{"title": "Warum ich mich gegen COVID-19 impfen lasse", "author": "-Senecura", "url": "https://www.senecura.at/cov-impfung-testimonials/", "hostname": "senecura.at", "description": "Warum ich mich gegen COVID-19 impfen lasse Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der SeneCura Pflegeeinrichtungen z\u00e4hlen zu den ersten, die eine Impfung gegen COVID-19 erhalten werden. Die ersten Impfungen, selbstverst\u00e4ndlich auf freiwilliger Basis, sollen noch im Dezember 2020 stattfinden. Diese Kolleginnen und Kollegen haben sich daf\u00fcr entschieden: Ich m\u00f6chte etwas", "sitename": "SeneCura", "date": "2020-12-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Warum ich mich gegen COVID-19 impfen lasse\nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der SeneCura Pflegeeinrichtungen z\u00e4hlen zu den ersten, die eine Impfung gegen COVID-19 erhalten werden. Die ersten Impfungen, selbstverst\u00e4ndlich auf freiwilliger Basis, sollen noch im Dezember 2020 stattfinden.\nDiese Kolleginnen und Kollegen haben sich daf\u00fcr entschieden:\nIch m\u00f6chte etwas gegen dieses Virus tun, das so viel Schaden anrichtet. Da ich in einer Pflegeeinrichtung mit gef\u00e4hrdeten Personen arbeite und auch zum Schutz meiner Familie, lasse ich mich impfen.\nCorinna Haas, Diplomierte Gesundheits- und Krankenpflegerin\nIch habe mich impfen lassen, weil ich meinen K\u00f6rper vor den Gefahren einer Erkrankung durch dieses unberechenbaren Virus sch\u00fctzen m\u00f6chte.\nRegina Hermann, Teamleitung Care Quality Management\nJeder Mensch hat ein gewisse Verantwortung gegen\u00fcber der Gesellschaft. Wir in der Pflege vielleicht noch ein St\u00fcck mehr. Viele Menschen haben keine Wahl und m\u00fcssen mit uns Pflegekr\u00e4ften in Kontakt treten, sei es aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden in der Akutpflege oder auf Grund des fortschreitenden Alters in der Langzeitpflege. Daher werde ich die M\u00f6glichkeiten der Impfung nutzen, um mich meine Familie, Freunde, und mein restliches Umfeld so gut als m\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Ich habe Vertrauen in die Schulmedizin, Forschung und die Wissenschaft, das betrifft auch diese neue Impfung.\nRoswitha Pfister, Pflegefachassistenz\nIch lasse mich gegen COVID-19 impfen, weil ich damit zur Eind\u00e4mmung der Pandemie beitrage.\nClaudia Wissik, Verwaltung\nIch lasse mich impfen, weil ich auf gar keinen Fall schwer an COVID-19 erkranken m\u00f6chte. Dieses Risiko m\u00f6chte ich nicht eingehen.\nJosephine Schenk, Pflegedienstleitung\nDie Impfung bietet die erste M\u00f6glichkeit, diese Erkrankung in den Griff zu bekommen. Ich bin dankbar, dass wir sie bekommen und wir m\u00fcssen sie unbedingt n\u00fctzen. Daher lasse ich mich sobald als m\u00f6glich impfen.\nAnton Kellner, CEO SeneCura Gruppe\nAls Familienvater sehe ich es als Pflicht an, meinen Teil zur R\u00fcckkehr der Normalit\u00e4t beizutragen. Ich habe volles Vertrauen in die Wissenschaft, die in k\u00fcrzester Zeit einen Impfstoff entwickelt hat um diese Pandemie einzud\u00e4mmen. Auch habe ich volles Vertrauen in die \u00c4rzteschaft und die Beh\u00f6rden, die die Zulassung erteilt haben. Mit diesem kleinen Schritt setzte ich hoffentlich ein positives Zeichen f\u00fcr die Zukunft von uns allen als Gesellschaft.\nHelmut Enzi, K\u00fcchenleitung\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die Impfung entscheidend dazu beitragen wird, die Pandemie endlich zum Abklingen zu bringen und nur so k\u00f6nnen wir wieder zu einer Normalit\u00e4t im Alltag kommen.\nJutta Sch\u00fcller, Wohnbereichsleitung\nIch lasse mich impfen, da ich es als meine F\u00fcrsorgepflicht ansehe, unsere Bewohner/innen und Mitmenschen vor der Weiterverbreitung der Infektion zu sch\u00fctzen.\nPetra Thei\u00dfl, Hausleitung\nIch lasse mich impfen, da ich von der Wirksamkeit sowie der Ungef\u00e4hrlichkeit des Impfstoffes \u00fcberzeugt bin. Zudem sehe ich es als meine professionelle und ethische Pflicht alles zu tun, um unsere Bewohner/innen und Mitmenschen vor der Weiterverbreitung der SARS-Cov-2 Infektionen zu sch\u00fctzen.\nJosef Trattner, Pflegedienstleitung\nIch lasse mich gegen COVID-19 impfen, weil ich gesehen haben, wie schwer diese Erkrankung sein kann. Das m\u00f6chte ich mir ersparen.\nMare Dimoska, Reinigungsmitarbeiterin\nIch lasse mich impfen, weil ich als \u00c4rztin dazu beitragen m\u00f6chte, die Pandemie zu bek\u00e4mpfen. Die Impfung ist ein wichtiger Beitrag dazu \u2013 sie sch\u00fctzt vor allem mich und dadurch meine Patient/innen und meine Mitarbeiter/innen.\nPrim. Dr. Angelika Karner-Nechvile, \u00c4rztliche Leitung\nIch halte es mit dem AC Milan Fu\u00dfballstar Zlatan Ibrahimovic, der sagt: \u201eCOVID hat den Mut, mich herauszufordern? Schlechte Idee!\u201c. Mein Konter ist die Spritze!\nG\u00fcnther Kr\u00e4uter, SeneCura Ombudsmann\nIch lasse mich gegen COVID-19 impfen, weil dies der einzige Weg in ein normales Leben ist und ich Vertrauen in die Wissenschaft habe.\nEvelyn Schantl, Pflegedienstleitung\nIch m\u00f6chte mich impfen lassen, weil ich mich, meine Familie und meine Mitmenschen sch\u00fctzen m\u00f6chte.\nElisabeth Simperl, Buchhaltung\nIch lasse mich impfen, weil ich mich und damit die Patientinnen, Patienten und mein Team in der Ambulanten Reha sch\u00fctzen m\u00f6chte. Dieser Beitrag ist mir besonders wichtig.\nMaria Payer, Kaufm\u00e4nnische Direktorin und Bereichsleitung Ambulante Einrichtungen\nIch lasse mich impfen, weil ich mir dann keine Sorgen mehr wegen eines schweren Verlaufs der Erkrankung bei mir machen muss. Je mehr Menschen sich impfen lassen, desto eher werden auch die Einschr\u00e4nkungen fallen.\nGerd Struber, Allgemeinmediziner\nIch lasse mich impfen, weil ich m\u00f6glichst bald wieder ein normales Leben f\u00fcr die Menschen in unseren Einrichtungen und f\u00fcr mich haben m\u00f6chte. Ich bin sicher, dass die Impfung die Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die Bewohner/innen und die Arbeitsbedingungen f\u00fcr unsere Teams wieder verbessern wird. Dazu m\u00f6chte ich beitragen.\nMichael Pinz, Reginaldirektor\nIch habe gesehen, wie schwer der Verlauf dieser Erkrankung sein kann, daher lasse ich mich gegen COVID-19 impfen.\nJosef M\u00fcnzer, Hausbetreuung\nIch will mein Umfeld und mich sch\u00fctzen und das so bald wie m\u00f6glich. Es ist ein Privileg, dass uns in \u00d6sterreich eine Impfung so rasch zur Verf\u00fcgung steht. Worauf warten?\nWolfgang Berchtel, COO SeneCura \u00d6sterreich\nIch m\u00f6chte mich impfen lassen, da ich in meinem Leben keine Einschr\u00e4nkungen haben m\u00f6chte. Meiner Meinung nach kann die Pandemie nur besiegt werden, wenn sich der Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung impfen l\u00e4sst.\nAnnemarie Divos, Reinigungsmitarbeiterin\nIch habe gesehen, wie sehr diese Krankheit Menschen schaden kann. Ich lasse mich impfen, weil ich mich davor sch\u00fctzen m\u00f6chte.\nWerner Bernreiter, Regionaldirektor\nIch m\u00f6chte zum Abklingen der Corona-Pandemie beitragen, darum lasse ich mich impfen.\nPetar Blazevics, Seniorenbetreuung\nIch lasse mich impfen, weil uns die Impfung wieder ein Leben in Normalit\u00e4t erm\u00f6glichen wird. Das w\u00fcnsche ich mir vor allem f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die ihr Leben wieder mit dem so wichtigen Kontakt zu ihren Familien und ohne Angst verbringen sollen.\nDita Chrastilova, CFO SeneCura Gruppe\nIch lasse mich impfen, weil mir die Bewohner/innen und meine Familie sehr am Herzen liegen. Ich sehe es als meine Verantwortung an meine Mitmenschen. Das Impfen sch\u00fctzt ja nicht nur mich, sondern auch mein Gegen\u00fcber. Auch bei Pocken oder den Masern hat Impfen seine Wirksamkeit bewiesen. Ein kleiner Stich f\u00fcr mich, aber eine gro\u00dfe Wirkung f\u00fcr meine Umwelt.\nUrsula Perkonigg, Diplomierte Gesundheits- und Krankenpflegerin\nIch m\u00f6chte aktiv etwas dazu beitragen, dieses Virus einzud\u00e4mmen um auch wieder ein St\u00fcck Normalit\u00e4t mit meinen Kolleg/innen, den Bewohner/innen und meiner Familie und Freunden leben zu k\u00f6nnen. Es ist ein kleiner Beitrag mit gro\u00dfer Wirkung \u2013 wenn es viele tun, werden wir die Pandemie eind\u00e4mmen. Viele Krankheiten, wie z.B. Masern, haben sich in Vergangenheit durch Impfungen besiegen lassen und auch f\u00fcr viele Reisen muss man sich vorab impfen lassen. Daher lasse ich mich selbstverst\u00e4ndlich impfen.\nKarin Kaltenegger, Regionaldirektorin\nDie Studien haben gezeigt, dass die neuen Impfstoffe effektiv helfen, die Anzahl der schweren Krankheitsverl\u00e4ufe und die Todesf\u00e4lle zu reduzieren. Das funktioniert aber nur, wenn sich m\u00f6glichst viele Menschen impfen lassen. Daher lasse ich mich impfen. Ich m\u00f6chte damit auch beitragen, das Vertrauen in die Impfstoffe zu st\u00e4rken, die in \u00d6sterreich verwendet werden, und die ich f\u00fcr sicher und wirksam halte.\nMarkus Schwarz, COO SeneCura Gruppe\nIch lasse mich impfen, weil ich das privat und beruflich sehr sinnvoll finde. Ich habe bisher alle Impfungen gut vertragen und sehe keinen Grund, warum das hier anders sein sollte.\nPetra Juracek, Pflegedienstleitung\nIch m\u00f6chte helfen, die Pandemie zu stoppen und so schnell wie m\u00f6glich die Mitarbeiter/innen im Gesundheitswesen und Pflegebereich entlasten. Wir sollten uns auch unbedingt weiter konsequent an das Tragen der Masken, das Abstandhalten und die H\u00e4ndehygiene halten. Dazu gibt es derzeit keine Alternative!\nKatrin Gastgeb, Head of Communications", "language": null, "image": "https://www.senecura.at/wp-content/uploads/2017/08/logo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.senecura.at/", "https://www.senecura.at/pflege/pflegeangebote/", "https://www.senecura.at/pflege/pflegeangebote/", "https://www.senecura.at/betreuung/", "https://www.senecura.at/betreutes-wohnen/", "https://www.senecura.at/leitbild/", "https://www.senecura.at/pflege/qualitaet/", "https://www.senecura.at/ombudsmann/", "https://www.senecura.at/pflege/auszeichnungen-zertifikate/", "https://www.senecura.at/standorte/", "https://www.senecura.at/standorte/", "https://www.senecura.at/burgenland/", "https://www.senecura.at/kaernten/", "https://www.senecura.at/noe/", "https://www.senecura.at/salzburg/", "https://www.senecura.at/steiermark/", "https://www.senecura.at/tirol/", "https://www.senecura.at/vorarlberg/", "https://www.senecura.at/wien/", "https://www.senecura.at/karriere/", "https://www.senecura.at/karriere/", "https://www.senecura.at/karriere-vorteile/", "https://www.senecura.at/jobs/", "https://www.senecura.at/pflege-als-chance/", "https://www.senecura.at/aus-und-weiterbildung/", "https://www.senecura.at/ueber-uns/", "https://www.senecura.at/ueber-uns/", "https://www.senecura.at/orpea-gruppe/", "https://www.senecura.at/management/", "https://www.senecura.at/downloads/", "https://www.senecura.at/news/", "https://www.senecura.at/kontakt/", "#", "#", "#", "#", "https://www.senecura.at/blog/author/senecura/", "tel:+4315856159", "mailto:office@senecura.at", "https://www.facebook.com/senecura", "https://www.senecura.at/", "https://www.optimamed.at/", "https://www.senecura.at/orpea-gruppe/", "https://www.senecura.at/ueber-uns/", "https://www.senecura.at/jobs/", "https://www.senecura.at/standorte/", "https://www.senecura.at/kontakt/", "/impressum/", "https://www.senecura.at/datenschutz/", null]}