{"title": "M\u00fcnsteraner Memorandum \u201eIntegrative Medizin\u201c", "author": null, "url": "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=255", "hostname": "muensteraner-kreis.de", "description": null, "sitename": "muensteraner-kreis.de", "date": "2012-02-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Autoren: Edzard Ernst, Hans-Georg Hofer, Claudia Nowack\nOktober 2022\nEinf\u00fchrung\nDie Zusammenf\u00fchrung von Alternativmedizin und konventioneller Heilkunde wird seit den 1990er Jahren zunehmend als Integrative Medizin (IM) bezeichnet und hat andere Termini dieses Bereichs weitgehend abgel\u00f6st. Heute ist IM in Deutschland auf allen Ebenen vertreten.\nDie IM wird oft mit der These von dem \u201aBesten beider Welten\u2018 charakterisiert. Eine allgemein anerkannte Definition der IM existiert jedoch nicht. G\u00e4ngige Beschreibungen der IM betonen:\n- die Kombination von konventionellen und komplement\u00e4ren Verfahren,\n- die Ganzheitlichkeit im Verst\u00e4ndnis der Heilkunde,\n- die hohe Bedeutung der Arzt-Patienten Beziehung,\n- die Hoffnung auf einen optimalen Therapieerfolg,\n- die Fokussierung auf den Patienten,\n- den hohen Stellenwert des Erfahrungswissens.\nBei genauerem Hinsehen zeigen die Beschreibungen der IM zahlreiche Ungereimtheiten. Es wird z.B. von \u00e4rztlicher Medizin gesprochen, aber auch betont, dass alle relevanten Berufe einbezogen w\u00fcrden. Es wird die wissenschaftliche Evidenz hervorgehoben, aber gleichzeitig betont, dass IM selbst Behandlungsweisen wie die Hom\u00f6opathie inkludiere und lediglich durch Evidenz \u201ageleitet\u2018, also nicht wirklich evidenzbasiert sei. Es wird behauptet, IM sei \u201aerg\u00e4nzend zur wissenschaftlich begr\u00fcndeten Medizin\u2018 zu verstehen; dies impliziert jedoch, dass IM selbst nicht wissenschaftlich begr\u00fcndet ist.\nDie These vom \u201aBesten beider Welten\u2018 beeindruckt viele. Was jedoch unter dem \u201aBesten\u2018 zu verstehen ist, bleibt f\u00fcr IM unklar. Viele ihrer Anspr\u00fcche sind elementare Bestandteile jeder guten Medizin und k\u00f6nnen somit nicht zu ihren charakterisierenden Eigenschaften gez\u00e4hlt werden. Schlie\u00dflich ist kaum zu \u00fcbersehen, dass die Anh\u00e4nger von IM diese als Vorwand benutzen, um unbewiesene oder widerlegte Verfahren in die konventionelle Medizin einzubringen. Entgegen anderslautenden Versprechungen hat IM kein erkennbares Potential zur Verbesserung der Medizin. Sie stiftet vielmehr Verwirrung und bringt Gefahren mit sich.\nVor diesem Hintergrund ist zu fordern, dass IM auf allen Ebenen kritisch hinterfragt wird.\nDas gesamte Memorandum gibt es hier als\n[pdf-Download](http://muensteraner-kreis.de/wp-content/uploads/2022/10/MK-Integrative-Medizin_Oktober-2022-final.pdf).", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://muensteraner-kreis.de/", "https://muensteraner-kreis.de/", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=12", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=316", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=285", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=264", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=255", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=192", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=160", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=14", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=13", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=15", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=16", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=17", "https://muensteraner-kreis.de/?page_id=18", "http://muensteraner-kreis.de/wp-content/uploads/2022/10/MK-Integrative-Medizin_Oktober-2022-final.pdf", "https://muensteraner-kreis.de/?p=314", "https://muensteraner-kreis.de/?p=293", "https://muensteraner-kreis.de/?p=262", "https://muensteraner-kreis.de/?p=245", "https://muensteraner-kreis.de/?p=237", "https://muensteraner-kreis.de/?p=226", "https://muensteraner-kreis.de/?p=214", "https://muensteraner-kreis.de/?p=173", "http://wordpress.org/", "https://wordpress.com/themes/"]}