{"title": "BAG in der Kritik \u2013 Jetzt nimmt sich die Aufsicht die Schweizer Impfaktion vor", "author": "Fabian Fellmann", "url": "https://www.tagesanzeiger.ch/jetzt-nimmt-sich-die-aufsicht-die-schweizer-impfaktion-vor-358659354815", "hostname": "tagesanzeiger.ch", "description": "Das Programm kommt langsamer voran als geplant: Die Hersteller nutzen rechtliche Schlupfl\u00f6cher, Bund und Kantone k\u00e4mpfen mit logistischen Problemen. Nun schaltet sich die parlamentarische Aufsicht ein.", "sitename": "Tamedia AG", "date": "2021-02-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "BAG in der KritikJetzt nimmt sich die Aufsicht die Schweizer Impfaktion vor\nDas Programm kommt langsamer voran als geplant: Die Hersteller nutzen rechtliche Schlupfl\u00f6cher, Bund und Kantone k\u00e4mpfen mit logistischen Problemen. Nun schaltet sich die parlamentarische Aufsicht ein.\nEs sind viele Fragezeichen, die Thomas de Courten rund um die Covid-Impfungen ausgemacht hat. Der SVP-Nationalrat ist Pr\u00e4sident jenes parlamentarischen Aufsichtsgremiums, das f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG) zust\u00e4ndig ist. \u00abWir nehmen das Impfthema sicher mit auf unsere Pendenzenliste. Es bestehen einige Fragezeichen, unter anderem zur Impfstrategie, zur Beschaffung des Impfstoffs, zu den Vertragsverhandlungen sowie zu den vertraglichen Regelungen\u00bb, sagt de Courten, der die Gruppe mit dem sperrigen Titel \u00abSubkommission EDI/Uvek\u00bb der parlamentarischen Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission anf\u00fchrt.\nDie Fragezeichen haben sich in den vergangenen Tagen geh\u00e4uft. Dabei schien die bisher gr\u00f6sste Impfaktion der Schweiz viel schneller in Gang zu kommen als bef\u00fcrchtet. Die Schweiz sicherte sich die Impfstoffe deutlich sp\u00e4ter als andere Staaten, doch dann wurde der Impfstart unter hohem politischem Druck beschleunigt. Am 23. Dezember 2020 statt wie urspr\u00fcnglich geplant im Februar 2021 erhielt die erste Schweizerin die Spritze. Noch vor zehn Tagen forderte Gesundheitsminister Alain Berset, die Kantone m\u00fcssten im Februar t\u00e4glich 525 Impfungen pro 100\u2019000 Einwohner verabreichen, sieben Tage die Woche (\n[lesen Sie hier, warum Bersets Impfbefehl nicht aufgeht](/bersets-impfbefehl-fuehrt-direkt-in-den-kollaps-686754132862)).\nNur 93\u2019000 statt 170\u2019000 Dosen\nInzwischen aber tritt das BAG selbst auf die Bremse. Zuerst empfahl es den Kantonen, Reserven zu bilden,\n[weil der ersten Impfung innert vier Wochen eine zweite folgen muss](/berset-laesst-sein-impfziel-wieder-fallen-718612706855). Nun hat es den Kantonen in einem vertraulichen Papier neue, abgespeckte Ziele mitgeteilt, wie die \u00abNZZ am Sonntag\u00bb berichtet hat: Im Februar sollen es 380 Impfungen pro 100\u2019000 Einwohner sein, im M\u00e4rz dann 640, erst ab April w\u00fcrde auch am Wochenende geimpft, im Juni 1550 Dosen t\u00e4glich. Das seien jedoch lediglich \u00aberste Richtwerte\u00bb, h\u00e4lt das BAG fest, sie k\u00f6nnten sich noch stark \u00e4ndern, etwa bei weiteren Lieferschwierigkeiten.\nEin Beispiel zeigt warum: Von Pfizer erwartete das BAG eine Lieferung am 15. Februar im Umfang von 170\u2019000 Dosen. Jetzt stellt das Amt im Papier an die Kantone, das dieser Redaktion vorliegt, noch rund 93\u2019000 Dosen in Aussicht \u2013 doch selbst die sind nicht best\u00e4tigt. Pfizer griff \u00fcberdies zu einem Kniff: Die Fl\u00e4schchen enthalten f\u00fcnf Dosen plus Reserve. Weil sich mit speziellen Spritzen eine sechste Impfung rausziehen l\u00e4sst, k\u00fcrzte der Pharmakonzern die Lieferungen entsprechend \u2013 obwohl die Kantone zuerst gar nicht geeignetes Material erhielten (\n[lesen Sie hier, warum der Bund die falschen Spritzen eingekauft hat](/der-bund-kauft-die-falschen-spritzen-149164515365)). Da der Vertrag nicht \u00f6ffentlich ist, l\u00e4sst sich nicht beurteilen, wie gross das entsprechende vertragliche Schlupfloch war. Versp\u00e4tungen sind auch beim Produkt von Moderna zu erwarten, ebenso bei jenem von AstraZeneca, noch bevor es zugelassen ist.\nDie offenen Fragen will die parlamentarische Aufsicht aufarbeiten, um ihre Lehren daraus zu ziehen. Wie schnell, ist noch nicht klar. \u00abWir greifen nicht operativ ein\u00bb, sagt de Courten.\n[Mehr Infos](/author/75294262/fabian-fellmann) [@fabian_fellmann](https://twitter.com/fabian_fellmann)\nFehler gefunden?\n[Jetzt melden.](mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Fabian%20Fellmann%20%7C%20Jetzt%20nimmt%20sich%20die%20Aufsicht%20die%20Schweizer%20Impfaktion%20vor&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fjetzt-nimmt-sich-die-aufsicht-die-schweizer-impfaktion-vor-358659354815)", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/Cc_DZ1YE4oaAOK4dANHNuW.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,1000,1000,0,0&sum=Xt3c2bEMM5g", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/schweiz", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fjetzt-nimmt-sich-die-aufsicht-die-schweizer-impfaktion-vor-358659354815", "/schweiz/wahlen", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/", "/newest", "/news-heute", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/podcast", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/carteblanche", "/front", "/schwerpunkte", "/zuerich", "/zuerich/stadt", "/zuerich/region", "/zuerich/essen-trinken-in-zuerich", "/zuerich/zueritipp", "/zuerich/kurzmeldungen", "/entdecken-sie-news-und-geschichten-aus-ihrer-gemeinde-624290480709", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/sport", "/sport/hockey", "/sport/zsc", "/sport/ehc-kloten", "/sport/fussball", "/sport/fc-zuerich", "/sport/gc", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/freizeitsport", "/sport/formel-1", "/sport/rad", "/sport/weitere", "/sport/leichtathletik", "/sport/schwingen", "/sport/schach", "/meinungen", "/meinungen/kolumnen", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "/der-etwas-andere-blick-auf-die-ereignisse-von-ruedi-widmer-787249228796", "/meinungen/gastkommentare", "/kultur", "/kultur/fernsehen", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/wissen", "/wissen/geschichte", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/mamablog", "/mamablog/erziehung", "/mamablog/schwangerschaft-baby", "/mamablog/partnerschaft", "/mamablog/bildung", "/mamablog/gesellschaft", "/mamablog/gesundheit", "/mamablog/alltag", "/mamablog/elternfrage", "/sweethome", "/sweethome/wohnen", "/sweethome/food", "/sweethome/homestorys", "/sweethome/inspiration", "/sweethome/workshop", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/rezepte", "/leben/reisen", "/auto", "/zuerich/zueritipp", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://shop.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "/das-magazin/reportagen", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/63237/seiler-kocht", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/70444/planet-pluss", "/die-loesungen-422945843348", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-930530868737", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-676961953550", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.tagesanzeiger.ch", "https://agenda.tagesanzeiger.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/tages-anzeiger/tarif#rate-data-online+desktop", "/sonderbeilagen-162382527310", "https://adbox.goldbach.com/", "/aktuelle-inserate-aus-der-region-885944227184", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/TA", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch/", "https://gesundheit.tagesanzeiger.ch/", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=tages-anzeiger&utm_medium=referral", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "/", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fjetzt-nimmt-sich-die-aufsicht-die-schweizer-impfaktion-vor-358659354815", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "/", "/schweiz", "/schweiz/bundeshaus", "/author/75294262/fabian-fellmann", "/bersets-impfbefehl-fuehrt-direkt-in-den-kollaps-686754132862", "/berset-laesst-sein-impfziel-wieder-fallen-718612706855", "/der-bund-kauft-die-falschen-spritzen-149164515365", "/author/75294262/fabian-fellmann", "https://twitter.com/fabian_fellmann", "mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Fabian%20Fellmann%20%7C%20Jetzt%20nimmt%20sich%20die%20Aufsicht%20die%20Schweizer%20Impfaktion%20vor&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fjetzt-nimmt-sich-die-aufsicht-die-schweizer-impfaktion-vor-358659354815", "/", "/holocaust-ueberlebende-ich-beschuldige-netanyahu-persoenlich-263580187420", "/interview-nach-precht-skandal-55-prozent-der-ultraorthodoxen-maenner-sind-arbeitstaetig-und-80-prozent-der-frauen-501695934246", "/zweiter-wahlgang-zuercher-staenderat-gregor-rutz-passt-nicht-allen-in-der-fdp-637528268429", "/yb-trifft-auf-manchester-city-was-gelingt-den-young-boys-gegen-den-titelverteidiger-497012922071", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/vorsitz-im-us-parlament-die-republikaner-haben-ihren-neuen-speaker-362061440690", "/finanzierung-von-wohneigentum-saron-erstmals-teurer-als-festhypotheken-sollen-hausbesitzer-wechseln-349342011107", "/til-schweiger-im-interview-was-bist-du-fuer-ein-bloedmann-653700944185", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/jurgalski-und-die-8000er-ich-habe-reinhold-messner-ueberhaupt-nichts-weggenommen-620822128805", "/jean-daniel-ruch-wird-nicht-staatssekretaer-fuer-sicherheit-fiasko-fuer-viola-amherd-bei-ihrem-presigeprojekt-204933195730", "https://stories.storifyme.com/stories/tages-anzeiger-4454308/nach-den-wahlen-89522", "/google-pixel-buds-pro-ohrstoepsel-was-taugt-googles-antwort-auf-die-airpods-pro-856083594023", "/redaktion-empfiehlt", "/schweiz/bundeshaus", "/wer-wird-schweizer-bundeskanzler-gerangel-um-den-posten-des-achten-bundesrats-653913490502", "/wahlen-bundesrat-2023-gruene-traeume-platzen-aber-die-mitte-schielt-auf-fdp-sitz-736174650903", "/krieg-in-israel-hamas-verbot-fuehrt-zu-streit-im-bundeshaus-130688200550", null, "/schweizer-armee-alle-ruesten-auf-nur-amherd-muss-verkleinern-917305539218", "/schweiz/bundeshaus", "/corona-ticker-schweiz-465326495905", "https://interaktiv.tagesanzeiger.ch/2020/covid-19-ausbruch-im-vergleich/", "/", "/front", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/Tagesanzeiger/", "https://twitter.com/tagesanzeiger/", "https://www.instagram.com/tagesanzeiger/", "https://www.linkedin.com/company/tagesanzeiger/"]}