{"title": "Mediziner: Freie Wahl bei Corona-Impfung f\u00fcr Kinder ist richtiger Weg", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/194147/11-12-2021/mediziner-freie-wahl-bei-corona-impfung-fuer-kinder-ist-richtiger-weg", "hostname": "evangelisch.de", "description": null, "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2021-12-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hannover (epd). Bei einer Corona-Impfung f\u00fcr ihre f\u00fcnf- bis elfj\u00e4hrigen Kinder sollten Eltern nach Ansicht des Mediziners Florian Guthmann frei entscheiden k\u00f6nnen. \"Wenn jemand gerne f\u00fcr sein Kind die Impfung bekommen m\u00f6chte, so habe ich kein Problem damit, diese zu verabreichen\", sagte der Chefarzt f\u00fcr Allgemeine Kinderheilkunde und Neonatologie im Kinderkrankenhaus Auf der Bult in Hannover dem Evangelischen Pressedienst (epd). \"Allerdings w\u00fcrde ich auch nie versuchen, jemanden zu \u00fcberzeugen, der Zweifel hat. Niemand, der sich gegen die Impfung seiner Kinder entscheidet, muss ein schlechtes Gewissen haben.\"\nGuthmann begr\u00fcndete seine Haltung mit der Faktenlage. Zwar sei die Inzidenz unter den Kindern tats\u00e4chlich sehr hoch, der Krankheitsverlauf aber in aller Regel eher mild. \"Wenn wir auf die Kinderintensivstation schauen, dann sind bei uns die Betten voll mit Patienten mit RS-Virus-Atemwegsinfektionen, nicht mit Corona-Patienten\", betonte der Chefarzt. Aus medizinischer Sicht bedeute eine Corona-Infektion f\u00fcr Kinder in den allermeisten F\u00e4llen eben keine Lebensgefahr oder langfristige Folgen. \"Zugleich ist aber auch durch Studien nachgewiesen, dass der Impfstoff bei Kindern wirksam ist.\"\nVor diesem Hintergrund lobte Guthmann ausdr\u00fccklich die eingeschr\u00e4nkte Impfempfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko). Sie empfehle die Impfung f\u00fcr Kinder, die eine hohe Wahrscheinlichkeit auf einen schweren Krankheitsverlauf haben, etwa durch \u00dcbergewicht oder Asthma. Auch Kinder mit Kontakt zu Risikopatienten seien bedacht. \"Da ist klar das Wohl der Betroffenen im Blick und es geht darum, Todesf\u00e4lle zu verhindern.\" Eine allgemeine Empfehlung f\u00fcr Kinder w\u00e4re aber aufgrund der aktuellen Datenlage verfr\u00fcht, betonte der Mediziner. \"Das Risiko seltener Komplikationen l\u00e4sst sich noch nicht absch\u00e4tzen.\"\nDie Stiko m\u00fcsse \"auch nach Corona noch glaubw\u00fcrdig auftreten k\u00f6nnen\", unterstrich der Mediziner. Sie d\u00fcrfe sich daher nicht \"vor irgendeinen Karren der Politik spannen lassen\". Nat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn beispielsweise Schulen Klassenfahrten nicht mehr ersatzlos absagen m\u00fcssten, wenn alle Kinder geimpft w\u00e4ren. \"Aus medizinischer Sicht k\u00f6nnen solche \u00dcberlegungen aber nicht als Argument f\u00fcr eine Impfung oder gegen Impfverweigerer missbraucht werden.\"", "language": null, "image": "https://www.evangelisch.de/sites/default/themes/evde/images/logo-evangelisch-de-large.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/194147", "/", null, "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/rubriken/gesundheit-und-medizin", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F194147", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F194147&text=Mediziner%3A+Freie+Wahl+bei+Corona-Impfung+f%C3%BCr+Kinder+ist+richtiger+Weg", "whatsapp://send?text=Mediziner: Freie Wahl bei Corona-Impfung f\u00fcr Kinder ist richtiger Weg - https://www.evangelisch.de/node/194147", "mailto:?subject=Mediziner:%20Freie%20Wahl%20bei%20Corona-Impfung%20f\u00fcr%20Kinder%20ist%20richtiger%20Weg%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Mediziner:%20Freie%20Wahl%20bei%20Corona-Impfung%20f\u00fcr%20Kinder%20ist%20richtiger%20Weg%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F194147", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F194147%2FMediziner%3A+Freie+Wahl+bei+Corona-Impfung+f%C3%BCr+Kinder+ist+richtiger+Weg%2F&is_video=false", "#", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/inhalte/221689/08-10-2023/live-stream-aus-dem-schleswiger-dom-verabschiedung-von-bischof-magaard", "/inhalte/221689/08-10-2023/live-stream-aus-dem-schleswiger-dom-verabschiedung-von-bischof-magaard", "/inhalte/220826/15-09-2023/zum-jubilaeum-diakonie-erinnert-auch-eigene-schuld", "/inhalte/220826/15-09-2023/zum-jubilaeum-diakonie-erinnert-auch-eigene-schuld", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}