{"title": "Das Ludendorff-Netzwerk in Baden-W\u00fcrttemberg | Heinrich B\u00f6ll Stiftung Baden-W\u00fcrttemberg", "author": "Timo B\u00fcchner", "url": "https://www.boell-bw.de/de/2022/10/06/das-ludendorff-netzwerk-baden-wuerttemberg", "hostname": "boell-bw.de", "description": "Das v\u00f6lkische Ludendorff-Netzwerk, das die antisemitische und rassistische Ideologie von Mathilde Ludendorff (1877\u20131966) verbreitet, ist Teil der extremen Rechten und seit Jahrzehnten in Deutschland aktiv. Das Netzwerk besteht aus zahlreichen Vereinen, Unternehmen und Immobilien. In einigen F\u00e4llen sind Verbindungen nach Baden-W\u00fcrttemberg erkennbar.", "sitename": "Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung", "date": "2022-10-06", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das v\u00f6lkische Ludendorff-Netzwerk, das die antisemitische und rassistische Ideologie von Mathilde Ludendorff (1877\u20131966) verbreitet, ist Teil der extremen Rechten und seit Jahrzehnten in Deutschland aktiv. Das Netzwerk besteht aus zahlreichen Vereinen, Unternehmen und Immobilien. In einigen F\u00e4llen sind Verbindungen nach Baden-W\u00fcrttemberg erkennbar. Die Vorsitzende des Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. wohnt im Hohenlohekreis, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der L\u00fche-Verlag GmbH im Landkreis Heilbronn. Die Ludendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V. hat ihren Sitz in der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt Stuttgart und der Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. besitzt ein altes Bauernhaus im Landkreis Schw\u00e4bisch Hall. Der Arbeitskreis f\u00fcr Lebenskunde e.V. nutzte in der Vergangenheit das Haus, um Ferienlager durchzuf\u00fchren. In den Lagern wird die \u201eLebenskunde\u201c Mathilde Ludendorffs gelehrt. Zuletzt haben im Haus nicht nur Veranstaltungen vom Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V., sondern auch geheime Vernetzungstreffen der militanten Neonazi-Szene stattgefunden.\nDie v\u00f6lkische Bewegung & das \u201eHaus Ludendorff\u201c\nDie V\u00f6lkische Bewegung\n[[1]](#_ftn1), die im letzten Viertel des 19. Jahrhunderts entstand, war eine antisemitische, nationalistische, rassistische und militaristische Bewegung im Kaiserreich und in der Weimarer Republik. Sie glorifizierte die \u201edeutsche Eigenart\u201c und propagierte den \u201eRassenkampf\u201c gegen die j\u00fcdische Bev\u00f6lkerung. Eine f\u00fchrende Rolle spielte der Alldeutsche Verband [[2]](#_ftn2) (gegr\u00fcndet 1891). Er initiierte die Gr\u00fcndung des Deutschv\u00f6lkischen Schutz- und Trutzbundes (gegr\u00fcndet 1919), der Anfang der 1920er-Jahre zur Massenorganisation wurde. Die v\u00f6lkische hatte mit der nationalsozialistischen Bewegung sowohl ideologische als auch personelle Schnittmengen. So f\u00fchrte der Weg einflussreicher Nationalsozialisten \u00fcber v\u00f6lkische Organisationen. Zum Beispiel waren die NSDAP-Funktion\u00e4re Reinhard Heydrich und Julius Streicher im Deutschv\u00f6lkischen Schutz- und Trutzbund aktiv [[3]](#_ftn3).\nDer Weltkriegsgeneral Erich Ludendorff (1865\u20131937), der nach dem Ende des Ersten Weltkrieges und dem Sturz der Monarchie im Deutschen Reich ideologisch ersch\u00fcttert war, schloss sich der v\u00f6lkischen Bewegung an. Er versuchte, die einzelnen Str\u00f6mungen der Bewegung zu einen, um ein gesamtv\u00f6lkisches Gro\u00dfdeutschland zu erschaffen. Um die junge Weimarer Demokratie zu st\u00fcrzen, nahm er am \u201eKapp-L\u00fcttwitz-Ludendorff-Putsch\u201c (1920) und am \u201eHitler-Ludendorff-Putsch\u201c (1923) teil. Zwar scheiterten die Umsturzversuche, aber sie f\u00fchrten das politische System in eine tiefe Krise. W\u00e4hrend Adolf Hitler wegen seiner f\u00fchrenden Rolle beim \u201eMarsch auf die Feldherrnhalle\u201c in M\u00fcnchen (Bayern) im Gef\u00e4ngnis sa\u00df, versuchte Ludendorff, den Zusammenschluss der v\u00f6lkischen Bewegung voranzutreiben. Nach der Haftentlassung 1924 brach Ludendorff mit Hitler. Aus Kooperation wurde Konkurrenz um die Vormachtstellung im gesamtv\u00f6lkischen Lager.\nDie \u00c4rztin Mathilde Ludendorff, geborene Spie\u00df, verheiratete und verwitwete von Kemnitz, verheiratete und geschiedene Kleine) wurde in Wiesbaden geboren und studierte Medizin in Freiburg, Berlin und M\u00fcnchen. Um 1920 nahm Mathilde Ludendorff erste Kontakte zur nationalsozialistischen sowie zur v\u00f6lkischen Bewegung auf. In der Folge referierte sie im Rahmen nationalsozialistischer und v\u00f6lkischer Tagungen und wurde Adolf Hitler vorgestellt. Einige Jahre sp\u00e4ter, im Juli 1931, schrieb der NS-Ideologe Alfred Rosenberg in den Nationalsozialistischen Monatsheften, Mathilde Ludendorff habe sich Hitler in den fr\u00fchen 1920er-Jahren \u201eals F\u00fchrerin\u201c angeboten. Jedoch sei ihr mitgeteilt worden, \u201eda\u00df daf\u00fcr in der NSDAP keine Verwendung best\u00fcnde\u201c\n[[4]](#_ftn4). Mathilde lernte Erich Ludendorff im Jahr 1923 durch Gottfried Feder \u2013 den Autor des NSDAP-Programms \u2013 kennen [[5]](#_ftn5).\nDas war der Ursprung der Ludendorff-Bewegung: Erich und Mathilde Ludendorff teilten eine Ideologie. Gemeinsam f\u00fchrten sie die Ludendorff-Bewegung, gemeinsam hielten sie Vortr\u00e4ge, gemeinsam schrieben sieB\u00fccher. Erich Ludendorff schrieb eine Biographie \u00fcber seine Ehefrau, Mathilde Ludendorff schrieb eine Biographie \u00fcber ihren Ehemann: \u201eMathilde Ludendorff. Ihr Werk und Wirken\u201c (1937) und \u201eErich Ludendorff. Sein Wesen und Schaffen\u201c (1938). Kurzum: Erich und Mathilde Ludendorff waren das \u201eHaus Ludendorff\u201c. Die Ludendorff-Bewegung war \u201eeine der bekanntesten Gruppierungen in der v\u00f6lkischen Bewegung der Weimarer Republik\u201c\n[[6]](#_ftn6). Sie bestand aus 10.000 bis 15.000 Menschen [[7]](#_ftn7).\nDas \u201eHaus Ludendorff\u201c & die \u201eDeutsche Gotterkenntnis\u201c\nDer v\u00f6lkisch-militaristische Tannenbergbund, benannt nach der Schlacht bei Tannenberg im Ersten Weltkrieg, wurde im September 1925 gegr\u00fcndet. Die Schirmherrschaft \u00fcbernahm Erich Ludendorff. F\u00fcr die Entwicklung der Ludendorff-Bewegung ist der Tannenbergbund von entscheidender Bedeutung. Denn er ist die \u201eKeimzelle aller sp\u00e4teren Gruppierungen und Organisationen\u201c\n[[8]](#_ftn8). Ab 1927 intensivierten Erich und Mathilde Ludendorff, die im September 1926 in Tutzing (Bayern) heirateten, ihre Arbeit im Tannenbergbund. Das \u201eHaus Ludendorff\u201c ver\u00f6ffentlichte die \u201eKampfziele\u201c. In den \u201eKampfzielen\u201c wurden die ideologischen Parallelen zwischen der nationalsozialistischen und der v\u00f6lkischen Bewegung deutlich: Brechung der \u201ej\u00fcdischen Zinsknechtschaft\u201c, \u201eEntjudung\u201c des Staates und der Wirtschaft und Verhinderung der \u201eRassenschande\u201c. Gleichzeitig wurden Differenzen deutlich. So warf die Ludendorff-Bewegung der nationalsozialistischen Bewegung vor, \u201eromh\u00f6rig\u201c zu sein. Die NSDAP war dem \u201eHaus Ludendorff\u201c in Sachen Kirchenpolitik zu lasch. 1929 gr\u00fcndete das \u201eHaus Ludendorff\u201c die Ludendorffs Verlag GmbH mit Sitz in M\u00fcnchen. Die Zeitschrift Ludendorffs Volkswarte wurde zum Hauptpresseorgan der Ludendorff-Bewegung. Der Untertitel lautete: \u201eSieg der Wahrheit: der L\u00fcge Vernichtung\u201c.\nMathilde Ludendorff begr\u00fcndete im Laufe der 1920er-Jahre die \u201eDeutsche Gotterkenntnis\u201c. Das war die ideologische Grundlage der Ludendorff-Bewegung. Ihr Ehemann sah in der \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c das \u201egr\u00f6\u00dfte Geschenk\u201c an die Menschheit und die \u201egr\u00f6\u00dfte Revolution, die die Welt seit Jahrtausenden, ja je erlebt\u201c\n[[9]](#_ftn9)hat. Die Historikerin Annika Spilker hingegen sieht in der \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c ein \u201eradikal antisemitisches und antichristliches v\u00f6lkisch-religi\u00f6ses Deutungssystem\u201c [[10]](#_ftn10). Spilker promovierte zur Biographie und Ideologie Mathilde Ludendorffs. Sie ver\u00f6ffentlichte ihre Promotionsarbeit im Buch \u201eGeschlecht, Religion und v\u00f6lkischer Nationalismus. Die \u00c4rztin und Antisemitin Mathilde von Kemnitz-Ludendorff (1877-1966)\u201c.\nIn unz\u00e4hligen B\u00fcchern thematisierte Mathilde Ludendorff ihre v\u00f6lkisch-religi\u00f6sen Gedanken. Wichtige B\u00fccher hei\u00dfen \u201eTriumph des Unsterblichkeitswillens\u201c (1921), \u201eDer Seele Ursprung und Wesen\u201c (Trilogie, 1923-27) und \u201eDeutscher Gottglaube\u201c (1927). Die Grundlage der \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c ist eine antisemitische Rassenlehre vom Menschen. Ludendorff behauptete, es gebe \u201eEdelrassen\u201c (bzw. \u201eLichtgeborene\u201c, v.a. die \u201enordische Rasse\u201c) und \u201eNiederrassen\u201c (bzw. \u201eSchachtgeborene\u201c, v.a. die \u201ej\u00fcdische Rasse\u201c). Die Unterscheidung wurde in der Schrift \u201eSelbstsch\u00f6pfung\u201c (1927) eingef\u00fchrt\n[[11]](#_ftn11). Jede Rasse besitze die F\u00e4higkeit zum \u201eureigenen Gotterleben\u201c. Allerdings st\u00fcnden die \u201eEdelrassen\u201c der Gotterkenntnis n\u00e4her. Da jede Rasse ihren \u201eRassecharakter\u201c vererbe, und die \u201eNiederrassen\u201c eine \u201eRassemischung\u201c forcierten, werde die \u201erassische Eigenart des Gotterlebens\u201c bedroht [[12]](#_ftn12).\nDer v\u00f6lkisch-religi\u00f6se Verein Deutschvolk wurde im M\u00e4rz 1930 gegr\u00fcndet. Er war eine Nebenorganisation des Tannenbergbundes. Der Verein sollte die Anerkennung der \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c als Religionsgemeinschaft im Sinne der Weimarer Reichsverfassung erm\u00f6glichen. Ein Schwerpunkt des Vereins lag in der Kinder- und Jugenderziehung\n[[13]](#_ftn13). Fr\u00fch sollte eine Bindung zur \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c geschaffen werden. Die Zeitschrift Am heiligen Quell Deutscher Kraft, die ab 1930 in der Ludendorffs Verlag GmbH erschien, wurde zum offiziellen Presseorgan des Vereins. In den letzten Jahren der Weimarer Republik bestand eine teils pers\u00f6nliche, teils politische Rivalit\u00e4t zwischen Nationalsozialisten und V\u00f6lkischen. Nachdem die Nationalsozialisten an die Macht gekommen waren, wurden Deutschvolk und Tannenbergbund \u2013 trotz ideologischer N\u00e4he zwischen nationalsozialistischer und v\u00f6lkischer Bewegung \u2013 am 22. September 1933 verboten. Die Verbote waren das Ergebnis der Konkurrenz zwischen den Bewegungen. Zwar wurde die Zeitschrift Ludendorffs Volkswarte verboten, aber die Zeitschrift Am heiligen Quell Deutscher Kraft nicht. Das \u201eHaus Ludendorff\u201c konnte seine Publikationst\u00e4tigkeit fortsetzen. Fortan schlugen Erich und Mathilde Ludendorff einen gem\u00e4\u00dfigteren Ton an.\nEine Ann\u00e4herung zwischen der Ludendorff-Bewegung und den Nationalsozialisten war die Folge. Am 30. M\u00e4rz 1937 fand eine Aussprache zwischen Erich Ludendorff und Hitler statt. Sie zeigte Wirkung: Hitler erlaubte die Gr\u00fcndung eines nationalreligi\u00f6sen Vereins. So gr\u00fcndete Ludendorff den Bund f\u00fcr Deutsche Gotterkenntnis. Hitler erkannte den Verein als Religionsgemeinschaft und die \u201eDeutsche Gotterkenntnis\u201c als dritte Konfession im NS-Staat an. Als Erich Ludendorff am 20. Dezember 1937 starb, schickte Hitler ein Beileidstelegramm an Mathilde Ludendorff. Er schrieb: \u201eMit dem gro\u00dfen Soldaten und Feldherrn Ludendorff verliert das deutsche Volk einen seiner besten und treuesten S\u00f6hne, dessen Arbeit im Krieg und im Frieden nur dem Wohle Deutschlands galt. Sein Name wird in der Geschichte ewig weiterleben.\u201c\n[[14]](#_ftn14) Ludendorff erhielt ein offizielles Staatsbegr\u00e4bnis in M\u00fcnchen.\nDas Spruchkammerverfahren gegen Mathilde Ludendorff\nDer NS-Staat organisierte im November 1938 gewaltsame Pogrome gegen die j\u00fcdische Bev\u00f6lkerung. Die Nationalsozialisten zerst\u00f6rten Synagogen und Betstuben, pl\u00fcnderten j\u00fcdische Gesch\u00e4fte und Wohnungen, sch\u00e4ndeten j\u00fcdische Friedh\u00f6fe. Sie ermordeten hunderte Juden und J\u00fcdinnen, sie inhaftierten zehntausende Juden und J\u00fcdinnen in Konzentrationslagern. Nur wenige Monate nach den Novemberpogromen ver\u00f6ffentlichte Mathilde Ludendorff, die \u201eUrgro\u00dfmutter des deutschen Antisemitismus\u201c\n[[15]](#_ftn15), das Buch \u201eDie Judenmacht, ihr Wesen und Ende\u201c (1939). Der Sammelband, der Artikel von Erich und Mathilde Ludendorff aus den 1920er- und 1930er-Jahren b\u00fcndelte, war ein \u201epublizistischer H\u00f6hepunkt ihrer antisemitischen Polemik\u201c [[16]](#_ftn16).\nIm Buch schrieb Mathilde Ludendorff: \u201eDes Juden religi\u00f6ses Ziel ist [\u2026] ein politisches: die Unterjochung und Enteignung aller V\u00f6lker.\u201c\n[[17]](#_ftn17). Christen und Freimaurer unterst\u00fctzten das j\u00fcdische Weltherrschaftsziel. Sie seien \u201eKampfscharen Judas\u201c und \u201ek\u00fcnstliche Juden\u201c [[18]](#_ftn18). Mathilde Ludendorff propagierte den \u201evolkrettenden Antisemitismus\u201c [[19]](#_ftn19). Es sei \u201ehohe Zeit, den Antisemitismus ethisch in der Seele jedes Deutschen tief zu untermauern, damit die Versuche der Verharmlosung der Rolle der Juden in unserem Volke, und wenn m\u00f6glich in den anderen V\u00f6lkern der Erde, nicht mehr gelingen k\u00f6nnen\u201c [[20]](#_ftn20). Sie sah im Handeln des NS-Staates gegen\u00fcber der j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung einen \u201eAbwehrkampf der Deutschen Rasse gegen das j\u00fcdische Volk\u201c [[21]](#_ftn21).\n1945, nach der bedingungslosen Kapitulation der Wehrmacht und der deutschen Niederlage im Zweiten Weltkrieg, wurde der Bund f\u00fcr Deutsche Gotterkenntnis durch die Alliierten verboten. Allerdings wurde der Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) bereits im November 1946 in das Vereinsregister eingetragen\n[[22]](#_ftn22). Dennoch blieb die Zukunft der Ludendorff-Bewegung ungewiss: 1947 beauftragte die Spruchkammer Starnberg im Rahmen der Entnazifizierung den Journalisten Winfried Martini, ein Gutachten \u00fcber Mathilde Ludendorff zu erstellen. Die Ergebnisse seiner Recherchen ver\u00f6ffentlichte Martini in der Brosch\u00fcre \u201eDie Legende vom Hause Ludendorff\u201c (1949). Laut Martini sei Mathilde Ludendorff \u201evom Judenha\u00df geradezu besessen\u201c [[23]](#_ftn23). Er res\u00fcmierte, es sei \u201eunverst\u00e4ndlich, da\u00df sowohl die Ludendorff wie ihre Gemeinde heute wieder die M\u00f6glichkeit haben, sich in dem \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis\u2018 [\u2026] zu organisieren und propagandistisch t\u00e4tig zu sein\u201c [[24]](#_ftn24).\n1949 gr\u00fcndete Franz Freiherr Karg von Bebenburg, der Schwiegersohn von Mathilde Ludendorff, den Verlag Hohe Warte als Einzelunternehmen in der baden-w\u00fcrttembergischen Landeshauptstadt Stuttgart\n[[25]](#_ftn25). Im Oktober 1949 erschien die erste Ausgabe der Zeitschrift Der Quell. Der Untertitel lautete: \u201eZeitschrift f\u00fcr Geistesfreiheit\u201c. In demselben Jahr f\u00fchrte die Spruchkammer M\u00fcnchen die Verhandlung gegen Mathilde Ludendorff. Die zentrale Frage lautete: Welche Rolle spielte sie im NS-Staat? Das Verfahren war ambivalent: Einerseits betonte Ludendorff, sie lehne den Nationalsozialismus ab. Andererseits stellte Ludendorff ihr antisemitisches Weltbild zur Schau. Zum Beispiel behauptete sie, Hitler und die NSDAP seien nicht durch die Deutschen, sondern durch die \u201eweltm\u00e4chtigen Gro\u00dfbanken der Wallstreet\u201c an die Macht gekommen [[26]](#_ftn26). Am 05. Januar 1950 fiel das Urteil: Die Spruchkammer stufte Ludendorff als \u201eHauptschuldige\u201c ein. Ein Jahr sp\u00e4ter, am 08. Januar 1951, wurde das Urteil im Zuge eines Berufungsverfahrens abgemildert. Ludendorff wurde als \u201eBelastete (Aktivistin)\u201c eingestuft. Das hatte Folgen: Ludendorff musste die H\u00e4lfte des Verm\u00f6gens abgeben und einen Gro\u00dfteil der Prozesskosten tragen. Ihr wurde verboten, ein \u00f6ffentliches Amt zu bekleiden und als Lehrerin, Predigerin oder Schriftstellerin t\u00e4tig zu sein [[27]](#_ftn27).\nDer Tod Mathilde Ludendorffs\nAm 15. Mai 1961 wurde das Ludendorff-Netzwerk \u2013 der Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. und der Verlag Hohe Warte \u2013 durch das bayrische Innenministerium verboten. Das Netzwerk hatte knapp 4.000 Mitglieder\n[[28]](#_ftn28). Zehn Tage sp\u00e4ter zogen die \u00fcbrigen Innenministerien der westdeutschen Bundesl\u00e4nder, u.a. das baden-w\u00fcrttembergische Innenministerium nach. Das Ludendorff-Netzwerk verf\u00fcgte zum Zeitpunkt des Verbots \u00fcber 16 St\u00fctzpunkte in Baden-W\u00fcrttemberg [[29]](#_ftn29). Sechs von 131 Hausdurchsuchungen fanden im S\u00fcdwesten statt. B\u00fccher, Kassenbelege, Mitgliedslisten und Vortragsmanuskripte wurden beschlagnahmt.\nDas Ludendorff-Netzwerk legte Beschwerden gegen die Verbote ein. Es f\u00fchrte 23 Prozesse gegen Innenministerien und Regierungspr\u00e4sidien\n[[30]](#_ftn30). Verwaltungsgerichte mehrerer Bundesl\u00e4nder gaben den Beschwerden Recht. Beispielsweise urteilte das Verwaltungsgericht Stuttgart, das baden-w\u00fcrttembergische Innenministerium habe keine Befugnis, ein Verbot gegen einen Verein, der seinen Sitz in Bayern hat, auszusprechen. In Bayern hingegen wurde das Verbot im Jahr 1965 durch das Verwaltungsgericht M\u00fcnchen best\u00e4tigt.\nErst 1976, mehr als ein Jahrzehnt sp\u00e4ter, hob das Bundesverwaltungsgericht das Verbot des Ludendorff-Netzwerks aufgrund von Verfahrensfehlern auf\n[[31]](#_ftn31). Die Weltanschauungsgemeinschaft Gotterkenntnis Mathilde Ludendorff e.V. (Sitz: Tutzing/Bayern) \u2013 eine Ersatzorganisation, die 1970 im Kontext des langwierigen Verbotsverfahrens gegr\u00fcndet wurde \u2013 ist laut Vereinsregister Anfang der 1980er-Jahre wieder aufgel\u00f6st worden. Fortan durften der Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. und der Verlag Hohe Wartewieder t\u00e4tig sein.\nAll das erlebte Mathilde Ludendorff nicht mehr: Sie war am 12. Mai 1966 in Tutzing gestorben. \u00dcber den \u201eTod in Tutzing\u201c schrieb DIE ZEIT: \u201eDas Leben einer Frau fand damit ihr Ende, die Geschichte machte. Unr\u00fchmliche Geschichte. Eine Bewegung wurde ihrer \u201aF\u00fchrerin\u2018 beraubt, die jahrzehntelang Verwirrung in den K\u00f6pfen vieler Tausender stiftete [\u2026].\u201c\n[[32]](#_ftn32)\nDas Ludendorff-Netzwerk in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 ein \u00dcberblick\nDie Bedeutung der \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c, der antisemitischen Ideologie Mathilde Ludendorffs, hat im Laufe des vergangenen Jahrhunderts rasant abgenommen. In der Weimarer Republik folgten zehntausende Menschen, am Ende des Zweiten Weltkrieges einige tausend \u2013 und heute, im 21. Jahrhundert, nur noch einige hundert. Die Anh\u00e4nger und Anh\u00e4ngerinnen der \u201eDeutschen Gotterkenntnis\u201c bilden (im politikwissenschaftlichen Sinne) keine Bewegung, sondern ein Netzwerk. Das Ludendorff-Netzwerk ist ein bundesweites Netzwerk. Es besteht aus zahlreichen Vereinen, Unternehmen und Immobilien. Ein Blick in das Netzwerk offenbart institutionelle und personelle Verbindungen nach Baden-W\u00fcrttemberg. Diese Verbindungen werden im Folgenden dargestellt.\nEin Hinweis: F\u00fcr Au\u00dfenstehende wirken die Anh\u00e4nger und Anh\u00e4ngerinnen des Ludendorff-Netzwerks recht harmlos und unscheinbar. Sie sind \u00c4rzte, Ingenieure, P\u00e4dagog*innen, Rechtsanw\u00e4lte, Unternehmer und f\u00fchren ein unauff\u00e4lliges Leben. Ins Augen stechen d\u00fcrften die altdeutschen Vornamen und die traditionelle Kleidung (z.B. Trachten, Knickerbocker-Hosen). Die Kleidung wird meistens im Rahmen eigener Veranstaltungen getragen. Die Strukturen des Ludendorff-Netzwerks sind langfristig angelegt. Die meisten Anh\u00e4nger und Anh\u00e4ngerinnen werden in die Strukturen hineingeboren. Sie wachsen in der \u201eSippe\u201c auf, die Ideologie Mathilde Ludendorffs wird in Ferienlagern und Schulungen vermittelt. Ein Ausstieg aus dem Ludendorff-Netzwerk ist besonders schwer, \u201edenn er bedeutet oft auch, mit der eigenen Familie zu brechen\u201c\n[[33]](#_ftn33).\n\u201eLudendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V.\u201c\nDie Ludendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V. mit Sitz in Stuttgart wurde 1967 gegr\u00fcndet. Im Vorstand waren laut Vereinsregister einige Ludendorffer aus Baden-W\u00fcrttemberg aktiv: Wolfram Duppel (*1942) aus Tamm (Landkreis Ludwigsburg), der damals in Stuttgart wohnte, war von 1967 bis 1970 der stellvertretende Vorsitzende. Er wurde 1970 zum Vorsitzenden gew\u00e4hlt. Das Amt \u00fcbte Duppel bis 1976 aus. Dieter Hemmerich (*1945) aus Altensteig (Landkreis Calw) wurde 2001 zum Vorsitzenden gew\u00e4hlt. 2009 folgte Hans Binder (*1943) aus Lindau (Bayern). Lindau liegt an der Grenze zwischen Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern. Drei Jahre sp\u00e4ter, 2012, \u00fcbernahm Wolfram Duppel das Amt. Bis heute ist Duppel laut Vereinsregister der Vorsitzende der Gedenkst\u00e4tte.\nDie Ludendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V. ist Eigent\u00fcmerin der Ludendorff-Grabstelle und des Ludendorff-Hauses (Villa Ludendorff) in Tutzing (Bayern). Sie pflegt die Grabstelle und das ehemalige Wohnhaus von Erich und Mathilde Ludendorff. Seit 2010 hat die Ludendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V. die Gemeinn\u00fctzigkeit, ebenso seit 2010 steht die Villa Ludendorff unter Denkmalschutz\n[[34]](#_ftn34). Hans Binder schrieb in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df, die Gutachter vom Bayrischen Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege seien \u201esichtlich beeindruckt\u201c gewesen \u2013 \u201evon Treppenhaus, B\u00f6den, Decken, Zargen, T\u00fcren, Tapeten, der hundert Jahre alten sch\u00f6nen M\u00f6bel des Feldherrn in den drei Gedenkr\u00e4umen im Erdgescho\u00df, den Bildern und der Bibliothek und den historischen Erinnerungsst\u00fccken dort, vom Arbeitszimmer Mathilde Ludendorffs im Obergescho\u00df mit M\u00f6belst\u00fccken der Zeit und dem klimatisierten Ludendorff-Archiv im Untergescho\u00df [\u2026]\u201c [[35]](#_ftn35).\n\u201eVerlag Hohe Warte GmbH\u201c\nDie Zeitschrift Mensch & Ma\u00df, deren Untertitel \u201eDr\u00e4ngende Lebensfragen in neuer Sicht\u201c lautet, ist das \u201ewichtigste Mitteilungsblatt\u201c\n[[36]](#_ftn36) des Ludendorff-Netzwerks. Die Zeitschrift, die 1961 ins Leben gerufen wurde, erscheint monatlich und hat eine Auflage von etwa 2.000 Exemplaren [[37]](#_ftn37). Herausgegeben wird die Zeitschrift von der Verlag Hohe Warte GmbH (VHW) mit Sitz in P\u00e4hl (Bayern). Der VHW ist der wichtigste Vertriebsweg des Ludendorff-Netzwerks. Er verkauft nicht nur die Zeitschrift Mensch & Ma\u00df, sondern auch B\u00fccher von Erich und Mathilde Ludendorff und von einzelnen Anh\u00e4ngern des Ludendorff-Netzwerks. Laut Handelsregister war Wolfram Duppel, ein Erbe des VHW-Gr\u00fcnders Franz Freiherr Karg von Bebenburg, von 2004 bis 2008 der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verlags.\nVon Mitte der 1970er- bis Ende der 1980er-Jahre wurden die Vortr\u00e4ge des Ludendorff-Netzwerks in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df angek\u00fcndigt. Zwischenzeitlich veranstaltete das Netzwerk \u2013 allein in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 einen Vortrag pro Monat. Das ergab eine umfangreiche Auswertung der Zeitschrift. Die meisten Vortr\u00e4ge fanden in Stuttgart, Heilbronn und Langenau (Alb-Donau-Kreis), einzelne Vortr\u00e4ge in Freiburg, L\u00f6rrach, Mannheim und N\u00fcrtingen (Esslingen) statt. So referierte Wolfgang Seeger, ein Ludendorffer aus Stuttgart, im \u201eKronen-Hotel\u201c in Stuttgart \u00fcber das Thema \u201eStaatszerst\u00f6rung durch steigende Kriminalit\u00e4t\u201c (04.05.1975)\n[[38]](#_ftn38), im \u201eRatskeller\u201c in Heilbronn \u00fcber \u201eDie menschenw\u00fcrdige L\u00f6sung der Gastarbeiterfrage\u201c (14.05.1976) [[39]](#_ftn39) und im Hotel \u201eWei\u00dfes Ro\u00df\u201c in Langenau \u00fcber \u201eTerrorismus und Volkserhaltung\u201c (23.01.1979) [[40]](#_ftn40). Seeger ver\u00f6ffentlichte 1983 die Schrift \u201eAusl\u00e4nder-Integration ist V\u00f6lkermord\u201c im VHW. Im Vorwort der Schrift behauptete Seeger: \u201eDurch massenhafte Einwanderung von Ausl\u00e4ndern wird das deutsche Volk und werden auch die anderen V\u00f6lker Europas langsam, aber sicher biologisch zersetzt und damit ein \u201averfeinerter\u2018 V\u00f6lkermord gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes ohne Krieg, ohne milit\u00e4rische Machtmittel, eingeleitet.\u201c [[41]](#_ftn41) Er vermutete, die \u201eIntegrations- und V\u00f6lkervermischungspolitik\u201c solle das vollenden, \u201ewas in zwei milit\u00e4rischen Weltkriegen gegen Deutschland nicht erreicht worden ist\u201c [[42]](#_ftn42).\nNicht nur die Vortr\u00e4ge, auch die Tagungen und Treffen wurden in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df angek\u00fcndigt. Das Ludendorff-Netzwerk veranstaltet (mindestens) seit Ende der 1970er-Jahre ein Programm aus \u201eFr\u00fchjahrstagungen\u201c, \u201eTreffen f\u00fcr junge Familien\u201c, \u201eLudendorff-Kulturtagungen\u201c, \u201eSommersonnwendfeiern\u201c, \u201eJugendtreffen\u201c, \u201eHerbsttagungen\u201c, \u201eWeihnachtsfeiern\u201c und \u201eWintersonnwendfeiern\u201c. \u00d6ffentlich wurden die meisten Veranstaltungen gegen Ende der 1980er-Jahre angek\u00fcndigt. So sollten im Jahr 1989 insgesamt neun Veranstaltungen \u2013 vom \u201eJugendtreffen\u201c bis zur gemeinsamen \u201eWeihnachtsfeier\u201c \u2013 im \u201eJugendheim Hohenlohe\u201c in Kirchberg/Jagst-Herboldshausen (Landkreis Schw\u00e4bisch Hall) stattfinden\n[[43]](#_ftn43). Die Anmeldungen nahm Hedwig Hieber aus Heilbronn entgegen. Die \u201eFr\u00fchjahrstagungen\u201c sollen regelm\u00e4\u00dfig in der Gemeinde Simonswald (Landkreis Emmendingen) stattgefunden haben [[44]](#_ftn44). In der Zeitschrift wurde lediglich \u201eS\u00fcdwestdeutschland\u201c, sp\u00e4ter \u201eS\u00fcdschwarzwald\u201c genannt. Beispielsweise wurde in Mensch & Ma\u00dfeine \u201eFr\u00fchjahrstagung\u201c vom 23. bis 25. April 2010 im \u201eS\u00fcdschwarzwald\u201c angek\u00fcndigt [[45]](#_ftn45). Die Anmeldungen nahm Gerhard Fuchs aus H\u00fcttlingen (Ostalbkreis) entgegen. Ob und wo die \u201eFr\u00fchjahrstagungen\u201c heute stattfinden, ist unbekannt. Schlie\u00dflich stellte das Ludendorff-Netzwerk die Ank\u00fcndigungen eigener Veranstaltungen in der Zeitschrift zum Ende des Jahres 2010 ein. Seither werden die meisten Veranstaltungen lediglich intern beworben.\nSowohl in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df als auch in B\u00fcchern, die im VHW erscheinen, tritt die antisemitische Ideologie des Ludendorff-Netzwerks zu Tage. Ein Beispiel: Der VHW ver\u00f6ffentlichte 1970 das Buch \u201eHexen-Einmal-Eins einer L\u00fcge\u201c von Emil Aretz. Im Buch schrieb der Ludendorffer Aretz, die Ermordung von sechs Millionen Juden und J\u00fcdinnen sei eine \u201eunbewiesene Behauptung\u201c\n[[46]](#_ftn46). Zynisch klagte er, das schlimmste \u00dcbel der Gegenwart sei die \u201esystematische Vergiftung der V\u00f6lker mit politischen L\u00fcgen\u201c [[47]](#_ftn47). Bis heute ist das Buch ein Standardwerk der Holocaustleugnung. In der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df erschien 1988 ein Artikel des Holocaustleugners Robert Faurisson. Der Artikel trug den Titel: \u201eWas sagen die Revisionisten?\u201c Faurisson stellte eine Reihe geschichtsrevisionistischer Fragen: \u201eGibt es ein einziges Gutachten \u00fcber die Mordwaffe, das ergibt, da\u00df so ein Raum wirklich eine Todes-Gaskammer gewesen sei? Gibt es einen einzigen Autopsiebericht, der einen Mord durch Giftgas nachweist?\u201c [[48]](#_ftn48) In der Zeitschrift wurden wiederholt geschichtsrevisionistische B\u00fccher wie \u201eDie Auschwitz-L\u00fcge\u201c (Thies Christophersen) und \u201eDer Auschwitz-Mythos\u201c (Wilhelm St\u00e4glich) beworben.\nIn den B\u00fcchern und der Zeitschrift wird der Antisemitismus inzwischen verschl\u00fcsselt kommuniziert. Mal wird behauptet, j\u00fcdische Bankiers h\u00e4tten Hitler und die NSDAP finanziert, mal wird behauptet, \u201eGeheimm\u00e4chte\u201c h\u00e4tten den Zweiten Weltkrieg verursacht. Der NS-Staat trage keine Schuld, Hitler sei in den Krieg gedr\u00e4ngt worden. Die Verschl\u00fcsselung antisemitischer Botschaften konnte auch im Kontext der Migrationsbewegung 2015/16 beobachtet werden. Der VHW ver\u00f6ffentlichte 2017 das Buch \u201eEuropas D\u00e4mme bersten. Ursachen, Hintergr\u00fcnde und Folgen des Fl\u00fcchtlings-Tsunamis\u201c von Konrad Windisch. Der \u00d6sterreicher Windisch ist Autor der NPD-Zeitschrift Deutsche Stimme. Ein Buchkapitel tr\u00e4gt den Titel \u201eDer gro\u00dfe Austausch - Gesteuerter Todesmarsch der V\u00f6lker Europas\u201c. Der \u201eGro\u00dfe Austausch\u201c, ein antisemitischer Verschw\u00f6rungsmythos, behauptet, eine m\u00e4chtige Elite \u201evermische\u201c und vernichte die europ\u00e4ischen V\u00f6lker durch eine hohe Einwanderungsrate und eine niedrige Geburtenrate. Im Buch schrieb Windisch: \u201eAlle Anzeichen deuten darauf hin, da\u00df das Schicksal der wei\u00dfen Rasse besiegelt ist, wenn es ihr nicht gelingt, Europa als ihren ausschlie\u00dflichen Kernlebensraum zu verteidigen. Der Feind ist dabei nicht der Fremde, sondern jene \u00fcberstaatlichen, globalen M\u00e4chte, die sie hierhergebracht haben, um f\u00fcr Krieg und Chaos zu sorgen\u201c\n[[49]](#_ftn49).\nDas Buch wurde vielfach in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df beworben. Das ist in Anbetracht der antisemitischen und rassistischen Verschw\u00f6rungsmythen, die in unz\u00e4hligen Artikeln der Zeitschrift in Erscheinung treten, kaum verwunderlich. Inzwischen wird auch die Covid-19-Pandemie mit antisemitischen und rassistischen Stereotypen vermischt. Heidrun Beisswenger nannte Corona einen \u201ehinterlistigen 3. Weltkrieg gegen die V\u00f6lker\u201c\n[[50]](#_ftn50). Der Krieg sei das \u201eWunschziel einer b\u00f6sartigen Imperialisten-Clique\u201c [[51]](#_ftn51), ein Kriegsinstrument sei die \u201eungehinderte \u00dcberflutung Europas und besonders Deutschlands mit Massen fremdrassiger, glaubensfanatischer, nicht auf \u201aCorona\u2018 getesteter\u2018, gewaltbereiter junger M\u00e4nner zwecks Vermischung der Rassen und damit Vernichtung des Wesens der V\u00f6lker Europas\u201c [[52]](#_ftn52).\n\u201eBund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V.\u201c\nW\u00e4hrend der VHW der wichtigste Vertriebsweg des Ludendorff-Netzwerks ist, stellt der Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. (BfG) mit Sitz in Tutzing (Bayern) die wichtigste Organisation des Netzwerks dar. Laut Satzung ist der Verein eine \u201eWeltanschauungsvereinigung\u201c (\u00a7 2 Abs. 1)\n[[53]](#_ftn53). Es ist das Ziel des BfG, \u201edie religionsphilosophischen Einsichten der Gotterkenntnis Mathilde Ludendorffs unter allen Menschen, die daf\u00fcr aufgeschlossen sind, durch Wort und Schrift zu verbreiten und in der Gemeinschaft zu pflegen\u201c (\u00a7 2 Abs. 2). Der BfG behauptet, er sei weder antisemitisch noch rassistisch und stehe f\u00fcr die \u201eGleichberechtigung der verschiedenen Rassen und ihrer V\u00f6lker\u201c [[54]](#_ftn54). Das baden-w\u00fcrttembergische Innenministerium hingegen stellt fest, der BfG vertrete \u201efremdenfeindliche, antisemitische und revisionistische Positionen\u201c [[55]](#_ftn55) und trete \u201ef\u00fcr eine strikte \u201aRassentrennung\u2018\u201c [[56]](#_ftn56) ein. Dennoch wurde der BfG bislang noch nicht in den Jahresberichten des baden-w\u00fcrttembergischen Verfassungsschutzes genannt.\nDer BfG wird im Wesentlichen durch Mitgliedsbeitr\u00e4ge, Spenden und Verm\u00e4chtnisse finanziert. Laut Innenministerium soll der BfG mehrere Dutzend Mitglieder in Deutschland haben\n[[57]](#_ftn57). Ob die Einsch\u00e4tzung stimmt, ist kritisch zu bewerten. Denn alleine an der \u201eOstertagung\u201c, die allj\u00e4hrlich von Karfreitag bis Ostermontag im Gasthof Deutsches Haus und im Hotel Zur Post in Dorfmark (Niedersachsen) stattfindet, nehmen jeweils zwischen 100 und 300 Menschen teil [[58]](#_ftn58). Laut Vereinsregister sind BfG-Mitglieder aus dem S\u00fcden Deutschlands seit Jahrzehnten im Vorstand aktiv: Dr. Gunther Duda (*1926) aus Dachau (Bayern) wurde 1983 zum Bundesvorsitzenden gew\u00e4hlt. Er f\u00fchrte den Verein \u00fcber drei Jahrzehnte lang. 2004 wurden Gerhard Fuchs (*1932) aus H\u00fcttlingen (Ostalbkreis) und Gudrun Klink (*1962) aus Ingelfingen (Hohenlohekreis) stellvertretende Bundesvorsitzende. Nachdem Dr. Duda im Jahr 2010 gestorben war, wurde Gudrun Klink die Bundesvorsitzende und Gerhard Fuchs ein stellvertretender Bundesvorsitzender. 2014 schied Fuchs aus dem Bundesvorstand aus. Ingo Henn (*1972), der zwischenzeitlich in Wilhelmsdorf (Landkreis Ravensburg) wohnte und heute in Senden (Bayern) lebt, wurde zum stellvertretenden Bundesvorsitzenden gew\u00e4hlt. Senden liegt an der Grenze zwischen Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern. Bis heute (Stand: Fr\u00fchjahr 2022) haben Gudrun Klink und Ingo Henn laut Vereinsregister den Bundesvorsitz inne.\nDie Bundesvorsitzende Gudrun Klink nahm 2014 an der offiziellen Er\u00f6ffnungsfeier der Kultur- und Tagungsst\u00e4tte Guthmannshausen (Th\u00fcringen) der extrem rechten Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V. teil\n[[59]](#_ftn59). Die Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V. erinnert an die deutschen Toten der beiden Weltkriege. Neben Klink besuchte z.B. Ursula Haverbeck, die Mitgr\u00fcnderin und Erste Vorsitzende der Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V. und die prominenteste Holocaustleugnerin der Bundesrepublik [[60]](#_ftn60), die Veranstaltung. Klink sollte in der Kultur- und Tagungsst\u00e4tte Guthmannshausen bereits einen Vortrag zum Thema \u201eKultur und Gem\u00fct\u201c halten. Die Ged\u00e4chtnisst\u00e4tte e.V.k\u00fcndigte an, der Vortrag solle am 17. Juni 2017 stattfinden und die \u201eSinnfragen des Lebens und der Lebensgestaltung der V\u00f6lker\u201c thematisieren. Nicht nur Klink, auch Ursula Haverbeck wurde im Programm des Vereins angek\u00fcndigt. Haverbeck, die bereits mehrfach wegen Volksverhetzung (\u00a7130 StGB) im Gef\u00e4ngnis sa\u00df, wurde als \u201eaktive K\u00e4mpferin f\u00fcr die historische Wahrheit\u201c bezeichnet.\nAls der BfG den extrem rechten Videoblogger Nikolai Nerling (Der Volkslehrer) zur \u201eOstertagung\u201c 2019 in Dorfmark (Niedersachsen) einlud, gab Klink dem Blogger am Rande der Veranstaltung ein ausf\u00fchrliches Interview\n[[61]](#_ftn61). Klink berichtete \u00fcber die Ideologie Mathilde Ludendorffs und die Geschichte des Vereins. Nerling machte in den vergangenen Jahren durch seine N\u00e4he zur Holocaustleugnung bundesweite Schlagzeilen: 2018 interviewte er die Holocaustleugnerin Ursula Haverbeck. Nerling nannte Haverbeck die \u201eGrande Dame der Freiheitsbewegung\u201c [[62]](#_ftn62). 2019 wurde er, weil er in der KZ-Gedenkst\u00e4tte Dachau den Holocaust geleugnet hatte, wegen Volksverhetzung (\u00a7130 StGB) verurteilt [[63]](#_ftn63). Nerling macht aus seiner N\u00e4he zum Ludendorff-Netzwerk keinen Hehl. Auf seiner Website bewirbt er die Zeitschrift Mensch & Ma\u00df.\n\u201eSeminar- und Ferienhof GmbH\u201c\nNeben Gudrun Klink ist auch der Ehemann Dr. Hartmut Klink (*1961) im Ludendorff-Netzwerk aktiv. Er nimmt an Aktivit\u00e4ten des BfG teil und ist an der Seminar- und Ferienhof GmbH in Kirchm\u00f6ser (Brandenburg) beteiligt\n[[64]](#_ftn64). Die Seminar- und Ferienhof GmbH (Sitz: Brandenburg an der Havel/Brandenburg) wurde 2010 gegr\u00fcndet und betreibt den Hof M\u00e4rkische Heide in Kirchm\u00f6ser. In der Immobilie finden im Laufe eines Jahres zahlreiche Veranstaltungen statt [[65]](#_ftn65).\nDr. Klink ist Augenarzt mit einer Praxis in K\u00fcnzelsau (Hohenlohekreis). In Artikeln, die er in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df ver\u00f6ffentlichte, thematisierte er die Covid-19-Pandemie und die staatlichen Corona-Schutzma\u00dfnahmen. So schrieb er 2020 den zweiteiligen Artikel \u201e\u00dcber die Wirksamkeit von (Alltags)-Masken\u201c. Im ersten Teil nannte Dr. Klink das Tragen einer Maske ein \u201eKnechtsschaftssymbol\u201c\n[[66]](#_ftn66). [[67]](#_ftn67). Corona \u2013 die \u201eneueste Waffe\u201c \u2013 und die \u201eungehinderte \u00dcberflutung Europas und besonders Deutschlands mit Massen fremder [\u2026] M\u00e4nner\u201c seien f\u00fcr die \u201eVermischung der V\u00f6lker und damit Vernichtung des Wesens der V\u00f6lker Europas\u201c verantwortlich [[68]](#_ftn68). Eine \u201eImperialisten-Clique\u201c w\u00fcrde die \u201eVolksseelen versch\u00fctten\u201c [[69]](#_ftn69). Der Begriff bezieht sich auf Mathilde Ludendorffs Buch \u201eDie Volksseele und ihre Machtgestalter\u201c (1933).\nDie Haltung gegen\u00fcber der Covid-19-Pandemie und den Schutzma\u00dfnahmen wurde nicht nur in seinen Artikeln deutlich: Dr. Klink unterzeichnete im Dezember 2021 einen Offenen Brief aus dem Querdenken-Milieu\n[[70]](#_ftn70). Einer der beiden Initiatoren des Briefes ist Marcus Rohrbach, Physiotherapeut aus Crailsheim (Landkreis Schw\u00e4bisch Hall) und Kreisvorsitzender der Querdenken-nahen Partei dieBasis. Im Brief wird behauptet, das \u201eGrundrecht auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit\u201c sei in der Covid-19-Pandemie \u201eabgeschafft\u201c worden. \u201ePolitik und Medien\u201c h\u00e4tten die Menschheit in Geimpfte und Ungeimpfte geteilt. Der Offene Brief zirkulierte in diversen Querdenken- und Querdenken-nahen Telegram-Kan\u00e4len. Zudem wurde er in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df [[71]](#_ftn71) ver\u00f6ffentlicht. Dr. Klink unterzeichnete im M\u00e4rz 2022 einen weiteren Offenen Brief aus dem Querdenken-Milieu [[72]](#_ftn72). Der Brief richtet sich gegen die Einf\u00fchrung einer allgemeinen sowie einer einrichtungsbezogenen Impfpflicht.\n\u201eJugendheim Hohenlohe\u201c\nGudrun und Dr. Hartmut Klink stehen in enger Verbindung zum Domizil des BfG: das Jugendheim Hohenlohe in Kirchberg/Jagst-Herboldshausen (Landkreis Schw\u00e4bisch Hall). Die Lage des alten Bauernhauses ist ideal. Herboldshausen besteht im Wesentlichen aus ein paar Bauernh\u00f6fen und liegt unmittelbar an der A6 Heilbronn/N\u00fcrnberg. Man hat eine schnelle Zufahrt und kann Veranstaltungen ungest\u00f6rt durchf\u00fchren. 1972 kaufte der Ludendorffer Dr. Gunther Duda das Haus. Rasch nutzte es das Ludendorff-Netzwerk. Bereits 1973 fand im Haus \u2013 das anfangs Ferienheim Hohenloher Land und erst sp\u00e4ter Jugendheim Hohenlohe genannt wurde \u2013 eine \u201eHerbst-Tagung\u201c (29./30.09.)\n[[73]](#_ftn73) und eine \u201eWintersonnenwende\u201c (08.12.) statt [[74]](#_ftn74). 1974 veranstaltete der Arbeitskreis f\u00fcr Lebenskunde e.V. sein erstes \u201eJagstlager\u201c [[75]](#_ftn75).\nDer BfG wollte 1984 sein Domizil ausbauen\n[[76]](#_ftn76). Er plante abseits des Hauses einen Neubau, eine Art Mehrzweckhalle samt \u201eKulturb\u00fchne\u201c. Deshalb reichte er ein Baugesuch ein. Durch das Gesuch wurde das Hohenloher Tagblatt auf den Verein aufmerksam. Im Fr\u00fchjahr 1985 ver\u00f6ffentlichte der Journalist Harald Zigan eine dreiteilige Serie \u00fcber den BfG und dessen Domizil [[77]](#_ftn77). Die Reaktion: erboste Leserbriefe. Gudrun Klink klagte, wer \u201ebewu\u00dft eine Reihe von Spekulationen\u201c \u00fcber das Ehepaar Ludendorff und den BfG verbreite, \u201eder hetzt und verhetzt\u201c [[78]](#_ftn78). Barbara Binder urteilte, die Serie strahle \u201eB\u00f6swilligkeit und Ha\u00df\u201c [[79]](#_ftn79)aus. Das Baugesuch wurde 1985 aus baurechtlichen Gr\u00fcnden abgelehnt und vom BfG zur\u00fcckgezogen [[80]](#_ftn80).\n1986 folgte ein zweites Baugesuch\n[[81]](#_ftn81). Der Schuppen, der neben dem Haus steht, sollte f\u00fcr Schlafstellen und sanit\u00e4re Anlagen vergr\u00f6\u00dfert werden. Das Baugesuch wurde 1987 aus baurechtlichen Gr\u00fcnden abgelehnt. Der BfG klagte gegen die Entscheidung \u2013 und verlor 1988 vor dem Stuttgarter Verwaltungsgericht. 2002 folgte ein drittes Baugesuch [[82]](#_ftn82). Das zweite Dachgeschoss und der Schafstall sollten zum Aufenthalts- und Veranstaltungsraum und der Gew\u00f6lbekeller zum Waschraum umgebaut werden. Als das Baurechtsamt die R\u00e4umlichkeiten besichtigte [[83]](#_ftn83), wurde klar: S\u00e4mtliche Arbeiten wurden l\u00e4ngst \u2013 ohne Genehmigung \u2013 begonnen. Mehr noch: Der Schuppen wurde \u2013 ebenso ohne Genehmigung \u2013 seit Jahren als Aufenthalts- und Veranstaltungsraum genutzt. Am Ende wurde die Baugenehmigung mit Auflagen erteilt. Ein Vertrag zwischen BfG und Baubeh\u00f6rde regelte, dass der Schuppen nicht mehr als Aufenthaltsraum, sondern nur noch als Abstellraum genutzt werden darf.\nDer BfG f\u00fchrt pro Jahr mehrere Veranstaltungen im Haus durch. Auf seiner Website schreibt der Verein: \u201eSie folgen dem Jahreslauf der Natur und finden daher an Ostern, zur Sommer- und zur Wintersonnwende statt. Dazwischen kann es zus\u00e4tzliche Kulturtagungen und Familientreffen geben. Die Veranstaltungen finden meist an Wochenenden statt\u201c\n[[84]](#_ftn84). F\u00fcr die Verpflegung im Rahmen der Veranstaltungen ist Gisela Lange aus Heubach (Ostalbkreis) \u00fcber Jahre hinweg verantwortlich gewesen. Sie starb Anfang 2022. Da das Ludendorff-Netzwerk die offene Bewerbung seiner Veranstaltungen eingestellt hat, liegen nur Informationen \u00fcber die Sommer- und Wintersonnwendfeiern vor: Die Sommersonnwendfeiern finden im Juni, die Wintersonnwendfeiern finden im Dezember eines Jahres statt. 2020 sind die Feiern wegen Corona ausgefallen. In der Regel wird das Abbrennen der \u201eBrauchtumsfeuer\u201c im Ordnungsamt der Stadt Kirchberg/Jagst angemeldet [[85]](#_ftn85).\nLaut einer Stellungnahme des baden-w\u00fcrttembergischen Innenministeriums ist das Jugendheim Hohenlohedie einzig \u00f6ffentlich bekannte Immobilie im Bundesland, die in den H\u00e4nden der extremen Rechten liegt und jederzeit durch die extreme Rechte genutzt werden kann\n[[86]](#_ftn86). Insofern ist die Immobilie eine wichtige Adresse, wenn Neonazis und V\u00f6lkische eine Veranstaltung im S\u00fcdwesten durchf\u00fchren wollen. Deshalb wird die Immobilie nicht nur von der BfG, sondern auch von anderen Organisationen der extremen Rechten genutzt. Dabei ist die extreme Rechte vorsichtig: Die meisten Veranstaltungen, die im Jugendheim Hohenlohe stattfinden, werden konspirativ organisiert. Das hei\u00dft: Der Veranstaltungsort wird entweder nur intern oder erst nach Anmeldung bekanntgegeben. Selbst nach Veranstaltungen wird der Ort verschwiegen. Die extreme Rechte will unbeobachtet und ungest\u00f6rt sein. Das verdeutlichen drei Beispiele aus den vergangenen Jahren.\nDie extrem rechte NPD-Jugendorganisation Junge Nationalisten (JN) f\u00fchrte am 29./30.08.2020 einen \u201eGemeinschaftstag S\u00fcd\u201c durch\n[[87]](#_ftn87). Die Veranstaltung war, wie die JN via Telegram schrieb, ein \u201eWochenende der Kameradschaftlichkeit, des Lernens und der H\u00e4rte\u201c. Es nahmen \u201eAktivisten aus dem gesamten Bundesgebiet\u201c teil. Die JN ver\u00f6ffentlichte nach der Veranstaltung einige Fotos. Die Fotos zeigen junge Frauen und M\u00e4nner. Die Frauen tragen Trachten, die M\u00e4nner wei\u00dfe Hemden und schwarze Hosen. Sie singen im Halbkreis, machen Liegest\u00fctzen und eine gemeinsame Wanderung mit Fahnen. Im n\u00e4chtlichen Fackelkreis zelebrierten sie die Aufnahme neuer Mitglieder. Nachdem Medien \u00fcber den \u201eGemeinschaftstag\u201c berichtet hatten, ver\u00f6ffentlichte der BfG eine offizielle Stellungnahme zur Veranstaltung. Er erkl\u00e4rte, man habe das Haus an \u201eJunge Nationale\u201c vermietet, \u201ederen einziges Verbrechen ganz offensichtlich ihre politische Anschauung ist\u201c, und sehe \u201ekeinen Grund, jemanden [sic!], der sich in unserem Heim anst\u00e4ndig verh\u00e4lt und von dem wir nicht bef\u00fcrchten m\u00fcssen, da\u00df er aus Ablehnung unserer Weltanschauung alles demoliert, unser Heim (nicht, Anm. d. Verf.) zur Verf\u00fcgung zu stellen\u201c [[88]](#_ftn88)\nDie extrem rechte Gruppierung WIR Heilbronn um Steuerberater Michael Dangel aus Heilbronn veranstaltete am 09./10.10.2021 ein \u201eWochenendseminar\u201c. Der Titel des \u201eWochenendseminars\u201c lautete \u201eThing der Titanen. Rechte Lebensf\u00fchrung: Zwischen Hedonismus und Askese\u201c\n[[89]](#_ftn89). Die Teilnahme kostete 20 Euro. Erst nach der \u00dcberweisung der Teilnahmegeb\u00fchr wurden n\u00e4here Informationen zum Veranstaltungsort preisgegeben. Mehrere Dutzend Neonazis aus Deutschland (Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz, Saarland und Sachsen) und Frankreich nahmen teil [[90]](#_ftn90). F\u00fcr das geheime Vernetzungstreffen wurden prominente Akteure und Akteurinnen der deutschen Neonazi-Szene angek\u00fcndigt, die seit Jahrzehnten in der Szene aktiv und bundesweit vernetzt sind. Nicole Schneiders, die aus Pfedelbach (Hohenlohekreis) stammt, ist Rechtsanw\u00e4ltin und verteidigte Ralf Wohlleben im M\u00fcnchener NSU-Prozess. Wohlleben erhielt wegen Beihilfe zum Mord eine zehnj\u00e4hrige Freiheitsstrafe. Malte Redeker aus Rheinland-Pfalz ist eine Schl\u00fcsselfigur der europ\u00e4ischen Hammerskin Nation (HSN). Die HSN, die in den USA gegr\u00fcndet wurde, ist eine extrem rechte Bruderschaft mit \u201eDivisionen\u201c in zahlreichen L\u00e4ndern. Sie ist durch ihre Gewaltbereitschaft bekannt. In den vergangenen Jahren hat Redeker den extrem rechten Kampfsport in Deutschland gepr\u00e4gt (Kampf der Nibelungen). Frank Kraemer aus Nordrhein-Westfalen ist Gitarrist der Rechtsrock-Band Stahlgewitter. Sie ist in der extrem rechten Musikszene eine der erfolgreichsten Bands. Kraemer ist nicht nur Musiker, sondern auch Autor (\u201eWerde unsterblich\u201c), Moderator (Der Dritte Blickwinkel) und Unternehmer (Sonnenkreuz Versand). Patrick Schr\u00f6der aus Bayern ist Betreiber des extrem rechten Portals FSN.tv und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des FSN Shop. Schr\u00f6der organisierte Rechtsrock-Konzerte in Bayern und Th\u00fcringen. So veranstaltete er im Oktober 2017 das \u201eRock gegen Links\u201c-Konzert in Themar (Th\u00fcringen).\nDie extrem rechte Identit\u00e4re Bewegung Schwaben f\u00fchrte am 09. und 10. April 2022 ein \u201eAktivistenwochenende\u201c durch\n[[91]](#_ftn91). Das Programm bot eine Mischung aus Ideologie, Musik sowie Ausdauer- und Kampfsport. Die \u201eIdentit\u00e4ren\u201c schrieben via Telegram, man habe die \u201eGrundlagen der Kulturrevolution von Rechts\u201c thematisiert. Der Bundesvorsitzende der \u201eIdentit\u00e4ren Bewegung Deutschland e.V.\u201c, Philip Thaler, hielt einen Vortrag \u00fcber \u201eMetapolitik\u201c. An der Veranstaltung nahmen etwa 30 M\u00e4nner teil. Die meisten M\u00e4nner waren muskul\u00f6s, sie trugen einen Undercut und Schuhe der Marke \u201eNew Balance\u201c. Die Marke ist unter Neonazis beliebt. Das gro\u00dfe \u201eN\u201c, das an die Seiten der Schuhe gestickt ist, soll \u201eNationalist\u201c hei\u00dfen. Die M\u00e4nner kamen gr\u00f6\u00dftenteils aus Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und der Schweiz. Einzelne Autos reisten aus Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz an.\n\u201eArbeitskreis f\u00fcr Lebenskunde e.V.\u201c\nDer Arbeitskreis f\u00fcr Lebenskunde e.V. (AfL) wurde 1969 gegr\u00fcndet und hat seinen Sitz in Bad Segeberg (Schleswig-Holstein). Einige Ludendorffer aus Baden-W\u00fcrttemberg waren laut Vereinsregister in der Vorstandschaft des AfL aktiv: Ute Hieber aus Ludwigsburg wurde 1973 in den Vorstand gew\u00e4hlt. Ein Jahr sp\u00e4ter wurde Heinrich Ratz (*1904), der aus Hessen stammte und nach Baden-Baden zog, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer. 1989 wurde Eckart Beck (*1934) aus Weil der Stadt (Landkreis B\u00f6blingen) in den Vorstand gew\u00e4hlt. 2011 kam Hauke Reisenbichler (*1980) aus Heilbronn, 2015 der \u00d6sterreicher Gundolf Soyka (*1975) aus Gaggenau (Landkreis Rastatt) in den Vorstand.\nDer AfL ist ein zentraler Bestandteil des Ludendorff-Netzwerks. Denn er k\u00fcmmert sich um die Kinder- und Jugenderziehung. Im Mittelpunkt der Erziehung steht die Vermittlung der \u201eLebenskunde\u201c Mathilde Ludendorffs. Ein Einblick in die \u201eLebenskunde\u201c gibt die Schrift \u201eLehrplan der Lebenskunde f\u00fcr Deutschvolk-Jugend\u201c (1932) von Mathilde Ludendorff. Der \u201eLehrplan\u201c umfasst f\u00fcnf Themen: \u201e1.) Deutsches Charaktervorbild und Deutsche Charakterschw\u00e4chen; 2.) Moral des Lebens; 3.) Volksgemeinschaft und Pflichtenkreis; 4.) Selbsterhaltung und Volkserhaltung; 5.) Weltall und Naturgesetze.\u201c\n[[92]](#_ftn92) Die Inhalte sollten, so schrieb Ludendorff, \u201ein der freien Natur bei gemeinsamen Ausfl\u00fcgen behandelt\u201c werden, \u201eum so eine freudige Aufnahmewilligkeit des Kindes und seine innige Gem\u00fctsverwebung mit der Natur zu erreichen\u201c [[93]](#_ftn93). Bereits im ersten \u201eLehrgebiet\u201c wird die ideologische Dimension deutlich: \u201eDer Sch\u00fcler wird f\u00fcr das Deutsche Charaktervorbild, f\u00fcr die edelsten Tugenden seines Rasseerbgutes im Gem\u00fcte begeistert. Er wird vor verderblicher Rassevergottung und Rasseherrschaft durch ernsten Hinweis auf die Charakterschw\u00e4chung des Deutschen Rasseerbgutes gesch\u00fctzt.\u201c [[94]](#_ftn94)\nDie \u201eLebenskunde\u201c wird z.B. in Ferienlagern vermittelt. Der AfL f\u00fchrte \u201eJagstlager\u201c im Jugendheim Hohenlohe in Kirchberg/Jagst-Herboldshausen durch. Die \u201eJagstlager\u201c wurden hin und wieder in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df angek\u00fcndigt: \u201eJagstlager 1\u201c (11 bis 14 Jahre) und \u201eJagstlager 2\u201c (14 bis 17 Jahre) fanden im Juli 1974 statt\n[[95]](#_ftn95). Die Lager wurden konspirativ organisiert. In der Ank\u00fcndigung wurde nur das \u201eFerienheim Hohenloher Land bei Crailsheim/W\u00fcrtt.\u201c genannt. Damals war noch nicht bekannt, dass das Ludendorff-Netzwerk \u00fcber ein Domizil in Hohenlohe verf\u00fcgt. Weitere \u201eJagstlager\u201c wurden 1978 [[96]](#_ftn96), 1979 [[97]](#_ftn97)und 1981 [[98]](#_ftn98) in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df beworben. Die Anmeldungen nahmen u.a. Heinrich Ratz aus Baden-Baden und Guntram Salzbrenner aus Esslingen entgegen.\nUnter dem Titel \u201eMein deutscher Sommer\u201c berichtete ein Teilnehmer in der tageszeitung \u00fcber seine Erfahrungen in einem Lager\n[[99]](#_ftn99). Das \u201eSommerlager\u201c fand Mitte der 1980er-Jahre im Jugendheim Hohenlohe statt. Der Teilnehmer, der zum Zeitpunkt des Lagers 13 Jahre alt war, schrieb, dass die Jungen im \u201eAdlernest\u201c im Dachgeschoss und die M\u00e4dchen in der \u201eB\u00e4renh\u00f6hle\u201c im ersten Stock schliefen. Der Morgen begann mit einem Appell. Die Teilnehmenden mussten allesamt der Gr\u00f6\u00dfe nach strammstehen. Nach dem Appell folgte Fr\u00fchsport, sp\u00e4ter folgten Singen und Volkstanz, das \u00dcben der deutschen S\u00fctterlinschrift und die \u201eLebenskunde\u201c Mathilde Ludendorffs. Der Teilnehmer kannte das Jugendheim Hohenlohe bereits durch die j\u00e4hrlichen Besuche der Wintersonnwendfeier in Kirchberg/Jagst-Herboldshausen. Er berichtete vom Fackelmarsch zum Sonnwendfeuer, von den \u201eFeuerreden\u201c und vom Singen des Deutschlandliedes in allen drei Strophen.\nDie \u201eJagstlager\u201c fanden nicht nur in den 1970er- und 1980er-Jahren, sondern auch im neuen Jahrtausend statt. \u201eLiebe Leser dieser Zeilen, sicherlich werden Sie wissen, wie wichtig die Gemeinschaft mit Gleichgesinnten ist. Deshalb m\u00f6chten wir Sie, Ihre Kinder oder Enkel auf die Ferienlager des Arbeitskreises f\u00fcr Lebenskunde aufmerksam machen.\u201c Das schrieb der AfL im Jahr 2011 in der Innenseite der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df\n[[100]](#_ftn100). Im Programm wurde ein \u201eFerienlager im Hohenloher Land\u201c angek\u00fcndigt. Das Ferienlager sollte vom 30. Juli bis 13. August 2011 f\u00fcr Kinder von elf bis 13 Jahren stattfinden. Allerdings wurden die Ank\u00fcndigungen in Mensch & Ma\u00df vor einigen Jahren eingestellt. Man scheut die \u00d6ffentlichkeit, die Einladungen werden lediglich intern verteilt.\n\u201eL\u00fche-Verlag GmbH\u201c\nDie Tochter von Gudrun und Dr. Hartmut Klink, Sonnhild Sawallisch (*1988), ist Teil der jungen Ludendorff-Generation. 2015 tauchte sie im rechtsesoterischen Anastasia-Netzwerk auf. Die zehnteilige Romanreihe \u201eAnastasia. Die klingenden Zedern Russlands\u201c (2003-2011) des russischen Autors Wladimir Megre erz\u00e4hlt von der Begegnung mit Anastasia, einer jungen Frau aus der sibirischen Taiga. Anastasia f\u00fchrt fernab der Zivilisation ein autarkes und erf\u00fclltes Leben in Harmonie mit der Natur. In Deutschland geriet die Romanreihe in den Fokus kritischer Berichterstattung, da sie eine Vielzahl antisemitischer und rassistischer Stereotype verbreitet\n[[101]](#_ftn101). Nach dem Vorbild der Romanfigur werden autarke Siedlungsprojekte (\u201eFamilienlandsitze\u201c) gegr\u00fcndet. Inzwischen sollen rund 20 \u201eFamilienlandsitze\u201c in Deutschland existieren [[102]](#_ftn102). Einflussreiche \u201eFamilienlandsitze\u201c sind in Bayern, Brandenburg und Sachsen-Anhalt. In Baden-W\u00fcrttemberg sollen zwei \u201eFamilienlandsitze\u201c \u2013 einer im Landkreis Waldshut, einer im Landkreis L\u00f6rrach \u2013 bestehen [[103]](#_ftn103). Als im Sommer 2015 das zweite \u201eAnastasia-Festival\u201c im Siedlungsprojekt \u201eGoldenes Grabow\u201c (Brandenburg) stattfand, wurde die \u201eHohenloher Danzmusi\u201c von Sonnhild und Diethard Sawallisch angek\u00fcndigt [[104]](#_ftn104). Die \u201eDanzmusi\u201c war Teil vom \u201eFestabend\u201c, vom \u201eH\u00f6hepunkt der Festspiele\u201c. An der Veranstaltung nahmen etwa 700 Menschen teil [[105]](#_ftn105). Die Verbindung zwischen Anastasia- und Ludendorff-Netzwerk wurde bereits 2007 deutlich. Damals nahm Markus Krause, Initiator des \u201eGoldenen Grabow\u201c und Veranstalter des zweiten \u201eAnastasia-Festival\u201c, an der \u201eOstertagung\u201c des BfG in Dorfmark (Niedersachsen) teil [[106]](#_ftn106).\nIm Sp\u00e4therbst suchte Sonnhild Sawallisch die \u00d6ffentlichkeit. Als am 10. Oktober 2015 \u00fcber 100 Menschen an einer Kundgebung gegen die deutsche Asylpolitik in \u00d6hringen (Hohenlohekreis) teilnahmen, verteilte sie einen Offenen Brief. Der Brief war an Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel adressiert und thematisierte die Migrationsbewegung nach Deutschland. Im Brief behauptete Sawallisch, das Grundgesetz sei au\u00dfer Kraft, und legte nahe, die Bundesregierung begehe einen V\u00f6lkermord an den Deutschen\n[[107]](#_ftn107). Sawallisch verbreitete den Brief nicht nur in \u00d6hringen, sondern auch in der Zeitschrift Mensch & Ma\u00df (55. Jahrgang, Folge 10/2015) und auf ihrem Blog Zum Nachdenker. Der Blog stach durch rassistische Inhalte hervor. So suggerierte Sawallisch in einem Offenen Brief an den \u00d6hringer B\u00fcrgermeister, gefl\u00fcchtete M\u00e4nner seien potentielle Vergewaltiger. Sie fragte: \u201eSollen wir hier demn\u00e4chst noch in Burka rumlaufen, damit diese hormongesteuerten Menschen uns nichts antun?\u201c [[108]](#_ftn108)\nAus der \u00d6hringer Kundgebung entstand die extrem rechte Gruppierung Hohenlohe wacht auf. Das war eine Art regionaler PEGIDA-Ableger (\u201ePatriotische Europ\u00e4er gegen die Islamisierung des Abendlandes\u201c). An den regelm\u00e4\u00dfigen Hohenlohe wacht auf-Protesten nahmen zwischenzeitlich mehr als 350 Menschen teil. Es protestierte ein Mix aus Bikern und Wutb\u00fcrger*innen, Neonazis und Verschw\u00f6rungsideolog*innen. Am 21. November 2015 hielt Sawallisch ihre erste Rede. In den kommenden Wochen moderierte sie die Versammlungen. Die Reden, die Sawallisch hielt, waren radikal. Am 09. Januar 2016 rief sie zur Selbstjustiz auf: \u201eSch\u00fctzt Eure Frauen! Sch\u00fctzt Eure Kinder! Sch\u00fctzt Eure Familie! Bildet B\u00fcrgerwehren!\u201c\n[[109]](#_ftn109) Drei Tage sp\u00e4ter berichtete die Hohenloher Zeitung \u00fcber die Aktivit\u00e4ten und Netzwerke der Frau [[110]](#_ftn110).\nSawallisch verlie\u00df die \u00f6ffentliche B\u00fchne, nur noch selten suchte sie seither die \u00d6ffentlichkeit: Am 28. Januar 2016 referierte sie im Rahmen eines Vortragsabends der extrem rechten Gruppierung WIR Heilbronn. Das Thema des Vortrags, der in Heilbronn stattfand, war die \u201eFl\u00fcchtlingsfrage\u201c\n[[111]](#_ftn111). Am 28. Juli 2016 nahm sie an einer Aktion der Identit\u00e4ren Bewegung Schwaben in der Innenstadt von Reutlingen teil. Die Aktion sollte den (angeblichen) Wandel des \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbildes der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung von 2010 bis 2030 zur Schau stellen. 2030 drohe, so sollte die Aktion zeigen, die Vollverschleierung der Frauen [[112]](#_ftn112). 2016 und 2017 war sie eine Gastrednerin bei Kundgebungen des extrem rechten PEGIDA-Ablegers in N\u00fcrnberg (Bayern) [[113]](#_ftn113).\nSawallisch betreute die Facebook-Seite von Baden-W\u00fcrttemberg wacht auf. In einer Resolution von Baden-W\u00fcrttemberg wacht auf stand: \u201eIntegration in dem Sinne, dass aus Ausl\u00e4ndern Deutsche werden sollen, ist V\u00f6lkermord an beiden V\u00f6lkern\u201c\n[[114]](#_ftn114). Die Initiative unterst\u00fctzte die extrem rechte Kampagne Ein Prozent f\u00fcr unser Land und teilte Beitr\u00e4ge der NPD und des AfD-Fl\u00fcgels [[115]](#_ftn115). Unter dem Label Baden-W\u00fcrttemberg wacht auf ver\u00f6ffentlichte Sawallisch im Oktober 2018 einen Offenen Brief an den B\u00fcrgermeister der Stadt Ingelfingen. Im Brief thematisierte sie die (angeblich) hohe Kriminalit\u00e4tsrate unter gefl\u00fcchteten Menschen und behauptete, man versuche, den Widerstand gegen die deutsche Asylpolitik zu kriminalisieren [[116]](#_ftn116). In \u201eZusatzinformationen zum Offenen Brief\u201c setzte sie den Widerstand in der Bundesrepublik mit dem Widerstand im Nationalsozialismus gleich: \u201eWer heute Widerstand leistet, wird genauso ge\u00e4chtet, \u00f6ffentlich in den Medien durch den Dreck gezogen, kommt in den Knast oder die Existenzgrundlage wird zerst\u00f6rt\u201c [[117]](#_ftn117).\n2019 wurde Sawallisch die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der L\u00fche-Verlag GmbH (LV) mit Sitz in Mohrkirch (Schleswig-Holstein)\n[[118]](#_ftn118). Der LV wurde 1986 gegr\u00fcndet. Der Ludendorffer Harm Menkens aus Schleswig-Holstein leitete den LV \u00fcber Jahrzehnte hinweg. Am 30. Januar 2019 durchsuchte die Polizei den LV und beschlagnahmte das Buch \u201eWahrheit sagen, Teufel jagen\u201c von Gerard Menuhin. Der Autor behauptete im Buch, der Holocaust sei die \u201egr\u00f6\u00dfte L\u00fcge der Geschichte\u201c, das Deutsche Reich habe \u201ekeine Schuld am Zweiten Weltkrieg\u201c, und Adolf Hitler sei der \u201eeinzige Staatsmann\u201c gewesen, \u201eder die Welt vor der plutokratisch-j\u00fcdischen Gefahr h\u00e4tte retten k\u00f6nnen\u201c [[119]](#_ftn119). Bis zur Razzia vom 30. Januar konnte das Buch im Shop des Verlags gekauft werden. Noch heute (Stand: Fr\u00fchjahr 2022) ist das Buch im Angebot des Verlags zu finden. Allerdings schreibt der Verlag \u00fcber das Buch: \u201eDer Verkauf dieses Buches ist aufgrund von \u00a7130 StGB verboten. Bei Fragen hierzu wenden Sie sich doch vertrauensvoll an den Verfassungsschutz :-)\u201c.\nDer LV hat B\u00fccher vom BfG und von Mathilde Ludendorff im Angebot. Teilweise werden nationalsozialistische B\u00fccher angeboten. Beispiel: \u201eDie Nordische Rasse bei den Indogermanen Asiens\u201c von Hans F. K. G\u00fcnther. Der Autor war einer der Urheber der NS-Rassenideologie. Das Buch, erstmals 1934 im Deutschen Reich ver\u00f6ffentlicht, wurde 1982 im VHW nachgedruckt. Teilweise verkauft er geschichtsrevisionistische B\u00fccher zum Zweiten Weltkrieg. Beispiel: \u201e1939. Der Krieg, der viele V\u00e4ter hatte\u201c vom Mensch & Ma\u00df-Autor Gerd Schultze-Rhonhof. Der LV startete 2021 das geschichtsrevisionistische \u201eProjekt Zeitzeugen\u201c. Der Verlag ist \u201eauf der Suche nach den Erinnerungen der Zeitzeugen des letzten Krieges\u201c\n[[120]](#_ftn120). Hierf\u00fcr hat er umfangreiche Frageb\u00f6gen zum Nationalsozialismus und zum Zweiten Weltkrieg ver\u00f6ffentlicht. Es hei\u00dft, man sammle die Erinnerungen, \u201eum ein wahres Bild der Geschichte zu erhalten\u201c [[121]](#_ftn121). Denn die \u201eSchuldzuweisungen\u201c bez\u00fcglich des Zweiten Weltkrieges seien einseitig. So lautet eine Frage eines Bogens: \u201eHaben Sie im Krieg Erfahrungen gemacht, die im Widerspruch zur heutigen offiziellen Geschichtsschreibung stehen?\u201c [[122]](#_ftn122)\nFazit\nDas v\u00f6lkische Ludendorff-Netzwerk ist ein Teil der extremen Rechten. Das verdeutlichen nicht zuletzt die geheimen Vernetzungstreffen der Neonazi-Szene im Jugendheim Hohenlohe. Zwar wirken die Anh\u00e4nger und Anh\u00e4ngerinnen des Netzwerks harmlos. Aber hinter der harmlosen Fassade steckt die antisemitische und rassistische Ideologie Mathilde Ludendorffs. Das Ludendorff-Netzwerk ist ein bundesweites Netzwerk aus zahlreichen Vereinen, Unternehmen und Immobilien (in alphabetischer Reihenfolge): Arbeitskreis f\u00fcr Lebenskunde e.V. \u2013 Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. \u2013 Jugendheim Hohenlohe \u2013 Ludendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V. \u2013 L\u00fche-Verlag GmbH \u2013 Seminar- und Ferienhof GmbH \u2013 Verlag Hohe Warte GmbH. Das ist ein Netzwerk, das seit Jahrzehnten in Baden-W\u00fcrttemberg verankert ist: Immer wieder haben baden-w\u00fcrttembergische Akteure und Akteurinnen die Vorstandschaft eines Vereins bzw. die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung eines Unternehmens aus dem Ludendorff-Netzwerk \u00fcbernommen. Aktuell leitet Wolfram Duppel aus dem Landkreis Ludwigsburg die Ludendorff-Gedenkst\u00e4tte e.V., Gudrun Klink aus dem Hohenlohekreis den Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. und Sonnhild Sawallisch aus dem Landkreis Heilbronn die L\u00fche-Verlag GmbH. Das Ludendorff-Netzwerk verf\u00fcgt mit dem Jugendheim Hohenlohe seit Jahrzehnten \u00fcber ein Domizil in Baden-W\u00fcrttemberg. Das Jugendheim Hohenlohe ist ein altes Bauernhaus im Landkreis Schw\u00e4bisch Hall. Im Haus finden nicht nur eigene Veranstaltungen, sondern auch Veranstaltungen anderer Organisationen der extremen Rechten statt. Von der Identit\u00e4ren Bewegung bis zur militanten Neonazi-Szene. Insofern ist das Jugendheim Hohenlohe ein Knotenpunkt der extremen Rechten in Baden-W\u00fcrttemberg.\n[[1]](#_ftnref1) Es gibt eine Vielzahl historischer Forschung zur V\u00f6lkischen Bewegung. Einen \u00dcberblick bietet das \u201eHandbuch zur \u201aV\u00f6lkischen Bewegung\u2018 1871-1918\u201c (1996) hrsg. von Uwe Puschner, Walter Schmitz und Justus H. Ulbricht. [[2]](#_ftnref2) Vgl. Peters, Michael (1996): Der \u201aAlldeutsche Verband\u2018. In: Puschner, Uwe/Schmitz, Walter/Ulbricht, Justus H. (Hrsg.): Handbuch zur \u201aV\u00f6lkischen Bewegung\u2018 1871-1918. Berlin: De Gruyter, S. 302-315. [[3]](#_ftnref3) Vgl. Jung, Walter (2006): Deutschv\u00f6lkischer Schutz- und Trutzbund (DVSTB), 1919-1924/35, Historisches Lexikon Bayerns (URL: [www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Deutschv\u00f6lkischer](http://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Deutschv\u00f6lkischer) Schutz- und Trutzbund (DVSTB), 1919-1924/35, zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[4]](#_ftnref4) Vgl. N.N. (16.02.1960): Gotterkenntnis (L), Der Spiegel (URL: [www.spiegel.de/politik/gotterkenntnis-l-a-99afe2f4-0002-0001-0000-00004\u2026](http://www.spiegel.de/politik/gotterkenntnis-l-a-99afe2f4-0002-0001-0000-000043063318?context=issue), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[5]](#_ftnref5) Ludendorff, Erich (1940): Vom Feldherrn zum Weltrevolution\u00e4r und Wegbereiter Deutscher Volkssch\u00f6pfung. Meine Lebenserinnerungen 1919 bis 1925. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 252. [[6]](#_ftnref6) Spilker, Annika (2013): Geschlecht, Religion und v\u00f6lkischer Nationalismus. Die \u00c4rztin und Antisemitin Mathilde von Kemnitz-Ludendorff (1877-1966). Frankfurt/Main: Campus Verlag, S. 9. [[7]](#_ftnref7) Ebd. [[8]](#_ftnref8) Feldmann, Julian/G\u00fcmmer, Christoph (2020): Rechtsextreme im Geheimen. Die v\u00f6lkischen Ludendorffer und ihr Umfeld. Braunschweig: Bildungsvereinigung Arbeit und Leben Niedersachsen, S. 16. [[9]](#_ftnref9) Ludendorff, Erich (1937): Mathilde Ludendorff, ihr Werk und Wirken. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 2 und 317. [[10]](#_ftnref10) Spilker, Annika (2013): Geschlecht, Religion und v\u00f6lkischer Nationalismus. Die \u00c4rztin und Antisemitin Mathilde von Kemnitz-Ludendorff (1877-1966). Frankfurt/Main: Campus Verlag, S. 10. [[11]](#_ftnref11) Ebd., S. 343. [[12]](#_ftnref12) Vgl. ebd., S. 343ff. [[13]](#_ftnref13) Ebd., S. 309. [[14]](#_ftnref14) Zit. nach N.N. (20.12.1937): Ludendorff ist tot \u2013 Das Beileid des F\u00fchrers, Dresdner Nachrichten. [[15]](#_ftnref15) N.N. (16.02.1960): Gotterkenntnis (L), Der Spiegel (URL: [www.spiegel.de/politik/gotterkenntnis-l-a-99afe2f4-0002-0001-0000-00004\u2026](http://www.spiegel.de/politik/gotterkenntnis-l-a-99afe2f4-0002-0001-0000-000043063318?context=issue), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[16]](#_ftnref16) Spilker, Annika (2013): Geschlecht, Religion und v\u00f6lkischer Nationalismus. Die \u00c4rztin und Antisemitin Mathilde von Kemnitz-Ludendorff (1877-1966). Frankfurt/Main: Campus Verlag, S. 14. [[17]](#_ftnref17) Ludendorff, Mathilde (1939): Die j\u00fcdische Moral gestaltet die Geschichte der V\u00f6lker, Erstver\u00f6ffentlichung 1933. In: Ludendorff, Mathilde (Hrsg.): Die Judenmacht, ihr Wesen und Ende. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 204. [[18]](#_ftnref18) Ludendorff, Mathilde (1939): Die Gefahren des Christentums als Fremdglauben, Okkultwahn und Judenlehre, Erstver\u00f6ffentlichung 1933. In: Ludendorff, Mathilde (Hrsg.): Die Judenmacht, ihr Wesen und Ende. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 144. [[19]](#_ftnref19) Ludendorff, Mathilde (1939): Der Christ als gel\u00e4hmter Antisemit, Erstver\u00f6ffentlichung 1934. In: Ludendorff, Mathilde (Hrsg.): Die Judenmacht, ihr Wesen und Ende. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 164. [[20]](#_ftnref20) Ludendorff, Mathilde (1939): Juda, ein fanatisches Priestervolk, Erstver\u00f6ffentlichung 1939. In: Ludendorff, Mathilde (Hrsg.): Die Judenmacht, ihr Wesen und Ende. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 55. [[21]](#_ftnref21) Ludendorff, Mathilde (1939): Der Jude \u2013 eine Weltgefahr?, Erstver\u00f6ffentlichung 1939. In: Ludendorff, Mathilde (Hrsg.): Die Judenmacht, ihr Wesen und Ende. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 10. [[22]](#_ftnref22) Vgl. Spilker, Annika (2013): Geschlecht, Religion und v\u00f6lkischer Nationalismus. Die \u00c4rztin und Antisemitin Mathilde von Kemnitz-Ludendorff (1877-1966). Frankfurt/Main: Campus Verlag, S. 14. [[23]](#_ftnref23) Martini, Winfried (1949): Die Legende vom Hause Ludendorff. Rosenheim: Inngau Verlag, S. 26. [[24]](#_ftnref24) Ebd., S. 6. [[25]](#_ftnref25) Vgl. Spilker, Annika (2013): Geschlecht, Religion und v\u00f6lkischer Nationalismus. Die \u00c4rztin und Antisemitin Mathilde von Kemnitz-Ludendorff (1877-1966). Frankfurt/Main: Campus Verlag, S. 14. [[26]](#_ftnref26) Vgl. ebd., S. 17. [[27]](#_ftnref27) Ebd., S. 20. [[28]](#_ftnref28) Haack, Friedrich Wilhelm (1981): Wotans Wiederkehr. Blut-, Boden- und Rasse-Religion. M\u00fcnchen: Claudius Verlag, S. 140. [[29]](#_ftnref29) N.N. (26.05.1961): Ludendorff-Bewegung im Bundesgebiet verboten, Schw\u00e4bische Donau-Zeitung Ulm. [[30]](#_ftnref30) Vgl. Haack, Friedrich Wilhelm (1981): Wotans Wiederkehr. Blut-, Boden- und Rasse-Religion. M\u00fcnchen: Claudius Verlag, S. 141. [[31]](#_ftnref31) Amm, Bettina (2006): Die Ludendorff-Bewegung. Zwischen nationalistischem Kampfbund und v\u00f6lkischer Weltanschauungssekte. Hamburg: ad fontes, S. 277ff. [[32]](#_ftnref32) Strothmann, Dietrich (27.05.1966): Tod in Tutzing, Die Zeit (URL: [www.zeit.de/1966/22/tod-in-tutzing/](http://www.zeit.de/1966/22/tod-in-tutzing/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[33]](#_ftnref33) Vgl. Feldmann, Julian/G\u00fcmmer, Christoph (2020): Rechtsextreme im Geheimen. Die v\u00f6lkischen Ludendorffer und ihr Umfeld. Braunschweig: Bildungsvereinigung Arbeit und Leben Niedersachsen, S. 9. [[34]](#_ftnref34) Ebd., S. 157. [[35]](#_ftnref35) Binder, Hans (2010): Ludendorff-Gedenkst\u00e4tten unter Denkmalschutz gestellt, Mensch & Ma\u00df, 50. Jahrgang, Folge 18, S. 819. [[36]](#_ftnref36) Feldmann, Julian/G\u00fcmmer, Christoph (2020): Rechtsextreme im Geheimen. Die v\u00f6lkischen Ludendorffer und ihr Umfeld. Braunschweig: Bildungsvereinigung Arbeit und Leben Niedersachsen, S. 166. [[37]](#_ftnref37) Ebd., S. 169. [[38]](#_ftnref38) Mensch & Ma\u00df, 15. Jahrgang, Folge 08/1975. [[39]](#_ftnref39) Mensch & Ma\u00df, 16. Jahrgang, Folge 08/1976. [[40]](#_ftnref40) Mensch & Ma\u00df, 19. Jahrgang, Folge 02/1979. [[41]](#_ftnref41) Seeger, Wolfgang (1983): Ausl\u00e4nder-Integration ist V\u00f6lkermord. P\u00e4hl: Verlag Hohe Warte. [[42]](#_ftnref42) Ebd., S. 20. [[43]](#_ftnref43) Mensch & Ma\u00df, 27. Jahrgang, Folge 01/1987. [[44]](#_ftnref44) Vgl. Feldmann, Julian/G\u00fcmmer, Christoph (2020): Rechtsextreme im Geheimen. Die v\u00f6lkischen Ludendorffer und ihr Umfeld. Braunschweig: Bildungsvereinigung Arbeit und Leben Niedersachsen, S. 9. [[45]](#_ftnref45) Mensch & Ma\u00df, 50. Jahrgang, Folge 07/2010. [[46]](#_ftnref46) Aretz, Emil (1970): Hexen-Einmal-Eins einer L\u00fcge. P\u00e4hl: Verlag Hohe Warte, S. 11. [[47]](#_ftnref47) Ebd., S. 12. [[48]](#_ftnref48) Faurisson, Robert (1988): Was sagen die Revisionisten?, Mensch & Ma\u00df, 28. Jahrgang, Folge 23, S. 1058. [[49]](#_ftnref49) Windisch, Konrad (2017): Europas D\u00e4mme bersten. P\u00e4hl: Verlag Hohe Warte, S. 356. [[50]](#_ftnref50) Beisswenger, Heidrun (2020): Als h\u00e4tten sie sich bei Mathilde Ludendorff schlau gemacht f\u00fcr die \u201aCorona-Krise\u2018, Mensch & Ma\u00df, 60. Jahrgang, Folge 9, S. 437. [[51]](#_ftnref51) Ebd. [[52]](#_ftnref52) Ebd. [[53]](#_ftnref53) Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. (2022): Satzung (URL: [https://ludendorff.info/der-bund-fuer-gotterkenntnis/satzung/](https://ludendorff.info/der-bund-fuer-gotterkenntnis/satzung/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[54]](#_ftnref54) Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. (2022): Was wir sind und was wir nicht sind (URL: [https://ludendorff.info/der-bund-fuer-gotterkenntnis/was-wir-sind-und-w\u2026](https://ludendorff.info/der-bund-fuer-gotterkenntnis/was-wir-sind-und-was-wir-nicht-sind/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[55]](#_ftnref55) Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (29.05.2019): \u201aAnastasia\u2018-Bewegung und \u00e4hnliche Gruppierungen wie der v\u00f6lkische \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis\u2018 in Baden-W\u00fcrttemberg, Drucksache 16/6347 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[56]](#_ftnref56) Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (20.11.2020): Immobilie des \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V.\u2018: \u201aJugendheim Hohenlohe\u2018, Drucksache 16/9322 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/9000/16_9322_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[57]](#_ftnref57) Vgl. Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (29.05.2019): \u201aAnastasia\u2018-Bewegung und \u00e4hnliche Gruppierungen wie der v\u00f6lkische \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis\u2018 in Baden-W\u00fcrttemberg, Drucksache 16/6347 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[58]](#_ftnref58) Feldmann, Julian/G\u00fcmmer, Christoph (2020): Rechtsextreme im Geheimen. Die v\u00f6lkischen Ludendorffer und ihr Umfeld. Braunschweig: Bildungsvereinigung Arbeit und Leben Niedersachsen, S. 128. [[59]](#_ftnref59) Ebd., S. 96. [[60]](#_ftnref60) Vgl. N.N. (23.04.2015): Volksverhetzerin Haverbeck: \u201aDen Holocaust gab es nicht\u2018, Panorama (URL: [https://daserste.ndr.de/panorama/archiv/2015/Volksverhetzerin-Haverbeck\u2026](https://daserste.ndr.de/panorama/archiv/2015/Volksverhetzerin-Haverbeck-Den-Holocaust-gab-es-nicht,haverbeck118.html), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[61]](#_ftnref61) M\u00fcller, Thomas Viktor (12.07.2019): #Volkslehrer \u2013 Ostern bei Ludendorffs (URL: [www.youtube.com/watch?v=ZiJQYFtjTLs](http://www.youtube.com/watch?v=ZiJQYFtjTLs), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[62]](#_ftnref62) Vgl. Altmayer, Adrian/Walden, David (08.09.2020): \u201aQuerdenken\u2018 mit Nazis: Wirrk\u00f6pfe unter sich, Spiegel TV (URL: [www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo](http://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[63]](#_ftnref63) Vgl. Radlmaier, Thomas (09.12.2019): \u201aVolkslehrer\u2018 wegen Volksverhetzung verurteilt, S\u00fcddeutsche Zeitung (URL: [www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/dachau-amtsgericht-volkslehrer-volk\u2026](http://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/dachau-amtsgericht-volkslehrer-volksverhetzung-urteil-1.4717075), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); Radlmaier, Thomas (17.06.2021): \u201aDie Sch\u00fcler haben ungew\u00f6hnlichen Mut gezeigt\u2018, S\u00fcddeutsche Zeitung (URL: [www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/dachau-kz-gedenkstaette-zivilcourag\u2026](http://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/dachau-kz-gedenkstaette-zivilcourage-1.5323576), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[64]](#_ftnref64) Vgl. Feldmann, Julian/G\u00fcmmer, Christoph (2020): Rechtsextreme im Geheimen. Die v\u00f6lkischen Ludendorffer und ihr Umfeld. Braunschweig: Bildungsvereinigung Arbeit und Leben Niedersachsen, S. 164. [[65]](#_ftnref65) Vgl. ebd., S. 163. [[66]](#_ftnref66) Klink, Hartmut (2020): \u00dcber die Wirksamkeit von (Alltags)-Masken, Mensch & Ma\u00df, 60. Jahrgang, Folge 11, S. 532. [[67]](#_ftnref67) N.N. (2020): Ist die Corona-Krise nur ein Streit um Gesundheitsfragen, oder geht es um grunds\u00e4tzliche Dinge? In: Verlag Hohe Warte (Hrsg.): Corona-Krise. Eine kritische Betrachtung aus naturwissenschaftlicher, politischer und rechtlicher Sicht. P\u00e4hl: Verlag Hohe Warte, S. 63. [[68]](#_ftnref68) Ebd. [[69]](#_ftnref69) Ebd. [[70]](#_ftnref70) Ebert, G\u00fcnther/Rohrbach, Marcus (2021): Offener Brief an ALLE Menschen. [[71]](#_ftnref71) Mensch & Ma\u00df, 61. Jahrgang, Folge 02/2022. [[72]](#_ftnref72) Ebert, G\u00fcnther/Rohrbach, Marcus (2022): Offener Brief an die Bev\u00f6lkerung, an alle politischen und administrativen Entscheidungstr\u00e4ger der Judikative, der Exekutive und der Legislative in den Landkreisen Schw\u00e4bisch Hall und Hohenlohe und insbesondere an die Entscheidungsverantwortlichen und Arbeitgeber im Gesundheitswesen unserer Region. [[73]](#_ftnref73) Mensch & Ma\u00df, 13. Jahrgang, Folge 18/1973. [[74]](#_ftnref74) Mensch & Ma\u00df, 13. Jahrgang, Folge 22/1973. [[75]](#_ftnref75) Mensch & Ma\u00df, 14. Jahrgang, Folge 14/1974. [[76]](#_ftnref76) Zigan, Harald (29.01.1987): Rechtsextreme k\u00f6nnen ihren St\u00fctzpunkt nicht vergr\u00f6\u00dfern, Hohenloher Tagblatt. [[77]](#_ftnref77) Vgl. Zigan, Harald (14.02.1985): Im Verborgenen bl\u00fcht die \u201aDeutsche Gotterkenntnis\u2018, Hohenloher Tagblatt; Zigan, Harald (15.02.1985): \u201aIm Einklang mit dem Erbgut unseres Blutes\u2018, Hohenloher Tagblatt; Zigan, Harald (16.02.1985): Ludendorffs Erben wollen sich vor Ort ausbreiten, Hohenloher Tagblatt. [[78]](#_ftnref78) Klink, Gudrun (26.02.1985): \u201a. . . der hetzt und verhetzt\u2018, Hohenloher Tagblatt. [[79]](#_ftnref79) Binder, Barbara (27.02.1985): \u201aIn blindem Ha\u00df nur verzerrt\u2018, Hohenloher Tagblatt. [[80]](#_ftnref80) Zigan, Harald (29.01.1987): Rechtsextreme k\u00f6nnen ihren St\u00fctzpunkt nicht vergr\u00f6\u00dfern, Hohenloher Tagblatt. [[81]](#_ftnref81) Zigan, Harald (05.09.2002): Im dritten Anlauf gegl\u00fcckt, Hohenloher Tagblatt. [[82]](#_ftnref82) Zigan, Harald (11.09.2002): Rechtsextremer Verein baut seinen St\u00fctzpunkt aus, Hohenloher Tagblatt. [[83]](#_ftnref83) Zigan, Harald (14.08.2003): St\u00fctzpunkt in Hohenlohe erweitert, Hohenloher Tagblatt. [[84]](#_ftnref84) Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. (2022): Veranstaltungen (URL: [https://ludendorff.info/](https://ludendorff.info/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[85]](#_ftnref85) Vgl. Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (29.05.2019): \u201aAnastasia\u2018-Bewegung und \u00e4hnliche Gruppierungen wie der v\u00f6lkische \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis\u2018 in Baden-W\u00fcrttemberg, Drucksache 16/6347 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (20.11.2020): Immobilie des \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V.\u2018: \u201aJugendheim Hohenlohe\u2018, Drucksache 16/9322 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/9000/16_9322_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[86]](#_ftnref86) Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (29.05.2019): \u201aAnastasia\u2018-Bewegung und \u00e4hnliche Gruppierungen wie der v\u00f6lkische \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis\u2018 in Baden-W\u00fcrttemberg, Drucksache 16/6347 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[87]](#_ftnref87) Vgl. B\u00fcchner, Timo (19.12.2020): Warum ein Wasserturm einen v\u00f6lkischen Verein in Bedr\u00e4ngnis bringt, Belltower.News (URL: [www.belltower.news/npd-jugend-warum-ein-wasserturm-einen-voelkischen-ve\u2026](http://www.belltower.news/npd-jugend-warum-ein-wasserturm-einen-voelkischen-verein-in-bedraengnis-bringt-108991/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); Zigan, Harald (19.12.2020): NPD-Kader quartieren sich in Kirchberg bei \u201aEdel-Nazis\u2018 ein: Was bekannt ist \u00fcber die Menschen und Gruppen, Hohenloher Tagblatt (URL: [www.swp.de/lokales/crailsheim/neonazis-in-kirchberg-npd-kader-und-_edel\u2026](http://www.swp.de/lokales/crailsheim/neonazis-in-kirchberg-npd-kader-und-_edel-nazis_-in-herboldshausen_-was-bekannt-ist-ueber-die-menschen-und-gruppen-53959371.html), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[88]](#_ftnref88) Vgl. Bund f\u00fcr Gotterkenntnis (Ludendorff) e.V. (30.12.2020): Stellungnahme zum Hohenloher Tagblatt vom 19.12.2020 und zur Hohenloher Zeitung vom 23.12.2020 (URL: [https://ludendorff.info/stellungnahme-zur-heilbronner-stimme-vom-23-12-\u2026](https://ludendorff.info/stellungnahme-zur-heilbronner-stimme-vom-23-12-2020/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[89]](#_ftnref89) Vgl. Freires, Horst (20.08.2021): Braune Wegweisung zur Lebensf\u00fchrung, blick nach rechts/Endstation Rechts (URL: [www.endstation-rechts.de/news/braune-wegweisung-zur-lebensf-hrung](http://www.endstation-rechts.de/news/braune-wegweisung-zur-lebensf-hrung), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[90]](#_ftnref90) Vgl. B\u00fcchner, Timo (12.10.2021): Geheimes Treffen prominenter Neonazis in Baden-W\u00fcrttemberg, Belltower.News (URL: [www.belltower.news/exklusiv-geheimes-treffen-prominenter-neonazis-in-ba\u2026](http://www.belltower.news/exklusiv-geheimes-treffen-prominenter-neonazis-in-baden-wuerttemberg-122515/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); B\u00fcchner, Timo (16.10.2021): Prominente Neonazis \u00fcben den Schulterschluss, Hohenloher Tagblatt (URL: [www.swp.de/lokales/crailsheim/geheimes-treffen-in-herboldshausen-promin\u2026](http://www.swp.de/lokales/crailsheim/geheimes-treffen-in-herboldshausen-prominente-neonazis-ueben-den-schulterschluss-60224037.html), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[91]](#_ftnref91) Vgl. B\u00fcchner, Timo (28.04.2022): \u201aAktivistenwochenende\u2018 der Identit\u00e4ren in Baden-W\u00fcrttemberg, Belltower.News (URL: [www.belltower.news/exklusiv-aktivistenwochenende-der-identitaeren-in-ba\u2026](http://www.belltower.news/exklusiv-aktivistenwochenende-der-identitaeren-in-baden-wuerttemberg-130519/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[92]](#_ftnref92) Ludendorff, Mathilde (1932): Lehrplan der Lebenskunde f\u00fcr Deutschvolk-Jugend. M\u00fcnchen: Ludendorffs Verlag, S. 6ff. [[93]](#_ftnref93) Ebd., S. 9. [[94]](#_ftnref94) Zit. nach Haack, Friedrich-Wilhelm (1981): Wotans Wiederkehr. Blut-, Boden- und Rasse-Religion. M\u00fcnchen: Claudius Verlag, S. 146. [[95]](#_ftnref95) Mensch & Ma\u00df, 14. Jahrgang, Folge 14/1974. [[96]](#_ftnref96) Mensch & Ma\u00df, 18. Jahrgang, Folge 12/1978. [[97]](#_ftnref97) Mensch & Ma\u00df, 19. Jahrgang, Folge 02/1979. [[98]](#_ftnref98) Mensch & Ma\u00df, 21. Jahrgang, Folge 07/1981. [[99]](#_ftnref99) Vgl. Greve, Eike (12.06.2007): Mein deutscher Sommer, die tageszeitung (URL: [https://taz.de/!270946/](https://taz.de/!270946/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[100]](#_ftnref100) Mensch & Ma\u00df, 51. Jahrgang, Folge 06/2011. [[101]](#_ftnref101) Vgl. P\u00f6hlmann, Matthias (2021): Rechte Esoterik. Wenn sich alternatives Denken und Extremismus gef\u00e4hrlich vermischen. Freiburg/Breisgau: Verlag Herder, S. 203ff. [[102]](#_ftnref102) Vgl. ebd., S. 208. [[103]](#_ftnref103) Vgl. Landtag Baden-W\u00fcrttemberg (29.05.2019): \u201aAnastasia\u2018-Bewegung und \u00e4hnliche Gruppierungen wie der v\u00f6lkische \u201aBund f\u00fcr Gotterkenntnis\u2018 in Baden-W\u00fcrttemberg, Drucksache 16/6347 (URL: [www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksache\u2026](http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[104]](#_ftnref104) Vgl. R\u00f6pke, Andrea/Speit, Andreas (2019): V\u00f6lkische Landnahme. Alte Sippen, junge Siedler, rechte \u00d6kos. Berlin: Ch. Links Verlag, S. 147. [[105]](#_ftnref105) Vgl. Duwe, Silvio/Wandt, Lisa (15.05.2019): Bio, braun und barfu\u00df. Rechte Siedler in Brandenburg, Kontraste (URL: [https://programm.ard.de/TV/rbbfernsehen/bio--braun-und-barfu-/eid_28205\u2026](https://programm.ard.de/TV/rbbfernsehen/bio--braun-und-barfu-/eid_282051544838634), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[106]](#_ftnref106) Vgl. Duwe, Silvio/Wandt, Lisa (02.11.2020): Dorfbewohner in Sorge - Rechte Siedler auf dem Vormarsch, Kontraste (URL: [https://www.youtube.com/watch?v=nls0vja0gr0](https://www.youtube.com/watch?v=nls0vja0gr0), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[107]](#_ftnref107) Vgl. Sawallisch, Sonnhild (21.09.2015): Offener Brief \u00fcber die Fl\u00fcchtlingskrise an Frau Merkel, Herrn Gauck, alle Bundestags- und Landtagsabgeordneten, Polizei, Landr\u00e4te, Bundeswehr usw., Zum Nachdenker (URL: [https://zumnachdenker.wordpress.com/2015/09/21/offener-brief-ueber-die-\u2026](https://zumnachdenker.wordpress.com/2015/09/21/offener-brief-ueber-die-fluechtlingskrise-an-frau-merkel-herrn-gauck-alle-bundestags-und-landtagsabgeordneten-polizei-landraete-bundeswehr-usw/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[108]](#_ftnref108) Sawallisch, Sonnhild (08.10.2015): Offener Brief an den Oberb\u00fcrgermeister Michler von \u00d6hringen, Zum Nachdenker (URL: [https://zumnachdenker.wordpress.com/2015/10/08/offener-brief-an-den-obe\u2026](https://zumnachdenker.wordpress.com/2015/10/08/offener-brief-an-den-oberbuergermeister-michler-von-oehringen/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[109]](#_ftnref109) Zit. nach N.N. (12.01.2016): Hohenlohe wacht auf, 9.1.16, Reden, Teil 3, YouTube-Kanal \u201eRadix\u201c (URL: [www.youtube.com/watch?v=bzph-b3cgaw](http://www.youtube.com/watch?v=bzph-b3cgaw), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[110]](#_ftnref110) Vgl. Stahl, Daniel/Tscherwitschke, Yvonne (12.01.2016): Kritische Mahnreden oder ideologische Hetze?, Hohenloher Zeitung(URL: [www.stimme.de/regional/hohenlohe/hz/kritische-mahnreden-oder-ideologisc\u2026](http://www.stimme.de/regional/hohenlohe/hz/kritische-mahnreden-oder-ideologische-hetze-art-3547401), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[111]](#_ftnref111) Vgl. Der Oekonom (30.01.2016): WIR beginnt sich politisch und organisatorisch aufzustellen, WIR Heilbronn (URL: [https://wir-hn.de/politikwirtschaft/heilbronn-umgebung/wir-beginnt-sich\u2026](https://wir-hn.de/politikwirtschaft/heilbronn-umgebung/wir-beginnt-sich-politisch-und-orgaanisatorisch-aufzustellen/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[112]](#_ftnref112) Vgl. B\u00fcchner, Timo (2018): Organisierte rechte Strukturen zwischen Tauber, Kocher & Neckar (Hohenlohe, Main-Tauber, Neckar-Odenwald, Schw\u00e4bisch Hall), Netzwerk gegen Rechts Main-Tauber, S. 47. [[113]](#_ftnref113) Vgl. Witzgall, Thomas (13.03.2016): Pegida N\u00fcrnberg feiert Jahrestag nur in kleiner Runde, Endstation Rechts Bayern (URL: [www.endstation-rechts-bayern.de/2016/03/pegida-nuernberg-feiert-jahrest\u2026](http://www.endstation-rechts-bayern.de/2016/03/pegida-nuernberg-feiert-jahrestag-nur-in-kleiner-runde/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); Witzgall, Thomas (29.07.2016): \u201aWir werden leider nicht mehr\u2018 \u2013 Pegida geht in Sommerpause, Endstation Rechts Bayern (URL: [www.endstation-rechts-bayern.de/2016/07/wir-werden-leider-nicht-mehr-pe\u2026](http://www.endstation-rechts-bayern.de/2016/07/wir-werden-leider-nicht-mehr-pegida-geht-in-sommerpause/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); Witzgall, Thomas (04.10.2017): Nur 60 Teilnehmer bei Pegida-Einheitsfeier in N\u00fcrnberg, Endstation Rechts Bayern (URL: [www.endstation-rechts-bayern.de/2017/10/nur-60-teilnehmer-bei-pegida-ei\u2026](http://www.endstation-rechts-bayern.de/2017/10/nur-60-teilnehmer-bei-pegida-einheitsfeier-in-nuernberg/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[114]](#_ftnref114) Zit. nach Ullenbruch, Sven (2021): Die extreme Rechte in der Region Heilbronn. In: Demokratiezentrum Baden-W\u00fcrttemberg/Fachstelle mobirex (Hrsg.): Ein Blick auf die Region Heilbronn. Zwischen extrem rechten Aktivit\u00e4ten und Engagement f\u00fcr eine menschenrechtsorientierte Demokratie. Sersheim/Stuttgart, S. 40 (URL: [https://demokratiezentrum-bw.de/wp-content/uploads/2021/11/Studie_Heilb\u2026](https://demokratiezentrum-bw.de/wp-content/uploads/2021/11/Studie_Heilbronn_2021.pdf), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[115]](#_ftnref115) Vgl. ebd., S. 40. [[116]](#_ftnref116) Vgl. Sawallisch, Sonnhild (12.10.2018): Offener Brief an den B\u00fcrgermeister von Ingelfingen, Zum Nachdenker (URL: [https://zumnachdenker.wordpress.com/2018/10/12/offener-brief-an-den-bue\u2026](https://zumnachdenker.wordpress.com/2018/10/12/offener-brief-an-den-buergermeister-von-ingelfingen/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[117]](#_ftnref117) Sawallisch, Sonnhild (12.10.2018): Zusatzinformationen zum Offenen Brief an den BM von Ingelfingen, Zum Nachdenker (URL: [https://zumnachdenker.wordpress.com/2018/10/12/zusatzinformationen-zum-\u2026](https://zumnachdenker.wordpress.com/2018/10/12/zusatzinformationen-zum-offenen-brief-an-den-bm-von-ingelfingen/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[118]](#_ftnref118) Vgl. Feldmann, Julian (18.09.2020): Antisemitisches im Programm, blick nach rechts/Endstation Rechts (URL: [www.endstation-rechts.de/news/antisemitisches-im-programm](http://www.endstation-rechts.de/news/antisemitisches-im-programm), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022); Speit, Andreas (22.10.2020): Wo eine Frau einen rechten Verlag \u00fcbernommen hat, die tageszeitung (URL: [https://taz.de/Wo-eine-Frau-einen-rechten-Verlag-uebernommen-hat/!57204\u2026](https://taz.de/Wo-eine-Frau-einen-rechten-Verlag-uebernommen-hat/!5720413/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[119]](#_ftnref119) Vgl. Speit, Andreas (31.01.2019): Warum ein kleiner Verlag ein Buch nicht mehr verkaufen darf, die tageszeitung (URL: [https://taz.de/!5566874/](https://taz.de/!5566874/), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022). [[120]](#_ftnref120) Sawallisch, Sonnhild (2021): Zeitzeugen gesucht, L\u00fche-Verlag (URL: [https://luehe-verlag.de/content/11-zeitzeugen-gesucht](https://luehe-verlag.de/content/11-zeitzeugen-gesucht), zuletzt aufgerufen am 26.06.2022) [[121]](#_ftnref121) Ebd. [[122]](#_ftnref122) Ebd.", "language": null, "image": "https://www.boell-bw.de/sites/default/files/styles/social_media/public/2022-10/ullstein_high_01070236.jpg.jpeg?itok=wEurfMUe", "pagetype": null, "links": ["#main-content", "https://www.boell-bw.de/de", "https://www.boell.de/de/stiftung/leichte-sprache", "/de/veranstaltungen", "/de/analog", "/de/digital", "/de/rueckblick", "/de/themen", "/de/demokratie-teilhabe", "/de/oekologische-soziale-transformation", "/de/europa-internationales", "/de/kultur-erinnerungspolitik", "/de/weiterbildungen", "/de/methoden-werkzeuge", "/de/fit-fuer-kommunalpolitik", "/de/seminare-auf-anfrage", "/de/politische-reisen", "/de/online-seminare", "/de/veroeffentlichungen", "/de/lesenswert", "/de/hoerenswert", "/de/sehenswert", "/de/stiftung", "/de/werte-ziele", "/de/vorstand", "/de/team", "/de/heinrich-boell", "/de/stiftungsverbund", "/de/aktiv-werden", "/de/kooperationen", "/de/mitglied-werden", "/de/spenden", "/de/praktika", "/de/stellenausschreibungen", "/de/newsletter", "/de/impressum", "/de/datenschutz", "/de/transparenz", "/de/kontakt", "/de/archiv", "https://twitter.com/BoellStiftungBW", "https://www.facebook.com/BoellStiftungBW", "https://www.instagram.com/explore/locations/1022361823/heinrich-boll-stiftung-baden-wurttemberg/", "https://soundcloud.com/boell-bw", "/de/feed.xml", "https://www.youtube.com/channel/UCQjaBAEkGw2RdYEE7tI2mWg", null, "/de/person/timo-buechner", "#_ftn1", "#_ftn2", "#_ftn3", "#_ftn4", "#_ftn5", "#_ftn6", "#_ftn7", "#_ftn8", "#_ftn9", "#_ftn10", "#_ftn11", "#_ftn12", "#_ftn13", "#_ftn14", "#_ftn15", "#_ftn16", "#_ftn17", "#_ftn18", "#_ftn19", "#_ftn20", "#_ftn21", "#_ftn22", "#_ftn23", "#_ftn24", "#_ftn25", "#_ftn26", "#_ftn27", "#_ftn28", "#_ftn29", "#_ftn30", "#_ftn31", "#_ftn32", "#_ftn33", "#_ftn34", "#_ftn35", "#_ftn36", "#_ftn37", "#_ftn38", "#_ftn39", "#_ftn40", "#_ftn41", "#_ftn42", "#_ftn43", "#_ftn44", "#_ftn45", "#_ftn46", "#_ftn47", "#_ftn48", "#_ftn49", "#_ftn50", "#_ftn51", "#_ftn52", "#_ftn53", "#_ftn54", "#_ftn55", "#_ftn56", "#_ftn57", "#_ftn58", "#_ftn59", "#_ftn60", "#_ftn61", "#_ftn62", "#_ftn63", "#_ftn64", "#_ftn65", "#_ftn66", null, "#_ftn67", "#_ftn68", "#_ftn69", "#_ftn70", "#_ftn71", "#_ftn72", "#_ftn73", "#_ftn74", "#_ftn75", "#_ftn76", "#_ftn77", "#_ftn78", "#_ftn79", "#_ftn80", "#_ftn81", "#_ftn82", "#_ftn83", "#_ftn84", "#_ftn85", "#_ftn86", "#_ftn87", "#_ftn88", "#_ftn89", "#_ftn90", "#_ftn91", "#_ftn92", "#_ftn93", "#_ftn94", "#_ftn95", "#_ftn96", "#_ftn97", "#_ftn98", "#_ftn99", "#_ftn100", "#_ftn101", "#_ftn102", "#_ftn103", "#_ftn104", "#_ftn105", "#_ftn106", "#_ftn107", "#_ftn108", "#_ftn109", "#_ftn110", "#_ftn111", "#_ftn112", "#_ftn113", "#_ftn114", "#_ftn115", "#_ftn116", "#_ftn117", "#_ftn118", "#_ftn119", "#_ftn120", "#_ftn121", "#_ftn122", "#_ftnref1", "#_ftnref2", "#_ftnref3", "http://www.historisches-lexikon-bayerns.de/Lexikon/Deutschv\u00f6lkischer", "#_ftnref4", "http://www.spiegel.de/politik/gotterkenntnis-l-a-99afe2f4-0002-0001-0000-000043063318?context=issue", "#_ftnref5", "#_ftnref6", "#_ftnref7", "#_ftnref8", "#_ftnref9", "#_ftnref10", "#_ftnref11", "#_ftnref12", "#_ftnref13", "#_ftnref14", "#_ftnref15", "http://www.spiegel.de/politik/gotterkenntnis-l-a-99afe2f4-0002-0001-0000-000043063318?context=issue", "#_ftnref16", "#_ftnref17", "#_ftnref18", "#_ftnref19", "#_ftnref20", "#_ftnref21", "#_ftnref22", "#_ftnref23", "#_ftnref24", "#_ftnref25", "#_ftnref26", "#_ftnref27", "#_ftnref28", "#_ftnref29", "#_ftnref30", "#_ftnref31", "#_ftnref32", "http://www.zeit.de/1966/22/tod-in-tutzing/", "#_ftnref33", "#_ftnref34", "#_ftnref35", "#_ftnref36", "#_ftnref37", "#_ftnref38", "#_ftnref39", "#_ftnref40", "#_ftnref41", "#_ftnref42", "#_ftnref43", "#_ftnref44", "#_ftnref45", "#_ftnref46", "#_ftnref47", "#_ftnref48", "#_ftnref49", "#_ftnref50", "#_ftnref51", "#_ftnref52", "#_ftnref53", "https://ludendorff.info/der-bund-fuer-gotterkenntnis/satzung/", "#_ftnref54", "https://ludendorff.info/der-bund-fuer-gotterkenntnis/was-wir-sind-und-was-wir-nicht-sind/", "#_ftnref55", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf", "#_ftnref56", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/9000/16_9322_D.pdf", "#_ftnref57", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf", "#_ftnref58", "#_ftnref59", "#_ftnref60", "https://daserste.ndr.de/panorama/archiv/2015/Volksverhetzerin-Haverbeck-Den-Holocaust-gab-es-nicht,haverbeck118.html", "#_ftnref61", "http://www.youtube.com/watch?v=ZiJQYFtjTLs", "#_ftnref62", "http://www.youtube.com/watch?v=lMC_yOgCPIo", "#_ftnref63", "http://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/dachau-amtsgericht-volkslehrer-volksverhetzung-urteil-1.4717075", "http://www.sueddeutsche.de/muenchen/dachau/dachau-kz-gedenkstaette-zivilcourage-1.5323576", "#_ftnref64", "#_ftnref65", "#_ftnref66", "#_ftnref67", "#_ftnref68", "#_ftnref69", "#_ftnref70", "#_ftnref71", "#_ftnref72", "#_ftnref73", "#_ftnref74", "#_ftnref75", "#_ftnref76", "#_ftnref77", "#_ftnref78", "#_ftnref79", "#_ftnref80", "#_ftnref81", "#_ftnref82", "#_ftnref83", "#_ftnref84", "https://ludendorff.info/", "#_ftnref85", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/9000/16_9322_D.pdf", "#_ftnref86", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf", "#_ftnref87", "http://www.belltower.news/npd-jugend-warum-ein-wasserturm-einen-voelkischen-verein-in-bedraengnis-bringt-108991/", "http://www.swp.de/lokales/crailsheim/neonazis-in-kirchberg-npd-kader-und-_edel-nazis_-in-herboldshausen_-was-bekannt-ist-ueber-die-menschen-und-gruppen-53959371.html", "#_ftnref88", "https://ludendorff.info/stellungnahme-zur-heilbronner-stimme-vom-23-12-2020/", "#_ftnref89", "http://www.endstation-rechts.de/news/braune-wegweisung-zur-lebensf-hrung", "#_ftnref90", "http://www.belltower.news/exklusiv-geheimes-treffen-prominenter-neonazis-in-baden-wuerttemberg-122515/", "http://www.swp.de/lokales/crailsheim/geheimes-treffen-in-herboldshausen-prominente-neonazis-ueben-den-schulterschluss-60224037.html", "#_ftnref91", "http://www.belltower.news/exklusiv-aktivistenwochenende-der-identitaeren-in-baden-wuerttemberg-130519/", "#_ftnref92", "#_ftnref93", "#_ftnref94", "#_ftnref95", "#_ftnref96", "#_ftnref97", "#_ftnref98", "#_ftnref99", "https://taz.de/!270946/", "#_ftnref100", "#_ftnref101", "#_ftnref102", "#_ftnref103", "http://www.landtag-bw.de/files/live/sites/LTBW/files/dokumente/WP16/Drucksachen/6000/16_6347_D.pdf", "#_ftnref104", "#_ftnref105", "https://programm.ard.de/TV/rbbfernsehen/bio--braun-und-barfu-/eid_282051544838634", "#_ftnref106", "https://www.youtube.com/watch?v=nls0vja0gr0", "#_ftnref107", "https://zumnachdenker.wordpress.com/2015/09/21/offener-brief-ueber-die-fluechtlingskrise-an-frau-merkel-herrn-gauck-alle-bundestags-und-landtagsabgeordneten-polizei-landraete-bundeswehr-usw/", "#_ftnref108", "https://zumnachdenker.wordpress.com/2015/10/08/offener-brief-an-den-oberbuergermeister-michler-von-oehringen/", "#_ftnref109", "http://www.youtube.com/watch?v=bzph-b3cgaw", "#_ftnref110", "http://www.stimme.de/regional/hohenlohe/hz/kritische-mahnreden-oder-ideologische-hetze-art-3547401", "#_ftnref111", "https://wir-hn.de/politikwirtschaft/heilbronn-umgebung/wir-beginnt-sich-politisch-und-orgaanisatorisch-aufzustellen/", "#_ftnref112", "#_ftnref113", "http://www.endstation-rechts-bayern.de/2016/03/pegida-nuernberg-feiert-jahrestag-nur-in-kleiner-runde/", "http://www.endstation-rechts-bayern.de/2016/07/wir-werden-leider-nicht-mehr-pegida-geht-in-sommerpause/", "http://www.endstation-rechts-bayern.de/2017/10/nur-60-teilnehmer-bei-pegida-einheitsfeier-in-nuernberg/", "#_ftnref114", "https://demokratiezentrum-bw.de/wp-content/uploads/2021/11/Studie_Heilbronn_2021.pdf", "#_ftnref115", "#_ftnref116", "https://zumnachdenker.wordpress.com/2018/10/12/offener-brief-an-den-buergermeister-von-ingelfingen/", "#_ftnref117", "https://zumnachdenker.wordpress.com/2018/10/12/zusatzinformationen-zum-offenen-brief-an-den-bm-von-ingelfingen/", "#_ftnref118", "http://www.endstation-rechts.de/news/antisemitisches-im-programm", "https://taz.de/Wo-eine-Frau-einen-rechten-Verlag-uebernommen-hat/!5720413/", "#_ftnref119", "https://taz.de/!5566874/", "#_ftnref120", "https://luehe-verlag.de/content/11-zeitzeugen-gesucht", "#_ftnref121", "#_ftnref122", "/de/schlagworte/ludendorff", "/de/schlagworte/rechtspopulismus", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.de", "/de/2020/11/11/rechtsextremisten-im-baden-wuerttembergischen-landesparlament-npd-und-rep", "/de/2021/05/06/rechtspopulismus-baden-wuerttemberg", "/de/2021/05/06/rechtspopulismus-baden-wuerttemberg", "/sites/default/files/2022-01/2022-01-18__Rechtspopulismus%2520in%2520Baden-Wuerttemberg-komprimiert.pdf", "/de/2021/11/25/oekologie-von-rechts-von-der-deutschen-nationalromantik-bis-zur-afd", "/de/person/timo-buechner", "https://www.boell.de", "https://www.boell-bw.de/", "https://www.petrakellystiftung.de/", "https://www.bildungswerk-boell.de/", "https://www.boell-brandenburg.de/", "https://www.boell-bremen.de/", "https://boell-hamburg.de/", "https://www.boell-hessen.de/", "https://www.boell-mv.de/", "https://www.slu-boell.de/", "https://www.boell-nrw.de/", "https://www.boell-rlp.de/", "https://boell-saar.de", "https://weiterdenken.de/", "https://www.boell-sachsen-anhalt.de/", "https://www.boell-sh.de/", "https://www.boell-thueringen.de/", "https://cn.boell.org", "https://in.boell.org", "https://hk.boell.org", "https://kh.boell.org", "https://mm.boell.org", "https://th.boell.org", "https://hoa.boell.org", "https://ke.boell.org", "https://ng.boell.org", "https://sn.boell.org", "https://za.boell.org", "https://ba.boell.org/", "https://eu.boell.org", "https://fr.boell.org/", "https://gr.boell.org/", "https://ge.boell.org/", "https://rs.boell.org/", "https://al.boell.org/", "https://cz.boell.org/", "https://tr.boell.org/", "https://ua.boell.org/", "https://pl.boell.org/", "https://us.boell.org", "https://br.boell.org", "https://cl.boell.org", "https://sv.boell.org", "https://co.boell.org", "https://mx.boell.org", "https://il.boell.org", "https://lb.boell.org", "https://ma.boell.org/", "https://tn.boell.org/", "https://ps.boell.org", "https://klima-der-gerechtigkeit.de", "http://triplecrisis.com", "https://baustellen-der-globalisierung.blogspot.de/", "https://russland.boellblog.org", "https://heinrichvonarabien.boellblog.org", "https://medienvielfalt.boellblog.org", "https://energytransition.org/", "https://kommunalwiki.boell.de/index.php/Hauptseite", "https://heimatkunde.boell.de", "https://boell.de/de/stiftung/gruene-akademie", "https://www.gwi-boell.de", "http://www.greencampus.de", "https://boell.de/de/stiftung/archiv-gruenes-gedaechtnis", "https://www.boell.de/de/stiftung/stipendien", "https://www.gruene.de", "https://www.gruene-bundestag.de", "https://europeangreens.eu", "https://www.gruene-europa.de", "https://gef.eu/home/", "/de/impressum", "/de/datenschutz", "/de/transparenz"]}