{"title": "Heilpflanze des Monats \u2013 Schwarzk\u00fcmmel - Am liebsten gesund", "author": "Roland Tennie", "url": "https://www.amliebstengesund.de/schwarzkuemmel/", "hostname": "amliebstengesund.de", "description": "Wussten Sie, dass die \u00c4gypter Schwarzk\u00fcmmel (Nigella Sativa) bereits seit \u00fcber 2.000 Jahren als Heilpflanze nutzen? Man sagt, sein \u00d6l w\u00e4re sogar eine Grabbeigabe bei Tutanchamun gewesen. Hierzulande kennen wir ihn haupts\u00e4chlich als Gew\u00fcrz zum Beispiel auf Fladenbrot, dass dem Geb\u00e4ck einen so wunderbar aromatischen Geschmack verleiht. Aber auch in der Naturheilkunde ist er inzwischen [\u2026]", "sitename": "Am liebsten gesund", "date": "2020-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Heilpflanze des Monats \u2013 Schwarzk\u00fcmmel ](https://www.amliebstengesund.de/schwarzkuemmel/)\nWussten Sie, dass die \u00c4gypter Schwarzk\u00fcmmel (Nigella Sativa) bereits seit \u00fcber 2.000 Jahren als Heilpflanze nutzen? Man sagt, sein \u00d6l w\u00e4re sogar eine Grabbeigabe bei Tutanchamun gewesen. Hierzulande kennen wir ihn haupts\u00e4chlich als Gew\u00fcrz zum Beispiel auf Fladenbrot, dass dem Geb\u00e4ck einen so wunderbar aromatischen Geschmack verleiht.\nAber auch in der Naturheilkunde ist er inzwischen im deutschsprachigen Raum stark im Kommen. Wir Heilpraktiker greifen besonders in der Behandlung von Allergien \u2013 zum Beispiel bei Heuschnupfen oder in der Pr\u00e4vention gegen Insektenstiche \u2013 gerne auf Schwarzk\u00fcmmel\u00f6l-Kapseln zur\u00fcck. Zum einen, weil sie fast nebenwirkungsfrei sind. Nur wenige Patienten bekommen leichte Magenprobleme. Und auch diesen k\u00f6nnen sie vorbeugen, indem sie die Kapseln nicht auf leeren Magen einnehmen. Zum anderen, weil die Kapseln nicht nur hochwirksam, sondern auch wirklich gesund sind.\nWas steckt drin im Schwarzk\u00fcmmel?\nDie Liste der Vitamine und Mineralien, die Schwarzk\u00fcmmel beinhaltet, ist lang. Unter ihnen so wertvolle Stoffe wie Vitamin C, zahlreiche B-Vitamine, Magnesium, Selen und Zink. Bei so viel wichtigen Inhaltsstoffen ist es kein Wunder, dass das \u00d6l Entz\u00fcndungen hemmt, gegen Bakterien und als Antioxidans wirkt.\nWas sagt die Wissenschaft?\nSchwarzk\u00fcmmel\u00f6l verf\u00fcgt \u00fcber eine antibakterielle, entz\u00fcndungshemmende, antimykotische und antioxidative Wirkung. Das haben zahlreiche Studien best\u00e4tigt und auch aus meiner Praxis wei\u00df ich, wie heilsam das \u00d6l zum Beispiel bei Entz\u00fcndungen der Mandeln oder dem Rachenraum wirkt. Und auch f\u00fcr unser Immunsystem, das wir ja f\u00fcr die Abwehr aller m\u00f6glichen Bakterien und Viren so dringend ben\u00f6tigen, ist es ein wahrer Segen.\nDoch trotz intensiver Forschung und den vielen positiven Ergebnissen in der t\u00e4glichen Anwendung gilt Schwarzk\u00fcmmel immer noch nur als Nahrungserg\u00e4nzung und wird nicht als Arzneimittel angesehen. Sehr bedauerlich, wenn man bedenkt, bei wie vielen Krankheitsbildern er seine heilende Wirkung entfaltet.\nWof\u00fcr k\u00f6nnen wir Schwarzk\u00fcmmel nutzen?\nWie sehr es, auch bereits in der Prophylaxe bei Allergien hilft, habe ich Ihnen ja bereits in meinem letzten Blogbeitrag geschrieben. Noch weniger bekannt ist seine generelle Hilfestellung f\u00fcr die Atemorgane. Wer regelm\u00e4\u00dfig Schwarzk\u00fcmmel zu sich nimmt, kann sogar die Krampfneigung der Bronchien senken. Eine sch\u00f6ne Wirkung f\u00fcr alle, die unter Asthma leiden.\nGut f\u00fcr die Nerven\nF\u00fcr unseren K\u00f6rper ist ein gesundes Verh\u00e4ltnis von unges\u00e4ttigten und ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren von gro\u00dfer Bedeutung. Die ges\u00e4ttigten sind in der Regel kein Problem, sie sind zum Beispiel in tierischen Fetten enthalten, von denen wir oft mehr als genug zu uns nehmen. Umso wichtiger, dass wir, zum Beispiel \u00fcber Schwarzk\u00fcmmel\u00f6l, mehr unges\u00e4ttigte Fetts\u00e4uren zu uns nehmen. Denn nur, wenn die Mischung ausgewogen ist, kann der K\u00f6rper leistungsf\u00e4hige Nervenzellen bauen. Und die k\u00f6nnen wir nun wirklich alle gut gebrauchen.\nHilft bei Diabetes\nIn mehreren Studien fand man heraus, dass Schwarzk\u00fcmmel-Samen den Blutzuckerspiegel senken k\u00f6nnen. Als Monotherapie kann ich den Schwarzk\u00fcmmel nicht jedem Diabetiker empfehlen. Aber f\u00fcr alle, die noch nicht spritzen m\u00fcssen, kann Schwarzk\u00fcmmel die Insulin-Injektionen hinausz\u00f6gern. Als Zusatztherapie ist er f\u00fcr alle eine tolle Unterst\u00fctzung f\u00fcr schulmedizinische Medikamente.\nUnterst\u00fctzt Verdauung und Entgiftung\nWenn Sie mit Schwarzk\u00fcmmel w\u00fcrzen, helfen Sie Ihrer Verdauung. Zum Beispiel lindert er Magenkr\u00e4mpfe und wirkt gegen Sodbrennen, Bl\u00e4hungen und Durchfall. Aber auch alle weiteren entz\u00fcndlich Erkrankungen des Magen-Darm-Trakts therapiert Schwarzk\u00fcmmel als Entz\u00fcndungshemmer.\nUnsere Nahrung enth\u00e4lt leider auch immer wieder Schadstoffe, selbst wenn wir uns noch so bewusst ern\u00e4hren. Immer wieder ist der K\u00f6rper mit sch\u00e4dlichen Chemikalien und allerhand anderer fremder Stoffe konfrontiert, die unserem Essen direkt oder indirekt zugesetzt werden. Klar, dass er schnell mal damit \u00fcberfordert ist, die dann wieder nach drau\u00dfen zu kriegen. Hier hilft Schwarzk\u00fcmmel der Leber beim Abbau von Giftstoffen und seine harntreibende Wirkung unterst\u00fctzt die Niere.\nEs gibt noch zahlreiche weitere gesundheitsf\u00f6rdernde Auswirkungen, die die Einnahme von Schwarzk\u00fcmmel zum Beispiel auf unser Herz, unsere Haut und unsere Gelenke hat. Sie sehen also, Schwarzk\u00fcmmel, als Samen oder auch als \u00d6l ist ein kleiner Wunderhelfer f\u00fcr unseren K\u00f6rper. Wenn Sie Fragen dazu haben, wie er Ihre Vorsorge oder auch Ihren Heilungsprozess unterst\u00fctzen kann, sprechen Sie mich gerne an oder machen Sie einen Termin in der Praxis.\nIhr Roland Tennie", "language": null, "image": "https://www.amliebstengesund.de/wp-content/uploads/2-1030x644.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/naturheilpraxisrolandtennie", "mailto:rezeption@amliebstengesund.de", "https://www.amliebstengesund.de/", "https://www.amliebstengesund.de/", "https://werdener-naturheilpraxis.de", "https://www.amliebstengesund.de/roland-tennie/", "https://werdener-naturheilpraxis.de/kontakt/", "#", "https://www.amliebstengesund.de/wp-content/uploads/2-1030x644.png", "https://www.amliebstengesund.de/schwarzkuemmel/", "https://www.amliebstengesund.de/category/naturheilmittel/", "https://www.amliebstengesund.de/author/r-tennie/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/diabetes/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/entgiftung/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/gut-fuer-die-verdauung/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/heilpraktiker/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/komplementaermedzin/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/schwarzkuemmel/", "https://www.amliebstengesund.de/tag/schwarzkuemmeloel/", "https://www.amliebstengesund.de/warum-wir-fuer-viele-krankheiten-den-darm-heilen-muessen/", "https://www.amliebstengesund.de/autoimmunerkrankungen/", "https://www.amliebstengesund.de/medizin-goes-digital-warum-telemedizin-ein-zukunftsmodell-ist/", "https://www.amliebstengesund.de/was-ihr-blick-verraet/", "https://www.amliebstengesund.de/dauerbrennerthema-was-heilpraktiker-duerfen-und-was-nicht/", "https://www.amliebstengesund.de/komplementaermedizin-wirkt/", "https://www.amliebstengesund.de/warum-das-neue-mta-gesetz-auch-fuer-heilpraktiker-eine-chance-ist/", "https://www.amliebstengesund.de/wuerde-hahnemann-impfen-oder-was-homoeopathie-und-immunisierung-miteinander-zu-tun-haben/", "https://www.amliebstengesund.de/dauerbrennerthema-was-heilpraktiker-duerfen-und-was-nicht/", "https://www.amliebstengesund.de/altersdemenz-komplementaere-therapieansaetze/", "https://www.amliebstengesund.de/autoimmune-diseases/", "https://www.amliebstengesund.de/besserer-sauerstoff-stabilere-gesundheit/", "https://www.amliebstengesund.de/homoeopathie-ja-bitte/", "https://www.amliebstengesund.de/zweiklassenmedizin-ist-unsere-grundversorgung-gefaehrdet/", "https://www.amliebstengesund.de/category/allgemein/", "https://www.amliebstengesund.de/category/hygiene/", "https://www.amliebstengesund.de/category/krankheitsbilder/", "https://www.amliebstengesund.de/category/medizin-digital/", "https://www.amliebstengesund.de/category/naturheilmittel/", "https://www.amliebstengesund.de/category/praevention/", "https://www.amliebstengesund.de/2023/10/", "https://www.amliebstengesund.de/2023/09/", "https://www.amliebstengesund.de/2023/08/", "https://www.amliebstengesund.de/2023/07/", "https://www.amliebstengesund.de/2023/02/", "https://www.amliebstengesund.de/2023/01/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/12/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/11/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/10/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/07/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/06/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/05/", "https://www.amliebstengesund.de/2022/01/", "https://www.amliebstengesund.de/2021/11/", "https://www.amliebstengesund.de/2021/05/", "https://www.amliebstengesund.de/2021/04/", "https://www.amliebstengesund.de/2021/02/", "https://www.amliebstengesund.de/2021/01/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/10/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/09/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/08/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/07/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/06/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/04/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/03/", "https://www.amliebstengesund.de/2020/02/", "mailto:rezeption@amliebstengesund.de", "https://www.werdener-naturheilpraxis.de", "https://werdener-naturheilpraxis.de/impressum/", "https://werdener-naturheilpraxis.de/datenschutz/", "https://werdener-naturheilpraxis.de/kontakt/", "https://www.amliebstengesund.de/allergien-behandeln-und-heilen/", "https://www.amliebstengesund.de/wieviel-ist-gesundheit-wert/", "#top"]}