{"title": "17. CITES-Konferenz in Johannesburg - NABU", "author": null, "url": "https://www.nabu.de/news/2016/09/21261.html", "hostname": "nabu.de", "description": "Am 24. September startet in Johannesburg die 17. Konferenz des Washingtoner Artenschutz\u00fcbereinkommens. Zwei Wochen lang werden die Delegierten aus 183 Staaten \u00fcber die Regelung des internationalen Handels mit bedrohten Tier- und Pflanzenarten entscheiden. Der NABU beteiligt sich vor Ort.", "sitename": "NABU - Naturschutzbund Deutschland e.V.", "date": "2016-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In diesen Zeiten sch\u00f6pfen wir besonders viel Kraft in der Natur. Werden Sie NABU-Mitglied und helfen Sie mit, damit wir die Natur auch in Zukunft genie\u00dfen k\u00f6nnen.\n[Jetzt NABU-Mitglied werden!](/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html#corona)\n20. September 2016 - Auf der CITES-Konferenz stehen hei\u00dfe Diskussionen und wichtige Entscheidungen \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Schutz dutzender Arten bevor. Unter anderem wird \u00fcber das Schicksal des Afrikanischen Elefanten entschieden. Nur noch gut 350.000 der Dickh\u00e4uter ziehen durch die Savannen Afrikas, so das Ergebnis des gerade ver\u00f6ffentlichten, fast afrikaweiten Elefantenzensus. In den 70er Jahren waren es noch 1,2 Millionen. Schuld am dem dramatischen Bestandsr\u00fcckgang ist die Gier nach Elfenbein, die Wilderern und vor allem ihren Hinterm\u00e4nnern viel Geld bringt. \u201eDer NABU fordert die umf\u00e4ngliche und dauerhafte Schlie\u00dfung aller nationalen und internationalen Elfenbeinm\u00e4rkte. Nur so k\u00f6nnen wir ein Aussterben der Elefanten verhindern\u201c, sagte Heike Finke, NABU-Pr\u00e4sidiumsmitglied und Expertin f\u00fcr internationalen Artenschutz.\nEin Hoffnungsschimmer ist das Ergebnis der k\u00fcrzlich auf Hawaii zu Ende gegangenen Konferenz der Weltnaturschutzunion (IUCN). Dort stimmten 91 Prozent aller Mitglieder f\u00fcr ein Verbot der Elfenbeinbinnenm\u00e4rkte, was CITES laut NABU nicht ignorieren kann. Dass das Thema auch Deutschland betrifft, zeigt ein aktueller Fall: 1,2 Tonnen Elfenbein wurden in den vergangenen Monaten sichergestellt, so viel wie nie zuvor. Das Elfenbein, sowohl verarbeitet als auch roh, stammt von mehr als 200 get\u00f6teten Afrikanischen Elefanten und hat einen Marktwert von \u00fcber einer Millionen Euro.\nDie Verhandlungen in Johannesburg k\u00f6nnten auch entscheidend f\u00fcr das \u00dcberleben von Nash\u00f6rnern sein, deren Horn eines der wertvollsten Handelsg\u00fcter \u00fcberhaupt ist und vor allem Anwendung in der Traditionellen Asiatischen Medizin findet. Die Wilderei auf afrikanische Nash\u00f6rner steigt seit 2008 kontinuierlich an und hat 2015 mit 1.342 gewilderten Tieren ihren bisherigen H\u00f6chststand erreicht. Dennoch fordert Swasiland, mit R\u00fcckendeckung des Gastlandes S\u00fcdafrika, den internationalen Handel mit Nashorn wieder zu erlauben.\nAuch um die weniger bekannten Schuppentiere steht es derzeit schlecht. Mit etwas Gl\u00fcck k\u00f6nnten sie auf der Konferenz den Sprung auf Anhang I der Konvention schaffen. \"Das damit verbundene Handelsverbot, das auch bei der IUCN breite Unterst\u00fctzung fand, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Schuppentiere sind die am h\u00e4ufigsten illegal gehandelten S\u00e4ugetiere der Welt. Die Nachfrage nach ihren Schuppen f\u00fcr die Traditionelle Chinesische Medizin hat die Tiere fast bis an den Rand der Ausrottung gebracht\", erl\u00e4uterte Finke.\nWeniger gut k\u00f6nnte es hingegen f\u00fcr den auch in Deutschland heimischen Wanderfalken laufen. In den 1950er Jahren fast ausgerottet, haben sich die Best\u00e4nde weltweit erholt. Das hat Kanada dazu veranlasst, eine Aufhebung des Handelsverbotes zu beantragen. \u201eAus Sicht des NABU w\u00e4re dies eine unverantwortliche Ma\u00dfnahme, da es nach wie vor Hinweise auf umfangreichen illegalen Handel mit diesen Greifv\u00f6geln gibt\u201c, so Finke.\nNeben den Landtieren stehen auch in diesem Jahr wieder einige Meeresbewohner auf der Agenda der CITES-Konferenz. So werden beispielsweise strengere Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr die von \u00dcberfischung bedrohten Fuchs- und Seidenhaie sowie Teufelsrochen zur Diskussion stehen - sehr zum Unmut einiger Fischereinationen.\nDer NABU ist w\u00e4hrend der gesamten Konferenzdauer mit zwei Expertinnen f\u00fcr internationalen Artenschutz, Heike Finke und Claudia Praxmayer, in Johannesburg.\n[Auf unseremBlog berichten sie vom jeweiligen Verhandlungsstand. ](https://blogs.nabu.de/naturschaetze-retten/category/weltweit/)\nDas Washingtoner Artenschutzabkommen CITES reguliert seit 1975 den internationalen Handel mit wilden Tier- und Pflanzenarten. Ziel des Abkommens ist es, Gefahren f\u00fcr die Arten durch den internationalen Handel zu vermeiden.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/internationale-artenschutzabkommen/cites/hintergrund.html)\nDie Wilderei und der illegale Handel mit Wildtierprodukten sind l\u00e4ngst zu einem organisierten, skrupellosen Gesch\u00e4ft geworden, mit dem jedes Jahr viele Milliarden US-Dollar umgesetzt werden. Derart hohe Gewinne lassen sich sonst nur mit Waffendeals, Drogenschmuggel oder Menschenhandel erzielen.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/nabu-aktivitaeten/21073.html)\nIn Afrika werden rund 30.000 Elefanten pro Jahr get\u00f6tet - wegen ihrer Sto\u00dfz\u00e4hne. \u00c4ndert sich an der dramatischen Situation nichts, k\u00f6nnte der afrikanische Elefant in 25 Jahren ausgestorben sein. Wir brauchen ein weltweites Handelsverbot, um die Dickh\u00e4uter zu retten.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/news/2016/08/21100.html)\nSie sind die gr\u00f6\u00dften Lands\u00e4ugetiere der Erde. Ausgewachsene M\u00e4nnchen haben keine nat\u00fcrlichen Feinde -au\u00dfer den Menschen. Die ruhigen Riesen, die t\u00e4glich weite Strecken zur\u00fccklegen, werden vor allem f\u00fcr Elfenbein gejagt. Etwa hundert Elefanten sterben t\u00e4glich.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/21098.html)", "language": null, "image": "https://www.nabu.de/imperia/md/nabu/images/arten/tiere/saeugetiere/160810-nabu-elefantenjunge-istockphoto-jurgar.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.nabu.de/presse/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/", "https://www.nabu.de/modules/newsletter/", "https://www.nabu-shop.de/", "http://www.nabu-netz.de/", "http://www.nabu.de/", "https://en.nabu.de/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/newsletter/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/newsletter/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/33144.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/33144.html", "/wir-ueber-uns/was-wir-tun/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/transparenz/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/umweltbildung/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/infothek/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/jobboerse/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/veranstaltungen/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/kontakte/gruppen.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/natur-erleben/nabu-zentren/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/naju/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/stiftung-nationales-naturerbe/index.html?ref=nav", "/landingpages/17600.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/infothek/mitgliedermagazin/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/index.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/voegel/22382.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/voegel/22382.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/kranich/kranichzug-aktuell.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/kranich/kranichzug-aktuell.html", "/tiere-und-pflanzen/artenschutz/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/voegel/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/amphibien-und-reptilien/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/insekten-und-spinnen/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/pflanzen/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/pilze-und-flechten/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/birdwatch/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/batnight/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/natur-des-jahres/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/32524.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/helfen/nistkaesten/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/30698.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/index.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/waelder/waldpolitik/34023.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/waelder/waldpolitik/34023.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/natur-tipps/jahreszeiten/herbst.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/natur-tipps/jahreszeiten/herbst.html", "/natur-und-landschaft/natur-erleben/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/naturschutz/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/fluesse/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/meere/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/moore/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/waelder/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/landnutzung/landwirtschaft/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/blaues-band/index.html?ref=nav", "https://naturerbe.nabu.de/aktiv/aktionen-und-projekte/24441.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/fluesse/untere-havel/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/meere-ohne-plastik/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/naturschutz/weltweit/kurzdarstellung_international.html?ref=nav", "https://nordsee-life.nabu.de/?utm_source=nabude&utm_medium=website&utm_campaign=unseremeere&utm_id=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/torffrei-gaertnern/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/index.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/25106.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/25106.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/klimawandel/27125.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/klimawandel/27125.html", "/umwelt-und-ressourcen/abfall-und-recycling/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/bauen/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/energie/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/gesellschaft-und-politik/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/verkehr/index.html?ref=nav", "/landingpages/garten.html?ref=nav", "https://mitmachen.nabu.de/de/pellets?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/energie/erneuerbare-energien-energiewende/solarenergie/32331.html?ref=nav", "https://mitmachen.nabu.de/de/verkehr?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/nachhaltiges-wirtschaften/nachhaltige-finanzwirtschaft/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/aktionen-und-projekte/handysammlung/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/index.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/kropfgazelle.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/kropfgazelle.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/spenden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/patenschaften/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/verschenken/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/spenden/anlaesse/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/stiften/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/testamente/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/erfolge/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitgliederservice/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitmachen/19437.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/aktiv-vor-ort/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitmachen/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/freiwilligendienste/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/fuer-unternehmen/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/presse", null, "/", "https://www.nabu.de/news/", "https://www.nabu.de/news/2016/", "https://www.nabu.de/news/2016/09/", "https://www.nabu.de/news/2016/09/index.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21183.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21195.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21211.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21214.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21224.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21231.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21233.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21261.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21269.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21282.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21286.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21291.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21304.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21307.html", "https://www.nabu.de/news/2016/09/21322.html", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8428&lang=de_de&readid=readspeaker_content&url=https%3A%2F%2Fwww.nabu.de%2Fnews%2F2016%2F09%2F21261.html", "/imperia/md/nabu/images/arten/tiere/saeugetiere/160810-nabu-elefantenjunge-istockphoto-jurgar.jpeg", "https://blogs.nabu.de/naturschaetze-retten/category/weltweit/", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/internationale-artenschutzabkommen/cites/hintergrund.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/internationale-artenschutzabkommen/cites/hintergrund.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/internationale-artenschutzabkommen/cites/hintergrund.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/nabu-aktivitaeten/21073.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/nabu-aktivitaeten/21073.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/nabu-aktivitaeten/21073.html", "https://www.nabu.de/news/2016/08/21100.html", "https://www.nabu.de/news/2016/08/21100.html", "https://www.nabu.de/news/2016/08/21100.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/21098.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/21098.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/21098.html", "mailto:Claudia.Praxmayer@NABU.de", "mailto:Heike.Finke@NABU.de", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/birdwatch/21226.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/birdwatch/21226.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/birdwatch/21226.html", "#", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/24491.html", "https://www.facebook.com/Naturschutzbund", "https://twitter.com/nabu_de", "https://www.instagram.com/nabu/", "https://www.youtube.com/channel/UCu4rogZzFsl9KyJDy4opROQ", "https://de.linkedin.com/company/nabu-e.v.", "https://www.pinterest.de/nabude/", "tel:+490302849840", "mailto:NABU@NABU.de", "tel:+490302849846000", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/formular.html?ref=footer&donation_custom_field_1430=Footer&amount=", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=footer", "https://nabu-wissen.de/?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/jobboerse/index.html?ref=footer", "https://www.nabu-shop.de/?ref=footer", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/termine/?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/impressum.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/#", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/transparenz/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/energie/erneuerbare-energien-energiewende/31453.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/landingpages/energie.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/portraets/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/helfen/nistkaesten/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/pflege/pflanzenschutz/krankheiten/00546.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/grundlagen/klimagarten/26024.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/presse/?ref=start", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/?ref=start", "https://www.nabu-shop.de/?ref=start", "http://www.nabu-netz.de/?ref=start", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/24491.html", "#", "/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html#corona", "#"]}