{"title": "Cookies", "author": "Wolf", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u2026 Bleibt zu hoffen, dass die nach den Corona-Impfungen gebildeten Antik\u00f6rper auch Omikron eine Abreibung verpassen.\nJuliet Merz\n\u2026 Bleibt zu hoffen, dass die nach den Corona-Impfungen gebildeten Antik\u00f6rper auch Omikron eine Abreibung verpassen.\nJuliet Merz\nAus unserer Reihe \u201eGut gesagt!\u201c:\n__________________________\n[\u2026] Der wichtigste Aspekt ist aber erneut nicht das Virus: Die Bev\u00f6lkerung Europas k\u00f6nnen wir vielleicht bis Ende des Jahres impfen. Was aber ist mit den finanzschwachen L\u00e4ndern im Rest der Welt? Solange SARS-CoV-2 dort zirkuliert, sind wir alle verwundbar. Denn entwickeln sich dort potenziell Impfstoff-immune St\u00e4mme, bedrohen sie uns alle. Deshalb hinkt der Vergleich mit Influenza. Jeder hatte schon mal eine Grippe, wir alle sind gleich immun. F\u00fcr endemische saisonale Beta-Coronaviren gilt das zwar auch, f\u00fcr SARS-CoV-2 sind aber die meisten Menschen anf\u00e4llig. Lie\u00dfen wir es durch die Bev\u00f6lkerung w\u00fcten, k\u00e4me es irgendwann zu einem Grippe-Szenario \u2013 allerdings erst nach Millionen Toten. Die Frage ist: Wie erreichen wir es ohne Tote und ohne Impfstoff-immune St\u00e4mme? Nur, indem wir die Vakzinen gerechter und gleichm\u00e4\u00dfiger verteilen.\nEuropa wurde im letzten Sommer selbstgef\u00e4llig. Das ist zwar verst\u00e4ndlich, weil wir alle die Nase von der Pandemie voll hatten, aber seit Herbst bezahlen wir daf\u00fcr. Wir haben Verhaltens\u00e4nderungen infolge des Jahreszeitenwechsels nicht ernst genommen. Wir haben neue Varianten ges\u00e4t. Wir haben exponentielles Wachstum untersch\u00e4tzt. L\u00e4nder in Asien und Ozeanien zeigen uns, wie es besser funktioniert. Die Leute dort f\u00fchren im Allgemeinen ein normales Leben. Im Fall eines Ausbruchs riegeln sie sofort alles drakonisch f\u00fcr zwei, drei Wochen ab. Dann setzen sie ihr normales Leben fort. Warum sollte das nicht auch Europa bewerkstelligen k\u00f6nnen? Unsere halbgaren Sperrma\u00dfnahmen dagegen haben kein Verfallsdatum. Wir haben keine Ahnung, wie lange wir die Fallzahlen im Auge behalten m\u00fcssen. Und dieses Nichtwissen, dieser endlose Lockdown ist mental schwer zu ertragen und wirtschaftlich von den Unternehmen unm\u00f6glich zu tolerieren. Lokale Lockdowns mit Verfallsdaten, um einzelne F\u00e4lle unter Kontrolle zu bringen, w\u00e4ren f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung einfacher zu akzeptieren. Dann g\u00e4be es nicht viel, wogegen jemand protestieren k\u00f6nnte. Viel wichtiger aber: Wir k\u00e4men der Ausrottung des Virus einen Riesenschritt n\u00e4her. [\u2026]\n__________________________\n\u2026 Sagte\n[Emma Hodcroft](https://www.ispm.unibe.ch/about_us/staff/hodcroft_emma/index_eng.html) aus dem [NextStrain](https://nextstrain.org/groups/swiss/ncov/CH-bern)-Team des Instituts f\u00fcr Sozial- und Pr\u00e4ventivmedizin der Universit\u00e4t Bern in Laborjournal 3/2021 ( [\u201eHat SARS-CoV-2 den Gipfel seines Fitnessbergs erreicht? \u2013 Wir wissen es nicht.\u201c](https://www.laborjournal.de/rubric/hintergrund/hg/hg_21_03_01.php), S. 10-13). Damit beschrieb sie die Pandemie-Situation vor etwa einem Jahr. \u00c4hnlichkeiten mit der aktuellen Situation sind leider nicht zuf\u00e4llig.\nIn unserer Reihe \u201eForscher Ernst und die Corona-Krise\u201c:\n(Gezeichnet von Rafael Flor\u00e9s. Jede Menge weiterer Labor-Abenteuer von \u201eForscher Ernst\u201c gibt es\n[hier](https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php).)\nIn unserer Reihe \u201eForscher Ernst und die Corona-Krise\u201c:\n(Gezeichnet von Rafael Flor\u00e9s. Jede Menge weiterer Labor-Abenteuer von \u201eForscher Ernst\u201c gibt es\n[hier](https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php).)\nVor einem Jahr schrieben wir in unserem\n[Heft 10/2020](https://www.laborjournal.de/epaper/LJ_20_10.pdf) auf Seite 10:\nDie Qualit\u00e4t wissenschaftlicher Ver\u00f6ffentlichungen sinkt zu Zeiten der SARS-CoV2-Pandemie. Das legt eine Metastudie aller COVID19-Publikationen des ersten Halbjahres 2020 nahe (\n[Scientometrics 126, 831-42]). Von 23.594 in Web of Science oder Scopus gelisteten Publikationen mussten 1,3 Prozent korrigiert oder binnen kurzer Zeit zur\u00fcckgezogen werden, trotz vorherigem Peer Review. Vor 2020 traf dieses Schicksal im Durchschnitt nur vier von zehntausend Publikationen, also 0,04 Prozent. Infiziert SARS-CoV-2 zu allem \u00dcberfluss auch noch unsere wissenschaftliche Integrit\u00e4t?\nIn\n[Heft 6/2021](https://www.laborjournal.de/epaper/LJ_21_06.pdf) legten wir dann auf Seite 8 unter \u201eInkubiert\u201c folgenderma\u00dfen nach:\nLeider steht es mit [der Qualit\u00e4t] der Corona-Forschung bekanntlich nicht zum Allerbesten \u2013 auch wegen der enormen Dringlichkeit, Ergebnisse zu liefern. So sagen Experten, dass von der enormen Flut an Corona-Preprints rund siebzig Prozent deutliche M\u00e4ngel aufweisen. Folgerichtig hielt schon vor einiger Zeit eine Metastudie fest, dass von tausend weltweit duchgef\u00fchrten Studien zur Infection Fatality Rate von COVID-19 nur eine \u201esehr geringe Zahl\u201c den normalen methodischen Standards entsprach. Und selbst nach Peer Review und \u201eordentlicher\u201c Publikation in einem \u201erichtigen\u201c Journal bleibt es oft zumindest schwammig. Nicht umsonst wurden innerhalb des letzten Jahres bereits \u00fcber hundert Originalartikel rund um Corona wieder zur\u00fcckgezogen.\nDer Peer Review war also unter Verdacht.\n[Diesen Beitrag weiterlesen \u00bb](https://www.laborjournal.de/blog/?p=11984#more-11984)\nIn unserer Reihe \u201eForscher Ernst und die Corona-Krise\u201c:\n(Gezeichnet von Rafael Flor\u00e9s. Jede Menge weiterer Labor-Abenteuer von \u201eForscher Ernst\u201c gibt es\n[hier](https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php).)\nIn unserer Reihe \u201eForscher Ernst und die Corona-Krise\u201c:\n(Gezeichnet von Rafael Flor\u00e9s. Jede Menge weiterer Labor-Abenteuer von \u201eForscher Ernst\u201c gibt es\n[hier](https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php).)\nEin gro\u00dfer Kritikpunkt im Rahmen der Bew\u00e4ltigung der Corona-Krise lautet, dass die Entscheidungen der Politik zu wenig evidenzbasiert zustandekommen. Dies wiederum \u2013 so die Kritiker weiter \u2013 liege jedoch mit daran, dass die medizinischen (und auch andere) Wissenschaften zu wenige Daten systematisch nach den Ma\u00dfgaben der evidenzbasierten Medizin erheben. Mit der Folge, dass sich die Politikberatung nur selten auf echte und robuste Evidenz aus den (medizinischen) Wissenschaften st\u00fctzen kann.\nIn seiner Kolumne\n[\u201eVon Botswana lernen, hei\u00dft im Kampf gegen Corona siegen lernen!\u201c](https://www.laborjournal.de/rubric/narr/narr/n_21_03.php) schrieb etwa unser [\u201eWissenschaftsnarr\u201c](https://www.laborjournal.de/rubric/narr/index.php) Ulrich Dirnagl dazu:\nWir haben eine Flut von Studien, die die Wirksamkeit von Corona-Ma\u00dfnahmen mittels statistischer Modellierung untersuchen \u2013 und nicht ganz \u00fcberraschend zu sehr unterschiedlichen Ergebnissen kommen. [\u2026] Dazu gibt es eine Flut von Beobachtungsstudien, welche die Effekte von Corona-Ma\u00dfnahmen zum Gegenstand haben. Aber solche Beobachtungsstudien liefern nur schwache Evidenz und erlauben keine kausalen Schlussfolgerungen. Was wir deshalb br\u00e4uchten, sind randomisierte und kontrollierte Studien (RCT), in denen spezifische Corona-Ma\u00dfnahmen als Intervention getestet werden. RCTs sind schlie\u00dflich der Goldstandard zur \u00dcberpr\u00fcfung therapeutischer Interventionen in der Medizin.\nAber ist das wirklich der Weisheit letzter Schluss? Brauchen wir zu den diversen offenen Fragen der Corona-Pandemie tats\u00e4chlich nur systematisch Studien nach dem Goldstandard der evidenzbasierten Medizin durchf\u00fchren \u2013 und alles wird gut?\nGanz sicher nicht, meint\n[Trisha Greenhalgh](https://www.phc.ox.ac.uk/team/trish-greenhalgh), Professorin f\u00fcr Primary Care Health Science an der Universit\u00e4t Oxford, in einem aktuellen Editorial f\u00fcr PLoS Medicine. Mehr noch: Gleich in der \u00dcberschrift dreht sie den Spie\u00df komplett um und stellt stattdessen die Gegenfrage: [\u201eWird COVID-19 zur Nemesis der evidenzbasierten Medizin?\u201c](https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.1003266) [Diesen Beitrag weiterlesen \u00bb](https://www.laborjournal.de/blog/?p=11901#more-11901)\nIn unserer Reihe \u201eForscher Ernst und die Corona-Krise\u201c:\n(Gezeichnet von Rafael Flor\u00e9s. Jede Menge weiterer Labor-Abenteuer von \u201eForscher Ernst\u201c gibt es\n[hier](https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php).)\nIn unserer Reihe \u201eForscher Ernst und die Corona-Krise\u201c:\n(Gezeichnet von Rafael Flor\u00e9s. Jede Menge weiterer Labor-Abenteuer von \u201eForscher Ernst\u201c gibt es\n[hier](https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php).)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/cookies.php?wo=%2Fblog%2F%3Fcat%3D2447%26paged%3D2%26paged%3D2", "/cookies.php?wo=%2Fblog%2F%3Fcat%3D2447%26paged%3D2%26paged%3D2", "/change-cookies-execute.php?modus=2&wo=%2Fblog%2F%3Fcat%3D2447%26paged%3D2%26paged%3D2", null, "http://www.laborjournal.de/blog/", "http://www.laborjournal.de/rubric/kontakt/index.php", "http://www.laborjournal.de/", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12156", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=antikorper", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-antikoerper", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-impfung", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=coronavirus", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=impfung", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=omikron", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=sars-cov-2", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12156#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12133", "https://www.ispm.unibe.ch/about_us/staff/hodcroft_emma/index_eng.html", "https://nextstrain.org/groups/swiss/ncov/CH-bern", "https://www.laborjournal.de/rubric/hintergrund/hg/hg_21_03_01.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=coronavirus", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=durchseuchung", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=endemisch", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=impfstoff", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=lockdown", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=sars-cov-2", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=varianten", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=virus", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=virusvarianten", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=3", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12133#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12129", "https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-massnahmen", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forscher-ernst", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=online-semester", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=praesenz-studium", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=praesenz-unterricht", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12129#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12009", "https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=abzugshaube", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-massnahmen", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forscher-ernst", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=postdoc", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=12009#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11984", "https://www.laborjournal.de/epaper/LJ_20_10.pdf", "https://doi.org/10.1007/s11192-020-03675-3", "https://www.laborjournal.de/epaper/LJ_21_06.pdf", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11984#more-11984", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=correction", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=covid-19", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=medrxiv", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=originalartikel", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=peer-review", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=preprint", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=retraction", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=3", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=49", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=10", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11984#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11969", "https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-massnahmen", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=lockdown", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=postdoc", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11969#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11958", "https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=praeventionsparadox", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=praeventionsparadoxon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=zellen", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11958#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11901", "https://www.laborjournal.de/rubric/narr/narr/n_21_03.php", "https://www.laborjournal.de/rubric/narr/index.php", "https://www.phc.ox.ac.uk/team/trish-greenhalgh", "https://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.1003266", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11901#more-11901", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-massnahmen", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=evidenz", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=evidenzbasierte-medizin", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=gesundheitswesen", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=komplexe-systeme", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=public-health", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=randomisiert", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=rct", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=wisenschaftstheorie", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=1", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=45", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=10", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11901#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11802", "https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=lab-fun", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=maskenpflicht", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=mund-nasen-schutz", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=ta", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11802#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11749", "https://www.laborjournal.de/rubric/ernst/index.php", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=expertise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=lab-fun", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=wissenschaft", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=11749#respond", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447&paged=3", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=1", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2447", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=1957", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=31", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=45", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2486", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=113", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=3", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=250", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2502", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=191", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=49", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2491", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=10", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=4", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2984", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=16", "https://www.laborjournal.de/blog/?cat=2989", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13229", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13219", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13182", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13201", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13195", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13165&cpage=1#comment-10013", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13102&cpage=1#comment-10012", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13153&cpage=1#comment-10011", "https://dreipfundbakterien.de/", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=13165&cpage=1#comment-10010", "https://www.laborjournal.de/blog/?p=10902&cpage=1#comment-10009", "https://www.laborjournal.de/blog/?m=20231004", "https://www.laborjournal.de/blog/?m=20231011", "https://www.laborjournal.de/blog/?m=20231018", "https://www.laborjournal.de/blog/?m=202309", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=autorenschaft", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=biotechnica", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-krise", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=corona-pandemie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=coronavirus", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=covid-19", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=doktorand", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=editor", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=evolution", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=experiment", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forscher", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forscher-ernst", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forschungsartikel", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forschungsforderung", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=forderung", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=genom", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=gutachten", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=hypothese", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=journal", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=journals", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=karriere", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-cartoon", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-comic", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=labor-tools", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=laborjournal-print", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=manuskript", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=messe", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=methode", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=nobelpreis", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=open-access", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=paper", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=peer-review", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=postdoc", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=projekt", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=publikations%c2%adethik", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=sars-cov-2", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=science-song", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=strukturen", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=studien", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=theorie", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=twitter", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=video", "https://www.laborjournal.de/blog/?tag=zitierungen", "https://www.laborjournal.de/editorials/m0101.php?id=3231001", "https://www.laborjournal.de/editorials/m0102.php?id=3231001", "https://www.laborjournal.de/editorials/m0103.php?id=3231001", "https://www.laborjournal.de/editorials/m0106.php?id=3231001", "https://www.laborjournal.de/editorials/m0106.php?id=3231001", "https://www.laborjournal.de/editorials/m0106.php?id=3231001", "http://wordpress.org/", "http://www.laborjournal.de/blog/?feed=rss2", "http://www.laborjournal.de/blog/?feed=comments-rss2", "http://www.laborjournal.de/rubric/popup/impress.php", "http://www.laborjournal.de/rubric/popup/daten.php", "http://www.laborjournal.de/rubric/popup/haftung.php", "http://www.freiburg-panorama.com"]}