{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sciencemediacenter.de/fileadmin/user_upload/Press_Briefing_Zubehoer/Transkript_Artenschutz-Windkraft_SMC-Press-Briefing_2022-01-14.doc.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n14.01.2022    \nTranskript  \n\u201eWas bedeutet der Windkraftausbau f\u00fcr den Arten-\nschutz? Politische Pl\u00e4ne und wissenschaftliche P er-\nspektiven \u201c \nExperten  und Expertinnen  auf dem Podium  \n\uf075 Prof. Dr. Katrin B\u00f6hning -Gaese  \nDirektorin Senckenberg Biodiversit\u00e4t und Klima Forschungszentrum, Senckenberg Gesellschaft \nf\u00fcr Naturforschung (SGN), Frankfurt am Main  \n\uf075 Dr. Elke Bruns  \nLeiterin Fachinformation, Kompetenzzentrum Naturschutz und Energiewende (KNE), Berlin  \n\uf075 Thorsten M\u00fcller  \nWissenschaftlicher Leiter, Stiftung Umweltenergiere cht, W\u00fcrzburg  \n\uf075 Dr. Christian Voigt  \nAbteilungsleiter Evolution\u00e4re \u00d6kologie, Leibniz -Institut f\u00fcr Zoo - und Wildtierforschung (IZW), \nBerlin  \n\uf075 Iris Proff  \nRedakteur in f\u00fcr Klima und Umwelt , Science Media Center Germany,  \nund Moderator in dieser Veranstaltung  \nMitschn itt \n\uf075 Einen Videomitschnitt finden Sie unter:  \nhttps://www.youtube.com/watch?v=qZwAgBkXYpM&t=1065s   \n\uf075 Falls Sie eine Audiodatei oder eine Videoaufzeichnung mit Sprecheransicht ben\u00f6tigen, k\u00f6nnen \nSie sich an redaktion@sciencemediacenter.de  wenden.  \n   \n \n2 Transkript  \nModerator in: (00:00)  \nWillkommen noch mal zum Press Briefing des SMC. Ich freue mich, dass Sie alle hier sind. Wir be-\nsch\u00e4ftigen uns heute mit der Frage : Was bedeutet der Windkraftausbau in Deutschland f\u00fcr den Ar-\ntenschutz? Mein Name ist Iris Proff , ich bin Redakteurin f\u00fcr Klima und Umwelt hier am Science Me-\ndia Center. Die Windkraft soll in Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren drastisch ausgebaut werden. \nZwe i Prozent der Landesfl\u00e4che sollen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das ist ja in den letzten \nTagen auch schon in den Medien sehr diskutiert worden. Aktuell verl\u00e4uft der Ausbau allerdings \nschleppend, und Genehmigungsverfahren dauern oft mehrere Jahre. G rund daf\u00fcr sind vor allem \nverschiedene Fl\u00e4chenkonflikte. Die Bundesregierung will nun diesen Ausbau beschleunigen, wo es \nnur geht, wie Wirtschafts - und Klimaminister Robert Habeck am Dienstag auch in der Vorstellung \nder Er\u00f6ffnungsbilanz Klimaschutz dargele gt hat. Unter anderem sollen daf\u00fcr die Richtlinien f\u00fcr den \nArtenschutz auch angepasst werden. Und darauf wollen wir heute mal ein bisschen genauer \nschauen.  \nAktuell muss vor dem Bau von einer neuen Windkraftanlage immer eine Artenschutzpr\u00fcfung \ndurchgef\u00fchrt  werden. Das hei\u00dft, da muss man zeigen, dass die Individuen bedrohter Arten \u2013 das \nbetrifft hier vor allem Greifv\u00f6gel und Flederm\u00e4use \u2013 nicht in Gefahr sind, mit dieser potenziellen \nAnlage zu kollidieren. In Zukunft m\u00f6chte die Regierung aber anstatt auf den  Schutz von einzelnen \nTieren mehr auf die gesamte Population von Arten schauen. Unklar ist dabei aber noch, wie dieser \nPopulationsschutz rechtlich umgesetzt werden kann und ob das Ganze nun eine Aufweichung der \nArtenschutzauflagen bedeuten w\u00fcrde.  \nDiese Fr agen m\u00f6chte ich heute mit unseren vier Expertinnen und Experten diskutieren. Arten-\nschutz und Windkraft \u2013 diese Problematik ist h\u00f6chst polarisiert, und manchmal scheint es so, als \nw\u00fcrden hier Klima - und Natursch\u00fctzer gegeneinander k\u00e4mpfen. In dieser Diskuss ion heute m\u00f6ch-\nten wir eine konstruktive Perspektive auf dieses Thema bieten und fragen: Wie lassen sich Klima-\nschutz und Naturschutz miteinander verbinden?  \nNoch ein paar Hinweise an Sie da drau\u00dfen: Ein Transkript des Press Briefings fertigen wir so schnell  \nwie m\u00f6glich an. Am Montag finden Sie das auf unserer Website. Die Videoaufzeichnung ist schon in \nein paar Stunden auf YouTube verf\u00fcgbar. Ihre Fragen stellen Sie bitte im F -&-A-, also Frage - und \nAntwort -Tool unten und nicht in den Chat. Das macht es f\u00fcr un s ein bisschen einfacher, die Fragen \nzu sammeln und zu sortieren.  \nOkay, dann stelle ich jetzt unsere vier Experten und Expertinnen einmal vor. Auch an Sie: Danke, \ndass Sie hier sind. Wir freuen uns sehr, mit Ihnen zu diskutieren. Zuerst vorstellen m\u00f6chte ich Frau \nDr. Elke Bruns. Sie sind Leiterin f\u00fcr Fachinformation am Kompetenzzentrum f\u00fcr Naturschutz und \nEnergiewende in Berlin. Das KNE arbeitet als neutrale Vermittlungsstelle zwischen den Interessen \nim Auftrag des Bundesumweltministeriums. Der Zweite im B unde hier ist Herr Thorsten M\u00fcller. Sie \nsind wissenschaftlicher Leiter der Stiftung Umweltenergierecht in W\u00fcrzburg. Als Drittes begr\u00fc\u00dfen \nm\u00f6chte ich Frau Professor Dr. Katrin B\u00f6hning -Gaese. Sie sind Direktorin des Senckenberg -For-\nschungsinstituts f\u00fcr Biodive rsit\u00e4t und Klima in Frankfurt. Und Sie forschen vor allem zu V\u00f6geln und \nunter anderem auch zum Einfluss von Landnutzungs\u00e4nderung auf V\u00f6gel. Und als Viertes haben wir \nHerrn Dr. Christian Voigt. Herzlich willkommen auch an Sie! Sie sind Abteilungsleiter f\u00fcr Evolutio-\nn\u00e4re \u00d6kologie am Leibniz -Zentrum f\u00fcr Zoo - und Wildtierforschung in Berlin. Und Sie forschen vor \nallem zu Flederm\u00e4usen und haben auch explizit zum Fledermausschlag an Windr\u00e4dern geforscht.  \nDie erste Frage geht an Sie, Frau Bruns: Ich habe eben in d er Anmoderation schon die Artenschutz-\npr\u00fcfung erw\u00e4hnt, die vor dem Bau einer neuen Windkraftanlage immer durchgef\u00fchrt werden muss. \nK\u00f6nnten Sie uns ganz kurz erkl\u00e4ren, was bei dieser Pr\u00fcfung nachgewiesen werden muss nach aktu-\nellem Stand?   \n \n3 Elke Bruns : (04:03)  \nJa, das kann ich gerne machen. Es geht darum, in dieser artenschutzrechtlichen Pr\u00fcfung zu ermit-\nteln, inwieweit f\u00fcr einzelne Exemplare einer Art sich das T\u00f6tungsrisiko durch die Windenergiean-\nlage signifikant erh\u00f6ht. Also, es geht nicht darum zu prognos tizieren oder zu sagen, dass oder ob \nein Vogel, eine Fledermaus geschlagen wird, sondern es ist eine Risikobetrachtung. Und die \nSchwierigkeit dabei ist, diesen Signifikanzbegriff zu konkretisieren, also klarzumachen anhand von \nbestimmten Kriterien und Ma\u00dfs t\u00e4ben, was es eigentlich bedeutet oder wo die Schwelle liegt, ab \nwann ein solches T\u00f6tungsrisiko signifikant erh\u00f6ht ist. Und da gibt es tats\u00e4chlich derzeit unter-\nschiedliche Herangehensweisen, wie man so etwas macht. Und die Konkretisierung dieses Signifi-\nkanzbegriffes ist auch unterschiedlich weit fortgeschritten, weshalb m\u00f6glicherweise auch gesagt \nwird: Ja, das Instrument ist an sich schwer zu handhaben, es braucht eine st\u00e4rkere Standardisie-\nrung, hat ja auch Herr Habeck noch mal gesagt am Dienstag. Und man m \u00fcsste es weiter unterset-\nzen, damit es eindeutig vorhersehbar und nachvollziehbar ist, zu welchem Ergebnis man gekom-\nmen ist bei dieser Pr\u00fcfung.  \nModeratorin : (05:28)  \nOkay, danke f\u00fcr die Erkl\u00e4rung. In der \u00f6ffentlichen Debatte scheint es ja aktuell manchmal s o, als \nw\u00e4re der Artenschutz und Klagen \u00fcber Naturschutz eigentlich das gr\u00f6\u00dfte Hindernis beim Ausbau \nder Windkraft. W\u00fcrden Sie sagen, dass das stimmt? Oder gibt es hier eigentlich andere Fl\u00e4chenkon-\nflikte, die mehr ins Gewicht fallen?  \nElke Bruns: (05:48 ) \n Ja, da fand ich auch, wenn ich da noch mal ankn\u00fcpfen kann, die Darstellung von Herrn Habeck auch \nsehr, sehr zielf\u00fchrend. Er hat ja ausdr\u00fccklich noch mal darauf hingewiesen, dass es darauf an-\nkommt, um jetzt auch Fl\u00e4chenkonflikte zu entsch\u00e4rfen, die Abst\u00e4nde z u Funknavigationsanlagen zu \nverringern, auch noch mal zu schauen, inwieweit man zu den Wetterradaren andere Abst\u00e4nde ein-\nhalten muss, geringere Abst\u00e4nde einhalten muss, wie die Vereinbarkeit mit milit\u00e4rischen Interes-\nsen verbessert werden kann. Und auch das Thema der Siedlungsabst\u00e4nde hat er noch mal ange-\nsprochen. Das sind auch alles Gr\u00fcnde oder Hemmnisse, die dem Ausbau, also, die einerseits der \nplanerischen Ausweisung, der planerischen Verf\u00fcgbarmachung von Fl\u00e4chen entgegenstehen, aber \nauch im Einzelfall der  Genehmigung entgegenstehen k\u00f6nnen.  \nUnd ja, der Artenschutz steht oftmals im Vordergrund, weil bekannt wird und weil auch in der \nPresse dar\u00fcber berichtet wird, dass Klagen gegen Projekte eingereicht worden sind, mit denen \neben in substanzieller Art und We ise verhindert wird, dass Windenergie zugebaut werden kann. Ich \nkann es nicht quantifizieren oder beziffern, aber ich denke, ich w\u00fcrde es darauf eindampfen zu sa-\ngen, dass der Artenschutz eines von mehreren Problemen ist, die jetzt dem Ausbau entgegenste-\nhen k\u00f6nnen.  \nModeratorin:  (07:11)  \nOkay, vielen Dank, Frau Bruns. Dann Herr M\u00fcller: Wir haben jetzt gerade schon ein bisschen geh\u00f6rt \n\u00fcber die Artenschutzpr\u00fcfung, wie sie heute l\u00e4uft. Die Bundesregierung m\u00f6chte das Prozedere jetzt \nanpassen, um von einem Individ uenschutz mehr auf den Populationsschutz zu fokussieren. Wie \nk\u00f6nnte das gehen? Welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten gibt es da f\u00fcr die Bundesregierung?  \nThorsten M\u00fcller: (07:31 ) \nIch w\u00fcrde versuchen, das in f\u00fcnf Bereiche zu gliedern . Der erste Schritt w\u00e4re das, was bei Elke \nBruns gerade schon anklang. Wir k\u00f6nnen auf der Ebene der Raumordnung, also bei der Frage, wo \nsollen Windenergieanlagen errichtet werden schon eine erste Konfliktminimierung versuchen zu \nerreichen, indem man die Geb iete gezielt adressiert, die m\u00f6glichst wenig Artenschutzkonfliktlagen \nversprechen. Das ist mit dem Problem versehen, dass die Informations - und Datenlage auf der \nEbene f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet oder f\u00fcr ein gesamtes Landes - oder Raumordnungsgebiet na-\nt\u00fcrlich nicht so gut ist und man sie wahrscheinlich auch nicht in der Tiefe aufbohren kann, wie das  \n \n4 f\u00fcr ein einzelnes Projekt m\u00f6glich ist. Sie k\u00f6nnen nicht das gesamte Bundesgebiet screenen in der \nForm, wie wir das f\u00fcr Projekte machen. Und das zweite Problem ist, dass wir nat\u00fcrlich in dynami-\nschen Naturr\u00e4umen leben und so eine Erfassung zu einem bestimmten Zeitpunkt keine Aussage \ndar\u00fcber trifft, wie sich diese Naturr\u00e4ume entwickeln. Und insofern wissen wir am Ende des Tages \nnur zu einem bestimmten Zeitpunkt, wi e die Situation ist, aber nicht, wie sich diese Situation \u00fcber \ndie n\u00e4chsten 30 Jahre ver\u00e4ndert, und das ist je nach Art, die wir betrachten, sehr unterschiedlich \nbedeutsam.  \nAuf der zweiten Ebene ist das Entscheidende, was Elke Bruns auch schon gesagt hatt e: Man darf \ndiesen L\u00f6sungsraum nicht k\u00fcnstlich verkleinern, indem man bestimmte Fl\u00e4chen von vornherein \nausschlie\u00dft. Das sind die Siedlungsabst\u00e4nde, also 10 H in Bayern, 1000 Meter in Nordrhein -Westfa-\nlen. Das sind aber auch neben den Wetterradaren, Flugrada ren eine andere Ebene: der Komplett-\nausschluss von Waldfl\u00e4chen in manchen Bereichen oder ein undifferenzierter Ausschluss von \nLandschaftsschutzgebieten, auch wenn es gar nicht auf bestimmte Probleme mit der Windenergie \ndarauf ankommen w\u00fcrde.  \nDer aus der re chtlichen Perspektive, aus der rechtstechnischen Perspektive wichtigste Hebel ist \ndie Standardisierung. Heute arbeiten wir mit sehr unbestimmten Rechtsbegriffen. Das f\u00fchrt sowohl \nauf der Ebene der Projektierer als auch auf der Beh\u00f6rdenseite als auch f\u00fcr di e Gerichte zu der gro-\n\u00dfen Schwierigkeit, tats\u00e4chlich bewerten zu k\u00f6nnen, was hier passiert. Und das ist das, was ja nun \nangek\u00fcndigt ist, hier st\u00e4rker gesetzlich Vorgaben zu machen. Was sind denn \u00fcberhaupt die Risi-\nken? Was ist das Grundrisiko? Wo kommen wir zu einer signifikanten Erh\u00f6hung von T\u00f6tungsrisi-\nken? Wir m\u00fcssen die Frage st\u00e4rker stellen: Wann sind Ausnahmen m\u00f6glich? Und was ist der Auf-\nwand, den ich betreiben muss, um die Risiken zu ermitteln? All diese Fragen f\u00fchren dazu, dass wir \nein vielleicht nicht  immer besseres Bild haben, aber dass wir eine klare Handlungsanleitung f\u00fcr \nalle Beteiligten haben an der Stelle.  \nDamit ist verbunden die Hoffnung, einen st\u00e4rkeren Populationsschutz zu kriegen, der aber recht-\nlich gar nicht ohne weiteres  m\u00f6glich ist. Wir m \u00fcssen auf der einen Seite, wenn wir ihn in Reinkultur \numsetzen wollten, europ\u00e4ische \u00c4nderungen vornehmen. Das europ\u00e4ische Recht schlie\u00dft den Popu-\nlationsbezug nicht komplett aus. Gerade wenn wir \u00fcber Ausnahmen reden, haben wir auch im euro-\np\u00e4ischen Recht ein en Wechsel der Perspektive vom Individuen -Bezug zum Populations -Bezug.  \nWir haben dort also M\u00f6glichkeiten, aber nicht im Sinne von: Wir gucken gar nicht mehr auf die ein-\nzelnen Individuen, sondern nur noch auf die Population. Das gibt das Europarecht heute nicht her. \nIm deutschen Recht g\u00e4be es eine Reihe von Hebeln, die man bewegen k\u00f6nnte, das k\u00f6nnen wir viel-\nleicht in der Diskussion gleich noch st\u00e4rker beleuchten.  \nDas Entscheidende ist, um diesen Schwenk zu machen, dass man den Blickwinkel weitet, ich w\u00fcrde  \nsagen, wegkommt von einer Energiewende hin zu einer Energietransformation, also nicht mehr bi-\npolare Situationen betrachtet, ein einzelnes Projekt und die Art, sondern wenn wir \u00fcber Populati-\nonsschutz sprechen, dann brauchen wir einen Blick auf die Populati on, und dann m\u00fcssen wir auch \ndie 98 Prozent Fl\u00e4che in den Blick nehmen, die nicht f\u00fcr die Windenergie genutzt werden sollen \nund \u00fcber gezielte Arten, Hilfsprogramme und Fl\u00e4chenmanagementsysteme hier tats\u00e4chlich Popula-\ntionsschutz betreiben. Das ist ja auch i m Koalitionsvertrag verankert. Und insofern ist das ein wei-\nterer Hebel, um die Konflikte ein St\u00fcck weit r\u00e4umlich zu trennen und damit zu entsch\u00e4rfen.  \nModeratorin: (11:47 )  \nDanke f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen, Herr M\u00fcller. Auf die nationalen Artenschutzhilfsprogram me, die Sie \ngerade angesprochen haben, m\u00f6chte ich nachher in der Diskussion noch mal mehr eingehen. Aber \njetzt zun\u00e4chst wollen wir uns einmal die Artenschutz -Perspektive ansehen. Daf\u00fcr gebe ich das \nWort an Frau Katrin B\u00f6hning -Gaese. Was sagen Sie aus aus I hrer Artenschutz -Perspektive zu dieser \nIdee, statt auf das Individuum mehr auf die ganze Population zu achten, also zum Beispiel statt auf \nden einzelnen Rotmilan auf die ganze Population zu setzen? W\u00fcrde dass dazu f\u00fchren , dass der  \n \n5 Artenschutz weniger stark  ist \u2013 dass die Tiere mehr bedroht sind? Oder wie w\u00fcrden Sie das ein-\nsch\u00e4tzen?  \nKatrin B\u00f6hning -Gaese: (12:27)   \nDas Erste ist mal noch mal festzuhalten, dass die Windkraft in der Tat t\u00f6dliche Folgen f\u00fcr einzelne \nVogel -Individuen haben kann. Es gibt erheblich en Vogelschlag an Windkraftanlagen. Das ist gut \nbelegt. Was wissenschaftlich sehr viel weniger gut belegt ist, ist, welche Folgen das jetzt wirklich \nf\u00fcr die Populationen der Arten hat. Da gibt es sehr gute Arbeiten, auch Modellierungen, die zeigen, \ndass es  einen substanziellen Beitrag hat und dass es zu Populationsr\u00fcckg\u00e4ngen kommen wird. Aber \nes gibt auch andere Arbeiten, die zeigen, dass es zwar Vogelschlag gibt, aber dass das keine Folgen \nhat oder keine gro\u00dfen Folgen f\u00fcr die Populationen. Und auch in der Praxis gibt es eben Beispiele, \nwo dann in Bundesl\u00e4ndern, wo die Windkraft ausgebaut wurde, gleichzeitig die Vogelbest\u00e4nde an \nkritischen Arten gestiegen sind, und gleichzeitig Arbeiten, die genau das Gegenteil beweisen.  \nEin Problem ist , dass alle Arten, di e gro\u00df sind und wenig Nachkommen haben, grunds\u00e4tzlich durch \nso einen Tod eines Individuums st\u00e4rker gef\u00e4hrdet sind als kleine Arten, die hohe Nachwuchsraten \nhaben. Insofern sind die Greifv\u00f6gel bei den V\u00f6geln schon die Gruppe, die am st\u00e4rksten gef\u00e4hrdet \nsind . Und das dann der Fokus mit auf den Rotmilan f\u00e4llt, kommt auch nicht von ungef\u00e4hr, weil das \neine Art  ist, wo wir in Deutschland f\u00fcr den globalen Bestand Verantwortung haben, weil eben ein \ngro\u00dfer Teil, 60 Prozent des Weltbestands dieser Art, in Deutschland  lebt und wir dann, wenn wir \ndiese Art weltweit sch\u00fctzen wollen, auch in Deutschland besondere Verantwortung haben.  \nWeiter kommt noch der Vogelzug dazu. Wenn dann eben die Windr\u00e4der genau in irgendwelchen \nZugstra\u00dfen liegen, ist auch ein h\u00f6heres Kollisions risiko da. Nun, welche Folgen hat das? Ein wichti-\nger Punkt, den man gerne vergisst , ist, wenn man versucht, das zu polarisieren, ist, das s Klima-\nschutz auch Artenschutz bedeutet. Also, die Arten, in dem Fall auch die gro\u00dfen Greifv\u00f6gel, werden \nnicht nur durc h die Rotorbl\u00e4tter get\u00f6tet, sondern Klimawandel hat direkt und indirekt auch einen \nEffekt. Und nat\u00fcrlich spielen auch andere Faktoren \u2013 wie die Situation in der Agrarlandschaft \u00fcber-\nhaupt, was dann wieder Folgen f\u00fcr den Reproduktionserfolg dieser Arten hat  \u2013 eine  gro\u00dfe Rolle. \nInsofern muss man das ein bisschen komplexer und breiter sehen.  \nUm a uf Ihre Frage zur\u00fcckzukommen, Frau Proff : Letztlich ist Artenschutz der Schutz von Arten oder \nvon Populationen und nicht zwangsl\u00e4ufig der Schutz von Individuen. Also bei Individuen w\u00fcrden \nwir eher von Tierschutz reden, aber beim Artenschutz geht es wirklich um den Schutz von Populati-\nonen. Insofern ist es nicht undenkbar, dass, wenn an einem Punkt h\u00f6here Sterberaten auftreten in \nder N\u00e4he von Windkraftr\u00e4 dern, dass man das durch Ausgleichsma\u00dfnahmen ausgleichen kann. Und \ndie m\u00fcssen aber dann auch wirklich substanziell sein, also wirklich einen Einfluss haben, zeitnah \nsein, \u00fcberpr\u00fcfbar sein, und im Zweifelsfall sind die auch nicht billig, um die effektiv dur chzuf\u00fch-\nren. Aber jetzt aus wissenschaftlicher, \u00f6kologischer Sicht macht es gerade auch bei diesen gro\u00dfen \nArten Sinn, weil das jetzt auch keine fein differenzierten Populationen sind. Es ist jetzt nicht so, \ndass eine Population, sagen wir mal, der Umraum vo n Frankfurt w\u00e4re und die n\u00e4chste w\u00e4re der \nSpessart. Die Populationen von gerade diesen Greifvogelarten  sind im Zweifelsfall sehr gro\u00df. Der \nRotmilan, der hat \u00fcberhaupt keine Rassen. Also die Rotmilane jetzt in Mitteleuropa geh\u00f6ren alle \nzur selben Rasse. So weit von meiner Seite.  \nModeratorin: (16:20 ) \nVielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Also aus Ihrer Sicht, wenn ich es richtig verstanden habe, w\u00e4re \nein gut umgesetzter Populationsschutz schon eigentlich ein sinnvolles Mittel f\u00fcr den Artenschutz. \nJetzt, Herr Voig t, die gleiche Frage an Sie: Was halten Sie von der Idee des Populationsschutzes ge-\nrade f\u00fcr Flederm\u00e4use, was ja Ihr Spezialgebiet ist? Denken Sie, dass es sinnvoll ist, und vor allem, \nist es auch umsetzbar? K\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt messen, wie gut es den Popul ationen geht?  \nChristian Voigt: (16:46 )  \n \n6  Ja, vielen Dank, Frau Proff. Ich halte es f\u00fcr schwierig umsetzbar. Erst mal muss ich sagen, dass wir \nin Deutschland tats\u00e4chlich viel erreicht haben, was den Fledermausschutz an Windkraftanlagen an-\ngeht. Wir haben technische Ma\u00dfnahmen etabliert, die den Schu tz gew\u00e4hrleisten, die nur geringe \nKosten bei den Betreibern verursachen. Unser Dilemma ist momentan noch, dass lediglich 25 Pro-\nzent der Anlagen mit diesen Abschaltzeiten beauflagt sind und ein Gro\u00dfteil der Anlagen, 75 Pro-\nzent, mehr als 20.000 Anlagen, nach  wie vor gro\u00dfe Zahlen von Flederm\u00e4usen schlagen.  \nZu der Diskussion Populationsschutz ist eine Frage ganz wichtig: Was bezeichnen wir eigentlich als \nPopulation? Was ist hier die Bezugsgr\u00f6\u00dfe? Und gerade bei den Risikoarten haben wir es bei Fleder-\nm\u00e4usen mit migrierenden Arten zu tun, dass die im offenen Raum jagen. Wir selber haben \u00fcber un-\nsere Untersuchungen nachgewiesen, dass der Einzugsbereich von Windenergieanlagen hier in  \nBrandenburg bis ins Baltikum gehen kann. Das hei\u00dft, die negativen Folgen sind nicht nur hier zu \nsp\u00fcren, sondern auch in den n\u00f6rdlichen Verbreitungsgrenzen, wo die Populationen ohnehin sehr \nd\u00fcnn sind. Das ist der eine kritische Punkt bez\u00fcglich Flederm\u00e4usen.  \nDer andere ist, dass das Monitoring nur sehr schlecht erfolgen kann bei Flederm\u00e4us en. Greifv\u00f6gel \nhaben den Vorteil, dass man die Horste relativ gut identifizieren kann, aber das Bestandsmonito-\nring von Flederm\u00e4usen ist enorm schwierig, da es sich haupts\u00e4chlich um waldbewohnende, baum-\nbewohnenden Flederm\u00e4use handelt. Wir haben \u00fcberhaupt ke inen guten Griff darauf, was \u00fcber-\nhaupt die Bestandszahlen sind. Darau s folgt der Kritikpunkt: Was ist eigentlich die kritische Dis-\ntanzgr\u00f6\u00dfe als Ma\u00df daf\u00fcr, ob wir weiter oder mehr schlagen k\u00f6nnen? Das zu definieren, ist aufgrund \ndes internationalen Rahmens enorm schwierig. Also, wo setzen wir die Grenze? Betrachten wir \njetzt eine Population von 10  000 Gro\u00dfen Abendseglern als f\u00fcr Deutschland sinnvoll oder lediglich \n500 ? Das ist glaube ich schwerlich ethisch, tierethisch, moralisch, naturschutzfachlich zu bewe rten.  \nDann, was viele in der Diskussion auch vergessen, ist, dass wir zwar 98 Prozent der Landesfl\u00e4che \nhaben, die dann ohne Windkraft sind, aber der Einzugsbereich, wie ich schon sagte, ist riesengro\u00df. \nFlederm\u00e4use haben hohe, gro\u00dfe Streifradien genauso wi e die Greifv\u00f6gel. Das hei\u00dft, der \u00f6kologi-\nsche Impact von Windkraftanlagen beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf diese zwei Prozent der Landesfl\u00e4-\nche, sondern der ist weitaus weitgreifender. Insofern m\u00fcssen wir genau \u00fcberlegen, ob dieser Popu-\nlationsbegriff oder die I mplementierung oder Ersatz des In dividuenschutzes durch Populations-\nschutz tats\u00e4chlich sinnvoll ist und zielf\u00fchrend ist f\u00fcr den Artenschutz, f\u00fcr das Abwenden der Bio-\ndiversit\u00e4tskrise.  \nModeratorin: (19:49)  \n Danke f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung. Passend  dazu, zu den Pro blemen im Monitoring und der Datenlage, \ndie wir eigentlich haben, eine Frage von einer Journalistin: Gibt es valide Fakten \u00fcber die Anzahl \nder get\u00f6teten V\u00f6gel und Flederm\u00e4use an Windenergieanlagen in Deutschland? Sie haben gerade \ngesagt, bei dem Monitoring  der gesamten Population haben wir eigentlich ein Problem. Das pas-\nsiert noch nicht gut. Dann ist ja ein anderer Faktor auch noch: Was ist der Effekt von den Windkraft-\nanlagen auf diese Population? Wie sieht es da mit der Datenlage aus? Ich wei\u00df nicht, ob He rr Voigt \noder Frau B\u00f6hning -Gaese oder wer am liebsten darauf antworten m\u00f6chte.  \nChristian Voigt: (20:26)  \n Ich kann gerne zu den Flederm\u00e4usen etwas sagen. Ich habe j\u00fcngst, weil ich selber mich mit Schlag-\nopfer -Statistik besch\u00e4ftigt habe und wir an Altanlagen auf der sogenannten Nauener Platte Schlag-\nopfersuchen gemacht haben, deswegen habe ich die Literatur \u00fcberschaut. Es sind ungef\u00e4hr 10 bis \n15 Schlagopfer pro Jahr an einer Windkraftanlage, die versterben in Europa. Tragischerweise gibt \nes \u2013 oder zynischerweis e, muss man schon sagen  \u2013 gibt es sehr viel fundiertere Daten in all den \nLandesumwelt\u00e4mtern, die allerdings nicht der Wissenschaft zug\u00e4nglich sind, weil das zum Teil \u2026 \noder auch die Unternehmen haben diese Informationen \u00fcber Schlagopfersuchen. Deswegen bew e-\ngen wir uns da auf sehr schwammigem Boden. Die Vertrauensintervalle sind relativ gro\u00df, bewegen \nsich von 1,5 bis 30 bei Flederm\u00e4usen. Aber in der Summe, wie ich schon sagte, bei 20  000 Anlagen,  \n \n7 die ohne Abschaltzeiten in Deutschland laufen, macht das nat\u00fcr lich nach einfacher Rechnung eine \nhohe Zahl am Ende des Tages aus.  \nModeratorin: (21:25)  \nUnd da gibt es ja oft dieses Argument, was in der Medienberichterstattung auch oft benutzt wird, \ndass, wenn man jetzt die Zahlen vergleicht, wo Sie gerade dar\u00fcber gesprochen haben, wie viele \nTiere sterben an diesen Anlagen, dass durch andere Faktoren, zum Beispiel Hauskatzen, Fenster-\nscheiben oder eben Landwirtschaft, viel mehr V\u00f6gel sterben. Das ist oft ein Argument daf\u00fcr, dass \nes eigentlich gar keine gro\u00dfe Bedrohung ist f\u00fcr den Artenschutz. Vielleicht Frau B\u00f6hning -Gaese: \nWas sagen Sie zu diesem Argument? Ist es sinnvoll?  \nKatrin B\u00f6hning -Gaese : (21:59)  \nAlso letztlich: Eine Population steigt, wenn sie einen guten Reproduktionserfolg hat. Deswegen ist \nes wichtig, dass eben auch Lebensraumschutz generell betrieben wird, sodass, jetzt Beispiel Rotmi-\nlan, der \u00fcber haupt die Nahrung findet um viele Junge hochzuziehen und auch gro\u00dfe Populations-\ndichten grunds\u00e4tzlich entstehen k\u00f6nnen. Und sterben k\u00f6nnen die Arten, die Individuen eben durch \nWindkraft, durch Verhungern, durch Parasiten oder eben auch durch, was Sie gesagt  haben, dann \nauch Jagd, Vergiften, Fensterscheiben.  \nUnd das ist f\u00fcr ganz, ganz wenige Arten m\u00f6glich, diese zwei Komponenten wirklich sauber ausei-\nnanderzurechnen und zu sehen, wie diese Balance zwischen den beiden Komponenten besteht und \nwie jetzt die Tode sursache durch Windkraft relativ zu anderen Todesursachen aussieht. Also gene-\nrell auch bei den Greifv\u00f6geln: Da sind die Schlagopferzahlen schon substanziell. Wir reden da von \nmehreren hundert Individuen. Und wenn es da jetzt um gro\u00dfe Greifv\u00f6gel geht, da si nd es dann \nschon auch substanzielle Einbu\u00dfen. Aber nichtsdestotrotz, auch auf dem Zug kommen Tiere zu \nTode. An Hochspannungsleitungen kommen Tiere zu Tode. Und es ist aus wissenschaftlicher Sicht \nschwer abzusch\u00e4tzen, wie gro\u00df die Faktoren relativ zueinande r sind, sodass es eine einfachere Me-\nthode ist, wenn man den Gesamtbestand monitort und schaut, ob der jetzt stabil ist oder sinkt oder \nsteigt, anstatt jetzt einzelne Komponenten wirklich messen zu wollen.  \nModeratorin: (23:36 )  \nDabei w\u00fcrde man dann nat\u00fcrlic h auch nicht mehr trennen nach: Was ist jetzt der Effekt der Wind-\nkraft und was ist der Effekt von Landwirtschaft zum Beispiel, wenn man sich die ganzen Populatio-\nnen anschaut? Und k\u00f6nnte nicht mehr sehen: Woran liegt es eigentlich? Ist das ein Problem oder \nist es eher ein Vorteil?  \nKatrin B\u00f6hning -Gaese : (23:50 ) \nAlso, da fehlen einfach die Daten, das kann man gar nicht trennen. Also, man k\u00f6nnte nicht sagen, \nob jetzt der Rotmilan, der ja in den Best\u00e4nden in manchen Bundesl\u00e4ndern und Kreisen gestiegen \nist, woran  das konkret lag, und es liegt nahe, dass da eine Extensivierung der Landwirtschaft und \nein besserer Schutz der Horste und eine gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit f\u00fcr diese Art generell eine Rolle \nspielt. Aber diese Modelle, die man da braucht, sind so derma\u00dfen datenh ungrig, dass es schwierig \nist, da ganz genaue prozessbasierte Populationsmodelle aufzustellen.  \nModeratorin: (24:38)  Ja, dankesch\u00f6n. Herr Voigt, ich hab e Sie gesehen. Ich will gern erst Frau Bruns \ndrannehmen, weil die schon l\u00e4nger nicht mehr gesprochen hat.  Bitte, was haben Sie dazu zu sagen?  \nElke Bruns: (24:37)  \nJa, vielen Dank. Ich m\u00f6chte auch noch mal erg\u00e4nzen, eine Gesamteinsch\u00e4tzung erg\u00e4nzen zum \nKenntnisstand \u00fcber die Kollisionszahlen bei V\u00f6geln. Wir haben das einmal auch versucht im \u00dcber-\nblick zu ermitt eln, was wir da f\u00fcr einen Kenntnisstand dazu haben und m\u00fcssen feststellen, dass wir \ntats\u00e4chlich, bis auf eine Funddatei von Schlagopfern, die beim Landesumweltamt Brandenburg ge-\nf\u00fchrt wird, keine konkreten Zahlen dar\u00fcber haben, welche V\u00f6gel tats\u00e4chlich an W indenergieanla-\ngen zu Schaden kommen. Es wird eine Dunkelziffer geben, das ist unbestritten. Aber tats\u00e4chlich  \n \n8 muss man sagen, auch trotz einer gro\u00df angelegten Studie, die 2016 abgeschlossen worden ist  [1], \nhaben wir keine genauen Zahlen dar\u00fcber.  \nUnd das is t eigentlich, finde ich, angesichts der Schwere des Konfliktes nicht so ganz nachzuvoll-\nziehen, dass man es nicht schafft, dar\u00fcber mehr Klarheit zu schaffen, wie tats\u00e4chlich der kausale \nBezug ist zwischen der T\u00f6tung von V\u00f6geln durch Kollisionen und Windener gie. Und unser Vor-\nschlag geht eher noch mal in die Richtung zu sagen, mit anderen Methoden, also einem Kollisions-\nmonitoring an bestehenden Windenergieanlagen zu versuchen, hier\u00fcber mehr Kenntnisse zu be-\nkommen, um tats\u00e4chlich die Gr\u00f6\u00dfe des Problems, \u00fcber da s wir eigentlich reden, besser eingrenzen \nzu k\u00f6nnen.  \nUnd auch noch mal ein Hinweis: Von der Kollision mit Fensterscheiben zum Beispiel sind ganz an-\ndere Arten betroffen, als wir sie jetzt hier im Bereich Windenergie betrachten. Insofern hakt da so \nein biss chen dieser Vergleich immer: Ja, durch Katzen und durch Scheiben im Anflug werden viel \nmehr Arten get\u00f6tet. Das ist, glaube ich, eine schiefe Argumentation. Die sollte man nicht verfolgen, \nsondern man sollte schon gucken: Was sind die Mortalit\u00e4tsrisiken f\u00fcr  wild lebende Greifvogelar-\nten? Und inwieweit kann ich durch eine konkrete \u00dcberwachung einzelner Anlagen meine Kennt-\nnisse dar\u00fcber vertiefen und verbessern, erh\u00e4rten, welche Arten tats\u00e4chlich an diesen Anlagen zu \nTode kommen? Und das muss nicht nur auf V\u00f6gel  begrenzt sein, es kann ja auch auf Flederm\u00e4use \nsich erstrecken.  \nModeratorin:  (26:59)  \nVogel ist nicht gleich Vogel, das ist eine wichtige Schlussfolgerung. Herr Voigt, noch kurz zu dem \nThema der Daten lage . Dann w\u00fcrde ich gern auch zu einem anderen Thema \u00fcbergehen.   \nChristian Voigt:  (27:09 )  \nJa, kurz zum Vergleich der Mortilit\u00e4ts -Ursachen. Ich finde das einen sehr zynischen Vergleich. Um \ndas zu beschreiben, bem\u00fche ich das Bild einer Person, die am Boden liegt und auf die Leute einpr\u00fc-\ngeln. Sie w\u00fcrden sich nicht in die Reihe der Pr\u00fcgler einreihen und auch noch draufschlagen, nach \ndem Motto: Es wird dem sowieso schon zugesetzt, sondern Sie w\u00fcrden eher daf\u00fcr Sorge tragen, \ndass die anderen Abstand nehmen und nicht mehr pr\u00fcgeln. Genauso ist es beim Natursch utz. Na-\nt\u00fcrlich haben wir andere Faktoren, die relevant sind, aber wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass \ndiese anderen Faktoren auch reduziert werden. Wir k\u00f6nnen nicht das eine gegen das andere ver-\nrechnen. Es ist v\u00f6llig richtig, dass Katzen keine Rotmilane fa ngen. Das sind andere Artengruppen. \nEs sind solche betroffen, die eine niedrigere Reproduktionsrate haben, wo der Individuen -Schwund \nsich potentiell massiv auf die Best\u00e4nde auswirkt.  \nKurz zu der Datengrundlage der Kollisionszahlen. Die ist in der Tat d\u00fcrft ig, das liegt aber daran, \ndass heutzutage gr \u00f6\u00dftenteils landesweit Schlagopfersuchen gar nicht mehr durchgef\u00fchrt werden.  \nWir haben jetzt im Rahmen von wissenschaftlichen Untersuchungen hier in Brandenburg Schlagop-\nfersuchen gemacht und festgestellt, dass da auch ein Rotmilan liegt, der schon halb in den Boden \neingearbeitet wurde. In R\u00fccksprache mit dem Landesumweltamt wurde uns best\u00e4tigt: Das erkl\u00e4rt, \ndass im nahegelegenen Wald eine Brut nicht hochgekommen ist. Die Datengrundlage erkl\u00e4rt sich \ndaraus, dass aus  der Praxis heraus Schlagopfersuchen auf gro\u00dfer Fl\u00e4che gar nicht mehr durchge-\nf\u00fchrt werden. Das f\u00fchrt manchmal in der Diskussion zu dem Argument:  Wir wissen ja gar nicht so \ngenau, was passiert. Aber das, was wir wissen, wo gesucht wird, deutet auf einen gro \u00dfen Effekt hin.   \nModeratorin:  (28:47 )  \nDanke sch\u00f6n. Damit w\u00fcrde ich gerne von der Datengrundlage zu einem anderen Thema \u00fcbergehen. \nEine weitere Frage von einem Kollegen hier aus der Zuh\u00f6rerschaft an Herrn M\u00fcller: Ist der Arten-\nschutz ein wirkliches Problem oder nutzen viele Kl\u00e4ger die Klagem\u00f6glichkeit des Artenschutzes vor \nallem als Vorwand, weil es hier eine juristische M\u00f6glichkeit gibt, Windkraftanlagen zu verhindern? \nIm Grunde geht es aus meiner Sicht bei vielen Kl\u00e4gern nur darum, Windk raftanlagen in ihrer Region \nzu verhindern. Wie sehen Sie das?   \n \n9 Thorsten M\u00fcller:  (29:22 ) \nErst einmal will ich den Ansch\u00fctz nicht als Problem betrachten, sondern als eine zu l\u00f6sende Auf-\ngabe. Aber in der Tat ist die Problemlage, die wir empirisch sehen, dass d er Artenschutz ein schar-\nfes Schwert ist und das klang ja vorhin auch schon an und deshalb auch von Leuten genutzt wird, \ndenen es nicht um Artenschutz geht, sondern um die Verhinderung von Windenergie -Projekten. \nDas liegt auch an den schwammigen rechtlichen  Ma\u00dfst\u00e4ben, die wir zur Ermittlung und zur Bewer-\ntung der Situation haben. Wenn ich mit der Aussage \u201eIch habe dort einen Greifvogel gesehen \u201c die \ndurchgelaufenen Pr\u00fcfprogramme in Frage stellen kann und alles auf null setzen kann, dann ist das \nnat\u00fcrlich eine sehr verlockende Situation, wenn es mir nicht um eine konstruktive Situation geht, \nsondern um die Vermeidung oder jedenfalls Verz\u00f6gerung von Projekten. Insofern m\u00fcssen wir sehr \ngenau aufpassen, dass wir in dieser Situation nicht ein Diskreditierungspotenzi al sehen, weil es \nauch missbraucht wird, den Artenschutz als Ganzes als Problem zu betrachten, sondern sehr sauber \ndifferenzieren: Was sind die realen Herausforderungen, f\u00fcr die wir L\u00f6sungen brauchen , und was \nsind eigentlich anders motivierte Herausforderu ngen, f\u00fcr die wir andere L\u00f6sungen brauchen, die \nwir gar nicht im Artenschutz und im Verh\u00e4ltnis zur Windenergie finden k\u00f6nnen ? [00:30:43][81.0]  \nModeratorin:  (30:45 ) \nDankesch\u00f6n! Dann m\u00f6chte ich gern noch auf einen Aspekt eingehen, den Frau B\u00f6hning -Gaese \nscho n angesprochen hat, n\u00e4mlich die nationalen Artenhilfsprogramme, die werden auch im Koaliti-\nonsvertrag angesprochen. Da hei\u00dft es dann, dass die Betreiber von erneuerbaren Energien sich fi-\nnanziell an solchen Artenhilfsprogrammen beteiligen sollen. Ich w\u00fcrde d ie Frage an Frau Bruns \nrichten. Ist es so eine Art Analogie zur Emissionskompensierung, dass man f\u00fcr Sch\u00e4den an der Bio-\ndiversit\u00e4t an anderer Stelle kompensieren kann oder wie kann man diese Programme verstehen?   \nElke Bruns:  (31:31 ) \nEs ist so, dass ja gerad e wenn eine Vorhabens -Zulassung im Rahmen der Ausnahme erfolgt, nicht \nnur zu pr\u00fcfen ist, ob die Ausnahmevoraussetzungen erf\u00fcllt sind und ob vor allen Dingen auch der \nErhaltungszustand dieser Art nicht verschlechtert wird, sondern es ist auch zu pr\u00fcfen, ob es prog-\nnostizierbare Verluste gibt, die dann durch bestimmte Ma\u00dfnahmen, also kompensatorische Ma\u00df-\nnahmen, wieder ausgeglichen werden m\u00fcssen. Diese Ma\u00dfnahmen sind dem Verursacher zuzurech-\nnen. Der ist daf\u00fcr verantwortlich, diese Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren und en tsprechende Fl\u00e4chen zu \nfinden, Vereinbarungen mit einem Landwirt zu treffen, damit zum Beispiel eine Gr\u00fcnlandfl\u00e4che \noder eine andere Fl\u00e4che, zu Zeitpunkten gem\u00e4ht wird, in denen der Nachwuchs eines Rotmilans da-\nvon profitieren w\u00fcrde.  \nDas ist aber ein sehr schwieriges Unterfangen, diese Fl\u00e4chen zu bekommen und auch diese Ma\u00df-\nnahmen sinnvoll umzusetzen, so dass sie tats\u00e4chlich dem Populationserhalt n\u00fctzen. Insofern ist \nder Gedanke, Artenhilfsprogramme durchzuf\u00fchren, auch der Gedanke, diesen Auftrag, f\u00fcr einen gu-\nten Bestandserhalt zu sorgen, zu b\u00fcndeln und letztlich auch nicht allein dem Betreiber aufzub\u00fcr-\nden, sondern auch von Landesseite, von Seiten des Staates im Rahmen seiner Verantwortung dazu \nbeizutragen, dass diese Best\u00e4nde in einem guten Zustand bleiben. Diese Artenhilfsprogramme sol-\nlen mit Sicherheit dazu beitragen.  \nDie Frage wird jetzt nun in Zukunft sein , wie sind sie auszugestalten und was sie alles umfassen. \nIch m\u00f6chte n\u00e4mlich ein Augenmerk noch darauf lenken zu sagen: Ja, es geht nicht nur um die \nDurchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen in solchen Artenhilfsprogramm, so wie man sich das vorstellt, son-\ndern es muss auch erst mal darum gehen, sich einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu verschaffen, wo diese \nArten eigentlich leben, wie viele es gibt und wie ist der Bestandstrend \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum, bevor man dann n\u00e4mlich auch entscheiden kann: a) Kann ich eine Ausnahme zulassen und b) \nWelche Art von Ma\u00dfnahmen sind wo besonders sinnvoll, um einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Beitrag zur \nPopulationsicherung zu leisten ? \nModeratorin: (33:54)  Dankesch\u00f6n. Dann noch an Frau B\u00f6hning -Gaese, wenn jetzt \u00fcber solche Ar-\ntenhilfsprogramme ebensolche Dichtezentren geschaffen w\u00fcrden, wo dann zum Beispiel  \n \n10 Rotmilane besser leben k\u00f6nnen oder bessere Bedingungen geschaffen werden, ist das aus Arten-\nschutz perspektive sinnvoll?  \nKatrin B\u00f6hning -Gaese: (34:11 )  \nDe facto ist es heute schon so, dass die Best\u00e4nde nie homogen \u00fcber ganz Deutschland verbreitet \nsind, sondern dass es immer schon Hotspots gibt, wo es viele Tiere gibt und welche, wo es ganz \nwenige Tiere gibt. Das w\u00fcrde auch noch mal einen Punkt voranbringen: Wo baut man denn Wind-\nkraftanlagen, vielleicht nicht in den Hotspots der Biodiversit\u00e4t, in kleinr\u00e4umigen Landschaften mit \nviel Hecken, mit Waldinseln, mit einer tendenziell eher extensiven Landwirtscha ft statt einer inten-\nsiven Landwirtschaft. Das sind auch die Punkte, wo jetzt schon die Best\u00e4nde vom Rotmilan, aber \nauch von vielen anderen Arten hoch sind, und dass man dann eher bei der Planung die Windkraft-\nanlagen dort anlegt, wo die Landschaft jetzt sch on homogen ist und wo eben auch keine hohen Be-\nst\u00e4nde von solchen kritischen Arten anzutreffen sind . \nEin Punkt, den man noch ber\u00fccksichtigen muss: Diese gro\u00dfen Greifv\u00f6gel brauchen riesige Streifge-\nbiete und die brauchen zu unterschiedlichen Jahreszeiten unterschiedliche Lebensr\u00e4ume. Wenn \ndie Junge gro\u00dfziehen, brauchen die sehr viel Nahrung. Fr\u00fcher hat sich  der Rotmilan ganz massiv \nvon Feldhamstern ern\u00e4hrt und war da, wo die riesigen Feldhamsterbest\u00e4nde waren. Der Feldhams-\nter ist in der Zwischenzeit auf der Roten Liste, der ist dramatisch im R\u00fcckgang. Da sieht man auch \nschon die verschiedenen Faktoren, die d azu beitragen, warum es auch dem Rotmilan nicht an allen \nPunkten Deutschlands gut geht. Das liegt eben zum Beispiel an der sehr intensiven Landwirtschaft \nund damit verbunden dem R\u00fcckgang der Feldhamsterbest\u00e4nde und anderer Nahrungsgrundlagen \ndes Rotmilan.  \nMan kann an dem Punkt durchaus auch kreativer werden und sagen: Vielleicht macht man ja nicht \nnur Artenschutzprogramme, Artenhilfsprogramme f\u00fcr einzelne Arten, sondern vielleicht versucht \nman auch gro\u00dffl\u00e4chiger in der Agrarlandschaft einen extensiven Anba u, mehr \u00d6kolandbau, reiche \nStrukturen, Hecken durchzusetzen. Dann kann man auch solche Arten wie den Rotmilan als Schirm-\narten nehmen, unter deren Schutz dann viele andere Arten vom Feldhamster bis zum Feldhasen \ngesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir vielle icht auch ein bisschen weg von diesen Eins -zu-\neins -Berechnungen hin zu einer \u00fcberhaupt biodiverseren und lebenswerteren Umwelt in Deutsch-\nland.  \nModeratorin: (36:29 )  \nDankesch\u00f6n. Dann noch eine Frage an Herrn M\u00fcller zur rechtlichen Umsetzung. Artenschutz und  \nHabitatschutz ist weitgehend EU -Recht. Wie sehen Sie die M\u00f6glichkeiten, die FHH -Richtlinie, das \nist die Flora -Fauna -Habitat -Richtlinie, oder die Vogelschutz -Richtlinie der EU aufzuweichen ? \nThorsten M\u00fcller:  (36:56 ) \n Nat\u00fcrlich gibt es M\u00f6glichkeiten, diese Richtlinien zu \u00e4ndern. Das europ\u00e4ische Recht ist genauso \nmensch -geschaffen wie das deutsche Recht und kann insofern bei einem entsprechenden politi-\nschen Willen ge\u00e4ndert werden. Beide Richtlinien stammen aus einer Zeit, in der Klimaschutz noch \nkein relevant es Thema war. Insofern ist die Frage zu kl\u00e4ren, ob die Ans\u00e4tze, die dort getroffen sind, \ndie richtigen sind, um beiden Anliegen Biodiversit\u00e4t und Klimaschutz gerecht zu werden oder ob \nsie in manchen Bereichen vielleicht nicht die Ergebnisse erzielen, die s ie erzielen sollten. Das w\u00e4re \nder Grund, warum man diese Bereiche anpassen k\u00f6nnte oder sollte.  \nDas europ\u00e4ische Recht ist aber gar nicht so absolut, wie das h\u00e4ufig in der Diskussion dargestellt \nwird. Auch heute gelten schon verschiedene M\u00f6glichkeiten, hier f\u00fcr Windenergieanlagen M\u00f6glich-\nkeiten zu schaffen. Da wird man unterscheiden m\u00fcssen zwischen Flederm\u00e4usen und V\u00f6geln, die \neben diesen beiden unterschiedlichen Rechtsregimen unterliegen. Im Bereich der Vogelschutz -\nRichtlinie haben wir wahrscheinlich deutlich  mehr Spielr\u00e4ume als im Bereich der FFH -Richtlinie. Es \ngab ein Verfahren vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof im letzten Jahr, was dort leider nicht zu einer \nKlarheit gef\u00fchrt hat, weil der Europ\u00e4ische Gerichtshof es nicht f\u00fcr n\u00f6tig fand, diese  \n \n11 Differenzierung herauszuarbeiten, weil im vorliegenden Fall beide Richtlinien in einem Rechtsakt \neinheitlich umgesetzt worden sind und die Differenzierung, die das Europarecht vorsieht, gar nicht \naufgespielt haben. Aber aus unserer rechtswissenschaftlichen Perspektive w\u00e4r en genau diese Dif-\nferenzierungsm\u00f6glichkeiten, die das Europarecht heute schon kennt, umsetzbar.  \nDer Schritt, bei dem das Europarecht immer mit geht, ist die Frage der Ausnahmen. Wenn wir eine \nKonfliktlage im Einzelfall feststellen, haben wir, wenn wir zwin gende Gr\u00fcnde f\u00fcr \u00fcberragend wich-\ntige Interessen des Allgemeinwohls haben, immer die M\u00f6glichkeit, von Ausnahmen Gebrauch zu \nmachen. Das ist bei ganz vielen Infrastrukturprojekten die Regel, ist bei der Windenergie etwas, an \ndas wir erst eine Verwaltungsprax is heranf\u00fchren m\u00fcssen, auch um zu gucken, wie weit kann man \ndamit \u00fcberhaupt sinnvoll gehen. Das sind dann die Artenschutz -fachlichen Fragen, das sind keine \nrechtlichen Fragen. Aber genau dieses Miteinander der verschiedenen Steuerungsebenen im Euro-\nparecht bietet heute schon M\u00f6glichkeiten. Ob man sie weiterentwickeln soll, das ist eine politisch \nzu beurteilende Frage.  \nModeratorin:  (39:24 )  \nDankesch\u00f6n und passend dazu noch eine andere Frage von einem Kollegen. Wie beurteilen Sie das \nVorhaben der Bundesregieru ng, den Ausbau der erneuerbaren Energien als Frage der \u00f6ffentlichen \nSicherheit zu definieren ? Es war die Rede von der Formulierung eines \u201e\u00fcberragenden \u00f6ffentlichen \nInteresses \u201c, unter anderem, um damit die Europ\u00e4ische Vogelschutz -Richtlinie zu umgehen. Welc he \nRolle spielt diese Deklarierung als \u00f6ffentliches Interesse?   \nThorsten M\u00fcller:  (39:53 ) \nDas ist eine Formulierung, um die sich Mythen ranken, eine sehr spannende Geschichte. In der letz-\nten Legislaturperiode war das schon mal in einer Novelle des Erneuerba re-Energien -Gesetzes vor-\ngesehen und ist nicht gekommen. Man kann damit nicht europ\u00e4isches Recht umgehen, um das mal \nklarzustellen . Das ist gar nicht m\u00f6glich. Der deutsche Gesetzgeber kann das nicht umgehen, kann \nes damit auch nicht brechen an dieser Stelle . Die Regelung hat einen sehr engen Anwendungsbe-\nreich. Sie ver\u00e4ndert nichts, indem klare Normbefehle drinstehen, es ver\u00e4ndert keine Ma\u00dfst\u00e4be. Sie \nkann sich allenfalls dort auswirken, wo wir Einsch\u00e4tzungsspielr\u00e4ume haben, unbestimmte Rechts-\nbegriffe oder Abw \u00e4gungsspielr\u00e4ume. Und dann bedeutet das, dass der Gesetzgeber dem erneuer-\nbaren Ausbau und der Nutzung der Erneuerbaren ein besonders hohes Gewicht einr\u00e4umt. Das hei\u00dft \naber nicht, dass sich das automatisch immer durchsetzt, sondern man muss immer noch im Ei nzel-\nfall gucken: Wie steht dieses hohe Gewicht zu anderen Belangen im konkreten Einzelfall ?  \nDann kann sich an der Stelle auch ein nicht als \u00fcberragend qualifizierter Belang durchsetzen.  Aber \nes ist eine Standardisierung, die aus zwei Gr\u00fcnden wichtig  ist: Sie ist wichtig, weil wir damit einen \nkonkreten Ma\u00dfstab definieren, und zwar dort, wo er hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich im Parlament und nicht in \nder jeweiligen Beh\u00f6rde. Im Moment haben wir die Situation, dass wir eigentlich den Sachbearbei-\ntern in den Beh\u00f6rden Aufgabe n \u00fcbertragen, die nicht ein Verwaltungsvollzug sind, sondern in ei-\nnem demokratischen Staat anders entschieden werden m\u00fcssten. Und die zweite Ebene ist: Wir \nm\u00fcssen diese Punkte dann nicht mehr im Einzelfall mit unterschiedlichen Wertungen pr\u00fcfen, son-\ndern es  ist festgesetzt, was der Ma\u00dfstab ist. Das ist das, was im Koalitionsvertrag wahrscheinlich \nals tempor\u00e4rer Vorrang f\u00fcr die Erneuerbaren formuliert ist.  \nAlso lange Rede: Es \u00e4ndert nicht alles, es schafft einen festen Ma\u00dfstab f\u00fcr die Gewichtung, aber im \nEinz elfall muss immer noch gepr\u00fcft werden, ob dann dieses abstrakte, \u00fcberragende Interesse sich \ngegen andere Belange im Einzelfall durchsetzt . \nModeratorin:  (42:07 )  \nOkay, dankesch\u00f6n  f\u00fcr die Erl\u00e4uterung der Mythen, die sich ranken um das \u00f6ffentliche Interesse. \nDann noch eine Frage an Frau B\u00f6hning -Gaese zum Thema Artenschutz. Wie beurteilen Sie den Bau \nvon Windenergieanlagen im Wald , beziehungsweise im Gegensatz dazu aus vertrockneten  \n \n12 Forstfl\u00e4chen vor einer Aufforstung ? Das ist ja im Moment auch ein hei\u00df diskutiertes Thema . Wie \nsieht es aus mit Windkraft im Wald?  \nKatrin B\u00f6hning -Gaese:  (42:40 ) \nDa kann ich gar nicht so viel dazu sagen. Wenn man von den gro\u00dfen Greifv\u00f6geln her schaut, kommt  \nes eben darauf an, wo die Horste sind und wo die Populationsdichten hoch sind. Und da geht es \nnicht zwangsl\u00e4ufig um Wald oder nicht Wald, sondern es geht auch um Landschaften im breiteren \nSinne.  \nElke Bruns:  (43:09 )  \nIch w\u00fcrde da wieder so einsteigen wie b ei den V\u00f6geln vorhin auch. V \u00f6gel sind nicht gleich V\u00f6gel \nund Wald ist nicht gleich Wald. Wir haben dazu schon einmal eine kleine Ver\u00f6ffentlichung  ge-\nmacht \u2013 sie finden sie auf unserer Internetseite [2] \u2013 und haben daf\u00fcr pl\u00e4diert zu sagen, dass man \nsehr genau hingucken muss, ob man jetzt von Wald im rechtlichen Sinne spricht, also von der Nut-\nzung als solcher, die man sch\u00fctzen will, oder ob man vom Wald als \u00d6kosystem, als Lebensraumtyp \nspricht. Und da kann man differenzieren, dass der Wald durchaus unterschiedlichen naturschutz -\nfachlichen Wert haben kann, auch unterschiedlich intensiv genutzt sein kann.  \nWir haben uns daf\u00fcr ausgesprochen zu schauen, dass dort, wo kein Schutzstatus auf dem Wald \nliegt, also etw a aufgrund seiner naturschutz -fachlichen Bedeutung oder aufgrund anderer Funktio-\nnen wie Erholungsfunktion, Bodenschutzfunktion, Klimaschutzfunktion und so weiter, genau hinzu-\ngucken: Habe ich hier einen forstlich intensiv genutzten Baumbestand vorliegen ? Dann komme ich \nm\u00f6glicherweise zu anderen Ergebnissen und w\u00fcrde Wald als Nutzungskategorie nicht kategorisch \nausschlie\u00dfen, sondern eben ihn gezielt und in Einzelfallpr\u00fcfung verf\u00fcgbar machen. So gehen auch \neinige L\u00e4nder an diese Frage heran. Es gibt wenige, di e ihn kategorisch ausgeschlossen haben.  Das \nist ein weiteres Beispiel f\u00fcr \u00d6ffnungspotenziale, die wir vorhin angesprochen haben. Auch die Nut-\nzung von Forstfl\u00e4chen  liegt aus unserer Sicht f\u00fcr die Windenergie durchaus im Bereich des M\u00f6gli-\nchen.  \nChristian Voig t: (44:57 ) \nDas Problem besteht darin, dass wir Windkraftanlagen nicht vor unserer Haust\u00fcr haben wollen und \ndeswegen auf Abstandskriterien zu Siedlungen dr\u00e4ngen, aber dann eben eher in \u00f6kologisch -sen-\nsible Bereiche hineingehen, die tats\u00e4chlich sensibel sind.  F\u00fcr Flederm\u00e4use ist das ein gro\u00dfes Prob-\nlem. Wir haben Effekte, die wir messen, m\u00f6glicherweise Vergr\u00e4mungseffekte. Wir haben Habitat -\nVerluste und De gradierungen durch Windkraft im Wald.  Das Dilemma ist, dass wir es gerade ma-\nchen, ohne genau zu wissen, was es f\u00fcr Folgen hat. Das ist das Tragische ohnehin an der Energie-\nwende, an dem Problem kommen wir nicht vorbei. Aber wir m\u00fcssen mehr in Forschung investieren, \num tats\u00e4chlich abw\u00e4gen zu k\u00f6nnen, in welchen W\u00e4 ldern ist es sinnvoll, in welchen W\u00e4ldern sollten \nwir es eher vermeiden. Im \u00dcbrigen steht es eigentlich im Widerspruch zu einem Teil der CMS -Reso-\nlution (Resolution der Convention on Migratory Species oder Bonner Konvention; Anm. d. Red.) zum \nSchutz mi grierender Arten  \u2013 jedenfalls was Euro -Bats angeht, der F ledermaus -spezifische Teil  \u2013 \nweil dort die Erschlie\u00dfung von Windkraftstandorten im Wald ausgeschlossen ist. Und das hat \nDeutschland unterschrieben.  \nModeratorin:  (46:08)  \nDamit sind jetzt auch schon fast am Ende der Zeit. Deswegen kommt jetzt noch eine Absc hluss-\nfrage an jeden von Ihnen und ich wei\u00df, dass Herr M\u00fcller einen Termin im Anschluss hat. Deswegen \nvielleicht zuerst an Sie. Was muss passieren, damit in Deutschland ein artenfreundlicher Ausbau \nder erneuerbaren Energie, vor allem der Windkraft, gelingt?  Wie kriegen wir dabei Klimaschutz und \nArtenschutz unter einen Hut?  \nThorsten M\u00fcller:  (46:41)    \n \n13 Wir werden versuchen m\u00fcssen, die Probleme auf der ersten Ebene so gut wie geht r\u00e4umlich zu \ntrennen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir bessere Daten und Informationen verf\u00fcgbar ma chen. Wir werden gu-\ncken, dass wir im konkreten Einzelfall die Konflikte minimieren und wo wir sie nicht minimieren \nk\u00f6nnen, technisch vermeiden und auf der dritten Ebene m\u00fcssen wir \u2013 und das ist der Schwenk zum \nPopulationsbezug \u2013 eben nicht nur den r\u00e4umlich en Bereich rund um die Windenergieanlagen be-\ntrachten, sondern wir m\u00fcssen ganz gezielt andere Fl\u00e4chen in den Blick nehmen und dort \u00fcber Fl\u00e4-\nchenmanagement und Artenhilfsprogramme f\u00fcr die Biodiversit\u00e4t einen gro\u00dfen Dienst leisten.   \nModeratorin:  (47:24 ) \nDann a ls n\u00e4chstes Frau Bruns. Was muss Ihrer Ansicht nach passieren, damit wir beim Ausbau der \nWindkraft Klimaschutz und Artenschutz zusammenbringen k\u00f6nnen?  \nElke Bruns:  (47:34)   \nIch kann mich Thorsten M\u00fcller vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen. Er hat sehr sch\u00f6n herunter gebrochen, \nwas alles wichtig ist. Ich kann das noch mal verst\u00e4rken, dass ich denke, dass der Vermeidung tat-\ns\u00e4chlich auch im konkreten Genehmigungsfall ein ganz gro\u00dfes Gewicht zukommt. Bei der Wind-\nenergie habe ich nicht viele M\u00f6glichkeiten, Fl\u00e4chen anderwei tig aufzuwerten, das Projekt irgend-\nwie noch vertr\u00e4glich zu gestalten. Da kommt es wirklich sehr stark auf Vermeidungs - und Schutz-\nma\u00dfnahmen an, die wirksam sind und zum Einsatz kommen. Da darf man keine Abstriche machen.  \nDie andere Seite der Medaille ist da nn dort, wo Beeintr\u00e4chtigungen, Verluste nicht vermeidbar \nsind, daf\u00fcr zu sorgen, dass in der Gesamtbilanz ein guter Bestand erhalten bleibt. Aus meiner Sicht \nw\u00e4re auch noch wichtig zu betonen, dass wir diese r\u00e4umliche Trennung, die Thorsten M\u00fcller ange-\nspro chen hat, aus Naturschutz -fachlicher Sicht  \u2013 weil wir eben diese Gro\u00dfr\u00e4umigkeit haben, weil \nwir diese gro\u00dfen Reviere auch haben, in denen sich die V\u00f6gel bewegen  \u2013 wahrscheinlich am bes-\nten auf dieser regionalen Ebene identifizieren k\u00f6nnen.  \nUnd ich m\u00f6chte a uch noch mal abschlie\u00dfend auf zwei Forschungsprojekte hinweisen, die sich im \nAuftrag des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz daran gemacht haben, aus bundesweiter Perspektive \neinmal die konfliktarmen oder relativ konflikt\u00e4rmsten Bereiche zu identifizieren. Die ber uhigende \nNachricht ist zumindest aus dem Bereich, dass ausreichend Fl\u00e4che zur Verf\u00fcgung steht, um das \nZwei -Prozent -Ziel naturvertr\u00e4glich umzusetzen. Es bedarf aber einer starken r\u00e4umlichen Steuerung \nund einem entsprechenden politischen Willen, diese r\u00e4umli che Steuerung auch im jeweiligen Bun-\ndesland dann umzusetzen.  \nModeratorin:  (49:16 ) \nHerr Voigt, was muss Ihrer Ansicht nach passieren, damit wir in Deutschland einen artenfreundli-\nchen Ausbau der Windenergie hinbekommen?  \nChristian Voigt : (49:27 ) \nBeide Ziele sind enorm wichtig, wir m\u00fcssen sowohl das Klima sch\u00fctzen als auch das Artensterben  \nbeenden und diese Spirale stoppen. Das Verst\u00e4ndnis, dass beides genauso wichtig ist, hat zur \nFolge, dass man das auch als gleichrangig bewertet. Das hat mich etwas nachdenklich gestimmt \nnach der Antrittsrede von Herrn Habeck, weil er es als vorrangig sieh t, den Klimaschutz zu bedie-\nnen. Frau Lemke hat das etwas differenzierter dargestellt, was mich wiederum erfreut hat. Wir \nm\u00fcssen in der Energiewende \u00f6kologisch nachhaltig werden, denn beide Ziele sind extrem wichtig. \nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Fehler aus der Vergangenheit korrigiert werden, weil das eine \nh\u00f6here Akzeptanz in den Ehren\u00e4mtern, in den Naturschutzverb\u00e4nden erzeugen w\u00fcrde und auch \neine gr\u00f6\u00dfere Bereitschaft, sich zu bewegen. Ob Artenschutzhilfsprogramme, Dichtezentren dann \nwirklich tragen, ob  sie umsetzbar sind, m\u00fcsste eigentlich Begleitforschung zeigen, die wir dringend \nbrauchen. Und deswegen der Appell, tats\u00e4chlich mehr in Begleitforschung zu investieren, denn nur \ndurch ein gemeinsames Ziehen an beiden Str\u00e4ngen schaffen wir das.  \nModeratorin:  (50:32)   \n \n14 Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung, Herr Voigt. Zum Schluss noch Frau B\u00f6hning -Gaese, auch an Sie \ndie Frage: Was muss passieren, damit in Deutschland der artenfreundliche Ausbau der Windkraft \npassieren kann?  \nKatrin B\u00f6hning -Gaese:  (50:42)  \nIch w\u00fcrde d as, was Herr Voigt angesetzt hat, einfach noch mal eine Stufe weiterdrehen. De facto \nhaben wir Klimawandel und Artenschutz als die beiden gro\u00dfen Umwelt -Herausforderungen der Zu-\nkunft. Und es sind beides Symptome desselben Problems, dass wir Menschen die Nat ur \u00fcbernut-\nzen. Aber man kann eben auch beides gemeinsam angehen. Wir d\u00fcrfen uns da nicht in der Polari-\nsierung das eine gegen das andere treiben lassen, sondern m\u00fcssen durch ein ganz gro\u00dfes B\u00fcndel \nan Ma\u00dfnahmen schauen, dass wir Klimawandel und Artenschutz i n den Griff bekommen. Da brau-\nchen wir auch kreative L\u00f6sungen und m\u00fcssen idealerweise raus aus den kleinen Konflikten, an de-\nnen sich dann die Sache oft festfrisst. Man kann durch kreative L\u00f6sungen Artenschutz und Klima-\nschutz gleichzeitig durchf\u00fchren, durch gro\u00dfe Schutzgebiete, durch Extensivierung der Landschaft, \naber auch bis hin zu \u00c4nderungen in der Landwirtschaft und bis hin zur \u00c4nderung in unserem eige-\nnen Konsum und Ern\u00e4hrungsverhalten. An dem Punkt m\u00fcssen wir gro\u00df denken und positiv denken. \nIch bin da s ehr zu versichtlich, dass es da L\u00f6sungen gibt, mit denen beides vorangetrieben werden \nkann.  \nModeratorin:  (51:54)  \nVielen lieben Dank f\u00fcr die tolle  Diskussion, die auch sehr konstruktiv ist und wirklich aufzeigt, dass \nwir beides brauchen und dass auch beides gemeinsam geht und dass es viele Ans\u00e4tze gibt, auch \nKlima - und Artenschutz zu vereinen. Und wir k\u00f6nnen uns nicht f\u00fcr das eine oder das andere en t-\nscheiden, glaube ich, dass ist der Konsens, den ich bei allen Vieren von Ihnen herausgeh\u00f6rt habe. \nDankesch\u00f6n auch an die Journalisten und Journalistinnen da drau\u00dfen. Sie haben ganz viele tolle \nFragen gestellt, die wir leider nicht alle abdecken konnten un d nicht auf alle Aspekte eingehen \nkonnten. Das tut mir sehr leid, aber ich glaube, wir hatten trotzdem eine tolle Diskussion und konn-\nten viele Dinge abdecken. Noch mal der Hinweis, das Transkript finden Sie am Montag auf unserer \nWebsite. Eine Videoaufzeich nung finden Sie schon in ein paar Stunden auf YouTube. Ich hoffe, wir \nsehen uns bald wieder und haben sie noch einen sch\u00f6nen Tag.   \nLiteraturstellen, die zitiert wurden  \n[1]  Gr\u00fcnkorn et al. (2016): Ermittlung der Kollisionsraten von (Greif -)V\u00f6geln und Schaffung planungsbezoge-\nner Grundlagen f\u00fcr die Prognose und Bewertung des Kollisionsrisikos durch Windenergieanlagen (PRO-\nGRESS), Zusammenfassung .  \n[2] Kompetenzzentrum Naturschutz und En ergiewende  (201 7): Untersuchungen und Ma\u00dfnahmen zur Minde-\nrung der Auswirkungen von Windenergieanlagen im Wa ld. \n \n   \n \n15  \nAnsprechpartner in in der Redaktion  \nIris Proff  \nRedakteur in f\u00fcr Klima und Umwelt  \nTelefon +49 221 8888 25 -0 \nE-Mail redaktion@sciencemediacenter.de  \nImpressum  \nDie Science Media Center Germany gGmbH (SMC) liefert Journalisten schnellen Zugang zu Stellungnahmen \nund Bewertungen von Experten aus der Wissenschaft \u2013 vor allem dann, wenn neuartige, ambivalente  \noder umstrittene Erkenntnisse aus der Wissenschaft Schlagz eilen machen oder wissenschaftliches Wissen \nhelfen kann, aktuelle Ereignisse einzuordnen. Die Gr\u00fcndung geht auf eine Initiative der Wissenschafts -Pres-\nsekonferenz e.V. zur\u00fcck und wurde m \u00f6glich durch eine F \u00f6rderzusage der Klaus Tschira Stiftung gGmbH.  \nN\u00e4here  Informationen: www.sciencemediacenter.de  \nDiensteanbieter im Sinne MStV/TMG  \nScience Media Center Germany gGmbH  \nSchloss -Wolfsbrunnenweg 33  \n69118 Heidelberg  \nAmtsgericht Mannheim  \nHRB 335493  \nRedaktionssitz  \nScience Media Center Germany gGmbH  \nRosenstr. 42 \u201344 \n506 78 K \u00f6ln \nVertretungsberechtigte r Gesch \u00e4ftsf\u00fchrer  \nVolker Stollorz  \nVerantwortlich f\u00fcr das redaktionelle Angebot (Webmaster) im Sinne des \u00a7 18 Abs.2 MStV \nVolker Stollorz  \n \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}