{"title": "Maharishi Ayurveda Privatklinik Bad Ems in Bad Ems", "author": null, "url": "https://www.naturheilmagazin.de/profil/maharishi-ayurveda-privatklinik-bad-ems-bad-ems/", "hostname": "naturheilmagazin.de", "description": null, "sitename": "naturheilmagazin.de", "date": "2015-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wichtiger Hinweis:\nDiese Inhalte dienen der Information und Orientierung. Sie k\u00f6nnen und sollen unter keinen Umst\u00e4nden den Besuch eines Arztes und die Konsultation medizinischer Beratung oder professioneller \u00e4rztlicher Behandlung ersetzen.\nDer Inhalt von naturheilmagazin.de kann und darf nicht verwendet werden, um eigenst\u00e4ndig Diagnosen zu stellen oder Behandlungen zu beginnen. Im \u00dcbrigen verweisen wir auf die Geltung unserer Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen\n[AGB](/allgemeine-geschaeftsbedingungen/) [zur\u00fcck zur Arztsuche](javascript:history.back())\nMaharishi Ayurveda Privatklinik Bad Ems\n56130 Bad Ems | Deutschland\nIm Maharishi AyurVeda Gesundheitszentrum in Bad Ems finden Sie die gr\u00f6\u00dfte und f\u00fchrende Ayurveda Privatklinik in Europa. Die Klinik liegt im Kaiserfl\u00fcgel des \u201eH\u00e4cker\u2019s Grand Hotel\u201c direkt an den Ufern der Lahn inmitten der charmanten Kurstadt Bad Ems, einer der sch\u00f6nsten Gegenden Deutschlands.\nZiel einer Ayurveda-Kur ist es, f\u00fcr den Organismus ein gesundes Gleichgewicht wiederherzustellen und neue Lebensfreude zu gewinnen. Wesentlicher Teil unserer Therapie ist die Panchakarma-Kur. Sie dient der Entgiftung, Revitalisierung und zur Therapie typischerweise schwer behandelbarer chronischer Erkrankungen.\nVorbeugung, Verj\u00fcngung, Revitalisierung, Heilung\nAyurveda ist die Wissenschaft vom langen und gesunden Leben. Stress und Anspannung pr\u00e4gt unseren Alltag. Viele Menschen erleben, dass konventionelle Therapien allein nicht ausreichen, um chronische Erkrankungen vollst\u00e4ndig auszuheilen. Die ayurvedische Therapie versucht, den aus dem Lot geratenen Menschen wieder ins Gleichgewicht zu bringen, Erkrankungen schon in sehr fr\u00fchen Stadien zu erkennen und Ursachen aufzul\u00f6sen. So schafft Ayurveda eine Basis f\u00fcr langj\u00e4hrige Gesundheit. Ayurveda geht weit \u00fcber die k\u00f6rperliche Ebene hinaus. Auch die geistige und spirituelle Ebene werden ein das ganzheitliche Behandlungskonzept einbezogen.\nDa die Ern\u00e4hrung ein untrennbarer Bestandteil des Ayurveda ist, wird auch die sehr gute Ayurveda-K\u00fcche auf Ihre Behandlung abgestimmt. Unser K\u00fcchenchef kreiert k\u00f6stlichste Gerichte aus dem Erfahrungsschatz der ayurvedischen Kochkunst.\nAlte Wurzeln, moderne wissenschaftlich fundierte Grundlagen und hohe medizinische Qualit\u00e4t\nIn Bad Ems \u2013 mitten in Deutschland - erleben Sie die \u00e4lteste Menschheitsmedizin auf einer seri\u00f6sen, wissenschaftlich fundierten Grundlage. Unsere \u00c4rzte sind weltweit mit ihrer Qualifikation bekannt, die 90 Mitarbeiter sorgf\u00e4ltig geschult, darunter viele hervorragend ausgebildete Spezialisten.\nZahlreiche Auszeichnungen wurden der Klinik bisher verliehen: vom j\u00e4hrlichen Spa Award des bekannten Relax Guides bis zur Auszeichnung Dr. Karin Pircs als bester Ayurveda-Arzt, einer hohen indischen Auszeichnung.\nSeit seiner Er\u00f6ffnung im Jahr 1992 durfte die Klinik bisher mehr als 20.000 G\u00e4ste aus aller Welt begr\u00fc\u00dfen.\nDie Chef\u00e4rzte und Experten der Klinik\nDr. phil. Karin Pirc, Leitende \u00c4rztin\n- Ausbildung zur Lehrerin der Transzendentalen Meditation\n- Diplom und Promotion in Psychologie\n- Autorin mehrerer erfolgreicher Ayurveda-B\u00fccher\n\"Das Wissen des Maharishi-Ayurvedas ist so umfassend und ganzheitlich, dass es mich auch nach jehrzehnterlanger t\u00e4glicher Arbeit als \u00c4rztin immer wieder neu in den Bann zieht.\"\nLothar Pirc, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter\n- Gemeinsam mit Dr. Karin Pirc Gr\u00fcnder der Maharishi Ayurveda Privatklinik in Bad Ems\n- Gr\u00fcndungsmitglied & Direktor der International Maharishi Ayurveda Foundation\n- Langj\u00e4hriger Experte & Referent auf weltweit f\u00fchrenden \u00c4rzte-Kongressen und Gesundheits-Symposien,\n- seit 2008 Generalsekret\u00e4r der Europ\u00e4ischen Ayurveda-Vereinigung EURAMA\n- 2018 Ver\u00f6ffentlichung seiner Biografie \u201eLothar Pirc: Der Segen des Maharishi \u2013 Die wunderbare Geschichte meines Lebens\u201c\n\u201eBesonders bewegend ist f\u00fcr mich, wenn ich sehe, wie die G\u00e4ste kommen und wie sie nach ein oder zwei Wochen strahlen \u2013 dieses innere Strahlen \u2013 das ist f\u00fcr mich das Sch\u00f6nste.\"\nTexte und Filme im Naturheilmagazin\nWichtiger Hinweis:", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#", "/arztsuche/angebote/", "/arztsuche/login/", "https://www.naturheilmagazin.de/", "/", "/arztsuche/", "/erkrankungen/", "/naturheilverfahren/", "/hausmittel/", "/zahnmedizin/", "/gesundheit-psyche-leben/", "/ernaehrung/", "/persoenlichkeiten-im-gespraech/", "/", "/arztsuche/", "javascript:history.back()", "https://www.ayurveda-badems.de/", "mailto:info@ayurveda-badems.de", "/persoenlichkeiten-im-gespraech/im-gespraech-mit-lothar-pirc/", "/naturheilverfahren/ayurveda-medizin/panchakarma/", "/erkrankungen/asthma-bronchiale/ayurvedabehandlung-bei-asthma/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen/", "/ihr-kontakt-zu-uns/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen/", "/haftungsausschluss/", "/impressum/", "/datenschutzerklaerung/", "/newsletter/", "/fileadmin/inhalte/mediadaten/mediadaten.pdf", "/wir-ueber-uns/", "https://www.instagram.com/naturheilmagazin/", "https://www.youtube.com/user/naturheilmagazin/", "/ihr-kontakt-zu-uns/", "/wir-ueber-uns/", "/10777", "https://www.instagram.com/naturheilmagazin/", "https://www.youtube.com/user/naturheilmagazin/", "/impressum/", "/datenschutzerklaerung/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen/", "/haftungsausschluss/", "/newsletter/", "#top", "/datenschutzerklaerung/", "/impressum/", "https://policies.google.com/privacy?hl=de", "https://policies.google.com/privacy", "https://policies.google.com/privacy", "https://policies.google.com/privacy", "https://policies.google.com/privacy", "https://policies.google.com/privacy"]}