{"title": "Mobiles Impfteam kommt nach Hohberg", "author": null, "url": "https://www.bo.de/lokales/ortenauticker/mobiles-impfteam-kommt-nach-hohberg", "hostname": "bo.de", "description": "Das Sozialministerium hat die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass Kommunen priorisiert ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Alter von \u00fcber 70 Jahren einen Vor-Ort-Termin f\u00fcr die Covid-19-Impfung durch Mobile Impfteams bieten k\u00f6nnen. Weitere impfberechtigte Personen k\u00f6nnen sich ebenfalls anmelden, deren Berechtigungsnachweis ist zum Impftermin vorzulegen.", "sitename": "Nachrichten der Ortenau - Offenburger Tageblatt", "date": "2021-05-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ortenauticker\nMobiles Impfteam kommt nach Hohberg\nLesezeit 2 Minuten\n10. Mai 2021\nZusatzinhalte nur mit verf\u00fcgbar - jetzt informieren\nUnsere Garantie: bo+ ist das Beste was wir haben.\nBei diesem Artikel erhalten Sie als bo+-Abonnent Zugriff auf passende Artikelvideos, alle Artikelbilder mit Vergr\u00f6\u00dferungsfunktion, spannende Bildergalerien zum Artikel und thematisch passende Beitr\u00e4ge.\nbo+ steht f\u00fcr eine umfangreiche Berichterstattung mit multimedialen Inhalten, f\u00fcr Sie von uns recherchiert und das exklusiv f\u00fcr Abonnenten.\n[Mehr Informationen zu bo+ erhalten](/informationen-boplus)\nDas Sozialministerium hat die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, dass Kommunen priorisiert ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Alter von \u00fcber 70 Jahren einen Vor-Ort-Termin f\u00fcr die Covid-19-Impfung durch Mobile Impfteams bieten k\u00f6nnen. Weitere impfberechtigte Personen k\u00f6nnen sich ebenfalls anmelden, deren Berechtigungsnachweis ist zum Impftermin vorzulegen. Diese sogenannten \u201ePop-up\u201c Impfungen werden im Ortenaukreis durch die Mobilen Impfteams des Ortenaukreises und deren Koordinierungsstelle umgesetzt und in Abstimmung mit den Kommunen vor Ort organisiert. Die Pop-Up -Impfaktion stellt eine Erg\u00e4nzung der etablierten Strukturen der zentralen Impfzentren dar und sind lediglich tempor\u00e4rer, nicht dauerhafter Natur. Im Ortenaukreis sind regionale Termine f\u00fcr mehrere Gemeinden an einem Ort geplant. Die Gemeinden Hohberg, Friesenheim und Schutterwald haben sich gemeinsam verst\u00e4ndigt, ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern einen solchen regionalen Impftermin zentral in der Gemeinde Hohberg, Ortsteil Niederschopfheim anzubieten. Impfwillige Personen aus Gemeinden Hohberg, Friesenheim und Schutterwald, die das 70. Lebensjahr vollendet haben, oder \u201eImpfberechtigt\u201c gem\u00e4\u00df der Priorisierung des Sozialministeriums (Stand 10. Mai 2021) k\u00f6nnen am Mittwoch, 26.05.21 die Erstimpfung und am Mittwoch, 16.06.21 die Zweitimpfung in der Hohberghalle Niederschopfheim wahrnehmen. Es wird ausschlie\u00dflich der mRNA-Impfstoff Comirnaty von BioNTech/Pfizer geimpft. Die Anmeldung und Terminvergabe erfolgt zentral bei der Gemeinde Hohberg ausschlie\u00dflich telefonisch unter folgenden Telefonnummern: 07808 / 88 \u2013 60 07808 / 88 - 63 Die Hotlines zur Terminvereinbarung sind ab Freitag, 14.05. bis Freitag, 21.05.21 von 09.00 \u2013 12.00 Uhr und 14.00 \u2013 16.00 Uhr besetzt. Am Dienstag, 25.05.21 von 09.00 \u2013 11.00 Uhr.Termine werden der Reihe nach vergeben. Uhrzeiten sind nicht frei w\u00e4hlbar, sondern werden zugewiesen. Folgende Unterlagen sind zum Impftermin mitzubringen: Impfpass, sofern vorhanden Personalausweis und/oder sonstige Dokumente, aus denen sich die Impfberechtigung ergibt Krankenversichertenkarte F\u00fcr die Registrierung, Aufkl\u00e4rung, Impfung, Impfdokumentation und Nachsorge muss jeder Impfwillige ca. 1 Stunde Zeit einplanen. Einlass in der Hohberghalle Niederschopfheim ist fr\u00fchestens 15 Minuten vor dem zugewiesenen Impftermin. B\u00fcrgemeister Klaus Jehle freut sich, dass er und sein Team gemeinsam mit den Nachbargemeinden die Impfkampagne vorantreiben kann und verspricht, dass einige Hunderte Impfungen vorgenommen werden k\u00f6nnen.", "language": null, "image": "https://www.bo.de/sites/default/files/styles/688x384/public/field/image/reiffit_ortenauticker_60992044568af.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/user/login?current=node/997015&continue=https%3A//www.bo.de/lokales/ortenauticker/mobiles-impfteam-kommt-nach-hohberg", "https://www.bo.de/user/login?reg=", "/webcode", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com/", "/informationen-boplus", "/vertraege-kuendigen", "/", "/lokales/ortenau", "/lokales/ortenau", "/lokales/offenburg", "/lokales/achern-oberkirch", "/lokales/kehl", "/lokales/kinzigtal", "/lokales/lahr", "/dossiers-i-love-ortenau", "/kleinanzeigen/ausschreibungen", "/lokales/verein-und-schulen/offenburg", "/nachrichten/nachrichten", "/region", "/nachrichten/nachrichten", "/themen", "/dossiers/der-blick-von-aussen-auf-deutschland", "/wirtschaft/wirtschaft", "/kultur/kultur", "/boulevard", "/nachrichten/digitales", "/kinder/kinder", "/sport/lokalsport", "/sport/lokalsport", "/sport/sport", "http://fussball.bo.de", "https://handball.bo.de", "/sport/tabellen/handball", "/dossiers", "/dossiers", "/serien", "/dossiers-archiv", "/mediathek/videos", "/mediathek/videos", "/mediathek/bildergalerien", "/tag/multimedia-reportagen", "/umfragen", "/", "https://kleinanzeigen.bo.de", "https://jobs.bo.de", "/nachrichten/marktplatz", "https://www.trauer-ortenau.de", "/karriere-in-der-heimat", "/sonderbeilagen", null, "#", "#", "mailto:?Subject=Mobiles Impfteam kommt nach Hohberg%20-%20auf%20baden%20online&Body=weitere%20Informationen%20auf%20baden%20online%3A%20https://www.bo.de/lokales/ortenauticker/mobiles-impfteam-kommt-nach-hohberg", "/informationen-boplus", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/voller-einsatz-fur-mobilitat", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/den-wandel-im-autohaus-stahle-mitgestalten", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/offerta-2023-facettenreich-mitreissend-und-einzigartig", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/service/neue-kreative-kopfe-im-ehrwurdigen-gemauer", "/lokales/ortenau", "/nachrichten/nachrichten", "/sport/lokalsport", "/dossiers", "/serien", "/kinder/kinder", "/mediathek/videos", "/informationen-boplus", "https://reiffmedien-ger.newsmemory.com", "/webcode", "https://www.offenburger-tageblatt.de/leserbrief", "/user", "https://auth.bo.de/user/password?destination=oauth2/authorize", "/feedback-die-mittelbadische-presse", "/impressum", "/datenschutz", "#", "/nutzungsbedingungen", "/widerrufsbelehrung", "/sites/default/files/agb/agb-mittelbadische-presse-2022.pdf", "http://www.facebook.com/mittelbadische.presse", "http://twitter.com/#!/mittelbadische", "/whatsapp", "http://instagram.com/mittelbadischepresse"]}