{"title": "Wiktionary Diskussion:Relevanzkriterien \u2013 Wiktionary", "author": null, "url": "https://de.wiktionary.org/wiki/Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien", "hostname": "wiktionary.org", "description": null, "sitename": "de.wiktionary.org", "date": "2022-01-02", "id": null, "license": "CC BY-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wiktionary Diskussion:Relevanzkriterien\n[Zur Navigation springen](#mw-head) [Zur Suche springen](#searchInput)\nFrage[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit\u00a7ion=1)]\nK\u00f6nnten die ganzen Regeln nicht in \"Eigennamen, au\u00dfer die von G\u00f6ttern, sind relevant, wenn sie eine Bedeutung neben der urspr\u00fcnglichen besitzen und diese auch nachweisbar ist. Eigennamen sind auch dann relevant, wenn die von ihnen beschriebene Sache eine solche Bekanntheit besitzt, dass sie in Vergleichen ohne Erkl\u00e4rung verwendet\nwerden. Desweiteren sind sie relevant, wenn sie syntaktische, morphologische und \u00fcbersetzungstechnische Besonderheiten darstellen.\" zusammengefasst werden? Von Eigennamen leiten sich nat\u00fcrlich auch andere W\u00f6rter ab, es gibt jedoch keinen Grund warum diese nicht den normalen Regeln unterliegen sollten. Ob die Urspr\u00fcnge der W\u00f6rter auch einen Eintrag erhalten sollten ist eine andere Sache (Nach diesen Regeln h\u00e4tten wir gef\u00fchlte 10 Eintr\u00e4ge, die Personen wie Franz Kafka behandeln w\u00fcrden. Sieht m.M. nicht so gut aus.) Gr\u00fc\u00dfe,\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 22:20, 9. Sep. 2015 (MESZ)\n- im Prinzip, im Gro\u00dfen und Ganzen, wenn man einen Vorteil im Zusammenfassen, das ja auch immer d\u00fcnn an Anschaulichkeit ist, sieht, wohl kanske ja, sag ich mal so. Ungef\u00e4hr so, als ob du fragst, sollen wir das mit Titeln von Filmen nicht n\u00e4her beschreiben, weil das ja jedem klar sein muss, der aufmerksam und mit durchschnittlicher Logik begabt und des Nachschlagens m\u00e4chtig und sowieso in der Lage ist vom Abstrakten zum Besondere und vom Fall zum Allgemeinen zu schlie\u00dfen, also, wer den Satz hier versteht, klar ist, was gemeint ist. Oder so? Oder war das doch kein deutscher Satz? Nochmal lesen. Immer noch nicht klar? Nein, ist ja auch falsch, auf den dritten Blick. Warum etwas schwierig formulieren, wenn man es eins nach dem anderen deutlich, f\u00fcr alle verst\u00e4ndlich aufschreiben kann? Wir haben keine Platzprobleme, aber immer mal wieder Probleme mit Leuten, die sich nicht die Zeit nehmen, langsam nachzulesen. Denk mal nach, schalt mal die kreative Ideenfindungsmaschine in deinem Hirn an. NICHT-Ziel: so kompakt wie m\u00f6glich. JETZT-Ziel: so formuliert, dass auch der D\u00fcmmste nicht behaupten kann, es w\u00e4re nicht zu verstehen. Keine Argumente an die Hand geben, dass es wir sind, die den Fehler machen. Nein, in unseren Beschreibungen ist alles so deutlich und klar, anschaulich und mit Beispielen unterlegt, wie wir nur k\u00f6nnen. Trag bei, wenn das noch deutlicher werden kann. Im Hinterkopf habe ich auch so etwas wie Formen die wiederkehren, Erkl\u00e4rungen, die wiederkehren, Optik die wiedererkennbar ist, und nat\u00fcrlich Beispiele, Beispiele, Beispiele. Also so was, was die Gestaltung von Hilfetexten verbessert. Wir k\u00f6nnen ja hier drauflos experimentieren. Ziel, wie gesagt: 'wer das liest, soll es quasi zwangsweise begreifen m\u00fcssen' weil wir dann sagen k\u00f6nnen: wie? Steht doch da! Aber eigentlich noch viel wichtiger: weil ich mir dann sagen kann, also besser kann ich das auch nicht erkl\u00e4ren, wer das hier nicht begreift, der will nicht :) --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 23:49, 9. Sep. 2015 (MESZ)\n- ich habe gerade noch mal deine +- 50 W\u00f6rter gelesen und dann die umseitige Seite, wo wir versucht haben, anschaulich und beispielreich zu sein. Ganz ehrlich - unsere Seite scheint mir geeigneter, Neulingen einen Eindruck zu vermitteln, worum es hier geht. Versuch doch mal deinen Blickwinkelstandpunkt von 'ich -> wie kann das formuliert sein' zu: 'die <- wie kann das am besten aufgenommen werden' zu verlagern. mlg --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 00:05, 10. Sep. 2015 (MESZ)\n- Ok, und was ist deine Meinung zu den Urspr\u00fcngen? --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 00:54, 10. Sep. 2015 (MESZ)\n- meine Meinung: weil es\n[kafkaesk](/wiki/kafkaesk)gibt, muss es nicht [Franz Kafka](/w/index.php?title=Franz_Kafka&action=edit&redlink=1)im wiktionary geben. Es ist vielmehr besser, der Eigenname steht in der Herkunft und verlinkt zur wikipedia. -- [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 17:51, 10. Sep. 2015 (MESZ) [Pro --](/wiki/Datei:Symbol_support_vote.svg) [Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 18:01, 10. Sep. 2015 (MESZ)\n- Stimmt, ich habe den Punkt \u00fcber Personen mal etwas anders gefasst. Gibt es noch bessere Beispiele?\n[gelbrot](/wiki/Benutzer:Gelbrot)20:08, 10. Sep. 2015 (MESZ)\n- Vor allen Dingen: gibt es noch viel mehr? Ich denke mal, eher nicht. Das sah erst nach einem extra Punkt (sprachliche Gr\u00fcnde) aus, aber vielleicht sollte man diesen 2. Erkl\u00e4rungsblock weglassen. Mir fiel noch Mari\u00e4 ein, aber das ist zb mit dem Hinweis Marias biblisch- Mariens, Mari\u00e4 gel\u00f6st worden, nicht mit der Bedeutung [2] Mutter Jesu. Das finde ich elegant. Vielleicht kann man bei\n[Jesus](/wiki/Jesus)und [Christus](/wiki/Christus)jeweils eine Anmerkung schreiben: Jesus Christus dekliniert wie folgt... Hat wer anders noch Eigennamen, die (aktuell, nicht anno 1655) 'ungew\u00f6hnlich' deklinieren? -- [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 21:42, 10. Sep. 2015 (MESZ)\n- Wobei Maria wegen Ausdr\u00fccken wie\n[Mari\u00e4 Himmelfahrt](/wiki/Mari%C3%A4_Himmelfahrt)auch einen eigenen Abschnitt bekommen k\u00f6nnte, bin ich mir unschl\u00fcssig. Bei Marken habe ich das entsprechende Ph\u00e4nomen wie bei den Namensableitungen zu \u00e4ndern versucht: \u201eSkype\u201c wird durch [skypen](/wiki/skypen)nicht relevant. [gelbrot](/wiki/Benutzer:Gelbrot)09:50, 11. Sep. 2015 (MESZ)\n- Wobei Maria wegen Ausdr\u00fccken wie\n- Vor allen Dingen: gibt es noch viel mehr? Ich denke mal, eher nicht. Das sah erst nach einem extra Punkt (sprachliche Gr\u00fcnde) aus, aber vielleicht sollte man diesen 2. Erkl\u00e4rungsblock weglassen. Mir fiel noch Mari\u00e4 ein, aber das ist zb mit dem Hinweis Marias biblisch- Mariens, Mari\u00e4 gel\u00f6st worden, nicht mit der Bedeutung [2] Mutter Jesu. Das finde ich elegant. Vielleicht kann man bei\n-\n- meine Meinung: weil es\n- Und wie w\u00e4re es, die drei (umformulierten) S\u00e4tze als Einleitung zu verwenden und WWI (\"Was Wiktionary ist\") rauszunehmen? Bis auf die zwei W\u00f6rter im letzten Satz kann ich eigentlich nichts erkennen, was schwierig an diesen S\u00e4tzen sein k\u00f6nnte. F\u00fcr WWI k\u00f6nnte eine neue Seite erstellt werden, auf welche im neuen Abschnitt \"Siehe auch\" verwiesen werden k\u00f6nnte. --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 23:00, 11. Sep. 2015 (MESZ)\n- Ich finde es besser, WWI da zu lassen, es gibt einem ein rundes Bild, worum es geht. Und eigentlich f\u00e4nde ich es auch gut, WWNI mit dem hier zusammenzuf\u00fchren. Vielleicht dann, im 2. Schritt, wenn es mal fertig formuliert ist. Deine S\u00e4tze\n[Imperiale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)sind ja ok (also sehr gute Formulierungsleistungen), aber ich pl\u00e4diere ganz eindr\u00fccklich daf\u00fcr, das hier in aller Ausf\u00fchrlichkeit und mit vielen Beispielen darzustellen. Deshalb habe ich gerade auch noch was angef\u00fcgt. Ich bin sicher, dass man nach der Lekt\u00fcre eines solchen kleinen Artikels sehr gut entscheiden kann, was im Einzelfall geht und was nicht. Man kann recht einfach selbst vom Gelesenen zum aktuell Nachgefragten schlie\u00dfen. Nehmen wir mal dein: 'Eigennamen sind auch dann relevant, wenn die von ihnen beschriebene Sache eine solche Bekanntheit besitzt, dass sie in Vergleichen ohne Erkl\u00e4rung verwendet werden': Es kann nicht jeder Spieler wie die Bayern haben. Versteht jeder, aber der Club ist kein relevantes Lemma. Kein gl\u00fcckliches Beispiel vielleicht, aber ich denke, es reicht, um klar zu machen, was ich meine. Wenn mein Ziel ist, das jemand versteht, sind bei komplexen Sachlagen 10 Beispiele besser als eine Definition. Manchmal kommt man um die nicht herum, siehe 5-Zitate-Regel, aber hier sehe ich es mehr als ein Prosawerk, um ein Verst\u00e4ndnis zu schaffen. -- [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 23:12, 15. Sep. 2015 (MESZ)\n- Mh, tut mir Leid, aber ich kann dem nicht ganz folgen. Eine Einleitung soll den Text einleiten, also zeigen dass man hier richtig ist, zusammenfassen und zum eigentlichen Text \u00fcberleiten. Der darauf folgende Text kann ja stehen bleiben (finde ich auch bis jetzt ganz gut!), nur behandelt die jetzige Einleitung ein anderes Thema. Es m\u00fcssen ja auch nicht meine S\u00e4tze sein.\n- Findest du nicht? Vielleicht nicht \"FC Bayern\" aber \"Bayern\" hat in diesem Fall eine Bedeutung, welche man sich nicht erschlie\u00dfen kann und genauso wie das Wort selber nachgewiesen werden kann. --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 00:26, 16. Sep. 2015 (MESZ)\n- PS: Das ist dann denk ich mal wieder die Sache mit den Urspr\u00fcngen weiter oben: Das abgeleitete Wort ist relevant, der Ursprung ein Fall f\u00fcr die Wikipedia. --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 00:28, 16. Sep. 2015 (MESZ)\n- Du hast recht, es ist noch nicht konsistent. Ich stell mir das so vor: 1. was wiki ist, wie es da steht, 2. was wiki nicht ist, wie WWNI im Istzustand (oder aufpoliert, damit es dazu passt) + dann --> 3. Die Praxis zeigt, dass es bei einigen Wortarten und W\u00f6rtern schwerf\u00e4llt, zu entscheiden, ob sie im Wiktionary als Lemma aufgenommen werden k\u00f6nnen. Dazu im folgenden einige Erl\u00e4uterungen mit Beispielen...\n- Bayern: es ist v\u00f6llig unerheblich, ob man dazu gute Referenzen findet. Das Wort in der Bedeutung Fussballclub soll ja nicht rein. Auch nicht als 2. oder 3. bei Bayern, der Landschaft oder Bayern den Bewohnern. So wenig wie\n[Bayer](/wiki/Bayer)als Firma, die l\u00e4sst sich ja auch nachweisen und nicht jeder wei\u00df was das ist. Es geht ja gerade darum NICHT nach der Beleglage zu gehen, sondern nach Relevanzkriterien. Also etwas 'aus Prinzip' zuzulassen oder eben nicht. -- [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 00:46, 16. Sep. 2015 (MESZ)\n- Das klingt auch gut. Schau dir mal die Einleitung der\n[Relevanzkriterien](https://en.wikipedia.org/wiki/Relevanzkriterien)der Wikipedia an. Vielleicht sowas in der Art?\n- Mh, schwierig. Aber glaubst du nicht, dass das besonders einem Deutschlerner helfen w\u00fcrde, wenn dort wenigstens ein Hinweis dazu w\u00e4re (vielleicht sowas wie: \"Dieses Wort wird auch als Eigenname verwendet. Mehr dazu in der Wikipedia: Lemma)? Wenn er vom Wiktionary glaubt ein gutes W\u00f6rterbuch zu sein und dann hier sucht und nicht f\u00fcndig wird, k\u00f6nnte ihn das doch ziemlich verwirren. --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 00:08, 17. Sep. 2015 (MESZ)\n- bei mir lande ich mit dem link im engl wiki und da gibt es nix, bei geichem mit de steht 'seite wurde gel\u00f6scht'.\n- Es w\u00fcrde einem Deutschlernenden auch helfen, wenn er zu 'Kaltbl\u00fctig' erf\u00e4hrt, dass das ein Buch von Truman Capote ist und dass das sp\u00e4ter mal verfilmt wurde und dass man Adjektive nur am Satzanfang und als Titel oder \u00dcberschrift gro\u00df schreibt. Trotzdem w\u00fcrde ich das nicht ins wiktionary schreiben wollen. Es gibt andere Orte, wo das besser aufgehoben ist, zb in der Wikipedia und in einer Grammatik. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 10:28, 17. Sep. 2015 (MESZ)\n- Eigentlich kann ich das doch nachvollziehen, es wird ja nicht Bayern M\u00fcnchen als Fussballverein aufgenommen, sondern bei 'Bayer': im Plural Kurzform f\u00fcr ein Mitglied der Fu\u00dfballklubs Bayern M\u00fcnchen. Allerdings gibt es ja unz\u00e4hlige 'Kosenamen' dieser Art. Sollten deiner Meinung nach auch die 'Blau-Wei\u00dfen', die 'L\u00f6wen' und was man sich da alles denken kann als Bedeutungen aufgenommen werden? In der Lokalpresse ist das sicher eine \u00fcbliche Bezeichnung. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 10:45, 17. Sep. 2015 (MESZ)\n- So sollte es stimmen:\n[w:Wikipedia:Relevanzkriterien](https://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Relevanzkriterien)\n- Vielleicht habe ich mich zu undeutlich ausgedr\u00fcckt: Dass das Lemma einen Eigennamen bezeichnen kann, soll nur erw\u00e4hnt werden, wenn das Lemma nach diesen Kriterien relevant ist. Durch den einen Satz mit Hinweis auf eine Begriffskl\u00e4rungsseite in der Wikipedia br\u00e4uchte man auch keine extra Bedeutung f\u00fcr jede Firma, Verein, etc.. Sollte man mal \u00fcber die Suche auf andere Wikimedia-Projekte gelangen k\u00f6nnen, h\u00e4tten wir so (irgendwann mal) jede erdenkliche Bedeutung und jedes Wort abgedeckt, ohne die Eigennamen aufnehmen zu m\u00fcssen. W\u00e4re das nicht was? --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 13:30, 17. Sep. 2015 (MESZ)\n- die wikipedia hat ja sehr umfassend Stellung bezogen. Danke f\u00fcr den Link.\n- ahja, das finde ich auch besser. Man kann ja unter 'Referenzen und weiterf\u00fchrende Informationen:' etwas aufnehmen, da ist ja manches als Anlass f\u00fcr einen extra Hinweis (zb als Nachname, Name f\u00fcr einen Fluss, Name f\u00fcr einen Film, Name f\u00fcr ein PC-Spiel etc pp) denkbar, im Grunde k\u00f6nnte man das jedesmal unter einen Artikel schreiben, dessen Lemma auch einen Eigennamen betrifft, der aber nicht relevant f\u00fcr eine eigene Bedeutung ist, bei dem es aber was in der Wikipedia gibt: [*] zu Lemma als Eigenname siehe Wikipedia-Begriffskl\u00e4rungsseite 'XXX'. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 15:56, 17. Sep. 2015 (MESZ)\n- Gut, dass wir das so ausdiskutiert und festgehalten haben. K\u00f6nnte ein eigener Punkt im MB werden. Liebe Gr\u00fc\u00dfe,\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 22:12, 17. Sep. 2015 (MESZ)\n- Gut, dass wir das so ausdiskutiert und festgehalten haben. K\u00f6nnte ein eigener Punkt im MB werden. Liebe Gr\u00fc\u00dfe,\n- So sollte es stimmen:\n- Das klingt auch gut. Schau dir mal die Einleitung der\n- Ich finde es besser, WWI da zu lassen, es gibt einem ein rundes Bild, worum es geht. Und eigentlich f\u00e4nde ich es auch gut, WWNI mit dem hier zusammenzuf\u00fchren. Vielleicht dann, im 2. Schritt, wenn es mal fertig formuliert ist. Deine S\u00e4tze\n- Ok, und was ist deine Meinung zu den Urspr\u00fcngen? --\nBedeutung versus Herkunft[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit\u00a7ion=2)] [Wer einmal aus dem Blechnapf frisst](/w/index.php?title=wer_einmal_aus_dem_Blechnapf_frisst&action=edit&redlink=1) ist eine Redewendung, die nach dem Buchtitel von Hans Fallada entstand. Nun w\u00fcrden wir ja das als Redewendung aufnehmen, aber nicht Bedeutung [2] = Buchtitel, sondern das in der Herkunft schreiben. Sorry, aber das er\u00f6ffnet nat\u00fcrlich die Frage, ob es nicht statt des Eintrags Mona Lisa besser eine Redewendung l\u00e4cheln wie eine Mona Lisa mit Erw\u00e4hnung des Bildes in der Herkunft sein sollte? Der Eintrag als Substantiv w\u00e4re dann sinnig, wenn es analog zu den Firmennamen w\u00e4re, also so was wie 'Die Mona Lisas unserer Zeit benutzen Eyeliner und falsche Wimpern.' Also die reine Verwendung als Substantiv. Das muss man aber dann ja auch noch mit belegten Zitaten untermauern. Ich glaube, dass Titel so kurz sind, dass sie in fast gar keinen F\u00e4llen selbst\u00e4ndige Bedeutungen bekommen haben, weil es schwer ist, sich mit ihnen zu identifzieren. Da sind die Personennamen aus im weitesten Sinne Kunstwerken Aschenputtel, Dornr\u00f6schen, Romeo und Julia, Falstaff, Dorian Grey irgendwie anschaulicher und eher als Stellvertreter in den normalen Sprachgebrauch r\u00fcbergerutscht. -- [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden) ( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 12:20, 11. Sep. 2015 (MESZ)\n- Ich stimme Susann zu. Braucht man den Abschnitt\n[Titel von Kunstwerken](/wiki/Wiktionary:Relevanzkriterien#Titel_von_Kunstwerken)\u00fcberhaupt? [Mona Lisa](/w/index.php?title=Mona_Lisa&action=edit&redlink=1)lie\u00dfe sich genauso gut dem Abschnitt [Personennamen](/wiki/Wiktionary:Relevanzkriterien#Personennamen)zuordnen. Wenn es sich bei aufnehmenswerten Titeln nicht um Personennamen handelt, geht es m. E. um \u201enormale\u201c W\u00f6rter oder eben Redewendungen bzw. g\u00e4ngige Wortverbindungen, bei deren Eintrag man lediglich in der Herkunftsangabe auf das Kunstwerk Bezug nimmt. -- [PaulaMeh](/wiki/Benutzer:PaulaMeh)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:PaulaMeh)) 15:27, 12. Sep. 2015 (MESZ)\nStra\u00dfen[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit\u00a7ion=3)]\nwie sieht es eigentlich mit Stra\u00dfennamen aus? --\n[Imp\u00e9riale](/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale)) 18:38, 28. Okt. 2015 (MEZ)\nAls gro\u00dfer Freund der Toponyme und der Onomastik sage ich trotzdem nein. Man m\u00fcsste dann alle Orte, wo die jeweiligen Stra\u00dfennamen auftauchen, auflisten.Ich mache jetzt mal den Test mit [Bahnhofstra\u00dfe](/w/index.php?title=Bahnhofstra%C3%9Fe&action=edit&redlink=1) [Hauptstra\u00dfe](/wiki/Hauptstra%C3%9Fe) [Dorfstra\u00dfe](/wiki/Dorfstra%C3%9Fe)\nHinzu k\u00e4men dann s\u00e4mtliche Wanderwege, Klettersteige, Radwanderwege, Ferienstra\u00dfen, Gartenwege in Kleingartenanlagen usw. und usf. und jeder Rumpel-Willi-Weg f\u00fchrt uns wieder zum Eigennamenproblem. An die daran anschlie\u00dfende Diskussion der Bebilderung mag ich gar nicht denken. --\n[Acf](/wiki/Benutzer:Acf) [Diskussion Acf :-) \u0416](/wiki/Benutzer_Diskussion:Acf) # [Ruhe, Abstand, Stressfreiheit?](/wiki/Benutzer:Acf/Mond) 20:33, 28. Okt. 2015 (MEZ)\nPS.: Neben dem Wiktionary besch\u00e4ftige ich mich ja noch aktiv seit Jahren mit Openstreetmap und Wikimapia, traue mir also ein Urteil zu. In Hamburg gibt es z. B. in der Hafencity einen \u201eNeuen Kran\u201c. In OSM hei\u00dft die Stra\u00dfe daneben Neue Krahn-Stra\u00dfe. Na danke. Mit den Referenzen/Quellen wird es auch schwierig. --\n[Acf](/wiki/Benutzer:Acf) [Diskussion Acf :-) \u0416](/wiki/Benutzer_Diskussion:Acf) # [Ruhe, Abstand, Stressfreiheit?](/wiki/Benutzer:Acf/Mond) 20:43, 28. Okt. 2015 (MEZ)\n- Sehe ich nicht so, dass man alle Orte auflisten m\u00fcsste. Mir w\u00fcrde ein Stra\u00dfenname in mehreren Orten gen\u00fcgen (ggf. auch nur deutscher Stra\u00dfenname analog zu Vor- und Nachnamen). Ich h\u00e4tte damit kein Problem. Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe --\n[Yoursmile](/wiki/Benutzer:Yoursmile)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Yoursmile)) 21:24, 28. Okt. 2015 (MEZ)\n- Teile obiger Meinung vom 28.10.15 von mir gestrichen. --\n[Acf](/wiki/Benutzer:Acf) [Diskussion Acf :-) \u0416](/wiki/Benutzer_Diskussion:Acf)# [Ruhe, Abstand, Stressfreiheit?](/wiki/Benutzer:Acf/Mond)18:03, 19. Jul. 2016 (MESZ)\n- Teile obiger Meinung vom 28.10.15 von mir gestrichen. --\nEigennamen von Himmelsk\u00f6rpern und Raumfahrzeugen[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit\u00a7ion=4)]\nDa meine letzten Versuche die folgenden Fragen zu kl\u00e4ren ziemlich unfruchtbar waren, versuche ich es an dieser Stelle noch einmal:\n- Sind Himmelsk\u00f6rper wie Kometen und Asteroiden unbelebte Objekte oder eine Sonderform der Toponyme?\n- Wie finde ich heraus, ob der Eigenname eines Himmelsk\u00f6rpers den RK entspricht? Ab wann gilt der Kontext in dem der Himmelsk\u00f6rper bekannt ist (Wissenschaftsbetrieb? Astronomie-interessierte Laien? Berichte in der Tagespresse?) als breit genug, dass er den RK entspricht? Relevante Beispiele:\n[w:Halleyscher Komet](https://de.wikipedia.org/wiki/Halleyscher_Komet), [w:Tschurjumow-Gerassimenko](https://de.wikipedia.org/wiki/Tschurjumow-Gerassimenko), [w:(1) Ceres](https://de.wikipedia.org/wiki/(1)_Ceres)\n- Sind Toponyme auf anderen Himmelsk\u00f6rpern als der Erde f\u00fcr das Wiktionary relevante Toponyme? Relevante Beispiele:\n[w:Mare Tranquillitatis](https://de.wikipedia.org/wiki/Mare_Tranquillitatis), [Vulcan Planum](https://en.wikipedia.org/wiki/Vulcan_Planum), [w:Gale (Marskrater)](https://de.wikipedia.org/wiki/Gale_(Marskrater))\n- Wie finde ich heraus, ob der Eigenname eines Raumfahrzeugs den RK entspricht? Ab wann gilt der Kontext in dem das Raumfahrzeug bekannt ist (Wissenschaftsbetrieb? Astronomie-interessierte Laien? Berichte in der Tagespresse?) als breit genug, dass er den RK entspricht? Relevante Beispiele:\n[w:Challenger (Raumf\u00e4hre)](https://de.wikipedia.org/wiki/Challenger_(Raumf%C3%A4hre)), [Snoopy](https://de.wikipedia.org/wiki/Apollo_10), [Lunik](https://de.wikipedia.org/wiki/Lunik-Mission), [Rosetta](https://de.wikipedia.org/wiki/Rosetta_(Sonde))\nIch hoffe, dass mir hier jemand Klarheit bringen kann, bevor ich Arbeit in entsprechende Artikel investiere. --\n[LarsvonSpeck](/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck)) 22:16, 28. Okt. 2015 (MEZ)\n- hi, Eigennamen von Sternen sind Toponyme, siehe\n[hier bei Abgrenzung](https://de.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Meinungsbild/Archiv_2015-1#Eigennamen_.28fiktiver_und_historischer_Individuen_und_andere.29). Reale Orte sind Toponyme, wenn eine Mare auf dem Mond einen offiziellen Namen hat, spricht nichts dagegen, den aufzunehmen. Nur fiktive Toponyme sind idr nicht relevant. Einzelne Raumfahrzeugnamen sind heute im allgemeinen nicht relevant. Es gibt aber welche, im Einzelnen wurde das wohl bei den L\u00f6schkandidaten gekl\u00e4rt, ob sie bleiben sollten. Da es Apollomission gibt, macht es ja auch Sinn, Apollo zu haben, da es auch ein Programm beschreibt und nicht Eigenname 'einer' sprezifischen Kapsel ist. Deshalb ua auch die Erweiterungsumfrage bei den Eigennamen. Du hast also ein weites Feld, dass du erstmal problemlos beackern kannst, was L\u00f6schbegehren Dritter angeht :) mlg -- [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 11:18, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- Danke f\u00fcr die Klarheit bei Himmelsk\u00f6rpern! Ich frage mich derzeit ganz allgemein, wie \"au\u00dferhalb eines engen Kontextes\" in den RK definiert ist. Zu Rosetta gab es ja auch viel Aufmerksamkeit durch Mainstream-Medien, aber bei New Horizons oder vielen anderen Weltraum-Fahrzeugen sieht das schon wieder anders aus. Wo liegt hier die Grenze? Ab wann entspricht der Bekanntheitsgrad (?) eines Raumfahrzeuges \"au\u00dferhalb eines engen Kontextes\"? Die meisten Raumfahrzeuge sind ja heutzutage zumindest mal bei an Astronomie interessierten Laien Gegenstand von Diskussionen. Muss man also zur Erreichung des \"breiten Kontextes\" nachweisen, dass Mainstream-Medien schon dar\u00fcber berichtet haben oder reichen Belege aus astronomischen Fachb\u00fcchern? --\n[LarsvonSpeck](/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck)) 16:50, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- Danke f\u00fcr die Klarheit bei Himmelsk\u00f6rpern! Ich frage mich derzeit ganz allgemein, wie \"au\u00dferhalb eines engen Kontextes\" in den RK definiert ist. Zu Rosetta gab es ja auch viel Aufmerksamkeit durch Mainstream-Medien, aber bei New Horizons oder vielen anderen Weltraum-Fahrzeugen sieht das schon wieder anders aus. Wo liegt hier die Grenze? Ab wann entspricht der Bekanntheitsgrad (?) eines Raumfahrzeuges \"au\u00dferhalb eines engen Kontextes\"? Die meisten Raumfahrzeuge sind ja heutzutage zumindest mal bei an Astronomie interessierten Laien Gegenstand von Diskussionen. Muss man also zur Erreichung des \"breiten Kontextes\" nachweisen, dass Mainstream-Medien schon dar\u00fcber berichtet haben oder reichen Belege aus astronomischen Fachb\u00fcchern? --\nsagen wir mal so, zur Zeit ist es so geregelt: setz mal kurz die wikipedia Brille ab, bei der es um Inhalte geht: bekannte (oder einem unbekannte nat\u00fcrlich) Raumschiffe, \u00fcber die man was wissen will. Setz mal jetzt die wiktionary Brille auf: hier geht es um W\u00f6rter. Ist das Wort ein Eigenname, der ein spezifisches Objekt bezeichnet, geh\u00f6rt dieser Eigenname nicht ins wiktionary (wohl aber nat\u00fcrlich in die wikipedia). Hat der Eigenname die spezifische Bezeichnung eines Objekts verloren und wird in einem gr\u00f6\u00dferen Kontext verwendet, ist es ein Wort, das recht sicher hier aufgenommen werden kann. Es muss also eine 'Verwendung' geben. Wie eben besagte Apollo Mission oder so Formulierungen wie: zu Zeiten von Sputnik und Apollo... Und solche Verwendung des Wortes soll dann auch noch bei einer gr\u00f6\u00dferen Menschengruppe erfolgen, also nicht nur bei Mitarbeitern im Max-Planck-Institut oder so. Es muss \u00fcber den Insiderwitz oder den Kosenamen einzelner Leute hinausgehen. So. Ungef\u00e4hr. Merkst du, wo der Unterschied, die Unterschiede liegen? Hier ist es das flektierte Wort, das den Kern der Angelegenheit bildet. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden) ( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 17:51, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- Ich kann das durchaus auf der Wort-Ebene verargumentieren. Die Herkunft der Namen \"Rosetta\" und \"Philae\" ist beispielsweise recht interessant und k\u00f6nnte problemlos w\u00f6rterbuchkonform in unseren Baustein passen. Von Tschurjumow-Gerassimenko gibt es mehrere korrekte Schreibweisen und bei \"Sojus\" ist die Aussprache besonders. Die RK agieren aber gar nicht auf dieser Ebene, sondern befassen sich hier ausschlie\u00dflich mit der Verbreitung eines Begriffs, was normalerweise so irrelevant ist, dass es vom Wiktionary nicht erfasst wird und mit der Semantik, die sicherlich wichtig, aber eben nur ein Teil eines W\u00f6rterbucheintrages ist. Also, wenn das Wort im Vordergrund stehen soll, wieso konzentrieren sich die RK dann so sehr auf Aspekte, die ausserhalb davon liegen? --\n[LarsvonSpeck](/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck)) 19:28, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- Nachtrag: Dank dem gesetzlichen Zwang Forschungsdaten z\u00fcgig zu ver\u00f6ffentlichen, dem z.B. die NASA unterliegt, gibt es heute kaum noch Namen von Raumfahrzeugen, die nur an Instituten gehandelt werden. Unter Hobby-Astronomen gibt es nach jedem Start und w\u00e4hrend jeder Mission rege Diskussionen. Daher meine Nachfrage, ab wann etwas denn nun kein \"enger Kontext\" mehr ist. --\n[LarsvonSpeck](/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck)) 19:31, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- auch auf die Gefahr hin, mich ungeb\u00fchrlich zu wiederholen: Kontext ist etwas, was wir zwei hier unterschiedlich verstehen. Du meinst, das ist das Reden und Diskutieren dar\u00fcber, das Erw\u00e4hnen, Wissen \u00fcber das eine Ding, das den Namen tr\u00e4gt, um den es hier als vorgeschlagenes Lemma geht. Es geht im wiktionary aber nicht um das Ding. Es geht um das Wort. Kontext hier ist = in einem anderen Zusammenhang als in der alleinigen, urspr\u00fcnglichen Bedeutung als Bezeichnung eines einzelnen Dings. Ach, wie schwierig, dir das zu erl\u00e4utern. Dazu kommt, dass es nat\u00fcrlich Namen gibt, die interessant zu erl\u00e4utern sind, ja, auf jeden Fall, aber im wiktionary haben Namen nur Platz, wenn sie 'mehr als ein individuelles Teil' benennen. So ist es einfach. Der Grund ist ja auch offensichtlich. Nimmt man ohne Einschr\u00e4nkung Eigennamen f\u00fcr 'Einzelteile' auf, so nenne ich sie mal praktischerweise, h\u00e4tten wir ja nicht nur deine nachvollziehbar interessanten Raumschiffe, sondern alle Produktnamen und erfundenen Teilebezeichnungen der Welt, jede Tagescreme, die einen tollen Namen hat, jedes Abnehmpulver, jede Magnet-schiess-mich-tot-anwendung. Geht nicht. Aber jetzt l\u00e4uft ja eine Umfrage dazu, was man selbst wichtig findet, welche Eigennamen sollen rein in's wiki? Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte \u00fcberhaupt nichts dagegen, bei den RK die Liste um Schiffs- und Raumschiffnamen reell existierender Art zu erg\u00e4nzen. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 21:12, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- ps \"Rosetta\" und \"Philae\" sagst du. Bilde mal S\u00e4tze mit den W\u00f6rtern, wo sie was anderes, als genau das Raumobjekt bezeichnet. Wo sie nicht Eigennamen eines spezifischen Teils sind. Darauf kann ich dir dann vielleicht auch spezifischer antworten, nicht so allgemein, sondern am Beispiel. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 21:18, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- pps niemand hindert dich / \u00fcberhaupt, f\u00e4llt mir gerade ein, wie toll w\u00e4re es / Eintr\u00e4ge zu den Namen \"Rosetta\" und \"Philae\" zu erstellen. Gern, toll, mit aller Herkunft und als Beispiel gerne auch der Name f\u00fcr das Raumteil. Alle Info kannst du hier abladen, Vornamen, Nachnamen, Substantive. Nur das Lemma X als Produktname f\u00fcr genau ein einziges Ding, ist halt zur Zeit nicht drin. --\n[Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 21:26, 29. Okt. 2015 (MEZ)\n- auch auf die Gefahr hin, mich ungeb\u00fchrlich zu wiederholen: Kontext ist etwas, was wir zwei hier unterschiedlich verstehen. Du meinst, das ist das Reden und Diskutieren dar\u00fcber, das Erw\u00e4hnen, Wissen \u00fcber das eine Ding, das den Namen tr\u00e4gt, um den es hier als vorgeschlagenes Lemma geht. Es geht im wiktionary aber nicht um das Ding. Es geht um das Wort. Kontext hier ist = in einem anderen Zusammenhang als in der alleinigen, urspr\u00fcnglichen Bedeutung als Bezeichnung eines einzelnen Dings. Ach, wie schwierig, dir das zu erl\u00e4utern. Dazu kommt, dass es nat\u00fcrlich Namen gibt, die interessant zu erl\u00e4utern sind, ja, auf jeden Fall, aber im wiktionary haben Namen nur Platz, wenn sie 'mehr als ein individuelles Teil' benennen. So ist es einfach. Der Grund ist ja auch offensichtlich. Nimmt man ohne Einschr\u00e4nkung Eigennamen f\u00fcr 'Einzelteile' auf, so nenne ich sie mal praktischerweise, h\u00e4tten wir ja nicht nur deine nachvollziehbar interessanten Raumschiffe, sondern alle Produktnamen und erfundenen Teilebezeichnungen der Welt, jede Tagescreme, die einen tollen Namen hat, jedes Abnehmpulver, jede Magnet-schiess-mich-tot-anwendung. Geht nicht. Aber jetzt l\u00e4uft ja eine Umfrage dazu, was man selbst wichtig findet, welche Eigennamen sollen rein in's wiki? Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte \u00fcberhaupt nichts dagegen, bei den RK die Liste um Schiffs- und Raumschiffnamen reell existierender Art zu erg\u00e4nzen. --\nStadt-Stadtteil[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit\u00a7ion=5)]\nSind eigentlich Eintr\u00e4ge zu\n[Gelsenkirchen-Schalke](/w/index.php?title=Gelsenkirchen-Schalke&action=edit&redlink=1), [Hamburg-St. Pauli](/w/index.php?title=Hamburg-St._Pauli&action=edit&redlink=1), [Sinsheim-Hoffenheim](/w/index.php?title=Sinsheim-Hoffenheim&action=edit&redlink=1) und dergleichen erw\u00fcnscht? -- [109.40.3.97](/wiki/Spezial:Beitr%C3%A4ge/109.40.3.97) 22:00, 4. Jan. 2018 (MEZ)\n[MB Relevanz von Toponymen](https://de.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Meinungsbild/Archiv_2016#Relevanzkriterien_f%C3%BCr_Toponyme)mlg [Susann Schweden](/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden)( [Diskussion](/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden)) 22:18, 4. Jan. 2018 (MEZ)\nDer Genus[\n[Bearbeiten](/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit\u00a7ion=6)]\nK\u00f6nnte mal jemand mit der erforderlichen Schreibberechtigung im letzten Absatz aus \u201eder Genus\u201c \u201edas Genus\u201c machen? --\n[Sigur](/wiki/Benutzer:Sigur) ( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Sigur)) 11:42, 2. Jan. 2022 (MEZ)\n- Ist erledigt. Gru\u00df --\n[Udo T.](/wiki/Benutzer:Udo_T.)( [Diskussion](/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.)) 12:01, 2. Jan. 2022 (MEZ)", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": [null, "#mw-head", "#searchInput", "#Frage", "#Bedeutung_versus_Herkunft", "#Stra\u00dfen", "#Eigennamen_von_Himmelsk\u00f6rpern_und_Raumfahrzeugen", "#Stadt-Stadtteil", "#Der_Genus", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=1", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/kafkaesk", "/w/index.php?title=Franz_Kafka&action=edit&redlink=1", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Datei:Symbol_support_vote.svg", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Benutzer:Gelbrot", null, "", "/wiki/Jesus", "/wiki/Christus", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Mari%C3%A4_Himmelfahrt", "/wiki/skypen", "/wiki/Benutzer:Gelbrot", null, "", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Bayer", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "https://en.wikipedia.org/wiki/Relevanzkriterien", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "https://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Relevanzkriterien", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=2", "/w/index.php?title=wer_einmal_aus_dem_Blechnapf_frisst&action=edit&redlink=1", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Wiktionary:Relevanzkriterien#Titel_von_Kunstwerken", "/w/index.php?title=Mona_Lisa&action=edit&redlink=1", "/wiki/Wiktionary:Relevanzkriterien#Personennamen", "/wiki/Benutzer:PaulaMeh", "/wiki/Benutzer_Diskussion:PaulaMeh", null, "", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=3", "/wiki/Benutzer:Imp%C3%A9riale", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Imp%C3%A9riale", null, "", "/w/index.php?title=Bahnhofstra%C3%9Fe&action=edit&redlink=1", "/wiki/Hauptstra%C3%9Fe", "/wiki/Dorfstra%C3%9Fe", "/wiki/Benutzer:Acf", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Acf", "/wiki/Benutzer:Acf/Mond", null, "", "/wiki/Benutzer:Acf", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Acf", "/wiki/Benutzer:Acf/Mond", null, "", "/wiki/Benutzer:Yoursmile", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Yoursmile", null, "", "/wiki/Benutzer:Acf", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Acf", "/wiki/Benutzer:Acf/Mond", null, "", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=4", "https://de.wikipedia.org/wiki/Halleyscher_Komet", "https://de.wikipedia.org/wiki/Tschurjumow-Gerassimenko", "https://de.wikipedia.org/wiki/(1)_Ceres", "https://de.wikipedia.org/wiki/Mare_Tranquillitatis", "https://en.wikipedia.org/wiki/Vulcan_Planum", "https://de.wikipedia.org/wiki/Gale_(Marskrater)", "https://de.wikipedia.org/wiki/Challenger_(Raumf%C3%A4hre)", "https://de.wikipedia.org/wiki/Apollo_10", "https://de.wikipedia.org/wiki/Lunik-Mission", "https://de.wikipedia.org/wiki/Rosetta_(Sonde)", "/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck", "/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck", null, "", "https://de.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Meinungsbild/Archiv_2015-1#Eigennamen_.28fiktiver_und_historischer_Individuen_und_andere.29", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck", "/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck", "/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck", null, "", "/wiki/Benutzer:LarsvonSpeck", "/wiki/Benutzer_Diskussion:LarsvonSpeck", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=5", "/w/index.php?title=Gelsenkirchen-Schalke&action=edit&redlink=1", "/w/index.php?title=Hamburg-St._Pauli&action=edit&redlink=1", "/w/index.php?title=Sinsheim-Hoffenheim&action=edit&redlink=1", "/wiki/Spezial:Beitr%C3%A4ge/109.40.3.97", null, "", "https://de.wiktionary.org/wiki/Wiktionary:Meinungsbild/Archiv_2016#Relevanzkriterien_f%C3%BCr_Toponyme", "/wiki/Benutzerin:Susann_Schweden", "/wiki/Benutzerin_Diskussion:Susann_Schweden", null, "", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=6", "/wiki/Benutzer:Sigur", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Sigur", null, "", "/wiki/Benutzer:Udo_T.", "/wiki/Benutzer_Diskussion:Udo_T.", null, "", "https://de.wiktionary.org/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&oldid=9026614", "/wiki/Spezial:Meine_Diskussionsseite", "/wiki/Spezial:Meine_Beitr%C3%A4ge", "/w/index.php?title=Spezial:Benutzerkonto_anlegen&returnto=Wiktionary+Diskussion%3ARelevanzkriterien", "/w/index.php?title=Spezial:Anmelden&returnto=Wiktionary+Diskussion%3ARelevanzkriterien", "/wiki/Wiktionary:Relevanzkriterien", "/wiki/Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien", "/wiki/Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=edit&section=new", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=history", "/wiki/Wiktionary:Hauptseite", "/wiki/Wiktionary:Hauptseite", "/wiki/Verzeichnis:%C3%9Cbersicht", "/wiki/Spezial:Zuf%C3%A4llige_Seite", "/wiki/Spezial:Alle_Seiten", "/wiki/Wiktionary:Eintrag_erstellen", "/wiki/Wiktionary:Autorenportal", "/wiki/Wiktionary:Wunschliste", "/wiki/Wiktionary:Literaturliste", "/wiki/Spezial:Letzte_%C3%84nderungen", "/wiki/Wiktionary:Hilfe", "//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&utm_medium=sidebar&utm_campaign=C13_de.wiktionary.org&uselang=de", "/wiki/Hilfe:Hinweise_f%C3%BCr_Leser", "/wiki/Spezial:Linkliste/Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien", "/wiki/Spezial:%C3%84nderungen_an_verlinkten_Seiten/Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien", "//commons.wikimedia.org/wiki/Special:UploadWizard?uselang=de", "/wiki/Spezial:Spezialseiten", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&oldid=9026614", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&action=info", "/w/index.php?title=Spezial:URL-K%C3%BCrzung&url=https%3A%2F%2Fde.wiktionary.org%2Fwiki%2FWiktionary_Diskussion%3ARelevanzkriterien", "/w/index.php?title=Spezial:Buch&bookcmd=book_creator&referer=Wiktionary+Diskussion%3ARelevanzkriterien", "/w/index.php?title=Spezial:DownloadAsPdf&page=Wiktionary_Diskussion%3ARelevanzkriterien&action=show-download-screen", "/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&printable=yes", "https://tools.wmflabs.org/pageviews?pages=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&project=de.wiktionary.org", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Terms_of_Use/de", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Privacy_policy/de", "/wiki/Wiktionary:%C3%9Cber_das_Wiktionary", "/wiki/Wiktionary:Impressum", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Universal_Code_of_Conduct", "https://developer.wikimedia.org", "https://stats.wikimedia.org/#/de.wiktionary.org", "https://foundation.wikimedia.org/wiki/Special:MyLanguage/Policy:Cookie_statement", "//de.m.wiktionary.org/w/index.php?title=Wiktionary_Diskussion:Relevanzkriterien&mobileaction=toggle_view_mobile", "https://wikimediafoundation.org/", "https://www.mediawiki.org/"]}