{"title": "Impfsch\u00e4den: Neurologische und kardiologische Beschwerden f\u00fchrend", "author": "Ehrenamtliches B\u00fcro f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit", "url": "https://www.openpr.de/news/1237009/Impfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html", "hostname": "openpr.de", "description": "Seit Anfang Oktober verzeichnet die bundesweit t\u00e4tige Selbsthilfeinitiative zu Impfkomplikationen wiederum einen deutlichen Anstieg von Anfragen potenzieller Impfgesch\u00e4digter der Corona-Immunisierung. Wie der Leiter des ehrenamtlichen Angebots, Dennis Riehle (Konstanz), aktuell mitteilte, seien darunter vornehmlich Erst- und Zweitgeimpfte, deren Piks schon Monate zur\u00fcckliegt. Es gibt daneben Betroffene eines Post-Vac-Syndroms im Rahmen der Boosterung, darunter auch eine zunehmende Anzahl von Viertgeimpften, die unter \u2026", "sitename": "openPR.de", "date": "2022-11-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie der Leiter des ehrenamtlichen Angebots, Dennis Riehle (Konstanz), aktuell mitteilte, seien darunter vornehmlich Erst- und Zweitgeimpfte, deren Piks schon Monate zur\u00fcckliegt. Es gibt daneben Betroffene eines Post-Vac-Syndroms im Rahmen der Boosterung, darunter auch eine zunehmende Anzahl von Viertgeimpften, die unter \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Nebenwirkungen eines erst j\u00fcngst verabreichten Vakzins leiden und nach den ersten drei Impfungen noch keine Symptome einer Komplikation zeigten. \"Aufgrund der ersten Meldungen \u00fcber solche F\u00e4lle sollte nochmals dringend gepr\u00fcft und abgewogen werden, ob der Mehrwert der zweiten Auffrischung die etwaigen Risiken eines Post-Vac-Geschehens tats\u00e4chlich in jedem Fall \u00fcberwiegt oder ob die hohe Frequenz an Impfungen der letzten zwei Jahre - teilweise erhalten Personen schon die f\u00fcnfte Injektion - das Immunsystem nicht langsam aber sicher \u00fcberlastet und der Nutzen, der mit jeder weiteren Boosterung geringer wird, noch vertretbar und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Denn aus der Erfahrung zeigt sich, dass bei immer k\u00fcrzeren Intervallen der Pikse letztlich nur noch wenig Immunantwort durch den K\u00f6rper erwartet werden kann und die Gefahr von Nebenwirkungen eines strapazierten Organismus anw\u00e4chst. Immerhin muss jede Impfung mit einer milden Infektion gleichgesetzt werden und hat damit auch das Potenzial, Long-Covid-\u00e4hnliche Beschwerden beim Immunisierten zu hinterlassen\".\nRiehle stellt im letzten Vierteljahr eine deutliche Tendenz zu neurologischen und kardiologischen Symptomen fest, welche Betroffene eines Impfschadens berichten und vom Arzt entsprechend attestieren lassen: \"Ganz vorne dabei sind Ersch\u00f6pfung, Schmerzst\u00f6rungen, Missempfindungen, L\u00e4hmungen und Sensibilit\u00e4tsst\u00f6rungen, aber auch Atemnot, Herzrhythmusst\u00f6rungen, Schwindel, Blutdruckschwankungen und Sehst\u00f6rungen. Dagegen werden rheumatische, immunologische und psychiatrische Probleme mittlerweile seltener genannt als noch in 2021. Akute Polyneuropathien wie das Guillain-Barr\u00e9-Syndrom und ernsthafte Kardiomyopathien k\u00f6nnen dagegen \u00f6fter als noch vor einem Jahr bei Patienten einer Impfkomplikation nachgewiesen werden\", erkl\u00e4rt Riehle. Der 37-J\u00e4hrige ist selbst seit \u00fcber 15 Monaten an einem Post-Vac-Syndrom erkrankt und ber\u00e4t Impfgesch\u00e4digte aus der ganzen Republik: \"Seit Beginn unserer Selbsthilfeinitiative haben sich bis heute knapp 3500 Personen gemeldet und um Hilfestellung in diversen Fragen gebeten. Insbesondere wird sich nach behandelnden \u00c4rzten und Therapiem\u00f6glichkeiten erkundigt. Allerdings sind die Spezialambulanzen bis weit ins Jahr 2023 ausgelastet, weshalb an niedergelassene Haus- und Fach\u00e4rzte verwiesen werden muss. Dort ist man aber h\u00e4ufig \u00fcberfordert und hat Ber\u00fchrungs\u00e4ngste mit einer Impfkomplikation, die ja auch nur symptomatisch, aber nicht urs\u00e4chlich therapiert werden kann\", sagt Riehle.\nGleichsam geht es um Anliegen wie Krankschreibung, Schwerbehinderung, Entsch\u00e4digung, Erwerbsminderung, Pflegebed\u00fcrftigkeit oder Sozialleistung f\u00fcr den Fall, wonach es durch das Post-Vac-Syndrom zu einer l\u00e4ngerfristigen Einschr\u00e4nkung der Arbeitsf\u00e4higkeit kommt und in der Konsequenz nicht selten ganze Familien unverhofft in akute soziale und wirtschaftliche Not gest\u00fcrzt werden. \"Da hei\u00dft es dann, auch seelsorgerliche Unterst\u00fctzung anzubieten\", erkl\u00e4rt der Psychologische Berater vom Bodensee, der mit seiner Impfkomplikation pragmatisch umgeht und keine Empfehlung gegen das Immunisieren aussprechen m\u00f6chte. Stattdessen ermutigt er zu \u00fcberdachter und abgestufter Einzelfallentscheidung auf Basis m\u00f6glicher Vorerkrankungen, Unvertr\u00e4glichkeiten, Anf\u00e4lligkeit f\u00fcr Impfnebenwirkungen und der Frage, inwieweit eine Immunisierung in der jeweiligen Lebenssituation n\u00f6tig ist: \"Wenn man wenig soziale Kontakte hat und nicht zu den vulnerablen Gruppen und Altersschichten geh\u00f6rt, sollte die Erforderlichkeit f\u00fcr einen weiteren Piks kritisch hinterfragt werden und nicht blindlings eine zus\u00e4tzliche Impfung im Vorbeigehen mitgenommen werden\", res\u00fcmiert Riehle und f\u00fchrt hierzu noch abschlie\u00dfend aus: \"Betroffene von Impfsch\u00e4den sind ja eben gerade keine Impfgegner, denn sie haben sich in der Regel aus \u00dcberzeugung immunisieren lassen und wollten sich vor dem Virus sch\u00fctzen. Dass ihr Vertrauen in die Spritze durch ein Post-Vac-Syndrom leidet und auf die Probe gestellt wird, ist vollkommen nachvollziehbar. Trotzdem werden sie deshalb nicht zu Querdenkern, ganz im Gegenteil\".\nDie Selbsthilfeinitiative ber\u00e4t Betroffene und Angeh\u00f6rige bundesweit kostenlos und ist \u00fcber die Webseite www.selbsthilfe-post-vac-syndrom.de erreichbar.\nVerantwortlicher f\u00fcr diese Pressemitteilung:\nEhrenamtliches B\u00fcro f\u00fcr\n[\u00d6ffentlichkeitsarbeit](https://www.openpr.de/wiki/oeffentlichkeitsarbeit)- Dennis Riehle\nHerr Dennis Riehle\nMartin-Schleyer-Str. 27\n78465 Konstanz\nDeutschland\nfon ..: 07531/955401\nweb ..: https://www.presse-riehle.de\nemail :\nDas ehrenamtliche B\u00fcro f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit unterst\u00fctzt gemeinn\u00fctzige Vereine und Initiativen in der PR, Medienarbeit und dem Marketing. Es wird vom Konstanzer Journalisten Dennis Riehle geleitet.\nHinweis: Sie k\u00f6nnen diese Pressemitteilung - auch in ge\u00e4nderter oder gek\u00fcrzter Form - mit Quelllink auf unsere Homepage auf Ihrer Webseite kostenlos verwenden.\nPressekontakt:\nSelbsthilfeinitiative Impfkomplikationen und Impfsch\u00e4den\nHerr Dennis Riehle\nMartin-Schleyer-Str. 27\n78465 Konstanz\nfon ..: 07531/955401\nweb ..: https://www.selbsthilfe-riehle.de\nemail :", "language": null, "image": "https://cdn.openpr.de/pressemitteilung/a/7/2/a72b7ea3.1200x900.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/faq.html", "/journalisten/", "/impressum.html", "https://www.openpr.de/", "https://www.openpr.com/", "/dashboard/", "/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.de/pressemitteilung-generator/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.com/news/submit.html", "/pressemitteilung-aendern/", "/pressemitteilung-loeschen/", "/pressekodex.html", "/news/gute_pressemitteilung.html", "/service/", "/service/", "/dashboard/registrierung", "/service/#p101", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p107", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/service/#p122", "/service/#p501", "/advertorials/", "/journalisten/", "/pr-agentur/", "/agentur/", "/agentur/", "/pr-agentur/", "/werbeagentur/", "/designagentur/", "/seo-agentur/", "/dashboard/registrierung?tarife=agentur", "/magazin/", "/wiki/", "/pressearchiv/", "/presseportale.html", "/thema/", "/kategorie/it-new-media-software/", "/kategorie/medien-telekommunikation/", "/kategorie/wirtschaft-finanzen-versicherungen/", "/kategorie/energie-umwelt/", "/kategorie/tourismus-auto-verkehr/", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/kategorie/politik-recht-gesellschaft/", "/kategorie/industrie-bau-immobilien/", "/kategorie/vereine-verbaende/", "/kategorie/wissenschaft-forschung-bildung/", "/kategorie/werbung-consulting-marktforschung/", "/kategorie/logistik-transport/", "/kategorie/freizeit-buntes-vermischtes/", "/kategorie/mode-trends-lifestyle/", "/kategorie/sport/", "/kategorie/kunst-kultur/", "/kategorie/bewusstsein-spiritualitaet/", "/dashboard/registrierung", "https://www.openpr.de/", "/", "#bearbeiten", "/journalisten/", "#pressekontakt", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/pressemitteilungen/ehrenamtliches-buero-fuer-oeffentlichkeitsarbeit-dennis-riehle-0222002/", "https://www.openpr.de/wiki/oeffentlichkeitsarbeit", "https://www.openpr.de", "/news/einstellen.html", "/pressemitteilung-loeschen/?pressemitteilungId=1237009", "/pressemitteilung-aendern/?pressemitteilungId=1237009", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1237009%2FImpfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1237009%2FImpfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1237009%2FImpfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html", "mailto:?subject=Impfsch%C3%A4den%3A%20Neurologische%20und%20kardiologische%20Beschwerden%20f%C3%BChrend&body=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1237009%2FImpfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1237009%2FImpfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html&title=Impfsch%C3%A4den%3A%20Neurologische%20und%20kardiologische%20Beschwerden%20f%C3%BChrend", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.openpr.de%2Fnews%2F1237009%2FImpfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.html", "/news/1237009/Impfschaeden-Neurologische-und-kardiologische-Beschwerden-fuehrend.pdf", "#", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/news/1249433/Selbsthilfeinitiative-Aus-den-Erfahrungen-mit-dem-Post-Vac-Syndrom-sollten-wir-lernen.html", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/news/1249188/Antraege-auf-Schwerbehinderung-und-Erwerbsminderung-bei-CFS-und-Fibromyalgie-brauchen-Mitwirkung.html", "/news/156149/Neue-Influenza-Saison-Vor-der-Impfung-rechtzeitig-Beipackzettel-studieren.html", "/news/1241620/Selbsthilfeinitiative-verzeichnet-neben-Corona-Impfschaeden-auch-andere-Post-Vac-Faelle.html", "/news/1248006/Post-Vac-Syndrom-bleibt-trotz-des-Auslaufens-der-Corona-Pandemie-weiterhin-ein-Thema.html", "/news/1240106/Impfkomplikationen-sollten-fuer-Anerkennung-gut-dokumentiert-und-differentialdiagnostisch-beurteilt-werden.html", "/news/1224626/Selbsthilfeinitiative-zu-Impfkomplikationen-und-Impfschaeden-nimmt-Arbeit-auf.html", "/news/1078532/Masernimpfung-ab-1-Maerz-Pflicht-kann-man-sich-gegen-Impfschaeden-versichern.html", "/news/1249433/Selbsthilfeinitiative-Aus-den-Erfahrungen-mit-dem-Post-Vac-Syndrom-sollten-wir-lernen.html", "/news/1239611/Impfschaeden-Selbsthilfeinitiative-beraet-ueberregional-in-sozialen-Fragen-und-leistet-Gesundheitsfoerderung.html", "/news/842468/Impfschaeden-manche-Unfallversicherung-zahlt.html", "/news/1097729/Neuro-COVID-Neurologische-Spaetfolgen-von-Corona.html", "/news/einstellen.html", "/service/#p101", "/pressemitteilung-generator/", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p501", "/service/#p107", "/service/#p104", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/advertorials/", "/service/#p122", "https://www.google.com/search?hl=de&gl=de&tbm=nws&q=openpr&oq=openpr", "https://www.openpr.com", "https://www.connektar.de/?p=15", "/faq.html", "/erfahrung.html", "/werbung.html", "/impressum.html", "https://www.einbock.com/datenschutz", "/agb.html", "https://www.openpr.de/", "#", "/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.de/pressemitteilung-generator/", "/news/einstellen.html", "https://www.openpr.com/news/submit.html", "/pressemitteilung-aendern/", "/pressemitteilung-loeschen/", "/pressekodex.html", "/news/gute_pressemitteilung.html", "/service/", "/service/", "/dashboard/registrierung", "/service/#p101", "/pressemitteilung-schreiben.html", "/service/#p107", "/service/#p105", "https://startup.openpr.de/", "/service/#p122", "/service/#p501", "/advertorials/", "/journalisten/", "/pr-agentur/", "/agentur/", "/agentur/", "/pr-agentur/", "/werbeagentur/", "/designagentur/", "/seo-agentur/", "/dashboard/registrierung?tarife=agentur", "/magazin/", "/pressearchiv/", "/presseportale.html", "/thema/", "/kategorie/it-new-media-software/", "/kategorie/medien-telekommunikation/", "/kategorie/wirtschaft-finanzen-versicherungen/", "/kategorie/energie-umwelt/", "/kategorie/tourismus-auto-verkehr/", "/kategorie/gesundheit-medizin/", "/kategorie/politik-recht-gesellschaft/", "/kategorie/industrie-bau-immobilien/", "/kategorie/vereine-verbaende/", "/kategorie/wissenschaft-forschung-bildung/", "/kategorie/werbung-consulting-marktforschung/", "/kategorie/logistik-transport/", "/kategorie/freizeit-buntes-vermischtes/", "/kategorie/mode-trends-lifestyle/", "/kategorie/sport/", "/kategorie/kunst-kultur/", "/kategorie/bewusstsein-spiritualitaet/", "/wiki/", "/werbung.html", "/journalisten/", "/faq.html", "/impressum.html", "https://www.einbock.com/datenschutz", "/agb.html", "/dashboard/", "https://www.openpr.de/", "https://www.openpr.com/"]}