{"title": "Warum \u201eBooster-Impfungen\u201c nie und nimmer Wellenbrecher sind", "author": "Armin Thurnher", "url": "https://www.falter.at/seuchenkolumne/20210818/warum-booster-impfungen-nie-und-nimmer-wellenbrecher-sind", "hostname": "falter.at", "description": "Seuchenkolumne. Nachrichten aus der vervirten Welt 498", "sitename": "FALTER.at", "date": "2021-08-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Warum \u201eBooster-Impfungen\u201c nie und nimmer Wellenbrecher sind\nSeuchenkolumne. Nachrichten aus der vervirten Welt 498\nDoch, die Impfung bleibt essentiell, erkl\u00e4rt Epidemiologe Robert Zangerle heute. Es fehlt jedoch an Ma\u00dfnahmen, die es braucht, um eine kr\u00e4ftige 4. Welle mit allen Folgen abzufangen. Propaganda gibt es genug, Initiativen zu wenig. Das gilt national, aber auch global. A.T.\n\u00bbVor zwei Monaten wurde eine Seuchenkolumne so beendet: \u201eAnders als in Asien sei die Maske in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern kein Teil der Kultur, sagt Bundeskanzler Sebastian Kurz. Offenbar st\u00f6ren Masken die Normalit\u00e4t von Bundeskanzler Kurz. Meine Normalit\u00e4t wird von S\u00e4tzen wie ,Die Pandemie finde in Wellen mit saisonalen H\u00f6hepunkten statt, die steigenden Zahlen im Herbst h\u00e4tten nichts mit dem Sozialverhalten der Menschen im Juli zu tun\u2018 (O-Ton Kurz) gest\u00f6rt. Das ist eine dreiste und gef\u00e4hrliche Verzerrung von Fakten. So k\u00f6nnen wir den Wettlauf Delta vs. Impfungen nicht gewinnen.\u201c\nIch konnte nicht ahnen, dass das schwarze Vorarlberg unreflektiert den t\u00fcrkisen PR-Sprech, das Verhalten im Sommer habe nichts mit den Zahlen im Herbst zu tun, zur Grundlage seiner Sommerstrategie macht. Die Vorarlberger haben tats\u00e4chlich ihre Pl\u00e4ne, die Impfungen im Sommer zur\u00fcckzufahren, durchgezogen, um dann im sp\u00e4ten Herbst die Strukturen wieder hochzufahren. \u201eDie Haupt-Impfstra\u00dfen in Bregenz und Nenzing werden ab November in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden bis ins Fr\u00fchjahr 2022 ge\u00f6ffnet. Zus\u00e4tzlich werden die kleineren Impfstra\u00dfen, wie etwa in Bezau und im Kleinwalsertal ge\u00f6ffnet. ,Ich bedanke mich an dieser Stelle bereits bei allen \u00c4rzt:innen und Helfer:innen, die sich bereits wieder bereit erkl\u00e4rt haben in den Impfstra\u00dfen zu helfen\u2018, freut sich die Gesundheitslandesr\u00e4tin Martin R\u00fcscher\u201c laut\n[Vorarlberg Online](https://www.vol.at/booster-impfungen-als-wellenbrecher-nutzen/7089263).\nDas sei ma\u00dflos \u00fcbertrieben? Keineswegs. Mit sichtlichem Stolz haben sie die Schlie\u00dfung der Impfstra\u00dfen verk\u00fcndet und haben das restliche sp\u00e4rliche Impfen vollst\u00e4ndig den Haus\u00e4rzten \u00fcbergeben. Genaueres ist aber nie an die \u00d6ffentlichkeit\n[gedrungen](https://diepresse.com/6011659/vorarlberg-stellt-impfstrassen-ein-impfung-beim-hausarzt). Ach, jetzt werde ich ungerecht, schlie\u00dflich hat Vorarlberg seit Mitte Juli einen [Impfbus](https://vorarlberg.orf.at/stories/3116274/). \u201eDer mobile CoV-Impfbus des Landes wird von der Bev\u00f6lkerung gut angenommen.\u201c Wieso aber gibt es nicht einen 2. und einen 3. Impfbus? Weil das eine Entscheidung gegen die Intuition einer alemannischen Gesundheits\u00f6konomie gewesen w\u00e4re? Bei \u00e4hnlichen Fragestellungen habe ich in Vorlesungen und Seminaren immer Vorarlberger Studentinnen und Studenten angesprochen, um zu fragen, wieso das nicht gemacht werde, allein um die Antwort \u201ezu teuer\u201c zu provozieren. Um dann zu erkl\u00e4ren, dass Gesundheits\u00f6konomie nichts mit Betriebswirtschaft eines Krankenhauses oder der niedergelassenen Praxen zu tun hat. Dieses Bedienen eines Klischees hat didaktisch verdammt gut funktioniert. Kurz freute ich mich, dass ich mich vielleicht in meiner doch zu pessimistischen Einsch\u00e4tzung geirrt habe, als die Aktion am 14. August (2. Impfung am 4. September) f\u00fcr Jugendliche & Lehrer im Bregenzer Impfzentrum [bekannt wurde](https://vorarlberg.orf.at/stories/3116427/). Lenkt Vorarlberg doch ein? Leider nein, die angesprochene Aktion ist ein d\u00fcrftiger Ausrei\u00dfer nach oben.\nEin fl\u00fcchtiger Blick auf den zeitlichen Ablauf der Impfungen anhand der\n[ORF-Impfkarte](https://orf.at/corona/daten/impfung) f\u00fchrt zu einer falschen Interpretation, weil nicht ber\u00fccksichtigt wird, wie viele Menschen schon geimpft sind. \u00d6sterreichweit sind 56,15 % vollimmunisiert, in Vorarlberg 56,33 %. In keiner einzigen Altersgruppe stellt Vorarlberg die meisten Vollimmunisierten.\nEs gibt in Vorarlberg auch keine Gemeinde, die zu 70% oder mehr vollimmunisiert ist. Die erste Gemeinde, die diesen Wert in \u00d6sterreich \u00fcberschritten hat, war das Tiroler Galt\u00fcr. Die Nachbargemeinde aus meiner Kindheit, das Vorarlberger Gaschurn kommt auf 57,7%. Die Gemeinde Umhausen in Tirol und Kuchl in Salzburg, beide bekannt-ber\u00fcchtigt durch \u201eAusreisetestungen\u201c haben keine Fortschritte erzielt, die Impfrate liegt immer noch deutlich unter 50%. \u201eDon\u2019t be a schmuck\u201c m\u00f6chte man vor allem den dortigen B\u00fcrgermeistern\n[zurufen](https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2021/08/schwarzenegger-schmuck-mask-vaccines/619746/). Lesen Sie, was Arnold Schwarzenegger dazu zu sagen hat! Die h\u00f6chsten Impfraten findet man im Burgenland, n\u00f6rdlichen und \u00f6stlichen Nieder\u00f6sterreich und im Paznauntal, wo Ischgl dem dumpfen Argument, viele seien bereits angesteckt und brauchen deshalb keine Impfung, immerhin die Impfrate von 65% entgegenh\u00e4lt.\nIst die Corona-Impfung also nicht mehr der Gamechanger im Kampf gegen die Pandemie angesichts der verbreiteten Impfunwilligkeit und der Virusvariante Delta? Doch, die Impfung bleibt essenziell, w\u00e4re in den n\u00e4chsten Monaten ohne begleitende nicht-pharmazeutische Interventionen (\u201eMa\u00dfnahmen\u201c) jedoch v\u00f6llig unzureichend, um eine kr\u00e4ftige 4. Welle mit allen Folgen abzufangen. Parteien und Bundesl\u00e4nder \u00fcbergreifend gilt das \u00fcbergeordnete Ziel der hiesigen Pandemiebek\u00e4mpfung: das Gesundheitssystem nicht \u00fcberlasten. So machen wir das eben, es wurde immer in Kauf genommen, dass Menschen schwer erkranken und sterben, solange die Krankenh\u00e4user irgendwie klarkommen. Vizekanzler Werner Kogler lobte im ORF Sommergespr\u00e4ch 2021 die Regierung und sich selber f\u00fcr die miserable Covid Politik im Herbst 2020. Eh alles gut gegangen? Das historische Ausma\u00df an \u00dcbersterblichkeit im November und Dezember 2020 wird eiskalt revisionistisch abgearbeitet.\nDas Gesundheitssystem ger\u00e4t besonders leicht erneut unter Druck, wenn die Impfquote in den sognannten \u201eRisikogruppen\u201c unzureichend ist, wie es im Augenblick (noch?) weitgehend zutrifft. \u00d6sterreichs Verantwortliche trotz Einverst\u00e4ndnis \u00fcber das \u201ekonzeptlose K\u00f6chelkonzept\u201c reagieren auf die momentane Situation und den dr\u00e4uenden Herbst unterschiedlich. \u201e,Der Schutz der vulnerablen Personen hat im Vordergrund zu stehen\u2018,\n[bekr\u00e4ftigt R\u00fcscher.](https://www.vol.at/booster-impfungen-als-wellenbrecher-nutzen/7089263) Deshalb werde ab Oktober/November den etwa 20.000 bis 30.000 Personen im Spital- und Gesundheitsbereich die M\u00f6glichkeit einer kostenlosen Booster-Impfung angeboten.\u201c Wellenbrechen wird das aber nicht, die Welle l\u00e4uft da schon auf Touren. Stadtrat Peter Hacker aus Wien hingegen [h\u00e4lt es f\u00fcr m\u00f6glich,](https://wien.orf.at/stories/3117232/) dass im Herbst die Intensivstationen Wiens so ausgelastet werden k\u00f6nnten wie im Fr\u00fchjahr (Vorarlberg hatte das im November): \u201eDas Worst-Case-Szenario ist, dass die vierte Welle im Spital so einschl\u00e4gt wie die dritte Welle. Wir rechnen damit, dass wir wieder unser ganzes Neun-Stufen-System brauchen werden\u201c.\nVergessen wir nicht, dass es insgesamt immer noch mehr Menschen ohne Immunit\u00e4t als bereits Infizierte gibt. Dazu gibt es in \u00d6sterreich keine Daten, es wurden keine Seropr\u00e4valenz-Studien (\u00dcberpr\u00fcfung mit Antik\u00f6rpern) mehr durchgef\u00fchrt, ob Menschen genesen/immun sind, wie im letzten Herbst. Lediglich bei den Altersgruppen ab 80 Jahre sind vermutlich bisher etwas mehr Menschen infiziert worden als ohne Immunit\u00e4t geblieben. Wenn also ein gro\u00dfer Teil der momentan nicht immunen Menschen infiziert w\u00fcrde, dann w\u00e4re die zu erwartende Gesamt-Krankheitslast \u00e4hnlich gro\u00df wie die gesamte Krankheitslast im bisherigen Pandemieverlauf. Bei j\u00fcngeren Menschen sind Langzeitfolgen einer Infektion besonders relevant; bei \u00e4lteren Menschen sind es vor allem m\u00f6gliche akute Folgen einer Infektion, inklusive Krankenhausaufnahmen und Todesf\u00e4llen. Wenn also ein gro\u00dfer Teil der noch nicht immunen Menschen innerhalb weniger Monate infiziert w\u00fcrde, wird die Belastung des Gesundheitswesens wieder gro\u00df werden, auch wenn es jetzt von allen Seiten t\u00f6nt, dass sowas nicht mehr passieren kann. Diese \u00dcberlegung zeigt aber, wie wichtig die weitere Erh\u00f6hung der Impfabdeckung ist. Mit jeder Person, die geimpft wird, reduziert sich die potentielle Krankheitslast. Eine forcierte Impfung der Jugendlichen k\u00f6nnte helfen, die Ausbreitung des Virus zu verlangsamen und eventuelle F\u00e4lle von Long Covid zu verhindern. Klingt aber sehr unrealistisch, auch wenn Impfen Punk\n[gleichgesetzt wird](https://www.sueddeutsche.de/panorama/marco-pogo-turbobier-bierpartei-impfen-wien-1.5381526).\nDass \u00d6sterreich im europ\u00e4ischen Vergleich zur\u00fcckfallen wird, war vor 2 Monaten\n[absehbar](https://twitter.com/Unfertig/status/1410616836564033537), man hat weder rechtzeitig noch ad\u00e4quat entgegengesteuert (vom Negativ-Modell Vorarlberg ganz abgesehen). Die Impfkampagne war bis zum \u00dcberdruss politisiert, immer mit Wahlen im Auge k\u00fcmmerte man sich vorrangig um die Impfwilligen. Das ist nicht Public Health.\n\u00d6sterreich hat bisher nicht nur zu wenig geimpft, das schier unl\u00f6sbare Problem scheint die derzeit niedrige Impfrate zu sein. Es geht momentan (fast) nichts mehr weiter. In den ersten 16 Augusttagen wurden 91.226 Menschen teilgeimpft und 26.545 erhielten den Einmalimpfstoff von Janssen, zusammen sind das 1,3% der Bev\u00f6lkerung. Selbst wenn man diese Rate bis Anfang Oktober verdoppelt, wir bleiben zur\u00fcck, deutlich unter 70%. Wieso ist das kein Grund, die Gesellschaft mit Information und Diskussion zu fluten, von oben nach unten und von unten nach oben?\nMit der jetzigen ethisch fragw\u00fcrdigen Laissez-faire-Politik nimmt man in Kauf, dass sich das Virus ziemlich ungehindert in der nicht geimpften Bev\u00f6lkerung verbreiten kann. Dazu z\u00e4hlen nicht nur jene Menschen, die sich (noch) nicht impfen lassen wollen, sondern auch die Million Kinder unter 12 Jahren, f\u00fcr die noch kein Impfstoff zugelassen ist, und jene ungef\u00e4hr 200 000 Menschen, die wegen einer Krebsbehandlung oder nach einer Transplantation ein geschw\u00e4chtes Immunsystem haben, und nat\u00fcrlich dringlich einer dritten Impfung bed\u00fcrfen. Trotzdem werden einige von ihnen zu wenig Abwehrstoffe bilden.\nZum Stopfen von \u201eImpfl\u00f6chern\u201c, im englischen pockets of unvaccinated braucht es ein gleichzeitiges Nebeneinander von vielf\u00e4ltigen Impfm\u00f6glichkeiten. Einfache Impfm\u00f6glichkeiten ohne Termin, direkt in der Nachbarschaft, beim Einkaufen, wo auch immer. Die Jugendlichen und Lehrer, die sich am 14. August in Bregenz impfen lassen konnten, mussten sich f\u00fcr den Termin im Impfzentrum Bregenz (sehr nah f\u00fcr Jugendliche aus Gaschurn und Schr\u00f6cken!) anmelden. F\u00fcr diese mangelnde Flexibilit\u00e4t sind auch zentrale Vereinbarungen mitverantwortlich, die ein Monopol \u00fcber das Ausliefern und das \u00fcppig dotierte Auftauen der Impfstoffe durch den Gro\u00dfhandel schufen. Das schafft auch eine unn\u00f6tige Herausforderung von Lieferungen an Haus\u00e4rzte. Wieso wird das nie hinterfragt?\nDieses angemessene Nebeneinander von Impfm\u00f6glichkeiten ist in keinem Bundeland ad\u00e4quat etabliert. \u00c4rgerlich auch das Bundesland Tirol, das es verabs\u00e4umt hat, im Bezirk Schwaz kontinuierlich mit Impfungen nachzubessern. Man hat sich nach der sehr erfolgreichen \u201eImpf-Hauruck Aktion\u201c Mitte M\u00e4rz und Mitte April durch EU, Bund, Land und BioNTech/Pfizer offenbar in Sicherheit gewiegt. Die Synergie von nicht-pharmazeutischen Interventionen (\u201eMa\u00dfnahmen\u201c) mit der Durchimpfung wurde zu wenig bedacht. Im \u201eSommer wie damals\u201c ist Impfung alleine, auch bei Anwendung der 3-G Regel, unzureichend, um das Virus unter Kontrolle zu halten. Einen Vorsprung hat man ganz sch\u00f6n verspielt, jetzt \u00e4rgert man sich dort mit einem Cluster unter dem Personal eines Hotels, mehr davon vermutlich n\u00e4chste Woche.\nW\u00e4hrend in Afrika aktuell um die vier Prozent der Menschen zumindest teilgeimpft sind \u2013 aufgrund von Impfstoffmangel \u2013, redet man in \u00d6sterreich dar\u00fcber, ob ein Wienerschnitzel als Impfanreiz taugt und ob es vertretbar w\u00e4re, einen Selbstbehalt f\u00fcr Tests von jenen Menschen bezahlen zu lassen, die sie vorlegen m\u00fcssen: freiwillig Ungeimpfte.\nAber solange die weltweite Impfkampagne durch Impfstoffknappheit schleppend l\u00e4uft, hat das Virus weiterhin global Chancen, sich zu verbreiten und zu mutieren. Auch hier m\u00fcssen wir auf ein Qu\u00e4ntchen Gl\u00fcck setzen, dass keine noch bedrohlicheren Varianten entstehen. Sich darauf vorzubereiten, w\u00e4re besser. Dazu geh\u00f6rte es vor allem, dass die Welt (einschlie\u00dflich Afrika!) in die Lage versetzt wird, ausreichend Impfstoff f\u00fcr alle herzustellen, Anleitungen dazu\n[g\u00e4be es](https://www.citizen.org/article/how-to-make-enough-vaccine-for-the-world-in-one-year/) . Die Regierungen der reichen L\u00e4nder interessiert das aber wenig. Wenn sie\u2019s nur aush\u00e4lt, die WHO.\u00ab R. Z.\nDistance, hands, masks, be considerate!\nIhr Armin Thurnher", "language": null, "image": "https://cdn.falter.at/uploads/articles/seuchenkolumne/6c3b91147c.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.falter.at/", "https://abo.falter.at", "https://www.falter.at/login?redirect_url=/seuchenkolumne/20210818/warum-booster-impfungen-nie-und-nimmer-wellenbrecher-sind", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.facebook.com/FALTER.DieWochenzeitung/", "https://twitter.com/falter_at", "https://www.youtube.com/user/FalterVerlag", "https://www.instagram.com/falter.diewochenzeitung/", "https://at.linkedin.com/company/falter-verlagsgruppe", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://www.falter.at/", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/viennale", "https://www.falter.at/kinder", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://shop.falter.at", "https://www.falter.at/service", "https://abo.falter.at", "https://www.falter.at/login?redirect_url=/seuchenkolumne/20210818/warum-booster-impfungen-nie-und-nimmer-wellenbrecher-sind", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://epaper.falter.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.falter.at/gerichtsmedizin", "https://www.falter.at/buchpodcast", "https://www.falter.at/scheuba", "https://www.falter.at/videos/falter-tv", "https://www.falter.at/falter/falter-app", "https://www.falter.at/heureka", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/morgen", "https://www.falter.at/natur", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/loge17", "https://www.falter.at/think-tank", "https://www.falter.at/zeitung", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/events?is_recommended=true", "https://www.falter.at/festivals", "https://www.falter.at/locations?is_kino=false", "https://www.falter.at/userevents", "https://www.falter.at/wiener-stadtgespraech", "https://www.falter.at/arena", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/empfehlungen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/lokalkritiken", "https://cms.falter.at/essen-trinken/kategorie/grundkurs-kochen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/wien-wie-es-isst-app", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/alle-lokale-von-a-z/a", "https://shop.falter.at/abos-hefte.html", "https://shop.falter.at/buecher.html", "https://shop.falter.at/dvds.html", "https://shop.falter.at/cds.html", "https://shop.falter.at/abos-hefte/einzelhefte.html", "https://shop.falter.at/fanshop/falter-produkte.html", "https://shop.falter.at/buecher/besprochene-buecher.html", "https://www.falter.at/lesekraenzchen-rezensionen/", "https://www.falterverlag.at", "https://www.falter.at/service/online-zugang", "https://www.falter.at/service/abo-aendern", "https://www.falter.at/service/rueckruf", "#", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://cms.falter.at/falter/kleinanzeigen-im-falter/", "https://www.falter.at/sprachkurs", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/kino/empfohlen", "https://www.falter.at/kino?has_review=true", "https://www.falter.at/locations?is_kino=true", "https://www.falter.at/filme", "/kinotipps", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://www.falter.at/best-of-vienna?issueid=0", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=1", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=2", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=3", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=4", "https://shop.falter.at/abos-hefte/best-of-vienna-abos.html", "https://www.falter.at/ueber-uns/kontakt", "https://cms.falter.at/ueber-uns/stellenangebote-falter-verlag", "https://publishing.falterverlag.at", "https://cms.falter.at/b2b", "https://www.falter.at/falter/spots", "https://www.falter.at/datenschutz", "https://www.falter.at/offenlegung", "https://www.falter.at", "https://shop.falter.at", "https://www.falterverlag.at/", "https://www.wuchtelwette.at", "https://www.partytimer.at", "https://www.theviennareview.at", "/seuchenkolumne", "/zeitung/autor-in/armin-thurnher", "/zeitung/autor-in/armin-thurnher", "https://www.falter.at/datenschutz/", "https://www.vol.at/booster-impfungen-als-wellenbrecher-nutzen/7089263", "https://diepresse.com/6011659/vorarlberg-stellt-impfstrassen-ein-impfung-beim-hausarzt", "https://vorarlberg.orf.at/stories/3116274/", "https://vorarlberg.orf.at/stories/3116427/", "https://orf.at/corona/daten/impfung", "https://www.theatlantic.com/ideas/archive/2021/08/schwarzenegger-schmuck-mask-vaccines/619746/", "https://www.vol.at/booster-impfungen-als-wellenbrecher-nutzen/7089263", "https://wien.orf.at/stories/3117232/", "https://www.sueddeutsche.de/panorama/marco-pogo-turbobier-bierpartei-impfen-wien-1.5381526", "https://twitter.com/Unfertig/status/1410616836564033537", "https://www.citizen.org/article/how-to-make-enough-vaccine-for-the-world-in-one-year/", "https://www.falter.at/datenschutz/", "/seuchenkolumne/20231024/zuschriften-die-elegie-auf-pilnacek-betreffend", "/seuchenkolumne/20231023/maul-halten-haende-falten", "/seuchenkolumne/20231021/elegie-auf-christian-pilnacek", "/seuchenkolumne/20231020/medienfragen-sind-ego-fragen-aus-der-wunden-welt-der-medien", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/aktuelle-ausgabe", "https://epaper.falter.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.falter.at/gerichtsmedizin", "https://www.falter.at/buchpodcast", "https://www.falter.at/scheuba", "https://www.falter.at/videos/falter-tv", "https://www.falter.at/falter/falter-app", "https://www.falter.at/heureka", "https://www.falter.at/maily", "https://www.falter.at/morgen", "https://www.falter.at/natur", "https://www.falter.at/seuchenkolumne", "https://www.falter.at/loge17", "https://www.falter.at/think-tank", "https://www.falter.at/zeitung", "https://www.falter.at/events", "https://www.falter.at/events?is_recommended=true", "https://www.falter.at/festivals", "https://www.falter.at/locations?is_kino=false", "https://www.falter.at/userevents", "https://www.falter.at/wiener-stadtgespraech", "https://www.falter.at/arena", "https://www.falter.at/lokalfuehrer", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/empfehlungen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/lokalkritiken", "https://cms.falter.at/essen-trinken/kategorie/grundkurs-kochen", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/wien-wie-es-isst-app", "https://www.falter.at/lokalfuehrer/alle-lokale-von-a-z/a", "https://shop.falter.at/abos-hefte.html", "https://shop.falter.at/buecher.html", "https://shop.falter.at/dvds.html", "https://shop.falter.at/cds.html", "https://shop.falter.at/abos-hefte/einzelhefte.html", "https://shop.falter.at/fanshop/falter-produkte.html", "https://shop.falter.at/buecher/besprochene-buecher.html", "https://www.falter.at/lesekraenzchen-rezensionen/", "https://www.falterverlag.at", "https://www.falter.at/service/online-zugang", "https://www.falter.at/service/abo-aendern", "https://www.falter.at/service/rueckruf", "#", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://cms.falter.at/falter/kleinanzeigen-im-falter/", "https://www.falter.at/sprachkurs", "https://www.falter.at/kino", "https://www.falter.at/kino/empfohlen", "https://www.falter.at/kino?has_review=true", "https://www.falter.at/locations?is_kino=true", "https://www.falter.at/filme", "/kinotipps", "https://www.falter.at/best-of-vienna", "https://www.falter.at/best-of-vienna?issueid=0", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=1", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=2", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=3", "https://www.falter.at/best-of-vienna?ressortid=4", "https://shop.falter.at/abos-hefte/best-of-vienna-abos.html", "https://www.falter.at/ueber-uns/kontakt", "https://cms.falter.at/ueber-uns/stellenangebote-falter-verlag", "https://publishing.falterverlag.at", "https://cms.falter.at/b2b", "https://www.falter.at/falter/spots", "https://www.falter.at/datenschutz", "https://www.falter.at/offenlegung", "https://www.falter.at", "https://shop.falter.at", "https://www.falterverlag.at/", "https://www.wuchtelwette.at", "https://www.partytimer.at", "https://www.theviennareview.at", "https://www.falter.at/falter/radio", "https://www.facebook.com/FALTER.DieWochenzeitung/", "https://twitter.com/falter_at", "https://www.youtube.com/user/FalterVerlag", "https://www.instagram.com/falter.diewochenzeitung/", "https://at.linkedin.com/company/falter-verlagsgruppe", "https://www.falter.at/service/newsletter-anmeldung", "https://abo.falter.at/print12?ref=839&redirectTo=/seuchenkolumne/20210818/warum-booster-impfungen-nie-und-nimmer-wellenbrecher-sind", "https://abo.falter.at/12-wochen-testen?ref=842&redirectTo=/seuchenkolumne/20210818/warum-booster-impfungen-nie-und-nimmer-wellenbrecher-sind"]}