{"title": "Walder-Waterloo", "author": "David Klein", "url": "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/", "hostname": "insideparadeplatz.ch", "description": "Der Ringier-CEO ist auch Verleger. Die wollen nur eines: Meinung machen. Und zwar jene, die ihnen am meisten dienlich ist.", "sitename": "Inside Paradeplatz GmbH", "date": "2022-01-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDie beliebtesten Kommentare\nWarum braucht eine verm\u00f6gende Familie mit hunderten Millionen Polster wie Ringier, Coninx etc. Staatshilfe f\u00fcr Ihre erfolglosen Medien? Warum m\u00fcssen\u2026\nDas ist das wirklich Tragische am Opportunismus von Corona-Walder und seinen Kollegen von Tagi, CH Media und NZZ: Sie besch\u00e4digen\u2026\nDie bekommen den Hals nie voll.\nSehr witzig wie das Thema jetzt durch den Bl\u00e4tterwald weht. F\u00fcr jeden der einigermassen 1+1 zusammenz\u00e4hlen kann, ist schon lange klar, dass in diesen Medienkonzernen eine linksgr\u00fcne, regierungsh\u00f6rige Berichterstattung stattfindet und dass die Chefs mit der Politik verbandelt sind. Es scheint mir fast so, als wollen die anderen Zeitungen mit ihrer Emp\u00f6rung den Verdacht der Kl\u00fcgelei von sich selbst fernhalten, obwohl es da vermutlich \u00e4hnlich ist. Am besten das Thema jetzt sch\u00f6n hochhalten bis zur Abstimmung im Februar.\nK\u00f6nnten Sie Musik, Sie Lachnummer?!\nDavid Klein, kleiner, amKleinsten. Machen sie Musik, auch wenn sie bekanntlich keiner \u00d6ren will und langweilen sie uns bitte ni ht mehr auf IP. Keiner sonst l\u00e4sst sie schreiben, weil niemand sie mag, ausser der erfolglosen Jasmin tabatabai oder wie die Alte heisst.\nWerter Herr, \u00e4h, Niemand, ich w\u00fcrde mir Ihre Empfehlungen ja gerne zu Herzen nehmen, aber leider spreche ich kein Kauderwelsch.\nKleiner \u201cHerr David Klein\u201d \u2013 bevor Sie alle Tennisspieler als Hirnlose und \u201cnicht die hellsten Kerzen auf der Torte\u201d betiteln, sollten Sie vielleicht vor Ihrer eigenen Haust\u00fcre wischen. Oder was haben Sie bitte schon so grosses erreicht, dass alle Welt dar\u00fcber spricht?\nSie sind nur ein kleiner Schreiberling der hinterheplappert, was andere voraussagen. Leisten Sie erst einmal was, bevor Sie \u00fcber andere herziehen, sie KLEINER KLEIN!\nGrosses erreicht? Darf ich daran erinnern das zum Beispiel Spieler wie Federer und seine Frau, Bencic, Wawrinka kaum die Primarschule fertig gemacht haben? Sie haben es durch viel Unterst\u00fctzung geschafft, Wawrinka ging schon mit 13 Jahren (!) nach Spanien, mit seinem Bruder, und konnte machen was Er wollte, Tennis spielen\u2026Es ist doch nicht normal wenn solche Menschen nur noch angebetet werden, ich finde, es gibt sehr viele Berufe, wo t\u00e4glich Menschen ihr besten geben, aber der Lohn reicht kaum zum leben.\nVon den Sonderbehandlungen ganz zu schweigen, kein Milit\u00e4rdienst (l\u00e4sst sich mit dem Spielkalender nicht vereinbaren, Verletzungsgefahr etc. etc..Kinder m\u00fcssen nicht in die normale Schule. Die Matur wird Simon Ammann als Dank f\u00fcr seine Siege unter den Christbaum gelegt, war ja kaum in der Schule\u2026Mehr Beispiele, die gibt es\u2026.\nNICHTS GEGEN DJOKOVIC \u2013 EINZIGER MANN AUF DER TOUR MIT HERZ UND R\u00dcCKGRAT \u2013 !\nWalterli, wieder schlecht getr\u00e4umt? Schlaf weiter.\nUnd die Blocherg\u00fcnstlinge? Die streichen ja auch Millionen ein\u2026 Der arme Herr Blocher musste ja sogar noch Millionen aus seiner BR-Zeit nachbeziehen um das alles bezahlen zu k\u00f6nnen. \u201cIronie off\u201d\u2026..\nDie d\u00fcmmsten K\u00e4lber sind f\u00fcr mich diejenigen die nicht realisieren dass eine vielf\u00e4ltige Presse ein Grundpfeiler der Demokratie ist. Das Geld (vor allem Werbeinnahmen) geht zu den Internetdiensten di zu 99% aus dem Ausland kommen. F\u00fcr die Rechtskonservativen ist es nat\u00fcrlich eine grosse Verlockung jetzt den noch verbleibenden Medien die nicht unter ihrer Kontrolle sind den Stecker zu ziehen. Ich hoffe auf den m\u00fcndigen Schweizer Stimmb\u00fcrger, dass er dieses Man\u00f6ver durchschaut und dem Gesetz zustimmt\nBlick stellte in einer Stellungnahme klar, wir sind unabh\u00e4ngig, wir sind faktentreu. Bei der einseitigen Berichterstattung zu Corona einfach nur l\u00e4cherlich. Blick wusste immer fr\u00fchzeitig was der Bundesrat kommunizieren wird. Der Druck zur Impfung, sogar bei Kindern war un\u00fcberh\u00f6rbar. Angst wurde gesch\u00fcrt mit Berichten zu Coronatoten und Langzeitsch\u00e4den.-Aber haben Sie mal was von Impfsch\u00e4den gelesen im Blick? Ich nie, obwohl es sie gibt (nicht zu laut sagen, sonst ist man ein\u2026, na ja, Sie wissen schon). Kritiker zu Massnahmen wurden als Verschw\u00f6rungstheoretiker und Schwubler in eine Ecke gestellt. Hass auf Ungeimpfte wurde ges\u00e4t. Liebe wurde durch Hass ersetzt. Der Begriff \u201cQuerdenker\u201d ist zum Schimpfwort geworden, obwohl der der Inbegriff des \u201cDenkens\u201d ist: Wer selber denkt, denkt niemals linear. Der Spaltung der Gesellschaft wurde Vorschub geleistet. Eine sehr gef\u00e4hrliche Entwicklung die mir pers\u00f6nlich weit mehr Angst macht als Corona. Gab\u2019s von Blick Selbstkritik oder gar eine Entschuldigung. Fehlanzeige. Nein, wissenschaftliche und objektive Berichterstattung sieht definitiv anders aus.\nDavid Klein, alles klar. Dachte schon, woher wohl das Geschwurbel kommt. Jetzt erst mal Hirse bei Hildmann bestellen.\nHat man aufgepasst, weiss man das schon seit 2011 und den Ereignissen in Syrien \u2013 komplette Desinformation und Propaganda in den Massenmedien. Das wurde wiederholt 2014 in der Ukraine \u2013 ein L\u00fcge und Falschmeldung nach der anderen, welche eher eine eine Geheimdienst PsyOp erinnerte als an Information. Daneben gibt es Dutzende andere Beispiele. Auf sachliche Kritik \u2013 untermauert mit Quellen, Links, Videos und Dokumenten reagieren die Herren (i.d.R. alles Herren), welche sich auf f\u00fcr solche halten, immer gereitzt, unfl\u00e4tig und diffamierend.\nMan konnte mal lesen, dass es Soziopathen gerne in den Journalismus zieht \u2013 nach meiner Auffassung ist das wohl eine Tatsache, man braucht zum \u201cJournalisten\u201d heute weder Know-How, noch Wissen, noch Ausbildung, noch Intelligenz. Grosses Ego und Narzismus reichen aus.\nToller Artikel. Danke!\nDie Medien empfinde ich als reisserisch und manipulativ. Beim Corona zBsp.sieht man \u00fcberproportional Bilder aus Intensivstation.\nIm internationalen Kontext sieht und h\u00f6rt man den F\u00fchrer der USA \u00f6fter, als die F\u00fchrer Russlands und Chinas. Meistens h\u00f6rt man Kommentare \u00fcber sie.\nBester Artikel seit langem im IP.\n@ David Klein\nwas tun Sie nicht alles um eine SchlechtesGewissen-Rente rauszuschinden.\nSie erweisen der Glaubw\u00fcrdigkeit Ihresgleichen einen schlechten Dienst.\nMeinen Sie mit \u00abIhresgleichen\u00bb Musiker, Journalisten oder Juden?\nWenn die Wende, dann nur bis am Tag nach der Abstimmung \u00fcber das Medienschmiergeldgesetz. Neben Walder gibt es \u00fcbrigens zahlreiche Hauptverantwortliche f\u00fcr die Coronahysterie, vom sauberen Michale Ringier, der interessanterweise immer mit Samthandschuhen angefasst wird, \u00fcber die Verantwortlichen s\u00e4mtlicher MSM, von SRG, TA, Ringier usw. Ganz zu schweigen nat\u00fcrlich von Sommaruga und Berset und seinem BGA.\nIch hoffe David Klein kennt schon den Unterschied zwischen Traumfrau und Albtraumfrau\u2026? \u00dcbrigens sch\u00e4tzte ich seinen Vater als grossartigen Jazztrompeter im alten Stil, in diversen tollen Bands.\nthat\u2019s the way it is on january 8, 2022.\nDas Medienpaket vom 13. Februar 2022 ist ein \u00abWahl- und Abstimmungs\u00bb-Paket. Gem\u00e4ss Vorlagetext umfasst es 151 Mio innerhalb 7 Jahren.\nIn diese Zeitspanne fallen 2x Eidg. Parlamentswahlen, per 2023 und 2027.\nWahlen auf Kantonsebene und Bezirk/Gemeinde kommen noch separat dazu.\nUnd jedes Jahr ein paar gewichtige Abstimmungen f\u00fcr die steuerzahlenden Stimmb\u00fcrger und alle berechtigten W\u00e4hler.\nAlso ist das Medienpaket eher ein Parlamentarier-Wahl-Testlauf.\nFalls die Verlage und deren Journalistenschar \u00abanst\u00e4ndige Wahlpropaganda\u00bb machen und die beteiligten Parteispitzen wie deren Parlamentarier ihre Medienpr\u00e4senz \u00aberfreulich und erfolgsversprechend\u00bb taxieren, d\u00fcrfte das Medienpaket selbstverst\u00e4ndlich locker verl\u00e4ngert werden.\nMal schauen ob das helvetische Stimmvieh \u2013 die paar Kilo IP-Leser:innen ausgenommen \u2013 das richtig sieht.\nQualit\u00e4tsjournalismus ist f\u00fcr mich u.a., indem man zeitnah sachlich, objektiv auf Basis von best m\u00f6glichen Abkl\u00e4rungen berichtet und andere Meinungen damit nicht unterdr\u00fcckt!\nRingier Medien erf\u00fcllen die allermeisten Kriterien schlicht und einfach nicht. Daher geh\u00f6ren diese auch nicht gekauft- und genau dies, hat jeder B\u00fcrger noch selber in der Hand, Punkt.\nWie ist denn das mit der Weltwoche und dem Nebelspalter? Wie war es bei der BAZ? Warum kauft die niemand? Warum m\u00fcssen diese mit Millionen gest\u00fctzt werden? Diejenigen die das Geld geben werden wohl auch ein Ziel vertfolgen\u2026.\nWalders wohl einziges Talent (neben Tennis) ist, dass er sich ein grosses Netzwerk aufbauen konnte. Er ist ein riesiger Opportunist, der sich so in zahllose Abh\u00e4ngigkeiten begeben hat, jeden und jede kennt, gerne seine Macht ausspielt und somit nach dem Prinzip agiert: eine Hand w\u00e4scht die andere. Er ist daher null distanziert, wie es sich f\u00fcr einen guten Journalisten geh\u00f6ren w\u00fcrde.\nDer von der Krippe bis zur Bahre auf Linie gebrachte Schweizer F\u00fcdli-B\u00fcrger, der sich vornehmlich aus Staatspropaganda, Blick Online und irgend einem lokalen K\u00e4seblatt informiert, wird auch das Mediengesetz durchwinken. Die Leute sind bequem, faul und unselbst\u00e4ndig geworden. Sie sind froh, wenn alles zuerest vorgekaut wird und sie nicht selber denken m\u00fcssen. Das w\u00e4re ja anstrengend. Auf die Dekandenz wird der Niedergang folgen.\nJa auf zum letzten Gefecht! Macht die noch nicht im Privatbesitz von Blocher und Co befindlichen Medien endg\u00fcltig zur Sau.\nNur habe ich den Eindruck, dass Sie den Schweizer Stimmb\u00fcrger gewaltig untersch\u00e4tzen. Und ob die Rechnung von Weltwoche, Nebelspalter und Co aufgeht wage ich zu bezweifeln.\nEigentlich m\u00fcsste die SVP an vordester Front f\u00fcr dieses Paket k\u00e4mpfen um eine gen\u00fcgende Auswahl von Schweizer Medien zu behalten. Sonst wird das geschehn was schon hundertfach geschehen ist: Es gibt dann noch ein paar privat finanzierte Meinungsbl\u00e4ttchen in der Schweiz, aber keine Medien- un Meinungvielfalt mehr. Da diese Kost nicht allen schmeckt, wird man sich dann halt auf den social media bei den globalen (ausl\u00e4ndischen) Meinungsmachern bedienen.\ndie Musikindustrie bleibt als die Branche mit den niedrigsten moralischen und ethischen Standards. Nebst Politiker, Linken, FDP, Journalisten und Beamten.\nDa fehlen noch die Rechtsanw\u00e4lte in Ihrer Auflistung.\nBoris Beckers traumfrauen, selten so gelacht. Besch\u00e4ftigen sich mal mit Barbara Beckers Aktivit\u00e4ten in M\u00fcnchen vor ihrem Fisch an der Goldangel mit Namen Bobbele. Madame hat die Scheidung geliebt und bobbeles Kohle noch mehr. Dasselbe gilt f\u00fcr seine letzte holl\u00e4ndische Eroberung, die sofort weg war als bobbele Konkurs war. Die Presse k\u00e4uflich, was ist daran neu, alle die in Deutschland seit Jahren von der l\u00fcgenpresse sprechen sind Rechtsradikale und Verschw\u00f6rungstheoretikern, sind sie das wirklich hat inzwischen auch der D\u00fcmmste verstanden was neu ist? Und Sie, welche Neuigkeiten wollen Sie verkaufen. Bobbele hat inzwischen seit Jahren 2 k\u00fcnstliche H\u00fcftgelenke und ist ein Wrack. Inzwischen gibt es aktuelle Bilder von dem man auf denen man ihn mit gesch\u00e4tzt 18 j\u00e4hrigen in der Exotik sieht, die Frauen lieben den Mann, oder vielleicht doch etwas Anderes? Welche. Neuigkeiten wollen Sie den lesern auf ip verkaufen oder geht es Ihnen nur um Aufmerksamkeit, um an die jungen Kurtisanen zu kommen?\nVielleicht hatte Trump ja doch recht ?\nF\u00fcr mich war die Corona-Diskussion ein Abbild von unseren \u00c4ngsten:\nBei der Bev\u00f6lkerung \u2013 Angst vor dem eigenen Tod und Sterben.\nBei der Politik und Unternehmen \u2013 Angst vor dem Versagen und Verlust.\nDaneben gab es jedoch Gewinner, die in einer paradoxen Situation trotz eigener Angst grosse Gewinne machen konnten, durch unverantwortlichem Sch\u00fcren von Angst bei der Bev\u00f6lkerung:\nMEDIEN wie Blick und Tagi in der Deutschschweiz.\nNamentlich Walder, Dorer, Cavelty \u2013 jedoch auch Rutishauser (TA)\nIch weiss nicht, was die Kernaussage dieses Artikels sein soll. Gibt es eine? Oder ist es einfach ein undifferenzierter Wutb\u00fcrger-Rundumschlag?\n@Peter Weber: Schlaf mein Prinz, ruh dich aus \u2026. differenziere dich aus.\nDavid Klein\nDas angesprochene Thema ist das Eine! Was sie schreiben das Andere.\nBereits in ihren ersten Abschnitten zeigen sie ihr Niveau.\nDass LH sowas ver\u00f6ffentlicht best\u00e4tigt was sich abzeichnet. Niveau auf Tiefgang.\nDer BLICK erkl\u00e4rt heute Pandemie f\u00fcr beendet. Ist das schon die Wende beim Blick?\nWenn die Wende, dann nur bis am Tag nach der Abstimmung \u00fcber das Medienschmiergeldgesetz. Neben Walder gibt es \u00fcbrigens zahlreiche Hauptverantwortliche f\u00fcr die Coronahysterie, vom sauberen Michale Ringier, der interessanterweise immer mit Samthandschuhen angefasst wird, \u00fcber die Verantwortlichen s\u00e4mtlicher MSM, von SRG, TA, Ringier usw. Ganz zu schweigen nat\u00fcrlich von Sommaruga und Berset und seinem BGA.\nFDP-St\u00e4nderat Martin Schmid ist nicht nur im Verwaltungsrat diverser Energieunternehmen, sondern er baut mitten in der die Bev\u00f6lkerung immer unzumutbarer einschr\u00e4nkenden Coronadiktatur, eine Gross\u00fcberbauung mit Dutzenden von Wohnungen in Chur. Nat\u00fcrlich nicht dank seines politischen Einflusses, hat er den Boden vom Bischof wahrscheinlich g\u00fcnstig erworben und die Millionenfinanzierung war wohl auch kein Problem. Vielleicht erh\u00e4lt er, Negativzins sei Dank, sogar R\u00fcckverg\u00fctungen f\u00fcr die aufgenommenen Kredite. Die Wohnungen will er vermieten, was ihm einen ordentlichen Zustupf zu seinen Einnahmen als Parlamentarier und Verwaltungsrat bescheren wird. Um das offizielle Coronanarrativ gr\u00fcndlich und objektiv zu hinterfragen, obwohl ihm dazu, anders als dem einfachen Mann auf der Strasse, alle M\u00f6glichkeiten offen gestanden h\u00e4tte, fehlte offenbar die Zeit. Auch ist nicht bekannt, dass er sich gegen die totalit\u00e4ren Coronamassnahmen zugunsten seiner W\u00e4hler aufopfernd und effektiv eingesetzt hat, obwohl ihm l\u00e4ngstens klar sein m\u00fcsste, dass dieser uralte Virus nicht gef\u00e4hrlicher ist als jeder Grippevirus und Infektionen n\u00f6tigenfalls durch bew\u00e4hrte, g\u00fcnstige Medikamente wie Ivermectin und Hydroxychloroquin rasch und ungef\u00e4hrlich geheilt werden k\u00f6nnten, wenn nicht die Impfstoffprofiteure und die linken Globalisierer das verhindert h\u00e4tten.\n\u201cTenniscracks geh\u00f6ren in der Regel nicht zu den hellsten Kerzen auf der Torte.\u201d\nSchon mal mit einer Pauschaldiffamierung starten!\nDavid Klein ist Musiker und Journalist und scheint \u00fcberhaupt keine Kerze zu haben!\nSportler sind allgemein nicht die hellsten Kerzen auf den Torten, darum sind Sie ja Sportler und nicht Wirtschaftsnobelpreistr\u00e4ger, daran ist weder eine Pauschaldiffamierung enthalten (den in der Regel relativiert) keine Regel ohne Ausnahme\u2026.insofern fehlt es an der pauschalen Diffamierung.\nAlle die w\u00e4hrend dem Denken das Maul offen haben und laufend \u00c4h st\u00f6hnen, also Luftpausen f\u00fcrs Hirn ben\u00f6tigen, sind halt nicht die hellsten\nJohn hat leider ganz allgemein und auch im Speziellen gar keine Kerze auf der Torte!\nMedien sind permanent zahlreichen Druckversuchen ausgesetzt. Walder war sehr ungeschickt, dennoch ist es nicht falsch, wenn ein Konzernchef seine eigene Linie verk\u00fcndet. Die einzelnen Redaktionen sind frei, sie zu \u00fcbernehmen! Ideologisch einheitliche Zeitschriften, wie die Weltwoche, der Nebelspalter oder die Ostchweiz brauchen keine Vorgaben, sie besch\u00e4ftigen eh nur Mitarbeiter, die rechtskonservativ sind und nicht dar\u00fcber nachdenken, dass die Eigent\u00fcmer (Blocher, Tettamanti) nur politischen Einfluss nehmen wollen.\nGratuliere!\nDas ist die Sache genau auf den Punkt gebracht!\nEs besch\u00e4mt mich mich, dass nur 6 Personen dies positiv bewerten. Wo doch viele Beitr\u00e4ge die nur Rundumschl\u00e4ge und pauschale Behauptungen enthalten positiv bewertet werden. Schweizer h\u00fcte Dich am M\u00f6rgeligarten!\nWie kommt dieser David Klein dazu, einleitend eine solch absch\u00e4tzige pauschalisierende Aussage \u00fcber die Tennis-Cracks zu machen? Von diesem David Klein habe ich noch nie etwas geh\u00f6rt und zweitens ist diese Platit\u00fcde erb\u00e4rmlich. Nach dem ersten Abschnitt habe ich sogleich das Lesen eingestellt. Von so einer Person muss ich keine Kommentare lesen.\nWeil es eben so ist oder meinen Sie, RF h\u00e4tte gleich viel Schule wie Rasen gesehen?\nNur Rennvelo fahren l\u00e4sst den Intellekt noch fr\u00fcher einfrieren als Tennis, ist leider so.\nNenne wir es doch Walderloo\nHervorragend!\nDavid Klein habe ich als Musiker immer sehr bewundert (Schlagzeuger bei Kol Simcha). Seine journalistischen\nErg\u00fcsse in der BaZ waren hingegen teilweise grenzwertig.\nAber der heutige Artikel ist brillant !!!\nS\u00fcffig geschrieben, aber offenbar sollten wir Herrn Klein mehr glauben als z.B. Zeitungen mit siebzig und mehr hart arbeitenden und recherchierenden Journalisten. Auch wenn die oft einen Linksdrall haben, sind sie mir lieber, als die Weisen aus Social-Media-Land.\nHart arbeitende Jouurnalisten, der Witz des Monats ! Agenturmeldungen abschreiben nennen die arbeiten.\nDie ersten zwei Abs\u00e4tze sind das Allerletzte und v\u00f6llig unn\u00f6tig und zeigen, dass er im innersten nur einer dieser ver\u00e4ngstigten geimpften \u00dcbermenschen ist.\nDer Rest ist erste Sahne.\nIch bin nicht geimpft, sondern genesen.\nDas ist der schlechteste Artikel, den ich auf dieser Plattform je gelesen habe. Wer so hart keine Ahnung von Tennis und Tennisspielern hat, sollte auf so eine Einleitung verzichten. Tut er es nicht, streut er bereits in den ersten Zeilen den Verdacht, dass er auch vom Rest seiner Ausf\u00fchrungen keine Ahnung hat. So muss man sich m\u00fchsam durch den Beitrag w\u00fchlen, um dann auf zwei, drei valable Aussagen zu stossen. Schlussresultat: 0:6, 2:6, 1:6. Schade. Ich h\u00e4tte dem Verfasser einen Sieg von Herzen geg\u00f6nnt, aber bei so vielen Eigenfehlern ist da einfach nicht mehr drin gelegen.\nim Nachbarland Oesterreich wurde gerade der 3. Kanzler in vier Wochen nominiert.\nWas in Oesterreich den Ausschlag dazu gegeben hat ist die staatliche Kungelei mit der einflussreichen \u201cBeg\u00fcnstigungs-Presse\u201d , welche finanziell und moralisch in der Gunst des Herrn Kurz stand.\nIn der \u201cheilen\u201d Schweiz sind solche Abrechnungen und Aufdeckungen g\u00e4nzlich unm\u00f6glich, weil das System zusammenh\u00e4lt weil es sich gegenseitig korrumpiert!\nWalder ist in seiner Unbedachtsamkeit (typische Erscheinung) ein Faux-Pas passiert, welcher endlich zu einem Aufschrei f\u00fchrte und die Subventions-Abstimmung von Ende Februar 2022 endg\u00fcltig bachab schickt.\nDie vorgesehenen Millionen f\u00fcr die \u201cMedien-F\u00f6rderung\u201d sind ein Skandal und die Argumente daf\u00fcr abstrus.\nDa wird wie bei vielen der letzten Abstimmungen, nach links und rechts, m\u00f6glichst Vielen ein Z\u00fcckerchen verteilt, um die Leute gef\u00fcgig zu machen. Die wahren Profiteure solcher Aktionen \u2013 hier die grossen und reichen Verleger \u2013 fliegen dann unter dem Radar zum grossen Gesch\u00e4ft.\nVon wegen wegfallenden Werbe-Einnahmen. Was soll das Gejammer? Tausende von Unternehmen m\u00fcssen t\u00e4glich mit Marktver\u00e4nderungen klar kommen, ohne das ihnen Geld aus dem Bundeshaus nachgeworfen wird.\nAlso, am 13. Februar ein klares und wuchtiges NEIN!\nNEIN\nDas die L\u00e4nder sowieso nur ihre zweite Garde \u2013 gescheiterte oder abgetakelt, total wirtschaftsh\u00f6rige Politiker \u2013 nach Br\u00fcssel schicken ist wohl schon seit Jahren eine offenes Geheim. Ob nun der nicht immer n\u00fcchterne Jean-Claude Juncker oder Ursula von der Leyen, wo man \u201cFlinten-Uschi\u201d nach ihrem peinlichen totalversagen als Verteidigungsministerin \u2013 wo sie vor allem mit totaler Unwissenheit und enorm hohen McKinsey Ausgaben von sich reden machte \u2013 grade in die Pampas abschieben wollte (dito Jean-Claude Juncker). Wobei man auf die Idee kommen k\u00f6nnte; was eigentlich McKinsey mit Milit\u00e4r zu tun haben k\u00f6nnte? Das beruhigende war, in der Bundeswehr funktionierten weder Zelte, noch Gewehre, noch Helikopter, noch Flugzeuge, noch U-Boote, noch sonst etwas. Nur die Ausgaben f\u00fcr die Bundeswehr stieg von Jahr zu Jahr. Die Frage von Nigel Farage scheint mir also sehr berechtigt gewesen zu sein. Oder kennt jemand Herman Van Rompuy?\nDie Story ist krass. Das ist unbestrittenen. Und sicher auch f\u00fcr einige \u201cunbequem\u201d. Aber im Kern trifft David Klein ins Schwarze. Journalisten verkommen zwangsl\u00e4ufig und zusehends zu Lohnschreibern und \u201cHis Masters Voice\u201d. Das erlebte ich w\u00e4hrend meiner ganzen journalistischen Karriere in der Schweiz auf allen Stufen. Vom Volont\u00e4r bis zum Vom Redaktor und bis zum Chefredaktor. Bis ich in einen anderen Nachrichtendienst wechselte. Einzig bei qualitativ noch einigermassen zuverl\u00e4ssigen Nachrichtenagenturen ist \u2013 oder war ??? \u2013 es noch etwas besser. Zu den st\u00e4ndigen \u201eMotzerkunden\u201c geh\u00f6rte zB. die Migros. Kaum ist ein unvorteilhafter Artikel erschienen wurde schon beim Verleger eingefahren und mit Inseratenboykott gedroht. Nicht der Wahrheitsgehalt wurde in der Chefetage moniert, sondern, dass die Story \u00fcberhaupt erschienen ist. Coop intervenierte auch regelm\u00e4ssig, aber in vorwiegend konstruktiver Form. Inserate kamen nichts ins Spiel. Und Coops Marketingsdirektor bedankte oder entschuldigte sich sogar nach Vorlegung der Fakten zur Story. Oder bei der Schwarzenbachinitiative gab es vor der Abstimmung in einem f\u00fchrenden Verlagshaus die Order: \u201eNichts kommt ins Blatt, das Schwarzenbach Stimmen bringt.\u201c Beim \u201eThema Blocher\u201c weht oft der gleiche Wind von oben. Staatlich finanzierte Medien machen reiche Verleger noch reicher und noch mehr \u201eman kennt sich\u201c wird den LeserInnen vorgesetzt. Zwei Verleger hoben sich damals wohltuend von den \u201eMeinungsmachern\u201c ab: Wanner und Lebrument.\nDieser Text ist ein kl\u00e4glich gescheiterter Versuch, die berechtigte Kritik an Ringier mit wirren antikapitalistischen Thesen \u00e0 la Klein zu vermischen. Der Neid des Gescheiterten ist aus jeder Zeile lesbar.\nHut ab vor Ihnen lieber David. Solche Artikel w\u00fcnscht man sich von Journalisten. Sie haben das, was den allermeisten Journalisten abgeht \u2013 Mut. Sie nennen die Wahrheit und schaffen f\u00fcr uns Menschen Klarheit. Danke.\nDer schlimmste ist Mathias Ackeret der von Blocher w\u00f6chentlich eine Liste kriegt, was er fragen muss und bei der Antwort nicken. Dann kann Blocher seine Hetztiraden gegen die Linken starten und sich r\u00fchmen, wie gut es in der Schweiz war, als er Bundesrat war. Ackeret ist kein Journalist, ein A-lecker und Blocher ein Egomane sondergleichen.\nDa gehen aber die Pferde mit Ihnen durch.\nEs heisst ja Blocher-TV, klingelt\u2019s nun? Er zahlt das wohl selber sie 9xKluger.\nDem kann ich nur zustimmen. Ackeret hat die Bezeichnung Journalist nicht verdient und Blocher ist Trump, meinte sogar Steve Bannon in einem Interview, ein Egomane erster G\u00fcte. Alte, starsinnige, neoliberale, weisse M\u00e4nner die wissen, dass man die Medien beherrschen muss. 6x kein Zufall.\n@Prawda:\nJa, es hat bereits geklingelt. Sie bringen die Sache genau auf den Punkt. Wo Blocher draufsteht ist klar was drin zu sein hat! Und der Herr Blocher hat ja bekanntlich ein bisschen Kleingeld und ist sehr r\u00fchrig. Die Story der BAz kennen viele, aber das ist noch lange nicht alles. Von vielen nicht bemerkt hat Herr Blocher in den letzten Jahren viele Lokalbl\u00e4tter und Regionalanzeiger aufgekauft. Diese sind zum Teil auch amtliche Publikationsorgane. Kontroverse Diskussionen und Recherchierjournalismus finde ich dort keinen. Aber die Stimme des Herrn im Hause ist deutlich erkennbar (genau so wie Sie schreiben). Darum bin ich ein starker Bef\u00fcrworter des Mediengesetzes, Walder hin oder her! Und eigentlich hat er ja ja nur das gemacht was f\u00fcr Blocher, Tettamanti und K\u00f6ppel selbstvert\u00e4ndlich ist: Er hat klar Position bezogen! \u201cDummerweise\u201d halt nicht so wie es die Genannten gerne h\u00e4tten!\nIm 2. Weltkrieg w\u00e4re es selbstverst\u00e4ndlich gewesen, dass man den Kurs der Regierung st\u00fctzt.\nIst die Coronapandemie nicht auch eine Art Krieg? (gegen ein Virus)\nSchrecklich, was dieser Walder mit seinen linken Journalistenkollegen alles angerichtet hat und unfreiwillig gezeigt hat, welcher Schmusekurs gegen\u00fcber dem inkompetenten SP BR Berset gefahren wird. Die einzigen glaubw\u00fcrdigen, grossen Zeitungen und Zeitschriften sind nur noch die Weltwoche und die NZZ, die auch fundierte Berichte und Meinungen \u00fcber das Zeitgeschehen abliefern und auch \u00fcber zweifelhafte bis kriminelle Ereignisse berichten!\nIch am\u00fcsierte mich echt, als ich diesen Artikel von Herrn Klein gelesen habe. Auf der anderen Seite macht es einen wirklich nachedenklich, wenn man sich eben vergegenw\u00e4rtigt, dass vieles in diesem Geschriebenen leider absolut stimmt!\n\u201cBoris Becker hat mit seinem Besenkammer-Bum-Bum seine Ehen mit zwei Traumfrauen ruiniert.\u201d Geht man davon aus das jeder Mann nur so stark ist wie die Frau hinter ihm, bekommen diese (gewagten) Ansichten eine andere Perspektive. Anders gefragt: Wenn dem so w\u00e4re, wieso macht sich dann der einstige Nationalheld vor seiner und anderen Nationen seit Jahren nur noch l\u00e4cherlich als Karikatur seiner selbst? Und wieso ist der Vater ihrer Kinder total pleite?\nDas ist (auch) das Kreuz unserer Zeit. Jeder verkauft seine pers\u00f6nliche Meinung als Fakten.\nStark!!!!\nDie CH-G\u00fcnstlingspresse, allen voran Ringier CEO Marc Walder, will mit dem Mediengesetz vom 13. Februar 2022 j\u00f6hrlich zus\u00e4tzliche 151 Steuer-Millionen einstreichen. Wie heisst es doch im Sprichwort; Nur die d\u00fcmmsten K\u00e4lber (Konsumenten) w\u00e4hlen ihre Steuerv\u00f6gte selber !\nUnd die Blocherg\u00fcnstlinge? Die streichen ja auch Millionen ein\u2026 Der arme Herr Blocher musste ja sogar noch Millionen aus seiner BR-Zeit nachbeziehen um das alles bezahlen zu k\u00f6nnen. \u201cIronie off\u201d\u2026..\nDie d\u00fcmmsten K\u00e4lber sind f\u00fcr mich diejenigen die nicht realisieren dass eine vielf\u00e4ltige Presse ein Grundpfeiler der Demokratie ist. Das Geld (vor allem Werbeinnahmen) geht zu den Internetdiensten di zu 99% aus dem Ausland kommen. F\u00fcr die Rechtskonservativen ist es nat\u00fcrlich eine grosse Verlockung jetzt den noch verbleibenden Medien die nicht unter ihrer Kontrolle sind den Stecker zu ziehen. Ich hoffe auf den m\u00fcndigen Schweizer Stimmb\u00fcrger, dass er dieses Man\u00f6ver durchschaut und dem Gesetz zustimmt\nVermisse das Seite 3 Girl. Das war der einzige wahre unabh\u00e4ngiger Journalismus. Alles andere ist M\u00fcll.\nRichtig, Becker ist im Allgemeinen nicht als Leuchte bekannt. Aber das nur auf seine \u201cBesenkammergeschichte\u201d zu beziehen, ist ziemlich einseitig\u2026, ich denke solche Episoden haben schon hellere K\u00f6pfe durchgestanden,\u2026.. das sind dann die \u201cStehgeiger\u201d\u2026;-);-);-)\nDiese Art Journalismus ist nicht mehr n\u00f6tig. Der Blick soll sich in \u201cBundesanzeiger\u201d umbenennen.\n100 Mal Bravo.\nMOBILIAR ist an Ringier beteiligt. MOBILIAR hat eine Tochtergesellschaft namens PROTEKTA. Das sei alles v\u00f6llig unabh\u00e4ngig, \u2026\u2026..schreibt der Blick.\nIm Telez\u00fcri wird ab und zu nach einer Diskussion ein ted gemacht. Was st\u00f6rt, wenn das Resultat der Redaktion nicht passt, werden die Zahlen auch nicht ver\u00f6ffentlicht. Wenn man die Teds sucht auf Telez\u00fcri, so findet man den Ted von vorgestern nicht. Manipulation.\nTeleZueri ist in vielen Themen nicht sauber. Mich erstaunt das nicht.\nHalt auch so eine rote Kriecherbude. Was will man da anderes erwarten.\nPresse, die subventioniert wird ist weder frei noch objektiv und schon gar nicht unabh\u00e4ngig. Ich erwarte eine kritische Presse, nicht ein Heer von Bundes und Experten treuen Schreiberlinge, ohne eigene Meinung. Seit zwei Jahren, sind alle, die sich wagen etwas kritisch zu hinterfragen, ausgestorben. Schade!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!\nTouch\u00e9!\nNieten allesamt\u2026\u2026.\nPolitiker, Bundesr\u00e4te und Journis.\nNach 45 Jahren in denen ich die miterlebe, mitlas, deren Unsinn sah\u2026. ist das einzige Fazit das ich ziehen kann, es sind ruchlose Oportunisten mit niederer Intelligenz, Charakterlich minderwertig.\nGodfrey Bloom sagte zu denen mal etwas sehr passendes.\nDer Staat ist eine Institution des Diebstahls.\nhttps://www.youtube.com/watch?v=5OjeGD2bbN4&feature=emb_title\nZu den Jounalistenheinis past die Rede auch sehr gut.\nDie wollen, daf\u00fcr dass sie uns mit staatlichem L\u00fcgenmist zum\u00fcllen wie bei Corona, auch noch Steuermillionen abkassieren.\nNat\u00fcrlich weibeln solche kleinen Zuckerberg-Vertreter-Kleins wie Sie einer sind f\u00fcr v\u00f6llig befreite \u201cschweizerli\u201d Medien, weil Ihre Trollb\u00fcros international am l\u00e4ngeren finanziellen Hebel sitzen.\nJa Nigel Farage der IsraelFanboy durfte ein bisschen Gezeter veranstalten, damit es f\u00fcr Britbong glaubw\u00fcrdiger erscheint, weshalb sich GB aus der EU verkr\u00fcmelt hat. Dabei versuchen Sie sich nur an der Schlachtplatte Europa einen besseren Platz zu ergattern.\nNicht der Klein schon wieder. Was zahlst Du dem Lukas, dass Du Deinen Schrott immer wieder hier deponieren darfst? Tennisspieler als nicht gerade die hellsten Kerzen zu bezeichnen ist schlicht und einfach diskriminierender Schwachsinn und hat mit dem restlichen blabla absolut nichts zu zun. Und das von einem wie Dir, der aufgrund seiner Religion gerade hier regelm\u00e4ssig die Rassismus Keule schwingt \u2013 Pfui!\nObwohl Marc Rosset hat doch mal einen netten kleinen Skandal veranstaltet, indem er ungef\u00e4hr behauptete, dass \u201cOnkel Adi\u201d ja gar nicht so b\u00f6se gewesen sei. M\u00f6gt ihr euch noch erinnern?\nJetzt kommt noch der Musiker Klein. Wie Tief muss IP noch sinken mit solchen Plauderern.\nDas Thema ist gut, der Kernaussage kann man ja beistimmen.\nDer Text ist aber ein chaotisches Sammelsurium loser Gedanken ohne Mehrwert.\nMit wenig Rechercheaufwand k\u00f6nnten Sie darlegen bzw. nachweisen das Ringier effektiv nur regierungstreu berichtet hat.\nSchade das Sie daf\u00fcr leider zu bequem waren. Der Text hat daher nur das Niveau von St\u00f6hlkers Erg\u00fcssen.\nSchade um das gute und wichtige Thema.\nEin dickes Bussi f\u00fcr Ihren grandiosen Text.\nMich regen diese Einordnungsorgien allenthalben ebenfalls auf.\nDas Problem dabei ist n\u00e4mlich der oder die Referenzrahmen, welche diese Einordner schon gar nicht korrekt verstehen.\nDa k\u00f6nnen sie auch nichts sauber ablegen. Wahrscheinlich verstehen die nicht mal das Wort Referenzrahmen.\nDie Medien sind zum heulen. Die Misere, in der wir uns befinden, ist zu einem grossen Teil auf die Missetaten der Fakestreammedien zur\u00fcckzuf\u00fchren, welche die Leute nicht aufkl\u00e4ren, sondern verblenden, ver\u00e4ngstigen und treiben.\nWie l\u00f6sen wir dieses Problem?\nAlles Niederreissen und auf den Tr\u00fcmmern neu aufbauen\nSie l\u00f6sen es, indem Sie die Tagesschau schauen und allenfalls noch 20minuten lesen. Plus facebook.\n\u201cder in einer launischen Brandrede im Europaparlament die Qualifikation des damaligen EU-Ratspr\u00e4sidenten Herman Van Rompuy in Frage stellte:\u201d\nWer launisch nicht von launig unterscheiden kann, stellt seine Qualifikation auch in Frage\u2026\nIch bin fast sicher, der Autor meinte LAUNISCH und nicht LAUNIG (synonym mit fr\u00f6hlich). Wenn ich den Link schaue, kommt die Attacke von Farange bei mir nicht fr\u00f6hlich her\u00fcber, auch wenn er mit solchen unanst\u00e4ndigen Ausf\u00e4llen wohl immer einige Lacher auf seiner Seite hat.\nIm \u00fcbrigen, lassen Sie in Zukunft einfach solche d\u00fcmmlichen Kommentare.\nDie staatlich unterst\u00fctzten, sprich gekauften, Medien k\u00f6nnen gar nicht anders, als ihrem Auftraggeber zu dienen. Somit ist auch klar, dass eine staatsfinanzierte Presse nicht unabh\u00e4ngig sein kann, per Definition unglaubw\u00fcrdig sein muss und damit f\u00fcr den Leser wertlos ist. Der Leser hat dies vielfach erkannt und das Abo gek\u00fcndigt. Nun muss noch der Stimmb\u00fcrger den staatlichen Geldfluss an der Urne kappen, damit diese Staatspropaganda zeitnah verstummen wird.\nEs geht aber noch weiter. Wie will ein National- oder St\u00e4nderat seinem Land, W\u00e4hler, Stand dienen, wenn er gleichzeitig als vielfacher Verwaltungsrat etc. Marktteilnehmern gegen\u00fcber verpflichtet ist und im Idealfall noch Kommissionspr\u00e4sident einer Kommission, welche dieselbe Branche beaufsichtigen und regulieren soll.\nEs wird gesagt, der Schweizer st\u00fcnde fr\u00fch auf, erwache aber sp\u00e4t. Hoffen wir, dass es jetzt dann langsam soweit ist. Anstatt \u00fcber Austria und Grasser, Strache, Kurz & Co. zu lachen, w\u00fcrden wir gescheiter hier zum Rechten sehen.\nEine der \u00fcbelsten Sorte ist Nationalr\u00e4tin Ruth Humbel von der Partei die Mitte (fr\u00fcher CVP). Sie ist Pr\u00e4sidentin der m\u00e4chtigen Gesundheitskommission und gleichzeitig hockt sie im Verwaltungsrat einer Krankenkasse ! Das ist Korruption pur !Hier greift der Gesetzgeber aber nicht ein ! Statt dessen stehen Zahlungen von CHF 100\u2019000 von Bank zu Bank heute unter Geldw\u00e4schereiverdacht ! Wahnsinn diese Welt ! Aargauer w\u00e4hlt bloss die Humbel ab im 2023 !\nSo ist es. Von der Wirtschaft gekaufte Politiker kooperieren mit von der Wirtschaft gekauften Medienbossen, die ihren Medien durch ihre von ihren L\u00f6hnen abh\u00e4ngigen Journalisten die gew\u00fcnschten Inhalte verpassen. Die Journalisten, die sich derart einspannen lassen, degradieren sich zur Journaille. Manche fangen an, sich selber daf\u00fcr zu hassen. Die gedungenen Politiker, die servil ihre Meinung an die Wirtschaftsbosse verkaufen und anpassen, werden zu Verr\u00e4tern an ihren W\u00e4hlern. Die Wirtschaftsbosse halten sich ohne Gewissensbisse f\u00fcr die Kr\u00f6nung der Elite und organisieren sich in Vorzeige-Familien in Bilderbuch-Villen zu Bilderberg-Konferenzen, und lassen sich in der Schweizer Illustrierten mit Homestories portr\u00e4tieren. Die W\u00e4hler, die, wie\u2018s scheint, nie ihren Glauben an die, die regieren und die Medien verlieren, haben eigentlich keine Wahl und fungieren weiter als proletarisches Stimmvieh. Und die Regierung sitzt fest im goldenen Sattel, ist satt, macht mit Maitressen rum, blinzelt, furzt ab und zu und liest die schmeichelhafte Berichterstattung im speichelleckerischen Blick.\nWalder-Waterloo?? Aber nicht doch! Der bleibt fest im Sattel. Das h\u00f6chste der Gef\u00fchle ist, dass ein paar Schlafschafe erwachen. Pflegen sie die Musik, good vibrations sind jetzt sehr gefragt und heilsam.\nSie bleiben nur im Sattel, weil viele so dumm sind, und die Abos kaufen.\nWeniger Abos \u2013 weniger Werbung- weniger Geld \u2013 pleite.\n\u201c\u2026 ersch\u00f6pft sich in unanst\u00e4ndigem Reichtum\u2026\u201d Herr H\u00e4ssig, Kritik und Nachforschen in Ehren, aber das ist nur noch polemisch, Mit Tendenz in Richtung abscheulich. Und noch etwas, wenn Sie die Tenniswelt etwas verfolgen w\u00fcrden, oder gar die Biographie von John McEnroe gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten sie, dass dieser begnadete Tennisspieler zwar ein R\u00fcpel auf dem Platz war (wie RF zu Juniorenzeiten auch\u2026), sicherlich aber intelligent und breit erfolgreich ist.\nWarum braucht eine verm\u00f6gende Familie mit hunderten Millionen Polster wie Ringier, Coninx etc. Staatshilfe f\u00fcr Ihre erfolglosen Medien? Warum m\u00fcssen diese Leute/Medienh\u00e4user nicht Uf Ihre Reserven/Privarverm\u00f6gen greifen, wie das jeder B\u00fcrger muss, bevor Staatshilfe/Sozialhilfe gew\u00e4hrt wird?\nDie bekommen den Hals nie voll.\n@ G\u00f6rlitz\nGenauso wie die Pharmakonzerne:\nhttps://schweizerzeitung.ch/dr-robert-malone-erst-auf-wikipedia-jetzt-auf-twitter-geloescht/\nDer B\u00fcrger will es ja so. St\u00e4ndig fallen Abstimmungen ja so aus: Schweiz: Beibehaltung Rundfunkabgabe, Kanton St. Gallen: Spitalstrategie als Fass ohne Boden. Die ganze Schweizer Politik l\u00e4uft ja in diese Richtung. Tradition ist nicht nur in andern Staaten der Grund, weshalb alles beim Alten bleibt und dazu geh\u00f6rt auch die F\u00e4higkeit, andere \u00fcber den Tisch zu ziehen.\nDas ist das wirklich Tragische am Opportunismus von Corona-Walder und seinen Kollegen von Tagi, CH Media und NZZ: Sie besch\u00e4digen das Vertrauen in den Staat schlechthin. Auch frere cochon Berset ist nicht mehr tragbar. Die Burschen sollte man allesamt teeren, federn und vom Hof jagen.\nabsolut Ihrer Meinung!\nWie k\u00f6nnen wir etwas \u00e4ndern?!\nIch bin ready!!\nw\u00fcrde Zeit und Geld unvestieren um Berset & Co loszuwerden!\nPonzi hat nicht mitbekommen, dass sich die NZZ redaktionell ganz klar gegen die zus\u00e4tzliche Staatshilfe f\u00fcr Medien ausgesprochen hat. Ponzi liest die NZZ bestimmt nicht. Aber NZZ weiss er fehlerfrei zu schreiben.\n@capolago Sie haben offensichtlich nicht mitbekommen, dass ich nicht von Staatshilfe schrieb. Sondern davon, dass die gr\u00f6ssten Medienh\u00e4user in unserem Land mit ihrem Gef\u00e4lligkeitsjournalismus den Staat schwer besch\u00e4digen, statt ihn zu st\u00e4rken. Da \u00e4ndern auch sch\u00f6ngeistige Leitartikel \u00fcber eine liberale Gesellschaft nichts, wenn man nicht bereit ist, dem BAG die unangenehmen Fragen zu stellen. Fr\nSgen, die das tumbe Volk seit bald zwei Jahren stellt.\nDass man daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Millionen lockermacht, verbietet sich wohl von selbst.\nLesen Sie die Zeitungen, \u00fcber dies Sie sich \u00e4ussern. Oder verschonen Sie uns von Ihren hohlen Behauptungen. Bleiben Sie bei facebook und 20minuten.\nF\u00fcr das Teeren und Federn fehlt die gesetzliche Grundlage.\n@Ponzi (und capolago) Man muss capolago Recht und Ponzi Unrecht geben. Die NZZ betreibt keinen Gef\u00e4lligkeitsjournalismus.\nHab sie abonniert, lese sie t\u00e4glich.\nSie sind zwar im 2. Jahr Corona weniger kritisch als im ersten, versuchen aber immer wieder \u2013 gem. ihrem Credo -, differenziert zu urteilen \u2013 insb. bei der grossen Streitfrage Impfen.\nGab es jemals Vertrauen in Staaten die sich mit Falschgeld finanzieren lassen,\nUnd illegalerweise Falschgeld zum gesetzlichen Zahlungsmittel erkl\u00e4ren und die Menschen zwingen Falschgeld als Zahlungsmittel und Entlohnung zu akzeptieren und damit Steuern bezahlen zu m\u00fcssen.\nDas diese Staaten, Regierungen, korrupten Politiker und Politikerinnen sich nur durch Betrug mit immer h\u00f6heren, unbezahlbaren Schuldenbergen illegal in ihren \u00c4mtern halten k\u00f6nnen ist auch klar. Ohne immer neue ungedeckte Kredite, Schuldenberge und Konkursverschleppung der Banker und Notenbanker g\u00e4be es keine Staaten, Regierungen, Politiker und Politikerinnen in dieser miesen, hinterlistigen Art und Weise mit Unterdr\u00fcckung und Erpressung.\nHier m\u00fcssen wir ansetzen um diese Verbrecherbande anzugreifen und zum verschwinden zu bringen.\nSorry, was will Herr Klein uns hier sagen?\nHier ein Tipp: es geht um Journalismus, Unabh\u00e4ngigkeit und um moralische und ethische Standards. Hilft das?\nEr will nichts sagen, einfach auch sich mal zeigen wie Geiger und St\u00f6hlker.\ndass er nicht nur bl\u00f6d aussieht\u2026sondern auch danach lebt\nFuer einmal wettert Herr Klein nicht ueber Leite oder Organisationen welche nicht Pro Israel sind\u2026", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tenniscracks geh\u00f6ren in der Regel nicht zu den hellsten Kerzen auf der Torte. Boris Becker hat mit seinem Besenkammer-Bum-Bum seine Ehen mit zwei Traumfrauen ruiniert und tingelt jetzt als gl\u00fcckloser Pokerspieler durch die Lande, Kokser Bj\u00f6rn Borg ist pleite, John McEnroe t\u00e4ubelte sich als unfl\u00e4tiger Wutb\u00fcrger durch die Turniere.\nUnd Novak Djokovic wetteifert mit QAnon-Barde Xavier Naidoo und dem als Avocadolf Hirsehitler bekannten Vegan-Koch Attila Hildmann um den Grand Slam der durchgeknallten Verschw\u00f6rungstheoretiker.\nNun hat der Tennisspieler Marc Walder \u2013 \u201cPers\u00f6nlich\u201d-Chefredaktor Matthias Ackeret schw\u00e4rmt in der Weltwoche von seinem \u201cfedernden Gang\u201d \u2013 etwas ausgeplaudert, was im Schweizer Medienzirkus eigentlich alle wissen und hinter vorgehaltener Hand auch praktizieren:\nN\u00e4mlich ihre Redaktionen auf die \u201cHaltung des Unternehmens\u201d einzuschw\u00f6ren, im Fall von Ringier \u201cabgest\u00fctzt im Verwaltungsrat, in der Konzernleitung, besprochen mit der Blickgruppe, die das alles mittr\u00e4gt\u201d, wie Walder auf SRF-News freim\u00fctig erl\u00e4utert.\nEs dauerte einen Moment, bis sich der hiesige Bl\u00e4tterwald sortiert hatte, die einen f\u00fchlten sich ertappt und gaben umso heftiger Kontra, die anderen fanden daran \u201cnichts Verwerfliches\u201d, es sei ja \u201cniemand gezwungen, f\u00fcr Ringier zu arbeiten\u201d.\nImmer wieder war von den \u201cMedien\u201d die Rede, deren (ohnehin angeschlagene) Glaubw\u00fcrdigkeit durch Walders Geschwafel besch\u00e4digt worden sein soll. Doch wer sind eigentlich die \u201cMedien\u201d?\nWer produziert diesen vermeintlichen \u201cQualit\u00e4tsjournalismus\u201d (NZZ), der uns bar jeglicher Autorit\u00e4t und Qualifikation t\u00e4glich einh\u00e4mmert, was \u201cDas Wichtigste am Morgen\u201d zu sein hat, was \u201cpassiert\u201d ist, worauf es \u201cankommt\u201d und der das alles f\u00fcr das ahnungslose Fussvolk \u201ceinordnet\u201d?\nNun, grossmehrheitlich ist es ein Altherrenklub von Verlegern, der sich selbstherrlich zur sogenannten \u201cVierten Gewalt\u201d im Staat erhoben hat. Die Qualifikation der Oldtimer f\u00fcr diese grunds\u00e4tzlich sehr anspruchsvolle Aufgabe, dem Staat auf die Finger zu klopfen, ist \u00e4usserst d\u00fcrftig und ersch\u00f6pft sich vorwiegend in unanst\u00e4ndigem Reichtum, mit dem man in der Schweiz fast alles erreicht.\nUnd wem nicht klar ist, dass der Geldadel der Wanners, Ringiers, Coninxes, Lebruments und Supinos der Schweiz eng mit den Regierenden, von deren Gunst sie in vielerlei Hinsicht abh\u00e4ngig sind, kutschiert, der glaubt noch an den Weihnachtsmann.\nNichtsdestotrotz h\u00e4lt sich die M\u00e4r des \u201cunabh\u00e4ngigen\u201d Journalismus hartn\u00e4ckig. Und als Kind dachte man tats\u00e4chlich, die Medien w\u00e4ren zudem staatskritisch, ausgewogen und vertrauensw\u00fcrdig. Das ging mitunter so weit, dass man glaubte, was in der Zeitung stand. Es soll solche geben, die das heute noch tun.\nDie Verleger wollen jedoch nur eines: Meinung machen. Und zwar jene, die ihnen am meisten dienlich ist.\nSie arbeiten dabei Hand in Hand mit den sogenannten Milizpolitikern, die mit ihren unz\u00e4hligen hochbesoldeten Neben\u00e4mtlis und Verwaltungsratsmandaten nichts anderes sind als willf\u00e4hrige Handlanger der Wirtschaft. Momentan unter anderem f\u00fcr die Tabaklobby, die sich gegen auf Kinder und Jugendliche getrimmte Werbeverbote stemmt.\nFDP-St\u00e4nderat Martin Schmid ist unter anderem im Verwaltungsrat der Engadiner Kraftwerke, von Swissgas, Repower AG, Elettricit\u00e0 Industriale und des Verbands der Schweizerischen Gasindustrie.\nRuedi Noser von der FDP hat dreizehn bezahlte Mandate. Albert R\u00f6sti, SVP, hat ein Mandat bei Swissoil, wen wundert\u2019s also, dass er sich bevorzugt mit der Mineral\u00f6lsteuer befasst.\nRuth Humbel von der Mitte ist Co-Pr\u00e4sidentin der Parlamentarischen Gruppe Gesundheitspolitik und hat Mandate bei Krankenkassen und Rehakliniken.\nUm die mannigfaltigen Anliegen ihrer Arbeitgeber durchzusetzen, brauchen die PolitikerInnen die Medien, die ihnen gerne zu Diensten sind.\nEs geht doch beileibe nicht darum, wer, ob, wann und wie oft die Corona-Politik der Regierung hinterfragte oder sch\u00f6nredete, sondern, dass uns selbsternannte Vordenker mit reichlich fragw\u00fcrdigen Referenzen die Welt erkl\u00e4ren wollen.\nEs geht um Schreiberlinge, die uns aus \u201cgut unterrichteten Quellen\u201d klickm\u00e4chtige Nichtigkeiten als vermeintliche \u201cPrimeurs\u201d andrehen. Und selbst wenn mal etwas Denkw\u00fcrdiges ans Licht kommt: Wen k\u00fcmmert\u2018s?\nDie Toleranzgrenze f\u00fcr Fehlverhalten wird kontinuierlich hochgeschraubt, f\u00fcr die Rehabilitation gen\u00fcgt eine Entschuldigung, sei sie auch noch so lapidar. Schliesslich will man bei einem eigenen Fehltritt auch auf Nachsicht z\u00e4hlen k\u00f6nnen.\n\u201cViele Medienmenschen\u201d h\u00e4tten, so der ehemalige Bundesrichter und Zeit-Kolumnist Professor Thomas Fischer, einen \u201cHang zur Selbstgef\u00e4lligkeit, von Selbstkritik, Einsicht, Bescheidenheit in eigener Sache: keine Spur.\nWichtigtuerei ist ihre Berufskrankheit, Ahnungslosigkeit ihre Verfassung und grottenfalsche Texte ihr Gesch\u00e4ft. Wie Kritikabwehr, Selbstgef\u00e4lligkeit und reflexhafte Vorneverteidigung funktionieren, muss man ihnen nicht erkl\u00e4ren\u201d, so Fischer weiter.\n\u201cSie gefallen sich in Larmoyanz, wenn es um die geringste Kritik an ihren eigenen Fehlleistungen geht, meinen aber zugleich, jeder Tag, an dem sie nicht f\u00fcnf angebliche Fehlleistungen anderer Menschen \u00f6ffentlich anprangern, sei ein verlorener Tag f\u00fcr den Pulitzerpreis.\u201d\nNat\u00fcrlich gibt es auch l\u00f6bliche Ausnahmen, aber bei der Presseschau des Walder-Gates musste ich an den britischen Politiker, EU-Kritiker und \u201cMr. Brexit\u201d Nigel Farage denken, der in einer\n[launischen Brandrede](https://www.youtube.com/watch?v=zBGKoB6TjBM) im Europaparlament die Qualifikation des damaligen EU-Ratspr\u00e4sidenten Herman Van Rompuy in Frage stellte:\n\u201cWer sind Sie eigentlich? Ich habe noch nie von Ihnen geh\u00f6rt, niemand in Europa kennt Sie! Wer hat Sie gew\u00e4hlt und wie k\u00f6nnen wir Sie wieder abw\u00e4hlen? Sie haben keinerlei Legitimation f\u00fcr den Job, den Sie innehaben. Wir kennen Sie nicht, wir wollen Sie nicht, und je schneller Sie verschwinden, desto besser!\u201d\nUnter Musikern gilt die Musikindustrie als die Branche mit den niedrigsten moralischen und ethischen Standards. Das Waterloo des B\u00e4llelers Walder hat nun offenbart: Es ist der Journalismus.", "language": null, "image": "https://insideparadeplatz.ch/wp-content/uploads/2022/01/walder-waterloo.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/standpunkt/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/debatte/", "https://insideparadeplatz.ch/videos/", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/abonnieren/", "https://insideparadeplatz.ch/inserieren/", "https://insideparadeplatz.ch/spenden/", "https://insideparadeplatz.ch/shop/", "https://insideparadeplatz.ch/kontakt/", "https://insideparadeplatz.ch/agb-newsletter-zeitenwende/", "https://insideparadeplatz.ch/https-insideparadeplatz-ch-jb-inside_paradeplatz_wine_shop-php/", "https://insideparadeplatz.ch/datenschutz/", "/warenkorb", "https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/", "https://insideparadeplatz.ch/author/dklein/", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comments", "mailto:?subject=Leseempfehlung:%20Walder-Waterloo&body=Dieser%20Artikel%20von%20Inside%20Paradeplatz%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Finsideparadeplatz.ch%2F2022%2F01%2F07%2Fwalder-waterloo%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/&text=Walder-Waterloo&via=InsideParade", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/", "https://www.youtube.com/watch?v=zBGKoB6TjBM", "mailto:?subject=Leseempfehlung:%20Walder-Waterloo&body=Dieser%20Artikel%20von%20Inside%20Paradeplatz%20k%C3%B6nnte%20dich%20interessieren%3A%0A%0Ahttps%3A%2F%2Finsideparadeplatz.ch%2F2022%2F01%2F07%2Fwalder-waterloo%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/&text=Walder-Waterloo&via=InsideParade", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/", "https://insideparadeplatz.ch/author/bfrenkel/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/03/22/walder-vs-blog-sieg-fuer-klein-journalistin/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/03/22/walder-vs-blog-sieg-fuer-klein-journalistin/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/01/16/marc-walder-bringt-ganzen-blick-in-not/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/01/16/marc-walder-bringt-ganzen-blick-in-not/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2022/11/18/michael-ringier-und-marc-walder-verklagen-ip/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2022/11/18/michael-ringier-und-marc-walder-verklagen-ip/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/04/walder-vor-entmachtung/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/04/walder-vor-entmachtung/", "/2022/01/07/walder-waterloo/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535063", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535063", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535059", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535059", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535086", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535086", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535742", "#comment-535742", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535741", "#comment-535741", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535615", "#comment-535615", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535702", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535583", "#comment-535583", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535719", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535555", "#comment-535555", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-565118", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535473", "#comment-535473", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535466", "#comment-535466", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535447", "#comment-535447", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535361", "#comment-535361", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535339", "#comment-535339", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535300", "#comment-535300", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535288", "#comment-535288", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535286", "#comment-535286", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535584", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535281", "#comment-535281", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535270", "#comment-535270", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535252", "#comment-535252", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535249", "#comment-535249", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535248", "#comment-535248", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535462", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535245", "#comment-535245", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535243", "#comment-535243", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535464", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535241", "#comment-535241", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535305", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535238", "#comment-535238", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535237", "#comment-535237", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535235", "#comment-535235", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535231", "#comment-535231", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535271", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535230", "#comment-535230", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535229", "#comment-535229", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535276", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535228", "#comment-535228", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535226", "#comment-535226", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535384", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535544", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535224", "#comment-535224", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535467", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535223", "#comment-535223", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535258", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535218", "#comment-535218", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535273", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535216", "#comment-535216", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535213", "#comment-535213", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535451", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535206", "#comment-535206", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535260", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535203", "#comment-535203", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535196", "#comment-535196", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535193", "#comment-535193", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535468", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535191", "#comment-535191", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535190", "#comment-535190", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535188", "#comment-535188", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535187", "#comment-535187", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535182", "#comment-535182", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535259", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535402", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535470", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535180", "#comment-535180", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535179", "#comment-535179", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535178", "#comment-535178", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535175", "#comment-535175", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535172", "#comment-535172", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535471", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535169", "#comment-535169", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535167", "#comment-535167", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535159", "#comment-535159", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535158", "#comment-535158", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535157", "#comment-535157", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535146", "#comment-535146", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535386", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-536075", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535143", "#comment-535143", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535140", "#comment-535140", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535136", "https://www.youtube.com/watch?v=5OjeGD2bbN4&feature=emb_title", "#comment-535136", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535132", "#comment-535132", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535130", "#comment-535130", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535109", "#comment-535109", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535328", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535102", "#comment-535102", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535091", "#comment-535091", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535087", "#comment-535087", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535083", "#comment-535083", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535219", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535272", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535079", "#comment-535079", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535194", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535076", "#comment-535076", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535236", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535074", "#comment-535074", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535070", "#comment-535070", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535160", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535066", "#comment-535066", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535063", "#comment-535063", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535086", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535171", "https://schweizerzeitung.ch/dr-robert-malone-erst-auf-wikipedia-jetzt-auf-twitter-geloescht/", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535202", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535059", "#comment-535059", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535064", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535072", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535100", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535269", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535282", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535284", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535411", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535058", "#comment-535058", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535089", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535104", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535142", "https://insideparadeplatz.ch/2022/01/07/walder-waterloo/#comment-535205", "https://insideparadeplatz.ch/impressum/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/28/die-verwoehnten-zkb-beamten/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/28/die-verwoehnten-zkb-beamten/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/cs-private-banker-laeuft-mit-hot-docs-direkt-zu-konkurrenz/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/cs-private-banker-laeuft-mit-hot-docs-direkt-zu-konkurrenz/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/benko-baustopp-elbtower-und-beim-globus-basel/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/benko-baustopp-elbtower-und-beim-globus-basel/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/27/gross-prozess-gegen-bismark-badilla-am-7-november/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/mara-harvey-beordert-alle-zurueck-ins-vp-schweiz-office/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/mara-harvey-beordert-alle-zurueck-ins-vp-schweiz-office/", "https://insideparadeplatz.ch/kategorie/news/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/benko-abgetaucht-globus-bald-in-neuen-haenden/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/benko-abgetaucht-globus-bald-in-neuen-haenden/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/24/zuercher-villa-von-stadt-verscherbelt-von-privat-vergoldet/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/24/zuercher-villa-von-stadt-verscherbelt-von-privat-vergoldet/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/ubs-behandelt-cs-leute-als-banker-2-klasse/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/23/ubs-behandelt-cs-leute-als-banker-2-klasse/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/25/ernst-tanner-im-rene-benko-strudel/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/25/ernst-tanner-im-rene-benko-strudel/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/schwedens-notenbank-ist-pleite-und-die-snb/", "https://insideparadeplatz.ch/author/lhaessig/", "https://insideparadeplatz.ch/2023/10/26/schwedens-notenbank-ist-pleite-und-die-snb/#comments", "https://insideparadeplatz.ch/videos/das-ausland-tolerierte-das-bankgeheimnis-solange-es-ihm-nuetzte/#respond", "https://insideparadeplatz.ch/videos/das-ausland-tolerierte-das-bankgeheimnis-solange-es-ihm-nuetzte/", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/enorme-kurschancen-dank-naechster-fortschrittswelle/", "?add-to-cart=6705272", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/fluechtlingswelle-2-0-was-kommt-auf-uns-zu/", "?add-to-cart=6702190", "https://insideparadeplatz.ch/produkt/im-osten-geht-die-sonne-auf/", "?add-to-cart=6698651", "https://insideparadeplatz.ch/about/", "https://insideparadeplatz.ch/abonnieren/", "https://insideparadeplatz.ch/inserieren/", "https://insideparadeplatz.ch/spenden/", "https://insideparadeplatz.ch/shop/", "https://insideparadeplatz.ch/kontakt/", "https://insideparadeplatz.ch/https-insideparadeplatz-ch-jb-inside_paradeplatz_wine_shop-php/", "https://insideparadeplatz.ch/datenschutz/"]}