{"title": "\u201eMedizinische Qualit\u00e4t steigt\u201c", "author": null, "url": "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/", "hostname": "tageszeitung.it", "description": null, "sitename": "tageszeitung.it", "date": "2023-05-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "steve\nOb es sich denn lohnt, f\u00fcr 60 Studierende einen solchen Aufwand zu treiben?\nBillig wird das sicher nicht und wenn der Studiengang auf Englisch ist werden wohl kaum S\u00fcdtiroler darunter sein.\nDie Wartelisten werden vorerst sicher nicht k\u00fcrzer, eher l\u00e4nger, denn der Arzt muss sich ja um die Studenten k\u00fcmmern.\nDer Name der neuen Fakult\u00e4t steht schon mal fest: die Klaus Eisendle Faculty of Medicine!\nWelch sch\u00f6nes Denkmal!\nheracleummantegazziani\nJetzt beklagt ein Teil der Bev\u00f6lkerung seit Jahren den \u201ePflegenotstand\u201c und die langen Wartezeiten und wenn man konkret dagegen etwas unternehmen will, kommt die Frage, ob es sich lohnt? Verzeihung, aber das ist wieder typisch S\u00fcdtirolerisch.\nKlaus Eisendle ist \u00fcbrigens nicht der Typ, der sich ein Denkmal setzen will.\nrumer\nS\u00fcdtirol hat aktiv die Pfleger reduziert, indem die Claudiana als Ausbildungsst\u00e4tte dazukam. Fr\u00fcher reichten 2 Jahre Oberschule und die Krankenpflegerausbildung, heute muss es Matura und Claudiana sein\u2026..um den Leuten den Popo zu wischen. Kein Wunder, dass es zu wenig Pfleger gibt.\nDie Claudiana jetzt als Uni ausbauen w\u00e4re der n\u00e4chste Schuss in den Ofen,\nInnsbruck als unsere Landesuni ist sehr gut\u2026.mit dem Nachteil, dass die Leute das Bessere kennenlernen und manche dann dort bleiben.\nLos von Rom, und das Problem, sowie viele andere, w\u00e4ren behoben,\nheracleummantegazziani\nIch bin zwar mit Ihnen einverstanden, dass die Umwandlung der Pflegedienste in ein akademisches Studium \u00fcbertrieben war, aber eine Ausbildung zum Arzt zu erm\u00f6glichen, w\u00e4re kein Schuss in den Ofen. Das w\u00fcrde auch jenen die M\u00f6glichkeit geben, die sich ein Studium im Ausland nicht leisten k\u00f6nnen. Dieses dumme Gerede von der \u201eLandesuniversit\u00e4t\u201c und der damit einhergehenden Weigerung in Bozen eine Uni aufzubauen, hat schon in den Siebzigern und Achtzigern vielen S\u00fcdtirolern die M\u00f6glichkeit genommen ein akademisches Studium aufzunehmen.\nOb ein Medizinstiudium in IBK besser w\u00e4re als in BZ k\u00f6nnen Sie jetzt nicht wissen. Typische STFler Schaumschl\u00e4geraussage. Ihr seid ein l\u00e4cherlicher Haufen!\nrumer\n@hera\ndu hast nicht studiert, sonst w\u00fcsstest du, dass sich jeder in S\u00fcdtirol ein Studium leisten konnte, das es ausreichend Stipendium gab und gibt.\nStudieren ausserhalb S\u00fcdtirols ist gut, dann sehen unsere Jugendlichen mal etwas anderes, ansonsten bleiben sie gleich doof wie ein Riesen-B\u00e4renklau.\nsummer1\nAch rumer\nWie gut, dass der Sven auch nicht studiert hat, dennoch in IBK lebt und \u2013 um deinen Fachausdruck zu verwenden \u2013 gleich doof geblieben ist, trotz angebliches Ausland.\nWer sein Studium dort betreibt, wo man nach drei Wochentagen in der Unistadt ohnehin wieder heimkehrt, mag auch gleich in S\u00fcdtirol studieren, denn der von dir beschriebene Aspekt bleibt also v\u00f6llig gleich, wenn er wirklich so stimmen w\u00fcrde. Denn f\u00fcr 3 Tage in der Woche kann Hotel Mamma weiterhin alles bieten: Essen mitgeben bis W\u00e4sche waschen.\nAlso schon mal kein Argument gegen eine Medizin-Fakult\u00e4t in Bozen.\nrumer\n@summer\ndie Qualit\u00e4t der Studieng\u00e4nge an den verschiedenen Unis wird laufend gemonitored. Uni BZ kannst du gegen\u00fcber der Uni Innsbruck von der Qualit\u00e4t her komplett vergessen. Eine MedizinUni aufbauen und Qualit\u00e4t herstellen schaffen die S\u00fcdtiroler sowieso nicht, das bleibt immer nur ein Gemurkse.\nEine Medizin-Uni in Bozen w\u00fcrde die Qualit\u00e4t unserer \u00c4rzte noch weiter in den Keller bringen.\nsummer1\nrumer\nIch geh von deinem Bildungsniveau aus (doof bleiben), dann wei\u00df ich schon, welche Qualit\u00e4t die Uni IBK bietet.\nGlaub nur nicht, ich w\u00fcrde das Niveau der Uni BZ nicht kennen. Ich w\u00fcrde mich jetzt schwer tun zu sagen, welche weniger Niveau hat.\nrumer\n@summer\nWir haben mit Innsbruck eine gute Medizin-Universit\u00e4t, nutzen wir sie, anstatt in Bozen einen Murks aufzubauen.\ndu scheinst mich nicht zu kennen\u2026mein Bildungsniveau ist weder an der Uni Innsbruck noch sonstwo im Umkreis von 200km erreichbar.\nsummer1\nRumer\nDoch doch, ich wei\u00df um M\u00fcnchen.\nDeine politischen Scheuklappen streben aber nach Innsbruck, wobei die dortige Medizin-Uni bis heute keine fixen Studienpl\u00e4tze f\u00fcr S\u00fcdtiroler eingerichtet hat, weil sie in Tirol l\u00e4ngst auf S\u00fcdtirol pfeifen.\nSo sieht es aus mit dem von euch vorgegaukelten Vaterland. Stiefvaterland w\u00fcrde es besser auf den Punkt bringen.\nrumer\n@summer\nWir brauchen gute \u00c4rzte, die kriegen wir nicht nur von Innsbruck. Wir brauchen keine Schmalspur-\u00c4rzte aus einer M\u00f6chtegern-Uni. Aber gute \u00c4rzte bleiben eh nicht in S\u00fcdtirol, nachdem die EsseVuPi die Sanit\u00e4t auf afrikanisches Niveau heruntergefahren hat.\nmeintag\nUm den \u201eLeuten\u201c den Popo zu wischen gibt es seit Jahren bereits seit einigen Dekaden die Hilfskrankenpfleger. Fr\u00fcher OTA, danach die OSS. Diese haben eine k\u00fcrzere Ausbildungszeit. Dass die Claudiana Ausbildung auch f\u00fcr angehende \u00c4rzte anbieten will ist bei dem derzeitigen \u00c4rztemangel doch gut. Bez\u00fcglich Sprache ist es doch so, dass es jedem Maturaabg\u00e4nger beim Abschluss klar ist welche weitere Laufbahn Er/Sie weitermacht.\nheracleummantegazziani\n@rumer \u2013 Sind sind und bleiben ein geistiger Flatliner. Studieren kann man auch in Italien, nicht nur in IBK. Wussten Sie das gar nicht? Und nein, nicht jeder S\u00fcdtiroler konnte es sich leisten im Ausland zu studieren, Stipendium oder nicht. Sie haben offenbar \u00fcberhaupt keine Ahnung von der Sache. Haben Sie ihren Studientitel als Physiker im Kinder-Ei gefunden? Ihr Schmus von der Landesuniversit\u00e4t ist doch nur politischer Schwachsinn.\nsteve\n@hera Pflegekr\u00e4fte werden, meines Wissens, doch bereits von der Claudiana ausgebildet oder ?!\nIch frage mich halt, ob es wirklich so viele \u00c4rzte gibt, die mit Zusatzaufgaben, wie Forschung und Lehre beauftragt werden m\u00f6chten und wie sich das dann auf die Wartezeiten auswirkt.\nSicher hat die Abteilung von Herrn Eisendle die Wartezeiten bereits soweit abgebaut, dass sie in der Lage ist auch seltene Krankheiten zu behandeln.\nWenn ich zu den pro Argumenten, ein paar contra Argumente anf\u00fchre, ist das nicht weiter schlimm oder Hera?!\nheracleummantegazziani\nEs geht um ein Medizinstudium zur Ausbildung von \u00c4RZTEN.\nsteve\n@hera man liest hier Pflegenotstand und Pflegemangel, warum redet Eisendle nicht gleich von \u00c4rztemangel?!\nheracleummantegazziani\nEs steht an mehreren Stellen im Artikel\u2026\nseta\nDas Knochenstudium wird dann am S\u00fcdtiroler H\u00fchnchen \u2013 , Schaf- und Ziegenskelett gemacht, die ersten Leichen, die sich der Forschung zur Verf\u00fcgung stellen, k\u00f6nnen schon Mal in Formalin eingelegt werden, damit der Sezierkurs auch p\u00fcnktlich starten kann, die Stadtbibliothek kauft die n\u00f6tige Literatur \u00fcber eBay ein, Mikroskope und die restliche labordiagnostische Ausr\u00fcstung f\u00fcr Bio, Chemie, Biochemie usw. spendet die katholische Kirche und die qualifizierten Dozenten stehen eh schon Schlange, um ihr Wissen (in englischer Sprache?) weiter zu geben!\nsummer1\nSeta\nDie Labore stehen bereits an den Krankenh\u00e4usern und am NOI Tec-Park und der EURAC bereit, B\u00fccher kann man auch \u00fcber Amzon bestellen, die Leichen zur Sezierung stehen offenbar an anderen Unis massenweise zur Verf\u00fcgung, sodass sie nicht alle annehmen k\u00f6nnen, die sich der Wissenschaft anheimgestellt haben und es gibt glatt G\u00f6tter in Wei\u00df, die auf eine Professur Schlange stehen. Englisch k\u00f6nnen anscheinend unsere Maturanten sogar besser als Italienisch, was ja sehr oft ein Aufnahmehindernis oder ein Abbruchgrund an der Claudiana ist, weil die Maturanten zu wenig Italienisch beherrschen.\nWas Sie hier also schreiben, ist eines Arztes nicht w\u00fcrdig, der Sie ganz offenbar sind.\nsteve\nWenns schon so katholisch zugeht, warum nicht gleich Latein als Unterrichtssprache?\nDie Facultatis medicinae nicholausis eisendlensis\n\ud83d\ude42\neiersock\nF\u00fcr ein Land mit 530.000 Einwohner? \u20acuros haben wir ja mehr als genug! wachsen bei uns ja auf den B\u00e4umen!\ncosifantutte\nWie so oft bei G\u00f6ttern in Weiss, sind die im Artikel widergegebenen Ansichten bar jeglicher \u00f6konomischer Realit\u00e4t und vermitteln eher den Eindruck von Denkmalsetzung. In einem stark politisch kontrollierten Umfeld wie S\u00fcdtirol besteht zudem das Risiko einer verst\u00e4rkten intellektuellen und professionellen Erstarrung aufgrund kontingentierter Austauschfl\u00fcsse (\u201epolitisch betreute Personalauslese\u201c). Man sieht das am Festklammern der Uni Bozen am Konzept Dreisprachigkeit. Auch der Rektor, ein Physiker und E-Techniker, kann davon nicht mehr loslassen.\ndn\nZuerst schreien, dass \u00c4rzte fehlen, dann schreien, wenn dagegen etwas unternommen wird. Fahlts?\nsteve\nViele Wege f\u00fchren nach Rom.\nKonventionen mit ausl\u00e4ndischen Unis, mit zeitlicher Verpflichtung f\u00fcr den der den Platz erh\u00e4lt sind da wohl weitaus effektiver!\nheracleummantegazziani\nKonkret: Weshalb wehren Sie sich so vehement gegen dieses Vorhaben, das ist direkt auff\u00e4llig.\nSeit Jahren wird behauptet, dass Jung\u00e4rzte, die im Ausland studiert haben nicht mehr nach S\u00fcdtirol zur\u00fcckkehren und damit ein fachliches Braindrain verursacht wird und dann immer noch gegen L\u00f6sungen sein ist zumindest eigenartig.\nsteve\nWeil diese L\u00f6sung viele Probleme schafft. Wir gehen von einer Situation aus in der die Wartelisten extrem lang sind und die Grunversorgung nicht gesichert ist.\nJetzt geht ein Eisendle her und sagt, wir machen jetzt Lehre und Forschung und behandeln auch noch seltene Krankheiten.\nDie unmittelbare Konsequenz ist die zwei Klassenmedizin in der private die Grundversorgung \u00fcbernehmen und ein Eisendle seinen Hobbys nachgeht!\nVielleicht sollten zuerst die Hausaufgaben gemacht werden bevor man an Zusatzaufgaben denkt!\nsummer1\nAbgedroschene Floskel Hausaufgaben machen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u201eMedizinische Qualit\u00e4t steigt\u201c\nUm dem \u00c4rztemangel Einhalt zu bieten, will man in S\u00fcdtirol eine Medizin-Uni einrichten. Claudiana-Pr\u00e4sident Klaus Eisendle erkl\u00e4rt, was eine medizinische Fakult\u00e4t S\u00fcdtirol bringt. Und: Wie weit die Pl\u00e4ne bereits gediehen sind.\nTageszeitung: Herr Eisendle, k\u00fcrzlich haben sich f\u00fchrende Vertreter der Landesverwaltung, der Universit\u00e4t Cattolica, der Claudiana und des Sanit\u00e4tsbetriebes getroffen, um wichtige Weichen f\u00fcr ein Medizinstudium in Bozen zu stellen. Bekommt S\u00fcdtirol endlich eine medizinische Fakult\u00e4t?\nKlaus Eisendle (Pr\u00e4sident der Landesfachhochschule f\u00fcr Gesund-heitsberufe Claudiana in Bozen): Ganz sicher ist es noch nicht, aber es sieht gut aus. Vor sechs Jahren wurde zum ersten Mal die Cattolica kontaktiert, die auch sehr interessiert an dieser Zusammenarbeit war. Derzeit arbeiten die Arbeitsgruppen flei\u00dfig, aber es sind noch nicht alle Details gekl\u00e4rt.\nDie Idee einer medizinischen Fakult\u00e4t in S\u00fcdtirol ist an sich nicht neu. Warum hat man es bis jetzt nicht geschafft, einen Studiengang zu starten?\nMein Gedanke war, eine Fakult\u00e4t gemeinsam mit der Cattolica einzurichten, weil wir mit ihnen schon sehr viele Kurse organisieren und sie sehr flexibel sind. Au\u00dferdem verf\u00fcgt die Cattolica \u00fcber gute Kontakte im Ministerium. Nat\u00fcrlich hat man jetzt auch gesehen, wie dringend wir eine eigene Fakult\u00e4t brauchen: f\u00fcr den \u00c4rztemangel und den Pflegemangel. Das Wichtige aber ist die Facharztausbildung: Diese war eine Weile blockiert, weil es Probleme zwischen \u00d6sterreich und Italien mit der Titelanerkennung gab, wenn die Facharztausbildung in Italien gemacht wurde. Diese Probleme sind zwar beigelegt worden, aber wenn wir eine eigene medizinische Fakult\u00e4t haben, dann d\u00fcrfen wir von Bozen aus die Facharzttitel vergeben und sind komplett unabh\u00e4ngig.\nDerzeit arbeitet man an der Akkreditierung seitens des zust\u00e4ndigen Ministeriums. Kann die Claudiana diese Bedingungen erf\u00fcllen?\nDer Studiengang existiert bereits in Rom auf Englisch und w\u00fcrde so in Bozen \u00fcbernommen werden \u2013 er m\u00fcsste also nicht ganz neu akkreditiert werden. Es muss nur festgestellt werden, dass wir die Auflagen erf\u00fcllen, die es in Rom schon seit etwa f\u00fcnf Jahren gibt. Dieser Studiengang w\u00fcrde dann auch bei uns angeboten werden \u2013 mit einem neuen Curriculum, welches bereits akkreditiert ist. Wir brauchen aber genug H\u00f6rs\u00e4le und Studentenheimpl\u00e4tze. Die Pl\u00e4ne hierf\u00fcr sind schon fertig und auch die Finanzierung f\u00fcr ein neues Studentenheim auf dem Campus sowie f\u00fcr ein zweites Geb\u00e4ude mit H\u00f6rs\u00e4len und Laboratorien steht schon.\nWarum braucht es einen Medizinstudiengang in S\u00fcdtirol?\nDas bringt mehrere Vorteile: erstens kommen gut ausgebildete S\u00fcdtiroler wieder zur\u00fcck, wenn sie die M\u00f6glichkeit haben, hier an der Universit\u00e4t zu arbeiten. Der n\u00e4chste wichtige Punkt ist die Facharztausbildung. Auch der \u00c4rzte- und Fach\u00e4rztemangel kann bek\u00e4mpft werden und die medizinische Qualit\u00e4t steigt. Wir werden immer \u00e4lter und brauchen mehr medizinische Versorgung und daf\u00fcr braucht es Expertenzentren \u2013 auch in S\u00fcdtirol \u2013 denn es kostet ja sonst viel zu viel, wenn wir die Leute alle wegschicken m\u00fcssten, die komplexere Krankheiten haben.\nWie k\u00f6nnte eine Medizin-Uni in Bozen aussehen?\nDas ist alles schon geplant: die Lehrabteilungen sind die Krankenh\u00e4user und die Praktika sind alle im Krankenhaus zu machen. Die theoretischen F\u00e4cher werden am Anfang sicher von Professoren aus Rom oder Mailand, von der Uni Bozen oder von der Eurac \u00fcbernommen, weil das keine medizinischen F\u00e4cher sind \u2013 die ersten zwei Jahre w\u00e4ren ja Vorklinik. Erst ab dem dritten Jahr wird es dann losgehen, dann sollen s\u00e4mtliche Professoren aus Bozen bzw. aus ganz S\u00fcdtirol kommen \u2013 es ist f\u00fcr die Akkreditierung wichtig, dass eine Mindestzahl an habilitierten Professoren an eine Universit\u00e4t gebunden ist.\nWird ein Medizinstudiengang in Bozen Zulassungsbeschr\u00e4nkungen aufweisen?\nEs wird eine Aufnahmepr\u00fcfung geben, gleich wie in Italien. Aber die maximal 60 Pl\u00e4tze bekommen wir sicher voll. Vielleicht werden wir am Anfang mit 40 Studierenden starten und uns dann langsam steigern, aber die Cattolica m\u00f6chte schon 60 Pl\u00e4tze haben, weil es sich dann ungef\u00e4hr finanziell rentiert.\nF\u00fcr S\u00fcdtiroler Studenten wird die Kosten von 15.000 Euro pro Jahr das Land \u00fcbernehmen, sie m\u00fcssen sich aber verpflichten, danach f\u00fcr vier oder f\u00fcnf Jahre in S\u00fcdtirol zu arbeiten.\nLiegt es nicht auch an den Rahmenbedingungen nach dem Studium, dass viele Absolventen eines Medizinstudiums im Ausland eine Anstellung suchen?\nJa, teilweise. Es werden ja nicht alle Fach\u00e4rzte hier angeboten und die Ausbildungsstellen sind auch viel begrenzter als an anderen Universit\u00e4ten. Wenn jemand in \u00d6sterreich oder Deutschland seinen Facharzt macht, dann dauert das viele Jahre, und es wird dann schon schwieriger zur\u00fcckzukommen, weil man oft auch schon eine Familie hat. Und wenn man keine Wohnungen in S\u00fcdtirol hat, dann wird es noch einmal viel schwieriger, weil die Wohnungspreise ja exorbitant sind. Die Bezahlung ist im Ausland nicht ungemein besser, aber wenn man die Lebenshaltungskosten mit ber\u00fccksichtigt, dann ist es sicher vom finanziellen her im Ausland interessanter als bei uns. Aber es gibt ja eine Work-Life-Balance und wir haben eine sehr sch\u00f6ne Umwelt und viel f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t zu bieten.\nInterview: Sandra Fresenius\n\u00c4hnliche Artikel\nKommentare (27)\nLesen Sie\n[die Netiquette und die Nutzerbedingungen](/nutzerbedingungen/)\nKommentar abgeben\nDu musst dich\n[EINLOGGEN](https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F) um einen Kommentar abzugeben.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "https://www.tageszeitung.it/kontaktformular/", "https://www.tageszeitung.it/privacy/", "https://www.tageszeitung.it/cookie-hinweis/", "https://www.tageszeitung.it/nutzerbedingungen/", "https://www.tageszeitung.it/agb/", "https://www.tageszeitung.it/impressum/", "https://www.tageszeitung.it/werben/", "/profil", "https://www.tageszeitung.it", "/suche", "/", "https://www.tageszeitung.it/kat/news/", "https://www.tageszeitung.it/kat/suedtirol/", "https://www.tageszeitung.it/kat/wirtschaft/", "https://www.tageszeitung.it/kat/chronik/", "https://www.tageszeitung.it/kat/politik/", "https://www.tageszeitung.it/kat/kultur/", "https://www.tageszeitung.it/kat/kultur/", "https://www.tageszeitung.it/kat/gesellschaft/", "https://www.tageszeitung.it/kat/headliner/", "https://www.tageszeitung.it/kat/sport/", "https://www.tageszeitung.it/kat/videos/", "https://www.tageszeitung.it/kat/easykuchl/", "https://www.tageszeitung.it/kat/easyfit/", "https://www.tageszeitung.it/wetter/", "https://verkehr.provinz.bz.it", "https://www.tageszeitung.it/kontakte/", "https://www.tageszeitung.it/kontakte/", "https://www.tageszeitung.it/kontaktformular/", "https://www.tageszeitung.it/privacy/", "https://www.tageszeitung.it/cookie-hinweis/", "https://www.tageszeitung.it/nutzerbedingungen/", "https://www.tageszeitung.it/agb/", "https://www.tageszeitung.it/impressum/", "https://www.tageszeitung.it/werben/", "https://epaper.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it/abo/", "https://epaper.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it/kat/gesellschaft/", "https://www.tageszeitung.it/kat/gesellschaft/", "https://www.tageszeitung.it/kat/news/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comments", "https://twitter.com/share", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/", "https://www.instagram.com/tageszeitung.online/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/homo-sapiens-neandertaler/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/das-waere-fatal-5/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/ueberzogen-und-unmenschlich/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/ueberzogen-und-unmenschlich/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/beunruhigende-daten/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/beunruhigende-daten/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/ach-wir-ultner/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/ach-wir-ultner/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/der-airbnb-boom/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/der-airbnb-boom/", "/nutzerbedingungen/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609752", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609761", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609765", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609834", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609877", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609879", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609904", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609906", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609914", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609921", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609937", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609932", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609942", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609770", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609833", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609835", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609944", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609781", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609836", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609845", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609857", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609870", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609908", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609913", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609946", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-609969", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/medizinische-qualitaet-steigt/#comment-610018", "https://www.tageszeitung.it/anmelden/?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.tageszeitung.it%2F2023%2F05%2F14%2Fmedizinische-qualitaet-steigt%2F", "https://epaper.tageszeitung.it/cover/tz/big_aktuell.jpg", "https://epaper.tageszeitung.it/", "https://www.tageszeitung.it/abo/", "https://www.tageszeitung.it/2023/04/", "https://www.tageszeitung.it/2023/06/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/01/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/02/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/03/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/04/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/05/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/06/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/07/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/08/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/09/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/10/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/11/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/12/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/13/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/14/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/15/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/16/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/17/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/18/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/19/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/20/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/21/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/22/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/23/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/24/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/25/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/26/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/27/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/28/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/29/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/30/", "https://www.tageszeitung.it/2023/05/31/", "/cdn-cgi/l/email-protection#3c55525a537c485d5b594f4659554849525b125548", "www.tageszeitung.it", "https://www.tageszeitung.it/2023/09/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/01/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/02/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/03/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/04/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/05/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/06/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/07/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/08/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/09/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/10/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/11/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/12/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/13/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/14/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/15/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/16/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/17/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/18/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/19/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/20/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/21/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/22/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/23/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/24/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/25/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/26/", "https://www.tageszeitung.it/2023/10/27/", "/impressum/", "/privacy/", "/nutzerbedingungen", "/agb/", "/privacy/", "#"]}