{"title": "Klimaschutz", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2007-08-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Keine Sekunde zu fr\u00fch ist der Klimawandel auch im Gesundheitswesen zu einem existenziellen Thema geworden. Inzwischen liegen zahlreiche Studie vor, die vor dramatischen Auswirkungen auf die Gesundheit der Menschen, auch in Europa, warnen. Nun m\u00fcssen schnell wirksame Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden, um die steigende Erderw\u00e4rmung zu stoppen. Auch die Anthroposophische Medizin setzt sich daf\u00fcr\n\u00bb Weiterlesen\nKeine Sekunde zu fr\u00fch ist das Thema Klimawandel im Gesundheitswesen angekommen. Schon heute geh\u00f6rt die Klimakrise zu den gr\u00f6\u00dften gesundheitlichen Gefahren. \u00dcber diese Herausforderungen sprechen wir am 20. Juli 2022 (13.00 bis 14.00 Uhr) in einer digitalen Mittagspause mit Dr. Ute Winkler, Leiterin des Referats \"Umweltbezogener Gesundheitsschutz, Klima und Gesundheit\" im Bundesministerium\nDer Sommer war hei\u00df. Kein Wunder, dass immer mehr \u00c4rzteverb\u00e4nde und Organisationen mehr Engagement gegen den Klimawandel fordern \u2013 und auch selbst Klimasprechstunden & Co. anbieten. Hei\u00df ist auch immer wieder die Debatte um die Hom\u00f6opathie \u2013 in Baden-W\u00fcrttemberg haben jetzt zwei Spitzenpolitiker kommentiert, dass sie die st\u00e4ndigen Attacken gegen die Hom\u00f6opathie ma\u00dflos \u00fcbertrieben finden.\nDAMiD e.V. I Axel-Springer-Str. 54b I 10117 Berlin I Telefon: 030/28877094 I E-Mail: info@damid.de", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/news.html", "/presse.html", "/presse/pressmitteilungen.html", "/presse/archiv-pressemitteilungen.html", "/presse/pressmaterial.html", "/kontakt.html", "/termine.html", "/spenden.html", "https://twitter.com/DAMiD_Presse", "https://www.facebook.com/DAMiD.AnthroposophischeMedizin/", "https://www.instagram.com/dachverband_anthro_medizin/", "/", "https://damid.de/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/verstehen.html", "/verstehen/medizin.html", "/verstehen/arzneimittel.html", "/verstehen/psychotherapie.html", "/verstehen/pflege.html", "/verstehen/therapien.html", "/verstehen/therapien/kunsttherapie.html", "/verstehen/therapien/100-jahre-heileurythmie.html", "/verstehen/therapien/rhythmische-massage.html", "/verstehen/therapien/oelbadetherapie.html", "/verstehen/hebammenarbeit.html", "/verstehen/forschung.html", "/verstehen/forschung/psychisch-psychiatrisch.html", "/verstehen/forschung/weiteres.html", "/verstehen/forschung/neurologie.html", "/verstehen/forschung/onkologie.html", "/verstehen/forschung/paediatrie.html", "/verstehen/forschung/forschungseinrichtungen.html", "/verstehen/zeitreise.html", "/verstehen/info-material.html", "/verstehen/wieso-weshalb-warum.html", "/verstehen/fragen-antworten.html", "/verstehen/medizin-individuell.html", "/erleben.html", "/erleben/menschen.html", "/erleben/videos.html", "/erleben.html", "/praktizieren.html", "/praktizieren/ausbildung.html", "/praktizieren/fachliteratur.html", "/praktizieren/stellenmarkt.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-aerzt-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-pharmazeut-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/weitere-gesundheitsberufe.html", "/gesund-werden.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/bluthochdruck.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/herzerkrankungen.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/demenz.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/depression.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/diabetes.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/krebs.html", "/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/gesund-werden/buchtipps.html", "/gesund-werden/faq-patienten.html", "/position-beziehen.html", "/position-beziehen/kritisch-gefragt.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/impfdebatte.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/sterbehilfe.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/praenataldiagnostik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/faq-politik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/karma-in-der-anthroposophie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/adhs-pillen-statt-therapie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/die-zukunft-der-pflege.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/moderne-geburtshilfe.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/ad-h-s-co.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/differenziertes-impfen.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/pflegenoten.html", "/position-beziehen/integrative-medizin.html", "/erstattung-kosten.html", "/erstattung-kosten/gesetzlich-versichert.html", "/erstattung-kosten/privat-versichert.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten/faq-iv.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-aerzte.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-therapeuten.html", "/", "/neuigkeiten/1070-die-klimakrise-macht-krank.html", "/neuigkeiten/1070-die-klimakrise-macht-krank.html", "/neuigkeiten/1070-die-klimakrise-macht-krank.html", "/neuigkeiten/1081-20-juli-digitaler-lunch-zukunft-praevention.html", "/neuigkeiten/1081-20-juli-digitaler-lunch-zukunft-praevention.html", "/neuigkeiten/1081-20-juli-digitaler-lunch-zukunft-praevention.html", "/nachrichten/1113-9-2022-news-aus-medizin-gesundheit.html", "/nachrichten/1113-9-2022-news-aus-medizin-gesundheit.html", "/nachrichten/1113-9-2022-news-aus-medizin-gesundheit.html", "/ueber-uns.html", "/ueber-uns/mitglieder.html", "/ueber-uns/vorstand.html", "/ueber-uns/geschaeftsstelle.html", "/", "/mitgliederbereich.html", "/impressum.html", "/datenschutz.html", "mailto:info@damid.de"]}