{"title": "RS-Virus: Experte warnt vor m\u00f6glicher Infektionswelle in der kalten Jahreszeit / Maternale Immunisierung kann Neugeborene ab Geburt an sch\u00fctzen", "author": "Pfizer Pharma GmbH", "url": "https://www.presseportal.de/pm/13016/5629969", "hostname": "presseportal.de", "description": "Berlin (ots) - Die RSV-Saison beginnt meist im November.[1] Dr. med. Gunther Gosch, niedergelassener Kinder- und Jugendarzt aus Magdeburg, bef\u00fcrchtet in diesem Jahr eine...", "sitename": "Presseportal.de", "date": "2023-10-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "RS-Virus: Experte warnt vor m\u00f6glicher Infektionswelle in der kalten Jahreszeit\nMaternale Immunisierung kann Neugeborene ab Geburt an sch\u00fctzen\n[Berlin](/regional/Berlin) (ots)\nDie RSV-Saison beginnt meist im November.[1] Dr. med. Gunther Gosch, niedergelassener Kinder- und Jugendarzt aus Magdeburg, bef\u00fcrchtet in diesem Jahr eine erneute, ausgepr\u00e4gte RSV-Welle in Deutschland. Das Respiratorische Synzytial-Virus (RSV) ist einer der h\u00e4ufigsten Erreger von Atemwegserkrankungen bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern [2] und kann Infektionen ausl\u00f6sen, die zu schweren Komplikationen wie akutem Atemversagen f\u00fchren k\u00f6nnen.[1,2] Neugeborene sind besonders gef\u00e4hrdet, da ihr Immunsystem noch nicht ausgereift ist.[3] Um diese Risikopatient:innen zu sch\u00fctzen, empfiehlt Gosch, die M\u00f6glichkeiten zur breiten medizinischen Vorsorge wahrzunehmen - darunter die Impfung in der Schwangerschaft, um Neugeborene vom ersten Atemzug an vor RSV zu sch\u00fctzen. Hierbei wird nach dem Prinzip der maternalen Immunisierung der Impfschutz auf das noch ungeborene Kind \u00fcbertragen. Vorsorgema\u00dfnahmen wie diese k\u00f6nnten dazu beitragen, die Krankheitslast bei denjenigen zu senken, die am st\u00e4rksten von RSV betroffen sind.\nDas vergangene Jahr zeigte, wie sehr das RS-Virus Kinderkliniken und -arztpraxen an die Belastungsgrenze bringen kann: Von Dezember 2022 bis Anfang Januar 2023 wurden pro Woche 400 bis 500 Kinder im Alter von null bis vier Jahren aufgrund einer RSV-Infektion ins Krankenhaus eingewiesen.[4-6] Dr. Gosch rechnet in diesem Jahr mit \u00e4hnlich hohen Infektionszahlen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr seien vor allem die in der Covid-19-Pandemie entstandene und noch bestehende Immunit\u00e4tsl\u00fccke. \"Aufgrund von Vorsorgema\u00dfnahmen wie Kontakteinschr\u00e4nkungen und Kita- und Schulschlie\u00dfungen sind vor allem junge Kinder seltener mit Viren und Krankheitserregern in Kontakt gekommen. Das Immunsystem ist somit nicht ausreichend trainiert, diese Erreger abzuwehren\", erl\u00e4utert Gosch. Nahezu jedes Kind infiziert sich bis zu einem Alter von zwei Jahren mit RSV.[7] Dabei kann es von Atemwegsinfekten bis hin zu Lungenentz\u00fcndungen kommen.[1,2] Diese k\u00f6nnen besonders bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern einen schweren Verlauf nehmen und Langzeitfolgen wie asthmatische Erkrankungen beg\u00fcnstigen.[8] Die meisten Betroffenen sind nicht vorerkrankt und nicht fr\u00fchgeboren.[9] Kommt es zu einer RSV-Erkrankung, ist diese medikament\u00f6s nur eingeschr\u00e4nkt zu beeinflussen. Je nach Schweregrad wird versucht, die Symptome zu mildern, in schweren F\u00e4llen bis hin zu Sauerstoffgabe oder k\u00fcnstlicher Beatmung.[2] Mit Vorsorgema\u00dfnahmen wie der Impfung in der Schwangerschaft, k\u00f6nnen Babys jedoch in ihren ersten Lebensmonaten gesch\u00fctzt werden.\nMaternale Immunisierung sch\u00fctzt Neugeborene vom ersten Atemzug an\nWerdende M\u00fctter, die sich in der Schwangerschaft gegen RSV impfen lassen, \u00fcbertragen ihren Impfschutz auf das noch ungeborene Kind. Dabei greift das Prinzip der maternalen Immunisierung: Die nach der Impfung von der Schwangeren gebildeten Antik\u00f6rper gehen \u00fcber die Plazenta in das Blut des ungeborenen Kindes \u00fcber. Das Neugeboren profitiert dann von Geburt an f\u00fcr eine bestimmte Zeit von diesem Nestschutz und ist gegen bestimmte Erreger immun.[10] Das Prinzip der maternalen Immunisierung ist seit vielen Jahren etabliert und ein sicheres Verfahren f\u00fcr die Schwangere und den F\u00f6tus.[11-12] Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) empfiehlt Schwangeren z. B. seit 2020 die Impfung gegen Keuchhusten, um das Erkrankungsrisiko bei Neugeborenen von Geburt an zu reduzieren.[13] Dr. Gosch betont mit Blick auf die RSV-Vorsorge: \"Mithilfe der RSV-Impfung der werdenden Mutter kann der S\u00e4ugling in den ersten sechs Lebensmonaten vor Komplikationen einer RSV-Infektion gesch\u00fctzt werden.\" Die RSV-Impfung wird der werdenden Mutter zwischen Schwangerschaftswoche 24 und 36 verabreicht. Schwangere k\u00f6nnen sich neben Gyn\u00e4kolog:innen auch bei Kinder\u00e4rzt:innen zur Impfvorsorge beraten lassen.\n----------\nQuellen:\n- Li Y et al. Global patterns in monthly activity of influenza virus, respiratory syncytial virus, parainfluenza virus, and metapneumovirus: a systematic analysis. Lancet Glob Health 2019;7(8):e1031-45.\n- Robert Koch-Institut. Respiratorische Synzytial-Virus-Infektionen (RSV). RKI-Ratgeber.\n[https://ots.de/yB4Blm](https://ots.de/yB4Blm). Abrufdatum: 18.10.2023\n- Bergin N et al. Maternal vaccination as an essential component of life-course immunization and its contribution to preventive neonatology. Int J Environ Res Public Health 2018;15(5):847.\n- Robert Koch-Institut. W\u00f6chentlicher Lagebericht des RKI zur Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19). 15.12.2022 - aktualisierter Stand f\u00fcr Deutschland.\n[https://ots.de/o4dQke](https://ots.de/o4dQke). Abrufdatum: 18.10.2023.\n- Robert Koch-Institut. W\u00f6chentlicher Lagebericht des RKI zur Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19). 22.12.2022 - aktualisierter Stand f\u00fcr Deutschland.\n[https://ots.de/TInVdm](https://ots.de/TInVdm). Abrufdatum: 18.10.2023.\n- Robert Koch-Institut. W\u00f6chentlicher Lagebericht des RKI zur Coronavirus-Krankheit-2019 (COVID-19). 12.01.2023 - aktualisierter Stand f\u00fcr Deutschland.\n[https://ots.de/QDhDhu](https://ots.de/QDhDhu). Abrufdatum: 18.10.2023.\n- Hartmann K et al. Clinical burden of respiratory syncytial virus in hospitalized children aged <=5 years (INSPIRE Study). J Infect Dis 2022;226(3):386-395.\n- Vanderbilt University Medical Center: Study finds early RSV infection linked to significantly increased risk of asthma in children:\n[https://ots.de/iHu9yx](https://ots.de/iHu9yx). Abrufdatum: 18.10.2023.\n- Nguyen-Van-Tam JS et al. Eur Respir Rev 2022; 31: 220105; DOI: 10.1183/16000617.0105-2022\n- World Health Organization. Immunization during pregnancy.\n[https://ots.de/thBzUp](https://ots.de/thBzUp). Abrufdatum: 18.10.2023.\n- Z\u00f6llkau J et al. Impfen in der Schwangerschaft. Gyn\u00e4kol Geburtshilfe 2022;27(2):46-53.\n- Simionescu AA et al. Comprehensive overview of vaccination during pregnancy in Europe. J Pers Med 2021;11(11):1196.\n- Robert Koch-Institut. STIKO: Empfehlung der Pertussisimpfung in der Schwangerschaft. Epid Bull 03/2020;13: 3-34.\n\u00dcber Pfizer - \"Breakthroughs that change patients' lives\"\nDamit Menschen Zugang zu Therapien erhalten, die ihr Leben verl\u00e4ngern und erheblich verbessern, setzen wir bei Pfizer auf Wissenschaft und nutzen unsere globalen Ressourcen. Unser Anspruch ist es, bei der Entdeckung, der Entwicklung und der Herstellung innovativer Medikamente und Impfstoffe Standards zu setzen - hinsichtlich ihrer Qualit\u00e4t, Sicherheit und des Nutzens f\u00fcr Patient:innen. Weltweit - \u00fcber Industrie- und Schwellenl\u00e4nder hinweg - arbeiten Kolleg:innen bei Pfizer jeden Tag daran, das Wohlbefinden, die Pr\u00e4vention, die Behandlungs- und Heilungschancen gegen die schwerwiegenden Erkrankungen unserer Zeit zu verbessern und voranzubringen. Aus unserer Verantwortung als eines der weltweit f\u00fchrenden innovativen biopharmazeutischen Unternehmen heraus arbeiten wir mit Leistungserbringern, Regierungen und lokalen Gemeinschaften zusammen, um weltweit den Zugang zu einer zuverl\u00e4ssigen und bezahlbaren Gesundheitsversorgung zu f\u00f6rdern und auszuweiten. Einen Unterschied f\u00fcr alle zu machen, die sich auf uns verlassen, daran arbeiten wir seit mehr als 170 Jahren.\nDer Hauptsitz von Pfizer ist in New York. In Deutschland sind mehr als 3.000 Mitarbeiter:innen an drei Standorten t\u00e4tig: Berlin, Freiburg und Karlsruhe. Das Werk in Freiburg ist Vorreiter in Sachen Nachhaltigkeit und Industrie 4.0.\nMehr auf\n[www.pfizer.de](http://www.pfizer.de). Folgen Sie uns auf X (ehem. Twitter) [@pfizer_de](https://twitter.com/pfizer_de).\nPressekontakt:\nPfizer Pharma GmbH\nJulia Nagel\nLinkstra\u00dfe 10, D-10785 Berlin\nTelefon: +49 (0)30 - 55 00 55 - 51088\nE-Mail:\n[ presse@pfizer.com](mailto: presse@pfizer.com)\nBCW GmbH\nSonja M\u00fcnch\nSpiesergasse 20, D-50670 K\u00f6ln\nTelefon: +49 173 6640023\nE-Mail:\n[ presse.pfizer@bcw-global.com](mailto: presse.pfizer@bcw-global.com)\nOriginal-Content von: Pfizer Pharma GmbH, \u00fcbermittelt durch news aktuell", "language": null, "image": "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/highlight/015d40dc-0d5c-4b47-a19d-67b54b4c8383/Pfizer_RSV_Bild_Mutter_mit_Kind.jpg?crop=0,3,630,412", "pagetype": "article", "links": ["https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/blaulicht/", "https://www.presseportal.de/regional", "https://www.presseportal.de/abo/", "https://www.presseportal.de/pressemitteilungen", "https://www.presseportal.de/trending", "https://www.presseportal.de/katalog", "https://www.presseportal.de/blaulicht/dienststellen", "https://www.presseportal.de/about", "https://www.newsaktuell.de/anmelden", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/t/auto-verkehr", "https://www.presseportal.de/t/bau-immobilien", "https://www.presseportal.de/t/fashion-beauty", "https://www.presseportal.de/t/finanzen", "https://www.presseportal.de/t/gesundheit-medizin", "https://www.presseportal.de/t/handel", "https://www.presseportal.de/t/medien-kultur", "https://www.presseportal.de/t/netzwelt", "https://www.presseportal.de/t/panorama", "https://www.presseportal.de/t/people", "https://www.presseportal.de/t/politik", "https://www.presseportal.de/t/presseschau", "https://www.presseportal.de/t/soziales", "https://www.presseportal.de/t/sport", "https://www.presseportal.de/t/tourismus-urlaub", "https://www.presseportal.de/t/umwelt", "https://www.presseportal.de/t/wirtschaft", "https://www.presseportal.de/t/wissen-bildung", "https://www.presseportal.de/st/", "https://www.presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/en/", "https://www.presseportal.ch/de/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "/nr/13016", "/nr/13016", "#", "/abo#info", "/nr/13016", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F13016%2F5629969%2F%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial", "https://twitter.com/intent/tweet?text=RS-Virus%3A%20Experte%20warnt%20vor%20m%C3%B6glicher%20Infektionswelle%20in%20der%20kalten%20Jahreszeit%20%2F%20Maternale%20Immunisierung%20kann%20Neugeborene%20ab%20Geburt%20an%20sch%C3%BCtzen&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F13016%2F5629969%2F%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial&hashtags=ots&lang=de", "https://web.whatsapp.com/send?text=RS-Virus%3A%20Experte%20warnt%20vor%20m%C3%B6glicher%20Infektionswelle%20in%20der%20kalten%20Jahreszeit%20%2F%20Maternale%20Immunisierung%20kann%20Neugeborene%20ab%20Geburt%20an%20sch%C3%BCtzen%0A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F13016%2F5629969%2F%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial", "https://www.xing.com/app/user?op=share;url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F13016%2F5629969%2F%3Futm_source%3Dxing%26utm_medium%3Dsocial", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.presseportal.de%2Fpm%2F13016%2F5629969%2F%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial&title=RS-Virus%3A+Experte+warnt+vor+m%C3%B6glicher+Infektionswelle+in+der+kalten+Jahreszeit+%2F+Maternale+Immunisierung+kann+Neugeborene+ab+Geburt+an+sch%C3%BCtzen", "mailto:?subject=RS-Virus%3A%20Experte%20warnt%20vor%20m%C3%B6glicher%20Infektionswelle%20in%20der%20kalten%20Jahreszeit%20%2F%20Maternale%20Immunisierung%20kann%20Neugeborene%20ab%20Geburt%20an%20sch%C3%BCtzen&body=https://www.presseportal.de/pm/13016/5629969", "https://cache.pressmailing.net/thumbnail/story_hires/015d40dc-0d5c-4b47-a19d-67b54b4c8383/Pfizer_RSV_Bild_Mutter_mit_Kind.jpg.jpg", "/regional/Berlin", "https://ots.de/yB4Blm", "https://ots.de/o4dQke", "https://ots.de/TInVdm", "https://ots.de/QDhDhu", "https://ots.de/iHu9yx", "https://ots.de/thBzUp", "http://www.pfizer.de", "https://twitter.com/pfizer_de", "mailto: presse@pfizer.com", "mailto: presse.pfizer@bcw-global.com", "/nr/13016", "/nr/13016", "#", "/abo#info", "/regional/Berlin", "/st/Kinder", "/st/Frauen", "/st/Arzneimittel", "/st/Impfung", "/st/RS-Virus", "/st/Gesundheit", "/t/gesundheit-medizin", "/nr/13016", "/nr/13016", "https://www.presseportal.de/pm/13016/5617993", "https://www.presseportal.de/pm/13016/5608519", "https://www.presseportal.de/pm/13016/5607454", "/pm/111193/5463676", "/pm/122834/5544876", "/pm/6511/5577933", "/pm/16314/5381300", "/pm/126374/5503436", "/nr/29404", "/nr/148961", "/nr/108704", "/nr/163290", "/nr/154285", "/nr/6599", "/nr/162687", "/nr/157452", "/st/Wirtschaft", "/st/Pharmaindustrie", "/st/Medizin", "/st/Finanzen", "/st/Narkolepsie", "/st/Schlafst%C3%B6rung", "/st/Schlaf", "/st/Pharmakologie", "https://www.newsaktuell.de", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newsaktuell.presseportal", "http://itunes.apple.com/us/app/presseportal/id383873817", "https://www.facebook.com/presseportal", "https://www.twitter.com/na_presseportal", "https://www.pinterest.de/presseportalna/", "https://www.instagram.com/presseportal.de/", "https://www.presseportal.de/impressum", "https://www.newsaktuell.de/zimpel/akkreditierung/", "https://www.presseportal.de/kontakt/", "https://www.presseportal.de/nutzungsrechte", "https://www.presseportal.de/text/", "https://www.newsaktuell.de/karriere/", "https://www.presseportal.de/datenschutz", "https://www.presseportal.de/sitemap", "javascript:window.__tcfapi('showUi', 2, function() {});", "https://www.presseportal.de/socialmedia/"]}