{"title": "Stich ins Wespennest - Health&Care Management", "author": "Iis", "url": "https://www.hcm-magazin.de/stich-ins-wespennest-265761/", "hostname": "hcm-magazin.de", "description": "Kaum ist das Buch \u201eEingeimpft\u201c im Handel, gibt es Diskussionen: Der Autor David Sieveking wird mit Impfkritikern und teils Impfgegnern in eine Reihe gestellt. So einseitig ist das jedoch falsch: Der Berliner, dessen gleichnamiger Dokumentarfilm am 13. September 2018 in den Kinos startet, hat zwar reichlich kritische, gar skandal\u00f6se Fakten recherchiert, schildert das Thema aber auch aus Sicht seiner eigenen Familie. HCM sprach mit Sieveking ausf\u00fchrlich \u00fcber seinen Stich ins Wespennest.", "sitename": "Health&Care Management", "date": "2018-09-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kaum ist das Buch \u201eEingeimpft\u201c im Handel, gibt es Diskussionen: Der Autor David Sieveking wird mit Impfkritikern und teils Impfgegnern in eine Reihe gestellt. So einseitig ist das jedoch falsch: Der Berliner, dessen gleichnamiger Dokumentarfilm am 13. September 2018 in den Kinos startet, hat zwar reichlich kritische, gar skandal\u00f6se Fakten recherchiert, schildert das Thema aber auch aus Sicht seiner eigenen Familie. HCM sprach mit Sieveking ausf\u00fchrlich \u00fcber seinen Stich ins Wespennest.\nBis zur Geburt seiner ersten Tochter waren Impfungen f\u00fcr David Sieveking kein Thema. Doch als seine Lebensgef\u00e4hrtin das Baby partout nicht piksen lassen wollte, aus Angst vor Nebenwirkungen, vertiefte sich der werdende Vater und Dokumentarfilmer in die Fachliteratur. Nach Durchsicht einiger Studien und auch kritischer B\u00fccher wuchsen schlie\u00dflich ebenso bei ihm die Zweifel. Was also tun \u2013 impfen oder nicht? Und wenn ja \u2013 wann und wogegen?\nDie unr\u00fchmliche Spur des Impfstoffes Hexavac\nDas Ergebnis seiner Recherchen rund um den Erdball ist ab 13. September im Kino zu bestaunen. Doch der Dokumentarfilm \u201eEingeimpft\u201c ist nicht nur erstaunlich, sondern teilweise skandal\u00f6s. Sieveking folgt u.a. der unr\u00fchmlichen Spur des Sechsfach-Kombinations-Impfstoffes Hexavac, der nach seiner Neuzulassung zu Todesf\u00e4llen bei S\u00e4uglingen f\u00fchrte. Dazu erkl\u00e4rt der Pathologe Prof. Dr. Randolph Penning vom M\u00fcnchner Institut f\u00fcr Rechtsmedizin, der den Stein 2002 ins Rollen brachte, vor der Kamera: Als er seine Untersuchungsergebnisse gemeldet habe, \u201ehat man das Ganze runtergeb\u00fcgelt. Was wir schriftlich aus den Kreisen der St\u00e4ndigen Impfkommission bekamen, war zum Teil schwer unter der G\u00fcrtellinie.\u201c\n\u00c4hnlich \u00e4u\u00dfert sich Dr. Klaus Hartmann, ehemaliger Mitarbeiter des Paul-Ehrlich-Instituts (PEI), der damals Nebenwirkungen von Impfstoffen sammeln und bewerten musste und gleichfalls auf m\u00f6gliche, gar \u201erelativ wahrscheinliche\u201c Zusammenh\u00e4nge stie\u00df. \u201eDa habe ich irgendwann nur die lapidare Nachricht bekommen: Wir machen nichts, regt euch ab. Und es kamen ja immer mehr Todesf\u00e4lle.\u201c Sein Fazit: \u201eWenn es wirklich was damit zu tun hat\u2026 Damit hat man Kinder auf dem Gewissen. Das kann\u2019s nicht sein.\u201c\nFragw\u00fcrdige Reaktionen, Kritik an der WHO\nDer zust\u00e4ndige Pharmahersteller sanofi pasteur MSD nahm Hexavac zwar vom Markt, jedoch nur mit der Begr\u00fcndung, der Stoff habe eine \u201emangelhafte Langzeitwirkung\u201c. Noch vor Sievekings Kamera, vor der zun\u00e4chst niemand aus dem Unternehmen Stellung nehmen wollte, sagt der franz\u00f6sische sanofi-Pharmasprecher Dr. Joel Calmet: Der Impfstoff sei an den Todesf\u00e4llen nicht schuld, es gebe keine Beweise.\nUnd schlie\u00dflich besuchte der Filmemacher in Westafrika den d\u00e4nischen Forscher Prof. Dr. Peter Aaby, der nach 40 Jahren Forschung zur Langzeitwirkung von Impfungen die Impfprogramme der Weltgesundheitsorganisation kritisiert: Die WHO sei zu sehr auf die Bek\u00e4mpfung und Ausrottung spezifische Krankheiten fixiert, statt die St\u00e4rkung des Immunsystems im Allgemeinen zu ber\u00fccksichtigen.\nHCM sprach mit David Sieveking, der zuvor f\u00fcr seinen beeindruckenden Demenz-Dokumentarfilm \u201eVergiss mein nicht\u201c mehrfach ausgezeichnet wurde, \u00fcber seine aktuelle Arbeit.\nHerr Sieveking, warum ein Dokumentarfilm zum Thema Impfen?\nSieveking: \u201eMeine Geschwister und ich sind alle geimpft und ich hatte mir dar\u00fcber nie Gedanken gemacht. Dann wurden bei meiner Lebensgef\u00e4hrtin Jessica w\u00e4hrend der Schwangerschaft die Diphterie-Tetanus-Impfung aufgefrischt, wonach sie sehr krank wurde. Was nicht ihre erste eigene schlechte Erfahrung mit dem Impfen war und ihre Sorge best\u00e4tigte, dass diese Stoffe starke Nebenwirkungen haben k\u00f6nnen. Als unsere Tochter Zaria dann acht Wochen alt war und die ersten Impfungen anstanden, kam das Thema erneut hoch.\u201c\nWelchen Disput gab es dazu in Ihrer Familie?\nSieveking: \u201eJessica hatte mehr Angst vor Nebenwirkungen, ich vor m\u00f6glichen Krankheiten. Ich war auch der \u00dcberzeugung, dass man auf Profis wie unsere Kinder\u00e4rzte oder die STIKO h\u00f6ren sollte, w\u00e4hrend sie wollte, dass wir uns m\u00fcndig selber informieren. Nat\u00fcrlich konnte ich nicht mal eben Medizin studieren. Doch nach Gespr\u00e4chen beim Kinderarzt und v.a. anderen Eltern begriff ich: Das ist ein hei\u00dfes Eisen.\u201c\nWas hat Sie bei Ihren Recherchen am meisten \u00fcberrascht oder auch entsetzt?\nSieveking: \u201eDie Geschichte um Hexavac hat mich ersch\u00fcttert: dass sowas in Deutschland passieren kann, dass ein Impfstoff zun\u00e4chst weiter eingesetzt wird, trotz des eindeutigen Verdachts, er k\u00f6nnte Babys t\u00f6ten. Auch die Tatsache, dass er dann vom Markt genommen wurde, aber angeblich nur, weil die Langzeitwirkung mangelhaft war: Das war meiner Ansicht nach keine glaubhafte Begr\u00fcndung, obwohl seri\u00f6se Fachleute, auch im Film, eben auf den wahrscheinlichen Zusammenhang mit den Todesf\u00e4llen hingewiesen hatten.\nUnd erstaunt haben mich zwei Dinge. Zum einen, dass man grunds\u00e4tzlich viel \u00fcber potenziell giftige Zusatzstoffen in Impfungen wie Aluminiumsalzen wei\u00df, aber die Beh\u00f6rden und Hersteller trotz vieler Untersuchungen die Sch\u00e4dlichkeit des Leichtmetalls abstreiten. Dass mit dieser Problematik nicht offener umgegangen und aktiver nach einer Alternative gesucht wird, verstehe ich nicht.\nAm meisten aber hat mich die 40-j\u00e4hrige Arbeit des Forschers Dr. Peter Aaby erstaunt, weil seine wissenschaftlichen Ergebnisse Impfgegner wie -bef\u00fcrworter gleicherma\u00dfen \u00fcberraschen d\u00fcrften. Er hat durch seine innovativen Langzeitstudien die sogenannten \u201enicht-spezifischen-Effekte\u201c von Impfungen belegt: Lebendimpfstoffe, wie etwa die gegen Masern, helfen der menschlichen Gesundheit insgesamt, nach der Impfung ist man nicht nur gegen Masern, sondern auch gegen ganz andere Infekte besser ger\u00fcstet, es kommt offenbar zu einem positiven Trainingseffekt. Totimpfstoffe hingegen sorgen f\u00fcr eine erh\u00f6hte Krankheitsanf\u00e4lligkeit: man ist zwar gegen die Erkrankung gegen die die Impfung entwickelt wurde gesch\u00fctzt, handelt sich aber leichter andere Infekte ein als ohne die Impfung. Aabys Erkenntnisse er\u00f6ffnen eine ganzheitliche Sichtweise auf unser Immunsystem, das durch die richtige Stimulierung insgesamt gest\u00e4rkt werden kann.\u201c\nWelches sind die wichtigsten Erkenntnisse Ihrer Arbeit?\nSieveking: \u201eDas Thema ist sehr politisiert und ideologisiert. Obwohl z.B. Prof. Aabys Studien in renommierten Fachmagazinen ver\u00f6ffentlicht wurden, ignoriert die WHO bislang die negativen nicht-spezifischen Effekte der Totimpfstoffe und erkennt nur die positiven Effekte der Lebendimpfstoffe an. Es wird wohl bef\u00fcrchtet, die allgemeine Impfbereitschaft w\u00fcrde abnehmen, wenn bekannt w\u00fcrde, dass Impfungen nicht so segensreich sind wie behauptet wird. Umgekehrt picken sich Impfkritiker nur die negativen Aspekte aus Peter Aabys Arbeit heraus, um ihre Thesen zu untermauern. Anstatt das n\u00fcchtern auf die Fakten geh\u00f6rt wird, geht es beim Impfen dauernd darum, die eigene Position zu best\u00e4rken.\u201c\nWas erhoffen Sie sich an Reaktionen?\nSieveking: \u201eDer Film wird hoffentlich eine Br\u00fccke f\u00fcr Kritiker wie Bef\u00fcrworter bauen und beide Seiten zum Nachdenken anregen. Ich kann mir vorstellen, dass Eltern, die eine anthroposophische Haltung haben und nicht impfen, weil sie glauben, Krankheiten seien wichtig, um das Immunsystem der Kinder aufzubauen, sich f\u00fcr die Forschungsergebnisse zu Lebendimpfstoffen interessieren, die ja in abgeschw\u00e4chter und weniger gef\u00e4hrlicher Form genau die erhoffte St\u00e4rkung der Abwehrkr\u00e4fte bewirken.\nIch hoffe v.a., dass Eltern sich informieren und beharrlich bei \u00c4rzten und Instituten nachhacken, anders wird nichts zu bewegen sein. Denn wenn man etwas \u00e4ndern will, braucht das neue Studien, und die kosten sehr viel Geld. Die Rolle von Kritikern ist auch die, der Industrie auf den Zahn zu f\u00fchlen, die ohne Druck nichts an ihrem Gesch\u00e4ftsmodell \u00e4ndern wird.\u201c\nAber viele Fachleute werden von Ihrem Film kaum begeistert sein\u2026\nSieveking: \u201eDas Robert Koch-Institut kennt den Film schon. Die sagen: \u201aEs ist nicht damit getan, alle zu Wort kommen zu lassen. Auch in der Wissenschaft und in der \u00c4rzteschaft gibt es Au\u00dfenseiter.\u2018\u201c\nUrspr\u00fcnglich waren Sie ein Bef\u00fcrworter von Impfungen \u2013 und nun?\nSieveking: \u201eJetzt sehe ich das differenzierter. Man wird immer gefragt: Sind Sie daf\u00fcr oder dagegen? Das Thema ist aber viel komplexer und man kann nicht alle Impfungen und Krankheiten in einen Topf werfen. Viel wichtiger ist es, individuell auf jeden Menschen zu gucken \u2013 in welchem Umfeld bewegt sich ein Kind, kommt es zum Beispiel fr\u00fch in eine KiTa und was braucht ein Erwachsener, der vielleicht viel ins Ausland reist. Wichtig w\u00e4re eine Gesundheitspolitik, die weniger auf das Ausmerzen von Krankheiten abzielt, was ja niemals umfassend gelingen kann, als auf die St\u00e4rkung der menschlichen Abwehrkr\u00e4fte, die dann mit s\u00e4mtlichen Erregern besser fertig werden.\u201c\nTrotzdem haben viele Leute Ihre Recherchen bereits in den falschen Hals bekommen. Ihre Antwort?\nSieveking: \u201eWer mein Buch wirklich liest merkt, dass man im Text laufend erfa\u0308hrt, worauf sich meine Recherchen stu\u0308tzen. Mehrmals wird aktuell behauptet, ich wu\u0308rde den Verdacht a\u0308u\u00dfern, Impfungen lo\u0308sten Autismus aus, wa\u0308hrend ich im Film aber gar nicht darauf eingehe und im Buch sogar darauf hinweise, dass dieser Verdacht wissenschaftlich ausgera\u0308umt ist. In meinem Film wu\u0308rde au\u00dferdem nicht erwa\u0308hnt, dass Impfungen, die natu\u0308rlichen Mechanismen der Immunisierung nutzen, was vo\u0308llig absurd ist, weil dafu\u0308r sogar mehrere erkla\u0308rende Animationen gestaltet wurden. Auch wird unterstellt, dass der soziale Aspekt des Impfens, also der Schutz der Mitmenschen, bei unserer Impfentscheidung keine Rolle gespielt ha\u0308tte. Das Gegenteil ist der Fall: Im Film bescha\u0308ftigen sich mehrere Szenen mit dieser Frage und auch im Buch sind diese sozialen Gesichtspunkte ganz entscheidend fu\u0308r unsere Impfentscheidung.\u201c\nUnd was ist aktuell Stand zu Ihren beiden T\u00f6chtern?\nSieveking: \u201eSie sind inzwischen geimpft gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln, auch gegen Diphtherie, Tetanus und Keuchhusten. Wir haben aber darauf geachtet, dass nach der Spritze mit Totimpfstoffen eine Lebendimpfung folgt, die das Immunsystem positiv stimuliert.\u201c\nKinotour in Anwesenheit des Filmemachers\nVon Montag, 10. September bis Sonntag, 23. September 2018 ist David Sieveking bundesweit auf Kinotour: In 13 St\u00e4dten begleitet er die Vorstellungen und steht f\u00fcr Gespr\u00e4che mit dem Publikum zur Verf\u00fcgung.\n[Die genauen Termine gibt es auf der Homepage zum Dokumentarfilm.](https://www.eingeimpft-film.de/)", "language": null, "image": "https://media.hcm-magazin.de/uploads/2021/06/Eingeimpft_Szene.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.hcm-magazin.de/", "https://www.holzmann-medien.de/media-sales/print/healthcare-management/", "https://www.hcm-magazin.de/lieferanten-a-z/", "https://www.hcm-magazin.de/newsletteranmeldung/", "https://www.hcm-magazin.de/aboshop/", "#", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/politik/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/news/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/news/aus-der-branche/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/news/aus-dem-markt/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/klinik/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/pflege/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/versicherung/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/qualitaetsmanagement-2/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/gebaeudetechnik/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/personalfuehrung/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/recht/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/forschung/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/female-transformers-in-healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/bereits-mehr-grippe-impfdosen-freigegeben-als-im-vergangenen-jahr-269190/", "https://www.hcm-magazin.de/impfbereitschaft-des-medizinischen-personals-steigt-269417/", "https://www.eingeimpft-film.de/", "/", "mailto:redaktion-healthcare@holzmann-medien.de?subject=Useranfrage+zu%3A+Stich+ins+Wespennest", "/newsletteranmeldung#main", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4678699&kid=6057087&bid=18488920&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4678699&kid=6057087&bid=18488920&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4678699&kid=6057087&bid=18488920&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}", "https://downloadportal.holzmann-medien.de/produkt/hcm-6-2023/", "https://downloadportal.holzmann-medien.de/produkt/hcm-6-2023/", "https://downloadportal.holzmann-medien.de/produkt-kategorie/hcm/", "https://www.holzmann-medienshop.de/zeitschriften/health-care-management/#aktuell", "/aboshop/", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4678699&kid=5893756&bid=18515944&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4678699&kid=5893756&bid=18515944&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4678699&kid=5893756&bid=18515944&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4240304&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}&kid=6074126&bid=18624628", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4240304&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}&kid=6074126&bid=18624628", "https://adfarm1.adition.com/redi?sid=4240304&gdpr=${GDPR}&gdpr_consent=${GDPR_CONSENT_39}&kid=6074126&bid=18624628", "https://hcm-academy.holzmann-medien-events.de/", "https://www.rw-textilservice.de/verklumpung-durch-gebrauchsmechanik/150/8679/420817", "https://epaper.rationell-reinigen.de/index.php?catalog=nachhaltigkeit_kompakt_2022", "https://hcm-academy.holzmann-medien-events.de/", "https://hcm-academy.holzmann-medien-events.de/", "https://hcm-academy.holzmann-medien-events.de/", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=HCM-IT-Report-2-2022", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=HCM_IT-Report_01-2023_2", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=HCM-IT-Report-2-2022", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=HCM-IT-Report-2-2022", "https://www.hcm-magazin.de/bindoc/", "https://www.rw-textilservice.de/verklumpung-durch-gebrauchsmechanik/150/8679/420817", "https://epaper.rationell-reinigen.de/index.php?catalog=nachhaltigkeit_kompakt_2022", "https://hcm-academy.holzmann-medien-events.de/", "https://www.hcm-magazin.de/bindoc/", "https://www.hcm-magazin.de/bindoc/", "https://www.hcm-magazin.de/bindoc/", "https://www.hcm-magazin.de/digital-health-lexikon", "https://www.rw-textilservice.de/verklumpung-durch-gebrauchsmechanik/150/8679/420817", "https://epaper.rationell-reinigen.de/index.php?catalog=nachhaltigkeit_kompakt_2022", "https://hcm-academy.holzmann-medien-events.de/", "https://www.hcm-magazin.de/bindoc/", "https://www.hcm-magazin.de/bindoc/", "https://www.hcm-magazin.de/digital-health-lexikon", "https://www.hcm-magazin.de/digital-health-lexikon", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/female-transformers-in-healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/female-transformers-in-healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/female-transformers-in-healthcare/", "https://wiki.care-regio.de/", "https://wiki.care-regio.de/", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=FKT-Report", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=HCM-IT-Report-2-2022", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=HCM-IT-Report-2-2022", "https://epaper.hcm-magazin.de/index.php?catalog=FKT-Report", "https://www.si-shk.de/si-shk-highlights-2022/", "https://twitter.com/hcm_magazin", "https://www.youtube.com/@healthandcaremanagement", "https://www.instagram.com/hcm_magazin/", "https://www.xing.com/news/pages/health-care-management-242", "https://de.linkedin.com/company/hcm-magazin", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/nachhaltigkeit/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/digitalisierung/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/themenseiten/g-ba/", "/paket-uebersicht", "https://www.hcm-magazin.de/event/22-europaeischer-gesundheitskongress-muenchen/", "https://www.hcm-magazin.de/event/21-gesundheitspflege-kongress/", "https://www.hcm-magazin.de/event/management-training-on-digital-transformation-mit-zertifikat/", "https://www.hcm-magazin.de/alle-wichtigen-branchen-termine/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/news/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/politik/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/gesundheit/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/healthcare/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/gebaeudetechnik/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/heftarchiv/personal-fuehrung/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/recht/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/forschung/", "https://www.hcm-magazin.de/kategorie/news/aus-dem-markt/", "https://www.hcm-magazin.de/agb/", "https://www.hcm-magazin.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.hcm-magazin.de/impressum/", "https://www.hcm-magazin.de/team/", "https://www.hcm-magazin.de/registrierung/", "https://www.hcm-magazin.de/login/", "https://www.hcm-magazin.de/mein-profil/", "https://www.holzmann-medien.de/media-sales/print/healthcare-management/#skip", "https://www.hcm-magazin.de/aboshop/", "https://www.holzmann-medien.de/kuendigungsformular/", "https://www.hcm-magazin.de/service/", "https://www.hcm-magazin.de/newsletteranmeldung/", "https://jobs.hcm-magazin.de", "https://www.hcm-magazin.de/autoreninformationen/", "https://www.hcm-magazin.de/beirat/", "https://www.hcm-magazin.de/faq/", "/feed", "https://www.holzmann-medien.de"]}