{"title": "Iver-mectin \u2013 erstmals in der EU als CORONA-Behandlung zugelassen", "author": "Dr med Helmut B Retzek", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Dr. Retzek's umfassend gesund!", "date": "2021-01-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Wunderbar. Danke. Damit ist offiziell der Wind raus bei der Impfpropaganda \ud83d\ude01\nwir sind \u2013 im Widerspruch zu einigen meiner \u201ealternativen Kollegen\u201c \u2013 sehr deutlich f\u00fcr die Impfung und sind schon selber geimpft. Mutter weil 82j, ich weil Arzt an der Front, keine Probleme bisher (Moderna).\nBRAVO- an allen Fronten gegen Covid 19!!!!!!!!!!!!Vorbildlich, danke.\nHallo dr. Retzek ,\nIst es f\u00fcr Sie m\u00f6glich f\u00fcr meine Frau und mich ein Iver-mectin Rezept auszustellen?\nWir w\u00fcrden es gerne in ihrer Hausapotheke bestellen.\nSelbstverst\u00e4ndlich werden wir ihr Honorar umgehend \u00fcberweisen.\nDas w\u00e4re f\u00fcr uns sehr Hilfreich!\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nUri Lempert\n\u00fcber die Entfernung ist das f\u00fcr mich unm\u00f6glich, ich komm in Teufels K\u00fcche. Ich hab seit Jahren immer irgendein Verfahren von der \u00c4rztekammer im Laufen weil denen wieder einer meiner Artikel nicht gef\u00e4llt oder sich ein Patient beschwert. Tut mir leid!\nAm besten direkt in Indien bei https://indiamart.com bestellen. Dort nach Iver-mectin 12mg suchen, dann findet man mindestens ein Dutzend verschiedene Anbieter daf\u00fcr. Die Mindestbestellmenge war bei uns US$ 150.- = ca. 0,50 \u20ac pro Tablette 12mg und ist auch problemlos angekommen. PS: weitersagen ist ausdr\u00fccklich erlaubt und auch erw\u00fcnscht!\nbei uns in \u00d6 kommt das nie durch den Zoll, man hat jedenfalls mit mind. 250,- Strafe zu rechnen, genauso wie zB wenn man Melatonin aus den USA bestellt.\nDas ist in der Schweiz an sich nicht gross anders geregelt, und wir sind dieses Risiko auch bewusst eingegangen. Zum Gl\u00fcck hat\u2019s in unserem Fall aber sehr gut geklappt und wir sind auch sehr froh darum.\nLieber Herr Dr. Retzek! DANKE f\u00fcr Ihre guten und verst\u00e4ndlichen Informationen! Darf derzeit jeder Arzt in \u00d6sterreich bereits nach den FLCCC-Protokollen behandeln, wenn er das m\u00f6chte und der Patient das w\u00fcnscht? Und wenn ja, was w\u00e4re dann der Unterschied zur Situation in der Slowakei, also weshalb w\u00e4re dann \u00fcberhaupt eine Zulassung erforderlich? Und was k\u00f6nnte man unternehmen, dass diese Protokolle in unserer Nation zu einer breiten Anwendung kommen, und dies m\u00f6glichst rasch?\nich glaube nicht, dass wir das d\u00fcrfen. An sich haben wir immer noch Therapiefreiheit, aber die \u00c4rztekammer geht derzeit scharf vor gegen Kollegen die nicht ganz systemkonform Therapieren: Approbation weg bei Ralf Kleef, bei Ralf Herwig (fast), bei Peer Eissler und ich habe st\u00e4ndig irgendein Verfahren vom Disziplinar-Ausschuss der \u00c4K (aufgestachelt vom Sozialministerium ??) oder dem Staatsanwalt oder der AGES oder Zoll im Laufen. Da finden sich genug gr\u00fcnde, wieso man Iver-mectin \u2013 das explizit wirksam ist aber keine Zulassung f\u00fcr diese Indikation hat \u2013 als Arzt besser nicht anwendet.\nHallo,\nhabe gerade \u00fcber dieses antivirale Medikament gelesen. Das h\u00f6rt sich doch phantastisch an.\nWarum h\u00f6rt man in der \u00d6ffentlichkeit so gar nichts davon? Ist das nicht gewollt, oder glaubt man nicht an die Wirkung?\nkeine Ahnung wieso hier kein Interesse daran ist? Vielleicht weil die Behandlung ca 1 Euro kostet?\nDja bei 1\u20ac der Medikation kann man nat\u00fcrlich nix verdienen, den eine Impfung kosten ja mehr u. bringt auch mehr Krankheiten hervor die wiederum mehr Geld einbringen! Interessant w\u00e4re aber trotzdem woher man das Medikament Iver-mectin dann beziehen kann!? \u00dcber Deutschland nur mit Rezept jedoch kein Arzt will ein Rezept ausstellen,hmmmm\nDanke wie immer f\u00fcr deinen Effort!!!\nEs findet aktuell eine Neubewertung von Iver-mectin als Therapieoption bei Covid-19 statt:\nWHO\u2019s (06.02.21 )Dr. Maria Van Kerkhove: Iver-mectin \u2018Has Shown Promising Results in Some Trials\u2019\nhttps://trialsitenews.com/whos-dr-maria-van-kerkhove-ivermectin-has-shown-promising-results-in-some-trials/\nUS: (14.01.21) The National Institutes of Health (NIH) has DROPPED its recommendation AGAINST the ivermectin for treatment of COVID-19, and the agency now advises a more neutral position: it can\u2019t recommend for or against its use, leaving the decision to physicians and their patients.\nSlovakia (26.1.21) becomes the first EU Nation to formally approve Iver-mectin for both prophylaxis and treatment for Covid-19 patients\nDr. Andrews Hill\u2019s (19.01.21) Iver-mectin meta-analysis, from University of Liverpool, England, supported by The Access to COVID-19 Tools (ACT) Accelerator.\nIver-mectin meta-analysis by Dr. Andrew Hill\nhttps://www.youtube.com/watch?v=yOAh7GtvcOs&feature=youtu.be\nLGK\nes findet so viel in dieser Richtung statt, leider sind die Systembem\u00fchungen nicht davon getragen kurative bzw. Fallverlaufs-verbessernde Massnahmen zu finden um damit den Virus \u201eabzuwettern\u201c, sondern in einer klassischen \u201eVerengung der Zielbestimmung\u201c nur noch weniger und weniger \u201epositive Befunde\u201c zu produzieren und treffen damit die Realit\u00e4t der Erkrankung nur noch tw. und v.a. die Realit\u00e4t der Leute nicht mehr.\nNiemand ist \u201eCorona-m\u00fcde\u201c wie uns t\u00e4glich erkl\u00e4rt wird, sondern jeder kennt 10 Leute die Covid gehabt haben und es war harmlos, und 3-5 bei denen es ordentlich und stark war, aber die wieder geworden sind, eine starke Grippe eben, und 1 der gestorben ist, aber der war schon zum sterben. Damit verliert man den Respekt vor der Krankheit.\nDie Frontline-Arbeiter sehen die meisten der Verl\u00e4ufe anders, als es ihnen per Propaganda suggeriert wird:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=HY-KHH2Rovw\nhttps://www.youtube.com/watch?v=rttQccs4FCU&t=64s\ndamit verlieren die auch den Respekt und die Demut vor der Krankheit und dann sagen die: https://steiermark.orf.at/stories/3085614/\ntw. muss ich recht geben, Lenna hat auf die Impfung so heftig mit Ekzem \u00fcber den ganzen K\u00f6rper reagiert, dass sie sich die zweite Impfung nicht mehr geben l\u00e4sst, ich hab Celebrex und Clarityn dazu genommen und ausser bisi Armweh nix gehabt. Als Hochrisiko-Patient (130kg, HbA1c erh\u00f6ht und Z.n. 4 x Lungenentz\u00fcndung) lass ich mir also die zweite unter Celebrex/Clarityn jedenfalls geben.\nUnd warum l\u00e4sst sich Herr Dr. Retzek impfen, wenn Iver-mectin in vielen\nL\u00e4ndern \u201ewirksam\u201c gegen den Ausbruch \u201eschwerer\u201c Corona-Infektion ein-\ngesetzt wurde \u2013 sogar ein 50%iger Vergleich wirksamer vorbeugender Behandlung bei med. Personal in Paraguay vorliegt \u2013 und Labortests in\nAustralien u. a. L\u00e4ndern die Wirksamkeit gegen das Cov.-Virus best\u00e4tigt\nhaben?\nSoll die behauptete Impfung ein Kniefall vor dem bedrohlichen Druck der \u00c4rztekammer sein?\nberufliche und reisetechnische Notwendigkeit, nicht freiwillig.\nzB: nach meinem ersten Artikel \u00fcber Hydroxychloroquin kam der Whistleblower Anruf aus Linz \u201eder \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident zeigt dich an desswegen\u201c \u2013 zwei Monate sp\u00e4ter war schon das \u201epeinliche\u201c Verh\u00f6r beim Staatsanwalt wegen \u201efahrl\u00e4ssiger T\u00f6tung\u201c.\nzB: die Professoren die DDr. Haditsch interviewt hat hatten kurz danach Besuch von der Steuerfahndung. Die spielen nicht rum, solange ich nicht pensioniert bin und Kinder im Studium habe muss ich \u00fcberall brav mitspielen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "der Bann gegen wirksame Behandlungen und Prophylaxe bricht langsam ein.\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) wurde [ in der Slovakei zur Prophylaxe und Therapie von CORONA-Virus zugelassen.](https://newsnow.tasr.sk/featured/health-ministry-okays-use-of-ivermectin-in-fight-against-coronavirus/)\nnachdem NIH die Verwendung \u201enicht mehr verbietet\u201c\ndie unwilligen US-Beh\u00f6rden konnten nach dem Aufruf von\n[Prof. Pierre Kory vor dem US-Senat-Hearing](https://ganzemedizin.at/us-spezialist-wir-haben-das-coronaproblem-geloest) \u201ees gibt keinen Grund mehr dass nur ein einziger Patient noch an Covid-19 sterben muss\u201c und zahlreichen Interviews, die er gegeben hat nach einem Hearing beim NIH nicht anders als [Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) \u201efreigeben\u201c \u2013 jedoch nicht empfehlen, angeblich ben\u00f6tigt [Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) mehr Studien laut NIH\nd.h. die\n[32 randomisierten kontrollierten Studien](https://covid19criticalcare.com/medical-evidence/ivermectin/) weltweit sowie eine METAAnalyse \u00fcber diese Studien mit statistisch signifikantem positivem Ergebnis reichen nicht aus in denen folgende wissenschaftlich bewiesene Tatsachen publiziert sind (\u2026 nachfolgend von der FLCCC Website \u2026.):\n- hohe Reduktion der Mortalit\u00e4t (> 80%)\n- K\u00fcrzere Spitals-Aufenthaltsdauer\n- dramatische verringerung der Infektions-Rate prophylaktisch Pre-Epositionell wie auch POST-Expositionell\n- schnellere Symptomenfreiheit\n- schnellere Virus-Freiheit\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/)ist auch das einzige Pharma-Mittel das\nA) wenig kostet\nB) global verf\u00fcgbar ist\nC) oral eingenommen werden kann\nD) leicht versendet werden kann ohne spezielle Sicherheitsmassnahme\nE) praktisch nebenwirkungsfrei ist\nSiehe\n[Iver-mectin](https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2021/01/FLCCC-Alliance-Response-to-the-NIH-Guideline-Committee-Recommendation-on-<a href=)-use-in-COVID19-2021-01-18.pdf\">Antwort der Alliance f\u00fcr Intensivmediziner gegen Coronavirus (FLCCC) auf das NIH Urteil, dort finden sie obigen Text in English.\nDr. KORY h\u00e4lt einen Vortrag vor hunderten CEO\u2019s \u00fcber\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/)\ndarin werden die fantastischen Studien-Daten die es zum\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) gibt als Prophylaktium und Therapeutikum dargestellt\nSlovakei anerkennt die Daten und nimmt\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) als Behandlung auf [am 25. J\u00e4nner](https://www.visegradgroup.eu/news/health-ministry-okays) hat die Slovakei [Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) repurposed f\u00fcr Coronavirus: Prophylaxe und Therapie in der f\u00fcr den Menschen bereits zugelassenen Scabies-Dosierung von 12mg.\ndies ist ein Bann-Bruch \u2013 damit ist Coronavirus bald Geschichte\ndie Impfungen werden uns den Coronavirus eliminieren, gottseidank (ich selber bin als Arzt bereits geimpft) aber die FLCCC-Behandlung wird dem Virus die Z\u00e4hne ziehen, weil rechtzeitig angewendet nahezu niemand mehr auf die Intensiv oder gar sterben muss, so sagen es \u201edie besten der besten ihrer Fachdisziplin, zusammen machen wir 2000 Pubmed Publikationen und haben am meisten zu unserem Fachgebiet beigetragen\u201c (P. Kory)\nmit\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) + Cortison + Blutverd\u00fcnnung + Zink + Vitamin D + VitC (ev. mit Zink-Chelatoren wie [HCQ](https://c19hcq.org/) oder Quercetin) werden die Todesf\u00e4lle bald nur noch eine schlechte Erinnerung sein \u2013> [Orginal-Protokoll der FLCCC](https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/07/FLCCC_Alliance-MATHplus_Protocol_v6-2020-11-12-DEUTSCH.pdf)\nMit der Prophylaxe\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) + Zink + Quercetin + VitD + VitC ist man praktisch gesch\u00fctzt vor Ansteckungen (800 Health Care Worker wurden zu 100% gesch\u00fctzt unter dieser Prophlyaxe, 58% der ungesch\u00fctzten Kontrollgruppe wurden krank [\u2013> Prof. Kory](https://ganzemedizin.at/us-spezialist-wir-haben-das-coronaproblem-geloest) im Senat-Hearing). \u2013> hier [Orginal-Protokoll der FLCCC f\u00fcr die Infektions-Prophylaxe](https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/12/FLCCC_Alliance-I-MASKplus-Protocol-DEUTSCH.pdf)\n\u00d6sterreich ist ein Vorreiter in Prophylaxe\ndank den zahlreichen Aufrufen von Bundeskanzler, Gesundheitsminister und \u00c4rztekammer und der Hilfe der Medien haben fast alle \u00d6sterreicher ihren\n[Vitamin D spiegel optimiert,](https://ganzemedizin.at/vitamin-d-was-ist-nun-eine-sichere-dosis) nehmen Zink und Vitamin C t\u00e4glich ein und reduzieren damit ihr Erkrankungs-Risiko bzw. das Risiko bei Erkrankung aus h\u00e4uslicher Pflege ins Spital oder gar in die Intensivabteilung zu m\u00fcssen!\nWeitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) als Zusatz-Therapeutikum gegen CORONAVIRUS [S\u00fcdafrika genehmigt ](https://www.youtube.com/watch?v=QcwCg2-0z8Q) [Iver-mectin](https://ivmmeta.com/)-Verwendung [weiterer NewYork Richter befiehlt ](https://www.youtube.com/watch?v=pAQgVZv8oas) [Iver-mectin](https://ivmmeta.com/) Anwendung bei einem Patienten \u2013 gegen den Willen der \u00c4rzte (6. Febr 2021) [NewYork Richter setzt ](https://www.youtube.com/watch?v=Q6pm5T_E4rw&t=392s) [Iver-mectin](https://ivmmeta.com/)-Verwendung bei einer kritisch kranken Patientin gegen Willen der \u00c4rzte durch, Patientin in wenigen Tagen gesund\nganz wichtige Links zu den aktuellen Protokollen von Prof. Kory\n- FLCCC \u2013\n[Seite der \u201eNotfall-Mediziner gegen Corona](https://covid19criticalcare.com/)\u201c \u2013 Startseite [FLCCC \u2013 Protokoll zur Prophylaxe und ambulanten Behandlung](https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/12/FLCCC_Alliance-I-MASKplus-Protocol-DEUTSCH.pdf)(Protokoll \u2013 deutsch) [FLCCC \u2013 Protokoll zur Behandlung im Spital](https://covid19criticalcare.com/flccc_alliance-mathplus_protocol_v6-2020-11-12-deutsch/)(Protokoll f\u00fcr Spital \u2013 deutsch)\nf\u00fcr \u00e4rztliche Kollegen: wie kommt man zum\n[Iver-mectin](https://ivmmeta.com/)\n- derzeit fast nirgends, es gibt nur Scabioral (\n[Iver-mectin](/files/coronavirus/<a href=)-Corona-Anleitung%20und%20Revers.pdf\">Ivermection Prophlyaxe nach Prof. Kory )\n- Alternative: Driponin oder Scabioral von Infektopharm, \u00c4rztliches Rezept notwendig (1P = 12mg)\n- besser Scabioral aus Frankreich zu importieren, selber Inhaltsstoff, selbe Menge, kostet aber nur 4,-\n- Alternative f\u00fcr Tier\u00e4rzte: Eraquell Paste oder Eraquell-Tabletten \u2013 gibts nichte mehr", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://ivmmeta.com/", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100057148162722", "https://www.instagram.com/heliretzek/?hl=de", "mailto:heli.retzek@ganzemedizin.at", "https://www.paypal.com/paypalme/HeliRetzek", "https://twitter.com/HeliRetzek", "https://ganzemedizin.at", "https://www.youtube.com/c/HeliRetzek", "https://ganzemedizin.at/", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/breads", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/introduction", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/ketogen", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/salty", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/sonstiges", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/sweets", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/zur-chemo", "http://retzek.at", "http://retzek.at", "https://ganzemedizin.at/category/ordination/patienten-infos", "https://ganzemedizin.at/ordination/anleitungen", "https://ganzemedizin.at/coimbra-protokoll", "https://ganzemedizin.at/coimbra-protokoll", "https://ganzemedizin.at/tag/praxissplitter", "https://ganzemedizin.at/category/blog", "https://ganzemedizin.at/category/kataklysmus", "https://ganzemedizin.at/en/homepage-ganzemedizin-english", "https://ganzemedizin.at/category/administration", "https://ganzemedizin.at/covid-19-und-impfung-news", "https://ganzemedizin.at/?p=26665&preview=true&aiEnableCheckShortcode=true", "https://ganzemedizin.at/klinische-studien-zur-senolyse-2", "https://ganzemedizin.at/?p=26669&preview=true&aiEnableCheckShortcode=true", "https://ganzemedizin.at/category/administration/hiddenadminmenu", "https://ganzemedizin.at/messungen-des-biologischen-alters", "https://ganzemedizin.at/", "#", "mailto:office@ganzemedizin.at", "https://ganzemedizin.at/dr-helmut-retzek", "https://ganzemedizin.at/lenna-retzek", "https://ganzemedizin.at/ordination/kontakt", "https://ganzemedizin.at/ordination/anleitungen", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100057148162722", "https://www.instagram.com/heliretzek/?hl=de", "heli.retzek@ganzemedizin.at", "https://www.paypal.com/paypalme/HeliRetzek", "https://twitter.com/HeliRetzek", "https://www.youtube.com/c/HeliRetzek", "https://ganzemedizin.at/", "#", "https://ganzemedizin.at/", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/breads", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/introduction", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/ketogen", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/salty", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/sonstiges", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/sweets", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog/zur-chemo", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog", "https://ganzemedizin.at/ernaehrung-bei-krebs-stefanie-gojer", "https://ganzemedizin.at/ernaehrung-bei-krebs-stefanie-gojer", "https://ganzemedizin.at/category/blog", "https://ganzemedizin.at/thermomix-rezepte", "https://ganzemedizin.at/thermomix-rezepte", "https://ganzemedizin.at/category/ernaehrung-2", "https://ganzemedizin.at/ernaehrung-zur-entgiftung-im-akut-fall-das-konzept-dr-martin-gailhofer", "https://ganzemedizin.at/ernaehrung-zur-entgiftung-im-akut-fall-das-konzept-dr-martin-gailhofer", "https://ganzemedizin.at/category/blog/foodblog", "https://ganzemedizin.at/wermut-soooo-gut-dass-er-verboten-werden-muss", "https://ganzemedizin.at/wermut-soooo-gut-dass-er-verboten-werden-muss", "#", "#", "http://retzek.at", "http://retzek.at", "https://ganzemedizin.at/category/ordination/patienten-infos", "https://ganzemedizin.at/ordination/anleitungen", "https://ganzemedizin.at/coimbra-protokoll", "https://ganzemedizin.at/coimbra-protokoll", "https://ganzemedizin.at/tag/praxissplitter", "https://ganzemedizin.at/category/blog", "https://ganzemedizin.at/category/kataklysmus", "https://ganzemedizin.at/en/homepage-ganzemedizin-english", "https://ganzemedizin.at/category/administration", "https://ganzemedizin.at/covid-19-und-impfung-news", "https://ganzemedizin.at/?p=26665&preview=true&aiEnableCheckShortcode=true", "https://ganzemedizin.at/klinische-studien-zur-senolyse-2", "https://ganzemedizin.at/?p=26669&preview=true&aiEnableCheckShortcode=true", "https://ganzemedizin.at/category/administration/hiddenadminmenu", "https://ganzemedizin.at/messungen-des-biologischen-alters", "#", "https://ganzemedizin.at/category/forschung", "https://ivmmeta.com/", "https://ganzemedizin.at/author/helir", "https://ganzemedizin.at/author/helir", "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen#comments", "https://ganzemedizin.at/tag/corona-virus", "https://ganzemedizin.at/tag/ivermectin", "https://ivmmeta.com/", "https://ganzemedizin.at/tag/kory", "https://ivmmeta.com/", "https://newsnow.tasr.sk/featured/health-ministry-okays-use-of-ivermectin-in-fight-against-coronavirus/", "https://ganzemedizin.at/us-spezialist-wir-haben-das-coronaproblem-geloest", "https://www.covid19treatmentguidelines.nih.gov/statement-on-ivermectin", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://covid19criticalcare.com/medical-evidence/ivermectin/", "https://ivmmeta.com/", "https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2021/01/FLCCC-Alliance-Response-to-the-NIH-Guideline-Committee-Recommendation-on-<a href=", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://ganzemedizin.at/tag/didier-raoult", "https://ganzemedizin.at/tag/hcq", "https://c19hcq.org/", "https://ganzemedizin.at/azithro-plus-hydroxychloroquin-didier-raoults-neue-studie-zum-coronavirus-f", "https://c19hcq.org/", "https://www.clinicalmicrobiologyandinfection.com/action/showPdf?pii=S1198-743X%2820%2930643-1", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC7779257/", "https://ncovdata.info/wp-content/uploads/2020/03/2020.03.04-ScienceDirect-Chloroquine-and-hydroxychloroquine-as-available-weapons-to-fight-COVID-19.pdf", "https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-03095293/document", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://www.visegradgroup.eu/news/health-ministry-okays", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://c19hcq.org/", "https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/07/FLCCC_Alliance-MATHplus_Protocol_v6-2020-11-12-DEUTSCH.pdf", "https://ivmmeta.com/", "https://ganzemedizin.at/us-spezialist-wir-haben-das-coronaproblem-geloest", "https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/12/FLCCC_Alliance-I-MASKplus-Protocol-DEUTSCH.pdf", "https://ganzemedizin.at/vitamin-d-was-ist-nun-eine-sichere-dosis", "https://ivmmeta.com/", "https://www.youtube.com/watch?v=QcwCg2-0z8Q", "https://ivmmeta.com/", "https://www.youtube.com/watch?v=pAQgVZv8oas", "https://ivmmeta.com/", "https://www.youtube.com/watch?v=Q6pm5T_E4rw&t=392s", "https://ivmmeta.com/", "https://covid19criticalcare.com/", "https://covid19criticalcare.com/wp-content/uploads/2020/12/FLCCC_Alliance-I-MASKplus-Protocol-DEUTSCH.pdf", "https://covid19criticalcare.com/flccc_alliance-mathplus_protocol_v6-2020-11-12-deutsch/", "https://ivmmeta.com/", "/files/coronavirus/<a href=", "https://ganzemedizin.at/tag/corona-virus", "https://ganzemedizin.at/tag/ivermectin", "https://ivmmeta.com/", "https://ganzemedizin.at/tag/kory", "https://ganzemedizin.at/author/helir", "https://ganzemedizin.at/author/helir", "http://www.retzek.at", "https://ganzemedizin.at/fortbildungen-chronologisch", "https://ganzemedizin.at/wissenschaft", "https://ganzemedizin.at/wissenschaftliche-publikationen", "https://ganzemedizin.at/ordination/publikationen/homoeopathische-artikel", "https://ganzemedizin.at/ordination/publikationen/vortraege-seminare", "https://ganzemedizin.at/gesundheits-recherchen", "https://www.facebook.com/Dr-Helmut-Retzek-183766928338488", "\u00d6sterreich", "https://www.instagram.com/heliretzek/", "mailto:heli.retzek@ganzemedizin.at", "heli.retzek@homeopathy.at", "https://twitter.com/HeliRetzek", "https://www.youtube.com/channel/UCnqNmpgxze1s5AICJ6F3Xqg", "https://ganzemedizin.at/category/forschung", "https://ganzemedizin.at/immuntherapie-bei-krebs-trotzdem-scheitert", "https://ganzemedizin.at/immuntherapie-bei-krebs-trotzdem-scheitert", "https://ganzemedizin.at/category/forschung", "https://ganzemedizin.at/un-sichtbar-film", "https://ganzemedizin.at/un-sichtbar-film", "https://ganzemedizin.at/category/forschung", "https://ganzemedizin.at/spastische-colitis-sozo", "https://ganzemedizin.at/spastische-colitis-sozo", "#comment-24513", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24513#respond", "https://retzek.at", "#comment-24519", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24519#respond", "#comment-24528", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24528#respond", "#comment-24515", "https://ivmmeta.com/", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24515#respond", "https://retzek.at", "#comment-24517", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24517#respond", "#comment-24765", "https://indiamart.com", "https://ivmmeta.com/", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24765#respond", "http://www.retzek.at", "#comment-24883", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24883#respond", "#comment-24888", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24888#respond", "#comment-24522", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24522#respond", "https://retzek.at", "#comment-24532", "https://ivmmeta.com/", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24532#respond", "#comment-24527", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24527#respond", "https://retzek.at", "#comment-24531", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24531#respond", "#comment-24799", "https://ivmmeta.com/", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24799#respond", "#comment-24529", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://trialsitenews.com/whos-dr-maria-van-kerkhove-ivermectin-has-shown-promising-results-in-some-trials/", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://ivmmeta.com/", "https://www.youtube.com/watch?v=yOAh7GtvcOs&feature=youtu.be", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24529#respond", "https://retzek.at", "#comment-24530", "https://www.youtube.com/watch?v=HY-KHH2Rovw", "https://www.youtube.com/watch?v=rttQccs4FCU&t=64s", "https://steiermark.orf.at/stories/3085614/", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24530#respond", "#comment-24728", "https://ivmmeta.com/", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24728#respond", "http://www.retzek.at", "#comment-24750", null, "https://ganzemedizin.at/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen?replytocom=24750#respond", "/ivermectin-erstmals-in-der-eu-als-corona-behandlung-zugelassen#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://ganzemedizin.at/coronavirus-behandlungs-moeglichkeit-protokolle", "https://ganzemedizin.at/corona-eigentlich-sind-es-drei-krankheiten", "https://ganzemedizin.at/tags-der-website/", "https://ganzemedizin.at/home/alle-artikel-chronologisch", "https://ganzemedizin.at/alle-seiten-auf-homepage-ueberarbeitete", "https://ganzemedizin.at/tag/als", "https://ganzemedizin.at/tag/alzheimer", "https://ganzemedizin.at/tag/amalgam", "https://ganzemedizin.at/tag/amyotrophe", "https://ganzemedizin.at/tag/anti-aging", "https://ganzemedizin.at/tag/antiaging-2", "https://ganzemedizin.at/tag/atherosklerose", "https://ganzemedizin.at/tag/autismus", "https://ganzemedizin.at/tag/autoimmun-2", "https://ganzemedizin.at/tag/biofilm", "https://ganzemedizin.at/tag/blog", "https://ganzemedizin.at/tag/borreliose", "https://ganzemedizin.at/tag/brustkrebs", "https://ganzemedizin.at/tag/cfs", "https://ganzemedizin.at/tag/chemo", "https://ganzemedizin.at/tag/chemo-verstaerkung", "https://ganzemedizin.at/tag/coimbra", "https://ganzemedizin.at/tag/corona-virus", "https://ganzemedizin.at/tag/coronavirus", "https://ganzemedizin.at/tag/darm", "https://ganzemedizin.at/tag/demenz", "https://ganzemedizin.at/tag/depression", "https://ganzemedizin.at/tag/detox", "https://ganzemedizin.at/tag/ebv", "https://ganzemedizin.at/tag/emf", "https://ganzemedizin.at/tag/ernaehrung-3", "https://ganzemedizin.at/tag/foodblog", "https://ganzemedizin.at/tag/glioblastom", "https://ganzemedizin.at/tag/homoeo", "https://ganzemedizin.at/tag/homoeo-kritik", "https://ganzemedizin.at/tag/homoeo-studie", "https://ganzemedizin.at/tag/homoeopathie-2", "https://ganzemedizin.at/tag/hormone", "https://ganzemedizin.at/tag/impfung", "https://ganzemedizin.at/tag/kinder-2", "https://ganzemedizin.at/tag/klinghardt", "https://ganzemedizin.at/tag/krankheit", "https://ganzemedizin.at/tag/krebs-forschung", "https://ganzemedizin.at/tag/krebs-ernaehrung", "https://ganzemedizin.at/tag/krebs-therapie", "https://ganzemedizin.at/tag/krebspraevention", "https://ganzemedizin.at/tag/krebstherapie", "https://ganzemedizin.at/tag/ldn", "https://ganzemedizin.at/tag/lechner", "https://ganzemedizin.at/tag/lowcarb", "https://ganzemedizin.at/tag/lyme", "https://ganzemedizin.at/tag/melatonin", "https://ganzemedizin.at/tag/methadon", "https://ganzemedizin.at/tag/ms", "https://ganzemedizin.at/tag/multiple-sklerose", "https://ganzemedizin.at/tag/naltrexone", "https://ganzemedizin.at/tag/neurodegeneration", "https://ganzemedizin.at/tag/omega-3", "https://ganzemedizin.at/tag/orthomolekular", "https://ganzemedizin.at/tag/pankreas", "https://ganzemedizin.at/tag/parasiten", "https://ganzemedizin.at/tag/pharmakritik", "https://ganzemedizin.at/tag/pharmawatch", "https://ganzemedizin.at/tag/phytotherapie", "https://ganzemedizin.at/tag/praxissplitter", "https://ganzemedizin.at/tag/prostata", "https://ganzemedizin.at/tag/rantes", "https://ganzemedizin.at/tag/reisen", "https://ganzemedizin.at/tag/schwermetall", "https://ganzemedizin.at/tag/senolyse", "https://ganzemedizin.at/tag/simon-yu", "https://ganzemedizin.at/tag/treg", "https://ganzemedizin.at/tag/vitamin-c", "https://ganzemedizin.at/tag/vitamin-d", "https://ganzemedizin.at/tag/zahnherd", "https://www.youtube.com/c/HeliRetzek", "https://ganzemedizin.at/", "https://ganzemedizin.at/", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100057148162722", "https://www.instagram.com/heliretzek/?hl=de", "heli.retzek@ganzemedizin.at", "https://www.paypal.com/paypalme/HeliRetzek", "https://twitter.com/HeliRetzek", "https://ganzemedizin.at", "https://www.youtube.com/c/HeliRetzek", "https://ganzemedizin.at/impressum", "https://ganzemedizin.at/datenschutzerklaerung", "#", "https://ganzemedizin.at/ordination/kontakt", "https://themeforest.net/item/newspaper/5489609"]}