{"title": "Erk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern richtig behandeln", "author": null, "url": "http://www.weleda.de/magazin/baby/erkaeltungskrankheiten-bei-kindern", "hostname": "weleda.de", "description": "Hatschi! Husten, Schnupfen und Fieber sind typische Erk\u00e4ltungskrankheiten, von denen Kinder h\u00e4ufig betroffen sind. Gerade bei den kleinen Kindern ist die Gefahr gro\u00df, sich in der Kita, im Kindergarten oder in der Schule anzustecken.", "sitename": "Weleda", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Babywelt](/magazin/baby)\nErk\u00e4ltungskrankheiten bei Kindern richtig behandeln\nHatschi! Husten, Schnupfen und Fieber sind typische Erk\u00e4ltungskrankheiten, von denen Kinder h\u00e4ufig betroffen sind. Gerade bei den kleinen Kindern ist die Gefahr gro\u00df, sich in der Kita, im Kindergarten oder in der Schule anzustecken.\nWeshalb sind Kinder besonders anf\u00e4llig?\nUnser Immunsystem arbeitet auf Hochtouren. Doch bei den Kleinen kann es sein, dass die eigene Immunabwehr noch nicht so ausgereift und nicht so gut trainiert ist wie bei uns Erwachsenen. Deshalb sind Kinder auch besonders anf\u00e4llig im Winter krank zu werden oder eine Erk\u00e4ltung aufzuschnappen. Man kann aber auch sagen, dass jeder Infekt im Kindesalter gewisserma\u00dfen eine Art Training f\u00fcr das Immunsystem ist. Wenn Kleinkinder also h\u00e4ufiger Schnupfen, Fieber oder Husten bekommen als die Erwachsenen, ist das nicht unbedingt beunruhigend.\nSymptome erkennen und richtig handeln\nBei ersten Anzeichen, wie Kratzen oder Schmerzen im Hals, M\u00fcdigkeit und begleitenden Kopf- und Gliederschmerzen ist Aufmerksamkeit geboten. Diese Symptome deuten zumeist auf eine beginnende Erk\u00e4ltung hin. Wenn sich die Temperatur erh\u00f6ht, sollte Ihr Kind gen\u00fcgend Zeit haben, sich auszukurieren und das Bett h\u00fcten. Fieber und Abgeschlagenheit sind Anzeichen daf\u00fcr, dass das Immunsystem aktiv versucht, eingedrungene Erreger zu bek\u00e4mpfen. Deshalb sind dann auch ausreichende Erholungsphasen sehr wichtig.\n- Vorsicht bei verstopfter Nase: Babys und Kleinkinder leiden unter der erschwerten Atmung und k\u00f6nnen auch M\u00fche mit dem Trinken haben\n- Selbst schn\u00e4uzen ist f\u00fcr die Kleinen noch nicht m\u00f6glich. Achten Sie darauf, dass die Nase des Kindes frei ist, damit es besser atmen kann\n- Kinder verlieren durch das h\u00e4ufige Schwitzen viel Fl\u00fcssigkeit und m\u00fcssen ausreichend trinken\n- Achten Sie auf warme F\u00fcsschen der Kinder, ein Baby kann auch drinnen ein M\u00fctzchen anhaben, damit nicht zu viel W\u00e4rme \u00fcber den Kopf verloren geht\nUnsere Arzneimittel bei Erk\u00e4ltungskrankheiten\nBei den ersten Erk\u00e4ltungsanzeichen k\u00f6nnen\n[Infludoron\u00ae Streuk\u00fcgelchen*](/produkt/i/infludoron-streukuegelchen) eingenommen werden. Sie eignen sich f\u00fcr die ganze Familie, insbesondere auch f\u00fcr Kleinkinder ab dem S\u00e4uglingsalter. Sie k\u00f6nnen, rechtzeitig eingenommen, den Ausbruch einer Erk\u00e4ltung oft noch verhindern oder abmildern. Ist die Erk\u00e4ltung da, f\u00f6rdern sie die Genesung. Zur Linderung des Hustenreizes und bei festsitzendem Schleim hilft [Weleda Hustenelixier**](/produkt/w/weleda-hustenelixier). Es kann von Kleinkindern ab 1 Jahr eingenommen werden, wobei wir einen Besuch beim Kinderarzt empfehlen. Bei bereits etwas \u00e4lteren Kindern ab sechs Jahren eignet sich die [Infludo\u00ae Mischung***](/produkt/i/infludo-mischung). Bei einer akuten Erk\u00e4ltung lindert die Komposition mit Wei\u00dfem Phosphor in potenzierter Form und ausgew\u00e4hlte pflanzliche Zubereitungen die auftretenden Beschwerden: Eisenhut reguliert Fieber und lindert erk\u00e4ltungsbedingte Kopf- und Gliederschmerzen. [* Pflichtangaben Infludoron\u00ae Streuk\u00fcgelchen](https://www.weleda.de/produkt/i/infludoron-streukuegelchen#legal-notice)\n[** Pflichtangaben Weleda Hustenelixier](https://www.weleda.de/produkt/w/weleda-hustenelixier#legal-notice)\n[*** Pflichtangaben Infludo\u00ae Mischung](https://www.weleda.de/produkt/i/infludo-mischung#legal-notice)", "language": null, "image": "//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-header-images/articles/baby/month-31-36/hd_toddler_sick_31_02.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/", "/rechtliches/datenschutz#cookiepolicy", "https://www.weleda.de/rechtliches/datenschutz", "/", "https://www.weleda.de/arzneimittel", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/stress", "https://www.weleda.de/kinderapotheke", "https://www.weleda.de/arzneimittel/allergie", "https://www.weleda.de/arzneimittel/auge", "https://www.weleda.de/arzneimittel/erkaeltung--grippaler-infekt", "https://www.weleda.de/arzneimittel/haut--bewegung", "https://www.weleda.de/arzneimittel/herz--kreislauf", "https://www.weleda.de/arzneimittel/mutter-kind", "https://www.weleda.de/arzneimittel/nervensystem", "https://www.weleda.de/arzneimittel/verdauung", "https://www.weleda.de/arzneimittel/wechseljahre", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/heuschnupfen", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/augenglueck", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/erkaeltungskrankheiten", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/gesunde-haut", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/herz-kreislauf-beschwerden", "https://www.weleda.de/kinderapotheke", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/stress", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/verdauungsbeschwerden", "https://www.weleda.de/erkaeltungskrankheiten-bei-kindern", "https://www.weleda.de/reisezeit", "https://www.weleda.de/arzneimittel", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/stress", "https://www.weleda.de/kinderapotheke", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r1", "https://www.weleda.de/gesichtspflege", "/straffende-gesichtspflege", "/pflegeserien/feigenkaktus", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/reinigung", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/augenpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/tages--und-feuchtigkeitspflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/nachtpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/intensiv--und-zusatzpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/lippenpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/men", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/alle-hauttypen", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/normale-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/mischhaut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/feuchtigkeitsarme-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/sensible-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/trockene-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/unreine-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/oelige-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/feine-linien--falten", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/feuchtigkeitsspendend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/ausgleichend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/erfrischend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/anti-age", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/beruhigend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/naehrend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/reinigend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/regenerierend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/klaerend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/mattierend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege", "/straffende-gesichtspflege", "/pflegeserien/feigenkaktus", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r2", "https://www.weleda.de/koerperpflege", "/pflegeserien/skinfood", "https://www.weleda.de/geschenksets", "https://www.weleda.de/koerperpflege/duschen", "https://www.weleda.de/koerperpflege/koerperlotionen", "https://www.weleda.de/koerperpflege/koerperoele", "https://www.weleda.de/koerperpflege/hand---fusspflege", "https://www.weleda.de/koerperpflege/deos", "https://www.weleda.de/koerperpflege/seifen--baeder", "https://www.weleda.de/koerperpflege/men", "https://www.weleda.de/koerperpflege/skin-food", "https://www.weleda.de/koerperpflege/haarpflege", "https://www.weleda.de/koerperpflege/zahn---mundpflege", "https://www.weleda.de/koerperpflege/alle-hauttypen", "https://www.weleda.de/koerperpflege/normale-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/trockene--sehr-trockene-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/sensible-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/reife-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/anspruchsvolle-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/arnika", "https://www.weleda.de/koerperpflege/birke", "https://www.weleda.de/koerperpflege/citrus", "https://www.weleda.de/koerperpflege/granatapfel", "https://www.weleda.de/koerperpflege/lavendel", "https://www.weleda.de/koerperpflege/sensitiv", "https://www.weleda.de/koerperpflege/sanddorn", "https://www.weleda.de/koerperpflege/skin-food", "https://www.weleda.de/koerperpflege/wildrose", "https://www.weleda.de/koerperpflege", "/pflegeserien/skinfood", "https://www.weleda.de/geschenksets", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r3", "https://www.weleda.de/lebensmittel", "/magazin/gesundheit/immunsystem-staerken", "/magazin/gesundheit/7-wege-um-gesund-durch-den-winter-zu-kommen", "https://www.weleda.de/lebensmittel/nahrungsergaenzung", "https://www.weleda.de/lebensmittel/sirup--saefte", "https://www.weleda.de/lebensmittel/tee", "https://www.weleda.de/lebensmittel", "/magazin/gesundheit/immunsystem-staerken", "/magazin/gesundheit/7-wege-um-gesund-durch-den-winter-zu-kommen", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r4", "https://www.weleda.de/mama--baby", "https://www.weleda.de/magazin/baby", "https://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft", "https://www.weleda.de/mama--baby/schwangerschaftspflege", "https://www.weleda.de/mama--baby/stillen", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-reinigung", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-gesichtspflege", "https://www.weleda.de/mama--baby/pflege-windelbereich", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-koerperpflege", "https://www.weleda.de/mama--baby/kids", "https://www.weleda.de/mama--baby/normale-haut", "https://www.weleda.de/mama--baby/ueberempfindliche-haut", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-calendula", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-derma-weisse-malve", "https://www.weleda.de/mama--baby/mama", "https://www.weleda.de/mama--baby", "https://www.weleda.de/magazin/baby", "https://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r5", "#", "/weleda/ueber-uns/karriere", "/weleda/ueber-uns/grow-together", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/grow-together", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/karriere", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/unsere-werte", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/unsere-wurzeln", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/unsere-identitaet", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/cityspa", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/logistik-campus", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/nachhaltigkeit", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/biodiversitaet", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/verpackung", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/ethische-rohstoffbeschaffung", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/weleda-produkte-klimaneutral", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-expertise/naturkosmetik", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-expertise/arzneimittel", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-expertise/forschung-und-entwicklung", "/weleda/ueber-uns/karriere", "/weleda/ueber-uns/grow-together", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r6", "https://www.weleda.de/magazin", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/wie-bitterstoffe-unserer-verdauung-helfen", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/zu-hause-entspannen", "/magazin/schoenheit/was-tun-bei-trockener-haut-an-strapazierten-haenden", "https://www.weleda.de/magazin/schoenheit/bewegung-fur-straffe-haut", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit", "https://www.weleda.de/magazin/sinne", "https://www.weleda.de/magazin/natur", "https://www.weleda.de/magazin/schoenheit", "https://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft", "https://www.weleda.de/magazin/baby", "https://www.weleda.de/magazin", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/wie-bitterstoffe-unserer-verdauung-helfen", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/zu-hause-entspannen", "/magazin/schoenheit/was-tun-bei-trockener-haut-an-strapazierten-haenden", "https://www.weleda.de/magazin/schoenheit/bewegung-fur-straffe-haut", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r7", "/", "/login", "/haendlersuche", "/service/kontakt", "https://www.facebook.com/weleda.ag", "https://www.instagram.com/weleda_ag/", "https://www.youtube.com/user/weleda", "https://twitter.com/Weleda_D", "https://www.pinterest.de/weledaag/", "/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "https://fachportal.weleda.de/", "/weleda/ueber-uns/magazine-und-buecher", "/magazin/baby", "/magazin/baby", "/produkt/i/infludoron-streukuegelchen", "/produkt/w/weleda-hustenelixier", "/produkt/i/infludo-mischung", "https://www.weleda.de/produkt/i/infludoron-streukuegelchen#legal-notice", "https://www.weleda.de/produkt/w/weleda-hustenelixier#legal-notice", "https://www.weleda.de/produkt/i/infludo-mischung#legal-notice", "/produkt/i/infludoron-streukuegelchen", "/produkt/w/weleda-hustenelixier", "/produkt/i/infludo-mischung", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.de/site/magazin/baby/erkaeltungskrankheiten-bei-kindern&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/baby/wi_child_with_teddy.jpg/wi_child_with_teddy.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "/familie/rat-und-tat/kinderapotheke", "                    /magazin/tag/KIND KRANK\n", "                    /magazin/tag/GESUNDHEIT\n", "/magazin/baby", "/magazin/baby/nachhaltig-leben-als-familie", "/magazin/baby/nachhaltig-leben-als-familie", "/magazin/baby/weiterentwicklung-kind", "/magazin/baby/weiterentwicklung-kind", "/magazin/baby/hausmittel-wadenwickel-fuer-kinder", "/magazin/baby", "/magazin/baby/hausmittel-wadenwickel-fuer-kinder", "/magazin/baby/gespraech-anthroposophischer-kinderarzt", "/magazin/baby", "/magazin/baby/gespraech-anthroposophischer-kinderarzt", "/magazin/baby/wann-mit-baby-zum-arzt", "/magazin/baby", "/magazin/baby/wann-mit-baby-zum-arzt", "/magazin/gesundheit/7-wege-um-gesund-durch-den-winter-zu-kommen", "/magazin/gesundheit", "/magazin/gesundheit/7-wege-um-gesund-durch-den-winter-zu-kommen", "https://www.facebook.com/weleda.ag", "https://www.instagram.com/weleda_ag/", "https://www.youtube.com/user/weleda", "https://twitter.com/Weleda_D", "https://www.pinterest.de/weledaag/", "https://www.weleda.de/rechtliches/datenschutz", "/", "/magazin", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/aktienregister", "/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "/haendlersuche", "/service/kontakt", "/service/newsletter", "/presse", "https://fachportal.weleda.de/", "/weleda/ueber-uns/karriere", "/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "/geschaefts-und-nachhaltigkeitsbericht", "https://www.weleda.com/international", "{{store.deepLink}}", "{{store.deepLink}}"]}