{"title": "Covid-19: 85000 Tote als Bilanz einer politisch motivierten Fehlentscheidung, G\u00fctsel Online, G\u00fctersloh, OWL live", "author": "Christian Schr\u00f6ter", "url": "https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html", "hostname": "guetsel.de", "description": "Schon kurz nach Begin der Pandemie gab es Hinweise darauf, dass ein Vitamin-D Mangel Einfluss auf die Schwere des Verlaufes einer Covid-19 Erkrankung hat.", "sitename": "G\u00fctsel", "date": "2021-12-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Covid-19: 85000 Tote als Bilanz einer politisch motivierten Fehlentscheidung\nChristian Wiechering, Kiel\nSchon kurz nach Begin der Pandemie gab es Hinweise darauf, dass ein Vitamin-D Mangel Einfluss auf die Schwere des Verlaufes einer Covid-19 Erkrankung hat. Nachdem es erste Beobachtungstudien dazu gab, die das best\u00e4tigten, haben im Mai 2020 Frankreich, England, Schottland, Wales und Irland ihre Bev\u00f6lkerung \u00fcber m\u00f6gliche Zusammenh\u00e4nge informiert und teilweise auch konkrete Anweisungen herausgegeben, wie im Falle einer Covid-19 Erkrankung der Vitamin-D Wert im Blut schnell angehoben werden kann.\nEmpfehlung der franz\u00f6sischen \u00bbAcad\u00e9mie Nationale de M\u00e9decine\u00ab vom 22. Mai 2020\nVitamin D und Covid-19\n[ ] Vitamin D hat aber auch unkonventionelle Wirkungen. Insbesondere moduliert es die Funktionsweise von das Immunsystem durch Stimulierung von Makrophagen und dendritischen Zelle. Es spielt eine Rolle bei Regulierung und Unterdr\u00fcckung der Zytokin-Entz\u00fcndungsreaktion, die die akute Atemnotsyndrom, das die schweren und oft t\u00f6dlichen Formen von Covid-19 charakterisiert.\nEin signifikanter Zusammenhang zwischen niedrigen Vitamin-D-Spiegeln im Serum und der Sterblichkeit durch Covid19 wurde gezeigt.\nDie Nationale Akademie f\u00fcr Medizin\n- weist darauf hin, dass die Verabreichung von Vitamin D per os eine einfache und kosteng\u00fcnstige\nMa\u00dfnahme ist, die von der franz\u00f6sischen Krankenversicherung erstattet wird\n- best\u00e4tigt seine Empfehlung, die Nahrungserg\u00e4nzung mit Vitamin D in der franz\u00f6sischen\nBev\u00f6lkerung sicherzustellen in einem Bericht von 2012 [2]\n- empfiehlt den schnellen Serum-Vitamin-D-Test (das hei\u00dft 25 OHD) bei Personen \u00fcber 60 Jahren mit Covid-19 und einer Aufs\u00e4ttigungsdosis von 50.000 bis 100.000 IE bei einem Mangel, die helfen, Atemwegskomplikationen zu begrenzen\n- empfiehlt eine Vitamin-D-Supplementierung von 800 bis 1000 IE pro Tag bei Personen unter 60 Jahren, sobald da die Diagnose Covid-19 best\u00e4tigt ist.\n\u00bbVitamin D and Covid-19 Press release from the French National Academy of Medicine 22 May 2020\u00ab,\n[https://www.academie-medecine.fr/wp-content/uploads/2020/05/20.5.22-Vitamine-D-et-coronavirus-ENG.pdf](https://www.academie-medecine.fr/wp-content/uploads/2020/05/20.5.22-Vitamine-D-et-coronavirus-ENG.pdf)\nIn Deutschland ist dieser Zusammenhang weitgehend unbekannt, obwohl es inzwischen weltweit mehr als 1.000 Studien dazu gibt, darunter auch eine der Universit\u00e4tsklinik Heidelberg, die bei ihren Covid-19 Patienten mit Vitamin-D Mangel eine 15 fach h\u00f6here Sterblichkeit beobachtet hat. Somit gibt es auch durch Ergebnisse aus Deutschland inzwischen gute Gr\u00fcnde die Bev\u00f6lkerung zu informieren.\nStudie der Universit\u00e4tsklinik Heidelberg, \u00bbVitamin D Deficiency and Outcome of Covid-19 Patients\u00ab, https://\n[www.kiwiw.de/public/SammelLinkBilanzFehlentscheidung.htm](http://www.kiwiw.de/public/SammelLinkBilanzFehlentscheidung.htm)\nEinige denken jetzt bestimmt: \u00bbWas f\u00fcr ein Schwachsinn! An dem Thema Vitamin-D und Covid-19 kann doch trotzdem nichts dran sein, denn sonst w\u00fcrde uns die Bundesregierung \u00fcber die Zusammenh\u00e4nge informieren. Das ist leider ein fataler Irrtum, denn eine Information der Bev\u00f6lkerung zu dem Thema wurde im Bundestag am 3. Juli 2020 abgelehnt, obwohl in den anderen oben genannten L\u00e4ndern zuvor anders entschieden wurde. Der Grund f\u00fcr die Ablehnung ist mit sieben Worten erkl\u00e4rt: Der Antrag wurde von der sogenannten Blauen Partei gestellt. Daher waren sich alle anderen Parteien einig und haben ihn abgelehnt. Die zu dem Zeitpunkt schon bekannten medizinischen Hintergr\u00fcnde waren den Abgeordneten anscheinend v\u00f6llig egal. Der Inhalt des Antrages war durchaus annehmbar, es ging nur um \u00e4hnliche medizinische Themen wie in den anderen L\u00e4ndern.\u00ab\nEntscheidung Bundestag, 3. Juli 2020\n\u00bbBundestag will mehr Pr\u00e4vention bei Adipositas und Diabetes mellitus\u00ab, 3. Absatz \u00bbAntrag der Blauen abgelehnt\u00ab, in diesem Absatz sind auch die Links zum eigentlichen Antrag der \u00bbBlauen\u00ab enthalten (im Sammellink enthalten), \u00bbsehr gut zusammengefasst hat dies Norbert H\u00e4ring in einem Blog, Die tieferen Gr\u00fcnde hinter dem Vitamin-D-Desaster der Tagesschau, im Sammellink enthalten\u00ab.\n\u00bbAls dann die Zweite Welle im November 2020 erwartungsgem\u00e4\u00df startete, habe ich angenommen, dass irgend eine Regierungspartei einen neuen Antrag zur Information der Bev\u00f6lkerung stellen w\u00fcrde, da es zu dem Zeitpunkt schon sehr viel mehr Studien gab, die einen Zusammenhang zwischen einem Vitamin-D Mangel und der Schwere des Verlaufes einer Covid-19 Erkrankung best\u00e4tigt hatten. Es gab aber leider keinen Antrag von einer Regierungspartei dazu. Im Januar gab es dann wieder einen Antrag der Blauen zu dem Thema. Diese enthielt aber zus\u00e4tzliche Forderungen die man nur ablehnen konnte, so dass eine Information der Bev\u00f6lkerung erneut auf der Strecke blieb. Da die Ablehnung des Antrages absehbar war, habe ich im Januar alle Bundestagabgeordneten des Gesundheitsausschusses angeschrieben, in der Hoffnung dass man eine L\u00f6sung findet, bei der die Information der Bev\u00f6lkerung nicht auf der Strecke bleibt.\u00ab\nE-Mail an alle Bundestagsabgeordnete des Gesundheitsausschusses\n\u00bbHinweisAufDringlichkeitEinerEmpfehlungZurVitaminD_Supplementation\u00ab, im Sammellink enthalten.\nErg\u00e4nzungs-E-Mail an die Bundestagsabgeordneten des Gesundheitsausschusses, die nicht den \u00bbBlauen\u00ab angeh\u00f6ren\n[ ] vielleicht k\u00f6nnen sie sich mit den \u00bbBlauen\u00ab an einen runden Tisch setzen und Antrag so \u00e4ndern, das er f\u00fcr die Mehrheit akzeptabel ist, oder einen eigenen Antrag stellen, der nur die Vitamin-D Supplementation betrifft, aber nicht wie jetzt gefordert die Aufhebung des Lockdowns. Hauptsache Sie finden eine L\u00f6sung mit der Deutschland leben und nicht sterben kann.\n\u00bbOben habe ich Erwartungsgem\u00e4\u00df startete verwendet, da bekannt ist, dass der Vitamin-D Spiegel ab Oktober anf\u00e4ngt zu sinken, und dadurch dann nat\u00fcrlich auch die Zahl der schweren Erkrankungen zunimmt. Siehe dazu diese Publikation, in der ich \u00fcber das Ergebnis der immer noch wichtigsten deutschen Studie des Uniklinikums Heidelberg zum Thema Covid-19 und Vitamin-D berichtet habe.\n13. Oktober 2020 \u00bbCovid-19: Auch deutsche Studie best\u00e4tigt 15 fach h\u00f6here Sterblichkeit durch Vitamin-D Mangel\u00ab, im Sammellink enthalten.\n\u00bb[ ] in der Studie ist der Satz Bei unseren Patienten war ein Vitamin-D Mangel bereinigt um Alter, Geschlecht und Komorbidit\u00e4ten mit einem 6-fach h\u00f6heren Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf und einem etwa 15-fach h\u00f6heren Sterberisiko verbunden enthalten.\u00ab\nCovid-19: Auch deutsche Studie best\u00e4tigt 15 fach h\u00f6here Sterblichkeit durch Vitamin-D Mangel\n\u00bb[ ] somit ist zu erwarten, dass durch den fallenden Vitamin-D Spiegel im Winter die Anzahl der schweren Erkrankungen stark zunimmt. So wie Sie im Sommer gelesen haben, wird das Virus schw\u00e4cher werden Sie bald wieder das Gegenteilige lesen, wenn nicht von offiziellen Stellen eine dringende Empfehlung kommt, Vitamin-D einzunehmen.\u00ab\nIm Herbst 2021 haben alle Virologen vor der Virten Welle gewarnt. Das war im Herbst 2020 noch nicht der Fall. Zu dem Zeitpunkt wurde noch abgestritten, dass es jahreszeitliche Abh\u00e4ngigkeiten gibt, und es wurde somit keine Zweite Welle erwartet. Das mit der jahreszeitlichen Abh\u00e4ngigkeit haben inzwischen alle begriffen, aber dass ein Teil dieser Abh\u00e4ngigkeit von der entsprechenden Ver\u00e4nderung des Vitamin-D Spiegel der Bev\u00f6lkerung abh\u00e4ngt wird hier weiter verdr\u00e4ngt.\nEs ist auch heikel, dass Thema Vitamin-D im Bundestag wieder ins Gespr\u00e4ch zu bringen. Schlie\u00dflich wei\u00df bisher kaum einer, dass dr\u00fcber schon einmal abgestimmt wurde. Da es somit noch keine Vorw\u00fcrfe dazu gibt, dass die Abgeordneten aus Politischen Gr\u00fcnden eine Entscheidung gegen das Wohl der Bev\u00f6lkerung gef\u00e4llt haben, schweigt man lieber dazu. Um schlimmstes zu vermeiden, hat der Leiter der \u00bbEpidemiologie und Altersforschung\u00ab des Deutschen Krebsforschungszentrums Herr Prof. Hermann Brenner, schon im November 2020 einen starken Kommentar ver\u00f6ffentlicht, der auf dem Ergebnis der Studie der Universit\u00e4tsklinik Heidelberg basiert\nDKFZ, Prof Hermann Brenner, Dr. Ben Sch\u00f6ttker, 27. November 2020\nVitamin-D-Mangel kann f\u00fcr fast neun von zehn Covid-19-Todesf\u00e4llen verantwortlich sein: Zeit zum Handeln. Obwohl der endg\u00fcltige Nachweis der Kausalit\u00e4t und Pr\u00e4vention von Todesf\u00e4llen durch Vitamin-D-Supplementierung aus randomisierten Studien stammen m\u00fcsste, die inzwischen eingeleitet wurden, werden die Ergebnisse solcher Studien kurzfristig nicht verf\u00fcgbar sein. Angesichts der Dynamik der Covid-19-Pandemie und der nachgewiesenen Sicherheit der Vitamin-D-Supplementierung erscheint es daher h\u00f6chst umstritten und m\u00f6glicherweise sogar unethisch, die Ergebnisse solcher Studien abzuwarten, bevor Ma\u00dfnahmen im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit ergriffen werden.\nNeben anderen bev\u00f6lkerungsweiten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen sollte eine weit verbreitete Vitamin-D3 Erg\u00e4nzung gef\u00f6rdert werden, zumindest f\u00fcr Hochrisikogruppen wie \u00e4ltere Erwachsene oder Personen mit relevanter Komorbidit\u00e4t. Diese hat sich in randomisierten kontrollierten Studien als vorteilhaft f\u00fcr die Pr\u00e4vention anderer akuter Infektionen der Atemwege und gegen eine die akute Verschlimmerung von Asthma und chronischen Lungenerkrankungen erwiesen.\nDar\u00fcber hinaus kann eine gezielte Vitamin-D3 Supplementierung von Personen, die SARS-CoV2-positiv getestet wurden, gerechtfertigt sein.\n\u00bbVitamin D Insufficiency May Account for Almost Nine of Ten Covid-19 Deaths: Time to Act\u00ab, Comment on \u00bbVitamin D Deficiency and Outcome of Covid-19 Patients\u00ab, \u00bbNutrients\u00ab 2020, 12, 2757, im Sammellink enthalten.\nBevor die Studie der Universit\u00e4t Heidelberg bekannt wurde, hatte das DKFZ in einer eigenen Studie eine h\u00f6here Sterblichkeit von Covid-19 Erkrankten mit Vitamin-D Mangel vorausgesehen. Und das, obwohl man dazu keine eigenen Covid-19 Patienten hatte. Die Zusammenh\u00e4nge hat man sich unter anderem in einer seit 20 Jahren laufen Studie mit 9600 Probanden dem Saarland erarbeitet. Von diesen wurden regelm\u00e4\u00dfig Gesundheitsdaten, Essgewohnheit und auch Blutwerte erfasst. Dadurch, dass in den 20 Jahren mehr als 2000 Probanden der Studie gestorben sind, konnte ein starker Zusammenhang zwischen einem Vitamin-D Mangel und einem vorzeitigen Versterben bei verschieden Erkrankungen hergestellt werden.\nDie erh\u00f6hte Sterblichkeit bei Atemwegserkrankungen und Vitamin-D Mangel wurde auf den Verlauf der Covid-19 Erkrankung \u00fcbertragen, da Covid-19 auch eine Atemwegserkrankung ist.\nObwohl somit einer wenigen Epidemologen Deutschlands, dem zus\u00e4tzlich die Wirkung von Vitamin-D auf verschieden Erkrankungen bekannt ist, massiv darauf hingewiesen hat, das es viele unn\u00f6tige Covid-19 Tote wegen Vitamin-D Mangels geben wird, wurde nichts unternommen.\nDas Ergebnis der Unt\u00e4tigkeit sieht man jetzt deutlich anhand der \u00dcbersterblichkeit. Man konnte es aber schon seit November 2020 an der steigenden Sterblichkeit von Covid-19 Erkrankten sehen.\nIm November 2020 starben nur 0,25 Prozent der Covid-19 Erkranken, durch den fallenden Vitamin-D Spiegel im Winter stiegt die Sterblichkeit (Mortalit\u00e4t) aber bis zum M\u00e4rz auf 5%. Im M\u00e4rz war also f\u00fcr Covid-19 Erkrankte das Risiko zu sterben20 mal gr\u00f6\u00dfer als im November. Normalerweise h\u00e4tte das Risiko sinken m\u00fcssen, da Geimpfte meist leichter erkranken, aber selbst im Juni, als schon 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung geimpft war, ist die Mortalit\u00e4t nach einen leichten Abfall erneut auf 5 Prozent gestiegen.\nDie Grafiken aus denen das hervorgeht, kommen von der Internetseite\n[www.ourworldindata.org](http://www.ourworldindata.org). Dort kann man sich von vielen L\u00e4ndern der Welt anzeigen lassen, wie dort die Covid-19 Pandemie verlaufen ist. Es lassen sich dabei etwa 20 verschiedene Parameter zum Anzeigen w\u00e4hlen, wie zum Beispiel die Mortalit\u00e4t (Case-fatility-rate), die Zahl der Erkrankungen und Impfungen und vieles mehr. Dort k\u00f6nnen sie die obigen Angaben pr\u00fcfen [https://ourworldindata.org/explorers/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&time=2020-03-01..latest&facet=none&pickerSort=asc&pickerMetric=location&Metric=Case+fatality+rate&Interval=7-day+rolling+average&Relative+to+Population=true&Align+outbreaks=false&country=DEU~GBR~FIN~IRL](https://ourworldindata.org/explorers/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&time=2020-03-01..latest&facet=none&pickerSort=asc&pickerMetric=location&Metric=Case+fatality+rate&Interval=7-day+rolling+average&Relative+to+Population=true&Align+outbreaks=false&country=DEU~GBR~FIN~IRL)\nBei einem Anstieg der Mortalit\u00e4t von Erkrankten um Faktor 20 ist es unwahrscheinlich, das die Ursache eine schlechter gewordene Behandlung in den Krankenh\u00e4usern ist. \u00bbIch nehme auch nicht an, das irgendwelche Medikamente in dieser Zeit an Covid19 Patienten getestet wurden, die kontraproduktiv waren. Auch wurde die Delta Variante nur als ansteckender beschrieben, aber nicht als Verursacher von schweren Verl\u00e4ufen.\u00ab\nEs bleibt also nicht viel, au\u00dfer dass es tats\u00e4chlich ein Vitamin-D Mangel ist, dessen Wirkung sogar so gro\u00df ist, das er die Wirkung der Impfung kompensiert.\nNun zur Bilanz der fatalen Fehlentscheidung des Bundestages, durch den die Bev\u00f6lkerung nicht \u00fcber den Zusammenhang eines niedrigen Vitamin-D Mangels und der Schwere einer Covid-19 Erkrankung aufgekl\u00e4rt wurde.\nDie Universit\u00e4t Heidelberg hat eine um Faktor 15 h\u00f6here Sterblichkeit beobachtet, in den Kurven von Ourworldindata ist diese um Faktor 20 gr\u00f6\u00dfer. Um nicht zu \u00fcbertreiben wird der Faktor 10 aus dem Kommentar des DKFZ \u00bbVitamin-D-Mangel kann f\u00fcr fast neun von zehn Covid-19-Todesf\u00e4llen verantwortlich sein\u00ab als Rechengrundlage verwendet.\nEs h\u00e4tte also nur ein Zehntel der Todesf\u00e4lle gegeben, wenn es eine Empfehlung zur Vitamin-D Supplementation gegeben h\u00e4tte, der viele gefolgt w\u00e4ren.\nSeit der Ver\u00f6ffentlichung des Kommentares vom DKFZ sind 12 Monate vergangen, in denen 95.000 Erkrankte gestorben sind. Davon k\u00f6nnten rund 85.000 noch leben, wenn der Bundestag rechtzeitig noch einmal \u00fcber das Thema entschieden h\u00e4tte.\nLeider haben unsere Politiker aber weiter auf die Epidemologen gesetzt, die die ihnen genehm waren, und das heikle Thema Vitamin-D nicht erw\u00e4hnt haben.\nJetzt muss geimpft werden koste es was es wolle, Hauptsache es kommen keine unangenehmen Fragen zur Entscheidung vom 3. Juli 2021.\n\u00bbEine ganz b\u00f6se Vermutung, die hoffentlich nicht zutritt, k\u00f6nnte auch diese sein: Da trotz Impfung immer noch gr\u00f6\u00dfte Teil der Verstorbenen \u00fcber 60 ist, besteht vielleicht auch kein Interesse, etwas daran zu \u00e4ndern, damit das so bleibt. So saniert man die Rentenkasse. Die J\u00fcngeren, die jetzt schwer erkranken oder sterben, weil sie nicht dar\u00fcber informiert sind, dass eine Vitamin-D Supplementation sehr hilfreich w\u00e4re, sind dann leider Kollateralsch\u00e4den dieser Politik.\u00ab\nDabei w\u00fcrde es auch den J\u00fcngern helfen, sie sterben zwar nicht so h\u00e4ufig an einer Covid-19-Erkrankung, aber etwa 40 Prozent der Genesen leiden nach der Erkrankung an Sp\u00e4tfolgen wie Long-Covid. Viele dieser Sp\u00e4tfolgen w\u00e4ren durch eine Vitamin-D Supplementation vermeidbar.\nDass Vitamin-D ein zwingend erforderliches Verbrauchsmaterial bei der Virenbek\u00e4mpfung (Aktivierung von T-Zellen) ist, und diese eingestellt wird, wenn die T-Zellen im Blut kein Vitamin-D mehr finden, kann man dieser Studie der Universit\u00e4t Kopenhagen von 2010 entnehmen.\n\u00bbSonne unverzichtbar f\u00fcr starkes Immunsystem\u00ab\n[ ] T-Zellen brauchen unbedingt ausreichende Mengen an Vitamin D im Blut, um in Aktion treten und entsprechend funktionieren zu k\u00f6nnen [ ]. Sind keine ausreichenden Mengen dieses Vitamins im Blut verf\u00fcgbar so die Forscher blieben die Zellen in einem schlaf\u00e4hnlichen Zustand und seien daher unf\u00e4hig zur \u00abAktivierung\u00ab und somit zur gezielten Bek\u00e4mpfung fremder Krankheitskeime.\nProfessor Carsten Geisler von der Universit\u00e4t erkl\u00e4rt dazu: \u00bbIst eine T-Zelle mit einem Krankheitserreger konfrontiert, f\u00e4hrt sie eine Art Signaleinrichtung oder Antenne einen Vitamin-D-Rezeptor aus, mit dem sie nach dem Vitamin sucht. Die T-Zelle ben\u00f6tigt das Vitamin D also dringend. Fehlt es, wird die Aktivierung der Zelle eingestellt. Kann die T-Zelle nicht auf ausreichend Vitamin D im Blut zugreifen, findet nicht mal ansatzweise eine Mobilisierung statt.\u00ab\nDa dies eine Studie der EU ist, wurde das Ergebnis in allen EU Sprachen ver\u00f6ffentlicht.\n\u00bbCordis Europa Sonne unverzichtbar f\u00fcr starkes Immunsystem\u00ab im Sammellink enthalten.\nObwohl diese elementare Wirkung von Vitamin-D schon seit 2010 bekannt ist, wird diese in der Presse fast nie erw\u00e4hnt, so dass ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung nichts davon nichts wei\u00df, und meist nur etwas davon geh\u00f6rt hat, dass es f\u00fcr die Knochen gut ist.\nEine Bev\u00f6lkerungsweite Empfehlung zur Vitamin-D Supplementation kann die Sterblichkeit stark Senken, dass kann man am Beispiel Irland sehen. Hier hat nahezu jeder etwas von Vitamin-D im Zusammenhang mit der Covid-19 Erkrankung geh\u00f6rt, da die Regierung die Bev\u00f6lkerung dazu mehrfach informiert hat.\nIm Mai 2021 hat die Regierung einen ausf\u00fchrlichen Report dazu ver\u00f6ffentlicht, in dem aufgef\u00fchrt wird, welche Studien und Beobachtungen dazu gef\u00fchrt haben eine Empfehlung zur Vitamin-D Supplementation auszusprechen.\n\u00bbtkp Bericht \u00fcber die Behebung des Vitamin-D-Mangels als eine Ma\u00dfnahme der \u00f6ffentlichen Gesundheit in Irland\u00ab, Original Report und zur \u00dcbersetzung des Reports auf Deutsch sind im Sammellink enthalten. Hier kann man sehen wie die Mortalit\u00e4t der Covid-19 Erkrankten in Irland im Vergleich zu Deutschland seit Dezember 2020 gesunken ist Grafik von \u00bbOurWorldInData\u00ab (siehe Sammellink).\nTrotz dessen, das Irland eine deutlich h\u00f6here Inzidenz (7. Dezember 2021) hat als Deutschland, m\u00fcssen dort sehr viel weniger Erkrankte beatmet (ICU) werden, und es sterben (new death) dort auch deutlich weniger. Da die 3 Kurven sich jeweils auf 1Million Personen beziehen, k\u00f6nnen diese direkt verglichen werden.\nDie vierte Kurve zeigt die Anzahl der Impfungen. In Irland ist der Anteil der Geimpften etwa 7 Prozent h\u00f6her als in Deutschland, das erkl\u00e4rt aber nicht die sehr viel niedrigere Anzahl von schweren Erkrankungen.\nAufgrund von neuen Varianten des Covid-19 Virus, bei denen die Impfungen nur begrenzt helfen, wird es in Zukunft immer wieder Erkrankungswellen geben. Das l\u00e4sst sich nicht vermeiden. Diese Wellen lassen sich aber durch einen guten Vitamin-D Status der Bev\u00f6lkerung deutlich abschw\u00e4chen, da dann entsprechen viele gen\u00fcgend Verbrauchsmaterial (Vitamin-D) zur Virenbek\u00e4mpfung im Blut haben, und darauf kommt es an, wenn die Impfung nur begrenzt wirkt. Es gibt inzwischen sogar Studien und Erfahrungsberichte von \u00c4rzten, dass ab einem Vitamin-D Wert von \u00fcber 50ng/ml die Sterblichkeit bei einer Covid-19 Erkrankung nahezu 0 ist.\nHier aber ist die Sterblichkeit trotz der Impfungen sehr weit von der Null. Somit kann man hier nur hoffen dass sich bald eine Partei findet, der die Gesundheid der Bev\u00f6lkerung wichtiger ist als parteipolitisches Gekl\u00fcngel und die Vertuschung einer Fehlentscheidung des Bundestages.\nHilfreich w\u00e4re es allerdings auch, wenn jeder die Fehlentscheidung kennt, denn dann gibt es keinen Grund mehr diese zu vertuschen. Dann kommt es vielleicht eher zu einem Umdenken.\nQuelle: Christian Wiechering, Kiel", "language": null, "image": "https://www.guetsel.de/pics_content/33536.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/search?q=angesagt+in+g%FCtersloh", "/content/53384/blitzerwarnungen.html?date=2023-10-26", "/content-column/business.html", "/content-column/essen-und-trinken.html", "/content-column/europa.html", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fc-guetersloh.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fsv-guetersloh.html?date=2023-10-26", "/content-column/gesund-und-fit.html?date=2023-10-26", "/news.html?date=2023-10-26", "/data.html", "/interaktiv.html", "/linktree.html", "/maengelmelder.html", "/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html", "/content/23027/gws.html", "/memes.html", "/surveys.html", "/content/23027/gws.html", "/keywords.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kino.html?date=2023-10-26", "/content/32181/kleinanzeigen.html?date=2023-10-26", "/maengelmelder.html", "/content/55411/polizei.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/informationen/polizei.html", "/quotenmeter.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/essen-und-trinken/rezepte.html?date=2023-10-26", "https://www.schaufensterwettbewerb.org", "/content/55729/schnaeppchen.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html", "/content/guetersloh/62965/top-shop-guetersloh-award-des-monats-stadtmarketing-und-support-fuer-den-guetersloher-einzelhandel.html", "/vereine.html", "/unshop.html", "/content-subcolumn/technik-und-internet/wissenschaft.html", null, "/content-subcolumn/informationen/avenwedde.html", "/content-subcolumn/informationen/borgholzhausen.html", "/content-subcolumn/informationen/halle-westfalen.html", "/content-subcolumn/informationen/harsewinkel.html", "/content-subcolumn/informationen/herzebrock-clarholz.html", "/content-subcolumn/informationen/isselhorst.html", "/content-subcolumn/informationen/kattenstroth.html", "/content-subcolumn/informationen/kreis-guetersloh.html", "/content-subcolumn/informationen/langenberg.html", "/content-subcolumn/informationen/lippstadt.html", "/content-subcolumn/informationen/rheda-wiedenbrueck.html", "/content-subcolumn/informationen/rietberg.html", "/content-subcolumn/informationen/schloss-holte-stukenbrock.html", "/content-subcolumn/informationen/spexard.html", "/content-subcolumn/informationen/steinhagen.html", "/content-subcolumn/informationen/verl.html", "/content-subcolumn/informationen/versmold.html", "/content-subcolumn/informationen/werther.html", "/kulturportal.html", null, "/content/31722/allgemeinbildung-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "https://www.guetsel.de/content/31690/bildende-kunst-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/content/31724/darstellende-kunst-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/search?q=dreiecksplatz", "/content/31723/galerien-kuenstlergruppen-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/content/31727/erinnerungskultur-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/search?q=jazz", "/bambikino.html", "/kulturorte.html", "/weberei.html", "https://www.wilhalm.com", "/kulturportal.html", "/content/31735/kulturscouts-owl.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kunst.html", "/content/31734/bildende-kunst-und-kunst-im-oeffentlichen-raum-ausstellungsorte.html", "/content/31687/anzeige-literatur-autoren-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-der-region-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/literatur.html", "/content/31689/medienkunst-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "https://www.mini-museum.de", "/content/31734/bildende-kunst-und-kunst-im-oeffentlichen-raum-ausstellungsorte.html", "/content/31688/musik-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/musik.html", "/content/31728/musiker-bands-live-acts-kulturaktive-in-guetersloh-im-kreis-guetersloh-und-in-ostwestfalen-lippe-owl.html", "/content/23032/offene-ateliers-in-guetersloh.html", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/spiele.html", "https://soundbites.guetsel.info", "/veranstaltungen.html", "content/77391/lesetipps-fuer-guetersloh-britney-spears-the-woman-in-me.html", "content/77274/lesetipps-fuer-guetersloh-jana-kellermann-wie-staerke-ich-mein-immunsystem.html", "content/77246/lesetipps-fuer-guetersloh-dantse-dantse-europa-das-gelobte-land-fuer-die-afrikaner.html", "content/77198/lesetipps-fuer-guetersloh-jewgeni-tschirikow-das-tier-aus-dem-abgrund.html", "content/77177/lesetipps-fuer-guetersloh-mit-der-kartoffel-bande-ueber-den-acker.html", "content/77066/lesetipps-fuer-guetersloh-pasta-con-amici-pasta-rezepte-aus-dem-sueden-italiens.html", "content/77021/lesetipps-fuer-guetersloh-hazrat-inayat-khan-musik-und-kosmische-harmonie.html", "content/77011/lesetipps-fuer-guetersloh-neues-fotobuch-in-der-edition-sz-gruen-farbe-der-flora.html", "content/77009/lesetipps-fuer-guetersloh-ardine-javelot-das-buch-der-nemusdrachen.html", "content/76928/lesetipps-fuer-guetersloh-autorin-ella-friedrichs-prangert-an-und-veroeffentlicht-einen-kriminalroman-zum-thema-kindesmissbrauch.html", "content/76848/lesetipps-fuer-guetersloh-ostfrieslandkrimi-glaskugelmord-auf-langeoog-von-julia-brunjes-im-klarant-verlag.html", "content/76809/lesetipps-fuer-guetersloh-david-hockney-der-letzte-maler.html", "content/76746/lesetipps-fuer-guetersloh-so-kommt-das-gute-in-die-welt-wahre-geschichten-die-mut-machen-midas-kinderbuch.html", "content/76730/lesetipps-fuer-guetersloh-immer-nur-aufregen-ist-auch-keine-loesung.html", "content/76693/lesetipps-fuer-guetersloh-aus-rueckschlaegen-lernen-die-erfolgsformel-des-ex-ringers-frank-staebler.html", "content/76640/lesetipps-fuer-guetersloh-neuauflage-des-zeq-bestsellers-moderne-stationsorganisation-im-krankenhaus.html", "content/76608/lesetipps-fuer-guetersloh-atlas-der-bedrohten-tiere-midas-kinderbuch.html", "content/76532/lesetipps-fuer-guetersloh-best-of-abendbrot.html", "content/76459/lesetipps-fuer-guetersloh-jens-und-nadja-keisinger-petra-mayr-heilen-mit-bioidentischen-hormonen.html", "content/76445/lesetipps-fuer-guetersloh-street-art-von-frauen-midas-collection.html", "content/76355/lesetipps-fuer-guetersloh-banksy-provokation-midas-collection.html", "content/76200/lesetipps-fuer-guetersloh-eva-masel-gut-gelaufen-schoene-abschiede-vom-leben.html", "content/76083/lesetipps-fuer-guetersloh-andreas-herteux-eine-deutsche-geschichte.html", "content/76035/lesetipps-fuer-guetersloh-marita-vollborn-ich-bin-so-frei-willkommen-im-luegenland.html", "content/75815/lesetipps-fuer-guetersloh-verlag-herder-main-huong-nguyen-eins-mit-allem.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/apotheken.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/archaeologie.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/architektur.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/artistik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/ausstellungen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/ballett.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/blogs.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/cartoons.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/charity.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/charts.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/chormusik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/comedy.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/comics.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/conventions.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/denkmaeler.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/denkmalschutz.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/design.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/dritte-orte.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/ehrenamt.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/engagement.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/entertainment.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/events.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/feiertage.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/fernsehen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/fernseher.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/festivals.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/feuilleton.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/film.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/flohmaerkte.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/flora-westfalica.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/fotografie.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/gastronomie.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/geschichte.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/gesellschaft.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/glosse.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/grussworte.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/gut-gebaut.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/handwerk.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/hohlguetsel.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/hoerspiele.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/hospitality.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/jazzmusiker.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/jonglage.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/journalismus.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kabarett.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kalender.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/karneval.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kino.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kirche.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kirmes.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/klassik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kleinkunst.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kolping.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kolumne.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kommentare.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/konzert.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kosmetik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kreativ-mit-macken.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kritik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kultur.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kulturopfer.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kulturorte.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kunst.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kunsthandwerk.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/lernen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/leserbriefe.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/literatur.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/magie.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/medien.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/medienkritik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/memes.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/mini-museum.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/museen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/musicals.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/musik.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/oase.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/oper.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/partys.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/philosophie.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/podcasts.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/presse.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/radio.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/reisen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/religion.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/satire.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/schmuck.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/schule.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/shows.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/sprache.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/stadthalle.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/streaming.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/tanz.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/tanzen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/taetowierungen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/theater.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/tourismus.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/typographie.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/unterhaltung.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/variete.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/veranstaltungen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/video.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/volkshochschule.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/vortraege.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/weberei.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/workshops.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/zauberei.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/zirkus.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/zitate.html", "/content/guetersloh/37795/datenschutzerklaerung.html", null, null, "/archiv.html", "/content-column/europa.html", "/index.html", "https://www.bottle-store.de", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fc-guetersloh.html", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fsv-guetersloh.html", "/content/55411/polizei.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/volkshochschule.html", "/kino.html", "https://www.go-green-challenge.de", "/index.html", null, "/news.html?date=2023-10-26", null, "/vereine.html?date=2023-10-26", "/branchenbuch.html?date=2023-10-26", "https://www.ampersand-seo.de", "/epaper.html", "/kontakt.html", "/registrieren.html", "/newsletter.html", "/", "/maengelmelder.html", "/rss", "/abo.html", "/warnungen.html", "/content-subcolumn/business/aus-und-weiterbildung.html", "/content-column/automobiles.html", "content/guetersloh/53384/blitzerstandorte-und-blitzermeldung.html", "/branchenbuch.html", "/content-column/business.html", "/epaper.html", "/content-column/essen-und-trinken.html", "/content-column/europa.html", "/content-column/epi.html", "/content-column/fun-und-freizeit.html", "/content-subcolumn/tiere-pflanzen-natur/garten.html", "/content-subcolumn/essen-und-trinken/gastronomie.html", "/content-column/gesund-und-fit.html", "/news.html?date=2023-10-26", "/assist.html", "/data.html", "/interaktiv.html", "/content/42743/guetsel-news-center.html", "/content-subcolumn/business/immobilien.html", "/content-column/informationen.html", "/bambikino.html", "/filmwerk.html", "/content/guetersloh/32181/kleinanzeigen-kostenlos-in-guetersloh-klein-aber-wichtig-guetsel-kleinanzeigen.html", "/kontakt.html", "/kulturportal.html", "/content-column/kunst-und-kultur.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/lesetipps.html", "/content-column/lifestyle.html", "/content-column/local-hero.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/oase.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content-subcolumn/informationen/polizei.html", "/content/55729/schnaeppchen.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/stadthalle.html", "/content-subcolumn/guetersloh/stadtwerke.html", "/content-subcolumn/business/stellenangebote.html", "/content-column/technik-und-internet.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/theater.html", "/content-column/tiere-pflanzen-natur.html", "/content/guetersloh/62965/top-shop-guetersloh-award-des-monats-stadtmarketing-und-support-fuer-den-guetersloher-einzelhandel.html", "/veranstaltungen.html", "/vereine.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/weberei.html", "/content/55590/wissenschaft.html?date=2023-10-26", "/archiv.html", "/faqs.html", "/interaktiv.html", "/kontakt.html", "/media.html", "/interaktiv.html", "/sitemap.html", "/ueber-uns.html", "/unternehmen.html", "https://www.facebook.com/guetsel", "https://www.instagram.com/guetsel", "https://www.linkedin.com/guetsel", "https://www.pinterest.de/guetsel/pins", "https://www.twitter.com/guetsel", "/index.html", "/content-column/gesund-und-fit.html", "/content-subcolumn/gesund-und-fit/corona.html", "Javascript:history.back();", "/link.php?link=https%3A%2F%2Fwww.wilhalm.com", "/index.html", "JavaScript:$('#top_menu_mobile').html('\n\t<p style=\"margin-top:0;\"><a href=\"/search?q=angesagt+in+g%FCtersloh\" title=\"Angesagt in G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Angesagt in G\u00fctersloh</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/53384/blitzerwarnungen.html?date=2023-10-26\" title=\"Blitzerwarnungen\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Blitzerwarnungen</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-column/business.html\" title=\"Business in G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Business in G\u00fctersloh</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-column/essen-und-trinken.html\" title=\"Essen und Trinken in G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Essen und Trinken in G\u00fctersloh</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-column/europa.html\" title=\"Europa liegt nebenan\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Europa liegt nebenan</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fc-guetersloh.html?date=2023-10-26\" title=\"Fu\u00dfball, FC G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Fu\u00dfball, FC G\u00fctersloh</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fsv-guetersloh.html?date=2023-10-26\" title=\"Fu\u00dfball, FSV G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Fu\u00dfball, FSV G\u00fctersloh</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-column/gesund-und-fit.html?date=2023-10-26\" title=\"Gesund und Fit\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Gesund und Fit</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/news.html?date=2023-10-26\" title=\"News und Nachrichten aus G\u00fctersloh \u2013\u00a0G\u00fctsel Online\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctersloh News und Nachrichten</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/data.html\" title=\"G\u00fctsel Data, die Content Analyse\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Data (Contentstatistik)</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/interaktiv.html\" title=\"G\u00fctsel Interaktiv Eintrag\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Interaktiv Eintrag</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/linktree.html\" title=\"G\u00fctsel Linktree\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Linktree</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/maengelmelder.html\" title=\"G\u00fctsel Lob und M\u00e4ngelmelder\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Lob und M\u00e4ngelmelder</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html\" title=\"Stadtmarketing\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Marketing (GTM)</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/23027/gws.html\" title=\"G\u00fctsel Marketing Service (GMS)\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Marketing Service (GMS)</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/memes.html\" title=\"G\u00fctsel Memeology\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Memeology</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/surveys.html\" title=\"G\u00fctsel Umfrage\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Umfrage</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/23027/gws.html\" title=\"G\u00fctsel Web Service (GWS)\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">G\u00fctsel Web Service (GWS)</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/keywords.html?date=2023-10-26\" title=\"Keywords in G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Keywords bei G\u00fctsel Online</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kino.html?date=2023-10-26\" title=\"Kino in G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Kino in G\u00fctersloh</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/32181/kleinanzeigen.html?date=2023-10-26\" title=\"Kleinanzeigen\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Kleinanzeigen</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/maengelmelder.html\" title=\"Lob und M\u00e4ngelmelder\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Lob und M\u00e4ngelmelder</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/55411/polizei.html?date=2023-10-26\" title=\"Polizeimeldungen\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Polizeimeldungen aktuell</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/informationen/polizei.html\" title=\"Polizei bei G\u00fctsel Online\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Polizei bei G\u00fctsel Online</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/quotenmeter.html?date=2023-10-26\" title=\"Quotenmeter\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Quotenmeter</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/essen-und-trinken/rezepte.html?date=2023-10-26\" title=\"Rezepte\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Rezepte</a></p>\n\n\t<p><a href=\"https://www.schaufensterwettbewerb.org\" target=\"_blank\" title=\"Schaufensterwettbewerb 2.0\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Schaufensterwettbewerb 2.0</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/55729/schnaeppchen.html?date=2023-10-26\" title=\"Schn\u00e4ppchen\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Schn\u00e4ppchen</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html\" title=\"Stadtmarketing\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Stadtmarketing</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/content/guetersloh/62965/top-shop-guetersloh-award-des-monats-stadtmarketing-und-support-fuer-den-guetersloher-einzelhandel.html\" title=\"Top Shop G\u00fctersloh Award\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Top Shop G\u00fctersloh Award</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/vereine.html\" title=\"Vereine in G\u00fctersloh\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Vereine</a></p>\n\n\t<p><a href=\"/unshop.html\" title=\"UnShop\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">UnShop</a></p>\n\n\t<p style=\"margin-bottom:0;\"><a href=\"/content-subcolumn/technik-und-internet/wissenschaft.html\" title=\"Wissenschaft\" class=\"one\" itemprop=\"url\" style=\"text-decoration:none;\">Wissenschaft</a></p>');", "/veranstaltungen-guetersloh.html?date=2023-10-26", "/kulturportal.html", "/branchenbuch.html?date=2023-10-26", "/epaper.html", "/warnungen.html?date=2023-10-26", "/kontakt.html", "/unshop.html", "/registrieren.html", "/content/33536/ec393808e8.html", "/pics_content/33536.jpg", "https://creativecommons.org/about/cclicenses/", "https://www.academie-medecine.fr/wp-content/uploads/2020/05/20.5.22-Vitamine-D-et-coronavirus-ENG.pdf", "http://www.kiwiw.de/public/SammelLinkBilanzFehlentscheidung.htm", "http://www.ourworldindata.org", "https://ourworldindata.org/explorers/coronavirus-data-explorer?zoomToSelection=true&time=2020-03-01..latest&facet=none&pickerSort=asc&pickerMetric=location&Metric=Case+fatality+rate&Interval=7-day+rolling+average&Relative+to+Population=true&Align+outbreaks=false&country=DEU~GBR~FIN~IRL", "https://www.kiwiw.de", "/link.php?link=www.salenti.de%2Fc%2F320f4870ae871fb9c1d0700862cedcfa%2Fpfl", "mailto:?subject=G\u00fctsel Print und Online f\u00fcr den Kreis G\u00fctersloh&body=Hallo!%0D%0A%0D%0AIch habe bei G\u00fctsel, dem Print und Onlinemagazin f\u00fcr den Kreis G\u00fctersloh, folgenden interessanten Link entdeckt:%0D%0A%0D%0Ahttps://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Facebook eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Facebook aus. Dann wei\u00df Facebook nicht, von welcher Website man kommt. Facebook sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html')); }", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Twitter (X) eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Twitter (X) aus. Dann wei\u00df Twitter nicht, von welcher Website man kommt. Twitter (X) sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html')); }", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Linkedin eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Linkedin aus. Dann wei\u00df Twitter nicht, von welcher Website man kommt. Twitter sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html')); }", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Pinterest eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Twitter aus. Dann wei\u00df Twitter nicht, von welcher Website man kommt. Pinterest sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html&media=/pics_content/33536.jpg')); }", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Tumblr eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Twitter aus. Dann wei\u00df Twitter nicht, von welcher Website man kommt. Tumblr sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('https://www.tumblr.com/share/link?url=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html')); }", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Reddit eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Twitter aus. Dann wei\u00df Twitter nicht, von welcher Website man kommt. Reddit sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('https://www.reddit.com/submit?url=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html')); }", "Javascript: if (confirm('Achtung: Wenn man auf OK klickt und aktuell bei Whatsapp eingeloggt ist, wird man dort getrackt und es werden Cookies gesetzt. Um das zu verhindern, reicht ein Klick auf Abbrechen\u00ab und ein vorheriger Logout bei Twitter aus. Dann wei\u00df Twitter nicht, von welcher Website man kommt. Whatsapp sammelt Daten. Mehr dazu in der Datenschutzerkl\u00e4rung.')) { void(window.open('whatsapp://send?text=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html')); }", "/include/qr-code.php?escaped_url=https://www.guetsel.de/content/guetersloh/33536/covid-19-85000-tote-als-bilanz-einer-politisch-motivierten-fehlentscheidung.html&id=33536", "/webcard/648.html", "/webcard/3235.html", "/webcard/9330.html", "/webcard/8758.html", "/webcard/8307.html", "/webcard/9399.html", "/webcard/6044.html", "/webcard/3344.html", "/webcard/8717.html", "/content/guetersloh/77481/guetersloh-fussweg-kirchstrasse-in-richtung-martin-luther-kirche-bekommt-rollstuhlspur.html", "/content/guetersloh/77481/guetersloh-fussweg-kirchstrasse-in-richtung-martin-luther-kirche-bekommt-rollstuhlspur.html", "/content/guetersloh/77475/deutsch-britische-gesellschaft-guetersloh-fahrt-zum-weihnachtsmarkt-nach-celle-3-dezember-2023.html", "/content/guetersloh/77475/deutsch-britische-gesellschaft-guetersloh-fahrt-zum-weihnachtsmarkt-nach-celle-3-dezember-2023.html", "/content/guetersloh/77461/studienkreis-guetersloh-der-12-november-2023-ist-i-love-mathe-tag.html", "/content/guetersloh/77461/studienkreis-guetersloh-der-12-november-2023-ist-i-love-mathe-tag.html", "/tag//", "/tag/corona/", "/tag/amp/", "/tag/bev%F6lkerung/", "/tag/covid/", "/tag/dazu/", "/tag/einen/", "/tag/enthalten/", "/tag/erkrankung/", "/tag/fit/", "/tag/f%FCr/", "/tag/gesund/", "/tag/mangel/", "/tag/sterblichkeit/", "/tag/studie/", "/tag/studien/", "/tag/vitamin/", "/tag/%FCber/", "https://www.amazon.de/s?k=Corona", "https://arstechnica.com/search/?q=Corona", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=Corona", "https://www.bing.com/search?q=Corona", "https://carl.media/suche/?q=Corona", "https://edition.cnn.com/search?q=Corona", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=Corona", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=Corona", "https://duckduckgo.com/?q=Corona", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=Corona", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-Corona/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=Corona", "https://www.facebook.com/search/top/?q=Corona", "https://www.faz.net/suche/?query=Corona", "https://www.google.com/search?q=Corona", "/search?q=Corona", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=Corona", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=Corona&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=Corona", "https://www.nytimes.com/search?query=Corona", "https://www.reuters.com/site-search/?query=Corona", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=Corona", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=Corona", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=Corona", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=Corona", "https://twitter.com/search?q=Corona&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=Corona", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=Corona", "https://news.search.yahoo.com/search?p=Corona", "https://www.youtube.com/results?search_query=Corona", "https://www.zeit.de/suche/index?q=Corona", "https://www.zdf.de/suche?q=Corona", "https://www.amazon.de/s?k=amp", "https://arstechnica.com/search/?q=amp", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=amp", "https://www.bing.com/search?q=amp", "https://carl.media/suche/?q=amp", "https://edition.cnn.com/search?q=amp", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=amp", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=amp", "https://duckduckgo.com/?q=amp", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=amp", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-amp/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=amp", "https://www.facebook.com/search/top/?q=amp", "https://www.faz.net/suche/?query=amp", "https://www.google.com/search?q=amp", "/search?q=amp", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=amp", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=amp&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=amp", "https://www.nytimes.com/search?query=amp", "https://www.reuters.com/site-search/?query=amp", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=amp", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=amp", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=amp", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=amp", "https://twitter.com/search?q=amp&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=amp", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=amp", "https://news.search.yahoo.com/search?p=amp", "https://www.youtube.com/results?search_query=amp", "https://www.zeit.de/suche/index?q=amp", "https://www.zdf.de/suche?q=amp", "https://www.amazon.de/s?k=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://arstechnica.com/search/?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.bing.com/search?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://carl.media/suche/?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://edition.cnn.com/search?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://duckduckgo.com/?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=bev\u00f6lkerung", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-bev\u00c3\u00b6lkerung/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.facebook.com/search/top/?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.faz.net/suche/?query=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.google.com/search?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "/search?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=bev%C3%B6lkerung&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.nytimes.com/search?query=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.reuters.com/site-search/?query=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://twitter.com/search?q=bev\u00c3\u00b6lkerung&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://news.search.yahoo.com/search?p=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.youtube.com/results?search_query=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.zeit.de/suche/index?q=bev\u00f6lkerung", "https://www.zdf.de/suche?q=bev\u00c3\u00b6lkerung", "https://www.amazon.de/s?k=covid", "https://arstechnica.com/search/?q=covid", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=covid", "https://www.bing.com/search?q=covid", "https://carl.media/suche/?q=covid", "https://edition.cnn.com/search?q=covid", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=covid", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=covid", "https://duckduckgo.com/?q=covid", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=covid", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-covid/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=covid", "https://www.facebook.com/search/top/?q=covid", "https://www.faz.net/suche/?query=covid", "https://www.google.com/search?q=covid", "/search?q=covid", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=covid", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=covid&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=covid", "https://www.nytimes.com/search?query=covid", "https://www.reuters.com/site-search/?query=covid", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=covid", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=covid", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=covid", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=covid", "https://twitter.com/search?q=covid&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=covid", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=covid", "https://news.search.yahoo.com/search?p=covid", "https://www.youtube.com/results?search_query=covid", "https://www.zeit.de/suche/index?q=covid", "https://www.zdf.de/suche?q=covid", "https://www.amazon.de/s?k=dazu", "https://arstechnica.com/search/?q=dazu", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=dazu", "https://www.bing.com/search?q=dazu", "https://carl.media/suche/?q=dazu", "https://edition.cnn.com/search?q=dazu", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=dazu", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=dazu", "https://duckduckgo.com/?q=dazu", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=dazu", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-dazu/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=dazu", "https://www.facebook.com/search/top/?q=dazu", "https://www.faz.net/suche/?query=dazu", "https://www.google.com/search?q=dazu", "/search?q=dazu", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=dazu", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=dazu&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=dazu", "https://www.nytimes.com/search?query=dazu", "https://www.reuters.com/site-search/?query=dazu", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=dazu", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=dazu", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=dazu", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=dazu", "https://twitter.com/search?q=dazu&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=dazu", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=dazu", "https://news.search.yahoo.com/search?p=dazu", "https://www.youtube.com/results?search_query=dazu", "https://www.zeit.de/suche/index?q=dazu", "https://www.zdf.de/suche?q=dazu", "https://www.amazon.de/s?k=einen", "https://arstechnica.com/search/?q=einen", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=einen", "https://www.bing.com/search?q=einen", "https://carl.media/suche/?q=einen", "https://edition.cnn.com/search?q=einen", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=einen", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=einen", "https://duckduckgo.com/?q=einen", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=einen", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-einen/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=einen", "https://www.facebook.com/search/top/?q=einen", "https://www.faz.net/suche/?query=einen", "https://www.google.com/search?q=einen", "/search?q=einen", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=einen", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=einen&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=einen", "https://www.nytimes.com/search?query=einen", "https://www.reuters.com/site-search/?query=einen", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=einen", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=einen", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=einen", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=einen", "https://twitter.com/search?q=einen&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=einen", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=einen", "https://news.search.yahoo.com/search?p=einen", "https://www.youtube.com/results?search_query=einen", "https://www.zeit.de/suche/index?q=einen", "https://www.zdf.de/suche?q=einen", "https://www.amazon.de/s?k=enthalten", "https://arstechnica.com/search/?q=enthalten", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=enthalten", "https://www.bing.com/search?q=enthalten", "https://carl.media/suche/?q=enthalten", "https://edition.cnn.com/search?q=enthalten", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=enthalten", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=enthalten", "https://duckduckgo.com/?q=enthalten", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=enthalten", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-enthalten/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=enthalten", "https://www.facebook.com/search/top/?q=enthalten", "https://www.faz.net/suche/?query=enthalten", "https://www.google.com/search?q=enthalten", "/search?q=enthalten", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=enthalten", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=enthalten&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=enthalten", "https://www.nytimes.com/search?query=enthalten", "https://www.reuters.com/site-search/?query=enthalten", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=enthalten", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=enthalten", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=enthalten", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=enthalten", "https://twitter.com/search?q=enthalten&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=enthalten", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=enthalten", "https://news.search.yahoo.com/search?p=enthalten", "https://www.youtube.com/results?search_query=enthalten", "https://www.zeit.de/suche/index?q=enthalten", "https://www.zdf.de/suche?q=enthalten", "https://www.amazon.de/s?k=erkrankung", "https://arstechnica.com/search/?q=erkrankung", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=erkrankung", "https://www.bing.com/search?q=erkrankung", "https://carl.media/suche/?q=erkrankung", "https://edition.cnn.com/search?q=erkrankung", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=erkrankung", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=erkrankung", "https://duckduckgo.com/?q=erkrankung", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=erkrankung", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-erkrankung/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=erkrankung", "https://www.facebook.com/search/top/?q=erkrankung", "https://www.faz.net/suche/?query=erkrankung", "https://www.google.com/search?q=erkrankung", "/search?q=erkrankung", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=erkrankung", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=erkrankung&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=erkrankung", "https://www.nytimes.com/search?query=erkrankung", "https://www.reuters.com/site-search/?query=erkrankung", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=erkrankung", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=erkrankung", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=erkrankung", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=erkrankung", "https://twitter.com/search?q=erkrankung&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=erkrankung", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=erkrankung", "https://news.search.yahoo.com/search?p=erkrankung", "https://www.youtube.com/results?search_query=erkrankung", "https://www.zeit.de/suche/index?q=erkrankung", "https://www.zdf.de/suche?q=erkrankung", "https://www.amazon.de/s?k=fit", "https://arstechnica.com/search/?q=fit", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=fit", "https://www.bing.com/search?q=fit", "https://carl.media/suche/?q=fit", "https://edition.cnn.com/search?q=fit", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=fit", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=fit", "https://duckduckgo.com/?q=fit", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=fit", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-fit/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=fit", "https://www.facebook.com/search/top/?q=fit", "https://www.faz.net/suche/?query=fit", "https://www.google.com/search?q=fit", "/search?q=fit", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=fit", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=fit&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=fit", "https://www.nytimes.com/search?query=fit", "https://www.reuters.com/site-search/?query=fit", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=fit", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=fit", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=fit", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=fit", "https://twitter.com/search?q=fit&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=fit", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=fit", "https://news.search.yahoo.com/search?p=fit", "https://www.youtube.com/results?search_query=fit", "https://www.zeit.de/suche/index?q=fit", "https://www.zdf.de/suche?q=fit", "https://www.amazon.de/s?k=f\u00c3\u00bcr", "https://arstechnica.com/search/?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=f\u00c3\u00bcr", "https://www.bing.com/search?q=f\u00c3\u00bcr", "https://carl.media/suche/?q=f\u00c3\u00bcr", "https://edition.cnn.com/search?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=f\u00c3\u00bcr", "https://duckduckgo.com/?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=f\u00fcr", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-f\u00c3\u00bcr/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.facebook.com/search/top/?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.faz.net/suche/?query=f\u00c3\u00bcr", "https://www.google.com/search?q=f\u00c3\u00bcr", "/search?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=f%C3%BCr&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=f\u00c3\u00bcr", "https://www.nytimes.com/search?query=f\u00c3\u00bcr", "https://www.reuters.com/site-search/?query=f\u00c3\u00bcr", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=f\u00c3\u00bcr", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=f\u00c3\u00bcr", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=f\u00c3\u00bcr", "https://twitter.com/search?q=f\u00c3\u00bcr&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=f\u00c3\u00bcr", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=f\u00c3\u00bcr", "https://news.search.yahoo.com/search?p=f\u00c3\u00bcr", "https://www.youtube.com/results?search_query=f\u00c3\u00bcr", "https://www.zeit.de/suche/index?q=f\u00fcr", "https://www.zdf.de/suche?q=f\u00c3\u00bcr", "https://www.amazon.de/s?k=gesund", "https://arstechnica.com/search/?q=gesund", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=gesund", "https://www.bing.com/search?q=gesund", "https://carl.media/suche/?q=gesund", "https://edition.cnn.com/search?q=gesund", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=gesund", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=gesund", "https://duckduckgo.com/?q=gesund", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=gesund", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-gesund/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=gesund", "https://www.facebook.com/search/top/?q=gesund", "https://www.faz.net/suche/?query=gesund", "https://www.google.com/search?q=gesund", "/search?q=gesund", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=gesund", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=gesund&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=gesund", "https://www.nytimes.com/search?query=gesund", "https://www.reuters.com/site-search/?query=gesund", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=gesund", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=gesund", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=gesund", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=gesund", "https://twitter.com/search?q=gesund&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=gesund", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=gesund", "https://news.search.yahoo.com/search?p=gesund", "https://www.youtube.com/results?search_query=gesund", "https://www.zeit.de/suche/index?q=gesund", "https://www.zdf.de/suche?q=gesund", "https://www.amazon.de/s?k=mangel", "https://arstechnica.com/search/?q=mangel", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=mangel", "https://www.bing.com/search?q=mangel", "https://carl.media/suche/?q=mangel", "https://edition.cnn.com/search?q=mangel", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=mangel", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=mangel", "https://duckduckgo.com/?q=mangel", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=mangel", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-mangel/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=mangel", "https://www.facebook.com/search/top/?q=mangel", "https://www.faz.net/suche/?query=mangel", "https://www.google.com/search?q=mangel", "/search?q=mangel", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=mangel", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=mangel&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=mangel", "https://www.nytimes.com/search?query=mangel", "https://www.reuters.com/site-search/?query=mangel", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=mangel", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=mangel", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=mangel", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=mangel", "https://twitter.com/search?q=mangel&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=mangel", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=mangel", "https://news.search.yahoo.com/search?p=mangel", "https://www.youtube.com/results?search_query=mangel", "https://www.zeit.de/suche/index?q=mangel", "https://www.zdf.de/suche?q=mangel", "https://www.amazon.de/s?k=sterblichkeit", "https://arstechnica.com/search/?q=sterblichkeit", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=sterblichkeit", "https://www.bing.com/search?q=sterblichkeit", "https://carl.media/suche/?q=sterblichkeit", "https://edition.cnn.com/search?q=sterblichkeit", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=sterblichkeit", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=sterblichkeit", "https://duckduckgo.com/?q=sterblichkeit", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=sterblichkeit", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-sterblichkeit/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=sterblichkeit", "https://www.facebook.com/search/top/?q=sterblichkeit", "https://www.faz.net/suche/?query=sterblichkeit", "https://www.google.com/search?q=sterblichkeit", "/search?q=sterblichkeit", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=sterblichkeit", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=sterblichkeit&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=sterblichkeit", "https://www.nytimes.com/search?query=sterblichkeit", "https://www.reuters.com/site-search/?query=sterblichkeit", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=sterblichkeit", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=sterblichkeit", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=sterblichkeit", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=sterblichkeit", "https://twitter.com/search?q=sterblichkeit&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=sterblichkeit", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=sterblichkeit", "https://news.search.yahoo.com/search?p=sterblichkeit", "https://www.youtube.com/results?search_query=sterblichkeit", "https://www.zeit.de/suche/index?q=sterblichkeit", "https://www.zdf.de/suche?q=sterblichkeit", "https://www.amazon.de/s?k=studie", "https://arstechnica.com/search/?q=studie", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=studie", "https://www.bing.com/search?q=studie", "https://carl.media/suche/?q=studie", "https://edition.cnn.com/search?q=studie", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=studie", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=studie", "https://duckduckgo.com/?q=studie", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=studie", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-studie/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=studie", "https://www.facebook.com/search/top/?q=studie", "https://www.faz.net/suche/?query=studie", "https://www.google.com/search?q=studie", "/search?q=studie", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=studie", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=studie&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=studie", "https://www.nytimes.com/search?query=studie", "https://www.reuters.com/site-search/?query=studie", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=studie", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=studie", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=studie", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=studie", "https://twitter.com/search?q=studie&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=studie", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=studie", "https://news.search.yahoo.com/search?p=studie", "https://www.youtube.com/results?search_query=studie", "https://www.zeit.de/suche/index?q=studie", "https://www.zdf.de/suche?q=studie", "https://www.amazon.de/s?k=studien", "https://arstechnica.com/search/?q=studien", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=studien", "https://www.bing.com/search?q=studien", "https://carl.media/suche/?q=studien", "https://edition.cnn.com/search?q=studien", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=studien", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=studien", "https://duckduckgo.com/?q=studien", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=studien", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-studien/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=studien", "https://www.facebook.com/search/top/?q=studien", "https://www.faz.net/suche/?query=studien", "https://www.google.com/search?q=studien", "/search?q=studien", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=studien", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=studien&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=studien", "https://www.nytimes.com/search?query=studien", "https://www.reuters.com/site-search/?query=studien", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=studien", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=studien", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=studien", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=studien", "https://twitter.com/search?q=studien&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=studien", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=studien", "https://news.search.yahoo.com/search?p=studien", "https://www.youtube.com/results?search_query=studien", "https://www.zeit.de/suche/index?q=studien", "https://www.zdf.de/suche?q=studien", "https://www.amazon.de/s?k=vitamin", "https://arstechnica.com/search/?q=vitamin", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=vitamin", "https://www.bing.com/search?q=vitamin", "https://carl.media/suche/?q=vitamin", "https://edition.cnn.com/search?q=vitamin", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=vitamin", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=vitamin", "https://duckduckgo.com/?q=vitamin", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=vitamin", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-vitamin/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=vitamin", "https://www.facebook.com/search/top/?q=vitamin", "https://www.faz.net/suche/?query=vitamin", "https://www.google.com/search?q=vitamin", "/search?q=vitamin", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=vitamin", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=vitamin&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=vitamin", "https://www.nytimes.com/search?query=vitamin", "https://www.reuters.com/site-search/?query=vitamin", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=vitamin", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=vitamin", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=vitamin", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=vitamin", "https://twitter.com/search?q=vitamin&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=vitamin", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=vitamin", "https://news.search.yahoo.com/search?p=vitamin", "https://www.youtube.com/results?search_query=vitamin", "https://www.zeit.de/suche/index?q=vitamin", "https://www.zdf.de/suche?q=vitamin", "https://www.amazon.de/s?k=\u00c3\u00bcber", "https://arstechnica.com/search/?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.bild.de/suche.bild.html?query=\u00c3\u00bcber", "https://www.bing.com/search?q=\u00c3\u00bcber", "https://carl.media/suche/?q=\u00c3\u00bcber", "https://edition.cnn.com/search?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.dein-guetersloh.de/search?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.die-glocke.de/suche?tx_kesearch_pi1%5Bpage%5D=1&tx_kesearch_pi1%5Bsword%5D=\u00c3\u00bcber", "https://duckduckgo.com/?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.ebay.de/sch/i.html?_nkw=\u00fcber", "https://www.ebay-kleinanzeigen.de/s-\u00c3\u00bcber/k0", "https://www.ecosia.org/search?method=index&q=\u00c3\u00bcber", "https://www.facebook.com/search/top/?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.faz.net/suche/?query=\u00c3\u00bcber", "https://www.google.com/search?q=\u00c3\u00bcber", "/search?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.kreis-guetersloh.de/?q=\u00c3\u00bcber", "https://www.nd-aktuell.de/suche/?and=%C3%BCber&search=Suchen", "https://www.nw.de/suche?such=\u00c3\u00bcber", "https://www.nytimes.com/search?query=\u00c3\u00bcber", "https://www.reuters.com/site-search/?query=\u00c3\u00bcber", "https://www.spiegel.de/suche/?suchbegriff=\u00c3\u00bcber", "https://www.guetersloh.de/de/suche.php?searchTerm=\u00c3\u00bcber", "https://suche.t-online.de/fast-cgi/tsc?sr=ptoweb&q=\u00c3\u00bcber", "https://www.tagesschau.de/search/?searchText=\u00c3\u00bcber", "https://twitter.com/search?q=\u00c3\u00bcber&src=typed_query", "https://www.welt.de/suche?q=\u00c3\u00bcber", "https://de.wikipedia.org/w/index.php?search=\u00c3\u00bcber", "https://news.search.yahoo.com/search?p=\u00c3\u00bcber", "https://www.youtube.com/results?search_query=\u00c3\u00bcber", "https://www.zeit.de/suche/index?q=\u00fcber", "https://www.zdf.de/suche?q=\u00c3\u00bcber", "/content/guetersloh/77458/aufbau-und-funktion-der-wirbelsaeule-und-was-die-haeufigsten-fehler-sind.html", "/content/guetersloh/77456/fussschmerzen-ade-mit-botox-zu-einem-schmerzfreien-leben.html", "/content/guetersloh/77455/thai-massage-in-eppendorf-wasanas-smile.html", "/content/guetersloh/77425/hot-yoga-macht-depressionen-vergessen.html", "/content/guetersloh/77424/brokkoli-polysulfide-fuer-neue-medikamente.html", "/content/guetersloh/77392/betriebliches-gesundheitsmanagement-im-rampenlicht-auf-der-gesundheitsmesse-besser-schlafen-16-bis-18-februar-2024.html", "https://www.awin1.com/cread.php?s=3460136&v=13737&q=372932&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2482041&v=13728&q=372937&r=886301", "https://track.mspy.click/aff_c?offer_id=2&aff_id=15624", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2255822&v=11786&q=347469&r=886301", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003fEa", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2566540&v=18428&q=381584&r=886301", "https://www.mini-museum.de", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2648001&v=14937&q=374831&r=886301", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003aYg", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2397147&v=14902&q=364392&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2365399&v=11331&q=360894&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2842551&v=21540&q=402422&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=3450650&v=55091&q=467583&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2354075&v=8617&q=359047&r=886301", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003aYh", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2098511&v=11202&q=329723&r=886301\\ target=", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2916198&v=10961&q=416244&r=886301", "https://www.mini-museum.de", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003aYh", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003fEa", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2899431&v=12403&q=345505&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2365399&v=11331&q=360894&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2490757&v=14485&q=372733&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2151537&v=9399&q=323861&r=886301", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003fEa", "https://api.skynet.mcanism.com/c/003aYg", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2406352&v=15939&q=365425&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2899431&v=12403&q=345505&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2497055&v=14937&q=374832&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2823368&v=13947&q=355999&r=886301", "https://www.mini-museum.de", "https://www.awin1.com/cread.php?s=2539424&v=12403&q=334517&r=886301", "https://www.awin1.com/cread.php?s=3412380&v=55091&q=467478&r=886301", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content-subcolumn/business/ihk.html", "/content-subcolumn/business/einzelhandel.html", "/content-subcolumn/gesund-und-fit/aok.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "https://www.bmu.de", "/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "https://www.unternehmen-integrieren-fluechtlinge.de", "/abo.html", "/warnungen.html", "/content-subcolumn/business/aus-und-weiterbildung.html", "/content-column/automobiles.html", "content/guetersloh/53384/blitzerstandorte-und-blitzermeldung.html", "/branchenbuch.html", "/content-column/business.html", "/epaper.html", "/content-column/essen-und-trinken.html", "/content-column/epi.html", "/content-column/fun-und-freizeit.html", "/content-subcolumn/tiere-pflanzen-natur/garten.html", "/content-subcolumn/essen-und-trinken/gastronomie.html", "/content-column/gesund-und-fit.html", "/news.html?date=2023-10-26", "/assist.html", "/data.html", "/interaktiv.html", "/content/42743/guetsel-news-center.html", "/content-subcolumn/business/immobilien.html", "/content-column/informationen.html", "/bambikino.html", "/filmwerk.html", "/content/guetersloh/32181/kleinanzeigen-kostenlos-in-guetersloh-klein-aber-wichtig-guetsel-kleinanzeigen.html", "/kontakt.html", "/kulturportal.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kultur-raeume.html", "/content-column/kunst-und-kultur.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/lesetipps.html", "/content-column/lifestyle.html", "/content-column/local-hero.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/oase.html", "/content/guetersloh/23027/anzeige-onlineauftritt-und-onlinepraesenz-fuer-unternehmen-aus-guetersloh-bei-guetsel.html", "/content-subcolumn/informationen/polizei.html", "/content/55729/schnaeppchen.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/stadthalle.html", "/content-subcolumn/guetersloh/stadtwerke.html", "/content-subcolumn/business/stellenangebote.html", "/content-column/technik-und-internet.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/theater.html", "/content-column/tiere-pflanzen-natur.html", "/content/guetersloh/62965/top-shop-guetersloh-award-des-monats-stadtmarketing-und-support-fuer-den-guetersloher-einzelhandel.html", "/veranstaltungen.html", "/content-column/vereine-und-clubs.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/weberei.html", "/content/55590/wissenschaft.html?date=2023-10-26", "/archiv.html", "/faqs.html", "/interaktiv.html", "/kontakt.html", "/media.html", "/interaktiv.html", "/sitemap.html", "/ueber-uns.html", "/unternehmen.html", "/content/guetersloh/25876/fcg-der-fc-guetersloh-bei-guetsel-mit-spielplan.html", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fsv-guetersloh.html", "/branchenbuch.html", "/content/guetersloh/22625/digitalcoaching.html", "/epaper.html", "/unshop.html", "/kulturportal.html", "/news.html", "/content/guetersloh/13305/seo.html", "/veranstaltungen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kino.html", "/unternehmen.html", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/volkshochschule.html", "https://www.akwl.de/notdienst/notdienst.php?id=499", "/branchenbuch.html", "https://www.business2community.com/de/casino/ohne-lizenz", "/content/guetersloh/23428/anzeige-couponing-in-guetersloh-coupons-und-gutscheine.html", "https://creativecommons.org", "http://www.go-green-challenge.de/", "http://www.guetersloh-marketing.de/", "https://de.whatjobs.com/dtl__cpl?utm_campaign=publisher&utm_medium=text_link&utm_source=3885&keyword=&location=g%C3%BCtersloh", "/bambikino.html", "http://www.kreis-guetersloh.de/", "/content-subcolumn/informationen/polizei.html", "http://www.guetersloh.de/", "/stadthallenprogramm.html", "/content-subcolumn/guetersloh/stadtwerke.html", "/content-subcolumn/business/stellenangebote.html", "/theaterprogramm.html", "/unternehmen.html", "/weberei.html", "/content-subcolumn/technik-und-internet/wissenschaft.html", "/veranstaltungen-guetersloh.html?date=26.10.2023/", "/content-column/automobiles.html", "/content-column/business.html", "/content-column/deutsches-presse-portal.html", "/content-column/essen-und-trinken.html", "/content-column/europa.html", "/content-column/fashion.html", "/content-column/fun-und-freizeit.html", "/content-column/gesund-und-fit.html", "/content-column/guetersloh.html", "/content-column/guetersloher-zeitung.html", "/content-column/informationen.html", "/content-column/kunst-und-kultur.html", "/content-column/lifestyle.html", "/content-column/local-hero.html", "/content-column/technik-und-internet.html", "/content-column/tiere-pflanzen-natur.html", "/content-column/vereine-und-clubs.html", "/content-column/wilhalm.html", "http://veranstaltungen-gt.de", "http://www.bonewie.de", "http://www.carl.media", "http://www.die-glocke.de", "http://www.erfolgskreis-gt.de", "http://www.gt-info.de", "http://www.guetersloh-marketing.de", "http://www.gueterslohtv.de", "https://www.heimatverein-isselhorst.de/isselhorster/", "https://stadtteilverein-kattenstroth.de/kattenbote/", "http://www.kunst-stueck.net", "http://www.nw.de", "http://www.radioguetersloh.de", "http://www.westfalen-blatt.de", "http://www.westfalenspiegel.de", "/agb.html", "https://www.ampersand-seo.de", "/archiv.html", "/content/guetersloh/37795/datenschutzerklaerung.html", "/faqs.html", "/assist.html", "/data.html", "/interaktiv.html", "/linktree.html", "/maengelmelder.html", "/disclaimer.html", "/keywords.html", "/kontakt.html", "/media.html", "/interaktiv.html", "/presse.html", "/rss", "/sitemap.html", "/ueber-uns.html", "/unternehmen.html", "https://apps.apple.com/nl/app/guetsel/id1619942898?uo=2", "https://play.google.com/store/apps/details?id=app.onairbuilder.sid1058535&gl=DE", "/rss", "https://www.facebook.com/guetsel", "https://www.instagram.com/guetsel", "https://www.linkedin.com/guetsel", "https://www.pinterest.de/guetsel/pins", "https://www.twitter.com/guetsel", "https://www.xing.com/profile/Christian_Schroeter/cv", "https://www.tumblr.com/blog/guetsel", "https://www.tiktok.com/@guetsel", "https://www.golocal.de/guetersloh/verlage/guetsel-christian-schroeter-agd-YVkEw/", "https://nebenan.de/places/businesses/131529", "https://www.flickr.com/photos/guetsel/", "https://www.reddit.com/user/guetsel/", "https://www.youtube.com/channel/UCoPgpFVzGxxTZdQeW1Bp0dw/videos", "https://linktr.ee/guetsel", "https://www.tripadvisor.de/Profile/guetsel", "https://de.trustpilot.com/review/guetsel.de", "https://www.bloggerei.de/", "/search?q=angesagt+in+g%FCtersloh", "/content/53384/blitzerwarnungen.html?date=2023-10-26", "/content-column/business.html", "/content-column/essen-und-trinken.html", "/content-column/europa.html", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fc-guetersloh.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/fun-und-freizeit/fsv-guetersloh.html?date=2023-10-26", "/content-column/gesund-und-fit.html?date=2023-10-26", "/news.html?date=2023-10-26", "/data.html", "/interaktiv.html", "/linktree.html", "/maengelmelder.html", "/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html", "/content/23027/gws.html", "/memes.html", "/surveys.html", "/content/23027/gws.html", "/keywords.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/kunst-und-kultur/kino.html?date=2023-10-26", "/content/32181/kleinanzeigen.html?date=2023-10-26", "/maengelmelder.html", "/content/55411/polizei.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/informationen/polizei.html", "/quotenmeter.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/essen-und-trinken/rezepte.html?date=2023-10-26", "https://www.schaufensterwettbewerb.org", "/content/55729/schnaeppchen.html?date=2023-10-26", "/content-subcolumn/business/stadtmarketing.html", "/content/guetersloh/62965/top-shop-guetersloh-award-des-monats-stadtmarketing-und-support-fuer-den-guetersloher-einzelhandel.html", "/vereine.html", "/unshop.html", "/content-subcolumn/technik-und-internet/wissenschaft.html"]}