{"title": "24.11.2017: \"Gesundheitsversprechen und Nahrungserg\u00e4nzungsmittel\"", "author": null, "url": "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherdialog-im-quartier/24-11-2017-gesundheitsversprechen-und-nahrungsergaenzungsmittel-31277", "hostname": "bremen.de", "description": null, "sitename": "24.11.2017: \"Gesundheitsversprechen und Nahrungserg\u00e4nzungsmittel\"", "date": "2017-11-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am 24.11.2017 er\u00f6ffnete Senatorin Prof. Dr. Quante-Brandt die Veranstaltungsreihe \"Verbraucherdialog im Quartier\" in der AMeB Begegnungsst\u00e4tte Huchting. Der Verbraucherdialog im Quartier ist ein Baustein in der Umsetzung der verbraucherpolitischen Strategie. Ziel ist es, Verbraucherinnen und Verbraucher in ihrem Lebensumfeld besser zu erreichen und zielgruppenspezifische, verbraucherrelevante Informationen f\u00fcr Kinder, Jugendliche sowie Seniorinnen und Senioren anschaulich zu vermitteln. Zu diesem Thema sind ab Januar 2018 weitere Termine in Begegnungsst\u00e4tten in Bremen geplant.\nGesundheit oder \u201egesund zu sein\u201c nimmt eine zentrale Stellung in unserem Leben ein. Denn wer w\u00fcnscht sich nicht, gesund zu sein?\nDer Wunsch an sich ist nicht neu: davon zeugen \u00dcberlieferungen von der Antike bis zur Gegenwart: Kenntnisse der chinesischen Medizin oder des Ayurveda erleben eine Renaissance und das \u00fcberlieferte Wissen findet bis heute fast unver\u00e4ndert Anwendung.\u00b4Und bis heute ziert der griechische Heilsgott \u00c4skulap (Asklepios) mit seinem Stab noch Arztpraxen und Apotheken. \u00dcberlieferungen zu Folgen verf\u00fcgte eine ihm zugeschriebene Wirkungsst\u00e4tte im heutigen Epidauros bereits \u00fcber eine Gesundheitsinfrastruktur, die schon Krankenh\u00e4user, Behandlungsr\u00e4ume und B\u00e4der kannte.\nDie WHO definiert Gesundheit als \u201e\u2026 ein Zustand vollkommenen k\u00f6rperlichen, geistigen und sozialen Wohlbefindens und nicht die blo\u00dfe Abwesenheit von Krankheiten oder Gebrechen.\u201c Sigmund Freud sagte \u00fcber diesen Begriff sehr pragmatisch: \u201eGesundheit ist die F\u00e4higkeit, lieben und arbeiten zu k\u00f6nnen.\u201c\nUnser Gesundheitszustand wird durch verschiedenste Faktoren gepr\u00e4gt. Dazu z\u00e4hlt unser individueller Lebensstil, pers\u00f6nliche Ressourcen, die soziale Integration, die medizinische Betreuung, aber auch Religion, Herkunft, sexuelle Orientierung und der Grad der Einschr\u00e4nkung bzw. Behinderung. Ein einflussreicher Faktor ist die Ern\u00e4hrung, gerade in der verhaltensbezogenen Pr\u00e4vention.\nDie Lebensmittel- und Pharmaindustrie hat l\u00e4ngst erkannt, dass sich mit Gesundheitsversprechen in Lebensmitteln gutes Geld verdienen l\u00e4sst. Hersteller versuchen ihren Lebensmitteln einen gesunden Anstrich zu geben, indem sie ihren Produkten Vitamine, Mineralstoffe und Spurenelemente zusetzen. Sie werben mit gesundheitsf\u00f6rderlichen Wirkungen (sogenannten \u201eHealth Claims\u201c). Dabei spielt es keine Rolle, ob das Produkt eine gesunde oder ungesunde N\u00e4hrstoffzusammensetzung hat. Mit Erfolg: 35 Prozent der deutschen Verbraucherinnen und Verbraucher verwenden Nahrungserg\u00e4nzungsmittel, 51 Prozent versprechen sich f\u00fcr eine \u201esehr f\u00f6rderliche\u201c bzw. \u201eeher f\u00f6rderliche\u201c Wirkung dieser Produkte. Der Umsatz im Lebensmitteleinzelhandel, Drogerien und (Internet-)Apotheken betrug im Jahr 2015 1,1 Milliarden Euro .\nSeit 2012 ist der Handel mit gesundheitsbezogenen Angaben auf Produkten innerhalb der Europ\u00e4ischen Union reglementiert. Verbraucherinnen und Verbraucher erhalten so mehr Klarheit beim Einkauf. Artikel d\u00fcrfen nur noch mit Eigenschaften beworben werden, die auch wissenschaftlich bewiesen sind (Bsp.: Actimel warb unzul\u00e4ssiger Weise mit dem Zusatz ein \u201eWohlgef\u00fchl\u201c auszul\u00f6sen, becel versprach unzul\u00e4ssiger Weise zur Reduktion von Cholesterin beizutragen).Inzwischen finden sich in nahezu allen convenience Produkten im Supermarkt von der Kindernahrung \u00fcber Milchprodukte bis hin zu Getr\u00e4nken mit N\u00e4hrstoffen angereicherte Lebensmittel.\nStudien weisen darauf hin, dass regelm\u00e4\u00dfiger Konsum dieser Produkte zu einer deutlichen \u00dcberversorgung an N\u00e4hrstoffen f\u00fchren kann. Dies gilt insbesondere f\u00fcr preiswert herzustellende Vitamine wie Vitamin C. Hinzu kommt, dass unz\u00e4hlige Nahrungserg\u00e4nzungsmittel Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung versprechen und im t\u00e4glichen Bem\u00fchen eines gesundheitsf\u00f6rderlichen Lebensstils zunehmend auch Verwendung finden. Dies strapaziert nicht nur den Geldbeutel, sondern auch die Gesundheit.\nAngesichts dieser Entwicklung besteht ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf, bundesweite H\u00f6chstmengen f\u00fcr Vitamine und Mineralstoffe in Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln festzulegen und dabei die kumulierende Aufnahme von Vitaminen und Mineralstoffen \u00fcber andere Lebensmittel zu ber\u00fccksichtigen. Denn Nahrungserg\u00e4nzungsmittel k\u00f6nnen in Wechselwirkung mit Medikamenten treten und gesundheitsgef\u00e4hrdende Auswirkungen haben. Vor der Einnahme von Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln ist daher eine R\u00fccksprache mit dem Arzt unbedingt erforderlich.\nBremen hat auf der Jahreskonferenz der Verbraucherschutzministerinnen und \u2013minister der L\u00e4nder im Jahr 2016 einen Antrag beschlossen, mit dem die Bundesregierung aufgefordert wird, entsprechende H\u00f6chstmengen an Vitaminen und Mineralstoffen in Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln zu definieren.\nAngesichts millionenschwerer Werbekampagnen der Lebensmittelindustrie ger\u00e4t h\u00e4ufig in Vergessenheit, wie viele N\u00e4hrstoffe durch eine ausgewogene, vollwertige Ern\u00e4hrung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Und wie preiswert diese gesunde sein kann.\nInformationen und Tipps\nIm Rahmen des von der Senatorin f\u00fcr Wissenschaft, Gesundheit und Verbraucherschutz finanzierten Themenschwerpunktes \u201eErn\u00e4hrung\u201c hat die Verbraucherzentrale Bremen e.V. Hintergrundinformationen und Ern\u00e4hrungstipps zum Thema erarbeitet. Informationen finden Sie unter: https://www.verbraucherzentrale-bremen.de/wissen/lebensmittel/nahrungsergaenzungsmittel\nAnsprechperson bei der Verbraucherzentrale Bremen e.V. ist:\nGertraud Huisinga, Verbraucherzentrale Bremen e.V.,\nEmail:\n[huisinga@vz-hb.de](mailto:huisinga@vz-hb.de)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main_nav_anchor", "#main", "#marginal", "#footer", "#main_nav_anchor", "https://www.gesundheit.bremen.de", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/gebaerdensprachevideos-22783", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/informationen-in-leichter-sprache-20060", "https://www.gesundheit.bremen.de/profile-texte/passwort-vergessen-1421", "", "#main_nav_anchor", "#container", "#footer_cc", "#", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz-23819", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherdialog-im-quartier-29060", "https://www.gesundheit.bremen.de/bild/gertraud-huisinga-vz-bremen-verbraucherschutzsenatorin-prof-dr-quante-brandt-hubert-resch-ameb-gesa-wessolowski-verbraucherschutzressort-31278", "https://www.gesundheit.bremen.de/bild/verbraucherdialog-im-quartier-nahrungsergaenzungsmittel-31279", "mailto:huisinga@vz-hb.de", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort-16453", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/senatorin-16853", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/staatsraetin-16856", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/senatorinnenbuero-20003", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/ansprechpartnerin-fuer-die-buerger-innen-20017", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie-32387", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie/audit-beruf-und-familie-31971", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie/beruf-und-private-lebensgestaltung-32359", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie/beruf-und-kinderbetreuung-41122", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie/beteiligungsprozesse-beim-audit-32355", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie/betriebliches-gesundheitsmanagement-32236", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/startseite-audit-beruf-und-familie/woche-der-seelischen-gesundheit-46797", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/abteilung-allgemeine-verwaltung-21780", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/abteilung-gesundheit-und-verbraucherschutz-20004", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/abteilung-gesundheit-und-verbraucherschutz/stabstelle-gesundheit-und-migration-46190", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/abteilung-kommunale-kliniken-21765", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-frauen-38612", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen-45907", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/kontakt-46547", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/tiernotfall-46575", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/pressemitteilungen-46553", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/bremer-tierschutzthemen-46612", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/tierheimtier-des-monats-46676", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/fortbildung-46710", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/stabsbereich-landestierschutz-bremen/tierschutzbeirat-46551", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/organigramm-des-ressorts-34054", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service-16456", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/leistungen-und-formulare-16818", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/broschueren-und-veroeffentlichungen-5334", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/praktikum-21633", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/unabhaengige-patientenberatung-22442", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/informationen-in-leichter-sprache-20060", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/gebaerdensprachevideos-22783", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service/deputation-16454", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/aktuelles-aus-dem-ressort-32659", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/aktuelles-aus-dem-ressort/aktuelle-pressemitteilungen-40466", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/aktuelles-aus-dem-ressort/kurznachrichten-32661", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/veranstaltungstrilogie-gesundheitsversorgung-unter-druck-welchen-weg-geht-bremen-45217", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/jobs-karriere-43292", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit-16455", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/bremer-krebsregister-4573", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/patientenberatung-maennergesundheit-gesundheitsselbsthilfe-2286", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/gemeinsames-landesgremium-nach-90a-sgb-v-30743", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/gemeinsames-landesgremium-nach-90a-sgb-v/thema-essstoerungen-und-angebote-im-land-bremen-32105", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin-1729", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/demenz-22276", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/infektionsschutz-2284", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/nichtraucherschutz-4368", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/impfungen-7527", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/ebola-22575", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/mrsa-mre-antibiotikaresistenz-10465", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/organspende-und-organtransplantation-10955", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/neues-aus-der-medizin/tuberkulose-22839", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/rechtsetzung-und-gesetze-16473", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit-8089", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/beratungsstellen-im-land-bremen-8090", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/beratung-zur-vorgeburtlichen-diagnostik-8093", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/richtlinie-ueber-die-gewaehrung-von-zuwendungen-zur-foerderung-von-massnahmen-der-assistierten-reproduktion-42286", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/kuenstliche-befruchtung-medizinisch-unterstuetzte-fortpflanzung-8095", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/teenagerschwangerschaften-8099", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/medizinische-betreuung-in-der-schwangerschaft-8102", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/schwangerschaftsabbruch-8110", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/fortbildungen-zum-schwangerschaftsabbruch-37793", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/geburt-8104", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/schwangerschaft-geburt-frauengesundheit/stillen-16424", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/notaufnahmen-44880", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-quartieren-45417", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-quartieren/gesundheitsfachkraefte-in-bremer-quartieren-39475", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-quartieren/hebammenzentren-in-den-quartieren-45421", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/praevention-und-gesundheitsfoerderung-in-quartieren/regionale-fachkraefte-fuer-psychische-gesundheit-von-kindern-und-jugendlichen-45473", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/krankenhaeuser-im-land-bremen-45517", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/praevention-und-gesundheitsfoerderung-45539", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arzneimittel-medizinprodukte-und-umwelthygiene-45543", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/infektionsschutz-45765", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen-46066", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/pflege-46108", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/therapieberufe-46143", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/anaesthesie-und-operationstechnische-assistenz-46153", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/medizinische-technologinnen-und-technologen-46155", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/hebammen-46159", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/notfallsantitaeterinnen-und-sanitaeter-rettungsassistentinnen-und-assistenten-46170", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/anerkennung-auslaendischer-diplome-in-gesundheitsfachberufen-46172", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/berufe-im-gesundheitswesen/anerkennung-auslaendischer-approbationen-in-heilberufen-46175", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz-46085", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz/berufskrankheiten-46102", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz/arbeitszeitrecht-46130", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz/kinder-und-jugendarbeitsschutz-46141", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz/mutterschutz-46222", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz/chemikaliensicherheit-und-stoffliche-marktueberwachung-46230", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/arbeitsschutz/gentechnisch-veraenderte-organismen-gvo-gentechnikueberwachung-46250", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/gesundheitsberichtserstattung-46179", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/organspende-46194", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/gesundheit-und-migration-46640", "https://www.gesundheit.bremen.de/gesundheit/psychiatrie-und-sucht-46951", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen-32243", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/stabsbereich-frauen-42671", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/frauenhaeuser-und-frauenprojekte-42679", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/frauenhaeuser-und-frauenprojekte/foerdermittel-fuer-frauenprojekte-2023-44688", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/landeskoordinierungsstelle-istanbul-konvention-42672", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/landeskoordinierungsstelle-istanbul-konvention/die-istanbul-konvention-42707", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/landeskoordinierungsstelle-istanbul-konvention/istanbul-konvention-umsetzen-bremer-landesaktionsplan-frauen-und-kinder-vor-gewalt-schuetzen-42675", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/bundesmodellprojekt-betroffenenexpertise-und-perspektive-42681", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/bundesmodellprojekt-betroffenenexpertise-und-perspektive/betroffenenbeirat-istanbul-konvention-im-land-bremen-42682", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/bundesmodellprojekt-betroffenenexpertise-und-perspektive/studie-zur-ermittlung-der-erfahrungen-von-gewaltbetroffenen-frauen-im-bremer-hilfssystem-42683", "https://www.gesundheit.bremen.de/frauen/bundesmodellprojekt-unterstuetzung-des-umstiegs-aus-der-prostitution-42684", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz-23819", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/technischer-verbraucherschutz-10778", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/technischer-verbraucherschutz/produktsicherheit-22763", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/technischer-verbraucherschutz/produktrueckrufe-und-warnungen-22769", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/technischer-verbraucherschutz/marktueberwachung-22776", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik-26296", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik/verbraucherpolitische-strategie-26330", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik/verbraucherverbaende-26331", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik/verbraucherbildung-26332", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik/verbraucherforschung-26333", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik/nachhaltiger-konsum-26334", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherpolitik/lebensmittelverschwendung-24549", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherinformationen-26297", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherinformationen/lebensmittelwarnungen-26338", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherinformationen/verbraucherrechte-26340", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherinformationen/verbraucherbeschwerden-26343", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherinformationen/privacy-shield-28758", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/dialog-verbraucherschutz-26298", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/dialog-verbraucherschutz/internet-abzocke-und-cybercrime-wie-schuetze-ich-mich-45150", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherdialog-im-quartier-29060", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherdialog-im-quartier/24-11-2017-gesundheitsversprechen-und-nahrungsergaenzungsmittel-31277", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherdialog-im-quartier/26-06-2018-fit-und-agil-aber-sicher-mit-standsicherheit-und-gesunder-ernaehrung-durch-den-alltag-31281", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/branchendialog-verbraucherfreundliche-app-entwicklung-29045", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/branchendialog-verbraucherfreundliche-app-entwicklung/c3-school-create-your-own-app-30954", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/ernaehrung-26312", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/ernaehrung/ernaehrungsinformation-28009", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/ernaehrung/ernaehrungsnotfallvorsorge-28010", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/ernaehrung/schulobstprogramm-28011", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/eichwesen-eichpflicht-26315", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/eichwesen-eichpflicht/kauf-loser-ware-29077", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/eichwesen-eichpflicht/getraenkeausschank-29082", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/eichwesen-eichpflicht/fertigpackungen-26390", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/eichwesen-eichpflicht/heizoellieferung-29104", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/eichwesen-eichpflicht/verbrauchsmessgeraete-26389", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit-26316", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/kosmetik-26414", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/spielzeug-26419", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/bekleidung-26422", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/schmuck-26424", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/reinigungsmittel-26427", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/tabakwaren-26429", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/lebensmittelbedarfsgegenstaende-28272", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/produktsicherheit/anwendung-nichtionisierender-strahlung-zu-kosmetischen-und-sonstigen-nichtmedizinischen-zwecken-am-menschen-43528", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/handel-dienstleistungen-26318", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/handel-dienstleistungen/garantie-und-gewaehrleistung-26434", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/handel-dienstleistungen/allgemeine-geschaeftsbedingungen-26439", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/handel-dienstleistungen/werbung-26444", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/handel-dienstleistungen/internethandel-26447", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/handel-dienstleistungen/preisangaben-26450", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen-26320", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen/finanzmarktwaechter-26457", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen/girokonto-fuer-alle-26460", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen/dispozinsen-26464", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen/geldanlagen-26469", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen/altersvorsorge-26475", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/finanzen-versicherungen/versicherungen-26479", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste-26322", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste/marktwaechter-digitale-welt-26482", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste/anbieterwechsel-26487", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste/gebuehren-26489", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste/soziale-netzwerke-26492", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste/werbung-26497", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/kommunikations-digitale-dienste/urheberrecht-26500", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wohnwelt-26324", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wohnwelt/mietvertraege-26503", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wohnwelt/nebenkosten-26506", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wohnwelt/energieversorgung-26509", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wohnwelt/immobilien-26513", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wohnwelt/bauleistungen-26516", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/mobilitaet-26326", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/mobilitaet/reiserecht-26519", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/mobilitaet/fahrgastrecht-26525", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/mobilitaet/fluggastrecht-26531", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/gentechnik-und-chemikaliensicherheit-32191", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/gentechnik-und-chemikaliensicherheit/ueberwachung-gentechnischer-arbeiten-und-anlagen-2260", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/gentechnik-und-chemikaliensicherheit/chemikalienueberwachung-und-rechtliche-grundlagen-32193", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/belastung-der-ochtum-mit-pfc-33242", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/lebensmittel-und-produktsicherheit-46303", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/tiere-46402", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/pflanzen-46493", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/ein-und-ausfuhr-46498", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/wirtschaftlicher-verbraucherschutz-46505", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherbildung-46528", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucher-innenberatung-46536", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/verbraucherrechtsberatung-im-quartier-46543", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/nachhaltigkeit-im-verbraucherschutz-46663", "https://www.gesundheit.bremen.de/verbraucherschutz/aktuelles-und-berichte-46671", "https://www.gesundheit.bremen.de/impressum-1478", "https://www.gesundheit.bremen.de", "https://www.gesundheit.bremen.de/das-ressort/service-16456", "https://www.gesundheit.bremen.de/interner-bereich-3845", "https://www.gesundheit.bremen.de/kontakt-1628", "https://www.gesundheit.bremen.de/barrierefreiheit-37192", "https://www.gesundheit.bremen.de/impressum-1478", "https://www.gesundheit.bremen.de/impressum/datenschutzerklaerung-4593", "https://www.gesundheit.bremen.de/inhaltsuebersicht-1479", "#top"]}