{"title": "Studie \u00fcber Querdenker: Akademisch, spirituell und rechtsoffen", "author": "Oliver Rautenberg", "url": "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/", "hostname": "home.blog", "description": "Das Team um Prof. Dr. Oliver Nachtwey von der Universit\u00e4t Basel pr\u00e4sentierte im Dezember 2020 eine Studie \u00fcber Gegner_innen von Corona-Schutzma\u00dfnahmen in Deutschland und der Schweiz. Die Teilnehmer\u2026", "sitename": "Anthroposophie.blog", "date": "2021-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "6 Gedanken zu \u201cStudie \u00fcber Querdenker: Akademisch, spirituell und rechtsoffen\u201d\nIch kenne die Untersuchung und deren Auswertung nur \u00fcber Ihre Berichterstattung, kann mich mithin bei deren Beurteilung nur darauf st\u00fctzen.\nMir ergeben sich nach der Lekt\u00fcre Bedenken.\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen, m\u00f6chte ich vorausschicken, dass ich die hinter den einschl\u00e4gigen Demonstrationen stehenden Vorstellungswelten, bei deren Beurteilung ich mich auf die Berichte in der Presse st\u00fctze, ablehne. Auch erkenne ich in dem, was der Presse zu entnehmen ist, im wesentlichen die Tendenzen, die die Untersuchung herausstellt.\nIch m\u00f6chte aber zu bedenken geben, dass der Umstand, dass jemand vor einer Impfung \u201edas F\u00fcr und Wider sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen\u201c m\u00f6chte, nicht auf eine politische oder weltanschauliche R\u00fcckbindung verweist.\nDer Satz \u201eNehmen wir an, dass ein Impfstoff gegen das neuartige Coronavirus gefunden wird, der nachweislich keine nennenswerten Nebenwirkungen hat\u201c m\u00fcsste wissenschaftlich seri\u00f6s lauten: \u201eNehmen wir an, dass ein Impfstoff gegen das neuartige Coronavirus gefunden wird, der bislang keine nennenswerten Nebenwirkungen gezeigt hat\u201c. Dann aber w\u00e4re zu den Antworten dasselbe zu sagen wie zu dem obven zitierten Satz.\nDie Annahme: \u201eSicherlich \u00fcbersehen viele Anh\u00e4nger der \u201ealternativen\u201c Medizin, dass eine Gleichstellung zur evidenzbasierten Medizin auch bedeutet, zum ersten Mal Wirknachweise beispielsweise f\u00fcr Hom\u00f6opathie und anthroposophische \u201eMedizin\u201c erbringen zu m\u00fcssen\u201c ist spekulativ. Es fragt sich mir zudem, was sie belegen will.\nBleibt noch zu bedenken, welche Demonstranten sich an der Fragebogenaktion beteiligt haben. Sie wussten doch, dass er von der Intention her auf Kritik an der Querdenker-Bewegung ausgerichtet war.\nAls wichtiges Ergebnis bleibt festzuhalten, dass die Frageaktion insgesamt best\u00e4tigt, dass die Demonstranten gr\u00fcne und anthroposophische Positionen teilen und zu rechten Organisationen tendieren. Das ist ein Gemisch, das es zu analysieren g\u00e4lte.\nAuch sonst: Vielen Dank f\u00fcr den gesamten Blog, auf den ich leider erst jetzt \u00fcber die Corona-Diskussion aufmerksam geworden bin. Er erscheint mir sehr wichtig und ich werde ihn mit Spannung auch weiterhin verfolgen.\nProf. Dr. U. Ebel\nLikeLike\nZu Ihren Bedenken bei den Nebenwirkungen habe ich letztens einen sehr interessanten Blogartikel gefunden, der auf die Frage nach den Langzeitdaten etwas erkl\u00e4rt hat, dass mir vorher auch nicht klar war. Der Artikel erkl\u00e4rt dass \u201eLangzeitfolgen\u201c eigentlich kein guter Begriff ist, um seltene oder sehr seltene Nebenwirkungen bei Impfungen zu bezeichnen:\nhttps://verdareno.wordpress.com/2021/01/01/covid-impfstoffe-und-keine-langzeitdaten/\nWeil manche Nebenwirkungen eben so extrem selten sind, werden sie erst nach l\u00e4ngerer Zeit entdeckt, und zwar nachdem eine ausreichend gro\u00dfe Anzahl an Menschen geimpft wurde. Dass Nebenwirkungen nach mehr als 8 Wochen auftauchen, ist aber eigentlich ausgeschlossen. Und diese 8 Wochen sind tats\u00e4chlich noch im Zeitraum der Zulassungsstudien abgedeckt.\nAls Beispiel: Eine Nebenwirkung, die nur bei 1 von 50.000 Personen auftritt, wird eben erst entdeckt, wenn 50.000 Personen geimpft wurden. Und das dauert normalerweise relativ lange, weswegen Nebenwirkungen erst nach l\u00e4ngerer Zeit entdeckt werden. Das ist aber bei allen Impfstoffen so, und keine Besonderheit der neuen Corona-Impfstoffe.\nLikeLike\n[\u2026] k\u00e4men eher von links, tendierten aber nach rechts \u2013 darunter seien auch Anthroposophen.https://anthroposophie.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/Corona-Demonstrationen: Keine Chance, sondern Ausdruck neoliberaler VerrohungEs gibt seit Jahren und [\u2026]\nLikeLike\n[\u2026] Insbesondere streitet Selg eine von Kritikern angeblich \u201euntergeschobene\u201c Verbindung von Esoterik und rechten Ideologien ab, gleichwohl diese bei den Querdenken-Demonstrationen gegen Corona-Schutzma\u00dfnahmen als Massenph\u00e4nomen auftraten. Aktuelle Studien deuten jedoch auf eben diese Vermischung von esoterischen, anthroposophischen Ansichten mir rechtsoffenen oder rechtsextremen Ansichten hin. Die Querdenker-Szene trage \u201eantisemitische, antiautorit\u00e4re und anthroposophische Z\u00fcge\u201e, meldet der Informationsdienst Wissenschaft unter Berufung auf die Baseler Studie \u201ePolitische Soziologie der Corona-Proteste\u201e. [\u2026]\nLikeLike\n[\u2026] gegen die staatlich verordneten Corona-Schutzma\u00dfnahmen? Das ZDF greift Ergebnisse der Studie \u201ePolitische Soziologie der Corona-Proteste\u201c des Teams um den Soziologen Oliver Na\u2026 auf und kommt zu dem Fazit: Es sei das Misstrauen gegen Staat, Wissenschaft und Medien sowie ein [\u2026]\nLikeLike\n[\u2026] die Studie \u201ePolitische Soziologie der Corona-Proteste\u201c der Universit\u00e4t Basel von Ende 2020 wurden 1.150 Teilnehmer von Querdenken-Demonstrationen [\u2026]\nLikeLike", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Das Team um Prof. Dr. Oliver Nachtwey von der Universit\u00e4t Basel pr\u00e4sentierte im Dezember 2020 eine Studie \u00fcber Gegner_innen von Corona-Schutzma\u00dfnahmen in Deutschland und der Schweiz. Die Teilnehmer k\u00e4men eher von links, tendierten aber nach rechts \u2013 darunter seien auch Anthroposophen.\nZiel der\n[Studie](https://doi.org/10.31235/osf.io/zyp3f) sei es, \u201eMotivation, Werte und \u00dcberzeugungen der Teilnehmer:innen\u201c an Corona-Demonstrationen zu analysieren. Dazu habe man einen Methodenmix aus \u201equantitativen Online-Umfragen, ethnographischen Beobachtungen, qualitative Interviews und Dokumentenanalysen\u201c genutzt.\nMitglieder der Querdenken-Bewegung hatten dazu 1150 Frageb\u00f6gen ausgef\u00fcllt, die auch in offene Telegram-Chatgruppen der Querdenker_innen gepostet wurden. Laut den Erhebungen sind die Querdenken-Demonstrant_innen oft weiblich, eher \u00e4lter und akademisch gebildet. Die Gruppen der Demo-Teilnehmer seien sehr unterschiedlich, aber h\u00e4tten sich stark dem demokratischen Politiksystem entfremdet und seien nach rechts offen.\nAntisemitisch, antiautorit\u00e4r, anthroposophisch\nManche Querdenker_innen erf\u00fcllen das Klischee von \u201eLinksgr\u00fcnen\u201c: 4 von 10 Befragte h\u00e4tten zuvor die Linken oder die Gr\u00fcnen gew\u00e4hlt. Doch eine gro\u00dfe Gruppe von 27% will k\u00fcnftig zur rechtspopulistischen AfD wechseln. Der\n[Informationsdienst Wissenschaft](https://idw-online.de/de/news760394) findet zusammenfassend, die Bewegung habe \u201eantisemitische, antiautorit\u00e4re und anthroposophische Z\u00fcge\u201e\nAls vorl\u00e4ufige Befunde wurden unter neben anderen Punkten festgestellt:\n- Querdenken sei eine \u201erelativ alte und relativ akademische Bewegung\u201c, Teilnehmer_innen waren im Durchschnitt 47 Jahre alt und verf\u00fcgten zu 31% \u00fcber Abitur, zu 34% \u00fcber einen abgeschlossenes Studium.\n- Bei der letzten Bundestagswahl in Deutschland haben 18% die Linke und 23% die Gr\u00fcnen gew\u00e4hlt, die AfD nur 15%. Bei der n\u00e4chsten Bundestagswahl w\u00e4ren es allerdings rund 27%: \u201eMit Blick auf die Wahlabsichten l\u00e4sst sich sagen, dass es sich um eine Bewegung handelt, die eher von links kommt, aber st\u00e4rker nach rechts geht\u201e\n- Querdenken sei keine genuin autorit\u00e4re Bewegung. Interessant sei, dass viele Studienteilnehmer der Frage nach antisemitischen Einstellungen ausgewichen sind: \u201eEs ist nicht unwahrscheinlich, dass viele Personen mit latenten antisemitischen Vorurteilen durch Nichtbeantwortung der Frage gewisserma\u00dfen \u201causgewichen\u201d sind.\u201e\n- Die \u00dcberpr\u00fcfung einer \u201eallgemeinen Verschw\u00f6rungsmentalit\u00e4t\u201c sei \u201efast immer stark ausgefallen\u201e, jedenfalls \u201esoweit es Regierung, Medien und Corona-Ma\u00dfnahmen betrifft.\u201e\n- Querdenker:innen seien \u201eweder ausgesprochen fremden- oder islamfeindlich\u201e, und \u201ein einigen wenigen Bereichen sogar eher anti-autorit\u00e4r und der Anthroposophie zugeneigt\u201e. Viele wollten die \u201eAlternativmedizin\u201c der \u201eSchulmedizin\u201c gleichstellen sowie \u201ezur\u00fcck zur Natur\u201c und mehr \u201eganzheitliches und spirituelles Denken\u201e.\nAkademisch, spirituell, rechtsoffen\n\u201eAllerdings handelt es sich klar um eine Bewegung, die nach rechts offen ist und \u00fcber ein betr\u00e4chtliches immanentes Radikalisierungspotenzial verf\u00fcgt. Eine Mehrheit h\u00e4lt die AfD f\u00fcr eine normale Partei und empfindet die Aufregung um Reichskriegsflaggen auf den Demonstrationen f\u00fcr \u00fcbertrieben.\u201c (Quelle: Universit\u00e4t Basel \u2013 \u201e\n[Politische Soziologie der Corona-Proteste]\u201e, Grundauswertung 17.12.2020, DOI [10.31235/osf.io/zyp3f])\nEin Teil der Studie befasst sich mit dem Themenkomplex \u201eAnthroposophie / Esoterisches Denken\u201e, was aufgrund der Entstehung der Querdenken-Bewegung im anthroposophie-nahen Stuttgarter Umfeld sicher verst\u00e4ndlich ist.\nHier waren die Fragen an die Querdenker_innen wie folgt:\n- \u201eUnsere nat\u00fcrlichen Selbstheilungskr\u00e4fte sind stark genug, um das Virus zu bek\u00e4mpfen\u201c (64% \u201estimmen zu\u201c oder \u201estimmen voll und ganz zu\u201c)\n- \u201eMehr spirituelles und ganzheitliches Denken w\u00fcrde der Gesellschaft guttun\u201c (67% \u201estimmen zu\u201c oder \u201estimmen voll und ganz zu\u201c)\n- \u201eAlternativmedizin sollte mit Schulmedizin gleichgestellt werden\u201c (64% \u201estimmen zu\u201c oder \u201estimmen voll und ganz zu\u201c)\n- \u201eDie Krise zeigt auch, wie weit wir uns von der Natur entfernt haben\u201c (73% \u201estimmen zu\u201c oder \u201estimmen voll und ganz zu\u201c)\n- \u201eBeim Impfen muss man das F\u00fcr und Wider sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen\u201c (19,18% \u201estimmen zu\u201c, 68,66% \u201estimmen voll und ganz zu\u201c, insgesamt 87,84%)\n- \u201eEs besteht die Gefahr, dass die Regierung einen Impfzwang und einen Immunit\u00e4tsausweis einf\u00fchrt\u201c (90% \u201estimmen zu\u201c oder \u201estimmen voll und ganz zu\u201c)\n- Nehmen wir an, dass ein Impfstoff gegen das neuartige Coronavirus gefunden wird, der nachweislich keine nennenswerten Nebenwirkungen hat. W\u00fcrden sie sich freiwillig impfen lassen?\u201c (85% \u201estimmten \u00fcberhaupt nicht zu\u201c oder \u201estimmen nicht zu\u201c)\nWenig verwunderlich ist die gro\u00dfe Ablehnung von Impfungen und der feste Glaube an einen kommenden Impfzwang. Auch das Vertrauen in Spiritualit\u00e4t, Alternativmedizin und eigene Selbstheilungskr\u00e4fte gegen das Virus ist \u00fcberaus gro\u00df. Sicherlich \u00fcbersehen viele Anh\u00e4nger der \u201ealternativen\u201c Medizin, dass eine Gleichstellung zur evidenzbasierten Medizin auch bedeutet, zum ersten Mal Wirknachweise beispielsweise f\u00fcr Hom\u00f6opathie und anthroposophische \u201eMedizin\u201c erbringen zu m\u00fcssen.\nDie Studie von Nachtwey, Sch\u00e4fer und Frei zeigt eine gro\u00dfe Ohnmacht bei den Demonstranten, aber auch eine bedenkliche Entfremdung zwischen ihnen und etablierten politischen Kr\u00e4ften. Somit verleiht die Pandemie der Verschw\u00f6rungsgl\u00e4ubigen Str\u00f6mung eine Art politischer Sprengkraft. Die rechtspopulistische AfD h\u00e4lt man f\u00fcr eine normale Partei, st\u00f6rt sich kaum an Reichskriegsflaggen. Aus dieser Nazi-Toleranz ist es nicht weit zur Akzeptanz und Unterst\u00fctzung.\nDie Querdenken-Bewegung k\u00f6nne durchaus \u201estarke Dynamiken entwickeln, die auch eine Radikalisierung wahrscheinlicher machen\u201e, hei\u00dft es in dem Papier.", "language": null, "image": "https://steinerquoteshome.files.wordpress.com/2021/01/image-5.png", "pagetype": "article", "links": ["#content", "http://anthroposophie.blog", "https://waldorfsalat.letscast.fm", "https://anthroposophie.home.blog/landwirtschaft/", "https://anthroposophie.home.blog/gls-bank/", "https://anthroposophie.home.blog/medizin/", "https://anthroposophie.home.blog/rudolf-steiner/", "https://anthroposophie.home.blog/waldorfschule/", "https://anthroposophie.home.blog/weleda-2/", "https://anthroposophie.home.blog/faq/", "https://anthroposophie.home.blog/kontakt/", "https://anthroposophie.home.blog/presse/", "https://anthroposophie.home.blog/", "https://anthroposophie.home.blog/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/", "https://anthroposophie.home.blog/author/anthroposophieblog/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comments", "https://doi.org/10.31235/osf.io/zyp3f", "https://idw-online.de/de/news760394", "https://osf.io/preprints/socarxiv/zyp3f/", "https://doi.org/10.31235/osf.io/zyp3f", "mailto:?subject=%5BGeteilter%20Beitrag%5D%20Studie%20%C3%BCber%20Querdenker%3A%20Akademisch%2C%20spirituell%20und%20rechtsoffen&body=https%3A%2F%2Fanthroposophie.home.blog%2F2021%2F01%2F11%2Fstudie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen%2F&share=email", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?share=twitter", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?share=tumblr", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?share=jetpack-whatsapp", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#print", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?share=facebook", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?share=reddit", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?share=telegram", null, "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/04/demeter-forschung-das-zeitalter-des-vertrauens/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/15/kanadische-studie-vermischung-von-alternativmedizin-und-der-extremen-rechten/", "http://www.uwe-ebel.eu", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comment-2105", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?like_comment=2105&_wpnonce=6780416f80", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?replytocom=2105#respond", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comment-2125", "https://verdareno.wordpress.com/2021/01/01/covid-impfstoffe-und-keine-langzeitdaten/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?like_comment=2125&_wpnonce=04f0f56632", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?replytocom=2125#respond", "https://antira.org/2021/01/12/medienspiegel-11-januar-2021/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comment-2114", "https://anthroposophie.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/Corona-Demonstrationen", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?like_comment=2114&_wpnonce=088db778cd", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?replytocom=2114#respond", "http://anthroposophie.blog/2021/02/09/anthroposophische-medizinethik-veranstaltung-in-der-gedenkstatte-kz-buchenwald/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comment-2456", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?like_comment=2456&_wpnonce=03095625c5", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?replytocom=2456#respond", "http://anthroposophie.blog/2021/02/25/vielen-ist-egal-dass-sie-mit-antidemokraten-auf-die-strase-gehen/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comment-2503", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?like_comment=2503&_wpnonce=72b039e106", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?replytocom=2503#respond", "http://anthroposophie.blog/2021/05/07/wieviel-anthroposophie-steckt-in-den-neuen-corona-protest-parteien/", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comment-2759", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?like_comment=2759&_wpnonce=1976f2bb54", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/?replytocom=2759#respond", "/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "http://waldorfsalat.letscast.fm", "https://dergoldenealuhut.de/der-goldene-aluhut-facts-heroes-award-2023-nominierte-und-abstimmung/", "https://dergoldenealuhut.de/facts-heroes-award-2022-die-nominierten/", "https://blog.grimme-online-award.de/2021/06/anthroposophie-falsche-versprechungen-oder-sanfte-alternativen/", "paypal.me/AnthroBlogger", "https://paypal.me/AnthroBlogger", "https://anthroposophie.home.blog/tag/anthroposophische-medizin/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/antisemitismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/atlantis/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/biodyn/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/biologisch-dynamisch/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/biologisch-dynamischer-landbau/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/bund-der-freien-waldorfschulen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/coronavirus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/demeter/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/erde/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/erziehung/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/erziehungskunst/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/esoterik/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/eurythmie/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/evolution/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/geisteswissenschaft/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/goetheanum/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/hellsehen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/hellseherei/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/homoopathie/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/impfen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/impfgegner/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/impfung/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/karma/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/masern/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/michaela-glockler/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/mond/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/okkultismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/pseudomedizin/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/pseudowissenschaft/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/padagogik/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/rassismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/rechtsextremismus/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/reinkarnation/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/scharlatanerie/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/schule/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/seele/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/steiner-school/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/wala/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorf/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorf-education/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfkindergarten/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorflehrer/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfpadagogik/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfschule/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfschulen/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/waldorfschuler/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/weleda/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/wiedergeburt/", "https://anthroposophie.home.blog/tag/zitat/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/09/30/gerade-jetzt-thuringer-waldorfschulerinnen-reisen-trotz-krieg-nach-moskau/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/05/30/hohbeck-saga-theaterstuck-uber-voelkel-verharmlost-den-nationalsozialismus/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/03/27/waldorfschule-duisburg-erbitterte-vorwurfe-von-veruntreuung-intrigen-und-rechtsbruchen/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/02/06/ein-herz-fur-verschworungsideologen-daniele-ganser-und-die-anthroposophie/", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13301", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13300", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13296", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13295", "https://anthroposophie.home.blog/2023/10/12/waldorf-verbrennt-das-woke-monster/comment-page-1/#comment-13294", "https://twitter.com/@AnthroBlogger auf X (Twitter)", "https://twitter.com/AnthroBlogger", "https://chaos.social/@AnthroBlogger", "https://www.instagram.com/anthroblogger/", "https://www.facebook.com/oliver.rautenberg.7", "http://steinerquotes.tumblr.com", "https://twitter.com/steinermeiner?lang=de", "https://www.konsumentenbund.de/", "https://freebird540001381.wordpress.com/", "https://www.gwup.org/", "https://hpd.de/", "https://veritesteiner.wordpress.com/", "https://www.psiram.com/", "https://waldorfblog.wordpress.com/", "https://sites.google.com/site/waldorfwatch/", "https://bnn.de/karlsruhe/karlsruhe-stadt/waldorfschulen-verschwoerungstheorien-corona-querdenker-karlsruhe", "https://www.welt.de/politik/deutschland/plus199602164/Waldorfschulen-In-Physik-hatte-ich-unglaublich-viel-nachzuholen.html", "https://www.theguardian.com/world/2021/jan/10/ginger-root-and-meteorite-dust-the-steiner-covid-cures-offered-in-germany", "https://www.grimme-online-award.de/2021/nominierte/n/d/anthroposophieblog/", "https://www.facebook.com/eberhard.lauer.22", "https://anthroposophie.blog/presse/", "https://chaos.social/@AnthroBlogger", "https://t.co/QyyD8y7qY9", "https://anthroposophie.home.blog/feed/", "https://anthroposophie.home.blog/feed/", "https://anthroposophie.home.blog/comments/feed/", "https://anthroposophie.home.blog/comments/feed/", "https://chaos.social/@AnthroBlogger", "https://anthroposophie.home.blog", "http://anthroposophie.blog/impressum-und-datenschutzerklarung/", "https://wordpress.com/?ref=footer_blog", "#top", "https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/#comments", "", "", "https://anthroposophie.home.blog", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fanthroposophie.home.blog%252F2021%252F01%252F11%252Fstudie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen%252F", "https://anthroposophie.home.blog", "https://steinerquoteshome.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Fsteinerquoteshome.wordpress.com%2F2021%2F01%2F11%2Fstudie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Fanthroposophie.home.blog%252F2021%252F01%252F11%252Fstudie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen%252F", "https://wp.me/paGEqH-1zM", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://anthroposophie.home.blog/2021/01/11/studie-uber-querdenker-akademisch-spirituell-und-rechtsoffen/", "https://wordpress.com/read/blogs/157928551/posts/6062", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", "#", "https://automattic.com/cookies/"]}