{"title": "Bretten: Leiter der \u201eMeditation f\u00fcr Freiheit\u201c verst\u00f6\u00dft gegen Maskenpflicht", "author": "Hansj\u00f6rg Ebert", "url": "https://bnn.de/kraichgau/bretten/meditation-fuer-die-freiheit-versammlungsleiter-verstoss-maskenpflicht-corona-amtsgericht-geldstrafe", "hostname": "bnn.de", "description": "Da n\u00fctzte auch das \u00e4rztliche Attest nichts: Das Brettener Amtsgericht verurteilte den Versammlungsleiter zu einer Geldstrafe von 900 Euro.", "sitename": "Badische Neueste Nachrichten", "date": "2021-07-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit Mai 2020 demonstrieren sie Sonntag f\u00fcr Sonntag in Bretten mit einer \u201eMeditation f\u00fcr Freiheit\u201c gegen die Corona-Auflagen. Jetzt hat das Amtsgericht Bretten den Veranstalter und vormaligen Leiter der \u201eMeditationen\u201c, G\u00fcnther S., zu einer Geldstrafe von 30 Tagess\u00e4tzen a 30 Euro verurteilt.\nDer Grund: Er hatte zum wiederholten Mal die Auflagen des Ordnungsamtes missachtet, die dem Versammlungsleiter und den Ordnern vorschreiben, w\u00e4hrend der Veranstaltung einen Mund-Nasen-Schutz zu tragen.\nDas Ordnungsamt und die Polizei in Bretten hatten vier Vorf\u00e4lle in Bretten im November und Dezember 2020 sowie im Januar 2021 angezeigt, die Staatsanwalt Thomas R\u00f6ber zur Anklage brachte. Er hielt dem 66-j\u00e4hrigen Brettener vor, gegen das Versammlungsgesetz versto\u00dfen zu haben. Als Versammlungsleiter trage er eine besondere Verantwortung f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften.\nRichter muss Verteidiger zwei Mal auffordern, Maske \u00fcber die Nase zu ziehen\nVerteidiger Sebastian K\u00e4gebein, den der Richter in der Verhandlung zweimal bat, den Mund-Nasen-Schutz \u00fcber die Nase zu ziehen, r\u00e4umte ein, dass sein Mandant in diesen vier F\u00e4llen zeitweise keine Maske getragen habe. Er sei aber aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden von der Maskenpflicht befreit und davon ausgegangen, dass er keine Maske tragen m\u00fcsse.\nZu keinem Zeitpunkt habe es zudem von Seiten der Beh\u00f6rden klare Hinweise gegeben, dass sein Mandant den Mund-Nasen-Schutz trotzdem tragen m\u00fcsse, behauptete der Verteidiger, man habe ihn bewusst \u201eins Messer laufen lassen\u201c.\nDem widerspricht Simon Bolg sehr deutlich. Der Leiter des Brettener Ordnungsamtes war zwar als Zeuge geladen, wurde aber in der Verhandlung nicht geh\u00f6rt, weil sich Richter, Staatsanwalt und Verteidigung auf ein Verfahren geeinigt hatten, das keine Beweisaufnahme mehr n\u00f6tig machte.\n\u201eDer Veranstalter der Meditation f\u00fcr Freiheit bekam vor jeder der mittlerweile mehr als 60 Versammlungen bei einem Kooperationsgespr\u00e4ch vorab die Auflagen \u00fcberreicht und wurde jedes Mal auf die Pflicht zum Tragen eines Mund-Nasen-Schutzes hingewiesen\u201c, erkl\u00e4rte Bolg auf Nachfrage.\nVerteidiger h\u00e4lt pauschale Maskenpflicht f\u00fcr rechtswidrig\nDer Verteidiger behauptete dagegen, sein Mandant habe im guten Glauben gehandelt, mit dem \u00e4rztlichen Attest in der Tasche nichts falsch zu machen. Im \u00fcbrigen halte er die Auflagen der Stadt f\u00fcr rechtswidrig, weil die pauschale Verordnung von Masken ohne Ausnahmeregelung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei.\nAuf dieses juristische Glatteis wollte sich Richter Fabian Weise allerdings nicht locken lassen. Selbst wenn die Anordnung rechtswidrig gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte sie befolgt werden m\u00fcssen, stellte er fest, f\u00fcr einen Widerspruch h\u00e4tte der Rechtsweg beschritten werden m\u00fcssen. Doch Weisse hielt die Anordnung keineswegs f\u00fcr rechtswidrig. Und weil die Verteidigung die Vorw\u00fcrfe nicht bestritt, konnte sich das Gericht die Befragung der vorgesehenen sechs Zeugen ersparen und sich nur noch mit den Rechtsfolgen besch\u00e4ftigen.\nStaatsanwalt R\u00f6ber hielt eine Geldstrafe von 1.500 Euro f\u00fcr angemessen, Verteidiger K\u00e4gebein forderte Freispruch. Amtsrichter Weisse hielt dem Angeklagten seine wei\u00dfe Weste, eine gewisse Einsicht und den Umstand, dass es keine konkrete Gef\u00e4hrdung gegeben habe, zugute und belie\u00df es bei 30 Tagess\u00e4tzen a 30 Euro. Das Versammlungsrecht sei ein hohes Verfassungsgut, doch das Ordnungsamt sei berechtigt, Auflagen zu erlassen, um das gleichfalls hohe Gut der Gesundheit vieler zu sch\u00fctzen, betonte der Richter.", "language": null, "image": "https://static.bnn.de/kraichgau/bretten/Amtsgericht2.jpg-7bt3ap/alternates/LANDSCAPE_13x7_BASE/Amtsgericht2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://service.bnn.de/anzeigen/privat", "https://service.bnn.de/anzeigen/gewerblich", "https://jobs.bnn.de", "https://trauer.bnn.de/", "https://service.bnn.de/abo", "https://service.bnn.de/abo-service", "https://service.bnn.de/urlaubsservice", "https://service.bnn.de/zustellreklamation", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://bnn.de/epaper", "https://service.bnn.de/user", "/", "/karlsruhe", "/mittelbaden", "/kraichgau", "/pforzheim", "/erleben", "/nachrichten", "/sport/ksc", "https://bnn.de/plus", "https://service.bnn.de/newsletter", "https://sporttabellen.bnn.de/", "https://service.bnn.de/anzeigen/privat", "https://service.bnn.de/anzeigen/gewerblich", "https://jobs.bnn.de", "https://trauer.bnn.de/", "https://service.bnn.de/abo", "https://service.bnn.de/abo-service", "https://service.bnn.de/urlaubsservice", "https://service.bnn.de/zustellreklamation", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://bnn.de/epaper", "https://service.bnn.de/user", "/sport/ksc", "https://bnn.de/plus", "https://service.bnn.de/newsletter", "https://sporttabellen.bnn.de/", "/karlsruhe", "/karlsruhe/karlsruhe-stadt", "/karlsruhe/karlsruher-norden", "/karlsruhe/ettlingen", "/karlsruhe/rheinstetten", "/karlsruhe/pfinztal", "/mittelbaden", "/mittelbaden/rastatt", "/mittelbaden/baden-baden", "/mittelbaden/gaggenau", "/mittelbaden/buehl", "/mittelbaden/ortenau", "/kraichgau", "/kraichgau/bruchsal", "/kraichgau/bretten", "/pforzheim", "/pforzheim/pforzheim-stadt", "/pforzheim/enzkreis", "/erleben", "/nachrichten", "/sport", "/nachrichten/wirtschaft", "/nachrichten/kultur", "/nachrichten/baden-wuerttemberg", "/nachrichten/deutschland-und-welt", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://service.bnn.de/karriere", "https://service.bnn.de/akademie", "https://service.bnn.de/geschaeftsstellen", "https://service.bnn.de/medienhaus", "/kraichgau", "/kraichgau/bretten", "/autor/hansjoerg-ebert", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fkraichgau%2Fbretten%2Fmeditation-fuer-die-freiheit-versammlungsleiter-verstoss-maskenpflicht-corona-amtsgericht-geldstrafe", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Leiter%20der%20%E2%80%9EMeditation%20f%C3%BCr%20Freiheit%E2%80%9C%20in%20Bretten%20verst%C3%B6%C3%9Ft%20gegen%20Maskenpflicht%20-%20Geldstrafe%20-&url=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fkraichgau%2Fbretten%2Fmeditation-fuer-die-freiheit-versammlungsleiter-verstoss-maskenpflicht-corona-amtsgericht-geldstrafe", "whatsapp://send?text=Leiter%20der%20%E2%80%9EMeditation%20f%C3%BCr%20Freiheit%E2%80%9C%20in%20Bretten%20verst%C3%B6%C3%9Ft%20gegen%20Maskenpflicht%20-%20Geldstrafe%20https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fkraichgau%2Fbretten%2Fmeditation-fuer-die-freiheit-versammlungsleiter-verstoss-maskenpflicht-corona-amtsgericht-geldstrafe", "mailto:?subject=Leiter%20der%20%E2%80%9EMeditation%20f%C3%BCr%20Freiheit%E2%80%9C%20in%20Bretten%20verst%C3%B6%C3%9Ft%20gegen%20Maskenpflicht%20-%20Geldstrafe&body=https%3A%2F%2Fbnn.de%2Fkraichgau%2Fbretten%2Fmeditation-fuer-die-freiheit-versammlungsleiter-verstoss-maskenpflicht-corona-amtsgericht-geldstrafe", "/kraichgau/bretten/protest-auf-dem-brettener-marktplatz-stoesst-auf-kritik", "/kraichgau/bretten/protest-auf-dem-brettener-marktplatz-stoesst-auf-kritik", "/kraichgau/bretten", "/thema/coronavirus", "/mittelbaden/ortenau/achern/kinder-und-jugendliche-in-achern-seit-der-pandemie-psychisch-belasteter", "/mittelbaden/ortenau/achern/kinder-und-jugendliche-in-achern-seit-der-pandemie-psychisch-belasteter", "/karlsruhe/karlsruher-norden/paedagogen-in-pfinztal-fordern-eltern-auf-sportliche-vorbilder-zu-sein", "/karlsruhe/karlsruher-norden/paedagogen-in-pfinztal-fordern-eltern-auf-sportliche-vorbilder-zu-sein", "/nachrichten/baden-wuerttemberg/lucha-raet-zu-kombi-impfung-gegen-grippe-und-corona", "/nachrichten/baden-wuerttemberg/lucha-raet-zu-kombi-impfung-gegen-grippe-und-corona", "/", "https://bnn.de/facebook", "https://bnn.de/instagram", "https://bnn.de/twitter", "https://bnn.de/youtube", "https://bnn.de/newsletter", "https://jobs.bnn.de/", "https://trauer.bnn.de/", "https://bnn.reservix.de/", "https://lesershop.bnn.de/", "https://leserreisen.bnn.de/", "https://service.bnn.de/kontakt", "https://service.bnn.de/karriere", "https://service.bnn.de/akademie", "https://service.bnn.de/geschaeftsstellen", "https://service.bnn.de/medienhaus", "https://service.bnn.de/impressum", "https://service.bnn.de/datenschutzerklaerung", "https://service.bnn.de/agb", "#", "https://bnn.link/kuendigen", "https://bnn.link/preisliste", "#"]}