{"title": "Kommentare - Impfbereitschaft: \"In der Krise \u00fcbernimmt das Angstgehirn\" | meta tagesschau", "author": "Von", "url": "https://meta.tagesschau.de/id/147914/impfbereitschaft-in-der-krise-uebernimmt-das-angstgehirn", "hostname": "tagesschau.de", "description": "tagesschau Userkommentare zu: Impfbereitschaft: \"In der Krise \u00fcbernimmt das Angstgehirn\". Kommentare lesen und mitdiskutieren!", "sitename": "meta.tagesschau.de", "date": "2021-12-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Ich kann nur f\u00fcr mich sprechen. Warum ich mich nicht impfen lassen m\u00f6chte? Ich sehe das Virus f\u00fcr mich nicht als gro\u00dfe Gefahr an.\nEs hat bei mir nichts mit Angst zu tun, sonder mit deren Abwesenheit.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ihre Meinung zu Impfbereitschaft: \"In der Krise \u00fcbernimmt das Angstgehirn\"\nNach den Feiertagen beginnen auch in Deutschland die Impfungen gegen das Coronavirus. Doch viele sind skeptisch. Die Impfbereitschaft ist seit dem Fr\u00fchjahr sogar gesunken. Wie kann das sein - und was kann man tun? Von Sandra Stalinski\n[...mehr ...weniger](#)", "language": null, "image": "https://www.tagesschau.de/multimedia/bilder/impfung-corona-101~_v-klein16x9.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "#main-menu", "/", "/user/login", null, "/", "/kommentare", "/richtlinien", "https://www.tagesschau.de", null, null, "#", "https://www.tagesschau.de/inland/impfbereitschaft-corona-101.html", "/id/147914/impfbereitschaft-in-der-krise-uebernimmt-das-angstgehirn?page=0", "/id/147914/impfbereitschaft-in-der-krise-uebernimmt-das-angstgehirn?page=1", "/id/147914/impfbereitschaft-in-der-krise-uebernimmt-das-angstgehirn?page=2", "/id/147914/impfbereitschaft-in-der-krise-uebernimmt-das-angstgehirn?page=1", "/id/147914/impfbereitschaft-in-der-krise-uebernimmt-das-angstgehirn?page=2", "https://www.tagesschau.de", "#", "https://www.tagesschau.de/archiv/allemeldungen", "https://www.tagesschau.de/infoservices", "#", "https://www.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/inland/", "https://www.tagesschau.de/ausland/", "https://www.tagesschau.de/wirtschaft/", "https://www.tagesschau.de/investigativ/", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/", "https://wetter.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/wahlarchiv/", "https://www.tagesschau.de/inland/regional/", "https://www.tagesschau.de/multimedia/", "https://meta.tagesschau.de/", "https://www.tagesschau.de/mehr/soziale_netzwerke/", "#", "https://www.sportschau.de/", "https://www.ardmediathek.de/", "https://www.ardaudiothek.de/", "https://www.kika.de/", "#", "https://www.br.de/", "https://www.hessenschau.de/", "https://www.mdr.de/", "https://www.ndr.de/", "https://www.radiobremen.de/", "https://www.rbb24.de/", "https://www.sr.de/", "https://www.swr.de/", "https://www.wdr.de/", "https://www.dw.com/", "https://www.deutschlandradio.de/", "https://www.tagesschau.de/impressum/", "https://www.tagesschau.de/kontakt/", "https://www.tagesschau.de/datenschutzerklaerung-100.html", "https://www.ard.de", "#seitenanfang"]}