{"title": "Der fiese Nachtjuck", "author": "Ingrid Heppe", "url": "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/der-fiese-nachtjuck/", "hostname": "herder.de", "description": "Skabies, auch Kr\u00e4tze genannt, h\u00e4lt in Deutschland wieder Einzug ins Kinderzimmer. Die Hautkrankheit verbreitet sich bei engem K\u00f6rperkontakt \u00fcber Parasiten, aber sie l\u00e4sst sich schnell und wirksam behandeln", "sitename": "Kizz Elternwelt", "date": "2020-06-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dass man einfach nicht aufh\u00f6ren kann, sich zu kratzen, hat der Erkrankung den umgangssprachlichen Namen gegeben: Kr\u00e4tze. Mediziner nennen die Erkrankung Skabies (lateinisch scabere \u2013 kratzen). Lange war diese Hautkrankheit durch unseren hohen Lebensstandard und gute Hygienebedingungen zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden, jetzt ist sie jedoch wieder auf dem Vormarsch in Deutschland. \u201eIch habe eigentlich jeden Tag mindestens einen Fall von Skabies in der Praxis\u201c, sagt der Hautarzt Dr. Rainer Jokisch aus Kelkheim. \u201eMeist ist nicht nur eine Person, sondern die ganze Familie betroffen.\u201c\nIn vielen tropischen L\u00e4ndern ist Skabies noch weit verbreitet, bis zu 15 Prozent der Bev\u00f6lkerung dort sind chronisch befallen. Kinder sind besonders h\u00e4ufig betroffen. Skabies wird ausschlie\u00dflich durch engen K\u00f6rperkontakt \u00fcbertragen. Ausl\u00f6ser sind winzige, mit dem blo\u00dfen Auge nicht erkennbare Krabbeltiere: Die Skabiesmilbe (auch Grab- oder Kr\u00e4tzemilbe) geh\u00f6rt zu den Spinnentieren und ist entfernt mit der Zecke verwandt. Sie lebt ausschlie\u00dflich auf und in der menschlichen Haut. Wenn Kinder und Eltern innig miteinander kuscheln oder gemeinsam in einem Bett schlafen, ist die \u00dcbertragung der Tiere garantiert. Aber auch beim engen gemeinsamen Spielen im Kindergarten k\u00f6nnen Milben von einem Kind zum n\u00e4chsten wechseln. Ein einfaches H\u00e4ndesch\u00fctteln, ein Anrempeln oder eine kurze Umarmung reichen hingegen meist nicht aus.\nDer Hautparasit\nSobald eine befruchtete weibliche Milbe auf einem neuen Menschen angekommen ist, sucht sie eine m\u00f6glichst warme und weiche Hautstelle und bohrt sich in die oberste Hautschicht. Dort gr\u00e4bt sie Tunnelg\u00e4nge, in denen sie ihre Eier ablegt. Die frisch geschl\u00fcpften Milben begeben sich auf die Hautoberfl\u00e4che, wo die Begattung stattfindet. Anschlie\u00dfend tauchen die Weibchen erneut zur Eiablage in die Haut ab, die m\u00e4nnlichen Tiere sterben. Nach einer Erstinfektion dauert es im Schnitt zwei bis sechs Wochen, bis die ersten Beschwerden auftreten und die Haut juckt und ger\u00f6tet ist. Dieser Hautausschlag ist eine verz\u00f6gerte Reaktion des Immunsystems nicht auf die Milben selbst, sondern auf ihren Abfall, den sie in der Haut hinterlassen. Er kann daher auch an Stellen auftreten, die gar nicht befallen sind. Charakteristisch ist ein starker Juckreiz, der vor allem nachts im Bett unertr\u00e4glich werden kann.\nD\u00fcnne Hautstellen bevorzugt\n\u201eBei Kindern sind h\u00e4ufig die Zwischenr\u00e4ume der Finger, die Armbeugen, die Achseln, die Haut hinter den Ohren oder der G\u00fcrtelbereich beziehungsweise die Leiste betroffen\u201c, sagt Dr. Jokisch. Obwohl es f\u00fcr einen erfahrenen Hautarzt zur Routine geh\u00f6rt, Skabies zu erkennen, sind Fehldiagnosen bei Kindern nicht selten. \u201eDie Milbeng\u00e4nge sind unter dem Mikroskop schwer zu erkennen, wenn die Haut durch h\u00e4ufiges Kratzen oder durch eine Vorbehandlung mit Cortisonsalbe ver\u00e4ndert ist. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die Milben bei Kindern auch untypische Stellen befallen, wie zum Beispiel die Kopfhaut.\u201c\nGerade wenn kleine Kinder betroffen sind, ist die Diagnose f\u00fcr viele Eltern ein Schock. Aber es gibt gut wirksame Medikamente gegen die Hautparasiten. Meist reicht eine einmalige Anwendung am ganzen K\u00f6rper, die \u00fcber Nacht einwirkt, damit die Kinder ansteckungsfrei sind. Allerdings m\u00fcssen alle Kontaktpersonen mitbehandelt werden und Textilien mit intensivem Hautkontakt wie Kleider, Bettw\u00e4sche und Handt\u00fccher hei\u00df gewaschen werden. Da die Milben in der Regel nicht l\u00e4nger als zwei Tage ohne Hautkontakt \u00fcberleben, ist die Quarant\u00e4ne f\u00fcr Kuscheltiere und andere, nicht waschbare Spielsachen \u00fcberschaubar: Es reicht aus, sie f\u00fcr drei bis vier Tage in einer Plastikt\u00fcte aus dem Kinderzimmer auszulagern.\nTrotzdem ist nicht ausgeschlossen, dass sich das Kind erneut infiziert. Dann setzt das n\u00e4chtliche Jucken ohne Zeitverz\u00f6gerung wieder ein \u2013 ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, dass die medikament\u00f6se Behandlung wiederholt werden muss. Aber auch wenn alle Milben zuverl\u00e4ssig abget\u00f6tet wurden, kann die gestresste Haut noch \u00fcber l\u00e4ngere Zeit weiterhin jucken und entz\u00fcndet sein. Dieses sogenannte postskabi\u00f6se Ekzem ist f\u00fcr Eltern besonders nervenaufreibend, da sie einen R\u00fcckfall bef\u00fcrchten, obwohl die Behandlung erfolgreich war.\nBesucht das betroffene Kind eine Gemeinschaftseinrichtung wie Kindergarten, Schule oder Hort, muss die Leitung von der Erkrankung informiert werden. Sobald das Kind ansteckungsfrei ist, kann es wieder in die Betreuung gehen.\nTypische Symptome\n- entz\u00fcndete Hautver\u00e4nderungen\n- starker n\u00e4chtlicher Juckreiz\nDiagnose und Therapie beim Dermatologen\n- mikroskopischer Nachweis der Milben oder G\u00e4nge\n- Verschreibung der medikament\u00f6sen Therapie\nZus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen\n- alle Kontaktpersonen mitbehandeln\n- alle Textilien mit Hautkontakt bei mindestens 50\u00b0 C waschen\n- Sofapolster und Teppiche sorgf\u00e4ltig absaugen\n- nicht waschbare Textilien/Spielsachen \u00fcber 3\u20134 Tage verschlossen auslagern\n- Kindergarten oder andere Gemeinschaftseinrichtung informieren", "language": null, "image": "https://www.herder.de/-/media/images/zeitschriften/kizz/der-fiese-nachtjuck.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.herder.de/", "#", "https://www.herder.de/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/beruf-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kita-leitung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenalltag/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/kindergartenfeste/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/podcasts/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/aus-und-fortbildung/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/nachrichten/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/apps/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/bildungsbereiche/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/jahreszeiten-projektarbeit/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/beobachtung-dokumentation/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kinder-unter-3/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/hort/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/montessori-paedagogik/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/kita-management/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/online-kurse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/shop/k1/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/anzeige-buchen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/educcare-karriere/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/kinderhut-zukunftsgestalter-in/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/inklusionsberater-innen-w-m-d-fuer-kinder-und-familienzentren/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentren-in-bremen-nord/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/leiter-in-kinder-und-familienzentrum-thedinghauser-strasse/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/staatlich-anerkannte-erzieherin-in-zuerich-gesucht/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/stellvertretende-n-leiter-in-kinder-und-jugendzentrum-warturmer-platz/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/erzieher-gn-paedagogische-fachkraft/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/jobboerse/koordinatorin-fuer-die-umschulung-zur-erzieherin/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/", "https://www.herder.de/kinderbuch/religioese-erziehung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/geschichten-und-rituale/", "https://www.herder.de/kinderbuch/taufe-erstkommunion-firmung/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/sachbuecher-wissen/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/kinderbibeln-kindergebete/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/alben-anlaesse/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/bilderbuecher-vorlesebuecher/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/ostern/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/advent-weihnachten/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/st-martin-nikolaus/", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/k7/abschied-tod-trauer/", null, "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/biblische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/systematische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/historische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/theologische-ethik/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/praktische-theologie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/nachrichten/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/monographien-sammelbaende/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/reihen/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/authentische-liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/liturgie-laien/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/werkbuecher/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/shop/k2/geschenke/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/", "https://www.herder.de/vetus-latina/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/herder-korrespondenz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/apps/stimmen-der-zeit/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/nachrichten/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/bibel/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/glaube/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/spiritualitaet/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/kirche/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/religionen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/geschenke/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/shop/k3/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/", "https://www.herder.de/puettchen/", "https://www.herder.de/christliche-romane-erzaehlungen/", "https://www.herder.de/goldene-worte/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/apps/die-grosse-herder-kinderbibel/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/vorgeschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/antike/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/mittelalter/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neuzeit/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/neueste-geschichte/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/globalisierung/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/biografien/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/epochen-ereignisse/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/20-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/21-jahrhundert/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/historisches-jahrbuch/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/staatslexikon-8-aufl/", "https://www.herder.de/geschichte-politik/shop/k4/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/wuensche/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/literatur/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/hoerbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/musik/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkbuecher/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/weisheiten/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kalender/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/kunsthandwerk/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/lesen-hoeren-schenken/shop/k5/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/", "https://www.herder.de/leben/lebensberatung-und-psychologie/", "https://www.herder.de/leben/bewusst-und-gesund-leben/", "https://www.herder.de/leben/partnerschaft-und-familienleben/", "https://www.herder.de/leben/shop/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/bewusster-leben/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/ratgeber/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/psychologie/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/lebenswege/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/wissen/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/yoga-meditation/", "https://www.herder.de/leben/shop/k6/schnaeppchen/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/autoren/a/", "https://www.herder.de/autoren/b/", "https://www.herder.de/autoren/c/", "https://www.herder.de/autoren/d/", "https://www.herder.de/autoren/e/", "https://www.herder.de/autoren/f/", "https://www.herder.de/autoren/g/", "https://www.herder.de/autoren/h/", "https://www.herder.de/autoren/i/", "https://www.herder.de/autoren/j/", "https://www.herder.de/autoren/k/", "https://www.herder.de/autoren/l/", "https://www.herder.de/autoren/m/", "https://www.herder.de/autoren/n/", "https://www.herder.de/autoren/o/", "https://www.herder.de/autoren/p/", "https://www.herder.de/autoren/q/", "https://www.herder.de/autoren/r/", "https://www.herder.de/autoren/s/", "https://www.herder.de/autoren/t/", "https://www.herder.de/autoren/u/", "https://www.herder.de/autoren/v/", "https://www.herder.de/autoren/w/", "https://www.herder.de/autoren/x/", "https://www.herder.de/autoren/y/", "https://www.herder.de/autoren/z/", "https://www.herder.de/autoren/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/p/nils-petersen/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/h/kathrin-hohmann/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/g/georg-gaenswein/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/z/teresa-zukic/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/autoren/g/anselm-gruen/", "https://www.herder.de/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/erzieherinnen/", "https://www.herder.de/kiga-heute/", "https://www.herder.de/ek/", "https://www.herder.de/es/", "https://www.herder.de/kk/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/zeitschriften/eltern/", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/wissenschaft/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/bn-nf/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/rq/", "https://www.herder.de/thph/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/liturgie/", "https://www.herder.de/gd/", "https://www.herder.de/ig/", "https://www.herder.de/pb/", "https://www.herder.de/theologie-pastoral/zeitschriften/pastoral/", "https://www.herder.de/afs/", "https://www.herder.de/diakonia/", "https://www.herder.de/fw/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/katholisch/", "https://www.herder.de/cig/", "https://www.herder.de/hk/", "https://www.herder.de/stz/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/spirituell/", "https://www.herder.de/el/", "https://www.herder.de/gg/", "https://www.herder.de/bibel-lesen/", "https://www.herder.de/religion-spiritualitaet/zeitschriften/frauen/", "https://www.herder.de/ls/", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/religion-und-theologie/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/kindergarten-und-paedagogik/", "https://www.herder.de/unternehmen/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-herder/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/verlag-kreuz/", "https://www.herder.de/unternehmen/verlage/paulusverlag/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/rezensionsexemplare/", "https://www.herder.de/autoren/lesungen-veranstaltungen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/veranstaltungsanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/vorschauen/", "https://www.herder.de/unternehmen/pressebereich/ansprechpartner/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/lizenzen-inland/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/foreign-rights/", "https://www.herder.de/unternehmen/lizenzen-rights/abdruckanfrage/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/stellenangebote-herder-gruppe/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ausbildung/", "https://www.herder.de/unternehmen/karriere/ansprechpartner-human-resources/", "https://www.herder.de/unternehmen/kitalino/", "https://www.herder.de/unternehmen/qik/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/presseservice/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/versand/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/lager/", "https://www.herder.de/unternehmen/freiburger-verlagsdienste/kontakt/", "https://www.herder.de/buchhandel/", "https://www.herder.de/info-center/", "https://www.herder.de/info-center/#mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-ein-benutzerkonto-einrichten", "https://www.herder.de/info-center/#welche-vorteile-habe-ich-durch-ein-benutzerkonto", "https://www.herder.de/info-center/#welche-funktionen-bietet-mir-mein-konto", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-kann-ich-bezahlen", "https://www.herder.de/info-center/#wie-bestelle-ich", "https://www.herder.de/info-center/#gutscheine", "https://www.herder.de/geschenkgutscheine/", "https://www.herder.de/info-center/#Gutscheine", "https://www.herder.de/info-center/#zahlungsarten", "https://www.trustedshops.de/de/tshops/seal_de.php3?shop_id=X7B18F0617580493E448C4BA7A028FEDD", "https://www.herder.de/info-center/#was-kostet-mich-der-versand", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-schweiz", "https://www.herder.de/info-center/#bestellinformationen-oesterreich", "tel:+497612717300", "mailto:kundenservice@herder.de", "tel:+497612717300", "mailto:aboservice@herder.de", "https://www.herder.de/kizz/autoren/", "https://www.herder.de/kizz/schlagwoerter/", "#", "https://www.herder.de/konto/mein-passwort/", "https://www.herder.de/konto/registrieren/", "https://www.herder.de/kizz/", "#", "https://www.herder.de/kizz/newsletter/", "#", null, "https://www.herder.de/warenkorb/", "#", " #", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/entwicklungsphasen-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/kinder-lernen/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/kinder-foerdern/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/erziehungsprobleme/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/sauberkeitserziehung/", "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/werteerziehung/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kindergeburtstag/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kinderspiele/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/basteln-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/experimente-fuer-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kunst-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/selber-machen-fuer-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/rezepte-fuer-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/ausfluege-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/urlaub-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/kinderausstattung/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kinderbuecher/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kinderfilme/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kindermaerchen/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/kinder-pc-spiele-apps/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/kindergartenalltag/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/kita-kontrovers/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/probleme-kindergarten/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/vorschule/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/schultuete/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/kinderernaehrung/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/allergien-kinder/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/kind-krank/", "https://www.herder.de/kizz/familie/", "https://www.herder.de/kizz/familie/trennung-mit-kind/", "https://www.herder.de/kizz/familie/geschwister/", "https://www.herder.de/kizz/familie/oma-opa/", "https://www.herder.de/kizz/familie/patchworkfamilie/", "https://www.herder.de/kizz/familie/alleinerziehend/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/aktuelles-heft/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/kizz/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/", null, "https://www.herder.de/kizz/autoren/ingrid-heppe/", "#comment-form", "https://www.herder.de/kinderbuch/shop/p7/71428-meine-bibelgeschichten-gebundene-ausgabe/?utm_source=herder.de/kizz/&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=71615", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl03$btnNLAnmelden','')", "javascript:__doPostBack('base_0$area1main_0$ctl06$btnWord','')", "javascript:window.print();", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/der-fiese-nachtjuck/", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3a%2f%2fwww.herder.de%2fkizz%2fhefte%2farchiv%2f2020%2f3-2020%2fder-fiese-nachtjuck%2f&text=Der%20fiese%20Nachtjuck", "whatsapp://send?text=Diese Seite ist interessant https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/der-fiese-nachtjuck/", "mailto:?subject=kizz&body=Dieser%20Artikel%20auf%20herder.de%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren:%0Dhttps://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/der-fiese-nachtjuck/", "https://www.herder.de/kizz/autoren/ingrid-heppe/", "https://www.herder.de/kizz/autoren/ingrid-heppe/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/ich-fuehl-mich-gut/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/bald-wieder-gut/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/wann-gibts-die-spritze/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/", "#", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/darf-ich-meine-kinder-vor-dem-fernseher-parken/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/lea-haut-immer/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/lasst-sie-mal-machen/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/kleine-surfer-im-grossen-netz/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/jetzt-brauche-ich-noch-zwei/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/ran-an-die-toepfe/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/grillblumen/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/mein-kind-will-nicht-in-die-kita/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/pinsel-basteln/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/garderobe-bauen/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/akut-oder-chronsich/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/kleine-kinder-empfinden-schmerzen-haeufig-im-bauch-/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/der-fiese-nachtjuck/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/soft-skills/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2020/3-2020/", "#comment-form", "#", "#", "https://www.herder.de/konto/mein-passwort/", "javascript:__doPostBack('base_0$area2main_0$ctl00$btnEinloggen','')", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('base_0$area2main_0$ctl00$btnKommentierenGast','')", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/3-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/2-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/1-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/1-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/2021/1-2021/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/archiv/", null, "https://www.herder.de/kizz/kinderentwicklung-erziehung/", "https://www.herder.de/kizz/aktivitaeten-mit-kindern/", "https://www.herder.de/kizz/kindermedien/", "https://www.herder.de/kizz/kinderbetreuung/", "https://www.herder.de/kizz/einschulung/", "https://www.herder.de/kizz/kindergesundheit/", "https://www.herder.de/kizz/familie/", "https://www.herder.de/kizz/hefte/", "https://www.herder.de/kizz/autoren/", "https://www.herder.de/kizz/schlagwoerter/", "https://www.herder.de/zeitschriften/mediasales/kindergarten-und-paedagogik/kizz/", "https://www.herder.de/kindergarten-paedagogik/", "https://www.herder.de/", "mailto:kundenservice@herder.de", "https://www.herder.de/abokuendigung/", "https://de-de.facebook.com/kizz.elternmagazin/", "https://www.instagram.com/herder_paedagogik/", "https://www.pinterest.de/verlagherder/boards/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl06$ctl03$btnNLAnmelden','')", "https://www.herder.de/kizz/service/agb/", "https://www.herder.de/kizz/service/datenschutz/", "https://www.herder.de/kizz/service/impressum/", "#form1", "javascript:$.fancybox.close();", "javascript:$.fancybox.close();", "https://www.herder.de/warenkorb/", "https://www.herder.de/service/datenschutz/", "javascript:__doPostBack('ctl10$btnNLAnmeldenE','')"]}