{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.paracelsus.com/resources/newsletter-2013-09-deutsch1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Thomas RauGedanken zum Wandel von Krankheiten\nSehr geehrte Damen und Herren\nVor 35 Jahren, als ich an der Uni Bern Medizin studierte, waren autoimmune Krankheiten \nselten. Die Schilddr\u00fcsenentz\u00fcndung \"Hashimoto\" war extrem selten, die juvenile Polyarthritis auch. Das weiss ich, weil ich als Arzt in der rheumatologischen Abteilung des Inselspitals arbeiten durfte. \nHeute ist die \"Hashimoto disease\", die in USA an H\u00e4ufigkeit am schnellsten zunehmende \nKrankheit, neben der \"Lyme Disease stage III\", welche auch eindeutig autoimmune Charakteristiken hat und m\u00f6glicherweise von durch Antibiotika ver\u00e4nderten \"zellwandfreien\" Borrelien-Bakterien aktiviert wi rd. (Es heisst dann, sie sei verursacht durch den Zeckenbiss \nund die dadurch \u00fcbertragene Borrelien-Infektion). \nPolyarthritis, Multiple Sklerose (M.S.) und die \"unklare\" Polyneuropathie nehmen zu, nicht \nnur an H\u00e4ufigkeit, die Menschen erkranken daran immer fr\u00fcher in ihrem Leben. \nUnklare Leiden wie Autismus, ADDS \n(Hyperaktivit\u00e4tssysndrom der Ki nder),  aber auch feuchte \nMaculadegeneration (ein nur mit biologischer Medizin beherrschbares furchtbares Augenleiden) nehmen sehr stark zu. Am schlimmsten aber nehmen wohl Hospitalismus-Infektio nen zu, trotz aller \nepidemiologischen und hygienischen Massnahmen. Die medizinisch-\u201ewissensch aftliche\u201c Welt steht vor R\u00e4tseln. \nIn Paris  wurde in den sp\u00e4ten 80er-Jahren eine \nDurchimpfung aller 12-16-j\u00e4hrigen Kinder auf Hepatitis B dekretiert. (Frankreich ha tte schon damals ein \nzentralistisch gesteuertes Ge sundheitssystem \u2013 im Stile \nder heutigen Systeme der EU)  Um die 120\u2018000 Kinder wurden geimpft. Aus der gleichen Gruppe erkrankten 580 Kinder im Zeitabstand von 2 bis 3 Jahren danach an Multipler Sklerose! Viele sind heute noch krank. Ich hatte \nselbst zwei solche Patienten in meiner Praxis in Behandlung. Sie sind chronisch schwer krank!  Die H\u00e4ufigkeit der M.S. in der Grup pe der damals Geimpften ist 80-fach erh\u00f6ht! \n Interessanterweise wurden dann Lyon, Bordeaux und Marseille nicht durchgeimpft \u2013 epidemiologisch vergleichbare Volksgruppen. Und in diesen St\u00e4dten ist die H\u00e4ufigkeit der M.S. nicht angestiegen. Der Impfstoff wurde dann aus dem Handel gezogen, aber in der Schweiz wurde er weiter angewendet. Es bestehe kein \u201ewissenschaftlicher\u201c Nachweis des \nNewsletter September 2013Zusammenhanges! Ja, was ist denn  \u201ewissenschaftlich\u201c, wenn ni cht eine statis tisch 80-fach \nh\u00f6here H\u00e4ufigkeit in einer Studiengruppe von ca. 120\u2018000 \u201eProbanden\u201c? \nIch kann F\u00e4lle beschreiben, welche mich sehr besch\u00e4ftigt haben: \nEin zw\u00f6lfj\u00e4hriges M\u00e4dchen aus dem Wallis bekommt pl\u00f6tzlich eine schnell fortschreitende \nErblindung; feuchte Maculadegeneration. Sie geht zum Augenarzt, dann ins Inselspital: Es ist nichts zu machen. Es folgt eine Anmeldung bei der Invalidenversicherung. Das Kind wird aus der Schule genommen. Furchtbar. Gott sei Dank hat es sehr selbstst\u00e4ndig handelnde, k\u00e4mpferische Eltern: \nEine feinenergetische Testung in Deutschland zeigt einen sehr hohen Virus-Antik\u00f6rper-Titer \ngegen die FSME. Ja genau: Die Erkrankung trat ja so fulminant nach der zweiten FSME-Impfung auf, erinnern sich nun die Eltern. Das Kind wird zu uns gebracht. Wir behandeln mit spezifischen Ausleitungsmethoden gegen die Viren und die Impf-Antik\u00f6rper. Und siehe da \u2013 es gibt eine langsame Besserung. Innert eineinhalb Jahren sieht das Kind wieder \u2013 und heute geht es wieder ganz normal zur Schule. \nDas ist ein Fall, wohlan: sehr unwissenschaftlich. Aber wir haben viele \u00e4hnliche F\u00e4lle \u2013 die \nmeistens nach der zweiten Impfung \u201egegen\u201c Viruskrankheiten aufgetreten sind. Es sind immer autoimmune  Krankheiten. \nDer Impfvirus dr\u00fcckt sich anders aus als die Krankheit, wogegen geimpft wird. Aber es sind \nimmer autoimmune Leiden, die meist verz\u00f6gert auftreten \u2013 und das ist das Heimt\u00fcckische daran. Impfstoffe sind sehr problematisch. Sie enthalten abgeschw\u00e4chte Viren oder Viruspartikel \u2013 aber auch hochproblematische Stabilisatoren (Konservierungsmittel), wie Quecksilberverbindungen  oder Aluminium \u2013 od er Dioxin-Verbindungen , also sehr toxische \nSubstanzen. Diese Stoffe und Viruspartikel binden sich an K\u00f6rperzellen an, \u00e4ndern deren Antigenit\u00e4t und diese Zellen  werden dadurch von den Immunzellen als \u201efremdartig\u201c erkannt \u2013 und gegen das Organ wird dann immunologisch reagiert \u2013 halt eben \u201eautoimmune Reaktionen\u201c. \nImpfungen \u2013 wenn \u00fcberhaupt - m\u00fcssen ganz individuell und nach guter Vorbereitung des \nKindes gemacht werden. Grosse Probleme treten dann auf, wenn Kinder oder auch Erwachsene einfach im Sinne von \u201eDurchimpfungsaktionen\u201c geimpft werden oder mit Impfstoffen, welche nicht jahrelang erprobt wurden, was bei den allermeisten der Fall ist. \nWir sind heute dezidiert der Ansicht, dass in vielen F\u00e4llen die Impfung gef\u00e4hrlicher ist, als es \ndie vermeintlich dadurch vorgebeugte Krankheit w\u00e4re. Gerade bei den Krankheiten, gegen welche per Dekret geimpft werden k\u00f6nnte, wie Zeckenenzephalitis, Hepatitis B, HPV-Infektionen bei M\u00e4dchen, Schweine- oder Vogelgrippe. \n\u00c4rztliche Ethik beinhaltet auch, dass ich meine Patienten \u00fcber Risiken informiere \u2013 auch \nwenn Amtsstellen vielleicht anders informieren m\u00f6chten. Ich bin sehr gl\u00fccklich, dass die Schweiz \u2013 im Gegensatz zu den EU-Staaten \u2013 das Instrument der Volksinitiative und des Gesetzesreferendum noch haben. Nutzen wir dieses Recht und gehen wir IMMER zu den Volksabstimmungen \u2013 wie auch am 22.9.201 3 gegen das geplante Epidemiengesetz. \nMit meinen besten Gr\u00fcssen\nThomas Rau\nEmpfehlungen der Paracelsus Kl inik zum Thema Impfungen\nNach unserem Spezial-Newsle tter zur Abstimmung \u00fcber \ndas Epidemiengesetz haben wir sehr viele positive Kommentare und weiter gehende Fragen erhalten. Es geht eindeutig daraus hervor, dass die Thematik von grossem Interesse ist. \nEs ist verst\u00e4ndlich, dass sich besorgte Eltern Gedanken \nmachen, die Kinder doch zu impfen. Wir werden daher auch st\u00e4ndig gefragt, wie man denn impfen soll, dass keine Nebenwirkungen zu erwarten seien:\nWir geben daher folgende Empfehlungen ab (wenn man doch impfen will) : \n\u2022 S\u00e4uglinge: \nImpfungen erst nach Abschluss des zweiten Lebensjahres. Erst dann ist die Blut-Hirnschranke dicht genug, dass das Fremdeiweiss nicht direkt ins Gehirn kommt und dort Sch\u00e4den anrichten kann. Ausnahmen gibt es nat\u00fcrlich, besonders  dann, \nwenn eine Impfung f\u00fcr die Eltern aus einem bestimmten Grund wichtig ist. Wir h\u00f6ren \nimmer wieder, dass Kleinkinder, meist nach der zweiten oder dritten Impfung, tagelang weinen, schreien und oft auch wirklich ver\u00e4ndert sind. Wir interpretieren das entweder als postvaccinales Hirn\u00f6dem oder eben als eine encephalitische Reizung durch Impfviren.\n\u2022 Wenn Sie sich entscheiden Ihren S\u00e4ugling doch zu impfen, empfehlen wir das nicht \nvor dem Alter von mindestens 6 Monaten zu tun.\n\u2022 Immer nur Einzelimpfungen geben, die noch erh\u00e4ltlich sind, und dezidiert danach \nfragen, ob sie Thio mersal (Quecksilber) als Kons ervierungsmittel enthalten.\n\u2022 NUR impfen, wenn das Kind absolut gesund ist, NIE wenn es auch nur leicht \nerkrankt ist.\nWir raten von Impfungen gegen Krankheiten ab, welche f\u00fcr Kinder in dem Alter, in welchem \nsie sind, unwahrscheinlich sind: \n\u2022 Hepatitis B vor Pubert\u00e4t\n\u2022 FSME-Impfung: Allgemein raten wir ab (ist  wohl die komplikati onsreichste Impfung. \nDer Schutz ist fraglich gegen diese Krankheit, welche sehr selten ist. Wir finden, das Risiko der Impfung sei gr\u00f6sser als der m\u00f6gliche Nutzen.)\n\u2022 Masern-Impfung: Die in den USA am besten als gef\u00e4hrlich belegte und am meisten \nangezweifelte Impfung. Schwere neurologische Komplikationsm\u00f6glichkeiten werden vermutet.\n\u2022 HPV-Impfung raten wir allgemein strikte ab: Es wurden schon Todesf\u00e4lle \nbeschrieben und die \u201eKrankheit\u201c HPV stellt kein Risiko dar im Alter, in welchem man \nimpft.\n\u2022 Grippeimpfung: Keine Notwendigkeit, be sser man macht einen Immunaufbau, der \nwirkt gegen Winterkrankheiten viel besser.\nUm Impfungen herum sollten die Menschen si ch schonen, viel warme  Getr\u00e4nke zu sich \nnehmen, keine Kuhmilchprodukte trinken und bei den geringsten Zeichen von Nebenwirkungen sich sofort bei einem natur\u00e4rztlich t\u00e4tigen Praktiker oder Hom\u00f6opathen melden, der sich mit der Handhabung von Impfreaktionen auskennt. Vitamin-Produkte und immunst\u00e4rkende Heilmittel k\u00f6nnen die Reaktionen vermindern. \nWelche Impfungen sind wenig bedenklich?\nTetanus (Starrkrampf) / R\u00f6teln (bei M\u00e4dchen vor der Pubert\u00e4t empfehlen wir diese sogar) / \nPoliomyelitis, aber besser nur im Winter und NIE mit anderen Impfungen zusammen / H\u00e4mophilus influenzae (aber nur bei Kleinkindern). \nEine Strategie ohne irgendwelche Impfungen ist sehr gut m\u00f6glich. Wir raten dann aber zu \neinem grundlegenden und wiederholten Immunaufbau.Lassen Sie sich von unseren \u00c4rzten beraten. \nDr. med. Thomas Rau, ChefarztIhre Stimme ist gefragt!\nMit diesem Beitrag wenden wir uns speziell an die \nstimmberechtigte Bev\u00f6lkerung der Schweiz.\nAm 22. September 2013 kommt das \u00fcberarbeitete \nEpidemiengesetz der Schweiz zur Abstimmung. Just zu \nBeginn der Abstimmungska mpagne sind in der \nInnerschweiz die Masern  ausgebrochen. Auf dem \nWaffenplatz Kloten ist ein Armeeangeh\u00f6riger  aus dem Kanton Schwyz einger\u00fcckt, der im \nUrlaub an Masern erkrankte. Ungeimpfte Kinder werden bei bekannt werden eines Masernfalles in der Schulkla sse bis zu 3 Wochen vom Schu lunterricht ausgeschlossen. Der \nan Masern erkrankte Wehrmann hat am 18.7.13 sogar eine Pressemitteilung vom Informationschef f\u00fcr Verteidigung zur Folge gehabt. Diese Woche wurde bekannt gegeben, dass bis jetzt im Jahr 2013 in der Schweiz be reits 101 Masernf\u00e4lle re gistriert wurden. Was \nist daran so schlimm? Unko mplizierte F\u00e4lle heilen meist in kurzer Zeit wieder ab. Geimpfte \nKinder und Erwachsene sind ja gesch\u00fctzt \u2013 oder etwa doch nicht? \nImpfen ist ein sehr kontrovers diskutiertes Them a. Dies ist v.a. dadurch bedingt, dass es \neinerseits keine wissenschaftlichen Beweise f\u00fcr den Nutzen von Impfungen gibt und andererseits viele Eltern beobachten, dass ihre Kinder sich nach einer Impfung ver\u00e4ndern oder seit einer Impfung sogar gesundheitliche  Probleme haben. Mit dem \u00fcberarbeiteten \nEpidemiengesetz der Schweiz w\u00fcrde der Bundesrat nun umfassende Rechte zur Verordnung von Zwangsmassnahmen zur Verh\u00fctung \u00fcbertragbarer Krankheiten erhalten. Zwangsmassnahmen in einer Demokratie? Zudem noch in einem auch unter Fachleuten heftig umstrittenen Bereich? Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Die Wahlfreiheit des einzelnen Menschen muss auch in der Impffrage erhalten bleiben. \nLesen Sie dazu unseren Newsletter vom 9. August  und legen Sie deshalb am 22. \nSeptember 2013 zum Epidemiengesetz ein NEIN in die Urne.\nDie Paracelsus-Grippe-Prophylaxe\nWirksame Grippe- und Winterimmunisierung auf nat\u00fcrlichem Wege!\nDie \u00c4rzte der Paracelsus-Kliniken raten von der allj\u00e4hrlich \npropagierten Grippe-Impfung ab, da sie Lebend-Virus-Partikel enth\u00e4lt und nur gezielt gegen eben einen Virus sch\u00fctzt, von welchem man annimmt, dass er die Grippewelle des entsprechenden Jahres verursache. In mehreren der letzten Jahre hat sich aber gezeigt, dass man den \u00abfalschen\u00bb Virus erwischt hat und die Impfung bei vielen Impflingen zur Immunschw\u00e4chung gef\u00fchrt hat. Zudem sch\u00fctzt die konventionelle Grippeimpfung in keiner \nWeise gegen alle anderen Viren, die ohnehin die meisten \nErk\u00e4ltungen bewirken. \nDeshalb wenden wir seit Jahren eine T herapie an, mit welcher das Immunsystem gezielt \ngegen virale Krankheiten jeder Art gest\u00e4r kt wird. Wir ben\u00fctzen diese Paracelsus-\nImmunstimulation seit vielen  Jahren mit gutem Erfolg! \n\u2022 die meisten Kunden hatten mit dieser Prophylaxe im jeweiligen Winter keine Infekt-\nKrankheiten\n\u2022 alle Kunden haben diese vorbeugende Medikation bestens vertragen und keine \nNebenwirkungen gehabt\n\u2022 die Mittel sind rein biologisch und enthalten KEINE Virenbestandteile oder toxischen \nKonservierungsstoffe.\n\u2022 die \u201eParacelsus-Grippe-Prophylaxe\u201c hat einen grunds\u00e4tzlich st\u00e4rkenden Effekt auf \ndas Immunsystem. Sie sch\u00fctzt gegen alle in fekti\u00f6sen Krankheiten.  Diese Heilmittel \nlassen sich gut mit anderen Therapien ko mbinieren. Auch kr anke Menschen k\u00f6nnen \ndiese Prophylaxe durchf\u00fchren.\nUnser Angebot umfasst zwei unterschiedliche Vorgehensweisen. Sie w\u00e4hlen diejenige, die \nIhnen besser zuspricht. \nInjektionstherapie3 Injektionen im Abstand von 2 Monaten \u00fcber die Herbst-/Winterzeit verteilt mit einer \nKombination verschiedener Hom\u00f6opathika und immunstimulierender Heilmittel. \nAnmeldung: Tel. +41 71 335 71 71 oder per E-Mail: info@paracelsus.ch\nOrale Prophylaxe\nUnsere Apotheke stellt Ihnen ein Set zusammen f\u00fcr die t\u00e4gliche orale Einnahme. Bestellung: Tel. +41 71 335 71 41 oder E-Mail: bio.apo@paracelsus.ch\nGerne beraten wir Sie pers\u00f6nlich in unserer Apotheke. \nUnsere \u00d6ffnungszeiten sind\n\u2022 Montag bis Freitag, 7.30 bis 18 Uhr\n\u2022 Donnerstag ab 9 Uhr\u2022 Samstag/Sonntag geschlossen\n15 Jahre in der Paracelsus Klin ik: Dr. med. Kurt Tischhauser\nKurt TischhauserDr. Kurt Tischhauser ist am 1. August 1998 in die \nParacelsus Klinik Lustm\u00fchle eingetreten. Er kam von W\u00e4denswil am Z\u00fcrichsee, wo er viele Jahre eine Arztpraxis gef\u00fchrt hatte. In der Paracelsus Klinik hat er sich schnell eingearbeitet und sich einen grossen Patientenkreis aufgebaut, den er selbst\u00e4ndig und selbstverantwo rtlich f\u00fchrt. \nEr hat in der Paracelsus Klinik nebst seiner \u00e4rztlichen \nT\u00e4tigkeit einige sehr wichtige Funktionen inne. \n\u2022 Er ist Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung, wo er f\u00fcr die \nAbteilungen Pflege und Therapie zust\u00e4ndig ist.\n\u2022 Er ist in den verschiedenen Projektteams \nvertreten. Insbesondere ist er zust\u00e4ndig f\u00fcr die standardisierten Check-ups und f\u00fcr das Heuschnupfen-App.\n\u2022 Er ist ein talentierter und beliebter Referent und stellt sich oft f\u00fcr Seminare und \nVortr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung. Er  versteht es bestens, sch wierige medizinische Inhalte \nauch f\u00fcr Laien verst\u00e4ndlich zu machen.\n\u2022 Er ist ein sehr wichtiges Mitglied im \u00c4rztegremium, in welchem er sich aktiv \neinbringt. Neben seiner Erfahrung und seinem Sachverstand wird vor allem auch \nseine Kollegialit\u00e4t  sehr gesch\u00e4tzt.\nF\u00fcr die Mitarbeitenden ist er in vielen Fragen erste Anlaufstelle, weil er sehr hilfsbereit ist \nund immer ein offenes Ohr hat. \nWir gratulieren Dr. Tischhauser zu seinem 15-j\u00e4hrigen Dienstjubil\u00e4um und danken ihm f\u00fcr \nseine wertvolle Mitarbeit! \nUlrich Schelling, CEO\nDr. Heidelinde Klein, Fach\u00e4r ztin f\u00fcr Allgemeinmedizin, \n\u00d6sterreich\nHeidelinde KleinFasziniert von dem Gedanken, den Menschen als Einheit \nvon K\u00f6rper, Geist und Seele zu  erkennen und zu behandeln, begann ich bereits begleitend zum Studium der Medizin  Zusatzausbildungen im Bereich der biologischen Medizin. Viele hervorragende Lehrer und Wegbegleiter zeigten mir einen Weg auf, profundes schulmedizinisches Wissen mit einer hochkomplexen \nbiologischen Ausbildung zu vereinen. \nEs erf\u00fcllt mich mit Freu de, meine Patienten mit \nlangj\u00e4hriger Erfahrung, Empathie und Menschlichkeit bei der Ursachenfindung ihrer Beschwerden und deren Heilung zu unterst\u00fctzen. \nWerdegang\n\u2022 Medizinstudium an der Universit\u00e4t Wien.\n\u2022 Ausbildung zur Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin im Krankenhaus Scheibbs, \nNieder\u00f6sterreich.\n\u2022 Privatpraxis f\u00fcr biologische Medizin in Maria Alm und \u00e4rztliche Leiterin Gruppe \n\u00abGesundheit\u00bb Zell am See (Salzburg).\n\u2022 \u00c4rztliche Leiterin \u00abSonderkrankenanstalt f\u00fcr onkologische Rehabilitaion\u00bb Innsbruck \nIgls.\n\u2022 \u00c4rztliche Leiterin Gesundheitszentrum Leonhofen.\nZusatzausbildungen\nNotarzt, Physikat, Umweltmedizin, Kurarz t, Schularzt, Hom\u00f6opathie, Begleitende \nKrebsbehandlungen, Palliativm edizin, Moderne Mayr-Medizin,  Orthomolekulare Medizin, \nAkupunktur, Neuraltherapie, Dunkelfeldmikroskopie, Isopathie, Immunbiologie.\nSchwerpunkte\nChronische Erkrankungen, Magen-Darmerkrank ungen, Allergien, Hauterkrankungen, \nIntegrative Krebsbehandlungskonzepte, Hom\u00f6opathische Behandlungen in jeder Lebenslage und \u2013alter, Heilfa sten  unter Ber\u00fccksichtigung  von Fructose-, Lactose-, \nHistamin-  und  diversen  anderen Nahrungsmittelintoleranzen, Antiaging-Konzepte. \nIch bin Mutter dreier Kinder (21, 19, und 15), liebe das Meer, Sport, Musik und gute B\u00fccher. \nIch bin sehr froh in der Paracelsus Klinik ein Haus gefunden zu haben, das alle \nwesentlichen biologischen Behandlungsmethoden auf sehr hohem Niveau vereint und  freue mich besonders Ihnen zur Verf\u00fcgung stehen zu d\u00fcrfen. \nIhre \nDr. Heidelinde Klein\nEnergyClinic: Eine Hilf e f\u00fcr das ganze Leben\nWolfgang und Eva Sophia Haas bieten einmal im Monat \nden Workshop \u00abEnergyClinic\u00bb an. In vier Stunden lernt man in kleinen Gruppen praktische Techniken, die Hilfe im Alltag bieten f\u00fcr eine gesunde und positive Lebensf\u00fchrung. Mit vielen praktischen \u00dcbungen, leicht verst\u00e4ndlichen Erkl\u00e4rungen, neuer Motivation und einem Handout werden Sie aus diesem Tag herauskommen. \nLesen Sie hier den Spezial-Newsletter von Ende August.\nDie Erfahrung hilft, gesund zu bleiben und gesund zu werden. F\u00fcr alle, die wirklich bereit \nsind, f\u00fcr sich und ihre Gesundheit selb st etwas zu tun. \nDie n\u00e4chsten Workshops finden statt am\n\u2022 Samstag, 14. September\n\u2022 Samstag, 12. Oktober\u2022 Samstag, 16. November\u2022 Samstag, 14. Dezember\njeweils von 9 bis 13 Uhr bei der Paracelsus Klinik Lustm\u00fchle, Battenhusstrasse 12,9062 \nLustm\u00fchle (Geb\u00e4ude Z). \nAnreiseplan unter: www.paracelsus.ch/anreise\nKursgeld: CHF 220.- Anmeldung\nTelefonisch +41 71 335 71 71 oder per E-Mail info@paracelsus.ch\nDie Paracelsus Klinik an der 47 . medizinischen Woche in Baden-\nBaden\nIn Baden-Baden, Deutschland findet vom 30. Oktober bis \n3. November 2013 Europas gr\u00f6sster \u00c4rztekongress f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin statt. Wie jedes Jahr ist die Paracelsus Klinik Lustm\u00fchle auch dieses Mal wieder prominent daran vertreten. Sie wird einen grossen Informationsstand betreiben. Den Stand findet man unter Nummer EG-46.\nUnser Chefarzt, Dr. med. Thomas Rau, wird verschiedene Vorlesungen halten d\u00fcrfen, \nwelche jeweils sehr  gut besucht sind: \n\u2022 Fr. 1. Nov. von 9 bis 13 Uhr (Kurs Nr. 56)\nOrgano- und Stoffwechseltherapie mit Peptiden, Frischzellextrakten\n\u2022 Sa. 2. Nov. von 9 bis 10.15 Uhr \nGesund altern durch Zellt herapie mit SANUM-Produkten\n\u2022 So. 3. Nov. von 14 bis 17 Uhr\nDunkeldfeldmikroskopie, Dried Layer Blood Test und deren Aussage f\u00fcr die isopathischen Therapien.\nPatientenbericht\nZeugnis einer Patientin mi t rheumatoider Arthritis.\nMedizin ist nicht nur eine Wissenschaft, sondern eine \nKunst. Das Wesen des Arzt es kann st\u00e4rker auf den \nPatienten Einfluss nehmen als die verwendeten Medikamente. (Paracelsus)\nIch werde der Paracelsus-Kli nik immer dankbar sein f\u00fcr \ndie liebensw\u00fcrdige und hoffnungsvolle Behandlung, die mir entgegen gebracht wurde. Dies ist eine Kultur, welche \nSie vor so vielen Jahren geschaffen haben. Ich erinnere mich, als ich meine Diagnose von Ihnen im Jahr 2007 bekommen habe und zu weinen begann. Sie sahen mich an und sagten in Ihrem schweizerdeutschen Akzent, \"Frau V., warum weinen Sie? Ich kann Ihnen helfen. Es wird einige Zeit dauern, aber wir k\u00f6nnen Sie hier behandeln.\" Sie haben mich in diesem Augenblick gerettet. Sie sagten diese Worte mit einer solchen \u00dcberzeugung und Zuversicht. Ich glaubte Ihnen. Sie gaben mir Hoffnung und bis zum heutigen Tag Bewegungsfreiheit. \nSie und Ihre Mitarbeiter bewahrten mich vor unklugen Behandlungen bei traditionellen \nRheumatologen in Rhode Island. Ich bin bei keinem Rheumatologen in den USA in Behandlung, da meine Probleme, oder was davon \u00fcbrig ist, mehr eine Frage der richtigen Di\u00e4t und der internen Darmflora sind. Welcher Rheumatologe h\u00e4tte den Mut, Ihre Methoden bei einer Immunkrankheit anzuwenden! \nMedizin ist nicht nur eine Wissenschaft; sie ist auch eine Kunst. Sie besteht nicht aus der \nZusammensetzung von Pillen und Pflastern; si e handelt von den eigentlichen Prozessen \ndes Lebens, die verstanden werden m\u00fcssen, bevor sie ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen (Paracelsus).\nIch war so froh, in Ihrem Brief zu lesen, dass dies heute der Fall an der Paracelsus Klinik ist \nund Sie mehr im Bereich der Krebsbehandlung arbeiten. Wunderbar!Ich habe im Laufe der Jahre gesehen, wie hart Sie arbeiten, wie lange Ihre Arbeitstage in der Klinik sind und wie viel pers\u00f6nliche Opfer Sie sicherlich daf\u00fcr erbracht haben. Sie sagen nicht, \"Nein\". Eine seltene Eigenschaft. \nDie Patienten sind Ihr Lehrbuch, das Krankenbett ist Ihr Arbeitszimmer. (Paracelsus)Auf diese Art m\u00f6chte ich mich bedanken f\u00fcr unsere gemeinsame Geschichte und eine \nweiterhin wertvolle Patienten/Arzt-Beziehung in der Zukunft.\nAusbildungsprogramm 2013 de r Paracelsus Academy\nWir freuen uns, Ihnen das Ausbildungsprogramm 2013 \nder Paracelsus Academy  zu pr\u00e4sentieren. \nIm Speziellen m\u00f6chten wir auf die n\u00e4chsten \nIntensivseminare f\u00fcr Fachpe rsonen und interessierte \nLaien hinweisen - jetzt mit dem jeweiligen \nDetailprogramm:\n27./28. September\n\u00abLabor- und Spezialuntersuchungen in der biologischen Medizin\u00bb\nmit Dr. med. Thomas Rau und Dr. med. Ralf Oettmeier ( hier erfahren Sie mehr ) \n>>> Detailprogramm 27./28.9. (PDF)\n8./9. November\n\u00abPraktische Dunkelfeldmikroskopie und isopathische Therapie\u00bb\nmit Dr. med. Thomas Rau ( hier erfahren Sie mehr ) \n>>> Detailprogramm 8./9.11. (PDF)\nS\u00e4mtliche Seminare werden auf unserer Webseite unter:\nwww.paracelsus.ch/events  ver\u00f6ffentlicht. \nHier k\u00f6nnen Sie direkt das Paracelsus  Academy Ausbildungsprogramm (PDF) \nherunterladen:http://www.paracel sus.ch/files/Semin arprogramm-2013-Para celsus-Academy.pdf\n\u00d6ffentliche Vortr\u00e4ge 2013\nDie Paracelsus Klinik Lustm\u00fchle bietet jedes \nJahr \u00f6ffentliche Vortr\u00e4ge an. \nDiese finden im Historischen Saal im \nBahnhofhauptgeb\u00e4ude in St. Gallen statt. Die genaue Adresse lautet: Migros Klubschulgeb\u00e4ude, Bahnhofplatz 2, 9001 St. Gallen, Zimmer 122, 1.OG. \nDie Vortr\u00e4ge beginnen jeweils um 19 Uhr. Der Saal bietet \nPlatz f\u00fcr 100 Personen. Reservationen k\u00f6nnen nicht angenommen werden - treffen Sie bitte fr\u00fchzeitig ein. Pro Besucherin/Besucher verlangen wir CHF 10.- Eintritt.\nProgramm 2013\n\u2022 Donnerstag, 24. Oktober\n\u00abMenopause & Osteoporose. Hormone? Ne in danke! Die Antwort liegt in der \nbiologischen Medizin.\u00bb\nmit Dr. Thomas Rau und neu Dr. Harold Seiler\n\u2022 Donnerstag, 28. November\n\u00abZ\u00e4hne - Quellen von Krankheiten. Erkl\u00e4rungen zur ganzheitlichen Zahnheilkunde und weshalb Z\u00e4hne & Schwermetalle Krankheiten verursachen \nk\u00f6nnen.\u00bb\nmit Marek Andys, eidg. dipl. Zahnarzt SSO\nHier finden Sie eine \u00dcbersicht \u00fcber unsere Veranstaltungen:\nhttp://www.parac elsus.ch/events\nWir freuen uns auf Ihren Besuch und bedanken uns f\u00fcr Ihr Interesse.\nBesten Dank f\u00fcr Ihr Vertrauen!\nParacelsus Klinik Lustm\u00fchle Telefon  +41 71 335 71 71\nBattenhusstrasse 12 Telefax  +41 71 335 71 00CH-9053 Teufen AR newsletter@paracelsus.ch\nSchweiz www.paracelsus.ch\nFinden Sie uns im Netz: \n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}