{"title": "Heilpraktiker wegen nicht zugelassener Mittel f\u00fcr Krebspatienten vor Gericht", "author": "Hinnerk Feldwisch-Drentrup; Autor DAZ online", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/02/28/heilpraktiker-wegen-nicht-zugelassener-mittel-fuer-krebspatienten-vor-gericht", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Seit Mittwoch steht in N\u00fcrnberg ein Heilpraktiker und Gesch\u00e4ftsmann vor Gericht: Er hat ohne Arzneimittel-Zulassung jahrelang angebliche Krebsmittel teuer verkauft und hiermit mehrere Millionen Einnahmen generiert. Dem bereits in Untersuchungshaft sitzenden Heinz R. droht eine mehrj\u00e4hrige Haftstrafe.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2019-02-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Kommentare\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nMillioneneinnahmen\nHeilpraktiker wegen nicht zugelassener Mittel f\u00fcr Krebspatienten vor Gericht\nKarlsruhe - 28.02.2019, 12:45 Uhr\nSeit Mittwoch steht in N\u00fcrnberg ein Heilpraktiker und Gesch\u00e4ftsmann vor Gericht: Er hat ohne Arzneimittel-Zulassung jahrelang angebliche Krebsmittel teuer verkauft und hiermit mehrere Millionen Einnahmen generiert. Dem bereits in Untersuchungshaft sitzenden Heinz R. droht eine mehrj\u00e4hrige Haftstrafe.\nDie Staatsanwaltschaft N\u00fcrnberg-F\u00fcrth verlas am gestrigen Mittwoch vor dem Landgericht N\u00fcrnberg-F\u00fcrth die Anklage gegen den Heilpraktiker und Gesch\u00e4ftsmann Heinz R.: Sie wirft dem Anfang 60-J\u00e4hrigen, der seit April letzten Jahres in Untersuchungshaft sitzt, erhebliche Verst\u00f6\u00dfe gegen das Arzneimittelgesetz vor. Er soll ein angebliches, nicht als Arzneimittel zugelassenes Mittel \u201eRerum\u201c sowie Mittel mit dem Namen \u201eRerum blue\u201c und \u201eChold\u201c an Patienten verkauft haben, obwohl sie nicht f\u00fcr die Anwendung an Mensch oder Tier bestimmt waren.\n\u201eDer Einkaufspreis pro Phiole, welche unbeschriftet geliefert wurden, betrug dabei nicht mehr als 7 Euro \u201c, hei\u00dft es in der DAZ.online vorliegenden Anklageschrift. Mitarbeiter der Firma des Heilpraktikers h\u00e4tten Zubeh\u00f6r und Bestandteile f\u00fcr den Versand hinzugef\u00fcgt. \u201eEs wurden insbesondere Etiketten mit einem willk\u00fcrlichen Mindesthaltbarkeitsdatum gedruckt und Spritzen sowie Adapter f\u00fcr die Entnahme beigef\u00fcgt\u201c, schreibt die Staatsanwaltschaft. Mindestens 9.858 dieser Phiolen von \u201eRerum\u201c und \u201eRerum blue\u201c habe er in den Jahren 2015 bis 2018 an Therapeuten und andere Abnehmer verkauft \u2013 zu einem Durchschnittspreis von 302,03 Euro pro Phiole.\nStaatsanwaltschaft stuft die Mittel als bedenklich ein\nAuf der Webseite sowie im Beipackzettel warb die Firma mit angeblich heilsamen Wirkungen. Die Mittel seien durch den Angeklagten dazu bestimmt gewesen, als Heilmittel insbesondere bei Krebsleiden im Endstadium (Rerum) beziehungsweise bei Autismus (Rerum blue) eingesetzt zu werden. R. habe die Mittel aber nur als Nahrungserg\u00e4nzungsmittel verkauft. Au\u00dferdem habe der Inhalt der Zubereitung in ihrer Gesamtkomposition nicht mit den Angaben auf der Verpackung \u00fcbereingestimmt und Hinweise zur Herkunft des Inhaltsstoffs Chondroitin gefehlt, welches allergen wirken k\u00f6nnte, sofern es aus Haifischknorpel gewonnen wurde.\n\u201eInsgesamt sind die Produkte, wie vom Angeschuldigten zumindest billigend in Kauf genommen, als bedenkliche Arzneimittel (\u00a7 5 Abs. 2 AMG) einzustufen\u201c, hei\u00dft es in der Anklage. Der Angeklagte habe aus grobem Eigennutz f\u00fcr sich oder einen anderen Verm\u00f6gensvorteile gro\u00dfen Ausma\u00dfes erlangt. Die Staatsanwaltschaft spricht sich daf\u00fcr aus, die Einziehung von Wertersatz in H\u00f6he von knapp 3 Millionen Euro anzuordnen.\nLaut Verteidigerin keine Falschdeklaration\nDer Prozess gegen R. d\u00fcrfte langwierig werden: Das Landgericht hat hierf\u00fcr derzeit 19 Verhandlungstage angesetzt, w\u00e4hrend der Prozess gegen den Bottroper Zyto-Apotheker Peter S. anfangs nur 14 Verhandlungstage terminiert waren. Beim gestrigen Prozessauftakt machte die Verteidigerin des Heilpraktikers laut Deutscher Presse-Agentur geltend, die Packungsbeilage beschreibe lediglich eine \u201ebeworbene, aber keine nachgewiesene\u201c Funktion der Mittel. Sie argumentierte, sie seien nicht als Medikamente, sondern als Nahrungserg\u00e4nzungsmittel einzustufen.\nBei den n\u00e4chsten Verhandlungstagen sollen zahlreiche Zeugen und Sachverst\u00e4ndige geh\u00f6rt werden. Der Pharmakologe und Dopingexperte Fritz S\u00f6rgel soll laut \u201eBayerischem Rundfunk\u201c au\u00dferdem ein Wirkstoffgutachten erstellen.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/6/7/c/5/67c5686045409a5390b8fa469471f7058a761208/Iustitia_Imago-5616x3164-637x359.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/recht", "/news/recht", "/news/recht", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "mailto:redaktion@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-10-2019/heilpraktiker-vor-gericht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-10-2019/heilpraktiker-vor-gericht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/az-21-2019/vier-jahre-haft", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/az-21-2019/vier-jahre-haft", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/04/12/heilpraktiker-behandelte-verstorbene-mit-rescue-tropfen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/04/12/heilpraktiker-behandelte-verstorbene-mit-rescue-tropfen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2023/10/20/lunapharm-geschaeftsfuehrerin-weist-alle-vorwuerfe-zurueck", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2023/10/20/lunapharm-geschaeftsfuehrerin-weist-alle-vorwuerfe-zurueck", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/06/18/deal-im-prozess-um-gefaelschte-rezepte", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/06/18/deal-im-prozess-um-gefaelschte-rezepte", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2017/az-45-2017/haft-fuer-mms-verkaeufer", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2017/az-45-2017/haft-fuer-mms-verkaeufer", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/03/16/apotheker-und-arzthelferin-sollen-kassen-um-1-1-millionen-euro-geprellt-haben", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2017/03/16/apotheker-und-arzthelferin-sollen-kassen-um-1-1-millionen-euro-geprellt-haben", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/07/30/methadon-arzt-und-apotheker-stehen-vor-gericht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/07/30/methadon-arzt-und-apotheker-stehen-vor-gericht", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/01/15/illegaler-arzneimittelhandel-soll-1-2-millionen-euro-eingebracht-haben", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/01/15/illegaler-arzneimittelhandel-soll-1-2-millionen-euro-eingebracht-haben", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2013/02/15/kraeutermischungen-koennen-arzneimittel-sein", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2013/02/15/kraeutermischungen-koennen-arzneimittel-sein", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}