{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb0613-2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n09 67. Fort- und Weiterbildungswoche auf Borkum  _ Fortbildungs-Insel im Alltag\n19 Einladung zum 6. Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag  _ Wann ist der Arzt ein \u201eguter\u201d Arzt?\n21 Stichwort Demenz  _ Menschen mit Demenz im Krankenhaus\n42 Ausstellung zum Approbationsentzug  _ Leben banal b\u00fcrokratisch zerst\u00f6rt\n44 Arzt und Recht _ Kompetente berufsrechtliche BeratungMitteilungsblatt\nder \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nAusgabe 06.13\nVon Praxis\u00fcbernahme \u00fcber  \nKooperationen bis hin zu  \nmedizinischen Ger\u00e4ten:Bei uns werden Sie sicher f\u00fcndig!\nwww.kv-b\u00f6rse.de\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13EDITORIAL \u2022 IMPRESSUM  03\nrmel aufkrempeln und an die Arbeit! Das \nh\u00e4tte im Monat Mai ein gutes Motto f\u00fcr \ndie \u00c4rzteschaft sein k\u00f6nnen. Zwei Veran -\nstaltungen werfen beispielhaft Schlaglichter auf \nereignisreiche Wochen einer aktiven und agilen \n\u00c4rzteschaft: Auf Borkum investierten rund 1800 \nKolleginnen und Kollegen Zeit und Engagement in ihre verpflichtende berufliche Fortbildung. Und \nbeim Deutschen \u00c4rztetag wurden die Strukturen \neben dieser \u00e4rztlichen Fortbildung engagiert dis-kutiert. Auch \u00fcber die schwierige Frage, wie die \nFinanzierung des deutschen Gesundheitswesens \nweiterentwickelt werden soll, wurde gestritten. \u00dcber allem stand die Suche nach Wegen, junge \nKolleginnen und Kollegen dauerhaft f\u00fcr unseren \nBeruf zu begeistern. Fazit: Die \u00c4rzteschaft redet nicht nur \u00fcber Probleme und Notwendigkeiten, \nsie packt auch an.\nSch\u00f6ne und wohlgesetzte Worte sind in den \nkommenden Wochen des langsam anlaufenden \nWahlkampfes vor allem von den politischen Par -\nteien zu erwarten. Die Partei, die die Probleme \nder \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in puncto Versorgung \nund Nachwuchsf\u00f6rderung in den Griff bekommt \u2014 diese Partei wird noch gesucht. Die \u00c4rzteschaft \nsollte deshalb genau hinh\u00f6ren, was an Ideen und \nPl\u00e4nen angeboten wird: Taugen die L\u00f6sungs -\nvorschl\u00e4ge, damit \u00c4rztinnen und \u00c4rzten das tun \nk\u00f6nnen, was immer als selbstverst\u00e4ndlich voraus -\ngesetzt wird \u2013 Verantwortung f\u00fcr die Versorgung \nihrer Patienten zu \u00fcbernehmen? Denn das wird \nvon ihnen erwartet, obwohl die Umst\u00e4nde immer \nwidriger werden und die gesetzlichen Eingriffe schon jetzt \u00fcberborden. Lassen die \u00c4u\u00dferungen \nder Parteien einen Rahmen absehen, den eine \naktive \u00c4rzteschaft f\u00fcr eine zufrieden stellende Arbeit mit und f\u00fcr ihre Patienten braucht? Oder \nwird die W\u00e4hlerschaft nur mit Euphemismen ru-\nhig gestellt?\nIm Alltag des deutschen Gesundheitswesens ist \ndie \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit unter den Zw\u00e4ngen einer Kommerzialisierung der Medizin in aller Regel \nsehr eng getaktet. Erst in einer Umgebung wie \nder Borkumer Fortbildungswoche scheint auf, was das Arztsein wesentlich ausmacht: sich ein-\ngehend mit einem Patienten und seiner Krank -\nheit besch\u00e4ftigen, im kollegialen Austausch die \nf\u00fcr den Patienten beste L\u00f6sung finden. Solche \nErfahrungen tun als \u201eInsel im Arbeitsalltag\u201c gut. \nUnser Gesundheitssystem w\u00e4re gut beraten, diese eigentlich einfachen Erwartungen seiner \u201eLeis -\u00c4\ntungserbringer\u201c viel st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen mehr und wollen \nmehr sein als nur spezialisierter Funktionstr\u00e4ger \nund Leistungsanbieter in einer Wertsch\u00f6pfungs -\nkette des \u201eindustrialisierten Gesundheitsmarktes\u201c .\nUnterdessen sind die Wahlprogramme geschrie-\nben: Wie auf Schienen werden die politischen \nParteien in den n\u00e4chsten Wochen auf das Ziel \n\u201e22. September\u201c zurollen. Es ist zu erwarten, dass das nicht ohne das \u00fcbliche Get\u00f6se abgehen wird \n\u2013 Aufgabe der \u00c4rzteschaft wird es sein, sich nicht \nvon marktschreierischen \u00dcberschriften und Ausle -\ngungen von interessierter Seite einsch\u00fcchtern zu \nlassen. Denn wirklich interessant wird es, wenn \naus den Euphemismen des Sommers 2013 die Koalitionspapiere geschmiedet werden, die aus \nWahlprogrammen erst Umsetzungsprogramme \nmachen.\nDen Wahlkampf-Sommer 2013 sollten wir als \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte nicht schweigend verstrei-chen lassen. \u00c4rztekammer und \u00e4rztliche Verb\u00e4nde \nerarbeiten \u201eWahlpr\u00fcfsteine\u201d f\u00fcr die Parteien und \nwerden Sie informieren, wie sich die Parteien zu den Sorgen und Anliegen der \u00c4rzteschaft positi-\nonieren. Der Vorstand der \u00c4rztekammer l\u00e4dt Sie \nzudem ein, aktiv Flagge f\u00fcr unseren Beruf unter besseren Bedingungen zu zeigen. Eine gute Gele -\ngenheit dazu ist der kommende Westf\u00e4lische \u00c4rz -\ntetag am 5. Juli, der sich der \u00e4rztlichen Position zwischen Altruismus und \u00f6konomischen Interes -\nsen widmet (s. auch Seite 19). Kommen Sie nach M\u00fcnster und diskutieren Sie mit \u2013 nicht nur Kol -\nleginnen und Kollegen, auch Gesundheitspolitiker \nh\u00f6ren Ihr Statement!    Herausgeber:\n\u00c4rztekammer \nWestfalen-LippeGartenstra\u00dfe 210-21448147 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-0\nE-Mail: posteingang@aekwl.deInternet: www.aekwl.de\nRedaktionsausschuss:\nDr. Theodor Windhorst,\nBielefeld (verantw.)\nDr. Michael Schwarzenau, M\u00fcnster\nRedaktion:\nPressestelle der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nKlaus Dercks\nPostfach 406748022 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-2102/-2103\nFax 0251 929-2149Mail: pressestelle@aekwl.de\nVerlag und Druck:\nIVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcrenTel. 05451 933-450Fax 05451 933-195\nE-Mail: verlag@ivd.de\nInternet: www.ivd.deGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: \nKlaus Rieping, Alfred Strootmann \nAnzeigenverwaltung: Elke AdickISSN-0340-5257\nDer Bezugspreis ist durch den \nMitgliedsbeitrag abgegolten. F\u00fcr Nichtmitglieder betr\u00e4gt \nder j\u00e4hrliche Bezugspreis 79,20 \u20ac \neinschlie\u00dflich Mehrwertsteuer und Zustellgeb\u00fchr. \nDas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt  \nerscheint monatlich.\nRedaktionsschluss ist am 5. jedes \nVormonats. F\u00fcr unverlangt ein-gesandte Manuskripte, Bespre -\nchungsexemplare usw. wird keine \nVerantwortung \u00fcbernommen. Vom \nAutor gekennzeichnete Artikel geben nicht unbedingt die Meinung \ndes Herausgebers wieder.\nTitelbild: Klaus Dercks\nDr. Theodor Windhorst, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nNicht nur reden \u2014 anpacken!\n\u00c4rzteschaft muss sich im Wahlsommer in die politische Diskussion einbringen06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \n04  INHALT\n20\n44\n21Inhalt\nThemen dieser Ausgabe\n TITEL THEMA\n10 67. Fort- und W eiterbildungswoche auf Borkum\n Fortbildungs-Insel im Arbeitsalltag\n13 Berufspolitischer Abend von \u00c4KWL und KVWL\n \u201eDivide et impera \u2014 das macht uns schwach\u201d\n15 G\u00fcnter Garbrecht zu Gast beim  Marburger Bund\n \u201eBettenabbau? K ein Untergang des Abendlandes!\u201d\n18 Nationaler Krebsplan\n Ein Deich gegen den \u201eKrebs-T sunami\u201d\n KAMMER AKTIV\n19 Einladung zum 6. W estf\u00e4lischen \u00c4rztetag\n W ann ist der Arzt ein \u201eguter\u201d Arzt? \n20 Geb\u00fchrenordnung\n K ammervorstand will Inflationsausgleich f\u00fcr \u00c4rzte\n20 Organspende\n Nein zu einer Bundesbeh\u00f6rde: \u201eAbsoluter U nsinn\u201d\n21 Serie Stichwort: Demenz\n Menschen mit Demenz im Krankenhaus\n42 Ausstellung zum Appro bationsentzug j\u00fcdischer \u00c4rzte\n Leben banal b\u00fcrokratisch zerst\u00f6rt\n44 Arzt und Recht\n K ompetente berufsrechtliche Beratung\n50 Krankenkassen im Internet\n K ammer kritisiert anonyme Arzt-Anzeigen per Mausklick\n50 Honorarverhandlungen in W estfalen-Lippe\n \u201eKrankenkassen spielen mit dem Feuer\u201c \n P ATIENTENSICHERHEIT\n46 Serie Neminem laedere\n Geldstrafe, Gef\u00e4ngnis, Berufsverbot\n INFO\n05   Info aktuell\n23   Ank\u00fcndigungen der Ak ademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung \n der \u00c4KWL und der KVWL\n51  P ers\u00f6nliches\n52  Bekanntmachungen der \u00c4KWL 50WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13INFO AKTUELL  05\n\u00c4KZERTPRAXIS\u00dcBUNG HUMANIT\u00c4RE HILFE IN M\u00dcNSTER\nCampus verwandelt sich in mobiles Zelthospital \nAm 22. Juni 2013 findet von \n10 bis 16 Uhr die n\u00e4chste \n\u201ePraxis\u00fcbung Humanit\u00e4re \nHilfe\u201c auf dem Leonardo-\nCampus in M\u00fcnster statt. \nOrganisiert wird die Veran -\nstaltung, zu der \u00c4rzte und \nStudierende eingeladen sind, \nseit nunmehr zehn Jahren in \nZusammenarbeit zwischen \ndem Deutschen Roten Kreuz, \nder Medizinischen Fakult\u00e4t \nder Westf\u00e4lischen Wilhelms-\nUniversit\u00e4t M\u00fcnster und dem \nKompetenzzentrum Huma -\nnit\u00e4re Hilfe der Fachhoch -schule M\u00fcnster. Zweimal \nj\u00e4hrlich findet eine solche \n\u00dcbung statt, bei der ein mo -\nbiles Zelthospital aufgebaut \nwird, in dem erfahrene Kri -\nsenhelfer den Teilnehmern \ngrundlegende Aspekte der \nhumanit\u00e4ren Nothilfe ver -\nmitteln. Dieses \u201eKrankenhaus \nin klein\u201d kommt in Krisensi -\ntuationen, wie zum Beispiel \nAnfang 2010 in Haiti, zum \nEinsatz. \nIhr Wissen vertiefen k\u00f6nnen \ndie Teilnehmer am 22. Juni  in Workshops zu folgenden \nThemen: Humanit\u00e4res V\u00f6lker -\nrecht, angewandte Technolo -\ngien, Material- und Personal -\nlogistik, Suchdienst der DRK. \nNeben den Workshops runden \nVorlesungen in einem mobi -\nlen H\u00f6rsaal die \u00dcbung ab. \nInteressierte k\u00f6nnen sich bis \nzum 14. Juni per Onlinefor -\nmular (www.fh-muenster.de/\nhumanitaere-hilfe/termine/\npraxisuebung-humanitaere-\nhilfe.php) f\u00fcr die \u00dcbung an -\nmelden.  ONLINE-VERANSTALTUNGEN\n\u00c4rzte ohne Grenzen\n\u00c4rzte ohne Grenzen bietet kostenfreie \u201eWe -\nbinare\u201d f\u00fcr medizinisches Personal und auch \nf\u00fcr technisch-orientierte Berufsgruppen an: \nDie n\u00e4chste Online-Veranstaltung findet am \n12. Juni 2013 statt. Bei diesen Online-Ver -\nanstaltungen berichten Mitarbeiter von ihren \nProjekterfahrungen im Ausland und informie -\nren \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zur Mitarbeit. An -\nschlie\u00dfend werden die Fragen der Teilnehmer \nbeantwortet. F\u00fcr ihre Projekte sucht die Orga -\nnisation u. a. \u00c4rzte, Chirurgen, An\u00e4sthesisten, \nGyn\u00e4kologen, Hebammen, Gesundheits- und \nKrankenpfleger, Operationspfleger, medizini -\nsche Laboranten, Epidemiologen, Psycholo -\ngen, Psychiater und technisch und handwerk -\nlich begabte \u201eAllrounder\u201d als Logistiker. \nWeitere Informationen und Anmeldem\u00f6glich -\nkeit zu den Online-Veranstaltungen gibt es \nunter www.aerzte-ohne-grenzen.de.  \nIm Monat April haben folgende Kliniken erfolgreiche Audits absolviert: \n  \u00dcBERWACHUNGSAUDIT\n Brustzentrum Linker Niederrhein   09.04.2013\n - St. Antonius Hospital Kleve\n Brustzentrum Bochum Herne  17.04.2013\n - St. Anna Hospital Herne\n Brustzentrum Rhein Ruhr  23.04.2013\n - Evangelisches Bethesda Krankenhaus Duisburg\n Brustzentrum Siegen Olpe  23.04.2013\n - Jung-Stilling-Krankenhaus Siegen\n - St. Marien Krankenhaus Siegen\n Brustzentrum Bielefeld  25.04.2013\n - Klinikum Bielefeld\n Brustzentrum Krefeld  25.04.2013\n - HELIOS Klinikum Krefeld\n Brustzentrum Bonn Euskirchen  29.04.2013\n - Evangelische Kliniken Bonn gGmbH\nEine Liste aller auditierten Zentren und Standorte in NRW ist auch im Internet unter \nwww.aekwl.de abrufbar. N\u00e4here Informationen zu den Zertifizierungsverfahren gibt die \nZertifizierungsstelle der \u00c4KWL: \nDr. Hans-Joachim B\u00fccker-Nott, Tel. 0251 929-2620, \nBrustzentren: Ursula Todeskino, Tel. 0251 929-2631,\nPerinatalzentren: Uta Kaltenh\u00e4user, Tel. 0251 929-2629.Zertifizierungsstelle der    \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n04|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT54  ANZEIGENMARKT\n  M\u00fcnster\nBPG \nRechtsanwaltsgesellschaft \nmbH\nWir bieten auch \nRechtsberatung \nf\u00fcr \u00c4rzte.\nIhre Ansprechpartnerin:\nSylvia K\u00f6chling\nRechtsanw\u00e4ltin \nFachanw\u00e4ltin f\u00fcr \nMedizinrecht\nwww.bpgra.de \n0251/41832-9006|13  Westf\u00e4lisches \u00e4 rzteblatt 06  info aktuell\nINFEKTIOLOGIE AKTUELL: unter diesem \nt\nitel behandelt das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt \naktuelle \nt\nhemen rund um das infektiologische \nGeschehen im l\nand. Weitere i\nnformationen \nunter www.lzg.gc.nrw.de. INFEKTIOLOGIE  AKTUELL\nGesundheit von Mensch und tier \u2014 one World \u2014 one Health  von Dr. annette Jurke, lZG.nRW\nZoonosen sind zwischen Mensch und \n(Wirbel-)\nt\nieren, gelegentlich \u00fcber \nVektoren (M\u00fccken/Zecken) \u00fcbertrag -\nbare infektionskrankheiten. H\u00e4ufig sind tiere \ndabei nur \ne\nrregerreservoir oder Zwischen -\nwirt und symptomfreier keimtr\u00e4ger und/oder \n-ausscheider. Der i\nnfektionsweg vom t\nier \nauf den Mensch \u00fcberwiegt zahlenm\u00e4\u00dfig den vom Mensch auf \nt\niere. Beispielsweise wurden \neinzelne i\nnfektionen von Rindern mit dem \ne\nrreger der humanen \ntuberkulose (Mycobac -\nterium tuberculosis) beschrieben; humane Rindertuberkulose-\ni\nnfektionen (Mycobacteri -\num bovis) hingegen werden regelm\u00e4\u00dfig ge -\nmeldet ( nRW 2012: 13 f\u00e4lle). \nDerzeit sind \u00fcber 200, vorwiegend seltene \nk\nrankheiten bekannt, die durch Viren, Bakte -\nrien, Pilze, Protozoen, Helminthen, arthropo-\nden und Prionen verursacht werden und bei Mensch \nund t\nier vorkommen k\u00f6nnen. l\naut \nWH\no\n sind etwa 60 Prozent der bekannten \ni\nnfektionskrankheiten des Menschen und 75 \nProzent der neu aufkommenden Zoonosen.\nEnge Zusammenarbeit zwischen \nHuman- und Tiermedizinern erforderlich\nn\nur durch eine enge Zusammenarbeit zwi -\nschen Human- und tiermedizinern k\u00f6nnen \ndie oft komplizierten \u00dcbertragungswege der \ne\nrreger und ihrer Vektoren aufgekl\u00e4rt werden, \ndamit seltenen Zoonosen wirksam vorgebeugt und erkannte \ne\nrkrankungen wirksam behan -\ndelt werden k\u00f6nnen. Beispielsweise machen in \ne\nndemiegebieten lebende \nk\ninder oft unter \ndem Schutz m\u00fctterlicher \na\nntik\u00f6rper oder auf -\ngrund einer altersgem\u00e4\u00df geringeren e mpfind-\nlichkeit subklinische infektionen durch. f\u00fcr \ntouristen \nkann deshalb die Gef\u00e4hrdung durch \nf\nSM\ne\n oder durch Japanische e\nnzephalitis \nbei \nkontakt mit den \ne\nrregern viel h\u00f6her sein \nals f\u00fcr die einheimische Bev\u00f6lkerung, und es empfiehlt sich eine \ni\nmpfung.n\neben den klassischen zoonotischen \ni\nnfekti -\nonskrankheiten wie tollwut, P est und Gelbfie-\nber gibt es so genannte \u201eneu aufkommende Zoonosen\u201c wie \nl\nyme-Borreliose-\ni\nnfektionen, \nenteroh\u00e4morhagische \ne\nscherichia Coli-\ni\nnfek-\ntionen, kryptosporidiose und Hantavirus- er-\nkrankungen. a llerdings haben f orscher 2012 \nin 0,1 g Beckenknochen der 5300 Jahre alten \nt\niroler e\niszeit-Mumie \u00d6tzi Spuren von \u201eBorre -\nlia burgdorferi\u201c und somit den \u00e4ltesten Beleg f\u00fcr \nl\nyme-Borreliose gefunden. e\nbenso bewirkt \ndie Beendigung des \ne\ninsatzes des Pestizids \nDDt, \ndass Dengue- und Gelbfieber wieder in \nGebieten auftreten, die von diesen \ne\nrregern \nfrei geworden waren.\nZus\u00e4tzlich dringen durch zunehmende Mobi -\nlit\u00e4t ( flugverkehr) und mit der globalen erder-\nw\u00e4rmung an warme klimazonen adaptierte \n\u00dcbertr\u00e4ger \nvon k\nrankheitserregern (zweifl\u00fcg -\nlige insekten, Zecken) in Regionen vor, die bis-\nher frei von ihnen waren. Besorgnis erregend \nf\u00fcr Deutschland ist besonders die endemische \na\nusbreitung der \nt\nigerm\u00fccke (Stegomya albo -\npicta) in S\u00fcdeuropa, da dieser Vektor prinzi -\npiell zur \u00dcbertragung von Dengue-, Gelbfie -\nber- und Chikungunyaviren in der l age ist. \nVon dieser \na\nrt wurden bisher in Deutschland \nerst einige wenige eingeschleppte \ne\nxemplare \ngefunden, aber noch keine etablierte M\u00fccken -\npopulation. \ni\nm S\u00fcden von \nn\nordrhein-Westfalen wurde \ne\nnde 2012 eine gr\u00f6\u00dfere Population der asia-\ntischen Buschm\u00fccke \u201e aedes japonicus\u201c nach -\ngewiesen. Diese M\u00fcckenart ist als \u00dcbertr\u00e4ger des \nWest-\nn\nil-Virus und m\u00f6glicherweise wei -\nterer Viren bekannt. Sie gilt zudem als be -\nsonders aggressiv, scheint einheimische M\u00fc -\nckenarten zu verdr\u00e4ngen und wird sich sehr wahrscheinlich \nweiter ausbreiten. Bisher sind \nin n\nRW keine endemischen f\n\u00e4lle von West-\nn\nil-\nf\nieber aufgetreten.\nDie am h\u00e4ufigsten gemeldeten Zoonosen in \nn\nRW sind von Bakterien verursacht und \nwerden vorwiegend durch \nl\nebensmittel \n\u00fcbertragen. a\nn erster Stelle stehen dabei \nCampylobacteriosen. Salmonellosen wurden durch erfolgreiche, europaweit umgesetzte Bek\u00e4mpfungsprogramme auf Platz 2 zur\u00fcck gedr\u00e4ngt. Danach folgen die durch Parasiten (\nf\nlagelaten) verursachten Giardiasis-\ne\nrkran -\nkungen, auf Rang 4 folgen die von Bakterien verursachten \nund vorwiegend lebensmittel -\nbedingten Yersiniosen, gefolgt von den durch P\narasiten (Protozoen) verursachten k\nrypto -\nsporidiosen. auf Platz 6 liegen die hierzulan -\nde mit der regionalen R\u00f6telmauspopulation assoziierten \nHantavirus-\ne\nrkrankungen. Da -\nnach folgen von Bakterien verursachte und vorwiegend durch \nl\nebensmittel \u00fcbertragene \nl\nisteriosen, die besonders f\u00fcr Schwangere und \n\u00e4ltere Menschen gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnen. \ne\nrw\u00e4hnenswert sind gemeldete Denguevirus-\ni\nnfektionen, die derzeit alle reiseassoziiert \nsind. \ni\nm September/\no\nktober 2012 wurden in \nDeutschland die ersten in e\nuropa (Madeira) \nerworbenen Denguevirus-\nf\n\u00e4lle registriert. \nHepatitis \ne\n-\nf\n\u00e4lle werden zunehmend als in \nDeutschland erworben gemeldet. Derzeit l\u00e4uft \nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13info aktuell  07\nam Robert koch- i nstitut eine Studie, die die \nHintergr\u00fcnde aufzukl\u00e4ren versucht. Verzehr \nvon unzureichend gegarten Wild(-schweine -\nfleisch) oder daraus hergestellten Produkten gilt bisher als ein m\u00f6gliches \ni\nnfektionsrisiko. \ne\nbenso werden in \nn\nRW regelm\u00e4\u00dfig wenige \nf\n\u00e4lle der durch Prionen verursachten Creutz -\nfeldt-Jacob- krankheit gemeldet. \ne\ninige Zoonose-\ne\nrreger (\nf\nrancisella tularen -\nsis, Coxiella burnetii, Bacillus anthracis) ha -\nben bioterroristisches Potential. e s wurden, \nobwohl die humanen Pocken ausgerottet sind, in \nn\nRW 2008/2009 16 f\n\u00e4lle von (den huma -\nnen Pocken sehr \u00e4hnlichen) kuhpocken- infek-tionen bei Menschen bekannt, die sich \u00fcber den \nh\u00e4uslichen \nkontakt \nzu ihren Heimtier -\nratten infiziert hatten. Selten vorkommende, auch \nniedrig virulente Zoonose-\ne\nrreger k\u00f6n -\nnen bei immungeschw\u00e4chten, besonders bei H\ni\nV-positiven Menschen, schwere \ni\nnfektionen \nhervorrufen. \ni\nn der zunehmend urbanisierten Welt le -\nben Haustiere wie Hunde und katzen immer \nunmittelbarer in n\n\u00e4he des Menschen. Das \nkann soweit f\u00fchren, dass die MRS\na\n-Dekolo -\nnisierungstherapie in einer familie erst er -\nfolgreich abgeschlossen werden kann, wenn auch die \nkatze/der Hund in die Behandlung eingeschlossen wird, da sonst immer wieder erneut eine MRS\na\n-\u00dcbertragung vom \nt\nier zum \nMensch stattfindet, auch wenn urspr\u00fcnglich der MRS\na\n-\ne\nrreger vom Mensch auf das Haus -\ntier \u00fcbertragen wurde.\nDamit \nt\nier und Mensch gesund in einer Welt \nleben k\u00f6nnen muss das Vorkommen von Zoo -\nnose- erregern \u00fcberwacht werden. Weiterhin \nsind \nrisikobasierte e\nmpfehlungen f\u00fcr hygi -\nenisch einwandfreien tierkontakt, korrekte \nl\nebensmittelzubereitung und Schutz vor M\u00fc -\ncken-/Zeckenstichen zu erarbeiten und geeig-\nnete Reiseimpfberatungen anzubieten.\n  \nMANGEL  AN MEdIZINI scHEM GEr\u00e4T\nSpender gesucht: krankenhaus in kamerun ben\u00f6tigt einen i nkubatorbIELEFEL d\norganspende- info im \nChat und am \ntelefon\nDer angehende Rettungssanit\u00e4ter Simon la-\nqueur sammelt Spenden f\u00fcr das Bepanda \nHealth Center in Douala, \nkamerun. Dazu ent -\nschloss er sich, nachdem er im Rahmen seiner \na\nusbildung ein Praktikum in dem kameruni -\nschen k rankenhaus absolvierte. Der dortige \nMangel an medizinischem \ne\nquipment und \nGer\u00e4t hinterlie\u00df einen bleibenden e\nindruck \nbei ihm. Besonders auf der Geburtsstation war der Mangel deutlich zu sp\u00fcren: Simon \nl\naqueur \nerlebte mit, wie ein f\nr\u00fchchen starb, weil dem k\nrankenhaus der lebensrettende \ni\nnkubator \nfehlte. \nDaher soll die Spendenaktion in erster \nl\ninie \ndazu dienen, dem Bepanda Health Center den \ndringend ben\u00f6tigten i nkubator zu verschaffen. \na\nber auch andere Sachspenden wie \na\nmbu-\nBeutel, \na\nbsaugpumpen, Milchpumpen, \nl\na-\nryngoskop, nierenschalen, R\u00f6ntgensch\u00fcrzen, \nauch \no\nP-\nk\nleidung und \nt\n\u00fccher werden gern \nentgegengenommen. Simon \nl\naqueur wird be -reits im august nach kamerun zur\u00fcckkehren \nund hofft, die Spenden dann pers\u00f6nlich \u00fcber -\nreichen zu k\u00f6nnen.\nW\ner die Spendenaktion unterst\u00fctzen \nm\u00f6chte oder n\u00e4here \ni\nnformationen be -\nn\u00f6tigt, erreicht Simon laqueur unter fol -\ngender adresse: Breul 43, 48143 M\u00fcnster,  \ne-Mail: laqueur.simon@yahoo.de\n \nPartner f\u00fcr umfassende information \u00fcber das thema organspende: Dr. Doris Dorsel (Patientenberatung der \u00c4 kWl und der \nk\nVW\nl\n), Prof. Dr. \nf\nritz Mertzlufft (\ne\nv. \nk\nrankenhaus Bielefeld, 2. v. l.) und Prof. Dr. Jan Gummert (Herz- und Diabeteszentrum \nn\nRW, r.), hier im Gespr\u00e4ch mit \nn\neue-Westf\u00e4lische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \na\nxel \nf\nrick (M.), stellvertretendem Chefredakteur Carsten \nHeil, beantworteten \nl\neserfragen am \ntelefon und im Chat ebenso wie die \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sidenten Dr\n. \nt\nheodor Windhorst \nund Dr. \nk\nlaus Reinhardt (kleines Bild, r.).\n f\notos: \nn\neue Westf\u00e4lische, Jonekinformationen zur o rganspende aus ers -\nter Hand: Bei einer telefonaktion der n euen \nWestf\u00e4lischen im Mai standen Vertreter der \n\u00c4rztekammer Westfalen-\nl\nippe und Chef\u00e4rzte \naus o\nstwestfalen a\nnruferinnen und a\nnrufern \nbei zahlreichen \nf\nragen rund um das \nt\nhema \no\nrganspende Rede und \na\nntwort. Gut ange -\nnommen wurde zudem die M\u00f6glichkeit, sich in einem \nl\nive-Chat bei den \ne\nxperten \u00fcber me -\ndizinische und rechtliche f ragen im Zusam -\nmenhang mit der organspende zu informie -\nren. 06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 08  INFO AKTUELL\nTermin:   Montag, 15. Juli 2013, \n19.00  \u2013 22.00 Uhr\nOrt:  \u00c4rztehaus M\u00fcnster, Gartenstr. \n210 \u2013 214, 48147 M\u00fcnster\nTHEMEN\n Begr\u00fc\u00dfung und Einf\u00fchrung\n  Dr. med. Theodor Windhorst,  \nPr\u00e4sident der \u00c4KWL\n  Allgemeinmedizin \u2013  \nF\u00f6rderung/Quereinstieg\n  Dr. med. (I) Klaus Reinhardt,  \nVizepr\u00e4sident der \u00c4KWL\n  Novellierung der (Muster-)Weiterbil -\ndungsordnung \n  Stichwort \u201eKompetenzen\u201c  \n\u2013 Wie sieht die k\u00fcnftige WBO aus?\n  Prof. Dr. med. R\u00fcdiger Smektala,  \nVorsitzender des Ausschusses  \n\u201e\u00c4rztliche Weiterbildung\u201c\n  Evaluation der Weiterbildung \u2013 Wie \ngehen wir mit den Ergebnissen um?\n  Dr. med. Hans-Albert Gehle  \nMitglied des Vorstandes der \u00c4KWL\n  \u00dcberpr\u00fcfung der Weiterbildungs -\nbefugnisse\n  Prof. Dr. med. Ingo Flenker,  \nVorsitzender des Arbeitskreises \u201eWei -\nterbildungsbefugnisse\u201c der \u00c4KWL\n  Berufsqualifikationsfeststellungsge -\nsetz \u2013 Was ist bei der Weiterbildung \nausl\u00e4ndischer Kollegen zu beachten?\n  Bernhard Schulte, Ressortleiter Aus- \nund Weiterbildung der \u00c4KWL \nInformation und Anmeldung\nDie Teilnahme am 3. Weiterbildungsforum \nder \u00c4KWL ist kostenfrei. Wir bitten um \nAnmeldung unter kosta@aekwl.de oder \nper Fax an 0251 929-2349. Begrenzte Teil -\nnehmerzahl! Weitere Informationen gibt es \nunter Tel. 0251 929-2302. Die Veranstal -\ntung ist im Rahmen der \u00e4rztlichen Fortbil -\ndung mit 4 Punkten anerkannt. 3. FORUM DER \n\u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE \nF\u00dcR WEITERBILDUNGSBEFUGTEEINLADUNG\nNEBENWIRKUNGSDATENBANK\nNeues Onlineangebot \ndes BfArM\nDas Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und \nMedizinprodukte (BfArM) bietet nun einen \nOnline-Zugang zu seiner Datenbank mit Ver -\ndachtsmeldungen unerw\u00fcnschter Arznei -\nmittelwirkungen an. Mit dem neuen Inter -\nnetangebot steht \u00c4rzten und Patienten eine \nweitere M\u00f6glichkeit offen, sich vertieft \u00fcber \nArzneimittelrisiken zu informieren. Die Re -\ncherchem\u00f6glichkeit in den Verdachtsmeldun -\ngen soll bereits vorhandene beh\u00f6rdliche Infor -\nmationen \u00fcber Arzneimittelrisiken flankieren, \nsie aber nicht ersetzen. Im Gegensatz zu den \njetzt zug\u00e4nglichen Rohdaten der Verdachts -\nmeldungen stellen Fach- und Gebrauchsinfor -\nmationen bereits das Ergebnis einer beh\u00f6rd -\nlichen Bewertung dar und bieten \u00c4rzten und \nPatienten konkret anwendbare Informationen \nund Empfehlungen. Das neue Informations -\nangebot startet zun\u00e4chst mit einer Testpha -\nse. Es ist zu erreichen \u00fcber die Internetseite \ndes BfArM (www.bfarm.de) oder direkt unter  \nhttp://nebenwirkung.bfarm.de/  ROTE HAND AKTUELL\nMit \u201eRote-Hand-Briefen\u201c informieren \npharmazeutische Unternehmen \u00fcber neu \nerkannte, bedeutende Arzneimittelrisiken \nund Ma\u00dfnahmen zu ihrer Minderung. \nEinen \u00dcberblick \u00fcber aktuelle Rote-\nHand-Briefe bietet die Homepage der \nArzneimittelkommission der Deutschen \n\u00c4rzteschaft. Unter http://www.akdae.de/\nArzneimittelsicherheit/RHB/index.html \nsind aktuell neu eingestellt:\n  Rote-Hand-Brief zu Protelos\u00ae \n(Strontiumranelat)\n  Rote-Hand-Brief zu Pletal\u00ae   \n(Cilostazol)\n  Rote-Hand-Brief zu Tavor\u00ae   \n(Lorazepam)\n  Rote-\nHand-Brief zu \nMabThera\u00ae  \n(Rituximab)\nAUSSCHREIBUNG\nDeutscher Forschungspreis f\u00fcr Allgemeinmedizin\nDie Dr. Lothar Beyer-Stiftung \nhat mit Unterst\u00fctzung der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr \nAllgemeinmedizin und Fami -\nlienmedizin (DEGAM) sowie \ndem Deutschen \u00c4rzte-Verlag \nerneut den Deutschen For -\nschungspreis f\u00fcr Allgemein -\nmedizin ausgeschrieben. Der \n\u201eDr. Lothar Beyer-Preis\u201c wird \nalle zwei Jahre vergeben, das \ndiesj\u00e4hrige Ausschreibungs -\nthema lautet \u201eSpezifisch \nhaus\u00e4rztliche Versorgungs -\naufgaben\u201c . Bewerbungs -\nschluss ist der 15. Juli 2013. \nWettbewerbsbeitr\u00e4ge k\u00f6nnen \nsich sowohl mit spezifischen \nFeldern innerhalb der haus -\n\u00e4rztlichen Versorgung \u2014 wie zum Beispiel Familienmedi -\nzin oder Palliativversorgung \n\u2014 als auch mit spezifisch \nhaus\u00e4rztlichen Vorgehens -\nweisen in der Fr\u00fcherkennung, \nDiagnostik, Therapie und Be -\nratung befassen. Au\u00dferdem \nsind Forschungsbeitr\u00e4ge zu \nspezifischen Konzepten zur \nVerbesserung beziehungs -\nweise Sicherstellung haus -\n\u00e4rztlicher Versorgung m\u00f6g -\nlich. \nKriterien zur Bewertung \nsind die Relevanz f\u00fcr die \nhaus\u00e4rztliche Versorgungs -\npraxis, die methodische Rei -\nfe und die Bedeutung des \nForschungsansatzes f\u00fcr die \nallgemeinmedizinische Theo -riebildung. Der 1. Preis ist mit \n10.000 Euro, der 2. Preis mit \n5.000 Euro und der F\u00f6rder -\npreis mit 3.000 Euro dotiert. \nDie Preisvergabe erfolgt im \nRahmen des 47. Jahreskon -\ngresses der DEGAM am 12. \nSeptember 2013 in M\u00fcnchen.\nDer Ausschreibungstext mit \nallen Bewerbungsbedingun -\ngen ist \u00fcber die Rubrik \u201eAk -\ntuelles\u201c auf der Homepage \nder DEGAM (www.degam.\nde) abrufbar. Elektronische \nBewerbungen sind zu richten \nan Dipl.-Soz. Martin Beyer: \nBeyer@allgemeinmedizin.\nuni-frankfurt.de. \n WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13RUBRIK  9\n67. Fort- und Weiterbildungswoche auf Borkum  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\n\u201eDanke f\u00fcr Ihren Wissensdurst, danke f\u00fcr Ihre Neugier auf Diskussion und Weiterentwicklung: Mit \nIhnen bleibt diese Veranstaltung jung.\u201c Gleich zu Beginn der 67. Fort- und Weiterbildungswoche \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL machte \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. \nTheodor Windhorst allen auf die Nordseeinsel Borkum angereisten Kolleginnen und Kollegen ein di -\nckes Kompliment. 1755 Teilnehmer z\u00e4hlte die Borkumwoche in diesem Jahr. Sie alle lie\u00dfen sich nicht nur den Nordsee-Wind um die Nase wehen, sondern profitierten von der besonderen Arbeitsatmo -\nsph\u00e4re konzentrierter Fortbildung in Insellage: \u201eDiese Woche ist ein Musterbeispiel, wie dynamisch Fortbildung gestaltet werden kann.\u201c\nFortbildungs-Insel \nim Arbeitsalltag06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 10  TITELTHEMA\nBevor Akademie-Vorsitzender Prof. Dr. \nFalk Oppel den Fort- und Weiterbil -\ndungskongress offiziell er\u00f6ffnete, rief \nKammerpr\u00e4sident Windhorst in Erinnerung, dass die Borkumwoche nicht nur das \u201eFlagg -\nschiff\u201c unter den vielf\u00e4ltigen Angeboten der westf\u00e4lisch-lippischen Fortbildungsakademie sei, sondern auch eine der gr\u00f6\u00dften Veran -\nstaltungen dieser Art in der ganzen Bundes -\nrepublik. So wachse die Gemeinde Borkum, die sonst 5.200 Einwohner z\u00e4hle, dank der \nVeranstaltungsteilnehmer und ihrer Mitrei -\nsenden um \u00fcber 2.500 K\u00f6pfe an. Windhorst \ndankte deshalb der Stadt und den Borkumer \nWirtschaftsbetrieben f\u00fcr die freundliche Auf -\nnahme der G\u00e4ste aus Westfalen. \nBorkumer Kliniken unterst\u00fctzen \nFortbildungswoche\nBesonderen Dank richtete der Kammerpr\u00e4 -\nsident an die Borkumer Kliniken, ohne deren \nlogistische und personelle Unterst\u00fctzung die \nDurchf\u00fchrung zahlreicher Veranstaltungen \nnicht denkbar sei \u2013 stellvertretend nannte Dr. Windhorst Jalal Gholami (Chefarzt der Nord-\nseeklinik der DRV Rheinland und des Rehazen -\ntrums Borkum der DRV Bund), Dr. Ralf Gon-\nschewski (Chefarzt der Knappschafts-Klinik \nBorkum) und Dr. Hermann Linzmeier (\u00c4rztli -\ncher Direktor des Fachklinikums Borkum). Er \nstellte zudem den gro\u00dfen Einsatz der Mitar -\nbeiterinnen und Mitarbeiter der Fortbildungs -\nakademie unter \u00c4rztekammer-Ressortleiterin Elisabeth Borg heraus, die in monatelanger \nVorbereitung daf\u00fcr sorgten, \u201edass das R\u00e4der -werk stets perfekt l\u00e4uft\u201c . Ein weiterer Dank \nging an die Unternehmen aus der pharmazeu -\ntischen und medizintechnischen Industrie, die die Borkumwoche auch in diesem Jahr unter -\nst\u00fctzten.\nFortbildung und Familie \nauf Borkum verbinden\nHerausgenommen aus dem Tagesgesch\u00e4ft \n\u00e4rztlicher Arbeit biete der Aufenthalt auf der \nNordseeinsel nicht nur exzellente Fortbil -dungsm\u00f6glichkeiten und Raum f\u00fcr kollegialen \nAustausch, sondern auch die Gelegenheit, Be -\nruf und Familie beim gemeinsamen Inselauf -\nenthalt miteinander zu kombinieren. Das sei ein weiteres wichtiges Argument f\u00fcr die Bor -\nkumwoche, fand der \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident \u2013 \u201edenn auf diesem Gebiet gibt es immer noch viel zu tun\u201c .\nAls stellvertretende B\u00fcrgermeisterin und nie-\ndergelassene Kollegin begr\u00fc\u00dfte Dr. Monika \nHarms die Kongressteilnehmer, die auch in \ndiesem Jahr nicht nur aus Westfalen-Lippe, sondern aus der ganzen Bundesrepublik an -\ngereist waren. \u201eWenn die Aufrufe f\u00fcr Sono -\ngrafie-Probanden aush\u00e4ngen, wissen wir Borkumer: Es ist wieder soweit\u201c, berichte-\nte sie launig, dass die vier niedergelassenen \nBorkumer \u00c4rztinnen und \u00c4rzte anschlie\u00dfend f\u00fcr die \u201eNachbereitung der vielen Ergebnisse \nund Empfehlungen\u201d aus zahllosen Untersu-\nchungen zust\u00e4ndig seien. Schlie\u00dflich seien die Borkumer dank der vielen Ultraschallkurse \ndie wohl am besten sonografierte Einwohner -\nschaft einer deutschen Stadt.\n\u00c4rzte-Nachwuchs fehlt auf der Insel\nDoch auch die Insel habe ihre Probleme, be -\nrichtete B\u00fcrgermeisterin Harms. Zwar stand \nnoch im Mai das Richtfest f\u00fcr das neue Insel -\nkrankenhaus an, das einen weiteren Abschnitt \ndes Borkumer Gesundheitszentrum bilde. \nDoch zu den 5.200 Borkumern k\u00e4men Jahr \nGastgeber und G\u00e4ste auf Borkum: Stellvertretende B\u00fcrgermeisterin Dr. Monika Harms (3. v. r.) begr\u00fc\u00dfte Prof. Dr. Klaus Hupe \n(Ehrenvorsitzender der Akademie), Prof. Dr. Bernhard Lembcke (Akademievorstand), Prof. Dr. Ingo Flenker (Ehrenp\u00e4sident der \n\u00c4KWL), Elisabeth Borg (Ressortleiterin Fortbildung der \u00c4KWL), Dr. Klaus Reinhardt (Vizepr\u00e4sident der \u00c4KWL), Prof. Dr. Falk \nOppel (Vorsitzender der Akademie), Dr. Michael Schwarzenau (Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4KWL) und \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident \nDr. Theodor Windhorst (v. l. n. r.) zur Er\u00f6ffnung der Fort- und Weiterbildungswoche.  Fotos: kd\nSchon zum Er\u00f6ffnungsabend waren mehrere hundert Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Borkumwoche in den gro\u00dfen Saal \nder \u201eKulturinsel\u201d gekommen.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13TITELTHEMA  11\nf\u00fcr Jahr 250.000 G\u00e4ste, die versorgt werden \nm\u00fcssten. \u201eGerade in der Niederlassung fehlt \nuns auf der Insel der Nachwuchs.\u201c Zwar sei \nder Praxisalltag manchmal stressiger als auf dem Festland \u2013 \u201evier Praxen teilen sich alle \nNotdienste\u201c \u2013 doch sorge die Insellage daf\u00fcr, \ndass der Arztberuf sich auf Borkum sehr inte-ressant und befriedigend gestalte. \u201eVielleicht \nkommt ja einer von Ihnen w\u00e4hrend seines \nAufenthaltes auf die Idee, dass sein Lebens-mittelpunkt auch auf einer Insel sein k\u00f6nnte\u201c, \nhoffte Dr. Harms. F\u00fcr die Borkum-Stammg\u00e4s-\nAus dem \u201eBeiprogramm\u201c der Bor -\nkumwoche haben sich die Konzerte in der evangelisch-lutherischen In -\nselkirche l\u00e4ngst befreit, die Musiker \nziehen auch andere Inselg\u00e4ste und \nEinheimische an. Die Reihen der \nChristuskirche waren voll besetzt, als Dr. Helfried Waleczek und David \nSalomon Jarqu\u00edn zu einer musikali -\nschen Reise durch f\u00fcnf Jahrhunder -\nte einluden. Kein Wunder \u2013 bereits vor zwei Jahren hatten Trompeter \nJarqu\u00edn und der Chirurg und Orga -\nnist Dr. Waleczek an gleicher Stelle \nihre Visitenkarte hinterlassen. Das \nDuo wusste erneut zu \u00fcberzeugen: Mit Werken von Mil\u00e0n, Bach, H\u00e4n -\ndel, Franck, Hansen, Muschel und \nMailly kamen sowohl Orgel wie \nauch Trompete zu ihrem Recht, be-vor Jean-Baptiste Arbans \u201eFantasie \nBrillante\u201c beide Musiker zum tem-\nporeichem Wettstreit trieb \u2013 Stan-ding ovations belohnten das Duo. \nNach dem Musikerlebnis bleibt eine \nSpende f\u00fcr einen guten Zweck: Der Erl\u00f6s des Benefizkonzertes kommt \nu. a. der \u201eHochandenhilfe\u201c zugute, \nmit der die \u00c4rztekammer ein Hos-pital im peruanischen Andino un-\nterst\u00fctzt.\n   BENEFIZKONZERT \nStanding ovations im Kirchenkonzert \n\u201eIch habe nichts gegen St\u00f6rungen \u2014 aber wenn Sie es bitte vorher ank\u00fcn -\ndigen w\u00fcrden\u201d: Piet Klocke alias Professer Schmitt-Hindemith.\nte gab die B\u00fcrgermeisterin gern \neinen Einblick in die Entwicklung \nder Insel, die seit M\u00e4rz von der \nEuropean Centre for Allergy Re -\nsearch Foundation (ECARF) als \n\u201eallergikerfreundlich\u201c zertifiziert \nist: K\u00fcstenschutz-Bauma\u00dfnahmen \nund Modernisierung der Strand -\npromenade geh\u00f6rten ebenso dazu \nwie Stra\u00dfenbau und das geplan -\nte Verkehrskonzept: \u201eWir m\u00fcssen \njeden Tag 3000 Fahrr\u00e4der auf der \nStrandpromenade unterbringen.\u201c \nBevor es an die medizinischen \nInhalte der Fort- und Weiterbil -\ndungswoche ging, stand beim Er-\n\u00f6ffnungabend noch ein professo -\nraler Vortrag der besonderen Art an: als \u201eProf. Schmitt-Hindemith\u201c bot der Kabrettist Piet Klocke tie -\nfe Einblicke in die Evolutionsge-schichte \u2013 zumindest teilweise, denn wirklich vollenden mochte \ner kaum einer seiner informations -\ngeladenen S\u00e4tze. Stockend, aber \ngleichwohl im Expresstempo ging \nes vom Einzeller \u00fcber die Qualle bis zur Hum -\nmel \u2013 \u201eund die hat ja  vom Fliegen \u00fcberhaupt \nkeine Ahnung. Keine Hummel sieht sich, be -\nvor sie losfliegt, auch nur mal die Strecke an\u201c . Der Mensch als Nummer eins in der Liste der Mit Marimbaphon und vielen anderen Schlaginstrumenten \nsetzte \u201eBi-Cussion\u201d aus Bielefeld musikalische Akzente beim \nEr\u00f6ffnungsabend. \nEvolution \u2013 \u201eHummeln kommen irgendwo bei \nNummer 200\u201c \u2013 hat andere Probleme: \u201eFern -\nsehen ohne Werbung? Das gibt es heute doch nur noch w\u00e4hrend der Darmspiegelung.\u201c\n   \nDr. Helfried Waleczek (l.) und David Salomon Jarqu\u00edn spielten in der evangelisch-\nlutherischen Kirche auf Borkum Werke f\u00fcr Trompete und Orgel.06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 12  TITELTHEMA\nBorkumer\nBilderbogen I\nErster Treffpunkt des Tages f\u00fcr die Borkumwochen-Teilnehmer: \ndie Registrierung im Tagungsb\u00fcro der Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche \nFortbildung (1) | Dr. Eugen Engels (r.) demonstrierte bei einem \nFortbildungsseminar klinische Tests an Knochen, Gelenken, Muskeln und Nerven (2) | Schriftenstand mit D\u00fcnenblick: Die \nAkademie pr\u00e4sentierte in der Borkumer \u201eKulturinsel\u201d ihr um -\nfangreiches Veranstaltungsprogramm (3) | Neuer Arztausweis \ninklusive: Wer wollte, konnte den Fortbildungsaufenthalt auf \nBorkum nutzen und bei der Meldestelle der \u00c4rztekammer seinen \nzuvor beantragten eArztausweis light abholen und auch gleich freischalten lassen. (4)\n1\n2 34WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13TITELTHEMA  13\n\u201eDivide et impera \u2014 das macht uns schwach\u201d\nBerufspolitischer Abend: \u00c4rzte sollten sich in der Gesundheitspolitik engagieren \u2014 aber solidarisch  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nagen Sie deutlich, was Sie wollen\u201c: \nBeim berufspolitischen Abend der \n\u00e4rztlichen K\u00f6rperschaften w\u00e4hrend der \nBorkumwoche forderte Kammerpr\u00e4sident Dr. \nTheodor Windhorst von seinen Kolleginnen \nund Kollegen ein klares Votum ein. \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte, so der Appell der Spitzen von \u00c4rz -\ntekammer und Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung, \nm\u00fcssen sich in der Gesundheitspolitik enga -\ngieren. \u201eMachen wir uns klar: Wir sind ein \nMangelberuf\u201c, erkl\u00e4rte KVWL-Vorsitzender Dr. \nWolfgang-Axel Dryden, \u201eund lassen Sie uns \ndieses Pfund nutzen.\u201c\nGelegenheiten zum gemeinschaftlich getra -\ngenen Protest g\u00e4be es reichlich \u2013 zum Beispiel \nin Sachen Patientenrechtegesetz. \u201eDieses Ge -\nsetz wird uns noch heftigst in den R\u00fccken fal-len\u201c, prophezeite \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. Theodor Windhorst. Das beste am Gesetz sei \nnoch sein Name. \u201eWer wollte schon dagegen \nsein, dass die Rechte von Patienten verbessert werden?\u201c Doch die neu in das B\u00fcrgerliche \nGesetzbuch aufgenommenen Paragrafen ko -\ndifizierten keineswegs nur die bereits beste -\nhende Situation. \u201eErstmals ist im Gesetz ein ,Behandlungsvertrag\u2019 hinterlegt\u201c, erl\u00e4uterte \nWindhorst. \u201eDas ist zwar noch kein ,Werkver-trag\u2019 mit Garantie und R\u00fcckgaberecht, aber \nkurz davor\u2026\u201c \nBehandlungsvertrag \u2013 das bedeute, dass \nder Arzt ein \u201eDienstverh\u00e4ltnis\u201c eingehe. \u201eAls \nHelfer und Heiler sind wir da offenbar nicht gefragt, das Wort ,Arzt\u2019 kommt in den Para -\ngrafen gar nicht vor.\u201c Patienten seien dem -\nnach nur noch \u201ePersonen\u201c, \u00c4rzte w\u00fcrden zu \u201eBehandelnden\u201c . \u201eEs nervt, dass sich \u00c4rzte so \ndiskriminieren lassen m\u00fcssen.\u201c\nSicher: Therapeutische Aufkl\u00e4rung m\u00fcsse sein, \nbekr\u00e4ftigte der Kammerpr\u00e4sident. Die im Pati-\nentenrechtegesetz vorgegebene Form sei je -\ndoch eine gro\u00dfe Erschwernis in der t\u00e4glichen \nArbeit in Krankenhaus und Praxis. \u201eWir k\u00f6n-\nnen doch nicht nach Checkliste aufkl\u00e4ren, das muss schon pers\u00f6nlich, klar und verst\u00e4ndlich \ngeschehen.\u201c Doch dadurch seien \u00c4rzte immer \nmehr in Dokumentationsarbeit statt in der \nTherapie engagiert. \u201eIch halte dieses Gesetz \nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und vertrauenssch\u00e4digend\u201c, fasste Dr. Windhorst seinen Unmut zusam -\nmen. \u201eDass angesichts eines solchen Gesetzes ein Aufschrei ausbleibt, \u00e4rgert mich.\u201c\nWie einzelne Missst\u00e4nde pauschal auf ei -\nnen ganzen Berufsstand \u00fcbertragen werden, \nzeigt sich auch beim Thema \u201eKorruption im Gesundheitswesen\u201c . Zwar stellte der Bundes-\ngerichtshof im vergangenen Jahr fest, dass \nniedergelassene \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u201eunbe -\nstechlich\u201c seien, dass im seinerzeit verhandel-\nten Fall aber dennoch korrumptives Verhalten \nvorlag. \u201eDas erzeugte Handlungsdruck\u201c, er -\nl\u00e4uterte \u00c4rztekammer-Vizepr\u00e4sident Dr. Klaus \nReinhardt, als er an die Vorgeschichte des ge -\nplanten \u201eAntikorruptionsgesetzes\u201c erinnerte. \nUnter Bundesgesundheitsminister R\u00f6sler habe \nes noch gehei\u00dfen, die \u201eMisstrauenskultur im Gesundheitswesen\u201c solle abgeschafft werden. \n\u201eDie neuen Gesetze tragen nicht dazu bei.\u201c \nGegenw\u00e4rtig erreiche das allgemeine \u201e\u00c4rzte-Bashing\u201c einen neuen H\u00f6hepunkt. \u201eDie Kran-\nkenkassen haben das Thema f\u00fcr sich entdeckt, \nbesonders die \u00e4rztliche Selbstverwaltung ist ihnen ein Dorn im Auge.\u201c Das Sozialgesetz -\nbuch sei f\u00fcr die Sanktionierung von \u201eBeste -\nchung\u201c jedenfalls der falsche Ort, stellte Dr. Reinhardt fest. \u201eEine solche M\u00f6glichkeit \nw\u00fcrde von den Krankenkassen mit Sicherheit missbraucht.\u201c Wenn man es denn wolle, sei \ndas Strafrecht der richtige Ort f\u00fcr eine Vor -\nschrift gegen korrumptives Fehlverhalten. \u201eAber dann nicht nur f\u00fcr \u00c4rzte, sondern f\u00fcr alle freien Berufe.\u201c\nIn der Partnerschaft der Gemeinsamen Selbst -\nverwaltung von \u00c4rzten und Krankenkassen \nist die gef\u00fchlte Temperatur schon lange eher \nniedrig. \u201eWir erleben das \u00c4rzte-Bashing in den letzten Jahren sehr schmerzhaft\u201c, res\u00fcmierte \nDr. Wolfgang-Axel Dryden, Erster Vorsitzender \ndes Vorstandes der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-gung Westfalen-Lippe. \u201eGanz gezielt\u201c werde \nvon Krankenkassen-Seite Stimmung gemacht. \nDryden erinnerte an die passgenau zum Auf -\ntakt des Deutschen \u00c4rztetags 2012 lancierte \nAnk\u00fcndigung einer Untersuchung, die gro\u00dfe \nKorruptionsanf\u00e4lligkeit von \u00c4rzten nahe legen sollte. Dabei blieb es. \u201eAuf die Studie warte \nich heute noch.\u201c \nEr erwarte, so Dr. Dryden, dass Krankenkas -\nsen \u201enicht nur lamentieren, sondern Ross \nund Reiter nennen\u201c . Eine weitere Erhebung des AOK-Bundesverbandes zu korrumptiven \nVerhalten im Gesundheitswesen, die Dryden \nins Ged\u00e4chtnis rief, w\u00e4re eine gute Gelegen -\nheit gewesen. Die Gesamtzahl der F\u00e4lle sei \ndort nicht einmal nach Berufsgruppen dif\n-\nDr. Theodor Windhorst (r.), Dr. Klaus Reinhardt (M.), Dr. Wolfgang-Axel Dryden (2. v. l.) und Dr. Gerhard Nordmann (l.) standen \nden Teilnehmern der Borkumwoche in berufspolitischen Fragen f\u00fcr die \u00c4rztekammer und die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nRede und Antwort. \u00c4KWL-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Michael Schwarzenau (2. v. r.) moderierte den Diskussionsabend der \n\u00e4rztlichen K\u00f6rperschaften.  Foto: kdS06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 14  TITELTHEMA\nferenziert gewesen. Und schon gar nicht sei \nein Bericht \u00fcber das Verhalten der Kranken -\nkassen in Sicht. \u201eDie Patienten in der Praxis sind w\u00fctend, wenn sie ihre Antr\u00e4ge abgelehnt sehen\u201c, erkl\u00e4rte Dryden. \u201eWer dann die erste \nAblehnung hinnimmt, hat schon verloren. Wer \nWiderspruch einlegt, bekommt, was er will.\u201c\nEin besonders schwieriges Terrain sind die \nHonorarverhandlungen mit den Gesetzlichen Krankenkassen in Westfalen-Lippe. Dr. Ger -\nhard Nordmann, 2. Vorsitzender der KVWL, gab einen \u00dcberblick \u00fcber die Geschehnisse, die im April zur weithin mit Ver\u00e4rgerung auf -\ngenommenen Schiedsamts-Entscheidung f\u00fcr Westfalen-Lippe gef\u00fchrt hatten. \u201eSo etwas habe ich noch nie erlebt\u201c, fasste Nordmann \ndie Verhandlungsrunden zusammen, in deren \nVerlauf die Argumentation der KV, das Hono-rarniveau in Relation zur Morbidit\u00e4t der Regi-\non zu bringen und so deutlich zu verbessern, an der Blockadehaltung der Krankenkassen \ngescheitert war. \n\u00c4KWL-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Michael \nSchwarzenau f\u00fchrte durch die anschlie\u00dfende \nDiskussion, in der immer wieder mangelnde \nSolidarit\u00e4t der \u00c4rzteschaft untereinander als eine der Hauptursachen f\u00fcr deren fehlende \nDurchsetzungskraft benannt wurde. \u201eWenn \nwir nicht lernen, miteinander Politik zu ma -\nchen, werden wir gefr\u00fchst\u00fcckt\u201c, brachte es \nProf. Herbert Rusche auf den Punkt. Auch \nKammerpr\u00e4sident Windhorst dr\u00e4ngte auf ein geschlossenes Auftreten der \u00c4rzteschaft. \n\u201eWir sind die Versorger, wir m\u00fcssen uns soli-\ndarisieren. Divide et impera \u2013 das macht uns schwach.\u201c Und Dr. Klaus Reinhardt stellte fest, \ndass es innerhalb des Berufsstandes Disziplin \nin der politischen Arbeit brauche. \u201eMan darf sich austauschen. Aber man muss am Schluss \nauch ein Mehrheitsvotum akzeptieren. Alles sp\u00e4ter wieder aufzuschn\u00fcren kostet Kraft, die \nanderswo fehlt.\u201c\nBleibt die Frage, wie der Protest formuliert \nwerden soll. Praxen schlie\u00dfen? \u201eEs hat kei -\nnen Sinn, zu Sachen aufzurufen, die Ihnen hinterher juristische Probleme machen\u201c, wies KVWL-Vorsitzender Dryden auf die begrenz-\nten Protestm\u00f6glichkeiten der Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigung hin, als das Stichwort \u201ePra-xenschlie\u00dfung\u201c die Runde machte. Patienten \ndurch Protestaktionen direkt zu treffen, sei \nunbedingt zu vermeiden, warnte ein anderer Diskussionsteilnehmer. Es wird andere Wege \ngeben m\u00fcssen: \u201eEs kann nicht l\u00e4nger darum \ngehen, mit immer neuen Gesetzen die Dul -\ndungstoleranz von uns \u00c4rzten zu testen\u201c, for-\nderte Kammerpr\u00e4sident Dr. Windhorst. \u201eWir \nhaben bislang immer alle neuen Gesetze glatt gezogen. Damit muss Schluss sein.\u201c\n   \nWie f\u00fchlt es sich an, mit Polyneuropathie zu gehen? Und wie soll man einen Inhalator in NEUES CURRICULUM MACHT SITUATION GERIATRISCHER PATIENTEN ERFAHRBAR\nSekundenschnell um Jahrzehnte gealtert\nGang setzen, wenn die Finger steif geworden \nsind? \u201eInstant Aging\u201c gab die Antwort: Bei der strukturierten curricul\u00e4ren Fortbildung \u201eGeri -\natrische Grundversorgung\u201c alterten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Sekunden um Jahrzehnte. Mit Gelenkversteifungen, Brillen, die Makuladege -\nneration simulierten und dicken Schaumstoff-Sohlen konnten sie Beeintr\u00e4chtigungen durch Krankheit und Alter ganz praktisch nachemp -\nfinden \u2013 ein eindrucksvoller Bestandteil der Veranstaltung, die in diesem Jahr erstmals auf Borkum angeboten wurde. \nUnter der Leitung von Dr. Thomas G\u00fcnnewig \n(Recklinghausen) und Bernd Zimmer (Wup -\npertal) absolvierten die Teilnehmer einen Par -\ncours mit typischen Situationen \u00e4lterer Men-schen, die allt\u00e4glich scheinen, es aber in sich \nhaben. Aufstehen mit steifen Knien, Essen \nzubereiten mit Handparese, Tabletten teilen mit steifen Fingern und ein Arztgespr\u00e4ch mit \nnachlassendem Geh\u00f6r \u2013 \u201esie absolvieren alle \nMan\u00f6ver auf eigene Verantwortung!\u201c\nZu den Themen im ersten Teil des insgesamt \n60-st\u00fcndigen Curriculum, das die Qualifika-\ntion \u201eHaus\u00e4rztliche Geratrie\u201c ersetzt, geh\u00f6r -\nten auf der Nordseeinsel u. a. Besonderheiten des alten Patienten sowie Syndrome und Al-\nterspezifika ausgew\u00e4hlter Erkrankungen wie \nSturzsyndrom, Hauterkrankungen, Demenz, Depression und chronischer Schmerz. Teil \n2 des Curriculums findet im September in \nM\u00fcnster statt.\n   Steife Gelenke und eingeschr\u00e4nktes Gesichtsfeld \u2014 so werden \nschon wenige Treppenstufen zur Herausforderung.\nMit dicken Schaumstoffpolstern unter den F\u00fc\u00dfen l\u00e4sst \nsich die Unsicherheit beim Gehen durch Polyneuropathie \nnachempfinden.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13TITELTHEMA  15\n\u201eBettenabbau? Kein Untergang des Abendlandes!\u201d\nG\u00fcnter Garbrecht spricht beim Marburger Bund auch Klinik-Schlie\u00dfungen an  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nrztemangel und Medizin-Studienpl\u00e4tze, \nBettenabbau und Klinik-Schlie\u00dfungen \n\u2013 G\u00fcnter Garbrecht ist durchaus nicht \nimmer einer Meinung mit der \u00c4rzteschaft, \nwenn es um Richtungsentscheidungen f\u00fcr \ndas Gesundheitswesen der Zukunft geht. \nBeim berufspolitischen Abend des Marburger Bundes w\u00e4hrend der Borkumwoche legte der \nVorsitzende des Gesundheitsausschusses im \nnordrhein-westf\u00e4lischen Landtag dar, welchen Weg Gesundheitspolitik seiner Ansicht nach \neinschlagen sollte. Der SPD-Abgeordnete \nmachte zugleich deutlich: \u201eGesundheits- und Sozialpolitik sind in NRW anders getaktet als \nandere Politikbereiche. Sie brauchen ein ho -\nhes Ma\u00df an Konsens.\u201c\nProf. Dr. Ingo Flenker, 2. Vorsitzender des Mar-\nburger-Bund-Landesverbandes, freute sich, nach einer Reihe von \u201eAdministratoren\u201c des \nGesundheitswesens diesmal einen \u201eEntschei-\nder\u201c beim traditionsreichen berufspolitischen Abend zu Gast zu haben. Schlie\u00dflich stehe \ndie Gesundheitspolitik angesichts demografi-\nschen Wandels und wachsender Versorgungs -\naufgaben vor gro\u00dfen Herausforderungen.\n\u201ePr\u00e4vention war bisher kein Ruhmesblatt\u201dDer Anspruch, den die Deutschen an ihr Ge -\nsundheitswesen mit umfassender medizi -\nnischen Versorgung stellten, sei in der Tat \nhoch, gab G\u00fcnter Garbrecht zu bedenken. \nGleichzeitig w\u00fcrden die Ressourcen des Ge -\nsundheitswesens nicht optimal genutzt. \u201eDa \nist noch viel Luft nach oben.\u201c Von der be -kannten Definition, dass Gesundheit mehr \nist als nur die Abwesenheit von Krankheit, \nsei man in Deutschland jedenfalls noch weit \nentfernt. Den Part der Politiker sah Garbrecht dabei durchaus kritisch: \u201eGesundheitspolitik \nbeinhaltet ja nicht nur Kuration und Pflege, \nsondern auch Pr\u00e4vention. Und speziell die Pr\u00e4vention war bislang kein Ruhmesblatt.\u201c  \nF\u00fcr den Landtagsabgeordneten stand jedoch fest: \u201eGesundheitspolitische Zielsetzung ist in weiten Teilen nicht deckungsgleich \nmit volkswirtschaftlicher Effektivit\u00e4t und \nbetriebswirtschaftlicher Effizienz.\u201c Gleichwohl sei er f\u00fcr Wettbewerb \u2013 \u201eeinen Wettbewerb \num qualit\u00e4tvolle Leistungen\u201c .Neue Aufgabenverteilung zwischen \n\u00c4rzten und anderen Gesundheitsberufen\nWie viele \u00c4rzte braucht das Land? \u201eWir ha -\nben nicht zu wenig \u00c4rzte, sondern zu wenig \nAllgemein\u00e4rzte\u201c, spitzte Garbrecht das \u00c4rz -\ntemangel-Problem auf die ambulante Patien -\ntenversorgung zu. Dabei k\u00f6nne eine Erh\u00f6hung der Ausbildungs-Kapzit\u00e4ten nicht die alleinige \nL\u00f6sung sein. Nur eine ver\u00e4nderte Aufgaben-Verteilung zwischen \u00c4rzten und den Ange -\nh\u00f6rigen nicht-\u00e4rztlicher Gesundheitsberufe k\u00f6nne Entlastung bringen. Kritik, dass die Ver -\nantwortung f\u00fcr Diagnostik und Therapie nicht \nteilbar sei und die Substitution \u00e4rztlicher Auf -Gesundheitsausschuss-Vorsitzender G\u00fcnter Garbrecht (r.)., hier mit dem 2. MB-Landesvorsitzenden Prof. Dr. Ingo Flenker (2. v. \nr.), \u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. Theodor Windhorst und \u00c4KWL-Ressortleiterin Elisabeth Borg, stellte auf Borkum Entwicklungs -\nm\u00f6glichkeiten der nordrhein-westf\u00e4lischen Gesundheitspolitik zur Diskussion.\u00c4\nHilfe bei Depressionen, Sucht, Burn-out und Angstst\u00f6rungen Zur\u00fcck ins Leben\nSchnelle und nachhaltige Hilfe durch hochintensive und individuelle Therapien f\u00fcr \nPrivatversicherte und Beihilfeberechtigte. Grundlage des Heilungsprozesses bildet das individuelle emotionale Profil und der achtsame Umgang mit den Ressourcen unserer Patienten. Eine Sofortaufnahme ist auch im akuten Krankheitsstadium m\u00f6glich. Direktkontakt zu unseren Chef\u00e4rzten finden Sie unter www.oberbergkliniken.de\nDie Standorte: Berlin/Brandenburg, Schwarzwald, Weserbergland Beratung und Infos (kostenfrei)\n 0800 32 22 322\nImageanzeige Oberberg\nZielgruppe Einweiser\nMedium: Westf\u00e4lisches \n\u00c4rzteblattGr\u00f6\u00dfe: 1/4 Seite / 185 x 61 mmErscheint: monatlichFarbe: 1cKosten: 660,00 \u20ac abzgl. Mengen- und AE-Rabatt= 564,30 \u20ac\nTel. 0331.505843006|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 16  TITELTHEMA\ngaben den gesetzlich verbrieften Facharzt-\nStandard gef\u00e4hrde, nahm G\u00fcnter Garbrecht \ngelassen hin. \u201eIm Laufe der Zeit werden sich \ndiese Fragen ganz anders stellen. Ideologische Positionen werden sich an der Realit\u00e4t der \nVersorgung abschleifen.\u201c\nDiese Versorgungsrealit\u00e4t werde noch andere, \nweiter reichende Ver\u00e4nderungen bewirken. So \ngelte es nicht nur, die Grenzen zwischen Ver -\nsorgungssektoren abzubauen, sondern auch \nOrganisationsstrukturen etwa in der Arbeit \nniedergelassener \u00c4rzte zu \u00fcberdenken. \u201eMedi -\nzinische Versorgung in der Fl\u00e4che werden wir \nnur in Verbundstrukturen gew\u00e4hrleisten k\u00f6n -\nnen.\u201c Zur Diskussion steht zudem nach G\u00fcnter \nGarbrechts Ansicht die \u201edoppelte Facharzt -\nschiene\u201c, die unn\u00f6tig knappe Ressourcen ver -\ngeude. Die Zahl ausgebildeter \u00c4rzte lasse sich nicht beliebig vermehren, deshalb m\u00fcsse \u00fcber \nihre Verteilung im Gesundheitssystem nach -\ngedacht werden. \u201eDie Frage nach der doppel -\nten Facharztschiene muss gestellt werden, aber nicht im Sinne eines ja oder nein. Es gibt \nbestimmt auch hier einen Mittelweg.\u201c \nAuch f\u00fcr die Kliniken des Landes Nordrhein-\nWestfalen stehen mit dem neuen Kranken -\nhausplan \u00c4nderungen an. G\u00fcnter Garbrecht \nskizzierte den bisherigen Verlauf der Planun-\ngen und die Stellungnahme der parlamen -\ntarischen Gremien zu dem Planungswerk. \nNur auf Bettenzahlen zu schauen, greife bei \nder Bewertung des Planentwurfs allerdings zu kurz. Krankenhausschlie\u00dfungen sind f\u00fcr \nGarbrecht kein Tabu: \u201eEs w\u00e4re kein Untergang \ndes Abendlandes, wenn Betten abgebaut w\u00fcr -\nden.\u201c\nGerade im l\u00e4ndlichen Bereich, so Garbrecht, \nl\u00f6sten sich Probleme in einigen Bereichen \nbereits dann, wenn Kliniken zu einer guten \nregionalen Zusammenarbeit zusammenf\u00e4n-den. Diese Kooperation ende jedoch leider, je \nnach Tr\u00e4gerschaft der H\u00e4user, mitunter schon \nan Bistums- oder Konfessiongrenzen. Im Bal -\nlungsraum Ruhrgebiet hingegen gebe es im-\nmer noch ein strukturelles \u00dcberangebot an \nKrankenh\u00e4usern. Allgegenw\u00e4rtig bleiben die Probleme, sowohl im \u00e4rztlichen als auch im \npflegerischen Dienst Stellen zu besetzen. \u201eDas \nAusma\u00df des Einsatzes von Honorar\u00e4rzten halte ich f\u00fcr nicht vertretbar\u201c, stellte G\u00fcnter \nGarbrecht dazu klar.\nGro\u00dfen Wert lege die Landesgesundheits -\npolitik auf die akademische Ausbildung von \nGesundheitsberufen. So spreche sich der Ge -\nEigentlich w\u00e4re alles ganz \neinfach. \u201eMenschen sind in anderen L\u00e4ndern nicht an -\nders krank\u201c, bringt Dr. Sol -\nmaz Golsabahi-Broclawski auf den Punkt, was eigent -\nlich einleuchtend ist. Doch warum kommt es dann immer wieder zu Miss-\nverst\u00e4ndnissen und Pro-\nblemen, wenn \u00c4rzten im Sprechzimmer Patienten mit \nMigrations-Vorgeschichte \ngegen\u00fcber sitzen? \u201eTrans -\nkulturelle Kompetenz\u201c kann \nhelfen, Stolpersteine zu \numgehen \u2013 erstmals bot die Borkumwoche in die-\nsem Jahr Gelegenheit, sich \ninterdisziplin\u00e4r aus allge-mein\u00e4rztlich-internistischer und psychiatrischer Sicht dem Thema zu n\u00e4hern.\nKulturoffenheit gefragtDas Entstehen eines ver -\ntrauensvollen Verh\u00e4ltnis-\nses ist dabei keine Frage \nbesonderer Toleranz oder \nKulturoffenheit, meint Dr. Golsabahi-Broclawski. Pro-\nblematisch k\u00f6nne es jedoch \nwerden, wenn ein Arzt dar-auf setze, f\u00fcr eine erfolgrei -\nche Behandlung werde der Patient sich schon anpassen \u2013 auf Patientenseite gebe es \nn\u00e4mlich die gleichen \u00dcberle-\ngungen\u2026Das Spektrum des dreit\u00e4gi-gen Seminars deckte zahl -\nreiche Situationen aus der \n\u00e4rztlichen Praxis ab: Dr. \nGolsabahi-Broclawski the-matisierte den Umgang im \nWartezimmer, das Vermei-\nden von Missverst\u00e4ndnissen sowie Riten und Tabus an -\nderer Kulturen ebenso wie transkulturelle Aspekte von Depression und Demenz. \nPD Dr. Anton Gillessen gab \nein Update zu Tuberkulose, Hepatitis, HIV und ande -\nren Infektionskrankheiten, Dr. Gabriele Bonatz stellte transkulturelle Aspekte aus \nGyn\u00e4kologie und Urologie \nvor.   NEUES KURSANGEBOT ER\u00d6FFNET INTERDISZIPLIN\u00c4RE SICHT\nTranskulturelle Kompetenz in Klinik und PraxisAkademie-Vorsitzender Prof. Falk Oppel f\u00fchrte in das neue \nKursangebot der Akademie auf Borkum ein, Dr. Solmaz \nGolsabahi-Broclawski leitete den ersten Themenblock der \nVeranstaltung. \nsundheitsausschuss auch f\u00fcr die anf\u00e4ngliche \n\u00dcberbelegung von Ausbildungsjahrg\u00e4ngen \naus, um die Ausbildungskapazit\u00e4ten voll aus -\nnutzen zu k\u00f6nnen. Nicht zufrieden war der \nGesundheitsausschuss-Vorsitzende hingegen \nmit der Stellung der Allgemeinmedizin im \nuniversit\u00e4ren Ausbildungsbetrieb. Hier k\u00f6nne der Staat nur wenig Einfluss nehmen \u2013 \u201eau\u00dfer \ner zahlt\u201c . Fraglich blieb f\u00fcr Garbrecht auch der \n\u201eKlebe-Effekt\u201c, der Absolventen im Umkreis \nihres Studienortes f\u00fcr die regionale Patien-\ntenversorgung halten soll. \u201eDas m\u00fcsste noch \nweiter evaluiert werden\u201c, forderte er. Positiv sah Garbrecht, dass das Land die Aka -\ndemisierung nicht-\u00e4rztlicher Gesundheitsbe -\nrufe vorantreibe. Hier k\u00f6nne auf eine Vielzahl von Hochschulen zur\u00fcckgegriffen werden, \u201edarunter wahre Juwele\u201c . Auf die Frage, wer \ndenn die akademischen Gesundheitsberufe \nentsprechend ihrer Qualifikation entlohnen solle, entgegnete der Abgeordnete, dass das \nDogma der Beitragssatzstabilit\u00e4t im Gesund-\nheitswesen in die falsche Richtung weise. \n\u201eWenn man ein bestimmtes Ma\u00df an Leistung \nwill, muss man auch ein entsprechendes Ma\u00df \nan Beitr\u00e4gen in Kauf nehmen.\u201c    WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13TITELTHEMA  17\nBorkumer\nBilderbogen II\nEndoskopiepraxis am Schweinemodell in \nder Nordseeklinik, hier mit PD Dr. Anton \nGillessen (l.) (1) | Notfalltraining mit not -\nfallmedizinischen \u00dcbungen \u2014 Kursleiter \nDr. Achim R\u00f6per wird mit kollegialer Hilfe \nnicht lange \u201ebewusstlos\u201d am Boden blei -\nben... (2) | Inselbahn im Halteverbot \u2014 der \nbunte Kleinbahn-Zug bringt die meisten \nTeilnehmer der Fortbildungswoche vom \nF\u00e4hranleger in die Stadt Borkum. (3) | Sonographieren in der Turnhalle: Die Bor-\nkumwoche bietet fast das gesamte Spek -\ntrum an Ultraschallkursen, hier mit Prof. Dr. Bernhard Lembcke. (4)1\n2 3406|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 18  TITELTHEMA\nEin Deich gegen den \u201eKrebs-Tsunami\u201d\nHandlungsfelder des Nationalen Krebsplans bei der Borkumwoche  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nei der Perspektive f\u00fcr die kommenden \nJahre gab es f\u00fcr Prof. Dr. Wolff Schmie -\ngel nichts zu besch\u00f6nigen: \u201eWir stehen \nvor einem Krebs-Tsunami\u201c, lie\u00df der Pr\u00e4sident der Deutschen Krebsgesellschaft keinen Zwei -\nfel daran, dass die Versorgung krebskranker Patienten in den kommenden Jahren zu einer wahren Herkulesaufgabe nicht nur f\u00fcr \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte, sondern f\u00fcr das gesamte Gesundheitswesen wird. Diese Aufgabe unter den Vorzeichen knapper Ressourcen zu be -\nw\u00e4ltigen, soll der Nationale Krebsplan helfen. Den Teilnehmern der Borkumwoche stellte Prof. Schmiegel den nach f\u00fcnfj\u00e4hriger Arbeit \nerreichten aktuellen Stand von Handlungsfel -\ndern und Zielen vor.\nKrebserkrankungen \nwerden zur h\u00e4ufigsten Todesursache\nBis zu 600.000 Krebs-Neuerkrankungen pro \nJahr werden bis 2030 erwartet, 30 Prozent mehr als heute. In der Folge w\u00fcrden Krebser -\nkrankungen nicht nur zur h\u00e4ufigsten Todesur -\nsache avancieren \u2013 \u201eKrebs wird auch zu einer ,chronischen Erkrankung\u2018, die sich \u00fcber lange \nZeit mit Medikamenten bei Erhaltung der Le -\nbensqualit\u00e4t stabilisieren wird.\u201c  \nNeben dem individuellen Patientenschick -\nsal gelte es aber auch, die \u00f6konomische Last \ndurch Krebserkrankungen in den Blick zu neh -\nmen, erl\u00e4uterte Prof. Schmiegel. Diese falle h\u00f6her aus als bei anderen Krankheiten, hohe Kosten entst\u00fcnden u. a. durch extrem hoch -\npreisige Medikamente. Absehbar sei zudem, dass die Nachfrage nach \u00e4rztlichen Leistun -\ngen f\u00fcr Krebs-Patienten stark steigen werde, \ndieser Bedarf aber bei weitem nicht gedeckt \nwerden k\u00f6nne. \u201e\u00c4rzte wachsen nicht im glei -\nchen Tempo nach.\u201c Auch w\u00fcrden die Anfor-\nderungen an die Versorgung der Patienten \nimmer komplexer. Krebs ist nicht gleich Krebs \u2013 dies erfordere intensivere Aus- und Fortbil -\ndung, aber auch verst\u00e4rkte interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit.\nDer von Bundesgesundheitsministerium, \nDeutscher Krebsgesellschaft, Deutscher \nKrebshilfe und der Arbeitsgemeinschaft Deut -\nscher Tumorzentren initiierte Plan erfasst vier \nHandlungsfelder, f\u00fcr die 13 Handlungsziele \nProf. Dr. Wolff Schmiegelund 100 Empfehlungen entwickelt wurden \u2013 eini-\nge von ihnen stellte Prof. \nSchmiegel beispielhaft vor. \nVor wenigen Wochen \nr\u00fcckte das Krebsplan-Handlungsfeld \u201eWeiterent-\nwicklung der Krebsfr\u00fch -\nerkennung\u201c in den Blick: \nAm 9. April trat das Krebs -\nregister- und Fr\u00fcherken-nungsgesetz in Kraft, das u. a. die Inanspruchnahme \nvon Fr\u00fcherkennungsunter-\nsuchungen verbessern soll. Bislang kommt offenbar \nnichts gegen die Fr\u00fcherkennungs-M\u00fcdigkeit \nder Deutschen an: Im Jahr 2004 h\u00e4tten sich noch 100.000 Menschen mehr einer Darm -\nspiegelung unterzogen als sechs Jahre sp\u00e4ter. Prof. Schmiegel warb f\u00fcr eine umfassende und sachgerechte Patienteninformation. Denn \nnoch sei die Teilnahmerate an den Fr\u00fcherken -\nnungsuntersuchungen \u201eunbefriedigend nied -\nrig\u201c \u2013 und das bei einer insgesamt sicheren Untersuchung, die zudem, wenn Polypekto-\nmien durchgef\u00fchrt w\u00fcrden, das Risiko f\u00fcr sp\u00e4tere Krebs-Neuerkrankungen stark redu -\nzieren helfe.\nAuch die Weiterentwicklung der onkologi -\nschen Versorgungsstrukturen ist ein Hand -\nlungsfeld des Nationalen Krebsplans. Eine \nVereinheitlichung der Zertifizierung geh\u00f6re ebenso dazu wie die Be-reitstellung evidenzba-\nsierter Leitlinien, erl\u00e4u -\nterte Prof. Schmiegel. Das \nKonzept der Krebszentren \nhilft, diese Leitlinien in \nder t\u00e4glichen Behand-lung von Krebspatienten \numzusetzen. Schmiegel \nstellte das Zusammenspiel von Organzentren, on -\nkologischen Zentren und Comprehensive-Cancer-Zentren vor und versuchte \nBedenken zum Begriff des \n\u201eZentrums\u201c auszur\u00e4umen. \u201eSo ein Zentrum ist kein \nmonolithischer Block, sondern eine Einrich -\ntung, die daf\u00fcr sorgt, dass ein Patient nicht \u201everloren geht, sondern zur richtigen Zeit in \nder richtigen Behandlung ist.\u201c\nEin weiteres Anliegen des Nationalen Krebs -\nplans ist die Schaffung fl\u00e4chendeckender \nKrebsregister. Noch sei die Bundesrepublik, was die Register-Strukturen angeht, ein Fli -\nckenteppich; die Qualit\u00e4t der Daten spanne sich von \u201ehervorragend\u201c bis \u201enicht vorhan -\nden\u201c, bedauerte Prof. Schmiegel. Er hoffte auf \nden durch das neue Krebsregistergesetz be -\nf\u00f6rderten Ausbau, der unter Ber\u00fccksichtigung \nvon Datensparsamkeit endlich eine aussage -\nkr\u00e4ftige onkologischen Qualit\u00e4tsberichter -\nstattung im ganzen Land erm\u00f6glichen sollte.  \n   B\nVORANK\u00dcNDIGUNG\nBorkum 2014\nDer Termin f\u00fcr die 68. Fort- und Weiterbildungswoche der Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL \nsteht bereits fest:\n10. Mai bis 18. Mai 2014 WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13KAMMER AKTIV  19\nWann ist der Arzt    \nein \u201eguter\u201d Arzt?\nEinladung zum 6. Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag am 5. Juli \nann ist der Arzt ein guter Arzt? Die \nAntworten auf diese Frage fallen je \nnach Sichtweise h\u00f6chst unterschied -\nlich aus und illustrieren so den Zwiespalt, \nin dem \u00c4rztinnen und \u00c4rzte heute in ihrer \nArbeit zwischen Altruismus und \u00f6konomi -\nschen Inter essen stecken: Selbstverst\u00e4ndlich \nsollen sie sich mit all ihrer Kraft dem Men -\nschen widmen \u2013 salus aegroti suprema lex. \nDoch dann sind da auch noch \u00f6konomische \nKennzahlen und der enge Rahmen des Sozial -\ngesetzbuches, die immer mehr die \u00e4rztlichen \nM\u00f6glichkeiten begrenzen. Ob und wie sich \nbeide Seiten verbinden lassen, ist die Leitfra -\nge des 6. Westf\u00e4lischen \u00c4rztetages am 5. Juli \n2013 in M\u00fcnster.\nVortr\u00e4ge und Diskussion\n\u00c4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. Theodor Wind -\nhorst l\u00e4dt dazu alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ins \n6. WESTF\u00c4LISCHER \u00c4RZTETAG\nZwischen Altruismus \nund \u00f6konomischen Interessen: \nWann ist der Arzt \nein \u201eguter\u201d Arzt?\nFreitag, 5. Juli 2013\n15.00 bis 19.00 Uhr\n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe 210\u2013214, 48147 M\u00fcnster\nBegr\u00fc\u00dfung und Einf\u00fchrung\n Dr. med. Theodor Windhorst, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nGru\u00dfwort\nDr. med. Wolfgang-Axel Dryden, 1. Vorsitzender \ndes Vorstandes der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nWestfalen-LippeGesundheitswirtschaft: \nWie viel Wirtschaft braucht Gesundheit?\n Prof. Heinz Lohmann, Gesundheitsunternehmer \nund Vorsitzender der Initiative Gesundheitswirt -\nschaft e. V.\nDas Image der \u00c4rzte in der Bev\u00f6lkerung \u2014 \nwie IGeL und Co. Ansehen und Vertrauen \ntorpedieren\n Dr. med. Magnus Heier, Arzt, Journalist und \nBuchautor\nPodiumsdiskussion: \nWie ist es heute m\u00f6glich, \nein \u201eguter\u201d Arzt zu sein?\nTeilnehmer:\n\uf067  Gregor Bornes, \n  Sprecher der BundesArbeitsGemeinschaft der \nPatientInnenstellen und \u2013Initiativen\n\uf067   Prof. Dr. med. Ferdinand M. Gerlach, \n  Vorsitzender des Sachverst\u00e4ndigenrates zur \nBegutachtung der Entwicklung im Gesund -\nheitswesen\n\uf067   Maria Klein-Schmeink MdB, \n  Sprecherin f\u00fcr Pr\u00e4vention und Patientenrech -\nte der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\uf067   Prof. Dr. Dr. Dr. h. c. Eckhard Nagel, \n  \u00c4rztlicher Direktor des Universit\u00e4tsklinikums \nEssen\n\uf067   Jens Spahn MdB, \n  Gesundheitspolitischer Sprecher der CDU/\nCSU-Fraktion\n\uf067   Ulrich Weigeldt, \n  Bundesvorsitzender des Deutschen Haus\u00e4rz -\nteverbandes e. V.\nModeration: Dr. phil. Michael Schwarzenau, \nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4KWL\nAnschlie\u00dfend Sommerfest im Garten \ndes \u00c4rztehauses.\nDie Teilnahme am Westf\u00e4lischen \u00c4rztetag ist \nkostenfrei. \nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe bittet \num Anmeldung unter E-Mail \nwestfaelischer-aerztetag@aekwl.de \noder per Fax: 0251 929-2249. \nWeitere Informationen unter \nTel. 0251 929-2042.\nDie Veranstaltung ist im Rahmen der Zertifizie -\nrung der \u00e4rztlichen Fortbildung anerkannt.PROGRAMM\u00c4rztehaus an der Gartenstra -\n\u00dfe 210\u2013214 ein. \u201e\u00dcberlagern \nheute nicht vielfach marktwirt -\nschaftliche Gebote unseren eigent -\nlichen Heilauftrag und machen uns \nzu Gesundheitsverk\u00e4ufern und die \nPatienten zu Kunden?\u201c, fragt er und for -\ndert zur Diskussion auf: \u201eM\u00fcssen wir nicht \num unsere \u00e4rztliche Entscheidungsfreiheit in \nder pers\u00f6nlichen Hinwendung zum Patienten \nk\u00e4mpfen?\u201c Impulse f\u00fcr diese Diskussion gibt \nes unter anderem in zwei einf\u00fchrenden Vor -\ntr\u00e4gen. Prof. Heinz Lohmann, Gesundheits -\nunternehmer und Vorsitzender der Initiative \nGesundheitswirtschaft, beleuchtet die Frage, \nwieviel \u201eWirtschaft\u201d die Gesundheit braucht. \nDer Arzt und Buchautor Dr. Magnus Heier be -\ntrachtet anschlie\u00dfend das Image der \u00c4rzte in \nder Bev\u00f6lkerung \u2014 und worunter dieses Image \nleidet. Eine Gespr\u00e4chsrunde mit hochkar\u00e4tig \nbesetztem Podium wird neben der \u00e4rztlichen Sicht auch Ideen und Erwartungen aus Pers -\npektive von Patienten und Politik er\u00f6rtern.\nAuch nach dem offiziellen Programm darf \nweiterdiskutiert werden: Zum Abschluss des \n\u00c4rztetages sind alle Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer zum traditionellen Sommerfest \nder Kammer in den Garten des \u00c4rztehauses \neingeladen.\n W\n\u00a9George M Muresan \u2014 photos.com06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 20  KAMMER AKTIV\nie Forderung nach einer Bundesbe -\nh\u00f6rde zur Koordination und \u00dcber -\nwachung der \nTransplantationsme-\ndizin ist nach Ansicht \ndes Pr\u00e4sidenten der \n\u00c4rztekammer Westfa-len-Lippe (\u00c4KWL), Dr. \nTheodor Windhorst, \n\u201eabsoluter Unsinn\u201c . Unter anderem von \ndem Verband der Uni -\nversit\u00e4tsklinika wurde \ndie Einrichtung solch \neiner Beh\u00f6rde jetzt ins \nSpiel gebracht.\n\u201eIch gehe davon aus, \ndass die ge\u00e4u\u00dferten \nVorschl\u00e4ge Einzelmeinungen sind und auch \nbleiben. Es kann nicht davon gesprochen Nein zu einer Bundesbeh\u00f6rde: \u201eAbsoluter Unsinn\u201c \nWindhorst: Transplantationsmedizin braucht \u00e4rztliche Kompetenz, kein Verwaltungsdenken  von Volker Heiliger, \u00c4KWL\nDwerden, dass die \u00c4rzteschaft solch eine Bun-\ndesbeh\u00f6rde will\u201c, sagt Windhorst. Vielmehr \nsieht der \u00c4KWL-Pr\u00e4sident weiterhin die \u00c4rzteschaft in einer zentralen Rolle bei \nder Transplantationsme-\ndizin. \u201eWir brauchen hier \u00e4rztliche Kompetenz, kei-\nne Verwaltungsbeamten \nund Verwaltungsdenken, die \u00fcber die Organspen -\nde und Organverteilung befinden. Die Bundes\u00e4rz-\ntekammer hat laut Wind -\nhorst \u201eaus gutem Grund\u201c ein gesetzlich veranker -\ntes Beteiligungsrecht bei \nder medizinischen Quali-\nt\u00e4tssicherung. Ihrer Ver-\nantwortung komme die \u00c4rzteschaft bei der \nOrganspende mittels ihrer Kontrollgremien umfassend nach. Nur \u00e4rztliches Wissen k\u00f6nne \n\u00fcber die Ergebnisqualit\u00e4t bei der Organtrans -\nplantation entscheiden. \u201e\u00c4rzte sehen, ob eine Transplantation gelingen kann. \u00c4rzte sehen, ob ein gespendetes Organ und ein Organemp -\nf\u00e4nger kompatibel sind.\u201c Dies in die Befugnis von Nicht-\u00c4rzten zu legen, sei der \u201ekomplett falsche Weg\u201c, auch um das verloren gegange -\nne Vertrauen in die Transplantationsmedizin wieder zur\u00fcck zu gewinnen. \n\u201eWohin uns pures Verwaltungsdenken und \nder Blick auf \u00f6konomische Aspekte und somit Fehlanreize gebracht haben, sehen wir bei \nden Skandalen in Regensburg und G\u00f6ttingen. \nDie gesamte Transplantationsmedizin und die Bereitschaft der Bev\u00f6lkerung zur Organspen -\nde leiden bis heute erheblich darunter. Neues \nVertrauen gewinnen wir nicht durch eine neue \nBundesbeh\u00f6rde.\u201c \n er Vorstand der \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe hat sich erneut einstimmig \nf\u00fcr einen Inflationsausgleich f\u00fcr \u00c4rzte \nausgesprochen. \u201eDie Geb\u00fchrenordnungen aller \nfreien Berufe wurden durch die Bundesregie -\nrung komplikationslos dem steigenden Ver-braucherpreisindex angepasst, nur die \u00c4rzte -\nschaft bleibt au\u00dfen vor\u201c, erkl\u00e4rt der Pr\u00e4sident \nder \u00c4KWL, Dr. Theodor Windhorst, nach einer \nVorstandssitzung der \u00c4KWL. \u201eDie wirtschaftli -\nchen Belastungen in den Praxen steigen, die \nKosten galoppieren uns davon. Die Entwick-\nlung der Kosten f\u00fcr Praxismiete und Energie oder die Aufwendungen f\u00fcr das Praxispersonal \nnehmen keine R\u00fccksicht auf eine seit Jahr -\nzehnten eingefrorene Geb\u00fchrenordnung. Und \nin den letzten 30 Jahren hat es f\u00fcr uns \u00c4rzte \nkeinen reellen Inflationsausgleich gegeben\u201c, \nkritisiert der Kammerpr\u00e4sident. \u201eWir \u00c4rzte fordern eine faire und gerechte Bewertung \nunserer Arbeit. Der Arzt darf gegen\u00fcber an -\nderen freien Berufen nicht benachteiligt wer -\nden. Was wir wollen, ist einfach Gerechtigkeit. Kammervorstand will Inflationsausgleich f\u00fcr \u00c4rzte\nVergleich zu anderen freien Berufen gezogen  von Volker Heiliger, \u00c4KWL\nDJung-Mediziner d\u00fcrfen nicht durch Ungerech-\ntigkeit und Ungleichbehandlung davon abge -\nschreckt werden, in die Praxis zu gehen.\u201c \nLaut Windhorst zeigen Berechnungen des \nStatistischen Bundesamtes, dass der Verbrau-\ncherpreisindex seit 1983 um 71,6 Prozent ge -\nstiegen ist. Der Punktwert, nach dem \u00c4rzte ab -\nrechnen k\u00f6nnen, sei im gleichen Zeitraum aber nur um 14 Prozent angestiegen. \u201eDer Anstieg der Inflationsrate war also mehr als f\u00fcnfmal \nh\u00f6her als die Entwicklung des Punktwertes.\u201c \nEntsprechende Anpassung und Ausgleich sei -\nen nach einstimmiger Ansicht des \u00c4KWL-Vor -\nstandes \u201ejetzt einfach f\u00e4llig\u201c, sagt Windhorst. \nDer Vorstand kritisiert die mehr als zur\u00fcckhal -\ntende Rolle der Bundesregierung und die un -\ngerechte Behandlung der \u00c4rzteschaft durch die \nPolitik. Obwohl in der Koalitionsvereinbarung \nder derzeitigen Regierung die Umsetzung einer \nneuen GO\u00c4 noch in dieser Legislaturperiode vorgesehen sei, werde den \u00c4rzten immer noch verweigert, was bei den anderen freien Berufen wie Architekten, Anw\u00e4lten und Notaren oder \nTier\u00e4rzten bereits realisiert wurde. So seien die \nHonorare f\u00fcr Architekten in den letzten gut 25 Jahren um 30 Prozent gestiegen. Die Verg\u00fctung \nder Rechtsanw\u00e4lte sei im Jahr 2004 angepasst \nworden und die Bundesregierung sorge bei den Anw\u00e4lten zudem f\u00fcr einen fast vollst\u00e4ndigen \nAusgleich des seit 2004 eingetretenen Kosten -\nanstiegs. Auch die Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Tier -\n\u00e4rzte sei mit einem Plus von zw\u00f6lf Prozent an die allgemeine wirtschaftliche Entwicklung in \nDeutschland angepasst worden.\nWindhorst: \u201eDiese drei Beispiele belegen die \nUngleichbehandlung innerhalb der Gruppe der freien Berufe. Dies ist f\u00fcr die \u00c4rzteschaft nicht \nl\u00e4nger hinnehmbar. Es geht um die Wertsch\u00e4t-\nzung \u00e4rztlicher Arbeit. Es geht um die Bindung des \u00e4rztlichen Nachwuchses an die freie Be -\nrufsaus\u00fcbung in den Praxen. Und es geht da -\nrum, den Exodus der jungen \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte in das Ausland zu stoppen.\u201c  \nDer \u00c4KWL-Pr\u00e4sident sieht weiterhin die \u00c4rzte -\nschaft in einer zentralen Rolle bei der Transplanta -\ntionsmedizin.  Foto: fotolia.com/RioP atuca ImagesWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13KAMMER AKTIV  21\nei es die Einbindung von Angeh\u00f6rigen \noder schlicht Bilder an den Zimmert\u00fc-\nren zur besseren Orientierung: Einige \nKrankenh\u00e4user in NRW haben sich bereits auf \nden Weg gemacht, ihre Versorgungsstruktu -\nren auf die Bed\u00fcrfnisse Demenzkranker aus -\nzurichten. Aber h\u00e4ufig fehlen Krankenh\u00e4usern insbesondere in der Anfangsphase Unterst\u00fct -\nzungsangebote bei der Entwicklung und Um -\nsetzung neuer Konzepte. Ein entsprechendes Unterst\u00fctzungsprogramm bietet jetzt der Pa-\nrit\u00e4tische Wohlfahrtsverband NRW mit dem \nProjekt: \u201eF\u00f6rderung der Umsetzung demenz -\nsensibler Versorgungsprojekte\u201d/\u201eBlickwechsel \nDemenz NRW\u201c, finanziert vom Ministerium \nf\u00fcr Gesundheit, Emanzipation, Pflege und Al -\nter des Landes Nordrhein-Westfalen. \nIn den vergangenen 15 Jahren ist der Anteil \n\u00e4lterer und hochaltriger Patientinnen und \nPatienten in Akutkrankenh\u00e4usern deutlich \nangestiegen. Mittlerweile ist jeder zweite Pa-tient im Krankenhaus \u00fcber 60 Jahre alt und \nder Anteil der \u00fcber 74-j\u00e4hrigen Menschen \nhat sich verdoppelt. Damit ist auch der Anteil der Patientinnen und Patienten mit kogniti-\nven Einschr\u00e4nkungen in Akutkrankenh\u00e4usern \ndeutlich angestiegen. Der Parit\u00e4tische Wohl-fahrtsverband sch\u00e4tzt, dass inzwischen etwa \n15 bis 20 Prozent der Patientinnen und Patien -\nten im Krankenhaus eine Orientierungsst\u00f6rung \noder eine beginnende Demenz aufweisen. \nPatientinnen und Patienten mit Orientie -\nrungsst\u00f6rungen verlieren durch einen Kran -\nkenhausaufenthalt an Selbstst\u00e4ndigkeit. Er ist \nf\u00fcr diese Patientengruppe mit besonderen Ri -\nsiken verbunden: Sie k\u00f6nnen sich nicht an die \nfremde Umgebung des Klinikalltags anpassen, \nreagieren ver\u00e4ngstigt oder verst\u00e4rkt mit so -\ngenannten \u201eherausfordernden Verhaltenswei -\nsen\u201c und laufen Gefahr \u2014 beispielweise durch ein akutes Delir, Komplikationen in der Ver -\nsorgung oder durch einen Sturz \u2014 weiter und \ndauerhaft an Selbstst\u00e4ndigkeit zu verlieren. \nDiese Patientengruppe hat daher einen be -\nsonderen Versorgungsbedarf. Unabh\u00e4ngig \nvon ihrer akuten Erkrankung ben\u00f6tigen diese \nMenschen eine Versorgung, die sich an ihren \nBed\u00fcrfnissen orientiert. Dazu geh\u00f6ren:  Kenntnisse zum Krankheitsbild Demenz \nund zu den Besonderheiten geriatrischer \nPatientinnen und Patienten,\n  Bedingungen, die eine Behandlungs-\nbeziehung erm\u00f6glichen, um Vertrauen in \ndie Situation gewinnen zu k\u00f6nnen,\n  m\u00f6glichst viel Normalit\u00e4t in der Tages -\nstruktur, die Beziehungen in der Umge-bung f\u00f6rdert,\n  sichere \u00dcberleitungen in weiterf\u00fchrende \nVersorgungsbereiche. \nKrankenh\u00e4user sind derzeit vielfach \u00fcberfor -\ndert, Patientinnen und Patienten mit einer \nDemenz eine angepasste Versorgungsstruktur \nzu bieten. Zugleich haben sich die Versor -\ngungsbedingungen in Krankenh\u00e4usern er -\nheblich ver\u00e4ndert: Die Liegezeiten haben sich seit 1994 fast halbiert, die Spezialisierung der Versorgung hat zugenommen und viele Ab -\nl\u00e4ufe wurden standardisiert.\nDie komplexe Versorgung und Betreuung von \nMenschen mit demenzieller Ver\u00e4nderung ist \nvor dem Hintergrund dieser Rahmenbedin -\ngungen eine Herausforderung f\u00fcr alle Kran -\nkenh\u00e4user. Dabei m\u00fcssen Krankenh\u00e4user so -\nwohl die Abl\u00e4ufe und Strukturen anpassen als \nauch ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter so schulen, dass sie auf die gr\u00f6\u00dfere Zahl der \nPatientinnen und Patienten mit einem beson -\nderem Begleitungs-, Kommunikations- und \nBetreuungsbedarf gut vorbereitet sind. \u201e\u00c4rz -\nteschaft, Pflegepersonal und Verwaltung sind zwar t\u00e4glich mit dem wachsenden Bedarf demenzsensibler Konzepte konfrontiert, doch \ndie Realisierung ist f\u00fcr die Krankenh\u00e4user eine \ngro\u00dfe Herausforderung\u201c, erkl\u00e4rte Gesund -\nheitsministerin Barbara Steffens anl\u00e4sslich \nder Ank\u00fcndigung des Projektes \u201eF\u00f6rderung der \nUmsetzung demenzsensibler Versorgungspro -\njekte\u201c im M\u00e4rz. \nKrankenhausspezifische \nKonzepte erforderlich\nDabei zeigt sich: Es gibt nicht ein Konzept f\u00fcr \nalle Krankenh\u00e4user, sondern jedes Kranken -\nhaus muss f\u00fcr sich ein spezifisches Konzept entwickeln und umsetzen. Nur so lassen sich ein ad\u00e4quater Umgang mit der Patientengrup -\nStichwort:\nDemenz\nSerie im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblattMenschen mit Demenz im Krankenhaus \nUnterst\u00fctzungsprogramm f\u00fcr Kliniken zur Umsetzung demenzsensibler Konzepte  von Dr. Susanne Angerhausen und Cornelia Plenter\nS\nHerausforderung Demenz: Gerade in der besonders schwierigen Anfangsphase eines Projektes zur Entwicklung und Implemen -\ntierung demenzsensibler Konzepte erhalten Krankenh\u00e4user in NRW nun Unterst\u00fctzung.  Fotos: GSP06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 22  KAMMER AKTIV\npe, Handlungskompetenz der Mitarbeitenden \nund dar\u00fcber eine Entlastung aller Beteiligten \nerreichen. Vor dem Hintergrund jahrelanger \nProjektarbeit in diesem Feld konnten inzwi -\nschen Kernelemente einer demenzsensiblen \nVersorgung iden -\ntifiziert werden. \nDazu geh\u00f6ren \nunter anderem \neine erweiterte \nAnamnese, die \nQualifizierung \nder Mitarbeiten -\nden sowie Orien -\ntierungshilfen f\u00fcr \nMenschen mit \nDemenz (wie z. \nB. eine angemes -\nsene Tagesstruk -\ntur), Elemente \nder Milieugestal -\ntung, Ern\u00e4hrung, Betreuungsangebote und \neine ad\u00e4quate Medikamentierung. Auch die \nEinbindung der Angeh\u00f6rigen sowie das Ent -\nlassungsmanagement spielen hier eine wich -\ntige Rolle. Grundlage des Programms sind \ndie wissenschaftlichen Erkenntnisse und Er -\nfahrungen aus eigenen Vor-Projekten (www.\nblickwechseldemenz.de) sowie die aus weite -\nren Projekten vorliegenden Ergebnisse. SPRECHSTUNDEN\nDie Demenzbeauftragte der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe, Stefanie Oberfeld, steht \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten im Rahmen einer \nw\u00f6chentlichen Telefonsprechstunde als \nAnsprechpartnerin f\u00fcr Fragen und Anre -\ngungen rund um das Thema Demenz zur \nVerf\u00fcgung. Frau Oberfeld ist jeweils mitt -\nwochs von 12 bis 13 Uhr unter Tel. 0251 \n5202-27610 erreichbar.\nEINLADUNG\nTermin:  9. Juli 2013, 9.30 bis 14.00 Uhr\n \nOrt:  St. Vincenz Kongresszentrum des  \nSt. Anna Hospitals, Am Ruschen -\nhof 24, 44649 Herne\nDie Informationsveranstaltung, ausgerichtet \nvon der Gesellschaft f\u00fcr soziale Projekte in \nKooperation mit der Krankenhausgesell -\nschaft NRW, stellt das Unterst\u00fctzungspro -\ngramm vor. Zudem werden zentrale Elemen -\nte einer demenzsensiblen Versorgung im \nKrankenhaus sowie \u2014 anhand eines Praxis -\nbeispiels \u2014 m\u00f6gliche Handlungsfelder f\u00fcr \nKrankenh\u00e4user zur besseren Behandlung von \ndemenzerkrankten Menschen dargestellt. Im \nAnschluss k\u00f6nnen sich interessierte Kranken -\nh\u00e4user in das Projektprogramm einschreiben. Das Programm sieht die Teilnahme eines Mit -\nglieds der jeweiligen Krankenhausgesch\u00e4fts -\nf\u00fchrung an der Informationsveranstaltung vor.\nTAGESPROGRAMM\n  Begr\u00fc\u00dfung\n  Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der St. Elisabeth Grup -\npe \u2014 Katholische Kliniken Rhein-Ruhr\n  Begr\u00fc\u00dfung und Einf\u00fchrung\n  Jochen Brink, Pr\u00e4sident der Krankenhaus -\ngesellschaft NRW\n  Elemente einer demenzsensiblen Versor -\ngung im Krankenhaus\n  Dr. Klaus Wingenfeld, Institut f\u00fcr Pflege -\nwissenschaft an der Universit\u00e4t BielefeldINFORMATIONSVERANSTALTUNG \nUnterst\u00fctzung bei der Umsetzung demenzsensibler Konzepte\n  Menschen mit Demenz im Krankenhaus \n\u2014 Die Praxis im AKH Viersen\n  Kim-Holger Kreft, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, und \nElke Harms, Pflegedirektorin, Allgemei -\nnes Krankenhaus Viersen\n  Menschen mit Demenz im Krankenhaus \nNRW \u2013 Das Unterst\u00fctzungsprogramm\n  Dr. Susanne Angerhausen und Cornelia \nPlenter, Gesellschaft f\u00fcr soziale Projekte \ndes Parit\u00e4tischen NRW\nInformation und Anmeldung\nGemeinn\u00fctzige Gesellschaft f\u00fcr soziale \nProjekte mbH, Cornelia Plenter, \nTel. 02331 3060687, \nOnline-Anmeldung unter \nwww.blickwechseldemenz.deAlternativen im Umgang mit Menschen \nmit einer Demenz aufzeigen und umsetzen\nDaher f\u00f6rdert die Landesregierung in NRW \ndas Projekt \u201eBlickwechsel Demenz.NRW\u201c, \ndas ein systema -\ntisches Unterst\u00fct -\nzungsprogramm zur \nEntwicklung und \nUmsetzung kranken -\nhausspezifischer de -\nmenzsensibler Kon -\nzepte anbietet. Ziel \ndes Projektes ist es, \nKrankenh\u00e4user in der \nbesonders schwie -\nrigen Anfangsphase \neines Projektes zur \nEntwicklung und \nImplementierung de -\nmenzsensibler Kon -\nzepte zu unterst\u00fctzen und so den Aufwand \ndaf\u00fcr zu reduzieren. \nDas Unterst\u00fctzungsprogramm der Gemein -\nn\u00fctzigen Gesellschaft f\u00fcr soziale Projekte \n(GSP) sieht ein sechsteiliges Workshoppro -\ngramm f\u00fcr Projektverantwortliche aus den \nKrankenh\u00e4usern vor, die sich in das Projekt \neinschreiben. In diesen Workshops werden In -formationen zu den wesentlichen Elementen \neiner demenzsensiblen Versorgung gegeben \nund die Entwicklung und Einf\u00fchrung kranken -\nhausspezifischer Konzepte unterst\u00fctzt und \nbegleitet. Auf einer Informationsveranstal -\ntung am 9. Juli im St. Anna Hospital in Herne \n(siehe Kasten) werden Gesch\u00e4ftsleitungen von \nKrankenh\u00e4usern ausf\u00fchrlich \u00fcber das Projekt \nund die konkrete Umsetzung informiert. \n Weitere Informationen erhalten Sie bei \nder GSP \u2014 Gemeinn\u00fctzige Gesellschaft f\u00fcr so -\nziale Projekte mbH, Dr. Susanne Angerhausen \n(Tel. 0202 2657573) und Cornelia Plenter (Tel. \n02331 3060687), oder unter \nwww.blickwechseldemenz.de. \nOb Einbindung von Angeh\u00f6rigen oder gro\u00dfe Bilder an den T\u00fcren: \nViele Kliniken haben bereits angefangen, ihre Versorgungsstruk -\nturen auf die Bed\u00fcrfnisse Demenzkranker auszurichten.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen\nORGANISATION\nVorsitzender: Prof. Dr. med. Falk Oppel, Bielefeld\nLeitung: Elisabeth Borg\nGesch\u00e4ftsstelle Gartenstra\u00dfe 210-214, 48147 M\u00fcnster, Postfach 4067, 48022 M\u00fcnster\nFax 0251 929-2249 _ Mail akademie@aekwl.de _ Internet www.aekwl.de\nALLGEMEINE INFORMATIONEN\nAkademie-Service-Hotline: \n0251 929-2204\nAllgemeine Anfragen und Infor -\nmationen, Informationsmaterial, \nProgrammanforderung,\nFragen zur Akademiemitglied -\nschaft\nAkademiemitgliedschaft:\nAkademiemitglieder genie\u00dfen bei \neinem monatlichen Mitgliedsbei -\ntrag von \u20ac 8,00 viele Vorteile. \n\u00dcber das allgemeine Fortbildungs -\nangebot werden die Mitglieder \nder Akademie mit einer per -\ns\u00f6nlichen Einladung informiert. \nDer Zutritt zu den Fort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen \nist f\u00fcr Mitglieder kostenfrei bzw. \nerm\u00e4\u00dfigt.\nBerufseinsteigern bietet die Aka -\ndemie ein attraktives Einstiegsan -\ngebot, die vielseitigen Fort- und \nWeiterbildungsangebote kennen \nzu lernen. Berufseinsteiger werden in den ersten 18 Monaten \nnach der Approbation bzw. nach \nErhalt der Berufserlaubnis als \nbeitragsfreies Mitglied gef\u00fchrt. \nNach Ablauf dieser Zeit wird die \nbeitragsfreie in eine regul\u00e4re \nMitgliedschaft (Mitgliedsbeitrag \n\u20ac 8,00/monatlich) umgewandelt.\nDer Mitgliedsantrag steht \nauf der Homepage als pdf-\nDatei zum \u201eherunterladen\u201c \nzur Verf\u00fcgung.\nDie Aufnahme in die Aka -\ndemie kann auch direkt \nOnline erfolgen: www.\naekwl.de/mitgliedschaft\nE-Mail-Newsletter:\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche \nFortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL bietet allen \nKammerangeh\u00f6rigen \nInformationen \u00fcber ihre \nFort- und Weiterbildungs -\nveranstaltungen in Form \neines E-Mail-Newsletters \nan.\nDer Newsletter beinhal -\ntet jeweils alle thematisch und \ninhaltlich relevanten Fort- und \nWeiterbildungsma\u00dfnahmen der \nAkademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL.\nBei Interesse kann der Newsletter \n\u00fcber die Homepage der \u00c4KWL \nangefordert werden:\nwww.aekwl.de/akadnewsletter\nTelefonische Ausk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2224\nOnline-Fortbildungskatalog:\nAusf\u00fchrliche Informationen \u00fcber \ndie Fort- und Weiterbildungs -\nma\u00dfnahmen der Akademie f\u00fcr \nDen Fortbildungskatalog der \nAkademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbil-\ndung der \u00c4KWL und der KVWL \ngibt es jetzt auch als App f\u00fcr \niOS bzw. Android. Laden Sie die \nApp kostenlos aus dem App Store bzw. Google-\nPlay und nutzen Sie den einfachen Zugriff auf \nunser Fortbildungsportfolio.Fortbildungs-\nkatalog als App\nNeu!\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL finden Sie im \nOnline-Fortbildungskatalog:\nwww.aekwl.de/katalog\nKurs-/Seminar-Anmeldungen:\nSchriftliche Anmeldungen an:\nAkademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL, \nPostfach 40 67, 48022 M\u00fcnster\nper Fax: 0251 929-2249 oder per \nE-Mail: akademie@aekwl.de\nNutzen Sie den Online-Fortbil -\ndungskatalog, um sich direkt \nonline zu Veranstaltungen \nanzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen:\nAbmeldungen m\u00fcssen grunds\u00e4tz -\nlich schriftlich erfolgen.\nEs gelten die R\u00fcckerstattungs -\nregelungen lt. Beschluss des \nVorstandes der Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL vom 10.10.1991: \nwww.aekwl.de/abmeldung\nTeilnehmergeb\u00fchren:\nM = Mitglieder der Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL\nN = Nichtmitglieder der Akade -\nmie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nF\u00fcr Arbeitslose und im Erzie -\nhungsurlaub befindliche gelten \nrabattierte Teilnehmergeb\u00fchren.\nWeiterbildungskurse \u2014 Gebiets -\nweiterbildungen/Zusatz-Weiter -\nbildungen:\nAlle Weiterbildungskurse sind \ngem\u00e4\u00df Weiterbildungsordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nvom 09.04.2005 in der Fassung \nvom 01.01.2012 zur Erlangung \neiner Gebietsbezeichnung bzw. \neiner Zusatz-Weiterbildung \nanerkannt.\nN\u00e4here Informationen zur Wei -\nterbildungsordnung und zu den \nWeiterbildungsrichtlinien \u00fcber die \nHomepage der \u00c4KWL: \nwww.aekwl.de\nBitte beachten Sie hier die jewei -\nligen Voraussetzungen zur Erlan -\ngung einer Zusatz-Weiterbildung.\nUltraschallkurse:\nAlle Ultraschallkurse entspre -\nchen der Vereinbarung von \nQualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen \ngem\u00e4\u00df \u00a7  135 Abs. 2 SGB V zur \nUltraschalldiagnostik (Ultraschall-\nVereinbarung) Inkrafttreten: \n01. Juli 2012\nStrahlenschutzkurse:\nAlle Strahlenschutzkurse sind \nnach der R\u00f6ntgenverordnung \n(R\u00d6V) vom 08.01.1987 i. d. F. der \nBekanntmachung vom 30. April \n2003 anerkannt.\nStrukturierte \ncurricul\u00e4re Fortbildungen:\nAlle Strukturierten curricul\u00e4 -\nren Fortbildungen sind gem\u00e4\u00df \nCurricula der Bundes\u00e4rztekammer \nanerkannt. Die Curricula finden \nSie auf der Homepage der \u00c4KWL \nunter www.aekwl.de/curricula\n68. Fort- und Weiterbildungswoche \nder Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und der Kas -\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe\nin der Zeit vom 10. Mai bis 18. Mai 2014Borkum \n2014FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  2324  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\n06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \n  Curricul\u00e4re Fortbildungen:\nAlle curricul\u00e4ren Fortbildungen sind \ngem\u00e4\u00df der jeweils vorliegenden Curricula \nanerkannt. Die Curricula finden Sie auf \nder Homepage der \u00c4KWL unter www.\naekwl.de/curricula\nFortbildungszertifikat:\nDie Veranstaltungen der Akademie f\u00fcr \n\u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL sind gem\u00e4\u00df der Satzung \u201eFort -\nbildung und Fortbildungszertifikat\u201c der \n\u00c4KWL f\u00fcr das Fortbildungszertifikat an -\nerkannt. Die anrechenbaren Fortbildungs -\npunkte sind jeweils angek\u00fcndigt.\nWeitere Hinweise zur Zertifizierung der \n\u00e4rztlichen Fortbildung und zum Fortbil -\ndungszertifikat unter \nwww.aekwl.de/zertifizierung\nTelefonische Ausk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2212/-2215\nEmpfehlungen der Bundes\u00e4rzte-\nkammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung \n(Stand: 30.05.2007):\nDie Empfehlungen finden Sie auf der \nHomepage der \u00c4KWL unter: \nwww.aekwl.de/empfehlungen\nSchwerpunkthemen der Bundes\u00e4rztekam -\nmer 2013/2014 zur \u00e4rztlichen Fortbildung \nund Fortbildungsthemen der Sektionsvor -\nst\u00e4nde der Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL 2013:\nDie Themen finden Sie auf der Homepage \nder \u00c4KWL unter: www.aekwl.de/schwer -\npunktthemen\n\u201eBildungsscheck\u201c und \u201eBildungspr\u00e4mie\u201c:\nDie Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL ist als Bildungs -\ntr\u00e4ger anerkannt und nimmt an den \nBildungsinitiativen des Bundesministeri -\nums f\u00fcr Bildung und Forschung bzw. des \nMinisteriums f\u00fcr Arbeit, Integration und \nSoziales des Landes NRW teil.\nN\u00e4here Informationen finden Sie auf der \nHomepage der \u00c4KWL unter: \nwww.aekwl.de/foerderung\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nFortbildungspunkte im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung \nder \u00c4KWL sind jeweils bei den Veranstal -\ntungen angek\u00fcndigt.\n* = Zertifizierung beantragt\n = Einzelne Themen der Fort- bzw. \nWeiterbildungsveranstaltungen haben \neinen umweltmedizinischen BezugFORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN IM \u00dcBERBLICK\n  A Angstst\u00f6rungen 36\n \u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement 26, 39\n \u00c4rztliche Wundtherapie 31, 39\n Akupunktur 26, 32, 38\n Allgemeine Informationen 23, 24, 31\n Allgemeine Fortbildungs-\n veranstaltungen 25, 26, 40\n Allgemeinmedizin 24\n Arbeitsmedizin 27, 39\n Atem- und Stimmtherapie 37\n  B Betriebsmedizin 37\n Bildungsscheck/Bildungspr\u00e4mie 24\n Blended-Learning 39 \u201440\n Borkum 23\n BUB-Richtlinie 37, 40\n Burnout 26, 37, 39\n BuS-Schulung 37\n \n  C Coaching-Techniken 36, 37\n Curricul\u00e4re Fortbildungen 30 \u201431\n  D Datenschutz 40\n Der Arzt als Sachverst\u00e4ndiger 36\n Deutsch f\u00fcr fremdsprachige \u00c4rzte 37\n Diabetes 35\n DMP-Fortbildungsveranstaltungen 35\n  E EKG 37\n eKursbuch  \n \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d 33, 39\n eLearning 39 \u201440\n Ern\u00e4hrungsmedizin 29, 35, 39\n Ethikforum 26\n  EVA \u2014 Zusatzqualifikation \u201eEntlas-  \ntende Versorgungsassistentin\u201d 41\n \n    F  Fehlermanagement/Qualit\u00e4tsmanage -\nment/Risikomanagement 35\u201436\n   Fortbildungsveranstaltungen/\n Qualifikationen f\u00fcr Medizinische  \n Fachangestellte 27\n Forum \u2013 Arzt und Gesundheit 39\n \n  G Gendiagnostikgesetz \n (GenDG) 31, 39, 40\n Geriatrische Grundversorgung 29\n Gesundheitsf\u00f6rderung 29\n und Pr\u00e4vention \n Gyn\u00e4kologie 37\n   H H\u00e4motherapie 30\n Hautkrebs-Screening 30\n Hygiene 33\n Hypnose als Entspannungsverfahren 28\n   I Impfen 30\n \n  K Kindernotf\u00e4lle 32\n Klinische Tests 38\n K\u00f6rper- und Bewegungstherapie 38\n Kooperation mit anderen \n Heilberufskammern 39\n KPQM 2006 35\n Krankenhaushygiene 29, 33\n  L Leichenschau 38\n Lungenfunktion 38\n  M Manuelle Medizin/Chirotherapie 27\n Mediensucht 36\n Medizin Gemeinsam 2013 37\n Medizinische Begutachtung 30, 36\n Medizinische Rehabilitation 30\n Moderieren/Moderationstechniken 36\n MPG 32, 33\n \n  N Notfallmedizin 26, 27, 32\n  O Online-Wissenspr\u00fcfung 39\n Operationsworkshop 36\n Organspende 30\n \n  P Palliativmedizin 27\n Patientenrechtegesetz 38\n Pharmakotherapie \n bei Multimorbidit\u00e4t 38\n Physikalische Therapie/Balneologie 28\n Progressive Muskelrelaxation\n nach Jacobsen 28\n Pr\u00fcfarztkurs 30, 32\n Psychopharmaka 38\n Psychosomatische \n Grundversorgung 31, 32, 38\n Psychotherapie  28, 36, 38\n  R Raucherentw\u00f6hnung 38\n Refresherkurse 31\n Rehabilitationswesen 28\n Reisemedizinische \n Gesundheitsberatung 29\n riskolleg 39\n \n    S Schmerztherapie 28\n Sexuelle Funktionsst\u00f6rungen 38\n Sozialmedizin 28\n Sportmedizin 28\n Strahlenschutzkurse 33, 40\n Stressbew\u00e4ltigung \n durch Achtsamkeit 39\n Stressmedizin 31\n Strukturierte curricul\u00e4re \n Fortbildungen 29\n Studienleiterkurs 31\n Suchtmedizinische  \n Grundversorgung 28\n   T Tabakentw\u00f6hnung 31, 39\n Traditionelle Chinesische Medizin (TCM) \n 32, 38\n Train-the-trainer-Seminare 35\n Transfusionsmedizin 31\n Traumafolgen 30\n  U Ultraschallkurse 32, 33 \u201435\n  V Verschiedenes 40\n Verkehrsmedizinische Begutachtung 31\n  W Weiterbildungskurse 26\u201428\n Wiedereinsteigerseminar 38\n Workshops/Kurse/   \n Seminare 36 \u201438\n Z Zytologie 37FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  25\n    Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nALLGEMEINE FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN\nPatient mit Kopfschmerzen \nin der Hausarztpraxis \nLeitung: Prof. Dr. med. Z. Katsarava, Unna\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 05.06.2013 \n17.00 \u2014 19.00 Uhr \nM\u00fcnster, \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe, Raum Westfalen-Lippe, Gartenstr. \n210 \u2014 214 \noder \nMi., 10.07.2013 \n17.00 \u2014 19.00 Uhr \nBochum, H\u00f6rsaalzentrum des St. Josef-\nHospitals, Gudrunstr. 56M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,002 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208 \n-2224\nArbeitsmedizinisches Kolloquium \nDer G88. Arbeiten auf belasteten B\u00f6den \n(Von der Erkundung bis zum Aushub) \nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nDr. med. H. Chr. Broding, BochumMi., 12.06.2013 \n15.00 \u2014 17.15 Uhr \nBochum, Institut f\u00fcr Pr\u00e4vention und \nArbeitsmedizin der Deutschen Gesetzli -\nchen Unfallversicherung (IPA), Haus 10, \nEbene  3, Seminarbereich, B\u00fcrkle-de-la-\nCamp-Platz 1M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,003 Anja Huster -2202\n\u201eBochum holt Luft\u201d auf Intensiv \nNarkosegas und Qualit\u00e4t \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \nAngeh\u00f6rige anderer Gesundheitsberufe und \nInteressierte \nLeitung: Prof. Dr. med. T. Weber, \nDr. med. M. Bellgardt, Bochum \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 15.06.2013 \n8.30 c. t. \u2014 15.30 Uhr \nBochum, H\u00f6rsaalzentrum, St. Josef-Hospi -\ntal, Gudrunstr. 56M: \u20ac 40,00 \nN: \u20ac 60,00 \nPflegekr\u00e4fte: \n\u20ac 20,007 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208 \n-2224\nEisenmangelkorrektur \nNeue Therapie \u2014 Neue Erkenntnisse \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. (B) H. Van Aken, \nM\u00fcnsterMi., 26.06.2013 \n16.00 \u2014 19.30 Uhr \nM\u00fcnster, Lehrgeb\u00e4ude des Universit\u00e4tskli -\nnikums, H\u00f6rsaal L 20, Albert-Schweitzer-\nCampus 1, Geb\u00e4ude A 6M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208 \n-2224\nAmerikanischer Krebskongress 2013 \nNachlese \nLeitung: Prof. Dr. med. D. Behringer, Bochum, \nProf. Dr. med. M. Heike, DortmundMi., 26.06.2013 \n17.00 \u2014 20.00 Uhr \nBochum, Gastronomie im Stadtpark, \nKlinikstr. 41 \u2014 45M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208\n \n-2224\nGeriatrisch-gerontopsychiatrisches \nSymposium \nWas gibt es Neues in der Altersmedizin?\nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nund Angeh\u00f6rige anderer Gesundheitsberufe \nLeitung: Frau Priv.-Doz. Dr. med. B. Elkeles, Telg -\nte, Dr. med. P. Kalvari, Dr. med. T. Fey, M\u00fcnster Sa., 29.06.2013 \n9.00 \u2014 13.15 Uhr \nM\u00fcnster, Festsaal der LWL-Klinik, \nFriedrich-Wilhelm-Weber-Str. 30M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 20,005 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208 \n-2224\n8. M\u00fcnsteraner Gef\u00e4\u00dftage \nManagement ven\u00f6ser Thromboembolien \nund der kritischen Extremit\u00e4tenisch\u00e4mie \nLeitung: Prof. Dr. med. H. Reinecke, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 29.06.2013 \n9.00 \u2014 13.15 Uhr \nM\u00fcnster, Lehrgeb\u00e4ude des Universit\u00e4tskli -\nnikums, H\u00f6rsaal L 20, Albert-Schweitzer-\nCampus 1, Geb\u00e4ude A 6M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,005 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208 \n-2224\nForum Infektiologie \u2014 \nInfektiologie interdisziplin\u00e4r \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. B. Schaaf, Dortmund \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 03.07.2013 \n16.00 \u2014 19.00 Uhr \nDortmund, H\u00f6rsaal des Klinikums Dort -\nmund gGmbH, Kinderchirurgische Klinik, \nStephan-Engel-Platz 1 (ehem. Beurhaus -\nstr.)M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,004 Eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica Kleine-\nAsbrocke-2208 \n-2224\nArbeitsmedizinisches Kolloquium \nArbeitsmedizin f\u00fcr die erfolgreiche berufliche \nReintegration \u2014 \u201ecome back\u201d \nFalldemonstration, Podiumsdiskussion, \nL\u00f6sungen \nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nDr. med. H. Chr. Broding, BochumMi., 03.07.2013 \n15.00 \u2014 17.15 Uhr \nBochum, Institut f\u00fcr Pr\u00e4vention und \nArbeitsmedizin der Deutschen Gesetzli -\nchen Unfallversicherung (IPA), Haus 10, \nEbene 3, Seminarbereich, B\u00fcrkle-de-la-\nCamp-Platz 1M: kostenfrei \nN: \u20ac 20,003 Anja Huster -2202    Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@26  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nLungenkarzinom \u2014 Neue Aspekte \nin Diagnostik und Behandlung \nleitung: Priv.-doz. dr. med. k. wiebe, \nuniv.-Prof. dr. med. r. wiewrodt, M\u00fcnster sa., 06.07.2013 9.00 \u2014 12.30 uhr \nM\u00fcnster, M\u00f6venpick-Hotel, k ardinal-von-\ngalen-ring 65M: kostenfrei \nn: \u20ac 20,004 eug\u00e9nia de Campos/\nJessica kleine-\nasbrocke-2208 \n-2224\nPatient mit Kopfschmerzen \nin der Hausarztpraxis \nleitung: Prof. dr. med. Z. k atsarava, unna\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 10.07.2013 \n17.00 \u2014 19.00 uhr \nbochum, H\u00f6rsaalzentrum des st. Josef-Hospitals, gudrunstr. 56M: kostenfrei \nn: \u20ac 20,002 eug\u00e9nia de Campos/\nJessica kleine-\nasbrocke-2208 \n-2224\nPsychiatrie und Sucht \n\u2014 eine unzertrennliche Schnittstelle Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nund Interessierte \nleitung: Frau dr. med. univ. s. golsabahi-\nbroclawski, bielefeld \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 10.07.2013 \n15.30 \u2014 20.15 uhr \noerlinghausen, v ortragsraum der Hellweg-\nklinik oerlinghausen, robert-kronfeld-str. \n12M: kostenfrei \nn: \u20ac 20,00\n andere\n Zielgruppen:\n \u20ac 20,005 eug\u00e9nia \nde Campos/\nJessica kleine-\nasbrocke-2208 \n-2224\nInterdisziplin\u00e4re Kinderrheumatologie \nleitung: dr. med. g. ganser, sendenhorst\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 10.07.2013 \n16.00 \u2014 19.00 uhr \nsendenhorst, st. Josef-stift, seminarraum, westtor 7M: kostenfrei \nn: \u20ac 20,004 eug\u00e9nia de Campos/\nJessica kleine-\nasbrocke-2208 \n-2224\nUpdate R\u00fcckenschmerzen Neues zur Pathogenese, Diagnostik und \nTherapie Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \nPsychologische Psychotherapeuten/innen \nund Interessierte \nleitung: Prof. dr. med. Chr. Maier, Prof. dr. med. \nM. tegenthoff, bochumsa., 13.07.2013 \n9.00 \u2014 13.00 uhr \nbochum, berufsgenossenschaftliches uni\n-\nversit\u00e4tsklinikum bergmannsheil gmbH, \nb\u00fcrkle-de-la-Camp-Platz 1M: kostenfrei \nn: \u20ac 20,005 Melanie dreier -2201\nKeine Angst vorm ersten Dienst Fortbildung f\u00fcr junge \u00c4rzte/innen in \ninternistischen, chirurgischen, fachdisziplin-\n\u00fcbergreifenden Notaufnahmen und Klinik-\nambulanzen\nleitung: dr. med. Chr. Haurand, gelsenkirchen \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mo., 16.09.2013 \n15.00 \u2014 19.00 uhr \ngelsenkirchen, klinik f\u00fcr innere Medizin, kardiologie und internistische intensivme\n-\ndizin, bergmannsheil buer, schernerweg 4M: kostenfrei \nn: \u20ac 20,005 astrid gronau -2206\n\u201eBurnout\u201d in aller Munde \u2014 ist uns eigentlich klar, worum es geht? \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \nZahn\u00e4rzte/innen und Apotheker/innen in \nZusammenarbeit mit der Apothekerkammer \nWestfalen-Lippe und der Zahn\u00e4rztekammer Westfalen-Lippe \nModeration: Prof. dr. med. F. oppel, bielefeld\nSchriftliche Anmeldung erbeten!Mi., 25.09.2013 17.00 \u2014 19.30 uhr \nM\u00fcnster, \u00e4rztekammer w estfalen-lippe, \ngartenstr. 210 \u2014 214\u00e4rzte/innen, \nZahn\u00e4rzte/\ninnen und \napotheker/\ninnen: \n\u20ac 10,003 sabine H\u00f6lting -2216\n6. Ethikforum \nMenschen nach Ma\u00df? M\u00f6glichkeiten \nund Grenzen der modernen Medizin\nModeration: Prof. dr. med. dr. phil. J. atzpodien, \nM\u00fcnsterMi., 20.11.2013 \n18.00 \u2014 21.00 uhr \nM\u00fcnster, gut Havichhorst, Havichhorster \nM\u00fchle 100kostenfrei 4 Mechthild \nvietz-2209\nWEITERBILDUNGSKURSE\nZusatz-Weiterbildung \u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement (200 Stunden)\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement \ngem. Curriculum der B\u00c4K (Module A\u2014D) Blended-Learning Kurs \nleitung: dr. med. J. bredeh\u00f6ft, dr. med. H.-J. \nb\u00fccker-nott, M\u00fcnsterbeginn: M\u00e4rz 2014 ende: november 2014Haltern am see(pro Modul) \nM: \u20ac 1.050,00 \nn: \u20ac 1.155,00je \n60Mechthild vietz-2209\nZusatz-Weiterbildung Akupunktur (200 Stunden)\nAkupunktur (Bl\u00f6cke A\u2014G) \nleitung: dr. med. J. k astner, w essling, \ndr. med. H. schweifel, M\u00fcnsterbeginn: dezember 2013\nende: april/Mai 2015Hattingen (pro t ag) \nM: \u20ac 215,00 \nn: \u20ac 255,00je 8 ursula bert\n-\nram-2203Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  27\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nFortbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe\nFordern sie kostenfrei die ausf\u00fchrliche brosch\u00fcre unserer Fort -\nbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte und angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe an bzw. informieren sie sich \nim internet unter www.aekwl.de/mfa.\ne-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\ntelefon: 0251 929-2206 \n   \nHier geht es zur brosch\u00fcre\nMit einem Fingerstrich \nzur passenden Fortbildung\nsie k\u00f6nnen sich auch mit der kostenlosen, \nakademie-eigenen app \u00fcber die MFa-Fort -\nbildungen informieren. laden sie sich die app aus dem app store bzw. google-Play \nund nutzen sie den einfachen \nZugriff auf unser v eranstal\n-\ntungsportfolio (www.aekwl.de/app). Zudem besteht die \nM\u00f6glichkeit, direkt verbind\n-\nlich ein Fortbildungsangebot \nzu buchen.\nMFA-VERANSTALTUNGEN  \n- FORTBILDUNGEN F\u00fcR MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE UND ANGEH\u00f6RIGE ANDERER MEDIZINISCHER FACHBERUFEKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nRepetitorium Allgemeinmedizin mit Pr\u00fcfungsvorbereitung (80 Stunden) (anerkannt als Quereinsteigerkurs)\nAllgemeinmedizin \nAus der Praxis f\u00fcr die Praxis (Module 1\u20143)\nVeranstaltung f\u00fcr Weiterbildungsassistenten,Quereinsteiger in die Allgemeinmedizin, \nNiederlassungswillige Haus\u00e4rzte/innen und \nhaus\u00e4rztlich t\u00e4tige \u00c4rzte/innen \nleitung: Prof. dr. med. H. rusche, HattingenModul 2: Fr./sa., 21./22.06.2013 \nModul 3: Fr./sa., 22./23.11.2013 \n(einzelbuchung \nder Module m\u00f6glich)M\u00fcnster \nM\u00fcnster Modul 2\n und 3: \nM: \u20ac 795,00 \nn: \u20ac 875,00je \n20Melanie dreier -2201\nWeiterbildung Arbeitsmedizin (360 Stunden)\nArbeitsmedizin \n(Abschnitte A1, A2, B1, B2, C1, C2)         \nBlended-Learning-Kurse\ngesamtleitung: Prof. dr. med. th. br\u00fcning, \nbochum \nleitung: Prof. dr. med. th. br\u00fcning, dr. med. H. \nChr. broding, bochum, Prof. dr. med. dipl.-ing. \n(FH) b . schubert, Mba, gelsenkirchenbeginn: september 2012 ende: Juni 2013 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)\nbeginn: september 2013\nende: Juli 2014\n(Quereinstieg m\u00f6glich)bochum (je abschnitt)\nM: \u20ac 540,00\nn: \u20ac 595,00je \n68anja Huster -2202\nZusatz-Weiterbildung Manuelle Medizin/Chirotherapie (320 Stunden)\nManuelle Medizin/Chirotherapie \n(LBH 1\u20143, HSA 1-3, MSM 1 u. 2) \nleitung: Prof. dr. med. M. schilgen, M\u00fcnster, \ndr. med. a. M\u00f6hrle, bad sodenbeginn: M\u00e4rz 2013ende: 2015\n(kein Quereinstieg m\u00f6glich)\nweitere t ermine auf \nanfrageM\u00fcnster (je teil)\nM: \u20ac 620,00\nn: \u20ac 680,00je \n40ursula bert\n-\nram-2203\nZusatz-Weiterbildung Notfallmedizin (80 Stunden)\nNotfallmedizin \n(Blockseminar \u2014 Kursteile A-D) \nwissenschaftliche leitung: dr. med. H. lemke, \ndortmund \norganisatorische k oordinatoren: \ndr. med. a. bohn, M\u00fcnster, dr.  med. t . Fehmer, \nbochum, dr. med. u. schniedermeier, dortmund, dr. med. th. w eiss, bochumFr., 14.06\u201422.06.2013 dortmund-\nevingM: \u20ac 645,00\nn: \u20ac 710,0080 astrid gronau -2206\nZusatz-Weiterbildung Palliativmedizin (160 Stunden)\nPalliativmedizin (Basiskurs) \nTeil I und II (40 Stunden) \nleitung: Prof. dr. med. g. Pott, Ma (phil.), nordhorn, Prof. dr. med. d. domagk, M\u00fcnsterFr., 31.01.\u2014so., 02.02.2014 \nFr., 07.03.\u2014so., 09.03.2014M\u00fcnster M: \u20ac 845,00 \nn: \u20ac 930,0040 daniel bussmann-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) Teil I und II (40 Stunden) \nleitung: dr. med. e. a. lux, l\u00fcnen, k. reckinger, \nHertenFr., 13.06.\u2014so., 15.06.2014 Fr., 29.08.\u2014so., 31.08.2014Haltern M: \u20ac 845,00 \nn: \u20ac 930,0040 daniel bussmann-2221    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@28  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nPalliativmedizin (Basiskurs) \nTeil I und II (40 Stunden) \nleitung: dr. med. w . diemer, dr. med. M. Frei -\nst\u00fchler, HerneFr., 08.11. \u2014 so., 10.11.2013 Fr., 22.11. \u2014 so., 24.11.2013Herne M: \u20ac 829,00\n n: \u20ac 909,0040 daniel bussmann-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) Teil I und II (40 Stunden) \nleitung: dr. med. H. k aiser, g\u00fcterslohso., 11.05.2014\n\u2014 do., 15.05.2014borkum M: \u20ac 845,00 \nn: \u20ac 930,0040 daniel bussmann-2221\nPalliativmedizin (Fallseminare einschl. Supervision) (120 Stunden)auf anfrage auf anfrage (je Modul) \nM: \u20ac 845,00 \nn: \u20ac 930,00je \n40daniel \nbussmann-2221\nZusatz-Weiterbildung Physikalische Therapie/Balneologie (240 Stunden)\nErgotherapie, Hilfsmittelversorgung, Grund\n-\nlagen der Rehabilitation und Einleitung von \nRehabilitationsma\u00dfnahmen (Kurs E) \n(40 Stunden)\nleitung: dr. med. s. Fetaj, vlothoMi., 02.10. \u2014  \nso., 06.10.2013vlotho M: \u20ac 390,00\nn: \u20ac 450,0040 anja Huster -2202\nWeiterbildung Psychotherapie\nZusatzbaustein im Rahmen der Weiterbildung \nHypnose als Entspannungsverfahren \n(32 Stunden) \nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, sendenFr./sa., 27./28.09.2013 Fr./sa., 09./10.05.2014M\u00fcnster M: \u20ac 699,00\nn: \u20ac 769,0032 Petra P\u00f6ttker -2235\nZusatzbaustein im Rahmen der Weiterbildung Progressive Muskelrelaxation nach Jacobsen (PMR) (32 Stunden) \nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, sendenFr./sa., 06./07.09.2013 Fr./sa., 14./15.03.2014M\u00fcnster M: \u20ac 699,00 \nn: \u20ac 769,0032 Petra P\u00f6ttker -2235\nZusatz-Weiterbildung Spezielle Schmerztherapie (80 Stunden)\nSpezielle Schmerztherapie (Kursblock A\u2014D)\nleitung: Prof. dr. med. Chr. Maier, Prof. dr. med. M. tegenthoff, bochumbeginn: september 2012 \nende: Juli 2013 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)bochum (je block) \nM: \u20ac 345,00\nn: \u20ac 380,00je \n20Melanie dreier -2201\nSpezielle Schmerztherapie (Kursbl\u00f6cke A \u2014 D)\nleitung: interdisziplin\u00e4re ag am ukM: Frau Prof. dr. med. dipl.-Psych. i. gralow, univ.-Prof. \ndr. med. H.-w . bothe, M. a., Prof. dr. med. st. \nevers, univ.-Prof. dr. med g. Heuft, Prof. dr. \nmed. i. w . Husstedt,  Frau univ.-Prof. dr. med. \ne. Pogatzki-Zahn, Prof. dr. med. M. schilgen, M\u00fcnsterbeginn: M\u00e4rz 2014 \nende: november 2014 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster (je block) \nM: \u20ac 370,00 \nn: \u20ac 420,00je \n20Melanie dreier -2201\nZusatz-Weiterbildung Sozialmedizin/Rehabilitationswesen (320 Stunden)\nSozialmedizin/Rehabilitationswesen (Grund\n-\nkurse Teile A/B und C/D) (160 Stunden) \nleitung: dr. med. u. Heine, dr. med. a. Horsch -\nke, M\u00fcnsterbeginn: september 2013 ende: november 2013 (Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster (je teil) \nM: \u20ac 320,00 \nn: \u20ac 320,00je \n80Melanie dreier -2201\nSozialmedizin (Aufbaukurse Teile E/F und G/H) (160 Stunden) \nleitung: dr. med. w . klingler, Moers, \ndr. med. J. dimmek, Hammbeginn: Februar 2014 \nende: M\u00e4rz 2014 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)bochum\nM\u00fcnster(je teil) \nM: \u20ac 320,00 \nn: \u20ac 320,00je \n80Melanie dreier -2201\nZusatz-Weiterbildung Sportmedizin (240 Stunden)\nSportmedizin (56 Stunden) \nleitung: Prof. dr. med. k. v\u00f6lker, M\u00fcnsterso., 11.05.\u2014sa., 17.05.2014 borkum M: \u20ac 540,00\nn: \u20ac 610,0056 ursula bert\n-\nram-2203\nZusatz-Weiterbildung Suchtmedizinische Grundversorgung (50 Stunden)\nSuchtmedizinische Grundversorgung \n(Bausteine I\u2014V)\neinzelbuchungen m\u00f6glich \nleitung: Frau dr. med. C. sch\u00fcngel, M\u00fcnsterbaustein i \u2014 grundlagen 1 (5 stunden) \nbaustein i \u2014 grundlagen 2 (8 stunden) \nbaustein ii \u2014 alkohol und t abak (8 stunden)\nbaustein iii \u2014 Medikamente (8 stunden)baustein iv \u2014 illegale drogen (9 stunden) \nbaustein v \u2014 Motivierende gespr\u00e4chsf\u00fchrung/\nPraktische umsetzung (12 stunden)Mi., 24.04.2013 \nsa., 08.06.2013 \nsa., 20.07.2013 \nsa., 21.09.2013 \nsa., 19.10.2013 \nFr./sa., 06./07.12.2013 \n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster\nM\u00fcnster\nbielefeld\nM\u00fcnster\nM\u00fcnster\nM\u00fcnster(komplett-\nbuchung) \nM: \u20ac 895,00 \nn: \u20ac 995,00 \n(je baustein)\nM: \u20ac 105,00 \nbis 200,00 \nn: \u20ac 135,00 \nbis 225,005 8 \n8 \n8 \n9 \n12Mechthild vietz-2209Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  29\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nSTRUKTURIERTE CURRICUL\u00c4RE FORTBILDUNGEN\nErn\u00e4hrungsmedizin gem. Curriculum der B\u00c4K \n(100 Stunden) \nBlended-Learning Seminar \nleitung: Prof. dr. med. u. rabast, Hattingen1. telelernphase: \n04.09.\u201410.10.2013 \n1. Pr\u00e4senz-t ermin: \nFr., 11.10.\u2014so., 13.10.20132. telelernphase: \n14.10.2013\u201404.02.2014 2. Pr\u00e4senz-t ermin: \nMi., 05.02.\u2014so., 09.02.2014M\u00fcnster M: \u20ac 1.630,00 \nn: \u20ac 1.680,00120 Mechthild \nvietz-2209\nGeriatrische Grundversorgung zur Erlangung der ank\u00fcndigungsf\u00e4higen \nQualifikation gem. Curriculum der B\u00c4K \n(60 Stunden) \nTeil 1 und Teil 2 \n(ersetzt die Qualifikation \u201eHaus\u00e4rztliche Geriatrie\u201d) \nleitung: dr. med. th. g\u00fcnnewig, recklinghausen, \nb. Zimmer, wuppertalteil 1:\nMo., 12.05.\u2014\nFr., 16.05.2014 \nteil 2:\nsa./so., noch offenborkum \nM\u00fcnsterM: \u20ac 1.450,00\nn: \u20ac 1.600,0060 Jutta \nkortenbrede-2205\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \ngem. Curriculum der B\u00c4K (24 Stunden)    \nleitung: Frau H. Frei, dortmund,                   \ndr. med. M. Junker, olpeauf anfrage borkum noch offen 24 Melanie dreier -2201\nKrankenhaushygiene gem. Curriculum der B\u00c4K (200 Stunden) \nModule I \u2014 VI\nModul I \u2014 Grundkurs \u201eHygienebeauftragter \nArzt\u201d (40 U.-Std.)\nleitung: Priv.-doz. dr. med. dr. PH F. kipp, Priv.-\ndoz. dr. med. a. Mellmann, M\u00fcnster\nModul II \u2014 Organisation der Hygiene \n(32 U.-Std.)\nleitung: dr. med. M. Pulz, Hannover\nModul III \u2014 Grundlagen der Mikrobiologie (32 U.-Std.)\nleitung: Priv.-doz. dr. med. dr. PH F. kipp, \nPriv.-doz. dr. med. a. Mellmann, M\u00fcnster\nModul IV \u2014 Bauliche und technische Hygiene \n(32 U.-Std.)\nleitung: Prof. dr. med. w . Popp, essen\nModul V \u2014 Gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen (32 U.-Std.)\nleitung: Frau Prof. dr. med. F. Mattner, k\u00f6lnModul VI \u2014 Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen, \nAusbruchsmanagement (32 U.-Std.)\nleitung: Priv.-doz. dr. med. r. schulze-r\u00f6bbecke, \nd\u00fcsseldorfteil i: \nauf anfrage \nteil ii: \nMo./di., 30.09./01.10.2013 (Quereinstieg m\u00f6glich)\n \nMo., 10.06. \u2014  \ndo., 13.06.2013\nMo., 01.07. \u2014 \ndo., 04.07.2013\nMo., 25.11. \u2014 \ndo., 28.11.2013\ndi., 18.02. \u2014 \nFr., 21.02.2014\nii. Quartal 2014M\u00fcnster\nHannover\nM\u00fcnster\nd\u00fcsseldorf\nk\u00f6ln\nd\u00fcsseldorfModul i: \nM: \u20ac 540,00 \nn: \u20ac 595,00  \nModule \nii \u2014 vi  \n(je Modul): \n\u20ac 695,0040\n(je \nMo-\ndul) \n32 guido H\u00fcls -2210\nReisemedizinische Gesundheitsberatung \nzur Erlangung der ank\u00fcndigungsf\u00e4higen \nQualifikation gem. Curriculum der B\u00c4K \n(32 Stunden) Teil I und Teil II \nleitung: dr. med. n. krappitz, k\u00f6ln\nReisemedizinische Gesundheitsberatung \nf\u00fcr Medizinische Fachangestellte und Ange -\nh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe \nleitung: dr. med. r. gross, osnabr\u00fccksa./so., 01./02.03.2014\nsa./so., 05./06.04.2014\nMi., 19.06.2013 oder \nMi., 09.10.2013M\u00fcnster \nM\u00fcnster \ngevelsbergM: \u20ac 510,00 \nn: \u20ac 560,00\n\u20ac 135,00 \nbis 160,0032 guido H\u00fcls -2210    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@30  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nCURRICUL\u00c4RE FORTBILDUNGEN\nBegutachtung psychisch reaktiver Trauma -\nfolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren \ngem. Curriclum der B\u00c4K f\u00fcr \u00c4rzte/innen und \nPsychologische Psychotherapeuten/innen \n(24 Stunden) Teil I und II \nleitung: dr. med. M. reker, bielefeldFr./sa., 15./16.11.2013 und Fr./sa., 13./14.12.2013bielefeld M: \u20ac 650,00 \nn: \u20ac 715,0024 Mechthild vietz-2209\nGrundlagen der Medizinischen Begutachtung \ngem. Curriculum der B\u00c4K (40 Stunden) \nKurse 1-3 \nleitung: Frau dr. med. s. reck, M\u00fcnster\nSpezielle Aspekte der medizinischen \nBegutachtung (24 Stunden)Fr./sa., 28./29.03.2014 Fr./sa., 27./28.06.2014 Fr./sa., 26./27.09.2014\ns. workshops/kurse/\nseminare s. 36M\u00fcnster M: \u20ac 675,00\nn: \u20ac 745,0040 Melanie dreier -2201\nQualit\u00e4tsbeauftragter H\u00e4motherapie \ngem. H\u00e4motherapierichtlinien der B\u00c4K \n(40 Stunden) leitung: Frau dr. med. g. w alther-w enke, M\u00fcnsterauf anfrage M\u00fcnster noch offen 40 Mechthild vietz-2209\nHautkrebs-Screening gem. den Krebsfr\u00fcherkennungs-Richtlininen des Gemeinsamen Bundesausschusses \n- Leistungen im Rahmen der GKV \nleitung: a. leibing, selm, u. Petersen, dortmundsa., 12.10.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 239,00\nn: 289,00\nschulungs\n-\nmaterial:\n\u20ac 80,00 \nzus\u00e4tzlich10 Melanie dreier -2201\nImpfseminare zur Erlangung der Abrech -\nnungsgenehmigung von Imfpleistungen (16 Stunden) \u2014 Basisqualifikation/Erweiterte \nFortbildung \nleitung: Frau dr. med. s. ley-k\u00f6llstadt, Mar\n-\nburg, dr. med. r. gross, osnabr\u00fcck\nImpfseminar f\u00fcr Medizinische Fachangestell -\nte und Angeh\u00f6rige Medizinischer Fachberufe\nleitung: dr. med. r. gross, osnabr\u00fccksa./so., 14./15.09.2013 oder \nsa./so., 07./08.12.2013\nsa., 14.09.2013 oder  \nsa., 07.12.2013M\u00fcnster\nM\u00fcnsterM: \u20ac 265,00 \nbis 295,00 \nn: \u20ac 310,00 \nbis 340,00\n\u20ac 195,00 \nbis 235,0016 guido H\u00fcls -2210\nVerordnungen von Leistungen zur Medizini -\nschen Rehabilitation gem\u00e4\u00df den Rehabilita -\ntions-Richtlinien des Gemeinsamen Bundes-\nausschusses \u2014 Leistungen im Rahmen der \nGKV (8 Stunden Pr\u00e4senzform + 8 Stunden \nSelbststudium) \nleitung: dr. med. d. olbrich, bad salzuflensa., 16.11.2013 l\u00f6hne/bad \noeynhausenM: \u20ac 345,00 \nn: \u20ac 395,0021 Melanie dreier -2201\nOrganspende zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation \u201eManagement Organspende\u201d gem. Curriculum der B\u00c4K \n(24 Stunden)\nCurricul\u00e4re Fortbildung \u201eOrganspende\u201d \n(16 Stunden) und \nSeminar \u201eKrisenintervention\u201d (8 Stunden) \nleitung: dr. med. th. windhorst, M\u00fcnster, \nFrau dr. med. u. wirges, essen, Prof. dr. med. H. \nschmidt, M\u00fcnsterFr./sa., 12./13.07.2013 \nseminar \nkrisenintervention: \nnach v ereinbarungbochum \nM\u00fcnsterM: \u20ac 710,00\nn: \u20ac 780,0010 \nbzw. \n16guido H\u00fcls -2210\nKurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen (Pr\u00fcfarztkurs) gem. \nCurriculum des Netzwerkes der Koordinie\n-\nrungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS) (16 Stunden) \nGrundlagen und Praxis Klinischer Pr\u00fcfungen \nleitung: Prof. dr. rer. nat. et med. habil. a. \nFaldum, M\u00fcnster\nGCP-Refresherkurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen \nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungenFr./sa., 21./22.06.2013 oder  \nFr./sa., 27./28.09.2013 oder  \nFr./sa., 13./14.12.2013\ns. refresherkurse s. 32M\u00fcnster M: \u20ac 560,00 \nn: \u20ac 620,0016 daniel \nbussmann-2221Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  31\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nPsychosomatische Grundversorgung \nSeminar f\u00fcr Theorie und verbale \nInterventionstechniken (50 Stunden) \nTeil I und II \nleitung: Prof. dr. med. g. Heuft, M\u00fcnster, \nFrau dr. med. i. v eit, HerneFr., 20.09.\u2014so., 22.09.2013 Fr., 15.11.\u2014so., 17.11.2013 Haltern M: \u20ac 750,00\nn: \u20ac 825,0050 anja Huster -2202\nStudienleiterkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen und wissenschaftliche Mitarbeiter/innen gem. \nCurriculum des Netzwerkes der Koordinie\n-\nrungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS) (24 Stunden) \nKonzeption und Durchf\u00fchrung klinischer \nStudien \nleitung: Prof. dr. rer. nat. et med. habil. a. \nFaldum, M\u00fcnster auf anfrage M\u00fcnster M: \u20ac 950,00\nn: \u20ac 1.045,0024 daniel bussmann-2221\nStressmedizin \nDiagnostik und Therapie \nstressbedingter Erkrankungen (32 Stunden) Teil I und II \nleitung: dr. med. Chr. Haurand, dr. med. M. w e\n-\nniger, gelsenkirchen, dr. med. H. ullrich, siegenFr./sa., 11./12.10.2013 \nFr./sa., 15./16.11.2013gelsen-kirchenM: \u20ac 585,00\nn: \u20ac 645,0032 Petra P\u00f6ttker -2235\nQualifikation Tabakentw\u00f6hnung gem. Curriculum der B\u00c4K (20 Stunden) \nBlended-Learning Seminar \nleitung: dr. med. d. geyer, schmallenberg-\nbad Fredeburgstart-t ermin: \nMi., 16.10.2013 telelernphase: \noktober \u2014 november 2013 abschluss-t ermin: \nsa., 30.11.2013dortmund M: \u20ac 395,00 \nn: \u20ac 455,0028 Christoph \nellers-2217\nKlinische Transfusionsmedizin gem. Curri\n-\nculum der B\u00c4K (16 Stunden) Block A und B Qualifiktion als Transfusionsverantwortliche \nund Transfusionsbeauftragte \nleitung: Prof. dr. med. dr. rer. nat. w . sibrowski, \nM\u00fcnsterMi., 12.06.2013\nMi., 26.06.2013M\u00fcnster (je block)\nM: \u20ac 220,00\nn: \u20ac 265,00je 8 Mechthild vietz-2209\nQualifikation Verkehrsmedizinische \nBegutachtung gem. Fahrerlaubnisverordnung \n(FeV) vom 26.08.1998 (16 Stunden) \nleitung: dr. med. u. dockweiler, bad salzuflenFr./sa., 31.01./01.02.2014 M\u00fcnster M: \u20ac 449,00 \nn: \u20ac 499,0016 burkhard brautmeier-2207\n\u00c4rztliche Wundtherapie gem. Curriculum der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Wundheilung und \nWundbehandlung e. V. (DGfW) (54 Stunden)\nBlended-Learning Seminar leitung: Prof. dr. med. H. Fansa, Mba, bielefeld, \nProf. dr. med. M. st\u00fccker, bochum1. telelernphase: \noktober\u2014november 2013 1. Pr\u00e4senz-t ermin: \nsa., 09.11.2013 \n2. telelernphase: \nnovember\u2014dezember 2013 \nabschluss-Pr\u00e4senz-t ermin:\nFr./sa., 13./14.12.2013bielefeld M: \u20ac 795,00 \nn: \u20ac 875,0080 daniel \nbussmann-2221\nREFRESHERKURSE\nQualifikation zur fachgebundenen geneti\n-\nschen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 \nAbs. 2 Nr. 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nzur Vorbereitung auf die Online-Wissenspr\u00fc -\nfung \nBlended-Learning-Kurs \nleitung: Prof. dr. med. J. epplen, bochum, \nProf. dr. med. P. wieacker, M\u00fcnster\nFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r  \nOnline-Wissenspr\u00fcfung (ohne Refresherkurs)auf anfrage\ns. elearning s. 39noch offen M: \u20ac 195,00 \nn: \u20ac 235,00 \n(incl. online-\nwissenspr\u00fc -\nfung)7 anja Huster -2202     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@32  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nGCP-Refresherkurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen \ngem. Curriculum des Netzwerkes der Koordi -\nnierungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS) \nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungen \nleitung: Prof. dr. rer. nat. et med. habil. \na. Faldum, M\u00fcnsterdo., 10.10.201315.00 \u201419.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 255,00 \nn: \u20ac 295,005 daniel bussmann-2221\nSonographie s. ultraschallkurse s. 35 Jutta upmann -2214\nAkupunktur/Traditionelle Chinesische Medizin\nleitung: dr. med. J. k astner, M\u00fcnchens. workshops/kurse/semi\n-\nnare s. 38ursula \nbertram-2203\nPsychosomatische Grundversorgung \nTheorie/Fallseminare \nleitung: Frau dr. med. i. v eit, Herne, \nuniv.-Prof. dr. med. g. Heuft, M\u00fcnsters. workshops/kurse/semi -\nnare s. 38anja Huster -2202\nMedizinproduktegesetz (MPG) Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nleitung: Frau Prof. dr. med. C. Hornberg, \nbielefeld, w . b\u00fchring, M\u00fcnsters. Hygiene und MPg s. 33 Christoph ellers-2217\nNOTFALLMEDIZIN\nNotfallmedizin \n(Blockseminar \u2014 Kursteile A-D) (80 Stunden)s. weiterbildungskurse \ns. 27astrid gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \n\u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nleitung: dr. med. th. reimer, Hernesa., 16.11.2013\n9.00\u201416.00 uhrHerne M: \u20ac 190,00 \nn: \u20ac 230,00\nF\u00fcr ein \nPraxisteam/ \n= 3 Pers./Pra\n-\nxisinhaber: \nM: \u20ac 450,00 \nn: \u20ac 500,0010 astrid gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \n\u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nBew\u00e4hrtes und Neues \nleitung: dr. med. H.-P. Milz, bielefeldMi., 11.09.2013 16.00 \u201420.00 uhrbielefeld M: \u20ac 125,00 \nn: \u20ac 150,00\n \n \nF\u00fcr ein \nPraxisteam/\n = 3 Pers./\nPraxis-\ninhaber:\n M: \u20ac 300,00 \nn: \u20ac 375,006 astrid gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nleitung: dr. med. th. k eller, th. bode, rheineMi., 20.11.2013\n15.45\u201420.15 uhrrheine 6 astrid gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nleitung: dr. med. r. Hunold, olpeMi., 16.10.2013\n16.00\u201420.00 uhrolpe 6 astrid gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nleitung: M. breyer, M\u00fcnstergeplant 2014 M\u00fcnster 6 astrid gronau -2206\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation \nleitung: Priv.-doz. dr. med. C. Hanefeld, bochumMi., 03.07.2013 \n16.00\u201420.00 uhrbochum 6 astrid gronau -2206\nIntensivseminar Kindernotf\u00e4lle Theorie/Praktische \u00fcbungen \nleitung: dr. med. a. r\u00f6per, bielefeldsa., 23.11.2013\n9.00\u201417.30 uhrbielefeld M: \u20ac 249,00 \nn: \u20ac 289,0010 astrid gronau -2206\nIntensivseminar Fit f\u00fcr den Notfall \nNotf\u00e4lle abseits der Routine \nTheorie/Praktische \u00fcbungen \nleitung: dr. med. a. r\u00f6per, bielefeld \nkoordinator: dr. med. C. kirchhoff, bielefeldsa., 21.09.2013 \n9.00 \u2014 17.30 uhrbielefeld M: \u20ac 249,00 \nn: \u20ac 289,0010 astrid gronau -2206\nFit f\u00fcr den Notfall \u2014 Wissenswertes f\u00fcr den \u00e4rztlichen Notfalldienst Fortbildung gem\u00e4\u00df gemeinsamer Notfall\n-\ndienstordnung der \u00c4KWL und der KVWL leitung: dr. med. a. r\u00f6per, bielefeldsa., 12.10.20139.00 \u201417.00 uhrbielefeld M: \u20ac 195,00 \nn: \u20ac 235,009 astrid gronau -2206Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  33\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nKeine Angst vorm ersten Dienst \nFortbildung f\u00fcr junge \u00c4rzte/innen \nin internistischen, chirurgischen, fachdis -\nziplin\u00fcbergreifenden Notaufnahmen und Klinikambulanzen\nleitung: dr. med. Chr. Haurand, gelsenkirchens. allgemeine Fortbil\n-\ndungsveranstaltungen \ns. 26astrid gronau -2206\nNotfallmanagement - Erweiterte Notfallkompetenz \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nleitung: dr. med. a. r\u00f6per, bielefeldsa./so., 14./15.09.2013 bielefeld \u20ac 275,00\nbis 315,00astrid gronau -2206\nSTRAHLENSCHUTZKURSE\nAktualisierung der Fachkunde im Strahlen\n-\nschutz nach der R\u00f6ntgenverordnung (R\u00f6V) \n(8 Stunden) \nBlended-Learning Kurs \nleitung: dipl.-ing. H. lenzen, dr. med. n. roos, \nM\u00fcnstertelelernphase: \n19.10.\u201415.11.2013\nPr\u00e4senz-t ermin: \nsa., 16.11.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 135,00 \nn: \u20ac 155,00 \nMta/Mtr: \n\u20ac 135,00 \nMFa: \n\u20ac 125,0012 Melanie dreier -2201\nGrundkurs im Strahlenschutz (26 Stunden) leitung: dipl.-ing. H. lenzen, dr. med. n. roos, M\u00fcnsterMo., 26.08. \u2014  \nMi., 28.08.2013M\u00fcnster M: \u20ac 280,00 \nn: \u20ac 320,0026 Melanie dreier -2201\nSpezialkurs im Strahlenschutz bei der Untersuchung mit R\u00f6ntgenstrahlen (R\u00f6ntgendiagnostik) (20 Stunden) \nleitung: dipl.-ing. H. lenzen, dr. med. n. roos, \nM\u00fcnsterMo., 02.09. \u2014  \nMi., 04.09.2013M\u00fcnster M: \u20ac 255,00 \nn: \u20ac 295,0020 Melanie dreier -2201\nHyGIENE UND MPG\nKrankenhaushygiene (Module I \u2014 VI) \ngem. Curriculum der B\u00c4Ks. strukturierte curricul\u00e4re Fortbildungen s. 29guido H\u00fcls -2210\nHygiene und Desinfektion in der Arztpraxis Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nleitung: Frau Prof. dr. med. C. Hornberg, \nbielefeldMi., 18.09.2013 oder  \nMi., 04.12.2013\njeweils 16.00\u201419.00 uhrgevelsberg \nbad oeyn\n-\nhausen\u20ac 99,00 \nbis 119,00anja Huster -2202\nMedizinproduktegesetz (MPG) Grund- und Spezialkurs \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nleitung: Frau Prof. dr. med. C. Hornberg, bielefeldsa./Mi., 13./17.07.2013 jeweils 9.00 \u201417.00 uhrbielefeld \u20ac 299,00 \nbis 339,00Christoph ellers-2217\nRefresherkurs: Medizinproduktegesetz (MPG) \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr MFA \nleitung: Frau Prof. dr. med. C. Hornberg, \nbielefeld, w . b\u00fchring, M\u00fcnsterMi., 03.07.2013 16.00\u201419.30 uhrdortmund \u20ac 99,00 \nbis 119,00Christoph ellers-2217\nULTRASCHALLKURSE\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d \nSonographie Abdomen, Retroperitoneum ein\n-\nschl. Nieren, Harnblase, Thorax, Schilddr\u00fcse Grundkurs (mind. 18 Module) \nAufbaukurs (mind. 16 Module) \nRefresherkurs (mind. 16 Module) \nStrukturierte interaktive Fortbildung \nKategorie Dwww.aekwl.de/elearningdemo-v ersion: \nwww.aekwl.de/ilias(je kursbuch)\n\u20ac 79,00(je \nMo\n-\ndul) \n1 bis \n2daniel \nbussmann \nJutta upmann-2221 \n-2214    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@34  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Erwachsene) \n(Grundkurs)\nleitung: Prof. dr. med. b . lembcke, gladbeckMo., 09.12. \u2014  \ndo., 12.12.2013theoreti -\nscher t eil: \ngladbeck Praktischer \nteil: gelsen\n-\nkirchen-buer oder glad\n-\nbeck oder witten M: \u20ac 505,00 \nn: \u20ac 570,00 \n(incl. \nekursbuch \n\u201ePraktischer \nultraschall\u201d)38 Jutta upmann -2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. Schild\n-\ndr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Erwachsene) \n(Grundkurs) \nleitung: dr. med. e. v. braganza, olpe, \ndr. med. H. steffens, k\u00f6lndo., 19.09.\u2014so., 22.09.2013 olpe M: \u20ac 505,00 \nn: \u20ac 570,00\n(incl. \nekursbuch \n\u201ePraktischer \nultraschall\u201d)38 Jutta upmann -2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren) \nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. Schild -\ndr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Erwachsene) \n(Aufbaukurs) \nleitung: dr. med. e. v. braganza, olpe, \ndr. med. H. steffens, k\u00f6lndo., 05.12.\u2014so., 08.12.2013 olpe M: \u20ac 505,00 \nn: \u20ac 570,00\n(incl. \nekursbuch \n\u201ePraktischer \nultraschall\u201d)38 Jutta upmann -2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren), \nThoraxorgane (ohne Herz) incl. Schilddr\u00fcse \n(B-Mode-Verfahren) (Erwachsene) (Abschlusskurs)\nleitung: dr. med. e. v. braganza, olpe, \ndr. med. H. steffens, k\u00f6lnFr./sa., 05./06.07.2013 olpe M: \u20ac 505,00 \nn: \u20ac 570,00\n(incl. \nekursbuch \n\u201ePraktischer \nultraschall\u201d)20 Jutta upmann -2214\nEchokardiograhie (B-/M-Mode-Verfahren) \n\u2014 transthorakal (Jugendliche/Erwachsene) \n(Grundkurs)  \nleitung: dr. med. th. dorsel, w arendorf, \ndr. med. Chr. kirsch, salzkottenMi., 25.09.\n\u2014sa., 28.09.2013warendorf M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0037 Jutta upmann -2214\nEchokardiograhie (B-/M-Mode-Verfahren) \u2014 transthorakal (Jugendliche/Erwachsene) \n(Aufbaukurs) leitung: dr. med. Chr. kirsch, salzkottenMi., 16.10. \u2014  \nsa., 19.10.2013salzkotten M: \u20ac 425,00\nn: \u20ac 490,0035 Jutta upmann -2214\nBrustdr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) \n(Aufbaukurs) \nleitung: dr. med. r. schmitz, M\u00fcnstersa./so., 09./10.11.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0020 Jutta upmann -2214\nBrustdr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Abschlusskurs) \nleitung: dr. med. r. schmitz, M\u00fcnstersa./so., 09./10.11.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0015 Jutta upmann -2214\nSchwangerschaftsdiagnostik (Doppler-Sono\n-\ngraphie) (Interdisziplin\u00e4rer Grundkurs) \nleitung: dr. med. r. schmitz, M\u00fcnsterFr., 15.11. \u2014 so., 17.11.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0025 Jutta upmann -2214\nSchwangerschaftsdiagnostik \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Aufbaukurs) \nleitung: dr. med. r. schmitz, M\u00fcnsterFr., 20.09.\u2014so., 22.09.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0030 Jutta upmann -2214\nSchwangerschaftsdiagnostik \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Abschlusskurs) \nleitung: dr. med. r. schmitz, M\u00fcnstersa./so., 21./22.09.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0020 Jutta upmann -2214\nSonographie der S\u00e4uglingsh\u00fcfte (B-Mode-Verfahren) (Aufbaukurs) \nleitung: Prof. dr. med. r. r\u00f6dl, M\u00fcnsterFr./sa., 27./28.09.2013 M\u00fcnster M: \u20ac 425,00\nn: \u20ac 490,0018 Jutta upmann -2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik - Doppler-/Duplex-\nSonographie (Interdisziplin\u00e4rer Grundkurs) \nleitung: dr. med. J. ranft, bottropFr., 27.09.\u2014 so., 29.09.2013 bottrop M: \u20ac 425,00\nn: \u20ac 490,0030 Jutta upmann -2214Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  35\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) leitung: dr. med. J. ranft, bottropFr./sa., 11./12.10.2013 bottrop M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0018 Jutta upmann -2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgende \nGef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) \nleitung: dr. med. J. ranft, bottropFr./sa., 06./07.12.2013 bottrop M: \u20ac 425,00 \nn: \u20ac 490,0018 Jutta upmann -2214\nRefresherkurs: Sonographie - Abdomen, Retroperitoneum, Nieren, Harnblase \nund Schilddr\u00fcse\nTheorie/Praktische \u00fcbungen \nleitung: Priv.-doz. dr. med. Chr. Jakobeit, \nbochumFr., 18.10.2013 bochum M: \u20ac 265,00 \nn: \u20ac 305,00 \n(incl. \nekursbuch \n\"Praktischer \nultraschall\")10 Jutta upmann -2214\nRefresherkurs: Echokardiographie Theorie/Praktische \u00fcbungen  \nleitung: dr. med. Chr. kirsch, salzkottensa., 13.07.2013 salzkotten M: \u20ac 230,00\nn: \u20ac 275,0010 Jutta upmann -2214\nRefresherkurs: Sonographie des Becken-bodens \nTheorie/Live Scanning \n(DEGUM und AGUB anerkannt) leitung: Prof. dr. med. w . bader, bielefeldMi., 04.09.2013 bielefeld M: \u20ac 150,00\nn: \u20ac 180,006 Jutta upmann -2214\nDMP\nDMP Asthma bronchiale und COPD: \nTrain-the-trainer-Seminar zur Schulung von \nPatienten mit Asthma bronchiale und chro\n-\nnisch obstruktiver Bronchitis (COPD) Fortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/in\n-\nnen, Physio- und Sporttherapeuten/innen, Psychologen/innen und Medizinische Fach-\nangestellte\nleitung: Priv.-doz. dr. med. g. nilius, \nHagen-ambrockFr., 21.06.\u2014so., 23.06.2013 Hagen M: \u20ac 580,00 \nn: \u20ac 640,00 \nandere\n Zielgruppen:\n \u20ac 580,0027 guido H\u00fcls -2210\nDMP Diabetes: \n5. Update Ern\u00e4hrungsmedizin und Diabetes \nFortbildungsveranstaltung f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \n\u00f6kotrophologen/innen, Diabetesberater/innen, Di\u00e4tassistenten/innen, Medizinische \nFachangestellte und Angeh\u00f6rige anderer \nMedizinischer Fachberufe \nleitung: dr. med. w . keuthage, M\u00fcnsterMi., 16.10.2013 \n16.00 \u2014 19.15 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 39,00\nn: \u20ac 49,004 andrea gerbaulet-2225\nDMP Diabetes: Update Diabetologie 2013 leitung: dr. med. H.-H. echterhoff, bielefeld\u00e4rzte/innen: Mi., 27.11.2013 15.00 \u201419.00 uhr \nMFa: sa., 30.11.2013 \n9.00 \u201413.00 uhrbielefeld ag/M: \n\u20ac 20,00 \nag/n: \n\u20ac 30,005 burkhard \nbrautmeier-2207\nQUALIT\u00c4TSMANAGEMENT \u2014 FEHLERMANAGEMENT/RISIKOMANAGEMENT\nKPQM 2006 \u2014 KV Praxis Qualit\u00e4tsmanage\n-\nment Schulung \nleitung: dr. med. H.-P. Peters, bochum, dr. med. \nv. schrage, legden, Prof. dr. med. dipl.-ing. (FH) \nb. schubert Mba, bottropsa., 22.06.2013\noder\nsa., 28.09.2013\njeweils 9.00\u201417.00 uhrM\u00fcnster ag/M: \n\u20ac 295,00\nag/n: \n\u20ac 340,0010 Mechthild vietz-2209    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@36  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nQualifikation zum Moderator von Qualit\u00e4ts -\nzirkeln nach SGB V gem. der KBV-Drama-\nturgie zur Moderatorengrundausbildung \nleitung/t utoren: dr. med. M. bolay, M\u00fcnster, \ndr. phil. H. J. eberhard, g\u00fctersloh, dr. med. k. Hante, borken, dr. med. b . Hoppe, bielefeld, \ndr. med. H.-M. kyri, w etter, dr. med. g. lapsien, \ngelsenkirchen, Frau dr. med. a. Moewes, bo\n-\nchum, Frau o . uzelli-schwarz, gelsenkirchensa., 15.06.2013 oder  \nsa., 14.09.2013 oder  \nsa., 14.12.2013 jeweils 9.00 \u201418.30 uhrbochum borken \nM\u00fcnsterM: \u20ac 339,00 \nn: \u20ac 389,0010 Mechthild \nvietz-2209\nTrainingsseminar f\u00fcr im Medizinbereich \nT\u00e4tige, insbesondere auch Teilnehmer/innen \nvon Qualit\u00e4tszirkeln und deren Moderatoren \nReden, Vortragen und Visualisieren \nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, senden sa., 06.07.2013\n9.00 \u201417.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 259,00 \nn: \u20ac 299,0010 Petra P\u00f6ttker -2235\nWORKSHOPS/KURSE/SEMINARE (CHRONOLOGISCH AUFGEF\u00fcHRT)\nSpezielle Aspekte der medizinischen \nBegutachtung (24 Stunden) \nleitung: Frau dr. med. s. reck, M\u00fcnster \nGrundlagen der Medizinischen Begutachtung \ngem. Curriculum der B\u00c4K (40 Stunden) \nKurse 1\u20143auf anfrage\ns. Curricul\u00e4re \nFortbildungen s. 30M\u00fcnster noch offen 24 Melanie dreier -2201\nMediensucht Die Faszination virtueller Welten \nZur entwicklungspsychopathologischen Be\n-\ndeutung von Computer- und Internetnutzung \nFortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen, \nPsychologische Psychotherapeuten/innen, \nKinder- und Jugendpsychotherapeuten/innen \nleitung: dr. med. a. richterich, bochum-lindenMi., 12.06.2013 \n16.00 \u2014 20.15 uhrdortmund M: \u20ac 120,00 \nn: \u20ac 145,006 andrea gerbaulet-2225\n17. Operationsworkshop Chirurgie von Leber, Gallenwegen \nund Pankreas\nleitung: univ.-Prof. dr. med. n. senninger, Prof. dr. med. M. Colombo-benkmann, M\u00fcnsterdo., 13.06.2013 8.00 \u201417.30 uhr \nFr., 14.06.2013 \n8.30 \u201415.45 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 79,00 \nn: \u20ac 95,0020 eug\u00e9nia de \nCampos-2208\nCoaching-Techniken f\u00fcr \u00c4rzte/innen \n(Basismodul) \nSystemische Analyse \u2014 Kommunikation \u2014 \nF\u00fchrung mit Stil \nFortbildungsseminar f\u00fcr Fach\u00e4rzte/innen und \u00c4rzte/innen in fortgeschrittener Weiterbil\n-\ndung und Psychologische Psychotherapeuten/innen mit F\u00fchrungsverantwortung \nleitung: Frau dr. med. a. k ampik, geseke, Frau \ndr. med. s. nedjat, M\u00fcnsterFr., 14.06.2013 14.30 \u2014 19.30 uhr \nsa., 15.06.2013 9.00 \u2014 17.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 449,00\nn: \u20ac 519,0017 Petra P\u00f6ttker -2235\nDer Arzt als Sachverst\u00e4ndiger f\u00fcr \u00e4rztliche Haftpflichtfragen Fortbildungsveranstaltung \nf\u00fcr \u00c4rzte/innen und andere Interessierte \nModeration: b . F. koch, M\u00fcnsterMi., 19.06.2013 16.00 \u2014 19.30 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 20,00\n n: \u20ac 30,00\n Mitglieder \nder gutach\n-\nterkommissi -\non f\u00fcr \u00e4rztl. \nHaftpflicht -\nfragen bei \nder \u00e4kwl: \nkostenfrei4 guido H\u00fcls -2210\nAngstst\u00f6rungen und Imaginationstechniken (aus psychotherapeutischer Sicht) \nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, sendenFr., 21.06.2013 14.30\u201419.30 uhr \nsa., 22.06.2013 \n9.00\u201417.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 389,00\nn: \u20ac 445,0017 Petra P\u00f6ttker -2235Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  37\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nMedizin Gemeinsam 2013 \nInterdisziplin\u00e4re sektoren\u00fcbergreifende \nPatientenversorgung \nVortr\u00e4ge - Seminare - Diskussion - Interaktion\nMedizinkongress f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Me -\ndizinische Fachangestelle und Angeh\u00f6rige anderer medizinischer Fachberufe \nleitung: dr. med. s. Milde, \nPriv.-doz. dr. med. H. k alhoff, dortmundsa., 29.06.2013 9.00 \u201417.00 uhrdortmund ag/M:\n\u20ac 99,00 \nag/n: \n\u20ac 119,007 burkhard brautmeier/\nsabine H\u00f6lting-2207 \n-2216\nMotivations- und Informationsschulung \nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rzt-\nliche und sicherheitstechnische Betreuung \nleitung: dr. med. P. Czeschinski, M\u00fcnsterMi., 11.09.2013 oder  \nMi., 06.11.2013 \njeweils 14.00 \u2014 19.00 uhrM\u00fcnster \u20ac 450,00 6 anja Huster -2202\nEKG-Seminar f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nleitung: dr. med. J. g\u00fcnther, M\u00fcnsterFr., 13.09.2013 15.30  \u2014 20.30 uhr \nsa., 14.09.2013 9.00 \u2014 16.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 249,00 \nn: \u20ac 299,0017 burkhard brautmeier-2207\nAtem- und Stimmtherapie Funktionalit\u00e4t von Atmung \nund Stimmeinsatz (Kurs I\u2014III) \nFortbildungskurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen, Psychologi\n-\nsche Psychotherapeuten und andere Interes -\nsierte \nleitung: Frau Prof. dr. phil. C. Hafke, emdensa., 14.09.2013 und/oder sa., 25.01.2014 und/oder   \nsa., 01.03.2014 jeweils 10.00\u201417.00 uhr (Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster (komplett-\nbuchung) \nM: \u20ac 745,00 \nn: \u20ac 895,00 \n(je kurs) \nM: \u20ac 275,00 \nn: \u20ac 325,00je \n10guido H\u00fcls -2210\nDeutsch f\u00fcr fremdsprachige \u00c4rzte/innenModule 1 \u2014 5\nZielgruppe: \u00e4rzte/innen mit b2-deutsch-\nsprachnachweis\nModul 1: Kommunikation zwischen Arzt \nund Patient\nleitung: Frau F. Mcdonald, bielefeld\nModul 2: Anamnesegespr\u00e4che\nleitung: Frau dr. med. b . kutta, w etter\nModul 3: Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4che\nleitung: Frau dr. med. b . kutta, w etter\nModul 4: Der Arztbriefleitung: Frau dr. med. b . kutta, w etter\nModul 5: Strukturen des deutschen Gesund\n-\nheitswesens\nleitung: s. niggemann, witten, l. kratz, \nth. ganse, d\u00fcsseldorfFr./sa., 20./21.09.2013jeweils 10.00 \u2014 18.00 uhr\ntermin auf anfrage\ntermin auf anfrage\ntermin auf anfrage\ntermin auf anfrageM\u00fcnster\nnoch offen\nnoch offennoch offen\nnoch offenM: \u20ac 410,00\nn: \u20ac 470,00\nnoch offen\nnoch offennoch offen\nnoch offen20\n*\n**\n*andrea\ngerbaulet/\nburkhard \nbrautmeier-2225 \n-2207\nDiagnostik und Therapie schlafbezogener \nAtmungsst\u00f6rungen \nFortbildung nach der BUB-Richtlinie zur \nDurchf\u00fchrung der ambulanten Polygraphie \nBlended-Learning-Angebot \nleitung: Frau dr. med. M. neddermann, bo\n-\nchum, Prof. dr. med. P. Young, M\u00fcnsterHospitation: bis 4 w ochen \nvor kursbeginn, oktober 2013 \ntelelernphase: \n01.10. \u2014 14.11.2013 \nPr\u00e4senz-t ermin: \nFr./sa., 15./16.11.2013Herne M: \u20ac 450,00\nn: \u20ac 520,0046 Christoph \nellers-2217\nGyn\u00e4kologische Krebsvorsorge-Zytologie anerkannt gem. Vereinbarung von Qualit\u00e4ts\n-\nsicherungsma\u00dfnahmen der Zervix-Zytologie \nnach \u00a7 135 Abs. 2 SGB V \nFortbildungsseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen und \nAngeh\u00f6rige Medizinischer Fachberufe \nleitung: Prof. dr. med. w . schlake, berlinsa., 12.10.2013 \n9.00 \u201418.15 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 215,00 \nn: \u20ac 260,00 \nandere \nZielgruppen: \n\u20ac 215,0010 Mechthild vietz-2209\nLeistungsmodulation/Intelligent Leadership/\nBurn-out-Pr\u00e4vention \nCoaching-Techniken, Fundiertes Wissen, \nPraxistransfer \nIntensivkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen und Psychologi\n-\nsche Psychotherapeuten/innen mit F\u00fchrungs -\nverantwortung und in der Arbeit mit Teams im ambulanten und station\u00e4ren Bereich \nleitung: Frau dr. med. a. k ampik, gesekesa., 09.11.2013 9.00 \u2014 17.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 295,00 \nn: \u20ac 339,0010 Petra P\u00f6ttker -2235    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@38  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nIntegrative K\u00f6rper- und Bewegungstherapie \n(aus psychotherapeutischer Sicht) \nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, sendenFr./sa., 15./16.11.2013 und \nFr./sa., 17./18.01.2014 \nfreitags 9.00 \u201418.30 uhr \nsamstags 9.00 \u201415.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 699,00 \nn: \u20ac 769,0032 Petra P\u00f6ttker -2235\nLungenfunktion \nTheorie/Praktische \u00fcbungen/Fallbeispiele\nFortbildungskurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen, Medizini -\nsche Fachangestellte und Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe \nleitung: Priv.-doz. dr. med. g. nilius, Hagen-\nambrocksa., 16.11.2013 9.00 \u2014 15.00 uhrHagen-ambrockM: \u20ac 245,00 \nn: \u20ac 295,00 \nandere \nZielgruppen: \n\u20ac 245,009 guido H\u00fcls -2210\nRefresherkurs: Akupunktur/\nTraditionelle Chinesische Medizin \nleitung: dr. med. J. k astner, M\u00fcnchensa./so., 16./17.11.2013\njeweils 9.00 \u2014 18.00 uhrHattingen M: \u20ac 430,00\nn: \u20ac 510,0020 ursula bertram-2203\nPharmakotherapie bei Multimorbidit\u00e4t \nWeniger ist mehr \u2014 Weglassen gegen Leit\n-\nlinien? Vortr\u00e4ge/Fallseminar/Gruppenarbeit \nFortbildungsseminar f\u00fcr erfahrene \u00c4rzte/in\n-\nnen aus Praxis und Klinik im Umgang mit der \nVerordnung von Pharmaka \nleitung: dr.  med. th. g\u00fcnnewig, recklinghau -\nsen, b . Zimmer, wuppertalMi., 20.11.2013 16.00 \u2014 21.00 uhrdortmund M: \u20ac 189,00 \nn: \u20ac 225,007 anja Huster -2202\n\u00c4rztliche Leichenschau leitung: Prof. dr. med. a. schmeling, M\u00fcnsterMi., 27.11.201316.00 \u201421.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 145,00\n n: \u20ac 175,006 guido H\u00fcls -2210\nKlinische Tests an Knochen, Gelenken, Muskeln und Nerven \nleitung: dr. med. r. sistermann, dortmundsa., 30.11.2013 \n9.00 \u2014 17.00 uhrrecklinghau\n-\nsenM: \u20ac 259,00 \nn: \u20ac 299,0010 Petra P\u00f6ttker -2235\nDas neue Patientenrechtegesetz Was bleibt und was \u00e4ndert sich f\u00fcr die \nHaftung von \u00c4rzten/innen? \nleitung: P. w eidinger, k\u00f6lnMi., 04.12.2013 16.00 \u2014 19.30 uhrdortmund M: \u20ac 95,00 \nn: \u20ac 115,004 guido H\u00fcls -2210\nPsychopharmakologische Therapie \nEvidenzbasierte Behandlung von Angst-erkrankungen/Depressionen und Schlafst\u00f6\n-\nrungen Vortr\u00e4ge/Falldiskussionen\nWorkshop f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nleitung: Prof. dr. med. P. Zwanzger, M\u00fcnster, \nProf. dr. med. H. schulze M\u00f6nking, t elgteMi., 04.12.2013 \n16.00 \u2014 20.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 125,00\nn: \u20ac 145,006 Petra P\u00f6ttker -2235\nSexuelle Funktionsst\u00f6rungen und Imaginationstechniken \n(aus psychotherapeutischer Sicht)\nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, sendenFr., 06.12.2013 14.30 \u201419.30 uhr\nsa., 07.12.2013 \n9.00 \u201417.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 389,00\nn: \u20ac 445,0017 Petra P\u00f6ttker -2235\nRaucherentw\u00f6hnung und Hypnosetechniken\nleitung: dr. med. r. H\u00f6mberg, sendenFr., 14.02.2014 14.30 \u201419.30 uhr \nsa., 15.02.2014 9.00 \u201417.00 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 389,00 \nn: \u20ac 445,0017 Petra P\u00f6ttker -2235\nRefresherkurs: \nPsychosomatische Grundversorgung \nTheorie (2 U.-Std.)/Fallseminare (15 U.-Std.)\nleitung: Frau dr. med. i. v eit, Herne, \nuniv.-Prof. dr. med. g. Heuft, M\u00fcnsterFr., 28.02.2014 9.00 \u201417.15 uhr \nsa., 01.03.2014 \n9.00 \u201416.30 uhrM\u00fcnster M: \u20ac 295,00 \nn: \u20ac 345,0020 anja Huster -2202\nWiedereinsteigerseminar f\u00fcr \u00c4rzte/innen (1. und 2. Woche) \nUpdates in der Medizin \nAktuelle Aspekte f\u00fcr T\u00e4tigkeiten in Klinik \nund Praxis \nAufgaben, Dienst- und Serviceleistungen der \u00e4rztlichen K\u00f6rperschaften \nleitung: dr. med. e. engels, eslohe1. woche: \nMo., 31.03. \u2014  \nFr., 04.04.2014 \n2. woche: \nMo., 22.09. \u2014  \nFr., 26.09.2014M\u00fcnster M: \u20ac 1.045,00 \nn: \u20ac 1.145,0088 guido H\u00fcls -2210Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl  39\nWestf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nFORUM ARZT UND GESUNDHEIT\nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \n- Eine Einf\u00fchrung in die Mindfullness-\nBased-Stress-Reduction (MBSR) \nleitung: dr. med. M. w eniger, gelsenkirchensa., 14.09.2013 oder  \nsa., 23.11.2013 \njeweils 9.00 \u201416.45 uhrgelsenkirchen\ngevelsbergM: \u20ac 259,00 \nn: \u20ac 299,0010 Petra P\u00f6ttker -2235\nKOOPERATION MIT ANDEREN HEILBERUFSKAMMERN\nApothekerkammer Westfalen-Lippe und Zahn\u00e4rztekammer Westfalen-Lippe\u201eBurnout\u201d in aller Munde \n\u2014 ist uns eigentlich klar, worum es geht?s. allgemeine Fortbil\n-\ndungsveranstaltungen s. 26sabine H\u00f6lting -2216\nELEARNING\nOnline-Wissenspr\u00fcfung\nQualifikation zur fachgebundenen geneti\n-\nschen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 \nAbs. 2 Nr. 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r  \n  \n \nRefresherkurs (incl. Online-Wissenspr\u00fcfung)online-wissenspr\u00fcfung im rahmen der elektronischen \nlernplattform ilias  \n\u2014 10 bzw. 20 Multiple-Choice-Fragen (f\u00fcnf davon \nfachspezifisch)\ns. refresherkurse s. 31 \u20ac 30,00\n\u2014 60,00anja Huster -2202\nStrukturierte interaktive Fortbildungsma\u00dfnahmen der Kategorie D im Internet\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie Abdomen, Retroperitoneum ein\n-\nschl. Nieren, Harnblase, Thorax, Schilddr\u00fcse Grundkurs (mind. 18 Module) \nAufbaukurs (mind. 16 Module) \nRefresherkurs (mind. 16 Module)www.aekwl.de/elearningdemo-v ersion: \nwww.aekwl.de/ilias(je kursbuch)\n\u20ac 79,00(je \nMo\n-\ndul) \n1 \nbis \n2daniel \nbussmann \nJutta upmann-2221\n-2214\n\u201eriskolleg\u201c \nMedizinrecht und Risikomanagementwww.aekwl.de/elearning www.riskolleg.dekostenfrei 1 bis \n2Petra P\u00f6ttker -2235\nBlended-Learning-Angebote (www.aekwl.de/elearning)\nErn\u00e4hrungsmedizin gem. Curriculum der B\u00c4K \n(100 Stunden) \nleitung: Prof. dr. med. u. rabast, Hattingens. strukturierte curricul\u00e4re \nFortbildungen s. 29Mechthild vietz-2209\nQualifikation Tabakentw\u00f6hnung \ngem. Curriculum der B\u00c4K (20 Stunden) \nleitung: dr. med. d. geyer, schmallenbergs. Curricul\u00e4re \nFortbildungen s. 31Christoph ellers-2217\n\u00c4rztliche Wundtherapie gem. Curriculum der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Wundheilung \nund Wundbehandlung (DGfW) (54 Stunden) \nleitung: Prof. dr. med. H. Fansa, Mba, bielefeld, Prof. dr. med. M. st\u00fccker, bochums. Curricul\u00e4re Fortbildungen s. 31daniel bussmann-2221\n\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement \ngem. Curriculum der B\u00c4K (Module A\u2014D) \nleitung: dr. med. J. bredeh\u00f6ft, dr. med. H.-J. \nb\u00fccker-nott, M\u00fcnsters. weiterbildungskurse \ns. 26Mechthild vietz-2209\nArbeitsmedizin (Abschnitte A1, A2, B1, B2, C1, C2)         \ngesamtleitung: Prof. dr. med. th. br\u00fcning, \nbochum \nleitung: Prof. dr. med. th. br\u00fcning, dr. med. H. \nChr. broding, Prof. dr. med. dipl.-ing. (FH) b . \nschubert, Mba, gelsenkirchens. weiterbildungskurse \ns. 27 anja Huster -2202    ausf\u00fchrliche informationen finden sie im online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@40  Fortbildungsank\u00fcndigungen der \u00e4kwl und der kvwl\n06|13  Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt     ausf\u00fchrliche informationen finden sie im Online-fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022Auskunft 0251 \n929\nAktualisierung der Fachkunde im Strahlen -\nschutz nach der R\u00f6ntgenverordnung (R\u00f6V) \n(8 Stunden) \nleitung: dipl.-ing. H. lenzen, dr. med. n. roos, \nM\u00fcnsters. strahlenschutzkurse \ns. 33Melanie dreier -2201\nQualifikation zur fachgebundenen genetischen Beratung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 Abs. 2 \nNr. 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) zur Vor\n-\nbereitung auf die Online-Wissenspr\u00fcfung leitung: Prof. dr. med. J. epplen, bochum, \nProf. dr. med. P. wieacker, M\u00fcnster \nFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r  s. refresherkurse s. 31 anja Huster -2202 \nDiagnostik und Therapie schlafbezogener \nAtmungsst\u00f6rungen \nFortbildung nach der BUB-Richtlinie zur \nDurchf\u00fchrung der ambulanten Polygraphie \nleitung: Frau dr. med. M. neddermann, bochum, Prof. dr. med. P. Young, M\u00fcnsters. worksphops/kurse/\nseminare s. 37Christoph \nellers-2217\nDatenschutz/Datensicherheit in der ambulanten Praxis f\u00fcr MFA \nQualifikation zur/zum \nDatenschutzbeauftragten \nleitung: Prof. dr. med. dipl.-ing. (FH) b . schubert \nMba, bottropstart-t ermin: \nMi., 05.03.2014 telelernphase: \nM\u00e4rz \u2014 april 2014 abschluss-t ermin: \nMi., 09.04.2014M\u00fcnster \u20ac 339,00 \nbis 389,00Christoph \nellers-2217\nVERSCHIEDENES\nBundes\u00e4rztekammer\n4. Deutscher Kongress f\u00fcr Patientensicher\n-\nheit bei medikament\u00f6ser Therapie \nArzneimittelkommission der deutschen \n\u00c4rzteschaft - Wissenschaftlicher \nFachausschuss der Bundes\u00e4rztekammerdo./Fr., 13./14.06.2013 berlin tel.: 030 400456500\n45. Internationaler Seminarkongress \nSeminare: angiologie, gastroenterologie, Medi -\nzinische betreuung von Menschen mit geistiger \noder mehrfacher behinderung, notfallmedizin \n- theorie, sportmedizin \nKurse (mit Zusatzgeb\u00fchr):  \nbalint-gruppe, notfallmedizin \u2013 Praxis Interdisziplin\u00e4re Gespr\u00e4che  \n(themen t\u00e4glich wechselnd)so., 25.08. \u2014  \nFr., 30.08.2013grado/italien 33 \u2022 (gesamte Veranstaltung),6 \u2022 (pro Tag) |\nProgrammanforderung und anmeldung an:\nCollegium Medicinae italo-germanicum \nc/o bundes\u00e4rztekammer,\nHerbert-lewin-Platz 1, 10623 berlin, \nFrau del bove, t el.: 030 4004 56-415, Fax: \n030 4004 56-429, e-Mail: cme@baek.de, \nim internet: http://baek.de/ unter t ermine\nFORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN VON EINRICHTUNGEN DER \u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE  \nUND DER KASSEN\u00c4RZTLICHEN VEREINIGUNG WESTFALEN-LIPPE UND VON WESTF\u00c4LISCH-LIPPISCHEN \u00c4RZTEVEREINEN\nVB Dortmund\u00c4rzteverein L\u00fcnen e. V. termine und themen nach r\u00fccksprache \nmit dem v orstandPraxis dr. lubienski, \ninternet: www.aerz\n-\nteverein.de, e-Mail: info@aerzteverein.de\n0231 987090-0\nHausarztforum des Haus\u00e4rzteverbandes \nWestfalen-Lippe (Qualit\u00e4tszirkel \u201eHausarzt\n-\nmedizin\u201c Dortmund) 3 ulrich Petersen tel.: 0231 409904 \nFax: 0231 4940057 \nVB M\u00fcnster\n\u00c4rzteverein Altkreis Ahaus e. V. Fortbildungen jeweils 3. donnerstagabend \nim Monat, JHv im april jeden Jahres, sommerexkursion Mittwoch nachmittags, \nJahresabschlusstreffen dritter Freitag im \nnovemberdr. med. dr. rer. nat. n. balbach, internet: www.aerzteverein-\naltkreis-ahaus.de \ntel.: 02561 1015, \nFax: 02561 1260FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  41\n    Ausf\u00fchrliche Informationen finden Sie im Online-Fortbildungskatalog unter    www.aekwl.de/katalog @@\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13\nINFORMATIONEN F\u00dcR FORTBILDUNGSANBIETER\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL\nAnerkennung von Fortbildungsveranstaltungen\nAnbieter von Fortbildungsveranstaltungen k\u00f6nnen mit einem Antragsfor -\nmular die Anerkennung ihrer Veranstaltung beantragen. Liegt der voll -\nst\u00e4ndige Antrag mindestens vier Wochen (28 Tage) vor dem Veranstal -\ntungstermin vor, kann eine fristgerechte Bearbeitung zugesichert werden.\nF\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Vergabe von Punkten im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung wird eine Geb\u00fchr nach der \nVerwaltungsgeb\u00fchrenordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe in H\u00f6he \nvon 100,00 EUR erhoben. F\u00fcr die nachtr\u00e4gliche Anerkennung einer Fort -\nbildungsma\u00dfnahme wird die doppelte Verwaltungsgeb\u00fchr erhoben. Sie \nwird auch erhoben, sofern Antr\u00e4ge au\u00dferhalb der Regelfrist (d. h. weniger \nals vier Wochen vor Veranstaltungstermin) gestellt werden.\nEin Antragsformular finden Sie unter folgender Internet-Adresse: www.\naekwl.de/zertifizierung oder fordern Sie ein Antragsformular unter der \nTelefon-Nummer 0251 929-2212/2213/2215/2218/2219 an.\nBitte beachten Sie:\nBei der Anerkennung von Fortbildungsveranstaltungen im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden die Satzung \u201eFortbil -\ndung und Fortbildungszertifikat\u201c der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nvom 01.01.2005 und die \u201eRichtlinien der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nzur Anerkennung und Bewertung von Fortbildungsma\u00dfnahmen\u201c vom \n24.03.2010 zugrunde gelegt.\u201eSatzung\u201c, \u201eRichtlinien\u201c sowie sonstige Informationen zur \u201eZertifizierung \nder \u00e4rztlichen Fortbildung\u201c finden Sie im Internet unter: www.aekwl.de/\nzertifizierung\nFortbildungsank\u00fcndigungen Drittanbieter\nDie Fortbildungsank\u00fcndigungen von Drittanbietern finden Sie im \u201eOnline-\nFortbildungskatalog Drittanbieter\u201c\nwww.aekwl.de oder www.kvwl.de\nF\u00fcr externe Fortbildungsanbieter besteht die M\u00f6glichkeit einer kostenlo -\nsen standardisierten Ver\u00f6ffentlichung ihrer Fortbildungsank\u00fcndigungen \nim \u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c . Dieser ist \u00fcber die \nHomepages der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe www.aekwl.de und der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfalen-Lippe www.kvwl.de zug\u00e4nglich. \nDer Online-Fortbildungskatalog informiert \u00fcber alle im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung anerkannten Fortbildungsma\u00df -\nnahmen in Westfalen-Lippe. \nAlle Veranstaltungen, die das Anerkennungsverfahren im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL durchlaufen haben, \nwerden automatisch in den \u201eOnline-Fortbildungskatalog Drittanbieter\u201c \n\u00fcbernommen.\nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt es allen Fortbildungsanbietern unbenommen, \n\u00fcber eine Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt auf ihre Veranstaltungen \nhinzuweisen. In diesem Falle m\u00f6chten wir Sie bitten, sich direkt mit der \nIbbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei, Tel. 05451 933-450, E-Mail: verlag@ivd.\nde, in Verbindung zu setzen.\nEVA\nVerst\u00e4rken Sie Ihr Praxisteam \n\u2014 kompetente Entlastung \ndurch die qualifizierte \nEntlastende Versorgungsassistentin (EVA)\nN\u00e4here Informationen \u00fcber die Spezialisierungsqualifikation unter www.aekwl.de/mfa\nAuskunft: \nAkademie f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nTel.: 0251 929-2225 /-2206 /-2207, E-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 42  KAMMER AKTIV\nLeben banal b\u00fcrokratisch zerst\u00f6rt\nAusstellung erinnert an Approbationsentzug j\u00fcdischer \u00c4rztinnen und \u00c4rzte von Ursula Ebell und Dr. Hansj\u00f6rg Ebell\nDas Schicksal von Dr. Julius Spanier ist ex -\nemplarisch f\u00fcr mehr als 8.000 j\u00fcdische \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte, die 1933 im \u201eReichsgebiet\u201c \npraktizierten. Bereits 1933 war den meisten \ndie Fortf\u00fchrung \nder kassen -\n\u00e4rztlichen Ver -\nsorgung ihrer \nPatienten un -\ntersagt worden. \nViele hatten \nihre Positio -\nnen in Univer -\nsit\u00e4tskliniken \nund Kranken -\nh\u00e4usern verlo -\nren und waren \nnach jahrzehn -\ntelanger T\u00e4tig -\nkeit in Leitungsfunktionen mit unbestrittener \nklinischer Kompetenz und hohem wissen -\nschaftlichem Ansehen entlassen worden. Zum \n30. September 1938 schlie\u00dflich wurde allen \nper Verordnung vom 25. Juli 1938 verboten, \nihren Beruf weiter auszu\u00fcben. Zum 31. Januar \n1939 wurde die entsprechende Verordnung \nauch auf j\u00fcdische Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte sowie \nApotheker ausgeweitet. \u201eDie gesamte Ge -\nsundheitspflege von Juden gereinigt\u201c, titelte \ndaraufhin eine Berliner Tageszeitung.\nF\u00fcr die verbliebenen 3.152 \u2014 bis 1938 hatten \nviele bereits den verzweifelten Ausweg des \nSuizids oder des Exils gew\u00e4hlt \u2014 bedeutete \ndas \u201eErl\u00f6schen\u201c der Approbation \ndie endg\u00fcltige Vernichtung ih -\nrer beruflichen Existenz. 709 \nvon ihnen, 14 in M\u00fcnchen, \ndurften als \u201eKrankenbe -\nhandler\u201c noch ihre eige -\nnen Familien und Juden \nbehandeln. \nF\u00fcr die Betroffenen und \nihre Familien war das \nendg\u00fcltige Berufsverbot \ndie Fortsetzung der bis dahin erlebten gesellschaftlichen Diskriminie -\nrung und Ausgrenzung in den ersten Jahren \nnach der \u201eMachtergreifung\u201c, ma\u00dfgeblich vo -\nrangetrieben durch einflussreiche Verb\u00e4nde \nder \u00c4rzteschaft \nbzw. durch die \nvon den Nati -\nonalsozialisten \nneu geschaffe -\nnen Standesor -\nganisationen. \nDas Leid der \nsystematischen \nVerfolgung und \ndie Ermordung \nin den Vernich -\ntungslagern \nfolgten. \nBereitwillig hatte sich die \u00c4rzteschaft be -\nreits im M\u00e4rz 1933 gleichschalten lassen und \nfolgte dem Aufruf des Nationalsozialistischen \nDeutschen \u00c4rztebundes unter Reichs\u00e4rztef\u00fch -\nrer Dr. Gerhard Wagner \u201eFegt alle hinweg, die \ndie Zeichen der Zeit nicht verstehen wollen!\u201c \nWas darunter zu verstehen war, wie es sich \nin Gesetzen, Verordnungen und praktisch-po -\nlitischer Umsetzung niederschlug, wie Leben \nbanal b\u00fcrokratisch zerst\u00f6rt wurden, doku -\nmentiert die Ausstellung. \nAusgehend von der \u201eVierten Verordnung \nzum Reichsb\u00fcrgergesetz\u201c vom 25.7.1938, in \nder die Approbation j\u00fcdischer \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte zum 30.9.1938 f\u00fcr \u201eerloschen\u201d erkl\u00e4rt \nwurde, und den Verlautbarungen \u00e4rztlicher \nVerb\u00e4nde werden exemplarisch die Schicksale \n20 j\u00fcdischer \u00c4rztinnen und \u00c4rzte fokussiert. \nPers\u00f6nliche Zeugnisse wie Fotos, Briefe und \nErinnerungen, in denen die Betroffenen selbst \nzu Wort kommen, werden zum Verwaltungs -\nakt geronnenen beh\u00f6rdlichen Dokumenten \nder Diffamierung, Ausgrenzung und Existenz -\nvernichtung gegen\u00fcber gestellt.\nUrspr\u00fcnglich wurde die Ausstellung 2008 f\u00fcr \nM\u00fcnchen zum 70. Jahrestag des Approbati -um Beispiel Dr. Julius Spanier: Der \nName des Kinderarztes (1880-1959) \nist eng verbunden mit der Kinderheil -\nkunde und S\u00e4uglingsf\u00fcrsorge in M\u00fcnchen. Seit \n1907 praktizierte er als Kinderarzt; daneben \nengagierte er sich ab 1919 als S\u00e4uglingsf\u00fcr -\nsorge- und Schularzt. Von einem Tag auf den \nanderen verlor er 1933 diese Funktion. Nach \ndem Entzug der Approbation im September \n1938 leitete er das Israelitische Krankenheim \nin M\u00fcnchen \u2014 unter extrem schwierigen Be -\ndingungen. Im Juni 1942 wurden er und seine \nFrau zusammen mit dem restlichen Personal \nund den Patienten des Krankenheims nach \nTheresienstadt deportiert. Dr. Julius Spanier \n\u00fcberlebte und kehrte schwerkrank nach M\u00fcn -\nchen zur\u00fcck. Bereits im August 1945 wurde \ner von den amerikanischen Milit\u00e4rbeh\u00f6rden \nzum kommissarischen Leiter der \u00c4rztlichen \nBezirksvereinigung M\u00fcnchen bestimmt. Von \n1945 bis 1955 war er Chefarzt der Kinderkli -\nnik in der Lachnerstra\u00dfe. Unmittelbar nach \nseiner R\u00fcckkehr bem\u00fchte er sich um den Neu -\naufbau der j\u00fcdischen Gemeinde, deren Pr\u00e4si -\ndent er von 1945 bis 1951 war. \u201eFegt alle hinweg, die die Zeichen der Zeit nicht verstehen wollen!\u201c Unter diesem Titel dokumentiert eine Aus -\nstellung im \u00c4rztehaus M\u00fcnster vom 19. Juni bis zum 13. Juli das Schicksal j\u00fcdischer \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die \nab 1933 systematisch aus ihrem Beruf hinausgedr\u00e4ngt und bis in die physische Vernichtung getrieben wurden. \nQuelle: Stadtarchiv M\u00fcnchenZWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13KAMMER AKTIV  43\nonsentzuges konzipiert. Grundlage war eine \nvon der Liste Demokratischer \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte 1988 zum 50. Jahrestag herausgegebe -\nne Dokumentation mit dem Titel \u201eSchicksale \nj\u00fcdischer und \u201astaatsfeindlicher\u2019 \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte nach 1933 in M\u00fcnchen\u201c sowie die \nBrosch\u00fcre der Bayerischen Landes\u00e4rztekam -\nmer zum 60. Jahrestag \u201eNationalsozialistische \nVerfolgung der j\u00fcdischen \u00c4rzte in Bayern\u201c . \n1988 gab es in den Standesorganisationen \nnoch erhebliche Widerst\u00e4nde gegen diese \nVersuche, eine Auseinandersetzung mit der \nbesonderen Rolle der \u00c4rzteschaft in der Zeit \ndes Nationalsozialismus anzusto\u00dfen. Es kam \nzu heftigen und kontroversen Auseinanderset -\nzungen und diejenigen, die dieses verdr\u00e4ngte \nund mit Schuld beladene Thema aufgegriffen \nhatten, wurden als \u201eNestbeschmutzer\u201c be -\nschimpft. \nGanz anders vor f\u00fcnf Jahren \u2014 20 Jahre sp\u00e4 -\nter. Aus Mitteln des \u00c4rztlichen Kreis- und \nBezirksverbandes M\u00fcnchen und der Kassen -\n\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns konnte die \nAusstellung zum Gedenken an die Verfolgung \nder j\u00fcdischen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in M\u00fcn -\nchen realisiert werden. Sie wurde am 25. Juli, \nexakt dem 70. Jahrestag der Ver\u00f6ffentlichung \nder \u201eVierten Verordnung zum Reichsb\u00fcrgerge -\nsetz\u201c von 1938, im Foyer der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Bayerns zum ersten Mal gezeigt \nund feierlich er\u00f6ffnet. \nDas Interesse an der Ausstellung war gro\u00df \u2014 \nsowohl in M\u00fcnchen als auch an anderen Or -\nten. Von anfangs zw\u00f6lf Tafeln f\u00fcr M\u00fcnchen \nwurde die Ausstellung nach und nach f\u00fcr an -\ndere Orte auf inzwischen 27 Tafeln erweitert: \n2009 bereits f\u00fcr die Kassenzahn\u00e4rzte Bayerns \nsowie f\u00fcr die \u00c4rzte f\u00fcr Frieden und soziale \nVerantwortung e. V., Regionalgruppe N\u00fcrn -\nberg-F\u00fcrth-Erlangen der IPPNW; 2010 f\u00fcr das \nBezirksklinikum Ansbach; 2011 f\u00fcr das J\u00fcdi -\nsche Kulturmuseum Augsburg und schlie\u00dflich \nf\u00fcr Bad Orb. Inzwischen war die Ausstellung \nan 30 Orten zu sehen, zuletzt im April auf dem \nHessischen \u00c4rztetag 2013 in Frankfurt/Main. \n2011 erhielt das Ausstellungsprojekt einen \nSonderpreis des Bundesministeriums f\u00fcr Ge -\nsundheit, der Bundes\u00e4rztekammer und der \nKassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung f\u00fcr wis -\nsenschaftliche Arbeiten zur Rolle der \u00c4rzte -\nschaft in der Zeit des Nationalsozialismus. \n2012 geh\u00f6rte es zum offiziellen Programm \ndes Deutschen \u00c4rztetages in N\u00fcrnberg. Die \nDelegierten verabschiedeten dort einstimmig \ndie sog. \u201eN\u00fcrnberger Erkl\u00e4rung\u201c, in der eine \u201ewesentliche Mitverantwortung von \u00c4rzten \nan den Unrechtstaten der NS-Medizin an -\nerkannt\u201c und darauf verwiesen wird, dass \ndie Initiativen zu diesen Verbrechen gegen \ndie Menschlichkeit nicht in erster Linie von \nden politischen Instanzen des NS-Regimes \nausgegangen sind, sondern von den \u00c4rzten \nselbst \u2014 nicht nur von einzelnen, sondern \nvon f\u00fchrenden Repr\u00e4sentanten der verfassten \n\u00c4rzteschaft sowie Universit\u00e4ten und Fachge -\nIdee, Recherche und Konzept der Ausstellung: \nUrsula Ebell und Dr. Hansj\u00f6rg Ebell\nGestaltung:  Tobias Wittenborn\nSchirmherrschaft:  Charlotte Knobloch, Pr\u00e4 -\nsidentin der Israelitischen Kultusgemeinde \nM\u00fcnchen und Oberbayern\nEINLADUNG\nsellschaften. Weitere Informationen zu der \nAusstellung gibt es unter www.jahrestag-\napprobationsentzug.de.  \nAm 19. Juni l\u00e4dt die \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe um 15.00 Uhr zur Ausstellungs -\ner\u00f6ffnung ins \u00c4rztehaus, Gartenstra\u00dfe \n210 \u2014 214, 48147 M\u00fcnster, ein. Die Aus -stellung ist bis zum 13. Juli 2013, jeweils \nmontags bis donnerstags von 8.00 bis 17.00 \nUhr und freitags von 8.00 bis 13.30 Uhr, ge -\n\u00f6ffnet.  \nZwei Tafeln der Ausstellung06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 44  KAMMER AKTIV\nchon seit Jahren ist festzu -\nstellen: Die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe wird in er-\nheblichem Umfang in berufsbezoge -\nnen Fragen \u2014 nicht zuletzt in berufs -\nrechtlichen Fragestellungen \u2014 um \nRat gebeten. Diese Entwicklung hat sich im Jahre 2012 fortgesetzt. Die \nden Anfragen zugrunde liegenden \nSachverhalte stellen sich in der Regel als h\u00f6chst komplex und differenziert \ndar. Sie erfordern von den Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern hohen Sachverstand und au\u00dferordentlichen \nEinsatz, h\u00e4ufig in zeitaufw\u00e4ndigen \npers\u00f6nlichen Beratungsgespr\u00e4chen. Die gro\u00dfe, st\u00e4ndig steigende Zahl \nder Anfragen beweist die hohe Ak -\nzeptanz der Beratungst\u00e4tigkeit \u2014 ein \nAuszug aus dem Bericht des Vorstan -\ndes der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die vielf\u00e4ltigen Beratungsfelder und \nInformationsangebote (Fortsetzung \naus W\u00c4B 05/13).\nUmgang mit der \u00d6konomisierung \ndes Gesundheitswesens - \u201eZuweiserentgelte\u201c\nErneut war es notwendig, sich auch au\u00dfer -\nhalb der in W\u00c4B 5/2013 bereits beschriebenen \nChefarztvertragsproblematik mit der Frage \nder berufsrechtlichen (Un-)Zul\u00e4ssigkeit von \nBonusregelungen, Motivations- und Einwei -\nsungspauschalen zu befassen, deren gemein -\nsames Merkmal es ist, \u00c4rzten finanzielle An -\nreize f\u00fcr ein bestimmtes Behandlungs- oder Verordnungsverhalten zu bieten. Das hierzu \n2007 von den Berufsordnungsgremien der \nBundes\u00e4rztekammer beschlossene Papier [\u201eWahrung der \u00e4rztlichen Unabh\u00e4ngigkeit \n\u2014 Umgang mit der \u00d6konomisierung des Ge -\nsundheitswesens; Hinweise und Erl\u00e4uterun-\ngen (\u201eDeutsches \u00c4rzteblatt\u201c 2007, S. 1607 \nff.)] wurde auch im Berichtszeitraum dies -\nbez\u00fcglich um Rat bittenden Kolleginnen und \nKollegen in einer Vielzahl von F\u00e4llen f\u00fcr deren \nEntscheidung zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Hin-\nweise betonen die Bedeutung der \u00e4rztlichen \nUnabh\u00e4ngigkeit f\u00fcr eine allein am Wohl und \nden Interessen der Patienten ausgerichtete \nBehandlung. Andererseits akzeptieren sie zu S\nRecht, dass unter den gegenw\u00e4rtigen finan -\nziellen Rahmenbedingungen insbesondere in \nder GKV auch ein wirtschaftliches Verhalten \ndes Arztes erforderlich ist, um die Leistungs -\nf\u00e4higkeit, den Umfang und die Qualit\u00e4t der \nmedizinischen Versorgung auf Dauer auf dem \nderzeit hohen Niveau zu erhalten. Dieses Ziel verfolgende finanzielle Anreize k\u00f6nnen durch-\naus zul\u00e4ssig sein. Nat\u00fcrlich kommt es auf den \nEinzelfall an. \nNicht so h\u00e4ufig wie zu Jahresbeginn vermu -\ntet war das Ressort Recht mit der Beurtei-\nlung von Kooperationsvertr\u00e4gen zwischen \nKrankenhaustr\u00e4gern und niedergelassenen \nKolleginnen und Kollegen befasst, die deren Beauftragung zur Durchf\u00fchrung pr\u00e4- und \npoststation\u00e4rer Leistungen zum Inhalt hatten \nbzw. in denen Krankenh\u00e4user Vertrags\u00e4rzten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung solcher Leistungen ein \nEntgelt angeboten hatten. Sofern diese Ver -\ntr\u00e4ge berufsrechtlichen Bedenken begegneten \n\u2013 insbesondere mit Blick auf das Verbot der \nZuweisung gegen Entgelt (\u00a7 31 Berufsord -\nnung) \u2013 wurde den Kolleginnen und Kollegen dringend davon abgeraten, die Angebote \nanzunehmen. In diesem Zusammenhang \nist noch immer das Aufsehen erregen -\nde und in der Sache eindeutige Urteil \ndes Oberlandesgerichts D\u00fcsseldorf vom \n01.09.2009 hervorzuheben. Danach ist \ndie an Patienten gegebene Empfehlung eines Arztes f\u00fcr ein bestimmtes Kranken-\nhaus, die auch darauf beruht, dass ihm \u2014 \ndem Arzt \u2014 ein Vorteil zuflie\u00dft, mit dem Grundsatz einer allein nach \u00e4rztlichen Ge -\nsichtspunkten zu treffenden Entscheidung nicht zu vereinbaren. Das OLG D\u00fcsseldorf hat klargestellt, dass der Berufsrechts- \nbzw. Wettbewerbswidrigkeit eines Vertra-\nges \u00fcber die \u201eSektoren\u00fcbergreifende Ver -\nsorgung\u201c nicht entgegengehalten werden \nkann, dass der niedergelassene Kollege bei \nder Empfehlung des Krankenhauses nicht von vornherein sicher damit rechnen kann, \nmit der Durchf\u00fchrung von pr\u00e4- und post -\nstation\u00e4ren Leistungen auch tats\u00e4chlich \nbeauftragt zu werden. Das OLG D\u00fcssel -\ndorf l\u00e4sst vielmehr bereits die realistische M\u00f6glichkeit der Beauftragung gen\u00fcgen, um einen Rechtsversto\u00df anzunehmen. \nJeder Kollege ist deshalb gut beraten, darauf zu achten, dass (s)eine Beauftragung mit pr\u00e4- \nund poststation\u00e4ren Leistungen vollst\u00e4ndig \nvon einer auf die Einweisung in das Kran-kenhaus abzielenden Empfehlung entkoppelt \nwird. Auch ist darauf zu achten, dass es sich \nnicht um Leistungen handelt, die man als nie -\ndergelassener Vertragsarzt nicht auch erbrin -\ngen m\u00fcsste und mit der Kassen\u00e4rztlichen Ver -\neinigung abrechnen k\u00f6nnte. Es ist v\u00f6llig klar: Kooperationen zwischen Krankenh\u00e4usern und \nniedergelassenen Kolleginnen und Kollegen, \ndie das Ziel haben, aus monet\u00e4ren Gr\u00fcnden Patientenstr\u00f6me zu lenken, d\u00fcrfen nicht ge-\ngr\u00fcndet werden. \nRegelungen f\u00fcr die Zusammen  arbeit mit  \nHeil- und Hilfsmittel  erbringern  \n\u2013 \u00a7 128 SGB V\nSeit 01.04.2009 gibt es in \u00a7 128 SGB V gesetz -\nliche Bestimmungen f\u00fcr die Zusammenarbeit \ninsbesondere mit Hilfsmittelerbringern. Die \nVerbotsregelungen, die sich nicht nur auf die \njetzt unzul\u00e4ssige Abgabe von Hilfsmitteln aus Kompetente berufsrechtliche Beratung\nHohe Akzeptanz der Angebote des \u00c4rztekammer-Rechtsressorts  von Bertram F. Koch, Justiziar der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nWelche \u00e4rztlichen Leistungen k\u00f6nnen delegiert werden? Die \u00c4rztekammer gab \nauch in diesem Bereich Auskunft zu M\u00f6glichkeiten und Grenzen. \n Foto: asiseeit \u2014istockphoto.com WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13KAMMER AKTIV  45\nbei \u00c4rzten unterhaltenen Depots \u2013 Ausnah -\nme \u201eNotfalldepot \u2014 beschr\u00e4nken, sind auf die \nArzneimittelversorgung ausgedehnt worden. \nDie Neuerungen l\u00f6sten bei den insoweit be -\ntroffenen vertrags\u00e4rztlich t\u00e4tigen Kolleginnen \nund Kollegen erheblichen Beratungsbedarf \naus. Eine Reihe von z. B. mit Sanit\u00e4tsh\u00e4usern \nabgeschlossenen bzw. mit diesen beabsichtig -\nten Vertr\u00e4gen standen auf dem Pr\u00fcfstand. Es \nist klar: Durch die Neufassung des Gesetzes \nsollen ganz generell die \u2014 so die Gesetzes -\nbegr\u00fcndung \u2014 \u201eungerechtfertigten Wettbe -\nwerbsvorteile\u201c unterbunden werden, die ein \nHilfsmittelerbringer durch das Unterhalten \neines Depots in der Vertragsarztpraxis erh\u00e4lt. \nDies bedeutet: Auch Vereinbarungen zwischen \nVertrags\u00e4rzten und Hilfsmittelerbringern \u00fcber \ndas Abhalten von Sprechstunden des Hilfs -\nmittelerbringers in der Praxis sind vom Willen \ndes Gesetzgebers nicht mehr gedeckt. Dies gilt \nauch f\u00fcr Vereinbarungen \u00fcber die Vermietung \nvon Praxisr\u00e4umen zur Abgabe von (verordne -\nten) Hilfsmitteln bzw. f\u00fcr die Beratung von \ngesetzlich krankenversicherten Patienten bei \nder Anpassung und dem Gebrauch von Hilfs -\nmitteln. \nM\u00f6glichkeiten und Grenzen der \nDelegation \u00e4rztlicher Leistungen\nDie pers\u00f6nliche Leistungserbringung ist eines \nder wesentlichen Merkmale der freiberuf -\nlichen T\u00e4tigkeit. Sie pr\u00e4gt wie kein anderes \nMerkmal das Berufsbild des Arztes und steht \ndaf\u00fcr, dass der Arzt seine Leistungen auf der \nGrundlage einer besonderen Vertrauensbe -\nziehung erbringt. Pers\u00f6nliche Leistungser -\nbringung bedeutet nicht, dass der Arzt jede \nLeistung h\u00f6chstpers\u00f6nlich erbringen muss. Sie \nerfordert vom Arzt aber immer, dass er bei In -\nanspruchnahme nicht\u00e4rztlicher oder \u00e4rztlicher \nMitarbeiter zur Erbringung eigener beruflicher \nLeistungen leitend und eigenverantwortlich \nt\u00e4tig wird. Der Arzt kann daher, anders als der \ngewerbliche Unternehmer, den Leistungsum -\nfang seiner Praxis durch Anstellung von Mit -\narbeitern nicht beliebig vermehren. Dennoch: \nIn einigen Sachverhaltskonstellationen und \nunter bestimmten Voraussetzungen k\u00f6nnen \nund d\u00fcrfen Leistungen durchaus in zul\u00e4ssi -\nger Weise delegiert werden. Dies gilt sowohl \nf\u00fcr den ambulanten wie f\u00fcr den station\u00e4ren \nBereich. Die hierzu existierenden Grunds\u00e4tze \nhat die Bundes\u00e4rztekammer unter Mitwirkung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe erst vor \neinigen Jahren noch neu gefasst (\u201eDeutsches \n\u00c4rzteblatt\u201c, 2008, S. 2173 ff.). Vielen bei der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe auch im Be -richtszeitraum wieder nach Rat Suchenden \nkonnte unter Hinweis auf die Grunds\u00e4tze der \nBundes\u00e4rztekammer geholfen werden. \n\u201eArzt \u2014 Werbung \u2014 \u00d6ffentlichkeit\u201c\nDie gro\u00dfe Nachfrage nach den M\u00f6glichkeiten \nund Grenzen einer zul\u00e4ssigen Akquisition und \nInformation von/der Patienten \u00fcber Besonder -\nheiten des eigenen Lei stungsspektrums hielt \nauch im Berichtszeitraum an. \nDie Berufsordnung hat dem Arzt vor dem \nHintergrund mehrerer Entscheidungen des \nBundesverfassungsgerichts im Laufe der Zeit \nneue und zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten der Infor -\nmation er\u00f6ffnet: Nicht nur die nach der Wei -\nterbildungsordnung erworbenen Bezeichnun -\ngen sowie die Qualifikationen, die von einer \n\u00c4rztekammer verliehen wurden (z. B. Fortbil -\ndungszertifikate wie \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201c) \nd\u00fcrfen auf dem Praxisschild, auf Briefb\u00f6gen, \nin Zeitungsanzeigen etc. angek\u00fcndigt werden. \nAuch nach \u201esonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen \nVorschriften erworbene Qualifikationen\u201c und \ndamit solche Qualifikationen, die sich in Ge -\nnehmigungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereini -\ngung ausdr\u00fccken (wie z. B. \u201eSchlafapnoe\u201c oder \n\u201eArthroskopische Leistungen\u201c), sind ebenso \nank\u00fcndigungsf\u00e4hig wie \u201ebis zu drei\u201c, als sol -\nche zu kennzeichnende T\u00e4tigkeitsschwer -\npunkte. Die Gr\u00f6\u00dfe des Praxisschildes ist schon \nlange nicht mehr eingeschr\u00e4nkt, die Anzahl \nnicht mehr begrenzt. Gleiches gilt f\u00fcr Zei -\ntungsanzeigen, die im \u00dcbrigen nicht mehr nur \naus ganz bestimmten Anl\u00e4ssen erlaubt sind. \nF\u00fcr alle \u00f6ffentlichkeitswirksamen Aktivit\u00e4ten \nvon Kolleginnen und Kollegen gilt allerdings \nweiterhin, dass diese nicht anpreisend, nicht \nirref\u00fchrend und nicht vergleichend sein d\u00fcrfen \n(vgl. \u00a7 27 Berufsordnung). Die Informations -\nbrosch\u00fcre \u201eArzt \u2014 Werbung \u2014 \u00d6ffentlichkeit\u201c \nund die diversen Publikationen des Kammer -\njustiziars hierzu erfahren nach wie vor gro\u00dfen \nZuspruch nicht nur bei Kolleginnen und Kolle -\ngen, sondern auch bei Krankenhausverwaltun -\ngen und Journalisten. \nAuch 2012 setzte sich bei niedergelassenen \nKolleginnen und Kollegen der Trend fort, der \nPraxis einen m\u00f6glichst pr\u00e4gnanten und wer -\nbewirksamen Namen geben zu wollen. Be -\nsonders der Begriff \u201eZentrum\u201c stand dabei \nim Mittelpunkt des Interesses. In der Regel \ngen\u00fcgt eine so bezeichnete Praxis nicht den \nVorstellungen, die Patienten bzw. potenzielle \nPatienten mit dem Begriff \u201eZentrum\u201c bei ver -\nn\u00fcnftiger Betrachtungsweise verbinden. Die Rechtsprechung der Zivilgerichte hat(te) in \nder Vergangenheit deshalb auch zu Recht auf \ndie Gr\u00f6\u00dfe und Bedeutung der so bezeichneten \nEinrichtung abgestellt und die Bezeichnung \n\u201eZentrum\u201c nur dann als nicht \u201eirref\u00fchrend\u201c \nund damit zul\u00e4ssig angesehen, wenn die Praxis \ntats\u00e4chlich absolut gesehen eine betr\u00e4chtliche \nGr\u00f6\u00dfe aufwies und ihr relativ betrachtet im \nVergleich zu Konkurrenten eine deutlich \u00fcber -\nragende Bedeutung zukam. Ungeachtet einer \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts, \ndas 2005 in einem wenige S\u00e4tze umfassenden \n\u201eNichtannahmebeschluss\u201c festgestellt hatte, \ndass der Begriff des Zentrums \u201eim Zusam -\nmenhang mit der Bezeichnung von Dienst -\nleistungslokalit\u00e4ten einen Bedeutungswandel \nerfahren\u201c hat, \u201eder auch der \u00d6ffentlichkeit \nnicht verborgen geblieben sein kann\u201c, hat \nder Bundesgerichtshof im Berichtszeitraum \nmit Urteil vom 18.01.2012 (Az: I ZR 104/10) \nin bemerkenswerter Deutlichkeit \u2014 jetzt in \neinem \u201eKrankenhausfall\u201c \u2014 die fr\u00fchere Auf -\nfassung verschiedener Zivilgerichte best\u00e4tigt: \nDer Begriff \u201eZentrum\u201c weist auf die besondere \nBedeutung und Gr\u00f6\u00dfe eines \u201eUnternehmens\u201c \nhin. Er unterliegt \u2013 so der BGH \u2013 keinem Be -\ndeutungswandel wie der Begriff \u201eCenter\u201c . \nNicht unerw\u00e4hnt bleiben sollen die im Be -\nrichtszeitraum in Kraft getretenen Ver\u00e4nde -\nrungen des Heilmittelwerberechts. Bisher war \nes unzul\u00e4ssig, mit \u201eGutachten, Zeugnissen, \nwissenschaftlichen oder fachlichen Ver\u00f6ffent -\nlichungen\u201c zu werben. Dieses Verbot ist auf -\ngehoben. Auch die bisherige Regelung, wo -\nnach die \u201ebildliche Darstellung von Personen \nin der Berufskleidung oder bei der Aus\u00fcbung \nder T\u00e4tigkeit von Angeh\u00f6rigen der Heilberufe\u201c \nunzul\u00e4ssig war, ist ersatzlos gestrichen. Die \nWerbung mit bildlichen Darstellungen von \n\u201eKrankheiten, Leiden oder K\u00f6rpersch\u00e4den\u201c, \ndie wegen ihrer suggestiven Wirkung auf den \nAngesprochenen grunds\u00e4tzlich unzul\u00e4ssig \nwar, ist jetzt nur noch dann verboten, wenn \ndies in \u201emissbr\u00e4uchlicher, absto\u00dfender oder \nirref\u00fchrender Weise erfolgt.\u201c Das Verbot von \n\u201eVorher-Nachher-Bildern\u201c ist geblieben. Inso -\nweit hei\u00dft es jetzt explizit auch f\u00fcr operativ \nplastisch-chirurgische Eingriffe, dass f\u00fcr diese \nnicht mit \u201evergleichenden Darstellungen des \nK\u00f6rperzustandes oder des Aussehens vor und \nnach dem Eingriff geworben werden darf\u201c .\nInternet (Foren/Plattformen etc.)  \n\u2013 \u201eSocial Media\u201c\nH\u00e4ufig wurde die Frage nach der Zul\u00e4ssigkeit \nvon Internetforen gestellt, in denen Patien -06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 46  KAMMER AKTIV\ntinnen und Patienten ihre Meinung \u00fcber die \nsie behandelnden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u00e4u\u00dfern \n(k\u00f6nnen). In diesen Foren sind nicht immer nur \npositive, sondern manchmal auch negative \nKritiken zu lesen. Meinungs\u00e4u\u00dferungen in In -\nternetforen sind prinzipiell erlaubt, und zwar \nauch dann, wenn sie f\u00fcr den betroffenen Arzt \nunangenehm sind (OLG Frankfurt a. M., Urteil \nvom 08.03.2012, Az.: 16 U 125/11). Tatsachen -\nbehauptungen m\u00fcssen der Wahrheit entspre -\nchen. Beitr\u00e4ge dieser Art im Internet d\u00fcrfen \njedoch keine \u201eSchm\u00e4hkritik\u201c beinhalten und \nnicht ehrverletzend sein. Dies hat der Bundes -\ngerichtshof erstmals schon 2007 so entschie -\nden und mit Urteil vom 25.10.2011 (Az.: VI ZiR \n93/10) wiederholt. Betroffene Kolleginnen und \nKollegen haben also in jedem Fall einen An -\nspruch darauf, dass ehrverletzende Aussagen \ngel\u00f6scht werden. Nicht unerw\u00e4hnt bleiben soll \nein Beschluss des Landgerichts N\u00fcrnberg vom \n08.05.2012 (Az.: 11 O 2608/12). Das Gericht \nhat per einstweiliger Verf\u00fcgung den Betrei -\nber eines Arztbewertungsportals verpflichtet, \ndas Verbreiten einer negativen Bewertung auf \nVerlangen des Arztes zu unterlassen, da er sich \nvon dem bewertenden Patienten keinen Nach -\nweis f\u00fcr die Negativbewertung hatte vorlegen \nlassen.\nAuch im Berichtsjahr erhielten zahlreiche \nKolleginnen und Kollegen wieder Angebote, \nsich in Adress- und/oder Onlineverzeichnis -\nse eintragen zu lassen. Solche dubiosen Of -\nferten werden per Fax und zunehmend auch \nper E-Mail verschickt. Suggeriert wird dabei, \ndass das Fax oder die E-Mail nur der \u00dcber -\npr\u00fcfung oder Korrektur eines bereits vorhan -\ndenen Eintrags dient. Eine bereits bestehende \nGesch\u00e4ftsbeziehung wird vorget\u00e4uscht. Das \nRessort Recht hat auch im Berichtszeitraum \nKolleginnen und Kollegen in F\u00e4llen derartigen \nOffertenschwindels beraten und die Angebote \nzur wettbewerbsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung an \nden Deutschen Schutzverband gegen Wirt -\nschaftskriminalit\u00e4t e. V. weitergeleitet. Das \nProblem f\u00fcr die Kammerangeh\u00f6rigen besteht \ndarin, dass sie als Selbstst\u00e4ndige den Ver -\ntrag mit den Firmen nicht einfach widerrufen \nk\u00f6nnen, da sie als Unternehmer und nicht als \nVerbraucher gelten und ihnen daher gesetzlich \nkein Widerrufsrecht zusteht. Den Betroffenen \nkann nur empfohlen werden, den Vertrag we -\ngen arglistiger T\u00e4uschung anzufechten und \ndann zun\u00e4chst abzuwarten. \nVerst\u00e4rkt wurden nicht nur von niedergelas -\nsenen Kolleginnen und Kollegen die aus be -\nrufsrechtlicher Sicht bestehenden M\u00f6glich -keiten und Grenzen eines \u201eAuftritts\u201c bei z. B. \n\u201efacebook\u201c nachgefragt. Allen, die sich mit \ndem Thema besch\u00e4ftigen, scheint klar zu sein: \nSoziale Medien haben neben Vorteilen erheb -\nliche, nicht zu untersch\u00e4tzende Risiken. Dies \ngilt f\u00fcr \u00c4rzte und Patienten gleicherma\u00dfen. \nAls \u00e4u\u00dferst hilfreich sind in diesem Zusam -\nmenhang die vom 115. Deutschen \u00c4rztetag \n2012 beschlossenen \u201eEmpfehlungen f\u00fcr den \nUmgang mit sozialen Netzwerken\u201c zu be -\nzeichnen. Jeder, der sich als Arzt/\u00c4rztin mit \ndem Thema besch\u00e4ftigt, muss wissen, dass auf \ndie z. B. in \u201efacebook\u201c enthaltenen bzw. dort \neingestellten Informationen nicht nur derjeni -\nge Zugriff hat, der als Patient \u00fcber \u201efacebook\u201c  \nonline korrespondiert. Auch andere haben Zu -\ngriff. Man muss also unbedingt darauf achten \nund verhindern, dass im Zusammenhang mit \ndem \u201eAuftritt\u201c  bei z. B. \u201efacebook\u201c Informatio -\nnen erscheinen und  Daten lesbar sind, die der \nSchweigepflicht unterliegen. Hinzu kommt: \nDie \u00e4rztliche Berufsordnung gibt in \u00a7 7 Abs. 4 \neindeutig vor, dass \u201eindividuelle \u00e4rztliche Be -\nhandlung, insbesondere auch Beratung, weder \nausschlie\u00dflich brieflich noch in Zeitungen, \nnoch in Zeitschriften noch ausschlie\u00dflich \u00fcber \nKommunikationsmedien oder Computerkom -\nmunikationsnetze durchgef\u00fchrt werden\u201c darf. \nAuch diese berufsrechtliche Vorgabe setzt  \n\u00dcberlegungen klare  Grenzen. Ohnehin gilt: \nBevor man auf sozialen Internetplattformen \naktiv wird, muss man sich \u00fcber den Schutz der \nPrivatsph\u00e4re auf den Internetseiten sorgf\u00e4ltig \ninformieren und die eigene Internetpr\u00e4senz \nroutinem\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen. Nicht ohne Grund \nenth\u00e4lt das vom 115. Deutschen \u00c4rztetag \n2012 beschlossene Papier die Empfehlung, ein \nvon einem evtl. vorhandenen privaten Profil \ngetrenntes, professionelles Profil einzusetzen. \nEine besondere Problematik ergab sich im \nBerichtszeitraum im Zusammenhang mit \n\u201eOnline-Beratungsangeboten\u201c (z. B. \u201ewww.\nvorsicht-operation.de\u201c, \u201ewww.justanswer.\nde\u201c). Die Grenzen des bei solchen Angeboten \nberufsrechtlich Zul\u00e4ssigen bzw. Unzul\u00e4ssigen \nsind nicht immer einfach zu ziehen. Nicht im -\nmer liegt ein Versto\u00df gegen das bereits vor -\nstehend zitierte \u201eFernbehandlungsverbot\u201c (\u00a7 7 \nAbs. 4 BO) vor. So ist die reine Begutachtung \neines Erstbefundes auf Grundlage der vom In -\nternetnutzer/\u201ePatienten\u201c zugesandten medizi -\nnischen Unterlagen \u2014 als Zweitmeinung bzw. \nZweitbegutachtung, d. h. ohne eigene bzw. \nerneute Untersuchung des \u201ePatienten\u201c \u2014 nicht \nzu beanstanden. Etwas anderes gilt allerdings \ndann, wenn das \u201eOnline-Angebot\u201c bzw. die \ndamit verbundene Leistung als individuelle Beratung zu bezeichnen ist. Der entsprechen -\nde Leitsatz eines im Berichtszeitraum ergan -\ngenen Urteils des \u00c4rztlichen Berufsgerichts \nNiedersachsen (Urteil vom 07.03.2012, Az.: BG \n6/11) lautet: \u201eStellt ein Nutzer eines Internet -\nforums eine speziell auf seinen Gesundheits -\nzustand bezogene Frage und beantwortet der \n\u00e4rztliche Experte diese Frage speziell bezogen \nauf den Gesundheitszustand des Anfragenden, \nliegt eine in dieser Form berufsrechtlich un -\nzul\u00e4ssige individuelle \u00e4rztliche Beratung vor.\u201c \nNicht erfasst werden von dem \u201eFernbehand -\nlungsverbot\u201c sachliche, allgemein gehaltene \nmedizinische Informationen f\u00fcr Nutzer von \nPrint- und Kommunikationsmedien, wie Zeit -\nschriften und Zeitungen, Telefon und Telefax, \nE-Mail, Internet und andere Netze. \nAuch 2012 war die \u00c4rztekammer wiederholt \nmit Internetplattformen (wie z. B. \u201ewww.grou -\npon.de\u201c) befasst, auf denen f\u00fcr \u00e4rztliche Be -\nhandlungen geworben und gleichzeitig ein Ra -\nbatt f\u00fcr die jeweilige Behandlung in einer zum \nTeil erheblichen Gr\u00f6\u00dfenordnung ausgelobt \nwurde. Die Rabattierung erfolgte dabei in der \nWeise, dass online durch den Internetdienst \nRabattgutscheine verkauft wurden, die dann \neingel\u00f6st werden konnten. Nach \u00a7 12 Abs. 1 \nBerufsordnung m\u00fcssen \u00c4rzte ein \u201eangemesse -\nnes Honorar\u201c berechnen, wobei Grundlage der \nBerechnung die Geb\u00fchrenordnungen sind. Mit \ndiesen Vorgaben soll einerseits der Patient vor \nungerechtfertigten Honoraren gesch\u00fctzt wer -\nden, andererseits soll aber ein Mindesthonorar \nauch die gleichbleibende Qualit\u00e4t der \u00e4rztli -\nchen Leistung und ein ausk\u00f6mmliches Ein -\nkommen sichern. Rabatte oder Pauschalpreise \nsind deshalb gerade nicht erlaubt, und daher \nberufswidrig. Die \u00c4rztekammer ist in diesen \nF\u00e4llen t\u00e4tig geworden. Die Betroffenen wur -\nden auf Unterlassung in Anspruch genommen. \n\u00c4rztliche Schweigepflicht \n\u2013 Datenschutz in der Arztpraxis\nWie schon in den Vorjahren gab es viele Fra -\ngen zur Schweigepflicht. Dabei ging es den \nRatsuchenden u. a. um eine Antwort auf die \nFrage, ob und inwieweit unterschiedlichsten \nStellen wie z. B. Beh\u00f6rden, Gerichten, Privaten \nKrankenversicherungen sowie Sozialversiche -\nrungstr\u00e4gern, einschlie\u00dflich des Medizini -\nschen Dienstes der Krankenversicherung, Aus -\nk\u00fcnfte zu erteilen sind. Unz\u00e4hlige Anfragen \nbetrafen die Umstellung von der schriftlichen \nauf die elektronische Dokumentation. Der Vor -\nstand weist auch an dieser Stelle noch einmal WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13KAMMER AKTIV  47\nauf \u00a7 10 Abs. 5 Berufsordnung hin. Danach \nbed\u00fcrfen Aufzeichnungen auf elektronischen \nDatentr\u00e4gern oder anderen Speichermedien \nbesonderer Sicherungs- und Schutzma\u00dfnah-men, um deren Ver\u00e4nderung, Vernichtung oder \nunrechtm\u00e4\u00dfige Verwendung zu verhindern. \nUm eine beweissichere elektronische Doku -\nmentation zu erreichen, muss das Dokument \nmit einer qualifizierten elektronischen Signa -\ntur des Arztes versehen werden, wenn man auf \ndie herk\u00f6mmliche schriftliche Dokumentation \nverzichten will.\nAuffallend h\u00e4ufig wurden aber auch zu den \nM\u00f6glichkeiten bzw. Grenzen externer elek -\ntronischer Kommunikation Fragen gestellt. \nAls besonders hilfreich haben sich die \u00e4u\u00dferst \npraxisnahen \u201eEmpfehlungen\u201c der Bundes\u00e4rz -\ntekammer und der Kassen\u00e4rztlichen Bundes-\nvereinigung  \u201ezur \u00e4rztlichen Schweigepflicht, \nDatenschutz und Datenverarbeitung in der \nArztpraxis\u201c (\u201eDeutsches \u00c4rzteblatt\u201c, 2008, \nS. 1027 ff.) erwiesen. Nicht zuletzt deren \n\u201eTechnische Anlage\u201c enth\u00e4lt wichtige Infor-mationen. Die Empfehlungen stehen zur \u00dcber-\narbeitung an.\n\u00c4rztliche Sterbebegleitung \n\u2013 Patientenverf\u00fcgung\nErheblichen Beratungsbedarf l\u00f6ste auch im \nBerichtszeitraum das 2009 vom Deutschen \nBundestag verabschiedete neue Betreuungs -\nrecht aus. Auch wenn damit die Diskussion \num die Frage der Verbindlichkeit von Patien -\ntenverf\u00fcgungen beendet und insoweit Rechts -\nsicherheit eingetreten ist, ergaben sich auch nach den ersten Erfahrungen Nachfragen im \nZusammenhang mit der Bindungswirkung ei -\nner Patientenverf\u00fcgung, z. B. wenn das in der \nPatientenverf\u00fcgung beschriebene Krankheits -\nbild nicht (zwangsl\u00e4ufig) zum Tode f\u00fchrt. Die \ngesetzliche Neuregelung hat insbesondere in \nBezug auf Verfahrensfragen \u2014 n\u00e4mlich hin-\nsichtlich Form, Reichweite und gerichtlicher Kontrolle \u2014 Kl\u00e4rung gebracht. Auch deshalb \nkonnten Kolleginnen und Kollegen in einer \nVielzahl von F\u00e4llen \u2014 nicht nur in Einzelge -\nspr\u00e4chen, sondern auch in Informationsveran -\nstaltungen \u2014 kompetent und mit eindeutigen Antworten beraten werden. Bei der Beratung konnte nach wie vor auf die sich unver\u00e4ndert \nals unverzichtbar erweisenden Handreichun -\ngen der Bundes\u00e4rztekammer f\u00fcr \u00c4rzte zum \nUmgang mit Patientenverf\u00fcgungen ebenso \nzur\u00fcckgegriffen werden wie auf die eigene, \nim Berichtszeitraum erneut aktualisierte Bro-sch\u00fcre der Kammer (\u201ePatientenverf\u00fcgung und Vorsorgevollmacht \u2014 Leitfaden f\u00fcr Patienten und Angeh\u00f6rige\u201c). Diese fand auch in der Be -\nv\u00f6lkerung rei\u00dfenden Absatz und liegt nun in der 4. Auflage vor. \nPatientenrechtegesetz\nErst gegen Jahresende h\u00e4uften sich im Zusam -\nmenhang mit der die politischen Beratungen in \nBerlin und anderswo fast t\u00e4glich begleitenden Presseberichterstattung  Anfragen derjenigen \nKolleginnen und Kollegen, die in Kranken-\nhaus und Praxis bereits mit ersten konkreten Fragestellungen zum Patientenrechtegesetz \nbefasst waren. In der Tat hatte der Deutsche \nBundestag Ende November 2012 nach kontro -\nverser Debatte das lang angek\u00fcndigte \u201eGesetz \nzur Verbesserung der Rechte von Patientinnen \nund Patienten\u201c beschlossen. In Kraft getreten sind die im  B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch (\u00a7\u00a7 630 \na \u2014 630  h) platzierten Regelungen allerdings \nim Berichtszeitraum noch nicht. Grund hierf\u00fcr war die noch ausstehende Beratung im Bun -\ndesrat. Die berechtigten Fragen danach, ob das Gesetz wirklich Neues (was genau?) bringt  und ob es z. B. noch mehr B\u00fcrokratie nach sich \nzieht, konnten deshalb noch nicht beantwor-\ntet werden, jedenfalls nicht abschlie\u00dfend oder gar verbindlich. \nEin Detail sei dennoch schon jetzt erw\u00e4hnt: \nAus nachvollziehbaren Gr\u00fcnden erkundig -\nten sich Kolleginnen und Kollegen besonders nach einer Neuerung, die darauf hinausl\u00e4uft, Patientinnen und Patienten \u00fcber Behand-\nZur Patientenverf\u00fcgung gibt es nach wie vor gro\u00dfen Beratungsbedarf \u2014 eine Brosch\u00fcre der \u00c4rztekammer zum Thema liegt \nbereits in der 4. Auflage vor.  Foto: sorcerer1 1 \u2014 Fotolia.com\nlungsfehler (auch \u00fcber eigene!) informieren zu m\u00fcssen, wenn auch nur unter bestimmten \nVoraussetzungen. Mit \u00c4nderungen an dem \nWortlaut von \u00a7 630 c Abs. 2 Satz 2 BGB: \u201eSind f\u00fcr den Behandelnden Umst\u00e4nde erkennbar, \ndie die Annahme eines Behandlungsfehlers \nbegr\u00fcnden, hat er den Patienten \u00fcber diese auf Nachfrage oder zur Abwendung gesund -\nheitlicher Gefahren zu informieren\u201c durch  den Bundesrat ist nicht zu rechnen. Man kann damit sagen: Nicht nur dann, wenn der Patient \nausdr\u00fccklich danach fragt, besteht demn\u00e4chst \ndiese Pflicht. Auch dann, wenn man selbst An -\nhaltspunkte f\u00fcr einen Behandlungsfehler hat, \nmuss der Patient informiert werden. Insoweit \nwird lediglich eine fachliche Einsch\u00e4tzung (keine Recherche!) und erst recht keine ju -\nristische Bewertung erwartet. Dennoch: Man sollte es sich sehr genau \u00fcberlegen, ob die \u201eUmst\u00e4nde\u201c \u2013 seri\u00f6s betrachtet \u2013 tats\u00e4chlich \ndie Annahme eines Behandlungsfehlers be -\ngr\u00fcnden. Damit keine Missverst\u00e4ndnisse auf -\nkommen: Es ist nicht unkollegial, wenn man Behandlungsfehler beim Namen nennt. Wie \nso h\u00e4ufig macht auch in diesem Zusammen -\nhang der \u201eTon die Musik\u201c . Anders ausgedr\u00fcckt: \nSachlich ge\u00e4u\u00dferte Kritik war auch nach der \nBerufsordnung nie verboten. Hieran \u00e4ndert sich durch das Patientenrechtegesetz nichts. \nBerufswidrig sind und bleiben \u201eunsachliche \nKritik an der Behandlungsweise einer \u00c4rztin oder Arztes sowie herabsetzende personenbe -\nzogene \u00c4u\u00dferungen\u201c (vgl. \u00a7 29 Abs. 1 Satz 3 Berufsordnung). \n 06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 48  PATIENTENSICHERHEIT\nGeldstrafe, Gef\u00e4ngnis, Berufsverbot \nSerie Neminem laedere: Die strafrechtliche Seite iatrogener Sch\u00e4den  von RA Patrick Weidinger\nRA Patrick \nWeidinger ist \nAbteilungs  direktor \nder Deutschen \u00c4rzteversicherung\nKontakt: \nPatrick.Weidin-\nger@aerzteversi -\ncherung.de\nr\u00fcher wurden erfolglosen \u00c4rzten H\u00e4n -\nde1 und Kopf 2 abgehackt oder sie \nlandeten zumindest im Zuchthaus \u2014 \nwie der Arzt Morell Mackenzie, der bei Kai -\nser Friedrich III. Kehlkopfkrebs nicht erkannt \nhatte. Diese strengen Zeiten sind vorbei, aber \nauch heute noch k\u00f6nnen Strafverfahren ver -\nheerende Folgen haben.\nW\u00e4hrend es in einem Zivilverfahren um Scha -\ndenersatzanspr\u00fcche geht, geht es im Strafver -\nfahren um das \u201eius puniendi\u201c, das Recht des \nStaates, Unrecht zu bestrafen. Nach unserem \nGrundgesetz darf der Staat das aber nur, wenn ein bestimmtes Verhalten gesetzlich sanktio -\nniert ist. Behandlungsfehler\nF\u00fcr den Bereich \u00e4rztlicher Haftung betrifft \ndies vor allem die K\u00f6rperverletzungs- und T\u00f6 -\ntungsdelikte. Dabei geht es dann oft um die \nAbgrenzung beider Deliktsarten. Dies zeigt \nder Fall eines Sch\u00f6nheitschirurgen, der nach \nEintritt einer Komplikation eine rechtzeitige Einweisung in ein Krankenhaus vers\u00e4umt hat -\nte. Der Bundesgerichtshof\n3 hatte zu entschei -\nden, ob der Arzt sich einer \u201eK\u00f6rperverletzung \nmit Todesfolge\u201c oder einer \u201evors\u00e4tzlichen T\u00f6 -\ntung\u201c schuldig gemacht hatte. Das Landge -\nricht hatte den Angeklagten wegen K\u00f6rper -\nverletzung mit Todesfolge in Tateinheit mit \nversuchtem Totschlag zu einer Freiheitsstrafe von vier Jahren und sechs Monaten verurteilt \nund auf ein vierj\u00e4hriges Berufsverbot als Arzt \nerkannt. Der BGH verwies die Sache an eine andere Kammer des Landgerichts zur\u00fcck, weil \ner \u201enur\u201c von einer \u201eK\u00f6rperverletzung mit To -\ndesfolge\u201c statt von einem Totschlag ausging. \nFolgendes war passiert: Der im Fach Unfall -\nchirurgie habilitierte Angeklagte f\u00fchrte als \nambulant t\u00e4tiger Chirurg in einer Tageskli -\nnik Sch\u00f6nheitsoperationen durch. Bei der 49 Jahre alten Verstorbenen nahm er eine Bauchdeckenstraffung mit Fettabsaugung, \nEntfernung einer Blinddarmnarbe und Verset -\nzung des Bauchnabels vor. Der Chirurg hatte \nder Wahrheit zuwider zugesichert, dass bei \nder Operation ein An\u00e4sthesist zugegen sein \nwerde. Vor dem Eingriff wurde die Patientin gegen 8.00 Uhr an \u00dcberwachungsger\u00e4te an -\ngeschlossen, eine Blutgasmessung erfolgte nicht. 20 Minuten vor der Operation wurde die Narkose eingeleitet und kurz darauf vom \nAngeklagten eine Periduralan\u00e4sthesie ge -\nsetzt. Beim Schlie\u00dfen der Wunde kam es zu \neinem Herz-Kreislauf-Stillstand mit Erbre-\nchen w\u00e4hrend der Reanimation. Der Chirurg \nsetzte einen Guedel-Tubus ein, der nicht vor Aspiration sch\u00fctzt. Nach Gabe von Sauerstoff \nmittels Maske, Adrenalin und anderer Medi -\nkamente befand sich die Herzfrequenz wie -\nder im Normbereich bei stark abgesenktem Blutdruck. Die Patientin atmete spontan und \nerhielt Infusionen und Medikamente, Menge \nund Zeitpunkt sind nicht dokumentiert. Bei \nDienstende der Arzthelferin gegen 14.30 Uhr \nhielt diese es f\u00fcr besser, einen Notarzt zu alar -mieren, traute sich aber nicht, dies anzuspre -\nchen, weil der cholerische Angeklagte immer \nalles besser wisse. Die Patientin erlangte nach \nAbklingen der Wirkung der Narkosemittel ihr Bewusstsein nicht wieder. \nBis 18.00 Uhr erkl\u00e4rte der Angeklagte dem \nEhemann wiederholt, mit seiner Frau sei alles \nin Ordnung, er wolle sie aber \u00fcber Nacht in \nein Krankenhaus bringen, da sie immer wie -\nder einschlafe. Er bestellte einen Kranken -\ntransportwagen ohne intensivmedizinische Ausr\u00fcstung. Die Rettungssanit\u00e4ter erkannten sofort den Ernst der Lage und bemerkten an -\nhand der lockeren Extremit\u00e4ten der Patientin, ihrer Hautf\u00e4rbung und Schwei\u00dfbildung, dass Sauerstoff ben\u00f6tigt wurde. Der Angeklagte \nwidersetzte sich zun\u00e4chst der Absicht eines \nRettungssanit\u00e4ters, mit Blaulicht und Mar -\ntinshorn zum Krankenhaus zu fahren. Letzte-\nrer bestand aber nach lautstarker Diskussion \ndarauf. \nDen Herzstillstand der Patientin verschwieg \nder Angeklagte, er \u00fcbergab keine Krankenun -\nterlagen und er teilte die verabreichten Me -\ndikamente nicht mit. Die Patientin verstarb an den Folgen einer globalen Hirnsubstanzer -\nweichung. Die medizinischen Sachverst\u00e4ndi -\ngen f\u00fchrten aus: Die Periduralan\u00e4sthesie in Verbindung mit einer Tumeszenzl\u00f6sung sowie zentral wirkenden Opiaten war riskant, die \nOperation ohne An\u00e4sthesist entsprach nicht \ndem \u00e4rztlichen Standard, ohne Blutgasana\n-\nlyse sei eine endotrachiale Intubation mit \nzus\u00e4tzlicher Sauerstoffbeatmung und eine \nsofortige Verlegung zur cerebralen Reani -\nmation in eine Intensivstation vorzunehmen \ngewesen. \nDer BGH stellte fest, dass strafrechtlich eine \nK\u00f6rperverletzung mit Todesfolge vorliege. \nDie ordnungsgem\u00e4\u00dfe An\u00e4sthesie war nicht vorzut\u00e4uschen, sondern sicherzustellen, und \nauf die Folgen der Komplikation h\u00e4tte sach -\ngem\u00e4\u00df und nicht mit Verschleierung und dem \nPrinzip Hoffnung reagiert werden m\u00fcssen. Ein \nT\u00f6tungsvorsatz sei aber nicht ausreichend be -\nlegt, da nicht nachgewiesen sei, dass der Arzt \nden von ihm als m\u00f6glich erkannten Eintritt \ndes Todes gebilligt oder sich um des erstreb-\nten Zieles willen damit abgefunden h\u00e4tte. FWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13PATIENTENSICHERHEIT  49\nAufkl\u00e4rungsfehler\nDer 31. Mai 1894 gilt als \u201eeigentlicher\u201c Be -\nginn des heutigen Arztstrafrechts. Ein Ober -\narzt amputierte einem siebenj\u00e4hrigen M\u00e4d -\nchen gegen den ausdr\u00fccklichen Wunsch des \nVaters, \u201ewelcher der Naturheilkunde anhing\u201c, \nzur Lebensrettung einen Fu\u00df wegen tuberku -\nl\u00f6ser Vereiterung. Indikation und Behandlung \nwaren korrekt, gleichwohl ging das Reichs -\ngericht 4 von einer vors\u00e4tzlichen K\u00f6rperver -\nletzung aus: Der Eingriff sei wie jeder andere \ninvasive Eingriff eine vors\u00e4tzliche K\u00f6rperver -\nletzung, f\u00fcr welche hier aber wegen fehlender \nEinwilligung die Rechtfertigung gefehlt habe. \nAn diesem rechtlichen Rahmen hat sich bis \nheute nichts ge\u00e4ndert: Ein medizinischer Ein -\ngriff ohne Einwilligung des Patienten ist eine \nvors\u00e4tzliche K\u00f6rperverletzung, die der Behan -\ndelnde nur dann rechtfertigen kann, wenn \ner die Einwilligung des Patienten nachweist. \nEine solche Einwilligung ist juristisch nur \ndann beachtlich, wenn der Patient wusste, in \nwas er einwilligt, also \u00fcber die schicksalhaft \nm\u00f6glichen Risiken aufgekl\u00e4rt wurde.\nDie Nebenfolgen \ndes Strafverfahrens\nDie unmittelbare Folge einer Verurteilung ist \neine Geld- oder Freiheitsstrafe. Die indirekten \nFolgen wirken f\u00fcr den Betroffenen nicht min -\nder schwer: Sie reichen von der Aufmerksam -\nkeit der Medien 5 \u00fcber die Verweigerung der \nNiederlassung, eine arbeitsrechtliche Suspen -\ndierung, den Widerruf/das Ruhen der Appro -\nbation, den Entzug der Kassenzulassung bis \nzur ultima ratio eines Berufsverbotes.Verurteilung vermeiden!\n Eine Vertretung durch einen versierten \nRechtsanwalt ist immer angezeigt. Er alleine \nkann Akteneinsicht erhalten. Vor R\u00fccksprache \nmit einem Rechtsanwalt sollte kein Schuld -\neingest\u00e4ndnis abgegeben werden, am besten \nauch keine m\u00fcndlichen Erkl\u00e4rungen zur Sache \ngegen\u00fcber der Polizei oder der Staatsanwalt -\nschaft. Mit dem Rechtsanwalt ist die meist \nschriftliche Stellungnahme zum Sachverhalt \nauszuarbeiten.\n Bei einer Durchsuchung sollte man sich \neine Ausfertigung des Gerichtsbeschlusses \nund eine Visitenkarte des zust\u00e4ndigen Polizei -\nbeamten aush\u00e4ndigen lassen. Es sollten keine \nErkl\u00e4rungen abgegeben und Krankenunterla -\ngen, bevor sie an Ermittlungsbeh\u00f6rden her -ausgegeben werden, kopiert werden. \u00dcber die \nherausgegebenen Unterlagen sollte man sich \nein Verzeichnis geben lassen.\n Wird man als Zeuge befragt, sollte man \nsein Aussageverweigerungsrecht nutzen. Die -\nses besteht, wenn man sich selbst oder nahe \nAngeh\u00f6rige einer Strafverfolgung auszusetzen \nw\u00fcrde.\n Und nat\u00fcrlich: Im Falle eines Strafverfah -\nrens sollte immer der Versicherer informiert \nwerden.\n1   Gesetz des babylonischen K\u00f6nigs Hammurabi\n2   Anordnung des Merowinger-K\u00f6nigs Guntram\n3   BGHSt 5 StR 561/10 und 5 StR 238/12\n4   RGSt 25, 375\n5   Zum Beispiel nach einer Durchsuchung der Praxisr\u00e4ume \noder einem \u00f6ffentlichen Strafprozess\nVERSICHERUNGSSCHUTZ\nIm Strafverfahren sollte ein kompetenter \nAnwalt zu Rate gezogen werden. Ob und \ninwieweit ein Versicherer die Verteidigungs -\nkosten \u00fcbernimmt, h\u00e4ngt vom individuellen \nVersicherungsschutz ab. \nBei der Suche nach einem anzufragenden \nKostentr\u00e4ger ist sowohl an die Berufshaft -\npflichtversicherung als auch an die Rechts -\nschutzversicherung zu denken.1. Berufshaftpflichtversicherung\nNach den BBR (Besondere Bedingungen und \nRisikobeschreibungen der Haftpflichtversi -\ncherung f\u00fcr das Heilwesen) kann Versiche -\nrungsschutz als sogenannte Annexdeckung \nzum Haftpflichtschutz bestehen. \nUnd nach den AHB (Allgemeine Versiche -\nrungsbedingungen f\u00fcr die Haftpflichtversi -\ncherung) kann der Versicherer nach seinem \nErmessen Deckung gew\u00e4hren, wenn ein ent -\nsprechender Haftpflichtanspruch m\u00f6glich ist.2. Rechtsschutzversicherung\nF\u00fcr die Rechtsschutzversicherung gilt das \nPrinzip der Spezialit\u00e4t. Es sind nicht alle \ndenkbaren Risiken versichert, sondern nur \ndie vertraglich bestimmten Bereiche. Die \nhier in Betracht kommenden Bausteine \nk\u00f6nnen z. B. sein: \u201ePrivat-, Berufs- und Ver -\nkehrsrechtsschutz f\u00fcr Nichtselbstst\u00e4ndige\u201c, \n\u201ePrivat-, Berufs- und Verkehrsrechtsschutz \nf\u00fcr Selbstst\u00e4ndige\u201c und \u201eErweiterter Straf -\nrechtsschutz im beruflichen Bereich\u201c .\n STRAFRECHT IM PATIENTENRECHTEGESETZ\nDas Patientenrechtegesetz enth\u00e4lt in \u00a7 630c \nAbs. 2 BGB eine Vorschrift mit strafrecht -\nlichem Bezug, die aus mehreren Gr\u00fcnden \nstark kritisiert wird und die einige Juristen \nschon auf dem Pr\u00fcfstein des Bundesverfas -\nsungsgerichtes sehen.\nDer entsprechende Gesetzestext lautet: \n\u201eSind f\u00fcr den Behandelnden Umst\u00e4nde er -\nkennbar, die die Annahme eines Behand -\nlungsfehlers begr\u00fcnden, hat er den Pati -\nenten \u00fcber diese auf Nachfrage oder zur Abwendung gesundheitlicher Gefahren zu \ninformieren. \nIst dem Behandelnden oder einem seiner \nin \u00a7 52 Absatz 1 der Strafprozessordnung \nbezeichneten Angeh\u00f6rigen ein Behand -\nlungsfehler unterlaufen, darf die Informa -\ntion nach Satz 2 zu Beweiszwecken in ei -\nnem gegen den Behandelnden oder gegen \nseinen Angeh\u00f6rigen gef\u00fchrten Straf- oder \nBu\u00dfgeldverfahren nur mit Zustimmung des \nBehandelnden verwendet werden.\u201c\n 06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 50  KAMMER AKTIV\nit gro\u00dfer Sorge sieht die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe, dass sich die Kran -\nkenkassen im Landesteil nach wie vor \neiner angemessenen Finanzierung der ambu -\nlanten Medizin im Landesteil verweigern. \u201eDie \nPatientenversorgung ist auf mittlere Sicht \nernsthaft gef\u00e4hrdet, wenn die Krankenkassen sich nicht endlich ihrer Verantwortung stel-\nlen und daf\u00fcr geradestehen, dass die Arbeit \nder niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte fair verg\u00fctet wird\u201c, warnt Dr. Klaus Reinhardt, \nVizepr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe. \nNach ergebnislosen Verhandlungen zwischen \n\u00c4rzten und Krankenkassen war im April ent -\nschieden worden, dass die Krankenkassen das \nFinanzierungsniveau auch weiterhin nicht \nder tats\u00e4chlichen Morbidit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung \u201eKrankenkassen spielen mit dem Feuer\u201c \nBlockadehaltung der Krankenkassen gef\u00e4hrdet Patientenversorgung in Westfalen-Lippe  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nManpassen m\u00fcssen. \u201eDamit kaufen die Kassen die ganze Bandbreite \u00e4rztlicher Leistungen \nnirgendwo in Deutschland so billig ein wie in \nWestfalen-Lippe.\u201c\nDr. Reinhardt \u00e4u\u00dfert deshalb Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \nden Unmut der in der Kassen\u00e4rztlichen Ver -\neinigung organisierten \u00c4rzte und Psychothe-\nrapeuten, die bereits erw\u00e4gen, zuk\u00fcnftig nur \nnoch voll verg\u00fctete Leistungen zu erbringen. Dass die Krankenkassen in diesem Bereich \nseit Jahren jede Entwicklung blockieren, sei \nin Zeiten des \u00c4rztemangels besonders f\u00fcr den \u00e4rztlichen Nachwuchs ein fatales Signal. \n\u201eEine gute Patientenversorgung ist nur mit ei-\nner ausreichenden Zahl von \u00c4rzten m\u00f6glich. \nWie sollen junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr die \nArbeit in Westfalen-Lippe motiviert werden, \nwenn von vornherein klar ist, dass ihnen jen-seits der Landesgrenzen deutlich bessere Ar-beitsbedingungen geboten werden?\u201c\nMit ihrer starren Haltung gef\u00e4hrdeten die \nKrankenkassen zudem mutwillig das bislang \nbew\u00e4hrte System der gemeinsamen Selbst -\nverwaltung im Gesundheitswesen. \u201eWenn \ndie \u00c4rzteschaft auf die Schieflage der Finan -\nzierung im Gesundheitswesen aufmerksam macht, wird stets auf die M\u00f6glichkeit zu Verhandlungen mit den Kassen hingewiesen. \nDiese L\u00f6sung wird aber ganz bewusst von \nden Krankenkassen verweigert\u201c, kritisiert Dr. Reinhardt. \u201eDie Krankenversicherten in West -\nfalen-Lippe haben Anspruch auf eine gute Versorgung. Sie m\u00fcssen wissen, dass es die \nKrankenkassen sind, die hier mit dem Feuer \nspielen.\u201c\n ie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe kri-\ntisiert anonyme Arzt-Anzeigen per \nMausklick: Eine Internet-Seite des \nSpitzenverbands der Gesetzlichen Kranken -\nversicherten l\u00e4dt B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereits seit drei Jahren ein, vermutetes Fehl -\nverhalten im Gesundheitswesen anzuzeigen, \nohne die eigene Identit\u00e4t preiszugeben. \u201eDie \nKrankenkassen wollen sich seit langem als \nselbst ernannte Gesundheitspolizei profilie-ren\u201c, vermutet Dr. Theodor Windhorst, Pr\u00e4si-\ndent der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe. \u201eEine \npermanente Einladung zur anonymen Verun -\nglimpfung ist nicht l\u00e4nger akzeptabel.\u201c Denn \ndas so erzeugte Misstrauen sei gleicherma\u00dfen \nsch\u00e4dlich f\u00fcr \u00c4rzte und Patienten. \u201eJede er -\nfolgreiche Behandlung braucht eine vertrau -\nensvolle Beziehung von Arzt und Patient, \u00c4rzte m\u00fcssen unbelastet arbeiten k\u00f6nnen.\u201c Windhorst fordert deshalb das Bundesge -\nsundheitsministerium auf, als Aufsichtsbeh\u00f6r-de die Kassen zur Ordnung zu rufen. \u201eDiese Art von virtuellem Kesseltreiben muss schnells -\ntens beendet werden.\u201cKammer kritisiert anonyme Arzt-Anzeigen per Mausklick\nArzt-Patienten-Beziehung muss unbelastet von Misstrauen sein  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nDSelbstverst\u00e4ndlich unter-st\u00fctze die \u00c4rzteschaft den \nKampf gegen Fehlverhal -\nten im Gesundheitswesen, \nbekr\u00e4ftigt Dr. Windhorst. \nDas Berufsrecht der \u00c4rz-\ntekammern spreche in diesem Bereich eine deut-\nliche Sprache. Doch sei es \nwichtig, dass alle Akteure des Gesundheitswesens \ngleich fair behandelt w\u00fcr-\nden. \nAktuelle Pl\u00e4ne f\u00fcr Ge-\nsetzes\u00e4nderungen gehen nach Ansicht des Kammer -\npr\u00e4sidenten nicht weit ge -\nnug. \u201eBislang ist nur geplant, Korruption von Leistungserbringern mit den M\u00f6glichkeiten \ndes Sozialgesetzbuches zu ahnden.\u201c Solches \nFehlverhalten, verlangt Dr. Windhorst, m\u00fcsse aber besser im Strafgesetzbuch geregelt wer -\nden. Dann sei es auch m\u00f6glich, nicht nur \u00c4rzte in den Blick zu nehmen, sondern auch Kran -\nkenkassen zur Verantwortung zu ziehen. \u201eDie \nKrankenkassen stehen ebenfalls in der Verant -\nwortung f\u00fcr das Gesundheitswesen und m\u00fcs-\nsen im Falle eines Falles f\u00fcr ihr Fehlverhalten \ndie Konsequenzen tragen.\u201c  \nAnonymes Anschw\u00e4rzen von \u00c4rzten im Internet: \u201eDiese Art von virtuellem Kessel -\ntreiben muss schnellstens beendet werden\u201c, fordert \u00c4KWL-Pr\u00e4sident Dr. Theodor \nWindhorst.  Foto: fotolia.com/aerogondoWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13PERS\u00d6NLICHES  51\nTRAUER\nDr. med. Karl G\u00fcnzel, H\u00f6xter  *04.1 0.1914  \u202029.03.20 13\nDr. med. Hartmut Sunkel, Bochum  *0 7.07.1924  \u20200 1.04.2013\nDr. med. Ilse Oberwittler, Beckum  *1 1.11.1925  \u202004.04.20 13\nDr. med. Siegfried Espelage, Bottrop  *24.03.19 17  \u202017.04.20 13\nDr. med. Karl Ahlborn, Rheine  *06.0 2.1919  \u202025.04.20 13\nDr. med. Norbert B\u00e4umer, Dortmund  *16.0 2.1926  \u202028.04.20 13Zum 99. Geburtstag\nDr. med. Konrad Korfmacher,\nLangenberg  10.07.1914\nZum 95. GeburtstagDr. med. Hans-Henning Dietze,\nArnsberg  21.07.1918\nFriedrich Werminghaus,\nHagen  26.07.1918\nZum 94. GeburtstagDr. med. Heinrich Fasse,\nL\u00fcnen  12.0 7.1919\nZum 93. GeburtstagDr. med. Felix Steens,\nHagen  11.07.1920\nZum 92. GeburtstagDr. med. Erika Wiedey,\nSchwerte  02.07.1921\nDr. med. Ernst-J\u00fcrgen Scholz,\nHorn-Bad Meinberg  03.0 7.1921\nDr. med. habil. Hans-Rudolf\nMannkopf, Detmold  1 0.07.1921\nDr. med. Hedwig Hilgert,\nL\u00fcdinghausen  22.0 7.1921\nDr. med. Christa Feiber,\nMarl 23.0 7.1921\nZum 91. GeburtstagDr. med. Heinrich Meyer,\nWitten  0 2.07.1922\nZum 80. GeburtstagDr. med. Helmut Orthen,\nM\u00fcnster  16.0 7.1933GRATULATION\nZum 75. GeburtstagProf. Dr. med. Heinrich M\u00e4nnl,\nHagen  05.07.1938\nDr. med. Heribert Krause,\nM\u00fcnster  17.0 7.1938\nDr. med. Hans-Helmut Wrede,\nHerford  25.07.1938\nZum 70. GeburtstagDr. med. Christian Marshall,\nOlsberg  24.0 7.1943\nZum 65. GeburtstagDr. med. Gilbert M\u00fcller,\nSchmallenberg  02.07.1948\nDr. med. Joachim Elbr\u00e4chter,\nM\u00fcnster  10.07.1948\nDr. (YU) Vladislav Stadelhofer,\nDortmund  13.07.1948\nHerzlichen \nGl\u00fcckwunsch!\n\u00a9 istockphoto.com/DawnPolandAltpr\u00e4sident Dr. R\u00fcdiger Fritz   \nfeiert 80. Geburtstag\nDr. R\u00fcdiger Fritz\nAlt-Kammerpr\u00e4sident Dr. R\u00fcdiger \nFritz feiert am 9. Juni seinen 80. Geburtstag. Den \nvielen guten W\u00fcn-\nschen zu diesem Tag schlie\u00dft sich \ndas Westf\u00e4lische \n\u00c4rzteblatt gerne an. \nAls niedergelas -\nsener Hautarzt in \neigener Praxis hat \nsich Dr. Fritz nicht \nnur f\u00fcr seine Pa -\ntienten in Dort-\nmund eingesetzt, sondern stets \nauch den Blick auf die \u00e4rztliche Berufspolitik gerichtet. F\u00fcr sein \ngro\u00dfes Engagement wurde er \nbereits 1994 mit dem Silbernen Ehrenbecher und der Goldenen \nEhrennadel der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe ausgezeichnet. F\u00fcr seinen jahrzehntelangen Ein -\nsatz f\u00fcr die Interessen von Pati -\nenten und \u00c4rzteschaft erhielt er 1995 das Bundesverdienstkreuz \nam Bande. \nR\u00fcdiger Fritz wurde 1933 in \nDortmund geboren und studierte \nin Bonn und M\u00fcnster Medizin. 1961 absolvierte er sein medizi -\nnisches Staatsexamen. Nach der Anerkennung als Facharzt f\u00fcr Haut- und Geschlechtskrankhei -\nten im Jahre 1966 lie\u00df er sich im Folgejahr als Hautarzt in eigener Praxis in Dortmund nieder. Dort \nwar er bis zu seinem Ruhestand \n1999 t\u00e4tig. Schon fr\u00fch erkann-te Dr. Fritz die Notwendigkeit \nberufspolitischen Engagements. F\u00fcr die Zeit von 1977 bis 2001 \nund wieder im Jahr 2005 wur -\nde er in die Kam-\nmerversammlung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \ngew\u00e4hlt, der er bis \nheute angeh\u00f6rt. Von 1989 bis 1993 \nwar Dr. R\u00fcdiger \nFritz Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe, \nnachdem er bereits 1984 und 1985 \ndem Vorstand angeh\u00f6rt hatte. Von 1984 bis 1989 war er zudem Vorsitzender des Verwaltungsbe-\nzirks Dortmund. \nNeben verschiedenen T\u00e4tigkeiten \nin den Aussch\u00fcssen der Kam -\nmerversammlung und auch in \nGremien der Bundes\u00e4rztekam -\nmer engagierte sich Dr. Fritz f\u00fcr die Belange der Haut\u00e4rzte. Im Berufsverband der Deutschen \nDermatologen \u00fcbernahm er zahl-\nreiche Ehren\u00e4mter. So war er von 1979 bis 1987 Vorsitzender \ndes Landesverbandes Westfalen-\nLippe, von 1980 bis 1986 war er Vizepr\u00e4sident des Bundesverban-\ndes, von 1986 bis 1997 Pr\u00e4sident, \n1998 wurde er zum Ehrenpr\u00e4si -\ndenten gew\u00e4hlt. \nSeine Freizeit verbringt R\u00fcdiger \nFritz gerne zusammen mit Familie \nund Freunden als G\u00e4ste in seinem \nHaus. Auf Reisen erkundet er am liebsten das europ\u00e4ische Ausland. \n 06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 52  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nAUSBILDUNG \nMEDIZINISCHE/R FACHANGESTELLTE/R\nWichtige Informationen    \nzum Jugendarbeitsschutzgesetz  \n\u2014 Wesentliche Bestimmungen\n\u00a7 8 \u2013 Arbeitszeit\nJugendliche d\u00fcrfen nicht mehr als 8 Stunden t\u00e4glich und nicht mehr als \n40 Stunden w\u00f6chentlich besch\u00e4ftigt werden. Wenn an einzelnen Werk -\ntagen die Arbeitszeit auf weniger als 8 Stunden verk\u00fcrzt ist, k\u00f6nnen \nJugendliche an den \u00fcbrigen Werktagen derselben Woche 8 1/2 Stunden \nbesch\u00e4ftigt werden.Einen runden Geburtstag feierte \nam 2. Juni Prof. Dr. J\u00fcrgen Eiten -\nm\u00fcller. Der Orthop\u00e4de und Un -\nfallchirurg, langj\u00e4hriger Chefarzt am St. Rochus-Hospital in Cas -\ntrop-Rauxel, wurde 70 Jahre alt. F\u00fcr Prof. Eitenm\u00fcller kein Ruhe -\nstandsalter: \u201eIch eigne mich nicht \nzum Golfspielen\u201c, bekennt er frei-\nm\u00fctig. Seit seinem Ausscheiden aus dem klinischen Dienst im Jahr  \n2008 arbeitet er als medizinischer \nGutachter, nutzt dabei nicht nur reiche Berufserfahrung, sondern \nauch aktuell und fortlaufend er -\nworbenes Fortbildungswissen. \nSeit einem Vierteljahrhundert \narbeitet Prof. Eitenm\u00fcller ehren -\namtlich in der \u00e4rztlichen Selbst-\nverwaltung. 1997 erstmalig in die Kammerversammlung der \u00c4rz -\ntekammer Westfalen-Lippe ge-w\u00e4hlt, ist er in der laufenden Le -\ngislaturperiode Vorsitzender des \nGeb\u00fchrenordnungs-Ausschusses. \nAuch die Gutachterkommission \nf\u00fcr \u00e4rztliche Haftpflichtfragen und die Mitarbeit in Gremien im \nheimischen Verwaltungsbezirk \nRecklinghausen geh\u00f6ren zu sei -\nnem Engagement.\nSeine pers\u00f6nliche Fitness pflegt \nProf. Eitenm\u00fcller gern auf zwei \nR\u00e4dern: Gro\u00dfe Radtouren ent-\nlang von Fl\u00fcssen und auch Bahn -\ntrassenradeln geh\u00f6ren zu seinen \nHobbies \u2013 und in diesem Jahr will \ner als Fahrradwanderer Strecken \nim Salzkammergut in Angriff \nnehmen.  Runder Geburtstag f\u00fcr    \nProf. J\u00fcrgen Eitenm\u00fcllerEin besonderer Geburtstag steht am 10. Juni Dr. Konrad Rack -\nwitz ins Haus: Der ehemalige langj\u00e4hrige Leiter der \u00c4rztlichen Stelle der \n\u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe wird 75 Jahre \nalt.\n1938 in Sagan (Schle -\nsien) geboren, erlangte \nKonrad Rackwitz nach \nStudium und Promotion 1971 zu -\nn\u00e4chst die Facharztanerkennung \nf\u00fcr Radiologie; 1978 folgte die \nAnerkennung als Nuklearmedzi -\nner. 1973 nahm Dr. Rackwitz sei -\nne T\u00e4tigkeit als niedergelassener Radiologe in M\u00fcnster auf, fast drei Jahrzehnte lang betreute er \nseine Patientinnen und Patien-\nten, bis er 2002 in den Ruhestand wechselte.Neben der Arbeit in der Praxis engagierte sich Dr. Rackwitz viel -\nf\u00e4ltig im Ehrenamt: Bei der \u00c4rz -\ntekammer Westfalen Lippe arbeitete Dr. \nKonrad Rackwitz viele \nJahre im Arbeitskreis Radiologie mit und \nsetzte sich als Vorsit -\nzender der \u00c4rztlichen \nStelle besonders f\u00fcr \nBeratung und Quali-\nt\u00e4tssicherung der radiologisch t\u00e4-\ntigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ein. Bei \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nWestfalen-Lippe geh\u00f6rte Rack-witz der Radiologiekommission \nder Verwaltungsstelle M\u00fcnster \nan. Der Jubilar war \u00fcberdies 20 Jahre im Beirat der der Rheinisch-\nWestf\u00e4lischen R\u00f6ntgengesell -\nschaft t\u00e4tig.  Einen der bedeutendsten derma -\ntologischen Preise hat der Bochu -\nmer Mediziner Prof. Dr. Norbert \nBrockmeyer erhalten: Die Schau -\ndinn-Hoffmann-Plakette wurde \nihm auf dem 47. Kongress der \nDeutschen Dermatologischen Ge -\nsellschaft (DDG) in Dresden ver -\nliehen. Professor Brockmeyer ist Dermatologe am St. Josef-Hospi -\ntal, Klinikum der Ruhr-Universit\u00e4t \nBochum.\n\u201eSeine Verdienste in der HIV-For -\nschung, seine langj\u00e4hrige T\u00e4tig -\nkeit als Pr\u00e4sident der Deutschen \nAids-Gesellschaft sowie sein gro -\n\u00dfes Engagement zur Pr\u00e4vention von sexuell \u00fcbertragbaren Erkran -\nkungen und in der Entwicklung von Therapieleitlinien werden hierdurch gew\u00fcrdigt\u201d, gratulierte \nProfessor Peter Altmeyer, Direk-\ntor der Dermatologischen Klinik der Ruhr-Universit\u00e4t (RUB), dem \nPreistr\u00e4ger. Norbert Brockmeyer, \nLeiter des Zentrums f\u00fcr sexuelle Gesundheit des St. Josef-Hospi -\ntals der RUB sowie Pr\u00e4sident der Gesellschaft zur F\u00f6rderung der sexuellen Gesundheit (DSTIG), \nfreut sich \u00fcber die Auszeichnung, \nsei sie doch Best\u00e4tigung f\u00fcr sei -\nnen bisherigen Weg und Auffor-\nderung zugleich, sich manchmal \nauch \u201egegen den Strom\u201d f\u00fcr alle Facetten zur sexuellen Gesund-\nheit einzusetzen, Netzwerke zu \nbilden und Br\u00fccken zu schlagen.\n \nDr. Konrad RackwitzDr. Konrad Rackwitz      \nfeiert 75. GeburtstagSchaudinn-Hoffmann-Plakette  \nf\u00fcr Prof. Norbert Brockmeyer\nKongresspr\u00e4sident Prof. Rudolf Stadler (rechts) \u00fcberreichte Prof. Norbert Brockmeyer \ndie Schaudinn-Hoffmann-Plakette. Die Laudation hielt Prof. Detlef Petzoldt (Mitte). \n Foto: DDG, Florian WillnauerWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL  53\n\u00a7 29 \u2013 Gefahrenunterweisung\nDer Jugendliche ist vor Beginn der Besch\u00e4ftigung und dann in ange-\nmessenen Zeitabst\u00e4nden, mindestens aber halbj\u00e4hrlich, \u00fcber die Un fall- \nund Gesund heitsgefahren, denen er bei der Besch\u00e4ftigung aus gesetzt \nist, sowie \u00fcber die Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen zur Abwen dung die -\nser Gefahren zu unterwei sen. Der Arbeitgeber beteiligt die Betriebs\u00e4rzte \nund die Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Arbeitssicherheit an der Planung, Durchf\u00fchrung \nund \u00dcberwachung der f\u00fcr die Sicherheit und den Gesundheitsschutz \nbei der Besch\u00e4ftigung Jugendlicher geltenden Vorschriften. \n\u00a7 33 \u2013 Erste Nachuntersuchung\nNach Ablauf eines Jahres nach Besch\u00e4ftigungsbeginn hat sich der \nArbeitge ber die Bescheinigung eines Arztes \u00fcber die Nachuntersu-\nchung des Jugend lichen vorlegen zu lassen. Die Nachuntersuchung darf \nnicht l\u00e4nger als drei Monate zur\u00fcckliegen. Der Jugendliche soll 9 Mo -\nnate nach Aufnahme der Besch\u00e4ftigung nachdr\u00fcck lich auf die Durch -\nf\u00fchrung der Nachuntersuchung hingewiesen werden. 14 Monate nach \nAufnahme der ersten Besch\u00e4ftigung darf der Jugendliche nicht weiter -\nbesch\u00e4ftigt werden, solange er die Bescheinigung nicht vorgelegt hat. \nDie Bescheinigung ist der nach dem Berufsbildungsgesetz zust\u00e4ndigen \nStelle (\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe) zur Einsichtnahme vorzu legen.\n\u00a7 47 \u2013 Bekanntgabe des Gesetzes und der Aufsichtsbeh\u00f6rde\nBei Besch\u00e4ftigung mindestens eines Jugendlichen (Jugendlicher im \nSinne des Gesetzes ist, wer 15, aber noch nicht 18 Jahre alt ist) ist ein \nAbdruck des Jugendarbeitsschutzgesetzes und die Anschrift der zust\u00e4n -\ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde (Ausschuss f\u00fcr Jugendarbeitsschutz der jewei -\nligen Bezirksregierung) an geeigneter Stelle in der Ausbildungsst\u00e4tte \nauszulegen oder auszuh\u00e4n gen. (Die Sammlung der auslagepflichtigen \nGesetze ist \u00fcber das Ressort Recht der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \n0251/929-2051, -2054, -2056, -2059 oder im Buchhandel als dtv-Ta -\nschenbuch - Beck-Texte - erh\u00e4ltlich.)\n\u00a7 48 \u2013 Aushang \u00fcber Arbeitszeiten und Pausen\nWerden mindestens drei Jugendliche besch\u00e4ftigt, ist ein Aushang \u00fcber \nBe ginn und Ende der regelm\u00e4\u00dfigen t\u00e4glichen Arbeitszeit und der Pau -\nsen der Jugendlichen an geeigneter Stelle in der Ausbildungsst\u00e4tte an-\nzubringen. \n\u00a7 49 \u2013 Verzeichnisse \nEs ist ein Verzeichnis der besch\u00e4ftigten Jugendlichen unter Angabe des \nVor- und Familiennamens, des Geburtsda tums und der Wohnanschrift zu \nf\u00fchren, in denen das Datum des Be ginns der Besch\u00e4ftigung enthalten ist.\nAufsichtsbeh\u00f6rde\nDer Ausschuss f\u00fcr Jugendarbeitsschutz der jeweiligen Bezirksregie -\nrung ist berechtigt zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Be stimmungen des Jugend -\narbeitsschutzgesetzes beachtet werden. Bei einer \u00dcberpr\u00fcfung ist der \nArbeitgeber verpflichtet, die erforderlichen Angaben wahrheitsgem\u00e4\u00df \nund vollst\u00e4ndig zu machen. Au\u00dferdem sind das Verzeichnis der be -\nsch\u00e4ftigten Jugendlichen, mit den Besch\u00e4ftigungszeiten, die \u00e4rztlichen \nUntersuchungsnachweise und Gehaltsabrechnungen u. a. vorzulegen. \nF\u00fcr Ordnungswidrigkeiten nach dem Jugendarbeitsschutzgesetz be -\nstehen strenge Bu\u00dfgeld- und Strafvorschriften, die Geldbu\u00dfen bis zu \n\u20ac 15.000,\u2014 nach sich ziehen k\u00f6nnen.\u00a7 9 \u2013 Berufsschule\nDer Arbeitgeber hat den Jugendlichen f\u00fcr die Teilnahme am Berufs -\nschulunterricht freizustellen. Er darf Jugendliche (Auszubildende) vor \neinem vor 9 Uhr beginnenden Unterricht in der Ausbildungsst\u00e4tte \nnicht besch\u00e4ftigen. Dies gilt auch f\u00fcr Personen, die \u00fcber 18 Jahre alt \nsind. Ebenso d\u00fcrfen Jugendliche an einem Berufs schultag mit mehr als \n5 Unterrichtsstunden von min destens je 45 Minuten einmal in der Wo -\nche in der Ausbildungsst\u00e4tte nicht mehr besch\u00e4ftigt werden.\nDer Berufsschultag mit mehr als 5 Unterrichtsstunden wird mit 8 Stun -\nden, im \u00dcbrigen die Unterrichtszeit ein schlie\u00dflich der Pausen und der \nWegezeit zwischen Berufsschule und Ausbildungsbetrieb auf die w\u00f6 -\nchentliche Arbeitszeit angerechnet. Vollj\u00e4hrige Auszubildende k\u00f6nnen \nnach Beendigung des Unterrichts an beiden Berufsschultagen in der \nAusbildungsst\u00e4tte besch\u00e4ftigt werden. \n\u00a7 10 \u2013 Pr\u00fcfungen\nEinen Tag vor der schriftlichen Pr\u00fcfung und f\u00fcr die Teilnahme an der \nPr\u00fcfung selbst ist der Jugendliche von der Arbeit zu befreien. Ein Ent -\ngeltausfall darf nicht eintreten.\n\u00a7 11 \u2013 Ruhepausen\nJugendlichen m\u00fcssen im Voraus feststehende Ruhepausen gew\u00e4hrt \nwer den. Bei einer Arbeitszeit von mehr als 4 1/2 bis 6 Stunden 30 \nMi nuten; 60 Minuten bei einer Arbeitszeit von mehr als 6 Stunden. \nAls Ruhepause gilt nur eine Arbeitsunterbrechung von mindestens 15 \nMinuten. L\u00e4nger als 4 1/2 Stunden hintereinander d\u00fcrfen Jugendliche \nnicht ohne Ruhepause besch\u00e4ftigt werden. Der Aufenthalt in den Ar -\nbeitsr\u00e4umen darf dem Jugendlichen nur ge stattet werden, wenn die \nArbeit w\u00e4hrend dieser Zeit in den Ar beitsr\u00e4umen einge stellt ist und \nauch sonst die notwendige Erholung nicht beeintr\u00e4chtigt wird.\n\u00a7\u00a7 15 \u2014 17 \u2013 F\u00fcnf-Tage-Woche/Samstags-/Sonntagsruhe\nAu\u00dfer im \u00e4rztlichen Notdienst d\u00fcrfen Jugendliche an Samstagen und \nSonnta gen nicht besch\u00e4ftigt werden. Daf\u00fcr muss eine Freistellung von \njeweils ei nem Tag in derselben Woche erfolgen an dem kein Berufs -\nschulunterricht stattfindet. Dabei m\u00fcssen mindestens zwei Samstage/\nSonntage im Monat besch\u00e4ftigungsfrei bleiben.\n\u00a7 21 a \u2013 Abweichende Regelungen\nUm die M\u00f6glichkeit der Erweiterung jugendarbeitsschutzrechtlicher \nBestim mungen gem\u00e4\u00df Tarifer\u00f6ffnungsklausel zu re alisieren, lautet \u00a7 6 \nAbs. 5 des Manteltarifvertrages f\u00fcr Medizinische Fachangestellte/Arzt -\nhelferinnen vom 20.01.2011: \u201eF\u00fcr Jugendliche gelten die Bestimmun -\ngen des Jugendarbeitsschutzgesetzes. Gem\u00e4\u00df \u00a7 21a Abs. 1 JArbSchG \nkann abweichend von \u00a7\u00a7 8, 11 Abs. 2, 12 und 15 die maximale Arbeits -\nzeit auf bis zu 9 Stunden t\u00e4glich verl\u00e4ngert werden; die erste Pause \nsp\u00e4testens nach 5 Stunden gew\u00e4hrt werden; die Schichtzeit (t\u00e4gliche \nArbeitszeit unter Hinzurechnung der Ruhepausen) bis auf 11 Stunden \nt\u00e4g lich verl\u00e4ngert werden; die Arbeitszeit auf bis zu 5 \u00bd Tage verteilt \nwerden; \u00a7 6 Abs. 3 Manteltarifvertrag bleibt unber\u00fchrt. Dabei darf die \nw\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit von 40 Stunden nach dem Jugendar -\nbeitsschutzgesetz nicht \u00fcberschritten werden.06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 54  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nVon der \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe sind im Monat April \n2013 folgenden Kolleginnen \nund Kollegen Anerkennungen \nzum F\u00fchren von Bezeichnungen \nnach der Weiterbildungsordnung \nerteilt worden:\nFacharztanerkennungen\nAllgemeinmedizin\nDr. med. Rudolf Hamm, Detmold \nClaudia Mensfeld, \nOer-Erkenschwick \nAnja Elisabeth Weilandt, \nGelsenkirchen\nAn\u00e4sthesiologie\nAlmahdy Alhudairy, \nBad Oeynhausen\nJulia Becker, Unna\nJuliette Afi Chaold-L\u00f6sing, \nBochum\nSimone Herkstr\u00f6ter, Unna\nAqeel Hussein Sarhan, Schwerte\nStefan Seelen, Bochum\nTimm Steuber, L\u00fcnen\nGef\u00e4\u00dfchirurgie\nDr. med. Claudia Maria Santos \nAgostinho, HerneOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nDoctor en Medicina y Cirurgia \n(Univ. Quito) Andrea Almeida \nStreitwieser, Herne\nFadi Baseseh, Herne\nDr. med. Lilian Goharian, \nDortmund\nDr. med. Martin Gothner, \nBochum\nDr. med. Philip Hitzler, Hagen\nDr. med. univ. Arsalan Issazadeh, \nBad Oeynhausen\nUlla Newiger, B\u00fcnde\nJoachim Rupp, Attendorn\nAlexander Schlebes, Bochum\nDr. med. Khalil Sheikh, Datteln\nVisceralchirurgie\nDr. med. Alexander Klose, \nBielefeld\nViszeralchirurgie\nDr. med. Bernhard Limper, \nBottrop \nAlaa Nasser, Bielefeld \nAnnika Walter, Gelsenkirchen\nDiagnostische Radiologie\nDr. med. Thomas Kipp, Dorsten\nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nLida Anwari-Varkouhi, Herne \nAlina Atta, Bochum \nWlodzimierz Badur, Hamm \nMarekhi Jokhadze, Hagen Meily, Soest \nJana Zgoda, M\u00fcnster\nInnere Medizin\nMaram Abdulgader, Hagen\nDr. med. Jan Henning B\u00fcring, \nCoesfeld\nMarc F\u00e4lker, Bochum\nDr. med. Katrin Gebauer, \nM\u00fcnster\nClaudia Hentschel, Coesfeld\nBettina Hoffmann-Kadler, \nDatteln\nLilia Khusnutdinova, \nGelsenkirchen\nDr. med. Jessica Kieslich, Minden\nElena Kutlin, Paderborn\nDr. med. Marcus Lohmann, \nDortmund\nDoctor-medic (RO) Mohamad \nMansour, Brilon\nMiglena Nikolaeva Svatovska, \nBad Driburg\nEy\u00fcp Ugrak, Herne\nJimmy Valiakalayil, Bocholt\nDr. med. Elmar Freiherr von dem \nBussche H\u00fcnnefeld, Dortmund\nMichal Jakub Wojcik, Dortmund\nInnere Medizin und Endo-\nkrinologie und Diabetologie\nDr. med. Cordula Sobek, \nDortmundInnere Medizin \nund Gastroenterologie\nDr. med. Mark Asante, Marl\nDr. med. Goran Simeunovic, \nBochum\nLars Zimmermann, Bottrop\nInnere Medizin und Kardiologie\nDr. med. Christina Baholli, \nDortmund \nDr. med. univ. Monzer Rajab, \nHemer \nRuxandra Utureanu, Hamm\nInnere Medizin \nund Nephrologie\nDr. med. Julia K\u00f6ster, Bochum\nInnere Medizin \nund Pneumologie\nJ\u00f6rn Brune, Hemer \nAngela Riegel, Dorsten\nKinder- und Jugendmedizin\nSayfullah Bahci, Gelsenkirchen\nNadja Beyer, Witten\nDr. med. Holger Firnau, Datteln\nDr. med. Juliane Greeske, \nDortmund\nDr. med. David Hartmann, Witten\nChristian Lange, Coesfeld\nKinder- und Jugendpsychiatrie \nund -psychotherapie\nDr. med. Kirsten Mittendorff, \nL\u00fcdenscheidWEITERBILDUNGEHRUNG LANGJ\u00c4HRIG T\u00c4TIGER EXAMINIERTER \nMEDIZINISCHER FACHANGESTELLTER IN DER ARZTPRAXIS\nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe stellt dem Arzt bzw. der \u00c4rztin als Ar -\nbeitgeber/in von langj\u00e4hrig t\u00e4tigen examinierten Mitarbeiterinnen eine \nEhrenurkunde mit Brosche kostenlos zur Verf\u00fcgung. Ehrungskriterium \nist, dass Ihre Mitarbeiterin entweder mindestens 10 Jahre in derselben \nPraxis oder insgesamt 20 Jahre in verschiedenen Praxen t\u00e4tig gewesen \nist. Die Ausbildungszeit findet dabei keine Ber\u00fccksichtigung. M\u00f6chten \nSie eine Ihrer Mitarbeiterinnen mit einer solchen Ehrung \u00fcberraschen? \nDann nennen Sie uns bitte rechtzeitig vor der Ehrung Vor- und Zu -\nnamen der Mitarbeiterin, das Geburtsdatum, das Praxiseintrittsdatum, \ndie T\u00e4tigkeitsdauer sowie den Termin, zu dem Sie die Ehrung geplant \nhaben. Da die Ehrung ausschlie\u00dflich examinierten Arzthelferinnen bzw. \nMedizinischen Fachangestellten vorbehalten ist, leiten Sie uns bitte den entsprechenden Nachweis (Arzthelferinnen-Brief oder Pr\u00fcfungszeug -\nnis) in Kopie zu oder benennen Sie uns das Pr\u00fcfungsjahr, den Namen, \nunter dem die Pr\u00fcfung abgelegt wurde und den ausbildenden Arzt. \nSoll Ihre Mitarbeiterin aufgrund 20-j\u00e4hriger T\u00e4tigkeit in verschiedenen \nPraxen geehrt werden, ben\u00f6tigen wir zus\u00e4tzlich die gesamten Besch\u00e4f -\ntigungszeiten einschlie\u00dflich m\u00f6glicher Unterbrechungszeiten. \nWeitere Fragen beantworten Ihnen die Mitarbeiterinnen des Sachge -\nbietes Ausbildung MFA unter der Telefonnummer 0251/929-2253 und \n-2256. Sie k\u00f6nnen uns die genannten Daten gerne per Fax 0251/929-\n2299 oder per E-Mail mfa@aekwl.de zuleiten. Westf\u00e4lisches \u00e4rzteblatt  06| 13Bekanntmachungen der \u00e4kwl  55\nWeiterbildung\nneurologie\nnaciye geyhan, hemer \nraouf k abar, arnsberg \ndr. med. Femke maleck, \nhattingen\nnuklearmedizin\ndr. med. roland lukas, \ndortmund\nPathologie\ndr. med. Johanna munding, \nBochum\nPlastische und \n\u00c4sthetische Chirurgiedr. med. colja cordes, \ngelsenkirchen \ndr. med. Sebastian golik, Schwerte\nPsychiatrie und Psychotherapie\ndr. med. Sami abdel-k arim, \nl\u00fcdenscheiddr. med. dipl.-Psychologe mar\n-\ntin kemming, lengerich\nPeter khalil Boutros, dortmund\ndr. med. Yoo Jeong lee, m\u00fcnster\nBarbara l\u00f6thmeier, Bottropevangelia Papadimou, \ngelsenkirchen\nmarion Spendel, Bad Salzuflendr. med. (I) Bettina t ernes, \nhemer\nPsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\ndr. med. miriam t usch-harke, \nhattingen\nradiologie\nFlorian alexander lorenz, hagen\nurologie\nhasan akdeniz, erwitte \nrazvan Ivanescu, Bielefeld \nSergey Sarychev, dortmund marco Schneider, Bochum\nSchwerpunkte\nunfallchirurgieSabine grund, SoestH\u00e4matologie und internistische Onkologiedr. med. edyta niemeyer, \nPaderborn\nZusatzbezeichnungen\nAkupunktur\nBernd allzeit, hamm\ntycho cronj\u00e4ger, dortmund\ndr. med. christian daubenspeck, \nSteinfurt\ndr. med. Patrick Julius, rheine\nAllergologie\ndr. med. Peter caspar Schulte, \nhemer\nAndrologie\ndr. med. ali Barhoum, Bielefeld\n\u00c4rztliches \nQualit\u00e4tsmanagementProf. dr. med. Bj\u00f6rn ellger, \nm\u00fcnster \nBettina will, l\u00fcnen\ndiabetologie\nProfessor dr. med. Juris meier, Bochum \ndr. med. uwe Schicktanz, \nBad driburg\ngeriatrie\nInna Birkheim, hertendr. med. astrid Burghoff, \nOstbevern\nangelika Feger, dortmunddr. med. dipl.-Biol. Vera happe, \nlengerich\ndr. med. hildegard kuithan, telgte\nHandchirurgiedr. med. eva l\u00f6tters, m\u00fcnster\nHom\u00f6opathie\nSilvia Brinkmann, Bad Salzuflen\nintensivmedizin\nBenedikt alders, Bochum\ndr. med. dominic dellweg, \nSchmallenbergSalah elhassan, herne\ndr. med. anja Frevel, Siegen\nriad hamedi, herforddaniel leicht, Siegen\ncarsten meyer, Bochum\ndr. med. martin rembecki, Bochum\ndr. med. albrecht Saathoff, \nahlendagmar Stalder, herdecke\ndr. med. daniel unger, \ndortmund\nManuelle Medizin/\nChirotherapiedr. med. thomas Br\u00fcning, \nm\u00fcnster\ndr. med. t ang-khanh hoang, \nneuenkirchen\nMedikament\u00f6se t umortherapie\nmarie-theresia Brune, datteln \ndr. med. anke Schr\u00f6er, datteln\nnaturheilverfahren\ndr. med. christian Beckmann, \nwaltrop\nnotfallmedizindr. med. timo altenk\u00e4mper, m\u00fcnster\ndr. med. mathias Fritz, m\u00fcnster\ndr. med. Veronika hackmann, Bochum\nandre hemping-Bovenkerk, \nm\u00fcnstermarco k auling, herford\nroman knothe, herscheiddr. med. t obias lange, m\u00fcnster\ndr. med. markus rupp, \nSendenhorst\nchristoph thomas, w arendorf\nthomas w agener, l\u00fcnen\nPalliativmedizindr. med. Birgit adam, Bochum\nclaudius Bertram, meinerzhagen\ndr. med. ute Br\u00fcne-cohrs, Bochum\ndr. med. Frank Burghoff, extertal\ndr. med. michael dietenmaier, lemgo\ndr. med. christoph hackmann, \nwittendirk Pflitsch, attendorn\ndr. med. Stefanie rose, hagen\ntanja Schmidt-Schnaubelt, \nSchwerte\ndr. med. Stefan tisborn, dorsten\ndr. med. michael von Ostrowski, dortmund\nProf. dr. med. habil. Florian \nweissinger, Bielefeld\ndr. med. christiane w e\u00dfing, \nreken\nPhysikalische therapie \nund balneologie\ndr. med. christoph runde, waltrop\nPlastische Operationendr. med. afshin moheb, m\u00fcnster\nPsychotherapie\ndr. med. Susanne rethemeier, \ndetmold\nPsychotherapie \n- fachgebunden -\ndr. med. Sigrid h\u00e4fner-harms, m\u00fcnster\nSchlafmedizin\ndr. med. martin gro\u00df, m\u00fcnster\nSozialmedizin\ndr. med. hendrik Okonek, \nBad lippspringe\nSpezielle Schmerztherapie\nStefan reismann, Oelde\nSpezielle unfallchirurgie\ndr. med. clemens andreas \nk\u00f6sters, m\u00fcnster\nSportmedizin\nSaid chotta, minden\nSuchtmedizinische \ngrundversorgungdr. med. elisabeth k och, \nascheberg ariane Pawlowsky, dortmundBrosch\u00fcren \u00b7 Kataloge \u00b7 Flyer \u00b7 Prospekte \u00b7 Gesch\u00e4ftspapiere und vieles mehr Wir bringen Farbe in Ihr Leben \u2026BUNT!\nWilhelmstra\u00dfe 240  |  49479 Ibbenb\u00fcren \nKontakt: 05451 933 - 136  |  www.ivd.de\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13ANZEIGENMARKT  57\nVB Bielefeld\nBalintgruppe samstags in Bielefeld\nwww.balint-witte.de\nArbeitskreis Hom\u00f6opathischer \n\u00c4rzte Ostwestfalen- lippe\nZertifiziert 4 Punkte\nQualit\u00e4tszirkel, monatliche Weiter- u. \nFortbildungsveranstaltungen \nin Rheda-Wiedenbr\u00fcck, Mittelhegge 11,\nim Reethus, 16.00 - 18.00 Uhr, \n12. Juni 2013, 10. Juli 2013.  \nGesonderte Einladung mit Mitteilung \ndes Programms erfolgt auf Einsendung\nadressierter frankierter Kuverts.\nAnmeldung:  \nDr. med. J\u00fcrgen Buchbinder,  \nArensweg, 40, 59505 Bad Sassendorf,\nTel.: 02927/419, Fax: 02927/205.\n VB d Ortmund\nBalintgruppe mittwochs abends  \nin Dortmund, \u00c4K u. KVWL anerkannt.  \nTel.: 0231 1062289, praxis@silvia-lenz.de. \nwww.silvia-lenz.de\nWeiter-/ fortbildungsangebote\nPsychotherapie/Psychosomatik\n1. tiefenpsychologisch fundierte \nSelbsterfahrungsgruppe, 10 P./ tag\nSa/So je 5 Dstd., 9.30-18 Uhr\n2. Supervision tief. fund. einzel-P t\nund Gruppen-P t (KV-Zulassung!)\nDi 19.00-22.45 Uhr, 5 Std., 6 Punkte\n3. Balintgruppe,  \n14-t\u00e4gig Di 19.30-22.30 Uhr, 5 Punkte\nSa/So je 5 DStd.,10 P./Tag,9.30-18 U.\n4. Psychosomat. Grundversorgung, \n80 Std. f\u00fcr fA-WB und KV und \nSchmerztherapie, Akupunktur:\nTheorie 20 Std., Balintgruppe  30 Std. \nund verbale intervention  30 Std.; \nDienstag 19.30-22.30 Uhr, 5 P., und \nSa/So je 5 Dstd., 10 P./Tag, 9.30-18 Uhr \n5. Gesundheitsorientierte Gespr\u00e4chs-\nf\u00fchrung  f\u00fcr alle \u00e4rztl./psych. Bereiche,\nSa/So je 5 Dstd., 9.30-18 Uhr\nlehrbuch  L. Isebaert, Schimansky: \nKurzzeittherapie, ein praktisches Hand-\nbuch, Thieme, 2. Auflage 2009\nfordern Sie infos an als download:\nwww.schimansky-netz.eu mit Lageplan;\nDr. med. Hans-Christoph Schimansky, \nFA f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie,\nFA f\u00fcr Psychosomat. Medizin und PT,  \nPostfach: 58226 Schwerte, PF 5144\nTel. 02304-973377, Fax -973379, \nhanschristoph.schimansky@gmail.com  \nVB Gel SenKircHen\nBalintgruppe in Gelsenkirchen\nmonatlich samstags.\nC. Braun - Frauenarzt - Psychotherapie\nwww.frauenarzt-online.com/balintgruppe\nTel.: 0209 22089VB m\u00fcn Ster\nSelbsterfahrungsgruppe in  \nm\u00fcnster  (tiefenpsycholog. fundiert,  \n\u00c4K- u. KV-anerkannt und zertifiziert),  \n1 DStd./Woche, Dr. med. M. Wask\u00f6nig,  \nTel. 0251 4904706\nVerhaltenstherapie\n\u00c4K- u.KV-anerkannt \nDipl.- Psych. R. Wassmann \nvt@muenster.de Tel.: 0251 - 40260\nBalint-Gruppe, Selbsterfahrung\n\u00c4K- u. KV-anerkannt und zertifiziert\nDr. med. Povel, FA f. Psychotherapeutische \nMedizin, Neurologie und Psychiatrie\nMS, Klosterstr. 10 a, Tel.: 4842120\nWeiter-/ fortbildungsangebot \nPsychotherapie/Psychosomatik/ \nPsychoanalyse \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KW l zertifiziert)\nBalint-Gruppe\nEinzel- + Gruppen-Selbsterfahrung, \nSupervision.\nAuskunft:   Tel. 02861 8040944  \nDr. med. Elisabeth Lienert  \nF\u00c4 Psychosom. Medizin u.  \nPsychotherapie, Psychoanalyse  \nHeidener Stra\u00dfe 42  \n46325 Borken\nVB PA derBOrn\ninterdisziplin\u00e4re offene \nSchmerzkonferenzen der\nAbteilung f\u00fcr An\u00e4sthesie,\noperative intensivmedizin\nund Schmerztherapie\nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im Rah-\nmen der \u201eZertifizierung der freiwilligen\n\u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rztekam-\nmer Westfalen-Lippe mit insgesamt\n3 Punkten (Kategorie C) anrechenbar.\nVeranstaltungsort:\nBr\u00fcderkrankenhaus St. Josef,\nCafeteria Ambiente\nHusener Str. 46, 33098 Paderborn\nModeration:\nPriv.-Doz. Dr. med. Torsten Meier\nUhrzeit: jeweils von 19.00 \u2013 21.15 Uhr\nTermine:\nDo. 13. 06. 2013, Do. 11. 07. 2013,  \nAugust f\u00e4llt aus = Ferien,  \nDo. 12. 09. 2013, Do. 10. 10. 2013, \nDo. 14. 11. 2013, Do. 12. 12. 2013.\nAuskunft: Tel.: 05251 7021700 \nKlinisch-pathologisch\ninterdisziplin\u00e4re Konferenz\nZertifiziert 3 Punkte\nIn Zusammenarbeit mit dem \nPathologischen Institut\nHerrn Priv.-Doz. Dr. med. Henschke\nund den Kliniken des St. Johannisstiftes \nmittwochs 15.30 Uhr\nSt. Johannisstift, Reumontstr. 28,\n33102 Paderborn, Konferenzraum Haus II\nLeitung: Dr. med. J. Matzke,\nChefarzt der Medizinischen Klinik\nPriv.-Doz. Dr. med. Henschke,\nPathologisches Institut\nAuskunft: Sekretariat \nTel.: 0 52 51/401-211VB recklinghausen\ntiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung als \nWochenendblockmodell  \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KW l), \nBalint-Gruppe \n(Zertifiziert 3 CME-Punkte);\nSupervision \n(Zertifiziert 2 CME-Punkte);einzelselbsterfahrung\n(Zertifiziert 2 CME-Punkte);\nVorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik \nHerten, Im Schlosspark 20, 45699 Herten.\nAuskunft:  Tel.: 0 23 66/80 2-202\nDr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychotherapie, \nFacharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin \nund Psychotherapie, Psychoanalyse. \nVon Praxis\u00fcbernahme \u00fcber  \nKooperationen bis hin zu  \nmedizinischen Ger\u00e4ten:Bei uns werden Sie  \nsicher f\u00fcndig!\nwww.kv-b\u00f6rse.de\nHotline: \nTel.: 05451 933-450Brosch\u00fcren \u00b7 Kataloge \u00b7 Flyer \u00b7 Prospekte \u00b7 Gesch\u00e4ftspapiere und vieles mehr 06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT58  ANZEIGENMARKT\nStellenangebote\nfacharzt/fach\u00e4rztin  \nf. innere medizin oder Allgemeinmedizin\nf\u00fcr gro\u00dfe, moderne Hausarztpraxis mit nettem Team  \nzwischen Dortmund und L\u00fcnen im Anstellungsverh\u00e4ltnis gesucht.  \ndas bedeutet Hausarzt zu sein ohne notdienste,  \nmit geregelten Arbeits zeiten ohne finanzielle Belastung  \nund ohne Verwaltungsaufwand.\ne-mail: hausaerztliche-gemeinschaftspraxis@web.deHaus\u00e4rztlicher Kollege / Kollegin\n(Teilzeit oder Vollzeit) zur ENTLASTUNG und ggf. nach Einarbeitung \nPraxis\u00fcbernahme f\u00fcr sofort oder sp\u00e4ter in Einzelpraxis innerhalb \nPraxisgemeinschaft in recKlinGHAuSen gesucht.  \nKeine Notdienste \u2013 nettes Arbeitsklima \u2013 breite Diagnostik \u2013  \n\u00fcberdurchschnittliche Praxisgr\u00f6\u00dfe.\nerstkontakt: winfrieddoerdelmann@gmx.deWelche/r Kollege/in sucht  \nden stundenweisen einstieg?\nMittwochs und/oder freitags.  \nDr. med. Joachim N\u00f6then  \nFacharzt f\u00fcr Innere- u. Allgemeinmedizin  \nRoonstra\u00dfe 8 \u00b7 45525 Hattingen\nTel. 0171 7867907Suche Augenarzt/-\u00e4rztin\nim n\u00f6rdlichen Ruhrgebiet (Kreis RE). \nBiete Facharztstelle im konservativen \nBereich bei guter Verg\u00fctung.\nChiffre W\u00c4 0613 104\nfacharzt/fach\u00e4rztin\nf\u00fcr Neurochirurgie  \nf\u00fcr Praxis im n\u00f6rdl. Ruhrgebiet gesucht.\nChiffre W\u00c4 0613 105\nf\u00c4/fA\nPhys. + Rehab. Med. in M\u00fcnster  \nzur Praxisgr\u00fcndung gesucht,  \nggf. Interesse an Sportmedizin.\nChiffre W\u00c4 0613 101fA/f\u00c4 Gyn in t eilzeit\ngesucht f\u00fcr Frauenarztpraxis in Selm.\nt.staffeldt@gyn-selm.de oder  \nTel. 0174 7321052Suche f\u00fcr  \nradiologisch-nuklearmed. G.-Praxis\nradiologen/in\nVoll- oder Teilzeit m\u00f6glich.\nmlP finanzdienstleistungen AG\nThomas Augustin  \nTel. 0251 4903-112WB-Assistent/in  \nPneumologie,\n(WB-Erm\u00e4chtigung f\u00fcr Pneumologie, \nAllergologie und Schlafmedizin  \nvorhanden) und\nfA/f\u00c4 Pneumologie in t eilzeit  \nvon freundlichen Kollegen  \nin Dortmund gesucht.\nwww.lungenarzt-dortmund.de  \nTel. 0151 11588201  \noder pneumodoc@t-online.deKardiologie,\nRaum K\u00f6ln, Kollegin/Kollege zum \nsof. Einstieg auf Angestelltenbasis \nmit Option auf sp\u00e4tere Partnerschaft \ngesucht. KV-Sitz vorhanden,  \ntopmoderne R\u00e4umlichkeiten,  \nGenehmigung invasive Kardiologie \nund Echoerfahrung erw\u00fcnscht.  \nIm Mandantenauftrag!\nChiffre W\u00c4 0613 103Beides ist m\u00f6glich: \nFamilie und Beruf!\nWeil gemeinsames Arbeiten  \nmehr Freude macht und Freir\u00e4ume \nf\u00fcr eine gesunde Work-Life-Balance \nschafft, suche ich ab sofort  \neine(n) Partner(in) f\u00fcr meine  \nHausarztpraxis in Dortmund.\nW\u00f6chentliche Arbeitszeit 25 Std.,  \ngute Verdienstm\u00f6glichkeiten.\nTel. 0231 958081-19 oder -22Arbeitsmedizinischer Dienst\nin Dortmund (in ganz WL t\u00e4tig)  \nsucht \u00e4rztliche Unterst\u00fctzung!  \nFlexible Zeiten, von Honorart\u00e4tigkeit \n\u00fcber Festanstellung bis WB ist  \nalles m\u00f6glich. Breites Spektrum, \nalle Ger\u00e4te vorhanden, Anbindung \nan Hausarzt-/Kardiologie-Praxis. \nVern\u00fcnftige Einarbeitung,  \ngute Bezahlung. Interesse geweckt?\nKontakt: heine@dometec.de\nB\u00b7A\u00b7D Gesundheitsvorsorge und Sicherheitstechnik GmbH\nHuman ResourcesLinda Cotta, Tel. 0228/40072-339Herbert-Rabius-Stra\u00dfe 1, 53225 Bonnbewerbung@bad-gmbh.de, www.bad-gmbh.de/karriereWir bieten an unseren Standorten Bochum, Dortmund, Gelsenkirchen und M\u00fcnster\nArbeits-/Betriebsmedizinern  (m/w) oder  \n\u00c4rzten in Weiterbildung  (m/w)\n(Kennziffer W\u00c4B)\nFachgebiet Arbeitsmedizin  neue Perspektiven.\nUnser Angebot: \n\u2013 Flexible und planbare  Arbeitszeiten\u2013 M\u00f6glichkeit der Teilzeitt\u00e4tigkeit\u2013 Keine Wochenend-/Nachtdienste\u2013 Leistungsbezogene Verg\u00fctung \u2013 Finanzierte Weiterbildungs-\n ma\u00dfnahmen\n\u2013 Betriebliche Altersvorsorge\u2013 Innerbetriebliches Gesundheits- management\u2013 Professionelle Unterst\u00fctzung bei  der Vereinbarkeit von Familie  und Beruf\u2013 Car-Rent-Sharing-Modell\nInteressiert? Dann freuen wir uns auf Ihre vollst\u00e4ndigen Bewerbungs-\nunterlagen unter Angabe der o. g. Kennziffer, gerne auch per E-Mail.F\u00fcr Ihre Fragen stehen wir gerne telefonisch zur Verf\u00fcgung.Ihre Aufgaben:\n\u2013 Arbeitsmedizinische Vor- sorgeuntersuchungen\u2013 Betriebsbegehungen und  Beratung zu vielf\u00e4ltigen  arbeitsmedizinischen Themen\u2013 Arbeitsmedizinische  Begutachtung \u2013 Gestaltung und Durch- f\u00fchrung eines betrieblichen  Gesundheitsmanagements\u2013 Schulungen zu verschiedenen  Themen der Pr\u00e4vention\u2013 Reisemedizinische Beratung\u2013 Arbeiten in einem interdiszi- plin\u00e4ren Team\n K\u00f6nnen Sie sich \nein Hobby wirklich noch leisten?\nDr. med. Claus Goth, \nFacharzt f\u00fcr Arbeitsmedizin, Zentrumsleiter:\u00bbNacht- und Wochenenddienste kenne ich nur aus meiner Vergangenheit. Dass sich alles nur um Krankheit dreht, ist auch vorbei. Jetzt \ngeht es endlich um Gesundheit. Ich berate \nUnternehmen aus ganz verschiedenen Branchen, plane meine Termine selbst und gestalte so aktiv meine Zukunft. Und wer behauptet, man k\u00f6nnte als Arbeitsmediziner keine Karriere machen, sollte sich die B\u00b7A\u00b7D mal genauer ansehen. Das verstehe ich unter dem Erfolgsfaktor Mensch!\u00ab\nwww.erfolg-hat-ein-gesicht.de\nwww.erfolg-hat-ein-gesicht.de\nDie B\u00b7A\u00b7D GmbH betreut mit mehr\nals 2.800 Experten europaweit250.000 Betriebe mit 4 Millionen Besch\u00e4ftigten in den verschiedenen Bereichen der Gesundheitsvorsorge \nund der Arbeitssicherheit. \nAllein in Deutschland betreiben wir \n200 Gesundheitszentren. Damit \ngeh\u00f6ren wir mit unseren Tochter-gesellschaften zu den gr\u00f6\u00dften euro-p\u00e4ischen Anbietern von Pr\u00e4ventions-dienstleistungen. Unsere Mitarbeiter sind dabei unser wertvollstes Kapital, \ndenn ohne sie w\u00e4ren wir nicht so erfolgreich!Geh\u00f6ren Sie bald auch zu uns?\nAllg. med. GP (3 Kollegen)  \nn\u00e4he MS sucht \nVertretung\nf\u00fcr einen Kollegen  \nvon 10/2013 bis 03/2014.\nmedizin.ms@gmail.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13ANZEIGENMARKT  59\nWir sinddie Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See, zu deren\nVerbund die gesetzliche Rentenversicherung, die Renten-Zusatzversicherung\nund die gesetzliche Kranken- und Pflegeversicherung geh\u00f6ren. Durch die  \nenge Vernetzung der Leistungsbereiche stehen wir unseren Versicherten als\nmoderner kunden- und leistungsorientierter Partner zur Seite. Als einer \nder gr\u00f6\u00dften Sozialversicherungstr\u00e4ger betreuen wir bundesweit rund 5,2\n Millionen Versicherte und bieten im Rahmen des eigenen medizinischen\n Netzes (Krankenh\u00e4user, Reha-Kliniken, Sozialmedizinischer Dienst, Knapp-\nschafts\u00e4rzte) ein umfassendes Leistungsspektrum. Au\u00dferdem betreuen wir\ndurch die Minijob-Zentrale alle geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse \nund  deren Arbeitgeber.\nUnsere eigenst\u00e4ndigen sozialmedizinischen Dienststellen(SMD) an insge-\nsamt 27Standorten im gesamten Bundesgebiet sind mit modernster Medizin-\ntechnik ausgestattet und garantieren somit eine hochqualifizierte Begut -\nachtung.\nZur Unterst\u00fctzung unseres SMD am Standort Siegensuchen wir zum n\u00e4chst-\nm\u00f6glichen Zeitpunkt eine/n\nFach\u00e4rztin/Facharzt\nf\u00fcr Innere Medizin und/oder Allgemeinmedizin (bei umfassenden\n internistischen Kenntnissen)\nIhre Aufgaben:\nDurchf\u00fchrung \u00e4rztlicher Begutachtungen in den Bereichen der\nKranken-, Pflege- und Rentenversicherung einschlie\u00dflich der hier-\nf\u00fcr notwendigen medizinischen Untersuchungen\nBeratung der Kranken- und Pflegeversicherung zu medizinischen\nFragestellungen \nSachverst\u00e4ndige Begleitung beim DRG-Controlling und der Kran-\nkenhausverweildauerpr\u00fcfung \nIhr Profil:\nSie sind Fach\u00e4rztin/Facharzt und daran interessiert, in einem inter-\ndisziplin\u00e4ren \u00c4rzteteam zu arbeiten\nSie sind teamorientiert und besitzen die erforderliche Sozialkompe-\ntenz\nWir bieten:\neine unbefristete Besch\u00e4ftigung und eine leistungsgerechte Verg\u00fc-\ntung nach einem Tarifvertrag mit dem Marburger Bund (TV-\u00c4rzte-\nSMD/DRV KBS)\neine attraktive Arbeitszeitgestaltung ohne Nacht- und Wochenend-\ndienste und die M\u00f6glichkeit zur Aus\u00fcbung von Nebent\u00e4tigkeiten\neine moderne diagnostische Ausstattung \nein gutes, kollegiales Betriebsklima\nvielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zur Weiterbildung, u. a. den Erwerb der\n Zusatzbezeichnung \u201eSozialmedizin\u201c\ndie \u00dcbernahme in ein Beamtenverh\u00e4ltnis unter den beamtenrecht -\nlichen Voraussetzungen\nWir f\u00f6rdern die Vereinbarkeit von Beruf und Familie; bereits seit 2005werden\nwir mit dem \u201eauditberufundfamilie\u201c erfolgreich zertifiziert.\nDie Deutsche Rentenversicherung Knappschaft-Bahn-See verfolgt aktiv das\nZiel der beruflichen F\u00f6rderung von Frauen und fordert deshalb qualifizierte\nFrauen auf, sich zu bewerben. Bewerber/innen mit Behinderung werden bei\ngleicher Qualifikation bevorzugt eingestellt.\nHaben wir Ihr Interesse geweckt?Kontaktieren Sie uns. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen\nIhnen der Leitende Arzt des SMD Siegen, Herr Ltd. Med.-Dir. Dr. Frisch (Tel. 0271\n5983-181), sowie Frau May, Dezernat V.1 (Personal), unter Tel. 0234 304-51010 zur\nVerf\u00fcgung. Weitere Informationen zu unseren Dienststellen finden Sie auch\nunter www.kbs.de/SMD-Siegen.\nBewerbungenmit den \u00fcblichen\nUnterlagen (Lebenslauf, Abschluss -\nzeugnisse, Besch\u00e4ftigungsnach-\nweise) bitten wir zu richten an:Deutsche R entenversicherung\nKnappschaf t-Bahn-See\nFrau Ma y\nDezernat V .1(Personal)\nKnappschaf tstr. 1\u00b7 44799 Bochum\noder per E-Mail an: \nanke.niederhag eboeck@kbs.de\nDie Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte im Gemein-\nschaftskrankenhaus Herdecke (Akutkrankenhaus mit 463 Betten und einem regionalen Versorgungsauf-trag) versorgt in 20 Betten frisch querschnittgel\u00e4hmte \nPatienten sowie l\u00e4nger querschnittgel\u00e4hmte Menschen \nmit Komplikationen und im Rahmen der lebenslangen \nNachsorge. Ziel der umfassenden therapeutischen \nBem\u00fchungen ist es, parallel zur somatischen Behand-\nlung dem Patienten zu helfen, die zumeist bleibende \nschwere Behinderung innerlich anzunehmen und eine neue Zukunftsperspektive zu entwickeln. Neben der Schulmedizin liegt uns die zeitgem\u00e4\u00dfe Gestaltung einer anthroposophisch erweiterten Medizin als integrative \nMedizin am Herzen. Zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt \nsuchen wir f\u00fcr die \nWir w\u00fcnschen uns: \n\u2022\t Interesse\tan\tder\tumfassenden\tBetreuung\t unserer schwer verletzten Patienten\n\u2022\t Freude\tan\tenger\tinterprofessioneller\tZusammenarbeit\u2022\t Gerne\tfortgeschrittene\toder\tabgeschlossene\t\t Facharztweiterbildung\u2022\t Teilnahme\tam\tVordergrund-\toder\tHintergrunddienst\nWir bieten Ihnen:\n\u2022\t Eine\tabwechslungsreiche\tund\tvielseitige\tAufgabe\n\u2022\t Enge\tZusammenarbeit\tin\teinem\tmultiprofessionellen,\t\t\t langj\u00e4hrig\terfahrenen\tTeam\u2022\t Offene\tund\tkonstruktive\tArbeitsatmosph\u00e4re\tmit\t\t\t Freiraum,\tsich\tzu\tentwickeln\t\u2022\t M\u00f6glichkeit,\tanthroposophische\tMedizin\tim\t berufsbegleitenden Seminar zu erlernen\n\u2022\t Unterst\u00fctzung\tIhrer\tFortbildungsaktivit\u00e4ten\t\t\u2022\t Chirurgische\tWeiterbildungszeit\nHaben\twir\tIhr\tInteresse\tgeweckt?\tDann\tsenden\tSie\t\nbitte\tIhre\tBewerbungsunterlagen\tunter\tAngabe\teines\tm\u00f6glichen\tEintrittstermins\tan\tfolgende\tAdresse:\nGemeinschaftskrankenhaus Herdecke\nGemeinn\u00fctzige GmbHPersonalabteilungGerhard-Kienle-Weg 4, 58313 HerdeckeTelefon: 02330 62-3533personal@gemeinschaftskrankenhaus.de\nF\u00fcr\tfachliche\tFragen\tsteht\tIhnen\tunsere\tLeitende\t\nOber\u00e4rztin\tder\tAbteilung\tf\u00fcr\tR\u00fcckenmarkverletzte,\tFrau\tDr.\tmed.\tSusanne\tF\u00f6llinger,\tunter\tder\tRufnummer\t\n(0 23 30) 62-3425, gerne zur Verf\u00fcgung.eine/n \u00c4rztin/Arzt mit neuro-\nlogischem und rehabilitativem Interesse, gerne Fachrichtung Allgemeinmedizin\n(auch andere m\u00f6glich).Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte\nDie Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte im Gemein-\nschaftskrankenhaus Herdecke (Akutkrankenhaus mit 463 Betten und einem regionalen Versorgungsauf-\ntrag) versorgt in 20 Betten frisch querschnittgel\u00e4hmte \nPatienten sowie l\u00e4nger querschnittgel\u00e4hmte Menschen \nmit Komplikationen und im Rahmen der lebenslangen \nNachsorge. Ziel der umfassenden therapeutischen Bem\u00fchungen ist es, parallel zur somatischen Behand-lung dem Patienten zu helfen, die zumeist bleibende schwere Behinderung innerlich anzunehmen und eine neue Zukunftsperspektive zu entwickeln. Neben der Schulmedizin liegt uns die zeitgem\u00e4\u00dfe Gestaltung einer anthroposophisch erweiterten Medizin als integrative \nMedizin am Herzen. Zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt \nsuchen wir f\u00fcr die \nWir w\u00fcnschen uns: \u2022\t Interesse\tan\tder\tumfassenden\tBetreuung\t unserer schwer verletzten Patienten\n\u2022\t Freude\tan\tenger\tinterprofessioneller\tZusammenarbeit\u2022\t Gerne\tfortgeschrittene\toder\tabgeschlossene\t\t Facharztweiterbildung\u2022\t Teilnahme\tam\tVordergrund-\toder\tHintergrunddienst\nWir bieten Ihnen:\n\u2022\t Eine\tabwechslungsreiche\tund\tvielseitige\tAufgabe\n\u2022\t Enge\tZusammenarbeit\tin\teinem\tmultiprofessionellen,\t\t\t langj\u00e4hrig\terfahrenen\tTeam\u2022\t Offene\tund\tkonstruktive\tArbeitsatmosph\u00e4re\tmit\t\t\t Freiraum,\tsich\tzu\tentwickeln\t\u2022\t M\u00f6glichkeit,\tanthroposophische\tMedizin\tim\t berufsbegleitenden Seminar zu erlernen\n\u2022\t Unterst\u00fctzung\tIhrer\tFortbildungsaktivit\u00e4ten\t\t\u2022\t Chirurgische\tWeiterbildungszeit\nHaben\twir\tIhr\tInteresse\tgeweckt?\tDann\tsenden\tSie\t\nbitte\tIhre\tBewerbungsunterlagen\tunter\tAngabe\teines\tm\u00f6glichen\tEintrittstermins\tan\tfolgende\tAdresse:\nGemeinschaftskrankenhaus Herdecke\nGemeinn\u00fctzige GmbHPersonalabteilungGerhard-Kienle-Weg 4, 58313 HerdeckeTelefon: 02330 62-3533personal@gemeinschaftskrankenhaus.de\nF\u00fcr\tfachliche\tFragen\tsteht\tIhnen\tunsere\tLeitende\t\nOber\u00e4rztin\tder\tAbteilung\tf\u00fcr\tR\u00fcckenmarkverletzte,\tFrau\tDr.\tmed.\tSusanne\tF\u00f6llinger,\tunter\tder\tRufnummer\t\n(0 23 30) 62-3425, gerne zur Verf\u00fcgung.eine/n \u00c4rztin/Arzt mit neuro-\nlogischem und rehabilitativem Interesse, gerne Fachrichtung Allgemeinmedizin\n(auch andere m\u00f6glich).Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte\nDie Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte im Gemein-\nschaftskrankenhaus Herdecke (Akutkrankenhaus mit 463 Betten und einem regionalen Versorgungsauf-\ntrag) versorgt in 20 Betten frisch querschnittgel\u00e4hmte \nPatienten sowie l\u00e4nger querschnittgel\u00e4hmte Menschen \nmit Komplikationen und im Rahmen der lebenslangen \nNachsorge. Ziel der umfassenden therapeutischen Bem\u00fchungen ist es, parallel zur somatischen Behand-lung dem Patienten zu helfen, die zumeist bleibende schwere Behinderung innerlich anzunehmen und eine neue Zukunftsperspektive zu entwickeln. Neben der Schulmedizin liegt uns die zeitgem\u00e4\u00dfe Gestaltung einer anthroposophisch erweiterten Medizin als integrative \nMedizin am Herzen. Zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt \nsuchen wir f\u00fcr die \nWir w\u00fcnschen uns: \n\u2022\t Interesse\tan\tder\tumfassenden\tBetreuung\t unserer schwer verletzten Patienten\n\u2022\t Freude\tan\tenger\tinterprofessioneller\tZusammenarbeit\u2022\t Gerne\tfortgeschrittene\toder\tabgeschlossene\t\t Facharztweiterbildung\u2022\t Teilnahme\tam\tVordergrund-\toder\tHintergrunddienst\nWir bieten Ihnen:\n\u2022\t Eine\tabwechslungsreiche\tund\tvielseitige\tAufgabe\n\u2022\t Enge\tZusammenarbeit\tin\teinem\tmultiprofessionellen,\t\t\t langj\u00e4hrig\terfahrenen\tTeam\u2022\t Offene\tund\tkonstruktive\tArbeitsatmosph\u00e4re\tmit\t\t\t Freiraum,\tsich\tzu\tentwickeln\t\u2022\t M\u00f6glichkeit,\tanthroposophische\tMedizin\tim\t berufsbegleitenden Seminar zu erlernen\n\u2022\t Unterst\u00fctzung\tIhrer\tFortbildungsaktivit\u00e4ten\t\t\u2022\t Chirurgische\tWeiterbildungszeit\nHaben\twir\tIhr\tInteresse\tgeweckt?\tDann\tsenden\tSie\t\nbitte\tIhre\tBewerbungsunterlagen\tunter\tAngabe\teines\tm\u00f6glichen\tEintrittstermins\tan\tfolgende\tAdresse:\nGemeinschaftskrankenhaus Herdecke\nGemeinn\u00fctzige GmbHPersonalabteilungGerhard-Kienle-Weg 4, 58313 HerdeckeTelefon: 02330 62-3533personal@gemeinschaftskrankenhaus.de\nF\u00fcr\tfachliche\tFragen\tsteht\tIhnen\tunsere\tLeitende\t\nOber\u00e4rztin\tder\tAbteilung\tf\u00fcr\tR\u00fcckenmarkverletzte,\tFrau\tDr.\tmed.\tSusanne\tF\u00f6llinger,\tunter\tder\tRufnummer\t\n(0 23 30) 62-3425, gerne zur Verf\u00fcgung.eine/n \u00c4rztin/Arzt mit neuro-\nlogischem und rehabilitativem Interesse, gerne Fachrichtung Allgemeinmedizin\n(auch andere m\u00f6glich).Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte\nDie Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte im Gemein-schaftskrankenhaus Herdecke (Akutkrankenhaus mit 463 Betten und einem regionalen Versorgungsauf-\ntrag) versorgt in 20 Betten frisch querschnittgel\u00e4hmte \nPatienten sowie l\u00e4nger querschnittgel\u00e4hmte Menschen \nmit Komplikationen und im Rahmen der lebenslangen \nNachsorge. Ziel der umfassenden therapeutischen Bem\u00fchungen ist es, parallel zur somatischen Behand-lung dem Patienten zu helfen, die zumeist bleibende schwere Behinderung innerlich anzunehmen und eine neue Zukunftsperspektive zu entwickeln. Neben der Schulmedizin liegt uns die zeitgem\u00e4\u00dfe Gestaltung einer anthroposophisch erweiterten Medizin als integrative \nMedizin am Herzen. Zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt \nsuchen wir f\u00fcr die \nWir w\u00fcnschen uns: \n\u2022\t Interesse\tan\tder\tumfassenden\tBetreuung\t unserer schwer verletzten Patienten\n\u2022\t Freude\tan\tenger\tinterprofessioneller\tZusammenarbeit\u2022\t Gerne\tfortgeschrittene\toder\tabgeschlossene\t\t Facharztweiterbildung\u2022\t Teilnahme\tam\tVordergrund-\toder\tHintergrunddienst\nWir bieten Ihnen:\n\u2022\t Eine\tabwechslungsreiche\tund\tvielseitige\tAufgabe\u2022\t Enge\tZusammenarbeit\tin\teinem\tmultiprofessionellen,\t\t\t langj\u00e4hrig\terfahrenen\tTeam\u2022\t Offene\tund\tkonstruktive\tArbeitsatmosph\u00e4re\tmit\t\t\t Freiraum,\tsich\tzu\tentwickeln\t\u2022\t M\u00f6glichkeit,\tanthroposophische\tMedizin\tim\t berufsbegleitenden Seminar zu erlernen\n\u2022\t Unterst\u00fctzung\tIhrer\tFortbildungsaktivit\u00e4ten\t\t\u2022\t Chirurgische\tWeiterbildungszeit\nHaben\twir\tIhr\tInteresse\tgeweckt?\tDann\tsenden\tSie\t\nbitte\tIhre\tBewerbungsunterlagen\tunter\tAngabe\teines\tm\u00f6glichen\tEintrittstermins\tan\tfolgende\tAdresse:\nGemeinschaftskrankenhaus Herdecke\nGemeinn\u00fctzige GmbHPersonalabteilungGerhard-Kienle-Weg 4, 58313 HerdeckeTelefon: 02330 62-3533personal@gemeinschaftskrankenhaus.de\nF\u00fcr\tfachliche\tFragen\tsteht\tIhnen\tunsere\tLeitende\t\nOber\u00e4rztin\tder\tAbteilung\tf\u00fcr\tR\u00fcckenmarkverletzte,\tFrau\tDr.\tmed.\tSusanne\tF\u00f6llinger,\tunter\tder\tRufnummer\t\n(0 23 30) 62-3425, gerne zur Verf\u00fcgung.eine/n \u00c4rztin/Arzt mit neuro-\nlogischem und rehabilitativem Interesse, gerne Fachrichtung Allgemeinmedizin\n(auch andere m\u00f6glich).Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte\nDie Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte im Gemein-schaftskrankenhaus Herdecke (Akutkrankenhaus mit 463 Betten und einem regionalen Versorgungsauf-\ntrag) versorgt in 20 Betten frisch querschnittgel\u00e4hmte \nPatienten sowie l\u00e4nger querschnittgel\u00e4hmte Menschen \nmit Komplikationen und im Rahmen der lebenslangen \nNachsorge. Ziel der umfassenden therapeutischen Bem\u00fchungen ist es, parallel zur somatischen Behand-lung dem Patienten zu helfen, die zumeist bleibende schwere Behinderung innerlich anzunehmen und eine neue Zukunftsperspektive zu entwickeln. Neben der Schulmedizin liegt uns die zeitgem\u00e4\u00dfe Gestaltung einer anthroposophisch erweiterten Medizin als integrative \nMedizin am Herzen. Zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt \nsuchen wir f\u00fcr die \nWir w\u00fcnschen uns: \n\u2022\t Interesse\tan\tder\tumfassenden\tBetreuung\t unserer schwer verletzten Patienten\n\u2022\t Freude\tan\tenger\tinterprofessioneller\tZusammenarbeit\u2022\t Gerne\tfortgeschrittene\toder\tabgeschlossene\t\t Facharztweiterbildung\u2022\t Teilnahme\tam\tVordergrund-\toder\tHintergrunddienst\nWir bieten Ihnen:\n\u2022\t Eine\tabwechslungsreiche\tund\tvielseitige\tAufgabe\u2022\t Enge\tZusammenarbeit\tin\teinem\tmultiprofessionellen,\t\t\t langj\u00e4hrig\terfahrenen\tTeam\u2022\t Offene\tund\tkonstruktive\tArbeitsatmosph\u00e4re\tmit\t\t\t Freiraum,\tsich\tzu\tentwickeln\t\u2022\t M\u00f6glichkeit,\tanthroposophische\tMedizin\tim\t berufsbegleitenden Seminar zu erlernen\n\u2022\t Unterst\u00fctzung\tIhrer\tFortbildungsaktivit\u00e4ten\t\t\u2022\t Chirurgische\tWeiterbildungszeit\nHaben\twir\tIhr\tInteresse\tgeweckt?\tDann\tsenden\tSie\t\nbitte\tIhre\tBewerbungsunterlagen\tunter\tAngabe\teines\tm\u00f6glichen\tEintrittstermins\tan\tfolgende\tAdresse:\nGemeinschaftskrankenhaus Herdecke\nGemeinn\u00fctzige GmbHPersonalabteilungGerhard-Kienle-Weg 4, 58313 HerdeckeTelefon: 02330 62-3533personal@gemeinschaftskrankenhaus.de\nF\u00fcr\tfachliche\tFragen\tsteht\tIhnen\tunsere\tLeitende\t\nOber\u00e4rztin\tder\tAbteilung\tf\u00fcr\tR\u00fcckenmarkverletzte,\tFrau\tDr.\tmed.\tSusanne\tF\u00f6llinger,\tunter\tder\tRufnummer\t\n(0 23 30) 62-3425, gerne zur Verf\u00fcgung.eine/n \u00c4rztin/Arzt mit neuro-\nlogischem und rehabilitativem Interesse, gerne Fachrichtung Allgemeinmedizin\n(auch andere m\u00f6glich).Abteilung f\u00fcr R\u00fcckenmarkverletzte06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT60  ANZEIGENMARKT\nStellenangebote\nIhre Aufgaben:\n\u2022  Durchf\u00fchrung von Thrombozytapheresen bei Blutspendern\u2022  Blutstammzellapheresen bei onkologischen Patienten in enger \nZusammenarbeit mit h\u00e4matologisch-onkologischen Fach-kliniken der Region\n\u2022  Transfusionen und Eigenblutentnahmen bei ambulanten Pati-\nenten\n\u2022  Organisation und qualit\u00e4tssichernde \u00dcberwachung der mobi-\nlen Blutspenden; Sie arbeiten in diesem Rahmen eng mit den Blutspendeteams und der operativen Entnahmeleitung zusammen\nPerspektivisch k\u00f6nnten wir Ihnen die \u00e4rztliche Abteilungsleitung in Aussicht stellen.\nIhr Profil:\nAls \u00c4rztin/Arzt verf\u00fcgen Sie idealerweise \u00fcber Berufserfah-rung in einem klinischen Fachgebiet. W\u00fcnschenswert, jedoch nicht Bedingung, w\u00e4re eine Qualifikation als Fach\u00e4rztin/-arzt f\u00fcr Transfusionsmedizin (bzw. in Weiterbildung) oder als Fach\u00e4rztin/-arzt eines anderen Gebietes. Der \u00e4rztliche Leiter des Zentrums besitzt die volle Weiterbildungsberechtigung f\u00fcr das Gebiet Transfusionsmedizin.\nWir bieten Ihnen mit dieser abwechslungsreichen und verant-\nwortungsvollen Aufgabe in einer Einrichtung mit erstklassigem Arbeitsklima eine echte Alternative zu Klinik und Praxis. Dass wir Ihnen \u2013 speziell f\u00fcr die Einarbeitungsphase und bei der Wohnungssuche \u2013 mit Rat und Tat zur Seite stehen, ist f\u00fcr uns ebenso selbstverst\u00e4ndlich wie eine angemessene Verg\u00fctung Ihrer T\u00e4tigkeit.\nHaben wir Ihr Interesse geweckt? Dann freuen wir uns auf Ihre \nBewerbung unter Angabe der Kennziffer 205-10 an:\nDRK-Blutspendedienst West\ngemeinn\u00fctzige Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter  \nHaftung \u00b7 Hauptabteilung PersonalFeithstra\u00dfe 180\u2013186 \u00b7 58097 Hagenjobs@bsdwest.de www.blutspendedienst-west.de\u00c4rztin/Arzt \nf\u00fcr die Abteilungen mobile Blutspenden \nund/oder Thrombozytapherese/BlutstammzellaphereseDer DRK-Blutspendedienst Ostwestfalen-Lippe ist eine Toch-\ntergesellschaft der DRK-Blutspendedienst West gGmbH, die die Bundesl\u00e4nder Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Saarland mit Blutprodukten auf der Basis der freiwilligen und unentgeltlichen Blutspende versorgt.\nWir bieten Ihnen zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Termin in unserem \nZentrum f\u00fcr Transfusionsmedizin in Bad Salzuflen unbefristet \nin Vollzeit oder Teilzeit die Position als\nDRK-Blutspendedienst West \ngemeinn\u00fctzige Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung \nWir sind Regionaltr\u00e4ger der gesetzlichen Rentenversicherung in  \nWestfalen und betreuen mehr als 5 Millionen Versicherte. Unsere  \nHauptaufgabe ist die Alterssicherung. Bei Antr\u00e4gen auf Leis-  \ntungen zur medizinischen Rehabilitation und zur Teilhabe am \nArbeitsleben sowie auf Rente wegen Erwerbsminderung werden regelm\u00e4\u00dfig \u00c4rzte zur Begutachtung oder Beratung eingeschaltet.  \nIn diesem Zusammenhang engagieren wir uns auch im Bereich der Rehabilitation und der Sozialmedizin. \nF\u00fcr unseren Beratungs\u00e4rztlichen Dienst in der Hauptverwaltung  \nsuchen wir zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt eine/-n engagierte/-n\n\u00c4rztin/Arzt\nbevorzugt Fach\u00e4rztin/-arzt f\u00fcr Allgemeinmedizin oder  \nInnere Medizin \nmit Interesse an der Sozialmedizin und Rehabilitation.\nDie T\u00e4tigkeit umfasst vor allem die fachkundige medizinische  \nBeratung der Verwaltung bei der Bearbeitung von Rehabilitations-  \nund Erwerbsminderungsrentenantr\u00e4gen. Anhand vorliegender \nmedizinischer Berichte und Gutachten erstellen Sie eine sozial- \nmedizinische Stellungnahme als Grundlage der Verwaltungs-entscheidung oder veranlassen eine Begutachtung und geben in Widerspruchs- und Klageverfahren ausf\u00fchrliche \u00e4rztliche  \nStellungnahmen f\u00fcr Verwaltung und Sozialgerichte ab. In das Aufgabengebiet arbeiten wir Sie gr\u00fcndlich ein.\nVoraussetzung sind fundierte fach\u00fcbergreifende medizinische  \nKenntnisse, mehrj\u00e4hrige klinische Erfahrung sowie ein sicheres \n\u00e4rztliches Urteilsverm\u00f6gen.\nBewerber/-innen mit sozial- oder rehabilitationsmedizinischen \nVorerfahrungen werden bevorzugt ber\u00fccksichtigt.\nWir bieten\nw eine verantwortungsvolle vielseitige T\u00e4tigkeit\nw eine unbefristete Besch\u00e4ftigung in einem modernen Dienst- \n leistungsunternehmen\nw ein gutes, kollegiales Betriebsklima im interdisziplin\u00e4ren  \n \u00c4rzteteam\nw geregelte Arbeitszeiten ohne Nacht- und Bereitschaftsdienst\nw eine gr\u00fcndliche Einarbeitung, M\u00f6glichkeit zur beruflichen  \n Fortbildung und zum Erwerb der Zusatzbezeichnung \u201eSozial- \n medizin\u201c\nw Verg\u00fctung auf der Grundlage des Tarifvertrages f\u00fcr die Ver- \n bandsmitglieder der Tarifgemeinschaft der Deutsche Renten-  \n versicherung (TV-TgDRV EG14/15)\nBewerbungen von Frauen werden bei gleicher Eignung, Bef\u00e4hi-gung und fachlicher Leistung bevorzugt ber\u00fccksichtigt, sofern nicht in der Person des Mitbewerbers liegende Gr\u00fcnde \u00fcber-  \nwiegen. Bewerbungen von Menschen mit Behinderung sind ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht.\nF\u00fcr telefonische Vorinformationen steht Ihnen der Leiter des Be- \nratungs\u00e4rztlichen Dienstes, Herr Dr. K\u00f6rner, gerne zur Verf\u00fcgung.\nInformationen zur Deutschen Rentenversicherung finden Sie unter:  \nwww.deutsche-rentenversicherung-westfalen.de Ihre aussagekr\u00e4ftigen Bewerbungsunterlagen richten Sie bitte an dieDeutsche Rentenversicherung Westfalen\nHerrn Dr. med. Albrecht HorschkeLeiter der Abteilung Sozialmedizin48125 M\u00fcnster( Sekretariat: 0251 238-2563\nAnzeigen-Hotline:\nTel.: 05451 933-450 oder  \nFax.: 05451 933-195WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13ANZEIGENMARKT  61\nKleinanzeigen   \nk\u00f6nnen Sie auch  \nim Internet aufgeben:\nwww.ivd.de/verlagStellengesuche\nPraxisgesucheimmobilien\nm\u00fcnster\nHaus\u00e4rztl. Kassenarztsitz/Praxis\u00fcbernahme f\u00fcr 2013/2014 gesucht. \nGerne auch schrittweise \u00dcbernahme m\u00f6glich. \nSelbstverst\u00e4ndliche Diskretion.\nChiffre W\u00c4 0613 102An\u00e4sthesistin\nmit langj\u00e4hriger Berufserfahrung,  \nauch in Intensiv- und Notfallmedizin, \nim Ausland t\u00e4tig gewesen, sucht Stelle \nin Klinik oder Praxis ohne Nacht- und \nWochenenddienste f\u00fcr ca. 1 Woche  \npro Monat (zusammenh\u00e4ngend)  \nin Bielefeld und Umgebung.\nChiffre W\u00c4 0613 106\nfA dermatologie\nWiedereinsteiger, sucht VZ-TZ  \nin M\u00fcnster/M\u00fcnsterland.\nTel. 0172 2371089\nerf. Allgemeinarzt\nsucht Hausarztpraxis od. Anteil an  \nnetter GP, im Kreis RE, BO, DO, HER.  \nAuch Anstellung od. Jobsharing m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0613 110Suche KV-Sitz  \nf\u00fcr Psychotherapie\nin Witten/Herdecke.  \nBiete gute Konditionen.\nChiffre W\u00c4 0613 108F\u00c4 f\u00fcr Gyn und Geburtshilfe\nsucht halben KV-Sitz in M\u00fcnster\nfour-gyn@web.deBochum-Langendreer\n108 qm gro\u00dfe Praxis im 2. OG \neines \u00c4rztehauses, zentral gelegen, \nFahrstuhl, Stellpl\u00e4tze, Kellerraum, \nprovisionsfrei zu vermieten.\nTel. 0173 5785707Praxisangebote\nPraxisr\u00e4ume in Werne\nInnenstadt, Parkm\u00f6glichkeit, Fahrstuhl, \nKoop. mit Frauenarzt m\u00f6glich.\nTel. 02389 7007Gut gehende internistische \nHausarztpraxis\nin G\u00fctersloh \nab Mitte 2014 abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0613 107\nHausarztpraxis in Hamm\nabzugeben. Bevorzugte Wohnlage, \nhohe Scheinzahl, umsatzstark,  \nlangfristiger g\u00fcnstiger Mietvertrag.\nE-Mail: westfalendoc@web.de\nHaus\u00e4rztlich-internistische \nEinzelpraxis abzugeben.\nRaum Minden-Herford \nGymnasium am Ort \n\u00dcbernahme ab 3. Quartal 2014 alle \n\u00dcbernahmemodalit\u00e4ten verhandelbar.\nChiffre W\u00c4 0613 109\nKooperationen\nAn\u00e4sthesieteam\nsucht Operateur in OWL  \nund Umgebung.\nTel. 0179 1353990Praxiserfahrener  \nAllgemeinarzt\nAnfang 50, sucht T\u00e4tigkeit im Ruhr-\ngebiet od. M\u00fcnsterland, z. B. in Praxis, \nGP, MVZ. Auch Teilzeit m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0613 111\nAntworten auf chiffre-Anzeigen senden Sie bitte an:\niVd GmbH & co. KG \u00b7 49475 ibbenb\u00fcren \nchiffre W\u00c4 ... Anzeigen per e-mail:  \nverlag@ivd.de\nKV-Sitz f\u00fcr Psychotherapie\n(ggf. auch halber Sitz) f\u00fcr ein operatives \nMVZ im Kreis Paderborn gesucht.  \nMitarbeit auf Wunsch m\u00f6glich.\nKontakt unter pader_mvz@yahoo.deKV-Sitz f\u00fcr An\u00e4sthesie\n(ggf. auch halber Sitz) f\u00fcr ein operatives \nMVZ im Kreis Paderborn gesucht.  \nMitarbeit auf Wunsch m\u00f6glich,  \naber nicht Bedingung.\nKontakt unter pader_mvz@yahoo.de\nSpendenkonto 97 0 97\nBank f\u00fcr Sozialwirtschaft/b.sc/l.sc/z.sc 370 205 00ab 5,\u2013 \nim MonatDAUERSPENDE\nLeben retten ist unser Dauerauftrag: 365 Tage im Jahr, \n24 Stunden t\u00e4glich, weltweit. Um in Kriegsgebieten oder \nnach Naturkatastrophen schnell handeln zu k\u00f6nnen, \nbrauchen wir Ihre Hilfe. Unterst\u00fctzen Sie uns langfristig. Werden Sie Dauerspender.\nwww.aerzte -ohne -grenzen.de/dauerspende\nDr. Kirrily de Polnay behandelt den \ndreij\u00e4hrigen Yaseen im Fl\u00fcchtlingscamp Jamam, S\u00fcdsudan. \u00a9 Robin Meldrum/ /m.sc/s.sc/f.sc06|13  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT62  ANZEIGENMARKT\nfortbildung / Veranstaltungen \nAnzeigen per e-mail: verlag@ivd.de\nWeiterbildung f\u00fcr \u00c4rzte \nund Master of Science in \nAyurveda -Medizin\nStart des \u00c4rzte kurses: 25. Oktober 2013 in Hattingen\nUmfang 30 Tage (berufsbegleitend) \u00b7 optional im Anschluss:\nQuereinstieg in das erste deutschsprachige MSc- Hochschulstudium:\nMast er of Scien ce in Ayurveda-Med izin (120 ECTS), WHO- konform\nmit europ\u00e4isch en \u00c4rzten/Hochschullehrern & indischen Professo ren\nVortrag und Info-Veranstaltung in Hattingen\n4. September 2013, 18.00 \u2013 21.30 Uhr\u00b7 Ev. Krankenhaus Hattingen, \nBredensteiner Str. 54, 45525 Hattingen\u00b7 Mit Impulsvortr\u00e4gen von \nProf. Dr. med. Horst Przuntekund Prof. Dr. Martin MittwedeEurop\u00e4ischeAkademi e \nf\u00fcr Ayur veda \nAyurveda\nEurop\u00e4ische Akademie f\u00fcr Ayurveda \u00b7 Forsthausstr. 6 \u00b7 63633 Birstein \nTel +49 6054-9131- 0 \u00b7 info@ayurveda-akademie.org\u00b7 www.ayurveda-akademie.org \nIn Partnerschaft mit:\nSeit 20 Jahren\nKompetenzzentrum\nf\u00fcr AyurvedaQualit\u00e4tszirkel \nf\u00fcr Akupunktur\nmit 4 Punkten zertifiziert (Bottrop). \nModeration: Dr. med. Zafer Gaber \nWissenschaftl. Leitung: \nDr. med. Heidi Rausch \n(Ex. Leiterin Fortbildungsabt. D\u00c4GFA). \nN\u00e4chstes Treffen: Do., 13. Juni, 19 Uhr \nRestaurant Forsthaus Specht \nOberhausener Stra\u00dfe 391 \n46240 Bottrop\nTel. 02041 7714652Psychosomatische  \nGrundversorgung \u2013 dortmund\nTheorie, verbale Intervention,  \nSelbsterfahrung (Balint).\n10 x samstags, Tage einzeln buchbar.\nTel.: 0231 699211-0 und \nwww.rauser-boldt.de\nHeike rauser-Boldt \ninternistin \u2013 Psychotherapie \nsystemische familientherapeutin, \nSupervisorin, coachBalintgruppe in essen\nKompaktkurs \nSa., 25.05.  2013, von 8.15 - 17.45 Uhr\n(5 Doppelstd. zertifiziert 10 Punkte) \nfortlaufend alle zwei Monate\nRoswitha Gruth\u00f6lter \nwww.Balintgruppe.com \ntel.: 0201 31655888 Balintgruppe\ndonnerstags abends in Werl \nTel.: 02922 867622\nZentrum f\u00fcr traditionelle chinesische medizin ( tcm) m\u00fcnster\nwww.tcm-zentrum-ms.de\ne-mail: dr. Wang@tcm-zentrum-ms.deAkupunkturausbildung mit der Zusatzbezeichnung Akupunktur \nTCM- und Akupunkturausbildung seit 1992\nAnerkannt von der \u00c4rztekammer Westfalen- lippe\ndozententeam:  \nDr. K\u00e4mper, Dr. Hoang, Prof. Wang, Frau Prof. Fu.\nneue Kurse im Jahr 2013 nach der neuen  \nWeiterbildungsrichtlinie ab 2012\nGrundkurs 2013: 6./7. Juli, 7./8. Sept., 9./10. nov.\nAufbaukurs 2013:  28./29. Sept., 12./13. Okt.,  \n30. nov./1. dez.\nPraktische Akupunkturbehandlungen:  \n6./7. Juli, 30. nov./1. dez. 2013\nPro Wochenende werden 20 Fortbildungspunkte berechnet.  \nAndere Termine sind im Internet zu sehen. Seiteneinstieg ist jederzeit m\u00f6glich.Anzeigen- \nHotline:\nTel.: 05451 933-450 \noder  \nFax.: 05451 933-195\nVerschiedenes \nSupervision V t-Antr\u00e4ge\nvon der Autorin  \n\u201ePraxisbuch V t-Bericht\u201d  \nLangj\u00e4hrige Erfahrung im Erstellen  \nvon Berichtsvorschl\u00e4gen\nE-Mail: dunja.hergenroether@koeln.de  \nTel. 0221 5708831 \nwww.psychdienst.de\nMax-Eyth-Stra\u00dfe 8\n46149 Oberhausen\nTelefon: 02 08 / 65 66 80\nTelefax: 02 08 / 65 29 55\nwww.wiemer-einrichtungen.de\nweitere ReferenzenStudienplatz medizin/Zahnmedizin  \nStudienberatung und NC-Seminare. \nUnser Ziel: Ohne ZVS schnell ins \nStudium  (Medizin, Zahnmedizin, \nTiermedizin, Biologie, Psychologie). \nVorbereitung f\u00fcr Medizinertest  \nund Auswahlgespr\u00e4che.\nInfo und Anmeldung:  \nVerein der NC-Studenten e.  V. (VNC) \nArgelanderstra\u00dfe 50 \u00b7 53115 Bonn  \ntel. (0228)  21 53 04 \u00b7 Fax: 21  59 00WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  02|13ANZEIGENMARKT/AUSSCHREIBUNGEN  61\nGemeinschaftspraxis PraxisangeboteStellenangebote\nStellengesuche\nAllgemeinmedizinische  \nHausarztpraxis\nin 59269 Beckum ab Anfang 2013 \nabzugeben.\nChiffre W\u00c4 0213 102Gut eingef\u00fchrte \nPrivatpraxis Gef\u00e4\u00dfmedizin\nin DO zum 01. 07. 2013 weiterzugeben.\nChiffre W\u00c4 0213 103Gro\u00dfe Hausarztpraxis GP\nin Menden sucht 2013 \nJuniorpartner\nTel. 02373 5518\nMedizinstudium im Ausland\nohne NC, ohne Wartezeit,  \n100 % Erfolgsquote\nTel. 0221 99768501, www.studimed.deSupervision  \nbei der Antragstellung\nVT / TP / KiJu und Erwachsene.\nLangj\u00e4hrige Erfahrung.\nTel. 0221 99029039\nMail: j.berthold@netcologne.deHNO-Praxis im \u00f6stlichen Ruhrgebiet\nsucht zum 01. 07. 2013 OP-erfahrenen Nachfolger  \nf\u00fcr ausscheidenden Partner, ambulante OP-M\u00f6glichkeiten in Praxis \nsowie Belegarztabteilung vorhanden.\nEinstieg eines weiteren Partners ab Ende 2015 m\u00f6glich.\nTreuhand, Chiffre W\u00c4 0213 101Fortbildung / Veranstaltungen \nVerschiedenes \nVertretungWir klagen ein an allen Universit\u00e4ten\nzu s\u00e4mtlichen Fachsemestern\ndr-wesener .de  .  Tel. 02361-1045-0\uf052\uf045\uf043\uf048\uf054\uf053\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045\uf020\uf020\uf02b\uf020\uf020\uf046\uf041\uf043\uf048\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045MEDIZINSTUDIENPL\u00c4TZE\n\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf049\uf049\uf049\uf049\uf049\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf020\uf020\uf020\uf020\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052INFOVERANSTALTUNG:\nStudienplatzklagen\nMittwoch, 26. Juni \u00b7 16 Uhr\nKostenlose Veranstaltung in unseren \nB\u00fcror\u00e4umen. Bitte Anmeldung per \nE-Mail: duesing@meisterernst.de \noder Tel.: 0251/52091-19\nwww.meisterernst.dera\u00dfe\n48155 M\u00dcNSTERRechtsanw\u00e4ltinnen\nRechtsanw\u00e4lte \u00b7 NotarinMEISTERERNST\nD\u00dcSING\nMANSTETTEN\n35 Jahre Erfahrung.Mechtild D\u00fcsing\nNotarin, \nFachanw\u00e4ltin f\u00fcr \nVerwaltungsrecht\n\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1Wolbecker \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1St  16a\nwww.studienplatzklage-pichon.dePichon & Pichon   \uf06e Dr. Redelberger (1984)   \nPaul-Sch\u00fcrholz-Str. 4   \uf06e 45657 Recklinghausen\nTel.:  02361 \u00b7 59055   \uf06e Fax: 02361 \u00b7 16997   \ninfo@ra-pichon.deDAS PRINZIP ERFAHRUNG\n\uf06e  35 JAHRE STUDIENPLATZKLAGEN   \n BUNDESWEIT \n\uf06e  KOSTENFREIES ERSTGESPR\u00c4CH   \n UNTER: 02361  . 59055 Rechtsanw\u00e4lteWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT  06|13ANZEIGENMARKT  63\nAnzeiGenBeSteLLScHein\neinfach per Fax oder Post an:\nIVD GmbH & Co. KG \u00b7 Elke Adick \u00b7 Wilhelmstra\u00dfe 240 \u00b7 49475 Ibbenb\u00fcren\nTelefon: 05451 933-450 \u00b7 Fax: 05451 933-195 \u00b7 E-Mail: verlag@ivd.de\nAnzeigentext:  Bitte deutlich lesbar in Blockschrift ausf\u00fcllen!\nSie w\u00fcnschen, dass Worte fett gedruckt werden? Dann unterstreichen Sie diese bitte!\nRechnungsadresse: Bankverbindung:\nName, Vorname BLZ Kto.-Nr.\nStra\u00dfe, Hausnummer Kreditinstitut\nPLZ/Ort Datum/Unterschrift\nTelefon/Fax/E-Mail\nUnsere Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen liegen unserer Zusammenarbeit zu Grunde. Diese finden Sie unter www.ivd.de/verlagF\u00fcR DAS WeStF\u00c4LiScHe \u00c4RzteBLA tt\nAusgabe: Spaltigkeit:   Rubrik:\nMonat/Jahr  \u274f 1-spaltig (44 mm Breite s/w) \u274f Stellenangebote \u274f Gemeinschaftspraxis\n \u274f 2-spaltig (91 mm Breite s/w) \u274f Stellengesuche \u274f Immobilien\n  \u274f Praxisangebote  \u274f Vertretung\n  \u274f Praxisgesuche \u274f Fortbildung/Veranstaltung\n  \u274f Kontaktb\u00f6rse \u274f Verschiedenes\n   \u274fPreise: Alle Preise zzgl. MwSt. \n3,90 E pro mm/Spalte  \n2,90 E pro mm/Spalte  \n (nur Stellengesuche)\n\u274f Anzeige unter Chiffre 10,- E  Anzeigenschluss\n  f\u00fcr die Juli-Ausgabe:  \n17. Juni 2013Hoffentlich Allianz versichert.Markus W\u00fcllner, Allianz \u00c4rztespezialist\nProf. Dr. med. Hansjochen Wilke, Onkologe und \u00c4rztlicher Direktor der Kliniken Essen-Mitte, Allianz Kunde seit 1969\nPlus 100 und Best 100 \u2013 die neuen Krankenvollversicherungstarife der Allianz.\nDie beiden neuen leistungsstarken Versicherungstarife Plus 100 und Best 100 der Allianz sind die beste Therapie f\u00fcr jeden Mediz iner. \nSie bieten hochwertigen Schutz im Krankheitsfall sowie umfangreiche Services zu einem hervorragenden Preis-Leistungsverh\u00e4ltnis.  \nDar\u00fcber hinaus profitieren Mediziner von vielen weiteren Vorteilen durch unsere langj\u00e4hrige Partnerschaft mit dem Marburger \nBund und fast allen \u00c4rztekammern. F\u00fcr mehr Informationen schreiben Sie einfach an aerzteundheilberufe@allianz.de\n0113_02_Allianz_AerzteHeilberufe_210x297+3.indd   1 21.03.13   09:44", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}