{"title": "Kopfl\u00e4use in Kita und Tagespflege", "author": null, "url": "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/kopflaeuse-kita/", "hostname": "kindergesundheit-info.de", "description": "Kopfl\u00e4use zu behandeln erfordert ein rasches und sorgf\u00e4ltiges Vorgehen, jedoch ohne Panik. Wenn Sie einige Punkte beachten, sind die L\u00e4use schnell wieder weg.", "sitename": "kindergesundheit-info.de", "date": "2023-10-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kopfl\u00e4use in Kita und Tagespflege\nKopflausalarm! Die wichtigsten Informationen und praktische Arbeitsmaterialien helfen Ihnen, Kopfl\u00e4use schnell und erfolgreich aus Ihrer Einrichtung zu verbannen.\nBeim Thema Kopfl\u00e4use sorgen leider falsche Vorstellungen und Unwissenheit h\u00e4ufig zu Verunsicherung und Vorw\u00fcrfen \u2013 von Seiten der Kita und auf Seiten der Eltern. Grunds\u00e4tzlich gilt, dass Kopfl\u00e4use zwar l\u00e4stig, aber ungef\u00e4hrlich sind. Und was viele nicht wissen: Kopfl\u00e4use haben nichts mit pers\u00f6nlicher Sauberkeit zu tun, sie f\u00fchlen sich auf jedem Kopf wohl \u2013 egal, ob schmutzige oder frisch gewaschene, lange oder kurze, glatte oder lockige Haare. Schamgef\u00fchle und Vorw\u00fcrfe sind also fehl am Platz! Weil Kopfl\u00e4use sehr leicht von Kopf zu Kopf \u00fcbertragen werden, verbreiten sie sich gerade in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kitas sehr schnell.\nKopflausbefall \u2013 Kein Grund zur Aufregung, aber zum gezielten Handeln\nWenn in Kita, Spielgruppe oder Grundschule \u201eKopflausalarm\u201c herrscht, ist die Aufregung meist gro\u00df. Da ist es hilfreich, einen k\u00fchlen Kopf zu bewahren und zu wissen: Kopfl\u00e4use sind l\u00e4stig, aber gemeinsam werden wir sie wieder los.\nUm wirkungsvoll zu handeln, muss Folgendes erreicht werden:\n- Personal, Eltern und Kinder wissen \u00fcber\n[Kopfl\u00e4use](/themen/krankes-kind/kopflaeuse/diagnose-kopflaeuse/)Bescheid und k\u00f6nnen Kopflausbefall richtig einordnen.\n- Alle wissen, was zu tun ist.\n- Die Einrichtung handelt nach einem verbindlichen Ma\u00dfnahmenplan, den alle kennen.\n- Alle machen mit.\nAufgaben und Pflichten f\u00fcr Eltern und Kita bei Kopflausbefall\nDas Infektionsschutzgesetz nennt\n[Aufgaben und Pflichten](/themen/krankes-kind/kopflaeuse/begleitmassnahmen/kopflaeuse-im-ifsg/), wer was bei Kopflausbefall in einer Gemeinschaftseinrichtung zu tun hat. So m\u00fcssen Eltern bei Kopflausbefall ihrer Kinder die Einrichtungsleitung umgehend informieren und mit der [Behandlung](/themen/krankes-kind/kopflaeuse/behandlung/) beginnen. Umgekehrt ist die Gemeinschaftseinrichtung verpflichtet, bei Kopflausbefall alle Eltern der Gruppe \u00fcber den Befall zu informieren und sie zur Untersuchung der Kinder aufzufordern. Die Einrichtungsleitung ist au\u00dferdem verpflichtet, den Kopflausbefall beim Gesundheitsamt zu melden.\nKopfl\u00e4use in der Kita \u2013 Aushang\nInformation der Eltern \u00fcber das akute Auftreten eines Kopflausbefalls in einer Einrichtung und dar\u00fcber, welche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind.\n[herunterladen](/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Fachkraefte/Elternarbeit/Aushang_Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf)\nMeldepflicht\nWichtig ist: Laut\n[Infektionsschutzgesetz](/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/recht-ifsg-kita/) (\u00a7 34) ist Kopflausbefall eines Kindes in einer Gemeinschaftseinrichtung meldepflichtig \u2013 beim zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt. Die Gesundheits\u00e4mter halten auch Formulare bereit, aus denen genau hervorgeht, welche Angaben erforderlich sind und weitergegeben werden m\u00fcssen. Sie informieren au\u00dferdem dar\u00fcber, welche Ma\u00dfnahmen Sie in der Kindertagesst\u00e4tte ergreifen m\u00fcssen, um einer weiteren Verbreitung entgegenzuwirken, und wann betroffene Kinder unter welchen Voraussetzungen wieder in die Kita kommen d\u00fcrfen. Dies kann regional unterschiedlich sein. In Ihrem konkreten Fall sollten Sie sich daher au\u00dferdem bei Ihrem zust\u00e4ndigen Gesundheitsamt erkundigen.\nR\u00fcckkehr in eine Gemeinschaftseinrichtung\nBei richtiger Anwendung der Behandlungsempfehlung besteht schon am Tag nach der ersten Behandlung keine \u00dcbertragungsgefahr mehr f\u00fcr andere. Kinder d\u00fcrfen daher auch wieder die Kita besuchen. Es m\u00fcssen aber unbedingt auch die weiteren Behandlungsschritte an den folgenden Tagen konsequent ausgef\u00fchrt werden \u2013 sonst k\u00f6nnte es sein, dass durch nachgeschl\u00fcpfte Larven eine erneute \u00dcbertragungsgefahr besteht.\nIn der Regel wird von der Kita ein Nachweis gefordert, dass von dem Kind keine \u201eGefahr der Ansteckung\u201c mehr ausgeht. Wie aber der Nachweis hierf\u00fcr zu erbringen ist, kann \u00f6rtlich unterschiedlich geregelt sein. So wird mancherorts eine \u00e4rztliche Best\u00e4tigung (Attest) verlangt, andernorts gen\u00fcgt eine schriftliche Best\u00e4tigung der Eltern, dass sie die Erstbehandlung durchgef\u00fchrt haben und sich zur erforderlichen Zweitbehandlung nach 8 bis 10 Tagen verpflichten. Die Einrichtungsleitung und das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt entscheiden dies in Abh\u00e4ngigkeit von den \u00f6rtlichen Gegebenheiten und der konkreten Situation.\nKopfl\u00e4use in der Kita \u2013 auch ein Thema au\u00dferhalb des akuten Befalls\nDamit beim Auftreten von Kopfl\u00e4usen keine Hektik und Verunsicherung entstehen, ist es sinnvoll, das Thema in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kitas und Tagespflege, aber auch Krabbel- und Spielgruppen, bereits fr\u00fchzeitig und unabh\u00e4ngig vom akuten Befall anzusprechen. Ziel sollte sein, Eltern und Fachkr\u00e4fte ausreichend zu informieren, um bei Kopflaus-Befall richtig und in Ruhe handeln zu k\u00f6nnen. Verschiedene\n[Formen der Elterninformation](/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/zusammenarbeit-mit-eltern/aktionsformen/) bieten sich als vorbeugende Ma\u00dfnahmen zum Beispiel in Kitas an:\n- Im Rahmen des Aufnahmegespr\u00e4chs werden in der Regel auch Vorschriften und Regelungen f\u00fcr verschiedene Krankheitsf\u00e4lle eines Kindes besprochen. Erl\u00e4utern Sie in diesem Zusammenhang auch die wichtigsten Informationen zum Thema Kopfl\u00e4use und/oder h\u00e4ndigen Sie erg\u00e4nzend schriftliches Infomaterial aus.\n- Eine eigene Veranstaltung, zum Beispiel in Form eines Elternabends, zum Thema Kopfl\u00e4use wird vermutlich \u2013 au\u00dferhalb eines konkreten Befalls \u2013 nur auf wenig Interesse sto\u00dfen. Aber vielleicht nutzen Sie die Gelegenheit im Rahmen einer regul\u00e4ren Elternveranstaltung zu Beginn des Kita-Jahres und tragen dort die wichtigsten Informationen vor. Oder bieten Sie eine eigene Info-Veranstaltung zum Thema \u201eGesund durch die Kita-Zeit\u201c an, und thematisieren Sie die Vorbeugung verschiedener Krankheiten und entsprechende Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten und Vorschriften. Ein fertiger Vortrag \u201eKopfl\u00e4use \u2013 was tun?\u201c, den Sie neben weiteren Unterlagen bei unseren Arbeitsmaterialien finden, unterst\u00fctzt Sie mit den wichtigsten Fakten.\nStellen Sie sicher, dass auch alle im Team \u00fcber die wichtigsten Fakten Bescheid wissen. Die Fachkr\u00e4fte in den Gruppen haben in der Regel den engeren und allt\u00e4glichen Kontakt mit Kindern und deren Eltern.\nArbeitsmaterialien und Linktipps\nDie Arbeitsmaterialien sollen Sie darin unterst\u00fctzen, bei akutem Kopflausbefall rasch und gezielt handeln und Kopfl\u00e4use schnell und erfolgreich aus Ihrer Einrichtung verbannen zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem finden Sie hier Unterlagen (z. B. einen Vortrag), um \u2013 auch au\u00dferhalb eines akuten Befalls \u2013 in einer Gemeinschaftseinrichtung \u00fcber das Thema vorbeugend zu informieren.\nAchten Sie darauf, zus\u00e4tzlich zu den schriftlichen Informationen m\u00f6glichst pers\u00f6nlich mit den Eltern zu sprechen und sie \u00fcber die anstehenden Schritte aufzukl\u00e4ren.\n[](#collapse_panel_64326)\nKopflausbefall \u2013 Eltern informieren\nKopfl\u00e4use \u2013 Was Sie wissen sollten!\nZusammenfassung der wichtigsten Informationen zur \u00dcbertragung, Diagnose und wirksamen Behandlung von Kopfl\u00e4usen.\n[herunterladen](/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Download/info_kopflaeuse_pdf/Merkblatt-Wissen-Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf) [zum PDF-Service hinzuf\u00fcgen aus PDF-Service entfernen](javascript:;)\nKopflausbefall \u2013 Ma\u00dfnahmenplan\nDas Vorgehen bei Kopflausbefall mit detaillierten Angaben und Hinweisen zu den einzelnen Schritten.\n[herunterladen](/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Download/info_kopflaeuse_pdf/Behandlungsuebersicht-Kopflaeuse_Was_tun_BZgA_kindergesundheit-info.pdf) [zum PDF-Service hinzuf\u00fcgen aus PDF-Service entfernen](javascript:;)\nKopfl\u00e4use Behandlung \u2013 Zeitplan\nTabellarischer Zeitplan zum Ankreuzen f\u00fcr die zeitgerechte und l\u00fcckenlose Behandlung eines Kopflausbefalls.\n[herunterladen](/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Download/info_kopflaeuse_pdf/Behandlungsschema-Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf) [zum PDF-Service hinzuf\u00fcgen aus PDF-Service entfernen](javascript:;)\nKopfl\u00e4use in der Kita \u2013 Aushang\nInformation der Eltern \u00fcber das akute Auftreten eines Kopflausbefalls in einer Einrichtung und dar\u00fcber, welche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen sind.\n[herunterladen](/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Fachkraefte/Elternarbeit/Aushang_Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf)\nKopfl\u00e4use, was tun? \u2013 Vortrag\nDer 24seitige Vortrag informiert \u00fcber Befall und Bek\u00e4mpfung von Kopfl\u00e4usen sowie begleitende Ma\u00dfnahmen \u2013 mit rechtlichen Hinweisen.\n[herunterladen](javascript:;) [zum PDF-Service hinzuf\u00fcgen aus PDF-Service entfernen](javascript:;) [](#collapse_panel_64330)\nKopfl\u00e4use \u2013 Informationen, Ratgeber, Rechtliches\nKopflausbefall (Pediculosis capitis) \u2013 RKI-Ratgeber\nInformationen zum Kopflausbefall, u. a. \u00fcber Kopfl\u00e4use, Verbreitung, Infektionswege, Behandlung und Meldepflichten.\n[zur Website](https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_Kopflausbefall.html)\nInfektionsschutzgesetz \u2013 IfSG\nDas Infektionsschutzgesetz (IfSG) in der aktuellen Fassung. Es bildet die gesetzliche Grundlage u. a. f\u00fcr Impfungen (\u00a7 20) und Vorschriften f\u00fcr Kitas und Schulen.\n[zur Website](https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/index.html)\nDeutsche Pediculosis Gesellschaft e. V.\nUmfassende Informationen \u00fcber Kopfl\u00e4use, Ansteckung, Diagnose und M\u00f6glichkeiten der Behandlung. Mit Materialien f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in Kita oder Schule.\n[zur Website](http://www.pediculosis-gesellschaft.de/)\nKeine Panik bei Kopfl\u00e4usen!\nIm Rahmen der Sendung \u201eQuarks & Co\u201c vom 17.1.2017 wird \u00fcber Diagnose, Behandlung und Missverst\u00e4ndnisse in Sachen Kopfl\u00e4use bei Kindern informiert.\n[zur Website](https://www.ardmediathek.de/video/quarks/keine-panik-bei-kopflaeusen/wdr/Y3JpZDovL3dkci5kZS9CZWl0cmFnLTViNmM5Mjk4LWJjY2QtNGUzMS05NDAzLTg1NzFiYzM4NmU0NQ/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "#main-content", "#header-search-call", "#breadcrumb", "https://www.kindergesundheit-info.de/", "https://www.bzga.de", "/service/service/gebaerdensprache/", "/service/service/leichte-sprache/", "/service/service/datenschutz/", "/service/service/impressum/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/service/kontakt/", "https://www.kindergesundheit-info.de/themen/", "/logout/fachkraefte/", "/service/", "https://www.kindergesundheit-info.de/wir-ueber-uns/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/warenkorb/", "#", "/themen/frueherkennung-u1-u9-und-j1/frueherkennung-vorsorge/", "/themen/frueherkennung-u1-u9-und-j1/untersuchungstermine/", "/themen/frueherkennung-u1-u9-und-j1/das-gelbe-heft/", "/themen/frueherkennung-u1-u9-und-j1/untersuchungen-u1-bis-u9/", "https://www.kindergesundheit-info.de/themen/frueherkennung-u1-u9-und-j1/terminrechner-us-und-j1/", "/themen/frueherkennung-u1-u9-und-j1/j1-untersuchung/", "/themen/ernaehrung/0-12-monate/", "/themen/ernaehrung/stillen/", "/themen/ernaehrung/1-6-jahre/", "/themen/ernaehrung/gesundes-ernaehrungsverhalten/", "/themen/ernaehrung/essprobleme/", "/themen/ernaehrung/essen-ausser-haus/", "/themen/schlafen/0-12-monate/", "http://kindergesundheit-info.pageflow.io/baby-schlaf", "/themen/schlafen/1-6-jahre/", "/themen/schlafen/schlafprobleme/", "/themen/spielen/hauptsache-spielen/", "/themen/spielen/0-12-monate/", "/themen/spielen/1-3-jahre/", "/themen/spielen/3-6-jahre/", "/themen/medien/mediennutzung/", "/themen/medien/medienwahrnehmung/", "/themen/medien/medienarten/", "/themen/krankes-kind/im-krankheitsfall/", "/themen/krankes-kind/krankheitszeichen/", "/themen/krankes-kind/erkrankungen/", "/themen/krankes-kind/kopflaeuse/", "/themen/krankes-kind/wuermer/", "/themen/krankes-kind/zeckenschutz0/", "/themen/krankes-kind/kraetze/", "/themen/sicher-aufwachsen/entwicklungsaspekte/", "/themen/sicher-aufwachsen/sicherheit-im-alltag/", "/themen/sicher-aufwachsen/0-12-monate/", "/themen/sicher-aufwachsen/1-3-jahre/", "/themen/sicher-aufwachsen/3-6-jahre/", "/themen/sicher-aufwachsen/notfall-infos/", "/themen/risiken-vorbeugen/impfen/", "/themen/risiken-vorbeugen/zahngesundheit/", "/themen/risiken-vorbeugen/passivrauchen/", "/themen/risiken-vorbeugen/ploetzlicher-kindstod-sids/", "/themen/risiken-vorbeugen/allergievorbeugung/", "/themen/risiken-vorbeugen/sonnenschutz/", "/themen/entwicklung/entwicklungsschritte/", "/themen/entwicklung/0-12-monate/", "/themen/entwicklung/psychische-gesundheit/", "/themen/entwicklung/fruehgeburt/", "/themen/entwicklung/behinderung/", "/themen/entwicklung/foerdern-unterstuetzen/", "/logout/fachkraefte/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/materialsuche/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/wie-kinder-psychisch-stabil-bleiben/", "/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/alltag-in-der-kita/", "/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/u-untersuchungen/", "/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/zusammenarbeit-mit-eltern/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/willkommensangebote/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/mehrsprachige-bzga-materialien/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/u-untersuchungen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/suche-fachorganisationen-referierende/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/internet-und-beratungsangebote-der-bzga/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/thema-impfschutz/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kommune/medien-der-fruehen-hilfen/", "/logout/fachkraefte/grundlagen/gesundheitsfoerderung/", "/logout/fachkraefte/grundlagen/daten-und-fakten/", "/logout/fachkraefte/grundlagen/fruehe-hilfen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/aktuell-ukrainisch-sprachige-materialien/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/krankes-kind/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/ernaehrung/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/impfen/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/zahngesundheit/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/entwicklung/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/risiken-vorbeugen/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/deutsch-lernen/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/familien-hebammen/", "/fachkraefte/mehrsprachige-materialien/fuer-aerztliche-praxen/", "/fachkraefte/pdf-service/infopaket-zusammenstellen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/pdf-service/pdf-pakete/", "/no_cache/fachkraefte/creative-commons-nutzen/inhalte-auswaehlen/", "/fachkraefte/creative-commons-nutzen/anleitung/", "/fachkraefte/creative-commons-nutzen/verwendungshinweise/", "/fachkraefte/creative-commons-nutzen/unser-anliegen/", "/service/infografiken/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/cc-illustrationen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/elternbriefe/", "/service/filme/eltern-und-kind/", "/service/filme/einschlafen/", "/service/filme/beikost/", "/service/filme/spielen/", "/service/filme/sprechen-lernen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/kurzfilm-troesten-beruhigen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/filme/niemals-schuetteln/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/eltern-sein/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/kurz-knapp-elterninfo/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/u-untersuchungen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/info-plakate/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/risiken-vorbeugen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/impfen/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/arbeiten-mit-eltern/", "https://www.kindergesundheit-info.de/infomaterial-service/infomaterial-broschueren/gesund-leben/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/kindergesundheit-info/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/infomaterial-broschueren/warenkorb/", "/service/nachrichten/", "/service/archiv/", "/no_cache/service/newsletter/newsletter/", "/service/newsletter/newsletter-archiv/", "/service/service/wir-ueber-uns/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/service/kontakt/", "/service/service/impressum/", "/service/service/datenschutz/", "https://www.kindergesundheit-info.de/wir-ueber-uns/", "#", "/", "/logout/fachkraefte/", "https://www.kindergesundheit-info.de/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/", "/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/", "/themen/krankes-kind/kopflaeuse/diagnose-kopflaeuse/", "/themen/krankes-kind/kopflaeuse/begleitmassnahmen/kopflaeuse-im-ifsg/", "/themen/krankes-kind/kopflaeuse/behandlung/", "/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Fachkraefte/Elternarbeit/Aushang_Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf", "/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/recht-ifsg-kita/", "/fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/zusammenarbeit-mit-eltern/aktionsformen/", "#collapse_panel_64326", "/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Download/info_kopflaeuse_pdf/Merkblatt-Wissen-Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf", "javascript:;", "/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Download/info_kopflaeuse_pdf/Behandlungsuebersicht-Kopflaeuse_Was_tun_BZgA_kindergesundheit-info.pdf", "javascript:;", "/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Download/info_kopflaeuse_pdf/Behandlungsschema-Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf", "javascript:;", "/fileadmin/user_upload/kindergesundheit-info.de/Fachkraefte/Elternarbeit/Aushang_Kopflaeuse_BZgA_kindergesundheit-info.pdf", "javascript:;", "javascript:;", "#collapse_panel_64330", "https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Merkblaetter/Ratgeber_Kopflausbefall.html", "https://www.gesetze-im-internet.de/ifsg/index.html", "http://www.pediculosis-gesellschaft.de/", "https://www.ardmediathek.de/video/quarks/keine-panik-bei-kopflaeusen/wdr/Y3JpZDovL3dkci5kZS9CZWl0cmFnLTViNmM5Mjk4LWJjY2QtNGUzMS05NDAzLTg1NzFiYzM4NmU0NQ/", "/themen/krankes-kind/kopflaeuse/begleitmassnahmen/kopflaeuse-im-ifsg/", "/themen/krankes-kind/kopflaeuse/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A//www.kindergesundheit-info.de//fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/kopflaeuse-kita/", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.kindergesundheit-info.de//fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/kopflaeuse-kita/&text=Kopfl%C3%A4use%20in%20Kita%20und%20Tagespflege%20%7C%20BZgA&tw_p=tweetbutton&url=https%3A//www.kindergesundheit-info.de//fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/kopflaeuse-kita/&image=https://www.kindergesundheit-info.de/typo3conf/ext/bzga_kiges_sitepackage/Resources/Public/Build/Images/logos/social_logo_kiges.jpg", "mailto:BITTE%20DIE%20ADRESSE%20HIER%20EINTRAGEN?subject=Linktipp%3A%20Kopfl%C3%A4use%20in%20Kita%20und%20Tagespflege%20%28kindergesundheit-info.de%29&body=Linktipp%3A%20Kopfl%C3%A4use%20in%20Kita%20und%20Tagespflege%20%28kindergesundheit-info.de%29%0D%0Ahttps%3A//www.kindergesundheit-info.de//fachkraefte/kindergesundheit-in-der-kita/kranke-kinder-in-der-kita/kopflaeuse-kita/", "whatsapp://send?text=Ich%20haben%20einen%20interessanten%20Artikel%20f%C3%BCr%20dich%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.kindergesundheit-info.de%2F%2Ffachkraefte%2Fkindergesundheit-in-der-kita%2Fkranke-kinder-in-der-kita%2Fkopflaeuse-kita%2F", "#", "https://www.kindergesundheit-info.de/themen/", "/logout/fachkraefte/", "/service/", "https://www.kindergesundheit-info.de/wir-ueber-uns/", "/service/service/wir-ueber-uns/", "https://www.kindergesundheit-info.de/service/service/kontakt/", "/service/service/impressum/", "/service/service/datenschutz/", "/service/service/gebaerdensprache/", "/service/service/leichte-sprache/", "https://www.kindergesundheit-info.de/barriere-melden/", "https://www.kindergesundheit-info.de/erklaerung-zur-barrierefreiheit/", "https://www.bzga.de/"]}