{"title": "Stadt-Apotheke, Bad S\u00e4ckingen", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "40-j\u00e4hriges Dienstjubil\u00e4um am 1. M\u00e4rz 2022", "date": "2022-03-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Lang, lang ist`s her\u2026\nMein 1. Arbeitstag in der Stadt-Apotheke-im Herzen der Stadt Bad S\u00e4ckingen- als approbierte Angestellte war am 1. M\u00e4rz 1982, also kurz vor dem traditionellen Fridolinsfest (jeweils am 1. Sonntag nach dem 6. M\u00e4rz = Namenstag des Schutzpatrons Hl. Fridolin oder - direkt am Sonntag 6. M\u00e4rz wie in diesem Jahr).\nAm 1. Januar 1985 \u00fcbernahm ich die Verantwortung als Leiterin der \u00e4ltesten Apotheke vis-\u00e0-vis vom Barockm\u00fcnster St. Fridolin.\nTief beeindruckt von der Sch\u00f6nheit dieses sakralen Bauwerks trat ich bereits im Sommer 1985 dem M\u00fcnsterchor aktiv bei und erfreue mich bis heute an den sakralen Ges\u00e4ngen.\nEbenso konnte ich meine Begeisterung f\u00fcr Pflanzen und Natur in der sogenannten \u201eKr\u00e4uterapotheke\u201c erfolgreich im Beruf als Pharmazeutin wirken lassen.\nAm Dienstag 1. M\u00e4rz 2022 ist es soweit: Jeder Gast bekommt eine \u00dcberraschung!\nTel.: 07761-43 33\nFax: 07761-58 60 6\nWetterdaten werden geladen...", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/apotheke/willkommen.htm", "/apotheke/erezept.htm", "/apotheke/wort_und_bild.htm", "/apotheke/leistungen.htm", "/apotheke/schweiz.htm", "/apotheke/aktuelles.htm", "/apotheke/aktionen.htm", "/apotheke/notdienst.htm", "/apotheke/wissenswertes.htm", "/apotheke/kontakt.htm", "/apotheke/monatspflanze.htm", "/apotheke/datenschutz.htm", "/apotheke/datenschutz.htm#verbraucherrechte", "/apotheke/impressum.htm", "/apotheke/sitemap.htm", "javascript:;", "#oben", "?dv=m"]}