{"title": "Schwanger und Covid-19: Gefahr f\u00fcr Mutter und Kind", "author": "Pressestelle UKW", "url": "https://www.med.uni-wuerzburg.de/aktuelles/meldungen/single/news/schwanger-und-covid-19-gefahr-fuer-mutter-und-kind/?page=all", "hostname": "uni-wuerzburg.de", "description": "W\u00fcrzburger Intensivmediziner untersuchen schwere Verl\u00e4ufe bei Schwangeren, die sich mit SARS-CoV-2 infiziert haben. Ein Ergebnis ist klar: Impfen sch\u00fctzt vor schweren Verl\u00e4ufen", "sitename": "med.uni-wuerzburg.de", "date": "2023-08-27", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Schwanger und Covid-19: Gefahr f\u00fcr Mutter und Kind24.02.2022\nW\u00fcrzburger Intensivmediziner untersuchen schwere Verl\u00e4ufe bei Schwangeren, die sich mit SARS-CoV-2 infiziert haben. Ein Ergebnis ist klar: Impfen sch\u00fctzt vor schweren Verl\u00e4ufen\n[](/fileadmin/_processed_/8/5/csm_07ukw-schwanger-www_4ff88747a8.jpg)\nBislang galten Erkrankungen des Herz-Kreislaufsystems, der Leber, Niere und Atemwege sowie Diabetes und Krebs aber auch \u00dcbergewicht und Rauchen als Risikofaktoren f\u00fcr einen schweren Verlauf einer Covid-19-Erkrankung. Inzwischen muss auch eine Schwangerschaft als Risikofaktor gez\u00e4hlt werden. Denn selbst junge, gesunde Frauen, die ein Kind erwarten und sich mit SARS-CoV-2 infizieren, k\u00f6nnen einen derart schweren Verlauf haben, dass sie intensivmedizinisch behandelt werden m\u00fcssen, sofern sie nicht geimpft sind.\nPanische Angst zu ersticken\nSo wie Melissa Wanner (24). Sie war in der 26. Schwangerschaftswoche, als sie pl\u00f6tzlich Gliederschmerzen und Sch\u00fcttelfrost bekam. Sie dachte an eine Grippe, doch es war Corona. Als der PCR-Test positiv ausfiel, wurde sie umgehend mit dem Rettungswagen ins Bad Mergentheimer Krankenhaus gebracht. Es war ihr Geburtstag, der 1. September 2021. Ihr Zustand wurde immer kritischer, die Angst um Mutter und Kind wuchs.\nZwei Tage sp\u00e4ter wurde sie ins Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg gebracht. Auf der Intensivstation bekam sie zun\u00e4chst Sauerstoff \u00fcber die Nase, doch die Sauerstoffs\u00e4ttigung im Blut sank weiter von 90 Prozent auf 80 Prozent, normal sind zwischen 94 und 98 Prozent. Melissa Wanner hatte panische Angst, zu ersticken. Die nichtinvasive Beatmung brachte auch keinen Erfolg. Die Panikattacken wurden schlimmer. \u201eIch habe mir die Maske vom Gesicht gerissen, um mich geschlagen und sogar eine Schwester gebissen\u201c, gesteht Melissa Wanner betroffen. \u201eIch war in jeglicher Hinsicht keine einfache Patientin.\u201c\nKoma und k\u00fcnstliche Beatmung\nSchlie\u00dflich wurde die werdende Mutter am 5. September ins Koma versetzt und erhielt neben der k\u00fcnstlichen Beatmung \u00fcber einen in der Luftr\u00f6hre platzierten Beatmungsschlauch eine externe Lungenunterst\u00fctzung, in der Fachsprache ECMO genannt, f\u00fcr extrakorporale Membranoxygenierung.\nNach zwei Wochen wurde sie langsam wieder geweckt. \u201eMan hat mir erz\u00e4hlt, dass ich nicht aufwachen wollte. Ich erinnere mich nur an furchtbare Komatr\u00e4ume. Ich dachte, mein Kind sei tot.\u201c Doch mit jedem Schritt, den sie wieder laufen lernte, mit jedem Schluck, den sie wieder trinken lernte, fasste sie Zuversicht. Und schlie\u00dflich nahm sie auch auf dem CTG (Kardiotokografie) die Herzt\u00f6ne ihres Kindes wieder wahr.\nNach f\u00fcnf Wochen auf der Intensivstation kam sie zur weiteren \u00dcberwachung zwei Wochen in die Frauenklinik, mit der bereits auf der Intensivstation eine enge Zusammenarbeit stattfand. In der 32. Schwangerschaftswoche durfte sie schlie\u00dflich nach Hause. Und zur Geburt ihres kerngesunden Sohnes Kilian am 18. Dezember 2021 kam sie zur\u00fcck ins inzwischen vertraute Uniklinikum. Kilian wurde per Kaiserschnitt auf die Welt geholt, wie viele Kinder von M\u00fcttern, die sich w\u00e4hrend ihrer Schwangerschaft mit Corona infiziert haben.\nBeatmung in 135-Grad-Bauchlagerung\n\u201eMelissa Wanner hatte Gl\u00fcck, dass \u201anur\u2018 die Lunge betroffen war. W\u00e4ren weitere Faktoren wie ein Herz-Kreislaufversagen, Nierenversagen, Sepsis oder Thrombosen hinzugekommen, w\u00e4re die Behandlung so erfolgreich wahrscheinlich kaum m\u00f6glich gewesen. Aufgrund des schweren Lungenversagens musste sie sogar abwechselnd in eine modifizierte Bauchlage, der 135-Grad-Lagerung, verbracht und beatmet werden\u201c, berichtet Dr. Daniel R\u00f6der, Oberarzt der Intensivstation und Leiter des ECMO-Zentrums an der Klinik und Poliklinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Intensivmedizin, Notfallmedizin und Schmerzmedizin.\nMagdalena Sitter, die sich als Assistenz\u00e4rztin wissenschaftlich mit schweren Covid-Verl\u00e4ufen befasst hat, f\u00fcgt hinzu: \u201eEs ist hier in Deutschland zwar gl\u00fccklicherweise sehr selten, aber einige Schwangere \u00fcberleben solche schweren Verl\u00e4ufe nicht. In unserer ersten Auswertung der CRONOS-Registerstudie sind vier von 101 Schwangeren, die aufgrund einer Corona-Infektion intensivmedizinisch behandelt werden mussten, gestorben, sechs F\u00f6ten wurden tot geboren.\u201c\nW\u00fcrzburger Task Force f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe\nIm CRONOS-Register sind inzwischen (Stand 11.2.2022) 4.633 Frauen aus Deutschland registriert, die sich w\u00e4hrend ihrer Schwangerschaft mit SARS-CoV-2 infiziert haben. Die Studie wird von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Perinatale Medizin gef\u00f6rdert. Sie soll mit Hilfe der gesammelten Daten interdisziplin\u00e4ren Behandlungsteams aus Pflege, Hebammen, \u00c4rzteschaft und psychosozialem Dienst eine Grundlage zur Behandlung und Beratung betroffener Patientinnen geben.\n202 der gemeldeten 4.633 Schwangeren hatten oder haben einen schweren Covid-19-Verlauf. Um die Auswertung dieser Verl\u00e4ufe und entsprechenden Schlussfolgerungen k\u00fcmmert sich eine Task Force, der auch Professor Dr. Peter Kranke, Oberarzt und Bereichsleiter der geburtshilflichen und gyn\u00e4kologischen An\u00e4sthesie am Uniklinikum W\u00fcrzburg, geh\u00f6rt.\nEmpfehlungen f\u00fcr die bestm\u00f6gliche Therapie\n\u201eWir sind vielen schweren Verl\u00e4ufen noch einmal nachgegangenen, haben die behandelnden Kliniken um weitere Informationen zur Behandlung gebeten, die \u00fcber die Sammlung im Register hinausgingen\u201c, schildert Kranke. \u201eWir b\u00fcndeln, was bei welcher Patientin gut und bei welcher nicht so gut angeschlagen hat und versuchen daraus Empfehlungen f\u00fcr die bestm\u00f6gliche Therapie abzuleiten. Basierend auf diesen Erkenntnissen und Auswertungen und im Schulterschluss mit Geburtshilfe und Kinderheilkunde beraten wir Kolleginnen und Kollegen aus anderen Krankenh\u00e4usern. Wie lange kann man nicht invasiv beatmen? Wann und in welchem Ausma\u00df ist eine Heparin-Therapie sinnvoll? Wann eine Kortison-Therapie? In welcher Dosierung, welche Pr\u00e4parate?\u201c\nBei Melissa Wanner standen f\u00fcr das Behandlungsteam zwei Fragen ganz besonders im Fokus: Zum einen die Frage nach der geeigneten Therapieeskalation: wann ist welche Intensivma\u00dfnahme notwendig? Zum anderen die Frage nach dem besten Zeitpunkt der Entbindung. \u201eHier wurde eng mit der Frauenklinik und dem Team von Professor Dr. W\u00f6ckel sowie der Kinderklinik und dem Team von Professor Dr. H\u00e4rtel kooperiert, und t\u00e4gliche Visiten sowie interdisziplin\u00e4re Besprechungen mit den Kolleginnen und Kollegen der Frauenklinik standen auf dem Plan\u201c berichtet der Direktor der Klinik und Poliklinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Intensivmedizin, Notfallmedizin und Schmerztherapie am Uniklinikum W\u00fcrzburg, Professor Dr. Patrick Meybohm. Neben dem Wohlbefinden und den Parametern f\u00fcr Lungen- und Herzkreislauffunktion von Melissa Wanner wurde auch das Wachstum und Wohlergehen des Kindes gemeinsam in enger Zusammenarbeit der Fachdisziplinen \u00fcberwacht.\nErste Schlussfolgerungen\nErste Daten aus dem CRONOS-Register zu schwangeren Frauen und M\u00fcttern, die wegen Covid-19 intensivmedizinisch behandelt werden m\u00fcssen, sind jetzt im\n[Journal of Clinical Medicine](https://doi.org/10.3390/jcm11030701) erschienen. Die Frauen, die intensivmedizinisch behandelt werden mussten, waren im Durchschnitt 33 Jahre alt und in der 33. Schwangerschaftswoche. Bei 30 von den 101 untersuchten F\u00e4llen war nur eine Behandlung mit Sauerstoff notwendig, 22 erhielten eine nicht-invasive Beatmung, 28 eine invasive Beatmung und 15 eine ECMO.\nSignifikante klinische Unterschiede zwischen den Patientinnen, die verschiedene Formen der Beatmungsunterst\u00fctzung erhielten, wurden nicht festgestellt. Die Fr\u00fchgeburtenrate bei den Frauen, die eine invasive Beatmungsbehandlung erhielten, war jedoch signifikant h\u00f6her.\n\u201eSchlussendlich erh\u00f6ht eine Covid-19-Erkrankung, die eine invasive Unterst\u00fctzung der Atmung erfordert, das Risiko eines schlechten m\u00fctterlichen und neonatalen Ausgangs\u201c, res\u00fcmieren Peter Kranke und Patrick Meybohm. \u201eVorerkrankungen, wie Diabetes, Bluthochdruck und Adipositas, erh\u00f6hen das Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe. Wir haben aber auch gesehen, dass Schwangere ohne Vorerkrankungen schwer erkranken k\u00f6nnen, die Schwangerschaft an sich ist eine Risikokonstellation f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe. \u201eDaher haben wir den Schwangeren im Rahmen der Infoabende f\u00fcr werdende Eltern fr\u00fchzeitig empfohlen sich gem\u00e4\u00df den Empfehlungen impfen zu lassen. Die Impfung sch\u00fctzt \u2013 wie bei allen anderen Patienten auch \u2013 vor einem schweren Verlauf!\u201c\nUnbedingt impfen!\nDoch warum ist die Schwangerschaft ein Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf? \u201eDie immunologischen Mechanismen, die hier zusammenspielen, sind noch nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt\", sagt Achim W\u00f6ckel, Direktor der Universit\u00e4tsfrauenklinik W\u00fcrzburg. \u201eIn jedem Fall steigen die m\u00fctterliche Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t deutlich an, wenn man ungeimpfte mit geimpften Schwangeren vergleicht.\"\nUnabh\u00e4ngig von Covid-19 sind auf Grund physiologischer Ver\u00e4nderungen schwangere Frauen besonders anf\u00e4llig f\u00fcr virale Infektionen. Eine Infektion mit SARS-CoV-2 kann daher schnell zu Lungenfunktionsst\u00f6rungen bis hin zum Lungenversagen f\u00fchren. \u201eUm die Infektionen bei Schwangeren und auch die Schwere potentieller Infektionen zu reduzieren, empfehlen unsere Fachgesellschaften und die Stiko sehr klar eine Impfung ungeimpfter Schwangerer ab dem 2. Trimenon sowie aller ungeimpfter Stillenden mit den mRNA-Impfstoffen inklusive einer Booster-Impfung\", so W\u00f6ckel weiter.\nBerufs\u00fcbergreifende Kooperation\nAuch jenseits der Pandemie arbeiten berufs\u00fcbergreifend Pflege, Hebammen und \u00c4rzteschaft bereits vor der Geburt eng zusammen und versuchen auf diese Weise das Ergebnis f\u00fcr Mutter und Kind zum Besten zu wenden, auch bei beziehungsweise trotz bestehender Vorerkrankungen, wie zum Beispiel einer Blutarmut.\nZu Beginn der Pandemie haben Frauenklink und Intensivmedizin des UKW zum Beispiel das bundesweite COALA-Register (Covid-19 related Obstetric Anaesthesia Longitudinal Assessment-Registry) entwickelt. \u00dcber das Register wurden Daten zu Verdachts- und best\u00e4tigten SARS-CoV-2-F\u00e4llen bei Schwangeren zum Zeitpunkt der Geburt erhoben. Das CRONOS-Register, initiiert durch Kollegen des Universit\u00e4tsklinikums Schleswig-Holstein am Campus Kiel, geht einen Schritt zur\u00fcck und registriert grunds\u00e4tzlich alle Schwangeren mit Covid-Infektion, unabh\u00e4ngig von der Schwangerschaftswoche.\nNeben der W\u00fcrzburger Task Force f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe gibt es weitere Arbeitsgruppen wie etwa f\u00fcr das Kollektiv der Schwangeren mit Diabetes und SARS-CoV-2 Infektionen, oder zur Auswertung der neonatologischen Outcomes, also des Wohlergehens der Neugeborenen. \u201eNach heutigem Kenntnisstand erh\u00f6ht die Covid-Infektion der Schwangeren das Risiko f\u00fcr eine Fr\u00fchgeburt, was die Neugeborenen anf\u00e4lliger macht f\u00fcr Atemst\u00f6rung, Infektionen, aber auch Langzeitprobleme nach sich ziehen kann\u201c, bemerkt Christoph H\u00e4rtel. \u201eReifgeborene Kinder Covid-positiver M\u00fctter haben gl\u00fccklicherweise zumeist milde Verl\u00e4ufe, selten kann es jedoch zu schweren Anpassungsst\u00f6rungen kommen.\u201c\nPositiv denken!\nMelissa Wanner ist \u00fcbergl\u00fccklich, dass die Infektion f\u00fcr sie und ihren Jungen gut ausgegangen ist und ist dem Team am Uniklinikum W\u00fcrzburg unendlich dankbar f\u00fcr seinen Einsatz. Auch wenn heute noch die Nachwirkungen der Infektion ihren Alltag dominieren, will sie positiv an die Zukunft denken.", "language": null, "image": "https://www.med.uni-wuerzburg.de/fileadmin/_processed_/8/5/csm_07ukw-schwanger-www_ba6cefb73e.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/fakultaet/", "/fakultaet/organisation/", "/fakultaet/organisation/fakultaetsvorstand/", "/fakultaet/organisation/dekanat-der-medizinischen-fakultaet/", "/fakultaet/organisation/studiendekanat/", "/fakultaet/organisation/aemter-und-gremien/", "/fakultaet/organisation/aemter-und-gremien/fakultaetsrat/", "/fakultaet/organisation/aemter-und-gremien/kommissionen/", "/fakultaet/organisation/aemter-und-gremien/studiengangsverantwortliche/", "/fakultaet/organisation/aemter-und-gremien/beauftragte/", "/fakultaet/promotion/", "/fakultaet/promotion/formulare/", "/fakultaet/promotion/informationen-zur-ausschreibung-einer-promotionsarbeit/", "/fakultaet/promotion/aktuelle-ausschreibungen-promotionsarbeiten/", "/fakultaet/berufungsverfahren/", "/fakultaet/habilitationen-apl-professuren/", "/fakultaet/seniorprofessuren/", "/fakultaet/karriere/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/mentoring-med-one-to-one/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/steuerungsgruppe-mentoring/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/projektverantwortung/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/kooperationen/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/aktuelles/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/habilitationsprogramm/", "/fakultaet/karriere/mentoring-med/auszeichnungen/", "/fakultaet/preise-und-ehrungen/", "/fakultaet/geschichte/", "/einrichtungen/", "/einrichtungen/vorklinische-institute-und-lehrstuehle/", "/einrichtungen/klinisch-theoretische-institute/", "/einrichtungen/weitere-lehrstuehle-der-fakultaet/", "/einrichtungen/einrichtungen-am-universitaetsklinikum/", "/studium/", "/studium/zentrum-fuer-studiengangsmanagement-und-entwicklung-zsme/", "/studium/aktuelle-mitteilungen/", "/studium/humanmedizin/", "/studium/humanmedizin/studienzugang/", "/studium/humanmedizin/ihr-studienstart/", "/studium/humanmedizin/ihr-studienstart/schnupperstudium/", "/studium/humanmedizin/vorklinischer-abschnitt/", "/studium/humanmedizin/klinischer-abschnitt/", "/studium/humanmedizin/klinischer-abschnitt/anmeldung-examensfeier/", "/studium/humanmedizin/kursanmeldungen/", "/studium/humanmedizin/praktisches-jahr/", "/studium/humanmedizin/longitudinale-module/", "/studium/humanmedizin/elearning/", "/studium/humanmedizin/elearning/vhb-kurse/", "/studium/humanmedizin/verordnungen/", "/studium/humanmedizin/lehrkoordinatoren/", "/studium/humanmedizin/beratung/", "/studium/humanmedizin/nach-dem-studium/", "/studium/zahnmedizin/", "/studium/zahnmedizin/struktur/", "/studium/zahnmedizin/struktur/kontakt/", "/studium/zahnmedizin/struktur/einrichtungen/", "/studium/zahnmedizin/struktur/gremien/", "/studium/zahnmedizin/struktur/patienteninformation/", "/studium/zahnmedizin/studium/", "/studium/zahnmedizin/studium/studienzugang/", "/studium/zahnmedizin/studium/programm/", "/studium/zahnmedizin/studium/organisation/", "/studium/zahnmedizin/studium/beratung/", "/studium/zahnmedizin/forschung/", "/studium/hebammenwissenschaft/", "/studium/hebammenwissenschaft/vor-dem-studium/", "/studium/hebammenwissenschaft/studium/", "https://www.uni-wuerzburg.de/rvz/rudolf-virchow-zentrum/nachwuchsfoerderung/studiengang-biomedizin/", "/studium/begleit-und-masterstudiengaenge/", "/studium/begleit-und-masterstudiengaenge/klinische-forschung-und-epidemologie/", "/translneurosci/", "https://www.biozentrum.uni-wuerzburg.de/index.php?id=203137", "/studium/mentoren-und-tutorenprogramme/", "/studium/mentoren-und-tutorenprogramme/mentoring-med-5plus1/", "/studium/lehrevaluation/", "/studium/sonderlehrpreise-fuer-online-lehre/", "/studium/zielkompetenzen/", "/studium/tmed/", "/studium/tmed/studium/", "/studium/tmed/bewerbung/", "/studium/tmed/lehrveranstaltungen/", "/studium/tmed/winter-schools/", "/studium/tmed/team-und-gremien/", "/international/", "/international/kontakt/", "/international/aktuelles/", "/international/erasmus-partneruniversitaeten-der-fakultaet/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/aegypten/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/brasilien/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/china/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/israel/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/tansania/", "/international/partneruniversitaeten-der-universitaet/", "/international/studium-im-ausland/", "/international/studium-im-ausland/erasmus-international-lecture-series/", "/international/studium-im-ausland/vorueberlegungen-und-erste-schritte/", "/international/studium-im-ausland/sprachliche-voraussetzungen-und-sprachliche-vorbereitung/", "/international/studium-im-ausland/erasmus-bewerbung-und-bedingungen/", "/international/studium-im-ausland/vorbereitung-des-auslandsaufenthaltes/", "/international/studium-im-ausland/weitere-foerdermoeglichkeiten/", "/international/studium-in-wuerzburg/", "/international/praktikum-im-ausland/", "/international/praktikum-im-ausland/informationen-und-links/", "/international/praktikum-im-ausland/erfahrungsberichte-praktikum/", "/international/praktikum-in-wuerzburg/", "/international/forschung/", "/international/forschung/forschen-in-wuerzburg/", "/international/service/", "/forschung/", "/forschung/forschungszentren/", "/forschung/forschungsinfrastruktur/", "/forschung/sonderforschungsbereiche/", "https://www.med.uni-wuerzburg.de/izkf/forschungsfoerderung/", "/forschung/forschungsberichte/", "/forschung/verbundprojekte/", "/service/", "/bescheinigungen/", "/studium/humanmedizin/elearning/", "/service/studentinnenjobs/", "/service/stellenausschreibungen/", "/service/stipendien/", "/service/it-bereichsmanager/", "/service/beratungsangebote/", "/service/informationen-fuer-lehrende/", "/service/informationen-fuer-lehrende/korrekturen-fuer-das-vorlesungsverzeichnis/", "/service/informationen-fuer-lehrende/checkliste-anzeige-pruefung/", "/service/ausschreibungen/", "/bescheinigungen/", "/faq/", "#page-wrapper", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/login/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/barrierefreiheit/leichte-sprache/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/barrierefreiheit/gebaerdenvideos/", "#mobile-mega-navigation", "https://www.uni-wuerzburg.de/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/login/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/barrierefreiheit/leichte-sprache/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/barrierefreiheit/gebaerdenvideos/", "/fakultaet/", "/fakultaet/organisation/", "/fakultaet/promotion/", "/fakultaet/berufungsverfahren/", "/fakultaet/habilitationen-apl-professuren/", "/fakultaet/seniorprofessuren/", "/fakultaet/karriere/", "/fakultaet/preise-und-ehrungen/", "/fakultaet/geschichte/", "/einrichtungen/", "/einrichtungen/vorklinische-institute-und-lehrstuehle/", "/einrichtungen/klinisch-theoretische-institute/", "/einrichtungen/weitere-lehrstuehle-der-fakultaet/", "/einrichtungen/einrichtungen-am-universitaetsklinikum/", "/studium/", "/studium/zentrum-fuer-studiengangsmanagement-und-entwicklung-zsme/", "/studium/aktuelle-mitteilungen/", "/studium/humanmedizin/", "/studium/zahnmedizin/", "/studium/hebammenwissenschaft/", "https://www.uni-wuerzburg.de/rvz/rudolf-virchow-zentrum/nachwuchsfoerderung/studiengang-biomedizin/", "/studium/begleit-und-masterstudiengaenge/", "/studium/mentoren-und-tutorenprogramme/", "/studium/lehrevaluation/", "/studium/sonderlehrpreise-fuer-online-lehre/", "/studium/zielkompetenzen/", "/studium/tmed/", "/international/", "/international/kontakt/", "/international/aktuelles/", "/international/erasmus-partneruniversitaeten-der-fakultaet/", "/international/partneruniversitaeten-der-fakultaet/", "/international/partneruniversitaeten-der-universitaet/", "/international/studium-im-ausland/", "/international/studium-in-wuerzburg/", "/international/praktikum-im-ausland/", "/international/praktikum-in-wuerzburg/", "/international/forschung/", "/international/service/", "/forschung/", "/forschung/forschungszentren/", "/forschung/forschungsinfrastruktur/", "/forschung/sonderforschungsbereiche/", "https://www.med.uni-wuerzburg.de/izkf/forschungsfoerderung/", "/forschung/forschungsberichte/", "/forschung/verbundprojekte/", "/service/", "/bescheinigungen/", "/studium/humanmedizin/elearning/", "/service/studentinnenjobs/", "/service/stellenausschreibungen/", "/service/stipendien/", "/service/it-bereichsmanager/", "/service/beratungsangebote/", "/service/informationen-fuer-lehrende/", "/service/ausschreibungen/", "/bescheinigungen/", "/faq/", "/", "https://www.uni-wuerzburg.de/", "/", "/aktuelles/meldungen/", "/fileadmin/_processed_/8/5/csm_07ukw-schwanger-www_4ff88747a8.jpg", "https://doi.org/10.3390/jcm11030701", "mailto:presse@uni-wuerzburg.de", "/studium/humanmedizin/", "/aktuelles/meldungen/", "#modalFb", "#", "#", "#modalTweet", "#", "#", "#", "https://www.uni-wuerzburg.de/redirect/?u=https://www.facebook.com/uniwue", "https://www.uni-wuerzburg.de/redirect/?u=https://twitter.com/uni_wue", "https://www.uni-wuerzburg.de/redirect/?u=https://www.youtube.com/user/uniwuerzburg", "https://www.uni-wuerzburg.de/redirect/?u=https://www.instagram.com/uniwuerzburg/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/kontakt/", "mailto:f-medizin@uni-wuerzburg.de", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/", "https://www.uni-wuerzburg.de/verwaltung/personal/lageplan/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/building/99999903", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/building/99991002", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/building/4444", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/building/99995001", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/building/3616", "https://www.uni-wuerzburg.de/", "https://www.uni-wuerzburg.de/universitaet/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/", "https://www.uni-wuerzburg.de/forschung/", "https://www.uni-wuerzburg.de/lehre/", "https://www.uni-wuerzburg.de/einrichtungen/ueberblick/", "https://www.uni-wuerzburg.de/international/", "https://www.uni-wuerzburg.de/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/studienangelegenheiten/fristen-und-termine/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/angebot/", "https://www.uni-wuerzburg.de/aktuelles/pressemitteilungen/archiv/", "https://www.uni-wuerzburg.de/aktuelles/jobs/", "https://www.uni-wuerzburg.de/beschaeftigte/", "https://www.uni-wuerzburg.de/verwaltung/faq0/", "https://www.uni-wuerzburg.de/amtl-veroeffentlichungen/", "https://www.uni-wuerzburg.de/einrichtungen/ueberblick/", "https://www.bibliothek.uni-wuerzburg.de/", "https://www.rz.uni-wuerzburg.de/", "https://www.hochschulsport-wuerzburg.de/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/zsb/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/pruefungsamt/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/studienangelegenheiten/", "https://www.uni-wuerzburg.de/stuv/", "https://www.uni-wuerzburg.de/career/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/online-service/", "https://wuestudy.uni-wuerzburg.de/", "https://wuecampus.uni-wuerzburg.de", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/vorlesungsverzeichnis/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/studienangelegenheiten/bewerbung-und-einschreibung/daten-online/start-onlineservice/", "http://katalog.bibliothek.uni-wuerzburg.de", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/kontakt/", "https://wueaddress.uni-wuerzburg.de/", "https://www.uni-wuerzburg.de/verwaltung/personal/lageplan/", "https://www.uni-wuerzburg.de/presse/", "https://www.uni-wuerzburg.de/studium/zsb/s/telefonservice/", "https://www.uni-wuerzburg.de/verwaltung/stoerungen/", "https://www.uni-wuerzburg.de/verwaltung/technischer-betrieb/", "https://www.uni-wuerzburg.de/verwaltung/agtu/aufgaben/gesundheitsschutz/hilfe-im-notfall/", "/sonstiges/sitemap/", "#js-picture-credits", "#top", "/index.php?id=190462", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/impressum/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/datenschutz/", "https://www.uni-wuerzburg.de/sonstiges/barrierefreiheit/barrierefreiheit/"]}