{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://hindenburger.de/files/Bilder/Heftarchiv/HINDENBURGER/2010/2010_08/HINDENBURGER-2010-08.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "DIE StaD tZEItSCHRIFt F\u00dcR M\u00d6NCHENGLaDB aCH UND RHEYD t HindenburgeraUGUS t 2010 \u00b7 4. JaHRG aNG \u00b7 UNBEZaHLB aR\nMG KULINARISCH\nVON VITAMINBOMBEN, MEDITERRANEN LECKERBISSEN UND EXOTISCHEN HIGHLIGHTS\nMIT\nGROSSEM\nTERMIN-\nKALENDER\nPARTY \u00b7 KULTUR \u00b7 MUSIK\nSPORT \u00b7 KIDSEVENTS\nEINESTADT-FEST\nMEDIZIN\nDIAGNOSE\nBRUSTKREBS\nINTERVIEWS\nGASTROKRITIKERJ\u00dcRGEN DOLLASE\nHEPHATA VORSTAND\nCHRISTIAN DOPHEIDEM\u00d6NCHENGLADBACH\nAachener Stra\u00dfe 235Tel. 0 21 61 / 30 50 40GREVENBROICHAm Hammerwerk 1 1Tel. 0 21 81 / 4 94 80VIE-D\u00dcLKEN\nViersener Stra\u00dfe 1 13\nTel. 0 21 62 / 95 69 30J\u00dcCHENOdenkirchener Stra\u00dfe 51\nTel. 0 21 63 / 17 02 70MG-RHEYDT\nFriedrich-Ebert-Stra\u00dfe 215Tel. 0 21 66 / 62 30 60\nM\u00d6NCHENGLADBACHAachener Stra\u00dfe 235Tel. 0 21 61 / 30 50 40J\u00dcCHENOdenkirchener Stra\u00dfe 51Tel. 0 21 63 / 17 02 70\nTel. 0 21 61 / 30 50 40\n Tel. 0 21 81 / 4 94 80\n Tel. 0 21 62 / 95 69 30\naz-west.deEDITORIALLiebe Leserinnen und Leser,\n\u2026 lautet das Motto der neuen HINDENBURGER-Ausgabe. Wer sich jen-\nseits innovativer Grillrezepte auf eine kulinarische Entdeckungsreise be-geben m\u00f6chte, erh\u00e4lt in unserem Spezial \u201eMG kulinarisch\u201c vielf\u00e4ltige An-regungen zum Einkaufen, Anschauen und Ausprobieren sowie Tipps zum Nachkochen \u2013 von bodenst\u00e4ndig bis exotisch. Wem K\u00fcchenexperimente auf eigene Faust zu gewagt erscheinen, der m\u00f6ge unseren Empfehlun-gen zu Kochb\u00fcchern oder Kochkursen folgen. Nat\u00fcrlich kommen auch diejenigen nicht zu kurz, die am liebsten bekocht werden: Lassen Sie sich \nvon unseren Neuvorstellungen und Ausgehtipps inspirieren. Die notwen-\ndige Kompetenz k\u00f6nnen Sie sich vorab in unserem Interview mit Gastro-\nKritiker J\u00fcrgen Dollase anlesen. \nUnsere Freizeitrubrik ab Seite 34 richtet sich besonders an unsere j\u00fcnge-\nren Leser. Wir stellen in dieser und der kommenden Ausgabe zahlreiche Einrichtungen vor, in denen Jugendliche gemeinsamen Hobbys nachge-hen, sich kreativ bet\u00e4tigen oder gar selbst in der Jugendarbeit engagie-ren k\u00f6nnen. \nDamit der Sommer auch f\u00fcr die Vierbeiner zum Vergn\u00fcgen wird, lesen \nSie in unseren Tipps auf Seite 9, was in die Reiseapotheke Ihres besten \nFreundes geh\u00f6rt und welche Mengen Haustiere trinken sollten.Sascha Broich und Marc Thiele, Herausgeber.\nDer erste Teil einer neuen Serie, die auch dem sprich-\nw\u00f6rtlichen Banausen Kunstwerke im \u00f6ffentlichen Raum vorstellt und erkl\u00e4rt, erwartet Sie auf Seite 51. Den Auf -\ntakt macht der \u201eTurm zu Babel\u201c vor dem Rathaus Abtei. Andere Aspekte der M\u00f6nchengladbacher Hochkultur \nbeleuchtet Max Eberl im Interview auf Seite 44: Borus-\nsias Sportdirektor zieht ein Resum\u00e9 der vergangenen \nFu\u00dfballweltmeisterschaft und gibt einen Ausblick auf \ndie bevorstehende Bundesligasaison.     \nViel Spa\u00df mit dieser Ausgabe w\u00fcnschen IhnenSascha Broich und Marc Thiele\nsowie die HINDENBURGER-Redaktion\n\u2020 Wir verabschieden uns von Helmut Broich (*3.4.1947),  \nder nach langer, schwerer Krankheit am 3.7.2010 in den  \nArmen seiner Familie verstarb.EDITORIAL\nZEIT ZUM ESSEN\nMG INSIDE\n6  STADTGEFL\u00dcSTER\n Neues und Besonderes\n Bleichwiese und Ritterfest  \n Schloss Rheydt\n8  UMFRAGE\n Wie schmeckt\u2018s in MG?\n8  LEBENSWEISHEITEN\n In M\u00f6nchengladbacher Platt\n9  TIERE SUCHEN EIN ZUHAUSE\n Mischling Jonny\n9 TIPP VOM TIERARZT\n Reiseapotheke f\u00fcr Hunde\n9 TIERISCHE HITZEWELLE\n Wieviel m\u00fcssen Hunde  \n trinken?\n10  M\u00d6NCHENGLADBACHER \n LEGENDEN\n Hermann Piecq\n11  STADTGESCHICHTE\n Der Geroweiher\n12  ALLTAGSHELDEN\n Pfarrer Dirk Sasse\n13  GLOSSE\n Andrea Peters fragt Mutti\n14  STADTGESPR\u00c4CH\n Christian Dopheide, \n theol. Vorstand bei HEPHATA\n16  EINESTADT-FEST\n Grenz\u00fcberschreitend feiern  \n mit kulinarischen und  \n musikalischen Highlights \n HINDENBURGER-Bullriding\nLIFESTYLE\n18  REUTER BADSHOP\n Lampenauswahl auf hohem  \n Niveau\n19  DIE EXPERTEN\n Schatzinsel\n Atik \u00dcnsal\n \n FAMILIE & FREIZEIT\n34  TIPPS F\u00dcR KIDS\n Sommerspiele in Park  \n und G\u00e4rten\n Rollende Waldschule\n Fit in die Schule\n Jungs-Wochenende\n Kujuki sucht Ferienreporter\n36  JUGENDTREFFS IN MG\n JHC Westend\n AFbJ e. V .\n Jugendkirche Rheydt\n JUKOMM/STEP\n36 Berufsorientierungscamp  \n Gymnasium am Geroweiher\n37 Mobiler Jugendtreff\n GESUNDHEIT\n38 DIAGNOSE BRUSTKREBS\n Schockierende Zahlen \n Fr\u00fcherkennung Mammografie\n Individuelle Therapien\n40 AUGENKLINIK BETHESDA\n Erblindung durch Diabetes\n41 GEF\u00c4HRLICHE BLUTSAUGER\n Apotheker warnen vor Zecken\nwIRTScHAFT\n42 MG CONNECT\n Aus Bildung Zukunft schaffen\nSPORT\n44  BORUSSIA\n Sportdirektor Max Eberl  \n im Interview\n46  REITSPORT\n Gest\u00fct Zoppenbroich\n Rhein. Pferdestammbuch e. V .\n Trabrennbahn BORUSSIA\nSportdirektor Max Eberl\nim Interview6. NIEDERRHEIN \nMUSIkFESTIv AL \nSchloss Dyck\nCover-Model | Jutta Wollny | aus M\u00f6nchengladbach\nLocation | Graefen + K\u00f6nig | M\u00f6nchengladbach\nFotografie | Simone St\u00e4hn | www.focus-s.de\nSTADTGESPR\u00c4 cH\nHEPHATA vorstand christian \nDopheide im Interview\n14\nBLEIcHwIESE\nAttraktive Zwischenl\u00f6sung f\u00fcr \nehemaligen Zentralbadstandort\n6\nDIAGNOSE BRUSTkREBS\nBrustzentrum Niederrhein\n38EINESTADT -FEST\nGrenz\u00fcberschreitend feiernMG k ULINARIScH\nvitaminreich, mediterran, \nexotisch und vieles mehr\n16\n53AUGUST 2010\nINHALT\nJUGENDTREFFS IN MG\nFreizeitgestaltung f\u00fcr Jugendliche \n36\n4420MG k ULINARIScH\n20  RESTAURANT-KRITIKER\n J\u00fcrgen Dollase im Interview\n22  VOLLER VITAMINE  \n Heimisches Obst und Gem\u00fcse\n Konfit\u00fcren\n Frisch gepresste Obst- \n und Gem\u00fcses\u00e4fte\n24  VOM GRILL\n Rheydter Grillmeisterschaft\n Gew\u00fcrzmischungen\n Bio-Fleisch und -Wurst\n Schw\u00e4bisch-H\u00e4llische  \n Landschweine aus Glehn\n Rezept: Zucchini-Relish\n26  VOM F ASS\n Brauereif\u00fchrung bei Bolten\n Brauerei Zum Stefanus\n27  GRENZENLOS SCHLEMMEN\n Schlemmermarkt Wassenberg\n Spitzenk\u00f6che f\u00fcr Afrika \n28 MEDITERRAN\n Feine Produkte, Teil 1:  \n aromatisierter Zucker,  \n feuriger Knabberspa\u00df u.v.m.\n Spanische Nacht in Willich\n29  Neuer\u00f6ffnung Mono\n Mediterrane Kochkurse \n30  Feine Produkte, Teil 2:\n Von Dekorationsbl\u00fcten   \n      bis Chili-Strings\n Late Night Tapas \n31  Neuer\u00f6ffnung Gero\n Rezept: Bruschetta Feta\n32 EXOTISCH\n Wissenswertes \u00fcber   \n den Cocktail\n Rezept: Sunside Dream\n Buchtipp: Molekulare  \n Cocktails\n33 Cocktailbars in MG\n Hier gibt\u2018s die richtig   \n guten CocktailskULTUR\n48  GLADBACHER AUTOREN\n Ruth L\u00f6bners Kinderbuch  \n \u201ePapa, Jonas und der  \n Tausch-Sonntag\u201c\n49  LITERATUR\n Wundervoll, leidenschaftlich  \n und unterhaltsam\n49  TECHNIK TRENDS\n E-Book-Bibliothek\n Smartphone\n50  CD UND DVD \n Von umwerfend \u00fcber \n galaktisch bis durchschlagend\n51  GLADBACHER KUNSTWERKE\n Turm zu Babel\n53 Grafiken im Schloss Rheydt\n 6. Niederrhein-Musikfestival\n Open-Air-Kinosommer\n \nTERMINE\n54  HIGHLIGHTS\n Sommermusik Schloss Rheydt\n Peter Vollmer\n Xavier Naidoo\n54  KONZERTE\n55  AUSSTELLUNGEN\n55  SPORT\n56  TERMINE & EVENTS\n im August\n62  ADRESSEN\n63  AUSLEGESTELLEN\n Hier erhalten Sie den \n HINDENBURGER\nUND SONST?\n64  IMPRESSIONEN\n Fest am See, Horst-Festival,\n Wickrather Schlossparkturnier\n66  BISSMARC\n Bissmarc und der M\u00fcll\n66  IMPRESSUM\n1 6 2 \u0017 @ A . 1 A G 2 6 A @ 0 5 ? 6 3 A \u0017 3 \u00bd ? \u0017 : \u00bc ; 0 5 2 ; 4 9 . 1 / . 0 5 \u0017 B ; 1 \u0017 ? 5 2 F 1 AEFKABK?RODBO. B 4 B @ A \u0017 \u00f5 \u00f3 \u00f4 \u00f3 \u0017 \u00a8 \u0017 \u00f7 % \u0017 7 . 5 ? 4 . ; 4 \u0017 \u00a8 \u0017 B ; / 2 G . 5 9 / . ?\n:4\u00178B96;.?6@05\nC<;\u0017C6A.:6;/<:/2;#\u0017:216A2??.;2;\u001792082?/6@@2;\u0017B;1\u00172E<A6@052;\u001756459645A@\n:6A\n4?<@@2:\nA2?:6;$\n8.92;12?\n=.?AF\u0017\u00a8\u00178B9AB?\u0017\u00a8\u0017:B@68\n@=<?A\u0017\u00a8\u0017861@2C2;A@\n26;2@A.1A$32@A\n:216G6;\n16.4;<@2\n/?B@A8?2/@\n6;A2?C62D@\n4.@A?<8?6A682?\n7\u00bd?42;\u00171<99.@2\n52=5.A.\u0017C<?@A.;1\n05?6@A6.;\u00171<=52612\nkollektion fr\u00fchjahr/sommer 2010\nmod\u2018s hair M\u00f6nchengladbach\nBettrather Stra\u00dfe 73 \u00b7 41061 M\u00f6nchengladbachTelefon 02161/8 60 46 \u00b7 www.modshair-mg.de\n6Am 21. August verwandelt sich der Rathausplatz in \nWegberg in einen \u201eplaza espa\u00f1ol\u201c mit Live-Musik von \nRafael de \u00c0lcala und feuriger Flamenco-Show. Japis-\nChef Peter Jansen holt den ehemaligen S\u00e4nger der \nlegend\u00e4ren \u201eGipsy Vaga-\nbonds\u201c zum dritten Mal \nnach Wegberg. Mit gro-\n\u00dfer Begeisterung pr\u00e4sen-\ntiert der Vollblutmusiker \ndem Publikum sein buntes \nRepertoire aus bekannten \nspanischen Hits, Gipsy-Pop, \nklassischem Flamenco und \ns\u00fcdamerikanischen Songs. \nSpanische K\u00f6stlichkeiten wie \nPaella, Gambas und Sangria runden den stimmungs-\nvollen Abend ab. Los geht\u2019s um 20 Uhr. Der Eintritt \nist frei!Infos unter www.rafaeldealcala.de und bei Japis drinks & more, Rathausplatz, 41844 WegbergTel. 02434/4045, www.japis-bistro.de \nAxel Gieselmann und sein Team sind echte Spezialis-\nten, wenn es um die Beratung, Planung und Ausrich-tung von Veranstaltungen geht. Die Kombination aus Partyservice (eigene Herstellung), Partyzubeh\u00f6r- und Zeltverleih schaffen Professionalit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t, da neben Einzelleistungen auch Komplettpakete an-geboten werden k\u00f6nnen. \nBei der Zubereitung von Men\u00fc, Fingerfood, Flyingbuf -\nfet und Co. werden ausschlie\u00dflich frische hochwertige \nZutaten (auf Wunsch nur Bioprodukte) verwendet. Be-sonders beliebt sind die individuellen Kochkurse beim Kunden zuhause sowie das Live-Kochen vor den Au -\ngen der G\u00e4ste. Ob offizielle Feier oder private Party \u2013 die Vorstellungen und W\u00fcnsche der Kunden werden in die Tat umgesetzt. \u201eAlles ist machbar\u201c, so der Inha-ber. So sind z. B. die Zelte durch innovative Heizungs-technik ganzj\u00e4hrig einsetzbar. Die Kompetenz und jahrelange Erfahrung des Teams \nmachen jeden Anlass zu einem ganz besonderen Fest. \nAxel Gieselmann, Alsstr. 216 a, 41063 MGTel. 02161/466910, www.axel-gieselmann.deSpAnIScheR Abend \nIn We GbeRG\nAlleS IST MA chbAR+ + + TICKER + + +MG INSIDE\nRitterfest auf Schloss Rheydt vom 6. bis 8. August\nStaunende Kinderaugen sind garantiert: Wenn sch\u00f6n gewandete Kaufleute ihre Waren feilbieten, Handwer -\nker ihre seltenen Gewerke vorstellen, Gaukler gekonnt ihre B\u00e4lle werfen oder Schwertk\u00e4mpfer eindrucksvoll ihre Waffen schwingen, ist wieder Ritterfest auf Schloss \nRheydt. Auch Erwachsene kommen drei Tage lang auf \nihre Kosten. Wenn dann noch mittelalterliche Kl\u00e4nge er -\nt\u00f6nen oder der Bader seinen Zuber \u00f6ffnet, zieht es nicht \nnur Fans dieser Epoche an das Wasserschloss. Es kom-men viele Neugierige, die das Mittelalter einmal live erle-ben m\u00f6chten. Die Kultband \u201eFabula\u201c und andere Musik -\ngruppen sorgen f\u00fcr das passende Ambiente. Selbst die Leckereien sind dieser Zeit entsprungen, es locken nicht nur Met und Kr\u00e4uterbrot. Ob die Kleinen sich mit oder ohne Eltern vergn\u00fcgen, \nbleibt ihnen \u00fcberlassen: Ein buntes Kinderprogramm l\u00e4sst auch sie ins Mittelalter eintauchen. Sie d\u00fcrfen Kerzen ziehen, Bogen schie\u00dfen oder blo\u00df dem Federvieh zuschauen, kurz und gut: den Alltag vergessen. Weitere Informationen zum Programm unter www.ritterfest-schloss-\nrheydt.de Das Fest beginnt am Freitag um 18 Uhr mit der Schlossnacht, am Samstag gibt es die Attraktio-nen von 11 bis 1 Uhr und am Sonntag von 11 bis 19 Uhr. Die Eintrittspreise f\u00fcr den mittelalter -\nlichen Markt sind (familien-)freundlich: Kinder bis 14 Jahre zahlen nur 2,\u2013 \u20ac, Erwachsene 8,\u2013 \u20ac. Die freit\u00e4gliche Schloss- sowie die samst\u00e4gliche Ritternacht kosten extra: Am Freitag betr\u00e4gt der Eintritt 75,\u2013 \u20ac (darin ist das Festmahl enthalten), am Samstag 12,\u2013 \u20ac. (sos)Dort, wo vor \nneun Jahren das Zentralbad ab-\nbrannte und ein unansehnlicher \nFleck im Stadtbild zur\u00fcckblieb, be-wegt sich endlich etwas: Anfang September soll hier eine 8.000 m\u00b2 gro\u00dfe Gr\u00fcnfl\u00e4che mit gro\u00dfz\u00fcgig \nangelegtem Gew\u00e4sser und Au\u00dfen-\ngastronomie in Form eines um-gestalteten See-Containers zum lebendigen Treffpunkt f\u00fcr Jung und Alt werden. Die Bleichwiese ist zwar nur eine tempor\u00e4re Zwi-schennutzung der Fl\u00e4che bis der richtige Investor f\u00fcr das Gel\u00e4nde gefunden ist, aber eine, die sich sehen las-\nsen kann. \u201eDa sich das Gel\u00e4nde \u00fcber das komplette Glad-\nbach-Tal erstreckt, wollten wir unbedingt das Element \nWasser mit aufgreifen\u201c, so Ideengeber Johannes Jan-sen von den Freimeistern, die auch schon f\u00fcr die blau -\nen Gladbach-Schilder verantwortlich sind. Neben der ent-spannten Biergarten-Atmosph\u00e4re mit Liegest\u00fchlen sollen regelm\u00e4\u00dfig veranstaltete Events, wie Sonntagskonzerte, die Bleichwiese zum Anziehungspunkt machen.\nHinter dem Projekt stecken die Freimeister, WFMG und \nEWMG (Investition ca. 30.000 \u20ac) sowie die Vita GmbH. Mehrere Unternehmen in der Stadt unterst\u00fctzen die Idee tatkr\u00e4ftig mit ihrer Arbeitskraft. Besonders in Zeiten knapper Haushaltskassen sind solche Projekte eine intel -\nligente Zwischenl\u00f6sung zur Attraktivit\u00e4tssteigerung der Stadt. (eh)\nVon G AukleRn, MAGIeRn \nund SchWeRTk\u00e4MpfeRn bleIchWIeSe \u2013 \nATTRAkTIVe\nzWISchenl\u00f6SunG\n v\ufffd xh\nFOTO: ESTHER H\u00fcRTER'HU$XGL$\u0014\u0011\n6RLQGLYLGXHOO ZLH6LH\u0011\n%HLXQVH[NOXVLY DE\u0015\u001b\u0011$XJXVW\u0004\n$XGL3UHPLXPTXDOLWlW DXIZHQLJHU DOVYLHU0HWHUQ\u001d GHU$XGL$\u0014\u0011+RFKHPRWLRQDOHV\u000f SURJUHVVLYHV XQGVSRUWOLFKHV 'HVLJQXQGXQJODXEOLFK\nYLHOIlOWLJH ,QGLYLGXDOLVLHUXQJVP|JOLFKNHLWHQ\u0011 'HU$XGL$\u0014LVWYROOHU,GHHQ\u00110LWPRGHUQHP ,QIRWDLQPHQW ZLHHLQ*UR\u0089HUXQGLQWHOOLJHQWHQ\n)DKUHUDVVLVWHQ]V\\VWHPHQ\u0011 *HVWDOWHQ 6LHPLWXQV,KUHQ$XGL$\u0014\u0011:LUEHUDWHQ 6LHJHUQHLP'HWDLOXQGIUHXHQXQVDXI,KUHQ%HVXFK\u0004\n$OOH$QJDEHQ EDVLHUHQ DXIGHQ0HUNPDOHQ GHVGHXWVFKHQ 0DUNWHV\u0011\n\u0011\u0011\u0011XQG VFKRQ DE\u0014\u0018\u0011\u001b\u0013\u0013 (85]XKDEHQ\u0011\n:DOGKDXVHQ \t%\u0081UNHO\n*PE+\t&R\u0011.*\n$XGL5\u001b3DUWQHU\n+RKHQ]ROOHUQVWU\u0011 \u0015\u0018\u0013\u000f\u0017\u0014\u0013\u0019\u00160|QFKHQJODGEDFK\n7HO\u0011\u001d\u0013\u0015\u0014\u0019\u0014\u0012\u0015\u001a\u0018\u001a\u0010\u0014\u0018\u0013\u000f)D[\u001d\u0013\u0015\u0014\u0019\u0014\u0012\u0015\u001a\u0018\u001a\u0010\u0014\u001b\u0013\n'HU$XGL$\u0014\u0011\n6RLQGLYLGXHOO ZLH6LH\u0011\n%HLXQVH[NOXVLY DE\u0015\u001b\u0011$XJXVW\u0004\n$XGL3UHPLXPTXDOLWlW DXIZHQLJHU DOVYLHU0HWHUQ\u001d GHU$XGL$\u0014\u0011+RFKHPRWLRQDOHV\u000f SURJUHVVLYHV XQGVSRUWOLFKHV 'HVLJQXQGXQJODXEOLFK\nYLHOIlOWLJH ,QGLYLGXDOLVLHUXQJVP|JOLFKNHLWHQ\u0011 'HU$XGL$\u0014LVWYROOHU,GHHQ\u00110LWPRGHUQHP ,QIRWDLQPHQW ZLHHLQ*UR\u0089HUXQGLQWHOOLJHQWHQ\n)DKUHUDVVLVWHQ]V\\VWHPHQ\u0011 *HVWDOWHQ 6LHPLWXQV,KUHQ$XGL$\u0014\u0011:LUEHUDWHQ 6LHJHUQHLP'HWDLOXQGIUHXHQXQVDXI,KUHQ%HVXFK\u0004\n$OOH$QJDEHQ EDVLHUHQ DXIGHQ0HUNPDOHQ GHVGHXWVFKHQ 0DUNWHV\u0011\n\u0011\u0011\u0011XQG VFKRQ DE\u0014\u0018\u0011\u001b\u0013\u0013 (85]XKDEHQ\u0011\n:DOGKDXVHQ \t%\u0081UNHO\n*PE+\t&R\u0011.*\n$XGL5\u001b3DUWQHU\n+RKHQ]ROOHUQVWU\u0011 \u0015\u0018\u0013\u000f\u0017\u0014\u0013\u0019\u00160|QFKHQJODGEDFK\n7HO\u0011\u001d\u0013\u0015\u0014\u0019\u0014\u0012\u0015\u001a\u0018\u001a\u0010\u0014\u0018\u0013\u000f)D[\u001d\u0013\u0015\u0014\u0019\u0014\u0012\u0015\u001a\u0018\u001a\u0010\u0014\u001b\u0013\n'HU$XGL$\u0014\u0011\n6RLQGLYLGXHOO ZLH6LH\u0011\n%HLXQVH[NOXVLY DE\u0015\u001b\u0011$XJXVW\u0004\n$XGL3UHPLXPTXDOLWlW DXIZHQLJHU DOVYLHU0HWHUQ\u001d GHU$XGL$\u0014\u0011+RFKHPRWLRQDOHV\u000f SURJUHVVLYHV XQGVSRUWOLFKHV 'HVLJQXQGXQJODXEOLFK\nYLHOIlOWLJH ,QGLYLGXDOLVLHUXQJVP|JOLFKNHLWHQ\u0011 'HU$XGL$\u0014LVWYROOHU,GHHQ\u00110LWPRGHUQHP ,QIRWDLQPHQW ZLHHLQ*UR\u0089HUXQGLQWHOOLJHQWHQ\n)DKUHUDVVLVWHQ]V\\VWHPHQ\u0011 *HVWDOWHQ 6LHPLWXQV,KUHQ$XGL$\u0014\u0011:LUEHUDWHQ 6LHJHUQHLP'HWDLOXQGIUHXHQXQVDXI,KUHQ%HVXFK\u0004\n$OOH$QJDEHQ EDVLHUHQ DXIGHQ0HUNPDOHQ GHVGHXWVFKHQ 0DUNWHV\u0011\n\u0011\u0011\u0011XQG VFKRQ DE\u0014\u0018\u0011\u001b\u0013\u0013 (85]XKDEHQ\u0011\n:DOGKDXVHQ \t%\u0081UNHO\n*PE+\t&R\u0011.*\n$XGL5\u001b3DUWQHU\n+RKHQ]ROOHUQVWU\u0011 \u0015\u0018\u0013\u000f\u0017\u0014\u0013\u0019\u00160|QFKHQJODGEDFK\n7HO\u0011\u001d\u0013\u0015\u0014\u0019\u0014\u0012\u0015\u001a\u0018\u001a\u0010\u0014\u0018\u0013\u000f)D[\u001d\u0013\u0015\u0014\u0019\u0014\u0012\u0015\u001a\u0018\u001a\u0010\u0014\u001b\u0013Wie schmeckt den M\u00f6nchengladbachern \ndas gastronomische Angebot der Stadt?ReIne \nGeSchmA ckSSAche\nMaria chur und clemens Verhage: \n\u201eDie Auswahl in M\u00f6nchengladbach \nist reichlich und wir k\u00f6nnen uns fast \nimmer auf etwas einigen. Erst gestern \nwaren wir beim Chinesen, haben dort al -\nlerdings Sushi gegessen. Sch\u00f6n w\u00e4re im \nZentrum noch eine Sushi-Bar mit kleinen \nGerichten vom Laufband.\u201c\nulrich Wolff \n\u201eIch wohne zwar in M\u00f6nchengladbach, \ngehe hier aber wenig aus. Besonders \nentlang der Hindenburgstra\u00dfe fehlen mir kleine, individuelle Lokale und sch\u00f6ne Angebote, um drau\u00dfen zu sitzen. Das Mokka ist ganz gut, spricht aber nicht alle Altersgruppen an.\u201cLaue Sommerabende laden jetzt \nwieder zum Ausgehen ein. Eine \ngute Gelegenheit, die M\u00f6nchen-\ngladbacher nach ihren gastrono-mischen Vorlieben zu befragen. W\u00e4hrend die j\u00fcngere Generation zuweilen erst auf Nachfrage von bekannten Schnellimbissketten als Lieblingslokal abr\u00fcckte, notierten wir im Gespr\u00e4ch mit \u00e4lteren Pas-santen auch Verbesserungsvor -\nschl\u00e4ge \u2013 vor allem in den Berei-chen Vielfalt, Service und Lage. Fast alle Befragten zeigten sich jedoch im Gro\u00dfen und Ganzen zufrieden \nmit dem Angebot der Vitusstadt. \nBleibt noch die Frage nach Fisch oder Fleisch, heimischer Kost oder exotischen Spezialit\u00e4ten. In unse-rer Umfrage lagen Nudelgerichte erwartungsgem\u00e4\u00df weit vorn, dicht gefolgt von chinesischen Speziali-t\u00e4ten, Sushi und deftigen Steaks.\ndavid S. \u201eIch esse sehr gerne Chinesisch. Am besten \nschmeckt es mir pers\u00f6nlich beim Chinesen \nan der Krefelder Stra\u00dfe. Eigentlich mag ich da alles, allerdings nicht vom Buffet, son-dern lieber von der Karte. Insgesamt bin ich mit dem Angebot in der Stadt zufrieden.\u201cWassilios Tarlas\u201e Wenn ich \u00fcberhaupt mal ausw\u00e4rts \nessen gehe, dann ins Steakhaus. F\u00fcr \nein gutes Steak mache ich alles! Ich mag deftige Kost, da sind die Beilagen dann eher Nebensache. Das gastronomische Angebot in M\u00f6nchengladbach finde ich v\u00f6llig in Ordnung.\u201cAnneliese cavael \u201eFr\u00fcher bin ich oft mit meiner Freundin \nschick ausgegangen. Jetzt esse ich nur \nnoch selten ausw\u00e4rts. Dann sind mir eine nette Bedienung und eine sch\u00f6ne Umge-bung wichtig. Besonders empfehlen kann ich daher die T\u00fcschenbroicher M\u00fchle in Wegberg.\u201c\nLebenSWeISheIten I n m\u00f6nchenGLAdbAcheR PLA ttText: Annika Neidh\u00f6fer \u00b7 Fotos: Donna Schmelzer\nDas Wort Kopf musste in unserer \nMundart f\u00fcr die unterschiedlichs-\nten Bezeichnungen herhalten, hier ei-\nnige Beispiele: \nkappeskopp \u2013 Wei\u00dfkohlkopf oder \nauch dummer Mensch. Waaterkopp \u2013 \ndicker Kopf. krollekopp \u2013 Lockenkopf. \nmuzzkopp \u2013 beleidigtes Kind. d\u00f6\u00f6s-\nkopp \u2013 unachtsamer Mensch. \nd\u00e4 hat ene kopp wi e Root-huus \u2013 \nEr hat einen Kopf wie ein Rathaus, er \nkann gut behalten, hat gro\u00dfes Wis-sen. Kann jemand etwas nicht verstehen \nhei\u00dft es: dat jeht mesch net en d\u2019r kopp. \nWar jemand zu wagemutig, so riskierte er Kopf und Kragen: kopp on kraach reskee-\nre. \u00dcbernahm man f\u00fcr etwas die Verant-\nwortung dann: ding merr d\u2019r kopp v\u00f6r j\u00e4t \nhinhalde. d\u2019r kopp en d\u2019r Sangk scht\u00e4-\neke \u2013 den Kopf in den Sand stecken, wenn man etwas nicht wahrhaben wollte. \nd\u2019r kopp voll Fluuse hatte jemand, der \nden Kopf voller Wunschtr\u00e4ume hatte. War \njemand eigensinnig in einer Sache und er ging mit dem Kopf durch die Wand hie\u00df \nes: m\u00f6m k opp duur de Wangk jonn. \nUnd zum Schluss noch: Sech j\u00e4t duur d\u2019r \nkopp jonn loote \u2013 sich etwas durch den \nKopf gehen lassen, \u00fcber etwas nachden-ken.\nZusammengestellt von:\nhelmut Schrammel \nSpr\u00fcche teilweise entnommen aus: \nOss platte Schprock \u2013 wi di Alde kallde \u2013 \nvon k urt Paul Gietzencarla beyer und Mara Stapper: \u201e Wir m\u00f6gen es leicht. Gut schmecken uns mediterrane \noder exotische Nudelgerichte, Fisch und auch mal ein Steak. Die deutsche K\u00fcche ist eher nicht unser Ding. Hausmannskost und bayerische Wei\u00dfw\u00fcrste? Lieber nicht.\u201cnAchG eFRAGt\nMG INSIDE\nILLUSTRATION: S TEFAN V OELLER8TIeRISche hITze Welle\nReISe ApoTheke f\u00fcR hunde\nWenn Sie Ihren Hund mit in den Urlaub neh-\nmen, sollten Sie auch f\u00fcr ihn eine eigene kleine Reiseapotheke im Gep\u00e4ck haben, um im Notfall schnell und gut versorgt zu sein. Sie sollten alle Medikamente mitnehmen, die Ihr Hund regelm\u00e4\u00dfig ben\u00f6tigt. Und wenn Sie \nins Ausland fahren, den EU-Heimtierausweis \nnicht vergessen. \nInfos bei dr. Susanne \nmatthei, k leintierpraxis \ndr. Pilliar, Roermonder Str. 76, 41068 m G\ntel. 02161/890018Was alles in eine hunde-Reiseapotheke ge-\nh\u00f6rt, verr\u00e4t Ihnen unsere checkliste:  \nsterile Wundabdeckungen  \u2022 \nund Mullbinden\nSchere, Pinzette und Einweg- \u2022 \nhandschuhe \nFieberthermometer\u2022 \nWunddesinfektion und Wundsalbe\u2022 \nZeckenzange\u2022 \nUngezieferschutzmittel (z. B. Frontline)\u2022 \nAugen- und Ohrensalbe\u2022 \nOhrreiniger\u2022 \nWurmkur\u2022 \nMittel gegen Durchfall, Erbrechen  \u2022 \nund \u00dcbelkeitTrinken, trinken, trinken! Was bei den derzeiti-gen Temperaturen f\u00fcr Menschen gilt, ist auch f\u00fcr Hunde und Katzen richtig. Empfohlen wird 30 bis 40 Milliliter handwarmes Leitungswas-ser pro Kilo K\u00f6rpergewicht. F\u00fcr einen 20 Kilo schweren Hund w\u00e4ren das pro Tag 0,6 bis 0,8 Li-ter, eine 5 Kilo schwere Katze w\u00e4re schon mit ei-nem kleinen Sch\u00e4lchen Wasser zufrieden. Dass manche Vierbeiner selbst relativ kleine Mengen Wasser verschm\u00e4hen, ist aber nicht gleich An-lass zur Sorge. Denn Hunde und Katzen schwit-zen nicht wie der Mensch am ganzen K\u00f6rper, \nsondern nur an den Pfoten und geben somit \nnur wenig Fl\u00fcssigkeit ab. Den gr\u00f6\u00dften Teil der f\u00fcr die Abk\u00fchlung n\u00f6tigen Verdunstung er -\nledigen sie durch Hecheln, Katzen lecken zu -\ndem noch ihr Fell (der verdunstende Speichel k\u00fchlt). Beim Fl\u00fcssigkeitshaushalt spielt aber nicht nur das Trinken, sondern auch das Fressen eine Rolle. Der Wasserge-halt von Feuchtfutter kann zum Tagespen-sum addiert werden. Eine Umstellung von Trocken- auf Feucht-futter ist aber nicht notwendig. tipp: Das \nTrockenfutter mit war -\nmem Wasser \u00fcbergie-\u00dfen und zehn Minu -\nten quellen lassen. Den meisten Hunden und \nKatzen schmeckt ein solcher Brei.\nZur einfachen Kontrolle, ob der Hund gen\u00fc-gend Fl\u00fcssigkeit aufgenommen hat, empfiehlt sich die Fingerprobe im Maul: Sind die Lefzen innen noch richtig nass, ist alles in Ordnung.Weitere Infos bei der tierschutzorganisation t ASSO e. V., \ntel. 06190/937300, www.tasso.net\n1/3\n9\ntIeRe Suchen eIn zuhA uSe\ntierschutz m\u00f6nchengladbach e. V., h\u00fclser-\nkamp 74, 41065 mG, tel. 02161/602214\nwww.tierschutz-moenchengladbach.deSeit dem 12. Juni ist Jonny der neue Mitbe- \nwohner im Tierheim. Der s\u00fc\u00dfe zottelige \nMischlingsr\u00fcde kam als Fundtier zum H\u00fclser-\nkamp. Gesch\u00e4tzt wird er auf drei Jahre. Lei-der musste Jonny ein Auge entfernt werden. \nDieser kleine Makel st\u00f6rt und beeintr\u00e4chtigt \nihn aber keineswegs. Der etwa 50 cm gro\u00dfe \nR\u00fcde ist super lieb, aufgeweckt und absolut menschenbezogen. Auch mit anderen Hun-\nden und Katzen versteht er sich gut. Jonny \nsucht ein neues Zuhause mit Garten und eine liebevolle Bezugsperson, die Zeit mit ihm ver-\nbringt.\nmISchLInG JOnny\n www.bowlingxxl.de\nHappy Hour\nNur Montags: Alle Fassbiere, Cola, \nLimo & Wasser nur 1\u20ac\nMoonlight BowlingFr. & Sa. jeweils ab 20:00h mit \nModeration & hoch%igen Preisen\nBowling ab 2,20\u20ac\nBowling ab 2,20\u20ac - fragt nach \nunseren Sch\u00fcler- & Studententarifen\n02161 - 837 083\nBowling XXL\nWehnerstr. 1-7 \n41068 \nM\u2018Gladbach Zentrum \n(Waldhausen) \n7WY^[d[h\u0001IjhW\u009c[\u0001'+,\n*'&,'\u0001C\u008fdY^[d]bWZXWY^J[b$0\u0001&\u0001('\u0001,'%.)\u0001'*\u0001&'>e_ij[d[h\u0001Ijh$\u0001+.\n*'*,,\u0001D[kii\nJ[b$0\u0001&\u0001('\u0001)'%/*\u0001/(\u0001&,Wenn die Temperatur steigt,\nf\u00e4llt der Preis:\nDie Au\u00dfentemperatur entspricht \nIhrem Rabatt:\nz. B. 36 \u00b0C = 36 % Rabatt\n(aktuell gemessen an unserem \nAu\u00dfenthermometer)\nGilt f\u00fcr alle Sonnenschutzgl\u00e4ser in \nIhrer St\u00e4rke. Aktionszeitraum:  \nSommerferien in NRW 2010\n(nicht mit anderen Aktionen oder Rabatten \nkombinierbar)\n2010 MARTIMPULS.DE\nWenn die Temperatur steigt,\nf\u00e4llt der Preis:\n60\n60\n60\n60\n60\n60\n50\n50\n50\n50\n50\n50\n40\n40\n40\n40\n40\n40\n20\n20\n20\n20\n20\n20\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n10\n20\n20\n20\n20\n20\n20\n30\n30\n30\n30\n30\n30\n0\n0\n0\n0\n0\n0\nC\nC\nC\nCOMMER\u2019S\nVERR\u00dcCKTESRABATT-THERMOMETER\nwichtigsten Beschlussorgan der Stadt, das u. a. \ndie Versorgung der Stadtbev\u00f6lkerung sichern musste. 1917 erwarb die Stadt Schloss Rheydt mit den dazugeh\u00f6rigen L\u00e4ndereien zur Unter -\nbringung von Kriegsveteranen. Seine Bitte um \nvorzeitige Pensionierung wurde dem gesund-\nheitlich angeschlagenen und durch den Ver- \nlust des gefallenen Sohnes schwer getroffenen \nPiecq verwehrt. Er erlag am 1. November 1920 \nden Folgen einer Operation. Bei seiner Beiset-zung vier Tage darauf bildete eine \u201eungeheure Menschenmenge in den Stra\u00dfen Spalier\u201c. \nText: Natascha Oberste \u00b7 Fotos: Stadtarchiv\n10\nMG INSIDE\nNoch heute zeugen viele Bauwerke in M\u00f6nchengladbach \nvom Wirken des beliebten Stadtoberhauptes.\nhermann p iecq mit Amtskette, zu deren Tragen ihn der Ti-\ntel des Oberb\u00fcrgermeisters berechtigte, 1918.\nPostkarte des Verkehrsvereins aus dem Jahre 1926.Eine der sch\u00f6nsten Anekdoten, die \u00fcber Piecq \nkursierten, besagte, dass der B\u00fcrgermeister an \nder Oberleitung einer Stra\u00dfenbahnlinie einen \nKontakt habe anbringen lassen, der ihn mittels eines Signals zum rechtzeitigen Aufbruch aus einer seiner Lieblingsgastst\u00e4tten mahnte, damit \ner nicht mehr die letzte Bahn verpasste.\nHermann Piecq wurde als Sohn eines Arztes am 30. Mai 1859 in K\u00f6ln geboren. Nach abgeschlos-senem Jurastudium begann er seine Laufbahn im \u00f6ffentlichen Dienst zun\u00e4chst bei der K\u00f6lner, dann bei der Aachener Staatsanwaltschaft und war von 1891 Beigeordneter der Stadt K\u00f6ln. Sp\u00e4ter wurde ihm h\u00e4ufig das Zitat \u201eDas haben wir in K\u00f6ln immer so gemacht\u201c nachgesagt. \nF\u00fcr die M. Gladbacher trat Piecq in Erschei-\nnung, als er sich 1900 um das Amt des B\u00fcrger -\nmeisters bewarb und mit 19 von 29 Stimmen zun\u00e4chst f\u00fcr die Dauer von zw\u00f6lf Jahren ge-w\u00e4hlt wurde. W\u00e4hrend er in der Bev\u00f6lkerung schnell popul\u00e4r wurde \u2013 \u201eDo k\u00fctt d\u00e4 Hermann\u201c \u2013 war seine politische Arbeit zun\u00e4chst von Que-relen, h\u00e4ufig konfessioneller Natur, begleitet. \nDennoch gelang es ihm, viele, teils schon von \nseinem Vorg\u00e4nger Kaifer begonnene Projek -\nte, zum Erfolg zu f\u00fchren, wie z. B. die Elektrifi-\nzierung der Pferdebahn. Er professionalisierte die Stadtverwaltung und f\u00fchrte einen zentralen Schreibdienst ein, der schon Schreibmaschinen verwendete, als sogar der Regierungspr\u00e4sident noch mit handschriftlich erstellten Kopien ar -\nbeitete. Er \u00fcberf\u00fchrte die Energieversorgung in st\u00e4dtische Verantwortung, sorgte f\u00fcr eine ei-gene Gasanstalt und verbesserte die Trinkwas-serversorgung und das Kanalnetz. Trotz seiner ambitionierten Entwicklungspolitik, wie dem Ankauf des Bahnhofsgel\u00e4ndes am B\u00f6kelberg, die Gr\u00fcndung einer Berufsfeuerwehr und eines st\u00e4dtischen Orchesters sowie Theaters, konnte der Steuerfachmann Piecq, der seit 1903 den Ehrentitel Oberb\u00fcrgermeister trug, stets einen soliden Haushalt vorweisen. Viele Geb\u00e4ude, die heute noch unser Stadtbild pr\u00e4gen, sind in der Amtszeit Piecqs errichtet worden, u. a. der Wasserturm an der Viersener \nStra\u00dfe und die Kaiser-Friedrich-Halle, f\u00fcr deren \nBau er t\u00e4tig Spenden gesammelt hat. Wie sehr seine Sachkompetenz anerkannt und gesch\u00e4tzt wurde, zeigt sich auch daran, dass er 1912 ein-stimmig im Amt best\u00e4tigt wurde. Mit Beginn des Ersten Weltkriegs \u00e4nderten sich die politischen Erfordernisse: Die Kriegskommission, \u00fcber die Piecq den Vorsitz f\u00fchrte, wurde zum de facto heRmAnn PI ecqm\u00f6nchenGLAdb AcheR Le Genden\n11StAdt GeSch Ichteder obere Weiher um 1885, das M\u00fcnster tr\u00e4gt noch seine barocke Haube, die dichte Bebauung der unteren Altstadt \nreicht bis ans Wasser.\nAls Gro\u00dfer Weiher war er ein Grund f\u00fcr die \nStadtgr\u00fcndung, als Brinkenweiher war er wirt-\nschaftlich wichtig, jetzt ist er ein Ort zur Ent-\nspannung. Der \u201eGro\u00dfe Weiher\u201c am Fu\u00df des Ab-teibergs war einer der Gr\u00fcnde zur Ansiedlung des Benediktinerklosters. Neben dem Wasser, welches als Trinkwasser, Waschwasser und als Energietr\u00e4ger der Oberen M\u00fchle diente, bot der See urspr\u00fcnglich den Lebensraum f\u00fcr die Fastenspeise Fisch, auf den die Br\u00fcder ange-wiesen waren. Zusammen mit dem Gladbach \ndiente das Gew\u00e4sser auch dem milit\u00e4rischen \nSchutz der unteren Stadt und sicherte das Wei-hertor. Der Ausfluss des Sees erfolgte \u00fcber die Oberste M\u00fchle (auch Hornsche M\u00fchle, nach ei-nem der Besitzer). Diese lag am linken Ufer des Gladbachs, ungef\u00e4hr an der Stelle, an der heu -\nte die Weiherstra\u00dfe in die L\u00fcpertzender Stra\u00dfe m\u00fcndet. Den Namen Oberste M\u00fchle verdankte sie der Tatsache, dass sie die erste der neun M\u00fchlen entlang des Gladbachs war. Lange vom Kloster \nverpachtet, fiel sie erst im Jahre 1790 wieder an \ndas Kloster. Nach der Aufhebung des Klosters gelangte die M\u00fchle in Privatbesitz und d\u00fcrf -\nte noch bis 1850 betrieben worden sein. Das M\u00fchlgeb\u00e4ude fiel 1943 einem Luftangriff zum Opfer. Endete die Bedeutung des Gro\u00dfen Wei-hers um 1850 als M\u00fchlsee, so diente er weiter -\nhin zum W\u00e4schewaschen, seine Uferfl\u00e4chen \nund Inseln wurden als Bleichen benutzt. Die \naufkommende Industrie (F\u00e4rbereien und Tex -\ntilunternehmen) bediente sich seiner als K\u00fchl- und Brauchwasserdepot. B\u00fcrger und Gewerbe nutzen See und Gladbach zur Entsorgung des Unrats. Durch die starke Wasserentnahme und die Einschwemmungen verkam der Gladbach zu einer Kloake, so dass die Stadt sich gezwungen sah zu handeln. Der deR GeROWeI heR\nGladbach sollte kanalisiert werden, der Gro\u00dfe \nWeiher zugunsten einer besseren Stra\u00dfenf\u00fch-\nrung zugesch\u00fcttet werden. Auch wollte man \nFl\u00e4che f\u00fcr einen Marktplatz gewinnen. Deshalb \nkaufte die Stadt 1880 das mittlerweile Brinken-\nweiher genannten Gew\u00e4sser und die Rechte der (nicht mehr betriebenen) M\u00fchle. 1888 wur -\nde der Brinkenweiher teilweise ausgebaggert, weite Teile jedoch zugesch\u00fcttet und der Glad-bach in diesem Bereich kanalisiert. Heute exis-tiert im Geropark ein Rest des Weihers als Gero-weiher weiter und bietet einen Platz der Ruhe mitten in der Stadt. Auf der Hauptfl\u00e4che des \nehemaligen Weihers liegt heute der Parkplatz \nam Fu\u00df des Abteibergs.  \nDer Geroweiher im Jahre 2008. Ein Platz der Ruhe zwischen \nInnenstadt und hittastra\u00dfe.                        \nFoto: R. L\u00fcnendonk\nNachdem der Gro\u00dfe Weiher weitgehend zugesch\u00fcttet wur -\nde, zeigt diese Aufnahme von 1896 den neu entstandenen \nPlatz und am linken Bildrand den Geroweiher.                   Text: Dr. Christian Wolfsberger \u00b7 Fotos: Stadtarchiv MG\nAutohaus Wilbertz GmbH \u00b7 Oppelner Stra\u00dfe 25\n41199 M\u00f6nchengladbach \u00b7 Tel.: 0 21 66 / 9 63 80-0\nwww.autohaus-wilbertz.deDer VW und Audi Spezialist\nIHR VW UND AUDI SPEZIALISTEine Werkstatt - alle Marken\nGUTER SERVICE  \nMUSS NICHT TEUER SEIN!\nzum Beispiel:\nUrlaubs-Check  15,90 \u20ac\nzzgl. Material, inkl. MwSt.\nKlimawartung  49,90 \u20ac\nmit Bef\u00fcllung und Desinfektion, zzgl. Pollen\ufb01lter, inkl. MwSt.\nOlwechsel-Aktion  1,\u2013 \u20ac\nzzgl. Material, inkl. MwSt\n27.500 km, 59 kW / 80 PS, Erstzulassung: 05/2009, ABS, el. Fensterhe-\nber und Wegfahrsperre, ESP , Garantie, Scheckheftgep\ufb02egt, ServoVW Golf 1.4\nTrendline\nt\u0001,MJNBBVUPNBUJL\nt\u00014FSWPUSPOJDt\u00013BEJP\u000e$E\u0001N\u000f\u0001NQ\u0014\n13.790 EURMG INSIDE\nAls Gr\u00fcndungsmitglied und Vorsitzender der \n\u00d6kumenischen Jugendarbeit Eicken e. V . sowie der Stiftung Himmel und Erde verfolgt Dirk Sas-\nse den letzten Ratschlag und setzt sich mit gro-\n\u00dfem Engagement f\u00fcr die Kinder- und Jugendar -\nbeit in seiner Gemeinde ein. Seit 1987 arbeitet er innerhalb der evangelischen Friedenskir -\nchengemeinde MG als Pfarrer mit Schwerpunkt im Bezirk Eicken.  Das j\u00fcngste Gemeindeprojekt, die Stiftung  \nHimmel und Erde, wurde im Fr\u00fchjahr 2005 zur \nF\u00f6rderung und langfristigen Sicherung von Pro-\njekten und Aktionen der Kinder- und Jugendar -\nbeit in der Gemeinde gegr\u00fcndet. \u201e Vor dem Hin-tergrund, dass die Gemeinde zuk\u00fcnftig noch weniger Geld zur Verf\u00fcgung haben wird, such-ten wir nach einer L\u00f6sung, wie man in zehn, zwanzig Jahren eine tragf\u00e4hige Finanzierung f\u00fcr die Kinder- und Jugendarbeit auf die Beine stellen kann\u201c, so Sasse. Die Arbeit der Stiftung verantworten 14 ehrenamtlich t\u00e4tige Gemein-demitglieder, aufgeteilt in Vorstand und Kura-torium \u2013 von der ehemaligen Lehrerin bis zum \nKleinunternehmer. Der Name \u201eHimmel und \nErde\u201c ist Programm: \u201e Wir wollen die Lebens- und die Glaubenswelt von Kindern und Jugend-lichen miteinander in Ber\u00fchrung bringen\u201c, so der 54-J\u00e4hrige.\u201e Wenn du f\u00fcr ein Jahr vorsorgen willst, investiere in Reis. Wenn du f\u00fcr zehn Jahre vorsorgen willst, in-\nvestiere in Obst. Wenn du f\u00fcr die Zukunft vorsorgen willst, dann investiere in Kinder\u201c. (chinesisches Sprichwort)\nUnterst\u00fctzt werden neben Freizeiten, Ferien-spielaktionen und Musikprojekten auch die Kindertagesst\u00e4tten Rabennest und Senfkorn so-wie die \u00d6kumenische Jugendarbeit Eicken e. V . (\u00d6JE). Schwerpunkte der \u00d6JE sind die mobile, aufsuchende Jugendarbeit (Streetwork), Bera-tung, Freizeitgestaltung und Berufsorientie-\nrung. Wie wichtig diese Arbeit ist, verdeutlicht \neine Zahl: 3.200 Kontakte z\u00e4hlte der Verein im letzten Jahr. \u201eBesonders zugenommen hat die Tagesobdachlosigkeit, d. h. Kinder, die ihre Frei-zeit auf der Stra\u00dfe verbringen\u201c, so der Famili-envater. Die Mitarbeiter der \u00d6JE sind Krisenma-nager und Unterst\u00fctzer in allen Lebenslagen. Ob Einzelgespr\u00e4che, offene Treffs in der Kon-taktstelle, Hausaufgabenbetreuung, Koch- oder Fu\u00dfballkurse \u2013 178 Personen nutzen die Ange-bote mindestens einmal pro Woche. Damit solche Projekte zuk\u00fcnftig existieren bzw. \nihr Angebot ausweiten k\u00f6nnen, setzt sich die \u201eKinder und Jugendliche brauchen \nheute dringend ein Angebot, um ihre \nFreizeit gestalten zu k\u00f6nnen. Bei ihnen ist die Sehnsucht nach Gemeinschaft besonders gro\u00df.\n\u201cStiftung Himmel und Erde mit einem aktiven \nSpendenmanagement ein. Ob Wohlt\u00e4tigkeits-lauf, Benefizgrillen oder Erntedankfest \u2013 das en-gagierte Team l\u00e4sst sich eine Menge einfallen. Angefangen mit 25.000 Euro liegt das Stiftungs-\nkapital heute bei rund 250.000 Euro. Gem\u00e4\u00df \nStiftungsrecht werden aber nur die j\u00e4hrlichen Zinsertr\u00e4ge f\u00fcr die Projekte eingesetzt (2009 knapp 7.000 Euro). \u201eDer Umgang mit den unterschiedlichsten  \nMenschen und die au\u00dfergew\u00f6hnliche Team- arbeit \u2013 sich gemeinsam f\u00fcr andere einsetzen \u2013 machen diese Arbeit besonders und lebendig\u201c, so Sasse. \nStiftungsfest am 11. September mit \nAusstellung und Benefizgrillen. \nStiftung himmel und erdeKaiserstr. 158, 41061 MG, Tel. 02161/13479www.himmel-und-erde.comSpendenkonto: KD-Bank, Konto-Nr. 1013852010BLZ 35060190 oder SSK MG, Konto-Nr. 3050358BLZ 31050000GemeI nSAm S tARk mA chen  ALL tAGSheLdenGemeinsam mit anderen hat Pfarrer Dirk Sasse vor f\u00fcnf Jahren die Stiftung himmel und erde ins l eben gerufen.\nText und Foto: Esther H\u00fcrter\nTipp\nMG INSIDE\n12Juni 2010. Hocke im Morgengrauen im Park und \ngrabe mit einem Kindersch\u00e4ufelchen in den \nBlumenrabatten herum. Bin mir nicht hundert-\nprozentig sicher, ob diese Arbeit Sinn macht. Denke dar\u00fcber nach, wie es soweit kommen \nkonnte. Mai 2010: Bin wirklich mal wieder so \nfroh, dass es andere M\u00fctter \ngibt. Also M\u00fctter, die schon \nl\u00e4nger welche sind, als ich, \ndie weiter oben in der M\u00fct-terhierarchie stehen. Die mir direkt ansehen, dass ich Fra-gen habe und mir unkompli-\nziert und ohne dass ich was \nsagen muss, gute Ratschl\u00e4ge \nin punkto Kind liefern. Frei Haus. Deren N\u00e4he suche ich, so oft es geht. Versuche da-bei immer die zu finden, die am besten \u00fcber mein Kind Bescheid wissen und notie-\nre mir dann die wichtigsten \nDinge. Diesen Monat setze ich gro\u00dfe Hoffnung in die Nachbarin meiner Mutter. Ich kenne sie nicht, aber ich wei\u00df, sie verfolgt \ndie Entwicklung meines Kindes sehr interes-\nsiert. Die allerbesten Voraussetzungen, oder? Da sollte ich mal vorbeischauen. Komme in ihre Wohnung und merke direkt: Irgendwas ist falsch. \u00dcberlege, wo der Fehler ist. Scanne kurz die Umgebung: Kind, Wohnzimmer, Nachba-rin, Flur, Nachbarin, Kind.  Aha. Ich hab\u2019s. Kind zwar vorhanden, aber nirgendwo Unordnung. Ich werde unruhig und versuche wenigstens, irgendwo einen klitzekleinen Legostein oder Zwiebackkr\u00fcmel zu entdecken. Gucke unauf -\nf\u00e4llig unter die Couch und hinter das TV-Regal, \nkann aber nichts finden. Hier stimmt doch was \nnicht. Werde kribbelig. Glaube jetzt fest daran, dass ich hier wertvolle Tipps abstauben kann. \nSchiele auf ihre wei\u00dfe Bluse. Kein Mittagessens-\nrest drauf. Naja, gab bestimmt keins. Gehe kurz in die K\u00fcche und gucke in die T\u00f6pfe. Gem\u00fcse \nund selbstgemachtes Kartoffelp\u00fcree.  Ich sage: \u201eMensch, du machst dir ja ganz sch\u00f6n M\u00fche\u201c  \u201e Wieso?\u201c, sagt sie, \u201eich koche nat\u00fcrlich jeden Mittag selbst. Die Anna-Katharina soll sich gar nicht erst an diesen Gl\u00e4schenfra\u00df gew\u00f6h-nen, nachher isst die nichts anderes mehr. Das ist ja alles immer so stark gew\u00fcrzt \u2013 sag blo\u00df DU gibst deinem Kind dieses Fertigzeugs!? Das w\u00fcrde allerdings nat\u00fcrlich erkl\u00e4ren, warum sie \nvor zwei Wochen diese Bauchprobleme hatte.\u201c \nStopp, denke ich, nicht so schnell! Notiere auf \nmeinem Spickzettel: Keine Gl\u00e4schen mehr ge-\nben, sonst Gefahr, dass Kind als Pubertierende \nausgelacht wird, weil sie immer noch P\u00fcriertes \nisst. Denke: Mensch, toll, der Nachmittag f\u00e4ngt \nan sich zu lohnen! \u201e\u2026 und das Gem\u00fcse musst du nat\u00fcrlich schonend garen, wegen der Vita-mine\u201c. Hui, das geht jetzt aber zackig. Notiere: \nVitamine wichtig! Unterstreiche das zweimal. \nGeht schon weiter: \u201eUnd immer \u00d6l ins Essen, \ndas ist ganz wichtig.\u201c Ah, \u00d6l \u2013 gutes Stichwort. Jetzt kann ich auch mal was erz\u00e4hlen. \u201e Wir fah-\nren \u00fcbrigens bald in Urlaub und freuen uns \nscho\u2026 \u201c \u201eUrlaub!?\u201c, ruft sie \naus und bekommt hektische \nFlecken am Hals, \u201eich hoffe, \ndu hast eine 50er-Sonnen-milch. Die Kleine hatte doch so Hautprobleme nach der Geburt.\u201c Milch? Mist, jetzt \nhat sie mich. Dachte mir al -\nlerdings schon die ganze \nZeit, wenn ein \u00d6l so lecker nach Kokos riecht und so sch\u00f6n gl\u00e4nzt auf der Haut; da muss ja irgendein Ha-ken dran sein. Lichtschutz -\nfaktor! Klar. Ich greife lieber \nnochmal das Kochthema auf \nund sage l\u00e4ssig: \u201eNaja, sie zahnt gerade, du wei\u00dft ja, da kommt man nicht immer an \nden Herd.\u201c F\u00fcge dann noch selbstbewusst hin-\nzu: \u201eIch wei\u00df, ich wei\u00df. Ich habe gestern schon \neine Bernsteinkette gekauft, die leg ich ihr um den Hals, soll ja helfen und sieht ja auch noch h\u00fcbsch au\u2026 \u201c  \u201eUM GOTTES WILLEN, Bernstein-kette? Willst du das Kind umbringen? Die er -\nw\u00fcrgt sich doch! Die braucht eine Veilchen-wurzel zum Drauf-Rumkauen.\u201c Werde wieder kleinlaut. Schimpfe mit mir selber, so eine ver -\nantwortungslose Mutter zu sein. Habe das Wort Mutter wahrscheinlich gar nicht verdient. Mein Kind lacht mich trotzdem an. Naja, es wei\u00df ja \nauch nicht, in welcher Gefahr es die ganze Zeit \nschwebte. Schreibe auf: \u201eIn den Park gehen, \nVeilchen suchen und Wurzel ausgraben\u201c und denke: Mensch wirklich, ich bin mal wieder so \nfroh, dass es diese anderen M\u00fctter gibt.\nANDREA PETERS SUCHT NACH\nRATSCHL\u00c4GEN ALLER ARTFRAG MUTTI!\nILLUSTRATION: S TEFAN V OELLER\n14Stellen Sie kurz die Stiftung hephata vor.\nHephata wurde 1859 in Rheydt gegr\u00fcndet und war im damaligen Preu\u00dfen die erste Einrichtung f\u00fcr Menschen mit Behinderung. Bis zur Mitte der 90er-Jahre waren die Anstaltsgel\u00e4nde abge-schottet und bildeten eine autarke Sonderwelt. Auf dieses Konstrukt verzichtet Hephata mitt-lerweile vollst\u00e4ndig und setzt auf dezentrale \nStrukturen. Heute leben die Menschen verteilt \nauf 130 Adressen in NRW, h\u00e4ufig in den Orten, aus denen sie stammen. Wir decken dabei das gesamte Spektrum rund um die Assistenz im h\u00e4uslichen Alltag ab, sei es in einem He-phata-Haus, einer ambulant betreuten Wohngemein-schaft oder einer Wohnung \nvon Singles, Paaren oder Fa-\nmilien. Neben der \u201eHepha-ta-Wohnen\u201c, unserer gr\u00f6\u00df-ten Gesellschaft, erstrecken sich unsere Leistungen auf drei weitere Gebie-te im Bereich der Bildung, der Jugendhilfe und der Teilhabe am Arbeitsleben mit den Hepha-ta-Werkst\u00e4tten vorneweg. In diesen Werkst\u00e4t-ten arbeiten Menschen, die auf Grund ihrer oft geistigen Behinderung oder psychischen Erkrankung keine Chance auf dem Ersten Ar -\nbeitsmarkt h\u00e4tten. Daneben gibt es unter dem Dach einer gemeinn\u00fctzigen Besch\u00e4ftigungs- Der theologische Vorstand der Hephata Stiftung, \nPfarrer Christian Dopheide, im Gespr\u00e4ch mit dem \nHINDENBURGER \u00fcber die Geschichte der Stiftung und neue \nWege zur Integration von Menschen mit Behinderung.\nund Qualifizierungsgesellschaft, der BQG, eine kleine Gruppe von Integrationsunternehmen \u2013 Schlagzeilen hat im vergangenen Jahr das ers-\nte integrative Autohaus Deutschlands gemacht. \nSolche Unternehmen bewegen sich am Ersten \nArbeitsmarkt und bieten regul\u00e4re, tariflich be-\nzahlte, sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4fti-gungsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr Menschen mit und ohne Behinderung. Insgesamt engagieren sich gut 2.000 Mitarbeiter an der Seite von etwa 3.000 Menschen mit Behinderung.    \nende vergangenen Jahres wurde hephata f\u00fcr die In-\ntegration behinderter men-\nschen in den allgemeinen Arbeitsmarkt ausgezeich-net \u2013 wodurch unterschei-det sich hephata von ande-\nren einrichtungen?Dieser Preis \u201eIntegration Un-\nternehmen\u201c, der \u00fcbrigens nicht dotiert ist, wur -\nde erstmals 2009 ausgelobt. F\u00fcr die Auszeich-nung der Hephata BQG waren laut Laudatio drei Merkmale entscheidend: Zum einen hat-te die BQG mit ihrer Arbeit begonnen, bevor \nes den Begriff des Integrationsunternehmens \nund die damit verbundenen F\u00f6rderungen oder Steuervorteile gab. Ein zweiter Punkt war die unternehmerische Mentalit\u00e4t, dabei sind Kun-denzufriedenheit und die wirtschaftliche Nach-haltigkeit vorrangig und dann kommt der Spa\u00df am Erfolg auch f\u00fcr den Menschen mit Handi-caps, der es schafft, sich auf einem Markt mit viel Konkurrenz zu behaupten. Als dritter Punkt wurde unsere Kooperation mit anderen Einrich-tungen hervorgehoben, so waren wir z. B. bei \nder Gr\u00fcndung der \u201eNeue Arbeit M\u00f6nchenglad-\nbach\u201c beratend t\u00e4tig.  \nbeschreiben Sie den Arbeitsalltag eines he-\nphata- mitarbeiters.\nIn unseren Werkst\u00e4tten arbeiten zweierlei Grup-\npen, die sich als Team verstehen. Zum einen die Menschen mit Behinderung, die ausgehend von ihren F\u00e4higkeiten verschiedene Arbeitsschritte umsetzen. Das deckt eine Bandbreite von Kle-bevorg\u00e4ngen bis hin zur Herstellung der Kopf -\nh\u00f6rer f\u00fcr die Rennst\u00e4lle bei der Formal 1 ab, die ausschlie\u00dflich in den M\u00f6nchengladbacher He-phata-Werkst\u00e4tten hergestellt werden. Unsere Hauptressourcen sind die Pr\u00e4zision und die Ge-\nduld, mit der sie diese Aufgaben erledigen. Da-\nneben stehen die Gruppenleiter, die Assistenz bei der Arbeit leisten und solche, die begleiten-de Freizeitangebote machen. Im Bereich Woh-nen gestaltet sich die Assistenz nat\u00fcrlich viel bunter, denn das Leben findet rund um die Uhr statt und an Sonn- und Feiertagen. Viele unse-rer Klienten k\u00f6nnen sich entweder gar nicht mit Worten artikulieren oder k\u00f6nnen ihre Be-d\u00fcrfnisse nicht ausreichend zum Ausdruck brin-gen. Die Professionalit\u00e4t liegt weniger in dem, was man unsere Mitarbeiter tun sieht, als in ih-\nrer F\u00e4higkeit zur Wahrnehmung und Interpre-\ntation ohne zu bevormunden. Au\u00dferdem muss man die richtige Balance zwischen N\u00e4he und Distanz finden. Im sozialen Bereich muss man sich auf Dienst zu so genannten ung\u00fcnstigen Zeiten einstellen, und auch, wenn man ordentlich tariflich be-zahlt wird, ist es nicht die Branche, in der man Reicht\u00fcmer anh\u00e4ufen wird. Trotzdem ist die Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrung einer der sch\u00f6nsten Berufe, die ich kenne. \nEr bildet die ganze F\u00fclle des Lebens ab und ist sehr interessant.     \nWie finanziert sich die Stiftung?\nDie Hauptfinanzierung tr\u00e4gt der jeweils zu -\nst\u00e4ndige Landschaftsverband aus kommuna- len Steuergeldern. Menschen mit Behinderung haben ein Recht auf Assistenz, das steht so im Sozialgesetzbuch und ist seit letztem Jahr auch \nTeil der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von \nMenschen mit Behinderungen. Der Spenden-\nanteil bei uns ist \u00fcberschaubar, trotzdem ist er \nf\u00fcr die Menschen bedeutend, weil die Spen-den in Projekte flie\u00dfen, die keine Regelleistung sind. Wir haben eigentlich immer ein \u00fcbergrei-fendes Jahresprojekt. Aktuell geht es dabei um \nchRIStIAn dOPheI deStAdt GeSPR\u00c4 ch\u201e Wer Freude daran hat, professionell \nmit Menschen zu arbeiten, soll bei uns anklopfen. Wir brauchen die l eute.\u201cMG INSIDE\ndas konzept der \nIntegrationsunter-\nnehmen braucht noch \nviele nachahmer.\u201cein Haus f\u00fcr Menschen mit erworbenem Sch\u00e4-\ndel-Hirn-Trauma. Einige davon leben in unseren \nH\u00e4usern und merken, dass sie da nicht hinge-\nh\u00f6ren. Weil sie ganz andere Biografien haben \nund sich auch gelegentlich an ihr Schicksal er -\ninnern, wie z. B. eine junge Polizistin, die im \nDienst \u00fcberfahren wur -\nde oder der ehemalige Lei-ter eines Baumarktes, der nach einem Herzinfarkt f\u00fcnf Stunden sauerstoffunterver -\nsorgt war und der von sei-\nner Familie verlassen wur -\nde. Sch\u00e4tzungen zufolge \nleben 300.000 solcher Pati-\nenten in Deutschland, meist \nin Altenheimen, wo sie ruhig gestellt und se-diert werden. F\u00fcr sie m\u00f6chten wir ein besseres Umfeld schaffen.\nhephata hat sich schon ende der 90er-Jahre \nmit dem Problem des sexuellen missbrauchs \nbefasst und sich gegen rein interne Regelun-\ngen ausgesprochen. Glauben Sie, dass Ihre In-stitution die richtigen ma\u00dfnahmen ergreift \nbzw. ergriffen hat?  \nIch empfinde es als positiv, dass die rheini-\nsche Kirche und auch die Diakonie Rheinland-\nWestfalen-Lippe sich ansprechbar gemacht ha-ben durch Beauftragte und dass jeder, der sich meldet, ernst genommen und mit der jeweili-gen Institution, in der er diese Erfahrungen ge-macht hat, ins Gespr\u00e4ch gebracht wird. Bei uns hat noch keine solche Vermittlung stattgefun-den, mir geht es aber gut mit dem Wissen, dass auch da eine Ansprechm\u00f6glichkeit ist. Wir m\u00fcs-\nsen als Institution Stellung dazu beziehen und \ndiese Dinge als \u201ebedauer -\nliche Einzelf\u00e4lle\u201c abzutun, w\u00fcrde der Sache nicht ge-\nrecht. Auch wenn ich kei-ne Statistik nennen kann, \nbin ich sicher, dass die Zahl \nder \u00dcbergriffigkeiten seit \nder Dezentralisierung sig-\nnifikant gesunken ist. Die-ser Werteumbruch in den \n90er-Jahren lag zwar nicht in der Debatte um sexuellen Missbrauch oder andere \u00dcbergrif -\nfe begr\u00fcndet, sondern war vielmehr durch die \u00dcberlegung angesto\u00dfen, wie f\u00fcr Menschen mit Behinderung ein Leben in W\u00fcrde m\u00f6glich ist. Dennoch halte ich die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nwichtig und ein transparentes System, in dem \ndie Nachbarn mal \u00fcber den Zaun schauen k\u00f6n-\nnen, birgt weniger Gefahren als sehr geschlos-\nsene, stark hierarchisch gepr\u00e4gte und ideolo-\ngisch \u00fcberh\u00f6hte oder elit\u00e4re Einrichtungen. Schon in unseren Arbeitsvertr\u00e4gen dr\u00fcckt sich der respektvolle Umgang mit unseren Klienten aus und unsere Mitarbeiter wissen, dass \u00dcber -\ngriffigkeiten unmittelbare Konsequenzen ha-ben. Als ich zu Hephata kam, waren diese Ma\u00df-nahmen schon ergriffen und zum 150. Jubil\u00e4um  \u2013 wir haben zu diesem Anlass ein Magazin he-rausgegeben und gleich er\u00f6ffne ich eine Wan-derausstellung \u2013 war klar, dass wir uns um einen  \noffenen Umgang auch mit diesem Teil unserer Geschichte bem\u00fchen.      \nWas w\u00fcnschen Sie sich im hinblick auf das ge-\nsellschaftliche bild von menschen mit behin-\nderung? \nIch w\u00fcrde den gedanklichen Wechsel voranstel -\nlen, dass Assistenz f\u00fcr Menschen mit Behinde-\nrung ein Menschenrecht und kein sozialer Hilfs-\nanspruch ist. \ndie zielwerte bei  \nhephata hei\u00dfen Assis-\ntenz, Selbstbestimmung \nund Integration.\u201c\nDas Interview f\u00fchrten \nSascha Broich und Natascha Oberste (Text).               \nFotos: Sandra Ophei\n    DAS Wi RD GEBOTENAllee, Allee! Eine Stra\u00dfe, \nviele B\u00e4ume, ja das ist \neine Allee. Dazu nehme \nman Top-Gastronome \naus M\u00f6nchengladbach \nund Umgebung, ein at-\ntraktives B\u00fchnenprogramm mit \nLive-Musik, eine \u201eKids World\u201c, einen gro\u00dfen Kunst- und Handwer -\nkermarkt und schon hat man eine grenz\u00fcberschreitende Flanier -\nmeile f\u00fcr ein Publikum, das sich w\u00e4hrend des restlichen Jahres zwei verschiedene Namen f\u00fcr die gleiche Praline leistet. Die Frage nach \u201eGladbacher Kn\u00f6\u00f6p\u201c oder \u201eRheer Kn\u00f6\u00f6p\u201c stellt sich hier al -\nlerdings nicht, denn die Herkunft ist den gut gelaunten Besuchern nicht anzumerken. Das mediterrane Flair auf der sch\u00f6nsten Allee der Stadt beglei-tet die gekonnte Verbindung aus Essen und Musik. So mag man den werbenden Worten des Veranstalters Campus e. V . ruhig Glau -\nben schenken: \u201eK\u00f6stliche kulinarische D\u00fcfte, Live-Musik, ein k\u00fch-\nles Glas Wei\u00dfwein in der Hand, zur\u00fcckgelehnt in einem bequemen \nStuhl, bei einem lauen L\u00fcftchen ins Bl\u00e4tterdach blinzeln, im ange-\nregten Gespr\u00e4ch mit Freunden ...\u201c \nAm Freitag, dem 13.8. um 18 Uhr startet das Programm und endet am 15.8. gegen 21 Uhr. Zum j\u00e4hrlich stattfindenden Event werden rund 170.000 Besucher erwartet.kulinarische meile\nDie exklusiven Restaurant-Pavillions sind der Ursprungsgedanke und damit \nauch das Herzst\u00fcck der Veranstaltung. \nDutzende Spezialit\u00e4ten- und Getr\u00e4nke-\nanbieter machen die Wahl nicht gera-\nde einfach.\nmusikDie gro\u00dfe B\u00fchne verwandelt den begr\u00fcnten Kreisverkehr in einen ge-m\u00fctlichen Marktplatz bei abwechs-lungsreichem Musikprogramm und einem frisch gezapften Bier. kids World\nSpeziell f\u00fcr Kinder gibt es ein gro\u00dfes \nAreal mit zahlreichen Attraktionen.\nArtist World\nEin historischer Markt mit \u00fcber 30 Kunsthandwerkern aus ganz \nDeutschland l\u00e4dt zum Bummeln und Zuschauen ein.Weitere Informationen unter www.einestadtfest.de\nFeiern und flanieren hei\u00dft es vom 13. bis 15. August \nauf Brucknerallee und Richard-Wagner-Stra\u00dfe.eIneStAdt-FeStGRenz\u00dc beRSch ReItend\nhIndenbu RGeR\nbuLLRIdInG\nEine besondere und kostenlose Attraktion bietet der HINDEN -\nBURGER den G\u00e4sten des EineStadt-Festes: Sattelfeste Gro\u00df-\nstadt-Cowboys und -Cowgirls stellen beim Bullenreiten ihr K\u00f6nnen unter Beweis. Bei dieser (s)tierischen Mutprobe ist ihre Geschicklichkeit gefragt, um den flinken Bullen zu b\u00e4ndigen. Wenn die Reiter versuchen, in den verschiedenen Schwierig-\nkeitsstufen im Sattel zu bleiben, fiebern die Zuschauer mit. Die \nfast unvermeidlichen St\u00fcrze f\u00e4ngt ein weiches Luftkissen ab. Ob Sie dabei eine gute Figur machen, k\u00f6nnen Sie an-schlie\u00dfend auf unserer Internetseite nachsehen, denn dort ver\u00f6ffent-lichen wir Fotos von allen Teilnehmern in guter Qualit\u00e4t. Ab 16.8. auf www.hindenburger.de. \nLassen Sie sich das Spektakel nicht entgehen! \nWir freuen uns auf Sie! \nMG INSIDE\n16www.saturn.deMG-CITY\nHindenburgstrasse 42, direkt neben P&C\nTel.: 02161/309502x in MGMG- RHEYDT\nin der Galerie am Marienplatz\nTel.: 02166/6225-0AB 20 \u00a4 EINKAUF \n1 STUNDE KOSTENLOS \nPARKEN\nAngebote g\u00fcltig ab 02.08.2010. Abgabe nur in haushalts\u00fcblichen Mengen. Irrt\u00fcmer und technische \u00c4nderungen vorbehalten. PMX 60\nKOPFH\u00d6RER\nOffener und dynamischer Kopfh\u00f6rer, ideal f\u00fcr mobile Musikquellen, optimal f\u00fcr Rock und Popmusik, Art.Nr.: 1581498\nHervorragende \nKlangqualit\u00e4t\nSV 1715\nSender zur drahtlosen \u00dcbertragung von Video und Audiosignalen,\nArt.Nr.: 1065443Reichweite betr\u00e4gt \nbis zu 100 m\n19661 DXH 900\nDIGITALER SAT-RECEIVER\n3.000 Programmspeicherpl\u00e4tze, 1 x Scart, digitaler HDMI-Ausgang, hochwertiger YUVKomponentenausgang, EPG, Videotext, Erweiterung zum digitalen Videorekorder mittels externer Festplatte durch USB 2.0 Anschluss, Digitaltonausgang, separater Stereotonausgang,Netzschalter. Art.Nr.: 127 7438PVR-ReadyON STAGE MICRO F\u00dcR IPOD UND IPHONE \nPerfekter Sound auf kleinstem Raum, eindrucksvolle B\u00e4sse, kristallklare H\u00f6hen \u2013 ob zu Hause oder unter-\nwegs \u2013 Netz- und Batteriebetrieb, geeignet f\u00fcr iPod (Audiofunktion). Anschluss \u00fcber Dock Connect, inkl. Fernbedienung,Art.Nr.: 1085714 / 15 \nIn Weiss und \nSchwarz erh\u00e4ltlich\nohne iPod\nTUNECAST II FM\nMP3-ZUBEH\u00d6R\nFunkverbindung zwischen MP3 Player und Radio, Art.Nr.: 1221632\nLENCO MES 203\nCAR-ENTERTAINMENT\nTragbarer DVD Spieler mit 2 x 17,5 cm gro\u00dfen Bildschirmen,Stromversorgung mit Netz- oder Zigarettenanz\u00fcnderkabel,inkl. Tragetasche, AV Kabel, Fernbedienung, Art.Nr.: 1314491Ideal f\u00fcr unterwegsFarbe: Silber18Lampenauswahl auf hohem Niveau\nGANZ NEU BIETET REUTER BADSHOP AUCH HOCHWERTIGE MARKEN- UND DESIGN-LEUCHTEN \u2013 UND ZWAR \nNICHT NUR F\u00dcR DEN BADBEREICH. WIE IMMER GILT: GUTE BERATUNG IST SELBSTVERST\u00c4NDLICH.\nOb funktional-puristische Design-Lampen oder extravagante \nSkulpturen-Leuchten, jeder Mensch m\u00f6chte seinen individuel -\nlen Wohnstil mit der passenden Lichtatmosph\u00e4re kombinieren; \nschlie\u00dflich kann man mit kaum einem anderen Medium wie dem Licht verschiedene Stimmungen unterstreichen. Eine gute Adresse, um sich ei-nen \u00dcberblick \u00fcber die aktuellen Lampentrends zu verschaffen, ist Reu -\nter Badshop \u2013 und das nicht nur f\u00fcr das Badezimmer, wo Reuter schon \nseit Jahren zu den Top-E-Commerce-Anbietern z\u00e4hlt. Damit kommt der Fach- und Onlineh\u00e4ndler dem Kun-denwunsch entgegen, auch hochwertige Leuchten in sein Programm aufzunehmen. Das gro\u00dfe Lampen-sortiment deckt s\u00e4mtliche Bereiche des Hauses ab. Neben Wand- und Deckenleuchten f\u00fcr Bad, K\u00fcche, Wohn- und Arbeitszimmer gibt es auch zahlreiche stilvolle Tischlampen zu entdecken. Diese erg\u00e4nzen ab sofort die Auswahl rund um\u2019s Bad, die Reuter in einer circa 2.000 Quadratmeter gro\u00dfen Ausstellung \nim historischen K\u00fchlenhof pr\u00e4sentiert. \nDie Atmosph\u00e4re im alten Gem\u00e4uer l\u00e4dt zum Schau -\nen und Aussuchen ein. Frei nach dem Motto \u201eDe-\nsign trifft auf Historisches\u201c lassen die Produkte ak -\ntueller Designer die Lampenauswahl zum Erlebnis und Vergn\u00fcgen werden: Im historischen Ambiente f\u00fcgen sich die modernen Leuchtobjekte als sch\u00f6ner Kontrast zu den alten Mauern ein. Wie bei den Bad-artikeln gibt es auch in der rund 250 Quadratmeter gro\u00dfen Lampenabteilung exklusive St\u00fccke, die man nicht \u00fcberall findet. Das Angebot ist designorientiert \nund hochwertig und \u00fcberzeugt durch g\u00fcnstige Online-Preise. Das Leuch-tensortiment renommierter Marken wie Flos, Foscarini, Ingo Maurer, Ar -\ntemide, Louis Poulsen, Catellani & Smith, Luceplan und Serien Lighting setzt hier Trends. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch Messeneuheiten darunter, ebenso eine gro\u00dfe Auswahl an LED-Leuchten. Rund 5.000 verschiedene Lampen stehen im Reuter Onlineshop zur Auswahl, die Anzahl wird in Zukunft noch steigen. Wem bei dem gro\u00dfen Angebot die Entscheidung schwer f\u00e4llt, kann sich vor Ort Rat von kompetenten Fachbe-ratern holen. \nWer lieber bequem vom heimischen Wohnzim-\nmer aus bestellen und aussuchen m\u00f6chte, kann \ndies im Onlineshop nat\u00fcrlich ebenfalls. Bera-tung gibt es dann telefonisch \u2013 an sieben Tagen die Woche bis 22 Uhr. \u00dcber 500.000 Artikel aus den Bereichen Bad und Wohnen sind sofort ver -\nf\u00fcgbar und k\u00f6nnen \u00fcber die benutzerfreundli-che Website ganz einfach nach Hause geordert oder gleich im gro\u00dfen Zentrallager abgeholt werden. \nAnzeige\nLIFEStyle\nReuter Badshop\nK\u00fchlenhof 2, 41169 M\u00f6nchengladbachTel. 02161/30890www.reuter-badshop.de\nAnfahrt: A 52 (Richtung Roermond, \nAbfahrt MG-Hardt)\n\u00d6ffnungszeiten Ausstellung:\nMo bis Fr von 9 bis 18 UhrSamstags von 9 bis 16 Uhr iexperten\nVon denen gibt es in unserer Stadt eine \nganze Menge. Man muss nur wissen, wo sie zu finden sind. \nWas sie von anderen unterscheidet? \nSie verf\u00fcgen \u00fcber umfangreiches Wissen und spezielle F\u00e4higkeiten auf ihrem Ge-biet, eine langj\u00e4hrige Erfahrung sowie eine gute Portion Kreativit\u00e4t. \nExperten beraten pers\u00f6nlich, kompetent \nund vor allem nehmen sich Zeit f\u00fcr ihre \nKunden. Vertrauen Sie den Profis, hier sind Sie gut beraten.Die Experten\nGUTE ADRESSEN IN M\u00f6NCHENGLADBACH\n19\nDie Schatzinsel \u2013 nach dem Motto \u201eerschwinglich und sch\u00f6n\u201d \u2013 h\u00e4lt auch in diesem \ntollen Sommer wieder viele neue Schmuckst\u00fccke f\u00fcr Sie bereit.Medaillons:  echte Klassiker in gro\u00dfer Auswahl, nat\u00fcrlich in 925er-Silber, Bernstein:   das Gold der Ostsee begeistert Menschen seit Urzeiten, Muschelschmuck: nat\u00fcrlich, sommerlich, in vielen Farben und Formen, Edelstahlschmuck: punktet durch immer mehr Design-Vielfalt sowie extreme Langlebigkeit und ist darum auch als Partner -\nschmuck sehr gut geeignet, Charizzma: aufregend anders, besticht durch schlichtes Design mit tollen Ideen.Schauen, kl\u00f6nen, st\u00f6bern, verzaubern lassen!Besuchen Sie uns auf der Wallstra\u00dfe 8, wir freuen uns auf Sie!Schon unsere Gro\u00dfmutter wusste: \u201eKleider machen Leute!\u201c, doch leider machen Klei-\nder auch mal Kummer. Gro\u00df ist die Entt\u00e4uschung, wenn das Traumkleid aus dem Ka-talog nicht sitzt, das Lieblingssakko zu eng geworden ist oder die Lieblingshose einen Riss hat. Viel zu schnell werden gute St\u00fccke ausrangiert. Dabei bietet das \u00c4nderungs-atelier Atik \u00dcnsal hier professionelle Hilfe!Egal ob es z. B. um das K\u00fcrzen, Engen oder Weiten von Stoffen geht, der t\u00fcrkische \nSchneidermeister bietet ein gro\u00dfes Dienstleistungsangebot, f\u00fcr den Privatkunden ge-\nnauso wie als Partner des Textileinzelhandels.Sollte bei Ihnen \u00fcbrigens nicht nur die Hose, sondern auch der n\u00e4chste Termin dr\u00fc -\ncken, dann rufen Sie ruhig an, Schneidermeister \u00dcnsal l\u00f6st Ihr Kleiderproblem \u2013 not-\nfalls auch au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten! schatzinsEL atik \u00dcnsaL\n Schmuck  \u00c4nderungS-Atelier\nschatzinsel\nWallstr. 8, 41061 MG\ntel. 02161/206605\nwww.schatzinsel-moenchengladbach.deatik \u00dcnsal\n\u00c4nderungs-a telier\nWallstr. 20, 41061 MG\ntel. 02161/16029 \nWallstrasse 8 \u00b7 MG\nINH. J.KA ISER T EL 206605SILBERS CHMUCKSch\u00f6nes  \n     bleibt.\nJunkers & M\u00fcllers\nFabrikverkauf  Bolksbuscher Str. 50\n41239 M\u00f6nchengladbachTelefon: 02166 3939-144\nUnsere \u00d6ffnungszeiten: \nMi., Do. und Fr.: 10 - 18 Uhr                   Sa.: 10 - 14 UhrVielf\u00e4ltige Auswahl zu \nTop-Preisen\nDekostoffe\nFl\u00e4chenvorhangstoffeTischdecken Duschvorhangstoffe Rollostoffe transparente Stoffeab 2 \u20ac / mab 4 \u20ac / mab 4 \u20ac / mab 4 \u20ac / mab 5 \u20ac / m\nab 5 \u20ac / m\nwww.jm-techtex.comHOFQFP@E\n20In und um unserer Stadt herum gibt es eine gute Portion kulinarischer Highlights zu ent-\ndecken. Auf den folgenden Seiten finden Sie eine kleine, aber feine Auswahl, die Ihnen \nbeim Lesen garantiert das Wasser im Mund zusammenlaufen l\u00e4sst.                    Text: Esther H\u00fcrter\nDen Anfang machen wir mit dem bekannten \nund oftmals gef\u00fcrchteten Restaurantkritiker J\u00fcrgen Dollase. Er erz\u00e4hlte uns im Interview \nu. a. wie er zur Kritik gekommen ist, was eine \ngute Gastronomie ausmacht, was man unter \ndem \u201eNova Regio-Stil\u201c versteht und welche Spe-zialit\u00e4t ihn an seine Kindheit erinnert.\nWie lange sind Sie schon als \nRestaurantkritiker unterwegs? \nIch bin 1999 durch Zufall zur Kritik gekommen. \nAusl\u00f6ser war ein einziger, sehr langer Brief, in dem ich mich bei einem ber\u00fchmten Publizisten (Johannes Gross) \u00fcber einen seiner Texte be-schwert habe. Wenig sp\u00e4ter bekam ich die Ein-ladung, f\u00fcr die Frankfurter Allgemeine Zeitung zu schreiben. Mein erster Text war \u00fcber ein Re-staurant von Alain Ducasse in Paris. \nWorauf achten Sie bei Ihren Test-Essen?\nIn erster Linie auf das eigentliche Essen und we-\nniger auf Service und Ambiente. Bei der Art und \nWeise, wie ich esse, kommt es im Prinzip auf ex -\ntrem viele Details an, die aber bei schw\u00e4cheren Restaurants oft keine Rolle spielen. Dort geht es oft um die Qualit\u00e4t der Produkte und einfa-che Dinge, wie eine gute Garung. Bei Spitzenrestau -\nrants kann es z. B. auch um \ndie Textursteuerung und \ndie sensorische Qualit\u00e4t einer Komposition gehen.\nWas haben Sie bei \nIhren Test-Essen schon alles erlebt? \nNa ja, es kommt schon alles M\u00f6gliche vor. Scho-\nckierend ist manch-\nmal die unverst\u00e4ndlich \nschlechte Qualit\u00e4t, aber \nauch, wie wenig viele \nGastronomen vom Essen verstehen, obwohl sie doch jeden Tag damit zu tun haben. \u00dcber Ereignis-se im Zusammenhang mit Prominenten rede ich \u00fcb-rigens grunds\u00e4tzlich nicht.\nWerden Sie erkannt?\nSeltener, als man vermu -\ntet. Die K\u00f6che kennen mich nat\u00fcrlich fast alle, aber die sind ja in der K\u00fcche und sehen mich nicht. \nWas macht Ihrer Meinung nach \neine gute Gastronomie aus?Gastronomie und K\u00fcche sind zwei ganz ver -\nschiedene Sachen: In Deutschland gibt es her -\nvorragende K\u00f6che, die eine Weltklasse-K\u00fcche kochen, aber kaum Restaurants, die ein wirk -\nliches Weltklasse-Gastronomie-Erlebnis bieten. Daran sind verschiedene Faktoren beteiligt, wie etwa der Mangel an historisch gewachsenen Spitzenrestaurants und (noch) eine gewisse Zu -\nr\u00fcckhaltung der Deutschen bei den Ausgaben f\u00fcr gutes Essen. Wir sind gastronomisch immer dann nicht ganz so gut, wenn wir Dinge nachmachen. Das gilt f\u00fcr Restaurant-Typen wie f\u00fcr die verschiedenen K\u00fc-chen. Gute Gastronomie ist authentisch, ideen- \nreich, individuell oder einfach nur richtig gut \nund am besten alles zusammen.\nWo waren Sie das letzte Mal in \nM\u00f6nchengladbach essen? Privat.  \nIn der letzten Zeit war ich ein paar Mal in G\u00fcn-hoven im Brauhaus Zum Stefanus, weil es dort eine gut gemachte, frisch gekochte gutb\u00fcrger -\nliche K\u00fcche gibt.\nKochen Sie selber auch gerne? \nAuf jeden Fall. Schon vor meiner Zeit als Kritiker \nwar ich ein extrem engagierter Hobbykoch und habe alles erforscht, was es zu erforschen gab. Diese Grundlage hat mir als Gastronomiekriti-\nker sehr geholfen und tut es immer noch. Die K\u00f6che mer -\nken schnell, dass ich wei\u00df, wovon ich rede. Mittlerwei-le bin ich z. B. f\u00fcr die deut-sche Ausgabe des weltbe-\nkannten Lexikons \u201eLarousse \nGastronomique\u201c zust\u00e4ndig. \nBeim Kochen habe ich \u2013 wie beim Essen \u2013 keine Lieblingsrezepte oder -k\u00fcche. Wenn es gut ist, spielt es keine Rolle, ob es sich um Pasta, selte-ne Muscheln oder Wild-Innereien handelt.\nHaben Sie ein K\u00fcchengeheimnis?\nMeine einfachste So\u00dfe, das \u201eCoulis Tomate- Olive\u201c: Dazu drei mittlere Tomaten grob zer -\nschneiden und mit etwa 15 schwarzen, entkern-\nten Oliven ohne weitere Zutaten kompottieren. \nDanach durch ein Sieb passieren. Diese So\u00dfe passt zu Fisch, Fleisch oder Gem\u00fcse. \nWelches Gericht erinnert \nSie an Ihre Kindheit?Die sehr sauber gemachten Frikadellen meiner Gro\u00dfmutter, dazu Rotkohl, Kartoffeln und But-ter. Ich habe Rotkohl und Kartoffeln zusammen-Restaurantkritiker\nJ\u00fcrgen Dollase\n\u201eEtwa 1.500 \nRestaurants habe \nich bereits getestet.\u201cIllus TraTIon: sTEfan VoEllErgematscht und hatte immer eine ganz genaue \nVorstellung davon, wie viel Butter dazu die rich-\ntige Mischung ergibt.\nWelche Trends sind momentan zu erkennen? \nMan sollte das Gerede in manchen Zeitungen nicht zu ernst nehmen. Der einzig wirklich wirk -\nsame Trend ist eine unglaubliche Ausweitung der Gastronomie in allen m\u00f6glichen Formaten und Stilen. In den einzelnen Sparten gibt es dann immer wieder kleine Wellenbewe-\ngungen, die aber selten be-\nsonders nachhaltig sind. In \nder Spitzenk\u00fcche z. B. der \n\u201eNova Regio-Stil\u201c, eine Regionalk\u00fcche, die mit \nder traditionellen K\u00fcche eigentlich wenig zu tun hat, sich aber ganz konsequent in der je-weiligen Region bewegt. Wenn wir das auf den Niederrhein projizieren wollten, was etwa Ren\u00e9 \nRedzepi in Kopenhagen mit seiner Neuen Skan-\ndinavischen K\u00fcche macht, m\u00fcsste man Gerich-\nte schaffen, wie z. B. mit R\u00fcbenkraut karamel -\nlisierte und mit fermentiertem Mais gef\u00fcllte \nSchweinsf\u00fc\u00dfe plus einer So\u00dfe von Getreidesaft, \nMalzsorbet und Asche von Fichtensprossen. Klingt seltsam? Nicht wirklich, wenn man wei\u00df, wie fantastisch so etwas schmecken kann.\nWelche Bedeutung hat die regionale K\u00fcche? \nJede K\u00fcche, die eine Identit\u00e4t zwischen der Re-gion und ihren Menschen schafft, ist wichtig. Das Festhalten an kulinarischen Traditionen ist \u00fcbrigens keineswegs altmodisch. Nur wer sen-\nsibel seine regionale K\u00fcche wahrnimmt, wird \nauch auf andere K\u00fcchen sensibel reagieren. \nWie hat sich das Essverhalten \nin den letzten Jahren ver\u00e4ndert? Es wimmelt heute \u2013 auch in M\u00f6nchengladbach \u2013 von neuen Restaurants und selbst bei den Dis-countern gibt es Gourmet-Wochen mit einem erstaunlich breiten Angebot. Das gab es vor Jahren bei Weitem nicht. Es l\u00e4uft vieles in eine gute Richtung. Das Essverhalten \u00e4ndert sich al -\nlerdings extrem langsam. Andererseits: Wenn \nes tats\u00e4chlich gelingt, ein Rauchverbot durch-\nzusetzen, sollte es auch m\u00f6glich sein, die Leute in k\u00fcrzester Zeit zu einer positiven Entwicklung ihres kulinarischen Verhaltens zu bringen.\nWas denken Sie \u00fcber die Nouvelle Cuisine? \nJe l\u00e4nger die Zeiten der NC vorbei sind, desto klarer wird, dass sie nicht nur Gutes (Marktfri-sche, k\u00fcrzere Garzeiten etc.) gebracht hat, son-dern auch viele traditionelle Formen der Koch-\nkunst und ihre Techniken zerst\u00f6rt hat.\nWas denken Sie \u00fcber die Molekulare K\u00fcche?\nImmer interessant. Leider wissen viel zu wenige Leute, was darunter eigentlich zu verstehen ist. Sie besteht bei Weitem nicht nur aus ein paar Sch\u00e4umchen, Alginaten oder im Stickstoff ge-h\u00e4rtetem Eis. Dahinter verbirgt sich eine enor -\nme Entwicklung in den Kochtechniken, die sich in den Spitzenrestaurants der Welt weitgehend \ndurchgesetzt hat. \nWas denken Sie \u00fcber Systemgastronomie?\nWenn man es nicht beseitigen kann, muss man dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht besser geht. Wir wissen heute, dass der Preis ganz entschei-dend ist. Die Kunden sollten wissen, dass man \nmit ein paar Cent mehr eine \nwesentlich bessere K\u00fcche \nmachen k\u00f6nnte. Das gilt \n\u00fcbrigens auch f\u00fcr Fertigge-\nrichte.\nWas fehlt in \nM\u00f6nchengladbach? \nWie w\u00e4re es mit einer Markthalle, einer gro\u00dfen geschlossenen Halle mit fest installierten St\u00e4n-den nach franz\u00f6sischem Vorbild und einem \nwunderbar bunten, jahreszeitlich und regional \norientierten Angebot?\nJ\u00fcrgen Dollase wurde am 16. September 1948 in \noberhausen geboren. Er studierte Kunst, Musik und Philosophie und arbeitete als professioneller Musiker und Maler. seine erste restaurantkritik \nerschien 1999 in der faZ. Heute ist er au\u00dferdem \nerfolgreicher Buchautor und Vorstandsmitglied \nder Deutschen akademie f\u00fcr Kulinaristik. J\u00fcrgen \nDollase lebt in M\u00f6nchengladbach und ist einer \nder einflussreichsten Gastronomie-Kritiker. \nFeste Kolumnen: Geschmackssache (faZ), Hier spricht der Gast (fas), Wiederbesucht und K\u00fc -\nchengeheimnisse (Der f einschmecker).\nAnleitung zu 100 Prozent Genuss.J\u00fcrgen Dollases Ge-schmacksschule ver -\ndeutlicht f\u00fcrs Essen, was die Weinprobe  \nbeim Trinkgenuss er -\nreicht: Der leser wird \nauf eine reise zu \npr\u00e4zise beschriebe-nen Wahrnehmun-gen mitgenom-men, die seine ganze sensorik in anspruch neh-\nmen und die sehweise von Essen entscheidend \nver\u00e4ndern k\u00f6nnen. auf eine Einf\u00fchrung in die \nphysiologischen und psychologischen Grund- lagen des schmeckens und Essens folgen fanta-\nsievoll komponierte \u201el \u00f6ffelgerichte\u201c zum nach-\nkochen. Erschienen im Tre Torri Verlag (49,90 \u20ac). GeschmacksschuleZur Person\u201eMan sollte das Gerede \nin manchen Zeitungen \nnicht zu ernst nehmen.\u201c\n21\nfood & beverage Gourmet Catering\nM. Martin & H. Schr\u00f6der GbRKuhlenweg 6 \u00b7 41236 M\u00f6nchengladbach\nTel.: 0 21 66 / 29 53 65 \u00b7 Fax: 0 21 66 / 29 53 66\nE-Mail: kontakt@foodbeverage.de\nWeb: www.foodbeverage.deCatering, Party- und \nVeranstaltungsservice\nV on hochwertigen Buffets und individuellen \nMen\u00fcs \u00fcber anspruchsvolle Feste und \nEmpf\u00e4nge bis hin zu kreativem Fingerfood \nund leckerem Of\ufb01ce-Lunch.\n2010 MARKTIMPULS.DE\nOb Bittere Orange, Pfirsich-Aprikose, Zitro-\nne-Vanille, Quitte mit Orangenlik\u00f6r, Apfel-Rosmarin oder Pflaume-Calvados \u2013 in der Konfit\u00fcre-Manufaktur von Brigitte Georges steht die Frucht im Mittelpunkt. Und das \nschmeckt man! \nUnbedingt probieren: Zitronen-Basilikum-Sirup, unglaublich k\u00f6stlich im Prosecco.\nPassione \u2013 Kulinarische Gen\u00fcsse \nSch\u00fcrenweg 90, 41063 MGTel. 02161/3083689\nwww.passione-kulinarische-genuesse.de\nEssEn & Trinken\nGegen unsere Erdbeeren, Tomaten und Kartoffeln verblassen die besten \nausl\u00e4ndischen Produkte. Gerade der Hochsommer lockt mit einer ver -\nschwenderischen Vielfalt an einheimischen Obst- und Gem\u00fcsesorten vol -\nler Vitamine, Mineralien und Ballaststoffe. Aktuell haben folgende Vitamin-bomben Saison: Auberginen, Bohnen, Fenchel, Paprika, Rucola, Tomaten, Zucchini, Melonen, Aprikosen, Pfirsiche, Mirabellen, Pflaumen, fr\u00fche Ap-fel- und Birnensorten sowie Beeren in H\u00fclle und F\u00fclle. Ob Brombeeren, Heidelbeeren, Himbeeren, Stachelbeeren oder Preiselbeeren \u2013 die kleinen Wunderkugeln sind vollgepackt mit Vitaminen und Anthocyanen. Diese wasserl\u00f6slichen Pflanzenfarbstoffe binden freie Radikale und sch\u00fctzen so-mit die DNA vor Sch\u00e4digung. Au\u00dferdem sollen sie entz\u00fcndungshemmend \nwirken und vor Arteriosklerose, Herzinfarkt und Krebs sch\u00fctzen.Heimisches Obst und Gem\u00fcse \nVon A wie Ananas bis Z wie Zucchini \u2013 bei \nknackfrisch findet man auf 300 m\u00b2 alles, was sch\u00f6n bunt, gesund und lecker ist. Viele Pro-dukte werden aus dem regionalen Umfeld di-rekt vom Erzeuger bezogen. Die Exoten dage-gen sind \u00fcberwiegend Obst-Flug-Ware, d. h. \ndas Obst wurde reif gepfl\u00fcckt und innerhalb k\u00fcrzester Zeit in den Verkauf gebracht (ge-w\u00f6hnlich wird das Obst unreif gepfl\u00fcckt und reift w\u00e4hrend der Schiffsfahrt k\u00fcnstlich). Egal zu welcher Uhrzeit man kommt, das aus rund 500 verschiedenen Obst- und Gem\u00fcsesorten  \nbestehende Sortiment ist immer \u201eknack frisch\u201c.knack frisch, L\u00fcrriper Str. 20841065 MG, Tel. 02161/3039314knack frisch Fruchtig\nEssEn & Trinken\n22MG kulinarisch - \nvoller Vitamine\nSLIIBO\nSFQ>JFKB\nNeben vielen deftigen Speisen zeichnet sich die niederrheinische \nK\u00fcche besonders durch ihre Frische und Vielfalt aus.       Text: Esther H\u00fcrter\nTipp\nDer Windbeutelspezialist\nRESTAU RANT \u2013 CAFE\nBIERGARTEN MIT SPIELPLATZ\nHarikseeweg 15, 41366 Schwalmtal\nTelefon 02163/1703\n\u00d6\ufb00nungszeitenSa. \u2013 Do. ab 11.00 Uhr \u00b7 Fr. ab 17.00 Uhr\nAnfahrt:\nA52 Richtung R oermond \u2013 Abfahrt \nSchwalmtal \u2013 Ampel links \u2013 danach der Beschilderung \u201eHariksee\u201c folgenGROSSE AUSWAHL AN\nRIESEN-WIND BEUTELN\nFRISCHE PFIFFER LINGE\nJeden Dienstag gibt es zur Begr\u00fc\u00dfung f\u00fcr alle \nG\u00e4ste ein Glas Prosecco und eine zus\u00e4tzliche Karte mit ausgew\u00e4hlten Speisen. Nach dem Essen verw\u00f6hnen wir Sie zudem mit einem kostenlosen Dessert.\nGenie\u00dfen Sie Ihren Abend in gem\u00fctlicher \nAtmosph\u00e4re in unserem Stilvollen Restaurant oder einen lauen Sommerabend auf  unserer Au\u00dfenterrasse.\nWateler Stra\u00dfe 2-4 \u00b7 41239 M\u00f6nchengladbach\nTel. 0 21 66 - 94\n 59 990 \u00b7 Inh. Domenico Carretta\nFeiern im Scala? Wir beraten Sie gerne.Ab August jeden Sonntag von 10 bis 12 Uhr gro\u00dfes Fr\u00fchst\u00fccksbuffet \u2013 lassen Sie sich \u00fcberraschen!\n\u00d6ffnungszeiten:Di.-Sa.: 17.30 bis 23 UhrSo. und Feiert.12 bis 14.30 Uhr17.30 bis 23 UhrUnter neuer Leitung\nfoTo: Donna scHMElZErIllus TraTIon: sTEfan VoEllErM\u00f6hre und Kartoffel kennt jeder, doch was \nist mit Pastinaken, Topinambur und Steck -\nr\u00fcben? Von fast vergessenen und l\u00e4ngst bekannten Gem\u00fcsesorten berichtet dieses Buch. Jedes Gem\u00fcse wird in Text und Bild vorgestellt und in insgesamt \u00fcber 60 Re-\nzepten schmackhaft in Szene gesetzt. \nPastinaken & Co. von Martina Tschirner, Umschau Buchverlag (14,90 \u20ac).Ob Valensina, PARADiiS by Valensina, Paradi-se cool oder Natures Best \u2013 die Produkte der FSP Frischsaft FRISCHE Produktions GmbH sind \u00fcberregional bekannt. Hergestellt wer -\nden sie in M\u00f6nchengladbach, etwa 100.000 \nLiter Saft pro Tag. \nIm Gegensatz zu haltbar gemachten Konzen-\ntrats\u00e4ften, denen nach der Pressung Fl\u00fcssig-\nkeit entzogen und sp\u00e4ter Vitaminen und Aro-men zugef\u00fchrt werden, hei\u00dft Frischsaft bei FSP wirklich: frisch gepresst. Die gek\u00fchlten S\u00e4fte mit 100-prozentigem Fruchtanteil findet man deshalb ausschlie\u00dflich im K\u00fchlregal. \nTipp: Valensina Smoothies in den Sorten Erdbeere-Banane-Traube, Mango-Pfirsich-Orange \noder Brombeere-Apfel-Cassis.FSP Frischsaft FRISCHE Produktions GmbH, Ruckes 90 41238 MG, Tel. 02166/98370, www.frische.com\nFrische Fruchts\u00e4fte enthalten die geballte Kraft \nder Vitalstoffe aus Obst und Gem\u00fcse: Vitamine, \nEnzyme, Mineralstoffe und Anthocyanen, die \nder K\u00f6rper in dieser Form viel leichter verwer -\nten kann. Die saftigen Muntermacher geben \nneue Power, helfen bei Leistungstiefs und un-terst\u00fctzen die Abwehrkr\u00e4fte. Au\u00dferdem gelten sie als Sch\u00f6nmacher: Vitamin A sorgt f\u00fcr glatte Haut und gl\u00e4nzendes Haar, Vitamin C ist wich-tig f\u00fcrs Bindegewebe, Mineralstoffe wie Kali-um und Kalzium entschlacken und f\u00f6rdern die Durchblutung. \nNeben knackfrischen Salaten, k\u00f6stlichen Ge-\nm\u00fcsekuchen und Ofenkartoffeln findet man \nhier seit \u00fcber zehn Jahren eine reich-\nhaltige Auswahl an frisch gepressten \nund erfrischenden 100-prozentigen Obst- und Gem\u00fcses\u00e4ften, z. B. Apfel-Banane, Orange-Ki-wi, Grapefruit-Ananas oder M\u00f6hre-Zitrone.Goody Foody, Stephanstr. 7, 41061 MGTel. 02161/177842, www.goodyfoody.de\nAus dem K\u00fchlregal \nPastinaken & Co. Frisch gepresst \nTippGoody Foody\n23\nGro\u00dfer Apfelmarkt am 18. und 19. Sep-\ntember auf dem Brungshof in Korschen-\nbroich mit Genie\u00dfer-Men\u00fcs von Uwe \nHenke und Thomas Eibler.\nBrungshof, \u00dcberseite 88 \n41352 KorschenbroichTel. 02161/5496930, www.brungshof.deNicht \nverpassen!\nRhein-MaasMarktSCHLEMMER\nwww .schlemmermarkt-wassenberg.de\nVerleihung der Goldenen Schlemmer-Ente \nan Eckart Witzigmann am Donnerstag, \n12. August 2010, 19.30 Uhr.\nEckart Witzigmann & Ralf Bos \npr\u00e4sentieren \u201eSpitzenk\u00f6che f\u00fcr Afrika\u201d - \n16 Spitzenk\u00f6che und viele Top-Winzer \nim Aktionszelt zu Gunsten von \u201eMenschen \nf\u00fcr Menschen\u201d!  Dazu gewohnt feine K\u00fcche\nvon Top-Gastronomen aus unserer Region. \nMehr Information unter:12.-15. August 2010Wassenberg\nRo\u00dftorplatz\nWeitere Coupons unter:\nwww.subway-gutscheine.defoTo: Donna scHMElZErEs wurde gek\u00e4mpft, geschwitzt und gebrutzelt, was \ndas Zeug h\u00e4lt. Die insgesamt sieben Teams waren bei der ersten Rheydter Grillmeisterschaft mit Feu -\ner und Flamme dabei. Doch am Ende konnte es nur einen Gewinner geben: Das Team der Rheydter Prin-zengarde holte sich den Titel inkl. Wanderpokal und erstklassigem Weber-Grill, gesponsert von Garten-center Lenders. Das Team \u00fcberzeugte die kritische Jury mit seiner Version von Grillw\u00fcrstchen, H\u00e4hn-chenbrust, Rippchen und Co. Silber ging an Team \n\u201eDrei Bengel f\u00fcr Maren\u201c und Bronze an Team Edeka.Rheydter Grillmeisterschaft\nDie Naturmetzgerei der Familie Robertz \nist Mitglied im Th\u00f6nes-Natur-Verbund und bietet ein umfangreiches Bio-Sortiment in Fleisch- und Wurstwaren, produziert nach alten Rezepturen und angeliefertem Bio-Fleisch. Naturmetzgerei Robertz\nGrevenbroicher Str. 60, 41065 MG\nTel. 02161/44068, www.thoenes.deBiometzgereiOb zartes Schwein, feines Kalb, kr\u00e4ftiges Lamm, fettarmes Gefl\u00fcgel \noder aromatisches Wild \u2013 Fleisch ist nicht nur k\u00f6stlich, sondern auch \nbesonders vielf\u00e4ltig und gesund: Es versorgt den K\u00f6rper mit wichti-\ngen Vitaminen, Proteinen, Mineralstoffen und Spurenelementen. \n     Text: Esther H\u00fcrter\nOb Zitrone-Pfeffer, \nTandoori, Speck, Curry oder Extra-scharf \u2013 die be-liebten Gew\u00fcrzmi-schungen f\u00fcr die \nFuchsbau-H\u00e4hn-\nchen gibt es auch f\u00fcr Zuhause. Sie \nsind frei von jeglichen Zusatzstoffen und eig-nen sich nicht nur zum W\u00fcrzen von Gefl\u00fcgel.Erh\u00e4ltlich im FuchsbauSchlaaweg 18, 41169 MGTel. 02161/559307 und online unter www.fuchsbau-gewuerze.deDiese umfangreiche Re -\nzeptsammlung macht Lust, anstelle des klas-sischen Sonntagsbra-tens einmal Rinder -\nfilet mit Waln\u00fcssen, Shepherd\u2019s Pie oder thail\u00e4ndisches H\u00e4hn-chencurry zu servieren.  Von den Beson-derheiten der einzelnen Fleischsorten \nund ihrer Teilst\u00fccke bis hin zu den bes-\nten Zubereitungsmethoden erf\u00e4hrt man in diesem Buch alles \u00fcber den richtigen Umgang mit Fleisch. Fleisch: 80 moderne und klassische Re-zepte, Joanna Farrow, Umschau Buchver -\nlag (9,90 \u20ac).\nFleisch W\u00fcrzig\n24\nSLJ\u001dDOFII\nSLJ\u001dDOFII\nSLJ\u001dDOFII\nfoTo: sTEfan V\u00f6lKEr\nfoTo: s\nanDra oPHEIIllus TraTIon: sTEfan VoEllErDie Fleischerei Erkes bietet ihren Kunden einen ganz besonderen \nLeckerbissen: das erstklassige Fleisch des Schw\u00e4bisch-H\u00e4llischen Landschweins. Diese seltene Schweinerasse entstand 1820 aus der Kreuzung von chinesischen Maskenschweinen mit der einheimi-schen Rasse. Aufgrund ihrer farblichen Kennzeichnung \u2013 schwar -\nzer Kopf und schwarzes Hinterteil \u2013 werden die Schweine mit den Schlappohren auch \u201eMohrenk\u00f6pfle\u201c genannt. Nachdem die Ras-\nse in den 80er-Jahren als ausgestorben galt, begannen engagierte \nLandwirte mit nur sieben Mutterschweinen und einem Eber erfolg-\nreich eine neue Zucht.In Glehn d\u00fcrfen sich die Schw\u00e4bisch-H\u00e4llischen Landschweine auf einer gro\u00dfen Wiese nach Herzenslust suhlen bis sie in der Fleische- rei Erkes geschlachtet werden. \u201e Wir verwenden selbst gemahle-nes Futter aus der Umgebung ohne Masthilfsstoffe und geneti-schen Ver\u00e4nderungen. Das feste und etwas dunklere Fleisch hat \ndadurch Bio-Plus-Qualit\u00e4t und einen ganz besonderen, kr\u00e4ftigen \nGeschmack\u201c, so Udo Erkes. \u201eAu\u00dferdem schrumpft das Fleisch in der Pfanne weniger und h\u00e4lt den Saft besonders gut.\u201c \u00dcbrigens: Der vom Gourmetmagazin \u201eFeinschmecker\u201c zur besten \nMetzgerei in NRW gew\u00e4hlte Familienbetrieb schlachtet noch sel -\nber, aber nur artgerecht gehaltene Schweine und Rinder aus der \nRegion.\nFleischerei Erkes, Hauptstr. 68, Korschenbroich-Glehn\nTel. 02182/4347, www.fleischerei-erkes.deWas ganz Feines\nZucchini-Relish \nZubereitung:\nZucchini und Zwiebeln klein w\u00fcrfeln, etwas Salz hin\n-zuf\u00fcgen und \u00fcber Nacht stehen lassen. Ausdr\u00fccken \nund mit Zucker, Essig und Senf ca. 30 Minuten kochen. 10 Minuten vor Schluss die restlichen Gew\u00fcrze hinzu\n-geben und mit Mehl binden. Von der Kochstelle neh-men, direkt hei\u00df in Gl\u00e4ser f\u00fcllen und umgedreht er-kalten lassen. \n(Rezept von Redakteurin Sonja Schleypen)T ipp:  Zucchini-Relish passt super zu Reis- \nund Grillgerichten und h\u00e4lt sich eingekocht \nf\u00fcr sechs Monate.Zutaten: \n3 kg Zucchini, 1 kg Zwiebeln, 1 Liter Kr\u00e4uteressig3 EL Senf (z. B. Honig-Senf-So\u00dfe)3 EL Curry, 3 EL P aprikapulver2 EL Pfeffer3 EL Mehl\nTipp\n25\nGVDITCBV\nProbieren Sie die Gew\u00fcrze von fuchsbau-gewuerze.de\n29.10.\nNo taus gang\n30.10.\nHaxen-Essen\n28.08.\nSoul Ciety\n10.09.\nStaff\n01.10.\nNext Horizon\nBei Kerzenschein genie\u00dfen hei\u00dft bei Lehmanns einkehren! \nIm liebevoll renovierten Fachwerkhaus erwartet Sie in war-men, bordeauxfarbenen R\u00e4umlichkeiten eine engagierte, krea-tive K\u00fcchencrew unter der Leitung von Andreas Lehmann. Unsere reichhaltigen Gen\u00fcsse k\u00f6nnen Sie auch in Ihren heimischen W\u00e4nden genie\u00dfen.\n2010 MARKTIMPULS.DEGenie\u00dfen Sie an lauen Sommerabenden unsere \nromantische Gartenwirtschaft unter uralten Platanen!Myllendonker Str. 247\n41065 M\u00f6nchengladbach \nT el. 0 21 61 / 66 03 93\nwww.lehmanns-restaurant.deRESTAURANT\n/\\_[R_\u0017:\u00d6UYR\u0017\u00f5\u00f5&\u00f5\u00f7\u0017\u00a8\u0017\u00f7\u00f4\u00f6\u00fa\u00fc\u0017/_\u00d6TTR[$/\\_[\u0017\u00a8\u0017ARY%\u00f3\u00f5\u00f4\u00f9\u00f6&\u00fc\u00f8\u00f8\u00fc\u00f8\u00f3\u0017\u00a8\u0017ddd%YN[QU\\aRY$O\\_[R_$ZbRUYR%QR;b_\u0017\u00f6\u00f3\u0017\n.ba\\ZV[baR[\u0017\nc\\[\u0017:4'\n.\u0017\u00f8\u00f5\u0017.b`SNU_a\u0017\u00f6\u0017\n.Z]RY\u0017YV[X`\u0017\n\u00f6%\u0017.Z]RY\u0017\u0017_RPUa`\n\u00f6\u00f3\u00f3\u0017Z\u0017_RPUa`\u0017OV`\u0017\ngbZ\u0017X\\`aR[Y\\`R[\u0017\n=N_X]YNag8RV[\u0017?bURaNT\nA\u00c1TY%\u0017\u00fc%\\\\$\u00f4\u00f5%\\\\\u00174R[VRsR_$3_\u00d6U`a\u00d6PX`$/bSRaa\u0017\nANTb[T`$\u0017b[Q\u00174R`RYY`PUNSa`_\u00c1bZR9N[QU\\aRY\u0017ZVa\u0017\n=N[\\_NZN$?R`aNb_N[a\n3R_VR[#\u0017@\\[[R#\u0017?bUR#\u0017NbPU\u00178b_gb_YNbO\u0017S\u00d6_\u00171NURVZTROYVROR[R\u0017VZ\u00174_\u00d6[R[\nB[`R_R\u0017UR_c\\__NTR[QR\u0017S_V`PUR\u00178\u00d6PUR\u0017OVRaRa\u0017a\u00c1TY%\u0017c\\[\u0017\u00f4\u00f5$\u00f5\u00f5\u0017BU_\u0017RV[R\u0017_RVPUUNYaVTR\u0017.b`dNUY\u0017VZZR_\u0017dRPU`RY[QR_\u00174R_VPUaR#\u0017NbPU\u0017VZ\u00174N_aR[_R`aNb_N[a%\u00172`\u0017TVOa\u0017VZZR_\u0017\u0017S_V`PUR\u00173\\_RYYR[\u0017Nb`\u0017QRZ\u0017/RPXR[%\u0017;RUZR[\u0017@VR\u0017`VPU\u0017RV[R\u0017.b`gRVa#\u0017QVR`\u0017gb\u0017TR[VRsR[%\n1R_\u0017D1?\u00171_RU\u0017\u00aa?R`aNb_N[a\u0017A6==\u009b\u0017V`a\u0017NbS\u0017b[`R_R_\u00175\\ZR]NTR\u0017N[gb`RUR[%.Z\u0017\u00f5\u00fc%\u00f4\u00f3%\u00f4\u00f3\u00170N[QYRYVTUa\u00178_VZV$1V[[R_\u0017\u00aa2V[\u0017Z\u00d1_QR_V`PUR_\u00172Z]SN[T\u009b#\nNZ\u0017\u00f5\u00f4%\u00f3\u00f4%\u00f4\u00f4\u00170N[QYRYVTUa\u00178_VZV$1V[[R_\u0017\u00aa2V[\u0017a\\Q`VPUR_R`\u0017DVRQR_`RUR[\u009bYVcR\u0017TR`]VRYa\u0017c\\[\u0017@PUNb`]VRYR_[#\u0017ZVa\u0017RV[RZ\u0017.]R_VaVS\u0017gb_\u0017/RT_\u00d6sb[T\u0017\u00a2\u0017\u00f9\u00fc#\u00fc\u00f3/RT_R[gaR\u0017=YNagN[gNUY%\u0017\u00bdOR_[%\u00171G\u0017\u00fb\u00fb\u0017\"\u0017\u00fc\u00fb\u0017\u00a2%\u0017\u0017.bPU\u0017NY`\u00174R`PUR[XTba`PURV[%     Bayrische Wochen\n                vom18.09.2009 \u2013 04.10.2009\n               *******           Am 02.10.2009        gro\u00dfes Oktoberfest                   der  \u201eSpiess Gruppe Wickrath\u201c\n      Reservierung erbeten\n               *******\n            \u00d6ffnungszeiten So. bis Do. 11.00 \u2013 24.00 Uhr Fr. & Sa.    11.00 \u2013 01.00 Uhr              Kein Ruhetag      Tel. 02166 \u2013 55 24 63 \n   www.wickratherbrauhaus.deSommergerichte\nund frische P\ufb01fferlinge\nSONNENTERRASS E\nGANZT\u00c4GIG GE\u00d6FFNET\nWickrather-Brauhaus\nWickrathberger Stra\u00dfe 6\n41189 M\u00f6nchengladbachTel. 0 21 66 / 55 24 63\n\u00d6ffnungszeitenSo.-Do. 11.00-24.00 UhrFr. und Sa. 11.00-01.00 UhrKein Ruhetag\nwww.wickratherbrauhaus.de\n2010 MARKTIMPULS.DE\nZum StefanusGr\u00f6\u00dfenwahnsinnig\nInteressante\nKombinationM\u00f6nchengladbachs einzige Privatbrauerei \nliegt im tiefsten Rheindahlen. Seit 1999 wird im Dorfgasthaus Zum Stefanus nach traditi-oneller Handwerkskunst wieder selbst ge-braut: unterg\u00e4riges helles und dunkles so-wie oberg\u00e4riges Weizenbier. Hinzu kommen saisonale Spezialit\u00e4ten wie das Bock- und \nAdventsbier. Alle Biere sind naturtr\u00fcb und \ndank Resthefe sch\u00f6n s\u00fcffig. \u201eIm Gegensatz zu den gro\u00dfen Brauereien ist jedes meiner Biere etwas Neues\u201c, so Michael Stefan Kolon-ko, Braumeister und Inhaber. Neben der eigenen Hausbrauerei \u00fcberzeugt der Familienbetrieb mit frischer, rheinisch inspirierter Brauhausk\u00fcche, hellen freund-lichen R\u00e4umlichkeiten und bezauberndem Biergarten. Unbedingt reservieren!\nBrauerei Zum Stefanus, Mennrath 59\n41179 MG, Tel. 02161/580154www.zum-stefanus.de\nBeim Brauen werden die Zutaten Wasser, \nMalz und Hopfen miteinander vermischt \nund durch den Stoffwechsel von Hefe bio-\nchemisch ver\u00e4ndert. Aber was passiert hier \ngenau und wieso spricht man von der Brau -\nkunst? Was versteht man unter Maischen, \nL\u00e4utern, W\u00fcrzekochen, Verg\u00e4ren und Filt-rieren? Besteht Bier wirklich nur aus Malz, Hopfen und Wasser? Und wie kommt der Alkohol ins Bier? Licht ins Dunkel bringt die Bolten-Braumeister-Tour. Hierbei kann man die frische Braukunst der \u00e4ltesten Altbier -\nbrauerei der Welt hautnah erleben und sich von Handwerk, Leidenschaft und Entstehung  \ndes feinen Biergeschmacks selbst \u00fcberzeu -\ngen. Die ca. einst\u00fcndige Brauereibesichti-\ngung mit anschlie\u00dfendem Beisammensitzen \nin der Altbierstube findet jeden Dienstag nach vorheriger Terminabsprache statt und kostet f\u00fcr 15 Personen 150,\u2013 \u20ac (jede weitere Person 10,\u2013 \u20ac). Privatbrauerei Bolten, Rheydter Str. 13841352 Korschenbroich, Tel. 02161/617900www.bolten-brauerei.deHinter den KulissenOb regelm\u00e4\u00dfig oder gelegentlich \u2013 neun von zehn Deutschen trin-\nken Bier. Deshalb auch nicht verwunderlich: Jede dritte Brauerei der \nWelt steht in Deutschland.                                                       Text: Esther H\u00fcrter\nCOFP@E\nDBW>MCQ\nCOFP@E\nDBW>MCQ\nCOFP@E\nCOFP@E\nDBW>MCQ\nTipp\nBoltens naturtr\u00fcbes, voll aromatisches Ur-Alt, \ns\u00fcffiges Landbier mit leicht fruchtiger Note oder Lichter\u2019s Lecker Bierchen, das der be-\nkannte Fernsehkoch Horst Lichter mit entwickelte \u2013 diese \ndrei Variationen gibt \nes f\u00fcr alle, die nicht genug bekommen k\u00f6nnen, in der be-eindruckenden 2-Li-ter-Flasche.  \nSpezialit\u00e4t der Glehner Fleische-rei Erkes ist die ganz und gar niederrheinische Alt-bierwurst, verfeinert mit Gerstensaft der Brauerei Bolten, die es als Salami, Heide -\nfr\u00fchst\u00fcck und Grill -\nwurst gibt (Kontakt siehe Seite 25).\n26Sommer, Sonne, Sonnenschein\n  Sommerzeit ist\n\u0001\u0001 t \u0001#JFSHBSUFO[FJU\n\u0001\u0001 t \u00015FSSBTTFO[FJU\n\u0001\u0001 t \u00014PNNFSL\u009fDIFO[FJU\n\u0001\u0001 t \u00015BQBT[FJU\n\u0001\u0001 t \u0001;FJU\u0001EFS\u0001MBVTDIJHFO\u0001\"CFOEF\u0001\n  mit leckeren Sommerweinen\nSamstag, 14. August 2010 ab 18.00 Uhr\nWFSCSJOHFO\u00014JF\u0001FJOFO\u0001HFN\u009fUMJDIFO\u0001\"CFOE\u0001BVG\u0001VOTF-SFS\u00015FSSBTTF\u0001PEFS\u0001JN\u0001#JFSHBSUFO\u00018JS\u0001CJFUFO\u0001*IOFO\u0001BO\u0001\nEJFTFN\u0001\"CFOE\u0001BO\u001bDas \u201eetwas andere Men\u00fc\u201cEVSDIGPSTUFO\u00014JF\u0001VOTFSF\u00018FJOLBSUF\u0001VOE\u0001mOEFO\u00014JF\u0001*ISFO\u0001OFVFO\u0001-JFCMJOHTXFJO\u000f\u0001%B[V\u0001SFJDIFO\u0001XJS\u0001GSBO[\u00a4TJDIF\r\u0001JUBMJFOJTDIF\u0001\u0007\u0001TQBOJTDIF\u0001-FDLFSFJFO\u0001JO\u00015BQBT\u0001'PSN\nDer n\u00e4chste Happy Dienstag ist am 7.9.2010\nt\u0001\u0012\u0001)BVQUHBOH\u0001\u0007\u0001\u0012\u0001(MBT\u00018FJO\u0001\u0011\r\u0012\u0001M\u000f\u0001G\u009fS\u0001g\u0001\u0012\u0011\r\u0011\u0011\nRestaurant Flachs Hof\u0001t\u0001%FS\u0001-BOEHBTUIPG\u0001JN\u0001(S\u009fOFO.FSSFUFS\u0001\u0012\u0011\r\u0001\u0015\u0012\u0012\u0018\u001a\u0001.\u00a4ODIFOHMBECBDI\u000e3IFJOEBIMFO5FM\u000f\u001b\u0001\u0011\u0001\u0013\u0012\u0001\u0017\u0012\u0001\u0010\u0001\u0016\u0019\u0001\u0015\u001a\u0001\u001a\u0017\r\u0001&\u000e.BJM\u001b\u0001nBDIT\u000fIPG!U\u000ePOMJOF\u000fEF\n8FC\u001b\u0001XXX\u000fnBDIT\u000eIPG\u000fEFFlachs Hof\nIllus TraTIon: sTEfan VoEllErCANDLE-\nDINNER\nFreitags ab 19 UhrKlaviermusik-Kerzen flackern\nL GHT\nRestaurant im\nReservieren Sie Ihren Tisch:\nTelefon 0 21 54 - 8 71 65Unterbruch 6, Willich-Schiefbahnwww.kaiserhof.orgCandlelight 98x134:Kaiserhof  17.07.2008  11:03 Uhr  Seite 1\nSpitzenk\u00f6che f\u00fcr Afrika\nDer Schlemmermarkt in Wassenberg h\u00e4lt, \nwas sein Name verspricht: grenzenloses \nSchlemmen an einem ganzen Wochenen-\nde voll kulinarischer Highlights. Vom 12. \nbis 15. August findet zum mittlerweile 18. Mal der gro\u00dfe Schlemmermarkt statt. Zahlreiche Spitzenk\u00f6che aus der Rhein-\nMaas-Region, ausgew\u00e4hlte Winzer und Feinkost-Experten haben sich auch in die-sem Jahr Besonderes einfallen lassen, um \ndie Besucher mit regionalen und erlese-nen internationalen Spezialit\u00e4ten zu ver -\nw\u00f6hnen. \u00dcber den historischen Ro\u00dftor -\nplatz flanieren, sich von den zahlreichen D\u00fcften inspirieren lassen und viele neue Sachen entdecken \u2013 der Schlemmermarkt h\u00e4lt f\u00fcr Gro\u00df und Klein viele \u00dcberraschungen bereit. Ein Highlight ist die \nVerleihung der \u201eGoldenen Schlemmer-Ente\u201c am Donnerstag um \n19:30 Uhr an den Jahrhundertkoch Eckart Witzigmann. \nAn allen vier Tagen ver -\nwandeln sechzehn K\u00f6-\nche, viele mit Miche-lin-Sternen dekoriert, und acht Top-Winzer das Aktionszelt in ein kulinarisches Spekta-\nkel der Extraklasse. \nIn diesem Jahr un-terst\u00fctzt die Initiati-ve \u201eSpitzenk\u00f6che f\u00fcr Afrika\u201c die Karlheinz B\u00f6hm \u00c4thiopien-Hilfe \u201eMenschen f\u00fcr Menschen\u201c. Am Freitag z. B. pr\u00e4sentieren Fern-sehkoch Patrick Jabs, Kochlegende Achim Eisenberger und Grill-Europameister Andreas Rummel ein Sterne-Men\u00fc mit K\u00f6stlichkei-ten, die bei Niedrigtemperatur im Smoker gegart werden. Und am \nSamstag treffen Patu Habacht und Mike Mackiol, zwei junge wilde \nK\u00f6che, auf den eleganten Avantgardekoch Dominik Grzeschik und kreieren zusammen eine v\u00f6llig neue Crossover-K\u00fcche: Rustikal-Mo-lekular. \nTipp: der Naschmarkt am Sonntag von 11 bis 17 Uhr u. a. \nmit Sternekoch Rainer Hensen, Weinspezialit\u00e4ten von Mar -\ntin Tesch und Edi Gotzelmann, frisches Sushi von moSushi \naus Meerbusch, Exotisches rund um den Kaffee von Ursula \nWiedenl\u00fcbbert und Udo K\u00fcrtens Metzgerspezialit\u00e4ten. \nInfos zum kompletten Programm und den Eintrittskarten erhal -\nten Sie bei der Aktionsgemeinschaft Schlemmermarkt Rhein-Maas, Am Ro\u00dftor 20, 41849 Wassenberg, Tel. 02432/20570 www.schlemmermarkt-wassenberg.deGrenzenlos Schlemmen  \nTipp\n27\nGastst\u00e4tte Waldsch\u00e4nkeNAHE DER BOLTEN-BRAUEREI\n0:C8>=BC064)\n<8CCF>27B)\u000f\u000f\u00a2\u000fUaXbRWT\u000fZa^bbT\u000f7\u00cbW]RWT]\n\u000f \u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000fPdRW\u000fid\\\u000f<Xc]TW\\T]\u000f \u000f\u000f\u000f\u000f\u00a2\u000fP[[T\u000f1^[cT]\u001c6Tca\u00cb]ZT\u000f\u001f\u001b!\u000f[\u000f \u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000fU\u00e3a\u000f \u001b\u001c\u000fn\u000fe^]\u000f &\u000fQXb\u000f!\u001f\u000fDWa5A48C06B)\u000f \u000f\u000f\u000f\u000f\u00a2\u000f6P\\QPb\n\u00bd55=D=6BI48C4=)\u000f\u000f\u000f\u000f<^\u001d\u000f\u007f\u000fBP\u001d\u000fPQ\u000f %\u000fDWa\u000f\u009e\u000fB^\u001d\u000fPQ\u000f \u001f\u000fDWa\u000f\u009e\u000f3X\u001d\u000fAdWTcPV\u000f \u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000f\u000fSdaRWVTWT]S\u000ffPa\\T\u000f:\u00e3RWT\u000f\u009e\u000f<XccPVbcXbRW\u000fPQ\u000f !\u000fDWaD=B4A4\u000fB?4I80;8C\u00abC\n382:4\u000f1>7=4=\n:464;107=\n=>27\u000fC4A<8=4\u000f5A48\u0010PdRW\u000fP\\\u000fF^RWT]T]STGUTB\u00dcRGERLICHE SPEISEKARTE\n0\\\u000fCaXTcT]Qa^XRW\u000f$!\u000f\u009e\u000f# \"$!\u000f:^abRWT]Qa^XRW\nCT[TU^]\u000f\u001f\u000f! \u000f% \u000f\u001c\u000f%#\u000f !\u000f%'\u000f\u009e\u000f<^QX[\u000f\u001f \u000f&&\u000f\u001c\u000f%\u000f&#\u000f%!\u000f\"!\nGastst\u00e4tte Waldsch\u00e4nke\n184A60AC4=\nc\u00cbV[XRW\u000fPQ\u000f $\u000fDWa\nVT\u00ddUU]TcOb italienisch, franz\u00f6sisch oder spanisch \u2013 mediterran kochen hei\u00dft \nimmer auch mit Leidenschaft kochen.               Text: Esther H\u00fcrter \u00b7 f otos: Donna schmelzer\nZum S\u00fc\u00dfen von Tee, Kaffee und Kakao oder M\u00fcsli \nund S\u00fc\u00dfspeisen \u2013 vielseitig einsetzbar l\u00e4dt der aromatisierte Zu -\ncker aus Mauritius zum Ausprobieren und Experimentieren \nein. In drei Sorten erh\u00e4ltlich: Mohnbl\u00fcten, Vanille-Wald-\nbeere und Muscovado (Lakritz-Honig-Note) (je 3,95 \u20ac).\nTeelikatesse, Wallstr. 3, 41061 MG \nTel. 02161/4968799, www.teelikatesse.de\nDas extra native  CatelaS Oliven-\n\u00f6l vom Vall\u00e9e des Baux de Provence steht auf der Lis-te der Premium-\u00d6le ganz oben. Geschmacklich \u00fcber -\nzeugt es mit seiner fein- bis mittelfruchtigen Note und pikanten Sch\u00e4rfe (500 ml 18,\u2013 \u20ac). Die passierte Tomatenso\u00dfe von Chimera aus Sizilien verfeinert Pas-\nta, Pizza und Gem\u00fcsesuppen (720 ml 4,50 \u20ac).\nbarbara und ulrike Feinkost, Albertusstr. 6, 41061 MG, Tel. 02161/5670631, www.abo-olivenoel.de      garantie-\nren die in einer scharfen Wasabi Teig-h\u00fclle verpackten Erdnusskerne und Puff-erbsen (Barrique, 150 g f\u00fcr 3,20 \u20ac).\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nTippHerzhaft oder s\u00fc\u00df\nschmecken die Balsamico Cremas. Feigen-\nSenf- und Dill-Honig-So\u00dfe geben Salaten und Gefl\u00fcgelgerichten den letzten Schliff, Himbeere, Schwarze Johannisbeere und Tro-pical Orange passen super zu S\u00fc\u00dfspeisen, Cocktails und Sekt (300 ml ab 4,20 \u20ac).\nBarrique MG, Hindenburgstr. 160\n41061 MG, Tel. 02161/4643478www.moenchengladbach.barrique.de\nDie Spanische Nacht bei In Vino  \nVeritas am 20. und 21. August um \n19 Uhr mit Livemusik und feurigen \nFlamenco-Rhythmen der spanischen Gruppe BISSIO, einer Weinverkos-tung sowie einem gro\u00dfz\u00fcgigen Buf -\nfet mit Tapas, Paella, gegrilltem Fisch \nu.v.m.  (39,\u2013 \u20ac pro Person).\nIn Vino Veritas, Holterh\u00f6fe 15 \n47877 Willich, Tel. 02154/8140854www.i-v-v-weinhandel.deNicht \nverpassen! \nFeurigen \nKnabberspa\u00df \n28Rheydter Str .188 \ue09f 41065 M\u00f6nchengladbach\nTel. 02161-207679 \ue09f www .mendoza.de\nt\u00e4glich 12-15 Uhr und 18-24 Uhr\nsonn- u . feiertags 12-24 Uhr durchgehendMENDOZA\nARGENTINISCHE S STEAKHA US\n\ue09f Aktuelles Sommerangebot\n   Original Argent. Rindersteaks:\n   200g bezahlen - 300g essen\n   H\u00fcf tsteak 300g    f\u00fcr 13,90 Euro\n   Rumpsteak 300g f\u00fcr 15,90 Euro\n   Filetsteak 300g    f\u00fcr 19,90 Euro\n   ( jeweils inkl. einer F olienk artoffel )\n\ue09f mediterrane F ischgerichte\n\ue09f Vorspeisen- und Salatbuffet\n\ue09f eigener P arkplatz direkt hinter dem Haus\n\ue09f Online-R eservierung \u00fcber unsere Homepage\nIllus TraTIon: sTEfan VoEllErKochkurs\nDie Familienbildungsst\u00e4tte bietet ein umfangreiches Kursangebot \nf\u00fcr kleines Geld an, auch zum Thema \u201eMediterrane K\u00fcche\u201c: \n9. September 2010, 9 bis 12 Uhr:  \u2022 \nUrlaubsgr\u00fc\u00dfe vom Mittelmeer (8,60 \u20ac), 22. September 2010, 19 bis 22 Uhr:  \u2022 \nWas Spanien an Kulinarischem zu bieten hat (8,60 \u20ac), 30. September 2010, 19 bis 22 Uhr:   \u2022 \nTapas \u2013 spanische K\u00f6stlichkeiten entdecken (8,60 \u20ac).\nInfos und Anmeldung unter Tel. 02166/623120, www.fbs-mg.de\nSeit dem 1. Juni gibt es in un-\nserer Stadt einen neuen kuli-\nnarischen Anziehungspunkt \u2013 \ndas MONO, ein Mix aus Caf\u00e9, \nBistro und Restaurant mit me-\nditerraner K\u00fcche. Inhaber \nMichael Kr\u00fcger erf\u00fcllte sich mit dem \nMONO einen Traum. \u201eIch habe mich gleich in die Location verliebt. \nAnfangs haben wir nat\u00fcrlich nur gesehen, was man daraus alles machen kann und nicht, was tats\u00e4chlich noch alles gemacht wer -\nden muss\u201c, so der erfahrene Koch. Das Caf\u00e9 auf der Bismarckstra-\u00dfe musste komplett renoviert werden. Doch Stress und Schwei\u00df haben sich gelohnt: Wo vorher dunkle Farben und Holz erdr\u00fcck -\nten, besticht jetzt ein freundlich mediterranes Ambiente in frischen Gelb- und warmen Braunt\u00f6nen, mit neuer M\u00f6blierung und feinen Details. Fr\u00fchst\u00fcck gibt\u2019s von 8 bis 12 Uhr. Tipp: \nMediterranes Fr\u00fchst\u00fcck mit Oliven, Tomaten, frisch gebackenem Kr\u00e4u -\nterbrot, Seranoschinken und spani-schem Manchego-K\u00e4se. Der Mittags-tisch ab 11:30 Uhr h\u00e4lt von 2,90 bis 5,40 \u20ac neben mediterranen auch gutb\u00fcrgerliche Spezialit\u00e4ten bereit. Die \u00c0-la-carte-Gerichte wechseln alle zwei Monate. Ob selbstge-backenes Brot aus dem Steinofen, Knoblauchsuppe mit gebrate-nen Schinkenw\u00fcrfeln, Kr\u00e4uterfladen mit Tomaten, roten Zwiebeln und K\u00e4se \u00fcberbacken, Spanferkelbraten mit frischen Kr\u00e4utern ma-riniert, Dorade in Meersalz gegart oder gebackenes Vanilleeis im Knuspermantel mit Lavendelhonig \u2013 im MONO wird alles selbstge-\nmacht. \u201eIch arbeite ohne jegliche Geschmacksverst\u00e4rker, daf\u00fcr viel \nmit Kr\u00e4utern, Gew\u00fcrzen und Meersalz\u201c, so Kr\u00fcger. Das \u00fcbersichtli-che, aber gut sortierte vielf\u00e4ltige Angebot garantiert absolute Fri-\nsche bei den Zutaten und der Zubereitung. \nTipp: Freitags und samstags ab 18 Uhr Tapas in diversen Va-\nriationen und von 21 bis 22 Uhr Happy Hour, alle Cocktails f\u00fcr 3,50 \u20ac. \nmono, Bismarckstr. 93, 41061 MG \nTel. 02161/8261795, www.cafe-mono.comMono\nTipp\n29\nOliven\u00f6l, Knoblauch, Meersalz, aromatische Kr\u00e4uter, frisches Gem\u00fc-\nse, viel Fisch und Meeresfr\u00fcchte \u2026 die mediterrane K\u00fcche ist die hal -\nbe Miete f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung.                                   Text: Esther H\u00fcrter\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nJBAFQBOO>K\nDekorativ  sind die optisch ungew\u00f6hn-\nlichen, mild-scharfen Chili-Strings von Spirit of Spice \n(5,30 \u20ac). Genauso wie die essbaren, farbintensiven De-korationsbl\u00fcten (hier Kornblumen f\u00fcr 4,50 \u20ac) lassen sie jedes Gericht gut aussehen.\nfeineKost, Quadstr. 28, 41189 MG\nTel. 02166/9750388, www.feinekost.com\nSch\u00f6n scharf  und aromatisch \npr\u00e4sentiert sich der Senf von Laux. Ob B\u00e4rlauch, Olive, Curry-Ananas, Orange, Barbecue, Knob-\nlauch und Ingwer \u2013 er ist in zahlreichen Variatio-\nnen erh\u00e4ltlich, auch mit milder Sch\u00e4rfe (5,50 \u20ac).\netepeteete, Harmoniestr. 8, 41236 MG, Tel. 02166/944443 \nNaturbelassene  Gew\u00fcrzmi-\nschungen im Weck-Gl\u00e4schen in den Sorten Tsa-\ntsiki, Thai-Mix, Caf\u00e9 Paris, Grill-Buscetta und Fruscetta mit fruchtiger Mango. Zubereitet mit Wasser und \u00d6l, Schmant oder Joghurt verwan-\ndeln sich die trockenen Gew\u00fcrzmischungen in \nk\u00f6stliche Dips oder So\u00dfen, z. B. f\u00fcr Grillfleisch oder Brot (Teelikatesse, je 4,30 \u20ac).\nDas im Mai erschienene gro\u00dfe Kochbuch von Rose Ma-\nrie Donhauser und Danijel Kresovic portr\u00e4tiert \u00fcber 60 Gew\u00fcrze und Gew\u00fcrzmischungen. Anekdoten, Wissens-wertes und praktische Tipps sowie 40 Rezepte von Spit-zenkoch Kresovic ermutigen zum kreativen Umgang mit \nGew\u00fcrzen. Erschienen im Umschau Buchverlag (34,90 \u20ac). \nGew\u00fcrze \nTippK\u00f6stliche Tapas kann man \njeden Freitag- und Sams-\ntagabend im Graefen + \nK\u00f6nig genie\u00dfen, z. B. ge-\nbratene Datteln mit Speck \numwickelt, spanischer Kartoffelku -\nchen, gebratene Hackfleischb\u00e4llchen in feuriger Tomatenso\u00dfe mit Knoblauch und Chili oder aromatischer Hartk\u00e4se mit Quittengelee.Graefen + K\u00f6nig, Alter Markt 43-46 41061 MG, Tel. 02161/180444 www.graefenkoenig.deLate Night T apas \n30\nBi\u001d@r`e^olk\nt\u000f ATVT[\\\u00cb\u00c6XVTa\u000f5[P\\T]R^PQT]S\nt\u000f <^]cPV\u000f-\u000fCP_Pbt\u000f 3XT]bcPV\u000f-\u000fB_PaTaXQb\u000ft\u000f <Xccf^RW\u000f-\u000f6P\\QPb\n4R[VRsR[\u0017@VR\u0017b[`R_R\u00174R_VPUaR\u0017b[aR_\u0017\nS_RVRZ\u00175VZZRY\u0017V[\u0017b[`R_RZ\u00176[[R[U\\S\u0018\n4[\u000f2dRWPa^]\u000f1Pa\u000fST\u000fCP_Pb\u000fQXTcTc\u000fPQTa\u000f]XRWc\u000f]da\u000f\nZ[TX]T\u000f:\u00ddbc[XRWZTXcT]\u001b\u000fb^]STa]\u000fPdRW\u000fTX]\u000fQaTXcTb\u000f0]VTQ^c\u000fP]\u000fZd[X]PaXbRWT]\u000fB_TiXP[Xc\u00cbcT]\u000fPdb\u000fSTa\u000f<XccT[\\TTaZ\u00e3RWT\u001b\u000fX]cTa]PcX^]P[T\u000fFTX]T\u000fPdb\u000fB_P\u001c]XT]\u001b\u000f8cP[XT]\u000fd]S\u000fB\u00e3SP\\TaXZP\u000fb^fXT\u000fVdcTb\u000f1XTa\u000fPdb\u000f3TdcbRW[P]S\u001d\n4[\u000f2dRWPa^]\u000f\u009e\u000fFP[[bcaP\u00c6T\u000f \"\n# \u001f% \u000f<6\u000f\u009e\u000fCT[\u001d\u000f\u001f\u000f! \u000f% \u000f\u001e\u000f#\u000f%'\u000f%!\u000f#\u001f\n2010 MARKTIMPULS.DEIllus TraTIon: sTEfan VoEllEr\nfoTo: Es THEr H\u00fcr TEr\nfoTo: Donna scHMElZErDer neue Katalog 2010/2011 liegt f\u00fcr Sie zur Abholung bereit!\nBarrique M\u00f6nchengladbach \u00b7 Inh. C. Reinert-Pecuch\nHindenburgstra\u00dfe 160 \u00b7 41061 M\u00f6nchengladbachTel.: 02161 / 4643478 \u00b7 Fax: 02161 / 4643479\u00d6ffnungszeiten: Mo-Fr 9-19 Uhr \u00b7 Sa 9-17 Uhr\n2010 MARKTIMPULS.DEHindenburgstra\u00dfeBismarckstra\u00dfeGoebenstra\u00dfe\nJubelpreise zum\n 1. Geburtstag\n10 % Rabatt\nvom 16.8-28.8.2010\n21.8. und\n28.8.2010\nvon 12-15 UhrHighlight\nCocktailsamstag\nvon 12-15 Uhr\nCocktailsamstag\nCocktailsamstag\nmit Profi-Barkeeper!D]QTSX]Vc\u000fe^a\\TaZT]\u000f\u007f\u000f!\u001f\u001d\u000fd]S\u000f! \u001d\u000f0dVdbc\u001b\u000f (\u000fDWa)\u000f 0dRW\u000fX]\u000fSXTbT\\\u000fB^\\\\Ta\u000f\nUTXTa]\u000ffXa\u000f\\Xc\u000f8W]T]\u000ffXTSTa\u000fTX]T\u000fb_P]XbRWT\u000f=PRWc\u000f\\Xc\u000fWTX\u00c6Ta\u000f<dbXZ\u001b\u000f5[P\\T]R^\u000f\nd]S\u000fCP]i\u001d\u000f3Pid\u000fbTaeXTaT]\u000ffXa\u000fWTaa[XRWT\u000fb_P]XbRWT\u000fFTX]T\u001b\u000fBP]VaXP\u000fd]S\u000fTX]\u000f\u00e3__X\u001cVTb\u000f1\u00e3UUTc\u000f\\Xc\u000f?PT[[P\u001b\u000fVTVaX[[cT\\\u000f5XbRW\u001b\u000fCP_Pb\u000fd]S\u000feXT[T\\\u000f\\TWa\u001d\u000fFXa\u000fUaTdT]\u000fd]b\u000fPdU\u000fTX]T\u000fB^\\\\Ta\u000f?Pach\u000f\\Xc\u000f8W]T]\u001dATbcPdaP]c\u000fd]S\u000f6TbRW\u00cbUc)\u000f 0dU\u000fd]bTaTa\u000fbRW\u00dd]T]\u000fCTaaPbbT\u000fVT]XT\u00c6T]\u000fBXT\u000fPQ\u000f \u001f\u000fDWa\u000f\nd]bTa\u000fBRW[T\\\\TaUa\u00e3Wbc\u00e3RZ\u000f^STa\u000f[PbbT]\u000fbXRW\u000f\\Xc\u000f:PUUTT\u000fd]S\u000f:dRWT]\u000feTaf\u00ddW]T]\u001d\u000f\n3XT\u000f:\u00e3RWT\u000fXbc\u000fSXT]bcPVb\u000fQXb\u000fb^]]cPVb\u000fSdaRWVTWT]S\u000fe^]\u000f \u001f\u000fQXb\u000f!\"\u000fDWa\u000fVT\u00ddUU]Tc\u001d\u000f\nFTX]T\u001b\u000f\u00bd[T\u001b\u000f6Tf\u00e3aiT\u000fd]S\u000fTX]\u000fQaTXcTb\u000fB^acX\\T]c\u000fP]\u000fPdbVTUP[[T]T]\u000f3T[XZPcTbbT]\u000f\nd]S\u000f:\u00cbbTb_TiXP[Xc\u00cbcT]\u000f\t \u000f]ST]\u000fBXT\u000fX]\u000fd]bTaT\\\u000f6TbRW\u00cbUc\u001dBcT[[T]VTbdRW)\u000f 5\u00e3a\u000fd]bTa\u000feXT[bTXcXVTb\u000fATbcPdaP]c\u000fbdRWT]\u000ffXa\u000fPQ\u000fb^U^ac\u000fTX]T\u001e]\u000f\nVT[Ta]cT\u001e]\u000fATbcPdaP]cUPRWUaPd\u001e\u000f\u001c\\P]]\u000fX]\u000fE^[[iTXc\u000fida\u000f5TbcP]bcT[[d]V\u001b\u000fb^fXT\u000fTX]T\u000f\n \u000fTgXQ[T\u000fBTaeXRTZaPUc\u000fPdU\u000f#\u001f\u001f\u000fn\u001c1PbXb\u001d\nEliqboe\u0096cb\u001d.2)\u001d14544\u001dTfiif`e\nQbi+\u001d-/.21,5.1-521ttt+f*s*s*tbfke^kabi+ab\u0081cckrkdpwbfqbk7\u001dAf+*Pl+\u001d.-*/0\u001dReo\n\u001dTBFK\u001dRKA\u001dPMBWF>IFQ|QBK\nPM>KFP@EB\u001dK>@EQ\u001d?BF\u001dFK\u001dSFKL\u001dSBOFQ>P\nBruschetta Feta\nZubereitung:Die T omaten entkernen und in kleine St\u00fccke schnei\n-den. Fr\u00fchlingszwiebeln, P eperoni, Salbei und Basilikum \nin feine Streifen schneiden. Alles miteinander vermi\n-schen. Die Knoblauchzehen pressen und zusammen mit dem Oliven\u00f6l hinzuf\u00fcgen. Kr\u00e4ftig mit Salz und Pfef-fer w\u00fcrzen. Die T omatenmasse zusammen mit dem in Scheiben geschnittenen Feta K\u00e4se auf den Brotschei\n-ben anrichten, nochmal mit ein wenig Oliven\u00f6l betr\u00e4u\n-feln und im vorgeheizten Backofen (Umluft 180\n\u00b0 C)  f\u00fcr 15 bis 20 Minuten backen.(Rezept von Ulrike Ohler, barbara und ulrike kaffee-r\u00f6sterei und feinkost)Zutaten f\u00fcr 4 P ersonen:\n6-8 T omaten, 3 Fr\u00fchlingszwiebeln1 kleine P eperoni, 2-3 Knoblauchzehen1 Feta K\u00e4se, 1 kleines BauernbrotFrischer Basilikum und Salbei5-6 EL Oliven\u00f6l, Salz, Pfeffer\nKein Restaurant, Caf\u00e9 oder Bistro, auch keine Kneipe \u2013 das GERO \nist einfach unbeschreiblich, ein Ort zum Wohlf\u00fchlen. Komplett neu gestaltet, \u00fcberzeugt das stimmungsvolle Ambiente drinnen und die bezaubernde Terrasse drau\u00dfen. In der Abendsonne, bei un-glaublicher Ruhe und mit Blick aufs Weinlaub f\u00fchlt man sich \u2013 mit-\nten in der Gladbacher Innenstadt \u2013 wie in der Provence.\nAuf der kleinen, aber feinen Speisekarte finden sich mediterrane \nLeckerbissen wie Taglierini in Knoblauch-Oliven\u00f6l mit gebratenen \nGarnelen und Pinienkernen, Cr\u00eapes mit Speck, Rucolasalat und \nParmesan oder Rinderleber auf Cassis-So\u00dfe mit gebratenen \u00c4pfeln und Blattspinat. Markenzeichen ist die Frische der sorgf\u00e4ltig ausge-suchten Produkte sowie die kreative Zubereitung ohne jegliche Ge-schmacksverst\u00e4rker. Herzlich willkommen ist aber auch, wer nur et-was trinken m\u00f6chte, z. B. ein k\u00fchles Bierchen frisch vom Fass oder einen sommerlich frischen Wei\u00dfwein.\nTipp: Anfang der Woche gibt\u2019s frischen Fisch auf der \nTageskarte und sonntags Fr\u00fchst\u00fcck von 9:30 bis 14 \nUhr. Das GERO hat jetzt schon viele Stammg\u00e4ste, also \nunbedingt reservieren! \nGERO, Weiherstr. 51, 41061 MG, Tel. 02161/628858Gero\nTipp\n31Ob gesch\u00fcttelt oder ger\u00fchrt, mit s\u00fc\u00dfem Sirup oder frischen S\u00e4ften, Eisw\u00fcrfeln oder Crushed-Ice, \nim Martini-Glas oder Tumbler, Zuckerrand, Schirmchen oder Fruchtgarnitur \u2013 wie auch immer man \ndie hochprozentigen Spirituosen in Szene setzt, Cocktails sind eine kleine Wissenschaft f\u00fcr sich.\n     Text: Esther H\u00fcrter  \n... dass Cocktail ins Englische \u00fcbersetzt \n\u201eHahnenschwanz\u201c hei\u00dft? Erkl\u00e4rungen, \nwas dieser mit dem beliebten Mixge-\ntr\u00e4nk zu tun hat, gibt es viele. Eine macht \ndie damaligen Hahnenk\u00e4mpfe f\u00fcr die Ent-\nstehung des Namens verantwortlich. Der \nBesitzer des \u201eSiegerhahns\u201c riss dem get\u00f6-\nteten Hahn eine der bunten Schwanzfedern \naus und garnierte mit dieser Troph\u00e4e bei der \nanschlie\u00dfenden Siegesfeier sein Getr\u00e4nk und \nprostete: \u201eOn the cock\u2019s tail\u201c. Eine andere Ge-schichte f\u00fchrt die Entstehung auf eine nord-amerikanische Bar zur\u00fcck, wo der Barkeeper am Ende des Tages alle \u00fcbrig gebliebenen \nGetr\u00e4nke in einen gro\u00dfen, hohlen Keramik-\nHahn sch\u00fcttete. Das daraus entstandene hoch-\nprozentige Gemisch wurde aus dem Schwanz des Hahns gezapft und zum \nSonderpreis als Mixgetr\u00e4nk aus dem \u201eCocktail\u201c angeboten. Bekannt ist dagegen, wie der Cocktail entstand: Weil sich das damalige Spirituosenangebot in Nordamerika auf einheimische, herbe und vor al -\nlem hochprozentige Whiskeys und Kornschn\u00e4pse beschr\u00e4nkte, versuchte man durch die Zugabe von Zucker, Honig oder Fr\u00fcchten den Genuss er -\ntr\u00e4glicher zumachen. Um die Jahrhundertwende wuchs die Zahl der im-portierten Spirituosen aus der ganzen Welt und damit auch die Experi-\nmentierfreude der Amerikaner. In Deutschland hatte der Cocktail seinen \nDurchbruch erst in den 70er-Jahren. Wussten Sie eigentlich \u2026\nBULQFP@E\nBULQFP@E\nBULQFP@E\nBULQFP@E\nStylische Ausstattung\nf\u00fcr Hobby- und Profi-Barkeeper ist das Set Bar -\nStyle aus mattem Edelstahl von WMF: handlicher \nBoston Shaker aus Glas mit Skalierung und pas-sendem Sieb, extra langer Barl\u00f6ffel, Eisschaufel mit Lochmuster, Eiszange mit Z\u00e4hnen, Caipirin-hast\u00f6\u00dfel mit langem Stiel und tiefer Riffelung so-wie Barma\u00df f\u00fcr 2 cl und 4 cl (129,\u2013 \u20ac). \nGesch\u00fcttelt oder ger\u00fchrt? \u2013 Das war gestern. \nHeute trinkt man in den angesagten Bars \nrund um den Globus molekulare Cocktails. \nAufregende Kreationen \u00fcberraschen die Sin-\nne: Cocktails, die im Dunkeln leuchten, die zu kaviar\u00e4hnlichen Perlen, Schaum oder flu -\nidem Gel werden oder die man essen kann \n\u2013 dieses Buch von Gabriele Randel enth\u00e4lt \n50 Rezepte von Profis f\u00fcr Einsteiger und \nFortgeschrittene. Im Cocktail-Pro-Set gibt\u2019s \ndas Buch zusammen mit einem formsch\u00f6-\nnen Baukasten, der sieben Ingredienzien \nzur Herstellung der so genannten \u201eMole-\ncular Mixology\u201c enth\u00e4lt (Umschau Buch-verlag, Buch 14,90 \u20ac, Set 49,90 \u20ac).Molekulare Cocktails \nSunside Dream\nZubereitung:\nDen Lik\u00f6r, Erdbeer- und Kokossirup sowie einen gu-\nten Schuss Sahne im Shaker cremig mixen. Dann in ein Cocktailglas mit Crushed-Ice geben und mit Ananas-saft auff\u00fcllen.Mit Erdbeeren oder Ananas dekorieren.Eine traumhafte V erbindung von Erdbeere und Kokos. Cremig, sahnig, s\u00fc\u00df und erfrischend \u2013 so schmeckt der Sommer.\nProbiert im Sunside.Zutaten: \n6 cl 43er Cuarenta y T res2 cl Erdbeersirup\n2 cl Kokossirup\nEin Schuss Sahne\nAnanassaft\n32Illus TraTIon: sTEfan VoEllErWir liefern Ihnen zu allen \nprivaten und gesch\u00e4ft-\nlichen Anl\u00e4ssen hoch-\nwertige B\u00fcffets und Men\u00fcs.\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen wir Ihnen in allen organisatorischen Bereichen (z.B. ben\u00f6tigtes Geschirr, Personal, Zelte und Mobiliar) zur Seite.\nVereinbaren Sie ein unverbindliches \nBeratungsgespr\u00e4ch, oder fordern Sie unser kostenloses Exposee an\nHehnerstra\u00dfe 197 \u00b7 41069 MG\nTel. 0 21 61 / 54 00 10 \u00b7 www.partyservice-poller.dePARTYSERVICE UND \nCATERING POLLER\n33\nZum Selbermixen  von Cocktails gibt\u2019s \nbei etepeteete eine bunte Zutaten-Mischung, z. B. Cranberry-\nLik\u00f6r, Kokosmilch-Sahnelik\u00f6r mit wei\u00dfer Schokolade, Cognac, Rum, Grenadine-, Macadamia- oder Pina-Colada-Sirup (ab 1,80 \u20ac). Ob fantasievolle Eigenkreationen oder Re-zepte aus den dazugeh\u00f6rigen Cocktailb\u00fcchern \u2013 die \nkleinen dekorativen Gl\u00e4schen eignen sich zum Aus-\nprobieren und Experimentieren (auch f\u00fcr alkoholfreie Cocktails).etepeteete, Harmoniestr. 8, 41236 MG, Tel. 02166/944443 \nMezcalito \nGasthausstr. 30, 41061 MG \nBar Plastique \nWaldhausener Str. 25 41061 \nMGwww.bar-plastique.de\nShiva Lounge  \nWaldhausener Str. 3141061 MG\nSunside\nAlter Markt 4841061 MGHappy Hour: t\u00e4glich 19 bis 22 Uhr (do den ganzen Abend), fr + sa zus\u00e4tzlich von 24 bis \n1 Uhr alle Cocktails 4,50 \u20ac.\nCaf\u00e9 del Bar \nWaldhausener Str. 7\n41061 MG, www.cafedelbar.net Happy Hour mi ab 20 Uhr, fr + sa, 20 bis 22 Uhr und von 24 bis 1 Uhr alle Cocktails 4,\u2013 \u20ac.\nGoldwasser,  Waldhausener Str. 21\n41061 MG, www.goldwasser-mg.de\nGraefen + K\u00f6nig, Alter Markt 43-46 \n41061 MG, www.graefenkoenig.deSpecial: fr + sa gibt\u2019s einen ausgesuchten Cocktail verg\u00fcnstigt f\u00fcr 5,\u2013 \u20ac sowie einen alkoholfreien Cocktail f\u00fcr 4,\u2013 \u20ac. \nGalerie Caf\u00e9 Message\nSophienstr. 17, 41065 MG www.cafe-message.deEl Paso  \nTurmstiege 8\n41061 MG\nwww.el-paso-gmbh.de \nHappy Hour t\u00e4glich \nvon 17 bis 20 Uhr (mi \nbis 24 Uhr) alle Cock -\ntails 3,60 \u20ac. Blue Hour t\u00e4glich von 23 bis 24 \nUhr alle Cocktails 3,80 \u20ac.\nDas Caf\u00e9  \nWallstr. 19, 41061 MG\nwww.das-cafe.de, Cocktail-\nTag mi ab 18 Uhr alle \nCocktails 3,\u2013 \u20ac\nmono\nBismarckstr. 93\n41061 MGwww.cafe-mono.com,\nHappy Hour fr + sa von 21 bis 22 Uhr alle \nCocktails 3,50 \u20ac. \nRetro, Kapuzinerplatz 7, 41061 MG\nImmer g\u00fcnstig: alle Cocktails 3,\u2013 \u20ac bis 3,90 \u20ac.\nKastanienhof, Krefelder Str. 765\n41066 MG, www.kastanienhof-hotel.org, Cocktail-Night di + do von 17:30 bis 22 Uhr: zwei Cocktails zum Preis von einem.\nCaf\u00e9 del Sol, Reststrauch 211 \n41199 MG, www.cafedelsol.de\nGregorys Caf\u00e9,  Markt 28, 41236 MGHier gibt\u2019s die richtig guten Cocktails:\n21. A UGUST\na b 20 UHR\nSP ANI SC HER \n                    ABEND\nRaf ael de \u00c0lcala\nt he \u201cGypsy V ag abond\u201dMIT\nWEGBER G , R A THA USPLA TZEintritt\nfrei\n2010 MARKTIMPULS.DE\nBISTRO  | KNEI PE | BIERGART EN\nPARTYSERVICE + MITTAGSTISCH \nDie freundliche Fleischerei in Ihrer N\u00e4he! \nFrankenfeld 3\n41169 M\u00f6nchengladbach-Hardt\nTelefon 0 21 61/55 92 78\nTelefax 0 21 61/ 49 57 83\nwww.fleischerei-heinrichs.de\nUnsere \u00d6ffnugszeiten: Montag 7.00 \u2013 13.00 Uhr \n                                       Dienstag \u2013 Donnerstag 7.00 \u2013 13.00 und 15.00 \u2013 18.30 Uhr                                         Freitag 7.00 \u2013 18.30 Uhr                                         Samstag 7.00 \u2013 13.00 Uhr   \n-eigene Herstellung unserer Fleisch und Wurstwaren \n-Schlachttiere von heimischen Bauern \n-freundliches Fachpersonal \n-frisch aufgeschnittene Wurst vom St\u00fcck \n-t\u00e4glich wechselnder Mittagstisch \n-Eint\u00f6pfe, Gratins, Nudelgerichte \n-Party-Service \n-ausreichend Parkpl\u00e4tze vor dem Gesch\u00e4ft Co^khbkcbia\u001d0\u001d\u00a1\u001d1..36\u001dJ\u0096k`ebkdi^a_^`e\n\u0081cckrkdpwbfqbk7\u001dJl+\u001d47--*.07--\u001d\u00dd\u001dAf+*Al+\u001d47--*.07--\nrka\u001d.27--*.570-\u001d\u00dd\u001dCo+\u001d47--*.5+0-\u001d\u00dd\u001dP^+\u001d47--*.07-->bNYVa\u00c1a\u0017Nb`\u0017:RV`aR_UN[Q\nRVTR[R\u00175R_`aRYYb[T\u0017b[`R_R_\u00173YRV`PU$\u0017q\u0017\nb[Q\u0017Db_`adN_R[\n@PUYNPUaaVR_R\u0017c\\[\u0017URVZV`PUR[\u0017/NbR_[q\u0017\nS_V`PU\u0017NbSTR`PU[VaaR[R\u0017Db_`a\u0017\u0017q\u0017\nc\\Z\u0017@a\u00d6PXa\u00c1TYVPU\u0017dRPU`RY[QR_\u0017:VaaNT`aV`PUq\u0017\n2V[a\u00d1]SR#\u00174_NaV[`#\u0017;bQRYTR_VPUaRq\u0017\n=N_af$@R_cVPRq\u0017\n=N_X]Y\u00c1agR\u0017c\\_\u0017QRZ\u00174R`PU\u00c1Saq\u0017\n=.?AF @2?C602\u0017\"\u0017:6AA. 4@A6@05Bar Plastique \nShiva Lounge\nGoldwasser\nMezcalitofoTo: sTEfan V\u00f6lKErfoTo: sTEfan V\u00f6lKEr34\nFamilie & Freizeit\nIn der zweiten H\u00e4lfte der Sommerferien k\u00f6nnen \nKinder im Park von Schloss Dyck wilde Sachen \nerleben. Nicht nur der neue Wasserspielplatz \nl\u00e4dt dazu ein, die Sommertage aktiv zu gestal -\nten \u2013 auch der Wald ist voll spannender Aben-teuer. Passende Kleidung und Sonnenschutz \nsind immer richtig! \nDas Angebot ist geeignet f\u00fcr Kinder ab sechs Jahre. Das Programm wiederholt sich jede Wo-che:\nDienstag: \u00dcber wilde Wiese\nDie Schatzsuche im Park von Schloss Dyck ist immer wieder spannend. Querfeldein geht es durch das Gel\u00e4nde, um ein spannendes Versteck  \nzu finden. Nach der Mittagspause hat die an-dere Gruppe die Aufgabe den Schatz zu finden. \nFeste Schuhe sind wichtig.\nMittwoch: Durch wilden Wald \nNicht alles was wild lebt, ist auch gef\u00e4hrlich. Wir \nfinden im Park kleine wilde Tiere und erkunden ihr Zuhause. Manchmal kann man auch Spuren entdecken. Nebenbei sammeln wir noch Mate-\nIm Jagd- und Naturkundemuseum der Burg \nBr\u00fcggen ist ein neuer Ausstellungsbereich zur Geschichte der Jagd er\u00f6ffnet worden. Mo-dern inszeniert, erh\u00e4lt der Besucher auf etwa \n250 Quadratmetern am Beispiel der Jagd ei-\nnen spannenden Einblick in die Menschheits-\ngeschichte. Der raumgestalterische und inhalt-\nliche Spannungsbogen kn\u00fcpft Verbindungen zwischen J\u00e4ger und Beute \u2013 bis hin zum J\u00e4ger in uns! Im Mittelpunkt der Ausstellung stehen ein erlegter Waldelefant, der die Jagd in der pr\u00e4historischen Zeit thematisiert und Lagerfeu -\nerromantik mit einem Homo erectus \u2013 dem ers-ten J\u00e4ger der Geschichte, der seine Beute mit dem Wurfspeer erlegte.rial, das wir im Wassergarten am n\u00e4chsten Tag \nzum Boot- oder Dammbau brauchen k\u00f6nnen.\nDonnerstag: Auf wildem Wasser \nWenn das Wetter uns keinen Strich durch die \nRechnung macht, erproben wir die M\u00f6glichkei-ten des neuen Wassergartens. Es wird sich zei-gen, wie man Wasser aufstauen kann, ob die Boote tats\u00e4chlich schwimmen und wo die wil -\ndesten Strudel sind.\nFreitag: F\u00fcr wilde Rittersleut\nAuf Burgen und Schl\u00f6ssern findet man immer wieder Wappen und Fahnen. Jeder Ritter und jede Burgfrau hat nat\u00fcrlich eigene Zeichen. Wir basteln aus Pappe Schilder oder Brustpanzer.Wer sich nicht f\u00fcr wilde Ritterspiele r\u00fcsten will, \nkann aber auch eine Fahne gestalten.\n10.8.-27.8.2010, Di. bis Fr., 11:00-15:00\nPro Tag und Kind 6,\u2013 \u20ac (ab sechs Jahre)Informationen und Anmeldung: Stiftung Schloss Dyck, Eva BongartzTel. 02182/824107\n\u00d6ffnungszeiten: \nDi-So: 10:00-17:00Burg Br\u00fcggen, Burgwall 441379 Br\u00fcggen, Tel. 02163/578403SchloSS DycK F\u00dcR KIDS\n400.000 Jahre Jagd Sommerspiele in Park und G\u00e4rten\nJagd- und Naturkundemuseum der Burg Br\u00fcggen   \nStadtrundgang f\u00fcr Kinder\nDer Gladbach, der heute nur noch an wenigen Stel -\nlen zu Tage tritt, f\u00fchrte vor \u00fcber 1.000 Jahren zur \nGr\u00fcndung M\u00f6nchengladbachs. Auf einem 1,5-st\u00fcn-digen Rundweg entlang des Gladbachtals erfahren die Kinder viel \u00fcber die fr\u00fchere Bedeutung des Ge-w\u00e4ssers, aber auch \u00fcber die Geschichte der Stadt. \nVon der Abteigr\u00fcndung \u00fcber das Mittelalter, die In-\ndustrialisierung und die Entwicklung der Stadt im \n19. Jahrhundert bis zum heutigen Stadtbild mit dem \nMuseum Abteiberg. Treffpunkt: Samstag, 14.8.2010, 11:00 am Stadt-touren-Schild, Busspur am Parkplatz Geroweiher Kosten: Erwachsene 4,\u2013 \u20ac/Kinder bis einschlie\u00df-lich 14 Jahre 8,\u2013 \u20acMarketing-Gesellschaft M\u00f6nchengladbachVoltastr. 2, 41061 MGTel. 02161/252411, www.mgmg.deRund uM dEn GladB ach+ + + TIcKER + + +\nVerkehrte Welt\nWir malen das Gegenteil. Warum muss alles so sein \nwie es ist? W\u00e4re die Welt nicht interessanter, wenn wir alles auf den Kopf stellten? B\u00e4ume, deren Wur -\nzeln in den Himmel ragen, eine Wiese voller Ster -\nne, Autos mit R\u00e4dern auf dem Dach und Kinder, die \nLehrer sind und Erwachsene unterrichten. Sicherlich \nfallen den Kindern noch viele verr\u00fcckte Dinge ein. \nHauptsache: immer dagegen! Die ausgefallensten \nIdeen werden gro\u00dfformatig mit Acrylfarben gemalt. \nachtung: Bitte alte Sachen anziehen, da man Acryl -\nfarbe nach Trocknung nicht mehr auswaschen kann. F\u00fcr Kinder von 6 bis 9 Jahre 24.8.-27.8.2010, 10:30-12:30Kosten: 25,\u2013 \u20ac\nleuchtskulpturen\nAus Draht, Transparentpapier, Spiegelfolie, Plexiglas, Holz und Pappe werden die Kinder ungew\u00f6hnliche Skulpturen bauen, die in der Sonne bunt erstrah-len oder in der Dunkelheit geheimnisvoll leuchten. Es k\u00f6nnen gegenst\u00e4ndliche Skulpturen, wie H\u00e4user, \nAutos und Flugzeuge oder fantasievolle abstrakte \nGebilde sein, die einfach nur sch\u00f6n aussehen. F\u00fcr Kinder von 9 bis 13 Jahre 24.8.-27.8.2010, 14:30-17:00, Kosten: 30,\u2013 \u20acSt\u00e4dtisches Museum abteiberg abteistr. 27, 41061 MGTel. 02161/252637, www.museum-abteiberg.deMuSEuM aBTEiBERG\nFerienkurse f\u00fcr Kinder\n    VoN SUSANNE SchNABEl\nQFMM\u001dC\u0082O\nHFAPEinschulungswoche \n31.8. \u2013 3.9.2010\n              Wir laden die\nW\n            I-D\u00f6tzchen ein\nUnser K\u00fcchenchef hat ein \nbesonders tolles Kinder-Men\u00fc kreiert. \nDie Einschulungskinder sind nat\u00fcrlich \nrecht herzlich eingeladen und \nessen kostenlos. \nDa wir ein tolles Nachmittags-\nprogramm planen, bitten wir um \nrechtzeitige Reservierung \n(Tel. 0 21 63/57 10 40 oder direkt \nauf unserer Internetseite).\nDer Sommer ist da! Und da gibt\u2019s einiges f\u00fcr \nKinder und Jugendliche in M\u00f6nchengladbach zu tun: Schwimmen gehen im Volksbad, skaten  \nin Wickrath, Fahrrad fahren an der Niers, im Bunten Garten relaxen \u2026 Oder vielleicht doch in den Urlaub fahren und fremde Kulturen er -\nforschen? Kujuki, die st\u00e4dtische Internetseite  \nf\u00fcr Kinder, Jugendliche, Eltern und P\u00e4dagogen,  \nm\u00f6chte wissen, wie M\u00f6nchengladbacher Kin-\nder und Jugendliche ihren Sommer gestalten. \nDarum werden Nachwuchsreporter gesucht, \ndie von ihren Sommerhighlights berichten. \nDas Kujuki-Team sammelt alle Artikel und ver -\n\u00f6ffentlicht sie in der September-Ausgabe des \nKujuki-Magazins, das auf www.kujuki-mg.de erscheint. Dabei sind nicht nur Textbeitr\u00e4ge m\u00f6glich \u2013 auch Fotos, Audio- oder Videoclips k\u00f6nnen eingereicht werden. Wichtig ist aber: Wenn andere Personen im Be-\nricht zu h\u00f6ren oder sehen sind, muss eine Er -\nlaubnis zur Ver\u00f6ffentlichung eingeholt worden \nsein. \nDie Ferienberichte k\u00f6nnen per Mail an kultur -\nbuero@moenchengladbach.de oder per Post \nan die Stadtverwaltung, Kulturb\u00fcro, Ferien-\nreporter, 41050 M\u00f6nchengladbach geschickt \nwerden. \nBei Fragen zur Ferienaktion ist das Kulturb\u00fcro \nper Telefon unter Tel. 02161/253951 zu errei-chen.Ein Wochenende nur f\u00fcr JungsAuch in diesem Jahr findet das vom Fachbe-\nreich Jugend der Regionaldekane f\u00fcr die Re-\ngion M\u00f6nchengladbach gef\u00f6rderte Projekt \n\u201e Vituss\u00f6hne\u201c statt. Schnell anmelden, denn die Pl\u00e4tze sind sehr begehrt! Das n\u00e4chste Erlebnis-Wochenende ist geplant vom 10. bis zum 12. September 2010. Mit folgenden Fragen werden sich die Jungs besch\u00e4ftigen: Wie viel Platz braucht ein Junge? K\u00f6nnen wir machen was wir wollen? Wer erwartet was von uns? R\u00e4um auf! Sitz still! Lass das! \nWer nimmt uns Platz, ein Junge zu sein? \nDas Angebot richtet sich vor allem an sozial \nschwache Jungen dieser Stadt und wird fi-\nnanziell unterst\u00fctzt.\nhaus St. Georg, WegbergAltersstufe: 5. bis 7. Klasse, Kosten: 40,\u2013 \u20acInformationen und Anmeldung:B\u00fcro der Dekane MG/hS, Fachbereich Jugend, Bettrather Str. 22, 41061 MGTel. 02161/980610Ferienkurs f\u00fcr KinderIn der letzten Ferienwoche bietet die Taiwan Do \nAkademie in Giesenkirchen einen Kurs f\u00fcr Kin-\nder von sieben bis zw\u00f6lf Jahre an, der ihnen da-\nbei hilft, fit, entspannt und motiviert ins neue Schuljahr zu starten. Die Kinder lernen verschie-dene Elemente aus der chinesischen Kampf -\nkunst und Gesundheitslehre kennen, wie z. B. Atem- und Konzentrations\u00fcbungen, \u00dcbungen zur Verbesserung der inneren und \u00e4u\u00dferen Hal -\ntung, Basis- und Partner\u00fcbungen zur St\u00e4rkung der Selbstsicherheit, Selbstverteidigungskom-\nbinationen, Fallschule und Bewegungsformen. \nEine gro\u00dfe Portion Spiel und Spa\u00df darf hier na-\nt\u00fcrlich auch nicht fehlen. \nTermin: 23. bis 27. August, t\u00e4glich von 10 bis \n11:30 Uhr. Kosten: 35,\u2013 \u20ac f\u00fcr alle f\u00fcnf Termine.\nAnmeldung: Bis zum 13. August unter Tel. 02166/677585 oder www.taiwando-mg.deTaiwan Do Akademie Schelsenweg 26a, 41238 MG\nKUJUKI SUchT FERIENREP oRTER\u201e VITUS -S\u00d6h NE\u201c FIT IN DIE Sch UlE \n35Natur zum Anfassen\nDie Bev\u00f6lkerung, insbesondere die junge Ge-neration, ist \u00fcber die Rolle von J\u00e4gern und F\u00f6rstern in der Natur und deren Aufgaben um Hege und Pflege der heimischen Tier- und \nPflanzenwelt kaum informiert. Die \u201eRollende \nWaldschule\u201c bietet die M\u00f6glichkeit, mit Hil -\nfe von Tierpr\u00e4paraten die scheuen und meist \nnur schwer zu beobachtenden Tiere anzu -\nfassen und sich ein Bild \u00fcber deren Gr\u00f6\u00dfe und Aussehen zu machen, \nganz nach dem Motto: \u201e Wenn die Kinder und Jugendlichen nicht in den Wald kommen, \nkommt der Wald eben zu ihnen\u201c. Wissenswertes zu Biologie, Lebensr\u00e4umen, aktuellen \nProblemen und zur Jagd wird so begreifbar. Kindergarten- und Schulleitungen in M\u00f6n-\nchengladbach k\u00f6nnen die \u201eRollende Waldschule\u201c bei der Kreisj\u00e4gerschaft buchen. Gesch\u00e4ftsstelle der KJS-M\u00f6nchengladbach, Bismarckplatz 9, 41061 MGTel. 02161/923920, www.kjs-moenchengladbach.deRollENDE\nWAlDSch UlE\nFoTo: HEInz-DIETER FuHR\nWie verbringt die Jugend den Sommer?Das st\u00e4dtische Jugendclubhaus \nWestend existiert seit 1983. Zwei P\u00e4dagogen, ein haustech-nischer Mitarbeiter sowie viele Honorarkr\u00e4fte betreuen die ca. \n2.500 bis 3.000 Kinder und Ju -\ngendlichen, die pro Monat das \nSpiel- und Freizeitangebot nut-zen. Hierzu geh\u00f6ren u. a. Haus-aufgabenbetreuung, Disco, In-ternet-Caf\u00e9, Bibliothek, eine Trickfilm-AG und mobile Ange-bote. Au\u00dferdem darf eifrig ge-bastelt, gewerkelt und getanzt werden und eine gro\u00dfz\u00fcgige Au\u00dfenanlage l\u00e4dt zu Spiel und \nSport ein. W\u00e4hrend der Som-\nmerferien (2.8.-27.8.) gibt es montags bis freitags ein offenes Angebot. Besonders stolz ist \nLeiterin Mariana Breihofer auf das Kinderkomitee mit einem Kindersprecher an der Spitze (siehe Bild). Diese Art der Mitbestimmung ist einmalig in M\u00f6nchengladbach.St\u00e4dt. Jugendclubhaus Westend, Alexianerstr. 6, 41061 MGTel. 02161/837005, www.jugendclubhaus-westend.de\n36\nF\u00fcr M\u00f6nchengladbachs Jugend \ngibt es viele M\u00f6glichkeiten, au-\n\u00dferhalb der eigenen vier W\u00e4nde gemeinsam den Hobbys zu fr\u00f6-nen, im musikalischen Bereich kreativ zu sein oder sich sogar selbst in der Jugendarbeit zu engagie-ren. Zahlreiche Jugendeinrichtungen, die der HINDENBURGER in die-\nser und der n\u00e4chsten Ausgabe vorstellt, lassen keine W\u00fcnsche offen.                              \nText: Martin Huth\nDie AFbJ, bereits 1967 gegr\u00fcn-det, ist \u00fcberwiegend Anlaufstel -\nle f\u00fcr geistig behinderte Kinder und Jugendliche ab 7 Jahre. 24 feste Mit-arbeiter und ca. 12 Zivis und Prakti-kanten k\u00fcmmern sich um die ca. 180 \njungen Menschen, die vom hausei-\ngenen Fahrdienst von zu Hause ab-geholt und wieder gebracht werden. Zur Freizeit-Palette geh\u00f6ren eine Dis-co, w\u00e4hrend der Schulzeit Gruppen-stunden mit kochen, basteln und Ausfl\u00fcgen sowie ein Fu\u00dfball- und Trampolinangebot. Zur Ausstattung, die auch ein separates Wohnhaus f\u00fcr 18 Behinderte umfasst, z\u00e4hlen u. a. eine K\u00fcche, ein Duft- und Sinnesgarten sowie ein Spielplatz mit einer Rollstuhlschaukel. Ak -\ntuell sind f\u00fcr die Jugendaktivwoche vom 9. bis 13. August noch Pl\u00e4tze frei und f\u00fcr die Herbst-Jugendfreizeiten in Gerolstein kann man sich jetzt schon anmelden..\nAktion \u201eFreizeit behinderter Jugendlicher\u201c e. V., Roermonder Str. 217\n41068 MG, Tel. 02161/52031, www.afbj.de\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler des Gymnasium am Ge-\nroweiher \u201eschlugen ihr camp in der Berufswelt auf\u201c\nVom 9. bis 13. Juli 2010 nutzten Sch\u00fcler des Gymna-siums Am Geroweiher ein \u201eBerufsorientierungscamp\u201c f\u00fcr Gespr\u00e4che mit vielen Firmenvertretern und Berufs-\nberatern der Agentur f\u00fcr Arbeit sowie der Hochschu -\nle niederrhein. Das Ministerium f\u00fcr Innovation, Wis-\nsenschaft, Forschung und Technologie nRW erkl\u00e4rte \ndurch Dr. Ralph Angermund den Sch\u00fclern: \u201e Was hei\u00dft \neigentlich Studieren in nRW?\u201c Rolf K\u00f6nigs, Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer der A unDE Gruppe und Pr\u00e4sident von Borussia \nM\u00f6nchengladbach diskutierte mit den Sch\u00fclern \u00fcber Berufsorientierung und IHK-Pr\u00e4sident Heinz Schmidt sprach \u00fcber die duale Ausbildung.\nErg\u00e4nzt wurde das Programm durch attraktive Ange-\nbote, die helfen, das Selbstbewusstsein und die Team-f\u00e4higkeit der Jugendlichen zu st\u00e4rken und individuel -\nle F\u00e4higkeiten und St\u00e4rken zu erkennen, zum Beispiel \ndurch Kletter-Erfahrungen in der in M\u00f6nchengladbach \nneu er\u00f6ffneten KletterKirche, Schauspiel- und Impro-visations\u00fcbungen, Hip-Hop-Tanz und Pilates. zudem \nkonnte B\u00e4rbel Schilling, Koordinatorin f\u00fcr Berufs- und Studienorientierung und organisatorin des Camps, \neine der renommiertesten Knigge-Vertreterinnen Deutschlands, Karin Felicitas Hallinger, f\u00fcr das Camp gewinnen. Von ihrem Camp-Partner, Dr. Joachim Rasch von MGconnect, der Schnittstelle Sch\u00fcler-Leh-\nrer-Chefs, h\u00f6rte sie mehrfach, dass die Firmen nach \nwie vor gr\u00f6\u00dften Wert auf Stil, Verhalten und Etiket-te legen. Den Firmen sind diese Aspekte wichtiger als noten. \u201e Wissen k\u00f6nnen wir nachholen und vermitteln, aber Pers\u00f6nlichkeit, Charakter und Benehmen nicht\u201c, sagen viele Chefs. \n\u201eDer K\u00f6rper l\u00fcgt nicht\u201c demonstrierte Rudi Rhode, ein \naus Fernsehen und Presse bekannter Kommunikati-onstrainer, in einem szenisch-schauspielerischen Vor -\ntrag zur K\u00f6rpersprache. Abgerundet wurde das Camp durch Prof. Dr. Johannes Rybach, Lehrpreistr\u00e4ger der \nHochschule niederrhein, mit einem Vortrag zur Phy -\nsik, die Spa\u00df macht und z ukunft bietet.BERuFSoRiEnTiERunGScaMP+ + + BERUF + + +\nB\u00e4rbel Schilling, organisatorin und StuBo des Gym-\nnasiums am Geroweiher; Prof. dr. Johannes Rybach, \nLehrpreistr\u00e4ger der Hochschule niederrhein; Karin \nFelicitas hallinger, Knigge-Dozentin; dr. Joachim Rasch, \nMGconnect; Rudi Rhode, Kommunikationstrainer.\nFamilie & Freizeit\nFoTo: ISA RA uPoLD37\nSeit 1981 gibt es das STEP , das seit 2008 zur Jugendkooperation \nMG-Mitte (JUKOMM) geh\u00f6rt, die wiederum sowohl von der Stadt als auch von der Ev. Christuskirchengemeinde und der Kath. Kir -\nchengemeinde St. Vitus getragen wird. Sieben p\u00e4dagogische und 25 bis 30 ehrenamtliche Mitarbeiter umsorgen die t\u00e4glich 130 Kin-der und Jugendliche, die aus dem gesamten Innenstadtbereich \nins STEP kommen. Auf den f\u00fcnf S\u00e4ulen \u201eoffen\u201c, \u201emobil\u201c, \u201ekultu -\nrell\u201c, \u201ebildend\u201c und \u201ebetreuend\u201c basiert die Vielfalt der Einrich-\ntung. Neben regelm\u00e4\u00dfigen Angeboten und Veranstaltungen wie u. a. Mittagsbetreuung mit Hausaufgabenhilfe, Spielmobil, Ko-chen, Rockkonzerten, Kindertheater, Karaoke-Aktionen geh\u00f6ren ebenso Ferienangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die Betreu -\nung durch Streetworker sowie ein Internet-Caf\u00e9 und ein Probe-raum f\u00fcr Nachwuchsbands zum Interieur des STEP .JUKoMM, Stepgesstr. 20, 41061 MG\nTel. 02161/14617, www.jukomm.deSeit mehr als einem Jahr w\u00e4chst in der Ev. Kirchenge-\nmeinde Rheydt das Projekt Jugendkirche. Hier sollen Jugendli-chen neue Zug\u00e4nge zur Kirche und zum Glauben er\u00f6ffnet wer -\nden. Ein hauptamtlicher und vier nebenberufliche Jugendleiter widmen sich insbesondere drei Projekten: Die J-Performance, ein Projekt des CVJM und der Ev. Jugend Rheydt, bietet einen Mix aus Live-Musik, Predigtimpuls, Worship, Videoclips, Interaktionen und Lightshow und wird von ca. 20 ehrenamtlichen Mitarbeitern pr\u00e4sentiert. TEN SING ist ein Projekt, bei dem jeder seine kreati-\nven und k\u00fcnstlerischen F\u00e4higkeiten in einer Band, beim Tanz oder \nbeim Theater frei ausleben kann. Bei \u201eJugendkirche trifft\u2026 \u201c fin-den regelm\u00e4\u00dfig Podiumsdiskussionen, Lesungen, kleinere Kon-zerte oder Comedyauftritte statt.haus der Jugendkirche, Wilhelm-Strau\u00df-Str. 1841236 MG, 02166/612816, www.kirche-rheydt.de\nDer Fachbereich Kinder, Jugend und Familie hat \neinen ehemaligen Linienbus dank finanzieller Unterst\u00fctzung des Lions Club in eine mobile of -\nfene Kinder- und Jugendfreizeitst\u00e4tte umfunktio-niert. Im Bus gibt es u. a. eine K\u00fcche, gem\u00fctliche Chillout-Zone, Gesellschaftsspiele, Mal- und Bas-\ntelaktionen, Internet, Musik und Spielkonsole. \nAb August wird der mobile Jugendtreff an f\u00fcnf bis sechs Tagen im Stadtgebiet unterwegs sein und bestimmte Wohngebiete, Schulen und Treff -\npunkte anfahren. Vor allem in Stadtbereichen, die nicht \u00fcber feste Jugendeinrichtungen verf\u00fc-gen, erm\u00f6glicht er den jungen Menschen eine abwechslungsreiche und interessante Freizeit-gestaltung. Jugendliche sollen so weg von der Stra\u00dfe geholt und unter Aufsicht von erfahrenen \nBetreuerinnen sinnvoll besch\u00e4ftigt werden. Im \nRahmen aufsuchender Arbeit ist der Bus gleich-zeitig eine Anlauf- und Beratungsstelle f\u00fcr Kin-der, Jugendliche und deren Eltern. \u201eDer mobile Jugendtreff leistet einen wesentlichen Beitrag zur Schaffung von gleichen Chancen und Lebens-bedingungen, besonders f\u00fcr sozial benachtei-ligte Kinder und Jugendliche\u201c, so Ulrich Baum, Stadtjugendpfleger im M\u00f6nchengladbacher Ju -\ngendamt und Projektentwickler. (eh)\nAKTIoN Al TES Z AhNGolD\nIn Kooperation mit rund 50 Zahnarztpraxen in MG sammelt der Lions Club alte F\u00fcllungen, Kro-nen und Br\u00fccken. Mit dem Erl\u00f6s wird die regio-\nnale Jugendarbeit unterst\u00fctzt. Mehr Infos \u00fcber den lions club \nM\u00f6nchengladbach und die Aktion \u201eAltes Zahngold\u201c finden Sie unter  \nwww.lionsclub-mg.de \nDas Mammakarzinom ist die h\u00e4ufigste Krebs-\nerkrankung und Todesursache bei Frauen. In ca. 30 Prozent der F\u00e4lle endet die Erkrankung t\u00f6d-lich. F\u00fcr den stetig zu verzeichnenden Anstieg an Neuerkrankungen werden die belastenden Umwelteinfl\u00fcsse und die Lifestyle-Ver\u00e4nderun-\ngen der letzten Jahrzehnte verantwortlich ge-\nmacht. Daf\u00fcr spricht das wesentlich h\u00f6here \nAufkommen in der westlichen Welt. \nAus medizinischer Sicht ist Brustkrebs die bes-terforschte Krebserkrankung \u00fcberhaupt. Dank innovativer Therapien und zunehmender Fr\u00fch-erkennung sinkt seit 1990 die Wahrscheinlich-keit, an Brustkrebs zu sterben, deutlich. \u201eEin b\u00f6sartiger Knoten in der Brust ist l\u00e4ngst kein \nTodesurteil mehr. Fr\u00fch erkannt, ist Brustkrebs \nzu 90 Prozent heilbar\u201c, so Prof. Dr. med. Ulrike Nitz, Chef\u00e4rztin im Brustzentrum Niederrhein. \nDas Gef\u00e4hrliche: Vorstufen und sehr kleine Tu -\nmore werden von der Betroffenen meist nicht bemerkt. Au\u00dfer Haut- und Formver\u00e4nderungen \nder Brust sowie Knoten gibt es keine konkreten Anzeichen f\u00fcr Brustkrebs, wie z. B. Schmerzen oder Leistungsabfall. \u201e Vor kurzem habe ich eine Patientin mit Jahrgang 83 behandelt. Solche F\u00e4lle sind aber die Ausnahme. \u00dcberwiegend treten die Erkrankungen zwischen dem 30. und 60. Lebensjahr auf. Knoten bei j\u00fcngeren Frauen \nentpuppen sich meist als harmlose Zysten\u201c, so \ndie Professorin. Ein Drittel der j\u00e4hrlich 55.000 Neu-Erkrankten sind unter 50 Jahre alt. Diese fr\u00fch auftretende Form ist besonders gef\u00e4hrlich und zu ca. 10 bis 15 Prozent erblich bedingt. In Deutschland erkranken j\u00e4hrlich 55.000 Frauen an Brustkrebs, 37.000  \nsterben j\u00e4hrlich daran \u2013 die Zahlen sind schockierend. Jede achte bis \nzehnte Frau erh\u00e4lt in ihrem Leben die Diagnose \u201eBrustkrebs\u201c.Bundesweit gibt es rund 40 von der \u00c4rztekammer \nNordrhein und der Deutschen Krebsgesellschaft zertifizierte gro\u00dfe Brustzentren. Eines der ers-ten war das Brustzentrum Niederrhein im Evan-gelischen Krankenhaus BETHESDA. Mit \u00fcber 500 Brustkrebs-Erstdiagnosen und \u00fcber 1.000 Opera-\ntionen pro Jahr ist es eines der gr\u00f6\u00dften Brustzen-\ntren bundesweit. \nVon der Diagnostik \u00fcber die Operation, weiterf\u00fch- \nrende Therapien und rekonstruktiv-plastische Chi- \nrurgie bis hin zur psychoonkologischen Betreuung  \n\u2013 das in der Region einzigartige Kompetenzteam,  \nbestehend aus erfolgreich zusammenarbeiten- den Spezialisten verschiedenster Fachrichtun- gen, deckt das kom- plette Behandlungs-spektrum ab. Mit ei-ner eigenen Studien- \ngruppe \u2013 eine von nur  \ndrei in Deutschland \n\u2013 sowie der regelm\u00e4- \u00dfigen Teilnahme an  \ninternationalen Stu- \ndien gilt das 2006  \nzertifizierte Brustzen-  \ntrum Niederrhein  \nals Vorreiter bei  \nder Entwicklung inno- \nvativer Therapien ge- gen Brustkrebs. Ziel der eigenen Studien ist prim\u00e4r zu erforschen, wie man eine Chemotherapie vermeiden und ge-zielter einsetzen kann. \nBrustkreBs\nDiagnose \nText: Esther H\u00fcrterGESUNDHEIT & BEAUTY\nAmalgamsanierung in der Zahnarztpraxis\n Wer w\u00fcnscht sich nicht ein strahlendes L\u00e4-\ncheln? Sichtbare dunkle Amalgamf\u00fcllungen sind \nhierbei allerdings nicht gefragt. In die Kritik ge-raten ist auch der hohe Quecksilbergehalt von \nbis zu 50 Prozent. Des-halb entscheiden sich immer mehr Menschen f\u00fcr eine sogenannte Amalgamsanierung.\n Die F\u00fcllungen wer -\nden entfernt und durch \nz. B. Gold, Komposite \nund Keramiken ersetzt. Goldrestaurationen stel-len eine aus medizini-scher Sicht sehr gute Versorgungsart dar. Zahnfar -\nbene Komposite, die kosteng\u00fcnstigste Alternative, k\u00f6nnen bei kleinen und mittelgro\u00dfen Defekten im Front- und Seitenzahnbereich eingesetzt werden. Bei gr\u00f6\u00dferen Defekten im Seitenzahnbereich, wo st\u00e4rkere Kaubelastungen herrschen, und bei ho-hen \u00e4sthetischen Anspr\u00fcchen emp\ufb01ehlt sich der Einsatz von Keramiken. Diese weisen eine h\u00f6here Festigkeit sowie Langlebigkeit auf und imitieren nat\u00fcrliche Z\u00e4hne optimal. Allergische Reaktionen sind dank hoher Biovertr\u00e4glichkeit nicht bekannt.\n Die Entfernung von Amalgam erfordert eine \nsehr vorsichtige und professionelle Vorgehens-\nweise, um eine zus\u00e4tzliche Giftstoffbelastung zu unterbinden. Weitere Informationen werden \ngerne in der Praxis von Dr. Wolfgang Riedling erteilt.Wer macht eigentlich die\nZahnkronen?\nDer Zahnarzt\noder der  Zahntechniker?\nEgal, was Sie denken, es ist sicherlich vor -\nteilhaft, wenn Jemand beide Ausbildungen absolviert hat.\nDr. Wolfgang Riedling\nZahnarzt und Zahntechniker\nStepgesstr. 33-35 | 41061 M\u00f6nchengladbach\nTel. 0 21 61 / 20 05 55 | www.dr-riedling.deMetallic-Look im Mund ist out!\nhindenburger_az.indd   2 05.07.2010   14:33:25 UhrBrustzentrum Niederrhein\nim Evangelischen Krankenhaus BETHESDAChef\u00e4rztin Prof. Dr. med. Ulrike Nitz Ludwig-Weber-Str. 15, 41061 MG Tel. 02161/9812330\nwww.brustzentrum-moenchengladbach.de\nBrustZ entru M nieDerr Hein \nChef\u00e4rztin \nProf. Dr. med. Ulrike Nitz In den modernen Brustzentren wird statt einer \nstandardisierten Therapie heutzutage jede Be-handlung individuell auf den einzelnen Pati-enten zugeschnitten. Dabei werden neben der Gr\u00f6\u00dfe des Tumors und dessen biologischen Ei-genschaften (z. B. Hormon- und Wachstumsfak -\ntor) auch die physische und psychische Verfas-sung des Patienten ber\u00fccksichtigt. Auf eine brusterhaltene operative Entfernung eines b\u00f6sartigen Tumors folgt immer eine Be-strahlung. Im Brustzentrum Niederrhein wen-det man in vielen F\u00e4llen die so genannten \u201eIn-traoperativen Bestrahlungseinheit\u201c an. Dabei \nwird, w\u00e4hrend der Operation, nur die betroffe-\nne Region bestrahlt. Diese in NRW lediglich von zwei Zentren praktizierte Methode erspart vie-len Patientinnen eine sechsw\u00f6chige Strahlen-Therapie. Operiert wird meistens minimal-inva-siv, d. h. mit Pr\u00e4zisionssonden, die \u00fcber kleinste Schnitte eingef\u00fchrt werden. Der Vorteil: gerin-ge Infektionsrisiken und Narbenbildung. Die Vorort-Behandlung (Operation und Bestrah-\nlung) ist ein wichtiger, aber in der Regel nicht \nder einzige Schritt. \u201eIn den meisten F\u00e4llen wer -\nden zus\u00e4tzlich Therapieformen angewendet, die im ganzen K\u00f6rper wirken, um neben dem lokalen Wiederauftreten der Erkrankung auch \u2022 Industrialisierung und belastende  Umwelteinfl\u00fcsse\n\u2022 Wenige oder keine Kinder und  damit k\u00fcrzere oder keine Stillzeit\n\u2022 Hormonersatztherapie bei  Wechseljahr-Beschwerden \n\u2022 \u00dcbergewicht\n\u2022 Familienvorgeschichte: Sind mehrere  nah verwandte Familienangeh\u00f6rige  an Brust- oder Eierstockkrebs erkrankt,  steigt die Wahrscheinlichkeit einer  Erbkrankheit um 10 Prozent. \neine Metastasen-Bildung zu verhindern\u201c, so Nitz. Zu den Systemtherapien geh\u00f6ren die Che-mo-, Antihormon- und Immuntherapie. \u201eUnser Ziel ist es, im Fr\u00fchstadium eine Heilung, beim metastasierten Karzinom eine Lebenszeitver -\nl\u00e4ngerung und im Sp\u00e4tstadium eine Linderung der Krankheitsbeschwerden zu erreichen\u201c, so die Professorin. Bei etwa 30 Prozent der Frauen muss aufgrund der Tumorgr\u00f6\u00dfe oder einer multizentrischen \nErkrankung die gesamte Brust entfernt werden. \n\u201e Wichtig ist, dass man nach einer solchen Er -\nkrankung versucht, wieder ins Leben zur\u00fcckzu -\nfinden. Eine psychotherapeutische Unterst\u00fct-\nzung und der Besuch einer Selbsthilfegruppe helfen dabei\u201c, so Nitz. \nEtwa zwei Drittel aller Knoten in der weiblichen Brust werden von den Frauen selbst entdeckt. \nMithilfe der Mammografie k\u00f6nnen Erkrankun-\ngen bereits diagnostiziert werden, wenn Tast-befunde noch normal sind. Etwa 5.000 solcher digitalen strahlungsarmen R\u00f6ntgenaufnah-men werden in der Fr\u00fcherkennungseinheit neben dem Brustzentrum j\u00e4hrlich durchge-f\u00fchrt. T\u00e4glich sind das 50 bis 70 Mammografi-en. \u201eFr\u00fcherkennung ist gleichzeitig auch Vor -\nsorgeuntersuchung, weil bis zu 25 Prozent der Fr\u00fcherkennungsf\u00e4lle noch als Vorstufe ope-\nriert werden k\u00f6nnen und zu 90 Prozent heilbar \nsind\u201c, so Nitz. F\u00fcr Frauen ab 50 ist das Mammo-grafie-Screening alle zwei Jahre kostenlos. Die ca. f\u00fcnfmin\u00fctige Untersuchung wird im \u201eMam-Mobil\u201c vor dem BETHESDA durchgef\u00fchrt.M\u00d6g LiCH e ursa CHen \nVon B rustkreBs: \nFr\u00dcH erkennung MaMM ograFie\nniCHt VerP assen!\nJedes Jahr veranstaltet das Brustzen-\ntrum Niederrhein f\u00fcr alle Interes-\nsierten einen Patientenkongress mit \nVortr\u00e4gen und umfassenden In-\nformationen zum Thema \nBrustkrebs, in diesem Jahr \nim Oktober. \nTipp\nEine Mammografie-\nAufnahme macht ein \nKarzinom erkennbar.\nErn\u00e4hrungsprogramm zur \nStoffwechseloptimierung und Gewichtsreduktion\n\u201e Man soll dem Leib etwas Gutes tun,\ndamit die Seele Lust hat, darin zu wohnen.\u201c\n                     (Winston Churchill)\nGrundlage meiner Behandlung ist eine Analyse des \nPatientenblutes. Daraus ermittele ich seinen pers\u00f6nli-chen Gesundheitszustand und seine Stoffwechsellage.Dieses sagt mir, welche Nahrungsmittel zu seinem Stoffwechsel passen. Durch seinen pers\u00f6nlichen Ern\u00e4h-rungsplan erreicht er nicht nur eine Gewichtsreduktion sondern auch eine g\u00fcnstige Beein\ufb02  ussung verschiede-ner Krankheitssymptome. Klassische Hom\u00f6opathie und Psychotherapie vervollst\u00e4ndigen die Behandlung.\nUlrike M\u00fcller-Ruchholtz \u00b7 Heilpraktikerin \nAm Steg 1a \u00b7 41352 Korschenbroich Tel.: 0 21 61 - 64 25 54 Email: muellerruchholtz@web.de \nwww.homoeopathie-korschenbroich.de\n \nUlrike M\u00fcller-Ruchholtz \u00b7 Heilpraktikerin\nwww.homoeopathie-korschenbroich.de\n2010 MARKTIMPULS.DE\n39Der ASB Hausnotruf:  \nIhre zuverl\u00e4ssige und schnelle Hilfe im Notfall\nMit einem Knopfdruck auf den kleinen Funksender \nk\u00f6nnen Sie jederzeit Hilfe rufen. Ihr ASB ber\u00e4t Sie gerne unverbindlich zu Hause oder in einer seiner Gesch\u00e4ftsstellen \u00fcber das bew\u00e4hrte System.\nDer ASB Hausnotruf: F\u00fcr alle, die sicher Zuhause \nleben wollen.\nMehr Infos\nTel. (02166) 100 29E-Mail info@asb-mg.de\nwww.asb-mg.deDer ASB Hausnotruf\nHilfe und Sicherheit. Rund um die Uhr.\n40WENN DIABETES\nins auge geHt\nIMMER NOCH IST IN DEN WESTLICHEN I NDUSTRIEL\u00e4NDERN \nDER DIABETES EINE DER H\u00e4 UFIGSTEN ERBLINDUNGS-\nURSACHEN \u2013 DAS MUSS NICHT SEIN! \nBei guter Stoffwechseleinstellung m\u00fcssen keine Ver\u00e4nderungen im Auge \nauftreten, zur Kontrolle dient der Langzeitwert HBA1C. Bei zu hoher Zu -\nckerkonzentration im Blut entstehen Sch\u00e4den an den Blutgef\u00e4\u00dfen im Auge: Gef\u00e4\u00dfverschl\u00fcsse, Neubildung \u201eschlechter\u201c Gef\u00e4\u00dfe mit Fl\u00fcssig-\nkeits- und Blutaustritt,  Schwellung der Netz -\nhautmitte (Macula\u00f6-dem) sch\u00e4digen die empfindlichen Sinnes-\nzellen der Netzhaut; \nes kann zu Blutun-\ngen in den Glask\u00f6r -\nper kommen, zu Netz -\nhautabl\u00f6sung und schlie\u00dflich zur Erblin-dung.\nDie beginnenden Ver\u00e4nderungen kann der Patient selbst nicht bemerken,  \ndeshalb sind regelm\u00e4\u00dfige, etwa halbj\u00e4hrliche Kontrollen beim Augenarzt unbedingt erforderlich! M\u00f6glicherweise kann dann durch Lasertherapie \nein Stillstand des Befundes erreicht werden. Zur genauen Diagnostik wird \neine Darstellung der Netzhautgef\u00e4\u00dfe durch eine Fluoreszenz-Angiogra- fie und eventuell eine lasergesteuerte Analyse der Netzhautschichten (OCT \u2013 optische Coh\u00e4renz-Tomo-grafie) durchgef\u00fchrt. Diese Un-tersuchungen und Behandlungen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich in der Augenkli-nik Bethesda von Herrn Dr. Grau -\nel und Frau Dr. H\u00f6rster vorgenom-men werden.\nDie dringend notwendige Diabe-\nteseinstellung erfolgt durch den \nHausarzt \u2013 das geht nur bei guter Mitarbeit des Patienten. Das ge-meinsame Ziel aller ist der Erhalt eines guten Sehens!  Anzeige\ni Augenklinik Bethesda\nLasikzentrum Rheinland\nLudwig-Weber-Stra\u00dfe 15\n41061 M\u00f6nchengladbachTel. 02161/85200www.augenklinik-bethesda.de\nOperative Sehkorrekturen\nDie M\u00f6glichkeiten der \nRefraktiven Chirugie\nWissen\nErfahrungBeratungIhr AugenarztAugenklinik Bethesda\nLasikzentrum Rheinland\nim Evangelischen Krankenhaus Bethesda\nLudwig-Weber-Stra\u00dfe 15\n41061 M\u00f6nchengladbach \nTel. 0 2161-89046 46\nFax 0 2161-8 52 27\nwww.augenklinik-bethesda.de\ninfo@augenklinik-bethesda.de\nDas Lasikzentrum Rheinland ist Mitglied der freevis-Gruppe.\nwww.freevis.desehen-ohne.deDr. Grauel bei der Fluoreszenz-Angiografie.\nDER SICHERE WEG INS LEBEN\nSPRECHSTUNDEN:\nFRAUENHEILKUNDE UND \nGEBURTSHILFEInformieren Sie sich unter www.krankenhaus-neuwerk.deDie Klinik f\u00fcr Frauenheilkunde und Geburtshilfe im Krankenhaus Neuwerk \u201eMaria von den Apos-teln\u201c  begleitet werdende Eltern in famili\u00e4rer Atmosph\u00e4re  w\u00e4hrend \nHebammen-Sprechstunde:\nDo. von 14.00 bis 18.00 Uhr, \nAnmeldung: T (02161) 668-2158\nAnmeldung zur Geburt:Mo.-Fr. 08.30 bis 11.30 UhrSprechstunden f\u00fcr Risikoschwan-gerschaften, Geburtsplanung und dopplersonografische Untersu-chungen:\nTerminvereinbarung: T (02161) 668-2151der Geburt. Medizinischen Rat bieten die Sprechstunden. Das Gesundheitszentrum steht Ihnen f\u00fcr Ihr k\u00f6rperliches Wohlergehen zur Verf\u00fcgung.\nDie savita bietet ein breites \nSpekturm an Kursen f\u00fcr die Zeit vor und nach der Geburt, u.a. \nGeburtsvorbereitungskurse, Fit in \nder Schwangerschaft. Babymassa-\nge, Elternschule, Kunst am Bauch, Stillcaf\u00e9, Wassergymnastik und vieles mehr.\nTelefonische Terminvereinbarung: \nT (02161) 668-1234KURSE DER SAVITA:\nHindenburger_KN.indd   1 22.03.2010   12:01:49\nSchlafen Sie schon, oder liegen Sie nur?\nErholsamer Schlaf ist eine elementa-\nre Voraussetzung f\u00fcr Gesundheit und Leistungsf\u00e4higkeit. Gut ein Drittel un-seres Lebens verbringen wir im Bett. Wer also 60 Jahre alt ist, hat statistisch \ngesehen 20 Jahre im Bett gelegen oder \ngut geschlafen!? Nach zehn Minuten \nProbeliegen kann daher niemand beur-teilen, ob Matratze und Lattenrost den individuellen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Von einem Schnellkauf r\u00e4t Schlafexpertin Heike Zimmermann daher ab und emp-\ufb01  ehlt Ihnen eine ausgiebige Liegediagno-se, die nicht selten bis zu zwei Stunden dauern kann.\nVereinbaren Sie einen \npers\u00f6nlichen Termin\nTel.: 0 24 31 / 94 25 89\noder 01 60 / 8 03 89 94www.home-bed-collection.de\n\f\u0012\u001b\u000e\u001d\u001e\u0019\u0013\u001c\u001d\u0012\u001b\u0018\u0015\u0019\u000b\n\u0004\u0005\b\u0004\u0002\t\u0004\u0006\t\n\n\u0007\r\u001b\u0016\u0012\u0017\u0012\u0019 \n\u001f\u001f\u001f\u0003\u0014\u001a\u0018\u0012\u0002\u000f\u0012\u0011\u0002\u0010\u001a\u0017\u0017\u0012\u0010\u001d\u0015\u001a\u0019\u0003\u0011\u0012\n\f\u0012\u001b\u000e\u001d\u001e\u0019\u0013\u001c\u001d\u0012\u001b\u0018\u0015\u0019\u000b\n\u0004\u0005\b\u0004\u0002\t\u0004\u0006\t\n\n\u0007\r\u001b\u0016\u0012\u0017\u0012\u0019 \n\u001f\u001f\u001f\u0003\u0014\u001a\u0018\u0012\u0002\u000f\u0012\u0011\u0002\u0010\u001a\u0017\u0017\u0012\u0010\u001d\u0015\u001a\u0019\u0003\u0011\u0012\n2010 MARKTIMPULS.DE\nSchlafsysteme Wasserbetten H\u00f6henverstellbare\nKomfortbettenSchlafen Sie schon,\noder liegen Sie nur?\nSchlafsysteme Wasserbetten H\u00f6henverstellbare\nKomfortbettenSchlafen Sie schon,\noder liegen Sie nur?\nSchlafsysteme Wasserbetten H\u00f6henverstellbare\nKomfortbettenSchlafen Sie schon,\noder liegen Sie nur?\nInformationen zu:\nAtlas-Korrekturt\u0001\nDarmsanierungt\u0001\nWechseljahres-t\u0001\nbeschwerden41Unser Leistungsspektrum:\nZahn\u00e4rztlicher Bereich\n\u00c4sthetisch-, kosmetische Zahnrestauration (Veneer, vollkeramische Versorgung, Bleaching)Hochwertiger-, langlebiger ZahnersatzImplantation mit verschiedenen Systemen3D-navigierte Implantat-Planung und DiagnostikParodontitis- und Periimplantitisbehandlung(chirurgisch, konservativ mit Soft- und Hardlaser)Behandlung unter Vollnarkose (z.B. bei Weisheits-z\u00e4hnen, Angstpatienten, Implantation uvm.)Betreuung von kranken Patienten zu Hause, sowie in Senioren- und Pflegeheimen\nProphylaxebereich\nProfessionelle ZahnreinigungPr\u00e4ventionskonzepte f\u00fcr Senioren, Kinder und Menschen mit BehinderungImplantatprophylaxeKFO-ProphylaxePraxiseigenes Dentallabor unter Leitung eines ZahntechnikermeistersPRAXIS  f\u00fcr\nZahnheilkunde & Implantologie\nDr. Hartmut Bongartz MSc MSc\n& Partner\nDr. Hartmut Bongartz MSc MSc \nund Partner\nKrahnendonk 7\n41066 M\u00f6nchengladbach\nTel. 0 21 61 / 66 63 60\nFax 0 21 61 / 66 51 59\ninfo@zahnarzt-drbongartz.de\nwww.zahnarzt-drbongartz.de\n2009 MARKTIMPULS.DE\n\u00d4\n\u00d4\n\u00d4\u00d4\u00d4\n\u00d4\n\u00d4\n\u00d4\n\u00d4\n\u00d4\n\u00d4\u00d4Anlass ist eine aktuelle Meldung des Regionalverbandes Ruhr, \nnach der die Zahl der Zecken in den vergangenen Jahren immer \nmehr zugenommen hat. Inzwischen \u00fcbertr\u00e4gt etwa jede dritte Zecke die Infektionskrankheit Borreliose. Vor zehn Jahren war es noch jede Zehnte. \u201e Wir wollen keine Panik sch\u00fcren\u201c, betont Manfred L\u00fcnzner, Pressesprecher der Apotheker in MG, \u201eson-dern nur zu erh\u00f6hter Aufmerksamkeit aufrufen.\u201c Die Menschen sollten gerade jetzt die M\u00f6glichkeit nutzen, sich in der Apothe-\nke beraten zu lassen, wie man sich am besten sch\u00fctzen kann \nund was zu tun ist, wenn eine Zecke zugebissen hat.\n \nDie winzigen Blutsauger lauern im Gras, in Str\u00e4uchern oder im \nUnterholz schattiger W\u00e4lder. Auch im eigenen Garten besteht akute Zeckengefahr. Durch den Geruch werden die Tiere auf ihre Opfer aufmerksam. Besonders beliebte K\u00f6rperregionen sind er -\nw\u00e4rmte oder verschwitzte Bereiche, wie z. B. Kniekehlen oder Nacken. \u201eDer beste Schutz vor einer Infektion durch einen Ze-ckenstich ist die Vorsorge\u201c, empfiehlt L\u00fcnzner. Spazierg\u00e4nger sollten im Wald geschlossene Schuhe und eine Kopfbedeckung tragen. Die Bekleidung sollte m\u00f6glichst Arme und Beine bede-\ncken. Auch insektenabweisende Mittel aus der Apotheke k\u00f6n-\nnen helfen. Nach dem Ausflug ins Gr\u00fcne sollte man die Klei-dung aussch\u00fctteln und den K\u00f6rper nach Zecken absuchen.  \u201e Wer eine Zecke entdeckt, sollte sie so schnell wie m\u00f6glich mit einer speziellen Zeckenzange entfernen\u201c, r\u00e4t L\u00fcnzner. Nach dem Entfernen der Zecke sollte die Bissstelle genau beobachtet wer -\nden. \u201eTritt nach kurzer Zeit oder in den folgenden Wochen eine \nringf\u00f6rmige R\u00f6tung auf, k\u00f6nnte das ein Indiz f\u00fcr eine Borrelio-\nse-Infektion sein. In diesem Fall muss sofort ein Arzt aufgesucht werden\u201c, so L\u00fcnzner. Des Weiteren klagen Betroffene oft \u00fcber Fieber, Kopf- und Gelenkschmerzen sowie Lymphknotenschwel -\nlungen. Unbehandelt kann eine Borreliose noch Monate nach der Infektion zu neurologischen St\u00f6rungen f\u00fchren.  Im Gegensatz zum Erreger der Fr\u00fchsommer-Meningoenzephali-tis (FSME) gibt es gegen Borreliose keinen Impfstoff. Reisenden, die in FSME-Risikogebiete fahren, sollten daher rechtzeitig an ei-nen Impfschutz denken. Da es sich bei FSME um eine Virusinfek -\ntion handelt, sind Antibiotika in diesem Fall wirkungslos. Weitere infos sowie eine karte der FsM e-risikogebiete gibt es \nin den M\u00f6nchengladbacher apotheken.                Die Apotheker in M\u00f6nchengladbach warnen \nvor erh\u00f6hter Zecken- und Infektionsgefahr.\nBLutsauger\ngeF\u00e4HrLiCH e 42\nAngefangen hat alles 2006 mit einem Pilotpro-\njekt des Landes NRW zur F\u00f6rderung der Bezie-hungen von Schule und Wirtschaft. Seitdem ist MGconnect in M\u00f6nchengladbach die Schnitt-stelle zwischen Betrieben und Sch\u00fclern f\u00fcr ei-\nnen besseren \u00dcbergang von Schule zu Beruf. \nWFMG und Schulverwaltung arbeiten eng zu -\nsammen, um Sch\u00fcler besser informiert an den Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren und Unternehmen bei der Suche nach geeigneten Bewerbern zu unterst\u00fctzen. \nF\u00f6rderprojekt JOBSTARTER\nDass das nicht nur lokaler Einsatz ist, zeigen die intensive Kooperation mit der Bundesagen-tur f\u00fcr Arbeit und nicht zuletzt die Teilnahme \nam F\u00f6rderprogramm \u201eJobstarter\u201c des Bundes-\u2026 hei\u00dft das erkl\u00e4rte Ziel von MGconnect, einer engagierten Initiative der WFMG, \nWirtschaftsf\u00f6rderung M\u00f6nchengladbach, und der Stadt M\u00f6nchengladbach. Aus Bildung Zukunft schAffen \u2026Mg connectAuff\u00e4llige Werbema\u00dfnahmen pr\u00e4sentie-ren MGconnect einer breiten \u00d6ffentlichkeit.\nministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. So k\u00f6nnen Projekte wie das Blaue Brett (aktuel -\nle Aush\u00e4nge an weiterf\u00fchrenden Schulen zum \nThema Schule und Beruf), der Zukunftsordner, der Hauptsch\u00fcler-Bewerbungs-Check oder der Wirtschaftsstandort M\u00f6nchengladbach als Un-terrichtsstoff realisiert werden. Und die Akti-onen werden gut angenommen, wie z. B. die hohe Nachfrage nach der neuen Auflage der Zukunftsordner zeigt, die alle Schulen in MG bei der Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft an-fordern k\u00f6nnen. Inhalt der Ordner: n\u00fctzliche Frage- und Informationsbogen, die Sch\u00fclern \nhelfen, sich auf die berufliche Laufbahn nach \ndem Abschluss vorzubereiten. Nach den Som-merferien ist ein weiterer Ausgabetermin f\u00fcr in-teressierte Schulen geplant.Zukunft durch Innovation \u2013 zdi\nMithilfe einer F\u00f6rderung des NRW-Innovations-ministeriums ist M\u00f6nchengladbach eines der Zentren, in denen Berufe aus den Bereichen Ma-thematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik (MINT-Berufe) besonders intensiv vor -\ngestellt und den Sch\u00fclern n\u00e4hergebracht wer -\nden. Um sie f\u00fcr Technikberufe und Ingenieurs-\nwissenschaften zu begeistern, werden speziell \nzugeschnittene Unterrichtsprojekte angeboten, \naber auch Veranstaltungen, wie z. B. im Fr\u00fch-jahr 2010 eine Sch\u00fclerreise zur Hannover-Mes-se. Informationen dazu gibt es bei der WFMG.\nVor Ort aktiv\nIn der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sent wird die Initiative MGconnect durch zahlreiche Veranstaltungen. \nGro\u00dfer Andrang beim Tag der Logistik.\nIHK_Anzeige_Hindenburger_RZ072010.indd   1 20.07.10   15:22Wirtschaft43Unvergessen ist Deutschlands gr\u00f6\u00dftes Bewerbertraining 2007 \nim Hockeypark, bei dem 132 Chefs 500 Sch\u00fclern wertvolle Tipps f\u00fcr die Berufsplanung gaben. In diesem Jahr standen bereits ein Banken-Bewerbertraining von sechs M\u00f6nchengladbacher Banken und der Tag der Logistik mit Informationen rund um Berufe und M\u00f6nchengladbacher Unternehmen aus diesem Bereich auf dem \nProgramm. Kommende Highlights, die man sich rot im Kalender \nanstreichen sollte:\n23.-25.9.2010 Beruf konkret, die gr\u00f6\u00dfte Berufsinformations-\nb\u00f6rse am Niederrhein im Berufskolleg am Platz der Republik. Hier \nstehen rund 95 Unternehmen interessierten Sch\u00fclern zu Fragen der Berufs- und Ausbildungsplatzfindung Rede und Antwort. Es \ngibt Informationen zu Studieng\u00e4ngen und gut 200 Berufen.\n29.10.2010 hitec in M g, eine Gro\u00dfveranstaltung zum Thema \nMaschinenbau und Elektrotechnik. Zahlreiche M\u00f6nchengladba-\ncher Unternehmen pr\u00e4sentieren ihre T\u00e4tigkeit und Ausbildungs-m\u00f6glichkeiten im Rahmen eines \u201eTages der offenen T\u00fcr\u201c direkt vor Ort und sind kostenlos mit verschiedenen Buslinien zu errei-chen. Zentraler Punkt ist die Open-Air-Veranstaltung auf dem The-\natervorplatz an der Hindenburgstra\u00dfe, wo z. B. das Info-Mobil der \nMetall- und Elektroindustrie und der nanoTruck des Bundesminis-teriums f\u00fcr Bildung und Forschung mit Hightech aus dem Nano-kosmos erwartet werden (www.hitec-in-mg.de).\nWeiter so\nUm den guten Weg, der in M\u00f6nchengladbach zur F\u00f6rderung der Berufsorientierung eingeschlagen wurde, weitergehen zu k\u00f6n-nen, steht f\u00fcr den Herbst die Gr\u00fcndung der gemeinn\u00fctzigen MG -\nconnect-Stiftung auf dem Plan. Mit den Geldern sollen weiterhin sinnvolle und zukunftsweisende Projekte mit und f\u00fcr Sch\u00fcler und Unternehmen unterst\u00fctzt und verwirklicht werden \u2013 ein deutli-ches Signal also gegen Krisenstimmung und Fachkr\u00e4ftemangel, \ndem man nur viel Erfolg w\u00fcnschen kann. \nSeit 1994 informiert \u201eBeruf konkret\" alle zwei Jahre zur Berufswahl.\nMGconnect ist eine Initiative der Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft der \nStadt M\u00f6nchengladbach sowie des Fachbereichs Schule und Sport und \ndes Schulamtes. Informationen zu den Projekten und Unterst\u00fctzungen durch MGconnect bekommen Schulen und Unternehmen direkt bei der \nWFMG, L\u00fcpertzender Str. 6, 41061 MG \nTel. 02161/823799, www.mgconnect.deINFOText: Julia Siegers\nkbs | Anzeige | \u00a9 Design  | A vKB | 2010 &W enn Sie F reude am Umgang mit Menschen haben und w\u00e4hrend Ihrer Ausbildung eine Vielzahl \nvon hochqualifizierten Einrichtungen des Gesundheitswesens k ennen lernen m\u00f6chten, bewerben Sie sich bei uns um einen Ausbildungsplatz als \nAltenpfleger (w/m)\nAusbildungdauer 3 Jahre / Ausbildungsbeginn 1. April und 1. Oktober eines jeden Jahres\nGesundheits - und Krank enpfleger (w/m)\nAusbildungdauer 3 Jahre / Ausbildungsbeginn 1. April und 1. Oktober eines jeden Jahres\nOperationstechnische Assistenten (w/m)\nAusbildungdauer 3 Jahre / Ausbildungsbeginn 1. Oktober eines jeden Jahres\nMitarbeiter im R ettungsdienst (w/m)\nGrundlage f\u00fcr die Ausbildung ist ein qualifizierter Schulabschluss \u2013 mind. F achoberschulreife. Ihre \nBewerbung richten Sie bitte an: kbs \u2013 Kath. Bildungsst\u00e4tte f\u00fcr Gesundheits - und Pflegeberufe \nViersener Str . 450, 41063 M\u00f6nchengladbach \nW eitere Informationen unter www .kbs -pflege.de oder bei F rau Smolarek, T el. (02161) 892 2501\nmarktimpuls gmbh & co. kg\nwerbeagentur und verlag | kaiserstra\u00dfe 68 | 41061 m\u00f6nchengladbach\nfon 02161.6869520 | fax  02161.6869521 | info@marktimpuls.de\nwww.marktimpuls.de\nwerbeagentur + verlagWir gratulieren unserem Auszubildenden\nANDREAS MOHR zur bestandenenMediengestalter-Pr\u00fcfung und freuen uns, ihn in ein Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen.44\nQualit\u00e4t im KolleKtiv\nSportdirektor Max Eberl ebnet bei Borussia weiter den Weg der kleinen Schritte.\nNoch l\u00e4uft die Vorbereitung auf die neue Bun-\ndesligasaison bei Borussia M\u00f6nchengladbach auf Hochtouren. Mitte des Monats startet mit dem schwierigen DFB-Pokal-Erstrundenspiel bei Erzgebirge Aue der Pflichtspielbetrieb. Eine Woche sp\u00e4ter geht es in der Bundesliga mit \ndem Heimspiel gegen den 1. FC N\u00fcrnberg erst-\nmals wieder um Punkte in der Meisterschaft. \nDer HINDENBURGER blickt im Gespr\u00e4ch mit VfL-\nSportdirektor Max Eberl voraus und nat\u00fcrlich auf die Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft zur\u00fcck. \nmax eberl, die Fi Fa-Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft \nliegt wenige Wochen zur\u00fcck. Welche neuen \nerkenntnisse f\u00fcr die arbeit als Sportdirektor \nhaben Sie aus den vier Wochen in S\u00fcdafrika \ngezogen?\nF\u00fcr die t\u00e4gliche Arbeit gab es f\u00fcr mich nat\u00fcr -\nlich wenige Ans\u00e4tze, meine Arbeitsweise infra-ge zu stellen. Sportlich gesehen hat die Welt-meisterschaft wieder einmal bewiesen, dass eine Mannschaft, die aufs Kollektiv setzt und gemeinsam etwas erreichen m\u00f6chte, st\u00e4rker ist als eine mit individuellen K\u00f6nnern besetzte, wenn diese nicht vern\u00fcnftig zusammen spielen. Uruguay und nicht zuletzt die deutsche Mann-schaft stehen da als perfekte Beispiele. Spani-\nen hat das Gl\u00fcck, neben einer harmonierenden \nund lange eingespielten Mannschaft auch noch \u00fcber eine immense individuelle Klasse im Kader zu verf\u00fcgen. Das ist der Idealfall. Aber neu ist diese Erkenntnis nicht. \nBei Borussia setzen Sie mit trainer michael \nFrontzeck auch aufs Kollektiv. Die Neuzug\u00e4n-\nge in diesem Sommer unterstreichen das, da-bei w\u00fcnschen sich viele Borussenanh\u00e4nger Spieler, die die aktuelle mannschaft st\u00e4rker machen. unter anderem wurde michael Bal -\nlack \u201egefordert\u201c . Einen Transfer in der Gr\u00f6\u00dfenordnung Michael  \nBallack zu stemmen, ist derzeit f\u00fcr Borussia  \nillusorisch. Dar\u00fcber laut nachzudenken ist un-seri\u00f6s. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir die Mann-\nschaft nicht verst\u00e4rken wollen, ich denke, das \nist uns auch in diesem Sommer wieder gelun-\ngen. Mo Idrissou war f\u00fcr Kamerun bei der Welt-\nmeisterschaft dabei, Igor de Camargo hat in den vergangenen Jahren regelm\u00e4\u00dfig im Euro-\npapokal gespielt und Bamba Anderson war ei-\nner der herausragenden Akteure der abgelau -\nfenen Zweitligasaison. Wir haben Qualit\u00e4t dazu bekommen. \nDie letzte Saison hat die erwartungen an das \nneue team und die bevorstehende Saison \nwachsen lassen. Bremsen Sie diese Hoffnun-\ngen auf bessere Zeiten?Es geht nicht darum, Erwartungen zu brem-sen. Ich kann jeden Fan verstehen, der hofft, bald mal wieder einen Pokal in M\u00f6nchenglad-bach pr\u00e4sentiert zu bekommen, bald mal ei-nen Europapokalgegner im Borussia-Park live sehen zu k\u00f6nnen. Aber wir m\u00fcssen unterschei-den zwischen Hoffnungen und der Realit\u00e4t. Die Kluft zwischen Borussia und den Clubs, die f\u00fcr den Pokalsieg und den Einzug ins internationa-le Gesch\u00e4ft infrage kommen, ist noch zu gro\u00df. Teams wie der VfB Stuttgart, wie der Hambur -\nger SV, um nur zwei zu nennen, sind sportlich gewachsen, w\u00e4hrend wir zweimal abgestiegen sind und uns bem\u00fchen, in der Bundesliga wie-der richtig Fu\u00df zu fassen. Clubs wie Hoffen-\nheim, Bayer Leverkusen und der VfL Wolfsburg \nverf\u00fcgen \u00fcber einen ganz anderen finanziellen \nSpielraum. Und noch habe ich Bremen, Bayern \noder Schalke gar nicht erw\u00e4hnt! Die vergan-gene Saison war ein Schritt nach vorne, in der \nkommenden m\u00f6chten wir ger -\nne den n\u00e4chsten machen, wir wollen nach oben, kontinuier -\nlich, aber das wird nur langsam funktionieren. Und trotzdem: Ich habe auch schon oft genug gesagt, dass wir dennoch ver -\nsuchen m\u00fcssen, beispielswei-se im DFB-Pokal f\u00fcr eine gro\u00dfe \n\u00dcberraschung zu sorgen. Dazu ist neben guten Leistungen aber auch sehr viel Gl\u00fcck n\u00f6tig. \nW\u00e4re mit einem DFB-Pokalsieg die Kluft nach \noben geschlossen?Nein, ein einziges gutes Jahr reicht daf\u00fcr nat\u00fcr- lich nicht aus. Das w\u00e4re aber ein Highlight \u2013 im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr unsere Fans, die unseren \nWeg doch insgesamt sehr gut mitgehen. Ich \nhabe nicht das Gef\u00fchl, dass unsere vielen An-\nh\u00e4nger Unm\u00f6gliches von uns erwarten. Sie wis-\nsen, dass wir uns nachhaltig in der Bundesliga aufstellen wollen und sie wissen aus der Ver -\ngangenheit, dass das der einzig gangbare Weg f\u00fcr Borussia ist. Ich habe es schon oft gesagt, wir m\u00fcssen einen Weg der kleinen Schritte ge-hen, wir haben aus den letzten zehn Jahren ei-niges gegen\u00fcber der Konkurrenz aufzuholen. \nBoruSSia\nWir beobachten potenzielle \nNeuzug\u00e4nge nicht einmal, \nsondern 10, 15 oder gar 20 Mal\u201c\nSportWie illusorisch ist es f\u00fcr Sie, einen Spieler, der bei der Wm gro\u00df \nherausgekommen ist, zu verpflichten?Es ist nicht unm\u00f6glich, aber schon deswegen unwahrscheinlich, weil wir einen Spieler, der f\u00fcr uns interessant ist, mit ziemlicher Sicherheit schon vor der Weltmeisterschaft gekannt haben. Wir \nbeobachten potenzielle Neuzug\u00e4nge nicht einmal, sondern 10, 15 \noder gar 20 Mal. \nSie sind nicht zuletzt wegen ihrer anerkannten arbeit vor eini-\ngen Wochen in die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Borussias berufen worden. \nWas bedeutet das f\u00fcr Sie?Nat\u00fcrlich ist es ein St\u00fcck weit Anerkennung, dass mir diese Ver -\nantwortung \u00fcbertragen wird. Aber auch ich kann nur deswegen \ngute Arbeit verrichten, weil die Leute um mich herum tadellose \nArbeit leisten. Auch wir an den Schreibtischen funktionieren nur \nals Team. Dass ich nun zum Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ernannt wurde, ist f\u00fcr \nmich vor allem eine gro\u00dfe Ehre. Im Tagesgesch\u00e4ft wird sich f\u00fcr \nmich aber wenig \u00e4ndern. \nZur\u00fcck zum Sport, was d\u00fcrfen wir von Bo-\nrussia in der Saison \n2010/2011 erwarten?\nWir werden sehen, \ndass sich die Mann-\nschaft weiter entwi-ckelt hat und weiter \nentwickelt. Talente \nwie Marco Reus oder \nauch Patrick Herr -\nmann, die schon vor \nder Sommerpause \nzu Leistungstr\u00e4gern geworden sind, ha-\nben nun ihr erstes Jahr hinter sich \u2013 \nsie werden mit zuneh-mender Erfahrung noch \nbesser. Dante, der seinen Vertrag vorzei-\ntig verl\u00e4ngert hat, hat sich zum F\u00fchrungsspieler entwickelt und blickt auf eine unglaublich starke Saison zur\u00fcck. Juan Arango und Raul Bobadilla gehen in ihr zweites Jahr beim VfL, nicht zuletzt haben wir das Team durch gezielte Neuzug\u00e4nge verst\u00e4rkt und kein Stammspieler hat den VfL verlassen. Mit Cheftrainer Michael Frontzeck haben wir an der Seitenlinie genau den richtigen Mann. Wir wollen den n\u00e4chsten Schritt tun, m\u00f6chten uns spielerisch ver -\nbessern und m\u00f6glichst oft den Platz als Sieger verlassen. Ich wer -\nde nicht sagen, wir wollen Elfter werden oder zehn Punkte Vor -\nsprung vor einem Abstiegsplatz haben: F\u00fcr uns geht es darum, \nuns weiter zu etablieren und zu positionieren.  \nText: Ingo R\u00fctten \u00b7 Fotos: Dieter Wiechmann\nIm Oktober feiert Max Eberl sein \u201eZweij\u00e4hriges\u201c als Sportdirektor bei Borus-\nsia. Seine Zwischenbilanz kann sich sehen lassen: Die sorgenfreie letzte Sai-son hat unter den VfL-Fans einen guten Eindruck hinterlassen, aber auch die Hoffnungen und Erwartungen steigen lassen. Eberl hat bis 2004 aktiv f\u00fcr Bo-russia gespielt, ab 2005 war er Direktor f\u00fcr Jugend und Amateure bei Borus-sia. In seiner Zeit als Profi, die er beim FC Bayern M\u00fcnchen begann, schoss er \nin 104 Bundesligaspielen und 111 in der Zweiten Liga nie ein Tor.iNFO\nMax Eberl (links) und Stephan Schippers sind \nin die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Kapitalgesellschaft des VfL aufger\u00fcckt. \n45\n// DAS RENNGESCHEHEN\nErleben Sie, wie sich die Fahrer in spannenden Kopf an Kopf-Rennen miteinander \nmessen. Welches Pferd kann auf der Bahn seine volle Leistung bringen und den Wettkampf so f\u00fcr sich entscheiden? Vielleicht ist es der Favorit \u2013 aber was, wenn der Au\u00dfenseiter doch alle \u00fcberrascht?\n// DIE RENNBAHN\nDie Trabrennbahn am Flughafen bietet f\u00fcr jeden Besucher etwas, ob es f\u00fcr die Kleinen nun das Kinderparadies und der Streichelzoo ist, oder f\u00fcr die Erwach-\nsenen das Restaurant \u201eArt Lounge\u201c , von dem aus sie bei einem leckeren Essen \ndas Rennen entspannt verfolgen k\u00f6nnen. Oder unterst\u00fctzen sie die Z\u00fcchter und \nBesitzer der Pferde mit einem kleinen Einsatz, von dem sie am Ende sogar noch pro/f_itieren k\u00f6nnen.\n// T\u00c4GLICH TRABEN LIVE IM WETTCASINO\nT\u00e4glich traben live im TV unseres Wettcasinos. Alle Trab- und Galopprennen aus Deutschland, Frankreich und Schweden mit Millionen-Jackpots live und bewettbar.\nAlle Informationen zu den Renntagen erhalten Sie auf unserer Homepage\nWWW .MG-AUF-TRAB.DE\n46Fu\u00dfballtrainer Hennes Weisweiler gilt als Va-\nter der Fohlen, die am B\u00f6kelberg zu Beginn der 70er-Jahre die Stadt M\u00f6nchengladbach mit herzerfrischendem Offensivfu\u00dfball weit \u00fcber die Landesgrenzen hinaus bekannt und ber\u00fchmt machten. Die Fohlen sind auch heu -\nte noch ein g\u00e4ngiges Synonym f\u00fcr den VfL Bo-russia, vor allem dann, wenn die Borussen gut spielen. \nEchte Pferde- und Reitsportfreunde brauchten \naber nicht bis in die zweite H\u00e4lfte des 20. Jahr -\nhunderts zu warten, um in unserer Stadt auf ihre Kosten zu kommen. Pferdeliebhaber und Reitsport-Begeisterte gibt es viele am Nieder -\nrhein und mit ihnen etliche \u201eEinhufer\u201c. \n1923 bereits gr\u00fcndete Walther Bresges das Er -\nfolgsgest\u00fct Zoppenbroich, das heute in dritter \nGeneration in Familienbesitz ist. Vier Derbysie-ger gingen aus Zoppenbroich hervor, das ist mindestens so beachtenswert wie die f\u00fcnf deut-schen Meisterschaften Borussias. 1892 gr\u00fcnde-te sich an der Niersbr\u00fccke der \u201e Verein zur F\u00f6rde-rung der Traberzucht Niers-Nordkanal-Bezirk\u201c, einer der Vorl\u00e4ufer des heutigen Trabrennver -\neins M\u00f6nchengladbach e. V . Die Trabrennbahn \nund die Wettleidenschaft an der Niersbr\u00fccke \nbilden den Auftakt zu unserer Serie, die einen Einblick in den Reitsport dieser Stadt geben soll. Denn neben der Trabrennbahn und dem Gest\u00fct Zoppenbroich gibt es viele weitere M\u00f6glichkei-ten, in M\u00f6nchengladbach auf dem R\u00fccken je-Die Fohlen haben unsere Stadt bekannt gemacht, Pferde und \nden Reitsport aber gab es schon weit vor Hennes Weisweiler. PFerDeS t\u00e4rKeN \nF\u00fcr FoH leN-FaNSreitSP ortDas Gest\u00fct Zoppenbroich widmet sich der Zucht und Aufzucht von Galopp-Rennpferden. Vielleicht ist dies der Derby-Sieger 2013?\nMorgenstimmung im Gest\u00fct Zoppenbroich.ner Tiere, das Gl\u00fcck dieser Erde kennenzuler -\nnen. Welche Rolle die Pferdezucht spielt, zeigt \ndas Rheinische Pferdestammbuch e. V . mit Sitz im Schloss Wickrath. Der Zuchtverband betreut rund 5.000 Z\u00fcchter und 7.500 Pferde, vom Pony \nbis zum schweren Kaltbl\u00fcter. Den gr\u00f6\u00dften An-\nteil im Stammbuch haben aber (nat\u00fcrlich) die \u201eRheinl\u00e4nder\u201c: ein Warmblut.\nReitvereine und Reitst\u00e4lle sind \u00fcber die Stadt \nverstreut, Reitunterricht zu bekommen ist nicht  \nschwierig. Im Hardter Wald gibt es f\u00fcr die Kleinsten das Ponyreiten. M\u00f6glichkeiten, sich mit der richtigen Ausr\u00fcstung f\u00fcr das Hobby hoch zu Ross einzudecken, gibt es selbstver -\nst\u00e4ndlich auch. Doch wir m\u00f6chten auch einen Blick auf einen Pferdetherapeuten und einen Fachtierarzt f\u00fcr Pferde werfen. \nPferde spielen schon immer eine Hauptrolle in \nM\u00f6nchengladbach, nicht erst seit den legend\u00e4r -\nen Fohlen. Einige Darsteller bringen wir Ihnen in den kommenden Ausgaben etwas n\u00e4her. \nSport\nWir machen  WERBUNG\nBEZAHLBAR  mit der \nNULL PROZENT \nFINANZIERUNG\nf\u00fcr unsere Agenturleistungen.\nkeine Zinsen\nkeine Geb\u00fchrenbis zu 12 Raten\n 1/2/3\nVereinbaren Sie jetzt Ihr unverbindliches Beratungsgespr\u00e4ch und informieren Sie sich \n\u00fcber Ihre individuellen M\u00f6glichkeiten.\nfon 02161.6869520 oder \ninfo@marktimpuls.de\nMedienberatung\nCorporate Design\nLogo Design\nGesch\u00e4ftsausstattung\nCorporate Publishing\nAnzeigengestaltung\nPrint Design\nWeb  Design\nOnline Marketing\nMedia-Planung\nund mehr...\n1 Die Anzahl der Raten ist abh\u00e4ngig vom Gesamtrechnungsbetrag des \n Auftrages. Die Mindestrate betr\u00e4gt 150,\u2013 \u20ac zzgl. MwSt.\n2 Voraussetzung f\u00fcr die Ratenzahlung ist die Erteilung einer Einzugs-\n erm\u00e4chtigung sowie der p\u00fcnktliche und zuverl\u00e4ssige Eingang der \n Zahlungen. R\u00fcckbuchungen und/oder Zahlungsausf\u00e4lle k\u00f6nnen zu einer  Aufk\u00fcndigung der Ratenvereinbarung durch Marktimpuls f\u00fchren.\n3 Ratenzahlung gilt nur f\u00fcr Agenturleistungen und nicht f\u00fcr Leistungen im \n Rahmen unserer Verlagsprodukte (z. B. HINDENBURGER) oder f\u00fcr \n Leistungen Dritter (z. B. Druck, Fotogra\ufb01  e etc.) marktimpuls gmbh & co. kg | werbeagentur und verlag\nkaiserstra\u00dfe 68 | 41061 m\u00f6nchengladbach\nfon 02161.6869520 | fax  02161.6869521\ninfo@marktimpuls.de | www.marktimpuls.de\nwerbeagentur + verlag47Es gibt viele dunkle Tage in der Geschichte der Trabrennbahn an der \nNiersbr\u00fccke und des Trabrennvereins M\u00f6nchengladbach e. V .  So ei-ner war der 22. Februar 2005: Nicht nur, dass der Renntag abgesagt werden musste, vielmehr stellte der Vorg\u00e4nger-Trabverein gleichzei-tig einen Antrag auf Insolvenz. In der Folge f\u00fchrte der Insolvenzver -\nwalter die Regie an den Renntagen, der Trabrennsport schien am Ende an der Niers. \nDoch am 1. Oktober des selben Jahres gr\u00fcndete  \nsich der neue Verein und veranstaltete noch am gleichen Datum das ers-te Rennen. Der Trabrenn-sport lebt weiter, bis heu -\nte! Trotzdem, es bleibt schwierig, die Leute f\u00fcr Trabrennen zu begeistern  \nund deswegen gehen die Renntage seit August 2006 als Event-Veranstal -\ntungen \u00fcber die B\u00fchne. \nZu Beginn des Jahres 2007 gibt der Verein den Dienstagabend als Ver -\nanstaltungstag auf und l\u00e4dt die Besucher fortan sonntags \u2013 mitsamt \neinem neugestalteten \u201eKinder-Paradies\u201c \u2013 zum Wetten auf die Renn-\nbahn. Auch donnerstags gehen die Sulkys hinter den Pferden regel -\nm\u00e4\u00dfig auf die Bahn. Seit 1892 werden Trabrennen in MG veranstaltet. 1919 gibt es eine erste Holztrib\u00fcne im Schatten der weit sp\u00e4ter ge-bauten Autobahnbr\u00fccke. \nIm Zweiten Weltkrieg wird das Gel\u00e4nde des Vereins vom Milit\u00e4r be-\nschlagnahmt, 1946 kehren die Gespanne wieder zur\u00fcck an die Niers. Der Trabrennsport boomt, das Wettfieber bringt es mit sich, dass Mit-te der 70er-Jahre eine neue Trib\u00fcne gebaut und wenig sp\u00e4ter die in \ndie Jahre gekommene Flutlichtanlage erneuert werden kann.\nNiemand ahnt von den finanziellen Problemen, die sp\u00e4testens zu Be-\nginn dieses Jahrtausends die Traber \u2013 nicht nur in MG \u2013 bedrohen. Dabei macht das Wetten doch so viel Spa\u00df und f\u00fcr die Pferde bedeu -\nten die Rennen, sich mit anderen Zuchtpferden vergleichen zu k\u00f6n-nen. Denn die besten Trabrennpferde werden wieder f\u00fcr die Zucht verwendet.            \nDie Trabrennen sonntags sind mittlerweile echte \nFamilien-Events.\nWetten hei\u00dft soviel wie \u201eRecht bekommen\u201c. \nAn den Renntagen \u2013 sonntags ab 14 Uhr und donnerstags ab 18:30 Uhr \u2013 gibt es viele Varianten, eine Wette zu platzieren: Man kann auf den Sieger der zw\u00f6lf Rennen plus Qualifikationen und Aufbaurennen wetten, man kann auf den Platz (eins bis drei) eines bestimmten Pferdes wetten, den es erreicht. \nZweier- und Dreierwette ben\u00f6tigen mehr Kenntnis, denn hier werden die \nErstplatzierten eines Rennens in der Reihenfolge getippt. Ein gesetzlich fest-\ngelegter Anteil des Wettumsatzes geht an die Z\u00fcchter und Besitzer der Pferde, \nder gr\u00f6\u00dfte Teil des Umsatzes wird an die Wetter ausgesch\u00fcttet. Je mehr Wet-ter und je weniger Gewinner, desto h\u00f6her ist der jeweilige Gewinn. iNFO\nauF traB\nm\u00f6NcH eNGlaDB acH \n miha bodytec\n Elektro Muskel Stimulation\n Muskelstimulation durch elektrische \n Impulse! Besonders schnelles und \n effektives Ganzk\u00f6rpertraining in \n nur 30 Minuten.\nt\u0001 \"LUJWJFSVOH\u0001EFT\u00014UPGGXFDITFMT\r\u0001\n\u0001 'FUUBCCBV\r\u0001'JHVSGPSNVOH\u0001VOE\u0001\n Straffung.\nt #FTDIXFSEFMJOEFSVOH\u0001CFJ\u0001\n\u0001 3\u00e0DLFOTDINFS[FO\r\u0001*OLPOUJOFO[\r\u0001\n Verspannungen und muskul\u00e4ren \n Dysbalancen.\n \n  \n1PXFS\u00011MBUF\n Erleben Sie den 20 Minuten Erfolg\n\u0001 &JOF\u00015SBJOJOHTNFUIPEF\u0001G\u00e0S\u0001\"--&\u0002\nt 4QPSUMFS\u0001TPXJF\u0001-FJTUVOHTTQPSUMFS\nt 4DI\u00daOIFJUTCFXVTTUF\nt Eilige und Trainingsmuffel\n Alles mit Ihrem pers\u00f6nlichen \n Trainer!\nKorschenbroicher Str. 3\n41065 M\u00f6nchengladbachTel.: 0 21 61 / 3 03 60 18E-Mail: bixx-mg@arcor.dewww.bixx-mg.deMit EMS und Power Plate \n\ufb01  t und gesund zu Ihrer Traum\ufb01  gur.\n2009 MARKTIMPULS.DEPower Plate Kurse: 10 Einheiten 79,00 \u20acMit Power Plate fest im Sattel\nSpezielle Kurse zur St\u00e4rkung der R\u00fccken- und Beinmuskulatur!\nText: Ingo R\u00fcttenGladbacher a utoren\nruth l \u00f6bner\n\u2026 Vater sein dagegen sehr. In \u201ePapa, Jonas und \nder Tausch-Sonntag\u201c schildert Ruth L\u00f6bner eine warmherzige und humorvolle Geschichte aus der Sicht des kleinen Jonas, der bei einem Wochenendbesuch in die Rolle seines Vaters schl\u00fcpft. Und Jonas\u2019 Papa \u00fcbernimmt nat\u00fcrlich \nden Part seines Sohnes \u2026 \n\u201eDer Alltag von Trennungskindern mitsamt sei-\nnen Vor- und Nachteilen wird kindgerecht dar -\ngestellt\u201c, erz\u00e4hlt Ruth L\u00f6bner. Auf ihren ersten \nKinderroman, der keineswegs autobiografisch gepr\u00e4gt ist, ist die geb\u00fcrtige M\u00f6nchengladba-cherin besonders stolz. Auch dank der witzigen Illustrationen von Sabine B\u00fcchner entstand ein erstaunlich lesens- und vorlesenswertes Buch.Vor ihrem Deb\u00fct-Roman ver\u00f6ffentlichte die stu -\ndierte Sprachwissenschaftlerin schon einige Ge-\nschichten. Unter einem Pseudonym schrieb sie \nmehrere Auftragsarbeiten, insbesondere Erstle-\nse- und Mitlesetexte.\nDes Weiteren nahm Ruth L\u00f6bner \nim Jahr 2008 bei einer Ausschrei-bung von Amnesty International zum Thema \u201eMenschenrechte\u201c teil. 30 Kurzgeschichten, darunter ihre Erz\u00e4hlung \u201eLetzte Worte\u201c, wurden f\u00fcr diese Anthologie ausgew\u00e4hlt. Es geht um eine Frau, die ihren pfle-\ngebed\u00fcrftigen Vater f\u00fcttert, der sie \nwiederum peinigte, als sie ein Kind \nwar. \u201eIm Erwachsenen-Bereich war \ndas meine erste Ver\u00f6ffentlichung\u201c, erz\u00e4hlt Ruth L\u00f6bner. Die Antholo-gie mit dem Titel \u201e Wer die Wahrheit spricht ..., muss immer ein gesatteltes Pferd bereithalten\u201c wird jetzt im September bei Edi-tion R\u00f6sner wieder neu aufgelegt (ISBN 978-3-902300-50-8).\n\u201eMittels B\u00fcchern, Spracheindr\u00fccken und der In-\nspiration durch Geschichten bilden sich meine \nIdeen heraus\u201c, so Ruth L\u00f6bner. \u201eF\u00fcr notwendige Recherchen nutze ich selbstverst\u00e4ndlich erg\u00e4n-zend auch das Internet.\u201c\n\u201eKinder, die viel lesen, schreiben auch gerne.\u201cTipps f\u00fcr Kinder, die gerne schreiben m\u00f6chten, \nhat Ruth L\u00f6bner auch parat: \u201e Viel lesen, einfach darauf losschreiben und immer alle m\u00f6glichen Manuskripte aufbewahren. Sp\u00e4ter einmal k\u00f6n-nen diese alten Erinnerungsst\u00fccke bei weite-ren schriftlichen Gehversuchen sehr behilflich sein.\u201c\n2011 werden von Ruth L\u00f6bner zwei Bilderb\u00fc-\ncher erscheinen, eines zum Thema Haare wa-schen und eine Anti-Prinzessinnengeschich-\nte. Und man darf schon sehr gespannt darauf \nsein, wann ihre erste Kinderbuch-Lesung in M\u00f6nchengladbach stattfinden wird. Viele Kin-der werden sicher von alledem sehr begeistert sein, denn Ruth L\u00f6bner kann sich vortrefflich in deren Welt hineinversetzen. Die kleinen Lese-ratten w\u00fcrden sicher zu ihr, ganz im Sinne von Jonas, sagen: \u201eDu bist eine tolle Autorin!\u201cVater werden ist nicht schwer \u2026\nKULTUR\n48\nText: Martin Huth\n\u201ePapa, Jonas und \nder t ausch-Sonntag\u201c \n(2010), f\u00fcr Kinder von 7 bis 9 Jahre, Tulipan Verlag, ISBN 978-3-939944-41-61/6\n1/6\nFOCUS-S \nFOTOGRAFIE  \nSimone St\u00e4hn\nUeddinger Str. 12741066 M\u00f6nchengladbachTel.: 0 21 61 / 49 53 95Mobil: 01 77 / 4 95 39 50kontakt@focus-s.dewww.focus-s.de\nCoNNy WoLF UND K URT H\u00f6RTENHUBER\n\u201edaS leben iS t Sch\u00f6n\u201c\n// WUNDERV oLL \n\u201eDas Leben ist sch\u00f6n\u201c \u2013 so sch\u00f6n und facet-\ntenreich wie ein Regenbogen, so sch\u00f6n und \nbunt wie eine Blumenwiese und so sch\u00f6n \nund warm wie tausend Sonnenstrahlen.\nMit dem 14. Band setzt oUPS seinen Erobe-\nrungszug in die Herzen gro\u00dfer und kleiner \nLeser unbeirrt fort. Die von Conny Wolf lie-bevoll entworfene Figur \u00f6ffnet dem Leser mit \nihrem sonnigen Gem\u00fct den Blick f\u00fcr die sch\u00f6nen Dinge im Leben, z. B. bewegende Momente, gute Freunde und die Einzigartigkeit der Natur. Begleitet werden die Illustrationen mit herzerw\u00e4rmenden Geschichten von Kurt H\u00f6rtenhuber.Die Geschichten mit oUPS sind wunderbare, kleine Seelenmassagen f\u00fcr \nzwischendurch mit eindeutiger Botschaft: begegne dem Leben positiv, \ndann wirst du dein Gl\u00fcck finden! \nVerlag oups, 52 Seiten, iSbn 978-3900244996, 12,90 \u20ac\nempfohlen von e sther h\u00fcrter\nMARTINA KEMPFF\n\u201eein Kehr Zu M t\u00f6dlichen Frieden\u201c \u2013 ein ei FelKri Mi\n// UNTERHALTSAM \nKatja Klein, eine verlassene arbeits- und obdach-\nlos gewordene Berliner Modejournalistin, erf\u00e4hrt nach dem Tod ihrer Mutter von der Existenz ei-nes Halbbruders im beschaulichen Eifeld\u00f6rfchen Kehr. Da sie im Moment nichts in der Hauptstadt h\u00e4lt, macht sie sich auf, ihre Wurzeln zu erkunden. \nDie Begegnung mit dem Bruder verl\u00e4uft nicht wie  \ngew\u00fcnscht, da sie ihn nach ihrer Ankunft erschla-\ngen auffindet. Sofort ger\u00e4t sie unter Verdacht und beginnt mit der Suche nach dem wahren T\u00e4ter \u2026\nMartina Kempff l\u00e4sst die Protagonistin tief in die Mentalit\u00e4t der Men-schen im Dreil\u00e4ndereck der Eifel eintauchen und \u00fcberzeugt mit guter Recherche, Realit\u00e4tsn\u00e4he, Humor und Dramatik.Piper Verlag, 284 Seiten, iSbn 978-3492252539, 8,95 \u20acempfohlen von Martin huthPETER KLUSEN\n\u201eder l\u00e4cherliche ernS t deS lebenS \u201c\n//LEIDENSCHAFTLICH UND NAH\nRichard Breitenbachers Geburt ist nur bedingt \nein freudiges Ereignis, seine Zeugung auf der Parkbank im Volksgarten war ein Versehen. Es ist die Zeit des Umbruchs und des Aufbruchs. Die Kinderjahre der zweiten deutschen Republik \nsind Richards Kinderjahre. Das Geschehen ist an-\ngesiedelt in den F\u00fcnfziger Jahren, \u00fcberwiegend in M\u00f6nchengladbach. Im Mittelpunkt der Ge-schichte steht ein Mietshaus mit f\u00fcnf Mietpar -\nteien. Peter Klusen, M\u00f6nchengladbacher Lehrer, beschreibt das psychosoziale Biotop dieses Hau -\nses mit einem scharfen Blick f\u00fcr Schw\u00e4chen und St\u00e4rken der Menschen, die hier leben und arbeiten, lieben und leiden.  \u00e9ditions tr\u00e8ves, 188 Seiten, iSbn 978-3880815186, 12,80 \u20ac empfohlen von Susanne SchnabelKULTUR B\u00dcCHER\nK E I N E  M I T N A H M E G A R A N T I E .  S O F E R N  N I C H T  V O R H A N D E N ,  G L E I C H  B E S T E L L E N .Angebot g\u00fcltig ab 31.01.08. Abgabe nur in haushalts\u00fcblichen Mengen. Irrt\u00fcmer und technische \u00c4nderungen vorbehalten. VALENTIN!VALENTIN!WIR LIEBENWIR LIEBEN\nHB 584 01\nSOLARIUM\nGanzk\u00f6rperbr\u00e4uner mit einer Kombination aus 24 S-R\u00f6hreren und geschwungener Liege f\u00fcr \ngleichm\u00e4\u00dfige Br\u00e4une, elektronischmechanische Zeitschaltuhr, automatische Abschaltung \nnach 30 Minuten, max. Leistung 2600 Watt, inkl. 2 Schutzbrillen, Art. Nr. 1168081Leistung: 2600 Watt\nAutomatische Abschaltung\nSony r eader Pocket e dition Pr S-300\nMit der Reader Pocket Edition\u2122 kann man seine Lieblingsb\u00fc-\ncher immer mitnehmen. Das ultraleichte Ger\u00e4t, das problem-los in die Hand- oder Aktentasche passt, bietet ein 5\u201c-Display in Papier- optik f\u00fcr nat\u00fcrlichen Lesegenuss. Das Ger\u00e4t spei-\nchert hunderte von E-Books, sortiert nach Autor, Titel und Datum. Mittels der intuitiven und benutzerfreundlichen Be-dienelemente kann man Text vergr\u00f6\u00dfern, gleichm\u00e4\u00dfig auf einer Seite nach unten scrollen und entweder Seite f\u00fcr Seite lesen oder schnell im Buch vorspringen. Die Bildschirmtech-\nnologie sorgt f\u00fcr eine augenschonende Textdarstellung bei \nf\u00fcnf einstellbaren Schriftgr\u00f6\u00dfen und bietet auch bei direk -\ntem Sonnenlicht eine optimale Lesequalit\u00e4t.\nGesehen bei Saturn f\u00fcr 169,\u2013 \u20ac\nE-Book-BiBliothEk \nf\u00fcr untErwE gs\n49\nSamsung Galaxy S i9000\nDas  elegante, superflache Android\u2122-Smartphone gl\u00e4nzt mit einem  10,2 cm gro\u00dfen, extrem leuchtstarken und farbinten-siven Super AMoLED-Touchscreen f\u00fcr eine brillante Video-wiedergabe. Auch das Surfen im Internet geht dank des gro-\u00dfen Displays und Multitouch-Zoom leicht von der Hand. Das \nSchreiben von E-Mails und SMS gelingt unkompliziert dank \nintegrierter Swype\u00ae-Texteingabe. Zahlreiche aktuelle Apps stehen im Android Market\u2122 zum Download bereit. Wegwei-send f\u00fchrt die integrierte Google Maps Navigation\u2122 ans ge-w\u00fcnschte Ziel. Gesehen bei Saturn f\u00fcr 489,\u2013 \u20aclEistungsstarkEs \nsmartphonE\nrezensiert von Corinna IngenhaagGeile Marken, geiler Preis!HINDENBURGSTRA\u00dfEHINDENBURGSTRA\u00dfEHINDENBURGSTRA\u00dfE\nAlle Angebote g\u00fcltig ab 01.08.07. Abgabe nur in haushalts\u00fcblichen Mengen. Irrt\u00fcmer und technische \u00c4nderungen vorbehalten. EOS 350 D - 18-55\nSPIEGELREFLEXKAMERA\nmit 8,0 Megapixel CMOS- Sensor, Hochgeschwindig-\nkeits- Autofokus mit 7 Messpunkten und w\u00e4hlbarem \nBetriebsmodus, 35- Zonen- Mehrfeld-/ Selektiv- oder \nmittenbetonte Belichtungsmessung, Startzeit nur 0,2 \nSek., 3 Bilder pro Sek. mit bis zu 14 JPEG- Aufnahmen \nin Folge, Schwarzweissmodus, USB- 2.0- Schnittstelle, \ninkl. Canon EF-S 18-55 mm Objektiv, Lithium- Ionen- \nAkku, Ladeger\u00e4t, USB-/ AV- Kabel, Art.Nr. 2800107\n8,0 Megapixel \n1,8\u201c TFT-LCD-Monitor (4,57 cm)\n23 PF 4321\nLCD-FARBFERNSEHER\n58 cm Bildschirmdiagonalen, 1.366x 768 Pixel Bildau\ufb02  \u00f6sung, Kontrast: 450:1, Sleeptimer, Virtual Dolby Surround, PC-Eingang, Scartanschluss, Front \nAV Eingang, S-Videoeingang, Stromverbrauch laut Hersteller: 75 W, Standby 1,2 W, Ma\u00dfe (ohne Standfu\u00df) BxHxT: 72x 42x 20 cm, Art .Nr. 1044770\n20 cmLCD\n58 cm1.366x 768 Pixel Bildau\ufb02  \u00f6sungPC-Anschluss\nDynamic Bass\nMARTIN SC oRSESE\n\u201eShutter S iSland\u201c\nVERSCHLEIERT\nPsycho thriller \nDie Insel \u201eShutters Is-\nland\u201c ist ein ehema-\nliges Kriegsgefange-\nnenlager. Inzwischen \nist es zu einer psych-iatrischen Klinik f\u00fcr \nSchwerverbrecher um-\ngebaut worden. Als \nRachel Solando eines Tages spurlos ver -\nschwindet, werden die US-Marshalls, \nDaniels (Leonardo DiCaprio) und Chuck \n(Mark Ruffalo), auf die Insel beordert, um \ndie mutma\u00dfliche Kindsm\u00f6rderin zu fin-den. Dass Daniels beim Aufenthalt auf der geheimnisvollen Insel noch anderes im Sinn hat, als die Fl\u00fcchtige zu finden, wird schnell klar. Doch die beiden M\u00e4n-ner m\u00fcssen zudem feststellen, dass auch die Gef\u00e4ngnisleitung ein dunkles Geheim-nis h\u00fctet.universal Pictures\nPETER H EWITT\n\u201ebruchrei F\u201c\nUNGEW \u00f6HNLICH\nKrimi-Kom\u00f6die\nCharles (Morgan Free-man), Roger (Chris-topher Walken) und George (William H. Macy) sind Museums-w\u00e4rter. Ihr halbes Le-ben haben sie \u00fcber \nihre geliebten Kunst-\nwerke gewacht. Dass der neue Chef die \nWerke nach D\u00e4nemark verkauft, k\u00f6n-nen die Drei kaum fassen. Sie wollen den Transfer um jeden Preis verhindern und schmieden einen gewagten Plan. Sie wol -\nlen die Ausstellung kurzer Hand stehlen. Dass die drei frischgebackenen Diebe da-bei einige Details \u00fcbersehen und in so manches Fettn\u00e4pfchen tappen, macht die Geschichte zu einem komischen Krimi mit \nexzellenter Besetzung.\nascot elite\nKULTUR MUSIK/DVD\n50MUSIK, DVDS & GAMESSTING\n\u201eSyMPhonicitieS \u201c\nUMWERFEND\nKlassik\nSting ist wohl einer der \nwandelbarsten K\u00fcnstler, \nder keine Angst vor Expe-\nrimenten hat, seinem Stil \ndabei aber immer treu bleibt. So hat er sich f\u00fcr die \u201eSymphonicities\u201c-Platte ein  \ngro\u00dfes Orchester an die Seite geholt. Das Album kombi-niert klassische Musik mit der gef\u00fchlvollen starken Stimme Stings. Die CD beinhaltet sowohl Stings eigene Songs, als auch Police-Hits. Das Album ist, wie wir es von Sting er -\nwarten k\u00f6nnen, ein echtes Meisterwerk. Es zeigt viele ver -\nschiedene Facetten, strahlt mit einem tollen Orchester und \n\u00fcberzeugt mit jedem Song.\nuniversal musicRox\n\u201eMeM oirS\u201c\nDURCHSCHLAGEND\nR\u2019n\u2019B\nRoxanne Tania Tataei, kurz \nRox, bringt mit \u201eMemoirs\u201c \nihr Deb\u00fctalbum auf den \nMarkt. Das Resultat kann \nsich h\u00f6ren lassen. Die starke soulige Stimme der Halb-Iranerin und Halb-\nJamaikanerin zusammen mit den selbst geschriebenen Texten der 21-j\u00e4hrigen K\u00fcnstlerin k\u00f6nnen bereits erste Er -\nfolge verzeichnen. So l\u00e4uft der Hit \u201eMy Baby Left Me\u201c in den Radiostationen rauf und runter. Das Album h\u00e4lt, was es verspricht: gef\u00fchlvolle Balladen sowie soulige und mit-\nrei\u00dfende Gute-Laune-Hits. Das Deb\u00fctalbum einer jungen \nK\u00fcnstlerin, von der wir sicher noch viel h\u00f6ren werden.\nindigo\nMoRCHEEBA\n\u201eblood li Ke leM onade\u201c\nKoMPLETTIERT  \nElectro-Pop\nMit \u201eBlood Like Lemo-nade\u201c meldet sich Mor -\ncheeba wieder vollz\u00e4hlig zur\u00fcck. S\u00e4ngerin Skye ver -\nleiht den Songs mit ihrer \nStimme eine sanfte Leich-\ntigkeit. Das Album mit erst-\nklassiger Downtempo Electronic Music ist eine echte Relax-Scheibe. Die soulige Stimme der S\u00e4ngerin ist f\u00fcr die Band unverzichtbar. Nachdem die beiden Godfrey Br\u00fcder, die ne-ben Skye zur Band geh\u00f6ren, 2004 mit einer anderen Front-frau durchstarten wollten, konnten sie nie an die alten Er -\nfolge ankn\u00fcpfen. Nun ist das Erfolgstrio wieder komplett und liefert ein tolles Album ab.rough t radeINCoGNIT o\n\u201etranS atlantic rPM \u201c\nFUNDAMENTAL\nAcid Jazz\nDer Kopf der Band ist Jean-Paul \u201eBluey\u201c Maunick. Er machte sich als Initiator der englischen Jazz-Funk-Bewegung einen Namen. \nEr war bereits Teil mehre-\nrer Bands. Ende der 70er \nstartete er mit Incognito durch und war dabei kompromiss-los. Er bediente sich verschiedenster Einfl\u00fcsse aus bl\u00e4ser -\ngetriebenem Funk, Electric Jazz und Dancepop \u2013 heute ist diese Mischung bekannt als Acid Jazz. Auf dem aktuellen Album hat er sich zudem hochrangigen Support geholt. So gibt es Kollaborationen mit Soul-Star Chaka Khan und dem italienischen Superstar Mario Biondi.Edel\nGAME F\u00fcR  ErwachsEnE\nStarCraft II\nGALAKTISCH\n\u201eStarCraft II\u201c ist ein Echtzeitstrate-\ngie-Spiel, bei dem es um eine epi-sche Sage um Protoss, Terraner und Zerg geht. Diese drei V\u00f6lker treten im Machtkampf gegenein-ander an. Basis ist die galaktische \nSchlacht zwischen den Legionen \nvon verbesserten Veteranen sowie \nbrandneuen Einheitentypen. Die Sience-Fiction-Geschich-te bietet aufregende Abenteuer und verworrene Intrigen. Die dynamische 3D-Grafik sorgt f\u00fcr viele Effekte und gro-\u00dfe Darstellungsbereiche. Im Online-Mulitplayermodus er -\nwarten den Spieler immer wieder neue Gegner, die es zu besiegen gilt.BlizzardGAME F\u00fcR KINDER: Dragon \nQueS t iX: h \u00fcter deS h iMMelS\n\u00fcBERIRDISCH\nDas Rollenspiel-\nAbenteuer geht bereits in die neunte Runde. Es gilt in Not Gerate-nen zu helfen oder versteck -\nte Sch\u00e4tze zu finden. Der \nSpielheld wohnt im Himmel \nund wacht dort \u00fcber das irdische Volk. Ziel ist der Aufstieg \nin das h\u00f6here K\u00f6nigreich. Bei der Gestaltung seines Cha-rakters kann sich der Anwender austoben und viele indivi-duelle Einstellungen vornehmen. Im Kampf gegen lustige Monster muss sich der Spieler bew\u00e4hren. Je nach Spielsta-tus k\u00f6nnen neue Kleidungsst\u00fccke und Ausr\u00fcstung gekauft werden. Das Spiel ist f\u00fcr Kinder ab 6 Jahre geeignet.nintendo\nNEU\nGAMES\nneue\nserie51\nNEU\nGAMES\n\u201eSchrotthaufen!\u201c \u2013 das muss sich so mancher \nStadtf\u00fchrer von Kindern und Erwachsenen anh\u00f6ren, wenn er Thomas Virnichs Skulptur \u201eTurm zu Babel\u201c vor dem M\u00f6nchengladbacher Rathaus erkl\u00e4rt. Damit tut man dem Werk Un-recht, schlie\u00dflich gilt es, eine Menge zu entde-\ncken. Wer Spa\u00df am Spiel \u201eIch sehe was, was du \nnicht siehst\u201c hat, ist bei  Virnichs Kunstobjekt richtig: An der aufw\u00e4ndigen Bronze aus dem Jahr 2002 hat der Eschweiler K\u00fcnstler zahlrei-che Gladbacher Geb\u00e4ude untergebracht, die zu finden sind. Die Skulptur steht damit in der Tra-dition des 53-j\u00e4hrigen K\u00fcnstlers, der seit Jahr -\nzehnten puzzleartige objekte fertigt. Das Auge \nversucht, Dinge zusammenzuf\u00fcgen, getreu Vir -\nnichs Idee, Zukunft und Vergangenheit zusam-menzubringen.\n\u201eDer Turm zu Babel\u201c mit seinem Sprachgewirr \nist f\u00fcr Virnich nichts Negatives. Er selber be-zeichnet sich als optimisten, der m\u00f6chte, dass \nder Betrachter die vielen pr\u00e4zisen Bauteile des Bronzewerkes findet. Neben zahlreichen Kir -\nchen und dem Gladbacher M\u00fcnster sowie All -\ntagsgegenst\u00e4nden hat er kleine und gro\u00dfe Raumschiffe versteckt. \u201eIch m\u00f6chte die Leute \ndaran erinnern, dass Katastrophen geschehen, \ndass nicht alles klappt! Die Menschen leben mittendrin im Geschehen. Erst durch uns wird der Turm lebendig\u201c, so der Wahl-M\u00f6nchenglad-bacher. Au\u00dferdem \u00e4ndert sich im Laufe der Zeit durch die Witterung die Farbe, so m\u00f6chte es der K\u00fcnstler, der sein Atelier in Neuwerk hat. Selbstironisches vor dem alten Rathaus. \nDie Sparkassenstiftung hat den Turm 2002 er -\nworben, es ist eine Dauerleihgabe an die Stadt. Dr. Hannelore Kersting, oberkustodin und Stell -\nvertretende Museumsleiterin, nennt es eine \u201eselbstironische Geste der Stadt\u201c, dieses objekt \nan so herausragender Stelle aufzustellen. turM Zu b abel Gladbacher KunS twerKe\nWer sich f\u00fcr weitere Kunstwerke im \u00f6ffentlichen Raum \ninteressiert, sollte an der Stadtf\u00fchrung \u201eKomm mit Kunst kucken\u201c teilnehmen. Sie ist neu im Programm der Marketing-Gesellschaft und wird wieder am Donnerstag, 2. September, um \n18 Uhr angeboten. Zu buchen unter Tel. 02161/252411 \noder www.stadttouren-mg.de. \nText und Foto: Sonja Schleypen\n\u00d6ffnungszeiten:\nDienstag bis Sonntag 10 \u2013 18 Uhr\nEintritt:\n3,\u2013 \u20ac / erm. 1,50 \u20ac, Gruppen ab 10 Pers. 1,50 \u20ac/p.P., Familienkarte  7,\u2013 \u20ac\nF\u00fchrungen f\u00fcr Gruppen und Schulklassen durch die Dauer-\nausstellung und durch die Sonderausstellungen k\u00f6nnen telefonisch unter (0 21 66) 9 28 90 - 16 oder per E-Mailmuseumspaedagogik@schlossrheydt.de vereinbart werden. \u0001\u0002\u0003\n\u0001 \u0001\u001a \u001a\u0001\u0002\u0003\u0004\u0005\u0006\u0006\n\u0007\u0003\t\u000b\b\n\u0013\u0004\f\t\u0004\u00155--\"'!*,\u0003\u0004\u0012 \u0011\u0004\u0013\u0004\f\t\u0004\u001b*\",(*)!\u0013\u0004\r\b\u0004\u001d\")'*\u0004\u0012 \u0011\u0004\u0013\u0004\r\b\u0004\u0016*\u0002'\")1\n\u0001\u0002\u0003\u0013\u0002\u0003\u001f$,.\n\u00184) $\")#'\u001f!\u0002\u001f $\u0005\n\u001b$\"0!.\n\u0017\u0004\n\u000e\u0007\u0004\u0004\u0015\u001f$'\")\",\u0004\u001c.,\u001f3\"\u0014,\"%.\"\u0004\u001c.,\u001f3\" \u001b%..\",-.,\u001f3\" \u001b$\"0!.\",\u0004\u001c.,\u001f3\"\u0019\"\",-\u0002,*% $\u0016*,- $\")\u0002,*% $\u001c\u0005\u0014\u001f$)\n\u0016*,- $\")\u0002,*% $\n\u001c $'*--\u0004\u001b$\"0!.\n\u0015*$'\",\n\u001c.,\u001f3\"\u0014/-'%)%\"\u0004\u0007\b\r\n\u0014/-\n\u0001\n\u0017\u0004\n\b \u0017\u0004\n\u000f\t\u0017\u0004\n\u0010\u0007\u0013\u0004\u000b\u000b\u0004\u0016,\"\u0003\"'!\u0004\u001e%''% $\u0005\u001c $%\"\u0003\u0002\u001f$)\n\u0013/.*\u0002\u001f$)&,\"/1\n\u00184) $\")#'\u001f!\u0002\u001f $\u0013\u0002\u0003\u001f$,.\n\u001e%''% $\u0005\u001c $%\"\u0003\u0002\u001f$)\u0006\n\u0016*,- $\")\u0002,*% $\n\u001c\u000f\u0004\u001b% $./)#\u0004\u0001\u001f#\")\u0004\u0012\n\u00184) $\")#'\u001f!\u0002\u001f $\u0004\u0014/-'%)%\"\u0004\u0007\u0007\r\n\u0014/-\n\u0001\u0014/-\n\u0001\n\u001b$\"0!.\u0004\n\u0014/-'%)%\"\u0004\u0007\b\r\n\u0012\u0004\u001b% $./)#\u0004\u0012\n\u0012\u0004\u0016*,- $\")\u0002,*% $\u0004\u0012\u0011\u0004\u001b% $./)#\u0004\u001e% &,\u001f.$\u0004\u0011\n\u0001\u0018\u001f,%\")+'\u001f.1Mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln:\nt\u0001 \"C\u00013IFZEU\u0001)CG\u0001VOE\u0001.BSJFOQMBU[\u0001NJU\u0001EFS\u0001-JOJF\u0001\u0011\u0012\u0017\u0001\n\u0001 CJT\u00014DIMPTT\u00013IFZEU\nt\u0001 \"C\u0001.\u00daODIFOHMBECBDI\u0001)CG\u0001NJU\u0001EFS\u0001-JOJF\u0001\u0011\u0011\u0017\u0001\n\u0001 CJT\u0001%PIMFS\u00014US\u000f\r\u0001VNTUFJHFO\u0001JO\u0001EJF\u0001-JOJF\u0001\u0011\u0012\u0017\u0001\n\u0001 CJT\u00014DIMPTT\u00013IFZEU\nt\u0001 \"C\u0001,PSTDIFOCSPJDI\u0001#G\u0001NJU\u0001EFS\u0001-JOJF\u0001\u0011\u0012\u0017\u0001\n\u0001 CJT\u00014DIMPTT\u00013IFZEU\nStadt M\u00f6nchengladbach\n4U\u00caEUJTDIFT\u0001.VTFVN\u00014DIMPTT\u00013IFZEUSchlossstra\u00dfe 50841238 M\u00f6nchengladbach\nTelefon:  (0 21 66) 9 28 90 - 0\nTelefax:  (0 21 66) 9 28 90 - 49\nE-Mail:  info@schlossrheydt.de\nwww.schlossrheydt.de\n4. Juli \u2013 3. Oktober 2010\nHighlights der \nGraphischen Sammlung des \nSt\u00e4dtischen Museums Schloss \nRheydt\nTitelbild:\nCornelis Floris (1514 - 1575)\n#MBUU\u0001BVT\u0001FJOFS\u0001'PMHF\u0001WPO\u0001(SPUFTLFO\r\u0001\u0012\u0016\u0016\u0017\nKulturgeschichtliches \nMuseum der Stadt \nM\u00f6nchengladbachSt\u00e4dtisches Museum Schloss Rheydt\nEK_Graphik_10.indd   1-2 08.06.2010   11:29:40\u00d6ffnungszeiten: Dienstag bis Sonntag 10 \u2013 18 Uhr\nTelefon: (0 21 66) 9 28 90 - 0 \u00b7 www.schlossrheydt.de\nEs gibt\nWunden,\ndie heilt\nnicht einmal\ndie Zeit.\nInfos: Weberstr. 16, \n55130 Mainz\nwww.weisser-ring.deWir helfen \nden \nOpfern\u201ekomm mit kunst kucken\u201c\n ri\nneue\nserie1/1\nWas ganz selten dem Tageslicht ausgesetzt ist, \nwird derzeit dem interessierten Publikum im \nst\u00e4dtischen Museum Schloss Rheydt pr\u00e4sen-tiert: Kostbare hauseigene Graphiken sind bis zum 3. oktober ausgestellt, unterschiedlich alt \nund allesamt sehr rar. Darunter sind so kostbare St\u00fccke wie fr\u00fchzeitliche Handschriften, mittel -\nalterliche Holzschnitte sowie Kupferstiche. Die \n\u00e4lteste reicht in das Jahr 1250 zur\u00fcck. Allen ge-\nmeinsam ist, dass sie normalerweise aus kon-\nservatorischen Gr\u00fcnden in dunklen Schr\u00e4nken lagern. \nAuch thematisch deckt das Museum eine gro\u00dfe \nBandbreite ab \u2013 neben K\u00fcnstlerportr\u00e4ts sowie \nGeschichtsbl\u00e4ttern kann der Kunstliebhaber \nauch Architekturvorlagen und -entw\u00fcrfe der \nRenaissance bis zum Rokoko in der Sammlung bestaunen. Nicht nur Graphiken sondern auch die passenden Werkzeuge wie Pinsel, Federn und Druckplatten, die f\u00fcr derartige Kunstwerke ben\u00f6tigt werden, sind ausgestellt. (sos)\n\u00f6ffnungszeiten: dienstag bis Sonntag 10 bis \n18 uhr. weitere informationen \u00fcber die aus-\nstellung unter www.schlossrheydt.de. \nAuch in diesem Jahr k\u00f6nnen Freiluftfans Ki-\nnovergn\u00fcgen mit Abendsonne verbinden: im Volksbad gibt es einige Filme sogar in 3D! So l\u00e4sst es sich auf der Picknick-Decke oder im Lie-gestuhl bei kalten Getr\u00e4nken prima aushalten! Start des Freiluftspektakels ist am 19. August. Die 3D-Filme werden ab dem 1. bis 12. Septem-ber gezeigt, es sind in diesem Jahr \u201eShrek\u201c, \u201eDie Legende von Aang\u201c, \u201eAvatar\u201c, \u201eToy Story\u201cund \n\u201eIce Age\u201c. Die anderen Filme sind: \u201e Wenn Liebe \nso einfach w\u00e4re\u201c, \u201eThe Blind Side\u201c, \u201eTwilight \u2013 Eclipse\u201c, \u201eKnight & Day\u201c, \u201eInglourious Basterds\u201c, \u201eDas wei\u00dfe Band\u201c und \u201eDie P\u00e4pstin\u201c. (sos)die genauen termine finden Sie unter www.\nstarpac-mg.de. beginn ist jeweils bei einbruch \nder dunkelheit. das Volksbad liegt auf der Pe-\nter-Krall-Stra\u00dfe 63. Wer eine tolle Bandbreite unterschiedlicher Mu -\nsikrichtungen erleben m\u00f6chte, sollte im August und September zum 6. Niederrhein-Musikfesti-val kommen. Hochkar\u00e4tige Musiker aus dem In- und Ausland geben sich an drei Spielorten ein Stelldichein. Das Besondere daran: S\u00e4mtliche Grenzen zwischen E- und U-Musik werden ver -\nwischt, au\u00dferdem kommen au\u00dfergew\u00f6hnliche Instrumente zum Einsatz. In diesem Jahr steht \nVenezuela im Mittelpunkt, aber auch kubani-\nsche K\u00fcnstler wie Pancho Amat und Joaqu\u00edn Clerch sind dabei. Den Anfang macht \u201eClassi-ca Cubana\u201c am 20. August im Zeughaus Neuss, DEr schuBlaDE EntstiE gEn\nicE a gE, shrEk unD \ntoy s tory kuBanischE f olklorE, franz\u00f6sischE \nDrEhorgEl unD mEhrGraPhi Ken i M SchloSS r heydt\noPen-air in 3d6. n iederrhein MuSi KFeS tiV al\nes folgen u.a. \u201eKlassik-Highlights\u201c sowie \u201eKlas-\nsik goes Jazz\u201c. Auch das \u201e Virtuose Abschluss-konzert \u00e0 la Venezolana\u201c am 12.9. verspricht pure Lebensfreude! Die diesj\u00e4hrigen Spielorte: Schloss Dyck, Zeughaus Neuss und die Langen Foundation auf der Raketenstation Hombroich.\nZusammen mit der Firma Hoppen Innenausbau, \ndem Sponsor von Anfang an, wurde das Nieder -\nrhein Festival 2009 mit dem deutschen Kultur -\nf\u00f6rderpreis des BDI ausgezeichnet. (sos)\nweitere Programm- informationen sowie ein-\ntrittspreise unter www.niederrhein-musikfes-\ntival.de. \n53\nFOTOS: S ASCHA BROICHTermine & VERANSTALTUNGEN\nKLASSIK & CHOR\nSommerliche Serenaden\nMi. 4.8.2010, 19:00\nMi. 11.8.2010, 19:00Kirche St. Johannes \nMG-Rheydt\nRheydter Musiksommer\nDo. 5.8.2010, 19:30\n\u201eFrauenliebe und Leben\u201c \u2013 Romantischer Liederabend \nmit Werken von Schumann \nund Gershwin.Do. 12.8.2010, 19:30\u201eDie Fledermaus\u201c \u2013 Kantor  \nUdo Witt mit Orgelbear -\nbeitungen aus Oper und \nOperette.Do. 19.8.2010, 19:30\u201eOrgan unlimited\u201c \u2013 Orgel -\nprogramm mit dem Kanto-ren-Duo Marcus Str\u00fcmpe und Michael Porr.Do. 26.8.2010, 19:30Abschlusskonzert mit  \nRaffaele Franchini (Cello) \nund Cecilia Franchini (Fl\u00fcgel).Ev. Hauptkirche Rheydt\nAnnina Joly\nSa. 21.8.2010, 18:00Weisen aus Wien.TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungs-  \nhaus\nNiederrhein-Musik- \nfestival\nMi. 25.8.2010, 18:00-20:00\n\u00d6ffentliche Probe f\u00fcr das Konzert \u201eKlassik-Highlights\u201c.  \nEintritt frei!Do. 26.8.2010, 20:00\u201eKlassik-Highlights\u201c.Sa. 28.8.2010, 20:00\u201eKlassik goes Jazz\u201c.\nSchloss Dyck, J\u00fcchen\n\u2022 siehe Seite 53\nOdenkirchener Abend-\nmusik \u2013 Bach goes to town\nFr. 27.8.2010, 20:00\nKantorin Stephanie Borken-feld-M\u00fcllers.\nKath. Pfarrkirche St. Lauren-\ntius, MG-Odenkirchen\nBenefizkonzert\nSo. 29.8.2010, 11:00-20:00K\u00fcnstler singen f\u00fcr einen  guten Zweck.Pferdeschutzhof Mon Ro \nRanch, Merreter 33\n\u201eBolero\u201c \u2013  \nKlassik Open Air\nSo. 29.8.2010, 20:00\nNiederrheinische Sinfoniker und Solisten des Theaters.\nSchloss Rheydt\n\u2022 siehe \u201eHighlights\u201cJAZZ & CO.\n \nJazz-Festival anl\u00e4sslich \nder Champions Trophy\nSa. 31.7.2010, ab 12:00 \nOld Eagle Jazz & Hermann\u2018s Feuerwehr-Kapelle.\nSo. 1.8.2010, ab 12:00\nJazztosteron (Musikschule MG) & Old Market Stompers.Warsteiner Hockeypark\nJazz am Schm\u00f6lderpark\nDo. 5.8.2010, 19:30Night Train Jazz Trio.Gasthaus am Schm\u00f6lderparkSchm\u00f6lderstr. 61\nJazzbrunch \nSo. 22.8.2010, 11:00Walter Maa\u00dfen\u2018s Borderland Jazzband. G\u00e4ste u. a.: Richet-\nta Manager, Peeters-Sisters, \nAntoine Trommelen.Schloss Rheydt\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c\nJazz-Fr\u00fchschoppen\nSo. 22.8.2010, 11:00-15:00Obsthof Rasseln, MG-Hardt\nIt\u2018s Swingtime\nFr. 27.8.2010, 20:30SWR Big Band. Mit Paul Carrack und Kay-Ree.\nSchloss Rheydt\n\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c\nJazz Fr\u00fchschoppen  \nWegberg\nSo. 29.8.2010, 11:30\nWegberg, Klostergarten\nROCK, POP & CO.\nNVV Musiksommer\nSo. 1.8.2010, 11:00Brass in Concert.So. 8.8.2010, 11:00 \nRalle Rudnik & Band.\nSo. 15.8.2010, 11:00 Le Clou.Eintritt frei!\nKaiser-Friedrich-Halle \nKonzertmuschel \nBeets \u2018n Berries\nSo. 1.8.2010, 15:30Open-Air-Konzert. Eintritt frei!Wegberg, Rathausplatz\nSommermusik \nSchm\u00f6lderpark\nSo. 8.8.2010, 15:30\nThomas Mentsches & Band.\nSo. 15.8.2010, 15:30\nKillthatcat.So. 29.8.2010, 15:30Ballyhoo.Schm\u00f6lderpark, Pavillon\n54KONZERTE\n HIGHLIGHTS\nNext Step Up (US),  \nOne on One, Bravestar\nSa. 14.8.2010, 19:00 \nRoots Club\nAlbie Donnelly\u2018s  \nSupercharge\nFr. 20.8.2010, 20:30\nSchloss Rheydt\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c\nSpanischer Abend\nSa. 21.8.2010, 20:30Mit Rafael de \u00c0lcala.Wegberg, Rathausplatz\u2022 siehe Seite 6\nSweet Soul Music Revue\nSa. 21.8.2010, 20:30Schloss Rheydt\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c\nHeinz Rudolf Kunze & \nPurple Schulz\nSo. 22.8.2010, 20:00\nSchloss Rheydt\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c und \nSeite 59 oben\nIch + Ich\nDo. 26.8.2010, 20:00\nWarsteiner Hockeypark \u2022 siehe Seite 60 oben\nKieran Goss Trio\nDo. 26.8.2010, 20:30Schloss Rheydt\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c\nXavier Naidoo\nFr. 27.8.2010, 19:00Warsteiner Hockeypark \u2022 siehe \u201eHighlights\u201c\nSupersoma, Warfield  \nWithin, The Vincent Raver Band, The BrawlersFr. 27.8.2010, 19:00\nRoots Club\nF\u2018n\u2018B und Soul Ciety\nFr. 27.8.2010, 20:30\nFestzelt MG-Beckrath\nSoul Ciety\nSa. 28.8.2010, 20:00Fuchsbau\nBeat am Schloss\nSa. 28.8.2010, 20:30Schloss Rheydt\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c und \nSeite 61 oben\nGlenrock \u2013 unplugged\nSo. 29.8.2010, 15:00\nOpen-Air-Konzert. Eintritt frei!Wegberg, Rathausplatz\nSimple Minds\nSo. 29.8.2010, 20:00J\u00fcchen, PolodromPeteR V OLLmeR XAVIeR NAIdOODie diesj\u00e4hrige Sommermusik Schloss Rheydt beginnt am Freitag, 20. August ab 20:30 Uhr mit Albie Donnelly\u2018s Supercharge und \ndem Gesangs-Urgestein Chris Farlowe. Ge-\nmeinsam mit ihm bev\u00f6lkert ein knappes Dutzend bester Rhythm & Blues-Musiker die B\u00fchne. Einen Tag sp\u00e4ter \u2013 am Samstag, 21. \nAugust ab 20:30 Uhr \u2013 nimmt die Sweet \nSoul Music Revue so richtig Fahrt auf: Mit \nf\u00fcnfstimmigen Bl\u00e4sers\u00e4tzen, einer gnadenlos \ngroovenden Rhythmus-Gruppe und sattem Hammondorgel-Sound lassen es die zehn Instrumentalisten musikalisch so richtig kra-\nchen. Und auch die S\u00e4nger z\u00e4hlen zur Cr\u00e8me \nde la Cr\u00e8me: Ron Williams (unglaublich als Ray Charles), Harriet Lewis, Waldo Weathers und \nviele andere pr\u00e4sentieren eine mitrei\u00dfende Hommage an die Legenden des Soul.Eine lebende Legende ist auch Walter Maa\u00dfen. Mit seiner Borderland Jazzband begeht \u201eder \nMann mit dem Hut\u201c am Sonntag, 22. August ab 11 Uhr beim schon traditionellen Jazzbrunch \nsein 30-j\u00e4hriges Borderland-Jubil\u00e4um. An diesem musikalischen Super-Sonntag wird, geht\u2019s \nabends mit den beiden wohl bekanntesten deutschsprachigen Rock-Poeten weiter: Heinz Ru -\ndolf Kunze und Purple Schulz machen am Schloss Rheydt am Sonntag, 22. August ab 20 Uhr \n\u201eGemeinsame Sache\u201c. Im besten Sinne irisch pr\u00e4sentiert sich am Donnerstag, 26. August ab \n20:30 Uhr das Programm im Arkadenhof: Seit \u00fcber 20 Jahren ist Kieran Goss als Singer- und \nSongwriter unterwegs. Ein Muss f\u00fcr echte Irish Folk-Fans! Am Freitag, 27. August ab 20:30 Uhr kommt Paul Carrack als special guest in diesem Jahr mit einer Truppe zum Schloss Rheydt, die zum Besten geh\u00f6rt, was es seit vielen Jahren weltweit in der Swing-Szene gibt: die vierfach \nGrammy-nominierte SWR Big Band.  Ein ganz besonderes musikalisches Generationenprojekt \nwird am Samstag, 28. August ab 20:30 Uhr fortgesetzt: F\u00fcr das diesj\u00e4hrige \u201eBeat am Schloss\u201c mit dem Jugendsinfonieorchesters der Musikschule M\u00f6nchengladbach und der Sixties-Band FUN wird Arrangeur Peter Lischewski dem 70-k\u00f6pfigen Klangk\u00f6rper weitere Evergreens auf Leib und Instrumente schneidern. Das \u201eKlassik Open Air\u201c mit den Niederrheinischen Sinfoni-\nkern am Sonntag, 29. August ab 20:00 Uhr ist bereits ausverkauft.SOmmeRmuSIK SCHLOSS RHeydt\nAlles kann besser werden, prophezeit Xavier  \nNaidoo auf seiner aktuellen CD und der \ngleichnamigen Single, die ihn erneut als \neinen der popul\u00e4rsten und nachhaltigsten \nInterpreten im deutschsprachigen Raum be-st\u00e4tigt. Allerdings hat er seit seinem Deb\u00fct vor 13 Jahren schon einen atemberaubenden Erfolgsweg zur\u00fcckgelegt. Die Etappen wer -\nden durch begeisternde, ausverkaufte Live-Auftritte und eine wirklich beeindruckende Hit-Serie markiert. Mit seiner individuellenKombination aus \u00fcberragendem Talent, au -\nthentischem Stil und spirituellen Inhalten hat \nXavier Naidoo sein eigenes deutsches Soul-\nGenre geschaffen, das Millionen Fans seit nahezu anderthalb Jahrzehnten fasziniert. Seine besondere Anziehungskraft dokumen-tiert sich in der \nResonanz auf \nAlbum-, Single- und DVD-Ver\u00f6f -\nfentlichungen, die allesamt \nmit Gold- und \nPlatin-Auszeich-nungen veredelt wurden.\nFr. 27.8.2010, \n19:00Warsteiner HockeyparkMan kennt diese Ver -\nr\u00fcckten aus dem Bekann-\ntenkreis: \nM\u00e4nner um die 40. Sie werden bei \neiner Wein-\nprobe sehr viel leiden-schaftlicher als im Bett. \nSie m\u00fcssen sich pl\u00f6tzlich als Marathonl\u00e4u -\nfer, Triathleten oder Canyon-Rafter bewei-sen. Sie rennen ins Fitness-Studio oder sie denken ernsthaft \u00fcber eine Sch\u00f6nheitsope-ration nach. Die Todesmutigen heiraten ein \nzweites Mal. \u00dcber diese Typen hat Peter Voll -\nmer gerne Kabarett gemacht. Jetzt stellt er \nfest, dass er selbst so einer geworden ist: Ein Punker mit Platzreife. Ein Rocker im Reihen-haus. Immerhin: Er steht dazu und offenbart \nseinem Publikum das ganze Dilemma dieser \nLebensphase. Vollmer pr\u00e4sentiert an diesem Abend das Beste aus 15 Jahren Solo-Kabarett und zieht dabei eine Bilanz seiner ersten Le-bensh\u00e4lfte. \nFr. 13.8.2010, 20:00 \nTIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\n55Highlights der graphi-\nschen Sammlung\nbis So. 3.10.2010\n10:00-18:00 di-soErstmals seit langem zeigt \ndas Museum Schloss Rheydt \neinen Querschnitt durch die  \nmit rund 5.000 Bl\u00e4ttern reichlich best\u00fcckte hauseige-  \nne graphische Sammlung.\nSchloss Rheydt\nSchlossstr. 508\u2022 siehe Seite 53\nKonstruktionen und \nKombinationen\nBilder und Zeichnungen von \nUlla Grigat im Rahmen der NVV-Reihe \u201eLinie Kunst\u201c. \nbis Fr. 29.10.2010\n8:00-17:00 mo-do8:00-16:00 frGeometrische Grundordnun-gen bilden bei der Konstruk -\ntivistin das Raster, auf dem Ulla Grigat ihre Farbkompo-sitionen aufbaut. Ausgehend von der Ellipse zeichnet sie \nauf mathematische Art und \nWeise ein Netz aus Linien und Segmenten. In ihren neuen Werken kombiniert Grigat diese strengen, geo-\nmetrischen Elemente mit \nfreier, gestischer Malerei und bringt so zwei gegen-s\u00e4tzliche k\u00fcnstlerische Posi-tionen auf einer Leinwand \nzusammen.\nNVV Hauptverwaltung Odenkirchener Str. 201\nGarage 2009\nGregor Schneider.bis Dezember 201010:00-18:00 so\nSt\u00e4dt. Museum Abteiberg\nAbteistr. 27\nSpielzeugausstellung  \nSchnelle\nJohannes und Silvia Schnelle.\n14:00-17:00 soDauerausstellung mit histori-\nschen Puppenh\u00e4usern,  \nPuppen, Steifftieren, Modell -\neisenbahnen u.v.m.Schr\u00f6dt 27 MG-GiesenkirchenLeICHt AtHLetIK\nDahlenlauf 2010\nSo. 29.8.2010, 14:00-16:00Staffellauf f\u00fcr Jedermann/frau auf einem 1,5 Km lan-\ngen Rundkurs \u00fcber insge-\nsamt 9 km (6 Runden), Ein-zellauf f\u00fcr Jedermann/frau \nauf einem 1,5 Km langen \nRundkurs \u00fcber insgesamt  \n10 km (7 Runden).  Veranstalter:  \nTV Rheindahlen 1883 e. V . \nSchulzentrum Rheindahlen\nGeusenstr. 29 MG-Rheindahlen\nPFeRdeSPOR t\nTrabrennen \u201eM\u00f6nchen-\ngladbach auf Trab\u201c\nSo. 8.8.2010, 14:00\nSo. 26.8.2010, 18:30Trabrennbahn\n\u2022 siehe auch Seite 47\nSPOR t- \nSCHIeSSeN\nStadtmeisterschaft\n27.8.2010, ab 17:00\n28.8.2010, ab 9:00Schie\u00dfsportanlage MG-Rheindahlen\ntISCHteNNIS\nStadtmeisterschaft \nFr. 20.8.2010, ab 16:30Sa. 21.8.2010, ab 9:00So. 22.8.2010, ab 9:00\nJahnhalle\nSONS tIgeS\n2. KiSS-Ferien-Camp\nMo. 16.8. bis Fr. 20.8.2010\n\u201eIn f\u00fcnf Tagen um die Welt\u201c mit der Kindersportschule \nM\u00f6nchengladbach.\nTurnhalle Kaufm\u00e4nnische Schulen, Volksgartenstra\u00dfe\nGro\u00dfes Sommerfest\ndes PSV\nFr. 27.8. bis So. 29.8.2010\nGro\u00dfes Sommerfest des  Polizeisportverein 1926 M\u00f6n-\nchengladbach e. V . unter \ndem Motto \u201eIntegration und Bewegung\u201c.Sportanlage RadrennbahnWort trifft Kunst\nab Fr. 6.8. bis So. 15.8.2010\n18:00-21:00 mo-so\nEr\u00f6ffnung:\nFr. 6.8.2010, 19:30\nLesung:Sa. 7.8.2010, 19:30Was wirklich geschieht, \nwenn Wort auf Kunst trifft, \nwill gesehen, entdeckt und erlebt werden. Zehn junge K\u00fcnstlerInnen aus NRW pr\u00e4-\nsentieren ihre pers\u00f6nlichen \nMomentaufnahmen dieser Symbiose.MMIII Kunstverein e. V.\nRudolf Boetzelen-Silo \nK\u00fcnkelstr. 125\nB\u00fchnen-Bilder\nbis Sa. 21.8.2010\n10:00-18:00 di-fr10:00-14:00 saMehr als 200 Exponate zum  \nThema Theater und Schau -\nspiel des Sammlerpaares  Ulrike Ladnar und Heinz Decker.\nStadtteilbibliothek Rheydt\nAm Neumarkt 8\nTotem\n4 K\u00fcnstlergruppen, 30 Totems, 40 Seelenverwandtschaften.\nSkulptur \u2013 Plastik \u2013 Malerei.\nbis Sa. 21.8.20109:30-18:30 mo-fr10:00-15:00 saWerkstattgalerie\nDahlener Str. 52-54\nVero Pfeiffer\nab Sa. 28.8. bis So. 19.9.2010\n11:00-14:00 sa + soEr\u00f6ffnung:\nSa. 28.8.2010, 19:30\nVero Pfeiffer wird die beiden 16 m langen gegen\u00fcberlie-genden W\u00e4nde des Kunstver -\neins f\u00fcr eine klare und medi-  \ntative Inszenierung ihrer Ma-lerei nutzen, die seit \u00fcber 20  \nJahren in fast m\u00f6nchischer Disziplin und reduzierter \nKonzentration entsteht.\nMMIII Kunstverein e. V.Rudolf Boetzelen-Silo K\u00fcnkelstr. 125 AmeRICAN \nFOOtbALL\nGFL 2 Nord\nSa. 14.8.2010, 19:00\nM\u2018gladbach Mavericks \u2013  Cologne Falcons\nSo. 22.8.2010, 15:00\nM\u2018gladbach Mavericks \u2013  Bonn GamecocksWarsteiner Hockeypark\nOffenes Summercamp\nFr./Sa. 13./14.8.2010Die Mavericks bieten in den Sommerferien bis zu 100 Ju -\ngendspielern ein Trainings-lager mit ausgezeichneten und erfahrenen Jugendcoa-ches. An zwei Tagen werden pro Positionsgruppe bis zu \n12 Jugendspieler individuell \nin ihren Aufgaben gecoacht werden.Warsteiner Hockeypark\nbILLARd\nStadtmeisterschaft\nSa. 28.8.2010, ab 18:00So. 29.8.2010, ab 11:00Billard-Caf\u00e9 Nirvana\nDahlener Str. 171\nFuSSb ALL\nSaisoner\u00f6ffnungsspiel\nSo. 1.8.2010, 14:30\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \nFC Liverpool\nStadion Borussia Park\n1. Bundesliga M\u00e4nner\nSa. 21.8.2010, 15:30\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \n1. FC N\u00fcrnberg\nStadion Borussia Park\n\u2022 siehe auch Seite 44/45\nRegionalliga West  \nM\u00e4nner\nSa. 7.8.2010, 14:00\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \n1. FSV Mainz 05 IISa. 28.8.2010, 14:00\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \nFC Schalke 04 II\nGrenzlandstadion\nA-Junioren Bundesliga\nSo. 15.8.2010, 11:00Borussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \nArminia Bielefeld\nSo. 29.8.2010, 11:00\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \n1. FC K\u00f6lnGrenzlandstadionKlug wie die Schlangen \nund einf\u00e4ltig wie die \nTauben\nMircea Cantor.\nbis So. 24.10.201010:00-18:00 di-soDer rum\u00e4nische K\u00fcnstler un-\ntersucht mit Hilfe poetischer \nZeichen, wie die Mechanis-men staatlicher Repressionen  \nden Alltag der Menschen \ndurchdringen (Bild oben).\nSt\u00e4dt. Museum AbteibergAbteistr. 27 \nThomas Leser \nKunstfenster Rheydt \u2013 \nKarikaturen und Portr\u00e4ts.\nbis So. 5.9.2010Kunstfenster RheydtHauptstr. 125\nBeate Selzer\nbis Oktober 201020 in \u00d6l gemalte Bilder.Szary, Breuer, Westerath & \nPartner \u2013 Rechtsanw\u00e4lte\nB\u00f6kelstr. 40\nDer Obsidian\nLiteratur und Kunst.ab Do. 19.8. bis So. 22.8.201010:00-19:00\nViktor Stricker: abstrakte Ma-  \nlerei; Rika v. Dycke: Grafiken; \nRobert Heijkoop: \u00d6lbilder; Hardin Plischki: Bilder zum Werke H\u00f6lderlins; Xenia Ma-\nrita Riebe: Germanisten, Epi-\ngonier und andere Plastiken; D\u00f6rte Springgorum-K\u00f6lfen: Keramische Dummredner \nund Schadensscheiben; Arno \nTillmanns: \u00d6lbilder.Atelier Xenia Marita Riebe Ohlerhof 3B-Junioren Bundesliga\nSo. 15.8.2010, 11:00Borussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \nSG Wattenscheid 09\nSo. 29.8.2010, 11:00\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \nWuppertaler SVStadion Borussia Park\nDFB-Pokal Frauen \n1. Hauptrunde\nSo. 8.8.2010, 13:00\nBorussia M\u00f6nchengladbach \u2013  \nSC SandSportanlage Am Haus L\u00fctz\nMG-Bettrath\ngOLF\nOffene Wettspiele\nSa./So. 28./29.8.2010Friendship-Vierer mit Aus-wahldrive, Niers-Trophy,  \nPutting-Turnier, Golfschl\u00e4-\nger-Tests.Golfclub Schloss Myllen-donk e. V.Myllendonker Str. 113\n41352 Korschenbroich\nHOCKey\nChampions Trophy  \nder Herren \nSa. 31.7.2010, ab 13:00\nDeutschland \u2013 England\nAustralien \u2013 Neuseeland\nNiederlande \u2013 Spanien\nSo. 1.8.2010, ab 13:00Neuseeland \u2013 Deutschland\nNiederlande \u2013 Australien\nSpanien \u2013 EnglandDi. 3.8.2010, ab 16:00Australien \u2013 EnglandNeuseeland \u2013 NiederlandeDeutschland \u2013 Spanien\nDo. 5.8.2010, ab 16:00\nSpanien \u2013 NeuseelandEngland \u2013 NiederlandeDeutschland \u2013 Australien\nSa. 7.8.2010, ab 13:00\nEngland \u2013 NeuseelandNiederlande \u2013 DeutschlandAustralien \u2013 SpanienSo. 8.8.2010, ab 10:00\nSpiel um Platz 5,\nSpiel um Platz 3,Endspiel.Warsteiner Hockeypark\nWalter-Mayer- \nGed\u00e4chtnisturnier\nMi. 4.8.2010, ab 10:00\nHockey f\u00fcr Menschen mit Behinderung im Rahmen der \nChampions Trophy.\nGrenzlandstadion,Kunstrasenplatz\n55\nAUSSTELLUNGEN\n SPORT\nSo1\nAUGUST\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt\n11:00-18:00 HIT, Dahlener Str.Sch\u00fctzenfest\nSt. Josef-Bruderschaft.\nMG-SchelsenVolks- und Heimatfest Heimatverein und Verein f\u00fcr Leibes\u00fcbungen.MG-Dorthausen\nSch\u00fctzenfest\nSch\u00fctzengesellschaft  St. Franziskus.MG-Geneicken/Bonnenbroich\nSONSTIGES\nRundflug mit \u201eTante Ju\u201c40-min\u00fctiger Rundflug mit einer Junkers JU-52.\n10:00 + 17:00 Flughafen \nM\u00f6nchengladbachSchloss Dyck Classic DaysOldtimer- und Motorsport-tage mit historischem Mo-\ntorsport, seltenen Fahrzeu -\ngen sowie Preziosen der \nAutomobilbaukunst.10:00-18:00 Schloss Dyck, \nJ\u00fcchen\nKarnevalsmuseum11:00-14:00 Altes ZeughausErster Sonntag im Museum Abteiberg\nSt\u00fcndlich F\u00fchrungen durch \ndie Sammlung.11:00-16:00 St\u00e4dt. Museum AbteibergVogelkundliches Museum\nEine Schausammlung rheini-\nscher Vogelarten, aber auch anderer heimischer Tiere bietet das vom Naturschutz -\nbund NABU betriebene Vo-\ngelkundliche Museum.\n14:00-17:00 Schloss WickrathVon Spie\u00dfb\u00fcrgern, Bauern und DiebesgesindelAuf den Spuren der alten \nKirchh\u00f6fe l\u00e4sst sich bei der \nzweist\u00fcndigen Mittelalter-Tour gemeinsam manch Ver -\nborgenes entdecken.\n15:00 Treffpunkt: Stadttouren- \nSchild, Parkplatz Geroweiher\nMo2\nAUGUST\nPARTY\nSalsa-Party21:00 KastanienhofFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfest\nMG-Schelsen\nVolks- und Heimatfest \nMG-Dorthausen\nSch\u00fctzenfestMG-Geneicken/Bonnenbroich\nSONSTIGES\nSonderflug mit \u201eTante Ju\u201cFlug mit einer Junkers JU-52 von M\u00f6nchengladbach nach \nSpeyer. \n8:00 Flughafen M\u00f6nchen-\ngladbach\nDi3\nAUGUST\nKIDS\nKinder-Kochnachmittag\nUnter Anleitung zaubern die Kinder ein mehrg\u00e4ngiges \nMen\u00fc . \n15:00 InfoCenter Ern\u00e4hrung  und Haushaltstechnik der NVV\nPARTY\nDisco Fox Party21:00 Kastanienhof\nFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfestMG-Schelsen\nVORTR \u00e4GE \nWiedereinstieg ins  Berufsleben\nInformationen f\u00fcr Berufs-\nr\u00fcckkehrerInnen.9:30-11:30 BIZ \u2013 Berufsinfor- mationszentrum Informationsveranstaltung \nf\u00fcr werdende Eltern\n18:30 Elisabeth-Krankenhaus\nMi4\nAUGUST\nKIDS\nSpielnachmittag im  VitusbadSpannende Wettk\u00e4mpfe f\u00fcr \nKinder und Jugendliche.\n16:00-17:30 Vitusbad\nPARTY\nPlastique20:00 Bar PlastiqueLet\u2018s Groove\nQuerbeet Partyhits von A-Z \nmit DJ Mike.21:00 KastanienhofMidewo\nMixed Music. \n22:00 38 Grad\nCandylicius\n22:30 Black & WhiteMittwochstanz 23:00 Herr Rossi\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt 6:00-14:00 Trabrennbahn\nDo5\nAUGUST\nVORTR \u00e4GE \nDie Polizei NRW informiertTeamwork live \u2013 bewerben \nmit Fachhochschulreife/\nAbitur.15:00 BIZ \u2013 Berufsinforma- tionszentrum\nSONSTIGES\nRadtour ins BlaueVerein Niederrhein, Orts-verein M\u00f6nchengladbach-\nRheydt.\n14:00 Treffpunkt: Rheydter H\u00f6heMythologie der B\u00e4ume, Str\u00e4ucher und Kr\u00e4uter\n1,5-st\u00fcndige F\u00fchrung durch \nden Bunten- und Botani-schen Garten.18:00 Treffpunkt: Bunter  \nGarten, Vogelvoliere\nFr6\nAUGUST\nB\u00dcHNE\n\u201eDie ganze Wahrheit\u201cKabarett mit Axel P\u00e4tz. Eine Veranstaltung der \u201eSpindel\u201c.\n20:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcn-\ndungshaus\u2022 siehe oben\nKIDS\nKinder-Disco bis 13 Jahre14:30-17:00 St\u00e4dt. Jugend-clubhaus MG-WestendPARTY\nCocos!\nHouse, Electro, Charts.\n19:00 Cocos\nPlastique\n20:00 Bar Plastique \u00dc 35-Party22:00 KastanienhofAll InHip Hop, Dancehall, Latino, Vocal House, Charts.22:30 Black & White\nHouse Connection\n23:00 Die NachtSoul-Explosion-Lounge\n60ties Soul & Funk mit  \nDJ Dee. 23:00 Projekt 42Metalmania Metal mit DJ Antrophagos \nund DJ Filthgrinder. Von \n0:00 bis 1:00 Happy Hour: alle Getr\u00e4nke 2 for 1.23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nRitterfest Schloss RheydtMittelalterlicher Markt mit Kinderprogramm, Schloss-\nnacht. \n18:00-1:00 Schloss Rheydt\u2022 siehe Seite 6\nSa7\nAUGUST\nLITERATUR\n\u201eSoul Kitchen\u201cAutorenlesung mit Jasmin Ramadan im Rahmen der \nAusstellung \u201eWort trifft \nKunst\u201c. Der rasant-komische Roman handelt von einem  irren Selbstfindungstrip \u2013 und ist die Vorlage zum  \nKinofilm von Fatih Akin.\n19:00 MMIII Kunstverein e. V.Rudolf Boetzelen-Silo\nPARTY\nCocos!House, Electro, Charts.19:00 Cocos \nPlastique\n20:00 Bar PlastiqueBrennpunkt-Party20:00 Denk Mal \u2013 Geneicke-ner Hof\n38 Grad\n21:00 38 GradPanic ElectronicMinimal, Techno, Electro.\n22:00 Die Nacht\nShowtimeHip Hop, Dancehall, Latino, Vocal House, Charts.22:30 Black & WhiteDisaster Area \nMainfloor: Miss Peppermint \n& Tom Tronic, Lounge: Me-\nchanic Freakz.\n23:00 Projekt 42Roots FinestRock in the Mix mit DJ Bata.\nVon 0:00 bis 1:00 Happy \nHour: alle Getr\u00e4nke 2 for 1.23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delm\u00e4rkte6:00-14:00 Trabrennbahn6:00-14:00 Parkplatz  SchlafhorstRitterfest Schloss RheydtMittelalterlicher Markt mit Kinderprogramm, Ritter -\nnacht. 11:00-1:00 Schloss Rheydt\u2022 siehe Seite 6Sch\u00fctzenfest mit Kirmes\nMG-Hockstein\nSONSTIGES\nWasserturm-F\u00fchrungen\n10:00-12:00 Wasserturm, Viersener Stra\u00dfe\nWassererlebnispfad\nErforschen Sie die Herkunft unseres Trinkwassers! 11:00-16:00 Wasserwerk  Helenabrunn, Kaldenkirche-\nner Str. 250\nArch\u00e4ologisches MuseumDauerausstellung \u201e400.000 Jahre Vergangenheit \nRheindahlen\u201c. Eintritt frei!\n14:00-17:00 Wasserturm Rheindahlen\nSo8\nAUGUST\nLITERATUR\nZwischen den Welten \u2013deutsch-niederl\u00e4ndisches Literaturfestival \nDer niederl\u00e4ndische Autor \nHenk Apotheker liest aus sei-nem sozialkritischen Krimi \u201eAyse ist weg\u201c.11:00 Zentralbibliothek,  \nAtrium\n\u2022 siehe oben\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt11:00-18:00 Marktplatz Rheydt\nRitterfest Schloss Rheydt\nMittelalterlicher Markt mit Kinderprogramm. 11:00-19:00 Schloss Rheydt\u2022 siehe Seite 6\nSch\u00fctzenfest mit Kirmes\nMG-HocksteinSONSTIGES\nBriefmarkentauschtreffen\nBriefmarkenfreunde 1924 e. V .\n9:30-12:00 Naturfreundehaus\nLecker: Essbare Pflanzen \nim ParkOffene Besucherf\u00fchrung mit Dr. Georg Waldmann.14:00 Treffpunkt: Schloss Dyck (J\u00fcchen), KasseVogelkundliches MuseumSchausammlung rheinischer \nVogelarten, aber auch ande-\nrer heimischer Tiere.14:00-17:00 Schloss Wickrath\nMo9\nAUGUST\nPARTY\nSalsa-Party21:00 Kastanienhof \nFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfest mit KirmesSt. Margareten-Bruderschaft.MG-Hockstein\nDi10\nAUGUST\nKIDS\nEntdeckungen im Farben-landSommerferienkurs f\u00fcr  \nKinder ab 8 Jahre.\n10:00-13:00 Schloss Rheydt\nPARTY\nDisco Fox Party21:00 Kastanienhof\nFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfest mit KirmesMG-Hockstein\nMi11\nAUGUST\nKIDS\nEntdeckungen im Farben-landSommerferienkurs f\u00fcr  \nKinder ab 8 Jahre.\n10:00-13:00 Schloss Rheydt\nPARTY\nPlastique20:00 Bar Plastique\n56Termine & VERANSTALTUNGEN\nLET\u2019S GROOVE\nJeden Mittwoch ab 21 h\n\u00dc-35-PARTY\nJeden 1. Freitag im Monat ab 22 h\nAn allen anderen Freitagen\nFRIDAY NIG HT FEVER ab 22 h\nwww.kastanienhof-hotel.de\nKrefelder Str. 765 \u00b7 Tel. 0 21 61-8 21 20 60Kastanienhof\nHotel \u00b7 RestaurantAxel P\u00e4tz: \u201eDie ganze Wahrheit\u201c\nFr. 6.8.2010, 20:00\nTIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshausEin durch langj\u00e4hrige Ehe und Kindererziehung gest\u00e4hlter  Familienvater schildert mit klaren Worten und viel Musik  \nseine in den dunklen Schluchten des brutalen Alltags erwor -\nbenen Erkenntnisse auf allen Gebieten des t\u00e4glichen Lebens.\nZwischen Geburtstrauma und Seniorenresidenz hat Axel P\u00e4tz nicht nur gelernt, wie man die Familie heldenhaft den Klau -\nen eines schwedischen M\u00f6belriesen entrei\u00dft und dass in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung immer noch erschreckend viel Unwissen \u00fcber die fachgerechte Lagerung von Leichenteilen herrscht, sondern auch seinen Blick gesch\u00e4rft f\u00fcr die wirklich \nwichtigen Dinge des Lebens ...Henk Apotheker: \u201eAyse ist weg\u201c\nSo. 8.8.2010, 11:00\nZentralbibliothek (Atrium)Zwischen zwei Welten leben die Bewohner in  einem heruntergekommen Viertel am Rande von \nArnheim: Niederl\u00e4nder und T\u00fcrken wohnen  \nnebeneinander, aber nicht miteinander. Als die kleine Ayse spurlos verschwindet, setzen die  Ermittler alles daran, das M\u00e4dchen zu finden. \nDoch weil ein \u00e4hnlicher Fall niemals aufgekl\u00e4rt \nwurde, ist das Vertrauen der T\u00fcrken in die Polizei nicht gro\u00df. Zudem versucht Ayses Onkel Bayram, eine Art Sippenchef, die Ermittlungen zu torpedie-\nren und das Heft in die Hand zu nehmen ...\nLet\u2018s Groove\nQuerbeet Partyhits von A-Z mit DJ Mike.21:00 Kastanienhof\nMidewo\n22:00 38 GradCandylicius22:30 Black & White\nMittwochstanz \n23:00 Herr Rossi\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt 6:00-14:00 Trabrennbahn\nSONSTIGES\nVon M\u00f6nchen, Sagen und LegendenEine Geschichtsstunde der ganz besonderen Art bietet  \nder Spaziergang durch die \nGladbacher Altstadt.19:00 Treffpunkt: Stadttouren- Schild, Parkplatz Geroweiher\nDo12\nAUGUST\nKIDS\nEntdeckungen im Farben-\nland\nSommerferienkurs f\u00fcr  \nKinder ab 8 Jahre.\n10:00-13:00 Schloss RheydtStudium und Ausbildung bei der Bundespolizei\nVortrag f\u00fcr Jugendliche und \njunge Erwachsene.15:00 BIZ \u2013 Berufsinformati-onszentrum\nFESTE/M\u00e4RKTE\nSchlemmermarkt18:00-24:00 Wassenberg, Ro\u00dftorplatz\nSONSTIGES\nInformationsveranstaltung f\u00fcr werdende ElternEintritt frei!\n18:30 Elisabeth-Krankenhaus\nFr13\nAUGUST\nB\u00dcHNE\n\u201eWenn M\u00e4nner zu sehr 40 \nwerden\u201cKabarett mit Peter Vollmer.\nEine Veranstaltung der \n\u201eSpindel\u201c.20:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcn-dungshaus\u2022 siehe \u201eHighlights\u201c, S. 54KIDS\nEntdeckungen im Farben-\nlandSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder ab 8 Jahre.\n10:00-13:00 Schloss Rheydt\nKinder-Disco bis 13 Jahre14:30-17:00 St\u00e4dt. Jugend-clubhaus MG-Westend\nPARTY\nCocos!19:00 CocosPlastique20:00 Bar Plastique\nFriday Night Fever Party\n22:00 KastanienhofAll InHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.\n22:30 Black & WhiteHouse Connection23:00 Die Nacht\nZu House im Gl\u00fcck\nDie neue Partyreihe f\u00fcr Freunde der elektronischen Tanzmusik.23:00 Projekt 42\u2022 siehe oben\nAuf\u2018s Maul\nRock, Alternative, Hardcore, Nu-Metal mit DJ Archetype.Von 0:00 bis 1:00 Happy \nHour: alle Getr\u00e4nke 2 for 1.\n23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nEineStadt-Fest\n7. kulinarische, musikalische und k\u00fcnstlerische Meile auf der ehemaligen Stadtgrenze \nGladbach-Rheydt. \nab 18:00 Richard-Wagner-Stra\u00dfe/Brucknerallee\u2022 siehe Seite 16Schlemmermarkt \n18:00-24:00 Wassenberg, \nRo\u00dftorplatz\nVORTR \u00e4GE\nPerseidenBeobachtung des Astrono-mischen Arbeitskreises von \nSternschnuppen am Tag \nnach dem Maximum.23:00 Sternwarte Rheindah-len, Vortragsraum Wasser- \nwerk\nSa14\nAUGUST\nKIDS\nFamilientag\nSpiel- und Spa\u00dfaktionen.10:00-19:00 Freibad \nVolksgarten (Volksbad) Rund um den Gladbach\n(Kindertour)Auf einem 1,5-st\u00fcndigen Rundweg entlang des Glad-\nbachtals erf\u00e4hrt man viel \n\u00fcber die fr\u00fchere Bedeu -\ntung des Gew\u00e4ssers, aber auch \u00fcber die Geschichte \nder Stadt.\n11:00 Treffpunkt: Stadttouren- Schild, Parkplatz Geroweiher\u2022 siehe Seite 34\nPARTY\nCocos!House, Electro, Charts.19:00 Cocos Plastique\n20:00 Bar Plastique\n38 GradHouse, Charts.21:00 38 Grad\nPanic Electronic\nMinimal, Techno, Electro.22:00 Die NachtShowtime\nHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.22:30 Black & WhiteBass CultureCrazy Dancehall & Reggae \nVibes plus tons of remixes, \nmash ups & blends. A Night of peer Jamaican Reggae mit TopGunSound (Krefeld/Colo-gne/MG). \n23:00 Projekt 42\nBreak Out!\nBrit-Pop, Alternative, Indie, \nClassics, Punkrock. Von 0:00 bis 1:00 Happy Hour: alle  Getr\u00e4nke 2 for 1.\n23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delm\u00e4rkte\n6:00-14:00 Trabrennbahn6:00-14:00 Parkplatz  \nSchlafhorst\nEineStadt-Fest7. kulinarische, musikalische und k\u00fcnstlerische Meile auf der ehemaligen Stadtgrenze \nGladbach-Rheydt. \nab 11:00 Richard-Wagner-Stra\u00dfe/Brucknerallee\u2022 siehe Seite 16\nSchlemmermarkt  \nRhein-Maas 17:00-24:00 Wassenberg, Ro\u00dftorplatz\nSch\u00fctzenfest\nSch\u00fctzenverein Tackh\u00fctte.MG-Tackh\u00fctte\nSONSTIGES\nWassererlebnispfadErforschen Sie die Herkunft unseres Trinkwassers! \n11:00-16:00 Wasserwerk  \nHelenabrunn, Kaldenkirche-ner Str. 250\n57Zu House im Gl\u00fcck\nFr. 13.8.2010, 23:00\nProjekt 42\n\u201eZu House im Gl\u00fcck\u201c, die neue Partyreihe f\u00fcr Freunde der \nelektronischen Tanzmusik startet erstmals im August und  \npr\u00e4sentiert passend zur Jahreszeit den aufstrebenden Stern am Elektrohimmel: Thyladomid (Viva Music/OFF Records \u2013 siehe Bild) mit seinem Nr. 1-Sommerhit \u201eThe Voice\u201c.\nAn seiner Seite stehen an diesem Abend die beiden Top DJs \nGerrit Dorenbeck (Stilvoll/Gartenfeierei) und Sebastian Rebig (Die Nacht).F\u00fcr die passende optische Untermalung sorgt VJ Lizart mit \nseiner bekannterma\u00dfen erstklassigen Licht- und Visualshow.\nEFKABK?RODBO\nAfb\u001dPq^aqwbfqp`eofcq\u001dc\u009bo\u001dJ\u0096k`ebkdi^a_^`e\u001drka\u001dOebvaq\nA>P\u001dEFKABK?RODBO\u001d>?L\nSbom^ppbk\u001dPfb\u001dfk\u001dWrhrkcq\u001dhbfkb\u001d>rpd^_b\u001dabp\u001d\nEFKABK?RODBO\u001djbeo+\u001d\u001dKrqwbk\u001dPfb\u001drkpbo\u001d>_lkkbjbkq\u001drka\u001dboe^iqbk\u001dPfb\u001djlk^qif`e\u001dFeob\u001d\n>rpd^_b\u001dafobhq\u001dfk\u001dFeobk\u001d?ofbch^pqbk+\n\u001d\nEfbojfq\u001d^_lkkfbob\u001df`e\u001dabk\u001dEFKABK?RODBO)\nafb\u001dPq^aqwbfqp`eofcq\u001dc\u009bo\u001dJ\u0096k`ebkdi^a_^`e\u001drka\u001dOebvaq\u001dc\u009bo\u001dwrk\u0086`epq\u001d./\u001d>rpd^_bk\u001dwrj\n?bwrdpmobfp\u001dslk\u001d03+*\u001d\u00d7\u001d \u001d\n%Fki^kapmobfp\u001dlekb\u001dFkpbik\u001dfkhi+\u001dMloql\u001drka\u001dSbop^ka&\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\nSlok^jb)\u001dK^jb\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\nPqo^\u00a3b)\u001dE^rpkrjjbo\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\nMIW)\u001dLoq\n\u001d?fqqb\u001d_r`ebk\u001dPfb\u001dabk\u001d?bqo^d\u001dslk\u001djbfkbj\u001dHlkql\u001d^_\n\u001d\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\nHlkqlkrjjbo\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\n?^khibfqw^ei\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\n?^kh\n\u001dF`e\u001d\u009b_botbfpb\u001dabk\u001d?bqo^d\u001d^rc\u001dFeo\u001dHlkql\n\u001dPq^aqpm^oh^ppb\u001dJ\u0096k`ebkdi^a_^`e\n\u001dHlkql\u001d00\u001d/2\u001d11\u001d3)\u001d?IW\u001d0.-\u001d2--\u001d--\n\u001dHlkqlfke^_bo7\u001dJ^ohqfjmrip\u001dDj_E\u001d#\u001d@l+\u001dHD\nTfaboorcpob`eq7Pfb\u001dh\u0096kkbk\u001dafbpb\u001d?bpqbiirkd\u001dfkkboe^i_\u001dslk\u001dbfkbo\u001dTl`eb\u001d^_?bpqbiia^qrj\u001d_bfj\u001dSboi^d\u001dtfaboorcbk+\u001dWro\u001dCofpqt^eorkd\u001ddbk\u009bdq\u001dafb\u001dob`eqwbfqfdb\u001d>_pbkarkd\u001dabp\u001dTfaboorcp+\u001dJfq\u001dFeobo\u001dRkqbop`eofcq\u001d_bpq\u0086*qfdbk\u001dPfb\u001db_bkc^iip\u001dafb\u001dHbkkqkfpk^ejb\u001dabp\u001dTfaboorcpob`eqp+\n>_l*Sboi\u0086kdborkd\u001d,\u001dH\u009bkafdrkd\nC^iip\u001df`e\u001dkf`eq\u001dpm\u0086qbpqbkp\u001d/\u001dTl`ebk\u001dk^`e\u001dBoe^iq\u001dabp\u001dsloibqwqbk\u001dEbcqbp\u001dh\u009bkafdb)\u001dsboi\u0086kdboq\u001dpf`e\u001da^p\u001d>_lkkbjbkq\u001d^rqlj^qfp`e\u001drj\u001dtbfqbob\u001d./\u001d>rpd^_bk+\u001d\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\nA^qrj)\u001dRkqbop`eofcq\nSboi^dp^kp`eofcq7\u001dJ^ohqfjmrip\u001dDj_E\u001d#\u001d@l+\u001dHD\u001d`,l\u001dEfkabk_rodbo\nH^fpbopqo^\u00a3b\u001d35)\u001d1.-3.\u001dJ\u0096k`ebkdi^a_^`e)\u001dttt+j^ohqfjmrip+abTag der offenen T\u00fcr\n15-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um der Freiwilligen Feuerwehr M\u00f6nchengladbach, Einheit \nStadtmitte.\n14:00-24:00 Ger\u00e4tehaus der FF Stadtmitte, Gingterstr. 36\u2022 siehe oben\nWiener Heurigen Woche\nDas Bistro wird in ein  \nWiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \n\u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-kerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Preisen angeboten.ab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshausTexas Holdem Poker Turnier  \nVier Vorrunden, Final Table,\nStartgeld: 10,\u2013 \u20ac, Melde-schluss: 12.8.18:00 Denk Mal \u2013 Geneicke-\nner Hof\nSo15\nAUGUST\nFESTE/M\u00e4RKTE\nEineStadt-Fest\n7. kulinarische, musikalische und k\u00fcnstlerische Meile auf \nder ehemaligen Stadtgrenze \nGladbach-Rheydt. ab 11:00 Richard-Wagner-Stra\u00dfe/Brucknerallee\u2022 siehe Seite 16\nTr\u00f6delmarkt\n11:00-18:00 REWE, Ottostr.,MG-RheydtSchlemmermarkt  \nRhein-Maas \n11:00-22:00 Wassenberg, Ro\u00dftorplatzSch\u00fctzenfestSch\u00fctzenverein Tackh\u00fctte.\nMG-Tackh\u00fctteSONSTIGES\nMit Ross und Planwagen \ndurch die InnenstadtZweist\u00fcndige Stadtrundfahrt mit Kutsche oder Planwagen.\n\u2022 siehe oben\n11:00 Treffpunkt: Stadt- touren-Schild, Parkplatz Geroweiher29. DorfbroichrallyeDie tierisch gute Orientie-rungsfahrt mit Witz und \nHumor. Die Rallye ist nicht \ngeeignet f\u00fcr LKW, Zweir\u00e4der und schwer Fu\u00dfkranke.\n13:00 Start: MG-Dorfbroich\nTextile Vergangenheit von M\u00f6nchengladbachF\u00fchrung durch das Textil-maschinendepot des  \nMuseums Schloss Rheydt.\n14:00-16:00 Boetzelen-H\u00f6fe, K\u00fcnkelstr. 125\nVogelkundliches Museum\nSchausammlung rheinischer Vogelarten, aber auch ande-\nrer heimischer Tiere.\n14:00-17:00 Schloss WickrathWiener Heurigen WocheDas Bistro wird in ein  Wiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-kerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Preisen angeboten.\nab 17:00 TIG \u2013 Theater im \nGr\u00fcndungshaus\nMo16\nAUGUST\nPARTY\nSalsa-Party21:00 Kastanienhof FESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfest\nMG-Tackh\u00fctte\nDi17\nAUGUST\nKIDS\nWir entwerfen BrettspieleSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder von 6 bis 10 Jahre.15:00-17:15 Schloss Rheydt\nPARTY\nDisco Fox Party21:00 Kastanienhof\nFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfestMG-Tackh\u00fctte\nSONSTIGES\nWiener Heurigen WocheDas Bistro wird in ein  Wiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-kerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Preisen angeboten.\nab 17:00 TIG \u2013 Theater im \nGr\u00fcndungshausVietnamesische KochkunstGemeinsam kochen (mit Hil -\nfestellung unseres Teams), Spa\u00df haben und dabei etwas lernen \u2013 dies ist das Motto des dreist\u00fcndigen Koch-Workshops. \n18:00 InfoCenter Ern\u00e4hrung  \nund Haushaltstechnik der NVV\nMi18\nAUGUST\nKIDS\nWir entwerfen BrettspieleSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder von 6 bis 10 Jahre.\n15:00-17:15 Schloss Rheydt\nPARTY\nPlastique\n20:00 Bar Plastique Let\u2018s Groove\nQuerbeet Partyhits von A-Z \nmit DJ Mike.21:00 KastanienhofMidewoMixed Music. \n22:00 38 Grad\nCandylicius22:30 Black & WhiteMittwochstanz \n23:00 Herr Rossi\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt 6:00-14:00 Trabrennbahn\nSONSTIGES\nWiener Heurigen WocheDas Bistro wird in ein  Wiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-kerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Preisen angeboten.ab 17:00 TIG \u2013 Theater im \nGr\u00fcndungshaus\nDo19\nAUGUST\nKIDS\nWir entwerfen Brettspiele\nSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder von 6 bis 10 Jahre.\n15:00-17:15 Schloss Rheydt\nLITERATUR\nZwischen den Welten \u2013\ndeutsch-niederl\u00e4ndisches Literaturfestival \n\u201eAtlas der entlegenen Inseln\u201c \n\u2013 spannende Entdeckungs-reise zu 50 fast noch unent-deckten Inselwelten in allen Regionen dieser Welt mit \nAutorin Judith Schalansky.\n19:30 Geneickener Bahnhof\nPARTY\nSommertanzparty\u00dcben Sie Ihre Tanzschritte in geselliger Runde!\n20:00-23:00 TOMMYs Tanz-\nstudio, Willich\nSONSTIGES\nRadtour ins BlaueVerein Niederrhein, Orts-verein M\u00f6nchengladbach-\nRheydt.\n14:00 Treffpunkt: Rheydter H\u00f6heWiener Heurigen WocheDas Bistro wird in ein  \nWiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \n\u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-\nkerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen \nPreisen angeboten.ab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshausstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\u2022 siehe Seite 53Fr20\nAUGUST\nKIDS\nKinder-Disco bis 13 Jahre\n14:30-17:00 St\u00e4dt. Jugend-clubhaus MG-Westend\nWir entwerfen Brettspiele\nSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder von 6 bis 10 Jahre.15:00-17:15 Schloss Rheydt\nPARTY\nCocos!House, Electro, Charts.19:00 Cocos\nPlastique\n20:00 Bar Plastique6. Mega-Disco Die St. Helena Sch\u00fctzenbru -\nderschaft Rheindahlen star -\ntet das diesj\u00e4hrige Sch\u00fctzen-fest mit DJ Alex \u201eK\u201c.20:00 Festzelt MG-Rhein-dahlen\nRathouse Party\n21:00 Rathausplatz WegbergFriday Night Fever Party22:00 KastanienhofAll In\nHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.22:30 Black & WhiteHouse Connection23:00 Die Nacht\nBassment\nFinest of drum`n`bass and dubstep mit DJs I-Dot & Dis-tracked im Dubstep Floor und DJs Don K-LI, Hectical \n& Hapric hostet by DMC \nQuincy & Mc Exentic im Drum\u00b4n\u00b4Bass Floor. Visuals by Lizart & Kasper.23:00 Projekt 42\nKick\u2018n\u2018Rush \nHardcore, Metalcore, Cross-over, Punk mit DJ Buddy  Hawaii und DJ El Greco.\nVon 0:00 bis 1:00 Happy \nHour: alle Getr\u00e4nke 2 for 1.23:00 Roots Club\nSONSTIGES\nWiener Heurigen WocheDas Bistro wird in ein  Wiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-kerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Preisen angeboten.\nab 17:00 TIG \u2013 Theater im \nGr\u00fcndungshausstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-\nbad)\n\u2022 siehe Seite 53Sa21\nAUGUST\nKIDS\nGeschwisterdiplom\nGeburtsvorbereitung f\u00fcr werdende Br\u00fcder und \nSchwestern zwischen vier \nund zw\u00f6lf Jahre.15:00 Elisabeth-Krankenhaus\nPARTY\nCocos!House, Electro, Charts.19:00 Cocos \nPlastique\n20:00 Bar Plastique38 Grad21:00 38 GradPanic Electronic\nMinimal, Techno, Electro.\n22:00 Die Nacht ShowtimeHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.\n22:30 Black & WhiteWe like it!Tekkhouse mit DJs Antitalent sowie Snacho & Pancho in \nder Lounge & Djane Jackie \nElles (Rheingold) sowie  DJ Brixton (Holzplatten) im Mainfloor. 23:00 Projekt 42\nUprise!\nPunkrock, Alternative, Classics mit DJ Bata und DJ El Bacon. Von 0:00 bis 1:00 Happy Hour: alle Getr\u00e4nke \n2 for 1.\n23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delm\u00e4rkte6:00-14:00 Trabrennbahn6:00-14:00 Parkplatz  \nSchlafhorst\nSommerfestJubil\u00e4umsveranstaltung mit umfangreichem Programm.Club der LGB-Freunde Rhein/\nSieg e. V., Endepohlstr. 3\nSommerfestGastst\u00e4tte Wagner, MG-Wickrathberg\nSch\u00fctzenfest mit Sp\u00e4tkirmes\nSt. Helena Sch\u00fctzenbruder -\nschaft.MG-Rheindahlen, M\u00fchlen-torplatz\nSONSTIGES\nWassererlebnispfadErforschen Sie die Herkunft unseres Trinkwassers! \n11:00-16:00 Wasserwerk  \nHelenabrunn, Kaldenkirche-ner Str. 250\n58Termine & VERANSTALTUNGEN\nDie etwas andere Stadtrundfahrt \nSo. 15.8.2010, 11:00, Treffpunkt: Stadttouren-\nSchild, Parkplatz Geroweiher\nDie etwas andere Stadtrundfahrt. Wer schon \nimmer einmal mit Ross und Planwagen durch \ndie Innenstadt fahren wollte, ist bei dieser Tour genau richtig. Bei gem\u00fctlichen 6 km/h erf\u00e4hrt man, wie der Bunte Garten urspr\u00fcng-\nlich einmal hei\u00dfen sollte, wo in M\u00f6nchen-\ngladbach Lappland zu finden ist, was es mit dem Gingkobaum auf sich hat und vieles mehr. Auf Anfrage ist diese Tour auch mit  \neiner Kutsche buchbar. Infos bei der MGMG  \nunter Tel. 02161/252401, www.mgmg.deTag der offenen T\u00fcr\nSa. 14.8.2010, 14:00-24:00\nGer\u00e4tehaus der FF Stadtmitte\nIm Rahmen der gro\u00dfen Fahrzeugaustel -\nlung werden Fahrzeuge der Feuerwehr\nM\u00f6nchengladbach sowie zahlreicheSonderfahrzeuge pr\u00e4sentiert. Als beson- deres Highlight wird um 14:30 Uhr der\nRettungshubschrauber SAR 41 der Bun-\ndeswehr erwartet. In mehreren Vorf\u00fch- rungen werden die Einsatzabteilung und  \ndie Jugendfeuerwehr der Einheit Stadt-\nmitte ihr K\u00f6nnen unter Beweis stellen. \nF\u00fcr das leibliche Wohl ist bestens gesorgt.\nwww .schlemmermarkt-wassenberg.deWassenberg \u00b7 Ro\u00dftorplatz\n12.-15. August 2010\nVerleihung der Goldenen Schlemmer-Ente \nan Eckart Witzigmann am Donnerstag, \n12. August 2010, 19.30 Uhr.\nRhein-MaasMarktSCHLEMMER\nMystische Orte \u2013 medita- \ntive Spazierg\u00e4nge im Park\nOffene Besucherf\u00fchrung mit \nMeditationslehrer Bernd  \nRadermacher.14:00 Treffpunkt: Schloss Dyck (J\u00fcchen), Kasse\nM\u00f6nchengladbach mit dem \nBus entdecken2,5-st\u00fcndige informative und spannende Tour durch 1.000 \nJahre Stadtgeschichte.\n15:00 Treffpunkt: Stadt- touren-Schild, Parkplatz Geroweiher\nWiener Heurigen Woche\nDas Bistro wird in ein  \nWiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \n\u00f6sterreichische Weine und \ndie dazu passenden Schman-\nkerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen Preisen angeboten.ab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\n29. Dorfbroichrallye\nGrillfest und Siegerehrung.19:00 Haus Bresges, Schloss-str. 260starpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\u2022 siehe Seite 53\nSo22\nAUGUST\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt11:00-18:00 TEDOX, Feldstr.,MG-Rheydt\n11:00-18:00 REWE, Waldnie-\nler Str.Sommerfest im Volksgartenab 14:00 VolksgartenSommerfest\nJubil\u00e4umsveranstaltung mit \numfangreichem Programm.Club der LGB-Freunde Rhein/Sieg e. V., Endepohlstr. 3\nSch\u00fctzenfest mit Sp\u00e4tkirmes\nMG-Rheindahlen, M\u00fchlen-torplatz\nSONSTIGES \nBriefmarkentauschtreffenBriefmarkenfreunde 1924 e. V .\n9:30-12:00 Naturfreundehaus\nH\u00e4user, H\u00f6fe, HerrlichkeitOffene Besucherf\u00fchrung durch die Schlossanlage.14:00 Treffpunkt: Schloss \nDyck (J\u00fcchen), Kasse\nVogelkundliches MuseumSchausammlung rheinischer Vogelarten, aber auch ande-\nrer heimischer Tiere.\n14:00-17:00 Schloss WickrathWiener Heurigen Woche\nDas Bistro wird in ein  \nWiener Heurigen Lokal ver -\nwandelt. Es werden s\u00fcffige \n\u00f6sterreichische Weine und die dazu passenden Schman-kerl zu \u00e4u\u00dferst g\u00fcnstigen \nPreisen angeboten.\nab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshausstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\u2022 siehe Seite 53\nMo23\nAUGUST\nKIDS\nFit in die Schule \u2013 Ferien-kurs f\u00fcr KinderChinesische Kampfkunst und \nGesundheitslehre.\n10:00-11:30 Taiwan Do  Akademie, Schelsenweg 26a\u2022 siehe Seite 35\nPARTY\nSalsa-Party21:00 Kastanienhof\nFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfest mit Sp\u00e4tkirmesMG-Rheindahlen, M\u00fchlen-torplatz\nVORTR \u00e4GE\nstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-bad)\n\u2022 siehe Seite 53\nDi24\nAUGUST\nKIDS\nFit in die Schule \u2013 Ferien-\nkurs f\u00fcr KinderChinesische Kampfkunst und \nGesundheitslehre.\n10:00-11:30 Taiwan Do  Akademie, Schelsenweg 26a\u2022 siehe Seite 35 Verkehrte Welt\nMalkurs f\u00fcr Kinder von 6 bis \n9 Jahre.\n10:30-12:30 St\u00e4dt. Museum \nAbteiberg\u2022 siehe Seite 34Plastisches Gestalten von \nYtong-Steinen oder Holz\nBildhauerworkshop f\u00fcr  Jugendliche ab 12 Jahre.13:00-17:00 Treffpunkt: \nSchloss Dyck (J\u00fcchen), Kasse\nLeuchtskulpturenPraktischer Kurs f\u00fcr Kinder von 9 bis 13 Jahre.\n14:30-17:00 St\u00e4dt. Museum \nAbteiberg\n\u2022 siehe Seite 34\nGef\u00e4\u00dfe und Schalen t\u00f6pfernSommerferienkurs f\u00fcr  \nKinder ab 8 Jahre.\n15:00-18:00 Schloss Rheydt\nPARTY\nDisco Fox Party21:00 Kastanienhof\nFESTE/M\u00e4RKTE\nSch\u00fctzenfest mit Sp\u00e4tkirmesSt. Helena Sch\u00fctzenbruder -\nschaft.\nMG-Rheindahlen, M\u00fchlen-\ntorplatz\nSONSTIGES\nBayerische Bierwoche In dieser Woche wird aus dem Bistro ein Paulaner \nBiergarten. Nat\u00fcrlich gibt\u2018s \na Brezn, Wei\u00dfw\u00fcrscht und an Radi. ab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\nVietnamesische Kochkunst\nGemeinsam kochen (mit Hil -\nfestellung unseres Teams), Spa\u00df haben und dabei etwas \nlernen \u2013 dies ist das Motto \ndes dreist\u00fcndigen Koch-Workshops. 18:00 InfoCenter Ern\u00e4hrung  und Haushaltstechnik der NVV\nstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-bad)\u2022 siehe Seite 53\nMi25\nAUGUST\nKIDS\nFit in die Schule \u2013 Ferien-kurs f\u00fcr KinderChinesische Kampfkunst und \nGesundheitslehre.\n10:00-11:30 Taiwan Do  Akademie, Schelsenweg 26a\u2022 siehe Seite 35 \n59Sommermusik Schloss Rheydt:  \nHeinz Rudolf Kunze & Purple Schulz\nSo. 22.8.2010, 20:00\nSchloss RheydtDer eine ist Deutschlands Rock-Poet Nr. 1.  Als Musi-ker, Sprachk\u00fcnstler und Komponist verbindet Heinz \nRudolf Kunze gute Rockmusik mit kreativer Poesie. \nDer andere gilt als musikalisch-rheinische Frohnatur, die ihre Auftritte mit hintergr\u00fcndigem Humor w\u00fcrzt: Purple Schulz. Als Jugendlicher nervte er, der eigent-\nlich R\u00fcdiger hei\u00dft, die Verk\u00e4ufer in einem K\u00f6lner \nMusikgesch\u00e4ft mit zahlreichen Interpretationen von \u201eChild In Time\u201c, dem Hit von Deep Purple, so sehr, dass er den (Spitz)Namen \u201ePurple\u201c erhielt. \nJeden Montag ab 21.00 Uhr \nSalsa-Party \nJeden Dienstag ab 21.00 Uhr \nDisco Fox Party  \njeweils inkl. kostenlosen Tanzkursen\nwww.kastanienhof-hotel.de\nKrefelder Str. 765 \u00b7 Tel. 0 21 61-8 21 20 60Kastanienhof\nHotel \u00b7 Restaurant\n60Termine & VERANSTALTUNGEN\nVerkehrte Welt\nMalkurs f\u00fcr Kinder von 6 bis \n9 Jahre.\n10:30-12:30 St\u00e4dt. Museum \nAbteiberg\u2022 siehe Seite 34Leuchtskulpturen\nPraktischer Kurs f\u00fcr Kinder \nvon 9 bis 13 Jahre.14:30-17:00 St\u00e4dt. Museum Abteiberg\n\u2022 siehe Seite 34\nGef\u00e4\u00dfe und Schalen t\u00f6pfernSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder ab 8 Jahre.\n15:00-18:00 Schloss Rheydt\nPARTY\nPlastique\n20:00 Bar PlastiqueLet\u2018s Groove\nQuerbeet Partyhits von A-Z.\n21:00 KastanienhofMidewo22:00 38 GradCandylicius\n22:30 Black & White\nMittwochstanz 23:00 Herr Rossi\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt 6:00-14:00 Trabrennbahn\nSONSTIGES\nBayerische Bierwoche In dieser Woche wird aus dem Bistro ein Paulaner \nBiergarten. Nat\u00fcrlich gibt\u2018s \na Brezn, Wei\u00dfw\u00fcrscht und an Radi. ab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\nVon M\u00f6nchen, Sagen und \nLegendenEine Geschichtsstunde der ganz besonderen Art bietet  \nder Spaziergang durch die \nM\u00f6nchengladbacher Alt-stadt.19:00 Treffpunkt: Stadttouren- Schild, Parkplatz Geroweiher\nstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-bad)\u2022 siehe Seite 53\nDo26\nAUGUST\nKIDS\nFit in die Schule \u2013 Ferien-\nkurs f\u00fcr Kinder\nChinesische Kampfkunst und \nGesundheitslehre.\n10:00-11:30 Taiwan Do  Akademie, Schelsenweg 26a\u2022 siehe Seite 35 Verkehrte Welt\nMalkurs f\u00fcr Kinder von 6 bis \n9 Jahre.\n10:30-12:30 St\u00e4dt. Museum \nAbteiberg\u2022 siehe Seite 34Leuchtskulpturen\nPraktischer Kurs f\u00fcr Kinder \nvon 9 bis 13 Jahre.14:30-17:00 St\u00e4dt. Museum Abteiberg\n\u2022 siehe Seite 34\nGef\u00e4\u00dfe und Schalen t\u00f6pfernSommerferienkurs f\u00fcr  Kinder ab 8 Jahre.\n15:00-18:00 Schloss Rheydt\nPARTY\nSommertanzparty\n20:00-23:00 TOMMYs Tanz-studio, Willich\nVORTR \u00e4GE \nInformationsveranstaltung f\u00fcr werdende Eltern\nEintritt frei!\n18:30 Elisabeth-Krankenhaus\nSONSTIGES\nPlastisches Gestalten von Ytong-Steinen oder HolzBildhauerworkshop f\u00fcr  \nErwachsene.\n13:00-17:00 Treffpunkt: Schloss Dyck (J\u00fcchen), KasseBayerische Bierwoche In dieser Woche wird aus \ndem Bistro ein Paulaner \nBiergarten. Nat\u00fcrlich gibt\u2018s a Brezn, Wei\u00dfw\u00fcrscht und an Radi. \nab 17:00 TIG \u2013 Theater im \nGr\u00fcndungshausstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-bad)\n\u2022 siehe Seite 53\nFr27\nAUGUST\nKIDS\nFit in die Schule \u2013 Ferien-\nkurs f\u00fcr KinderChinesische Kampfkunst und \nGesundheitslehre.\n10:00-11:30 Taiwan Do  Akademie, Schelsenweg 26a\u2022 siehe Seite 35 Verkehrte Welt\nMalkurs f\u00fcr Kinder von 6 bis \n9 Jahre.10:30-12:30 St\u00e4dt. Museum Abteiberg\n\u2022 siehe Seite 34\nKinder-Disco bis 13 Jahre14:30-17:00 St\u00e4dt. Jugend-clubhaus MG-WestendLeuchtskulpturen\nPraktischer Kurs f\u00fcr Kinder \nvon 9 bis 13 Jahre.\n14:30-17:00 St\u00e4dt. Museum \nAbteiberg\u2022 siehe Seite 34Gef\u00e4\u00dfe und Schalen t\u00f6pfern\nSommerferienkurs f\u00fcr  \nKinder ab 8 Jahre.15:00-18:00 Schloss Rheydt\nPARTY\nCocos!\nHouse, Electro, Charts.\n19:00 Cocos\nPlastique\n20:00 Bar PlastiqueFriday Night Fever Party\n22:00 Kastanienhof\nKommse rocken live Mit Live-Bands in der Lounge sowie DJ Leaven danach im Mainfloor.\n22:00 Projekt 42\nAll InHip Hop, Dancehall, Latino, Vocal House, Charts.\n22:30 Black & White \nHouse ConnectionHouse, Vocal House.23:00 Die NachtRoots Finest \u2013 Aftershow-\nparty\nRock in the Mix.Von 0:00 bis 1:00 Happy Hour: alle Getr\u00e4nke 2 for 1.23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nKirmesMG-BeckrathVolks- und Heimatfest\nB\u00fcrgersch\u00fctzenverein  \nSt. Hermann Josef Speick.MG-SpeickB\u00e4ukirmesB\u00fcrgersch\u00fctzenverein  \nSt. Franziskus Untereicken.\nMG-Untereicken\nSONSTIGES\nBayerische Bierwoche In dieser Woche wird aus dem Bistro ein Paulaner \nBiergarten. Nat\u00fcrlich gibt\u2018s \na Brezn, Wei\u00dfw\u00fcrscht und an Radi. ab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\nSpieleabend \n1. M\u00f6nchengladbacher  Spieletreff.19:00 Turnerheim Nordstra\u00dfe\nWir testen unser Wasser\nTestdaten: Gesamt- und  Karbonh\u00e4rte sowie PH- und \nNitratwert. \nVeranstalter: Aquarien-und \nTerrarienverein Rheydt und \nUmgebung e. V .20:00 Turnerheim Nord-stra\u00dfestarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\n\u2022 siehe Seite 53\nSa28\nAUGUST\nB\u00dcHNE\n\u201eRevolution\u201c\nComedy-Open-Air mit Atze Schr\u00f6der.\n20:30 Warsteiner Hockeypark\n\u2022 siehe oben\nPARTY\nCocos!19:00 Cocos Plastique\n20:00 Bar Plastique\n38 GradHouse, Charts.21:00 38 GradPanic Electronic\nMinimal, Techno, Electro.\n22:00 Die NachtShowtimeHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.\n22:30 Black & WhiteClub Work OrangeTekkhouse, Electro mit den DJs Kai Kyas (Lost in Music/\nSpielplatz-Club), Tom Tronic \n(Club Work Orange), Lars Haustein (Geb Kind), Flo Landgraf (Stilvoll), Feluxe (Autitorium).\n23:00 Projekt 42\nRoots FinestRock in the Mix mit DJ Ar -\nchetype. Von 0:00 bis 1:00 Happy Hour: alle Getr\u00e4nke \n2 for 1.\n23:00 Roots Club\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delm\u00e4rkte6:00-14:00 Trabrennbahn6:00-14:00 Parkplatz  \nSchlafhorst\nKirmesMG-Beckrath\nVolks- und Heimatfest\nB\u00fcrgersch\u00fctzenverein  \nSt. Hermann Josef Speick.\nMG-SpeickB\u00e4ukirmes\nMG-Untereicken\nSp\u00e4tkirmes\nSt. Nikolaus Bruderschaft.\nMG-Hardt, Marktplatz an der Vorster Stra\u00dfe\nSONSTIGES\nWassererlebnispfad\nErforschen Sie die Herkunft \nunseres Trinkwassers! \n11:00-16:00 Wasserwerk  \nHelenabrunn, Kaldenkirche-ner Str. 250Bayerische Bierwoche \nIn dieser Woche wird aus \ndem Bistro ein Paulaner Biergarten. Nat\u00fcrlich gibt\u2018s a Brezn, Wei\u00dfw\u00fcrscht und \nan Radi. \nab 17:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshausstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\u2022 siehe Seite 53\nSo29\nAUGUST\nKIDS\n4. KinderfestHeimat- und Verkehrsverein Wickrath e. V .  \nF\u00fcr Kinder bis 10 Jahre.\n14:00-17:00 Schloss Wickrath, Pleasure Ground\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt11:00-18:00 Kirmesplatz, MG-Giesenkirchen\nKirmes\nMG-BeckrathVolks- und HeimatfestMG-SpeickB\u00e4ukirmes\nMG-Untereicken\nSp\u00e4tkirmesMG-Hardt, Marktplatz an der Vorster Stra\u00dfe\nSONSTIGES\nRundflug mit \u201eTante Ju\u201c40-min\u00fctiger Rundflug mit einer Junkers JU-52.\n10:00 + 17:00 Flughafen \nM\u00f6nchengladbach Mit Ross und Planwagen durch die InnenstadtZweist\u00fcndige Stadtrundfahrt  \nmit Kutsche oder Planwagen  \ndurch die M\u00f6nchengladba- cher Innenstadt bei gem\u00fct-\nlichen 6 km/h.\n11:00 Treffpunkt: Stadt- touren-Schild, Parkplatz GeroweiherSurvival f\u00fcr Familien\nOffene Besucherf\u00fchrung mit \nDr. Georg Waldmann.\n14:00 Treffpunkt: Schloss \nDyck (J\u00fcchen), KasseVogelkundliches MuseumSchausammlung rheinischer \nVogelarten, aber auch ande-\nrer heimischer Tiere.14:00-17:00 Schloss WickrathWickrather Schloss- \ngeschichten\n1,5-st\u00fcndiger barocker Parkspaziergang durch die Schlossanlage.\n15:00 Treffpunkt: Schlosspark \nWickrath, Holzbr\u00fccke am ParkplatzBayerische Bierwoche In dieser Woche wird aus \ndem Bistro ein Paulaner \nBiergarten. Nat\u00fcrlich gibt\u2018s a Brezn, Wei\u00dfw\u00fcrscht und an Radi. ab 17:00 TIG \u2013 Theater im \nGr\u00fcndungshaus\nstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-bad)\u2022 siehe Seite 53\nMo30\nAUGUST\nPARTY\nSalsa-Party21:00 Kastanienhof\nFESTE/M\u00e4RKTE\nKirmesMG-BeckrathVolks- und Heimatfest\nMG-Speick\nB\u00e4ukirmesMG-Untereicken\nSONSTIGES\nSonderflug mit \u201eTante Ju\u201cFlug mit einer Junkers JU-52 von M\u00f6nchengladbach nach \nD\u00fcbendorf/Schweiz. \n8:00 Flughafen M\u00f6nchen-gladbachstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-\nbad)\n\u2022 siehe Seite 53\nDi31\nAUGUST\nPARTY\nDisco Fox Party21:00 KastanienhofIch + Ich\nDo. 26.8.2010, 20:00\nWarsteiner Hockeypark\nAdel Tawil und seine Erfolgsband ICH + ICH kommen 2010 \nzum zweiten mal nach M\u00f6nchengladbach. \nHockeyPark-Manager Micki Hilgers ist auf dieses Konzert be-sonders stolz: \u201eDas ist die Best\u00e4tigung unserer guten Arbeit. Das erste Konzert im Jahr 2008 war noch in der erfolgreichen \nStartphase der deutschen Superstars. Jetzt spielen sie nur \nnoch in den gr\u00f6\u00dften Arenen und in M\u00f6nchengladbachs  WARSTEINER HockeyPark. Weil das erste Konzert einen tollen Eindruck hinterlie\u00df, kommen sie nun wieder und lassen  \ndaf\u00fcr K\u00f6ln und Bonn, klassische Konzertst\u00e4dte, aus.  \nWir freuen uns riesig!\u201c Atze Schr\u00f6der: \u201eRevolution\u201c\nSa. 28.8.2010, 20:30Warsteiner HockeyparkWir schreiben das Jahr 2010 und nicht nur Deutschland ge-r\u00e4t langsam au\u00dfer Kontrolle: Die hei\u00df gestrickte Reform \n\u201eWesterwelle\u201c entpuppt sich als lauwarm reingedr\u00fcck -\nter Lobbyisten-Kaventsmann im schmierigen Vetternwirt-\nschaftssumpf. Griechenland ist pleite, aber Gyros wird teurer. Porsche \nbaut einen Viert\u00fcrer. Fu\u00dfballprofis verletzen sich bei der \nPedik\u00fcre. Das Endstadium der Migration ist f\u00fcr viele schon der Besitz eines alten 3er BMWs. Ungl\u00e4ubig starrt der m\u00fcn-dige B\u00fcrger auf die zwei Frauen an der Regierungsspitze \nund fragt entsetzt: Ja ... was denn noch?\nT\u00e4gliches Fr\u00fchst\u00fccksbuffet \ninklusive Kaffee u. Saft           6,90\nSonntags-Familien-Brunch\nvon 11.00 bis 15.00 Uhr      14,90\nwww.kastanienhof-hotel.de\nKrefelder Str. 765 \u00b7 Tel. 0 21 61-8 21 20 60Kastanienhof\nHotel \u00b7 Restaurant\nVORTR \u00e4GE\nBerufsunf\u00e4hig \u2013 was w\u00e4re \nwenn?\n16:00 Deutsche Rentenversi-\ncherung Rheinland\nSONSTIGES\nWas ist neu an Windows 7 und Office 2010?IT-Forum Bergg@rten.\n17:00 VHS, Haus Berggarten\nRLS \u2013 Restless Legs  SyndromPatientenforum mit Neuro-loge Dr. Wiese. \nEintritt frei!\n19:30 Albertus-Zentrum,  Haus 2, Steinmetzstr. 47/  Bismarckstr. 57, 5. OG\nstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-bad)\u2022 siehe Seite 53Mi1\nSEPTEMBER\nB\u00dcHNE\nKabarettcocktail\nKurzprogramme verschiede-\nner K\u00fcnstler. Eine Veranstal -\ntung der \u201eSpindel\u201c.20:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcn-dungshaus\nKIDS\nSpielnachmittag im  VitusbadSpannende Wettk\u00e4mpfe f\u00fcr \nKinder und Jugendliche.\n16:00-17:30 Vitusbad Disco18:30-21:15 AFbJ, Roermon-der Str. 217PARTY\nPlastique\n20:00 Bar Plastique\nLet\u2018s Groove\nQuerbeet Partyhits von A-Z.\n21:00 Kastanienhof\nMidewo22:00 38 GradCandylicius\n22:30 Black & White\nMittwochstanz 23:00 Herr Rossi\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delmarkt 6:00-14:00 Trabrennbahn\nVORTR \u00e4GE\nStarke Eltern \u2013 starke  KinderPraxisbezogenes Arbeiten.\n19:30-22:30 FBS, Anna-Lade-\nner-HausSONSTIGES\nstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\n\u2022 siehe Seite 53\nDo2\nSEPTEMBER\nB\u00dcHNE\nTill & Phil\u2018s Comedy ParkOpen-Air-Comedy-Mixed-Show u. a. mit Fabian Hint-\nzen, Kristian Kokol, Manuel \nWolff und vierk\u00f6pfiger Live-Band. Moderation: Simon Gincberg.19:30-23:00 Warsteiner  \nHockeyparkKIDS\nJugend-Disco ab 13 Jahre\n18:00-21:00 St\u00e4dt. Jugend-\nclubhaus MG-Westend\nSONSTIGES\nRadtour ins Blaue\nVerein Niederrhein, Orts-verein M\u00f6nchengladbach-Rheydt.\n14:00 Treffpunkt: Rheydter \nH\u00f6he\nKomm mit Kunst \u201ekucken\u201c\n1,5-st\u00fcndige Tour durch den \nSkulpturengarten des  \nMuseums Abteiberg.\n18:00 Treffpunkt: Stadt- touren-Schild, Parkplatz Geroweiherstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-\nbad)\u2022 siehe Seite 53Fr3\nSEPTEMBER\nKIDS\nKinder-Disco bis 13 Jahre\n14:30-17:00 St\u00e4dt. Jugend-clubhaus MG-Westend\n5. SommerLeseClub 2010\nAbschlussveranstaltung mit coolen Aktionen und hei\u00dfen Gewinnen.15:00-17:00 Freibad Volks-\ngarten (Volksbad)\nBeste-Freunde-TagDer \u201eTanztag\u201c f\u00fcr alle Kinder von 7 bis 10 Jahre mit guter \nMusik, Knabbereien und  \nGewinnspiel.17:00-18:30 TOMMYs Tanz-studio, WillichSommermusik Schloss Rheydt: Beat am Schloss\nSa. 28.8.2010, 20:30\nSchloss RheydtBereits zum Kult geworden sind die gemeinsamen Auftritte des Jugendsinfonieorchesters der Musikschule M\u00f6nchen-\ngladbach und der Sixties-Band FUN.\nF\u00fcr das diesj\u00e4hrige \u201eBeat am Schloss\u201c wird Arrangeur Peter Lischewski dem \u201e70-plus-Klangk\u00f6rper\u201c \u2013 gemeint ist hier  nat\u00fcrlich die Anzahl der Musiker \u2013 weitere Evergreens auf \nden Leib und auf die Instrumente schneidern.\nAber es gibt nat\u00fcrlich auch ein Wiederh\u00f6ren mit den St\u00fccken, die das Publikum zuletzt im Januar im Kunstwerk Wickrath verzaubert haben. Die musikalische Leitung \u00fcbernimmt wie-\nder Christian Malescov.\nDAS GIBT\u2019S NUR EINMAL \u2013 DAS KOMMT NICHT WIEDER:\nRADIKALER R\u00c4UMUNGSVERKAUF\n\u00dcBER 15.000 TOP-MARKEN-TEILE \nZU WAHNSINNSPREISEN\nWIR BAUEN UM\nK\u00fcnkelstra\u00dfe 125 \u00b7 M\u00f6nchengladbach-Eicken \u00b7 Mo-Fr 10-19 Uhr \u00b7 Sa 10-16 UhrZUM START \nL\u00c4NGER AUF:\nDO-SA, 29.-31.7\n. BIS 20 UHRALLES MUSS RAUS62PARTY\nCocos!\nHouse, Electro, Charts.\n19:00 Cocos\nPlastique\n20:00 Bar Plastique\n\u00dc 35-Party22:00 KastanienhofAll In\nHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.22:30 Black & WhiteHouse Connection\nHouse, Vocal House.\n23:00 Die Nacht\nVORTR \u00e4GE\nDer Sternhimmel \u00fcber M\u00f6nchengladbachAusblick auf die sichtbaren \nObjekte im kommenden \nHalbjahr mit dem Astrono-mischen Arbeitskreis.20:00 Sternwarte Rheindah-len, Vortragsraum Wasser- \nwerk\nSONSTIGES\nDie Franzosenzeit in der  \nRegion M\u00f6nchengladbachRadtour mit der VHS.\n10:30 Treffpunkt: Bahnhof \nMG-Wickrathstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-bad)\n\u2022 siehe Seite 53\nSa4\nSEPTEMBER\nB\u00dcHNE\n\u201eMerkste watt? \u2013 Ja, nee ...\u201c\nKabarett inkl. 3-G\u00e4nge-Men\u00fc mit Willy Acker und Peter \nRumpel.\n19:30 Schirling\u2018s Restaurant\u201eDie Welt ist eine Google\u201cKabarett mit Ingo B\u00f6rchers. Eine Veranstaltung der \n\u201eSpindel\u201c.\n20:00 TIG \u2013 Theater im Gr\u00fcn-dungshaus\u2022 siehe oben\nPARTY\nCocos!House, Electro, Charts.19:00 Cocos Ball zum Stadtsch\u00fctzenfest\n20:00 Kaiser-Friedrich-Halle\nBrennpunkt-Party im  Denk Mal20:00 Denk Mal \u2013 Geneicke-\nner Hof\nPlastique20:00 Bar Plastique38 Grad\nHouse, Charts.21:00 38 Grad\nPanic Electronic\nMinimal, Techno, Electro.22:00 Die NachtShowtime\nHip Hop, Dancehall, Latino, \nVocal House, Charts.22:30 Black & White\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delm\u00e4rkte6:00-14:00 Trabrennbahn6:00-14:00 Parkplatz  \nSchlafhorst\nStra\u00dfenfest15 Jahre Parit\u00e4tischer Wohl -\nfahrtsverband, Kreisgruppe  M\u00f6nchengladbach. Abwechs-  \nlungsreiches Programm mit der Band Stix Mix und dem Duo TwoDo, Lila Lindwurm mit dem Programm \u201eMons-\nterquatsch und Wackelz\u00e4h-\nne\u201c, Hip-Hop-Darbietungen, H\u00fcpfburg, Gl\u00fccksrad,  Stra\u00dfencaf\u00e9, Grillstation  und Getr\u00e4nkestand.\n14:00-17:00 Parit\u00e4tisches \nZentrumStadtsch\u00fctzenfestGro\u00dfes Bruderschaftstreffen in der Gladbacher Altstadt \nmit B\u00fchnenprogramm, Feld-\nlager und Schlemmermeile.MG-Stadtmitte, Kapuziner -\nplatz + Alter Markt\nSONSTIGES\nH\u00e4keln und stricken9:30-14:00 FBS, Anna-Lade-ner-Haus\nAuktion Pfandhaus Brocker\n10:30 Vorbesichtigung,12:00 Versteigerung.Kaiser-Friedrich-HalleWassererlebnispfad\nErforschen Sie die Herkunft \nunseres Trinkwassers! 11:00-16:00 Wasserwerk  Helenabrunn, Kaldenkirche-\nner Str. 250\nArch\u00e4ologisches MuseumDauerausstellung \u201e400.000 Jahre Vergangenheit Rheindahlen\u201c. \nEintritt frei!\n14:00-17:00 Wasserturm  MG-RheindahlenSo klappt das Stillen\nStillf\u00f6rderung im kleinen \nKreis.14:00-17:00 FBS, Hansastr. 65Simonton-Methode\nEinf\u00fchrung.\n14:00-17:30 FBS, Anna-Lade-\nner-Haus\nstarpac-KINO 2010Freibad Volksgarten (Volks-bad)\n\u2022 siehe Seite 53So5\nSEPTEMBER\nB\u00dcHNE\nOthello (Matinee)\nTrag\u00f6die von Shakespeare.11:15 TiN \u2013 Theater im \nNordpark\nFESTE/M\u00e4RKTE\nTr\u00f6delm\u00e4rkte\n11:00-18:00 Parkplatz Schossau\n11:00-18:00 Marktplatz \nMG-Wickrath9. HerbstmarktGewerbekreis Giesenkirchen.11:00-18:00 MG-Giesen- \nkirchen, Konstantinplatz  \nund Konstantinstra\u00dfeStadtsch\u00fctzenfestGro\u00dfes Bruderschaftstreffen \nin der Gladbacher Altstadt \nmit B\u00fchnenprogramm, Feld-lager und Schlemmermeile.MG-Stadtmitte, Kapuziner -\nplatz und Alter Markt\nSONSTIGES\nZierfisch- und  Wasserpflanzenb\u00f6rseVerein f\u00fcr Aquarien- und \nTerrarienkunde.\n10:00-12:00 Kleingarten- anlage \u201ePilatus Kall\u201cKarnevalsmuseum11:00-14:00 Altes Zeughaus\nErster Sonntag im Museum \nAbteibergSt\u00fcndlich F\u00fchrungen durch die Sammlung.\n11:00-16:00 St\u00e4dt. Museum \nAbteiberg Vogelkundliches MuseumEine Schausammlung rheini-scher Vogelarten aber auch \nanderer heimischer Tiere \nbietet das vom Naturschutz -\nbund NABU betriebene Vo-gelkundliche Museum.14:00-17:00 Schloss Wickrath\nstarpac-KINO 2010\nFreibad Volksgarten (Volks-bad)\u2022 siehe Seite 53\nMo6\nSEPTEMBER\nVORTR \u00e4GE\nFarb-, Stil-, Image- und  \nBekleidungsberatung\n17:30-21:15 FBS, Anna-Lade-\nner-HausTermine & VERANSTALTUNGEN\nRedaktion Terminkalender: Martin Huth. Ihre Veranstaltungen bitte an termine@hindenburger.de1. M\u00f6nchengladbacher\nSpieletreffNordstr. 133\n41236 MG, 02161/592127 \nwww.muecke-hotelbera-tung.de/spieletreff\n38 Grad\nWaldhausener Str. 38\n41061 MG\nAFbJ \u2013 Aktion \u201eFreizeit be-\nhinderter Jugendlicher\u201c e. V.Roermonder Str. 21741068 MG, 02161/52031\nwww.afbj.de\nAlbertus-Zentrum \nGmbH & Co. KGAlbertusstr. 1841061 MG, 02161/5493-0\nwww.albertuszentrum.de\nAltes Zeughaus\nWeiherstr. 241061 MG, 02161/180109www.altes-zeughaus.de\nAquarien- und Terrarien-\nverein Rheydt und Umge-bung e. V.http://atv-rheydt.lythan-dor.de\nAstronomischer Arbeits-\nkreis M\u00f6nchengladbach e. V.\nEngelsholt 14341069 MG, 02161/573113www.astro-mg.de\nAtelier Xenia Marita Riebe\nOhlerhof 341236 MG, 02166/23598www.xenia-art.de\nBar Plastique\nWaldhausener Str. 2541061 MGwww.bar-plastique.de\nBillard-Caf\u00e9 Nirvana\nDahlener Str. 17141239 MG, 02166/138885\nBIZ \u2013 Berufsinformations-\nzentrum\nL\u00fcrriper Str. 5641065 MG, 02161/404-2250\nwww.arbeitsagentur.de\nBlack & White\nWaldhausener Str. 34,41061 MG, 02161/9468441\nwww.blackandwhite-mg.de\nBriefmarkenfreunde 1924\nEisenacher Str. 2 41069 MG, 02161/540038\nwww.briefmarken-mg.de\nClub der LGB-Freunde \nRhein/Sieg e. V.Endepohlstr. 341236 MG \nClubgesch\u00e4ftsstelle: \n02224/900048www.lgb-rheinsieg.de\nCocos\nTurmstiege 341061 MG\nDenk Mal \u2013 Geneickener Hof\nGeneickener Str. 7541238 MG, 02166/940572 www.denkmal-geneickener -\nhof.deDeutsche Rentenversiche-rung Rheinland L\u00fcrriper Str. 52\n41065 MG, 02161/497-01\nwww.deutsche-renten- versicherung-rheinland.de\nDie Nacht\nWaldhausener Str. 25\n41061 MG\nwww.nacht-mg.de\nDie Spindel\nUntere Str. 13341068 MG, 02161/14700  \nwww.die-spindel.de \nEvangelische Hauptkirche\nHauptstr. 90, Marktplatz41236 MG, 02166/1469444\nFamilienbildungsst\u00e4tte: \nAnna-Ladener HausOdenkirchener Str. 3a41236 MG, 02166/62312-0 FBS Hansastra\u00dfeHansastr. 65\n41066 MG, 02166/62312-23\nwww.fbs-mg.de\nFlughafen  \nM\u00f6nchengladbachFlughafenstr. 9541066 MG, 02161/68980www.mgl.de\nFreibad Volksgarten  \n(Volksbad)Peter-Krall-Str. 6341065 MG, 02161/43639\nwww.nvv-ag.de\nFreiwillige Feuerwehr \nM\u00f6nchengladbach, Einheit Stadtmitte\nGingterstr. 36\n41069 MGwww.ff-stadtmitte24.de\nFuchsbau\nSchlaaweg 18\n41169 MG, 02161/559307www.fuchsbau-mg.de\nGasthaus am Schm\u00f6lderpark\nSchm\u00f6lderstr. 61\n41239 MG, 02166/370798 www.gasthaus-schmoelder -\npark.de\nGastst\u00e4tte Wagner\nBerger Dorfstr. 4541189 MG, 02166/57378\nwww.gaststaette-wagner.de\nGeneickener Bahnhof \nOtto-Saffran-Str. 10241238 MG, 02166/249636\nwww.geneickener-bahn-\nhof.de \nGolfclub Schloss Myllen-\ndonk e. V.Myllendonker Str. 113\n41352 Korschenbroich\n02161/641049www.gcsm.de\nGrenzlandstadion\nSeminarstr. 2041236 MG\nHaus Bresges\nSchlossstr. 250 41238 MG, 02166/256281Herr RossiWaldhausener Str. 57-61 41061 MG, 02161/2473307 \nwww.rossi-mg.de\nJahnhalle\nVolksgartenstr. 16541065 MG, 02161/482740\nKaiser-Friedrich-Halle\nHohenzollernstr. 15  41061 MG, 02161/10094  www.kfh-mg.de \nKastanienhof\nKrefelder Str. 765\n41066 MG, 02161/8212060www.kastanienhof-hotel.org\nKath. Pfarrkirche  \nSt. Laurentius \nVon-der-Helm-Str. 21\n41199 MG, 02166/9649513www.st-laurentius-mg.de\nKiSS \u2013 Kindersportschule \nM\u00f6nchengladbach\nKinder- und Jugendsportver -\nein M\u00f6nchengladbach e. V .\nGesch\u00e4ftsstelle:Eisenbahnstr. 16a41239 MG, 02166/138551www.kiss-mg.de\nKirche St. Johannes \nUrftstr. 214\n41239 MG, 02166/127619\nKleingartenanlage  \n\u201ePilatus Kall\u201c\nNeuwerker Str. 41, \n41065 MG, 02161/651343\nKunstfenster Rheydt e. V.\nHauptstr. 125\n41236 MG, 02166/216930\nwww.kunstfenster-rheydt.de\nMarketing Gesellschaft \nM\u00f6nchengladbach mbH\nVoltastr. 2 \n41061 MG, 02166/252411 www.mgmg.de\nMMIII Kunstverein e. V.\nRudolf Boetzelen-Silo\nK\u00fcnkelstr. 12541063 MG, 0163/4233930\nwww.mmiii.de\nM\u00f6nchengladbach \nMavericks e. V.Am Hockeypark 1\n41179 MG, 02161/30772458\nwww.mg-mavericks.net\nNaturfreundehaus \nOberheydener Str. 20\n41236 MG, 02166/42652\nwww.naturfreunde- rheydt.de\nNVV AG:\nHauptverwaltung\nOdenkirchener Str. 201 \n41236 MG, 02166/688-2714InfoCenter Ern\u00e4hrung und Haushaltstechnik \nOdenkirchener Str. 201 \n41236 MG, 02166/688-2252www.nvv-ag.de\nObsthof Rasseln\nRasseln 1 41169 MG, 02161/558754www.der-obsthof.deIngo B\u00f6rchers: \u201eDie Welt ist eine Google\u201c\nSa. 4.9.2010, 20:00\nTIG \u2013 Theater im Gr\u00fcndungshaus\nUnser Marktplatz hei\u00dft e-bay, unsere Zukunft web 2.0. und \noffline sein ist die neue Obdachlosigkeit. Es kommt auch nicht \nmehr darauf an, dass wir etwas wissen, sondern nur noch da-rauf, wo wir Wissen finden. Die Welt ist eine Google. Das ist nicht s\u00e4chsisch. Das ist die Wahrheit. \nIst ein Leben ohne Netz und doppelten Mausklick \u00fcberhaupt \nnoch m\u00f6glich? Wer sind die Menschen, die sich auf myspace meine Freunde nennen? Und was soll ich im Second Life, wenn ich schon mit meinem ersten Leben \u00fcberfordert bin?  \nIn seinem neuen Soloprogramm begibt sich Ingo B\u00f6rchers auf \ndie Datenautobahn \u2013 unangeschnallt, ungehemmt.\nParit\u00e4tisches Zentrum\nFriedhofstr. 39\n41236 MG, 02166/9239-0\nhttp://moenchengladbach.\nparitaet-nrw.org\nPferdeschutzhof  \nMon Ro Ranch e. V.\nMerreter 3341179 MG, 0175/2054021www.monroranch.com\nPolizeisportverein 1926 \nM\u00f6nchengladbach e. V.Gesch\u00e4ftsstelle:\nTheodor-Heuss-Str. 147\n41065 MG, 02161/292370\nhttp://mg-psv.de\nPolodrom\nPolostr. 1 \n41363 J\u00fcchen\n02165/8440200www.polodrom.de\nProjekt 42  \nWaldhausener Str. 40-42  \n41061 MG\nwww.projekt42.info\nRoots Club\nAachener Str. 21-23,\n41061 MGwww.rootsclubmg.de\nSchie\u00dfsportanlage \nRheindahlen Geusenstr. 27 41179 MG, 02161/570870 \nSchirling\u2018s Restaurant und \nWeincabinetMorr 14 41239 MG, 02166/370882\nwww.schirlings.de\nSchloss Dyck\n41363 J\u00fcchen, 02182/824108www.stiftung-schloss-dyck.de\nSchloss Rheydt\nSchlossstr. 508  41238 MG, 02166/928900www.schlossrheydt.de\nSchloss Wickrath\n41189 MGwww.wickrather-schloss.de\nSpielzeugausstellung\nJohannes & Silvia SchnelleSchr\u00f6dt 2741238 MG, 02166/89433\nwww.spielzeugausstellung.\ncom\nSportanlage Am Haus L\u00fctz\nAm Haus L\u00fctz 5741066 MG\nSportanlage Radrennbahn\nCarl-Diem-Str. 141065 MG \nStadion Borussia Park\nHennes-Weisweiler-Allee 141179 MG, 02161/92930  \nwww.borussia.de\nSt\u00e4dt. Jugendclubhaus \nMG-WestendAlexianerstr. 6  41061 MG, 02161/837005 \nwww.jugendclubhaus- \nwestend.deSt\u00e4dtische Kliniken: \nHardterwald-Klinik\nLouise-Gueury-Str. 400  \n41169 MG, 02161/522-0\nElisabeth-KrankenhausHubertusstr. 10041239 MG, 02166/394-0\nwww.sk-mg.de\nSt\u00e4dt. Museum Abteiberg\nAbteistr. 27  \n41061 MG, 02161/252631  \nwww.museum-abteiberg.de\nStadtbibliothek: \nStadtteilbibliothek Rheydt \nAm Neumarkt 8\n41236 MG, 02161/258281\nZentralbibliothekBl\u00fccherstr. 641061 MG, 02161/256340 \nwww.stadtbibliothek-mg.de\nStadtsportbund  \nM\u00f6nchengladbach\nGesch\u00e4ftsstelle: \nBerliner Platz 19\n41061 MG, 02161/294390\nwww.mg-sport.de\nSzary, Breuer, Westerath & \nPartner \u2013 Rechtsanw\u00e4lte\nB\u00f6kelstr. 4041063 MG, 02161/92594-0\nwww.szary.de\nTaiwan Do Akademie\nSchelsenweg 26a41238 MG, 02166/677585\nwww.taiwando-moenchen-\ngladbach.de\nTIG \u2013 Theater im  \nGr\u00fcndungshaus\nEickener Str. 88\n41061 MG, 01577/3035077www.theater-im-gruen-dungshaus.de\nTiN \u2013 Theater im Nordpark\nAm Nordpark 29941069 MG, 02161/6151-162www.theater-kr-mg.de\nTOMMYs Tanzstudio\nLinsellesstr. 142-15647877 Willich, 02154/816644www.tommys-tanzstudio.de\nTrabrennbahn \nAm Flughafen 541066 MG, 02161/663083/87www.mg-auf-trab.de\nTurnerheim\nNordstr. 133\n41236 MG\nTurnhalle Kaufm\u00e4nnische \nSchulen \nVolksgartenstr. 12441065 MG, 02161/493930www.berufskolleg-volksgar -\ntenstrasse.de\nTurnverein Rheindahlen \n1883 e. V.\nGesch\u00e4ftsstelle:\nMax-Reger-Str. 55\n41179 MG, 02161/571213\nwww.tv-rheindahlen.de\nVerein f\u00fcr Aquarien-  \nund Terrarienkunde e. V.\nGesch\u00e4ftsstelle:L\u00fcrriper Str. 373 \n41065 MG \nwww.aquarienverein-mg.deVerein Niederrhein,  \nZweig M\u00f6nchengladbach\nGesch\u00e4ftsstelle:\nFreiheitsstr. 14\n41352 Korschenbroich02161/475955616www.verein-niederrhein.de\nVerein zur F\u00f6rderung  \ndes Rheinischen Trabrenn-sportes e. V.\nGesch\u00e4ftsstelle: \nM\u00fchlenstr. 223a41236 MG, 02166/248666www.mg-auf-trab.de\nVfL 1900 Borussia  \nM\u00f6nchengladbach e. V.\nGesch\u00e4ftsstelle: Hennes-Weisweiler-Allee 141179 MG, 02161/92931000\nwww.borussia.de\nVitusbad\nBreitenbachstr. 52\n41065 MG, 02161/6980487\nwww.nvv-ag-de\nVolkshochschule:\nHaus Berggarten L\u00fcpertzender Str. 85  \n41061 MG, 02161/256404\nCity-HausM\u00fchlenstr. 2-4\n41236 MG, 02161/258300\nwww.vhs-mg.de\nWasserturm Rheindahlen\nMennrather Str. 80\n41179 MG\nwww.nvv-ag.de\nWasserturm Viersener \nStra\u00dfe \nViersener Str. 115 \n41063 MGwww.nvv-ag.de\nWasserwerk Helenabrunn\nKaldenkirchener Str. 250\n41066 MGwww.nvv-ag.de\nWarsteiner Hockeypark\nAm Hockeypark 1\n41179 MG, 02161/30772www.warsteiner-hockey-park.de\nWerkstattgalerie\nDahlener Str. 52-5441239 MG, 02166/614749www.werk-statt-galerie.de41061\nmuseum Abteiberg \nAbteistr. 27Friseur davids Albertusstr. 26graefen & K\u00f6nig Alter Markt 43-46Rolling StoneAlter Markt 42Adler Apotheke Alter Markt 49Cinque Outlet Store Am K\u00e4mpchen 9-13mod\u2019s Hair Bettrather Str. 73First Reiseb\u00fcro Bismarckstr. 23-27Hair Life Bismarckstr. 42KSS Werbecenter Bismarckstr. 74Friedrich-Apotheke Bismarckstr. 106Stadtbibliothek Bl\u00fccherstr. 6Livingstore 2005 Fliethstr. 69buch degenhardt Friedrichstr. 14Sinn Leffers Hindenburgstr. 1-19SaturnHindenburgstr. 42 Peek & Cloppenburg Hindenburgstr. 42-44Haus der braut Hindenburgstr. 57-61S.Oliver Hindenburgstr. 62Subway  Hindenburgstr. 70mayerscheHindenburgstr. 75Valentino Lounge Hindenburgstr. 77Jeans Point Hindenburgstr. 88Schuhhaus Wintzen Hindenburgstr. 113Vero moda Hindenburgstr. 114b\u00fccher Wackes Hindenburgstr. 139Reformhaus Haas Hindenburgstr. 157barrique Hindenburgstr. 160Hannen b\u00e4ckerei Hindenburgstr. 201Heinz e sser \nHindenburgstr. 201dorint Hotel Hohenzollernstr. 5 Praxis dr. burdachHohenzollernstr. 110Zmg Kaiserstr. 98-100bethesda Krankenhaus Ludwig-Weber-Str. 15VHS mg L\u00fcpertzender Str. 85Super bio markt L\u00fcpertzender Str. 112edler von F. \nNeuhofstr. 40Kosmetik Zirfas Sandradstr. 43maria Hilf K\u2018haus Sandradstr. 43buchladen Prolibri Schillerstr. 22m & m Hairlocation Steinmetzstr. 42-44dr. N\u00fcchel/Skinstyle Steinmetzstr. 45Caf\u00e9 mokka Stephanstr. 4-6Cine Center Viersener Str. 8teelikatesse \nWallstr. 3Schatzinsel Wallstr. 8baguetterie Ici Paris Wallstr. 14das Caf\u00e9 Wallstr. 1941063\nb\u00e4ckerei Keusen Eickener Str. 74Quartier XO K\u00fcnkelstr. 125ultimo Fashion K\u00fcnkelstr. 125tiergesundheits-zentrumK\u00fcnkelstr. 1253 elemente K\u00fcnkelstr. 125Optic t ennie \nLindenstr. 252Heilpraktiker Polley Sch\u00fcrenweg 19Rosenmeer Sch\u00fcrenweg 45gastst\u00e4tte Laube Viersener Str. 194Franziskushaus Viersener Str. 450\n41065\nIhr FriseurReyerh\u00fctter Str. 67Restaurant Lehmanns Myllendonker Str. 247Hannen b\u00e4ckerei Neusser Str. 244das Haar Siepensteg 5Friseur Struwelpeter Zeppelinstr. 48\n41066\nFleischerei t \u00f6lkes \nAbtshofer Str. 30Krankenhaus  Neuwerk D\u00fcnner Str. 214Haarzienda Hansastr. 58-60Ambiente Hansastr. 58-60 Sportwelt Hermanns Jakobsh\u00f6he 68Autohaus Rolf Jansen Krefelder Str. 365tierklinik vom  b\u00f6kelberg  Krefelder Str. 461bmW KirschKrefelder Str. 570Kastanienhof Krefelder Str. 765Optik Schr\u00f6mges Liebfrauenstr. 51georgs Fahrradladen S\u00fcchtelner Str. 30\n41068\ngem mgAm Nordpark 400Am d\u00f6re Str\u00fcxke Hamerweg 140gasthof Loers M\u00fcrrigerstr. 17blumen Corres Roermonder Str. 250bioland brungs Venner Str. 382groove Institute Waldnieler Str. 247\n41069\nFleischerei baumanns Heiligenpesch 69Reuter badshop K\u00fchlenhof 2Fuchsbau Schlaaweg 18\n41179\nHockeypark Am Hockeypark 1Restaurant  La ForchettaGladbacher Str. 67 thaler\u2019sche buchhandlung Kleiner Driesch 10Palace St. george Konrad-Zuse-Ring 10tennis-Club \nRheindahlen Mennrather Str. 21\neiscafe Scarzanella M\u00fchlentor-Platz 1Heimtiershop St\u00e4ger M\u00fchlentorplatz 11borussia NordparkPresse-Center Wilms Plektrudisstr. 7City Coiffeur Plektrudisstr. 19gebr\u00fcder Jansen Voosener Str. 64-66\n41189\nSubwayAdolf-Kempken-Weg 133Restaurant Halbinsel Halbinsel 1Rittergut Wanlo/golfclubKuckumer Str. 61eiscaf\u00e9 brustolon Lindenplatz 1Just Ladys, Quadtstr. 27Feine Kost, Quadtstr. 28Wickrather brauhaus Wickrathberger Str. 6\n41199\nCarl Finis, Luisental 61\n41236\ndr. Kreienbaum Brucknerallee 76dr. Hubert meier Brucknerallee 87Chaarisma Dorfbroicher Str. 71Saba thai Gartenstr. 189mega Sun Gracht 23etepeteete Harmoniestr. 8Reformhaus goll Hauptstr. 44Fleischerei Hoever Hauptstr. 83gottschalk electronic Limitenstr. 60dr. dr. Lange & WeyelMarktstr. 2blue Angel Marktstr. 3m\u00e4nnersache Marktstr. 14Rossini Marktstr. 35edeKAMittelstr. 5 brillen dahmen Odenkirchener Str. 20Pro elektra Wilhelm-Straeter-Str. 4\n41238\nFitgym 24 \nFriedensstr. 145Sportstudio Saphir Konstantinstr. 2-16Sanit\u00e4tshaus giesenkirchen Konstantinplatz 16Friseursalon barbara Konstantinstr. 240museum Schloss RheydtSchlossstr. 508 metzgerei thei\u00dfen Schlossstr. 98 Perlengarten  Schlo\u00df-Dyck-Str. 93\n41239\nFreiraum Statthotel B\u00f6ningstr. 151blumen Ohlig Hohlstr. 77elisabeth-K\u2018hausHubertusstr. 100elisenhof  Klusenstr. 97\nbr\u00fcggen\nHappelter Hof Happelter Heide 2\nerkelenz\nterhorst Senfm\u00fchle \nRichard-Lucas-Str. 10aHome bed Collection Theodor-K\u00f6rner-Str. 38\nKaarst\nKatina tiernahrungIndustriestr. 10a\nKorschenbroich\nPresseshop Leuter Hindenburgstr. 32Privatbrauerei bolten Rheydter Str. 138buchhandlung gutenberg Sebastianusstr. 4Filou mode Arndtstr. 27-29Spirit of beauty Hindenburgstr. 3gasthaus StappenSteinhausen 39 Asia therme  Holzkamp 7mode e xpress  \nAn der Alten Post 4Landhaus zum tirolerGladbacher Str. 26Liedberger  LandgasthausLandstr. 19Hellas der grieche Am Waldfriedhof 3\nNettetal\ngolfclub Haus bey  An Haus Bey 16Leuther m\u00fchle Hinsbecker Str. 34\nSchwalmtal\nL\u00fcttelforster m\u00fchle L\u00fcttelforst 303bleicherm\u00fchle Hehler 130-134\nViersen\nKaiserm\u00fchleAn der Kaiserm\u00fchle 20Zaspel Factory Outlet Schiefbahner Str. 11-13Alte Villa Ling Hindenburgstr. 34\nWegberg\nAutopoint  August-Horch-Allee 3burg Wegberg Burgstr. 8golfclub Wildenrath Friedrich-List-Alleet\u00fcschenbroicher \nm\u00fchleGerderhahner Str. 1bb damenmode  Hauptstr. 21golfclub SchmitzhofArsbecker Str. 160Wassenberger Werkst\u00e4tten Rurtalstr. 37\nWillich\nRestaurant KaiserhofUnterbruch 6tommys t anzstudio\nLinsellesstr. 142-156Hier gibt es den \nHindenb Urger\nWeitere Verteilstellen finden sie auf www.hindenburger.de\n63IMPRESSIONEN\n64\nFotos: DoNNA sCHMELZERFotos: MARC tHIELESCHLOSSPARKTURNIERWICKRATH\nReitplatz mit Dressurviereck\nschautermann tilles Jazz Band spielten am 18. AugustGute stimmung bei den Zuschauern\nDie Konzertmuschel erf\u00fcllt beim NVV Musiksommer ihren Zweck Die kleinen Fu\u00dfballmeister aus L\u00fcrripM. Loew mit Columbus beim Passagieren Auch f\u00fcr das leibliche Wohl ist gesorgt\nAllj\u00e4hrlich veranstaltet die NVV den Musiksom-\nmer sonntags vormittags an der Kaiser-Fried-rich-Halle mit hochkar\u00e4tigen Musikbeitr\u00e4gen.Das internationale Wickrather Schlossparktur -\nnier hat auch in diesem Jahr einiges zu bieten. \nEs werden Pr\u00fcfungen der schwersten Diszipli-nen im Spring- und Dressurreiten bestritten. Doch auch Autobegeisterte kommen dank der Oldtimeraustellung und des \u201eJump and Drive\u201c nicht zu kurz.\nNVV MUSIKSOMMERH\u00d6RGENUSSRan an den Grill ... ... damit es der kritischen Jury schmeckt ... ... und das Publikum auch etwas davon hat\nLive\u00fcbertragung auf www.cpm24.tv startnummer 685, der Krefelder Heiner schiergen auf dem Wallach World Congress\nSieben grillbegeisterte Teams \ntrafen sich am 18. Juli auf dem  \nRheydter Marktplatz zur ersten Rheydter Grillmeisterschaft und \nversuchten die Jury mit erstklassi-\ngem Grillgut zu \u00fcberzeugen.\nDer SV L\u00fcrrip wurde Bambini-Meis-\nter 2010 und das mit dem Sponsor \nHINDENBURGER auf dem R\u00fccken. \nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch!GRILLMEISTER\nBAMBINI -MEISTERWETTKAMPF\nFUSSBALL\nFotos: s ANDRA oPHEIFotos: s AsCHA BR oICHFEST AM SEEWICKRATH\nLauschige Sommerabende am Wickrather Schloss bot das Fest am See \nmit stimmungsvollen Musikdarbietungen, einer vielseitigen \u201eFressmeile\u201c \nmit leckeren Spezialit\u00e4ten, bunten Verkaufsst\u00e4nden mit ausgefallenen \nProdukten und spannender Abwechslung f\u00fcr die kleinen G\u00e4ste. \n65\nFotos: MARC tHIELE Fotos: ANDREAs MoHRAus dem Fotoarchiv von oB Norbert Bude Kurze t anzpause Interessante und vielseitige Verkaufsst\u00e4nde Eule Willi passt auf\nHORSTLIVE UND UMSONST\nJam session mit Elektrobeats t-shirts f\u00fcr Gro\u00dfstadtcowboys Post-Metal-Band von den \u201e oakland Cowboys\u201cHorst, das \u201eUmsonst und Drau\u00dfen \nFestival\u201c fand am 17. und 18. Au -\ngust vor dem Berufskolleg M\u00f6n-chengladbach am Platz der Repu -\nblik statt.\nAndrea Peters und Frauke Feindt lesen ... ... das Publikum lauscht im Loft ... ... und Norbert t ransport spielt unplugged\nDie Auftaktveranstaltung von \n\u201eLausch im Loft \u2013 der Abend mit Buch\u201c startete am 9. Juli im Sektor M auf der Sophienstra\u00dfe.LAUSCH IM LOFTVORGELESENRampens\u00e4ue in der Halfpipe\nDie bunte und gem\u00fctliche\u201eFressmeile\u201c Beste stimmung mit \u201eHands up\u201c\n66\nIMPRESSUMEs sind ja echt nette Temperaturen da drau\u00dfen. F\u00fcr \nden K\u00f6rper ist das individuelle Ansichtsache, aber f\u00fcr unsere Lebensmittel ist es \u2013 trotz gutem K\u00fchl -\nschrank \u2013 nicht wirklich f\u00f6rderlich. Obst, Brot, Ge-m\u00fcse \u2013 alles wird schneller schlecht oder von Flie-gen besetzt. Wurst und Fleisch halten auch nicht \nbesonders lange und dann isst man nat\u00fcrlich auch \nganz anders. Zus\u00e4tzlich habe ich noch zwei klei-ne hungrige Felltr\u00e4ger, die ordentlich was verput-\nzen. Je nach Katzenfuttermarke kommen da schon \nmal bis zu 42 Dosen pro Woche zusammen \u2013 klei-ne Dosen wohlgemerkt. Die Viecher sind ja keine verfressenen dicken Katzenwalrosse. Egal, unsere \nM\u00fcllmenge steigt rapide. Damit zusammen nat\u00fcr -\nlich auch die Menge der Leichtverpackungen und \nWertstoffe. Ist ja nicht so, dass die Industrie mit so  \netwas sparsam umgeht. Wenn ich einen Kugel -\nschreiber kaufe, hat die Verpackung drum herum \u2013 sofern man sie aufbekommt \u2013 locker das zehnfa-che Volumen. Aber das ist ein anderes Thema. \nWie gesagt, die M\u00fcllmenge steigt und steigt und \nalles muss in seine entsprechenden Beh\u00e4lter. Na-t\u00fcrlich ordentlich getrennt nach Biom\u00fcll, Haus-\nm\u00fcll, Wertstoffen und Sperrm\u00fcll. Am schnellsten \nvoll sind dabei nat\u00fcrlich die Gelben S\u00e4cke. Schlie\u00df-lich ist ja heutzutage \u2013 bis auf Frischware \u2013 fast \nalles in Leichtverpackungen untergebracht und \ndie sind, wie eben schon gesagt, nicht unbedingt klein, zierlich und optimal faltbar.\nSind Ihnen dabei auch schon mal die gelben S\u00e4-\ncke samt Doppelanforderungskarte f\u00fcr je zw\u00f6lf weitere Gelbe S\u00e4cke ausgegangen? Wenn nicht, \nhaben Sie Gl\u00fcck gehabt. Wenn doch, kennen Sie \nja den beh\u00f6rden\u00e4hnlichen Kram, der dann auf Sie zukommt. Wenn Sie keine Gelben S\u00e4cke und kei-ne Doppelanforderungskarte f\u00fcr je zw\u00f6lf weitere Gelbe S\u00e4cke mehr haben, k\u00f6nnen Sie nicht einfach \nzum Hausmeister im Rathaus oder einem M\u00fcll -\nmann gehen und sagen: \u201eHey Alter \u2013 isch han kin-\nne jelben S\u00e4ck mi, kannse mer nimma noch so\u2019n \nP\u00e4cksche jeben?\u201c Es folgt dann meist ein b\u00fcrokra-tisch klingendes \u201eNein\u201c, denn Sie bekommen dann \nstattdessen einen DIN-A6-Postkartenvordruck zur Anforderung von ein oder zwei weiteren Anforde-\nrungskarten f\u00fcr jeweils zw\u00f6lf Gelbe S\u00e4cke, den Sie  \ndann per Post inkl. 45-Cent-Briefmarke an die \u201eARGE  \nGelber Sack\u201c schicken m\u00fcssen. Dann bekommen Sie irgendwann die angeforderte Menge neuer Anfor -\nderungskarten und k\u00f6nnen dann zum Hausmeis-\nter im Rathaus oder zum M\u00fcllmann Ihres Vertrau -\nens gehen und von dem dann gegen Abgabe der \nAnforderungskarte f\u00fcr Wertsoffs\u00e4cke die entspre-\nchende Menge zw\u00f6lf oder 24 erhalten. Ein einfa-ches Prozedere f\u00fcr ein paar gelbe M\u00fclls\u00e4cke, oder?  \nScheint ja eine besonders rationierungsw\u00fcrdige Ware zu sein.\nGibt\u2019s da nicht irgendwie einen einfacheren Weg? \nWie w\u00e4r\u2019s denn, wenn man dem Hausmeister im \nRathaus einfach mal einen Kellerraum mit Gelben S\u00e4cken vollmacht und man sich die einfach so ab-holen kann \u2013 von mir aus gegen Unterschrift. Oder \njedem Haushalt von vorne herein mal die doppel -\nte Menge zur Verf\u00fcgung stellt. Ist ja nicht so als \nob irgendjemand damit dann einen Schwarzmarkt \naufbaut oder die verkauft. So f\u00fchrt das nur dazu, \ndass man irgendwann mangels Gelber S\u00e4cke nicht mehr trennt und alles in den Hausm\u00fcll wandert. Dann kommen irgendwann die schwarzen S\u00e4cke \nf\u00fcr je sechs Euro ins Spiel \u2026 Aber das Thema er -\nspar\u2019 ich mir heute mal.\nAbschlie\u00dfend stellt sich mir die Frage, wieso es in \nden Sommermonaten nicht m\u00f6glich ist, die Gel -\nben S\u00e4cke \u00f6fter als einmal alle zwei Wochen ab-\nzuholen. Haben die Herrschaften der \u201eARGE Gel -\nber Sack\u201c denn selber keine Gelben S\u00e4cke im Keller \nstehen? Ich glaube nicht, denn sonst w\u00fcssten sie, wie erb\u00e4rmlich so ein Sack stinkt, wenn er zu lange \ngelagert und der Hitze ausgesetzt wird. Dann noch \ndie ganzen Fliegen. Ekelig, sag ich Ihnen. \u00dcbrigens noch so ein Grund, wieso die Trennquote im Som-mer wahrscheinlich rapide zur\u00fcckgeht. Wer will \nschon zwei Wochen lang stinkenden M\u00fcll im Haus \nstehen haben?\nIn diesem Sinne\nIhr Bissmarc \nSie wollen etwas zu diesem Thema sagen? \nSchreiben Sie mir: bissmarc@hindenburger.de\nBISSMARC \nUND DER M\u00fc LL\nBISSMARC\n   Verlag\nHINDENBURGER \u2013 Die stadtzeitschrift f\u00fcr \nM\u00f6nchengladbach und Rheydt erscheint bei:\nMarktimpuls GmbH & Co. KG\nKaiserstr. 68, 41061 M\u00f6nchengladbach\ntel. 02161/68695-20, Fax 02161/68695-21\nwww.hindenburger.de\n   redaktion\nHerausgeber\nsascha Broich, Marc thiele\nCHefredakteur\nsascha Broich (V . i. s . d. P .)\nkontakt\ntel. 02161/68695-30 \u00b7 Fax 02161/68695-21\nE-Mail: redaktion@hindenburger.de\nredaktionelle Mitarbeit\nsascha Broich (sb), Esther H\u00fcrter (eh), Martin Huth (mh), Corinna Ingenhaag (ci), Annika Neidh\u00f6fer (an), Natascha oberste (no), Andrea Peters (ap), Ingo R\u00fctten (ir), sonja schleypen (sos),  susanne schnabel (sus), Julia siegers (js), Marc thiele (mt)\nfotos\nsimone st\u00e4hn, sascha Broich, Marc thiele, Donna schmelzer, \nEsther H\u00fcrter, istockphoto.com\ngrafik\nMarktimpuls GmbH & Co. KG\nsatz & Layout: sandra ophei, sascha Broich, stefan Voeller, \nDonna schmelzer, Linda FlammeWebdesign: Marc thiele, Andreas Mohr\nF\u00fcr die Richtigkeit der termine und Anzeigentexte kann der Verlag \nkeine Gew\u00e4hr \u00fcbernehmen. Alle Berichte und Beitr\u00e4ge sind nach \nbestem Wissen und Gewissen der jeweiligen Autoren zusammen-gestellt. Namentlich gekennzeichnete Beitr\u00e4ge geben nicht unbe-dingt die Meinung der Redaktion wieder. F\u00fcr eingesandte Unter -\nlagen jeglicher Art \u00fcbernimmt der Verlag keine Haftung. satiren \nund Kolumnen verstehen sich als satire im sinne des Presserechts. \nNachdruck des gesamten Inhaltes, auch auszugsweise, sowie der \nvom Verlag gestalteten Anzeigen nur mit schriftlicher Freigabe des \nVerlages. Alle Rechte liegen beim Verlag.\n   anzeigen/Vertrieb:\nVerantwortliCH\nMarc thiele\ntel. 02161/68695-50 \u00b7 Fax 02161/68695-21\nE-Mail: media@hindenburger.de\nanzeigenVerkauf/ anzeigenberatung\nJasmin Pretscher, Andr\u00e9 Wei\u00dfaktuelle Mediadaten und anzeigenpreisliste\nwww.hindenburger.de/mediadaten.pdf\nAuflage: 35.000\nVertrieb in ausgew\u00e4hlten stadtteilen, Gesch\u00e4ften und Gastronomiebetrieben im Erscheinungsgebiet.\n   Hindenburger abo\nEin Abo (12 Ausgaben, Inland) kostet 36,\u2013 \u20ac inkl. 7 % Mwst.\nMehr Informationen unter www.hindenburger.de.\nwww.hindenburger.deKlartext im HINDENBURGERAbb. enth\u00e4lt Sonderausstattung.LAGERVERKAUF\nPEUGEOT 207 CC PREMIUM\n\u20ac *17.990,\u2013\nBarpreis f\u00fcr den Peugeot\n207 CC Premium 120 VTiPEUGEOT 207 CC Premium\n\u0019\u0001\r\u0006\u0013\u0018\u0001#\u0002\u0004\u000b\n\u0006\u0011\u0014\u000e\b\n\u0019\u0001\u001c\u0014\u0013\u000f\r\u0018\u0001\u0002\u0014\u0012\u0007\u0018\u0001&\n\u0004\t\u0006\u0011\t\u0006\n\u0013\u0012\u0003\u0017\b\u0006\f\u0019\u0001 &$\u0001\r\n\u0013\u0001\u001c&%\u0019\u0001)(\u0001\r\n\u0013\u0001!\u0006\u0011\u000e\u0003\u0006\u0005\n\u0006\u000e\u0014\u000e\b\u0019\u0001\"\f\n\r\u0002\u0002\u000e\f\u0002\b\u0006\u0001\n\u000e\u000b\f\u0018\u0001$\u000f\f\f\u0006\u000e\u0007\n\f\u0013\u0006\u0011\u0019\u0001 \f\u0006\u000b\u0013\u0011\n\u0012\u0004\t\u0006\u0001!\u0006\u000e\u0012\u0013\u0006\u0011\t\u0006\u0003\u0006\u0011\u0001\u0015\u000f\u0011\u000e\u001b\t\n\u000e\u0013\u0006\u000e\n\u0019\u0001#\u0006\n\u0004\t\r\u0006\u0013\u0002\f\f\u0007\u0006\f\b\u0006\u000e\u0001+-\u001a\u001a\n\u0019\u0001%\u0002\u0005\n\u000f\u0001\u001b\u001e\u001f\u0001\nKraftstoffverbrauch in l/100 km: innerorts 8,6;\nau\u00dferorts 5,2; kombiniert 6,4; CO 2-Emission in\ng/km: kombiniert 149; gem\u00e4\u00df RL 80/1268/EWG\nPEUGEOT 207 CC\nZUM KNALLERPREIS! SOLANGE VORRAT REICHT !\n*auf Lagerfrzg AZ- WEST\nPEUGEOT VERTRAGSPARTNER\nAZ West Vertriebs GmbH & Co. KG\n41236 M\u00f6nchengladbach \u00b7 Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe 215\nTel.: 02166/623060 \u00b7 www.az-west.de\n\f\u0018\u0018\u0006\u0001\u001b#(\u001e+!(\u0001\u0013$#\u001a\u001b&\u0017)''(\u0017(()#\u001d\u0006LAGERVERKAUF\nPEUGEOT 207 TENDANCE\n%\u0001\u0003\u0007\u0007\u0006\u0007\u0007\u0007\u0004&\n\r\u0017&%&\u001b\u001f'\u0001\u001c\u0002&\u0001\u001a\u001b#\u0001\u0012\u001b)\u001d\u001b$(\n\b\u0007\u000b\u0001\u0014\u001b#\u001a\u0017#\u0019\u001b\u0001\u000b\n\u0001\t\u0005\u0014\u0002&\u001b&PEUGEOT 207 Tendance\n,\u0001\f\r\u0013\u0004\u0001\u000e\u0013\u0012\u0004\u0001\u000e\r\u0015\u0001\u0003\u0001\u0011$(\u0018&\u001b\"'\u0017''\u001f'(\u001b#(\n,\u0001\u000e!\u001b (&\u0006\u0001\u000f\u001b#'(\u001b&\u001e\u001b\u0018\u001b&\u0001*$&#,\u0001\u000f&$#(\u0005\u0001)#\u001a\u0001\u0013\u001b\u001f(\u001b#\u0017\u001f&\u0018\u0017\u001d'\u0001*$&#,\u0001\u0016\u0015\u0001\"\u001f(\u0001\u000f)# \u001c\u001b&#\u0018\u001b\u001a\u001f\u001b#)#\u001d\n,\u0001\r$&\u001a\u0019$\"%)(\u001b&\n,\u0001\u0010!\u001f\"\u0017\u0017#!\u0017\u001d\u001b\u0001\u001f# !\u0006\u0001\u0012$!!\u001b#\u001c\u001f!(\u001b&,\u0001\u0015$&\u001e\u0017#\u001d\u0017\u001f&\u0018\u0017\u001d'\u0001\u001a)&\u0019\u001e\u001d\u001b\u001e\u001b#\u001a,\u0001\u0013%\u001f\u001b\u001d\u001b!\u0001\u001b!\u001b (&\u0006\u0001*\u001b&'(\u001b!!\u0018\u0017&\n\u0013%\u0018\u001c'&'$\u001c\u001c)\u001b%\u0019%\u0018(\u001a\u001e\u0001\u001f#\u0001!\u0004\u0006\u0005\u0005\u0001 \"\u000e\u0001\u001f##\u001b%$%'&\u0001\f\u0002\u000b\u000f\n\u0018(+\u001b%$%'&\u0001\t\u0002\r\u000f\u0001 $\"\u0019\u001f#\u001f\u001b%'\u0001\u000b\u0002\b\u000f\u0001\u0010\u0015 \u0007\u0003\u0011\"\u001f&&\u001f$#\u0001\u001f#\n\u001d\u0004 \"\u000e\u0001 $\"\u0019\u001f#\u001f\u001b%'\u0001\u0006\t\n\u000f\u0001\u001d\u001b\"*+\u0001\u0016\u0014\u0001\f\u0005\u0004\u0006\u0007\u000b\f\u0004\u0011\u0017\u0012\nPEUGEOT 207\n\u001a\u0017\u0010\u0001\u000e\u0011\b\u000f\u000f\n\u0014\u0013\u0014\n\r\u0015\u0002\u0001\u0015\u0012\u000f\b\u0011\u000b\n\u0001\u0018\u0012\u0014\u0014\b\u0016\u0001\u0014\n\r\t\f\u0016\u0002\n\u0003\u0001\u001b\u001c\u0001\u0013!\u001d \"\u0001\u001b#\u001e\u0001\u000f\u001b\u001f\u001d!\u001e!$\u001f\u0001\b\u001a\u0005\u0019\n\u0015\u0016\n\u0013\f\u0017\r\f\u0012\u0016\u0001\u0018\f\u0014\u0016\u0014\n\r\u0015\u0013\n\u0014\u0016\u0011\f\u0014\n\n\u001a\u0001\u0019\u001f()\u0001\u0018\u001f')'\"\u001f\u001c(\u0001\r$\u001c\u000e\u0001\u0002\u0001\u000b&\u0004\u0001\u000f\r\n\b\u0005\u0006\u0007\t\u0001\u0010,%\u001d!\u001f% #\u001b\u001e\u001c\u001b\u001d!\u0001-\u0001Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe 215\nTel.: 02166/623060 - ***\u0004\u001b+\u0003*\u001f()\u0004\u001e\u001fM\u00d6NCHENGLADBACH\nAachener Stra\u00dfe 235Tel. 0 21 61 / 30 50 40GREVENBROICH\nAm Hammerwerk 11\nTel. 0 21 81 / 4 94 80VIE-D\u00dcLKENViersener Stra\u00dfe 113\nTel. 0 21 62 / 95 69 30\naz-west.de2009 MARKtIMPULs .DEJetzt neu!\nDer Reuter-Rat f\u00fcr\nhelle K\u00f6pfe:\nWer schlau ist, kauft Design-\nleuchten im Badshop.\nMan soll sein Licht bekanntlich nicht unter \nden Scheffel stellen. Darum verraten wir  \nes ohne Umschweife: Bei uns finden Sie \n\u00fcber 5.000/uni00A0Leuchten aller namhaften  \nHersteller. Nicht nur f\u00fcrs Bad, sondern \nden gesamten Wohnbereich. Inklusive  \nTiefpreisgarantie und Beratung. Es w\u00e4re \nalso wirklich nicht unklug, Ihre Suche  \nnach einem neuen Designobjekt hier zu \nbeginnen: www.reuter-badshop.de\nStehleuchte \u201eCaboche\u201c von Foscarini \nab 1.171 ,00 \u20ac zzgl. Versandkosten sowie \nBearbeitungs-/Verpackungskosten.\nAusstellung: K\u00fchlenhof 2, 41169 M\u00f6nchengladbach | 02161/3089-210\nAZ_HB_HelleKopfe_Leuchten_220x292.indd   1 16.07.10   12:55", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}