{"title": "Ungeimpft am Alpenrand: Warum der S\u00fcden Bayerns eine niedrigere Impfquote hat", "author": "Katarina Amtmann", "url": "https://www.merkur.de/bayern/bayern-corona-impfung-impfquote-sueden-skepsis-aerzte-verschwoerung-91129486.html", "hostname": "merkur.de", "description": "Im S\u00fcden Bayerns ist die Corona-Inzidenz hoch, aber die Impfquote niedrig. Doch warum? Es gibt mehrere Vermutungen - au\u00dferdem hat Impfskepsis dort eine gewisse Tradition.", "sitename": "merkur.de", "date": "2021-11-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ungeimpft am Alpenrand: Warum der S\u00fcden Bayerns eine niedrigere Impfquote hat\nIm S\u00fcden Bayerns ist die Corona-Inzidenz hoch, aber die Impfquote niedrig. Doch warum? Es gibt mehrere Vermutungen - au\u00dferdem hat Impfskepsis dort eine gewisse Tradition.\nM\u00fcnchen - Rekordzahlen bei den Neuinfektionen, volle Kliniken und mehr Einschr\u00e4nkungen - trotzdem lassen sich viele Menschen im S\u00fcden Bayerns nicht gegen\n[Corona](https://www.merkur.de/welt/coronavirus-sti164091/) impfen. Zu den Gr\u00fcnden gibt es einige Vermutungen, aber kaum Daten. Impfskepsis hat am Alpenrand allerdings eine gewisse Tradition.\nAlarmstufe Violett und Pink: Giga-Hotspots liegen in Bayern\nDer S\u00fcden Bayerns gl\u00fcht dieser Tage in knalligem Pink und Violett auf der\n[Corona](https://www.merkur.de/welt/coronavirus-symptome-vorerkrankung-ansteckung-sterberate-covid-19-wissen-deutschland-weltweit-13751120.html)-\u00dcbersichtskarte des Robert-Koch-Instituts (RKI). Stand Sonntag (21. November) [liegen neun Kreise \u00fcber der Inzidenz von 1000](https://www.merkur.de/bayern/bayern-corona-regeln-news-soeder-inzidenz-hotspots-zahlen-aktuell-91128765.html). Die Werte der anderen Kommunen am Alpenrand lagen teils weit \u00fcber 500. Das liegt aus Sicht der Staatsregierung vor allem daran, dass sich dort bisher deutlich weniger Menschen gegen Corona impfen lassen als im Norden des Freistaats und der Republik. Doch woran liegt das?\n(\u00dcbrigens: Unser\n[Bayern-Newsletter](https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung-merkur/?recipientList=bayern&itm_source=intern&itm_medium=artikel&itm_campaign=nl-textlink&itm_content=bayern) informiert Sie \u00fcber alle wichtigen Geschichten aus dem Freistaat. Melden Sie sich hier an.)\nCorona-Impfskepsis in S\u00fcdbayern - Es gibt mehrere Vermutungen\nVerschw\u00f6rungsmythen: Bayerns Ministerpr\u00e4sident\n[Markus S\u00f6der](https://www.merkur.de/politik/markus-soeder-per38305/) (CSU) nannte k\u00fcrzlich im Interview mit Bild Live unter anderem \u201eh\u00f6here Querdenker- und Reichsb\u00fcrgerzahlen\u201c als Ursache. Diese These st\u00fctzt der Religionswissenschaftler Michael Blume: \u201eIm Alpenraum hat sich eine einzigartige Tradition der kleinteiligen, sprachlichen Autonomie entwickelt\u201c, sagt der Antisemitismusbeauftragte des Landes Baden-W\u00fcrttemberg. \u201eDies bedeutet positiv ein besonders starkes Engagement f\u00fcr Demokratie und F\u00f6deralismus. Leider kippt es jedoch auch immer wieder in Verschw\u00f6rungsmythen und Antisemitismus.\u201c\nAlternative Medizin: Impfverweigerer automatisch politisch rechts zu verorten, w\u00e4re jedoch zu kurz gegriffen. \u201eUnter den Impfgegnern geh\u00f6ren 31 Prozent dem liberal-intellektuellen Milieu an\u201c, hei\u00dft es in einer Analyse sozialer Netzwerke durch die Unternehmensberatung Komm.Passion. Neben einem \u201eSt\u00f6rsender-Cluster mit russischen Einfl\u00fcssen\u201c und AfD-nahen Nutzern gebe es bei Impfgegnern auch ein \u201esozial-\u00f6kologisch-esoterisches Cluster\u201c. Eine Erkl\u00e4rung f\u00fcr die niedrigen Impfquoten am Alpenrand ist daher die N\u00e4he zu alternativer Medizin. \u201eDas skeptische Milieu ist nicht selten gut situiert, gut gebildet und offen gegen\u00fcber alternativmedizinischen Behandlungsmethoden\u201c, sagte eine Sprecherin des bayerischen Gesundheitsministeriums.\nNiedrige Impfquoten in S\u00fcdbayern - Sind skeptische \u00c4rzte ein Grund?\nSkeptische \u00c4rzte: Eine Studie aus dem Jahr 2012 deutet au\u00dferdem darauf hin, dass es nicht nur bei Patienten im S\u00fcden des Freistaats eine gr\u00f6\u00dfere Impfskepsis gibt - sondern auch bei Haus\u00e4rzten. Bei einer Umfrage unter Praxis- und Kinder\u00e4rzten fand der Hauptautor der Studie, Martin Weigel, einen Zusammenhang zwischen niedrigen Impfquoten und der Einstellung der Mediziner gegen\u00fcber I\n[mpfungen](https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfung-impfstoffe-mrna-mythen-biontech-moderna-experten-virus-behauptungen-90171076.html). Am negativsten waren diese Meinungen in S\u00fcdbayern, auch die Impfquote gegen Masern und\nMeningokokken war dort auffallend niedrig. \u201eDie Frage ist: Suchen sich die Impfunwilligen einen eher impfkritischen Arzt oder andersherum?\u201c, sagt Weigel. Eine Antwort k\u00f6nne er nicht liefern.\nKritik am Staat: F\u00fcr manche ist die Verweigerung einer Impfung ein Zeichen des Misstrauens gegen\u00fcber dem Staat. \u201eDie Menschen im Alpenraum waren und sind besonders kritisch gegen\u00fcber staatlichen Obrigkeiten\u201c, sagt Religionswissenschaftler Blume weiter. Verst\u00e4rkt werde das dadurch, dass Parteien wie die AfD, die Impfung als Protestthema f\u00fcr sich entdeckt h\u00e4tten, sagt der Seniorprofessor f\u00fcr Soziologie an der Universit\u00e4t Leipzig, Andreas Diekmann. \u201eWas da Ursache und Wirkung ist, ist nat\u00fcrlich die Frage. Es ist generell ein Mangel, dass es in Deutschland nicht gen\u00fcgend harte Daten dazu gibt.\u201c\nNiedrige Impfquote im S\u00fcden Bayerns - Impfskepsis hat im Alpenraum Tradition\nGeschichte: Fest steht, die Skepsis gegen\u00fcber Impfungen hat im Alpenraum eine gewisse Tradition hat. Schon bei der Immunisierung gegen die Pocken im 19. Jahrhundert habe es in Bayern gerade in l\u00e4ndlichen Regionen \u201eeine ziemlich massive Impfgegnerschaft\u201c gegeben, sagt die Heidelberger Medizinhistorikerin B\u00e4rbel-Jutta Hess. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr waren demnach \u00e4hnlich diffus wie heute: Manche interpretierten die Narbe der Pockenimpfung als \u201eTeufelszeichen\u201c und sahen Krankheiten als \u201egottgegebenes Schicksal\u201c. Andere Menschen hatten aus gutem Grund Angst: Weil die Impfspritzen anfangs nicht ausreichend gereinigt wurden, gaben sie zeitweise unerkannt Syphilis an Kinder weiter.\nDie bayerische Regierung griff laut Hess damals zu drastischen Ma\u00dfnahmen: \u201eIn einem Fall wurden sogar die Eltern in Gewahrsam genommen, damit das Kind w\u00e4hrenddessen geimpft werden konnte.\u201c Gut 200 Jahre sp\u00e4ter scheint ein solcher Impfzwang ein ganzes St\u00fcck weit entfernt. Stattdessen setzt die Politik auf immer mehr Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Ungeimpfte - und \u00dcberzeugungsarbeit.\nImpf-Appell: \u201eWir alle wollen einen Lockdown vermeiden, wollen offene Schulen\u201c\nDie Landr\u00e4te im S\u00fcden Bayerns riefen angesichts der dramatischen Corona-Lage erneut zu Impfungen auf. \u201eWir alle wollen einen Lockdown vermeiden, wollen offene Schulen\u201c, sagte die Oberallg\u00e4uer Landr\u00e4tin Indra Baier-M\u00fcller (Freie W\u00e4hler). \u201eDas schaffen wir nur, wenn sich m\u00f6glichst viele impfen und boostern lassen und wir Kontakte in den n\u00e4chsten Wochen wo m\u00f6glich vermeiden.\u201c Die Impfquote lag dort zuletzt bei etwa 60 Prozent, etwa 6 Prozentpunkte unter dem im bundesweiten Vergleich ohnehin schon niedrigen Schnitt Bayerns.\nIm niederbayerischen Landkreis Rottal-Inn solle das Impfzentrum von Montag an wieder \u201eauf Volllast\u201c f\u00fcnf Tage die Woche laufen, k\u00fcndigte Landrat Michael Fahm\u00fcller (CSU) an. Anfang November war dort eine Impfquote von gerade einmal 53,1 Prozent gemeldet worden.\nBiontech: Ab wann macht die Booster-Impfung Sinn?\nBayern: Nachfrage nach Corona-Impfungen steigt bei Booster-Impfungen\nJetzt gibt es einen kleinen Lichtblick: Mehrere Kreise in S\u00fcdbayern meldeten zuletzt, dass die Nachfrage nach Impfungen wieder steige. Im oberbayerischen Landkreis Berchtesgadener Land mit einer Impfquote von zuletzt rund 56 Prozent sei die Nachfrage \u201eim Wochenvergleich sehr stark erh\u00f6ht\u201c, sagte eine Sprecherin. Allerdings habe es sich \u00fcberwiegend um\n[Booster-Impfungen](https://www.merkur.de/deutschland/booster-impfung-corona-moderna-biontech-johnson-johnson-auffrischung-anspruch-zr-91092542.html) gehandelt - also nicht um Impfverweigerer. (kam/dpa)", "language": null, "image": "https://www.merkur.de/assets/images/24/960/24960283-impfstoff-astrazeneca-niedersachsen-impfreihenfolge-corona-pandemie-afe.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.merkur.de", "#id-MainNavigation", "https://www.ippen.media", "https://www.merkur.de/suche", "https://www.merkur.de/thema/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/politik/ukraine-konflikt-sti1524391/", "https://www.merkur.de/politik/krieg-in-israel-ere1525059/", "https://www.merkur.de/politik/", "https://www.merkur.de/politik/china/", "https://www.merkur.de/politik/die-gruenen-org26767/", "https://www.merkur.de/politik/cdu-org26591/", "https://www.merkur.de/politik/csu-org26650/", "https://www.merkur.de/politik/fdp-org26312/", "https://www.merkur.de/politik/spd-org26325/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/apple-org26226/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/bmw-org26442/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/hartz-iv-sti1521463/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/rente-sti1520498/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/stimme-der-oekonomen-sti1521582/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/tesla-org27836/", "https://www.merkur.de/wirtschaft/volkswagen-org27980/", "https://www.merkur.de/deutschland/", "https://www.merkur.de/deutschland/baden-wuerttemberg/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/deutschland/berlin/", "https://www.merkur.de/deutschland/brandenburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/bremen/", "https://www.merkur.de/deutschland/hamburg/", "https://www.merkur.de/deutschland/hessen/", "https://www.merkur.de/deutschland/mecklenburg-vorpommern/", "https://www.merkur.de/deutschland/niedersachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/nordrhein-westfalen/", "https://www.merkur.de/deutschland/rheinland-pfalz/", "https://www.merkur.de/deutschland/saarland/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen/", "https://www.merkur.de/deutschland/sachsen-anhalt/", "https://www.merkur.de/deutschland/schleswig-holstein/", "https://www.merkur.de/deutschland/thueringen/", "https://www.merkur.de/welt/", "https://www.merkur.de/lokales/", "https://www.merkur.de/lokales/bad-toelz/", "https://www.merkur.de/lokales/dachau/", "https://www.merkur.de/lokales/ebersberg/", "https://www.merkur.de/lokales/erding/", "https://www.merkur.de/lokales/freising/", "https://www.merkur.de/lokales/fuerstenfeldbruck/", "https://www.merkur.de/lokales/garmisch-partenkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/wolfratshausen/", "https://www.merkur.de/lokales/region-holzkirchen/", "https://www.merkur.de/lokales/landsberg-kreisbote/", "https://www.merkur.de/lokales/region-miesbach/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen-lk/", "https://www.merkur.de/lokales/muenchen/", "https://www.merkur.de/lokales/schongau/", "https://www.merkur.de/lokales/starnberg/", "https://www.merkur.de/lokales/region-tegernsee/", "https://www.merkur.de/lokales/weilheim/", "https://www.merkur.de/lokales/wuermtal/", "https://www.merkur.de/lokales/leserbriefe/", "https://www.merkur.de/lokales/leserreporter/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/lokales/mittagstisch/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/lokales/wochenzeitungspartner/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/", "https://www.merkur.de/bayern/schwaben/", "https://www.merkur.de/bayern/regensburg/", "https://www.merkur.de/bayern/passau/", "https://www.merkur.de/sport/", "https://www.merkur.de/sport/lokalsport/", "https://www.merkur.de/sport/fc-bayern/", "https://www.merkur.de/sport/tsv-1860/", "https://www.merkur.de/sport/fussball/", "https://www.merkur.de/sport/amateur-fussball/", "https://www.merkur.de/sport/wintersport/", "https://www.merkur.de/sport/eishockey/", "https://www.merkur.de/sport/mehr-sport/", "https://www.merkur.de/leben/", "https://www.merkur.de/leben/buchtipps/", "https://www.merkur.de/leben/games/", "https://www.merkur.de/leben/geld/", "https://www.merkur.de/leben/genuss/", "https://www.merkur.de/leben/gesundheit/", "https://www.merkur.de/leben/karriere/", "https://www.merkur.de/leben/serien/", "https://www.merkur.de/leben/tiere/", "https://veranstaltungen.merkur.de/region/", "https://www.merkur.de/leben/wohnen/", "https://www.merkur.de/verbraucher/", "https://www.merkur.de/wissen/", "https://www.merkur.de/kultur/", "https://www.merkur.de/boulevard/", "https://www.merkur.de/tv/", "https://www.merkur.de/auto/", "https://www.merkur.de/meinung/", "https://www.merkur.de/reise/", "https://www.merkur.de/produktempfehlung/", "https://www.merkur.de/maerkte/", "https://www.merkur.de/maerkte/prospekte-beilagen/", "https://www.merkur.de/wetter/", "https://produkte.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/epaper-probeabo/", "https://produkte.merkur.de/epaper-abo/", "https://abo.merkur.de/", "https://produkte.merkur.de/leser-werben-leser/", "https://produkte.merkur.de/abopreise/", "https://produkte.merkur.de/abo-service/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/projekt-klasse/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/merkurblog/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/netiquette/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/jobs/", "https://www.merkurtz-mediacenter.de/", "https://www.merkur.de/thema/", "https://www.merkur.de/", "https://www.merkur.de/bayern/", "https://www.merkur.de/autoren/12094/", "#id-Comments", "#", "https://www.merkur.de/welt/coronavirus-sti164091/", "https://www.merkur.de/welt/coronavirus-symptome-vorerkrankung-ansteckung-sterberate-covid-19-wissen-deutschland-weltweit-13751120.html", "https://www.merkur.de/bayern/bayern-corona-regeln-news-soeder-inzidenz-hotspots-zahlen-aktuell-91128765.html", "https://www.merkur.de/ueber-uns/newsletter-anmeldung-merkur/?recipientList=bayern&itm_source=intern&itm_medium=artikel&itm_campaign=nl-textlink&itm_content=bayern", "https://www.merkur.de/politik/markus-soeder-per38305/", "https://www.merkur.de/deutschland/corona-impfung-impfstoffe-mrna-mythen-biontech-moderna-experten-virus-behauptungen-90171076.html", "https://www.merkur.de/bayern/geheimtipps-bayern-ranking-sehenwuerdigkeiten-orte-die-man-gesehen-haben-muss-liste-fotostrecke-zr-92066444.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/bayern/raetsel-auf-spezialfolge-aktenzeichen-xy-mit-zwei-vermissten-aus-bayern-beide-faelle-geben-reichlich-92597553.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/bayern/pfandbon-reddit-pfandsammler-bon-persoenlicher-rekord-foto-bild-bayern-92108813.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/bayern/nuernberg/nuernberg-fuerth-gericht-mord-junge-toetet-schwester-drogenrausch-urteil-marihuana-pilze-92637503.html?trafficsource=ECRslide", "https://www.merkur.de/bayern/schwaben/augsburg/wirbel-an-der-uni-augsburg-studenten-fordern-gloryholes-christlich-demokratische-studenten-laufen-sturm-92636518.html?trafficsource=ECRslide", "/pna?trafficsource=ECRslide", "/pna?trafficsource=ecr", "/pna?trafficsource=ecr", "https://www.merkur.de/deutschland/booster-impfung-corona-moderna-biontech-johnson-johnson-auffrischung-anspruch-zr-91092542.html", "https://www.merkur.de/ueber-uns/kontakt/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/impressum/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/datenschutz/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/faq/", "https://www.merkur.de/ueber-uns/agb/"]}