{"title": "S 21 und Stadt Stuttgart: Koste es, was es wolle", "author": "J\u00fcrgen Lessat", "url": "https://www.kontextwochenzeitung.de/debatte/558/koste-es-was-es-wolle-7883.html", "hostname": "kontextwochenzeitung.de", "description": "Stuttgart will das Gleisgel\u00e4nde von S 21 fr\u00fcher mit dem Rosensteinquartier bebauen. Daf\u00fcr geht die Stadt hohe Risiken ein, die Bahn w\u00e4re fein raus.", "sitename": "KONTEXT:Wochenzeitung", "date": "2021-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Nobodyam 12.12.2021", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Im Internet gibt sich die Landeshauptstadt transparent. \u00dcber das Bahnprojekt Stuttgart 21 informiere nicht nur die Deutsche Bahn alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, hei\u00dft es auf stuttgart.de. Je nach Baufortschritt f\u00e4nden auch Infoveranstaltungen statt, zu der die st\u00e4dtische B\u00fcrgerbeauftragte einl\u00e4dt. Beschl\u00fcsse des Gemeinderats zum 8,2 Milliarden Euro schweren Tiefbahnhof k\u00f6nnten Interessenten auch in den Ratsdokumenten recherchieren, wird versprochen. \"Oooops\", der Link dorthin f\u00fchrt jedoch auf eine Fehlerseite.\nDas hat was Symbolisches. Denn die neueste Beschlussvorlage f\u00fcr den Gemeinderat zu S21 findet sich in keinem \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Archiv. Hinter verschlossenen T\u00fcren sollte der Gemeinderat in der vergangene Woche einen Deal mit dem Bahnkonzern absegnen, um so die Bebauung der Gleisfl\u00e4chen des alten Kopfbahnhofs zu beschleunigen. Der Grund f\u00fcr die Geheimnistuerei: Auf Dr\u00e4ngen von Oberb\u00fcrgermeister Frank Nopper (CDU) w\u00fcrde sich die Landeshauptstadt mit dem Vertrag die fr\u00fchere \u00dcbergabe mit millionenschweren Zugest\u00e4ndnissen und unkalkulierbaren Risiken erkaufen. Dabei ist noch nicht einmal vertraglich fixiert, wann genau die Fl\u00e4chen verf\u00fcgbar sind. Sicher ist dagegen, dass der Staatskonzern nur minimale Strafzahlungen bei weiteren Verz\u00f6gerungen zu f\u00fcrchten hat.\nKonkret geht es in dem vertraulichen Beschluss um die \u00c4nderung eines Grundst\u00fcckskaufvertrags aus dem Jahr 2001. Damals hatte die Stadt rund 100 Hektar Gleis- und Abstellfl\u00e4chen der Bahn f\u00fcr 459 Millionen Euro abgekauft. Nach Fertigstellung des Tiefbahnhofs will sie diese st\u00e4dtebaulich entwickeln. Auf einer Fl\u00e4che von 85 Hektar soll mit dem Rosenstein-Quartier ein neues Stadtviertel mit bis zu 5.600 Wohnungen entstehen. Dazu kommen f\u00fcr kreative Start-ups die Maker-City und eine Konzerthalle. 20 Hektar sind f\u00fcr Gr\u00fcnanlagen und Parkerweiterungen reserviert.\nDie urspr\u00fcngliche Absicht, das neue Quartier als nachhaltiges Vorzeigeobjekt auf der Internationalen Bauausstellung IBA 2027 der Welt zu pr\u00e4sentieren, verhinderte der schleppende Baufortschritt des neuen Bahnknotens. Die geplante Fl\u00e4chen\u00fcbergabe Ende 2020 wurde fr\u00fch Makulatur. Geht der Tiefbahnhof nun Ende 2025 in einen einj\u00e4hrigen Probetrieb, dauert es weitere lange Jahre, bis Oberleitungen, Signale und Schienen abger\u00e4umt, Br\u00fccken, Tunnel und Geb\u00e4ude abgerissen sind.\nHoffnung auf weniger Naturschutz\nMittlerweile drohen Natur- und Artenschutz den Baggerbiss f\u00fcrs neue Stadtquartier noch zus\u00e4tzlich zu verz\u00f6gern. Im Gleisschotter leben gr\u00f6\u00dfere Populationen von streng gesch\u00fctzten Mauereidechsen sowie gef\u00e4hrdete Heuschrecken und Falter. Laut Planfeststellung muss die Bahn f\u00fcr die Echsen geeignete Ersatzhabitate in der N\u00e4he des bisherigen Lebensraums finden. Da diese im Stadtgebiet d\u00fcnn ges\u00e4t und meist schon von \"Vertriebenen\" aus anderen S21-Bauabschnitten belegt sind, bliebe als L\u00f6sung nur, die Tiere auf den Fl\u00e4chen in neu angelegten Habitaten zu konzentrieren. Das k\u00f6nnte bis zum Ende der drei\u00dfiger Jahre dauern, bef\u00fcrchtet man im Rathaus. Die Stadt w\u00e4re nicht nur gezwungen, geduldig die Umsiedlung abzuwarten. Sie k\u00f6nnte auch rund die H\u00e4lfte der anvisierten Baufl\u00e4che nicht nutzen, da es dort weiter streng gesch\u00fctzt kreucht und fleucht.", "language": null, "image": "https://www.kontextwochenzeitung.de/fileadmin/_processed_/7/f/csm_Hbf_jr_180817_3214D_8b921001d8.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu", "/", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "#", "/editorial-list.html", "/politik-list.html", "/wirtschaft-list.html", "/medien-list.html", "/kultur-list.html", "/gesellschaft-list.html", "/debatte-list.html", "/zeitgeschehen-list.html", "/kolumne-list.html", "/schaubuehne-list.html", "/ueberm-kesselrand-list.html", "#", "/dossiers/klimakatastrophe-es-wird-heiss.html", "/dossiers/wohnungsnot-im-ganzen-land.html", "/dossiers/armes-reiches-land.html", "/dossiers/missbrauchsskandal-in-korntal.html", "/dossiers/buntes-baden-wuerttemberg.html", "/dossiers/kontext-schaut-nach-den-rechten.html", "/dossiers/stuttgarts-schwarzer-donnerstag.html", "/dossiers/das-jahrhundertloch-stuttgart-21.html", "/dossiers/presse-im-umbruch.html", "/dossiers/der-oekodiktator-alle-folgen.html", "/dossiers.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/debatte-list.html", "/fileadmin/_processed_/7/f/csm_Hbf_jr_180817_3214D_9b911dbedc.jpg", "/fileadmin/_processed_/e/2/csm_Nopper_jr_201129_6132_25e79b265c.jpg", "/fileadmin/_processed_/e/3/csm_TAdler_jr_190526_4339_b141b57e76.jpg", "/dossiers/das-jahrhundertloch-stuttgart-21.html", "/dossiers/klimakatastrophe-es-wird-heiss.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "javascript:window.print()", "/politik/516/versenkte-kosten-kuenftige-kosten-7314.html", "/schaubuehne/519/der-zug-ist-noch-nicht-abgefahren-7358.html", "/debatte/508/wundertuete-zum-amtsantritt-7202.html", "/politik/482/katzenjammer-um-flaechennutzung-6831.html", "/politik/347/runter-vom-ross-4733.html", "/debatte/288/stadtreparatur-wagen-3910.html", "/politik/282/rueckbau-mit-risiken-3838.html", "#related-article-slider", "#related-article-slider", "/ueberm-kesselrand/558/egoismus-raecht-sich-7886.html", "/debatte/558/schauen-sie-hin-7884.html", "/", "top", "/debatte/558/koste-es-was-es-wolle-7883.html?timestamp=1698294543&cHash=b943504a41ff415fe23631738f19b1ee#jumpto-comments", null, "/kontakt/datenschutz.html", "#", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=686&cHash=63eda69cbe285472a3f3a6a964486e70", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=685&cHash=5ce4a7054c5330b17a17f2ac8c7c20ea", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=684&cHash=b9d2a82fd74a514b7586628caec0a031", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=683&cHash=2ff232334c62bd3643e96700718921b0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=682&cHash=226fab74a2d8922f726b474372c8cc18", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=681&cHash=b434eb379e429745de38cb7443b2145b", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=680&cHash=f4347e506a4b9fdd5b1abc119696311a", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=679&cHash=d455466f232a1930f570c33d644d3653", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=678&cHash=d1a1876e7c12dfc2c45ed9fe648cd0da", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=676&cHash=f8971202003ee16cc60ee1917c9caac6", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=675&cHash=138ee7c4e96acd2b2f4c36df82178eca", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=674&cHash=51e7ce42a938550c0372307ba0b152f0", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=673&cHash=cba442f6c58785d6f47ec8da0019afc4", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=672&cHash=4e9c99a62a534f79c9ce3f178149adeb", "/alle-ausgaben.html", "/alle-ausgaben.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/gesellschaft/656/die-schrecklich-rechte-mitte-9143.html#comment34186", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34185", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34184", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/debatte/656/gegen-den-abgrund-9141.html#comment34182", "/?tx_news_pi1%5BoverwriteDemand%5D%5Bissues%5D=687&cHash=c0182bb0b719a7cb8cd9f93830430b2e", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/editorial/656/schluss-mit-der-ego-show-9144.html#comment34180", "/", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontext-per-e-mail-anmeldung.html", "https://www.taz.de", "https://www.kontextwochenzeitung.de/feed.rss", "https://twitter.com/KontextWZ", "https://www.facebook.com/KontextWochenzeitung.de", "https://www.youtube.com/user/KontextWochenzeitung?feature=watch", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/redaktion.html", "/ueber-uns/verein-/-vorstand-/-beirat.html", "/ueber-uns/ueber-kontext.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/verein.html", "/kontakt/impressum.html", "/kontakt/datenschutz.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/veranstaltungen.html", "/veranstaltungen/buchveroeffentlichungen.html", "#collapseMetamenu2", "/kontakt/redaktion.html", "/kontakt/impressum.html", "/ueber-uns/kontextunterstuetzer.html", "/kontakt/datenschutz.html#c14081", "", "", "", ""]}