{"title": "Neue Ideen f\u00fcr Impfversorgung, Sj\u00f6gren-Syndrom und Fatigue", "author": null, "url": "https://www.rheuma-liga.de/aktuelles/detailansicht/neue-ideen-fuer-impfversorgung-sjoegren-syndrom-und-fatigue", "hostname": "rheuma-liga.de", "description": "Mit dem \u201eIdeenwettbewerb\u201c f\u00f6rdert die Deutsche Rheumastiftung jedes Jahr kreative wissenschaftliche Ideen auf dem Gebiet der Rheumatologie.", "sitename": "rheuma-liga.de", "date": "2023-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Seit neun Jahren schreibt die\n[Deutsche Rheumastiftung](https://www.deutsche-rheumastiftung.de/deutsche-rheumastiftung/) den \u201eIdeenwettbewerb\u201c aus, der innovative Forschungsideen f\u00f6rdert. Die Verk\u00fcndung der drei Sieger und die Preisverleihung fanden im Rahmen des Symposiums der Deutschen Rheumastiftung auf dem virtuellen DGRh-Kongress 2020 statt.\nImpfstatus verbessern\nDie Deutsche Rheumastiftung zeichnete Prof. Dr. J\u00f6rg Schelling und Dr. Markus Fr\u00fchwein als Gewinner des \u201eIdeenwettbewerbs 2020\u201c f\u00fcr ihren Ansatz aus, mit dem sie den Impfstatus bei Patienten mit\n[entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen](/rheuma/ist-es-rheuma) verbessern m\u00f6chten. Es wurde ein Informationsblatt f\u00fcr eine verbesserte Impfkommunikation zwischen Haus- und Facharzt entwickelt. Das Informationsblatt kl\u00e4rt \u00fcber die Notwendigkeit von [Impfungen](https://www.rheuma-liga.de/aktuelles/detailansicht/impfungen-das-muessen-menschen-mit-rheuma-wissen) auf, enth\u00e4lt aber auch eine einfach auszuf\u00fcllende Checkliste. In der Checkliste werden durch den Facharzt alle relevanten Therapiedaten eingetragen und in einer Tabelle die f\u00fcr den Patienten notwendigen Impfungen vermerkt. Diese Checkliste h\u00e4ndigt der Patient anschlie\u00dfend dem behandelnden Hausarzt aus.\nFatigue bei Menschen mit Sj\u00f6gren-Syndrom\nMit dem zweiten Platz wurde die Idee von Priv.-Doz. Dr. Benedikt Hofauer ausgezeichnet, der den Zusammenhang von\n[Fatigue](/rheuma/krankheitsbilder/fatigue-syndrom) und Schlafst\u00f6rungen bei Patienten mit [Sj\u00f6gren-Syndrom](/rheuma/krankheitsbilder/sjoegren-syndrom) untersuchen m\u00f6chte.\nK\u00fcnstliche Intelligenz\nProf. Dr. Gabriele Riemekasten belegte mit ihrer Idee, mit Hilfe von k\u00fcnstlicher Intelligenz Antik\u00f6rper zu identifizieren, die mit der Entwicklung einer Fatigue im Zusammenhang stehen, den dritten Platz.\nDie Preise f\u00fcr den Ideenwettbewerbs sind mit jeweils 2500 Euro dotiert, die von der Lilly Deutschland GmbH und der Novartis Pharma GmbH bereitgestellt wurden.", "language": null, "image": "https://www.rheuma-liga.de/fileadmin/_processed_/1/5/csm_idea-2558678_1920_2b641d05d8.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/ueber-uns/spenden", "https://forum.rheuma-liga.de/forum/", "/kontakt", "/presse/pressemitteilungen", "/interner-bereich", "/infothek/newsletter", "https://www.twitter.com/DtRheumaLiga", "https://www.facebook.com/DeutscheRheumaLiga", "https://www.youtube.com/RheumaLiga", "https://www.instagram.com/deutsche_rheuma_liga/", "https://www.linkedin.com/company/deutsche-rheuma-liga-bundesverband-e-v-", "/", "/", "/aktuelles", "/rheuma", "/rheuma/ist-es-rheuma", "/rheuma/ist-es-rheuma/bin-ich-rheumagefaehrdet", "/rheuma/ist-es-rheuma/rheuma-hand", "/rheuma/krankheitsbilder", "/rheuma/krankheitsbilder/arthrose", "/rheuma/krankheitsbilder/dermatomyositis/polymyositis", "/rheuma/krankheitsbilder/eosinophile-granulomatose-mit-polyangiitis", "/rheuma/krankheitsbilder/fatigue-syndrom", "/rheuma/krankheitsbilder/fibromyalgie", "/rheuma/krankheitsbilder/gicht", "/rheuma/krankheitsbilder/granulomatose-mit-polyangiitis", "/rheuma/krankheitsbilder/iga-vaskulitis", "/rheuma/krankheitsbilder/kollagenosen", "/rheuma/krankheitsbilder/morbus-behcet", "/rheuma/krankheitsbilder/morbus-paget", "/rheuma/krankheitsbilder/morbus-still", "/rheuma/krankheitsbilder/osteoporose", "/rheuma/krankheitsbilder/panarteriitis-nodosa", "/rheuma/krankheitsbilder/chronisch-rezidivierende-polychondritis", "/rheuma/krankheitsbilder/psoriasis-arthritis", "/rheuma/krankheitsbilder/raynaud-syndrom", "/rheuma/krankheitsbilder/reaktive-arthritis", "/rheuma/krankheitsbilder/rheumatoide-arthritis", "/rheuma/krankheitsbilder/rheuma-bei-kindern", "/rheuma/krankheitsbilder/rueckenschmerzen", "/rheuma/krankheitsbilder/sarkopenie", "/rheuma/krankheitsbilder/sjoegren-syndrom", "/rheuma/krankheitsbilder/sklerodermie", "/rheuma/krankheitsbilder/systemischer-lupus-erythematodes", "/rheuma/krankheitsbilder/takayasu-arteriitis", "/rheuma/krankheitsbilder/vaskulitis", "/rheuma/krankheitsbilder/kutane-leukozytoklastische-vaskulitis", "https://seltene.rheuma-liga.de/", "/rheuma/therapie", "/rheuma/therapie/medikamententherapie", "/rheuma/therapie/nichtmedikamentoese-therapie", "/rheuma/therapie/facharzttermin", "/rheuma/therapie/behandlungsleitlinien", "/rheuma/therapie/heilmittelverordnung", "/rheuma/therapie/mit-rheuma-im-krankenhaus", "/rheuma/therapie/rehabilitation", "/rheuma/therapie/gelenkersatz", "/rheuma/alltag-mit-rheuma", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/beruf", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/ernaehrung", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/gelenkschutz", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/inklusion", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/naturheilkunde", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/organspende", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/pflege", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/rauchen", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/rentenansprueche", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/schlaf", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/schmerz", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/schwangerschaft", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/schwerbehindertenausweis", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/soziale-leistungen-und-hilfen", "/rheuma/alltag-mit-rheuma/urlaub-und-mobilitaet", "/rheuma/fuer-eltern", "/rheuma/fuer-junge", "/rheuma/fuer-mittleres-alter", "/rheuma/fuer-mittleres-alter/beratung-und-hilfe-vor-ort", "/rheuma/fuer-aeltere", "/angebote", "/angebote/angebote-fuer-zuhause", "/angebote/beratung-und-begegnung", "/angebote/beratung-und-begegnung/rheumafoon", "https://eltern.rheuma-liga.de/eltern-helfen/elternkreise", "/angebote/beratung-und-begegnung/gruppen-vor-ort", "/angebote/veranstaltungen", "/angebote/funktionstraining", "/angebote/funktionstraining/angebote-funktionstraining", "/angebote/aktiv-hoch-r", "/angebote/weitere-bewegungsangebote", "/angebote/weitere-bewegungsangebote/aktiv-hoch-r-lexikon", "/angebote/selbstmanagement", "https://www.versorgungslandkarte.de/", "https://forum.rheuma-liga.de/forum/", "/infothek", "/infothek/publikationen", "/infothek/publikationen/merkzettel", "/infothek/mitgliederzeitschrift", "/infothek/mitgliederzeitschrift/aktuelle-ausgaben", "/infothek/mitgliederzeitschrift/mobil-redaktion", "/infothek/newsletter", "/infothek/newsletter/service", "/infothek/newsletter/eltern/kinder", "/infothek/newsletter/geton", "/infothek/newsletter/spezial-newsletter", "/infothek/app", "/infothek/app/datenschutzerklaerung", "/infothek/app/nutzungsbedingungen", "/infothek/social-media", "/infothek/rheuma-podcast", "/unser-einsatz", "/unser-einsatz/interessenvertretung", "/unser-einsatz/interessenvertretung/stellungnahmen", "/unser-einsatz/die-bewegerinnen-und-beweger-des-jahres", "/unser-einsatz/bundestagswahl-2021/aktionsplan", "/unser-einsatz/rheumaforschung", "/unser-einsatz/rheumaforschung/ausschuss-forschung", "/unser-einsatz/rheumaforschung/forschungsprojekte", "/unser-einsatz/rheumaforschung/foerdermoeglichkeiten", "/unser-einsatz/rheumaforschung/partizipative-forschung", "/unser-einsatz/rheumaforschung/studienaufrufe", "/unser-einsatz/rheumaforschung/aktuelles-aus-der-rheumaforschung", "/unser-einsatz/kampagne", "/unser-einsatz/projekte", "/unser-einsatz/internationales-engagement", "/unser-einsatz/internationales-engagement/edgar-stene-preis", "/ueber-uns", "/ueber-uns/50-jahre-deutsche-rheuma-liga", "/ueber-uns/bundesverband", "/ueber-uns/bundesverband/vorstand", "/ueber-uns/bundesverband/geschaeftsstelle", "/ueber-uns/bundesverband/finanzen", "/ueber-uns/landesverbaende-/-mitgliedsverbaende", "/ueber-uns/leitbild", "/ueber-uns/mitgliedschaft", "/ueber-uns/spenden", "/ueber-uns/fotoshootings", "/interner-bereich", "/interner-bereich", "/ueber-uns/spenden", "https://forum.rheuma-liga.de/forum/", "/kontakt", "/presse", "/interner-bereich", "/infothek/newsletter", "https://www.youtube.com/RheumaLiga", "https://www.facebook.com/DeutscheRheumaLiga", "https://www.twitter.com/DtRheumaLiga", "https://www.instagram.com/deutsche_rheuma_liga/", "https://www.linkedin.com/company/deutsche-rheuma-liga-bundesverband-e-v-", "/", "/aktuelles", "//app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=10899&lang=de_de&readid=maincontent&url=https://www.rheuma-liga.de/aktuelles/detailansicht/neue-ideen-fuer-impfversorgung-sjoegren-syndrom-und-fatigue", "/fileadmin/_processed_/1/5/csm_idea-2558678_1920_c1bf61b89a.jpg", "https://www.deutsche-rheumastiftung.de/deutsche-rheumastiftung/", "/rheuma/ist-es-rheuma", "https://www.rheuma-liga.de/aktuelles/detailansicht/impfungen-das-muessen-menschen-mit-rheuma-wissen", "https://www.rheuma-liga.de/aktuelles/detailansicht/impfungen-das-muessen-menschen-mit-rheuma-wissen", "/rheuma/krankheitsbilder/fatigue-syndrom", "/rheuma/krankheitsbilder/sjoegren-syndrom", "https://www.deutsche-rheumastiftung.de", "/aktuelles", "/rheuma/ist-es-rheuma", "/ueber-uns/spenden", "/rheuma/therapie", "/infothek/newsletter", "/angebote/funktionstraining", "https://www.versorgungslandkarte.de/", "https://forum.rheuma-liga.de/forum/", "/rheuma/krankheitsbilder/vaskulitis", "/rheuma/krankheitsbilder/arthrose", "/rheuma/krankheitsbilder/rheumatoide-arthritis", "/rheuma/krankheitsbilder/rueckenschmerzen", "#", "/englisch", "/sitemap", "/impressum", "/datenschutz"]}