{"title": "Die gute Nachricht: Bald kann fr\u00fchzeitig gegen RSV geimpft werden", "author": "Ingo Bach", "url": "https://www.tagesspiegel.de/gesundheit/die-gute-nachricht-bald-kann-fruhzeitig-gegen-rsv-geimpft-werden-9008533.html", "hostname": "tagesspiegel.de", "description": "Kinderkliniken in Deutschland \u00e4chzen unter einer hohen Zahl von Kindern mit Atemwegserkrankungen, vor allem RSV. Zum Schutz der besonders gef\u00e4hrdeten S\u00e4uglinge k\u00f6nnte bald ein Impfstoff zur Verf\u00fcgung stehen.", "sitename": "Der Tagesspiegel", "date": "2022-12-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die gute Nachricht: Bald kann fr\u00fchzeitig gegen RSV geimpft werden\nKinderkliniken in Deutschland \u00e4chzen unter einer hohen Zahl von Kindern mit Atemwegserkrankungen, vor allem RSV. Zum Schutz der besonders gef\u00e4hrdeten S\u00e4uglinge k\u00f6nnte bald ein Impfstoff zur Verf\u00fcgung stehen.\nRSV \u2013\n[das Respiratorische Synzytial-Virus \u2013 geht in diesem Jahr besonders heftig um](/gesundheit/vor-jedem-nachtdienst-habe-ich-angst-funf-kinderarzte-berichten-von-kollegen-am-limit-und-vollen-kliniken-9007912.html) und macht vor allem viele S\u00e4uglinge schwer krank. \u201eBei rund einem Prozent der jungen Patienten ist wegen eines schweren Verlaufs die Behandlung in einem Krankenhaus n\u00f6tig\u201c, sagt Tobias Tenenbaum, Vorsitzender der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie und Chefarzt der Abteilung f\u00fcr Kinderheilkunde am Sana-Klinikum in Berlin. Der Grund daf\u00fcr: [Der Erreger kann eine Lungenentz\u00fcndung ausl\u00f6sen](/gesundheit/sauglinge-gefahrdet-was-bei-einer-infektion-mit-dem-rs-virus-zu-tun-ist-8946016.html).\nDoch zumindest f\u00fcr die besonders gef\u00e4hrdeten S\u00e4uglinge gibt es Hoffnung, dass bald ein Impfstoff zugelassen wird, der sie vor schweren Krankheitsverl\u00e4ufen bewahrt. Der US-Pharmariese Pfizer hat mitgeteilt, dass sein Vakzin in einer Phase-3-Studie \u2013 die vor einem Zulassungsantrag steht \u2013 gute Ergebnisse erreicht habe.\nNoch ist unklar, f\u00fcr welche Patientengruppen dieser Impfstoff empfohlen werden kann.Tobias Tenenbaum, Kinderarzt\nBei S\u00e4uglingen von der Geburt bis zu den ersten 90 Lebenstagen habe der Impfstoff eine Schutzwirkung von rund 82 Prozent gegen schwere Krankheitsverl\u00e4ufe gezeigt. In den ersten sechs Lebensmonaten lag die Wirksamkeit immer noch bei 69 Prozent. Zum Vergleich: Die Schutzwirkung einer Grippeimpfung liegt bei Kindern und Jugendlichen bei 59 bis 67 Prozent.\nBei dieser Impfung werden aber nicht die Babys geimpft, sondern die M\u00fctter schon w\u00e4hrend der Schwangerschaft. Diese bilden dann Antik\u00f6rper gegen den Erreger, die sie an das Neugeborene weitergeben. Da der Impfstoff eine gute Vertr\u00e4glichkeit gezeigt habe, plane man den Zulassungsantrag bei der US-amerikanischen Zulassungsbeh\u00f6rde FDA bis Ende 2022, so Pfizer.\nWenn die Zulassung durchlaufen ist und die Daten offiziell in einem Fachjournal publiziert sind, werde man genauer wissen, wer wie von dem Impfstoff profitieren k\u00f6nne, sagt Kinderarzt Tenenbaum. \u201eNoch ist unklar, f\u00fcr welche Patientengruppen er empfohlen werden kann.\u201c\nAlle bisher erschienenen Folgen der Kolumne \u201eDie gute Nachricht\u201c finden Sie auf der\n[Kolumnenseite des Tagesspiegel](https://www.tagesspiegel.de/kolumnen/die-gute-nachricht).", "language": null, "image": "https://www.tagesspiegel.de/images/kolumnenseite-die-gute-nachricht/alternates/BASE_16_9_W1400/kolumnenseite---die-gute-nachricht.png", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "https://www.tagesspiegel.de", "https://mein.tagesspiegel.de", "https://abo.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=header-link", "/plus/", "/politik/", "/politik/themen/ampelkoalition", "/politik/themen/olaf-scholz", "/politik/themen/bundeswehr", "/politik/themen/energiewende", "/internationales/", "/internationales/themen/nahostkonflikt", "/politik/themen/krieg-in-der-ukraine", "/politik/themen/wladimir-putin", "/internationales/themen/good-news", "/politik/themen/die-eu", "/wissen/themen/usa", "/wissen/themen/china", "/wissen/themen/italien", "/wissen/themen/turkei", "/berlin/", "/berlin/bezirke/", "/berlin/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf", "/berlin/bezirke/friedrichshain-kreuzberg", "/berlin/bezirke/lichtenberg", "/berlin/bezirke/marzahn-hellersdorf", "/berlin/bezirke/mitte", "/berlin/bezirke/neukoelln", "/berlin/bezirke/pankow", "/berlin/bezirke/reinickendorf", "/berlin/bezirke/spandau", "/berlin/bezirke/steglitz-zehlendorf", "/berlin/bezirke/tempelhof-schoeneberg", "/berlin/bezirke/treptow-koepenick", "/berlin/berliner-wirtschaft/", "/berlin/polizei-justiz/", "/berlin/stadtleben/", "/berlin/themen/fahrrad-und-verkehr-in-berlin", "/berlin/schule/", "/gesellschaft/themen/nachrufe", "https://checkpoint.tagesspiegel.de/", "/gesellschaft/", "/gesellschaft/liebe-partnerschaft/", "/gesellschaft/themen/mehr-genuss", "/gesellschaft/queerspiegel/", "/gesellschaft/panorama/", "/gesellschaft/medien/", "/gesellschaft/themen/familie", "/gesellschaft/geschichte/", "/so-klingt-die-redaktion-das-podcast-angebot-des-tagesspiegels-8660119.html", "/gesellschaft/reise/", "/wirtschaft/", "/wirtschaft/immobilien/", "/wirtschaft/karriere/", "/wirtschaft/finanzen/", "/wirtschaft/mobilitaet/", "/politik/themen/diversity-vielfalt-in-gesellschaft-und-arbeitswelt", "/kultur/", "/kultur/literatur/", "/kultur/comics/", "/kultur/kino/", "/kultur/pop/", "/kultur/themen/kunst-in-berlin", "/kultur/ausstellungen/", "/kultur/buehne/", "/wissen/", "/gesundheit/themen/coronavirus", "/wissen/themen/archaeologie", "/wissen/themen/hochschulen", "/wissen/themen/biomedizin1", "/gesellschaft/themen/umwelt-und-natur", "/wissen/themen/weltall", "/gesundheit/", "/gesundheit/themen/gesund-essen", "/gesundheit/themen/gut-schlafen", "/gesundheit/themen/achtsamkeit", "/gesundheit/themen/arztbriefe", "/sport/", "/sport/themen/nationalelf", "/sport/themen/hertha-bsc", "/sport/themen/1-fc-union-berlin", "/sport/themen/bundesliga", "/sport/themen/champions-league", "/sport/themen/eisbaren-berlin", "/sport/themen/alba-berlin", "/sport/themen/fuchse-berlin", "/sport/themen/br-volleys", "/meinung/", "/meinung/kolumnen/", "/meinung/lesermeinung/", "/potsdam/", "/potsdam/landeshauptstadt/", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/garnisonkirche", "/potsdam/themen/jugend-und-medien", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/polizei", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/schule-und-kita", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/stadtentwicklung", "/potsdam/landeshauptstadt/potsdam-stadtleben/", "/potsdam/themen/staudenhof", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/verkehr", "/potsdam/landeshauptstadt/themen/wohnen1", "/potsdam/potsdam-mittelmark/", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/beelitz", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/kleinmachnow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/michendorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/nuthetal", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/schwielowsee", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/stahnsdorf", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/teltow", "/potsdam/potsdam-mittelmark/themen/werder-havel", "/potsdam/brandenburg/", "/potsdam/brandenburg/themen/bildung", "/potsdam/brandenburg/themen/braunkohle", "/potsdam/brandenburg/themen/extremismus", "/potsdam/brandenburg/themen/kriminalitat", "/gesellschaft/geschichte/themen/30-jahre-mauerfall", "/potsdam/potsdam-kultur/", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/ausstellungen", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/film", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theodor-fontane", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/literatur", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/museum-barberini", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/musik", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/tanz", "/potsdam/potsdam-kultur/themen/theater", "https://epaper.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=E-Paper", "https://www.tagesspiegel.de/die-tagesspiegel-newsletter-im-uberblick-471216.html", "https://shop.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Shop", "https://veranstaltungen.tagesspiegel.de/event/46099a14-b9ed-4f72-809c-810e9255aaf7/summary?RefId=Tagesspiegel-Veranstaltungen", "https://background.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Background", "https://media.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Media", "https://anzeigen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Anzeigen%20aufgeben", "http://www.tagesspiegel-gruppe.de/", "https://verlagsjobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Jobs", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=App", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/vererben-und-stiften-2022", "https://themenspeziale.tagesspiegel.de/future-mobility-2022", "https://www.tagesspiegel.de/advertorials/", "https://vergleich.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Vergleichsportal", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/kfz-versicherung/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/partnersuche/", "https://www.tagesspiegel.de/themen/strom/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Strom", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/stromvergleich/", "https://verbraucher.tagesspiegel.de/dsl-vergleich/", "https://jobs.tagesspiegel.de/", "https://gutscheine.tagesspiegel.de/", "https://sudoku.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Sudoku", "http://begriffel.tagesspiegel.de/", "https://tagesspiegel.weekli.de/", "https://jobs.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Jobs%20in%20Berlin", "https://reisen.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Leserreisen", "https://auktion.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Tagesspiegel%20Auktionen", "https://trauer.tagesspiegel.de/?utm_source=tagesspiegel.de&utm_campaign=products&utm_medium=service-nav-header&utm_term=Trauerportal", "https://www.tagesspiegel.de", "https://www.tagesspiegel.de/gesundheit/", "/autoren/ingo-bach", "/autoren/ingo-bach", "/gesundheit/vor-jedem-nachtdienst-habe-ich-angst-funf-kinderarzte-berichten-von-kollegen-am-limit-und-vollen-kliniken-9007912.html", "/gesundheit/sauglinge-gefahrdet-was-bei-einer-infektion-mit-dem-rs-virus-zu-tun-ist-8946016.html", "https://abo.tagesspiegel.de/tagesspiegel-app?utm_source=online-artikel&utm_medium=link&utm_campaign=online-artikel", "https://www.tagesspiegel.de/kolumnen/die-gute-nachricht", "https://www.tagesspiegel.de", "/kolumnen/die-gute-nachricht", "/gesundheit/themen/rs-virus-rsv", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fgesundheit%2Fdie-gute-nachricht-bald-kann-fruhzeitig-gegen-rsv-geimpft-werden-9008533.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=facebook&utm_campaign=share&utm_content=9008533", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fgesundheit%2Fdie-gute-nachricht-bald-kann-fruhzeitig-gegen-rsv-geimpft-werden-9008533.html&text=Die%20gute%20Nachricht%3A%20Bald%20kann%20fr%C3%BChzeitig%20gegen%20RSV%20geimpft%20werden&via=Tagesspiegel&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=twitter&utm_campaign=share&utm_content=9008533", "https://api.whatsapp.com/send?text=Die%20gute%20Nachricht%3A%20Bald%20kann%20fr%C3%BChzeitig%20gegen%20RSV%20geimpft%20werden%20https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fgesundheit%2Fdie-gute-nachricht-bald-kann-fruhzeitig-gegen-rsv-geimpft-werden-9008533.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=whatsapp&utm_campaign=share&utm_content=9008533", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A%2F%2Fwww.tagesspiegel.de%2Fgesundheit%2Fdie-gute-nachricht-bald-kann-fruhzeitig-gegen-rsv-geimpft-werden-9008533.html&utm_source=tagesspiegel&utm_medium=pocket&utm_campaign=share&utm_content=9008533", "/impressum-tagesspiegel-online-471039.html", "/verlag-der-tagesspiegel-kontakt-471366.html", "/verlag-der-tagesspiegel-datenschutzerklarung-383383.html", "javascript:window._sp_.loadPrivacyManagerModal(766565);", "https://media.tagesspiegel.de"]}