{"title": "CED: Krankheitsbilder Archiv - AbbVie Care", "author": null, "url": "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-krankheitsbilder/", "hostname": "abbvie-care.de", "description": "Morbus Crohn und Colitis ulcerosa betreffen nicht nur Erwachsene, auch Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen an CED erkranken. Hier erfahren Sie mehr!", "sitename": "AbbVie Care", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Morbus Crohn und Colitis ulcerosa sind die h\u00e4ufigsten chronisch-entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen. Sie sind durch eine Entz\u00fcndung im Verdauungstrakt gepr\u00e4gt.\nSuche\nKontrast erh\u00f6hen\nSchriftgr\u00f6\u00dfe erh\u00f6hen\na\nCED: Entz\u00fcndung im Verdauungstrakt\nChronisch-entz\u00fcndliche Darmerkrankungen (CED), das sind insbesondere Morbus Crohn und Colitis ulcerosa. Sie betreffen nicht nur Erwachsene, auch Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen daran erkranken. Chronisch bedeutet, dass sie nicht heilbar sind. CED k\u00f6nnen heute jedoch gut und wirksam behandelt werden. Die Behandlung ist wichtig, damit Wachstum und Entwicklung nicht durch die Erkrankung gest\u00f6rt werden.\nUndeterminierte Colitis Es gibt F\u00e4lle von CED bei Kindern und Jugendlichen, bei denen nicht festgestellt werden kann, ob es sich um Morbus Crohn oder Colitis ulcerosa handelt. Das kann insbesondere zu Beginn der Erkrankung passieren. Die CED wird dann undeterminierte Colitis oder auch Colitis indeterminata genannt.\nZahlen und Fakten zu CED bei Kindern und Jugendlichen\nCa. 55.000 Kinder und Jugendliche sind in Deutschland von einer CED betroffen.\nEtwa \u00bc aller Kinder und Jugendlichen mit CED sind bei Diagnose j\u00fcnger als 10 Jahre.\nCED treten in der Regel in Sch\u00fcben auf: Phasen mit und ohne Beschwerden wechseln sich ab.\nBei ca. 25 % der Patienten mit CED wird die Diagnose vor dem 18. Lebensjahr gestellt.\nDie H\u00e4ufigkeit von CED nimmt weltweit zu, auch bei Kindern und Jugendlichen.\nEntz\u00fcndung im Darm\nGemeinsam haben Morbus Crohn und Colitis ulcerosa, dass sie durch eine Entz\u00fcndung im Verdauungstrakt gepr\u00e4gt sind. Das Entz\u00fcndungsmuster ist jedoch unterschiedlich. Eine anhaltende Entz\u00fcndung kann dazu f\u00fchren, dass der Darm mit der Zeit dauerhaft Schaden nimmt. Daher ist eine fr\u00fchzeitige und wirksame Behandlung wichtig.\nb\nUrsachen und Ausl\u00f6ser\nDie genaue Ursache von Morbus Crohn und Colitis ulcerosa ist noch nicht vollst\u00e4ndig entschl\u00fcsselt. Es scheinen jedoch unterschiedliche Faktoren an der Entstehung beteiligt zu sein.\nSind andere Familienmitglieder, zum Beispiel ein Elternteil, an einer CED erkrankt, ist die Wahrscheinlichkeit, ebenfalls zu erkranken, erh\u00f6ht. Morbus Crohn und Colitis ulcerosa werden jedoch nicht direkt von den Eltern an die Kinder weitergegeben, sondern nur die Veranlagung dazu.\nDie Darmschleimhaut hat eine wichtige Schutzfunktion. Sie stellt f\u00fcr Bakterien und andere Stoffe im Darm ein un\u00fcberwindbares Hindernis dar. Bei Menschen mit CED ist diese Barriere geschw\u00e4cht. Dadurch kann eine vermehrte Zahl von Bakterien und Nahrungsbestandteilen in die Darmwand und damit in den K\u00f6rper vordringen. Das Immunsystem wird alarmiert und reagiert mit einer Entz\u00fcndung.\nCED und Immunsystem\nDas Immunsystem wird durch ein komplexes Zusammenspiel von Immunzellen, Botenstoffen und anderen Faktoren gesteuert. Bei Morbus Crohn und Colitis ulcerosa tragen die unterschiedlichen Faktoren dazu bei, dass es im Immunsystem zu einer Fehlsteuerung kommt. Die k\u00f6rpereigene Abwehr reagiert vermutlich aufgrund der gest\u00f6rten Schleimhautbarriere auf Darmbakterien und andere Stoffe, die eigentlich toleriert werden. Es entsteht eine chronische Entz\u00fcndung.\nc\nCED: Symptome und Folgen\nH\u00e4ufig beginnt Morbus Crohn oder Colitis ulcerosa bei Kindern und Jugendlichen schleichend. Erste Beschwerden wie Appetitlosigkeit, Bauchschmerzen oder leichter Durchfall lassen nicht immer gleich auf eine CED schlie\u00dfen.\nDie Beschwerden treten oft einzeln, nicht zusammen auf und nehmen mit der Zeit meist zu. W\u00e4hrend bei Colitis ulcerosa blutige Durchf\u00e4lle ein h\u00e4ufiges Merkmal sind, kann es bei Morbus Crohn eher zu Komplikationen wie Fisteln oder Verengungen im Darm (Stenosen) kommen. Die Folgen von CED bei Kindern und Jugendlichen zeigen sich jedoch nicht nur k\u00f6rperlich, auch die Lebensqualit\u00e4t kann beeintr\u00e4chtigt sein.\nTypische Beschwerden bei CED\nBauchschmerzen\nDurchfall\nGewichtsverlust\nWachstumsverz\u00f6gerungen\nBeschwerden au\u00dferhalb des Darms Neben dem Verdauungstrakt k\u00f6nnen auch andere Organe durch eine CED beeintr\u00e4chtigt werden. Dazu z\u00e4hlen Entz\u00fcndungen an der Haut, den Augen oder den Gelenken. Auch diese Symptome sind behandelbar.\nWachstum und Entwicklung\nBei Kindern und Jugendlichen f\u00e4llt die CED in die sehr sensible Phase des Wachstums und der Entwicklung. Um eine St\u00f6rung des Wachstums oder auch der Pubert\u00e4t zu verhindern, ist es wichtig, dass die Erkrankung mit einer wirksamen Therapie kontrolliert wird. Gewicht und Gr\u00f6\u00dfe werden regelm\u00e4\u00dfig vom Arzt \u00fcberpr\u00fcft.\nDer entz\u00fcndete Darm kann N\u00e4hrstoffe nicht so gut aufnehmen.\nEine anhaltende Entz\u00fcndung hemmt die Entwicklung und f\u00fchrt zu Appetitlosigkeit und h\u00e4ufig Einschr\u00e4nkungen im Alltag.\nAppetitlosigkeit oder auch Angst, die Beschwerden k\u00f6nnten sich durchs Essen verst\u00e4rken, f\u00fchrt dazu, dass weniger gegessen wird und nicht genug N\u00e4hrstoffe zur Verf\u00fcgung stehen.\nDie Entz\u00fcndung verbraucht Energie, die der K\u00f6rper eigentlich f\u00fcr die Entwicklung ben\u00f6tigt.", "language": null, "image": "https://www.abbvie-care.de/content/uploads/2017/01/abbvie-logo_1200px-02.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.abbvie-care.de/", "https://www.abbvie-care.de/login/", "https://www.abbvie-care.de/login/", "#", "#", "https://www.abbvie-care.de/ueber-abbvie-care/", "https://www.abbvie-care.de/abbvie-care-serviceprogramme/", "https://www.abbvie-care.de/veranstaltungen/", "https://www.abbvie-care.de/news/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/acne-inversa/was-ist-acne-inversa/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/blutkrebs/blutkrebs/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/colitis-ulcerosa/colitis-ulcerosa-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/chronische-migraene/chronische-migraene-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/hepatitis-c/virus-und-infektion/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/morbus-bechterew/morbus-bechterew-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/morbus-crohn/morbus-crohn-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/neurodermitis/neurodermitis-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/parkinson/parkinson/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/psoriasis/psoriasis-erscheinungsfrei/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/psoriasis-arthritis/psoriasis-arthritis-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/rheumatoide-arthritis/rheumatoide-arthritis-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/spastik-nach-schlaganfall/spastik-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ueberaktive-blase/ueberaktive-blase-krankheitsbild/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/uveitis/was-ist-uveitis/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-krankheitsbilder/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/kinder-jugendrheuma/was-ist-kinder-jugendrheuma/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/neurodermitis-infos-fuer-jugendliche/neurodermitis-wieso-weshalb-warum/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/schuppenflechte-bei-kindern-und-jugendlichen/was-ist-schuppenflechte-bei-kindern-und-jugendlichen/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-krankheitsbilder/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-diagnose/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-behandlung/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/leben-mit-ced/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/arztsuche-und-selbsthilfe/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/broschueren-zum-download/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-lexikon/", null, "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-behandlung/#therapie-auswahl-und-ziele", null, "#1610976118468-0226d882-bc20", "#1610976118474-cea12f31-1982", "#1610976157451-97b5dc61-f639", null, "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/uveitis/was-ist-uveitis/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/kinder-jugendrheuma/was-ist-kinder-jugendrheuma/", "https://www.abbvie-care.de/erkrankung/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/ced-behandlung/#therapie-auswahl-und-ziele", "#", "#", "#", "", "mailto:?subject=AbbVie Care: CED bei Kindern und Jugendlichen &body=https%3A%2F%2Fwww.abbvie-care.de%2Ferkrankung%2Fced-bei-kindern-und-jugendlichen%2Fced-krankheitsbilder%2F", "#ced-entzuendung-im-verdauungstrakt", "#ursachen-und-ausloeser", "#symptome-und-folgen", "https://www.abbvie-care.de/news/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/", "https://www.abbvie-care.de/veranstaltungen/ced-bei-kindern-und-jugendlichen/", "#", "#", "#", "https://www.abbvie.de/", "https://www.abbvie-care.de/barrierefreier-zugang/", "#", "#", "#"]}