{"title": "Inanspruchnahme \u00e4rztlicher Leistungen", "author": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "url": "https://www.bpb.de/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252001/inanspruchnahme-aerztlicher-leistungen/", "hostname": "bpb.de", "description": "Die Inanspruchnahme von niedergelassenen \u00c4rzten ist in Deutschland hoch. Im Folgenden werden m\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Sachverhalt er\u00f6rtert.", "sitename": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung", "date": "2017-09-22", "id": null, "license": "CC BY-NC-ND 3.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "H\u00e4ufigkeit der Inanspruchnahme der ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung\nDie Inanspruchnahme von \u00c4rzten in Deutschland gilt im internationalen Vergleich, auch wenn Daten nur eingeschr\u00e4nkt vergleichbar sind, als hoch\n/ 4 Minuten zu lesen\nDie Inanspruchnahme von niedergelassenen \u00c4rzten ist in Deutschland hoch. Im Folgenden werden m\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Sachverhalt er\u00f6rtert.\nDie Inanspruchnahme von \u00c4rzten in Deutschland gilt im internationalen Vergleich, auch wenn Daten nur eingeschr\u00e4nkt vergleichbar sind, als hoch\nDie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung wies f\u00fcr das Jahr 2014 552,7 Millionen ambulante Behandlungsf\u00e4lle aus (KBV 2016). Das waren etwa 8 Arztkonsultationen je Versichertem.\nNicht selten wird die hohe Zahl der Arztkonsultationen mit einer vermeintlich hypochondrischen Neigung der Deutschen in Verbindung gebracht. Gleichwohl kommen prim\u00e4r andere Gr\u00fcnde f\u00fcr die hohe Inanspruchnahme von \u00c4rzten in Deutschland in Betracht. Im Vordergrund stehen dabei strukturelle Gesichtspunkte:\nDie Inanspruchnahme von Leistungen wird \u00fcberwiegend durch \u00c4rzte gesteuert, v.a. durch Vertrags\u00e4rzte. Der Patient sucht bei Beschwerden den Arzt zwar aus eigener Veranlassung auf (Prim\u00e4rinanspruchnahme), die weitere Inanspruchnahme \u00e4rztlicher Leistungen erfolgt aber auf Veranlassung des Arztes (\u00dcberweisung an \u00c4rzte, Einweisung in ein Krankenhaus). Bei der Inanspruchnahme medizinischer Leistungen handelt es sich zu einem erheblichen Teil um eine \"anbieterinduzierte Nachfrage\".\nDie Verg\u00fctung in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung wie auch in der ambulanten Versorgung im Rahmen der privaten Krankenversicherung beruht im Kern auf der Einzelleistungsverg\u00fctung. Dadurch haben die \u00c4rzte ein Interesse an einer h\u00e4ufigeren Wiedereinbestellung von Patienten.\nDie nach wie vor recht strikte Trennung der Versorgungssektoren beg\u00fcnstigt eine erh\u00f6hte Zahl von Arztkontakten.\nIn Deutschland kann der Zugang zu \u00e4rztlicher Behandlung, von einigen Ausnahmen abgesehen, in der Regel recht schnell erfolgen. Das ist nicht \u00fcberall so. In manchen anderen L\u00e4ndern gibt es aufgrund einer h\u00e4ufig geringeren Arztdichte zum Teil deutlich l\u00e4ngere Wartezeiten.\nIn vielen anderen L\u00e4ndern k\u00f6nnen kleinere Gesundheitsprobleme von besonders ausgebildetem nicht\u00e4rztlichem Fachpersonal behandelt werden. Entsprechende Kontakte erscheinen dann nicht als Arztkonsultationen. In Deutschland sind medizinische Behandlungen durch nicht\u00e4rztliches Personal nach wie vor kaum m\u00f6glich.\nDer Gesetzgeber versuchte im Rahmen seiner Kostend\u00e4mpfungsbem\u00fchungen, mit einer Praxisgeb\u00fchr die Inanspruchnahme \u00e4rztlicher Leistungen zu begrenzen. Insbeosndere wollte man damit einem \u2013 vermeintlich ausgepr\u00e4gten \u2013 \"\u00c4rzte-Hopping\" entgegenwirken, als der eigenst\u00e4ndigen und ohne \u00dcberweisung erfolgenden Inanspruchnahme durch die Patienten. Die Praxisgeb\u00fchr wurde 2004 mit dem Inkrafttreten des GKV-Modernisierungsgesetzes eingef\u00fchrt und sah im Wesentlichen folgende Bestimmungen vor:\nBeim ersten Arztbesuch in einem Quartal musste der Patient eine Praxisgeb\u00fchr in H\u00f6he von zehn Euro entrichten. Vorsorgeuntersuchungen waren von dieser Regelung ausgenommen.\nWeitere zehn Euro wurden in diesem Quartal bei jedem Arztbeuch f\u00e4llig, der ohne eine \u00dcberweisung durch den im Quartal zuerst aufgesuchten Arzt erfolgte. Bei Vorliegen einer \u00dcberweisung fiel aber keine weitere Praxisgeb\u00fchr mehr an.\nAuf diese Weise wollte man die Zahl der Arztbesuche eind\u00e4mmen. Neben dieser Steuerungsfunktion hatte die Praxisgeb\u00fchr auch eine Finanzierungsfunktion. Sie entlastete die Haushalte der Krankenkassen und damit die Arbeitgeber und Versicherten von Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen. Im Jahr 2011 belief sich dieser Betrag immerhin auf rund 1,6 Milliarden Euro\nDas derzeit in der GKV praktizierte Beitragssystem wird in der Lerntour \"Finanzierungssystem der GKV heute\" erl\u00e4utert.\n[Interner Link: Zur Lerntour](/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252478/finanzierungssystem-der-gkv-heute/)\nVon Anfang an war die Praxisgeb\u00fchr Gegenstand heftiger Kritik und heftigen Protestes. Sie wurde u.a. von Gewerkschaften, Sozial- und Patientenverb\u00e4nden als unsolidarisch kritisiert, weil sie ausschlie\u00dflich den Patienten Kosten f\u00fcr ihre Behandlung aufb\u00fcrdete. Analysen zu den Auswirkungen deuteten darauf hin, dass die Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr insbesondere bei unteren Einkommensschichten zu einem R\u00fcckgang der Inanspruchnahme von \u00c4rzten f\u00fchrte\nEnde 2012 beschloss der Bundestag einstimmig, die Praxisgeb\u00fchr zum 1.1.2013 abzuschaffen. In der Bundesregierung hatte die FDP f\u00fcr eine Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr votiert. Die Union hatte hingegen eine Absenkung des Beitragssatzes bef\u00fcrwortet. Die Oppositionsparteien hatten die Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr bereits seit langem gefordert. Die gute Finanzlage der gesetzlichen Krankenversicherung erleichterte den Abschied von der Praxisgeb\u00fchr. Zudem wurde in der Diskussion auch darauf hingewiesen, dass die Praxisgeb\u00fchr ihre Steuerungsfunktion \u2013 die Verringerung der Arztzahlbesuche \u2013 nicht erf\u00fcllt habe. Von mancher Seite wurde auch bezweifelt, dass es sich beim \"\u00c4rzte-Hopping\" wirklich um ein verbreitetes Ph\u00e4nomen handelt.\nDie Zahl der Arztbesuche ist in Deutschland im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sehr hoch. Zur Erkl\u00e4rung dieses Sachverhalts kommen prim\u00e4r Merkmale des Gesundheitssystems in Betracht. Dazu z\u00e4hlen z.B. die Orientierung des Verg\u00fctungssystems an der Einzelleistungsverg\u00fctung, die nach wie recht scharfe Trennung der Versorgungssektoren, die hohe Arztdichte und der weitgehende Ausschluss anderer Gesundheitsberufe von der medizinischen Versorgung. Zudem ist zu beachtet dass es sich bei einem gro\u00dfen Teil der Inanspruchnahme des Gesundheitssystems durch Patienten um eine \"arztinduzierte Nachfrage\" handelt. 2004 wurde eine Praxisgeb\u00fchr in H\u00f6he von 10 Euro f\u00fcr den ersten Arztbesuch im Quartal sowie f\u00fcr weitere Arztbesuche ohne \u00dcberweisung eingef\u00fchrt, allerdings zum Ende 2012 wieder abgeschafft, u.a. weil sie ihre Steuerungswirkung verfehlt habe.", "language": null, "image": "https://www.bpb.de/cache/images/3/256523_teaser_3x2_800.jpg?FCD6F", "pagetype": "article", "links": ["#skip-nav-target", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/shop/zeitschriften/apuz/", "/shop/zeitschriften/izpb/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/themen/politisches-system/politik-einfach-fuer-alle/", "/themen/deutschlandarchiv/", "/shop/zeitschriften/apuz/228/aus-politik-und-zeitgeschichte-alt/", "/shop/zeitschriften/izpb/229/informationen-zur-politischen-bildung-alt/", "https://www.fluter.de", "https://www.eurotopics.net", "https://www.hanisauland.de", "https://www.spielbar.de", "https://www.kinofenster.de", "/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "#1", "#1", "#1", "/die-bpb/ueber-uns/informationen-in-leichter-sprache/", "/die-bpb/ueber-uns/gebaerdensprache/", "/die-bpb/ueber-uns/federal-agency-for-civic-education/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "https://www.youtube.com/watch?v=9f2eNTCY7Vc", "tel:+49228995150", "mailto:info@bpb.de", "/die-bpb/faq/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/bonn/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/berlin/", "/die-bpb/ueber-uns/standorte/gera/", "/die-bpb/presse/", "/merkliste/", "/shop/warenkorb/?status=shoppingCard", "/themen/", "/themen/politik/", "/themen/innen-sozialpolitik/", "/themen/gesundheit/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251611/merkmale-des-deutschen-gesundheitswesens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251982/ambulante-aerztliche-versorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251611/merkmale-des-deutschen-gesundheitswesens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251612/das-gesundheitswesen-in-deutschland-ein-ueberblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251617/bismarcks-erbe-besonderheiten-und-praegende-merkmale-des-deutschen-gesundheitssystems/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251818/wichtige-akteure-im-deutschen-gesundheitswesen-teil-1-staat-und-politik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251840/wichtige-akteure-im-deutschen-gesundheitswesen-teil-2-selbstverwaltung-und-angegliederte-institutionen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251969/die-wichtigsten-akteure-im-deutschen-gesundheitswesen-teil-3-freie-verbaende/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251982/ambulante-aerztliche-versorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251980/strukturen-und-versorgungsformen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252001/inanspruchnahme-aerztlicher-leistungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252002/verguetung-vertragsaerztlicher-leistungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252093/grundprobleme-der-verguetung-aerztlicher-leistungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252106/verguetung-privataerztlicher-leistungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252119/stationaere-versorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252140/strukturen-und-inanspruchnahme/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252198/finanzierung-und-verguetung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252230/wie-solidarisch-ist-die-gesetzliche-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252231/solidaritaet-in-der-gkv/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252233/das-solidarprinzip-in-der-gesetzlichen-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252240/der-leistungskatalog-was-ist-krankheit-und-was-ist-medizinisch-notwendig/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252248/zuzahlungen-sinnvolles-steuerungsinstrument-oder-verletzung-des-solidarprinzips/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252256/beitragsbemessung-von-der-nicht-belastung-der-anderen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252262/die-versicherungspflichtgrenze-ausstiegsoption-fuer-besserverdienende-mit-geringen-risiken/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252283/ausblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252284/literatur/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252849/versorgung-und-regulierung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253112/krankenhauspolitik-und-krankenhausversorgung-in-deutschland/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253116/krankenhauspolitik-und-krankenhausversorgung-ueberblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252854/versorgungsbedarf-leistungserbringung-leistungsanbieter/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252942/krankenhausplanung-und-finanzierung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252951/die-verguetung-von-krankenhausleistungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253100/das-steuerungssystem-in-der-stationaeren-versorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252850/qualitaet-und-qualitaetsmaengel/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253117/arzneimittelpolitik-und-arzneimittelversorgung-in-deutschland/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253118/arzneimittelpolitik-und-arzneimittelversorgung-ueberblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253121/verordnung-und-verbrauch-von-arzneimitteln/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253136/vom-hersteller-zu-den-verbraucherinnen-und-verbrauchern-zulassung-herstellung-und-vertrieb-von-arzneimitteln/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253223/ausgabenentwicklung-im-arzneimittelsektor-und-preisbildung-bei-arzneimitteln/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253365/kostendaempfungsbemuehungen-in-der-arzneimittelversorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253503/qualitaet-qualitaetsmaengel-und-qualitaetssicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253554/wichtige-reformen-seit-2006/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253564/gesundheitliche-versorgung-in-stadt-und-land/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253565/didaktische-konzeptionierung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253567/regionale-ungleichheiten-bei-der-vorhaltung-ambulanter-medizinischer-versorgungseinrichtungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253575/ursachen-von-verteilungsungleichheiten/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255859/gkv-versorgungsstrukturgesetz-2011-und-gkv-versorgungsstaerkungsgesetz-2015/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253855/neufassung-der-bedarfsplanungsrichtlinie-durch-den-gemeinsamen-bundesausschuss/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253864/weitere-schritte/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253865/ausblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253866/literatur/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255482/aufbau-eines-integrierten-versorgungssystems/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255483/didaktische-konzeptionierung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255484/integrationsbedarf-und-integrationsbemuehungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255488/gesetzliche-regelungen-zur-integration-von-versorgungsstrukturen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255501/umsetzung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255516/umsetzungshindernisse/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255517/literatur/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252297/finanzierung-die-gesetzliche-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252322/prinzipien-der-gesetzlichen-krankenversicherung-gkv/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252319/das-solidarprinzip/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252321/das-sachleistungsprinzip/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252333/der-risikostrukturausgleich-rsa/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252357/die-gegliederte-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252394/die-gesetzliche-krankenversicherung-im-system-der-sozialen-sicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252421/literatur/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252478/finanzierungssystem-der-gkv-heute/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/255526/didaktische-konzeptionierung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252481/grundmerkmale-der-gkv-finanzierung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252524/die-funktionsweise-des-gesundheitsfonds/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252745/wahltarife-in-der-gesetzlichen-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72794/die-pflegeversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516008/pflegebeduerftigkeit-als-soziales-risiko/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516172/ziele-und-wirkungen-der-pflegeversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516181/organisation-und-finanzierung-der-pflegeversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516185/die-leistungen-der-pflegeversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516202/leistungserbringer-leistungserbringung-leistungsinanspruchnahme/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516204/die-steuerung-der-pflegeversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/516205/aktuelle-probleme-der-pflegeversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253573/die-grossen-gesundheitsreformen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/258105/gesundheitsreformen-in-deutschland-1975-bis-2016-im-ueberblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253628/etappen-der-gesundheitspolitik-1975-bis-2016/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253637/die-stationaere-versorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253644/die-finanzierung-der-gesetzlichen-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253665/die-organisation-der-gesetzlichen-krankenversicherung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253688/ambulante-versorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253801/arzneimittelversorgung/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253809/fazit-und-ausblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/253627/literatur/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/521842/interessenvertretung-und-lobbying-in-der-gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72905/gesundheitspolitik-in-europa/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72906/gesundheitswesen-im-europaeischen-vergleich-ein-ueberblick/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/176628/gesundheitspolitik-in-frankreich/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/176631/kleine-landeskunde-frankreichs/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/177378/finanzierung-des-gesundheitswesens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/177383/versorgungsstrukturen-des-gesundheitswesens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/177384/regulierung-des-gesundheitswesens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/177387/juengere-reformen-in-der-gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/177755/aktuelle-probleme-und-kuenftige-reformvorhaben/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/170900/gesundheitspolitik-in-grossbritannien/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72925/kleine-landeskunde-grossbritanniens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72928/die-finanzierung-der-gesundheitsversorgung-in-grossbritannien/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72931/versorgungsstrukturen-des-britischen-gesundheitssystems/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72937/die-regulierung-des-gesundheitswesens-in-grossbritannien/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/179324/juengere-reformen-der-gesundheitspolitik-in-grossbritannien-new-labour-1997-bis-2010/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/183941/konservative-wende-in-der-gesundheitspolitik-der-health-and-social-care-act-2013/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/170907/gesundheitspolitik-in-den-niederlanden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72966/kleine-landeskunde-der-niederlande/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72969/die-finanzierung-des-gesundheitswesens-in-den-niederlanden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72974/versorgungsstrukturen-des-gesundheitswesens-in-den-niederlanden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72976/regulierung-des-gesundheitswesens-in-den-niederlanden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72980/juengere-reformen-in-der-gesundheitspolitik-der-niederlande/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72983/aktuelle-probleme-und-kuenftige-reformvorhaben-in-den-niederlanden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/170897/gesundheitspolitik-in-schweden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72910/kleine-landeskunde-schwedens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72913/die-finanzierung-des-gesundheitswesens-in-schweden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72915/die-versorgungsstrukturen-des-gesundheitswesens-in-schweden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72918/die-regulierung-des-gesundheitswesens-in-schweden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72924/aktuelle-probleme-und-kuenftige-reformvorhaben-in-schweden/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72921/juengere-reformen-in-der-gesundheitspolitik-schwedens/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/170904/gesundheitspolitik-in-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72947/kleine-landeskunde-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72950/die-finanzierung-des-gesundheitswesens-in-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72957/die-versorgungsstrukturen-des-gesundheitswesens-in-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72959/die-regulierung-des-gesundheitswesens-in-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72962/juengere-reformen-in-der-gesundheitspolitik-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72964/aktuelle-probleme-und-kuenftige-reformvorhaben-in-der-schweiz/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72846/europaeische-integration-und-deutsche-gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72847/europaeische-integration-und-deutsche-gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72849/grundzuege-des-europaeischen-integrationsprozesses/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72851/institutionen-der-europaeischen-union/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72853/die-kompetenzen-von-eu-und-ihren-mitgliedstaaten-in-der-gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72857/mechanismen-europaeischer-einflussnahme-auf-die-gesundheitspolitik-in-deutschland/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72859/gestaltung-einer-europaeischen-gesundheitspolitik/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/72867/unbeabsichtigte-folgen-des-integrationsprozesses/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/175427/glossar/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/150843/impressum/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Inanspruchnahme+%C3%A4rztlicher+Leistungen&url=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fgesundheit%2Fgesundheitspolitik%2F252001%2Finanspruchnahme-aerztlicher-leistungen%2F&via=bpb_de", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.bpb.de%2Fthemen%2Fgesundheit%2Fgesundheitspolitik%2F252001%2Finanspruchnahme-aerztlicher-leistungen%2F", "mailto:?subject=Inanspruchnahme%20\u00e4rztlicher%20Leistungen%20|%20bpb.de&body=%0AIhnen%20wird%20der%20folgende%20Inhalt%20empfohlen:%20https://www.bpb.de/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252001/inanspruchnahme-aerztlicher-leistungen/%0A%0AInanspruchnahme%20\u00e4rztlicher%20Leistungen%0A-------%0A%0ADie%20Inanspruchnahme%20von%20niedergelassenen%20\u00c4rzten%20ist%20in%20Deutschland%20hoch.%0AIm%20Folgenden%20werden%20m\u00f6gliche%20Gr\u00fcnde%20f\u00fcr%20diesen%20Sachverhalt%20er\u00f6rtert.%0A", "#node-content-title-0", "#node-content-title-1", "#node-content-title-2", "#node-content-title-3", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252002/verguetung-vertragsaerztlicher-leistungen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252478/finanzierungssystem-der-gkv-heute/", "/system/files/dokument_pdf/Bundestag-Plenarprotokoll-2012-11-09-Praxisgeb_hr.pdf", "http://www.kbv.de/html/2016_21922.php", "http://www.oecd.org/health/health-dada/oecd-health-statistics-2016-frequently-requested-data.xls", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/de/", "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/de/", "/die-bpb/faq/184955/nutzungsrechte/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/251980/strukturen-und-versorgungsformen/", "/themen/gesundheit/gesundheitspolitik/252002/verguetung-vertragsaerztlicher-leistungen/", "/", "/die-bpb/ueber-uns/service/impressum/", "/die-bpb/ueber-uns/service/269718/datenschutzerklaerung-fuer-bpb-de/", "/die-bpb/ueber-uns/service/151273/netiquette/", "/die-bpb/ueber-uns/service/sitemap/", "/die-bpb/ueber-uns/service/newsletter/", "/die-bpb/ueber-uns/service/rss/", "/die-bpb/ueber-uns/service/kontakt/", "/die-bpb/presse/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/barriere-melden/", "/die-bpb/ueber-uns/service/barrierefreiheit/", "https://www.facebook.com/bpb.de", "https://social.bund.de/@bpb", "https://twitter.com/bpb_de", "https://www.instagram.com/bpb_de/", "https://www.youtube.com/user/bpbtv"]}