{"title": "Kein Zwang zu Stromst\u00f6\u00dfen in der Schizophrenie-Behandlung", "author": null, "url": "https://www.evangelisch.de/inhalte/166029/17-02-2020/kein-zwang-zu-stromstoessen-der-schizophrenie-behandlung", "hostname": "evangelisch.de", "description": null, "sitename": "Evangelisch_De", "date": "2020-02-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Karlsruhe (epd). Schizophrenie-Patienten d\u00fcrfen in der Regel nicht gegen ihren Willen mit einer sogenannten Elektrokrampftherapie behandelt werden. Nur wenn in der Medizin weitgehend Einigkeit besteht, dass diese Behandlung tats\u00e4chlich dem wissenschaftlichen Standard entspricht, darf sie als Zwangsbehandlung genehmigt werden, entschied der Bundesgerichtshof (BGH) in einem am Montag ver\u00f6ffentlichten Beschluss. (AZ: XII ZB 381/19) F\u00fcr die Elektrokrampftherapie gebe es solch einen Konsens zur Behandlung der Schizophrenie jedoch nicht, befanden die Karlsruher Richter.\nIm konkreten Fall war die 26-j\u00e4hrige Beschwerdef\u00fchrerin seit Februar 2018 wiederholt wegen einer chronischen paranoiden Schizophrenie in einem Krankenhaus untergebracht. Weil verschiedene Medikamente nicht wirkten, stimmte der gerichtlich bestellte Betreuer einer Elektrokrampftherapie gegen ihren Willen zu. Dabei erh\u00e4lt die Patientin unter Narkose Stromst\u00f6\u00dfe. Gegen diese Zwangsbehandlung legten sie und ihre Mutter Beschwerde ein.\nVom BGH bekamen sie nun recht. Eine solche Zwangstherapie sei nach dem Gesetz nur genehmigungsf\u00e4hig, wenn sie \"notwendig\" sei. Doch als \"notwendig\" k\u00f6nnten ausschlie\u00dflich Behandlungen angesehen werden, deren Art und Durchf\u00fchrung von einem breiten \"medizinisch-wissenschaftlichen Konsens\" getragen werde, so das Gericht.\nZwar k\u00f6nne die Elektrokrampftherapie nach den geltenden Leitlinien bei der Schizophrenie-Behandlung gerechtfertigt sein, aber nur, wenn auch ein depressives Krankheitsbild mit Suizidgefahr besteht. Das war hier aber nicht der Fall, entschied der BGH.", "language": null, "image": "https://www.evangelisch.de/sites/default/themes/evde/images/logo-evangelisch-de-large.png", "pagetype": "website", "links": ["#main-menu", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=superbanner-evde", null, "/partner", "https://chrismon.de", "https://ein-jahr-freiwillig.de", "https://epd-film.de", "https://fragen.evangelisch.de", "https://gemeindebrief.evangelisch.de", "https://konfispruch.de", "https://leserservice.evangelisch.de", "https://predigten.evangelisch.de", "https://religionen-entdecken.de", "https://rundfunk.evangelisch.de", "https://taufbegleiter.evangelisch.de", "https://taufspruch.de", "https://trauspruch.de", "https://yeet.de", "https://7wochenohne.evangelisch.de", "#", "/rubriken/glaube", "/rubriken/kirche", "/rubriken/gesellschaft", "/rubriken/service", "/blogs", "/videos", "/audios", "/galerien", "/user/login?current=node/166029", "/", null, "/rubriken/zusammenleben-und-integration", "https://www.andachtscast.de", "https://www.herder.de/leben/shop/p6/82543-kein-mensch-lebt-nur-fuer-sich-allein-gebundene-ausgabe/?utm_source=evangelisch.de&utm_medium=display&utm_content=banner&utm_campaign=39635", "/rubriken/zusammenleben-und-integration", "/rubriken/zusammenleben-und-integration", "/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F166029", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F166029&text=Kein+Zwang+zu+Stromst%C3%B6%C3%9Fen+in+der+Schizophrenie-Behandlung", "whatsapp://send?text=Kein Zwang zu Stromst\u00f6\u00dfen in der Schizophrenie-Behandlung - https://www.evangelisch.de/node/166029", "mailto:?subject=Kein%20Zwang%20zu%20Stromst\u00f6\u00dfen%20in%20der%20Schizophrenie-Behandlung%20-%20evangelisch.de&body=Ich%20lese%20gerade%20auf%20evangelisch.de:%20Kein%20Zwang%20zu%20Stromst\u00f6\u00dfen%20in%20der%20Schizophrenie-Behandlung%0A%0ALink:%20https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F166029", "http://www.pinterest.com/pin/create/bookmarklet/?url=https%3A%2F%2Fwww.evangelisch.de%2Fnode%2F166029%2FKein+Zwang+zu+Stromst%C3%B6%C3%9Fen+in+der+Schizophrenie-Behandlung%2F&is_video=false", "#", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "/protestantomat", "https://leserservice.evangelisch.de/chrismon-plus-abo-zum-selberlesen.html?c=5&pk_campaign=banner-evde", "https://leserservice.evangelisch.de/epd-film-praemienabonnement-1-jahr.html?c=22", "/inhalte/220835/15-09-2023/un-friedenstag-friedensgruppen-rufen-zu-kundgebungen", "/inhalte/220835/15-09-2023/un-friedenstag-friedensgruppen-rufen-zu-kundgebungen", "/inhalte/222428/26-10-2023/26-oktober-ard-2015-uhr-tv-tipp-der-zuerich-krimi-borchert-und-der-mord-ohne-suehne", "/inhalte/222428/26-10-2023/26-oktober-ard-2015-uhr-tv-tipp-der-zuerich-krimi-borchert-und-der-mord-ohne-suehne", "https://www.facebook.com/evangelischde", "https://www.instagram.com/evangelisch.de", "https://twitter.com/evangelisch_de/", "https://www.youtube.com/EvangelischDE", "https://www.pinterest.de/evangelischde/", "/rss", "/newsletter", "/protestantomat", "/podcast", "/apps", "https://www.gep.de", "https://www.ekd.de", "/gliedkirchen", "https://www.vef.de/home/", "/presse", "/datenschutz", "/impressum"]}