{"title": "Research on the Transformations of Journalism and Public Communication", "author": "Author Millie Peach", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "To what extent was Greta Thunberg a \u2018polarizing figure\u2019 on Facebook, in the period when she received the most extensive media attention? The paper analyses seven months of discussion concerning Thunberg and her message of intergenerational climate justice, using all relevant posts on public Facebook pages in Germany, Sweden, and the UK. We find that there are many similarities in the attitudes expressed and topics discussed on Facebook in the three countries; however, there are also some striking differences in the levels of polarisation. This comparative study provides evidence that the level of polarisation around these topics on Facebook is very low in Sweden and the UK, but high in Germany. In Germany, a group of political actors stand out as particularly polarising, and, in contrast to the other two countries, the topic of intergeneration justice, the core of Thunberg\u2019s message, is almost absent from the German Facebook discourse. The study shows that Thunberg was not in general a polarising figure in the three European countries and that neither the affordances offered by the platform nor features of her person, message, or activism explain the observed polarisation around Thunberg on Facebook.\nElgesem, Dag; Br\u00fcggemann, Michael (2022): Polarisation or just differences in opinion: How and why Facebook users disagree about Greta Thunberg. In European Journal of Communication, 02673231221116179. DOI: 10.1177/02673231221116179.\nMehr als eine Dekade der Nicht-Kommunikation, der Unt\u00e4tigkeit und des Verdr\u00e4ngens liegt hinter uns. Hei\u00dfe, trockene Sommer, grenz\u00fcberschreitende Jugendproteste und eine \u201aJahrhundertflut\u2018 im Westen Deutschlands haben den Klimawandel in das \u00f6ffentliche Bewusstsein gedr\u00e4ngt und gezeigt: Klimawandel passiert hier vor Ort, vor der Haust\u00fcr jedes und jeder Einzelnen. Expertinnen und Experten weltweit sind sich einig: Eine sofortige Reduktion von Emissionen ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Vor und neben dem Handeln steht aber eine Verst\u00e4ndigung \u00fcber Probleme, Verantwortlichkeiten, angemessene Reaktionen und Ziele im Klimaschutz. Und daf\u00fcr ist Klimakommunikation so wichtig, verstanden als das \u00f6ffentliche Selbstgespr\u00e4ch der Gesellschaft \u00fcber das Thema Klimawandel. Wir zeichnen die gro\u00dfen Linien dieses Gespr\u00e4chs nach, werfen einen Blick in Richtung USA, diskutieren blinde Flecken des Journalismus und erkl\u00e4ren, wie der Berufsstand seiner \u00f6kologischen Verantwortung gerecht werden k\u00f6nnte.\nBr\u00fcggemann, Michael; J\u00f6rges, Susan (2022): Zwischen Unterlassung und \u00f6kologischer Verantwortung: Klimajournalismus in Zeiten kognitiver Dissonanz. In KLIMA vor acht (Ed.): Medien in der Klima-Krise. M\u00fcnchen: Oekom, pp. 27\u201344.\nDie globalen \u00f6kologischen Krisen stellen Journalismus und Kommunikationswissenschaft vor die Frage: Wie tragen wir zur \u00f6kologischen Transformation unserer Gesellschaft bei? Beide Berufsst\u00e4nde verstecken sich hinter dem Dogma distanzierter und neutraler Weltbeobachtung und vermeiden so die Frage nach ihrem gesellschaftlich-\u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck: Der besteht nicht nur in Flugreisen und Materialverbrauch, sondern auch in der Entscheidung f\u00fcr bestimmte Forschungsfragen, f\u00fcr oder gegen eine Einmischung in die Debatten \u00fcber die \u00f6kologische Transformation unserer Gesellschaft. Transformative Kommunikationswissenschaft k\u00f6nnte diesen Debatten Reflexivit\u00e4t zur\u00fcckspielen, kritisch, l\u00f6sungsorientiert und stets bereit, die eigene Bias mitzudenken und eigene Fehler zu korrigieren.\nBr\u00fcggemann, Michael (2022): Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine bescheidene Weltverbesserung. Transformativer Journalismus und transformative Kommunikationswissenschaft. In Communicatio Socialis 55 (2), 176\u2013183. DOI: 10.5771/0010-3497-2022-2-176.\nModeling future pathways is essential for climate research, and such climate futures are also an integral part of media coverage on climate change. However, research on media\u2019s framing of climate change has only sparsely investigated future visions, although media effect studies assume that characteristics of climate futures, including their visual representation, can motivate people to act. Hence, in this study, we analyzed the multimodal media framing of climate futures. The qualitative content analysis considered leading news magazine cover stories on climate change (N = 62) from 1980 to 2019 in India, Germany, the United Kingdom, and the United States. We identified three multimodal frames: While Global Doom and Local Tragedies were dominant in the early years, a new frame has recently emerged and focuses more prominently on a Sustainable Future. This analysis thus witnessed a shift from apocalyptic climate futures to a more diverse and potentially empowering reporting.\nLars Guenther, Michael Br\u00fcggemann & Shorouk Elkobros (2022) From Global Doom to Sustainable Solutions: International News Magazines\u2019 Multimodal Framing of our Future with Climate Change, Journalism Studies, 23:1,131-148, DOI: 10.1080/1461670X.2021.2007162\nMedia systems have changed significantly as a result of the development of information technologies. However, typologies of media systems that incorporate aspects of digitalization are rare. This study fills this gap by identifying, operationalizing, and measuring indicators of media systems in the digital age. We build on previous work, extend it with new indicators that reflect changing conditions (such as online news use), and include media freedom indicators. We include 30 countries in our study and use cluster analysis to identify three clusters of media systems. Two of these clusters correspond to the media system models described by Hallin and Mancini, namely the democratic-corporatist and the polarized-pluralist model. However, the liberal model as described by Hallin and Mancini has vanished; instead, we find empirical evidence of a new cluster that we call \u201chybrid\u201d: it is positioned in between the poles of the media-supportive democratic-corporatist and the polarized-pluralist clusters.\nEdda Humprecht, Laia Castro Herrero, Sina Blassnig, Michael Br\u00fcggemann, Sven Engesser, Media Systems in the Digital Age: An Empirical Comparison of 30 Countries, Journal of Communication, Volume 72, Issue 2, April 2022, Pages 145\u2013164, https://doi.org/10.1093/joc/jqab054\nA basic understanding of climate politics is necessary for citizens to assess their government\u2019s policies. Media use is supposed to enable learning, while widening knowledge gaps. We analyze whether such a gap opened up in times of intense media coverage during the 2015 climate conference in Paris and explain learning through hierarchical regression analyses, drawing on a 3-month panel survey (n = 1121) in Germany. We find a diminishing knowledge gap: people with low previous knowledge catch up on the better informed, but overall knowledge remained low and learning was limited. This suggests a ceiling effect: possibly journalistic media did not provide enough new information for the well-informed. Closing knowledge gaps may also be explained by the media system with public television and regional newspapers reaching broad segments of the population. Higher knowledge was predicted less by media use than by education, concern, and being male.\nFenja De Silva-Schmidt, Michael Br\u00fcggemann, Imke Hoppe & Dorothee Arlt (2022) \u2018Learning about climate politics during COP 21: Explaining a diminishing knowledge gap\u2019, Public Understanding of Science, 31(5), pp. 617\u2013633. DOI: 10.1177/09636625211068635\nThis article explores how investigative journalists around the world adopt innovative digital practices in their daily work, what challenges they perceive to the adoption of digital practices, and how they cope with those challenges. We interviewed 133 journalists from 60 countries. Utilising the lens of the Diffusion of Innovations Theory, we found that journalists generally perceive the impact of digital practices as positive, but structural and individual factors heavily influence the adoption processes. Journalists from the Global South stress the importance of simple everyday technology and report that they only have limited access to data, which is in stark contrast to interviewees from the Global North. Journalists across countries feel overwhelmed by the need for digital skills, especially those related to digital security. They often work in interdisciplinary teams to address these challenges, which allows them to combine skills and tackle more complex topics. Overall, we found that traditional approaches remain indispensable to investigative work around the world, while innovative digital practices are adopted cautiously in accordance with the journalistic mission. We call for a global network to facilitate diffusion of digital practices, addressing that journalists from the Global South are often laggards against their will due to contextual factors.\nJessica Kunert, Jannis Frech, Michael Br\u00fcggemann, Volker Lilienthal & Wiebke Loosen (2022) How Investigative Journalists Around the World Adopt Innovative Digital Practices, Journalism Studies, 23:7, 761-780, DOI: 10.1080/1461670X.2022.2033636\nMedienrezeption w\u00e4hrend der UN-Klimagipfel 2015, 2018, 2019 und 2021\nAbstract\nDer Klimawandel ist seit Jahrzehnten Thema medialer Berichterstattung. Im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfigen Befragungen im Projekt \u201cDown2Earth\u201d an der Universit\u00e4t Hamburg wurde bereits in der Vergangenheit in Media Perspektiven mittels Mediennutzungsdaten beschrieben, wie die gesellschaftliche Relevanz des Themas in Deutschland seit 2015 deutlich anstieg. Durch die Pandemie kam es jedoch zu Ver\u00e4nderungen, die sich auch auf die Themenwahrnehmung der Mediennutzenden zum Klimawandel ausgewirkt haben. Deshalb wurden die Befragungsdaten um einen weiteren Zeitpunkt (November 2021) erweitert, der die beschriebenen Trends w\u00e4hrend einer globalen Pandemie neu einordnet.\nGuenther, Lars; Reif, Anne; De Silva-Schmidt, Fenja; Br\u00fcggemann, Michael (2022): Klimawandel und Klimapolitik bleiben trotz COVID-19-Pandemie etablierte Themen. Medienrezeption w\u00e4hrend der UN-Klimagipfel 2015, 2018, 2019 und 2021 (4), pp. 192\u2013202.\nGlobal news on anthropogenic climate change is shaped by international politics, scientific reports and voices from transnational protest movements. This timely volume asks how local communities engage with these transnational discourses. The chapters in this volume present a range of compelling case studies drawn from a broad cross-section of local communities around the world, reflecting diverse cultural and geographical contexts. From Greenland to northern Tanzania, it illuminates how different understandings evolve in diverse cultural and geographical contexts while also revealing some common patterns of how people make sense of climate change. Global Warming in Local Discourses constitutes a significant, new contribution to understanding the multi-perspectivity of our debates on climate change, further highlighting the need for interdisciplinary study within this area. It will be a valuable resource to those studying climate and science communication; those interested in understanding the various roles played by journalism, NGOs, politics and science in shaping public understandings of climate change, as well as those exploring the intersections of the global and the local in debates on the sustainable transformation of societies.\nBr\u00fcggemann, M., & R\u00f6dder, S.: Global Warming in Local Discourses. How Communities around the World Make Sense of Climate Change (2020). Global Communications, Vol. 1, 284 pp. OPEN ACCESS available at: https://www.openbookpublishers.com/product/1177", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "http://bruegge.net/", "http://bruegge.net/", "http://bruegge.net/?p=762", "https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/02673231221116179", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=762", "http://bruegge.net/?cat=1", "http://bruegge.net/?p=695", "http://bruegge.net/wp-content/uploads/2022/07/BruggemannJorges_ZwischenUnterlassungundokolVerant_Kapitel_2022.pdf", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=695", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?cat=1", "http://bruegge.net/?p=690", "http://bruegge.net/wp-content/uploads/2022/07/Brueggemann_BescheideneWeltverbesserung_ComSoc22.pdf", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=690", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?p=714", "https://doi.org/10.1080/1461670X.2021.2007162", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=714", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?p=711", "https://doi.org/10.1093/joc/jqab054", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=711", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?p=706", "https://orcid.org/0000-0003-1555-3014", "https://orcid.org/0000-0001-7994-3914", "https://doi.org/10.1177/09636625211068635", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=706", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?p=704", "https://doi.org/10.1080/1461670X.2022.2033636", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=704", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?cat=1", "http://bruegge.net/?p=700", "https://www.researchgate.net/publication/360418333_Klimawandel_und_Klimapolitik_bleiben_trotz_COVID-19-Pandemie_etablierte_Themen", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=700", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?cat=1", "http://bruegge.net/?p=721", "https://www.researchgate.net/publication/352285064_Hamburg_Climate_Futures_Outlook_2021_Assessing_the_plausibility_of_deep_decarbonization_by_2050", "http://bruegge.net/?author=3", "http://bruegge.net/?p=721", "http://bruegge.net/?cat=4", "http://bruegge.net/?p=620", "https://www.openbookpublishers.com/product/1177", "http://bruegge.net/?author=1", "http://bruegge.net/?p=620", "http://bruegge.net/?cat=4", "http://bruegge.net/?tag=constructing-climate-futures", "http://bruegge.net/?paged=2", "http://bruegge.net/?paged=10", "http://bruegge.net/?paged=2", "http://bruegge.net/?cat=2", "http://bruegge.net/?cat=4", "http://bruegge.net/?cat=3", "http://bruegge.net/?cat=8", "http://bruegge.net/?cat=9", "http://bruegge.net/?cat=10", "http://bruegge.net/?cat=6", "http://bruegge.net/?cat=1", "http://bruegge.net/?tag=beyond-balance", "http://bruegge.net/?tag=constructing-climate-futures", "http://bruegge.net/?tag=down2earth", "http://bruegge.net/?tag=media-systems", "http://bruegge.net/?tag=post-normal-science-communication", "http://bruegge.net/?p=762", "http://bruegge.net/?p=695", "http://bruegge.net/?p=690", "http://bruegge.net/?p=714", "http://bruegge.net/?p=711", "http://bruegge.net/?m=202209", "http://bruegge.net/?m=202207", "http://bruegge.net/?m=202012", "http://bruegge.net/?m=202010", "http://bruegge.net/?m=202006", "http://bruegge.net/?m=202001", "http://bruegge.net/?m=201903", "http://bruegge.net/?m=201901", "http://bruegge.net/?m=201801", "http://bruegge.net/?m=201701", "http://bruegge.net/?m=201601", "http://bruegge.net/?m=201501", "http://bruegge.net/?m=201401", "http://bruegge.net/?m=201301", "http://bruegge.net/?m=201201", "http://bruegge.net/?m=201101", "http://bruegge.net/?m=201001", "http://bruegge.net/?m=200901", "http://bruegge.net/?m=200801", "http://bruegge.net/?m=200701", "http://bruegge.net/?m=200601", "http://bruegge.net/?m=200501", "http://bruegge.net/?m=200401", "http://bruegge.net/?m=200301", "http://bruegge.net/?m=200201", "https://climatematters.blogs.uni-hamburg.de/", "https://www.wiso.uni-hamburg.de/fachbereich-sowi/professuren/brueggemann/team/brueggemann-michael.html", "https://www.wiso.uni-hamburg.de/fachbereich-sowi/ueber-den-fachbereich/fachgebiete/fachgebiet-journalistik.html", "http://bruegge.net/wp-login.php", "http://bruegge.net/?feed=rss2", "http://bruegge.net/?feed=comments-rss2", "https://en-gb.wordpress.org/", "http://bruegge.net/", "https://en-gb.wordpress.org/"]}