{"title": "Mutig ins Ausland => Ab zum Seminar auf Kos!", "author": "Praxis Aldag", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2021-07-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u2026mal schaun, wie die Griechen so drauf sind!\nVertrauen ist erst einmal eine wunderbare Sache. Es f\u00fchlt sich prima an. Mental w\u00e4rs jedoch gut nicht blind zu sein\nIst schon gut zu realisieren, um was es der Vertrauensperson geht.\nSchon J\u00f6te sachte im Faust:\n\u201eDen Teufel sp\u00fcrt das V\u00f6lkchen nie, // und wenn er sie beim Kragen h\u00e4tte.\u201c\n\u2014 Vers 2181 f. / Mephistopheles\n[Geld & Spielsucht stehen hoch im Kurs! Jetzt muss kr\u00e4ftig gewarnt werden, denn die Impfbereitschaft f\u00e4llt!](https://ifn-berlin.de/geld-spielsucht-stehen-hoch-im-kurs-jetzt-muss-kraeftig-gewarnt-werden-denn-die-impfbereitschaft-faellt/)\nZur Pockenimpfung scheint es in Indien ca. 3000 J. Erfahrung zu geben. Die Chinesen haben im 16. Jahrhundert Pockenschorf in die Nase von Impflingen gepustet. Die daraus resultierende Immunit\u00e4t senkte die Todesrate einer Pockenvirusinfektion von ca.25 % auf unter zwei Prozent.\nDas war eine\nder\nmit einem\nbei\n1807 wurde in Bayern als weltweit erstem Land eine Impfpflicht eingef\u00fchrt.\nhttps://de.wikipedia.org/wiki/Pockenimpfstoff\nErfahrungs-Statistik des Nieders\u00e4chsisches Bundesgesundheitsamt \u21d2\nDie Pockenschutzimpfung hat in den Jahren ihrer Durchf\u00fchrung schwere Komplikationen und Nebenwirkungen verursacht. Besonders gef\u00fcrchtet war die sogenannte Enzephalitis, eine Entz\u00fcndung des Gehirns, die oft t\u00f6dlich verlief oder zu schweren bleibenden Sch\u00e4den f\u00fchrte. Sie trat bei ca. 1-4 Impflingen/ 1 Million Impfungen auf.\nAuf dem NAANT-Kongress aus Orlando gestern haben Neuraltherapeuten verdeutlicht, dass mit Narbenspritzung unerw\u00fcnschte\nImpffolgen erfolgreich behandelt werden k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich hilft die Neuraltherapie auch bei\nakuten Coronasymptomen und ausgesprochen gut sind die\nBesserungen bei Long Covid.\nKunst ist eine von den Menschen entwickelte T\u00e4tigkeit , die auf\nDie Ergebnisse der Kunst sind nicht nur durch Funktionen bestimmt.\nund das\nSeit der Aufkl\u00e4rung gibt es sie nur noch bei den sch\u00f6nen K\u00fcnsten\nund ins\nEgo war auf dem Lande aufgewachsen und musste jetzt zur Schule.\nSeinen ungew\u00f6hnlichen Namen hatte er der Oma und dem Opa m\u00fctterlicherseits zu verdanken.\nDie Familie war sich bis zur Geburt nicht einig \u00fcber die Namensgebung. Fast sofort nach erstem Atemzug und der Abnabelung machte sich der offensichtliche Junge an die Mutterbrust heran. Als die Oma das sah, sagte sie verschmitzt l\u00e4chelnd in ihrem Herkunfts-Slang: \u201eKiek ma, jenauso ejoistisch wie Opa!\u201c\nDas war`s! Ego als Name war auserkoren, denn das Istische vom Wortende klang nicht so niedlich.\nNat\u00fcrlich wurde bei der Einschulung klammheimlich ein N angeh\u00e4ngt. Es musste ja keiner etwas \u00fcber die Familienumst\u00e4nde und dem Hang zum Busen wissen.\nEgo wurde streng dualistisch erzogen von den beiden riesiegen Familienparteien m\u00fctterlicher- und v\u00e4terlicherseits. Schon damit ja nicht das Istische von Opa \u00fcberhand n\u00e4hme. Im Lande fr\u00fcher unerw\u00fcnschte Andersgl\u00e4ubige h\u00e4tten diese Familien-Menschenansammlung der Geizens wohl Mischpoke betitelt. Der Dualismus war in Familie Geiz, denn so hie\u00df Ego mit Familiennamen, riesig vertreten. Unter den Urgro\u00dfeltern hatte diese Bewusstseinsebene auch schon geherrscht. Immer wurde bei allem die eine Seite von Oma und die andere Seite von Opa vertreten. Meist taten sich die Opas zusammen und die Omas schlugen sich auf die andere Seite. Aber manchmal ging`s auch \u00fcberkreuz.\nZum Schluss war die Mischpokenharmonie stets wieder hergestellt, nur Ego kam leider nicht in die Lage, zu lernen was heilsam ist. Er lernte nur, nicht in die Schusslinie zu geraten und wurde ein vorz\u00fcglicher Manipulator. Leider verlor er dabei alles Gef\u00fchl f\u00fcr sein Inneres und musste es sp\u00e4ter im Leben m\u00fchsam nachholen. Erst mit Psychiatern, dann mit einer Indienreise jetzt mit PsychoSomatikRecycling\nSchon seit Jahrhunderten wurde sein Heimathof im ganzen Land liebevoll Satyrismi genannt.\nSelbstverst\u00e4ndlich hatte kein Familienmitglied je gelernt, dass Satyrismus die Bezeichnung f\u00fcr einen krankhaft gesteigerter Geschlechtstrieb bei M\u00e4nnern ist, denn es mangelte an Schreibk\u00fcnsten.\nEin weit entfernter Onkel hatte fr\u00fcher mal Satyrimi verlassen und war ins ferne Indien ausgewandert. Oft wurde in unklaren Familiensituationen dar\u00fcber getuschelt, dass dieser, in rote Schlabberkleidung einher laufende Onkel immer hochachtungsvoll von Sati redete.\nEgo war immer etwas verwirrt und verunsichert, \u00fcber die abgesenkten Stimmen bei Reden \u00fcber diesen Onkel, denn wenn der so positiv von Sati redete, musste das unbedingt was mit seiner Heimat Satyrismi zu tun haben. Das war wohl was Besseres.\nDieser Onkel hatte damals seine Verlobte, eine Tochter der Geizschen Linie, verlassen. Als er entschwunden war, stellte sich zunehmend ein dicker Bauch bei der Verlassenen ein. Man nannte das weibliche Baby dann Anatha. Tante Drosera Geiz, geborene J\u00f6the, hatte in der B\u00fccherei nachgelesen, was es denn in Indien zu finden gab und stie\u00df auf diesen sch\u00f6nen Namen, der im Sanskrit ohne einen Herrn, hilflos, verlassen, schutzlos bedeutet.\nEigentlich bedeutet Anatha: ohne Meister. Natha hei\u00dft auch Ehemann. Anatha ist der Zustand, keinen Meister, keinen Schutz, keinen Ehemann zu haben.\nTante Geiz konnte zwar ihrer armen, verlassenen Tochter Gretchen den Namen nicht mehr geben, doch fand sie es wohlklingend und gro\u00dfz\u00fcgig, wenn das Neugeborene Anatha hei\u00dfen w\u00fcrde. Ihr schien es gut, wenn T\u00f6chter ihren armen M\u00fcttern so fr\u00fch wie m\u00f6glich Leid abnehmen. Von Epigenetik, \u00dcbertragungen, Freud und so`n Zeug hatte sie noch nie geh\u00f6rt und f\u00fchlte sich reinen Gewissens.\nDie Anatha entwickelte sich zu einem h\u00fcbschen, reizenden jungen M\u00e4dchen. Sie war immer hilfreich f\u00fcr Mutter Drosera, heiterte den Stiefvater immer mit K\u00fcsschen auf, wenn er grantig war und war sowieso hilfreich f\u00fcr jedermann.\nSie hatte Ego besonders in ihr weiches Herz geschlossen. Ihm hatte sie von ihrer Sehnsucht zum fernen Vater erz\u00e4hlt. Ego bekam wunderbare Geschichten, Darstellungen und Lobeshymnen \u00fcber den Onkel zu h\u00f6ren. Der musste wirklich toll sein. Es war ihm schleierhaft, wieso seine n\u00e4here Umgebung nur mit vorgehaltener Hand von ihm sprach. Anatha sagte mal, das sei \u201eschlechte Rede\u201c, unheilsam und das w\u00fcrde das Karma verl\u00e4ngern.\nIhr richtiger Vater, den seine Eltern Erzeuger nannten, war damals vor dem Verlassen nach Berlin ins Kaufhaus des Westens gefahren, um eine Reisetasche zu erstehen. Nur dort gab es spezielle ausl\u00e4ndische Erzeugnisse. Er suchte nach einer Leinen-Umh\u00e4ngetasche der indischen Firma Karma.\nDas Orange der neuen Tasche passte wunderbar zu seinem roten Outfit. Danach war er auch fit zur Abreise.\nSie erz\u00e4hlte, dass ihr Vater mit viel Sati nach Indien wollte, um Guru zu werden und mit Sati und Erleuchtung sein Karma zu verk\u00fcrzen.\nEgo staunte, dass so viel Sati in die kleine orangefarbene Umh\u00e4ngetasche passen sollte. Wahrscheinlich war das Sati ganz d\u00fcnn und leicht und eventuell faltbar, so wie das Schnupftuch von Opa f\u00fcr seine tropfende Nase.\nDaf\u00fcr schien das Karma ja ziemlich gro\u00df gewesen zu sein. Vielleicht war Sati darin eingewickelt.\nKein Wunder, dass der Onkel daf\u00fcr die Spezialtasche gekauft hatte.\nDer oder das Guru war eindeutig in Indien beheimatet. Bestimmt gab es die auch dort selten, denn der Onkel wollte es erst suchen.\nDieser Vater war eindeutig nett, denn als Anatha eingeschult wurde, bekam sie aus Indien ein Paket mit einem orangeroten Radiergummi in einer ganz niedlichen Form. Es war ein kleines rundes M\u00e4nnchen mit Glatzkopf, gem\u00fctlichem Bauch und freundlichem L\u00e4cheln, das irgendwie flach auf dem Boden hockte, aber mit breit auseinander liegenden Knien. (In Satyrismi nannte man das Schneidersitz)\nAnatha hat sich nie getraut, mit dem Knubbelm\u00e4nnchen zu rubbeln. Sein Anblick war ihr zu kostbar und lie\u00df sie stets ein Verbundenheitsgef\u00fchl zu ihrem fernen Vater versp\u00fcren. Sie l\u00e4chelte dann selig und es schien stets so, als ob ein Gl\u00fccksdunst auch auf ihre Umgebung niederfiel.\nSp\u00e4ter zeigte sie zu Ego`s Erstaunen ein Foto von ihrem Vater in gleichem Breitkniesitz und gleichem L\u00e4cheln. Da fiel bei Ego der Groschen: Der Onkel hatte das Schneiderhandwerk in Indien erlernt. In dem Struwwelpeterkinderbuch von Opa war es ganz klar zu sehen: So sa\u00df schon Schneider M\u00e4ck-M\u00e4ck-M\u00e4ck. Opa hat mal erz\u00e4hlt, dass das Buch von einem Frankfurter Seelenarzt namens Busch vor mehr als 100 Jahren geschrieben worden war f\u00fcr Eltern, um ihre Kinder gut erziehen zu k\u00f6nnen. Ego war ganz dankbar, weil auch er jetzt was daraus gelernt hatte.\nJetzt gab alles mit dem Onkel mehr Sinn. In Indien gab es viele gute Schneider, die Gurus hie\u00dfen und lehren konnten, wie man mit dem langen Sati gro\u00dfe Karmas verk\u00fcrzen konnte.\nDie Schneider waren, wenn sie nicht gerade unterrichteten immer auf dem Weg, sagte Anatha.\nDas sei ihr Ziel. Das verstand Ego nicht so ganz, aber der Ort zu dem sie wollten hie\u00df Nirwana.\nDas musste ein wunderbarer Ort sein, wenn auch der Onkel von Satyrismi aus dorthin wollte.\nGanz sicher! Denn auf dem Foto hatte der Onkel das gleiche L\u00e4cheln wie Anatha und das Radiergummi.\n[Neuraltherapeutisches Konzept zum Ausgleich](https://ifn-berlin.de/neuraltherapie/)\nDie Europ\u00e4er gingen mitunter so weit, die Pocken als biologische Waffe einzusetzen. So riet der britische General Jeffrey Amherst einem Kommandeur: \u201eSie w\u00fcrden gut daran tun, die Indianer durch Decken zu infizieren oder mit jeder anderen Methode, die zur Vertilgung dieser abscheulichen Rasse beitragen kann.\u201c\nin Richtung\nist unvertr\u00e4glicher als\nFreiwilliges Aufr\u00e4umen befreit emotional genauso wie Unkrautzupfen von hilfloser Unt\u00e4tigkeit.\nhat unser Sozialgef\u00fcge gelehrt\nDie Empathie ist wird immer noch als eine menschliche F\u00e4higkeit angesehen.\nSie dient vor allem demjenigen, der Empathie empfindet, und nicht dem, in den man sich einf\u00fchlt.\n(au\u00dfer im therapeutischen Setting)\nNeuerdings wurde sie auch bei Affen entdeckt. (Breithaupt, Fritz. Die dunklen Seiten der Empathie, suhrkamp taschenbuch wissenschaft)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://ifn-berlin.de/", "#content", "https://ifn-berlin.de/", "https://ifn-berlin.de/blog/", "https://ifn-berlin.de/verfahren/", "https://ifn-berlin.de/verfahren/", "https://ifn-berlin.de/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/herd-storfeldbehandlung/", "https://ifn-berlin.de/naturheilverfahren/", "https://ifn-berlin.de/homoeopathie/", "https://ifn-berlin.de/psychosomatik/", "https://ifn-berlin.de/kinesiologie-kinmot/", "https://ifn-berlin.de/muskeltest/", "https://ifn-berlin.de/diagnosen/", "https://ifn-berlin.de/diagnosen/", "https://ifn-berlin.de/schmerztherapie/", "https://ifn-berlin.de/migraenetherapie/", "https://ifn-berlin.de/zahn-stoerfelder/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/ausbildungstermine/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/94-2/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/ganglieninjektionen/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/refresherkurs/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/neuraltherapie-integrationskurs/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/neuraltherapie-integrationskurs/herd-storfeld/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/neuraltherapie-integrationskurs/herd-storfeld/storherd-an-zahnwurzel/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/links-zu-tatigkeitsbereichen-des-ifn/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/venentherapie/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/hormonelle-dysregulation/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/behandlung-von-fertilitats-und-potenzstorungen/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/herd-storfelddiagnostik/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/zur-16-internationalen-konferenz-fur-ganzheitliches-sehen/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/weitere-fachtexte-und-vortrage/", "https://ifn-berlin.de/links/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/anmeldung-zu-kursen/", "https://ifn-berlin.de/anmelden-fuer-infos/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/impressum/", "https://ifn-berlin.de/datenschutzerklaerung/", "https://ifn-berlin.de/seminare/", "https://ifn-berlin.de/seminare/berlin-kurse/", "https://ifn-berlin.de/seminare/kos-seminar-22-eintauchen-in-die-psycosomatik/", "https://ifn-berlin.de/seminare/butterfly-seminar-medizinische-woche-baden-baden/", "/", "/", "/", "https://ifn-berlin.de/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/", "https://ifn-berlin.de/alles-geht-ans-herz-auf-zum-fasten/", "https://ifn-berlin.de/anmelden-fuer-infos/", "https://ifn-berlin.de/anmelden-fuer-infos/herzlich-willkommen/", "https://ifn-berlin.de/blog/", "https://ifn-berlin.de/swini-kommt-immer-oefter-in-wallung-hypertonus-genesung-statt-pille-medizinische-woche-baden-baden-31-10-21/", "https://ifn-berlin.de/verfahren/", "https://ifn-berlin.de/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/herd-storfeldbehandlung/", "https://ifn-berlin.de/datenschutzerklaerung/", "https://ifn-berlin.de/diagnosen/", "https://ifn-berlin.de/naturheilverfahren/", "https://ifn-berlin.de/homoeopathie/", "https://ifn-berlin.de/schmerztherapie/", "https://ifn-berlin.de/zahn-stoerfelder/", "https://ifn-berlin.de/migraenetherapie/", "https://ifn-berlin.de/kinesiologie-kinmot/", "https://ifn-berlin.de/psychosomatik/", "https://ifn-berlin.de/muskeltest/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/94-2/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/ganglieninjektionen/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/refresherkurs/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/neuraltherapie-integrationskurs/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/neuraltherapie-integrationskurs/herd-storfeld/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/neuraltherapie-integrationskurs/herd-storfeld/storherd-an-zahnwurzel/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/links-zu-tatigkeitsbereichen-des-ifn/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/venentherapie/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/hormonelle-dysregulation/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/behandlung-von-fertilitats-und-potenzstorungen/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/herd-storfelddiagnostik/", "https://ifn-berlin.de/arzt-ausbildung/seminare-fuer-aerzte/zur-16-internationalen-konferenz-fur-ganzheitliches-sehen/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/re-integration-psychosomaticrecycling/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/stress-implantation-in-hirnkernen/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/weitere-fachtexte-und-vortrage/", "https://ifn-berlin.de/fachtexte-vortrage/weitere-fachtexte-und-vortrage/medizinische-statistiken/", "https://ifn-berlin.de/seminare/", "https://ifn-berlin.de/seminare/berlin-kurse/", "https://ifn-berlin.de/seminare/butterfly-seminar-medizinische-woche-baden-baden/", "https://ifn-berlin.de/seminare/kos-seminar-22-eintauchen-in-die-psycosomatik/", "https://ifn-berlin.de/links/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/anmeldung-zu-kursen/", "https://ifn-berlin.de/kontakt-anmeldung/impressum/", "https://ifn-berlin.de/mutig-ins-ausland-ab-zum-seminar-auf-kos/", "https://ifn-berlin.de/mutig-ins-ausland-ab-zum-seminar-auf-kos/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/wp-content/uploads/Auf-KOS-in-die-Psychosomatik-eintauchen-Institut-fuer-Neuraltherapie-ifn-berlin.de-Uli-Aldag.jpg", "https://ifn-berlin.de/psr-leistung/", "https://ifn-berlin.de/category/achtsamkeit/", "https://ifn-berlin.de/category/herd-stoerfeldbehandlung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/narbenentstoerung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/psr/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/schmerztherapie-neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/lassen-sie-ihr-baby-sicherheitshalber-gegen-corona-impfen/", "https://ifn-berlin.de/lassen-sie-ihr-baby-sicherheitshalber-gegen-corona-impfen/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/wp-content/uploads/Behuetet-Institut-fuer-Neuraltherapie-ifn-berlin.de-Uli-Aldag.jpg", "https://ifn-berlin.de/geld-spielsucht-stehen-hoch-im-kurs-jetzt-muss-kraeftig-gewarnt-werden-denn-die-impfbereitschaft-faellt/", "https://ifn-berlin.de/category/achtsamkeit/", "https://ifn-berlin.de/category/epigenetische-praegung/", "https://ifn-berlin.de/category/gesundheitspolitik/", "https://ifn-berlin.de/category/long-covid/", "https://ifn-berlin.de/idee-zur-hoechst-verwunderlichen-hype-zum-pockenimpf-post/", "https://ifn-berlin.de/idee-zur-hoechst-verwunderlichen-hype-zum-pockenimpf-post/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/wp-content/uploads/Genveraenderung-mit-Impfen-Institut-fuer-Neuraltherapie-ifn-berlin.de-Uli-Aldag.jpg", "https://ifn-berlin.de/swini-setzt-auf-erfahrungsheilkunde-bzgl-impfen-technik-ist-leblos/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/long-karma-die-geschichte-von-ego-nur-fuer-buddhistisch-interessierte-swinis/", "https://ifn-berlin.de/category/epigenetische-praegung/", "https://ifn-berlin.de/category/gesundheitspolitik/", "https://ifn-berlin.de/category/long-covid-corona/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/unsere-medizinpolitik-hat-schon-lange-naturheilkunde-in-verfahren-umbenannt-heilkuenstler-sind-fast-ausgerottet/", "https://ifn-berlin.de/unsere-medizinpolitik-hat-schon-lange-naturheilkunde-in-verfahren-umbenannt-heilkuenstler-sind-fast-ausgerottet/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/dae_download/mein-neuraltherapeutisches-konzept/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/narbenentstoerung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/psr/", "https://ifn-berlin.de/long-karma-die-geschichte-von-ego-nur-fuer-buddhistisch-interessierte-swinis/", "https://ifn-berlin.de/long-karma-die-geschichte-von-ego-nur-fuer-buddhistisch-interessierte-swinis/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/was-ist-krankheit-unter-anderem-ein-unangenehmer-integrationsvorgang/", "https://ifn-berlin.de/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/epigenetische-praegung/", "https://ifn-berlin.de/category/gewaltfreie-kommunikation/", "https://ifn-berlin.de/category/prostration/", "https://ifn-berlin.de/category/sehnsucht/", "https://ifn-berlin.de/swini-liebt-bioprodukte-warnt-aber-vor-biologischen-waffen-die-sind-nicht-garantiert-vegan/", "https://ifn-berlin.de/swini-liebt-bioprodukte-warnt-aber-vor-biologischen-waffen-die-sind-nicht-garantiert-vegan/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/swini-setzt-auf-erfahrungsheilkunde-bzgl-impfen-technik-ist-leblos/", "https://ifn-berlin.de/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/gesundheitspolitik/", "https://ifn-berlin.de/category/herd-stoerfeldbehandlung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/narbenentstoerung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/psr/", "https://ifn-berlin.de/im-urlaub-eintauchen-in-klarheit-psychosomatik-auf-der-griechischen-sonneninsel-kos/", "https://ifn-berlin.de/im-urlaub-eintauchen-in-klarheit-psychosomatik-auf-der-griechischen-sonneninsel-kos/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/wp-content/uploads/Verletzungs-Erinnerungen.jpg", "https://ifn-berlin.de/mein-neuraltherapeutisches-konzept-2/", "https://ifn-berlin.de/category/achtsamkeit/", "https://ifn-berlin.de/category/gewaltfreie-kommunikation/", "https://ifn-berlin.de/category/herd-stoerfeldbehandlung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/narbenentstoerung/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/psr/", "https://ifn-berlin.de/category/sehnsucht/", "https://ifn-berlin.de/lie-to-me-gute-patienten-betrachtung-ist-der-schluessel-zur-heilhilfe/", "https://ifn-berlin.de/lie-to-me-gute-patienten-betrachtung-ist-der-schluessel-zur-heilhilfe/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/wp-content/uploads/3-KOS-31.7.-7.8.-21.jpg", "https://ifn-berlin.de/category/achtsamkeit/", "https://ifn-berlin.de/category/gewaltfreie-kommunikation/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/category/gewaltfreie-kommunikation/nlp-gewaltfreie-kommunikation/", "https://ifn-berlin.de/category/psr/", "https://ifn-berlin.de/last-minute-narben-herd-stoerfeldbehandlung-auf-der-griechischen-sonneninsel-kos/", "https://ifn-berlin.de/last-minute-narben-herd-stoerfeldbehandlung-auf-der-griechischen-sonneninsel-kos/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/mein-neuraltherapeutisches-konzept-2/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", "https://ifn-berlin.de/das-naturgeschenk-der-katastrophe-wir-koennen-empathisch-helfen-und-in-unsere-macht-kommen/", "https://ifn-berlin.de/das-naturgeschenk-der-katastrophe-wir-koennen-empathisch-helfen-und-in-unsere-macht-kommen/", "https://ifn-berlin.de/author/adminaldag/", "https://ifn-berlin.de/wp-content/uploads/Grundemotionen-ohne-Maske-Institut-fuer-Neuraltherapie-ifn-berlin.de-Uli-Aldag.jpg", "https://ifn-berlin.de/category/gesundheitspolitik/", "https://ifn-berlin.de/category/gewaltfreie-kommunikation/", "https://ifn-berlin.de/category/neuraltherapie/", null, "https://ifn-berlin.de/2021/07/page/2/", "https://ifn-berlin.de/2021/07/page/3/", "https://ifn-berlin.de/2021/07/page/2/", "https://ifn-berlin.de/blog/", "https://ifn-berlin.de/jedes-anti-bekraeftigt-eine-intensive-abhaengigkeit-beziehungscoaching/", "https://ifn-berlin.de/fortbilden-56-medizinische-woche-baden-baden-1-5-nov-23-fuerwahrnehmung/", "https://ifn-berlin.de/haltestelle-fuer-den-genderisbus-zur-narcissastrasse-narzissmus/", "https://ifn-berlin.de/wer-hat-recht-ohne-ampel-ists-heutzutage-gefaehrlich-meinungsfreiheit/", "https://ifn-berlin.de/krebs-gewebevermehrung-mit-boesem-hintergrund-ist-moderner-tod-maximale-autoaggression/", "https://ifn-berlin.de/2023/10/", "https://ifn-berlin.de/2023/09/", "https://ifn-berlin.de/2023/08/", "https://ifn-berlin.de/2023/07/", "https://ifn-berlin.de/2023/06/", "https://ifn-berlin.de/2023/05/", "https://ifn-berlin.de/2023/04/", "https://ifn-berlin.de/2023/03/", "https://ifn-berlin.de/2023/02/", "https://ifn-berlin.de/2023/01/", "https://ifn-berlin.de/2022/12/", "https://ifn-berlin.de/2022/08/", "https://ifn-berlin.de/2022/07/", "https://ifn-berlin.de/2022/06/", "https://ifn-berlin.de/2022/05/", "https://ifn-berlin.de/2022/04/", "https://ifn-berlin.de/2022/03/", "https://ifn-berlin.de/2022/02/", "https://ifn-berlin.de/2022/01/", "https://ifn-berlin.de/2021/12/", "https://ifn-berlin.de/2021/11/", "https://ifn-berlin.de/2021/10/", "https://ifn-berlin.de/2021/09/", "https://ifn-berlin.de/2021/08/", "https://ifn-berlin.de/2021/07/", "https://ifn-berlin.de/2021/06/", "https://ifn-berlin.de/2021/05/", "https://ifn-berlin.de/2021/04/", "https://ifn-berlin.de/2021/03/", "https://ifn-berlin.de/2021/02/", "https://ifn-berlin.de/2021/01/", "https://ifn-berlin.de/2020/12/", "https://ifn-berlin.de/2020/11/", "https://ifn-berlin.de/2020/10/", "https://ifn-berlin.de/2020/09/", "https://ifn-berlin.de/2020/08/", "https://ifn-berlin.de/2020/07/", "https://ifn-berlin.de/2020/06/", "https://ifn-berlin.de/2020/05/", "https://ifn-berlin.de/2020/04/", "https://ifn-berlin.de/2020/03/", "https://ifn-berlin.de/2020/02/", "./kontakt-anmeldung/", "mailto:info@ifn-berlin.de", "tel:0049308141232", "../kontakt-anmeldung/", "../datenschutzerklaerung/"]}