{"title": "Mit Elektroakupunktur gegen den Schmerz", "author": "Peter Leiner", "url": "https://www.aerztezeitung.de/Medizin/Mit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html", "hostname": "aerztezeitung.de", "description": "3,2 Attacken pro Monat weniger: Das ist die Bilanz einer aktuellen Migr\u00e4ne-Studie aus China. Mit Elektroakupunktur haben es die Forscher darin geschafft, die Migr\u00e4ne in Schach zu halten.", "sitename": "Springer Medizin Verlag GmbH, \u00c4rzte Zeitung", "date": "2017-03-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Migr\u00e4ne ohne Aura\nMit Elektroakupunktur gegen den Schmerz\n3,2 Attacken pro Monat weniger: Das ist die Bilanz einer aktuellen Migr\u00e4ne-Studie aus China. Mit Elektroakupunktur haben es die Forscher darin geschafft, die Migr\u00e4ne in Schach zu halten.Ver\u00f6ffentlicht:\nCHENGDU. Bisher war unklar, ob in der Migr\u00e4neprophylaxe eine Akupunktur an den klassischen Punkten einer Kontrollmethode, bei der Nichtakupunkturpunkte verwendet werden, \u00fcberlegen ist.\nUm das zu pr\u00fcfen, haben TCM-Experten um Dr. Ling Zhao von der Universit\u00e4t f\u00fcr Traditionelle Chinesische Medizin (TCM) in Chengdu in China eine dreiarmige kontrollierte Studie gemacht, in der als weitere Kontrollgruppe Patienten ohne jegliche Intervention teilnahmen, denen jedoch eine kostenlose Akupunktur f\u00fcr die Zeit nach der Studie zugesagt worden war (\n[JAMA Int Med 2017; online 20. Februar](http://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2603492)).\n242 Patienten untersucht\nAn der chinesischen Studie nahmen insgesamt 242 Patienten mit Migr\u00e4ne ohne Aura im Alter zwischen 18 und 65 Jahren teil. Die Zahl der Migr\u00e4neattacken lag zwischen 2 und 8 pro Monat (Durchschnitt: 4,9). Die Akupunktur mithilfe von Nadeln in zwei Gruppen erfolgte innerhalb von vier Wochen an jeweils f\u00fcnf Tagen pro Woche. Prim\u00e4rer Endpunkt der Studie war die Ver\u00e4nderung der H\u00e4ufigkeit der Migr\u00e4neattacken bis zur Woche 16. Als sekund\u00e4re Endpunkte wurden die Zahl der Tage mit Migr\u00e4ne, die durchschnittliche Schmerzintensit\u00e4t und die medikament\u00f6se Analgesie gew\u00e4hlt. Dokumentiert wurde alle vier Wochen \u00fcber einen Zeitraum von insgesamt 24 Wochen.\nF\u00fcr die Elektroakupunktur, die von \u00c4rzten mit mindestens vierj\u00e4hriger klinischer Erfahrung mit dieser Methode beidseitig abwechselnd angewandt wurde, verwendeten die Mediziner das HANS\u00ae-System des Han-Instituts in Nanjing. Die Stimulationsfrequenz betrug 2/100 Hz mit einem Wechsel alle drei Sekunden. Die Intensit\u00e4t variierte zwischen 0,1 und 1,0 mA, je nach Pr\u00e4ferenz des Patienten.\nPro Sitzung wurden vier Akupunkturpunkte verwendet, an denen die Nadeln mit einer L\u00e4nge von 25 bis 40 mm und einem Durchmesser von 0,25 mm gesetzt wurden. Dazu geh\u00f6rten auf jeden Fall die zwei Punkte GB20 (im Nacken auf der Haargrenze in H\u00f6he des Ohrl\u00e4ppchens) und GB8 (oberhalb des \u00e4u\u00dferen Ohres).\nZur Auswahl standen zudem die Punkte SJ5, GB34, BL60, SI3, LI4, ST44, LR3 und GB40. Andere Akupunkturpunkte waren in der Verumgruppe nicht zul\u00e4ssig. In der Kontrollgruppe wurden Punkte gew\u00e4hlt, die nicht als klassische Akupunkturpunkte gelten. Anhand des \"De Qi\"-Gef\u00fchls, das die Patienten bei der Behandlung beschrieben, beurteilten die \u00c4rzte, ob die Akupunktur jeweils richtig durchgef\u00fchrt wurde. Die Zeichen sind unter anderem Taubheitsgef\u00fchl, Distension, Ausstrahlung und Schmerz.\nDrei Studiengruppen\nWie Zhao und ihre Kollegen berichten, hatte die H\u00e4ufigkeit der Migr\u00e4neattacken in der Gruppe der Patienten mit korrekter Akupunktur um 3,2 abgenommen, in der Gruppe mit Scheinakupunktur dagegen nur um 2,1 (95%-Konfidenzintervall zwischen 0,4 und 1,9; p < 0,002). Zwischen der Gruppe mit Scheinakupunktur und den Patienten ohne Intervention gab es bei diesem Parameter keinen signifikanten Unterschied (0,7; 95%-Konfidenzintervall zwischen -0,1 und 1,4; p = 0,07).\nDie durchschnittliche Zahl der Tage mit Migr\u00e4ne war bei den Patienten in der Verumgruppe ebenfalls niedriger als in der Gruppe derjenigen mit Scheinakupunktur; dieser Unterschied war signifikant (2,0 versus 3,1; p = 0,005). Schlie\u00dflich war auch die Kopfschmerzintensit\u00e4t, und zwar beurteilt mithilfe der visuellen Analogskala (VAS-Score), mit korrekter Akupunktur signifikant niedriger (3,4 versus 4,2; p = 0,008). Der Bedarf an Schmerzmitteln unterschied sich jedoch nicht.\nDie noch bis zum Herbst dieses Jahres g\u00fcltige Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie kommt zu der Schlussfolgerung, dass Akupunktur in der Prophylaxe der Migr\u00e4ne wirksam ist. Allerdings sei eine Scheinakupunktur genauso wirksam wie eine Akupunktur nach den Prinzipien der traditionellen chinesischen Medizin. Auf die Wirksamkeit einer Elektroakupunktur wird in der deutschen Leitlinie allerdings nicht eingegangen.", "language": null, "image": "https://www.aerztezeitung.de/Bilder/Mit-Elektroakupunktur-werden-Migraeneattacken-seltener-und-137498og.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.springermedizin.de", "#", "https://signon.springer.com/login?service=https%3a%2f%2fwww.aerztezeitung.de%2fSso%2fSpringerSso%3fCurrentUrl%3d%2fMedizin%2fMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html&relogin=true&logourl=https://www.aerztezeitung.de/Layout_aez/Common/img/sso-brand-logo.png", "https://www.springermedizin.de/registration-aerztezeitung", "https://www.springermedizin.de/mypage?locale=de", "https://www.springermedizin.de/mynewsletters-aerztezeitung", "/Nachrichten/Benutzer-Merkliste.html", "/Sso/SpringerSso/logoff?CurrentUrl=/Medizin/Mit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html", "https://www.springermedizin.de/andere-probleme-beim-login/12298012", "https://www.springermedizin.de/mynewsletters-aerztezeitung", "#", "#", "/Nachrichten/Aktuelle-Nachrichten", "/Medizin/Coronavirus", "/Medizin", "/Politik", "/Wirtschaft", "/Panorama", "/Nachrichten/Regionen", "/Specials", "/Kongresse", "/Kooperationen", "/Nachrichten/Sonderberichte", "/Podcasts", "/E-Paper/", "/Jobs/", "#collapse2", "/Service/Mediadaten-der-Aerzte-Zeitung-426681.html", "/Rubrikanzeigen", "/Service/Unsere-Abonnements-fuer-Sie-401505.html", "https://www.aerztezeitung.de/Service/Aerzte-Zeitung-Immer-auf-dem-Laufenden-mit-Newsletter-und-App-407121.html", "/Nachrichten/Aktuelle-Nachrichten", "/Medizin", "/Politik", "/Wirtschaft", "/Panorama", "/Specials", "/Kooperationen", "/Podcasts", "/Jobs/", "/", "/Medizin", "/Medizin/Krankheiten", "/Nachrichten/Suche?eLogType=863&search=&kSectionId=736&page=1", "/Nachrichten/Suche?eLogType=863&search=&kSectionId=1154&page=1", "mailto:?subject=Empfohlener%20Artikel%20von%20www.aerztezeitung.de&body=Ein%20interessanter%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DEmail", "https://de.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DFacebook", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DTwitter", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DLinkedIn", "https://www.xing.com/app/user?op=share&url=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DXing", "WhatsApp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DWhatsapp", "javascript:FI.Wcms.News.Modules.WatchListModules.AddToWatchList('29e3b495-5fc5-42cb-8eb4-46ed3b3331c6',863);", "/Medizin/Mit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html?bPrint=true", "/Medizin/Mit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html#Comments", "http://jamanetwork.com/journals/jamainternalmedicine/article-abstract/2603492", "mailto:?subject=Empfohlener%20Artikel%20von%20www.aerztezeitung.de&body=Ein%20interessanter%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DEmail", "https://de.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DFacebook", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DTwitter", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DLinkedIn", "https://www.xing.com/app/user?op=share&url=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DXing", "WhatsApp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.aerztezeitung.de%2FMedizin%2FMit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html%3Futm_campaign%3DSocialMediaShare%26utm_source%3DStory%26utm_medium%3DWhatsapp", "javascript:FI.Wcms.News.Modules.WatchListModules.AddToWatchList('29e3b495-5fc5-42cb-8eb4-46ed3b3331c6',863);", "/Medizin/Mit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html?bPrint=true", "/Medizin/Mit-Elektroakupunktur-gegen-den-Schmerz-296795.html#Comments", "/Nachrichten/Suche?eLogType=863&search=&kSectionId=1154&page=1", "/Nachrichten/Suche?eLogType=863&search=&kSectionId=972&page=1", "/Wirtschaft/IGeL-Monitor-haelt-an-Akupunktur-Urteil-fest--443859.html", null, null, "https://signon.springer.com/login?service=https://www.aerztezeitung.de/User/Modules/LoginModuleHandler.ashx?CurrentUrl=/&logourl=https://www.aerztezeitung.de/img/kopf/logokl.gif", "https://www.springermedizin.de/registration-aerztezeitung", "https://www.aerztezeitung.de/Service/Aerzte-Zeitung-Immer-auf-dem-Laufenden-mit-Newsletter-und-App-407121.html", "/Nachrichten/aktuelle-Nachrichten", "/Kongresse/Kampf-gegen-das-Monster-Buerokratie-444159.html", "/Nachrichten/Narben-sind-ein-Teil-von-ihnen-Fotos-von-Brandverletzten-444158.html", "/Wirtschaft/Ueber-34-Millionen-Jobs-zahlen-in-die-Sozialversicherung-ein-444157.html", "/Medizin/Typ-2-Diabetes-Intermittierendes-Fasten-von-Vorteil-444152.html", "/Nachrichten/Dr-Heba-Hassan-wird-Chefaerztin-der-neuen-Akutgeriatrie--444156.html", "/Nachrichten/Neue-Direktorin-fuer-Heidelberger-Kinder-und-Jugendpsychiatrie-444155.html", "/Nachrichten/Hamburg-testet-paediatrische-Videosprechstunde-im-Notdienst-444149.html", "/Wirtschaft/Alarmierend-geringer-Zuwachs-an-Allgemeinmedizinern-444147.html", "/Nachrichten/Wuerdigung-der-anaesthesiologischen-Forschung-444146.html", "/Politik/Sozialversicherung-will-bei-digitaler-Transformation-mit-am-Tisch-sitzen-444145.html", "/Nachrichten/Keine-Tarifeinigung-fuer-niedersaechsische-Diakonie-Aerzte-444142.html", "/Nachrichten/Statt-Kiosk-Sozialsprechstunde-in-der-Hausarztpraxis-444136.html", "/Politik/Practica-Heftige-Kontroverse-um-Bedeutung-von-KVen-444133.html", "/Kongresse/Definitiv-keine-weiteren-Finanzhilfen-des-Bundes-fuer-Kliniken-444132.html", "/Nachrichten/aktuelle-Nachrichten", "/Wirtschaft/Alarmierend-geringer-Zuwachs-an-Allgemeinmedizinern-444147.html", "/Medizin/Psychoneuroimmunologin-Jeder-Dritte-mit-Psoriasis-hat-psychische-Stoerungen-444112.html", "/Nachrichten/Sachverstaendige-mahnen-Krankenhausreform-und-mehr-Digitalisierung-an-444129.html", "/Nachrichten/Die-Glaskuppel-zur-Klinikreform-Alles-im-Fluss-oder-geht-es-den-Bach-runter-444090.html", "/Nachrichten/Die-Glaskuppel-zur-Klinikreform-Alles-im-Fluss-oder-geht-es-den-Bach-runter-444090.html", "/Politik/Gesundheitsamt-Leiterin-Pruskil-OeGD-statt-eigene-Praxis-443971.html", "/Politik/Gesundheitsamt-Leiterin-Pruskil-OeGD-statt-eigene-Praxis-443971.html", "/Medizin/Kasuistik-Was-steckt-hinter-violett-gefaerbten-Zehen-444074.html", "/Medizin/Kasuistik-Was-steckt-hinter-violett-gefaerbten-Zehen-444074.html", "#top", "/", "/Politik", "/Medizin", "/Wirtschaft", "/Panorama", "/Verlag/Schlagwortbaum", "/Service/Allgemeine-Geschaeftsbedingungen-fuer-elektronische-Produkte-der-Springer-Medizin-Verlag-GmbH-20696.html", "/Service/Datenschutzerklaerung-19267.html", "javascript:void(-1);", "/Service/Impressum-Aerzte-Zeitung-online-20698.html", "/Service/Ihr-Kontakt-zu-uns-44107.html", "javascript:void(-1);", "/Nachrichten/Mediadaten-der-Aerzte-Zeitung-426681.html", "/Service/Themenplaner-Aerzte-Zeitung-2024-442214.html", "/Rubrikanzeigen", "/Nachrichten/Unsere-Abonnements-fuer-Sie-401505.html", "https://www.aerztezeitung.de/Service/Aerzte-Zeitung-Immer-auf-dem-Laufenden-mit-Newsletter-und-App-407121.html", "/Service/Mit-RSS-Feeds-immer-top-informiert--404215.html", "https://www.springermedizin.de", "https://www.springerpflege.de", "https://www.das-pta-magazin.de", "https://jobs.springermedizin.de", "//www.springernature.com", "https://group.springernature.com/gp/group"]}