{"title": "Veranstaltung", "author": "Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen", "url": null, "hostname": null, "description": "Webseiten der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen", "sitename": null, "date": "2008-07-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "VeranstaltungForum Wissen // Moving Things // // Moving Things // This is mine \u2013 Mentale Reise \u2013 \u00f6ffentlicher Workshop\n|Titel der Veranstaltung||Forum Wissen // Moving Things // // Moving Things // This is mine \u2013 Mentale Reise \u2013 \u00f6ffentlicher Workshop|\n|Veranstalter||Forum Wissen und Museum Friedland|\n|Veranstaltungsart||Workshop|\n|Kategorie||Gesellschaft und Stadtleben|\n|Anmeldung erforderlich||Nein|\n|Beschreibung||Etwa ein Drittel der wachen Stunden verbringen wir Menschen mit Tagtr\u00e4umen. Es ist eine Reaktion auf Stress, \u00dcberforderung oder Langeweile. Wir entziehen uns unserer Realit\u00e4t, zumindest in der Fantasie. In dieser gef\u00fchrten Meditation mit der Kulturp\u00e4dagogin Johanna Meyer werden wir das Tagtr\u00e4umen bewusst nutzen, um Kreativit\u00e4t und kritisches Denken zu verbinden. Die Teilnehmenden werden zu einer mentalen Reise durch verschiedene Zeiten, R\u00e4ume und Gef\u00fchlszust\u00e4nde eingeladen, um die Welt mit ihren Regeln und Grenzen kritisch und kreativ \u00fcberdenken zu k\u00f6nnen. Anschlie\u00dfend sammeln wir unsere Tr\u00e4ume in Form von Zeichnungen.\n|\nKostenfrei und offen f\u00fcr Alle! Anmeldungen k\u00f6nnen nur am jeweiligen Tag der Veranstaltung und vor Ort entgegen genommen werden.\nWann: Sonntag, 11.Dezember, 15 Uhr\nWo: Forum Wissen\n|Zeit||Beginn: 11.12.2022, 15:00 Uhr\n|\nEnde: 11.12.2022 , 16:30 Uhr\n|Ort||Forum Wissen (Berliner Stra\u00dfe 28)|\n|Kontakt||\nTeam Forum Wissen\n|\n|Externer Link||\n|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["", "/de/die+universit%c3%a4t/50217.html", "/de/fakult%c3%a4ten/2925.html", "/de/forschung/3.html", "/de/studium/13.html", "/de/einrichtungen/4.html", "/de/alumni/1982.html", "/de/international/502946.html", "/", null, null, "/de/die+universit%c3%a4t/50217.html", "/de/fakult%c3%a4ten/2925.html", "/de/forschung/3.html", "/de/studium/13.html", "/de/einrichtungen/4.html", "/de/alumni/1982.html", "/de/international/502946.html", "/de/suche.html?query=bewerbung", "/de/suche.html?query=drucken", "/de/suche.html?query=erasmus", "/de/suche.html?query=hochschulsport", "/de/suche.html?query=immatrikulation", "/de/suche.html?query=job", "/de/suche.html?query=jobangebote", "/de/suche.html?query=jobb\u00f6rse", "/de/suche.html?query=jobs", "/de/suche.html?query=kontakt", "/de/suche.html?query=lageplan", "/de/suche.html?query=losverfahren", "/de/suche.html?query=master", "/de/suche.html?query=nc", "/de/suche.html?query=personalrat", "/de/suche.html?query=phd", "/de/suche.html?query=praktikum", "/de/suche.html?query=pr\u00fcfungsamt", "/de/suche.html?query=psychologie", "/de/suche.html?query=semesterbeitrag", "/de/suche.html?query=semesterferien", "/de/suche.html?query=sport", "/de/suche.html?query=stellen", "/de/suche.html?query=stellenangebote", "/de/suche.html?query=studienberatung", "/de/suche.html?query=studienkolleg", "/de/suche.html?query=stundenplan", "/de/suche.html?query=termine", "#search-content", "/de/1.html", "/de/einrichtungen/4.html", "/de/zentralverwaltung/916.html", "/de/abteilung+%c3%96ffentlichkeitsarbeit/888.html", "/de/abteilung+%c3%96ffentlichkeitsarbeit/888.html", "#search-content", "/en/77723.html?cid=844649", "mailto:info@forum-wissen.de", "https://www.forum-wissen.de/", "/de/50220.html", "/de/42298.html", "/rss/veranstaltungen.rss", "/de/42298.html?cid=844649", null, "https://www.facebook.com/georgiaaugusta", "https://www.instagram.com/unigoettingen/", "https://twitter.com/unigoettingen", "https://www.youtube.com/channel/UCzg-z2TL0Ks4Efz5o0z7AxQ", "https://ecampus.uni-goettingen.de/h1/pages/cs/sys/portal/subMenu.faces?navigationPosition=studiesOffered", "https://ecampus.uni-goettingen.de/h1/pages/cs/sys/portal/subMenu.faces?navigationPosition=organisation", "/de/45574.html", "https://studip.uni-goettingen.de/", "https://ecampus.uni-goettingen.de/", "https://intern.uni-goettingen.de/", "/de/305223.html", "https://www.stellenwerk-goettingen.de", "/de/635204.html", "/de/439479.html", "/de/545353.html", "/de/100652.html", "http://www.geodata.uni-goettingen.de/lageplan/", "/de/105.html", "/de/439479.html"]}