{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.uniklinikum-jena.de/MedWeb_media/Klinikmagazin/Klinikmagazin_124_2017_07_05_web-p-33688.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " Alte KIM vor \ndem R\u00fcckbau\nHINTER DEN KULISSEN\nDAS GESUNDHEITSMAGAZIN AM UNIVERSIT\u00c4TSKLINIKUM JENA\n03|17\nJuli 2017\nRadiopharmazie auf modernstem StandTITELTHEMA IM BLICK\nAltern  \u2013 \naber gesund\nWas K\u00f6rper und Geist st\u00e4rktww\nKlinikneubau \nkomplett bezogen\nUKJ meistert vorerst \nletzte Umzugsetappe\nDas Altern \nverstehen\nKlinik f\u00fcr Geriatrie \nam UKJ besteht \nseit zehn Jahren \n6\n17Schwerpunkt\nZentrum f\u00fcr Gesundes Altern  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 4\nZehn Jahre Geriatrie am UKJ   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 6\nDemenzsensible Architektur  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 8\nWertvolle Biografiearbeit  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 10\nBeckenboden-OP auch im Alter   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 11\nAltersrisiko: Krankes Zahnfleisch   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 12\nInfektionen und Impfungen  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 14\nNeues Forschungshaus   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 15\nNeues Ged\u00e4chtniszentrum  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 16\nIm Blick\nLetzte Umzugsetappe gemeistert   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 17\nGeschichte der alten KIM  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 18\nImpressionen von den Anf\u00e4ngen  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 20\nDie n\u00e4chste Bauphase  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 21\nVorbildlich bei der Organspende   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 22\nVisite\nBehandlung f\u00fcr diabetischen Fu\u00df   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 23\nRadioaktive  \nMedikamente\nBereich Radiopharmazie der Klinik \nf\u00fcr Nuklear  medizin nach dem Umzug \nauf dem modernsten Stand\n32Sprechstunde\nDie richtige Medikamenteneinnahme   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 24\nForschen und Heilen\nWetter und Epilepsie   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 26\nForschung mit W\u00f6lfen   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 27\nUltraschall bei Lungenembolie  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 28\nMenschen am Klinikum\nAktiv f\u00fcr Qualit\u00e4t im Krankenhaus  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 31\nHinter den Kulissen\nRadioaktive Medikamente   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 32\nUmschau\n100 Jahre Kinderklinik   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 34\nH\u00e4ndehygiene auf Gold-Niveau   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 37\nNeue UKJ-Internetseite   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 38\nTh\u00fcringer Krebskongress   .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  .  . 40Liebe Leserinnen & Leser,\nunsere Gesellschaft wird immer \n\u00e4lter  . Mit steigendem Alter nimmt \ndie Zahl der Erkrankungen zu  . \nBereits jetzt ist die H\u00e4lfte der in Krankenh\u00e4usern behandelten Pati -\nenten \u00fcber 60 Jahre alt  . S\u00e4tze wie \ndiese klingen wie Floskeln \u2013 so \nh\u00e4ufig haben wir diese und \u00e4hnli -\nche Beschreibungen der demo -\ngrafischen Entwicklung und der \ndamit einhergehenden Herausfor -\nderungen bereits geh\u00f6rt  . Dass die \nSchwierigkeiten einer alternden Gesellschaft seit L\u00e4ngerem abzu -\nsehen sind, macht sie jedoch nicht \nweniger relevant  . Das Universit\u00e4tsklinikum Jena begegnet der \nEntwicklung mit verschiedenen Initiativen und Angeboten, die wir in den Mittelpunkt dieses Magazins gestellt haben  .\nNoch immer existieren wenige vergleichbare Forschungser -\nkenntnisse auf dem Gebiet der Altersmedizin  . Die verschiede -\nnen wissenschaftlichen Projekte in direkte Verbindung zum \nKlinikalltag zu bringen, ist ein Ziel des neu gegr\u00fcndeten Zen -\ntrums f\u00fcr Gesundes Altern  . Beteiligt sind hier unter anderem \ndie Klinik f\u00fcr Geriatrie und klinik\u00fcbergreifende Strukturen wie das neue Ged\u00e4chtniszentrum am UKJ  . Seit zehn Jahren \nverfolgt das Team der Klinik f\u00fcr Geriatrie das Ziel, mit ihrem ganzheitlichen Konzept die Gesundheit, das Wohlbefinden, \ndie Selbstst\u00e4ndigkeit und die Mobilit\u00e4t \u00e4lterer Menschen so weit wie m\u00f6glich wiederherzustellen  . Die Ergebnisse zeigen \neindrucksvoll, was auf die Bed\u00fcrfnisse der Patienten zuge -\nschnittene Therapien bewirken k\u00f6nnen  . \nMit dem Abschluss der vorerst letzten gro\u00dfen Umzugsphase ist unser Neubau bezogen und vollst\u00e4ndig in Betrieb genom -\nmen worden  . Doch die Ver\u00e4nderungen gehen weiter: In den \nkommenden Monaten wird das Geb\u00e4ude der ehemaligen Kli -\nnik f\u00fcr Innere Medizin r\u00fcckgebaut  . In dieser Ausgabe unseres \nKlinikmagazins finden Sie daher auch einen R\u00fcckblick auf \ndie Geschichte dieses Bauwerks, mit dem am Klinikstandort \nLobeda einst alles begann  .\nViel Vergn\u00fcgen bei der Lekt\u00fcre w\u00fcnscht Ihnen\nIhr\nPD Dr. Jens Maschmann\nMedizinischer Vorstand\nTitelbild: \u00a9 Photographee  .eu - Fotolia\n3\n03 | 17\n 2\n03 | 17INHALT PRIMO LOCOAltern  \u2013 \naber gesund\nAm UKJ hat das \nneue Zentrum f\u00fcr \nGesundes Altern seine \nArbeit aufgenommen .  Es will \nunter anderem die L\u00fccke auf dem \nForschungsgebiet der Altersmedizin f\u00fcllen  . SCHWERPUNKT\nSteigende Lebenserwartung \nHerausforderung f\u00fcr die Medizin\nDrei Fragen an Prof  . Otto Witte, Direktor der Klinik f\u00fcr Neurologie \nund Sprecher des Jenaer Zentrums f\u00fcr Gesundes Altern am UKJ \nSoeben hat das von der Medizinischen \nFakult\u00e4t Jena neu gegr\u00fcndete \nund am Universit\u00e4tsklinikum \nangesiedelte Zentrum f\u00fcr Gesundes Altern die Arbeit aufgenommen  . \nWarum ein solches Zentrum?Prof  . Witte:  Die Lebenserwartung \nsteigt, damit nimmt zugleich die H\u00e4u -\nfigkeit von Erkrankungen zu, die im h\u00f6heren Lebensalter verst\u00e4rkt auftre -\nten . Hier zu nennen sind neurodege -\nnerative Erkrankungen, zu denen die Demenz geh\u00f6rt, Schlaganf\u00e4lle, Herz-\nKreislauf-Erkrankungen, Krebs oder \nSturzverletzungen  . Bereits jetzt ist die H\u00e4lfte der am UKJ behandelten Patien -\nten \u00e4lter als 60 Jahre  . H\u00e4ufig k\u00e4mpfen \nsie mit mehreren Krankheiten zugleich  . \nDas stellt die Behandlung und Pflege vor Herausforderungen  . Ein Beispiel: \nViele Medikamente wirken bei alten Menschen mit eingeschr\u00e4nkten Organ -\nfunktionen anders als bei j\u00fcngeren \nPatienten  . Oder das Delir-Ph\u00e4nomen: \nMitunter entwickeln alte Menschen w\u00e4hrend einer Behandlung aus heite -\nrem Himmel demenz\u00e4hnliche Verwir -\nrungssymptome, Delir genannt  . Das \nsind Besonderheiten, auf welche die \nAltersmedizin vor dem Hintergrund steigender Lebenserwartung eingehen muss  . Zudem existieren noch immer \nzu wenige Forschungserkenntnisse auf dem Gebiet der Altersmedizin  . \nAm Standort Jena gibt zwar eine rege \nForschungslandschaft im Bereich der \nAlternsforschung, jedoch fehlte bisher eine direkte Verbindung zum Klinikall -\ntag . Das Zentrum f\u00fcr Gesundes Altern \nf\u00fcllt nun diese L\u00fccke und spannt einen \nBogen von der Grundlagenforschung \nbis hin zum Krankenbett  .\nWelche Aufgaben hat das Zentrum?Prof  . Witte:  Das Zentrum will SCHWERPUNKT\nForschungsschwerpunkte im Bereich Altersmedizin an den Kliniken und Ins -\ntituten des UKJ b\u00fcndeln  . Dabei geht \nes nicht nur um Grundlagenforschung, zum Beispiel zur Hirn- oder Stammzel -\nlalterung, sondern auch um praxisori -\nentierte Forschung mit dem Ziel, eine altersangepasste Medizin in der t\u00e4gli -\nchen Krankenversorgung in m\u00f6glichst vielen Bereichen des Klinikums zu eta -\nblieren  . Vorstellbar ist zum Beispiel, \ndass bei der station\u00e4ren Aufnahme \u00e4lterer Patienten deren Delir-Risiko systematisch erfasst wird  . Die Alters -\nmedizin soll auch in der Lehre st\u00e4rker etabliert werden, wir wollen Medi -\nzinstudenten und Doktoranden daf\u00fcr \ninteressieren  . Dabei kooperieren wir \nzum Beispiel mit der Else-Kr\u00f6ner-Fre -\nsenius-Stiftung, die ein Forschungs -\nkolleg f\u00fcr drei Jahre mit der Summe \nvon einer Million Euro finanziell f\u00f6r -\ndert . \u00dcber dieses Kolleg binden wir vor \nallem Nachwuchsforscher ein  . Momen -\ntan betrifft das unter anderem die Ger -\niatrie, die Innere Medizin, die Neurolo -\ngie und die Chirurgie  . Und schlie\u00dflich \nsoll das Zentrum einen Beitrag leis -\nten, um auch die \u00e4rztliche Weiterbil -\ndung auf dem Gebiet der Altersmedizin auszubauen  . \nWelche Einrichtungen arbeiten in diesem Zentrum zusammen?\nProf  . Witte:  Beteiligt sind momentan \ndie Kliniken f\u00fcr Geriatrie, Neurologie, \nInnere Medizin II (H\u00e4matologie und \nOnkologie), Psychiatrie und Psychothe -\nrapie einschlie\u00dflich dort bereits beste -\nhender, klinik\u00fcbergreifender Struktu -\nren, etwa das Ged\u00e4chtniszentrum f\u00fcr Demenzpatienten oder das Schwindel -\nzentrum  . Wir gehen davon aus, dass \ndas Zentrum rasch wachsen wird und \nweitere Kliniken mit speziellen Interes -\nsen in der Altersmedizin dazukommen  . \nDar\u00fcber hinaus bestehen Kooperatio -\nnen und Verbundforschungsprojekte mit anderen Forschungseinrichtungen \nin Jena, die sich mit Alternsprozessen \nbesch\u00e4ftigen, etwa das Leibniz-Insti -\ntut f\u00fcr Alternsforschung \u2013 Fritz-Lip -\nmann-Institut (FLI) und das Zentrum f\u00fcr Alternsforschung Jena (ZAJ) der \nFriedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena  . Die \nVernetzung sowie Aufnahme weiterer \nMitglieder ist ein wesentliches Ziel des \nZentrums f\u00fcr Gesundes Altern  . \n Interview: Katrin Zei\u00df\nJena Zentrum f\u00fcr Gesundes Altern\nAm Klinikum 1, 07747 Jena\uf027\t03641 9-396659  \n\uf03a\twww  .uniklinikum-jena  .de/zgaKONTAKT\nProf . Otto Witte\n\u00a9 aletia2011 - Fotolia.com\nFotos: Szab\u00f3\n4 5\n03 | 17 03 | 17Physiotherapeuten, Mitarbeiter des \nSozialdienstes und der Neuropsycholo -\ngie ihr Wissen bei  . Gerade Medizinstu -\ndenten und junge Assistenz\u00e4rzte seien oft erstaunt, wie viel durch die Thera -\npie bewirkt werden kann  . \u201eWir kriegen \nviele Patienten tats\u00e4chlich wieder zum Laufen\u201c, so Dr  . Kwetkat  . Manchmal sei \nes aber auch ein guter Erfolg, die Leis -\ntungsf\u00e4higkeit zu erhalten \u2013 denn auch \ndas ist mit steigendem Alter mit immer gr\u00f6\u00dferer Anstrengung verbunden  .\nIn einer stets \u00e4lter werdenden Gesell -\nschaft w\u00e4chst der Bedarf an geriatri -\nscher Versorgung kontinuierlich  . Am \nUKJ nahm daher zus\u00e4tzlich zu den bei -\nden Stationen im Dezember 2011 eine geriatrische Tagesklinik ihre Arbeit auf  . \n\u201eDiese Einrichtung dient als Schnitt -\nstelle zwischen ambulanter und sta -\ntion\u00e4rer Versorgung und erg\u00e4nzt die \nBetreuung durch Haus\u00e4rzte\u201c, so Dr  . \nKwetkat  . Gerade bei aufw\u00e4ndiger Dia -\ngnostik und der Verordnung von Heil -\nmitteln k\u00f6nne die Tagesklinik die Haus -\n\u00e4rzte entlasten  . \u201eDas fr\u00fche Handeln im \nRahmen der tagesklinischen Angebote \ntr\u00e4gt dazu bei, dass station\u00e4re Aufent -\nhalte verhindert werden k\u00f6nnen  .\u201c Mehr \nals 60 Prozent der Patienten beenden die Therapie in der Tagesklinik mit einem verbesserten Barthel-Index  . \nDahinter verbirgt sich ein Verfahren, das die allt\u00e4glichen F\u00e4higkeiten eines Patienten systematisch erfasst und mit \nPunkten bewertet  . Die Skala reicht von null Punkten f\u00fcr \neinen komplett Pflegebed\u00fcrftigen bis \nzu 100 Punkten f\u00fcr einen Patienten, \nder die grundlegenden Alltagsaktivi -\nt\u00e4ten selbstst\u00e4ndig bew\u00e4ltigen kann  . \nDr . Kwetkat: \u201eBei unseren station\u00e4ren \nPatienten, die von einem schlechteren Niveau als unsere Patienten der Tages -\nklinik starten, verbessert sich der Bar -\nthel-Index sogar bei \u00fcber 80 Prozent  .\u201c\nDoch damit ein alter Mensch wieder in sein gewohntes Umfeld zur\u00fcckkehren \nkann, ist weit mehr als Medizin gefragt  . \nSoziales und k\u00f6rperliches Befinden, \npers\u00f6nliche Ziele und die eige -\nnen Erwartungen spielen eine ebenso wichtige Rolle wie medi -\nzinische  Daten  . Ob ein Patient nach seinem \nAufenthalt in der Klinik tats\u00e4chlich wieder zu Hause wohnen kann, h\u00e4ngt \nentscheidend vom Umfeld ab, das \nihn erwartet  . \u201eBei einem halbseitig \ngel\u00e4hmten Menschen, der allein in einer Stadtwohnung im dritten Stock lebt, f\u00e4llt die Antwort anders aus, als \nbei einem genauso Kranken, der fami -\nli\u00e4r eingebunden ist und mit Angeh\u00f6 -\nrigen unter einem Dach lebt  .\u201c Doch \ndie Gesellschaft wandelt sich, immer \nh\u00e4ufiger leben alte Menschen weit entfernt von anderen Familienmitglie -\ndern  . \u201eMan kann sagen, dass das sozi -\nale Netz l\u00f6chriger wird\u201c, so Dr  . Kwetkat  . \nDiese L\u00fccken durch andere Angebote \nund neue Netzwerke zu schlie\u00dfen, \nist eine Herausforderung, der sich auch das Team der Jenaer Kli -\nnik f\u00fcr Geriatrie stellt  .  \nAnke SchleenvoigtSCHWERPUNKT\nDas Altern verstehen\nKlinik f\u00fcr Geriatrie am UKJ besteht seit zehn Jahren \nPl\u00f6tzlich schmeckt Gro\u00dfmutters Essen \nmerkw\u00fcrdig  . Alle Familienmitglie -\nder bemerken es und bef\u00fcrchten das Schlimmste: Ist Oma jetzt dement? Muss sie ins Pflegeheim? \u201eViele wis -\nsen nicht, dass es zu den altersbe -\ndingten physiologischen Ver\u00e4nde -\nrungen geh\u00f6rt, dass sich auch der \nGeschmack \u00e4ndert\u201c, so Dr  . Anja Kwet -\nkat . Gro\u00dfmutter kann ihr Leben trotz \nder ungewohnten Gew\u00fcrzmischung \nalso durchaus noch gut im Griff haben  . \nFehleinsch\u00e4tzungen und Vorurteilen \nzu begegnen, ist die kommissarische \nDirektorin der Klinik f\u00fcr Geriatrie am Universit\u00e4tsklinikum Jena gewohnt  . \nGenerell herrsche gro\u00dfe Unwissen -\nheit dar\u00fcber, wie sich alternde Men -\nschen k\u00f6rperlich und psychisch wan -\ndeln  . \u201eViele Symptome haben oft \nandere Ursachen, als die Angeh\u00f6rigen vermuten  .\u201c\nAber auch was in einer geriatrischen Klinik geschieht, erfordert viele erkl\u00e4 -\nrende Gespr\u00e4che  . Als 2007 die Klinik \nf\u00fcr Geriatrie in Jena gegr\u00fcndet wurde, \nim Januar 2008 die erste Station mit 20 Betten und im April die zweite Station \nmit 19 Betten er\u00f6ffnete, war sie eine \nder wenigen Einrichtungen dieser Art \nan einem Universit\u00e4tsklinikum  . Bei \neinem Symposium zum zehnj\u00e4hrigen \nBestehen der Klinik f\u00fcr Geriatrie in den \nRosens\u00e4len in Jena hat die Chef\u00e4rztin mit Mitarbeitern, geladenen Experten \nund G\u00e4sten unter anderem auf diese \nAnf\u00e4nge zur\u00fcckgeblickt  .\n\u201eDer diagnostische Prozess spielt bei uns eine gro\u00dfe Rolle\u201c, so Dr  . Kwetkat  . \nEs gehe um weit mehr, als die betag -\nten Patienten nur \u201egut zu versorgen\u201c  . \nAuch einige Mitarbeiter der Klinik \nmussten zun\u00e4chst feststellen, dass \nsie mit anderen Erwartungen gekom -\nmen waren  . \u201eWir sind keine Reha-Ein -\nrichtung, medizinische Fragen nehmen einen gro\u00dfen Raum ein  .\u201c Die Menschen, \ndie in ihrer Klinik behandelt werden, \nsind meist \u00fcber 70 Jahre alt und brin -\ngen mehrere Erkrankungen gleich -\nzeitig mit  . H\u00e4ufig nehmen sie eine \nVielzahl an Medikamenten ein  . Diese \nAuswahl und Dosierung zu \u00fcberpr\u00fc -\nfen, um unerw\u00fcnschte Neben- und Wechselwirkungen zu umgehen, ist \nein Schwerpunkt der Jenaer Geriater  . \nAndere Patienten sind weit \u00fcber 80 Jahre alt und beispielsweise davon bedroht, ihren Alltag nicht mehr allein \nmeistern zu k\u00f6nnen  . \u201eWenn sich alte \nMenschen aus Angst vor einem Sturz \nkaum noch bewegen, k\u00f6nnen wir durch \neine gezielte aktivierende Therapie \neine h\u00f6here geistige und k\u00f6rperliche \nBelastbarkeit erreichen\u201c, so Dr  . Kwet -\nkat, die der Sturzpr\u00e4vention eine wich -\ntige Bedeutung beimisst  . \nDas Ziel des ganzheitlichen Konzepts \nist es, die Gesundheit, das Wohlbe -\nfinden, die Selbstst\u00e4ndigkeit und die Mobilit\u00e4t so weit wie m\u00f6glich wie -\nderherzustellen  . Jeder Aufenthalt \nbeginnt damit, ein realistisches The -\nrapieziel festzulegen  . \u201eIm Alter ist viel \nmehr m\u00f6glich, als oft angenommen \nwird\u201c, so Dr  . Kwetkat  . Mit ihrem inter -\ndisziplin\u00e4ren Therapeutenteam sucht \nsie nach individuellen L\u00f6sungen f\u00fcr \ndie Probleme jedes einzelnen Pati -\nenten  . Neben \u00c4rzten und Pflegekr\u00e4f -\nten steuern Logop\u00e4den, Ergo- und \nSCHWERPUNKT\nKlinik f\u00fcr Geriatrie\nBachstra\u00dfe 18, 07743 Jena\uf027\t03641 9-34901  \n\uf03a\twww .geriatrie  .uniklinikum-jena  .deKONTAKT\nSt\u00fcrzen durch gezielte \u00dcbungen \nvorzubeugen und die Dosierung und Wechselwirkung von verordneten Medikamenten zu \u00fcberpr\u00fcfen, \ngeh\u00f6rt zu den Schwerpunkten \nder Klinik f\u00fcr Geriatrie von Dr  . \nAnja Kwetkat  . Fotos: Schroll\n7\n03 | 17 6\n03 | 17SCHWERPUNKT\nR\u00e4ume unterst\u00fctzen Therapien\nArchitektur f\u00fcr alte und demente Patienten \nDas Licht muss hell sein  . \u201eGerade f\u00fcr \nPatienten mit Demenz spielt Beleuch -\ntung eine wichtige Rolle als Orien -\ntierungshilfe\u201c, sagt Dr  . Anja Kwetkat, \nkommissarische Direktorin der Klinik \nf\u00fcr Geriatrie am UKJ  . Gut ausgeleuch -\ntete R\u00e4ume helfen nicht nur dabei, den \nUnterschied zwischen Tag und Nacht \nauch im Patientenzimmer deutlich zu \nmachen  . \u201eUm optische Verkennun -\ngen zu verhindern, ist es wichtig, dass keine Schatten entstehen\u201c, so Dr  . Kwet -\nkat . Manche Patienten s\u00e4hen in dunk -\nlen Umrissen sonst Bedrohliches oder w\u00fcrden von schlechten Erinnerungen eingeholt  . \nDie Leiterin der Jenaer Geriatrie besch\u00e4ftigt sich zurzeit h\u00e4ufiger mit \ndemenzsensibler Architektur  . In gut \nzwei Jahren wird sie mit ihrer Klinik aus dem Geb\u00e4ude der alten Chirurgie \nin der Jenaer Innenstadt in den Neu -\nbau am Standort Lobeda ziehen  . In \ndem bereits bestehenden Geb\u00e4ude -\nteil A4 werden die Station, einige The -\nrapier\u00e4ume und B\u00fcros untergebracht  . \nGeb\u00e4udeteil A5, der in den kommenden zwei Jahren an den Neubau angebaut \nwird, beherbergt zuk\u00fcnftig die Tages -\nklinik, Therapie- und Arztzimmer  . Dass \nhier eine spezielle Beleuchtung umge -\nsetzt wird, ist Teil der Therapie  . \nNeben dem Licht spielt auch die Farb -\ngestaltung auf einer geriatrischen Sta -\ntion eine wichtige Rolle  . Auch wenn die \nDetails der Umsetzung noch nicht fest -\nstehen, sollen Betten und Schr\u00e4nke \neines Patienten jeweils mit dersel -\nben Farbe markiert werden, so dass die Zuordnung auf einen Blick klar ist  . Auch Haltegriffe sowie T\u00fcren zu The -\nrapier\u00e4umen und zu B\u00e4dern sollen \noptisch auff\u00e4llig gestaltet werden  . \u201eDa \nwir ein gemischtes Kollektiv betreuen, \nist es jedoch wichtig, dass die Gestal -\ntung auch f\u00fcr unsere nicht-dementen Patienten ansprechend ist \u2013 sie d\u00fcrfen \nsich zum Beispiel nicht bevormundet \nf\u00fchlen\u201c, so Dr  . Kwetkat  .\nWie eine auf Demenzpatienten abge -\nstimmte Station im Krankenhaus aus -\nsehen kann, zeigt Prof  . Gesine Mar -\nquardt  . Die Architektin hat an der TU \nDresden die Professur f\u00fcr Sozial- und \nGesundheitsbauten inne und sich \nauf die Gestaltung demenzsensibler \nKrankenh\u00e4user spezialisiert  . Ange -\npasst an die Bed\u00fcrfnisse der Patien -\nten hat sie mit zahlreichen kleineren Umbau- und Gestaltungsma\u00dfnahmen SCHWERPUNKT\neine bestehende Station eines Dres -\ndener Krankenhauses umgewandelt: \nAn der gegen\u00fcberliegenden Wand der \nPatientenbetten prangt jetzt in jedem Zimmer ein gro\u00dfformatiges Bild \u2013 das-\nselbe Motiv ist von au\u00dfen an der Zim -\nmert\u00fcr angebracht  . Aus einer Vielzahl \nvon Fotografien hat Prof  . Marquardt \ndie Patienten ausw\u00e4hlen lassen  . \u201eUnter \nden Motiven, die die Patienten nach \ndem Betrachten noch nennen konnten, \nwaren vor allem Stadtansichten, mit denen sie Erinnerungen verbinden\u201c, so \ndie Architektin  . Daher zieren T\u00fcren und \nR\u00e4ume nun unter anderem Abbildungen \nder Frauenkirche und der Semperoper  . \nDie sonst in Krankenh\u00e4usern \u00fcbliche \nkleine, mehrstellige Zimmermarkierung wurde um eine gro\u00dfe, einfache Zahl \nan der T\u00fcr erg\u00e4nzt  . Generell erleich -\ntern Kontraste \u00e4lteren Menschen mit \nSehschw\u00e4che den Alltag  . Weil ein hel -\nler Fu\u00dfboden und ein wei\u00dfes Bettlaken optisch leicht verschwimmen und alten \nMenschen das Aufstehen erschweren, \nhat Prof  . Marquardt die Station mit \ndunklem Bodenbelag ausgestattet  . Um \nden Weg zum Bad auch nachts sicher zu gestalten, helfen Lichtstreifen ent -\nlang der Wand und \u00fcber der T\u00fcr bei der \nOrientierung  . \n\u201eWir m\u00fcssen unsere Patienten vor dem unbeabsichtigten Verlorengehen \nsch\u00fctzen\u201c, sagt Dr  . Kwetkat  . Auch die -\nsem Problem soll die Raumgestaltung entgegenwirken  . Damit verwirrte oder \ndemente Patienten nicht versehent -\nlich die Station verlassen, werden die \nAusgangst\u00fcren bewusst unauff\u00e4llig \ngestaltet, T\u00fcren zu Patientenzimmern und Therapier\u00e4umen hingegen auff\u00e4l -\nlig . Dunkle Balken auf dem Fu\u00dfboden \nvor den Ausgangst\u00fcren halten Patien -\nten erfahrungsgem\u00e4\u00df davon ab, diese zu \u00fcberschreiten  . Prof  . Marquart hatte \nauf ihrer Station au\u00dferdem die M\u00f6g -\nlichkeit, gegen\u00fcber dem Schwestern -\nzimmer einen Treffpunkt f\u00fcr Patienten zu gestalten mit Sitzgelegenheiten, \nPlatz f\u00fcr Rollst\u00fchle, Kopfh\u00f6 -\nrern zum Musikh\u00f6ren und \neinem Aquarium-TV  . Die 40 Betten umfassende Station trotz \nihrer Gr\u00f6\u00dfe \u00fcbersichtlich zu struktu -\nrieren, ist auch die Herausforderung \nim Jenaer Neubau  . Im Vergleich zu \neiner normalen internistischen Sta -\ntion steht in den Zwei-Bett-Zimmern mehr Raum zur Verf\u00fcgung, damit Platz \nf\u00fcr die notwendigen Hilfsmittel bleibt  . \nAu\u00dferdem stehen die Betten mit einer \nSeite direkt an der Wand  . Dr . Kwetkat \nsieht dem Umzug nach Lobeda posi -\ntiv entgegen: \u201eAls Geriatrie befinden \nwir uns dann erstmals mittendrin im Geschehen  .\u201c Konsile und andere Inter -\naktionen mit weiteren Fachrichtungen lie\u00dfen sich dann viel leichter realisie -\nren . Die Chef\u00e4rztin w\u00fcrde es jedoch \nbegr\u00fc\u00dfen, wenn sich alle Disziplinen mit den Fragen einer demenzsensib -\nlen Raumgestaltung besch\u00e4ftigen w\u00fcr -\nden: Rund 40 Prozent aller Patienten im Krankenhaus sind \u00fcber 60 Jahre alt, fast jeder f\u00fcnfte leidet an kognitiven \nSt\u00f6rungen oder einer Demenz  . \u201eAnge -\nsichts unserer stetig alternden Gesell -\nschaft werden diese Aspekte f\u00fcr alle Krankenhausbereiche \nimmer bedeutender  .\u201c \nAnke Schleenvoigt\nDer \nHirnalterung \nauf der Spur\nDas biologische \nAlter des Gehirns ist \nMittelpunkt der Forschungs -\narbeit von Dr  . Katja Franke, \nDiplom-Psychologin und wissen -\nschaftliche Mitarbeiterin der Klinik f\u00fcr Neurologie am Universit\u00e4tskli -\nnikum Jena  . In ihrer Doktorarbeit \nhat sie mit der BrainAGE-Methode ein Verfahren entwickelt, um dieses messen zu k\u00f6nnen  . Daf\u00fcr wurde sie \nnun mit dem Steinberg-Krupp-Alz -\nheimer-Forschungspreis 2016 der Hirnliga e  .V . ausgezeichnet  . Der Preis \nw\u00fcrdigt Wissenschaftler, die einen besonders wichtigen wissenschaftli -\nchen Beitrag auf dem Gebiet der Alz -\nheimer-Forschung geleistet haben und ist mit 5 000 Euro dotiert  .\nSeit fast zehn Jahren forscht die Psychologin zur Bestimmung des biologischen Hirnalters  . Bei der \nBrainAGE-Methode wird mittels bestimmter Strukturmerkmale der MRT-Untersuchung das biologische \nAlter des Gehirns errechnet  . Dies \ndient der fr\u00fchzeitigen Erkennung \nund einer verbesserten Prognose \nvon Alzheimer-Demenz  . \u201eUnser Inter -\nesse gilt nicht nur Patienten, die sich \nim Anfangsstadium der Alzheimer-Demenz befinden, sondern auch \nverst\u00e4rkt Patienten, bei denen noch \nnicht sicher ist, ob sie daran erkran -\nken werden\u201c, so Franke  . (me)\nGro\u00dfformatige Fotografien mit Szenen aus der Jugendzeit \nder \u00e4lteren Patienten wecken meist positive Erinnerungen  .Farbige Elemente \u00fcber den Betten und an den Schr\u00e4nken sollen bei der Orientierung helfen  . Abbildungen: w\u00f6rner traxler richter\n8 9\n03 | 17 03 | 17SCHWERPUNKT\nDen Wert des eigenen Lebens erkennen\nPositive Effekte der Biografiearbeit auf das Wohlergehen \u00c4lterer \nViele Erinnerungen seien wiederge -\nkommen  . Mit einem L\u00e4cheln lehnt sich \nAnnelies M\u00fcller auf dem Sofa in ihrer \nJenaer Wohnung zur\u00fcck  . \u201eIch habe Kin -\nder und Enkelkinder und ihnen auch \nimmer wieder erz\u00e4hlt\u201c, so die 91-J\u00e4h -\nrigen  . Doch diese Gespr\u00e4che mit Mar -\nlene Becker sind f\u00fcr sie besonders anregend und ersch\u00f6pfend  . Die mehr \nals sechs Jahrzehnte j\u00fcngere Frau f\u00fchrt als studentische Hilfskraft so genannte \nLebensr\u00fcckblickgespr\u00e4che mit \u00e4lteren Jenaer B\u00fcrgern  . \u201eIch h\u00f6re unglaublich \nspannende Geschichten aus einer Zeit, die ich so noch nicht kannte\u201c, sagt Mar -\nlene Becker  .\nSich zu erinnern und die eigene Lebens -\ngeschichte zu erz\u00e4hlen, ist eine wichtige \nGrundlage f\u00fcr die eigene Identit\u00e4t  . \u201eDie \neigenen Erlebnisse, Begegnungen und Beziehungen in einem neuen Licht zu \nbetrachten, kann bei \u00e4lteren Menschen \nviel bewegen\u201c, sagt Hariet Kirschner, die zusammen mit Anna Zimmermann \ndas Projekt \u201eErz\u00e4hlen, erinnern, dabei \nsein\u201c koordiniert  . Das von Prof  . Bern -\nhard Strau\u00df vom Universit\u00e4tsklinikum \nJena (UKJ) geleitete Projekt ist Teil des Gesamtprojekts \u201eVorteilJena\u201c  . Ziel \nder zahlreichen Angebote ist es, eine Gesundheitsregion Jena zu etablieren, \nin der die Gesundheit von Menschen unterschiedlichen Alters durch sozi -\nale Teilhabe gest\u00e4rkt wird  . \u201eSowohl \nf\u00fcr die Gespr\u00e4chspartner als auch f\u00fcr die gesamte Einrichtung k\u00f6nnen sich \ndie Lebensr\u00fcckblickgespr\u00e4che positiv \nauswirken und neue Ans\u00e4tze f\u00fcr die Kommunikation liefern\u201c, so Kirschner  .\nEin strukturiertes Gespr\u00e4ch mit \u00e4lte -\nren Menschen k\u00f6nnen Verwandte, \nPfleger, Mitarbeiter in der Senioren- \nund Altenarbeit oder auch Akteure in \nBegegnungsst\u00e4tten f\u00fchren  . Einen Leit -\nfaden f\u00fcr ein so genanntes Lebensr\u00fcck -\nblickgespr\u00e4ch hat Hariet Kirschner im \nRahmen ihres Projekts erarbeitet  . Mit \nHilfe eines Zeitstrahls f\u00fcr die grobe Ein -\nordnung wichtiger Lebensereignisse, Fotos oder anderer Erinnerungsst\u00fccke \nsowie eines Fragenkatalogs k\u00f6nnen \ngemeinsam die Phasen Kindheit und Jugend, junges und mittleres Erwach -\nsenenalter sowie die Gegenwart reflek -\ntiert werden  . \u201eErinnern bewirkt immer \neine Aktivierung\u201c, so Kirschner  . Dabei werden positive wie negative Erfahrun -\ngen als gleicherma\u00dfen wertvoll angese -\nhen . Nur f\u00fcr Menschen, die auch durch \nihre durchlebten Erfahrungen aktuell \nnoch sehr belastet sind, ist ein solches \nGespr\u00e4ch nicht geeignet, weil es sich nicht um eine Psychotherapie handelt  .\n\u201eDie Gespr\u00e4chsf\u00fchrung orientiert auf die individuellen St\u00e4rken des \nGespr\u00e4chspartners, damit dieser den \nWert seines reichhaltigen Lebens erkennen kann\u201c, so Kirschner  . Erinnern, \nso die These, kann sinnstiften und sich positiv auf Gesundheit und Wohlerge -\nhen auswirken  . Auch f\u00fcr den Zuh\u00f6rer \nk\u00f6nnen die Gespr\u00e4che sinnstiftend sein, der Austausch kann ihm die M\u00f6g -\nlichkeit geben etwas zu lernen und gemeinsame Themen zwischen den Generationen zu entdecken  .\nDiese Effekte haben Hariet Kirschner und ihr Team bereits w\u00e4hrend der \nPilotphase feststellen k\u00f6nnen  . Zurzeit \nanalysieren sie die Gespr\u00e4che, die sie \nin zehn verschiedenen Einrichtungen \nin Jena f\u00fchren, wissenschaftlich  . Vor \nund nach den drei Gespr\u00e4chsterminen \nbefragen sie die Gespr\u00e4chspartner \nzu ihrem Wohlbefinden  . \u201eAndere Stu -\ndien haben bereits gezeigt, dass das Erinnern zum Beispiel bei Menschen \nmit kognitiven Einschr\u00e4nkungen deut -\nliche Verbesserungen bewirkt\u201c, so \nKirschner  . Langfristig ist vorgesehen, \ndass m\u00f6glichst viele Akteure in der \n Senioren- und Altenarbeit mit Hilfe \nder erarbeiteten Materialien selbst -\nst\u00e4ndig Gespr\u00e4che zum Lebensr\u00fcck -\nblick anbieten  . Anke SchleenvoigtSCHWERPUNKT\nBeckenboden-Operation auch im Alter\nForschungspreis f\u00fcr Studie von UKJ-Frauen\u00e4rztin \nGar nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig viel \ngetrunken, trotzdem dr\u00fcckt die \nBlase st\u00e4ndig, mitunter ent -\nleert sie sich bei k\u00f6rperlichen \nBelastungen oder kr\u00e4ftigem \nNiesen auch spontan \u2013 Becken -\nbodenschw\u00e4che und ihre \nunangenehmen Begleiter -\nscheinungen machen vielen \u00e4lteren Frauen zu schaffen  . \nGrund ist die nachlassende \nSpannkraft des Bindegewe -\nbes, zum Beispiel als Folge \nvon Geburten  . Wenn sich das \nOrgangef\u00fcge im Becken aus Scheide, Geb\u00e4rmutter, Harn -\nblase und Darm verschiebt, sprechen Mediziner von Genitalsenkungen  . Diese \nhaben Auswirkungen auf die Funktion der \nBeckenorgane  . \u201eDie Blase kann zum Bei -\nspiel nicht vollst\u00e4ndig entleert werden, \nwas zu st\u00e4ndigem Harndrang f\u00fchrt, auch \nVerstopfung oder spontane Darmentlee -\nrungen sind m\u00f6glich\u201c, erl\u00e4utert Dr  . Anke \nMothes von der Frauenklinik des Univer -\nsit\u00e4tsklinikums Jena  . F\u00fcr die Betroffenen \nsei dies oft ein Tabuthema  . Die Ober -\n\u00e4rztin koordiniert das interdisziplin\u00e4re \nUniversit\u00e4ts-Beckenbodenzentrum an \nder Frauenklinik, in dem Urogyn\u00e4kolo -\ngen \u2013 auf die Behandlung von Beckenbo -\ndendefekten und Harninkontinenz spe -\nzialisierte Frauen\u00e4rzte \u2013 gemeinsam mit \nDarmspezialisten und Urologen arbeiten  . \nJ\u00e4hrlich werden hier circa 2 000 Patientin -\nnen ambulant und station\u00e4r behandelt  . \nEin Schwerpunkt ist die operative The -\nrapie von Inkontinenz oder Senkungser -\nkrankungen  . Sie kann dann eine Option \nsein, wenn die konservative Therapie, \nzum Beispiel mit Beckenbodengymnastik \noder Reizstrom, nicht den gew\u00fcnschten Erfolg bringt  . Bei einer Senkungsope -\nration werden die Beckenorgane mit Eigengewebe, manchmal auch kombi -\nniert mit einem im Bereich des Becken -\nbodens platziertem Netz, stabilisiert  . \nPro Jahr unterziehen sich rund 200 Patientinnen in der Frauenklinik einem Beckenbodeneingriff  . Hier werden die \nbetroffenen Frauen von Diagnostik \u00fcber \nOperation bis einschlie\u00dflich Nachbe -\nhandlung betreut  . Ausgangspunkt ist \neine gr\u00fcndliche urogyn\u00e4kologische \nUntersuchung unter anderem mit bildge -\nbenden Verfahren wie Ultraschall (Sono -\ngraphie), Messungen des Blasendruckes \n(Urodynamik) und gegebenenfalls auch einer endoskopischen Untersuchung \n(Zystoskopie)  . \nAngesichts der demographischen Ent -\nwicklung mit einer steigenden Lebens -\nerwartung stehe die operative Thera -\npie von Beckenbodenerkrankungen vor \neiner Herausforderung, so Mothes  . \u201eDas \nDurchschnittsalter der Hilfesuchenden \nsteigt  .\u201c Das hei\u00dft, es werden immer h\u00e4u -\nfiger auch Frauen operiert, die \u00e4lter als \n70 Jahre sind und schon Begleiterkran -\nkungen anderer Organsysteme, wie zum \nBeispiel Diabetes oder Bluthochdruck, mitbringen  . Auch f\u00fcr diesen Patientin -\nnenkreis gehe es bei der Behandlung \nvon Beckenbodenerkrankungen um mehr \nLebensqualit\u00e4t und den Erhalt sozialer Selbstst\u00e4ndigkeit  . \nDie \u00c4rztin hat in einer Arbeit wis -\nsenschaftlich untersucht, wie sicher \nBeckenboden-Operationen bei Frauen \nin h\u00f6herem Lebensalter waren, auch bei \njenen mit Vorerkrankungen  . Die Studie, in die 117 Frauen bis zu einem \nLebensalter von deutlich \u00fcber \n80 Jahren einbezogen wur -\nden, ist in der Fachzeitschrift \n\u201eGeburtshilfe und Frauenheil -\nkunde\u201c publiziert worden  . Das \nErgebnis: \u201eDie Eingriffe sind gut \nund sicher verlaufen, wobei \nder Klinikaufenthalt bei hoch -\naltrigen Patientinnen etwas \nl\u00e4nger war als bei der j\u00fcngeren \nKontrollgruppe\u201c, so Mothes  . Bei \nmanchen Patientinnen machte \nsich eine station\u00e4re Weiterbe -\nhandlung in Kliniken wie etwa \nder Geriatrie erforderlich  . Zwi-\nschen der Frauenklinik und der Klinik f\u00fcr \nGeriatrie am UKJ besteht seit Jahren eine \ngute klinische und wissenschaftliche \nZusammenarbeit, was sich nicht zuletzt \nin der vorliegenden Studie widerspiegelt  . \nF\u00fcr ihre wissenschaftliche Arbeit erhielt \ndie Ober\u00e4rztin k\u00fcrzlich den mit 2 000 Euro \ndotierten Eugen-Rehfisch-Forschungs -\npreis des Forum Urodynamicum, einer \ninterdisziplin\u00e4ren wissenschaftlichen \nExperten-Vereinigung deutschsprachiger \nUrologen und Urogyn\u00e4kologen, sowie \neinen Wissenschaftspreis der Nieder -\nrheinisch-Westf\u00e4lischen Gesellschaft f\u00fcr \nGyn\u00e4kologie und Geburtshilfe  . \n\u201eWir streben weiterf\u00fchrende wissen -\nschaftliche Arbeiten auch in Kooperation \nder Klinik und Poliklinik f\u00fcr Frauenheil -\nkunde und Fortpflanzungsmedizin mit \ndem Zentrum f\u00fcr Alternsforschung (ZAJ) \nam Jenaer Fritz-Lipman-Institut (FLI) an\u201c, \nbetont Prof  . Ingo Runnebaum, Direktor \nder Klinik  . Katrin Zei\u00df\nUniversit\u00e4ts-Beckenbodenzentrum\nKlinik und Poliklinik f\u00fcr \nFrauenheilkunde und Fortpflanzungsmedizin\nAm Klinikum 1, 07747 Jena\n\uf027\t03641 9-329 167Institut f\u00fcr Psychosoziale Medizin \nund Psychotherapie\nStoystra\u00dfe 3, 07740 Jena\uf027\t03641 9-39 80 66 \n\uf02a\tHariet  .Kirschner@med  .uni-jena  .deKONTAKT\nKONTAKT\nDr . Anke Mothes und Prof  . Ingo Runnebaum mit der Auszeichnung  . Foto: Szab\u00f3\nMarlene Becker im Gespr\u00e4ch mit der 91-j\u00e4hrigen \nAnnelies M\u00fcller (re  .) . Foto: Schleenvoigt\n10 11\n03 | 17 03 | 17 \nStichwort:  \n Parodontitis \nErst blutet das \nZahnfleisch, dann  \nwackeln die Z\u00e4hne \u2013 Parodon -\ntitis ist Zahnerkrankung Nummer \neins bei Erwachsenen  . Die im Volks -\nmund auch Parodontose genannte \nEntz\u00fcndung nimmt mit h\u00f6herem Lebensalter zu  . Ausl\u00f6ser sind Bakte -\nrien in Zahnbel\u00e4gen, die den Zahnhal -\nteapparat aus Zahnfleisch, Zahnwurzel und Kieferknochen angreifen  . Die \nEntz\u00fcndung verl\u00e4uft wegen fehlender Schmerzen oftmals lange Zeit unbe -\nmerkt, klinische Anzeichen wie Zahn -\nfleischbluten, gelockerte Z\u00e4hne und Abbau des Kieferknochens zeigen sich erst im fortgeschrittenen Stadium .\nWichtigster Risikofaktor bei Parodon -\ntitis ist das Rauchen, das die Entz\u00fcn -\ndung f\u00f6rdert  . Diabetiker haben ein \nzwei- bis dreifach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Parodontitis \u2013 umgekehrt hat die \nEntz\u00fcndung direkten Einfluss auf die \nBlutzuckerwerte .  \nWichtigste Parodontitis-Prophylaxe ist das regelm\u00e4\u00dfige Z\u00e4hneputzen, wobei auch die Zahnzwischenr\u00e4ume mit Zahn -\nseide gereinigt werden sollten  . Einige \nKrankenkassen zahlen auch Zusch\u00fcsse f\u00fcr eine professionelle Zahnreinigung \nbeim Zahnarzt  . Auch der regelm\u00e4\u00dfige \nZahnarztbesuch ist wichtig  .\nSCHWERPUNKT\nAltersrisiko  \nkrankes Zahnfleisch\nUKJ-Zahn\u00e4rztin forscht in Sektion Alterszahnmedizin zu Parodontitis \nZahnlos im Alter  \u2013 das war einmal  . \nDer Anteil der Senioren, die noch mit ihren eigenen Z\u00e4hnen im Kiefer kauen, \nnimmt in Deutschland seit Jahren zu  . \nStatistisch besitzen 65- bis 74-J\u00e4hrige \nnoch 18 eigene Z\u00e4hne, sagt die f\u00fcnfte \nDeutsche Mundgesundheitsstudie (DMS V)  . Die Kehrseite dieser Entwick -\nlung: Alte Menschen sind anf\u00e4lliger f\u00fcr Parodontitis, eine durch Bakterien ver -\nursachte Entz\u00fcndung von Zahnfleisch, Zahnbett und Kiefer, die den Kiefer -\nknochen por\u00f6s macht und bei Nicht -\nbehandlung zum Zahnverlust f\u00fchrt  . \nSechs von zehn Senioren sind laut DMS\u00a0V betroffen, bei jedem F\u00fcnften der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen verl\u00e4uft die Erkran -\nkung schwer  . Eine Herausforderung \nf\u00fcr die Alterszahnmedizin in Diagnos -\ntik, Therapie und Forschung, zumal die Parodontitis auch Auswirkungen auf \ndie Allgemeingesundheit haben kann  . \nBekannt ist zum Beispiel, dass Paro -\ndontitis-Patienten ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Herzinfarkte oder Durchblutungs -\nst\u00f6rungen haben, auch Diabetes und Mundentz\u00fcndung beeinflussen sich \ngegenseitig  . \nAm Universit\u00e4tsklinikum Jena stellt sich \ndie Zahn\u00e4rztin Dr  . Ulrike Schulze-Sp\u00e4te \nder Herausforderung Parodontitis  . Seit dem vergangenen Jahr leitet die Ober\u00e4rztin an der Poliklinik f\u00fcr Kon -\nservierende Zahnheilkunde und Par -\nodontologie die dortige Sektion f\u00fcr Alterszahnmedizin, wo vor allem Pati -\nenten mit schweren Krankheitsver -\nl\u00e4ufen behandelt werden  . Sie forscht \nhier zu Faktoren, die den Abbau des Kieferknochens beg\u00fcnstigen  . \u201eDas ist \neine Voraussetzung, um eine ad\u00e4quate \ntherapeutische Strategie entwickeln zu \nk\u00f6nnen\u201c, erl\u00e4utert sie  . Denn die Ent -\nz\u00fcndung erschwert auch notwendige \nBehandlungen mit Zahnprothesen oder \nmit Zahnimplantaten  . \nBei Parodontitis sind die mit zuneh -\nmendem Alter gr\u00f6\u00dfer werdenden R\u00e4ume zwischen Zahnkrone und \nZahnfleisch, sogenannte Zahnfleisch -\ntaschen, Einfallstore f\u00fcr aggressive \nBakterien  . Diese dringen tief in das \nWeichgewebe, den Kiefer und die Zahnwurzel ein  . Das Zahnfleisch geht \nzur\u00fcck, der Kieferknochen wird por\u00f6s  . \n\u201eParodontitis ist eine schleichende Erkrankung, eine stille Infektion\u201c, sagt \ndie Zahnmedizinerin  . Denn wegen feh -\nlender Schmerzen merken die Betrof -\nfenen zun\u00e4chst oftmals nichts davon, SCHWERPUNKT\nwerden mitunter erst durch Zahn -\nfleischbluten auf die Erkrankung auf -\nmerksam  . Schlie\u00dflich lockern sich die \nZ\u00e4hne und fallen aus  . \n\u201eBei fortschreitendem Knochenab -\nbau verlieren Zahnprothesen und \nBr\u00fccken den Halt, Implantate lassen \nsich ohne vorherigen Knochenaufbau \nim Kiefer nicht richtig verankern\u201c, so \nDr . Ulrike Schulze-Sp\u00e4te  . \u201eDeshalb \nmuss erst die Parodontitis behandelt \nwerden, bevor ein Implantat gesetzt \nwerden kann  .\u201c In ihrem auf drei Jahre \nangelegten Forschungsprojekt geht \nes konkret um den Einfluss von \u00dcber -\ngewicht und Fettleibigkeit auf den Knochenstoffwechsel  . \u00dcberm\u00e4\u00dfig \ngespeicherte ges\u00e4ttigte Fetts\u00e4uren \nwie bei Adipositas stehen im Verdacht, \ndie Widerstandskraft des Knochens zu schw\u00e4chen und so den Kiefer -\nknochenabbau bei Zahn -\nfleischentz\u00fcndungen zu f\u00f6rdern  . Die junge Zahn\u00e4rztin, die bereits einige Jahre an der Columbia-University in \nNew York klinisch t\u00e4tig war und zu \nKnochenstoffwechsel und Parodontal -\nerkrankungen geforscht hat, profitiert \nin Jena von einem neu aufgelegten \nProgramm, mit dem die Medizinische Fakult\u00e4t die wissenschaftliche Karri -\nere von Frauen am UKJ nach deren Pro -\nmotion f\u00f6rdert  . \u00dcber dieses Programm \nkann sie \u2013 wie zwei andere gef\u00f6rderte \nWissenschaftlerinnen mit anderen Themengebieten \u2013 bis zu drei Jahre \nihre Parodontitis-Forschung in einer eigenen Arbeits -\ngruppe vorantreiben  . \nDie drei Stipen -\ndiatinnenwerden jeweils mit 100 000 Euro j\u00e4hr -\nlich gef\u00f6rdert  . Ziel ist die Habilitation, \ndie formale Voraussetzung f\u00fcr eine Berufung auf eine Professur  . Der Frei -\nstaat Th\u00fcringen unterst\u00fctzt dieses \nF\u00f6rderprogramm finanziell  .\nKatrin Zei\u00df\nMit altersbedingten Zahn- und \nMunderkrankungen befasst sich am UKJ eine eigens daf\u00fcr eingerichtete Abteilung  . Ober\u00e4rztin Dr  . Ulrike \nSchulze-Sp\u00e4te (r  .) leitet sie  .\nFotos: Szab\u00f3\n\u00a9 Yeko Photo Studio - Fotolia  .com\n12 13\n03 | 17 03 | 17SCHWERPUNKT\nNeues Forschungshaus\nSchwerpunkt: Mechanismen altersbedingter Erkrankungen \nAm Universit\u00e4tsklinikum Jena wird ein \nneues Forschungsgeb\u00e4ude entste -\nhen, in dem sich Wissenschaftler der Erforschung von Alterserkrankungen widmen werden  . Ziel des Zentrums f\u00fcr \ntranslationale Medizin \u2013 CeTraMed \u2013 ist die Aufkl\u00e4rung der Mechanismen altersassoziierter Erkrankungen mit \nHilfe biophotonischer Verfahren, um \nneue Formen der Diagnostik und The -\nrapie zu entwickeln  . Die Gemeinsame \nWissenschaftskonferenz von Bund und L\u00e4ndern (GWK) hat beschlossen, die \nBaukosten in H\u00f6he von insgesamt 28 \nMillionen Euro zur H\u00e4lfte zu f\u00f6rdern, die andere H\u00e4lfte tr\u00e4gt das UKJ selbst  . \nDer geplante Bau mit 3 800 Quadrat -\nmetern Nutzfl\u00e4che k\u00f6nnte 2022 fertig gestellt und dann Arbeitsplatz von 14 \nForschergruppen sein  . Als Standort ist \nein Areal in Lobeda entlang der Erlan -\nger Allee vorgesehen, auf dem bisher noch ein Fertigbau aus den 1990er-Jah -\nren steht  .\n\u201eMit der F\u00f6rderung haben wir die M\u00f6g -\nlichkeit, mit direkter Anbindung an die anderen Forschungsbauten in Lobeda \nim Neubau des CeTraMed anspruchs -\nvolle weitere Laborfl\u00e4chen zur Unter -\nst\u00fctzung unserer Forschungsschwer -\npunkte zu schaffen\u201c, so Dr  . Brunhilde \nSeidel-Kwem, kaufm\u00e4nnischer Vorstand \ndes UKJ und Vorstandssprecherin  . \u201eDie \nBereitschaft zur \u00dcbernahme des Lan -\ndesanteils der 28,3 Millionen Euro f\u00fcr \nBaukosten und Grundausstattung zeugt von der Bedeutung, die Fakult\u00e4t und Universit\u00e4tsklinikum dieser Perspek -\ntive beimessen  .\u201c\nMit dem Konzept f\u00fcr das Zentrum \nkonnten die Forscher des Klinikums \nund ihrer Partner den Wissenschafts -\nrat \u00fcberzeugen: Das gemeinsame Ziel \nder perspektivisch 14 Arbeitsgruppen \nist die interdisziplin\u00e4re Erforschung \nvon Krankheitsprozessen, die mit dem \nAltern einhergehen  . Die Forscher wol -\nlen dazu biophotonische Methoden \neinsetzen und weiterentwickeln  . Die \n\u00dcberf\u00fchrung der Ergebnisse in neue \nL\u00f6sungen f\u00fcr die Diagnostik dieser \nErkrankungen und in neue Ans\u00e4tze \nf\u00fcr deren Behandlung findet sich im Namen des CeTraMed wieder: Zentrum \nf\u00fcr translationale Medizin  .\n\u201eIm Thema des Zentrums verbinden sich \nmit der Forschung zu altersassoziierten \nErkrankungen und der medizinischen \nPhotonik zwei Schwerpunktbereiche \nder Forschung an unserem Klinikum und \nin der Jenaer Forschungslandschaft\u201c, so Prof  . Dr . Klaus Benndorf, Dekan der \nMedizinischen Fakult\u00e4t und wissen -\nschaftlicher Vorstand des UKJ  .  (vdG)SCHWERPUNKT\nAuch das Immunsystem altert\nIm Gespr\u00e4ch mit Prof  . Mathias Pletz, Leiter des Zentrums \nf\u00fcr Infektionsmedizin und Krankenhaushygiene\nIn welchem Zusammenhang stehen Infektionen \nund Alter?\nProf . Pletz:  Bei den meisten \nInfektionen sehen wir einen \nU-f\u00f6rmigen Verlauf  . Das \nhei\u00dft, dass bei Kleinkindern \naufgrund des noch unreifen \nImmunsystems viele Infek -\ntionen auftreten, deren Anzahl im Laufe des weite -\nren Lebens aber immer mehr \nzur\u00fcckgeht, weil wir durch \nden h\u00e4ufigen Kontakt zur \nUmwelt einen Schutz auf -\nbauen  . Ab dem 60  . Lebens -\njahr altert das Immunsys -\ntem jedoch wieder, der Schutz nimmt ab und die H\u00e4ufigkeit der Infektionen \nwieder zu  .\nWelche Infektionen belasten \u00e4ltere Menschen am meisten?\nProf .  Pletz:  Die ambulant erworbene \nPneumonie, also die au\u00dferhalb des \nKrankenhauses erworbene Lungenent -\nz\u00fcndung, ist die h\u00e4ufigste Infektion, die zu einer Krankenhauseinweisung \nf\u00fchrt  . Das durchschnittliche Alter die -\nser Patienten betr\u00e4gt 74 Jahre  . Jedes \nJahr werden in Deutschland rund 250 .000 Menschen wegen einer Lun -\ngenentz\u00fcndung ins Krankenhaus ein -gewiesen  . Vermutlich noch einmal so \nviele stellen sich mit der Erkrankung \nbeim Hausarzt vor  . Die Sterblichkeit \nder Patienten mit Lungenentz\u00fcndung \nim Krankenhaus liegt bei 14 Prozent  . \nIm Vergleich zu anderen Infektionen geht eine Lungenentz\u00fcndung am h\u00e4u -\nfigsten in eine Sepsis \u00fcber  .\nWas sind die Ausl\u00f6ser f\u00fcr \neine Pneumonie?\nProf .  Pletz:  Die h\u00e4ufigsten Ausl\u00f6ser \nsind Pneumokokken und Influenza  . \nAm schlimmsten ist es, wenn beide Erreger gleichzeitig auftreten  \u2013 dann steigt die \nSterblichkeit deutlich an .  \nDer beste Schutz ist, sich impfen zu lassen  . Weil sich \ndas Influenza-Virus j\u00e4hrlich ver\u00e4ndert, muss die Impfung jedes Jahr stattfinden  . Bei \nden Pneumokokken existie -\nren 94 verschiedene Typen, \neine Impfung gegen 23 Typen \nist m\u00f6glich und wird ab dem 60 . Lebensjahr empfohlen  . \nWelche neuen Impf-Empfehlungen gibt es?\nProf .  Pletz:  Die St\u00e4ndige \nImpfkommission (STIKO) empfiehlt seit \ndiesem Jahr, dass die Pneumokokken-\nImpfung ab dem 60  . Lebensjahr alle \nsechs Jahre aufgefrischt werden soll  . \nMenschen mit einem geschw\u00e4chten Immunsystem  \u2013 also beispielsweise \nmit einer Tumorerkrankung oder nach \neiner Transplantation \u2013 sollten sich \nzus\u00e4tzlich einmal mit einem Impfstoff gegen weitere 13 Pneumokokken-Typen \nsch\u00fctzen  . Dieser ist urspr\u00fcnglich spe -\nziell f\u00fcr Kinder entwickelt worden, weil \ndas kindliche Immunsystem mit dem \nf\u00fcr Erwachsene entwickelten Impfstoff \nwenig anfangen konnte  . In beiden \nF\u00e4llen handelt es sich um \nTotimpfstoffe  . Wichtig \nist auch die Rei -\nhenfolge der \nImpfungen: Der Schutz ist am besten, wenn erst \nder Kinderimpfstoff und nach sechs bis \nzw\u00f6lf Monaten der Standardimpfstoff \ngegeben wird  . Neu ist au\u00dferdem, dass \nsich Gie\u00dfer und Schwei\u00dfer aufgrund \nder Metallrauchexposition am Arbeits -\nplatz alle sechs Jahre gegen Pneumo -\nkokken impfen lassen sollten  .\nWas macht Infektionen bei \u00e4lteren Menschen kompliziert?\nProf . Pletz:  Kinder fiebern meist hoch \nund beginnen schnell zu husten, so \ndass Infektionen schnell erkannt wer -\nden . Bei \u00c4lteren ist dies nicht immer \nder Fall  . Wenn Menschen zunehmend \nverwirrt sind beziehungsweise eine \nVerwirrtheit neu auftritt, kann eine Infektion dahinterstecken  . Mit diesen \nSymptomen wird im Krankenhaus oft alles M\u00f6gliche abgekl\u00e4rt  \u2013 bis hin zum \nSchlaganfall  . Wichtig ist dann, auch an \nm\u00f6gliche Infektionen zu denken  .\nWas kann getan werden, um \nInfektionen vorzubeugen?\nProf .  Pletz:  Bei der Prophylaxe der Lun -\ngenentz\u00fcndung spielt neben den Imp -\nfungen die Mundhygiene eine wichtige Rolle, da die Bakterien von hier in die \nLunge gelangen k\u00f6nnen  . Auf das Rau -\nchen sollte verzichtet werden, weil es \ndie Flimmerh\u00e4rchen l\u00e4hmt und somit \nden wichtigen Abwehrmechanismus \nder Lunge blockiert  . Auch gro\u00dfe Men -\ngen Alkohol sorgen daf\u00fcr, dass die \nImmunabwehr nicht so gut funktio -\nniert, wie sie sollte  . Der beste Schutz \nsind, wie gesagt, Impfungen  .\nWas kann getan werden, damit mehr \n\u00e4ltere Menschen sich impfen lassen?\nProf . Pletz:  Wir sind Kooperationspart -\nner im Projekt \u201eImpfen 60+\u201c  . Im Rah -\nmen dieser Studie wollen Mediziner \ngemeinsam mit Psychologen und Kom -\nmunikationswissenschaftlern in Th\u00fc -\nringen herausfinden, was Menschen daran hindert, sich impfen zu lassen  . \nNach den Befragungen soll Schulungs -\nmaterial mit gezielten Informationen \u00fcber Impfungen und die Folgen des Nicht-Impfens entstehen, um \u00fcber \n60-J\u00e4hrigen die Impfentscheidung zu \nerleichtern  .\n Interview: Anke Schleenvoigt\nProf . Mathias Pletz\n  Foto: Schroll\n\u00a9 photo5963_fotolia\nAbbildung: pbr\n14 15\n03 | 17 03 | 17SCHWERPUNKT\nStrategien gegen Ged\u00e4chtnisverlust\nNeues Ged\u00e4chtniszentrum am UKJ gestartet\nWo liegt das Telefon? Wie hei\u00dfen die \nNachbarn mit Nachnamen? Ist es nor -\nmal, wenn sich diese Fragen im Alter h\u00e4ufen, oder sind sie schon erste Zei -\nchen einer kommenden Demenz? Mit \ndiesen Fragen k\u00f6nnen sich Th\u00fcringer \njetzt an das neue Ged\u00e4chtniszentrum in der Klinik f\u00fcr Neurologie am Uni -\nversit\u00e4tsklinikum Jena (UKJ) wenden  . \n\u201eIn unserer Fr\u00fchdiagnostik kl\u00e4ren wir \nzun\u00e4chst, welche Beschwerden tat -\ns\u00e4chlich vorliegen\u201c, sagt PD Dr  . Chris -\ntoph Preul  . Der Neurologe und Geriater \nist der medizinische Leiter des neuen \nGed\u00e4chtniszentrums, das sich auch in das Spektrum des neuen Zentrums f\u00fcr \nGesundes Altern einf\u00fcgt  . \n\u201eLiegt tats\u00e4chlich eine kognitive Beein -\ntr\u00e4chtigung vor, gilt es, nach den Ursa -\nchen daf\u00fcr zu suchen\u201c, so Preul  . Gr\u00fcnde \nf\u00fcr einen Ged\u00e4chtnisverlust gibt es viele  . \nEine prim\u00e4re neurodegenerative Erkran -\nkung, bei der das Nervensystem betrof -\nfen ist, ist dabei nur eine von zahlrei -\nchen M\u00f6glichkeiten  . Auch eine kranke \nSchilddr\u00fcse, Medikamente, Depressio -\nnen oder Strukturdefekte des Gehirns \nnach einem Schlaganfall k\u00f6nnen die \nGed\u00e4chtnisleistung einschr\u00e4nken  .\nPatienten, die das Gef\u00fchl haben, unter kognitiven St\u00f6rungen zu leiden, stellen \nsich meist zuerst in der Ged\u00e4chtnis -\nsprechstunde am UKJ vor  . Ob eine Auf -\nnahme in das Ged\u00e4chtniszentrum sinn -\nvoll ist, entscheiden dann die Experten \nvor Ort  . Das Ged\u00e4chtniszentrum ist \ndarauf ausgerichtet, so genannte neu -\nrodegenerativer Erkrankungen fr\u00fchzei -\ntig zu erkennen und zu behandeln  . \u201eWir \nrichten uns an Patienten mit leichten \nkognitiven St\u00f6rungen und beginnen -\nden Demenzerkrankungen, aber auch diejenigen, die Sorge davor haben, an Demenz zu erkranken\u201c, so Preul  . Drei \nbis f\u00fcnf Tage lang werden die Patienten tagesklinisch von einem erfahrenen Team aus Medizinern, Neuropsycholo -\ngen und Ergotherapeuten untersucht, beraten und behandelt  . \u201eUnser Ziel ist, \nindividuelle Strategien zu entwickeln, die die Patienten sp\u00e4ter in ihrem Alltag \numsetzen k\u00f6nnen\u201c, so Preul  .\nDamit der weitere Verlauf \u2013 auch \nbei einer prim\u00e4ren Demenzerkran -\nkung \u2013 gezielt beeinflusst werden kann, \nist eine fr\u00fche Diagnose entscheidend  . \n\u201eGerade in einem fr\u00fchen Stadium der \nKrankheit k\u00f6nnen die Patienten sehr von einer Medikation profitieren \nsowie von Therapieeinheiten, die sich \nan der Alltagspraxis orientieren\u201c, so Preul  . Auch der Austausch mit ande -\nren Betroffenen habe positive Auswir -\nkungen  . Das hat sich bereits bei den \nersten Patienten des neuen Ged\u00e4cht -\nniszentrums gezeigt, die jeweils zu f\u00fcnft in Behandlung sind  . Neben den \nEinzelterminen beim Arzt oder Neuro -\npsychologen sind auch gemeinsame Gruppentherapiestunden vorgesehen  . \n\u201eWir beobachten, dass die Gruppe sehr schnell zusammenw\u00e4chst\u201c, so Preul  . \nGleiches gilt aber auch f\u00fcr die Ange -\nh\u00f6rigen, die der Neurologe ebenfalls im Blick hat  . Sie umfassend zu bera -\nten \u2013 beispielsweise durch eine mehr -\nst\u00fcndige Angeh\u00f6rigenschulung  \u2013 und \nihnen weitere Ansprechpartner zu vermitteln, geh\u00f6rt zum Spektrum des \nGed\u00e4chtniszentrums  . \u201eDemenz betrifft die ganze Familie, die Krankheit ver\u00e4n -\ndert Verhaltensweisen und Rollenbilder \ninnerhalb der Familie\u201c, erl\u00e4utert Preul  .\nDas Ged\u00e4chtniszentrum ist eine gemein -\nsame Einrichtung der von Prof  . Otto W  . \nWitte geleiteten Klinik f\u00fcr Neurologie \nund der Klinik f\u00fcr Psychiatrie und Psy -\nchotherapie unter der kommissarischen \nLeitung von Prof  . Karl-J\u00fcrgen B\u00e4r  . Hier \nexistieren enge Kooperationen mit der Gerontopsychiatrie und der geronto -\npsychiatrischen Tagesklinik  . Auch mit \nder Klinik f\u00fcr Geriatrie wird in klinischen \nFragen, aber auch in der Forschung \nzusammengearbeitet  . Die Mitarbei -\nter der neuen Tagesklinik haben ihre Arbeit an vielen Stellen in Jena vorge -\nstellt \u2013 unter anderem bei niedergelas -\nsenen Neurologen, dem DRK, beim Pfle -\ngest\u00fctzpunkt Jena, dem Verein Tausend Taten und dem Institut f\u00fcr Psychologie  . \nPreul: \u201eUnser Ziel ist es, die Infrastruk -\ntur in Jena zu st\u00e4rken und somit die an Demenz Erkrankten besser zu versor -\ngen .\u201c Anke SchleenvoigtKlinikneubau komplett bezogen\nUKJ meistert vorerst letzte Umzugsetappe\nMit dem Umzug aller Patienten und Mit -\narbeiter der Kliniken f\u00fcr Urologie, HNO, Augenheilkunde und Gyn\u00e4kologie aus \nder Jenaer Innenstadt in den Neubau \nam Standort Jena-Lobeda konnte Anfang \nMai die vorerst letzte Umzugsetappe am \nUniversit\u00e4tsklinikum Jena (UKJ) abge -\nschlossen werden  . Insgesamt 42 Pati -\nenten erreichten wohlbehalten ihre Zim -\nmer in den neuen Geb\u00e4uden A und E  . Dr . \nBrunhilde Seidel-Kwem, Kaufm\u00e4nnischer \nVorstand und Sprecherin des Vorstands \nam UKJ, dankte allen Mitarbeitern und \nHelfern nicht nur f\u00fcr das Engagement \nan den Umzugstagen, sondern auch f\u00fcr \ndie intensiven Vorbereitungen in den Monaten zuvor: \u201eMit diesem Umzug hat \ndas UKJ mehr als 90 Prozent der notwen -\ndigen Umz\u00fcge nach Lobeda geschafft  . \nDamit ist der erste Teilbauabschnitt, der \n80 Prozent unserer Neubauma\u00dfnahmen \nausmacht, abgeschlossen  .\u201c\nUnterst\u00fctzt wurde der Umzug von 16 Polizisten, die in der Innenstadt den Verkehr regelten  . 23 Helfer vom \nArbeiter-Samariter-Bund und vom Deutschen Roten Kreuz halfen, die Patienten in den acht Kilometer ent -\nfernten Standort zu transportieren  . \nZwei Leitstellen am Standort Lobeda \nkoordinierten den Umzug, zw\u00f6lf Mitar -\nbeiter aus den Bereichen Betreibung \nund Beschaffung, Medizintechnik und \nKatastrophenschutz \u00fcberwachten das \nGeschehen  . Insgesamt zogen 4 771 Kar -\ntons, 658 Rollwagen, 269 medizinische \nStandger\u00e4te und 259 Betten um  .\n\u201eMit dem Umzug an einen Standort erm\u00f6glichen wir unseren Patienten \nk\u00fcrzere, schnellere Wege f\u00fcr die Ver -\nsorgung  . Auch f\u00fcr die Mitarbeiter ist die \nKonzentration der Kliniken an einem Ort von Vorteil\u201c, so der Medizinische \nVorstand, PD Dr  . Jens Maschmann  . Ein \nBeispiel f\u00fcr die gemeinsame Nutzung \nist der DaVinci-Operationsroboter, der \nf\u00fcr minimal-invasive Eingriffe von ver -\nschiedenen Kliniken am UKJ genutzt wird  . Das insgesamt 1 385 Kilogramm \nschwere Ger\u00e4t aus der Klinik f\u00fcr Uro -\nlogie in der Lessingstra\u00dfe umzusetzen, \ngeh\u00f6rte zu den besonderen Heraus -\nforderungen des Umzugs  . Spezialisten \nder Herstellerfirma demontierten und verpackten das Ger\u00e4t, damit es an den neuen Standort im OP-Trakt in Haus \nA in Lobeda gebracht werden konnte  . \nHier sind zus\u00e4tzlich zu den 13 S\u00e4len \nim 2004 er\u00f6ffneten Geb\u00e4udeteil zw\u00f6lf \nneue OP-S\u00e4le entstanden  . Die Mitarbei -\nter der Kliniken f\u00fcr Allgemein-, Viszeral- \nund Gef\u00e4\u00dfchirurgie, m\u00fcssen jetzt nicht \nmehr mit ihrem OP-Team in die Lessing -\nstra\u00dfe fahren, um den Operationsrobo -\nter zu nutzen  . In der Jenaer Innenstadt \nbefinden sich jetzt nur noch die Klinik \nf\u00fcr Strahlentherapie, die Klinik f\u00fcr Geri -\natrie und die Hautklinik sowie die Klinik \nf\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie und die Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychi -\natrie, Psychosomatik und Psychothera -\npie im Landgrafengebiet  . \nEin Gro\u00dfteil der Klinikgeb\u00e4ude im Zen -\ntrum Jenas wurde dem Klinikum vom \nLand Th\u00fcringen zur Nutzung \u00fcberlas -\nsen . Nach dem Auszug der Kliniken f\u00fcr \nHNO, Urologie und Gyn\u00e4kologie gehen die Geb\u00e4ude zur\u00fcck ans Land  . Die Stadt \nJena und das Land Th\u00fcringen sind bereits in Gespr\u00e4chen \u00fcber ein sinn -\nvolles Gesamtkonzept  . Die im Jahr 1914 \ner\u00f6ffnete \u201eNeue Chirurgische Klinik\u201c, die \nheute als \u201eAlte Chirurgie\u201c bezeichnet \nwird, bleibt im Eigentum des UKJ ebenso \nwie das Geb\u00e4ude der Augenklinik  . Es \ngibt \u00dcberlegungen, hier Einrichtungen f\u00fcr Forschung und Lehre, Teile der Ver -\nwaltung sowie medizinisch-theoretische \nInstitute unterzubringen  .  (tak)IM BLICK\nxxx\nxxx\uf027\t03641 9-xxx  \n\uf037\t03641 9-xxx  \n\uf02a\txxx \n\uf03a\twwwKONTAKT\nFoto: Schacke\nFoto: Szab\u00f3\nFoto: SchackeGed\u00e4chtniszentrum PD Dr  . Christoph Preul  \nAm Klinikum 1, 07747 Jena\uf027\t03641 9-325790  \n\uf02a\tGedaechtniszentrum@med  .uni-jena  .deKONTAKT\nDas Team des Ged\u00e4chtniszentrums um  \nPD Dr  . Preul (Mitte sitzend)  . Foto: Schacke\n16 17\n03 | 17 03 | 17IM BLICK IM BLICK\nEin St\u00fcck Medizingeschichte weicht\n1980 eingeweihte alte KIM in Jena-Lobeda wird nach 37 Jahren abgerissen\n\u201eDie Ausstattung war toll f\u00fcr die damali -\ngen Verh\u00e4ltnisse: Ein- und Vierbettzim -\nmer mit eigener Nasszelle und Toilette, \nf\u00fcr die Patienten war das ein echter \nFortschritt  .\u201c Maria Lasch, fr\u00fchere Pfle -\ngedienstleiterin des Universit\u00e4tsklini -\nkums Jena, kann sich noch bestens an ihre ersten Eindr\u00fccke von der am 11  . \nDezember 1980 er\u00f6ffneten Klinik f\u00fcr \nInnere Medizin in Jena-Lobeda erin -\nnern  . Sie hatte bis dahin in der einstigen \nMedizinischen Klinik in der Bachstra\u00dfe \ngearbeitet und fand nun in der \u201eKIM\u201c, \nwie der Mehrgeschosser in der typi -\nschen DDR-Plattenbauweise schon bald \nnicht nur von Klinikmitarbeitern genannt \nwurde, ihren neuen Arbeitsplatz  . Viele \nTausende Patienten sind seitdem hier behandelt worden  . Jetzt, nach fast 37 \nJahren, geht die \u00c4ra der alten KIM zu \nEnde  . Mit der Fortsetzung des Klinikum-\nNeubaus wird sie r\u00fcckgebaut und weicht \neinem Neubau  . Damit endet auch ein \nSt\u00fcck Jenaer Medizingeschichte  .\nBereits 1973 hatte die h\u00f6chste F\u00fchrungs -\nebene der SED \u2013 das Politb\u00fcro \u2013 gemein -\nsam mit dem Bundesvorstand des \nGewerkschaftsdachverbandes FDGB \nden Neubau eines Fachkrankenhauses \nf\u00fcr Innere Medizin in Jena per Beschluss \nsozusagen zur Chefsache gemacht  . Der \nInvestitionsumfang war mit 40 Millionen \nDDR-Mark kalkuliert  . Das 400-Betten-\nHaus sollte die Medizinische Klinik der \nUniversit\u00e4t und das St\u00e4dtische Kranken -\nhaus Jena zusammenf\u00fchren und somit \ndie Grundversorgung der Stadt Jena mit spezialisierter Versorgung, Forschung \nund der Ausbildung der Medizin-Studen -\nten verbinden  . Eine Arbeitsgruppe unter \ndem \u00c4rztlichen Direktor und Chefarzt des \nSt\u00e4dtischen Krankenhauses, Prof  . Diet -\nfried Jorke, erarbeitete daf\u00fcr ein Konzept  .\nDer erste Spatenstich wurde am 9  . \nDezember 1975 gesetzt, der Bau dau -\nerte f\u00fcnf Jahre und war durch die typi -\nschen Probleme der DDR-Planwirtschaft \ngepr\u00e4gt  \u2013 Materialmangel, etwa bei Bau -\nholz und Aluminium f\u00fcr die Fenster, ver -\nsp\u00e4tete Lieferung von Betonelementen, \nQuerelen um Bauarbeiter und Material -\nlieferungen mit den Verantwortlichen \ndes damaligen Bezirks Gera, zu dem Jena \ngeh\u00f6rte  . Am 11  . Dezember 1980 war es \nsoweit, die KIM wurde offiziell \u00fcberge -\nben \u2013 wobei dieser Termin nicht zuf\u00e4llig \ngew\u00e4hlt war  . Der 11  . Dezember war in der \nDDR der \u201eTag des Gesundheitswesens\u201c  . \nZunehmende Spezialisierung \nin der Inneren Medizin\n\u201eSeit Anfang der 1960er-Jahre war es \nim Fach Innere Medizin zunehmend \nzu Subspezialisierungen gekommen\u201c, \nblickt Prof  . G\u00fcnter Stein, Nierenspezi -\nalist, langj\u00e4hriger Direktor der Klinik \nf\u00fcr Innere Medizin III und zeitweilig \n\u00c4rztlicher Direktor des UKJ, zur\u00fcck  . \n\u201eDas betraf vor allem die Kardiologie, \nRheumatologie, Gastroenterologie, \nIntensivtherapie und Nephrologie  .\u201c Der \nheutige Ruhest\u00e4ndler hat die Klink -\ner\u00f6ffnung als Leiter der Abteilung f\u00fcr Nierenerkrankungen/Dialyse und als Hochschuldozent erlebt  . Die zuneh -\nmende Spezialisierung schlug sich in der Struktur der KIM nieder, die in die \nKlinik f\u00fcr Innere Medizin I mit den Abtei -\nlungen Kardiologie/Angiologie, Rheuma -\ntologie, Intensivmedizin und Nephrolo -\ngie/Dialysezentrum und die Klinik f\u00fcr \nInnere Medizin II untergliedert wurde  . \nZu dieser geh\u00f6rten die Abteilungen f\u00fcr \nH\u00e4matologie/Onkologie, Gastroentero -\nlogie und Infektionskrankheiten, Endo -\nkrinologie und Stoffwechselkrankheiten  . \nW\u00e4hrend die KIM I aus der ehemaligen Medizinischen Klinik in der Bachstra\u00dfe \nhervorging, lagen die Wurzeln f\u00fcr die \nKIM II im St\u00e4dtischen Krankenhaus, das noch einige Jahre als Geriatrie weiter \nbetrieben und 1986 endg\u00fcltig geschlos -\nsen wurde  . Der Neubau beherbergte ins -\ngesamt elf Stationen mit jeweils rund 35 Betten, dazu R\u00e4ume f\u00fcr Funktions -\ndiagnostik, R\u00f6ntgen, Physiotherapie, Apotheke und Zentralsterilisation  . Das \nH\u00f6rsaalgeb\u00e4ude in Lobeda ging 1982 in \nBetrieb  . 1992 erfolgte eine Neustruktu -\nrierung, es wurden vier eigenst\u00e4ndige \nKliniken f\u00fcr Innere Medizin mit etwa \ngleich gro\u00dfer Bettenzahl gebildet  .\nMaria Lasch zog als Oberschwester der \nMedizinischen Klinik in den Neubau nach \nLobeda  . \u201eIm Dezember 1980 gab\u2019s erstmal einen Probelauf f\u00fcr eine Station, im Januar \nsind wir dann komplett umgezogen  .\u201c \nWie beim Bau war auch beim Umzug \nImprovisationstalent gefragt \u2013 wenn \nzum Beispiel die Kraftfahrer, die die Umzugswagen steuern sollten, einfach \nnicht kamen  . \u201eEinmal hat sich dann eben \nein Oberarzt hinters Steuer gesetzt und \nden Traktor mit H\u00e4nger nach Lobeda gefahren, weil der Fahrer nicht kam\u201c, so \nLasch  . Sie erinnert sich auch daran, dass \nalle k\u00fcnftigen Stationsschwestern drei Monate vor dem Umzug nach Lobeda \nabgeordnet wurden  . \u201eZum Putzen, Ein -\nr\u00e4umen der Verbrauchsmaterialien \nund vor allem zum Aufpassen, damit \nja keiner die funkelnagelneuen Arma -\nturen in den Duschen klaut  . Das war ja \nMangelware  .\u201c\nW\u00e4hrend sich die r\u00e4umlichen Bedingun -\ngen f\u00fcr die Patienten und die Mitarbei -\nter in der KIM verbesserten, war das bei der medizintechnischen Ausstat -\ntung nur teilweise der Fall  . \u201eDie Endos -\nkopieabteilung und die Intensivstation waren zufriedenstellend ausger\u00fcstet\u201c, \nso Prof  . Stein  . Im Dialysezentrum sei \ndie \u2013 kurz zuvor in Westdeutschland \ngekaufte  \u2013 Wasseraufbereitungsanlage \nmodern gewesen, die Dialysemaschinen \nstammten aus DDR-Produktion  . Aller -\ndings musste die KIM ohne Ultraschall -\nger\u00e4te, Echokardiograf, Herzkatheter, Computertomograf und Magnetreso -\nnanztomograf auskommen  . Auch an \nmoderner Labortechnik mangelte es  .Personalprobleme kannte die KIM in der Anfangsphase nicht  . Maria Lasch: \n\u201eZwei Jahre vor der Inbetriebnahme \nwar bereits klar, wer in Lobeda arbeiten \nw\u00fcrde  .\u201c Arbeitsvertr\u00e4ge f\u00fcr Jena-Lobeda \nseien oft mit einer Wohnungszusage in \ndem Neubaugebiet verbunden gewesen  . \nDie Aussicht auf Wohnungen mit Fern -\nw\u00e4rme und Bad habe in der von chroni -\nschem Wohnungsmangel gepr\u00e4gten DDR \nviele gelockt, \u201eauch wenn manche dann \nwieder abgesprungen sind, nachdem sie \ndie Wohnung hatten  .\u201c \nVon Massenflucht aus DDR \n1989 nicht verschont\nDie gute Personalsituation \u00e4nderte \nsich im Wendejahr 1989 allerdings \ndramatisch  . Reihenweise flohen DDR-\nB\u00fcrger in den Westen, darunter auch \nviele Krankenschwestern und Pfleger \nder KIM  . \u201eMorgens habe ich als erstes \ngefragt: Wer ist denn heute noch da?\u201c, \nerinnert sich Lasch an den durch die \nWestflucht hervorgerufenen Pflege -\nnotstand  . Die Station f\u00fcr Nierenkranke \nmusste deswegen f\u00fcr ein halbes Jahr \nkomplett geschlossen werden, die Pati -\nenten wurden in die Kardiologie verlegt \nund dort versorgt  . Auch auf der Inten -\nsivstation herrschte akute Personal -\nnot in der Krankenpflege  . Das \u00e4nderte \nsich erst nach 1990, als viele Besch\u00e4f -\ntigte der Zeiss-Werke entlassen wur -\nden . \u201eViele arbeitslose Zeissianer sind damals zu Pflegekr\u00e4ften umgeschult worden\u201c, so Lasch  . Weniger dramatisch \nwar die Situation bei den \u00c4rzten, obwohl \nviele Fach\u00e4rzte sich in der Bundesrepub -\nlik nach den dortigen Arbeitsbedingun -\ngen und nach neuen Arbeitsm\u00f6glichkei -\nten umschauten, wie Prof  . Stein erz\u00e4hlt  . \n\u201eEinen gro\u00dfen \u00c4rztemangel hatten wir \ndamals aber nicht  .\u201c Daf\u00fcr verbesserte \nsich die medizintechnische Ausstattung \ninnerhalb kurzer Zeit, erhielt die KIM \nneue diagnostische und therapeutische \nGer\u00e4te vor allem f\u00fcr die Kardiologie  . Die \nDialyse-Abteilung wurde durch einen Container-Anbau um ein ambulantes \nZentrum f\u00fcr die Blutw\u00e4sche erweitert  . \nSchon Ende 1990 begannen Verhand -\nlungen \u00fcber den Neubau des Uniklini -\nkums, die in den 2004 bezogenen ers -\nten Bauabschnitt des \u201eKlinikums 2000\u201c \nm\u00fcndeten  .\nTrotz der vielen damit verbundenen \nErinnerungen \u2013 Maria Lasch bedauert \nes nicht, dass die alte KIM nun weichen muss  . \u201eIch freue mich f\u00fcr die Patien -\nten und das Personal, dass sie neue R\u00e4ume bekommen  . Das Wichtigste \nist aber, dass das gesamte Klinikum \njetzt unter einem Dach vereint ist und \nnicht mehr an mehreren Standorten, die langen Transportwege fallen weg  .\u201c \nDie Patientenversorgung werde dies wesentlich verbessern  . \u201eUnd das ist \ndas Wichtigste  .\u201c  Katrin Zei\u00df\n18\n 19\n03 | 17\n 03 | 17IM BLICK IM BLICK\nAls alles in Lobeda begann\nImpressionen der alten Klinik f\u00fcr Innere Medizin Wie es weitergeht\nNach dem R\u00fcckbau der KIM entsteht ein neues Klinikgeb\u00e4ude\nDie letzten Nutzer haben die alte Klinik f\u00fcr Innere Medizin (KIM) \nam Standort Lobeda verlassen  . Jetzt umschlie\u00dft ein Zaun das \ngesamte Areal, damit das im Dezember 1980 er\u00f6ffnete Geb\u00e4ude \nin den kommenden Monaten St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck r\u00fcckgebaut werden \nkann  . Fu\u00dfg\u00e4nger, die beispielsweise von der Zentralen Not -\naufnahme zum neuen Haupteingang gehen wollen, nutzen ab \nsofort den Weg zwischen den Forschungsgeb\u00e4uden und Haus E  .\nIm Anschluss an den R\u00fcckbau der alten KIM, der etwa ein \nhalbes Jahr dauern wird, startet auf diesem Areal die n\u00e4chste \nBauphase  . Dieser als \u201eA5\u201c bezeichnete Geb\u00e4udeteil schlie\u00dft \ndirekt an das neue Haus A an  . \u00dcber eine Br\u00fccke wird es dann \nm\u00f6glich sein, von Geb\u00e4udeteil A5 in die bestehenden Geb\u00e4ude \nC zu gelangen  . Auf diese Weise sind die bisherigen und die neu \nentstandenen Operationss\u00e4le \u00fcber G\u00e4nge miteinander verbun -\nden . Untergebracht werden im neuen Geb\u00e4udeteil die Klinik \nf\u00fcr Strahlentherapie, die Klinik f\u00fcr Geriatrie, die Hautklinik, das Schlaflabor, eine Intensiv-Station, zwei Allgemeinpflege-\nStationen sowie die psycho-onkologische Tagesklinik  . Mit Aus -\nnahme der Klinik f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie und der \nKlinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und \nPsychotherapie im Landgrafengebiet wird 2020 die gesamte \nPatientenversorgung nach Lobeda verlagert sein  .Bereits in diesem Sommer wird die Terrasse vor der neuen \nCafeteria fertig sein  . Daran schlie\u00dft sich ein Patientengarten \nmit Wasserlauf und verschiedenen Sitzgelegenheiten an  . Die -\nser Garten geht direkt in den Drackendorfer Park unterhalb der Lobdeburg \u00fcber  .   (as)\nAls die Klinik f\u00fcr Innere Medizin im Jahr \n1980 er\u00f6ffnete, freuten sich Patienten und Mitarbeiter vor allem \u00fcber die bes -\nseren Bedingungen am neuen Standort  . \nIm 400-Betten-Haus wurden die Medizini -\nsche Klinik der Universit\u00e4t und das St\u00e4d -\ntische Krankenhaus zusammengef\u00fchrt  .\nBilder: Archiv UKJ\nPPi\nHAUPTEINGANG\nERLANGER ALLEE\nAM KLINIKUMMAGISTRALE\nMAGISTRALE\nH H\nNEUE CAFETERIA\nNEUES \nBETTENHAUS\nBESTEHENDE \nCAFETERIA\nNEUES \nFORSCHUNGS- UND \nINSTITUTSGEB\u00c4UDE1 2 3\n4 1 24 5 3\n42 1\n3\n32\n21\n1\n2 1 5 4 3C C C\nC D DB B B\nAB B\nA A\nE EA\nE\nF F F F F\nZENTRALE  \nNOTAUFNAHME\nDURCH -\nGANG \nGESPERRT\nDURCH -\nGANG \nGESPERRT\nAbbildung: w\u00f6rner traxler richter\n20 21 03 | 17 03 | 17IM BLICK\nVorbildlich bei der Organspende\nTh\u00fcringens Gesundheitsministerin zeichnet Abl\u00e4ufe am UKJ aus \nDamit schwerkranke Menschen durch \nOrgantransplantationen neue Lebens-\nperspektiven erhalten k\u00f6nnen, m\u00fcssen \nsich Klinik\u00e4rzte und Pflegekr\u00e4fte in besonderer Weise f\u00fcr die Organspende \neinsetzen und die Prozesse innerhalb \nihres Klinikums beispielhaft organisie -\nren . Im Universit\u00e4tsklinikum Jena sind \ndiese Abl\u00e4ufe vorbildlich, deshalb ist das Klinikum jetzt von der Deutschen \nStiftung Organtransplantation (DSO) \nausgezeichnet worden  .\nDer Fachbeirat der DSO Region Ost ber\u00e4t jedes Jahr dar\u00fcber, welche Kli -\nniken in Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt \nund Sachsen auszeichnungsw\u00fcrdig \nsind . Die Verleihung erfolgt dann durch \ndie zust\u00e4ndigen Ministerien der drei \nBundesl\u00e4nder  . \nMit dem Thema Organspende sei es \u00e4hnlich wie mit dem Tabuthema \nTod \u2013 es wird nicht gern dar\u00fcber \ngesprochen, so die Th\u00fcringer Minis -\nterin f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie, Heike Werner \n(Linke), w\u00e4hrend der Auszeichnungs-\nveranstaltung in Magdeburg  . Immer -\nhin k\u00f6nnten sich fast 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung vorstellen, nach dem Tod Organe zu spenden \u2013 einen Organ -\nspende-Ausweis besitze aber nicht einmal ein Drittel  . \u201eJedes Jahr ster -\nben etwa 1 100 Menschen, weil sie kein \nSpenderorgan bekommen haben \u2013 das macht traurig und w\u00fctend\u201c, betonte Petra Grimm-Benne (SPD), Ministerin \nf\u00fcr Arbeit, Soziales und Integration des \nLandes Sachsen-Anhalt  . Die S\u00e4chsische \nStaatsministerin f\u00fcr Soziales und Ver -\nbraucherschutz, Barbara Klepsch (CDU), \nhob die engagierte Leistung der ausge -\nzeichneten Kliniken hervor  .\n\u201eDiese Auszeichnung ist eine Best\u00e4 -\ntigung der hohen Qualit\u00e4t der Arbeit unserer Klinikmitarbeiter  . Unsere \nIntensivmediziner und Pflegekr\u00e4fte engagieren sich pers\u00f6nlich mit viel Fingerspitzengef\u00fchl daf\u00fcr, auf die \nAngeh\u00f6rigen in der schwierigen Situ -\nation des Abschiednehmens sensibel einzugehen  . Vor allem die anspruchs -\nvolle Arbeit der Neurologen und An\u00e4s -\nthesisten wird mit der Ehrung gew\u00fcr -\ndigt, die die Abl\u00e4ufe rund um das \nThema Organspende auf den Inten -\nsivstationen des UKJ immer weiter \nverbessern  . Damit wird eine wichtige Sensibilisierung f\u00fcr das Thema in den verschiedenen Berufsgruppen \nerreicht\u201c, so der Medizinische Vor -\nstand des UKJ, Privatdozent Dr  . Jens \nMaschmann  . \nDas UKJ geh\u00f6rt zu den f\u00fchrenden Ent -\nnahmekliniken in der Bundesrepublik  . \nIm Jahr 2016 gab es 13 Organspenden \nam UKJ  . Neben ihrer T\u00e4tigkeit im eige -\nnen Haus sind die Mediziner auch zur \nDiagnostik von irreversiblen Hirnfunk -\ntionsausf\u00e4llen in Th\u00fcringen und den angrenzenden Bundesl\u00e4ndern Sachsen und Sachsen-Anhalt im Einsatz  .\nEine Organspende kann Leben retten und ist ein Zeichen von N\u00e4chstenliebe \nund Solidarit\u00e4t  . F\u00fcr den Empf\u00e4nger ist \nein gespendetes Organ ein Geschenk \nvon unsch\u00e4tzbarem Wert, f\u00fcr das man \nsich in der Regel nicht pers\u00f6nlich \nbedanken kann  . Dennoch ist die Zahl \nder gespendeten Organe in Deutsch -\nland in den vergangenen Jahren konti -\nnuierlich zur\u00fcckgegangen  . Nach Anga -\nben der DSO wurden im ersten Quartal 2017 insgesamt 677 Organe gespendet  . \nIm Jahr 2015 waren es im Vergleichs -\nzeitraum noch 803 Organe  . (tak)F\u00fc\u00dfe in \nbesten H\u00e4nden \n UKJ erneut als Behandlungseinrichtung \nf\u00fcr diabetischen Fu\u00df zertifiziert\n Fu\u00dfgeschw\u00fcre  \nund Amputationen sind \neine gef\u00fcrchtete Komplika -\ntion bei Diabetes  . Sie sind Folge \ndiabetesbedingter Nervenver\u00e4nderun -\ngen an den F\u00fc\u00dfen, die bei etwa 30 Pro -\nzent der Diabetiker (Typ 1 und Typ 2) auftreten  . Wird die Betreuung der Pati -\nenten in zertifizierten Einrichtungen durch ein multidisziplin\u00e4res Team aus \nDiabetologen, Gef\u00e4\u00dfmedizinern, Chirur -\ngen, Diabetesberatern, Schuhmachern und medizinischen Fu\u00dfpflegern (Podo -\nlogen) gew\u00e4hrleistet, senkt das die H\u00e4ufigkeit von Amputationen deutlich  . \nEine erneute Zertifizierung als statio -\nn\u00e4re und ambulante Fu\u00dfbehandlungs -\neinrichtung haben jetzt die endokrino -\nlogische Station \u201ePaul Langerhans\u201c und \ndie Poliklinik der Klinik f\u00fcr Innere Medi -\nzin III am UKJ mit der Spezialsprech -\nstunde f\u00fcr Patienten mit Diabetischem \nFu\u00dfsyndrom erhalten  . Ausgezeichnet \nwurde die Betreuungseinheit durch die \nzust\u00e4ndige Fachgesellschaft, die Deut -\nschen Diabetes Gesellschaft (DDG), f\u00fcr weitere drei Jahre  .\nDas Behandlungszentrum am UKJ ist seit \u00fcber zehn Jahren zertifiziert  . \n\u201eSie setzt den Nachweis der Einhal -\ntung vorgegebener Standards bei der Patientenbehandlung voraus\u201c, sagt \nProf  . Ulrich-Alfons M\u00fcller, Leiter des Bereichs Endokrinologie/Diabetolo -\ngie der Klinik f\u00fcr Innere Medizin III  . \nSo werden beispielsweise die Aus -\nstattung, das Personal, die Prozess -\nstandards und die Dokumentation \u00fcberpr\u00fcft  . Auch die Zusammenarbeit \nverschiedener Fachdisziplinen ist ein \nwichtiger Bestandteil und wird bei der \nRezertifizierung erfragt  . \u201eWir m\u00fcssen \nferner Nachuntersuchungen von Pati -\nenten nach sechs Monaten nachwei -\nsen, um die Ergebnisqualit\u00e4t der Pati -\nentenbehandlung zu dokumentieren\u201c, beschreibt Prof  . M\u00fcller  .In der Spezialsprechstunde f\u00fcr Pati -\nenten mit diabetischem Fu\u00dfsyndrom wurden im Jahr 2016 regelm\u00e4\u00dfig 180 \nMenschen behandelt, station\u00e4r wurden in diesem Jahr 110 Patienten zum Teil \nauch mehrfach betreut  . Patienten mit \ndiabetischem Fu\u00dfsyndrom haben eine \nweit fortgeschrittene Erkrankung, die \nh\u00e4ufig mit Nieren- und Herzkreislaufer -\nkrankungen verbunden ist  . Deshalb ist \nzus\u00e4tzlich die enge Zusammenarbeit mit \nweiteren Fachdisziplinen erforderlich  . \nRegelm\u00e4\u00dfige interdisziplin\u00e4re Visiten \nbei den Patienten auf der endokrino -\nlogischen Station und ambulante Fall -\nbesprechungen garantieren eine leitli -\nniengerechte und fach\u00fcbergreifende Behandlung der Patienten  . \u201eDiese \nBehandlungsqualit\u00e4t ist f\u00fcr Patienten am Universit\u00e4tsklinikum Jena durch die \nerneute Zertifizierung als Fu\u00dfbehand-\nlungseinrichtung der DDG nachweislich \ngesichert\u201c, sagt Prof  . M\u00fcller  .  Tanja Kotlorz\nKlinik f\u00fcr Innere Medizin III  \nEndokrinologe/Diabetologe DDG\nProfessor Dr  . Ulrich M\u00fcller  \nAm Klinikum 1, 07747 Jena \n\uf027\t03641 9-34840; Sekr  . 9-34843  \n\uf02a\tua .mueller@med  .uni-jena  .deKONTAKT\nNahmen in Magdeburg stellvertretend f\u00fcr das UKJ die Auszeichnung entgegen (v  .li .): Edda Wechsung (Medizinische \nDokumentation), Dr  . Albrecht G\u00fcnther (Oberarzt Klinik f\u00fcr Neurologie), Medizinischer Vorstand PD Dr  . Jens Maschmann, \nCarolin Ostermann (Stationsleitung Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin), Dr  . Martin Brauer (Oberarzt \nan der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin) Jeannine Frenzel (OP-Schwester); Foto:Szab\u00f3Professor Dr  . Ulrich-Alfons M\u00fcller,  \nLeiter des Bereichs Endokrinologie/\nDiabetologie der Klinik f\u00fcr Innere \nMedizin III am UKJ  .  Foto: UKJ\nFoto: SchrollVISITE\n22 23\n03 | 17 03 | 17FORSCHEN UND HEILEN\nZu Risiken und Nebenwirkungen\u2026\nProf . Michael Hartmann, Direktor der Apotheke am UKJ, \n\u00fcber die richtige Einnahme von Medikamenten \nHerz-Kreislauf-Probleme, \nBluthochdruck, Schmerzen \u2013 dass \nMenschen mitunter mehrere \nMedikamente t\u00e4glich einnehmen, ist vor allem im h\u00f6heren Lebensalter \nkeine Seltenheit  . Was bedeutet \ndas f\u00fcr das Risiko unerw\u00fcnschter \nWechselwirkungen?\nProf . Hartmann:  Von Wechselwirkungen \nspricht man, wenn gleichzeitig einge -\nnommene Medikamente, Lebensmittel \noder Nahrungserg\u00e4nzungsmittel die Wirkung von Arzneien beeinflussen, \ndiese also entweder verst\u00e4rken oder \nabschw\u00e4chen  . Die M\u00f6glichkeit solcher \nInteraktionen nimmt mit der Anzahl \nder eingenommenen Medikamente zu  . \nVor allem dann, wenn Erkrankte f\u00fcnf \noder mehr verschiedene Arzneien ver -\nschrieben bekommen \u2013 was bei alten \nMenschen mit mehreren Erkrankungen gleichzeitig nicht ungew\u00f6hnlich ist  . \nWas ist daran besonders problematisch?\nProf  . Hartmann:  Aus meiner Sicht, \ndass die Patienten nicht an die M\u00f6g -\nlichkeit von Wechselwirkungen denken \nund noch zus\u00e4tzlich Selbstmedikation betreiben  . Das hei\u00dft, sie kaufen in der \nApotheke zus\u00e4tzlich noch frei verk\u00e4uf -\nliche Tabletten oder Tropfen und neh -\nmen sie ein  . Auch Menschen mit einge -\nschr\u00e4nkter Leber- oder Nierenfunktion, Raucher und Alkoholiker k\u00f6nnen ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Wechselwirkungen haben  . Gleiches gilt bei der regelm\u00e4 -\n\u00dfigen Einnahme von nicht verordneten Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln  .\nWas ist das Heikle an Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln?Prof . Hartmann:  Nahrungserg\u00e4nzungs -\nmittel bestehen oft aus einer Kombi -\nnation verschiedener Stoffe, die nicht \nauf m\u00f6gliche Wechselwirkungen unter -\nsucht wurden  . Das hei\u00dft, man wei\u00df bei \nder Einnahme nicht, was sich da womit nicht vertr\u00e4gt  . Anders als Arzneimit -\ntel, die erst nach aufwendigen Studien \nzugelassen werden d\u00fcrfen, m\u00fcssen \nsich Nahrungserg\u00e4nzungsmittel nicht \nsolchen Qualit\u00e4ts- und Wirksamkeits -\npr\u00fcfungen unterziehen  . Dessen sollte \nman sich bewusst sein  . Grund: Sie gel -\nten in Deutschland einfach als Lebens -\nmittel, fallen damit nicht wie apothe -\nkenpflichtige Medikamente unter das Arzneimittelrecht  .\nWas sind wegen der Wechselwirkungen problematische Kombinationen?\nProf  . Hartmann:  Ein klassisches Bei -\nspiel ist die Einnahme bestimmter \nAntibiotika bei gleichzeitiger Behand -\nlung mit Theophyllin, einem Asthma-Medikament  . Manche Antibiotika \nverst\u00e4rken die Theophyllin-Neben -\nwirkungen  . Johanniskraut wiede -\nrum schw\u00e4cht die Wirkung mancher Blutgerinnungshemmer oder Cho -\nlesterinsenker ab und schr\u00e4nkt \ndie Wirkung von Verh\u00fctungspillen \nein . Pfefferminz\u00f6l verhindert den \nAbbau bestimmter Blutdruckmit -\ntel im K\u00f6rper, Ginkgo- und Ginseng-Pr\u00e4parate vertragen sich nicht mit Blutgerinnungshemmern  .\nViele Menschen schw\u00f6ren doch aber \nauf pflanzliche Arzneimittel wie \nJohanniskrauttabletten, Ginkgokapseln oder Pfefferminz\u00f6l  . Der Gedanke, \ndass dies nat\u00fcrliche Wirkstoffe seien und man keine \u201eChemie\u201c einnehmen FORSCHEN UND HEILEN\nm\u00fcsse, scheint doch sehr pr\u00e4sent  .\nProf  . Hartmann:  Dahinter steckt der \nGlaube, dass pflanzliche Medika -\nmente angeblich nebenwirkungsfrei seien  . Das ist aber ein Irrtum  . F\u00fcr jedes \nMedikament, egal ob pflanzlich oder chemisch, gilt: keine Wirkung ohne Nebenwirkung  . Und wenn pflanzliche \nPr\u00e4parate die Wirksamkeit anderer Medikamente beeintr\u00e4chtigen, ist das \nnat\u00fcrlich eine Nebenwirkung  . Statis -\ntisch gehen 7,5 Prozent aller Arzneimit -\ntel-Interaktionen auf pflanzliche Mittel zur\u00fcck  .\nAllergien wie Heuschnupfen sind Beeintr\u00e4chtigungen, mit denen auch \nviele Kinder und junge Menschen k\u00e4mpfen  . Weil die gesetzlichen \nKrankenkassen die Kosten f\u00fcr Antihistaminika in der Regel nur noch bei Kindern bis zum 12  . \nLebensjahr \u00fcbernehmen, m\u00fcssen die meisten Betroffenen die Pr\u00e4parate selbst kaufen  . Welche m\u00f6glichen \nRisiken sind damit verbunden?Prof  . Hartmann:  Hier gilt das Glei -\nche wie bei Erwachsenen: Zu Risiken und Nebenwirkungen fragen Sie Ihren Apotheker\u2026\nAus Kostengr\u00fcnden sind \u00c4rzte \nangehalten, verst\u00e4rkt preisg\u00fcnstigere \nNachahmerpr\u00e4parate \u2013 Generika \u2013 statt \ndes teuren Markenmedikaments zu verordnen  . Abgesehen von \nder Verwirrung f\u00fcr Patienten durch wechselnde Namen auf der Pillenpackung oder durch blaue \nstatt wei\u00dfe Tabletten \u2013 sind Generika \ntats\u00e4chlich so unbedenklich? \nProf  . Hartmann:  Im Prinzip kann \nman davon ausgehen, dass Gene -\nrika genauso wirksam und vertr\u00e4g -\nlich wie Originalpr\u00e4parate sind  . Einige \nwenige Arzneimittel werden prinzipi -\nell nicht ausgetauscht, hierf\u00fcr gibt es \nin Deutschland die sogenannte Sub -\nstitutionsausschlussliste, die Arzt \nund Apotheker beachten  . Im Einzelfall \nkann dar\u00fcber hinaus auch der Arzt das  Aut-idem-Kreuz auf dem Rezept setzen, \ndann darf kein Austausch erfolgen  . \nDie Techniker Krankenkasse hat beobachtet, dass in Th\u00fcringen etwa \njeder siebte ihrer Versicherten der Generation \u00dc65 Medikamente \nmit Wirkstoffen erh\u00e4lt, die f\u00fcr alte \nMenschen potenziell gef\u00e4hrlich \nwerden k\u00f6nnen  . Wie l\u00e4sst sich \nso etwas ausschlie\u00dfen?\nProf . Hartmann:  Der behandelnde Arzt, \nder seine Patienten in der Regel gut kennt, muss vor einer Verschreibung \nm\u00f6gliche Wechsel- oder Nebenwirkun -\ngen pr\u00fcfen, vor allem bei Menschen, \ndie viele Medikamente ben\u00f6tigen  . \nHierzu gibt es auch f\u00fcr \u00c4rzte verschie -\ndene Listen (zum Beispiel die soge -\nnannte Priscus-Liste), auf der f\u00fcr \nSenioren ungeeignete Wirkstoffe aufgef\u00fchrt sind  . Seit Kurzem haben \nau\u00dferdem alle gesetzlich Krankenver -\nsicherten, die auf mehr als drei Medi -\nkamente angewiesen sind, Anspruch \ndarauf, sich einen Medikationsplan \nausstellen zu lassen  . Dort k\u00f6nnen \ns\u00e4mtliche verschreibungspflichtigen \nArzneien und auch die hinzugekauften \nrezeptfreien Medikamente aufgelis -\ntet werden  . Sowohl Hausarzt und alle \nFach\u00e4rzte als auch Apotheker haben so einen \u00dcberblick dar\u00fcber, was ihre \nPatienten alles so schlucken  . Der \nMedikationsplan ist aus meiner Sicht \nein gro\u00dfer Fortschritt im Sinne der \nArzneimitteltherapiesicherheit  . \nDamit Medikamente richtig wirken, m\u00fcssen sie auch richtig eingenommen \nwerden  . Was kann man bei der \nEinnahme alles falsch machen?\nProf . Hartmann:  Einiges  . Die h\u00e4ufigsten Fehler sind neben mangelnder The -\nrapietreue der falsche Einnahmezeit -\npunkt, das falsche Getr\u00e4nk zur Einnahme \noder das Teilen von Tabletten  . Beispiel \nGetr\u00e4nk: Tabletten sollen immer nur mit \nWasser eingenommen werden, nicht mit \nTee, Kaffee, S\u00e4ften, Milch oder Alkohol  . \nMilch kann wegen ihres Kalziumgehalts den Arzneimittelwirkstoff unwirksam \nmachen, Kaffee und Tee ist wegen der darin enthaltenen Gerbstoffe ungeeig -\nnet . Medikamente sollten auch niemals \nmit Grapefruitsaft eingenommen wer -\nden . Beispiel Tablettenteilen: Daf\u00fcr eig -\nnen sich nur solche Tabletten mit einer Bruchkerbe, nicht aber Kapseln  . Auch \nWirkstoffpflaster, die meist mehrere \nTage auf der Haut getragen werden, d\u00fcr -\nfen nicht durchschnitten werden, weil man sonst das therapeutische System \ndes Pflasters zerst\u00f6rt  .\nAm Universit\u00e4tsklinikum Jena ist die medikament\u00f6se Therapie ein \nwichtiger Teil der Behandlung  . \nWie gew\u00e4hrleisten Apotheke und \nKliniken Arzneimittelsicherheit?\nProf . Hartmann:  Jede medikament\u00f6se \nBehandlung ist eine auf die einzel -\nnen Patienten und deren Erkrankung abgestimmte Therapie  . Aufgabe unse -\nrer Apotheke ist es dabei nicht nur, die jeweils erforderlichen Arzneimittel zu liefern oder anzufertigen  . Wir beraten \ndie \u00c4rzte in den Kliniken auch bei der Wahl von Wirkstoff und Dosis  . \n Interview: Katrin Zei\u00df\nProf . Michael Hartmann ist Direktor der \nApotheke am Uniklinikum Jena  . Fotos: Szab\u00f3\n24 25\n03 | 17 03 | 17 \n \n \n \nWetterwechsel  \nl\u00f6st epileptische  \n Anf\u00e4lle aus\nStudie von UKJ-Neurologen belegt Zusammenhang\nDas Risiko f\u00fcr epilepti -\nsche Anf\u00e4lle steigt bei pl\u00f6tz -\nlichem Wetterwechsel  . Zu diesem \nSchluss kommt eine Studie von Neuro -\nlogen des Universit\u00e4tsklinikums Jena  . \nIn der Studie konnten sie die Wahrneh -\nmung von Epilepsie-Patienten, dass \ndas Risiko f\u00fcr epileptische Anf\u00e4lle mit \ndem Wetter schwankt, wissenschaft -\nlich belegen  . Ihre jetzt in der Fach -\nzeitschrift \u201eEpilepsia\u201c ver\u00f6ffentlichte \nStudie konnte tats\u00e4chlich ein vergr\u00f6 -\n\u00dfertes Anfallsrisiko bei niedrigem \nLuftdruck und hoher Luftfeuchtigkeit \nnachweisen  \u2013 sommerliche Temperatu -\nren dagegen lie\u00dfen das Risiko sinken  . \nAusgewertet wurden die Daten von mehr als 600 Epilepsiepatienten des Klinikums  .\n\u201eSchon oft wurde uns von Patienten berichtet, dass sie einen Zusammen -\nhang von Wetterlage und epileptischen Anf\u00e4llen wahrnehmen; das Risiko f\u00fcr Anf\u00e4lle steige vor allem bei Wetter -\nwechsel\u201c, so Dr  . Florian Rakers  . F\u00fcr den \nNeurologen, der sich wissenschaftlich \nmit dem Einfluss von Umweltfaktoren \nauf akute neurologische Erkrankungen besch\u00e4ftigt, lieferte dies den Ansto\u00df f\u00fcr die gro\u00df angelegte retrospektive Studie  . Gemeinsam mit Fachkollegen \nund Medizinstatistikern des UKJ wer -\ntete er die Unterlagen aller Jenaer Patienten aus, die von 2003 bis 2010 \nwegen eines epileptischen Anfalls ins \nUniversit\u00e4tsklinikum eingeliefert wor -\nden waren  .\nProf . Dr . Matthias Schwab, Oberarzt in \nder Klinik f\u00fcr Neurologie und Senior -\nautor der Studie: \u201eDas Ergebnis \u00fcber -\nraschte uns in seiner Deutlichkeit \u2013 das \nRisiko f\u00fcr einen epileptischen Anfall steigt mit fallendem Luftdruck  .\u201c Das \nAnfallsrisiko sei umso h\u00f6her, je tie -\nfer der Luftdruck am vorangegange -\nnen Tag gewesen sei  . Es erh\u00f6ht sich \nje 10 Hektopascal (hPa) niedrigeren \nLuftdruck um 14 Prozent  . Besonders \nempfindlich auf niedrigen Luftdruck \nscheinen Patienten mit einer \u201aleichten\u2019 \nAuspr\u00e4gung der Erkrankung zu reagie -\nren \u2013 also Patienten mit sehr seltenen \nAnf\u00e4llen  . Bei dieser Patientengruppe, \ndie vor ihrer Klinikeinweisung mit nur \neinem Epilepsiemedikament behan -\ndelt wurde, war der Zusammenhang weitaus deutlicher als bei Patienten, deren Epilepsie mit zwei oder mehr Medikamenten therapiert wurde  .\nBei der Luftfeuchtigkeit ist das Ver -\nh\u00e4ltnis umgekehrt: Hier nimmt das Risiko eines epileptischen Anfalls \nmit steigender relativer Luftfeuchtig -\nkeit zu  . Bei m\u00e4nnlichen und Patienten \nunter 60 Jahren war der Effekt beson -\nders ausgepr\u00e4gt  . \u201eAllerdings scheint \nder Einfluss der Luftfeuchtigkeit lang -\nsamer als der des Luftdrucks zu sein  . \nEr zeigte sich erst am dritten Tag\u201c, \nso Rakers  . \u201eM\u00f6glicherweise spielen \nInfekte hier eine entscheidende Rolle  .\u201c \nF\u00fcr die Sommertage haben die For -\nscher eine gute Nachricht f\u00fcr Epilep -\nsie-Patienten: Bei Tagestemperaturen \u00fcber 20 Grad Celsius war das Anfallsri -\nsiko nur gut halb so gro\u00df wie an kalten Tagen  . \u201eUnsere Studie best\u00e4tigt den \nvon Patienten beobachteten Zusam -\nmenhang von Wettergeschehen und epileptischen Anf\u00e4llen\u201c, betont Florian Rakers  . \u201eBevor jedoch klinische Emp -\nfehlungen daraus abgeleitet werden k\u00f6nnen, sind weitere Untersuchungen \nnotwendig, in anderen Klimabereichen \nund vor allem unter Einbeziehung des ambulanten Bereiches  .\u201c (vdG)FORSCHEN UND HEILEN\nRiechen wir Vitamin D?\nUKJ-Team erforscht Wirkung von Hormonen mit W\u00f6lfen\nWirken Hormone als Geruchsstoffe? Und wie ver\u00e4ndern sie das Verhal -\nten und das Befinden von Menschen und Tieren? Mit Versuchen mit zah -\nmen W\u00f6lfen n\u00e4hert sich die Biologin \n Andrea Rodewald vom Institut f\u00fcr \nAnatomie II am Universit\u00e4tsklinikum Jena der Antwort auf diese Fragen  . Die \nVerhaltensbiologin interessiert sich f\u00fcr Pheromone-Substanzen, die abge -\ngeben werden und bei einem anderen Individuum der gleichen Art spezifi -\nsche Reaktionen ausl\u00f6sen  . \u201eKonkret \ngeht es uns zurzeit um die Frage, ob Vitamin D ein solcher Geruchsstoff ist\u201c, so Rodewald  . \n\u201eWir kooperieren bei unserer Grundla -\ngenforschung immer wieder mit inter -\nnationalen Instituten\u201c, so Prof  . Gustav \nJirikowski vom Institut f\u00fcr Anatomie II  . \nDie aktuelle Zusammenarbeit mit dem \nWolf Science Center WSC in Ernstbrunn \nbei Wien, die durch Prof  . Kurt Kotrschal \nerm\u00f6glicht wurde, sei jedoch eine Pre -\nmiere gewesen  . \u201e\u00c4hnlich wie Hunde \nleben W\u00f6lfe in einer Welt aus Ger\u00fc -\nchen\u201c, so Prof  . Jirikowski  . Dank ihres \nausgepr\u00e4gten Geruchssinns eignen sich \ndie f\u00fcr Versuche trainierten Tiere ideal f\u00fcr die Fragen der Jenaer Forscher  .\nIn einem leeren Raum fanden die W\u00f6lfe jeweils zwei Holzkl\u00f6tze vor \u2013 einen mit \nL\u00f6sungsmittel behandelten und einen mit in dem L\u00f6sungsmittel gel\u00f6sten Vit -\namin D betr\u00e4ufelten  . Insgesamt neun \nW\u00f6lfe konnte Andrea Rodewald in ihre Forschung einbeziehen  . \u201eSie haben das \nVitamin D eindeutig wahrgenommen und l\u00e4nger an dem behandelten Klotz gerochen\u201c, so die Biologin  . Die Tiere \nhaben das betr\u00e4ufelte Holz h\u00e4ufiger abgeleckt und mehr Speichel gebildet  .\nDass wahrgenommene Hormone Reak -\ntionen ausl\u00f6sen, deckt sich mit anderen \nVersuchen  . MRT-Untersuchungen bei \nMenschen haben beispielsweise deut -\nliche Aktivit\u00e4ten in den f\u00fcr Emotionen zust\u00e4ndigen Arealen gezeigt, wenn \ndiese vorher mit Steroidhormonen kon -\nfrontiert wurden  . \u201eUnd das, obwohl die \nMenschen nicht sagen konnten, etwas \nwahrgenommen zu haben\u201c, so Prof  . \n Jirikowski  . \u201eOffenbar handelt es sich \num eine Art Wohlf\u00fchlhormon, das auch \nim zwischenmenschlichen Bereich eine \nwichtige Rolle spielt  .\u201c\nVon der Existenz eines eigenen Riech -\nsystems, das mit dem Emotionssystem \nin Verbindung steht, sind die Forscher \n\u00fcberzeugt  . Die Nervenstruktur, die die \nInformation weiterleitet, ist ihnen bereits bekannt  . F\u00fcr Antworten auf die Frage, \nwie wahrgenommene Hormone das Ver -\nhalten von Menschen und Tieren beein -\nflussen, f\u00fcgen sie nun zahlreiche Puzz -\nleteile zusammen  . Die Beobachtungen \nder W\u00f6lfe werden mit Ergebnissen von Forschern des Max Planck Instituts f\u00fcr \nMenschheitsgeschichte kombiniert  \u2013 spe-\nziell mit Untersuchungen mit Hunden  .\nLangfristig k\u00f6nnten die Erkenntnisse \nzu Vitamin D Einfluss auf viele andere \nBereiche nehmen, so Prof  . Jirikowski, der \nals Beispiele die Psychopharmakologie \nund die Kosmetikindustrie nennt  .   \n Anke Schleenvoigt\nFORSCHEN UND HEILEN  \nFoto: Bayer\nFoto: Schr\u00f6der/UKJ\n26 27\n03 | 17 03 | 17IM BLICK IM BLICK\nUltraschall gegen verstopfte Gef\u00e4\u00dfe \nNeue Behandlungsmethode bei Lungenembolie im Universit\u00e4tsklinikum Jena \nPatienten, die an einer lebensgef\u00e4hr -\nlichen Lungenembolie erkrankt sind, \nwerden am Universit\u00e4tsklinikum Jena \njetzt mit einer neuen Methode behan -\ndelt . Die Klinik f\u00fcr Innere Medizin I \n(Kardiologie) setzt eine Kom -\nbination aus Ultraschall -\nwellen und blutge -\nrinnungshem -\nmenden Medikamenten ein, um die verstopften Gef\u00e4\u00dfe in der Lunge wieder zu \u00f6ffnen  . \nBei einer Lungenembolie verstopft ein Blutgerinnsel (Thrombus) lebenswich -\ntige Lungengef\u00e4\u00dfe, so dass das Blut \naus der rechten Herzh\u00e4lfte nicht in die \nLunge gepumpt werden kann  . Die Folge \nist eine \u00dcberlastung des \u201erechten Her -\nzens\u201c  . Im schlimmsten Fall kommt es \nzum t\u00f6dlichen Herzversagten  .\nEiner der ersten, der mit der neuen \nKombination aus Ultraschallwel -\nlen und Arzneimitteln behan -\ndelt wurde, ist Uwe San -\nder . Der 62-j\u00e4hrige \nRentner hatte \nzun\u00e4chst Schmerzen im rechten Bein und wurde \nvon einer niedergelassenen Gef\u00e4\u00dfme -\ndizinerin ans UKJ \u00fcberwiesen  . Hier dia -\ngnostizierten die Mediziner mit Hilfe einer Computertomographie, dass er \nan einer Lungenembolie, auch Lun -\ngenschlag genannt, leidet  . Um die ver -\nstopften Gef\u00e4\u00dfe wieder durchg\u00e4ngig zu machen, legte ein Team der KIM I um die Ober\u00e4rzte Dr  . Daniel Kretzschmar \nund Privatdozent Dr  . Sven M\u00f6bius-\nWinkler bei dem Patienten im Herz -\nkatheterlabor \u00fcber eine Leiste einen \nKatheter  . Durch diesen f\u00fchrten sie \ndie Ultraschallsonde und das Medika -\nment zur lokalen Thrombolyse, mit der \ndas Gerinnsel aufgel\u00f6st wird, ein  . Die \nanschlie\u00dfende Behandlung dauerte 15 \nStunden  . So lange wurden Uwe Sander \nUltraschallwellen und blutgerinnungs -\nhemmende Mittel verabreicht  . Von den \nwinzigen Vibrationen hat der Patient \nnichts mitbekommen  . \nDie Thrombolyse, auch Lysetherapie genannt, ist effektiver als eine allei -\nnige blutverd\u00fcnnende Therapie  . Sie \nhat aber bisher den Nachteil, dass Nebenwirkungen wie schwere Blutun -\ngen h\u00e4ufiger auftreten  . Deshalb wurde \nsie bisher nur in besonders schweren, lebensbedrohlichen F\u00e4llen eingesetzt  . \nBei der neuen Kombinationsbehand-lung reicht eine geringere Dosis des gerinnselaufl\u00f6senden Medikaments, \ndas an die Stelle gebracht wird, an \nder es wirken soll  . \u201eDurch den Ultra -\nschallkatheter verst\u00e4rkt sich hier die \nWirkung, sodass die Kombination aus \nniedrig dosiertem Medikament und Ultraschall effektiv wirkt\u201c, sagt PD Dr  . \nM\u00f6bius-Winkler  .  Tanja Kotlorz\nGiftige Mitspieler der Gelbsucht identifiziert\nWissenschaftler des Universit\u00e4tskli -\nnikums und der Friedrich-Schiller-\nUniversit\u00e4t Jena konnten gemeinsam \nmit Partnern aus Wien und Groningen nachweisen, dass Oxidationsprodukte \ndes Blutfarbstoffes H\u00e4moglobin eine \nwichtige Rolle bei der Gelbsucht spie -\nlen . Sie identifizierten mit den Stof -\nfen Z-BOX A und Z-BOX B zwei Abbau -\nprodukte, die bei Gelbsucht vermehrt \ngebildet werden und die Leberfunktion \nstark beeintr\u00e4chtigen  . Die Forscher zeigten, dass Z-BOX A und Z-BOX B bereits im Blut gesunder Men -\nschen vorhanden sind, bei gest\u00f6rtem \nBilirubinstoffwechsel oder Patienten mit \nLeberversagen steigt ihre Konzentration \nauf das Zwanzigfache an  . Das Abbaupro -\ndukt Bilirubin sorgt f\u00fcr die gelbliche F\u00e4r -\nbung von Augen und Haut bei Gelbsucht  . \nIhre Erkenntnisse haben die Forscher jetzt im \u201eJournal of Hepatology\u201c ver\u00f6f -\nfentlicht  . (vdG)Zeitfaktor beim Herzinfarkt\nVersorgungsforschungspreis f\u00fcr UKJ-Kardiologin\nBei einem akuten Herzinfarkt muss es \nschnell gehen  . Die \ngest\u00f6rte Durchblu -\ntung des Herzmus -\nkels kann lebens -\nbedrohlich werden  . \nUm genau diese Zeit, die vergeht, bis das \nverengte Gef\u00e4\u00df mit \nHilfe eines Kathe -\nters wieder ge\u00f6ff -\nnet wird, geht es Dr  . \nSylvia Otto  . F\u00fcr ihre \nForschungsarbeit zur \nbesseren Versorgung \nvon Herzinfarkt-Pati -\nenten ist die Ober\u00e4rztin der Klinik f\u00fcr \nInnere Medizin I am UKJ von der Deut -\nschen Gesellschaft f\u00fcr Kardiologie ausgezeichnet worden  . Sie erhielt den \nPreis in der Kategorie Versorgungsfor -\nschung auf der diesj\u00e4hrigen Tagung der Fachgesellschaft  .\nDr . Sylvia Otto hat die Abl\u00e4ufe innerhalb \ndes Krankenhauses genau unter die \nLupe genommen  . Bei knapp 300 Patien -\nten wurde gemessen, wie viele Minuten zwischen dem ersten medizinischen \nKontakt \u2013 meist durch den Notarzt \u2013 und \ndem Kathetereingriff vergehen  . Auch die \nZeit zwischen dem Eintreffen am UKJ und dem \u00d6ffnen des verengten Gef\u00e4\u00dfes wurde analysiert  . Im \ngesamten Prozess spielt die f\u00e4cher\u00fcber -\ngreifende Zusammen -\narbeit eine wichtige Rolle, da Mitarbeiter \nvieler verschiedener \nAbteilungen an der Behandlung von  \nHerzinfarkt-Patienten \nbeteiligt sind  . \u201eWir \nKardiologen sind erst \nganz zum Schluss \nan der Reihe\u201c, so die Herzspezialistin  . \nDie konstruktiven Gespr\u00e4che und gezielten Analysen der Abl\u00e4ufe haben Wirkung gezeigt: Die entscheidenden \nZeiten haben sich von Quartal zu Quar -\ntal deutlich verk\u00fcrzt  . \u201eDieses Projekt \nf\u00fcgt sich ein in unser Kernanliegen, Langzeitfolgen f\u00fcr die Patienten zu \nverhindern beziehungsweise zu mini -\nmieren\u201c, betont Prof  . Christian Schulze, \nDirektor der Klinik f\u00fcr Innere Medizin I . \u201eUnser Ansatz, die Versorgung von \nHerzinfarkt-Patienten zu optimieren, ist \ndeutschlandweit auf gro\u00dfes Interesse gesto\u00dfen\u201c, so Dr  . Sylvia Otto, die jetzt \nauch ein th\u00fcringenweites Register f\u00fcr die Versorgungszeiten plant  .  (as)\nKlinik f\u00fcr Innere Medizin I \nOberarzt PD Dr  . Sven M\u00f6bius-Winkler  \nAm Klinikum 1, 07747 Jena\uf027\t03641 9-324503  \n\uf02a\t\tSven  .Moebius-Winkler@med  .uni-\njena .deKONTAKT\nKlinikdirektor Professor Dr  . Christian Schulze, PD Dr  . Sven \nM\u00f6bius-Winkler, Oberarzt und Facharzt f\u00fcr Kardiologie, Dr  . \nDaniel Kretzschmar, Oberarzt und Facharzt f\u00fcr Kardiologie, \nPatient Uwe Sander, Dr  . Stefan Heymel (rechts  .), Oberarzt \nauf der Intermediate Care Station (IMC/v  .l .) . Foto: Szabo \nBei einer Lungenembolie verstopft ein Blutgerinnsel lebenswichtige Gef\u00e4\u00dfe  . \nDas Gerinnsel (Thrombus) entsteht meist in den Venen der Beine oder des \nBeckens  . Mit dem Blutstrom gelangt es in die Lunge  . In den Lungenarterien bleibt \nes stecken und verschlie\u00dft sie  . Dies f\u00fchrt dazu, dass nur wenig Blut vom Herz in \ndie Lunge gepumpt werden kann, um es mit Sauerstoff anzureichern  . Der Patient \nbekommt akute Luftnot  . Die Lungenembolie ist gef\u00e4hrlich, wird aber sehr oft \n\u00fcbersehen  . Nur etwa 30 Prozent aller Embolien werden vor dem Tod diagnostiziert  . Stichwort: \nLungenembolieDie Preistr\u00e4gerin Dr  . Sylvia Otto\nFoto: DGK/Thomas HaussErstmals Tag der \nklinischen For Schung \nam Uniklinikum Jena\nRund 200 \u00c4rzte, wissenschaftliche \nMitarbeiter aus Instituten und Ein -\nrichtungen des Klinikums und vom Forschungscampus Beutenberg haben sich am erstmals veranstalteten Tag \nder klinischen Forschung am UKJ \nbeteiligt  . Mehr als 40 Beitr\u00e4ge gaben \nEinblick in derzeit laufende klinische \nStudien  . Die Themen reichten dabei \nvon der Mundgesundheit Fr\u00fchgebo -\nrener \u00fcber die Herzinfarktpr\u00e4vention \nvon Diabetespatienten bis hin zur Palliativversorgung unheilbar kran -\nker Menschen  . Zu den Organisatoren \nz\u00e4hlten das Zentrum f\u00fcr klinische Stu -\ndien, das \u00c4rzte und Wissenschaftler \nbei Organisation, Planung, Umsetzung \nund Auswertung von Studien unter -\nst\u00fctzt, sowie das Interdisziplin\u00e4re \nZentrum f\u00fcr klinische Forschung  . Es \nerm\u00f6glicht Studierenden und jungen \n\u00c4rzten eine Beteiligung an klinischen \nStudien  . \n\u201eKlinische Studien sind ein zentra -\nles Instrument der Forschung f\u00fcr die \nVerbesserung und Weiterentwick -\nlung der medizinischen Versorgung\u201c, betont Prof  . Dr . Andreas Hochhaus, \nForschungsdekan der Medizinischen \nFakult\u00e4t  . Mit hohen internationalen \nQualit\u00e4ts- und Sicherheitsstandards \nwerden in klinischen Studien bei -\nspielsweise Nutzen und Risiken von Medikamenten oder Behandlungs -\ntechniken gepr\u00fcft, indem sie mit \nanderen, bereits gepr\u00fcften Verfah -\nren verglichen werden  . Die Medizi -\nner k\u00f6nnen so erfahren, ob und wie wirksam die Behandlung ist und wie \nsicher  . \u201eDie Ergebnisse flie\u00dfen in die \nBehandlungsleitlinien ein und bilden \ndie Grundlage f\u00fcr die individuelle \nTherapieentscheidung  . Nur dann ist \nevidenzbasierte Medizin m\u00f6glich\u201c, so Prof  . Hochhaus, der als H\u00e4matologe \ngro\u00dfe Erfahrung in der wissenschaft -\nlichen Leitung internationaler Thera -\npiestudien hat  . (vdG)\n29\n03 | 17\n 28\n03 | 17UKJ-Experte leitet HNO-Weiterbildungsakademie\nDer Direktor der Klinik f\u00fcr Hals-, Nasen- und Ohrenheil -\nkunde am Universit\u00e4tsklinikum Jena, Prof  . Orlando Gun -\ntinas-Lichius, ist zum neuen Pr\u00e4sidenten der Deutschen \nAkademie f\u00fcr HNO-Heilkunde, Kopf- und Hals-Chirurgie, \ngew\u00e4hlt worden  . \u201eMit der Akademie f\u00f6rdern wir die Weiter -\nbildung der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Weiterbildung zum HNO-\nFacharzt auf h\u00f6chstem Niveau, aber auch die Weiterbildung \nvon HNO-Fach\u00e4rzten\u201c, so Prof  . Guntinas-Lichius, der zudem \nMitglied des Pr\u00e4sidiums der HNO-Fachgesellschaft ist  . Das Thema Fort- und Weiterbildung ist Prof  . Guntinas-\nLichius, der auch Studiendekan der Medizinischen Fakult\u00e4t \nder Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena ist, ein Herzensan -\nliegen, wenn er sagt: \u201eUm junge \u00c4rzte f\u00fcr die HNO-Heil -\nkunde zu interessieren, muss man hervorragende Wei -\nterbildungsangebote machen  . Zudem steht und f\u00e4llt die \nQualit\u00e4t der Behandlung der Patienten mit HNO-Erkran -\nkungen mit der Qualit\u00e4t der Ausbildung der HNO-\u00c4rzte\u201c  . \n  (ukj)\nParacelsus-Medaille f\u00fcr Nierenspezialisten\nDer fr\u00fchere Direktor der Klinik f\u00fcr Innere Medizin IV, Pro -\nfessor Dr  . G\u00fcnter Stein, ist mit der Paracelsus-Medaille, \nausgezeichnet worden  . Die h\u00f6chste Auszeichnung der deut -\nschen \u00c4rzteschaft erhielt der Internist und Nierenspezialist \nauf dem diesj\u00e4hrigen Deutschen \u00c4rztetag in Freiburg  . \nProf  . Stein hat sich nicht nur als Arzt, Wissenschaft -\nler und akademischer Lehrer ausgezeichnet, sondern \nsich auch unmittelbar nach der Wende als erfolgreicher Klinikmanager und Wissenschaftsorganisator erwiesen  . So \nwar er in der schwierigen Phase des Umbruchs der erste \n\u00c4rztliche Direktor des Jenaer Uniklinikums und hier aktiv \nam Umbau der Strukturen beteiligt und f\u00fcr zahlreiche Neu -\nbesetzungen in der Lehre der Medizinischen Fakult\u00e4t ver -\nantwortlich  . 2003 ging er in den Ruhestand  . Danach war er \nvon 2003 bis 2015 Vorsitzender der Akademie f\u00fcr \u00e4rztliche \nFort- und Weiterbildung der Landes\u00e4rztekammer  . (vdG)MENSCHEN AM KLINIKUM\nAktiv f\u00fcr Klinikqualit\u00e4t\nMaschmann leitet Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4tsmanagement\nDer Medizinische Vorstand des Univer -\nsit\u00e4tsklinikums Jena, Privatdozent Dr  . \nJens Maschmann (Foto), ist zum neuen \nVorsitzenden der Gesellschaft f\u00fcr Qua -\nlit\u00e4tsmanagement in der Gesundheits -\nversorgung (GQMG) gew\u00e4hlt worden  . \nDie Gesellschaft mit Sitz in K\u00f6ln hat es sich zum Ziel gemacht, aktiv an der Ver -\nbesserung der Gesundheitsversorgung mitzuwirken  . Sie f\u00f6rdert die wissen -\nschaftlich fundierte Entwicklung, Ver -\nbreitung und Evaluation von Methoden und Konzepten des Qualit\u00e4tsmanage -\nments  . PD Dr  . Jens Maschmann war bis -\nher stellvertretender Vorsitzender und tritt nun die Nachfolge von Professor Dr . Ralf Wa\u00dfmuth an  .\n\u201eQualit\u00e4t in der Krankenversorgung und Transparenz in der Behandlungs -\nqualit\u00e4t sind uns am UKJ sehr wich -\ntig\u201c, betont Dr  . Maschmann  . Das Uni -\nversit\u00e4tsklinikum Jena beteiligt sich \nzum Beispiel am \u201eKrankenhausspiegel \nTh\u00fcringen\u201c  . In dem Online-Portal ver -\n\u00f6ffentlichen zahlreiche Krankenh\u00e4user des Freistaates Informationen zur Qua -\nlit\u00e4t ihrer medizinischen Behandlung  . \nZudem ist das Uniklinikum Mitglied der Initiative Qualit\u00e4tsmedizin (IQM)  .  (tak)MENSCHEN AM KLINIKUM\nOrientierung geben und viele Fragen beantwortenWas macht eigentlich... eine Empfangsmitarbeiterin ?\nStefanie Stabs (Foto) geh\u00f6rt zum Team hinterm Empfangstresen im neuen Kli -\nnikum in Jena-Lobeda. \nViele Patienten, Angeh\u00f6rige und Besu -\ncher stehen erst einmal staunend im \nFoyer, wenn sie den Haupteingang des neuen Klinikums betreten  . Die gewohn -\nten Wege zu den Kliniken und Ambulan -\nzen haben sich mit dem Neubau doch \nsehr ge\u00e4ndert \u2013 und die Orientierung \nist f\u00fcr Menschen, die nicht st\u00e4ndig im \nKlinikum zu tun haben, zumindest beim \nersten Mal eine Herausforderung  . Kein Wunder, dass viele zuerst die Information \nansteuern, um nach dem Weg zu fragen  . \nZu unserem Empfangsteam geh\u00f6ren \nknapp ein Dutzend Kollegen, die in den \nneuen Geb\u00e4uden A und E zu finden sind  . \nVon 6  .00 bis 22  .00 Uhr \u2013 im Haus E wegen \nder Kindernotaufnahme und des Krei\u00df -\nsaals rund um die Uhr \u2013 stehen wir f\u00fcr \ndie Fragen von Patienten, Angeh\u00f6rigen \nund Besuchern zur Verf\u00fcgung  . Wir erkl\u00e4 -\nren ihnen die Wege, sind \u201e\u00dcbersetzer\u201c der \u00dcberweisungen, um die Patienten \nauch an die richtigen Stellen schicken zu k\u00f6nnen, geben Leih-Rollst\u00fchle an \nschlecht gehf\u00e4hige Patienten bzw  . deren \nAngeh\u00f6rige aus und bei Bedarf bringen \nwir Patienten auch schnell selbst in die \njeweilige Klinik oder Station, um unseren \nPatiententransportdienst zu entlasten  . \nDar\u00fcber hinaus beantworten wir viele \ntelefonische Anfragen, abends und an \nden Wochenenden sind wir auch zus\u00e4tz -\nlich die Telefonzentrale der gesamten \nUniversit\u00e4t  . Dar\u00fcber hinaus nehmen wir \nKuriersendungen entgegen und sind \n\u201eLogistikschnittstelle\u201c f\u00fcr unsere Fahrer \nund den Patiententransport innerhalb \nder Kliniken  .\nViele Menschen wenden sich vor allem mit praktischen Fragen an uns  . Wie und \nwann f\u00e4hrt die Stra\u00dfenbahn? Welche \nZugverbindungen von und nach Jena gibt \nes? Kann man im Klinikum auch zum Fri -\nseur gehen? Den Stra\u00dfenbahn-Fahrplan \nhaben wir da, wir schauen aber auch mal \nschnell im Internet nach Zugverbindungen  . \nManchmal sind wir auch als Zuh\u00f6rer oder \nTrostspender gefragt  \u2013 wenn Patienten \nihre Sorgen und \u00c4ngste loswerden wollen \nund uns ihr Herz aussch\u00fctten  . (zei)\nFoto: Zei\u00dfHochgeschwindigkeitsaufnahmen im Signalnetzwerk\nDer Chemiker und Pharmakologe Prof  . \nDr . Carsten Hoffmann hat seit diesem \nSommersemester die Professur f\u00fcr \nMolekulare Zellbiologie am Universi -\nt\u00e4tsklinikum Jena inne und leitet das \ngleichnamige Institut im Zentrum f\u00fcr \nMolekulare Biomedizin der Friedrich-\nSchiller-Universit\u00e4t am Beutenberg  . \nErst durch trickreiche Serienfotografien lie\u00df sich vor 150 Jah -\nren best\u00e4tigen, dass Pferde beim Galoppieren alle vier Beine \ngleichzeitig vom Boden l\u00f6sen \u2013 mit diesem Vergleich beschreibt \nProf . Dr . Carsten Hoffmann seinen Ansatz, die Signalprozesse \nin der Zelle in Echtzeit abzubilden, um sie zu verstehen  . \u201eMit \nmodernsten Bildsensoren, ausgefeilter Auslesetechnik und \nspezifischen Markierungstechniken k\u00f6nnen wir eine zeitliche \nAufl\u00f6sung im Millisekundenbereich erreichen und quasi beim \nSchalten von Rezeptoren und Binden von Proteinen zuschauen\u201c, \nso der 50-j\u00e4hrige Chemiker, seit diesem Sommersemester \nProfessor f\u00fcr Molekulare Zellbiologie am Universit\u00e4tsklinikum \nJena und Direktor des gleichnamigen Instituts  . Dabei konzentriert sich das Interesse auf die Funktion \nsogenannter G-Protein-gekoppelter Rezeptoren, einer gro -\n\u00dfen Familie von Membranproteinen, die an einer Vielzahl \nvon Reizverarbeitungsprozessen beteiligt und Andock -\nstelle f\u00fcr 30 Prozent der pharmazeutischen Wirkstoffe ist  . \nProfessor Hoffmann: \u201eWir studieren die Effekte potenzieller \nArzneimittel an diesen Proteinen und verfolgen nachge -\nschaltete Signalketten im Detail  . Diese Signalwege sind \nnicht linear, sondern hochgradig vernetzt  .\u201c \nNach seinem Chemiestudium in Bremen promovierte Cars -\nten Hoffmann im Bereich der Bioorganischen Chemie der \nUniversit\u00e4t Bremen und forschte anschlie\u00dfend mit einem \nJohn-Fogarty-Stipendium am National Institutes of Health \nin den USA  . Er hielt sich vielfach als Gastwissenschaftler in \nFrankreich und den USA auf und leitete eine Arbeitsgruppe \nam Institut f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie der Univer -\nsit\u00e4t W\u00fcrzburg  . Dort hatte er nach seiner Habilitation seit \n2012 eine Professur f\u00fcr Mikroskopie der Signaltransduktion am Rudolf-Virchow-Zentrum inne  . (vdG)\nNamen und Nachrichten\nFoto: Schroll\nFoto: W\u00e4ldchen\n30 31\n03 | 17 03 | 17\u201eMomentan stellen wir 25 unterschied -\nliche Pr\u00e4parate her, Tendenz steigend\u201c, \nsagt Radiopharmazeutin Julia Greiser  . \nDies habe nicht nur mit der steigenden \nZahl von Krebserkrankungen zu tun, \nes w\u00fcrden auch immer wieder neue \nals Medikament taugliche radioaktive Substanzen entwickelt  . Derzeit werden \nPatienten aus 15 Kliniken inner- und au\u00dferhalb des Universit\u00e4tsklinikums \nnuklearmedizinisch diagnostiziert oder \nbehandelt  . \nMit dem Umzug der Nuklearmedizin an den neuen Klinikstandort in Jena-Lobeda haben sich auch die Arbeitsbe -\ndingungen f\u00fcr die Radiopharmazeuten erheblich verbessert  . Die R\u00e4ume im \nUntergeschoss des neuen Geb\u00e4udes A \nsind mit Luftfiltern ausgestattete Rein -\nr\u00e4ume zur Herstellung und Pr\u00fcfung der \nMedikamente  . Gleichzeitig waren gro\u00dfe \nAufwendungen f\u00fcr die Sicherstellung des \nStrahlenschutzes notwendig  . Diagnosti -\nsche und therapeutische Radiopharmaka \nm\u00fcssen dabei r\u00e4umlich getrennt herge -\nstellt werden  . \u201eDas hat mit den unter -\nschiedlichen Strahlungseigenschaften \nund Halbwertszeiten der diagnostischen \nund therapeutischen Nuklide zu tun\u201c, erkl\u00e4rt Julia Greiser  . Eine Sicherheitst\u00fcr \nund zwei Schleusen, in denen spezielle Schutzkleidung angelegt werden muss, trennen die Reinr\u00e4ume vom restlichen \nKlinikbereich  . Auch die R\u00e4ume f\u00fcr Anlie -\nferung und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung sind vom Herstellbereich separiert  .\nMit dem Umzug sei die Radiopharmazie neu ausger\u00fcstet und das Personalkon -\nzept sinnvoll angepasst worden, so Pri -\nvatdozent Dr  . Martin Freesmeyer, Chef -\narzt der Klinik f\u00fcr Nuklearmedizin  . \nDer Bereich erf\u00fcllt nun die strengen \nAnforderungen des Strahlenschutzes, \nf\u00fcr den in der Klinik f\u00fcr Nuklearmedizin speziell ausgebildete Strahlenschutz -\nbeauftragte verantwortlich sind, und ist auch in punkto Arzneimittelsicher -\nheit auf dem modernsten Stand  . Nicht \nzuletzt haben sich die Bedingungen f\u00fcr die Forschung und die Lehre verbes -\nsert \u2013 die erste Erlaubnis zur Herstel -\nlung von Substanzen f\u00fcr wissenschaft -\nliche Studien ist bereits beantragt  .  \n Katrin Zei\u00dfBei einer Skelettszintigrafie, einer \ndiagnostischen Standarduntersuchung \nunter anderem bei Brust- und Prostata- krebs, hilft Technetium-99m, Metasta -\nsen am Knochenger\u00fcst zu markieren, so dass sie von einer Spezialkamera erfasst werden k\u00f6nnen  . Auch in der \nTherapie haben radioaktive Medika -\nmente ihren Platz, zum Beispiel das besagte Lutetium-177, mit dem nach \nKopplung an eine tumorspezifische \nSubstanz ein besonders fortgeschrit -\ntenes Stadium bei Prostatakrebs von \ninnen bestrahlt werden kann  . HINTER DEN KULISSEN\nJulia Greiser steht in Schutzkleidung \nvor einer dicken Bleiglasscheibe, die \nein System aus mit Schl\u00e4uchen verbun -\ndenen kleinen Boxen abschirmt  . Ihre \nH\u00e4nde fahren in dicke schwarze Gummi -\nhandschuhe mit bis zu den Ellbogen \nreichenden Armsch\u00fctzern, die an zwei \nrunden \u00d6ffnungen im Glas befestigt \nsind  . Geschickt greift die Chemi -\nkerin nach einer Pinzette  . An einem \nFl\u00e4schchen hinter der sch\u00fctzenden Glasbarriere sind das gelb-schwarze Fl\u00fcgelrad \u2013 das Symbol f\u00fcr Radio -\naktivit\u00e4t \u2013 und die Buch  staben-Zahlen-\nKombination 177-Lu zu erkennen \u2013 das \nK\u00fcrzel f\u00fcr Lutetium-177  . Dieses Radio -\nnuklid wird f\u00fcr den Einsatz in der Krebs -\ntherapie zu radioaktiven Medikamenten \nf\u00fcr verschiedene Therapien weiter \nverarbeitet  . Am Jenaer Uniklinikum gibt \nes daf\u00fcr einen eigenen Bereich: die Radiopharmazie in der Klinik f\u00fcr Nukle -\narmedizin, ein hochmodernes Labor \nbestehend aus sieben Reinr\u00e4umen zur \nHerstellung und Qualit\u00e4tspr\u00fcfung der sensiblen Medikamente  .\n\u201eViele radioaktive Medikamente kann \nman nicht lagern und dann bei Bedarf \neinfach aus dem Regal holen\u201c, erkl\u00e4rt Dr . Tobias Niksch, Leiter des Bereichs \nRadiopharmazie  . \u201eDiese Substanzen \nhaben eine sehr kurze Halbwerts -\nzeit, manche zerfallen innerhalb einer \nStunde  .\u201c Das mache eine industrielle \nHerstellung und insbesondere den Ver -\ntrieb unm\u00f6glich  . \u201eDeshalb m\u00fcssen sie vor Ort zeitnah hergestellt und indi -\nviduell f\u00fcr den einzelnen Patienten \ndosiert werden\u201c  . Je nach Medikament \nund Zweck  \u2013 Diagnostik oder Thera -\npie \u2013 wird eine Menge zwischen f\u00fcnf \nund zehn Millilitern in so genannten \nWerkb\u00e4nken der h\u00f6chsten Reinheits -\nstufe hinter sch\u00fctzenden Bleiglas -\nscheiben hergestellt und portioniert  . \nOhne Spezialuntersuchungen mit schwach radioaktiven Substanzen l\u00e4uft \nin der nuklearmedizinischen Krebsbe -\nhandlung nichts  . Mit ihrer Hilfe lassen \nsich Tumore und deren Absiedlungen (Metastasen) aufsp\u00fcren  . Bei der hoch -\nmodernen PET/CT-Untersuchung etwa \nwird Tumorgewebe durch Anreiche -\nrung von Substanzen, die mit \nFluor-18 oder Gallium-68 \nmarkiert sind, buch -\nst\u00e4blich sichtbar \ngemacht  .\n Chemikerin Julia Greiser \nim Radiopharmazie-Labor \nder Klinik f\u00fcr Nuklearmedizin, wo \nradioaktive Medikamente f\u00fcr den Einsatz \nin Therapie und Diagnostik hergestellt \nwerden (r  .) . Ein wichtiges Einsatzgebiet f\u00fcr \ndiese Stoffe ist die Knochenszintigrafie, mit der sich zum Beispiel Metastasen aufsp\u00fcren lassen  . Vor der Untersuchung \nverabreicht Chefarzt PD Dr  . Martin \nFreesmeyer die Substanz (l  .) Fotos: Szab\u00f3\nRadioaktive Medikamente \nf\u00fcr Diagnostik und Therapie\nBehandlungserfolg und zufriedene Patienten  \u2013 damit \ndas funktioniert, greifen im UKJ viele R\u00e4dchen inein -\nander  . Dies geschieht meist unauff\u00e4llig im Hintergrund  . \nDas \u201eKlinikmagazin\u201d schaut hinter die Kulissen: \nBereich Radiopharmazie der Klinik f\u00fcr Nuklear-\nmedizin nach dem Umzug auf dem modernsten StandHINTER DEN KULISSEN\n32 33\n03 | 17 03 | 17UMSCHAU\n \n \n \nUmzug mit \n100 Jahren\nKinderklinik feierte Jubil\u00e4um bereits im Neubau\nVor 100 Jahren war es au\u00dferordentlich \ngef\u00e4hrlich, ein Kind zu sein  . \u201eInfekti -\nonskrankheiten, mangelnde Hygiene und eine unzureichende Ern\u00e4hrung waren die Hauptgr\u00fcnde daf\u00fcr, dass \ndamals eines von f\u00fcnf Kindern seine \nKindheit nicht \u00fcberlebt hat\u201c, sagt Prof  . \nJames Beck, Direktor der Klinik f\u00fcr Kin -\nder- und Jugendmedizin am UKJ  . Seit \nder Gr\u00fcndung der Jenaer Kinderklinik \nim Jahr 1917 hat die Kinderheilkunde \ngewaltige Fortschritte erlebt  . Ablesen \nlassen sich diese Erfolge unter ande -\nrem daran, dass die Sterblichkeit von Kindern \u2013 ganz besonders von S\u00e4uglin -\ngen \u2013 dramatisch gesunken ist  . \u201eHeute \nwird leicht \u00fcbersehen, dass die hohe Lebenserwartung in den industriali -\nsierten L\u00e4ndern vor allem den Erfol -\ngen der Kinderheilkunde zu verdanken ist\u201c, so Prof  . Beck  . \u201eDenn einem geheil -\nten Kind kann noch ein ganzes Leben geschenkt werden  .\u201c\nDie H\u00f6hepunkte der 100-j\u00e4hrigen Geschichte der Jenaer Kinderklinik \nstanden im Fokus eines Festsympo -\nsiums im Mai am neuen Standort in \nLobeda  . Denn der runde Geburtstag \nfiel zeitlich beinahe mit dem Umzug der Kinderklinik aus der Innen -\nstadt in den Neubau an  . Seit dem 3  . Dezember vergangenen Jahres sind hier alle Bereiche der Kinder- und \nJugendmedizin und der Geburtshilfe \nuntergebracht  . \nMit der Etablierung eines eigenen medizinischen Fachs Ende des 19  . \nJahrhunderts  \u2013 damals gegen massive \nWiderst\u00e4nde von Vertretern der eta -\nblierten Medizin \u2013 nahm die Erfolgs -\ngeschichte der Kinderheilkunde ihren Anfang  . Zu dieser Zeit nahmen auch die \nersten Kinderkliniken in Deutschland \nihren Betrieb auf  . Dank des Engage -\nments der Carl-Zeiss-Stiftung konnte \n1917 auch in Jena ein eigenes Kranken -\nhaus f\u00fcr Kinder und Jugendliche seine T\u00fcren \u00f6ffnen  . Zahlreiche spezialisierte \nF\u00e4cher haben sich seither in der Kin -\nderheilkunde und mit hervorragen -\nder Expertise auch in Jena entwickelt  . \n\u201eUnsere besonderen Schwerpunkte bilden die Blutstammzelltransplan -\ntation bei Kindern und Jugendlichen, \ndie Versorgung von sehr unreifen Fr\u00fch -\ngeborenen im Perinatalzentrum, ein profiliertes Epilepsie- und ein gro\u00dfes \nMukoviszidose-Zentrum\u201c, so Prof  . Beck  . \nHeute versorgt das Team der Kinder -\nklinik j\u00e4hrlich etwa 30  .000 Kinder und \nJugendliche ambulant und rund 4 000 \njunge Patienten station\u00e4r  .UMSCHAU\nSeit 25 Jahren eng verbunden\nTamara Kott leitet die Station E330 der Kinderklinik am UKJ\nWas ist das Besondere an der Pflege auf ihrer Station?\nKott: Wir betreuen akut erkrankte Kin -\nder und begleiten \u00fcber Jahre chro -\nnisch kranke Patienten, die zum Teil Mehrfachbehinderungen aufweisen  . \nHier bauen wir eine besondere Bezie -\nhung zu unseren kleinen Patienten und deren Eltern auf  . Die Pflege ist \nBeobachter, Zuh\u00f6rer, Sprachrohr, Ver -\nmittler und Anleiter f\u00fcr die Patienten \nund deren Eltern  . Kinder k\u00f6nnen uns \noft nicht sagen, wo es schmerzt oder \nwas ein Unwohlsein ausl\u00f6st  . Daher \nbraucht eine Gesundheits- und Kinder -\nkrankenpflegerin einen guten Beob -\nachtungssinn und ein Gesp\u00fcr f\u00fcr akute \nSituationen  . Hierbei m\u00fcssen immer die \nindividuellen Bed\u00fcrfnisse und Beson -\nderheiten des Kindes ber\u00fccksichtigt werden  . Mit \u00d6ffnung der Besuchszeiten \nauf den Stationen in den 1990er-Jah -\nren und der heutigen Mitaufnahme der Eltern hat sich unser Aufgabengebiet sehr ge\u00e4ndert und stellt uns manchmal \nvor gro\u00dfe Herausforderungen  .\nWelche Aufgaben \u00fcbernehmen \nSie als Stationsleitung?Kott: Fr\u00fcher wurde die Stationsleitung \nauch als \u00d6se bezeichnet  . Die Bezeich -\nnung trifft es meiner Meinung nach \nsehr gut  . Denn ich bin sozusagen das \nNadel\u00f6hr, durch das vieles zusam -\nmenl\u00e4uft  . Ich trage Verantwortung f\u00fcr \nunsere Patienten, aber auch f\u00fcr mein \ngesamtes Team und bin einer der zen -\ntralen Ansprechpartner auf Station  . Mir \nist es wichtig, dass wir auf Station an einem Strang ziehen  . Deshalb beziehe \nich die Mitarbeiter auch in meine Ent -\nscheidungen mit ein  . Gerade in Verbin -\ndung mit dem Umzug der Kinderklinik \nwar ich hier gefordert  . Denn zwei neue \nTeams wurden gebildet und mussten \nzusammenwachsen  . Mitarbeiterf\u00fchrung \nsteht hier im Fokus und ich kann mit Fug und Recht behaupten, dass wir im \nletzten halben Jahr zusammen gewach -\nsen sind und ich ein tolles Team habe  . Als Stationsleitung \u00fcbernimmt man \nnat\u00fcrlich organisatorische Aufgaben, \nwie Dienstplanung, Dokumentation \nund Bestellungen und die Koordinie -\nrung von Terminen mit anderen Abtei -\nlungen  . Aber man ist doch nach wie vor \nauch Pflegefachkraft und Sprachrohr f\u00fcr Eltern und ihre Kinder, etwa in der \nKommunikation mit den \u00c4rzten  .\nWie ist das Verh\u00e4ltnis zwischen \u00c4rzten und Pflege?\nKott:  Sehr gut  . Man sp\u00fcrt keine Hier -\narchien  . Wir sind nicht die klassischen \nBefehlsempf\u00e4nger  . Wir werden geh\u00f6rt \nund manch junger Arzt ist froh, eine \nerfahrene Schwester an der Seite zu \nhaben, die mitdenkt und handelt  . \nUnd wenn Ihre Schicht beendet ist, nehmen Sie Erlebtes mit nach Hause?Kott:  Nat\u00fcrlich besch\u00e4ftigen mich Ein -\nzelschicksale und man denkt beispiels -\nweise dar\u00fcber nach, wenn ein Kind verstorben ist, oder die Diagnose einer unheilbaren Erkrankung gestellt wurde  . \nDenn als Gesundheits- und Kinderkran -\nkenpflegerin baut sich eine Bindung zum Kind auf  . Dar\u00fcber hinaus nehme \nich die Belange und Probleme der Mitar -\nbeiter mit, vor allem dann, wenn wir mit \naufwendigen Pflegesituationen umge -\nhen m\u00fcssen  . Das Thema Pflegenach -\nwuchs besch\u00e4ftigt mich auch abseits des Stationsalltages  . Ich freue mich, \nwenn zuk\u00fcnftig mehr Gesundheits- und \nKinderkrankenpfleger ausgebildet wer -\nden, weil der Bedarf meiner Meinung \nnach da ist und zuk\u00fcnftig zunehmen \nwird  . Umso mehr ziehe ich im Berufs -\nalltag Kraft daraus, wenn wir Kindern auf den Weg geholfen haben und sie \nentlassen werden k\u00f6nnen  . In den Jahren \nam Klinikum hat sich so bereits reichlich \nPost von Eltern angesammelt  . Und ich \nfreue mich, wenn ich auch Jahre sp\u00e4ter \nnoch etwas von der Familie h\u00f6re  .  \n Interview: Michelle Emmerich\nFotos: Archiv Kinderklinik\nSeit einem \nVierteljahrhundert arbeitet \nTamara Kott mit Leidenschaft \nam UKJ  . Foto: Schroll\n34 35\n03 | 17 03 | 17UMSCHAU\nH\u00e4ndehygiene auf Gold-Niveau\nUniversit\u00e4tsklinikum Jena erh\u00e4lt \u201eAktion Saubere H\u00e4nde\u201c-Zertifikat \nVor und nach dem Patientenkontakt, \nbei septischen T\u00e4tigkeiten, bei Kon -\ntakt mit der direkten Patientenumge -\nbung und kontaminiertem Material: Trifft eine dieser Indikationen zu, ist \neine H\u00e4ndedesinfektion notwendig  . \nF\u00fcr seine Qualit\u00e4t und den Einsatz in \nder H\u00e4ndehygiene wurde das Univer -\nsit\u00e4tsklinikum Jena nun mit dem Gold-Zertifikat der \u201eAktion Saubere H\u00e4nde\u201c \nausgezeichnet  . \u201eDas ist eine Anerken -\nnung f\u00fcr das t\u00e4gliche Engagement des \ngesamten Hygieneteams und r\u00fcckt \ndie Bedeutung der korrekten H\u00e4nde -\nhygiene noch st\u00e4rker ins Bewusstsein\u201c, \nbetont Prof  . Dr . Mathias Pletz, Leiter \ndes Zentrums f\u00fcr Infektionsmedizin und Krankenhaushygiene am UKJ  .F\u00fcr das Gold-Niveau mussten bestimmte Anforderungen erf\u00fcllt \nwerden: Sogenannte Compliance-\nBeobachtungen \u00fcber zwei Jahre gaben Aufschluss, wie ernst das medizini -\nsche Personal die H\u00e4ndedesinfektion nimmt  . \u201eAu\u00dferdem wurde der Desin -\nfektionsmittelverbrauch kontinuierlich \nerfasst\u201c, erkl\u00e4rt Christine Kirste, die \nseit sechs Jahren als Hygieneschwester \nam UKJ im Einsatz ist  . Das Gold-Zertifi -\nkat gilt nun f\u00fcr zwei Jahre  . Es ist auch \nBeleg f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige Hygieneschu -\nlungen  . Insbesondere die Intensivsta -\ntionen sind gut geschult  . \u201eDenn durch \nkorrekte H\u00e4ndehygiene wird nicht nur der Patient gesch\u00fctzt, die \u00fcbri -\ngens immer bewusster darauf achten, sondern die Mitarbeiter sch\u00fctzen sich \nauch selbst\u201c, so Kirste  .\nDas UKJ engagiert sich seit Jahren bei der Aktion Saubere H\u00e4nde  . Seit 2009 \nliefert es Daten in das zentrale Mel -\ndesystem Krankenhaus-Infektions-Surveillance-System, kurz KISS  . Das \nerm\u00f6glicht Vergleiche, Auff\u00e4lligkeiten werden sichtbar, der Verbrauch von \nDesinfektionsmitteln l\u00e4sst sich nach -\nvollziehen  . Das Hygieneteam wird sich \nnicht auf dem Gold-Zertifikat ausru -\nhen . \u201eWir wollen diesen Qualit\u00e4tsma\u00df -\nstab nicht nur halten, sondern weiter \nverbessern, um die Compliance und \nletztendlich die Patientensicherheit \nweiter zu erh\u00f6hen\u201c, betont Pletz  .  (me)\nStipendium f\u00fcr \ndie Doktorarbeit\nMit der Bewilligung f\u00fcr ein F\u00f6rdersti -\npendium in der Hand k\u00f6nnen sich diese \nelf angehenden Mediziner des Jenaer \nUniklinikums voll auf ihre Doktorarbeit konzentrieren  . Das Interdisziplin\u00e4re \nZentrum f\u00fcr klinische Forschung (IZKF) und der F\u00f6rderverein des Klinikums schreiben zweimal j\u00e4hrlich ein solches \nStipendium an Studenten der Human- \nund Zahnmedizin aus, die ihr Studium \nf\u00fcr die Arbeit an ihrer Promotion f\u00fcr \nein halbes oder ein Jahr unterbrechen  . \nW\u00e4hrend dieser Zeit werden sie monat -\nlich mit 650 Euro gef\u00f6rdert  .   \n (vdG)Nachwuchswissenschaftler ausgezeichnet\nBereits zum 14  . Mal organisierten die \nWissenschaftler des Forschungszent -\nrums am Universit\u00e4tsklinikum Jena auf \ndem Campus Lobeda einen Nachwuchs -\ntag, an dem Doktoranden, Bachelor- und Masterstudenten ihre Forschungs -\nprojekte und -ergebnisse vorstellten  . \nErstmals nahmen auch die Nachwuchs -\nwissenschaftler der Arbeitsgruppen im \nfrisch bezogenen Forschungs- und Insti -\ntutsgeb\u00e4ude teil, so dass die Jury insge -\nsamt 23 Vortr\u00e4ge und Poster zu begut -\nachten hatte  . Den ersten Vortragspreis \nvergab die Jury an Niklas Langguth von der Arbeitsgruppe Bioimaging und \neinen zweiten Preis an Christine Gr\u00e4fe \naus dem onkologischen Forschungsla -\nbor . Als beste Poster wurden die Bei -\ntr\u00e4ge von Nilay K\u00f6se und Katharina \nEwers ausgezeichnet, die in der Arbeits -\ngruppe Gastroenterologie bzw  . der \nArbeitsgruppe Stammzellalterung for -\nschen  . \u201eAngesichts des insgesamt sehr \nhohen wissenschaftlichen Niveaus und der ansprechenden Pr\u00e4sentation fiel die Auswahl schwer\u201c, betont die Koor -\ndinatorin des Forschungszentrums in Lobeda, Dr  . Katrin Hoffmann  . (vdG)Wieder Sprechstunde in der Teddyklinik\nGut besucht war die j\u00fcngste Sprech -\nstunde der Teddyb\u00e4r-Ambulanz von \nJenaer Medizin-, Zahnmedizin- und \nPharmaziestudenten am Klinikum  . \nBesorgte Puppeneltern aus Jenaer \nKinderg\u00e4rten brachten ihre kranken \nPl\u00fcschtiere und Puppen mit diversen Wehwechen in den Klinikumsneubau \nnach Lobeda, wo sie von 60 angehen -\nden \u00c4rzten in Empfang genommen, gr\u00fcndlich untersucht, verarztet und \nmit einem bunten Pflaster oder einem Verband versehen wurden  . Die \u201eTeddy -\nklinik\u201c ist ein Projekt, das Kindern auf spielerische Weise die Angst vor dem Arztbesuch oder einem Krankenhaus -\naufenthalt nehmen soll  . Auch f\u00fcr die \nStudenten hat es einen Lerneffekt \u2013 sie \n\u00fcben auf besondere Weise den Umgang \nmit Patienten, vor allem Kindern  . (vdG)\nBest\u00e4tigung f\u00fcr \nEndometriose-Zentrum\nDie Klinik f\u00fcr Frauenheilkunde und Fort -\npflanzungsmedizin des UKJ ist von der \nStiftung Endometriose Forschung (SEF) \nerneut erfolgreich als Endometriose-\nZentrum der h\u00f6chsten Versorgungsstufe \nzertifiziert worden  . Damit wird best\u00e4tigt, \ndass Patientinnen am UKJ auf h\u00f6chstem \nNiveau operativ und wissenschaftlich \nbehandelt werden  . Die Pr\u00fcfer w\u00fcrdigten \ndie enge Verbindung zwischen der gyn\u00e4 -\nkologischen Chirurgie und der Fortpflan -\nzungsmedizin mit der gyn\u00e4kologischen \nEndokrinologie  . Das Endometriose-Zen -\ntrum ist das einzige in Th\u00fcringen  . Endo -\nmetriose ist eine h\u00e4ufig gutartige, oft schmerzhafte chronische Erkrankung, \nbei der Geb\u00e4rmutterschleimhaut au\u00dfer -\nhalb der Geb\u00e4rmutterh\u00f6hle im unteren \nBauchraum wuchert  . In Deutschland \nerkranken j\u00e4hrlich etwa 40 000 Frauen daran  . 50 Prozent der Endometriose-\nPatientinnen leiden an unerf\u00fclltem Kin -\nderwunsch  . Am UKJ sind im vergangenen \nJahr station\u00e4r 350 Frauen wegen Endo -\nmetriose operiert worden  . (tak)UMSCHAU\nWeil man nie wei\u00df, wann und wo einen die Lust auf B\u00fccher \n\u00fcberkommt, gibt es gleich mehrere Wege zu Thalia. Entdecken Sie Ihr n\u00e4chstes Lieblingsbuch in der Thalia-Buchhandlung, auf thalia.de oder auf dem tolino.\nWo immer Sie auch sind.\nENTDECKEN SIE\nTHALIA!\nJenaer Universit\u00e4ts-\nbuchhandlung Thalia\n\u201eNeue Mitte Jena\u201c\nLeutragraben 1 | 07743 JenaTel. 03641 4546-0thalia.jena-neuemitte@thalia.de\nAZ 115x130.indd   1 27.08.15   12:45\nFoto: vdG\nFoto: Szab\u00f3\n36 37\n03 | 17 03 | 17UMSCHAU\nNeues digitales Gesicht\nInternetseite des UKJ mit frischer Gestaltung und zus\u00e4tzlichen FunktionenUMSCHAU\n \u00bbDie horizontale Hauptnavigation \nbleibt erhalten, ist jetzt aber auff\u00e4lliger gestaltet. \n \u00bb\u00dcber den \nSchnelleinstieg geht es direkt zu wichtigen \nNeuigkeiten wie Stellenausschreibungen, Pressemitteilungen \noder Informationen zu aktuellen Bauprojekten.\n \u00bbDiese Ansicht entspricht \nder Darstellung der neuen Internetseite auf einem \nComputer-Bildschirm. Im Unterschied zur alten \nInternetseite bietet die neue nun \nResponsive Design: Wird die Seite \nvon einem Tablet oder einem \nMobiltelefon aus aufgerufen, \npasst sich die Darstellung der \njeweiligen Bildschirmgr\u00f6\u00dfe an. Die Inhalte bleiben in jeder \nVersion vollst\u00e4ndig erhalten. Um \ndie Ladezeiten bei der Ansicht auf \neinem Mobiltelefon zu reduzieren, \nwerden in dieser Darstellung \nweniger Bilder verwendet.\n \u00bbDurch einen Klick auf \ndas deutliche Notfall-Symbol findet der \nNutzer eine \u00dcbersicht mit allen wichtigen Notfallnummern am \nUniversit\u00e4tsklinikum Jena und dar\u00fcber hinaus.\n \u00bbAuf der Startseite ist auch auf der \nlinken Seite ein umfangreicherer \nSchnelleinstieg angeordnet. Die neue Gestaltung macht es \nm\u00f6glich, auf unterschiedlichen Wegen zu den gew\u00fcnschten \nInhalten zu gelangen.\n \u00bbIm Bereich \u201eAktuelles\u201c werden \njeweils drei aktuelle Meldungen \nangezeigt. Hierbei handelt es sich um neue Pressemitteilungen \noder Veranstaltungshinweise.\n \u00bbDie am h\u00e4ufigsten genutzten \nPunkte der Hauptnavigation \nwerden zus\u00e4tzlich durch gro\u00dfe, ansprechende \nBilder in der Mitte der Seite hervorgehoben.\n \u00bbDer untere, blau hinterlegte Bereich der Internetseite \ninformiert unter anderem \u00fcber die Partner des UKJ, \ndie strukturierte Seiten\u00fcbersicht (Sitemap) und zeigt, \nin welchen sozialen Netzwerken das UKJ aktiv ist.\n \u00bbDie Gestaltungsvorlagen f\u00fcr die neue \nInternetseite stammen von der Jenaer \nAgentur timespin. Diese hatte das gesamte \noptische Erscheinungsbild des UKJ \u2013 das \nsogenannte Corporate Design \u2013 \u00fcberarbeitet, das Ende 2015 eingef\u00fchrt wurde. Das neue \nLogo greift die Idee eines abstrahierten \nBuchs oder auch Laptops als Symbol f\u00fcr \nWissen auf, die drei Kernbereiche Forschung, \nLehre und Patientenversorgung spiegeln \nsich in den drei farbigen Rauten wider.\n38 39\n03 | 17 03 | 17UMSCHAUUMSCHAU\nWen  \nsuchen wir?\nDer gesuchte Mediziner wurde 1921 \nin Forst/Lausitz geboren  . Am 1  .3 .1965 \n\u00fcbernahm er das Direktorat der Univer -\nsit\u00e4tskinderklinik  . Seine wissenschaft -\nlichen Hauptarbeitsrichtungen waren die Fachgebiete Stoffwechsel, Ern\u00e4h -\nrung insbesondere die Entwicklung der \nindustriell hergestellten S\u00e4uglingsnah -\nrung sowie Adipositas und die Onko -\nlogie  . Der Professor gr\u00fcndete eigen -\nst\u00e4ndige Abteilungen in der Klinik, die der zunehmenden Spezialisierung in der P\u00e4diatrie, Neurop\u00e4diatrie, Ern\u00e4h -\nrung und Stoffwechsel, Nephrologie, Endokrinologie, Klinische Genetik, Onkologie und Pulmologie Rechnung \ntrugen  . Ab 1968 \u00fcbernahm die Jenaer \nKinderklinik eine Vorreiterrolle f\u00fcr die Kinderkliniken in der damaligen DDR  . \nDurch die Erweiterung der h\u00e4matolo -\ngisch-onkologischen Station 1975, mit zun\u00e4chst zwei Steril-Pflegeeinheiten \nwurde der Grundstein f\u00fcr den Beginn der Knochenmarkstransplantation im \nJahre 1980 gelegt  . Der gesuchte Medizi -\nner ging im Jahr 1986 in den Ruhestand, \ner starb im Jahr 2000 in Jena  .\nEinsendeschluss ist der 1  . Sept  . 2017  .\nIhre L\u00f6sung (mit Angabe Ihrer Post -\nadresse) schicken Sie an die Redaktion \nKlinikmagazin, Bachstra\u00dfe 18, 07743 \nJena oder an presse@med.uni-jena.de  . \nUnter den Einsendern mit der richtigen \nL\u00f6sung verlosen wir unter Ausschluss des Rechtsweges einen B\u00fcchergut -\nschein im Wert von 40 Euro und B\u00fccher -\ngutscheine im Wert von je zehn Euro, die von der Jenaer Universit\u00e4tsbuch -\nhandlung Thalia gesponsert werden  .  \n \n \nAufl\u00f6sung\nIm Heft 123 suchten wir:\nMax Henkel\nGewinner des 40-Euro-Gutscheins:  \nAnke Reinicke\nGewinner der 10-Euro-Gutscheine:  \nErika Pommerenke, Yvonne Straube, \nSophie GoyImpressum\nAusgabe: 3|2017, Nummer 124\nHerausgeber:   Stabsstelle Unternehmenskommunikation  \nim Auftrag des UKJ-Vorstands und des UKJ-F\u00f6rdervereins\nRedaktion:   Arne-Veronika Boock, Anne B\u00f6ttner (boe),  \nTanja Kotlorz (tak) - V  .i .S .d .P ., Michelle Emmerich (me),  \nDr . Uta von der G\u00f6nna (vdG), Anke Schleenvoigt (as),  \nKatrin Zei\u00df (zei/Redaktionsleitung), PD Dr  . Dr . Michael Kiehntopf\nLayout:  Klinisches Medienzentrum des Universit\u00e4tsklinikums Jena\nDruck:  Druckhaus Gera\nAuflage:  8 000 Exemplare\nErscheinungsweise:  4 Ausgaben pro Jahr / Die n\u00e4chste Ausgabe erscheint im Oktober 2017\nKontakt:  Tel .: 03641 9-33329, E-Mail: presse@med  .uni-jena  .de\nF\u00fcr unverlangt eingesandte Manuskripte und Bilder wird keine Gew\u00e4hr \u00fcbernommen  .\nNachdruck von Inhalten nur mit Genehmigung der Unternehmenskommunikation des Universit\u00e4tsklinikums Jena (UKJ) gestattet  .MOSAIK\nUKJ als gr\u00f6\u00dftes Team \nLeuchtend helles Gr\u00fcn war die domi -\nnierende Farbe beim Jenaer Firmenlauf \nam 31  . Mai  . Mit 181 gemeldeten Startern \nstellte das UKJ mit Abstand das gr\u00f6\u00dfte \nTeam  . Als Preis durften die UKJler eine \ngro\u00dfformatige Jena-Fotografie und eine Torte f\u00fcr alle L\u00e4ufer in Empfang neh -\nmen  . \u201eDer Auftritt dieses starken Teams \nwar eine tolle Werbung f\u00fcr unser Uni -\nversit\u00e4tsklinikum\u201c, so der Medizinische \nVorstand PD Dr  . Jens Maschmann  .Der siebte Jenaer Firmenlauf war insge -\nsamt rekordverd\u00e4chtig: Mit 2 900 L\u00e4ufern \naus 261 verschiedenen Firmen, Unter -\nnehmen und Institutionen absolvier -\nten so viele Laufbegeisterte wie noch nie die 5,5 Kilometer lange Runde vom \nErnst-Abbe-Stadion durch das Paradies  . \nDank der hohen Teilnehmerzahl konnten \ninsgesamt 2 500 Euro an das soziale Pro -\njekt \u201ePaten f\u00fcr Demenz\u201c des Jenaer Tau -\nsend Taten e  .V . gespendet werden  .    (as)\nFoto: ReuterKrebsregister im Mittelpunkt\nUniklinikum war Gastgeber f\u00fcr 12  . Th\u00fcringer Krebskongress\n15 000 Th\u00fcringer erkranken j\u00e4hrlich an \nKrebs, Tendenz steigend  . Die gute Nach -\nricht: Durch immer bessere Diagnos -\ntikmethoden und Therapien verl\u00e4ngert sich die \u00dcberlebensrate der Betrof -\nfenen  . \u00dcber den aktuellen Stand der \nmedizinischen Krebsforschung infor -\nmierte der 12  . Th\u00fcringer Krebskongress  . \nKnapp 400 \u00c4rzte, Wissenschaftler, Ver -\ntreter von Krankenkassen, Politiker und \nPatienten waren zu der zweit\u00e4gigen Ver -\nanstaltung unter dem Motto \u201eInnova -\ntion, Integration, Information  . Krebs in \nTh\u00fcringen \u2013 gleiche Chancen f\u00fcr jeden\u201c \nam Universit\u00e4tsklinikum Jena gekom -\nmen  . Im Mittelpunkt dabei standen die \nErwartungen an das neue Th\u00fcringer \nKrebsregister, das bis zum Jahresende die Arbeit aufnehmen soll  .\n\u201eEs w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn jeder \nKrebspatient in unserem Bundesland \ndie gleichen Behandlungschancen und jeweils eine individuell abgestimmte \nKrebstherapie erh\u00e4lt  . Ein zentrales Krebsregister kann dabei helfen\u201c, \nbetonte Prof  . Dr . Andreas Hochhaus, \nVorsitzender der Th\u00fcringischen Krebs -\ngesellschaft e  .V . und Sprecher des \nUKJ-Tumorzentrums  . Das Register soll \nbestimmte, f\u00fcr die Beurteilung der Behandlungsqualit\u00e4t bei Krebs wich -\ntige Kriterien aus den f\u00fcnf Th\u00fcringer Tumorzentren zusammenf\u00fchren  . \nDazu geh\u00f6ren Diagnose, angewandte \nTherapieverfahren, Nachsorge, Kompli -\nkationen, R\u00fcckf\u00e4lle und Todesf\u00e4lle  . \nDamit soll die Behandlungsqualit\u00e4t vergleichbar werden  .\nDas von der Landesregierung erarbei -\ntete Register-Gesetz muss nach der \nZustimmung durch das Kabinett noch vom Th\u00fcringer Landtag beschlos -\nsen werden  . Als Rechtsform ist eine \nGmbH vorgesehen, die ihren Sitz in \nJena \u2013 Standort des einzigen Universi -\nt\u00e4tsklinikums Th\u00fcringens \u2013 haben soll  . \nDas Land kooperiert dabei mit der Th\u00fc -\nringischen Krebsgesellschaft  . Traditionsgem\u00e4\u00df war ein Patientenfo -\nrum Teil des Th\u00fcringer Krebskongres -\nses . Neben Vortr\u00e4gen zu allgemein \ninteressanten Themen wie Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung bot es verschie -\ndene Expertenforen, bei denen die \nBesucher in den Dialog mit \u00c4rzten tre -\nten konnten  . Zudem stellten sich ver -\nschiedene Abteilungen des Klinikums \nvor und konnten neu bezogene Abtei -\nlungen besichtigt werden  . Auch Reha-\nKliniken, Selbsthilfegruppen und Pati -\nentenvertreter pr\u00e4sentierten sich  . (ukj)\nOb f\u00fcr \u00c4rzte, Pflegepersonal, Patienten oder Angeh\u00f6rige \u2013 der 12  . Th\u00fcringer Krebskongress am \nUniklinikum Jena bot ein vielseitiges Programm  . Kongresspr\u00e4sident Prof  . Andreas Hochhaus (oben \nre .) bei der Begr\u00fc\u00dfung, Privatdozent Dr  . Jan Walther (r  .) von der Klinik f\u00fcr Neurochirurgie bei einem \nVortrag  . Fotos: Brenner\n41\n03 | 17 40\n03 | 17Veranstaltung\n* bei Redaktionsschluss vorliegende \nTermine, \u00c4nderungen vorbehalten06.07.2017\n18:00 Uhr Krei\u00dfsaalf\u00fchrung\nF\u00fchrung \u00fcber den Krei\u00dfsaal \nund die Schwangeren- \nund Wochenstation an \njedem Donnerstag  .\nTreffpunkt: Infotresen Eingang Geb\u00e4ude E, Klinikum Lobeda, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nWeitere Termine: 13  .07 ./ \n20 .07 ./ 27 .07 ./ 03  .08 ./ 10 .08 ./ \n17 .08 ./ 24 .08 ./ 31 .08 ./ 07 .09 ./ \n14 .09 ./ 21 .09 ./ 28 .09 . \n15.08.2017 \n15:30 Uhr Kinderkr\u00e4uter- Kr\u00e4uterkinder Seminar der Eltern- und \nBabysitterschule des UKJ \nAnmeldungen unter \nTel .: 0160-7134113 oder \nE-Mail: elternschule@med  .uni-jena  .de \nKlinikum Lobeda, Haus E, Seminarraum 9b, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: Ina Zippel, \nKinderkrankenschwester \n22.08.3017 \n15:30 Uhr S\u00e4uglingspflege \nSeminar der Eltern- und \nBabysitterschule des UKJ\nAnmeldungen unter \nTel .: 0160-7134113 oder \nE-Mail: elternschule@med  .uni-jena  .de\nKlinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, Haus E, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: Uta Mayer, \nDipl . Med  . P\u00e4d  .\n29.08.2017\n15:30 Uhr Erste-Hilfe bei S\u00e4uglingen und Kindern Teil 1\nSeminar der Eltern- und \nBabysitterschulen des UKJ \nAnmeldungen unter \nTel .: 0160-7134113 oder \nE-Mail: elternschule@med  .uni-jena  .de\nKlinikum Lobeda, Haus E, Seminarraum 9b, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: Franziska Karich, \nKinderkrankenschwester 05.09.2017\n15:30 Uhr Erste-Hilfe bei \nS\u00e4uglingen Teil 2\nSeminar der Eltern- und \nBabysitterschule des UKJ\nAnmeldungen unter \nTel .: 0160-7134113 oder \nE-Mail: elternschule@med  .uni-jena  .de \nKlinikum Lobeda, Haus E, Seminarraum 9b, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: Franziska Karich, \nKinderkrankenschwester\n19.09.2017 \n15:30 Uhr Erste-Hilfe bei S\u00e4uglingen und Kindern Teil 1\nSeminar der Eltern- und \nBabysitterschule des UKJ\nKlinik f\u00fcr Kinder- und \nJugendmedizin, Haus E, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: Franziska Karich, \nKinderkrankenschwester \n20.09.2017 \n19:00 Uhr Sind Ged\u00e4chtnisst\u00f6rungen immer ein Zeichen f\u00fcr Demenz? \nJenaer Abendvorlesung der GesundheitsUni unterst\u00fctzt vom F\u00f6rderverein des Universit\u00e4tsklinikums\nH\u00f6rsaal 3, Klinikum Lobeda, \nAm Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: PD Dr  . med  . \nChristoph, Preul Klinik \nf\u00fcr Neurologie26.09.2017 \n15:30 Uhr Erste-Hilfe bei S\u00e4uglingen und Kindern Teil 2\nAnmeldungen unter \nTel .: 0160-7134113 oder \nE-Mail: elternschule@med  .uni-jena  .de \nKlinik f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin, Haus E, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: Franziska Karich, \nKinderkrankenschwester\n25.10.2017 \n19:00 Uhr Jenaer Abendvorlesung: Rheuma  \u2013 Ursachen verstehen, \nAnzeichen erkennen und rechtzeitig behandeln\nDie Teilnahme ist kostenfrei, \neine Anmeldung ist nicht notwendig  .\nIm Anschluss an den durch den F\u00f6rderverein des Universit\u00e4tsklinikums Jena unterst\u00fctzten Vortrag k\u00f6nnen sich die G\u00e4ste bei einem kleinen Imbiss mit den Referenten und anderen Teilnehmern austauschen  .\nH\u00f6rsaal 3, Klinikum Lobeda, Am Klinikum 1, 07747 Jena\nReferent: PD Dr  . \nAlexander Pfeil, Klinik \nf\u00fcr Innere Medizin IIIWegweiser f\u00fcr Patienten\nZentrale Klinikum  \nTel .: 03641 9-300\nEmpfang Haupteingang  \nTel .: 03641 9-320850\nEmpfang Haus E\nTel .: 03641 9-328020\nBeratung und Hilfestellung \nf\u00fcr Patienten, Angeh\u00f6rige und medizinisches Personal bei ethischen Konflikten in Therapie und Pflege\nKontakt: \nDr. Ulrike Skorsetz  (Leiterin Gesch\u00e4ftsstelle)  \nTel .: 03641 9-33775 \nMobil:  0151-16359341  \nulrike  .skorsetz@med  .uni-jena  .deBeratung u  .a . zu Anschlussheil -\nbehandlung und Rehabilitation, h\u00e4uslicher Krankenpflege, Pflege -\nstufen, Schwerbehindertenausweis; pychosoziale Beratung\nKontakt: \nTancred Lasch (Leiter)  \nTel .: 03641 9-320220 \ntancred  .lasch@med  .uni-jena  .de\nCafeteria Klinikum Lobeda \n\"SCHNAPPHANS\"\nMo bis Fr: 8  .00 bis 10  .30 Uhr und \n11 .00 bis 16  .30 Uhr \n(Mittagstisch von 11  .00 bis 15  .30 Uhr)\nSa bis So: 12  .00 bis 16  .30 Uhr\nCafeteria Klinikum Lobeda \"HANFRIED\"\nMo bis Fr: 10  .30 bis 16  .30 Uhr und \n17 .00 bis 20  .00 UhrEVANGELISCHE KLINIKSEELSORGE:\nPfarrer Heinz B\u00e4cher  \nTel .: 0151-17101492\nPfarrerin Dorothee M\u00fcller  \nTel .: 0151-17101494\nPfarrerin Babet Lehmann  \nTel .: 0151-17101493\nKATHOLISCHE KLINIKSEELSORGE:\nPfarrer Michael Ipolt  \nTel .: 0151-17105460\nKLINIKUM LOBEDA,   \nErdgeschoss der Magistrale: Mo \u2013 Fr:  10 .00 \u2013 13  .00 und  \n14 .00 \u2013 17  .00 Uhr\nKINDERKLINIK: \nMo u  . Do: 9  .00 \u2013 11 .00 Uhr\n M\u00f6glichkeiten zur Buchausleihe in den Kliniken f\u00fcr Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde, f\u00fcr Psychiatrie \nsowie f\u00fcr Strahlentherapie u  . \nRadioonkologieZENTRALE \nRUFNUMMERN\nKLINISCHES ETHIKKOMITEEKLINIK-  \nSOZIALDIENST\nCAFETERIAKLINIK-  \nSEELSORGE\nPATIENTEN-  \nBIBLIOTHEK\nPATIENTENF\u00dcR -\nSPRECHERINNEN\nAnsprechpartner f\u00fcr Anregungen \nund Beschwerden von Patienten\nKLINIKUM LOBEDA, Mitarbeiterser -\nvice in der Magistrale\nChristine B\u00f6rner  \nTel .: 0170-4589890   \nMaria Lasch  Tel .: 0151-12211605\nSprechzeit:  \nMittwoch 13  .30 \u2013 15  .00 UhrDie ehrenamtlich T\u00e4tigen nehmen sich Zeit zum Zuh\u00f6ren, Plaudern, Spielen, Vorlesen & erledigen kleine Besorgungen  . \nKontakt: \nPfarrerin Dorothee M\u00fcller\nTel .: 0151-17101494BESUCHSDIENST  \nDER KLINIKSEELSORGEF\u00d6RDERVEREIN\nVorsitzender:   \nPD Dr  . Dr . Michael Kiehntopf\nE-Mail: foerderverein@med  .uni-jena  .de\nTel .: 03641 9-325001\n42\n 43\n03 | 17\n 03 | 17SERVICESPENDE BLUT!\nInstitut f\u00fcr Klinische Transfusionsmedizin Jena gGmbH | Universit\u00e4tsklinikum Jena | Bachstra\u00dfe 18 | 07743 JenaAm Uniklinikum Jena\nHotline 03641 9 39 39 39www.blut-ist-leben.de\nIKTJJena Zentrum\n\u00bbCarl-Zeiss-Platz\u00ab\nMO | DI | DO  13\u201319 Uhr   \n         MI | FR  08\u201313 Uhr\nLobeda | Laborzentrum\n\u00bbHaltestelle Platanenstra\u00dfe\u00ab\nMi  13\u201316 Uhr\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}