{"title": "Auslieferung des COVID-19-Impfstoffs f\u00fcr 5- bis 11-J\u00e4hrige verschiebt sich", "author": null, "url": "https://www.das-pta-magazin.de/news/auslieferung-des-covid-19-impfstoffs-fuer-5-bis-11-jaehrige-verschiebt-sich-3438709.html", "hostname": "das-pta-magazin.de", "description": "(kib) Die Auslieferung des neuen an die Omikron-Variante XBB.1.5 angepassten COVID-19-Impfstoffs f\u00fcr 5- bis 11-J\u00e4hrige von Biontech/Pfizer...", "sitename": "DAS PTA MAGAZIN", "date": "2023-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentar schreiben\nDie Meinung und Diskussion unserer Nutzer ist ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht. Bitte achten Sie im Sinne einer angenehmen Kommunikation auf unsere Netiquette. Vielen Dank!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Auslieferung des COVID-19-Impfstoffs f\u00fcr 5- bis 11-J\u00e4hrige verschiebt sich\nArztpraxen und Apotheken k\u00f6nnen somit den an die XBB-Varianten angepassten Impfstoff f\u00fcr 5- bis 11-J\u00e4hrige \u201eComirnaty 10 Mikrogramm/Dosis Omicron XBB.1.5 Injektionsdispersion\u201c nach Informationen des Zentrums f\u00fcr Pandemie-Impfstoffe und -Therapeutika am Paul-Ehrlich-Institut (ZEPAI) erstmals f\u00fcr die Woche ab 23. Oktober anfordern (Bestellung bis 17. Oktober, 12 Uhr). Das teilt die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung mit. Der Impfstoff wird zur Grundimmunisierung und zum Boostern eingesetzt.\n\u00c4rzte und \u00c4rztinnen sollten sich mit ihrer Apotheke abstimmen, ob bereits get\u00e4tigte Bestellungen g\u00fcltig bleiben oder im Oktober erneut erfolgen sollen.\nAngepasster Impfstoff f\u00fcr S\u00e4uglinge und Kleinkinder nicht betroffen\nDie Auslieferung des\n[ XBB.1.5-Kleinkinderimpfstoffs](https://www.das-pta-magazin.de/news/zweiter-angepasster-covid-19-impfstoff-zugelassen-3435873.html) \u201eComirnaty 3 Mikrogramm/Dosis Omicron XBB.1.5 Konzentrat zur Herstellung einer Injektionsdispersion\u201c f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen im Alter von 6 Monaten bis 4 Jahren ist laut ZEPAI nicht betroffen. Praxen konnten das Vakzin erstmals bis 19. September f\u00fcr die Woche ab 25. September bestellen. Die Bestellung f\u00fcr die Woche ab 02. Oktober erfolgt bis Dienstag, 26. September (12 Uhr).\nQuelle: Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung", "language": null, "image": "https://www.das-pta-magazin.de/media/cache/thumb_546x410/media/5415/impfung.56872575.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.instagram.com/das_pta_magazin", "https://www.facebook.com/DasPTAMagazin", "/service-und-mehr/e-paper", null, "/news", "#", "/fortbildung/zertifizierte-fortbildungen", "/fortbildung/meine-fortbildungen", "/fortbildung/etraining", "/fortbildung/faq", "#", "/pta-praxis/basiswissen", "/pta-praxis/apothekenpraxis", "/pta-praxis/rezeptur", "/pta-praxis/handzettel", "#", "/pta-beruf/pta-schulen", "/pta-beruf/pta-praktikum", "/pta-beruf/pta-fort-und-weiterbildung", "/pta-beruf/pta-gehalt", "/pta-beruf/pta-aufgaben", "/pta-beruf/pta-beirat", "#", "/pta-tester-club/jetzt-mitmachen", "/pta-tester-club/ergebnisse", "/pta-tester-club/faq", "#", "/mediathek/podcast", "/mediathek/video", "#", "/service-und-mehr/gewinnspiele", "/service-und-mehr/markttrends", "/service-und-mehr/heftarchiv", "/service-und-mehr/e-paper", "/service-und-mehr/abonnement-das-pta-magazin", "/service-und-mehr/kontakt", "/service-und-mehr/termine", "/service-und-mehr/jobboerse", "https://www.instagram.com/das_pta_magazin", "https://www.facebook.com/DasPTAMagazin", "/service-und-mehr/e-paper", "/", "/news", "/tag/corona-2580866", "/tag/impfstoffe-1720853", "/tag/kindergesundheit-1720856", "https://www.das-pta-magazin.de/news/zweiter-angepasster-covid-19-impfstoff-zugelassen-3435873.html", "#commentsFormBoxWrapper", "mailto:?subject=Artikelempfehlung von Das PTA Magazin&body=https%3A%2F%2Fwww.das-pta-magazin.de%2Fnews%2Fauslieferung-des-covid-19-impfstoffs-fuer-5-bis-11-jaehrige-verschiebt-sich-3438709.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.das-pta-magazin.de%2Fnews%2Fauslieferung-des-covid-19-impfstoffs-fuer-5-bis-11-jaehrige-verschiebt-sich-3438709.html&t=Auslieferung%20des%20COVID-19-Impfstoffs%20f%C3%BCr%205-%20bis%2011-J%C3%A4hrige%20verschiebt%20sich", "http://twitter.com/share?text=Auslieferung%20des%20COVID-19-Impfstoffs%20f%C3%BCr%205-%20bis%2011-J%C3%A4hrige%20verschiebt%20sich&url=https%3A%2F%2Fwww.das-pta-magazin.de%2Fnews%2Fauslieferung-des-covid-19-impfstoffs-fuer-5-bis-11-jaehrige-verschiebt-sich-3438709.html", "javascript: print();", "/netiquette", "http://www.springermedizin.de", "http://www.springermedizin.de", "https://www.aerztezeitung.de", "https://www.aerztezeitung.de", "/service-und-mehr/e-paper", "/service-und-mehr/jobboerse", "/newsletter", "/mediadaten", "/service-und-mehr/kontakt", "http://www.springernature.com", "/service-und-mehr/abonnement-das-pta-magazin", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "javascript: void(-1);", "#", "/registrieren", "/reset-password"]}