{"title": "Gericht: Fehlendes Entschlie\u00dfungsermessen darf nicht zu Impfpflicht f\u00fchren", "author": "Resch Media", "url": "https://individuelle-impfentscheidung.de/aktuelles/detail/bayerischer-verwaltungsgerichtshof-zur-zwangsgeldandrohung-bei-fehlendem-masernschutz.html", "hostname": "individuelle-impfentscheidung.de", "description": "Masernschutz: Zwangsgeldandrohung ist im konrketen Fall rechtswidrig, weil die Antragsgegnerin ihr Entschlie\u00dfungsermessen nicht ausge\u00fcbt hat, so der Bay. VGH. Der \u00c4FI-Kommentar!", "sitename": "individuelle-impfentscheidung.de", "date": "2023-10-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- Impfungen & Impfentscheidung\n- Masern-Impfpflicht\n-\nBayerischer Verwaltungsgerichtshof zur Zwangsgeldandrohung bei fehlendem Masernschutz\nDer Beschluss ist in einem Eilverfahren ergangen. Es handelt sich somit noch nicht um eine abschlie\u00dfende Entscheidung, sondern um eine vorl\u00e4ufige Entscheidung nach summarischer Pr\u00fcfung. Die Entscheidung in der Hauptsache steht also noch aus. Dennoch ist der Ausgang einer solchen Entscheidung im sog. vorl\u00e4ufigen Rechtschutz nat\u00fcrlich ein wichtiges Indiz. Mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit wird das Hauptsacheverfahren zu demselben Ergebnis f\u00fchren.\nDer Bayerische VGH verweist einerseits darauf, dass das Bundesverfassungsgericht (BVerfG) in seiner Entscheidung vom 21.07.2022 (1 BvR 469/20 u. a.) die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Bestimmungen des \u00a7 20 Abs. 8ff IfSG nicht durchgreifend in Frage gestellt habe.\nDas Gericht weist dann aber zurecht auch auf die Unterschiede der Regelungen zum Masernschutz im Kita-Bereich und im Schulbereich hin.\nDas Gewicht des Eingriffs in das Grundrecht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit wird nach dem Beschluss des BVerfG zum Kita-Bereich dadurch abgemildert, dass die Nachweispflicht die Freiwilligkeit der Impfentscheidung der Eltern als solche nicht aufhebe und diesen damit die Aus\u00fcbung der Gesundheitssorge f\u00fcr ihre Kinder im Grundsatz belasse. Die Nachweispflicht ordne keine mit Zwang durchsetzbare Impfpflicht an. Vielmehr verbleibe den Eltern im Ergebnis ein relevanter Freiheitsraum, indem Eltern auf eine Schutzimpfung ihres Kindes verzichten k\u00f6nnen und das Kind anderweitig betreuen.\nHier macht der Bayerische VGH aber zurecht einen wesentlichen Unterschied zur Masernimpfpflicht im Schulkontext mit Blick auf die bestehende Schulpflicht fest (Hervorhebung durch den Verfasser):\n\u201eHier muss allerdings ber\u00fccksichtigt werden, dass es sich im vorliegenden Fall um einen eingeforderten Masernimpfnachweis eines schulpflichtigen Kindes handelt, welches der Nachweispflicht regelm\u00e4\u00dfig nicht ausweichen kann. Nachdem der Gesetzgeber mit der Einf\u00fchrung der Nachweispflicht bei Masern ausdr\u00fccklich keine Impfpflicht begr\u00fcnden wollte (vgl. Bundestagsdrucksache 19/13452 S. 27), ist diese Intention im Rahmen der Durchsetzung der Nachweispflicht zu ber\u00fccksichtigen. Die Anwendung von Verwaltungszwang in Form von Zwangsgeld d\u00fcrfe daher bei schulpflichtigen Kindern nicht zu einer faktischen Impfpflicht f\u00fchren.\u201c\nDiese Aussage und Klarstellung ist erfreulich.\nAllerdings erkl\u00e4rt der Bayerische VGH die Anwendung von Zwangsmitteln im Zuge des Masernschutzgesetzes dann nicht per se f\u00fcr unzul\u00e4ssig. Im konkreten Fall r\u00fcgt er letztlich (nur) folgenden Punkt (Hervorhebung durch den Verfasser):\n\u201eDie (\u2026) Zwangsgeldandrohung stellt sich bei summarischer Pr\u00fcfung jedoch als rechtswidrig dar, weil die Antragsgegnerin ihr Entschlie\u00dfungsermessen nicht ausge\u00fcbt hat. (\u2026)\nIm vorliegenden Fall ging die Antragsgegnerin ausweislich der Begr\u00fcndung des Be-scheids dagegen von einer gebundenen Entscheidung aus und hat damit ihr Entschlie-\u00dfungsermessen nicht ausge\u00fcbt. Auch im Hinblick auf das Auswahlermessen ist die Be-gr\u00fcndung des Bescheids floskelhaft. Die Zwangsgeldandrohung in Ziffer 3 des Bescheids ist somit aller Voraussicht nach rechtswidrig, weshalb insoweit die aufschiebende Wirkung der Klage anzuordnen war.\u201c\n(Zur Erkl\u00e4rung: \"Entschlie\u00dfungsermessen\" bedeutet ein Ermessen der Beh\u00f6rde, ob sie t\u00e4tig wird. \"Auswahlermessen\" bedeutet ein Ermessen, wie die Beh\u00f6rde t\u00e4tig wird. Im konkreten Fall bedeutet dies: Die Beh\u00f6rde muss sich bewusst sein, dass sie Ermessensfreiheit hat, ob sie t\u00e4tig wird und ein Zwangsgeld verh\u00e4ngt oder nicht. Wenn die Beh\u00f6rde im Glauben ist, sie sei zur Verh\u00e4ngung eines Zwangsgeldes verpflichtet, dann verletzt sie ihr Entschlie\u00dfungsermessen. Im vorliegenden Fall war die Beh\u00f6rde offenbar davon ausgegangen, dass sie ein Zwangsgeld verh\u00e4ngen m\u00fcsse (sog. \"gebundene Entscheidung\"). Deshalb war die Entscheidung ermessensfehlerhaft und damit rechtswidrig.)\nDer Bayerische VGH erkl\u00e4rt somit zwar einerseits, dass Verwaltungszwang in Form von Zwangsgeldern bei schulpflichtigen Kindern nicht dergestalt ausge\u00fcbt werden darf, dass dies zu einer faktischen Impfpflicht f\u00fchre. Auf der anderen Seite legt sich der Bayerische VGH aber auch nicht dahingehend fest, dass jegliche Androhung und Anwendung von Zwangsmitteln in diesem Bereich per se unzul\u00e4ssig seien.\nWo die Grenze zum unzul\u00e4ssigen Druck verl\u00e4uft, l\u00e4sst der Bayerische VGH somit weiter offen.\nImmerhin er\u00f6ffnet und best\u00e4rkt der Bayerische VGH mit dieser Entscheidung Argumentati-onsm\u00f6glichkeiten in diese Richtung.\nOffen l\u00e4sst der Bayerische VGH die Frage, ob eine medizinische Kontraindikation auch aus psychiatrischen Gr\u00fcnden denkbar ist. Das schlie\u00dft er jedenfalls erfreulicherweise nicht von vornherein aus.\nFazit:\nDie Gerichtsentscheidung geht in die richtige Richtung. Sie thematisiert die problematische Grenze zu einer faktischen Impfpflicht bei Androhung und Festsetzung von Zwangsgeldern zur Durchsetzung der Anordnung zur Nachweisvorlage, die faktisch h\u00e4ufig nur durch Impfung erf\u00fcllt werden kann.\nAllerdings zieht das Gericht keine klare Grenze und erkl\u00e4rt die Androhung und Festsetzung von Zwangsgeldern nicht per se f\u00fcr unzul\u00e4ssig.\nIm konkreten Fall r\u00fcgt das Gericht im Ergebnis nur ein fehlendes Entschlie\u00dfungsermessen der Beh\u00f6rde, also das Fehlen von Erw\u00e4gungen dazu, warum sie eine Zwangsgeldandrohung f\u00fcr geboten hielt, obwohl sie dazu nicht verpflichtet w\u00e4re.\nErfreulich ist, dass das Gericht zumindest die M\u00f6glichkeit einer medizinischen Kontraindikation auch aus psychiatrischen Gr\u00fcnden in Erw\u00e4gung zieht und nicht von vornherein ausschlie\u00dft.\nStuttgart, den 28.09.2023\nJan Matthias Hesse\nFachanwalt f\u00fcr Medizinrecht", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "https://easyverein.com/public/AeIIE2019/", "https://forum.individuelle-impfentscheidung.de", "/aktuelles/detail.html", "/", "/aktuelles.html", "/aktuelles/covid-19-impfpflicht.html", "/aktuelles/covid-19-impfung.html", "/aktuelles/covid-19-bei-kindern-und-jugendlichen.html", "/aktuelles/covid-19-impfpflicht-verfassungsbeschwerden.html", "/masern-impfpflicht-verfassungsbeschwerden.html", "/aktuelles/masern-impfpflicht.html", "/standpunkte.html", "/standpunkte/publikationen.html", "/standpunkte/faqs.html", "/standpunkte/podcasts.html", "/standpunkte/videos.html", "/standpunkte/twitter.html", "/newsletter/standard-titel.html", "/aktionen.html", "/aktionen/lauterdnaimstoff.html", "/aktionen/ifsgehtsogarnicht.html", "/standpunkt/profisgegenimpfpflicht.html", "/impfenohnepflicht.html", "/briefaktion.html", "/aktuelles/die-corona-impfpflicht-ist-das-falsche-instrument-1.html", "/aktionen/keine-impfpflicht-fuer-beschaeftigte-im-medizinischen-und-sozialen-bereich.html", "/2ggehtgarnicht-1.html", "/aktuelles/nichtmeinaerztetag.html", "/aktuelles/deutschland-braucht-keine-impfpflicht.html", "/impfungen.html", "/impfungen/covid-19.html", "/impfungen/diphtherie.html", "/impfungen/fsme.html", "/impfungen/guertelrose.html", "/impfungen/hpv.html", "/impfungen/influenza.html", "/impfungen/masern.html", "/impfungen/meningokokken.html", "/impfungen/mumps.html", "/impfungen/polio.html", "/impfungen/roeteln.html", "/impfungen/rsv.html", "/impfungen/tetanus.html", "/impfungen/windpocken.html", "/impfempfehlungen.html", "/wer-wir-sind/arztsuche.html", "/impfempfehlungen/alternative-impfstrategien.html", "/impfempfehlungen/leitbild.html", "/impfempfehlungen/off-label-use.html", "/wer-wir-sind.html", "/wer-wir-sind/vorstand.html", "/wer-wir-sind/mitarbeiterinnen.html", "/wer-wir-sind/leitbild.html", "/wer-wir-sind/satzung.html", "/wer-wir-sind/transparenz.html", "/wer-wir-sind/gruendung.html", "/wer-wir-sind/wie-wir-arbeiten.html", "/wer-wir-sind/mitglied-werden.html", "/presse.html", "/presse/pressebilder.html", "/newsletter.html", "/newsletter/archiv.html", "/mitglied-werden.html", "/spenden.html", "https://twitter.com/individ_impfen", "https://www.linkedin.com/company/individuelle-impfentscheidung", "https://www.instagram.com/individuelle_impfentscheidung/", "https://www.youtube.com/channel/UCCppnAfYzQaf2ruYrvqH5rA/featured", "https://odysee.com/@individuelle_impfentscheidung:3", "https://open.spotify.com/show/7jgmUbf87g4Ha0whVGaIAp?si=53cbfd723be44076", "/", "/aktuelles.html", null, "#", "#", "/", "/aktuelles.html", "/standpunkte.html", "/aktionen.html", "/impfungen.html", "/impfempfehlungen.html", "/wer-wir-sind.html", "/presse.html", "/newsletter.html", "/mitglied-werden.html", "/spenden.html", "/standpunkte.html", "/standpunkte/publikationen.html", "/standpunkte/faqs.html", "/standpunkte/podcasts.html", "/standpunkte/videos.html", "/standpunkte/twitter.html", "/newsletter/standard-titel.html", "/impfungen.html", "/impfungen/covid-19.html", "/impfungen/diphtherie.html", "/impfungen/fsme.html", "/impfungen/guertelrose.html", "/impfungen/hpv.html", "/impfungen/influenza.html", "/impfungen/masern.html", "/impfungen/meningokokken.html", "/impfungen/mumps.html", "/impfungen/polio.html", "/impfungen/roeteln.html", "/impfungen/rsv.html", "/impfungen/tetanus.html", "/impfungen/windpocken.html", "/wer-wir-sind.html", "/wer-wir-sind/vorstand.html", "/wer-wir-sind/mitarbeiterinnen.html", "/wer-wir-sind/leitbild.html", "/wer-wir-sind/satzung.html", "/wer-wir-sind/transparenz.html", "/wer-wir-sind/gruendung.html", "/wer-wir-sind/wie-wir-arbeiten.html", "/datenschutz.html", "/impressum.html", "", "https://twitter.com/individ_impfen", "https://www.linkedin.com/company/individuelle-impfentscheidung", "https://www.instagram.com/individuelle_impfentscheidung/", "https://www.youtube.com/channel/UCCppnAfYzQaf2ruYrvqH5rA/featured", "https://odysee.com/@individuelle_impfentscheidung:3", "https://open.spotify.com/show/7jgmUbf87g4Ha0whVGaIAp?si=53cbfd723be44076", "/datenschutz.html", null, "/datenschutz.html", null, null, null, "https://forum.individuelle-impfentscheidung.de", "/aktuelles/detail.html", "https://easyverein.com/public/AeIIE2019/applicationform/", "/aktuelles/detail.html", "https://easyverein.com/public/AeIIE2019", "/aktuelles/detail.html", "https://easyverein.com/public/AeIIE2019/applicationform/", "/aktuelles/detail.html"]}