{"title": "Geschichte der Impf-Angst \u2013 Impfskeptiker gab es schon vor 200 Jahren", "author": "Olivier Leu", "url": "https://www.bazonline.ch/was-das-impfen-mit-kuehen-zu-tun-hat-591286484501", "hostname": "bazonline.ch", "description": "Die Angst vor dem Impfen reicht lange zur\u00fcck. Eine Geschichte \u00fcber die Impfpflicht, den Autismus-Mythos und andere Verschw\u00f6rungstheorien.", "sitename": "Tamedia Espace AG", "date": "2021-08-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Geschichte der Impf-AngstImpfskeptiker gab es schon vor 200 Jahren\nDie Angst vor dem Impfen reicht lange zur\u00fcck. Eine Geschichte \u00fcber die Impfpflicht, den Autismus-Mythos und andere Verschw\u00f6rungstheorien.\nMisstrauen gegen\u00fcber Impfungen gibt es nicht erst seit der Corona-Pandemie. Schon der erste Impfstoff im 18. Jahrhundert gegen die Pocken stiess auf grosse Skepsis. Ein \u00dcberblick:\n1796: Erste Impfung, erste \u00c4ngste\n\u00dcber Jahrhunderte waren die Pocken eine der schlimmsten Viruserkrankungen. An ihnen starben Millionen Menschen. 1796 kam der englische Arzt Edward Jenner auf die Idee, ein Kind mit den f\u00fcr Menschen harmlosen Kuhpockenviren zu infizieren und so die Immunabwehr anzuregen, nachdem er beobachtet hatte, dass Melkerinnen selten an Pocken erkrankten.\nDas Verfahren \u2013 von Jenner als \u00abvaccinus\u00bb (von lateinisch \u00abKuh\u00bb) bezeichnet \u2013 war erfolgreich, l\u00f6ste aber von Anfang an Skepsis und Angst aus. Seit 1980 gelten die Pocken dank der Impfung als ausgerottet.\n1853: Erste Impfpflicht\nAb 1853 mussten alle Kinder in Grossbritannien gegen Pocken geimpft werden. Diese erste Impfpflicht der Geschichte stiess auf heftigen Widerstand. Die Gegner lehnten die Impfung aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden ab, sahen ihre individuelle Freiheit verletzt oder hatten Bedenken, sich eine tierische Substanz injizieren zu lassen. 1898 wurde eine \u00abGewissensklausel\u00bb eingef\u00fchrt, die Ausnahmen von der Impfpflicht erlaubte.\n1885: Tollwutimpfung\nEnde des 19. Jahrhunderts entwickelte der franz\u00f6sische Mikrobiologe Louis Pasteur einen Impfstoff gegen Tollwut mit einem abgeschw\u00e4chten Virusstamm. Sein Verfahren l\u00f6ste Misstrauen aus: Pasteur wurde beschuldigt, mit der Herstellung einer \u00abLabortollwut\u00bb Profit machen zu wollen.\n1920er-Jahre: Viele neue Impfstoffe\nIn den 1920er-Jahren machte die Forschung grosse Fortschritte, mehrere neue Impfstoffe kamen auf den Markt: 1921 gegen Tuberkulose, 1923 gegen Diphtherie, 1926 gegen Tetanus und 1926 gegen Keuchhusten.\nDamals wurde auch damit begonnen, den Impfstoffen Aluminiumsalze beizumischen, um die Wirksamkeit zu erh\u00f6hen. Mehr als ein halbes Jahrhundert sp\u00e4ter gerieten diese Salze in Verdacht, die Makrophagische Myofasciitis zu verursachen, eine auf die Impfregion begrenzte entz\u00fcndliche Ver\u00e4nderung der Muskulatur.\n1998: Gef\u00e4lschte Autismus-Studie\nDie angesehene medizinische Fachzeitschrift \u00abThe Lancet\u00bb ver\u00f6ffentlichte 1998 eine Studie, die einen Zusammenhang zwischen der Masern-Mumps-R\u00f6teln-Impfung und Autismus suggerierte. Die Arbeit von Andrew Wakefield wurde Jahre sp\u00e4ter als Betrug entlarvt und von der Zeitschrift zur\u00fcckgezogen, weitere Studien fanden keinerlei Kausalit\u00e4t zwischen Impfung und Autismus.\nImpfgegner beziehen sich jedoch bis heute auf die gef\u00e4lschte Studie. Die MMR-Impfquote geht zur\u00fcck, die Zahl der Masern-Toten steigt. 2019 waren es weltweit 207'500 \u2013 50 Prozent mehr als 2016.\n2009: Impfkampagne gegen Schweinegrippe\nEine H1N1-Grippe-Pandemie, ausgel\u00f6st durch ein Virus aus der gleichen Familie wie die Spanische Grippe von 1918, versetzte die Weltgesundheitsorganisation 2009 in Alarm. Massenimpfungen gegen die sogenannte Schweinegrippe wurden organisiert, aber die Epidemie verlief weniger schlimm als erwartet. Millionen Impfstoffdosen mussten weggeworfen werden. Die Impfkampagne weckte Misstrauen \u2013 vor allem, weil einer der Impfstoffe offenbar das Risiko von Narkolepsie erh\u00f6hte.\nVon 5,5 Millionen Schweden, die sich damals impfen liessen, erkrankten Hunderte an der seltenen Schlafkrankheit. 440 F\u00e4lle wurden als Impfsch\u00e4den anerkannt und die Betroffenen erhielten Entsch\u00e4digungen.\n2020: Verschw\u00f6rungstheorien zur Polio-Impfung\nIn Afrika ist die Kinderl\u00e4hmung dank der Impfung seit August 2020 ausgerottet. In Pakistan und Afghanistan grassiert die Krankheit, die bei Kindern zu L\u00e4hmungen f\u00fchrt, weiter. Viele Menschen dort glauben Verschw\u00f6rungstheorien, wonach der Westen durch die Polio-Impfung muslimische Kinder unfruchtbar machen wolle.\nSDA/oli\nFehler gefunden?\n[Jetzt melden.](mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Olivier%20Leu%20%7C%20Impfskeptiker%20gab%20es%20schon%20vor%20200%20Jahren&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.bazonline.ch%2Fwas-das-impfen-mit-kuehen-zu-tun-hat-591286484501)", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/2Aic_e0xq7H9HAl5xohrgu.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,1000,1000,0,0&sum=RVBwx_aD8Xs", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/schwerpunkte", "https://abo-digital.bazonline.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.bazonline.ch%2Fwas-das-impfen-mit-kuehen-zu-tun-hat-591286484501", "/schwerpunkte/ukraine", "/schwerpunkte/energiekrise", "/schwerpunkte/coronavirus", "/", "/newest", "https://epaperbaslerzeitung.page.link/JDAX", "https://abo-digital.bazonline.ch/account/newsletter", "/podcast", "https://abo-digital.bazonline.ch/checkout/dualordigital", "/abovorteile", "/front", "/schwerpunkte", "/basel", "/basel/stadt", "/basel/land", "/basel/gemeinden", "/entdecken-sie-news-und-geschichten-aus-ihrer-gemeinde-832823041810", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/fcb", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/hockey", "/sport/formel-1", "/sport/schach", "/sport/leichtathletik", "/sport/schwingen", "/sport/weitere", "/kultur", "/kultur/kino", "/kultur/fernsehen", "/kultur/musik", "/kultur/buecher", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/digital", "/wissen", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/geschichte", "/wissen/klimawandel", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/reisen", "/essen-und-trinken", "/essen-und-trinken/hier-isst-basel", "/essen-und-trinken/gastro-news-aus-basel", "/essen-und-trinken/rezepte", "/auto", "/meinungen", "/sonntagszeitung", "https://epapersonntagszeitung.page.link/55q2", "/das-magazin", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-930530868737", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-684206040242", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.bazonline.ch", "https://agenda.bazonline.ch/kino", "/basler-zeitung-hilft-not-lindern-632492690019", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/basler-zeitung/tarif#rate-data-online+desktop", "https://adbox.goldbach.com/", "/aktuelle-inserate-aus-der-region-726265997463", "/sonderbeilagen-im-ueberblick-584664949301", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/BaZ", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=basler-zeitung&utm_medium=referral", "/ihre-kontakte-bei-der-basler-zeitung-569134845515", "/ihre-kontakte-bei-der-basler-zeitung-569134845515", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-basler-zeitung-413277192333", "/", "https://abo-digital.bazonline.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.bazonline.ch%2Fwas-das-impfen-mit-kuehen-zu-tun-hat-591286484501", "https://abo-digital.bazonline.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.bazonline.ch/checkout/dualordigital", "/ihre-kontakte-bei-der-basler-zeitung-569134845515", "/", "/schwerpunkte", "/schwerpunkte/coronavirus", "mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Olivier%20Leu%20%7C%20Impfskeptiker%20gab%20es%20schon%20vor%20200%20Jahren&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.bazonline.ch%2Fwas-das-impfen-mit-kuehen-zu-tun-hat-591286484501", "/", "/analyse-zur-fcb-sportkommission-der-fc-basel-trennt-sich-vom-projekt-heiko-vogel-316621180551", "/anschlag-auf-dem-bruderholz-nur-durch-zufall-kamen-die-ermittler-auf-die-beschuldigten-765083655123", "/todesfall-im-gebaersaal-beide-aerzte-fuehlten-sich-nicht-verantwortlich-832213627155", "/israel-palaestina-hamas-angriff-nahost-konflikt-7-261938360387", "/holocaust-ueberlebende-ich-beschuldige-netanyahu-persoenlich-263580187420", "/newsticker-region-basel-297230329650", "/vorsitz-im-us-parlament-die-republikaner-haben-ihren-neuen-speaker-362061440690", "/erfolg-fuer-swissterminal-neue-verzoegerung-bei-basler-hafenprojekt-678888481595", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/steuerhinterziehung-reiche-fluechten-aus-steueroasen-722454142732", "/wahlen-in-stadt-und-land-sie-steht-links-er-rechts-und-zwischen-ihnen-waechst-der-graben-791288455837", "/gilles-tschudi-an-den-swiss-indoors-vielleicht-ist-es-genau-das-was-der-fcb-zurzeit-falsch-macht-892468954289", "/behoerden-belagerung-sissach-laesst-querulanten-gewaehren-837139995654", "/redaktion-empfiehlt", "/schwerpunkte/coronavirus", "/warum-wir-die-corona-zeit-verarbeiten-muessen-ein-gastbeitrag-379880344105", "/interview-zum-geburtenrueckgang-babyflaute-in-der-schweiz-und-weltweit-so-richtig-verstehen-wir-das-noch-nicht-349594290089", "/neue-corona-varianten-swissmedic-genehmigt-angepassten-impfstoff-von-moderna-491327848536", null, "/vertrag-gekuendigt-lonza-stellt-impfstoffproduktion-fuer-moderna-in-visp-ein-732152368115", "/schwerpunkte/coronavirus", "/wie-der-corona-piks-familien-freunde-und-paare-entzweit-676508920140", "/warum-wir-impffauler-sind-als-unsere-nachbarn-422359128134", "/die-impfstoffhersteller-sitzen-am-laengeren-hebel-781164478286", "/wo-steht-das-land-in-der-pandemie-382883110807", "/", "/front", "https://epaperbaslerzeitung.page.link/JDAX", "https://abo-digital.bazonline.ch/account/newsletter", "/ihre-kontakte-bei-der-basler-zeitung-569134845515", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-basler-zeitung-413277192333", "https://abo-digital.bazonline.ch/checkout/dualordigital", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/BaslerZeitung/", "https://twitter.com/bazonline/"]}