{"title": "Federer und die perfekte Balance \u2013 so peilt der \u00abMaestro\u00bb den 9. Wimbledon-Titel an", "author": "Philipp Reich", "url": "https://www.watson.ch/!646371460", "hostname": "watson.ch", "description": "Roger Federer startet besser vorbereitet in das Wimbledon-Turnier als noch im Vorjahr. Und das obwohl er diese Saison auch Sandplatz-Turniere gespielt hatte. Oder vielleicht gerade deswegen?", "sitename": "watson.ch", "date": "2019-06-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Couleur\ndeepsprings\nF\u00fcdlifingerfritz", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Roger Federer z\u00e4hlt zu jenen Menschen, die aus jedem Gespr\u00e4ch und aus jeder Begegnung Energie sch\u00f6pfen. \u00abDie Leute um mich herum sind eine Inspiration. Sie haben mich als Person weitergebracht, allen voran meine Frau Mirka und meine Eltern. Aber auch alle Freunde, die ich habe\u00bb, sagte er j\u00fcngst zur\n[\u00abWelt am Sonntag\u00bb](https://www.welt.de/sport/tennis/plus195415541/Tennis-Superstar-Roger-Federer-im-Interview-Wimbledon-vor-Augen.html).\nDazu geh\u00f6rten auch seine Trainer, Severin L\u00fcthi und Ivan Ljubicic, die f\u00fcr ihn \u00abwie grosse Br\u00fcder\u00bb seien. Es hat Federer, l\u00e4ngst nicht mehr nur Tennis- Ikone, sondern Unternehmer, Wohlt\u00e4ter und Vater von vier Kindern, geholfen, in einer Welt, in der man schnell erwachsen und noch viel schneller alt wird, jung zu bleiben.\nSo glamour\u00f6s und aufregend es wirkt \u2013 auch das Leben in der Tennis-Karawane ist gepr\u00e4gt von zerm\u00fcrbenden Routinen: den immer gleichen St\u00e4dten, den immer gleichen Stadien, Flugh\u00e4fen, den gleichen Hotels und Fragen \u2013 unterbrochen von der Arbeit abseits des Schwenkbereichs der Kameras, im Fitnessraum oder in sengender Hitze.\nDie meisten werden kurz nach dem 30. Geburtstag von diesem Karussell abgeworfen \u2013 der K\u00f6rper zwingt sie dazu, oder andere Lebensbereiche sind wichtiger geworden \u2013 der Wunsch nach Heimat, Verwurzelung, die eigene Familie.\nBei Federer, der im August seinen 38. Geburtstag feiert, ist es anders. Er f\u00fchrt ein Leben, von dem er nie getr\u00e4umt hatte, als er 2003 in Wimbledon den ersten von nun 20 Grand-Slam-Titeln feierte und sich anstellte, die Tennis-Geschichte neu zu schreiben.\n\u00abIch bin schockiert, und es macht mich auch ein wenig traurig, dass \u00fcber zwanzig Jahre meines Lebens auf der Tour vorbei sind, denn ich hatte eine grossartige Zeit\u00bb, sagt Federer. \u00abAber wie sagt man so sch\u00f6n: Wenn du Spass hast, vergeht die Zeit wie im Flug. Und zum Gl\u00fcck ist es noch nicht vorbei.\u00bb\n2009 wurde Federer erstmals Vater. Nicht einmal er selber hatte damit gerechnet, zehn Jahre sp\u00e4ter immer noch Tennis zu spielen; geschweige denn, zu den Weltbesten zu geh\u00f6ren. F\u00fcr viele Sportler bedeutet die Geburt der eigenen Kinder einen Karriereknick. Sind sie ohne den Nachwuchs unterwegs, leiden sie unter der Trennung, oder weil sich die Priorit\u00e4ten verschieben, fehlt ihnen der Biss, der die Allerbesten von den Besten abhebt.\nFederer aber, der Tennis immer in erster Linie als Spiel verstanden hat, hat es geschafft, auch daraus Kraft zu sch\u00f6pfen. \u00abEs ist sch\u00f6n, dass ich diese beiden Leben auf der Tour hatte \u2013 ohne Kinder und nun mit. Das h\u00e4lt mich jung.\u00bb\nRoger Federer, das darf man nicht vergessen, ist einer der bestverdienenden Sportler der Welt. Er kann sich den Luxus einer perfekten Balance leisten. Federer reist mit seiner gesamten Entourage um den Globus: Frau, Kinder, Eltern, Trainer, Physiotherapeut, dazu die Nannys und Lehrer.\nIn Wimbledon sorgt sogar ein Koch f\u00fcr das leibliche Wohl der Federers, die w\u00e4hrend der knapp drei Wochen zwei H\u00e4user im S\u00fcdwesten Londons mieten. Dass Federer f\u00fcr mehr als eine Woche von der Familie getrennt ist, wie zuletzt w\u00e4hrend der French Open, bildet eher die Ausnahme denn die Regel.\nSo wichtig die Balance im Leben ist, so wichtig ist sie auf dem Tennis-Platz, will Federer auch im Alter von bald 38 Jahren noch um die gr\u00f6ssten Titel spielen, wie es seinem Anspruch entspricht. Im letzten Jahr hatte ihm diese gefehlt. Nachdem er die Sandsaison ausgelassen und zwischen Ende M\u00e4rz und Anfang Juni zwei Monate nur trainiert hatte, fehlten ihm die Referenzwerte gegen die Besten.\nDer schlanke Turnierkalender hatte dazu gef\u00fchrt, dass er in einem halben Jahr nur vier Mal auf Gegner aus den Top 10 getroffen war. \u00abZu spielen und zu gewinnen, das sind zwei Paar Schuhe. Es braucht die richtige Balance zwischen Training, Matches und Ferien\u00bb, hatte er damals gesagt. Und so zerbrach Federer am ersten Widerstand.\nBei der Niederlage im Wimbledon-Viertelfinal gegen Kevin Anderson hatte Roger Federer bei 2:0-Satzf\u00fchrung einen Matchball nicht nutzen k\u00f6nnen. Die Niederlage schmerzte ihn mehr, als er lange zugeben wollte.\nHeute sagt er: \u00abWenn es einen Moment in meiner Karriere gibt, in dem ich besonders entt\u00e4uscht gewesen bin, war es dieser. Nach Matchball zu verlieren, war ein Horrorszenario f\u00fcr mich. Damals hatte sogar meine Familie Schwierigkeiten, mich aufzumuntern. Ich ging einfach in meinen Raum, legte mich aufs Bett und dachte: Das ist hart.\u00bb\nFederer, der Meister der Planung, hatte es f\u00fcr einmal nicht geschafft, sein grosses Ziel zu erreichen. \u00abDann musst du dich hinterfragen.\u00bb Der Baselbieter hat seine Lehren daraus gezogen. Erstmals seit vier Jahren spielte er eine komplette Sandsaison, erreichte in Paris die Halbfinals.\nCatch up with the main talking points from the men's singles draw\u2014 Wimbledon (@Wimbledon)\n[#Wimbledon] [https://t.co/i9aw9xmFuT] [28. Juni 2019]\nDaf\u00fcr verk\u00fcrzte er seine Rasensaison, gewann die Hauptprobe in Halle zum zehnten Mal. Zwar wurde Rafael Nadal in die gleiche Tableau-H\u00e4lfte gelost, womit es in den Halbfinals zum Duell kommen k\u00f6nnte. Doch viel wichtiger: \u00abIch bin gesund, gut vorbereitet und reise diesmal mit grossem Selbstvertrauen nach Wimbledon.\u00bb Auf und neben dem Platz: Roger Federer ist in perfekter Balance.", "language": null, "image": "https://www.watson.ch/imgdb/2aca/Z1200,675/6566990107251408", "pagetype": "article", "links": ["/", "/u/meteo", "/", "/fr/", "#", null, "/Schweiz/", "/Wahlen%202023/", "/Regionen/", "/International/", "/Ukraine/", "/Deutschland/", "/USA/", "/EU/", "/Russland/", "/China/", "/Wirtschaft/", "/B%C3%B6rse%20und%20Co/", "/MoneyTalks/", "/Work%20in%20progress/", "/Sport/", "/Fussball/", "/Eishockey/", "/Eismeister%20Zaugg/", "/Formel%201/", "/Tennis/", "/Velo/", "/Ski/", "/Unvergessen/", "/Resultate/", "/Leben/", "/Gef%C3%BChle/", "/Food/", "/Filme%20und%20Serien/", "/Rauszeit/", "/Unterwegs/", "/Spass/", "/Picdump/", "/Fail-Dienstag/", "/Cute%20News/", "/Retro/", "/Gerechtigkeit%20siegt/", "/Dumm%20gelaufen/", "/Klischeekanone/", "/Digital/", "/Android/", "/Apple/", "/Google/", "/Microsoft/", "/Hardware-Test/", "/Online-Sicherheit/", "/Wissen/", "/History/", "/Gesundheit/", "/Daten/", "/Karten/", "/Blogs/", "/Emma%20Amour/", "/Big%20Ben/", "/Rauszeit/", "/Und+Tsch%C3%BCss/", "/Loading%20%E2%80%A6/", "/Die%20Nachhalterin/", "/Down%20by%20Law/", "/Move%20on%20up/", "/Recht%20h%C3%A4sch/", "/Rund%20um%20Gsund/", "/Watts%20On/", "/Rat%20der%20Weisen/", "/Emily%20National/", "/MoneyTalks/", "/Giacobbodcast/", "/Sektenblog/", "/Quiz/", "/Quizz%20den%20Huber/", "/Quizzticle/", "/Aufgedeckt/", "/videos/", "/World%20of%20Watson/", "/Emily%20National/", "/Wein%20doch/", "/Franzoni%20Hemmige/", "/Chefsache/", "/Promotion/", "/Gute%20News/", "/What%20the%20Wine/", "/app", "/", "/Schweiz/", "/International/", "/Wirtschaft/", "/Sport/", "/Leben/", "/Spass/", "/Digital/", "/Wissen/", "/Blogs/", "/Quiz/", "/videos/", "/Promotion/", "/Wintersport/", "/Ski/", "/Wirtschafts-News/", "/Pal%C3%A4stina/", "/Frankreich/", "/Technik/", "/Umwelt/", "/Daten/", "/Polizeirapport/", "/Deutschland/", "/Banken/", "/Auto/", "/Israel/", "/EU/", "/Russland/", "/Ukraine/", "/USA/", "/Fussball/", "/Gesellschaft%20&%20Politik/", "/Best%20of%20watson/", "/u/tag_list", "/u/newsletter_register_daily", "/vermarktung/", "/jobs/", "/u/impressum", "/u/agb", "/u/agb#privacy-policy", null, "https://www.watson.ch/", "/u/meteo", "/", "/fr/", "https://www.watson.ch/Sport/", "https://www.watson.ch/Tennis/", "https://www.watson.ch/sport/tennis/646371460-warum-roger-federer-besser-vorbereitet-ist-auf-wimbledon-als-im-vorjahr", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.watson.ch%2F!646371460", "https://www.facebook.com/dialog/send?app_id=389144027879058&link=https%3A%2F%2Fwww.watson.ch%2F!646371460&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.watson.ch%2F!646371460", "https://x.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.watson.ch%2F!646371460&text=Federer%20und%20die%20perfekte%20Balance%20%E2%80%93%20so%20peilt%20der%20%C2%ABMaestro%C2%BB%20den%209.%20Wimbledon-Titel%20an&via=watson_news", "whatsapp://send?text=Federer%20und%20die%20perfekte%20Balance%20%E2%80%93%20so%20peilt%20der%20%C2%ABMaestro%C2%BB%20den%209.%20Wimbledon-Titel%20an --- https%3A%2F%2Fwww.watson.ch%2F!646371460", "mailto:?subject=Ein%20watson-Leser%20empfiehlt%20dir%3A%20Federer%20und%20die%20perfekte%20Balance%20%E2%80%93%20so%20peilt%20der%20%C2%ABMaestro%C2%BB%20den%209.%20Wimbledon-Titel%20an&body=Federer%20und%20die%20perfekte%20Balance%20%E2%80%93%20so%20peilt%20der%20%C2%ABMaestro%C2%BB%20den%209.%20Wimbledon-Titel%20an%0A%0AHier%20klicken%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.watson.ch%2F!646371460%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial-user%0A%0AHerzlich%2C%0ADein%20watson-Team%0A%0Awatson.ch%0ANews%20ohne%20Bla%20Bla%0A%0AHast%20du%20unsere%20App%20schon%3F%0AHier%20f%C3%BCr%20iOS%20herunterladen%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fitunes.apple.com%2Fapp%2Fid794323989%3Fmt%3D8%0AHier%20f%C3%BCr%20Android%20herunterladen%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fplay.google.com%2Fstore%2Fapps%2Fdetails%3Fid%3Dch.fixxpunkt.watson%0A%0AOder%20like%20uns%20auf%20Facebook%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fwatson.news%0A%0A", "#discussion_646371460", "#", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMN2xpAswoLy8Aw", "https://www.welt.de/sport/tennis/plus195415541/Tennis-Superstar-Roger-Federer-im-Interview-Wimbledon-vor-Augen.html", "https://www.instagram.com/p/BzJBr_hFd6n/", "https://www.instagram.com/p/BzJBr_hFd6n/", "https://www.instagram.com/rogerfederer/", "https://www.watson.ch/sport/tennis/355657043-auslosung-in-wimbledon-die-ersten-gegner-von-federer-wawrinka-und-bencic", "https://t.co/X2gzTUE4vQ", "https://twitter.com/rogerfederer/status/1143590927279243264?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.youtube.com/channel/UCNa8NxMgSm7m4Ii9d4QGk1Q", "https://www.youtube.com/channel/UCNa8NxMgSm7m4Ii9d4QGk1Q", "https://twitter.com/hashtag/Wimbledon?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/i9aw9xmFuT", "https://twitter.com/Wimbledon/status/1144546664419614722?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.watson.ch/!121119783#bankdaten", "https://www.watson.ch/Sport/", "https://www.watson.ch/Tennis/", "https://www.watson.ch/Wimbledon/", "https://www.watson.ch/Roger%20Federer/", "", "", "", null, "#comment_1960859", "#comment_1960770", "#comment_1960733", "https://www.watson.ch/international/wissen/388420716-lea-ypi-ich-halte-demokratie-und-kapitalismus-fuer-unvereinbar", "https://www.watson.ch/schweiz/international/197620623-verwechslungen-von-schweden-und-der-schweiz-wir-haben-die-loesung", "https://www.watson.ch/international/analyse/419797367-verfahren-gegen-donald-trump-seine-ex-anwaelte-bekennen-sich-schuldig", "https://www.watson.ch/digital/analyse/450140052-apple-gpt-statt-siri-wie-generative-ki-ins-iphone-integriert-wird", "https://www.watson.ch/sport/eismeister%20zaugg/525004692-eismeister-zaugg-stellt-4-behauptungen-zum-goalie-karussell-auf", "https://www.watson.ch/schweiz/kommentar/158406529-armee-die-wehrpflicht-fuer-frauen-waere-eine-fundamentale-frechheit", "https://www.watson.ch/spass/picdump/388234459-picdump-60-hier-kommen-die-lustigsten-memes-bilder-aus-dem-internet", "https://www.watson.ch/international/wirtschaft/203181954-marcus-keupp-ueber-ukraine-krieg-ein-kuschen-vor-russlands-propaganda", "https://www.watson.ch/spass/fail-dienstag/248612827-omg-was-ist-denn-hier-los-es-sind-die-lustigsten-fails-der-woche", "https://www.watson.ch/digital/whatsapp/297198730-bitte-keine-sprachnachricht-warum-sie-in-der-schweiz-wenig-beliebt-sind", "https://www.watson.ch/international/liveticker/398746920-ukraine-krieg-usa-verspricht-150-millionen-militaerhilfe-fuer-ukraine", "https://www.watson.ch/spass/bilderwelten/861876671-23-schilder-fails-die-unwillentlich-etwas-anderes-aussagen", "https://www.watson.ch/wissen/tier/443551055-das-sind-die-20-toedlichsten-tiere-eines-wird-dich-speziell-ueberraschen", "https://www.watson.ch/quiz/leben/598364310-wie-sehr-liebst-du-der-herr-der-ringe-zeige-es-in-diesem-quiz", "https://www.watson.ch/videos/schweiz/221243317-schweden-hat-die-schnauze-voll-und-hat-eine-wichtige-botschaft", "https://www.watson.ch/sport/sport-news/195933263-sportnews-stricker-an-den-swiss-indoors-ausgeschieden", "/u/newsletter_register_daily", "/vermarktung/", "/jobs/", "/u/impressum", "/u/agb", "/u/agb#privacy-policy", "/mywatson", "#", "#", "#", "#", "#", "/mywatson"]}