{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://oppenheimer-druckhaus.de/fileadmin/user_upload/archiv/Archiv_2021/NB/31_ws_21.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Nr. 31 Donnerstag, den 5. August 2021 54. JahrgangMit den amtlichen Bekanntmachungen f\u00fcr die Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt und die Ortsgemeinden Armsheim, Ensheim, Gabsheim, Gau- \nWeinheim, Partenheim, Saulheim, Schornsheim, Spiesheim, Sulzheim, Udenheim, Vendersheim, Wallertheim und die Stadt W\u00f6rrstadt \nam 17. September statt. SAAL\u00dc! ist \neine F\u00f6rderma\u00dfnahme f\u00fcr D\u00f6rfer und kleine St\u00e4dte in Rheinland-Pfalz. Das Heimatprojekt des Kultursom-mers Rheinland-Pfalz wandert mit Unterst\u00fctzung der Lotto-Stiftung seit 1994 als interaktives Variet\u00e9 mit gro-\u00dfem Erfolg von Dorf zu Dorf.    Lesen Sie weiter Seite 6300 Jahre  \nkatholische Kapelle \nPartenheim\nKath. Kapelle \u201eMari\u00e4 Aufnahme in den \nHimmel\u201c in Partenheim\nNach der Reformation und Simultan-\nnutzung der Kirche St. Peter wurde die kath. Kapelle 1720 in der Pfarrgasse erbaut. Eine Scheune (Kelterhaus) wurde damals von der Schlossfamillie von Wallbrunn zur Verf\u00fcgung gestellt. Zun\u00e4chst hatte das kleine unscheinba-re Geb\u00e4ude keinen Glockenturm. 1838 wurde die Kapelle benediziert und stand unter dem Patronat von \u201eMari\u00e4 Aufnahme in den Himmel\u201c, welches am 15. August gefeiert wird. Bis zum letz-ten Jahrhundert folgten einige Anbau- und Renovierungsma\u00dfnahmen.Nun steht das kleine Geb\u00e4ude durch sein 300-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um im Fokus der \u00d6ffentlichkeit. Ein Festgottesdienst findet am 22. August um 10.30 Uhr im Innenhof des Weinguts Freitag, bei Regen in der ev. Kirche St. Peter, in Anwesenheit von  Kirchenmitgliedern sowie von zahlreichen Ehreng\u00e4s-ten statt. Hauptzelebrant ist Bischof  \nDr. Peter Kohlgraf, Konzelebranten Pfarrvikar Olaf Schneider, Seelsorger der Pfarrgemeinde, sowie Diakon Mar-cus Ahr-Schmuck.Durch die jetzige Corona-Situation werden die Anmeldungen zum Fest-gottesdienst nur online angenommen (Kontaktadresse im Pfarrbrief).Die kleine kath. Gemeinde Partenheim freut sich auf die Festveranstaltung und hei\u00dft all ihre G\u00e4ste im geschichts-tr\u00e4chtigen Ort herzlich willkommen. Text: Mi.Dr./Foto: A.D. Und wieder mal die Hunde \u2026 \u2013 Teil 1\nZur Kerb erkl\u00e4rt sich Wallertheim zum unabh\u00e4ngigen SAAL\u00dc-K\u00f6nig-reich! Endlich alles selbst haben und ausgeben: nicht nur die Hunde-steuer, sondern alle Steuern. Endlich ein eigenes Staatstheater! Vielleicht auch eine Armee?Der Staatsakt mit Audienz und Macht\u00fcbergabe findet in Wallertheim Leider werden in letzter Zeit wieder vermehrt Beschwerden beim Ord -\nnungsamt vorgebracht, dass Hunde \nunangeleint und teilweise unbeaufsich -\ntigt umherlaufen. Hinweise besorgter \nund mithin ver\u00e4ngstigter B\u00fcrger, den Hund bitte an die Leine zu nehmen, werden zudem oftmals nur mit der Be -\nmerkung \u201eDer tut nix\u201c abgetan. Und \nwenn er dann doch \u201eetwas tut\u201c, hat er in der Regel \u201edoch noch nie so was ge -\nmacht\u201c. \nEs gibt viele Menschen, die Angst vor \nHunden haben. Ob dies auf schlech -\nten Erfahrungen beruht, mag dahin-gestellt sein. Letztlich ist dies ebenso \nzu respektieren wie die etwaige Angst \nanderer Hundehalter, die ihre Hunde \nordnungsgem\u00e4\u00df an der Leine f\u00fchren. \nWenn es dann zu einem Bei\u00dfvorfall  \no. \u00c4. kommt, ist der \u00c4rger gro\u00df. Unab-h\u00e4ngig von der m\u00f6glichen Geltendma-chung einer Schadensersatzforderung \noder Schmerzensgeld der gesch\u00e4dig -\nten Person ist damit zu rechnen, dass \ndas Ordnungsamt auch noch ein Bu\u00df -\ngeld wegen Versto\u00dfes gegen die Ge-fahrenabwehrverordnung verh\u00e4ngt. \nFoto: Adobe Stock/Peter Kirillov\nDie Gefahrenabwehrverordnung der \nVerbandsgemeinde W\u00f6rrstadt regelt, dass innerhalb des Verbandsgemein -degebietes Hunde auf \u00f6ffentlichen \nStra\u00dfen und in \u00f6ffentlichen Anlagen\u2022  innerorts  generell nur angeleint aus -\ngef\u00fchrt werden d\u00fcrfen und\n\u2022  au\u00dferorts  umgehend und ohne Auf -\nforderung anzuleinen sind, wenn sich \nandere Personen n\u00e4hern oder sicht -\nbar werden. \nFerner ist es verboten, Hunde in \u00f6f -\nfentlichen Anlagen frei umherlaufen \nzu lassen (dazu z\u00e4hlt auch die M\u00fchl -\nbachaue Saulheim). Ebenso ist es \nnicht erlaubt, Hunde auf Kinderspiel -\npl\u00e4tze mitzunehmen und in Brunnen, \nWeihern oder Wasserbecken baden zu lassen. Auch sollen Hunde nur von geeigneten Personen ausgef\u00fchrt wer -\nden, die in der Lage sind, den Hund \nnotfalls zur\u00fcckzuhalten und zu b\u00e4ndi -\ngen.  \nEin Versto\u00df gegen die Vorschriften der Gefahrenabwehrverordnung stellt eine Ordnungswidrigkeit dar und kann mit einer Geldbu\u00dfe geahndet werden. In diesem Zusammenhang wird zu -\ndem auf die Regelung des Landes-jagdgesetzes hingewiesen, wonach \nder Jagdaus\u00fcbungsberechtigte Hunde t\u00f6ten darf, wenn diese erkennbar Wild nachstellen und dieses gef\u00e4hrden und sich nicht nur vor\u00fcbergehend offen -\nsichtlich der Einwirkung der f\u00fchrenden \nPerson entzogen haben.Deshalb unsere eindringliche Bitte: Halten Sie sich in Ihrem eigenen In -\nteresse und dem Ihres Hundes an die \nentsprechenden Regelungen.Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\u00d6rtliche Ordnungsbeh\u00f6rde\nZur\u00fcck zur Monarchie?\n6$$/h\u0004\u0003\u00b1\u0003'DV\u0003+HLPDWSURMHNW\u0003GHV\u0003.XOWXUVRPPHUV\u0003LQV]HQLHUW\u0003GLH\u0003\u00bfNW LYH\u0003\nMacht\u00fcbernahme in Wallertheim\nDas Nachrichtenblatt  \nonline lesen unter \nwww.nachrichtenblatt-\nwoerrstadt.deNotdienste\nPolizei ........................................................................................... 110\nNotruf / Feuer ....................................................................... 112\nRettungsdienst / Notarzt / Krankentransport ............. 19222\n\u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst .................................... 116117\nZahn\u00e4rztlicher Notdienst ................................................ 116117\nTelefonseelsorge ............................................... 0800 111-0111\nrund um die Uhr, geb\u00fchrenfrei, vertraulich     und  0800 111-0222Apothekennotdienst .......................................... 01805 258825\nwww.lak-rlp.de  plus Postleitzahl des Standortes\n (geb\u00fchrenpflichtig)\nNotfalldienst\nEigenbetrieb Abwasser .............................................. 0171 3725836 \nBei Verstopfungen in Kanalhausanschl\u00fcssen  \nwenden Sie sich bitte direkt an ein Reinigungsunternehmen.\n6WURPYHUVRUJXQJ\nEWR Netz GmbH, Alze y \nEntst\u00f6rungsdienst ....................................................... 0800 1848800 (UGJDVYHUVRUJXQJ\n5:(\u0003(QHUJLH\u00035HJLRQDOYHUVRUJXQJ\u000f\u000351.\nf\u00fcr die Gemeinden Armsheim, Gabsheim, Gau-Weinheim, Saulheim, \nSchornsheim, Sulzheim, Udenheim, Wallertheim, W\u00f6rrstadt\nbei St\u00f6rf\u00e4llen ................................................................ 0800 0793427\n(:5\u00031HW]\u0003*PE+\u000f\u0003$O]H\\\nf\u00fcr die Gemeinde Partenheim\nEntst\u00f6rungsdienst ....................................................... 0800 1848800\n:DVVHUYHUVRUJXQJ\u00035KHLQKHVVHQ\u00103IDO]\u0003*PE+\nAu\u00dferhalb der Dienstzeit Rufweiterschaltung\nEntst\u00f6rungsdienst ............................................................ 06135 6500\nB\u00fcrgerservice\nAgendab\u00fcro der VG W\u00f6rrstadt \nSprechstunde Do 15-17 Uhr 06732 601-3151 \nagenda2030@vgwoerrstadt.de\nAmbulanter Kinder- u. Jugendhospizdienst Mobile \nUnterst\u00fctzung und Begleitung von Familien mit einem  lebensverk\u00fcrzend erkrankten Kind oder Jugendlichen \nkinderhospiz@mainzer-hospiz.de  06131 235531\nArbeitslosencaf\u00e9 W\u00f6rrstadt \nKontakt und Beratungsstelle der Ev. Kirche \nim ev. Gemeindehaus, Hermannstra\u00dfe 45, W\u00f6rrstadt \nDi 13-20 Uhr, Do 16-18 Uhr, Fr 8-14 Uhr sowie n.V. 06732 962864\n$:2\u0003%HWUHXXQJVYHUHLQ\u0003$O]H\\\u0010:RUPV\u0003H\u00119\u0011  \nGesetzl. Betreuung von alten, psychisch kranken  \nund behinderten Menschen u. anderen  Personengruppen,  \nBeratung zu Betreuungs- u. Vorsorgevollmacht \nHellgasse 20, Alzey, awo-btv-alzey@t-online.de 06731 10459\nBibliothek im Schulzentrum W\u00f6rrstadt \n6FKXO\u0010\u0003XQG\u0003g\u1087HQWOLFKH\u0003%LEOLRWKHN\u001e\u0003ZZZ\u0011ELEOLRWKHN\u0010ZRHUUVWDGW\u0011GH\u001e \u0003 \nLQIR#ELEOLRWKHN\u0010ZRHUUVWDGW\u0011GH\u0011\u0003g\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003  \n0R\u0003\u0014\u0016\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u000f\u0003'L\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u00038KU\u000f\u0003\u0014\u0016\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u001e\u0003  \nMi 12.15-14.15 Uhr, Do 9.30-12 Uhr, 13-18 Uhr 06732 917430\nB\u00fccherei im Bonihaus W\u00f6rrstadt \ng\u1087HQWOLFKH\u0003%\u0081FKHUHL\u000f\u00033DULVHU\u00036WU\u0011\u0003\u0017\u0017\u001e\u0003\u0003 \u0013\u0014\u001a\u0018\u0003\u001b\u0018\u001b\u0013\u001b\u0017\u0017  \nwww.eopac.net/Bonihaus/, buecherei-im-bonihaus@gmx.de \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u00030L\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u00038KU\u000f\u0003'R\u0003\u0014\u001a\u0010\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u00036R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u00038KU\n&DULWDV]HQWUXP\u0003$O]H\\  \nObermarkt 25, Alzey, info@caritas-alzey.de  \n+DXV\u0010\u0003\t\u0003)DPLOLHQS\u00c0HJH\u000f\u0003'HPHQWHQEHWUHXXQJ\u0003\u00c46RQQHQEOXPH\u00b3\u000f  \nSprach- & Familienpatenschaften 06731 941597 \nBeratungsstelle f\u00fcr Frauen  \nin Schwangerschaft und Notsituationen  06731 5487660 \n0\u0081WWHU\u00109lWHU\u00107UH\u1087\u0003I\u0081U\u0003(OWHUQ\u0003PLW\u0003.LQGHUQ\u0003LP\u0003\u0014\u0011\u0003/HEHQVMDKU\nDiakonisches Werk Rheinhessen \nBeratungszentrum  f\u00fcr Eltern, Kinder u. Jugendliche,  \nErwachsene, Paare, Suchtkr anke, Schwangere 06731 9503-0 \nSchlo\u00dfgasse 14, Alzey,  \ndw-alzey@diakonie-rheinhessen.de, www.dwwa.de \n\u00c4R\u1087HQHV\u00032KU\u00b3\u0003\u00b1\u0003:LU\u0003K|UHQ\u0003]X  \nTel. Beratungs-/Gespr\u00e4chsangebot, Mo-Fr 12-14 Uhr 06731 996814 \nTel. Migrationsberatung, Mo-Fr 10-12 Uhr 06241 9202917\n(87%\u0003$O]H\\  \nErg\u00e4nzende unabh\u00e4ngige Teilhabeberatung f\u00fcr Menschen mit  \ndrohender Behinderung (auch seelisch) sowie deren Angeh\u00f6rige \nDi-Fr 9.30-16 Uhr 06731 4709721 \ninfo@eutb-alzey.de, www.eutb-alzey.de\nFl\u00fcchtlingshilfe VG W\u00f6rrstadt \nCaf\u00e9 Willkommen (in R\u00e4umen des Arbeitslosencaf\u00e9s),  Ev. Gemeindehaus W\u00f6rrstadt, Hermannstr. 45,  \n*H|\u1087QHW\u001d\u0003'R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u0015\u0003\u000e\u0003\u0014\u0019\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u000f  \n7HOHIRQ\u0003\u000bQXU\u0003ZlKUHQG\u0003GHU\u0003g\u1087QXQJV]HLWHQ\f\u0003 \u0013\u0014\u0018\u001c\u0003\u0013\u0018\u001b\u001c\u0019\u001c\u0019\u001c\n)UDXHQQRWUXI\u0003$O]H\\  \nFachstelle gegen sexualisierte Gewalt an Frauen und M\u00e4dchen  \nNotruf und Beratung \nAnsprechpartnerinnen: Regina Mayer, Ronja Scheu \nTelefonzeiten:  Di 10-12 Uhr, Do 14-16 Uhr 06731 4841241 \nErnst-Ludwig-Str. 43, Alzey, alzey@frauenzentrumworms.de\n)XQGWLHUH\u000f\u0003+XQGH  \nTierschutz W\u00f6rrstadt - Hunde suchen ein Zuhause e.V. \nSulzheimer Stra\u00dfe 2, W\u00f6rrstadt, hundekontakt@aol.com  \nMobil: 0177 6905712 06732 62982\n)XQGWLHUH\u000f\u0003DX\u0089HU\u0003)XQGKXQGH  \nTierschutz Bingen e.V. \nAspisheimer Weg 26, Grolsheim, tierheim@tierschutz-bingen.de \nMobil: 01575 3221728 (8-18 Uhr) 06727 8750  \nGemeindeschwester plus \nCarmen Mitsch  06732 9336870 \n3\u00c0HJHVW\u0081W]SXQNW\u0003:|UUVWDGW\u0010:|OOVWHLQ\u0003 RGHU\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0013\u0014\u001a\u0018\u0003\u0014\u0014\u0019\u001b\u001c\u0013\u001a  \nRheingrafenstra\u00dfe 4-6, W\u00f6rrstadt\nGenerationenbeauftragte der VG W\u00f6rrstadt \nSusanne Schwarz-Fenske,  \nSprechzeit n. tel. Absprache 06732 601-1341 \nsusanne.schwarz-fenske@vgwoerrstadt.deGleichstellungsbeauftragte der VG W\u00f6rrstadt \nChristine Geiger, VG-Verwaltung, Raum 315 \nSprechstunde am 1. Do/Monat von 17-18 Uhr, 06732 601-3151 \noder nach tel. Vereinbarung 06732 9645280 \ngleichstellungsbeauftragte@vgwoerrstadt.de\n+RVSL]YHUHLQ\u0003'$6(,1\u0003H\u00119\u0011\u000f\u0003$O]H\\  \nHospizschwester Hiltrud Regner 0175 7284554 \nGerda Pusch   06733 6087 \nhospizverein.dasein@gmx.de, www.hospizverein-dasein.de\n,QWHJUDWLRQVIDFKGLHQVW\u0003I\u0081U  \nVFKZHUEHKLQGHUWH\u0003\u0012\u0003SV\\FKLVFK\u0003NUDQNH\u00030HQVFKHQ  \nVerein f\u00fcr Integration und Teilhabe am Leben e.V. \nBerufsbegleitender Dienst 06731 6762 \nPsychosoziale Beratung 06731 1621 \nSchlo\u00dfgasse 15, Alzey, www.alzey-teilhabe.de\n,QWHUHVVHQ\u00109HUEDQG\u00038QWHUKDOW\u0003X\u0011\u0003)DPLOLHQUHFKW\u0003H\u00119\u0011\u0003\u000b,689\f  \nKontakt \u00fcber Antje Hertel 06732 8338\nJugend- und Drogenberatungsstelle \nSchlo\u00dfgasse 11, Alzey, drobs.alzey@t-online.de 06731 1372\n-XJHQGS\u00c0HJHU\u0003GHU\u00039*\u0003:|UUVWDGW  \nMartin Lauterbach, Sprechzeit n. tel. Absprache 06732 601-2252\n-XJHQGVFRXWV\u0003LP\u0003/DQGNUHLV\u0003$O]H\\\u0010:RUPV  \nKostenfreie Sprechstunde f. Jugendliche unter 25 Jahren im  \nArbeitslosencaf\u00e9, Hermannstr. 45, W\u00f6rrstadt, Mo 14-17 Uhr \nSabine Walter 0172 7486664\nKleiderEck W\u00f6rrstadt \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003'R\u0003\u0014\u0013\u0010\u0014\u001b\u00038KU\u0003\u000bNHLQH\u0003$QQDKPH\u0003YRQ\u00036DFKVSHQGHQ\f\u0011  \nFr 15-18 Uhr nur Annahme von Sachspenden, wie Kleidung u. Geschirr  \nOrt: Gro\u00dfe-Albanus-Stra\u00dfe 1, W\u00f6rrstadt \nKontakt: kleidereck-woerrstadt@web.de\nLandwirtschaftliche Familienberatung  \nder Kirchen in der Pfalz und in Rheinhessen  \nHilfe bei wirtschaftlichen u. famili\u00e4ren Problemen 0631 3642203  \ninfo@lfbk.de, www.lfbk.de\n3\u00c0HJHVW\u0081W]SXQNW\u0003:|UUVWDGW\u0003\u0012\u0003:|OOVWHLQ  \n.RVWHQORVH\u0012WUlJHUQHXWUDOH\u0003%HUDWXQJ\u0003I\u0081U\u0003KLOIH\u0010\u0003XQG\u0003S\u00c0HJHEHG\u0081UIWL JH \nMenschen und deren Angeh\u00f6rige. Hausbesuche m\u00f6glich.  \nRheingrafenstr. 4-6, W\u00f6rrstadt, Ansprechpartner:  \nSabine Theis 06732 93294-84 \nVDELQH\u0011WKHLV#S\u00c0HJHVWXHW]SXQNWH\u0010UOS\u0011GH\u0003  \nSonja Hill 06732 93294-95 \nVRQMD\u0011KLOO#S\u00c0HJHVWXHW]SXQNWH\u0010UOS\u0011GH  \nBirgit Wagner 06732 9518024 \nELUJLW\u0011ZDJQHU#S\u00c0HJHVWXHW]SXQNWH\u0010UOS\u0011GH\nSchiedsamt Bezirk VG W\u00f6rrstadt \nSchiedsmann ist Dr. Gunnar Krone.  Sprechstunde n. tel. Absprache mit Nicola Kayser 06732 601-3301 \nschiedsamt@vgwoerrstadt.de\nSchuldnerberatung \u000b'5.\u0003.9\u0003$O]H\\\u0003H\u00119\u0011\f  \nTel. Sprechzeiten: Mo-Do 8-8.30 Uhr, Fr 9.30-10 Uhr 06731 9699-11  \nAlbiger Str. 33, Alzey \nschuldnerberatung@kv-alzey.drk.de, www.kv-alzey.drk.de\n6FKXW]YHUEDQG\u0003I\u0081U\u0003,PSIJHVFKlGLJWH\u0003H\u00119\u0011  \nKontakt- und Beratungsstelle f\u00fcr Rheinland-Pfalz \nSprechzeiten n. vorheriger tel. Vereinbarung  0671 44515 \nwww.impfschutzverband.de\nSeniorensicherheitsberater  \nKontakt \u00fcber die Generationenbeauftragte der VG W\u00f6rrstadt\nSozialberatung f. Fl\u00fcchtlinge u. Ehrenamtsbegleitung  \nder Caritas Worms i.A. der VG W\u00f6rrstadt  \nB\u00fcro: Neubornschule, Obere Schulstr. 16, W\u00f6rrstadt 0171 2672159 \nSprechstunde: Mi 9-13 Uhr / weitere Termine n. Absprache \n\u00c0XHFKWOLQJVKLOIH#YJZRHUUVWDGW\u0011FRP\n6R]LDOSV\\FKLDWULVFKHU\u0003'LHQVW\u0003  \nGHV\u0003*HVXQGKHLWVDPWHV\u0003GHU\u0003.UHLVYHUZDOWXQJ\u0003$O]H\\\u0010:RUPV  \nBeratung und Betreuung von  psychisch kranken Menschen  \nund deren Kontaktpersonen, An der Hexenbleiche 36, Alzey,  Informationen und Terminvereinbarung  \nMo-Fr 8.30-12 Uhr 06731 408-7090 oder per E-Mail: haas.anita@alzey-worms.de \n2\u1087HQH\u0003lU]WOLFKH\u000f\u0003WHOHIRQLVFKH\u00036SUHFKVWXQGH  \nMo 10-12 Uhr (ohne Voranmeldung) 06731 408-7079\n Sprechstunde f\u00fcr B\u00fcrger der VG W\u00f6rrstadt \nJeden 2. oder 3. Di/Monat von 14-16 Uhr  \ni. d. VG-Verwaltung W\u00f6rrstadt, Zum R\u00f6mergrund 2-6 \nAnmeldung erw\u00fcnscht unter  06731 408-7090 \noder E-Mail: haas.anita@alzey-worms.de\nStiftung Nieder-Ramst\u00e4dter Diakonie \nAngebote f\u00fcr Menschen mit geistiger und mehrfacher Behinderung Aufnahme und Beratung  06131 3042914077 \nwww.nrd.de, info@nrd.de\n7$)(/\u0003$O]H\\\u0003H\u00119 . \nFriedrichstr. 3, Alzey, B\u00fcro: Mo-Fr 8.30-16 Uhr,  Ausgabe: Mo-Fr 14-16 Uhr (Tafel-Cards: 15-16 Uhr) \nTafelleitung: Martina H\u00e4nsel 06731 5471360 \ninfo@tafel-alzey.de, www.tafel-alzey.de\n7DJHVVWlWWH\u0003I\u0081U\u0003SV\\FKLVFK\u0003EHHLQWUlFKWLJWH\u00030HQVFKH n \nVerein f\u00fcr Integration und Teilhabe am Leben e.V. \u201eOase\u201c, Schlo\u00dfgasse 15, Alzey, www.alzey-teilhabe.de 06731 3599\nTechnisches Hilfswerk \u2013 7+:\u00032UWVYHUEDQG\u0003:|UUVWDG t \nOber-Saulheimer Str. 7, W\u00f6rrstadt 06732 9643-50 \nEinsatzhandy 24h: 0174 3388039\nTrauerbegleitung des Kath. Bildungswerks \nLQ\u0003.RRSHUDWLRQ\u0003PLW\u0003+RVSL]YHUHLQ\u0003'DVHLQ\u0003H\u00119\u0011\u0003$O]H\\\u0003XQG\u0003&DULWDV  \nPRQDWO\u0011\u00037UH\u1087HQ\u0003LQ\u0003:|UUVWDGW\u000f\u0003%RQLIDWLXVKDXV\u000f\u00033DULVHU\u00036WU\u0011\u0003\u0017\u0017\u0011\u0003  \nKontakt/Anmeldung: Ilsemarie Zeitinger, Trauerbegleiterin 06732 4448\n9G.\u0003.UHLVYHUEDQG\u0003$O]H\\  \nHilfe in sozialen Fragen 06731 5487970  \nSpie\u00dfgasse 77, Alzey, kv-alzey@rlp.vdk.de\nWei\u00dfer Ring e.V.  \n+LOIH\u0003I\u0081U\u0003.ULPLQDOLWlWVRSIHU\u001e\u0003%XQGHVZHLWH\u00031RWUXI\u00101U\u0011\u0003\u0003 \u0014\u0014\u0019\u0013\u0013\u0019  \nAu\u00dfenstelle Landkreis Al zey-Worms 0151 51278604 \nweisser-ring.az-wo@hoeding.net\n:HUWVWR\u1087KRI\u00036DXOKHLP  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003'L\u0003XQG\u0003'R\u0003\u0014\u001a\u0010\u0014\u001c\u00038KU\u000f\u00036D\u0003\u001c\u0010\u0014\u0016\u00038KU\n:HUWVWR\u1087KRI\u0003:|UUVWDGW  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u00030L\u0003\u0014\u0017\u0010\u0014\u0019\u00038KU\u000f\u0003)U\u0003\u0014\u0016\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0019\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u000f\u00036D\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0011\u0016\u0013\u0003 8KU \n\u2022  Gr\u00fcn-Sammelplatz  \ng\u1087QXQJV]HLWHQ\u001d\u0003)U\u0003\u0014\u0016\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0019\u0011\u0016\u0013\u00038KU\u000f\u00036D\u0003\u001c\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0011\u0016\u0013\u00038KU\n6(/%67+,/)(*5833(1\u001d____________________________________________________________\n)LEURP\\DOJLH\u00106+*\u0003$O]H\\\u0003XQG\u00038PJHEXQJ  \nTreffen jeden 1. Di/Monat, vor Erstbesuch bitte anmelden \nin der Ev. Sozialstation, Josselinstr. 3, Alzey,  \nDaniela Destradi   06241 594675 \nMarlene Rothenmeyer  06734 961177\nFrauenselbsthilfe Krebs e.V. \n7UH\u1087HQ\u0003MHGHQ\u0003\u0014\u0011\u00030L\u00120RQDW\u0003XP\u0003\u0014\u001b\u00038KU\u000f\u0003  \nMehrgenerationenhaus, Schlo\u00dfgasse 13, Alzey 06731 8923053\nFreundeskreis d. Suchtkrankenhilfe W\u00f6rrstadt \nGruppenabend Mi 19.30 Uhr \nEv. Gemeindehaus, Hermannstr. 45, W\u00f6rrstadt \nKontakt: Diakon. Werk, Suchtberater Peter Haag 06731 9503- 0\n3\u00c0HJHQGH\u0003$QJHK|ULJH\u0003$O]H\\\u0010:RUPV  \n$XVWDXVFK\u0003]X\u0003)UDJHQ\u0003GHU\u0003WlJOLFKHQ\u00033\u00c0HJH  \nJeden 3. Di/Monat um 17 Uhr 06733 960700\nR\u00fcckenwind - Selbsthilfegruppe f\u00fcr Suchterkrankungen  \nEv. Gemeindehaus Jugenheim/Rhh., Hintergasse 19 immer Mi ab 19 Uhr, Kontakt: www.shg-rueckenwind.de,  \npaul-rueckenwind@t-online.de 0176 98630649\nSchlafapnoe-SHG - $O]H\\\u0003XQG\u00038PJHEXQJ\u0003H\u00119\u0011  \nToni Walk, toni.walk@web.de 06131 833130\nSHG f\u00fcr Menschen mit Depression  \n-HGHQ\u0003\u0015\u0011\u0003\u000e\u0003\u0017\u0011\u0003'L\u00120RQDW\u0003YRQ\u0003\u0014\u001c\u0010\u0015\u0014\u00038KU\u000f\u0003 Mehrgenerationenhaus,  \n6FKOR\u0089JDVVH\u0003\u0014\u0016\u000f\u0003$O]H\\\u001e\u0003ZHJHQ\u0003GHU\u0003&RURQD\u00103DQGHPLH\u001d\u0003  \nVoranmeldung per E-Mail: shgdepressionalzey@gmx.de  \noder per WhatsApp 01590 8181580\nSHG f\u00fcr PTBS und Trauma \nJeden 2. Mi/Monat um 18 Uhr,  Mehrgenerationenhaus, Schlo\u00dfgasse 13, Alzey \nVoranmeldung: info@kiss-mainz.de                   oder 06131 210774Donnerstag, den 5. August 2021 Amtlicher Teil Seite 3\nVG W\u00f6rrstadt \nB\u00fcrgermeister Markus Conrad \nZum R\u00f6mergrund 2 - 6, 55286 W\u00f6rrstadt\nTelefon Verwaltung 06732 601-0Telefax Verwaltung 06732 62747Telefon B\u00fcrgerb\u00fcro 06732 601-1300Telefax B\u00fcrgerb\u00fcro 06732 601-81300Internet: https://www.vgwoerrstadt.deE-Mail: info@vgwoerrstadt.deg\u1087QXQJV]HLWHQ\u0003GHV\u0003%\u0081UJHUE\u0081URV\u001dMontag von 8.30 - 12.00 und 14.00 - 16.00 UhrDienstag von 7.00 - 12.00 und 14.00 - 16.00 UhrMittwoch geschlossenDonnerstag von 8.30 - 19.00 UhrFreitag von 8.30 - 12.00 UhrSamstag geschlosseng\u1087QXQJV]HLWHQ\u0003GHU\u00039HUZDOWXQJ\u001dMontag von 8.30 - 12.00 UhrDienstag von 7.00 - 12.00 UhrMittwoch geschlossenDonnerstag von 8.30 - 12.00 und 14.00 - 19.00 UhrFreitag von 8.30 - 12.00 UhrSprechstunde des Beigeordneten Jean Sebastien LarroDienstag von 15.00 - 16.00 Uhr unter Telefon 0176 70033356\nDie Verantwortung f\u00fcr den amtlichen Teil tr\u00e4gt die \nVerbandsgemeindeverwaltung.\nTermin f\u00fcr Besuch  \nin der VG-Verwaltung erforderlich\nBis auf Weiteres gilt f\u00fcr Ihren Besuch in der VG-Ver-\nwaltung, dass Sie vorher telefonisch unter 06732 601-0 oder unter 06732 601-1300 (f\u00fcr Ihr Anliegen im B\u00fcrgerb\u00fcro) einen Termin vereinbaren m\u00fcssen.Diese Ma\u00dfnahme ist weiterhin erforderlich, damit  \nin unseren R\u00e4umlichkeiten die vorgeschriebenen  \nCorona-Schutzma\u00dfnahmen (Mindestabstand von  \n1,5 Metern zwischen zwei Personen etc.) eingehalten werden. Vielen Dank f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis!\nInformationen B\u00fcrgerb\u00fcro\nVor Ihrem Besuch im B\u00fcrgerb\u00fcro vereinbaren Sie bit-\nte telefonisch einen Termin.  Bitte planen Sie hierzu \nunbedingt eine Wartezeit  bis zu Ihrem Termin ein.\n$XVJDEH\u0003YRQ\u00033HUVRQDODXVZHLV\u0010\u0003XQG\u00035HLVHSDVV -\ndokumentenAn den Donnerstagen  wird eine Personalausweis- \nund Reisepassausgabe zwischen 14.00 und 19.00 \nUhr an der T\u00fcr des B\u00fcrgerb\u00fcros eingerichtet. Dies \nLVW\u0003DXVVFKOLH\u0089OLFK\u0003HLQH\u0003$XVJDEH\u0003YRQ\u0003]XU\u0081FNJH -\nlieferten Ausweisdokumenten!  Wenn Sie benach-\nrichtigt wurden, dass die Dokumente bei uns zur Ab-holung bereit sind, k\u00f6nnen Sie diese gern zum o. g. Zeitfenster abholen. Bitte halten Sie Ihre ben\u00f6tigten Dokumente zur Abholung bereit, tragen Sie einen Mundschutz und halten Sie die Abstandsregeln ein. Die Ausweisausgabe befindet sich im Au\u00dfenbereich, bitte kleiden Sie sich entsprechend.Meldebescheinigung/LebensbescheinigungAu\u00dferdem m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass Sie f\u00fcr eine Melde-/Lebensbescheinigung  keinen Termin \nim B\u00fcrgerb\u00fcro ben\u00f6tigen. Bitte kommen Sie hierf\u00fcr ]X\u0003GHQ\u0003g\u1087QXQJV]HLWHQ  vor das Hauptgeb\u00e4ude und \nklopfen Sie an dem daf\u00fcr gekennzeichneten Fenster. Ist die Melde-/Lebensbescheinigung kostenpflichtig, \nhalten Sie bitte 6,00 \u20ac sowie Ihr Ausweisdokument bereit. F\u00fcr die Lebensbescheinigung bringen Sie bit-te das Schreiben Ihrer Versicherung mit, damit diese kostenfrei ausgestellt werden kann.\nSchlenderweinprobe der VG  \nW\u00f6rrstadt am 4. und 5. September\nWagen wir einen letzten Versuch 2021. Zurzeit  \nstehen die Zeichen g\u00fcnstig, sodass wir hoffen, am 4. \nund 5. September  nun doch noch unsere Schlender-\nweinprobe durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Zusammen mit m\u00f6glichst vielen Teilnehmern m\u00f6chten wir den wun-dersch\u00f6nen Blick ins rheinhessische H\u00fcgelland von der Ensheimer Gemarkung aus genie\u00dfen und den kleinen Ort Ensheim vorstellen. Aber vor allem sollen Sie nat\u00fcrlich die Weine der heimischen Winzer probieren sowie die der Vertreter der anderen Ortsgemeinden und der Stadt W\u00f6rrstadt. Vorgestellt werden die Weine von unserer amtieren-den Weink\u00f6nigin Caroline I., drei fr\u00fcheren VG-Wein-majest\u00e4ten sowie der rheinhessischen Weinprinzes-sin Andrea. Auch an dem vorz\u00fcglichen Gl\u00e4schen- Catering hat sich nat\u00fcrlich nichts ge\u00e4ndert. Freuen wir uns also auf eine leckere kulinarische Weinprobe. Geplant sind 5 Gruppen pro Tag. Die Anzahl der Teil-\nnehmer/innen je Gruppe und die genauen Startzei-ten werden aufgrund der Corona-Einschr\u00e4nkungen kurzfristig festgelegt, die Gruppengr\u00f6\u00dfe wird aber wesentlich kleiner sein wie in den Jahren zuvor. Der Preis pro Karte betr\u00e4gt \u0016\u0016\u000f\u0010\u0003(XUR\u0011  Kartenreservierun-\ngen nehmen wir ab sofort per E-Mail entgegen an  \nReservierung@vgwoerrstadt.de. Sobald feststeht, dass die Veranstaltung auch wirklich durchgef\u00fchrt werden kann, erhalten Sie zeitnah eine Rechnung \u00fcber die bestellten Karten mit der Bitte um \u00dcberweisung. Nach Eingang des Geldes werden wir Ihnen dann die Karten und weitere Infos zusenden. Sollte es mehr Interessenten als Karten geben, wird die Kartenvergabe ausgelost. Da die Maskenpflicht entf\u00e4llt, k\u00f6nnen nur Personen teilnehmen, die einen negativen 24-Stunden-Corona-schnelltest nachweisen k\u00f6nnen, oder Geimpfte/Ge-\nnesene. Zur Kontaktnachverfolgung k\u00f6nnen Sie sich \nam Weinprobentag per Luca-App einchecken oder \nein Kontaktformular ausf\u00fcllen. Ein Hygienekonzept \nwird vorgehalten.\nJunges K\u00e4tzchen in Spiesheim  \ngefunden\nIn Spiesheim wurde ein junger Kater gefunden. Es \nhandelt sich um ein schwarz-wei\u00dfes K\u00e4tzchen mit be-sonderen Merkmalen, welches weder gechipt noch t\u00e4towiert ist.Wer dieses Tier vermisst, kann sich mit Frau Erd-mann, Fachbereich Jugend, Schutz und Ordnung, Tel. 06732 601-2061 in Verbindung setzen.Fachbereich Jugend, Schutz und Ordnung\nNymphensittich nahe Saulheim  \ngefunden\nZwischen Partenheim und Saulheim (\u201ePertel\u201c kurz vor \nSaulheim) wurde ein Nymphensittich gefunden. VG-Busje f\u00e4hrt wieder\nDer B\u00fcrgerbus der Verbandsgemeinde (VG-Busje) \nf\u00e4hrt wieder Personen, die keine andere Fahrm\u00f6g-\nlichkeit haben, zu \u00c4rzt*innen, Physiotherapeut*in-\nnen, zum Einkauf, zur Apotheke etc.\nWir fahren Dienstag und Donnerstag von 8.00 bis \n18.00 Uhr und mittwochs von 8.00 bis 13.00 Uhr \nnur innerhalb der Verbandsgemeinde.\nDie Fahrt anmelden kann man montags und mitt-\nwochs von 15.00 bis 17.00 Uhr unter der Ruf-\nnummer 06732 601-555. Sollten noch Fahrten \nzum Impfzentrum erforderlich sein, versuchen wir \ndiese zu erm\u00f6glichen. %LWWH\u0003GHQNHQ\u00036LH\u0003DQ\u0003,KUH\u0003\nFFP2-Maske!Generationenb\u00fcro der Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\nGenerationenbeauftragte Susanne Schwarz-Fenske \nVerbandsgemeinde W\u00f6rrstadt \u00b7 Zum R\u00f6mergrund 2-6 \u00b7 Telefon: 06732 601-1341 \nE-Mail: susanne.schwarz-fenske@vgwoerrstadt.de \u00b7 Internet: www.vgwoerrstadt.de\nKleine Hilfen im Haushalt mit gro\u00dfer Wirkung auf die Lebenssituation \nPflegebed\u00fcrftiger\nUm trotz Pflegebedarf so lange wie m\u00f6glich \nin seinem eigenen Hausstand wohnen bleiben zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen viele Pflegebed\u00fcrftige neben der professionellen Pflege oftmals auch erg\u00e4nzende Hilfen und Unterst\u00fctzung, bei-spielsweise bei der Reinigung der Wohnung, der Essenszubereitung, der W\u00e4schepflege und f\u00fcr die Eink\u00e4ufe. Nicht immer k\u00f6nnen die-se Aufgaben von den An- oder Zugeh\u00f6rigen \u00fcbernommen werden. Sei es, weil diese weiter entfernt leben oder aufgrund von Berufst\u00e4tig-keit, Kindererziehung oder eigener gesund-heitlicher Einschr\u00e4nkung nicht in der Lage sind, unterst\u00fctzend t\u00e4tig zu sein.In diesen F\u00e4llen besteht die M\u00f6glichkeit, Pfle-gebed\u00fcrftigen ab Pflegegrad 1 \u201eAngebote zur Unterst\u00fctzung im Alltag\u201c, n\u00e4mlich durch haus-wirtschaftliche Dienstleistungen mit geringem Leistungsumfang, eine Entlastung sowie die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben zu erm\u00f6glichen. Ausgenommen sind davon Instandhaltungs- und Handwerker-leistungen sowie Gartenarbeiten und Pflegeleistungen. Die Angebote k\u00f6nnen im Rahmen des sogenannten Entlastungsbetrags von monatlich bis zu 125,- \u20ac fi-nanziert werden oder unter bestimmten Bedingungen auch mit Mitteln im Rahmen der Pflegesachleistung des SGB XI. Diese Hilfen k\u00f6nnen von Nachbarn und Freunden erbracht werden oder von Personen, die direkt im Haushalt als Mini-Jobber, sogenannte Mini-Angebote in der Hauswirtschaft, besch\u00e4ftigt sind. \nAllerdings d\u00fcrfen die Helfenden nicht mit dem Pflegebed\u00fcrftigen in einer h\u00e4uslichen Gemeinschaft leben \noder bis zum zweiten Grad verwandt oder verschw\u00e4gert sein.Wenn Sie Interesse an diesem Leistungsangebot haben, wenden Sie sich zu Beantragung direkt an die Aufsichts- und Dienstleistungsdirektion, mit nachfolgenden Kontaktdaten:Aufsichts- und Dienstleistungsdirektion TrierReferat 24, Willy-Brandt-Platz 3, 54290 Trier  G\u00fcnter DeinzerTel: 0651  9494-890, Guenter.Deinzer(at)add.rlp.de\n Foto: Adobe-stock/Syda ProductionsSeite 4 Amtlicher Teil Donnerstag, den 5. August 2021\nWer dieses Tier vermisst, kann sich mit Frau Erd-\nmann, Fachbereich Jugend, Schutz und Ordnung, Tel. 06732 601-2061 in Verbindung setzen.Fachbereich Jugend, Schutz und Ordnung\nSchulbuchausleihe 2021/22\nDie Teilnehmer an der Schulbuchausleihe k\u00f6nnen die Schulb\u00fccher f\u00fcr die Grundschulen zu den untenste-henden Zeiten abholen.Ausgabetermin f\u00fcr die Grundschulen der VG W\u00f6rrstadt\nDie B\u00fccher m\u00fcssen, wie im letzten Jahr, \nin den R\u00e4umlichkeiten der \nVerbandsgemeindeverwaltung W\u00f6rrstadt\nZum R\u00f6mergrund 2-6\nabgeholt werden.\nAusgabetermin f\u00fcr ALLE Grundschulen \nder Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\nArmsheim, Partenheim, Saulheim, \nSchornsheim, Wallertheim, W\u00f6rrstadt\nMittwoch, 25.08.2021\n8.30 Uhr - 12.30 Uhr, 13.30 Uhr - 16.30 Uhr\nWir bitten Sie, bei der Ausleihe den Elternbrief oder Personalausweis vorzulegen. Im Verhinderungsfall kann auch ein vollj\u00e4hriges Familienmitglied die B\u00fc-cher in Empfang nehmen.Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt-Jugend, Schutz und Ordnung-\nArmsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Arno Kr\u00e4tschmann6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag von 18.30 - 20.00 Uhroder nach VereinbarungTelefon: 06734 1351 (w\u00e4hrend d. Sprechstunden)E-Mail: buergermeister@armsheim.de1. Beigeordneter Ulrich Faber(Umwelt, Friedhof, Bauhof)Krankheitsbedingt \u00fcbernehmen die Vertretung f\u00fcr Herrn Faber bis auf Weiteres Ortsb\u00fcrgermeister Arno Kr\u00e4tschmann und die Beigeordnete Frau Br\u00e4uer zu den bekannten Sprechstunden oder auch gerne per E-Mail.Beigeordnete Constanze Br\u00e4uer(Kultur, Jugend, Senioren, Sport, Kita)Freitag von 11.00 - 12.00 UhrE-Mail: constanze.braeuer@armsheim.deg\u1087\u0003QXQJV]HLWHQ\u00035DWKDXV\u001d\nMontag und Donnerstag von 18.00 - 19.30 UhrDienstag, Mittwoch und Freitag von 11.00 - 12.00 UhrRathaus, Bahnhofstra\u00dfe 17, 55288 ArmsheimTelefon: 06734 352Telefax: 06734 962650Internet: www.armsheim.deE-Mail: gemeindebuero@armsheim.deSchredderplatz der Ortsgemeinde Armsheim:Sommer\u00f6ffnungszeiten:vom 16. M\u00e4rz 2021 bis 15. November 2021: Mittwoch und Freitag von 13.00 - 15.00 UhrSamstag von 10.00 - 12.30 Uhr\nEnsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Stefan Ha\u00dfler6SUHFKVWXQGHQ\u001dMittwoch von 19.00 - 20.00 UhrGemeindeb\u00fcro, Hahnengasse 16, 55232 EnsheimTelefon: 06732 937506Internet: www.ensheim-rheinhessen.euE-Mail: buergermeister@ensheim-rheinhessen.euGabsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Heribert M\u00fcller6SUHFKVWXQGHQ\u001dDienstag von 18.30 - 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Hauptstra\u00dfe 6, 55288 GabsheimTelefon: 06732 3306Internet: www.gabsheim.deE-Mail: verwaltung@gabsheim.de\nGau-Weinheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Hans-Bernhard Kr\u00e4mer6SUHFKVWXQGHQ\u001dFreitag von 18.30 - 20.00 UhrRathaus, Sportfeldstra\u00dfe 14 a, 55578 Gau-WeinheimTelefon: 06732 2558 oder 0160 5966800Internet: www.gau-weinheim.deE-Mail: ortsgemeinde@gau-weinheim.de\nPartenheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Marcus L\u00fcppens6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag und Donnerstag von 18.00 - 19.00 UhrRathaus, Schmiedgasse 7, 55288 PartenheimTelefon: 06732 2565Internet: www.partenheim.deE-Mail: obgm.partenheim@t-online.de\nFriedhofssatzung\nLaut unserer Friedhofssatzung ist Folgendes auf dem Friedhof einzuhalten:-  Alle Grabst\u00e4tten m\u00fcssen im Rahmen der Vor-\nschriften des \u00a718 hergerichtet und dauernd in-stand gehalten werden.  Dies gilt entsprechend f\u00fcr den Grabschmuck. Verwelkte Blumen und Kr\u00e4nze sind unverz\u00fcglich von den Grabst\u00e4tten zu entfernen.\n-  Die f\u00fcr die Grabst\u00e4tten Verantwortlichen k\u00f6nnen \ndie Grabst\u00e4tten selbst anlegen und pflegen oder damit einen G\u00e4rtner beauftragen.\n-  Der jeweilige Nutzungsberechtigte hat das auf \nden Wegen zwischen den Gr\u00e4bern wachsende Gras zu entfernen und die Begr\u00e4bnisst\u00e4tte in einem w\u00fcrdigen Zustand zu halten.\n-  Die Bepflanzung darf die anderen Grabst\u00e4tten \nsowie die \u00f6ffentlichen Anlagen und Wege nicht beeintr\u00e4chtigen.\n-  Die Verwendung von Pflanzenschutzmitteln und \nUnkrautbek\u00e4mpfungsmitteln ist nicht gestattet.\n- Vielen Dank f\u00fcr die Beachtung.Hiltrud Runkel,1. Beigeordnete\nSaulheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Martin F\u00f6lix6SUHFKVWXQGHQ\u001dMittwoch von 14.00 - 17.00 Uhr 1. Beigeordneter Klaus SemmlerDonnerstag von 18.00 - 19.00 UhrBeigeordneter Mario DechentFreitag von 13.00 - 15.00 UhrBeigeordnete Kathrin OehlerDienstag von 19.00 - 20.00 Uhr Seniorenbeauftragter Wolfgang R\u00fcttgensDonnerstag von 15.00 - 17.00 UhrW\u00e4hrend der Sprechzeiten telefonisch erreichbar:Telefon: 06732 918511%\u0081UR]HLWHQ\u00036HNUHWDULDW\u001d\nMontag, Dienstag und Freitag von 8.00 - 12.00 UhrMittwoch von 14.00 - 18.00 UhrDonnerstag von 14.00 - 17.00 UhrRathaus, Auf dem R\u00f6mer 8, 55291 SaulheimTelefon: 06732 5075 Telefax: 06732 64069Internet: www.saulheim.deE-Mail: info@saulheim.de\nBeigeordneten-Sprechstunde \nentf\u00e4llt\nUrlaubsbedingt entf\u00e4llt die Sprechstunden des Beige-\nordneten Mario Dechent am Freitag, 6. August 2021. Ich bitte um Beachtung.Mario Dechent, Beigeordneter\nNeue Wasserleitung \nin der Pertelgasse\nDie neue Wasserleitung in der Pertelgasse ist verlegt, \nangeschlossen und abgedr\u00fcckt. Es wurden Proben entnommen und auf Keime gepr\u00fcft. Nachdem das Ergebnis in Ordnung war, werden nun die Haus-anschl\u00fcsse bis zur Wasseruhr ins Haus verlegt und angeschlossen. Danach kann die alte Wasserleitung aus dem Jahr 1905 abgeklemmt und stillgelegt wer-den.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nIllegaler Abfall in der Pertel\nIn den letzten 14 Tagen hat wieder jemand in der Per-tel seine Farbreste sowie Renovierungsabf\u00e4lle illegal entsorgt. Unser Bauhof muss den M\u00fcll jetzt wieder einsammeln und entsorgen. F\u00fcr solchen M\u00fcll gibt es Sonderm\u00fcllfahrzeuge, die \neinmal monatlich kommen und Farbreste abholen. \nDer Bauhof nimmt Bauschutt etc. entgegen.\nMartin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nVerkehrsbehinderungen\nDie Tiefbauarbeiten in der Bachgasse werden sich noch bis zum 13. August 2021 hinziehen. Wir bitten um Verst\u00e4ndnis.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeister\nErweiterung der Saulheimer \nHomepage um touristische Angebote\nWir, die Ortsgemeinde Saulheim, arbeiten zurzeit mit \neiner Arbeitsgruppe \u201eRunder Tisch Kommunikation\u201c an der Neugestaltung unserer Internetseite. F\u00fcr den Schwerpunkt Tourismus wollen wir in Phase 1 den Saulheimer Weing\u00fctern, Gastronomiebetrieben, der Hotellerie und Pensionen die M\u00f6glichkeit geben, sich zu pr\u00e4sentieren.Donnerstag, den 5. August 2021 Amtlicher Teil Seite 5\nBitte f\u00fcllen Sie hierzu f\u00fcr Ihre Registrierung die vorlie-\ngende Maske aus. Diese erreichen Sie \u00fcber den Link: https://www.saulheim.de/registrierungoder nehmen Sie alternativ per E-Mail Kontakt auf: registrierung@saulheim.de.Zus\u00e4tzlich planen wir parallel, Sie direkt zu informie-ren und sprechen Sie pers\u00f6nlich an.Ab 5. August 2021 werden die erfassten Infor-mationen unter dem Men\u00fcpunkt \u201eTourismus\u201c auf  \nwww.saulheim.de ver\u00f6ffentlicht.In der Phase 2 des Aufbaus soll auch allen Vereinen und Betrieben diese M\u00f6glichkeit der Kurzpr\u00e4senta-tion zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Zu gegebener Zeit werden wir hierzu noch einen Aufruf starten.  Des Weiteren wird ab sofort allen Saulheimer Betrie-ben und Vereinen die M\u00f6glichkeit gegeben, ihre Ver-anstaltungen online zu erfassen und auf der Webseite der Gemeinde zu publizieren: https://www.saulheim.de/veranstaltung-eintragenMartin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeisterMario Dechent, Beigeordneter\nSchornsheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Heiko Schmittbetz6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag und Freitag von 18.30 - 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Kirchstra\u00dfe 1, 55288 SchornsheimTelefon: 06732 3935 (B\u00fcro) oder 3376 (privat)Internet: www.gemeinde-schornsheim.deE-Mail: gemeinde@schornsheim.de\nHeckenr\u00fcckschnitt 2021/22\nWie in jedem Jahr schneidet der Bauhof die gemein-deeigenen Hecken und Gr\u00fcnstreifen in der Gemar-kung selbst. Da wir bauartbedingt nur bis ca. 4 m H\u00f6-he schneiden k\u00f6nnen, m\u00fcssen notwendige Schnitt-ma\u00dfnahmen bis 6 m H\u00f6he extern vergeben werden. Bis zum 10.09.2021 k\u00f6nnen Landwirte und Winzer die Streckenabschnitte, die bis in 6 m H\u00f6he geschnit-ten werden sollen, in den ausliegenden Gemarkungs-plan bei der Ortsgemeindeverwaltung eintragen.Heiko Schmittbetz, Ortsb\u00fcrgermeister\nWeinbergsh\u00fcter (m/w/d)\nZur Verst\u00e4rkung unseres Teams der Weinbergshut (Starenabwehr) wird ein weiterer Weinbergsh\u00fcter (m/w/d) gesucht. Weitere Informationen bei der Orts-gemeindeverwaltung. Heiko Schmittbetz, Ortsb\u00fcrgermeister\nSpiesheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Hans Philipp Schmitt6SUHFKVWXQGHQ\u001dMittwoch von 18.00 - 19.30 UhrGemeindeb\u00fcro, Niederstra\u00dfe 4, 55288 SpiesheimTelefon: 06732 1223, Internet: www.spiesheim.deE-Mail: buergermeister@spiesheim.de\nIllegale M\u00fcllentsorgung\nIn der vergangenen Woche hat wieder einmal die M\u00fcll-Mafia in unserer Gemarkung zugeschlagen. In der N\u00e4he eines Gedenksteines im W\u00e4ldchen an der  \nK 7 wurde zentnerweise Bauschutt entsorgt. F\u00fcr die-se \u201eSchweinereien\u201c empfinde ich nur Ekel und mir fehlen die Worte, was nicht oft vorkommt. Ich h\u00e4tte eine Empfehlung an diese Schmutzfinken: Kommen Sie doch zu mir in die B\u00fcrostunde, ich erkl\u00e4re Ihnen die M\u00fclltrennung noch einmal eindringlich und sage Ihnen auch, wo Sie Ihren Mist entsorgen k\u00f6nnen, so-gar kostenlos!Die Bev\u00f6lkerung bitte ich um Mithilfe. Wer beobachtet hat, wann und wer vor Ort den Bauschutt entsorgt hat, soll sich bitte umgehend bei mir melden. Die Ver-antwortlichen werden mit drastischen Bu\u00dfgeldern zur Rechenschaft gezogen.Vielen Dank f\u00fcr Ihre Mithilfe.Hans Philipp Schmitt, Ortsb\u00fcrgermeisterEntwendete Verkehrsschilder\nUnd doch noch eine gute Nachricht. Meinen Aufruf nach R\u00fcckgabe der entwendeten Verkehrsschilder haben der oder die T\u00e4ter befolgt. Nach meinem Be-richt im Nachrichtenblatt lagen zwei Tage sp\u00e4ter die Schilder vor dem Ratskeller.Daf\u00fcr herzlichen Dank, es geht doch. Was mich auch freut, ist die Tatsache, dass das Nachrichtenblatt doch von dem einen oder anderen gelesen wird.Auch daf\u00fcr meinen Dank.Hans Philipp Schmitt, Ortsb\u00fcrgermeister\nSulzheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Ulf Baasch6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag von 18.30 - 19.30 UhrRathaus, Hauptstra\u00dfe 355286 Sulzheim\nTelefon: 06732 62376Internet: www.Sulzheim-rhh.deE-Mail: gemeinde@sulzheim-rhh.de\nErzieher (m/w/d) gesucht!\nF\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tte St. Philippus und Jakobus in Sulzheim suchen wir ab sofort Wegbegleiter der kindlichen Entwicklung mit dem Wunsch, christliche, soziale und kulturelle Werte erfahrbar  zu machen.:LU\u0003VXFKHQ\u001d\n6WDDWOLFK\u0003DQHUNDQQWH\u0003(U]LHKHU\u0003\u000bP\u0012Z\u0012G\f\u000f\n(U]LHKXQJVZLVVHQVFKDIWOHU\u0003\u000bP\u0012Z\u0012G\f\u000f\n6R]LDOSlGDJRJH\u0003\u000bP\u0012Z\u0012G\f\nin Vollzeit sowie Teilzeit  jeweils befristet mit guten \nAussichten auf unbefristete Vertr\u00e4ge.:LU\u0003HUZDUWHQ\u001d-  eine abgeschlossene Ausbildung oder Studium \nmit eindeutiger p\u00e4dagogischer Qualifikation\n- Teamf\u00e4higkeit, Engagement und N\u00e4chstenliebe-  Spa\u00df an der Arbeit im \u201eOffenen Konzept\u201c und par-\ntizipativer P\u00e4dagogik\nLokale Agenda 2030\n*HPHLQVDPNHLW\u0003PDFKW\u0003VWDUN\u0011\u0003%ULQJHQ\u00036LH\u0003,KUH\u0003,GHHQ\u0003HLQ\u000f\u0003PDFKHQ\u00036 LH\u0003PLW\u0011\u0003  \nAgenda 2030 ist gelebte und praktizierte Demokratie!\nSie erreichen das Agendab\u00fcro \u0003XQWHU\u0003DJHQGD\u0015\u0013\u0016\u0013#YJZRHUUVWDGW\u0011GH\u0003XQG\u0003\u00bfQGHQ\u0003  \nweitere Informationen zur Lokalen Agenda 2030 auf www.vgwoerrstadt.de (Button: Leben in der VG).\nCoronabedingt entfallen bis auf Weiteres pers\u00f6nliche Sprechzeiten vor Ort.\n:HLWHUH\u0003.RQWDNWH\u001d\nIna K\u00f6hler (Verwaltung), Tel. 06732 601-3081, ina.koehler@vgwoerrstadt.de\nMiriam Stemmler (Netzwerkb\u00fcro), Tel. 06732 601-3092, miriam.stemmler@vgwoerrstadt.de\nV.i.S.d.P.  Dr. Petra Gruner-Bauer, Agendab\u00fcro der VG W\u00f6rrstadt\nAG Gerechtigkeit und Frieden/Fair Trade\nStand beim Bauernmarkt\nAm Samstag, den 7. August 2021 ist unsere Agendagruppe wieder beim Bauernmarkt im Winzerhof Huth \n(Hermannstra\u00dfe 19 in W\u00f6rrstadt) aktiv. Von 8.00 bis 13.00 Uhr k\u00f6nnen Sie sich hier \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der Gruppe und den fairen Handel informieren.Christian Schnabel, AG Gerechtigkeit und Frieden/Fair Trade\nAgendaforum am 11. August\nWir laden alle Agenda-Aktiven sowie alle Interessierten herzlich zum Agenda-Forum am 0LWWZRFK\u000f\u0003GHQ\u0003  \n11. August um 19 Uhr  ein. Es findet im Gr\u00fcnen Klassenzimmer im Krag  statt (am Wasserh\u00e4uschen, \nZufahrt linkerhand \u00fcber die B 420 von W\u00f6rrstadt nach Sulzheim) \u2013 bei schlechtem Wetter im Ratssaal der VG-Verwaltung, Zum R\u00f6mergrund 2-6, W\u00f6rrstadt.Auf der Tagesordnung stehen u. a. die Vorbereitung der Sitzung des Agendabeirats und insbesondere der vorliegende Antrag auf Fahrradstra\u00dfen in der VG sowie der neu zu gestaltende Internetauftritt. Damit die Geselligkeit nicht zu kurz kommt, ist f\u00fcr Getr\u00e4nke gesorgt, ebenso f\u00fcr Salate und Brot. Bitte bringen Sie Grillgut und Geschirr, Besteck und Trinkgef\u00e4\u00df mit. An dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n an den AGENDA BUND Mensch&Natur f\u00fcr die Vorbereitung. Nehmen Sie die Gelegenheit wahr, die verschiedenen Agenda-Aktivit\u00e4ten kennenzulernen und mit den Aktiven ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Bringen Sie Ihre Ideen ein! Und vielleicht haben Sie ja auch vor, in einer der Agendagruppen aktiv mitzuarbeiten \u2013 egal ob zeitlich begrenzt oder auf Dauer. Wir freuen uns immer auf Sie! Bitte melden Sie sich per E-Mail an agenda2030@vgwoerrstadt.de f\u00fcr die Teilnahme an und beachten Sie bitte die aktuellen Coronavorschriften \u2013 vielen Dank!Dr. Petra Gruner-Bauer, Agendab\u00fcro\nSeite 6 Amtlicher Teil Donnerstag, den 5. August 2021\n-  Leben und Arbeiten nach den christlichen Grund-\nwerten.\n:LU\u0003ELHWHQ\u001d- Verg\u00fctung nach AVR des Dt. Caritasverbandes- Anerkennung von Vorzeiten- kirchliche Renten-Zusatz-Versorgung-  einen attraktiven Arbeitsplatz im Herzen unserer \nsch\u00f6nen Gemeinde.\nBewerben Sie sich noch heute, wir freuen uns, Sie kennenzulernen!Kath. Kindertagesst\u00e4ttezu Hd. Frau Andrea BraunPfarrgasse 3, 55286 Sulzheimkita@kathkitasulzheim.deAnh\u00e4nge von E-Mails bitte nur im PDF-Format.Sie haben noch Fragen? Dann rufen Sie uns gerne wochentags unter der Nummer 06732 8040 an. Wir freuen uns auf Ihre Bewerbung!\nUdenheim \nOrtsb\u00fcrgermeister Klaus Quednau6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag von 18.00 - 19.30 Uhr\nGemeindeb\u00fcro, Wilhelmstra\u00dfe 1, 55288 Udenheim\nTelefon: 06732 4933Internet: www.udenheim.deE-Mail: buergermeister@udenheim.de\nParken im Backhausweg\nAus gegebenem Anlass bitte ich eindringlich darum, nicht vor dem Einlauf des Regenr\u00fcckhaltebeckens im Backhausweg zu parken.Am Mittwoch vergangener Woche wurde dadurch verhindert, dass das Becken ausgebaggert werden konnte, damit es wieder seiner Funktion nachkommt, n\u00e4mlich Starkregen vom Ort fernzuhalten. H\u00e4tte das Citro\u00ebn-Cabrio dort w\u00e4hrend des Starkregenereignis-ses, welches Udenheim vor ein paar Wochen heim-gesucht hat, geparkt, w\u00e4re das Auto im Becken ge-landet.Klaus Quednau, Ortsb\u00fcrgermeister\nVendersheim \nOrtsb\u00fcrgermeisterin Elfi Schmitt-Sieben6SUHFKVWXQGHQ\u001d\nMontag von 19.00 - 20.00 Uhr\nGemeindeb\u00fcro, Hauptstra\u00dfe 41, 55578 \nVendersheimTelefon: 06732 951246 \nTelefon (privat): 06732 963996\nMobil: 0176 53597655\nInternet: www.vendersheim.de\nE-Mail: info@vendersheim.deHauptsache mal sch\u00f6n gefeiert\u2026\n\u2026 was danach ist, muss nicht interessieren. Manch-\nmal muss man sich schon fragen, was Menschen da-zu bewegt, sich so gar keine Gedanken \u00fcber Folgen des eigenen Handelns zu machen.Da schleppt man einen schweren Vollholztisch \u00fcber 56 Stufen hinauf auf die oberste Ebene eines Wein-bergturms und trinkt dann dort oben so viel Alkohol, dass dieser Alkohol schon an Ort und Stelle teilweise wieder raus muss, und ein paar Gl\u00e4ser gehen auch zu Bruch.Den Tisch l\u00e4sst man danach am Gel\u00e4nder oben auf dem frei zug\u00e4nglichen Turm stehen, sodass Kinder, wenn sie auf diesen Tisch klettern und st\u00fcrzen, die-sen Sturz aus gro\u00dfer H\u00f6he wahrscheinlich nicht \u00fcber-leben oder sich zumindest schwerste Verletzungen zuziehen k\u00f6nnen.Ich bitte um Hinweise zu den Verursachern, gerne auch vertraulich.Elfi Schmitt-Sieben, Ortsb\u00fcrgermeisterin\nWallertheim \nOrtsb\u00fcrgermeisterin Karla Martin6SUHFKVWXQGHQ\u001dMittwoch von 17.00 - 18.00 UhrSamstag von 10.30 - 12.00 Uhroder nach VereinbarungRathaus, Neustra\u00dfe 3, 55578 WallertheimTelefon: 06732 2578in dringenden F\u00e4llen auch mobil: 0151 61010596Internet: www.wallertheim.deE-Mail: gemeinde@wallertheim.de\nW\u00f6rrstadt \nStadtb\u00fcrgermeister Ingo Kleinfelder6SUHFKVWXQGHQ\u001dMontag und Mittwoch von 9.00 - 11.00 UhrDonnerstag von 16.00 - 18.00 UhrSprechstunden der BeigeordnetenGerhard Seebald, Irina Hahn und\nKarl-Heinz Andresen:Donnerstag von 17.00 - 18.00 Uhrund nach Vereinbarung.g\u1087QXQJV]HLWHQ\u00035DWKDXV\u001dt\u00e4glich von 9.00 - 11.00 UhrRathaus, Pariser Stra\u00dfe 75, 55286 W\u00f6rrstadtTelefon: 06732 3377, Telefax: 06732 62873Internet: www.woerrstadt.deE-Mail: stadt@woerrstadt.de\nOrtsvorsteher Rommersheim:\nJ\u00fcrgen Sch\u00e4fer6SUHFKVWXQGHQ\u001d\u00031. Mittwoch des Monats von 16.00 - 18.00 Uhrim B\u00fcro, Gartenstra\u00dfe 9 \nSonstige amtliche Bekanntmachungen\nDie Verantwortung f\u00fcr die sonstigen amtlichen  Bekanntmachungen tragen die jeweiligen Ver- fasser.\nAu\u00dfensprechstunde des Sozialpsy-\nchiatrischen Dienstes in W\u00f6rrstadt\nDie n\u00e4chste Au\u00dfensprechstunde des Sozialpsychia-\ntrischen Dienstes des Gesundheitsamtes der Kreis-verwaltung Alzey-Worms findet am 'LHQVWDJ\u000f\u0003GHQ\u0003\n\u0014\u0013\u0011\u0003$XJXVW\u0003YRQ\u0003\u0014\u0017\u0011\u0013\u0013\u0003ELV\u0003\u0014\u0019\u0011\u0013\u0013\u00038KU  in Raum 315 \n(2. Obergeschoss) der Verbandsgemeindeverwaltung W\u00f6rrstadt, Zum R\u00f6mergrund 2-6, statt. Sozialarbei-terin Anita Haas steht Ihnen in dieser Zeit pers\u00f6nlich wie auch unter der Telefonnummer 06732 601-1111 zur Verf\u00fcgung.Die Inanspruchnahme des Dienstes ist f\u00fcr die B\u00fcrger/innen kostenfrei und auf Wunsch erfolgt die Beratung auch anonym.9HUHLQEDUHQ\u00036LH\u0003ELWWH\u0003XQEHGLQJW\u0003YRUDE\u0003HLQHQ\u00037HU -\nPLQ\u001d\u0003 telefonisch unter 06731 408-7090 oder per \nE-Mail an Haas.Anita@Alzey-Worms.de. Bitte beach-ten Sie bei Ihrem Besuch die geltenden Hygienere-geln (Mund-Nasen-Schutz etc.).Neubornbus \u2013 \nB\u00fcrgerbus der Stadt W\u00f6rrstadt\n$QPHOGXQJ\u001d \u0003\u0003 0R\u0003 \u000e\u0003 'R\u0003 \u0014\u0018\u0011\u0013\u0013\u0003 \u00b1\u0003 \u0014\u001a\u0011\u0013\u0013\u0003 8KU  \n  Tel.: 06732 2258\n)DKUWDJH\u001d \u0003 'L\u0003\u000e\u0003)U\u0003\u0003\u001b\u0011\u0013\u0013\u0003\u00b1\u0003\u0014\u001b\u0011\u0013\u0013\u00038KU\nneubornbus@woerrstadt.de\n$XI\u0003GLH\u0003%HVFKUlQNXQJHQ\u0003LQ\u0003GHU\u0003g\u1087HQWOLFKNHLW\u000f\u0003\n$EVWDQGVUHJHO\u000f\u00037UDJHQ\u0003YRQ\u0003*HVLFKWVPDVNHQ\u0003etc. wird hingewiesen.\n)DKUWHQ\u0003]XP\u0003,PSI]HQWUXP\u0003QDFK\u0003$O]H\\\u001d\nMo, Mi, Do, So \u2013 zu den \u00d6ffnungszeiten des Impf-zentrums\nEnde amtlicher Teil\nDas Konzept stellt die d\u00f6rfliche Gemeinschaft in den Fokus und erz\u00e4hlt regionale und lokale Geschichte und Geschichten in Interviews und Publikumsspielen. Mit umfangreichen Vor-Ort-Recherchen und der Mitwirkung von Vereinen wird dabei jede Veranstaltung zu einem ma\u00dfgeschneiderten Heimatabend.2021 findet SAAL\u00dc! unter Corona-Bedingungen statt. In Wallertheim wird dazu eine Freilichtb\u00fchne, die \u201eWind- & Wetter-B\u00fchne\u201c, errichtet, die durch das Bundesprogramm NEUSTART KULTUR gef\u00f6rdert wurde.Hereinspaziert zum Heimatvariet\u00e9 auf dem Kirchplatz in Wallertheim am Freitag, 17. September um 19.30 Uhr.7LFNHWV\u0003]XP\u00033UHLV\u0003YRQ\u0003\u0014\u0015\u000f\u0010\u0003(XUR\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u0003KLHU\u001dBuntstift, Tel. 06732 64331, Marktplatz 6 und bei B\u00fcrgermeisterin Karla Martin in ihren Sprechzeiten (Mi. von \u0014\u001b\u0011\u0013\u0013\u0010\u0014\u001c\u0011\u0013\u0013\u00038KU\u0003\u000e\u00036D\u0011\u0003YRQ\u0003\u0014\u0013\u0011\u0016\u0013\u0010\u0014\u0015\u0011\u0013\u0013\u00038KU\f\u000f\u0003(\u00100DLO\u001d\u0003JHPHLQGH#ZD OOHUWKHLP\u0011GH\u0011\nWeitere Infos unter www.saal\u00fc.de.Karla Martin, Ortsb\u00fcrgermeisterin WallertheimLogos: Kultursommer Rheinland-Pfalz/Foto: Martina HelffensteinFortsetzung vom Titel\nZur\u00fcck zur Monarchie?Donnerstag, den 5. August 2021 Nichtamtlicher Teil Seite 7\nVerbandsgemeinde\nAusflug f\u00fcr engagierte \nKinder und Jugendliche\nWir freuen uns sehr, dass in diesem \nJahr wieder ein Ausflug f\u00fcr Minist-rant/innen und engagierte Kinder & Jugendliche stattfinden kann, zu dem wir euch heute ganz herzlich einladen m\u00f6chten. Er findet statt am Samstag, 11. September und f\u00fchrt in den Wild-park Alte Fasanerie, Klein-Auheim/ Hanau. Eingeladen sind ganz aus-dr\u00fccklich alle Kinder und Jugend-lichen, die sich in den Gemeinden in irgendeiner Weise engagieren (auch alle \u201eNeuen\u201c). Erstmals sind wir bei diesem Ausflug gemeinsam auch mit \nden Pfarrgruppen Saulheim und Wi\u00df-berg unterwegs.Bitte Verpflegung/Getr\u00e4nke f\u00fcr den Tag mitnehmen und/oder Taschengeld zum Erwerb von Verpflegung/Getr\u00e4n-ken vor Ort. Der Ausflug findet bei je-dem Wetter statt. Kleidung daher bitte gem\u00e4\u00df Tageswitterung/feste Schuhe. Eine medizinische Maske wird ben\u00f6-tigt. Die Teilnahme in diesem Jahr ist kostenfrei. \nDer Anmeldeschluss ist der 30. August.  \nAnmeldungen bitte im Pfarrb\u00fcro Saul-heim, W\u00f6rrstadt bzw. Gau-Bickelheim abgeben bzw. im Briefkasten hinter-\nlegen.\nAbfahrt (Zustieg kann auch wahlweise \nerfolgen) in Gau-Bickelheim: 8.45 Uhr Pfarrzentrum, Flonheimer Weg 2A; \nin W\u00f6rrstadt: 9 Uhr GFG W\u00f6rrstadt, Humboldtstra\u00dfe 1; in Saulheim: 9.15 Uhr vor dem B\u00fcrgerhaus/Am Westring; R\u00fcckkunft: ca. 17 Uhr gleiche Orte.Anmeldungen und R\u00fcckfragen: Ge-meindereferent R\u00f6ser, Tel. 06732 3855, E-Mail: Stefan.Roeser@ bistum-mainz.de. S.R\u00f6s.\nArmsheim\nSonstiges\nMitgliederversammlung\ndes Kirchenbauvereins\nDer Kirchenbauverein \u201eEvangelische \nKirche Armsheim e.V. l\u00e4dt herzlich zur \nMitgliederversammlung am Dienstag, 31. August um 19.30 Uhr im Dietrich- \nBonhoeffer-Haus, Bahnhofstra\u00dfe 5 in \nArmsheim ein. \nUnter anderem wird der Kassenbericht von 2020 vorgestellt und auch \u00fcber an-\nstehende und zuk\u00fcnftige Projekte des \nVereins gesprochen. \nAlle Mitglieder und Interessierte sind herzlich dazu eingeladen. E.Ben.\nTraditionen/Braucht\u00fcmer \nwieder aufleben lassen\nin Armsheim und Schimsheim\n\u201eTradition ist Erinnerung an die Erinne-\nrung\u201c lautet ein Zitat von Gerhard Uh-lenbruck, einem deutschen Immunbio-logen und Aphoristiker. Gerne erinnern \nwir uns heute zur\u00fcck auf vergangene \nTraditionen und damalige Br\u00e4uche. Al-\nlerdings m\u00fcssen Traditionen gepflegt \nund d\u00fcrfen nicht vergessen werden. \nEinige B\u00fcrger/innen aus unserer Ge-\nmeinde haben sich daher zusammen-\ngetan und \u00fcberlegt, wie k\u00f6nnen wir \nTraditionen aufrechterhalten und alte \nBr\u00e4uche in Erinnerung behalten. Einer \nder Mitinitiatoren Christian Wertke \nsagt: \u201eGanz einfach: Wir gr\u00fcnden ei-\nnen Verein, der sich mit Braucht\u00fcmern \nund Traditionen auseinandersetzt, sie \nbewahrt und somit daf\u00fcr sorgt, dass \nsie auch f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen \nin Erinnerung bleiben und nicht ver-\ngessen werden\u201c. Denn Gustav Heine-\nmann stellte damals bereits fest: \u201eWer \nnichts ver\u00e4ndern will, wird auch das \nverlieren, was er bewahren m\u00f6chte\u201c. \nAuch die weitere Mitstreiterin Anja Ei-\nden schlie\u00dft sich Wertke an: \u201eTradition \nist das Bindeglied aller Generationen\u201c. \n\u201eUnsere Ortsgemeinde ist reich an \nTraditionen, die f\u00fcr nachfolgende Ge-\nnerationen erhalten bleiben sollten\u201c, \nerg\u00e4nzt der weitere Mitinitiator Axel \nSpieckermann.\nGerne w\u00fcrden wir noch in diesem \nJahr eine Gr\u00fcndungsversammlung \ndurchf\u00fchren und suchen hierf\u00fcr inter-\nessierte Mitstreiter/innen, die sich an-\ngesprochen f\u00fchlen, aber auch daf\u00fcr \nsorgen wollen, dass Traditionen und \nBraucht\u00fcmer von Generation zu Ge-\nneration weitergegeben werden. Ha-\nben Sie konkrete W\u00fcnsche oder An-Aktuelles aus den Gemeinden\n\u0084 Kultur  \u0084 Sport \u0084 Vereinsle benNICHTAMTLICHER TEIL  \nGottesdienste\nZeichenerkl\u00e4rung:  BG = Beichtgelegenheit; EuA = Eucharistische Anbetung; EUF = Eucharis-\ntiefeier; FamGD = Familiengottesdienst; GD = Gottesdienst; GDA = Gottesdienst mit Abendmahl;  \nGDT = Gottesdienst mit Taufe; HA = Hochamt; Hl.M = Heilige Messe; KiGD = Kindergottesdienst;  \nMF = Messfeier; RoM = Roratemesse; RK = Rosenkranz; RKG = Rosenkranzgebet; VAM = Vor-abendmesse, WGD = Wortgottesdienst, WGF = Wort-Gottes-Feier.\nInformationen der Kirchengemeinden sind evtl. auch unter den einzelnen Orts-\nrubriken zu finden sowie bei den jeweiligen Gemeindeb\u00fcros.\nKatholisch:  Gau-Weinheim, Gau-Bickelheim, Wallertheim, Vendersheim, \nPartenheim und Wolfsheim (Pfarrgruppe Wi\u00dfberg):  Mi (04.08.) keine EUF in \nGau-Weinh.; 20.15 Uhr EuA mit RK in Gau-Bickelh. Fr 18.30 Uhr EUF in Gau-Bi-ckelh. Sa 17 Uhr WGD in Partenh.; 18.30 Uhr EUF in Gau-Weinh. So 9 Uhr EUF in Wallerth.; 10.30 Uhr EUF in Gau-Bickelh.; 10.30 Uhr WGD in Wolfsh.; 15 Uhr RKG in Gau-Bickelh. Mo 18.30 Uhr EUF in Partenh. Di 18.30 Uhr EUF in Vendersh. Mi (11.08.) 18.30 Uhr EUF in Gau-Weinh.; 20.15 Uhr EuA mit RK in Gau-Bickelh. Pfarrgruppe Saulheim-Gabsheim mit Filialgemeinden Schorns-\nheim und Udenheim:  Fr 18 Uhr RKG, 18.30 Uhr EUF, in Saulh. Sa 17 Uhr WGF, je nach Wetterlage im Freien, in Schornsh. So 9.30 Uhr WGF in Gabsh.; 11 Uhr \nWGF in Saulh. Di 18 Uhr RKG, 18.30 Uhr EUF, in Saulh. Do 8.30 Uhr EUF in \nGabsh. Pfarrgruppe W\u00f6rrstadt mit Armsheim, Spiesheim und Sulzheim: Fr \nkeine EUF in Sulzh. Sa 18 Uhr EUF in W\u00f6rrstadt. So 9 Uhr EUF in Sulzh.; 10.30 \nUhr EUF in Armsh.; 10.30 Uhr WGD in Spiesh. Di keine EUF in Armsh. Mi keine \nEUF in Sulzh.\nEvangelisch:  Armsheim: So 10.30 Uhr GD (A. Horst-Chmielewski). Ensheim: \nSo 9.30 Uhr Sommerkirche. Gau-Weinheim / Wallertheim: So 10.15 Uhr GD (Pfr. \nKoch) in W\u00f6rrstadt. Nieder-Saulheim:  So 10.10 Uhr  GDT der Ev. Kirchengemein-\nde Ober-Saulheim, ev. Kirche Nieder-Saulh. Ober-Saulheim:  So 10.15 Uhr GDT, \nev. Kirche Nieder-Saulh. Do 19.12 Uhr \u201eEs d\u00e4mmert am 12.\u201c (Zoom). Schorns-\nheim: So 10.15 Uhr GD (Karin Schulze), ev. Ludwigskirche. Spiesheim: Siehe \nEnsh. Udenheim:  So 10.15 Uhr GDT, ev. Bergkirche. Vendersheim:  So 10.15 \nUhr GD; Anmeldung unter Tel. 6009162. W\u00f6rrstadt / Rommersheim:  So 10.15 \nUhr GD (Pfr. Koch) in W\u00f6rrstadt.\nSonstige:  Ev. Chrischona-Gemeinde \u201eAm Kreuz\u201c: So 10 GD. Ev. Stadtmis-\nsion Alzey:  So 10.30 Uhr GD (oder im Livestream).\nInsektenschutz \nvom Fachmann - \nf\u00fcr einen \nunbeschwerten \nSommerAusflug zum Kletterwald Lauschh\u00fctte\nLetzten Freitag \nmachte der Ju-gendtreff Arms-heim einen Aus-flug zum Kletter-wald Lauschh\u00fctte. Fr\u00fch morgens um 9 Uhr fuhren 19 Jugendliche im Al-ter von 9-15 Jah-ren, begleitet vom VG-Jugendpfleger Matthias Heim, Frau Frauenkron und mir mit dem Bus los.Im Kletterwald angekommen, ging es nach einer ausf\u00fchrlichen Einweisung durch die Trainer zwecks Absicherung auf den Parcours und einigen \u201eTro-cken\u201c-\u00dcbungen am Boden gemeinsam auf die Hindernisse. Dort zeigte sich dann, dass nicht alle so h\u00f6hensicher waren wie gedacht. Einige Kinder ka-men souver\u00e4n \u00fcber alle Hindernisse, andere hatten da schon etwas Be-denken und \u00dcberwindungsprobleme. Alle Kinder versuchten den blauen Parcours zu bew\u00e4ltigen, manche auch den gr\u00fcnen. Gab es Schwierigkeiten, halfen wir, die Trainer vom Kletterpark oder auch die Kinder untereinander und motivierten sich gegenseitig. Das war toll! Nach mehr als 3 Stunden Klettern gab es zur St\u00e4rkung einen kleinen Snack. Anschlie\u00dfend ging es mit dem Bus zur\u00fcck nach Hause.Ich hoffe, es hat den Kindern so viel Spa\u00df gemacht wie uns, und w\u00fcnsche allen noch eine sch\u00f6ne Ferienzeit!Constanze Br\u00e4uer, Ortsbeigeordnete Armsheim (Text/Foto)\nSeite 8 Nichtamtlicher Teil Donnerstag, den 5. August 2021\nregungen? Haben Sie einfach Lust, \nan diesem gro\u00dfen und wichtigen Thema mitzuwirken? Dann melden Sie sich bitte entweder per E-Mail an  \ntradition.brauchtum@gmail.com oder unter Tel. 0176 84175585. Ein erstes zwangloses Treffen in gem\u00fctlicher Atmosph\u00e4re findet statt am Freitag, 3. September um 19 Uhr in der Wies-bachtalstube Armsheim, Hauptstr. 79. Wir freuen uns auf Sie und einen sch\u00f6-nen Abend. Chr.Wk.\nArmsemer Latern\nAm 22.07. traf sich der Vorstand des KAL (Karnevalsverein Armsemer La-tern), um die Kampagne 2022 zu pla-nen. Dabei wurden folgende Termine festgelegt:06.02. Kartenvorverkauf\n11.02. Jugenddisco\n13.02. Kinderfassenacht19.02. Gro\u00dfe Kappensitzung20.02. Seniorensitzung05.03. M\u00e4nnerballett-Tanzturnier S.M.\nGabsheim\nGeneralversammlung\ndes TuS 1848 Gabsheim\nWir laden alle Mitglieder und Ehren-mitglieder zur ordentlichen General-versammlung am Sonntag, 15. August  \num 18 Uhr auf das Sportgel\u00e4nde des TuS 1848 Gabsheim (Au\u00dfenbereich) ein. Die Veranstaltung findet unter Ein-haltung der Corona-Hygiene-Schutz-ma\u00dfnahmen statt. Antr\u00e4ge zur Entscheidung m\u00fcssen in schriftlicher Form bis sp\u00e4testens 08.08. beim Vorstand eingereicht werden. Die geplante Tagesordnung sieht wie folgt aus: 1. Begr\u00fc\u00dfung; 2. Totenge-denken; 3. Gesch\u00e4ftsbericht durch den 1. Vorsitzenden; 4. Bericht des Schrift-f\u00fchrers; 5. Kassenbericht; 6. Bericht des Kassenpr\u00fcfers; 7. Berichte der Abteilungsleiter; 8. Antrag auf Entlas-tung des Vorstandes; 9. Wahl eines Wahlleiters; 10. Neuwahlen; 11. Ver-schiedenes.Um zahlreiche Teilnahme wird ge-beten. Ra.Zi.\nSaulheim\nInfos Ihrer Gemeinde\nMusikverein holt entfallene \n1.-Mai-Fahrt nach\nAm Sonntag, 8. August wird der Musik-\nverein Saulheim durch die Ortsstra\u00dfen fahren und auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen musizieren.Martin F\u00f6lix, Ortsb\u00fcrgermeisterSonstiges\nHilfe f\u00fcr die Flutopfer\nZugunsten der Flutopfer bietet die \nCDU Saulheim am Samstag, 7. August \nauf dem Parkplatz am Netto in Saul-heim Prosecco zum Verkauf an. Der Reinerl\u00f6s geht an \u201eAktion Deutschland hilft\u201c. Ch.St.\nPfarrb\u00fcro geschlossen\nWir bitten um Beachtung, dass von Mittwoch, 11.08. bis einschlie\u00dflich Dienstag, 24.08. das Pfarrb\u00fcro der Ev. Kirchengemeinde Nieder-Saul-heim geschlossen ist. In dringenden F\u00e4llen wenden Sie sich bitte an Pfarrer  \nHarald Esders-Winterberg, Tel. 06732 963887 oder an Pfarrer Stephan Sun-nus, Tel. 06138 6726. St.Bd.\nBundesfreiwilligendienst \n\u00dc26 oder FSJ \nbei der SG Saulheim\nDu bist gerade in einer Lebensphase, \ndie dir Raum l\u00e4sst dich ehrenamtlich zu engagieren? Nach dem Ende dei-ner Elternzeit, wegen Arbeitslosigkeit, dem Eintritt in den Ruhestand, dem Abschluss eines Studiums oder \u00e4hnli-chen Bedingungen kannst du dir eine \nneue Aufgabe vorstellen, welche es \ndir erm\u00f6glicht dich gemeinn\u00fctzig ein-\nzubringen? Die SG Saulheim und der \nBundesfreiwilligendienst \u00dc26 geben dir \nhierzu die M\u00f6glichkeit! Dar\u00fcber hinaus steht auch unsere FSJ-Stelle f\u00fcr die Saison 2021/22 noch zur Verf\u00fcgung und wartet auf deine Bewerbung.Die kompletten Ausschreibungen gibt\u2019s auf www.sg-saulheim.de. Ch.S.\nGeneralversammlung\nFu\u00dfball-F\u00f6rderverein Saulheim\nDie Generalversammlung des Fu\u00df-ball-F\u00f6rdervereins Saulheim e.V. fin-det am 6. September um 19.30 Uhr im Sportheim M\u00fchlbachaue statt. Hierzu sind alle Mitglieder des Vereins herz-lich eingeladen.Tagesordnung: 1. Bericht des Vor-stands; 2. Rechenschaftsbericht des \nVorstands \u00fcber die Mittelverwendung; \n3. Bericht des Kassenpr\u00fcfers; 4. Ent-\nlastung des Vorstands; 5. Wahl des \nVorstands; 6. Wahl von 2 Kassenpr\u00fc-\nfern; 7. Festsetzung von Beitr\u00e4gen/ Umlagen f\u00fcr das laufende Gesch\u00e4fts-jahr bzw. zur Verabschiedung von Bei-tragsordnungen; 8. Beschlussfassung \u00fcber vorliegende Antr\u00e4ge.Antr\u00e4ge der Mitglieder zur Tagesord-nung sind sp\u00e4testens zwei Wochen vor der Mitgliederversammlung beim Ver-einsvorstand schriftlich einzureichen.Auch alle interessierten Eltern, der beim FSV Saulheim fu\u00dfballspielenden Kinder sind herzlich eingeladen. Ger-ne k\u00f6nnen Sie sich an diesem Abend \neinen Einblick \u00fcber unsere Arbeit ver-schaffen, die ausschlie\u00dflich der Ju-gendabteilung des FSV dient. Ch.De.\nSchornsheim\nMitgliederversammlung\ndes SC Schornsheim 1997 e.V.\nDer Vorstand des SC Schornsheim l\u00e4dt alle Mitglieder zur ordentlichen Mitgliederversammlung am Mittwoch, 1. September um 19.30 Uhr auf den Grillplatz in Schornsheim ein.Tagesordnung: 1. Begr\u00fc\u00dfung, Mit-\nteilungen durch den Vorsitzenden;  \n2. Berichte des Kassierers f\u00fcr die Ge-\nsch\u00e4ftsjahre 2019 und 2020; 3. Kas-\nsenpr\u00fcfungsberichte f\u00fcr die Gesch\u00e4fts-\njahre  2019 und 2020; 4. Entlastung \ndes Kassierers f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsjahre \n2019 und 2020; 5. Jahresberichte wei-\nterer Vorstandsmitglieder; 6. Entlas-\ntung des \u00fcbrigen Vorstandes; 7. Wahl \ndes Vorstandsvorsitzenden; 8. Wahl  \nder \u00fcbrigen Vorstandsmitglieder;  \n9. Wahl der Kontrollkommission;  \n10. Mitgliedsbeitr\u00e4ge f\u00fcr 2020 und \n2021; 11. Sonstiges,\nAntr\u00e4ge, die zus\u00e4tzlich in die Tages-\nordnung aufgenommen werden sollen, \nsind schriftlich mit Begr\u00fcndung sp\u00e4-Benefizspiel des FSV Saulheim\nSpielen f\u00fcr den guten Zweck\nBei bestem Wetter, einer tollen Atmosph\u00e4re und dank zahlreicher Zuschauer \nkonnten wir bei unserem Benefizspiel am 29.07. zwischen den Alten Herren und der 2. Aktiven Mannschaft des FSV 1946 Saulheim sagenhafte 2.500,- Euro f\u00fcr die Hochwasseropfer sammeln. Wir m\u00f6chten uns an dieser Stelle bei allen Spendern, Zuschauern und Hel-fern bedanken. Ein besonderer Dank geht an den TSV 1926 Ober Saulheim e.V. f\u00fcr die gro\u00dfz\u00fcgige Spende und an Flamme d\u2019Alsace f\u00fcr den leckeren Flammkuchen und ebenfalls die gro\u00dfz\u00fcgige Spende. Des Weiteren bedan-ken wir uns auch bei Sport Duwe f\u00fcr den gespendeten Spielball, welcher f\u00fcr den guten Zweck im Rahmen einer Versteigerung von der AH und FSV II ersteigert wurde. Vielen Dank ebenso an die Sportfreunde M\u00fchlbachaue f\u00fcr die tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung vor und hinter dem Tresen und Grill. Auch an die zahlreichen und spendablen privaten Spender m\u00f6chten wir ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n richten. Die Spende wird an die \u201eKatastrophenhilfe Hochwasser\u201c des Landes Rheinland-Pfalz gerichtet.Vielen Dank f\u00fcr diesen durchaus gelungenen Fu\u00dfballabend bis in die sp\u00e4te Nacht und auf ein baldiges Wiedersehen im Stadion des FSV.Eine Notiz zum Schluss \u2013 Fu\u00dfball wurde nat\u00fcrlich auch gespielt. Der FSV II gewann das hochklassige Spiel mit 3:1. Text/Foto: R.Go. \nRund um die Bienen ging es \nim spannenden und vielseiti-gen Projekt der Kita-Gruppe \u201eRasselbande\u201c. Der Radio-sender RPR 1 schenkte der Kitagruppe f\u00fcr ihr Projekt sogar ein Insektenhotel. Es wurde an stabilen Holzbal-ken befestigt, die die Kinder mit dem Namen der Gruppe markierten. Der Abschluss des Projektes war das Auf-stellen des Insektenhotels an der M\u00fchlbachaue.Die \u201eRasselbande\u201c ist stolz auf ihre Arbeit und freut sich schon auf den Bienentouris-mus in ihrem kleinen Hotel. Text: S.Sce./Foto: S.Ul.\nEs summt und brummt  \nin der Kita RegenbogenDonnerstag, den 5. August 2021 Nichtamtlicher Teil Seite 9\ntestens 14 Tage vor der Mitglieder-\nversammlung beim Vorstand einzu-reichen.Der Vorstand des SC Schornsheim w\u00fcrde sich freuen, viele Mitglieder bei der diesj\u00e4hrigen Mitgliederversamm-lung begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. An.Ho.\nSulzheim\nTV Sulzheim \u2013 Fu\u00dfball\nMit einem 1:5-Sieg \u00fcber den SV Mau-chenheim II zieht der TV Sulzheim in die n\u00e4chste Pokalrunde ein.Der TVS fand besser in die Partie und konnte das Spiel von Beginn an kontrollieren. In der 25. Min. konn-te nach einem Eckball das 0:1 durch Jan Kreft verbucht werden. Innerhalb von nur 6 Minuten konnte man durch Daniel Kreis und erneut Jan Kreft das Ergebnis auf 0:3 stellen. Mit diesem Ergebnis ging man in die Pause. In der 52. Min. konnte Marco Schulmerich, nach einem Foul im Strafraum, den f\u00e4lligen Elfmeter zum 0:4 verwandeln. Nach einem Stellungsfehler in den Rei-hen des TVS musste in der 74. Min.der 1:4-Anschlusstreffer hingenom-men werden. Davon wenig beeindruckt zeigte sich Marco Schulmerich, der nur 4 Minuten sp\u00e4ter mit einem herrlichen Schuss den 1:5-Endstand herstellte.Vorschau: in Sulzheim: Do., 05.08., 19.30 Uhr: TV Sulzheim - TSG Schwabenheim; So., 08.08., 15 Uhr: TV Sulzheim - SG Weinheim/Heimersheim. To.Sc.\nMitgliederversammlung\ndes TV Sulzheim\nDer TV 1861 Sulzheim e.V. l\u00e4dt sei-ne Mitglieder zur Mitgliederversamm-lung ein. Diese findet am Donnerstag, 26. August um 19.30 Uhr in der Ge-meindehalle Sulzheim statt.Tagesordnung: 1. Er\u00f6ffnung und Be-gr\u00fc\u00dfung; 2. Jahresberichte 2019 und 2020 des Vorsitzenden; 3. Ehrungen und Gedenken unserer Toten; 4. Be-richte der Abteilungsleiter; 5. Bericht der Kassenpr\u00fcfer; 6. Entlastung des Kassenwartes und des gesamten Vorstandes; 7. Best\u00e4tigung der Ab-teilungsleiter und des Fahnentr\u00e4gers; 8. Wahl eines Wahlleiters; 9. Spon-soring; 10. Neuwahl des Vorstandes; 11. Wahl der Kassenpr\u00fcfer; 12. Ver-anstaltungen und Termine; 13. Bau-ma\u00dfnahmen Gemeindehalle und da-raus resultierenden Konsequenzen; 14. Verschiedenes.Diese Veranstaltung unterliegt den derzeitigen g\u00fcltigen Corona-Verord-nungen, bitte eine Mund-/Nasenmaske mitbringen, die Hygienebestimmungen sind zu beachten. Mit der Luca-App \nerfolgt am Eingang die Registrierung oder per Kontaktformular.Der Vorstand w\u00fcrde sich sehr \u00fcber Ihre Teilnahme freuen. Su.Sb.\nUdenheim\nLandfrauenverein hat \nflei\u00dfig gestrickt und gen\u00e4ht\nHebamme Lisa, Prof. H\u00f6nig, Leitende \nSchwester Susanne von der Mutter-Kind-Station\nAuch die Corona-Pandemie hielt die \nUdenheimer Landfrauen nicht da-von ab etwas Gutes zu tun. In un-z\u00e4hligen Heimarbeitsstunden wurden 800 M\u00fctzen f\u00fcr Neugeborene gestrickt sowie 15 Herzkissen f\u00fcr Brustkrebs-patientinnen gen\u00e4ht. Eine \u00dcbergabe im Marienhaus Klinikum Mainz (ehe-mals KKM) wurde von der Stationslei-tung Frau Blum und Heike Petri vom Landfrauenvorstand unter geltenden Corona-Bestimmungen organisiert. Sehr herzlich wurde den flei\u00dfigen Da-men wieder gro\u00dfen Dank ausgespro-chen, denn bereits im 6. Jahr sind die Udenheimer Handarbeitsdamen f\u00fcr ihr ehrenamtliches Engagement im Kran-kenhaus willkommen. Nun hoffen die Landfrauen vom N\u00e4h- und Stricktreff, dass nach der Som-merpause das w\u00f6chentliche Treffen wieder in Pr\u00e4senz stattfinden kann und somit auch soziale Kontakte gepflegt und kreative Ideen umgesetzt werden k\u00f6nnen. Text/Foto: T.Wr.\nWallertheim\nInfos Ihrer Gemeinde\nNeustra\u00dfe erh\u00e4lt \nneue Asphaltdecke \nam kommenden Montag und \nDienstag\nDer Stra\u00dfenbelag der Neustra\u00dfe \n(Kreisstra\u00dfe 18) wird durch den Land-kreis Alzey-Worms (Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4-ger bzw. Eigent\u00fcmer) ert\u00fcchtigt. Vom Feuerwehrger\u00e4tehaus bis zum Bahn-\u00fcbergang wird ab Montag, 9. August bis voraussichtlich Dienstagabend eine ca. 2 cm starke Asphaltschicht im Kalteinbau (DSK-Verfahren) auf-gebracht. Der Landesbetrieb Mobilit\u00e4t Rheinland-Pfalz sorgt f\u00fcr die entspre-chende Umleitung. Insbesondere am Montag wird es f\u00fcr die Anwohner zu Einschr\u00e4nkungen bei der Nutzung der Neustra\u00dfe kommen. Etwaige Unannehmlichkeiten bitten wir zu entschuldigen und danken f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis.Dorian Depu\u00e9, BeigeordneterW\u00f6rrstadt\nSonstiges\nInternationales \nAbschlusskonzert\nder Musikfreizeit in Lacanche\nMusik verbindet, auch \u00fcber Grenzen \nhinweg. Nach zwei Wochen intensi-vem Proben in Lacanche/Burgund freuen sich die Musiker aus Deutsch-land, Frankreich und anderen L\u00e4ndern ihr K\u00f6nnen in der ev. Kirche Flonheim unter Beweis stellen zu d\u00fcrfen. Dort findet am 10. August um 19 Uhr das Abschlusskonzert der Internationalen Chorfreizeit statt. Seit gut 40 Jahren gibt es diesen inter-nationalen Austausch, der Musikbe-geisterte aus vielen L\u00e4ndern verbin-det. Besonders S\u00e4nger/innen aus dem \nW\u00f6rrstadter und Alzeyer Land sowie \nLacanche/Burgund und der W\u00f6rr-stadter Partnergemeinde Arnay-le-Duc sind dort vertreten. Vom in der Region bekannten Kantor Klaus-G\u00fcnter Brand gegr\u00fcndet, wird sie mittlerweile organi-satorisch von Familie Gerdes begleitet. Die musikalische Leitung hat der Flon-heimer Konstantin Wegner inne, der auch in der ev. Kirchengemeinde als Organist wirkt.Sch\u00f6n, dass nicht nur das kulturelle Leben wieder Fahrt aufnehmen kann, sondern mit dieser Musikfreizeit auch die Partnerschaft zwischen Deutsch-land und Frankreich weiter gest\u00e4rkt wird. Die Musiker pr\u00e4sentieren h\u00f6chsten Klanggenuss verschiedener Epochen und freuen sich \u00fcber zahlreiche Zuh\u00f6-rer. Der Eintritt ist frei, um eine Spende wird gebeten. Es gelten die aktuellen Hygiene- und Abstandsbedingungen. M.La.\nOpen Air\nbeim Kulturkreis W\u00f6rrstadt\nNachdem er uns gerade als R\u00f6mer in Cymbeline mit dem Zettels-Theater so viel Spa\u00df gemacht hat, kommt der Schauspieler und Musiker Harald Preis nun mit seiner Band Menschenhund nach W\u00f6rrstadt. Die Mainzer Band ist musikalisch breit aufgestellt. Von Bos-sa Nova, Jazz und Blues bis zu Punk-rock und Neue Deutsche Welle reicht das Repertoire, mal mit ruhiger Hand, mal mit Bazooka Wumms. Die Texte von Frontmann Harald Preis sind teils satirisch, teils traumhaft surreal.Der Kulturkreis W\u00f6rrstadt l\u00e4dt am 19. August um 20 Uhr im Hof vom Weingut Weinmann, Rommersheimer Stra\u00dfe 105 herzlich dazu ein. Karten k\u00f6nnen unter unter www.kulturkreis-woerrstadt.de oder tele-fonisch unter 06732 63352 reserviert werden. B.Gl.\nPartnerschaftsausschuss \ninformiert\nIm Jahre 2021 wollten wir unsere \n35 Jahre St\u00e4dtepartnerschaft mit Arnay in Burgund feiern mit Festen und Begegnungen verschiedenster Art. Die Pandemie hat alle Planungen zunich-te gemacht, nicht aber die Kontakte mit den franz\u00f6sischen Freunden ge-schw\u00e4cht. Als die Unwetterkatastrophe \u00fcber das Ahrtal hereinbrach, erhielten wir besorgte Anrufe und Mails, und der franz\u00f6sische B\u00fcrgermeister schrieb an seinen W\u00f6rrst\u00e4dter Amtskollegen. In der Zwischenzeit sind die Teilneh-mer der Internationalen Musikfreizeit aus W\u00f6rrstadt in Lacanche bei Arnay \neingetroffen. Diese von Kantor Brand vor \u00fcber 30 Jahren ins Leben gerufene \nund betreute Freizeit hat immer musik-\nbegeisterte Jugendliche aus verschie-\ndenen Nationen zusammengebracht. Dieses Mal wird alles coronabedingt schwieriger durchzuf\u00fchren sein, aber es soll am Freitag, 6. August ein Kon-zert in Lacanche geben und sp\u00e4ter noch in einem Nachbarort. Das Ab-schlusskonzert nach der R\u00fcckkehr wird nicht in Rommersheim, sondern in Flonheim stattfinden. Wir werden rechtzeitig dar\u00fcber informieren. E.v.d.H.\nSonstiges\n - ANZEIGE -\nGr\u00fcne zeigen Film \u201e2040 \n\u2013 Wir retten die Welt\u201c\nAm Sonntag, 8. August um 11 Uhr zei-\ngen die Gr\u00fcnen in Kooperation mit dem \nBali Alzey den Film des preisgekr\u00f6nten Regisseurs Damon Gameau. Es geht \ndarum herauszufinden, wie die Zukunft \nim Jahr 2040 aussehen w\u00fcrde, wenn \nman einfach die besten L\u00f6sungen zur Verbesserung des Planeten annimmt. \nDer Film gibt Hoffnung, erstellt Pers-\npektiven und l\u00e4sst uns Menschen op-Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt\nW\u00f6rrstadt-Rommersheim08.08.2021, 13.00 UhrTG RommersheimEinweihung des Boule-PlatzesAu\u00dfengel\u00e4nde der TG\nVeranstaltungen der Kultur- und \nWeinbotschafter/innen finden Sie unter www.kultur-und-weinbotschafter-rheinhessen.deVeranstaltungen\nWeitere Infosunter www.kreis-alzey-worms.de\noder amUmwelttelefon06731 4082828\nSperrm\u00fcll auch \nonline bestellen\nSchneller Klick statt Anruf oder \nPostkarteWer \u00fcber einen Internet-Anschluss verf\u00fcgt, kann ab sofort die Abho-lung von Sperrm\u00fcll am Haus auch online bestellen.Wer sperrige Abf\u00e4lle wie M\u00f6bel oder Elektroger\u00e4te hat, kann diese entweder im Wertstoffhof Framers-heim selbst abgeben oder inner-halb der n\u00e4chsten vier Wochen am Haus abholen lassen. Bestellt wurde diese Abholung bisher meist per Telefon und von manchen so-gar noch per Postkarte. Beides kann auch weiterhin f\u00fcr die Bestel-lung genutzt werden.Neu ist die M\u00f6glichkeit, die Home-page des Landkreises (www.alzey-worms.de) aufzurufen und dort unter Abfallwirtschaft/Termine den Button \u201eOnline-Sperrm\u00fcllan-meldung\u201c auszuw\u00e4hlen. Von hier wird man auf ein Formular weiter-geleitet, mit dem alles abgefragt wird, was f\u00fcr die Abholung wichtig ist. Der n\u00e4chste m\u00f6gliche Abhol-termin wird gleich angezeigt, kann \nausgew\u00e4hlt oder ver\u00e4ndert wer-\nden. Dann bleibt nur noch, die Be-stellung \u00fcber den Button \u201eAbsen-den\u201c zu verschicken. Eine E-Mail mit der Zusammenfassung der Be-stellung kommt dann umgehend ins elektronische Postfach.Seite 10 Nichtamtlicher Teil Donnerstag, den 5. August 2021\ntimistischer auf den Einklang Mensch \nund Natur blicken. Angesichts der \nHochwasseropfer und des Klimawan-\ndels ein brandaktuelles Thema. Denn \nohne Klimaschutz wird es vermehrt \nlebensbedrohliche Naturkatastrophen \ngeben. \u00dcber die Aussage des Films \n\u201eWir m\u00fcssen etwas tun, wir k\u00f6nnen \netwas machen \u2013 nicht bald, sondern jetzt!\u201c k\u00f6nnen sich die G\u00e4ste im Fo-yer mit dem Bundestagskandidaten \nChristian Engelke und der Landtags-\nabgeordneten Pia Schellhammer aus-\ntauschen. \nKinder und Sch\u00fcler haben freien Ein-\ntritt. Tickets und Reservierung unter \nwww.balikino.de. Das Kino am Bahn-\nberg 10 in Alzey ist mit \u00f6ffentlichen \nVerkehrsmitteln klimafreundlich gut zu \nerreichen. Gei.\n (kostenpfl. Text)\nFerienprogramm  \nder Ev. Jugend \nim Dekanat Alzey-W\u00f6llstein \nim VielmachGarten in Pfaffen-Schwa-\nbenheim\n09.08. von 19-22 Uhr, Feiern am Feu-\ner, Alter: 11-14 Jahre\n10.08. von 15-16 Uhr, Escape-Game, \nAlter: 11-14 Jahre\n11.08. von 15-18 Uhr, Kleidung tau-\nschen, f\u00e4rben und umgestalten Teil I, \nAlter: 11-14 Jahre\n11.08., ab 19 Uhr, Movie Time im Viel-\nmachGarten, Alter: ab 14 Jahre\n12.08. von 15-18 Uhr, Kleidung tau-\nschen, f\u00e4rben und umgestalten Teil II, \nAlter: 11-14 Jahre\n20.-21.08., Zelten mit Lagerfeuer,  \nAlter: 11-14 Jahre\n24.08. von 15-16 Uhr Escape Game, \nAlter: 11-14 Jahre\nFreitags von 15-18 Uhr, Kids im Viel-\nmachgarten, Alter: 6-12 Jahre \nAnmeldung bitte per E-Mail an: maren.\nmoersfelder-vetter@ekhn.de, sabine. \ngoehl@ekhn.de oder auf unserer \nHomepage unter www.ev-jugend- \nalzey-woellstein.de. M.M.-V.\nB\u00fcrgersprechstunde\nvon MdB Jan Metzler\nDer Bundestagsabgeordnete Jan Metzler l\u00e4dt ein zu seiner n\u00e4chsten \nB\u00fcrgersprechstunde am Mittwoch, \n11. August von 10-12 Uhr im B\u00fcrger-\nb\u00fcro in Alzey, St.-Georgen-Stra\u00dfe 50. \nDiese findet nun nicht mehr als Tele-\nfonsprechstunde, sondern wieder in Pr\u00e4senz statt. Anmeldungen sind tele-\nfonisch m\u00f6glich unter 030 227-72179, \nper E-Mail: jan.metzler@bundestag.\nde oder auch direkt online unter www. \njanmetzler.de/sprechstunde. J.Kw.\nIm August  \nImpfungen ohne Termin\nDie Warteliste f\u00fcr Corona-Schutzimp-\nfungen im Landkreis Alzey-Worms ist \nnach rund 140.000 erfolgten Impfun-\ngen in den vergangenen Monaten ab-\ngearbeitet, doch es sind noch lange \nnicht alle B\u00fcrger/innen im impff\u00e4higen \nAlter geimpft. Deshalb bietet das Impf-\nzentrum Alzey im August Impfungen \nohne vorherige Terminvereinbarungen \nzu folgenden Zeiten an: Donnerstag, \n12. August, 15-19 Uhr und Freitag,  \n13. August, 15-20 Uhr. Impfwillige \nm\u00fcssen mindestens 18 Jahre alt sein \nund f\u00fcr ihre Impfung den Personalaus-\nweis und wenn m\u00f6glich die Kranken-\nkassenkarte und den Impfausweis mit-\nbringen. \nJugendliche ab 16 Jahren k\u00f6nnen im \nImpfzentrum geimpft werden, wenn \nein besonderes Risiko, z.B. durch ge-\nwisse Vorerkrankungen, gegeben ist \noder sie in einem Beruf des Gesund-\nheitswesens arbeiten oder ausgebildet \nwerden. Die Anwesenheit der Eltern ist \nebenfalls Voraussetzung.\nGrunds\u00e4tzlich erfolgen Erst- und Zweit-\nimpfung mit dem mRNA Impfstoff des \nHerstellers Biontech/Pfizer in einem \nAbstand von f\u00fcnf bis sechs Wochen. \nWahlweise steht au\u00dferdem f\u00fcr Per-\nsonen ab 18 Jahren der Impfstoff von \nJohnson & Johnson zur Verf\u00fcgung, \nder mit einer Impfung f\u00fcr einen ausrei-\nchenden Schutz sorgt. Si.St.\nPilgerwanderung  \nauf den Petersberg\nDie Regionalgruppe Rheinhessen der \nSt. Jakobus-Gesellschaft Rheinland- \nPfalz/Saarland e.V. l\u00e4dt f\u00fcr Sonntag, \n15. August zur Pilgerwanderung auf \nden Petersberg (Gau-Odernheim) ein. \nDie von Heiko Fruth gef\u00fchrte Rundtour \n(etwa 7 km) startet um 11 Uhr an der \nPetersberghalle in Gau-Odernheim \nund f\u00fchrt auf direktem Weg zum Pe-\ntersberg. Bei Ankunft d\u00fcrfen die Teil-\nnehmer die wundersch\u00f6ne Aussicht \nauf das rheinhessische H\u00fcgelland \ngenie\u00dfen. Nach Rast mit Verpflegung \naus dem Rucksack f\u00fchrt der R\u00fcckweg \n\u00fcber Bechtolsheim nach Gau-Odern-heim. Ein gemeinsamer Abschluss \n(etwa 14.30 Uhr) in Gau-Odernheim ist f\u00fcr jeden Teilnehmer m\u00f6glich. Bitte beachten Sie die geltenden Abstands- und Hygieneregeln.Eine Anmeldung ist erforderlich bis zum 11.08. bei Heiko Fruth, Tel. 06249 8032946 oder per E-Mail an heiko@weinolsheim.net.Weitere Infos finden Sie unter www.jakobusgesellschaft.eu. A.-K.H.\nBeim Einkaufen Impfung \neinfach mitnehmen\nImpfbus macht Station auf Park-\npl\u00e4tzen von Superm\u00e4rkten und Discountern\nUm noch mehr Menschen f\u00fcr die Co-\nrona-Schutzimpfung gewinnen zu k\u00f6nnen, macht im August ein Impfbus des Deutschen Roten Kreuzes (DRK) Station auf Parkpl\u00e4tzen von Super-m\u00e4rkten und Discountern im Landkreis Alzey-Worms. Zur Auswahl stehen die Impfstoffe  \nBiontech (Zweitimpfung notwendig) oder Johnson & Johnson (nur eine Impfung). Wer sich f\u00fcr eine Impfung mit Biontech entscheidet, erh\u00e4lt direkt vor Ort den Termin f\u00fcr die zweite Impfung. Diese findet dann vier bis f\u00fcnf Wochen sp\u00e4ter im Impfzentrum in Alzey statt. \u201eNat\u00fcrlich ist auch bei der Impfung in unserem Impfbus ein Arzt mit dabei, der das notwendige Aufkl\u00e4rungsge-spr\u00e4ch durchf\u00fchrt. Dieser geh\u00f6rt ge-nauso zum Team wie die Personen, die impfen, Helfer, Teamleiter und der Busfahrer\u201c, berichtet der Impfkoordina-tor des Landkreises Alzey-Worms und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des DRK Kreisver-bands Alzey, Norbert G\u00fcnther. Auch Personen, die ihren Impfpass nicht mit dabeihaben, k\u00f6nnen geimpft werden. Diese erhalten eine Bescheinigung zum Einkleben.Folgende Stationen steuert der Impf-\nbus an: Montag, 16. August von  \n8-12 und 14-18 Uhr, Aldi Alzey, Schaf-h\u00e4user Stra\u00dfe 12; Montag, 23. Au-gust von 8-12 und 14-18 Uhr, Penny Alzey, Bahnhofstra\u00dfe 44; Freitag,  \n27. August von 14-18 Uhr, Aldi W\u00f6rr-stadt, Ober-Saulheimer-Stra\u00dfe 31. Si.St.Wochenzeitung mit den \u00f6ffentlichen Bekannt ma-\nchungen  der Verbandsgemeinde W\u00f6rrstadt und der Orts-\ngemeinden Armsheim, Ensheim, Gabsheim, Gau-Wein-heim, Partenheim, Saulheim, Schornsheim, Spiesheim, Sulzheim, Udenheim, Vendersheim, Wallertheim und der Stadt W\u00f6rrstadt.\nAuflage  13.911\nVerantwortlich f\u00fcr den amtlichen Teil  \nVerbandsgemeindeverwaltung W\u00f6rrstadt B\u00fcrgermeister Markus Conrad Zum R\u00f6mergrund 2-6, 55286 W\u00f6rrstadt (Zugleich ladungsf\u00e4hige Anschrift f\u00fcr die Verantwortlichen des amtlichen Teils) Telefon 06732 601-0, Fax 06732 62747 E-Mail: info@vgwoerrstadt.de\nHerausgeber-Verlag \nOppenheimer Druckhaus GmbH Ober-Saulheimer Stra\u00dfe 5, 55286 W\u00f6rrstadt AG Mainz HRB 31819 USt-IdNr. DE 148 271 388 Steuer-Nr. 08 663 50 297 (Zugleich ladungsf\u00e4hige Anschrift f\u00fcr alle im Impressum  genannten Verlagsverantwortlichen) Gesellschafter/Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Hans Kerz \nVerlagsleitung/Prokuristin: Claudia Nitsche \nTelefon 06732 93818-0, Fax 06732 93818-20 E-Mail: verlag@oppenheimer-druckhaus.de\nNichtamtlicher redaktioneller Teil \nV.i.S.d. \u00a7 55 Abs. 2 RStV: Anita Friedrich\nAnzeigenteil  \nClaudia Nitsche (verantwortlich)\nDruck \nVRM Druck GmbH & Co. KG,  Alexander-Fleming-Ring 2, 65428 R\u00fcsselsheim \nDas Nachrichtenblatt erscheint w\u00f6 chent lich donnerstags \nund wird kostenlos an alle Haushalte in der VG zugestellt. Falls das Nachrichtenblatt nicht er scheint (z.B. zwischen \nWeihnachten und Neujahr), wird dies rechtzeitig angek\u00fcn-digt. Bei Nichtlieferung ohne Verschulden des Verlages oder infolge h\u00f6herer Gewalt, bestehen keine Anspr\u00fcche an den Verlag.\nDie im nichtamtlichen Teil mit Kennzeichnung ver\u00f6ffent-\nlichten Artikel stellen stets die Meinung des jeweiligen Ver-fassers dar. Die Verantwortlichkeit liegt beim Verfasser. Schadensanspr\u00fcche an den Verlag sind ausgeschlossen.Der Nachdruck von redaktionellen Beitr\u00e4gen ist nur mit schriftlicher Genehmigung des Verlags gestattet. Dies gilt auch f\u00fcr die Aufnahme in elektro nische Datenbanken und \nVervielf\u00e4ltigung auf CD.\nG\u00fcltige Mediadaten: Stand Januar 2021\nImpressumm Ihre Immobilie in professionellen H\u00e4nden\nIMMOBILIEN\nIhre Imm obilie in professionellen H\u00e4nden\nWir verkaufen Ihre Immobilie unkompliziert, \nschnell und zum bestm\u00f6glichen Marktpreis\nC&W Immobilien GmbH \u0001\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u001b\u00036FKRUQVKHLP\n$P\u00036RQQHQKDQJ\u0003\u0016Telefon 0 67 32 - 9 35 64 32 \u0001\n(\u00100DLO\u0003LQIR#FZ\u0010LPPR\u0015\u0017\u0011GH\nwww.cw-immo24.de\nClaudia Carpentier Kirsten Wei\u00df\nDie Kita Rheingrafenstra\u00dfe sowie die Stadt W\u00f6rrstadt als Tr\u00e4ger sagen herz-\nlichen Dank an die Firma W\u00f6bau f\u00fcr die gro\u00dfz\u00fcgige Spende von 3000,- Euro zugunsten der Kindertagesst\u00e4tte.Auf Wunsch der Kita wurden davon sechs Weidenh\u00fctten angeschafft, die, \u00fcber das Au\u00dfengel\u00e4nde verteilt, gro\u00dfen Anklang bei den Kindern finden.Das Bild zeigt, neben einigen Kindern, Andreas und Thomas Schmand als Vertreter der Fa. W\u00f6bau und Barbara Frondorf, die Leiterin der Kindertages-st\u00e4tte.Gerhard Seebald, 1. Beigeordneter  W\u00f6rrstadt (Text/Foto)\nDank an Spender\nEnde nichtamtlicher TeilDonnerstag, den 5. JAugust 2021 Anzeigenteil Seite 11\n    \nVorsorgenf\u00fcr einen \n                unbeschwerten \n                 Schulanfang\nSch\u00f6ne \n    Ferien!\n\u00a9 clipdealer_yuyuyi\nW\u00f6rrstadt, Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe 68, Tel. 0 67 32 / 93 53 63 \nund vieles mehr in IhrerSCHULB\u00dcCHER, \nSCHULBEDARF\nP\u00e4dagogische Praxis\nLernberatung P .P .\u00ae\nPraktische P\u00e4dagogin\u00ae\nSimone Birkenstock\nAm Kapellenberg 8 \u00b7 55232 Alzey\ninfo@birkenstock-lernberatung.de\nErfolg ist Kopfsache!!!\nSie erleben schnell und einfach\numzusetzende Ergebnisse!\nMachen Sie jetzt den 1. Schritt, ich helfe bei:\nKindern & Erwachsenen:\nBeratung bei Lern- und Denkblockaden, \nKonzentrationsst\u00f6rungen, Konfliktl\u00f6sungen\nKEIN STRESS MEHR\nMIT DEM STRESS !!!\nMehr Informationen unter 06731-9976793 \noder www.birkenstock-lernberatung.de\nSt. Georgenstr. 25 ALZEY St. Georgenstr. 10\n/L5310306731 - 9969793 /L5310306731 - 9965564Wir packen Ihre \nSchulbuch- & Materiallisten\nabholfertig!Kreativsortiment f\u00fcr \nkleine Bastler \n& gro\u00dfe K\u00fcnstler!\nBRILLENMODE plus\n*stylischeKinderbrillenz.B.von\n*unglaublichvieleFarben&Formen\n*perfektePassform *superleicht&extremflexibel\n*FANS:Kinder,Elternsowie Augen\u00e4rzte&Kinderg\u00e4rtenSWISSFLEX:\nKronenplatz 1 \u00b7 Alzey \u00b7 \ue05a 85 70\nWIR F\u00dcHREN AUCH MODELLE VON\nZAUBERSCHMIEDE  \nKinder, Jugendliche, Erwachsene erschaffen Ihre eigenen Kunstwerke\n- Familienveranstaltungen\n- Kindergeburtstage- Jugendgruppen- Firmenevents- Teambildung\nArmsheim  - joachim@harbut.de - 0176 43031165  - www.harbut.de\nMo. - Fr.  07.00 - 14.00 Uhr und 15.30 - 18.00 Uhr\nSa.  08.00 - 13.00 UhrWir f\u00fchren auch \nSCHULBEDARF\nFriedrich-Ebert-Stra\u00dfe 49 \n55286 W\u00f6rrstadt, 06732 9560998\u201eGl\u00fccks\u201cLOTTO Arisan\nSchreibwaren, Zeitschriften, Tabakwaren       \nDHL-Paketshop (mit Briefmarken) Mit dem richtigen Zubeh\u00f6r ist man \nbestens ger\u00fcstet! f\u00fcr denSchulstart\nQ  Buchbestellung aufgeben\nQ  Ranzen und Schult\u00fcte \naussuchen \nQ  Utensilien, wie Hefte, Stifte, \nFarbkasten kaufen\nQ   Brotdose und Trinkflasche \nnicht vergessen\nQ  Sportbekleidung und \nTurnschuhe \u00fcberpr\u00fcfen\nQ  Wenn n\u00f6tig \nNachhilfestunden terminieren\nQ Schulweg planen und \nVerkehrsverhalten \u00fcben\nDer Fachhandel vor \nOrt ber\u00e4t Sie gerne!\n  Seite 12 Anzeigenteil Donnerstag, den 5. August 2020\n   Open Air \nim Schlosshof\nProgramm\nDo., 19.08.2021\nItalienische Opernnacht \n(Zusatzkonzert)\nEinlass: 18:00 UhrBeginn: 20:00 UhrTicketpreis 36,00 Euro\nFr.,  20.08.2021\nItalienische Opernnacht \n(Verschoben aus 2020)\nEinlass: 18:00 UhrBeginn: 20:00 UhrAusverkauft\nSa., 21.08.2021\nLars Reichow\nIch! -  Das neue Programm\nEinlass: 19:00 UhrBeginn: 20:00 UhrTicketpreis 27,00 Euro\nSo., 22.08.2021\nJupiter JonesEinlass: 19:00 UhrBeginn: 20:00 UhrTicketpreis 36,00 Euro\nVorverkauf an allen  bekannten Reservix/AD- Ticket Vorverkaufsstellen und unter www.reservix.deSehr wichtig sind selbst-\nverst\u00e4ndlich die Einhaltung \nder g\u00e4ngigen Hygienema\u00df-nahmen, zudem erhalten nur vollst\u00e4ndig geimpfte, genesene oder  getestete Besucher Zutritt in den Schlosshof. Jeweils eine Stunde vor Einlass ist vor Ort ein kostenloser Corona-Test m\u00f6glich.\n\u201eMich k\u00f6nnen Sie hier zur Reparatur abgeben !\u201d\nGardinen\nHandt\u00fccher \nDekoartikeluvm...\nSpie\u00dfgasse 37   55232 Alzey   Telefon 0 67 31 / 94 80 10 / 11Gardinenwaschservice \u2022Sonnenschutz\nAusmessen u nd fachkundige Beratung bei Ihnen zu  Hause!\nTel. 06731-9977760\nIhr Partner in Sachen \n\u2022Sanit\u00e4r     \u2022Heizung     \u2022Klima\nWir sind Ihr\nkompetenter Partner f\u00fcr\nVeranstaltungs- \n& Medientechnik.\nLivestream | Kultur - Events\nBusiness - Events | Privat FeiernB\u00fchnentechnik | VermietungInstallation uvm.Da Capo wird stattfinden, aber Da Capo wird anders stattfinden m\u00fcssen. Das \nKonzept wird nun vor\u00fcbergehend ge\u00e4ndert. Es sieht vorerst 300 bestuhlte Sitzpl\u00e4tze und ein Picknickkonzert vor. Die Auftritte von Woody Feldmann, UB40 feat Ali & Astro und Nico Santos m\u00fcssen dabei leider erneut auf 2022 verschoben werden.Die Italienische Opernnacht gibt es bei dem neuen Konzept an zwei Abenden in Folge am Donnerstag und Freitag. F\u00fcr den Samstag konnten die Veran-sta lter Lars Reichow verpflichten. Zum Picknick Konzert am Sonntagabend kommt die Band J upiter Jones.\nbeim Da Capo-Festival in AlzeyDonnerstag, den 5. August 2021 Anzeigenteil Seite 13\nKLEINANZEIGENMARKT\nTelefon 06732 93818-0 \u00b7 Fax 06732 93818-20 \u00b7 Kleinanzeigen@oppenheimer-druckhaus.de\nZur korrekten Bearbeitung Ihrer Auftr\u00e4ge ben\u00f6tigen wir immer Ihre vollst\u00e4ndige Anschrift und Bankverbindung ! Au\u00dfer bei Barzahlu ng. \nOhne diese Angaben k\u00f6nnen wir Ihren Auftrag nicht bearbeiten!\nIMMOBILIEN AUS GUTER HAND SEIT 1985  \nBAYER\nIMMOBILIEN GMBH\nSie m\u00f6chten verkaufen?\nWas k\u00f6nnen Sie von uns erwarten?\n\u2022  Exakte Marktwertsch\u00e4tzung Ihrer  \nImmobilie durch jahrzehntelange Erfahrung!\n\u2022  Bankgepr\u00fcfte Kunden durch die   Kooperation mit der\nTel.: 06131 53044\nwww.immobilien-bayer.de  \nKlavier, Keyboard, Klarinette, \nSaxophon f\u00fcr Kinder und \nErwachsene. \n4 Probestunden 35,- Euro. \nLeihinstrumente vorhanden. Verschenken Sie\nMusikunterricht   in Armsheim\nThomas Rasch \nTelefon: 06734 914050 \nE-Mail: melvin8500@web.de\nPraxis Dr. Gruber-Gerardy  \nin Mainz-Hechtsheim sucht\neine/n freundliche/n, erfahrene/n, \nengagierte/n und teamf\u00e4hige/n\nMFA  (m/w/d)  \nin Voll- oder Teilzeit, unbefristet.\nWir w\u00fcnschen uns  \neine/n freundliche/n  \nKollegin/Kollegen und bieten \neine patientenorientierte, \neigenverantwortlliche \nZusammenarbeit.\nVerg\u00fctung nach Absprache \nangelehnt an den Tarifvertrag.\nPers\u00f6nliche Bewerbung an  \nHerrn Dr. Gruber-Gerardy, \nTel. 0151 25214601 oder\nTel. 06131 509010\nwww.heming-immobilien.de\nIhre Immobilie ist f\u00fcr  \nExperimente zu schade!\nF\u00fcr solvente Kunden \nsuchen wir H\u00e4user, ETW, Baugrundst\u00fccke, Hofreiten und  Mehrfamilienh\u00e4user\nRufen Sie an  \n0 67 32 / 94 08-0\nMichael Heming\nRentner sucht\nauf 450,- Euro-Basis Arbeit in den Berei-\nchen Schrift-, Wandmalerei, Bildmalerei,Mal- und Tapezierarbeiten sowie Holz-schutzarbeiten. \u000b 06136-9569744Wir kaufen Wohnmobile +\nWohnwagen\n \u000b 03944 36160 www.wm-aw.de (gew.)Karosserie & Lack\nJ\u00fcrgen Felz\nWir k\u00fcmmern uns um alles. Sie hatten\neinen Unfall mit Ihrem PKW? Wir reparie-ren Ihr Auto und verpassen ihm auchwieder neuen Glanz. Ersatzfahrzeug,Gutachten, Verkehrsanwalt.W\u00f6rrstadt \u000b  06732-961924 (gew.)\nImmobilien-Wertgutachten\nvon zertifiziertem Sachverst\u00e4ndigen (TAS),\nf\u00fcr z.B. Finanzamt, Erbschaft, Scheidung,(Ver-)Kauf o.\u00e4.Gerhard & GerhardPariser Str.2855286 W\u00f6rrstadt\u000b 06732-5575 (gew.)\nwww.gerhard-bewertung.deErfahrener Maler\nerledigt Arbeiten wie Tapezieren, Strei-chen, Trockenbau, Fassade, W\u00e4rmed\u00e4m-mung usw. Erreichbar unter\u000b 0179-8117539 (gew.)\nVodafone Kabel Deutschland\nTV, Internet + Mobilphone\nKostenlose Beratung vor Ort\nWolfgang Malina\u000b  0151-52431503 (gew.)\n\u000b  06732-6003230\nkabel@wmalina.deLagerraum St.-Elsheim\ntrocken, abschlie\u00dfbar, zu vermieten.\u000b 0160 5458958Probleme mit der Heizung?\nMeisterbetrieb mit 24h Notdienst:\nWartung, Reparatur und Austausch allerFabrikate. Fachbetrieb f\u00fcr Holzpellet- undSolaranlagen.\nWarzas-W\u00e4rmekonzepte55288 Schornsheim\n\u000b  06732-64669 (gew.)Wir helfen bei Verkauf und\nVermietung Ihrer Immobilie!\nRosenbrock Immobilien\n\u000b  06732-9489194 (gew.)\n\u000b  0173-6584421\nwww.rosenbrock-immobilien.de\nWaschmaschine\nNeu oder defekt?\nWir kommen direkt!\nIhr Hausger\u00e4tespezialistSchrauth Haustechnik W\u00f6rrstadtwww.schrauth-haustechnik.de\n\u000b 06732-1426 (gew.)Trockene R\u00e4ume\nim Handumdrehen\nbei Wassersch\u00e4den, Vermeidung von\nSchimmel und Geruch, Bau- undEstrichtrocknung sowie mobile Heizungenvon 3-250 kW\u000b 06136-7665533 (gew.)\ninfo@techno-2000.comEmrich - Fenster,\nEingangst\u00fcren, Rolll\u00e4den\nEigenherstellung von professionellen Insek-\ntenschutzgittern f\u00fcr Fenster und T\u00fcren/\nSchiebet\u00fcren.\nwww.montageserviceemrich.eu\u000b 06732 62050 (gew.)\n\u00d6zkan-Baudekoration\nInnen- und Au\u00dfenputz\nVollw\u00e4rmeschutz / Malern / Tapezieren /\nLaminat / Gartengestaltung\u000b 0172 5836628 (gew.)\ninfo@ozkan-baudekoration.deAnlagenmechaniker/Gas-\nWasserinstallateur gesucht\nSanit\u00e4r-Wagner UG, Saulheim\n\u000b 06732 9383004 (gew.)Zuverl\u00e4ssige Aushilfe\nauf Minijob-Basis\nf\u00fcr leichte Lagerarbeiten und/oder\nHausmeistert\u00e4tigkeiten ab sofort gesucht.info@saling-gmbh.de\n\u000b 06136-756570 (gew.)\nMetallbauer/in gesucht!\nZur Verst\u00e4rkung suchen wir eine/n\nMitarbeiter/in f\u00fcr unser Team. Schwei\u00df-kenntnisse erw\u00fcnscht in MAG/WIG. FaireBezahlung. Bewerbung unter:metallbau-matzner@t-online.de (gew.)Gute Nachhilfelehrer*innen\nin den F\u00e4chern Deutsch und Englisch f\u00fcr\njeweils einen Nachmittag in Nieder-Olm ge-\nsucht \u000b 0179 3211362 (gew.)\ninfo@lernstudio-gaude.de2 alleinstehende Frauen\n(Mutter & Tochter) NR, freundlich und an-genehm, suchen 2 helle ZKB, wenn m\u00f6g-lich mit Balkon oder Terrasse bei freundli-chen Familien ab Sep./Okt. zum Mieten inZornheim. \r Chiffre Z001/9592\nEigentumswohnung in\nZornheim, 3 Zi., K\u00fc., Du., 1. Stock in 2-FH,\nca. 80 m\u00b2 mit Dachschr\u00e4ge zu verkaufen.\r Chiffre Z001/9593Biete Hilfe\nzu Pflegegrad und Grad der Behinderung\netc. mit Tat und Rat. \u000b 06136 7669820Altstadtpflastersteine\n7x7, rosa, ca. 60 m\u00b2, ab Ende August zu\nverkaufen. \u000b 06732 9090163\nSuche zuverl\u00e4ssige\nHaushaltshilfe 2x pro Woche 2-3 Std. nach\nUdenheim. \u000b 0151 42629928Mitarbeiter (m/w/d) gesucht\nim 2-Schicht-System\nVoll-, Teilzeit oder 450,-\u20ac-Basis.\nVoraussetzung: deutschsprachig in Wortund Schrift.Spielhallen- und GastronomiebetriebeW\u00f6rrstadt / Saulheim / Nieder-Olm /Bodenheim / Nierstein / Oppenheim\u000b 0151 55926580 (gew.)\ng.orlowsky@willius-spielbetriebe.deDeutschlands f\u00fchrender Fr\u00fch-\nst\u00fccksdienst sucht\nService-Fahrer/in mit eigenem PKW f\u00fcr die\nAuslieferung von frischen Backwaren in\nden fr\u00fchen Morgenstunden, 850,- \u20ac. B\u00fcro-zeiten: 9.00-12.00 Uhr und 14.00-16.00 Uhr\n\u000b 0671-20989148\nBad-kreuznach@morgengold.de (gew.)\nHundesitter in Ober-Olm\nBraves Pudelmix-M\u00e4dchen sucht liebevolleBetreuung, stundenweise nach Absprache.\u000b 0173 3651198Putzfee gesucht\ngr\u00fcndlich, erfahren, fix, zuverl\u00e4ssig und\ndeutschsprachig. Wer m\u00f6chte uns langfris-tig ab September 2021 1x pro Woche frei-tags von 12-16 Uhr, nahe W\u00f6rrstadt (Autoerforderlich) unterst\u00fctzen? Ihre Bewer-bungs-SMS erreicht uns gerne unter\u000b 0151 41468797Flei\u00dfiger Mann sucht Arbeit\nGartenarbeit aller Art, Malerarbeiten und\nArbeiten rund ums Haus sowie Aufr\u00e4um-\narbeiten. \u000b 06732 2738810\nAchtung Winzer!\nAb sofort bieten wir Topfreben (Weinre-\nben) div. Sorten f\u00fcr die Sommerpflanzungbzw. Nachpflanzung an! Au\u00dferdem: div.Zierreben f\u00fcr den Gartenbereich auf Anfra-ge. K\u00fcrner Rebenhandel GmbH\nFramersheim,  \u000b 06733-9499290 (gew.)Ich, 57 Jahre, Nichtraucherin\nsuche eine 2-ZKBB-Whg. im Umkreis von\nGau-Odernheim sowie auch in FLonheimbis 500,- \u20ac Kaltmiete. \u000b 0160 6802030\nLadengesch\u00e4fte Zornheim\n(Ortsmitte) neu zu vermieten.\nGesch\u00e4ft 1: EG ca. 65 m\u00b2 - ab Okt. 2021,Gesch\u00e4ft 2: EG ca. 47 m\u00b2 - ab Feb. 2022.Infos unter \u000b 06138 981706 oder\n\u000b 0170 5482764Ameisen-Wespen-Notdienst\nSchaben - Schadnager etc.\nSch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung\n\u000b  06732 9720624\n\u000b  0176 31404449 (gew.)\nSkoda Roomster 1.2er\nTDIDPF Active. EZ 12/2012, Diesel,\n164 Tkm, Silber, wg. Krankheit zu ver-\nkaufen. 2.900,- \u20ac \u000b 01577 2016187\nZu vermieten wegen Alter\nEingerichtete Schlosser- und Spenglerei in\nzwei Verbindungshallen, ca. 200 m\u00b2 mit Ne-benr\u00e4umen u. Aufenthaltsraum. Maschi-nen u. Zubeh\u00f6r k\u00f6nnen gekauft werden.\u000b 0163 8680965W\u00f6rrstadt\n3 ZKB, Balkon, 2. OG, 94 m\u00b2, sofort\nbezugsbereit, EBK, Keller, PKW-Stellp.,KM 850,- \u20ac + NK + 2 MM KT, Bilder undKontakt: limes23w@aol.comSuche Tischkreiss\u00e4ge\nmit Schiebeschlitten f\u00fcr M\u00f6belbau (Format-kreiss\u00e4ge) \u000b 0160 3349400Zur Verst\u00e4rkung unseres\nTeams suchen wir zum\nn\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt einen Mitarbei-\nter (m, w, d) f\u00fcr Fahrzeugreinigung undFahrzeugaufbereitung auf 450,- \u20ac-Basisoder Teilzeit.Autohaus Freitag GmbH, W\u00f6rrstadt\u000b  06732 3615 (gew.) oder\ninfo@freitag-autohaus.de\nMacht euch keine Sorgen!\nIhr d\u00fcrft in jeder Lage zu Gott beten. Sagtihm, was euch fehlt und dankt ihm!Philipper 4,6\nW\u00f6rrstadt, 2-3 ZKBB oder\nTerrasse. Rentnerin mit gesichertem Ein-kommen sucht kleine Wohnung, ca. 60 m\u00b2in W\u00f6rrstadt, Mietbeginn ca. 01.11.2021oder nach Absprache, Warmmiete bis650 \u20ac + Strom, \u000b 0170 8108113 (13-20\nUhr) oder WhatsApp (R\u00fcckruf erfolgt)\nSuche Gartenhilfe 2-3 Std.\ndie Woche ab sofort in Gabsheim. Rasen,Hecken, B\u00fcsche (Ger\u00e4te werden gestellt)\u000b 0152 29268824 (Whatsapp oder SMS)Bett mit Lattenrost, gebraucht\nHelles Holz, 90x200 cm gegen Anzeigen-\ngeb\u00fchr an Selbstabholer abzugeben. Am14.08.2021 in W\u00f6.-Ro. \u000b 0152 53429483\nHausflohmarkt,\nWohnungsr\u00e4umung in W\u00f6rrstadt, Rom-\nmersheimer Str. 85a, am Sa., 07.08.2021ab 9:00 Uhr. Bitte mit Maske. M\u00f6bel, Anti-quit\u00e4ten, Rarit\u00e4ten, Figurinen, B\u00fcgelma-schine, CD, DVD, B\u00fccher u.v.m. Empathischer Physiklehrer\ngesucht, f\u00fcr 10. Klasse bis Abi. In Gau-Odernheim. mutter-erde.de@posteo.de\u000b 0170 1988851\nVerkaufe g\u00fcnstig:\n2 kl. Tische, ein gro\u00dfer Tisch. 2 Fitnessge-\nr\u00e4te, 1 Pinnwand A2, ein Bild beleuchtet, 1Schreibmaschine (40 J. alt) und 1 Kinder-schrank (H\u00f6he 2 m, Breite 1,2 m)\u000b 0160 96730854\nWerkzeug-Lagerverkauf!\nWir ziehen in ein neues Lager!\nAuf alle Werkzeuge nochmals 10% Rabatt!\nVom 29. Juli bis 14. August 2021.\nAuf dem Limes 13, 55286 W\u00f6rrstadt.\n\u000b  0178 6603711 (gew.)\nZu verkaufen\nOleander bis zu 3 m H\u00f6he, verschiedene\nFarben. Gro\u00dfe blau bl\u00fchende Schmuck-lilien \u000b 0176 95219150Alzey/Bermersheim, 1-Zi.-\nWhg., gr. Balkon, Du., WC zu vermieten.\nFrei ab 01.08.2021, 380,- \u20ac + 150,- \u20ac NK +50,- \u20ac Heizkosten + 1.180,- \u20ac Kaution.\u000b 0176 30136124Zu verkaufen:\nGardena Elektro-Rasenm\u00e4her, nur 2 Som-\nmer gebraucht. Schnitth\u00f6he verstellbarund 25 m Kabel in bestem Zustand. Kom-plett 130,- \u20ac \u000b 06732 4241\nDG-Wohnung, Albig\n63 m\u00b2, 3 ZKB, Abstellr., 560,- \u20ac warm +\nKT. \u000b 0176 37020353\nEG-Whg., Jugenheim\n55 m\u00b2 Wohn-Schlafraum, K\u00fcche, Bad,\nFlur, m\u00f6bliert, 610,- \u20ac warm.\n\u000b 0172 3121260Suche Mitarbeiter/innen\nf\u00fcr Treppenhaus-Reinigung, Minijob,\n1x w\u00f6chentlich 6 - 8 Std., deutschsprachigmit F\u00fchrerschein. \u000b 0172 6104611 (gew.)\nHausmeisterservice Hollstein\nGau-Odernheim Zentrum\n2 ZKB, mit EBK, Keller, Abstellr.,ca. 68 m\u00b2, 480,- \u20ac + EBK + NK + 2 MM KT.Frei ab sofort, f\u00fcr 2 Personen.\u000b 0176 63013305\nIch bin eine alleinerziehende\nMama von 2 Kindern und suche dringend\neine 3-4-Zi.-Whg. bis 1.100,- \u20ac warm inOber-Olm. Mein Sohn w\u00fcrde so gerne wei-terhin hier zur Schule gehen.\u000b 0176 63228549Ausbildungsplatz\nTFA (m/w/d)\nDie Tierarztpraxis Klein-Winternheim bietet\nnoch einen Ausbildungsplatz zur/zum TFAab 15.08./01.09.2021. Vollst\u00e4ndigeBewerbungen bitte unter:info@tierarztpraxis-klein-wintern\nheim.de (gew.)\nChiffre-\nAnnoncen\nWie antworte ich auf eine \nChiffre-Annonce? \nDie Chiffre-Nr. finden Sie in der \nKlammer am Ende der Annonce.\nSenden Sie Ihr Schreiben an: \nOppenheimer Druckhaus GmbH, \nChiffre- Nr. ...\nOber-Saulheimer Stra\u00dfe 5\n55286 W\u00f6rrstadt\nWir leiten Ihre Briefe weiter.Der Zusatz \u201e(gew.)\u201d hinter \neiner Telefonnummer weist darauf hin, dass es sich hier um die Anzeige eines Gewerbetreibenden handelt.Seite 14 Anzeigenteil Donnerstag, den 5. August 2021\nWIR SUCHEN\nVERST\u00c4RKUNG!\nModernes Unternehmen, \ufb02  ache Hierarchien!\nSie sind bereit, in einem modernen Arbeitsumfeld eigenverantwort-\nlich und teamorientiert neue L\u00f6sungen zu entwickeln, in einem dy-namischen Umfeld vielf\u00e4ltige Aufgaben zu \u00fcbernehmen und die Zu-kunft mitzugestalten. \nWerden Sie Teil der THIMM-Familie!\nDie THIMM Gruppe ist f\u00fchrender L\u00f6sungsanbieter f\u00fcr Verpackung und Distribution von Waren. Das Familienunternehmen besch\u00e4ftigt mehr als 3.300 Mitarbeiter, 175 davon am Standort W\u00f6rrstadt. Unter der Marke THIMM pack\u2018n\u2018display betreiben wir hier die auftragsbe-zogene Herstellung warentragender Displays auf h\u00f6chstem techni-schem Niveau. \nInteresse?\nBewerben Sie sich online: www.thimm.de/jobs\noder rufen Sie uns in W\u00f6rrstadt direkt an.Kontakt:\nTHIMM Display GmbH \nCarl-Benz-Str.4-8\n55286 W\u00f6rrstadt \ntd.bewerbung@thimm.de\n+49 6732 606278\nWir freuen uns auf das Gespr\u00e4ch mit Ihnen!\n                 \nProduktionshelfer*in  (m/w/d)\n                 Medientechnolog*in Offsetdruck (m/w/d)\n                 Sachbearbeiter*in Disposition/Einkauf (m/w/d)\n                 Kundenberater*in  (m/w/d)\n                 Process & Packaging Expert \nCustomer Alignment  (m/w/d)\n                 Entwickler*in / Development Expert  (m/w/d)Unser Angebot:\nAttraktive Verg\u00fctung\nWeiterbildungs-\nm\u00f6glichkeiten\nGesundheits-management\nFamilienfreundlichkeit\n30 Tage UrlaubVerantwortungsvolleAufgaben\nMobiles Arbeiten (kaufm. Angestellte)\nBikeleasing\nDonnerstag, den 5. August 2021 Anzeigenteil Seite 15\nWir stellen ein!\nFliesenleger  \nab sofort oder \nsp\u00e4ter gesucht! Verkauf von Fliesen und Natursteinen I Sanit\u00e4robjekten I BaustoffenMarie-Curie-Ring 12\n55291 SaulheimTelefon 0 67 32 / 93 83 004\nwww.fliesen-baeder-wagner.eu\n55291 SAULHEIM - MARIE-CURIE-RING 12 - FON 06732 9383004 - WWW.SANITAER-WAGNER.EUMODERNISIERUNG IHRER  \nHEIZUNGSANLAGE  \n- auch als Smart-Home-Technik{*\u02196\u03dc\u0003\u0003\n:\u02196\u022b(\u022a\u01e8\u0003\n,\u02266\u022c$\u0224/\u02197\u021d8\u022a \u0003\u0003\nD\u023a\u0003V\u0247I\u0247U\u024c\u0003\u0003\nR\u023cH\u024a\u0003V\u0248\u00bf\u024cH\u024a\u0003\u0003\nJ\u023dV\u024dF\u0240W\u0003\u0004Wir stellen ein  \nm/w/d\nGer\u00fcstbau-Obermonteur\nGer\u00fcstbauer\nGer\u00fcstbauhelfer\n06701 - 6419840\nNEUMANN GER\u00dcSTBAU\nGau-Bickelheim\nDie Ortsgemeinde K lein-Winternheim  \nsucht zum 01.09.2021 einen  \nMitarbeitenden f\u00fcr den Bauhof (m/w/d) \nEs handelt sich um eine unbefristete Stelle in \nVollzeit mit einer Arbeitszeit von 39 Std./Woche \nDie Eingruppierung erfolgt nach den \nBestimmungen des TV\u00f6D-VKA \nbis zur Entgeltgruppe S 5. \n \nWir suchen ab sofort zur Verst\u00e4rkung unseres Teams\nVerkaufstalente (m/w/d)\nin Teilzeit sowie Aushilfen auf Minijob-Basis.\nWir bieten:  -  famili\u00e4res und freundliches Betriebsklima\n -  p\u00fcnktliche Bezahlung / gesicherte Dauerstellung -  Arbeitskleidung wird kostenlos gestellt -  keine Sonntagsarbeit\nWir erwarten:   -  Freundlichkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit\n -  Freude am Umgang mit Kunden\u0003 \u000e\u0003\u0003)ZHJFOFCFXVTTUTFJO\u0003\u0010\u0003HFQ\u0099 \u0003FHUFT\u0003\"VGUSFUFO\n -  k\u00f6rperliche Belastbarkeit\nBewerbung bitte nur schriftlich an \nB\u00e4ckerei Kindlmann, thomkin@aol.com,\nFriedrich-Ebert-Stra\u00dfe 43, 55286 W\u00f6rrstadt\n'LH\u00039HUEDQGVJHPHLQGH\u00031LHGHU\u00102OP\u0003VXFKW\u0003DNWXHOO\u0003]XU\u0003\n8QWHUVW\u00baW]XQJ\u001d\u0003\n\u0003\n%HWUHXXQJVNU\u00a2IWH\u0003I\u00baU\u0003XQVHUH\u0003*UXQGVFKXOHQ\u0003LQ\u00032EHU\u0003\n2OP\u0003\t\u00031LHGHU\u00102OP\u0003\u000bP\u0012Z\u0012G\f\u0003\n\u0003\n.\u00baFKHQNU\u00a2IWH\u00126S\u00baONU\u00a2IWH\u0003I\u00baU\u0003XQVHUH\u0003*UXQGVFKXOHQ\u0003LQ\u0003\n2EHU\u00032OP\u0003\t\u00031LHGHU\u00102OP\u0003\u000bP\u0012Z\u0012G\f\u0003\n\u0003\n:HUNVWXGHQW\u0003I\u00baU\u0003GHQ\u0003%HUHLFK\u0003/LHJHQVFKDIWHQ\u0003\u000bP\u0012Z\u0012G\f\u0003\n\u0003\n:LU\u0003IUHXHQ\u0003XQV\u0003DXI\u0003QHXH\u0003.ROOHJLQQHQ\u0003\nXQG\u0003.ROOHJHQ\u0004\u0003\nE-M AIL: EUROREIFEN @GMX.DE   K ARL-HEINZ-KIPP STR. 12\n06731 44824   G EWERBEGEBIET   ALZEY\nWir suchen f\u00fcr die Verst\u00e4rkung unseres Teams einen  \nKfz.-Mechaniker / Kfz.-Mechatroniker  (m/w/d)  \nZur Verst\u00e4rkung unseres Teams \nsuchen wir zum n\u00e4chstm\u00f6glichen Zeitpunkt eine\n\u2022 Medizinische Fachangestellte (m/w/d)  in Vollzeit\n\u2022 Medizinische Fachangestellte zur Praxisleitung (m/w/d)\n^\u015d\u011e\u0003\u0175\u0182\u0110\u015a\u019a\u011e\u0176\u0003\u015d\u0176\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u0175\u0003\u0176\u011e\u01a9 \u0003\u011e\u0176\u0003d\u011e\u0102\u0175\u0003\u0102\u018c\u010f\u011e\u015d\u019a\u011e\u0176\u0355\u0003\u0190\u015d\u0176\u011a\u0003\u0150\u01b5\u019a\u0003\u017d\u018c\u0150\u0102\u0176\u015d\u0190\u015d\u011e\u018c\u019a\u0003\n\u01b5\u0176\u011a\u0003\u011a\u011e\u018c\u0003h\u0175\u0150\u0102\u0176\u0150\u0003\u0175\u015d\u019a\u0003D\u011e\u0176\u0190\u0110\u015a\u011e\u0176\u0003\u010f\u011e\u018c\u011e\u015d\u019a\u011e\u019a\u0003/\u015a\u0176\u011e\u0176\u0003&\u018c\u011e\u01b5\u011a\u011e\u0355\u0003\u011a\u0102\u0176\u0176\u0003\n\u0128\u018c\u011e\u01b5\u011e\u0176\u0003\u01c1\u015d\u018c\u0003\u01b5\u0176\u0190\u0003\u0102\u01b5\u0128\u0003/\u015a\u018c\u011e\u0003\u0102\u01b5\u0190\u0190\u0102\u0150\u011e\u016c\u018c\u0107\u014c \u0003\u015d\u0150\u011e\u0003\u0011\u011e\u01c1\u011e\u018c\u010f\u01b5\u0176\u0150\u0358\u0003\n\u0011\u018c\u011e\u0190\u016f\u0102\u01b5\u011e\u018c\u0003^\u019a\u018c\u0102\u0198\u011e\u0003\u03f4\u0003\u0003 \u0103\u0003\u0003\u03f1\u03f1\u03ee\u03ef\u03f3\u0003&\u016f\u017d\u0176\u015a\u011e\u015d\u0175\n\u0189\u018c\u0102\u01c6\u015d\u0190\u039b\u0150\u01b5\u0110\u016c\u011e\u0176\u010f\u015d\u011e\u015a\u016f\u0358\u015d\u0176\u0128\u017d   \u0103  \u01c1\u01c1\u01c1\u0358\u0150\u01b5\u0110\u016c\u011e\u0176\u010f\u015d\u011e\u015a\u016f\u0358\u015d\u0176\u0128\u017d\nHaben wir Ihr Interesse geweckt zu einem wachsenden, dynamischen und \ninternational t\u00e4tigen Unternehmen zu geh\u00f6ren? Dann senden Sie uns Ihre aussagekr\u00e4ftigen Bewerbungsunterlagen unter Angabe der Referenznummer \n21-404 per (\u00100DLO  an Frau Angelika Enders, Leiterin Personal: \nbewerbung@tracoe.com\nBitte beachten Sie, dass wir nur pdf-Dokumente ber\u00fccksichtigen werden.Zur Verst\u00e4rkung unseres Teams suchen wir Produktionshelfer in Nieder-Olm !  \nZu Ihren T\u00e4tigkeiten geh\u00f6ren\n\u2022 Montage- und Klebearbeiten\n\u2022 Bedruckung von Kunststoffteilen\u2022 Verpackungst\u00e4tigkeiten\u2022 Qualit\u00e4tspr\u00fcfung \nWir w\u00fcnschen uns von Ihnen\n\u2022 Pr\u00e4zises, handwerkliches $rbeiten \n\u2022 Gutes Feinhandgeschick und gutes Sehverm\u00f6gen mit Augenma\u00df\n\u2022 Gute Deutschkenntnisse in Wort und Schrift\u2022 Arbeiten in einem Sauberraum oder Reinraum\u2022 Bereitschaft zur Schichtarbeit im w\u00f6chentlichen Wechsel \n(6.00 Uhr bis 14.00 / 14.30 Uhr \u2013 22.30 Uhr) \nWir bieten Ihnen\n\u2022 Angenehme Arbeitsatmosph\u00e4re\n\u2022 Einarbeitung und Zeit sich in Ihrer neuen Aufgabe zurecht zu \ufb01nden\u2022 Mitarbeiterf\u00f6rderung\u2022 Vorerst befristet f\u00fcr 1 Jahr mit der Option auf Verl\u00e4ngerung Produktionshelfer (m/w/d)\nbewerbung@tracoe.com\nwww.tracoe.com\nfacebook.com/tracoeKraftfahrzeugmechatroniker (m/w/d)\nWir suchen ab sofort zur Verst\u00e4rkung unseres \nTeams einen Kraftfahrzeugmechatroniker (m/w/d)\nin Vollzeit.\nWir erwarten eine abgeschlossene  \nBerufsausbildung als Kraftfahrzeugmechatroniker \nm/w/d\n- F\u00fchrerschein Klasse B\n- Kenntnisse in der Fahrzeugtechnik und  \nFahrzeugdiagnose.\nArbeitsort:  Alzey\nArbeitszeit:  Vollzeit\n&KL\u1087UH\u00031XPPHU\u001d  10000-11792418015-S\nHelfer Bodenleger \n(m/w/d)\nWir sind ein kleines \nFamilienunternehmen und suchen einen Fliesenlegerhelfer (m/w/d) im Raum Alzey. Chemielaborant (m/w/d)\nZur Verst\u00e4rkung unseres Labors in unserer  \nZentrale in 55599 Gau-Bickelheim suchen wir  \neinen\nChemisch-technischen Assistenten/ \nChemielaboranten (m/w/d).\nWir erwarten eine abgeschlossene  \nBerufsausbildung als Chemisch-technischer  \nAssistent / Chemielaborant oder eine  \nYHUJOHLFKEDUH\u00034XDOL\u00bfNDWLRQ\u0011\nArbeitsort:  Gau-Bickelheim\nArbeitszeit: Vollzeit oder Teilzeit\n&KL\u1087UH\u00031XPPHU\u001d  10000-1179401924-SAktuelle \nStellenangeboteBundesagentur f\u00fcr Arbeit\nWinzer (m/w/d)\nZur langfristigen Verst\u00e4rkung unseres Teams  \nsuchen wir ab sofort  \neinen engagierten, gewissenhaften und  \nzuverl\u00e4ssige/n Winzer (m/w/d) oder  \nWirtschafter (m/w/d) im Weinbau. \nIhre Aufgaben umfassen alle anfallenden  \nT\u00e4tigkeiten im Weinbau und  \nRebenveredlungsbetrieb.\nF\u00fchrerschein C1E notwendig.\n- F\u00fchrerschein T w\u00fcnschenswert -\nArbeitsort:  Framersheim\nArbeitszeit:  Vollzeit\nChiffre Nummer: 10000-1183280337-S Fachverk\u00e4ufer (m/w/d) \u2013  \nFleischerei\nZur Verst\u00e4rkung unseres Teams  \nsuchen wir ab sofort  \neinen Fachverk\u00e4ufer m/w/d  \nFleischerei.\nWir suchen einen motivierten zuverl\u00e4ssigen  \nMitarbeiter (m/w/d) idealerweise mit  \nabgeschlossener Berufsausbildung im  \nFachverkauf - nicht Bedingung.\nArbeitsort: Alzey\nArbeitszeit:  Vollzeit/Teilzeit oder Minijob\nChiffre Nummer:  10000-1184515625-S\nInformationen zu diesen Stellenangeboten  \nerhalten Sie beim Arbeitgeberservice  \nunter 06731 9507 - 217/285\n(Diese Telefonnummern bitte ausschlie\u00dflich  \nbei Anfragen zu den  \nStellenanzeigen verwenden)\nAnfrage auch per E-Mail an  \nalzey.arbeitgeber@arbeitsagentur.deSeite 16 Anzeigenteil Donnerstag, den 5. August 2021\n*(6&+(1.(:(/71DFKULFKWHQEODWW\nErh\u00e4ltlich in unserer Gesch\u00e4ftsstelle\nOber-Saulheimer Stra\u00dfe 5 \u00b7 55286 W\u00f6rrstadt \u00b7 \u000b 06732 93818-0 \u00b7 \u00d6ffnungszeiten: Mo., Di., Do., Fr.  8.00 - 15.00 Uhr, Mi. geschlossen- NachrichtenblattOrangenpower \nDas Super-Konzentrat \nist ein kraftvoller Rei-niger f\u00fcr die intensive und hygienische Reini-gung von B\u00f6den und fast allen abwischba-ren Fl\u00e4chen.\n300 ml Flasche \n nur  \n4,95 \u20ac\nFlaschen\u00f6ffnerin\nGeniala \u2013 die Fla-\nschen\u00f6ffnerin!Ideal (nicht nur) f\u00fcr \nKinder und \u00e4ltere \nMenschen; einfa-che Anwendung,\nohne Kraftanstren-gung.\n nur  2,95 \u20ac\nH\u00f6r mal!\nDie Feuerwehr\nBilderbuch mit6 SoundsPapp-Ausgabe 177 x 179 mm14 Seiten \nnur \n9,99 \u20ac\nRain Shock macht alle Glas- \nund Kunststoff-Fl\u00e4chen wasserab weisend, z.B. \nDusche, Glastisch, Spiegel, Fensterscheiben usw.Bessere Sicht f\u00fcr Visiere, Auto- und Fensterscheiben durch Abperlen bei Regen, \nSchnee und Graupel durch \nden Effekt der Lotusbl\u00fcte.\n250 ml Flasche nur   \n4,95 \u20ac\nDer Regenabweiser\nPillend\u00f6schen\n nur   6,95 \u20ac \nBrillenputztuch\nRosina Wachtmeister\n  je nur 3,95 \u20ac\nMit \u201eSnapy\u201c \nlassen sich \nSpinnen, Wes-\npen, Ohrknei-fer etc. unkom-pliziert auf-nehmen und unversehrt in \ndie Natur freilassen, ohne mit ihnen in Ber\u00fchrung zu kommen.\n. Gewicht 96 g nur  \n9,95 \u20ac\nSnapy der freundliche\nInsektenf\u00e4ngerZahnstocherspender\nHelp! - Pickaboo\nDas M\u00e4nnchen reicht einzeln und hygienisch Zahnstocher.\nGr\u00f6\u00dfe \nca.: 4 x 8 x 9 cm \ninkl. \nZahnstocher\nnur   9,95 \u20ac\nMit dem prak-\ntischen Tuben-\nquetscher bleibt \nnichts mehr in \nder Tube\nM\nt\nq\nnic\nde\nTuben-Quetscher\nPackung \u00e1 10 St\u00fcck nur  2,95 \u20acDie Lichterkette ist an einen Plastikkorken mit einem kleinen Schalter (On/Off) montiert. (ohne Flasche)\n nur  \n5,00 \u20ac\nFlaschenlicht\nLED Lichterkette\nJarKey Glas\u00f6ffner\nWer kennt das nicht? \nEin Glas mit \neingemachtem Obst \noder Gew\u00fcrz-\ngurken steht \nverlockend auf \ndem K\u00fcchentisch, \naber es will sich \neinfach nicht \n\u00f6ffnen lassen. Der \nJarKey Glas\u00f6ffner \u00f6ffnet alle Gl\u00e4ser \nm\u00fchelos, indem er den Unterdruck \nherausl\u00e4sst.         \nnur  4,95 \u20ac\nPersonal-Alarm\nMEHR SICHERHEIT \nF\u00dcR SIE SELBST?\nDer Personalalarm ist kompakt, leis-tungsstark und effizient. F\u00fcr den Einsatz in Notsitu-ationen.\n nur  \n9,95 \u20ac\ngebunden \n210 x 280 mm\n80 Seiten \n nur 6,00 \u20acFamilienstammbuchBIG-BOBBY-CAR\nEinfach kurz nach hinten ziehen und ab geht die Post! Mit dem BIG-Mini-Bobby-\nCars Classic \nkommen gro\u00dfe und kleine Fans des BIG-Bobby-Car auf ihre Kosten. Ka-rosserie, Felgen, Lenkrad und Lichter entsprechen dem Original. Das BIG-Mini-Bobby-Car Classic ist f\u00fcr Kinder ab 1 Jahr geeignet - und f\u00fcr den Schreibtisch der V\u00e4ter.\nCa. 5 x 7 x 5 cm nur \n3,95 \u20ac\nje nur   5,95 \u20acBrillenetui\nRosina Wachtmeister\nRizzi\n80er Jahre Quiz\nDas unglaubliche Quiz\nDieses Quiz enth\u00e4lt 100 Quizfragen \u00fcber die Popkultur  der kultigen 80er Jahre.\nTesten Sie Ihr Wissen u.a. in den Berei-chen Musik, TV, Mode, Film, Spielzeug, Spiele, Prominente und Technik. \n nur  \n7,90 \u20ac\nEinkaufstasche\nRosina \nWachtmeister\nW\nnur \n12,90 \u20acNICHT MEHR LIEFERBAR !Gartenarbeit aller Art\n\u2022 Professionell     \u2022 Preiswert\n\u2022 Baumf\u00e4llung (speziell Risikolage) \u2022 Steingarten \u2022 Vertikutieren\n\u2022 Baumstamm fr\u00e4sen \u2022 Heckenschnitt \u2022 Entwurzelung \n\u2022 M\u00e4harbeiten/S\u00e4en  \u2022 Gartenpflege allg. etc.\n* INKL Abtransport *\n0 63 03 - 8 76 17 01 76 - 64 61 71 64\n55435 Gau-Algesheim \u2022t06725 /9356292\ninfo@hauer-haustechnik.de\nWir liefern prompt, \nzuverl\u00e4ssig und nat\u00fcrlich\nauch samstags\n\u00d6ffentliche Waage\nW\u00d6RRSTADT\nTelefon 0 67 32 / 25 06 Fax 0 67 32 / 6 45 37\nDonnerstag, den 5. August 2021 Anzeigenteil Seite 17\nTrockene R\u00e4ume im Handumdrehen\nbei Wassersch\u00e4den, Vermeidung von Schimmel und Geruch, \nBau- und Estrichtrocknung sowie mobile Heizungen von 3 \u2013 250 kW\n/L53103 06 13 6/76 65 53 3\ninfo@techno-2000.com\u0017\u0017\nReinigung + Reparatur\nTV-Untersuchung 24-Stunden-NotdienstIngenieurleistungen www.kanal-werner.de\n...mit uns \nl\u00e4ufts immer!Wir l\u00f6sen jede Verstopfung \nund reparieren!\nANALYSIEREN. PLANEN. SANIEREN. \n  Nasse W\u00e4nde? \n Feuchter Keller? \nAbdichtungstechnik R\u00fcger GmbH\n\u0007\u000306136 - 9528461\nwww.isotec.de/rueger\nUTA Ger\u00fcstbau\nInh. Richard Uta\n                      Kalmenweg 5       \u00b7    55411 Bingen-Sponsheim\nTelefon:          0 67 21 / 15 33 36Mobil:             01 70 / 2 97 04 99Fax:                 0 67 27 / 89 79 29Stahlger\u00fcste\nInformative Ausstellung! Top Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis! Informative Ausstellung! Top Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis! Alles aus einer Hand Alles aus einer Hand \nG Exklusive B\u00e4der\nG 3D-Badplanung\nG Komplettsanierung \nG Reparaturdienst\nG Seniorengerechter, \nbarrierefreier Umbau Verkauf von Fliesen und Natursteinen I Sanit\u00e4robjekten I BaustoffenMarie-Curie-Ring 1255291 SaulheimTelefon 0 67 32 / 93 83 004\nwww.fliesen-baeder-wagner.eu\nTHOMAS K\u00d6RPER\nSanit\u00e4r - Heizung - Solaranlagen\nBadsanierung - Kundendienst\nErnst-Ludwig-Str. 10\n55291 Saulheim\nTel./Fax 0 67 32 / 38 62\nMobil 01 75 / 2 05 19 90\nthomas.koerper@nexgo.de\nBosch Car Service \u00b7 Thomas Schmidt \u00b7 \nOber-Saulheimer-Str. 27 \u00b7 55286 W\u00f6rrstadt \u00b7 06732-64090Bosch Car Service\nService f\u00fcr alle Fahrzeugmarken\n\u2022Inspektionen nach\nHerstellervorgaben\n\u2022 HU und AU im Haus\n\u2022 Klimaanlagen-\nService\n\u2022 Achsvermessung\u2022 Unfall-\ninstandsetzung\n\u2022 Reifen und Felgen\n\u2022 Bremsen Service\n\u2022 Reparaturen \naller Art\nSAULHEIM \u00b7 Burgunderstra\u00dfe 2\nDi. 19.00 - 20.30 Uhr \u00b7 Do. 19.00 - 20.30 Uhr\nSa. 10.00 - 11.30 Uhr und 12.00 - 13.30 Uhr\nwww.fahrschule-kalman.de \u00b7 Tel. 0 67 32 - 53 07 / 01 71 - 2 62 16 40\nWegen begrenzter Teilnehmerzahl bitten wir um fr\u00fchzeitige \nAnmeldung f\u00fcr den theoretischen Unterricht !www.fahrschule-kalman.de \u00b7 Tel. 0 67 32 - 53 07 / 01 71 - 2 62 16 40\nWegen begrenzter Teilnehmerzahl bitten wir um fr\u00fchzeitige \nAnmeldung f\u00fcr den theoretischen Unterricht !\nAm Giener 8  | 55268 Nieder-Olm  | Tel: +49 (0) 6136 2340\ninfo@dapper-anhaenger.de  | www.dapper-anhaenger.de\u2022 Service rund um den Anh\u00e4nger\n\u2022 Beratung und Verkauf\n\u2022 gro\u00dfes Ersatzteillager\n\u2022 Finanzierungen  \n\u2022 Vermietung\n\u2022 T\u00dcV Montag bis Freitag jeden Tag \n\u2022 Bremsenpr\u00fcfstand\n\u2022 Zulassungsdienst  \u2022 ReifendienstUnser Service f\u00fcr Sie\nHans J\u00fcrgen Deuster\nMaler- und Stukkateurmeister\n\u2022 Klassische Maler- und Lackierarbeiten \u2022 Tapezierarbeiten\n\u2022  die Techniken von Kalk- und Lehmputz \u2022 Stuckateurarbeiten\u2022  Treppenhaus- und Fassadenrenovierungen  \u2022 Bodenbel\u00e4ge u.v.m.\nKreuznacher Stra\u00dfe 3  \u2022  55271 Stadecken-Elsheim\n06136 925453   \u2022  www.malermeister-deuster.deNachrichtenblatt \u201eaktuell\u201d Nieder-OlmNachrichtenblatt Alzey-LandNachrichtenblatt W\u00f6rrstadt\nKaroline Wieland\nGEWERBLICHE  \nANZEIGEN\nBeratung - Verkauf\nTel. 06732 9381811\nFax 06732 9381820 \nk.wieland@oppenheimer-druckhaus.de\nSeite 18 Anzeigenteil Donnerstag, den 5. August 2021\nVon Mensch\n- zu Mensch.\nSt\u00fctz  Freitag\nBestattungen\n55291 Saulheim\n/L53103 06 73 2-61 56 0\nErd-, Feuer-, Baum- und Seebestattungen\nErledigung aller Formalit\u00e4ten, Hausbesuche\nBestattungen auf allen Friedh\u00f6fenIn Ihren schwersten\nStunden\nsind wir f\u00fcr Sie da.\n+HU]OLFKHQ\u0003'DQN\nVDJHQ\u0003ZLU\u0003DOOHQ\u000f\u0003GLH\u0003]XP\u0003$EVFKLHG\u0003YRQ\n+RUVW\u0003%DUWK \u0003\nLKUH\u0003$QWHLOQDKPH\u0003XQG\u00039HUEXQGHQKHLW\u0003DXI\u0003VR\u0003\nYLHOIlOWLJH\u0003:HLVH\u0003]XP\u0003$XVGUXFN\u0003EUDFKWHQ\u0011\n\u0003 )DPLOLH\u0003%DUWK\u0003\u0012\u0003-XQJ\u0003\n6FKRUQVKHLP\u000f\u0003LP\u0003$XJXVW\u0003\u0015\u0013\u0015\u0014\nF\u00fcr die Zeichen der Liebe, Freundschaft und Anteilnahme \nDQ\u0003GHP\u0003VFKPHU]OLFKHQ\u00039HUOXVW\u000f\u0003GHU\u0003XQV\u0003JHWUR\u0d75HQ\u0003KDW\u000f\u0003VDJHQ\u0003\nwir herzlichen Dank.\nFriedrich Allgeyer\n\u2020 20.06.2021\nUnser besonderer Dank gilt Frau Pfarrerin Sylvia Winter-berg f\u00fcr die w\u00fcrdevolle Gestaltung der Trauerfeier, dem Bestattungsinstitut Geis f\u00fcr die warmherzige Betreuung sowie all denen, die unserem lieben Verstorbenen das letzte Geleit gaben.\nIm Namen aller Angeh\u00f6rigen\nUrsula Allgeyer\nPartenheim, im August 2021\nHans \nNehrba\u00df\n* 28.08.1932\n\u2020 18.07.2021\nHerzlichen Dank\nsagen wir allen, die sich in stiller Trauer mit uns verbunden f\u00fchlten, \nihre Anteilnahme auf vielf\u00e4ltige Weise zum Ausdruck brachten und unseren Vater auf seinem letzten Weg begleitet haben.Besonders danken m\u00f6chten wir Herrn Pfarrer Esders-Winterberg, \nden \u00c4rzten der Prim\u00e4rarztpraxis und ihrem Team, den Sargtr\u00e4gern , \nder Evangelischen Sozialstation W\u00f6rrstadt-W\u00f6llstein f\u00fcr ihre jahrelange Unterst\u00fctzung und dem Bestattungsinstitut Geis in Jugenheim.\nIm Namen seiner Kinder, Enkel und alle Angeh\u00f6rigen\nPartenheim, Mainz, Saulheim, Alzey, im August 2021Deine Kraft war zu Ende und  \nDu bist friedvoll von uns gegangen.\nMaria Baatsch\ngeb. Ha\u00dflinger\n* 27.05.1934     \u2020 30.06.2021\nVielen Dank an alle, die ihr Mitgef\u00fchl  \nund ihre Verbundenheit auf so vielf\u00e4ltige  \nWeise zum Ausdruck gebracht haben. \nUnser besonderer Dank gilt\n-  dem Eugenie Michels Hospiz Bad Kreuznach\n-  Herrn Pfarrvikar Schneider f\u00fcr die tr\u00f6stenden Worte\n-  allen, die ihr das letzte Geleit gaben.\nF\u00fcr die Familie und Angeh\u00f6rigen\nFranz-Josef Baatsch\nWallertheim, im August 2021\nHerzlichen Dank\nallen, die ihr Mitgef\u00fchl und ihre \nAnteilnahme in liebevoller und sehr \npers\u00f6nlicher Art zum Ausdruck brachten.Es war ein gro\u00dfer Trost zu wissen wie beliebt er bei allen Generationen war.Vielen Dank f\u00fcr die pers\u00f6nliche \nund engagierte Betreuung des \nBeerdigungsinstituts Lohrum sowie \ndie passenden und netten Worte von Frau Gilbert, Gemeindereferentin der Kath. Kirche.\nIlse und Fred\nNieder-Olm, im August 2021Karl \nRyter\n\u2020 05.07.2021\n Finkenschlag 5\n 55271 Stadecken-Elsheim\n Telefon: 06136 7989452\nDonnerstag, den 5. August 2021 Anzeigenteil Seite 19\n\u001a\u009a\u008d\u0003\u00aa\u008a\u00a3\u0003\u008d\u008a\u00a3\u0003\u0018\u008c\u0092\u0093\u008c\u0096\u00a3\u008a\u0097\u0003\u00a6\u009a\u00a3\u0003\u008a\u00a6\u008c\u0092\u0003\u008b\u00a1\u0093\u009a\u0091\u00a5\u1011\n\u00aa\u008a\u00a3\u0003\u0093\u0098\u0098\u008e\u00a1\u0003\u0096\u009c\u0098\u0098\u008e\u009a\u0003\u0098\u008a\u0091\u1011\n\u008e\u00a3\u0003\u008b\u0097\u008e\u0093\u008b\u00a4\u0003\u00a6\u009a\u00a3\u0003\u008d\u0093\u008e\u0003\b\u00a1\u0093\u009a\u009a\u008e\u00a1\u00a7\u009a\u0091\u0003\nan einen sch\u00f6nen Tag. \nHerzlichen Dank\n\u008f\u011f\u00a1\u0003\u008d\u0093\u008e\u0003\u0097\u0093\u008e\u008b\u008e\u009a\u0003\n\u0097\u011e\u008c\u0096\u00aa\u011e\u009a\u00a3\u008c\u0092\u008e\u0003\u00a6\u009a\u008d\u0003\n\u008e\u00a3\u008c\u0092\u008e\u009a\u0096\u008e\u0003\u008a\u009a\u0097\u00b4\u00a3\u00a3\u0097\u0093\u008c\u0092\u0003\nunserer DIAMANTENEN HOCHZEIT .\n\u001c\u0093\u00a1\u0003\u0092\u008a\u008b\u008e\u009a\u0003\u00a6\u009a\u00a3\u0003\u00a3\u008e\u0092\u00a1\u0003\u008d\u008a\u00a1\u011f\u008b\u008e\u00a1\u0003\u0091\u008e\u0160 \u0003\u008e\u00a6\u00a4\u1014\n\u000e\u008a\u00a1\u0097\u1016\u000b\u008e\u0093\u009a\u00af\u0003\u00a6\u009a\u008d\u0003\u0005\u00b4\u00a1\u008b\u008e\u0097\u0003\u001f\u009c\u00a1\u009b\n\u0018\u008a\u00a6\u0097\u0092\u008e\u0093\u0098\u1011\u0003\u0093\u0098\u0003\u0004\u00a6\u0091\u00a7\u00a3\u00a4\u0003\u107a\u1078\u107a\u1079$XI\u0003GLHVHP\u0003:HJ\u0003P|FKWH\u0003LFK\u0003PLFK\u0003JDQ]\u0003KHU]OLFK\u0003I\u0081U\u0003GLH\u0003\nJXWHQ\u0003:\u0081QVFKH\u000f\u0003*HVFKHQNH\u0003XQG\u0003$QUXIH\u0003]X\u0003PHLQHP\n\u001b\u0013\u0011\u0003*HEXUWVWDJ\nEHGDQNHQ\u0011\n'DQN\u0003MHGHP\u0003(LQ]HOQHQ\u000f\u0003GHU\u0003DXI\u0003VHLQH\u0003JDQ]\u0003EHVRQGHUH\u0003\n$UW\u0003XQG\u0003:HLVH\u0003GLHVHQ\u00037DJ\u0003I\u0081U\u0003PLFK\u0003WURW]\u0003&RURQD\u0003\n]X\u0003HLQHP\u0003VFK|QHQ\u00037DJ\u0003JHPDFKW\u0003KDW\u0011\n0HOLWWD\u0003/XW]\n9HQGHUVKHLP\u000f\u0003LP\u0003$XJXVW\u0003\u0015\u0013\u0015\u0014\n'$1.(\u0004\n/|ZHQ\u0003$SRWKHNH\u0003\u0010\u0003,QKDEHULQ\u001d\u0003+HLGL\u00039RO]\u0003H\u0011.IU\u0011\u0003\u0010\u0003)ULHGULFK\u0010(EHUW \u00106WU\u0011\u0003\u0018\u0017\u0003\u0010\u0003\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW-HW]W\u0003PHKU\u0003DOV\u0003\u0015\u0013\u0013\u0011\u0013\u0013\u0013\u0003$UWLNHO\u0003XQWHU\u001d\nZZZ\u0011DSRVPDUW\u0010OLHIHUW\u0011GH\u00031HXHU\u0003.DWDORJ\u0003$XJXVW\u0003\u0015\u0013\u0015\u0014 \u0003LQ\u0003XQVHUHU\u0003$SRWKHNH \u0003RGHU\u0003\u0081EHU\u0003XQVHUHQ \u0003%RWHQGLHQVW \u0003HUKlOWOLFK\u0004&28321\u0004 &28321\u0004 &28321\u0004 &28321\u0004\nJ\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0013\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0014\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0014\u0013\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004*LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWSIOLFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVP DUW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004J\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0013\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0014\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0014\u0018\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004*LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWSIOLFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVP DUW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004J\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0013\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0014\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0015\u0013\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004*LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWSIOLFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVP DUW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004J\u0081OWLJ\u0003YRP\n\u0015\u0013\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0003ELV\u0003\u0016\u0014\u0011\u0013\u001b\u0011\u0015\u0013\u0015\u0014\n/|ZHQ\u0010$SRWKHNH\n\u0018\u0018\u0015\u001b\u0019\u0003:|UUVWDGW\nJHJHQ\u0003$EJDEH\u0003GHV\u0003&RXSRQV\u0003HUKDOWHQ\u00036LH\u001d\n\u0014\u0015\u0018\b\u00035DEDWW\n\u0003\u0014DXI\u0003HLQHQ\u0003$UWLNHO \u0003,KUHU\u0003:DKO\u0004*LOW\u0003QLFKW\u0003DXI\u0003$QJHERWH\u000f\u00035H]HSWJHE\u0081KU\u0003\u000f\nUH]HSWSIOLFKWLJH\u0003$U]QHLPLWWHO\u0003\t\u0003$QJHERWH\u0003DXV\u0003XQVHUHP\u00036KRS\u0003DSRVP DUW\u0010OLHIHUW\u0004\n.HLQH\u00037DOHU\u0003H[WUD\u0003EHL\u0003(LQO|VXQJ\u0003HLQHV\u0003&RXSRQV\u0004\n*5$7,6\n%27(1',(167\u0004\n1XW]HQ\u00036LH\u0003JHUQH\u0003I\u0081U\n,KUH\u00039HUVFKUHLEXQJHQ\nGXUFK\u00037HOH&OLQLF\u0003\t\u0003=$9$\nXQVHUHQ\u0003NRVWHQIUHLHQ\n%RWHQGLHQVW\u001d\n0R\u0011\u0010)U\u0011\u0003DE\u0003\u0014\u0019\u001d\u0013\u0013\u00038KU\u0011\u0015\u0011\f\n\u0014\u0011\f\u0015\u0011\f\n%HL\u0003%HVWHOOXQJHQ\u0003PLW\u00035H]HSW\u0003RGHU\u0003HLQHP\n%HVWHOOZHUW\u0003DE\u0003\u0015\u0018\u000f\u0013\u0013\u0003\u00bc\u0003\u0010\u0003JUDWLV\u0003/LHIHUXQJ\u0011\n6RQVW\u0003\u0017\u000f\u001c\u001c\u0003\u00bc\u0003SUR\u0003/LHIHUXQJ\u0003XQWHU\u0003\u0015\u0018\u000f\u0013\u0013\u0003\u00bc\u0011\u0015\u0011\f7HO\u0011\u001d\u0013\u001b\u0013\u0013\u0003\u0012\u0003\u001b\u0016\u0016\u0017\u0017\u0018\u0018\u0003(\u00100DLO\u001d\u0003 DSRVPDUW#ZHE\u0011GH\n)D[\u0011\u001d\u0003\u0013\u0019\u001a\u0016\u0015\u0010\u0019\u0016\u0013\u0015\u0018\n\u0011\u015d\u019a\u019a\u011e\u0003\u015a\u0102\u010f\u011e\u0176\u0003^\u015d\u011e\u0003\u011e\u019a\u01c1\u0102\u0190\u0003'\u011e\u011a\u01b5\u016f\u011a\u0003\u01c1\u0107\u015a\u018c\u011e\u0176\u011a\u0003\u011a\u011e\u018c\u0003\u0004\u01b5\u0190\u0190\u019a\u011e\u016f\u016f\u01b5\u0176\u0150\u0358 \u0003t\u015d\u018c\u0003\u0189\u018c\u01ba\u0128\u011e\u0176\u0003\u010f\u01cc\u01c1\u0358\u0003\u011e\u018c\u0128\u0102\u0190\u0190\u011e\u0176\u0003/\u015a\u018c\u011e\u0176\u0003\nE\u0102\u0175\u011e\u0176\u0355\u0003'\u011e\u010f\u01b5\u018c\u019a\u0190\u019a\u011a\u0102\u019a\u01b5\u0175\u0355 \u0003/\u0175\u0189\u0128\u0190\u019a\u017d\u0128\u0128\u0355 \u0003/\u0175\u0189\u0128\u011a\u0102\u019a\u01b5\u0175 \u0003\u01b5\u0176\u011a\u0003/\u0175\u0189\u0128\u017d\u018c\u019a\u0358\u0003\u0004\u0176\u0190\u0110\u015a\u016f\u015d\u011e\u0198\u011e\u0176\u011a \u0003\u01c1\u015d\u018c\u011a\u0003\u011e\u015d\u0176\u0003YZ\u0372\u0012\u017d\u011a\u011e\u0003\n\u011e\u018c\u0190\u019a\u011e\u016f\u016f\u019a\u0003\u0102\u016f\u0190\u0003E\u0102\u0110\u015a\u01c1\u011e\u015d\u0190\u0003\u0128\u01ba\u018c\u0003/\u015a\u018c\u011e\u0003/\u0175\u0189\u0128\u01b5\u0176\u0150\u0358\n\u03ed\u0358\u037f\u03ed\u0358\u037f\u0003&\u01ba\u018c\u0003\u0150\u011e\u015d\u0175\u0189\u0128\u019a\u011e\u0003W\u011e\u018c\u0190\u017d\u0176\u011e\u0176\u0003\u0150\u011e\u0150\u011e\u0176\u0003s\u017d\u018c\u016f\u0102\u0150\u011e\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u0190\u0003/\u0175\u0189\u0128\u0176\u0102\u0110\u015a\u01c1\u011e\u015d\u0190\u011e\u0190\u0003\u01b5\u0176 \u011a\u0003\u011e\u015d\u0176\u011e\u0190\u0003\u0150\u01ba\u016f\u019a\u015d\u0150\u011e\u0176\u0003>\u015d\u0110\u015a\u019a\u010f\u015d\u016f\u011a\u0102\u01b5\u0190\u01c1\u011e\u015d\u0190\u011e\u0190\u0358\n,\u017d\u016f\u011e\u0176\u0003^\u015d\u011e\u0003\u0190\u015d\u0110\u015a\u0003/\u015a\u018c\u011e\u0176\u0003\n\u011a\u015d\u0150\u015d\u019a\u0102\u016f\u011e\u0176\u0003/\u0175\u0189\u0128\u0176\u0102\u0110\u015a\u01c1\u011e\u015d\u0190\u0003\n\u0102\u01b5\u0128\u035a\u0190\u0003^\u0175\u0102\u018c\u019a\u0189\u015a\u017d\u0176\u011e\n&\u01ba\u018c\u0003^\u015d\u011e\u0003\u016c\u017d\u0190\u019a\u011e\u0176\u016f\u017d\u0190\u0003\u010f\u011e\u015d\u0003\u01b5\u0176\u0190\u0003\u011e\u018c\u015a\u0107\u016f\u019a\u016f\u015d\u0110\u015a\u034a\nHerzlichen \n   Gl\u00fcckwunsch\n\u00a9 Guz Anna-fotolia.com\nEin herzliches Dankesch\u00f6n\nsage ich allen, die mir zu meinem \n70. Geburtstag\nmit Gl\u00fcckw\u00fcnschen, Geschenken, Besuchen  \nund Telefonaten viel Freude bereitet haben. \nSieglinde Piwnik\nGabsheim, im August 2021\nT apezieren \u2022 Streiche n \u2022 Farbtechniken\nDekorative Wand- und Deckengestaltung \u2022 Trockenbau\nBodenbel\u00e4ge aller Art:  Designbel\u00e4ge \u2022 Linoleum \u2022 Parkett \u2022T eppich\nFLIESEN & B\u00c4DERSANIERUNG\nMarvin Poppe\nM\u00fcnchhofpforte 2a \u00b7 55270 Essenheim\nwww.raumdesign-poppe.de\naus der Region!Events & Kulinarisches\nPersonenschifffahrt\nNIKOLAY\nAm Donnerstag, dem 12.08.   \neine Burgenfahrt mit Lorelyblick  \nmit einer Stunde Landgang in Bacharach Abfahrt 10.00 Uhr in BudenheimR\u00fcckkunft ca. 18.30 UhrPreis Erwachsene 30,- \u20ac Kinder 15,- \u20ac \nJeden Dienstag im August \neine Mondscheinfahrt  durch den \nInselrhein bis Bingen  Abfahrt 19.00 Uhr in Budenheim Einlass: ab 18.00 Uhr R\u00fcckkunft ca. 22.30 Uhr Preis pro Person 20,- \u20ac \nDurch Coronabestimmungen  \ngilt das Angebot nur f\u00fcr voll  \ngeimpft, genesene oder getestete \n(Schnelltest) Personen \nMaskenpflicht wie bisher\nIdeal f\u00fcr Ihre kleine Geburtstagsfeier\nN\u00e4here Informationen unter \n\u000b 06139  378 oder 2415\nwww.schiffahrt-nikolay.de\nCremiger Feta Dip\nZutaten\n1 Packung Fetak\u00e4se \n(oder veganer Feta)5 EL Milch/Pflanzenmilch2 EL Oliven\u00f6lRosmarin/Italienische Kr\u00e4uter1 Spritzer Reissirup/Honig/AgavendicksaftZum Dekorieren: ger\u00f6stete Pinienkerne, Granatap-felkerne, etwas Petersilie\nZum Dippen: Chips von Eat Real\nZubereitung\nFeta mit Milch, \u00d6l, Gew\u00fcrzen und \nSirup im Mixer zu einer gleich-m\u00e4\u00dfigen Masse p\u00fcrieren. Mit ger\u00f6steten Pinienkernen, Granat-apfelkernen und etwas Petersilie dekorieren. Dazu passen Chips von Eat Real. Weitere Rezepttipps: www.eatreal.deFoto: djd-k/gofoods.eu\n\u00a9 Robert Kneschke - Fotolia.com    \u00a9 pixelrain - Fotolia.com    \u00a9 ARochau - Fotolia.com    \u00a9 grki - Fotolia.com        \nSeite 20 Anzeigenteil Donnerstag, den 5. August 2021\nWeitere Informationen unter: w ww.hoerstudiojex.de\nWirstreichennichtnurdiePreise\nFN\u0086\nAuf alle Brillen-\nfassungen und \nSonnenbrillen \nWegen Umbauarbeiten erhalten Sie \nFN\u0086\u0003#7(\u0003#..'\u0003+/\u0003\u000b'5%*\u00c8(6\u0003+0\u0003\u001b\u00d74456#&6\u0003\nvorr\u00e4tigen Brillenfassungen und \nSonnenbrillen. Diese Aktion ist nicht \nmit anderen Angeboten kombinierbar \nund ist nur im Gesch\u00e4ft in W\u00f6rrstadt \ng\u00fcltig. \nDie Aktion geht bis 28.08.2021. \nFreuen Sie sich auch auf die Er\u00f6ffnungsangebote Anfang September. \nDiese20%AktionistnurinW\u00f6rrstadtg\u00fcltig!Notfall: 01 7 2-91 80 16 4\nRechtsanwalt Dr. Peter Wadle\nArbeitsrecht \u00b7 Verkehrsrecht \u00b7 Strafrecht \u00b7 Erbrecht\nOppenheimer Weg 15                 Robert-Bosch-Stra\u00dfe 29a\n55291 Saulheim                          55129 Mainz\nTel.: 0 67 32 / 600 37 00              Tel.: 0 61 31 / 50 77 69\nrawadle@aol.com                        www.rechtsanwalt-wadle.deOber-Hilbersheim \u00b7 Fon 06728.9927775 \u00b7 www.wohn-akzente.deKARINA KLENK\nGARDINEN \u00b7 SICHT- & SONNENSCHUTZ \u00b7 POLSTERARBEITEN20  \nJahre  \n:HUNVWDWW\u0003\t\u00036HUYLFH\u001d\nZLU\u0003VLQG\u0003I\u0081U\u00036LH\u0003GD\u0004\n'DPLW\u00036LH\u0003,KUH\u0003+DXVJHUlWH\u0003ZLH\u0003\u0003JHZRKQW\u0003QXW]HQ\u0003N|QQHQ\u000f\u0003EOHLEW\u0003XQVHU\u00036HUYLFH\u0003XQG\u0003GLH\u0003:HUNVWDWW\u0003ZHLWHUKLQ\u0003I\u0081U\u00036LH\u0003HUUHLFKEDU\u0011\n0LHOH\u0011\u0003,PPHU\u0003%HVVHU\u0011\n.RQWDNWLHUHQ\u00036LH\u0003XQV\u0003JHUQH\u001d\n$XI\u0003GHP\u0003:DOOJUDEHQ\u0003\u0018\u0003\n-XJHQKHLP\u0003 \u2022\u00037HOHIRQ\u0003 \u0013\u0019\u0014\u0016\u0013\u0003\u0014\u0017\u0013\u0016\nZZZ\u0011VLPRQ\u0010HOHNWUR\u0011GH\nLQIR#VLPRQ\u0010HOHNWUR\u0011GH\nHautanalyse\nKlassische Ausreinigung Fruchts\u00e4ure-PeelHydrafacial0DQLN\u00beUH\u024b\u0012\u024b3HGLN\u00beUH\u024b\u0012\u024b6KHOODF\u0003$XJHQEUDXHQ\u0003\u0012\u0003:LPSHUQ7UHDWPHQWV\u0003IRU\u00030HQ0HGL]LQLVFKH\u00033\u0235HJHSURGXNWHNEUER\u00d6FFNUNG\n01.09.2021\n$P\u0003.\u00bePPHUOLQJ\u0003\u0014\u001a\u0003  \n\u000bXQWHU\u0003+DXWDU]WSUD[LV\f\nFreuen Sie sich auf professionelle  \nKosmetik f\u00fcr Ihre individuelle Sch\u00f6nheit!M\u00d6BEL + INNENAUSBAU\n0171 1463269 \u00b7 m.barber@michaelbarber.de \nOBJEKT + B\u00dcROEINRICHTUNG  \n0170 7927017 \u00b7 p.sidiropoulos@michaelbarber.de\nFenster \u00b7 Trockenbau \u00b7 T\u00fcren \u00b7 K\u00fcchen \u00b7 B\u00f6den \u00b7 Reparaturen\nPfarrgasse 32 \u00b7 55268 Nieder-Olm \nFarben, Tapeten, Bodenbel\u00e4ge, Fassaden und mehr ...\nRalph Hambach\nTel: 06737 5439175 / Mobil: 0162 1526471\ninfo@farbwechsel-hambach.de\nwww.farbwechsel-hambach.de\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}