{"title": "Aufatmen!", "author": null, "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-15-2020/aufatmen", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Viele chronisch kranke Patienten haben derzeit die gro\u00dfe Sorge, eventuell einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr eine SARS-CoV-2-Infektion ausgesetzt zu sein oder bei einer m\u00f6glichen Infektion besonders schwer zu erkranken. Patienten mit chronischen Erkrankungen der Lunge, also auch Asthmatiker, geh\u00f6ren zu einer Personengruppe, die laut Robert Koch-Institut ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr einen schweren Krankheitsverlauf hat. Sie sollten besonders jetzt auf eine sehr gute Kontrolle ihrer Grunderkrankung achten und die verordneten Arzneimittel zuverl\u00e4ssig einnehmen bzw. anwenden. Bei einer Verschlechterung der Symptome sollten Asthmatiker sich nicht scheuen, medizinischen Rat einzuholen.<i> | Von Verena Stahl</i>", "sitename": "DAZ.online", "date": "2020-04-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Kommentare\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nPandemie Spezial\nAufatmen!\nMit Heuschnupfen oder Asthma durch die Corona-Pandemie\nDie Auspr\u00e4gung der COVID-19-Symptomatik variiert stark, respiratorische Beschwerden wie Husten und Atemnot werden h\u00e4ufig genannt, in schweren F\u00e4llen kommt es zu einer Pneumonie. Symptome einer asthmatischen Grunderkrankung k\u00f6nnten derweil eine Infektion mit SARS-CoV-2 maskieren, vor allem dann, wenn die Symptome unspezifisch sind oder es \u00dcberschneidungen gibt. Daher sollten Betroffene besonders aufmerksam sein, wenn neue und bisher nicht in Zusammenhang mit der Grunderkrankung beobachtete Beschwerden auftreten.\nAufmerksame Selbstbeobachtung\nHilfreich ist gegenw\u00e4rtig, noch einmal \u00fcber die verst\u00e4rkte Nutzung eines Patienten-Tagebuchs nachzudenken (zum Beispiel auch per App m\u00f6glich), in dem fortlaufend die am Tag und in der Nacht auftretenden Symptome, der Medikationsgebrauch und eventuelle Einschr\u00e4nkungen im Alltag dokumentiert werden. Anhand der Aufzeichnungen kann auch \u00fcberpr\u00fcft werden, ob das Asthma hinreichend kontrolliert ist, eine wichtige Voraussetzung, um gut gegen\u00fcber Infektionskrankheiten aufgestellt zu sein. Patienten sollen sich insbesondere nicht scheuen, aus R\u00fccksichtnahme vor einem \u00fcberlasteten Gesundheitswesen, ihren Arzt (telefonisch) zu kontaktieren, wenn sich ihr Gesundheitszustand verschlechtert. Der Griff zu bereits bekannten Akuttherapeutika, wie Bronchodilatatoren (respektive Dosissteigerung) oder Notfalltherapeutika, wie eine kurzzeitige Gabe oraler Glucocorticoide, sollte bei einer Exazerbation oder bei schweren Asthmaanf\u00e4llen in jedem Fall erfolgen, wie der Verband Pneumologischer Kliniken in einer Pressemitteilung verlauten lie\u00df [1]. Treten eine nicht durch andere Umst\u00e4nde erkl\u00e4rbare Exazerbation der asthmatischen Beschwerden oder andere Krankheitsanzeichen auf, muss abgekl\u00e4rt werden, ob dies \u2013 neben vielen anderen Ausl\u00f6sefaktoren \u2013 durch eine Infektion mit SARS-CoV-2 hervorgerufen worden sein k\u00f6nnte. Patienten sollten sich telefonisch an ihren behandelnden Arzt wenden und das weitere Vorgehen mit ihm abstimmen.\nAllergie, Asthma oder COVID-19?\nIn einem Interview des Deutschen Allergie- und Asthmabundes e. V. (DAAB) mit Prof. Dr. med. Roland Buhl, Leiter des Schwerpunktes Pneumologie der Universit\u00e4tsmedizin Mainz, nannte der Pneumologe und Allergologe einen einfachen Test, um zu unterscheiden, ob es sich bei den Beschwerden um eine Verschlechterung eines Asthma bronchiale oder wom\u00f6glich um COVID-19 handeln k\u00f6nnte [2]. Reagiert der Patient auf die Einnahme eines Bronchodilatators in gewohntem Umfang und mit gew\u00fcnschter Symptomlinderung, so handelt es sich um Asthma. Nicht nur Asthmatiker, sondern auch Allergiker sind dieser Tage besorgt. Handelt es sich bei auftretenden respiratorischen Symptomen um eine Infektion mit dem neuartigen Coronavirus oder schlichtweg um eine Reaktion auf den Beginn der Pollensaison? Hilfreich ist an dieser Stelle die Frage, ob \u00e4hnliche Symptome bereits in den vorherigen Jahren zur gleichen Zeit aufgetreten sind und eher allergietypisch sind, wie zum Beispiel juckende Augen, Flie\u00dfschnupfen oder anfallsartiges Niesen. Hierzu sprach der Deutsche Allergie- und Asthmabund in einem weiteren Interview mit Prof. Dr. med. Ludger Klimek, Leiter des Zentrums f\u00fcr Rhinologie und Allergologie in Wiesbaden [3]. Der Facharzt f\u00fcr HNO-Heilkunde verwies bei den Unterscheidungsmerkmalen vor allem darauf, dass eventuell auftretendes Fieber und Gliederschmerzen nicht f\u00fcr die Erkrankungen Allergie oder Asthma sprechen. Hingegen sei ein starker Niesreiz und Irritationen der Augen, wie sie bei Allergien h\u00e4ufig auftreten, nicht unter COVID-19 beobachtet worden.\nHaben Allergiker und Asthmatiker ein h\u00f6heres Risiko, an COVID-19 zu erkranken?\nIn einer kleinen Kohortenstudie aus Wuhan konnte bei 140 hospitalisierten Patienten kein Zusammenhang zu allergischen Erkrankungen oder Asthma festgestellt werden [4]. Generell sprechen sich deutsche Pneumologen und Allergologen gegen ein erh\u00f6htes Risiko von Asthmatikern und Allergikern, an COVID-19 zu erkranken, aus. Prof. Dr. med. Karl-Christian Bergmann, Allergologe und Vorsitzender der Stiftung Deutscher Polleninformationsdienst, gab hierzu beispielsweise bekannt, dass Patienten mit allergischer Rhinitis (Heuschnupfen) kein erh\u00f6htes Risiko haben, sich mit dem neuartigen Coronavirus zu infizieren [5]. Die verst\u00e4rkte immunologische Reaktion gegen\u00fcber bestimmten Allergenen sei zudem kein Ausdruck eines generell gest\u00f6rten Immunsystems. \u00c4ltere Asthmatiker und Allergiker, Personen, deren Asthma nicht gut kontrolliert ist, und Patienten mit schwerem Asthma und systemischer Glucocorticoid-Therapie sind in der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung jedoch gesondert zu betrachten. Beispielsweise sind nach Ansicht von Dr. med. Thomas H. Voshaar, Chefarzt und Leiter des Lungenzentrums am Krankenhaus Bethanien in Moers und Vorstandsvorsitzender des Verbands Pneumologischer Kliniken (VPK), Patienten, die trotz einer Therapie asthmatische Beschwerden haben, einem moderat erh\u00f6hten Infektionsrisiko ausgesetzt [1]. Sie sollten gemeinsam mit ihrem Arzt eine Therapieoptimierung herbeif\u00fchren und durch gute Adh\u00e4renz zu einer Stabilisierung ihres Gesundheitszustandes beitragen. Nicht gut kontrollierte Entz\u00fcndungsreaktionen in den Bronchien und eine herabgesetzte mukozili\u00e4re Clearance bergen nach Ansicht von Experten ein erh\u00f6htes Infektrisiko. Vorteilhaft ist auch, wenn Patienten mit chronischen Atemwegsinfekten gegen Pneumokokken sowie Influenza geimpft sind [1]. Nicht alle Patienten werden in den vergangenen Jahren dieser wichtigen Empfehlung gefolgt sein. Nachl\u00e4ssigkeit in diesem Punkt kann in Zeiten schlechter Impfstoffverf\u00fcgbarkeit nicht gut aufgeholt werden.\nAllergen-Immuntherapie durchf\u00fchren?\nAllergiker, die derzeit eine subkutane oder sublinguale Allergen-Immuntherapie (AIT, auch spezifische Immuntherapie oder Hyposensibilisierung genannt) durchf\u00fchren, k\u00f6nnen beruhigt sein. Durch die Allergen-Immuntherapie besteht keine erh\u00f6hte Infektanf\u00e4lligkeit gegen\u00fcber SARS-CoV-2. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allergologie und Klinische Immunologie (DGAKI) spricht sich eindeutig f\u00fcr das Fortf\u00fchren einer bereits begonnenen Therapie bei allen gesunden und beschwerdefreien Patienten aus [12]. Hierdurch gelingt es, die allergische Symptomatik zu minimieren, bis hin zur Beschwerdefreiheit, und das Risiko f\u00fcr die Entstehung eines allergischen Asthmas zu reduzieren. Auch Insektengiftallergiker sollen ihre spezifische Immuntherapie aktuell anwenden, um im Sommer gesch\u00fctzt zu sein. Muss die Immuntherapie jedoch unterbrochen werden, zum Beispiel aufgrund eines (SARS-CoV-2-)Infektes, drohen nach der Genesung \u00fcberschie\u00dfende Reaktionen, wenn die Therapie mit der gleichen Dosierung wieder aufgenommen wird. Daher sollte die Dosisanpassung nach einer Therapieunterbrechung gem\u00e4\u00df den Empfehlungen des Herstellers erfolgen und der erneute Therapiebeginn streng \u00e4rztlich \u00fcberwacht werden.\nSchwere Verl\u00e4ufe m\u00f6glich?\nOb Asthmatiker und Allergiker im Falle einer SARS-CoV-2-Infektion hingegen ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr schwerwiegende Verl\u00e4ufe tragen, wurde noch nicht untersucht. Nationale und internationale Fallserien hospitalisierter Patienten haben bislang noch keine dementsprechenden Signale generiert. F\u00fcr das weitaus besser untersuchte Influenza-Virus ist folgendes bekannt: Werden Asthmapatienten aufgrund einer Influenza-Infektion hospitalisiert, scheint ihr Risiko erh\u00f6ht, auf die Intensivstation verlegt zu werden oder einen schwereren Krankheitsverlauf zu nehmen [6]. Eine britische Studie aus dem Jahr 2013 zeigte das Gegenteil und f\u00fchrte die verbesserten Verl\u00e4ufe bei Asthmatikern darauf zur\u00fcck, dass diese bereits vor der Aufnahme mit inhalativen Glucocorticoiden behandelt wurden und im Durchschnitt fr\u00fcher hospitalisiert wurden als Nicht-Asthmatiker, wodurch ihre Chancen einer optimalen Behandlung vermutlich stiegen. Fakt ist, dass der gezielte Einsatz inhalativer Glucocorticoide bei Asthmatikern die Hyperreagibilit\u00e4t in den Bronchien bremst, ein Anschwellen der Schleimh\u00e4ute verhindert und die mukozili\u00e4re Clearance erh\u00e4lt und somit sch\u00fctzend wirkt [7].\nBergen inhalativ eingesetzte Glucocorticoide aktuell Risiken?\nViele Asthmatiker erhalten als Basistherapie inhalative Glucocorticoide (ICS), hier bestehen oft unbegr\u00fcndete \u00c4ngste zu sch\u00e4dlichen Einfl\u00fcssen der Medikation, nicht nur in Zeiten von COVID-19. Immer wieder ist in der t\u00e4glichen Praxis zu beobachten, dass nicht gut geschulte, beratungsresistente oder verunsicherte Patienten die Therapie mit inhalativen Glucocorticoiden in beschwerdefreien Zeiten schleifen lassen. Mitte M\u00e4rz sorgte dann eine beil\u00e4ufige Aussage des Virologen Prof. Dr. med. Christian Drosten im Rahmen des bekannten NDR-Info Podcasts \u201eCoronavirus-Update\u201c f\u00fcr Verwirrung. Sein Rat an Asthmatiker lautete, mit ihrem Arzt R\u00fccksprache bez\u00fcglich m\u00f6glicher Alternativen zu einer Glucocorticoidtherapie zu halten [8]. Er regte an, \u00fcber die alternative Anwendung von weniger ins Immunsystem eingreifenden Arzneimitteln nachzudenken, differenzierte hier aber nicht zwischen einer inhalativen und einer systemischen Glucocorticoid-Therapie. Drosten betonte im gleichen Atemzug, dass es f\u00fcr eine Therapieumstellung keine wissenschaftliche Fundierung g\u00e4be und eine Entscheidung im Ermessen des behandelnden Arztes l\u00e4ge, der seinen Patienten schlie\u00dflich gut kennen w\u00fcrde. Wichtig festzuhalten ist, dass inhalativ und vornehmlich nasal angewendete Glucocorticoide (letztere zum Beispiel bei chronischer Rhinosinusitis) aufgrund ihrer lokalen Wirksamkeit keine Unterdr\u00fcckung des Immunsystems herbeif\u00fchren, wie nationale und internationale Fachgesellschaften \u00fcbereinstimmend festhalten [9]. Systemisch angewendete Glucocorticoide haben hingegen eine immunsuppressive Wirkung, dies gilt insbesondere f\u00fcr h\u00f6here Dosierungen und l\u00e4ngere Anwendungsdauern. Kurzschlussreaktionen sollten hier nicht zum Absetzen der Therapeutika f\u00fchren, sonst besteht ein Exazerbationsgefahr auszusetzen und ein abruptes Absetzen k\u00f6nnte eine Nebennierenrindeninsuffizienz provozieren. Nach der eher ungl\u00fccklichen Aussage von Professor Drosten folgte prompt eine gemeinsame Stellungnahme pneumologischer und allergologischer Fachgesellschaften (DGP, GPP und GPA) [10]: Eine F\u00f6rderung der Ansteckung mit SARS-CoV-2 sei unter ICS-Therapie keinesfalls wissenschaftlich belegt. Kinder und Erwachsene, die individuell auf eine Therapie mit inhalativen Glucocorticoiden eingestellt sind, sollen vor dem Hintergrund der COVID-19-Pandemie ihre Therapie weder ver\u00e4ndern noch beenden. Durch Umstellungen oder un\u00fcberlegte Therapieabbr\u00fcche setzen sich die Betroffenen nach Ansicht der Experten einem deutlichen Gesundheitsrisiko durch Verschlechterung der Grunderkrankung und sogar einem potenziellen COVID-19-Expositionsrisiko aus: Im Falle einer Untertherapie k\u00f6nnten Exazerbationen wie Asthma-Anf\u00e4lle provoziert werden, die ansonsten nicht erforderliche \u00e4rztliche Kontakte oder Krankenhausaufnahmen nach sich ziehen w\u00fcrden. Hierdurch k\u00f6nnten Patienten Gefahr laufen, mit COVID-19-Erkrankten in Kontakt zu kommen [10].\nGeschw\u00e4cht nach Corona\nProfessor Drosten sprach im gleichen Podcast auch das Risiko f\u00fcr Asthmatiker an, dass sich ihre Grunderkrankung nach einer \u00fcberstandenen COVID-19-Erkrankung tempor\u00e4r verschlechtern k\u00f6nnte [8]. Die meisten Asthmatiker m\u00f6gen bereits erlebt haben, dass ein viraler oder bakterieller Atemwegsinfekt die Asthma-Symptomatik f\u00fcr einige Tage und Wochen negativ beeintr\u00e4chtigt hat und Dosiserh\u00f6hungen oder eine Eskalation innerhalb der Stufentherapie erforderte. Ob sich diese Vermutung in der klinischen Praxis bewahrheiten wird, kann erst nach systematischer Erfassung entsprechender F\u00e4lle beantwortet werden.\nAllergiker unter Verdacht\nM\u00f6glichst nicht niesen, bitte nicht ins Gesicht fassen, schon gar nicht die Augen ber\u00fchren! Diese Verhaltensregeln sind f\u00fcr Allergiker gerade besonders schwierig umzusetzen. St\u00e4ndig kitzelt es in der Nase, die Augen jucken und tr\u00e4nen. Viele Patienten, die unter Allergien leiden, suchen Hilfe und Beratung in der Apotheke. Betroffenen sollte in der aktuellen Situation geraten werden, konsequent antiallergische Arzneimittel anzuwenden (selbstverst\u00e4ndlich gilt: so viel wie n\u00f6tig, so wenig wie m\u00f6glich!). Durch eine erfolgreiche Symptomkontrolle gelingt es deutlich einfacher, sich seltener ins Gesicht zu fassen und das hierf\u00fcr erforderliche hohe Ma\u00df an Selbstdisziplin nicht \u00fcberstrapazieren zu m\u00fcssen. Es handelt sich also bei der Anwendung von Antiallergika, neben der Einhaltung von Hygieneempfehlungen und Meidung von sozialen Kontakten, um eine effektive Ma\u00dfnahme, um die eigene Ansteckungsgefahr als Allergiker zu minimieren. Hilfreich erscheint zudem, dass viele Antiallergika rezeptfrei in den Apotheken erh\u00e4ltlich sind, wodurch sich nicht unbedingt erforderliche pers\u00f6nliche Kontakte in Arztpraxen auf ein Minimum reduzieren lassen. Interessant k\u00f6nnten derweil psychologische Aspekte sein: Allergiker haben in der Vergangenheit oft erfahren, dass ihnen jemand \u201eGesundheit\u201c w\u00fcnscht, wenn sie allergiebedingt niesen mussten. In der aktuellen Situation k\u00f6nnte ein augenscheinlich von Schnupfen und Niesen geplagter Mensch \u2013 trotz Einhaltung der Hust- und Niesetikette \u2013 bei vielen Personen im Umfeld zu Unbehagen f\u00fchren (sofern man auf andere Personen trifft). Wom\u00f6glich treten Missverst\u00e4ndnisse auf, schlie\u00dflich lautet eine Empfehlung des Robert Koch-Instituts, sich von offensichtlich kranken Personen fernzuhalten. Kommt es bei Allergikern hingegen zu einer COVID-19-Erkrankung, sollten sie selbstverst\u00e4ndlich auch Antiallergika einnehmen und die Quarant\u00e4nema\u00dfnahmen strikt einhalten, um die Verbreitung des Virus durch geh\u00e4ufte Niesattacken nicht weiter zu f\u00f6rdern.\nAuf einen Blick\n- Erfolgreich therapierte und gut eingestellte Asthmatiker sollten keinesfalls ihr Therapieregime aus Angst vor einer potenziell st\u00e4rkeren SARS-CoV-2-Empf\u00e4nglichkeit umstellen.\n- S\u00e4mtliche Arzneimittel sollen regelm\u00e4\u00dfig eingenommen werden, um keine Exazerbation zu riskieren. Diese Verschlechterung der Grunderkrankung k\u00f6nnte Arztkontakte und m\u00f6glicherweise Krankenhausaufenthalte mit potenziellem SARS-CoV-2-Expositionsrisiko erforderlich machen.\n- Allergiker sollen effektiv mit Antiallergika therapiert werden, denn f\u00fcr sie ist es besonders schwer, sich nicht ins Gesicht zu fassen.\n- Biologika dieser Indikationsgruppe haben nach derzeitigem Kenntnisstand keinen Einfluss auf die Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr eine SARS-CoV-2-Infektion oder auf den Verlauf einer COVID-19-Erkrankung. Sie sollten nicht abgesetzt werden.\nBiologika sind unbedenklich\nPatienten mit schwerer Asthmasymptomatik, schweren Allergieformen, atopischer Dermatitis, chronischer Rhinosinusitis mit Nasenpolypen und chronisch spontaner Urtikaria k\u00f6nnen entsprechend der jeweiligen Leitlinien auch mit monoklonalen Antik\u00f6rpern behandelt werden. In einer aktuellen Erkl\u00e4rung weist die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Allergologie und klinische Immunologie (DGAKI) darauf hin, dass es zu den in ihrem Fachbereich zugelassenen Biologika Omalizumab, Mepolizumab, Reslizumab, Benralizumab und Dupilumab bislang keine Erkenntnisse gibt, ob diese einen Einfluss auf die Empf\u00e4nglichkeit f\u00fcr eine SARS-CoV-2-Infektion oder auf den Verlauf einer COVID-19-Erkrankung haben [11]. Die Experten sprechen sich f\u00fcr das Fortf\u00fchren einer Biologika-Therapie bei bestehender medizinischer Indikation aus und nennen daf\u00fcr wichtige Gr\u00fcnde. Zun\u00e4chst verdeutlichen sie, dass Biologika hochwirksam in gest\u00f6rte Signalwege eingreifen und an dieser Stelle \u00fcberschie\u00dfende Reaktionen des Immunsystems minimieren, welche aber keine Bedeutung in der Virus-Abwehr haben. Durch un\u00fcberlegtes Absetzen einer solchen Therapie riskieren die Patienten vielmehr eine Verschlechterung der Grunderkrankung, was wiederum einen negativen Einfluss auf den Verlauf einer COVID-19-Erkrankung haben k\u00f6nnte. Falls es zu Virus-bedingten Asthma-Exazerbationen kommen sollte, sind diese unter Biologika-Therapie seltener oder verlaufen weniger schwer. W\u00fcrde eine Biologika-Therapie abgesetzt werden, bliebe f\u00fcr viele Patienten nur die Alternative einer systemischen Glucocorticoid-Therapie (auch in Form von Depot-Injektionen), welche ihrerseits negative Effekte auf die Immunabwehr gegen SARS-CoV-2 haben k\u00f6nnte [11]. Besorgte Patienten sollten R\u00fccksprache mit ihrem behandelnden Arzt halten, um Kurzschlussreaktionen zu vermeiden. |\nLiteratur\n[1] Gut eingestellte Asthmatiker sind grunds\u00e4tzlich nicht st\u00e4rker durch Coronaviren (COVID-19) gef\u00e4hrdet als Gesunde. Pressemeldung des Verbands Pneumologischer Kliniken (VPK) der Deutschen Lungenstiftung. 13. M\u00e4rz 2020,\n[www.lungenaerzte-im-netz.de/news-archiv/meldung/article/gut-eingestellte-asthmatiker-sind-grundsaetzlich-nicht-staerker-durch-coronaviren-covid-19-gefaehr/](http://www.lungenaerzte-im-netz.de/news-archiv/meldung/article/gut-eingestellte-asthmatiker-sind-grundsaetzlich-nicht-staerker-durch-coronaviren-covid-19-gefaehr/)\n[2] Experteninterview: Prof. Dr. Roland Buhl zu Asthma und Corona. Deutscher Allergie- und Asthmabund e.V. 24. M\u00e4rz 2020,\n[www.youtube.com/watch?time_continue=519&v=39vD723fZ3U&feature=emb_logo](http://www.youtube.com/watch?time_continue=519&v=39vD723fZ3U&feature=emb_logo), Abruf am 6. April 2020\n[3] Experteninterview: Prof. Dr. Ludger Klimek zu Allergien und Corona. Deutscher Allergie- und Asthmabund e .V., 31. M\u00e4rz 2020,\n[www.youtube.com/watch?time_continue=50&v=j7UKjDpTqHA&feature=emb_logo](http://www.youtube.com/watch?time_continue=50&v=j7UKjDpTqHA&feature=emb_logo), Abruf am 6. April 2020\n[4] Zhang J-J et al. Clinical Characteristics of 140 Patients Infected With SARS-CoV-2 in Wuhan, China. Allergy 19. Februar 2020, doi: 10.1111/all.14238\n[5] Bergmann K-C. Stellungnahme des Vorsitzenden der Stiftung Deutscher Polleninformationsdienst. Corona-Virus und Pollenallergie. 13. M\u00e4rz 2020,\n[www.pollenstiftung.de/aktuelles-einzelansicht/corona-virus-und-pollenallergie/14fee58a5fa14ca87b235dac1f544aa5/](http://www.pollenstiftung.de/aktuelles-einzelansicht/corona-virus-und-pollenallergie/14fee58a5fa14ca87b235dac1f544aa5/)\n[6] Schwarze J et al. Influenza burden, prevention and treatment in asthma \u2013 a scoping review by the EAACI Influenza in Asthma Task Force. Allergy 2018;73(6):1151-1181\n[7] Empfehlung zur Behandlung respiratorischer Komplikationen bei akuter Virusinfektion au\u00dferhalb der Intensivstation. 21. M\u00e4rz 2020, Verband Pneumologischer Kliniken (VPK),\n[www.vpneumo.de/fileadmin/pdf/VPK_Empfehlung_neu_21.03.2020.pdf](http://www.vpneumo.de/fileadmin/pdf/VPK_Empfehlung_neu_21.03.2020.pdf)\n[8] Coronavirus-Update mit Christian Drosten. Folge 13, ab Minute 19:25. NDR Info 13. M\u00e4rz 2020,\n[www.ardaudiothek.de/coronavirus-update-mit-christian-drosten/natuerlich-kann-man-noch-einkaufen-gehen-13-einschaetzung-des-virologen/73125568](http://www.ardaudiothek.de/coronavirus-update-mit-christian-drosten/natuerlich-kann-man-noch-einkaufen-gehen-13-einschaetzung-des-virologen/73125568)\n[9] Bousquet J et al. Intranasal Corticosteroids in Allergic Rhinitis in COVID-19 Infected Patients: An ARIA-EAACI Statement. Allergy 31. M\u00e4rz 2020,\n[https://doi.org/10.1111/all.14302](https://doi.org/10.1111/all.14302)\n[10] Asthma-Patienten und COVID-19. Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beatmungsmedizin e. V. (DGP), Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Pneumologie e. V. (GPP) und Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Allergologie und Umweltmedizin e. V. (GPA) vom 16. M\u00e4rz 2020,\n[https://pneumologie.de/fileadmin/user_upload/Aktuelles/2020-03-16_Statement_Asthma_und_COVID-19_F.pdf](https://pneumologie.de/fileadmin/user_upload/Aktuelles/2020-03-16_Statement_Asthma_und_COVID-19_F.pdf)\n[11] Biologikatherapie und COVID-19. Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Allergologie und klinische Immunologie (DGAKI) vom 19. M\u00e4rz 2020,\n[https://dgaki.de/wp-content/uploads/2020/03/Empfehlungen-der-DGAKI-zur-Biologikatherapie-und-COVID-19-3-2020.pdf](https://dgaki.de/wp-content/uploads/2020/03/Empfehlungen-der-DGAKI-zur-Biologikatherapie-und-COVID-19-3-2020.pdf)\n[12] AIT und COVID-19. Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Allergologie und klinische Immunologie (DGAKI) vom 18. M\u00e4rz 2020,\n[https://dgaki.de/gefaehrliche-defizite-in-der-allergologie-bleibt-der-patient-auf-der-strecke/](https://dgaki.de/gefaehrliche-defizite-in-der-allergologie-bleibt-der-patient-auf-der-strecke/)", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/7/d/f/6/7df6dd21843d0f8d321ad8acf8daa55f6d10ba06/D152020_ck_Pan_Allergie_St_20450150-3637x1324-637x232.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "/", "/daz-az", "/daz-az/2020/daz-15-2020", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/6/3/d/8/63d84fe1b207718e4dd86458a0994fbfd685b3e6/D152020_ck_pan_Allergie_Hy_20438157-700x500.jpg", "http://www.lungenaerzte-im-netz.de/news-archiv/meldung/article/gut-eingestellte-asthmatiker-sind-grundsaetzlich-nicht-staerker-durch-coronaviren-covid-19-gefaehr/", "http://www.youtube.com/watch?time_continue=519&v=39vD723fZ3U&feature=emb_logo", "http://www.youtube.com/watch?time_continue=50&v=j7UKjDpTqHA&feature=emb_logo", "http://www.pollenstiftung.de/aktuelles-einzelansicht/corona-virus-und-pollenallergie/14fee58a5fa14ca87b235dac1f544aa5/", "http://www.vpneumo.de/fileadmin/pdf/VPK_Empfehlung_neu_21.03.2020.pdf", "http://www.ardaudiothek.de/coronavirus-update-mit-christian-drosten/natuerlich-kann-man-noch-einkaufen-gehen-13-einschaetzung-des-virologen/73125568", "https://doi.org/10.1111/all.14302", "https://pneumologie.de/fileadmin/user_upload/Aktuelles/2020-03-16_Statement_Asthma_und_COVID-19_F.pdf", "https://dgaki.de/wp-content/uploads/2020/03/Empfehlungen-der-DGAKI-zur-Biologikatherapie-und-COVID-19-3-2020.pdf", "https://dgaki.de/gefaehrliche-defizite-in-der-allergologie-bleibt-der-patient-auf-der-strecke/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/c/f/7/2/cf729e700502be62d54a18f34ceb5c76c716fb96/Stahl_Verena_2019_20438122-448x648.jpg", "mailto:autor@deutsche-apotheker-zeitung.de", "/daz-az/2020/daz-15-2020/aufatmen", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/01/14/wie-hoch-ist-das-risiko-fuer-schwere-covid-19-verlaeufe", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/01/14/wie-hoch-ist-das-risiko-fuer-schwere-covid-19-verlaeufe", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/06/29/hyposensibilisierung-aussetzen-lokale-allergie-therapie-fortfuehren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2021/06/29/hyposensibilisierung-aussetzen-lokale-allergie-therapie-fortfuehren", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-21-2020/cortison-trotz-t-corona", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-21-2020/cortison-trotz-t-corona", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-47-2020/erst-asthma-dann-osteoporose", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-47-2020/erst-asthma-dann-osteoporose", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2012/daz-40-2012/praevention-rhinovirus-bedingter-asthmaanfaelle", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2012/daz-40-2012/praevention-rhinovirus-bedingter-asthmaanfaelle", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-24-2020/beruhigende-nachricht-fuer-rheumatiker", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-24-2020/beruhigende-nachricht-fuer-rheumatiker", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-20-2020/covid-19-bei-kindern", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2020/daz-20-2020/covid-19-bei-kindern", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/11/02/erhoehtes-osteoporose-risiko-durch-inhalative-corticoide", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/11/02/erhoehtes-osteoporose-risiko-durch-inhalative-corticoide", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/04/13/allergie-oder-corona", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/04/13/allergie-oder-corona", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-12-2021/mehr-corona-infektionen-durch-pollenflug", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2021/daz-12-2021/mehr-corona-infektionen-durch-pollenflug", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}