{"title": "Berlinale: Franz\u00f6sische Dokumentation holt den Goldenen B\u00e4ren", "author": "Ein Artikel von", "url": "https://www.swp.de/kultur/berlinale-franzoesische-dokumentation-holt-den-goldenen-baeren-69401101.html", "hostname": "swp.de", "description": "Die Dokumentation \u201eSur L\u2019Adamant\u201c begleitet ein ungew\u00f6hnliches Therapiekonzept in Paris \u2013 daf\u00fcr bekommt Regisseur Nicolas Philibert den Hauptpreis des Festivals. Auch Deutsche jubeln \u00fcber Preise.", "sitename": "SWP", "date": "2023-02-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Jeden Montag wird Wochensitzung abgehalten \u2013 die Neuen stellen sich vor, die regul\u00e4ren G\u00e4ste diskutieren dar\u00fcber, was das Wochenprogramm bieten soll. Filmabende? Musik? Einen Vortrag \u00fcber Corona-Impfungen und ihre Folgen \u2013 oder vielleicht doch lieber den Tanzworkshop, den eine Patientin scho...\nBerlinale : Franz\u00f6sische Dokumentation holt den Goldenen B\u00e4ren\nJeden Montag wird Wochensitzung abgehalten \u2013 die Neuen stellen sich vor, die regul\u00e4ren G\u00e4ste diskutieren dar\u00fcber, was das Wochenprogramm bieten soll. Filmabende? Musik? Einen Vortrag \u00fcber Corona-Impfungen und ihre Folgen \u2013 oder vielleicht doch lieber den Tanzworkshop, den eine Patientin scho...", "language": null, "image": "https://www.swp.de/imgs/07/1/1/1/6/9/8/2/6/9/tok_5602b3e08c48cf7cb41e67ca1714e91e/w1200_h675_x749_y272_AFP_33A29J8.jpg-3ea6bc7495b0cf7e.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/plus/konto/", "https://epaper.swp.de/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse", "/meine-swp/#merkliste", "/plus/konto/", "/lokales/", "/lokales/ulm/", "/lokales/neu-ulm/", "/lokales/goeppingen/", "/lokales/geislingen/", "/lokales/schwaebisch-hall/", "/lokales/crailsheim/", "/thema/gaildorf/", "/lokales/ehingen/", "/lokales/metzingen/", "/lokales/reutlingen/", "/lokales/muensingen/", "/lokales/hechingen/", "/lokales/albstadt/", "/lokales/balingen/", "/baden-wuerttemberg/", "/sport/", "/sport/fussball-lokal/", "/sport/fussball-lokal/alb/", "/sport/fussball-lokal/donau/", "/sport/fussball-lokal/donau-iller/", "/sport/fussball-lokal/hohenlohe/", "/sport/fussball-lokal/neckar-fils/", "/sport/fussball-lokal/zollern/", "/sport/mehr-lokalsport/", "/sport/mehr-lokalsport/crailsheim/", "/sport/mehr-lokalsport/ehingen/", "/sport/mehr-lokalsport/gaildorf/", "/sport/mehr-lokalsport/goeppingen-geislingen/", "/sport/mehr-lokalsport/hechingen/", "/sport/mehr-lokalsport/schwaebisch-hall/", "/sport/mehr-lokalsport/ulm/", "/sport/mehr-lokalsport/alb/", "/sport/ssv-ulm/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/essen-und-trinken/", "/bauen-und-wohnen/", "/ratgeber/", "/magazin/", "/unterhaltung/", "/unterhaltung/tv/", "/panorama/", "/thema/", "#", "https://sonderthemen.swp.de/", "https://swp.reservix.de", "https://shop.swp.de/", "https://www.swp.de/plus/", "https://www.swp.de/plus/", "/plus/", "https://www.swp.de/newsletter/", "https://www.swp.de/newsletter/", "/thema/paris/", "/thema/corona/", "/thema/konzerte-und-festivals/", "/thema/", "#", "#", "/plus/", "#", "/", "/kultur/", "https://npg-digital.de/", "https://www.interred.de/", "/agb/", "/privacy/", "/mediadaten/", "https://abo.swp.de/suedwestpresse/service/suedwest-presse-kuendigen", "/impressum/"]}