{"title": "Die Anthroposophie von Helmut Zander (kartoniertes Buch)", "author": "Zander; Helmut", "url": "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783506792259/die-anthroposophie-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "hostname": "atempause-bc.de", "description": "Die Anthroposophie Rudolf Steiners (1861-1925) ist eine esoterische Gro\u00dfmacht. Zu ihrem Netzwerk geh\u00f6ren Hochschulen und die Waldorfp\u00e4dagogik, biodynamische Bauernh\u00f6fe und Krankenh\u00e4user, irgendwie auch profitable Banken und der \"Omnibus f\u00fcr direkte Demokratie\", Kosmetika und dm-M\u00e4rkte, eine Esoterische Schule und der Mondkalender nach Maria Thun. Silvio Berlusconi und Helmut Kohl haben ihre Kinder auf Waldorfschulen geschickt, der ehemalige Innenminister Otto Schily hielt die Existenz von \"Luzifer\" und \"Ahriman\" f\u00fcr verb\u00fcrgt. Aber welche \u00dcberzeugungen stehen dahinter? Welche anthroposophischen Organisationen gibt es? Wie sieht ihre Innenwelt aus? Und welche Macht besitzen sie? Helmut Zander kartiert die schwer \u00fcberschaubare Welt der Anthroposophie und bietet Einsch\u00e4tzungen von St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der anthroposophischen P\u00e4dagogik, Landwirtschaft und Medizin.", "sitename": "Atempause", "date": "2019-05-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bibliografische Daten\nISBN/EAN: 9783506792259\nSprache: Deutsch\nUmfang: 287 S., 12 farbige Illustr.\nFormat (T/L/B): 2.1 x 23.7 x 15.7 cm\nAuflage: 1. Auflage 2019\nEinband: kartoniertes Buch\nBeschreibung\nDie Anthroposophie Rudolf Steiners (1861-1925) ist eine esoterische Gro\u00dfmacht. Zu ihrem Netzwerk geh\u00f6ren Hochschulen und die Waldorfp\u00e4dagogik, biodynamische Bauernh\u00f6fe und Krankenh\u00e4user, irgendwie auch profitable Banken und der \"Omnibus f\u00fcr direkte Demokratie\", Kosmetika und dm-M\u00e4rkte, eine Esoterische Schule und der Mondkalender nach Maria Thun. Silvio Berlusconi und Helmut Kohl haben ihre Kinder auf Waldorfschulen geschickt, der ehemalige Innenminister Otto Schily hielt die Existenz von \"Luzifer\" und \"Ahriman\" f\u00fcr verb\u00fcrgt. Aber welche \u00dcberzeugungen stehen dahinter? Welche anthroposophischen Organisationen gibt es? Wie sieht ihre Innenwelt aus? Und welche Macht besitzen sie? Helmut Zander kartiert die schwer \u00fcberschaubare Welt der Anthroposophie und bietet Einsch\u00e4tzungen von St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der anthroposophischen P\u00e4dagogik, Landwirtschaft und Medizin.\nAutorenportrait\nHelmut Zander ist Inhaber des Lehrstuhls f\u00fcr Vergleichende Religionswissenschaft und Interreligi\u00f6sen Dialog an der Universit\u00e4t Fribourg/Schweiz. Seit 2014 geh\u00f6rt er dem Vorstand der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Religionswissenschaft an. Mit diversen, auch in den Massenmedien diskutierten Publikationen zur Anthroposophie (u.a. einer Geschichte der Anthroposophie in Deutschland und einer Biographie zu Rudolf Steiner) gilt Zander als einer der f\u00fchrenden, unabh\u00e4ngigen Experten auf diesem Gebiet.", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/350/679/2259.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "https://wa.me/+491782121345", "https://wa.me/+491782121345", "https://threema.id/8DHE5A6C", "https://threema.id/8DHE5A6C", "/", "/unser-servicemitarbeiter", "/artikel/kaffee", "/buchtipps/espresso", "/buchtipps/kaffee", "/artikel/unsere-teeauswahl", "/buchtipps", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/archiv", "/shop", "/pocketbookcloud", "/", "/shop", "/shop/item/9783506792259", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/350/679/2259.jpg", "/shop/search?autor=Zander%2C%20Helmut", "/shop/search?verlag=Brill%20Sch%C3%B6ningh%2C%20Ferdinand", "/shop/search?wg=540", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783506792259", "/account/wishes/add/nojs/9783506792259", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783492310253/rudolf-steiner-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783492310253/rudolf-steiner-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Zander%2C%20Helmut", "/shop/search?verlag=Piper%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783492310253", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783525367537/anthroposophie-in-deutschland-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783525367537/anthroposophie-in-deutschland-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Zander%2C%20Helmut", "/shop/search?verlag=Vandenhoeck%20%26%20Ruprecht", "/cart/add/nojs/9783525367537", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783402002124/abschied-von-der-nation-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783402002124/abschied-von-der-nation-von-helmut-zander-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Zander%2C%20Helmut", "/shop/search?verlag=Aschendorff%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783402002124", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783770562961/idealismus-und-romantik-in-jena-von-johannes-korngiebel-klaus-vieweg-michael-forster-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783770562961/idealismus-und-romantik-in-jena-von-johannes-korngiebel-klaus-vieweg-michael-forster-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Johannes%20Korngiebel/Klaus%20Vieweg/Michael%20Forster", "/shop/search?verlag=Brill%20Fink%2C%20Wilhelm", "/cart/add/nojs/9783770562961", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783110771145/anthroposophieforschung-von-viktoria-vitanova-kerber-helmut-zander-gebundenes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783110771145/anthroposophieforschung-von-viktoria-vitanova-kerber-helmut-zander-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Viktoria%20Vitanova-Kerber/Helmut%20Zander", "/shop/search?verlag=De%20Gruyter%20Oldenbourg", "/cart/add/nojs/9783110771145", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783110379815/von-der-damonologie-zum-unbewussten-von-maren-sziede-helmut-zander-gebundenes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783110379815/von-der-damonologie-zum-unbewussten-von-maren-sziede-helmut-zander-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Maren%20Sziede/Helmut%20Zander", "/shop/search?verlag=De%20Gruyter%20Oldenbourg", "/cart/add/nojs/9783110379815", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?autor=Zander, Helmut", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783954590230/meine-zeit-im-himmel-von-richard-sigmund-kartoniertes-buch", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783954590230/meine-zeit-im-himmel-von-richard-sigmund-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Sigmund%2C%20Richard", "/shop/search?verlag=Asaph%20Buch-%20und%20Musikvertrieb%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783954590230", "/lieferung-und-zahlung", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783785808856/interreligioser-kalender-miteinander-2024-von-ralf-lange-sonntag", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783785808856/interreligioser-kalender-miteinander-2024-von-ralf-lange-sonntag", "/shop/search?autor=Lange-Sonntag%2C%20Ralf", "/shop/search?verlag=Luther%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783785808856", "/lieferung-und-zahlung", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783836705110/vom-sinn-der-schwermut-von-romano-guardini-kartoniertes-buch", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783836705110/vom-sinn-der-schwermut-von-romano-guardini-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Guardini%2C%20Romano", "/shop/search?verlag=Topos%20Plus%20Verlagsgemeinschaft", "/cart/add/nojs/9783836705110", "/lieferung-und-zahlung", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783766841889/konfi-3-von-padagogisch-theologisches-zentrum-der-evangelischen-landeskirche-in-wu-geheftet", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783766841889/konfi-3-von-padagogisch-theologisches-zentrum-der-evangelischen-landeskirche-in-wu-geheftet", "/shop/search?autor=P%C3%A4dagogisch-Theologisches%20Zentrum%20der%20Evangelischen%20Landeskirche%20in%20W%C3%BC", "/shop/search?verlag=Calwer%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783766841889", "/lieferung-und-zahlung", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783765599903/bibel-be-inspired-gebundenes-buch", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783765599903/bibel-be-inspired-gebundenes-buch", "/shop/search?verlag=Brunnen%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783765599903", "/lieferung-und-zahlung", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783863538491/leben-ist-mehr-2024-gebundenes-buch", "https://atempause-bc.de/shop/item/9783863538491/leben-ist-mehr-2024-gebundenes-buch", "/shop/search?verlag=Christliche%20Verlagsgesellschaft%20mbH", "/cart/add/nojs/9783863538491", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=540", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783746795911/hardcore-bibel-i-von-volker-schunck-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783746795911/hardcore-bibel-i-von-volker-schunck-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Schunck%2C%20Volker", "/shop/search?verlag=Epubli", "/cart/add/nojs/9783746795911", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783746796253/hardcore-bibel-ii-von-volker-schunck-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783746796253/hardcore-bibel-ii-von-volker-schunck-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Schunck%2C%20Volker", "/shop/search?verlag=Epubli", "/cart/add/nojs/9783746796253", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783897108141/kirche-in-zeiten-der-veranderung-von-stefan-dr-kopp", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783897108141/kirche-in-zeiten-der-veranderung-von-stefan-dr-kopp", "/shop/search?autor=Kopp%2C%20Stefan%20%28Dr.%29", "/shop/search?verlag=Bonifatius%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783897108141", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783947931026/der-islam-von-james-v-schall-kartoniertes-buch", "https://www.atempause-bc.de/shop/item/9783947931026/der-islam-von-james-v-schall-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Schall%2C%20James%20V", "/shop/search?verlag=Media%20Maria%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783947931026", "/lieferung-und-zahlung", "/datenschutz", "/datenschutz", "#", "#", "/impressum", "mailto:info@atempause-bc.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung", "https://instagram.com/atempausebiberach"]}