{"title": "Reporter - Corona-Impfung \u2013 Unheil oder Segen? - Play SRF", "author": null, "url": "https://www.srf.ch/play/tv/reporter/video/corona-impfung---unheil-oder-segen?urn=urn:srf:video:ba5106bb-ba94-49fd-826a-b49036dc9cf8", "hostname": "srf.ch", "description": "F\u00fcr die einen ist die Corona-Impfung der Ausweg aus der Pandemie, bei anderen l\u00f6st der Impfstoff Druck und Angst aus. \u00abReporter\u00bb begleitet die gr\u00f6sste Impfaktion in der Geschichte der Schweiz und will wissen: Was macht diese Impfung mit uns? \u00abVorsorgen ist besser als heilen\u00bb, sagt die 87-j\u00e4hrige Ida Erb. Sie wohnt im Alters- und Pflegeheim \u00abEigen\u00bb in Faulensee am Thunersee. Fast alle Bewohnerinnen und Bewohner dieses Heims lassen sich impfen. \u00abDie Risiken der Impfung sind im Vergleich zu den Nebenwirkungen der Krankheit vernachl\u00e4ssigbar\u00bb, sagt der An\u00e4sthesist Zeno Supersaxo. Er ist Teil des mobilen Impfteams des Kantons Bern. Viele Pflegende vertrauen solchen Aussagen nicht: Sie f\u00fcrchten sowohl die Neben- als auch die Langzeitwirkungen dieser genbasierten mRNA-Impfung, die so schnell entwickelt wurde, wie kein Impfstoff zuvor. Nicht \u00fcberall werden diese Bedenken ernst genommen und respektiert. Reporterin Kathrin Winzenried spricht mit Pflegenden, die sich unter Druck f\u00fchlen: \u00abDie Geimpften sind die Guten, die nicht Impfwilligen gelten als unsolidarisch\u00bb, erz\u00e4hlt eine Pflegefachfrau, die anonym bleiben m\u00f6chte. \u00abReporter\u00bb findet gar ein Heim, das seinen nichtimpfwilligen Mitarbeitenden mit der K\u00fcndigung droht. \u00abViele Bewohnerinnen und Bewohner sind an Covid gestorben, darum die einschneidenden Massnahmen\u00bb, schreibt das Heim. Die K\u00fcndigungsandrohung hat das Heim mittlerweile r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht. Doch der Druck bleibt bestehen: Das Heim h\u00e4lt an einer Weisung fest, wonach es von den Mitarbeitenden bei Nichtimpfung eine schriftliche Begr\u00fcndung oder ein Arztzeugnis verlangt. Das Heim will anonym bleiben. Aus Angst vor \u00dcbergriffen von sogenannten \u00abCorona-Skeptikern\u00bb und Impfkritikern. Tats\u00e4chlich scheint die Situation verfahren zu sein: Der Verein \u00abFreunde der Verfassung\u00bb lehnt sowohl die Corona-Massnahmen als auch die Covid-Impfempfehlung des Bundes ab. Die Organisation besteht seit sechs Monaten und hat regen Zulauf von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die die Politik und die Empfehlungen des Bundes ablehnen. \u00abWir befinden uns in einem Gesundheitstotalitarismus\u00bb, findet deren Sprecher Michael Bubendorf. Wie emotional und verh\u00e4rtet die Debatte rund um Corona und das Impfen teils gef\u00fchrt wird, dokumentiert diese Reportage.", "sitename": "Play SRF", "date": "2021-02-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "F\u00fcr die einen ist die Corona-Impfung der Ausweg aus der Pandemie, bei anderen l\u00f6st der Impfstoff Druck und Angst aus. \u00abReporter\u00bb begleitet die gr\u00f6sste Impfaktion in der Geschichte der Schweiz und will wissen: Was macht diese Impfung mit uns?\n\u00abVorsorgen ist besser als heilen\u00bb, sagt die 87-j\u00e4hrige Ida Erb. Sie wohnt im Alters- und Pflegeheim \u00abEigen\u00bb in Faulensee am Thunersee. Fast alle Bewohnerinnen und Bewohner dieses Heims lassen sich impfen. \u00abDie Risiken der Impfung sind im Vergleich zu den Nebenwirkungen der Krankheit vernachl\u00e4ssigbar...", "language": null, "image": "https://il.srgssr.ch/images/?imageUrl=https%3A%2F%2Fws.srf.ch%2Fasset%2Fimage%2Faudio%2F627c8094-bb18-4f98-9203-c139647bfafd%2FEPISODE_IMAGE%2F1614099519.jpg&format=jpg&width=960", "pagetype": "video.other", "links": ["/play/tv", "/play/tv/sendungen", "/play/tv/live/?tvLiveId=", "/play/tv/programm/2023-10-26", "/play/tv", "/play/tv/themen/dok--reportagen", "/play/tv/sendung/reporter?id=18477e06-560d-4305-85f0-fd397d43ad1c", "/play/tv/sendung/reporter?id=18477e06-560d-4305-85f0-fd397d43ad1c", "/play/tv/sendung/reporter?id=18477e06-560d-4305-85f0-fd397d43ad1c", "/play/tv/sendung/reporter?id=18477e06-560d-4305-85f0-fd397d43ad1c", "/play/tv/einstellungen", "/play/tv/hilfe", "https://www.srf.ch/kontakt", "https://www.srf.ch/podcasts", "https://rtssport.typeform.com/to/amp9qu", "https://www.srf.ch/rechtliches-datenschutzerklaerung?srg_shorturl_source=rechtliches", "https://www.srgssr.ch/de/start/", "https://www.rts.ch/play", "https://www.rsi.ch/play", "https://www.rtr.ch/play", "https://www.swissinfo.ch/play", "https://www.playsuisse.ch/"]}