{"title": "Biophotonen zur Steigerung der Lebensenergie! \u2022 Naturheilpraxis", "author": null, "url": "https://naturheilpraxis.de/2020/11/16/biophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie/", "hostname": "naturheilpraxis.de", "description": "Lebensf\u00f6rdernde Energie ist in unserer Welt unbegrenzt vorhanden. Jeder Organismus nimmt Energie auf, stellt sie selber her, speichert sie, verbraucht sie oder gibt sie an andere ab. Die Menge an Lebensenergie, die zur Verf\u00fcgung steht, bestimmt die k\u00f6rperliche und seelische Gesundheit. Wenn der freie Fluss auf irgendeiner Ebene geschw\u00e4cht oder blockiert ist, entstehen Krankheiten und St\u00f6rungen", "sitename": "naturheilpraxis.de", "date": "2020-11-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Biophotonen zur Steigerung der Lebensenergie!\nLebensf\u00f6rdernde Energie ist in unserer Welt unbegrenzt vorhanden. Jeder Organismus nimmt Energie auf, stellt sie selber her, speichert sie, verbraucht sie oder gibt sie an andere ab. Die Menge an Lebensenergie, die zur Verf\u00fcgung steht, bestimmt die k\u00f6rperliche und seelische Gesundheit. Wenn der freie Fluss auf irgendeiner Ebene geschw\u00e4cht oder blockiert ist, entstehen Krankheiten und St\u00f6rungen\nElektrosmog in Bahn, Autos, B\u00fcros, zu Hause und in Einkaufszentren sind eine enorme Belastung f\u00fcr den Organismus. Wir k\u00f6nnen ihn nicht sehen oder h\u00f6ren und deshalb ignorieren wir ihn unbewusst. Die Auswirkungen elektromagnetischer St\u00f6rfelder sind jedoch gravierend, denn sie versetzen die biologischen Systeme von Mensch, Tier und Pflanze unter Stress und ziehen dadurch dringend ben\u00f6tigte Lebensenergie ab.\nDie energetische Ladung des K\u00f6rpers kann wie bei einer Batterie im Laufe des Tages durch viele verschiedene \u00e4u\u00dfere Einfl\u00fcsse abnehmen. Mithilfe der genesis pro life Technologie kann sich Ihr K\u00f6rper m\u00fchelos und sehr schnell regenerieren und aus dem universellen Feld so viel Energie beziehen, wie er ben\u00f6tigt.\nMit den Produkten HOME Generator, CAR Generator, TUBE, AMULETT und den HANDY- und WLAN Chips werden disharmonische Wellen mit biogenen Frequenzen anreichert und vervollst\u00e4ndigt. So werden technische und nat\u00fcrliche St\u00f6rfelder biokompatibel, lebensfreundlich und lebensunterst\u00fctzend transformiert.\nDabei werden keine Frequenzen ver\u00e4ndert, sondern es wird qualitativ eine Energie, die das Leben unterst\u00fctzt, geschaffen.\nMehr Information unter\n[www.genesis-pro-life.com](https://genesis-pro-life.com)\nAchten Sie auf unsere Weihnachtsaktion vom 15.11. \u2013 13.12.2020", "language": null, "image": "https://naturheilpraxis.de/_media/sites/22/2020/11/e3601fcd17-1200x600.png", "pagetype": "article", "links": ["https://naturheilpraxis.de/", "https://naturheilpraxis.de/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_blutdruck/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_durchblutung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_herz/", "https://naturheilpraxis.de/themen/herz-kreislauf/herz-kreislauf_lymphe/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_bauchspeicheldruese/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_darm/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_ernaehrung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_leber-galle/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_magen-speichel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_mikrobiota/", "https://naturheilpraxis.de/themen/verdauung/verdauung_schleimhaeute/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_gelenkbeschwerden/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_kopfschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_muskeln-faszien/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_nervenschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_rueckenschmerzen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_schmerz-allgemein/", "https://naturheilpraxis.de/themen/bewegung-schmerz/bewegung-schmerz_verletzungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_fettstoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_hormone/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_inflammation/", "https://naturheilpraxis.de/themen/stoffwechsel/stoffwechsel_zuckerstoffwechsel/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_allergien/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_autoimmunerkrankung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_entzuendungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/immunsystem/immunsystem_haut/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_laehmung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_nerven/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_psychische-erkrankungen/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_psychosomatik/", "https://naturheilpraxis.de/themen/nerven-psyche/nerven-psyche_verhaltensstoerung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_atemwege/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_diagnose/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_zell-entgiftung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_geriatrie/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_haut-haare/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_heilsysteme/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_kind-schwangerschaft/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_niere-blase/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_onkologie/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_praevention/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_schoenheit/", "https://naturheilpraxis.de/themen/weitere-fachgebiete/weitere-fachgebiete_sexualitaet/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_aus-und-weiterbildung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_buecher/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_praxisfuehrung/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_praxismarketing/", "https://naturheilpraxis.de/themen/berufliches/berufliches_recht-berufspolitik/", "https://naturheilpraxis.de/ausgaben/", "https://naturheilpraxis.de/?s=", "https://n-abo.de/", "https://buecher.pflaum.de/buecher/naturheilkunde/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/login/?followup=/2020/11/16/biophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie/", "https://naturheilpraxis.de/kundenbereich/passwort/", "https://pflaum.de/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Biophotonen+zur+Steigerung+der+Lebensenergie%21%20-&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F&media=&description=Biophotonen+zur+Steigerung+der+Lebensenergie%21", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F&title=Biophotonen+zur+Steigerung+der+Lebensenergie%21", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=%share_text&url=https%3A%2F%2Fnaturheilpraxis.de%2F2020%2F11%2F16%2Fbiophotonen-zur-steigerung-der-lebensenergie%2F", "https://genesis-pro-life.com", "https://www.natura-naturans.de/", "https://www.phytaro.de/", "https://www.nahani.net/", "https://www.wiedemann-pharma.de/", "https://naturheilpraxis.de/", "https://pflaum.de/marken/naturheilpraxis/", "https://www.facebook.com/naturheilpraxis.de", "https://seu1.cleverreach.com/f/76817-193891/", "", "https://pflaum.de/", "https://pflaumverlag.typeform.com/themenvorschlag", "https://pflaum.de/impressum/", "https://pflaum.de/nutzung-agb/", "https://pflaum.de/datenschutz/"]}