{"title": "Cranio Sacrale Therapie | Harmonische Ausrichung des tiefen Fluss der Qi , unserer Lebensenergie - Vera Flunkert - Heilpraktiker | Heilpraktikerin", "author": null, "url": "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "hostname": "veraflunkert.de", "description": "Die Cranio Sacrale Therapie harmonisiert auf sehr sanfte wohltuende Weise diestrukurelle Ausrichtung von Kopf, den Sch\u00e4deln\u00e4hten und allen Wirbeln.", "sitename": "Vera Flunkert - Heilpraktiker | Heilpraktikerin", "date": "2020-03-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cranio Sacrale Therapie\nharmonische Ausrichung von Kopf, Wirbels\u00e4ule\nund dem tiefen Fluss des Qi , unserer Lebensenergie\nDie Cranio Sacrale Therapie harmonisiert auf sehr sanfte wohltuende Weise die\nstrukurelle Ausrichtung von Kopf, den Sch\u00e4deln\u00e4hten und allen Wirbeln in eine\nausgeglichene und stimmige Position und einen harmonischen cranio sacralen\nRhythmus.\nSchmerzen und Spannungen in diesen Bereichen k\u00f6nnen unseresich sanft aufl\u00f6sen und\nBewegungenk\u00f6nnen wieder harmonisch fliessen, wir uns wieder harmonisch bewegen.\nAuch das tiefe Qi, unsere Lebensenegie, die allem richtend und formend zugrunde liegt\nund uns energetisch steuert wird nachhaltig gest\u00e4rkt und harmonisiert. Diese Energie\nwirkt auf der grobstofflichen K\u00f6rperebne und gleichzeitig auch in unserer\nfeinstofflichen psychischen Ebenen.\nDie craniosacrale Atmung bzw. der craniosacrale Rhythmus werden hier tief\nangesprochen Cranio sacrale Therapie mit osteopathischer Erg\u00e4nzung, auch bei Traumen am Kopf\nund in der HWS\nDas Craniosacrale Rhytmus wirkt \u00fcber den Liquor, unsere Gehirnfl\u00fcssigkeit, die unser Gehirn\nund R\u00fcckenmark sch\u00fctzend umgibt.\nDiese Fl\u00fcssigkeit n\u00e4hrt, bewegt und sch\u00fctzt unser Nervensystem \u2013 vom Sch\u00e4del (Cranium)\nbis zum Kreuzbein (Sacrum). Da der Craniosacrale Rhythmus sich \u00fcber das Bindegewebe\nim ganzen K\u00f6rper ausbreitet, ist er \u00fcberall tastbar.\nUnser Sch\u00e4del atmet sozusagen mit jedem Atemzug mit winzigen Bewegungen mit ein und\naus, da unsere Sch\u00e4deln\u00e4hte minimalst verschieblich sind. Wir atmen sozusagen \u00fcberall im\nAtemrhytmus- und craniosacralen Rhytmus.\nFlie\u00dft alles, ist es wunderbar, blockiert es am Sch\u00e4del oder R\u00fccken kann es tief st\u00f6ren.\nAuch Cranio sacral Therapie und Osteopathie wirken heilsam zusammen aber Reflexpunkte aus der Cranio an Kopf und Wirbels\u00e4ule k\u00f6nnen Schmerzen\nzus\u00e4tzlich gel\u00f6st werden und der K\u00f6rper richtet sich im Ganzen neu aus. Auch auf Organe wirken diese Reflexpunkte.\n[Wissenswerstes zu Cranio Sacrale Therapie](https://veraflunkert.de/wissenswertes-zu-cranio-sacrale-therapie/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://veraflunkert.de/home/", "https://veraflunkert.de/impressum/", "https://veraflunkert.de/datenschutzerklaerung/", "https://veraflunkert.de/", "https://veraflunkert.de/", "https://veraflunkert.de/therapien/", "https://veraflunkert.de/akupunktur/", "https://veraflunkert.de/jin-shin-jyutsu-reiki/", "https://veraflunkert.de/osteopathie/", "https://veraflunkert.de/chiropraktik/", "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/schmerztherapie/", "https://veraflunkert.de/meditation/", "https://veraflunkert.de/eigenbluttherapie/", "https://veraflunkert.de/cluster-medizin/", "https://veraflunkert.de/coaching/", "https://veraflunkert.de/diagnose-cluster/", "https://veraflunkert.de/cluster-analysen/", "https://veraflunkert.de/eav-vega-test/", "https://veraflunkert.de/kinesiologie/", "https://veraflunkert.de/anamnese-und-dialog/", "https://veraflunkert.de/aufstellungen/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-zu-farb-licht-akupunktur/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-zu-ohrakupunktur/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-jin-shin-jyutsu/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-osteopathie-sanfte-chiropraktik/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-akupunktur/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-zu-meditationstherapien/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes-zu-cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-das-coaching/", "https://veraflunkert.de/home/", "https://veraflunkert.de/", "https://veraflunkert.de/therapien/", "https://veraflunkert.de/akupunktur/", "https://veraflunkert.de/jin-shin-jyutsu-reiki/", "https://veraflunkert.de/osteopathie/", "https://veraflunkert.de/chiropraktik/", "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/schmerztherapie/", "https://veraflunkert.de/meditation/", "https://veraflunkert.de/eigenbluttherapie/", "https://veraflunkert.de/cluster-medizin/", "https://veraflunkert.de/coaching/", "https://veraflunkert.de/diagnose-cluster/", "https://veraflunkert.de/cluster-analysen/", "https://veraflunkert.de/eav-vega-test/", "https://veraflunkert.de/kinesiologie/", "https://veraflunkert.de/anamnese-und-dialog/", "https://veraflunkert.de/aufstellungen/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-zu-farb-licht-akupunktur/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-zu-ohrakupunktur/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-jin-shin-jyutsu/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-osteopathie-sanfte-chiropraktik/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-akupunktur/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-zu-meditationstherapien/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes-zu-cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes/wissenswertes-ueber-das-coaching/", "https://veraflunkert.de/home/", "https://veraflunkert.de/wissenswertes-zu-cranio-sacrale-therapie/", "#", "#", "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "https://veraflunkert.de/cranio-sacrale-therapie/", "#", "#", "#", "#"]}