{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.landkreistag-bw.de/fileadmin/user_upload/PDFs/Aktuell/Landkreisnachrichten/LKN_01_2017.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "-\nBERICHTE  \u00b7  MEINUNGEN  \u00b7  HINTERGR\u00dcNDE\nSchwerpunkt:\nIntegration\nNachrichten:\nNeue Integrierte Leitstelle  \nin Esslingen\nImagekampagne  \nBauernverband  \nund LandratsamtVeranstaltungsreihe Europa  \nim Landkreis EmmendingenFreilichtmuseen blicken auf  \nerfolgreiches Jahr zur\u00fcckHeft 1  17.  4. 2017HERAUSGEBER:\nLandkreistag Baden-W\u00fcrttemberg\nPanoramastra\u00dfe 37, 70174 StuttgartTelefon 07 11 / 22 46 20Telefax 07 11 / 2 24 62-23www.landkreistag-bw.deposteingang @landkreistag-bw.de\nREDAKTION:\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer  Prof. Eberhard Trumpp\nJan-Ole Langemack\nST\u00c4NDIGE MITARBEIT: \nPressestellen der Landrats\u00e4mter in Baden-W\u00fcrttemberg\nEMPF\u00c4NGER:\nDie Mitglieder der Kreistage, des Landtags und des Bundestags, Landes- und Kommunalbeh\u00f6rden,  Verb\u00e4nde und kommunalpolitisch  interessierte Pers\u00f6nlichkeiten.Artikel, die mit dem Namen des Verfassers gekennzeichnet sind, geben nicht  unbedingt die Meinung der Redaktion wieder. Nachdruck, auch auszugsweise, nur mit Zustimmung der Redaktion.\nSATZ UND DRUCK:\nOffizin Scheufele Druck und Medien Tr\u00e4nkestra\u00dfe 17, 70597 StuttgartImpressum\nGesch\u00e4ftsstelle, Panoramastra\u00dfe 37, Stuttgart\nGedruckt auf umweltfreundlich,   chlorfrei hergestelltem Papier.BILDNACHWEIS:\nTitel: Landrats\u00e4mter;  S. 6, 7, 69, 74 u., 90, 115: LRA B\u00f6blingen;  S. 8 \u2013 10: LRA Ortenaukreis;  S. 12, 55 \nu., 56, 100 : LRA Esslingen;  S. 14: Pia Helmle;  S. 19 \u2013 21: LRA L\u00f6rrach ;  S. 23 \u2013 28, 85, 93: LRA Main-\nTauber-Kreis;  S. 42, 79 u., 84, 104 u.: LRA Schwarzwald-Baar-Kreis;  S. 47: LRA Biberach;  S. 49, 99, \n109: LRA Enzkreis;  S. 51, 52: LRA Ostalbkreis;  S. 53, 60, 61 o., 78, 79 o., 89, 96, 112: LRA Karlsruhe;   \nS. 55 o.: Spitzm\u00fcller;  S. 5 9: Anja Halbauer;  S. 61 u., 70, 94, 105: LRA Ludwigburg;  S. 63, 102, 103 u., \n108, 110: LRA Hohenlohekreis;  S. 64, 66, 71, 114: LRA Rastatt;  S. 67, 98, 107: LRA Bodenseekreis;  \nS. 72, 77, 92, 97: LRA Rems-Murr-Kreis;  S. 80: Backnanger Kreiszeitung/Florian Muhl;  S. 81:  \nLRA L\u00f6rrach;  S. 82, R\u00fcckseite: LRA T\u00fcbingen;  S. 83, 106 u.: LRA Tuttlingen;  S. 87: LEV;  S. 88:  \nPeter Himsel/Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik (Difu);  S. 91: KD Busch;  S. 96: Arno Roth, Quatro -\ncopterfl\u00fcge;  S. 101 o.: LRA Rhein-Neckar-Kreis;  S. 101 u.: LRA Freudenstadt;  S. 102 u.: Lothar Kraus,  \nIHK Schwarzwald-Baar-Heuberg;  S. 104 o.: LRA G\u00f6ppingen;  S. 106 o.: Jonathan SARAGO/CD67;  \nS. 113: LRA Zollernalbkreis3THEMEN\n \u00b7 Editorial \nVon Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Prof. Eberhard Trumpp Seite 5\n \u00b7  Gemeinsam Perspektiven f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge schaffen\nVon Landrat Roland Bernhard Seite 6\n \u00b7  Ortenaukreis erarbeitet \u201eGesamtstrategie  Zuwanderung\u201c \u2013  \nein landesweit einzigartiges Konzept zur Integration von Neuank\u00f6mmlingen\nVon Gabriele Schindler, Offenburg Seite 8\n \u00b7  Wege in Ausbildung und Arbeit im Landkreis Esslingen\nVon Katharina Kiewel, Esslingen Seite 12\n \u00b7  Zentren der Integration: Landkreis Heidenheim setzt in der Fl\u00fcchtlingshilfe  auf Zusammenarbeit\nVon Anja Halbauer, Heidenheim Seite 14\n \u00b7  Im Dialog mit den Ehrenamtlichen \u2013 Wertsch\u00e4tzung und Beteiligung als S\u00e4ulen eines  langfristigen Engagements in der Fl\u00fcchtlingshilfe im Landkreis Konstanz\nVon Anja Kurz, Konstanz Seite 16\n \u00b7  Hilfe zur Selbsthilfe\nVon Mai-Kim L\u00e2m, L\u00f6rrach Seite 18\n \u00b7  Fl\u00fcchtlingsaufnahme im Spannungsfeld von rechtlichen Rahmenbedingungen  und Willkommenskultur\nVon Dr. Ulrich Derpa und Elisabeth Krug Seite 22\n \u00b7  Das \u201eJob- und Integrations-Programm (JIP)\u201c im Landkreis Reutlingen\nVon Mirjam Schmid, Reutlingen Seite 29\n \u00b7  Vernetzung von Ehrenamt und Verwaltung als Weg zur Integration\nVon Katharina Kiewel, Esslingen Seite 32\n \u00b7  Der dritte Bildungsbericht f\u00fcr den Landkreis Ravensburg untersucht die Bildungsintegration  von Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden\nVon Ludger Baum, Ravensburg Seite 35\n \u00b7  Projekte zur Integration von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen im Landkreis Tuttlingen \u2013  Basissprachkurse f\u00fcr alle\nVon Bernd Mager, Tuttlingen Seite 39\n \u00b7  Sozialraumorientierte Integrationsarbeit im Schwarzwald-Baar-Kreis \u2013 ein Werkstattbericht\nVon Marcel Dreyer, Villingen-Schwenningen Seite 41INHAL T INHALT4Landkreisnachrichten 55.Jahrgang\n \u00b7  Wie Integration attraktiv werden kann\nVon Christina Reimling, Waiblingen  Seite 44\n \u00b7  Berufliche Integration von  Fl\u00fcchtlingen kann gelingen\nVon Harald L\u00e4mmle, Biberach Seite 46\n \u00b7  Informationspolitik als strategisches  Instrument f\u00fcr Leitkultur, Motivation und  Effizienz  \nbei der Integrationsarbeit\nVon Isabel Hansen, Pforzheim  Seite 48\nNACHRICHTEN\n \u00b7  Integration von  Fl\u00fcchtlingen \u2013 wie kann das gelingen? Seite 51\n \u00b7  Bauernverband und  Landratsamt starten  Imagekampagne Seite 52\n \u00b7  Kombi-Modell als Baustein des Sozialen Wohnungsbaus Seite 53\n \u00b7  Veranstaltungsreihe \u201eEuropa konkret\u201c des Landratsamtes  Emmendingen Seite 54\n \u00b7  Neue Integrierte Leitstelle in Esslingen verbessert Sicherheit und Service  Seite 55\n \u00b7  Eine neue Marke entsteht: Die Kreiskliniken Esslingen hei\u00dfen jetzt medius KLINIKEN Seite 56\n \u00b7  Vernetzung der Akteure in der Fl\u00fcchtlings- und Integrationsarbeit aus der Perspektive  \neines Landkreises Seite 57\n \u00b7  Starker Einsatz f\u00fcr das Miteinander Seite 58\n \u00b7  Gemeinsam ans Ziel \u2013  Integration von  Fl\u00fcchtlingen im Landkreis Karlsruhe Seite 60\n \u00b7  Pr\u00e4sidien des Bayerischen und Baden-W\u00fcrttembergischen Landkreistags tagen  \ngemeinsam im Ludwigsburger Kreishaus Seite 61\n \u00b7  Erfolgreiche Einigung in der Wohnraum-Allianz: Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr Baufl\u00e4chenbedarf  \nwird ab sofort erleichtert Seite 62\n \u00b7  Wir brauchen f\u00fcr den Wald in Baden-W\u00fcrttemberg eine L\u00f6sung aus einem Guss Seite 62\n \u00b7  Freilichtmuseen in Baden-W\u00fcrttemberg blicken erneut auf ein erfolgreiches Jahr zur\u00fcck Seite 62\n \u00b7  Integration im Landkreis Rastatt \u2013 Thema \u201eGesundheitspr\u00e4vention\u201c Seite 63\n \u00b7  Integrationsziel verein barungen: Neues Konzept des  Landkreises T\u00fcbingen setzt auf  \nIndividualit\u00e4t und Vernetzung Seite 64\nSPEKTRUM Seite 665angestrebten Pakt f\u00fcr Integration zu \n erzielen. Land und Kommunen wollen den Integrationsprozess der Fl\u00fcchtlinge mit gezielten Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen. Hierbei gehen die Partner des Paktes vom Leitsatz des \u201eF\u00f6rderns und Forderns\u201c aus. Um die Kommunen hierbei zu unterst\u00fct-zen, stellt das Land in den Jahren 2017 und 2018 jeweils 160 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Mit j\u00e4hrlich 90 Millionen Euro werden die St\u00e4dte und Gemeinden \u00fcber einen Integrationslastenausgleich bei den Kosten der Anschlussunterbrin-gung und Integration entlastet. Weitere 70 Millionen Euro flie\u00dfen jeweils in den beiden Jahren in die mit diesem Pakt ver-einbarten konkreten Integrationsf\u00f6rder-programme und -ma\u00dfnahmen vor Ort. Doch Integration kann nur gelingen, wenn auch die Fl\u00fcchtlinge selbst aktiv mitwirken. Das setzt nicht nur die Be-reitschaft zum schnellen Erlernen der deutschen Sprache, sondern auch die Achtung der gesellschaftlichen Werte und der freiheitlichen demokratischen Grundordnung, wie sie im Grundgesetz ihren f\u00fcr alle verbindlichen Ausdruck  gefunden hat, voraus. Die Einigung zeigt, dass der politische Wille bei allen Beteiligten besteht, diese wichtigen Aufgaben im Rahmen der  Integration gemeinsam zu schultern mit dem Ziel, zu einem Integrationsmanage-ment aus einem Guss zu kommen. Die Landkreise werden sich hier wie bisher tatkr\u00e4ftig einbringen. \nProf. Eberhard Trumpp, \nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer,  Landkreistag Baden-W\u00fcrttembergDer hohe Zustrom von Fl\u00fcchtlingen  der vergangenen Jahre stellt die  St\u00e4dte,  Gemeinden und Landkreise vor \nhohe  Herausforderungen. Nachdem es \nzuvorderst galt, die Fl\u00fcchtlinge men-schen w\u00fcrdig unterzubringen und zu  betreuen muss jetzt \u2013 angesichts der Tatsache, dass die Mehrzahl der Fl\u00fccht-linge f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit in Deutschland verbleiben wird \u2013 Sorge f\u00fcr eine fr\u00fch-zeitige und gelingende Integration ge-tragen werden.Den Landkreisen kommt dabei eine ent-scheidende Rolle zu. Sie sind als Tr\u00e4ger von Ausl\u00e4nder- und Sozialbeh\u00f6rden, von Jugend\u00e4mtern und Jobcentern sowie im schulischen Bereich in vielen Handlungs-feldern verantwortlich, die unmittelbare Ber\u00fchrungspunkte zur Integration von Migranten haben. Die Integration der zahlreichen Fl\u00fccht-linge ist nat\u00fcrlich nicht zum Nulltarif zu bekommen. Soweit die Landkreise im Zu-sammenhang mit der Aufnahme und Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge staatli-che Aufgaben erf\u00fcllen, muss das Land seiner insoweit gegen\u00fcber den Land-kreisen  bestehenden Finanzierungsvoll-verantwortung uneingeschr\u00e4nkt nach-kommen. Hier stehen wir hoffentlich kurz vor einer entsprechenden abschlie-\u00dfenden Vereinbarung zwischen Land und den Landkreisen. Angesichts der hohen Fl\u00fcchtlingszu-g\u00e4nge in 2015 und 2016 erkl\u00e4rte sich  die Landesregierung von Baden-W\u00fcrt-temberg im \u201eGeleitzug\u201c der Bundes-regierung erstmals \u00fcberhaupt bereit,  Finanzierungsmittel f\u00fcr die Anschluss-unterbringung von zur Verf\u00fcgung zu stellen. Vorher wurde die Anschluss-unterbringung aus kommunalen Mitteln finanziert.Entlang der langwierigen Verhand-lungen zum Abschluss des Finanzpaktes mit dem Land ist es den kommunalen Landesverb\u00e4nden gelungen, mit dem Land auch \u00dcbereinkunft dar\u00fcber zu er-zielen, dass f\u00fcr die Integrationsma\u00df-nahmen der St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise in den Jahren 2017 und 2018 jeweils 160 Mio. Euro ausgezahlt werden. Hinsichtlich der Verteilung dieser finan-ziellen Mittel war es schon seit l\u00e4ngerem das erkl\u00e4rte Ziel von Herrn Sozialminister Lucha MdL, zwischen Land und kommu-nalen Landesverb\u00e4nden einen \u201ePakt f\u00fcr Integration\u201c abzuschlie\u00dfen. Der Sozial-minister hatte mit seinem Erstaufschlag f\u00fcr sogenannte \u201eCasemanager\u201c und die Aufstellung eines \u201eHilfeplanes\u201c die vom Land geplante Richtung vorgegeben. Neben der inhaltlichen Ausgestaltung war f\u00fcr die kommunale Seite vor allem auch ein unb\u00fcrokratisches Antrags- und \u201eNachweisverfahren\u201c bez\u00fcglich des Ein-satzes und der Wirkung der Landesmittel von entscheidender Bedeutung.Der Landkreistag hat von Anfang an die Linie vertreten, dass \u00fcber die Modelle der Verwendung der Mittel vor Ort unter den Beteiligten entschieden werden muss und diesbez\u00fcglich keine einengenden Vorgaben des Landes gemacht werden sollten. Es sollte m\u00f6glich sein, dass St\u00e4dte und Gemeinden in sinnvollen Organisa-tionseinheiten alleine die Aufgabe \u00fcber-nehmen, aber auch gemeinsam mit dem Landkreis oder durch Beauftragung des Landkreises alleine.Nach langen Verhandlungen ist es Ende M\u00e4rz 2017 gelungen, Einigkeit \u00fcber den \nBERICHTE   \u00b7  MEINUN GEN  \u00b7  HIN TERG R\u00dcNDEEDITORIALWichtige Aufgaben bei der \n Integration der Fl\u00fcchtlinge \ngemeinsam schultern \u2013  \nEinigung von Land und \n Kommunen \u00fcber einen \n Integrationspakt 6THEMEN\nsowie die untere Aufnahmebeh\u00f6rde, \n ihrerseits bestehend aus den Sachgebie-ten Leistungsgew\u00e4hrung, Heimleitung sowie Sozialbetreuung. Im Sachgebiet Sozialbetreuung ist zudem die Ehren-amtskoordination angesiedelt. Im Land-kreis B\u00f6blingen leisten auch die St\u00e4dte und Gemeinden in der interkommuna- len Solidarit\u00e4t, Integrationsarbeit und Sozialbetreuung sowie \u00fcber 1500 Ehren-amtliche in 27 \u00f6rtlichen Arbeitskreisen einen enormen Beitrag zur Integration der Fl\u00fcchtlinge. Hauptaufgabe des Sachgebiets Inte-gration ist die Umsetzung des Integra-tionsplans f\u00fcr den Landkreis B\u00f6blingen. Die Integrationsbeauftragte versteht \nNeuorganisation des Amts  \nf\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge:  \n125 Mitarbeiter in f\u00fcnf \n Sachgebieten k\u00fcmmern sich  \num die Belange der Fl\u00fcchtlinge  \nim Landkreis\nInsgesamt 2961 Menschen sind im Jahr 2015 im Landkreis B\u00f6blingen aufgenom-men worden. 2016 kamen 2038 Fl\u00fccht-linge. Seit Mai 2016 gehen die Zugangs-zahlen nun deutlich zur\u00fcck; zwischen  20 und 40 Personen kommen monatlich in den Landkreis. Das F\u00f6rdernetzwerk  aus Schulen, der Agentur f\u00fcr Arbeit, dem Jobcenter, den Kammern sowie Bildungs-tr\u00e4gern f\u00fcr die Akuthilfe ist in k\u00fcrzester Zeit gut ausgebaut worden. So wurde das Gremium \u201eTransparenz in der Sprach-f\u00f6rderung\u201c gegr\u00fcndet, in dem auch Eh-renamtliche vertreten sind, um den Er-werb der deutschen Sprache als gr\u00f6\u00dfte Herausforderung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zu f\u00f6rdern.Waren es Mitte 2015 noch 40 Mitarbeiter, arbeiten f\u00fcr das Amt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge heute 125 Mitarbeiter. Das Amt gliedert sich in f\u00fcnf Sach-gebiete, d. h. in das Ausl\u00e4nder- und Staatsangeh\u00f6rigkeitswesen, Integration Gemeinsam Perspektiven  \nf\u00fcr Fl\u00fcchtlinge schaffen\nUnternehmerpreis und Aufbaustudium f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge  \nals wichtige Integrationsma\u00dfnahmen im Landkreis B\u00f6blingen\nVon Landrat Roland Bernhard\nMit dem H\u00f6hepunkt der Zuwanderung von Menschen aus von Krieg und Armut betroffenen Gebieten im Jahr 2015 wurden die Migrations\u00e4mter  vieler Landkreise vor eine gro\u00dfe He-rausforderung gestellt. Das Amt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge im Land-ratsamt B\u00f6blingen organisierte sich im Sommer 2016 neu, um den vielen Auf-gaben gerecht zu werden. Diese liegen mit dem Ende des gro\u00dfen Zustroms vor allem in der Integration von Fl\u00fccht-lingen. Mit dem Unternehmerpreis  f\u00fcr engagierte Betriebe und einem Aufbaustudium f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge mit akademischer Vorbildung hat das Amt zwei wichtige Initiativen f\u00fcr die Inte-gration von Fl\u00fcchtlingen in den Ar-beitsmarkt gegr\u00fcndet.\nSchwerpunkt: Integration\n7Austausch von Ideen und Erfahrungen \ndienen und f\u00fcr andere Betriebe zug\u00e4ng-lich gemacht werden. Welche Voraus-setzungen und Faktoren zu einer gelin-genden Integration f\u00fchren, sollen dabei thematisiert werden. Eine Brosch\u00fcre  mit weiteren Informationen zum Unter-nehmerpreis f\u00fcr engagierte Betriebe ist seit Ende M\u00e4rz erh\u00e4ltlich.\nEin berufsintegrierter Studien-\ngang f\u00fcr akademisch vorgebildete \nFl\u00fcchtlinge hilft, den Bedarf  \nan qualifiziertem Nachwuchs  \nin der Industrie zu decken\nF\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die in ihrem Heimatland einen ersten akademischen Abschluss erworben haben, hat der Landkreis B\u00f6blingen gemeinsam mit der School  of International Business and Entrepre-neurship (SIBE) der Steinbeis Universit\u00e4t in Herrenberg und dem Landesverband der baden-w\u00fcrttembergischen Industrie ein innovatives Modell geschaffen. Ziel ist es, durch einen berufsintegrierten Masterstudiengang mit Abschluss im Management dem hohen Bedarf der IT-Branche, Automobilindustrie oder  Maschinenbau zu qualifiziertem Nach-wuchs zu verhelfen. W\u00e4hrend ihres Studiums sind die Stu-dierenden von Beginn an als Praktikanten Erfahrungen, wie Integration von Fl\u00fccht-lingen gelingen kann. Um die in der  betrieblichen Praxis entstandenen Er-fahrungen sichtbar zu machen, hat das Landratsamt B\u00f6blingen 2016 den Unter-nehmerpreis f\u00fcr engagierte Betriebe  geschaffen. Der Unternehmerpreis soll weitere Betriebe ermutigen, Fl\u00fcchtlinge verst\u00e4rkt in Ausbildungs- und Arbeits-prozesse zu integrieren und anhand  von praktischen Beispielen zeigen, wie dies gelingen kann. In der Jury des ersten Unternehmerpreises sa\u00dfen Vertreter der Gesch\u00e4ftsleitungen der IHK Bezirks-kammer B\u00f6blingen, der Kreishandwer-kerschaft, der Agentur f\u00fcr Arbeit B\u00f6blin-gen, des Jobcenters Landkreis B\u00f6blingen und IQ-Netzwerkes Baden-W\u00fcrttem-bergs sowie der Sozialdezernent, Wirt-schaftsf\u00f6rderer und die Leitung des  Amts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge. Im letzten Jahr konnten aus 22 Bewer-bungen zwei Handwerksbetriebe und ein IT-Dienst leiter die Preisgelder in H\u00f6he von 8000 \u20ac, 6000 \u20ac und 4000 \u20ac entge-\ngennehmen. Der Unternehmerpreis soll keine ein-malige Sache bleiben. 2017 wird der  Preis nicht nur erneut ausgeschrieben, zudem soll ein Unternehmerstammtisch mit den Bewerberinnen und Bewerbern des Unternehmerpreises 2016 ins Leben gerufen werden. Die Treffen sollen dem sich dabei vor allem als Netzwerkerin \u2013 Verwaltungsstellen, Vereine, Verb\u00e4nde, Unternehmen, Religionsgemeinschaf-ten, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 es gilt, Schwerpunktthemen zu erarbeiten und fortzuentwickeln. Die Fl\u00fcchtlingsbeauf-tragte des Landkreises wiederum koordi-niert die Einbindung von Migrantenor-ganisationen und die Zusammenarbeit mit St\u00e4dten und Gemeinden. Die Eigen-verantwortlichkeit der Fl\u00fcchtlinge ist ihr besonders wichtig. \nDer Unternehmerpreis  \nf\u00fcr  engagierte Betriebe soll  \nUnternehmen ermutigen,  \nFl\u00fcchtlinge in die Arbeitswelt  \nzu integrieren\nDas Gelingen der Integration in die Be-rufswelt erfordert viel Zeit und Einsatz. Viele Fl\u00fcchtlinge verf\u00fcgen \u00fcber keine formale Berufsausbildung. Dort wo Aus-bildungen vorhanden sind, werden diese  z. T. nicht anerkannt, weil sie mit dem deutschen Ausbildungsberufen und Stu-dieng\u00e4ngen schwer vergleichbar sind. Zudem reicht der knappe  Zeitraum f\u00fcr das Erlernen der deutschen Sprache in einem Integrationskurs h\u00e4ufig nicht aus. Vor diesem Hintergrund werden die Be-triebe zu den zentralen Akteuren der In-tegration und machen bereits wichtige \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n8Programm der SIBE hier eine L\u00fccke schlie-\n\u00dfen. Der Landkreis mit seinem Amt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wirkt hier  wie beim Unternehmerpreis auch als Vermittler f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge und als  Ansprechpartner f\u00fcr Unternehmen und die Hochschule.von 940 \u20ac pro Monat. Das Studium dau-ert 24 Monate und erfolgt in englischer Sprache, parallel dazu finden intensive Deutschkurse statt. Da es f\u00fcr Unter-nehmen, trotz des hohen Bedarfs an  Akademikern, aufgrund der rechtlichen Rahmenbedingungen schwierig ist, Fl\u00fcchtlinge zu besch\u00e4ftigen, kann das in Unternehmen eingebunden und inte-griert. Sie k\u00f6nnen Verantwortung \u00fcber innerbetriebliche Projekte \u00fcbernehmen und theoretische Inhalte des Studiums praktisch anwenden. Die Unternehmen zahlen den Studierenden eine monatli-che Verg\u00fctung von mindestens 1300 \u20ac \nund \u00fcbernehmen die Studiengeb\u00fchren \n\u00fcberhaupt die Unterbringung zu ge-w\u00e4hrleisten, so stand f\u00fcr Frank Scherer, Landrat des Ortenaukreises, doch von An-fang an fest: Auch wenn die Belegung in der vorl\u00e4u\ufb01gen Unterbringung wieder r\u00fcckl\u00e4u\ufb01g sein w\u00fcrde, nachdem die Bele-gung in der vorl\u00e4u\ufb01gen Unterbringung den Zenit \u00fcberschritten haben w\u00fcrde, so w\u00fcrde nicht auch der Aufenthalt der Menschen in unserem Land, in unserer Region und in unseren St\u00e4dten und Ge-meinden enden. Die gro\u00dfe Mehrheit der ge\ufb02\u00fcchteten Menschen w\u00fcrde zumin-dest tempor\u00e4r im Ortenaukreis verblei-ben \u2013 und, zun\u00e4chst in der Anschlussun-terbringung oder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter in privaten Wohnungen, inmitten unserer Gesellschaft leben. \nDas Ziel: Integration\nDeshalb hat Landrat Frank Scherer be-reits im Herbst 2015, und damit schon zu Beginn der sich abzeichnenden Fl\u00fccht-lingswelle, die Verwaltung damit beauf-tragt, ein fach\u00fcbergreifendes und kreis-weiten Konzepts zu erarbeiten \u2013 mit  dem erkl\u00e4rten Ziel, die zahlreichen zuge-wanderten Menschen bestm\u00f6glich in die Gesellschaft zu integrieren. \n Die Ausgangssituation: \n Unerwartet hoher Anstieg  \nder Zuwanderung\nIm Zuge der im Sommer 2015 einset-zenden Zuwanderungswelle standen die Landkreise landauf, landab vor der Mam-mutaufgabe, die rapide gestiegene Zahl der von den Landeserstaufnahmestellen zugewiesenen Zuwanderer in den vor-l\u00e4u\ufb01gen Unterbringungen der Kreise un-terzubringen. So auch der Ortenaukreis. Denn die Zahl der Menschen, die der \ufb02\u00e4-chengr\u00f6\u00dfte Landkreis Baden-W\u00fcrttem-bergs aufnehmen musste, stieg inner-halb von in k\u00fcrzester Zeit um 350 Prozent: von rund 1200 Bewohnern im Januar 2015 auf \u00fcber 3500 im Dezember des-selben Jahres bis hin zum H\u00f6chststand von 4200 im M\u00e4rz 2016. W\u00e4hrend es wie allerorts in der akuten Phase darum ging, Ortenaukreis erarbeitet  \n\u201eGesamtstrategie  Zuwanderung\u201c \u2013  \nein landesweit einzigartiges Konzept  \nzur Integration von Neuank\u00f6mmlingen\nVon Gabriele Schindler, Offenburg\nIm November 2016 hat der Ortenau-kreis eine \u201eGesamtstrategie Zuwande-rung\u201c auf den Weg gebracht. Um die zahlreichen, insbesondere seit 2015 zu-gewanderten Menschen in die Gesell-schaft zu integrieren, hatte Landrat Frank Scherer bereits im Herbst 2015 die Erarbeitung des fach\u00fcbergreifen-den und kreisweiten Konzepts initiiert. In den darauffolgenden Monaten hat der Ortenaukreis die St\u00e4dte und Ge-meinden, weitere Verwaltungen und Institutionen im Kreis ebenso wie  ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingshelfer in die Konzipierung miteinbezogen. Ergebnis war ein fast 100 Seiten umfassendes Strategiepapier mit \u00fcber 60 Projekten und Ma\u00dfnahmen, das auf die verschie-densten Lebensbereiche eingeht und bisher in dieser Form einzigartig im Land ist.\nSchwerpunkt: Integration\n9\nDie Handlungsfelder\nAls Handlungsfelder greift die Ge-\nsamtstrategie die Unterbringung und Weiterverteilung von Fl\u00fcchtlingen, die Arbeit der gesamten Kreisverwaltung, den Bereich Soziales und Jugendhilfe, die Integration durch Sprache, Bildung und Kultur sowie die Integration durch Arbeit auf. Dabei geht sie sowohl auf Ma\u00dfnah-men, die das Landratsamt bereits umge-setzt oder eingeleitet hat, ebenso wie auf zuk\u00fcnftige Vorhaben ein. Dar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt sie Ideen, die nach Beschlussfas-sung der zust\u00e4ndigen Gremien weiter-verfolgt werden k\u00f6nnen, Ma\u00dfnahmen, die \ufb01nanzieller Mittel oder Aktivit\u00e4ten Dritter bed\u00fcrfen und Projekte, die von-seiten des Kreistags beantragt wurden.\nDie Ma\u00dfnahmen\nZu den vom Landkreis bereits umgesetz-ten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt etwa die Schaf-fung neuer Stellen, insbesondere in  dem von der Zuwanderung am st\u00e4rksten betroffenen Migrationsamt, und die  Vernetzung und Schulung von ehren-amtlichen Fl\u00fcchtlingshelfern. Zudem  hat der Kreis bei der Unterbringung der Zuwanderer gro\u00dfen Wert auf eine aus-gewogene Verteilung in den St\u00e4dten  und Gemeinden im Ortenaukreis gelegt. Die aktuell 25 VABO-Klassen (Vorquali\ufb01-zierungsjahr Arbeit und Beruf ohne rungskr\u00e4ften des Ortenaukreises im April 2016. Bevor sich dann die Fachaussch\u00fcsse und letztlich der Kreistag abschlie\u00dfend mit dem Entwurf besch\u00e4ftigten, hatten rund 120 Institutionen und Personen die Gelegenheit zur Stellungnahme, darun-ter neben den Kommunalverwaltungen unter anderem die Koordinatoren der  Ehrenamtlichen, die Liga der Freien Wohl-fahrtsp\ufb02ege, die Polizei, die Agentur f\u00fcr Arbeit, das Staatliche Schulamt Offen-burg, die Industrie- und Handelskammer, die Handwerkskammer, das Regierungs-pr\u00e4sidium Freiburg und das Innenminis-terium Baden-W\u00fcrttemberg. \nDer Weg: Ein gesamthaftes \n kreisweites Konzept\n\u201eZuwanderung betrifft nicht nur die Neuank\u00f6mmlinge, sondern alle Mitb\u00fcr-gerinnen und Mitb\u00fcrger \u2013 Integration  ist immer eine Aufgabe f\u00fcr die gesamte Gesellschaft\u201c, so Scherer. \u201eDeshalb m\u00fcs-sen wir die Herausforderung gesamthaft und strategisch angehen, ausgehend vom Landratsamt als gro\u00dfer B\u00fcnde-lungsbeh\u00f6rde, aber in engem Zusam-menspiel mit allen Partnern in Verwal-tung und dem Ehrenamt\u201c, so der Landrat \u00fcber die Herangehensweise der \u201eGe-samtstrategie Zuwanderung\u201c.Vor diesem Hintergrund hat der Or-tenaukreis die 51 St\u00e4dte und Gemeinden im Landkreis, weitere Verwaltungen und Institutionen im Kreis ebenso wie ehren-amtliche Fl\u00fcchtlingshelfer in die Konzi-pierung miteinbezogen. Im November 2015 hatte Landrat  Scherer zun\u00e4chst s\u00e4mtliche Mitarbeiter des Landratsamts dazu aufgerufen, sich mit den m\u00f6glichen Auswirkungen der Zuwanderung und entsprechenden L\u00f6-sungsans\u00e4tzen in Bezug auf ihren Ar-beitsplatz auseinanderzusetzen. Viele Workshops folgten, zuletzt mit den F\u00fch-\nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n10meinschaftsunterk\u00fcnfte \u00fcber den \u00d6PNV \nsowie die Ausbildung von Zuwanderern in der Gesundheits- und Krankenp\ufb02ege am Ortenau Klinikum. Im kreiseigenen Schwarzw\u00e4lder Freilichtmuseum Vogts-bauernhof sind f\u00fcr die kommende Saison eine Sonderausstellung zum Thema Flucht sowie p\u00e4dagogische Programme geplant, die sich auch an die Zielgruppe der Zuwanderer richten. Nicht zuletzt m\u00f6chte die VHS Ortenau ihre Sprach-  \nund Integrationskurse sowie beru\ufb02ichen Quali\ufb01kationsangebote weiter ausbauen.Um der Dynamik im Bereich der Zuwan-derung gerecht zu werden, soll die Ge-samtstrategie auch in Zukunft im Wech-selspiel zwischen Kreisverwaltung und Kreispolitik st\u00e4ndig fortgeschrieben wer-den.\nGabriele Schindler ist in der Pressestelle \ndes Landratsamts Ortenaukreis t\u00e4tigf\u00f6rderung (KOA) und der Agentur f\u00fcr Ar-beit sind weitere wichtige Integrations-bausteine, die bereits in die Wege geleitet wurden.In der Planungsphase be\ufb01ndet sich zum Beispiel die Anbindung der gr\u00f6\u00dferen Ge-Deutschkenntnisse) an den Beru\ufb02ichen Schulen des Ortenaukreises mit \u00fcber 400 Sch\u00fclern und die Einrichtung des Zentrums zur beru\ufb02ichen Integration von Fl\u00fcchtlingen (ZIF) als gemeinsame Anlaufstelle der Kommunalen Arbeits-\n4.3.1 Leistungsgew\u00e4hrung f\u00fcr \n Anspruchsberechtigte nach dem AsylblG\n4.3.2 Lebensmittelversorgung4.3.3 Gew\u00e4hrung von Krankenhilfe-\nleistungen/\u00e4rztliche Versorgung\n4.3.4 Soziale Betreuung4.3.5 Koordination der Ehrenamtlichen\n4.4 \u00d6ffentlicher Personennah-\nverkehr \u00d6PNV\n4.5 \u00d6ffentlichkeitsarbeit4.5.1 Kreisverwaltung4.5.2 Abfallentsorgung\n5. Soziales \u2013 Jugendhilfe \n (einschlie\u00dflich UMA) und \n sonstige Hilfen\n5.1 Jugendhilfe5.2 Soziales \u2013 Kinder, Jugendliche \nund Familien\n5.3 Hilfen f\u00fcr verschiedene \n Lebenslagen/Situationen\n5.4 Sonstige Sozialleistungen1. Fl\u00fcchtlinge und unbegleitete \nminderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder (UMA) in Deutschland und  Baden-W\u00fcrttemberg\n1.1 Ausgangslage1.2 Verteilung und Unterbringung\n2. Fl\u00fcchtlinge und unbegleitete \nminderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder  \nim Ortenaukreis, Prognosen  und finanzielle Auswirkungen auf den Kreishaushalt\n2.1 Fl\u00fcchtlinge \u2013 Ausgaben u. \n Kostenerstattung\n2.2 Unbegleitete minderj\u00e4hrige \n Ausl\u00e4nder (UMA) \u2013 Ausgaben u. Kostenerstattung\n2.3 Zusammenfassung der \n relevanten Auswirkungen auf den KreishaushaltStrategische Handlungsfelder  \n(Nr. 3 \u2013 Nr. 7)\n3. Unterbringung und \n Weiterverteilung der Fl\u00fcchtlinge\n3.1 Vorl\u00e4u\ufb01ge Unterbringung in den \nGemeinschaftsunterk\u00fcnften durch den Kreis\n3.2 Weiterverteilung in die \n Anschlussunterbringung durch St\u00e4dte u. Gemeinden\n3.3 R\u00fcckf\u00fchrungsmanagement3.4 \u00c4nderungen durch das \n Integrationsgesetz\n4. Auswirkungen auf die \n Kreisverwaltung\n4.1 Organisation/Sicherheit4.2 Personal4.3 Leistungsgew\u00e4hrung und \n Betreuung, Koordination  der EhrenamtlichenDer Inhalt der \u201eGesamtstrategie Zuwanderung\u201c\nSchwerpunkt: Integration\n11Thomas Strobl, Stellvertretender Mi-\nnisterpr\u00e4sident Baden-W\u00fcrttembergs und Minister f\u00fcr Inneres, Digitalisie-rung und Migration, \u00fcber die \u201eGe-samtstrategie Zuwanderung\u201c anl\u00e4ss-lich deren \u00dcbergabe am 14. Dezember 2016 in Stuttgart: \u201eDeutschland ist ein \noffenes, gastfreundliches Land. Wir sind solidarisch mit jenen, die in Not geraten sind und unseren Schutz brauchen. Das bedeutet \u2013 gerade auch f\u00fcr die kommu-nale Ebene \u2013 eine gro\u00dfe Anstrengung. Der Ortenaukreis geht diese Aufgabe mit der Gesamtstrategie konsequent an\u201c.\nDie Gesamtstrategie Zuwanderung in \nvoller L\u00e4ngeDie \u201eGesamtstrategie Zuwanderung\u201c steht allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie Interessierten auf der Inter-netseite des Ortenaukreises unter www.ortenaukreis.de im Bereich des Migrationsamts zur Verf\u00fcgung.6. Integration durch Sprache, \n Bildung und Kultur\n6.1 Schulische Angebote \u2013 \n Beru\ufb02iche Schulen\n6.1.1  Bildungskoordinator6.1.2 Fr\u00fchzeitiger Deutschunterricht, \nBeginn der Beschulung und Stundenumfang\n6.1.3 Dezentrale Beschulung anstelle \nvon Kompetenzzentren\n6.1.4 Angebotene Berufsfelder6.1.5 Weiterentwicklung der Jugend-\nberufshilfe/Einf\u00fchrung von Schulsozialarbeit\n6.1.6 Differenzierte Beschulung \n (Bildung von speziellen  Analphabeten-Klassen)\n6.1.7 Entwicklung von Quali\ufb01zie-\nrungs angeboten f\u00fcr junge  Erwachsene\n6.1.8 Raumbedarf6.1.9 Essensversorgung6.1.10 Lehrkr\u00e4ftebedarf und Quali\ufb01zie-\nrung der Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr  VABO-Klassen\n6.1.11 Einrichtung und Nutzung von \nau\u00dferschulischen Angeboten\n6.2 Sonderp\u00e4dagogischer \n F\u00f6rderbedarf6.3 Weitere Bildungsangebote der \nVolkshochschule Ortenau\n6.3.1 BAMF-Zulassung f\u00fcr Integra-\ntionskurse\n6.3.2 Ausbau der Deutschkurse6.3.3 Ausbau des Angebotes f\u00fcr \n ehrenamtliche Helfer\n6.3.4 Entwicklung eines bedarfs-\ngerechten Fortbildungs- und Quali\ufb01zierungsangebotes f\u00fcr Leistungsbezieher im SGB II\n6.4 Medienangebote des \n Kreismedienzentrums\n6.5 Projekte des \u201eBAAL novo \u2013  \nTheater Eurodistrict\u201c\n6.6 Sonderausstellung Thema \n \u201eHeimat\u201c des Freilichtmuseums Vogtsbauernhof\n7. Integration durch Arbeit7.1 Kommunale Arbeitsf\u00f6rderung \nJobcenter Ortenaukreis (KOA), Zentrum zur beru\ufb02ichen Integra-tion von Fl\u00fcchtlingen (ZIF) u. a.\n7.2 Projekte im Bereich Land-/Forst-\nwirtschaft und Vermessung\n7.3 Gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeiten u. a.\n7.4 Ortenau Klinikum \u2013 Ausbildung \nin Gesundheits- und Kranken-p\ufb02egehilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge am Ortenau KlinikumLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n12Staatsangeh\u00f6rige einiger L\u00e4nder mit \nguter Bleibeperspektive sah der Land-kreis die Notwendigkeit auf die Ange-h\u00f6rigen solcher Nationalit\u00e4ten auszu-weichen, die nicht im besonderen Fokus des Bundes standen und keine regul\u00e4ren Sprachf\u00f6rderma\u00dfnahmen in Anspruch nehmen konnten (au\u00dfer sicherer Her-kunftsstaaten). Mit der Durchf\u00fchrung des Sprachf\u00f6rder-programms wurde die Deutsche An-gestellten-Akademie (DAA) beauftragt. Diese richtete eine Clearingstelle ein,  die in Form von \u201eProfilingtests\u201c das indi-viduelle Sprachniveau, die berufliche Kompetenz sowie die Motivation zur  Erlangung der deutschen Sprache fest-stellte. Dadurch konnte eine ziel-gruppenspezifische F\u00f6rderung und die Qualit\u00e4t der Kurse sichergestellt werden.  Die Sprachkurse wurden landkreisweit von verschiedenen Sprachkurstr\u00e4gern durchgef\u00fchrt. Die Teilnehmer der Kurse konnten insge-samt 700 Unterrichtseinheiten (Grund- und Aufbaukurse) belegen. Das Spek-trum des Kursangebotes reichte vom Sprachniveau A1 bis B1 und war so- mit anschlussf\u00e4hig an weiterf\u00fchrende Sprach- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen vor Ort. Somit legte der Landkreis einen Grundstein f\u00fcr die erfolgreiche Arbeits-marktintegration und vollzog einen we-sentlichen Teil der Bildungskette.Neben dem allgemeinen Sprachunter-richt konnten durch die gezielte Ver-mittlung von berufsbezogenen Sprach-inhalten zus\u00e4tzlich die Chancen auf einen Ausbildungs- oder Arbeitsplatz er-h\u00f6ht werden. So wurden beispielsweise Sprachinhalte in den Berufsfeldern Pflege, Verkauf/kaufm\u00e4nnischer Bereich, Lager/Logistik und Handwerk vertieft behandelt. Hinzu kamen Lerneinhei- ten im Bereich EDV sowie diverse Der Landkreis Esslingen hat auf diese  Situation reagiert. Bereits im November 2014 initiierte die Verwaltung ein Sprach-f\u00f6rderprogramm f\u00fcr diejenigen Gefl\u00fcch-teten, die nicht schnell oder \u00fcberhaupt nicht in den Genuss eines Sprachkurses kommen konnten. Ziel war es, zun\u00e4chst den Menschen mit hoher Bleibewahr-scheinlichkeit das Erlernen der deut-schen Sprache zu erm\u00f6glichen und sie  so rasch an den deutschen Arbeits- markt heranzuf\u00fchren. Voraussetzungen hierf\u00fcr waren neben gro\u00dfer Motivation, Belast barkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit und einer guten Lernprognose, dass die Teilneh-menden keine Analphabeten und zwi-schen 18 bis 40 Jahre alt waren.F\u00fcr dieses Konzept erhielt der Landkreis jedoch keine F\u00f6rderung durch das Bun-desamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF). Im Fr\u00fchjahr 2015 startete ein \u00fcber-wiegend von Unternehmen finanziertes F\u00f6rderprogramm (\u201eVIA \u2013 Vermittlung in Ausbildung\u201c) f\u00fcr 30 Fl\u00fcchtlinge unter Federf\u00fchrung der IHK zur Sprachf\u00f6rde-rung auf Grundlage des entwickelten Konzepts.Im Sommer 2015 bewarb sich der Land-kreis erfolgreich f\u00fcr das Landespro-gramm \u201eChancen gestalten\u201c unter dem Namen \u201eWege in Ausbildung und Arbeit (WiAA)\u201c. Dieses Kursformat baute auf der Expertise des Fachkr\u00e4fteb\u00fcndnisses unter der Leitung der hiesigen Kreiswirt-schaftsf\u00f6rderung auf.Durch die Erweiterung der Sprachkurs-angebote von Seiten des Bundes f\u00fcr \nWege in Ausbildung und Arbeit  \nim Landkreis Esslingen\nVon Katharina Kiewel, Esslingen\nAusreichende Sprachkenntnisse sind die notwendige und elementare Vorausset-zung f\u00fcr die gesellschaftliche Teilhabe. Sprache stellt die Weichen f\u00fcr Ausbildung und Beruf und erm\u00f6glicht so gleichzeitig den Aufbau eines selbstbestimmten Le-bens in unserer Gesellschaft. Die professionellen Sprachkursangebote stellen daher eine wichtige S\u00e4ule der Integration dar. Derzeit ist der Zugang zu diesen Angeboten h\u00e4ufig durch die Bleibeperspektive der Gefl\u00fcchteten reglementiert. F\u00fcr Menschen mit unklarer Bleibewahrscheinlichkeit ist es schwer, ausreichende Sprachkenntnisse f\u00fcr eine Ausbildung oder Arbeit zu erwerben, obgleich davon auszugehen ist, dass aufgrund der langen Verfahrens-dauer und der rechtlichen Rahmenbedingungen auch diese Personengruppe l\u00e4n-gerfristig in der Bundesrepublik verbleiben wird. \nSchwerpunkt: Integration\n13Durch einen Direkteinstieg in Ausbil-\ndung und Beruf oder die Ankn\u00fcpfung  an weiterf\u00fchrende Sprach- oder Berufs-qualifizierungen wurden den Personen Zukunftsperspektiven er\u00f6ffnet. Das F\u00f6r-derprogramm ist Ende M\u00e4rz 2017 aus-gelaufen.Mit dem WiAA-Kursangebot konnte ein wichtiger Beitrag zur Integration durch Bildung im Landkreis Esslingen geleistet werden. Angesichts der unver\u00e4nderten Rahmenbedingungen w\u00e4re es jedoch  angebracht, das Programm erneut auf-zulegen, um auch den Gefl\u00fcchteten, die trotz geringer Bleibeperspektive l\u00e4nger-fristig bei uns leben werden, ein selbst-bestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen. Zudem geht durch jede erfolgreiche Inte-gration auf dem Arbeitsmarkt die Redu-zierung der sozialen Leistungen einher. Ferner l\u00e4sst sich feststellen, dass ohne eine F\u00f6rderung von Bund oder Land der Landkreis solche erfolgversprechende Angebote nicht alleine stemmen kann. Daher w\u00e4re es sinnvoll, solche Sprach-f\u00f6rderprogramme fortzuf\u00fchren, solange eine R\u00fcckf\u00fchrung der Fl\u00fcchtlinge ohne Bleibeperspektive nicht in einer nen-nenswerten Gr\u00f6\u00dfenordnung erfolgt.\nKatharina Kiewel ist Sozialdezernentin \nim Landratsamt Esslingensowie ehrenamtliche Arbeitskreise und das Sachgebiet f\u00fcr Migration und Inte-gration des Landkreises Esslingen. Der enge Austausch dieser Akteure mit-einander f\u00fchrte zur Verkn\u00fcpfung eines breiten und fundierten Fach- und Er-fahrungswissens, das zum Gelingen des Programms beitrug.Die Erfolgsquote des ersten F\u00f6rder-programms lag bei den Grundkursen  bei 81,4 % und bei den Aufbaukursen  bei 84,8 %. Die Clearingstelle verzeich-nete  zahlreiche Vermittlungen in Prak-tika,  Einstiegsqualifikationen und Aus-bildungsstellen. Ebenso konnten einige Teilnehmer im Nachgang an den WiAA- Kurs in weiterf\u00fchrende Sprach- und Qua-lifizierungsangebote integriert werden. Die au\u00dfergew\u00f6hnlichen Erfolgsquoten geben dem Kurskonzept Recht. Als be-sonders wirkungsvoll erwies sich die Koppelung von Sprache und Beruf. Damit konnte den Teilnehmern eine spezifische Sprachf\u00f6rderung bereitgestellt werden, die es ihnen erm\u00f6glichte, ihre Ziele greif-bar zu machen. Nicht zuletzt diese Tat-sache erkl\u00e4rt die gro\u00dfe Motivation und Leistungsbereitschaft der Teilnehmer, die sich in hohen \u00dcbergangsquoten in wei-terf\u00fchrende Kurse und wenigen Kursab-br\u00fcchen widerspiegelt. Die Absolventen des Kurses sind ihrem Ziel eines eigen-verantwortlichen Lebens in Deutschland ein gro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her gekommen.  Schl\u00fcsselqualifikationen. Die Teilnehmer er warben u. a. Kenntnisse im Bereich  Gespr\u00e4chsf\u00fchrung oder kulturelle Unter-schiede. Aber auch Kommunikations-kan\u00e4le wie E-Mail, Telefon oder soziale Medien waren Themenschwerpunkte, die im Rahmen der Schl\u00fcsselqualifika-tionen vertieft werden konnten. Erg\u00e4n-zend dazu wurden die Teilnehmer bei  der beruflichen Orientierung unter-st\u00fctzt. So fand zum Beispiel eine Erhe-bung der beruflichen Kompetenzen der Teilnehmer statt. Dar\u00fcber hinaus wur-den Perspektiven einer Ausbildung oder auf einen Arbeitsplatz aufgezeigt. Abge-rundet wurde das Angebot durch Bewer-bungstrainings. Dieses umfasste nicht nur die Unterst\u00fctzung beim Erstellen von Bewerbungsmappen und Online-bewerbungen, sondern auch die Vermitt-lung von Strategien zur Jobsuche. Auch die Unterst\u00fctzung beim Anerkennungs-verfahren bereits erworbener Abschl\u00fcsse war gefragt. Neben dem Kreiswirtschaftsf\u00f6rderer und dem B\u00fcndnis f\u00fcr Fachkr\u00e4ftesicherung, der Agentur f\u00fcr Arbeit, dem Jobcenter des Landkreises Esslingen, der IHK Be-zirkskammer Esslingen-N\u00fcrtingen, der Kreishandwerkerschaft Esslingen-N\u00fcr-tingen und dem Welcome Service der  Region Stuttgart unterst\u00fctzten das Vor-haben das Amt f\u00fcr Fl\u00fcchtlingshilfe des Landratsamts, Arbeiterwohlfahrt (AWO) Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n14lichen Helferinnen und Helfer sind f\u00fcr \nuns eine unerl\u00e4ssliche St\u00fctze \u2013 das galt sowohl f\u00fcr die Unterbringung und Erst-versorgung der Fl\u00fcchtlinge und gilt nun nat\u00fcrlich genauso f\u00fcr die Integration der Menschen, die bei uns bleiben d\u00fcrfen.\u201cDer Integrationsbeauftragte des Land-kreises arbeitet auch daran, das im Okto-ber 2016 vom Landkreis er\u00f6ffnete und vom Land gef\u00f6rderte Begegnungszen-trum Migration und Ehrenamt (BZME) in Heidenheim durch integrative Angebote mit Leben zu erf\u00fcllen. Das BZME, unter-gebracht in einer entwidmeten Kirche, die vom Landkreis zun\u00e4chst als Notun-terkunft genutzt worden war, bietet dabei jede Menge M\u00f6glichkeiten f\u00fcr  Begegnungen, Beratungs- und F\u00f6rde-\nIm IZH, das von der Landkreisverwaltung gleichzeitig als Gemeinschaftsunter-kunft genutzt wird, sind auch der Bil-dungskoordinator und der Integrations-beauftragte des Kreises \u2013 zwei von Bundes- bzw. Landesseite gef\u00f6rderte Stellen \u2013 angesiedelt. Zu den Aufgaben des Bildungskoordinators geh\u00f6rt insbe-sondere die B\u00fcndelung von Angeboten f\u00fcr Neuzugewanderte. Er steht den St\u00e4d-ten und Gemeinden im Landkreis Hei-denheim dabei beratend zu Seite und hilft bei der Schaffung neuer Bildungsan-gebote und -initiativen. Dabei arbeitet er eng mit dem Integrationsbeauftragten zusammen, der sich ebenfalls um die kreisweite Vernetzung von haupt- oder ehrenamtlich an der Integrationsarbeit beteiligten Akteuren k\u00fcmmert. \u201eEin sehr wichtiges Thema, das wir bereits Anfang 2015 mit der Einrichtung einer Koordina-tionsstelle Ehrenamt-Hauptamt in den Fokus genommen haben\u201c, so Landrat Reinhardt. \u201eDie zahlreichen ehrenamt-\nAls eines der ersten Projekte wurde im Begegnungszentrum Migration und Ehrenamt des Landkreises \n Heidenheim ein Kreativ-Workshop f\u00fcr Kinder angeboten. Landrat Thomas Reinhardt besuchte  die jungen K\u00fcnstler bei der gemeinsamen Aktion des Vereins Kinder und Kunst in Heidenheim und  der Friedrich-Voith-Schule. Zentren der Integration: \nLandkreis Heidenheim setzt in  \nder Fl\u00fcchtlingshilfe auf Zusammenarbeit\nIm Landkreis Heidenheim sollen die H\u00fcrden der Integration von Gefl\u00fcchteten mit vereinten Kr\u00e4ften \n \u00fcberwunden werden. Bereits im vergangenen Jahr wurden hierf\u00fcr ein Integrationszentrum  \nsowie ein Begegnungszentrum eingerichtet. \nVon Anja Halbauer, Heidenheim\nRund 1100 anerkannte Fl\u00fcchtlinge \nleben derzeit im Landkreis Heiden-heim. Sie sollen ebenso wie weitere Frauen, M\u00e4nner und Kinder mit Bleibe-perspektive bestm\u00f6glich dabei unter-st\u00fctzt werden, die deutsche Sprache  zu erlernen, einen Job zu finden und soziale Kontakte zu kn\u00fcpfen. Um hier-bei gezielt Unterst\u00fctzung mit einem m\u00f6glichst geringen b\u00fcrokratischen Aufwand bieten zu k\u00f6nnen, wurde im vergangenen Jahr das Integrations-zentrum Heidenheim (IZH) in enger Zusammenarbeit von Stadt und Land-kreis Heidenheim er\u00f6ffnet. Im IZH  arbeiten alle f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsbe-treuung relevanten Beh\u00f6rden und Akteure unter einem Dach zusammen: Neben Mitarbeitern der Asylbewer-berleis tungsbeh\u00f6rde und des Ausl\u00e4n-deramtes des Landkreises sind dort auch Au\u00dfenstellen der Ausl\u00e4nder-beh\u00f6rde der Stadt Heidenheim, der  Arbeits-Agentur, des Jobcenters,  der IHK Ostw\u00fcrttemberg und der  Arbeiterwohlfahrt zu finden. \u201eIm Inte-grationszentrum geht es darum, sich \u00fcber institutionelle Grenzen hinweg zu vernetzen und an einem Strang zu ziehen, um den Gefl\u00fcchteten gemein-sam zu helfen\u201c, so Landrat Thomas Reinhardt.Schwerpunkt: Integration\n15und -bewohner mit ihren neuen Nach-\nbarn zusammenbringen\u201c, so Landrat Reinhardt.  Wie dies noch besser gef\u00f6r-dert werden kann, wurde im Februar beim kommunalen Fl\u00fcchtlingsdialog  des Landkreises Heidenheim im BZME diskutiert. Die Ergebnisse werden derzeit ausgewertet und sollen in ein Integra-tionskonzept des Kreises einflie\u00dfen, das voraussichtlich Mitte des Jahres fertig sein soll. Zur gleichen Zeit will die Land-kreisverwaltung eine Integreat-App als mehrsprachigen Alltagsguide f\u00fcr Ge-fl\u00fcchtete starten. \u201eSowohl bei der Erar-beitung des Integrationskonzepts als auch bei der Umsetzung der App setzen wir auf Koopera tionen im Kreis. Ich bin mir sicher, dass genau das einer der gr\u00f6\u00df-ten Vorteile eines kleinen Kreises ist: Die Wege sind kurz und man kann eng zu-sammenarbeiten. Und genau das wer-den wir auch weiterhin tun, um die Inte-gration der gefl\u00fcchteten M\u00e4nner, Frauen und Kinder bestm\u00f6glich zu unterst\u00fct-zen.\u201c\nAnja Halbauer leitet die Presse- und \n \u00d6ffentlichkeitsarbeit im Landratsamt Heidenheimgestockt. Das erweiterte Sprachkursan-gebot gilt f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge ab 18 Jah-ren im Landkreis Heidenheim, auch wenn diese den 100-st\u00fcndigen Sprachkurs be-reits absolviert haben, und unabh\u00e4ngig vom Status. Neben diesen Sprachkursen bieten ehrenamtliche Helferinnen und Helfer im BZME zus\u00e4tzlich Sprachnach-hilfe f\u00fcr Gefl\u00fcchtete an. Neben den derzeit rund 15 Kursange-boten pro Woche finden im BZME regel-m\u00e4\u00dfig Schulungen und Workshops f\u00fcr Ehrenamtliche, ein Ehrenamtscaf\u00e9 und Netzwerktreffen der Freundeskreise Asyl ebenso wie Themenabende, teils speziell f\u00fcr Frauen, oder Workshops, etwa zum Thema Bewerbung, statt. Geplant sind dar\u00fcber hinaus mittelfristig unter ande-rem Vorlese- und Spielenachmittage, Hausaufgabenbetreuung, Workshops zum Thema \u201eWie l\u00e4uft es in Deutschland: Kultur, Werte, Erziehung etc\u201c oder ganz praktische Kurse etwa zur Verkehrser-ziehung. Besonderes Augenmerk wird zudem auf das Angebot von integrativen Veranstaltungen, beispielsweise durch gemeinsame Aktionen f\u00fcr Kinder, gelegt. \u201eIntegration ist nur durch Teilhabe m\u00f6g-lich. In unserem Begegnungszentrum schaffen wir hierf\u00fcr die M\u00f6glichkeiten und wollen die Landkreisbewohnerinnen rungsangebote sowie integrative Pro-jekte f\u00fcr Menschen aus dem gesamten Kreis. Dabei ist das Hauptanliegen des Landkreises in erster Linie, Raum f\u00fcr Ideen und Aktionen zu geben. \u201eWir wol-len hier nicht alle Veranstaltungen selbst planen, sondern stellen ganz bewusst R\u00e4umlichkeiten zur Verf\u00fcgung f\u00fcr Veran-staltungen f\u00fcr und mit Fl\u00fcchtlingen, die von B\u00fcrgern, Vereinen und Verb\u00e4nden, den St\u00e4dten und Gemeinden angeboten werden k\u00f6nnen\u201c, so Landrat Reinhardt. Ein Konzept, das gut ankommt: Der Ver-anstaltungskalender des BZME ist zwi-schenzeitlich gut gef\u00fcllt. Die Bandbreite reicht dabei von Sprachstunden \u00fcber  Beratungsangebote bis zu Kreativwork-shops f\u00fcr Kinder, einer Kinderspielgruppe oder \u2013 ganz neu \u2013 einem N\u00e4hatelier. Einen eindeutigen Schwerpunkt bilden die Hilfeangebote beim Deutschlernen. \u201eDas Erlernen der deutschen Sprache ist die Voraussetzung f\u00fcr Integration so-wohl in die Gesellschaft als auch auf dem Arbeitsmarkt\u201c, betont Landrat Reinhardt und erg\u00e4nzt: \u201e100 Stunden sind nicht ausreichend, um Deutsch zu lernen. Des-halb haben wir im vergangenen Jahr das Sprachkursangebot f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus-geweitet.\u201c Mit F\u00f6rderung des Landes wurden die Stunden von 100 auf 300 auf-Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n16kam bei den Ehrenamtlichen sehr gut an, \nso dass Landrat Frank H\u00e4mmerle bei der ersten Helferkonferenz in der Singener Stadthalle am 7. Mai 2015 rund 150 G\u00e4ste aus verschiedensten Helferkreisen und Initiativen aus dem gesamten Landkreis begr\u00fc\u00dfen durfte. Aufgrund des gro\u00dfen Erfolgs der Veranstaltung wurde diese  im Herbst 2015 neu aufgelegt und auch im Jahr 2016 im halbj\u00e4hrigen Rhythmus fortgef\u00fchrt. \nWertsch\u00e4tzung und Information  \nder Ehrenamtlichen \nEin wichtiger Bestandteil der Helferkon-ferenz ist der Dank des Landrats an die Engagierten in der Fl\u00fcchtlingshilfe im Landkreis Konstanz. Dieser kommt nicht nur in der pers\u00f6nlichen Ansprache des Landrats zum Ausdruck, sondern zeigt sich vor allem auch darin, dass sich die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Verwaltung im Rahmen der Veranstal-tung die Zeit nehmen, ausf\u00fchrlich auf die Fragen der Ehrenamtlichen zu antwor-ten. Im Rahmen der Fragerunde mit Landrat Frank H\u00e4mmerle kamen bereits unterschiedlichste Themen zur Sprache: die Ausstattung der Gemeinschafts-unterk\u00fcnfte mit WLAN, die Koordination der Sprachangebote, die Kontaktver-mittlung zwischen Fl\u00fcchtlingen und  Helferkreisen, die Nutzung der Gemein-schaftsr\u00e4ume in den Gemeinschafts-unterk\u00fcnften f\u00fcr Angebote der Helfer-kreise und der Betreuungsschl\u00fcssel des sozialen Dienstes sind nur einige Bei-spiele. Ein zweiter wichtiger Bestandteil der  Veranstaltung ist der Infoblock der Ver-Insbesondere als sich im Jahr 2015 bin-nen eines Jahres die Zahl der im Land-kreis Konstanz untergebrachten Fl\u00fccht-linge auf 1132 (M\u00e4rz 2015) verdoppelt hatte und ein R\u00fcckgang der neuen Zu-weisungen nicht in Sicht war, wurde die gro\u00dfe Bedeutung des ehrenamtlichen Engagements deutlich: Ohne die Unter-st\u00fctzung der Ehrenamtlichen \u201ew\u00fcrden Fl\u00fcchtlinge in den Unterbringungen kaum eine Abwechslung erleben, denn auch wenn die \u00f6ffentliche Hand eine Grundversorgung garantiere, k\u00f6nnte sie niemals das leisten, was Freiwillige an Vielf\u00e4ltigkeit einbr\u00e4chten.\u201c Die Arbeit der Ehrenamtlichen sei \u201evon unsch\u00e4tz-barem Wert, auf den in einem solida-rischen Zusammenhalt nicht verzichtet werden kann\u201c formulierte Landrat Frank H\u00e4mmerle 2015. Nur durch das gro\u00dfar-tige Engagement der vielen Freiwilligen im Landkreis, die den Fl\u00fcchtlingen kon-krete Hilfe im Alltag boten, konnte die Situation in dieser Form bew\u00e4ltigt wer-den.Das Ehrenamt hat den Vorteil der \u201edi-rekten Augenh\u00f6he zu den Menschen\u201c\n1. \nDie so entstandenen Beziehungen zu den neuen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcr-gern sind f\u00fcr eine \u201eseelisch-emotionale\u201c Integration gefl\u00fcchteter Menschen un-verzichtbar. Diese ist neben der kogni-tiv-kulturellen und sozial-strukturellen Integration eine Aufgabe, die vor allem durch Ehrenamtliche geleistet werden kann. Nur durch Begegnungen kann  die W\u00e4rme und Annahme, nach der sich gefl\u00fcchtete Menschen sehnen, entste-hen.\n2 Dies ist f\u00fcr den gesellschaftlichen \nZusammenhalt in den Gemeinden und St\u00e4dten sowie im gesamten Landkreis von gro\u00dfer Bedeutung. Das ehrenamt-liche Engagement stellt somit eine we-sentliche St\u00fctze f\u00fcr die Gesellschaft dar, die in dieser Form vom Staat weder er-setzt werden kann noch muss.\n3 \nAus der Erkenntnis dieser gro\u00dfen Be-deutung des Ehrenamts heraus entstand im Landkreis Konstanz im Fr\u00fchjahr 2015 die Idee der \u201eHelferkonferenz\u201c.  \nDie Helferkonferenz  \nim Landkreis Konstanz\nZiel der ersten Helferkonferenz im Land-kreis Konstanz war es, die geleistete  Arbeit der Freiwillligen zu w\u00fcrdigen, sie gleichzeitig auch auf den aktuellen Stand der Entwicklungen aus Sicht der Ver-waltung zu bringen und schlussendlich gleichsam die Vernetzung und den Aus-tausch untereinander zu st\u00e4rken. Dies Im Dialog mit den Ehrenamtlichen \u2013 \nWertsch\u00e4tzung und Beteiligung als S\u00e4ulen \neines langfristigen Engagements in der \nFl\u00fcchtlingshilfe im Landkreis Konstanz\nEhrenamtliches Engagement \u2013 unverzichtbarer Baustein einer gelungenen Integration\nVon Anja Kurz, Konstanz\nPatenschaften, Deutschkurse, Nach-hilfe, Schwimmkurse, Fahrradwerk-st\u00e4tten, \u00dcbersetzungen, Vermittlung von Traditionen, Stadtf\u00fchrungen \u2013  das Engagement in der Fl\u00fcchtlings-hilfe im Landkreis Konstanz ist vielf\u00e4l-tig und f\u00fcr eine gelungene Integration der neuen Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-b\u00fcrger unverzichtbar. Nur durch das unglaubliche Engagement der enga-gierten Helferinnen und Helfer in den St\u00e4dten und Gemeinden des Land-kreises ist es gelungen, dem durch voll-kommen verschiedene Hintergr\u00fcnde in sprachlicher und kultureller Hinsicht formulierten Anspruch an eine ge-lungene Willkommensgesellschaft ge-recht zu werden.Schwerpunkt: Integration\n17Expertise aus der Praxis nutzen \u2013 \nBeteiligung der Freiwilligen  \nDa die Erfahrungen der Ehrenamtlichen \nin der Arbeit vor Ort wichtige Impulse lie-fern k\u00f6nnen, ist der Landkreis Konstanz inzwischen sogar noch einen Schritt wei-tergegangen. \u00dcber den Dialog mit den Ehrenamtlichen im Rahmen der Helfer-konferenzen hinaus, ist man nun dabei, die Beteiligung der Ehrenamtlichen zu institutionalisieren. In den nach und nach entstehenden Netzwerken inner-halb des Amts f\u00fcr Migration und Inte-gration zu den Themen Sprache, Arbeit, Bildung, Wohnen, Ehrenamt und Ge-sundheit soll jeweils auch ein Vertreter beziehungsweise eine Vertreterin der  Ehrenamtlichen sitzen.Damit diese Vertretung auch tats\u00e4chlich f\u00fcr die Ehrenamtlichen im Landkreis Konstanz sprechen kann, wurde ein Ver-tretungsgremium der Ehrenamtlichen \u2013 das sogenannte Helferkreis-Treffen \u2013  geschaffen. Dieses besteht aus jeweils  zwei Vertreter(inne)n der einzelnen Hel-ferkreise und Initiativen im Landkreis, unter der Einschr\u00e4nkung, dass je nach Gr\u00f6\u00dfe der Kommune insgesamt maxi-mal zwei bis sechs Vertreter/innen be-nannt werden k\u00f6nnen. Innerhalb des Helferkreis-Treffens formulieren die Eh-renamtlichen ihre  Anliegen in den jewei-ligen Themen bereichen und w\u00e4hlen Ver-\ntreter/innen f\u00fcr die Netzwerke im Amt f\u00fcr Migration und Integration. Diese tra-gen die An liegen dann in das jeweilige Netzwerk hinein, arbeiten dort an der Er-arbeitung passender Ma\u00dfnahmen mit und tragen diese Ergebnisse wieder in das Helferkreis-Treffen zur\u00fcck. So ist eine permanente R\u00fcckkopplung mit den Eh-renamtlichen vor Ort gegeben. Wichtige Impulse aus der Arbeit vor Ort flie\u00dfen so direkt in die Umsetzung von Ma\u00dfnah-men mit ein. Beispiele f\u00fcr formulierte Anliegen der Ehrenamtlichen sind im Be-reich Sprache die Anreize f\u00fcr einen regel-m\u00e4\u00dfigen Besuch ehrenamtlicher Sprach-kurse oder die Verwendung einheitlicher Lehrmittel im ganzen Landkreis. Im Be-eine Auswahl zu nennen \u2013 f\u00fcr thema-tische Fragen der Engagierten in der Fl\u00fcchtlingshilfe zur Verf\u00fcgung. So konnte im Rahmen der Helferkonferenz bereits eine sehr breite Palette an Themen be-sprochen werden.\nVernetzung aller Akteure  \nin der  Fl\u00fcchtlingsarbeit \u2013  \neffektiver Einsatz des vorhandenen  \nehrenamtlichen und  \nhauptamtlichen Potenzials \nNicht zuletzt wird im Rahmen der Helfer-konferenz bei einem leckeren Buffet der Raum geschaffen mit anderen Akteuren in der Fl\u00fcchtlingshilfe ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Der Fokus liegt dabei einerseits auf dem Austausch der Ehrenamtlichen untereinander. So pr\u00e4sentieren in der Regel einzelne Initiativen und Helfer-kreise besonders gelungene Projekte und geben Tipps, wie diese \u201eBest-practice- Beispiele\u201c auch in anderen Gemeinden ein Erfolg werden k\u00f6nnen. In diesem  Rahmen stellte sich beispielsweise das \u201eLokale B\u00fcndnis Konstanz\u201c, das Projekt \u201e83 \u2013 Konstanz integriert\u201c, der \u201eInter-kulturelle Tag in Engen\u201c oder auch der \u201eGemeinsamGarten Konstanz\u201c vor.  Au\u00dferdem gibt es die M\u00f6glichkeit des  Erfahrungsaustauschs unter den Ehren-amtlichen zu unterschiedlichen land-kreisweit relevanten Themen. Daneben ist aber auch die Vernetzung zwischen Haupt- und Ehrenamt ein er-kl\u00e4rtes Ziel der Veranstaltung. Durch den Austausch untereinander soll deutlich werden, welche Zust\u00e4ndigkeiten in das Aufgabenfeld der Hauptamtlichen fallen und wie eine optimale Erg\u00e4nzung und Unterst\u00fctzung der Ehrenamtlichen in den jeweiligen Bereichen aussehen kann. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Abl\u00e4ufe erkl\u00e4rt und der Hintergrund bestimmter Vorgehens-weisen transparent gemacht werden. Anhand der R\u00fcckmeldungen der Ehren-amtlichen aus ihren Praxiserfahrungen k\u00f6nnen durch diesen Austausch lang-fristig auch Prozesse innerhalb der Ver-waltung optimiert werden.   waltung: Durch Impulsvortr\u00e4ge verschie-dener Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Amts f\u00fcr Migration und Integration werden die Engagierten auf den aktu-ellen Stand gebracht. Fester Bestandteil ist ein Bericht \u00fcber die aktuelle Situation der Fl\u00fcchtlinge im Landkreis. Dar\u00fcber  hinaus gab es im Rahmen der Veran-staltung beispielsweise bereits Input zu unterschiedlichen F\u00f6rderprogrammen, zu den Aufgaben des \u201eSozialdienstes Asyl\u201c, zu den hauptamtlichen Unterst\u00fct-zungsstrukturen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge im Land-kreis Konstanz und zu den Aufgaben des Amts f\u00fcr Migration und Integration. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sich die Ehrenamt-lichen im Rahmen der Helferkonferenz Input zu unterschiedlichsten Themen holen. Hierf\u00fcr wurden beispielsweise be-reits Workshops zu den Themen \u201ePrak-tische Hilfestellungen f\u00fcr Ehrenamtliche in der Sprachvermittlung\u201c, \u201eIdeen f\u00fcr die ehrenamtliche Arbeit mit Fl\u00fcchtlingen\u201c, \u201eTraumatisierung und psychische Krank-heit\u201c, \u201eRechtliche Fragestellungen aus der Praxis\u201c, \u201eArbeit, Ausbildung, Arbeits-gelegenheiten f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und die rechtlichen Rahmenbedingungen\u201c ange-boten. Auch stand die Zusammenarbeit zwi-schen Haupt- und Ehrenamt im Rahmen eines Workshops mit dem Titel \u201eGemein-same Ziele \u2013 effektive Zusammenarbeit\u201c bereits im Fokus. Ein weiterer wichtiger Bestandteil der Veranstaltung ist der Dialog zwischen Haupt- und Ehrenamtlichen zu unter-schiedlichen Themen. Hierf\u00fcr wurden  im Rahmen der Helferkonferenz bereits mehrfach Themeninseln eingerichtet, an denen Grundsatzfragen wie \u201eKinder und Schule\u201c, die \u201eIntegration in das Vereins-leben\u201c, \u201eLebensunterhalt und Kranken-versorgung\u201c oder das Thema \u201eWohnen\u201c diskutiert werden konnten. Hierf\u00fcr stell-ten sich Mitarbeiterinnen und Mitarbei-ter verschiedenster hauptamtlicher Stel-len \u2013 Amt f\u00fcr Migration und Integration, Jobcenter, Besch\u00e4ftigungsgesellschaft, Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Schulsozial-arbeit in den VABO-Klassen \u2013 um nur Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n181 Landrat Frank H\u00e4mmerle, Helferkonferenz Mai \n2015. \n2, 3 Vgl.: Dr. Misun Han-Broich, Dozentin an der \n Evangelischen Hochschule Berlin: \n https://www.lpb-bw.de/fileadmin/ \nlpb_hauptportal/Fachbereiche/ \nFluechtlingshilfe/pdf/RK_Nachbericht.pdf\nAnja Kurz ist Ehrenamtsbeauftragte im \nAmt f\u00fcr Migration und Integration des Landratsamtes KonstanzEhrenamt stellt sich die Frage, wie die Ehrenamtlichen in der Fl\u00fcchtlingshilfe langfristig motiviert werden k\u00f6nnen.  Der Landkreis Konstanz hofft, durch die pr\u00e4sentierten Formen der Wertsch\u00e4t-zung und Beteiligung der Ehrenamt-lichen sowie die notwendige Transpa-renz der Vorg\u00e4nge und Entscheidungen innerhalb der Verwaltung, einen Beitrag zur Motivation der Ehrenamtlichen f\u00fcr ein langfristiges Engagement in der Fl\u00fcchtlingshilfe leisten zu k\u00f6nnen. reich Arbeit ist beispielsweise eine  Erweiterung der Teilqualifizierungen in anerkannten Ausbildungsberufen ge-w\u00fcnscht. Im Bereich Bildung wurde unter anderem das An liegen einer Platt-\nform zur Vermittlung von Helfern f\u00fcr Nachhilfe formuliert. Im Bereich Wohnen sind die Informationen f\u00fcr Vermieter  hinsichtlich der Ver mietung an Fl\u00fccht-linge und im Bereich Gesundheit Sprech-stunden der \u00c4rzte mit offiziellen Dol-metschern ein gro\u00dfes Thema. Im Bereich \n Instrument, mit dem sich Menschen mit Migrationshintergrund sozial und wirt-schaftlich erfolgreich in das gesell-schaftliche Leben integrieren k\u00f6nnen. Kinder und Jugendliche haben zum Bei-spiel beim \u00dcbergang in Gymnasien und in Ausbildung gro\u00dfe Nachteile. Her-k\u00f6mmliche professionelle Hilfen greifen in diesen F\u00e4llen nur bedingt, weil die Menschen mit den bestehenden Instru-menten und Systemen nicht erreicht werden. Viele Eltern mit Migrationshin-tergrund haben keine Kenntnisse \u00fcber bestehende Informationsm\u00f6glichkeiten und vorhandene Angebote. Wenn noch Sprachdefizite dazukommen, sind dies un\u00fcberwindbare Barrieren. Die Folgen der Nichterreichbarkeit der Migranten und damit auch die Nichtinanspruch-nahme bereits bestehender F\u00f6rderm\u00f6g-lichkeiten haben negative Auswirkungen auf die gesamte Gesellschaft.\nStadtteileltern helfen Migranten,  \ndas Hilfesystem zu erschlie\u00dfen\nStadtteileltern sind Menschen mit di-versen kulturellen Hintergr\u00fcnden und Migrationserfahrungen sowie entspre-chenden Sprachkenntnissen. Sie bilden eine Br\u00fccke zu den Migranten und sind \nErfolgreiches F\u00f6rderkonzept: \n Br\u00fcckenbauer \u201eStadtteileltern\u201c\nFamilien mit Migrationshintergrund kommen mit den komplexen Strukturen unserer Bildungs- und Hilfesysteme oft-mals nicht zurecht. H\u00e4ufig ziehen sie sich vom gesellschaftlichen Leben zur\u00fcck, nehmen nicht mehr teil und leben in der Isolation. Diese Verhaltensweise wirkt sich stark auf die Bildungsgerechtigkeit aus. Ist doch Bildung ein zentrales Hilfe zur Selbsthilfe\nLandkreis L\u00f6rrach sorgt f\u00fcr eine stabile Basis in der Fl\u00fcchtlingsarbeit\nVon Mai-Kim L\u00e2m, L\u00f6rrach\nDie Integration von Fl\u00fcchtlingen in die Gesellschaft hat einen hohen Stellenwert in der Kreispolitik L\u00f6rrachs. Bereits im Jahr 2005 wurde, nach Inkrafttreten des Zuwan-derungsgesetzes, mit dem Arbeitskreis Migration ein landkreisweites Integrations-netzwerk aufgebaut. In den nachfolgenden Jahren hat der Landkreis als einer der ersten in Baden-W\u00fcrttemberg einen Integrationsbeauftragten bestellt und ein in-tegrationspolitisches Leitbild verabschiedet. Neben transparenten Organisationsstrukturen der Verwaltung in allen Angelegen-heiten der Integration sowie den Sprach- und Integrationskursangeboten f\u00fcr Men-schen mit einer guten Bleiberechtsperspektive und f\u00fcr Menschen, die zumindest Chancen auf ein Bleiberecht haben, gibt es das gemeinsame \u201eKompetenzzentrum Asyl\u201c der Agentur f\u00fcr Arbeit und des Jobcenters Landkreis L\u00f6rrach. Es fungiert als zentrale Anlaufstelle f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber in Fragen der beruflichen Integration und der dabei notwendigen sozialen Unterst\u00fctzung. Elf Prozent der Per-sonen, welche die Dienstleistungen des Kompetenzzentrums Asyl in Anspruch ge-nommen haben, sind mittlerweile erwerbst\u00e4tig. Diese Quote soll gezielt gesteigert werden. Daneben setzt der Landkreis auf eine stabile Basis in der Fl\u00fcchtlingsarbeit f\u00fcr die knapp 2000 zu betreuenden Menschen. Das vielf\u00e4ltige Engagement Ehrenamt-licher, Gefl\u00fcchtete zu integrieren, wird durch den Landkreis dynamisch unterst\u00fctzt. Exemplarisch seien hier das monet\u00e4r gef\u00f6rderte und immer beliebter werdende Projekt \u201eStadtteileltern\u201c, die aktuellen Kurse und Austauschtreffen f\u00fcr Deutschleh-rer sowie der anstehende Erfahrungsaustausch unter b\u00fcrgerschaftlich Engagierten genannt, auf die in diesem Artikel eingegangen wird. Schwerpunkt: Integration\n19Seit 2016 stellt der Landkreis L\u00f6rrach \nj\u00e4hrlich 150 000 Euro f\u00fcr Stadtteileltern- und sonstige Integrationsprojekte zur Verf\u00fcgung.\nIntegrationsangebote f\u00fcr eine aktive \nTeilnahme am gesellschaftlichen Leben\nDie \u201esonstigen Integrationsprojekte\u201c  sollen einen Beitrag f\u00fcr eine aktive  Teilnahme am gesellschaftlichen Leben bieten. Im Rahmen eines regionalen Inte-grationskonzeptes sollen, in Kooperation mit den zahlreichen Akteuren vor Ort, wie Kommunen, Jugendsozialarbeit,  Vereine, Schulen und andere, attraktive, auch niederschwellige, Integrationsan-gebote f\u00fcr zugewanderte Menschen mit ausl\u00e4ndischen Wurzeln sowie f\u00fcr Einhei-mische zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Dazu geh\u00f6ren Kreativprojekte, Sportan-gebote, freizeitp\u00e4dagogische Ma\u00dfnah-men, verkn\u00fcpft mit suchtpr\u00e4ventiven und integrativen Inhalten, Begegnungs- und Austauschm\u00f6glichkeiten. Der inte-grative Austausch unterschiedlicher Gruppen soll die Bed\u00fcrfnisse nach Zu-geh\u00f6rigkeit und Zusammenhalt st\u00e4rken sowie Fremdenfeindlichkeit entgegen-wirken. Die im Jahr 2016 gef\u00f6rderten Integra-tionsprojekte waren vor allem in den  Bereichen Sport, Kreativit\u00e4t, Bildung und lien mit Migrationshintergrund wirksam anzugehen. Eine durchgef\u00fchrte Umfrage bei Grund- und Hauptschulen sowie  Kinderg\u00e4rten in L\u00f6rrach best\u00e4tigt den gro\u00dfen Bedarf. Bereits bestehende Stadtteilelternpro-jekte wurden im Jahr 2016 in drei  Kommunen des Landkreises bei ent-sprechender Kofinanzierung durch die Gemeinden mit insgesamt 75 000 Euro unterst\u00fctzt. F\u00fcr das Jahr 2017 ist eine  regionale Ausweitung auf weitere Ge-meinden geplant. F\u00fcr die Stadtteileltern-projekte stehen insgesamt 90 000 Euro zur Verf\u00fcgung.eine wichtige Schnittstelle zwischen  den beteiligten Akteuren, einschlie\u00dflich Lehrer und Erzieher. Sie stellen Kontakte zu Familien mit Migrationshintergrund her und bauen Vertrauen auf. Dabei wird informell und alltagsgebr\u00e4uchlich \u00fcber das Leben in Deutschland informiert,  wie auch \u00fcber das Schul-, Ausbildungs-, Sozial- und Gesundheitswesen. Bei Be-darf soll auch eine Begleitung zu Gespr\u00e4-chen in Kinderg\u00e4rten, Schulen, Beh\u00f6rden und bei \u00c4rzten erfolgen. Dabei sollen  die Eltern und Jugendlichen so gest\u00e4rkt werden, dass sie zielgerichtet profes-sionelle Beratung aufsuchen und beste-hende F\u00f6rderangebote in Anspruch neh-men. Hierbei sind die Stadtteileltern nur unterst\u00fctzend und vermittelnd t\u00e4tig. Ziel ist, bestehende Hemmschwellen dauer-haft abzubauen. Stadtteileltern sind kein neues oder zu-s\u00e4tzliches Angebot im Hilfesystem. Viel-mehr geht es darum, die bestehenden Angebote und Unterst\u00fctzungsm\u00f6glich-keiten f\u00fcr Menschen mit Migrationshin-tergrund zu erschlie\u00dfen und m\u00f6glichst optimal nutzbar zu machen. Dies erh\u00f6ht auch die Effizienz des bestehenden Hilfe-systems. Stadtteileltern sind nach Einsch\u00e4tzung der Verwaltung sehr gut geeignet, die immer wieder in den Fachgremien dar-gestellten Bildungsprobleme bei Fami-\nKinder aus Fl\u00fcchtlingsfamilien (hier: aus der Gemeinschaftsunterkunft in Rheinfelden)\nGemeinsames Fu\u00dfballspielen \u2013 aktive Teilnahme am gesellschaftlichen LebenLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n20Deutsch lehren will gelernt sein \u2013 \nErfahrungsaustausch unter \n Lehrenden\nGefl\u00fcchteten Deutsch zu lehren ist eine \nherausfordernde Aufgabe. Viele b\u00fcrger-schaftlich Engagierte nehmen sich in ihrer Freizeit dieser Aufgabe im Land-kreis an \u2013 ein unentgeltliches und zu-gleich unbezahlbares Engagement. Um Wartezeiten bis zum Start eines ge-f\u00f6rderten institutionellen Sprachkurses sinnvoll zu nutzen, unterrichten sie Ein-zelne und Gruppen. Sie k\u00fcmmern sich auch um Menschen, die keine institutio-nellen Kurse besuchen k\u00f6nnen, wie M\u00fct-ter mit sehr kleinen Kindern. F\u00fcr Gefl\u00fcchtete ist das Erlernen der deut-schen Sprache essentiell, dient sie doch als T\u00fcr\u00f6ffner zum Arbeitsmarkt, als Kon-taktm\u00f6glichkeit zu den Nachbarn und vielem mehr. Ohne solche Sprachkennt-nisse droht die dauerhafte Abh\u00e4ngigkeit von \u00dcbersetzenden und vom Sozialsys-tem. Isolation, Frust und Depression k\u00f6n-nen weitere, negative Folgen sein. Dem wirken viele b\u00fcrgerschaftlich Engagierte im Landkreis entgegen. \nAuf Seminar folgt Austausch\nDer Caritasverband und das Landratsamt L\u00f6rrach boten ehrenamtlichen Deutsch-lehrern Kurse zur fachlichen, didak-tischen und praktischen Unterst\u00fctzung an. Ende 2016 nahmen etwa 50 Personen in Grenzach, Steinen und L\u00f6rrach teil.  Die zahlreichen Anmeldungen machten einen zus\u00e4tzlichen Kurs notwendig. Dabei zeigte sich auch ein gro\u00dfes Inte-resse an einem gegenseitigen Austausch. Daraufhin fand k\u00fcrzlich ein runder Tisch statt. Im Fokus stand der gegenseitige Erfahrungsaustausch von freiwillig en-gagierten Deutschlehrern und -vermitt-lern in der Fl\u00fcchtlingshilfe als auch sol-chen, die es werden wollen. Gabriele Kaltenbach, hauptamtliche Lehrerin f\u00fcr Deutsch als Fremdsprache, konnte bei diesem Treffen wertvolle Impulse und Hilfestellungen geben. Ebenso bot   gemeinsames Gartenprojekt. Seit der Landkreis die finanziellen Mittel f\u00fcr  diese Art von Projekten zur Verf\u00fcgung stellt, gibt es in jedem Jahr weitaus mehr Projekt\n antr\u00e4ge als Mittel zur Verf\u00fcgung \nstehen. Dies zeigt, dass ein gro\u00dfer Bedarf an niederschwelligen Angeboten im  Bereich der Integration von Menschen mit Migrationshintergrund besteht.  Das politische Gremium hat au\u00dferdem beschlossen, die bisher erfolgreichen Projekte f\u00fcr ein weiteres Jahr zu unter-st\u00fctzen, damit Kontinuit\u00e4t gew\u00e4hrleistet werden kann.Austausch zu finden. Sie erm\u00f6glichten einer gro\u00dfen Anzahl von Menschen mit und ohne Migrations- und Fluchthinter-grund, sich zu treffen und gegenseitig kennenzulernen. Gelegenheiten boten sich unter anderem beim Fu\u00dfball, Volley-ball, Klettersport und Eishockey sowie bei Kreativit\u00e4tsworkshops f\u00fcr M\u00e4dchen, Computer- und Internetkursen, Frauen-fr\u00fchst\u00fccken mit Inputreferaten und in einer Fl\u00fcchtlingswerkstatt.Noch mehr innovative Projekte wurden 2017 beantragt und ein Gro\u00dfteil davon auch bewilligt, wie beispielsweise ein \nArbeitsmarktintegration \u2013 Fl\u00fcchtlinge werden durch einen Betrieb gef\u00fchrt\nArbeitsmarktintegration \u2013 Fl\u00fcchtlinge werden in einem Betrieb willkommen gehei\u00dfenSchwerpunkt: Integration\n21In der Gruppe \u201eBegleitung/Patenschaft\u201c \ngeht es um Umfang und Definition sowie Begleitungsphasen, -rollen und verschie-dene Modelle. Zudem werden M\u00f6glich-keiten und Grenzen des Engagements hinsichtlich Selbstschutz und Ressour-cen ausgearbeitet. In einer res\u00fcmierenden Abschlussrunde wird eruiert, was bislang gut funktio-niert und sich bew\u00e4hrt hat sowie was voneinander gelernt werden kann.Auch der Landkreis L\u00f6rrach lernt und w\u00e4chst permanent mit seinen Heraus-forderungen, die sich im Bereich einer gelungenen Integration immer weiter entwickeln. Landr\u00e4tin Marion Dammann, Sozialdezernentin Elke Zimmermann- Fiscella und das gesamte Team des  Fachbereichs Aufnahme und Integration arbeiten hart daran, W\u00fcnsche und Erfor-dernisse der Gemeinden und St\u00e4dte sowie der Menschen zu ber\u00fccksichtigen, um friedvolle und zukunftsf\u00e4hige Le-bens- und Arbeitsgemeinschaften zu  f\u00f6rdern.\nMai-Kim L\u00e2m ist in der Stabsstelle \u00d6f-\nfentlichkeitsarbeit und Kreistag im Land-ratsamt L\u00f6rrach t\u00e4tigWie genau kann \u201eHilfe zur Selbsthilfe\u201c konkret aussehen? Wie viel Engagement ist auf Dauer sinnvoll, befriedigend und gesund? Wie k\u00f6nnen Begleiter akquiriert und unterst\u00fctzt werden? Diese Fragen sollen in Kleingruppen mittels pers\u00f6n-licher Erfahrungen er\u00f6rtert sowie gleich-zeitig neue Wege entwickelt werden. \nArbeitsgruppen\nDen Schwerpunkt der Veranstaltung bil-den die Workshops zu den folgenden Themen:Helfergewinnung und Helferbindung \u2013 dieser Punkt umfasst das Erstgespr\u00e4ch mit einem neuen Paten hinsichtlich Mo-tivation und Umfang der Hilfe sowie der Umgang mit neuen Helfern in Sachen Unterst\u00fctzung, Einf\u00fchrung, Begleitung und gegenseitige Hilfe. Auch geht es darum, wie neue Helfer angesprochen werden und wie diese gut und nach-haltig betreut werden k\u00f6nnen. Die um-fangreichen Themen Anschlussunter-bringung und Integration werden mittels der Fragen \u201eWas bedeutet Integration f\u00fcr mich? Was verfolgen wir als Helferkreis f\u00fcr ein Integrationsziel? Wie kann Inte-gration in der Anschlussunterbringung \u2013 speziell nach zw\u00f6lf Monaten gelin-gen?\u201c diskutiert.Antje Heduschke, die Gefl\u00fcchtete an der Gewerbeschule unterrichtet, wertvolle Tipps und Ideen. Abgerundet wurde  das Treffen durch die Teilnahme des mehrsprachigen Syrers Agid Osman, der f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge dolmetscht.Aufgrund der ungebrochen gro\u00dfen Nachfrage und dem Interesse am Thema wird es im Sommer 2017 erneut ein  Austauschtreffen f\u00fcr Deutschlehrer und -vermittler geben. Das Thema wird lau-ten: Freude am Deutschlernen \u2013 Spiele und Tipps zur Motivation erwachsener Sch\u00fcler im Deutschunterricht. \nGemeinsam und nachhaltig \n Integration f\u00f6rdern \u2013 \n Landkreisweites Austauschtreffen \nf\u00fcr Ehrenamtliche\nEine unverzichtbare Hilfe in der nach-haltigen Integration sind die zahlreichen gemeinn\u00fctzigen Organisationen und Vereine zur Unterst\u00fctzung der Fl\u00fccht-linge und Asylbewerber im Landkreis, mit denen das Landratsamt eng zusammen-arbeitet. Um den Austausch und die Ver-netzung der b\u00fcrgerschaftlich Engagier-ten untereinander zu f\u00f6rdern, das gro\u00dfe Engagement zu w\u00fcrdigen und bei der Bew\u00e4ltigung der aktuell anfallenden  Herausforderungen zu unterst\u00fctzen, or-ganisiert das Landratsamt, gemeinsam mit dem Caritasverband und dem Diako-nischen Werk im Landkreis L\u00f6rrach  sowie dem evangelischen Kirchenbezirk Markgr\u00e4flerland und dem katholischen Bildungszentrum Waldshut ein gro\u00dfes landkreisweites Austauschtreffen im Mai 2017. Hierzu werden alle Ehrenamt-lichen, die sich im Landkreis L\u00f6rrach f\u00fcr Gefl\u00fcchtete engagieren oder dies noch tun m\u00f6chten, eingeladen. \nNachgefragt\nWas bedeutet Integration eigentlich und was kann in Helferkreisen dazu beige-tragen werden? Wie k\u00f6nnen gefl\u00fcchtete Menschen dabei unterst\u00fctzt werden, selbstbestimmt im Landkreis zu leben? \nKurse f\u00fcr Deutschlehrende in der Fl\u00fcchtlingshilfe \u2013 hier: Kursteilnehmer in Grenzach-Wyhlen  \nmit Referentin Gabriele Kaltenbach (zweite Reihe, f\u00fcnfte von links), Christine Meinzer-Folk  (Ehrenamtskoordinatorin der Caritas im Landkreis L\u00f6rrach, zweite Reihe, vierte von links) und  Fl\u00fcchtlingsbeauftragte Lucia Klein (erste Reihe links)Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n22Ein Schwerpunkt bei den Herkunfts-\nl\u00e4ndern war Anfang 2015 zun\u00e4chst der Kosovo und weitere s\u00fcdosteurop\u00e4ische L\u00e4nder und ab September Syrien. Danach erfolgte auch ein verst\u00e4rkter Zugang aus Afghanistan und dem Irak. Die Spitze des Zugangs in Baden-W\u00fcrttemberg wurde im November 2015 mit 1271 Fl\u00fcchtlingen am Tag erreicht.Beim Main-Tauber-Kreis erfolgte der  Zugang zeitlich versetzt mit der Spitze von 211 Zuweisungen im Januar 2016. Seit April 2016 ist die Zahl der Zuweisungen deutlich zur\u00fcckgegangen. In den ersten drei Monaten des laufenden Jahres 2017 erfolgten keine Zuweisungen mehr an den Landkreis.\nMehrstufiges Verfahren der \nFl\u00fcchtlingsaufnahme\nIn Baden-W\u00fcrttemberg besteht ein  dreistufiges Verfahren der Fl\u00fcchtlings-aufnahme. Die Erstaufnahme erfolgt im Land durch das Regierungspr\u00e4sidium \nMenschen auf der Flucht\nDerzeit sind weltweit \u00fcber 65 Millionen Menschen auf der Flucht, so viele wie nie zuvor nach dem Ende des Zweiten Welt-kriegs. Die meisten Fl\u00fcchtlinge sind Bin-nenfl\u00fcchtlinge in ihrem eigenen Land und in Nachbarl\u00e4ndern, meist selbst Ent-wicklungsl\u00e4nder. Der Libanon, Jordanien und die T\u00fcrkei haben in den vergangenen Jahren wesentlich mehr Fl\u00fcchtlingen eine Zuflucht gew\u00e4hrt als die westeuro-p\u00e4ischen Staaten, vor allem auch im Ver-h\u00e4ltnis zu ihrer Bev\u00f6lkerung.Im Jahr 2015 sind in die Bundesrepublik rund 890 000 Fl\u00fcchtlinge eingereist, im Vergleich zu etwa 200 000 im Jahr 2014. Die Zahl der gefl\u00fcchteten Menschen, die nach Deutschland eingereist sind, ging im Jahr 2016 wieder auf  280 000 zur\u00fcck, davon ist der Gro\u00dfteil in den ersten  Monaten des Jahres eingereist. Nach Schlie\u00dfung der Balkanroute und dem EU-T\u00fcrkei-Abkommen ist die Zahl der Menschen, die auf ihrer Flucht Deutsch-land erreicht haben, deutlich gesunken. Allerdings bleiben seither viele Men-schen in der T\u00fcrkei oder stecken auf dem Balkan oder in Griechenland fest. 2016 hat die zentrale Mittelmeerroute nach Italien wieder an Bedeutung gewonnen und dies mit t\u00f6dlichem Ausgang f\u00fcr mehr als 5000 Fl\u00fcchtlinge.In Baden-W\u00fcrttemberg reisten 2014 mehr als 25 000 Asylsuchende (Erstan-tragsteller) ein, 2015 etwa 98 000 und  \nim vergangenen Jahr rund 33 000 Ge-fl\u00fcchtete. Dem Main-Tauber-Kreis wur-den im Jahr 2014 354 Fl\u00fcchtlinge zuge-wiesen, im Jahr 2015 1035 Fl\u00fcchtlinge, im vergangenen Jahr waren es noch 624.Fl\u00fcchtlingsaufnahme im Spannungsfeld  \nvon rechtlichen Rahmenbedingungen  \nund Willkommenskultur\nVon Dr. Ulrich Derpa und Elisabeth Krug\nDie Unterbringung und Aufnahme  von Gefl\u00fcchteten stellte vor allem  seit Mitte des Jahres 2015 eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr Gesellschaft und Verwaltung dar. Im Main-Tauber-Kreis ist es gemeinsam mit den kreisan-geh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden sowie dem Ehrenamt vor Ort gelun-gen, alle Fl\u00fcchtlinge in Gemeinschafts-unterk\u00fcnften aufzunehmen und eine Unterbringung in Notunterk\u00fcnften wie Turn- und Gewerbehallen oder  Zelten zu vermeiden. Daneben unter-st\u00fctzte der Landkreis das Land bei der kurzfristigen Einrichtung der Erstauf-nahme in Wertheim. Aktuell kommt der Integrationsaufgabe in Arbeit  und Gesellschaft hohe Bedeutung f\u00fcr Bleibeberechtigte und ihre Familien  zu. Gerade ein l\u00e4ndlicher Raum wie der Main-Tauber-Kreis kann mit guten Rahmenbedingungen wie Wohnraum, Arbeitspl\u00e4tzen und pers\u00f6nlicher Be-gleitung in Nachbarschaft und Kom-mune punkten.\n167 \n94 122 145 215 330 432 916 1.157 1.271 \n697 \n471 \n304 \n103 \n89 75 78 77 64 64 59 68 79 46 48 \n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 \nJan. Feb.  Mrz Apr Mai Jun Jul Aug Sep Okt Nov Dez Fl\u00fcchtlinge Lagebericht   \nFl\u00fcchtlinge in Baden-W\u00fcrttemberg pro Tag \n2015 \n2016 \n2017 \n2015 insges. 97.822 Fl\u00fcchtlinge  \n2016 insges. 32.947 Fl\u00fcchtlinge \n \nDie Spitze des Zugangs an Fl\u00fcchtlingen in Baden-W\u00fcrttemberg wurde im November 2015  \nmit 1271 Fl\u00fcchtlingen am Tag erreicht.Schwerpunkt: Integration\n23mit insgesamt 427 Pl\u00e4tzen an vier Stand-\norten gab, waren es Mitte 2016 in der Spitze mehr als 1650 Pl\u00e4tze in 27 Unter-k\u00fcnften in 16 von 18 kreisangeh\u00f6rigen Kommunen sowie weitere 280 vorberei-tete Pl\u00e4tze bzw. in konkreter Planung, das hei\u00dft in der Summe 1930 Pl\u00e4tze, und da-neben bis zu 1000 Gefl\u00fcchtete in der Erstaufnahme des Landes in Wertheim.\nUnbegleitete minderj\u00e4hrige \n Ausl\u00e4nder \nEine gro\u00dfe Herausforderung war neben der vorl\u00e4ufigen Unterbringung in Ge-meinschaftsunterk\u00fcnften auch die Auf-nahme und Betreuung von ca. 100 un-begleiteten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern. Jugendliche, die noch nicht vollj\u00e4hrig und ohne sorgeberechtigte Begleitung nach Deutschland gekommen sind, haben internationalen Konventionen wie der UN-Kinderrechtskonvention oder dem Haager Minderj\u00e4hrigen Schutzab-kommen zufolge sowie nach europ\u00e4i-schen und nationalen Vorgaben An-spruch auf besonderen Schutz. Mit der seit November 2015 ver\u00e4nderten ge-setzlichen Grundlage sowie dem seit-dem verbindlichen Verteilverfahren auf schaften mitwirken. H\u00e4ufig bildet sich, vor allen in den kleineren Gemeinden, schnell ein erster Helferkreis mit Unter-st\u00fctzung der Gemeinde.Die Fl\u00fcchtlingsunterbringung und -auf-nahme war auch im Main-Tauber-Kreis eine enorme  Herausforderung f\u00fcr die Verwaltung wie auch f\u00fcr die gesamte B\u00fcrgerschaft. W\u00e4hrend es Anfang 2015 noch f\u00fcnf Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte Karlsruhe in Erstaufnahmeeinrichtun-gen bzw. Ankunftszentren des Landes. Dabei werden Baden-W\u00fcrttemberg nach dem so genannten K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcs-sel ca. 13 v. H. der Fl\u00fcchtlinge in Deutsch-land zugewiesen. Danach erfolgt die  Zuweisung nach Einwohnerzahl auf die Stadt- und Landkreise. Dies sind im Main-Tauber-Kreis knapp 1,5 v. H. der landes-weit zugewiesenen Fl\u00fcchtlinge, wobei die in der Erstaufnahme in Wertheim un-tergebrachten Fl\u00fcchtlinge nach einem entsprechenden Schl\u00fcssel ber\u00fccksichtigt werden. Die vorl\u00e4ufige Unterbringung endet mit der Anerkennung als Fl\u00fccht-ling oder subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftiger,  in jedem Fall sp\u00e4testens 24 Monate nach der Aufnahme. Den n\u00e4chsten Schritt  bildet in Baden-W\u00fcrttemberg die so  genannte kommunale Anschlussunter-bringung in St\u00e4dten und Gemeinden, ebenfalls nach der jeweiligen Einwohner-zahl.Die Stadt- und Landkreise sind als untere Aufnahmebeh\u00f6rden f\u00fcr die Errichtung und den Betrieb von Liegenschaften  in der vorl\u00e4ufigen Unterbringung, die Leistungsgew\u00e4hrung und soziale Be-treuung verantwortlich. Die St\u00e4dte und Gemeinden sollen bei der Suche nach  geeigneten Grundst\u00fccken und Liegen-\nBeim Main-Tauber-Kreis erfolgte der Zugang an Fl\u00fcchtlingen zeitlich versetzt mit der Spitze von  \n211 Zuweisungen im Januar 2016.\n17 48 48 39 26 39 88 97 131 198 \n179 \n125 211 \n126 125 \n46 \n3 12 31 \n6 11 18 21 14 \n0 50 100 150 200 250 \nJan. Feb.  Mrz Apr Mai Jun Jul Aug Sep Okt Nov Dez Fl\u00fcchtlinge Lagebericht  \nZug\u00e4nge in den Landkreis pro Monat \n2015 \n2016 \n2015 insges.:  1.035    \n2016 insges.:  624  \n  \n \n \nAuch in der \u201eAlten Schule\u201c in der Stadt Boxberg wurde eine Gemeinschaftsunterkunft eingerichtet.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n24Kommunale  \nAnschlussunterbringung\nEin besonderes Augenmerk liegt aktuell \nvor allem auf der kommunalen An-schlussunterbringung. Nach der vor-l\u00e4ufigen Unterbringung in Gemein-schaftsunterk\u00fcnften durch den Landkreis wechseln die meisten Asylbewerber,  die als Fl\u00fcchtling oder subsidi\u00e4r Schutz-bed\u00fcrftige anerkannt werden, in die kommunale Anschlussunterbringung. Dies ist Aufgabe der St\u00e4dte und Gemein-den. Dabei muss ein angemessenes Wohnen erm\u00f6glicht werden. Das Land-ratsamt unterst\u00fctzt die St\u00e4dte und Ge-meinden bei dieser wichtigen Aufgabe. Hier gilt seit August 2016 f\u00fcr die meisten Bleibe berechtigten eine Wohnsitzauf-\nlage f\u00fcr das Bundesland, die in Baden- W\u00fcrttemberg gemeindebezogen erteilt wird. In der Folge stieg die Verbleibquote im Landkreis von bislang ca. 50 Prozent auf mehr als 75 Prozent seit September 2016 an. Die anerkannten Fl\u00fcchtlinge werden entweder aus der vorl\u00e4ufigen Unter bringung oder auch im Einzelfall direkt aus der Erstaufnahme den St\u00e4dten und Gemeinden entsprechend dem An-teil der Bev\u00f6lkerung an der gesamten Kreis bev\u00f6lkerung zugewiesen. Die Ak-\nzeptanz der Anschlussunterbringung h\u00e4ngt f\u00fcr den gefl\u00fcchteten Menschen die daf\u00fcr ben\u00f6tigten Grundst\u00fccke ge-k\u00fcndigt; hier l\u00e4uft die Nutzung nach der urspr\u00fcnglich vereinbarten Mietdauer von zwei Jahren aus. Frei werdende und geeignete Liegenschaften werden den kreisangeh\u00f6rigen Kommunen f\u00fcr die An-schlussunterbringung angeboten und \u00fcbergeben. Nach M\u00f6glichkeit werden die Wohnpl\u00e4tze bereits aktuell dem h\u00f6heren Fl\u00e4chenstandard von sieben Quadratme-tern Wohn- und Schlaffl\u00e4che angepasst. Ende des Jahres soll die Kapazit\u00e4t auf ca. 600 oder weniger Pl\u00e4tze reduziert sein.Bundes- und Landesebene sind alle Stadt- und Landkreise in Baden-W\u00fcrt-temberg mit dieser Aufgabe befasst.  Die unbegleiteten minderj\u00e4hrigen bzw. zwischenzeitlich vollj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder wurden im Landkreis \u00fcberwiegend in Einrichtungen der Jugendhilfe oder in Gastfamilien aufgenommen. In der Zu-sammenarbeit zwischen freier und \u00f6f-fentlicher Jugendhilfe gelang es, die not-wendigen Kapazit\u00e4ten und Strukturen im Landkreis zu schaffen.\nAbbau von Kapazit\u00e4ten\nW\u00e4hrend auf dem H\u00f6hepunkt des Fl\u00fccht-lingszugangs bis zu 1500 gefl\u00fcchtete Menschen in den Gemeinschaftsunter-k\u00fcnften im Main-Tauber-Kreis lebten, waren es zum 1. Februar 2017 noch 850. Das Land h\u00e4lt die Kreise dazu an, die ak-tuell nicht mehr ben\u00f6tigten Liegenschaf-ten und Pl\u00e4tze sukzessive, wenn m\u00f6glich z\u00fcgig, abzubauen. Inzwischen konnten zahlreiche Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte wieder aufgegeben werden. Der Land-kreis hat au\u00dferhalb des Kreissitzes Tau-berbischofsheim keine Geb\u00e4ude gekauft, da die weitere Entwicklung ungewiss  erschien. Zwischenzeitlich wurden alle Mietvertr\u00e4ge f\u00fcr Wohncontainer und  \nUnbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge wurden unter anderem in Einrichtungen wie dem  \n\u201eFit for life\u201c-Haus der Jugendhilfe Creglingen in Tauberbischofsheim untergebracht.\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 Feb. 16 Apr. 16 Juni 16 Aug. 16 Okt. 16 Dez. 16 Feb. 17 \n1505 1577 1652 1652 1652 1652 1544 1544 1544 1445 1445 1445 1389 \n1425 1466 1441 1381 1284 1252 1151 1090 1030 953 907 850 764 Entwicklung Kapazit\u00e4ten - Belegung der in Betrieb genommenen GUs                                                    der in \n \nBelegung \nKapazit\u00e4ten in \nBetrieb \nIm Main-Tauber-Kreis standen in der Spitze 1652 Pl\u00e4tze in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften zur Verf\u00fcgung,  \nvon denen bei der H\u00f6chstbelegung im M\u00e4rz 2016 insgesamt 1466 genutzt wurden.Schwerpunkt: Integration\n25Recht und Umwelt, die Dezernentin f\u00fcr \nJugend, Soziales und Gesundheit, der  Dezernent Personal und Finanzen sowie der Dezernent und Eigenbetriebsleiter f\u00fcr Energie- und Immobilienmanage-ment, der Leiter des Amtes f\u00fcr soziale  Sicherung, Teilhabe und Integration und die Leiterin des Organisationsamtes an. Weitere Mitglieder aus betroffenen  Einheiten wie den Querschnitts\u00e4mtern, dem Bauamt und dem Ausl\u00e4nderamt wurden bei Bedarf zu den Abstimmungs-runden hinzugezogen. Aufgabe und  Zielsetzung der Lenkungsgruppe war es,  die Fl\u00fcchtlingsunterbringung und -auf-nahme im Landkreis dezernats- und \u00e4m-ter\u00fcbergreifend zentral zu steuern, die Integration von Fl\u00fcchtlingen konzeptio-nell zu begleiten und die entsprechenden Aktivit\u00e4ten, Projekte und Ma\u00dfnahmen zu b\u00fcndeln. \nAktionsb\u00fcndnis Integration\nZu einem \u201eAktionsb\u00fcndnis Integration\u201c hat Landrat Reinhard Frank Vertreter  von Schulen, Volkshochschulen, Weiter-bildungsinstitutionen, kirchlichen Tr\u00e4-gern, Industrie- und Handwerkskammer, Jobcenter und Agentur f\u00fcr Arbeit auf-gerufen. In diesem Rahmen wurde ein Lenkungsgruppe Asyl\nLandrat Reinhard Frank hat im Oktober 2015 in der Kreisverwaltung eine Len-kungsgruppe Asyl einberufen. Zuvor  hatten bereits im Sommer 2015 de-zernats\u00fcbergreifend erste Lagebespre-chungen wegen der Schaffung ausrei-chender Unterbringungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme stattgefun-den. Der Lenkungsgruppe, die Ende des vergangenen Jahres nach einem guten Jahr aufgel\u00f6st werden konnte, geh\u00f6rten der Erste Landesbeamte und Dezernent und seinen Helfer sowie auch f\u00fcr die  jeweilige Kommune von einem trans-parenten, ver l\u00e4sslichen und die jewei-ligen Inte grationsfortschritte ber\u00fcck-\nsichtigenden Verfahren ab, in das auch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde sowie das Jobcen-ter eingebunden sind. Mit einem struk-turierten Verfahrensablauf, der mit allen beteiligten Stellen abgestimmt ist und regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft wird, konnte zwi-schenzeitlich mehr Akzeptanz erreicht werden.\nR\u00fcckkehr und R\u00fcckkehrberatung\nEin Fokus liegt auch auf der Aufgabe  der R\u00fcckkehrberatung. In den vergan-genen zw\u00f6lf Monaten erfolgten im  Kreis 369 R\u00fcckkehrberatungen und da-raus resultierend 91 freiwillige Ausreisen. Daneben wurden 37 Abschiebungen von ausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern vollzo-gen, nachdem es zuvor kaum zwangs-weise R\u00fcckf\u00fchrungen gegeben hatte. Die freiwillige Ausreise hat insofern als das mildere Mittel in jedem Fall Vor- rang und erleichtert die Wiedereinglie-derung im Heimatland. Vor allem Men-schen aus Serbien, Albanien und auch aus dem Irak machten von dieser M\u00f6g-lichkeit Gebrauch und reisten freiwillig aus. Der Ausreise stehen h\u00e4ufig auch rechtliche oder tats\u00e4chliche Hindernisse entgegen.\n63 89 \n52 72 \n12 47 84 \n71 \n63 107 \n66 107 \n71 77 98 \n59 \n5 15 58 \n45 \n35 46 \n14 59 \n56 56 83 \n36 \n0 20 40 60 80 100 120 \nJan. Feb.  M\u00e4rz Apr. Mai Juni Juli  Aug.  Sept. Okt. Nov. Dez. Ausz\u00fcge\tGUs\t/\tAnteil\tAUB\t\nAusz\u00fcge 2017: 152 \nFl\u00fcchtlinge \nAUB im MTK 2017: 124 \nFl\u00fcchtlinge (81,6%) \nAusz\u00fcge 2016: 864 Fl\u00fcchtlinge \nAUB im MTK 2016: 508 \nFl\u00fcchtlinge (58,8%) \nDie Grafik zeigt die Entwicklung der Ausz\u00fcge aus den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften im Main-Tauber-Kreis \nund wie viele Personen davon jeweils in die Kommunale Anschlussunterbringung innerhalb des Kreises wechselten.\nZu den Aufgaben der Lenkungsgruppe im Landratsamt Main-Tauber-Kreis geh\u00f6rte es, die Fl\u00fcchtlings-unterbringung und -aufnahme im Landkreis dezernats- und \u00e4mter\u00fcbergreifend zentral zu steuern.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n26Junge Fl\u00fcchtlinge zwischen 18 und  \n25 Jahren erhielten die Gelegenheit, in  so genannten Vorbereitungsklassen Ar-beit und Beruf ohne Deutschkenntnisse  (VABO-Klassen) ein geeignetes schu-lisches Angebot zu erhalten, das zur Ar-beitsmarktreife f\u00fchren soll. Mittlerweile bieten alle beruflichen Schulen im Main-Tauber-Kreis und das Kolping-Bildungs-werk insgesamt elf solche VABO-Klassen an, um m\u00f6glichst alle jungen Gefl\u00fcch-teten der betreffenden Altersspanne aufzunehmen und ihnen die Chance zu geben, schnell die deutsche Sprache zu erlernen.\nIntegrationsnetzwerk \n Hohenlohe-Main-Tauber\nEin weiterer gro\u00dfer Schritt gelang mit der Gr\u00fcndung des landkreis\u00fcbergreifen-den Integrationsnetzwerks Hohenlohe \u2013 Main-Tauber (INW). Das in dieser Form bundesweit einmalige Projekt der Zu-sammenarbeit von zwei Landkreisen  zur z\u00fcgigen und nachhaltigen Arbeits-marktintegration von gefl\u00fcchteten Men-schen wurde im vergangenen Jahr mit der Unterzeichnung des Kooperations-vertrags durch die beiden Landr\u00e4te Dr. Landkreis, aber auch mit anderen Tr\u00e4-gern, das Angebot von Basissprachkursen im Umfang von 100 Stunden je Fl\u00fccht-ling an allen Standorten der vorl\u00e4ufigen Unterbringung organisiert. Erg\u00e4nzend hat die Expertenrunde Sprache zu einer besseren Zusammenarbeit, einem aus-reichenden Kursangebot und m\u00f6glichst geringen Wartezeiten erheblich beige-tragen. Mitte 2016 hatten bereits mehr als 1200 Menschen an den Basissprach-kursen teilgenommen.\u201eMasterplan Integration\u201c zur nach-haltigen Integration von Fl\u00fcchtlingen erarbeitet. Die vier gro\u00dfen Bausteine  des Masterplans Integration bilden die Themenfelder Sprache, Schule, Ausbil-dung und integrationsf\u00f6rdernde Ma\u00df-nahmen. In diesem Kontext wurden  die Expertenrunden \u201eKompetenzfest-stellung\u201c, \u201eSprachf\u00f6rderung\u201c und \u201eHel-ferkreise\u201c initiiert. Leitmotiv war und  ist die koordinierte und abgestimmte Vorgehensweise aller beteiligten Stel-len,  Organisationen und Beh\u00f6rden im Landkreis. Zur ersten Kontaktaufnahme mit der  Arbeitswelt wurden gemein-n\u00fctzige  Arbeitsgelegenheiten f\u00fcr ge-fl\u00fcchtete Menschen in den Gemein-schaftseinrichtungen, bei St\u00e4dten und Gemeinden sowie Vereinen und ge-meinn\u00fctzigen Organisationen akquiriert und angeboten. Aktuell l\u00e4uft parallel  zu den nach wie vor m\u00f6glichen Arbeits-gelegenheiten das Arbeits markt pro-\ngramm \u201eFl\u00fcchtlingsintegrationsma\u00df-nahmen\u201c (FIM) an. \nIntensivierung der \n Sprachf\u00f6rderung \nDie Intensivierung der Sprachf\u00f6rderung ist ein wichtiger Baustein der Integra-tion. Hier hat die Landkreisverwaltung vor allem mit den Volkshochschulen im \nZu einem \u201eAktionsb\u00fcndnis Integration\u201c hat Landrat Reinhard Frank aufgerufen.\nLandrat Dr. Matthias Neth (rechts) und Landrat Reinhard Frank (links) bei der Vertragsunterzeichnung  \nim Beisein der Sozialdezernentinnen Ursula M\u00fchleck (Hohenlohekreis, rechts), Elisabeth Krug  (Main-Tauber-Kreis, links) und Silvia Elisabeth Keller, Projektleitung Integrationsnetzwerk (Mitte)Schwerpunkt: Integration\n27wenn auch bei den wenigsten \u201erund  \num die Uhr\u201c, teilweise ein individuelles Betreuungsverh\u00e4ltnis zu \u201eihrem\u201c Fl\u00fccht-ling.Die Abgrenzung der Aufgaben der Hauptamtlichen und der ehrenamt-lichen Helferinnen und Helfer ist mit konkreten Beispielen im Handbuch f\u00fcr die ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingshilfe in Ba-den-W\u00fcrttemberg \u201eWillkommen!\u201c, das durch die Staatsr\u00e4tin f\u00fcr Zivilgesellschaft und B\u00fcrgerbeteiligung im Staatsminis-terium Baden-W\u00fcrttemberg herausge-geben wurde, beschrieben.Bei allen Akteuren bestand Einverneh-men, dass es bereits w\u00e4hrend des Asyl-verfahrens um viel mehr geht als um ein Dach \u00fcber dem Kopf. Die Integration ist und bleibt eine gro\u00dfe Herausforderung und gesamtgesellschaftliche Aufgabe verschiedener \u00f6ffentlicher und privater Tr\u00e4ger auf \u00f6rtlicher Ebene.\nErstaufnahme in Wertheim\nEine besondere Situation bestand im Main-Tauber-Kreis durch die Belegung der Erstaufnahme in Wertheim binnen weniger Stunden an einem Sonntag-nachmittag im September 2015. Die  angeboten, eine Expertenrunde Helfer-kreise gegr\u00fcndet und einen Land-kreisempfang f\u00fcr die ehrenamtlichen Helfer ausgerichtet. Hinzu kamen die Schaffung einer Personalstelle im Land- ratsamt zur Koordinierung der Arbeit  der Helferkreise, monatliche Koordinie-rungsgespr\u00e4che mit der \u00f6kumenischen Koordinierungsstelle f\u00fcr Fl\u00fcchtlingshilfe in Tr\u00e4gerschaft von Caritas, Diakonie und Kolping sowie die Zahlung einer Ehren-amtspauschale.Bei der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlings-unterbringung und -betreuung trat bis-weilen zutage, dass es gesellschaftlich und politisch durchaus unterschiedliche Vorstellungen zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme und Integration gibt. Die Kreisverwal-tung ist an die Entscheidungen des Ge-setzgebers und der \u00fcbergeordneten Be-h\u00f6rden gebunden und hauptamtlich t\u00e4tig. Entsprechend stand die Entwick-lung von gelingenden Verfahrensabl\u00e4u-fen und die Schaffung von funktionie-renden Strukturen im Vordergrund. Die in der Sozialberatung t\u00e4tigen Mitarbei-ter leisten Hilfe zur Selbsthilfe, geben konkrete Information und beraten nach gesetzlichen Vorgaben. In einigen ehren-amtlich t\u00e4tigen Helferkreisen bestand, Matthias Neth und Reinhard Frank ins Leben gerufen. Das Netzwerk wird als Leuchtturmprojekt \u00fcber vier Jahre aus Mitteln des Bundes und des Europ\u00e4i-schen Sozialfonds und mit einem Mittel-volumen in H\u00f6he von 2,6 Millionen Euro realisiert. Das Projekt soll eine Br\u00fccke bauen zwischen gefl\u00fcchteten Menschen, deren Umfeld in den kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten und Gemeinden sowie Unter-nehmen und Schulen. Ziel ist die Ent-wicklung von Strukturen, Methoden und Instrumenten zur besseren Integration von Fl\u00fcchtlingen in schulischer und be-ruflicher Ausbildung oder Qualifizierung und Besch\u00e4ftigung durch ein koordi-niertes Netzwerk der regionalen Akteure im Hohenlohekreis und im Main-Tauber-Kreis. Dabei werden neue Wege erprobt, beispielsweise in der Zusammenarbeit mit Unternehmen und Organisationen wie der Handwerks- und Industrie- und Handelskammer, aber auch der Agentur f\u00fcr Arbeit und dem Jobcenter.Aktuell wurde als Kooperationsprojekt des INW mit den Jobcentern Hohenlohe-kreis und Main-Tauber sowie der Agentur f\u00fcr Arbeit Schw\u00e4bisch Hall \u2013 Tauber-bischofsheim ein Ordner \u201emein Ordner / my file\u201c an jeweils 800 Gefl\u00fcchtete je Landkreis \u00fcbergeben, in dem die eigenen Dokumente, Zertifikate und Bescheini-gungen griffbereit und geordnet abge-legt werden k\u00f6nnen. Somit k\u00f6nnen sich alle Akteure rasch ein Bild \u00fcber die ak-tuelle Bildungs- und Arbeitsmarktsitua-tion der einzelnen Person machen und damit eine optimale Integrationsunter-st\u00fctzung geben.\nAufgaben des Hauptamtes  \nund des Ehrenamtes\nHelferkreise und das zivilgesellschaft-liche Engagement sind nach den Erfah-rungen der vergangenen Monate uner-l\u00e4sslich f\u00fcr eine gelingende Integration neben einer engagierten Arbeit auf der hauptamtlichen Seite. Der Landkreis hat zwei Veranstaltungen zum Informations-austausch \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsarbeit \nLandrat Reinhard Frank, Oberb\u00fcrgermeister Udo Glatthaar und Landtagsabgeordneter  \nProfessor Dr. Wolfgang Reinhart ehrten beim Landkreisempfang freiwillige Helfer aus allen St\u00e4dten  und Gemeinden im Main-Tauber-Kreis, die sich in der Betreuung von Fl\u00fcchtlingen engagieren.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n28Thema in den jeweiligen Abstimmungs-\ngespr\u00e4chen. Bevor eine neue Gemein-schaftsunterkunft er\u00f6ffnet wurde, hat das Landratsamt jeweils Polizei, Feuer-wehr, Rettungsdienst und Stadtverwal-tungen unterrichtet. Der Main-Tauber-Kreis hat dabei wie an-dere Stadt- und Landkreise auch Licht und Schatten erlebt, sowohl Konflikte als auch Zuversicht gebende Ans\u00e4tze einer gelingenden Integration.Erste Schritte der Integration sind dank des au\u00dferordentlichen Einsatzes der Haupt- und Ehrenamtlichen gelungen: Sprachkurse, Betreuung in der Kinderta-gesst\u00e4tte, Schulausbildung, Vermittlung von Arbeitsgelegenheiten und der \u00dcber-gang in die Anschlussunterbringung in kommunaler Verantwortung, in Einzel-f\u00e4llen auch Arbeitsaufnahme und Aus-bildung.Mit dem Wechsel in das System der Existenz sichernden Leistungen des  SGB II ergeben sich verst\u00e4rkt Aufgaben f\u00fcr das Jobcenter, das gerade f\u00fcr das Jahr 2017 ein differenziertes Ma\u00dfnahmenpro-gramm f\u00fcr die Menschen mit Bleibe-rechtsperspektive bereith\u00e4lt und damit gut ger\u00fcstet erscheint.Die dauerhafte gesellschaftliche Integra-tion d\u00fcrfte letztendlich eine mindestens so gro\u00dfe Herausforderung wie die erste Aufnahme und Unterbringung darstel-len. Insofern liegt noch ein schwieriger und weiter Weg vor uns.\nDr. Ulrich Derpa ist Erster Landesbeamter \nbeim Landratsamt Main-Tauber-Kreis und war Leiter der Lenkungsgruppe Asyl. Elisabeth Krug ist Dezernentin f\u00fcr Ju-gend, Soziales und Gesundheit und war stellvertretende Leiterin der Lenkungs-gruppe Asyl im Main-Tauber-Kreis.umz\u00e4unten Areals liegende ehemalige Turnhalle der Polizeiakademie am dar-auffolgenden Sonntag, 20. September 2015. Die Turnhalle war am Vortag eben-falls mit Unterst\u00fctzung des Landrats-amtes als Notunterkunft vorbereitet und ausgestattet worden. Gl\u00fccklicherweise war die Unterkunft nicht belegt.\nBilanz und weitere \n Herausforderungen\nIm Landkreis ist es gelungen, seit 2015  in der vorl\u00e4ufigen Unterbringung in der Verantwortung des Kreises mehr als 1500 gefl\u00fcchtete Menschen im Einver-nehmen mit den St\u00e4dten und Gemein-den aufzunehmen. Dabei konnte im Kreis die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen in Notunterk\u00fcnften wie z. B. Turnhallen oder Zelten, die sowohl f\u00fcr die Bev\u00f6l-kerung als auch f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten die am wenigsten vertr\u00e4gliche L\u00f6sung ge-wesen w\u00e4ren, vermieden werden.Bis Herbst 2016 haben mit Koordinierung durch die Landkreisverwaltung nahezu alle Gefl\u00fcchteten einen Asylantrag  gestellt. Die Sicherheit in den Ge-meinschaftsunterk\u00fcnften und in deren Umfeld war ebenfalls ein wichtiges Landkreisverwaltung, die Stadt Wert-heim und die Landesverb\u00e4nde der Hilfs-organisationen erhielten am 13. Septem-ber 2015 gegen Mittag die Nachricht, dass am sp\u00e4ten Nachmittag Busse mit bis zu 600 Fl\u00fcchtlingen in Wertheim  eintreffen w\u00fcrden. Die Landesregierung hatte zu diesem Zeitpunkt bereits ent-schieden, dass die Nutzung der da-maligen Au\u00dfenstelle der Akademie der Polizei in Wertheim fr\u00fcher als urspr\u00fcng-lich beabsichtigt aufgegeben wird. Dies sollte zun\u00e4chst bis Ende des Jahres  geschehen.Die Hilfsorganisationen und Ehrenamt-lichen aus dem gesamten Landkreis und dar\u00fcber hinaus haben binnen weniger Stunden die Ankunft der Gefl\u00fcchteten vorbereitet und die Erstaufnahme meh-rere Tage provisorisch betrieben. Die  ersten 450 Fl\u00fcchtlinge trafen am fr\u00fchen Abend in Wertheim ein. Der Landkreis hat das Regierungspr\u00e4sidium Stuttgart und die Gro\u00dfe Kreisstadt Wertheim in den ersten Stunden und Tagen, aber auch im weiteren Betrieb, mit Katastrophen-schutzkr\u00e4ften aus dem gesamten Land-kreis und vor allem aus dem Gesund-heitsamt unterst\u00fctzt.\u00dcberregionale Schlagzeilen bekam ein Brandanschlag auf die au\u00dferhalb des \n\u00dcberregionale Schlagzeilen bekam ein Brandanschlag auf die ehemalige Turnhalle der Polizeiakademie in \nWertheim, die als Notunterkunft f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge vorbereitet war.Schwerpunkt: Integration\n29Das Modellprojekt  \n\u201eJob und  Integrations- \nprogramm\u201c (JIP)\nNach intensiver Vorarbeit verst\u00e4ndigte \nsich das B\u00fcndnis im M\u00e4rz 2016 darauf, gemeinsam das Modellprojekt \u201eJob und Integrationsprogramm\u201c (JIP) zu starten. Dabei handelt es sich um einen inno-vativen Ansatz der Arbeitsmarktinte-gration von Gefl\u00fcchteten, der eine schnelle und breit angelegte Qualifi-zierung und Vermittlung in Arbeit er-m\u00f6glichen soll. Neben der notwendigen B\u00fcndelung  bestehender Aktivit\u00e4ten aller Partner, geht es vor allem darum, einen schnellen und unb\u00fcrokratischen Weg in Arbeit zu erm\u00f6glichen. Nach dem Motto \u201eerst platzieren, dann quali-fizieren\u201c werden auch diejenigen Ge-fl\u00fcchteten in den Fokus ger\u00fcckt, die noch keine B1-Sprachkenntnisse vorwei-sen k\u00f6nnen. Damit werden lange Warte-zeiten genutzt, um fr\u00fchzeitig eine Per-spektive aufzeigen zu k\u00f6nnen. Weiteres wesentliches Kennzeichen ist die Ver-kn\u00fcpfung von sozialer Integration und Arbeitsmarktintegration, um neben der reinen Besch\u00e4ftigung die Verankerung in das \u00f6rtliche Gemeinwesen zu f\u00f6rdern. Mit Hilfe von interkulturellen Vermitt-lern werden bestehende Potenziale unter den Fl\u00fcchtlingen von Anfang an f\u00fcr das Programm genutzt. Alle Ange-bote des JIP finden an zentralen Orten im Landkreis, in den sogenannten Integra tionszentren statt, wo auch ein Beratungsangebot zu spezialisierten Themen (wie zum Beispiel eine R\u00fcck-kehrberatung, psychosoziale Beratung, Unterst\u00fctzung von Frauen) erm\u00f6glicht wird.Mit dem einstimmigen Beschluss des Kreistags am 23. M\u00e4rz 2016 und der  damit gegebenen finanziellen Zusiche-Im Herbst 2015 stieg die Zahl der  Asyl bewerberzuweisungen f\u00fcr den  Landkreis Reutlingen auf bis zu knapp  500 Personen monatlich an. \u00dcber-wiegend Gefl\u00fcchtete mit hoher Bleibe-wahrscheinlichkeit erreichten die Kreis-grenze. Schnell war klar: Es m\u00fcssen Perspektiven und Integrationsma\u00dfnah-men f\u00fcr die Menschen geschaffen wer-den, um Fehler der 90er Jahre zu ver-meiden und ein friedliches Miteinander zu f\u00f6rdern. Der Schulterschluss mit  allen Partnern wurde gesucht, um ge-meinsam mit diesen das innovative  Konzept eines Job- und Integrations-programms auszuarbeiten und so einen zukunftsorientierten Beitrag zur Inte-gration der Zugewanderten im Landkreis Reutlingen zu leisten.\nDas B\u00fcndnis  \n\u201eArbeit und  Besch\u00e4ftigung  \nf\u00fcr Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge \nim Landkreis Reutlingen\u201c\nDurch das dezentrale Unterbringungs-konzept des Landkreises Reutlingen  war eine solide Grundlage im Bereich hauptamtliche Betreuung, (Basis)Sprach-f\u00f6rderung und ehrenamtliches Engage-ment bereits geschaffen. Auch einzelne Projekte hinsichtlich einer Arbeits-marktintegration f\u00fcr Gefl\u00fcchtete konn-ten aufgebaut werden. Jedoch liefen diese oft parallel zueinander und wa- ren nicht immer in gew\u00fcnschtem Ma\u00dfe verkn\u00fcpft, um die daraus resultieren- den Synergieeffekte optimal aussch\u00f6p-fen zu k\u00f6nnen. Angesichts der hohen Zahl der voraussichtlich bleiberechtigten Fl\u00fcchtlinge war man sich jedoch einig, dass ein gemeinsames Handeln aller  Akteure die notwendige Bedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration darstellt, weshalb unter der Leitung von Landrat Thomas Reumann das B\u00fcndnis f\u00fcr  \u201eArbeit und Besch\u00e4ftigung f\u00fcr Asylbe-werber und Fl\u00fcchtlinge im Landkreis Reutlingen\u201c im Oktober 2015 gegr\u00fcndet wurde. Durch den Zusammenschluss von  Landkreis, St\u00e4dten und Gemeinden, Ar-beitsagentur, Jobcenter, Liga der Freien Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Arbeitgeberverb\u00e4nden, Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Kreishand-werkerschaft und Kammern entstand eine bessere Abstimmung und Koor-dinierung aller beteiligten Akteure mit dem erkl\u00e4rten Ziel, die bereits vor-herrschenden Strukturen und Projekte optimal zu nutzen und noch effizienter zu bedienen. Dies getragen von dem  Willen, den Themen Arbeitsmarktin-tegration und soziale Integration von  Gefl\u00fcchteten einen neuen Stellenwert einzur\u00e4umen. Das \u201eJob- und Integrations-Programm (JIP)\u201c \nim Landkreis Reutlingen\nVon Mirjam Schmid, Reutlingen\nDas Landratsamt Reutlingen hat gemeinsam mit seinen Partnern im B\u00fcndnis f\u00fcr \u201eArbeit und Besch\u00e4ftigung von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen\u201c ein Job- und Inte-grationsprogramm (JIP) entwickelt, das mit drei Integra tionszentren im Landkreis die Integration in den Arbeitsmarkt und die so ziale Teilhabe in gleichem Ma\u00dfe in den Blick nimmt. Ziel ist es, neue und un b\u00fcrokratische Wege in den Arbeitsmarkt  f\u00fcr Gefl\u00fcchtete zu er\u00f6ffnen, um Kontakte zwischen Gefl\u00fcchteten und Arbeitgebern zu schaffen. Durch die \u00dcbernahme von spezialisierten Themen (wie R\u00fcckkehr-beratung, psychosoziale Beratung, Unterst\u00fctzung von Frauen) entlasten die Integrations zentren au\u00dferdem die Gemeinden und St\u00e4dte.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n30den. Ziel ist es, den Prozess zum Erlangen \neiner Arbeitserlaubnis f\u00fcr Gefl\u00fcchtete und damit die Einstellung von geeig-neten Kandidaten signifikant zu be-schleunigen. Die ersten Erfahrungen sind sehr ermutigend.Die Vermittlung in Ausbildungsverh\u00e4lt-nisse, Praktika und Besch\u00e4ftigungsver-h\u00e4ltnisse ist in einigen F\u00e4llen \u2013 auch durch die Initiative der Mitarbeiter vor Ort und die Unterst\u00fctzung von Ehren-amtlichen \u2013 bereits gelungen. Das An-gebot stellt bewusst keine Konkurrenz zur Arbeitsagentur / zum Jobcenter dar. Es besteht eine intensive Zusammen-arbeit. So sind die Lebensl\u00e4ufe von Job-Kraftwerk ein wichtiger Bestandteil des Beratungsgespr\u00e4chs in den \u00f6rtlichen Jobcentern.Neben der Vermittlung spielt in den  Integrationszentren auch die Qualifizie-rung eine wesentliche Rolle. In einem Werkstattprojekt in M\u00fcnsingen wird  beispielsweise eine Gruppe von sechs Personen zweimal w\u00f6chentlich in  den Bereichen Schleifen, Lackieren, etc. ausgebildet. Zus\u00e4tzlich erhalten die  Teil nehmer einen berufsbegleitenden Sprachkurs, welcher von Ehrenamtlichen durchgef\u00fchrt wird. Das Projekt ist als  rotierendes System angelegt und soll die Teilnehmer in das \u00f6rtliche Handwerk vermitteln. Ein weiteres Werkstatt-projekt im Bereich Metallverarbeitung ist im Integrationszentrum Reutlingen geplant.Eine gro\u00dfe personelle St\u00fctze stellen die neun Bundesfreiwilligen dar, die als in-terkulturelle Vermittler seit September 2016 in allen Integrationszentren mitar-beiten. Sie kommen aus Syrien, Somalia und Afghanistan und sind als Asylbewer-ber vor wenigen Monaten in den Land-kreis gekommen. Aufgrund ihrer Sprach-kompetenz sind sie wichtige \u00dcbersetzer bei allen Veranstaltungen. Sie helfen  bei der Erhebung der Kompetenzprofile und haben dar\u00fcber hinaus eine wichtige Multiplikatorenfunktion f\u00fcr alle Gefl\u00fcch-teten in den Unterk\u00fcnften. Derzeit erfah-ren sie intensive Schulungen und konn-tische Erhebung von Kompetenzprofilen \nvon Gefl\u00fcchteten und die Vermittlung  \nin tagesstrukturierende Ma\u00dfnahmen. So konnten im gesamten Landkreisgebiet mit Unterst\u00fctzung des Softwarepro-gramms \u201eJobKraftwerk\u201c, das von einem jungen Start-up-Unternehmen gemein-sam mit dem Landkreis Reutlingen ent-wickelt wurde, schon mehr als 500 Pro-file von Gefl\u00fcchteten erstellt werden. Jobkraftwerk, gegr\u00fcndet von drei Jung-unternehmern, ist eine digitale Platt-form, die ganz neue M\u00f6glichkeiten im Bezug auf das Thema Arbeitsmarktinte-gration von Gefl\u00fcchteten und der ge-zielten Unterst\u00fctzung von Unternehmen in der Region bietet. Das Online-Portal erm\u00f6glicht es den Gefl\u00fcchteten, ihre schulischen und beruflichen Kenntnisse und F\u00e4higkeiten in ihrer Muttersprache selbst zu erfassen und ihren Lebenslauf in deutscher Sprache erstellen zu  lassen. Au\u00dferdem wird ein St\u00e4rkenprofil \u00fcber ein Testverfahren erstellt und plausi bilisiert, das interessierten Arbeit-\ngebern unter anderem einen Eindruck zur  Konzentrationsf\u00e4higkeit, zu den  Algebra-Kenntnissen und zu Bildungsab-schl\u00fcssen, Ausbildungen und Berufs-erfahrungen vermittelt. Der Zugang zur Plattform ist f\u00fcr Unternehmen kostenlos und erfolgt \u00fcber die Website https://LK-Reutlingen.jobkraftwerk.com. Neben der onlinebasierten Kompetenzerfas-sung geht es um ein aktives Zusam-menf\u00fchren der Qualifikationen der Ge-fl\u00fcchteten mit den Bedarfen von Unternehmen im Landkreis Reutlingen. Wenn sich ein Unternehmen f\u00fcr eine in der Plattform anonymisierte Person  interessiert, erh\u00e4lt es direkt fallbezogene Hinweise zu den jeweiligen Besch\u00e4fti-gungsoptionen, den Einstellungsprozes-sen und den F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Gefl\u00fcchtete im Landkreis. Eine digitale Beh\u00f6rden-Anbindung mit Online-Erstel-lung von notwendigen \u201eStellenbeschrei-bungen\u201c f\u00fcr Unternehmen und direkter \u00dcbermittlung an die jeweilige Ausl\u00e4n-derbeh\u00f6rde zur Weiterverarbeitung hilft die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden zu \u00fcberwin-rung f\u00fcr die Anmietung der notwendi-gen R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr die drei Integra-tionszentren konnte es losgehen.\nDie Integrationszentren\nSeit September 2016 gibt es die drei  Integrationszentren des Landkreises Reutlingen an den Standorten Reutlin-gen, Dettingen an der Erms und M\u00fcn-singen. Die Integrationszentren, die in ihrer fr\u00fcheren Funktion als B\u00fcrogeb\u00e4ude genutzt wurden, sind allesamt mit Com-puterr\u00e4umen ausgestattet und bieten Platz zum kreativen Gestalten. In den Zentren arbeiten Mitarbeiter des Land-kreises und der B\u00fcndnispartner, um zu-verl\u00e4ssige \u00d6ffnungszeiten gew\u00e4hrleis-ten zu k\u00f6nnen. Die Integrationszentren f\u00f6rdern die Arbeitsmarktintegration und soziale Integration von Gefl\u00fcchteten, dienen ihnen jedoch ebenso als Infor-mations-, Kontakt- und Austauschplatt-form.Es haben bereits diverse Informations-veranstaltungen in den Zentren statt-gefunden, die sich an die Gefl\u00fcchteten selbst wie auch an die ehrenamtlichen Unterst\u00fctzer sowie an die haupt-amtlichen Fl\u00fcchtlingssozialbetreuen- den gerichtet haben. Veranstaltungs-themen waren zum Beispiel die \u201eAnerkennung ausl\u00e4ndischer Bildungs-abschl\u00fcsse\u201c, \u201eFrau und Beruf\u201c, die  Vortr\u00e4ge zur Ausbildungssituation in Deutschland durch die IHK und die Kreishandwerkerschaft oder die Per-spektivgespr\u00e4che des Jobcenters.Aber auch lebenslagenbezogene Ver-anstaltungen etwa zu den Themen An-h\u00f6rung und Asylverfahren, Schuldnerbe-ratung, sexuell \u00fcbertragbare Krankheiten, Informationsveranstaltungen der Polizei zu Radikalisierungstendenzen etc. konn-ten in den Zentren realisiert werden. Au\u00dferdem gibt es offene Sprechstunden, Sportangebote sowie Sprachstandtests, die insbesondere von unseren B\u00fcnd-nispartnern durchgef\u00fchrt werden. Ein weiterer Arbeitsschwerpunkt der  Integrationszentren ist die systema-Schwerpunkt: Integration\n31den Integrationszentren eine psycho-\nsoziale Fachberatungsstelle eingerichtet. Viele Fl\u00fcchtlinge kommen aus L\u00e4ndern mit schwierigen Lebensbedingungen und haben bei ihrer riskanten Flucht emotional sehr belastende Situationen erlebt. Hinzu kommt die Sorge um die verbliebene Familie in der alten und eine ungewisse Zukunft in der neuen Heimat. Die psychosoziale Fachberatung unter-st\u00fctzt einerseits die hauptamtlichen Mitarbeiter bei ihrer Arbeit mit den Fl\u00fcchtlingen und steht ihnen als Rat-geber zur Seite. Andererseits pr\u00fcft sie den Bedarf und die Notwendigkeit einer psychotherapeutischen Behandlung und wirkt als Schnittstelle zwischen den  \u00c4mtern des Landratsamts, den nieder-gelassenen \u00c4rzten und Psychothera-peuten, den ans\u00e4ssigen Kliniken und den psychosozialen Versorgungszentren in der Region.\nSchlussbemerkung\nDas Job und Integrationsprogramm be-findet sich in einem Entwicklungspro-zess: Eine weiterhin gro\u00dfe Herausforderung wird sein, die \u00f6rtliche Wirtschaft \u2013 ins-besondere kleine und mittlere Unter-nehmen noch st\u00e4rker in das Projekt ein-zubeziehen und mit ihnen gemeinsam L\u00f6sungen zu entwickeln. Der Einbezug der ehrenamtlichen Kr\u00e4fte soll vertieft werden. So ist geplant, in den n\u00e4chsten Monaten ein Jobpaten-Projekt auf den Weg zu bringen, wodurch die  Gefl\u00fcchteten auf ihrem Weg in den ers-ten Arbeitsmarkt intensive Begleitung und Unterst\u00fctzung durch die Ehrenamt-lichen erfahren k\u00f6nnen.W\u00e4hrend des JIP-Umsetzungsprozesses haben die B\u00fcndnispartner in konstruk-tivem Dialog \u00fcber die besten L\u00f6sungen miteinander diskutiert. Nur durch die konsequente Unterst\u00fctzung aller Betei-ligten konnte dieses Modellprojekt in so einer kurzen Zeit auf die Beine gestellt werden. Die Integrationszentren stellen in Zeiten von noch unklaren Unterst\u00fct-Projekt war bereits 2010 vom Bundes-ministerium des Innern ausgezeichnet worden. Die gezielte Frauenf\u00f6rderung ist \ndaher Schwerpunktthema in den drei  Integrationszentren. So finden dort seit November 2016 gezielt Sprachkurse f\u00fcr Frauen statt. Diese beinhalten eine pa-rallel stattfindende Betreuung f\u00fcr Klein-kinder \u00fcber den Tagesm\u00fctterverein e. V. \nDie Teilnehmerinnen erfahren eine St\u00e4r-kung ihrer Person und werden im  Anschluss zum Thema Arbeitsmarkt-integration individuell beraten und un-terst\u00fctzt.\nb) R\u00fcckkehrberatung\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine m\u00f6gliche freiwillige R\u00fcckreise sind vielschichtig: ein abge-lehnter Asylantrag, falsche Vorstel-lungen, Heimweh. In den Integrations-zentren gibt es eine individuelle, bedarfsgerechte und neutrale Beratung f\u00fcr Menschen, die in ihre Heimat zu-r\u00fcckkehren wollen. Dabei bietet die  Beratung die M\u00f6glichkeit zur Entwick-lung eines individuellen R\u00fcckkehrplanes, die Vorbereitung der Reise wird unter-st\u00fctzt, etwa indem Hilfestellung beim Beschaffen von Dokumenten gegeben wird oder Reintegrationshilfen bean-tragt werden. Ziel ist es, in der Beratung gemeinsam eine Perspektive f\u00fcr das Heimatland zu entwerfen. Die inter-kulturellen Vermittler spielen auch in diesem Prozess eine wichtige Rolle: Sie unterst\u00fctzen die Beratung, dolmetschen und tragen zu einem verbesserten Ver-st\u00e4ndnis bei.\nc) Psychosoziale Fachberatung\nOftmals werden psychische Probleme unter Gefl\u00fcchteten zwar verneint, trotz-dem sind F\u00e4lle zu beobachten, bei denen eine psychische Belastung diagnostiziert werden kann. Auch diese Menschen haben \u00fcber das bestehende Regelsystem zun\u00e4chst Schwierigkeiten, passgenaue Hilfeangebote in Anspruch zu nehmen. Aus diesem Grund hat der Landkreis in ten zu ehrenamtlichen Dolmetschern ausgebildet werden. Dar\u00fcber hinaus er-halten sie w\u00f6chentlich Unterricht rund um die Antragstellung auf Arbeits-losengeld II, um selbst Gefl\u00fcchtete in  den Integrationszentren bei den vielen Formularen unterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. In Gespr\u00e4chen werden ihnen zudem zahl-reiche Informationen \u00fcber das Leben in Deutschland vermittelt.Die interkulturellen Vermittler sind eine Bereicherung f\u00fcr die drei Integrations-zentren und bieten ihrerseits bereits  eigene Sprachkurse an. F\u00fcr die Zukunft ist die Realisierung weiterer Projekte an-gedacht. So wird es einen Wandertag und ein Fu\u00dfballturnier geben, die von den Bundesfreiwilligen organisiert wer-den.\nSpezialisierte Angebote\nDie vergangenen Monate haben ge-zeigt, dass es unter den Gefl\u00fcchteten oftmals \u00e4hnliche Probleme und Frage-stellungen gibt, die durch das Regel-beratungssys tem noch unzureichend abgedeckt werden. Zur Unterst\u00fctzung der Kommunen konnten wichtige Frage-stellungen in den Integrationszentren angesiedelt werden:\na) Empowerment f\u00fcr Frauen\nGefl\u00fcchtete Frauen haben bisweilen aufgrund des traditionellen Rollenver-st\u00e4ndnisses erhebliche Schwierigkeiten am Integrationsprozess teilzuhaben.  Der  Besuch der Sprachkurse oder eine gezielte F\u00f6rderung der Qualifikationen wird nicht selten durch den eigenen Mann erschwert. Dies zeigte die Er-fahrung mit den Basissprachkursen  bei denen vergleichsweise nur we- nige weibliche Asylbewerberinnen teil-nahmen.Der Landkreis Reutlingen setzt mit dem \u201eForum f\u00fcr Muslimische Frauen\u201c seit ge-raumer Zeit auf die St\u00e4rkung der Frau, um den Integrationsprozess der ge-samten Familie voranzutreiben. Dieses Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n32seine Unterst\u00fctzer eine verbesserte Inte-\ngration von Gefl\u00fcchteten in die Gesell-schaft im Landkreis Reutlingen.\nMirjam Schmid ist Gesch\u00e4ftsteilleiterin \nUntere Aufnahmebeh\u00f6rde und Integra-tionsbeauftragte des Landkreises Reut-lingenveranstaltung bereichern und so die  kulturelle Br\u00fccke schlagen, sind ein  entscheidender Erfolgsfaktor f\u00fcr das Mo-dellprojekt JIP. Mit der gro\u00dfen Anzahl der bereits er-fassten Kompetenzen und Vermittlungs-erfolge blicken wir optimistisch in die Zukunft und erhoffen uns durch JIP und zungsleistungen durch das Land (Pakt f\u00fcr Integration) gerade f\u00fcr die Kommu-nen im Rahmen ihrer Aufgaben in der Anschlussunterbringung eine wichtige Erg\u00e4nzung zum Angebot der Regelsys-teme dar. Die Unterst\u00fctzung der inter-kulturellen Vermittler, die als \u201ePeers\u201c  eingesetzt werden, jede Informations-\nSchwerpunktm\u00e4\u00dfig werden folgende f\u00fcnf Themen der Fl\u00fcchtlingshilfe in der KAG bearbeitet (siehe Abb. 1):\n\u25cf  Soziale Beratung und Betreuung in der vorl\u00e4ufigen Unterbringung\n\u25cf  Engagement und Ehrenamt\n\u25cf  Erziehung und Bildung\n\u25cf  Ausbildung und Arbeit\n\u25cf  Gesundheit und psychosoziale Bera-tung\nDie Konzeption beruht auf f\u00fcnf S\u00e4ulen, die es erm\u00f6glichen, effiziente Strategien und Ma\u00dfnahmen zu entwickeln und diese umzusetzen, um eine gute Zusam-menarbeit der Kompetenzteams (KT) un-tereinander zu realisieren.Die dritte Phase ist durch die Unter-\ngliederung der KAG in Kompetenzteams \ngepr\u00e4gt. Zu jedem Schwerpunkt wurde ein eigenes Kompetenzteam gebildet (siehe Abb. 1).Das KT \u201eEngagement und Ehrenamt\u201c  ist die Schnittstelle zwischen Ehren-amtlichen und Landkreisverwaltung. Es arbeitet an einer intensiven und \u00f6ko-nomischen Vernetzung und an der \u00dcber-leitung in die Regelsysteme. Ziel ist es, das Ehrenamt zu st\u00e4rken, um dadurch die Lebenssituation der Gefl\u00fcchteten  zu verbessern und die Integration zu  f\u00f6rdern. Die Kooperation zwischen  ehrenamtlichen Initiativen, Verwaltung und Verb\u00e4nden ist eine wichtige Aufgabe dieses KTs. Die erste Phase war davon gepr\u00e4gt, ein \nmodellhaftes Konzept zur \u201eKoordinie-rung und Begleitung des B\u00fcrgerschaft-lichen Engagements in der Fl\u00fcchtlings-hilfe\u201c zu entwickeln. Mit diesem Konzept schuf der Landkreis die Grundlage, um die Zusammenarbeit zwischen Haupt- und Ehrenamt abzustimmen und Paral-lelstrukturen zu vermeiden. Vorrangiges Ziel ist, die Aufgaben der Ehrenamt-lichen nach der anf\u00e4nglichen Betreuung der Gefl\u00fcchteten in die Regelstrukturen einm\u00fcnden zu lassen.Der Landkreis Esslingen erm\u00f6glichte  die Erarbeitung dieses Konzepts durch die Schaffung einer Stelle der Land- \nkreis koordinatorin f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge im  \nJuli 2015. Damit wird garantiert, pro-fessionelle  Ehrenamtsarbeit zu f\u00f6r- dern und zu  etablieren. Da inzwischen die Zahl der ehrenamtlich t\u00e4tigen Per-sonen auf \u00fcber 3000 Freiwillige an-gestiegen ist, sind die Strukturen und Auf gaben weiterzuentwickeln und die \n Ehrenamtlichen professionell zu be-gleiten. Die zweite Phase ist durch das Entstehen \nder Kreisarbeitsgemeinschaft \u201eNetzwerk \nFl\u00fcchtlinge\u201c (KAG) charakterisiert, deren Gr\u00fcndung auf Initiative des Sozialde-zernats im Jahr 2015 vorgenommen worden ist. Aufgabe der KAG ist es, die Zusammenarbeit  und den Austausch zwischen den einzelnen beteiligten  Akteuren \u2013 Landratsamt (LRA), Kom-munen, Tr\u00e4ger freier Wohlfahrtspflege, lokale Koordi natoren sowie Vertreter  \nder Sozialen Dienste \u2013 aufeinander ab-zustimmen und zu optimieren. Die KAG ist ein be ratendes Organ, dessen Emp-fehlungen im Sozialausschuss des Kreis-tages beraten werden.\nVernetzung von Ehrenamt und Verwaltung  \nals Weg zur Integration\nVon Katharina Kiewel, Esslingen\nDas k\u00fcnftige soziale Miteinander in unserem Land wird ma\u00dfgeblich davon gepr\u00e4gt werden, wie es gelingt, die zu uns gefl\u00fcchteten Menschen zu integrieren. Deshalb nimmt sich der Landkreis Esslingen mit gro\u00dfem Einsatz dem Handlungsfeld der Integration an.Die Integration gelingt nur, wenn schl\u00fcssige, aufeinander abgestimmte Strukturen geschaffen werden und eine kontinuierliche, zielgerichtete Kommunikation unter den Akteuren stattfindet. Der Landkreis Esslingen hat im Zuge der Erarbeitung eines \u201eRahmenkonzepts: Integration\u201c die Eckpunkte f\u00fcr die Integration von Zuwanderern im Landkreis Esslingen formuliert. In f\u00fcnf Phasen hat der Landkreis effiziente Struk-turen geschaffen, um gefl\u00fcchtete Personen aufzunehmen und zu begleiten. Dabei liegt der Fokus auf einer gut abgestimmten Zusammenarbeit von Verwaltung und Ehrenamt.Schwerpunkt: Integration\n33ein spezielles Augenmerk auf die Quali-\nfikation zu richten. Die komplexe Auf-gabenstellung erfordert Fachkr\u00e4fte,  die ein Studium der Sozialen Arbeit bzw. Sozialp\u00e4dagogik abgeschlossen haben oder eine vergleichbare Qualifikation vorweisen k\u00f6nnen. Des Weiteren erfor-dert diese T\u00e4tigkeit eine hohe Kommu-nikations- und Motivationsf\u00e4higkeit, damit eine rege Beteiligung diverser Adressaten gelingen kann. Ein abge-schlossenes Studium in den oben aufge-f\u00fchrten Bereichen gew\u00e4hrleistet sowohl eine inhaltlich als auch methodisch fun-dierte und auf wissenschaftlich aner-kannten Standards basierende Heran-gehensweise. Die Koordinatoren haben dabei mehrere Zielsetzungen zu ber\u00fccksichtigen. Zum einen sind die Vorgaben f\u00fcr das Ehren-amt in den Kommunen und zum anderen die Interessen des Landkreises und nicht zuletzt die der Gefl\u00fcchteten zu beachten, deren Einbindung wesentliche Voraus-setzung f\u00fcr eine gelingende integrative und interkulturelle Arbeit ist.In der f\u00fcnften Phase wurde auf ausdr\u00fcck-\nlichen Wunsch der ehrenamtlich T\u00e4tigen eine thematische Vernetzungsplattform \nf\u00fcr Ehrenamtliche auf der Landkreisebene geschaffen. Der Austausch auf dieser Ebene konzentriert sich auf sieben The-men (siehe Abb. 2):\n\u25cf Sprache\n\u25cf Ausbildung/Arbeit\n\u25cf Wohnen\n\u25cf Kindergarten/Schule\n\u25cf Begleitung\n\u25cf Freizeit/Projekte\n\u25cf Kleiderkammer\nJe nach Bedarf finden Treffen der Akteure der verschiedenen Plattformen zwei-  bis dreimal j\u00e4hrlich statt. Experten aus speziellen Bereichen werden hinzugezo-gen, um die Ehrenamtlichen inhaltlich auf ihre Multiplikatoren- und Weg-weiserfunktion gegen\u00fcber den Gefl\u00fcch-teten vorzubereiten. Diese Sitzungen werden von den Koordinatoren der Kom-munen in Absprache mit der Landkreis-35 000 \u20ac des j\u00e4hrlichen Bruttoeinkom-\nmens, unterst\u00fctzt der Landkreis die  Kommunen bei der Einrichtung solcher Koordinationsstellen.Die Einstellung eines Koordinators/einer Koordinatorin erfolgt entweder direkt \u00fcber die jeweilige Kommune oder durch freie Tr\u00e4ger. Kleinere Kommunen mit  nur wenigen Unterbringungspl\u00e4tzen  f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge haben die M\u00f6glichkeit des Zusammenschlusses mit Nachbar-kommunen. Inzwischen haben sich \u00fcber 60 % der  Kommunen im Landkreis f\u00fcr diese professionelle Unterst\u00fctzung der Ehrenamtsarbeit entschieden.Die wesentliche Aufgabe der Koordina-tionsstellen ist die St\u00e4rkung des Ehren-amts vor Ort und die F\u00f6rderung der  intensiven Vernetzung untereinander. Ein reger Informationsaustausch zwi-schen den Handelnden, die Entwicklung von Strukturen und Ma\u00dfnahmen, Fort-bildungen und Supervision stellen einen enormen Mehrwert f\u00fcr die Kommunen dar und f\u00f6rdern soziale Stabilit\u00e4t.Bei der Auswahl und Besetzung ist  Das KT \u201eEngagement und Ehrenamt\u201c setzt sich aus Vertretern der kommu-nalen Koordinationsstellen und Vertre-tern der Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrts-pflege zusammen. Bei Bedarf werden Ehrenamtliche eingeladen, um deren Er-fahrungen in der Entscheidungsfindung zu ber\u00fccksichtigen.In der vierten Phase wurden \u201ekom munale \nKoordinierungsstellen\u201c eingerichtet. Da der Landkreis Esslingen fl\u00e4chendeckend keine homogenen Gemeindestrukturen aufweist (sechs Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte und 38 St\u00e4dte und Gemeinden), sind die  Voraussetzungen zur Realisierung der Fl\u00fcchtlingsarbeit sehr unterschiedlich. Daher ist es erforderlich, in den einzelnen Kommunen \u2013 auf der operativen Ebene \u2013 situationsabh\u00e4ngig Netzwerke von  Ehrenamtsstrukturen aufzubauen. Dies hat der Landkreis fr\u00fchzeitig erkannt und finanzielle Mittel zur Einrichtung und Unterst\u00fctzung kommunaler Koordina-tionsstellen zur Verf\u00fcgung gestellt.  Mit einer Bezuschussung von bis zu 75 % der Personalkosten, h\u00f6chstens jedoch Abb. 1: Arbeitsstruktur der Integrationsplanung \nTeilnehmer:  \nFederf\u00fchrung: \nSoziale\tBetreu-\nung\tund\tBer a-\ntung\tin\tGU\tund\t\nin\tder\tAU  \n\t \nAmt\tf\u00fcr\tSoziale\t\nDienste\tund\tPsych o-\nlogische\tBeratung\t\nLRA \n\t \nSoziale\tDienste\tdes\t\nLandkreises\tund\tder\t\ngro\u00dfen\tKreisst\u00e4dte,\t\nArbeiterwohlfahrt,\t\nAmt\tf\u00fcr\tFl\u00fcchtlingshi l-\nfe\tLRA,\tKoordinat i-\nonsstelle\tder\tFl\u00fcch t-\nlingsarbeit\tLRA\tund\t\nMigrationsdienste  \n\t \nErziehung\tund\t\nBildung  \n\t \n\t \n\t \nKreisjugendamt\tLRA\t  \n\t \n\t \n\t \nKreisjugendamt,\tAmt\t\nf\u00fcr\tSoziale\tDienste,\t\nAmt\tf\u00fcr\tFl\u00fcchtlingshi l-\nfe,\tKreisjugendring,\t\nVertreter/ -in\tder\t\nBildungstr\u00e4ger,\tVe r-\ntreter/-in\tder\tfreien\t\nWohlfahrtspflege,\t\nSportkreis\tEsslingen,\t\nStaatliches\tSchulamt,\t\nHochschule\tEsslingen  \n\t(Aus)-Bildung\tund\t\nArbeit  \n\t \n\t \n\t \nWirtschaftsf\u00f6rderung\t\nLRA\t \n\t \n\t \nAgentur\tf\u00fcr\tArbeit,\t\nJobcenter\tLand kreis\t\nEsslingen,\tIHK\tRegion\t\nStuttgart,\tKreishan d-\nwerkerschaft,\tWelcome\t\nCenter\tRegion\tStuttgart, \t\nDeutsche\tAngestellten -\nAkademie\tGmbH\t(DAA),\t\nVertreter/ -in\t\tder\t\nBeruflichen\tSchulen,\t\nKreisschulamt\tLRA  \n\t \n\t \n\t \nGesundheit\tund\t\nPsychosoziale\t\nBeratung  \n\t \n\t \nAmt\tf\u00fcr\t besondere\t\nHilfen\t\tLRA  \n\t \n\t \nGesundheitsamt\tLRA,\t\nSozialpsychiatrischer\t\nDienst,\t\t\u00c4rzteschaft,\t\nKreisklinik\tf\u00fcr\tPsychi-\natrie,\tAmt\tf\u00fcr\tSoziale\t\nDienste,\tPsycholog i-\nsche\tBeratungsstellen, \t\nArbeiterwohlfahrt\tund\tVertreter/-in\tder\tfreien\t\nWohlfahrtspflege \nEngagement\t\t\nund\tEhrenamt  \n\t \n\t \n\t \nKoordination\tder\t\nFl\u00fcchtlingsarbeit\t\nLRA \n\t \n\t \nKommunale\tKoord i-\nnator(inn)en,\tVertreter/-in\tder\t\nfreien\tWohlfahrt s-\npflege,\tSportkreis\t\nEsslingen,\tVertr e-\nter/-innen\tder\t\nehrenamtlichen\t\t\nund\tArbeiterwohl-\nfahrt \nINTEGRATIONSPLAN  \nKAG\t\u201eNetzwerk\tFl\u00fcc htlinge\u201c  \n\t\t\t\t\t\t\t\tK\to\tm\tp\te\tt\te\tn\tz\tt\te\ta\tm\ts  \nAbb. 1: Arbeitsstruktur der IntegrationsplanungLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n34Anbieter angesprochen. Angebote oder \nGesuche k\u00f6nnen niederschwellig einge-stellt bzw. gefunden werden und bringen B\u00fcrger/-innen, Initiativen, Organisatio-nen, Kommunen und Unternehmen mit gefl\u00fcchteten und/oder bed\u00fcrftigen Per-sonen ortsbezogen zusammen. Zusammenfassend l\u00e4sst sich festhalten, dass das B\u00fcrgerschaftliche Engagement in den Kommunen im Hinblick auf die  Integrationsplanung eine tragende Rolle spielt und wesentlich zur sozialen Stabi-lit\u00e4t unserer Gesellschaft beitr\u00e4gt.Des Weiteren geben Strukturen Orien-tierung und Halt f\u00fcr alle Beteiligten. Der Neuzugewanderte kann nach einiger Zeit den Sonderstatus des Gefl\u00fcchteten aufgeben und ein normales Leben in der neuen Heimat aufnehmen \u2013 in Re-gelstrukturen, die jedem B\u00fcrger gleicher-ma\u00dfen zur Verf\u00fcgung stehen.Wesentlich ist das Bestreben, die Lebens-situation der Schutzbed\u00fcrftigen zu ver-bessern und ihnen die Chance zu erm\u00f6g-lichen, selbstverantwortlich ihrem Leben z\u00fcgig eine Perspektive geben zu k\u00f6nnen. Weiterf\u00fchrende Konzepte f\u00fcr eine expli-zite Sprachf\u00f6rderung, f\u00fcr einen Arbeits-marktzugang, Traumabew\u00e4ltigung oder der Integration des Familiennachzugs zu entwickeln, sind nur einige der anstehen-den Aufgaben auf dem Weg zur gesell-schaftlichen Teilhabe.\nKatharina Kiewel ist Sozialdezernentin \nim Landratsamt Esslingenin der neben den Koordinationsstellen f\u00fcr das Ehrenamt und den Arbeitskreisen auch weitere Begriffe auffindbar sind. Damit k\u00f6nnen Ehrenamtliche selbst\u00e4n-dig den gesuchten Ansprechpartner  finden.Des Weiteren beteiligt sich der Landkreis Esslingen an einem Online-Portal f\u00fcr so-\nziales Engagement vor Ort. Durch den zu-treffenden Namen des Portals \u201eHelpTo\u201c (http://potsdam.helpto.de/de/portale/baden-wuerttemberg) werden sowohl Gefl\u00fcchtete als auch Ehrenamtliche und koordinatorin terminiert, organisiert und durchgef\u00fchrt. Arbeitskreise von Ehren-amtlichen, die weder einen Sprecher noch eine Koordinierungsstelle in der Kommune zur Verf\u00fcgung haben, werden ebenfalls zu den Sitzungen eingeladen bzw. durch Protokolle \u00fcber die Bespre-chungsinhalte in Kenntnis gesetzt.Um die Arbeit des B\u00fcrgerschaftlichen  Engagements weiter zu optimieren, stellt der Landkreis auf seiner Homepage eine interaktive Karte (https://land-\nkreis-es.maps.arcgis.com) zur Verf\u00fcgung, \nAbb. 2: Arbeitsstruktur Ehrenamt \n  \n \nArbeitskreisvernetzung\t\nEhrenamt\tim\tLandkreis\t\nEsslingen\t\nSprache\t\nAus-\nbildung/\t\nArbeit\t\nBegleitung\t\nFreizeit/\t\nProjekte\t\nKleider-\nkammer\t\nKinder-\ngarten/\t\nSchule\t\nWohnen\t\nAbb. 2: Arbeitsstruktur EhrenamtSchwerpunkt: Integration\n35 Arbeitskr\u00e4ften zu kompensieren. Beide \nHoffnungen werden mit Sicherheit nicht  linear erf\u00fcllt. Zuvor muss gerade durch das Bildungssystem die gro\u00dfe  Herausforderung der Teilhabem\u00f6glich-keiten und Erm\u00f6glichung von Bildungs-erfolgen und Berufschancen geleistet werden. Aber ist das m\u00f6glich? Ist das plan- und steuerbar? Ist das strukturell machbar und  stehen dazu ausreichend Ressourcen zur Verf\u00fcgung? Gleichzeitig muss auch danach gefragt werden, mit welchen indi viduellen Bildungsvoraus-setzungen und Bildungsperspektiven die j\u00fcngst zugewanderten Personen ausgestattet sind, um teilzunehmen  an der Bildung und darin auch Erfolge erzielen k\u00f6nnen.Diese beiden Aspekte, also die struk-turelle Analyse der Bildungsteilnahme von Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden  im Landkreis Ravensburg sowie die tat-s\u00e4chlich vorhandenen Voraussetzungen und Perspektiven bei dieser Personen-gruppe stehen im Mittelpunkt des Schwerpunktkapitels \u201eBildungsteilhabe von Neuzu gewanderten\u201c des j\u00fcngst aufgelegten dritten Bildungsberichtes f\u00fcr den Landkreis Ravensburg. Wichtig bei der Be auftragung f\u00fcr diesen Bericht war es, eine Basis zu schaffen f\u00fcr eine systematische Analyse, die Planungs- und Steuerungswissen generiert, Trans-parenz in diesen hochdynamischen  Bereich bringt, fortschreib- und aus-baubar ist und die eine Gegen\u00fcber-stellung  tats\u00e4chlicher Bildungsbedarfe bei Neuzugewanderten leistet. Hier-durch sollen Handlungserfordernisse  erkennbar und m\u00f6gliche Handlungs-empfehlungen datenunterst\u00fctzt formu-lierbar werden.\nDer aktuelle Bildungsbericht  \ndes Landkreises Ravensburg\nDie inzwischen dritte Auflage des  Bildungsberichtes f\u00fcr den Landkreis  Ravensburg ist eine konsequente Fort-schreibung zur Lage der Bildung im Kreis. Auf fast 250 Seiten wird \u00fcber  alle Bildungsbereiche hinweg eine  vertiefte Analyse geleistet, die die  Entwicklungen im Kreis gerade vor dem Hintergrund  demografischer und bil-dungspolitischer Trends nachzeichnet. St\u00e4rken, aber auch Herausforderungen werden deutlich. Mit einer solchen  Analyse, zumal diese ja auch seit 2008 eine Langzeitbetrachtung erm\u00f6glicht, wird eine Basis f\u00fcr eine politische  Diskussion und eine fachlich-struktu-relle Planung gelegt. Wie bereits in den beiden Vorg\u00e4nger-berichten ist die aktuelle Auflage wieder mit einem Schwerpunktkapitel erg\u00e4nzt. In Anbetracht der j\u00fcngsten und sicher-lich gr\u00f6\u00dften Herausforderung f\u00fcr das  Bildungssystem durch die enorme Zu-wanderung von Fl\u00fcchtlingen und Asyl-suchenden in die Kommunen lag es nahe, sich mit dem Bildungsbericht genau dieses Themas anzunehmen. Kon-sequenterweise betrachtet der gesamte Bildungsbericht in den Bereichen, in denen die Datenlage dies erm\u00f6glicht, die Bildungsteilnahme und Bildungserfolge von Migranten.\nIntegration braucht Bildung \nBildungsteilhabe, Bildungserfolge und berufliche Entwicklung von Menschen mit Migrationshintergrund sind schon immer ein zentraler Aspekt von Integra-tion und gesellschaftlichem Zusammen-leben. Integration, ob nun eher im Ver-st\u00e4ndnis einer \u00f6konomischen oder aber einer kulturellen Dimension, meint in jedem Falle die \u00dcberwindung von Un-terschieden gesellschaftlicher Teilhabe zwischen Teilgruppen und der Bev\u00f6lke-rungsmehrheit. Mit dem enorm gestie-genen Zuzug von Fl\u00fcchtlingen und Asyl-suchenden in den vergangenen beiden Jahren ist die Herausforderung noch-mals ganz besonders gestiegen. Die He-rausforderungen sind sowohl quantita-tiv als auch qualitativ kaum vergleichbar mit fr\u00fcheren Zuwanderungswellen. Vor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung und des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-gangs wird und wurde mit der aktuellen Zuwanderungsentwicklung auch die Hoffnung verbunden, Bildungsangebote vor dem R\u00fcckbau ebenso zu bewahren wie auch den teilweisen Mangel an Der dritte Bildungsbericht f\u00fcr  \nden Landkreis Ravensburg untersucht  \ndie Bildungsintegration von Fl\u00fcchtlingen  \nund Asylsuchenden\nVon Ludger Baum, Ravensburg\nSprache und Bildung sind die entscheidenden Faktoren f\u00fcr eine Integration der j\u00fcngst zugewanderten Menschen. Diese Erkenntnis teilen Experten ebenso wie  Politiker aller Ebenen und nat\u00fcrlich die p\u00e4dagogischen Akteure. Weil Integration  vor allem ein gesellschaftlicher Prozess auf kommunaler Ebene ist, muss die Inte-grationsf\u00e4higkeit durch die Bildung auch auf kommunaler Ebene betrachtet wer-den. Im Landkreis Ravensburg ist mit dem aktuellen dritten Bildungsbericht ein entscheidender Schritt zur regelm\u00e4\u00dfigen und systematischen Analyse der Bildungs-integration Neuzugewanderter geleistet worden. Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n36Ergebnisse\nIm aktuellen dritten Bildungsbericht  \nf\u00fcr den Landkreis Ravensburg wurde  erneut deutlich: Im Landkreis gibt es  ein sehr gut ausgebautes, differen-ziertes und leistungsstarkes Bildungs-system, dem es auch gelingt, trotz  unterschiedlicher regionaler Strukturen keine wei\u00dfen Flecken zu hinterlassen. Insofern scheinen die Aufnahmebedin-gungen von Neuzugewanderten in die hiesigen Bildungsangebote sehr gut  zu sein. Der Landkreis Ravensburg hat zwischen Januar 2015 und September 2016 ca. 3700 Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende aufge-nommen, vor allem aus Syrien (ca. 56 %), Gambia und Afghanistan. Davon sind  ca. 1070 Personen unter 18 Jahren alt in-klusive der ca. 260 unbegleitet minder-j\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder im selben Zeitraum. Es wird allein durch diese Angaben deut-lich, welche enormen Herausforde-rungen auf das Bildungssystem zuka-men. Zum Schuljahresbeginn 2016/2017 konnten folgende Sch\u00fcleraufnahme-zahlen in Vorbereitungsklassen an den Schulen registriert werden: \nSchulart Standorte Sch\u00fcler Klassen\nGrundschule 16 292 20\nWerkreal-\nschule 11 182 13\nGemein-schaftsschule5 93 6\nRealschule 3 25 3\nGymnasium 1 10 1\nInsgesamt 36 602 43\nQuelle: Ministerium f\u00fcr Kultus, Jugend und Sport \nBaden-W\u00fcrttemberg\nDieser hohen Anzahl an aufgenom-\nmenen gefl\u00fcchteten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern stehen interessante Zahlen ge-gen\u00fcber, n\u00e4mlich die der Lehrpersonen im Landkreis mit Zeitvertr\u00e4gen (ohne be-rufliche Schulen):\u00dcberg\u00e4ngen in die Ausbildung oder der Hochschulbildung liegen vor, ebenso zum lebenslangen Lernen und zur non-formalen Bildung. Diese Datenstruk-tur ist zur Beschreibung der Situation von Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden aufgrund der extrem hohen Dynamik der vergangenen beiden Jahre so nicht vor-handen. Entsprechend schwierig und zum Teil unm\u00f6glich ist es, Datenstruk-turen und -logiken direkt auf diese Gruppe zu \u00fcbertragen. Die Schwierig-keiten beginnen bei Erst- und Folgeerfas-sung, setzen sich fort bei der Qualit\u00e4t von Selbstausk\u00fcnften oder der Vergleich-barkeit von Vorbildung. Ein durchkonzi-pierter Datenfluss bei unterschiedlicher Zust\u00e4ndigkeit auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene und den Regelungen des Datenschutzes ist unter den ver-schiedenen Verwaltungen, Kommunen und Einrichtungen kaum umsetzbar. Zudem werden unterschiedliche tech-nische Systeme eingesetzt, die unter-einander in den seltensten F\u00e4llen kor-respondieren. Dabei w\u00e4re gerade zur Plan- und Steuerbarkeit von Ressourcen und zur Analyse der Wirkung der Integra-tion in den Bildungseinrichtungen eine solche \u00fcbergreifende Logik notwendig. Nichtsdestotrotz ist es innerhalb eines relativ kurzen Zeitraumes zur Erstellung des Kapitels \u201eBildungsteilhabe von Neu-zugewanderten\u201c zwischen September und Ende November 2016 gelungen, ein aktuelles Bild der Bildungsintegration im Landkreis Ravensburg zu erstellen. Er-g\u00e4nzt wird dieses Kapitel durch eine  Befragung von 600 j\u00fcngst zugewan-derten Personen aus vier Herkunftsl\u00e4n-dern ( Syrien, Gambia, Afghanistan und Irak) \u00fcber deren Bildungsbiografie sowie ihre Bildungsperspektiven. Mit dieser Gegen\u00fcberstellung der strukturellen Bil-dungsteilnahme und der personenbezo-genen Voraussetzungen hat der Land-kreis Ravensburg als einer der wenigen Landkreise eine eigene Situationsbe-schreibung erstellt, auf der eine k\u00fcnftig kontinuierliche Berichterstattung m\u00f6g-lich ist. Potential und Leistungen  \nder  Bildungsintegration  \nim Landkreis\nBetrachtet man die beiden vergangenen Jahre, ist gerade im Bildungsbereich  ausgesprochen viel geleistet worden,  um das Potential der Bildung im Hinblick auf die Integration m\u00f6glichst fr\u00fch und m\u00f6glichst fl\u00e4chig nutzbar zu machen.  Im gesamten Bundesgebiet, in allen  Bundesl\u00e4ndern und in den Kommunen scheint ein \u201eWir schaffen das\u201c im Bil-dungsbereich ernst gemeint zu sein, zu-mindest, was die Aufnahmebereitschaft betrifft. Wie in den meisten Regionen Baden-W\u00fcrttembergs kann man auch f\u00fcr den Landkreis Ravensburg festhalten, dass z. B. die schnelle Versorgung mit Schulpl\u00e4tzen f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder nicht erst dann umgesetzt wurde, wenn die Schulpflicht greift (also nach 6 Monaten nach Zuzug), sondern oft schon vom ers-ten Tag des neuen Aufenthalts an. Glei-ches gilt f\u00fcr Kindertageseinrichtungen. Das integrative Potential von Kinderta-gesst\u00e4tten und Schulen kommt vor allem dann zur Wirkung, wenn sich diese  Bildungsangebote im Regelsystem ab-spielen. Hier sind die Strukturen zwar vorhanden, die nun aber so dringend notwenigen zus\u00e4tzlichen Ressourcen aber begrenzt. Vor diesem Hintergrund ist Erstaunliches geleistet worden und es sind einige zus\u00e4tzliche F\u00f6rderm\u00f6glich-keiten auf den Weg gebracht und umge-setzt worden. \nDatenlage schwierig\nDer Bildungsbereich ist dank regelm\u00e4-\u00dfiger Datenmeldepflicht der einzelnen Bereiche sehr gut erfasst. Dies ist im Hin-blick auf eine Steuerung und Planung sowie der Ableitung von Handlungs-erfordernissen unverzichtbar und wir im Landkreis Ravensburg in Form von inzwi-schen drei vorgelegten Bildungsberich-ten regelm\u00e4\u00dfig aufbereitet. Demogra-fische Daten, Daten zu Lebenslagen, zu Schulwahl und Sch\u00fclerbewegungen, zu Schwerpunkt: Integration\n37Schulart Standorte Sch\u00fcler Klassen\nBerufliche \nSchule6 363 21\nQuelle: Regionales Bildungsb\u00fcro Ravensburg\nNeben der schulischen Integration,  \ndie nicht nur im Hinblick auf die Auf-nahmekapazit\u00e4t, sondern vor allem auch wegen der fachlich-p\u00e4dagogischen Herausforderungen eine Herkulesauf-gabe ist, sind vor allem die Tr\u00e4ger von Deutschkursen, bzw. zu einem gro\u00dfen Teil auch die  privat-ehrenamtlichen Sprachvermittler gefordert. Der Sprach-erwerb \u00fcber verschiedene Angebote und Programme ist f\u00fcr erwachsene Fl\u00fcchtlinge und Asylsuchende der zen-trale Baustein f\u00fcr  Tagesstruktur, Alltags-verst\u00e4ndigung,  berufliche Integrations-chancen und gesellschaftlich-kulturelle Integration. Die folgende Darstellung verschafft einen \u00dcberblick \u00fcber die un-terschiedlichen Programme und deren Niveaus und Ziele: nalen Bildungsb\u00fcro koordiniert. Hier l\u00e4uft die Anmeldung zentral zusammen, von hier werden in enger Abstimmung mit den drei \u00f6ffentlichen und drei  privaten Beruflichen Schulen die Jugend-lichen zugewiesen entsprechend der  Erreichbarkeit, der r\u00e4umlichen und per-sonellen Situation an den Schulen. Zum Schuljahresbeginn 2016/2017 zeigte sich folgende Aufnahmesituation im VABO:\nLehrpersonen Schuljahr 2015/2016 Schuljahr 2016/2017,  \nStand 1. 11. 2016\nAnzahl \nPersonenDeputat-\nstundenAnzahl \nPersonenDeputat-\nstunden\nAnzahl Personen mit \n Zeitvertr\u00e4gen insgesamt20 332 19 364\ndavon Anzahl Personen als \u201eNichterf\u00fcller\u201c 18 263 16 320\ndavon mit Ausbildung zum Lehramt2 48 2 34\ndavon Anzahl Pension\u00e4re 2 21 1 10\nQuelle: Staatliches Schulamt Markdorf, 2016\nEs wird deutlich, in welcher erstaun-\nlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung tats\u00e4chlich eine schulische Integration in Vorberei-tungsklassen erfolgt ist und wie einer-seits erfreulich, andererseits aber bei weitem nicht ausreichend zus\u00e4tzliche Ressourcen in Form zus\u00e4tzlicher Lehr-kr\u00e4fte eingesetzt werden k\u00f6nnen. Ein Blick auf die j\u00fcngst zugewanderten Jugendlichen mit Flucht- und Asylhinter-grund, die noch der Berufsschulpflicht unterliegen, verdeutlicht im Besonderen die hohe Aufnahmef\u00e4higkeit des beruf-lichen Schulwesens im Landkreis. Die f\u00fcr diese Personengruppe  vorgesehene Be-schulung erfolgt im Vorqualifizierungs-jahr Arbeit und Beruf mit Schwerpunkt Erwerb von Deutschkenntnissen (VABO) an privaten und \u00f6ffentlichen beruflichen Schulen. Besonders relevant im Sinne der Integration ist dieses Angebot vor allem vor dem Hintergrund, dass es ein Br\u00fc-ckenangebot darstellt. Entweder werden hier junge Fl\u00fcchtlinge, gerade auch die unbegleitet minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder (Stand September 2016: 197), direkt nach Zuzug in den Landkreis aufgenommen, oder sie wechseln von den Vorberei-tungsklassen allgemeinbildender Schu-len hierher. Binnen eines, ggf. auch zwei Schuljahren soll hier der \u00dcbergang in ein regul\u00e4res VAB mit dem Ziel, einen Haupt-schulabschluss zu erwerben, oder direkt in eine Ausbildung m\u00f6glich sein. Die Auf-nahme in das VABO, bzw. der \u00dcbergang aus einer Vorbereitungsklasse (VKL) wird im Landkreis Ravensburg vom Regio-\n \n \n \n \n \n \n \n \nBerufsbezogene Deutschsprachf\u00f6rderung  \n  \nBAMF Integrationskurse  \nNiederschwellige Deutschkurse  Verwaltungsvorschrift Deutsch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\nQuelle: Regionales Bildungsb\u00fcro RavensburgLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n38rern) im Ingenieurwesen gesammelt \nworden. Interessant sind die Angaben in Bezug auf die Bildungsintention der Befragten und hier vor allem der Gambier, Afgha-nen und Iraker. Die meisten streben den Abschluss einer Schule und eine beruf-liche Ausbildung unabh\u00e4ngig von bis-herigen Berufserfahrungen an, vor allem im Bau, Handel und im Handwerk. Hoch ausgepr\u00e4gt ist der Wunsch vor allem von Syrern, ein Studium zu absolvieren und abzuschlie\u00dfen. Hierbei stehen tech-nische und medizinische Studien im Vor-dergrund. Zum R\u00fcckkehrwunsch in das Herkunftsland befragt gaben Syrer ten-denziell eher an, daf\u00fcr offen zu sein. F\u00fcr Gambier, Afghanen und Iraker ist eine R\u00fcckkehr wenig vorstellbar. \nPerspektiven und \n Herausforderungen\nIm Hinblick auf die mutma\u00dfliche Ver-weildauer von Gefl\u00fcchteten als aner-kannte Asylbewerber und als Geduldete m\u00fcssen diese Ergebnisse auf Struktur und Inhalte der Bildungsangebote im Landkreis Auswirkungen haben. Dabei kommt den Angeboten zum Erwerb der deutschen Sprache weiterhin die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung zu. Experten gehen davon aus, dass unter Ber\u00fccksichtigung unter-schiedlicher Lern- und Bildungskulturen und der ohnehin sehr gro\u00dfen Spanne  an Bildungsaufnahme der neu zuge-wanderten Menschen es erst nach f\u00fcnf bis sieben Jahren einen Effekt der fl\u00e4chigen Aus bildungs- und Arbeits-marktintegration geben wird. Bis dahin und dar\u00fcber hinaus ist es Aufgabe  des Bildungssystems, differenzierte  und ausreichend vorhandene Angebote vorzuhalten, dabei das Regelsystem of-fenzuhalten und die Ressourcen, die  nat\u00fcrlich nicht versiegen sollten, ent-sprechend zu steuern. Auf der anderen Seite muss die Qualit\u00e4t innerhalb des Bildungssystems, sei es in der Aus- und Weiterbildung des p\u00e4dagogischen Per-sonals, in der interkulturellen Kompe-Wie in anderen Regionen ist auch im Landkreis Ravensburg ein Engpass an Deutschkursen insofern zu verzeichnen, als dass das aktuelle Platzangebot an BaMF-Integrationskursen bei den zu-gelassenen Tr\u00e4gern derzeit und in n\u00e4chs-ter Zukunft nicht die erhoffte maximale Wartezeit von 6 Wochen erm\u00f6glicht.  Ein Runder Tisch aller Sprachkurstr\u00e4ger mit dem BaMF unter der Moderation des Regionalen Bildungsb\u00fcros aber schafft regelm\u00e4\u00dfig einen \u00dcberblick freier Pl\u00e4tze und eine regional abgestimmte Ange-botsschaffung der Tr\u00e4ger. Eine weitere Herausforderung ist die Anpassung  von Deutschkursangeboten an die  sehr unterschiedlichen Ausgangs- und Lernniveaus der Teilnehmer sowie die Schaffung von Kursangeboten, die Sprachniveaus mit dem Ziel B2 erm\u00f6g\n-\nlichen, um f\u00fcr Ausbildung und Beruf  ausreichend sicher Deutsch sprechen zu k\u00f6nnen. Auch hierbei ist das Regionale Bildungsb\u00fcro in Abstimmung mit den Tr\u00e4gern federf\u00fchrend in der Entwicklung einer qualitativen und anschlussf\u00e4higen Sprachkurslandschaft.\nBildungsniveaus und Bildungs-\nperspektiven von Fl\u00fcchtlingen  \nund Asylsuchenden\nEine kreisspezifische Erhebung bei  600 Teilnehmern mit Fl\u00fcchtlings- und Asylbezug in VABO und Deutschkursen er\u00f6ffnet gegen\u00fcber der Analyse der quantitativ-strukturellen Aufnahme in die Bildungsangebote Hinweise auf die Bildungsbedarfe und somit auf eine wei-tere Ausrichtung entsprechender An-gebote. Die Auswertung der Befragung, die unter den vier personenst\u00e4rksten Fl\u00fcchtlingsgruppen der Syrern, Afgha-nen, Gambiern und Irakern stattfand, zeigte unter anderem das insgesamt deutlich h\u00f6chste schulische Vorbildungs-niveau bei der Gruppe der Syrer. Arbeits- und Berufserfahrung hat die Mehrheit der Befragten angegeben. Die Arbeitser-fahrungen sind an h\u00e4ufigsten im Bereich Handwerk, Bau, Handel sowie (bei Sy-Hinter diesen verschiedenen Program-men stehen verschiedene Zust\u00e4ndig-keiten und Kostentr\u00e4gerschaften. F\u00fcr den aktuellen Bildungsbericht des  Landkreises Ravensburg wurden die Teil-nehmerzahlen der niederschwelligen Deutschkurse nach \u00a7 13 des Fl\u00fcchtlings-aufnahmegesetzes mit 150 Unterrichts-einheiten sowie die Teilnehmerzahlen in Kursen nach der Verwaltungsvorschrift \u201eDeutsch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c im Rahmen des Landesprogrammes \u201eChancen ge-stalten \u2013 Wege der Integration in den Ar-beitsmarkt\u201c zusammengetragen. Beide Programme werden durch das Regionale Bildungsb\u00fcro koordiniert. In den nieder-schwelligen Deutschkursen, die grund-s\u00e4tzlich allen Fl\u00fcchtlingen und Asyl-suchenden einmalig zustehen, nahmen in den Jahren 2015 bis 30. 9. 2016 ins-gesamt 1426 Personen teil. Drei unter-schiedliche Formate (Alphabetisierung, Grundkurs, Intensivkurs) wurden bei Volkshochschulen und privaten Bildungs-tr\u00e4gern durchgef\u00fchrt. Im Programm \u201eDeutsch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c, das insgesamt wesentlich weniger Teilnahmepl\u00e4tze er-m\u00f6glicht, waren es bis zum November 2016 237 Personen, die auf unterschied-lichen Sprachniveaus die deutsche Spra-che erwerben konnten. Bei den Integra-tionskursen des BaMF waren es in den Jahren 2015 und der ersten Jahresh\u00e4lfte 2016 906 neue Teilnehmer. Wenn nun noch die sog. Einstiegskurse der Bundes-agentur f\u00fcr Arbeit, die zum Jahresende 2015 kurzfristig im Landkreis durchge-f\u00fchrt wurden mit 641 Teilnehmenden hinzugez\u00e4hlt werden, dann konnten al-lein in diesen 4 Formaten an Deutsch-sprachkursen 3210 Pl\u00e4tze erm\u00f6glicht werden. Zusammen mit den Schul-pl\u00e4tzen im VABO stehen also 3573 Pl\u00e4tze zum Erwerb der deutschen Sprache im Landkreis Ravensburg zur Verf\u00fcgung. Noch nicht mitgez\u00e4hlt sind dabei die  berufsbezogenen Deutschkurse sowie andere integrierte Deutschlernformate sowie alles an Sprachvermittlung, was im Kontext ehrenamtlicher Fl\u00fcchtlings-arbeit erfolgt.Schwerpunkt: Integration\n39Eine Herausforderung dabei sind die \n Entwicklung von Kennzahlen und der Nachweis von erreichten Zielen. Der  Austausch von Daten ist daf\u00fcr eine zwin-gende Voraussetzung, allerdings nur schwer zu erreichen. Deutlich geworden ist jetzt schon, dass Bildungsintegration nur in einem funktionierenden Netzwerk von formalen und informellen Angebo-ten und Strukturen wie in einer Bildungs-region erfolgreich gelingen kann.\nDer Dipl.-Sozialp\u00e4dagoge MBA Ludger \nBaum ist Leiter des Regionalen Bildungs-b\u00fcros im Landratsamt in RavensburgSchritt daf\u00fcr getan. Mit der Besetzung zweier Stellen beim Regionalen Bildungs-b\u00fcro, die durch das Programm \u201eKom-munale Koordinierung der Bildungs-angebote f\u00fcr Neuzugewanderte\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung gef\u00f6rdert werden, k\u00f6nnen  die Aufgabe der Datenoptimierung, der Schaffung von Transparenz und der Ein-beziehung der Verwaltungen und Ak-teure auf kommunaler Ebene nun konse-quent angegangen werden. Weitere Bildungsberichte und Faktenchecks wer-den das Gelingen der Integration in und durch das Bildungssystem aufzeigen k\u00f6nnen. tenz aller Beteiligten, in der Eltern arbeit und Verzahnung schulischer und au\u00dfer-schulischer Angebote, in der Ausbildung und der beruflichen Fort- und Weiterbil-dung weiterentwickelt und gesichert werden. Die kontinuierliche Analyse zur Integration in und durch Bildung auf der Basis von logischen und durchgehenden Daten, die Transparenz und Entschei-dungsgrundlagen schaffen, sind dabei unverzichtbar. Mit dem aktuellen Bildungsbericht und dem nun begonnenen regelm\u00e4\u00dfigen Monitoring der Bildungsintegration von Neuzugewanderten hat der Landkreis Ravensburg einen ganz wesentlichen \nFinanzielle Unterst\u00fctzung  \nder Asyl-Helferkreise\nSeit Ende 2015 unterst\u00fctzt der Landkreis Tuttlingen die ehrenamtlichen Asyl- Helferkreise mit 20 EUR pro Fl\u00fcchtling, der in einer Gemeinschaftsunterkunft lebt. \u201eDamit soll die wichtige und wert-volle Arbeit der ehrenamtlichen Helfer-kreise unterst\u00fctzt werden. Ferner dient diese Auszahlung als kleine Aner-kennungsgeste\u201c, unterstreicht Landrat Stefan B\u00e4r. Die Auszahlung erfolgt \u00fcber die B\u00fcrgermeister\u00e4mter, die das Geld vollumf\u00e4nglich an die jeweiligen Helfer-kreise vor Ort ausbezahlen. Die Asyl- Helferkreise k\u00f6nnen selbst entscheiden, wof\u00fcr sie das Geld einsetzen. Dies k\u00f6n-nen Fahrtkosten f\u00fcr die Ehrenamtlichen sein, kleinere Anschaffungen oder auch Ausfl\u00fcge mit den Fl\u00fcchtlingen. Das ge-samte Verfahren l\u00e4uft so unb\u00fcrokratisch wie m\u00f6glich ab.Projekte zur Integration von Asylbewerbern \nund Fl\u00fcchtlingen im Landkreis Tuttlingen \u2013\nBasissprachkurse f\u00fcr alle\nVon Bernd Mager, Tuttlingen\nUnabh\u00e4ngig von der Bleibeperspektive der Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge bietet der Landkreis Tuttlingen sogenannte \u201eBasissprachkurse\u201c an. Allen erwachsenen Per-sonen in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften des Landkreises steht ein Basissprach-kurs zu Verf\u00fcgung. Landrat Stefan B\u00e4r erl\u00e4utert: \u201eDie rund 95 Euro, die innerhalb der Landespauschale f\u00fcr Sprachkurse enthalten sind, sind viel zu wenig, um Asylbewer-bern in der ,Vorl\u00e4ufigen Unterbringung\u2018 Sprachkenntnisse beizubringen. Daher bin ich dem Kreistag sehr dankbar, dass der Landkreis selbst Geld in die Hand nehmen kann, um entsprechende Basissprachkurse f\u00fcr alle Asylbewerber anzubieten.\u201c Tr\u00e4-ger dieser Sprachkurse, die seit Sommer 2016 in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften angeboten werden, ist die Volkshochschule Tuttlingen. Aktuell laufen 12 Basis-sprachkurse mit einer Teilnehmerzahl von bis zu 20 Personen pro Kurs. Insgesamt nehmen 250 erwachsene Asylbewerber an diesen Basissprachkursen teil, die 200 Unterrichtseinheiten umfassen. Rund die H\u00e4lfte der Kurse sind Alphabetisierungs-kurse, was eine besondere Herausforderung f\u00fcr den Tr\u00e4ger darstellt. Der Landkreis Tuttlingen wendet rund 130 000 Euro f\u00fcr diese Basissprachkurse aus eigenen Mit-\nteln auf. \u201eSprache ist f\u00fcr eine erfolgreiche Integration essentiell. Wenn eine gewisse Sprachbasis vorhanden ist, verlaufen die anschlie\u00dfenden Integrationskurse umso effizienter\u201c, betont Landrat B\u00e4r. Mit der Inanspruchnahme dieser freiwilligen Basis-sprachkurse ist der Landkreis sehr zufrieden. Flankiert werden diese von der VHS durchgef\u00fchrten Basissprachkurse durch zahlreiche Ehrenamtliche, die parallel ebenfalls Sprachkurse und Hausaufgabenhilfe anbieten. Die Basissprachkurse sol-len weiterhin f\u00fcr alle neu hinzukommenden Fl\u00fcchtlinge angeboten werden. Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n40Erwachsenen gibt es 2000 Euro, maxi-\nmal 6000 Euro f\u00fcr eine Familie. Diese R\u00fcckkehrbeihilfe wurde immer wieder modifiziert und der Kreistag des Land-kreises Tuttlingen hat vor kurzem ent-schieden, dass auch anerkannte Fl\u00fccht-linge diese R\u00fcckkehrbeihilfe in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. \u201eDie staatliche R\u00fcck-kehrbeihilfe, beispielsweise \u00fcber REAG und GARP-Mittel, greift nur unter be-stimmten Voraussetzungen. Anerkannte Asylbewerber erhalten in der Regel keine staatlichen R\u00fcckkehrhilfen. Unser Ziel  ist, die landkreiseigene R\u00fcckkehrbeihilfe auch auf den Personenkreis der aner-kannten Fl\u00fcchtlinge auszudehnen\u201c, er-l\u00e4utert Landrat Stefan B\u00e4r. Jeder Ein-zelfall ist speziell und die Mitarbeiter pr\u00fcfen intensiv, ob eine R\u00fcckkehrbeihilfe des Landkreises in Anspruch genommen werden kann oder nicht. Dar\u00fcber hinaus hat der Landkreis Tuttlingen entschie-den, eine halbe Stelle f\u00fcr die R\u00fcckkehr-beratung einzustellen. Diese Stelle ist seit 1. M\u00e4rz 2017 im Einsatz und ber\u00e4t Fa-milien, die freiwillig in ihr Heimatland zur\u00fcck wollen. Im letzten Jahr sind 150 Asylbewerber aus dem Landkreis freiwil-lig in ihr Heimatland zur\u00fcckgekehrt.\nBernd Mager ist Sozialdezernent im  \nLandratsamt Tuttlingenintegrieren\u201c, ist Landrat Stefan B\u00e4r der festen \u00dcberzeugung. Insgesamt hat der Landkreis 5000 Euro f\u00fcr das Projekt \u201eIn-tegration durch Sport\u201c in den Kreishaus-halt eingestellt. \nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte  \nin Holzmodulbauweise\nDie neuste Generation an Gemein-schaftsunterk\u00fcnften wird im Landkreis Tuttlingen in Holzmodulbauweise er-stellt. Bis zu 60 Fl\u00fcchtlinge finden in die-sen Gemeinschaftsunterk\u00fcnften Platz. Insgesamt werden vier Gemeinschafts-unterk\u00fcnfte in Holzmodulbauweise er-richtet. \u201eGro\u00dfer Vorteil ist, dass diese Holzmodule innerhalb von wenigen Wo-chen auf einer Bodenplatte errichtet werden k\u00f6nnen. Die Module in Holzst\u00e4n-derbau sind prinzipiell translozierbar. Trotzdem sind diese Geb\u00e4ude nachhaltig und von hoher Qualit\u00e4t\u201c, so der Landrat. \u201eEin Hauptargument f\u00fcr uns war, dass wir dem \u00f6rtlichen Handwerk Auftr\u00e4ge geben wollten, um Arbeitspl\u00e4tze im Landkreis zu halten. Die Container-module, die wir im Landkreis ebenfalls vorhalten, werden nicht im Landkreis hergestellt. Daher wollten wir mit dieser innovativen L\u00f6sung dem \u00f6rtlichen Hand-werk eine Chance geben.\u201c \nR\u00fcckkehrbeihilfe\nSeit rund 20 Jahren gibt es im Land- kreis Tuttlingen eine R\u00fcckkehrbeihilfe f\u00fcr Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge. F\u00fcr jeden Helferfeste  \nim Landkreis Tuttlingen\nAls Wertsch\u00e4tzung der Arbeit der Asyl- Helferkreise l\u00e4dt der Landkreis Tuttlingen die Ehrenamtlichen regelm\u00e4\u00dfig zu \u201eHel-ferfesten\u201c ein. Mehrere solcher Feste wurden bereits im Landkreis durchge-f\u00fchrt. Regelm\u00e4\u00dfig sind rund 60 Ehren-amtliche bei diesen Festen dabei. \u201eOhne die Arbeit der Helferkreise w\u00e4ren wir  an Grenzen gesto\u00dfen. Mit den Helfer-festen wollen wir zum Ausdruck bringen, wie dankbar wir f\u00fcr deren Einsatz sind, unsere Hochachtung und Wertsch\u00e4t-zung f\u00fcr ihre Arbeit zum Ausdruck brin-gen\u201c, betont Landrat B\u00e4r. Gleichzeitig dienen diese Treffen auch dem Austausch der Helfer untereinander sowie auch mit den hauptamtlichen Mitarbeitern des Landratsamtes.\nIntegration von Fl\u00fcchtlingen  \nin Sportvereinen\nVor rund einem Jahr hat der Landkreis Tuttlingen mit dem Badischen Sport-bund und dem Sportkreis Tuttlingen ein Projekt ins Leben gerufen, um Fl\u00fccht-linge in Sportvereinen zu integrieren.  Pro Fl\u00fcchtling werden 120 Euro f\u00fcr die Beschaffung von Sportbekleidung oder die \u00dcbernahme des Mitgliedsbeitrages an die Vereine ausgezahlt. Im Landkreis Tuttlingen haben bisher acht Sportver-eine an diesem Projekt teilgenommen und Zusch\u00fcsse beantragt. \u201eSport ist ein hervorragender Ansatz, um Menschen zu Schwerpunkt: Integration\n412015/2016 ihren derzeitigen H\u00f6hepunkt \nhatte, war der Verwaltungsspitze des Landratsamtes Schwarzwald-Baar-Kreis bewusst, dass die bestehenden Aufga-ben des Landratsamtes als untere Auf-nahmebeh\u00f6rde, sowie die komplette Struktur der Hilfelandschaft einer grund-s\u00e4tzlichen Analyse und Kritik unterzogen werden m\u00fcssen. Der pl\u00f6tzlich entstan-dene hohe Bedarf gab Anlass dazu, viele Strukturen, die auf pers\u00f6nlicher Bezie-hung und r\u00e4umlicher N\u00e4he basierten zu hinterfragen. Die Verwaltung wurde auf mehreren Ebenen t\u00e4tig. So wurde ein In-tegrations- und Fl\u00fcchtlingsbeauftragter eingestellt, der in der Stabsstelle Sozial-planung beim Sozialdezernenten die  f\u00fcr den Bereich notwendige Legitimation erhielt und diese auch ins Feld tragen konnte. Ziel war und ist es, den Integra-tionsbeauftragten als zentrale Person f\u00fcr den kompletten Bereich \u201eMigration\u201c im Landratsamt zu etablieren. Er hat eine zentrale Funktion f\u00fcr alle Informationen und kann so auch gleichzeitig Probleme erkennen, Bedarfe eruieren und Erkennt-nisse intern wie extern r\u00fcckmelden. \u201eDurch die Ansiedlung der Stelle des In-tegrations- und Fl\u00fcchtlingsbeauftragten in der Sozialplanung war es von vorn-herein angedacht, dass wir nicht nur pro-jektorientiert an die Integrationsarbeit herangehen. Integration hatte bei uns bis zu diesem Zeitpunkt Entwicklungs-potenzial. Wir wollten uns diesem Be-reich deshalb planvoll und mit langfris-tiger Perspektive ann\u00e4hern, damit wir nachhaltige Strukturen legen und ver-bindliche Absprachen treffen konnten\u201c, so der Sozialdezernent. Dass bei diesem Weg selbstverst\u00e4ndlich auch einige alte Gef\u00fcge, sowohl in der eigenen Verwal-tung, wie auch au\u00dferhalb davon, zum Teil \nMit Planung und Struktur  \nzur Wirkung\nDas Sozialdezernat des Landratsam- tes Schwarzwald-Baar-Kreis verfolgt  bereits seit l\u00e4ngerem das Ziel, die Hilfe-leis tungen in allen T\u00e4tigkeitsfeldern  (Jugendhilfe, Hilfe zur Pflege, Einglie-derungshilfe, etc.) sozialraumorientiert auszugestalten. Dabei nimmt nicht nur die r\u00e4umliche N\u00e4he der fallspezifischen Angebote eine wichtige Funktion ein. Auch der \u00fcber\u00f6rtliche Austausch in der fallunspezifischen und fall\u00fcbergreifen-den Arbeit ist von Bedeutung. In der Ju-gendhilfe wurde dieser Weg begonnen, in der Eingliederungshilfe wird er zurzeit fortgesetzt und in der Integrationsarbeit soll er nahezu von Grund auf als Hand-lungsmaxime aller im Feld T\u00e4tigen die-nen. Integration wird zwar \u00fcber alle  Hilfebereiche im Querschnitt betrachtet, doch in Teilen ist diese auch mittlerweile hochspezialisiert und auf die Ziel-gruppen \u201eMigranten\u201c und \u201egefl\u00fcchtete Menschen\u201c bezogen. Beispiele hierf\u00fcr sind die Jugendmigrationsdienste, die Migrationserstberatung, Integrations-beauftragte der Kommunen und die stei-gende Zahl von Integrationskursen und Vorbereitungsschulklassen f\u00fcr Migran-tinnen und Migranten.Als die Fl\u00fcchtlingszuwanderung im zwei-ten Halbjahr 2015 und im Jahreswechsel Sozialraumorientierte Integrationsarbeit  \nim Schwarzwald-Baar-Kreis \u2013  \nein Werkstattbericht\nVon Marcel Dreyer, Villingen-Schwenningen\nDer Schwarzwald-Baar-Kreis hat sich im Jahr 2016 auf den Weg zu einer sozial-r\u00e4umlich ausgerichteten Integrationsstruktur gemacht. Er liegt mit seinen rund 210 000 Einwohnern, inklusive dem Oberzentrum Villingen-Schwenningen mit 85 000 Einwohnern, in der wirtschaftsstarken Region Schwarzwald-Baar-Heuberg. Die 20 St\u00e4dte und Gemeinden des Kreises verteilen sich mit ihren \u00fcber 80 Ortsteilen \u00fcber eine Fl\u00e4che von rund 1025 Quadratkilometer. Zentrale soziale Einrichtungen und Dienste sind meist in Villingen-Schwenningen, dem Kreissitz, angesiedelt, so dass viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einen weiten Anfahrtsweg zur\u00fccklegen m\u00fcssen, um zu diesen Einrichtungen zu gelangen. Insbesondere f\u00fcr sozial schw\u00e4chere Men-schen mit wenig Einkommen besteht diese geografisch bedingte Herausforderung mit langer Wegstrecke. Die Umsetzung einer sozialraumorientierten und wohnort-nahen sozialen Hilfestruktur ist deshalb von gro\u00dfer Bedeutung, aber gleichzeitig nicht leicht zu organisieren. Insbesondere kleine Gemeinden k\u00f6nnen erst ab einer bestimmten Anzahl von Menschen mit Hilfebedarf auch die entsprechende Infra-struktur in Form von Personal, Fachwissen und R\u00e4umen vorhalten. Diese Problematik ist keine Besonderheit des Schwarzwald-Baar-Kreises, sondern trifft auf viele Landkreise zu und sie macht die Arbeit f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Sozial- und Jugendhilfe in vielen F\u00e4llen schwieriger \u2013 vor allem aber auch teurer. Im Vergleich dazu hat es ein freier Tr\u00e4ger der ambulanten Hilfen selbstverst\u00e4ndlich einfacher, in einem zentralen Siedlungsgebiet einer Stadt t\u00e4tig zu sein und damit eine Fachkraft \u00f6rtlich sehr nah zu binden. Anders stellt sich dies in einem Fl\u00e4chenlandkreis dar. Wenn die Tr\u00e4ger der Sozial- und Jugendhilfe beispielsweise in drei bis vier Gemein-den t\u00e4tig sind und in jeder davon vier Klienten betreut werden, nehmen die Fahrt-wege einen Gro\u00dfteil der Arbeitszeit in Anspruch.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n42aber auch die Kreisr\u00e4te in die Entschei-\ndung mit einzubinden. Der Verwaltung lag deshalb sehr daran, auch alle Land-kreiskommunen in das Konzept einzu-binden und in den Dialog mit diesen zu treten, um so optimale Strukturen iden-tifizieren zu k\u00f6nnen. Sehr hilfreich war, dass das Land Baden-W\u00fcrttemberg  die Stelle von Integrationsbeauftragten f\u00f6rdert, was von zahlreichen Kommunen dankbar angenommen wurde. Kritische Punkte bei der Ergebnisdarstellung waren der Umgang mit den Themen: \u201eGesetzlicher Auftrag\u201c, \u201eZust\u00e4ndigkeit\u201c und \u201eKonnexit\u00e4tsprinzip\u201c. Nach einer  intensiven Abstimmungsrunde mit den St\u00e4dten und Gemeinden hat schlie\u00dflich der Kreistag des Schwarzwald-Baar-Kreises dieses Konzept mit den dazu-geh\u00f6renden Handlungsempfehlungen beschlossen und somit der Verwaltung den Auftrag erteilt, diese Punkte auch umzusetzen.lyse dann zum Schluss benannt wurde, sind sechs klare Empfehlungen an das Landratsamt benannt. Diese sind: 1. Festlegung von gemeinsamen Zielen \nund Vereinbarungen, um landkreis-weite Verfahren und Standards zu er-reichen\n2. Schaffen von Stellen f\u00fcr gemeinwe-\nsenorientierte Soziale Arbeit in den Kommunen\n3. Interdisziplin\u00e4re Schulungen zu inter-\nkultureller Kompetenz\n4. Installieren von Netzwerken auf Zeit \n5. Clearingverfahren und Case-Manage-\nment f\u00fcr die Sozialarbeit\n6. \u00dcberpr\u00fcfung der entwickelten Stan-\ndards\nDie Gutachter haben ihre Erkenntnisse sodann im zust\u00e4ndigen Kreistagsaus-schuss vorgestellt und konkrete Hand-lungsempfehlungen erteilt. Wichtig war dabei, einerseits die fachlichen Emp-fehlungen darzustellen und andererseits stark umstrukturiert werden m\u00fcssen, war allen Beteiligten bereits zu Beginn klar. Mit der professionellen Erstellung einer Sozialraumanalyse im ganzen Kreis-gebiet wurde dem Trainingszentrum f\u00fcr Sozialraumorientierung Demmel|Teu-bert|Langstein aus Villingen-Schwennin-gen der Auftrag erteilt. Prof. Dr. Anja  Teubert f\u00fchrte als wissenschaftliche  Leiterin den Erhebungsprozess der Aus-gangssituation in sieben Kommunen \u2013 r\u00e4umlich in verschiedenen Teilbereichen des Landkreises gelegen \u2013 sowie bei mehreren Tr\u00e4gern und Ehrenamtskreisen durch. Lehrende der in Villingen-Schwen-ningen ans\u00e4ssigen Dualen Hochschule Baden-W\u00fcrttemberg arbeiteten gemein-sam mit Studierenden an der Erhebung und Auswertung der Daten und Erkennt-nisse mit. Systematisch wurden die  Bereiche Bildung/Erziehung, berufliche Eingliederung, Wohnen, Freizeit/Kultur und psychosoziale Begleitung mittels Frageb\u00f6gen und Beteiligungsveranstal-tungen erhoben und analysiert. Das Landratsamt war durch den Integra-tionsbeauftragten st\u00e4ndig am Prozess beteiligt.\nSchwierigkeiten  \nund Stolpersteine\nBereits zu Beginn des Erhebungszeit-raums von Februar bis April 2016 wurden zeitnah einige strukturelle Verbesse-rungsm\u00f6glichkeiten im Umgang mit dem starken Zugang an gefl\u00fcchteten  Familien und Einzelpersonen ermittelt. So wurde zum Beispiel deutlich, dass  die Vermittlung aller Fl\u00fcchtlinge an die Agentur f\u00fcr Arbeit nicht ausreichend  gew\u00e4hrleistet war. Durch die sehr gute Kooperation mit den Verb\u00e4nden und Be-h\u00f6rden konnten die verschiedenen Auf-gaben sehr zeitnah in Angriff genommen und bew\u00e4ltigt werden. Im \u201eIntegrations-konzept f\u00fcr ein gelingendes Zusam-menleben mit gefl\u00fcchteten Menschen im Schwarzwald-Baar-Kreis\u201c, wie die  97 Seiten umfassende Sozialraumana-\nZust\u00e4ndigkeiten\n\u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit/Status Aufgabe Zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\nVorl\u00e4ufige Unterbringung Sozialbetreuung Landkreis\nAnschlussunterbringung Sozialbetreuung Gemeinde\nAnschlussunterbringung anerkannte AsylbewerberSozialberatung Migrationsberatungs-\nstellen der Tr\u00e4ger  Caritas+Diakonie\nAnerkannte Asylbewerber Arbeitsvermittlung, \nLeistungsgew\u00e4hrungJobcenter\nAsylsuchende (im Verfahren), abgelehnte Asylbewerber Arbeitsvermittlung, Leistungsgew\u00e4hrungAgentur f\u00fcr Arbeit,  Landkreis\nSchaubild 1Schwerpunkt: Integration\n43dass die St\u00e4rken der jeweiligen Zust\u00e4n-\ndigkeit voll zum Tragen kommen und im Sinne der Menschen wirken. Die lokal, direkt am Menschen T\u00e4tigen, aus der  Sozialbetreuung, ehrenamtliche Helfer, Vereine, Schulen, Kitas, Betriebe, etc. k\u00f6n-nen sich direkt an die Integrationsbeauf-tragten der Kommunen wenden. \u00dcber\u00f6rtlich auftretende Bedarfe werden \u00fcber den Integrationsbeauftragten des Landkreises geb\u00fcndelt und an die ent-sprechenden Stellen direkt oder \u00fcber Netzwerkarbeit weitervermittelt (siehe Schaubild 2).\nAufgabe Zust\u00e4ndigkeit\nIntegrationsfachbera-tung, Unterst\u00fctzung, Service, Netzwerkarbeit mit den GemeindenLandkreis\nIntegration vor Ort  \u2013 Sozialbetreuung \u2013  Koordination \nFl\u00fcchtlingsarbeit Gemeinde\nSchaubild 3Verbindung mit \u201eIntegration\u201c stehen, nicht die alleinige zust\u00e4ndige Stelle. Der Grund liegt darin, dass sich \u00a7 18 Fl\u00fccht-lingsaufnahmegesetz (Fl\u00fcAG), also die Sozialbetreuung in der Anschlussunter-bringung, klar auf die Gemeinden be-zieht und dies auch von vielen so ge-w\u00fcnscht wurde. Es bleibt also noch  die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die zielorientierte Netzwerkarbeit mit den verschiedenen Beteiligten eine Gesamtverantwortung herzustellen. Diese wird im Schwarzwald-Baar-Kreis nun auf zwei Ebenen mit einem klaren Schwerpunkt verfolgt. Dieser Schwer-punkt ist das Thema \u201eIntegration durch Arbeit\u201c. Die zwei Ebenen bilden einer-seits die Gemeinden und auf der \u00fcber\u00f6rt-lichen Ebene das Jobcenter sowie die Agentur f\u00fcr Arbeit. In den Gemeinden findet der Prozess der \u201eIntegration vor Ort\u201c statt. Das Jobcenter und die Agentur f\u00fcr Arbeit sind f\u00fcr die Qualifizierung  f\u00fcr Arbeit und die Vermittlung in Arbeit verantwortlich. Ziel ist es, beide Ebenen so zu verbinden, L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge  \nohne  Zust\u00e4ndigkeit \u2013  \nDas Aus des Prozesses?\nEs zeigte sich, dass es verschiedene L\u00f6-sungsans\u00e4tze gab, die Integrationsarbeit auf solide Strukturen zu stellen. Nur  die \u201eklare\u201c Zust\u00e4ndigkeit fehlte oftmals, auch wenn man diese f\u00fcr das Land-ratsamt am Ende einer Hilfekette oft dar-stellen kann. Nicht bew\u00e4ltigte Problem-lagen, die bei der Arbeitsvermittlung der Eltern, der Versorgung der Kinder und der Bildung aller Neuzugewanderten auf-treten, muss das Landratsamt in Form des Anteils der Kosten der Unterbrin-gung (KdU) \u2013 SGB II, der Leistungsgew\u00e4h-rung und der KdU im AsylbLG und nicht zuletzt an Leistungen der Jugendhilfe nach SGB VIII auffangen. Eine fr\u00fchzeitige, pr\u00e4ventive, wohnortnahe und sozial-raumorientierte Gew\u00e4hrung von Unter-st\u00fctzungsleistungen k\u00f6nnte sich also im ureigenen Interesse jeder Landkreis-verwaltung darstellen. Dennoch ist das Landratsamt f\u00fcr Leistungen, die in reiner \uf001\uf002\uf003\uf004\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf00b\uf004\uf007\uf00c\uf00d\uf003\uf006\uf007\uf005\uf003\uf004\uf006\uf00e\uf00f\uf004\uf010\uf004\uf006\uf002\uf007\uf003\uf00e\uf011\n\uf001\uf002\uf003\uf004\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf00b\uf004\uf007\uf00c\uf00d\uf003\uf006\uf007\uf005\uf003\uf004\uf006\uf00e\uf00f\uf008\uf010\uf010\uf008\uf002\uf005\uf004\uf002\uf011\uf012\uf013\uf014\uf015\uf004\uf002\uf002\uf008\uf002\uf005\uf004\uf002\n\uf016\uf006\uf003\uf010\uf008\uf013\uf014\uf004\uf00e\uf017\uf004\uf003\uf006\uf008\uf004\uf00b\uf004 \uf018\uf008\uf003\uf007\uf00a\uf00f\uf004\uf006\uf015\uf007\uf010\uf003\uf00c\uf002\uf005\uf001\uf002\uf003\uf011\uf017\uf004\uf007\uf00c\uf00d\uf003\uf006\uf019\uf00e\uf017\uf007\uf01a\uf00e\uf01b\uf01c\uf006\uf006\uf014\uf004\uf008\uf01d\n\uf00f\uf004\uf006\uf004\uf008\uf002\uf004 \uf01e\uf002\uf00a\uf01f\uf006\uf004\uf013\uf014\uf01f\uf007\uf006\uf003\uf002\uf004\uf006\uf00e\uf020\uf009\uf00b\uf013\uf004\uf002\uf003\uf004\uf006\n \uf021\uf004\uf010\uf00d\uf004\uf006\uf022\uf006\uf004\uf008\uf00a\uf004\uf001\uf002\uf003\uf011\uf017\uf004\uf007\uf00c\uf00d\uf003\uf006\uf019\uf00e\uf012\uf003\uf019\uf00e\uf023\uf004\uf009\uf006\uf005\uf004\uf002\n\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf002\uf003\uf004\uf002\uf005\uf006\uf00c\uf01f\uf01f\uf004\uf002 \uf025\uf009\uf010\uf008\uf026\uf004\uf008\uf001\uf002\uf003\uf011\uf017\uf004\uf007\uf00c\uf00d\uf003\uf006\uf019\uf00e\uf027\uf00c\uf006\uf003\uf015\uf007\uf002\uf005\uf004\uf002\n\uf020\uf00c\uf005\uf004\uf002\uf01a\uf014\uf008\uf010\uf00d\uf004\uf003\uf006\uf028\uf005\uf004\uf006 \uf012\uf013\uf014\uf00c\uf010\uf004\uf002\uf029\uf004\uf008\uf003\uf004\uf006\uf004\uf00e\uf023\uf004\uf01d\uf004\uf008\uf002\uf01a\uf004\uf002\n\uf012\uf008\uf013\uf014\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf015\uf009\uf009\uf006\uf014\uf008\uf002\uf007\uf003\uf009\uf006\uf00e\uf00f\uf004\uf010\uf004\uf006\uf002\uf007\uf003\uf00e\uf011\n\uf012\uf008\uf013\uf014\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf015\uf009\uf009\uf006\uf014\uf008\uf002\uf007\uf003\uf009\uf006\uf008\uf002\uf00e\uf00f\uf004\uf010\uf004\uf006\uf002\uf007\uf003\uf00e\uf016\n\uf00f\uf004\uf010\uf004\uf006\uf002\uf007\uf003\uf00e\uf016\uf017\uf00e\uf018\uf019\uf01a\uf01b\uf00e\uf01c\uf019\uf01d\uf01e\uf00c\uf013\uf007\uf01f\uf003\uf020\uf017\uf00e\n\uf012\uf008\uf013\uf014\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf00b\uf021\uf006\uf009\n\uf012\uf004\uf006\uf00c\uf00d\uf013\uf008\uf01d\uf01e\uf004\uf00e\uf019\uf01d\uf01e\uf00c\uf013\uf004\uf002\uf022\uf009\uf00b\uf01d\uf004\uf002\uf003\uf004\uf006\n\uf026\uf00c\uf00a\uf003\uf028\uf002\uf01a\uf008\uf005\uf00e\uf00d\uf01c\uf006\uf00e\uf007\uf002\uf004\uf006\uf022\uf007\uf002\uf002\uf003\uf004\uf00e\uf027\uf010\uf01c\uf013\uf014\uf003\uf010\uf008\uf002\uf005\uf004\n\uf018\uf005\uf004\uf002\uf003\uf00c\uf006\uf00e\uf00d\uf021\uf006\uf00e\uf018\uf006\uf00b\uf004\uf008\uf003\n\uf026\uf00c\uf00a\uf003\uf028\uf002\uf01a\uf008\uf005\uf00e\uf00d\uf01c\uf006\uf00e\uf02a\uf008\uf013\uf014\uf003\uf011\uf007\uf002\uf004\uf006\uf022\uf007\uf002\uf002\uf003\uf004\uf00e\uf027\uf010\uf01c\uf013\uf014\uf003\uf010\uf008\uf002\uf005\uf004\n\uf012\uf008\uf013\uf014\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf003\uf006\uf023\uf005\uf004\uf006\n\uf008\uf01d\uf00e\uf01e\uf00c\uf00d\uf003\uf006\uf007\uf005\uf00e\uf02b\uf009\uf002\uf00e\uf020\uf02c\uf02d\uf017\uf01e\n\uf017\uf001\uf02e\uf024\uf01e\n\uf017\uf017\uf02f\n\uf00f\uf007\uf003\uf003\uf004\uf006\n\uf030\uf004\uf006\uf003\uf008\uf007\n\uf01b\uf009\uf002\uf002\uf004\uf006\uf02d\uf025\uf007\uf006\uf003\uf002\uf004\uf006\n\uf02e\uf008\uf005\uf004\uf002\uf00a\uf003\uf028\uf002\uf01a\uf008\uf005\n\uf001\uf021\uf018\n\uf021\uf029\uf018\n\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf002\uf003\uf004\uf002\uf00e\uf00c\uf002\uf014\uf00e\uf024\uf004\uf002\uf00a\uf01d\uf01e\uf004\uf002\uf00e\uf01f\uf008\uf003\uf00e\n\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf01e\uf008\uf002\uf003\uf004\uf006\uf005\uf006\uf00c\uf002\uf014\n\uf02a\uf008\uf013\uf014\uf003\uf011\uf007\uf002\uf004\uf006\uf022\uf007\uf002\uf002\uf003\uf004\uf00e\uf027\uf010\uf01c\uf013\uf014\uf003\uf010\uf008\uf002\uf005\uf004\n\uf007\uf002\uf004\uf006\uf022\uf007\uf002\uf002\uf003\uf004\uf00e\uf027\uf010\uf01c\uf013\uf014\uf003\uf010\uf008\uf002\uf005\uf004\n\uf02e\uf031\uf011\uf01e\uf00c\uf00a\uf010\uf028\uf002\uf01a\uf004\uf006\n\uf004\uf014\uf004\uf01d\uf007\uf010\uf008\uf005\uf004\uf00e\uf023\uf007\uf00a\uf003\uf007\uf006\uf00b\uf004\uf008\uf003\uf004\uf006\uf00e\uf02d\uf00e\uf032\uf019\uf00e\uf00c\uf002\uf01a\uf00e\uf033\uf019\uf00e\uf023\uf004\uf002\uf004\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\n\uf007\uf00c\uf00a\uf010\uf028\uf002\uf01a\uf008\uf00a\uf013\uf014\uf004\uf00e\uf012\uf003\uf00c\uf01a\uf008\uf004\uf006\uf004\uf002\uf01a\uf004\n\uf027\uf007\uf013\uf014\uf022\uf006\uf028\uf00d\uf003\uf004\uf00e\uf008\uf002\uf00e\uf005\uf010\uf009\uf00b\uf007\uf010\uf00e\uf003\uf028\uf003\uf008\uf005\uf004\uf002\uf00e\uf031\uf002\uf003\uf004\uf006\uf002\uf004\uf014\uf01d\uf004\uf002\uf001\uf01a\uf025\n\uf025\uf006\uf009\uf034\uf004\uf022\uf003\uf00e\uf018\uf01c\uf01d\uf01d\uf004\uf006\uf004\uf006\uf035\uf00e\uf00f\uf004\uf006\uf01d\uf008\uf003\uf003\uf010\uf00c\uf002\uf005\uf00e\uf008\uf002\uf00e\uf01e\uf00c\uf00a\uf00b\uf008\uf010\uf01a\uf00c\uf002\uf005\n\uf017\uf008\uf010\uf01a\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf003\uf006\uf028\uf005\uf004\uf006\n\uf026\uf006\uf004\uf008\uf004\uf00e\uf027\uf006\uf023\uf005\uf004\uf006\n\uf01b\uf036\uf018\uf00e\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf01a\uf008\uf004\uf002\uf00a\uf003\uf00e\uf008\uf002\uf00e\uf023\uf031\n\uf01b\uf008\uf007\uf022\uf009\uf002\uf008\uf004\uf037\uf02c\uf007\uf006\uf008\uf003\uf007\uf00a\uf037\uf01b\uf036\uf018\uf035\uf00e\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf00b\uf004\uf006\uf007\uf003\uf00c\uf002\uf005\uf037\uf020\uf00c\uf005\uf004\uf002\uf01a\uf01d\uf008\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf01a \uf008\uf004\uf002\uf00a\uf003\n\uf01b\uf008\uf007\uf022\uf009\uf002\uf008\uf004\uf037\uf02c\uf007\uf006\uf008\uf003\uf007\uf00a\uf037\uf01b\uf036\uf018\uf035\uf00e\uf02e\uf014\uf006\uf004\uf002\uf007\uf01d\uf003\uf00a\uf022\uf009\uf009\uf006\uf01a\uf008\uf002\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\n\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf01a\uf008\uf004\uf002\uf00a\uf003\uf00e\uf00d\uf01c\uf006\uf00e\uf023\uf004\uf01d\uf004\uf008\uf002\uf01a\uf004\uf002\n\uf01e\uf002\uf004\uf006\uf022\uf004\uf002\uf002\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf00b\uf004\uf006\uf007\uf003\uf00c\uf002\uf005\uf00e\uf02c\uf007\uf006\uf008\uf003\uf007\uf00a\n\uf036\uf004\uf00d\uf00c\uf005\uf008\uf009\uf00e\uf00f\uf012\uf01a\uf007\uf002\uf014\uf028\uf004\uf006\uf015\uf00a\uf015\uf007\uf01f\uf01f\uf004\uf006\uf017\uf008\uf010\uf01a\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf003\uf006\uf028\uf005\uf004\uf006\n\uf018\uf00c\uf00a\uf013\uf023\uf002\uf014\uf004\uf006\uf00b\uf004\uf01e\uf029\uf006\uf014\uf004\uf002\n\uf038\uf007\uf002\uf01a\uf022\uf006\uf004\uf008\uf00a\n\uf00f\uf008\uf010\uf010\uf008\uf002\uf005\uf004\uf002\uf011\uf012\uf013\uf014\uf015\uf004\uf002\uf002\uf008\uf002\uf005\uf004\uf002\n\uf01b\uf009\uf002\uf007\uf00c\uf004\uf00a\uf013\uf014\uf008\uf002\uf005\uf004\uf002\uf022\uf00c\uf005\uf004\uf002\uf014\uf007\uf01f\uf003\n\uf001\uf01d\uf01f\uf00c\uf010\uf00a\n\uf029\uf004\uf006\uf022\uf00a\uf003\uf007\uf003\uf003\n\uf012\uf013\uf014\uf00c\uf010\uf00a\uf009\uf026\uf008\uf007\uf010\uf007\uf006\uf00b\uf004\uf008\uf003\n\uf01e\uf012\uf01b\n\uf012\uf009\uf026\uf008\uf007\uf010\uf006\uf007\uf00c\uf01d\uf007\uf006\uf00b\uf004\uf008\uf003\n\uf027\uf006\uf01c\uf014\uf004\uf00e\uf021\uf008\uf010\uf00d\uf004\uf002\n\uf00f\uf009\uf006\uf01d\uf00c\uf002\uf01a\uf00a\uf013\uf014\uf007\uf00d\uf003\uf004\uf002\n\uf019\uf009\uf010\uf008\uf007\uf013\uf007\uf01f\uf003\uf00f\uf009\uf006\uf010\uf028\uf00c\uf00d\uf008\uf005\uf004\uf00e\uf031\uf002\uf003\uf004\uf006\uf00b\uf006\uf008\uf002\uf005\uf00c\uf002\uf005 \uf01e\uf00a\uf039\uf010\uf017\uf038\uf023\uf00e\uf017\uf004\uf014\uf016\uf006\uf01a\uf004 \uf012\uf013\uf014\uf00c\uf010\uf01a\uf002\uf004\uf006\uf00b\uf004\uf006\uf007\uf003\uf00c\uf002\uf005\uf02a\uf004\uf003\uf010\uf028\uf004\uf006\uf015\uf004\uf00e\uf010\uf00c\uf006\uf00e\uf02b\uf004\uf006\uf002\uf004\uf003\uf010\uf00c\uf002\uf005\uf00e\uf014\uf004\uf006\uf00e\uf001\uf002\uf00a\uf003\uf008\uf003\uf00c\uf003\uf008\uf009\uf002\uf004\uf002\n\uf02a\uf004\uf003\uf026\uf015\uf004\uf006\uf022\uf00e\uf01e\uf006\uf00b\uf004\uf008\uf003\uf00e\uf00c\uf002\uf01a\uf00e\uf024\uf008\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\n\uf018\uf009\uf009\uf006\uf01a\uf008\uf002\uf008\uf004\uf006\uf00c\uf002\uf005\uf00a\uf003\uf006\uf004\uf00d\uf00d\uf004\uf002\uf00e\uf01a\uf004\uf006\uf00e\uf012\uf01f\uf006\uf007\uf013\uf014\uf022\uf00c\uf006\uf00a\uf003\uf006\uf028\uf005\uf004\uf006\n\uf030\uf006\uf028\uf005\uf004\uf006\uf003\uf006\uf004\uf00d\uf00d\uf004\uf002\uf00e\uf01a\uf004\uf006\uf00e\uf02e\uf014\uf006\uf004\uf002\uf007\uf01d\uf003\uf00a\uf022\uf009\uf009\uf006\uf01a\uf008\uf002\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\n\uf027\uf007\uf013\uf014\uf007\uf00c\uf00a\uf003\uf007\uf00c\uf00a\uf013\uf014\uf00e\uf001\uf002\uf003\uf004\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00a\uf026\uf00c\uf00a\uf003\uf028\uf002\uf01a\uf008\uf005\uf004\uf00e\uf01a\uf004\uf006\uf00e\uf023\uf004\uf01d\uf004\uf008\uf002\uf01a\uf004\uf002\n\uf02a\uf004\uf003\uf026\uf015\uf004\uf006\uf022\uf00e\uf00f\uf01e\uf017\uf037\uf017\uf004\uf006\uf00c\uf00d\n\uf01e\uf00c\uf00a\uf003\uf007\uf00c\uf00a\uf013\uf014\uf003\uf006\uf004\uf00d\uf00d\uf004\uf002\uf00e\uf01a\uf019\uf00e\uf01e\uf00c\uf00a\uf010\uf028\uf002\uf01a\uf004\uf006\uf00b\uf004\uf014\uf016\uf006\uf01a\uf004\uf002\n\uf02a\uf004\uf003\uf026\uf015\uf004\uf006\uf022\uf00e\uf00f\uf018\uf038\uf037\uf00f\uf01e\uf017\uf022\uf00c\uf005\uf004\uf002\uf014\uf01e\uf008\uf013\uf00d\uf004\uf003\uf006\uf023\uf005\uf004\uf006\uf00e\uf01f\uf02c\uf00e\uf02d\uf024\uf018\uf00a\n\uf019\uf02e\uf006\uf007\uf01d\uf01e\uf015\uf00c\uf006\uf00a\uf003\uf006\uf023\uf005\uf004\uf006\n\uf00f\uf021\uf012\uf00e\uf00f\uf012\n\uf00f\uf021\uf012\uf00e\uf017\uf007\uf007\uf006\n\uf001\uf002\uf010\uf008\uf002\uf005\uf00c\uf007\n\uf00f\uf007\uf003\uf003\uf004\uf006\n\uf030\uf006\uf004\uf00d\uf00d\uf01f\uf00c\uf002\uf022\uf003\uf00e\uf038\uf004\uf006\uf002\uf004\uf002\uf019\uf003\uf007\uf007\uf003\uf013\uf008\uf01d\uf01e\uf004\uf00a\uf00e\uf019\uf01d\uf01e\uf00c\uf013\uf007\uf01f\uf003\n\uf00f\uf018\uf038\uf011\uf018\uf010\uf007\uf00a\uf00a\uf004\uf002\uf01b\uf004\uf00a\uf007\uf01f\uf003\uf00a\uf003\uf006\uf007\uf003\uf004\uf005\uf008\uf004\uf00e\uf012\uf008\uf013\uf014\uf00c\uf002\uf005\uf02f\uf018\uf006\uf00b\uf004\uf008\uf003\uf02f\uf001\uf002\uf003\uf004\uf005\uf006\uf007\uf003\uf008\uf009\uf002\uf00e\uf008\uf01f\uf00e\uf019\uf01d\uf01e\uf028\uf007 \uf006\uf010\uf028\uf007\uf013\uf014\uf02f\uf012\uf007\uf007\uf006\uf02f\uf025\uf006\uf004\uf008\uf00a\nSchaubild 2Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n44Arbeit und den Sprachkurstr\u00e4gern kann \nsicherlich als Beispiel f\u00fcr gute Koopera-tion und zielgerichtetes Handeln mit be-wusstem und ma\u00dfvollem Ressourcen-einsatz bewertet werden.Die ersten Schritte bei den Umsetzungen der Netzwerke sind eingeleitet und die Beteiligten Partner werden schrittweise informiert und beteiligt. Als wichtigstes Kriterium gilt dabei die B\u00fcndelung  der unterschiedlichen Sichtweisen ver-schiedenster Beteiligter und die an-schlie\u00dfende gemeinsame Interpretation, damit aus der Vielzahl an m\u00f6glichen  Integrationswegen, hoffentlich ein kon-\nkreter Weg, gemeinsam mit den ge-fl\u00fcchteten Menschen und Migranten vereinbart werden kann.\nMarcel Dreyer ist Integrationsbeauftrag-\nter des Landratsamtes des Schwarzwald-Baar-Kreisesdarfe, Ressourcen und Interessen der Menschen durch die Sozialbetreuung fr\u00fchzeitig erfasst und konsequent fort-geschrieben werden. Sobald die \u00dcber-gabe der Personen an die Gemeinden erfolgt, soll auch ein bereits dokumen-tierter und weiter skizzierter Integra-tionsweg f\u00fcr alle im Schwarzwald- Baar-Kreis angekommenen gefl\u00fcchteten Menschen in Form eines Datenblatts weitergegeben werden k\u00f6nnen. Projekte und Ma\u00dfnahmen, wie z. B. der landkreis-weite Sprachmittlerpool, Sprachkurse \u00fcber das Landratsamt oder Qualifizie-rungsma\u00dfnahmen f\u00fcr ehrenamtliche Fl\u00fcchtlingsbetreuer werden auch weiter-hin auf qualitativ und quantitativ erho-benen Kriterien basierend geplant und gegebenenfalls gestartet. So wird es zum Beispiel keine Fortsetzung der Deutsch-kurse geben, weil diesem Bedarf bereits durch das abgestimmte Vorgehen ad\u00e4-quat begegnet werden konnte. Die Ge-meinschaftsleistung zwischen Landrats-amt, DRK Sozialbetreuung, Agentur f\u00fcr \nWeitere Zielrichtung\nDurch die Einstellung von zwei Bildungs-koordinatoren \u00fcber das Bundespro-gramm des Bundesministeriums f\u00fcr Bil-dung und Forschung werden die Prozesse in den kreiseigenen Beruflichen Schulen, dem \u00dcbergang Schule-Beruf, der Quali-fizierung vor dem Beruf und die Ver-bindung von Jobcenter und Agentur f\u00fcr Arbeit mit den Integrationszust\u00e4ndigen der Gemeinden weiter konsequent ver-folgt. Weitere Felder, wie die Fr\u00fchf\u00f6r-derung von Migrantenkindern in Kitas, ein einheitliches Migrations- und Sozial-datenmanagement und die konsequente Ausweitung des Blickfelds auf alle Mi-granten und Menschen mit Migrations-hintergrund sind in den Fokus ger\u00fcckt.Die Umsetzung des Clearingverfahrens mit Fallmanagement in der Sozialbe-treuung der vorl\u00e4ufigen Unterbringung befindet sich im Moment in der Pro-zessumsetzung. Durch die Software \u201eenaio Fl\u00fcchtlingsmanager\u201c k\u00f6nnen Be-\nstab sowie zum 1. M\u00e4rz 2016 ein eigenes Amt f\u00fcr besondere Hilfen und Fl\u00fccht-linge ein. Damit konnte in den Bereichen Koordination und Planung, Leistungs-gew\u00e4hrung und Sozialbetreuung akut Hilfe geleistet werden. Gleichzeitig blieb jedoch die Frage offen: Was kommt da-nach? Seit M\u00e4rz 2016 begegnet der Landkreis dieser Frage mit einer Vollzeitstelle nach der \u201eVerwaltungsvorschrift des Ministe-riums f\u00fcr Integration \u00fcber die Gew\u00e4h-rung von Zuwendungen zur F\u00f6rderung der gesellschaftlichen Teilhabe und  Integration\u201c (VwV Integration), und es hat sich viel getan f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Wie in den meisten anderen Landkreisen auch, sahen sich Systeme und B\u00fcrger  im Rems-Murr-Kreis durch die Vielzahl der Menschen, die seit 2015 als Fl\u00fccht-linge kamen, vor neuen Herausforde-rungen. Zun\u00e4chst entstand ein akuter Bedarf an Probleml\u00f6sungen: Wie k\u00f6nnen diese Menschen untergebracht, wie kann ihnen Schutz und Obdach geboten,  wie ihre Grundversorgung sichergestellt werden? Schnell formierten sich Arbeits- und Freundeskreise und erbrachten  unersetzliche ehrenamtliche Leistungen. Das Landratsamt Rems-Murr-Kreis rich-tete einen von August 2015 bis Ende 2016 w\u00f6chentlich tagenden Koordinierungs-\nWie Integration attraktiv werden kann\nDer Rems-Murr-Kreis erarbeitet einen praxisorientierten Integrationsplan und nutzt  \ndaf\u00fcr die \u201eKommunalen Fl\u00fcchtlingsdialoge\u201c\nVon Christina Reimling, Waiblingen\n\u201eFl\u00fcchtlinge zu besch\u00e4ftigen, muss sexy werden!\u201c \u2013 So formulierte ein Teil-nehmer des Workshops zur Arbeits-marktintegration im Rems-Murr-Kreis, was nicht nur Politik und Verwaltung umtreibt. Der Unternehmer sprach dabei aus eigener Erfahrung, stie\u00df er doch bei seinen Bem\u00fchungen zur  Besch\u00e4ftigung von Fl\u00fcchtlingen auf die verschiedensten Hindernisse. Es ist nicht gerade \u201esexy\u201c, wenn gute Ab-sichten an B\u00fcrokratie scheitern. Prag-matische L\u00f6sungen zu finden, das ist hingegen die Devise des Rems-Murr-Kreises.Schwerpunkt: Integration\n45weise ihr Ziel und warum? Fragen, die \nnur aus der Praxis beantwortet werden konnten. Der Rems-Murr-Kreis nutzte deshalb das Format der \u201eKommunalen Fl\u00fcchtlingsdialoge\u201c, die vom Land Baden- W\u00fcrttemberg und der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung im Rahmen des Programms \u201eFl\u00fcchtlingshilfe durch B\u00fcr-gerschaftliches Engagement und Zivil-gesellschaft\u201c gef\u00f6rdert werden, um Be-troffene und Beteiligte an einen Tisch zu holen.Da Integration letztlich alle Lebensbe-reiche umfasst, ist es bei der Ausarbei-tung einer Integrationsstrategie wichtig, Priorit\u00e4ten zu setzen und sich zumindest in einem ersten Aufschlag mit nur einer beschr\u00e4nkten Zahl von Themenfeldern zu besch\u00e4ftigen. Nur so sind in einem an-gemessenen Zeitrahmen handhabbare Ergebnisse zu erzielen; ein handlungs-orientierter Plan darf sich nicht schon w\u00e4hrend seiner Erarbeitung \u00fcberleben. Der Rems-Murr-Kreis legt seinen Schwer-punkt bei der Integration von Ausl\u00e4ndern \u2013 gleich welcher Vorgeschichte \u2013 in erster Linie auf die Arbeitsmarktintegration. Landrat Dr. Richard Sigel ist \u00fcberzeugt, dass die (weitgehende) Unabh\u00e4ngigkeit von staatlichen Leistungen die Inte-gration in andere Lebensbereiche in Deutschland erleichtert. Auch kann Inte-gration keine einseitige und schon gar keine Gef\u00e4lligkeistleistung sein. Wer als Ausl\u00e4nder nach Deutschland kommt, hier bleiben will und darf, muss sich und seine Familie langfristig selbst finanzie-ren k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich, dass Migranten Deutsch sprechen und ver-stehen, lesen, schreiben und rechnen k\u00f6nnen. Auch, um sich im Alltag zu ver-st\u00e4ndigen, notwendige Beh\u00f6rdeng\u00e4nge selbst\u00e4ndig zu erledigen, eine Wohnung zu finden und in der Freizeit mit anderen in Kontakt treten zu k\u00f6nnen, sind deut-sche  Sprachkenntnisse und eine grund-legende Bildung unabdingbar. Die Le-bensbereiche Sprache und Bildung, Arbeit, Wohnen und Freizeit kritallisier-ten sich durch diese \u00dcberlegungen he-raus. So wurden in wenigen Monaten punk-tuell neue Angebote geschaffen. F\u00fcr  die langfristige und strategische Aus-richtung der Integrationsarbeit bedarf  es jedoch eines Gesamtkonzepts, mit dem sich der Landkreis grunds\u00e4tzlich zur Frage der Integration von in Deutschland lebenden Ausl\u00e4ndern und Migranten  positioniert und sein Selbstverst\u00e4ndnis kl\u00e4rt. Mit einem theoretischen Positions-papier allein ist es dabei nicht getan.  Vielmehr sollte der Landkreis gegen\u00fcber seinen St\u00e4dten und Gemeinden eine  koordinierende Rolle einnehmen, Trans-parenz schaffen, Akteure vernetzen und Angebote zur praktischen Zusammen-arbeit unterbreiten. Kurzum: Er sollte sich der Frage annehmen, wie Integra-tion f\u00fcr alle Beteiligten \u201esexy\u201c werden kann.F\u00fcr einen nachhaltigen Erfolg dieses  Vorhabens ist es dabei wesentlich, sich kontinuierlich an der Praxis zu orientie-ren. Ein \u201eIntegrationsplan\u201c oder \u201eIntegra-tionskonzept\u201c sollte neben politischen Aussagen und Zielvorstellungen vor allem auch der Realit\u00e4t angemessene, praktikable Handlungsempfehlungen und Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge enthalten. Im besten Fall k\u00f6nnen etwaige, bereits zwischen verschiedenen Akteuren ver-einbarte Vorgehensweisen mit abge-bildet werden, die k\u00fcnftig umgesetzt werden sollen. So kann ein Handlungs-katalog entstehen, der gleichwohl poli-tische Aussagen trifft, dabei aber auch als Orientierungshilfe und Leitfaden f\u00fcr alle Beteiligten dient. Erkl\u00e4rtes Ziel des \u201eIntegrationsplans f\u00fcr den Rems-Murr-Kreis\u201c war es somit, die vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen in den 31 Kom-munen vor Ort zum einen um koordi-nierende Angebote des Landkreises,  zum anderen um konkrete Handlungs-vorschl\u00e4ge f\u00fcr die St\u00e4dte, Gemeinden, Vereine und weiteren Partner zu erg\u00e4n-zen. Dazu war zun\u00e4chst einmal der tat-s\u00e4chliche Bedarf festzustellen. Wo gab es noch \u201eStolpersteine\u201c, wo griffen Systeme noch nicht gut genug ineinander oder wo verfehlten Ma\u00dfnahmen m\u00f6glicher-Migranten. Auch die Integrations- und Fl\u00fcchtlingsbeauftragten der St\u00e4dte und Gemeinden im Kreis profitieren von den ausgebauten Kapazit\u00e4ten beim Landrats-amt. Einige der \u201eSofortma\u00dfnahmen\u201c:\n\u25cf  Bereits im Juli 2016 nahm das Team  \nIBA \u2013 Integration, Beratung, Arbeit \u2013 seine Arbeit auf. In diesem Beratungs- und Vermittlungsservice f\u00fcr gefl\u00fcch-tete Menschen arbeiten Mitarbeiter der Agentur f\u00fcr Arbeit und des Job -\ncenters eng zusammen und sind dabei \u00fcber einen \u201ehei\u00dfen Draht\u201c via E-Mail und Telefon-Hotlines direkt mit den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten und beim Landratsamt verbunden: ein klassischer \u201eone-stop\u201c-Service. \n\u25cf  In einer Erprobungsphase l\u00e4uft seit September 2016 das Online-Melde-portal f\u00fcr freien Wohnraum im  Rems-Murr-Kreis. \u00dcber eine Internet-plattform k\u00f6nnen sozial engagierte Vermieter leer stehende Wohnungen oder Zimmer an den Landkreis mel-den. Zugriff auf die Daten haben  nur die Sozialarbeiter des Landkreises und der mit der Sozialbetreuung der Fl\u00fcchtlinge beauftragten karitativen Einrichtungen. Passt ein Wohnungs-angebot zum bei den Sozialarbeitern bekannten Bedarf, nimmt ein Mitar-beiter des Landratsamtes oder ein von ihm beauftragter Ehrenamtlicher Kon-takt zum Vermieter auf und vereinbart einen gemeinsamen Besichtigungs-termin. Die Vorteile: M\u00f6gliche Hemm-schwellen werden abgebaut, der  Erstkontakt findet begleitet statt und f\u00fcr sozial benachteiligte Personen werden zus\u00e4tzliche Wohnr\u00e4ume ak-quiriert, die auf dem freien Wohnungs-markt nicht angeboten werden. \n\u25cf  Seit Oktober 2016 beteiligt sich der Kreis auch mit rund 120 000 \u20ac am \n Programm \u201eChancen gestalten \u2013 Deutsch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c des Landes Baden-W\u00fcrttemberg. Rund 120 M\u00e4n-ner und Frauen konnten damit bis zum Jahresende gef\u00f6rdert werden, das Pro-gramm l\u00e4uft noch bis Ende Juli 2017.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n46im Rahmen des \u201eKommunalen Fl\u00fccht-\nlingsdialogs\u201c statt.Ergebnis der somit insgesamt acht  Beratungen war eine F\u00fclle konkreter  Beobachtungen, f\u00fcr die ebenso viele  L\u00f6sungsans\u00e4tze erdacht und in konkrete Ma\u00dfnahmen \u00fcberf\u00fchrt wurden. Erg\u00e4nzt um umfassende Recherchen und einer ganzheitlichen Betrachtungsweise un-terzogen, entstand so in 92 Arbeitstagen ein praxisorientierter Ma\u00dfnahmen- und Empfehlungskatalog, mit dem der Land-kreis einerseits selbst aktiv werden und andererseits den Kommunen und ande-ren Partnern eine Orientierungshilfe an die Hand geben kann. Er versteht sich dabei als erster Aufschlag und Angebot zur weiteren Abstimmung und Diskus-sion in der kommunalen Familie.\nChristina Reimling ist in der Stabsstelle \nWirtschaftsf\u00f6rderung beim Landratsamt Rems-Murr-Kreis t\u00e4tigvon ihnen wahrgenommenen Situation und Vorschl\u00e4gen, wie die Integration in den verschiedenen Bereichen attraktiver gestaltet werden und besser gelingen \u2013 wie sie \u201esexy\u201c werden \u2013 kann.   Die Ideen wurden seitens des Land -ratsamtes und unter Begleitung eines externen Beraters gesichtet, bewertet, priorisiert und um weitere Handlungs-vorschl\u00e4ge erg\u00e4nzt. Im Dezember 2016 gab es zu jedem Themenfeld einen wei-teren zweieinhalbst\u00fcndigen Workshop, in dem zun\u00e4chst die Thesen der jeweils ersten Arbeitsgruppe auf ihren Wahr-heitsgehalt gepr\u00fcft und die konkreten Umsetzungsvorschl\u00e4ge diskutiert wur-den. Verifizierte Thesen, die auch der An-forderung gen\u00fcgten, im Einflussbereich der Beteiligten zu stehen, wurden in m\u00f6glichst konkrete Vereinbarungen und Handlungsans\u00e4tze \u00fcberf\u00fchrt. F\u00fcr diese \u201ezweite Runde\u201c wurde die Zusammen-setzung der Teams erweitert. So waren auch Vertreter des Kreistags, weiterer  Institutionen und Kommunen vertreten. Auch diese Anschlussworkshops fanden Am 20. Oktober 2016 erarbeiteten daher im \u201eKommunalen Fl\u00fcchtlingsdialog\u201c rund 45 Mitwirkende, allesamt mit sehr hohem Praxisbezug, in vier Teams zu  den genannten Themenfeldern erste Antworten auf die Fragen nach aktuellen Herausforderungen und L\u00f6sungsvor-schl\u00e4gen. Die vier Arbeitsgruppen fan-den parallel statt und wurden jeweils einzeln moderiert. In diesen ersten Work-shops stand zun\u00e4chst die Frage nach  den aktuellen Stolpersteinen im Vorder-grund. Was w\u00fcrde jeder der Beteiligten \u00e4ndern, wenn er k\u00f6nnte? Was hindert  ihn t\u00e4glich in seinen Integrationsbem\u00fc-hungen? Gew\u00fcnscht waren Antworten, die so konkret wie m\u00f6glich sein sollten. Bei allen Diskussionen wurde weiterhin stringent auf den hohen Praxisbezug  geachtet. Diskutiert wurden nur Thema-tiken, die im Einflussbereich der anwe-senden Akteure lagen. Dadurch konnte maximal effektiv gearbeitet werden:  Die pro Team 12 bis 15 Personen erzielten in nur zweieinhalb Stunden ein buntes  Potpourri an Thesen zur Erl\u00e4uterung der \ndass Ressourcen doppelt eingesetzt wer-den. Alle Beteiligten sind sich einig, dass die Erkenntnisse aus der ehrenamtlichen Arbeit einen wesentlichen Beitrag bei der beruflichen Integration der Fl\u00fccht-linge leisten. Mit dem Ehrenamt wurde daher ein strukturiertes Verfahren zur Unterst\u00fctzung bei der beruflichen Inte-gration der Fl\u00fcchtlinge entwickelt, das eine Abgrenzung zwischen Haupt- und Ehrenamt umfasst und gleichzeitig ver-hindert, dass Arbeitgeber mit Bewer-bungen \u00fcberschwemmt werden. Der Landkreis Biberach hat fr\u00fch mit dem Aufbau kommunaler Strukturen und Unter einem Dach und aus einer Hand werden vom Team AIF alle wichtigen Dienstleistungen zur beruflichen Ein-gliederung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Arbeit-geber erbracht. Hierzu wurde eine  enge Zusammenarbeit mit dem Amt f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Integration, dem Jugend-amt und den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Kreis vereinbart. Bereits seit Herbst 2015 werden ge-meinsam mit den Netzwerkpartnern Strategien f\u00fcr die berufliche Eingliede-rung entwickelt. Ziel ist es, die berufliche Integration von Fl\u00fcchtlingen gemeinsam zu unterst\u00fctzen und zu begleiten, ohne \nBerufliche Integration von Fl\u00fcchtlingen  \nkann gelingen\nVon Harald L\u00e4mmle, Biberach\nDie berufliche Integration ist eine der Herausforderungen bei der Einglie-derung der Fl\u00fcchtlinge. Da f\u00fcr die be-rufliche Eingliederung je nach Auf-enthaltsstatus die Agentur f\u00fcr Arbeit oder das Jobcenter verantwortlich ist, wurde auf Anregung des Landkreises am 1. 2. 2016 im Jobcenter Biberach  eine B\u00fcroarbeitsgemeinschaft von kommunalem Jobcenter und der \u00f6rt-lichen Agentur f\u00fcr Arbeit, das Team  Arbeitsintegration Fl\u00fcchtlinge (AIF), gegr\u00fcndet. Die Erfolge nach einem Jahr k\u00f6nnen sich sehen lassen.Schwerpunkt: Integration\n47Netzwerk strategisch erweitert. Vom \nTeam AIF (13 Vollzeitstellen) werden ak-tuell 1344 Fl\u00fcchtlinge und Arbeitgeber umfassend betreut. Innerhalb eines Jah-res konnten so bereits 240 Fl\u00fcchtlinge in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis integriert werden, 315 Fl\u00fcchtlinge haben an einem Prak-tikum teilgenommen. 28 Fl\u00fcchtlinge konnten eine Ausbildung aufnehmen,  9 Fl\u00fcchtlinge absolvieren derzeit eine Einstiegsqualifizierung, die im Herbst  in eine Ausbildung \u00fcbergeht. Die ersten Ergebnisse zeigen, dass eine berufliche Eingliederung von Fl\u00fcchtlingen gelingen kann.\nHarald L\u00e4mmle ist Amtsleiter Jobcenter \nBiberachDeutschland aussieht. Um m\u00f6glichst  vielen Fl\u00fcchtlingen die Chance auf eine Besch\u00e4ftigung zu erm\u00f6glichen, werden die FIM durch einen Mitarbeiter des AIF koordiniert und in enger Zusammenar-beit mit dem Sozialdienst Asyl besetzt. Aktuell sind bereits 113 Stellen beantragt und 92 Stellen bewilligt. Derzeit arbeiten 148 Fl\u00fcchtlinge in einer Arbeitsgelegen-heit, rund zur H\u00e4lfte \u00fcber FIM finanziert. Die Besch\u00e4ftigung in handwerklichen  T\u00e4tigkeiten erfordert bei einer Arbeits-aufnahme eine Sicherheitsbelehrung durch den Arbeitgeber. Schlechte Sprach-kenntnisse stellen f\u00fcr Arbeitgeber eine oftmals zu gro\u00dfe Herausforderung hier-f\u00fcr dar. Der AIF f\u00fchrt daher mit einem Bildungstr\u00e4ger Sicherheitsunterwei-sungen mit Fl\u00fcchtlingen in verschie-denen Sprachen durch, die von der Be-rufsgenossenschaft anerkannt sind. Ein Anspruch des AIF ist es, jedem Fl\u00fccht-ling eine passgenaue F\u00f6rderung durch Ma\u00dfnahmen anbieten zu k\u00f6nnen. Durch Aktivierungsma\u00dfnahmen in Arabisch werden Wartezeiten vor einem Integra-tionssprachkurs sinnvoll gen\u00fctzt. Nach dem Integrationssprachkurs ist F\u00f6rdern und Fordern die Grundlage des Integra-tionsprozesses. Das kommunale Jobcenter mit aktuell 2400 Bedarfsgemeinschaften hat sein deren Vernetzung begonnen. Das Ziel, alle arbeitsf\u00e4higen Fl\u00fcchtlinge bis 40 Jahren aus L\u00e4ndern mit einer hohen  Bleibewahrscheinlichkeit in die Beratung zur beruflichen Eingliederung aufzuneh-men, konnte dadurch zum Jahresende 2016 erreicht werden. Wesentliches Element des AIF ist die Zu-gangssteuerung. Mitarbeiter des Sozial-dienstes Asyl bereiten den Erstkontakt vor. Anhand der pers\u00f6nlichen Situation wird dann im AIF entschieden, ob eine Berufsberatung im AIF stattfindet oder die Beratung \u00fcber die Integrationsfach-kr\u00e4fte erfolgt. Der weitere Eingliede-rungsprozess wird durch eine Clearing-stelle gesteuert. So ist sichergestellt, dass z.B. die Teilnahme an einem Inte-grationssprachkurs bei Fl\u00fcchtlingen aus L\u00e4ndern mit einer hohen Bleibewahr-scheinlichkeit schon vor der Anerken-nung eingeleitet wird. Um die Bereitschaft zur Besch\u00e4ftigung von Fl\u00fcchtlingen zu f\u00f6rdern und um  pers\u00f6nliche Kontakte herzustellen, wur-den mit Arbeitgebern mehrere Ver-anstaltungen in Kooperation mit der Handwerkskammer, der Kreishandwer-kerschaft, Innungen und der IHK durch-gef\u00fchrt. Sehr erfreulich war, dass sich in den Veranstaltungen aus dem Teilneh-merkreis Arbeitgeber zu Wort meldeten, die \u00fcber ihre positiven Erfahrungen in der Zusammenarbeit mit dem Jobcenter und bei der Besch\u00e4ftigung von Fl\u00fccht-lingen berichteten.Des Weiteren werden von K\u00fcmmerern in Kooperation mit dem Jugendamt Infor-mationsveranstaltungen f\u00fcr unbeglei-tete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge durch-gef\u00fchrt. Mit einer hohen Kontaktdichte \u00fcbernehmen die K\u00fcmmerer anschlie-\u00dfend die Verantwortung, dass eine  geeignete Ausbildungsstelle gefunden wird. Auch die anschlie\u00dfende Unter-st\u00fctzung im Ausbildungsverh\u00e4ltnis ist Aufgabe der K\u00fcmmerer.Die vom Bund finanzierten \u201eFl\u00fcchtlings-integrationsma\u00dfnahmen (FIM)\u201c geben Fl\u00fcchtlingen die Chance, m\u00f6glichst fr\u00fch zu erleben, wie der Arbeitsalltag in \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n48auf der anderen Seite. Im Fokus standen \nVerst\u00e4ndlichkeit und Visualisierung:  Themen und Handlungsfelder sind im Baukasten-System strukturiert und mit Ampelfarben unterlegt, die in Rot, Gelb, Gr\u00fcn auf den Stand der Umsetzung und Priorit\u00e4ten verweisen. Wegweiser nach Themen und \u00c4mtern f\u00fchren durch die Zust\u00e4ndigkeiten innerhalb von Landrats-amt und Tr\u00e4gern. Entscheidungswege werden grunds\u00e4tzlich auch als Flussdia-gramm abgebildet. Die Enzkreis-Strate-gie ist bewusst als Katalog aufgemacht und strahlt so auch optisch Professio-nalit\u00e4t, Seriosit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit aus. Themen und Ma\u00dfnahmen stehen hier \u201eschwarz auf wei\u00df\u201c. Der Anspruch ist nicht weniger, als eine \u201eStrategie\u201c tat-s\u00e4chlich lebbar und erlebbar zu machen. Erg\u00e4nzt wird die Enzkreis-Strategie durch den Newsletter, der \u00fcber \u00c4nderungen in-formiert. Er f\u00fchrt integrationsrelevante Angebote aus allen \u00c4mtern zusammen und weist auf Veranstaltungen im Land-kreis hin. \nDas Baukasten-System im Detail \nAls \u00fcbergeordnete und aussagekr\u00e4ftige Bereiche der Fl\u00fcchtlingsarbeit im Enz-kreis wurden acht Handlungsfelder defi-niert: Verwaltung, Wohnen, Gesundheit, Betreuung, Bildung und Begleitung Min-derj\u00e4hriger, Arbeit und Teilhabe, R\u00fcck-kehr und B\u00fcrgerschaftliches Engage-ment. Die Untergliederung in Bausteine orientiert sich dabei an integrationsrele-vanten Themen und Zielgruppen. So fin-den sich im Handlungsfeld Bildung und Begleitung die Bausteine U3-Betreuung, Kiga/Kita-Betreuung oder Beschulung/Bildungsf\u00f6rderung. Mit den Punkten Hier greift die Enzkreis-Strategie \u201eFl\u00fccht-linge des Enzkreises\u201c, die im vergange-nen Jahr von Sozialdezernentin Katja Kreeb angesto\u00dfen und vom Kreistag  unterst\u00fctzt und begleitet wurde.Die Enzkreis-Strategie, die laufend aktua-lisiert und an neue Rahmenbedingungen (Gesetze, Statistik, Strukturwandel) an-gepasst wird, ist dabei Ist-Analyse  der Situation vor Ort, Ma\u00dfnahmenkata-log und Zielplanung in einem. Sie ist auf der Homepage des Landratsamtes als PDF-Katalog \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich und bildet so ein \u00fcbersichtliches Nachschla-gewerk f\u00fcr Mitarbeiter, Ehrenamtliche und Entscheidungstr\u00e4ger aus Politik und Verwaltung. Gerade die Ehrenamtlichen haben die \u201egelebte Transparenz\u201c positiv aufge-nommen.  Nachfragen wurden reduziert oder konnten mit einem Verweis auf die Enzkreis-Strategie schnell beantwortet werden. Sicher ein Aspekt, warum im Rahmen eines kommunalen Fl\u00fcchtlings-dialogs mit Ehrenamtlichen, den das Landratsamt im Februar 2017 organisiert hat, die Kommunikation mit dem Land-ratsamt von den Teilnehmern durchweg positiv bewertet wurde. Durch die amts\u00fcbergreifende Zusam-menarbeit bei der Erstellung der Enz-kreis-Strategie lie\u00dfen sich ineffiziente Abl\u00e4ufe identifizieren und \u00e4ndern, bevor sie sich im Alltag verfestigten. L\u00fccken in der Versorgung konnten identifiziert und geschlossen werden. Die Einarbeitung neuer Mitarbeiter \u2013 mehr als 50 seit Mitte 2015 \u2013 wurde deutlich erleichtert. Dabei brachten die Beteiligten nicht nur ihre Fachkompetenzen, sondern auch ihre Perspektiven ein. Die gemeinsame Arbeit f\u00f6rderte das gegenseitige Ver-st\u00e4ndnis der Fachbereiche, den Informa-tionsfluss und den \u201ekurzen Dienstweg\u201c.Die Enzkreis-Strategie wurde bewusst zwischen einem umfassenden, aber sta-tischen Integrationskonzept einerseits und eher wenig griffigen Integrations-leitlinien (im Sinn von  Absichtserkl\u00e4rung und Leitkultur) angesiedelt. Sie bietet damit eine ausbalancierte Kombination aus Aktualit\u00e4t und Dynamik auf der einen und f\u00fcr die Akzeptanz notwen-diger Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit  \nInformationspolitik als strategisches \n Instrument f\u00fcr Leitkultur, Motivation und \n Effizienz bei der Integrationsarbeit\nEnzkreis-Strategie: Information, Organisation und Leitlinien \nVon Isabel Hansen, Pforzheim\nWer darf seine Familie nachholen? Wie funktioniert das Asylverfahren? Wann kom-men Fl\u00fcchtlinge in die Anschlussunterbringung? Was ist eine VABO-Klasse? Bro-sch\u00fcren und Flyer, die Aspekte rund um Asylverfahren und Fl\u00fcchtlingspolitik ver-st\u00e4ndlich aufgreifen, gibt es viele. Den sehr unterschiedlichen Situationen in den Landkreisen k\u00f6nnen sie nicht immer gerecht werden. Demographische Merkmale, Infrastruktur, vorhandene Angebote, Zust\u00e4ndigkeiten und die Organisation in Land-ratsamt und Jobcenter sind nur einige der Faktoren, die sich nicht \u00fcber einen Kamm scheren lassen, deren Zusammenspiel die Integration aber ma\u00dfgeblich beeinflus-sen kann.   Gerade die Kenntnis der Landkreis-DNA, der individuellen Strukturen, Abl\u00e4ufe, Netz-werke und Ansprechpartner bildet die Basis der Kommunikation und erm\u00f6glicht allen, die sich in der Fl\u00fcchtlingsarbeit engagieren, eine effektive Zusammenarbeit, bei der sich Angebote erg\u00e4nzen und nicht miteinander konkurrieren.Schwerpunkt: Integration\n49durch ihre offizielle Funktion und ihre \nbesondere Stellung in der Bev\u00f6lkerung als akzeptierter und glaubw\u00fcrdiger  Multiplikator zu Ehrenamtlichen, B\u00fcr-gern und Gemeindeverwaltung. Gerade bei dem sehr sensiblen Thema der Ver-legung von Fl\u00fcchtlingen im Rahmen der Aufl\u00f6sung von Notunterk\u00fcnften und beim \u00dcbergang in die Anschlussunter-bringung haben sich die Fl\u00fcchtlingskoor-dinatoren als Br\u00fccke in die Netzwerke vor Ort bew\u00e4hrt. \nEhrenamtskonferenzen: \n Information und Motivation\nDas Engagement Ehrenamtlicher ist  ein wesentlicher Erfolgsfaktor f\u00fcr Inte-gration. In der Enzkreis-Strategie bildet \u201eB\u00fcrgerschaftliches Engagement\u201c ein  eigenes Handlungsfeld, das mit einem ganzen Ma\u00dfnahmenkatalog unterlegt ist. Dazu z\u00e4hlen neben den Fl\u00fcchtlings-koordinatoren und Austauschtreffen auch Seminare, Newsletter sowie einer Servicestelle f\u00fcr Ehrenamtliche insbe-sondere auch die Ehrenamtskonferenzen, zu denen das Landratsamt mindestens halbj\u00e4hrlich alle Ehrenamtlichen einl\u00e4dt. Im Enzkreis gew\u00e4hrleistet ein Netz aus Fl\u00fcchtlingskoordinatoren, die in den Ge-meinden angesiedelt sind, den Informa-tionsfluss vom Landratsamt direkt in die Kommunen und an die ehrenamtliche Basis. Die Einstellung dieser Koordina-toren durch die Gemeinden wird vom Enzkreis finanziell gef\u00f6rdert. Mittler-weile sind 21 von 28 Stellen besetzt, in den sieben verbleibenden Kommunen sind Fl\u00fcchtlingskoordinatoren zwar eh-renamtlich t\u00e4tig, aber trotzdem offiziell als Fl\u00fcchtlingskoordinatoren der Ge-meinde im Einsatz. Sie sind in der Regel fest in der Region verwurzelt, in der  Gemeinde akzeptiert und bei Aufbau,  Betreuung und Koordination der Ehren-amtsarbeit vor Ort dicht an Akteuren und Netzwerken. Sie k\u00f6nnen die Akti-vit\u00e4ten zur Integration dank ihrer  Kenntnisse der lokalen Gegebenheiten ma\u00dfgeschneidert begleiten und Integra-tionskonzepte an der Basis entwickeln. Sie sind erste Anlaufstelle f\u00fcr Fragen von Ehrenamtlichen ebenso wie von \u201ebe-sorgten B\u00fcrgern\u201c, stehen im Kontakt  mit der Sozialbetreuung, entlasten die Mit arbeiter des Landratsamtes von Dop-pelfragen, informieren das Landratsamt aber geb\u00fcndelt \u00fcber Probleme und Un-terst\u00fctzungsbedarf.  Umgekehrt sind die Fl\u00fcchtlingskoordinatoren Ansprechpart-ner des Landratsamtes und fungieren  \u201eoffene Kinder- und Jugendarbeit\u201c, \u201ebe-gleitende Angebote\u201c und \u201eUMA\u201c wurden aber auch altersgruppenunabh\u00e4ngige Bausteine benannt. Die Untergliederung folgt dem Land-ratsamt-Organigramm mit dem Amt  f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge als eigen-st\u00e4ndiger Einheit innerhalb des Sozial-dezernates und ber\u00fccksichtigt sowohl die Zusammenarbeit mit \u00fcberregionalen Tr\u00e4gern wie Caritas, Internationaler Bund und Diakonie als auch die Zusammen-arbeit mit lokalen Einrichtungen wie dem Verein  \u201eMiteinander leben\u201c oder der \u201eGemeinn\u00fctzigen Service- und Inte-grationsgesellschaft\u201c (GSI). \nFl\u00fcchtlingsbeauftragte: \n Information und Koordination \nDer Enzkreis gliedert sich in 28 Kommu-nen: vom Ortsteil mit 500 Einwohnern und ganz eigener Identifikation \u00fcber  das  \u201eDorf\u201c mit 3000 Menschen bis zur gro\u00dfen Kreisstadt M\u00fchlacker mit mehr als 25 000 Einwohnern. Die dezentrale Struktur kann die Integration gefl\u00fcchte-ter Menschen in die B\u00fcrgergemeinschaft am Ort erleichtern, ben\u00f6tigt daf\u00fcr aber im besonderen Ma\u00dfe die Unterst\u00fctzung der Kommunen und der Ehrenamtlichen, die zu jeder Zeit mitgenommen werden m\u00fcssen.\nSozialdezernentin  Katja Kreeb erkl\u00e4rt im Kreistag Handlungsfelder, Bausteine und Ziele  \nder Enzkreis-Strategie.\nDie Enzkreis-Strategie informiert auf rund  100 Seiten \u00fcber die Ist-Situation, Ma\u00dfnahmen und Ziele der Fl\u00fcchtlingsarbeit. Sie ist auf der Home-page des Landratsamtes \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n50Austausch der Ehrenamtlichen unter-\neinander \u2013 beim Imbiss zu Beginn, in den Pausen oder nach dem Ende des Abends. Gerade hier wurden schon viele gute Ideen weitergegeben oder neue Projekte geboren.\nIsabel Hansen ist in der Stabstelle Inte-\ngration im Landratsamt Enzkreis t\u00e4tig Besucher auch das \u201eGesicht\u201c hinter der Beh\u00f6rde und den manches Mal unge-liebten Entscheidungen kennen. Dar\u00fcber hinaus gibt es wechselnde Fokus- Themen, beispielsweise \u201eArbeit\u201c, bei  dem Referenten aus den verschiedenen Organisationen \u00fcber Voraussetzungen, Chancen und H\u00fcrden informieren. Immer stehen die Referenten im Anschluss  f\u00fcr Fragen auch zu Einzelf\u00e4llen zur Ver-f\u00fcgung. Einer der wichtigsten Motiva-tions-Faktoren ist die M\u00f6glichkeit zum Die Teilnahme des Landrats unterstreicht die Wertsch\u00e4tzung der Ehrenamtsarbeit dabei ebenso wie die Teilnahme der  Sozialdezernentin, die \u00fcber die aktuelle Situation im Landkreis berichtet, einen Ausblick auf die zuk\u00fcnftige Entwicklung gibt, aber auch \u00fcber Hintergr\u00fcnde infor-miert und Transparenz lebt. F\u00fcr Fragen stehen die Leiter der verschiedenen Sachgebiete im Landratsamt \u2013 Unter-kunft, Leistung, Jobcenter, Gesundheit und andere \u2013 bereit. Dabei lernen die 51NACHRICHTENNACHRICHTEN\nIntegration von \nFl\u00fcchtlingen \u2013  \nwie kann das gelingen?\n\u201eIndividuelle L\u00f6sungen und passgenaue \nAngebote werden gebraucht\u201c, da waren sich alle Teilnehmerinnen und Teilneh-mer des 2. Workshops \u201eFl\u00fcchtlinge in  Arbeit\u201c einig. Am 3. 3. 2017 trafen sich  Vertreterinnen und Vertreter der zu-gelassenen kommunalen Tr\u00e4ger (zkT)  Baden-W\u00fcrttemberg im Ostalbkreis, um \u00fcber Voraussetzungen f\u00fcr gelungene Ar-beitsmarktintegration von gefl\u00fcchteten Menschen zu diskutieren und gemein-sam kreative L\u00f6sungen zu finden. \u201e800 Fl\u00fcchtlinge in der vorl\u00e4ufigen und 1300 in Anschlussunterbringung m\u00fcssen im Ostalbkreis betreut und integriert werden\u201c, so Gastgeber Josef Retten-maier, Sozialdezernent des Ostalbkreises, in seiner Begr\u00fc\u00dfungsrede in der EULE \u2013 Gm\u00fcnder Wissenswerkstatt in Schw\u00e4-bisch Gm\u00fcnd. Landkreis- und St\u00e4dtetag Baden-W\u00fcrttemberg initiierten bereits im Fr\u00fchjahr 2016 den ersten Workshop  zum Thema \u201eFl\u00fcchtlinge in Arbeit\u201c im  Ortenaukreis. Nun, fast ein Jahr nach dem ersten Workshop, ist klar: Die Fl\u00fccht-lingsthematik ist und bleibt weiterhin ein vielf\u00e4ltiges Thema. Vielerorts konn-ten bereits gute L\u00f6sungen und kreative Ideen umgesetzt werden. Trotz unter-schiedlicher Strukturen in den einzelnen Landkreisen und St\u00e4dten wurde deutlich, dass die gro\u00dfen Knackpunkte \u00fcberall  die gleichen sind. Im Fokus stehen die Themen Sprache, Netzwerke und Zugang zum Arbeitsmarkt. Insbesondere der Spracherwerb steht im Mittelpunkt als Ausgangslage f\u00fcr alle weiterf\u00fchrenden Wege. Hierzu gibt es bereits viele inno-vative Ans\u00e4tze der kommunalen Job-center, um die Zusammenarbeit mit  dem BAMF zu optimieren, Wartezeiten zu den Integrationskursen zu verk\u00fcrzen und einen passgenauen Zugang zu er-m\u00f6glichen. Klar ist auch, wer sich au\u00dfer-halb des Sprachkursunterrichtes enga-giert, lernt besser und schneller Deutsch. So wird f\u00fcr jeden gefl\u00fcchteten Menschen individuell \u00fcberlegt, ab wann der Zugang zum Arbeitsmarkt Sinn macht, ob und wie Qualifikationen erlangt werden  k\u00f6nnen und auch wo die realistischen Grenzen des Einzelnen liegen. Hier ist es wichtig mit den Arbeitgebern ehrlich und offen zu kommunizieren und wir-kungsvolle Instrumente zum Einstieg in den Arbeitsmarkt zu nutzen. Langzeit-praktika mit Berufsschulbesuch in Form einer Einstiegsqualifizierung oder Ma\u00df-nahmen beim Arbeitgeber als Arbeitser-probungen sind Varianten solcher Vorbe-reitungsma\u00dfnahmen. Die Vergangenheit hat auch gezeigt, dass die Berufsschul-anforderungen bei Ausbildungen min-destens Sprachkenntnisse auf Niveau B2, f\u00fcr anspruchsvollere Ausbildungsberufe sogar C1 voraussetzen, was in den meis-ten F\u00e4llen bis zu zwei Jahren Sprach-f\u00f6rderung bedeuten kann. Gelungene Netzwerkarbeit geh\u00f6rt be-reits seit vielen Jahren f\u00fcr kommunale Jobcenter zur t\u00e4glichen Aufgabenerle-digung. So ist es auch im Bereich der Fl\u00fcchtlingsarbeit nicht verwunderlich, dass hier schnell und wirkungsvoll die notwendige Vernetzung entstanden ist. \u00dcber Sprachkurs- und Projekttr\u00e4ger, Schulen, Ehrenamt bis zu Fl\u00fcchtlingsbe-auftragten und weiteren beteiligten Ak-teuren findet kontinuierlich eine gute und intensive Kommunikation statt. \u201eEs gibt kein Netzwerk zum Thema Fl\u00fccht-linge, in dem wir das letzte Jahr nicht er-folgreich aktiv waren\u201c, meint Thomas Koch vom Jobcenter Ostalbkreis. Die Message ist klar: \u201eDer Mensch steht im Mittelpunkt\u201c und \u201edie Integration von Fl\u00fcchtlingen ist eine Gemeinschaftsauf-gabe\u201c. \u201eDran bleiben\u201c hei\u00dft es nun wei-ter f\u00fcr alle  Beteiligten, um die dauerhafte Inte gration von gefl\u00fcchteten Menschen \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n52der billigsten Produkte treffen, wollen \nwir gemeinsam mit dem Kreisbauern-verband das Image der Landwirtschaft verbessern und unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf die Leistungen unsere Land-wirte aufmerksam machen\u201c, so Landrat Klaus Pavel. Ziel ist neben einem besse-ren Bild der Ostalb-Bauern in der \u00d6ffent-lichkeit, die Konsumenten auch davon zu \u00fcberzeugen, dass etwa f\u00fcr Milch, Fleisch und Eier aus regionaler Produktion billige Weltmarktpreise nicht machbar sind \u2013 hochwertige Lebensmittel kosten mehr.Helmut Hessenauer, Leiter des Ge-sch\u00e4ftsbereichs Landwirtschaft bei der Kreisverwaltung, l\u00e4sst erg\u00e4nzend die Entwicklung der Milchviehhalter Revue passieren: \u201eDie wirtschaftliche Lage ist auch bei uns hier auf der Ostalb schwie-rig. Unsere Milchviehhalter haben ein langes Preistal hinter sich. Mitte des  vergangenen Jahres lagen die Erzeuger-preise unter 25 cts./kg. Sie waren seit 2014 r\u00fcckl\u00e4ufig. Selbst die allerbesten Betriebe konnten zu solch niedrigen Prei-sen nicht mehr kostendeckend produzie-ren. Gl\u00fccklicherweise hat mittlerweile der Markt gedreht. Ab September 2016 stiegen die Preise wieder und liegen deutlich \u00fcber 30 cts./kg. Die Milcherzeu-gung wurde in allen wichtigen Erzeu-gungsregionen eingeschr\u00e4nkt und die globale Nachfrage stabilisierte sich. Die niedrigen Erzeugerpreise haben aber auf den H\u00f6fen tiefe Spuren hinterlassen. Es gilt jetzt die Liquidit\u00e4tsl\u00fccken zu schlie-\u00dfen und Reserven aufzubauen.\u201c Weil eine funktionierende Landwirt-schaft f\u00fcr den Ostalbkreis sowohl wirt-schaftlich als auch f\u00fcr die Gestaltung des Lebensraums immens wichtig ist, soll die Imagekampagne \u201eOstalb-Bauern\u201c dem Berufsstand der Landwirte wieder zu der Wahrnehmung verhelfen, die er verdient. N\u00e4mlich zu einem Berufsstand, der eine qualitativ hochwertige Lebensmittel-versorgung gew\u00e4hrleistet, dabei unsere Kulturlandschaft pflegt und der sich neuen Herausforderungen wie der Erhal-tung der Biodiversit\u00e4t und dem Klima-schutz stellt. der st\u00e4rksten Landkreise in der Milch-viehhaltung. Im Landkreis werden j\u00e4hr-lich rund 185 000 Tonnen Milch produ-ziert, ein erheblicher Wirtschaftsfaktor also. Die Milchpreise sind deshalb f\u00fcr das Einkommen der Landwirte auf der Ostalb sehr wichtig.\u201eUnsere Landwirtschaft im Ostalbkreis produziert qualitativ hochwertige Nah-rungsmittel, wobei der schonende Um-gang mit der Natur und das Tierwohl  im Mittelpunkt unserer nachhaltigen  Arbeitsweise stehen\u201c, betont der Kreis-vorsitzende des Bauerverbands, Hubert Kucher. Ein weithin sichtbares Ergebnis landwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit ist die ab-wechslungsreiche Kulturlandschaft im Ostalbkreis. Probleme macht den regio-nalen Landwirten die Globalisierung der M\u00e4rkte. \u201eDie Erf\u00fcllung der hohen Stan-dards und die Erwartungen der Gesell-schaft verursachen immer h\u00f6here Kosten bei gleichzeitig sinkenden Erzeugerprei-sen\u201c, verdeutlicht Johannes Strau\u00df, Ge-sch\u00e4ftsf\u00fchrer des Kreisbauernverbands, das Dilemma. \u201eViele Familien werden  in Zukunft gezwungen sein, ihre H\u00f6fe aufzugeben.\u201c Allein in den vergangenen acht Jahren hat sich die Zahl der Schwei-nehalter im Ostalbkreis nahezu halbiert, vor allem die Zuchtsauenbest\u00e4nde gin-gen deutlich zur\u00fcck. Nachdem die Preise \u00fcber Jahre hinweg schlecht waren, zeigte sich im vergangenen Mai ein Silberstreif am Horizont. Die Preise f\u00fcr Schweine-fleisch und Ferkel zogen deutlich an, waren allerdings im Herbst wieder r\u00fcck-l\u00e4ufig und haben sich zwischenzeitlich wieder stabilisiert.\u201eDa viele Verbraucher diese Entwicklung nicht sehen und beim Einkauf eine rein wirtschaftliche Entscheidung zugunsten zu erm\u00f6glichen. Die Ergebnisse des Workshops werden ausgewertet und allen Beteiligten zur Verf\u00fcgung gestellt. Ob und wann eine Fortsetzung erfolgt,  werden sicherlich die weiteren Themen in 2017 in der Fl\u00fcchtlingspolitik beein-flussen. Dietmar J. Herdes, als Sprecher des Landkreistages Baden-W\u00fcrttemberg, verabschiedet sich im Ostalbkreis mit dankenden Worten an die Organisatoren und begr\u00fc\u00dft die kreativen und an-spruchsvollen L\u00f6sungswege der kommu-nalen Jobcenter beim Thema \u201eFl\u00fccht-linge in Arbeit\u201c.\nBauernverband und \n Landratsamt starten \n Imagekampagne\nRuin\u00f6se Preise f\u00fcr Milch und Fleisch, Massentierhaltung und Industrialisie-rung der Landwirtschaft, H\u00f6festerben \u2013 diese und viele andere Schlagworte be-herrschen die Berichterstattung in den Medien, wenn es um die Landwirtschaft geht. Um die Herausforderungen der hei-mischen Landwirtschaft einerseits, an-dererseits aber vor allem die Leistungen der Bauern im Ostalbkreis transparent darzustellen, starten der Bauernverband Ostalb e. V. und die Landkreisverwaltung jetzt eine Imagekampagne. Neun land-wirtschaftliche Betriebe werden sich  in den kommenden Wochen in einer  Artikelserie pr\u00e4sentieren. Rund 3000 Besch\u00e4ftigte arbeiten im Ostalbkreis in der Landwirtschaft. Ein Drittel aller landwirtschaftlichen Be-triebe wird im Haupterwerb, zwei Drittel werden im Nebenerwerb gef\u00fchrt. Von den rund 151 000 Hektar Fl\u00e4che im Land-kreis werden 65 500 Hektar landwirt-schaftlich genutzt, davon etwas mehr als die H\u00e4lfte in Form von Ackerfl\u00e4chen, der Rest als Dauergr\u00fcnland. Die \u00fcberwie-gende Anzahl der gro\u00dfen Betriebe h\u00e4lt Milchvieh, gefolgt von Mastschweinen und Zuchtsauen. So ist der Ostalbkreis mit rund 26 000 Milchk\u00fchen \u2013 in Baden- W\u00fcrttemberg sind es 341 000 \u2013 einer  Ostalb\nBauernNachrichten\n53Bauprojekte, die sich noch im Planungs-\nstadium befanden, wurden gestoppt. Kurzfristig angemietete Wohneinheiten wurden wieder dem Wohnungsmarkt zur\u00fcckgegeben und mobile Unterk\u00fcnfte werden schrittweise aufgel\u00f6st. Gleich-zeitig sind aber die St\u00e4dte und Ge-meinden im Hinblick auf die Anschluss-unterbringung einem immer gr\u00f6\u00dferen Unterbringungsdruck ausgesetzt. Wur-den im Jahr 2015 noch 600 Personen in die Anschlussunterbringung \u00fcberf\u00fchrt, waren es 2016 schon 1500 Personen und im laufenden Jahr stehen weitere 2600 Personen an. Einige St\u00e4dte haben damit begonnen Wohnraum neu zu bauen oder sich auf dem Mietmarkt umzusehen;  dieser reagierte schnell, in den meisten F\u00e4llen wurde freier Wohnraum f\u00fcr sozial schw\u00e4chere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger  angeboten, die damit zu Konkurrenten zu den \u201eneuen\u201c Mietsuchenden wurden.Die Strategie des Landkreises geht jetzt voll auf: Beim Kombi-Modell kann dieser negative Effekt vermieden werden. Die Gemeinde kann Wohnraum direkt von der Kommunalanstalt anmieten \u2013 zu-n\u00e4chst f\u00fcr drei Jahre zu einem orts-\u00fcblichen Mietzins, wobei eine j\u00e4hrliche Mietpreissteigerung von 2 % festge-schrieben wird. Vermietet werden keine Einzelr\u00e4ume, sondern es ist ein ge-eigneter Fl\u00e4chenschl\u00fcssel festzulegen, der z. B. einem gesamten Stockwerk oder einem Hausaufgang entspricht. Die Ge-meinde zahlt dabei den maximalen Satz, der vom SGB II \u00f6rtlich anerkannt wird. Um alle Aufgaben im Zusammenhang mit der Immobilienbewirtschaftung der Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zu b\u00fcndeln und optimal zu erledigen, hat der Landkreis Karlsruhe daneben die neue gesetzliche M\u00f6glichkeit genutzt und eine Kom-munalanstalt f\u00fcr Wohnraum im Land-kreis Karlsruhe (KWLK) gegr\u00fcndet. Sie ist rechtlich und wirtschaftlich selbstst\u00e4n-dig, durch die \u00f6ffentlich-rechtliche Form aber enger an den Landkreis und die Rechtsaufsicht gebunden, als eine pri-vatrechtliche Organisationsform. Diese bietet organisatorische Vorteile und dient auch f\u00fcr eine klare Kostenabrech-nung gegen\u00fcber dem Land Baden-W\u00fcrt-temberg in der nachlaufenden Spitz-abrechnung sowie im Kombi-Modell gegen\u00fcber den St\u00e4dten und Gemeinden. Das Personal wird aus dem vorhandenen Personalk\u00f6rper des Landratsamtes rekru-tiert, als Vorstandsvorsitzende fungiert die Amtsleiterin des Amtes f\u00fcr Geb\u00e4ude-management. Dem Verwaltungsrat  geh\u00f6ren acht Kreisr\u00e4tinnen und Kreis-r\u00e4te an. Neben dem Wohnraummanage-ment der landkreiseigenen Liegenschaf-ten kann diese Anstalt gegen Entgelt auch Beratungs- und Serviceleistungen f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden erbringen. Eine eigene Baut\u00e4tigkeit im Wohnungs-bau ist damit aber ausdr\u00fccklich nicht verbunden.Die Fl\u00fcchtlingssituation hat sich mittler-weile grundlegend ge\u00e4ndert: Anstatt des stetigen Aufbaus steht nun der R\u00fcckbau von Kapazit\u00e4ten auf der Tagesordnung. \u201eMit unserer Kampagne wollen wir vor-behaltlos, sachlich und mit einem gesun-den Ma\u00df an Selbstkritik Verbraucher \u00fcber den heute erreichten Stand der Landwirtschaft informieren und gleich-zeitig f\u00fcr mehr Akzeptanz und Wert-sch\u00e4tzung f\u00fcr die Landwirtschaft wer-ben\u201c, betonen Pavel und Kucher.\nKombi-Modell als Baustein \ndes Sozialen Wohnungsbaus\nDer Landkreis Karlsruhe arbeitet in  \nder Anschlussunterbringung eng  \nmit seinen St\u00e4dten und Gemeinden  \nzusammen und vermeidet Leerst\u00e4nde  \nin  Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \u2013  \nNeu gegr\u00fcndete Kommunalanstalt  \nf\u00fcr Wohnraum bietet  \noptimales  Management\nZur vorl\u00e4ufigen Unterbringung der vom Land zugewiesenen Fl\u00fcchtlinge hat der Landkreis Karlsruhe im engen Schulter-schluss mit den B\u00fcrgermeister\u00e4mtern  in allen 32 St\u00e4dten und Gemeinden  Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte geschaffen. In Spitzenzeiten standen 5000 Pl\u00e4tze in 54 Unterk\u00fcnften zur Verf\u00fcgung. S\u00e4mt-liche Unterk\u00fcnfte entstanden im Rah-men der bauordnungsrechtlichen Vorga-ben und obwohl der Landkreis Karlsruhe stets seine Aufnahmequote erf\u00fcllt hat, musste nie auf behelfsm\u00e4\u00dfige Unter-k\u00fcnfte in Zelten oder Schulturnhallen zur\u00fcckgegriffen werden.Um diese gro\u00dfe Anzahl an Unterk\u00fcnften in k\u00fcrzester Zeit aufzubauen, wurden je nach Erfordernis und M\u00f6glichkeit mobile Wohneinheiten angemietet sowie in Form von Investorenmodellen Bestands-geb\u00e4ude umgebaut bzw. neue Geb\u00e4ude errichtet, die dann vom Landkreis ange-mietet wurden. Bei allen R\u00e4umlichkeiten wurde von Anfang an darauf geachtet, dass sie als sogenanntes \u201eKombi-Modell\u201c sp\u00e4ter bei Bedarf auch als Wohnraum  f\u00fcr die Anschlussunterbringung nutzbar sind. \nIn Karlsdorf-Neuthard wurde der Bauk\u00f6rper im Vordergrund von der Gemeinde zum Zwecke  \nder Anschlussunterbringung angemietet.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n54\u201eEuropa konkret\u201c lautet der Titel f\u00fcr \n insgesamt sieben Veranstaltungen von Januar bis zum Europatag am 9. Mai 2017. Den Anfang machten Mitte Januar ein Vortrag und eine Gespr\u00e4chsrunde mit Rainer Wieland, Vizepr\u00e4sident des Euro-p\u00e4ischen Parlamentes und Vorsitzenden der Europa-Union. Rund 80 Zuh\u00f6rer folgten den unterhaltsam vorgetragenen aktuellen Stellungnahmen von Rainer Wieland zu Schwierigkeiten in der euro-p\u00e4ischen Politik und stellten Fragen zur Zukunft Europas.Im Februar folgte ein Beratungsnach-mittag der deutsch-franz\u00f6sischen Bera-tungsstelle Infobest Vogelgrun/Breisach. Die zweisprachigen Beraterinnen infor-mierten Arbeitgeber und Arbeitnehmer auf beiden Seiten des Rheins zu Rente, Steuern, Krankenversicherung, Arbeits-recht und Arbeitssuche. Sich den Erfolg des Friedensprojektes  Europas bewusst zu machen, steht im Vordergrund des Erinnerns an die Unter-zeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge vor 60 Jahren. Der Journalist und Polito- loge Ingo Espenschied informierte in Form einer multimedialen Zeitreise  mit ori ginalen Wochenschauberichten, Fotos und Tonaufnahmen \u00fcber die  Ent wicklungsgeschichte der Europ\u00e4i-\nschen Union. 120 Zuschauer nahmen an \ndem in Kooperation mit der Konrad- Adenauer-Stiftung S\u00fcdbaden veranstal-teten Abend in einem Emmendinger Kino teil. Ebenfalls im M\u00e4rz standen Fragen  zum Europ\u00e4ischen Verbraucherschutz  im  Mittelpunkt eines aktuellen Vortrags mit Fragerunde. Die Experten Christian Tiriou, Projektleiter des Zentrums f\u00fcr  Europ\u00e4ischen Verbraucherschutz e. V. in Kehl, und Bernd Krieger, Leiter des Euro-p\u00e4ischen Verbraucherzentrums Deutsch-land, thematisierten Handyvertr\u00e4ge, Hauskauf im EU-Ausland, Versiche-rungen und Gesundheit, sowie Reklama-tionen bei Eink\u00e4ufen im EU-Ausland. Ende M\u00e4rz informierte die Europabe-auftragte des Landkreises Emmendin-gen, Silke Tebel-Haas, die Vorsitzenden und Gemeinden dem Kreis ersetzten. Sie erhalten f\u00fcr diese Leistungen eine ein-malige Pauschale vom Land Baden- W\u00fcrttemberg in H\u00f6he von 1125 \u20ac.Auf diese Weise k\u00f6nnen bis Ende 2019 rund 2900 Pl\u00e4tze f\u00fcr die gemeindliche Anschlussunterbringung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Zwei Gemeinden haben bereits Vertr\u00e4ge geschlossen, mit acht Kommunen steht die Kommunalanstalt f\u00fcr Wohnraum vor einem Vertragsab-schluss und mit weiteren 20 Kommunen laufen konkrete Gespr\u00e4che und Verhand-lungen.F\u00fcr das Kombi-Modell spricht auch,  dass die Betreuung der Fl\u00fcchtlinge un-terbrechungsfrei fortgef\u00fchrt werden kann. Sehr vorteilhaft ist, dass das soziale Umfeld, insbesondere auch die oft auf-gebauten ehrenamtlichen Strukturen bestehen bleiben, was beste Rahmenbe-dingungen f\u00fcr die weitere Integration der Menschen sicherstellt. Daneben bleibt der Mietmarkt vor Ort im Hinblick auf den sozialen Wohnungsmarkt unbe-einflusst und auch ein eventueller Leer-stand von Gemeinschaftsunterk\u00fcnften tritt nicht auf.\nVeranstaltungsreihe  \n\u201eEuropa konkret\u201c  \ndes Landratsamtes \n Emmendingen\nDie ganz konkreten Vorteile Europas im Alltag f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf-zuzeigen, ist Ziel der Veranstaltungsreihe \u201eEuropa konkret\u201c der Presse- und Euro-pastelle des Landratsamtes Emmen-dingen, um der aktuell zunehmenden pauschalen Kritik an Europa etwas ent-gegenzusetzen: Die W\u00e4hrungs- und Fl\u00fcchtlingskrise stehen im Mittelpunkt der  \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. Die Vor-\nteile Europas, wie Wegfall des Zolls, eine gemeinsame W\u00e4hrung, Reisefreiheit, die M\u00f6glichkeit im EU-Ausland zu studieren oder zu arbeiten, werden dagegen mitt-lerweile als selbstverst\u00e4ndlich voraus-gesetzt.Auf diese Weise bekommen die Kom-munen die Mietkosten durch das Sozial-system wieder ersetzt. Kosten, die durch die besonderen Anforderungen aus der fr\u00fcheren Nutzung als Gemeinschafts-unterkunft erwachsen wie z. B. Sonder-einbauten f\u00fcr eine Stromschnellabschal-tung, Brandmeldeanlage oder besondere Decken in Fluren, die bei der Anschluss-unterbringung nicht mehr zwingend notwendig sind, m\u00fcssen entweder  au\u00dferordentlich abgeschrieben oder die Mietdifferenz \u00fcber die nachlaufende Spitzabrechnung durch das Land Baden- W\u00fcrttemberg beglichen werden. Die  kostenpflichtige Leistung vom Landkreis f\u00fcr den Betrieb des Geb\u00e4udes ist eben-falls festgelegt. Hieraus entstehen sinn-volle Synergieeffekte: Die Betriebskosten werden im Verh\u00e4ltnis der vom Mieter genutzten Fl\u00e4che zur Gesamtfl\u00e4che ge-tragen und j\u00e4hrlich abgerechnet, ebenso wie die personellen Dienstleistungen f\u00fcr die Betreuung der technischen Anlagen und sonstige Verwaltungs- und Haus-meistert\u00e4tigkeiten. Die Kosten f\u00fcr die personellen Dienstleistungen basieren auf den KGSt-Werten \u201eKosten f\u00fcr einen Arbeitsplatz\u201c.Auf Wunsch k\u00f6nnen auch die f\u00fcr die  Gemeinschaftsunterkunft beschafften M\u00f6bel weiter verwendet werden. In dem Fall erh\u00f6ht sich f\u00fcr die Wohnungs-erstausstattung im Kombimodell die Grundmiete um einen Pauschalbetrag von 1,50 \u20ac/m\n2, der vom Jobcenter und  \nder Leistungsverwaltung zus\u00e4tzlich zur Wohnungsmiete anerkannt wird. Zer-st\u00f6rung und mutwillige Sachbesch\u00e4-digung werden \u2013 sofern sie nicht vom Verursacher oder der Versicherung \u00fcber-nommen werden \u2013 in der j\u00e4hrlichen  Betriebskostenabrechnung dargestellt und abgerechnet. Ebenso kann der Landkreis auch die so-ziale Betreuung in den Kombi-Modellen anbieten, die in einem gesonderten Ver-trag geregelt wird. Auch hier stellen die aktuellen Pauschalkosten der KGSt die Berechnungsgrundlage f\u00fcr die Dienst-leistungserbringung dar, die die St\u00e4dte Nachrichten\n55lingen-N\u00fcrtingen gGmbH am 23. Februar \n2017 die neue Integrierte Leitstelle in Ess-lingen offiziell in Betrieb. Jeder, der Hilfe ben\u00f6tigt, kann sich damit rund um die Uhr an die Telefonnum- mer 112 wenden. Feuerwehr und Ret-tungsdienst arbeiten jetzt Hand in Hand bei Sicherheit und Service. Fr\u00fcher konnte der Notruf 112 ausschlie\u00dflich an den  Arbeitspl\u00e4tzen der Feuerwehr entgegen-genommen werden und wurde ggf. an den Rettungsdienst weitergeleitet. Jetzt ist es m\u00f6glich, den Notruf 112 und die Nummer f\u00fcr den Krankentransport 19222 von jedem Arbeitsplatz aus entgegen-zunehmen und zu bearbeiten. Von den acht regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tzen sind tags-\u00fcber regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcnf und nachts drei mit Mitarbeitern der Feuerwehr und des Rettungsdienstes besetzt. Bei einem er-h\u00f6hten Notruf- bzw. Einsatzaufkommen werden drei weitere Einsatzleitpl\u00e4tze  besetzt. Zus\u00e4tzlich stehen noch weitere acht Notrufabfragepl\u00e4tze in einem ab-gesetzten Raum f\u00fcr Gro\u00dfschadenslagen zur Verf\u00fcgung. Mit einem Personalpool von acht Mitarbeitern der Feuerwehr Esslingen und 24 Mitarbeitern der DRK Rettungsdienst Esslingen-N\u00fcrtingen gGmbH ist die Besetzung der Integrier-ten Leitstelle jederzeit gew\u00e4hrleistet.Nach einer Projektphase von 14 Monaten zur Schaffung einer Integrierten Leit-Europaquiz gilt es sein Wissen \u00fcber  Europa zu testen und am Stand \u00fcber  Europa zu diskutieren. Der Tag bietet auch ein Programm f\u00fcr Kinder. \nNeue Integrierte Leitstelle  \nin Esslingen verbessert  \nSicherheit und Service\nLandrat Heinz Eininger und Oberb\u00fcrger-meister Dr. J\u00fcrgen Zieger nahmen mit Vertretern der DRK Rettungsdienst Ess-der kommunalen Partnerschaften im Landkreis Emmendingen. Im Mittelpunkt stand das Thema Pressearbeit f\u00fcr die Partnerschaften, um gen\u00fcgend Wahr-nehmung in der \u00d6ffentlichkeit zu erfah-ren und eventuell auch neue Interes-sierte f\u00fcr die Vereine zu finden. Ebenfalls werden aktuelle F\u00f6rderprogramme vor-gestellt, mit denen die Partnerschafts-verb\u00e4nde Projekte und Begegnungen kofinanzieren k\u00f6nnen. Im Landkreis Em-mendingen unterhalten 20 St\u00e4dte und Gemeinden freundschaftliche Bezie-hungen mit insgesamt 42 Gemeinden in Europa, der T\u00fcrkei und Israel.Anfang April informiert eine halbt\u00e4gige Exkursion \u00fcber EU-F\u00f6rderprojekte im Landkreis Emmendingen. Gezeigt wer-den soziale, \u00f6kologische und wirtschaft-liche Projekte in verschiedenen Gemein-den, die von der EU aus unterschiedlichen Fonds (LEADER, EFRE, ESF) gef\u00f6rdert  wurden. Die 50 Teilnehmer besuchen  die Akteure und k\u00f6nnen sich direkt vor Ort informieren, wie die Antragstellung funktioniert und wie die Gelder einge-setzt wurden.Abschluss der Veranstaltungsreihe ist die Feier des Europatages am 9. Mai in der Gemeinde Denzlingen mit Informatio-nen und Musik f\u00fcr die B\u00fcrger. Bei einem \nRainer Wieland informiert im Rahmen der Veranstaltungsreihe \u201eEuropa konkret\u201c \u00fcber aktuelle Fragen  \nin der Europapolitik.\nLandrat Heinz Eininger, Oliver Kn\u00f6rzer, FW; Rolf Wieder, DRK; Erste Landesbeamtin Dr. Marion Leuze-Mohr; Rafael D\u00f6lker, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer DRK; Dr. J\u00fcrgen Zieger, Oberb\u00fcrgermeister Esslingen (v. l. n. r.) Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n56entwickelt. In Workshops, Einzelinter-\nviews und \u00fcber eine Intranetumfrage wurden von den Kolleginnen und Kolle-gen Werte und Eigenschaften definiert, die in das nun vorliegende Marken-verst\u00e4ndnis eingeflossen sind. Dar\u00fcber hinaus wurden Patienten und nieder-gelassene \u00c4rzte befragt \u2013 wie sehen  uns andere, was sind unsere St\u00e4rken aus deren Sicht?Wichtig war dabei, am Ende eine Mar-kenidentit\u00e4t zu definieren, zu der alle Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter einen Bezug herstellen k\u00f6nnen. In den Work-shops wurde versucht, von der Kollegin aus dem Reinigungsdienst \u00fcber den Schreiner bis zur Labormitarbeiterin alle Berufsgruppen und Hierarchieebenen in den Prozess mit einzubeziehen. Dieser Ansatz findet sich auch im Ergeb-nis wieder. Im Mittelpunkt des neuen Markenmodells der Kreiskliniken steht als Markenkern: Miteinander. Darunter \nverstehen wir das Miteinander von Pa-tient, Pflege und \u00c4rzten, aber auch das Miteinander innerhalb der Teams und das Miteinander mit den niedergelas-senen \u00c4rzten und anderen Partnern. Das passt zum neuen Slogan der  medius KLINIKEN: Vertrauen.K\u00f6nnen. Dieses kurze Statement soll die zentralen Markenwerte vermitteln und gleich-zeitig ein klares Versprechen sein. Im Zu-sammenspiel von hoher medizinischer Kompetenz, also unserem K\u00f6nnen, und menschlicher N\u00e4he entsteht der wich-tigste Wert in der Beziehung zwischen Mensch und Medizin: Vertrauen.Das neue Logo ziert ein rotes hand-schriftliches m f\u00fcr medius. Der Prozess der Markenentwicklung wurde begleitet von der Agentur Fischer Eine neue Marke entsteht: \nDie Kreiskliniken Esslingen \nhei\u00dfen jetzt  \nmedius  KLINIKEN\nStandortbezogen hei\u00dfen die Kliniken Kirchheim und N\u00fcrtingen nun \u201emedius KLINIK KIRCHHEIM\u201c und \u201emedius KLINIK N\u00dcRTINGEN\u201c. Das Paracelsus-Kranken-haus Ruit tr\u00e4gt nun den Namen  \u201emedius KLINIK OSTFILDERN-RUIT\u201c. F\u00fcr Landrat Heinz Eininger, zugleich Aufsichtsrats-vorsitzender der medius KLINIKEN, ist der neue Name und das damit verbun-dene neue Erscheinungsbild ein wich-tiger Beitrag zur Profilierung des  Klinikverbundes. Der Klinikverbund in der Tr\u00e4gerschaft des Landkreises Ess-lingen steht in der Region Stuttgart in einem anspruchsvollen Wettbewerb. Ziel ist es daher, mit dem neuen Namen klar erkennbar und unverwechselbar Flagge zu zeigen. Wirtschaftlich segeln die Kli-niken \u2013 auch mit neuem Namen, aber mit vertrauten St\u00e4rken \u2013 weiterhin auf \n Erfolgskurs. 2016 hat der Klinikverbund mit den Kran-kenh\u00e4usern in Kirchheim, N\u00fcrtingen und Ruit 44 380 Menschen station\u00e4r behan-delt. Dies entspricht einer Leistungs-steigerung von rund 16 % innerhalb der letzten vier Jahre.Im neuen Namen steht medius f\u00fcr  den Mittelpunkt. Als Klinikverbund des Landkreises Esslingen lautet der Auftrag,  den Menschen nahe zu sein. Unsere Pa-tienten und deren Angeh\u00f6rige sind unser Mittelpunkt.Der Umfirmierung vorausgegangen ist ein fast zweij\u00e4hriger Prozess, in dem \u00fcber 350 Mitarbeiter mitgewirkt haben, um eine neue Markenidentit\u00e4t f\u00fcr den Kli-nikverbund des Landkreises Esslingen  zu erarbeiten. Begleitet wird der Prozess von einem interdisziplin\u00e4ren 9-k\u00f6pfigen Projektteam, das sich aus Mitarbeite-rinnen und Mitarbeitern verschiedenster Berufsgruppen aus allen Klinikstandor-ten des Klinikverbunds zusammensetzt.Ein gemeinsames Markenverst\u00e4ndnis wurde aus der Mitarbeiterschaft heraus stelle von Feuerwehr und Rettungsdienst in Esslingen wurde diese nun offiziell in Betrieb genommen. Seit dem 18. Januar 2017 erfolgte die  Notrufannahme, Alarmierung und Ein-satzdisposition in der Integrierten Leit-stelle zun\u00e4chst im Probebetrieb. Die  Projektleitung zur Realisierung des Gro\u00dfprojektes lag mit Unterst\u00fctzung eines Fachplaners in den H\u00e4nden der DRK Rettungsdienst Esslingen-N\u00fcrtin-gen gGmbH, der Feuerwehr Esslingen und dem Landratsamt Esslingen. Die Integrierte Leitstelle bietet neben  der Steigerung von Sicherheit und  Service folgende Vorteile: Eine Reduzie-rung der Betriebskosten aufgrund der ein heitlichen Technik des Einsatzleitsys- tems und der Telekommunikations-technik, eine erh\u00f6hte Betriebssicherheit durch die zus\u00e4tzliche Anbindung an  eine weitere Vermittlungsstelle der  Telekom sowie eine aktualisierte und f\u00fcr die neuen Voraussetzungen angepasste Alarm- und Ausr\u00fcckeordnung. Die tech-nischen Voraussetzungen f\u00fcr die An-bindung an den BOS-Digitalfunk sind geschaffen worden. Die Anbindung  soll nach Aussage des Innenministe-riums im Laufe des Jahres durch den  beauftragten Generalunternehmer er-folgen. Die Gesamtkosten f\u00fcr die Integrierte Leitstelle werden sich auf ca. 1 876 000,\u2013 Euro belaufen. Darin enthalten sind  die Erneuerung der Telekommunika-tionstechnik, die Erweiterung der bisher beim DRK verwendeten Einsatzleit-software um das Feuerwehrmodul,  eine zu s\u00e4tzliche Zweitweganbindung f\u00fcr den Notruf 112 sowie die Anbindung an den BOS-Digitalfunk. Der Landkreis Esslingen und die DRK Rettungsdienst Ess lingen-N\u00fcrtingen gGmbH tragen die \n Kosten f\u00fcr die Technik je zur H\u00e4lfte. F\u00fcr die Einrichtung der Integrierten Leit-stelle wird aus Mitteln der Feuerschutz-steuer vom Land Baden-W\u00fcrttemberg eine Zuwendung i. H. v. 280 000,\u2013 Euro gew\u00e4hrt.\nNachrichten\n57die aktuellen und akuten Bedarfe er-\nmittelt und die Zusammenarbeit aller Akteure gef\u00f6rdert werden. Es galt, das Ehrenamt in die Gestaltung der lokalen Fl\u00fcchtlings- und Integrationspolitik aktiv einzubinden und dessen Arbeit durch eine st\u00e4ndige Begleitung und Qualifizie-rung zu unterst\u00fctzen.F\u00fcr eine weitere und vor allem nach-haltige Integrationspolitik im Bodensee-kreis galt es als relevant, sogenannte  Integrationspolitische Grunds\u00e4tze von den zust\u00e4ndigen politischen Gremien der Landkreisverwaltung verabschieden zu lassen. Die sieben Grunds\u00e4tze definie-ren einen verbindlichen Rahmen f\u00fcr alle kreisangeh\u00f6rigen Verwaltungen, von Sipplingen im Westen, \u00fcber \u00dcberlingen und Friedrichshafen, bis hin nach Neu-kirch im \u00e4u\u00dfersten Osten des Bodensee-kreises. Sie halten ein landkreisweites Verst\u00e4ndnis von Integration fest, wie  Gemeinden gegangen. Diesen gilt es  nun im Rahmen einer Struktur- und An-gebotsentwicklung zu verstetigen.Fast in allen Handlungsfeldern der Inte-gration sind neue Akteure entstanden, von Sprache \u00fcber Bildung und Arbeits-markt bis hin zum Vereinsleben, die ihre Angebote an den Mann oder die Frau bringen wollen. Jedoch gehen oft Syner-gien verloren, wenn die Vernetzung un-tereinander bzw. schon die Information \u00fcber \u201efremde\u201c Angebote nicht vorhan-den sind. Deshalb ist die Vernetzung  f\u00fcr das Bestehen der Strukturen und An-gebote zur Integration der Zuwanderer eine unverzichtbare Aufgabe, die es an-zugehen gilt.Der Bodenseekreis organisierte bereits im M\u00e4rz 2015 die erste Asylkonferenz  mit knapp 100 ehrenamtlichen und hauptamtlichen Menschen aus verschie-denen Handlungsfeldern. Damit sollten & Friends aus Bad Mergentheim, die auch das neue Design erarbeitet hat. Ganz wichtig bleibt die Botschaft: Auch mit dem neuen Namen bleiben die me-dius KLINIKEN ein kommunaler Klinik-verbund in der Tr\u00e4gerschaft des Land-kreises Esslingen. \nVernetzung der Akteure  \nin der Fl\u00fcchtlings-  \nund Integrationsarbeit  \naus der Perspektive  \neines Landkreises\nEs hat sich im Land viel getan bez\u00fcglich der Strukturen und der Angebote f\u00fcr die Integration neuer Zuwanderergruppen, vor allem f\u00fcr die mit Fluchthintergrund. Durch die Zuwanderung ist ein Ruck durch die Integrationsarbeit in den  Verwaltungen der Kreise, St\u00e4dte und \n1 \nMIGRATIONSFORUM \n \nSTEUERUNGSGRUPPE \n  \nARBEITSGRUPPEN \n \nSG Migration \nFach\u00e4mter \nPolitik \nStadt- & Gemeindeverwaltungen \nWohlfahrt \nBildungstr\u00e4ger \nEhrenamt \nAufgaben: Fachliche und thematische \nSteuerung, Sicherstellung der \nLeitziele, Organisation \nMigrationsforum Haupt- und ehrenamtliche Experten \nAufgaben: Vernetzung, Bedarfsermittlung, \nZieldefinition, Ma\u00dfnahmen, Handlungsempfehlungen \nAG Sprache \nAG Bildung \nAG Arbeitsmarkt \nAG Sport, Kultur, Freizeit Steuerungsgruppe \nArbeitsgruppen \nAufgaben: Information & Austausch, \nVerabschiedung Handlungsempfehlungen \nAG Antidiskriminierung & \nExtremismuspr\u00e4vention KONZEPT MIGRATIONSFORUM \nAuftrag: Entwicklung eines Integrationsplans f\u00fcr den Bodenseekreis \nAG Gesundheit Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n58partner konsultieren k\u00f6nnen. Die Viel-\nzahl der Integrations- und Fl\u00fcchtlingsbe-auftragten f\u00f6rdert den interkommunalen und regionalen Austausch und gilt als Schl\u00fcsselfaktor der raschen positiven Entwicklungen am Bodensee.\nStarker Einsatz f\u00fcr  \ndas Miteinander\nRund 150 Akteure aus  \nder Fl\u00fcchtlings arbeit berieten  \nbeim kommunalen Fl\u00fcchtlingsdialog \ndes Landkreises Heidenheim  \nim Begegnungszentrum Migration und \nEhrenamt dar\u00fcber, wie Integration  \nbestm\u00f6glich gelingen kann\nNoch vor rund einem Jahr stand die Landkreisverwaltung vor der Mammut-aufgabe, die stetig gestiegene Zahl  der neu ankommenden Fl\u00fcchtlinge im Landkreis Heidenheim unterzubringen und zu versorgen. Zwischenzeitlich sind die Zu weisungszahlen fast auf null  gesunken und das Landratsamt hat in seiner Arbeit im Bereich Asyl l\u00e4ngst einen neuen Schwerpunkt gesetzt: die Integration der Gefl\u00fcchteten, die in Deutschland bleiben d\u00fcrfen. Die Frage, wie die Teilhabe der derzeit fast 1100  anerkannten Fl\u00fcchtlinge und weiterer Personen mit Bleibeperspektive im Landkreis Heidenheim unterst\u00fctzt wer-den kann, stand auch im Mittelpunkt des kommunalen Fl\u00fcchtlingsdialogs, den das Landratsamt mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Landes Baden-W\u00fcrt-temberg im Rahmen des Programms \u201eFl\u00fcchtlingshilfe durch B\u00fcrgerschaft-liches Engagement und Zivilgesell-schaft\u201c und der Hanns-Voith-Stiftung am 18. Februar 2017 veranstaltete. \u201eWir wollen kl\u00e4ren, wie Stolpersteine auf dem Weg zur Integration, auf dem Weg zu  Arbeit und Freunden, letztlich also auf dem Weg zur gesellschaftlichen  Teilhabe, beseitigt werden k\u00f6nnen\u201c, so Landrat Thomas Reinhardt bei der Be-gr\u00fc\u00dfung der zahlreichen Teilnehmer  aus dem Kreis der Ehrenamtlichen und wohner des Landkreises \u2013 also auch alle Migranten \u2013 in partizipativen Formaten, wie Arbeitsgruppen und Konferenzen eingeladen wurden, um gemeinsam in einem einj\u00e4hrigen Prozess einen Inte-grationsplan f\u00fcr den Bodenseekreis zu entwickeln. Zu den insgesamt \u00fcber 130 Teilnehmenden geh\u00f6ren Akteure aus Wirtschaft, Bildung, Wohlfahrt, Gesund-heitswesen, Migrantenorganisationen, Politik, Verwaltung und b\u00fcrgerschaft-lichem Engagement, wodurch alle rele-vanten gesellschaftspolitischen Akteure im Rahmen des Migrationsforums teil-haben und mitbestimmen.Das Migrationsforum hilft allen betei-ligten Akteuren den Begriff Integration mit konkreten Inhalten zu f\u00fcllen. Neben dem Inhalt ist es ebenso von Relevanz, die verwaltungsinternen Strukturen und Prozesse weiterzuentwickeln. Integra-tion geschieht vor Ort in den Landkreisen sowie den angeh\u00f6rigen St\u00e4dten und  Gemeinden. Damit dies gelingen kann, ist es von Bedeutung Integrations- und/oder Fl\u00fcchtlingsbeauftragte in der loka-len Verwaltung zu installieren. Dies er-leichtert einerseits die Kommunikation innerhalb der Verwaltung f\u00fcr die kom-plexe Querschnittsaufgabe Integration. Andererseits \u2013 und dies scheint im Sinne der B\u00fcrgerorientierung noch wichtiger \u2013 ist die Zurverf\u00fcgungstellung eines ein-heitlichen Ansprechpartners f\u00fcr beste-hende und neue interkulturelle Themen von immenser Bedeutung. Durch die Dienstleistungen von Integrations- und Fl\u00fcchtlingsbeauftragten k\u00f6nnen The-men und Kompetenzen geb\u00fcndelt und an die entsprechenden Akteure weiter-geleitet werden. Sowohl die Kolleginnen und Kollegen in den Verwaltungen als auch die vielen Akteure au\u00dferhalb der Verwaltung, wie beispielsweise Ehren-amtliche und Vereine, erhalten eine Koor-dinierungsstelle, welche eine effiziente Arbeit im Netzwerk erm\u00f6glicht. Im  Bodenseekreis sind derzeit dreizehn In-tegrations- und Fl\u00fcchtlingsbeauftragte aktiv, wodurch 95 % der Bev\u00f6lkerung im Bodenseekreis einen solchen Ansprech- beispielsweise ein gemeinsames Zu-sammenleben auf Basis des Grundge-setzes oder ein diskriminierungsfreies Miteinander.Neben dem gemeinsamen Grundver-st\u00e4ndnis einer gelingenden Integration, definieren die Integrationspolitischen Grunds\u00e4tze dar\u00fcber hinaus konkrete Handlungsfelder, in denen die Landkreis-verwaltung aktiv werden soll. Die Kern-bereiche Integrationsarbeit im Boden-seekreis umfassen seit Mai 2015 die Handlungsfelder Sprache, Bildung, Ar-beitsmarkt, Wohnen, Kultur, Sport und Freizeit sowie Antidiskriminierung und Extremismuspr\u00e4vention. Durch die ak-tive F\u00f6rderung des Landkreises sollen alle Zuwanderer gleichberechtigte Zugangs- und Teilhabechancen zu den Kerninsti-tutionen unserer Gesellschaft erhalten.In der derzeitigen Integrationsarbeit nimmt die Arbeit mit und f\u00fcr Gefl\u00fcch-tete einen gro\u00dfen Teil ein und ist in  den Medien dauerpr\u00e4sent. Dabei geriet h\u00e4ufig au\u00dfer Acht, dass die Integrations-arbeit weit \u00fcber die Gruppe der Ge-fl\u00fcchteten hinausgeht. So gibt es  Zuwanderungsgruppen aus fr\u00fcheren Mi-grationsbewegungen, die Gegenstand von lokaler Integrationspolitik sind, ins-besondere die sogenannten Kultur- und Moscheevereine. Nicht zu vernachl\u00e4s-sigen ist auch, dass Akteure der Auf-nahmegesellschaft, wie beispielsweise Verwaltungen und Beh\u00f6rden als auch Schulen und Unternehmen essenzielle Zielgruppen f\u00fcr gelingende Integration sind. Insofern ist es von Bedeutung, dass die Aufnahmegesellschaft den Zugang f\u00fcr Zuwanderer erm\u00f6glicht, damit diese die Chance erhalten, Teil der Gesellschaft werden zu k\u00f6nnen.Damit dieser gegenseitige Prozess der Integration, der die Aufnahmegesell-schaft umfasst, gef\u00f6rdert und dauerhaft gest\u00e4rkt werden kann, entschied sich der Landkreis Mitte 2016 auf Basis der Inte-grationspolitischen Grunds\u00e4tze die Asyl-konferenz zu einem Migrationsforum weiterzuentwickeln. Die Weiterentwick-lung bedeutete, dass fortan alle Be-Nachrichten\n59tember 2015 nach Deutschland kam und \nzwischenzeitlich als Fl\u00fcchtling aner-kannt ist. Das Wichtigste f\u00fcr die Integra-tion sei die Sprache. \u201eDeshalb war auch f\u00fcr mich das erste Ziel, Deutsch zu lernen. Anschlie\u00dfend eine Aufenthaltserlaubnis zu erhalten und dann eine Wohnung zu finden, was nicht ganz leicht war, aber mit Unterst\u00fctzung von Freunden gelang. Auch eine eigene Wohnung hilft bei der Integration\u201c, so Vartan.Den Schwerpunkt der Veranstaltung  bildeten die Workshops zu den Themen Berufsausbildung & Arbeit, Sprache & Bildung, F\u00f6rderung gesellschaftlicher Teilhabe, Wohnen & Zusammenleben sowie Frauen & Jugend. Die Teilnehmer des Fl\u00fcchtlingsdialogs erfassten in den Gruppen nicht nur die gegenw\u00e4rtige  Situation und die Herausforderungen  in diesen Bereichen, sondern entwickel-ten auch Visionen f\u00fcr das Jahr 2025. Wie bei der Ergebnispr\u00e4sentation deutlich wurde, lassen sich Spracherwerb und Teilhabe \u2013 sei es in privater oder in beruf-licher Sicht \u2013 nicht voneinander trennen. Dementsprechend brachten gleich meh-rere Gruppen Ideen f\u00fcr eine noch umfas-sendere Unterst\u00fctzung der Gefl\u00fcchteten beim Deutschlernen und f\u00fcr die Auswei-tung des Sprachlernangebots. Beispiele Die Bedeutung der kommunalen Fl\u00fccht-lingsdialoge f\u00fcr die Integration hob So-zial- und Integrationsminister Manne Lucha hervor: \u201eEine der wichtigsten  Voraussetzungen f\u00fcr ein gelingendes  Zusammenleben aller ist, dass wir mit-einander sprechen und nicht \u00fcberei-nander. Hier vor Ort, in den Kommunen und Landkreisen, wird Integration gelebt. Hier stellen sich daher auch die kon-kreten Herausforderungen, wenn es um Fragen des Zusammenlebens geht. Des-halb f\u00f6rdert das Land die kommunalen Fl\u00fcchtlingsdialoge. Durch sie werden die B\u00fcrger in Fragen der Unterbringung und Integration der Gefl\u00fcchteten einbezogen und es kann ein konstruktives Gespr\u00e4ch stattfinden. Gerade bei kritischen The-men ist es nur im Dialog m\u00f6glich, eine gemeinsame L\u00f6sung zu finden.\u201cAuch f\u00fcr Prof. Dr. Sigrid Kallfa\u00df, Stein-beis-Zentren Sozialplanung, Qualifizie-rung und Innovation, stand die Bedeu-tung der Integration der Gefl\u00fcchteten au\u00dfer Frage. Gleichzeitig hob sie den Wert des Ehrenamts hervor, das eben-falls bestm\u00f6glich in seinem Engagement unterst\u00fctzt werden m\u00fcsse. Wo der Schuh dr\u00fcckt und wo die Gefl\u00fcchteten selbst Handlungsbedarf sehen, schilderte Dr. Agop Vartan aus Syrien, der im Sep-der Gefl\u00fcchteten, aus der Politik und aus den Kommunen, aus der Arbeitsver-waltung, von Institutionen, Wohlfahrts-verb\u00e4nden, Vereinen und Bildungs-tr\u00e4gern. Wie Reinhardt betonte, solle somit gleichzeitig ein Zeichen gegen Ausgrenzung und Stigmatisierung ge-setzt werden. \u201eDie verabscheuungsw\u00fcr-digen Taten einzelner d\u00fcrfen nicht zu einer pauschalen  Verurteilung aller Fremden f\u00fchren. Statt Hetze und Hass, statt lauter Provoka tionen und Scharf-\nmacherei brauchen wir ein faires und menschliches Mit einander\u201c, forderte der Landrat. Durch Stimmungsmacherei werde Integration effektiv verhindert \u2013 \u201edie Folge w\u00e4re, dass die Frauen, M\u00e4n-ner und Kinder mit Bleiberecht oder -perspektive allein gelassen werden, was nur zu Isolation, Arbeitslosigkeit und Parallelgesellschaften f\u00fchren kann\u201c, so Reinhardt. Dementsprechend sei es eine politische wie gesellschaftliche Pflicht, Integration zu unterst\u00fctzen. In die Pflicht nimmt Reinhardt dabei auch die Gefl\u00fcchteten, um ein Zusammen-leben \u201eauf Basis unserer Werte und der im Grundgesetz verbrieften Rechte, ins-besondere die Anerkennung unserer Rechtsstaatlichkeit, Gewaltverzicht und gelebte Gleichberechtigung von Mann und Frau\u201c zu erreichen. Wie der Landrat betonte, sei im Landkreis Heidenheim schon ein stabiles Funda-ment zur Integration der Gefl\u00fcchteten errichtet worden. Beispielhaft nannte  er die Einrichtung des Integrationszen-trums Heidenheim im Sommer 2016,  die Arbeit des Bildungskoordinators und des Integrationsbeauftragten des Land-kreises und die Er\u00f6ffnung des Begeg-nungszentrums Migration und Ehren-amt in der ehemaligen Waldkirche im Oktober 2016 durch das Landratsamt. Besonders w\u00fcrdigte der Landrat sowohl mit Blick auf die Erstbetreuung der Fl\u00fcchtlinge in der Vergangenheit als auch auf die nun folgende Integrations-arbeit das immense Engagement der zahlreichen Ehrenamtlichen im Land-kreis Heidenheim. \nSozial- und Integrationsminister Manne Lucha (links) und Landrat Thomas Reinhardt  standen  \nder  Moderatorin Ulrike Bauer (F\u00fchrungsakademie Baden-W\u00fcrttemberg) und den Teilnehmern  des kommunalen Fl\u00fcchtlingsdialogs im Landkreis Heidenheim Rede und Antwort.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n60Die Sprachkurskoordination im Land-\nratsamt Karlsruhe erm\u00f6glicht auch Men-schen, denen ein Zugang zu regul\u00e4ren Integrationskursen vorerst verwehrt ist, direkt oder im Anschluss an ein Modell-projekt die Teilnahme an Deutschkursen. Ziel ist \u2013 wie bei allen weiteren Schritten auch \u2013 ein nahtloses Ineinandergreifen der Integrationsma\u00dfnahmen zu gew\u00e4hr-leisten, um den Integrationsprozess nicht durch Unterbrechungen zu ent-schleunigen. Im Januar wurden entspre-chend dieser Pr\u00e4misse die Teilnehmer des Modellprojekts \u201eErstorientierung und Wertevermittlung f\u00fcr Asylbewer-ber\u201c der Deutschen Angestellten Aka-demie konsekutiv in Deutschkurse ver-mittelt. Mit einem breit gef\u00e4cherten Angebot an Alphabetisierungs-, Grund- und Aufbaukursen nach der \u201eVwV \u2013 Deutsch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\u201c, erm\u00f6glicht der Landkreis Karlsruhe Fl\u00fcchtlingen an mehreren Standorten den Spracherwerb in Voll- und Teilzeit.Parallel zur Bildung einer sprachlichen Basis schafft die Ehrenamtskoordination durch Vernetzung, Begleitung, Beratung und Fortbildung von engagierten B\u00fcrge-rinnen und B\u00fcrgern eine Schnittstelle zwischen Fl\u00fcchtlingen und Gesellschaft. Mit der Etablierung des \u201eHauptamt-lichen Netzwerks in der ehrenamtlichen Gemeinsam ans Ziel \u2013 \n Integration von Fl\u00fcchtlingen \nim Landkreis Karlsruhe\nGelungene Integration ist das Ergebnis eines immer wieder neu zu erarbei-tenden Prozesses. Der Facettenreichtum in Deutschland ist hierbei Grundlage und auch Herausforderung bei der Ge-staltung des Weges, den Menschen gehen, um in unserer Gesellschaft anzu-kommen. Diese auf allen Etappen dort-hin zu begleiten und Stolpersteine m\u00f6g-lichst fr\u00fch aus dem Weg zu r\u00e4umen, erfordert ein hohes Ma\u00df an Koordina-tion und Kooperation aller Beteiligten. Durch Unterst\u00fctzung und St\u00e4rkung  bereits bestehender und neuer Ehren-amts initiativen, der Implementierung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen bis hin zur  Realisierung von Arbeitsmarktzug\u00e4ngen erm\u00f6glicht das Landratsamt Karlsruhe Menschen mit Fluchterfahrung ein in-dividuell differenziertes Konzept zur Entfaltung eines pers\u00f6nlichen Integra-tionsprozesses. Besonderes Augenmerk liegt hierbei auf der fr\u00fchen Phase direkt nach der Ankunft von Asylsuchenden  im Landkreis. Zentrale Ziele sind der  Erwerb der deutschen Sprache und  die Heranf\u00fchrung an gesellschaftliche Strukturen. hierf\u00fcr waren etwa Sprachkurse mit  parallel stattfindender Kinderbetreuung, eine bessere finanzielle Unterst\u00fctzung durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zur Ausweitung des Kurs-angebots auch im l\u00e4ndlichen Raum,  weitere Veranstaltungen, um Gefl\u00fcch-tete und Einheimische gezielt zusam-menzubringen und den Austausch zu unterst\u00fctzen, sowie das Angebot des  dualen Spracherwerbs. Gemeint war damit etwa das Angebot von Sprach-kursen am Vormittag und der regelm\u00e4-\u00dfige Besuch eines Betriebs als Art Hospi-tation am Nachmittag, um deutsche Arbeitsabl\u00e4ufe kennenzulernen und in der Praxis Deutsch zu lernen. Dar\u00fcber hi-naus pl\u00e4dierten die Teilnehmer f\u00fcr fle-xiblere  Einstiegsm\u00f6glichkeiten im beruf-lichen Bereich, die etwa einen raschen Start ins Arbeitsleben mit darauf fol-gender begleitender Qualifizierung ver-binden.Die Ergebnisse der Veranstaltung sollen zum einen in die Fl\u00fcchtlingsarbeit im Kreis einflie\u00dfen, zum anderen in ein Inte-grationskonzept des Landkreises Heiden-heim aufgenommen werden, betonte Erster Landesbeamter Peter Polta. Neben einem Integrationskonzept plant der Landkreis Heidenheim eine Integreat- App als mobilen mehrsprachigen All-tagsguide f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, die ab Som-mer nutzbar sein soll. Auch bei diesem Projekt arbeitet das Landratsamt mit  externen Akteuren zusammen. \u201eDie Inte-gration der Gefl\u00fcchteten, die bei uns bleiben d\u00fcrfen, ist eine Riesenaufgabe, die wir nur gemeinsam stemmen k\u00f6n-nen und ich bin dankbar daf\u00fcr, dass wir im Landkreis Heidenheim bei so vielen Projekten auf dieses Miteinander setzen k\u00f6nnen\u201c, so Landrat Reinhardt, der an die zahlreichen Teilnehmer des Fl\u00fcchtlings-dialogs gewandt betonte: \u201eWir sind  eine offene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft \u2013 doch erst Engagement wie das Ihre macht es m\u00f6glich, dass auch ein viel-f\u00e4ltiges Wir gelebt wird.\u201c\nIn den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften wird in gezielter Einzelfallberatung die gegenw\u00e4rtige Situation von \nFl\u00fcchtlingen evaluiert und deren Integration individuell gef\u00f6rdert.Nachrichten\n61Alle Bereiche laufen im Gesamtkonzept \nder Integrationsplanung zusammen  und werden hier immer neu bewertet, angepasst und mit den kommunalen In-tegrations- und Fl\u00fcchtlingsbeauftragen abgestimmt. In Kooperation mit den Kommunen und der Ehrenamtsinitiati-ven vor Ort werden integrative Projekte sowohl f\u00fcr den Bereich der Gemein-schaftsunterk\u00fcnfte als auch im Rahmen der Anschlussunterbringung erarbeitet. Durch Ma\u00dfnahmen, wie beispielsweise die F\u00f6rderung der Familienzentren als Ort der Integration, sowie die Planung, Realisierung und Ausweitung von Pro-jekten wie dem der ehrenamtlichen In-tegrationslotsen und eines sich im  Aufbau befindenden interkommunalen Sprachmittlerdienstes, werden wichtige Strukturen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Men-schen mit Migrationshintergrund ge-schaffen und der Integrationsprozess ma\u00dfgeblich erleichtert.\nPr\u00e4sidien des  \nBayerischen und  \nBaden-W\u00fcrttembergischen \nLandkreistags tagen  \ngemeinsam im  \nLudwigsburger Kreishaus\nGemeinsam getagt haben Mitte M\u00e4rz die Pr\u00e4sidien des bayerischen und des  baden-w\u00fcrttembergischen Landkreis-zungstreffen st\u00e4rkt das Hauptamtliche Netzwerk das Ehrenamt und steht allen Initiativen im Landkreis Karlsruhe bera-tend zur Seite.Ein wesentlicher Schritt zur Integration von Fl\u00fcchtlingen ist die Integration in  Arbeit. Die Mitarbeiterinnen und Mit-arbeiter im Amt f\u00fcr Integration identifi-zieren und generieren selbst Zug\u00e4nge zum Arbeitsmarkt. Dies geschieht zum einen \u00fcber Zusammenarbeit mit Netz-werkpartnern wie der Agentur f\u00fcr Arbeit und den Jobcentern, zum anderen \u00fcber  eigene Projekte mit Pilotcharakter, durch die wichtige Qualifikationen f\u00fcr eine Ar-beitsaufnahme erworben werden k\u00f6n-nen. In der Einzelfallberatung werden Potentiale herausgearbeitet und Fl\u00fccht-linge, wenn m\u00f6glich bereits zum Ende eines Sprachkurses, in eine Ausbildungs- oder Arbeitsstelle vermittelt. Aktuell ist das Landratsamt Karlsruhe u. a. auch Pro-jektpartner im JOBSTARTER plus-Projekt \u201eOIKOS \u2013 Ausbildungsoffensive Haus-wirtschaft\u201c der Diakonie W\u00fcrttemberg. Die vierj\u00e4hrige Berufsausbildung zum/zur Hauswirtschafter/-in ist speziell  f\u00fcr Migranten und Migrantinnen mit  un zureichenden Deutschkenntnissen konzipiert. Die Teilnehmer, zu deren Ziel-gruppe auch Asylbewerberinnen und Asylbewerber geh\u00f6ren, erhalten parallel zur Ausbildung eine Deutschf\u00f6rderung mit dem Sprachniveau B2 in zwei Jahren als Ziel.Fl\u00fcchtlingsbegleitung im Landkreis Karlsruhe\u201c hat die Ehrenamtskoordina-tion im Amt f\u00fcr Integration die M\u00f6glich-keit \u2013 in Kooperation mit den freien Tr\u00e4-gern Diakonisches Werk, Caritasverband Bruchsal und Caritasverband Ettlingen, die ebenfalls hauptamtliche Stellen im Bereich Ehrenamtsbegleitung eingerich-tet haben \u2013 gemeinsam Themenschwer-punkte abzustimmen, aufzuteilen, und somit Doppelstrukturen zu vermeiden. Mit einem vielseitigen Angebot von  Fortbildungsveranstaltungen, Themen-plattformen, Workshops und Vernet-\nDie Arbeitsaufnahme im Tafelladen ist f\u00fcr \n Fl\u00fcchtlinge eine der ersten M\u00f6glichkeiten,  sich mit einer Besch\u00e4ftigung in Deutschland  vertraut zu machen.\nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n62beiten. Diese m\u00fcssen im Rahmen einer \nGesamtl\u00f6sung allen Waldbesitzarten Rechnung tragen und in Umsetzung des Koalitionsvertrags auch die Errichtung einer Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts f\u00fcr den Staatswald beinhalten\u201c, so Minister Peter Hauk.\u201eUnser gemeinsames Ziel dabei ist es, auch f\u00fcr die forstlich Besch\u00e4ftigten, eine verl\u00e4ssliche Zukunftsperspektive zu ent-wickeln\u201c, betonten Minister Hauk und der Pr\u00e4sident des Landkreistags, Joachim Walter.\u201eIch erwarte, dass dabei auch etwaige  organisatorische, personelle und finan-zielle Auswirkungen auf die Kreise ange-messen ber\u00fccksichtigt werden\u201c, er-g\u00e4nzte Joachim Walter.\u201eMit einer solchen L\u00f6sung wollen wir auch die vielf\u00e4ltigen Funktionen des Waldes \u2013 von der Holzversorgung \u00fcber \u00f6kologische Wirkungen bis hin zur Erho-lung im Wald \u2013 weiter garantieren\u201c, sagte der Pr\u00e4sident des St\u00e4dtetages Dr. Dieter Salomon.\u201eF\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden geht es nun darum, mit Land und Landkreisen die jetzt notwendigen Handlungsoptio-nen zu erarbeiten, um auch in Zukunft eine wirtschaftliche und nachhaltige Waldbewirtschaftung zu erm\u00f6glichen\", erkl\u00e4rte der Pr\u00e4sident des Gemeinde-tages Roger Kehle.\nFreilichtmuseen  \nin Baden-W\u00fcrttemberg  \nblicken erneut auf ein  \nerfolgreiches Jahr zur\u00fcck \nDie Jahresversammlung der sieben  regionalen l\u00e4ndlichen Freilichtmuseen in Baden-W\u00fcrttemberg fand Mitte Februar 2017 im Hohenloher Freilandmuseum Schw\u00e4bisch Hall-Wackershofen statt.  Im Mittelpunkt standen der R\u00fcckblick auf die vergangene Saison, das gemein-schaftliche Ausstellungsprojekt sowie die Neuwahl des Sprechers.Bei dem Treffen in Wackershofen blickte der Vorsitzende der AG Frank Scherer, Wir brauchen f\u00fcr den Wald  \nin Baden-W\u00fcrttemberg  \neine L\u00f6sung aus einem Guss\nGemeinsame Sitzung der Spitzen  \nder Kommunalen Landesverb\u00e4nde  \nund der Hausspitze des  \nMinisteriums f\u00fcr L\u00e4ndlichen Raum  \nund  Verbraucherschutz\nIm Rahmen einer gemeinsamen Sitzung der Kommunalen Landesverb\u00e4nde und der Hausspitze des Ministeriums f\u00fcr L\u00e4ndlichen Raum und Verbraucherschutz haben sich die Beteiligten auf folgendes verst\u00e4ndigt: \u201eWir wollen eine zukunfts-f\u00e4hige und tragf\u00e4hige L\u00f6sung aus einem Guss f\u00fcr alle Waldbesitzarten\u201c, erkl\u00e4rten Minister Peter Hauk und die Pr\u00e4sidenten des Landkreis-, St\u00e4dte- und Gemeinde-tags am Freitag (24. M\u00e4rz) in Stuttgart.Grund f\u00fcr das Treffen war der aktuell  ergangene Beschluss des Oberlandes-gerichts D\u00fcsseldorf zur gemeinsamen Rundholzvermarktung. Darin wurde dem Land untersagt, Holz in Betrieben gr\u00f6\u00dfer 100 Hektar Waldfl\u00e4che zu verkaufen. Da-r\u00fcber hinaus wurde dem Land untersagt, forstliche T\u00e4tigkeiten im Kommunal- und Privatwald \u00fcber 100 Hektar anzubieten.Die Anwesenden waren sich dar\u00fcber einig, dass das Land gegen den Beschluss des OLG D\u00fcsseldorf Rechtsbeschwerde zum Bundesgerichtshof einlegen sollte. Dies wird Minister Peter Hauk dem  Ministerrat in seiner n\u00e4chsten Sitzung vorschlagen.Neben der Entscheidung des OLG D\u00fcs-seldorf stellt das k\u00fcrzlich novellierte Bundeswaldgesetz das Land, die Land-kreise, St\u00e4dte und Gemeinden vor die Aufgabe, eine zukunftsf\u00e4hige L\u00f6sung  f\u00fcr alle Waldbesitzarten (Staatswald, Kommunalwald und Privatwald) zu ent-wickeln. \u201eDazu werde ich, in Absprache mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden, dem Ministerrat den Vorschlag machen, das Ministerium f\u00fcr L\u00e4ndlichen Raum und Verbraucherschutz zu beauftragen, Eckpunkte f\u00fcr nun notwendige An-passungen der Forstverwaltung auszuar-tags dieser Tage im Ludwigsburger Kreis-haus. Die Tagesordnung umfasste unter anderem die Themen Fl\u00fcchtlingspolitik, Unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder, Umsetzung des Bundesteilhabegesetzes und Haushaltssituation der Landkreise in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern. Neben der Sitzung standen unter anderem der Besuch des Deutschen Literaturarchivs und des Schiller-Nationalmuseums in Marbach am Neckar auf dem Programm. \nErfolgreiche Einigung  \nin der Wohnraum-Allianz: \nPlausibilit\u00e4tspr\u00fcfung  \nf\u00fcr Baufl\u00e4chenbedarf wird  \nab sofort erleichtert\n\u201eDies ist ein erster gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die Wohnraum-Allianz!\u201c. Mit diesen Worten kommentierte der Pr\u00e4sident des Land-kreistags, Landrat Joachim Walter (T\u00fcbin-gen), am 15. Februar 2017 die einvernehm-liche Fortschreibung der Hinweise zur Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung der Baufl\u00e4chenbe-darfsnachweise. \u201eDie Landkreise haben sich schon seit L\u00e4ngerem daf\u00fcr stark  gemacht, das Regelwerk f\u00fcr die Ge-nehmigung von Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen ma\u00dfvoll zu flexibilisieren, damit vor Ort der Wohnungsdruck gelindert werden kann\u201c, erl\u00e4uterte Landkreistagspr\u00e4sident Walter. \u201eUmso dankbarer bin ich, dass dies in einem wahren Kraftakt und auf-grund der Kompromissbereitschaft aller Beteiligten mit dem neuen Hinweis-papier des Wirtschaftsministeriums tat-s\u00e4chlich gelungen ist.\u201c \u201eIch setze darauf\u201c, so Pr\u00e4sident Walter weiter, \u201edass die Wohnungsbau-Allianz nun auch bei den anderen Schl\u00fcssel-themen kraftvoll voranschreitet, etwa bei der Erleichterung der Bauleitplanung oder der Entschlackung des Bauord-nungsrechts.\u201c \u201eKonsequent gegen den Wohnungsmangel vorzugehen, ist heute mehr denn je eine gesamtgesellschaft-liche Aufgabe von allergr\u00f6\u00dfter Wichtig-keit\u201c, betonte der Landkreistagspr\u00e4si-dent.  Nachrichten\n63Jahren die Wichtigkeit des Impfens durch \neine Plakat-Initiative und Kino-Spots immer wieder ins Bewusstsein gerufen.Auch die Krankenschwester des Amtes f\u00fcr Migration und Integration k\u00fcndigte die Impfaktionen in den Gemeinschafts-unterk\u00fcnften des Landkreises mit einer Plakataktion an.Mit gro\u00dfer Unterst\u00fctzung der Heim-leitungen und der Sozialarbeiter/innen vor Ort ist es gelungen, in 2016 \u00fcber 10 000 Impfungen im gesamten Land-kreis Rastatt durchzuf\u00fchren. Da die  meisten gefl\u00fcchteten Menschen keine Unterlagen \u00fcber bereits im Heimatland erfolgte Impfungen bei sich haben, gel-ten sie laut der Stiko (St\u00e4ndigen Impf-komission) des RKI (Robert-Koch-Institut) als \u201enicht geimpft\u201c. Aus Respekt vor dem Ausbruch einer Erkrankungswelle, z. B. \nvon Masern, wurde die Krankenschwes-ter mit der Impfung der gefl\u00fcchteten Menschen beauftragt. Dank der Zusam-menarbeit zwischen dem Amt f\u00fcr Migra-tion und Integration und dem Gesund-heitsamt konnte ein hoher Schutz in den Unterk\u00fcnften, und dadurch auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landkreises, erreicht werden.Viele niedergelassene \u00c4rzte haben  sich gerne auf das Abenteuer \u201eImpfung in der Fl\u00fcchtlingsunterkunft\u201c eingelas-sen. Nach anf\u00e4nglichen Organisations-problemen und Impf\u00e4ngsten wurden  die Impftermine ausnahmslos gute, oft sogar fr\u00f6hliche Stunden. Zu Beginn der Impfaktion beschr\u00e4nkte sich die Kommunikation (nat\u00fcrlich neben professioneller schriftlicher Aufkl\u00e4rung \u00fcber die geplante Impfung in der pas-senden Landessprache des gefl\u00fcchteten Menschen) \u00fcberwiegend auf \u201eH\u00e4nde \u2013 F\u00fc\u00dfe \u2013 L\u00e4cheln\u201c, doch es wurde von  Mal zu Mal besser. Besonders die Kinder lernten in einem rasanten Tempo unsere Sprache, sodass sie bald als Dolmetscher f\u00fcr ihre Eltern fungierten. Aber auch unter den Erwachsenen zeigte sich manches Sprachtalent oder zumindest der gute Wille, sich in der neuen Sprache zu verst\u00e4ndigen.als St\u00e4rke empfunden. Das Ausstellungs-projekt zeigt die unterschiedlich inten-siven und verschieden ausgepr\u00e4gten For-men der Ausgrenzung ebenso auf wie Mechanismen der Integration. Die Aus-stellung wird sich \u00fcber zwei Jahre erstre-cken. 2017 werden sich die Freilichtmu-seen in Gutach, Neuhausen ob Eck und Wackershofen mit Aus- und Einwande-rung in den Schwarzwald, Heimatvertrie-benen nach dem Zweiten Weltkrieg sowie die Geschichte der Jenischen  auseinandersetzen. Den Auftakt bildet  eine wissenschaftliche Tagung im Ho-henloher Freilandmuseum Schw\u00e4bisch Hall-Wackershofen am 22. und 23. Mai 2017. Das Projekt wird von der Baden- W\u00fcrttemberg-Stiftung und vom Minis-terium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst gef\u00f6rdert.Einstimmig wurde Michael Happe,  Leiter des Hohenloher Freilandmuseums Schw\u00e4bisch Hall-Wackershofen, in der Sitzung zum neuen Sprecher gew\u00e4hlt.Mehr Informationen zum Jahrespro-gramm unter www.landmuseen.de.\nIntegration  \nim Landkreis Rastatt \u2013  \nThema \u201eGesundheits- \npr\u00e4vention\u201c\nDas Sachgebiet Integration im Amt  f\u00fcr Migration und Integration des  Landratsamtes Rastatt k\u00fcmmert sich neben Sprachunterricht, Arbeitsvermitt-lung, Schulung der Ehrenamtlichen u. v. m auch um die Themen Aufkl\u00e4rung \nund Gesundheitspr\u00e4vention in den Un-terk\u00fcnften. F\u00fcr Fragen rund um das Thema Gesundheit steht eine Kranken-schwester den Gefl\u00fcchteten sowie den Haupt- und Ehrenamtlichen im Landkreis Rastatt mit Rat und Tat zur Seite. \nImpfen in den \n Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\n\u201eDeutschland sucht den Impfpass\u201c \u2013  mit diesem Slogan wurde in den letzten Landrat des Ortenaukreises, erneut auf eine erfolgreiche Saison zur\u00fcck: Rund 670 000 G\u00e4ste besuchten im Jahr 2016 \ndie sieben Freilichtmuseen. Mit \u00fcber 5300 gebuchten F\u00fchrungen und mu-seumsp\u00e4dagogischen Programmen f\u00fcr Schulklassen und Erwachsenengruppen konnten die Freilichtmuseen erneut ein Rekordergebnis verbuchen.\u201eAnders. Anders? Ausgrenzung und  Integration auf dem Land\u201c \u2013 so lautet der Titel der neuen Gemeinschaftsausstel-lung aller sieben Freilichtmuseen in Ba-den-W\u00fcrttemberg, die in den Jahren 2017 und 2018 gezeigt wird. In sieben verschie-denen Einzelausstellungen sowie einem gemeinschaftlichen Teil setzen sich die Museen mit unterschiedlichen Minder-heiten auf dem Land in Baden-W\u00fcrttem-berg auseinander. Als anders galten auf dem Dorf viele \u2013 sei es, weil sie beispiels-weise einen anderen Glauben hatten, einem au\u00dfergew\u00f6hnlichen Beruf nach-gingen oder eine andere Sprache spra-chen. Als anders zu gelten wurde von den Betroffenen zum Teil als Makel, zum Teil \nBei strahlendem Sonnenschein \u00fcberbringt  \nder  Vorsitzende der Arbeitsgemeinschaft,  Landrat Frank Scherer (Ortenaukreis) \u2013 hier  links im Bild \u2013 dem neugew\u00e4hlten AG-Sprecher  Michael Happe, Leiter des Hohenloher  Freilandmuseums Schw\u00e4bisch Hall-Wackershofen, seine Gl\u00fcckw\u00fcnsche.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n64hauptamtlichen Kr\u00e4fte gemeinsam mit \nder gro\u00dfen Unterst\u00fctzung durch das  Ehrenamt und vielen weiteren Beteilig-ten gemeinsam bew\u00e4ltigt haben.  Nun beginnt eine zweite Phase, in der  die Integrationsarbeit eine ganz zentrale Rolle spielt. Diese Integrationsarbeit  fu\u00dft auf der Grundidee, sie als einen vom Individuum ausgehenden Prozess zu be-greifen. Kern des darauf aufbauenden Konzepts bilden individuelle und reali-sierbare Integrationsziele, die gemein-sam mit den Gefl\u00fcchteten definiert wer-den und die insbesondere an vorhandene Kompetenzen und Vorerfahrungen an-kn\u00fcpfen sollen. Dabei ist eine enge Ver-zahnung der lokalen Integrationsakteure \u2013 Sozialdienst des Landkreises, Bundes-agentur f\u00fcr Arbeit, Jobcenter, St\u00e4dte  und Gemeinden und ggf. individuell  hinzuziehende weitere Partner wie z. B. \nSprachkurstr\u00e4ger, Beratungsstellen, Ver-eine, Handwerkskammer, Schulen etc. \u2013 unabdingbar, um die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Integrationserfolge zu erzielen. Eine  wesentliche Bedeutung kommt dabei der Einbindung ehrenamtlicher Begleit-paten zu, die \u2013 auf Wunsch der gefl\u00fcch-teten Person \u2013 im Rahmen des Verfah-rens in alle Schritte involviert werden.\nGefl\u00fcchtete als Subjekte mit  \neigenen Zielen und spezifischen  \nF\u00e4higkeiten wahrnehmen\nEine kontinuierliche  und aktive Zusam-menarbeit aller lokalen Integrations-akteure und das Ineinandergreifen von Beratungs- und Leistungsangeboten ist f\u00fcr eine zielgerichtete und wirksame In-tegrationsf\u00f6rderung von entscheidender Bedeutung. Durch eine m\u00f6glichst fr\u00fch-zeitige Abstimmung passgenauer Inte-grationsschritte und die Formulierung von Zielvereinbarungen, welche sich an vorhandenen Angeboten und Rahmen-bedingungen orientieren, sollen Integra-tionsprozesse wirksamer und nachhal-tiger gestaltet werden. Grundbedingung ist ein regelm\u00e4\u00dfiger Informationsaus-tausch der Akteure und die Sicherstel-pasta, damit sie das Gelernte gleich in die Praxis umsetzen k\u00f6nnen. Diese erfolg-reiche Premiere werden wir in den n\u00e4chs-ten Monaten in allen Gemeinschafts-unterk\u00fcnften des Landkreises fortsetzen, denn: Vorbeugen ist besser als heilen!\nIntegrationsziel verein-\nbarungen: Neues Konzept \ndes  Landkreises T\u00fcbingen \nsetzt auf Individualit\u00e4t  \nund Vernetzung\nAktuell leben im Landkreis T\u00fcbingen rund 2800 Menschen, die ihre Heimat-l\u00e4nder verlassen mussten und bei uns Zuflucht gesucht haben. Ein Gro\u00dfteil  dieser Menschen wird langfristig oder f\u00fcr immer in Deutschland leben und steht nun vor der Herausforderung, in unserer Gesellschaft eine neue Lebens-perspektive zu entwickeln und sich sprachlich, beruflich, wirtschaftlich und sozial zu integrieren. In der ersten Phase, von der insbesondere das Jahr 2015 und auch noch 2016   gepr\u00e4gt war,  standen f\u00fcr die Landkreis-verwaltung die Unterbringung und Grundversorgung der Gefl\u00fcchteten im Mittelpunkt \u2013 eine Aufgabe, die die Mit Tee, Kaffee und S\u00fc\u00dfigkeiten schufen die BewohnerInnen f\u00fcr das Impfen eine sch\u00f6ne Atmosph\u00e4re.Gl\u00fccklicherweise hat die Arbeit Erfolg gezeigt: es gab keinen gr\u00f6\u00dferen Aus-bruch einer ansteckenden Erkrankung, auch die Grippewelle verschonte die Be-wohnerInnen der Gemeinschaftsunter-k\u00fcnfte bis auf einige wenige F\u00e4lle.\nZahngesundheit bei Kindern\nWas haben ein Krokodil, eine Giraffe  und KAI gemeinsam? Diese Frage k\u00f6nnen die 25 gefl\u00fcchteten Kinder und Jugend-lichen, die zurzeit in einer Gemein-schaftsunterkunft in Rastatt wohnen, problemlos beantworten. Sie haben mit Begeisterung an einer Stunde zur F\u00f6rde-rung der Zahngesundheit teilgenom-men und viel gelernt. Eine Jugendzahn-\u00e4rztin und eine Prophylaxehelferin der AG Zahngesundheit des Gesundheits-amtes im Landratsamt Rastatt war auf Wunsch der Sozialarbeiterin vor Ort und auf Einladung der Krankenschwester des Amtes f\u00fcr Migration und Integration zu Besuch in der Unterkunft. Im Gep\u00e4ck zwei Krokodil- und eine Giraffenhand-puppe, mehrere Modelle von Z\u00e4hnen und viele anschauliche bunte Bilder.Nicht fehlen durften auch \u201egr\u00fcne\u201c (= ge-sunde) und \u201erote\u201c (= ungesunde) echte Lebensmittel und Getr\u00e4nke \u2013 die die Kin-der problemlos benennen konnten. Be-sonders beeindruckt waren sie von den zu einer Stange aufgereihten Zucker-w\u00fcrfeln, die den Zuckergehalt von ver-schiedenen beliebten s\u00fc\u00dfen Getr\u00e4nken sehr deutlich machten. Dass Wasser das beste Getr\u00e4nk ist, war so nicht schwer zu vermitteln.Eing\u00e4ngig war auch das Merkwort f\u00fcr das Schema, nachdem die Z\u00e4hne geputzt werden sollen, damit kein Zahn verges-sen wird: die Reihenfolge \u201eKaufl\u00e4chen, Au\u00dfenfl\u00e4chen, Innenfl\u00e4chen\u201c ergibt den (deutschen) Jungennamen KAI \u2013 dies hatten die Kinder schnell verstanden.Zum Abschluss bekamen alle Kinder  altersgerechte Zahnb\u00fcrsten und Zahn-\nDie Jugendzahn\u00e4rztin zeigt, wie richtige \n Mundhygiene funktioniert.Nachrichten\n65ten sind. Gleichzeitig wird ein erstes Aus-\nwertungsgespr\u00e4ch terminiert. In diesem wird gemeinsam \u00fcberpr\u00fcft, ob die ver-einbarten Handlungsschritte eingehal-ten werden, um die vereinbarten Ziele zu erreichen. Bei Bedarf erfolgen eine An-passung und die Vereinbarung eines wei-teren Auswertungsgespr\u00e4chs. Die Integrationszielvereinbarung ist er-f\u00fcllt, wenn die vereinbarten Ziele erreicht sind oder die gefl\u00fcchtete Person f\u00fcr das Erreichen der Ziele keiner Unterst\u00fctzung mehr bedarf. \nKooperationsvereinbarungen  \nder Partner schaffen  Verbindlichkeit\nF\u00fcr die Arbeit mit Integrationszielverein-barungen haben der Landkreis T\u00fcbingen, die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und das Jobcenter als zentrale Verfahrensakteure im Rahmen einer \u00f6ffentlichen Veran-staltung eine Kooperationsvereinbarung abgeschlossen. Dieser Vereinbarung sind zwischenzeitlich viele weitere Partner beigetreten und haben damit ihren  Willen bekundet, im Sinne gelingender Integrationserfolge an einem Strang zu ziehen und das Konzept der Integrations-zielvereinbarung zu unterst\u00fctzen. spr\u00e4ch formuliert die gefl\u00fcchtete Person ihre individuellen Ziele in Bezug auf ver-schiedene Lebensbereiche. Bedarfe wer-den dabei systematisch erfasst. Die for-mulierten Ziele werden mit der aktuellen Situation und den vorhandenen M\u00f6g-lichkeiten abgeglichen und gemeinsam Handlungsschritte erarbeitet, die zur  Erreichung der Ziele f\u00f6rderlich sind. Die ganzheitliche Betrachtung erm\u00f6glicht eine Ber\u00fccksichtigung aller wesentlichen Aspekte und eine Kombination der vor-handenen Angebote unterschiedlicher Akteure.Mit der Benennung zentraler Ansprech-personen bei allen Kooperationspart-nern ist sichergestellt, dass Verfahren ohne vermeidbare Verz\u00f6gerungen ab-laufen und alle Akteure gleicherma\u00dfen \u00fcber den aktuellen Stand informiert sind. Dies dient auch der Vermeidung von Doppelstrukturen.Auf Basis des Clearinggespr\u00e4chs beur-teilt der Sozialdienst f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, ob der Abschluss einer Integrationszielver-einbarung sinnvoll ist. Wird dies bejaht, so unterzeichnen die am Clearing-gespr\u00e4ch Teilnehmenden die Vereinba-rung, in der Ziele, Handlungsschritte und Zust\u00e4ndigkeiten verbindlich festgehal-lung des Wissenstransfers. Dies schafft Transparenz, sorgt f\u00fcr effizienten Res-sourceneinsatz und minimiert Reibungs-verluste. Die Gefl\u00fcchteten werden in  diesem Prozess als Subjekte mit eigenen Zielen, spezifischen F\u00e4higkeiten und Qualifikationen wahrgenommen. Sie er-leben, dass ihre Ziele und Ressourcen \u2013 und damit sie selbst \u2013  wahr- und ernst-genommen werden. \nMethodisches Vorgehen \u2013 Verfahren\nIm Rahmen ihrer allt\u00e4glichen Beratung vereinbaren die zust\u00e4ndigen Sozialarbei-terinnen und Sozialarbeiter mit Klienten \u00fcber 16 Jahren ein Clearinggespr\u00e4ch.  An diesem nimmt auf Wunsch des/der Gefl\u00fcchteten auch eine/ein ehrenamt-liche(r) Begleitpate/patin teil. F\u00fcr diese Begleitung ist die Vorlage eines erwei-terten F\u00fchrungszeugnisses vonn\u00f6ten. Bei Bedarf organisiert der Sozialdienst f\u00fcr das Clearinggespr\u00e4ch (und auch f\u00fcr die folgenden Gespr\u00e4che) einen Dolmet-scherdienst. Vorrangig werden die Gespr\u00e4che zu-n\u00e4chst mit denjenigen gefl\u00fcchteten  Personen vereinbart, f\u00fcr die eine hohe Bleibewahrscheinlichkeit besteht. Im Ge-66SPEKTRUM SPEKTRUM\nderungen auf Landkreisebene. \u201eMit dem \nFachtag als Auftaktveranstaltung setzen wir die Anker f\u00fcr die dritte Fortschrei-bung des Teilhabeplans seit 2012, um den sich ver\u00e4ndernden Hilfebedarf zu erfas-sen\u201c, erl\u00e4utert Petra Mumbach. Auf die Fragen, welche Angebote und Strukturen im Landkreis fehlen und was sich bei den bestehenden Hilfe- und Un-terst\u00fctzungsangeboten f\u00fcr Menschen mit chronischer psychischer Erkrankung ver\u00e4ndern muss, wurden in sechs Work-shops zu den Themen \u201eArbeit\u201c, \u201eambu-lante Angebote\u201c, \u201ejunge Erwachsene\u201c, \u201eSucht plus\u201c, \u201eGerontopsychiatrie\u201c und erstmals auch \u201eInklusion\u201c Antworten ge-sucht. Alle Vorschl\u00e4ge und Ideen f\u00fcr die Weiterentwicklung des Versorgungsan-gebots wurden anschlie\u00dfend im Plenum vorgestellt.Sobald Ende Mai 2017 die neuen sta-tistischen Daten auf Landesebene vorlie-gen, wird die Sozialplanung darauf auf-bauend den Teilhabeplan fortschreiben, in den die Ergebnisse des Fachtages, die auch auf der Homepage des Landrats-amtes ver\u00f6ffentlicht werden, einflie\u00dfen werden. Die aktualisierte Fassung wird dann im Teilnehmerkreis nochmals dis-kutiert, bevor der Ausschuss f\u00fcr Soziale Angelegenheiten des Kreistags \u00fcber  die Handlungsempfehlungen im Herbst 2017 entscheiden wird. \nBodenseekreis:  \n\u00dcbergabe Bodensee-Deklaration  \nan den Landesrat von Vorarlberg\nDie l\u00e4nder\u00fcbergreifende Selbstvertre-tungs-Gruppe von Menschen mit Behin-derungen, die im Juni 2016 in \u00dcberlingen gegr\u00fcndet wurde, war im November Soziales\nAuftakt f\u00fcr Teilhabeplanung  \ndes Landkreises Rastatt f\u00fcr Menschen \nmit psychischen Erkrankungen\nIn regelm\u00e4\u00dfigem Turnus wird der Teil-habeplan f\u00fcr Menschen mit chronisch psychischen Erkrankungen und seeli-schen Behinderungen \u00fcberarbeitet und an neue Erfordernisse angepasst. Dazu geh\u00f6rt, dass im Vorfeld insbesondere auch die Betroffenen zu Wort kommen und ihre Bed\u00fcrfnisse einbringen k\u00f6nnen. Rund hundert Teilnehmer versammelten sich dazu unter dem Motto \u201eMitmachen \u2013 Teilhaben\u201c im Landratsamt Rastatt im Rahmen einer Auftaktveranstaltung f\u00fcr den anstehenden Fortschreibungspro-zess. Bundesweit steigt die Zahl der Men-schen mit psychischer Erkrankung stetig. Bereits 43 Prozent der Fr\u00fchberentungen erfolgen aufgrund einer entsprechenden Diagnose.Unter Federf\u00fchrung der Behinderten-beauftragten Petra Mumbach, in Ko-operation mit der Sozialplanung und dem Fallmanagement der Eingliede-rungshilfe im Kreissozialamt, wurde das inklusive, transparente Beteiligungsver-fahren im Verlauf des Jahres 2016 in mehreren Arbeitsgruppen mit den Koo-perationspartnern vorbereitet. Mit dabei waren Vertreter der Leistungstr\u00e4ger und -anbieter, des Gemeindepsychiatrischen Verbunds, von Vereinen und Selbsthilfe-gruppen und der Politik sowie der Betrof-fenen und Angeh\u00f6rigen als \u201eExperten in eigener Sache\u201c.Der Teilhabeplan enth\u00e4lt eine Dar stel-lung der aktuellen Entwicklungen im Versorgungsgebiet. Er dient den Akteu-ren in den Folgejahren als ma\u00dfgebliche Orientierungshilfe bei der Umsetzung f\u00fcr die notwendigen strukturellen Ver\u00e4n-\nSpektrum\n67Ehrenamtliche Pflegelotsen erweitern \nAngebot f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \u2013  \nErste Pflegelotsen im  \nLandkreis Karlsruhe zertifiziert\nIn feierlicher Runde wurden am 23. Ja-\nnuar 2017 die Zertifikate f\u00fcr die ersten Pflegelotsen im Landkreis Karlsruhe ver-liehen. \u201eWir haben dieses Pilotprojekt  ins Leben gerufen, um die ambulanten Angebote sowohl in der Pflege als auch bereits vor der Pflegebed\u00fcrftigkeit zu st\u00e4rken. Pflegelotsen helfen den \u00e4lteren Menschen bei verschiedenen Erledi-gungen wie Arztbesuchen, machen ge-meinsame Spazierg\u00e4nge und fungieren als Gespr\u00e4chspartner. Sie unterst\u00fctzen damit ihre Klienten, tragen zu einem ab-wechslungsreichen Alltag bei und ent-lasten gleichzeitig auch die Angeh\u00f6ri-gen\u201c, hob Peter Kappes, Sozialdezernent des Landratsamtes Karlsruhe, die Bedeu-tung des Projekts hervor. Er gratulierte den Pflegelotsen zu ihrer neuen T\u00e4tigkeit und lobte deren Engagement, das sie  an drei Schulungsabenden unter Beweis gestellt haben. Diese Schulungen bereiten Pflegelotsen auf ihre T\u00e4tigkeit vor: So haben die  Teilnehmer/innen zun\u00e4chst die M\u00f6glich-keiten und Grenzen ehrenamtlicher Be-gleitung kennengelernt und damit ihre Rolle als Ehrenamtliche erarbeiten k\u00f6n-nen. Sie erweiterten ihre kommunika-tiven Kenntnisse und haben ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr entwickelt, wie sie Familien und Hilfebed\u00fcrftigen begegnen, um eine hilf-reiche Beziehung aufzubauen. Alle Anwesenden der Feierstunde, da-runter auch der Altenhilfefachberater des Landkreises Karlsruhe, Robert Ro\u00df-kopf, sowie Mitarbeiterinnen der Pflege-st\u00fctzpunkte Landkreis Karlsruhe, waren sich einig, dass das Projekt der Pflege-lotsen einen wichtiger Baustein im Ge-f\u00fcge der versorgenden professionellen  Dienste darstellt. Die Ehrenamtlichen ar-beiten eng mit den Pflegest\u00fctzpunkten im Landkreis Karlsruhe zusammen und k\u00f6nnen bei Bedarf die Br\u00fccke zu weiteren Hilfesystemen schlagen. in die Mitte r\u00fccken. Wir machen das, indem wir uns aktiv in die Gesellschaft einbringen. Um das zu erm\u00f6glichen, for-dern wir Barrierefreiheit, Assistenz und Unterst\u00fctzung. Die Barrieren sollen nicht nur bei Stra\u00dfen und Geb\u00e4uden, sondern auch in den K\u00f6pfen fallen!\u201cDie Gruppe der Selbstvertreter hat sich zun\u00e4chst das Ziel gesetzt, die Deklara-tion den jeweils zust\u00e4ndigen Politikern der Regionen am See zu \u00fcberreichen und mit ihnen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. Beim Inklusions-Fest im Juni 2016 wurde die Deklaration bereits an den Minister f\u00fcr Soziales und Integration Manfred Lucha, Landrat Lothar W\u00f6lfle und den B\u00fcrgermeister-Stellvertreter der Stadt \u00dcberlingen, G\u00fcnter Hornstein, \u00fcber-reicht. Im November 2016 fand nun die \u00dcbergabe an den Landesrat von Vorarl-berg Christian Bernhard statt und f\u00fcr An-fang 2017 ist eine \u00dcbergabe an die poli-tischen Ansprechpartner des Kanton St. Gallen geplant.Den vollst\u00e4ndigen Text der Bodensee-De-klaration gibt es auf www.bodensee-kreis.de (Rubrik: Soziales & Gesundheit, Behinderung).2016 zu einem Besuch bei Landesrat  Christian Bernhard in Bregenz eingela-den. Die \u00dcberreichung der Bodensee-De-klaration, einer Erkl\u00e4rung zur Inklusion und Barrierefreiheit von behinderten Menschen, und ein Gespr\u00e4ch \u00fcber die  Inhalte und Ziele dieser Deklaration waren Anlass f\u00fcr die Zusammenkunft. Die Selbstvertreter stie\u00dfen auf offene Ohren und \u00fcberlegten gemeinsam mit Landesrat Bernhard, wie es beispiels-weise m\u00f6glich ist, Bewusstseinsbildung in der Gesellschaft \u00fcber neue Medien zu schaffen. Dabei ist den Selbstvertretern wichtig, dass in den Medien ein neues Bild von ihnen gezeigt wird, bei dem das Leben im Vordergrund steht und nicht die Behinderung. Um die Medien in vollem Umfang nutzen zu k\u00f6nnen, for-dern die Selbstvertreter auch von ihnen Barrierefreiheit wie zum Beispiel Unterti-tel, Geb\u00e4rdensprache, H\u00f6rfilmfassungen oder leichte Sprache.Mit einem Workshop im Vorfeld des  Inklusions-Festes \u201eMittendrin 2016\u201c hat die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenar-beit der Selbstvertreter aus \u00d6sterreich, Deutschland und der Schweiz im Som-mer begonnen. Gemeinsam wurde hier die \u201eBodensee-Deklaration zu Inklusion und Barrierefreiheit\u201c erarbeitet. In der Einleitung der Deklaration hei\u00dft es: \u201eGe-meinsam stellen wir fest: Wir werden immer mehr vom Rande der Gesellschaft \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n68reichte\u201c, freut sich Armin Mittelst\u00e4dt,  \nder Leiter des Ortenauer Jobcenters \u00fcber die neuen M\u00f6glichkeiten, die das Pro-gramm der KOA bietet. Zielgruppe des Bundesprogramms sind Personen, die seit mindestens vier Jahren Leistungen nach dem SGB II beziehen, mindestens 35 Jahre alt sind und ent-weder gesundheitliche Einschr\u00e4nkungen haben oder mit mindestens einem  minderj\u00e4hrigen Kind in einer Bedarfs-gemeinschaft leben. Ihnen kann eine auf bis zu zwei Jahre befristete Besch\u00e4fti-gungsm\u00f6glichkeit angeboten werden. Voraussetzung ist, dass es sich um  zus\u00e4tzliche, im \u00f6ffentlichen Interesse  liegende und wettbewerbsneutrale Ar-beitspl\u00e4tze handelt. Aufgrund dieser Vorgaben kommen f\u00fcr die Beteiligung an dem Programm in erster Linie \u00f6ffentliche Arbeitgeber oder Besch\u00e4ftigungsgesell-schaften in Betracht. \nLandkreis B\u00f6blingen:  \nEhrung der Besten  \nbeim Kreiswettbewerb  \nMitmach-Barrierefrei-Wegweiser \nWheelmap am 9. Februar 2017  \nin Holzgerlingen\nAm 9. Februar 2017 wurden in der  Stadthalle Holzgerlingen sechs Schul-klassen als Sieger beim Kreiswettbewerb Mitmach-Barrierefrei-Wegweiser Wheel-map ausgezeichnet. Als Leuchtturm auf dem Weg zur Inklu-sion im Landkreis B\u00f6blingen bezeichnete Landrat Roland Bernhard den Wett-bewerb: \u201eDie Vorbereitung und Durch-f\u00fchrung der Aktion ist f\u00fcr mich gelebte Inklusion. Die Sch\u00fcler haben gemeinsam mit Rollstuhlfahrern und Senioren dazu beigetragen, dass die Internet-Karte Wheelmap erstellt werden konnte.\u201c Bar-rieren im Alltag und in den K\u00f6pfen seien bei der Aktion abgebaut worden. Ge-winner des Kreiswettbewerbs seien alle Teilnehmenden und alle Menschen im Landkreis. \u201eDer Wettbewerb ist ein wich-tiger Schritt hin zu einem inklusiven Landkreis\u201c, so Bernhard. land ratsamt-karlsruhe.de, Tel. 0 72 51/ 7 91 99, melden.\nKommunale Arbeitsf\u00f6rderung erh\u00e4lt \nZuschlag f\u00fcr neues Bundesprojekt \u2013 \nRund zwei Millionen Euro zur \n Integration Langzeitarbeitsloser  \nflie\u00dfen in den Ortenaukreis \nDie Kommunale Arbeitsf\u00f6rderung Or-tenaukreis (KOA) hat den Zuschlag f\u00fcr ein Modellprojekt im Rahmen des Bun-desprogramms \u201eSoziale Teilhabe am Ar-beitsmarkt\u201c des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales erhalten. Dadurch flie\u00dfen zwischen 2017 und 2018 ins-gesamt bis zu zwei Millionen Euro  zus\u00e4tzlich in die Ortenau. Gef\u00f6rdert  werden sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse f\u00fcr schwer vermittelbare Langzeitarbeitslose, die sonst keinerlei Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt haben. Insgesamt k\u00f6nnen im Ortenaukreis 70 Arbeitspl\u00e4tze ge-schaffen werden, die nahezu vollum-f\u00e4nglich \u00fcber das Programm finanziert werden k\u00f6nnen. \u201eDurch dieses Modellprojekt k\u00f6nnen wir Menschen eine Teilhabe am Arbeitsleben erm\u00f6glichen, f\u00fcr die unser bisheriges Ar-beitsf\u00f6rderinstrumentarium nicht aus-Auch die zunehmende Tendenz der Ver-einsamung, die insbesondere bei \u00e4lteren Menschen durch das Nachlassen der k\u00f6r-perlichen Kr\u00e4fte und die damit einher-gehende Einschr\u00e4nkung der Mobilit\u00e4t,  ist ein Ansatzpunkt des Projektes. Durch Besuche der Pflegelotsen k\u00f6nnen Men-schen einen Gespr\u00e4chspartner sowie Un-terst\u00fctzung im Alltag beispielsweise bei der Erledigung der Post o. \u00e4. erhalten. Die Koordination des Projektes liegt bei den Pflegest\u00fctzpunkten. Sie bieten in ihren Beratungen das zus\u00e4tzliche An-gebot an und stellen den Kontakt zwi-schen Klient und Pflegelotsen her. Wei-terhin stehen die Mitarbeiterinnen der Pflegest\u00fctzpunkte den Pflegelotsen als Ansprechpartner bei Problemen zur Ver-f\u00fcgung. In regelm\u00e4\u00dfig stattfindenden Austauschtreffen k\u00f6nnen die Pflegelot-sen ihre Erfahrungen besprechen. Zudem wird es in diesen Treffen Vortr\u00e4ge zu ver-schiedenen Themen wie Pflegeversiche-rungsrecht, Demenz u. \u00e4. geben.Am Projekt oder an der T\u00e4tigkeit als Pfle-gelotse interessierte Personen k\u00f6nnen sich bei der Projektkoordinatorin Sabrina Menze, E-Mail: sabrina.menze@landrats-amt-karlsruhe.de, Tel. 07 21/93 67 07 40, \noder im Pflegest\u00fctzpunkt Bruchsal, E-Mail: pflegestuetzpunkt.bruchsal@\nV. l. n. r.: Peter Kappes, Sozialdezernent, und Robert Ro\u00dfkopf, Altenhilfefachberater  \n(beide Landratsamt Karlsruhe), gratulierten den frisch zertifizierten Pflegelotsen und  \nw\u00fcnschten ihnen gutes Gelingen bei ihrem Engagement f\u00fcr \u00e4ltere Menschen.Spektrum\n69die Sch\u00fcler die Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkung \nauch am eigenen Leib erfahren konnten, organisierte der Landkreis, dass Sanit\u00e4ts-gesch\u00e4fte, die AOK und der VK den Schul-klassen Rollst\u00fchle zur Verf\u00fcgung stell-ten. Auch diese Unterst\u00fctzer h\u00e4tten zum  Erfolg und der hautnahen Erfahrung bei-getragen. Beim Kreis-Wettbewerb im Oktober  letzten Jahres hatten 26 Schulklassen in 24 Orten im Kreis \u00f6ffentliche Orte (Ge-sch\u00e4fte, Schulen, Beh\u00f6rden etc.) danach qualifiziert, ob sie rollstuhlgerecht waren oder nicht und dies \u00fcber eine Handy-App in die Internetkarte Wheelmap einge-tragen. Davor hatten sie sich im Unter-richt mit den Themen \u201eBarrierefreiheit\u201c und \u201eBehinderung\u201c befasst. Bewertet wurden im Wettbewerb neben der Kar-tierung auch die Aktionsberichte der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und die Aus-wertung der Sch\u00fclerfragen an Passanten zu den beiden Themen. Musikalisch umrahmt wurde die feier-liche Ehrung von Sch\u00fclern der Jugend-musikschule Holzgerlingen. Die Theater-gruppe \u201ealle(s) dabei\u201c mit der Lebenshilfe Leonberg mit behinderten und nicht-behinderten Schauspielern f\u00fchrte das Theaterst\u00fcck \u201eFrau Holle ist auch  nur ein Mann\u201c auf. Ideengeber f\u00fcr  das Wheelmap-Projekt vor Ort war der Teilhabe- Beirat, eine Interessensver-\ntretung von Menschen mit Behinderung im Landkreis B\u00f6blingen. Utz M\u00f6rbe, der Vorsitzende des Gremiums, freute sich deshalb bei seiner Schlussrede, dass  der Teilhabe-Beirat bei der Umsetzung und Gestaltung des Projektes mitge-wirkt hat. Der Erfinder der Wheelmap Raul Kraut-hausen hofft per Diabotschaft, dass das Beispiel B\u00f6blingen viele weitere Land-kreise zum Nachahmen motiviert. Der Wettbewerb hat bleibenden Eindruck hinterlassen. So formulierten Sch\u00fcler der Heinrich Harpprecht-Schule in Holz-gerlingen als Ziel: \u201eWenn es keine Bar-rieren mehr gibt, ist niemand mehr  behindert!\u201cder Jahrgangsstufe 1 des gesundheits-wissenschaftlichen Gymnasiums ge-meinsam mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern des Vorqualifizierungsjahres Arbeit und Beruf der Hilde-Domin-Schule Herren-berg (1286,5 Punkte) und der Klasse 8 a der Realschule am Goldberg in Sindel-fingen (909,5 Punkte). In der Kategorie \u201eohne Rollstuhlfahrer\u201c kamen die Lerngruppe der Klasse 8  der Friedrich-Kammerer-Gemeinschafts-schule aus Ehningen (1175 Punkte), die Klasse 8 b der Realschule am Goldberg  \nin Sindelfingen (713 Punkte), sowie der Klassenstufe 9/1 des beruflichen Gym-nasiums in sozial- und gesundheitswis-senschaftlicher Ausrichtung gemeinsam mit der berufsvorbereitenden Klasse  der Mildred Scheel-Schule in B\u00f6blingen (555 Punkte) aufs Treppchen. Landrat Bernhard lobte in seiner Rede den gro\u00dfen Eifer der Preistr\u00e4gerklassen und das Engagement der Lehrerinnen und Lehrer bei der gro\u00dfen Gemein-schaftsaktion von Kreis, Land, Gemein-den und dem Sponsor Kreissparkasse. In seinem Dank an die Teilnehmerinnen und Teilnehmer schloss der Landrat auch die Rollstuhlfahrer der Lebenshilfen, der DRK-Rollstuhlgruppen, der VK-Rollstuhl-gruppe, der Winterhaldenschule und  den Kreisseniorenrat mit ein. Damit  Wie B\u00fcrgermeister Wilfried D\u00f6lker in sei-ner Begr\u00fc\u00dfung betonte, f\u00fcgt sich die  Aktion wunderbar in die Aktivit\u00e4ten  seiner \u201eMusterkommune f\u00fcr Inklusion\u201c ein. Holzgerlingen ist eine von vier  Musterkommunen des Gemeindetages Baden-W\u00fcrttemberg. Ministerialdirektor Prof. Dr. Wolf-Dietrich Hammann vom Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration Baden-W\u00fcrttemberg begr\u00fcndete das  finanzielle Engagement seiner Institu-tion bei diesem Projekt. \u201eFreiwilliges  Engagement nutzt zum einen den Enga-gierten selbst, zum anderen aber auch unserer Gesellschaft, deren Zusammen-halt durch das Engagement gest\u00e4rkt wird. Ich freue mich, dass Wheelmap  hier im Landkreis so viel bewegt hat\u201c,  so Ministerialdirektor Hammann. Das Land hat die Aktion aus Mitteln der  Baden-W\u00fcrttemberg Stiftung \u00fcber das Programm \u201eGemeinsam sind wir bunt\u201c gef\u00f6rdert. Carsten Claus, Vorstandsvorsitzender der Kreissparkasse B\u00f6blingen, zeigte sich be-geistert von dem Wheelmap-Projekt und unterst\u00fctzte es gerne mit finanziellen Mitteln.In der Kategorie \u201emit Rollstuhlfahrer\u201c er-reichten die Klasse 8 d des Johannes- Kepler-Gymnasiums Weil der Stadt die h\u00f6chste Punktezahl (1724 Punkte), vor  \nWeil der Stadt Klasse 8 d: 1. Platz Kategorie mit RollstuhlfahrerLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n70zu anderen Angeh\u00f6rigen aufnehmen \nwollen; die Probleme oder Konflikte mit psychiatrischen Einrichtungen haben und die ihre Pers\u00f6nlichkeitsrechte nicht gewahrt sehen.Die kostenlose Beratung erfolgt streng vertraulich. Die Mitglieder stehen unter Schweigepflicht und werden nach au\u00dfen auch nur nach Absprache und mit dem Einverst\u00e4ndnis der Ratsuchenden t\u00e4tig. Die IBB-Stelle ist ab sofort erreichbar \u00fcber Telefon 0 71 41/1 44-3 55, E-Mail: IBB- \npsychiatrie@Landkreis-Ludwigsburg.de oder per Post: IBB-Stelle, K\u00f6nigsallee 59/2, 71638 Ludwigsburg. Zudem kann ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch vereinbart werden. N\u00e4here Informationen unter www.ibb-psychiatrie-ludwigsburg.de \nLandkreis Rastatt:  \n\u201eNicht f\u00fcr uns ohne uns!\u201c \u2013  \nPolitische Teilhabe  \nf\u00fcr Menschen mit Behinderung\nDie Frage der Mitbestimmung von Men-schen mit geistiger Behinderung stand im Mittelpunkt eines Workshops zur  politischen Bildung im Landratsamt  Rastatt. Acht M\u00e4nner und Frauen, alle Mitarbeitende der Werkstatt der Lebens-hilfe in Sinzheim, er\u00f6rterten zusammen mit der Behindertenbeauftragten des Landkreises Rastatt, Petra Mumbach, sowie den Studentinnen Katja Zimmer-mann-Schneider und Katharina Sch\u00f6rg von der Lebenshilfe f\u00fcr die Region Baden-Baden-B\u00fchl-Achern die M\u00f6glichkeiten der Mitwirkung, wie in der Behinderten-rechtskonvention der UN und im Gleich-stellungsgesetz gefordert. Die Projektidee der beiden Studentinnen, ein Bildungsangebot zur politischen  Teilhabe f\u00fcr Menschen mit geistiger Be-hinderung zu entwickeln, das speziell auf deren Bed\u00fcrfnisse abgestimmt ist und  in \u201eleichter Sprache\u201c erfolgt, wurde von Petra Mumbach sehr begr\u00fc\u00dft, denn auch die Behindertenbeauftragte m\u00f6chte mit ihrer Arbeit bewirken, dass diese Ziel-gruppe k\u00fcnftig mehr als bisher in kom-munale Entscheidungsprozesse, als \u201eEx-Mit dem zum Jahresbeginn in Kraft  getretenen Psychisch-Kranken-Hilfe-Ge-setz (PsychKHG) wurden die Stadt- und Landkreise vom Land verpflichtet, die IBB-Stellen einzurichten. Das Gesetz sieht eine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit und die trialogische Besetzung des Teams  vor, das hei\u00dft die Zusammensetzung aus Psychiatrieerfahrenen, Angeh\u00f6rigen und \u201eProfis\u201c. Zu Jahresbeginn wurde die T\u00e4tigkeit  ausgeschrieben. Die ausgew\u00e4hlten Be-werberinnen und Bewerber haben sich seit dem Fr\u00fchjahr auf die T\u00e4tigkeit vor-bereitet. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Zusammenarbeit wurden gekl\u00e4rt. Mit der Bestellung der ehren-amtlichen Mitglieder durch den Land-kreis geht die Beratungsstelle nun offi-ziell an den Start. Der neue Flyer macht deutlich, worum es der IBB-Stelle geht: Sie will f\u00fcr alle dieje-nigen da sein, die psychische Probleme haben und nicht wissen, an wen Sie sich wenden sollen; die sich mit Ihren psy-chischen Problemen allein f\u00fchlen und Kontakt zu ebenfalls Betroffenen auf-nehmen wollen; die sich \u00fcber Angebote und Hilfen f\u00fcr psychisch kranke Men-schen im Landkreis Ludwigsburg infor-mieren wollen; die als Angeh\u00f6riger eines psychisch kranken Menschen Kontakt  Landkreis Ludwigsburg: Informations-, \nBeratungs- und Beschwerdestelle  \nf\u00fcr psychisch erkrankte Menschen und \nihre Angeh\u00f6rigen geht an den Start\nPsychisch erkrankte Menschen wissen in einer Krise manchmal nicht, an wen sie sich wenden sollen. Andere haben Unter-st\u00fctzung, f\u00fchlen sich jedoch von ihren Betreuern oder \u00c4rzten nicht verstanden oder wissen nicht, ob sie ihren Helfe-rinnen und Helfern tats\u00e4chlich vertrauen k\u00f6nnen. In solchen Situationen steht  Ratsuchenden mit einer psychischen Er-krankung oder ihren Angeh\u00f6rigen ab  sofort die Informations-, Beratungs- und Beschwerdestelle (IBB-Stelle) zur Verf\u00fc-gung. Das Team der Beratungsstelle setzt sich zusammen aus der seit vielen Jahren  t\u00e4tigen Patientenf\u00fcrsprecherin Regine Grill sowie je zwei Psychiatrieerfahrenen und Angeh\u00f6rigen psychisch erkrankter Menschen. Armin Pflugfelder vom So-zialpsychiatrischen Dienst des Landrats-amts erg\u00e4nzt als Mitglied mit profes-sionellem Hintergrund das Team. \u201eWir freuen uns, dass wir engagierte und auch erfahrene Mitglieder f\u00fcr die Mitarbeit  in der IBB-Stelle gewinnen konnten\u201c, er-l\u00e4utert Heiner Pfrommer, Dezernent f\u00fcr Arbeit, Jugend und Soziales.\nDas Team der IBB-StelleSpektrum\n71Main-Tauber-Kreis: Jobcenter  \nsorgt selbst f\u00fcr \u201eschnelle Aktivierung\u201c \u2013 \nZertifizierung als Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger \n erreicht \u2013 Neue Angebote 2017\nDas Jobcenter Main-Tauber arbeitet zur \nVerbesserung der Eingliederungschan-cen seiner Kundinnen und Kunden mit zahlreichen zugelassenen Bildungstr\u00e4-gern zusammen. Diese haben besondere Schwerpunkte und unterst\u00fctzen die Teil-nehmerinnen und Teilnehmer vor allem auch sozialp\u00e4dagogisch und psycholo-gisch. Seit April 2016 bietet das Jobcenter nun auch selbst Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine \u201eschnelle Aktivierung\u201c seiner Kunden an. Seit diesem Jahr sind neue Angebote hin-zugekommen.\u201eWir stellen hohe Anforderungen an jede Ma\u00dfnahme, die auf die Verbesserung der Eingliederungschancen abzielt. Auf diese Weise m\u00f6chten wir dazu beitragen, dass die Qualit\u00e4t der am Arbeitsmarkt an-gebotenen Dienstleistungen und die  Effizienz des arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rdersystems nachhaltig sichergestellt und noch weiter verbessert werden\u201c, er-kl\u00e4rt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Jobcenters Main-Tauber, Hubert Hornung. Tr\u00e4ger werden zur Erbringung von Arbeits-marktdienstleistungen deshalb nur zu-gelassen, wenn sie unter anderem ihre Leistungsf\u00e4higkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit nachweisen, qualifiziertes Personal ein-setzen und ein System zur Sicherung der Qualit\u00e4t anwenden.Seit April 2016 kauft das Jobcenter solche Arbeitsmarktdienstleistungen nicht nur bei externen Tr\u00e4gern ein, sondern bietet selbst welche an. Um dabei die erforder-liche Qualit\u00e4t zu garantieren, wurde  das Jobcenter durch die Akkreditierungs- und Zulassungsstelle \u201eCERTQUA, Ge-sellschaft der Deutschen Wirtschaft zur F\u00f6rderung und Zertifizierung von Quali-t\u00e4tsbildungssystemen in der Beruflichen Bildung mbH\u201c gepr\u00fcft. Nach erfolgrei-chem Test wurde f\u00fcr das Jobcenter ein Zertifikat auf der Grundlage der Akkre-ditierungs- und Zulassungsverordnung Arbeitsf\u00f6rderung (AZAV) ausgestellt. beim Workshop im Landratsamt vor allem die Teilhabepl\u00e4ne des Landkreises. Zudem wollten die Teilnehmer wissen, wie ein Landkreis \u201efunktioniert\u201c und  welche Aufgaben die Behindertenbeauf-tragte hat. In diesem Zusammenhang wurde auch der Wunsch nach einem \u201eBe-hindertenbeirat\u201c ge\u00e4u\u00dfert, wie er etwa auf Landesebene besteht. Mumbach  verwies darauf, dass Menschen mit Be-hinderung im Landkreis bislang schon in breit angelegten Beteiligungsverfahren zur Fortschreibung der Teilhabepl\u00e4ne einbezogen w\u00fcrden. \u201eDort erhalten Men-schen mit Behinderung Gelegenheit,  ihre Ideen einzubringen und sich an dem Prozess der Weiterentwicklung der An-gebotsstrukturen zu beteiligen\u201c.Nach der Schulung konnten die Besucher bei einer F\u00fchrung durch das Landratsamt auch einen Blick in den Kreistagssaal werfen. Vor den Regalen mit Flyern und Brosch\u00fcren \u00e4u\u00dferten sie etwa die Bitte, dass Informationen und Formulare k\u00fcnf-tig vermehrt in \u201eleichter Sprache\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. Die Behindertenbeauftragte k\u00fcndigte ein f\u00fcr 2017/18 geplantes Projekt zur \u00dcberpr\u00fc-fung der Barrierefreiheit an. Den G\u00e4sten aus Sinzheim gab sie ein Exemplar des Teilhabeplans mit auf den Weg, der auf ihre Initiative hin in Ausz\u00fcgen in eine  vereinfachte Sprache \u00fcbersetzt wurde. perten in eigener Sache\u201c, ganz nach dem Motto \u201eNichts f\u00fcr uns ohne uns!\u201c einge-bunden werden. \u201eUm dieses Ziel in der Praxis zu erreichen, m\u00fcssen Interessierte zuerst bef\u00e4higt werden, ihre politischen Rechte tats\u00e4chlich wahrzunehmen\u201c,  betont die Landkreis-Beauftragte. Noch immer k\u00f6nnten sich viele Menschen nicht vorstellen, dass auch behinderte Menschen sich f\u00fcr Politik interessieren und sich aktiv am politischen Leben be-teiligen k\u00f6nnen. Mit diesem erstmals im Landkreis durch-gef\u00fchrten Bildungsprojekt sieht Mum-bach einen ersten Schritt, die Teilneh-menden in ihren F\u00e4higkeiten zu schulen und ihnen entsprechendes Wissen zu vermitteln, sodass es den Personen zu-k\u00fcnftig leichter gelingt, politische Zu-sammenh\u00e4nge zu verstehen, sich eigen-st\u00e4ndig Informationen zu beschaffen und eigene Interessen angemessen auf politischer Ebene einzubringen.Dank der Unterst\u00fctzung eines Sponsors und der Lebenshilfe k\u00f6nnen zun\u00e4chst f\u00fcnf Projektbausteine durchgef\u00fchrt  werden, welche die Behandlung der Menschenrechte, der UN-Behinderten-rechtskonvention, des Bundesteilhabe-gesetzes, Aufbau und Funktion der poli-tischen Ebenen sowie die praktischen M\u00f6glichkeiten der Teilhabe umfassen. Im Mittelpunkt des Interesses standen \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n72l\u00f6sen, auch Depressionen und Angstzu-\nst\u00e4nde werden nachweislich gemindert. Oskar und seine Kollegen schaffen Ab-wechslung, erm\u00f6glichen K\u00f6rperkontakt, helfen gegen Einsamkeit und dabei,  Gef\u00fchle auszudr\u00fccken. Ohne vorherige Absprache mit den hilfesuchenden  Menschen komme aber Oskar nicht zum Einsatz, so die Psychologin: \u201eManche Menschen m\u00f6gen einfach keine Hunde, leiden an einer Tierhaarallergie oder ver-arbeiten ein belastendes Erlebnis mit Tieren\u201c, sagt Marleen Vogt. \u201eEs kann eben auch Gr\u00fcnde gegen die Arbeit mit Oskar geben, diese respektieren wir nat\u00fcrlich\u201c. Noch bis zum Sommer soll Oskar probe-halber als Therapiehund Menschen in verschiedenen Situationen unterst\u00fctzen, danach wird der Stand neu bewertet.Nicht zuletzt zieht der Rems-Murr-Kreis als Arbeitgeber Vorteile aus der Anwe-senheit von Oskar, denn der Hund tut dem Backnanger Team gut. Landrat Dr. Richard Sigel war von der Idee, einen The-rapiehund einzusetzen, gleich begeistert. Das von Marleen Vogt vorgelegte Kon-zept zur tiergest\u00fctzten Arbeit sei pro-fessionell und \u00fcberzeugend. \u201eIch habe in meiner eigenen Familie gute Erfahrun-gen mit einem Diabetes-Therapiehund gemacht und bin immer wieder beein-druckt, was Begegnungen mit Tieren und Menschen Erstaunliches leisten k\u00f6nnen\u201c, so der Landrat. Auch f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen von Marleen Vogt bringt die Anwesenheit des Vierbeiners im B\u00fcro viele Vorteile. Studien zeigen, dass sich das Betriebsklima verbessert, Stress und Burnoutrisiko sinken k\u00f6nnen. Einw\u00e4nde gegen die Anwesenheit eines Hundes hatten die Stockwerkskollegen im Ge-sundheitszentrum in der Karl-Krische-Stra\u00dfe 4 in Backnang nicht \u2013 im Gegen-teil: \u201eWir begegnen uns auf einer anderen Ebene, kommen schneller in Kontakt, Oskar ist einfach eine gro\u00dfe Bereiche-rung\u201c, sagt Sabine Gerner von der Ju-gendgerichtshilfe nebenan. Der Gesund-heitszustand des tierischen Kollegen wird regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert und auf die Hygiene wird besonders Wert gelegt. sieht Oskars Arbeitsalltag aus? In kurzen Sequenzen, die etwa zehn Minuten dau-ern k\u00f6nnen, wird der Hund f\u00fcr Familien, Paare oder Kinder eingesetzt. Bei Men-schen, die unsicher sind, hilft die Arbeit mit dem freundlichen Vierbeiner in  spielerischen Situationen. Marleen Vogt erz\u00e4hlt von einem M\u00e4dchen, das in der Schule gemobbt wird. In der \u00dcbung mit Oskar sollte sie lernen, ihre eigenen Gren-zen wahrzunehmen: Ein im Kreis ge-legtes Seil markiert ihren individuellen Bereich; dem Hund soll sie allein mit Stimme und K\u00f6rperhaltung klar machen, diese pers\u00f6nliche Grenze zu respektie-ren. Der n\u00e4chste Schritt ist, diese Erfah-rung und dieses Gef\u00fchl mit in den Schul-alltag zu nehmen.Aber nicht nur bei Schulkindern kann der Umgang mit Oskar sinnvoll sein, auch Paare, denen der Dialog schwerf\u00e4llt, k\u00f6n-nen von dem Vierbeiner profitieren. Ganz logisch erscheint da der Umgang mit Menschen, die eine andere Sprache spre-chen \u2013 zum Beispiel Fl\u00fcchtlingskinder. Laut Vogt sei es wissenschaftlich er-wiesen, dass sich der Kontakt zu Tieren positiv auf die Stimmung des Menschen auswirke. Der Vierbeiner hilft nicht nur, das Eis zu brechen und Spannungen zu Durch diese Zertifizierung wird nach-gewiesen, dass das Jobcenter f\u00fcr seine eigenen Ma\u00dfnahmen ein umfassendes Qualit\u00e4tsmanagementsystem mit aus-differenziertem Leitbild und prozess-orientierter Qualit\u00e4tsmanagement-Do-kumentation sicherstellt.Neben bereits laufenden Ma\u00dfnahmen wie \u201eFirma Jobcenter\u201c und \u201eA-B-C\u201c (Akti-vieren-Beraten-Coachen) wird seit Jah-resbeginn zus\u00e4tzlich unter anderem die Ma\u00dfnahme f\u00fcr alleinerziehende Frauen \u201eJoKi\u201c (Job+Kind) angeboten. Alle Ma\u00df-nahmen werden durch das Jobcenter Main-Tauber in Eigenregie und aus-schlie\u00dflich f\u00fcr eigene Kunden durch-gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus wird die  Zusammenarbeit mit den regionalen  Bildungstr\u00e4gern in bew\u00e4hrter Weise un-ver\u00e4ndert fortgesetzt.\u201eBei den eigenen Ma\u00dfnahmen des  Jobcenters geht es daher nicht um kon-krete Qualifizierungen und Berufsausbil-dungen oder Trainings mit sozialp\u00e4dago-gischem oder psychologischem Hinter-grund, sondern um Coachings f\u00fcr die \u201aschnelle Aktivierung\u2018 \u2013 so zum Beispiel als Vorbereitung auf Ma\u00dfnahmen von Bildungstr\u00e4gern oder zur Vermittlung in Arbeit\u201c, stellt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Hubert Hornung klar.\nRems-Murr-Kreis: Tierischer Kollege \n unterst\u00fctzt Beratungsstelle  \nin Backnang \u2013 Marleen Vogt und \n Therapiehund \u201eOskar\u201c sind f\u00fcr das \nBacknanger Kreisjugendamt im Einsatz\nDie Leiterin der Backnanger Familien-Be-ratungsstelle und Therapiehund \u201eOskar\u201c sind ein gut eingespieltes Team. Der freundliche und geduldige Hund hilft seit dem vergangenen Sommer in der Be-ratungsstelle ein bis zwei Tage pro Woche aus. Oskar sei der \u201esoziale Katalysator\u201c, wie Vogt umschreibt: \u201eUnsere Erfahrung zeigt, dass Menschen der Dialog in An-wesenheit des Hundes viel leichterf\u00e4llt. Man kann sagen, dass Oskar aktiver Be-standteil des therapeutischen und bera-terischen Prozesses ist\u201c. Und wie genau \nDiplom-Psychologin Marleen Vogt mit ihrem Hund \n\u201eOskar\u201c. Der Australian Shepard ist der Therapie-hund in der Beratungsstelle f\u00fcr Familien und  Jugendliche in Backnang. Spektrum\n73Die Gesamtkosten f\u00fcr die von der Firma \nFesto Didactic, Denkendorf hergestell- ten \u201eLernfabrik 4.0\u201c belaufen sich auf 505 000 Euro. Darin eingeschlossen ist \nder Anteil der IHK mit 100 000 Euro.  \nDie restlichen Mittel kommen ebenfalls vom Alb-Donau-Kreis und dienten dem Kauf der in die Lernfabrik integrierten CNC-Drehmaschine.Landrat Heiner Scheffold bilanzierte: \u201eDie neue Lernfabrik steht technologisch gut da und ist, mit dieser Kooperation, organisatorisch gut eingebettet. Ich bin optimistisch, dass sie im Echtbetrieb an unserer Schule zu einem echten Erfolg wird.\u201c \nBildungsrat der Hochrheinkommission: \nBildungsTablets im Unterricht \u2013  \nwie funktioniert es beim Nachbarn? \nTablets im Unterricht dienen nicht nur dem Ersatz von Lehrb\u00fcchern oder Ar-beitsbl\u00e4ttern. Sie sind Hilfsmittel zum Recherchieren, Pr\u00e4sentieren, Kommuni-zieren und Kollaborieren. Wie lassen sich Tablets im Unterricht sinnvoll einsetzen? Was gibt es zu beachten? Diese und wei-tere Fragen wurden an der grenz\u00fcber-schreitenden Lehrerfortbildung in Rhein-felden (CH) behandelt. Unter der Leitung von Nicole St\u00e4heli,  Regierungspr\u00e4sidium Freiburg (D), wid-mete sich die praxisnahe Lehrerfort-bildung den verschiedenen Aspekten von digitalen Medien im Unterricht. Herr Hans Marthaler, Schulleiter des Be-rufsbildungszentrum Fricktal, begr\u00fc\u00dfte die grenz\u00fcberschreitende Initiative in seinem Hause und nahm gleich selbst am Workshop teil: \u201eDie M\u00f6glichkeiten, die uns in der t\u00e4glichen Unterrichtspra-xis im Klassenzimmer durch die neuen Medien wie Smartphones oder Tablets geboten werden, sind immens. Es ist  anspruchsvoll Werkzeuge zu finden, die attraktiv gestaltet sind, unsere Ler-nenden beim Lernprozess unterst\u00fctzen und gleichzeitig Lehrpersonen einfach anwenden k\u00f6nnen. Nicole St\u00e4heli hat uns dabei sehr unterst\u00fctzt\u201c.der Ausbildung auch die Weiterbildung fest im Blick. Nur wenn wir unsere Fach-kr\u00e4fte schnell fit machen f\u00fcr die Anforde-rungen der Zukunft, werden wir das volle Potenzial von Industrie 4.0 nutzbar ma-chen k\u00f6nnen. Mit der \u201eLernfabrik 4.0\u201c schaffen wir die ideale Lernplattform, um die Digitalisierung in den Mittelstand  zu tragen\u201c, ist sich IHK-Hauptgesch\u00e4fts-f\u00fchrer Otto S\u00e4lzle sicher.\nDie duale Schul- und Berufsausbildung, Grundlage f\u00fcr einen reibungslosen  Einstieg ins Arbeitsleben, sollte den zu \n erwartenden Anforderungen im Beruf \nimmer mindestens einen Schritt voraus sein\u201c, sagte Dr. Ulrich Hamme, Vorsitzen -\nder des F\u00f6rdervereins der Gewerblichen Schule. \u201eDies in der Praxis zu gew\u00e4hr -\nleisten, ist nicht immer einfach. Gerade deshalb ist es wichtig, mit solchen Pro -\njekten wie der \u201eLernfabrik 4.0\u201c \u2013 \u00fcber die Grundausstattung hinaus \u2013 Fahrt auf -\nzunehmen, um Ausbildung m\u00f6glichst nah an den Erfordernissen der sich st\u00e4ndig  ver\u00e4ndernden Arbeitswelt zu orientieren.\u201c\nDie Einrichtung der \u201eLernfabrik 4.0\u201c geht \nauf einen Beschluss des Kreistagsaus-schusses f\u00fcr Bildung, Gesundheit, Kultur und Soziales vom September 2015 zu-r\u00fcck. Die IHK Ulm hatte kurz danach  eine Kofinanzierung in H\u00f6he von bis zu 100 000 Euro zugesagt.Nachdem es, wegen zahlreicher \u00e4hn-licher Antr\u00e4ge aus anderen Landkreisen nicht gelungen war, eine F\u00f6rderung durch das Land zu erhalten, beschloss  der Kreistagsausschuss, auf Antrag der CDU-Kreistagsfraktion, am 1. Dezember 2015, die Lernfabrik auch ohne Landes-zuschuss einzuf\u00fchren. Der Eigenanteil des Alb-Donau-Kreises dazu bel\u00e4uft sich auf 350 000 Euro. \u201eMit unserer F\u00f6rde-rung des Projekts wollen wir zugleich den Berufsschulstandort Ehingen st\u00e4r-ken. Deshalb haben wir an unserer Zu-sage festgehalten, obwohl die Landes-f\u00f6rderung ausgeblieben ist. Wir k\u00f6nnen auf diesem Weg den sich abzeichnenden Wandel im Alb-Donau-Kreis optimal un-terst\u00fctzen\u201c, so IHK-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fch-rer Otto S\u00e4lzle abschlie\u00dfend.Schulen\nAlb-Donau-Kreis: \u201eLernfabrik 4.0\u201c  \nan der Gewerblichen Schule Ehingen \ngeht in Betrieb\nAn der Gewerblichen Schule Ehingen, einer beruflichen Schule des Alb-Donau-Kreises, ist am 20. M\u00e4rz 2017 eine neue \u201eLernfabrik 4.0\u201c in Betrieb genommen worden. Dazu unterzeichneten Landrat Heiner Scheffold (f\u00fcr den Alb-Donau-Kreis), Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Otto S\u00e4lzle (f\u00fcr die IHK Ulm) und Dr. Ulrich Hamme (Vorsitzender des Vereins der Freunde und F\u00f6rderer der Gewerblichen Schule e. V.) eine Kooperationsvereinbarung.\nDie drei Kooperationspartner werden  die \u201eLernfabrik 4.0\u201c in ihrem Betrieb und ihrer Entwicklung unterst\u00fctzen und be-gleiten. Dazu wird ein Beirat gebildet, dem Vertreter der Kooperationspartner, der Gewerblichen Schule Ehingen sowie drei Vertreter von Unternehmen ange-h\u00f6ren.Die \u201eLernfabrik 4.0\u201c vermittelt Fach-wissen zur Herstellung und Bearbeitung von Werkst\u00fccken im Rahmen einer digi-talisierten und automatisierten Produk-tionstechnologie. Zu den Komponenten der Lernfabrik geh\u00f6ren ein selbstfah-render Mobilroboter, eine automati- sierte Montage- und Bearbeitungslinie von Werkst\u00fccken und eine CNC-Dreh-maschine. Bearbeitungsschritte wie  Drucken, Trocknen, Wenden werden nacheinander durchlaufen.Landrat Heiner Scheffold betonte bei  der Inbetriebnahme der Lernfabrik: \u201eWir spielen als Landkreis unsere Rolle als Schultr\u00e4ger gerne aktiv. Denn bei der Wahl von Standorten durch Unterneh-men oder von Lebensmittelpunkten von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ist die Bil-dungslandschaft von mitentscheidender Bedeutung.\u201c Deshalb seien die Investi-tionen des Alb-Donau-Kreises in die neue Lernfabrik gut angelegtes Geld.\u201eDie Digitalisierung erfordert lebens-langes Lernen. Wir haben deshalb neben Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n74\u201eIch freue mich, dass mit den Investi-\ntionen ins Berufsschulzentrum Leon- berg die Attraktivit\u00e4t des Schulstandorts Leonberg gesteigert wird. Das Berufs-schulzentrum ist seit vielen Jahren ein fester Bestandteil des umfassenden Schulangebots hier vor Ort zusammen mit den 13 Schulen in st\u00e4dtischer Tr\u00e4ger-schaft\u201c, so Oberb\u00fcrgermeister Bernhard Schuler. Das Berufliche Schulzentrum Leonberg bietet umfassende Bildungsm\u00f6glich-keiten, insbesondere in den Fachrich-tungen gewerblich und kaufm\u00e4nnisch, Elektrotechnik, Metalltechnik, Haus-wirtschaft und Ern\u00e4hrung, Gesundheit und Pflege, Bauhandwerk, Sozialp\u00e4da-gogik, Kraftfahrzeugtechnik. Mit einem Anteil von 62 Prozent ist der klassische Berufsschulbereich am st\u00e4rksten aus-gepr\u00e4gt. Dahinter stehen mit einem  Anteil von 14 Prozent die Beruflichen Gymnasien. So k\u00f6nnen am Sozial-  und Gesund heitswissenschaftlichen, am Technischen sowie am Wirtschaftswis-senschaftlichen Gymnasium die Allge-meine Hochschulreife und damit die Studienberechtigung an einer Hoch-schule erworben werden.Vielf\u00e4ltig ist auch das Angebot f\u00fcr  den Bereich der Berufskollegs, die einen quantitativen Umfang von 12 Prozent  am Bildungsangebot am Berufsschul-feteria des Berufsschulzentrums in Leon-berg eingeweiht. Dort wurden die K\u00fcche erneuert und der Aufenthaltsraum v\u00f6llig neu gestaltet. Insgesamt investierte der Landkreis B\u00f6blingen als Tr\u00e4ger der Schule rund 700 000 Euro in die Ma\u00dfnahme.\u201eDie jungen Menschen, die hier lernen, sind unsere Zukunft und brauchen gute Rahmenbedingungen\u201c, so der Landrat. \u201eDie Sanierung der Cafeteria ist ein  kleiner, aber wichtiger Baustein daf\u00fcr.\u201c In den kommenden Jahren werde der Land-kreis voraussichtlich mehr als 10 Mil-lionen Euro ins Berufsschulzentrum in Leonberg investieren.Die Lehrpersonen profitierten gleich doppelt von der Fortbildung: jenseits  der aufgezeigten digitalen Inhalte gab es Gelegenheit, sich bezgl. der Unterschiede der deutschen und schweizerischen Bil-dungssysteme sowie der unterschied-lichen Lehrmethoden auszutauschen. Der Bildungsrat wurde als Einrichtung der HRK im Fr\u00fchjahr 1999 gegr\u00fcndet. Das Gremium vereint Vertreterinnen und Vertreter der regionalen Bildungsland-schaft: Auf deutscher Seite vertritt Lothar Senser (Hochrhein-Gymnasium, a. D.)  \ndie Gymnasien, Frank Decker (Gewerb-liche Schulen Waldshut), das berufliche Schulwesen und Frank Heinrich (Schul-amt L\u00f6rrach) die weiteren Schularten. Auf Schweizer Seite vertritt Dr. Fr\u00e9d\u00e9ric Voisard (Kanton Aargau) das Bildungsde-partement. Dr. Hans Marthaler (Berufs-bildungszentrum Fricktal) und Dr. Ernst Schl\u00e4pfer (Berufsbildungszentrum des Kantons Schaffhausen) vertreten die be-ruflichen und weiterf\u00fchrenden Schulen. \nLandkreis B\u00f6blingen: Berufsschul-\nzentrum Leonberg mit neu sanierter \n Cafeteria \u2013 Kreis investiert 700 000 Euro \nin neue K\u00fcche und Aufenthaltsbereich\nK\u00fcrzlich haben der Landrat Roland Bern-hard und Leonbergs Oberb\u00fcrgermeister Bernhard Schuler die neu sanierte Ca-\nHinten von links: Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Hochrheinkommission Vanessa Edmeier und Schuldirektor  \ndes Berufsbildungszentrum Fricktal Hans Marthaler\nSpektrum\n75Jugend\nLandkreis Ludwigsburg:  \nJahresbilanz f\u00fcr Projekt  \n\u201eSchuldenpr\u00e4vention f\u00fcr Kinder und \n Jugendliche/Junge Erwachsene\u201c\nEine Jahresbilanz f\u00fcr das Projekt \u201eSchul-\ndenpr\u00e4vention f\u00fcr Kinder und Jugend-liche/Junge Erwachsene\u201c ist am 14. De-zember 2016 im Kreishaus gezogen worden. \u201eAuch 2016 war das Projekt  wieder sehr erfolgreich: Die Schulen sch\u00e4tzen dieses Angebot und nutzen es regelm\u00e4\u00dfig. Auf diese Weise hat es sich zu einem festen Bestandteil in den Schu-len entwickelt\u201c, sagte Landrat Dr. Rainer Haas beim Pressegespr\u00e4ch. Er fuhr fort: \u201eDas Projekt verfolgt wichtige Ziele: Kin-der und Jugendliche sollen zu m\u00fcndigen Kunden erzogen werden und in die Lage versetzt werden, die mit dem Konsum verbundenen Gefahren zu erkennen,  um nicht in die Schuldenfalle zu geraten. F\u00fcr die finanzielle Unterst\u00fctzung des Projekts durch die Kreissparkasse Lud-wigsburg, die Volksbank Ludwigsburg und den Kreisverband der Genossen-schaften bedanke ich mich sehr herzlich bei den Kreditinstituten. Sie erm\u00f6glichen damit, dass wir das Projekt seit inzwi-schen zehn Jahren an Schulen ab Klasse 7 anbieten k\u00f6nnen.\u201c Die Finanzierungspartner unterst\u00fctzten das Projekt bisher mit j\u00e4hrlich insgesamt rund 50 000 Euro f\u00fcr eine Vollzeit- Arbeitskraft bei der Schuldnerberatung des Landratsamts. Das Projekt wird von zwei Mitarbeitern der Schuldnerbera-tung umgesetzt, die auch in der regu-l\u00e4ren Schuldnerberatung t\u00e4tig sind und so Praxiserfahrungen in die Pr\u00e4ventions-arbeit mit einbringen. Eine Evaluation in 2014 und 2015 auf Grundlage einer Sch\u00fc-ler- und Lehrerbefragung erbrachte ein sehr positives Ergebnis. Aus vier Bausteinen besteht das Pro- jekt Schuldenpr\u00e4vention f\u00fcr Kinder und Jugendliche/Junge Erwachsene: Unter-richtsbesuche, zum Teil begleitet von len und 14 Klassen das Wirtschaftsgym-nasium der Robert-Franck-Schule\u201c, sagte Haas. \u201eDas ist sehr erfreulich, denn  unsere starke Wirtschaft im Landkreis ben\u00f6tigt bestens ausgebildeten Nach-wuchs.\u201cLandrat Haas hob hervor, dass die RFS ihr hohes Niveau der Ausbildung seit 2007 mit einem kontinuierlichen Qualit\u00e4ts-entwicklungsprozess sichere. \u201eDas Leit-bild und die Partnerschaften mit drei Un-ternehmen sowie zwei Schulen in Israel und Frankreich zeigen zudem, dass die Robert-Franck-Schule eine moderne und lebendige Bildungseinrichtung ist.\u201c Ab-schlie\u00dfend erinnerte der Chef der Kreis-verwaltung daran, dass in Baden-W\u00fcrt-temberg die Beruflichen Gymnasien seit dem Jahr 1967 unter dieser Bezeichnung existieren, das Wirtschaftsgymnasium der Robert-Franck-Schule also zu den Be-ruflichen Gymnasien der ersten Stunde im Land geh\u00f6rt. Gegr\u00fcndet wurde die Robert-Franck-Schule 1904 als \u201eSt\u00e4dtische Handels-schule\u201c. 1925 wurde das Bildungs an-gebot weiterentwickelt durch eine berufliche Vollzeitschule (H\u00f6here Han-delsschule). 1934 erhielt sie ihren Namen nach dem Unternehmer Robert Franck, der M\u00e4zen der Schule und der Stadt war. 1966 wurde die Schule um das Wirt-schaftsgymnasium mit der M\u00f6glichkeit zur Erlangung der Allgemeinen Hoch-schulreife erweitert. Seitdem wurden wiederholt neue Bildungsangebote ein-gerichtet, unter anderem 2012 die Ein-f\u00fchrung des Beruflichen Gymnasiums mit dem Profil Internationale Wirtschaft, 2013 neue Ausbildungsberufe im Bereich der kaufm\u00e4nnischen Berufsschule so- wie 2014 Vorbereitungsklassen mit  dem Schwerpunkt Deutschkenntnisse f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Am 1. August 1970 \u00fcber-nahm der Landkreis Ludwigsburg die Tr\u00e4gerschaft. Bis heute haben rund 4600 junge Frauen und M\u00e4nner ihre Hochschulzugangsberechtigung an der RFS erlangt. zentrum Leonberg einnehmen. Es wer-den drei einj\u00e4hrige Berufskollegs in den Fachrichtungen gewerblich, kaufm\u00e4n-nisch und sozialp\u00e4dagogisch angeboten. Die Berufsfachschulen mit einem Anteil von 10 Prozent bieten Jugendlichen mit Hauptschulabschluss die M\u00f6glichkeit die Fachschulreife zu erwerben. Die Vorbe-reitungsklassen haben einen Anteil von zwei Prozent.Das Berufliche Schulzentrum Leonberg hat seit Jahren stabile Sch\u00fclerzahlen. Rund 3000 junge Menschen nehmen das Angebot am Standort Leonberg war. \u201eWir wollen, dass das Berufsschulzentrum in Leonberg auch weiterhin attraktiv bleibt und werden deshalb weiter investieren.\u201c Die hohen Sch\u00fclerzahlen seien Beleg f\u00fcr die hohe Qualit\u00e4t der Schule.\nLandkreis Ludwigsburg:  \nJubil\u00e4umsfeier mit Podiumsdiskussion \nan der Robert-Franck-Schule\nDas 50-j\u00e4hrige Bestehen ihres Wirt-schaftsgymnasiums hat die Robert-Franck-Schule (RFS) in Ludwigsburg am  1. Dezember 2016 mit einer Jubil\u00e4ums-feier und einer Podiumsdiskussion be-gangen. Landrat Dr. Rainer Haas sagte: \u201eDie Robert-Franck-Schule, die seit 1970 vom Landkreis getragen wird, hat sich von einer reinen Berufsschule zu einer zukunftsorientierten kaufm\u00e4nnischen Schule mit einem vielf\u00e4ltigen Bildungs-angebot weiterentwickelt. Die Einrich-tung des Wirtschaftsgymnasiums im Jahr 1966 war dabei ein Meilenstein.\u201c Das Bildungsangebot der RFS habe sich den Bed\u00fcrfnissen der jeweiligen Zeit stets angepasst, erl\u00e4uterte Landrat Haas. So sei innerhalb des Wirtschaftsgym-nasiums auch die Einf\u00fchrung des zwei-ten Profils \u201eInternationale Wirtschaft\u201c \u2013 neben dem bereits bestehenden Profil \u201eWirtschaft\u201c \u2013 im Jahr 2012 folgerichtig gewesen. \u201eDie konstant hohen Sch\u00fcler-zahlen belegen die anhaltende Attrak-tivit\u00e4t dieses Beruflichen Gymnasiums: Im Schuljahr 2016/2017 besuchen 350 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in zwei Profi-Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n76Nun ging das GPS-gesteuerte Lernspiel \nan den Start und die 7. Klasse der Ge-meinschaftsschule Jettingen durfte es, gemeinsam mit Schulleiter Dominic  Brucker, direkt vor Ort, beim ortsan-s\u00e4ssigen Lernort-Betrieb Rinderknecht in Oberjettingen, ausprobieren. Mit dabei auch der Jettinger B\u00fcrgermeister Hans Michael Burkhardt, der sich freut, dass die Anwendung erstmals im ortsans\u00e4s-sigen Betrieb der Familie Rinderknecht pr\u00e4sentiert wird. \u201eDer Hof Rinderknecht ist ein modernes, landwirtschaftliches Unternehmen und hervorragend geeig-net, Zusammenh\u00e4nge in der Landwirt-schaft und der regionalen Vermarktung interessant zu vermitteln\u201c, so Burkhardt.Station 1 ist am Regiomat der Rinder-knechts, der im Ortskern von Oberjet-tingen aufgestellt ist. Dort l\u00e4dt Christa Rinderknecht h\u00f6chstpers\u00f6nlich dazu ein, sich ein Bild vom Hof und davon, wo die Lebensmittel herkommen, zu machen. Denn Ziel des Spiels ist es, den Kindern und Jugendlichen den Unterschied zwi-schen den Produkten aus der regionalen Landwirtschaft und den teils von weither stammenden Lebensmitteln in den Ge-sch\u00e4ften aufzuzeigen, sowie zu erkl\u00e4ren, wie und wo die Produkte hergestellt  werden. Die Funktionsweise ist einfach: Am  bes ten l\u00e4dt man sich zuhause schon  die n\u00f6tige App \u201eActionbound\u201c aufs Smartphone und sucht \u00fcber \u201eBound  finden\u201c den entsprechenden Ort. Dann braucht man nur noch das GPS einzu-schalten, vor Ort die an den Stationen angebrachten Codes zu scannen und bekommt je Station kurze einleitende Filme und ein paar Fragen. Auf dem  Weg und auf dem Hof geben Tafeln  Orientierung und Hilfe bei der Aufga-benstellung. Und nat\u00fcrlich kommt auch das Betrachten der Tiere nicht zu kurz. Am Ende ist man um so manche Infor-mation reicher \u2013 auf interessante Art und Weise vermittelt und so umso  l\u00e4nger gespeichert. Auf der Homepage des Lernorts Bauernhof, www.bauern-hof-im-heckeng\u00e4u.de, ist das Spiel eben-schaffungen zu haben. Hier mit solchen Aktionen, aber auch mit eigenen An-geboten den Jugendlichen Risiken und Chancen aufzuzeigen, ist ein zentraler Punkt unseres genossenschaftlichen So-zialengagements.\u201c\nLEADER Heckeng\u00e4u macht\u2019s m\u00f6glich \u2013 \nWilly H\u00e4berle geht auf Tour \u2013  \nMit RegioQuest auf digitaler Schnitzel-\njagd \u00fcber regionale Bauernh\u00f6fe \u2013 \n Spannende Fragen und Informatives \nrund um die heimische Landwirtschaft\nEine Schnitzeljagd mit umweltp\u00e4dago-gischem Hintergrund \u2013 so k\u00f6nnte  man mit wenigen Worten umschreiben, was RegioQuest ist. Mithilfe einer Smart-phone-Anwendung, oder kurz gesagt einer App, soll der Lernort Bauernhof und sein umweltp\u00e4dagogisches Konzept, n\u00e4mlich Landwirtschaft und ihren Nut-zen zu vermitteln, auch \u00fcber dieses  Medium bei Kindern und Jugendlichen attraktiv gemacht werden. Die virtuelle Figur Willy H\u00e4berle nimmt die Teilneh-mer mit auf Tour und vermittelt oder  testet Wissen. Eine Idee, die Anklang fand \u2013 die App war eines der ersten Pro-jekte, die mit rd. 17 000 Euro \u00fcber das EU-F\u00f6rderprogramm LEADER Heckeng\u00e4u gef\u00f6rdert wurde.\u201eWir haben in dieser Art des Lernens  eine gute Option gesehen, das Interesse der Kinder und Jugendlichen zu wecken\u201c, erkl\u00e4rt Thomas Rott, stellvertretender Vorsitzender des Vereins Lernort Bauern-hof, der Tr\u00e4ger des Projekts ist. \u201eMit dieser Interaktion mit dem Smartphone und der GPS-Suche treffen wir den Nerv  der Zeit.\u201c Eine Ansicht, die im Rahmen der F\u00f6rdermittelvergabe seitens LEADER Heckeng\u00e4u, geteilt wurde. \u201eDas Projekt wurde sofort mit gro\u00dfer Begeisterung aufgenommen\u201c, betont der LEADER He-ckeng\u00e4u-Vorsitzende Wolf Eisenmann. \u201eEs ist eine tolle Idee, den Lernort  Bauernhof \u00fcber diese moderne Technik auf andere Art und Weise zu vermitteln; deshalb haben wir dieses Projekt gerne gef\u00f6rdert.\u201c Auszubildenden eines der unterst\u00fct-zenden Kreditinstitute; das dreit\u00e4gige Projekt \u201eBank und Jugend\u201c, gemeinsam mit Auszubildenden eines der unter-st\u00fctzenden Kreditinstitute; Fortbildung f\u00fcr Lehrer, Schulsozialarbeiter usw. sowie das Angebot f\u00fcr junge Menschen beruf-licher Schulen. \u201eIn den vergangenen zehn Jahren konnten rund 11 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus dem Landkreis mit  dem Projekt erreicht werden \u2013 das ist eine erfreulich hohe Zahl\u201c, stellte Landrat Haas fest. Im Jahr 2016 fanden 36 Unterrichtsbe-suche an Schulen, 20 dreit\u00e4gige Projekte \u201eBank und Jugend\u201c und eine Fortbildung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte statt. 56 Klassen mit knapp 1300 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nah-men an den Veranstaltungen des Ge-samtprojekts teil. Auch f\u00fcr 2017 sind be-reits wieder zahlreiche Veranstaltungen geplant. \u201eDie Auszubildenden der Kreissparkasse Ludwigsburg haben allein im Jahr 2016 10 Unterrichtsbesuche und 6 Veran-staltungen im Rahmen des Projekts ,Bank und Jugend\u2018 bei der Kreissparkasse durchgef\u00fchrt\u201c, so der Vorstandsvorsit-zende der Kreissparkasse Ludwigsburg, Dr. Heinz-Werner Schulte. \u201eSeit dem Jahr 2007 unterst\u00fctzt die Stiftung ,Jugend-f\u00f6rderung, Arbeit und Soziales\u2018 der  Kreissparkasse das Projekt ,Schulden-pr\u00e4vention\u2018. Rechne man die Summe des Projektjahres 2016 hinzu, so seien bis dato 300 000 Euro an Stiftungsgeldern in die Schuldenpr\u00e4vention von Jugend-lichen geflossen\u201c, so Schulte.Der Vorstandsvorsitzende der Volksbank Ludwigsburg, Karlheinz Unger, sagte:  \u201eEs ist sch\u00f6n, dass sich das Projekt  zur Schuldenpr\u00e4vention von Jugend-lichen mittlerweile fest etabliert hat und von vielen Schulen wahrgenommen wird. Wir f\u00f6rdern das Projekt seit 2007 finanziell und durch die aktive Mitarbeit unserer Auszubildenden. Durch die Niedrigzinsphase lernen die jungen Menschen kaum noch zu sparen und heute auf den Konsum zu verzichten, um morgen Geld f\u00fcr notwendige An-Spektrum\n77Deutsch und Kunst miteinander zu ver-\nbinden. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler waren jedenfalls m\u00e4chtig stolz auf das Werk aus ihrer Mitte. Ananda Glemser, die f\u00fcr das Meme verantwortlich ist, zeigte sich bescheiden. Sie habe einfach dargestellt, wie sie das Thema Vielfalt als Kind selbst erlebt habe: Da sei es ganz egal gewesen, wer welche Hautfarbe hat.Den zweiten Platz und damit 80 Euro f\u00fcr die Klassenkasse hat die 8 c der Lauter-\nbach-Realschule Sulzbach erreicht. Sie haben mit einem Foto ihrer Klasse ge-punktet. Begr\u00fcndung: Die Klasse selbst sei schon sehr vielf\u00e4ltig. \u201eZusammenhal-ten um nicht zu fallen\u201c ist auf dem Meme zu lesen. Die mit Schlamm bedeckten F\u00fc\u00dfe  eines Kindes der Waldbande Korb sind auf dem Meme zu sehen, das auf dem dritten Platz gelandet ist. \u201eWer wird denn im braunen Sumpf stecken bleiben?\u201c fragt die Waldbande und gewinnt damit 50 Euro. Landrat Dr. Richard Sigel lobt das Enga-gement der Sch\u00fcler: \u201eIch finde es toll, wenn sich junge Leute aus unserem Landkreis mit gesellschaftlichen Themen auseinandersetzen. Das f\u00e4llt nat\u00fcrlich umso leichter, wenn die Aufgabe in die Lebenswelt unserer jungen Mitb\u00fcrger passt. Die Wahl der Memes als jugend-liches Medium waren dabei offensicht-lich ein Volltreffer.\u201c\nKrankenhaus \u2013 Gesundheit\nErneutes Richtfest bei den Kliniken  \ndes Landkreises Karlsruhe \u2013  \nNeuer G-Bau der F\u00fcrst-Stirum-Klinik \nBruchsal im Zeit- und Kostenrahmen\nZentrale Notaufnahme, Erweiterung  des C-Baus, Neubau des G-Baus \u2013 es  ist un\u00fcbersehbar, dass die umfassende Neuausrichtung der F\u00fcrst-Stirum-Klinik mit gro\u00dfen Schritten voranschreitet. \u201eEs ist das zweite Richtfest innerhalb weni-ger Monate, das die Kliniken des Land-tet: Mit dem Wettbewerb \u201eMemes gegen Fremdenfeindlichkeit \u2013 f\u00fcr Vielfalt\u201c, der im Herbst ausgeschrieben wurde. Ein Meme ist ein Mittel, um in sozialen Netz-werken Insiderwitze zu verbreiten \u2013 meist eine Text-Bild-Kombination, die vor allem von jungen Menschen auf Face-book oder Twitter geteilt wird. Mit Hilfe dieses Mediums sollten sich Schulklas-sen und Jugendeinrichtungen mit einem gesellschaftspolitischen Thema ausein-andersetzen. \u201eDas ist definitiv gegl\u00fcckt. Wir haben so viele kreative, witzige und spannende Einsendungen erhalten, dass es richtig schwierig war, die Besten davon auszuw\u00e4hlen\u201c, sagt Sonja Gro\u00dfhans. K\u00fcrzlich wurden nun die drei Gewinner gek\u00fcrt.Riesig gefreut hat sich die Klasse 8 c  der Geschwister-Scholl-Realschule in Win nenden \u00fcber den ersten Platz beim \nWettbewerb der Fachstelle Rechtsex-tremismus, des Kreisjugendamts und des Kreishauses der Jugendarbeit Rems-Murr. 250 Euro gab es f\u00fcr das kreative Gewinner-Meme \u2013 nat\u00fcrlich f\u00fcr die Klas-senkasse. \u201eVielleicht will die ganze Klasse davon Pizza essen gehen\u201c, hei\u00dft es, als Sonja Gro\u00dfhans den Scheck und eine Kiste S\u00fc\u00dfigkeiten \u00fcberreichte. F\u00fcr Lehre-rin Carin Stejskal war der Wettbewerb eine gute M\u00f6glichkeit, ihre F\u00e4cher falls nochmals erkl\u00e4rt und ein Flyer zum Download hinterlegt.Entwickelt wurde die digitale Schnitzel-jagd in Kooperation mit Studierenden der PH Ludwigsburg. Ein tolles Konzept, um Zusammenh\u00e4nge in der Landwirt-schaft und im Kreislauf der Natur so  zu vermitteln, dass es ankommt und h\u00e4ngen bleibt. Bei zwei Betrieben, die Mitglied im Verein Lernort Bauernhof e. V. \nsind, ist das Spiel bereits installiert \u2013  in Jettingen, wo die Schnitzeljagd am  Regiomat im Ort startet, und auf dem Martinshof im Tennental bei Decken-pfronn. Dort startet die Tour am Dorf-laden. Auf beiden Betrieben steht der  digitalen Schnitzeljagd also nichts mehr im Weg und Willy H\u00e4berle kann ab sofort auf Tour gehen.\nRems-Murr-Kreis:  \nSch\u00fcler gegen  Fremdenfeindlichkeit: \n\u201eIm Inneren sind wir alle gleich!\u201c \u2013 \nKlasse 8 c der Geschwister-Scholl- \nRealschule Winnenden gewinnt \n Wettbewerb des Jugendamts\nWie kann man Kinder und Jugendliche gegen Fremdenfeindlichkeit sensibili-sieren? Diese Frage hat Sonja Gro\u00dfhans, Leiterin der Fachstelle Rechtsextremis-mus, f\u00fcr sich ganz zeitgem\u00e4\u00df beantwor-\nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n78Ma\u00dfnahme im Investitionsprogramm \nf\u00fcr die Kliniken des Landkreises. Der vom Kreistag beschlossene Masterplan sieht im Zeitraum 2014 bis 2018 Investitionen von 125 Mio. Euro vor, davon 75 Mio. Euro am Standort Bruchsal. Dies freute insbe-sondere die Oberb\u00fcrgermeisterin der Stadt Bruchsal, Cornelia Petzold-Schick, die betonte, dass die Stadt und die Bev\u00f6l-kerung hinter dem Krankenhaus stehen. \u201eWir wissen, was wir an unserem Kran-kenhaus haben.\u201c\nLandkreis Karlsruhe:  \nRichtfest bei Rechbergklinik Bretten \u2013 \nProjekt im Zeit- und Kostenplan\nFast auf den Tag genau zwei Jahre  nach dem ersten Spatenstich wurde am 18. November 2016 beim Neubau der Rechbergklinik in Bretten das Richtfest gefeiert. Nach dem Richtspruch von Timo Weber von der Rohbaufirma Peter Gross begr\u00fc\u00dfte Landrat Dr. Christoph Schnau-digel zahlreiche G\u00e4ste aus Politik, Verwal-tung, Klinikpersonal und der Baufirmen. Er freute sich, dass das Projekt im  Zeit- und Kostenplan liegt und erinnerte, dass der Entscheidung f\u00fcr den Neubau mit dem zugrundeliegenden Konzept eines einheitlichen Plankrankenhauses mit zwei Standorten in Bretten und Bruchsal ein durchaus kontroverser Dis-kussionsprozess vorausging. 55,9 Millio-nen Euro werden am Standort Bretten f\u00fcr das neue 120-Betten-Haus investiert. Die neue Klinik st\u00e4rke den Standort nachhaltig und sichere f\u00fcr die Patienten eine Versorgung auf modernstem und h\u00f6chsten Niveau. Der Landrat dankte dem Land Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr die F\u00f6rderung in H\u00f6he von ann\u00e4hernd 30 Mio Euro, ohne die der Neubau nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, und stellte die Inbetriebnahme des Neubaus im Fr\u00fch-jahr 2018 in Aussicht. Gleichzeitig appel-lierte er an die Bev\u00f6lkerung, die neue  Klinik dann auch intensiv zu nutzen.Markus Schmidt, Referatsleiter im Sozial-ministerium lobte den Landkreis als Tr\u00e4-ger der Klinik und die Regionale Kliniken Teil der Klinik f\u00fcr psychotherapeutische Medizin, die Ambulanzen der Urologie und der Frauenklinik, die Bettenstation der Frauenklinik sowie ein gro\u00dfz\u00fcgiger Entbindungsbereich mit drei Krei\u00dfs\u00e4len in modernem Ambiente untergebracht und garantieren Versorgung auf h\u00f6chs-tem Niveau. Daf\u00fcr investieren der Land-kreis und die Klinik 28,5 Mio. Euro\u201c, be-richtete Susanne Jansen.Der Dank von Landrat Dr. Christoph Schnaudigel und Susanne Jansen galt neben allen am Bau Beteiligten insbe-sondere dem Land Baden-W\u00fcrttemberg. \u201eGerade in Zeiten, in denen sich die  Kliniklandschaft im Umbruch befindet, wissen wir die Unterst\u00fctzung seitens des Landes Baden-W\u00fcrttemberg besonders zu sch\u00e4tzen\u201c, richteten sie ihren Dank an den Vertreter des Ministeriums f\u00fcr So-ziales und Integration, Ministerialrat Markus Schmidt. Mit einer F\u00f6rderquote von \u00fcber 50 % der Baukosten, konkret 16,4 Mio. Euro, bekennt sich das Land  zu seiner Mitverantwortung f\u00fcr die Ge-sundheitsvorsorge und die Struktur-verbesserung in Baden-W\u00fcrttemberg.Der neue G-Bau ist eine weitere gro\u00dfe kreises Karlsruhe feiern. Im November 2016 beim Neubau der Rechbergklinik in Bretten, heute beim neuen G-Bau an der F\u00fcrst-Stirum-Klinik. Deutlicher kann sich der Landkreis Karlsruhe nicht zu seinen Einrichtungen bekennen und ein klares Signal f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und die Pa-tienten setzen\u201c, begr\u00fc\u00dfte Landrat Dr. Christoph Schnaudigel am 20. Februar 2017 die rund 100 G\u00e4ste, darunter auch zahlreiche politische Vertreter aus der Raumschaft Bruchsal sowie Mitarbeite-rinnen und Mitarbeiter der Klinik. Er betonte, dass dies ein weiterer Meilen-stein f\u00fcr die positive Weiterentwicklung der medizinischen Versorgung der Be-v\u00f6lkerung sei. \u201eWir haben ein abge-stimmtes Medizinisches Konzept f\u00fcr beide Standorte innerhalb des Ein-heitlichen Plankrankenhauses, das wir konsequent umsetzen\u201c, so Landrat Dr. Christoph Schnaudigel. Er freute sich ge-meinsam mit der Regionaldirektorin der Kliniken Susanne Jansen, dass die Arbei-ten wie auch schon beim C-Bau im Zeit- und Kostenrahmen liegen. \u201eWir wollen den Betrieb im Jahr 2018 aufnehmen. Dann sind die Apotheke, der station\u00e4re \nRichtfest f\u00fcr den neuen G-Bau an der F\u00fcrst-Stirum-Klinik KarlsruheSpektrum\n79k\u00f6nnen! F\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im Schwarzwald-Baar-Kreis ist eine qualitativ hochwertige Leitstelle er-richtet worden.\u201c In der Integrierten Leitstelle gehen alle Notrufe, die unter der Nummer 112 im Schwarzwald-Baar-Kreis get\u00e4tigt wer-den ein. Hier werden Einsatzkr\u00e4fte alarmiert, koordiniert und gelenkt. So-wohl die Rettungskr\u00e4fte der Feuerwehr als auch des Rettungsdienstes werden durch die Disponenten der Integrierten Leitstelle alarmiert. Die Integrierte Leit-stelle ist die Schaltzentrale f\u00fcr die Feuer-wehren, das Deutsche Rote Kreuz, Malte-ser, Bergwacht, DLRG und THW sowie die Psychosoziale Notfallversorgung (PSNV). \u00dcber 70 000 Eins\u00e4tze werden j\u00e4hrlich durch die Integrierte Leitstelle koordi-niert.\nWie bereite ich mich  \nauf einen  Klinikaufenthalt vor? \u2013  \nNeuer Patientenleitfaden f\u00fcr  \nden Landkreis T\u00fcbingen \nWenn ein Klinikaufenthalt bevorsteht,  ist man mit vielen Fragen konfrontiert: Was muss ich alles regeln? Wie finde ich mich zurecht? Wie geht es nach dem  Klinikaufenthalt weiter? Wo finde ich Unterst\u00fctzung? Der neue Patientenleitfaden \u201eRund um einen Krankenhausaufenthalt im Land-kreis T\u00fcbingen\u201c gibt Antworten auf diese einer Leitstellentechnik auf dem neusten Stand eingeweiht. Innenminister Tho-mas Strobl gratulierte dem Schwarz-wald-Baar-Kreis und dem DRK Rettungs-dienst Schwarzwald-Baar gGmbH, die  in gemeinsamer Tr\u00e4gerschaft die ILS ge-baut haben und diese gemeinsam be-treiben. Landrat Sven Hinterseh und B\u00fcr-germeister J\u00fcrgen Roth, Vorsitzender des DRK-Kreisverbandes Villingen-Schwen-ningen, freuten sich: \u201eWir sind dankbar daf\u00fcr, dass wir mit dem Neubau der Inte-grierten Leitstelle ein neues Geb\u00e4ude, ausgestattet mit einer hochmodernen Technik an einem optimalen Standort  f\u00fcr diese wichtige Aufgabe vorhalten Holding GmbH. Das Land \u00fcbernehme durch die Bezuschussung Mitverantwor-tung f\u00fcr die Gesundheitsvorsorge und Strukturverbesserungen. Prof. Dr. J\u00f6rg Martin hob auf den Netzwerkgedanken der Regionalen Kliniken Holding GmbH ab und wie darauf hin, dass die RKH  Medizinplanung \u00fcber Landkreisgrenzen hinweg anbiete, von denen die einzelnen Standorte profitieren. Das Medizinische Konzept f\u00fcr Bretten und Bruchsal inner-halb des Holdingkonzepts sei ausge-wogen und zukunftsorientiert. Auch im Hinblick auf das geplante Rechbergareal mit Altenpflegeeinrichtung und \u00c4rzte-haus bezeichnete er den Neubau als einen Meilenstein.\nSchwarzwald-Baar-Kreis:  \nOffizielle Einweihung der Integrierten \nLeitstelle: neueste Technik in neuem  \nGeb\u00e4ude \u2013 Innenminister Thomas Strobl \ngratuliert Landkreis und DRK\nDie Freude ist gro\u00df. Nach 24 Jahren Un-terkunft am Standort in der Josefsgasse hat die Integrierte Leitstelle, auch kurz ILS genannt, ihren neuen Standort in  der Klinikstra\u00dfe in unmittelbarer N\u00e4he zum Luftrettungszentrum beim Schwarz-wald-Baar Klinikum bezogen. Jetzt wurde das neue zweigeschossige Geb\u00e4ude mit \nZahlreiche G\u00e4ste nahmen am Richtfest teil.\nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n80Wir danken Herrn Minister Wolf und der \nTMBW sowie den Kommunen und den beteiligten Betrieben der E-Bike-Region Stuttgart f\u00fcr die tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fct-zung\u201c, so Landrat Dr. Sigel. \u201eDer Preis ist Ansporn und Verpflichtung zugleich f\u00fcr weitere Projekte im Bereich der Elektro-mobilit\u00e4t und zur Aufwertung von wich-tigen Radwegen in unserer Region\u201c, freut sich Oberb\u00fcrgermeister Dr. Nopper als Vertreter des Tourismusbeirats des  Rems-Murr-Kreises. Die E-Bike-Region Stuttgart ist ein  Gemeinschaftsprojekt der Landkreise B\u00f6blingen, Esslingen, G\u00f6ppingen, Lud-wigsburg und des Rems-Murr-Kreises. Das Projekt wurde gef\u00f6rdert vom Ver-band Region Stuttgart und dem Ver-kehrs- und Tarifverbund Stuttgart. Die Projektentwicklungszeit war von 2012  bis 2014. Seither ist die E-Bike-Region Stuttgart am Markt aktiv, um das rad-touristische Angebot in der Region wei-ter auszubauen und zu verbessern. Ange-boten werden seit 2016 auch gef\u00fchrte Touren mit dem Pedelec. Als Besonder-heit im Fahrradjubil\u00e4umsjahr wird 2017 erstmals die mehrt\u00e4gige gef\u00fchrte \u201eJubi-der Pr\u00e4sident des Tourismusverbands  Baden-W\u00fcrttemberg, Minister Guido Wolf, anl\u00e4sslich der Preisverleihung auf der CMT-Messe in Stuttgart. Der dritte Gewinner des Radtourismus-preises, die Kooperation \u201eE-Bike-Region Stuttgart\u201c, hat mit ihrer Schwerpunkt-setzung auf Elektromobilit\u00e4t ein Projekt am Puls der Zeit entwickelt. Es stehen rund 400 Kilometer Strecke mit mehr als 100 Ladestationen und \u00fcber 40 Verleih-stationen in der Region zur Verf\u00fcgung. Diese sind f\u00fcr Ausfl\u00fcge aus der Gro\u00df-stadt raus in die Natur bestens geeignet. Die gro\u00dfe Anzahl an Verleihstationen macht es auch St\u00e4dteurlaubern m\u00f6glich, einen Ausflug mit dem Pedelec zu unter-nehmen, ohne das eigene Elektrofahrrad mitnehmen zu m\u00fcssen. Landrat Dr. Richard Sigel, Oberb\u00fcrger-meister und Regionalrat Dr. Frank Nop-per, Backnang, und J\u00f6rg-Michael Wie-necke (Landkreis G\u00f6ppingen) nahmen  als Vertreter der E-Bike-Region Stutt- gart den Tourismuspreis entgegen. \u201eWir freuen uns \u00fcber die Auszeichnung und Anerkennung der bisher geleisteten  Arbeit seitens der Kooperationspartner. Fragen und bereitet Sie f\u00fcr die Zeit vor, w\u00e4hrend und nach einem Krankenhaus-aufenthalt vor. Er enth\u00e4lt n\u00fctzliche Kon-takte, Wissenswertes sowie hilfreiche Hinweise und Checklisten und soll  Sie dabei unterst\u00fctzen, m\u00f6glichst  schnell wieder zu Kr\u00e4ften zu kommen. Erstellt wurde der Leitfaden vom Arbeits-kreis Versorgungsl\u00fccken \u2013 Versorgungs-br\u00fccken im Rahmen der Kommunalen Gesundheitskonferenz im Landkreis T\u00fc-bingen. Er liegt bei \u00c4rzten, Apotheken, Beratungsstellen, B\u00fcrgerb\u00fcros und vie-len anderen Stellen aus und steht in  elektronischer Form auf der Internet- seite des Landkreises T\u00fcbingen unter www.kreis-tuebingen.de (Stichwort:  Patientenleitfaden) zum Download zur Verf\u00fcgung.\nTourismus\nJubil\u00e4um 200 Jahre Fahrrad: \n Radtourismuspreis Baden-W\u00fcrttemberg \nf\u00fcr die E-Bike-Region Stuttgart \u2013  \nDie f\u00fcnf Landkreise der  \nRegion Stuttgart freuen sich  \n\u00fcber die Auszeichnung,  \ndie Tourismusminister Guido Wolf  \nauf der CMT verliehen hat \nDie Macher der E-Bike-Region Stuttgart sind stolz auf die am 14. Januar 2017  von Minister Guido Wolf verliehene Aus-zeichnung: nach Baiersbronn mit dem Projekt \u201eMountainbiking im Wander-himmel\u201c und der \u201eRadlerregion Ober-schwaben-Allg\u00e4u\u201c erhielt die \u201eE-Bike- Region Stuttgart\u201c als dritter Gewinner den Radtourismuspreis des Landes Ba-den-W\u00fcrttemberg. \u201eDie drei Preistr\u00e4ger stehen in besonde-rem Ma\u00dfe f\u00fcr neuartige und attraktive Urlaubsangebote, die zuletzt in gro\u00dfer Zahl entstanden sind. Mit ihrer gelun-genen Umsetzung sind sie vorbildhaft und stehen gleichzeitig stellvertretend f\u00fcr die breite radtouristische Vielfalt und Qualit\u00e4t in Baden-W\u00fcrttemberg\u201c, sagte \nVon links: Andreas Braun (TMBW), J\u00f6rg-Michael Wienecke (Landkreis G\u00f6ppingen),  \nOberb\u00fcrgermeister Dr. Frank Nopper, Landrat Dr. Richard Sigel, Minister Guido Wolf Spektrum\n81rund um das Thema Genie\u00dfen und re-\ngionale Produktvermarktung unter dem Label \u201et\u00fcbinger um:welten\u201c sind es mit dem Gasthof Lamm in T\u00fcbingen-Unter-jesingen und dem Rottenburger Hotel Martinshof gleich zwei Hotels im Land-kreis T\u00fcbingen, die das begehrte Siegel der Tourismus Marketing GmbH Baden- W\u00fcrttemberg \u201eempfohlene Weinhotels\u201c tragen d\u00fcrfen. Zu den Kriterien geh\u00f6ren eine umfangreiche Auswahl regionaler Weine, die N\u00e4he zu weintouristischen Angeboten und Veranstaltungen sowie ein geschulter Ansprechpartner, der die G\u00e4ste in allen weintouristischen Fragen ber\u00e4t. Landrat Joachim Walter hat im Rahmen eines Pressetermins am 16. M\u00e4rz 2017 den beiden Hoteliers die zugeh\u00f6-rigen Urkunden feierlich \u00fcberreicht.\u201eDamit erf\u00e4hrt das weintouristische  Angebot des Landkreises eine weitere St\u00e4rkung\u201c, freut sich Landrat Joachim Walter. Dass es sich lohnt, sich die Wein-bauregion im Landkreis T\u00fcbinger einmal n\u00e4her anzuschauen, macht auch eine neue Brosch\u00fcre des Arbeitskreises  Weinbau und der Tourismusf\u00f6rderung im Landkreis unter der \u00dcberschrift  \u201eWeinerlebnisse im Landkreis T\u00fcbingen\u201c deutlich. \u201eDiese enth\u00e4lt neben einer \u00dcbersicht \u00fcber spannende Weinerlebnis- Weinveranstaltungen in der Region zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das Besondere der Auszeichnung ist, dass nicht die Aus-stattung des Hotels oder des Gasthofes, sondern die N\u00e4he und der Bezug zu gutem, regionalen Wein im Vordergrund stehen. Die weininteressierten G\u00e4ste werden somit von regelm\u00e4\u00dfig stattfin-denden Weinproben oder einer umfang-reichen Weinkarte im gebuchten Hotel oder zumindest in unmittelbarer N\u00e4he erwartet. Au\u00dferdem gibt es mindestens einen Experten im Hotel, der sich mit  regionalen Weinen und Weing\u00fctern in der Gegend auskennt und Empfehlungen geben kann. Durch die Auszeichnung k\u00f6nnen Hotels mit einem Bezug zum Wein besser von potentiellen G\u00e4sten  gefunden und somit der Weintourismus in der Region gest\u00e4rkt werden. Denn  Genuss und Tourismus lassen sich her-vorragend verbinden. \nLandkreis T\u00fcbingen setzt auf  \nregionalen Genuss: Wein gewinnt  \nan Bedeutung f\u00fcr den Tourismus\nDas touristische Konzept des Landkreises T\u00fcbingen setzt k\u00fcnftig verst\u00e4rkt auf  das Thema Wein und Genuss. Neben den bereits etablierten Themen-Radtouren l\u00e4umstour \u2013 In 6 Tage durch die Region\u201c angeboten. Um Freizeitradlern einen \u00dcberblick \u00fcber die Radrouten in der  Region zu geben, hat die E-Bike-Region Stuttgart zur CMT 2017 eine \u201eRadkarte der Region Stuttgart\u201c aufgelegt, in der 24 f\u00fcr Touristen und Freizeitradler attraktive Radrouten vorgestellt werden. Der Radtourismuspreis des Landes Ba-den-W\u00fcrttemberg wurde von einer Fach-jury aus einer Vielzahl hochkar\u00e4tiger  Bewerber ausgew\u00e4hlt. Laut Andreas Braun, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Tourismus Marketing GmbH Baden-W\u00fcrttemberg waren f\u00fcr die Auswahl der Jury ein stim-miges Gesamtkonzept, aber auch die  Kriterien Innovation und Nachhaltigkeit ausschlaggebend. Weitere Informationen: E-Bike-Region Stuttgart, c/o Landratsamt Rems-Murr-Kreis, Stabsstelle Wirtschaftsf\u00f6rderung, Alter Postplatz 10, 71332 Waiblingen,  Telefon: 0 71 51/5 01 12 01\nE-Mail: info@e-bike-region-stuttgart.de, www.e-bike-region-stuttgart.de \nLandkreis L\u00f6rrach: Zwei Weinhotels  \nim Landkreis ausgezeichnet \u2013 Neues \nQualit\u00e4tssiegel der Tourismus GmbH \nBaden-W\u00fcrttemberg \nDer Landgasthof Rebstock Egringen (Efringen-Kirchen) und das Hotel Ott\u2019s Leopoldsh\u00f6he (Weil am Rhein) aus dem Landkreis L\u00f6rrach haben das neu etab-lierte Qualit\u00e4tssiegel \u201eWeinhotel Baden- W\u00fcrttemberg\u201c verliehen bekommen. Das Zertifikat wird durch die Tourismus Marketing GmbH Baden-W\u00fcrttemberg vergeben. \u201eIn einer renommierten Wein-region wie dem Markgr\u00e4fler Land lassen sich Genuss und Tourismus ideal verbin-den\u201c, kommentiert die Tourismusbeauf-tragte des Landkreises, Madeline Siebert, die Zertifizierung. Als Weinhotel Baden-W\u00fcrttemberg  d\u00fcrfen sich die Hotels nennen, die eine Auswahl von strengen Kriterien erf\u00fcllen. Dazu z\u00e4hlt zum Beispiel, einen Weinken-ner im Hotel zu haben oder Informa-tionsmaterial \u00fcber Weing\u00fcter und \nAusgezeichneter Weinkenner: Martin Krause, Inhaber des historischen Landgasthofs Rebstock \nin Egringen, bei der \u00dcbergabe des Zertifikats im Landratsamt mit der Leiterin der Stabsstelle  Strukturpolitik beim  Landratsamt, Martina Hinrichs (rechts) und der Tourismusbeauftragten  des Landkreises, Madeline Siebert (links)Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n82zen, deshalb hat die Umsetzung der \nWege auch eine PLENUM-F\u00f6rderung  erhalten\u201c, so Iris Becht. Die Umsetzung der Wege verl\u00e4uft in enger Kooperation mit den jeweiligen St\u00e4dten und Gemein-den. \u201eDie Premiumwege leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr den Erhalt unserer hiesigen Kulturlandschaft, mit dem wir gleichzeitig die Wertsch\u00f6pfung f\u00fcr regio-nale Produkte steigern k\u00f6nnen\u201c, so Land-rat Joachim Walter. F\u00fcr ihn ist die tou-ristische Entwicklung einer Region vor allem dann erfolgversprechend, wenn sich m\u00f6glichst viele Protagonisten mit-einander vernetzen. Dies habe sich bei der Konzipierung der Themen-Radtou-ren, bei der man die Vernetzung touristi-scher Angebote mit regionalen Erzeu-gern vorangetrieben hat, bereits gezeigt, so Walter. Es sei vor diesem Hintergrund sehr erfreulich, dass sich vermehrt Gas-tronomie- und Beherbergungsbetriebe an Qualit\u00e4tsoffensiven beteiligen. Infos zu den neuen Premiumwan-  der wegen gibt es bei der Tourismus-f\u00f6rderung des Landkreises T\u00fcbingen  (Telefon: 0 70 71/2 07-44 10) sowie unter \nwww.fruechtetrauf.de.Die Brosch\u00fcre zu den Weinerlebnissen ist ab sofort im Landratsamt T\u00fcbingen, bei den \u00f6rtlichen Weinbauvereinen sowie bei den beiden empfohlenen Weinhotels erh\u00e4ltlich. Dar\u00fcber hinaus wird sie auf der Tourismusseite des Landkreises unter www.tuebinger-umwelten.de unter der Rubrik Genuss zum Download ange-boten. \nLandkreis Tuttlingen: Wanderverband \npr\u00e4miert Donauberglandweg \u2013  \nUrkunde auf der CMT \u00fcberreicht\n31 Wanderwege in ganz Deutschland sowie zwei Europ\u00e4ische Wege wurden im Rahmen der Tourismusmesse CMT vom Deutschen Wanderverband neu ausgezeichnet. Mit dabei war der Donau-berglandweg als Leitweg durch die Wan-derregion Donaubergland. Die Urkunde f\u00fcr die Auszeichnung als \u201eQualit\u00e4tsweg Wanderbares Deutschland\u201c nahmen Die Wege befinden sich in T\u00fcbingen  (Bereich Hirschau und Unterjesingen),  in Rottenburg (Bereich Wurmlingen und Bad Niedernau), in M\u00f6ssingen (Bereich \u00d6schingen und Talheim) Ammerbuch (Bereich Breitenholz) und Nehren (Be-reich Firstwald). Die interkommunale \u201eFirstwaldrunde\u201c zwischen M\u00f6ssingen und Nehren wird in den kommenden Wochen ausgeschildert und am 23. April 2017 offiziell er\u00f6ffnet. Die Ausschilde-rung der ersten Spazierwanderwege, dem \u201eHirschauer Spitzbergwegle\u201c und dem \u201eWurmlinger Kapellenwegle\u201c er-folgt ebenfalls im Fr\u00fchjahr 2017. Die ge-meinsame Er\u00f6ffnung der beiden Wege findet am Sonntag, 2. Juli 2017 statt.Um den Bezug zum Thema Genuss und der regionalen Kulturlandschaft, die  insbesondere vom Streuobst- und Wein-bau gepr\u00e4gt ist, herzustellen, werden die Wege gemeinschaftlich unter dem Label \u201eFr\u00fcchtetrauf\u201c vermarktet. Alle Wege werden neben einer guten Wegeaus-schilderung mit Informationstafeln ver-sehen, die Wissenswertes rund um die jeweiligen Besonderheiten am Weges-rand vermitteln und die Besucher zum bewussten Umgang mit der Natur ani-mieren sollen. Einige der Wege f\u00fchren durch Gebiete mit einer besonders  reichen und sch\u00fctzenswerten Flora und Fauna. \u201eDeren Erhalt liegt uns am Her-f\u00fchrungen, Weinwander- und Radwegen interessante Informationen zu einzelnen Weinbaulagen und zur Bedeutung des Weinbaus f\u00fcr den Naturschutz\u201c, so Iris Becht, Tourismusbeauftragte des Land-kreises T\u00fcbingen.Ab Fr\u00fchjahr 2017 kommt mit der Aus-schilderung der Premiumspazierwan-derwege in Wurmlingen und Hirschau, die streckenweise durch die Weinberge am Kapellenberg f\u00fchren, ein weiteres weintouristisches Angebot hinzu. Im Fr\u00fchjahr 2018 soll in Unterjesingen ein weiterer zertifizierter Spazierwander-weg, das \u201eWengertwegle\u201c er\u00f6ffnet wer-den. Den Grundstein f\u00fcr den neuen Weg, der \u00fcberwiegend durch die Unterje-singer Rebh\u00e4nge f\u00fchren wird hat der Obst- und Weinbauverein Unterjesingen mit der Freilegung eines historischen Wegst\u00fccks, dem sogenannten \u201eSchneck-lesweg\u201c bereits gelegt. Die Idee der Konzipierung eines Wein- Wanderwegs stammt ebenfalls vom Wein- und Obstbauverein Unterjesingen und wurde von der Tourismusf\u00f6rderung des Landkreises zu einem kreisweiten Premiumwander- und Spazierwander-wegekonzept weiterentwickelt. Dieses sieht in den kommenden zwei Jahren  die Realisierung von f\u00fcnf zertifizierten Wander- und sechs Spazierwanderwe-gen im Kreisgebiet vor. \nDas Foto (LRA) zeigt u. a. Landrat Joachim Walter (Mitte), Tourismusbeauftragte Iris Becht, die Familien \nTheurer (Unterjesinger \u201eLamm\u201c) und Becht (Martinshof Rottenburg), Heinz Giringer und weitere Akteure vom Obst- und Weinbauverein Unterjesingen, Ortsvorsteher Michael Rak.Spektrum\n83bachtal\u201c als \u201eQualit\u00e4tswege Wander-\nbares Deutschland\u201c vom Deutschen Wanderverband ausgezeichnet.Damit sind von den insgesamt 19  fertiggestellten Wanderrundtouren im Schwarzwald-Baar-Kreis mit einer Maxi-mall\u00e4nge von 20 Kilometern sechs als Premiumwanderwege und Schwarzwald Genie\u00dferpfade sowie vier als Qualit\u00e4ts-wanderwege zertifiziert. Drei weitere Touren befinden sich im Zertifizierungs-verfahren zum Qualit\u00e4tsweg. Aufgrund der hohen Anforderungen an zertifizierte Wanderwege, bei denen beispielsweise regelm\u00e4\u00dfige Landschaftswechsel, m\u00f6g-lichst viele naturnahe Pfade und eine eindeutige, nutzerfreundliche Beschilde-rung gefordert werden, wird ein gro\u00dfer Erlebniswert garantiert. Die R\u00fcckmel-dungen der Wanderer best\u00e4tigen regel-m\u00e4\u00dfig, dass dieses Versprechen richtig ist. Dass das WanderParadies Schwarz-wald und Alb f\u00fcr alle Wanderinteressen etwas zu bieten hat, best\u00e4tigen auch  die beiden frisch gek\u00fcrten Rundtouren. Sportlich ambitionierte Wanderer kom-men beim Qualit\u00e4tsweg \u201eKrottenbach\n-\ntal\u201c mit seinen kr\u00e4ftigen Anstiegen,  schmalen Pfaden und herausfordernden Abstiegen voll auf ihre Kosten. Ein Ab-stecher auf den 914 Meter hohen Eich-bergstutz mit Schutzh\u00fctte und Grillplatz sowie einer tollen Aussicht \u00fcber das  Achdorfer Tal bis hin zum Feldberg ist  absolut empfehlenswert. Weitere Fern-sichten in Richtung Alpen und den Schwarzwald sind Belohnungen f\u00fcr eine anspruchsvolle Tour.Dagegen geht es beim Qualit\u00e4tsweg \u201eUnteres Glasbachtal\u201c auf idyllischen Pfaden durch gesundes Heilklima. Die landschaftlich abwechslungsreiche Tour durch das Untere Glasbachtal f\u00fchrt durch naturbelassene W\u00e4lder, \u00fcber  einsame, wild-romantische Pfade und aussichtsreiches offenes Gel\u00e4nde. Auf einer Reise in die Vergangenheit kann man viele historische und sagenum-wobene H\u00f6fe, einladende Vesperstuben und kleine paradiesische Weiler ent-decken.Bed\u00fcrfnissen von Wanderern abgeleitet sind. So m\u00fcssen diese Wege nicht nur landschaftlich und kulturell abwechs-lungsreich und m\u00f6glichst naturbelassen sein, sondern auch eine perfekte Mar-kierung besitzen. 21 der Wege, die in Stuttgart ausgezeichnet werden, haben sich mehrfach den strengen Kriterien  gestellt.Der Donauberglandweg f\u00fchrt in vier  Tagesetappen vom \u201eLemberg\u201c bei Gos-heim im Landkreis Tuttlingen \u00fcber rund 60 Kilometer nach Beuron im Landkreis Sigmaringen, wo er direkt am Kloster endet.Mehr zum Donauberglandweg unter www.donaubergland.de.\nSchwarzwald-Baar-Kreis:  \nWanderwege in Blumberg und K\u00f6nigs-\nfeld als Qualit\u00e4tswege ausgezeichnet \u2013 \nWandern mit Erlebnisgarantie\nDie ParadiesTouren \u201eUnteres Glasbach-tal\u201c, K\u00f6nigsfeld und \u201eKrottenbachtal\u201c, Blumberg sind vom Deutschen Wander-verband als Qualit\u00e4tswege ausgezeich-net worden.Im Rahmen der Urlaubsmesse Caravan, Motor und Tourismus (CMT) in Stuttgart wurden die beiden Touren des \u201eWander-Paradieses Schwarzwald und Alb\u201c  \u201eKrottenbachtal\u201c und \u201eUnteres Glas- Kulturdezernent Michael Guse in Ver-tretung von Landrat Stefan B\u00e4r f\u00fcr den Landkreis Tuttlingen und Donauberg-land-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Walter Knittel aus der Hand des Pr\u00e4sidenten des Wander-verbandes, Hans-Ulrich Rauchfu\u00df, ent-gegen.Der Donauberglandweg wurde bei der Zeremonie in der Wanderhalle gleich als erster der herausragenden Wanderwege in Deutschland aufgerufen und vorge-stellt, da er diese Auszeichnung erstmals bereits im Jahr 2007 als einer der aller-ersten Wanderwege in Deutschland er-halten hatte und nun bereits zum vierten Mal das Zertifikat verliehen bekommen hat. Pr\u00e4sident Rauchfu\u00df zeigt sich bei  der Feier erfreut, dass mit dem Donau-berglandweg ein Weg aus dem Ver-bandsgebiet des Schw\u00e4bischen Albver-eins pr\u00e4miert wurde, dessen Pr\u00e4sident er ebenfalls ist. \u201eWenn Regionen ihre Wege zum wiederholten Mal zertifizieren las-sen, ist das Beweis daf\u00fcr, dass sich die Auszeichnung f\u00fcr sie lohnt. Au\u00dferdem zeigt es, wie nachhaltig unsere Quali-t\u00e4tsinitiative funktioniert\u201c, so Rauchfu\u00df.Die vom Deutschen Wanderverband nunmehr seit mehr als zehn Jahren zerti-fizierten langen Qualit\u00e4tswege \u201eWan-derbares Deutschland\u201c m\u00fcssen einer Reihe von anspruchsvollen Qualit\u00e4ts-kriterien entsprechen, die alle aus den \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n84\u201eLiebliches Taubertal\u201c erh\u00e4ltlich. In die-\nsen Tagen k\u00f6nnen die sich aufgrund der Reformation ergebenden Ver\u00e4nderun-gen noch einmal aufgenommen und nacherlebt werden. Bis auf wenige Ab-stecher wird auf dem Radweg \u201eLiebliches Taubertal \u2013 Der Klassiker\u201c, der von Ro-thenburg ob der Tauber \u00fcber Creglingen, Weikersheim, Bad Mergentheim, Tauber-bischofsheim, Werbach nach Wertheim am Main f\u00fchrt, geradelt. Diese Radtour ist von allen Altersgruppen leicht zu be-w\u00e4ltigen und ist durch den Allgemeinen Deutschen Fahrrad-Club mit f\u00fcnf Ster-nen ausgezeichnet. Dies ist die h\u00f6chste in Deutschland zu vergebende Qualit\u00e4ts-stufe und garantiert Radelspa\u00df. Der Start der Reformationsradtour ist in Rothenburg o. d. T. Hier kann erg\u00e4nzend die Pauschale \u201eLuther, Hexen und die neuen Medien\u201c gebucht werden. Die Pauschale vermittelt die Spuren der  Reformation in Rothenburg o. d. T. und geht insbesondere auf den begnadeten K\u00fcnstler Tilman Riemenschneider ein. Dieser hat seine wohl sch\u00f6nsten Werke im \u201eLieblichen Taubertal\u201c hinterlassen. Dies best\u00e4tigen immer wieder Besucher, denen die Alt\u00e4re in der St.-Jakobs-Kirche in Rothenburg o. d. T. und in der St.-Peter- und-Pauls-Kirche (Kreuzigung Retabel) sowie Herrgottskirche in Creglingen ob ihrer filigranen Schnitzkunst und ihrer sakralen Ausstrahlung noch heute den Atem nehmen!Direkt gegen\u00fcber der Herrgottskirche kann im \u00dcbrigen ein Luther-Fingerhut bestaunt werden. Das 25 mm kleine  Silberschmuckst\u00fcck, welches dort auch f\u00fcr Sammler gefertigt wird, weist in  gotischen Spitzb\u00f6gen \u2013 gedanklich an das Lutherdenkmal in Wittenberg an-gelehnt \u2013 auf Meilensteine aus dem Leben Martin Luthers hin. Tauberabw\u00e4rts f\u00fchrt die Radtour vorbei an Sch\u00e4fters-heim mit seinem Pr\u00e4monstratenserin-nenkloster, welches in Folge der Re-formation aufgehoben wurde, nach Weikersheim. Hier k\u00f6nnen Ansbacher Kanzelw\u00e4nde in der Stadtkirche St. Georg und in der Schlosskapelle besichtigt stehen auch in digitaler Form unter www.rad-und-wanderparadies.de zur Verf\u00fcgung.\nReformation im \u201eLieblichen Taubertal\u201c \u2013 \nSpuren und Auswirkungen der \n Reformation durch Martin Luther /  \nReformationsradtour /  \nSchwerpunktthema 2017\nIm Jahr 2017 wird im \u201eLieblichen Tauber-tal\u201c zwischen Rothenburg o. d. T. und Freudenberg am Main das Schwer-punktthema \u201e500 Jahre Reformation \u2013  auf den Spuren Martin Luthers\u201c gefeiert. Zahlreiche Veranstaltungen \u2013 wie ein Luthermahl, F\u00fchrungen und Ausstel-lungen sowie die Reformationsradtour \u2013 laden ein, sich \u00fcber die Reformation und seine epochalen Auswirkungen noch-mals aktuell zu informieren. In den Mittelpunkt des Jubil\u00e4ums  haben die Tourismusakteure an der Tau-ber die Reformationsradtour ger\u00fcckt. Diese f\u00fchrt zu den Orten im \u201eLieblichen Taubertal\u201c, welche sp\u00fcrbar den luthe-rischen Thesen gefolgt sind. F\u00fcr diese Radtour wird empfohlen, drei bis vier Tage einzuplanen. Ein Gastgeberver-zeichnis ist beim Tourismusverband Kernst\u00fcck des \u201eWanderParadieses Schwarzwald und Alb\u201c, ein gemeinsames Projekt der beiden Landkreise Rottweil und Schwarzwald-Baar-Kreis, sind 35 Wanderrundtouren. Diese \u201eParadiesTou-ren\u201c stellen die sch\u00f6nsten Landschaften und Wanderstrecken zwischen Sulz am Neckar und Blumberg sowie Schonach im Schwarzwald und Rottweil vor. Die  besonders attraktiven Wanderrouten wurden in Zusammenarbeit mit den St\u00e4dten und Gemeinden und den Wan-derprofis des Schwarzwaldvereins und Schw\u00e4bischen Albvereins nach hohen Qualit\u00e4tsma\u00dfgaben geplant und ange-legt. Nahezu alle ParadiesTouren sind Rundwege und zwischen sechs und 20 Kilometer lang. So kann man die Touren bequem an einem halben bis ganzen Tag zur\u00fccklegen und wieder zum Ausgangs-punkt der Route zur\u00fcckkehren.Das WanderParadies Schwarzwald und Alb stellt die Wandertouren in zwei  kostenlos erh\u00e4ltlichen Tourenbrosch\u00fcren ausf\u00fchrlich vor. Band 1 mit 18 Touren liegt seit geraumer Zeit bei allen Tourist-In-formationen im WanderParadies aus.  Der eben erst frisch erschienene 2. Band wird bis Anfang Februar an die Tourist- Informationen verteilt. Alle Brosch\u00fcren \nThomas Messerschmidt, K\u00f6nigsfeld, Wilfried Borho, Landratsamt Schwarzwald-Baar-Kreis,  \nAndrea  Hermann, Gemeinde K\u00f6nigsfeld, Dr. Hans-Ulrich Rauchfu\u00df, Pr\u00e4sident des Deutschen Wander-verbandes, Nadine G\u00f6tz, Stadt Blumberg, bei der \u00dcbergabe der Auszeichnung auf der Urlaubsmesse CMTSpektrum\n85net. In diesen Gottesh\u00e4usern sind Rad-\nfahrer herzlich willkommen und eingela-den, ein wenig innezuhalten. In oder an Radwegekirchen werden unmittelbare praktische Hilfen f\u00fcr Radfahrer angebo-ten. So stehen, je nach M\u00f6glichkeit, Rast-pl\u00e4tze und Toiletten zur Verf\u00fcgung und es werden Hinweise zu Radservice-Sta-tionen sowie touristischen Radwegen vorgehalten. In einigen Radwegkirchen erhalten Radler auch Erfrischungsge-tr\u00e4nke und \u00fcberall k\u00f6nnen Gedanken in G\u00e4steb\u00fccher eingetragen werden. Im \u201eLieblichen Taubertal\u201c sind die Radweg-kirchen durch das bundesweit einge-setzte Symbol: Gr\u00fcnes quadratisches Schild, stilisierte Kirche und stilisierter Radler, gekennzeichnet. Erg\u00e4nzend k\u00f6n-nen \u00fcber QR-Codes erl\u00e4uternde Texte  abgeh\u00f6rt werden. Der Tourismusverband \u201eLiebliches Tau-bertal\u201c hat zum Schwerpunktthema \u201e500 Jahre Reformation \u2013 auf den Spuren Martin Luthers\u201c eine interessante Bro-sch\u00fcre mit allen wichtigen Daten und Fakten herausgegeben. Dort wird auch \u2013 wie bereits ausgef\u00fchrt \u2013 die Reforma-tionsradtour anschaulich beschrieben. Einige Angebote k\u00f6nnen im \u00dcbrigen nur tempor\u00e4r genutzt oder besichtigt wer-den. Auch hier\u00fcber informiert der Flyer. Ebenso gibt es eine erg\u00e4nzende Aussage zum Radweg \u201eLiebliches Taubertal \u2013 Der Klassiker\u201c und nat\u00fcrlich \u2013 so gew\u00fcnscht \u2013 ein Gastgeberverzeichnis. Kontakt: Tourismusverband \u201eLiebliches Taubertal\u201c, Gartenstra\u00dfe 1, 97941 Tauber-bischofsheim, Telefon 0 93 41/82-58 05 \nund -58 06, Fax 0 93 41/82-57 00, E-Mail touristik@liebliches-taubertal.de Home-page: www.liebliches-taubertal.de \nLandkreis Ravensburg startet \n sommerliche Kultur-Reihe \u2013  \nVier Veranstaltungen sind gesetzt \u2013  \neine f\u00fcnfte wird per  \nWettbewerb gesucht\nDer Landkreis Ravensburg wird 2017 erst-mals den OEW-Kultursommer im Land-kreis Ravensburg veranstalten.Pfeifferhannes zog 1476 den Zorn der kirchlichen Obrigkeit auf sich, so dass  er auf dem Scheiterhaufen in W\u00fcrzburg endete.Nur wenige Kilometer weiter tauber-abw\u00e4rts l\u00e4dt das ehemalige Zisterzien-serkloster Bronnbach zu einer Besichti-gung ein. Kloster Bronnbach wurde unter Einfluss des Grafen Michael III. von Wert-heim, der sich den reformatorischen Ideen zugewandt hatte, 1552 vor\u00fcberge-hend evangelisch. Das Ziel der Reforma-tionsradtour ist die Zwei-Fl\u00fcsse-Stadt Wertheim. Hier weist z. B. in der Stifts-kirche die Inschrift des Grabmals von Graf Georg II. auf sein Wirken zur Refor-mation hin. Graf Georg II. hatte auf dem Reichstag in Worms 1521 Martin Luther pers\u00f6nlich kennengelernt. Abstecher mit dem Rad zu weiteren Orten der Reformation im \u201eLieblichen Taubertal\u201c sind m\u00f6glich und in der In-formationsschrift zur \u201eReformationsrad-tour\u201c anschaulich beschrieben. Entlang des Radweges \u201eLiebliches Tau-bertal \u2013 Der Klassiker\u201c laden zudem 23 Radwegekirchen zur Rast ein. Radwege-kirchen sind Gottesh\u00e4user unmittelbar an einem Radweg und verl\u00e4sslich ge\u00f6ff- werden. Da Predigt und Sakrament gleichwertig und bestimmend f\u00fcr den evangelischen Gottesdienst sind, sind Kanzel, Altar und Taufstein r\u00e4umlich zu-sammengefasst. Weiter geht es nach Bad Mergentheim. Im Deutschordensschloss wird die origi-nale Sendschrift Luthers \u201eAn die Herren deutschen Ordens\u201c ausgestellt. Die Rad-tour f\u00fchrt durch das \u201eLiebliche Tauber-tal\u201c nach K\u00f6nigshofen. In Nachbarschaft befindet sich der Turmberg. Dort wurde eine der letzten Schlachten des Bauern-kriegs geschlagen. Ein Ausl\u00f6ser dieser K\u00e4mpfe war der Freiheitsgedanke, den Martin Luther in seinen Schriften pub-lizierte und vom Volk aufgenommen wurde. Die Radtour f\u00fchrt durch das St\u00e4dtchen Tauberbischofsheim und  vorbei an Werbach nach Niklashausen. Sehenswert ist das \u00f6rtliche Pfeiffer-hannes-Museum, welches Einblicke in das Leben dieses Hirten gibt. Von seinen Predigten wurden damals tausende Wallfahrer aus ganz Deutschland in den kleinen Ort angelockt. Seine Anliegen gegen die Ausnutzung und Bevor-mundung k\u00f6nnen als vorreformatorisch bezeichnet werden. Hans B\u00f6hm oder der \nIm Jahr 2017 ist in der Ferienlandschaft \u201eLiebliches Taubertal\u201c das Schwerpunktthema  \n\u201e500 Jahre Reformation \u2013 auf den Spuren Martin Luthers\u201c ausgerufen. Ausgearbeitet ist u. a.  \neine Reformationsradtour. Infos hierzu gibt es unter www.liebliches-taubertal.de. Unser Bild zeigt Radler vor der an der Reformationsradtour liegenden Herrgottskirche in Creglingen. Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n86werden, die sich heutzutage fast aus-\nschlie\u00dflich \u00fcber das Internet informiert\u201c, betont Landkreisdezernent Claus Habe-recht. So werden \u00fcber die Ank\u00fcndigung von \u00fcberregional interessanten Events hinaus auch kleinere lokale Veranstal-tungen, wie etwa Weihnachtsm\u00e4rkte, verkaufsoffene Sonntage oder Ausstel-lungen, beworben, sodass die Nutzer fortlaufend und tagesaktuell Hinweise auf die Termine vor Ort im Landkreis  bekommen. Neben kulturellen oder mu-sikalischen Tipps k\u00f6nnen w\u00e4hrend der Skisaison regelm\u00e4\u00dfig Informationen zu den Schneebedingungen in den Winter-sportgebieten des Landkreises abgeru-fen werden. Auch Einschr\u00e4nkungen und Sperrungen touristischer Rad- oder Wan-derwege werden dort ver\u00f6ffentlicht. Service: Alle Beitr\u00e4ge unter www.face-book.com/landkreis.rastatt.tourismus sind kurz gehalten und verweisen auf entsprechende Webseiten. \nUmwelt\n22 ausgebildete Streuobst-P\u00e4dagogen \nim Rhein-Neckar-Kreis \nAm 26. November 2016 fand in Heilig-kreuzsteinach die Abschlusspr\u00fcfung der 2016 fertig ausgebildeten Streuobst- P\u00e4dagogen statt. 22 Personen nahmen erfolgreich am Theorieteil und anschlie-\u00dfend in Zweierteams am praktischen  Teil der Pr\u00fcfung teil und stellten so ihr fachliches Wissen unter Beweis. Die Ur-kunden\u00fcbergabe \u00fcbernahm der Erste Landesbeamte Herr Joachim Bauer im Beisein von Frau B\u00fcrgermeisterin Sieg-linde Pfahl und es wurde den Streu obst-P\u00e4dagogen herzlich gratuliert.Die Ausbildung ist Teil eines umfas-senden Konzeptes zur Erhaltung und Pflege von Streuobstwiesen. Aus diesem Grund haben sich der Landschaftserhal-tungsverband Rhein-Neckar e. V. gemein-\nsam mit dem Kreisverband Obst- und (Termin und Ort stehen noch nicht fest)\n5. Ein neues Projekt, das durch Wett-\nbewerb ermittelt wird.\nWettbewerb: Ab sofort k\u00f6nnen Bewer-bungen an den Kulturbetrieb des Land-kreises Ravensburg, Gartenstra\u00dfe 107, 88212 Ravensburg, eingereicht werden.Die Bedingungen zur Teilnahme:\n\u25cf  Teilnahmeberichtigt sind ehrenamt-liche Kulturveranstalter, Initiativen und Vereine.\n\u25cf  Das Projekt ist eine Einzelveranstal-tung im Bereich darstellende Kunst oder Musik.\n\u25cf  Das Projekt hat bisher keine Unter-st\u00fctzung aus OEW-Kulturf\u00f6rdermit-teln erhalten.\n\u25cf  Es ist m\u00f6glichst neu.\n\u25cf  Es richtet sich an ein \u00fcber\u00f6rtliches Pu-blikum.\n\u25cf  Es wird auf hinreichend professio-nellem Niveau realisiert.\nDer Rechtsweg ist ausgeschlossen.\nIn einer zweiten Pressekonferenz Anfang \nMai werden der Gewinner des Wett-bewerbs, der gemeinsame Flyer f\u00fcr  alle f\u00fcnf Veranstaltungen und weitere Werbemedien des OEW-Kultursommers vorgestellt. Die Projektpartner werden das Programm ihrer Veranstaltungen er-l\u00e4utern. \nTourismusgemeinschaft  \ndes Landkreises Rastatt auf  \nneuen Wegen bei der Werbung\nDie Tourismusgemeinschaft \u201eSchwarz-wald, Rhein und Reben\u201c des Landkreises Rastatt setzt im Rahmen ihres Marke-tings verst\u00e4rkt auf das soziale Netzwerk Facebook, um \u00fcber Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Urlaub und Freizeit zu informieren.Auf der Facebook-Seite werden Ver-anstaltungen, Videos und Fotos sowie wichtige touristische Meldungen ein-gestellt. \u201eDurch diese Seite soll vor allem auch die j\u00fcngere Generation erreicht Zu der Reihe geh\u00f6ren f\u00fcnf Veranstal-tungen, die H\u00f6hepunkte des Kulturpro-gramms in der Jahresmitte sind. Drei davon sind bereits erfolgreich, eine vierte tritt hinzu, eine f\u00fcnfte wird \u00fcber einen Wettbewerb ermittelt.Die Vielfalt der Stilrichtungen zwischen sinfonischem Konzert, kammermusi-kalisch besetztem Musiktheater, Klein-kunst und Blasmusik unterstreicht das breite und reiche Spektrum kultureller Angebote im Landkreis.Der OEW-Kultursommer im Landkreis Ravensburg verfolgt drei Ziele:\n\u25cf  Er f\u00f6rdert und pr\u00e4sentiert keine abge-sicherten Institutionen, sondern b\u00fcr-gerschaftliches Engagement.\n\u25cf  Die Mitveranstalter der Reihe erhalten zus\u00e4tzliche Aufmerksamkeit durch ge-meinsame Werbung (die die jeweils eigene Werbung erg\u00e4nzt).\n\u25cf  Das neue Format unterstreicht das  Engagement des Landkreises und der Oberschw\u00e4bischen Elektrizit\u00e4tswerke (OEW) f\u00fcr die Kultur in der Region.\nDie einzelnen Projekte erhalten einen namhaften Zuschuss aus den OEW- Kulturf\u00f6rdermitteln des Landkreises Ra-vensburg. Aus derselben Quelle kommen die Mittel f\u00fcr die gemeinsame Werbung. Die Zusammenarbeit wird vom Kultur-betrieb des Landkreises koordiniert.Diese Veranstaltungen sollen Teil des OEW-Kultursommers werden:1. Die Internationalen Wolfegger Kon-\nzerte am letzten Juni-Wochenende (30. 6. \u2013 2. 7.)\n2. Das Isny-Oper-Festival in der letzten \nJuni-Woche (23. 6. \u2013 2. 7.)\n3. Das Einhalden-Festival am letzten \n Juli-Wochenende (27. 7. \u2013 30. 7.)\n4. Ein au\u00dfergew\u00f6hnliches Konzert des \nKreisverbandsjugendblasorchesters Spektrum\n87dem Kompensationsprojekt der Fall, das \njetzt ausgezeichnet wurde.\u201cDer Wettbewerb \u201eKlimaaktive Kom-mune\u201c (vormals Wettbewerb \u201eKommu-naler Klimaschutz\u201c) wird seit 2009 im Rahmen der Nationalen Klimaschutz-initiative ausgelobt. In diesem Jahr  wurden insgesamt 99 Beitr\u00e4ge in drei unterschiedlichen Kategorien einge-reicht. Der Enzkreis hat sich mit dem  Projekt \u201eCO\n2-Vermeidung und CO 2-Kom-\npensation im Rahmen einer nachhal-tigen Entwicklungszusammenarbeit\u201c in der Kategorie \u201eKommunale Klimapro-jekte durch Kooperation\u201c beworben. In dieser Kategorie gab es 44 Bewerber,  aus denen drei Gewinner ausgew\u00e4hlt wurden. Ausgeschrieben wird der Wettbewerb \u201eKlimaaktive Kommune\u201c vom Bundes-umweltministerium und dem Deutschen Institut f\u00fcr Urbanistik. Kooperations-partner sind der Deutsche St\u00e4dtetag, der Deutsche Landkreistag und der Deutsche St\u00e4dte- und Gemeindebund. Das Preis-geld in H\u00f6he von 25 000 Euro ist in die Umsetzung weiterer Vorhaben zum Kli-maschutz oder zur Anpassung an den Klimawandel zu investieren. Die Leiterin der \u201eStabsstelle Klimaschutz und Kreisentwicklung\u201c beim Landrats-amt Enzkreis, Edith Marqu\u00e9s Berger, kon-kretisiert: \u201eWir werden das Preisgeld in zwei Bereichen verwenden: Unter dem Dach unserer langj\u00e4hrigen Klimapart-nerschaft soll in Tansania ein Solardorf entstehen, das hei\u00dft, wir werden alle H\u00e4user mit Solar-Home-Systemen aus-statten. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir die nachhaltige Mobilit\u00e4t im Enzkreis f\u00f6r-dern, indem wir unseren Mitarbeite-rinnen und Mitarbeitern im Landratsamt ein E-Bike-Leasing anbieten und sie so motivieren, \u00f6fter aufs Fahrrad umzu-steigen.\u201cBundesumweltministerin Dr. Barbara Hendricks gratulierte dem Enzkreis und den weiteren Preistr\u00e4gern: \u201eDie Kom-munen zeigen, wie Klimaschutz und Kli-maanpassung vor Ort erfolgreich um-gesetzt werden k\u00f6nnen. Kommunen sind sollen ab 2017 verst\u00e4rkt Streuobst-P\u00e4-dagogen zum Einsatz kommen. Hierbei wird der Landschaftserhaltungsver- band sowohl die interessierten Schulen in  finanzieller Hinsicht, als auch die Streuobst-P\u00e4dagogen mit Rat und Tat unterst\u00fctzen. Au\u00dferdem soll die Ausbil-dung von Streuobst-P\u00e4dagogen in 2017 wieder angeboten werden.\nEnzkreis gewinnt  \nbeim Bundeswett bewerb  \n\u201eKlimaaktive Kommune 2016\u201c\nDer Enzkreis geh\u00f6rt zu den Gewinnern beim Bundeswettbewerb \u201eKlimaaktive Kommune 2016\u201c. Am 28. November 2016 wurde er f\u00fcr seine vielf\u00e4ltigen Klima-schutz-Kooperationsprojekte mit inter-nationalen und nationalen Partnern aus-gezeichnet. \u201eVermeiden, vermindern und ausgleichen \u2013 das sind die drei Hand-lungsmaximen, an denen sich der Enz-kreis im Klimaschutz ausrichtet. Dabei hat er sich das ehrgeizige Ziel gesteckt, 2050 klimaneutral zu sein\u201c, so der Erste Landesbeamte des Enzkreises, Wolf- gang Herz, der den Preis in Berlin aus den H\u00e4nden von Bundesumweltministerin Dr. Barbara Hendricks entgegennahm. \u201eUnsere Aktivit\u00e4ten verbinden erfolg-reich CO\n2-Vermeidung, CO 2-Kompensa-\ntion, nachhaltige Entwicklungszusam-menarbeit und Bildung. Das ist auch bei Gartenbauverein und der Beraterin f\u00fcr Haus- und Kleing\u00e4rten des Rhein-Ne-ckar-Kreises mit der B\u00f6blinger Streuobst-p\u00e4dagogenausbilderin Frau Beate Holde-ried in Verbindung gesetzt. Zusammen hat man die Ausbildung von Streuobst-p\u00e4dagogen im Rhein-Neckar-Kreis statt-finden lassen, um so den regionalen Be-darf an geschulten Fachleuten f\u00fcr den umweltp\u00e4dagogischen Bereich decken zu k\u00f6nnen. Der Naturpark Neckar-Oden-wald hat dabei die Ausbildung finanziell unterst\u00fctzt.Die Ausbildung erfolgte 2016 \u00fcber das ganze Jahr verteilt in insgesamt 72 Un-terrichtsstunden, die in f\u00fcnf Schulungs-bl\u00f6cken abgehalten wurden. Themati-siert wurden u. a. Streuobstwiesen als Lebensraum und ihre verschiedenen tie-rischen Bewohner, Schnitt, Pflege und Sortenauswahl bei Obstb\u00e4umen sowie Naturp\u00e4dagogik und Didaktik. Zudem wurde gelehrt, wie das Bewusstsein f\u00fcr lokale Streuobstwiesen und Streuobst-sorten, regionales und gesundes Essen (\u00c4pfel und Erzeugnisse daraus) und die Imkerei gesch\u00e4rft werden kann. Die fertig ausgebildeten Streuobst-P\u00e4da-gogen k\u00f6nnen nun auf freiberuflicher Basis vor allem an Schulen ganzj\u00e4hrige Streuobstprojekte, aber auch einzelne Aktionen, anbieten. Speziell in den 44 Mitgliedskommunen des Landschafts-erhaltungsverbandes Rhein-Neckar e. V. \nDie Streuobst-P\u00e4dagogen im ersten Schulungsblock nach dem Schnitt von Streuobstb\u00e4umenLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n88nun gesichert und der Krankenhausbe-\ntrieb nicht mehr von der dieselbetrie-benen Notstromversorgung abh\u00e4ngig, sofern Diesel \u00fcberhaupt verf\u00fcgbar ist. Zur Wartung der Anlagen wurden tan-sanische Techniker zu Solartechnikern fortgebildet. Die Idee, einfach herzu-stellendes Biogas statt Feuerholz zum Kochen zu verwenden, konnte mit dem Bau von vier Biogasanlagen, in denen Rinder-Mist vergoren wird, verwirklicht werden. Die organischen Reste aus dem G\u00e4rungsprozess dienen als D\u00fcnger f\u00fcr den Gem\u00fcseanbau. \u201eUnser Anliegen ist es, f\u00fcr den Einsatz  erneuerbarer Energien zu werben und ein Bewusstsein f\u00fcr Klimawandel und Klimaschutz zu schaffen. Das gilt glei-cherma\u00dfen f\u00fcr die Menschen vor Ort wie f\u00fcr die Menschen in anderen L\u00e4ndern\u201c, so Marqu\u00e9s Berger. So lernten behinderte und nicht behinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus dem Enzkreis in Workshops, wie Solarkocher und Solar-Home-Sys-teme hergestellt werden. \u201eDie Solarko-cher sollen zuk\u00fcnftig offene Feuerstellen ersetzen, die mit Holz befeuert werden m\u00fcssen. Die Solar-Home-Systeme brin-gen Licht dorthin, wo es keinen Anschluss an ein Stromnetz gibt. Statt der her-k\u00f6mmlichen Kerosin- und Petroleum-lampen k\u00f6nnen dann solarbetriebene Lampen genutzt werden.\u201c Auch zwei tansanische Berufsschul-leh-rer lernten bei einem Besuch im  Enzkreis, wie Solarkocher und Solar- Home-Systeme zusammengebaut wer-den, um  dieses Wissen an ihren Schulen weiterzugeben. Zus\u00e4tzlich besuchten vier  deutsche Studierende im Rahmen des Programms \u201eASA-Kommunal\u201c den tan sanischen Partnerdistrikt, um dort  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler beim Bau an-zuleiten.  Marqu\u00e9s Berger: \u201eDiese Ma\u00df-nahmen reduzieren nicht nur den CO\n2-Aussto\u00df,  sondern verbessern gleich-\nzeitig die Lebensqualit\u00e4t der Menschen vor Ort. Mit diesem kooperativen Ansatz erzielt der Enzkreis auch in Malawi, im Kongo und in Burkina Faso erfreuliche Ergebnisse.\u201c Stabsstelle \u201eKlimaschutz und Kreisent-wicklung\u201c. Sie w\u00e4hle die Projekte aus, steuere sie, verwalte die Projektgelder, halte den Kontakt zu Akteuren und  Projektpartnern, organisiere und be-gleite gegenseitige Delegationsbesuche. Finanziert w\u00fcrden die Aktivit\u00e4ten durch freiwillige Zahlungen eines energiein-tensiven Unternehmens aus dem Enz-kreis, durch F\u00f6rdermittel und Spenden-gelder.Im Mittelpunkt der Klimapartnerschaft, die der Enzkreis seit 2011 mit dem Masasi Distrikt im S\u00fcden Tansanias pflegt, ste-hen Klimaschutzprojekte und Bildungs-aktivit\u00e4ten. So finanziert der Kreis unter Verwendung von F\u00f6rdergeldern des  Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (kurz: BMZ) die Installation von Photovoltaik- Anlagen auf dem Dach des Kranken-hauses und der Schwesternschule in  Masasi. In Tansania sind l\u00e4ngere Strom-ausf\u00e4lle an der Tagesordnung; mit der neuen Anlage ist die Stromversorgung Schl\u00fcsselakteure bei der Gestaltung eines klimaneutralen Deutschlands. Die-ser Wettbewerb bringt wahre Klima-schutz-Erfolgsstories auf die B\u00fchne, die viele weitere Kommunen zum Engage-ment im Klimaschutz motivieren wer-den. Die Preistr\u00e4ger-Kommunen, aber auch alle anderen Bewerbungen, zeigen: Klimaschutz ist ein wichtiger Impuls-geber f\u00fcr die Entwicklung wirtschaftlich erfolgreicher und zukunftsf\u00e4higer Regio-nen. Denn Klimaschutz steht f\u00fcr Innova-tion, Lebensqualit\u00e4t und regionale Wert-sch\u00f6pfung.\u201cBeim Thema Klimaschutz kooperiert  der Enzkreis laut Herz auf lokaler, regio-naler, bundesweiter und sogar interna-tionaler Ebene. Mit verschiedenen Klima-, Schul- und Projektpartnerschaf-ten trage er dazu bei, klimasch\u00e4dliche Emissionen zu vermeiden, zu kompen-sieren und dar\u00fcber hinaus einen Beitrag zu inklusiver Bildungs- und Entwick-lungszusammenarbeit zu leisten. F\u00fcr die Koordination der Aktivit\u00e4ten sorge die \nGewinner und Gratulanten Kategorie 1, v. l. n. r.: Dr. Barbara Hendricks, Bundesumweltministerin;  \nAndreas Claus, B\u00fcrgermeister der Stadt Uebigau-Wahrenbr\u00fcck; Robert Niederges\u00e4\u00df, Landrat des  Landkreises Ebersberg; Wolfgang Herz, Erster Landesbeamter des Enzkreises; Cornelia R\u00f6sler,  Deutsches Institut f\u00fcr Urbanistik, Leiterin Bereich Umwelt; Georg Huber, Vorsitzender des Umwelt-  und Planungsausschusses des Deutschen Landkreistages; Sven Pl\u00f6ger, Moderator. Spektrum\n89Handelskammer Karlsruhe zu er\u00f6rtern. \nEine F\u00fchrung im Landtag Baden-W\u00fcrt-temberg, bei dem Landtagsabgeordne-ter Ulli Hockenberger \u00fcber dessen Funk-tion im staatlichen Aufbau und seine Aufgaben berichtete, stand ebenso auf dem Programm wie ein Besuch in den Beruflichen Schulen Bretten, die seit  einigen Jahren regelm\u00e4\u00dfig einen Sch\u00fc-leraustausch mit Brusque haben. Das Thema nachhaltige Mobilit\u00e4t wurde mit Vertretern der Hochschule Karlsruhe  er\u00f6rtert und am KIT tauschte sich die De-legation mit Vertretern \u00fcber Photo voltaik aus. In weiteren Vor-Ort-Terminen im M\u00fcllheizkraftwerk Mannheim sowie in Ettlingen und Eggenstein-Leopolds-hafen, bei denen eine LED-Teststrecke und Smigth-Stationen der EnBW vorge-stellt wurden, konnte sich die Delegation vom Einsatz moderner, umweltschonen-der und energiesparender Techniken \u00fcberzeugen.Als sehr informativ und gute Basis  f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit be-zeichnete die Delegation den Besuch  im Landkreis Karlsruhe. Mit vielen An-regungen f\u00fcr neue Kooperationsfelder im Gep\u00e4ck verabschiedete Landrat Dr. Christoph Schnaudigel die G\u00e4ste aus Brusque.und die Stadt Brusque gemeinsam beim internationalen Workshop der kommu-nalen Klimapartnerschaften von 21. bis 23. November 2016 in Karlsruhe pr\u00e4sen-tiert, an dem 50 Kommunen aus dem ganzen Bundesgebiet mit ihren latein-amerikanischen Partnerkommunen teil-nahmen. \u201eIm Vergleich zu anderen Kli-mapartnerschaften haben wir schon konkrete Projekte entwickelt, die wir lokal umsetzen werden, sobald die not-wendigen Formalit\u00e4ten gekl\u00e4rt sind\u201c, so Landrat Dr. Christoph Schnaudigel. Neben dem Projektteam der FUNDEMA waren auch Jose Luiz Cunha, B\u00fcrger-meister von Brusque, Roberto Pedro  Prudencio Neto, Stadtratsvorsitzender von Brusque und der Rektor der Univer-sit\u00e4t UNIFEBE in Brusque, Prof. Dr. G\u00fcn-ter  Pertschy, im Rahmen des internatio-nalen Workshops zu Gast im Landkreis. Sie nutzten die Gelegenheit, gemeinsam mit Landrat Dr. Christoph Schnaudigel und Egon Klefenz, Pr\u00e4sident der Badisch- S\u00fcdbrasilianischen Gesellschaft, die er-arbeiteten Projekte und weitere Koope-rationsm\u00f6glichkeiten in Gespr\u00e4chen  mit Kathrin Sch\u00fctz, Staatssekret\u00e4rin im  Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Wohnungsbau Baden-W\u00fcrttemberg, und mit Vertretern der Industrie- und Beim Thema Aufforstung ist der Enzkreis ebenfalls vor Ort und in der Welt aktiv:  In Kooperation mit der Gemeinde Bir-kenfeld pflanzten Grundschulkinder 200 B\u00e4ume und lernten viel \u00fcber deren Be-deutung f\u00fcr das Klima. Auf der indone-sischen Insel Leyte unterst\u00fctzte der Kreis seinen Projektpartner \u2013 einen lokalen Verein von Menschen mit Behinde-rungen \u2013 bei der Pflanzung von 860 Ur-waldb\u00e4umen auf einer Fl\u00e4che so gro\u00df wie ein Fu\u00dfballfeld. Weitere Informationen zum Wettbewerb sowie Fotos von der Veranstaltung und vom ausgezeichneten Projekt sind im In-ternet unter www.klimaschutz.de/wett-bewerb2016 zu finden. \nInternationaler Klimaworkshop \u2013 \n Delegation aus Brusque zu Gast  \nim Landkreis Karlsruhe \u2013 \n Handlungsprogramm mit konkreten \nProjekten weit vorangebracht\nDer Landkreis Karlsruhe und seine  s\u00fcdbrasilianische Partnerstadt Brusque  stehen bei Klima- und Umweltschutz vor den gleichen Herausforderungen, was zu einer Klimapartnerschaft f\u00fchrte: Ener-gieeinsparung, Energieeffizienz, Mobi-lit\u00e4t und Hochwasserschutz sind nur  einige Beispiele f\u00fcr gemeinsame Hand-lungsfelder. \u201eUnter Federf\u00fchrung der Umwelt- und Energieagentur Kreis Karls-ruhe und ihrem Pendant in Brusque, der FUNDEMA, haben die Mitglieder beider Projektteams Handlungsschwerpunkte und -programme erarbeitet und daraus konkrete Ma\u00dfnahmen entwickelt. Wir planen beispielsweise die Umr\u00fcstung von Stra\u00dfenlaternen in Brusque auf  energiesparende LED-Beleuchtung sowie den Einsatz von Elektrofahrzeugen ver-bunden mit der Sensibilisierung der Be-v\u00f6lkerung f\u00fcr den schonenden Umgang mit Ressourcen\u201c, zog Landrat Dr. Chris-toph Schnaudigel zufrieden Bilanz der Klimapartnerschaft, die vor knapp zwei Jahren geschlossen wurde. Ihre Handlungsschwerpunkte und -pro-gramme haben der Landkreis Karlsruhe \nV. l. n. r.: Cristiano Olinger, Amabilly Schvambach (beide FUNDEMA), Ana Paula Bonatelli,  \nProf. Dr. G\u00fcnter Pertschy (beide UNIFEBE), B\u00fcrgermeister Jose Luiz Cunha,  \nLandrat Dr. Christoph Schnaudigel,  Stadtrats vorsitzender Roberto Pedro Prudencio Neto und  Delaine Secati freuten sich \u00fcber das Wiedersehen im Rahmen des internationalen Klimaworkshops.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n90Projekt beteiligten Kommunen Aidlin-\ngen, Altdorf, Deckenpfronn, G\u00e4rtringen, Jettingen und Weil der Stadt anwesend. Nach der Begr\u00fc\u00dfung durch Floriane Abedi, der Energiemanagerin der Ener-gieagentur B\u00f6blingen, vermittelte Ger-hard Lude von der Firma eb\u00f6k GmbH aus T\u00fcbingen einen Einstieg in das Thema Energiesparen und Energiemanage-ment. Thomas Leuthner von eb\u00f6k refe-rierte im Anschluss ausf\u00fchrlich \u00fcber die Heizungs- und L\u00fcftungstechnik.Neben der Vorstellung der Grundlagen solcher Anlagen wurden mehrere prak-tische Aspekte diskutiert, wie beispiels-weise richtiges L\u00fcften, die optimale  Einstellung der Heizkurve, die Nacht-absenkung oder die Durchf\u00fchrung des hydraulischen Abgleichs. Zum Schluss wurden die Themen Z\u00e4hlererfassung und Verbrauchscontrolling besprochen. Dadurch wurde deutlich, dass nur eine h\u00e4ufige Z\u00e4hlererfassung zu einem effi-zienten Energiecontrolling f\u00fchrt, wovon alle Beteiligten profitieren.\u201eDie Schulung war informativ und prak-tisch orientiert. Die Teilnehmer konnten sich austauschen und ihre Erfahrungen einbringen. Der Diskussion konnte ent-nommen werden, dass es wichtig ist,  in Schulen auch die Sch\u00fcler und Lehrer mit ins Thema Energiesparen einzube-ziehen und Einsparpotenziale aufzuzei-gen\u201c, so das Fazit der Energiemanagerin des Kreises. Der effiziente und bewusste Umgang mit Energie geh\u00f6re zu den Anforde-rungen, die t\u00e4glich an einen Hausmeister gestellt werden. Aufgrund der Erh\u00f6hung der Komplexit\u00e4t von modernen Anlagen sei es besonders wichtig, ein breites  Energiewissen aufzubauen und regel-m\u00e4\u00dfig zu erweitern. \u201eWir werden des-wegen zuk\u00fcnftig weitere Schulungen f\u00fcr die Hausmeister der sechs Kommunen anbieten, auch vor Ort an der eigenen Anlage\u201c, k\u00fcndigt Abedi an.Das Projekt \u201eGeb\u00fcndeltes Energiema-nagement\u201c wird durch den Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) sowie durch das Ministerium f\u00fcr Um-nisiert wird die Ausbildung von der Fach-beratungsstelle f\u00fcr Obst- und Gartenbau und mit verschiedenen Spezialisten durchgef\u00fchrt. Die Initiative f\u00fcr diese Fachwartausbildung, die landesweit ein-heitlich l\u00e4uft, stammt vom Landesver-band f\u00fcr Obstbau, Garten und Land-schaft (LOGL) und den Kreisverband B\u00f6blingen der Obst- und Gartenbauver-eine. Insgesamt hat der Landkreis B\u00f6blingen seit 1998 knapp 600 Fachwarte ausgebil-det. All diese fr\u00fcheren Kursteilnehmer haben sich zu einer Fachwartvereinigung zusammengeschlossen. Sie organisieren vertiefende Fortbildungen, Lehrfahrten, spezielle Schnittkurse und Fachvortr\u00e4ge und geben so ihr Wissen vielfach weiter. Informationen zu Ihrem Angebot gibt es unter www.fachwarte.de. \nLandkreis B\u00f6blingen:  \nProjekt \u201eGeb\u00fcndeltes Energiemanage-\nment\u201c f\u00fcr sechs Landkreis-Kommunen \u2013 \nErste Hausmeisterschulung fand statt\nAm 7. M\u00e4rz 2017 fand die erste Haus-meisterschulung im Rahmen des landes-weit einmaligen Projektes \u201eGeb\u00fcndeltes Energiemanagement\u201c in G\u00e4rtringen statt. Insgesamt waren 20 Hausmeister und kommunale Vertreter aus den am Landkreis B\u00f6blingen:  \n22 neue Fachwarte \u201eObst und Garten\u201c \u2013 \n110 Stunden Ausbildung und  \nein vorbildliches Engagement \nf\u00fcr Landschafts- und Naturschutz \nAn der diesj\u00e4hrigen Ausbildung der Fach-beratungsstelle f\u00fcr Obst- und Gartenbau des Landkreises B\u00f6blingen zum Fachwart f\u00fcr Obst und Garten nahmen 22 Per-sonen teil. Am 10. M\u00e4rz 2017 erhielten alle ihre Zertifikate \u00fcberreicht. \u201eEs ist sehr  erfreulich, dass sich jedes Jahr wieder so viele Leute zum Kurs anmelden\u201c, so Man-fred Nuber von der Fachberatungsstelle. Die Fachwarte als wichtige Multiplika-toren in Sachen Streuobstpflege tragen viel dazu bei, die wertvollen Streuobst-best\u00e4nde zu erhalten. Denn die Sanierung alter Streuobstbe-st\u00e4nde ist \u00f6kologisch von unsch\u00e4tzbarem Wert. Ohne Pflege w\u00fcrden sie mittel-fristig verschwinden. Die Pflege von langj\u00e4hrig nicht gepflegten Streuobst- Altbest\u00e4nden wird auch als Ausgleichs-ma\u00dfnahme f\u00fcr Eingriffe in den Natur-haushalt angerechnet. So erh\u00e4lt die Arbeit der Fachwarte einen noch h\u00f6heren Stellenwert. Die aktuell 22 Teilnehmer haben in  110 Stunden Theorie und Praxis ein  fundiertes Fachwissen erworben. Orga-\nSpektrum\n91\u00fcberschreitende \u2013 Informationsm\u00f6glich-\nkeiten erhalten und sich in einem attrak-tiven und abwechslungsreichen Umfeld bewegen k\u00f6nnen. Das Konzept findet zun\u00e4chst Anwendung an den Pilotstand-orten L\u00f6rrach Hauptbahnhof und Bahn-hof Rheinfelden (Baden). Am Haupt-bahnhof in L\u00f6rrach konnten bereits eine Fahrrad- und eine Elektrofahrrad-Verleih-station sowie ein Parkhaus f\u00fcr Fahrr\u00e4der erfolgreich realisiert werden. Der Landkreis L\u00f6rrach zeigt mit seinen Aktivit\u00e4ten im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr, dass solche Projekte nicht an den Kreisgrenzen enden oder auf ein-zelne Verkehrsverb\u00fcnde beschr\u00e4nkt sein m\u00fcssen und sich an der Lebenswirklich-keit der Nutzer orientieren sollten. \u201eWir haben f\u00fcr den Bereich Nach-haltigkeit, Energie und \u00d6PNV im Land-kreis L\u00f6rrach viel getan und es freut  uns, dass gerade die Besonderheit un-seres grenz \u00fcberschreitenden Engage-ments in Stuttgart gesehen und gew\u00fcr-digt wird. Die wertvolle Unterst\u00fctzung durch das Land Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr unsere Sondersituation ist keine Selbst-verst\u00e4ndlichkeit\u201c, so Landr\u00e4tin Marion Dammann. Der Wettbewerb wird zuk\u00fcnftig alle  zwei Jahre ausgelobt. Der Landkreis wird somit erneut im Jahr 2018 teilnehmen. bilit\u00e4tsm\u00f6glichkeiten in der Region  erhalten, einschlie\u00dflich Fu\u00df- und Fahr-radverkehr. Das grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4tsportal soll in Erweiterung des TriRegio-Systems etabliert werden. Durch die Mitwirkung im Pendlerfonds-rat des Kantons Basel-Stadt und die Be-ratung seiner Gemeinden werden zudem im Landkreis L\u00f6rrach gezielt Projekte  gef\u00f6rdert, die dazu beitragen, die grenz-\u00fcberschreitenden Pendlerstr\u00f6me vom motorisierten Individualverkehr auf den \u00f6ffentlichen Verkehr oder andere Mobili-t\u00e4tsformen zu verlagern. Verschiedene Park&Ride- sowie Bike&Ride-Angebote konnten im Landkreis bereits verwirk-licht werden. Schlie\u00dflich werden im Rahmen der \u201eIn-ternationalen Bauausstellung IBA Basel 2020\u201c und der Mitwirkung am Projekt \u201eAktive Bahnh\u00f6fe\u201c an den Haltepunkten im Landkreis L\u00f6rrach die Rahmenbedin-gungen f\u00fcr die Reisenden verbessert. F\u00fcr die besonderen Bed\u00fcrfnisse der grenz-\u00fcberschreitenden Fahrg\u00e4ste, sowohl in verkehrlicher, als auch in sprachlicher Hinsicht, wurde gemeinsam mit den  Verkehrsdienstleistern ein neues Infor-mationskonzept erarbeitet. Die Fahr-g\u00e4ste sollen leichter zwischen verschie-denen Verkehrsmodalit\u00e4ten wechseln k\u00f6nnen, bessere \u2013 insbesondere grenz-welt, Klima und Energiewirtschaft Ba-den-W\u00fcrttemberg gef\u00f6rdert. Ziel dieses Projektes ist es, durch Verbesserung des kommunalen Energiemanagements, durch Aussch\u00f6pfung gering- oder nicht- investiver Ma\u00dfnahmen und Aktionen  zur Nutzersensibilisierung die CO\n2-Emis-\nsio nen in den betreuten Liegenschaften um 10 bis 15 Prozent zu reduzieren. Mehr  Informationen zum Projekt erhal-ten Sie unter der Seite: www.ea-bb.de.\nLandkreis L\u00f6rrach unter gutem Stern \u2013 \nAuszeichnung im Wettbewerb \n\u201eLeitstern Energieeffizienz 2016\u201c\nDer Landkreis L\u00f6rrach hat zum zwei- ten Mal erfolgreich am Wettbewerb \u201eLeitstern Energieeffizienz\u201c teilgenom-men und wurde in diesem Jahr dank  seinem grenz\u00fcberschreitenden Ansatz mit einem Sonderpreis in der Kategorie \u201eInnovative Verkehrskonzepte/\u00d6PNV\u201c ausgezeichnet. Mit dem \u201eLeitstern Energieeffizienz\u201c pr\u00e4-miert das Ministerium f\u00fcr Umwelt,  Klima und Energiewirtschaft die ener-gieeffizientesten Stadt- und Landkreise Baden-W\u00fcrttembergs. Das Land m\u00f6chte mit dem Projekt Teilnehmer unterst\u00fct-zen und motivieren, den Themenbereich Energieeffizienz zu pr\u00fcfen und beste-hende Aktivit\u00e4ten auszubauen. Im Rahmen des Wettbewerbs spielten Programme, Konzepte, konkrete Aktivi-t\u00e4ten und die Vorbildfunktion in der je-weiligen Region zum Thema Energie und Klimaschutz eine Rolle. Bewertet wurden festgelegte Effizienz- und Reduzierungs-ziele beim Strom- und Prim\u00e4renergieein-satz. Daneben wurden die energetische Situation von kreiseigenen Liegenschaf-ten sowie die Aktivit\u00e4ten der jeweiligen Energieagenturen betrachtet. Punkten konnte vor allem die geplante l\u00e4nder\u00fcbergreifende Online-Mobilit\u00e4ts-plattform, f\u00fcr die sich der Landkreis zu-sammen mit dem Trinationalen Euro-district Basel in einem INTERREG-Projekt engagiert. Reisende sollen erstmalig Ausk\u00fcnfte und Angebote \u00fcber alle Mo-\nMinisterialdirektor Helmfried Meinel (3. v. l.) \u00fcberreichte (v. l.) Inga Nietz, Sonya Baron und Dr. Georg Lutz \ndie Urkunde f\u00fcr die erfolgreiche Teilnahme und den Sonderpreis \u201eInnovative Nutzungskonzepte  im Verkehr\u201c. Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n92Verkehr\nHohenlohekreis und Main-Tauber-Kreis: \nRegiobuslinie zwischen K\u00fcnzelsau und \nBad Mergentheim gestartet\nP\u00fcnktlich zum Fahrplanwechsel am  \n11. Dezember 2016 ist die Regiobus- linie 19 zwischen K\u00fcnzelsau und Bad Mergent heim gestartet. Am 12. Dezem-ber 2016 haben der Hohenloher Landrat Dr. Matthias Neth und Dr. Heiko Schnell,  Leiter des Amts f\u00fcr Schulen, Bildung, \u00d6PNV und Kultur beim Landratsamt Main-Tauber-Kreis, zusammen mit Ver-tretern des Kreistags, B\u00fcrgermeistern und den Busunternehmen die Buslinie im Rahmen einer offiziellen Er\u00f6ffnungs-fahrt feierlich in Betrieb genommen. \u201eDiese Linie verbindet das Kocher-, Jagst- und Taubertal miteinander und stellt eine zentrale Achse f\u00fcr den Hohenlohe-kreis dar\u201c, so Landrat Dr. Matthias Neth in seinem Gru\u00dfwort. \u201eIch freue mich, dass neben der bestehenden Regio-buslinie zwischen K\u00fcnzelsau und Wal-denburg nun auch die Regiobuslinie zwischen K\u00fcnzelsau und Bad Mer-gentheim im verdichteten Takt f\u00e4hrt und vom Land finanziell unterst\u00fctzt wird.\u201cDas Land hat im Jahr 2015 ein F\u00f6rderpro-gramm zur Anbindung von Mittelzen-tren an die Schiene durch hochwertige Buslinien aufgelegt und \u00fcbernimmt die H\u00e4lfte des entstehenden Betriebskosten-defizits. Der Hohenlohekreis tr\u00e4gt zu-s\u00e4tzlich zu seinen bisherigen Aufwen-dungen die Mehrkosten von ca. 100 000 Euro j\u00e4hrlich, der Main-Tauber-Kreis gibt weitere 40 000 Euro dazu. \u201eIch hoffe, dass die Regiobuslinie die aufw\u00e4ndige Vorarbeit sowie das finanzielle Engage-ment der beteiligten Landkreise und des Landes mit vielen neuen, zufriedenen Fahrg\u00e4sten belohnt und so das Angebot auch langfristig gesichert werden kann\u201c, betont Amtsleiter Dr. Heiko Schnell. Die Regiobuslinie zeichnet sich insbeson-dere durch einen durchgehenden Stun-alle drei Jahre ins Haus, \u00fcberpr\u00fcft das Erreichen der Umweltziele und validiert dann eine erneute Zertifizierung. Auch in  diesem Jahr hat das Landratsamt diese Pr\u00fcfung mit Erfolg bestanden.  Klimaschutz ist dabei ein wesentliches Handlungsfeld. Ein kreisweites, inte-griertes Klimaschutzkonzept dient als Grundlage f\u00fcr zahlreiche Ma\u00dfnahmen in der Praxis. Dazu geh\u00f6rt die ener-getische Sanierung kreiseigener Liegen-schaften, beispielsweise im Schulland-heim M\u00f6nchhof der Ersatz des alten Heizkessels durch eine Holzpellet-Hei-zung. Auch die nachhaltige Mobilit\u00e4t  ist ein wichtiges Ziel: etwa bei der  Ausarbeitung eines neuen Fuhrpark-konzeptes f\u00fcr das Landratsamt. Zu-sch\u00fcsse zum Firmenticket f\u00fcr Mitarbei-ter f\u00f6rdern au\u00dferdem die Nutzung des \u00d6PNV. Mit \u201ebike & work\u201c unterst\u00fctzt das Landratsamt Unternehmen und Insti-tutionen dabei, die eigenen betrieb-lichen Fahrradbedingungen auszubauen und das Fahrrad als gesunde und klima-schonende Alternative zu etablieren. Fahrrad2Go erm\u00f6glicht die Fahrrad-mitnahme in Linienbussen. Umweltschutz besch\u00e4ftigt uns aktuell auf vielf\u00e4ltigste Weise, sei es durch  Einf\u00fchrung digitaler Verfahren etwa beim Versand von Sitzungsunterlagen, der  Realisierung von Hochwasserr\u00fcck-haltebecken oder der F\u00f6rderung regio-naler Landwirtschaft.Am Wettbewerb \u201eLeitstern Energieeffi-zienz Baden-W\u00fcrttemberg 2016\u201c haben 27 der insgesamt 44 Stadt- und Land-kreise im Land teilgenommen. Die ersten drei P\u00e4tze belegten die Landkreise Ra-vensburg, B\u00f6blingen und G\u00f6ppingen. Der Sonderpreis \u201eBester Kreis bei den mess-baren Erfolgen\u201c ging an den Landkreis Schw\u00e4bisch Hall. Den Sonderpreis \u201einno-vative Nutzungskonzepte im Verkehr\u201c erhielt der Landkreis L\u00f6rrach (siehe oben), den Sonderpreis \u201eBildung und Nutzer-sensibilisierung\u201c der Landkreis Tuttlin-gen. \nUmweltmanagement  \ndes Rems-Murr-Kreises erneut  \nausgezeichnet\nAnfang des Jahres hat ein externer EMAS-Gutachter das Landratsamt er-neut gepr\u00fcft und ihm ein erfolgreiches Umweltmanagement best\u00e4tigt.Landrat Sigel freut sich: \u201eEMAS ist welt-weit das anspruchsvollste System f\u00fcr nachhaltiges Umweltmanagement. Die bestandene EMAS-Revalidierung zeigt, dass wir mit dem neuen Ziel- und Strate-gieprozess auf dem richtigen Weg sind.\u201c Auch weiterhin wird das Landratsamt seine Vorbildfunktion wahrnehmen und neben den unerl\u00e4sslichen Zielen \u201eHaus-haltskonsolidierung\u201c und \u201eVerwaltungs-modernisierung\u201c den Umweltgedanken als wichtigen Baustein eines \u201eLebens-werten Rems-Murr-Kreises\u201c im Blick be-halten.Umweltschutz hat im Rems-Murr- Kreis bereits lange Tradition. 1998 wurde das Landratsamt erstmals nach dem Umweltmanagementsystem, damals \u00d6ko-Audit, heute EMAS (Ecological Ma-nagement and Audit Scheme) als erste Kreisverwaltung in Deutschland zerti-fiziert. EMAS ist eine Mischung aus Selbstkontrolle und Fremdbegutach-tung. Jedes Jahr werden Ziele aufgestellt und \u00fcberpr\u00fcft sowie Daten zu W\u00e4rme-, Strom- und Wasserverbrauch in der Um-welterkl\u00e4rung ver\u00f6ffentlicht. Ein exter-ner, unabh\u00e4ngiger Gutachter kommt \nSpektrum\n93zur Zertifizierung als \u201eFahrradfreund-\nlicher Landkreis\u201c im Jahr 2014 f\u00fchrte. Mit diesem Anspruch wollte das Land-ratsamt auch im Jubil\u00e4umsjahr mit dabei sein. Dabei \u00fcberzeugte das vorgelegte Konzept, welches das Inklusionsthema im Bereich des Fahrradverkehrs erstmals in den Fokus r\u00fcckt. Mit einem Aktionstag zum Thema \u201eRadfahren und Inklusion\u201c sollen Menschen mit Behinderungen, Bewegungseinschr\u00e4nkungen, Gleichge-wichtsproblemen, Erkrankungen (bspw. MS oder Parkinson) oder Demenzerschei-nungen neue Perspektiven in der Fortbe-wegung mit dem Fahrrad aufzeigt wer-den. Damit nimmt das Projekt Bezug  auf die im Januar 2016 verabschiedete Radstrategie des Landes Baden-W\u00fcrt-temberg. Darin wird der sozialen Teil-habe ein eigenes Kapitel gewidmet und darunter auch dezidiert die Mobilit\u00e4t f\u00fcr Menschen mit Behinderungen als strate-gischer Baustein benannt, zu dem der Landkreis einen Beitrag liefern m\u00f6chte. Das Projekt ist in den Themenbereich Tourismus einzuordnen und wird in Form eines Events am 24. September 2017 rea-lisiert. Diese Idee wurde von der Bewer-tungskommission mit dem 2. Preis pr\u00e4-miert. \u201eWir freuen uns sehr, dass unser Vorschlag im Ministerium offenbar auf Begeisterung gesto\u00dfen ist und wir mit dieser hervorragenden Platzierung zum Zuge gekommen sind\u201c, freut sich Landrat Edgar Wolff \u00fcber die F\u00f6rderung durch das Land. Der Landkreis G\u00f6ppingen er-h\u00e4lt ein Preisgeld von 2000 \u20ac und dar\u00fc-\nber hinaus die M\u00f6glichkeit, weitere Ein-zelf\u00f6rderungen im Rahmen des Projekts zu beantragen. \u201eMit dem Inklusions-Thema greifen wir einen zunehmend wichtiger werdenden, zugleich aber auch sehr sensiblen Aspekt der Fahrradf\u00f6rderung auf\u201c, f\u00fchrt J\u00f6rg-Mi-chael Wienecke, zust\u00e4ndiger Amtsleiter f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Verkehrsinfrastruktur aus. Wichtig sei, dass sowohl die Belange des Alltagsradelns als auch des Freizeit-verkehrs im Auge behalten werden. Der Aktionstag im September wird daher in enger Kooperation mit der Tourismus-Landkreis G\u00f6ppingen punktet  \nbeim Radjubil\u00e4um \u2013 Zweiter Preis f\u00fcr \n Inklusions-Projekt errungen\nMit einer nicht ganz allt\u00e4glichen Bewer-bung hat sich das Landratsamt G\u00f6p-pingen dem Landeswettbewerb zum Fahrrad-Jubil\u00e4um 2017 gestellt. 200 Jahre ist es inzwischen her, dass der in Karls-ruhe geborene Karl Freiherr von Drais, von Berufs wegen Forstbeamter, seine  Erfindung des Laufrads (\u201eDraisine\u201c) der \u00d6ffentlichkeit vorstellte. Der Siegeszug des umweltfreundlichen und noch dazu gesundheitsf\u00f6rdernden Verkehrsmittels nahm seinen Lauf. Das Jubeljahr bietet Veranstaltungen unterschiedlichster Couleur im ganzen Land. Denn nie zuvor war das Fahrrad so popul\u00e4r wie heute. Die Bem\u00fchungen zur F\u00f6rderung des Fahrrads als nachhaltige Mobilit\u00e4tsform steigern sich auf allen Ebenen von Jahr zu Jahr. Auch im Landkreis G\u00f6ppingen hat die 2011 verabschiedete Radkonzep-tion eine Initialz\u00fcndung ausgel\u00f6st, die dentakt, direkte und einheitliche Linien-wege sowie bequeme \u00dcbergangszeiten zum Schienenverkehr aus. Eingesetzt werden auf den st\u00fcndlichen Fahrten  moderne, klimatisierte Fahrzeuge mit Niederflurtechnik und Rollstuhlrampe, einer Mehrzweckfl\u00e4che f\u00fcr die Mit-nahme von Fahrr\u00e4dern sowie kosten-freiem WLAN-Zugang.Das Landratsamt Hohenlohekreis hat ein Faltblatt mit einem Fahrplanaus- zug zur Regiobuslinie 19 herausgege- ben. Dieses ist beim Landratsamt,  beim Nahverkehr Hohenlohekreis (NVH),  beim HNV, bei der VGMT sowie bei  den B\u00fcrgermeis ter\u00e4mtern entlang der Strecke erh\u00e4ltlich. Die ausf\u00fchrlichen Fahrplantabellen sind in den Kunden-centern des NVH und im Internet unter www.nvh.de erh\u00e4ltlich.Alle Verbindungen sind auch \u00fcber die elektronische Fahrplanauskunft des Lan-des www.efa-bw.de abrufbar.\nErste Reihe v. l. n. r.: Helmut Kercher, Dezernent f\u00fcr Finanzen, Kreisschulen und Technik, Dr. Heiko Schnell, \nAmtsleiter Schulen, Bildung, \u00d6PNV, Kultur Main-Tauber-Kreis, Landrat Dr. Matthias Neth, Hohenlohekreis, Oberb\u00fcrgermeister Udo Glatthaar, Bad Mergentheim, B\u00fcrgermeister Andreas K\u00f6hler, Krautheim,  B\u00fcrgermeister Stefan Neumann, K\u00fcnzelsau, Frank Silzer, Fachbereichsleiter SWEG S\u00fcdwestdeutsche  Verkehrs-AG, und Gerhard Gross, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer HNV, durchschneiden zum Start der Regiobuslinie  das Er\u00f6ffnungsband.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n94kreis Ludwigsburg haben dabei die M\u00f6g-\nlichkeit, ein Jahr lang das gesamte Netz des Verkehrs- und Tarifverbunds Stutt-gart (VVS) kostenlos zu nutzen, wenn  sie freiwillig auf ihre Fahrerlaubnis ver-zichten. Ziel des Projekts ist es, \u00e4lteren Verkehrsteilnehmern die Vorteile des \u00d6PNV aufzuzeigen und den Ausstieg aus  dem Individualverkehr zu erleichtern \u2013 auch vor dem Hintergrund, dass die ver-kehrliche Situation im Kreis Ludwigsburg sehr angespannt ist und das Fahrgastpo-tential bei Senioren weiter w\u00e4chst. Das Projekt st\u00f6\u00dft auf sehr gro\u00dfe Resonanz. Seit Oktober 2015 sind rund 1100 Antr\u00e4ge beim Landkreis Ludwigsburg einge-gangen. Davon sind rund 70 Prozent Neukunden. Die Teilnehmer sind im Durchschnitt knapp 80 Jahre alt und zu 80 Prozent weiblich. Teilnehmen k\u00f6nnen Personen, die im Landkreis Ludwigsburg wohnen und mindestens 65 Jahre alt sind bzw. min-destens 60 Jahre alt sind und nachweis-lich Rente aus der gesetzlichen Renten-ver sicherung oder Ruhegehalt aus einem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Dienstverh\u00e4ltnis beziehen. Das Projekt richtet sich sowohl an bisherige VVS-Kunden als auch an Neukunden. Senioren, die freiwillig ihren F\u00fchrerschein beim Landratsamt zur\u00fcck-geben, erhalten einmalig kostenlos ein SeniorenJahresTicket des VVS. Dieses gilt im gesamten VVS-Netz in allen Bahnen und Bussen rund um die Uhr. Am Wo-chenende k\u00f6nnen Senioren bis zu drei Kinder kostenlos mitnehmen. Die Lauf-zeit des Jahrestickets beginnt immer zum Monatsersten. Die Kosten f\u00fcr das Ticket \u00fcbernehmen der Landkreis Lud-wigsburg und der VVS f\u00fcr ein Jahr. Wer danach keine kostenpflichtige Verl\u00e4n-gerung des Abonnements w\u00fcnscht, muss das SeniorenJahresTicket rechtzei-tig k\u00fcndigen.Weitere Informationen erhalten Interes-sierte auf der Homepage des Landkreises unter der Rubrik \u201e\u00d6ffentlicher Personen-nahverkehr\u201c oder unter der Telefonnum-mer 0 71 41/14  4-23 40 beim Landratsamt \nLudwigsburg.Meier aus Bietigheim-Bissingen \u00fcber-reicht. Die Seniorin hat sich als 1000.  Kundin f\u00fcr die Teilnahme an dem Pilot-projekt des Landkreises gemeldet und freiwillig ihren F\u00fchrerschein abgegeben. Im Gegenzug erhielt sie ein kostenloses SeniorenJahresTicket des Verkehrs- und Tarifverbunds Stuttgart (VVS), das f\u00fcr das gesamte Netz gilt. \u201eDer gut ausge-baute \u00d6PNV im Kreis Ludwigsburg ist eine echte Alternative zum Pkw\u201c, sagte der Fachbereichsleiter. \u201eSie werden Ihre Entscheidung bestimmt nicht bereuen und dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr hof-fentlich auch nach Ablauf des Jahresti-ckets treu bleiben.\u201c Auch Martin Schugt, Teamleiter Tarif beim VVS, war \u00fcberzeugt, dass Sieglinde Meier die richtige Ent-scheidung getroffen hat. Er sagte: \u201eBe-reits 40 000 Menschen sind im VVS mit dem SeniorenTicket flexibel in Bus und Bahn unterwegs. Ich bin mir sicher, dass auch Frau Meier die Vorteile des Tickets sehr bald zu sch\u00e4tzen wei\u00df.\u201cDas Pilotprojekt des Landkreises zur frei-willigen F\u00fchrerscheinr\u00fcckgabe wurde im Oktober 2015 gestartet und l\u00e4uft noch bis Dezember 2017. Senioren im Land-f\u00f6rderung vorbereitet. \u201eIn unserer attrak-tiven Landschaft finden wir beste Vo-raussetzungen vor, um Menschen nicht nur aus dem Landkreis, sondern aus der gesamten Region anzusprechen, wenn wir die entsprechende Infrastruktur zu Verf\u00fcgung stellen\u201c, erg\u00e4nzt Tourismus- Experte Holger B\u00e4uerle seine Be-m\u00fchungen um Zielgruppen, f\u00fcr deren spezifische Bed\u00fcrfnisse besondere An-strengungen erforderlich sind. Was es vor Ort schon gibt und welche M\u00f6glichkeiten generell bestehen, diesem Thema will sich der Aktionstag, zu dem viele G\u00e4ste aus dem ganzen Land erwartet werden, im Besonderen widmen.    \nLandkreis Ludwigsburg: Pilotprojekt \n\u201eFreiwillige F\u00fchrerscheinabgabe\u201c \u2013  \n1000. VVS-SeniorenJahresTicket  \nan Kundin aus Bietigheim-Bissingen \n\u00fcbergeben \nDas 1000. SeniorenJahresTicket hat Axel Meier, Fachbereichsleiter f\u00fcr Verkehr beim Landratsamt Ludwigsburg, am  6. Dezember 2016 in Vertretung von Landrat Dr. Rainer Haas an Sieglinde \nDas Bild zeigt Sieglinde Meier (rechts), die als 1000. Kundin ihren F\u00fchrerschein freiwillig abgegeben hat, \nmit Fachbereichsleiter Axel Meier (Mitte) vom Landratsamt Ludwigsburg und Abteilungsleiter  Martin Schugt (links) vom VVS. Spektrum\n95Das Projekt ist Teil der Bem\u00fchungen der \nBundesregierung, die Situation in den Staaten des Arabischen Fr\u00fchlings zu sta-bilisieren und zu st\u00e4rken und somit auch die Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. \u00dcber-geordnete Ziele sind der Aufbau und  die schrittweise Einf\u00fchrung einer dezen-tralen kommunalen Selbstverwaltung, verbunden mit der Bew\u00e4ltigung aller  lokalen Aufgaben rund um die Daseins-vorsorge in den Maghreb-Staaten.\nVerschiedenes\n\u201eNeubauten und Ruinen,  \nTrauerspiele und Kom\u00f6dien\u201c \u2013  \nDas neue Oberland-Heft erz\u00e4hlt  \ninteressante Geschichten aus  \ndem Landkreis Ravensburg\nIn der aktuellen Ausgabe 1/2017 pr\u00e4sen-tiert die Kreiszeitschrift \u201eOberland\u201c wie-der zahlreiche kurzweilige Beitr\u00e4ge zur Geschichte, Kultur und Natur. Das Heft ist ab sofort im Buchhandel und im Kul-turbetrieb des Landkreises Ravensburg f\u00fcr 7 Euro erh\u00e4ltlich. Zwischen 2010 und 2016 wurden im Landkreis Ravensburg etliche vorbild-liche Bauprojekte realisiert, die sich durch gelungene Einbindung der Bauten in den menschlichen Alltag und die nat\u00fcrliche sowie bebaute Umwelt auszeichnen.  Ursula R\u00fcckgauer stellt 21 dieser Privat-h\u00e4user und \u00f6ffentlich oder gewerblich genutzten Bauwerke vor. Sie wurden im Wettbewerb \u201eBeispielhaftes Bauen\u201c pr\u00e4-miert, der unter dem Leitgedanken \u201eAr-chitektur schafft Lebensqualit\u00e4t\u201c stand. Von verfallenen oder ganz verschwun-denen Altbauten berichtet Hans Ulrich Rudolf in seinem Beitrag \u00fcber den Unter-gang der Burgen. Er geht dabei der Frage nach, was im ehemaligen \u201eBurgenland\u201c Landkreis Ravensburg zu dem starken Schwund des Baubestands f\u00fchrte. Anl\u00e4sslich des 500j\u00e4hrigen Reforma-tionsjubil\u00e4ums widmet sich Manfred Haaga in seinem Artikel \u201eDie Kr\u00f6nung j\u00fcngeren Bev\u00f6lkerung. Die Verwaltung vor Ort w\u00fcnscht sich moderne Struk-turen und die Entwicklung zu einer nach-haltigen Kommune. Intensiv wurde mit den Beteiligten das angedachte Projekt diskutiert: Die Verwaltung m\u00f6chte die B\u00fcrger f\u00fcr die Abfalltrennung sensibili-sieren, die Eigenkompostierung f\u00f6rdern und das Bewusstsein f\u00fcr die Biodiversi-t\u00e4t erh\u00f6hen. \u201eGanz praktisch geht es um so einfache Dinge, wie die Bev\u00f6lkerung am besten mit Informationen zu errei-chen ist oder wie viele Abfallbeh\u00e4lter am Anfang sinnvoll sind\u201c, erkl\u00e4rt Wolfgang Bagin. Dabei m\u00fcsse man auf die gege-benen gesellschaftlichen und infrastruk-turellen Gegebenheiten R\u00fccksicht neh-men, um nicht zu \u00fcberfordern. Am Ende wurde ein Aktionsplan auf-gestellt und die konkreten Beitr\u00e4ge  der Projektbeteiligten beschrieben. So sollen bei einem Gegenbesuch Vertreter der Verwaltung und Techniker aus El Guettar die vorhandenen landkreiseige-nen  Abfallbehandlungsanlagen besich-tigen und Multiplikatoren f\u00fcr die Sensi-bilisierung und Kommunikation geschult werden. Im Projektverlauf sind zudem weitere Besuche in Tunesien geplant.  Mit der feierlichen Unterzeichnung eines Protokolls der Zusammenarbeit zwi-schen El Guettar und dem Abfallwirt-schaftsbetrieb und dem Austausch von Gastgeschenken endete der Besuch am Rande der Sahara.\u201eDie Reise nach Tunesien war insgesamt ein Erfolg\u201c, bilanziert Bagin am Ende  der Fahrt nach Tunesien. \u00dcberrascht waren die Vertreter des AWB von der hohen Motivation der B\u00fcrgerschaft und dem gro\u00dfen Engagement, mit dem alle Beteiligten an die Umsetzung des Pro-jekts und die Entwicklung der Kommune zu einer nachhaltigen Stadt herangehen. Abzuwarten bleibe aber, wie der Demo-kratisierungsprozess voranschreite und die Selbstverwaltung in den Kommunen weiter gest\u00e4rkt werden k\u00f6nne. \u201eAm  Willen der dortigen Bev\u00f6lkerung liegt es sicher nicht\u201c, ist Wolfgang Bagin \u00fcber-zeugt. \nAbfallwirtschaft\nLandkreis B\u00f6blingen: \n Abfallwirtschaftsbetrieb nimmt am \n Projekt \u201eKommunaler Wissenstransfer \nMaghreb-Deutschland\u201c teil\nDer Abfallwirtschaftsbetrieb des Land-kreises B\u00f6blingen (AWB) beteiligt sich am Projekt \u201eKommunaler Wissenstrans-fer Maghreb-Deutschland\u201c. Der AWB m\u00f6chte seine langj\u00e4hrigen Erfahrungen als Entsorgungsunternehmen bei der Unterst\u00fctzung nordafrikanischer Staa-ten zum Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Abfallwirtschaft einbringen, hei\u00dft es dazu in einer Pressemitteilung. Tr\u00e4ger des Projektes im Auftrag des Bundes-ministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusam-menarbeit und Entwicklung (BMZ) sind die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr interna-tionale Zusammenarbeit (GIZ) und die Servicestelle Kommunen in der Einen Welt (SKEW). \u201eBeim Aufbau lokaler Selbstverwaltung und bei der Entwicklung lokaler demo-kratischer Strukturen sind Wissen und Erfahrungen deutscher St\u00e4dte und Land-kreise gefragt\u201c, erl\u00e4utert Wolfgang Bagin, Werkleiter des Abfallwirtschafts-betriebs. Zusammen mit Vertretern  der St\u00e4dte Freiburg und Darmstadt  nahmen Wolfgang Bagin und Wolfgang H\u00f6rmann, Fachbereichsleiter im Abfall-wirtschaftsbetrieb, im Dezember ver-gangenen Jahres an einer f\u00fcnft\u00e4gigen  Informationsreise nach Tunesien teil, die von der GIZ organisiert wurde.Nach einem Auftaktbriefing in Tunis ging es mit dem Bus in die rund 350 Kilometer weiter s\u00fcdlich gelegene Stadt El Guettar im Gouvernorat Gafsa mit rund 20 000 Einwohnern. Dort wurden die B\u00f6blinger Vertreter vom B\u00fcrgermeister der Stadt sowie Vertretern der Zivilgesellschaft  begr\u00fc\u00dft. Auf dem Programm standen w\u00e4hrend des zweit\u00e4gigen Aufenthaltes eine Information \u00fcber die aktuelle Situa-tion von El Guettar, die gepr\u00e4gt ist von hoher Arbeitslosigkeit \u2013 vor allem bei der Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n96gebenen Geschichtsbl\u00e4tter zu sch\u00e4tzen \nwisse. \u201eUnser Kreis ist sehr geschichts-tr\u00e4chtig, und es ist wichtig, dass dieses historische Erbe gepflegt wird\u201c, lobte der Landrat die Aktivit\u00e4ten des Vereins. Der Landkreis werde auch im kommenden Jahr die Herausgabe der Geschichtsbl\u00e4t-ter und somit auch die Arbeit des Vereins unterst\u00fctzen. Auf den 248 Seiten des j\u00fcngsten, von Kreisarchivar Dr. Thomas Schulz redi-gierten Bandes der Geschichtsbl\u00e4tter haben neun fachkundige Autoren wie-der interessante Aspekte aus der Ge-schichte von Stadt und Landkreis unter-sucht. Den zeitlich weitesten Bogen spannt Schulz selbst: Anl\u00e4sslich der diesj\u00e4hrigen 1250-Jahr-Feier von Ott-marsheim unternimmt er einen Streif-zug durch die Ortsgeschichte von den Anf\u00e4ngen im Mittelalter bis zur Gegen-wart als Besigheimer Stadtteil. Ein  dunkles Kapitel der Lokalgeschichte ar-beitet Christian Hofmann auf: Unter dem Titel \u201eVerlegt in eine unbekannte Anstalt\u201c untersucht er die Rolle der Landesf\u00fcrsorgeanstalt Markgr\u00f6ningen \u201eim System von Zwangssterilisation und Krankenmord im Dritten Reich\u201c. 85-95 10, E-Mail: ku@landkreis-ravens-burg.de) zum Preis von 7 Euro zu bezie-hen. \u201eOberland\u201c erscheint zweimal im Jahr und kann zum Jahresbezugspreis von 12 Euro plus Porto abonniert werden (Biberacher Verlagsdruckerei GmbH & Co. KG, Leserservice \u201eOberland\u201c, Leipzig-stra\u00dfe 26, 88400 Biberach, Tel. 0 73 51/ 3 45-0, E-Mail: verlag@bvd.de). \n70. Band der Ludwigsburger \n Geschichtsbl\u00e4tter erschienen \u2013 \n Eisenbahngeschichte im Mittelpunkt \u2013 \nNeue Einblicke in die Geschichte  \nvon Stadt und Landkreis \nDer neue Band der Ludwigsburger  Geschichtsbl\u00e4tter ist im Dezember 2016 Landrat Dr. Rainer Haas \u00fcberreicht wor-den. Die Vorsitzende des Historischen Vereins f\u00fcr Stadt und Kreis Ludwigsburg, Elfriede Kr\u00fcger, war zusammen mit wei-teren Vorstandsmitgliedern des Vereins ins Kreishaus gekommen, um das neue Buch vorzustellen.In seinem Dank f\u00fcr die vorweihnacht-liche Gabe betonte der Landrat, dass  er den Wert der weit \u00fcber den Landkreis hinaus bekannten, j\u00e4hrlich herausge-der Selbstst\u00e4ndigkeit\u201c den politischen Herausforderungen, die f\u00fcr die Freie Reichsstadt Isny mit den religi\u00f6sen Um-w\u00e4lzungen einhergingen. Er beschreibt den humanistisch wie theologisch ge-bildeten Pr\u00e4dikanten Konrad Frick als treibende Kraft, und geht der speziellen Beziehung vom Rat der Stadt Isny zu dem innerhalb der Stadtmauern liegenden Benediktinerkloster St. Georg nach. Mit der fl\u00fcchtigen und daher oft nur  l\u00fcckenhaft \u00fcberlieferten Kunstform des Theaters setzen sich sowohl Norbert Kruse als auch Werner Heinz ausei-nander. W\u00e4hrend letzterer sich mit dem Ravensburger Senator und Stadtkom-missar Abraham Kutter und dem von  ihm 1774/75 verfassten Trauerspiel \u201eDer B\u00fcchsenmacher\u201c besch\u00e4ftigt, gew\u00e4hrt Norbert Kruse dem Leser am Beispiel eines zu Ehren von Abt Sebastian Hyller (1667 \u2013 1730) im Kloster Weingarten auf-\ngef\u00fchrten St\u00fcckes Einblicke in die unter-gegangene Welt des Barocktheaters. Diese und viele weitere interessante  Beitr\u00e4ge erwarten den Leser in der neuen Ausgabe des Magazins \u201eOberland \u2013 Kul-tur, Geschichte und Natur im Landkreis Ravensburg\u201c. Es ist im Buchhandel und beim Land-ratsamt Ravensburg (Kulturbetrieb, Gar-tenstr. 107, 88212 Ravensburg, Tel. 07 51/ \nTitelblatt \u201eOberland\u201c 1/2017 mit dem Veitsburg- \nSerpentinenweg \u2013 vom Mehlsack zur Veitsburg\nV. l. n. r.: Karl-Heinz Zimmerst\u00e4dt, zust\u00e4ndig f\u00fcr Produktion und Layout, Albrecht G\u00fchring,  \nstellvertretender Vorsitzender des Historischen Vereins f\u00fcr Stadt und Kreis Ludwigsburg,  Elfriede Kr\u00fcger, Vorsitzende des Historischen Vereins f\u00fcr Stadt und Kreis Ludwigsburg, Dr. Simon Karzel,  Stadtarchivar der Stadt Ludwigsburg, Landrat Dr. Rainer Haas und Kreisarchivar Dr. Thomas SchulzSpektrum\n97Ein beratendes Gremium, bestehend aus \n350 Mitgliedern, das durch Stellungnah-men an der Gesetzgebung mitwirken kann.Nach einem partnerschaftlichen Aus-tausch haben Landrat Richard Sigel, Landrat Arndt Steinbach, Leiter der Ver-waltung Valery Gawrilow und der Pr\u00e4si-dent des Komitats Baranya, Csaba Nagy, eine Freundschaftserkl\u00e4rung unterzeich-net. \u201eWir wollen unsere in langj\u00e4hriger Freundschaft entstandene Partnerschaft auch k\u00fcnftig pflegen und entwickeln und, soweit es in unserer Macht steht,  f\u00fcr die Bewahrung des Friedens und die F\u00f6rderung der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung in Europa einsetzen\u201c, sagte Richard Sigel.Einer der H\u00f6hepunkte der Reise war das Gespr\u00e4ch mit G\u00fcnther Oettinger, der die Gruppe bei der EU-Kommission pers\u00f6n-lich empfangen hat. Der EU-Kommissar f\u00fcr Haushalt und Personal lobte die Idee, sich in Zeiten des politischen Umbruchs in Europa und der Welt in Br\u00fcssel zu  begegnen und auszutauschen. Er ermun-terte die Delegationen, die seit mehr als einem Vierteljahrhundert bestehenden Partnerschaften zwischen den Kreisen weiter zu pflegen.Dieser Austausch hat gezeigt, wie wich-tig es ist, miteinander statt \u00fcbereinander zu reden \u2013 das stellten viele Teilnehmer nach der Diskussion fest. Die Unterzeich-nung der Freundschaftsvereinbarung zwischen den Partnerkreisen ist dabei ein Schritt in die richtige Richtung. F\u00fcr  Frieden, Sicherheit, Freiheit und Wohl-stand\u201c, sagte der Rems-Murr-Landrat bei der Begr\u00fc\u00dfung der Delegationen. \u201eDiese Werte gilt es aufrechtzuerhalten und auszubauen\u201c, so Richard Sigel weiter.Ein straffes Programm hat der Europabe-auftrage des Rems-Murr-Kreises, Frieder Oesterle, f\u00fcr die insgesamt 31 Teilnehmer zusammengestellt. So stand gleich als erster Punkt ein Termin bei der Euro-p\u00e4ischen Kommission auf der Agenda. In Vortr\u00e4gen konnten sich der Landrat und die Fraktionsvorsitzenden des Kreistages zusammen mit den Vertretern der Part-nerkreise anhand von drei Themen-feldern \u00fcber die Arbeit der Kommission informieren: die gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, die Migrations-politik und die Regionalpolitik.Die Entwicklung der Beziehungen zwi-schen der Europ\u00e4ischen Union und Russ-land waren f\u00fcr Valery Gawrilow, Leiter der Verwaltung des Rayon Dmitrow, dabei ein wichtiges Thema. Istv\u00e1n Decsi, Erster B\u00fcrgermeister der Stadt P\u00e9cs, er-kundigte sich nach M\u00f6glichkeiten der Agrarf\u00f6rderpolitik. Landrat Arndt Stein-bach aus Mei\u00dfen sprach dem einen oder anderen Teilnehmer aus der Seele, als  er die Komplexit\u00e4t der F\u00f6rderverfahren ansprach.Im Anschluss ging es f\u00fcr die Gruppe  zum Ausschuss der Regionen \u2013 der poli-tischen Vollversammlung der Europ\u00e4i-schen Union zur Vertretung der lokalen und regionalen Gebietsk\u00f6rperschaften. Gleich drei Beitr\u00e4ge befassen sich mit  Eisenbahnthemen: G\u00fcnter Bergan be-leuchtet die Geschichte des Ludwigs-burger Bahnhofs von den Anf\u00e4ngen im Jahr 1846 bis heute. Ulrich Volkmer  schildert ausf\u00fchrlich die spannende  und wechselvolle Vorgeschichte der vor 110 Jahren er\u00f6ffneten Strohg\u00e4ubahn. Wolfram Berner und Hans-Joachim Knupfer blicken in ihrem Aufsatz \u201eDie letzte Bl\u00fcte der Bottwartalbahn\u201c sowohl auf die Glanzzeiten als auch insbeson-dere auf den Niedergang der ehemaligen Schmalspurstrecke zwischen Marbach und Heilbronn zur\u00fcck. Die weiteren Themen und Autoren: \u201eDer herzoglich w\u00fcrttembergische Premier-maschinist Johann Christian Keim, 1721 \u2013  1787\u201c (Erich Sauer), \u201eSchloss Ludwigs-burg. Sommerresidenz und Witwensitz zu Beginn des 19. Jahrhunderts\u201c (Catha-rina Raible), \u201eChristoph Ulrich Hahn, 1805 \u2013 1881. Bedeutendster Sozialrefor-\nmer W\u00fcrttembergs im 19. Jahrhundert und B\u00f6nnigheimer Pfarrer\u201c (Kurt Sarto-rius). Der mit 82 Abbildungen reich illustrierte Band 70 der Ludwigsburger Geschichts-bl\u00e4tter kostet 18 Euro. Er ist im Buchhan-del erh\u00e4ltlich.\nAustausch mit den drei \n Partnerlandkreisen in Br\u00fcssel \u2013  \nDer Rems-Murr-Kreis traf sich  \nmit Vertretern aus Mei\u00dfen, Baranya  \nund Dmitrow im Herzen Europas\nEuropa ist im Wandel: Die dr\u00e4ngenden und vielschichtigen Fragen auf EU-Ebene hat der Rems-Murr-Kreis als diesj\u00e4hriger Gastgeber des Partnerschaftstreffens zum Anlass genommen, den Austausch mit den Partnerkreisen vom 5. bis 8. Fe-bruar 2017 in Br\u00fcssel zu organisieren.  Die Partnerschaft mit den Freunden aus Dmitrow, Baranya und Mei\u00dfen wurde kurz nach dem Zusammenbruch der  Sowjetunion geschlossen. Auch damals war der Kontinent mit gro\u00dfen politischen Herausforderungen konfrontiert. \u201eDank Europa kennt meine Generation nur \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n98marken, wie gro\u00dfe Kreuzungen, Kirchen \nund Gasth\u00e4user gelegt. Von solch einem Treffpunkt aus lotst dann ein orts-kundiger Forstarbeiter die Einsatzkr\u00e4fte schnell und sicher zum Unfallort in die Tiefen des Waldes. Bei einem Unfall abseits der Hauptwege kann eine wirksame Erste Hilfe aber  nur dann geleistet werden, wenn aus-reichend viele Ersthelfer da sind. Wald-arbeiten sollten daher nie alleine  durchgef\u00fchrt werden. Die Rettungskette funktioniert am besten, wenn es min-destens drei Personen sind: Eine leistet dem Verunfallten erste Hilfe, die zweite Person setzt den Notruf 112 ab, macht  der Rettungsleitstelle deutlich, dass der Unfall im Wald geschehen ist und gibt die Nummer des Rettungspunktes durch. Dann begibt sich diese Person zu diesem Rettungspunkt und f\u00fchrt die Rettungs-kr\u00e4fte von dort aus zum Unfallort.  Diese Rettungskette funktioniert aber nur dann optimal, wenn man sich bereits vor der Waldarbeit auf den Notfall vorbe-reitet. Der n\u00e4chstliegende beziehungs-weise am besten erreichbare Rettungs-punkt sollte vor Arbeitsbeginn auf der Rettungskarte herausgesucht und am besten notiert werden. Auch sollte vor-her gepr\u00fcft werden, ob der Weg zum  Arbeitsort befahrbar ist. Die neue Rettungskarte ist auf der Inter-netseite des Bodenseekreises abrufbar: entweder unter \u201eNotfall\u201c auf der Start-keiten er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit zur in-novativer, kreativer und zielorientierter Arbeit\u201c, so Landrat Klaus Pavel. Staats-ministerin Aydan \u00d6zog \u02d8uz, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration, bef\u00fcrwortet und unterst\u00fctzt die Initiative. Bundes-kanzlerin Dr. Angela Merkel ist Schirm-herrin.Mit Stolz geh\u00f6rt die Landkreisverwal-tung nun zu der Reihe der deutschland-weit Unterzeichnenden und setzt damit ein Zeichen. Das Voranbringen der  Themen Gleichstellung, Integration, In-klusion sowie Partizipation obliegt der im vergangenen Sommer neu eingerich-teten Stabsstelle des Landrats. \nDigitale Rettungskarte f\u00fcr  \ndie Waldarbeit im Bodenseekreises  \nund Kreis Sigmaringen\nEin Forstarbeiter verungl\u00fcckt irgendwo im Wald. Der Notruf ist abgesetzt. Aber wie finden die Retter die Unfallstelle? Dabei hilft ab sofort eine neue digitale Rettungskarte der Forst\u00e4mter des Bo-denseekreises und des Landkreises  Sigmaringen. Darauf sind Rettungs-punkte eingezeichnet und systematisch durchnummeriert. Weil man sich im Wald auskennen muss und nicht alle Waldwege f\u00fcr die Rettungsfahrzeuge  befahrbar sind, wurden die Treffpunkte an markante, gut erreichbare Land-viele Teilnehmer war es zudem der erste Besuch in der \u201eHauptstadt\u201c Europas.Im Europab\u00fcro der baden-w\u00fcrttember-gischen und s\u00e4chsischen Kommunen en-dete das Programm der Delegationsreise. Nachdem \u00fcber die Arbeit des Europa-b\u00fcros berichtet wurde, folgte ein ge-meinsames Gespr\u00e4ch \u00fcber die Zukunft der EU-Koh\u00e4sionspolitik. Das Europab\u00fcro steht den Kommunen der beiden Bun-desl\u00e4nder beratend zur Verf\u00fcgung und macht auf F\u00f6rderprogramme aufmerk-sam.F\u00fcr Dr. Richard Sigel haben sich die Er-wartungen an das gemeinsame Partner-schaftstreffen erf\u00fcllt. \u201eEuropa besch\u00e4f-tigt uns als Landkreis Tag f\u00fcr Tag\u201c, so  der Landrat am Ende der Reise. \u201eEgal ob LEADER-F\u00f6rderung im Schw\u00e4bischen Wald, Kreiselkunst auf den Stra\u00dfen und nicht zuletzt die Fl\u00fcchtlingspolitik \u2013  die Themen, die in Br\u00fcssel verhandelt werden, wirken unmittelbar vor Ort im Rems-Murr-Kreis\u201c.\nGelebte Vielfalt in der Landkreis-\nverwaltung des Ostalbkreises \u2013 \nLandrat unterzeichnet  \n\u201eCharta der Vielfalt\u201c\nMit der Unterzeichnung der \u201eCharta der Vielfalt\u201c geht die Landkreisverwaltung eine freiwillige Selbstverpflichtung zur Schaffung eines Umfeldes ein, das frei von Vorurteilen ist. Landrat Klaus Pavel unterzeichnete im Januar die Charta im Beisein der Beauftragten f\u00fcr Chancen-gleichheit Katharina Oswald, der Behin-dertenbeauftragten Petra Pachner und der Fl\u00fcchtlingsbeauftragten Diana Kur-schat.Die Landkreisverwaltung bietet allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern,  unabh\u00e4ngig von Alter, Nationalit\u00e4t,  Geschlecht, ethnischer Herkunft, Welt-anschauung, Religion, sexueller Orientie-rung und Identit\u00e4t sowie Behinderung ein vorurteilsfreies und wertsch\u00e4tzendes Arbeitsumfeld. \u201eDie Vielfalt der Mitar-beiterinnen und Mitarbeiter mit ihren unterschiedlichen Talenten und F\u00e4hig-\nDie Rettungskarte Waldarbeit ist frei auf www.bodenseekreise.de (\u201eNotfall\u201c auf der Startseite) verf\u00fcgbar.Spektrum\n99nerzeit \u2013 wie viele andere Bausteine der \nVerwaltungsmodernisierung seither \u2013 unter Einbeziehung der Besch\u00e4ftigten erarbeitet worden. Aber wie, so die zen-trale Frage der G\u00e4ste, werden die Leitli-nien umgesetzt und vor allem gelebt? Antworten darauf gab es unter anderem im Rahmen eines \u201espeed datings\u201c, bei dem sich F\u00fchrungskr\u00e4fte aus Norrk\u00f6ping und dem Enzkreis in kurzen Vier-Augen- Gespr\u00e4chen austauschten.Auf der G\u00e4steliste standen Amts- und  Bereichsleiter insbesondere aus den Be-reichen Soziales und Senioren. Au\u00dfer-dem geh\u00f6rten eine Kita-Leiterin und  drei Schulrektoren zur Delegation \u2013 in Schweden sind alle Lehrkr\u00e4fte bei den Kommunen angestellt. Deshalb hatte Svendia Strau\u00df, im Landratsamt f\u00fcr  die Verwaltungsmodernisierung zu-st\u00e4ndig, Besuche in M\u00fchlacker bei der Ferdinand-von-Steinbeis-Schule und im Kindergarten \u201eRabennest\u201c vorbereitet. Schulleiter Veit Kibele gab einen Einblick in das System der beruflichen Bildung und seine Rolle als F\u00fchrungskraft. Im Rabennest waren Ute Beierle und  ihr Team von den Gespr\u00e4chen mit den Kollegen aus Skandinavien so beein-druckt, dass sie \u00fcber einen Gegenbesuch in Norrk\u00f6ping im kommenden Jahr nach-denken. \u201eVieles ist sehr \u00e4hnlich, aber  bei manchem k\u00f6nnen wir wohl einiges ausged\u00fcnnt ist\u201c, erkl\u00e4rt der Kreischef. Das gelte noch st\u00e4rker f\u00fcr F\u00fchrungsposi-tionen. Aktuelles Beispiel: Lediglich eine Handvoll Bewerbungen auf eine Amts-leitungsstelle sei beim Kreis eingegan-gen. Um sich hausintern besser aufzustellen, hat der Enzkreis im Jahr 2016 ein Nach-wuchsprogramm f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte aufgelegt. In verschiedenen Modulen werden ausgew\u00e4hlte Mitarbeiter zu  Themen fortgebildet, die f\u00fcr Sachge-biets- oder Amtsleiter unbedingt not-wendig sind. \u201eWenn der eineinhalbj\u00e4h-rige  Pilotkurs erfolgreich verl\u00e4uft, soll das Programm erneut angeboten werden\u201c, so R\u00f6ckinger. Das letzte Modul der Schulung soll im Jahr 2017 in Schweden gemeinsam mit dortigen Kollegen stattfinden. Norr-k\u00f6ping hat mit anderen Kommunen eine eigene F\u00fchrungskr\u00e4fte-Akademie einge-richtet, wie der Landrat von Per-Olov Strandberg erfuhr, dem Personalchef im Rathaus der Stadt. \u201eIch bin sicher, dass wir gegenseitig viel profitieren und ler-nen k\u00f6nnen\u201c, meinen sowohl Strandberg als auch R\u00f6ckinger.Beim aktuellen Besuch interessierten sich die Schweden vor allem f\u00fcr die \u201eLeit-linien f\u00fcr F\u00fchrung und Zusammenar-beit\u201c, an denen sich die Kreisverwaltung schon seit 1998 orientiert. Sie waren sei-seite oder im Bereich \u201eWald & Forst\u201c unter \u201eUmwelt & Landnutzung\u201c. In Ras-tern eingeteilt, erscheint zun\u00e4chst eine \u00dcbersichtskarte \u00fcber den Bodenseekreis und den Landkreis Sigmaringen. Die Karte bietet viele Funktionen, Ma\u00df st\u00e4be und Kartendarstellungen. Allein der Bo-denseekreis verf\u00fcgt \u00fcber 210 Rettungs-punkte, die auf der Karte als rote Punkte eingetragen sind. Nach dem An klicken eines solchen Rettungspunktes \u00f6ffnet sich ein Fenster mit einer genauen Be-schreibung inklusive Geo-Koordinaten. Die Rettungsleitstelle hat ebenfalls einen schnellen Zugriff auf diese Informa-tionen und kann somit die Einsatzfahr-zeuge punktgenau zum vereinbarten Treffpunkt schicken.Hier geht es zur digitalen Rettungskarte: http://www.bodenseekreis.de/umwelt- landnutzung/wald-forst.html\nFachkr\u00e4ftemangel betrifft  \nzunehmend auch die Verwaltung: \n Delegation aus Schweden zu Gast  \nim Enzkreis \u2013 Kooperation im Rahmen \nder Personalentwicklung \n\u201eBei allen Unterschieden haben wir doch sehr viele Gemeinsamkeiten\u201c, meint Landrat Karl R\u00f6ckinger. Deshalb will das Landratsamt in ausgew\u00e4hlten Bereichen mit der schwedischen Stadt Norrk\u00f6ping zusammenarbeiten. Zu einem ersten Austausch war nun eine Delegation  aus Schweden zu Gast im Enzkreis. Im Mittelpunkt standen die unterschied-lichen Aufgaben und Strukturen der bei-den Verwaltungen sowie die jeweilige Unternehmenskultur und F\u00fchrungs-philosophie.Im September 2016 hatte R\u00f6ckinger am Rande einer Studienfahrt der Enzkreis- B\u00fcrgermeister in Schweden eine Inte-ressensbekundung unterschrieben. Das Ziel: Gewinnung und F\u00f6rderung von qua-lifiziertem Personal f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung, insbesondere bei F\u00fchrungs-kr\u00e4ften. \u201eWir haben gerade in den letzten zwei Jahren deutlich zu sp\u00fcren bekom-men, dass das Bewerberfeld merklich \nGruppenbild mit Nachwuchs: Erster Landesbeamter Wolfgang Herz, Norrk\u00f6pings Personalchef  \nPer-Olov Strandberg und Landrat Karl R\u00f6ckinger (von rechts) mit den schwedischen G\u00e4sten und  Teilnehmern des Nachwuchsprogramms f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte des EnzkreisesLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n100 Wahlkreise 261 Esslingen und 262 N\u00fcr-\ntingen. Dabei ging es um \u00d6ffentliche  Bekanntmachungen, die Bildung des Kreiswahlausschusses, die Pr\u00fcfung und Zulassung der Wahlvorschl\u00e4ge, die Be-schaffung von Stimmzetteln und die Feststellung des endg\u00fcltigen Wahl-ergebnisses in den Wahlkreisen.\nLandkreisspiel Rhein-Neckar-Kreis \n aufgelegt \u2013 Kartenspiel soll Lust auf \neine Entdeckungstour machen\n\u201eUnsere Antwort auf Pokemon go\u201c, schreibt das Landratsamt Rhein-Neckar-Kreis augenzwinkernd in seinem Twit-ter-Account. Gemeint ist damit ein neues Landkreisspiel, das der Kreis ge-meinsam mit einem Spieleverlag reali-siert hat. Im Zeitalter digitaler Medien ein Kartenspiel herauszugeben, mag zwar verwundern. Dennoch haben die altbew\u00e4hrten Brett- und Gesellschafts-spiele noch lange nicht ausgedient. \u201eDies wird bei den Spiele ausstellungen unseres Kreis-Jugend amtes deutlich, die regelm\u00e4\u00dfig in verschiedenen St\u00e4dten und Gemeinden des Kreises gezeigt werden. Sie finden bei Jung und Alt nach wie vor gro\u00dfen  Anklang, sind kom-munikationsf\u00f6rdernd und Generationen verbindend\u201c, so Kreis-Pressesprecherin Silke Hartmann.Das Landkreisspiel Rhein-Neckar-Kreis  ist gleichzeitig ein spielbarer Landkreis-f\u00fchrer und soll Lust auf eine Entde-ckungstour durch die Region machen. Jede Stadt und jede Gemeinde ist mit einer Spielkarte vertreten. Gespielt wer-den kann entweder als Wissensspiel mit einer Wissensfrage oder als Quartett. Hier dienen die Felder Einwohnerzahl, Ortsteile, Gemeindefl\u00e4che, H\u00f6henlage und Waldfl\u00e4che als Parameter.Das Landkreisspiel Rhein-Neckar-Kreis kann zum Preis von 5,00 Euro beim  Landratsamt Rhein-Neckar-Kreis, B\u00fcro des Landrats, Kurf\u00fcrsten-Anlage 38 \u2013 40, \n69115 Heidelberg, E-Mail oeffentlich-keitsarbeit@rhein-neckar-kreis.de gegen Rechnung bestellt werden.einer Wahl betraut werden, um eine Wahl nach den allgemeinen Wahlgrun-d\u00e4tzen der Verfassung durchf\u00fchren\u201c, so die Erste Landesbeamtin. \u201eDas Planspiel bietet gerade im  Vorfeld zu der im Herbst anstehenden Bundestagswahl einen guten Einblick in die Arbeitsweise des Bundestags, genauso wie in die Abl\u00e4ufe einer Bundestagswahl.\u201cBei dem Planspiel, begleitet von sechs Vertreterinnen und Vertretern der Lan-deszentrale f\u00fcr politische Bildung Baden- W\u00fcrttemberg sowie der Leiterin der  Verwaltungsschule, Martina Brosi-Barth, schl\u00fcpften die jungen Leute in die Rolle von Abgeordneten verschiedener Par-teien, wurden zu Fraktions- und Aus-schussvorsitzenden oder auch zum  Bundestagspr\u00e4sident. Sie berieten in  den unterschiedlichen Gremien einen fiktiven Gesetzesentwurf zum besseren Schutz Jugendlicher vor den Gefahren des Alkoholkonsums, debattierten im Plenum und entschieden \u00fcber das Ge-setz.Im Vorfeld zur Bundestagswahl im Sep-tember gab es Informationen zum Wahl-system. Ein Wahltag wurde simuliert und Akteure und Themen der Bundestags-wahl 2017 in einem Ausblick umrissen. Angesprochen wurden auch die Auf-gaben des Landratsamts als Kreiswahl-beh\u00f6rde, die zust\u00e4ndig ist f\u00fcr die lernen\u201c, begr\u00fcndet Beierle die Initiative. Vor allem die Tatsache, dass es in Schwe-den f\u00fcr die V\u00e4ter fast selbstverst\u00e4ndlich sei, sich in die Erziehungszeit mit einzu-bringen, habe zu anerkennendem Nicken bei ihren Kolleginnen gef\u00fchrt. \nLandkreis Esslingen:  \nProjekttag in politischer Bildung \u2013 \n Verwaltungsnachwuchs simuliert im \nRollenspiel auch eine Bundestagswahl\nAm 1. Februar 2017 wurde der gro\u00dfe  Sitzungssaal des Kreistags im Esslinger Landratsamt f\u00fcr einen Tag zum Plenar-saal des Deutschen Bundestages. Poli-tische Bildung stand auf dem Stunden-plan von \u00fcber 100 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der Verwaltungsschule Ess-lingen und den Auszubildenden des Landrats amts. Sie nahmen an dem Plan-spiel \u201eBundestag macht Schule\u201c der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung teil. Erste Landesbeamtin Dr. Marion Leuze-Mohr begr\u00fc\u00dfte die angehenden Beamtinnen und Beamten zu dem Plan-spiel: \u201eF\u00fcr Sie als die k\u00fcnftigen Verwal-tungsfachleute ist es wichtig, ein Be-wusstsein f\u00fcr demokratische Prozesse und Zusammenh\u00e4nge zu entwickeln. An Ihren k\u00fcnftigen Arbeitspl\u00e4tzen k\u00f6nnen Sie in der ein oder anderen Weise mit Aufgaben rund um die Durchf\u00fchrung \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Verwaltungsschule Esslingen und Auszubildende im Landratsamt werden  \nim Planspiel \u201eBundestag macht Schule\u201c der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung Baden-W\u00fcrttemberg  zu Abgeordneten, Fraktions- und Ausschussvorsitzenden, der gro\u00dfe Sitzungssaal des Kreistags wird zum Plenum des Bundestags.Spektrum\n101den Datenschutzvorschriften und Nut-\nzungsbedingungen lediglich mit zwei Klicks zustimmen \u2013 dann k\u00f6nnen sie f\u00fcr eine halbe Stunde das W-LAN nutzen. \u201eMit dem freien Zugang f\u00fcr unsere  B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist ein weiterer Schritt in Richtung Digitalisierung ge-schafft\u201c, betont Landrat Dr. Sigel. \u201eGut vernetzt zu sein, ist in der heutigen Zeit das A und O\u201c.Wie funktioniert\u2019s? \u00d6ffnen Sie die W-LAN Einstellungen an Ihrem Mobilger\u00e4t und w\u00e4hlen Sie das verf\u00fcgbare W-LAN \u201eLand-ratsamt Rems-Murr-Kreis\u201c. Rufen Sie in Ihrem Browser die gew\u00fcnschte Internet-seite neu auf. Auf Ihrem Bildschirm er-scheint eine Anmeldemaske. Stimmen Sie den Nutzungsbedingungen und der Datenschutzvorschrift zu und dr\u00fccken Sie auf den Button \u201eAnmeldung\u201c. Es er-scheint ein gr\u00fcnes Feld mit der Meldung \u201eAnmeldung erfolgreich\u201c. Jetzt steht Ihnen das Internet f\u00fcr eine halbe Stunde zur Verf\u00fcgung. Sollte ein Internetzugang f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum ben\u00f6tigt werden, erhalten Sie an der Infotheke  im Empfangsbereich des Landratsamtes kostenlos ein Tagesticket. Mit dem Tages-ticket erhalten Sie einen User und  ein Passwort, mit welchem Sie sich \u00fcber die bereits beschriebene Anmeldemaske anmelden k\u00f6nnen.\nSch\u00fcler aus irischem Partnerlandkreis \nzu Gast im Hohenlohekreis \u2013  \nLandrat Dr. Matthias Neth begr\u00fc\u00dft \nGruppe im Landratsamt\nDie Begegnung junger Menschen zu f\u00f6r-dern ist eines der Ziele der Partnerschaft zwischen dem Hohenlohekreis und dem City & County Council of Limerick in  Irland. Daraus ist ein regelm\u00e4\u00dfiger Sch\u00fc-leraustausch zwischen der School of  the Holy Trinity in Doon und dem Schloss-gymnasium in K\u00fcnzelsau entstanden. Bereits zum vierten Mal konnten im  Dezember 2016 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-ler des Schlossgymnasiums ihre irischen Freunde f\u00fcr eine Woche in K\u00fcnzelsau  begr\u00fc\u00dfen. einer der lebens- und liebenswertesten. Dies wird im neuen Bildband des Me-dien-Verlags Schubert auf 128 Seiten mit 170 farbigen Abbildungen veranschau-licht. Er zeigt die sch\u00f6nsten Seiten des Landkreises Freudenstadt, die vom Hor-ber Fotografen Richard Menzel gekonnt in Szene gesetzt und von Autor J\u00fcrgen L\u00fcck mit passenden Texten versehen wurden. Erh\u00e4ltlich ist der neue Bildband als  Hardcover-Ausgabe in jeder Buchhand-lung zum Preis von 19,90 Euro (ISBN-Nr. 987-3-937843-35-3).\nRems-Murr-Kreis: Kostenloses W-LAN  \nim Landratsamt in Waiblingen\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen im Landratsamt, Alter Postplatz 10, ab sofort kostenlos \u00fcber W-LAN das Internet im Bereich der Kfz-Zulassungsstelle und im Foyer des Landratsamtes in Waiblingen nutzen. Zur kostenfreien Nutzung m\u00fcs-sen die Besucherinnen und Besucher  Neuer Bildband  \n\u00fcber den Landkreis Freudenstadt  \nerschienen\nDer Landkreis Freudenstadt ist nicht nur der Sch\u00f6nste in Baden-W\u00fcrttemberg, wie Landrat Dr. Klaus Michael R\u00fcckert bisweilen keck behauptet, er ist auch \nTitelseite des neuen BildbandsLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n102Landratsamt Schwarzwald-Baar-Kreis \nund die Projektleiterin Gesundheitswirt-schaft und Tourismus Anne Spreitzer  von der IHK Schwarzwald-Baar-Heuberg.  Gef\u00f6rdert wird das Projekt durch das  Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Wohnungsbau Baden-W\u00fcrttemberg.Um verschiedene Akteure zum Thema \u201eSmart Home & Living\u201c an einen Tisch  zu bringen, fand am 19. Januar 2017 ein Unternehmerfr\u00fchst\u00fcck mit Workshop in der IHK Schwarzwald-Baar-Heuberg in VS-Villingen statt. Im Rahmen dieses Workshops tauschten sich Interessens-vertreter aus den verschiedensten Be-reichen zum Thema \u201eSmart Home & Li-ving\u201c aus. Erste Ergebnisse zeigen, dass Menschen im Alter so lange wie m\u00f6glich zu Hause leben wollen und dies mit Tech-nikunterst\u00fctzung gut gelingen kann. Wenn es um die Markteinf\u00fchrung sol-cher Produkte geht, m\u00fcssen die Interes-sen der Kunden miteinbezogen werden. Zus\u00e4tzlich spielt es eine wichtige Rolle, ob die Produkte bezahlbar sind. Tech-nische Produkte, welche das Zuhause  intelligenter machen, sollen aus einer Hand kommen. Somit haben Endkunden nur einen Ansprechpartner, egal ob es um den Einbau, die Wartung oder das  Beheben technischer Probleme geht. Auf Austauschsch\u00fcler im Hohenlohekreis fand letztes Jahr statt. \nSchwarzwald-Baar-Kreis:  \nProjekt Smart Home & Living \u2013  \nB\u00fcrger k\u00f6nnen sich zum Thema \n \u201eIntelligentes Wohnen im Alter\u201c \n einbringen\nMit dem Thema Entwicklung und Erpro-bung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle im Be-reich \u201eIntelligentes Wohnen im Alter\u201c besch\u00e4ftigen sich derzeit Technologie-transfermanager Bastian Inthasane vom Landrat Dr. Matthias Neth hatte die Gruppe ins Landratsamt Hohenlohekreis eingeladen und hie\u00df die irischen G\u00e4ste im Hohenlohekreis herzlich willkommen: \u201eDie Verbindung mit dem Landkreis  Limerick ist die \u00e4lteste Partnerschaft un-seres Landkreises\u201c, so Neth. \u201eIch freue mich, dass die Sch\u00fcleraustausche so  regelm\u00e4\u00dfig stattfinden und die Besuche sowohl in Deutschland als auch in Irland von gro\u00dfer Herzlichkeit und Freund-schaft gepr\u00e4gt sind.\u201cUrsula M\u00fchleck, Dezernentin f\u00fcr Familie, Bildung und Gesundheit, betreut die Partnerschaft mit Limerick sowie den Sch\u00fcleraustausch seit vielen Jahren.  Sie stellte den am Austausch beteiligten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern den Hohen-lohekreis und die Arbeit der Kreisver-waltung vor. Abschlie\u00dfend w\u00fcnschte sie den irischen G\u00e4sten f\u00fcr ihren Aufenthalt im Hohenlohekreis viele bleibende und interessante Eindr\u00fccke. 2012 wurden bei einem Aufenthalt des Hohenloher Kreistags im Partnerland-kreis Limerick erste Kontakte zwischen der St. Fintans CBS School in Doon und dem Schlossgymnasium in K\u00fcnzelsau gekn\u00fcpft. Ziel dabei war es, einen Sch\u00fc-leraustausch zwischen den beiden Schu-len aufzubauen. Aus diesem Kontakt ist mittlerweile eine freundschaftliche Ver-bindung zwischen den beiden Schulen entstanden. Der letzte Besuch irischer \nLandrat Dr. Matthias Neth (3. v. r. ) und Ursula M\u00fchleck, Dezernentin f\u00fcr Familie, Bildung  \nund Gesundheit gemeinsam mit den irischen G\u00e4sten sowie den Sch\u00fclern und Lehrkr\u00e4ften  des Schlossgymnasiums  K\u00fcnzelsau\nV. l. n. r.: Manuela B\u00fcrger (Schlather Orthop\u00e4dietechnik), J\u00fcrgen Schweizer (Landratsamt Schwarzwald-\nBaar-Kreis), Ina Grenz (Beratungsstelle \u201eAlter & Technik\u201c), Alexander Bejan (Hochschule Furtwangen),  Katharina Eckert (Orthop\u00e4die & Vitalzentrum Piro), Natalie R\u00f6ll (easierLife, FZI Karlsruhe), Markus Piro  (Orthop\u00e4die &  Vitalzentrum Piro), Katja Porsch (Beratungsstelle \u201eAlter & Technik\u201c), Maren Koffler-Siehl  (Beratungsstelle \u201eAlter & Technik\u201c), Anne Spreitzer (IHK Schwarzwald-Baar-Heuberg), Bastian Inthasane (Technologietransfermanager), Martina Wagner (Kundo xT), Gerald Weiss (AWO), Kevin Gstatter  (b. i. g. Facilitymanagement), Jana Knoof (b. i. g. Facilitymanagement) und Florian Buschle (Kundo xT)Spektrum\n103war die \u00dcbergabe einer Spende an die \nDr.-Heinrich-Landerer-Stiftung.Die Auszubildenden hatten im Herbst auf der von Ihnen gepflegten Streuobst-wiese in G\u00f6ppingen-Faurndau ca. 900 kg \u00c4pfel aufgelesen. Die Ernte ergab 715 Liter Apfelsaft, der als Bag-in-Box an einem Tag an Mitarbeiterinnen und Mit-arbeiter sowie Kundinnen und Kunden des Landratsamtes verkauft wurde. F\u00fcr die Auszubildenden war es selbstver-st\u00e4ndlich, dass der Erl\u00f6s einem guten Zweck dienen soll. Sie beschlossen, den Erl\u00f6s in H\u00f6he von 488,22 Euro an die Dr.-Heinrich-Landerer-Stiftung zu spen-den.Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Dr.-Heinrich- Landerer-Stiftung, Herr Klaus Riegert, sowie die Leiterin der Abteilung Ex- terne und Interne Kommunikation beim Christophsbad, Frau Alma Przywara, emp fingen die Auszubildenden. Nach einer Einf\u00fchrung in die Entstehung und Entwicklung des Christophsbades sowie die Aufgaben der Dr.-Heinrich-Lande-rer-Stiftung durften die Auszubildenden hinter die Kulissen der Radiologie blicken. Die modernen und vielseitigen Ger\u00e4te sowie der Ablauf des Betriebs der Radio-des Kreises kennen, sondern legten bei der Waldarbeit auch selbst Hand an. Bei einer Ansitzr\u00fcckjagd auf Rehwild und Schwarzwild im Forstrevier Kocher-Jagst erhielten die G\u00e4ste eine praktische Ein-f\u00fchrung in die Jagd.F\u00fcr weitere Abwechslung sorgten unter anderem Ausfl\u00fcge zum Mercedes-Benz Museum Stuttgart, zum Haus des Waldes in Degerloch, zum S\u00e4gewerk Nied in  Assamstadt oder zur Kunsthalle W\u00fcrth in Schw\u00e4bisch Hall. Der Besuch eines tra-ditionellen Weihnachtsmarktes durfte nat\u00fcrlich auch nicht fehlen. Zwischen der Forstmittelschule Bansk\u00e1 S\u02c7tiavnica, dem Waldschulheim Kloster \nSch\u00f6ntal und der Forstverwaltung des Hohenlohekreises gibt es schon seit mehreren Jahren einen lebendigen Aus-tausch und eine intensive Kooperation.\nStreuobstpflege \u2013 Auszubildende  \ndes Landratsamtes G\u00f6ppingen  \nspenden Erl\u00f6s aus Apfelsaftverkauf\nAcht Auszubildende des Landratsamtes G\u00f6ppingen besuchten am 8. Februar 2017 zusammen mit der Ausbildungsleitung das Christophsbad in G\u00f6ppingen. Anlass der Seite der Entwickler, Produzenten und Anbieter wird eine bessere Ver-netzung untereinander als ein wichtiger Bedarf gesehen. Es soll sowohl f\u00fcr die Verbraucher, als auch f\u00fcr die Anbieter eine Anlaufstelle geben, bei der Infor-mationen rund um das Thema \u201eSmart Home & Living\u201c abgerufen werden k\u00f6n-nen. Diese Position \u00fcbernimmt aktuell  Technologietransfermanager Bastian In-thasane, der beide Seiten miteinander vernetzt. In weiteren Workshops sollen die B\u00fcrger und ihre Bed\u00fcrfnisse st\u00e4rker miteinbezogen werden. Wer seine Meinungen zum Thema  \u201eIntelligentes Wohnen im Alter\u201c einbrin-gen m\u00f6chte, kann sich an Technologie-transfermanager Bastian Inthasane,  Telefon: 0 77 21 /9 13 70 79 oder E-Mail:  \nb.inthasane@Lrasbk.de, wenden.\nSlowakische Sch\u00fcler informieren  \nsich \u00fcber hohenlohische Waldarbeit \u2013 \nEmpfang der Gruppe  \nim Landratsamt Hohenlohekreis \n23 slowakische Sch\u00fcler von der Forstmit-telschule aus Bansk\u00e1 S \u02c7tiavnica waren \nf\u00fcr eine Woche zu Gast im Hohenlohe-kreis, um mehr \u00fcber die Hohenloher Waldwirtschaft zu erfahren. Unterge-bracht waren die Sch\u00fcler mit ihren  Lehrerinnen im Waldschulheim Kloster Sch\u00f6ntal. Ursula M\u00fchleck, Dezernentin f\u00fcr Familie, Bildung und Gesundheit begr\u00fc\u00dfte die slowakische Gruppe am 30. November 2016 im Landratsamt Hohenlohekreis in K\u00fcnzelsau. \u201eEs ist immer eine gro\u00dfe Freude und Ehre, wenn wir interna tionale G\u00e4ste zu Besuch haben\u201c, so M\u00fchleck. Neben den Aufgaben der Kreisverwal-tung stellte die Dezernentin den Wirt-schaftsstandort Hohenlohekreis und die vielen touristischen und kulturellen An-gebote des Landkreises vor. Uli Oberhauser, Leiter des Waldschul-heimes Kloster Sch\u00f6ntal, hatte f\u00fcr die Sch\u00fclergruppe ein abwechslungsreiches Programm zusammengestellt. So lernten die Sch\u00fcler nicht nur die Waldlandschaft \nUrsula M\u00fchleck, Dezernentin f\u00fcr Familie, Bildung und Gesundheit (3. v. r.), zusammen mit den \n slowakischen Sch\u00fclern, deren Lehrer und Uli Oberhauser (2. v. r.), Leiter des Waldschulheimes  \n Kloster Sch\u00f6ntalLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n104komitat B\u00e1cs-Kiskun zu einem Austausch \nim Landratsamt. Die vier Studierenden legen ihr Studium an der Universit\u00e4t  in Kecskem\u00e9t ab und sind derzeit im  Rahmen eines Auslandssemesters an  der Hochschule Furtwangen University (HFU). Begleitet wurden sie durch Prof. Dr.-Ing. Robert H\u00f6nl, Studiendekan Smart Systems an der HFU, der im Rahmen  der Feierlichkeiten des 20-j\u00e4hrigen  Partnerschaftsjubil\u00e4ums zwischen dem Schwarzwald-Baar-Kreis und dem Part-nerkomitat B\u00e1cs-Kiskun nach Ungarn im Juni 2016 mit der Delegation des Kreis-tages mitreiste und die Gelegenheit nutzte, weitere Kontakte zur Universit\u00e4t Kecskem\u00e9t zu kn\u00fcpfen. Die vier Studie-renden Csaba T\u00f3th, Eva R\u00e1cz, D\u00e1vid Varga und Ren\u00e1ta Nagy studieren Computer Networking, Marketing und Vertrieb und Allgemeine Informatik. Landrat Sven Hin-terseh freute sich \u00fcber den Besuch: \u201eEs ist sch\u00f6n, dass es uns gelingt unsere Part-nerschaft mit dem Komitat B\u00e1cs-Kiskun immer wieder mit neuen Kontakten mit Leben zu f\u00fcllen. Ich bedanke mich sehr herzlich bei Prof. H\u00f6nl f\u00fcr sein Engage-ment und hoffe, dass wir den Kontakt weiterf\u00fchren.\u201cder Stadt G\u00f6ppingen sowie den Ju-gend-Kulturlandschaftspreis des Schw\u00e4-bischen Heimatbundes sowie des Spar-kassenverbandes Baden-W\u00fcrttemberg gewonnen.\nStudenten aus ungarischem \n Partnerkomitat B\u00e1cs-Kiskun zu Besuch \nim Landratsamt  Schwarzwald-Baar-Kreis\nLandrat Sven Hinterseh begr\u00fc\u00dfte jetzt \neine Studentengruppe aus dem Partner-logie stie\u00dfen auf reges Interesse. Im An-schluss durften die Auszubildenden noch die  Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychi-atrie besuchen. Der helle und sehr offen  gestaltete Neubau mit seinen gro\u00dfen Aufenthaltsbereichen und den viel-seitigen Sportm\u00f6glichkeiten begeisterte die jungen Leute. Im Anschluss an den Besuch waren sich alle einig, dass sich die Arbeit auf der Streuobstwiese gelohnt hat, weil das Geld dort ankommt, wo es ben\u00f6tigt wird. Die Auszubildenden des Landratsamts G\u00f6ppingen haben bereits 2012 im Rah-men des Aktionsplans \u201eBiologische Viel-falt\u201c eine Patenschaft f\u00fcr den Gartenrot-schwanz \u00fcbernommen. Seither pflegen und bewirtschaften sie unter fachlicher Anleitung des Landschaftserhaltungs-verbandes und des Forstamtes eine Streuobstwiese in G\u00f6ppingen-Faurndau. Das Projekt erweitert die \u00f6kologischen und sozialen Kompetenzen der Auszu-bildenden, da es neben der fachlichen Betreuung auch das Miteinander von Auszubildenden ganz unterschiedlicher Ausbildungsg\u00e4nge f\u00f6rdert. Im Rahmen der Pflegema\u00dfnahmen werden Dornen und B\u00fcsche entfernt, B\u00e4ume geschnitten und Schnittgut verbrannt. In diesem  Jahr sollen auch neue B\u00e4ume gepflanzt werden. F\u00fcr ihr Engagement haben  die Auszubildenden in der Vergangen-heit auch schon den Umweltschutzpreis \nV. l. n. r.: Stefan L\u00f6ffler, Leiter des Amtes f\u00fcr Schule, Hochbau und Geb\u00e4udemanagement,  \nProf. Dr.-Ing. Robert H\u00f6nl, Studiendekan Smart Systems, Hochschule Furtwangen University, Csaba T\u00f3th, \nStudent Computer Networking, D\u00e1vid Varga, Student Allgemeine Informatik, Eva R\u00e1cz und Ren\u00e1ta Nagy, beide Studentinnen Marketing und Vertrieb, Landrat Sven HintersehSpektrum\n105\u201eIch freue mich, dass unsere Beh\u00f6rden \nnun noch enger zusammenarbeiten wer-den\u201c, sagte Landrat Frank Scherer. \u201eWenn ich als Pr\u00e4sident des Eurodistrikts Stra\u00df-burg-Ortenau daran arbeite, den B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrgern in unserem Grenz-gebiet den grenz\u00fcberschreitenden Alltag zu erleichtern, so ist es doch nur konse-quent, wenn auch die Verwaltungen auf beiden Seiten st\u00e4rker zusammenarbei-ten, um genau dieses Ziel zu erreichen.\u201c Der Wunsch nach einer engeren Zusam-menarbeit der Verwaltungen des D\u00e9par-tements Bas-Rhin mit dem Ortenaukreis bestand seit dem ersten gemeinsamen Arbeitstreffen von Pr\u00e4sident Bierry mit Landrat Scherer im November 2015. \u201eDas D\u00e9partement Bas-Rhin und der Or-tenaukreis sind seit Jahrzehnten Nach-barn und vor allem Freunde. Unsere Ein-wohner sind \u00fcber die Grenze hinweg mobil, und unser Ziel muss es ein, daraus einen Vorteil f\u00fcr unsere Gebietsk\u00f6rper-schaften zu ziehen\u201c, so Bierry. Nach einer internen Umfrage in beiden Beh\u00f6rden wurden die Schwerpunkte der Kooperation definiert. Neben dem Kin-der- und Jugendschutz und der Sozial-arbeit, wo man bereits in der Vergangen-heit mit Unterst\u00fctzung des Eurodistrikts Stra\u00dfburg-Ortenau erfolgreich an ver-schiedenen Projekten gemeinsam gear-beitet hat, steht das Gesundheitswesen mit der Konzentration auf die Tuber-kulosebek\u00e4mpfung, die F\u00f6rderung der Zweisprachigkeit sowie die soziale und territoriale Entwicklung der beiden Ge-bietsk\u00f6rperschaften im Mittelpunkt des Partnerschaftsvertrags. Die Vereinba-rung sieht vor, die Ergebnisse der Zusam-menarbeit am Ende eines jeden Jahres  zu bewerten und fortzuschreiben. Sie ist zun\u00e4chst f\u00fcr zwei Jahre mit der Option auf Verl\u00e4ngerung g\u00fcltig. Bereits in der Vorbereitungsphase  des Vertrags konnten erste Erfolge  der Zusammenarbeit verzeichnet wer-den. So ist das D\u00e9partement du Bas-Rhin Finanzierungspartner der unter der Tr\u00e4-gerschaft des Eurodistrikts Strasbourg- Ortenau eingesetzten Sonderbuslinie Ein weiterer Schwerpunkt lag auf  dem Schulwesen im Kreis Ludwigsburg. Die G\u00e4ste besuchten unter anderem die Robert-Franck-Schule in Ludwigsburg, das Robert-Bosch-Gymnasium in Gerlin-gen, das Friedrich-Schiller-Gymnasium in Marbach sowie das Alfred-Amann-Gym-nasium in B\u00f6nnigheim \u2013 diese Schulen unterhalten Partnerschaften und Sch\u00fc-leraustausche mit Schulen aus dem  Oberen Galil\u00e4a.\nLandrat Frank Scherer und  \nPr\u00e4sident Fr\u00e9d\u00e9ric Bierry unterzeichnen \nPartnerschaftsvereinbarung \u2013  \nD\u00e9partement Bas-Rhin und  \nOrtenaukreis setzen auf verst\u00e4rkte  \nZusammenarbeit ihrer Verwaltungen \nFrank Scherer, Landrat des Ortenau-kreises, und Fr\u00e9d\u00e9ric Bierry, Pr\u00e4sident  des Conseil D\u00e9partemental du Bas-Rhin, unterzeichneten am 23. Januar 2017  in Stra\u00dfburg eine Partnerschaftsver-einbarung, die eine st\u00e4rkere Zusam-menarbeit der beiden Verwaltungen  beinhaltet. Verbessert werden soll da-mit insbesondere die Kooperation in den Bereichen Kinderschutz, Gesund-heitsvorsorge, Jugend und Zweispra-chigkeit. Landrat Dr. Rainer Haas begr\u00fc\u00dft \n israelische Delegation im Kreishaus: \n\u00dcber das deutsche Schulwesen \n informiert, Partnerschulen im  \nKreis Ludwigsburg besucht und am  \nStiftungsfest des PKC teilgenommen\nEine Delegation aus dem Oberen Galil\u00e4a, dem israelischen Partnerlandkreis des Kreises Ludwigsburg, hat Landrat Dr. Rai-ner Haas am 20. Januar 2017 im Kreishaus empfangen. Er stellte den G\u00e4sten \u2013 unter ihnen Landrat Giora Salz, zwei f\u00fcr die  Bildung zust\u00e4ndige Dezernenten der dortigen Kreisverwaltung und zwei  Lehrer \u2013 die kulturellen, wirtschaftlichen und landschaftlichen Besonderheiten des Landkreises Ludwigsburg vor und er-l\u00e4uterte die Aufgaben des Kreistags und der Kreisverwaltung. Nach dem Termin im Kreishaus mit Vorstellung des Fach-bereichs \u201eAsylbewerber und Aussiedler\u201c stand ein Besuch in einer Asylbewer-berunterkunft auf dem Programm. Anlass des mehrt\u00e4gigen Delegationsbe-suchs war das diesj\u00e4hrige Stiftungsfest des P\u00e4dagogisch-Kulturellen Centrums (PKC) in Freudental am 22. Januar 2017, bei dem Landrat Giora Salz neben dem israelischen Generalkonsul in Deutsch-land sprach. \nDas Bild zeigt Landrat Dr. Rainer Haas (vierter von rechts), seinen israelischen Kollegen Giora Salz  \n(zweiter von links, am G\u00e4stebuch) und Hauptamtsleiter Hubert Burkart (zweiter von rechts)  mit den israelischen G\u00e4sten.  Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n106Papierlose B\u00fcrgerinformation  \nim Landkreis Tuttlingen \u2013  \nB\u00fcrgerApp iRich geht an den Start\nDas Landratsamt Tuttlingen bietet f\u00fcr \nalle, die sich f\u00fcr die kommunale poli-tische Arbeit interessieren und Land-kreisthemen mitverfolgen m\u00f6chten, einen besonderen Service per App an:  die iRICH-B\u00fcrgerApp mit allen Terminen, Tagesordnungen, Vorlagen, Anlagen, Pro-tokollen und Beschl\u00fcssen aus dem Kreis-tag. Nachdem bereits die Kreisr\u00e4tinnen und Kreisr\u00e4te mit dem mobilen Sitzungs-dienst ausgestattet sind, ist mit der neuen B\u00fcrgerApp iRICH das mobile  Sitzungsmanagement nun auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit m\u00f6glich. Die App bietet einen aktuellen Ein- blick in das Kreistagsgeschehen und h\u00e4lt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber \u00f6ffentliche Informationen auf dem  Laufenden. Mit der App ist es m\u00f6glich, \u00f6ffentliche Sitzungsunterlagen direkt meinde  Marckolsheim. Die Zust\u00e4ndig-keiten der Gebietsk\u00f6rperschaft liegen seit der Gebietsreform in Frankreich schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Bereich Soziales, Bildung und Sport, Kultur und Tourismus sowie Infrastrukturma\u00dfnahmen. Erstein \u2013 Lahr, mit der erstmalig eine grenz\u00fcberschreitende Buslinie im s\u00fcd-lichen Gebiet des Eurodistrikts getestet wird. Auch im Kinder- und Jugendschutz haben sich die Fachebenen bereits ge-troffen, um die jeweiligen Ansprechpart-ner bei grenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen zu definieren. Zur Unterzeichnung der Partnerschafts-vereinbarung wurden auch die an der Kooperation beteiligten Mitarbeite-rinnen und Mitarbeiter beider Verwal-tungen eingeladen, die sich im Anschluss vor Ort austauschen konnten. Mit dabei waren auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Klassenstufe 10 des Scheffel-Gymna-siums in Lahr sowie des Coll\u00e8ge Erstein, die sich an diesem Tag zum Thema  \u201eErster Weltkrieg 1914 \u2013 1918, von der Front bis Heute\u201c zu einer gemeinsamen Recher-che in den Archiven des D\u00e9partements getroffen hatten \u2013 ein vom Fonds f\u00fcr Zweisprachigkeit des Eurodistrikts Stras-bourg-Ortenau gef\u00f6rderter Sch\u00fcleraus-tausch. Das D\u00e9partement du Bas-Rhin ist mit  1,1 Millionen Einwohnern das bev\u00f6l-kerungsreichste Gebiet in der neuen  Region Grand Est, das sich auf 4755  Quadratkilometer erstreckt. Zwischen Vogesen und Rhein gelegen, reicht das Gebiet n\u00f6rdlich an das Bundesland Rheinland-Pfalz und s\u00fcdlich bis zur Ge-\nLandrat Frank Scherer (rechts) und Pr\u00e4sident Fr\u00e9d\u00e9ric Bierry unterzeichnen eine Partnerschafts- \nverein barung, die eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit der beiden Verwaltungen beinhaltet. \nAlexandra Frech (links) und Diana Malinger von der Gesch\u00e4ftsstelle Kreistag pr\u00e4sentieren  die Sitzungs-App iRICH.Spektrum\n107sene Schulung ausgeh\u00e4ndigt bekom-\nmen. Bisher haben 25 Sprachmittler diese Schulung durchlaufen. \u201eWir sind diesen Ehrenamtlichen sehr dankbar f\u00fcr ihren Einsatz, denn auch  wir als Beh\u00f6rde sind sehr darauf  an gewiesen, Zuwanderer und Fl\u00fccht- linge zu  verstehen und uns ihnen mit-teilen zu k\u00f6nnen\u201c, sagt Miriam Mac \u02c7ak. Die  Sprachmittler w\u00fcrden daher eine  wichtige Br\u00fcckenfunktion erf\u00fcllen, um Integration m\u00f6glich zu machen, betont sie. Anfragen und Informationen zum Pro-jekt \u201eSprich mit\u201c: E-Mail miriam.macak@bodenseekreis.de oder Tel. 0 75 41/2 04-58 73 melden.\u00fcbersetzen. \u00dcber 500 solcher ehrenamt-lichen Eins\u00e4tze gab es 2016.\u201eSprachmittler sind zwar keine ausgebil-deten Dolmetscher, aber es gibt Regeln der Sprachmittlung, die in Schulungen deutlich gemacht werden\u201c, erkl\u00e4rt Mi-riam Mac \u02c7ak, Projektkoordinatorin von \u201eSprich mit\u201c beim Amt f\u00fcr Migration  und Integration des Bodenseekreises. So sei Neutralit\u00e4t oberstes Gebot bei der Sprachmittlung. Auch darf der \u00dcberset-zer nur die gemachten Aussagen wieder-geben, ohne dabei eigene Interpreta-tionen hinzuzuf\u00fcgen, so Mac \u02c7ak weiter. Neun Sprachmittler haben Mitte De-zember 2016 im Landratsamt die Zerti-fikate f\u00fcr die erfolgreich abgeschlos- auf das iPad herunterzuladen. Damit stehen aktuelle Informationen und alle Sitzungsunter lagen jederzeit zur Ver\n-\nf\u00fcgung, auch ohne Internetzugang. Ebenso k\u00f6nnen in der App Ideen und Notizen aufgezeichnet und gespeichert werden.Mit der B\u00fcrgerApp iRICH m\u00f6chte der Landkreis Tuttlingen das Verwaltungs-geschehen noch st\u00e4rker \u00f6ffnen, die Gre-mienarbeit transparent gestalten und interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einbeziehen. Erh\u00e4ltlich ist die kostenlose App f\u00fcr iPads im iTunes-Store unter dem Suchbegriff iRICH B\u00fcrger. In K\u00fcrze soll es die App auch f\u00fcr Android-Ger\u00e4te geben. Grunds\u00e4tzlich ist der digitale Sitzungs-dienst des Kreistags auch \u00fcber die  Homepage www.landkreis-tuttlingen.de (unter \u201eDer Landkreis\u201c \u2013 \u201eKreistagsinfor-mationen\u201c) erreichbar.\nIntegration Fl\u00fcchtlinge\nBodenseekreis: Sprachmittler machen \nVerstehen m\u00f6glich\nF\u00fcr einen gefl\u00fcchteten oder neu hier  angekommenen Menschen kann die Sprachbarriere zum existenziellen Pro-blem werden. Auch Beh\u00f6rden, \u00c4rzte  und ehrenamtliche Helfer sind darauf angewiesen, sich gegen\u00fcber Migranten und Fl\u00fcchtlingen verst\u00e4ndlich machen zu k\u00f6nnen. Dabei helfen ehrenamtliche Sprachmittler. Das sind freiwillig Enga-gierte, die meist selbst einen Migrations-hintergrund haben und sich deshalb gut in die Lage der Neuank\u00f6mmlinge hinein-versetzen k\u00f6nnen.110 solcher Sprachmittler, die insgesamt 22 Sprachen sprechen, f\u00fchren das Land-ratsamt, die Stadt Friedrichshafen und das CJD Bodensee-Oberschwaben mitt-lerweile in ihrer gemeinsamen Liste des Projektes \u201eSprich mit\u201c. Die Mittler wer-den zu Arztbesuchen, Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen und Alltagsproblemen in den Fl\u00fccht-lingsunterk\u00fcnften gerufen, um dort zu \nEhrenamtliche Sprachmittler mit Zertifikat (von links unten beginnend): Khamis Jakob, S\u00fckran Topuz,  \nIrina Susin, Simret Woldai, \u00d6mer Alemdaroglu, Shamila Bodenmiller, Sara Ermann, Imad Haidar sowie  Ulrike Dittert (CJD Bodensee-Oberschwaben), Zozan Sezen, Miriam Mac \u02c7ak (Landratsamt),  \nMarvin Arnold (Landratsamt)Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n108lingskoordinatoren an dem Seminar teil. \nINTED steht f\u00fcr \u201eIntegration through Education\u201c, also etwa \u201eIntegration durch Bildung\u201c.\u201eEs ist gerade in diesem Bereich wichtig, \u00fcber den Tellerrand zu schauen und zu erfahren, wie anderswo gearbeitet wird\u201c, meint Vivien Gooth vom Verein mitei-nanderleben, zust\u00e4ndig f\u00fcr einen Teil der Sozialbetreuung von Fl\u00fcchtlingen im Enzkreis. Dem schlie\u00dft sich Elisabetta Zen aus San Polo in der italienischen  Provinz Reggio Emilia an: \u201eIch habe viel dazugelernt \u2013 und dabei tolle Menschen kennengelernt\u201c, meint die Sozialarbei-terin. M\u00f6glichkeiten dazu gab es reich-lich \u2013 sowohl innerhalb des Programms als auch bei den gemeinsamen Mahl-zeiten oder w\u00e4hrend der Abende. Die Organisatoren stellten f\u00fcr den Auf-takt des Projekts \u2013 drei weitere Trainings-einheiten werden bis Mitte 2018 folgen \u2013 die eigenen Erfahrungen und die kul-turellen Unterschiede in den Mittel-punkt. \u201eNur wenn wir wissen, wer wir selbst sind, wie wir ticken und was   unsere Kultur ausmacht, k\u00f6nnen wir sie anderen nahebringen\u201c, ist Regina Ehris-mann \u00fcberzeugt. Ehrismann, eine der linge startete am 22. Februar 2017 im  Hohenloher Integrationszentrum in  K\u00fcnzelsau-Gaisbach. \u201eDie Fl\u00fcchtlinge brauchen bei der Ablage ihrer Unter-lagen Unterst\u00fctzung vor allem von Eh-renamtlichen und Helferkreisen\u201c, betont Elisabeth Krug, Leiterin des Dezernats  f\u00fcr Jugend, Soziales und Gesundheit  im Landratsamt Main-Tauber-Kreis. Durch Informationsveranstaltungen und Newsletter werden alle Helferkreise und Arbeitsmarkt akteure informiert und um ihre Mithilfe gebeten. \nBlick \u00fcber den Tellerrand:  \nEU-Projekt zur Integration  \nvon Fl\u00fcchtlingen \u2013 Auftakt im Enzkreis \u2013 \nBesuche in M\u00fchlacker und Remchingen\n\u201eAktiv, interessant, Spa\u00df\u201c \u2013 mit diesen W\u00f6rtern beschrieben die Teilnehmer  ihre Eindr\u00fccke nach einem einw\u00f6chigen internationalen Workshop zur Integra-tion von Fl\u00fcchtlingen. Im Rahmen des auf zwei Jahre angelegten EU-Projekts \u201eINTED\u201c waren Fachleute aus Schweden, Italien, Kroatien und \u00d6sterreich zu Gast im Enzkreis. Von deutscher Seite nahmen Sozialarbeiter, Ehrenamtliche und Fl\u00fccht-Integrationsnetzwerk \n \nHohenlohe-Main-Tauber  \n\u201eMein Ordner\u201c  \u2013 Ordnermodell \n unterst\u00fctzt im Arbeitsumfeld\nDas Integrationsnetzwerk Hohenlohe- Main-Tauber (INW), u. a. finanziert durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie dem Europ\u00e4ischen Sozial-fonds, ist seit dem 1. Januar 2016 im  Hohenlohekreis und Main-Tauber-Kreis aktiv. Das INW unterst\u00fctzt Asylbewer-ber/-innen und Fl\u00fcchtlinge bei der Ar-beitsmarktintegration auf vielf\u00e4ltigste Weise. Nun erhalten in beiden Landkrei-sen jeweils 800 Gefl\u00fcchtete einen Ord-ner, in dem sie ihre eigenen Dokumente, unter anderem Bewerbungsunterlagen, Zertifikate \u00fcber Deutsch- und Integra-tionskurse und Praktikumsbescheini-gun gen ablegen k\u00f6nnen. Vorteil davon: Die Gefl\u00fcchteten haben bei Kontakten zu Sprachkurstr\u00e4gern, der Agentur f\u00fcr  Arbeit, den Jobcentern, Migrationsdiens-ten und weiteren Organisationen alle wichtigen Unterlagen stets dabei. Somit k\u00f6nnen sich alle Akteure ein Bild \u00fcber die aktuelle Bildungs- und Arbeitsmarkt- si tuation der einzelnen Person machen und damit eine optimale Integrations-unterst\u00fctzung geben.Die Agentur f\u00fcr Arbeit Schw\u00e4bisch Hall-Tauberbischofsheim hat das Ord-nermodell in den Arbeitsgremien beider Landkreise vorgeschlagen. Die Mitglieder des HIB 2025 und des Aktionsb\u00fcndnis- ses Integration Main-Tauber-Kreis haben diesem Projekt in ihren Sitzungen im Jahr 2016 zugestimmt und unterst\u00fctzen es in ihrem Arbeitsumfeld. \u201eDie Feder-f\u00fchrung in der operativen Umsetzung erfolgt im Kooperationsverbund des INW mit der Agentur f\u00fcr Arbeit Schw\u00e4bisch Hall-Tauberbischofsheim und den Job-centern Main-Tauber-Kreis und Hohen-lohekreis\u201c, so Ursula M\u00fchleck, Leiterin des Dezernats f\u00fcr Familie, Bildung und Gesundheit im Landratsamt Hohenlohe-kreis.Die Verteilung an erwerbsf\u00e4hige Asyl-bewerber/-innen und anerkannte Fl\u00fccht-\nDezernentin Elisabeth Krug, Main-Tauber-Kreis (links), und Dezernentin Ursula M\u00fchleck, Hohenlohekreis, \nbeim Verteilen der ersten Ordner an Gefl\u00fcchteteSpektrum\n109Im Herbst steht in Zagreb das Thema \nTrauma auf dem Programm \u2013 schlie\u00df- lich ist der dortige Partner das kroati- sche Zentrum f\u00fcr Trauma-Rehabilitation,  dessen Erfahrung bis in die Zeit des B\u00fcr-gerkriegs zwischen den Bev\u00f6lkerungs-gruppen im ehemaligen Jugoslawien zur\u00fcckreicht.Im Mai im schwedischen Link\u00f6ping  wird es um Ma\u00dfnahmen f\u00fcr und mit  Familien und um die besondere Funk- tion von  Br\u00fcckenbauern gehen: Men-schen, die selbst einen Migrations-hintergrund haben, inzwischen aber fest verwurzelte Mitglieder der schwe-dischen Gesellschaft sind. Durch die kul-turelle Ver bundenheit und die Mutter-sprache haben sie ganz andere Zug\u00e4nge in die jeweiligen Fl\u00fcchtlingsgruppen als schwedische \u201eUreinwohner\u201c. Dass es zahlreiche solcher Br\u00fcckenbauer gibt, zeigte schon ein Blick auf die Dele-gation aus Link\u00f6ping: Von den sieben Mitgliedern sind drei nicht in Schweden geboren, und eine vierte hat einen gro\u00dfen Teil ihres Lebens au\u00dferhalb ihres Heimatlandes verbracht: Drei ihrer vier Kinder hat sie im hessischen Bad Nau-heim zur Welt gebracht. \nDas Team der Ehrenamtskoordinatoren \nim Landkreis Breisgau- \nHochschwarzwald ist sehr gut \n aufgestellt \u2013  Insgesamt sechs \n Koordinatoren  unterst\u00fctzen  \ndie Arbeit der  Ehrenamtlichen in der  \nFl\u00fcchtlingsbetreuung \nInsgesamt sechs Stellen f\u00fcr sogenannte \u201eEhrenamtskoordinatorinnen und Ehren-amtskoordinatoren\u201c sind im vergan-genen Jahr im Landkreis Breisgau-Hoch-schwarzwald geschaffen worden. Mit diesem Team unterst\u00fctzt das Landrats-amt die Arbeit der ehrenamtlichen Hel-fer im Rahmen der Fl\u00fcchtlingsbetreuung. Rund 1900 Ehrenamtliche engagieren sich im Landkreis f\u00fcr gefl\u00fcchtete  Menschen. Die Ehrenamtskoordinatoren  sind r\u00e4umlich aufgeteilt in unterschied-lichen Gemeinden t\u00e4tig und stehen vor von traumatischen St\u00f6rungen, stellte  typische Symptome vor und beschrieb m\u00f6gliche Therapien.Abgerundet wurde die Woche durch  Studien-Besuche vor Ort. In der gr\u00f6\u00dften Unterkunft des Enzkreises in Darms-bach stellten die Sozialarbeiterinnen und die Unterkunftsleiter die Einrichtung und ihre Arbeit vor. Viele Fragen musste Dieter Walch vom Remchinger Arbeits-kreis Asyl beantworten: Schlie\u00dflich kennt man ehrenamtliches Engagement in  der Fl\u00fcchtlingsarbeit in den anderen  L\u00e4ndern kaum \u2013 zumal nicht in dem  Ausma\u00df wie in Deutschland. \u201eMit H\u00e4n-den und F\u00fc\u00dfen \u2013 und ganz viel Herz\u201c, lau-tete seine Antwort, wie man mit Men-schen kommunizieren k\u00f6nne, die weder Deutsch noch Englisch sprechen.In M\u00fchlacker standen die Integrations-projekte der GSI und die Angebote der Ferdinand-von-Steinbeis-Schule auf dem Programm. Beide versuchen, Sprachun-terricht mit praktischen T\u00e4tigkeiten zu verbinden und so den vor allem jungen Menschen einen ersten Kontakt mit dem Arbeitsmarkt zu vermitteln. Solche \u201estudy visits\u201c w\u00fcnschen sich die Teilnehmer verst\u00e4rkt auch f\u00fcr die kom-menden Treffen im Rahmen von INTED: Fl\u00fcchtlingsbeauftragten des Enzkreises, leitete daf\u00fcr ein \u201einterkulturelles Trai-ning\u201c, bei dem die Teilnehmer auch ler-nen sollten, wie wichtig eine vorurteils-freie Herangehensweise ist. \u201eWir neigen dazu, sofort zu interpretie-ren und unser Wertesystem anzulegen, wenn wir etwas nicht verstehen\u201c, lautete das Fazit der Gruppe. Richtiger w\u00e4re es nachzufragen \u2013 nur so lie\u00dfen sich Miss-verst\u00e4ndnisse vermeiden. Durch eine eindr\u00fcckliche \u00dcbung erlebten die Teil-nehmer hautnah, wie schnell man in  seiner Einsch\u00e4tzung danebenliegt \u2013 und welche Folgen sich daraus ergeben  k\u00f6nnen.Auch in einem weiteren Bereich der Ar-beit mit Fl\u00fcchtlingen ist das Wissen um den kulturellen Hintergrund notwendig: \u201eNicht wenige Menschen, die nach Eu-ro pa kommen, sind traumatisiert \u2013 sei es \ndurch Ereignisse in ihrem Herkunftsland oder durch die Umst\u00e4nde ihrer Flucht\u201c, berichtete Thomas Gustorff. Der Psycho-loge leitet die Beratungsstelle des Enz-kreises in Pforzheim, die ein Angebot  an Erwachsene und \u2013 unter dem Titel \u201eKinder der Welt integrieren\u201c (KIWI) \u2013  an Kinder und Jugendliche vorh\u00e4lt. In einem Vortrag erkl\u00e4rte er die Entstehung \nSpracherwerb und Arbeitserfahrung \u2013 bei der GSI in M\u00fchlacker versucht man, beides zu verbinden,  \nwie die internationalen G\u00e4ste erfuhren.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n110dene Beratungsangebote zum deut-\nschen Ausbildungssystem und zur Ar-beitsmarktintegration, um die n\u00e4chsten Schritte nach dem Erlernen der Sprache nahtlos anzuschlie\u00dfen. Auch bei der Inte-gration in den Alltag und in die Gesell-schaft finden in enger Kooperation mit weiteren Akteuren Angebote wie bei-spielsweise Kochkurse oder Fahrradschu-lungen statt. Das Integrationsnetzwerk Hohenlohe- Main-Tauber (INW) entwickelt und er-probt ein Modell f\u00fcr die Aktivierung und Integration von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen in den Arbeitsmarkt sowie in Ausbildung und Schule. Landrat Dr. Matthias Neth zieht nach dem ersten Projektjahr eine positive Bilanz: \u201eDem INW ist es gelungen, von mehr als 200 Gefl\u00fcchteten ein erstes Bewerberprofil zu erstellen. Davon erhielten 150 Per-sonen die Chance an Basisschulungen, Einzelberatungen oder an berufsbe-zogenen Kursen teilzunehmen.\u201c Im  Sommer 2016 haben 80 junge Gefl\u00fcch-tete einen Sommerkurs besucht, ihre Deutschkenntnisse verbessert, regionale Handwerksbetriebe besucht und an einem Bewerbungstraining teilgenom-men. 59 der jungen Gefl\u00fcchteten besu-chen jetzt eine Schule im Hohenlohe-kreis. Sechs absolvierten erfolgreich ein Praktikum. Vier Personen erhielten einen Arbeitsplatz und eine Person einen  Ausbildungsplatz. Ende 2016 fanden  in Kooperation mit der Industrie- und Handelskammer, Handwerkskammer und Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Schw\u00e4-bisch Hall-Tauberbischofsheim halbt\u00e4-gige  Basisschulungen f\u00fcr insgesamt 35  ausbildungsinteressierte Gefl\u00fcchtete im Hohenloher Integrationszentrum statt. Zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t startete im Dezember 2016 ein Vorbereitungskurs zur F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung beim INW-Teil-projekttr\u00e4ger Arbeitsinitiative Hohenlo-hekreis gGmbH (AIH). Zudem wurden zusammen mit den Fl\u00fcchtlingssozialarbeitern des Landrats-amtes Hohenlohekreis verschiedenste Projekte mit Netzwerkpartnern wie  eigenen Veranstaltung \u201eEhrenamt im Dialog\u201c zum Ausdruck zu bringen. Diese soll in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2017  stattfinden.N\u00e4here Informationen und die Kontakt-daten der Ehrenamtskoordinatoren im Landkreis finden sich auf der Homepage des Landratsamtes unter www.breisgau- hochschwarzwald.de in der Rubrik \u201eFl\u00fcchtlinge im Landkreis\u201c.\nIntegration im Hohenlohekreis \u2013  \nEin erfolgreiches Jahr f\u00fcr das \n Hohenloher Integrationsb\u00fcndnis 2025 \nund das Integrationsnetzwerk \n Hohenlohe-Main-Tauber\nDer Hohenlohekreis zieht eine positive Zwischenbilanz in der Arbeit mit Fl\u00fccht-lingen und Asylbewerbern im Rahmen des Hohenloher Integrationsb\u00fcndnisses 2025 und des Integrationsnetzwerkes Hohenlohe-Main-Tauber. Die bisher er-folgreich durchgef\u00fchrten Angebote und Ergebnisse des letzten Jahres lassen alle Beteiligten optimistisch in die Zukunft blicken.Das Hohenloher Integrationsb\u00fcndnis HIB 2025 verfolgt das Ziel der Integration von Fl\u00fcchtlingen in Gesellschaft und  Arbeitsmarkt im Hohenlohekreis. Der Schwerpunkt der konkreten Angebote und Leistungen des Hohenloher Inte-grationsb\u00fcndnisses HIB 2025 lag im zu-r\u00fcckliegenden Jahr auf der Vermittlung der deutschen Sprache. \u201eF\u00fcr eine gelin-gende Integration ist die deutsche Spra-che grundlegende und unabdingbare Voraussetzung\u201c, so Landrat Dr. Matthias Neth. 2016 wurden zahlreiche Sprach-kurse verschiedener Art von den HIB 2025-Partnern durchgef\u00fchrt. Als Kern-angebot dienen die siebenmonatigen Integrationskurse. Hier konnte die Zahl der Kurse von Ende 2015 bis Ende 2016 von elf auf 22 verdoppelt werden. Anfang Februar 2017 erh\u00f6hte sich diese Zahl auf 28, sodass derzeit mehr als 500 Teilneh-mer unterrichtet werden. In dem von der Firma W\u00fcrth \u00fcberlassenen Geb\u00e4ude gibt es neben Sprachkursen auch verschie-Ort, falls gew\u00fcnscht, grunds\u00e4tzlich als Ansprechpartner f\u00fcr die Gemeinden und die Ehrenamtlichen zur Verf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen bei Bedarf die Ehrenamtlichen von organisatorischen Aufgaben entlas-ten und bei der Entwicklung wie Umset-zung neuer Ideen und Projekten unter-st\u00fctzen. Gleichzeitig arbeiten die Koordinatoren eng mit den Sozialarbeitern des Land-kreises zusammen und sind daher in der Regel gut dar\u00fcber informiert, welcher Fl\u00fcchtling Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt und sich \u00fcber ehrenamtliches Engagement freuen w\u00fcrde.Das vielf\u00e4ltige ehrenamtliche Engage-ment hat die Kultur wie den sozialen  Zusammenhalt des Landkreises in einem hohen Ma\u00df gepr\u00e4gt und mitgestaltet. Die Aufgaben der Ehrenamtskoordina-toren sind so unterschiedlich, wie auch die einzelnen ehrenamtlichen Helfer-kreise unterschiedlich sind. Ein Helfer-kreis hat beispielsweise die Idee, mit  gefl\u00fcchteten Kindern und Jugendlichen zu basteln. Hierzu sollen ebenfalls die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Gemeinde eingeladen werden, um ein zwangloses Begegnen und Kennenlernen unter-schiedlicher Kulturen zu erm\u00f6glichen. Bei der praktischen Umsetzung dieser Idee fungieren die Ehrenamtskoordina-toren sozusagen als Scharnier zwischen den Ehrenamtlichen, den gefl\u00fcchteten Kindern und Jugendlichen wie den B\u00fcr-gern und B\u00fcrgerinnen. Sie bringen die unterschiedlichen Gruppierungen und Interessen zusammen und unterst\u00fctzen die Ehrenamtlichen bei der praktischen Umsetzung dieser Idee.Wie sehr das ehrenamtliche Engage-ment nicht nur die Fl\u00fcchtlinge selbst, sondern auch die Verantwortlichen in den Gemeinden des Landkreises unter-st\u00fctzt, haben Gemeindevertreter j\u00fcngst in der Veranstaltung \u201eGemeinden im  Dialog\u201c im Landratsamt mit gro\u00dfer  An erkennung zum Ausdruck gebracht. Im Rahmen dieser Veranstaltung k\u00fcn-digte das Landratsamt an, seinen Dank an die vielen Ehrenamtlichen mit einer Spektrum\n111Das Integrationsnetzwerk Hohenlohe- \nMain-Tauber wird im Rahmen der ESF- Integrationsrichtlinie Bund \u201eIntegration von Asylbewerber/-innen und Fl\u00fccht-lingen (IvAF)\u201c durch das Bundesmi-nisterium f\u00fcr Arbeit und Soziales und dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds gef\u00f6r-dert. Im Rahmen einer regionalen Aus-schreibung hat die Arbeitsinitiative Ende 2016 den Zuschlag erhalten, ein Modellkonzept f\u00fcr einen \u201eF\u00fchrerschein-kurs\u201c zu erarbeiten und zwei Kurse  anzubieten.\nLandkreis Karlsruhe:  \nAuszubildende bringen  \nFl\u00fcchtlingskindern Deutsch bei \u2013  \nGelungenes Projekt in Zaisenhausen\nWer sich mit dem Thema Fl\u00fcchtlinge  besch\u00e4ftigt, wei\u00df wie wichtig es ist, sich verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen. Die ehrenamt-lichen Kr\u00e4fte wie auch die St\u00e4dte und Gemeinden organisieren daher an allen Standorten von Gemeinschaftsunter-k\u00fcnften im Landkreis Karlsruhe Sprach-kurse. Auch das Landratsamt Karlsruhe und die Agentur f\u00fcr Arbeit vermitteln  die Asylbewerber schnellstm\u00f6glich in entsprechende Kurse. Ein besonderes und begleitetes Lernen am PC ange-boten. Projektleiterin Dr. Silvia Keller ist zuversichtlich, dass die F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t \u00fcber das Integrationsnetzwerk weiterverfolgt wird. \u201eWir befinden uns zurzeit in den Planungen, in welcher Form und mit welchen Finanzressourcen wir das Pilotprojekt in ein Regelangebot \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnen.\u201cDer Kurs umfasst die Teilnahme am Ers-ten-Hilfe-Kurs beim Deutschen Roten Kreuz, die F\u00fchrerschein-Antragstellung, das Erstellen biometrischer Passbilder und die Durchf\u00fchrung des erforderlichen Sehtests. Neben dem Unterrichtsmate-rial bekommen die Teilnehmer eine Frei-schaltung f\u00fcrs Online-Lernen per PC oder Handy. So sind die Wege zur Theorie-pr\u00fcfung geebnet und sie k\u00f6nnen sich  zur Pr\u00fcfung anmelden. Diese kann neben elf weiteren Fremdsprachen auch auf  Arabisch abgelegt werden. Wer eine  g\u00fcltige ausl\u00e4ndische Fahrerlaubnis hat, muss nicht den kompletten F\u00fchrerschein neu machen, sondern kann ihn um-schreiben lassen. So sind nach bestan-dener Theoriepr\u00fcfung nur noch die Erf\u00fcl-lung der Pflicht-Praxisfahrstunden und das Bestehen der praktischen Fahrpr\u00fc-fung erforderlich. dem Kreisdiakonieverband Hohenlohe-kreis, der Landjugend Baden-W\u00fcrt-temberg, der Gewerbliche Schulen in K\u00fcnzelsau und einigen Ehrenamtlichen veranstaltet. Hierzu z\u00e4hlen die Einrich-tung einer Fahrradwerkstatt, die Orga-nisation von Schwimmkursen f\u00fcr Kinder, verschiedene Ausfl\u00fcge sowie Kurse spe-ziell f\u00fcr Frauen und Schwangere. Be-sonders von Bedeutung ist die in  Kooperation mit INW und HIB erfolgte Kompetenzerstellung einzelner Fl\u00fccht-linge als Hilfestellung zum \u00dcbertritt in den Arbeitsmarkt.\nIntegrationsnetzwerk \n Hohenlohe-Main-Tauber f\u00f6rdert  \ndie Mobilit\u00e4t von Gefl\u00fcchteten \u2013  \nMit \u201eDrive\u201c zum F\u00fchrerschein\nMobilit\u00e4t ist ein entscheidender Faktor der beruflichen Integrationschancen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Die Arbeitsinitiative Hohenlohekreis (AIH) startete Ende Dezember 2016 mit einer Informationsveranstaltung f\u00fcr interes-sierte Gefl\u00fcchtete. Pro Kurs sind 12 Teil-nehmer vorgesehen. Der erste Kurs endet im Februar 2017, ein zweiter Kurs startet direkt im Anschluss. AIH-Gesch\u00e4ftsf\u00fch-rerin Annette Wolf sieht den Kurs schon jetzt als vollen Erfolg, beide Kurse sind bereits ausgebucht. \u201eDie Teilnehmer sind mit Begeisterung dabei und wollen so schnell wie m\u00f6glich den deutschen F\u00fch-rerschein erwerben, um beruflich Fu\u00df fassen zu k\u00f6nnen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Arbeitgeber, die einen Asylbewerber ein-stellen, die Kosten f\u00fcr den F\u00fchrerschein \u00fcbernehmen w\u00fcrden\u201c, so Wolf. Der Kurs macht Asylbewerber fit f\u00fcr den F\u00fchrer-scheinerwerb und bereitet sie gezielt  auf die Theoriepr\u00fcfung vor. Die Teilneh-mer absolvieren den f\u00fcr die theoretische F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung erforderlichen Fahrschulunterricht bei der Fahrschule Hendel in K\u00fcnzelsau, die mit der AIH  kooperiert. Flankierend zum Theorie-unterricht werden w\u00e4hrend des zweimo-natigen Kurses regelm\u00e4\u00dfig verkehrs-bezogener Deutschunterricht, Coaching \nMit \u201eDrive\u201c zum F\u00fchrerschein. Das Integrationsnetzwerk Hohenlohe-Main-Tauber f\u00f6rdert die Mobilit\u00e4t \nvon Gefl\u00fcchteten.Landkreisnachrichten 56.Jahrgang\n112Hochschule f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogik in Stra\u00df-\nburg, der Evangelischen Hochschule Frei-burg und des Euro-Instituts in Kehl \u00fcber die Arbeit im Zusammenhang mit der Aufnahme, Begleitung und Integration von UMA informiert und ausgetauscht. Heiko Faller, Leiter des Jugendamtes  im Landratsamt Ortenaukreis, berichtet: \u201eDie Teilnehmer haben die gemeinsamen Herausforderungen, denen sich die Kin-der und Jugendlichen sowie die Fach-kr\u00e4fte aus diesem Bereich stellen m\u00fcs-sen, herausgearbeitet und Erfahrungen zu Erstaufnahmeverfahren, erzieheri-scher Begleitung, psychosozialer Unter-st\u00fctzung, Spracherwerb und Aus- und Weiterbildung ausgetauscht. Trotz der Unterschiede, die zwischen Deutschland und Frankreich bestehen \u2013 Deutschland hat etwa 2015 und 2016 erheblich mehr unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder aufgenommen als Frankreich \u2013 zeigen sich gerade in der Arbeit mit den jun- gen Menschen viele Gemeinsamkeiten.\u201c Denn unabh\u00e4ngig vom Aufnahmeland, so Faller weiter, handele es sich immer um Kinder und Jugendliche mit oft schlimmen Erfahrungen und Traumata, die bei allen eine Begleitung erforderten. Die Fortbildungsteilnehmer seien sich einig gewesen, dass diese Kinder und  Jugendlichen \u00fcber das Erreichen der  Vollj\u00e4hrigkeit hinaus begleitet werden m\u00fcssen, um sie erfolgreich integrieren zu k\u00f6nnen. Im Rahmen der vom Conseil D\u00e9parte-mental du Bas-Rhin, dem Ortenau- kreis, der Fondation Entente Franco  Allemande und dem Eurodistrikt Stras-bourg-Ortenau unterst\u00fctzten ganzt\u00e4gi-gen Fort bildung wurden unterschied-liche institutionelle Ans\u00e4tze deutlich und die Notwendigkeit, die Zusam-menarbeit aller Akteure auch \u00fcber  die Landesgrenzen hinaus zu st\u00e4rken. Hier zeige sich auch der Mehrwert deutsch-fran z\u00f6sischer Austausche, denn diese er m\u00f6glichten es den Beteiligten, andere Sichtweisen kennenzulernen,  so der Jugendamtsleiter des Ortenau-kreises. rische \u00dcbungen. \u201eZu unserem Studium geh\u00f6rt auch der Bereich ,Interkulturelle Kompetenz\u2018. Der Unterricht f\u00fcr Fl\u00fccht-lingskinder war eine ganz neue Erfah-rung, denn die Thematik war f\u00fcr uns  ja ungewohnt. Es war toll zu erleben,  wie schnell die Kinder gelernt und  ihre sprachlichen F\u00e4higkeiten weiterent-wickelt haben\u201c, so das Fazit der Studen-tinnen. Im Landratsamt Karlsruhe begr\u00fc\u00dft  man das Engagement als gutes Beispiel, von dem sowohl die Kinder als auch die Studenten profitieren.\nOrtenaukreis:  \nGrenz\u00fcberschreitender Fachtag: \n Unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder \nin Deutschland und  Frankreich \nAngesichts der zahlreichen Einreisen  unbegleiteter minderj\u00e4hriger Ausl\u00e4nder (UMA) seit dem Jahr 2015 fand am 1. De-zember 2016, in den R\u00e4umen der Hoch-schule Kehl ein grenz\u00fcberschreitendes Seminar f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus dem Sozial-wesen und f\u00fcr Ehrenamtliche statt. Rund 140 Akteure aus Frankreich und Deutsch-land \u2013 Sozialarbeiter, Sozialp\u00e4dagogen, Leiter von Einrichtungen, Verwaltungs-vertreter und Ehrenamtliche aus dem Vereinswesen oder dem Bereich der Bil-dung \u2013 haben sich auf Einladung der Augen merk gilt den jungen Fl\u00fcchtlingen, damit sie von Anfang an Deutsch lernen k\u00f6nnen. An den Grundschulen sowie den Beruflichen Schulen wurden daher spe-zielle Klassen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge eingerich-tet. Mittlerweile besuchen viele dieser jungen Menschen die Regelklassen. Doch nicht nur den ehrenamtlichen  Helfern sowie den Beh\u00f6rden liegt es  am Herzen, deutsche Sprachkenntnisse zu vermitteln, auch Auszubildende  wirken engagiert mit. So geschehen  in Zaisenhausen im Rahmen des Pro-jekts \u201eSpielerische Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder\u201c. Die Idee dazu hatten B\u00fcrgermeisterin Cathrin W\u00f6hrle und die Rektorin der Grundschule, Marina Chri-safis. Studentinnen des Studiengangs \u201ePublic Management\u201c haben w\u00e4hrend ihres Einf\u00fchrungspraktikums in der Ge-meindeverwaltung von Zaisenhausen Kinder der dritten und vierten Klasse  der dortigen Grundschule intensiv be-treut. Bis zu vier Mal die Woche haben die Studentinnen mit den Kindern \u201eDeutsch geb\u00fcffelt\u201c, wie sie berichteten. Das  Unterrichtsprogramm haben sie eigen-st\u00e4ndig erarbeitet und auf eigene  Erfahrungen sowie entsprechende Fach-literatur zur\u00fcckgegriffen. Auf dem Stun-denplan standen Vokabeln lernen, die richtige Aussprache und Grammatik-\u00fcbungen, aufgelockert durch spiele-\nDeutsch auf dem Stundenplan \u2013 Studentinnen \u00fcben mit Fl\u00fcchtlingskindern und lernen dabei selbst  \nviel Neues.Spektrum\n113schen, die traumatisierte Fl\u00fcchtlinge be-\ntreuen. \u201eWenn wir von traumatisierten Fl\u00fcchtlingen sprechen, sollten wir uns dessen bewusst sein, dass es hier nicht nur um eine psychische Krankheit geht, sondern um Menschenrechtsverletzun\n-\ngen\u201c, so Ulrike Schneck in ihrem Vortrag. Schneck informierte anschaulich \u00fcber hilfreiche Verhaltensweisen von Helfen-den. Der Blick wurde auch auf die Frage gerichtet, wie sich ehrenamtlich aktive Menschen selbst vor \u00dcberlastung sch\u00fct-zen k\u00f6nnen.Die Resonanz der Besucher war unisono positiv. \u201eDanke f\u00fcr das wertvolle Seminar. Es war interessant und wichtig f\u00fcr mich\u201c, so eine Teilnehmerin nach der Veranstal-tung.Die Veranstaltung fand in Kooperation mit dem Caritasverband f\u00fcr das Dekanat Zollern e. V. statt. Um Menschen in der Fl\u00fcchtlingshilfe zu unterst\u00fctzen, bietet das Landratsamt kontinuierlich Vortr\u00e4ge und Workshops an.\nTechnische Verwaltung\nEuropaweites Koordinatensystem  \nab 2018 \u2013 7000 Vermessungspunkte  \nim Landkreis Rastatt neu vermessen\nEuropaweit werden die Daten des Lie-genschaftskatasters auf ein einheitliches System umgestellt. Daf\u00fcr hat das Amt f\u00fcr Vermessung und Flurneuordnung im das Projekt durch das Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration aus Mittel des Landes Baden-W\u00fcrttemberg.\nZollernalbkreis: Vortrag zum Umgang \nmit traumatisierten Fl\u00fcchtlingen\n\u201eDie Fl\u00fcchtlinge, die zu uns gefunden haben, brauchen mehr als ein Dach \u00fcber dem Kopf. Sie brauchen Beratung und  Betreuung\u201c, betonte der Amtsleiter des Rechts- und Ordnungsamt Thorsten M\u00fcller bei seiner Begr\u00fc\u00dfung, in der er auch allen Teilnehmenden f\u00fcr ihr heraus-ragendes Engagement dankte. Im Folgenden referierte Diplom Psy-chologin Ulrike Schneck von refugio stuttgart e. V. \u00fcber die verschiedenen Traumata-Typen und die Bedeutung f\u00fcr die Betroffenen, aber auch f\u00fcr die Men-Zollernalbkreis:  \n\u201eKunst kennt keine Grenzen\u201c \u2013  \nein Kunstprojekt in Balingen  \nf\u00fcr Kinder aus aller Welt \u2013  \nDie K\u00fcnstler Mulugeta Tekle und  \nMichl Brenner veranstalteten  \neinen zweit\u00e4gigen Workshop  \nf\u00fcr Kinder aus aller Welt\nVeranstaltungsort f\u00fcr den Workshop war das Kunstzelt vor der Stadthalle in Balin-gen. Dort konnten sich Kinder im Alter von sechs bis 16 Jahren k\u00fcnstlerisch er-proben. Die Idee f\u00fcr das Projekt stammte von dem eritreischen K\u00fcnstler Mulugeta Tekle: Ein Kunst-Workshop f\u00fcr Kinder aus Balingen und der ganzen Welt, weil er sich in seiner neuen Heimat einbringen und etwas weitergeben wollte.Der freischaffende K\u00fcnstler und Dozent an der Jugendkunstschule Michl Brenner war sofort von Tekles Idee angetan und sagte ihm zu, den Workshop mitzuge-stalten.  Die teilnehmenden Kinder und Jugend-lichen aus Deutschland, Syrien, Serbien, Russland, Georgien, Sri Lanka und ande-ren L\u00e4ndern hatten sichtlich gro\u00dfen Spa\u00df an dem Angebot, sich k\u00fcnstlerisch zu er-proben und an dem bunten Miteinander der Kulturen.Kooperationspartner waren das Land-ratsamt Zollernalbkreis und die Jugend-kunstschule Balingen. Unterst\u00fctzt wurde \nLandkreisnachrichten 56.Jahrgang\n114teten Turmes ein drei Meter hoher \nTurmpfeiler gebaut, um die Richtungen des Hauptnetzes zu beobachten und Winkelmessungen durchzuf\u00fchren, die dann ihren Niederschlag im heute noch g\u00fcltigen \u201eGau\u00df-Kr\u00fcger-Koordinatensys-tem\u201c fanden.Nachdem das Vermessungsamt nun landkreisweit alle Punkte f\u00fcr das ge-plante europaweite Koordinatensystem neu bestimmt hat, sind die Voraus-setzungen geschaffen worden, dass die Umstellung im n\u00e4chsten Zug auch auf Landesebene erfolgen kann. Das Vermessungsprojekt startete im Landkreis Rastatt schwerpunktm\u00e4\u00dfig  im Fr\u00fchjahr 2015. \u201eDies f\u00fcr rund 7000 Vermessungspunkte in diesem kurzen  Zeitraum zu schaffen, ist eine sch\u00f6ne Leistung\u201c, freut sich auch Landrat J\u00fcrgen B\u00e4uerle f\u00fcr das Projektteam um Isabel Br\u00fcstle, der Leiterin des Bereichs Liegen-schaftsvermessung. \u201eWir haben das vom Ministerium f\u00fcr L\u00e4ndlichen Raum und Verbraucherschutz gesetzte Ziel erreicht und das Projekt f\u00fcr die landesweite Transformation wie geplant bis Ende 2016 abgeschlossen.\u201c Die Berechnung der neuen Koordinaten f\u00fcr die restlichen Festpunkte und ins-besondere f\u00fcr alle Grenzpunkte erfolgt im Verlauf des n\u00e4chsten Jahres durch  das Landesamt f\u00fcr Geoinformation und Landentwicklung Baden-W\u00fcrttemberg. Ab Januar 2018 wird im Liegenschafts-kataster nur noch in dem neuen euro-p\u00e4ischen System gearbeitet. \u201eWie mit dem Euro als gemeinsames Zahlungs-mittel, so haben wir dann auch einen  einheitlichen europ\u00e4ischen Raumbe-zug\u201c, betont Wolf-Dieter Simmank.Da das Landesamt die Geobasisdaten  ab diesem Zeitpunkt nur noch im neuen Bezugssystem bereitstellt, ergibt sich f\u00fcr alle Nutzer, die Fachdatenbest\u00e4nde mit Raumbezug f\u00fchren, die Notwendigkeit, die von ihnen erhobenen Geofachdaten ebenfalls zeitnah umzustellen. Die daf\u00fcr erforderlichen amtlichen Transforma-tionsans\u00e4tze werden vom Land kosten-los zur Verf\u00fcgung gestellt.Diese Messungen sind in Waldgebieten allerdings sehr schwierig oder gar  unm\u00f6glich. \u201eEs ist eine anspruchsvolle Herausforderung, eine geeignete Mess-konfiguration zu erkunden, um auf einer Waldlichtung oder im Kreuzungsbereich von Waldwegen Satelliten empfangen zu k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Vermessungstech-niker Robert Lukomski, der viele Mes-sungen durchgef\u00fchrt hat. Die Arbeiten hatten einige Besonderheiten zu bieten, da Vermessungspunkte angefahren wer-den mussten, die im Alltag sehr selten genutzt werden und etwa in exponierten Lagen oder im Nationalpark Schwarz-wald liegen. Die Aktion f\u00fchrte unter anderem an  den Hohlohturm (Kaiser Wilhelm Turm) im Naturschutzgebiet Kaltenbronn. Der Turm ist seit 1936 ein sogenannter \u201eTrigo-nometrischer Punkt erster Ordnung\u201c im \u201eDeutschen Hauptdreiecksnetz\u201c. F\u00fcr die damalige Koordinatenumstellung wurde auf die Treppens\u00e4ule des 1897 errich-Landratsamt Rastatt 7000 \u00f6rtlich vor-handene Vermessungspunkte neu be-stimmt.Zu Zeiten des Gro\u00dfherzogtums Baden und des K\u00f6nigreichs W\u00fcrttemberg  wurden in Deutschland und Europa  die vermessungstechnischen Grund-lagen f\u00fcr das jeweilige Herrschaftsge-biet festgelegt. 1936 wurde in Deutsch-land mit den Gau\u00df-Kr\u00fcger-Koordinaten fortan ein einheitliches System einge-f\u00fchrt, das bis heute G\u00fcltigkeit besitzt. Allerdings ist ein \u00dcbergang zu den Nachbarstaaten sehr schwierig und er-fordert einen gro\u00dfen Aufwand, um die Differenzen zwischen den Verfahren zu beseitigen. \u201eDas ist nicht mehr zeitge-m\u00e4\u00df im ver einigten Europa\u201c, meint Wolf-Dieter Simmank, der Leitende Fachbeamte Vermessung in der Land-kreisbeh\u00f6rde.Das \u201eEurop\u00e4ische Terrestrische Referenz-system 1989\u201c, in Fachkreisen kurz \u201eETRS89/UTM\u201c genannt, soll das alte System abl\u00f6sen. Es bietet ideale Voraus-setzungen f\u00fcr den effizienten Einsatz von Satellitenmessverfahren. Dar\u00fcber hinaus ist die Nutzung von Geodaten  f\u00fcr l\u00e4nder\u00fcbergreifende Projekte k\u00fcnftig wesentlich leichter. Auch im Bereich der GPS-Navigation, etwa mit Smartphones, k\u00f6nnen diese Koordinaten genutzt wer-den.Die Vermessungsfachleute im Land- rats amt Rastatt haben zu diesem ein-\nschneidenden Projekt umfangreiche  Vorarbeiten geleistet. In jeder der 65 Ge-markungen im Landkreis musste eine ausreichende Anzahl von Vermessungs-punkten aus gew\u00e4hlt werden, die genaue Koordinaten im bisherigen System haben. F\u00fcr diese sogenannten \u201eTrigo-nometrischen Punkte\u201c und Aufnahme-punkte wurden unter Verwendung  des Satellitenpositionierungsdienstes (SAPOS) der deutschen Landesvermes-sung zentimetergenaue Koordinaten be-stimmt. Hierzu werden hochmoderne Messger\u00e4te eingesetzt, die pr\u00e4zise An-tennen f\u00fcr den Empfang von Satelliten-signalen verwenden.\nVermessungstechniker Robert Lukomski  \nbei Arbeiten am HohlohturmSpektrum\n115Eingesetzt werden soll das neue Fahr-\nzeug vor allem bei der Vermessung  von Stra\u00dfen im Au\u00dfenbereich. Dort  ist eine verbesserte Sicherheit besonders wichtig, da durch hohe Geschwindig-keiten der Verkehrsteilnehmer auch die Unfallgefahr zunimmt. Der im Fahrzeug verbaute Allradantrieb macht es zus\u00e4tz-lich auch im Gel\u00e4nde einsetzbar. \u201eDas neue Dienstfahrzeug ist also bestens  geeignet, um die Mitarbeiter des Amtes f\u00fcr Vermessung und Flurneuordnung in Zukunft bei der Ver messung von j\u00e4hrlich f\u00fcnf bis sieben Kilometern Stra\u00dfe zu  unterst\u00fctzen\u201c, so Scholl.bisherige Dienstfahrzeuge nicht bieten konnten. M\u00f6glich wurde das kleinere Fahrzeug durch den vermehrten Einsatz der Satellitenmesstechnik und die damit geringere Messausr\u00fcstung. Ein weiterer gro\u00dfer Vorteil ist der Ver-brauch, der neue VW-Caddy verbraucht ungef\u00e4hr 20 Prozent weniger als sein Vorg\u00e4nger. Im Betrieb ist er somit we-sentlich g\u00fcnstiger und, aufgrund seines geringeren CO\n2-Aussto\u00dfes, umwelt-\nfreundlicher. Scholl weiter: \u201eDurch die wesentlich geringeren Anschaffungs-kosten wird der Kreishaushalt um circa 10 000 Euro entlastet\u201c.Landkreis B\u00f6blingen:  \nAmt f\u00fcr Vermessung und \n Flurneuordnung erh\u00e4lt neues  \nDienstfahrzeug \u2013 Schl\u00fcssel\u00fcbergabe \ndurch Amtsleiter Peter Scholl \u2013  \nMehr Sicherheit dank   \nmoderner  Blinkpfeilanlage\nK\u00fcrzlich \u00fcbergab Peter Scholl, Leiter des Amtes f\u00fcr Vermessung und Flurneuord-nung im Landratsamt B\u00f6blingen, einen neuen VW Caddy Maxi an seine zu-st\u00e4ndigen Mitarbeiter Heiko Maier und Winfried Wohlbold. Ausger\u00fcstet ist das Fahrzeug mit externer Blinkpfeilanlage und einem speziellen Innenausbau f\u00fcr den sicheren Transport der Vermessungs-ger\u00e4te. \u201eBei der Neuanschaffung stand be-sonders der sicherheitstechnische As-pekt im Vordergrund\u201c, erl\u00e4utert Peter Scholl. \u201eDurch die gro\u00dfe Blinkpfeilanlage auf dem Dach, die aus dem Inneren des Fahrzeugs gesteuert werden kann, soll die Sicherheit im Stra\u00dfenbereich maxi-miert werden. Die bisherigen Erfah-rungen mit solchen Blinkanlagen sind durchweg positiv.\u201c So zeigte sich, dass die Autofahrer wesentlich besser auf die Blinkpfeilanlage reagieren als auf ver-gleichbare Stra\u00dfenabsicherungen.Die moderne Blinkpfeilanlage ist aber nur ein Vorteil des neuen Dienstfahr-zeugs. So ist der kleinere VW-Caddy  wesentlich wendiger als sein Vorg\u00e4nger, ein VW Bus T5, und damit besser im Stra-\u00dfenverkehr einsetzbar. Im engen Stadt-verkehr bietet au\u00dferdem die Heckklappe mit Glasscheibe eine Rundumsicht, die \nV. l. n. r.: Amtsleiter Peter Scholl mit seinen Mitarbeitern Winfried Wohlbold und Heiko Maier-\nRegierungsbezirk T\u00fcbingen\nEinwohnerzahl: 221 837 (Stand 31. 12. 2015)Fl\u00e4che in km\n2: 519 (Stand 31. 12. 2015)\nZahl kreisangeh\u00f6riger St\u00e4dte/Gemeinden: 15davon Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte: 3LANDKREIS T\u00dcBINGEN\nHausanschrift: \nLandratsamt T\u00fcbingen\nWilhelm-Keil-Stra\u00dfe 50\n72072 T\u00fcbingen\nPostanschrift: \nLandratsamt T\u00fcbingen\nPostfach 19 29\n72009 T\u00fcbingen \nZentrale: \nTelefon: 0 70 71 / 2 07-0 \nTelefax: 0 70 71 / 2 07-59 99\nE-Mail: post@kreis-tuebingen.de\nPressestelle: \nTelefon: 0 70 71 / 2 07-52 10 \nTelefax: 0 70 71 / 2 07-9 52 10\nE-Mail: pressestelle@kreis-tuebingen.de\n \nWirtschaftsf\u00f6rderung:\nTelefon:  0 70 71 / 2 07-44 10\nTelefax: 0 70 71 / 2 07-44 99\nE-Mail: messner@kreis-tuebingen.de\n \nTourismus:\nTelefon:  0 70 71 / 2 07-44 10\nTelefax: 0 70 71 / 2 07-44 99 \nE-Mail: tourismus@kreis-tuebingen.deLandrat: \nJoachim Walter\nseit 1. 9. 2003\nMandatsverteilung: \nGesamt 62 Sitze, davon\nFreie W\u00e4hler: 17\nCDU:   16\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne: 14\nSPD:  9\nLinke:   4\nFDP:  2\nGeogra\ufb01sche Lage:\nMehr Infos: \nhttp://www.kreis-tuebingen.deWissenswertes\nDer Landkreis T\u00fcbingen liegt verkehrsg\u00fcnstig \nim Herzen Baden-W\u00fcrttembergs zwischen Alb \nund Schwarzwald und bietet mit seiner reiz-  \nvollen Landschaft zahlreiche malerische Orte,  \ndie zum Wohlf\u00fchlen und Entdecken einladen. \nMit 519 km2 ist der Landkreis T\u00fcbingen zwar der \nkleinste in Baden-W\u00fcrttemberg, nimmt bei der \nBev\u00f6lkerungszahl im landesweiten Vergleich \naber eine Mittelstellung ein. Seit der Kreisreform \nim Jahr 1973 wuchs die Bev\u00f6lkerung rasant um \n\u00fcber 30 % auf rund 222 000 (2015) Einwohne-\nrinnen und Einwohner. Diese verteilen sich auf  \n15 Kommunen mit insgesamt 61 Ortschaften, \ndarunter drei Gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte: die Universit\u00e4ts-  \nstadt T\u00fcbingen, die Bischofsstadt Rottenburg \nund die Blumenstadt M\u00f6ssingen.\nEin breit gef\u00e4chertes Schulsystem und im \nAnschluss daran beru\ufb02iche Bildung, Fachhoch-\nschulen und die Eberhard-Karls-Universit\u00e4t sichern ein hohes Bildungsniveau und machen \nden Landkreis T\u00fcbingen zu einem attraktiven \nGewerbe- und Dienstleistungsstandort. \nUniversit\u00e4tsnahe innovative Firmen im Bereich \nder Biotechnologie und Medizintechnik spielen \nim Wirtschaftsgef\u00fcge eine tragende Rolle, auch \nwenn nach wie vor der Dienstleistungsbereich \ndie Wirtschaft im Landkreis dominiert und rund \n70 % zum Arbeitnehmerentgelt beitr\u00e4gt. \nKultur ist allgegenw\u00e4rtig im Landkreis T\u00fcbingen, \nder europaweit zu den Landschaften mit der \nh\u00f6chsten Dichte an Museen z\u00e4hlt. Hier \ufb01nden \nsich weltber\u00fchmte Kulturg\u00fcter, unter anderem \nder \u201eT\u00fcbinger Waffenl\u00e4ufer\u201c oder die \u00e4ltesten \nKunstwerke der Menschheit im Museum Schloss Hohent\u00fcbingen.\nDiese Mischung aus reizvoller Landschaft,  \nexzellenter Infrastruktur und kultureller Vielfalt \nmachen den Landkreis T\u00fcbingen zu einem  \nattraktiven Wohn- und Lebensstandort. \n \nRottenburg am NeckarDie Landkreise", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}