{"title": "Plastisch-Therapeutisches Gestalten", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Wer plastisch-therapeutisch handelt, braucht daf\u00fcr sichere Kenntnisse und zudem Kreativit\u00e4t, um f\u00fcr sein Gegen\u00fcber und mit ihm zusammen wirksame Behandlungswege zu finden. Dieses Buch behandelt theoretische Grundlagen und praktisches Vorgehen. Angesprochen sind Menschen, die sich therapeutisch ausbilden oder ihre Kenntnisse auf dem Gebiet des Plastizierens erweitern wollen, sowie \u00c4rztinnen, \u00c4rzte und andere, die Kunsttherapie verordnen.", "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Sommer, Markus](/search?q=Sommer%2C%20Markus) [Sommer-Solheim, Anne](/search?q=Sommer-Solheim%2C%20Anne) [Lieberknecht, Karl-Hermann](/search?q=Lieberknecht%2C%20Karl-Hermann)Plastisch-Therapeutisches GestaltenTheorie und Praxis einer Anthroposophischen Kunsttherapie\nGebunden,\n[Salumed-Verlag](/search?q=Verlag%3A%27Salumed-Verlag%27)(2023)\n100,80 \u20ac\ninkl. MwSt.\nzzgl. Versandkosten\n1\nabholbereit am n\u00e4chsten Werktag bei Bestellung bis ca. 11:00 Uhr, an Wochenenden und Feiertagen am \u00fcbern\u00e4chsten Werktag bei Bestellungen bis 12.00 Uhr\nWeiterempfehlen:\nBuch\n100,80 \u20ac\nWer plastisch-therapeutisch handelt, braucht daf\u00fcr sichere Kenntnisse und zudem Kreativit\u00e4t, um f\u00fcr sein Gegen\u00fcber und mit ihm zusammen wirksame Behandlungswege zu finden. Dieses Buch behandelt theoretische Grundlagen und praktisches Vorgehen. Angesprochen sind Menschen, die sich therapeutisch ausbilden oder ihre Kenntnisse auf dem Gebiet des Plastizierens erweitern wollen, sowie \u00c4rztinnen, \u00c4rzte und andere, die Kunsttherapie verordnen.\nWeiterempfehlen:\nSeitenanzahl\n353 S.\nSprache\nDeutsch\nVerlag\nSalumed-Verlag (2023)\nGewicht\n1671 g\nISBN-13\n978-3-928914-48-2\nTitelnr.\n96716830\nBewertungen (0)\nJetzt bewerten\nMehr von Markus Sommer, Anne Sommer-Solheim und Karl-Hermann Lieberknecht", "language": null, "image": "https://multimedia.knv.de/cover/96/71/68/9671683000001Z.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/", "/", "/buecher?topCategory=true", "/buecher-medizin-und-pharmazie", "/search?q=Sommer%2C%20Markus", "/search?q=Sommer-Solheim%2C%20Anne", "/search?q=Lieberknecht%2C%20Karl-Hermann", "/search?q=Verlag%3A%27Salumed-Verlag%27", "/", "/termsAndCondition", "/impressum", "/cancellation", "/privacyPolicy", "/[...pages]", "/[...pages]"]}