{"title": "Konferenz zur Traditionellen Chinesischen Medizin in Berlin", "author": "Redaktion", "url": null, "hostname": null, "description": "Berlin-Mitte Zeitung informiert seit Juli 2018 lokal \u00fcber den Bezirk, seine 6 Ortsteile sowie Themen mit stadtweitem Interesse.", "sitename": null, "date": "2023-08-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/)\nTai Chi Meister - Foto: franciscojcesar, Pixabay\nAm 13. bis 14. September 2023 l\u00e4dt die Deutsch-Chinesische Gesellschaft f\u00fcr Health Care Management GmbH (DCG-Health GmbH) zum dritten Mal zu einer Konferenz f\u00fcr Traditionelle Chinesische Medizin ein.\nDie Konferenz wird gemeinsam mit \u00c4rzten des Guangdong Krankenhauses f\u00fcr Traditionelle Chinesische Medizin in Guangzhou, China organisiert. Hochrangige deutsche und chinesische Fachleute referieren\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/)\nAktuelle News f\u00fcr Sie gelesen! - Foto: Pixabay, ver\u00e4ndert, Badge: a/m\nDie Aufarbeitung der \u201eCorona-Pandemie\u201c f\u00f6rdert immer mehr Fakten zutage, die das Vertrauen in das weltweite Gesundheitssystem in Frage stellen. Mehr als 333.000 Impfgesch\u00e4digte meldeten sich bisher in Deutschland, und k\u00e4mpfen mindestens um die Anerkennung ihrer Leiden und in schweren F\u00e4llen um entsprechende Entsch\u00e4digungen. Die Dunkelziffer der Gesch\u00e4digten ist bisher nicht\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kamille-gegen-erkaeltungssymptome-und-wintergrippe/)\nKamille - das bew\u00e4hrteste und vielseitigste nat\u00fcrliche Heilmittel: als Tee, Pulver, \u00d6l oder zum Inhalieren - Foto: Pixabay\nSelten waren so viele Menschen gleichzeitig krank, wie in diesem Dezember. Erk\u00e4ltungen, Grippe, Corona und RSV-Viren f\u00fcllen die Medizinkolumnen und Ratgeberseiten. In den Apotheken werden die Medikament knapp, oder sind nur auf Vorbestellung zu bekommen.\nEs ist offenbar notwendig, sich auf alte Hausmittel und Heilmittel zu besinnen, und sich ihre Wirkungen\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kamille-gegen-erkaeltungssymptome-und-wintergrippe/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/respiratorisches-synzytial-virus-rsv-aus-dem-kinderzimmer-aussperren/)\nDarstellung des Humanen Respiratorischen Synzytialvirus (RSV) - Grafik: National Institute of Allergy and Infectious Diseases NIAID)\nVon Michael Springer\nF\u00fcr Kinder und Kleinkinder gef\u00e4hrliche Atemwegsinfektionen mit Viren breiten sich \u00fcber die Luft von Mensch zu Mensch aus, und infizieren \u00fcber Nasenschleimh\u00e4ute, Mund- und Rachenschleimh\u00e4ute die Atemwege. Bei gr\u00f6\u00dferen Viruslasten und zeitlich anhaltend eingeatmeten Viren und bakteriellen Keimen werden auch die oberen Atemwege (Bronchien) und die unteren Atemwege\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/respiratorisches-synzytial-virus-rsv-aus-dem-kinderzimmer-aussperren/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mdr-talk-fakt-ist-energie-personalnot-corona-krankenhaeuser-vor-dem-kollaps/)\nKrankenhaus: H\u00f6chste Hygiene ist hier gefordert: moderner Operationssaal mit \u00c4rzteteam - Foto: Pixabay\nGepfefferte Energiepreise, teurere Medikamente, weniger OPs durch die Corona-Pandemie: Viele Krankenh\u00e4user \u2013 auch in Mitteldeutschland \u2013 sind in die roten Zahlen gerutscht. Kostensteigerungen k\u00f6nnen sie kaum weitergeben. Dazu fehlt Personal, m\u00fcssen Stationen geschlossen werden. Stehen unsere Krankenh\u00e4user vor dem Kollaps? Dar\u00fcber diskutiert die Runde bei \u201eFakt ist!\u201c aus Magdeburg am\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mdr-talk-fakt-ist-energie-personalnot-corona-krankenhaeuser-vor-dem-kollaps/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/margarete-stokowski-fake-health-news-in-der-bundespressekonferenz/)\nBundespressekonferenz: Start der Corona-Kampagne am 14.10.2022 mit Margarete Stokowski und Dr. Karl Lauterbach - Foto: \u00a9 Phoenix, Screenshot YouTube\nVon Michael SpringerMargarete Stokowski geh\u00f6rt zu den neuen \u201eMedienmacherinnen.\u201c \u2014 Die Produktion \u201egemachter, falscher und unwissenschaflicher\u201c Gesundheitsnachrichten im staatlichen Auftrag geh\u00f6rt bei ihr offenbar zum Selbstverst\u00e4ndnis und zum Programm.\nDer Fall ist auf Youtube archiviert, die Bundespressekonferenz: Start der Corona-Kampagne am 14.10.2022. Frau Stokowski ergriff in Minute 13:08 das Wort.Die \u00f6ffentliche\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/margarete-stokowski-fake-health-news-in-der-bundespressekonferenz/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sanfte-chemie-gegen-killerviren-oekologisches-pandemie-management-kommt/)\nSanfte Chemie gegen Killerviren: der Mensch kann sich mittels Aerosolforschung, Chemie, Biochemie, Physik und Technik und Hygienepraxis sehr gut selbst gegen Coronaviren & Co wehren - Foto: Pixabay\nVon Michael Springer\nF\u00fcr Menschen besonders gef\u00e4hrliche Pandemien breiten sich \u00fcber die Luft von Mensch zu Mensch aus, und infizieren \u00fcber Nasenschleimh\u00e4ute, Mund- und Rachenschleimh\u00e4ute die Atemwege. Bei gr\u00f6\u00dferen und zeitlich anhaltend eingeatmeten Viren und bakteriellen Keimen werden Bronchien und Lunge infiziert.Haupt\u00fcbertragungsweg f\u00fcr SARS-CoV-2 ist die respiratorische Aufnahme virushaltiger Partikel, die\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sanfte-chemie-gegen-killerviren-oekologisches-pandemie-management-kommt/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/musterhitzeschutzplaene-berlin/)\nHitzeschutz \u2014 erforderlich an mindestens 20 Hitzetagen mit \u00fcber 30 \u00b0 Celsius - Foto: Pixabay\nEin breites B\u00fcndnis in Berlin hat in \u201eMuster-Hitzeschutzpl\u00e4ne\u201c erarbeitet. Die Musterhitzeschutzpl\u00e4ne gibt es f\u00fcr\nKrankenh\u00e4userAmbulante PraxenBezirks\u00e4mterStation\u00e4re PflegeAmbulante Pflege.\nDamit sind vor allem die verletzlichsten (vulnerablen) Gruppen in der Bev\u00f6lkerung angesprochen, und k\u00f6nnen von den Verantwortungstr\u00e4gern im Rahmen der Umsetzung konkreter Ma\u00dfnahmen besser gesundheitlich gesch\u00fctzt werden.\nMuster-Hitzeschutzpl\u00e4ne sind hier direkt zum PDF-Download bereit gestellt:\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/musterhitzeschutzplaene-berlin/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impfschaeden-wie-wird-v-aids-diagnostiziert/)\nImpfungen gegen das SARS CoV 2-Virus gef\u00e4hrlich f\u00fcr das Immunsystem? \u2014 Foto: Pixabay\nVon Michael SpringerDie Debatte um Impfsch\u00e4den bekommt neue Nahrung, weil sich inzwischen neue Erkenntnisse und eine juristische Aufarbeitung abzeichnen. Die auf die juristische Aufarbeitung von Impfsch\u00e4den spezialisierte Kanzlei Rogert & Ulbrich Rechtsanw\u00e4lte in Partnerschaft mbB in Erkrath informiert aktuell \u00fcber ein nach ihrem Eindruck weit verbreitetes Ph\u00e4nomen, das nach \u00fcbereinstimmender\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impfschaeden-wie-wird-v-aids-diagnostiziert/)\n[\n](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neue-regeln-zum-infektionsschutz-gueltig-bis-zum-19-maerz-2022/)\nNeue Visualisierung des Corona-Virus - Grafik: Fusion Medical Visualization\nDer Senat von Berlin hat in seiner heutigen Sitzung auf Vorlage der Senatorin f\u00fcr Wissenschaft, Gesundheit, Pflege und Gleichstellung, Ulrike Gote, die Siebte Verordnung zur \u00c4nderung der Vierten SARS-CoV-2-Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung beschlossen. Diese wird voraussichtlich am 4. M\u00e4rz 2022 in Kraft treten. Mit der Siebten \u00c4nderungsverordnung werden die Vereinbarungen der Konferenz des\n[Weiterlesen](https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neue-regeln-zum-infektionsschutz-gueltig-bis-zum-19-maerz-2022/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/termin-melden/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/anzeigensparten/", "", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sos-notrufe/", "https://www.s-bahn-berlin.de/bauinformationen/uebersicht", "https://www.bvg.de/de/Fahrinfo/Verkehrsmeldungen", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/fahrrad-mobilitaet/", "https://www.vbb.de/fahrinfo", "https://viz.berlin.de/verkehr-in-berlin/baustellen-und-sperrungen/", "https://www.wetteronline.de/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sightseeing-sehenswertes-in-berlin-mitte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/verkehr/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/energy-strom/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/polizeimeldungen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/internet-security/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bezirkstermine/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sos-notrufe/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/wetter-aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bezirk/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bezirk/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/bezirk/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kommunalpolitik-in-mitte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/buergeraemter/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizei-aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sightseeing-sehenswertes-in-berlin-mitte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/stadtbilder/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bauen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bauen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/stadtentwicklung/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/strassenbau/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/spielplaetze/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/umwelt-natur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/haus-garten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/wirtschaft/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neueroeffnungen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/firmenjubilaeen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/finanzen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/shopping/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/shopping-center-in-berlin-mitte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kurierdienste-transportunternehmen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/self-service-paketstationen-paketshops/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/lieferdienste-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/lieferservices-gastronomie/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/einkaufsbahnhoefe/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sonntags-einkaufen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/wochenmaerkte-2/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/verbraucher/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/markt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/stellenanzeigen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/bildungsmarkt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/immobilienanzeigen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/auto-mobiles/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/smart-mobiles-marketing/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/themen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/mobilitaet/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/carsharing/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bikesharing/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/natur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/klimaschutz/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/it/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/internet-of-things/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/recht/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/recht/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mieten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/soziale-beratungsstellen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/kultur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/kultur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/literatur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/art-exhibition/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/leben/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/public-health-oeffentliche-gesundheit-in-berlin-mitte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/familie/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/zu-zweit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/35-mitbuergerinnen-mit-migrationsgeschichte-auch-in-den-berliner-parteien/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kontakt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/konferenz-zur-traditionellen-chinesischen-medizin-in-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/corona-der-groesste-medizinskandal-der-menschheitsgeschichte/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kamille-gegen-erkaeltungssymptome-und-wintergrippe/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kamille-gegen-erkaeltungssymptome-und-wintergrippe/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kamille-gegen-erkaeltungssymptome-und-wintergrippe/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kamille-gegen-erkaeltungssymptome-und-wintergrippe/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/respiratorisches-synzytial-virus-rsv-aus-dem-kinderzimmer-aussperren/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/respiratorisches-synzytial-virus-rsv-aus-dem-kinderzimmer-aussperren/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/inthemiddle/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/respiratorisches-synzytial-virus-rsv-aus-dem-kinderzimmer-aussperren/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/respiratorisches-synzytial-virus-rsv-aus-dem-kinderzimmer-aussperren/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mdr-talk-fakt-ist-energie-personalnot-corona-krankenhaeuser-vor-dem-kollaps/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mdr-talk-fakt-ist-energie-personalnot-corona-krankenhaeuser-vor-dem-kollaps/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/inthemiddle/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mdr-talk-fakt-ist-energie-personalnot-corona-krankenhaeuser-vor-dem-kollaps/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mdr-talk-fakt-ist-energie-personalnot-corona-krankenhaeuser-vor-dem-kollaps/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/margarete-stokowski-fake-health-news-in-der-bundespressekonferenz/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/margarete-stokowski-fake-health-news-in-der-bundespressekonferenz/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/inthemiddle/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/margarete-stokowski-fake-health-news-in-der-bundespressekonferenz/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/margarete-stokowski-fake-health-news-in-der-bundespressekonferenz/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sanfte-chemie-gegen-killerviren-oekologisches-pandemie-management-kommt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sanfte-chemie-gegen-killerviren-oekologisches-pandemie-management-kommt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sanfte-chemie-gegen-killerviren-oekologisches-pandemie-management-kommt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/sanfte-chemie-gegen-killerviren-oekologisches-pandemie-management-kommt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/musterhitzeschutzplaene-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/musterhitzeschutzplaene-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/musterhitzeschutzplaene-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/sliderblock/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/musterhitzeschutzplaene-berlin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impfschaeden-wie-wird-v-aids-diagnostiziert/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impfschaeden-wie-wird-v-aids-diagnostiziert/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impfschaeden-wie-wird-v-aids-diagnostiziert/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/gesundheit/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/recht/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impfschaeden-wie-wird-v-aids-diagnostiziert/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neue-regeln-zum-infektionsschutz-gueltig-bis-zum-19-maerz-2022/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neue-regeln-zum-infektionsschutz-gueltig-bis-zum-19-maerz-2022/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neue-regeln-zum-infektionsschutz-gueltig-bis-zum-19-maerz-2022/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/aktuell/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/slider/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neue-regeln-zum-infektionsschutz-gueltig-bis-zum-19-maerz-2022/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/page/2/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/page/6/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/medizin/page/2/", "https://www.s-bahn-berlin.de/bauinformationen/uebersicht", "https://www.bvg.de/de/Fahrinfo/Verkehrsmeldungen", "https://viz.berlin.de/web/guest/2?p_p_id=vizmap_WAR_vizmapportlet_INSTANCE_Ds4N&p_p_lifecycle=0&p_p_state=normal&p_p_mode=view&p_p_col_id=column-1&p_p_col_count=1&_vizmap_WAR_vizmapportlet_INSTANCE_Ds4N_cmd=traffic&_vizmap_WAR_vizmapportlet_INSTANCE_Ds4N_submenu=traffic_default", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/help.exe/dn?L=vs_mobilitymap&&tpl=fullmap&tabApp=show&initialX=13411170&initialY=52524322&initialZ=3776&", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/help.exe/dn?L=vs_mobilitymap&&tpl=fullmap&tabApp=show&initialX=13349140&initialY=52528056&initialZ=3776&", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/help.exe/dn?L=vs_mobilitymap&&tpl=fullmap&tabApp=show&initialX=13345047&initialY=52520027&initialZ=1888&", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/help.exe/dn?L=vs_mobilitymap&&tpl=fullmap&tabApp=show&initialX=13364496&initialY=52510246&initialZ=3776&", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/help.exe/dn?L=vs_mobilitymap&&tpl=fullmap&tabApp=show&initialX=13350793&initialY=52548625&initialZ=7552&", "http://fahrinfo.vbb.de/bin/help.exe/dn?L=vs_mobilitymap&&tpl=fullmap&tabApp=show&initialX=13394447&initialY=52544188&initialZ=3776&", "https://twitter.com/polizeiberlin", "https://twitter.com/bpol_b?lang=de", "https://twitter.com/katwarn_de", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/saubere-stadt-berlin-bsr-bietet-kieztage-an/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/saubere-stadt-berlin-bsr-bietet-kieztage-an/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/saubere-stadt-berlin-bsr-bietet-kieztage-an/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/weihnachtsbaeume-entsorgen-geordnet-am-strassenrand/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/weihnachtsbaeume-entsorgen-geordnet-am-strassenrand/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/mickelspring/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/weihnachtsbaeume-entsorgen-geordnet-am-strassenrand/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/lesung-ueber-wasser-mit-christina-maria-landerl-und-roman-ehrlich/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/lesung-ueber-wasser-mit-christina-maria-landerl-und-roman-ehrlich/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/lesung-ueber-wasser-mit-christina-maria-landerl-und-roman-ehrlich/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-01-02-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-01-02-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/mickelspring/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-01-02-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-28-01-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-28-01-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/mickelspring/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-28-01-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-23-01-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-23-01-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/mickelspring/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/polizeimeldung-vom-23-01-2020/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/category/bezirk/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neugestaltung-des-galeria-warenhauses-in-der-muellerstrasse/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neugestaltung-des-galeria-warenhauses-in-der-muellerstrasse/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/inthemiddle/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/neugestaltung-des-galeria-warenhauses-in-der-muellerstrasse/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/berlins-kleingartenpolitik-neu-gestalten-riesenchance-fuer-jungsozialisten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/berlins-kleingartenpolitik-neu-gestalten-riesenchance-fuer-jungsozialisten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/mickelspring/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/berlins-kleingartenpolitik-neu-gestalten-riesenchance-fuer-jungsozialisten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/ein-paradies-fuer-liebhaber-von-kammermusik/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/ein-paradies-fuer-liebhaber-von-kammermusik/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/inthemiddle/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/ein-paradies-fuer-liebhaber-von-kammermusik/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/erinnern-gedenken-in-berlin-2033-konnte-kuenstliche-intelligenz-helfen-archive-lebendig-zu-halten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/erinnern-gedenken-in-berlin-2033-konnte-kuenstliche-intelligenz-helfen-archive-lebendig-zu-halten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/erinnern-gedenken-in-berlin-2033-konnte-kuenstliche-intelligenz-helfen-archive-lebendig-zu-halten/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/365-tage-unifying-generations-geht-in-berlin-mitte-medial-digital/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/365-tage-unifying-generations-geht-in-berlin-mitte-medial-digital/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/inthemiddle/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/365-tage-unifying-generations-geht-in-berlin-mitte-medial-digital/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mediadaten-preise/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/ferien-in-bayern-gemuetlich-auch-mit-oma-und-opa/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/erste-trauben-fuer-federweissen-gelesen/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kriminellen-betreuern-auf-der-spur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kriminellen-betreuern-auf-der-spur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/beitraege/talkoftown/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kriminellen-betreuern-auf-der-spur/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/das-abo-der-berlin-mitte-zeitung", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de", "https://accesspressthemes.com/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/kontakt/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/impressum/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/datenschutz/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/transparenz-citizenship/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/mediadaten-preise/", "https://www.berlin-mitte-zeitung.de/abo-shop/", "#masthead"]}