{"title": "Frag Leibniz!", "author": null, "url": "https://www.leibniz-gemeinschaft.de/ueber-uns/neues/frag-leibniz", "hostname": "leibniz-gemeinschaft.de", "description": null, "sitename": "leibniz-gemeinschaft.de", "date": "2021-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Frag Leibniz!\nWie gro\u00df ist der Weltraum? Wie alt werden Bakterien? Wie funktioniert Denken? Jeder von uns hat sich schon einmal mit einer Frage besch\u00e4ftigt, die alle angeht. Bei \"Frag Leibniz!\" k\u00f6nnen Sie uns Ihre Frage an die Wissenschaft senden.\nHier finden Sie bisher gestellte Fragen und die Antworten von Leibniz-Forscherinnen und -Forschern:\nBildung & Wissenschaft\nDas ist eine interessante und nicht einfach zu beantwortende Frage \u2013 offen gelassen ist n\u00e4mlich, f\u00fcr wen Vorteile zu erwarten seien, zentralisierte man die Verantwortung f\u00fcr das Schulsystem: F\u00fcr alle, f\u00fcr die Bildungsschw\u00e4chsten, f\u00fcr die Leistungsstarken, f\u00fcr \u201edie\u201c Wirtschaft \u2013 an vieles lie\u00dfe sich denken und vielleicht fiele die Antwort je unterschiedlich aus.\nNun kurz und doch m\u00f6glichst differenziert zur Sache: In Deutschland gibt es eine lange f\u00f6deralistische Tradition bei gleichzeitiger preu\u00dfischer Hegemonie; sicherlich erinnern sich viele aus dem Geschichtsunterricht an die Rede von der deutschen Klein- oder Vielstaaterei. Als zahlreiche einzelne deutsche Staaten schlie\u00dflich ab 1871 das deutsche (Kaiser)Reich, einen Bundesstaat, bildeten, blieben Schul- und Hochschulangelegenheiten sowie Kirchenfragen in der Verantwortung der einzelnen L\u00e4nder. Woran lag das? Kulturpolitische Auseinandersetzungen \u2013 und das waren im 19. Jahrhundert in Deutschland vor allem Auseinandersetzungen um den Einfluss der Kirchen, Auseinandersetzungen zwischen dem Katholizismus und liberalen, h\u00e4ufig eher protestantischen Kr\u00e4ften \u2013 ber\u00fchrten entscheidend den Alltag der gesamten Bev\u00f6lkerung. Bei kultur- und bildungspolitischen Entscheidungen ging es darum, wie diese Bev\u00f6lkerung zu regieren sei, wie und welche gesellschaftlichen Normen und Verhaltenserwartungen durchzusetzen seien: Wer muss oder darf in welche Schule gehen und was genau dort lernen \u2013 und wer bestimmt dar\u00fcber?\nDiese Traditionen wirken bis heute fort. In der Wissenschaft sprechen wir h\u00e4ufig von einer sogenannten \u201ePfadabh\u00e4ngigkeit\u201c, weil einmal eingeschlagene Entwicklungswege nicht so einfach verlassen werden. Stattdessen f\u00fchren fr\u00fche Entscheidungen etwa zum Aufbau von Strukturen, die dann die n\u00e4chsten Schritte bestimmen. So wurden beispielsweise unterschiedliche Institutionen \u2013 unabh\u00e4ngig voneinander \u2013 in den L\u00e4ndern geschaffen und zeigen Beharrungskr\u00e4fte. Insofern gab und gibt es immer wieder verschiedene politische Kr\u00e4fte und Interessen, die sich gegen\u00fcber Zentralisierungen im Bildungsbereich bis heute widerst\u00e4ndig zeigen.\nWer f\u00fcr eine Zentralisierung der Entscheidungen im Bildungsbereich pl\u00e4diert, unterstellt meist zwei Dinge: Man wisse aus der Forschung, was das Beste sei, und dieses setze sich auch in zentralisierten Entscheidungen durch. Beides trifft nicht vollst\u00e4ndig zu. Tats\u00e4chlich wissen wir aus der empirischen Bildungsforschung schon eine ganze Menge dar\u00fcber, was beim Lernen gut und was schlecht funktioniert. Wie aber wirken untersuchte Faktoren und Bedingungen auf allen Ebenen und vor allem in einzelnen Schulen zusammen? Das kann niemand sicher vorhersagen. Vor diesem Hintergrund wird deutlich, dass auch zentrale bildungspolitische Entscheidungen politische Entscheidungen bleiben, die zwar wissenschaftlich informiert, aber selten alternativlos sind. Und so ist nicht einsichtig, dass auf zentraler Ebene getroffene, einheitliche Entscheidungen notwendig besser seien \u2013 zumal regionale und lokale Differenzen und unterschiedliche Traditionen fortbestehen: Vor Ort und in konkretem Kontext wird gehandelt.\nEs gibt keine empirische Evidenz f\u00fcr oder gegen eine Zentralisierung. Dennoch, eine Zentralisierung h\u00e4tte mindestens eine gute Folge: dass der Bildungsbereich \u00fcbersichtlicher wird. Die B\u00fcrger*innen k\u00f6nnten sich einfacher orientieren, leichter Dinge einsch\u00e4tzen und souver\u00e4ner in diesem Feld agieren. Damit w\u00e4re einiges gewonnen. In diesem Sinne k\u00f6nnte man aber auch unter f\u00f6deralen Bedingungen wirken und Formen der Anerkennung gleichwertiger Leistungen zwischen den L\u00e4ndern schaffen \u2013 wenn man sich darauf einigte, dass bildungspolitische Aufgaben wichtig sind und nur gemeinsam bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Sabine Reh](https://www.dipf.de/de/institut/personen/reh-sabine), Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Direktorin des [DIPF | Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsforschung und Bildungsinformation](https://www.dipf.de/de). Sie leitet zudem die DIPF-Abteilung \u201eBibliothek f\u00fcr Bildungsgeschichtliche Forschung\u201c und ist Professorin f\u00fcr Historische Bildungsforschung an der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.\nIn die Zukunft gerichtete Fragen sind wichtige, aber nicht ganz leicht zu beantwortende Fragen. Unsere Antwort leiten wir einerseits aus \u00dcberlegungen zur Frage \u201eWie sieht eigentlich eine\n[gute Schule](https://www.deutscher-schulpreis.de/was-macht-gute-schule-aus)aus?\u201c ab, aber auch mit dem Blick darauf, welchen Themen sich die \u201eSchulen von morgen\u201c aus unserer Sicht stellen m\u00fcssen. Unsere Ideen sind hierbei gespeist aus bisherigen Kenntnissen \u00fcber Schulen und das deutsche Schulsystem sowie den gesellschaftlichen als auch bildungspolitischen Entwicklungen der letzten Jahre.\nDie bildungspolitischen Entwicklungen der letzten Jahre haben zu verschiedenen Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt, die mit einer zunehmenden Heterogenit\u00e4t und Vielfalt in den Schulen und Klassen einhergehen. So wurden mit dem Ziel einer h\u00f6heren Bildungsgleichheit nicht nur Reformen im Schulsystem umgesetzt, sondern auch Ma\u00dfnahmen ergriffen, um eine st\u00e4rkere\n[Inklusion](https://www.aktion-mensch.de/dafuer-stehen-wir/was-ist-inklusion.html)von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern umzusetzen. Bildungsteilhabe wird zunehmend Kindern und Jugendlichen mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf, mit unterschiedlichen sprachlichen und lernbezogenen Voraussetzungen in allgemeinen Schulen erm\u00f6glicht. Die Heterogenit\u00e4t in den Schulen und Klassen zeigt sich beispielsweise auch in verschiedenen Altersgruppen, die beim [jahrgangs\u00fcbergreifenden Lernen](https://www.berlin.de/sen/bildung/schule/bildungswege/grundschule/#juel)in der Grundschule gemeinsam lernen, oder \u00fcber die Klassenzusammensetzungen \u00fcber Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit und ohne Migrationshintergrund und mit verschiedenen Herkunftssprachen. Der f\u00f6rderliche Umgang mit dieser bereits bestehenden Vielfalt in den Schulklassen richtet sich sowohl an das p\u00e4dagogische Personal als auch an die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler selbst. Die damit verbundenen Herausforderungen und vielen Chancen werden nicht nur die Ausrichtung des Unterrichts, sondern auch die sozialen Interaktionen auf dem Schulhof weiterhin mitgestalten.\nAn die Gestaltung von Lern- und Unterrichtsinhalten werden neue Anforderungen gestellt, um wichtige aktuelle gesellschaftliche und \u00f6kologische Themen aufzugreifen und diese noch direkter in die Schulen zu tragen. Vielf\u00e4ltige Unterrichtsthemen beispielsweise zur\n[Nachhaltigkeit](https://www.unicef.de/informieren/schulen/unterrichtsmaterial/-/nachhaltigkeit/107394), dem [Klimawandel](https://www.bildungsserver.de/Klimawandel-als-Thema-im-Unterricht-716-de.html), der [Migration und deren Gr\u00fcnden](https://www.bildungsserver.de/Materialien-zu-Flucht-Asyl-Migration-3377-de.html)werden in der Schule zunehmend behandelt und lassen sich mit den Lehrpl\u00e4nen verschr\u00e4nken. Dadurch kann auch die gesellschaftliche Beteiligung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gest\u00e4rkt und damit zukunftsorientiertes Wissen und Kompetenzen in der Schule erworben und ausgebaut werden.\nNicht zuletzt wird das Lernen in einerdigitalen Welt ein gro\u00dfes Thema der Schule von morgen (oder auch schon von heute) sein. Vor kurzem ist der\n[DigitalPakt](https://www.bmbf.de/de/wissenswertes-zum-digitalpakt-schule-6496.php)von Bund und L\u00e4ndern gestartet, der eine ad\u00e4quate Ausstattung der Schulen mit digitaler Technik erm\u00f6glicht. Damit einher gehen Anforderungen an das K\u00f6nnen und Wissen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und auch Lehrkr\u00e4ften im Umgang mit digitalen Medien und den damit verbundenen Chancen und Risiken.\nEbenso, wie sich die Schulen von heute schon sehr stark untereinander unterscheiden, werden auch die Schulen von morgen verschiedene Schwerpunkte setzen und Ausgestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen, um ihre Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf die Teilhabe an der Gesellschaft und ihre Zukunft vorzubereiten.Die Antwort stammt von\n[Ilka Wolter](https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/1239)(Abteilungsleitung) und [Lena Nusser](https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/86)(wissenschaftliche Mitarbeiterin) in der Abteilung \u201eKompetenzen, Pers\u00f6nlichkeit, Lernumwelten\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsverl\u00e4ufe e.V. (LIfBi)](https://www.lifbi.de), Bamberg.\nAls Wissenschaftlerin tue ich mich mit dem Begriff \u201eGerechtigkeit\u201c schwer. Was gerecht ist, ist keine empirische, sondern eine normative Frage. Diese muss in unserer Gesellschaft von der Politik, anderen gesellschaftlichen Akteuren und Gruppen und letztlich von jedem selbst beantwortet werden.\nDie Bildungsforschung kann aber Antworten darauf geben, welche Arten von Bildungsungleichheit es in unserer Gesellschaft gibt und wie diese entstehen. Dabei zeigt sich: Die Hauptursache von Bildungsungleichheit liegt heute nicht mehr im Bildungssystem, sondern in den Familien. Je nach ihrem sozialen Status und ihrer eigenen Bildung haben Eltern ganz unterschiedliche M\u00f6glichkeiten, ihre Kinder zu f\u00f6rdern. Und je nach ihrer sozialen Herkunft treffen Eltern und Kinder selbst bei gleichen F\u00e4higkeiten ganz unterschiedliche Bildungsentscheidungen. Ma\u00dfnahmen, die sich an die ganze Bev\u00f6lkerung richten (zum Beispiel fl\u00e4chendeckender Ausbau von Kinderbetreuung, bessere individuelle F\u00f6rderung, Flexibilisierung von Bildungsg\u00e4ngen, durchl\u00e4ssigeres Bildungssystem) k\u00f6nnen daher sogar zu einer erh\u00f6hten Bildungsungleichheit f\u00fchren, da Kinder aus bildungsnahen und statushohen Familien diese Angebote eher in Anspruch nehmen und st\u00e4rker von ihnen profitieren.\nDie Antwort stammt von\n[Kerstin Hoenig](https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/10), [Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsverl\u00e4ufe e.V. (LIfBi)](https://www.lifbi.de/)\nIn Deutschland verf\u00fcgt knapp 1 Prozent der Gesamtbev\u00f6lkerung \u00fcber den h\u00f6chsten Bildungsabschluss \u2013 die Promotion. Diese knapp 772.000 Promovierten d\u00fcrften damit zu den kl\u00fcgsten K\u00f6pfen im Land z\u00e4hlen. Die meisten Doktorarbeiten werden in der Humanmedizin bzw. den Gesundheitswissenschaften (40%) sowie in der Mathematik und den Naturwissenschaften (25%) geschrieben (Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017).\nUmfragen zufolge ist die akademische Karriere an einer Hochschule oder au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtung f\u00fcr viele promovierte NachwuchswissenschaftlerInnen sehr attraktiv. Die interessanten Arbeitsinhalte und die zeitliche Flexibilit\u00e4t werden sehr gesch\u00e4tzt. Gleichzeitig bewerten die jungen Forscherinnen und Forscher die Besch\u00e4ftigungssituation nach Abschluss der Promotion kritisch (Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017). Wiederholt befristete Vertr\u00e4ge, kurze Vertragslaufzeiten und die Gefahr, eine der wenigen dauerhaften, entfristeten Stellen in der akademischen Forschung nicht zu erreichen, bedeuten f\u00fcr sie eine hohe Unsicherheit. Denn: H\u00e4ufig ist die Besetzung einer Professur die einzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine dauerhafte Anstellung. Allerdings existiert im Vergleich zu der sehr gro\u00dfen Gruppe von befristeten NachwuchswissenschaftlerInnen nur eine sehr geringe Anzahl von dauerhaften Professuren.\nAufgrund der wenigen dauerhaften Stellen in der akademischen Forschung ist es wenig \u00fcberraschend, dass viele Promovierte in der Wirtschaft arbeiten. Von allen erwerbst\u00e4tigen Promovierten unter 45 Jahren arbeiteten 2015 nur 19% an einer Hochschule und nur 16% im sonstigen \u00f6ffentlichen Dienst, einschlie\u00dflich au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungseinrichtungen. Demgegen\u00fcber waren 65% der Promovierten in der Wirtschaft t\u00e4tig. Viele arbeiten dort im Gesundheitswesen, was angesichts der vielen Promotionen in der Humanmedizin wenig \u00fcberraschend ist. Der Anteil der forschenden Promovierten in der Wirtschaft ist mit 17% relativ gering (Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017, Mikrozensus 2015). Anders als in der akademischen Forschung, haben in der Wirtschaft mehr als 70% der Promovierten eine dauerhafte Stelle. Neben den Vertragslaufzeiten unterscheiden sich auch die Verdienste: Die h\u00f6chsten Bruttol\u00f6hne finden sich bei den Promovierten im nicht-wissenschaftlichen Bereich sowie im Bereich Forschung und Entwicklung in der Wirtschaft. Mit gro\u00dfem Abstand folgen die tarifgebundenen Geh\u00e4lter der promovierten Nachwuchswissenschaftler an Hochschulen oder au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen (Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017).\nAuffallend sind die steigenden Investitionen in Forschung und Entwicklung innerhalb der Wirtschaft. Dadurch w\u00e4chst der Bedarf an exzellent ausgebildeten Fachkr\u00e4ften weiter. Gleichzeitig gibt es aber auch zunehmend mehr Kooperationsprojekte, welche die klugen K\u00f6pfe in der akademischen Grundlagenforschung und in der h\u00e4ufig finanzstarken und schnelleren Forschung in der Wirtschaft zusammenbringt. So werden vor allem in Bereichen der Medizin, der Ingenieurswissenschaften oder der IT komplexe Forschungsprobleme auch zunehmend gemeinsam bearbeitet.\nUnd schlie\u00dflich: Sicher gibt es auch kluge K\u00f6pfe, die nicht promoviert haben \u2013 dazu fehlen aber bislang belastbare Daten.\nDie Antwort stammt von\n[Gundula Zoch](https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/2246), [Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsverl\u00e4ufe e.V. (LIfBi)](https://www.lifbi.de/)\nReferenzen\nKonsortium Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017. Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs 2017. Statistische Daten und Forschungsbefunde zu Promovierenden und Promovierten in Deutschland. Bertelsmann Verlag: Bielefeld.\nWelche Lernbedingungen optimal sind, l\u00e4sst sich nicht pauschal beantworten, weil viele verschiedene Faktoren den Lernerfolg beeinflussen. Beispielsweise spielt die Aufmerksamkeit h\u00e4ufig eine wichtige Rolle. In unseren Studien beobachten wir jedoch, dass sich die Kontrolle \u00fcber die Aufmerksamkeit im Verlauf der Kindheit entwickelt. So kann eine f\u00fcr ein Grundschulkind geeignete Lernumgebung f\u00fcr ein Kindergartenkind m\u00f6glicherweise zu ablenkend sein und es lernt weniger erfolgreich.\nEs wird angenommen, dass es nicht eine einzige Art des Lernens gibt, die f\u00fcr alle Gelegenheiten geeignet ist. Je nachdem, ob wir mathematische Zusammenh\u00e4nge oder Cello spielen lernen, sind verschiedene Hirn-Netzwerke beteiligt. Unterschiedliche Inhalte werden von teilweise unterschiedlichen Gehirnarealen verarbeitet. Im prozeduralen Ged\u00e4chtnis ist gespeichert wie Fahrradfahren funktioniert, w\u00e4hrend im episodischen Ged\u00e4chtnis Erinnerungen an den letzten Urlaub gespeichert sind. Auch spielt es eine Rolle, ob Lernen explizit oder implizit erfolgt, ob wir also absichtsvoll Spanischvokabeln f\u00fcr den n\u00e4chsten Urlaub lernen oder gar nicht bemerken, dass wir gerade etwas lernen. Jeder neue Ged\u00e4chtnisinhalt f\u00fchrt zu kleinen Ver\u00e4nderungen im Gehirn, beispielsweise k\u00f6nnen sich neue Synapsen, das sind Verbindungsstellen zwischen Nervenzellen, bilden. Um das Gelernte zu behalten, ist es f\u00f6rderlich, wenn es mit vorhandenem Wissen verkn\u00fcpft und reaktiviert, also ge\u00fcbt oder angewendet wird.\nNeben der Anwendung neu erworbenen Wissens hat die Forschung zu Lernen und Ged\u00e4chtnis viele weitere Einflussfaktoren f\u00fcr erfolgreiches Lernen identifiziert. Lernpausen geh\u00f6ren zum Lernen, und das Gehirn ben\u00f6tigt ausreichend Schlaf, da sich im Schlaf tags\u00fcber Gelerntes festigen kann. Emotionen und Motivation sind ebenfalls wesentliche Faktoren, die den Lernerfolg beeinflussen k\u00f6nnen. Studien haben gezeigt, dass Belohnung zu einer Aussch\u00fcttung chemischer Stoffe im Gehirn f\u00fchrt (Dopamin), die sich f\u00f6rderlich auf Ged\u00e4chtnisprozesse auswirken k\u00f6nnen, und die beste Belohnung und Lernverst\u00e4rkung ist die aktive Anwendung des Wissens, um ein interessantes Problem zu l\u00f6sen.\nDie Antwort stammt von\n[Nicole Wetzel](http://www.lin-magdeburg.de/de/forschergruppen/neuro_entw/index.jsp), Leiterin der [CBBS-Forschergruppe Neurokognitive Entwicklung](http://www.cbbs.eu/forschungsfoerderung/cbbs-forschergruppen/forschergruppe-wetzel)am Leibniz-Institut f\u00fcr Neurobiologie Magdeburg, Center for Behavioral Brain Sciences Magdeburg (LIN).\nZur Beantwortung dieser Frage ist zun\u00e4chst zu definieren, was Intelligenz ist. Dar\u00fcber wird seit mehr als 100 Jahren diskutiert. Der Psychologe E. Boring kommentierte 1923 die damalige Diskussion, was Intelligenz sei, eher pragmatisch: \u201eIntelligenz ist das, was Intelligenztests messen\u201c. Es wurden und werden verschiedene Konstrukte der Intelligenz diskutiert, die unterschiedliche Faktoren einbeziehen, wie beispielsweise schlussfolgerndes Denken und Probleml\u00f6sung. Einige einflussreiche Intelligenzmodelle umfassen u.a. Bereiche wie allgemeines Wissen oder sprachbezogene Bereiche, die durch (p\u00e4dagogische) F\u00f6rderung direkt beeinflusst werden k\u00f6nnen.\nM\u00f6glicherweise nutzen Sie solche sprach- oder wissensbezogenen Hinweise f\u00fcr Ihre subjektive Einsch\u00e4tzung der Intelligenz Ihres Gegen\u00fcbers? Tats\u00e4chlich gibt es einige Studien, die versucht haben, Merkmale wie das Gesicht, die Attraktivit\u00e4t oder die Komplexit\u00e4t verfasster Texte, die Menschen m\u00f6glicherweise zu einer subjektiven Einsch\u00e4tzung der Intelligenz heranziehen, zu untersuchen. Hier besteht jedoch noch weiterer Forschungsbedarf.\nGenetische Einfl\u00fcsse tragen zu Unterschieden in der Intelligenz zwischen Menschen einer Gruppe bei, sie machen aber nur einen Teil der Variabilit\u00e4t aus. Eine wichtige Rolle spielt auch die Umwelt. Eine f\u00f6rderliche Umgebung sorgt daf\u00fcr, dass sich das angeborene Potenzial entfalten kann. Hier k\u00f6nnen Bildungsma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich ansetzen, wie Studien zeigen.\nDie Antwort stammt von\n[Nicole Wetzel](http://www.lin-magdeburg.de/de/forschergruppen/neuro_entw/index.jsp), Leiterin der [CBBS-Forschergruppe Neurokognitive Entwicklung](http://www.cbbs.eu/forschungsfoerderung/cbbs-forschergruppen/forschergruppe-wetzel)am Leibniz-Institut f\u00fcr Neurobiologie Magdeburg, Center for Behavioral Brain Sciences Magdeburg (LIN).\nDie \u00f6konomische Forschung zur Ungleichheit hat inzwischen viel Evidenz daf\u00fcr erbracht, dass die Wirtschaft von L\u00e4ndern, deren Gesellschaft von gr\u00f6\u00dferer Ungleichheit gepr\u00e4gt ist, langsamer w\u00e4chst als in L\u00e4ndern, wo es eine geringere Ungleichheit gibt. Daf\u00fcr f\u00fchrt die Literatur verschiedene Gr\u00fcnde an (Dabla-Norris et al., 2015, Ostry et al., 2014, van Treeck, 2018). Einen sehr wichtigen Faktor spielt dabei die Bildung: Wenn \u00e4rmere Individuen sich keine gute Bildung leisten k\u00f6nnen, wird im unteren Bereich der Einkommensverteilung zu wenig in Humankapital investiert, was ein geringeres Wachstum der volkswirtschaftlichen Produktivit\u00e4t zur Folge hat. Dieses Ph\u00e4nomen kann vor allem in Entwicklungsl\u00e4ndern beobachtet werden, wo es f\u00fcr den \u00e4rmeren Teil der Gesellschaft besonders schwer ist, Zugang zum Bildungssystem zu erlangen.\nIm Vergleich zu diesen L\u00e4ndern ist das Bildungsniveau in Deutschland nat\u00fcrlich schon recht gleich verteilt \u2013 so kommt bei der Messung des Bildungsstands von 25- bis 64-J\u00e4hrigen im Jahr 2017 heraus, dass gut 95 Prozent der Bev\u00f6lkerung mindestens zehn Jahre Schulbildung abgeschlossen haben; dar\u00fcber hinaus hatten knapp 30 Prozent der Bev\u00f6lkerung einen Hochschulabschluss (OECD, 2018). Die neuesten Statistiken zu der Aufnahme von Berufsausbildung und Studium zeigen zudem, dass die Zahl der Studierenden in Deutschland stetig w\u00e4chst, sodass heute genauso viele Personen einen Hochschulabschluss anstreben wie eine Ausbildung (BMBF, 2018). Dies vermittelt das Bild, dass schon heute das Bildungsniveau der Bev\u00f6lkerung in Deutschland auf einem Weg ist \u201egleicher\u201c zu werden (auch wenn zweifelsohne die Chancengerechtigkeit zunehmen muss \u2013 leider spielt in Deutschland der famili\u00e4re Hintergrund immer noch eine gro\u00dfe Rolle dabei, welches der h\u00f6chsterlangte Schulabschluss ist).\nAngesichts der Wandlung des Arbeitsmarktes in Zeiten von Digitalisierung, Automatisierung und Globalisierung sind es gute Nachrichten f\u00fcr den Produktionsstandort Deutschland, dass das Bildungsniveau der gesamten Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst und immer mehr Individuen einen Hochschulabschluss erwerben. Niemand wei\u00df, wie die Arbeitswelt in 30 bis 50 Jahren aussehen wird. Es ist aber recht deutlich abzusehen, dass sich die Art der Arbeitspl\u00e4tze ver\u00e4ndern wird und vor allem T\u00e4tigkeiten zunehmen werden, die komplexer Wahrnehmung und sozialer sowie kreativer Intelligenz bed\u00fcrfen sowie eine hohe Anpassungsf\u00e4higkeit der Individuen erfordern (W\u00f6\u00dfmann, 2017). Allgemeinbildende Bildungskonzepte, die die gesamte Bev\u00f6lkerung erreichen und dazu f\u00fchren, dass alle \u201edas Lernen lernen\u201c, werden der Gesellschaft helfen, die Herausforderungen des technologischen und strukturellen Wandels zu meistern.\nDie Antwort stammt von\n[Larissa Zierow](https://www.cesifo-group.de/de/ifoHome/CESifo-Group/ifo/ifo-Mitarbeiter/cvifo-zierow_l.html), Stellvertretende Leiterin des ifo Zentrums f\u00fcr Bildungs\u00f6konomik\nReferenzen:\nBundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung \u2013 BMBF (2018). Berufsbildungsbericht2018, Bonn.\nDabla-Norris, E., K. Kochhar, N. Suphaphiphat, F. Ricka und E. Tsounta (2015), \u00bbCauses and Consequences of Income Inequality: A Global Perspective\u00ab, IMF Staff Discussion Note 15/13, International Monetary Fund, Washington.\nOECD (2018), Bildung auf einen Blick 2018: OECD-Indikatoren, wbv Media, Bielefeld.\nOstry, J. D., A. Berg und C. Tsangarides (2014), \u00bbRedistribution, Inequality, and Growth\u00ab, IMF Staff Discussion Note 14/02, International Monetary Fund, Washington\nvan Treeck, T. (2018): Das Ende der \u201etrickle-down economics\u201c: Ungleichheit als Wachstumsbremse und als Krisenursache?, ifo Schnelldienst 71(15), 3-5.\nW\u00f6\u00dfmann, Ludger (2017). Wenn das Gleis zur Sackgasse wird. Frankfurter Allgemeine Zeitung, 20.2.2017, S. 16.\nUm das zu beantworten, muss man zun\u00e4chst kl\u00e4ren, was unter Bildungsgerechtigkeit zu verstehen ist. Wenngleich ein breiter Konsens besteht, dass ein Bildungssystem gerecht sein soll, l\u00e4sst sich nur schwer eine umfassende und einheitliche Definition daf\u00fcr finden. Ich w\u00fcrde es so formulieren, auch wenn das eine normative Setzung ist: Bildungsgerechtigkeit bedeutet nicht, dass alle die gleichen Bildungsergebnisse erzielen. Das ist weder w\u00fcnschenswert noch realisierbar. Es geht vielmehr darum, allen Bildungsteilnehmerinnen und -teilnehmern vergleichbare Chancen zu bieten und niemanden aufgrund von Merkmalen, die einem mitgegeben werden, auszuschlie\u00dfen oder zu benachteiligen. Zu diesen Merkmalen z\u00e4hlt zum Beispiel die soziale Herkunft.\nUrsachen f\u00fcr ungleiche Chancen des Bildungserwerbs liegen zum einen au\u00dferhalb des Bildungssystems. Kinder und Jugendliche werden zum Beispiel von ihren Familien ganz unterschiedlich gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt. Diese Bedingungen lassen sich nur schwer beeinflussen. Wir finden Ursachen von Ungleichheiten aber auch innerhalb des Bildungssystems, in den schulischen Institutionen. Hier sind strukturelle Anpassungen m\u00f6glich, die dazu beitragen, Bildungsbarrieren abzubauen und Entwicklungschancen herzustellen. Es gilt beispielsweise, an der Durchl\u00e4ssigkeit im Bildungssystem anzusetzen und Bildungswege zu flexibilisieren.\nZudem kann man von Bildungsgerechtigkeit sprechen, wenn im Bildungssystem alle Teilnehmenden optimal gem\u00e4\u00df ihrer individuellen Bedarfe und M\u00f6glichkeiten gef\u00f6rdert werden. Jedoch: Eine solche passgenaue F\u00f6rderung kann dazu f\u00fchren, dass sich die Unterschiede in den Bildungsergebnissen noch verst\u00e4rken. Denn Kinder und Jugendliche aus beg\u00fcnstigteren Familien profitieren davon mehr als solche aus sozial schw\u00e4cheren, bei denen die zus\u00e4tzliche famili\u00e4re Unterst\u00fctzung nicht so stark ausf\u00e4llt. Doch diese Spreizung ist ein politisch vielleicht unerw\u00fcnschter, aber eventuell hinzunehmender Effekt. Schlie\u00dflich verbessert eine individuelle F\u00f6rderung die Bildungsergebnisse aller. Ob damit nun Bildungsgerechtigkeit erreicht wird, bleibt aber eine normative Ermessensfrage.\nDie Antwort stammt von\n[Kai Maaz](https://www.dipf.de/de/institut/personen/maaz-kai), Direktor der Abteilung \u201eStruktur und Steuerung des Bildungswesens\u201c am DIPF | Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsforschung und Bildungsinformation und Professor f\u00fcr Soziologie mit dem Schwerpunkt Bildungssysteme und Gesellschaft an der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main.\nEine Fragestellung, die sich nicht einfach beantworten l\u00e4sst, denn mir als Erziehungswissenschaftler stellen sich dabei viele weitere Fragen: 1. Wollen wir wirklich, dass Kinder die Zukunft nur so gestalten, wie sie wollen? Wollen wir sie nicht auch f\u00fcr bestimmte Ziele gewinnen, etwa die Achtung der Menschenw\u00fcrde oder eine nachhaltige Lebensf\u00fchrung? 2. Was genau soll man den Kindern beibringen \u2013 eine freie, offene und selbstbewusste Haltung, die Bereitschaft, an gesellschaftlichen Entwicklungen teilzuhaben, oder auch verschiedene, dazu notwendige F\u00e4higkeiten? 3. Ist es \u00fcberhaupt sinnvoll, nach Techniken zu suchen, um von uns ausgehend etwas beizubringen, wenn man eigentlich ein eigenst\u00e4ndiges Handeln der Kinder erm\u00f6glichen m\u00f6chte? 4. Und schlie\u00dflich: Wer ist das \u201eWir\u201c? Wir Eltern, professionelle P\u00e4dagogen, oder die Gesellschaft als Ganzes?\nDiese Fragen zeigen zun\u00e4chst, dass Freiheit als Bildungsziel nichts Feststehendes ist und in einem Spannungsfeld zwischen individueller Entfaltung und gesellschaftlicher Verantwortung steht. Erziehung ist grunds\u00e4tzlich ein Eingriff in die Freiheit der Kinder und Jugendlichen, zugleich schafft sie erst die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass Menschen m\u00fcndig handeln k\u00f6nnen. Ich kann daher zun\u00e4chst nur antworten, dass es hier immer wieder gilt, neue L\u00f6sungen zu suchen und auszuhandeln. Konkret: In Familien, Kinderg\u00e4rten, Schulen und bei der staatlichen Bildungsplanung muss stets aufs Neue das richtige Verh\u00e4ltnis von Pers\u00f6nlichkeitsbildung, moralischer Erziehung und F\u00f6rderung von F\u00e4higkeiten aller Art gefunden werden. Und es gilt, die jeweils wirksamsten Methoden und Orte f\u00fcr das Lehren und Lernen zu w\u00e4hlen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf die Bedeutung fach\u00fcbergreifender Kompetenzen hinweisen. In einer sich rasant wandelnden Lebens- und Arbeitswelt reicht es nicht aus, einen Wissensvorrat aufzubauen; man muss allgemeinere F\u00e4higkeiten entwickeln, um die Zukunft gestalten zu k\u00f6nnen. Zu solchen \u201eSchl\u00fcsselqualifikationen\u201c w\u00fcrde ich auf jeden Fall das Lesen z\u00e4hlen. Wenn Sie also Ihren Kindern das Lesen n\u00e4herbringen, kommen Sie nicht nur \u00fcber Lebensentw\u00fcrfe und Zukunftsfragen ins Gespr\u00e4ch, sondern liefern den Kindern das wichtigste Werkzeug, das sie brauchen, um ihr Leben selbst in die Hand nehmen zu k\u00f6nnen.\nDie Antwort stammt von\n[Eckhard Klieme](https://www.dipf.de/de/institut/personen/klieme-eckhard), Direktor der Abteilung \u201eBildungsqualit\u00e4t und Evaluation\u201c am DIPF | Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsforschung und Bildungsinformation und Professor f\u00fcr Erziehungswissenschaft an der Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main\nDamit Kinder \u2013 und \u00fcbrigens auch Erwachsene \u2013 motiviert sind, etwas zu lernen oder zu \u00fcben, sind eine Reihe von Faktoren wichtig. Kinder m\u00f6chten das Gef\u00fchl haben, etwas gut zu k\u00f6nnen und sich zu verbessern. Gleichzeitig m\u00f6chten sie eigene Entscheidungen treffen d\u00fcrfen. Beides f\u00f6rdert den Spa\u00df am \u00dcben, genau wie das Einbinden in einen sozialen Kontext.\nDie Erf\u00fcllung dieser Bed\u00fcrfnisse k\u00f6nnen Eltern gemeinsam mit der Instrumentenlehrer*in unterst\u00fctzen. Erfolgserlebnisse werden m\u00f6glich, wenn das Schwierigkeitsniveau die Kinder heraus-, aber nicht \u00fcberfordert. Kinder sollten gezielte R\u00fcckmeldungen bekommen, die ihnen zeigen, dass ihnen etwas zugetraut wird, womit kein Loben unabh\u00e4ngig von der Leistung gemeint ist. Eltern und Lehrkr\u00e4fte sollten die Vorlieben und Meinungen der Kinder miteinbeziehen, was von der Auswahl des Instruments oder des St\u00fccks bis hin zur Art, Technik oder Zeit des \u00dcbens reichen kann. \u00dcber Zuh\u00f6ren oder sogar Mitspielen kann man das Lernen oder \u00dcben in einen sozialen Rahmen einbetten und den Kindern Wertsch\u00e4tzung zeigen. Eltern sollten ihren Kindern au\u00dferdem vermitteln, wozu sie \u00fcben \u2013 etwa f\u00fcr die Gemeinschaftserlebnisse, zum Entspannen oder f\u00fcr m\u00f6gliche berufliche Perspektiven.\nDie Antwort stammt von\n[Katrin Rakoczy](https://www.dipf.de/de/institut/personen/rakoczy-katrin), wissenschaftliche Mitarbeiterin am DIPF | Leibniz-Institut f\u00fcr Bildungsforschung und Bildungsinformation und Professorin f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie an der HSD \u2013 University of Applied Sciences, K\u00f6ln\nZun\u00e4chst: Wissenschaft ist Freude und Leiden und Leidenschaft \u2013 24/7.\nDann: Wir verstehen unter Wissenschaft all jene vielf\u00e4ltigen Disziplinen, deren Ziel es ist, Erkenntnisse \u00fcber Bereiche der Natur sowie der geistigen, kulturellen, politischen, technischen und sozialen Lebenswelt auf systematisch strukturierte und methodisch kontrollierte Weise zu gewinnen und verstehbar zu machen. In der Wissenschaftstheorie wird dies h\u00e4ufig mit einer Auflistung von Kriterien wissenschaftlicher Rationalit\u00e4t auf den Punkt gebracht: Wissenschaftliches Arbeiten bzw. die Ergebnisse von Forschung m\u00fcssen den Prinzipen der Konsistenz, der Koh\u00e4renz, der \u00dcberpr\u00fcfbarkeit, der intersubjektiven Verst\u00e4ndlichkeit und Objektivit\u00e4t gen\u00fcgen.\nEin wichtiger Aspekt dessen, was die Ergebnisse von wissenschaftlichem Arbeiten ausmacht, wird dabei aber noch nicht hinreichend deutlich: Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler streben danach, belegbare Tatsachen zu entdecken. Sie tun dies aber gerade nicht im Anspruch \u201eendg\u00fcltige Wahrheiten\u201c zu produzieren, sondern ein faktenbasiertes Wissen, das nur solange g\u00fcltig ist, bis es selbst wieder durch neue Erkenntnisse und Beweise revidiert wird.\nIch denke aber, dass die Antwort auf die Frage \u201eWas ist Wissenschaft?\u201c noch etwas anderes enthalten muss: Es geh\u00f6rt zu den Eigent\u00fcmlichkeiten \u2013 auch der wissenschaftlichen Erkenntnis \u2013 dass man Antworten nicht nur aus der Theorie, sondern auch aus dem Blick auf die Praxis gewinnt. Albert Einstein, den ich hier nicht als theoretischen Physiker, sondern als Wissenschafts-Praktiker zitiere, hat von sich gesagt: \u201eIch habe keine besondere Begabung, sondern bin nur leidenschaftlich neugierig.\u201c[1] Dieser Verweis auf die wichtige Rolle von wissenschaftlicher Neugier, von Forschermut im Sinne der Bereitschaft, \u00fcber Althergebrachtes hinauszudenken und Disziplinengrenzen zu \u00fcberschreiten, genau wie Lust auf Streit und Kooperation mit anderen Forschenden und anderen Disziplinen halte ich f\u00fcr wesentlich, um zu erfassen, was Wissenschaft ausmacht.\nDie Antwort stammt von\n[Matthias Kleiner, Pr\u00e4sident der Leibniz-Gemeinschaft](https://www.leibniz-gemeinschaft.de/ueber-uns/organisation/praesident).\n[1] Albert Einstein in einem Brief an Carl Seelig vom 11. M\u00e4rz 1952 (ethz.ch) als Antwort auf Seeligs Frage: \u201eIst Ihre wissenschaftliche Begabung eine Erbschaft der v\u00e4terlichen und die musikalische der m\u00fctterlichen Linie?\u201c. In: Ulrich Weinzierl: Carl Seelig. Schriftsteller, Wien 1982, S. 135.\nBiologie & Biodiversit\u00e4t\nWir wissen noch wenig dar\u00fcber, welche genetische Variation f\u00fcr bestimmte ph\u00e4notypische Merkmale verantwortlich ist. Das menschliche Genom ist sehr gro\u00df, und es ist noch nicht klar, welche Positionen f\u00fcr komplexe morphologische Merkmale wie die Form der Augen verantwortlich sind. Es ist m\u00f6glich, dass Umwelteinfl\u00fcsse die Selektion f\u00fcr l\u00e4ngliche Augenformen ausgel\u00f6st haben, aber auch andere Faktoren k\u00f6nnten mit dieser Morphologie verbunden sein. Ostasiaten und Inuit haben einen Anteil gemeinsamer Vorfahren, was erkl\u00e4ren k\u00f6nnte, warum beide Populationen \u00e4hnliche Merkmale aufweisen. Die Vorfahren der Inuit erreichten die arktischen Regionen von Nordostsibirien aus \u00fcber Beringia. Sie trugen eine genetische Abstammung, die entfernt mit der ostasiatischen verwandt ist. Es ist jedoch auch m\u00f6glich, dass sich dieses Merkmal unabh\u00e4ngig voneinander in beiden Populationen als Reaktion auf unterschiedliche Prozesse herausgebildet hat. Es muss noch mehr untersucht werden, um zu beschreiben, wann die ph\u00e4notypischen Merkmale entstanden sind und wie sie sich \u00fcber die Welt verteilt haben.\nDie Antwort stammt von\n[Cosimo Posth](https://www.senckenberg.de/de/institute/shep/das-institut/). Er arbeitet bei der [Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung (SGN)](https://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute/leibniz-institute-alle-listen/senckenberg-gesellschaft-fuer-naturforschung), einem Mitglied der Leibniz-Gemeinschaft, im \u201eSenckenberg Centre for Human Evolution and Palaeoenvironment\". Als Juniorprofessor leitet er dort die Abteilung \"Arch\u00e4o- und Pal\u00e4ogenetik\".\nIn der Esoterik nimmt man an, dass es rechtsdrehendes und linksdrehendes Wasser g\u00e4be. Dem linksdrehenden wird nachgesagt, dass es tr\u00e4ge sei, rechtsdrehendes hingegen aktivierend und energetisch. Um die in der Leitung m\u00fcde vor sich linksdrehenden H2O-Molek\u00fcle in rechtsdrehende zur\u00fcckzuverwandeln, soll man sie in einem Krug mit Edelsteinen wiederbeleben. Rechtsdrehend \u2013linksdrehend, da war doch was im Chemieunterricht oder war\u2018s die Werbung mit dem Joghurt?\nIn der Chemie und Physik wird der Begriff rechtsdrehend und linksdrehend verwendet. Damit sind Stoffe gemeint, die chemisch identisch sind, sich jedoch in der r\u00e4umlichen Anordnung ihrer Molek\u00fcle unterscheiden: Sie sind genau spiegelverkehrt. Es ist wie mit Ihrer rechten und linken Hand. Sie sind aus gleichen \u201eBauteilen\u201c, aber \u2013 was Sie auch tun \u2013 Sie k\u00f6nnen immer die rechte Hand von der linken unterscheiden. Diese Art der Isomerie wird daher auch\n[Chiralit\u00e4t](https://www.chemie.de/lexikon/Chiralit%C3%A4t.html), H\u00e4ndigkeit, genannt.\nUm welche Art es sich handelt, kann das blo\u00dfe Auge nicht erkennen. Erst durch Polarisation werden die Eigenschaften sichtbar. Die beiden spiegelgleichen Substanzen ver\u00e4ndern bestimmte Eigenschaften des Lichts auf unterschiedliche Weise: Genau genommen ist Licht ja eine Welle, die in einer bestimmten Weise auf- und abschwingt. Das nennt man Polarisation. Linksdrehende Substanzen drehen diese Polarisation, also die Schwingungsrichtung des Lichts, nach links und rechtsdrehende nach rechts. Daher auch die Bezeichnung. Dies gilt beispielsweise f\u00fcr Aminos\u00e4uren, Zuckerverbindungen, aber auch Arzneistoffe. Und, na klar, f\u00fcr die rechts- und linksdrehende Milchs\u00e4ure im Joghurt. Tats\u00e4chlich ist es so, dass rechtsdrehende Stoffe im K\u00f6rper anders wirken k\u00f6nnen \u2013 so wie ein rechter Handschuh eben nur auf die rechte und der linke nur auf die linke Hand passt. Wassermolek\u00fcle sind aber nicht chiral, sondern immer gleich \u2013 es gibt also kein rechtsdrehendes und linksdrehendes Wassermolek\u00fcl im chemischen oder physikalischen Sinn. In der Esoterik werden die Begriffe rechts- und linksdrehendes Wasser jedoch oft missverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Richtung des Elektronen- oder Kernspins der Wasserstoffatome verwendet. Dies ist jedoch eine quantenmechanische Eigenschaft, die f\u00fcr das biochemische Verhalten des Wassers keine Rolle spielt.\nVon Tr\u00e4gheit kann beim Wasser ohnehin keine Rede sein, denn zwischen den einzelnen Wassermolek\u00fclen wirken elektrostatische Kr\u00e4fte \u2013 sogenannte Wasserstoffbr\u00fccken, sehr kurzlebige Verbindungen. Sie entstehen st\u00e4ndig neu und l\u00f6sen sich wieder auf, und so bleiben die Wassermolek\u00fcle immer in Bewegung. Erst bei 0 Grad werden die Molek\u00fcle \u201etr\u00e4ge\" und die Wasserstoffbr\u00fccken stabilisieren sich \u2013 Wasser gefriert zu Eis. Und das w\u00e4re dann wirklich der einzige etwas weniger \u201eenergetische\" Zustand von Wasser.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Tobias Goldhammer](https://www.igb-berlin.de/profile/tobias-goldhammer), diplomierter Geo\u00f6kologe und Leiter der Forschungsgruppe [N\u00e4hrstoffkreisl\u00e4ufe und chemische Analytik](https://www.igb-berlin.de/goldhammer)am [Leibniz-Institut f\u00fcr Gew\u00e4sser\u00f6kologie und Binnenfischerei (IGB)](https://www.igb-berlin.de/)in Berlin.\nDie sehr g\u00e4ngige Redewendung \u201eLaune der Natur\u201c ist aus Sicht der Evolutionsbiologie aus zweierlei Gr\u00fcnden eher verwirrend, denn er impliziert erstens, dass etwas erratisch passiert (\u201eaus einer Laune heraus\u201c), und dass dahinter eine gerichtete, quasi menschliche Intention steht. Es ist ein weit verbreitetes Missverst\u00e4ndnis, dass die Evolution, auf die die gro\u00dfe Diversit\u00e4t in vergangenen und heutigen \u00d6kosystemen zur\u00fcckgeht, ein zuf\u00e4lliger Prozess ist. Zuf\u00e4llig ist die Grundlage oder, wenn man so will, das Material, an dem Evolution ansetzt: die Mutationen im Erbgut. Der daran ansetzende Prozess der Evolution, bei dem manche dieser Mutationen selektiert und dadurch beibehalten werden und andere, sch\u00e4dliche verschwinden, ist dagegen extrem gerichtet und \u00fcberhaupt nicht zuf\u00e4llig. Wichtig ist aber, dass hinter diesen evolutiven Prozessen keinerlei Intention der Organismen selbst steht und diese keinen Einfluss nehmen \u2013 also in dem Sinne, dass sie besser angepasst sein wollen und selbst den Prozess in irgendeiner Hinsicht treiben oder gestalten.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen in diesem Zusammenhang auch neue Dinge entstehen \u2013 neue K\u00f6rperbaupl\u00e4ne, neue Anpassungen, neue Organismengruppen. Unser heutiges \u00d6kosystem und der Fossilbericht sind faszinierende Belege daf\u00fcr. Wenn der Ausdruck \u201eFortschritt\u201c aus der Frage sich hier aber nicht auf biologischen Fortschritt im Sinne von Evolution bezieht, sondern auf z.B. technischen Fortschritt, dann sind das zwei sehr unterschiedliche Dinge. Technischer Fortschritt basiert auf menschlicher Intelligenz sowie Kreativit\u00e4t. Selbstverst\u00e4ndlich stehen hinter neuen Entwicklungen au\u00dferdem eine Idee und ein spezifisches Vorhaben. Daher wird dieser Fortschritt mit einer bestimmten Intention vorangetrieben und beruht nicht auf einer zuf\u00e4llig auftretenden Ver\u00e4nderung, die dann im Kontext des Systems ausgew\u00e4hlt oder verworfen wird. Daher beruhen Erfindungen und technischer Fortschritt auf sehr anderen Prozessen als die biologische Evolution.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Nadia Fr\u00f6bisch](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/ueber-uns/team/nadia.froebisch), Professorin am [Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung (MfN)](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de)und am Institut f\u00fcr Biologie der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin.\nDie Todesursachen von Wildtieren und die Zahl der Todesopfer variieren je Wildtierart. Generell kann man jedoch sagen, dass die Haupttodesursachen vom Menschen ausgehen. Der \u00fcberwiegende Teil der Wildtiere stirbt bei Verkehrsunf\u00e4llen, gefolgt von der legalen und illegalen Jagd sowie Vergiftungen. Dar\u00fcber hinaus kann es \u2013 je nach Wildtierart \u2013 zu zwischen- und innerartlichen Konflikten und Krankheiten kommen, die zum Tode f\u00fchren k\u00f6nnen. Derzeit gibt es keine allgemeing\u00fcltige Statistik, die alle Todesopfer weltweit erfasst. \u00dcber die Jagdverb\u00e4nde kann man das legal erlegte Wild ermitteln. Dar\u00fcber hinaus werden durch die Fachgruppen der Weltnaturschutzorganisation IUCN Zahlen zu Todesursachen von Wildtieren erfasst.\nAls Beispiel f\u00fcr ein vom Menschen verursachtes Wildtiersterben k\u00f6nnen die Windenergieanlagen (WEA) in Deutschland angef\u00fchrt werden. Flederm\u00e4use sterben sowohl durch direkte Kollision als auch durch Barotrauma \u2013 verursacht durch hohe Luftdruckunterschiede an den WEA. Es wird gesch\u00e4tzt, dass 75 Prozent der WEA in Deutschland ohne Abschaltzeiten zum Fledermausschutz betrieben werden (Fritze et al.2019, KNE 2020). Basierend auf der Annahme, dass 10-12 Fledermaus-Schlagopfer pro WEA und Jahr dokumentiert sind (Brinkmann et al. 2011), kommt man bei einer Gesamtzahl von 30.000 Onshore-WEA auf ungef\u00e4hr 240.000 Schlagopfer pro Jahr. Zur L\u00f6sung des Problems m\u00fcssten die WEA basierend auf einem zweij\u00e4hrigen Monitoring unter Standardauflagen entsprechend der in diesem Zeitraum ermittelten temperatur- und windabh\u00e4ngigen lokalen Aktivit\u00e4t der Flederm\u00e4use abgeschaltet werden. Dies reduziert die Schlagopferzahl auf 1-2 Tiere pro Jahr und WEA. Standardm\u00e4\u00dfige Kriterien zur Abschaltung der WEA f\u00fcr den Fledermausschutz umfassen zum Beispiel eine n\u00e4chtliche Betriebsabschaltung w\u00e4hrend der Migrationszeit der Flederm\u00e4use von Mitte Juli bis Mitte Oktober, allerdings nur bei bestimmten Umgebungstemperaturen (z.B. >10\u00b0C) und Windgeschwindigkeiten (z.B. <5-6 m/s).\nDie Antwort stammt von\n[Dr. Claudia A. Szentiks](https://www.izw-berlin.de/de/claudia-szentiks-de.html)(wissenschaftliche Mitarbeiterin), [PD Dr. Christian C. Voigt](https://www.izw-berlin.de/de/christian-voigt-de.html)(Leiter der Abteilung f\u00fcr Evolution\u00e4re \u00d6kologie) und [Steven Seet](https://www.izw-berlin.de/de/steven-seet-de.html)(Pressesprecher) vom [Leibniz-Institut f\u00fcr Zoo- und Wildtierforschung (IZW)](https://www.izw-berlin.de/de/start.html).\nDas menschliche Gehirn kann Ger\u00fcche kurzzeitig ausblenden. Dies ist gemeinhin als \u201eGeruchsblindheit\u201c bekannt. Der Effekt geht auf einen Schutzmechanismus unserer Riechzellen (Geruchsrezeptoren) zur\u00fcck.\nGeruchsrezeptoren sind Teil des Riechepithels, einer kleinen, d\u00fcnnen Zellschicht in unser Nasenh\u00f6hle. Sie reagieren \u00e4u\u00dferst empfindlich auf chemische Stimuli \u2013 also auf Duftmolek\u00fcle. Dabei spielt es f\u00fcr sie keine Rolle, ob es sich um einen Gestank oder Wohlgeruch handelt. Sobald sich die Molek\u00fcle an die Geruchsrezeptoren binden, wird aus dem chemischen Reiz ein elektrischer. Dieses sogenannte Aktionspotenzial geht an das zentrale Nervensystem und \u00fcbermittelt letztlich die Botschaft \u00fcber den Geruch.\nEine konstante Stimulation unserer Geruchsrezeptoren w\u00fcrde zu einer \u00dcberreizung f\u00fchren und sie besch\u00e4digen. Deswegen haben unsere Geruchsrezeptoren einen Schutzmechanismus: Die Aktionspotenziale unserer Geruchsrezeptoren nehmen \u00fcber die Zeit in ihrer Frequenz ab, sodass die Duftmolek\u00fcle keinen Reiz mehr ausl\u00f6sen. Dies hat zur Folge, dass wir einen Geruch innerhalb weniger Minuten nicht mehr registrieren. Erst wenn sich die Reizintensit\u00e4t \u00e4ndert oder andere chemische Stimuli auftauchen, kommt es wieder zu Aktionspotenzialen \u2013 und wir nehmen einen Duft wahr.\nEgal, auf wie viele Personen Duftmolek\u00fcle zum selben Zeitpunkt an einem Ort treffen: Sie lassen sich keineswegs wie mit einem Staubsauer aufsaugen und \u201ewegriechen\u201c. Zwar gelangen die Duftmolek\u00fcle beim Einatmen \u00fcber die Nasenschleimh\u00e4ute zu den Geruchsrezeptoren, aber die Bindung an unsere Geruchsrezeptoren ist reversibel. Das hei\u00dft, die Duftmolek\u00fcle gelangen zur\u00fcck in die Atemluft. Eine f\u00fcr den Menschen wahrnehmbare Ver\u00e4nderung der Geruchsintensit\u00e4t durch eine Reduktion der frei in der Luft verf\u00fcgbaren Duftmolek\u00fcle ist daher \u00e4u\u00dferst unwahrscheinlich.\n\u00dcbrigens: Geruchsrezeptoren sind sogenannte phasische Rezeptoren. Im Gegensatz dazu handelt es sich bei Schmerzrezeptoren um tonischen Rezeptoren, die bei konstanter Stimulation dauerhaft Aktionspotenziale generieren. Der Mensch kann daher zwar \u201egeruchsblind\u201c, aber keinesfalls \u201eschmerzblind\u201c werden.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Anika Gr\u00fcneboom](https://www.isas.de/node/348460), Leiterin der Arbeitsgruppe Bioimaging am [Leibniz-Institut f\u00fcr Analytische Wissenschaften \u2013 ISAS \u2013 e.V. (ISAS)](http://www.isas.de/Home.67.0.html?&L=0)und Professorin f\u00fcr Experimentelle Biomedizinische Bildgebung an der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Duisburg-Essen.\nJa, es gibt verschiedene Mechanismen, die f\u00fcr den Wassertarnsport in der Pflanze verantwortlich gemacht werden, grob vereinfacht:\nA) Wurzeldruck: passiver oder aktiver Transport von Wasser aus dem umgebenden Substrat in den (abgedichteten) Zentralzylinder der Wurzel (Leitgewebe), wo dieser Druck entsteht, der das Wasser in den Leitungsbahnen (hier: Xylem) ansteigen l\u00e4sst\nB) Transpirationssog: Verdunstung im Laubblattbereich, die einen Unterdruck im Leitgewebe entstehen l\u00e4sst, der Wasser von der Wurzel \"nachzieht\"\nC) Wachstumswasser: Wassereinlagerung in die Vakuolen der Zellen, erzeugt ebenfalls einen Sog\nD) Interner Wasserstrom: Es gibt einen gewissen Kreislauf im Leitgewebe der Pflanzen. Xylem transportiert Wasser und Ionen vom Ort der Aufnahme (i.d.R. Wurzel) zu den Bl\u00e4ttern (also i.d.R. von unten nach oben), Phloem transportiert den \"Saft\" (die in den Bl\u00e4ttern gebildeten Stoffwechselprodukte) zu den Orten der Verwendung (Sprossachse, Wurzel, i.d.R. von oben nach unten).\nN\u00e4heres unter:\n[https://de.wikipedia.org/wiki/Wassertransport_in_Pflanzen](https://de.wikipedia.org/wiki/Wassertransport_in_Pflanzen).\nDie Antwort kommt von\n[Stefan Dressler](https://www.senckenberg.de/de/institute/senckenberg-gesellschaft-fuer-naturforschung-frankfurt-main/abt-botanik-und-molekulare-evolutionsforschung/sekt-phanerogamen-i-ii/phanerogamen-i-ii-team/), Sektionsleiter Phanerogamen II am Senckenberg Forschungsinstitut in Frankfurt am Main. Es ist der Hauptstandort [der Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung (SGN),](https://www.senckenberg.de/de/)die zur Leibniz-Gemeinschaft geh\u00f6rt.\nDas Flugger\u00e4usch der einzelnen Blutsauger ist abh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe und Fl\u00fcgelschlagfrequenz. Das menschliche Ohr h\u00f6rt nur einen Bruchteil dieser Frequenz. Es scheint auf den ersten Blick ein Nachteil, wenn der Anflug zu h\u00f6ren ist, jedoch sind Insekten durch das Fliegen an sich viel beweglicher und k\u00f6nnen ihre Wirte effektiver aufsuchen: also ein Vorteil auf den zweiten Blick.\nEvolution ist immer ein Kompromiss und Ausloten von Vorteilen. Anscheinend ist das durch den Fl\u00fcgelschlag produzierte Flugger\u00e4usch doch nicht so nachteilig. Den Anflug von anderen blutsaugenden M\u00fccken wie Gnitzen oder Kriebelm\u00fccken h\u00f6ren wir beispielsweise gar nicht.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Doreen Werner](https://www.zalf.de/de/ueber_uns/mitarbeiter/Seiten/werner_d.aspx), wissenschaftliche Mitarbeiterin am [Leibniz-Zentrum f\u00fcr](https://www.zalf.de/de/Seiten/ZALF.aspx) [Agrarlandschaftsforschung (ZALF).](https://www.zalf.de/de/Seiten/ZALF.aspx)\nEiner der wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die meisten \u00dcberreste aus vergangenen Zeiten heute unter der Erdoberfl\u00e4che liegen oder sogar komplett verschwunden sind, ist die sogenannte Bodenerosion.\nDas bedeutet, dass z. B. durch Regen, Wind oder flie\u00dfendes Wasser Erde und Steine von H\u00fcgeln hangabw\u00e4rts nach unten transportiert und an anderer Stelle wieder abgelagert werden. Das ist in der Regel ein recht langsamer und langwieriger Prozess, aber im Laufe von Hunderten oder Tausenden Jahren kann es dadurch zu ganz erheblichen Materialverlagerungen kommen.\nDer Boden wird also an einigen Stellen d\u00fcnner, an anderen Stellen dicker. Gerade in T\u00e4lern und Ebenen ist das Bodenniveau im Vergleich zu fr\u00fcheren Zeiten durch solche Erosionsprozesse oft merklich angestiegen und hat Siedlungsreste oder Gegenst\u00e4nde aus der Vergangenheit unter sich begraben.\nIn Gegenden, in denen keine oder nur wenige B\u00e4ume stehen, haben Erosionsprozesse einen sehr viel st\u00e4rkeren Einfluss auf die Landschaftsentwicklung. So wurde beispielsweise in der letzten Eiszeit feinster Flugsand, sogenannter L\u00f6ss, der u.a. aus Steinen und Sedimenten entstanden ist, die unter der tonnenschweren Last der Gletscher zermalmt wurden, durch den Wind \u00fcber riesige Landstriche verteilt. An manchen Stellen hat sich dieser L\u00f6ss \u00fcber Tausende von Jahren in bis zu 20m m\u00e4chtigen Paketen abgelagert. In China gibt es L\u00f6ss-Ablagerungen, die \u00fcber 100m dick sind. Dementsprechend m\u00fcssen die Arch\u00e4olog*innen sehr tief graben, um die Hinterlassenschaften und \u00dcberreste der Menschen zu finden, die zu dieser Zeit gelebt haben.\nBei Fundstellen in Flussn\u00e4he k\u00f6nnen aber auch regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberschwemmungen dazu f\u00fchren, dass Siedlungsreste aus der Vergangenheit sehr schnell von Sand und Schlamm, den der Fluss mit sich getragen hat, \u00fcberlagert werden.\nZus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Vulkanausbr\u00fcche ganze Siedlungen innerhalb kurzer Zeit unter meterdicken Asche- und Gesteinsschichten begraben, wie z. B. in Pompeji.\nIn Walgebieten kann neue Erde auch durch herabfallende und anschlie\u00dfend verrottende Bl\u00e4tter, \u00c4ste und Zweige entstehen, die sich anschlie\u00dfend in Humus verwandeln, der im Laufe der Zeit wiederum auch alte Bauwerke \u00fcberlagern kann.\nZu guter Letzt hat auch der Mensch selbst gro\u00dfen Einfluss darauf, dass Arch\u00e4olog*innen heut meist tief graben m\u00fcssen, um Dinge aus der Vergangenheit wieder ans Tageslicht zu f\u00f6rdern.\nSeit Jahrtausenden roden Menschen W\u00e4lder, um Felder anzulegen oder um H\u00e4user, D\u00f6rfer und St\u00e4dte zu bauen. \u00dcberall dort, wo B\u00e4ume gef\u00e4llt werden und dadurch der Boden freigelegt wird, kann dieser leichter durch starken Regen, Wind oder \u00dcberschwemmungen abgetragen werden \u2013 er kann erodieren. Das abgetragene Material lagert sich an anderer Stelle ab und kann so die Siedlungsreste unserer Vorfahren unter sich begraben.\nOrte, die seit Hunderten oder Tausenden Jahren durchg\u00e4ngig besiedelt sind, versinken buchst\u00e4blich im eigenen M\u00fcll, in Haushaltsabf\u00e4llen oder Bauschutt. H\u00e4user st\u00fcrzen ein, das Gel\u00e4nde wird eingeebnet und ein neues Haus wird auf den alten \u00dcberresten gebaut. Ganze Siedlungen brennen ab oder werden durch ein Erdbeben zerst\u00f6rt und auf den \u00dcberresten wird eine Siedlung gebaut. So sind Siedlungen und St\u00e4dte \u00fcber Hunderte und Tausende von Jahren quasi nach oben gewachsen. Und hebt man dort heute z. B. eine Baugrube aus, st\u00f6\u00dft man zwangsl\u00e4ufig auf die \u00dcberreste aus der Vergangenheit.\nWeitere Informationen finden Sie hier:\n[https://www.youtube.com/watch?v=kupJ5voom9E](https://www.youtube.com/watch?v=kupJ5voom9E).\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Frank Moseler](https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/mitarbeiterinnen/mitarbeiter-detailseite/frank-moseler/). Er leitet das Museum von [Monrepos - Arch\u00e4ologisches Forschungszentrum und Museum f\u00fcr menschliche Verhaltensevolution](https://monrepos.rgzm.de/). Das ist eine Au\u00dfenstelle des [R\u00f6misch-Germanischen Zentralmuseums - Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Arch\u00e4ologie (RGZM)](https://web.rgzm.de/).\nGenau dies ist nicht gut bekannt und j\u00fcngst konkret-experimenteller Forschungsgegenstand der Arbeitsgruppe von Prof. Stefan Schuster, Universit\u00e4t Bayreuth. Es ist \u2013 jedenfalls bei Afrikanischen Zitterwelsen (Malapterurus electricus) \u2013 so, dass Muskulatur und Nervensystem der Tiere weitgehend immun gegen die eigenen, die arteigenen Entladungen anderer Individuen sowie im Rahmen von Elektrofischerei technisch angewandten Entladungen sind.\nUnklar ist noch, auf welchen Mechanismen und Eigenschaften der Organsysteme dies beruht und wie es bzw. ob es in \u00e4hnlicher Weise bei anderen \u201eStarkelektrischen Fischgruppen\" realisiert ist.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Peter Bartsch](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/ueber-uns/team/peter.bartsch), Kustos der Ichthyologischen Sammlung am [Museum f\u00fcr Naturkunde - Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung (MfN)](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de)in Berlin.\nAls grunds\u00e4tzliche Empfehlung f\u00fcr die Anzucht von Jungpflanzen gilt die Verwendung einer handels\u00fcblichen Anzuchterde. Diese verhindert bodenb\u00fcrtige Krankheiten und ein \u00dcberangebot an N\u00e4hrstoffen. Die lockere Struktur sorgt au\u00dferdem f\u00fcr eine gute Durchl\u00fcftung des Wurzelbereichs.\nEin h\u00e4ufiger Fehler beim Auss\u00e4hen ist, dass die Keimtemperatur nicht beachtet wird. Bei allen Salatarten liegt die Keimtemperatur tags\u00fcber zwischen 14 und 16 \u00b0C, nachts sollte die Temperatur um 5 \u00b0C abgesenkt werden.\nIm Hobbyanbau sollte der Salat daher im Fr\u00fchjahr und Herbst angezogen werden, da die M\u00f6glichkeit einer Temperaturabsenkung in den Sommermonaten doch etwas problematisch ist. Zus\u00e4tzlich sollte man bei jeder Aussaat darauf achten, dass man nur frisches Saatgut verwendet, da die Keimf\u00e4higkeit abnimmt, je \u00e4lter das Saatgut wird. Werden diese kleinen Kniffe beachtet, dann sollte die Anzucht und Kulturf\u00fchrung gut gelingen.\nDie gleichen Anzuchtvoraussetzungen sollten auch beim Lauch beachtet werden. Es ist jedoch zu beachten, dass die Entwicklung der Jungpflanzen etwa 12 Wochen dauert. Geduld ist also die Kunst des G\u00e4rtnerns. Au\u00dferdem z\u00e4hlt Lauch zu den einkeimbl\u00e4ttrigen Kulturen und ist somit in der Entwicklung als Jungpflanze etwas zierlicher als zweikeimbl\u00e4ttrige Kulturen. Im ausgepflanzten Zustand wird dann aus dem kleinen \u201czierlichen Pfl\u00e4nzchen\u201c auch ein stattliches Gem\u00fcse.\nWir w\u00fcnschen weiterhin viel Erfolg und Spa\u00df beim G\u00e4rtnern!\nDie Antwort kommt aus dem Leibniz-Institut f\u00fcr Gem\u00fcse- und Zierpflanzenbau (IGZ) von\n[Uwe Kunert](https://www.igzev.de/portfolio_type/portfolio-uwe_kunert-4/), Leiter Infrastruktur & Versuchsbetrieb, und von [Eckhard George](https://www.igzev.de/portfolio_type/portfolio-eckhard_george/), Wissenschaftlicher Direktor und Leiter der Forschungsgruppe \u201eGartenbausysteme der Zukunft \u2013 Anbausysteme Feld\u201c.\nWahrscheinlich, weil es die Produktion und damit die Lebensmittel teurer macht und die Gesellschaft nicht bereit ist, diesen Preis zu zahlen.\nAu\u00dferdem denke ich, dass eine gro\u00dfe Mehrheit der Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich besorgt ist. Artenschwund, ebenso wie Klimawandel, beeinflusst zwar Wahlen, aber entscheidet sie nicht. Daher steht das Thema auch nicht ganz oben auf der politischen Agenda der Regierenden. Ein zweiter Grund ist polit\u00f6konomischer Natur: Die konventionelle Landwirtschaft stellt die gro\u00dfe Mehrheit der Landwirte und bewirtschaftet den gr\u00f6\u00dften Teil der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che (\u00d6kolandbau waren in 2018 knapp 12% der Betriebe und 9% der Fl\u00e4che). Die konventionelle Landwirtschaft (bundesweit ca. 1.6% der Bruttowertsch\u00f6pfung und, zusammen mit der Forstwirtschaft, 1.4% der Besch\u00e4ftigung in 2016) ist sehr gut organisiert (was vergleichsweise einfach ist f\u00fcr eine kleine Gruppe mit klaren und einheitlichen Zielen) und hat es so geschafft, vor allem \u00fcber den Bauernverband, viel politischen Einfluss, vor allem in den konservativen Parteien zu gewinnen. Das steht einem Wandel, wie er durch mehr politische F\u00f6rderung von \u00d6kolandbau und Umweltschutz beschleunigt werden k\u00f6nnte, im Weg. Allerdings steigt der Druck und langsam beginnt ein Umdenken \u2013 aber das wird f\u00fcr viele Arten zu sp\u00e4t kommen.\nDie Antwort stammt von\n[Daniel M\u00fcller,](https://www.iamo.de/institut/mitarbeiterinnen-und-mitarbeiter/details/mueller/)Stellvertretender Leiter der Abteilung Strukturwandel am [Leibniz-Institut f\u00fcr Agrarentwicklung und Transformations\u00f6konomien (IAMO)](https://www.iamo.de/).\nLeider lassen sich die Dinosaurier aus ihren Knochen nicht direkt zum Leben erwecken. Daf\u00fcr br\u00e4uchte man gut erhaltene DNA. Bei der DNA wird nach aktuellen Erkenntnissen aber eine Halbwertszeit von 521 Jahren angenommen, so dass man derzeit davon ausgeht, dass nach 6,8 Millionen Jahren diese vollst\u00e4ndig zerfallen und damit in den Knochen nicht mehr nachweisbar ist. Da die Dinosaurier ja vor 65 Millionen Jahren ausgestorben sind, ist es also faktisch unm\u00f6glich, in ihren Knochen noch fossile DNA zu finden und damit einen Dino wieder zum Leben zu erwecken. Dies trifft \u00fcbrigens auch auf das Szenario von Jurassic Park zu, bei dem man ja angeblich in Bernstein konserviertes Dinosaurierblut gefunden hat \u2013 auch dieses w\u00e4re viel zu alt, um noch Spuren der DNA zu enthalten.\nNat\u00fcrlich kann man aber virtuell einen Dinosaurier wieder herstellen \u2013 \u00fcber die Rekonstruktion der Skelette, der Weichteile und der Bewegungs- und Lebensweise von Dinosauriern ist es m\u00f6glich, Modelle dieser Dinosaurier zu kreieren. Diese Modelle stellen dann allerdings nur Ann\u00e4hrungen an das wirkliche Aussehen her, welche sich aber am aktuellen Forschungsstand orientieren.\nDie Antwort stammt von\n[Dr. Daniela Schwarz](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/taxonomy/term/234/daniela.schwarz), Kuratorin der Sammlungen Archosauromorpha und fossile V\u00f6gel sowie \u201eFossile Reptilien\u201c, F\u00e4hrten, Histologie am [Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Evolutions- und Biodiversit\u00e4tsforschung](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/).\nJa und Nein. Das Erbgut ist identisch und trotzdem anders. So wie zwischen jeder unsere eigenen Zellen, so gibt es kleinste Unterschiede auch zwischen und innerhalb den Organen einer jeden Pflanze. Blatt und Blatt, aber nat\u00fcrlich auch Blatt und St\u00e4ngel sind nie zu absolut 100 Prozent identisch in den jeweiligen Genen.\nBei jeder Zellteilung (Mitose) entstehen kleine Fehler, die zu Unterschieden f\u00fchren. Diese vernachl\u00e4ssigen wir in der Regel, wenn diese nicht zu Krankheiten wie z. B. Krebs oder neuen erw\u00fcnschten Eigenschaften f\u00fchren. Aber nicht nur bei der Mitose, sondern auch der Meiose kommt es zu Ver\u00e4nderungen. Hier mischt sich das Erbgut von weiblichen und m\u00e4nnlichen Pflanzen von Natur aus. Die Nachkommen geh\u00f6ren zur gleichen Art und sind in ihrer Individualit\u00e4t unterschiedlich. Einen gewissen Unterschied gibt es bei Kulturpflanzen. Dahingehend, dass M\u00fctter und V\u00e4ter gezielt selektiert, teilweise eingez\u00fcchtet und vermehrt werden. Die Nachkommen sind dadurch oftmals uniformer. Schauen wir auf ein Getreidefeld, bekommen wir den Eindruck, hier gleicht eine Pflanze der anderen. Das tun sie aber nie zu 100 Prozent.\nWeitere Faktoren, die wir als Epigenetik bezeichnen, f\u00fchren zu weiteren individuellen Unterschieden. Dabei handelt es sich um Ver\u00e4nderungen, die nicht in der Erbsubstanz, sondern auf dieser geschehen. Auch diese verfolgen das gleiche biologische \u201eZiel\u201c: ein Individuum besser an seine Umwelten anzupassen.\nNehmen wir es genau: In der Natur gleicht ein Ei nie dem anderen. Ein Zwilling nie seinem Geschwister und eine Pflanze nie der anderen zu 100 Prozent und selbst eine Zelle nie der anderen Zelle. Natur bedeutet Vielfalt.\nDie Antwort stammt von Jens Freitag, Leiter der Gesch\u00e4ftsstelle des\n[Leibniz-Instituts f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzenforschung (IPK)](https://www.ipk-gatersleben.de/).\nPflanzen: Pflanzen ben\u00f6tigen Licht zur Fotosynthese, bei der Lichtenergie in chemische Energie umgewandelt wird, die die Pflanze zum Aufbau energiereicher organischer Verbindungen (vor allem Kohlenhydrate) aus energiearmen anorganischen Stoffen (Kohlenstoffdioxid CO2 und Wasser) verwendet. Kurz: Sie brauchen Licht, um N\u00e4hrstoffe herzustellen. Nach meiner Kenntnis kommen Algen in Meerestiefen von bis \u00fcber 200 Metern vor. Wegen der unterschiedlich starken Absorption sind das in gro\u00dfer Tiefe Rotalgen, die Licht vor allem im Bereich 380 bis 550nm absorbieren. In tieferen Bereichen, in die gar kein Licht mehr vordringen kann, gibt es keine Pflanzen mehr: Dort ist keine Fotosynthese mehr m\u00f6glich.\nDie Antwort stammt von\n[Georg Zizka](http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=87&preview=true&cms_searchText=Georg+Zizka), Abteilungsleiter Botanik bei der Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung.\nTiere: Die Tiere leben auch unter Druck so gut, weil sie dort in den Tiefen geboren sind (Au\u00dfendruck ist gleich Innendruck), sie sind daher perfekt an ihre Umgebung angepasst. Da sie auch keine luftgef\u00fcllten Hohlr\u00e4ume haben \u2013 wie einige Fische, Tintenfische oder Makroalgen \u2013 ist f\u00fcr diese Tiere ein Druckunterschied auch kein Problem. F\u00fcr Tiere mit gasgef\u00fcllten Hohlr\u00e4umen wie Schwimmblasen, Schwimmk\u00f6rper etc. aber schon \u2013 diese kommen zwar mit dem Druck in einer bestimmten Tiefe zurecht, aber nicht mit einer Tiefen- und damit Druck\u00e4nderung.\nDie Antwort stammt von\n[Angelika Brandt](http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=5243&organisation=true&institutID=1&abteilungID=2), Abteilungsleiterin Marine Zoologie bei der Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung.\nDas war schon ein ganzes St\u00fcck Zufall. Es sind zuf\u00e4llig viele g\u00fcnstige Umst\u00e4nde in Zeit und Raum zusammengekommen, um w\u00e4hrend der Evolution den Menschen entstehen zu lassen. Letztlich \u201eprobiert\u201c die Evolution verschiedene Konzepte aus, die sich eben nicht alle durchsetzen. Auch in der Menschheitsgeschichte gab es gleichzeitig verschiedene Urmenscharten. Eine Art setzte z.B. auf besonders starke Kaumuskulatur und gro\u00dfe Z\u00e4hne, um harte Pflanzennahrung zerkleinern zu k\u00f6nnen (der sog. Nussknackermensch), andere auf mehr Intelligenz. Letztere hat sich dann durchgesetzt. Hierzu ist auch ein Buch empfehlenswert: Stephen Jay Gould, \u201e Zufall Mensch: Das Wunder des Lebens als Spiel der Natur\u201c.\nDie Antwort stammt von Ottmar Kullmer,\n[Senckenberg Forschungsinstitut und Naturmuseum](https://www.diw.de/de/soep)(SGN).\nDie \u00e4ltesten Cham\u00e4leon-Fossilien stammen aus dem fr\u00fchen Mioz\u00e4n und sind etwa 21 Millionen Jahre alt. 2016 wurden allerdings Reptilien in Bernsteininklusen aus Myanmar ver\u00f6ffentlicht, die auf etwa 100 Millionen Jahre datiert wurden, die also aus der Kreidezeit stammen. Darunter auch eine Echse, die als m\u00f6glicher Vorfahre der Cham\u00e4leons in Frage kommt (stem group chameleon). Es ist also durchaus m\u00f6glich, dass es in der oberen Kreide bereits Cham\u00e4leons gab. Durch Fossilien belegt ist das allerding nicht.\nDie Antwort stammt von\n[Bernd Herkner](http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=2354), Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung (SGN).\nIm Prinzip wird die Form eines Organismus durch die exakte r\u00e4umlich/zeitliche Steuerung von Gentranskriptionsprozessen in den einzelnen Zellen gesteuert. Durch die dadurch entstehenden Zelltypen und ihre r\u00e4umlich Verteilung entsteht der Organismus im Laufe des individuellen Entwicklungsprozesses vom Ei zum Adulten. Aber was da im Einzelnen wie abl\u00e4uft und wie welches Gen welchen Prozess beeinflusst, wei\u00df man nicht genau. Von dem, was schon bekannt ist, ist klar, dass es keine einfachen Antworten geben wird, sondern dass wir es dabei mit einem der komplexesten Naturph\u00e4nomene zu tun haben. So gibt es in der Regel keine Eins-zu-eins-Beziehung zwischen einzelnen Genen und morphologischen Eigenschaften; vielmehr ist es so, dass die meisten Eigenschaften von hunderten Genen beeinflusst werden und umgekehrt die meisten Gene zu sehr vielen Merkmalen beitragen. Bis zu einem umfassenden systemischen Verst\u00e4ndnis wird es m.E. noch einige Jahrzehnte dauern; ob es jemals m\u00f6glich sein wird, allein aus der Kenntnis der Genomsequenz die Form des Organismus vorherzusagen, bin ich mir nicht sicher.\nDie Antwort stammt von\n[Markus Pfenninger](http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=16901), Senckenberg Gesellschaft f\u00fcr Naturforschung (SGN), Forschungszentrum Biodiversit\u00e4t und Klima.\nGesellschaft & Politik\nAls Sozialwissenschaftler f\u00e4llt es mir schwer, mir eine \u201enaturvertr\u00e4gliche Anzahl von Menschen auf der Erde\u201c vorzustellen oder diese zu bestimmen. Zu stark h\u00e4ngt dies nicht zuletzt auch davon ab, wie die auf der Erde lebenden Menschen die vorhandenen nat\u00fcrlichen Ressourcen nutzen und in gemeinsamer Verantwortung nachhaltig und solidarisch bewirtschaften. Nach meinem Wissen k\u00f6nnten auf der Erde noch deutlich mehr Menschen leben, es handelt sich also um eine Frage der gerechten Verteilung der vorhandenen Ressourcen. Auch das Problem der \u00dcbertragbarkeit von Krankheiten von Tieren auf Menschen h\u00e4ngt mit der Art zusammen, wie wir leben, und nicht mit der wunderbaren Tatsache, dass wir leben. Die Idee einer wie auch immer objektiv bestimmten Anzahl an Menschen auf der Erde scheint mir dar\u00fcber hinaus in hohem Ma\u00dfe anf\u00e4llig f\u00fcr totalit\u00e4re politische Ans\u00e4tze zu sein.\nAber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir den gegenw\u00e4rtigen Krisen begegnen. Ohne sprunghaften technologischen Fortschritt erfordert der Kampf gegen umweltbedingte Krisen auch den Verzicht auf einen exzessiven Verbrauch nat\u00fcrlicher Ressourcen. Die mit einem Verzicht verbundenen Einschr\u00e4nkungen werfen das Problem kollektiven Handels auf. Wie gelingt es, dass eine Mehrzahl an Akteuren ihre Entscheidungen auf ein gemeinsames Ziel hin ausrichtet, zumal wenn der individuelle Verzicht hohe Kosten verursacht? Warum nicht zun\u00e4chst die eigenen Pr\u00e4ferenzen unangetastet lassen und warten, was die anderen tun? Dies ist in etwa die Situation, die gegenw\u00e4rtig in der Umsetzung des Pariser-Klimaabkommens zu beobachten ist. Es muss nun zum einen darum gehen, gegenseitiges Vertrauen darin aufzubauen, dass alle Akteure an einer Umsetzung der Ziele arbeiten. Vertrauen ist im \u00dcbrigen eine in hohem Ma\u00dfe untersch\u00e4tzte Ressource der internationalen Politik. Zugleich m\u00fcssen die Staaten, die ein besonderes Einsparungspotential haben und die sich zu den Klimaschutzzielen offensiv bekennen \u2013 wie zum Beispiel Deutschland \u2013 vorangehen: Leading by Example! Dar\u00fcber hinaus sollte die Bundesregierung andere Industriestaaten dazu bewegen, mehr zu tun. Um den Zielen des Klimaabkommens weitaus n\u00e4herzukommen als dies bis jetzt der Fall ist, w\u00fcrde es gen\u00fcgen, dass nicht alle \u00fcber 190 Staaten, die es verhandelt und abgeschlossen haben, mehr tun, sondern vor allem die, die besonders hohe Emissionen aufweisen. Konkret hei\u00dft dies, den multilateralen Ansatz des Klimaabkommens um minilaterale Initiativen zu erg\u00e4nzen.\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung zum Begriff \u201eKrise\u201c. Der Begriff bezieht sich \u2013 und diese Definition entnehme ich dem von mir gemeinsam mit weiteren Kolleg*innen herausgegebenen Handbuch Krisenforschung \u2013 auf eine breite \u00f6ffentliche Wahrnehmung einer bedrohlichen gesellschaftlichen Herausforderung, die ein schnelles Handeln politischer Entscheidungstr\u00e4ger erfordert. Nur durch eine Entscheidung k\u00f6nnen die schlimmsten Folgen noch abgewendet werden. Krisen beschreiben somit ein reales Problem und dessen gesellschaftliche Wahrnehmung. Aus diesem Verst\u00e4ndnis folgt, dass die Krise als solche nicht nat\u00fcrlich ist und auch nicht ohne die menschliche Wahrnehmung vorhanden ist. Dies ist f\u00fcr mich ein weiterer Hinweis darauf, dass nicht eine (f\u00fcr mich) nicht zu objektivierende Anzahl von Menschen auf der Erde die Ursache einer \u201eKrise\u201c des Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnisses ist, sondern der menschliche Umgang mit Ver\u00e4nderungen der Umwelt, die zu einer gesellschaftlichen Bedrohung werden. Was sich daran zeigt, ist, dass es gerade in dem Bereich, der in der Frage angesprochen ist, eine enge Zusammenarbeit von Natur- und Sozialwissenschaften braucht, um die beschriebenen Herausforderungen in allen Aspekten verstehen und an L\u00f6sungen arbeiten zu k\u00f6nnen.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Stefan Kroll](https://www.hsfk.de/team/mitarbeiter/stefan-kroll), Leiter der Wissenschaftskommunikation am [Leibniz-Institut Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung (HSFK)](https://www.hsfk.de/).\nIm Allgemeinen sind staatliche Ma\u00dfnahmen zur Kontrolle der Geburtenzahl sinnvoll (und notwendig), um das Bev\u00f6lkerungswachstum zu stabilisieren. Entscheidend ist die Art der Ma\u00dfnahmen. Dar\u00fcber wird seit Jahrzehnten diskutiert. Auf der Weltbev\u00f6lkerungskonferenz 1994 in Kairo hat man sich erneut f\u00fcr ein Grundrecht aller ausgesprochen, eigenverantwortlich \u00fcber Zahl und Zeitpunkt der Geburt von Kindern zu entscheiden und somit den Grundstein f\u00fcr eine rechtebasierte Politik gelegt, frei von Diskriminierung, Zwang und Gewalt.\nNicht alleine vor diesem Hintergrund wurde und wird die Ein- bzw. sp\u00e4tere Zwei-Kind-Politik in China kritisiert. Mittlerweile ist auch die Regierung in Peking davon abgewichen. Seit diesem Sommer ist es Paaren gesetzlich erlaubt, drei Kinder zu haben. Hintergrund f\u00fcr diese weitere Aufweichung sind die Ver\u00e4nderungen in der Bev\u00f6lkerungsstruktur \u2013 v.a. das Geschlechterungleichgewicht \u2013 und eine bef\u00fcrchtete \u00dcberalterung der Bev\u00f6lkerung.\nLetztere ist ein Problem, mit dem sich derzeit viele L\u00e4nder, u.a. auch Deutschland, auseinandersetzen m\u00fcssen. Die Gefahren einer alternden Gesellschaft sind bekannt. Die Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung hat Auswirkungen auf die Wirtschaftsleistung und steigende Kosten f\u00fcr Gesundheit, Pflege und Renten sind eine Herausforderung f\u00fcr bestehende Wohlfahrtssysteme. Um diese aufrecht erhalten zu k\u00f6nnen, versuchen die betroffenen L\u00e4nder mit unterschiedlichen Anreizen (und Erfolg), die Geburtenraten wieder zu steigern. Ziel ist eine Geburtenrate von 2,1 Kinder pro Frau \u2013 die sog. Reproduktionsrate.\nAktuell lebt etwa die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung in einem Land, in dem die Bev\u00f6lkerungszahlen r\u00fcckl\u00e4ufig sind. Dazu z\u00e4hlen neben Deutschland v.a. L\u00e4nder in Europa und Nordamerika, aber auch Japan, Brasilien, Russland und eben China. Demgegen\u00fcber stehen eine Reihe von L\u00e4ndern mit weiterhin rasantem Bev\u00f6lkerungswachstum. Laut Sch\u00e4tzungen der Vereinten Nationen wird Indien beispielsweise bis 2027 China als bev\u00f6lkerungsreichstes Land der Erde \u00fcberholen. In einigen Bundesstaaten, darunter auch in Uttar Pradesh, dem bev\u00f6lkerungsreichsten Bundestaat des Landes, gibt es aktuell in der Tat Bestrebungen, die Kinderzahl auf zwei zu beschr\u00e4nken. Ein weiteres Land, in dem eine Zwei-Kind-Politik aktuell immer noch zum Einsatz kommt, ist Vietnam. In der am schnellsten wachsenden Region in Afrika s\u00fcdlich der Sahara kommt diese Ma\u00dfnahme allerdings nicht zum Einsatz. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielschichtig. In vielen L\u00e4ndern ist es weiterhin so, dass es keinen Wohlfahrtsstaat gibt und Kinder daher weiterhin eine wichtige Rolle f\u00fcr die Altersvorsorge spielen. Die hohe Kindersterblichkeit f\u00fchrt dazu, dass Paare sich auch ganz bewusst f\u00fcr mehrere Kinder entscheiden.\nInvestitionen in Gesundheit und in die soziale Absicherung sind somit Faktoren, die zu einer Stabilisierung der Bev\u00f6lkerungszahlen beitragen k\u00f6nnen.\nDie meisten Experten allerdings sehen den gr\u00f6\u00dften Nutzen in einer Ausweitung des Bildungsniveaus, v.a. von Frauen, und setzen sich somit verst\u00e4rkt f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Bildungsbereich ein. Daten der Weltbank beispielsweise zeigen einen klaren Zusammenhang zwischen der Anzahl der Ausbildungs-jahre einer Frau und der Zahl der Kinder, die sie bekommt. In anderen Worten: Je h\u00f6her das Bildungsniveau einer Frau ist, desto weniger Kinder wird sie bekommen.\nDer Grund daf\u00fcr ist, dass die Einkommensverluste f\u00fcr Frauen mit h\u00f6herem Bildungsstand h\u00f6her sind, wenn sie ein Kind bekommen, als f\u00fcr Frauen ohne oder mit geringem Einkommen. \u00d6konomen sprechen in diesem Zusammenhang von Opportunit\u00e4tskosten. Es wird hier aber auch deutlich, dass ein h\u00f6heres Bildungsniveau alleine nicht reicht. Gleichzeitig m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und die Teilhabe von Frauen am Erwerbsleben gef\u00f6rdert werden. Das sind langfristige Prozesse. Sie stellen viele L\u00e4nder und auch die Entwicklungszusammenarbeit weiterhin vor gro\u00dfe Herausforderungen.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Renate Hartwig](https://www.giga-hamburg.de/de/das-giga/team/hartwig-renate), Juniorprofessorin f\u00fcr Entwicklungs\u00f6konomik an der Universit\u00e4t G\u00f6ttingen und Research Fellow am [German Institute for Global and Area Studies / Leibniz-Institut f\u00fcr Globale und Regionale Studien (GIGA)](https://www.giga-hamburg.de/de)in Hamburg.\nAlle Parteien \u2013 bis auf die CDU \u2013 sind f\u00fcr mehr direkte Demokratie auf Bundesebene. Ebenso wie direktdemokratische Elemente w\u00fcrde auch die Einf\u00fchrung des Mehrheitswahlrechts, das von den Christdemokraten zu Zeiten der Gro\u00dfen Koalition 1966 bis 1969 oder j\u00fcngst durch den RCDS, die unionsnahe Studentenorganisation, gefordert wurde, in der Konsequenz einen Machtverlust der Partei als Organisation bedeuten. Warum aber wollen Parteien ihre Macht und ihren Einfluss schm\u00e4lern? Es kommt auf den Blickwinkel und die Zielrichtung an. Die Forderung nach einem Mehrheitswahlrecht war und ist dem Kalk\u00fcl des Machtzuwachses f\u00fcr die Partei geschuldet \u2013 nicht der Partei als Organisation. Denn ein Mehrheitswahlrecht beg\u00fcnstigt die gro\u00dfen Parteien und an erster Stelle die Union, was den Sitzanteil im Parlament angeht. Politischer Machtzuwachs w\u00fcrde mit organisatorischem Machtverlust erkauft.\nDie Einf\u00fchrung von Elementen direkter Demokratie auf Bundesebene ist ein anderer Fall \u2013 nicht nur, weil die CDU nicht daf\u00fcr eintritt. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr verweisen auf die Anpassungsf\u00e4higkeit politischer Parteien und ihrer Vertreter*innen. Sp\u00e4testens seit den 1970er Jahren w\u00e4chst der von den B\u00fcrger*innen artikulierte Bedarf nach unmittelbarer Beteiligung in der Politik. Die sogenannte \u201epartizipative Revolution\u201c hat das Repertoire der Beteiligungsformen der B\u00fcrger*innen extrem erweitert. Nicht mehr nur w\u00e4hlen und vielleicht einmal demonstrieren geh\u00f6ren zu den Aktivit\u00e4tsformen, sondern Blockaden, Boykotts, Aktionen und zunehmend auch die Sichtbarkeit in den sozialen Medien. Mit der zunehmenden Bereitschaft der B\u00fcrger*innen, sich breit einzumischen, und dem wachsenden Anspruch nach unmittelbarer Beteiligung ist ein Legitimationsverlust der etablierten Verfahren der Demokratie verbunden. Wahlen als Entscheidungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die B\u00fcrger*innen reichen ihnen nicht mehr.\nVor dem Hintergrund dieser Entwicklung und in dem Bewusstsein, dass Demokratie sich anpassen muss, wenn sie nach wie vor volle Unterst\u00fctzung durch die B\u00fcrger*innen genie\u00dfen will, haben fast alle Parteien ihre vormals ablehnende und im Grundgesetz festgelegte Haltung zu direkter Demokratie auf Bundesebene ge\u00e4ndert. Es geht den Parteien dabei um eine Erg\u00e4nzung, nicht um den Ersatz repr\u00e4sentativer Mechanismen. So erhoffen sie sich, die Unterst\u00fctzung der Demokratie durch die B\u00fcrger*innen langfristig zu sichern \u2013 und damit auch die Existenz politischer Parteien.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Bernhard We\u00dfels](https://www.wzb.eu/de/personen/bernhard-wessels), Kommissarischer Direktor der Abteilung Demokratie und Demokratisierung am [Wissenschaftszentrum Berlin f\u00fcr Sozialforschung (WZB)](https://www.wzb.eu/de/), einem Leibniz-Institut.\nNach unserer Prognose f\u00fcr das Euroconstruct-Netzwerk standen 2020 hierzulande knapp 1,5 Mio. Wohnungen leer (keine Ruinen), die Leerstandsquote sch\u00e4tzen wir auf etwa 3,3%. Leider liegen keine regelm\u00e4\u00dfigen amtlichen Werte zur Verf\u00fcgung.\nDie Antwort kommt von\n[Ludwig Dorffmeister](https://www.ifo.de/dorffmeister-l), Fachreferent f\u00fcr Bau- und Immobilienforschung am [ifo Institut - Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen e. V.](https://www.ifo.de/)\nJa, es gibt Berechnungen, j\u00fcngst vom Umweltbundesamt. Dort wurde errechnet, dass ein Tempolimit von 130 Stundenkilometern auf den Autobahnen \u00fcber zwei Millionen Tonnen CO2 pro Jahr einsparen k\u00f6nnte. Die Studie finden Sie unter:\n[https://www.umweltbundesamt.de/themen/verkehr-laerm/verkehrsplanung/tempolimit](https://www.umweltbundesamt.de/themen/verkehr-laerm/verkehrsplanung/tempolimit).\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Claudia Kemfert](https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html), Energie\u00f6konomin und Leiterin der Abteilung Energie, Verkehr, Umwelt am [DIW Berlin - Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung](https://www.diw.de/deutsch).\nIn vielen \u00f6ffentlichen Diskussionen um Themen wie Klimawandel, Impfen und Akzeptanz von Infektionsschutzma\u00dfnahmen trifft man auf Verschw\u00f6rungstheorien, Ideologien und andere starke \u00dcberzeugungen. Menschen, die diese vertreten, scheinen f\u00fcr rationale Argumente und wissenschaftliche Erkenntnisse wenig zug\u00e4nglich zu sein. Wie ist dies zu erkl\u00e4ren?\nStarke \u00dcberzeugungen (z. B. politische Einstellungen) sind h\u00e4ufig so zentral f\u00fcr Menschen, dass sie Teil ihrer Identit\u00e4t, also ihres Selbstbildes, sind. Da Menschen danach streben, ein positives Selbstbild aufrecht zu erhalten, verteidigen sie \u00dcberzeugungen, die Teil ihrer Identit\u00e4t sind. Das f\u00fchrt zu einer Bewertung von Informationen im Lichte dieser \u00dcberzeugungen. Wenn eine Information nicht mit dem eigenen Weltbild in Einklang steht, wird sie daher mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit abgelehnt.\nStarke \u00dcberzeugungen treten h\u00e4ufig zusammen mit dem Bed\u00fcrfnis auf, ein Gef\u00fchl von Kontrolle oder Sicherheit im Sinne des Verstehens und der Vorhersagbarkeit von Ereignissen zu haben. Das Eintreten komplexer oder zuf\u00e4lliger Ereignisse steht diesem Gef\u00fchl jedoch entgegen. Einfache Erkl\u00e4rungen und Schwarz-Wei\u00df-Denken (z.B. das Unterteilen von Menschen in Feinde und Freunde) k\u00f6nnen dann helfen, das Gef\u00fchl von Kontrolle und Stabilit\u00e4t wiederherzustellen. Davon abweichende Informationen w\u00fcrden dieses Gef\u00fchl in Gefahr bringen. Menschen mit starken \u00dcberzeugungen streben also auch danach, ihr Kontrollerleben zu verteidigen, was beg\u00fcnstigt, dass rationale Argumente unber\u00fccksichtigt bleiben.\nDer Glaube an Verschw\u00f6rungstheorien stellt eine Weltanschauung dar, die mit starken \u00dcberzeugungen einhergeht. Er basiert auf der Annahme, dass es eine Gruppe m\u00e4chtiger Personen gibt, die im Geheimen daran arbeitet, b\u00f6swillige Ziele zu erreichen. Diese Annahme liefert eine einfache Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum bestimmte Ereignisse stattfinden \u2013 wie zum Beispiel die Einschr\u00e4nkung pers\u00f6nlicher Freiheiten im Zuge der Corona-Pandemie \u2013 und schafft so ein Gef\u00fchl von Kontrolle. Weiterhin weichen solche Erkl\u00e4rungen in der Regel von den allgemein geteilten und wissenschaftlich fundierten ab. Die \u00dcberzeugung, selbst eine(r) von wenigen zu sein, die das Geschehen korrekt deuten f\u00fchrt dann wiederum zu einer positiven Selbstbewertung.\nInsgesamt sind das Streben nach einem positiven Selbstbild sowie nach einem Gef\u00fchl von Kontrolle und Sicherheit zentrale Faktoren, die es schwierig machen, mit rationalen Argumenten Menschen, die an Verschw\u00f6rungstheorien glauben oder starke \u00dcberzeugungen haben zu erreichen.\nDie Antwort stammt von\n[Kevin Winter](https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=kwinter), [Lotte Pummerer](https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=lpummerer)und [Kai Sassenberg](https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=ksassenberg)vom Leibniz-Institut f\u00fcr Wissensmedien T\u00fcbingen, Abteilung [Soziale Prozesse](https://www.iwm-tuebingen.de/www/forschung/forschungsbereiche/AG3/index.html).\nJudenfeindliche Straftaten nehmen seit einiger Zeit besorgniserregend zu. Der Antisemitismus ist aber in Deutschland nach dem Zivilisationsbruch Auschwitz niemals verschwunden. In den letzten Jahren hat seine Sichtbarkeit allerdings zugenommen, weil fr\u00fchere Tabus weggefallen und neue Kommunikationsm\u00f6glichkeiten entstanden sind.\nAntisemitismus in unterschiedlichen Formen findet sich \u00fcber alle politischen Lager hinweg \u2013 auch in der Mitte der Gesellschaft. Die meisten Straftaten werden von Rechten ver\u00fcbt, jedoch zeigen sich auch ein israelbezogener linker Antisemitismus und ein bedrohlicher werdender muslimischer Judenhass.\nBei allen Differenzen stellt der Antisemitismus eine ideologische Reaktion auf die unverstandene Moderne dar. Er resultiert aus dem Bed\u00fcrfnis, Schuldige f\u00fcr sozio-\u00f6konomische Prozesse auszumachen und die Komplexit\u00e4t auf ein Gut-B\u00f6se-Schema zu reduzieren.\nDer Kampf dagegen ist keine j\u00fcdische, sondern eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Es gilt u.a., zivilgesellschaftliche Organisationen zu st\u00e4rken, der Verrohung des Diskurses und der Relativierung von NS-Verbrechen durch die AfD entgegenzuwirken. Das kompromisslose Eintreten gegen alle Formen des Antisemitismus ist nicht nur eine historische Verpflichtung, sondern markiert einen Gradmesser f\u00fcr die Demokratie in der Bundesrepublik.\nDie Antwort stammt von\n[Sebastian Voigt, Institut f\u00fcr Zeitgeschichte, M\u00fcnchen \u2013 Berlin](https://www.ifz-muenchen.de/das-institut/mitarbeiterinnen/ea/mitarbeiter/sebastian-voigt/)\nDie Reduzierung und Minimierung von Kinderarmut ist zweifelsohne eine zentrale sozial-staatliche Aufgabe \u2013 Kinder sind schutzbed\u00fcrftig und sollten \u00fcber faire Lebens- und Entwicklungschancen verf\u00fcgen.\nKinderarmut wird dabei in unterschiedlicher Weise erfasst. Bei Kinderarmut im Sinne von Einkommensarmut wird immer der Haushalt als Ganzes betrachtet. In besonderer Weise gef\u00e4hrdet sind hier Kinder, die in Haushalten mit geringem Einkommen leben \u2013 die also von geringer Erwerbsbeteiligung, Niedriglohn oder geringen beziehungsweise unregelm\u00e4\u00dfigen Erwerbszeiten der Eltern betroffen sind sowie kinderreiche Mehrpersonenhaushalte. Dies gilt vor allem f\u00fcr Haushalte von Arbeitslosen, Alleinerziehenden sowie von Haushalten von Personen mit Migrationshintergrund. Sozialpolitische Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor Kinderarmut richten sich hierbei auf die St\u00e4rkung der wirtschaftlichen Basis und Absicherung der jeweiligen Haushalte durch wirtschaftliche Ma\u00dfnahmen (Mindestlohn; Tarifbindung), durch Steuernachl\u00e4sse (steuerliche Freisetzung des Existenzminimums; in diesem Kontext k\u00e4men auch Ma\u00dfnahmen wie B\u00fcrgergeld in Betracht) sowie direkte finanzielle Unterst\u00fctzung durch Transferzahlungen (Kindergeld, Wohngeld, Arbeitslosengeld, Sozialhilfe).\nAndere Ans\u00e4tze zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut richten sich auf institutionelle F\u00f6rderungen von gleichwertigem und freiem Zugang zu Bildung und Bildungseinrichtungen, gesunder Ern\u00e4hrung, sowie die F\u00f6rderung von sozialen Kompetenzen und die Teilhabe am \u00f6ffentlichen Leben (ohne Diskriminierung).\nBeide Betrachtungsweisen erg\u00e4nzen sich \u2013 f\u00fcr die wirksame Reduzierung und Minimierung von Kinderarmut sind sowohl die Sicherung und St\u00e4rkung der finanziellen Ressourcen der privaten Haushalte wie auch Ma\u00dfnahmen zu institutionellen F\u00f6rderungen \u2013 insbesondere an Kitas und Schulen \u2013 erforderlich.\nDie Antwort stammt von\n[Peter Krause](https://www.diw.de/de/diw_01.c.10862.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/krause_peter.html), wissenschaftlicher Mitarbeiter am Sozio-oekonomischen Panel am [Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW Berlin)](https://www.diw.de/de).\nSicher nicht. Richtig ist aber, dass China wirtschaftlich in rasantem Tempo aufholt. Das hat die j\u00fcngste Vergangenheit eindrucksvoll gezeigt. Das Land hat in den vergangenen 15 Jahren seinen Anteil am Weltwirtschaftsprodukt von weniger als neun Prozent auf mehr als 18 Prozent gesteigert. Es spielt mittlerweile seine Wirtschaftsmacht konsequent aus, wie es \u00fcbrigens auch die Amerikaner tun, und beeinflusst dadurch das wirtschaftliche Geschehen auf wichtigen M\u00e4rkten. \u201eMade in China 2025\u201c, die Strategie des Landes zur Technologief\u00fchrerschaft, unterscheidet sich zwar in der Sache von \u201eAmerica First\u201c, aber nicht im Anspruch. Gleiches gilt f\u00fcr die Initiative \u201eNeue Seidenstra\u00dfe\u201c, eine langfristige Strategie, bei der China milliardenschwere Investitionen in vielen Staaten durchf\u00fchrt und dadurch auch wirtschaftliche Abh\u00e4ngigkeiten schafft, die wiederum politische Einflussm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen. 2049, so das Ziel, soll China die global f\u00fchrende Industrienation sein. Parallel zu diesen Anstrengungen arbeitet das Land daran, die eigene W\u00e4hrung, den Renminbi, als weitere Leitw\u00e4hrung zu verankern.\nDeutschland hat sehr stark vom wirtschaftlichen Aufholen Chinas profitiert und wird dies auch weiter tun. Auch im Jahr 2018 war China erneut, bereits zum dritten Mal in Folge, Deutschlands wichtigster Handelspartner. So betrug der Wert der gehandelten Waren zwischen Deutschland und China rund 199,3 Milliarden Euro, darunter der Wert der deutschen Exporte gut 93, 1 Milliarden Euro. Damit war China nach den USA das zweitwichtigste Abnehmerland deutscher Exporte. Dabei hat sich der Warenwert der Exporte nach China seit dem Jahr 2000 bis 2018 fast verzehnfacht. Die steigenden deutschen Exporte nach China haben dazu beigetragen, den Bedarf an Industriearbeitspl\u00e4tzen in Deutschland zu stabilisieren.\nAllerdings m\u00fcssen Deutschland und Europa darauf achten, dass sie in zentral wichtigen Feldern nicht zur\u00fcckfallen und von China nicht ausgebremst werden. Dazu geh\u00f6rt, bei Digitalisierung und K\u00fcnstlicher Intelligenz nicht den Anschluss zu verlieren, sowie zu erreichen, dass nicht nur chinesische Unternehmen beispielsweise deutsche Unternehmen kaufen k\u00f6nnen, sondern dies auch umgekehrt besser m\u00f6glich wird. Das geplante Investitionsabkommen von Europa mit China w\u00e4re daf\u00fcr ein wichtiger erster Schritt, ein Handelsabkommen m\u00fcsste folgen. Denn: Offene M\u00e4rkte ohne Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen sind auf lange Sicht der beste Garant f\u00fcr Innovationen und Wohlstand, und das in allen Partnerl\u00e4ndern.\nDie Antwort stammt von\n[Achim Wambach, Pr\u00e4sident ZEW \u2013 Leibniz-Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ische Wirtschaftsforschung in Mannheim](https://www.zew.de/de/team/awh/?cHash=5b721c7acc694277de8920ff03b6e8a8)\nAfrika wurde lange als \u201evergessener Kontinent\u201c bezeichnet. Das hat sich ge\u00e4ndert. In den letzten zehn Jahren wuchsen die Volkswirtschaften Subsahara-Afrikas um durchschnittlich 5 Prozent pro Jahr. Als einer der wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Wende im wirtschaftlichen Schicksal Afrikas wird der Aufstieg der Schwellenl\u00e4nder im Allgemeinen und Chinas im Besonderen angesehen. Andere bezeichnen China hingegen als einen \u201eSchurken\u201c, der eine gesunde, nachhaltige Entwicklung Afrikas bedroht. Was stimmt?\nUm die Rolle Chinas abschlie\u00dfend zu bewerten, ist es noch zu fr\u00fch. Ein Haupthindernis ist, dass die Datenlage schwierig ist. Die chinesische Regierung selbst stellt keine systematischen Informationen zu ihren Entwicklungsprojekten in Afrika zur Verf\u00fcgung. Zusammen mit Kollegen am College of William & Mary, der Harvard-Universit\u00e4t und der Universit\u00e4t Heidelberg haben wir eine Datenbank zu chinesischen Entwicklungsprojekten in Afrika und dar\u00fcber hinaus erstellt. Die Datenbank basiert auf frei verf\u00fcgbaren offiziellen Berichten der Empf\u00e4ngerregierungen und chinesischen Auslandsvertretungen, wissenschaftlichen Untersuchungen und Medienberichten. Die Datenbank ist unter\n[https://china.aiddata.org/](https://china.aiddata.org/)\u00f6ffentlich zug\u00e4nglich und wird stetig verbessert. Unseren Daten entsprechend erhielt Afrika 34 Prozent der offiziellen chinesischen Finanzstr\u00f6me an Entwicklungsl\u00e4nder, n\u00e4mlich rund 118 Milliarden US-Dollar im Zeitraum von 2000 bis 2014. Hiervon entsprach ein gutes Drittel der OECD-Definition von \u00d6ffentlicher Entwicklungszusammenarbeit (ODA), war also Entwicklungshilfe im engeren Sinne.\nUnsere Datenbank erm\u00f6glicht erste empirische Untersuchungen zu der Rolle Chinas in Afrika. Zun\u00e4chst haben wir Chinas Vergabeentscheidungen untersucht. Basierend auf unseren \u00f6konometrischen Sch\u00e4tzungen erscheint die Behauptung, Chinas ODA sei \u201eSchurkenhilfe\u201c, ungerechtfertigt. Unsere Studien finden keine Hinweise, dass die Vergabeentscheidungen prim\u00e4r von nat\u00fcrlichen Ressourcen getrieben w\u00e4ren und Autokratien bevorzugt w\u00fcrden. Auch zeigt sich in Bezug auf wirtschaftliche und politische Eigeninteressen kein signifikanter Unterschied zu den gro\u00dfen westlichen Geberl\u00e4ndern wie den Vereinigten Staaten, Japan und den gro\u00dfen europ\u00e4ischen Gebern. Allerdings finden wir in gemeinsamen Studie mit Kollegen der Universit\u00e4t St. Gallen und Monash-Universit\u00e4t Belege, dass mehr chinesische Entwicklungsprojekte in Hauptst\u00e4dten, reicheren Provinzen und den Geburtsregionen afrikanischer Staatenf\u00fchrer angesiedelt werden. Es scheint, dass die Staatenf\u00fchrer Chinas Entwicklungsprojekte f\u00fcr ihre pers\u00f6nlichen politischen Zwecke missbrauchen k\u00f6nnen.\nWas die Auswirkungen auf Entwicklung in den Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern betrifft, so gibt es zun\u00e4chst gute Nachrichten. Es zeigt sich ein zeitlich verz\u00f6gerter Anstieg des Bruttoinlandsprodukts auf L\u00e4nderebene. Eine Verdopplung chinesischer ODA f\u00fchrt zwei Jahre nach der Hilfszusage zu einem Anstieg des Wachstums von 0,4 Prozentpunkten. Auf Provinzebene l\u00e4sst sich eine Zunahme von Nachtlicht in denjenigen Regionen erkennen, an die chinesische Gelder vergeben wurden. Sattelitenaufnahmen von Nachtlicht werden in der wirtschaftswissenschaftlichen Forschung oft als Ma\u00df f\u00fcr Entwicklung auf Regionalebene verwendet, da f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder oft keine guten Daten der volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung vorliegen.\nAllerdings gibt es auch schlechte Nachrichten, wenn man die Nebenwirkungen chinesischer Entwicklungsprojekte in Afrika betrachtet. Eine k\u00fcrzlich erschienene Studie eines Forschungsteams der Universit\u00e4ten G\u00f6teborg und Oslo zeigt, dass in Umfragen von einer erh\u00f6hten Korruption in denjenigen Gebieten berichtet wird, in denen chinesische Entwicklungsprojekte implementiert wurden. Das gleiche Autorenteam findet, dass Chinas Entwicklungsprojekte Gewerkschaftsaktivit\u00e4ten in ihrer geografischen Umgebung schw\u00e4chen. Kollegen vom College of William & Mary zeigen in einer Studie, dass chinesische Entwicklungsprojekte in Forstschutzbereichen zu einer st\u00e4rkeren Entwaldung f\u00fchren k\u00f6nnen aber nicht m\u00fcssen\u2014je nachdem, ob eine entsprechende staatliche Regulierung dies verhindert. Es ist daher wichtig, dass sich Afrikas Regierungen mit guten Regulierungen im Arbeitsrecht und Umweltbereich gut aufstellen, um ungewollte Nebenwirkungen abzufedern und von den Wachstumsimpulsen chinesischer Entwicklungsprojekte zu profitieren.\nDie Antwort stammt von\n[Andreas Fuchs](https://www.ifw-kiel.de/de/experten/ifw/andreas-fuchs/). Er geh\u00f6rt zum Forschungsbereich \u201eArmutsminderung und Entwicklung\u201c des [IfW Kiel](https://www.ifw-kiel.de/de/)und ist Inhaber der gemeinsamen Professur f\u00fcr Umwelt-, Klima- und Entwicklungs\u00f6konomik der Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t Hamburg (HSU/UniBwH) und des Instituts f\u00fcr Weltwirtschaft (IfW Kiel). [Tabea Lakemann](https://www.giga-hamburg.de/team/lakemann), Research Fellow am [GIGA Institut f\u00fcr Afrika-Studien](https://www.giga-hamburg.de/de/giga-institut-f%C3%BCr-afrika-studien), beantwortet die Frage folgenderma\u00dfen:\nDas chinesische Engagement auf dem afrikanischen Kontinent wurde seit dem ersten China-Afrika-Gipfel im Jahr 2000 stetig intensiviert und ist thematisch und geografisch breit gef\u00e4chert: Es reicht von umfangreichen Investitionen in Infrastruktur \u00fcber Entwicklungshilfe-Ma\u00dfnahmen und Privatinvestitionen bis hin zur Bereitstellung von Truppen f\u00fcr UN-Friedensmissionen in einigen afrikanischen L\u00e4ndern. Diese vielen verschiedenen Aktivit\u00e4ten lassen sich nicht pauschal positiv oder negativ bewerten.\nAngenommen, uns interessiert Chinas Einfluss auf die wirtschaftliche Entwicklung afrikanischer Staaten: Das chinesische Engagement in Afrika ist in \u00fcberw\u00e4ltigendem Ma\u00dfe von eigenen wirtschaftlichen Interessen getrieben. China ist inzwischen der wichtigste Handelspartner des Kontinents, Herkunftsland der meisten neu get\u00e4tigten Direktinvestitionen und bei weitem der wichtigste Finanzgeber f\u00fcr Infrastrukturprojekte. Anders als beispielsweise westliche Geberl\u00e4nder oder die Weltbank bietet China Pakete von der Finanzierung durch staatliche Banken bis hin zum Bau der Infrastruktur durch private chinesische Firmen an. F\u00fcr die chinesische Seite hat das den Vorteil, dass \u00dcberkapazit\u00e4ten in der Bauindustrie nach Afrika \u201eexportiert\u201c werden k\u00f6nnen, w\u00e4hrend Gewinne zur\u00fcck nach China flie\u00dfen. Gleichzeitig sichert sich China so vielerorts den Zugang zu Bodensch\u00e4tzen sowie strategisch wichtigen Einrichtungen und Anlagen. Auch f\u00fcr afrikanische Volkswirtschaften hat das Arrangement durchaus seinen Reiz: Mit dem Bau von Stra\u00dfen, Bahnlinien, Tiefseeh\u00e4fen und Kraftwerken tr\u00e4gt China zum Abbau der enormen Infrastrukturdefizite bei, die vielerorts wirtschaftliche Entwicklung behindern. Es gibt jedoch auch berechtigte Gr\u00fcnde zur Skepsis. Oft kommen kaum afrikanische Arbeitskr\u00e4fte zum Zuge, sodass wenig Wertsch\u00f6pfung im jeweiligen Land verbleibt. Sehr problematisch sind auch die hohe Verschuldung afrikanischer Staaten gegen\u00fcber China und die Tatsache, dass Kredite oft aus den Gewinnen der Infrastrukturprojekte zur\u00fcckgezahlt werden sollen. Fallen diese geringer aus als erwartet, ger\u00e4t das afrikanische Land in Zahlungsschwierigkeiten. Anfang 2019 sind mehr als f\u00fcnfzehn afrikanische Staaten zahlungsunf\u00e4hig oder von der Zahlungsunf\u00e4higkeit bedroht \u2013 mehrere dieser Staaten stehen tief bei China in der Kreide. Insgesamt bedeutet Chinas Engagement also Entwicklungschancen f\u00fcr afrikanische Staaten, birgt aber auch umfangreiche Risiken. Wichtig f\u00fcr afrikanische Regierungen ist, dass sie Verhandlungsspielr\u00e4ume voll ausnutzen, um f\u00fcr sich die besten Konditionen auszuhandeln \u2013 und wenn n\u00f6tig auch einmal Nein zu einem Projekt sagen.\nBei dieser Frage geht es in einem ersten Schritt um eine Bestandsaufnahme: Inwieweit findet eine Vererbung von Reichtum und Armut statt? Eine Studie der OECD (2018) ergibt, dass in Deutschland mehr als die H\u00e4lfte der beobachteten Einkommensunterschiede zwischen den Eltern an die n\u00e4chste Generation weitergegeben werden. Mit diesem Ergebnis schneidet Deutschland im Industriel\u00e4ndervergleich mit am schlechtesten ab. Auch wenn es wissenschaftliche Kritik an dieser Studie gibt, sind sich die \u00d6konomen einig, dass es in Deutschland einen starken Zusammenhang zwischen dem Einkommen des Elternhauses und den sp\u00e4teren Einkommen der Kinder gibt (Hufe et al., 2018).\nIm zweiten Schritt kann man nun kl\u00e4ren, welche Faktoren diesen Zusammenhang bestimmen. Die \u00f6konomische Forschung zeigt, dass ein wesentlicher Faktor die Bildung ist. Der Schulerfolg h\u00e4ngt in Deutschland st\u00e4rker als in anderen L\u00e4ndern vom Einkommen der Eltern ab. Und die Arbeitsmarktforschung zeigt wiederum, dass eine gute Bildung ein wesentlicher Bestimmungsfaktor der wirtschaftlichen Chancen, also der sp\u00e4teren Einkommen ist (Kugler et al., 2017).\nIm dritten Schritt soll es nun darum gehen, welche L\u00f6sungsans\u00e4tze es gibt, wenn man die Vererbung von Reichtum und Armut verhindern m\u00f6chte. Dazu hilft zun\u00e4chst das theoretische Konzept der Chancengerechtigkeit (Roemer, 1998). Dieses Konzept meint nicht, dass es einen Anspruch auf Ergebnisgleichheit gibt. Unterschiede hinsichtlich des Einkommens bzw. Verm\u00f6gens von Individuen sind gerechtfertigt, solange sie einzig und allein auf pers\u00f6nliche Anstrengung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Chancengerechtigkeit hei\u00dft jedoch, dass individuelle Erfolgsaussichten in einer Gesellschaft nicht von Umst\u00e4nden abh\u00e4ngen d\u00fcrfen, auf die ein Individuum selbst keinen Einfluss hat, wie beispielsweise das elterliche Einkommensniveau, die Nationalit\u00e4t, oder der gesellschaftliche Status der Familie.\nF\u00fcr eine \u201eVerhinderung\u201c bzw. Minderung der Vererbbarkeit von Reichtum und Armut in Deutschland folgt aus diesen Punkten, dass es gr\u00f6\u00dfere Ver\u00e4nderungen hinsichtlich der Chancengerechtigkeit geben muss. Dabei spielt das Bildungssystem eine wesentliche Rolle. Dieses muss so ausgerichtet sein, dass der Bildungserfolg im fr\u00fchkindlichen, schulischen und universit\u00e4ren Bereich nicht durch die famili\u00e4ren Einkommensverh\u00e4ltnisse der Kinder und Jugendlichen bedingt ist. Davon ist Deutschland leider noch weit entfernt. So sind die Mathematikleistungen von 15-j\u00e4hrigen Jugendlichen aus schwierigen sozialen Verh\u00e4ltnissen durchschnittlich vier Schuljahre niedriger als die Mathematikleistungen von Jugendlichen aus guten sozialen Verh\u00e4ltnissen. Ein Studium nehmen 79 Prozent der Kinder von Eltern mit Hochschulabschluss auf, wohingegen nur 27 Prozent der Kinder von Eltern ohne Hochschulabschluss studieren (W\u00f6\u00dfmann, 2018).\nDie bildungs\u00f6konomische Forschung hat im internationalen Kontext klare Evidenz daf\u00fcr gefunden, dass fr\u00fchkindliche Bildung, die Mehrgliedrigkeit des Schulsystems sowie gezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen die Chancengerechtigkeit stark beeinflussen. F\u00fcr Deutschland l\u00e4sst sich aus den Forschungsbefunden folgern:\n- Das fr\u00fchkindliche Bildungssystem muss quantitativ und qualitativ so ausgelegt sein, dass (auch) Kinder aus benachteiligten Verh\u00e4ltnissen gut vorbereitet in die Grundschule kommen.\n- Wenn Kinder nicht schon im Alter von zehn Jahren, sondern erst deutlich sp\u00e4ter auf verschieden Schularten aufgeteilt werden, w\u00fcrde dies die Chancen von Kindern aus \u00e4rmeren Verh\u00e4ltnissen erh\u00f6hen.\n- Um Ungleichheiten im Bildungssystem auszugleichen ist das Gie\u00dfkannenprinzip, wie etwa bei der Verteilung von finanziellen Mitteln, ein sehr ungeeignetes Verfahren. Gezielte Ma\u00dfnahmen f\u00fcr benachteiligte Gruppen, z.B. in Form von Mentoring-Programmen oder \u201eFr\u00fchen Hilfen\u201c, sind weitaus wirkungsvoller.\nDie Antwort stammt von\n[Larissa Zierow](https://www.cesifo-group.de/de/ifoHome/CESifo-Group/ifo/ifo-Mitarbeiter/cvifo-zierow_l.html), Stellvertretende Leiterin des ifo Zentrums f\u00fcr Bildungs\u00f6konomik.\nReferenzen:\n- Hufe, Paul, Andreas Peichl und Daniel Weishaar (2018), \u201eIntergenerationelle Einkommensmobilit\u00e4t: Schlusslicht Deutschland?\u201c, ifo Schnelldienst 71 (20), 20\u201328.\n- Kugler, Franziska, Marc Piopiunik und Ludger W\u00f6\u00dfmann (2017), \u201eEinkommensertr\u00e4ge von Bildungsabschl\u00fcssen im Lebensverlauf: Aktuelle Berechnungen f\u00fcr Deutschland\u201c, ifo Schnelldienst 70 (7), 19-30.\n- OECD (2018), A Broken Social Elevator? How to Promote Social Mobility, OECD Publishing, Paris.\n- Roemer, J. E. (1998), Equality of Opportunity, Cambridge, Harvard University Press.\n- W\u00f6\u00dfmann, Ludger (2018). Bildungspolitik ist S\u00e4ule der Sozialen Marktwirtschaft. ARD Themenwoche Gerechtigkeit, 16.11.2018.\nPer Definition geh\u00f6rt der \u00f6ffentliche Raum allen und ist f\u00fcr eine lebendige (Stadt)Gesellschaft ein wichtiger und unverzichtbarer Raum der Begegnung und des Austauschs. Diese Begegnung beinhaltet naturgem\u00e4\u00df viele Widerspr\u00fcche und Konflikte, die sich vielfach nicht aufl\u00f6sen lassen, sondern immer auch ein Nebeneinander und das Aushalten von Gegens\u00e4tzen bedeuten. Stadt lebt von Vielfalt, die nicht immer konfliktfrei sein kann.\nEigentumsrechtlich geh\u00f6rt der \u00f6ffentliche Raum in der Regel den Kommunen. Eigentumsrechtlich privatisierte Fl\u00e4chen in Stadtmitten wie bspw. Einkaufszentren, Bahnh\u00f6fe und ihre Vorpl\u00e4tze etc. fallen mit Blick auf den gesamten \u00f6ffentlichen Raum in Deutschland prozentual gering aus. Nichtsdestoweniger ist der Zugang zu \u00f6ffentlichem Raum f\u00fcr einzelne Personengruppen oft direkt oder indirekt eingeschr\u00e4nkt, beispielsweise durch die Pr\u00e4senz von Sicherheitskr\u00e4ften, Kameras und/oder die Art der Gestaltung oder Aufenthaltsregelungen.\nEine tolerante Stadtpolitik versucht allen Gruppen die Teilhabe am \u00f6ffentlichen Raum zu erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt die Akzeptanz und Moderation von Konflikten und Nutzungskonkurrenzen unterschiedlicher Gruppen, ihrer Anspr\u00fcche und Bed\u00fcrfnisse. Diese m\u00fcssen im Einzelfall gegeneinander abgewogen werden, denn der \u00f6ffentliche Raum lebt von der Vielfalt seines Angebots, aber auch vom Respekt gegen\u00fcber den Bed\u00fcrfnissen der jeweils anderen. Eine M\u00f6glichkeit ist die Aufteilung des \u00f6ffentlichen Raumes in Teilr\u00e4ume, die bewusst Anreize (aber zugleich auch Zugangsbeschr\u00e4nkungen) f\u00fcr die unterschiedliche Nutzergruppen aufweisen. Das reicht von Kinderspielpl\u00e4tzen ohne Spritzen oder zerbrochene Flaschen \u00fcber R\u00e4ume, die gezielt Aufenthalts- und Erlebnisqualit\u00e4ten f\u00fcr Jugendliche bieten, wie beispielsweise Skaterlandschaften oder Graffitiw\u00e4nde, bis hin zu barrierefrei zug\u00e4nglichen R\u00e4umen mit ausreichend Sitzgelegenheiten und einem geordneten Charakter, der beispielsweise \u00e4ltere Menschen, die sich in vielen urbanen R\u00e4umen verloren oder unsicher f\u00fchlen, anspricht. Wichtig ist es aber auch, Gruppen, die keine eigene Lobby haben, aber auch auf den \u00f6ffentlichen Raum angewiesen sind, wie z.B. Obdachlose oder Suchtkranke, ebenfalls seitens der \u00f6ffentlichen Hand R\u00e4ume anzubieten.\nDie Antwort stammt von Rainer Danielzyk, Generalsekret\u00e4r der\n[Akademie f\u00fcr Raumforschung und Landesplanung (ARL)](https://www.arl-net.de/).\nEs gibt keine einfache Antwort oder direkte politische, medizinische oder technische L\u00f6sung f\u00fcr dieses Problem. Letztlich bedarf es eines funktionierenden sozialen Zusammenhalts, in diesem Fall in der jeweiligen Nachbarbarschaft. Mehr Interesse und Aufmerksamkeit f\u00fcr die Mitmenschen und ein guter Zusammenhalt auf Quartiersebene lassen sich nicht verordnen, aber f\u00f6rdern. Dazu z\u00e4hlen Unterst\u00fctzungsangebote wie die Einrichtung eines Quartiersmanagements, das Angebot generationen\u00fcbergreifender Aktivit\u00e4ten und Begegnungsr\u00e4ume, die Unterst\u00fctzung von gesellschaftlichen, staatlichen oder kirchlichen Initiativen, die sich um \u00e4ltere Mitglieder im Quartier k\u00fcmmern etc.. Hier gibt es zahlreiche F\u00f6rderans\u00e4tze, allerdings oft projektf\u00f6rmig und damit befristet.\nSinnvoll sind auch individuelle technisch-finanzielle Unterst\u00fctzungen wie eine systematische Beratung und die Bereitstellung von Hausnotrufen f\u00fcr \u00c4ltere und/oder Kranke, die bisher eigenst\u00e4ndig beauftragt und bezahlt werden m\u00fcssen. Zugleich k\u00f6nnten gesundheitspolitische Anreize gesetzt werden, um beispielsweise die Praxiser\u00f6ffnung von Allgemeinmedizinern/-innen gerade auf dem Land oder in Quartieren zu f\u00f6rdern, wo der Altersdurchschnitt besonders hoch ist. Auch die gezielte Verg\u00fctung von mehr Zeit zur Betreuung von Patient/-innen und Hausbesuchen w\u00e4ren sinnvoll.\nDar\u00fcber hinaus verweist diese Frage auch auf grunds\u00e4tzliche klima- und damit auch gesellschaftspolitische Herausforderungen. Sie zeigt, wie unser (Nicht)Handeln im Hinblick auf Klimaschutz und Klimaanpassung bereits heute weitreichende Konsequenzen auch hier vor Ort und nicht nur in der Arktis oder auf S\u00fcdseeinseln hat.\nDie Antwort stammt von Rainer Danielzyk, Generalsekret\u00e4r der\n[Akademie f\u00fcr Raumforschung und Landesplanung (ARL)](https://www.arl-net.de/).\nDa Menschen soziale Wesen sind, die ohne einander nicht auskommen, haben sie viele unterschiedliche Arten des Miteinanders entwickelt. Kooperation und Konkurrenz sind zwei wesentliche Formen sozialen Zusammenlebens. Kooperation vereint Menschen f\u00fcr die Erreichung gemeinsamer Ziele. Dabei reicht das Spektrum von Solidarit\u00e4t \u00fcber gegenseitige Hilfe bis hin zu Zweckb\u00fcndnissen und Multituden, also lediglich dem gemeinsamen Handeln. Ebenso ist Konkurrenz durchaus vielschichtig. Vom spielerischen Vergleichen und Messen, kollegialen und sportlichen Wettbewerb bis hin zu Rivalit\u00e4t, neidvoller Missgunst, dem verzweifelten Ringen um Positionen, Jobs und Anerkennung bis hin zur Feindschaft kann Konkurrenz zahlreiche Formen annehmen. Zus\u00e4tzlich finden sich auch viele Mischformen, wie das Konkurrieren von Firmen oder Mannschaften, die Gleichgesinnte durchaus vereint und kooperieren l\u00e4sst.\nF\u00fcr den einzelnen Menschen sind sowohl Kooperation als auch Konkurrenz hilfreich, um seine Ziele zu erreichen. Welche Form sich als die bessere erweist, h\u00e4ngt von den Rahmenbedingungen ab, aber auch davon, was eigentlich als erfolgreich gilt. Kooperation st\u00e4rkt die soziale Eingebundenheit, das Gef\u00fchl nicht allein zu sein, gibt R\u00fcckhalt in Problem- und Krisensituationen. Nicht zuf\u00e4llig stellen viele Gesellschaften das kooperative Miteinander (\u201eMutual Aid\u201c) ins Zentrum ihrer Weltanschauung. Andere erheben das Denkprinzip \u201eKonkurrenz belebt das Gesch\u00e4ft\u201c zur Handlungsmaxime, da sie im Wetteifern um begrenzte Ressourcen, aber auch begrenzte Zeit f\u00fcr den Einzelnen oder die Gruppe die st\u00e4rkste Motivation sehen. Diese dr\u00fcckt sich bei Erfolg wiederum in der Steigerung von Selbstwertgef\u00fchlen und sozialer Anerkennung aus, kann also durchaus positive Effekte haben.\nDer Erfolg Einzelner bewirkt jedoch nicht zwangsl\u00e4ufig eine bessere Welt. Genauso wie eine Kooperation immer jene ausschlie\u00dft, mit denen nicht kooperiert wird, verschafft Konkurrenz auch nur jenen Vorteile, die erfolgreich konkurrieren. So kann die Kooperation auch auf Kosten anderer gehen, ebenso wie Konkurrenz kriegerisch und zerst\u00f6rerisch ausgetragen werden kann. Beides trifft umso mehr zu, wenn man die Welt als besseren Ort nicht nur auf das gute und erfolgreiche Leben der Menschen reduziert, sondern die gesamte Umwelt in den Blick nimmt. Zwar scheint eine \u201egesunde\u201c Mischung aus Kooperation und Kollaboration als eine hilfreiche Faustformel, was aber als gesund f\u00fcr wen gilt, welche Lebewesen wir eigentlich ausschlie\u00dfen und sch\u00e4digen, d\u00fcrfen wir nicht aus dem Blick verlieren.\nDie Antwort stammt von\n[Stefan Schreiber](https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/mitarbeiterinnen/mitarbeiter-detailseite/stefan-schreiber/), Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Projekt [\u201eResilienzfaktoren in diachroner und interkultureller Perspektive \u2013 was macht den Menschen widerstandsf\u00e4hig?\u201c](https://web.rgzm.de/no_cache/forschung/schwerpunkte-und-projekte/details-forschungsprojekte/article/resilienzfaktoren-in-diachroner-und-interkultureller-perspektive-was-macht-den-menschen-widerstand/)am R\u00f6misch-Germanischen Zentralmuseum (RGZM), Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Arch\u00e4ologie\nApplaus ernten wir f\u00fcr eine besondere Leistung; Wir erfahren Anerkennung und \u2013 so verbirgt es sich auch in der \u00dcbersetzung des lateinischen Wortes \u201eapplausus\u201c \u2013 Zustimmung. Pers\u00f6nlich ausgedr\u00fcckte Gesten der W\u00fcrdigung, Belohnung oder Unterst\u00fctzung wie etwa Schulterklopfen oder H\u00e4ndesch\u00fctteln gehen in einer gr\u00f6\u00dferen oder un\u00fcberschaubaren Gruppe schnell unter. Sie bed\u00fcrfen Alternativen. Durch gemeinsames Klatschen entstehender Applaus zeigt Lob, Wertsch\u00e4tzung und Respekt der Masse und nicht nur der/s Einzelnen. Zugleich versichert es den \u201eBeklatschten\u201c einen gewissen sozialen R\u00fcckhalt der Gruppe.\nWenngleich direkte Belege f\u00fcr Applaus in fr\u00fchen Gesellschaften fehlen, gibt es doch Hinweise auf Formen sozialer Interaktion wie Musik und Tanz. Bereits vor ca. 45.000 Jahren oder mehr wurde deren Aus\u00fcbung vermutlich \u2013 durch uns heute nicht mehr erschlie\u00dfbare Ausdruckformen sozialer Anerkennung \u2013 honoriert. Vielleicht entstand der Applaus aus Musik begleitendem Klatschen. Welchen Stellenwert Applaus \u00fcber die Zeit erreichte, zeigt die der griechischen Mythologie entsprungene Figur Krotos. Er gilt als der Erfinder des rhythmischen Beifalls zur Musik, bedeutet sein Name nichts anderes als \u201eKlatschen\u201c oder \u201eStampfen mit dem Fu\u00df\u201c. Beifall spenden etablierte sich auch bei den R\u00f6mern im Theater oder der Arena und wurde durch die Aufforderung \u201eplaudite!\u201c, also \u201eklatschet!\u201c nur noch befeuert.\nGesellschaftlich regulierten Applaus erleben wir heute. Wer bei einem klassischen Konzert im falschen Moment applaudiert, wird als unwissend entlarvt \u2013 kennt er/sie doch nicht die Regeln des \u201eApplaus-Knigges\u201c. Immer wieder aufbrausender Beifall w\u00e4hrend eines Popkonzerts ist hingegen erw\u00fcnscht und tr\u00e4gt zur ausgelassenen Stimmung bei. Als Aufforderung zum gemeinsamen Applaudieren ist dann auch eine Aussage des Dichters und Schriftstellers Christian Morgenstern zu verstehen, mit der er zugleich das Gef\u00fchl gemeinschaftlicher Anerkennung beschreibt: Denn \u201eEs ist etwas Herrliches, wenn in das H\u00e4ndeklatschen einer Menge jenes Elementare kommt, das ich das Mark des Beifalls nennen m\u00f6chte.\u201c\nDie Antwort stammt von\n[Olaf J\u00f6ris](http://monrepos-rgzm.de/tl_files/monrepos/content/Monrepos/4-Team/PDF%C2%B4s/Monrepos_Web_PDF_mitarbeiter_joeris_FM.pdf), Wissenschaftlicher Mitarbeiter in [MONREPOS](http://monrepos-rgzm.de/)| Arch\u00e4ologisches Forschungszentrum und Museum f\u00fcr menschliche Verhaltensevolution und [Louise Rokohl](https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/team/m/louise-rokohl/), Wissenschaftliche Koordinatorin im Projekt [\u201eResilienzfaktoren in diachroner und interkultureller Perspektive \u2013 was macht den Menschen widerstandsf\u00e4hig?\u201c](https://web.rgzm.de/no_cache/forschung/schwerpunkte-und-projekte/details-forschungsprojekte/article/resilienzfaktoren-in-diachroner-und-interkultureller-perspektive-was-macht-den-menschen-widerstand/)am R\u00f6misch-Germanischen Zentralmuseum (RGZM), Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Arch\u00e4ologie\nDiese Frage ist sehr berechtigt angesichts der Prognose der Vereinten Nationen, dass bis 2050 etwa 70 Prozent der Menschen in St\u00e4dten leben werden. Im Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R) besch\u00e4ftigen wir uns tagt\u00e4glich mit der Frage, wie unter diesen Voraussetzungen ein gutes Leben f\u00fcr jede Stadtbewohnerin und jeden Stadtbewohner m\u00f6glich sein kann. Die L\u00f6sung liegt in unseren Augen in einer \u00f6kologisch nachhaltigen Stadtentwicklung.\nIn einer \u201egr\u00fcnen\u201c, einer \u00f6kologisch nachhaltigen Stadt sind viele Aspekte zu ber\u00fccksichtigen und miteinander in Einklang zu bringen. Auf der einen Seite ist es wichtig, der Natur ausreichend Raum zu geben. Denn Parks, G\u00e4rten oder Flussauen sind wichtig. F\u00fcr viele Menschen machen Gr\u00fcnfl\u00e4chen eine Stadt erst attraktiv. F\u00fcr ein gutes Klima, f\u00fcr die Natur und auch f\u00fcr die Risikovorsorge, etwa f\u00fcr den Schutz vor Hochwasser, sind sie unverzichtbar.\nZugleich m\u00fcssen wir aber auch Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass viele Menschen ausreichend Wohn- und Lebensraum in der Stadt finden. Die Herausforderung ist, dies so zu gestalten, dass wir m\u00f6glichst wenig Fl\u00e4che bzw. kostbaren nat\u00fcrlichen Boden und andere nat\u00fcrliche Ressourcen beanspruchen. Hier sind unter anderem die Fragen entscheidend, f\u00fcr welche Art des Wohnens wir uns entscheiden und wo wir neue Geb\u00e4ude errichten.\nIn Deutschland wird ein L\u00f6sungsansatz in der \u201edoppelten Innenentwicklung\u201c von St\u00e4dten gesehen. Das hei\u00dft: Neu gebaut wird auf innerst\u00e4dtischen, bereits erschlossenen Fl\u00e4chen; wichtige Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen in der Stadt und in ihrem Umland bleiben erhalten. Werden doch neue Fl\u00e4chen oder Brachen in der Stadt genutzt, so sind zum Ausgleich an anderer Stelle Gr\u00fcnfl\u00e4chen qualitativ aufzuwerten und besser zu vernetzen. Auch die Geb\u00e4ude selbst sind zu begr\u00fcnen, zum Beispiel die Fassaden oder D\u00e4cher. Es entsteht ein Mix aus kompakten Stadtvierteln und wichtigen Gr\u00fcnfl\u00e4chen und Gr\u00fcnkorridoren, die den Menschen als Freizeit- und Erholungsraum dienen, f\u00fcr ein gutes Klima in den St\u00e4dten sorgen und Raum f\u00fcr Pflanzen und Tiere bieten.\nEine solche \u00f6kologisch nachhaltige Stadt kann nur entstehen, wenn Politik, Stadtverwaltung und B\u00fcrger gemeinsam und engagiert das Konzept der doppelten Innenentwicklung umsetzen. Dies sind Aushandlungsprozesse die teils widerspr\u00fcchliche Ziele unter einen Hut bringen m\u00fcssen. Eine Publikation des I\u00d6R zur \u201eStadt im Spannungsfeld von Kompaktheit, Effizienz und Umweltqualit\u00e4t\u201c portr\u00e4tiert sieben deutsche St\u00e4dte und erl\u00e4utert die Methode, mit der St\u00e4rken und Schw\u00e4chen aus Sicht von \u201eBauen!\u201c und \u201eDurchgr\u00fcnen!\u201c herausgearbeitet werden k\u00f6nnen. Weitere Denkanst\u00f6\u00dfe geben auch die Internetseiten zu unserem Ausstellungsexponat\n[\u201eDie Gr\u00fcne Stadt \u2013 Wie bringen wir unsere St\u00e4dte ins \u00f6kologische Gleichgewicht?\u201c](https://www.ioer.de/exponat-gruene-stadt/).\nDie Antwort stammt von Heike Hensel vom\n[Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R)](https://www.ioer.de).\nEs ist richtig, dass Frauen in Deutschland im Durchschnitt niedrigere Einkommen am Arbeitsmarkt erzielen als M\u00e4nner. Laut dem Statistischen Bundesamt lag der durchschnittliche Bruttostundenverdienst der Frauen im Jahre 2017 etwa 21 Prozent unter dem Durchschnitt der M\u00e4nner. Dieses Ph\u00e4nomen wird auch als Gender Pay Gap bezeichnet. Rund drei Viertel davon lassen sich auf strukturelle Unterschiede zur\u00fcckf\u00fchren: Die wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Differenzen der durchschnittlichen Bruttostundenverdienste waren Unterschiede in den Branchen und Berufen, in denen Frauen und M\u00e4nner t\u00e4tig sind, sowie ungleich verteilte Arbeitsplatzanforderungen hinsichtlich F\u00fchrung und Qualifikation. Dar\u00fcber hinaus sind Frauen h\u00e4ufiger als M\u00e4nner teilzeit- oder geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt.\nDieser Lohnunterschied ist auf den ersten Blick \u00fcberraschend, da in den Geburtskohorten ab Ende der 1970er die Bildungsabschlussquoten der Frauen deutlich \u00fcber den denen der M\u00e4nner liegen. Dies gilt sowohl f\u00fcr das Abitur als auch f\u00fcr den Studienabschluss. Jedoch bedeutet ein Studienabschluss nicht automatisch ein hohes Einkommen. So w\u00e4hlen Frauen tendenziell eher Studienf\u00e4cher die f\u00fcr am Arbeitsmarkt schlechter entlohnte Berufe qualifizieren. Beispielhaft sind hier die Ingenieurswissenschaften und das Grundschullehramtsstudium zu nennen. W\u00e4hrend weniger als 30 Prozent der ausgebildeten Ingenieur/-innen Frauen sind, sind weniger als 20 Prozent der angehenden Grundschullehrer/-innen M\u00e4nner.\nEs ist au\u00dferdem richtig, dass Frauen mehr im Haushalt tun als M\u00e4nner. Der sogenannte Gender Care Gap bel\u00e4uft sich auf etwa 50 Prozent oder beinahe 1,5 Stunden t\u00e4glich. Die zus\u00e4tzliche Arbeitsbelastung im Haushalt wirkt nat\u00fcrlich auch wieder auf den Gender Pay Gap. Frauen arbeiten \u00f6fter in Teilzeit, vermeiden Positionen mit einer hohen Stundenbelastung oder sind bei der Arbeitgeberwahl eher bereit, Gehaltsabstriche zu Gunsten einer besseren Work-Life Balance zu machen.\nZur Erkl\u00e4rung dieses Ph\u00e4nomens werden h\u00e4ufig traditionelle Rollenverst\u00e4ndnisse herangezogen. Immerhin 28 Prozent der Deutschen stimmen mit der Aussage \u00fcberein, dass die wichtigste Rolle der Frau in der Verwaltung von Heim und Familie besteht. Dies spiegelt sich auch in den Erwerbsbiographien von Partnern mit Kindern. Vergleicht man die Einkommensdifferenz von Vater und Mutter im Jahr vor der Geburt des ersten Kindes zur Einkommensdifferenz im ersten Jahr nach der Geburt, so vergr\u00f6\u00dfert sich der relative Gehaltsunterschied zwischen den Partnern um 80 Prozent zu Ungunsten der Mutter. Nat\u00fcrlich ist dies in Teilen mit den biologischen Herausforderungen der ersten Lebensmonate des Kindes zu erkl\u00e4ren. Jedoch erholen sich die Einkommen von Frauen auch auf lange Sicht nicht von diesem Schock. Selbst 10 Jahre nach der Kindsgeburt liegt der relative Verdienstverlust der Frauen bei immerhin noch 60 Prozent im Vergleich zum Vorgeburtsjahr. Dies legt nahe, dass traditionelle Rollenbilder in Kombination mit institutionellen Beschr\u00e4nkungen bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf ein wichtiges Erkl\u00e4rungsmuster f\u00fcr den bestehenden Gender Pay Gap ist.\nBeim Gender Pay Gap gibt es jedoch gro\u00dfe regionale Unterschiede. Im Landkreis Dingolfing-Landau betrug der Wert 38 Prozent. Das hei\u00dft, dass die vollzeitbesch\u00e4ftigten Frauen dort 38 Prozent weniger verdienten als die M\u00e4nner. In Cottbus hingegen verdienten die Frauen 17 Prozent mehr als die M\u00e4nner. Insgesamt liegt das Entgelt der Frauen in 29 ostdeutschen Kreisen \u00fcber demjenigen der M\u00e4nner und damit im auch im Durschnitt f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder.\nDie Antwort stammt von\n[Andreas Peichl](https://www.cesifo-group.de/de/peichl-a), Leiter des ifo Zentrums f\u00fcr Makro\u00f6konomik und Befragungen.\nWeiterf\u00fchrende Quellen:\n[https://www.destatis.de/DE/ZahlenFakten/GesamtwirtschaftUmwelt/VerdiensteArbeitskosten/VerdiensteVerdienstunterschiede/VerdiensteVerdienstunterschiede.html](https://www.destatis.de/DE/ZahlenFakten/GesamtwirtschaftUmwelt/VerdiensteArbeitskosten/VerdiensteVerdienstunterschiede/VerdiensteVerdienstunterschiede.html) [https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00036846.2015.1058906?casa_token=plpFWNSnIH8AAAAA:7qXfgdXWsExl5sYOw8AQnVHlptF_a4Udsubo-ilFy6u5ZzfeAy_wLM6MwQjFcOMqaWlFg4DRLN7vkw](https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00036846.2015.1058906?casa_token=plpFWNSnIH8AAAAA:7qXfgdXWsExl5sYOw8AQnVHlptF_a4Udsubo-ilFy6u5ZzfeAy_wLM6MwQjFcOMqaWlFg4DRLN7vkw) [https://publications.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/950dce57-6222-11e8-ab9c-01aa75ed71a1](https://publications.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/950dce57-6222-11e8-ab9c-01aa75ed71a1)\nZun\u00e4chst muss unterschieden werden, welche \u201eSchere\u201c man betrachtet, Einkommen oder Verm\u00f6gen?\nDie vorliegenden Daten zur Verteilung der privaten Nettoverm\u00f6gen in Deutschland deuten darauf hin, dass in den vergangenen rund zehn Jahren die Schere zwischen den \u00e4rmeren und reicheren Menschen in Deutschland nicht weiter auseinander gegangen ist.\nBei den Einkommen werden \u00fcblicherweise die sogenannten Haushaltsnettoeinkommen betrachtet, das sind alle Einkommen, die einem Haushalt als Ganzes und dessen Haushaltsmitgliedern in einem Monat (oder einem Jahr) zuflie\u00dfen. Also L\u00f6hne, Einkommen aus Selbstst\u00e4ndigkeit, Kapitaleinkommen, staatliche Transfers wie Kindergeld, Arbeitslosengeld, alle Renten \u2026\nZwischen Ende der 1990er Jahre und 2005 ist die Schere zwischen Arm und Reich gemessen an diese Einkommen in Deutschland deutlich auseinander gegangen. Seit 2005 sind aber nur noch geringe Ver\u00e4nderungen zu beobachten. Die Einkommen der einkommensschw\u00e4chsten zehn Prozent der Bev\u00f6lkerung sind in den letzten drei bis vier Jahren etwas gesunken. Das liegt haupts\u00e4chlich an der Zuwanderung in Deutschland, da Personen, die einwandern, im Regelfall nur sehr geringe Einkommen haben.\nAber auch wenn sie nicht ma\u00dfgeblich steigt, ist die Ungleichheit in Deutschland problematisch. Was tun? Ein wesentlicher Faktor f\u00fcr die steigende Einkommensungleichheit bis 2005 war die Entwicklung am Arbeitsmarkt. So ist es beispielsweise zu einem deutlichen Zuwachs des Niedriglohnsektors gekommen. Hier k\u00f6nnte man ansetzen und z.B. folgende Ma\u00dfnahmen anwenden:\n- Zur\u00fcckd\u00e4mmen von Minijobs,\n- gleicher Lohn f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Leiharbeit\n- mehr allgemeinverbindliche Tarifvertr\u00e4ge\n- Absenkung von Sozialabgaben/Steuern von Geringverdienerinnen und Geringverdienern.\nDie Antwort stammt von\n[Markus M. Grabka](https://www.diw.de/de/diw_01.c.100376.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/mitarbeiter/innen/mitarbeiter/innen.html?id=diw_01.c.10780.de&sprache=de), wissenschaftlicher Mitarbeiter beim SOEP und Verteilungsexperte des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung e.V. (DIW Berlin).\nWir alle wollen positiv denken und handeln. Dennoch durchlebt jeder von uns im Laufe seines Lebens Krisen. Der Tod eines nahen Angeh\u00f6rigen, der Verlust des Arbeitsplatzes, die Vertreibung aus der Heimat oder die Bedrohung durch Naturkatastrophen. Vieles davon ist menschengemacht, einiges dennoch unausweichlich. Wer es schafft, seine psychische Gesundheit w\u00e4hrend oder nach widrigen Lebensumst\u00e4nden aufrecht zu erhalten oder sie rasch zur\u00fcckzugewinnen, wird als resilient bezeichnet. Einigen Menschen gelingt dies besser, anderen schlechter. Aber immer ist die Bew\u00e4ltigung der Krise die Voraussetzung f\u00fcr langfristiges positives Agieren. Dies gilt f\u00fcr jeden Einzelnen genauso wie f\u00fcr die gesamte Weltgemeinschaft.\nDeswegen erforscht das Leibniz Forschungsinstitut f\u00fcr Arch\u00e4ologie gemeinsam mit Psycholog*innen und Lebenswissenschaftler*innen Resilienzfaktoren. Als Arch\u00e4olog*innen am RGZM interessiert uns besonders, was die Menschen in der Steinzeit, im Alten \u00c4gypten oder zur Zeit der Griechen und R\u00f6mer widerstandsf\u00e4hig gemacht hat. Wir wollen es aber nicht bei dem Blick in die Vergangenheit belassen. Im Fokus steht das Verst\u00e4ndnis menschlichen Verhaltens, Handelns, Wirkens und Denkens. Verstehen wir die Entwicklung und Ver\u00e4nderung von Gesellschaften, leisten wir einen Beitrag zur Gestaltung der Zukunft.\nModerne psychologische und medizinische Studien belegen die Wirksamkeit einzelner Resilienzfaktoren wie Optimismus, soziale Unterst\u00fctzung und Selbstwertgef\u00fchl zur Aufrechterhaltung der Widerstandskraft. Wenn es aber vor 2,6 Mio. Jahren ganz andere Faktoren gab, die zum \u00dcberleben und der Weiterentwickeln des Menschen beigetragen haben, warum sollten diese Faktoren nicht auch f\u00fcr die heutige Gesellschaft relevant sein?\nDie Antwort stammt von Louise Rokohl, Koordinatorin des Projekts\n[\u201eResilienzfaktoren in diachroner und interkultureller Perspektive \u2013 was macht den Menschen widerstandsf\u00e4hig?\u201c](https://web.rgzm.de/no_cache/forschung/schwerpunkte-und-projekte/details-forschungsprojekte/article/resilienzfaktoren-in-diachroner-und-interkultureller-perspektive-was-macht-den-menschen-widerstand/)am R\u00f6misch-Germanischen Zentralmuseum (RGZM), Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Arch\u00e4ologie\nSucht man nach klaren Mustern, prim\u00e4ren Ursachen und genauen Mechanismen von rechtsextremistischer Radikalisierung, wird man viele widerspr\u00fcchliche Ergebnisse finden. Es gibt schlicht zu viele Pfade f\u00fcr Radikalisierungsprozesse. Dementsprechend hat die Forschung vorwiegend komplexe Modelle entwickelt und getestet, die auf unterschiedlichen Erkl\u00e4rungsans\u00e4tzen basieren und mehrere Bedingungsfaktoren miteinschlie\u00dfen. So macht bspw. eine Identit\u00e4tskrise anf\u00e4lliger daf\u00fcr, sich extremistische Denkmuster anzueignen oder sich einer rechtsradikalen Gruppe anzuschlie\u00dfen \u2013 dies erf\u00fcllt oft auch eine biografische Funktion und hilft bei der Reduktion von Unsicherheit oder der Bew\u00e4ltigung kritischer Ereignisse, gibt aber auch Anerkennung und ein Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl. Will man solche Prozesse verstehen, ist es erforderlich, nicht nur auf das Individuum zu fokussieren, sondern auch Gruppendynamiken ebenso mitzudenken wie gesellschaftliche und strukturelle Einfl\u00fcsse: Als Bedingungsfaktoren k\u00f6nnen die Polarisierung einer Gesellschaft und der politischen Kommunikation, Chancen politischer Partizipation oder die Kultur medialer Berichterstattung identifiziert werden. Eine allgemeing\u00fcltige Antwort auf die Frage ist deshalb schwierig. Unumstritten aber ist, dass Staat und Gesellschaft viel mehr und dauerhaft in politische Bildung und Pr\u00e4vention innerhalb aller wesentlichen Strukturen des Bildungssystems investieren m\u00fcssen.\nDie Antwort stammt von der\n[\u201eRadikalisierungsforschergruppe\u201c der HSFK](https://www.hsfk.de/forschung/projekt/extreme-society-radicalization-and-deradicalization-in-germany-1/), Leibniz-Institut Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung\nAm GIGA haben wir mindestens drei M\u00f6glichkeiten identifiziert, wie Forschung die Welt zu einem besseren Ort machen kann. Zun\u00e4chst ist es wichtig, unseren \u201epost-faktischen\u201c Zeiten solide Forschung mit klarem realweltlichem Bezug entgegenzusetzen. Am GIGA betreiben wir Grundlagenforschung von hoher Relevanz f\u00fcr die Politik. Wir geben regelm\u00e4\u00dfig forschungsbasierte Politikempfehlungen zu vier Weltregionen und zu Sachverhalten von globaler Bedeutung. Als Leibniz-Institut haben wir das klare Mandat, Forschung mit Praxisbezug zu betreiben. So untersuche ich beispielsweise unter anderem, wie eine faire, nachhaltige Globalisierung erreicht werden kann und welche Rolle nationale und internationale Narrative dabei spielen.\nZweitens m\u00fcssen wir erkennen, dass sich in den aktuellen populistischen und extremistischen Bewegungen der Linken und Rechten, eine riesige Unzufriedenheit ausdr\u00fcckt. Wir m\u00fcssen die Entt\u00e4uschung und Wut derer verstehen, die sich von nationalen und internationalen Regeln an den Rand gedr\u00e4ngt und ausgegrenzt f\u00fchlen. Am GIGA m\u00f6chten wir die unterschiedlichen Stimmen ernstnehmen und haben zu diesem Zweck einen globalen Forschungsansatz entwickelt. Wir arbeiten mit Afrika, Asien, Lateinamerika und Nahost zusammen und versuchen, L\u00e4nder und Regionen anstatt durch eine westliche Linse aus ihrem eigenen Kontext heraus und in vergleichender Perspektive zu erforschen.\nUnd schlie\u00dflich muss Exzellenz in der Forschung auch mit \u00fcberzeugenden Wissenstransfer einhergehen. Eine entscheidende Lektion, die Wissenschaft aus der heftigen Gegenreaktion zur Globalisierung und dem wachsenden Populismus ziehen sollte, ist, dass Forschungsergebnisse beispielsweise zu den Errungenschaften der Globalisierung oder dem Wert der EU nicht ausreichend und wirksam vermittelt wurden. Es hat sich gezeigt, dass w\u00fctend und laut ankommt, w\u00e4hrend korrekt aber langweilig untergeht. Am GIGA haben wir uns daher \u2013 mehr denn je \u2013 vorgenommen, unsere Forschungserkenntnisse lebendig und spannend zu pr\u00e4sentieren. Wir haben daf\u00fcr unserer Medienarbeit in Qualit\u00e4t und Reichweite gesteigert sowie den Austausch mit Politik und \u00d6ffentlichkeit breiter aufgestellt und vertieft.\nForschungsergebnisse k\u00f6nnen dabei helfen, Verst\u00e4ndnis f\u00fcr einander zu schaffen und wirksamere Politiken einzusetzen, die zu einer friedlicheren und gerechteren Welt beitragen; eine Welt die pluralistisch und integrierend ist.\nDie Antwort stammt von\n[Amrita Narlikar](https://www.giga-hamburg.de/de/team/narlikar), Pr\u00e4sidentin des German Institute for Global and Area Studies / Leibniz-Institut f\u00fcr Globale und Regionale Studien (GIGA).\nBezogen auf die gesamte Menschheit und den Planeten Erde (nicht auf ein einzelnes Land oder einen Kontinent) l\u00e4sst sich sagen: Das h\u00e4ngt ganz davon ab, wie wir jetzt und in Zukunft unsere Lebens- und Wirtschaftsweisen gestalten.\nSchon jetzt lebt die Weltbev\u00f6lkerung \u201e\u00fcber ihren Verh\u00e4ltnissen\u201c. Das zeigen verschiedene wissenschaftliche Arbeiten wie das Konzept der planetaren Grenzen (\u201eplanetary boundaries\u201c), zum \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck (\u201eecological footprint\u201c) oder auch der sogenannte Erd\u00fcberlastungstag (\u201eEarth Overshoot Day\u201c). Alle drei Konzepte machen deutlich, dass die Menschheit (vor allem die Menschen in den Industrie- und Schwellenl\u00e4ndern) mehr nat\u00fcrliche Ressourcen verbraucht, als unser Planet ihr auf nachhaltige Art und Weise dauerhaft zur Verf\u00fcgung stellen kann.\nSo markiert etwa der Erd\u00fcberlastungstag, an welchem Tag im Jahr wir exakt so viele nat\u00fcrliche Ressourcen verbraucht haben, wie die Erde in einem Jahr wiederherstellen kann. F\u00fcr die gesamte Menschheit lag dieser Tag im Jahr 2018 am 1. August. Deutschland hatte den Erd\u00fcberlastungstag schon am 2. Mai erreicht \u2013 also nach etwa einem Drittel des Jahres. Das hei\u00dft: W\u00fcrden alle Menschen auf der Welt wie wir in Deutschland leben (heizen, essen, reisen, kaufen\u2026), br\u00e4uchte es in etwa drei Erden, um den daf\u00fcr erforderlichen Bedarf an nat\u00fcrlichen Ressourcen wie Energie, Rohstoffe oder Boden j\u00e4hrlich zu erneuern!\nWeltweit gibt es inzwischen viele Bem\u00fchungen, unsere nicht-nachhaltigen Lebens- und Wirtschaftsweisen zu \u00e4ndern. Wichtig sind hierbei auch die zahlreichen zivilgesellschaftlichen Initiativen, die sich in vielen St\u00e4dten und Regionen aktiv darum bem\u00fchen, durch eigenes Handeln und das Ansto\u00dfen von Aktionen einen Wandel hin zu mehr Nachhaltigkeit zu erreichen. Das hat das Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung gemeinsam mit Partnern in verschiedenen Projekten herausgefunden. Die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler haben untersucht, wie sich gesellschaftlicher Wandel vor Ort konkret gestalten und alternative, nachhaltige Strukturen, Denkweisen und Lebensstile etablieren lassen. Deutlich wurde, dass der Beitrag lokaler Initiativen nicht zu untersch\u00e4tzen ist. Damit es aber nicht beim Engagement einiger weniger bleibt, braucht es die Unterst\u00fctzung durch Stadtpolitik und Stadtverwaltung, Wirtschaft und Wissenschaft. Noch wichtiger ist, dass alle Menschen erkennen: Es kommt auf jede und jeden Einzelnen an. Ob Energie sparen, vom Auto auf das Fahrrad umsteigen, saisonale und regionale Lebensmittel einkaufen oder langlebige Produkte aus recycelbaren Materialien nutzen \u2013 es gibt unz\u00e4hlige Arten, wie jeder und jede dazu beitragen kann, dass viele Menschen gut auf der Erde leben k\u00f6nnen.\nDie Antwort stammt von Markus Egermann, wissenschaftlicher Mitarbeiter im\n[Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung (I\u00d6R)](https://www.ioer.de).\nGesundheit, Medizin & Ern\u00e4hrung\nBei der Ged\u00e4chtnisforschung werden unterschiedliche Zeitpunkte untersucht: das Erleben (Enkodierung), das Abspeichern (Konsolidierung), das Erinnern (Abruf) und darauf folgend das erneute Abspeichern (Rekonsolidierung).\nStudien haben gezeigt, dass bereits das Aufnehmen eines Fotos die sp\u00e4tere Erinnerungsleistung beeintr\u00e4chtigen kann, vermutlich, weil sich dadurch die Aufmerksamkeit verschiebt, was umso mehr der Fall ist, wenn zus\u00e4tzlich Filter und Effekte ins Spiel kommen, und die emotionale Involviertheit am eigentlichen Ereignis abnimmt.\nAuch der Zweck, zu dem das Foto aufgenommen wird, hat einen Einfluss: Nimmt man es bewusst als Erinnerungsst\u00fctze auf, kann es sich durchaus positiv auf das Ged\u00e4chtnis auswirken. Fotografiert man jedoch nur, um es auf Social Media zu teilen, hat das nachteilige Effekte. Ein Grund kann sein, dass das Fotografierte und Gepostete nicht repr\u00e4sentativ f\u00fcr das Erlebte ist, da nur ein kleiner, auf Hochglanz polierter Ausschnitt gezeigt wird.\nNun ist es so, dass unsere Erinnerungen nicht in Stein gemei\u00dfelt, sondern sehr plastisch sind. Daher ist eine beliebte Aussage von Ged\u00e4chtnisforschern, dass wir uns nicht an das Erlebte an sich erinnern, sondern immer nur an die letzte Erinnerung daran. Selten abgerufene Erinnerungen verblassen mit der Zeit und h\u00e4ufig abgerufene Erinnerungen k\u00f6nnen gest\u00e4rkt, aber auch modifiziert, das hei\u00dft ver\u00e4ndert werden. Letzteres wird unter anderem vom Kontext wie der aktuellen Gem\u00fctslage beeinflusst, oder auch von neuen Informationen, die wir mittlerweile zum Beispiel durch den Austausch mit anderen erhalten haben.\nMan kann sich leicht vorstellen, dass auch das Betrachten einseitiger Fotoaufnahmen das Erinnern beeintr\u00e4chtigen kann, indem das Gezeigte zunehmend an Gewicht gewinnt, w\u00e4hrend Ungezeigtes St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in Vergessenheit ger\u00e4t. Wir sollten also Ablenkungen vermeiden, damit sich starke Erinnerungen durch intensiv erlebte Momente \u00fcberhaupt erst bilden k\u00f6nnen und Fotos bewusst aufnehmen, um unser Ged\u00e4chtnis zu unterst\u00fctzen.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Anni Richter](https://www.lin-magdeburg.de/forschung/abteilung-verhaltensneurologie), Postdoc am [Leibniz-Institut f\u00fcr Neurobiologie](https://www.lin-magdeburg.de/)(LIN) in Magdeburg.\nInternational bef\u00fcrchten einige Forscherinnen und Forscher [1, 2], dass die Suizidraten steigen. Gro\u00dfe, aussagekr\u00e4ftige Studien auf internationaler Ebene fehlen hierzu aktuell noch (Anm.: Stand Dezember 2021). In Deutschland dokumentiert jedoch das statistische Bundesamt etwa seit 1980 j\u00e4hrlich die Anzahl der durchgef\u00fchrten Suizide in Deutschland [3]. Hier ist erfreulicherweise eine r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz festzustellen: W\u00e4hrend sich im Jahr 1980 noch 23,6 Personen pro 100.000 Einwohner das Leben genommen haben, lag dieser Anteil zwischen 2015 und 2019 zwischen 11,6 und 10,9 und hat sich damit mehr als halbiert. Im Jahr 2020 lag der Anteil bei etwa 11,1 und ist damit vergleichbar zu den letzten Jahren. F\u00fcr das Jahr 2021 liegen noch keine abschlie\u00dfenden Zahlen vor. Ein Anstieg der Suizide ist in Deutschland bislang also nicht zu beobachten.\nQuellen:\n1. Banerjee D, Kosagisharaf JR, Sathyanarayana Rao TS. 'The dual pandemic' of suicide and COVID-19: A biopsychosocial narrative of risks and prevention. Psychiatry Res. 2021; 295:113577. doi.org/10.1016/j.psychres.2020.113577\n2. Gunnell D, Appleby L, Arensman E, Hawton K, John A, Kapur N, Khan M, O'Connor RC, Pirkis J; COVID-19 Suicide Prevention Research Collaboration. Suicide risk and prevention during the COVID-19 pandemic. Lancet Psychiatry. 2020; 7(6):468-471. doi.org/10.1016/S2215-0366(20)30171-1\n3.Statistisches Bundesamt. 2021.\n[https://www-genesis.destatis.de/genesi/online?sequenz=tabelleErgebnis selectionname=23211-0002&sachmerkmal=TODUR1 sachschluessel=TODESURS78](https://www-genesis.destatis.de/genesis/online?sequenz=tabelleErgebnis&selectionname=23211-0002&sachmerkmal=TODUR1&sachschluessel=TODESURS78&startjahr=1980#abreadcrumb) [startjahr=1980#abreadcrumb](https://www-genesis.destatis.de/genesis/online?sequenz=tabelleErgebnis&selectionname=23211-0002&sachmerkmal=TODUR1&sachschluessel=TODESURS78&startjahr=1980#abreadcrumb)\nDie Antwort stammt von\n[Markus M\u00fcssig](https://lir-mainz.de/mitarbeiter)(Referent) und [Dr. Isabelle Helmreich](https://lir-mainz.de/mitarbeiter)(Wissenschaftliche Leitung) vom Bereich Resilienz & Gesellschaftam [Leibniz-Institut fu\u0308r Resilienz-forschung (LIR)](https://lir-mainz.de/home)in Mainz.\nIn Deutschland sind jedes Jahr etwa 18 Millionen Erwachsene (knapp 27 Prozent aller Erwachsenen) von psychischen Erkrankungen betroffen. Am h\u00e4ufigsten werden dabei sogenannte Angstst\u00f6rungen diagnostiziert, gefolgt von affektiven St\u00f6rungen (vorwiegend Depressionen) und Suchterkrankungen [1].\nDie Frage, welche Ver\u00e4nderungen sich seit Beginn der SARS-CoV-2-Pandemie ergeben haben, ist allerdings schwierig zu beantworten, da gro\u00df angelegte epidemiologische Studien dazu noch fehlen (Anm.: Stand Dezember 2021). Konkrete Hinweise gibt es darauf, dass es eine bidirektionale Assoziation zwischen einer COVID-19 Erkrankung und psychischen Erkrankung gibt: Eine eigene COVID-19 Erkrankung scheint mit einem erh\u00f6hten Risiko verbunden zu sein, eine psychische St\u00f6rung zu entwickeln und zugleich scheinen auch Menschen mit bestehenden psychischen Vorerkrankungen eher an COVID-19 zu erkranken [2]. Dar\u00fcber hinaus berichten Menschen mit depressiven Vorerkrankungen seit Pandemiebeginn tendenziell \u00fcber eine Verschlechterung der Symptome [3]. Der Konsum von Suchtmitteln scheint ebenfalls bei Erwachsenen gestiegen zu sein [4]. Zudem zeigen die Ergebnisse von Meta-Analysen einen Anstieg einzelner Symptome v. a. im Bereich der Angstst\u00f6rungen und der affektiven St\u00f6rungen [5]. W\u00e4hrend also noch unklar ist, ob es insgesamt eine Zunahme an psychischen St\u00f6rungen durch die Pandemie gibt, beschreiben viele Studien einen Anstieg in einigen Symptomen psychischer Erkrankungen (insbesondere \u00c4ngstlichkeit und Depressivit\u00e4t), weshalb viele Expertinnen und Experten von einem perspektivischen Anstieg psychischer Erkrankungen ausgehen. Das l\u00e4sst sich jedoch noch nicht mit Gewissheit sagen.\nAllerdings sind Menschen in verschiedenen L\u00e4ndern und in verschiedenen Umst\u00e4nden auch verschieden stark von Einschr\u00e4nkungen durch die Pandemie getroffen und unterscheiden sich in ihrem Umgang mit Belastungen, also in ihrer Resilienz. Eine Langzeitstudie in Deutschland ergab beispielsweise, dass sich die psychische Gesundheit von etwa 83% der befragten Personen w\u00e4hrend der Pandemie nicht ver\u00e4ndert oder sogar verbessert hat [6]. Eine spannende Frage ist also, welche Menschen besonders stark oder besonders wenig unter der SARS-CoV-2-Pandemie leiden.\nHierzu gibt es zahlreiche Berichte \u00fcber bekannte Risikofaktoren f\u00fcr die Entstehung psychischer St\u00f6rungen, beispielsweise allgemeine psychische Belastungen und Stresserleben. Menschen, die eine gestiegene psychische Belastung w\u00e4hrend der Pandemie berichten, sind beispielsweise auffallend h\u00e4ufig weiblich [5, 6], jung [7], haben bekannte psychische Vorerkrankungen [5] oder arbeiten in besonders betroffenen Arbeitsbereichen wie dem Gesundheitswesen [8]. Viele berichten von starken Einschnitten in der gewohnten Tagesstruktur [9]. Hohes Alter, ein hoher sozio\u00f6konomischer Status und die Nutzung verschiedener Stressbew\u00e4ltigungsstrategien wie Neubewertung [10] und soziale Interaktion zeigen sich dahingegen h\u00e4ufig als protektive Faktoren [5]. Einige Organisationen wie die DGPPN (\n[https://www.dgppn.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilungen-2020/corona-psyche.html](https://www.dgppn.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilungen-2020/corona-psyche.html)), die WHO ( [https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/mental-health-considerations.pdf](https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/mental-health-considerations.pdf)) , Mental Health Europe ( [https://www.mhe-sme.org/covid-19/](https://www.mhe-sme.org/covid-19/)) oder das Leibniz-Institut f\u00fcr Resilienzforschung (LIR) ( [https://lir-mainz.de/assets/downloads/10-wichtigste-Empfehlungen_Resilienter-Umgang_Corona_Pandemie.pdf](https://lir-mainz.de/assets/downloads/10-wichtigste-Empfehlungen_Resilienter-Umgang_Corona_Pandemie.pdf)) haben als Reaktion darauf Tipps und Empfehlungen zusammengestellt, wie man in der Pandemie gut f\u00fcr sich sorgen kann.\nQuellen:\n1. Jacobi F, H\u00f6fler M, Strehle J et al. Psychische St\u00f6rungen in der Allgemeinbev\u00f6lkerung: Studie zur Gesundheit Erwachsener in Deutschland und ihr Zusatzmodul Psychische Gesundheit (DEGS1-MH). Nervenarzt 2014; 85:77\u201387. doi.org/0.1007/s00115-013-3961-y\n2. Taquet M, Luciano S, Geddes JR, Harrison PJ. Bidirectional associations between COVID-19 and psychiatric disorder: retrospective cohort studies of 62 354 COVID-19 cases in the USA. Lancet Psychiatry 2021; 8(2):130-140. doi.org/10.1016/S2215-0366(20)30462-4\n3. Deutsche Depressionshilfe. Deutschland Barometer Depression. 2021.\n[https://www.deutsche-depressionshilfe.de/forschungszentrum/deutschland-barometer-depression](https://www.deutsche-depressionshilfe.de/forschungszentrum/deutschland-barometer-depression)\n4. Koopmann A, Georgiadou E, Reinhard I, M\u00fcller A, Lemenager T, Kiefer F, Hillemacher T. The Effects of the Lockdown during the COVID-19 Pandemic on Alcohol and Tobacco Consumption Behavior in Germany. Eur Addict Res. 2021; 27(4):242-256. doi.org/10.1159/000515438\n5. Kunzler AM, R\u00f6thke N, G\u00fcnthner L, Stoffers-Winterling J, T\u00fcscher O, Coenen M, Rehfuess E, Schwarzer G, Binder H, Schmucker C, Meerpohl JJ, Lieb K. Mental burden and its risk and protective factors during the early phase of the SARS-CoV-2 pandemic: systematic review and meta-analyses. Global Health 2021; 17(1):34. doi.org/10.1186/s12992-021-00670-y\n6. Ahrens KF, Neumann RJ, Kollmann B, Plichta MM, Lieb K, T\u00fcscher O, Reif A. Differential impact of COVID-related lockdown on mental health in Germany. World Psychiatry 2021; 20(1):140-141. doi.org/10.1002/wps.20830\n7. Gilan D, R\u00f6thke N, Blessin M, Kunzler A, Stoffers-Winterling J, M\u00fcssig M, Yuen KSL, T\u00fcscher O, Thrul J, Kreuter F, Sprengholz P, Betsch C, Stieglitz RD, Lieb K. Psychomorbidity, Resilience, and Exacerbating and Protective Factors During the SARS-CoV-2 Pandemic. Dtsch Arztebl Int. 2020; 117(38):625-630. doi.org/10.3238/arztebl.2020.0625\n8. Kramer V, Papazova I, Thoma A, Kunz M, Falkai P, Schneider-Axmann T, Hierundar A, Wagner E, Hasan A. Subjective burden and perspectives of German healthcare workers during the COVID-19 pandemic. Eur Arch Psychiatry Clin Neurosci. 2021; 271(2):271-281. doi.org/10.1007/s00406-020-01183-2\n9. Ammar A, Brach M, Trabelsi K, Chtourou H, Boukhris O, Masmoudi L, Bouaziz B, Bentlage E, How D, Ahmed M, M\u00fcller P, M\u00fcller N, Aloui A, Hammouda O, Paineiras-Domingos LL, Braakman-Jansen A, Wrede C, Bastoni S, Pernambuco CS, Mataruna L, Taheri M, Irandoust K, Khacharem A, Bragazzi NL, Chamari K, Glenn JM, Bott NT, Gargouri F, Chaari L, Batatia H, Ali GM, Abdelkarim O, Jarraya M, Abed KE, Souissi N, Van Gemert-Pijnen L, Riemann BL, Riemann L, Moalla W, G\u00f3mez-Raja J, Epstein M, Sanderman R, Schulz SV, Jerg A, Al-Horani R, Mansi T, Jmail M, Barbosa F, Ferreira-Santos F, \u0160imuni\u010d B, Pi\u0161ot R, Gaggioli A, Bailey SJ, Steinacker JM, Driss T, Hoekelmann A. Effects of COVID-19 Home Confinement on Eating Behaviour and Physical Activity: Results of the ECLB-COVID19 International Online Survey. Nutrients 2020; 12(6):1583. doi.org/10.3390/nu12061583\n10. Gilan D, M\u00fcssig M, Hahad O, Kunzler AM, Samstag S, R\u00f6thke N, Thrul J, Kreuter F, Bosnjak M, Sprengholz P, Betsch C, Wollschl\u00e4ger D, T\u00fcscher O, Lieb K. Protective and Risk Factors for Mental Distress and Its Impact on Health-Protective Behaviors during the SARS-CoV-2 Pandemic between March 2020 and March 2021 in Germany. Int J Environ Res Public Health 2021; 18(17):9167. doi.org/0.3390/ijerph18179167\nDie Antwort stammt von\n[Markus M\u00fcssig](https://lir-mainz.de/mitarbeiter)(Referent) und [Dr. Isabelle Helmreich](https://lir-mainz.de/mitarbeiter)(Wissenschaftliche Leitung) vom Bereich Resilienz & Gesellschaftam [Leibniz-Institut fu\u0308r Resilienzforschung (LIR)](https://lir-mainz.de/home)in Mainz.\nIn der Tat wird in der gegenw\u00e4rtigen Diskussion (Anm.: Dezember 2021) um Impfungen gegen SARS-CoV-2 h\u00e4ufig \u00fcbersehen, dass unser Immunsystem auf Krankheitserreger und Impfstoffe in zwei Phasen reagiert, der eigentlichen Immunreaktion und dann dem immunologischen Ged\u00e4chtnis (Referenz 1).\nIn der ersten Phase, der Immunreaktion, werden die Immunzellen aktiviert und sie vermehren sich. Es werden viele Antik\u00f6rper gebildet. Sind die Krankheitserreger oder Impfstoffe beseitigt, klingt die Immunreaktion ab, auch die Menge an Antik\u00f6rpern nimmt etwas ab. Doch das Immunsystem hat jetzt ein Ged\u00e4chtnis aus langlebigen Immunzellen gebildet. Die Immunzellen, die sch\u00fctzende Antik\u00f6rper ins Blut sezernieren, \u00fcberleben im Knochenmark f\u00fcr Jahrzehnte. Sie hei\u00dfen Plasmazellen. Man nennt das auch \u201ehumorales\" Immunged\u00e4chtnis, Antik\u00f6rper, die unsere Schleimh\u00e4ute und \u00fcber das Blut den ganzen K\u00f6rper sch\u00fctzen. Auch andere Zellen des immunologischen Ged\u00e4chtnisses, die Ged\u00e4chtnis-Lymphozyten, \u00fcberleben \u00fcber Jahrzehnte, in der Milz, den Lymphknoten, in Darm und Lunge und im Knochenmark. Bei erneutem Kontakt mit dem Krankheitserreger werden sie schnell aktiviert und reagieren heftig, wenn ein Impfstoff oder Krankheitserreger doch einmal die Antik\u00f6rperbarriere \u00fcberwindet.Sie bilden das reaktive immunologische Ged\u00e4chtnis, eine wirkungsvolle zweite Verteidigungslinie des immunologischen Ged\u00e4chtnisses.\nBei Menschen, die mit SARS-CoV-2 infiziert waren und bei solchen, die mit den neuartigen mRNA-Impfstoffen geimpft wurden, hat man 6 Monate danach tats\u00e4chlich die SARS-CoV-2-spezifischen Antik\u00f6rper-sezernierenden Plasmazellen im Knochenmark nachgewiesen. Und zwar ungef\u00e4hr so viele, wie es sie dort auch gegen Tetanus gibt (Referenz 2). Ein untr\u00fcgliches Indiz, dass sowohl die Infektion mit SARS-CoV-2 als auch die Impfung ein beeindruckendes immunologisches Ged\u00e4chtnis induzieren. Von SARS-CoV, dem Vorl\u00e4ufer von SARS-CoV-2, der 2003 kursierte, wissen wir, dass dieses Ged\u00e4chtnis unvermindert \u00fcber bisher 17 Jahre erhalten bleibt. Das Immunged\u00e4chtnis gegen SARS-CoV-2 sch\u00fctzt uns wirkungsvoll davor, bei einer Infektion schwer zu erkranken. Soweit man das bisher gut verfolgen kann, \u00fcber die ersten sechs Monate nach Impfung oder Infektion, bleibt dieser Schutz zuverl\u00e4ssig bei \u00fcber 95% (Referenz 3). Und es ist wahrscheinlich so, dass die wenigen, die dennoch schwer erkranken, die sogenannten \u201eImpfdurchbr\u00fcche\u201c, Pechv\u00f6gel sind, deren Immunsysten \u201edefekt\u201c ist und kein zuverl\u00e4ssiges Immunged\u00e4chtnis aufgebaut hat.\n1.) Radbruch A und Chang H.-D., A longterm perspective on immunity to COVID, Nature, 2021,\n[https://doi.org/10.1038/d41586-021-01557-z](https://doi.org/10.1038/d41586-021-01557-z)\n2.) Kim et al.,Germinal centre-driven maturation of B cell response to SARS-CoV-2 vaccination, BioRxiv 2021, doi:\n[https://doi.org/10.1101/2021.10.31.466651](https://doi.org/10.1101/2021.10.31.466651)\n3.) Thomas et al. Safety and Efficacy of the BNT162b2 mRNA\nCovid-19 Vaccine through 6 Months, NEJM,\n[https://doi.org/10.1056/NEJMoa2110345](https://doi.org/10.1056/NEJMoa2110345)\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Andreas Radbruch](https://www.drfz.de/uber-uns/koepfe/andreas-radbruch/), Wissenschaftlicher Direktor des [Deutschen Rheuma-Forschungszentrums Berlin (DRFZ), eines Leibniz Instituts](https://www.drfz.de/), und Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen F\u00f6deration Immunologischer Fachgesellschaften (EFIS).\nEin Lebendimpfstoff ist ein vermehrungsf\u00e4higer abgeschw\u00e4chter Erreger, wie z.B. der Masernimpfstoff. Einen Lebendimpfstoff gibt es bisher gegen SARS-CoV-2 nicht. Totimpfstoffe sind abget\u00f6tete Erreger, wie z.B. der Impfstoff gegen die Tollwut. Ein Totimpfstoff gegen das Coronavirus ist Sinovac aus China, der nicht in Deutschland zugelassen ist. Der Totimpfstoff VLA2001 der franz\u00f6sischen Firma Valneva wird im Moment von der EMA im beschleunigten Verfahren gepr\u00fcft und k\u00f6nnte noch am Anfang dieses Jahres in der EU zugelassen werden.\nIm Gegensatz zu Lebend- oder Totimpfstoffen, die aus vollst\u00e4ndigen Erregern bestehen, basieren die bisher in Deutschland verf\u00fcgbaren Impfstoffe gegen SARS-CoV-2, z.B. die RNA Impfstoffe von BioNTech oder Moderna und der Vektorimpfstoff von Astra Zeneca, ausschlie\u00dflich auf dem Gen f\u00fcr das Spikeprotein des Erregers. Diese Impfstoffe lassen die K\u00f6rperzellen das Erregerprotein selbst produzieren. Diese Impfstoffe sind die einzigen bisher zugelassenen Impfstoffe ihrer Art basierend auf diesen Technologien.\nF\u00fcr Impfstoffe mit gentechnisch hergestelltem rekombinantem Protein, die zusammen mit einem immunstimulierenden Adjuvant gegeben werden m\u00fcssen, wie der Impfstoff des US-amerikanischen Unternehmens Novavax, wurde Ende Dezember 2021 eine bedingte Zulassung f\u00fcr die EU erteilt. Sicher ist dies ein guter Boosterimpfstoff. Ob er f\u00fcr die Erstimpfung so effektiv wie der RNA Impfstoff sein wird, muss sich meines Erachtens noch zeigen.\nErg\u00e4nzende Antwort:\nAlle in der EU zugelassenen Corona-Impfstoffe sind Totimpfstoffe. Worauf die Frage aber wahrscheinlich abzielt sind Impfstoffe, die auf Technologien beruhen, die auch bereits in der Vergangenheit eingesetzt worden sind.\nDa sind aktuell zwei Impfstoffe in der EU:\n1. Novavax: Hier wird das Spike Protein rekombinant im Labor hergestellt, und dann als Impfstoff verabreicht. Solche Proteinimpfstoffe gibt es bereits bei HepatitisB und anderen Impfungen. Novavax hat Ende des Jahres eine bedingte Zulassung in der EU bekommen. In diesem Jahr k\u00f6nnte es daher mit Novovax-Impfungen losgehen.\n2. Valneva: Hier wird das Corona Virus im Labor vermehrt, abget\u00f6tet und dann als Impfstoff verabreicht. \u00c4hnlich zu dem, was wir vom Grippeimpfstoff kennen. Valneva hat aber noch keinen Antrag auf Zulassung bei der EMA gestellt und hat erste Lieferungen f\u00fcr die EU auch erst im 2. Quartal 2022 angek\u00fcndigt.\nEs gibt \u00e4hnliche Impfstoffe aus China (Sinopharm, Sinovac), die auch bei der EMA im Zulassungsverfahren sind. Wann hier mit einer Zulassung zu rechnen ist, ist noch unklar. Man muss aber auch sagen, dass gerade diese Impfstoffe gegen Omikron nicht so gut sch\u00fctzen und auch angepasst werden m\u00fcssen.\n(Anm.: Stand Januar 2022)\nDie Antworten kommen von\n[Prof. Dr. Ulrich Schaible](https://fz-borstel.de/index.php/de/sitemap/programmbereich-infektionen/zellulaere-mikrobiologie-prof-dr-ulrich-schaible/mitarbeiter-innen), Zentrumsdirektor am [Forschungszentrum Borstel, Leibniz Lungenzentrum (FZB)](https://fz-borstel.de/index.php/de/)(Antwort 1), und [Prof. Carsten Watzl](https://www.ifado.de/immunologie/mitarbeiter/carsten-watzl/), Leiter des Forschungsbereichs Immunologie am [Leibniz-Institut f\u00fcr Arbeitsforschung an der TU Dortmund (IfADo)](https://www.ifado.de/)(Antwort 2).\nKurze Antwort:\nNein. Es ist sehr zweifelhaft, dass eine ketogene Ern\u00e4hrung langfristig ges\u00fcnder ist als eine vorwiegend pflanzenbasierte Mischkost und h\u00f6chstwahrscheinlich ist sie auch unter Umweltaspekten weniger nachhaltig.\nErkl\u00e4rung:\nEine ketogene Ern\u00e4hrung zeichnet sich durch einen extrem geringen Gehalt an Kohlenhydraten (Zucker und St\u00e4rke), m\u00e4\u00dfigem Proteingehalt und hohem Fettanteil der Lebensmittel aus. Das resultiert in einer ketogenen Stoffwechsellage, wie sie auch beim Fasten entsteht. Durch den Mangel an Traubenzucker (Glukose) als Energielieferant stellt sich der K\u00f6rper auf die Produktion von sogenannten Ketonk\u00f6rpern um, die aus Fetts\u00e4uren gebildet werden und z.B. dem Hirn als Energiequelle dienen k\u00f6nnen. Eine ketogene Ern\u00e4hrung kann bei Epilepsie und anderen neurologischen Erkrankungen hilfreich sein, vermutlich auch bei Krebserkrankungen, Diabetes und Herz-Kreislauf-Erkrankungen. In letzter Zeit wird eine ketogene Ern\u00e4hrung auch als Di\u00e4t zum Abnehmen vermehrt diskutiert, da sie durchaus kurzfristige Erfolge erzielt.\nDas Problem bei einer ketogenen Ern\u00e4hrung ist die starke Reduktion und Reglementierung der Nahrungsauswahl durch den weitgehenden Verzicht auf Kohlenhydrate, die eigentlich die Basis einer normalen Ern\u00e4hrung bilden. So sind maximal 20-50 Gramm am Tag erlaubt statt der von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung (DGE) empfohlenen 250 Gramm. Es d\u00fcrfen weder st\u00e4rkehaltige Gem\u00fcse noch Getreideprodukte und H\u00fclsenfr\u00fcchte verzehrt werden. Kartoffeln, Mais, M\u00f6hren, Brot, M\u00fcsli, Nudeln und Reis sind also tabu. Auch zuckerhaltiges Obst - also fast alle Fr\u00fcchte bis auf kleine Mengen von Beeren und Zitrusfr\u00fcchten - und nat\u00fcrlich S\u00fc\u00dfigkeiten sind nicht erlaubt. Selbst Milchprodukte kann man nur in geringen Mengen verzehren, da sie Milchzucker (Laktose) enthalten. Die Nahrungsauswahl ist also extrem eingeschr\u00e4nkt, unbegrenzt essen darf man nur Fleisch jeglicher Art, Eier, N\u00fcsse und Samen, pflanzliche \u00d6le und kohlenhydratarmes Gem\u00fcse wie beispielsweise Salat, Gurken, Spinat oder Tomaten. Das macht es sehr schwierig, eine solche Ern\u00e4hrungsform \u00fcber l\u00e4ngere Zeit durchzuhalten. Zudem fehlen Langzeitstudien \u00fcber die gesundheitlichen Konsequenzen einer konsequenten ketogenen Ern\u00e4hrung. Die Gefahr eines Mangels an Vitaminen und Ballaststoffen ist erheblich und es kann auch zu St\u00f6rungen im Fettstoffwechsel kommen. Eine dauerhafte ketogene Ern\u00e4hrungsweise f\u00fcr gesunde Menschen wird daher von Ern\u00e4hrungsexperten nicht empfohlen.\nUnter Umwelt- und Nachhaltigkeitsaspekten w\u00e4re eine globale Umstellung auf eine ketogene Ern\u00e4hrung schwer m\u00f6glich und sogar kontraproduktiv. Der hohe Anteil an tierischen, fettreichen Produkten w\u00e4re schwierig durch vegetarische Produkte zu ersetzen. Verboten w\u00e4ren z. B. H\u00fclsenfr\u00fcchte, deren Anbau sehr nachhaltig ist und die reich an wertvollen pflanzlichen Proteinen, wichtigen Mineralstoffen und Ballaststoffen sind. Ebenso verboten w\u00e4ren auch die meisten Obst- und Gem\u00fcsesorten, die neben St\u00e4rke als Energietr\u00e4ger auch wichtige Vitamine und pflanzliche Polyphenole mit positiven gesundheitlichen Effekten enthalten. F\u00fcr Klima und Umwelt ist es wichtig, den globalen Fleischkonsum zu reduzieren. Eine pflanzenbasierte ketogene Ern\u00e4hrungsweise f\u00fcr breite Bev\u00f6lkerungsgruppen w\u00e4re schwer zu realisieren, gesundheitlich bedenklich und h\u00e4tte eine geringe Konsumentenakzeptanz.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Susanne Klaus](https://www.dife.de/person/susanne-klaus/), Leiterin der Abteilung Physiologie des Energiestoffwechsels am [Deutschen Institut f\u00fcr Ern\u00e4hrungsforschung Potsdam-Rehbr\u00fccke (DIfE)](https://www.dife.de/).\nTats\u00e4chlich ist die Frage sehr berechtigt, denn mittlerweile stehen viele sehr gute Therapieoptionen zur Behandlung (auto-) immunvermittelter entz\u00fcndlicher Erkrankungen bereit. Doch leider ist es bei der Psoriasis \u00e4hnlich wie bei den entz\u00fcndlich-rheumatischen Erkrankungen, dass wir zwar gut behandeln k\u00f6nnen, dass eine Heilung aber bislang noch nicht m\u00f6glich ist.\nNachdem, zumindest in der Rheumatologie, als Therapieziel mittlerweile die 'Remission' oder zumindest 'geringe Krankheitsaktivit\u00e4t' gefordert wird, ist man jetzt auch einen Schritt weitergegangen und versucht bei l\u00e4nger anhaltender Remission unter Therapie, diese abzusetzen und den erreichten Status zu erhalten (therapiefreie Remission). Dies wird aber nur in den seltensten F\u00e4llen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erreicht.\nIn 'unserem' Bereich (der vorwiegend die Gelenke betrifft) ist selbst die 'schwellende' Entz\u00fcndung nicht gew\u00fcnscht, da sie zur Gelenkzerst\u00f6rung f\u00fchrt weshalb man versucht, sie zu vermeiden. Wie es bei der 'reinen' Psoriasis (ohne Gelenkbeteiligung) gehandhabt wird, kann ich nicht sagen. M\u00f6glicherweise k\u00f6nnen hier l\u00e4ngere therapiefreie Phasen erreicht werden, wenn ein geringer Grad 'Restentz\u00fcndung' toleriert werden kann. Es ist dann aber trotzdem keine Heilung.\nWeitere Informationen finden Sie auf der\n[Webseite des Deutschen Psoriasis Bund e.V.](https://www.psoriasis-bund.de/wissen/psoriasis/)- dies ist eine sehr sch\u00f6ne Webseite mit guten und weiterf\u00fchrenden laienverst\u00e4ndlichen Informationen.\nDie Antwort stammt von\n[PD Dr. med. Anja Strangfeld](https://www.drfz.de/uber-uns/koepfe/dr-med-anja-strangfeld/), Gruppenleiterin der [AG Pharmakoepidemiologie](https://www.drfz.de/forschung/pb2/ag/pharmakoepidemiologie/)am [Deutschen Rheuma-Forschungszentrum Berlin (DRFZ)](https://www.drfz.de/), einem Institut der Leibniz-Gemeinschaft.\nGarantiert nicht!\nEine sexuelle Fortpflanzung wird von fast allen Lebewesen durchgef\u00fchrt und das ist eigentlich ja sehr erstaunlich. F\u00fcr eine sexuelle Fortpflanzung m\u00fcssen sich zwei Individuen treffen, es m\u00fcssen sehr komplizierte physiologisch Vorg\u00e4nge in einem eng definierten Zeitfenster durchgef\u00fchrt werden und am Ende hat man ein neues Individuum (beim Menschen ein Baby) und dieses muss sich jetzt auch erstmal in der Welt zurechtfinden und hier bestehen. Dennoch beschreiten alle h\u00f6heren Lebewesen diesen Weg und das wird sich auch nicht \u00e4ndern.\nMittlerweile kann man einzelne Schritte au\u00dferhalb des Organismus (z.B. des Menschen) durchf\u00fchren. Man kann z.B. eine k\u00fcnstliche Befruchtung \u201eim Reagenzglas\u201c durchf\u00fchren und dann den wachsenden Embryo in den Uterus einer Frau einbringen und dort wachsen lassen. Nun mag man argumentieren, dass man dazu ja nur die Frau ben\u00f6tigt. Das vernachl\u00e4ssigt allerdings, dass man bereits f\u00fcr den ersten Schritt der Befruchtung ein m\u00e4nnliches und ein weibliches Genom ben\u00f6tigt. Also, egal wie rum man es dreht: F\u00fcr eine erfolgreiche Reproduktion bracht man zwei Individuen und die eine muss weiblich und der zweite muss m\u00e4nnlich sein.\nDie Antwort stammt von\n[Joachim Weitzel](https://www.fbn-dummerstorf.de/ueber-uns/mitarbeitende/mitarbeiter-in/?tx_projectdb_persons%5Bperson%5D=291&tx_projectdb_persons%5Bcontroller%5D=Person&tx_projectdb_persons%5Baction%5D=show&cHash=bf95a432e342ba339bc57faf28e8779c), Abteilungsleiter Reproduktionsbiochemie am [Leibniz-Institut f\u00fcr Nutztierbiologie (FBN)](https://www.fbn-dummerstorf.de/)Dummerstorf im Institut f\u00fcr Fortpflanzungsbiologie. Das FBN war bis 2020 Mitglied der Leibniz-Gemeinschaft.\nDie einfachste und k\u00fcrzeste Antwort auf die Frage, ob gesch\u00e4digte Nervenbahnen wieder heilen k\u00f6nnen, lautet wohl \u201cKommt darauf an\u201d. Daher fangen wir am besten ganz vorne an und schauen, unter welchen Umst\u00e4nden Nerven wieder heilen m\u00fcssten.\nEine Ursache ist beispielsweise eine Verletzung, die wir uns zugezogen haben. Schneiden wir uns mit dem Brotmesser in den Finger, werden neben Blutgef\u00e4\u00dfen auch Nervenbahnen verletzt. Diese vergleichsweise kleinen Verletzungen heilen in der Regel vollkommen problemlos von alleine \u2013 der Finger kann also am Ende der Wundheilung genau wie vorher funktionieren. Bei vielen Beeintr\u00e4chtigungen oder Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten ist der K\u00f6rper in der Lage, diese bis zu einem gewissen Punkt selbst auszugleichen. Anders sieht es zum Beispiel bei schweren Unf\u00e4llen oder angeborenen Sch\u00e4den des Nervensystems aus, bei denen die Funktion so stark beeintr\u00e4chtigt ist, dass (Selbst-)Heilung bislang nicht m\u00f6glich ist.\nAm DWI \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Interaktive Materialien untersuchen wir unter anderem genau diese Frage: Wie k\u00f6nnen wir besch\u00e4digte Nerven dazu bringen, wieder zu wachsen und zu funktionieren, sodass betroffene Menschen trotz Verletzung wieder ihren K\u00f6rper bewegen k\u00f6nnten? Um dem nachzugehen, haben wir ein Gel mit sehr speziellen Eigenschaften entwickelt, welche Nervenzellen zu Wachstum anregen k\u00f6nnen: das Anisogel.\nAnisogel besteht aus zwei Gelkomponenten: Dies sind zun\u00e4chst viele weiche und mikroskopisch-kleine Gel-St\u00e4bchen. Diese St\u00e4bchen wiederum enthalten geringe Mengen von magnetischen Partikeln, welche sich mithilfe eines magnetischen Feldes nach einer bestimmten Orientierung ausrichten lassen. Unsere Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen fixieren dann die Gelst\u00e4bchen, damit sie an Ort und Stelle bleiben, auch wenn das Magnetfeld entfernt wird. Dies schaffen sie, indem sie es in einer umliegenden, besonders weichen Struktur vernetzen (Gelmatrix). So bilden die Gelst\u00e4bchen gleichzeitig eine Art st\u00fctzendes Leitsystem. Experimente zeigen, dass Nervenzellen und Bindegewebszellen problemlos durch die Gelmatrix hindurch wachsen und sich bewegen k\u00f6nnen. Dabei orientieren sie sich entlang der gebildeten Pfade. Betrachtet man das Gesamtvolumen des Anisogels, l\u00f6st bereits ein Gelst\u00e4bchen-Anteil von einem Prozent dieses gerichtete Wachstum der Nervenzellen aus.\nZwar sind die bisherigen Ergebnisse vielversprechend, doch ist f\u00fcr uns noch ein weiter Weg zu gehen, damit das Anisogel in der Medizin Anwendung finden kann. Dazu geh\u00f6rt unter anderem die Weiterentwicklung des Anisogels: Wenn wir die Idee auf den Menschen \u00fcbertragen, w\u00fcrde ein Patient oder eine Patientin das Gel nach einer Verletzung in das R\u00fcckenmark injiziert bekommen. Da dies alleine aber nicht ausreicht, um die Nervenzellen wachsen zu lassen, muss es unter anderem sogenannte Wachstumsfaktoren enthalten. Wachstumsfaktoren sind, wie der Name verr\u00e4t, f\u00fcr das Wachstum der Nervenzellen notwendig beziehungsweise unverzichtbar. Grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen wir die Wachstumsfaktoren unter das Gel mischen, allerdings brauchen die Zellen zu unterschiedlichen Zeitpunkten verschiedene dieser Faktoren. Ihre Freisetzung zu einem bestimmten Zeitpunkt zu bewerkstelligen, ist daher eine der vielen Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft. Diese Weiterentwicklung und die Kombination des Anisogels mit anderen Therapiemethoden wie Zelltransplantation ist ein k\u00fcnftiger Schritt, um es weiter zu optimieren.\nDie Antwort stammt von\n[Laura De Laporte](https://www.dwi.rwth-aachen.de/person/prof-dr-ing-laura-de-laporte), Professorin am [DWI \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Interaktive Materialien](https://www.dwi.rwth-aachen.de/)und am [Institut f\u00fcr Technische und Makromolekulare Chemie der RWTH Aachen University](http://www.itmc.rwth-aachen.de/cms/ITMC/Das-Institut/Team/~sstw/De-Laporte/?allou=1).\nReferenzen:\nRose JC, C\u00e1mara-Torres M, Rahimi K, K\u00f6hler J, M\u00f6ller M, De Laporte L. Nerve Cells Decide to Orient inside an Injectable Hydrogel with Minimal Structural Guidance. Nano Lett. 2017 Jun 14;17(6):3782-3791.\nOmidinia-Anarkoli A, Boesveld S, Tuvshindorj U, Rose JC, Haraszti T, De Laporte L. An Injectable Hybrid Hydrogel with Oriented Short Fibers Induces Unidirectional Growth of Functional Nerve Cells. Small. 2017 Sep;13(36).\nDie biologisch maximale Lebenserwartung des Menschen liegt bei ca. 120 Jahren. Andere Arten erreichen hier v\u00f6llig unterschiedliche Werte. So werden Schimpansen z.B. maximal 50 Jahre alt, Hunde und Katzen h\u00f6chsten 35, Elefanten etwa 70 und Riesenschildkr\u00f6ten ca. 150 Jahre alt.\nInteressant f\u00fcr die Alternsforschung sind immer Arten, die eine besonders lange oder eine besonders kurze Lebensspanne haben. Nacktmulle z.B. k\u00f6nnen bis zu 30 Jahre alt werden, w\u00e4hrend die etwa gleich gro\u00dfen M\u00e4use sp\u00e4testens nach 4 Jahren sterben. Zudem entwickeln Nacktmulle keine Alterskrankheiten wie Krebs oder Demenz. Wie machen sie dieses? Eine sehr spannende Frage in der Alternsforschung. Der T\u00fcrkisprachtgrundk\u00e4rpfling hingegen, ein Fisch aus Ostafrika, bringt es auf nur 2 bis 3 Monaten. In dieser Zeit schl\u00fcpft er, w\u00e4chst, wird geschlechtsreif, pflanzt sich fort und stirbt schlie\u00dflich. T\u00fcrkise Prachtgrundk\u00e4rpflinge leben in tempor\u00e4ren Gew\u00e4ssern und m\u00fcssen daher den gesamten Lebenszyklus in extrem kurzer Zeit durchlaufen. \u201eIst dieses Muster auch genetisch fixiert?\u201c fragen sich daher die Alternsforscher.\nDie Antwort stammt von Astrid van der Wall, Koordinatorin des\n[Leibniz-Forschungsverbundes Gesundes Altern](http://www.leibniz-gesundes-altern.de/start/)am [Leibniz-Institut f\u00fcr Alternsforschung \u2013 Fritz-Lipmann-Institut (FLI).](https://www.leibniz-fli.de/)\nWie wohl fast alle Lebewesen hatten auch Neandertaler chronische Entz\u00fcndungen. Neandertaler z\u00e4hlen zu den best-untersuchten Vertretern unserer langen menschlichen Stammesgeschichte. \u00dcber manchen Neandertaler existieren regelrechte \u201eKrankenakten\u201c. Neben Knochenbr\u00fcchen sind dabei arthritische Befunde besonders h\u00e4ufig nachgewiesen: Knochenwucherungen legen auch chronische Entz\u00fcndungen nahe. Mitunter waren betroffene Gelenke nur sehr eingeschr\u00e4nkt beweglich, und sicherlich litten die Erkrankten auch unter erheblichen Schmerzen. Wahrscheinlich wussten die Neandertaler aber nicht nur von der schmerzlindernden, sondern auch von der entz\u00fcndungshemmenden Wirkung bestimmter Pflanzen.\nBei manchen Individuen bezeugt ein fortgeschrittener Knochenr\u00fcckgang in den Zahnh\u00f6hlen Abszesse und fr\u00fche Formen der Parodontitis. Fossiler Zahnstein mit darin enthaltenden Essensresten belegt eine eingeschr\u00e4nkte Mundhygiene, die die Hauptursache von Entz\u00fcndungen im Mundraum gewesen ist. Entsprechende Befunde reichen weit in der Stammesgeschichte des Menschen zur\u00fcck.\nEbenso alt wie die Erkrankungen ist aber auch die Krankenpflege. Wir gehen davon aus, dass sich Menschen bereits vor 1,8 Millionen Jahren um Erkrankte k\u00fcmmerten, sie pflegten und f\u00fctterten. Besonders deutlich sind entsprechende Befunde aber f\u00fcr die Zeit des Neandertalers: Geleitet durch Empathie und F\u00fcrsorge entwickelten Neandertaler ein ausgepr\u00e4gtes soziales Miteinander. Dank der Hilfe und Zuwendung anderer haben einzelne Individuen selbst schwere Erkrankungen und Traumata \u00fcberlebt. Wir haben sogar Indizien, die auf chirurgische Eingriffe (Amputation) schlie\u00dfen lassen. Angesichts solcher Befunde wundert es dann auch kaum mehr, dass Neandertaler im Durchschnitt deutlich \u00e4lter wurden als fr\u00fchere Vertreter unserer menschlichen Ahnenreihe.\nDie Antwort stammt von\n[Olaf J\u00f6ris](https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/team/m/olaf-joeris/)und [Lutz Kindler](https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/team/m/lutz-kindler/). Beide sind wissenschaftliche Mitarbeiter am [R\u00f6misch-Germanischen Zentralmuseum (RGZM)](http://www.rgzm.de), Leibniz-Forschungsinstitut f\u00fcr Arch\u00e4ologie und in dessen Arch\u00e4ologischen Forschungszentrum und Museum f\u00fcr Menschliche Verhaltensevolution [MONREPOS](http://www.monrepos-rgzm.de)t\u00e4tig.\nFeinstaub ist eine Mischung aus sehr kleinen festen und fl\u00fcssigen Teilchen, sogenannten Partikeln, die in der Luft verteilt sind. Sie haben einen Durchmesser von weniger als 10 Mikrometern, was einem Hundertstel Millimeter entspricht. Obwohl sie mit blo\u00dfem Auge nicht erkennbar sind, kann man sie bei bestimmten Wetterlagen als eine Art Dunstglocke wahrnehmen.\nDie Zusammensetzung von Feinstaub variiert in Abh\u00e4ngigkeit vom Standort. So k\u00f6nnen zum Beispiel Schwermetalle oder krebserregende polyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe enthalten sein. Feinstaub kann aus nat\u00fcrlichen Quellen stammen, z.B. Bodenerosion und Saharasandstaub, oder durch den Menschen verursacht werden, z.B. durch Verbrennungsprozesse in Industrie, Automotoren und beim Heizen oder Abrieb im Verkehr. Wenn Feinstaub einer direkten Quelle zugeordnet werden kann, wird er als prim\u00e4rer Feinstaub bezeichnet. Entsteht er erst durch chemische Prozesse in der Atmosph\u00e4re, handelt es sich um sekund\u00e4ren Feinstaub. Dazu tr\u00e4gt insbesondere die Tierhaltung in der Landwirtschaft mit der Freisetzung von Ammoniak bei.\nF\u00fcr die Untersuchung von gesundheitlichen Auswirkungen wird Feinstaub in Abh\u00e4ngigkeit von seiner Gr\u00f6\u00dfe in folgende Gruppen eingeteilt: PM10 mit einem Durchmesser von weniger als 10 Mikrometern, PM2,5 mit einem Durchmesser von weniger als 2,5 Mikrometern und die ultrafeinen Partikel mit einem Durchmesser von weniger als 0,1 Mikrometern. Dabei steht PM als Abk\u00fcrzung f\u00fcr den englischen Begriff f\u00fcr Feinstaub, \u201eparticulate matter\u201c. Je kleiner die Partikel sind, desto tiefer k\u00f6nnen sie in die Lunge eindringen und desto gr\u00f6\u00dfer ist das Risiko f\u00fcr negative Auswirkungen auf die Gesundheit. In der Lunge kann es zu entz\u00fcndlichen Ver\u00e4nderungen kommen, die sich dar\u00fcber hinaus auch negativ auf andere Organe wie das Herz-Kreislauf-System auswirken k\u00f6nnen. Zudem k\u00f6nnen ultrafeine Partikel \u00fcber die Lungenbl\u00e4schen, in denen der Austausch zwischen Luft und Blutkreislauf stattfindet, bis in die Blutbahn gelangen und von dort aus weiter im K\u00f6rper verteilt werden.\nGrenzwerte dienen dazu, das Gesundheitsrisiko zu minimieren. Allerdings gibt es keinen Schwellenwert f\u00fcr gesundheitssch\u00e4dliche Auswirkungen von Feinstaub, sodass auch unterhalb der aktuellen Grenzwerte negative Effekte auftreten k\u00f6nnen. Ob jemand gesundheitliche Probleme von Feinstaub bekommt, ist von vielen individuellen Faktoren abh\u00e4ngig und l\u00e4sst sich pauschal nicht sagen. Besonders anf\u00e4llig sind Menschen mit Vorerkrankungen, Kinder und Senioren. Da wir unser Leben lang Luft atmen, sollten wir diese so sauber wie m\u00f6glich halten.\nDie Antwort stammt von\n[Tamara Schikowski](http://www.iuf-duesseldorf.de/ag-schikowski.html), Leiterin der Arbeitsgruppe Umweltepidemiologie von Lunge, Gehirn und Hautalterung am [IUF \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Umweltmedizinische Forschung](http://www.iuf-duesseldorf.de)und [Christiane Klasen](http://www.iuf-duesseldorf.de/presse.html), Referentin des Institutsdirektors.\nQuellen:\nWHO Regional Office for Europe: Health effects of particulate matter. D\u00e4nemark, 2013. ISBN 978-92-890-0001-7\nWebseite des Umweltbundesamtes, abgerufen am 15.03.2019:\n[https://www.umweltbundesamt.de/themen/luft/luftschadstoffe/feinstaub](https://www.umweltbundesamt.de/themen/luft/luftschadstoffe/feinstaub)\nBewusstsein ist ein komplexes Ph\u00e4nomen und dementsprechend gibt es vielf\u00e4ltige Konzepte aus verschiedenen Fachgebieten, beispielsweise der Philosophie, der Medizin und der Psychologie, die sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt haben. Man kann grob qualitative von quantitativen Bewusstseinsver\u00e4nderungen unterscheiden.\nQuantitative Bewusstseinsver\u00e4nderungen umfassen Zust\u00e4nde von vollst\u00e4ndiger Wachheit bis zum Tiefschlaf, oder in pathologischen F\u00e4llen von abnormer Schl\u00e4frigkeit bis zum Koma, die mit einer graduellen Verminderung des Bewusstseins verbunden sind. Qualitativ ist das Bewusstsein dadurch charakterisiert, dass wir uns selbst von der Umwelt abgrenzen k\u00f6nnen, d.h. wir sind uns bewusst, welche Wahrnehmungen auf Vorg\u00e4ngen in der Umwelt beruhen und welche ausschlie\u00dflich von unserem Gehirn generiert werden. Man spricht hier von sekund\u00e4rem Bewusstsein. Beim sogenannten prim\u00e4ren Bewusstsein gelingt diese Unterscheidung nicht, das ist beispielsweise bei Trugwahrnehmungen/Halluzinationen der Fall, aber auch im Traumerleben, wo uns im allgemeinen Tr\u00e4ume als real erscheinen, obwohl sie keine Entsprechung in der Au\u00dfenwelt haben.\nDie Antwort stammt von\n[Michael Nitsche](https://www.ifado.de/neurowissenschaft/mitarbeiter/michael-nitsche/), Leiter des Forschungsbereichs Psychologie und Neurowissenschaften am [Leibniz-Institut f\u00fcr Arbeitsforschung](https://www.ifado.de/)an der TU Dortmund (ifADo).\nEine weitere Antwort stammt von Stefan D\u00fcrschmid vom\n[Leibniz-Institut f\u00fcr Neurobiologie (LIN)](http://www.lin-magdeburg.de/index.jsp):\nBewusstsein ist eine Erfahrung, die ich mache: \u201ewie ist es\u201c, wenn ich etwas wahrnehme, wenn ich Schmerz aushalte oder wenn ich \u00fcber eine Erfahrung nachdenke.\nSo vielf\u00e4ltig wie Erlebnisse sein k\u00f6nnen, so vielf\u00e4ltig sind auch die Theorien, was Bewusstsein eigentlich ist, gerade weil es so schwer zu erfassen ist. Im Alltag nehmen wir Dinge bewusst wahr, andere aber nicht. Das hei\u00dft aber wiederum nicht, dass nur weil etwas unserem Bewusstsein entgeht, wir kein Bewusstsein haben. Spirituelle Praktiken suchen zum Beispiel eine Art von Bewusstsein, in dem wir uns auf lebendige Art wahrnehmen, ohne durch Wahrnehmung von \u00e4u\u00dferen Reizen gest\u00f6rt zu werden. Nur: Demnach k\u00f6nnen komat\u00f6se Patienten auch Bewusstsein haben? Je besser wir also die Hirnprozesse verstehen, die mit Bewusstsein zusammenh\u00e4ngen, umso besser werden wir Koma-Patienten helfen k\u00f6nnen.\nAllgemein betrachtet werden unter Bewusstsein neuronale Prozesse verstanden, die es erm\u00f6glichen, mit der Umwelt effizient zu interagieren d.h. dass wir Ereignissen eine Bedeutung zuschreiben und Schl\u00fcsse aus unvollst\u00e4ndigen Informationen ziehen k\u00f6nnen. In dem Sinne ist Bewusstsein etwas, das aus den Merkmalen des Gehirns entsteht. Moderne neurowissenschaftliche Theorien gehen davon aus, dass Bewusstsein darauf basiert, dass gro\u00dfe Netzwerke im Gehirn, deren Teilbereiche ganz unterschiedliche Informationen verarbeiten, wie die Bereiche der Hirnrinde und der Thalamus \u2013 das \u201eTor zum Bewusstsein\u201c \u2013 synchron feuern und dadurch die Informationen maximal integriert werden. Vermutlich ist Bewusstsein kein nur dem Menschen eigenes Attribut \u2013 zumindest hoch entwickelte S\u00e4ugetiere verf\u00fcgen auch dar\u00fcber.\nDer Grund f\u00fcr diesen Effekt (der auch einen Namen hat: Leisure Sickness oder Freizeitkrankheit) ist wahrscheinlich im Immunsystem zu suchen. Vor einem wichtigen Termin oder w\u00e4hrend stressiger Arbeitstage werden Stresshormone ausgesch\u00fcttet, die die Funktion des Immunsystems anregen k\u00f6nnen, um uns gesund zu erhalten. Im Urlaub, wenn der Stress auf einmal weg ist, h\u00f6rt diese Stimulation des Immunsystems pl\u00f6tzlich auf. Da das Immunsystem vorher auf Hochtouren gelaufen ist, ist es nun geschw\u00e4cht. Daher k\u00f6nnen wir leichter an Infektionen erkranken. Was sich im Immunsystem aber genau ver\u00e4ndert, wei\u00df man leider noch nicht.\nAm Leibniz-Institut f\u00fcr Arbeitsforschung an der TU Dortmund (IfADo) untersuchen wir unter anderem den Einfluss von Stress als arbeitsphysiologisch relevanter Faktor auf unser Abwehrsystem. Im weiteren Kontext der oben genannten Frage kann eine Forschungsarbeit von uns aus dem Jahr 2017 von Interesse sein: Wir haben auf Basis von immunologischen Parametern (Entnahme von Blut- und Speichelproben) sowie standardisierten Befragungen untersucht, wie sich Pr\u00fcfungsstress auf das Immunsystem von 20 Studierenden auswirkt (\n[https://www.ifado.de/blog/2017/11/22/voll-im-pruefungsstress/](https://www.ifado.de/blog/2017/11/22/voll-im-pruefungsstress/)sowie [https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0188108](https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0188108)).\nDie Antwort stammt von\n[Carsten Watzl](https://www.ifado.de/immunologie/mitarbeiter/carsten-watzl/), Leiter der Forschungsabteilung \u201eImmunologie\u201c am Leibniz-Institut f\u00fcr Arbeitsforschung an der TU Dortmund (IfADo).\nDie Gr\u00fcnde, warum wir tr\u00e4umen, sind leider immer noch nicht vollst\u00e4ndig bekannt. Es gibt Hinweise darauf, dass w\u00e4hrend des Schlafs Ged\u00e4chtnisinhalte verfestigt werden, wenn wir tags\u00fcber etwas gelernt haben. Inwieweit hierf\u00fcr jedoch Tr\u00e4ume notwendig sind, ist nicht gekl\u00e4rt. Tr\u00e4ume sind Erlebnisse, die im Gehirn generiert werden, insofern ist es bisher nicht m\u00f6glich, sie \u2013 wie beispielsweise in einem Film \u2013 sichtbar zu machen. Wir wissen aber, dass in bestimmten Schlafphasen Tr\u00e4ume besonders h\u00e4ufig auftreten und besonders bizarr sind. Diese Schlafphasen, es handelt sich hier um den \u201erapid eye movement\u201c oder REM-Schlaf, k\u00f6nnen wir durch Ableitung von Gehirnstr\u00f6men erkennen.\nDie Antwort stammt von\n[Michael Nitsche](https://www.ifado.de/neurowissenschaft/mitarbeiter/michael-nitsche/), Leiter des Forschungsbereichs Psychologie und Neurowissenschaften am [Leibniz-Institut f\u00fcr Arbeitsforschung](https://www.ifado.de/)an der TU Dortmund (ifADo).\nDie gestellte Frage ist wissenschaftlich komplex und interessant.\nSauerstoff kam vor einigen tausend Millionen Jahren quasi als \u201eUmweltgift\u201c in die Erdatmosph\u00e4re. Mit der Erh\u00f6hung der Gehalte an Sauerstoff d\u00fcrfte sich das Leben auf der Erde dramatisch ver\u00e4ndert haben. Somit klingt es auch sehr wahrscheinlich, dass jahreszeitliche Schwankungen an Sauerstoff messbar sein m\u00fcssten. In unseren Breiten, mit dem Laubfall im Herbst und der blattlosen Zeit im Winter, klingt dies plausibel. Denn Pflanzen produzieren \u00fcber die Photosynthese Biomasse und den Sauerstoff. Im Winter ruhen oder reduzieren sich diese Prozesse bei vielen Pflanzen, Algen und Bakterien. So konnte es auch nachgewiesen werden: Der Gehalt an Sauerstoff schwankt jahreszeitlich. Jahreszeitlichen Schwankungen sind messbar, allerdings physiologisch vernachl\u00e4ssigbar. Diese sind also nicht gesundheitlich relevant. W\u00e4re dies anders, h\u00e4tten wir Probleme auf einen Berg zu steigen, da in zunehmender H\u00f6he der Sauerstoffgehalt dramatisch sinkt. Auf den h\u00f6chsten Gipfeln der Erde betr\u00e4gt dieser nur noch ein Drittel des Gehalts auf Meeresh\u00f6he.\nAusgangsstoff f\u00fcr die Photosynthese ist Kohlendioxid. Als \u201eKlimagas\u201c besitzt CO2 eine hohe Aufmerksamkeit und Popularit\u00e4t. Allerdings sind die Gehalte in der uns umgebenden Luft im Vergleich zu Sauerstoff mit \u00fcber 20 Prozent oder sogar Stickstoff mit knapp 80 Prozent extrem gering. Diese bewegen sich im Promillebereich. Somit lassen sich die hohen Sauerstoffgehalte in der Atmosph\u00e4re nicht allein durch biologische Soffkreisl\u00e4ufe erkl\u00e4ren. Vielmehr profitieren wir und viele andere heute etablierte Lebensformen von einer \u00fcber viele Millionen Jahre erfolgten Anreicherung des Sauerstoffs in der Atmosph\u00e4re. Auch daf\u00fcr sind nicht ausschlie\u00dflich biologische Faktoren wie Pflanzen, Algen und Blaualgen verantwortlich. Ein ver\u00e4nderter Vulkanismus und das Aufsteigen sauerstoffreicher Magmaschichten haben zur Anreicherung des einstigen \u201eUmweltgifts\u201c gef\u00fchrt und damit zur Entstehung des Lebens, wie wir es kennen.\nDie Frage zu Sauerstoff und Kohlendioxid kann gut erweitert werden.\nEin noch junges Forschungsfeld ist z. B. die Analyse von Sekund\u00e4rstoffwechselprozessen und Produkten. So hat sich auch bei Pflanzen die Metaboliten-Profilierung als Forschungsgebiet entwickelt. Man wei\u00df, dass Pflanzen \u00e4hnlich wie Bakterien sehr komplexe und vor allem vielf\u00e4ltige Chemiefabriken darstellen. Sie synthetisieren eines der st\u00e4rksten Nervengifte \u2013 Nikotin. Neben den f\u00fcr das eigene \u00dcberleben essentiellen Stoffwechselprodukten synthetisieren Pflanzenzellen somit auch eine immense Vielfalt an sekund\u00e4ren Inhaltsstoffen. Dazu z\u00e4hlen auch volatile, also fl\u00fcchtige Stoffe. Diese \u00fcbernehmen vielf\u00e4ltige Funktionen zum Schutz, zur Kommunikation und Signal\u00fcbertragung einer Pflanze oder von Pflanzen mit ihrer Umgebung. Einige dieser Stoffe haben auch auf unseren K\u00f6rper eine physiologische Wirkung. Ohne in eine pseudowissenschaftliche Richtung abrutschen zu wollen \u2013 es gibt Hinweise, dass der Wald oder ein Waldspaziergang oder auch schon Waldluft auf Grund solcher von Pflanzen produzierten komplexen Stoffgemische eine gesundheitlich f\u00f6rdernde Wirkung besitzen. Was in der Vergangenheit auf Erfahrungswissen beruht hat, kann durch analytische Methoden auch faktisch nachgewiesen werden. Viele dieser volatilen Verbindungen sind in der Vegetationsperiode bedeutsam und unterliegen, da ihre Erzeugung f\u00fcr Pflanzen ressourcenaufwendig ist, jahreszeitlichen Schwankungen. So auch ihr Syntheseorte \u2013 das Blatt. Im Gegensatz zum Sauerstoffgehalt l\u00e4sst sich auf Grund der spezifischeren Funktion solcher fl\u00fcchtigen Verbindungen vermuten, dass kleinere Schwankungen in der Umgebung eine gr\u00f6\u00dfere physiologische Wirkung entfalten k\u00f6nnen. Also nicht nur der Sauerstoffgehalt, sondern komplexe Stoffgemische sind spannende Forschungsfelder.\nIch hoffe, diese Gedanken helfen etwas weiter und wecken die Neugierde an Wissenschaft und der Pflanzenforschung.\nDie Antwort stammt von Jens Freitag, Leiter der Gesch\u00e4ftsstelle des\n[Leibniz-Instituts f\u00fcr Pflanzengenetik und Kulturpflanzenforschung (IPK)](https://www.ipk-gatersleben.de/).\nDie Influenzaviruslinien zwischen Tieren und Menschen unterscheiden sich. Theoretisch k\u00f6nnten Sie zwar Ihre Katzen anstecken, aber dies ist praktisch unwahrscheinlich.\nDie Antwort stammt von\n[G\u00fcnsah Gabriel](https://www.hpi-hamburg.de/de/forschungseinheiten/abteilungen/virale-zoonosen-one-health/mitarbeiter/), Abteilungsleiterin am Heinrich-Pette-Institut, Leibniz-Institut f\u00fcr Experimentelle Virologie (HPI).\nAlex D. Greenwood, Abteilungsleiter\n[Wildtierkrankheiten am Institut f\u00fcr Zoo- und Wildtierforschung (IZW)](http://www.izw-berlin.de/ueber-uns-282.html), r\u00e4t dennoch zur Vorsicht:\nKatzen k\u00f6nnen sich bei einer Erk\u00e4ltung von Menschen anstecken, wenn es sich um das Influenzavirus H1N1 handelt. Daher sollten am Virus H1N1 erkrankte Menschen den Kontakt mit Haustieren meiden oder auf entsprechende Hygienema\u00dfnahmen achten.\nEine einfache Frage, die eine schwierige Antwort nach sich zieht. Die Einflussm\u00f6glichkeiten, um lange gesund zu leben, sind vielf\u00e4ltig.\nNat\u00fcrlich gibt es einfache und f\u00fcr jeden einsichtige Verhaltensweisen, die Alter und Gesundheit positiv beeinflussen: ausreichend Bewegung, eine abwechslungsreiche Ern\u00e4hrung, nicht Rauchen und kein Alkohol. Aber neben diesen direkten Einflussm\u00f6glichkeiten des Einzelnen gibt es viele andere Faktoren, die entscheiden, ob jemand gesund und lange leben kann. Im Leibniz-Forschungsverbund Healthy Ageing forschen wir an diesen Faktoren. An einem Faktor kommt keiner vorbei: die Gene. Wer bereits langlebige und gesunde Gro\u00dfeltern und Eltern hat, hat selber gut Chancen auf ein gesundes, langes Leben. Wichtig ist dann noch, sich seinen Optimismus zu erhalten. Denn auch ein positives Bild vom Leben im Alter kann dieses erheblich verl\u00e4ngern. Wissenschaftler gehen davon aus, dass die Lebenseinstellungen einen \u00e4hnlichen Effekt haben wie Rauchen oder Nicht-Rauchen.\nDie Lebenserwartung des Einzelnen und seine gesundheitliche Verfassung werden auch von der Umwelt bestimmt. Studien zeigen beispielsweise, dass eine gute Bildung und ein besseres Einkommen unmittelbar mit einer h\u00f6heren Lebenserwartung verkn\u00fcpft sind. Umgekehrt wirken sich ung\u00fcnstige Wohnverh\u00e4ltnisse und Umweltbedingungen wie eine starke Belastung durch Schadstoffe und L\u00e4rm deutlich negativ auf die Gesundheit und die Lebenserwartung aus. Auch anhaltender Stress, soziale Isolation und Einsamkeit beeintr\u00e4chtigen die Gesundheit und das Wohlbefinden im Alter. Positiv bemerkbar macht sich der Erhalt von kognitiver und k\u00f6rperlicher Fitness. Eine positive Rolle spielt auch das Einbinden \u00e4lterer Menschen in die Familie und in au\u00dferfamili\u00e4re soziale Netzwerke. Die \u00dcbernahme von sinnstiftenden Aufgaben in der Familie oder von Ehren\u00e4mtern in der Gesellschaft kann beispielsweise dazu beitragen, Kompetenzen langfristig zu erhalten. Eine wissenschaftlich fundierte Anti-Aging-Behandlung gibt es bisher nicht. Da muss jeder seine eigenen Strategien entwickeln.\nDie Antwort stammt von Astrid van der Wall, Koordinatorin\n[Leibniz-Forschungsverbund Healthy Ageing](http://www.leibniz-gesundes-altern.de/start/).\nDas Darmmikrobiom enth\u00e4lt viele n\u00fctzliche und manchmal auch sch\u00e4dliche Bakterien, Pilze und andere Einzeller. Der menschliche Darm wird von etwa 100 Billionen Mikroorganismen besiedelt\u00b9. Diese mikrobielle Gemeinschaft wird als intestinale Mikrobiota - Darmflora ist veraltet und nicht korrekt- bezeichnet. Sie ist zu einem gro\u00dfen Teil individuell und von der Ern\u00e4hrung abh\u00e4ngig und beeinflusst zahlreiche Stoffwechselprozesse im Darmtrakt und in vielen anderen Organen des Menschen in positiver Weise\u00b2.\nJeder Mensch hat seinen individuellen Rhythmus zur Darmentleerung. Mit jedem Stuhlgang wird eine ganze Menge dieser Mikroorganismen ausgeschieden. Untersuchungen haben gezeigt, dass sogar knapp die H\u00e4lfte unseres Stuhls aus Bakterien besteht. Die im Darm verbleibenden Bakterien vermehren sich wieder, wenn Nachschub an Nahrung von oben kommt. Ein st\u00e4ndiges Kommen und Gehen, bei dem ein Eingreifen von au\u00dfen im Allgemeinen nicht notwendig ist.\nZur genauen Beantwortung Ihrer Frage m\u00fcssen wir uns zun\u00e4chst den Verdauungstrakt ansehen, der in der unteren H\u00e4lfte aus D\u00fcnn- und Dickdarm besteht. Beide D\u00e4rme bestehen ihrerseits aus verschiedenen Teilen und sind zusammen rund f\u00fcnf Meter lang, wovon etwa ein Meter auf den Dickdarm entf\u00e4llt. Die verschiedenen Teile bieten den dort lebenden Mikroorganismen jeweils unterschiedliche Lebensr\u00e4ume. Das bedeutet, dass sich die Zusammensetzung der Mikrobiota im Verlauf des Darmtrakts je nach den vorherrschenden Bedingungen unterscheidet. Die Mikroorganismen k\u00f6nnen sich tempor\u00e4r auf einer Schleimschicht ansiedeln, die unsere Darmzellen nat\u00fcrlicherweise bedeckt. Der Darm bleibt bei gesunden Menschen st\u00e4ndig besiedelt, auch wenn gro\u00dfe Teile des Darmmikrobioms nat\u00fcrlicherweise oft ausgetauscht werden. Wie genau diese Mikrobengemeinschaften aussehen und welche Rolle sie bei der Entstehung oder Therapie von Erkrankungen, wie z. B. Adipositas oder entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen wie Morbus Crohn, spielen, ist noch nicht vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt und bleibt weiterhin Gegenstand intensiver Forschung.\nWenn der Darm nun \u201ek\u00fcnstlich\u201c, also durch Nachhelfen von oben durch Abf\u00fchrmittel oder von unten durch einen Einlauf entleert wird, werden mehr Mikroorganismen als gew\u00f6hnlich ausgeschieden, so dass sich die Bakterienzusammensetzung tats\u00e4chlich \u00e4ndern kann\u00b3. Viele Mikroorganismen verbleiben aber im Darm und so kann sich die Darmmikrobiota regenerieren und nach etwa zwei Wochen ist kaum ein Unterschied mehr vorhanden\u2074. Beide Darmentleerungsmethoden sollten am besten unter \u00e4rztlicher Aufsicht stattfinden, da auch hier unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen, im schlimmsten Fall Verletzungen, auftreten k\u00f6nnen. F\u00fcr die Mikroorganismen, speziell die Darmbakterien, sind Antibiotika in der Regel aber nachteiliger, da durch diese mehr Bakterien abget\u00f6tet werden und die Vielfalt und das Gleichgewicht an Bakterienst\u00e4mmen gest\u00f6rt werden kann. Durch eine gesunde, pflanzenbasierte und ballaststoffreiche Ern\u00e4hrung regeneriert sich das Darmmikrobiom nach sp\u00e4testens zwei Wochen wieder von selbst. Oft helfen auch pro \u2013 oder pr\u00e4biotische Lebensmittel wie z. B. Sauerkraut und Naturjoghurt, die u.a. positiv wirkende Milchs\u00e4urebakterien\u2075 enthalten, oder Chicor\u00e9e, der den Ballaststoff Inulin enth\u00e4lt, den manche Darmbakterien bevorzugt verstoffwechseln.\nDas Fasten an sich schadet der intestinalen Mikrobiota nicht: Genau wie wir Menschen k\u00f6nnen auch die Bakterien im Darm einige Zeit ohne Nahrung \u00fcberleben. Je nach Dauer und Art der Fastenkur kann sich jedoch die Zusammensetzung des Darmmikrobioms etwas ver\u00e4ndern. Das kann vorteilhaft bei der Behandlung von bestimmten Erkrankungen sein, die durch eine ung\u00fcnstige Zusammensetzung der Darmmikrobiota ausgel\u00f6st werden, wie z.B. bestimmte Darmentz\u00fcndungen oder eine Clostridium difficile-Infektion.\nDie Antwort stammt von Tobias Goris & Tina Schifelbein, wissenschaftlicher Mitarbeiter (im EU-Projekt\n[SynBio4Flav](https://synbio4flav.eu/)) und Doktorandin in der [Forschungsgruppe Intestinale Mikrobiologie](https://www.dife.de/forschung/intestinale-mikrobiologie/)am Deutschen Institut f\u00fcr Ern\u00e4hrungsforschung Potsdam-Rehbr\u00fccke (DIfE).\nQuellen:\n[https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.100253](https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.1002533) [https://www.nature.com/articles/s41579-019-0256-8](https://www.nature.com/articles/s41579-019-0256-8) [https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0062815](https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0062815) [https://www.nature.com/articles/s41598-019-40182-9](https://www.nature.com/articles/s41598-019-40182-9) [https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-981-13-7832-4_8](https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-981-13-7832-4_8)\nDie 16:8-Di\u00e4t ist die moderateste Form des intermittierenden Fastens, auch Intervallfasten genannt. Sie bedeutet, dass man t\u00e4glich 16 Stunden komplett auf Nahrung verzichtet, nur Wasser, Tee oder Kaffee (unges\u00fc\u00dft und ohne Milch) trinken darf, w\u00e4hrend sich das Essen auf ein Zeitfenster von 8 Stunden beschr\u00e4nkt. Gegessen wird zum Beispiel zwischen 10 und 18 Uhr oder zwischen 13 und 21 Uhr. Anschlie\u00dfend folgen 16 Fastenstunden. Der gr\u00f6\u00dfte Erfolg stellt sich ein, wenn in den sp\u00e4ten Nachmittagsstunden das letzte gegessen und bis zum n\u00e4chsten Fr\u00fchst\u00fcck pausiert wird. Da dies f\u00fcr viele Menschen schwer in den Alltag integrierbar ist und ihnen das gemeinsame Abendessen mit dem Partner oder der Familie wichtig ist, verzichten sie auf das Fr\u00fchst\u00fcck. Gegessen werden sollte ausgewogen, mit viel Gem\u00fcse und Obst, auf Fast Food und S\u00fc\u00dfigkeiten sollte m\u00f6glichst verzichtet werden. Ein Gro\u00dfteil derjenigen, die 16:8-Fasten durchf\u00fchren, berichtet von einer guten Gewichtsabnahme und dass man sich besser f\u00fchlt, aber es gibt auch gegenteilige \u00c4u\u00dferungen. Kontrollierte Studien an Tieren (z.B. an M\u00e4usen und Rhesus-Affen) haben gezeigt, dass unter 16:8-Bedingungen das K\u00f6rpergewicht \u2013 vor allem das K\u00f6rperfett \u2013 reduziert wird. Zudem wurden diverse positive Effekte beobachtet, wie eine Verbesserung der metabolischen Flexibilit\u00e4t und der Insulinempfindlichkeit sowie ein Schutz vor kardiovaskul\u00e4ren Erkrankungen und Diabetes. Intermittierendes Fasten wie die 16:8-Di\u00e4t kann aber nur dann zur Gewichtsabnahme f\u00fchren, wenn tats\u00e4chlich weniger Kalorien konsumiert werden als vor dem Fasten, also etwa 10-15% weniger. Wer jedoch in den 8 Stunden die eingesparte Mahlzeit aufholt, wird gewichtstechnisch keine Erfolge verzeichnen.\nNeben der 16:8-Di\u00e4t z\u00e4hlt die 5:2-Di\u00e4t und das alternierende Fasten zu den Intervallfastenformen. Bei der 5:2-Di\u00e4t sind an zwei Tagen nur 500-600 Kilokalorien erlaubt, an f\u00fcnf Tagen wird normal \u2013 also ausgewogen und gesund \u2013 gegessen. Beim alternierenden Fasten sollte m\u00f6glichst \u00fcber 36 Stunden nichts gegessen werden, gefolgt von 12 Stunden mit Mahlzeiten. Eine Forschergruppe um Prof. Frank Madeo aus Graz hat vor Kurzem im Fachjournal Cell Metabolism eine Studie ver\u00f6ffentlicht, in der gezeigt wurde, dass das alternierende Fasten \u00fcber einen Zeitraum von 6 Monaten bei schlanken und gesunden Personen zu einer um etwa 30 Prozent verminderten Nahrungsaufnahme und einer Gewichtsabnahme von mehr als 4.5 Prozent gef\u00fchrt hatte, ohne dass der Grundumsatz erh\u00f6ht war oder die Knochendichte beeinflusst wurde. Vor allem die Menge des Fettgewebes im Bauchbereich, die Cholesterin- und Triglyzeridwerte sowie die Spiegel des Schilddr\u00fcsenhormons T3 wurden gesenkt, was wahrscheinlich zusammen zur Verbesserung der Herz-Gesundheit der Studienteilnehmer beitrug (\n[Stekovic et al., Alternate Day Fasting Improves Physiological and Molecular Markers of Aging in Healthy, Non-obese Humans, Cell Metabolism (2019)](https://doi.org/10.1016/j.cmet.2019.07.016))\nNach Beendigung des Intervallfastens und dem R\u00fcckfall in alte Verhaltensmuster ist mit einer Gewichtszunahme zu rechnen, d.h. auch hier wird dann ein Jo-Jo-Effekt ausgel\u00f6st. Sollte man also durch die 16:8-Di\u00e4t sein Wunschgewicht erreicht haben, ist es ratsam, das Gewicht regelm\u00e4\u00dfig zu kontrollieren und vielleicht an 2-3 Tagen pro Woche im 16:8-Muster zu essen und an den anderen Tagen m\u00f6glichst auf das Snacken zu verzichten.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Annette Sch\u00fcrmann](http://www.dife.de/forschung/abteilungen/kurzprofil.php?abt=DIAB), Leiterin der Abteilung Experimentelle Diabetologie am Deutschen Institut f\u00fcr Ern\u00e4hrungsforschung Potsdam-Rehbr\u00fccke (DIfE)\nDerzeit leben etwa sieben Milliarden Menschen auf der Erde, im Jahr 2050 werden es rund neun Milliarden sein. Die Weltern\u00e4hrungsorganisation FAO geht davon aus, dass der steigende globale Bedarf an Lebensmitteln und insbesondere der an tierischen Proteinen ohne die Ber\u00fccksichtigung essbarer Insekten zur Humanern\u00e4hrung zuk\u00fcnftig nicht abgedeckt werden kann.\nDa der Verzehr von Insekten, wissenschaftlich als Entomophagie bezeichnet, in vielen L\u00e4ndern Asiens, Afrikas und S\u00fcdamerikas etc. Tradition ist, essen etwa zwei Milliarden Menschen bereits regelm\u00e4\u00dfig Insekten \u2013 und das auch aus Genuss. Nach derzeitigem Kenntnisstand werden \u00fcber 2000 essbare Insektenarten aufgelistet \u2013 im europ\u00e4ischen Raum besonders Mehlw\u00fcrmer, Grillen und Heuschrecken. Die hierzulande eher als exotisch geltende Kost bietet eine interessante Inhaltsstoffzusammensetzung im Hinblick auf die ern\u00e4hrungsphysiologischen Eigenschaften. Viele Insektenarten weisen einen hohen Gehalt an hochwertigen Proteinen mit f\u00fcr die Humanern\u00e4hrung meist ausgewogenen Aminos\u00e4urespektren auf. Dieser liegt je nach Insektenspezies bei durchschnittlich 35 bis 77 Prozent, bezogen auf die Trockenmasse. Insekten sind h\u00e4ufig auch reich an Vitaminen und Mineralstoffen sowie frei von Cholersterol. Die Fetts\u00e4urezusammensetzung kann durch einen hohen Anteil an unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren vorteilhaft und vergleichbar mit Fisch sein, abh\u00e4ngig von der Insektenart, der F\u00fctterung und der Verarbeitung.\nDie Insektenzucht ben\u00f6tigt im Vergleich zu anderen Nutztierhaltungssystemen weniger Fl\u00e4che und Wasser und hat ein niedrigeres Treibhauspotential was zu einer nachhaltigeren Umweltbilanz bei der Insektenerzeugung f\u00fchrt. Insekten k\u00f6nnen sich u. a. von Pflanzenresten und Lebensmittelabf\u00e4llen ern\u00e4hren und k\u00f6nnten dadurch prinzipiell zur Konversion und Aufwertung organischer Reststoffe beitragen.\nVor allem diese Fakten r\u00fccken vor dem Hintergrund der globalen Ern\u00e4hrungssicherung hinsichtlich der Bedarfsdeckung und Ressourcenschonung den Insektenverzehr auch in den westlichen Industrienationen zunehmend in den Fokus von Wissenschaft, Wirtschaft und Politik. Mit der \u00fcberarbeiteten Novel Food-Verordnung ist es seit Januar 2018 auch innerhalb der EU prinzipiell m\u00f6glich, Insekten und aus ihnen gewonnene Produkte auf den Markt zu bringen.\nOb sich Insekten in Zukunft als Alternative zu herk\u00f6mmlichen tierischen Proteinen durchsetzen werden und welche Arten hierf\u00fcr am ehesten geeignet sind, h\u00e4ngt vor allem von der N\u00e4hrstoffzusammensetzung, der Umsetzbarkeit der nachhaltigen und kosteneffizienten Produktion im industriellen Ma\u00dfstab, der Verarbeitbarkeit, sowie der Akzeptanz der Verbraucher ab.\nDie Antwort stammt von\n[Sara Bu\u00dfler](https://www.atb-potsdam.de/institut/ueber-uns/mitarbeiterinnen/portrait/portrait/sara-bussler.html), Wissenschaftlerin im Forschungsprogramm Qualit\u00e4t und Sicherheit von Lebens- und Futtermitteln des [Leibniz-Instituts f\u00fcr Agrartechnik und Bio\u00f6konomie (ATB)](https://www.atb-potsdam.de/institut/ueber-uns/start.html).\nKohl oder genauer gesagt Brassicaceae-Gem\u00fcse wie Broccoli, Wei\u00dfkohl, Rotkraut und Pak Choi enth\u00e4lt Glucosinolate, die entweder durch die Darmmikrobiota oder aber schon vorher, bei der Zerkleinerung, auf einem enzymatischen Weg zu gesundheitspr\u00e4ventiven Isothiocyanaten \u2013 das sind die scharf schmeckenden Verbindungen dieser Gem\u00fcse \u2013 oder aber Nitrilen abgebaut werden. Nitrile haben im Gegensatz zu Isothiocyanaten kaum gesundheitsf\u00f6rdernde Wirkung.\nRoh entstehen in Kohl oft vor allem Nitrile anstelle der Isothiocyanate, da viele Kohlsorten weitere Enzyme besitzen, welche die Bildung von Isothiocyanaten zugunsten der Nitrile unterdr\u00fccken. Da diese Enzyme sehr temperaturempfindlich sind, kann durch sehr kurzzeitiges Erhitzen die Bildung von Isothiocyanaten \u2013 und damit der gesundheitliche Nutzen des Gem\u00fcses \u2013 erh\u00f6ht werden. Dabei sollte im Gem\u00fcse allerdings die Temperatur von 60 Grad nicht \u00fcberschritten werden.\nZudem empfiehlt es sich, das Kochwasser einfach mitzuverwenden: Ein Gro\u00dfteil der Glucosinolate geht beim Kochen ins Kochwasser \u00fcber, da diese wie viele andere wichtige Inhaltsstoffe wasserl\u00f6slich sind. So bleiben mehr Glucosinolate bei einer k\u00fcrzeren Kochzeit im Kohl erhalten.\nBei einer l\u00e4ngeren Kochzeit von mehr als 10 bis 15 min werden Glucosinolate (chemisch) abgebaut. Es gibt allerdings auch Brassicaceae-Gem\u00fcse, bei denen durch die Zellzerst\u00f6rung beim Kauen haupts\u00e4chlich gesundheitsf\u00f6rdernde Isothiocyanate entstehen: z.B. Radieschen und Rucola\u2013 sie k\u00f6nnen einfach roh verzehrt werden.\nIn unserem Forschungsprojekt wollen wir untersuchen, wie wir die Isothiocyanatbildung in der Pflanze erh\u00f6hen k\u00f6nnen und zum anderen herausfinden, wie sich verschiedene Inhaltsstoffe auf die Stabilit\u00e4t der Glucosinolate beim Kochen auswirken.\nDie Antwort stammt von\n[Franziska Hanschen](https://www.igzev.de/portfolio_type/portfolio-franziska-s-_hanschen-4/), Leiterin der Leibniz \u2013 Junior Research Group OPTIGLUP am Leibniz-Institut f\u00fcr Gem\u00fcse- und Zierpflanzenbau (IGZ).\nIn Ma\u00dfen kann Zucker problemlos vom K\u00f6rper verstoffwechselt werden. Allerdings nehmen wir durchschnittlich mehr Zucker auf als von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfohlen. Wird zu viel und zu h\u00e4ufig Zucker verzehrt, kann dies die Entwicklung von Karies, \u00dcbergewicht und damit assoziierten Erkrankungen wie Typ-2-Diabetes, Krebs und Herz-Kreislauf-Erkrankungen beg\u00fcnstigen. Von m\u00f6glichen gesundheitlichen Sch\u00e4den sind insbesondere \u00fcbergewichtige Menschen betroffen.\nGut zu wissen:\n- Wo steckt viel Zucker drin? In Softdrinks, S\u00fc\u00dfigkeiten und anderen hochverarbeiteten Produkten mit Zuckerzusatz wie z. B. Joghurts. Aber auch nat\u00fcrliche Produkte wie Obst und Fruchts\u00e4fte k\u00f6nnen zuckerreich sein.\n- Welche Zuckerart ist besonders ungesund? Ob Fruchtzucker, Traubenzucker, Haushaltszucker oder spezielle Ersatzzucker besonders bedenklich sind, l\u00e4sst sich noch nicht eindeutig beurteilen. Es ist also sinnvoll, insgesamt nur kleine Mengen an Zucker aufzunehmen.\n- Sind Zucker und Kohlenhydrate das gleiche? Genau genommen bestehen alle Kohlenhydrate aus Zuckermolek\u00fclen. Es wird zwischen Einfach-, Zweifach- und Mehrfachzuckern unterschieden. Einfach- und Zweifachzucker, wie Traubenzucker, Fruchtzucker und Haushaltszucker, sollten nur in kleinen Mengen gegessen werden. Sie liefern viele Kalorien, sind dabei jedoch kaum s\u00e4ttigend, was \u00dcbergewicht beg\u00fcnstigen kann. Mehrfachzucker, wie beispielsweise St\u00e4rke und Ballaststoffe aus Vollkornprodukten und Kartoffeln, z\u00e4hlen hingegen zu den komplexen Kohlenhydraten und s\u00e4ttigen gut. Studien weisen darauf hin, dass Ballaststoffe das Risiko f\u00fcr bestimmte Krebserkrankungen, aber auch f\u00fcr Typ-2-Diabetes und andere \u201eWohlstandserkrankungen\u201c senken.\nDie Antwort stammt von Stefan Kabisch, wissenschaftlicher Mitarbeiter/Studienarzt der Arbeitsgruppe Klinische Ern\u00e4hrung am\n[Deutschen Institut f\u00fcr Ern\u00e4hrungsforschung](http://www.dife.de/forschung/abteilungen/kurzprofil.php?abt=KLE)Potsdam-Rehbr\u00fccke.\nAutoimmunerkrankungen wie Rheuma lassen sich nach aktuellem Kenntnisstand nicht \u00fcber das Darmimmunsystem diagnostizieren. Allerdings ist schon l\u00e4nger bekannt, dass Autoimmunerkrankungen in der Regel mit einer ver\u00e4nderten Zusammensetzung der Darmflora, oft mit reduzierter Vielfalt an Darmbakterien, einhergehen. Es ist noch nicht gekl\u00e4rt, ob solche Ver\u00e4nderungen der Darmflora, auch Dysbiose genannt, spezifisch f\u00fcr unterschiedliche Autoimmunerkrankungn sind und f\u00fcr die Diagnose genutzt werden k\u00f6nnen.\nDie Forschung, unter anderem auch unsere Arbeitsgruppe, arbeitet aber daran, die Zusammenh\u00e4nge zwischen der Darmflora und der Entstehung von Autoimmunerkrankungen besser zu verstehen. Es w\u00e4re daher in Zukunft vielleicht m\u00f6glich, \u00fcber die Zusammensetzung der Darmflora Autoimmunerkrankungen besser zu diagnostizieren und Krankheitsverlauf und Ansprechen auf Therapien vorhersagen zu k\u00f6nnen.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Hyun-Dong Chang](https://www.drfz.de/uber-uns/koepfe/dr-habil-hyun-dong-chang/)vom Schwiete-Labor f\u00fcr Mikrobiota und Entz\u00fcndungen am [Deutschen Rheuma-Forschungszentrum Berlin (DRFZ)](https://www.drfz.de/), einem Institut der Leibniz-Gemeinschaft.\nInnovation, Technik & Wirtschaft\nAus theoretischer Perspektive spricht zun\u00e4chst nichts gegen fortgesetztes Wachstum trotz endlicher Ressourcen. Denn Wachstum, verstanden als Wachstumsrate der beispielsweise mit dem Bruttoinlandsprodukt (BIP) gemessenen Wirtschaftsleistung, bezieht sich auf eine monet\u00e4re, also in Geldeinheiten wie US-Dollar oder Euro gemessene Gr\u00f6\u00dfe. Dabei misst das \u201areale\u2018, um die Inflation bereinigte BIP den monet\u00e4ren Wert der innerhalb eines Jahres im Inland hergestellten Waren und Dienstleistungen (Wertsch\u00f6pfung, d.h. Vorleistungen f\u00fcr die Produktion anderer Waren und Dienstleistungen werden nicht ber\u00fccksichtigt). Die Entwicklung dieser monet\u00e4ren Gr\u00f6\u00dfe wird somit auch durch die Bewertung von G\u00fctern seitens der Konsumenten getrieben \u2013 wenn K\u00e4uferinnen etwa eines Smartphones f\u00fcr das jeweils aktuelle Top-Modell eines Premiumherstellers von Jahr zu Jahr h\u00f6here Preise zu zahlen bereit sind (vielleicht aufgrund einer tats\u00e4chlich h\u00f6heren Leistungsf\u00e4higkeit des Ger\u00e4ts), dann schl\u00e4gt sich diese h\u00f6here monet\u00e4re Bewertung auch in einem h\u00f6heren Beitrag zum BIP nieder (Eine Preissteigerung f\u00fcr ein unver\u00e4ndertes Modell w\u00fcrde sich nicht in einem h\u00f6heren BIP niederschlagen \u2013 das w\u00e4re schlicht Inflation, die bei der Ermittlung des so genannten \u201arealen\u2018 BIP herausgerechnet wird).\nBisher sind die Entwicklung der Wirtschaftsleistung und die (\u00dcber-)Nutzung nat\u00fcrlicher Ressourcen jedoch ganz eng gekoppelt \u2013 das Wirtschaftswachstum seit Beginn der Industrialisierung und nochmals forciert seit Ende des Zweiten Weltkrieges (im wissenschaftlichen Diskurs als \u201aGreat Acceleration\u2018, die \u201agro\u00dfe Beschleunigung\u2018, beschrieben) ging in globaler Perspektive einher mit einem stetigen Wachstum der Weltbev\u00f6lkerung und einem immer gr\u00f6\u00dferen Verbrauch nat\u00fcrlicher Ressourcen, der immer st\u00e4rkeren Nutzung nat\u00fcrlich Senken (wie etwa der Atmosph\u00e4re als \u201eDeponie\u201c f\u00fcr emittierte Treibhausgase, THG) sowie der Gef\u00e4hrdung und teils bereits irreversiblen Vernichtung von immer mehr Arten und \u00d6kosystemen (Steffen et al. 2015). Dabei ist eine \u201erelative Entkopplung\u201c in vielen Dimensionen schon seit l\u00e4ngerer Zeit gelungen, d.h. unsere Wirtschafts- und Konsumweise wird ressourceneffizienter \u2013 f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche BIP-Einheit werden weniger \u201eUmwelteinheiten\u201c verbraucht oder gesch\u00e4digt als in der Vergangenheit. In globaler Perspektive werden diese relativen Fortschritte durch das Wirtschaftswachstum jedoch \u00fcberkompensiert \u2013 die absoluten Verbr\u00e4uche und Sch\u00e4digungen steigen weiterhin, wof\u00fcr der bisher nicht gestoppte Anstieg der globalen THG-Emissionen nur ein besonders bekanntes aber keinesfalls das einzige Beispiel ist. Das Konzept der planetaren Belastungsgrenzen (\u201ePlanetary Boundaries\u201c, Rockstr\u00f6m et al. 2009) beschreibt neben dem Klimawandel acht weitere geo- bzw. bio-physikalische Erdsystemprozesse und Dimensionen, die f\u00fcr lebensdienliche Bedingungen auf unserem Planeten essentiell sind aber durch unsere bisherige Wirtschafts- und Lebensweise ernsthaft gef\u00e4hrdet werden (u.a. \u201e\u00dcberd\u00fcngung\u201c der Weltmeere durch Stickstoff-Eintr\u00e4ge, Biodiversit\u00e4tsverluste infolge des Artensterbens).\nDringend erforderlich ist vor diesem Hintergrund, dass der Menschheit \u2013 angefangen in den technologisch f\u00fchrenden Industriel\u00e4ndern \u2013 m\u00f6glichst schnell die absolute Entkopplung von Wirtschaftsleistung und Ressourcenverbrauch bzw. Umweltsch\u00e4digungen gelingt. \u201eAbsolut\u201c bedeutet, dass die Wachstumsrate der Umweltnutzung nicht nur geringer ist als jene des Wirtschaftswachstums, sondern negativ, d.h. in Tonnen gemessen m\u00fcssten bspw. die THG-Emissionen absolut zur\u00fcckgehen \u2013 so weit und so schnell, dass \u00fcberschrittene kritische Grenzen k\u00fcnftig wieder eingehalten und politisch definierte Ziele (wie etwa das 2- bzw. 1,5-Grad-Ziel des Pariser Klimaabkommens) erreicht werden k\u00f6nnen. Der Ansatz der absoluten Entkopplung bei weiterem Wirtschaftswachstum entsprechend politisch der \u201eGreen Growth\u201c-Strategie. Das bekannteste und bisher umfassendste Beispiel f\u00fcr diese Strategie eines \u201egr\u00fcnen\u201c Wachstums ist der \u201eGreen Deal\u201c der EU-Kommission (Dr\u00f6ge 2022). Im Kern sollen dabei durch einerseits eine fast vollst\u00e4ndige Umstellung der Energieversorgung auf Erneuerbare Energien und andererseits durch die Etablierung einer m\u00f6glichst weit reichenden Kreislaufwirtschaft die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, dass in Europa die planetaren Belastungsgrenzen k\u00fcnftig eingehalten werden \u2013 bei gleichzeitig fortgesetztem Wirtschaftswachstum.\nTats\u00e4chlich gibt es Erfolgsbeispiele von mehreren L\u00e4ndern, denen in Bezug auf einzelne Umweltdimensionen, etwa bzgl. THG-Emissionen, eine absolute Entkopplung bereits gelungen ist (OWID 2021) \u2013 allerdings reicht die erzielte absolute Reduktion bisher nicht ansatzweise aus, um den \u201egr\u00fcnen Bereich\u201c schnell genug zu erreichen. Und im Weltma\u00dfstab geht die aggregierte Entwicklung leider immer noch in die andere, falsche Richtung (OWiD 2020). Vor diesem Hintergrund gibt es auch Kritik an der (einseitigen) Fixierung auf eine Strategie des Gr\u00fcnen Wachstums von Akteuren, die bezweifeln, dass eine absolute Entkopplung hinreichend schnell und hinreichend umfassend verwirklicht werden kann. Wenn man die Argumente dieser Seite f\u00fcr hinreichend fundiert h\u00e4lt, dann w\u00e4re eine m\u00f6gliche wirtschaftspolitische Konsequenz, dass es unter strikter Beachtung der \u00f6kologischen Restriktionen eine offene Frage ist, ob bzw. in welchem Umfang es k\u00fcnftig \u2013 im (globalen) Aggregat \u2013 noch Wirtschaftswachstum geben kann (Postwachstum-Position). Sollte man von der Unm\u00f6glichkeit einer hinreichend schnellen absoluten Entkopplung \u00fcberzeugt sein, dann w\u00fcrde die Einhaltung der planetaren Grenzen implizieren, dass sich zumindest die Gesellschaften im reichen Norden f\u00fcr eine Zukunft ohne weiteres Wirtschaftswachstum und ggf. sogar Phasen der Schrumpfung wappnen (Degrowth-Position). Einen \u00dcberblick dieser unterschiedlichen Positionen und ihrer jeweiligen Implikationen hat das Umweltbundesamt ver\u00f6ffentlicht (Petschow, aus dem Moore et al. 2018).\nDie Antwort stammt von\n[Nils aus dem Moore](https://www.rwi-essen.de/rwi/team/person/nils-aus-dem-moore-1222), Leiter des Berliner B\u00fcros des RWI - Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung, und Leiter der Forschungsgruppe \u201eNachhaltigkeit und Governance\u201c.\nDie Frage, ob stetiges Wachstum erforderlich ist, damit das erreichte Wohlstandsniveau erhalten und Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden k\u00f6nnen, steht innerhalb der neuen Wachstumsdebatte im Zentrum der Auseinandersetzung um so genannte \u201eWachstumsabh\u00e4ngigkeiten\u201c. Aus wissenschaftlicher Sicht besteht hier kein Konsens \u2013 einen \u00dcberblick der vertretenen Sichtweisen gibt ein vom Umweltbundesamt ver\u00f6ffentlichter Report (Petschow, aus dem Moore et al. 2018) und darauf aufbauende Publikationen (aus dem Moore und Hofmann 2019; Petschow, aus dem Moore et al. 2020). Im Fokus der Analysen stehen oft zwei Herausforderungen \u2013 einerseits die Frage nach der Finanzierung von sozialstaatlichen Institutionen (insbesondere Renten- und Krankenversicherung), andererseits die Besch\u00e4ftigungseffekte in Szenarien mit einer stagnierenden oder gar schrumpfenden Wirtschaftsleistung.\nHinsichtlich der Sozialsysteme gilt aus einer technischen, d.h. in der \u00f6konomischen Theorie gr\u00fcndenden Perspektive zun\u00e4chst, dass diese keinen \u201eWachstumszwang\u201c ausl\u00f6sen. Ohne weiteres Wachstum kommt es aus theoretischer Sicht also nicht zwingend zum Zusammenbruch dieser Systeme. Die \u00f6konomische Anforderung der so genannten \u201eintertemporalen Budgetrestriktion\u201c, dass also in einer l\u00e4ngerfristigen Betrachtung die abgezinste Summe aller Ausgaben der abgezinsten Summe aller Einnahmen entsprechen muss, kann prinzipiell auch dadurch erf\u00fcllt werden, dass die Einnahmen auf andere Weise als durch Wirtschaftswachstum gesteigert werden (etwa ein sp\u00e4terer Renteneintritt und/oder h\u00f6here Beitr\u00e4ge), die Ausgaben im erforderlichen Umfang reduziert werden (durch sp\u00e4teren Renteneintritt bzw. geringere Rentenzahlungen oder ein geringeres Leistungsniveau im Bereich der Krankenversicherung) oder ein Kombination dieser Ma\u00dfnahmen implementiert wird. Die genannten Beispiele weisen darauf hin, dass die \u201eNotwendigkeit\u201c f\u00fcr weiteres Wirtschaftswachstum sich mithin nicht aus quasi-naturgesetzlichen \u00f6konomischen Zw\u00e4ngen ergibt, sondern eher aus demokratischen bzw. politischen Erw\u00e4gungen. Denn die \u201eBeitrags-Leistungs-Relation\u201c f\u00e4llt in Szenarien mit geringem bzw. gar keinem oder sogar negativem Wachstum immer ung\u00fcnstiger aus als es in alternativen Szenarien mit positiven Wachstumsraten der Fall ist. Die entscheidende Frage ist insofern polit-\u00f6konomischer Natur: Was kann demokratisch beschlossen und gesellschaftlich durchgehalten werden?\nBez\u00fcglich der Besch\u00e4ftigungseffekte besteht ebenfalls ein komplexer Zusammenhang \u2013 denn es ist nicht so, dass Produktivit\u00e4tsfortschritte einfach vom Himmel fallen und es daher eine stetig wachsende Menge von nachgefragten G\u00fctern und Dienstleistungen braucht, um ansonsten drohende Entlassungen zu verhindern. Ein einfaches \u201eDenken in Tonnen\u201c, bei dem aufgrund eines exogenen Produktivit\u00e4tsfortschritts drohende Entlassungen durch eine Steigerung der Absatzmenge ausgeglichen werden m\u00fcssen, wird dem Problem nicht gerecht. Aus Sicht der modernen Arbeitsmarkt\u00f6konomik stehen die Produktivit\u00e4tsfortschritte vielmehr am Anfang der Wirkungskette: erm\u00f6glicht insbesondere durch technologischen Fortschritt aber auch durch Innovationen im Bereich von Organisation und Prozessen bilden sie die Grundlage f\u00fcr ein erst ex post im Aggregat diagnostiziertes Wirtschaftswachstum. Dieser Logik folgend w\u00fcrde eine Welt ohne Wirtschaftswachstum implizieren, dass es die entsprechenden Produktivit\u00e4tsfortschritte auch nicht gegeben hat \u2013 dann m\u00fcssten aber auch keine auf Produktivit\u00e4tsfortschritten bei gleichzeitiger Mengenbegrenzung beruhenden Entlassungen bef\u00fcrchtet werden.\nDas Bild stellt sich freilich anders dar, in jedem Fall \u00fcbergangsweise, sofern man von starken politischen Regulierungen (bis hin zu Rationierungen oder Verboten) bestimmter Produkte oder Dienstleistungen ausgeht. So w\u00fcrde ein Verbot von Inlandsfl\u00fcgen nat\u00fcrlich dazu f\u00fchren, dass ein Teil der Jobs in der Luftfahrtbranche verloren ginge. Wie die arbeitsmarktpolitischen Gesamteffekte der erforderlichen \u00f6kologischen Transformation insgesamt ausfallen werden, l\u00e4sst sich ex ante aber nicht zuverl\u00e4ssig absch\u00e4tzen. Wie bei jedem Strukturwandel stehen Verlusten in einigen Branchen auch Chancen f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze in anderen Sektoren gegen\u00fcber. Eine zentrale politische wie unternehmerische Aufgabe besteht daher darin, durch die Ausweitung von M\u00f6glichkeiten der Weiter- und Requalifizierung drohende Besch\u00e4ftigungsverluste so gering wie m\u00f6glich zu halten.\n(Der \u201eShareholder Value\u201c-Ansatz spielt f\u00fcr die vorgenannte Frage keine unmittelbare Rolle \u2013 wobei die damit verbundene Forderung, dass sich das Management von Unternehmen vorrangig an den Interessen der Anteilseigner ausrichten und die Maximierung des Unternehmenswertes als priorit\u00e4res Ziel verfolgen sollte, nat\u00fcrlich Auswirkungen darauf hat, inwiefern die Unternehmensf\u00fchrung einem umfassenden Verst\u00e4ndnis von Nachhaltigkeit gerecht werden kann. Die wissenschaftliche Literatur in diesem Bereich ist sich inzwischen einig, dass der \u201eShareholder Value\u201c-Ansatz als Leitbild der Unternehmensf\u00fchrung viel zu kurz greift und eine umfassendere Perspektive erforderlich ist \u2013 nicht nur aus \u00f6kologischer oder gesellschaftlicher Sicht, sondern abgeleitet aus dem wohlverstandenen, langfristigen Eigeninteresse der Unternehmen und ihrer Anteilseigner (siehe bspw. Kelly 2019).\nDie Antwort stammt von\n[Nils aus dem Moore](https://www.rwi-essen.de/rwi/team/person/nils-aus-dem-moore-1222), Leiter des Berliner B\u00fcros des RWI - Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung, und Leiter der Forschungsgruppe \u201eNachhaltigkeit und Governance\u201c.\nTechnisch umsetzbar w\u00e4re dieser Vorschlag mittlerweile. Es k\u00f6nnten zum Beispiel Bezahlkarten ausgegeben und dabei die Produktkategorien sowie Einsatzorte beschr\u00e4nkt werden. Aber: Was z\u00e4hlt dann? Nur der Bioladen? Der Wochenmarkt? Der Hofladen? Bio-Produkte im klassischen Supermarkt? Die Konzeption ist also schon schwieriger.\nAuch bez\u00fcglich der Adressaten m\u00fcsste \u00fcberlegt werden: Beispielsweise k\u00f6nnten alle Hartz IV-Empf\u00e4nger und \u201eAufstocker\u201c eine solche Karte bekommen. Komplizierter w\u00fcrde es allerdings, wenn dieser Kreis erweitert werden und eine Zusendung am genauen Einkommen festgemacht werden sollte. Eine scharfe Abbruchkannte bei einem bestimmten Gehalt erscheint mir in diesem Fall nicht sinnvoll, es sollten eher \u00dcbergangphasen angesetzt werden.\nDie finanziellen Ressourcen w\u00e4ren \u2013 ohne dass ich das allerdings durchgerechnet habe \u2013 vorhanden. Ich sehe auch die umweltpolitische Lenkungsfunktion, die mit der Ma\u00dfnahme verbunden ist: Menschen werden angehalten, Bio-Produkte zu kaufen.\nOb die Steuerung in der Form aber auch wirklich sinnvoll ist, kann ich nicht gut beurteilen. In diesem Zusammenhang m\u00fcssten wir uns zudem fragen, ob nicht neben \u00f6kologischen auch gesundheitliche Ziele eine Rolle spielen? Beachtet werden m\u00fcsste zudem, dass es Ausweichreaktionen und Preiseffekte geben d\u00fcrfte: Die Bio-Superm\u00e4rkte k\u00f6nnten die Preise erh\u00f6hen, um die Subventionen \u201eabzugreifen\u201c.\nAlles in allem ein interessanter Vorschlag, der aber \u2013 um ihn vollst\u00e4ndig beurteilen zu k\u00f6nnen \u2013 in einer umfassenden Studie \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcsste.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Andreas Peichl](https://www.ifo.de/peichl-a), Leiter des Zentrums f\u00fcr Makro\u00f6konomik und Befragungen am [ifo Institut - Leibniz-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen](https://www.ifo.de/).\nDerzeit wird in der Politik und von Unternehmen viel dar\u00fcber diskutiert, welcher neue Kraftstoff den umweltsch\u00e4dlichen Diesel in der Schifffahrt ersetzen wird. Auch die riesigen Container- und Kreuzfahrtschiffe m\u00fcssen bis 2030 vollst\u00e4ndig klimaneutral unterwegs sein.\nZuk\u00fcnftig ist mit einem Mix an alternativen Schiffskraftstoffen zu rechnen, im Vergleich zu anderen neuen Kraftstoffen ist Ammoniak am g\u00fcnstigsten zu produzieren und wird bereits in gro\u00dfen Mengen verschifft.\nDer kohlenstofffreie Ammoniak ist als maritimer Kraftstoff zwar noch ein relativ neues Thema, hat sich aber in den letzten Jahren schnell zum Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr eine wirklich nachhaltig emissionsfreie maritime Mobilit\u00e4t etabliert.\nDerzeit werden von nahezu allen Gro\u00dfmotorenherstellern Ammoniak-Verbrennungsprozesse f\u00fcr maritime Antriebssysteme entwickelt. Da Ammoniak schlechte Verbrennungseigenschaften besitzt, wird ein zweiter \u201eZ\u00fcndstoff\" im Dualbetrieb verwendet. Ab 2025 werden erste Ammoniak-Bunker-Schiffe mit 2-Takt-Dual-Fuel-Motoren umger\u00fcstet werden und dazu werden Ammoniak-Kraftstofftanks zun\u00e4chst auf Deck installiert. Als Z\u00fcndstoff wird z.B. klimaneutrales DME eingesetzt. Es werden zurzeit auch 4-Takt-Motoren entwickelt, die anstelle von DME Wasserstoff als Z\u00fcndstoff einsetzen. Dieser wird an Bord mit Hilfe eines Ammoniak-Crackers aus Ammoniak erzeugt. Die Serienreife der 4-Takt-Motoren wird in f\u00fcnf Jahren anvisiert, wobei auch rein mit Ammoniak betriebene Motoren entwickelt werden, die den Vorteil besitzen, keine Cracker mehr zu ben\u00f6tigen. F\u00fcr alle Ammoniak-Motoren m\u00fcssen die derzeitig f\u00fcr Diesel-Motoren eingesetzten Abgas-Nachbehandlungsanlagen speziell angepasst werden, um kein sch\u00e4dliches Lachgas mit einer 300-fachen Klimawirkung im Vergleich zu CO2 zu emittieren.\nFortschritte sind im Bereich der Direkten Ammoniak-Festoxid-Brennstoffzellen (DA-SOFC) zu verzeichnen, da auf Grund des weltweiten Hypes um die Upskalierung der Festoxid-Elektrolyseure mit einer betr\u00e4chtlichen Kostenreduktion f\u00fcr die Fertigungsverfahren zu rechnen ist. Diese hat den Vorteil eines h\u00f6heren Wirkungsgrades. Au\u00dferdem ist keine Abgasnachbehandlung erforderlich. Mit einem Marktdurchbruch der DA-SOFC in der Schifffahrt ist in 2027 zu rechnen.\nBis dahin m\u00fcssen allerdings noch andere Hemmnisse adressiert werden. Beispielsweise m\u00fcssen substantielle Investitionen in den Aufbau einer gr\u00fcnen Ammoniak-Infrastruktur get\u00e4tigt werden sowie Sicherheitsvorschriften und technologische L\u00f6sungen daf\u00fcr entwickelt und umgesetzt werden, um schwerwiegende Folgen f\u00fcr Personal, Passagiere und Meeresumwelt zu vermeiden.\nDie Antwort kommt\n[Dr. Angela Kruth](https://www.inp-greifswald.de/de/ueber-uns/mitarbeitende/?liste=K), Sprecherin und Koordinatorin des [CAMPFIRE-B\u00fcndnisses](https://wir-campfire.de/)und Leiterin des Forschungs-bereichs \u201eMaterialien f\u00fcr die Energietechnik\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Plasmaforschung und Technologie e.V. (INP)](https://www.inp-greifswald.de/)in Greifswald.\nAmmoniak wird als Fl\u00fcssigkeit in Druckbeh\u00e4ltern gelagert und verdampft als farbloses Gas bei Normaldruck und Temperaturen um -33 Grad Celsius. Ein versehentliches Austreten von wasserfreiem Ammoniak ist eine gef\u00e4hrliche Situation, denn Ammoniak verursacht schwere Ver\u00e4tzungen und kann je nach Konzentration zu starken Sch\u00e4digungen der Augen, Haut und Atemwege und zum Tod f\u00fchren. Wegen der niedrigen Geruchsschwelle (bei ca. 5-10 ppm) beginnt die Gef\u00e4hrdung allerdings erst \u00fcber der Ertr\u00e4glichkeitsgrenze bei 0,5 bis 1 Prozent.\nTrotz des Stands der Technik entsprechender Ma\u00dfnahmen f\u00fcr sicheres Handling von Ammoniak und zur Emissionsminderung f\u00fcr Ammoniak-Lager sowie deren Betrieb sind dennoch Gefahren gegeben. In der Regel f\u00fchren Nachl\u00e4ssigkeiten bez\u00fcglich der Sicherheitsbestimmungen oder Bedienungsfehler zu einem versehentlichen Austritt und m\u00f6glicherweise zu Verletzungen von Personen. Beispiele sind die \u00dcberf\u00fcllung von Tanks, die Verwendung von fehlerhaften Ventilen oder deren falsche Bedienung, verschlissene Leitungen oder ein \u00dcberhitzen der Tank-Container. Aus diesem Grund darf nur speziell ausgebildetes Personal mit wasserfreiem Ammoniak umgehen.\nDie Lagerung von Ammoniak erfolgt in normierten Gebinden von Druckbeh\u00e4ltern f\u00fcr bis zu 500 Kilogramm Ammoniak, die vor Erw\u00e4rmung gesch\u00fctzt werden, um einen Druckanstieg und eine Berstgefahr zu vermeiden. Die Druckbeh\u00e4lter sind au\u00dferdem mit Spr\u00fchwasserinstallationen versehen, da Ammoniak bei Verd\u00fcnnung mit Wasser nur noch eine mittelstarke Base bildet. So wird eine 25%ige Ammoniak-L\u00f6sung \u2013 auch Salmiakgeist genannt \u2013 im Haushalt als Reinigungs- und Entfettungsmittel eingesetzt. Alle Lagerbeh\u00e4lter f\u00fcr druckverfl\u00fcssigtes Ammoniak unterliegen ab 3 Tonnen Lagerinhalt einer Genehmigungspflicht im Rahmen der Baugenehmigungsverfahren und des Immissionsschutzgesetzes. (Zum Vergleich \u2013 ein 1-MW-Ammoniak-Schiffsmotor kann mit dieser Menge ungef\u00e4hr 75 Minuten betrieben werden). So wie f\u00fcr alle anderen Immissionsschutz-relevanten Anlagen sind f\u00fcr Ammoniak-Lager dieser Gr\u00f6\u00dfe Schutzabst\u00e4nde festgelegt, die sich f\u00fcr Wohngebiete signifikant von denen f\u00fcr Sondergebiete mit gewerblichem oder industriellem Charakter unterscheiden.\nDie Antwort kommt\n[Dr. Angela Kruth](https://www.inp-greifswald.de/de/ueber-uns/mitarbeitende/?liste=K), Sprecherin und Koordinatorin des [CAMPFIRE-B\u00fcndnisses](https://wir-campfire.de/)und Leiterin des Forschungs-bereichs \u201eMaterialien f\u00fcr die Energietechnik\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Plasmaforschung und Technologie e.V. (INP)](https://www.inp-greifswald.de/)in Greifswald.\nTats\u00e4chlich schreitet die Entwicklung im Bereich Sprachtechnologie rasant voran. Mit der Synthese der vor Jahrzehnten entwickelten Stimme von z.B. Stephen Hawking (\n[https://en.wikipedia.org/wiki/Dennis_H._Klatt](https://en.wikipedia.org/wiki/Dennis_H._Klatt)) hat moderne TTS (Text-To-Speech) nicht mehr viel zu tun. Analog zur automatischen Spracherkennung, bei der der Sprachschall in seine Einzelteile zerlegt und analysiert wird, wird bei der Synthese von Sprache aus vielen Einzelteilen wieder eine Stimme zusammengesetzt. Dabei ist teilweise schon die Intonation (Betonung) vorhanden, teilweise wird sie nachtr\u00e4glich unter die Sprachlaute (oder andere Einheiten, vgl. \"Unit Selection\", [https://en.wikipedia.org/wiki/Speech_synthesis](https://en.wikipedia.org/wiki/Speech_synthesis)) gelegt ( [https://en.wikipedia.org/wiki/PSOLA](https://en.wikipedia.org/wiki/PSOLA)). Dies geschieht je nach System mittels verschiedener technologischer Ans\u00e4tze. Manche sind technologisch momentan \u00fcberholt und sind nur noch von Forschungsinteresse, wie die Formantsynthese (vgl.: [https://www.youtube.com/watch?v=huq2TSV99hI](https://www.youtube.com/watch?v=huq2TSV99hI)). Heutzutage haben Maschinelles Lernen (KI) und gro\u00dfe Datenmengen das Zepter \u00fcbernommen. Inwieweit die Sprachausgabe \"nat\u00fcrlich\" oder \"richtig betont\" klingt, ist nat\u00fcrlich streitbar, aber der Trend ist, dass sie auch in den kommenden Jahrzehnten \"immer nat\u00fcrlicher\" und \"besser betont\" klingen wird. Spannend, evtl. auch unheimlich, wird der Zeitpunkt werden, wenn es nur noch schwierig sein wird den Unterschied zwischen echter und k\u00fcnstlich erzeugter Sprache wahrzunehmen. (Gl\u00fccklicherweise) wird das bei den Navigationssystemen so schnell wohl nicht eintreten, da die Probleme bei der Ausgabe von Orts- oder Stra\u00dfennamen doch noch sehr frappierend sind. Man braucht nur einmal \u00fcber die deutsch-franz\u00f6siche L\u00e4ndergrenze fahren.\nDies sind ein paar fl\u00fcchtige Einblicke in die Welt der Sprachsynthese. Praktisch ausprobieren l\u00e4sst sich moderne Sprachsynthese z.B. via dem BAS web-Service der Phonetik an der LMU, M\u00fcnchen, vgl. \"Mary TTS\" auf\n[https://clarin.phonetik.uni-muenchen.de/BASWebServices/interface](https://clarin.phonetik.uni-muenchen.de/BASWebServices/interface). Dort kann man selbst eigene S\u00e4tze eintippen und akustisch per Stimme ausgeben lassen.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Jan Gorisch](https://www.ids-mannheim.de/prag/personal/gorisch/), wissenschaftlicher Mitarbeiter im Programmbereich \u201eM\u00fcndliche Korpora\" in der Abteilung \u201ePragmatik\" am [Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache (IDS)](https://www.ids-mannheim.de/)in Mannheim.\nWenn LEDs flackern, dann liegt das an deren elektronischer Ansteuerung. H\u00e4ufig werden LEDs nicht gleichf\u00f6rmig betrieben, sondern gepulst. \u00dcber die Pulsbedingungen wird dann deren Helligkeit eingestellt. Bei welcher Frequenz, d. h. ob z. B. bei 100 Hz gepulst wird, kann man nicht generell sagen. Das h\u00e4ngt vom Ger\u00e4t ab, in dem die LEDs verbaut sind. Wir gehen davon aus, dass man das bei einem Fernseher nicht \u00e4ndern kann, aber nat\u00fcrlich kann man ggf. den Hersteller kontaktieren. Ob man die Pulsung wahrnimmt, d. h. wie schnell das Auge reagiert, m\u00fcssten Biologen oder Mediziner beantworten. Soweit wir wissen, kann das menschliche Augen eine Frequenz von 100 Hz nicht mehr wahrnehmen, 50-60 Hz aber h\u00e4ufig schon.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Sven Einfeldt](http://Dr.%20Sven%20Einfeldt), Laborleiter am [Ferdinand-Braun-Institut, Leibniz-Institut f\u00fcr H\u00f6chstfrequenz-technik (FBH)](https://www.fbh-berlin.de/).\nDie Technik der Doppelmesserm\u00e4hwerke wird kontinuierlich verbessert, u.a. auch aufgrund ihrer gro\u00dfen Vorteile aus naturschutzfachlicher Sicht. Es gibt mittlerweile eine Vielzahl an unterschiedlicher Technik. Ihre Einsatzschwerpunkte haben diese Ger\u00e4te auf Naturschutzfl\u00e4chen sowie auf h\u00e4ngigen bzw. wenig tragf\u00e4higen Standorten. Ihre Leistungsf\u00e4higkeit ist jedoch je nach System deutlich geringer als die der \u00fcblichen M\u00e4hwerke, wie z.B. Scheibenm\u00e4her. Au\u00dferdem ist die Wartung h\u00f6her, vor allem bei nicht selbstsch\u00e4rfenden Systemen. Zu hoffen ist, dass der Einsatz von Doppelmesserm\u00e4hwerken in Zukunft deutlich besser honoriert wird.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Karin Stein-Bachinger](https://www.zalf.de/en/ueber_uns/mitarbeiter/Pages/stein-bachinger_k.aspx), wissenschaftliche Mitarbeiterin am [Leibniz-Zentrum f\u00fcr Agrarlandschaftsforschung (ZALF)](https://www.zalf.de/de/Seiten/ZALF.aspx).\nNat\u00fcrlich gibt es Obsoleszenz, z.B. im technischen Sinn, im betriebswirtschaftlichen Sinn, in Bezug auf das Design eines Gebrauchsgegenstandes, oder weil dieser aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden nicht mehr gew\u00fcnscht ist.\nDas grundlegende Prinzip der Obsoleszenz ist aber der Produktion von technischen Gebrauchsgegenst\u00e4nden inh\u00e4rent, es wird gew\u00fcnscht oder billigend in Kauf genommen \u2013 und zwar sowohl von den Produzenten wie auch von den K\u00e4ufern.\nVon jedem produzierten Industriegut oder Gebrauchsgegenstand hat der Hersteller eine statistische Lebensdauererwartung festgelegt, die sich am Mitteleinsatz und Preis und den W\u00fcnschen der Kunden orientiert. Wer sich ein Paar Schuhe f\u00fcr 20 Euro kauft, ahnt wohl schon, dass sie nicht lange halten werden. Und wenn die Produzenten danach trachten, m\u00f6glichst billig zu produzieren, wird ein Produkt halt geklebt statt geschraubt. Damit aber wird das Produkt schwerer reparierbar \u2013 was generell seine Lebensdauer erheblich erh\u00f6hen w\u00fcrde. Auch das Verbauen von Einmal-Akkus in Elektroger\u00e4ten, die sich nicht austauschen lassen, ist Teil der Obsoleszenz \u2013 aus falsch verstandener Sparsamkeit bzw. nat\u00fcrlich auch im Sinne von k\u00fcnstlicher Nachfrageerzeugung von Produzentenseite erw\u00fcnscht.\nIm Verdacht einer geplanten Obsoleszenz habe ich allerdings oft Software-Hersteller: Da kommt ein neues Betriebssystem auf den Markt, und man muss unter Umst\u00e4nden nicht nur seinen Computer, sondern auch gleich die ganze Peripherie wegwerfen, weil sie mit dem neuen Betriebssystem nicht funktioniert.\nWas aber auf jeden Fall gegen Obsoleszenz hilft, ist \u2013 so wie k\u00fcrzlich in der EU f\u00fcr bestimmte (noch zu wenige) Produkte beschlossen \u2013 ein Recht auf Reparatur, und die dementsprechende Ersatzteilbevorratung.\nReparatur und reparierbare Produkte helfen gegen Obsoleszenz, geplante und ungeplante. Und Reparieren hilft vor allem, unsere Ressourcen zu schonen, denen wir durch den st\u00e4ndigen Erneuerungszyklus der von uns allzu kurz genutzten und dann weggeworfenen Produkte schweren Schaden zuf\u00fcgen. Langlebigkeit und Reparierbarkeit sind der beste Ressourcen- und Umweltschutz!\nNicht zuf\u00e4llig arbeitet die Natur in vollkommenen Kreisl\u00e4ufen und wir sollten als Menschen auch von ihr die Kultur der Reparatur lernen. Die Repair-Caf\u00e9-Bewegung nimmt Gott sei Dank zunehmend Fahrt auf, nun m\u00fcssen wir uns auch in Forschung und Entwicklung an das Thema molekulares Recyclen wagen, so wie es die Natur am Ende eines jeden Lebenszyklus nat\u00fcrlicher Objekte macht.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Wolfgang M. Heckl](https://www.deutsches-museum.de/forschung/person/wolfgang-m-heckl), Generaldirektor des [Deutschen Museums (DM)](https://www.deutsches-museum.de/)in M\u00fcnchen, einem Leibniz-Forschungsmuseum.\nLangfristspeicher k\u00f6nnen durchaus einen wichtigen Beitrag zur Energiewende leisten. Insbesondere gr\u00fcner Wasserstoff oder auch E-Fuels, also aus \u00d6kostrom hergestellte Kraftstoffe, k\u00f6nnen gleichzeitig als Speicher dienen, aber zum Beispiel auch im Bereich der Mobilit\u00e4t eingesetzt werden, etwa im Schwerlastverkehr, im Schiffs- oder auch im Flugverkehr. Langfristspeicher werden ab einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 60 Prozent der Stromversorgung aus erneuerbaren Energien besonders wichtig. Dies zeigen unsere Studien:\n[https://www.diw.de/de/diw_01.c.497990.de/themen_nachrichten/stromspeicher_koennen_die_energiewende_laengerfristig_absichern.html](https://www.diw.de/de/diw_01.c.497990.de/themen_nachrichten/stromspeicher_koennen_die_energiewende_laengerfristig_absichern.html) [https://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.497924.de](https://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.497924.de)\nDIW Aktuell 11/18 Die Energiewende wird nicht an Stromspeichern scheitern\n[https://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.591126.de](https://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.591126.de)\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Claudia Kemfert](https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html), Energie\u00f6konomin und Leiterin der Abteilung Energie, Verkehr, Umwelt am [DIW Berlin - Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung](https://www.diw.de/deutsch).\nMan rechnet bei den Umweltwerten nicht nur die w\u00e4hrend des Betriebs gemessenen Emissionen und Umwelt- und Klimawirkungen ein, sondern die Werte des gesamten Lebenszyklus. Dabei schneiden alle Verbrennungsmotoren grunds\u00e4tzlich viel schlechter ab. Bei der Herstellung von Wasserstoff ben\u00f6tigt man sehr viel \u00d6kostrom, und zwar bis zu f\u00fcnfmal so viel, als wenn man diesen direkt nutzen w\u00fcrde. Der Wirkungsgrad von Elektrofahrzeugen ist sehr viel besser und liegt deutlich \u00fcber denen von Wasserstoff- beziehungsweise Brennstoffzellenfahrzeugen. Da Wasserstoff aufwendig hergestellt werden muss, ist er kostbar und sehr teuer. Daher sollte er nur dort zum Einsatz kommen, wo es keine direkte elektrische Alternative gibt, insbesondere im Schwerlastverkehr, im Flug- oder auch im Schiffsverkehr, zudem in der Industrie. Der Einsatz von Wasserstoff in Pkw ist pure Verschwendung und zudem enorm teuer. Verglichen mit dem heutigen Benzinpreis tankt ein E-Auto zu einem Drittel der Brennstoffpreise, ein Wasserstofffahrzeug h\u00e4tte hingegen bis zu dreimal h\u00f6here Benzin- beziehungsweise Tankkosten.\nWeiterf\u00fchrende Informationen:\n[Wie umweltfreundlich sind Elektroautos? Eine ganzheitliche Bilanz (bmu.de)](https://www.bmu.de/fileadmin/Daten_BMU/Pools/Broschueren/elektroautos_bf.pdf) [https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/378/publikationen/texte_27_2016_umweltbilanz_von_elektrofahrzeugen.pdf](https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/378/publikationen/texte_27_2016_umweltbilanz_von_elektrofahrzeugen.pdf)\nIn der Forschung gibt es zahlreiche interessante Studien:\n[https://www.ffe.de/themen-und-methoden/mobilitaet/1035-klimabilanz-von-elektrofahrzeugen](https://www.ffe.de/themen-und-methoden/mobilitaet/1035-klimabilanz-von-elektrofahrzeugen)\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Claudia Kemfert](https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html), Energie\u00f6konomin und Leiterin der Abteilung Energie, Verkehr, Umwelt am [DIW Berlin - Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung](https://www.diw.de/deutsch).\nLEDs sind grunds\u00e4tzlich als Lichtquellen gedacht, sie emittieren Licht anstatt es zu vermessen. Man kann LEDs zur Messung der Lichtleistung \u201emissbrauchen\u201c, d. h. sie als Detektor verwenden. Dazu muss man sie mit spezieller Elektronik betreiben, um sie geeignet vorzuspannen und ein geeignetes Messsignal f\u00fcr die Lichtleistung zu gewinnen. Ob das funktioniert, h\u00e4ngt aber wesentlich von der Bauform der LED ab.\nGenerell w\u00fcrde man eher spezielle UV-Fotodetektoren verwenden, um Lichtleistungen im UVA- und UVB-Bereich zu vermessen. Wenn es um die Vermessung des Spektrums geht, d.h. wenn man zum Beispiel wissen will, wie viel Strahlung im UVA-Bereich im Vergleich zum UVB-Bereich vorliegt, w\u00fcrde man kalibrierte Spektrometer verwenden.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Sven Einfeldt](https://www.fbh-berlin.de/ueber-uns/struktur/labs-departments/photonik/joint-lab-gan-optoelectronics), Laborleiter am [Ferdinand-Braun-Institut, Leibniz-Institut f\u00fcr H\u00f6chstfrequenztechnik (FBH).](https://www.fbh-berlin.de/)\nEs gibt viele etablierte Methoden, um Trinkwasser aus Meerwasser und Salzwasser zu erzeugen. Die meistgenutzten sind die Umkehrosmose, die mehrstufige Entspannungsverdampfung oder die Elektrodialyse. Ihnen gemein ist leider ein hoher Energiebedarf. Die Vereinten Nationen erwarten, dass 2025 14 Prozent aller Menschen von Wasserknappheit bedroht sind. Das Ziel muss daher sein, nicht nur bessere und leistungsf\u00e4higere Entsalzungsmethoden zu entwickeln, sondern zugleich auch solche, die weniger Energie verbrauchen und eine bessere CO2-Bilanz haben. Elektrochemische Prozesse, wie sie in Energiespeichern wie Batterien und Superkondensatoren zum Einsatz kommen, sind ein vielversprechender Ansatz. Durch das Laden von Elektroden werden nur die gel\u00f6sten Ionen aus dem Salzwasser entfernt und genau die Menge an Strom verbraucht, die der Ladung der Ionen entspricht. Wie auch bei einem Energiespeicher geht die Ladung dabei nicht verloren, sondern wird bei der Regeneration der Elektroden zur\u00fcckgef\u00fchrt.\nDie Antwort stammt von\n[Volker Presser](https://www.leibniz-inm.de/mitarbeiter/prof-dr-presser-volker/), Professor am [INM \u2013 Leibniz-Institut f\u00fcr Neue Materialien](https://www.leibniz-inm.de/)und an der [Universit\u00e4t des Saarlandes](https://www.uni-saarland.de/nc/startseite.html).\nDie Digitalisierung ist im heutigen Leben allgegenw\u00e4rtig. Kein Wunder also, dass sie auch in die Dom\u00e4ne der Zentralbanken Einzug h\u00e4lt. Das Aufkommen von Bitcoin im Jahr 2008 und die Ank\u00fcndigung von Facebooks digitaler W\u00e4hrung Libra im Jahr 2018, die nun n\u00e4chstes Jahr zumindest in Teilen kommen soll, haben das Interesse der Zentralbanken geweckt und eine gewisse Unruhe verursacht. Denn eben diese Innovationen stellen die urspr\u00fcngliche Funktion der Zentralbanken als Sch\u00f6pfer sicherer Zahlungsmittel in Frage und \u00f6ffnen zugleich die T\u00fcr f\u00fcr weniger zuverl\u00e4ssige Alternativen. Zuletzt haben Zentralbanken begonnen, eine unmittelbare Beteiligung als direkte Produzenten von digitalen W\u00e4hrungen oder digitalem Zentralbankgeld (\u201eCentral Bank Digital Currency\u201c, CBDCs) in Betracht zu ziehen. So hat die Europ\u00e4ische Zentralbank (EZB) k\u00fcrzlich ihr Interesse an einer solchen Beteiligung signalisiert. Das\n[Kommuniqu\u00e9](https://www.ecb.europa.eu/pub/pdf/other/Report_on_a_digital_euro~4d7268b458.en.pdf)dazu war bisher zwar weitgehend unverbindlich, aber es gibt [Anzeichen](https://www.elconfidencialdigital.com/articulo/ultima-hora/guindos-apuesta-llegada-euro-digital/20201030143128180327.html)daf\u00fcr, dass die EZB die Ausgabe eines \u201edigitalen Euro\u201c nicht als komplett unrealistisch, sondern vielmehr als eine Frage der Zeit betrachtet.\nDie EZB sollte sich das genau \u00fcberlegen. Bekanntlich bergen CBDCs Risiken und bieten zugleich m\u00f6gliche Vorteile; beides wird in einem k\u00fcrzlich erschienenen\n[Bericht der Bank f\u00fcr Internationalen Zahlungsausgleich (BIZ)](https://www.bis.org/press/p201009.htm)er\u00f6rtert. Es ist jedoch wichtig zu sehen, dass einige der mit CBDCs verbundenen Gefahren aufgrund der Besonderheiten der W\u00e4hrungsunion und des geldpolitischen Kontrollrahmens der EZB f\u00fcr den Euroraum von besonderer Bedeutung sind. Zun\u00e4chst erleichtern CBDCs Runs auf Bankeinlagen, indem sie eine leicht verf\u00fcgbare und sichere Alternative zu Bankeinlagen bieten. In einer Krise ziehen Einleger und andere kurzfristig orientierte Anleger ihre Investitionen aus unsicheren Banken ab, um Verluste zu vermeiden. Diese Verluste k\u00f6nnen so gro\u00df sein, dass keine Zinsstrafe ausreicht, um von der Flucht abzuschrecken. Jenes Risiko ist gr\u00f6\u00dfer im Euro-Raum, dessen Bankenunion unvollendet ist, dem eine gemeinsame Einlagensicherung fehlt und in dem Rettungsklauseln existieren, die Verluste auf nicht versicherte Einlagen und andere Finanzierungsquellen zulassen.\nDa in bestimmten L\u00e4ndern die Konzentration an schwachen Banken nach wie vor hoch ist, k\u00f6nnen Runs leicht den Teufelskreis zwischen maroden Banken und insolventen Staaten wieder aufleben lassen. Euro-Ausstiegs\u00e4ngste k\u00f6nnen wieder entfacht werden, die bereits in der Euro-Krise von 2010/2011 und erneut in der Griechenland-Krise 2015 aufgetreten sind. Die Wurzel des \u00dcbels ist, dass es CBDCs einer nahezu risikofreien Institution (der Zentralbank) gestatten, mit risikoreichen Instituten (Privatbanken) im gleichen Marktsegment (Zahlungsmittel) zu konkurrieren. Dies ist ein Konstruktionsfehler, f\u00fcr den der Euroraum besonders anf\u00e4llig ist.\nWeiterhin w\u00fcrde ein digitaler Euro den operativen Rahmen der EZB st\u00f6ren. Im Rahmen der geldpolitischen Kontrolle des Euro bewegen sich die Geldmarkts\u00e4tze innerhalb einer Bandbreite, die am oberen Ende durch den Strafzinssatz der Spitzenrefinanzierungsfazilit\u00e4t und am unteren Ende durch den Zinssatz f\u00fcr freie Tagesgeldeinlagen bei der Zentralbank definiert ist. Dieser \u201eKorridor\u201c hat sich in den vergangenen Jahren nach unten verschoben, und die quantitative Lockerung hat die Markts\u00e4tze gezwungen, am unteren Ende dieser Spanne (der \u201eeffektiven Untergrenze\u201c) zu bleiben \u2013 dem Einlagenzinssatz, der jetzt negativ ist. Der von der Zentralbank f\u00fcr den digitalen Euro festgelegte Zinssatz k\u00f6nnte kaum von dem der Einlagefazilit\u00e4t abweichen. Wenn dies der Fall w\u00e4re, w\u00fcrde dies zu Arbitragegesch\u00e4ften f\u00fchren, an denen Banken beteiligt w\u00e4ren, m\u00f6glicherweise mit den Verm\u00f6gen gro\u00dfer Unternehmen, die nicht im Finanzsektor t\u00e4tig sind. Infolgedessen w\u00fcrde der Einlagenzinssatz, eine kritische geldpolitische Variable im Rahmen der quantitativen Lockerung, zur Geisel des Zinssatzes f\u00fcr den digitalen Euro, den die Zentralbank m\u00f6glicherweise aus anderen als geldpolitischen Erw\u00e4gungen anpassen m\u00f6chte.\nSchlie\u00dflich w\u00e4re ein f\u00fcr alle verf\u00fcgbarer digitaler Euro mit negativen Zinss\u00e4tzen eine direkte Besteuerung, die den B\u00fcrgern von der Zentralbank auferlegt w\u00fcrde. Jegliche Seigniorage der Zentralbank ist im Wesentlichen eine Form der Besteuerung; der Unterschied w\u00e4re, dass bei einer CBDC das Erscheinungsbild anders w\u00e4re, was zu einer Besteuerung sowohl in der Form als auch in der Substanz f\u00fchren w\u00fcrde. Auch wenn es schwierig ist, die politischen und rechtlichen Konsequenzen vorherzusehen, kann man sich durchaus Umst\u00e4nde vorstellen, unter denen die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank \u2013 zumindest bei der Festlegung des Zinssatzes \u2013 in Frage gestellt w\u00fcrde. Auch hier ist das Risiko in der Euro-Zone besonders gro\u00df, da die Befugnis zur Besteuerung ein nationales Vorrecht darstellt, das im\n[EU-Vertrag](https://europa.eu/european-union/topics/taxation_de)verankert ist.\nDie oben genannten Risiken w\u00e4ren dort am st\u00e4rksten, wo der digitale Euro uneingeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar w\u00e4re. Die Risiken w\u00fcrden gemildert, wenn Beschr\u00e4nkungen auferlegt w\u00fcrden, z.B. durch den Ausschluss von gewissen Inhabern oder die Segmentierung der Verg\u00fctung durch die Einf\u00fchrung eines\n[Staffelungssystems](https://voxeu.org/article/cbdc-remuneration-world-low-or-negative-nominal-interest-rates). In diesem Fall w\u00fcrden jedoch auch die Vorteile verringert. Und wiederum w\u00fcrde die Segmentierung von m\u00f6glichen Besitzern digitaler W\u00e4hrungen zu mehreren Arbitragem\u00f6glichkeiten f\u00fchren, die \u00f6konomische Verzerrungen verursachen und m\u00f6glicherweise im Laufe der Zeit genau diese Segmentierung zerschlagen w\u00fcrden. Die Risiken und Nachteile w\u00e4ren jedoch geringer, wenn die CBDC-Best\u00e4nde auf offizielle Institutionen wie ausl\u00e4ndische Zentralbanken und Staatsfonds beschr\u00e4nkt w\u00fcrden. Eine CBDC-Regelung, die sich an diese Art von Besitzern richtet, w\u00fcrde die Risiken begrenzen und gleichzeitig den doppelten Vorteil bieten, dass die EZB auf dem neuesten Stand der Technologie f\u00fcr digitales Geld ist und die internationale Verwendung des Euro f\u00f6rdert.\nDie Antwort stammt von\n[Ignazio Angeloni](https://safe-frankfurt.de/de/policy-center/ueber-das-policy-center/safe-senior-policy-fellows/senior-policy-fellows-ignazio-angeloni.html), Senior Policy Fellow am [Leibniz-Institut f\u00fcr Finanzmarktforschung SAFE](https://safe-frankfurt.de/de/startseite.html)und Senior Fellow an der Harvard Kennedy School.\nSmartphones sind extrem universelle Ger\u00e4te, die viele Funktionen von fr\u00fcher separaten Ger\u00e4ten \u00fcbernommen haben. Ich denke, dass die Konzentration weiterer Funktionen im Smart-Phone weitergehen wird. So wird mit hoher Wahrscheinlichkeit die Funktion der Kreditkarte sowie die Funktion des Auto- und Hausschl\u00fcssels in das Smartphone wandern.\nIch kann mir gut vorstellen, dass es in Zukunft andere Formfaktoren f\u00fcr Smartphones gibt. So muss z.B. das Ger\u00e4t nicht wie heute aus einer Einheit bestehen, sondern die Display-Funktion, die Audio-Funktion und die Bedienelemente k\u00f6nnen getrennt werden. So eine Tendenz sieht man beispielsweise bei den heute noch sehr experimentellen Varianten von Smart-Glasses. Es k\u00f6nnte also eine Art \u201everteiltes\u201c Smartphone entstehen.\nIch glaube allerdings nicht daran, dass es noch weitere so universelle Ger\u00e4te wie das Smartphone geben wird. F\u00fcr den menschlichen Benutzer ist es ja ein gro\u00dfer Vorteil, so viel Funktionalit\u00e4t wie m\u00f6glich auf kleinem Raum und mit wenig Gewicht zu b\u00fcndeln.\nDie Antwort stammt von\n[Rolf Kraemer](https://www.ihp-microelectronics.com/de/abteilungen/system-design/ueberblick.html), Abteilungsleiter System Design am [Leibniz-Institut f\u00fcr innovative Mikroelektronik (IHP)](https://www.ihp-microelectronics.com/de/start.html).\nChatten, E-Mails versenden, Informationen auf Webseiten suchen, Online-Banking oder Online-Shopping? F\u00fcr viele j\u00fcngere Menschen ist das selbstverst\u00e4ndlich. Doch anderen Bev\u00f6lkerungsgruppen droht mit der zunehmenden Digitalisierung der Ausschluss von zahlreichen Kommunikations-, Informations-, Unterhaltungs- und Transaktionsm\u00f6glichkeiten. Studienergebnisse zeigen, dass \u00e4ltere Bev\u00f6lkerungsschichten das Internet deutlich weniger nutzen. Auch ist eine Schere zwischen den Bildungsgraden erkennbar. Personen mit einem niedrigeren Bildungsstatus nutzen digitale Angebote deutlich seltener und auch Frauen nutzen das Internet weniger als M\u00e4nner (D21 Digital Index 2017/2018).\nDie Unterschiede in dem Zugang zu und der Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnologien, werden unter den Begriffen digitale Kluft (\u201edigital gap\u201c) oder digitale Spaltung (\u201edigital divide\u201c) diskutiert. Es wird davon ausgegangen, dass der Zugang zum Internet mit besseren gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Chancen einhergeht. Immer mehr Lebensbereiche werden heutzutage digital gestaltet, sei es in der Wirtschaft und Berufswelt, in Bildung und Wissenschaft, in den Medien oder in Politik und Verwaltung. So beeinflusst die Digitalisierung die Art der Kommunikation, das Lernen und Arbeiten ebenso wie das Konsum- und Freizeitverhalten. F\u00fcr die Kommunikation mit Freunden und Familie nutzen zwei Drittel der Deutschen soziale Medien. Dieses Beispiel zeigt, wie sich die neuen Kommunikationsformen unter anderem auf das soziale Miteinander auswirken. Der digitale Wandel wirkt sich aber nicht nur auf das soziale Miteinander aus, sondern auch auf das berufliche und politische Leben. So sind Menschen ohne Zugang zum Internet aus wichtigen Teilen der gesellschaftlichen Kommunikation ausgeschlossen. Auch wird argumentiert, dass Menschen mit dem Zugang sowie dem Wissen und der F\u00e4higkeit, digitale Technologie zu nutzen, mehr M\u00f6glichkeiten haben, um beispielsweise berufliche Kontakte zu kn\u00fcpfen oder Wissensressourcen abzurufen. Es wird auch davon ausgegangen, dass Minderheiten und Randgruppen wie beispielweise Migranten und Gefl\u00fcchtete durch die Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnologien einen besseren Zugang zu Informationen und Anbindung an die Gesellschaft finden k\u00f6nnen (D\u00edaz Andrade und Doolin 2016).\nObwohl die Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnologien viele neue Chancen mit sich bringt, k\u00f6nnen gleichzeitig auch negative Effekte auftreten. Daher sind Digitalkompetenzen wichtig, beispielsweise zur Einsch\u00e4tzung von Informationen im Internet, um kommerzielle oder falsche Inhalte zu identifizieren. Auch haben wissenschaftliche Studien vielf\u00e4ltige negative Auswirkungen best\u00e4tigt, die Internetnutzer empfinden k\u00f6nnen: von einem gesteigerten Neidempfinden bei der Nutzung von sozialen Medien bis hin zu psychischen Folgen, welche durch sucht\u00e4hnliches Internet-Nutzungsverhalten hervorgerufen werden k\u00f6nnen (Krasnova et al. 2015).\nDie Antwort stammt von\n[Antonia K\u00f6ster](https://www.uni-potsdam.de/en/social-media-krasnova/team/dr-antonia-koester.html), Leiterin der Forschungsgruppe \u201eDigitale Integration\u201c am [Weizenbaum-Institut](https://vernetzung-und-gesellschaft.de/)f\u00fcr die vernetzte Gesellschaft. Das Weizenbaum-Institut wird koordiniert vom [Wissenschaftszentrum Berlin f\u00fcr Sozialforschung (WZB)](https://www.wzb.eu/de), einem Mitglied der Leibniz-Gemeinschaft.\nQuellen:\n- Initiative D21 e. V. (2018/2019) D21-Digital-Index: J\u00e4hrliches Lagebild zur Digitalen Gesellschaft\n- Antonio Diaz Andrade, Bill Doolin (2016) \u201cInformation and Communication Technology and the Social Inclusion of Refugees\u201d, Management Information Systems Quarterly\n- Krasnova, H., Widjaja, T., Buxmann, P., Wenninger, H., Benbasat, I. (2015) \u201cResearch Note \u2013 Why Following Friends Can Hurt You: An Exploratory Investigation of the Effects of Envy on Social Networking Sites among College-Age Users\u201d, Information Systems Research\nZu beiden Fragen gemeinsam ist zu sagen: Das Wissen der Welt / der Menschheit ist sehr differenziert zu betrachten. Es reicht von Erfahrungen, die die Menschen in Papua-Neuguinea, die quasi noch in der Steinzeit leben, an ihre Kinder und Enkel m\u00fcndlich weitergeben, bis zu umfangreichen digitalen Datenbest\u00e4nden aus der Klimaforschung oder aus anderen technisch orientierten F\u00e4chern der Wissenschaft. Wissen hat viele Facetten, die von Fach zu Fach sehr unterschiedlich sind, und es gibt noch mehr Speicher, auf denen Wissen abgelegt ist. Hier reicht das Spektrum von alten Papyrusrollen z. B. in der Staatsbibliothek Preu\u00dfischer Kulturbesitz in Berlin, \u00fcber Massenschrifttum ab Mitte des 19ten Jahrhunderts bis zu komplexen elektronischen Datenbest\u00e4nden z. B. des RatSWD.\nDaher ist die Frage 1. dazu, wie man das Wissen archivieren kann, nicht so einfach zu beantworten. Je nachdem, welche M\u00f6glichkeiten und welche Inhalte eine Ged\u00e4chtnisorganisation hat, kommen viele Wege in Frage. So k\u00f6nnen mittelalterliche Schriften, die oft wunderbar verziert sind, im Original erhalten werden \u00fcber eine Restauration und sie m\u00fcssen dann vor Sch\u00e4den in der Benutzung gesch\u00fctzt und in klimatisch besonders ausgestatteten R\u00e4umlichkeiten gelagert werden. Um die Original zu schonen, k\u00f6nnen digitale Kopien erstellt werden, die dann \u00fcber Verfahren der digitalen Langzeitarchivierung digital erhalten werden k\u00f6nnen. Bei Massenschrifttum ab den 40er Jahren des 19ten Jahrhunderts kann es ausreichen, die Werke zu digitalisieren und die digitalen Kopien \u00fcber die digitale Langzeitarchivierung zu erhalten. F\u00fcr weniger zentrale Werke, deren inhaltlicher Wert nicht so gro\u00df ist, dass die Verf\u00fcgbarkeit in elektronischer Form wichtig ist, reicht auch eine Ents\u00e4uerung des Papiers. Digitale Forschungsdaten m\u00fcssen der digitalen Langzeitarchivierung unterzogen werden, sonst veralten Formate, die Software zum Lesen, die Betriebssystem usw. und die Daten k\u00f6nnen nicht mehr ausgelesen werden. Es gibt kein Verfahren, was alle denkbaren Arten von Wissen und alle Medientypen behandelt, die es weltweit gibt. Es m\u00fcssen immer eigene L\u00f6sungen erarbeitet werden.\nZu Frage 2. ist daher zu sagen, dass die Frage nach der Effizienz stark von der Aufgabe der Ged\u00e4chtnisorganisation abh\u00e4ngt, die dieses Wissen speichert: Schon aus Kostengr\u00fcnden wird man jeweils das machen k\u00f6nnen, was man sich leisten kann. \u201eDie\u201c effektive Methode der Speicherung und der Konservierung gibt es daher auch nicht.\nDie Antwort stammt von\n[Monika Zarnitz](https://www.zbw.eu/de/ueber-uns/profil/monika-zarnitz/), Leiterin des Programmbereichs Benutzungsdienste und Bestandserhaltung am [ZBW \u2013 Leibniz-Informationszentrum Wirtschaft](http://www.zbw.eu).\nDer Brexit ist vor allem f\u00fcr das Vereinigte K\u00f6nigreich selbst eine Katastrophe. F\u00fcr Europa ist er in erster Linie eine politische Herausforderung, die viel Zeit und Energie gekostet hat, zu Lasten anderer, gravierender Probleme. F\u00fcr die Menschen in Deutschland gibt es aber wirtschaftlich keinen Grund zur Panik. Ich vertraue darauf, dass London und die restliche EU selbst im Falle eines harten Brexits ein wirtschaftliches Chaos verhindern und sich auf \u00dcbergangsl\u00f6sungen einigen, die den gr\u00f6\u00dften Schaden abwenden.\nDie meisten Menschen in Deutschland werden einen harten Brexit kaum selbst zu sp\u00fcren bekommen. Vereinzelt k\u00f6nnten Produkte teurer werden, aber dies sollte die Ausnahme bleiben. Einzelne Unternehmen und Sektoren, die besonders stark mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich im Handel sind, werden leiden. Insgesamt gehen sechs Prozent der deutschen Exporteure in das Vereinigte K\u00f6nigreich, der L\u00f6wenanteil davon sind industrielastige G\u00fcter wie zum Beispiel Autos. Ich erwarte dennoch keinen Anstieg der Arbeitslosigkeit in Deutschland durch den Brexit. Denn unsere deutsche Wirtschaft ist stark und unsere Exporteure verkaufen auf der ganzen Welt. Deutschland wird sicherlich einen Preis f\u00fcr den Brexit zahlen m\u00fcssen. Gemessen am deutschen Bruttoinlandsprodukt d\u00fcrfte dieser Brexit-Effekt aber sehr gering sein.\nDie Antwort stammt von\n[Marcel Fratzscher](https://www.diw.de/de/diw_01.c.414852.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/fratzscher_marcel.html), Pr\u00e4sident des [Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW Berlin)](https://www.diw.de/deutsch).\nDiese Frage kann zun\u00e4chst ganz klar mit Nein beantwortet werden. Jedes Material in der Lebensmittelverpackung, auch f\u00fcr Getr\u00e4nke und Wasser, braucht eine Zulassung und daf\u00fcr muss sichergestellt werden, dass das Material, z.B. Polyethylentherephthalat (PET) f\u00fcr Getr\u00e4nke-Flaschen, nicht in das Lebensmittel \u00fcbergeht, weder das Verpackungsmaterial selbst, noch irgendwelche Zusatzstoffe, wie Farbstoffe oder Weichmacher.\nDas gilt aber f\u00fcr das Material in seiner molekularen, also gel\u00f6sten Form. Anders kann es aussehen, wenn wir hier Mikroplastik betrachten, also mikroskopischen Abrieb der Plastikverpackung. Wir haben am IPF im Auftrag der Sendung WISO untersucht, ob sich Mikroplastik-Partikel in Limonaden finden, die in Plastik(PET)-Flaschen abgef\u00fcllt sind. Tats\u00e4chlich werden Mikroplastikpartikel < 50 \u00b5m in Wasser/Limonadenflaschen gefunden, jedoch in geringen Mengen, wie sie z.B. auch in Trinkwasser aus der Leitung gefunden werden; Mikroplastikpartikel > 50 \u00b5m sogar nur sehr vereinzelt, also z.B. 20 Partikel in einer Flasche, was extrem gering ist. Haupteintragsquelle ist aber nicht das Material der Plastikflasche, sondern der Schraubverschluss der Flasche. Wenn dieser aufgedreht wird, wird durch das Aufrei\u00dfen des Verschlusses Mikroplastik erzeugt, das in die Flasche f\u00e4llt.\nDie Antwort stammt von\n[Brigitte Voit](https://www.ipfdd.de/de/organisation/personal-homepages/prof-dr-brigitte-voit/), Wissenschaftliche Direktorin und Leiterin des Institutes Makromolekulare Chemie am [Leibniz-Institut f\u00fcr Polymerforschung Dresden (IPF)](https://www.ipfdd.de/de/ueber-uns/).\nWas w\u00e4re wenn wir mit neuen Katalysatoren aus Wasser sauberen Treibstoff gewinnen k\u00f6nnten? Wenn unsere Solarzellen effektiver w\u00e4ren und wir Energie dauerhaft speichern k\u00f6nnten? Wenn wir Fahrzeuge bauen k\u00f6nnten die gleichzeitig leichter und stabiler w\u00e4ren? Wenn wir Krebszellen zerst\u00f6ren k\u00f6nnten ohne umliegendes Gewebe zu sch\u00e4digen? \u2026 Nanotechnologien versprechen vielf\u00e4ltige L\u00f6sungen zur Verbesserung unseres Alltags. Nicht nur f\u00fcr zuk\u00fcnftige Anwendungen werden Nanotechnologien einen wichtigen Beitrag leisten \u2013 bereits heute werden Nanomaterialien dazu genutzt, Produkten neuartige Eigenschaften zu verleihen.\nDabei m\u00fcssen wir aber auch die sichere Anwendung von Nanomaterialien betrachten. Die speziellen Eigenschaften von Nanomaterialien gehen mit ihrer Kleinheit einher, die der Gr\u00f6\u00dfe mancher Viren oder k\u00f6rpereigener Eiwei\u00dfmolek\u00fclen entspricht. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sie aus verschiedensten chemischen Elementen aufgebaut sein. Die Vielfalt der denkbaren Materialtypen und ihre unterschiedlichen Anwendungsfelder erfordern eine umfassende Betrachtung. Entscheidend sind dabei Antworten auf zwei Fragen: Kann das Material grunds\u00e4tzlich negativ wirken? Kommt es in Kontakt mit Mensch und Umwelt und wenn ja auf welchem Weg?\nAktuell wird daran geforscht, die genaue Wirkweise der Nanomaterialien noch besser zu verstehen, um dieses Wissen in die Entwicklung sicherer Materialien einbringen zu k\u00f6nnen. Weitere Forschungsaktivit\u00e4ten zielen darauf ab, neuartige und einfache Testsysteme zu entwickeln, die zuverl\u00e4ssige Aussagen \u00fcber die Wirkung von Nanomaterialien zulassen. Beides sind Themen mit denen sich der Leibniz-Forschungsverbund Nanosicherheit befasst.\nDie Antwort stammt von Annette Kraegeloh und Christiane Petzold, Leibniz Institut f\u00fcr Neue Materialien\n[www.leibniz-inm.de](http://www.leibniz-inm.de)\nWeitere Informationen zum Leibniz-Forschungsverbund Nanosicherheit:\n[www.leibniz-nanosicherheit.de](http://www.leibniz-nanosicherheit.de).\nKlassisch betrachtet w\u00fcrde man die Frage sicher mit einem klaren Nein beantworten.\nMetalle sind in der Erdkruste in verschiedenen Mineralien enthalten. Man spricht auch von Erzmineralien, die an manchen Stellen in der Erdkruste stark angereichert sein k\u00f6nnen. Diese Anreicherungen werden dann Erzlagerst\u00e4tten genannt, wenn man sie wirtschaftlich abbauen kann. Der Abbau der Erze erfolgt durch verschiedene Bergbauverfahren. Anschlie\u00dfend werden die im Erz enthaltenen Metalle mittels metallurgischer Verfahren ausgebracht. Um Erze aus der Erdkruste zu holen, betreiben die Menschen schon seit mehreren Tausend Jahren Bergbau. Wegen eines steigenden Metallbedarfs ist ein Ende des Bergbaus also bisher nicht abzusehen, zumal mit den Fortschritten in der Forschung auch immer wieder neue, oder besser ausgedr\u00fcckt andere Metalle in den Fokus r\u00fccken, f\u00fcr die man bisher weniger Verwendungsm\u00f6glichkeiten hatte. Als aktuelles Beispiel sei hier das Lithium genannt, dessen Bedarf vor allem durch die Verwendung in Akkus stetig steigt. Man wird also weiterhin Bergbau betreiben m\u00fcssen, um Metalle aus den Lagerst\u00e4tten zu gewinnen, vielleicht nicht nur auf der Erde.\nDoch auf den zweiten Blick ergeben sich vielleicht Perspektiven, die auch zu einer anderen als einer klaren Nein-Antwort f\u00fchren k\u00f6nnen.\nWeil Metalle so begehrt sind, die nat\u00fcrlichen Ressourcen begrenzt und der Bergbau teuer, wird heute daher auch intensiv Schrott verwertet. Durch Recycling von Metall- und Elektroschrott gewinnt man also quasi Metalle ohne Bergbau. Die Mengen sind aber insgesamt nicht ausreichend, um ohne weiteren Bergbau auskommen zu k\u00f6nnen. Eine andere Quelle f\u00fcr bestimmte Metalle ist auch das Wasser der Meere. So werden Methoden entwickelt, um z. B. Gold, Lithium und Uran aus dem Meerwasser zu extrahieren. Auch hier ist der klassische Bergbau nicht der Weg f\u00fcr die Gewinnung dieser Metalle, die Metallgewinnung w\u00e4re daher ohne Bergbau m\u00f6glich. Es bleibt also sicher spannend, was die Forschung in Zukunft noch f\u00fcr M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, um Metalle zu gewinnen ohne Bergbau zu betreiben.\nDie Antwort stammt von\n[Michael Ganzelewski](https://www.bergbaumuseum.de/de/ueber-uns/mitarbeiterinnen/item/ganzelewski-michael), Sammlungsleiter im [Montanhistorischen Dokumentationszentrum](http://www.bergbaumuseum.de/montandok)am [Deutschen Bergbau-Museum Bochum](http://www.bergbaumuseum.de).\nEs ist ein allgegenw\u00e4rtiges Erbe. T\u00fcten, die in der Atmosph\u00e4re schweben, Kanister und Bauteile, die in Meeresstr\u00f6mungen zirkulieren; hinzu kommt die schier unendliche Masse von Mikropartikeln in B\u00f6den, Fl\u00fcssen, Trinkwasser. Wir \u00fcberschwemmen unsere Erde mit Plastik. Die Folgen unseres Verhaltens auf die Umwelt k\u00f6nnen wir noch gar nicht absch\u00e4tzen. Wir wissen nur: Dieses Erbe werden wir lange mit uns herumtragen. Denn Plastik ist ein best\u00e4ndiger Werkstoff. Bis seine Grundbausteine, die Polymere, zersetzt sind, k\u00f6nnen Jahrhunderte vergehen. Wir erforschen eine Alternative: Biopolymere. Anders als herk\u00f6mmliche Polymere werden sie nicht aus Erd\u00f6l gewonnen, sondern von Pflanzen und Mikroorganismen synthetisiert. Viele Bakterienst\u00e4mme nutzen Polymere als Depots f\u00fcr \u00fcbersch\u00fcssigen Kohlenstoff. Wenn sie sp\u00e4ter Energie ben\u00f6tigen, zerlegen Enzyme die Polymere wieder in ihre Einzelteile. Biopolymere werden also nicht nur biologisch gebildet, sie sind auch biologisch abbaubar.\nIm Labor arbeiten wir mit genetisch ver\u00e4nderten Escherichia coli-Bakterien. Wir f\u00fcttern sie mit Zucker und einem Alkohol, dessen Molek\u00fcle sich zu langen Ketten verbinden. Je l\u00e4nger eine Kette ist, desto fester wird das Polymer, kurze Ketten machen es biegsam. In der Natur variiert die L\u00e4nge dieser Ketten st\u00e4ndig, aber mit unseren E. coli-Bakterien k\u00f6nnen wir sie genau definieren: Jede Charge entspricht der n\u00e4chsten. Um die Biopolymere zu ernten, brechen wir die Bakterienzellen auf und reinigen sie. Am Ende haben wir winzige Plastikk\u00fcgelchen, die man zu Folien, Verpackungen und anderen Dingen verarbeiten kann. Doch noch k\u00f6nnen Biopolymere auf dem Markt nicht mithalten, weil sie teurer als erd\u00f6lbasierte Kunststoffe sind. Die Forschung sucht deshalb nach Mikroorganismen, die Polymere aus landwirtschaftlichen Abf\u00e4llen herstellen k\u00f6nnen.\nAu\u00dferdem m\u00fcsste die Politik klare Vorgaben machen: Alles, was in die Umwelt gelangen k\u00f6nnte, muss biologisch abbaubar sein. In einigen Bereichen setzen sich biologisch abbaubare Polymere schon heute durch. F\u00fcr die Medizin werden sie zum Beispiel zu F\u00e4den oder Netzen verarbeitet, die sich nach einer Weile selbst aufl\u00f6sen. Diese Netze st\u00fctzen schwaches K\u00f6rpergewebe, das sie umw\u00e4chst und sich langsam festigen kann. Gleichzeitig beginnen die Zellen, die Biopolymere zu verdauen. Wenn die Verletzung verheilt ist, sind die Biopolymere verschwunden. Nichts bleibt zur\u00fcck.\nDie Antwort stammt von\n[Miriam Agler-Rosenbaum](https://www.leibniz-hki.de/de/bt-leitung.html), Leiterin des \u201eBiotechnikum\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Naturstoff-Forschung und Infektionsbiologie \u2013 Hans-Kn\u00f6ll-Institut](https://www.leibniz-hki.de/de/).\nEine weitere Antwort gibt Johannes G. de Vries, Vorstandsmitglied und Bereichsleiter des Forschungsbereiches\n[Katalyse mit erneuerbaren Rohstoffen](https://www.catalysis.de/forschung/katalyse-mit-erneuerbaren-rohstoffen/)am Leibniz-Institut f\u00fcr Katalyse e.V. Rostock (LIKAT):\nM\u00fcssen wir tats\u00e4chlich Plastik ersetzen oder ist nicht ein achtsamer Umgang damit viel besser? Fast t\u00e4glich werden wir durch die Medien mit riesigen Plastikm\u00fcllbergen konfrontiert, mit ganzen Teppichen von Plastikabf\u00e4llen, die im Meer treiben und sowohl Meerestiere als auch -pflanzen gef\u00e4hrden. Was treibt da eigentlich genau und wie ist es dorthin gelangt?\nSchauen wir uns zun\u00e4chst einmal an, was da so im Meer treibt: haupts\u00e4chlich Verpackungsm\u00fcll aus Polyethylen (PE) oder Polystyrol (PS) und Flaschen aus PE, Polypropylen (PP) und Polyethylenterephthalat (PET). Grunds\u00e4tzlich muss man sich die Frage stellen, ob wirklich so viel Plastik verwendet werden muss. Klar ist, dass nur die Reduktion von Plastikverpackungen die Plastikflut eind\u00e4mmen kann. Nicht jede Tomate oder Gurke muss verpackt werden. Aber ist auch der Ersatz von Plastik durch andere Materialien eine L\u00f6sung des Umweltproblems? Nehmen wir das Material Polyethylen (PE), es gibt da zwei M\u00f6glichkeiten:\n- PE kann in vielen F\u00e4llen durch Papier ersetzt werden. Papier ist biologisch abbaubar, hat aber im Vergleich zu PE einen h\u00f6heren CO2-Fu\u00dfabdruck (ein Ma\u00df f\u00fcr Umweltsch\u00e4dlichkeit). Die Papierproduktion erfordert sehr viel Energie, Wasser und den Einsatz giftiger Chemikalien. Dar\u00fcber hinaus muss pro Verpackung deutlich mehr Papier als PE verwendet werden, weil es leichter rei\u00dft. Letztlich verlieren wir auf der einen Seite, was wir auf der anderen gewinnen.\n- \u00c4hnliches gilt f\u00fcr Plastikflaschen aus PE, PP oder PET. Die k\u00f6nnen durch Glas ersetzt werden. Auch die Produktion von Glasflaschen hat einen h\u00f6heren CO2-Fu\u00dfabdruck als die von PE. Und man ben\u00f6tigt mehr Energie f\u00fcr den Transport, weil Glasflaschen deutlich schwerer sind.\nKommen wir abschlie\u00dfend auf die Frage zur\u00fcck, wie der Plastikm\u00fcll ins Meer gelangt. Es gibt noch immer viele L\u00e4nder, die keine Infrastruktur f\u00fcr die M\u00fcllentsorgung haben. Die Menschen dort haben schlichtweg keine andere Wahl, als ihre Abf\u00e4lle zu vergraben, im Fluss oder im Meer zu entsorgen. Dort gilt es, gut funktionierende, lokale M\u00fcllentsorgungs- und Recyclingsysteme aufzubauen. Bis vor kurzem haben auch Schiffe ihre Abf\u00e4lle ins Meer entsorgt. Das \u00e4ndert sich aktuell zwar durch neue Gesetze, allerdings noch (zu) langsam. Und die vielleicht wichtigste Ursache: Die Achtlosigkeit und Verantwortungslosigkeit von vielen Menschen auch bei uns in Europa.\nUnd da w\u00e4ren wir wieder beim Anfang: Wir m\u00fcssen Plastik nicht verdammen, aber achtsam damit umgehen. Das wichtigste ist, im eigenen Leben das richtige zu tun: Verpackungsmaterial so gut es geht zu vermeiden, u.a. mit wiederverwendbaren Taschen, und unseren M\u00fcll verantwortungsvoll zu entsorgen.\nWie jeder andere Preis ergibt sich der Preis f\u00fcr Erd\u00f6l durch Angebot und Nachfrage.\nIm Fokus vieler \u00dcberlegungen und Untersuchungen stehen angebotsseitige Faktoren, die den Preis beeinflussen. Allen voran ist dabei die Produktion selbst bzw. ihre Kapazit\u00e4ten: Mit h\u00f6herer Produktion sinkt der Preis und Bottlenecks, sowohl in der Produktion als auch der nachfolgenden Infrastruktur, erh\u00f6hen den Preis. W\u00e4hrend Produktionsausf\u00e4lle, beispielsweise durch Konflikte bedingt, den \u00d6lpreis nach oben treiben k\u00f6nnen, haben wir in den letzten Jahren einen Trend zur bislang vorrangig US-amerikanischen Schiefer\u00f6lproduktion gesehen. Durch diese werden zuvor nicht wirtschaftliche \u00d6lfelder mittels Techniken wie hydraulischem Fracking zu profitablen \u00d6lquellen, welche \u00fcber die letzten Jahre hinweg ein fester Bestandteil des globalen \u00d6lmarkts geworden sind und durch die Angebotsausweitung den Preis nach unten getrieben haben. Es ist davon auszugehen, dass dieser Trend langfristig anh\u00e4lt und Schiefer\u00f6l zuk\u00fcnftig auch in anderen Regionen das Angebot erweitert.\n\u00d6konomen haben lange an das Prinzip geglaubt, dass der Preis von Ressourcen wie Erd\u00f6l langfristig steigen muss. Empirische Studien haben das allerdings weitgehend wiederlegt. Auch das in Popul\u00e4rmedien oft zitierte Ende von \u00d6l l\u00e4sst sich in Zahlen nicht nachweisen. Durch neue Funde und verbesserte Technologie sind die nachgewiesenen, verbliebenen Erd\u00f6lreserven \u00fcber die letzten Dekaden sogar gestiegen, statt zu sinken. Explodierende Preise wegen eines zur Neige Gehens der globalen Erd\u00f6lvorkommen lassen sich f\u00fcr die n\u00e4chsten Dekaden daher ausschlie\u00dfen.\nEs spricht aber viel daf\u00fcr, dass nachfrageseitige Faktoren die gro\u00dfen Unbekannten f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen \u00d6lpreis darstellen. In den vergangenen Dekaden ist der Erd\u00f6lkonsum weitgehend vorhersehbar mit dem Wachstum der Weltwirtschaft mitgewachsen. Zurzeit ambivalente Klima- und Umweltpolitiken aber auch verschiedene Perspektiven f\u00fcr alternative Technologien k\u00f6nnen auf diesen Pfad f\u00fcr die Zukunft deutlich Einfluss nehmen und damit erhebliche Effekte auf den Preis haben. Auch deshalb sind staatliche Mechanismen wie Steuern auf Mineral\u00f6lprodukte, aber auch die vieldiskutierte Kohlenstoffdioxidsteuer zentral in der Frage, wie der zuk\u00fcnftige \u00d6lmarkt aussehen wird.\nDie Antwort stammt von\n[Dawud Ansari](https://www.diw.de/de/diw_02.c.244287.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/mitarbeiter/innen.html?id=diw_01.c.545892.de&sprache=de), wissenschaftlicher Mitarbeiter der Abteilung \u201eEnergie, Verkehr, Umwelt\u201c am Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung [DIW](https://www.diw.de/deutsch)und Mitglied des [Leibniz-Forschungsverbundes Energiewende](http://www.leibniz-energiewende.de/start/).\nEine zweite Antwort stammt von\n[Klaus-J\u00fcrgen Gern](https://www.ifw-kiel.de/de/experten/ifw/klaus-juergen-gern/), Forecasting Center des [Instituts f\u00fcr Weltwirtschaft (IFW)](https://www.ifw-kiel.de/de/):\nDie Vorhersage des \u00d6lpreises ist ein notorisch schwieriges Gesch\u00e4ft. F\u00fcr die Konjunkturprognose (das hei\u00dft die k\u00fcrzere Frist von ca. zwei Jahren) hat sich gezeigt, dass in der Regel die Annahme, dass der gegenw\u00e4rtige \u00d6lpreis unver\u00e4ndert bleibt, nicht systematisch zu schlagen ist. Denn im gegenw\u00e4rtigen \u00d6lpreis sind alle Informationen \u00fcber die Zukunft, die verf\u00fcgbar sind, durch die Interaktionen der Marktteilnehmer bereits enthalten. Dies gilt auch f\u00fcr absehbare Entwicklungen in der Zukunft, die \u00fcber Arbitrage mit den Futuresm\u00e4rkten auf den aktuellen Spotpreis wirken.\nWir weichen allerdings gelegentlich davon ab, wenn bestimmte Szenarien f\u00fcr die Prognose unterstellt werden, die Einfluss auf den Preis haben sollten. So haben wir im vergangenen Jahr angenommen, dass der \u00d6lpreis ab der Jahresmitte deutlich anziehen und gegen Jahresende wieder nachgeben w\u00fcrde. Grund daf\u00fcr war die Erwartung, dass sich das \u00d6langebot mit Einsetzen der Sanktionen gegen\u00fcber dem Iran verknappen w\u00fcrde und dass anschlie\u00dfend die OPEC (im Verein mit Russland) auf den gestiegenen \u00d6lpreis mit einer Erh\u00f6hung ihrer F\u00f6rderung reagieren w\u00fcrde. Im Prinzip ist dieses Preisprofil auch eingetreten, allerdings war der Preisr\u00fcckgang deutlich st\u00e4rker als erwartet und der Grund auch ein anderer, n\u00e4mlich die Tatsache, dass die USA die Sanktionen f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Absatzm\u00e4rkte des Iran ausgesetzt hatte.\nStrukturell hat sich der \u00d6lmarkt dadurch ge\u00e4ndert, dass die Fracking-Technologie nicht nur das \u00d6langebot erh\u00f6ht hat, sondern auch geeignet ist relativ rasch auf Ver\u00e4nderungen der Marktlage und dadurch verursachte Preisschwankungen zu reagieren. Sinkt der Preis unter die Wirtschaftlichkeitsgrenze (die derzeit wohl zwischen 40 und 50 Dollar/barrel liegt), wird die Bohraktivit\u00e4t und in der Folge auch die Produktion rasch heruntergefahren, steigt der Preis, nehmen auch Bohrungen und F\u00f6rderung ebenso rasch zu. Diese Flexibilit\u00e4t d\u00fcrfte das Preisband, in dem der \u00d6lpreis schwankt, in den kommenden Jahren st\u00e4rker beschr\u00e4nken, als es in den vergangenen Jahrzehnten der Fall war.\nL\u00e4ngerfristig ist die gro\u00dfe Frage, wie rasch die Umstellung insbesondere im Verkehrssektor auf Elektromobilit\u00e4t gelingt. Dieser Trend, der einer durch das globale Wirtschaftswachstum und insbesondere das Aufholen der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder bedingten Zunahme des Energiebedarfs entgegenwirkt, k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass der \u00d6lmarkt in Zukunft immer st\u00e4rker nachfrageseitig begrenzt ist und von daher die \u00d6lpreise eher unter Abw\u00e4rtsdruck stehen werden.\nMehr Informationen zum Thema finden Sie beim\n[Leibniz-Forschungsverbund Energiewende](http://www.leibniz-energiewende.de/start/).\nKlima & Umwelt\nDie einzige Lagerm\u00f6glichkeit innerhalb eines Kernkraftwerks ist das Brennelemente-Nasslager, landl\u00e4ufig \"Abklingbecken\". Es befindet sich im Inneren des Reaktorgeb\u00e4udes. Die Kompaktlager unserer Kernkraftwerke haben rund 1300 Stellpl\u00e4tze f\u00fcr Brennelemente, das \u00c4quivalent von 6,8 Reaktorkernbeladungen. Mehr passt nicht rein, d.h.\nauch in der Vergangenheit wurden die Brennelemente (BE) nach f\u00fcnf Jahren Standzeit im Becken in Castor-Beh\u00e4lter verladen und in die Standortzwischenlager verbracht. Vor 2005 wurden sie gar nicht am Standort aufbewahrt, sondern zur Wiederaufarbeitung nach La Hague\n(Frankreich) gebracht. Aus diesem Prozess muss Deutschland Glaskokillen mit den hochaktiven Reststoffen zur Endlagerung zur\u00fccknehmen. Letztgenannte kann man auch technisch nicht mehr in einem Nasslager eines KKW unterbringen.\nDie Standortzwischenlager haben zwar nicht die Ausr\u00fcstung eines Reaktorgeb\u00e4udes (1,8 Meter Beton-Au\u00dfencontainment und innenliegender gasdichter Sicherheitsbeh\u00e4lter aus Stahl), aber sie sind ebenfalls gegen \u201eEinwirkungen von au\u00dfen\u201c wie Erdbeben, Flutkatastrophen und Flugzeugabst\u00fcrze gesichert. Zudem sind die Castorbeh\u00e4lter selber gegen solche Einwirkungen gesichert. Zusammen ergibt das eine hinreichend robuste Barriere gegen diese Einwirkungen.\nDie Betreiber der AKW sind bei uns gesetzlich verpflichtet, die Anlage komplett zur\u00fcckzubauen, sobald sie brennstofffrei ist, d.h. das letzte BE im Castor die Anlage verlassen hat. Auch aus diesem Grund ist eine Lagerung \u00fcber die \u00fcbliche Abklingzeit hinaus im Nasslager nicht vorgesehen, denn sie w\u00fcrde den R\u00fcckbau verz\u00f6gern, der Mitte bis Ende der 2030er Jahre vollendet werden soll.\nF\u00fcr die Langzeitlagerung, die bei uns nach Gesetzeslage der einzig erlaubte Umgang mit hochaktivem Atomm\u00fcll ist, m\u00fcssen die Brennelemente auf jeden Fall in Lagerbeh\u00e4lter umgepackt und in ein tiefengeologisches Lager verbracht werden, das bei uns ab den 2030er Jahren gebaut werden soll. In einem tiefengeologischen Langzeitlager aber \u00fcbernehmen geologische und geotechnische Vorkehrungen die \"Bewachung\" des Atomm\u00fclls, d.h. nach Verschluss des Endlagers m\u00fcssen auch keine Wachleute das Lager bewachen und anderes Personal zur Sicherung der Anlage dort arbeiten. Das ist voraussichtlich dann ab den 2080er Jahren der Fall. Die KKW sollten dann schon l\u00e4ngst wieder zur \u201eGr\u00fcnen Wiese\u201c geworden sein, so sehen das die R\u00fcckbaupl\u00e4ne vor.\nDie Antwort stammt von\n[Dr. habil. Anna Veronika Wendland](https://www.herder-institut.de/profile/anna-veronika-wendland/), Forschungskoordinatorin in der Direktion des Herder-Instituts f\u00fcr historische Ostmitteleuropaforschung. An dem [Marburger Leibniz-Institut](https://www.herder-institut.de/profile/anna-veronika-wendland/)befasst sie sich mit der Geschichte der Nukleartechnik in Ost und West.\nZun\u00e4chst einmal: F\u00fcr Chemtrails gibt es keine wissenschaftlichen Belege. Was wir als wei\u00dfe Streifen am Himmel sehen, sind in der Tat die Kondensstreifen der Flugzeuge. Sie entstehen, wenn die Abgase der Flugzeuge auf kalte Luft (meist in der oberen Troposph\u00e4re) treffen, und setzen sich wie Wolken aus kleinen Wassertropfen bzw. Eiskristallen zusammen. Ihre Beobachtung l\u00e4sst sich vielleicht darauf zur\u00fcckf\u00fchren, dass Kondensstreifen bei modernen Modellen wahrscheinlicher sind: Denn ihre Abgase sind k\u00fchler und haben dementsprechend einen h\u00f6heren Wassergehalt. Au\u00dferdem halten sich die Kondensstreifen l\u00e4nger, weil die Flugzeuge h\u00f6her fliegen und mehr Wasserdampf aussto\u00dfen. Mehr Informationen dazu finden Sie etwa unter:\n[https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/kondensstreifen-oder-chemtrails-werden-wir-manipuliert/](https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/kondensstreifen-oder-chemtrails-werden-wir-manipuliert/). Auch das Umweltbundesamt, also die f\u00fcr die Umwelt zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde des Bundes, hat deutlich gemacht, dass es keine Chemtrails gibt: [https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/chemtrails-gefaehrliche-experimente-atmosphaere](https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/chemtrails-gefaehrliche-experimente-atmosphaere).\nZu Emissionen von Flugzeugen forscht in Deutschland das Deutsche Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt (DLR). Ende 2021 hat es z.B. eine neue Luftfahrtstrategie \u201eAuf dem Weg zu einer emissionsfreien Luftfahrt\u201c ver\u00f6ffentlicht:\n[https://www.dlr.de/content/de/artikel/news/2020/04/20201014_deutschland-auf-kurs-zum-klimaneutralen-fliegen.html](https://www.dlr.de/content/de/artikel/news/2020/04/20201014_deutschland-auf-kurs-zum-klimaneutralen-fliegen.html)) Daten zur Luftqualit\u00e4t finden Sie etwa beim Umweltbundesamt ( [https://www.umweltbundesamt.de/daten/luft/luftdaten](https://www.umweltbundesamt.de/daten/luft/luftdaten)), Ausk\u00fcnfte zur Zusammensetzung des Niederschlags erhalten sie beim Deutschen Wetterdienst ( [https://rcc.dwd.de/DE/forschung/atmosphaerenbeob/zusammensetzung_atmosphaere/aerosol/inh_nav/regeninhaltsstoffe_node.html](https://rcc.dwd.de/DE/forschung/atmosphaerenbeob/zusammensetzung_atmosphaere/aerosol/inh_nav/regeninhaltsstoffe_node.html)).\nDie Antwort stammt von der Redaktion.\nUm die Auswirkungen des Klimawandels auf den Golfstrom und die thermohaline Zirkulation, zu der er geh\u00f6rt, zu verstehen, m\u00fcssen wir wissen, wie er funktioniert. Der Golfstrom ist Teil eines gro\u00dfen Systems zirkulierender Meeresstr\u00f6mungen, des so genannten Nordatlantischen Wirbels. Diese Str\u00f6mungen werden von starken Winden angetrieben, die entlang des \u00c4quators von Ost nach West und in den Subtropen von West nach Ost wehen. Der Golfstrom flie\u00dft entlang der Ostk\u00fcste der USA nach Norden und bringt warmes, tropisches Wasser von der S\u00fcdspitze Floridas bis etwa 40\u00b0 Nord, auf H\u00f6he der Stadt Philadelphia. Dort verl\u00e4sst er die K\u00fcste und teilt sich in zwei Zweige. Ein Zweig m\u00fcndet in den Kanarenstrom, der als Teil des Wirbels entlang der nordwestafrikanischen K\u00fcste zur\u00fcck zum \u00c4quator flie\u00dft. Der zweite ist die Nordatlantikdrift, die nach Norden und Osten in Richtung Europa flie\u00dft, wo das Wasser einen Gro\u00dfteil seiner W\u00e4rme an die Atmosph\u00e4re abgibt \u2013 also, zusammen mit den Westwinden, W\u00e4rme nach Europa bringt.\nJe weiter das Wasser nach Norden kommt, desto mehr k\u00fchlt es ab. Bei Gr\u00f6nland und noch n\u00f6rdlicher formt sich Meereis, was das Wasser salziger und dichter werden und in die Tiefsee absinken l\u00e4sst. Dieses Wasser, nordatlantisches Tiefenwasser genannt, flie\u00dft dann in etwa 1,5 bis 4 km Tiefe nach S\u00fcden Richtung \u00c4quator zur\u00fcck und gleicht damit wie bei einem F\u00f6rderband die nordw\u00e4rts gerichtete Wasserstr\u00f6mung an der Oberfl\u00e4che aus. Insgesamt verl\u00e4uft dieses F\u00f6rderband in einer vertikalen Schleife, genannt atlantische Umw\u00e4lzung (Atlantic Overturning Circulation).\nDurch den Klimawandel steigen auch die Temperaturen in der Arktis und lassen in Gr\u00f6nland mehr und mehr Eis schmelzen. Dieses Schmelzwasser ist S\u00fc\u00dfwasser und verringert die Dichte des Wassers an der Meeresoberfl\u00e4che. So sinkt Wasser weniger gut ab und verlangsamt die Str\u00f6mung des nordatlantischen Tiefenwassers. Mit der Verlangsamung dieses Tiefenr\u00fcckstroms muss auch der Golfstrom abnehmen, der das absinkende Wasser wieder auff\u00fcllt. Wird der warme Golfstrom weniger, der in den Nordatlantik flie\u00dft, m\u00fcsste hier das Wasser an der Ozeanoberfl\u00e4che k\u00fchler werden \u2013 und genau das wird in den letzten Jahrzehnten beobachtet.\nWenn wir in Zukunft nichts gegen die Erw\u00e4rmung unternehmen, wird sich die atlantische Umw\u00e4lzung, also das riesige F\u00f6rderband, wahrscheinlich weiter abschw\u00e4chen. Eine neuere Studie deutet auf eine Verringerung um 34-45 % bis zum Jahr 2100 hin. Aber es ist sehr schwer, vorherzusehen, wie sich die Zirkulation verh\u00e4lt und so bleibt unklar, wie nah wir an einem v\u00f6lligen Stillstand sind. Wenn die tiefe Zirkulation, also das zur\u00fccklaufende F\u00f6rderband, sich weiter abschw\u00e4cht oder gar versiegen sollte, w\u00fcrde das f\u00fcr Kontinentaleuropa eine Abk\u00fchlung und eine Verringerung der Niederschl\u00e4ge mit sich bringen \u2013 beides mit massiven Folgen f\u00fcr unsere Lebensweise. Deswegen m\u00fcssen wir mit aller Kraft daran arbeiten, die Erw\u00e4rmung zu begrenzen \u2013 zum Beispiel durch den Ausstieg aus fossilen Energien.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Willem Huiskamp](https://www.pik-potsdam.de/members/huiskamp), Klimawissenschaftler und Ozeanexperte am [Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK)](https://www.pik-potsdam.de/de/startseite?set_language=de), einem Leibniz-Institut.\nJa, Vulkane k\u00f6nnen das Klima kurzzeitig abk\u00fchlen. So ging beispielsweise 1816 als \u201eJahr ohne Sommer\u201c in die Geschichte ein. Kurz zuvor war der indonesische Vulkan Tambora ausgebrochen und hatte gro\u00dfe Mengen an Asche in die Atmosph\u00e4re geschleudert. Auch der Pinatubo-Ausbruch 1991 auf den Philippinen hatte Auswirkungen auf das globale Klima. Die Aschepartikel sorgten etwa drei Jahre lang f\u00fcr eine Abk\u00fchlung von rund einem Grad Celsius, weil sie das Sonnenlicht reduzierten. Ob und wie stark sich ein Vulkanausbruch auf das Klima auswirkt, h\u00e4ngt jedoch davon ab, wie viel Asche er wie hoch in die Atmosph\u00e4re schleudert. Asche, die es nicht h\u00f6her als 10 Kilometer schafft, wird in der Regel nach wenigen Tagen vom Regen ausgewaschen und wirkt sich kaum aus. Winzige Aschepartikelchen, die es dagegen \u00fcber die Troposph\u00e4re mit ihren Wolken hinaus schaffen, k\u00f6nnen sehr lange in der Atmosph\u00e4re bleiben und in der Summe k\u00fchlend wirken. Gro\u00dfen Einfluss hat auch die geographische Lage: Globale Auswirkungen haben meist nur Vulkane in der N\u00e4he des \u00c4quators, weil sich ihre Asche \u00fcber die Nord- und die S\u00fcdhemisph\u00e4re verteilen kann. So katastrophal einzelne Vulkanausbr\u00fcche vor Ort auch sind, ihre Wirkung auf das Klima ist, wenn \u00fcberhaupt, dann nur kurz. Und die Ausbr\u00fcche k\u00f6nnen weder vorhergesagt noch gesteuert werden. Vulkane werden deshalb der Menschheit nicht helfen, den Klimawandel zu bremsen.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Ina Tegen](https://www.tropos.de/institut/ueber-uns/mitarbeitende/ina-tegen), Leiterin der Abteilung Modellierung atmosph\u00e4rischer Prozesse am [Leibniz-Institut f\u00fcr Troposph\u00e4renforschung (TROPOS)](https://www.tropos.de/)und Professorin an der Universit\u00e4t Leipzig.\nPolitische Verantwortung tragen selbstverst\u00e4ndlich die jeweiligen Regierungen der L\u00e4nder, seit \u00fcber 20 Jahren gibt es internationale Klimaverhandlungen. Dort haben sich die L\u00e4nder zu entschlossenen Klimaschutzma\u00dfnahmen verpflichtet. Allerdings waren sowohl die Zielsetzungen als auch die Umsetzungsma\u00dfnahmen bisher unzureichend. Dies liegt auch daran, dass zum Teil schwammige politische Begriffe verwendet wurden, beispielsweise die Klimaneutralit\u00e4t bis 2050. Manche Regierungen haben darunter schlicht business as usual verstanden, sodass die globalen Emissionen eher gestiegen sind statt gesunken. Direkte Sanktionen gibt es keine, au\u00dfer dass man vertragsbr\u00fcchig wird und bei erfolgreicher Klage nachsteuern muss.\nJ\u00fcngst erlebte dies auch Deutschland durch das Urteil des Bundesverfassungsgerichts, das die Bundesregierung verpflichtet hat, beim Klimaschutz nachzusteuern. Direkte monet\u00e4re Sanktionen auf internationaler Ebene gibt es bei Vertragsbr\u00fcchigkeit aber nicht.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Claudia Kemfert](https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html), Energie\u00f6konomin und Leiterin der Abteilung Energie, Verkehr, Umwelt am [DIW Berlin - Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung](https://www.diw.de/deutsch).\nEine \u00dcbersicht \u00fcber die Stromproduktion und Stromnachfrage zu jeder Minute im Jahr findet sich beispielsweise bei den Energy Charts (siehe Link unten). Aber auch \"Agora Energiewende\" bietet jede Menge \u00dcbersichten. In unseren Studien zeigen wir, dass eine Vollversorgung mit erneuerbaren Energien zu jeder Tages- und Nachtzeit immer m\u00f6glich ist. Besonders interessant ist auch die \u00dcbersicht des SMC (siehe Link unten), wo Sie die Tage der Versorgungsl\u00fccken simulieren und herausfinden k\u00f6nnen, wie eine zuk\u00fcnftige Strom- und Energieversorgung aus erneuerbaren Energien insgesamt aussehen kann. Viel Spa\u00df beim Simulieren!\nLinks:\n[https://energy-charts.info/charts/power_simulated/chart.htm?l=de&c=DE& stacking=stacked_absolute_area](https://energy-charts.info/charts/power_simulated/chart.htm?l=de&c=DE&%20stacking=stacked_absolute_area) [https://wie-gelingt-die-energiewende.smc.page/](https://wie-gelingt-die-energiewende.smc.page/)\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Claudia Kemfert](https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html), Energie\u00f6konomin und Leiterin der Abteilung Energie, Verkehr, Umwelt am [DIW Berlin - Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung](https://www.diw.de/deutsch).\nDie meisten Acrylfarben sind in Wasser l\u00f6slich. Das bedeutet, dass die Farbe verd\u00fcnnt und die Partikel im Wasser dispergiert werden - in einem Gr\u00f6\u00dfenbereich, der mit Mikroplastikmethoden nicht messbar ist. Obwohl es sich um Polymere handelt, ist es vielleicht irref\u00fchrend, sie hier als Kunststoffe zu bezeichnen. Solche Farben funktionieren, indem sich Polymere zu einem Feststoff verbinden, wenn das Wasser entfernt wird, und dies w\u00e4re dann Kunststoff an diesem (festen) Punkt. Wenn Wasser hinzugef\u00fcgt wird, werden die Farben verd\u00fcnnt und wenn zu viel Wasser hinzugef\u00fcgt wird, werden diese Polymere, die so genannten Bindemittel, zu weit voneinander entfernt, um sich richtig miteinander zu verbinden, weshalb Acrylfarben, wenn zu stark verd\u00fcnnt, keine einheitliche, feste Beschichtung bilden. Wenn sehr gro\u00dfe Mengen an Wasser zugef\u00fchrt werden, wie zum Beispiel beim Aussp\u00fclen einer kleinen Menge Farbe in den Abfluss eines Haushalts, werden die Polymere, aus denen das Bindemittel besteht, vollst\u00e4ndig getrennt und binden sich \u00fcberhaupt nicht, sondern bleiben fl\u00fcssig, wobei mit immer h\u00f6herer Verd\u00fcnnung einzelne Homopolymere oder Co-Polymere in Wasser suspendiert sind.\nLetztendlich w\u00fcrde ich erwarten, dass die Polymere hydrolysieren, aber wie und wann, ist schwer zu sagen, da die in Farben verwendeten Polymere sehr unterschiedlich sein k\u00f6nnen und oft ein wohlbeh\u00fctetes Geheimnis der Hersteller sind.\nEs gibt bereits Methoden zur Behandlung von Abw\u00e4ssern, bei denen ein hoher Anteil an Acrylfarbe zu erwarten ist (z. B. Abwasser von Farbenherstellungsbetrieben) mit Hilfe von Koagulation/ elektrochemischen Verfahren (Mehr Informationen in: Da Silva et al., 2016; K\u00f6rbahti und Tanyolac, 2009; Asilian et al., 2006), aber es ist unwahrscheinlich, dass solche gezielten Behandlungen f\u00fcr h\u00e4usliches Grauwasser eingesetzt werden. Bitte beachten Sie jedoch, dass dies spekulativ ist.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Alexander Tagg](https://www.io-warnemuende.de/alexander-tagg.html), Postdoc-Wissenschaftler in der Arbeitsgruppe Umweltmikrobiologie am [Leibniz-Institut f\u00fcr Ostseeforschung Warnem\u00fcnde (IOW)](https://www.io-warnemuende.de/).\nDie Frage lie\u00dfe sich kurz beantworten: Das werden wir nicht schaffen. Etwas ausholen m\u00f6chte ich aber schon:\nMikroplastik wird mehrheitlich definiert als die Plastikteile die kleiner als 5 mm sind, wobei man ab eine Gr\u00f6\u00dfe unter 100 nm von Nanoplastik spricht. Plastik besteht neben einem Grundger\u00fcst aus Polymeren wie Polyethylen (PE) aus verschiedenen Zusatzstoffen wie Weichmacher und UV-Stabilisatoren.\nEs gibt im Bereich Mikroplastik in B\u00f6den bisher in jeder Hinsicht nur wenige Kenntnisse. \u00dcber Nano-Plastik in B\u00f6den gibt es sogar fast keine Kenntnisse, da die Analysemethoden daf\u00fcr noch nicht weit genug entwickelt sind.\n(Mikro)-Plastik ger\u00e4t in landwirtschaftliche B\u00f6den beispielsweise durch D\u00fcngung mit Kompost und Kl\u00e4rschlamm, durch Verwendung von landwirtschaftlichen Folien und durch externe Quellen wie dem Abrieb von Autoreifen und Abfall von angrenzenden Stra\u00dfen. Teilweise kommt das Plastik direkt als Mikro- oder Nanoplastik in den Boden. Dar\u00fcber hinaus werden gr\u00f6\u00dfere Plastikteile in den Boden eingetragen und dort durch verschiedene Prozesse in kleinere Partikel zerteilt. Manche solcher winzigen Plastikpartikel werden ziemlich fest in organische Verbindungen in B\u00f6den eingebaut, so dass man ab einem gewissen Punkt gar nicht mehr in der Lage ist, sie zu identifizieren, geschweige denn ihre Wirkungen zu erfassen.\nEin mutma\u00dflich in der Regel sehr kleiner Teil des Mikroplastiks in B\u00f6den wird ausgewaschen und durch Erosion ausgetragen. Ansatzpunkte f\u00fcr aktives \u201eHerausbekommen\u201c von Mikroplastik gibt es aber nicht. Selbst wenn Methoden zur Extraktion von Mikroplastik aus B\u00f6den entwickelt werden w\u00fcrden, w\u00e4re es unm\u00f6glich diese auf allen B\u00f6den oder zum Beispiel auf die 11,7 Mio. ha Ackerb\u00f6den in Deutschland anzuwenden und das auch noch, ohne die B\u00f6den dabei massiv zu st\u00f6ren und zu sch\u00e4digen.\nEs muss noch viel geforscht werden, um Prozesse und Risiken durch Mikroplastik in B\u00f6den zu erfassen und M\u00f6glichkeiten zu bewerten, wie man damit umgehen kann. Letztlich bleibt uns, um m\u00f6glichst wenig Mikroplastik in unseren B\u00f6den zu haben, nichts anderes \u00fcbrig, als den Eintrag von Plastik in B\u00f6den so weit wie m\u00f6glich zu verringern. Dabei ist es auch wichtig, Plastikeintr\u00e4ge in den Kompost beziehungsweise die Biotonne zu vermeiden. Selbst sogenanntes biologisch abbaubares Plastik sollte dort nicht rein, weil dessen Abbau nur unter speziellen Bedingungen stattfindet, die in nat\u00fcrlichen Umgebungen nicht gegeben sind, und weil auch nicht garantiert ist, dass keine sch\u00e4dlichen Stoffe zur\u00fcckbleiben.\nDie Antwort stammt von\n[Anja-Kristina Techen vom Leibniz-Zentrum f\u00fcr Agrarlandschaftsforschung (ZALF) e.V](http://www.zalf.de/de/ueber_uns/mitarbeiter/Seiten/techen_a-k.aspx)., die gleichzeitig Wissenschaftlerin im [BonaRes-Zentrum f\u00fcr Bodenforschung](http://www.bonares.de)ist.\nQuellen:\n- Bl\u00e4sing M, Amelung W (2018) Plastics in soil: Analytical methods and possible sources. Science of The Total Environment 612:422-435. doi:https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2017.08.086\n- Braun M, Amelung W (2019) Synthetische Kunststoffe (Plastik). In: Wilcke W, Wilke B, Litz N (eds) Bodengef\u00e4hrdende Stoffe: Bewertung \u2010 Stoffdaten \u2010 \u00d6kotoxikologie \u2010 Sanierung. Wiley-VCH, Weinheim, pp 1-44. doi:10.1002/9783527678501.bgs2018001\n- Rillig MC (2018) Microplastic Disguising As Soil Carbon Storage. Environmental Science & Technology 52 (11):6079-6080. doi:\n[pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02338](https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02338)\n- SAPEA (2019) A Scientific Perspective on Microplastics in Nature and Society. SAPEA, Berlin. doi:https://doi.org/10.26356/microplastics\nDie drei Hauptursachen daf\u00fcr, dass \u00fcberhaupt Plastik in die Umwelt gelangt, wo es nicht hingeh\u00f6rt, sind vor allem mangelhafte Abfallwirtschaft, unangemessenes menschliches Verhalten und Verschmutzung durch die unterschiedlichsten Unf\u00e4lle. Dies konstatierte der britische Wissenschaftler David Barnes bereits vor zehn Jahren in einer gro\u00dfen \u00dcberblicksstudie. Speziell ins Meer sind die Eintragswege f\u00fcr Plastik vielf\u00e4ltig: Die Forschungen an unserem Institut zeigen am Beispiel der Ostsee, dass Plastik oft \u00fcber Fl\u00fcsse dorthin gesp\u00fclt wird, aber auch direkt von Strandbesuchern eingetragen werden kann. Auch Schiffsunf\u00e4lle oder der Schiffsverkehr allgemein sind bekannte Quellen f\u00fcr Plastikm\u00fcll im Meer. F\u00fcr Mikroplastik \u2013 also Plastikpartikel kleiner als 5 Millimeter \u2013 gilt f\u00fcr die Eintragswege im Prinzip dasselbe wie f\u00fcr Makroplastik. Die Kleinstpartikel werden entweder prim\u00e4r hergestellt, etwa um sie Kosmetika beizumischen, oder sie entstehen sekund\u00e4r durch den Zerfall von gr\u00f6\u00dferen Plastikteilen \u2013 schon an Land, wie beispielsweise der Abrieb von Autoreifen, oder im Meer durch die Einwirkung von Wind, Wellen und UV-Licht.\nOb in letzter Zeit tats\u00e4chlich immer mehr Plastik ins Meer gelangt, ist schwer zu sagen, da es bislang keine M\u00f6glichkeit gibt, das Ph\u00e4nomen der Meeresverm\u00fcllung in seinem ganzen Ausma\u00df systematisch und damit wissenschaftlich belastbar zu erfassen. Aus eigener Forschungserfahrung hier am IOW wissen wir, dass Mikroplastik-Analysen sehr aufw\u00e4ndig sind und man heutige Methoden nur schwer mit der Herangehensweise von vor zehn Jahren vergleichen kann. Fakt ist aber, dass immer mehr Produkte aus Plastik produziert werden, laut\n[PlasticsEurope](http://www.plasticseurope.org)waren es 335 Millionen Tonnen im Jahr 2016, also \u00fcber 200 mal so viel, wie zu Zeiten der Anf\u00e4nge der Plastikproduktion im Jahr 1950 mit 1,5 Millionen Tonnen.\nAu\u00dferdem ist f\u00fcr uns Wissenschaftler inzwischen klar: Egal wo wir hinschauen, wir finden (Mikro-)Plastik \u00fcberall: im Erdboden, in der Wassers\u00e4ule und Sedimenten von Binnengew\u00e4ssern und Meeren weltweit, selbst in entlegensten Gebiete und menschenfernsten \u00d6kosystemen, wie dem arktischen Eis und der Tiefsee. Zudem mehren sich die wissenschaftlichen Berichte dar\u00fcber, dass Mikroplastik in Lebewesen nachgewiesen wurde. In unseren heimischen Meeren Nord- und Ostsee sind das beispielsweise Miesmuscheln (Mytilus edulis) und der Wattwurm (Arenicola marina), die wichtige Bestandteile des marinen Nahrungsnetzes sind, so dass alle Tiere, die sich davon ern\u00e4hren, ebenfalls Mikroplastik aufnehmen. Sogar im menschlichen Kot wurde es gefunden \u2013 ein Indiz daf\u00fcr, dass uns Menschen das allgegenw\u00e4rtige Mikroplastik \u00fcber die Nahrungskette l\u00e4ngst erreicht hat.\nZur Sch\u00e4dlichkeit von Mikroplastik gibt es noch viele offene Fragen, die intensiv erforscht werden \u2013 auch hier bei uns am IOW. Aber allein seine Allgegenwart ist besorgniserregend und das, was man jetzt schon \u00fcber die Sch\u00e4dlichkeit von Plastik in Meeres\u00f6kosystemen wei\u00df, ist Grund genug, gegen den massiven Plastikeintrag in die Umwelt schnellstm\u00f6glich vorzugehen. Eine einzelne Ma\u00dfnahme reicht da nicht. Auf mehreren Ebenen m\u00fcssen Schritte ergriffen werden. Zum Beispiel k\u00f6nnen auf politischer Ebene gesetzliche Bestimmungen und Richtlinien helfen, die Abfallwirtschaft zu optimieren und Schiffs- und anderen Unf\u00e4llen vorzubeugen. Im Weiteren sollte, wie in der dieses Jahr von der EU verabschiedeten Plastikstrategie vorgesehen, die Kreislaufwirtschaft gef\u00f6rdert und optimiert werden. Hierbei ist die Interaktion und Absprache von Plastik produzierender und Recycling-Industrie sehr wichtig: Komponenten im Plastik oder Plastikmischungen, die ein Recycling erschweren und nicht unbedingt n\u00f6tigt sind, sollten vermieden werden.\nEs kann aber auch jeder Einzelne etwas bewirken. Als Verbraucher k\u00f6nnen wir unseren Plastikkonsum \u00fcberdenken und nach den \u201eRRRR\u201c-Ans\u00e4tzen \u2013 Reduce, Reuse, Replace und Recycle \u2013 handeln. Das hei\u00dft f\u00fcr jeden Einzelnen:\n- bewusst weniger Plastik verbrauchen oder Plastik mehrfach verwenden\n- Alltagsgegenst\u00e4nde aus Plastik durch solche aus anderen Materialien ersetzen\n- verbrauchtes Plastik sinngem\u00e4\u00df entsorgen und somit dem Kreislauf wieder zuzuf\u00fchren.\nPlastik ist in der Regel sehr best\u00e4ndig, ein Grund warum wir es so intensiv in vielen Bereichen nutzen. Wir sollten uns dieser eigentlich sehr wertvollen Eigenschaft von Plastik wieder bewusst werden und wieder gezielt Gebrauch davon machen, anstatt Plastikprodukte nach kurzer Nutzdauer als unbrauchbar und wertlos zu entsorgen.\nDie Antwort stammt von\n[Franziska Klaeger](https://www.io-warnemuende.de/franziska-klaeger.html), Koordinatorin des Forschungsprojektes [MicroCatch_Balt](https://www.io-warnemuende.de/microcatch-start.html)am Leibniz-Institut f\u00fcr Ostseeforschung Warnem\u00fcnde (IOW).\nDie heutigen Mittvierziger in Deutschland m\u00fcssen zur\u00fcckblickend auf ihre Kindheit in den 80ern feststellen, dass es damals doch deutlich mehr Tage mit \u201eRodelwetter\u201c gab. Gleiches gilt f\u00fcr deren Eltern, blicken sie auf ihre Zeit in den 50er oder 60er Jahren zur\u00fcck. Dank langer Wetteraufzeichnungen l\u00e4sst sich diese subjektive Wahrnehmung durch Messdaten heute wissenschaftlich belegen und in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammengang stellen. Monatsmitteltemperaturen fallen gegenw\u00e4rtig h\u00e4ufiger zu warm aus als noch in der Vergangenheit und die Anzahl der Tage mit Dauerfrost haben sp\u00fcrbar abgenommen. Im Flachland f\u00e4llt kaum noch Schnee, geschweige denn bleibt er auch \u00fcber mehrere Tage liegen, und in den Mittelgebirgen verlagert sich die Schneesicherheit immer weiter in die h\u00f6heren Kammlagen. Wenn es denn doch mal schneit, dann durchaus auch mal kr\u00e4ftiger. Doch das sind eher Ausnahmen. Was die heutigen Kinder in 30 Jahren ihren Nachkommen mal sp\u00e4ter \u00fcber den Winter und Schnee berichten werden, bleibt offen. Klar ist: Messdaten werden die Entwicklung weiter dokumentieren und zeigen, was nach physikalischen Grundprinzipien l\u00e4ngst absehbar schien.\nDie Antwort stammt von\n[Peter Hoffmann](https://www.pik-potsdam.de/members/peterh/peter-hoffmann?set_language=de), Experte zum Thema \u201eClimate Impacts & Vulnerabilities\u201c am [Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK)](https://www.pik-potsdam.de/).\nDer kalendarische Fr\u00fchlingsanfang, auch astronomischer Fr\u00fchlingsanfang genannt, wird durch jenen Tag definiert, an dem auf der Nordhalbkugel zum ersten Mal im Jahr Tag und Nacht gleich lang sind, die Sonne also den Himmels\u00e4quator \u00fcberquert. Beginnend mit dem kalendarischen Fr\u00fchlingsanfang werden die Tage demnach wieder l\u00e4nger als die N\u00e4chte. Dieser Tag kann kalendarisch gesehen auf den 19., 20. oder 21. M\u00e4rz fallen. Da dieser schwankende Beginn f\u00fcr klimatologische Auswertungen unvorteilhaft ist, wurde in der Meteorologie festgelegt, dass immer ganze Monate in die Jahreszeitenstatistik einflie\u00dfen sollen, folglich Jahreszeiten am Monatsanfang beginnen. Die Wahl f\u00fcr den Fr\u00fchlingsanfang fiel auf den 1. M\u00e4rz. Obwohl der 1. April eigentlich deutlich n\u00e4her am kalendarischen Fr\u00fchlingsanfang l\u00e4ge, bietet sich die Klassifizierung des M\u00e4rz als Fr\u00fchjahrsmonat an, da dieser in unseren n\u00f6rdlichen Breiten im langj\u00e4hrigen Mittel deutlich w\u00e4rmer ausf\u00e4llt als die anderen Wintermonate Januar und Februar und auch w\u00e4rmer als der Dezember, der folglich ebenfalls dem meteorologischen Winter zugeschlagen wird. Damit beginnen alle meteorologischen Jahreszeiten im Schnitt ca. 3 Wochen vor den kalendarischen Jahreszeiten.\nDie Antwort stammt von Robert Wagner vom\n[Leibniz-Institut f\u00fcr Troposph\u00e4renforschung (TROPOS)](https://www.tropos.de/)\nBiomasseverbrennung galt lange als klimaneutral da die B\u00e4ume im Wald im Gegensatz zu fossilen Brennstoffen nachwachsen. Gemessen an Kohle oder Erd\u00f6l und -gas stimmt das zwar, aber diese Einsch\u00e4tzung gilt inzwischen nicht mehr als zeitgem\u00e4\u00df. Zum einen sind diese fossilen Brennstoffe eben nicht mehr der Ma\u00dfstab, sondern Wind- oder Solarenergie. Und zum anderen ist die Nachfrage nach Holz inzwischen so stark angewachsen, dass es fraglich ist, ob \u00fcberhaupt genug Waldfl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnen, um ausreichend Brennholz nachhaltig zu produzieren.\nGegen ein Verbrennen von Holz nur der Gem\u00fctlichkeit wegen gibt es viele Argumente: Im j\u00fcngsten Bericht des Weltklimarates (IPCC) ist von so genannten negativen Emissionen die Rede, um die Klimaerw\u00e4rmung zu bremsen. Das hei\u00dft: Die Menschheit sucht h\u00e4nderingend nach M\u00f6glichkeiten, Kohlenstoff aus der Atmosph\u00e4re zu entnehmen und einzulagern. Das Aufforsten von W\u00e4ldern k\u00f6nnte eine Variante sein, die nat\u00fcrlich nur funktioniert, wenn der Kohlenstoff im Holz bleibt und nicht im Kamin wieder zu Kohlendioxid in der Luft wird. Daf\u00fcr, dass ihr Brennholz am lebenden Baum mehr f\u00fcr das Klima tun kann als im Kamin, sprechen noch andere Gr\u00fcnde: Alte, m\u00f6glichst nat\u00fcrliche W\u00e4lder k\u00f6nnen wesentlich mehr Kohlenstoff speichern als junge, k\u00fcnstliche W\u00e4lder. Und je \u00e4lter und gr\u00f6\u00dfer ein Baum wird, umso mehr kann er zum Beispiel im Sommer im Hinterhof Schatten spenden und k\u00fchlen. Naturnahe W\u00e4lder helfen nicht nur dem Klima, sie tragen auch zum Schutz der Artenvielfalt bei \u2013 eine weitere gro\u00dfe Herausforderung, vor der die Menschheit aktuell steht. Und nicht zuletzt tun Sie etwas Gutes f\u00fcr Ihre Gesundheit, wenn Sie auf das gem\u00fctliche Kaminfeuer verzichten: Deutschlandweit produzieren die Kamin\u00f6fen inzwischen mehr Feinstaub als der gesamte Stra\u00dfenverkehr. Dazu kommen viele polyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe, die krebserregend wirken. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr bedrucktes Papier \u2013 egal ob trocken oder feucht. Das klassische Holzfeuer ist eine Erfindung aus der Steinzeit, die eben insgesamt nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist, wenn wir Klima, Artenvielfalt und Gesundheit sch\u00fctzen wollen. Schlie\u00dflich m\u00f6chten wir heute deutlich \u00e4lter werden als unsere Urahnen, die Mammuts auf offenem Feuer gegrillt haben. Der Trend zum Kamin ist daher leider ein Schritt r\u00fcckw\u00e4rts.\nDie Antwort stammt von Hartmut Herrmann vom\n[Leibniz-Institut f\u00fcr Troposph\u00e4renforschung (TROPOS)](https://www.tropos.de/).\nDie Oberfl\u00e4chentemperaturen flacher Seen folgen meist dem Trend der Lufttemperaturen. Im Zusammenhang mit der globalen Erw\u00e4rmung sind die sommerlichen Oberfl\u00e4chentemperaturen von Seen seit 1985 um 0.34\u00b0C pro Jahrzehnt angestiegen (O\u2019Reilly et al. 2015). Tiefe Seen, die im Winter normalerweise eisbedeckt sind, weisen sogar einen durchschnittlichen Erw\u00e4rmungstrend von 0.72\u00b0C auf, wenn sie in Gebieten liegen, in denen neben den Lufttemperaturen auch die Sonneneinstrahlung ansteigt \u2013 also der Bew\u00f6lkungsgrad abnimmt.\nDas hat vor allem zwei Gr\u00fcnde: Erstens f\u00fchrt die Kombination aus k\u00fcrzerer Eisbedeckung und klimatischen Ver\u00e4nderungen wie h\u00f6herer Lufttemperatur und st\u00e4rkerer Strahlung dazu, dass Seen zeitiger im Fr\u00fchjahr eine thermische Schichtung auspr\u00e4gen. \u00dcber viele Monate durchmischt sich dann ihre Wassers\u00e4ule nicht mehr bis zu den k\u00fchleren Schichten am Grund des Gew\u00e4ssers, sodass sich das Oberfl\u00e4chenwasser st\u00e4rker erw\u00e4rmen kann als die vergleichbaren Lufttemperaturen. Zweitens sind Seen in der Lage, die W\u00e4rme der Sonnenstrahlung zu akkumulieren und zu speichern. Die Eis- und Schneedecke in den Wintermonaten wirkt dem entgegen, da sie einen Gro\u00dfteil der Strahlung reflektiert. Je k\u00fcrzer also die Eisbedeckung andauert, desto schneller erw\u00e4rmt sich ein See \u2013 eine Wechselwirkung \u00e4hnlich wie wir sie aktuell in der Arktis beobachten k\u00f6nnen. Eine gegenl\u00e4ufige Tendenz zeigt sich aber z.B. in Hochgebieten, wo durch die Klimaver\u00e4nderungen die atmosph\u00e4rische Transparenz abnimmt. Seen bekommen dort weniger Strahlungsw\u00e4rme und so steigt ihre Temperatur langsamer als die Lufttemperaturen.\nIn unserem Dossier\n[\u201eSeen im Klimawandel\u201c](https://www.igb-berlin.de/sites/default/files/media-files/download-files/IGB%20Dossier_Seen%20im%20Klimawandel_2018_FINAL.pdf)erkl\u00e4ren wir \u00fcbrigens, welchen Ver\u00e4nderungen Seen schon heute unterliegen und welche Szenarien wir voraussichtlich zu erwarten haben.\nDie Antwort stammt von\n[Rita Adrian](https://www.igb-berlin.de/profile/rita-adrian), Abteilungsleiterin \u00d6kosystemforschung am [Leibniz-Institut f\u00fcr Gew\u00e4sser\u00f6kologie und Binnenfischerei (IGB)](https://www.igb-berlin.de/).\nDer beobachtete Meeresspiegelanstieg der letzten 100 Jahre ist eine direkte Auswirkung der globalen Erw\u00e4rmung, mehrere Jahrtausende lang war der Meeresspiegel zuvor recht stabil. Gegenw\u00e4rtig steigt der Meeresspiegel um etwa 3 mm pro Jahr, die Geschwindigkeit des Anstiegs hat sich in den letzten Dekaden deutlich beschleunigt. Der Meeresspiegel steigt durch die Erw\u00e4rmung der Ozeane sowie das Schmelzen von Gebirgsgletschern und der Eisschilde Gr\u00f6nlands und der Antarktis. Projektionen zum Anstieg des Meeresspiegels bis zum Ende des Jahrhunderts h\u00e4ngen stark davon ab, wie viele CO2-Emissionen k\u00fcnftig emittiert werden. Im schlechtesten Fall k\u00f6nnte der Meeresspiegel bis 2100 um bis zu einen Meter steigen, im Vergleich zu Beginn des 21.Jahrhunderts. Es ist jedoch wichtig zu wissen, dass Ver\u00e4nderungen der Ozeane und der Eisschilde \u00fcber sehr lange Zeitr\u00e4ume stattfinden, und dass der Meeresspiegel nicht direkt mit der globalen Temperatur steigt. Auch wenn es der Menschheit gelingt, das Klima in diesem Jahrhundert zu stabilisieren, wird der Meeresspiegel noch auf einige Jahrhunderte weiter ansteigen \u2013 angesto\u00dfen durch unsere CO2-Emissionen der Vergangenheit. Deshalb ist es auch so wichtig, welchen Pfad die Menschheit jetzt einschl\u00e4gt zur Vermeidung weiterer Klima-Emissionen. Denn was wir tun oder nicht tun, wird sich noch lange auf den k\u00fcnftigen Meeresspiegelanstieg auswirken.\nDie Antwort stammt von\n[Andrey Ganopolski](https://www.pik-potsdam.de/members/andrey/index_html?set_language=en)vom [Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK)](https://www.pik-potsdam.de/pik-startseite?set_language=de).\nJa, der Klimawandel ist menschgemacht. Beim Heizen, Autofahren oder in unseren Fabriken verbrauchen wir sehr viel Energie. Um diese Energie zu erzeugen, verbrennen wir Kohle, \u00d6l, Gas und dabei entsteht Kohlendioxid. Seit der Industrialisierung gelangt deshalb viel mehr Kohlendioxid in die Luft als zuvor und es wird immer w\u00e4rmer: Die Gletscher in den Bergen schrumpfen, das Eis an den Polen schmilzt, Hitzewellen und D\u00fcrren belasten Natur und Mensch, Wetterextreme wie St\u00fcrme oder Starkregen nehmen zu.\nAm PIK erforschen wir das Klima der Vergangenheit \u00fcber Millionen von Jahren: In der Erdgeschichte gab es zwar Zeiten, in denen noch mehr Kohlendioxid in der Atmosph\u00e4re war als heute. Doch wir ver\u00e4ndern die Kohlendioxid-Konzentration, und damit die Temperatur, gerade viel rasanter als bisher in unserer Erdgeschichte. Das gesamte Erdsystem hat dadurch viel weniger Zeit sich daran anzupassen. Die seltenen Ereignisse der Erdgeschichte, in denen sich die Temperaturen sehr schnell und stark \u00e4nderten, hatten dramatische Auswirkungen f\u00fcr die Erde und ihre Lebewesen. Da wir die heutigen Klimaver\u00e4nderungen verursachen, k\u00f6nnen wir sie aber auch aufhalten: etwa, indem wir weniger Auto fahren und fliegen, auf Windstrom statt auf Kohlekraftwerke setzen oder Energiesparbirnen statt Gl\u00fchlampen verwenden.\nDie Antwort stammt von Julia Brugger,\n[Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung](https://www.pik-potsdam.de/)(PIK).\nJa, wir k\u00f6nnen das Klima stabilisieren, doch wir stehen dabei vor einer riesigen Herausforderung: Abgase aus Kraftwerken, Autos und Flugzeugen tragen dazu bei, dass es auf der Erde immer w\u00e4rmer wird. So haben wir unser Klima seit Beginn der Industrialisierung global bereits um 1\u00b0C aufgeheizt, die Folgen wie Wetterextreme waren im vergangenen Sommer auf der gesamten Nordhalbkugel sp\u00fcrbar. Wenn wir so weiter machen wie bisher leben wir Ende des Jahrhunderts wohl in einer 4\u00b0C w\u00e4rmeren Welt.\nAuf der Pariser UN-Klimakonferenz 2015 haben sich Vertreter aus allen L\u00e4ndern der Welt deshalb auf die Begrenzung des Klimawandels geeinigt, mit einem anzustrebenden Ziel von 1,5\u00b0C globaler Erw\u00e4rmung. Wenn uns das gelingt, erh\u00f6hen wir unsere Chancen, den Anstieg des Meeresspiegels und das Risiko verheerender Wetterextreme zu begrenzen. Jedes zehntel Grad k\u00f6nnte einen Unterschied machen, daher m\u00fcssen wir rasch handeln. Und dabei z\u00e4hlt der Beitrag jedes einzelnen von uns: weniger Fleisch und mehr regionales, saisonales Gem\u00fcse, Fahrrad, Bus und Bahn statt Auto und Flugzeug.\nDie Antwort stammt von Julia Brugger,\n[Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung](https://www.pik-potsdam.de/)(PIK).\nKosmos & Physik\nEinsteins Allgemeine Relativit\u00e4tstheorie von 1915 beschreibt die Schwerkraft und hat sich seit \u00fcber hundert Jahren in vielen Beobachtungen auf der Erde und im Weltall bew\u00e4hrt. Sie beruht wesentlich auf der Beobachtung, dass alle Massen im Gravitationsfeld sich gleich bewegen, wenn Ausgangsort und Geschwindigkeit gleich sind. Einstein nannte diese Beobachtung und das daraus folgende Ph\u00e4nomen, dass ein frei fallender Beobachter keine Schwerebeschleunigung beobachtet, \u00c4quivalenzprinzip. Dieses wurde durch Fallversuche mit unterschiedlich zusammengesetzten K\u00f6rpern mit hoher Genauigkeit best\u00e4tigt. Daraus folgt die M\u00f6glichkeit, das Gravitationsfeld durch eine Kr\u00fcmmung der Raum-Zeit zu beschreiben. Die Kr\u00fcmmung wird dabei durch die Massen und Energien der Materie bestimmt. Allerdings gibt es schon angefangen von Einstein selbst verschiedene Versuche, diese geometrische Basis der Beschreibung des Gravitationsfeldes zu modifizieren. Darunter sind Versuche, Einsteins Gleichungen zu verallgemeinern, oder die Einf\u00fchrung eines sogenannten Torsionsfeldes, das lokal ein Drehsinn verursacht. Andere Verallgemeinerungen sind die Einf\u00fchrung von h\u00f6herdimensionalen R\u00e4umen als den vier Raum-Zeit-Richtungen. Motiv ist dabei die Einbeziehung von elektromagnetischen sowie schwachen und starken Kernkr\u00e4ften. Allerdings sind diese Elementarteilchen-Wechselwirkungen viel st\u00e4rker als die vor allem von gro\u00dfen Massen ausgehenden Schwerewirkungen und haben unterschiedliche Reichweiten. Deshalb werden in den Modellen die \u00fcber vier hinausgehenden Dimensionen streng getrennt von der Raum-Zeit und mikroskopisch klein gedacht. Bisher sind noch keine neuen experimentell \u00fcberpr\u00fcfbaren Voraussagen aus diesen Theorien hervorgegangen.\nIm Gegenteil, alle Aussagen der Allgemeinen Relativit\u00e4tstheorie wurden best\u00e4tigt bei Messungen der Rotverschiebung von Signalen und Spektrallinien im Erdschwerefeld, im Feld der Sonne und besonders um kompakte Sterne. Die Theorie wird auch best\u00e4tigt durch den Nachweis von Schwarzen L\u00f6chern als Endstadien der Entwicklung massereicher Sterne und von supermassiven Schwarzen L\u00f6chern in den Zentren von Galaxien. Die Theorie hat auch erfolgreich die Kr\u00fcmmung von Lichtstrahlen am Sonnenrand, um kompakte Doppelsterne und in Galaxien und Galaxienhaufen vorhergesagt. Besonders bemerkenswert ist die Messung von Gravitationswellen, die bei der Verschmelzung von Schwarzen L\u00f6chern emittiert wurden. Die Genauigkeit der Best\u00e4tigung der Effekte von Einsteins Theorie ist dabei in den letzten Jahren immer besser geworden.\nTrotzdem weist die Theorie selbst auf ihre Grenzen hin: Sowohl im Zentrum von Schwarzen L\u00f6chern als auch im Urknall versagt die Allgemeine Relativit\u00e4tstheorie. Aus Analogie zu den anderen Wechselwirkungen vermuten wir, dass diese sogenannten Singularit\u00e4ten durch Quanteneffekte des Gravitationsfeldes vermieden werden k\u00f6nnten. Eine solche Quantengravitation ist aber noch nicht vollst\u00e4ndig entwickelt. Es gibt Ans\u00e4tze, kleine Abweichungen von klassischen Gravitationsfeldern als Quantenfelder zu beschreiben. Das wird bei der sogenannten Hawking-Strahlung von Schwarzen L\u00f6chern und auch bei Quanteneffekten in den ersten Bruchteilen der Entwicklung des Kosmos in einer inflation\u00e4ren Entwicklungsphase wirksam, als die Keime f\u00fcr alle beobachteten kosmischen Strukturen, von Galaxien, Sternen und Planeten, gelegt wurden. Diese Effekte sind aber noch als hypothetisch einzusch\u00e4tzen, auch wenn wir schon Messungen der Form und des Spektrums der kosmologischen Strukturbildung haben. Eine volle Quantengravitation ist aber noch nicht in Sicht.\nVor der Allgemeinen hat Einstein 1905 seine Spezielle Relativit\u00e4tstheorie aufgestellt, welche auf der Konstanz der Lichtgeschwindigkeit beruht, von welchem gleichf\u00f6rmig bewegten Messger\u00e4t diese auch immer bestimmt wird. Das f\u00fchrte zu einer grundlegenden Umgestaltung unserer Vorstellungen von Raum und Zeit und beeinflusst seitdem alle Bereiche der Physik, die mit gro\u00dfen Geschwindigkeiten und hohen Energien zu tun haben. Besonders wichtig ist die aus der Theorie folgende \u00c4quivalenz von Masse und Energie. Immer hat sich die Spezielle Relativit\u00e4tstheorie dabei bew\u00e4hrt und verursacht eine gro\u00dfe Zahl von grundlegenden Beobachtungen, so dass wir an ihrer universellen G\u00fcltigkeit nicht zweifeln.\nDie Antwort stammt von\n[Volker M\u00fcller](https://www.aip.de/de/members/volker-m%C3%BCller/). Er forscht seit 1992 am Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP) zur Kosmologie und lehrte bis zur Emeritierung 2016 an der Universit\u00e4t Potsdam und der Humboldt-Universit\u00e4t in Berlin.\nZeitreisen sind nach derzeitigem Wissen nicht m\u00f6glich. Zwar hat die Vorstellung, man k\u00f6nnte sich in eine andere Epoche versetzen, immer wieder Eingang in fantastische Romane und Science-Fiction gefunden, aber sie beruht nicht auf wissenschaftlichen Erkenntnissen. Aus der Perspektive der modernen Physik kann man die M\u00f6glichkeit jedenfalls ausschlie\u00dfen.\nWas es in der Astrophysik allerdings gibt, ist der Blick (aber keine Reise!) in die Vergangenheit des Universums. Da die Lichtgeschwindigkeit einen endlichen Wert hat, braucht das Licht entfernter Objekte (Sterne, Galaxien) bis zu uns eine gewisse Zeit. Das bedeutet, wir sehen diese Objekte, wie sie in der Vergangenheit waren. F\u00fcr den Mond macht das nur gut eine Sekunde aus, f\u00fcr die Sonne bereits achteinhalb Minuten, f\u00fcr den n\u00e4chstgelegenen Stern etwas mehr als vier Jahre \u2013 und f\u00fcr die fernsten bekannten Galaxien \u00fcber 13 Milliarden Jahre. Das ist beinahe so viel wie das Alter des Universums seit dem Urknall. Wir sehen diese fernen Galaxien also zu einem Zeitpunkt, als sie noch nicht einmal 1/20 ihres jetzigen Alters hatten. Dieser Blick in die Vergangenheit ist ein ganz wichtiger Aspekt der astronomischen Forschung.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Lutz Wisotzki](https://www.aip.de/de/members/lutz-wisotzki/), Leiter der Abteilung Galaxien und Quasare am [Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](https://www.aip.de/de/)und Professor an der Universit\u00e4t Potsdam.\nSehen wir uns zun\u00e4chst die im kosmischen Sinne n\u00e4here Umgebung unseres Sonnensystems an. Unser Sonnensystem ist Teil der Milchstra\u00dfe, einer Spiralgalaxie, die aus ca. 100 Milliarden Sternen besteht. Unsere Sonne ist einer davon und befindet sich ca. 26 Tausend Lichtjahre vom Zentrum der Milchstra\u00dfe entfernt. Sie liegt also eher in einem der \"Randbezirke\" der Milchstra\u00dfe.\nUnsere Milchstra\u00dfe wiederum ist Teil einer Galaxiengruppe, die aus der Andromedagalaxie, der Milchstra\u00dfe sowie einigen kleineren Galaxien besteht. Unsere Galaxiengruppe, genannt Lokale Gruppe, ist nun wieder Teil einer noch viel gr\u00f6\u00dferen Galaxienansammlung, des Virgo-Superhaufens, mit einem Durchmesser von ca. 100 Millionen Lichtjahren. Die Lokale Gruppe befindet sich wieder eher in einem \"Randbezirk\" des Virgo-Superhaufens.\nAuf noch gr\u00f6\u00dferen Skalen, \u00fcber Bereiche von mehreren 100 Millionen Lichtjahren gemittelt, sieht das Universum in alle Richtungen recht \u00e4hnlich aus. Es findet sich also in allen Regionen dieser Gr\u00f6\u00dfe ungef\u00e4hr gleich viel Materie. Bis zu den gr\u00f6\u00dften Entfernungen die wir beobachten k\u00f6nnen, sticht keine Region besonders hervor. Es gibt also keinen Hinweis darauf, dass es irgendwo ein ausgezeichnetes Zentrum des Universums gibt. Man kann sich das ein bisschen so vorstellen, wie in einer W\u00fcste zu stehen und \u00fcberall bis zum Horizont nur gleichm\u00e4\u00dfig verteilte Sandd\u00fcnen zu sehen\u2013 dort k\u00f6nnte man auch kein Zentrum der W\u00fcste ausmachen.\nAus theoretischen \u00dcberlegungen folgt au\u00dferdem, dass das Universum kein ausgezeichnetes Zentrum haben muss. Siehe dazu auch die Antwort auf die Frage \"Welche Form hat das Universum und wo liegt sein Zentrum?\".\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Ewald Puchwein](https://www.aip.de/en/members/ewald-puchwein/), Wissenschaftler in der Abteilung Kosmologie am [Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](https://www.aip.de/de/).\nDanke f\u00fcr Ihre Frage und die Beobachtungen! Dass Sie die Alpen vom Ammersee heute \u00f6fter und besser sehen k\u00f6nnen als vor 70 Jahren, ist plausibel. Der Grund ist einfach: Die Luft ist heute im Schnitt klarer als damals, weil eine Vielzahl von Umweltschutzma\u00dfnahmen wie der Austausch dreckiger Kohleheizungen oder die Partikelfilter in Autos die Atmosph\u00e4re sauberer gemacht haben. Vor 70 Jahren war es noch nicht m\u00f6glich, die winzigen Partikel (Aerosole) in der Luft zu messen. Eine der l\u00e4ngsten Messungen in Deutschland sind unsere Messungen in der Region Leipzig, die erst in den 1990er Jahren begonnen haben, aber klar zeigen, dass inzwischen viel weniger Partikel in der Luft sind als fr\u00fcher. Die meteorologische Sichtweite wird \u00fcbrigens bei den Wetterstationen des Deutschen Wetterdienstes mit erfasst.\nOb der Himmel vor 70 Jahren am Gardasee meist azurblau gewesen war, heute aber meist diesig ist, wissen wir leider nicht, weil wir dort nicht messen. Die Luft am Gardasee wird stark von der Po-Ebene in Norditalien beeinflusst, die eine dicht bev\u00f6lkerte Region mit viel Industrie und Verkehr ist, was die Umwelt entsprechend belastet. Vielleicht haben Sie die Region noch in Erinnerung, als es in den Nachkriegsjahren noch weniger Industrie gab als heute. Aus Beobachtungen im Urlaub sollten aber besser keine Trends abgeleitet werden, weil man aus wenigen Tagen nicht auf das ganze Jahr schlie\u00dfen kann. Um Ihre These zu best\u00e4tigen, br\u00e4uchte es t\u00e4gliche Langzeitmessungen \u00fcber 70 Jahre. Da uns keine Messdaten dazu vorliegen, k\u00f6nnen wir leider nicht sagen, ob Ihre Beobachtung stimmt oder nicht.\nDie Antwort stammt von\n[Prof. Dr. Andreas Macke](https://www.tropos.de/institut/ueber-uns/mitarbeitende/andreas-macke), Direktor und Leiter der Abteilung Fernerkundung atmosph\u00e4rischer Prozesse am [Leibniz-Institut f\u00fcr Troposph\u00e4renforschung (TROPOS)](https://www.tropos.de/)und Professor an der Universit\u00e4t Leipzig.\nZu diesem Thema gibt es Grafiken, die eine Art Trichter darstellen. Sie sind gar nicht so schlecht. Man muss aber beachten, dass der Trichter nicht beliebig tief ist. Ein Beispiel f\u00fcr gute Bilder sind\n[diese](https://uh.edu/~jclarage/astr3131/lectures/4/einstein/Einstein_stanford_Page7.html)hier. Da sieht man, dass es kein echter Trichter ist, sondern eine Vertiefung mit einem Boden, also kein Loch im Boden. Die Tiefe des Bodens und damit auch die St\u00e4rke der Kr\u00fcmmung h\u00e4ngt von der Masse ab. Je weniger Masse, desto schw\u00e4cher die Kr\u00fcmmung. Die Richtung der Kr\u00fcmmung orientiert sich immer in Richtung der Masse. Wenn also nur ein Objekt da ist, dann zeigt sie ins Massenzentrum. Der Kr\u00fcmmungsvektor ist also an jeder Position anders. Je weiter man weg vom Objekt ist, desto schw\u00e4cher ist die Kr\u00fcmmung und desto \"kleiner\" die L\u00e4nge des Kr\u00fcmmungsvektors. Bei gleichem Abstand von der Masse, aber gegen\u00fcberliegender Seite, w\u00fcrde der Vektor (gleich lang, da gleicher Abstand) in die entgegengesetzte Richtung zeigen.\nBei mehreren Objekten ist das Problem nicht so einfach beschreibbar. Dann sind mehrere \"Dellen\" im Raum und der Vektor zeigt abh\u00e4ngig vom Ort und der N\u00e4he zu verschiedenen Massen unterschiedlich stark in unterschiedliche Richtungen. Ein gutes Bild dazu w\u00e4re\n[dieses](https://www.ligo.caltech.edu/image/ligo20160211e). Da sieht man zwei Objekte und wenn man sich mal zwischen beide Objekte setzt, dann gibt es eine Stelle, an der sich keine Kr\u00fcmmung zur Sonne oder Erde ergibt. N\u00e4her an der Sonne oder n\u00e4her an der Erde \u00e4ndert sich die Kr\u00fcmmung in Richtung der jeweiligen Masse. Da beide Objekte unterschiedliche Massen haben, ist die \"Gravitationsmitte\" auch nicht in der geometrischen Mitte zwischen beiden Objekten, sondern verschoben.\nWenn man jetzt Massen immer gr\u00f6\u00dfer macht und konzentrierter (z.B. Schwarze L\u00f6cher), dann wird der Boden der Delle immer tiefer. Und wenn man gedanklich alle Masse in einen Punkt quetscht, dann entsteht ein unendlich tiefer Trichter. Dort k\u00f6nnen sich im Grenzfall die Trichterseiten ber\u00fchren. Die Konsequenzen einer solchen Singularit\u00e4t sind vielf\u00e4ltig - nicht nur die Kr\u00fcmmung des Raumes, auch die Verz\u00f6gerung der Zeit und die Entstehung einer Umgebung, von der auch Licht nicht entweichen kann (Stichwort Ereignishorizont beim Schwarzen Loch).\nEine kleine Anmerkung noch: Bei der Kr\u00fcmmung des Raumes lassen sich mathematisch nicht einfach so Vektoren verwenden, sondern Tensoren. Wenn man also da weitersuchen und mehr dr\u00fcber wissen will, dann ist das Stichwort \"Kr\u00fcmmungstensor\".\nDie Antwort stammt von\n[Philipp Girichidis](https://www.aip.de/mitglieder/philipp-girichidis), Kosmologe am [Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](https://www.aip.de/de).\nDie Form des Universums ist noch unbekannt. Die einfachste Annahme geht\nvon einer Kugelform aus, jedoch mit einer so geringen Kr\u00fcmmung, dass es\nlokal flach aussieht. In anderen Worten: zwei parallel verlaufende\nLaserstrahlen weichen erst nach langer Zeit von ihrer Parallelit\u00e4t ab.\nEs k\u00f6nnte aber auch wie ein Donut geformt sein, so dass man, wenn man\nlange genug in eine Richtung f\u00e4hrt, wieder an den Ausgangspunkt\nzur\u00fcckkehrt.\nEs gibt keinen Mittelpunkt des Universums. Genauso verh\u00e4lt es sich \u00fcbrigens\nmit der Erdoberfl\u00e4che - obwohl die Erde als Kugel einen Mittelpunkt hat,\nhat ihre Oberfl\u00e4che keinen. Die Ausdehnung des Universums kann man sich\nwie einen aufgehenden Hefeteig mit Rosinen vorstellen: Alle Rosinen\nbewegen sich voneinander weg, befinden sich aber nicht im Zentrum der\nAusdehnung.\nDie Antwort stammt von\n[Noam Libeskind](https://www.aip.de/Members/nlibeskind/). Er leitet die Gruppe \u201eKosmographie und gro\u00dfr\u00e4umige Strukturen\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](https://www.aip.de/de).\nUm eine solche Frage beantworten zu k\u00f6nnen, braucht man extrem empfindliche Beobachtungen. Mit dem blo\u00dfen Auge k\u00f6nnen wir ja gerade einmal 3 Galaxien am ganzen Himmel erkennen (die Andromedagalaxie am Nordhimmel sowie die Kleine und die Gro\u00dfe Magellansche Wolke am S\u00fcdhimmel). Mit gro\u00dfen Teleskopen sind es viel mehr; am meisten sieht man mit dem Hubble-Weltraumteleskop, das sich au\u00dferhalb der Erdatmosph\u00e4re befindet und deshalb auch noch ganz schwache ferne Galaxien erkennen kann, die selbst mit den gr\u00f6\u00dften Teleskopen am Erdboden nicht zu finden w\u00e4ren. Die meisten Galaxien lassen sich in einer Aufnahme finden, die das Ergebnis einer superlangen Belichtung mit Hubble ist (und auf Englisch das \u201cHubble Ultra-Deep Field\u201d genannt wird). In einem Gebiet, das einen Winkel von nur einem zwanzigstel Grad am Himmel umfasst (etwa entsprechend einem Stecknadelkopf in einem Meter Entfernung), konnten \u00fcber 10000 Galaxien gefunden werden. Allerdings ist es undenkbar, den ganzen Himmel auf diese Weise zu erfassen, daf\u00fcr w\u00fcrde Hubble \u00fcber eine Million Jahre ben\u00f6tigen. Wir m\u00fcssen also die Ergebnisse aus dem Hubble Ultra-Deep Field auf den ganzen Himmel hochrechnen; das ergibt dann etwa 100 Milliarden Galaxien am gesamten Himmel. Zus\u00e4tzlich d\u00fcrfte es auch noch viele Galaxien geben, die selbst f\u00fcr Hubble zu lichtschwach sind; wenn man deren Anzahl noch hinzusch\u00e4tzt, vergr\u00f6\u00dfert sich die Gesamtzahl je nach Annahme dann auf bis zu einer Billion Galaxien.\nDas ist die Zahl der Galaxien im *beobachtbaren* Universum. Inzwischen wissen wir aber auch, dass das Universum unendlich ist \u2013 es gibt also vermutlich auch unendlich viele Galaxien. Die allermeisten davon liegen allerdings au\u00dferhalb unseres beobachtbaren Horizonts, wir werden also nie in der Lage sein, ihre Existenz tats\u00e4chlich zu best\u00e4tigen. Deshalb ist es sinnvoller, sich bei der Beantwortung der Eingangsfrage auf Galaxien im beobachtbaren Universum zu beschr\u00e4nken.\nDie Antwort stammt von\n[Lutz Wisotzki](https://www.aip.de/mitglieder/lwisotzki/), Leiter der Forschungsabteilung Galaxien und Quasare am [Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](https://www.aip.de/de)und Professor f\u00fcr \u201eBeobachtende Kosmologie\u201c an der Universit\u00e4t Potsdam.\nUnter dem Urknall verstehen wir Astrophysiker den Anbeginn von Raum und Zeit. Dem gegenw\u00e4rtigen Wissensstand zufolge gab es anfangs einen hei\u00dfen Urknall. Durch die Expansion des Universums k\u00fchlte es sich im weiteren Verlauf ab. Als Physiker k\u00f6nnen wir aber keine Aussagen \u00fcber die exakte Stunde Null treffen, da dort unsere physikalischen Grundgesetze ihre G\u00fcltigkeit verlieren und zusammenbrechen. Unsere Theorien sind erst einen winzigen Wimpernschlag sp\u00e4ter g\u00fcltig, ab der sogenannten Planckzeit: Diese betr\u00e4gt etwa 10^{-43} Sekunden, was eine Null Komma Null, gefolgt von weiteren 41 Nullen und einer Eins ist.\nKurz nach der Planckzeit hat das Universum wahrscheinlich eine sehr interessante Phase durchlaufen: Der gegenw\u00e4rtig favorisierten Theorie der kosmischen Inflation zufolge hat es sich immer schneller ausgedehnt, so dass wir hier von einer beschleunigten Expansion sprechen. W\u00e4hrend diese Theorie auf sehr elegante Weise einige Probleme des Standardmodells der Kosmologie l\u00f6st und es einzelne Beobachtungshinweise auf sie gibt, ist sie noch nicht abschlie\u00dfend nachgewiesen worden. Im Anschluss an diese inflation\u00e4re Epoche wurde das Universum wieder abgebremst. Dieser Bremsvorgang hat die Materie wieder auf unvorstellbar hohe Temperaturen aufgeheizt, so dass weder Atome noch Atomkerne existierten und die einzelnen Elementarteilchen (Quarks, Elektronen, \u2026) in der kosmischen Ursuppe miteinander wechselwirken konnten.\nDie kosmische Expansion kam dabei allerdings nicht zum Stillstand, das Universum expandierte weiter \u2013 jedoch langsamer als zuvor. In den ersten drei Minuten unseres Universums wurden die ersten leichten chemischen Elemente gebacken (zumindest deren Atomkerne), welches die \u00c4ra der Nukleon-Synthese darstellt. Durch die kosmische Expansion wurden gegenseitige Teilchen-St\u00f6\u00dfe immer seltener und schlie\u00dflich konnten sich neutrale Wasserstoff-Atome bilden. W\u00e4hrend Lichtteilchen zuvor mit den geladenen Ionen und Elektronen wechselwirkten, konnte das Licht sich nun ungehindert ausbreiten. Wir k\u00f6nnen das Licht, welches damals freigesetzt wurde, noch heute empfangen \u2013 allerdings verlor es aufgrund der Expansion Energie und wurde in den Wellenl\u00e4ngenbereich der Mikrowellen verschoben. Daher sprechen wir vom kosmischen Mikrowellenhintergrund, welcher es uns erm\u00f6glicht, auf sehr genaue Weise die kosmologischen Parameter zu bestimmen und die Theorie des Urknalls (erfolgreich) zu testen. Dieser Mikrowellenhintergrund wurde etwa 400.000 Jahre nach dem Urknall freigesetzt, also relativ kurz nach dem Urknall im Vergleich zum Alter unseres Universums von 13,7 Milliarden Jahren. W\u00fcrde man das Zeitalter des Universums mit dem eines Menschen vergleichen, so stellten Beobachtungen dieses kosmischen Mikrowellenhintergrunds Babybilder des Universums dar.\nWir haben mittlerweile diese fr\u00fchen und sp\u00e4ten Phasen der kosmischen Expansion genau vermessen und k\u00f6nnen mit Sicherheit sagen, dass es einen hei\u00dfen Urknall kurz nach Anbeginn der Zeit gegeben haben muss. Wir k\u00f6nnen allerdings keine Aussagen \u00fcber Zeiten vor der Planck-Zeit machen, da f\u00fcr diese kleinen Zeitintervalle unsere physikalischen Gesetze nicht g\u00fcltig sind. Also k\u00f6nnen wir auch keine Aussagen dar\u00fcber treffen, wie der Urknall entstanden sein k\u00f6nnte. Nat\u00fcrlich gibt es auch dar\u00fcber verschiedene Theorien, wie beispielsweise die (spekulative) Theorie des ekpyrotischen Universums (vom altgriechischen ekpyrosis \u201eWeltenbrand\u201c) welches ein zyklisches Universum darstellt, das sich ausdehnt, wieder zusammenzieht und nach erneuter Kollision wieder expandiert. Diese Frage nach dem Urknall und andere spannenden Fragen der Kosmologie machen den Reiz dieser Wissenschaft aus und geben uns Hoffnung, weitere neuen Erkenntnisse \u00fcber unser Universum zu erlangen.\nDie Antwort stammt von\n[Christoph Pfrommer](https://www.aip.de/mitglieder/cpfrommer?set_language=de), Abteilungsleiter \u201eKosmologie und gro\u00dfr\u00e4umige Strukturen\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](https://www.aip.de/de).\nBereits Mitte des vergangenen Jahrhunderts bekamen besonders schwere Wirbelst\u00fcrme im Atlantik und Pazifik vom US-Wetterdienst einen Namen zugewiesen, um sie besser unterscheiden zu k\u00f6nnen. Seit 1954 werden auf Initiative des Meteorologie-Instituts der Freien Universit\u00e4t Berlin (FU Berlin) alle Hoch- und Tiefdruckgebiete, die das Wetter in Mitteleuropa beeinflussen, mit einem Namen versehen. Die \u201eTiefs\u201c bekamen fortan weibliche, die \u201eHochs\u201c m\u00e4nnliche Namen. Die Benennung erfolgte dabei nach einer Liste, die jeweils 260 Namen (je 10 Namen pro Buchstabe) umfasste und nacheinander vergeben wurden.\nIn den folgenden Jahrzehnten war dieses System meist nur bei Meteorologen bekannt, bevor in den 1990er Jahren einige schwere Sturmtiefs in den Medien gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit erhielten und damit auch die Namensvergabe von Hoch- und Tiefdruckgebieten. Seit 1998 wechselt die Zuordnung weiblicher und m\u00e4nnlicher Vornamen zu Hoch und Tiefs j\u00e4hrlich. Dies geschah zur Vermeidung einer m\u00f6glichen Diskriminierung von Frauen, da Tiefdruckgebiete landl\u00e4ufig eher mit schlechtem Wetter, Hochdruckgebiete dagegen mit sch\u00f6nem Wetter in Verbindung gebracht werden. Zur Finanzierung ihrer studentischen Wetterbeobachtung bietet die FU Berlin seit 2002 \u201eWetterpatenschaften\u201c an. Seitdem k\u00f6nnen die Namen f\u00fcr Tiefdruckgebiete f\u00fcr 199\u20ac und solche f\u00fcr die langlebigeren Hochdruckgebiete f\u00fcr 299\u20ac von Jedermann erworben werden, z.B. als Geburtstagsgeschenk.\nMittlerweile taufen auch andere europ\u00e4ische L\u00e4nder vorzugsweise schwere Sturmtiefs, allerdings nach eigenen Kriterien, sodass diese Tiefs je nach Region mehrere, verschiedene Namen erhalten k\u00f6nnen.\nDie Antwort stammt von Robert Wagner vom\n[Leibniz-Institut f\u00fcr Troposph\u00e4renforschung (TROPOS)](https://www.tropos.de/).\nDie Natur bietet uns eine Vielzahl nachwachsender Rohstoffe. Die Frage ist, ob wir sie f\u00fcr unsere Bed\u00fcrfnisse \u00fcberhaupt nutzbar machen und wof\u00fcr wir sie einsetzen k\u00f6nnen. Viele der nachwachsenden Rohstoffe gibt es n\u00e4mlich nicht in ausreichender Menge, was deren \u00f6konomische Verwendung unm\u00f6glich macht. Oder ihre einzelnen Inhaltsstoffe lassen sich nur m\u00fchsam voneinander abtrennen, wie z.B. bei nat\u00fcrlich vorkommenden Proteinen, die aus 20 verschiedenen Aminos\u00e4uren bestehen. Einige nachwachsende Rohstoffe \u2013 St\u00e4rke und Zucker, z.B. aus Mais, Zuckerr\u00fcbe oder Zuckerrohr, sind unsere Nahrungsgrundlage. Deren Nutzung f\u00fcr andere Zwecke ist nicht tragbar. Algen werden h\u00e4ufig als nachwachsender Rohstoff mit viel Potential gehandelt. Allerdings wird f\u00fcr deren Anwendung extrem viel Wasser ben\u00f6tigt und viele der Methoden zur Nutzbarmachung sind unwirtschaftlich und letztlich nicht so \u00f6kologisch wie erhofft.\nDie Bereitstellung ausreichender Mengen von Energie- und Kraftstoffen aus nachwachsenden Rohstoffen ist aktuell nicht realistisch. Deswegen ist die Energiegewinnung aus Sonne, Wasser, Wind und geothermischen Quellen auch so wichtig. Unser Bedarf an Chemikalien allerdings kann durch nachwachsende Rohstoffe gedeckt werden. Bringt uns das weiter? Ja, denn Chemikalien bilden die Grundlage f\u00fcr viele Gebrauchsgegenst\u00e4nde unseres Alltages: so z.B. Medikamente, Reinigungs- & Waschmittel, Lacke & Farben, Kosmetik, Duftstoffe, D\u00fcngemittel f\u00fcr die Landwirtschaft und nicht zuletzt Kunststoffe.\nDer bislang interessanteste nachwachsende Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Chemikalien ist Lignocellulose. Davon gibt es ausreichende Mengen, z.B. in Form von Holz, als Abf\u00e4lle der Landwirtschaft oder der Papierindustrie. Gen\u00fcgend, um allen heutzutage existierenden Chemikalien als Rohstoff zu dienen.\nWie geht man also weiter vor? Aus Lignocellulose wird Cellulose abgetrennt und daraus Zucker hergestellt. Der Zucker dient dann entweder als Ausgangsstoff f\u00fcr die fermentative \u2013 also biochemische \u2013 Herstellung von Chemikalien oder f\u00fcr die Herstellung in katalytischen Prozessen. Zwar werden noch nicht alle heutzutage verwendeten Chemikalien auf diese Weise hergestellt, aber es werden t\u00e4glich neue Verfahren publiziert da sehr viele Wissenschaftler auf diesem Gebiet arbeiten. Lignin, das nach der Abtrennung von Cellulose aus Lignocellulose \u00fcberbleibt, kann noch nicht so effektiv genutzt werden. Aber auch auf diesem Gebiet arbeiten Forscher intensiv an L\u00f6sungen zur Nutzbarmachung f\u00fcr die Chemikalienherstellung.\nRohstoffe, die heute auch schon Verwendung finden, sind Fetts\u00e4uren, die man aus Fetten gewinnen kann und Terpene, die bei der Papierproduktion anfallen. Immer h\u00e4ufiger dienen auch Abf\u00e4lle aus der Landwirtschaft und sogar der Fischerei \u2013 hier sei Chitin genannt \u2013 als Rohstoffe. Auch hier gibt es noch Potential.\nEs ist nat\u00fcrlich nicht auszuschlie\u00dfen, dass es weitere, noch nicht bekannte nachwachsende Rohstoffe gibt. Es ist aber eher unwahrscheinlich, dass diese in ausreichenden Mengen vorhanden sind.\nDie Antwort stammt von Johannes G. de Vries, Vorstandsmitglied und Bereichsleiter des Forschungsbereiches\n[Katalyse mit erneuerbaren Rohstoffen](https://www.catalysis.de/forschung/katalyse-mit-erneuerbaren-rohstoffen/)am Leibniz-Institut f\u00fcr Katalyse e.V. Rostock (LIKAT).\nEs gibt prinzipiell zwei Arten von F\u00e4lschungen bei Diamant:\n(1) Imitationen, d.h. Verwendung von nat\u00fcrlichen oder k\u00fcnstlichen Stoffen, die durch Aussehen oder Farbe den nat\u00fcrlichen Diamant imitieren, aber nicht seine physikalischen Eigenschaften oder chemische Zusammensetzung besitzen. Hierzu wird Moissanit, Zirconia, u.a. verwendet. Diese Imitationen k\u00f6nnen aufgrund der abweichenden physikalischen Eigenschaften (Kristallstruktur, z.B. durch R\u00f6ntgenanalyse oder Raman-Spektroskopie bestimmbar) oder chemischen Zusammensetzung (z.B. durch energiedispersive R\u00f6ntgenspektroskopie ermittelbar) erkannt werden. In vielen F\u00e4llen hilft auch die Untersuchung der W\u00e4rmeleitf\u00e4higkeit in Kombination mit der elektrischen Leitf\u00e4higkeit. Diese beiden physikalischen Parameter werden einzeln oder in Kombination in vom Handel erh\u00e4ltlichen Diamantenpr\u00fcfger\u00e4ten eingesetzt. Allerdings sind inzwischen auch modifizierte Moissanit-Imitationen auf dem Markt, die von solchen Diamantenpr\u00fcfger\u00e4ten nicht mehr erkennt werden k\u00f6nnen, so dass hier nur die Ermittlung der chemischen Zusammensetzung und/oder Kristallstruktur weiterhilft.\n(2) Synthetische Diamanten, d.h. Diamanten, die in einem industriellen Prozess aus Kohlenstoff durch Hochdrucksynthese hergestellt wurden. Diese unterscheiden sich in ihren physikalischen Eigenschaften und der chemischen Zusammensetzung nicht von nat\u00fcrlich entstandenen Diamanten und sind daher viel schwieriger, manchmal auch gar nicht zweifelsfrei von nat\u00fcrlichen Diamanten zu unterscheiden. Viele synthetisch produzierte Diamanten sind vom Hersteller gekennzeichnet und mit einem durch einen Laser eingravierten Monogramm \u201eCREATED\u201c + Labor-Identifikationsnummer versehen. Dies kann bei einer optischen Untersuchung des St\u00fcckes unter dem Mikroskop erkannt werden. Allerdings halten sich nicht alle Hersteller von synthetischen Diamanten an diese \u00dcbereinkunft. Weitere Erkennungsm\u00f6glichkeiten von synthetischen Diamanten sind manchmal noch Reste eines metallischen Flussmittels, die sich in winzigen metallischen K\u00f6rnern als Einschl\u00fcsse wiederfinden oder die im Diamant vorhanden Einschl\u00fcssen. Hier zeigen synthetische Diamanten oft keine bzw. andere Einschl\u00fcsse als nat\u00fcrliche Diamanten.\nDie Antwort stammt von\n[Ralf Thomas Schmitt](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/taxonomy/term/234/ralf-thomas.schmitt), Kurator der mineralogischen Sammlung am [Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/).\nDie chemischen Elemente sind in mehreren Phasen entstanden:\n- In einem Zeitraum von bis zu wenigen Sekunden nach dem Urknall entstanden bei der Abk\u00fchlung des Plasma die Bausteine der Elemente, die sich innerhalb von wenigen Minuten zu den leichtesten Elementen Wasserstoff und Helium sowie in geringen Mengen Lithium und Beryllium verbanden.\n- Mehrere hundert Millionen Jahre sp\u00e4ter entstanden die ersten Sterne, in deren hei\u00dfen Zentren Kernreaktionen einsetzten. Dabei fusionierten Wasserstoff und Helium zu schwereren Elementen. In diesem Prozess k\u00f6nnen Elemente bis zur Ordnungszahl 26, dem Eisen, gebildet werden.\n- Elemente mit h\u00f6herer Ordnungszahl als 26 entstehen in den letzten Entwicklungsstadien massereicher Sterne, den sogenannten Roten Riesen, und in gewaltigen Sternexplosionen, den Supernovae.\nDie Antwort stammt von\n[Ralf Thomas Schmitt](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/taxonomy/term/234/ralf-thomas.schmitt), Kurator der mineralogischen Sammlung am [Museum f\u00fcr Naturkunde Berlin](https://www.museumfuernaturkunde.berlin/).\nWie gro\u00df ist das Weltall? Die ehrliche Antwort ist: Wir wissen es nicht \u2013 und es spielt eigentlich auch keine Rolle. Wir wissen, dass das Universum etwa 13,8 Milliarden Jahre alt ist. Da die Lichtgeschwindigkeit endlich ist, k\u00f6nnen wir nicht weiter sehen als maximal 13,8 Milliarden Lichtjahre, also die Distanz, die das Licht in dieser Zeit zur\u00fccklegen kann. In der Tat kommen wir dieser Grenze sehr nahe, die gemessene kosmische Hintergrundstrahlung entstand, als das Universum gerade einmal 400.000 Jahre alt war.\nWir erreichen die theoretische Grenze unseres Horizonts also bis auf 400.000 Jahre. Innerhalb dieses Horizonts sehen wir keinerlei Hinweise auf eine Grenze, im Gegenteil: Alles spricht daf\u00fcr, dass das Universum sehr viel gr\u00f6\u00dfer ist als der Teil, den wir beobachten k\u00f6nnen. Wom\u00f6glich ist es sogar unendlich gro\u00df. Allerdings hat die genaue Gr\u00f6\u00dfe auch keine unmittelbare Bedeutung, denn da sich alle Kr\u00e4fte im Kosmos ebenfalls maximal mit Lichtgeschwindigkeit ausbreiten k\u00f6nnen, entfalten m\u00f6gliche Bereiche des Universums au\u00dferhalb unseres Horizonts auf den uns sichtbaren Bereich keine Wirkung.\nDie Antwort stammt von\n[Matthias Steinmetz](http://www.aip.de/mitglieder/msteinmetz), wissenschaftlicher Vorstand des [Leibniz-Instituts f\u00fcr Astrophysik Potsdam (AIP)](http://www.aip.de/de)und Direktor des Forschungsbereichs [Extragalaktische Astrophysik](http://www.aip.de/mitglieder/msteinmetz/de/forschung/forschungsschwerpunkt-ea).\nKommt darauf an, was man mit Au\u00dferirdischen meint. Bislang hat die Menschheit einige Tausend Planeten in anderen Sonnensystemen entdeckt. Diverse davon befinden sich in einer Umlaufbahn, wo theoretisch fl\u00fcssiges Wasser auf der Planetenoberfl\u00e4che existieren k\u00f6nnte \u2013 dies gilt allgemein als eine Grundbedingung f\u00fcr Leben, wie wir es kennen. Wenn man von den bisher entdeckten Planeten hochrechnet, dann kann man sogar erwarten, dass etwa einer von sechs Sternen einen erd\u00e4hnlichen Planeten in dieser sogenannten \u201ebewohnbaren Zone\u201c beherbergen k\u00f6nnte. Damit kommt man auf wirklich sehr viele Planeten allein in unserer Milchstra\u00dfe, auf denen sich Leben entwickelt haben k\u00f6nnte \u2013 vermutlich mehr als 10 Milliarden. Zumindest das Entstehen von einfachen Lebensformen wie Bakterien auf irgendeinem anderen Planeten ist bei einer solch gro\u00dfen Zahl von Chancen nicht unwahrscheinlich. Wenn man mit Au\u00dferirdischen aber nicht Einzeller, sondern ganze Zivilisationen meint, dann wird es nat\u00fcrlich sehr viel schwieriger. Da bleibt als Antwort nur ein sehr dehnbares \u201eVielleicht\u201c.\nDie Antwort stammt von\n[Katja Poppenh\u00e4ger](http://www.aip.de/Members/kpoppenhaeger)vom Leibniz-Institut f\u00fcr Astrophysik (AIP).\nKunst, Kultur & Philosophie\nWie jede Frage enth\u00e4lt auch diese dreiteilige schon viele Antworten und Annahmen. Drei Annahmen erscheinen mir bemerkenswert. Die beiden ersten sind problematisch; die dritte ist sch\u00f6n und liefert im Grunde auch schon einen Ansatz f\u00fcr eine aussichtsreiche Antwort.\n(1) Die erste implizite Voraussetzung der Frage ist, dass es \u201eden Sinn des Lebens\u201c gibt. Problematisch daran sind vor allem der Singular und das Subjekt, das diesen Sinn erfahren k\u00f6nnte. Denn zweifellos erfahren sehr viele Menschen einen Sinn in ihrem Leben, dieser jeweilige Sinn unterscheidet sich aber vielfach. Er kann in der gewissenhaften Erf\u00fcllung der eigenen Aufgaben liegen, im Austausch mit anderen, in der Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung anderer Menschen oder nichtmenschlicher Wesen, im Kampf f\u00fcr Werte wie Gerechtigkeit, demokratische Rechtsstaatlichkeit und Frieden oder gegen Armut, Unterdr\u00fcckung und Krieg, in der bewussten Gestaltung des n\u00e4heren oder weiteren eigenen Umfeldes, im Schaffen von Werken und in vielem mehr. Ob aber in dieser Vielfalt das eine Subjekt \u201eder Menschheit\u201c noch einen Sinn wird erfahren k\u00f6nnen, ist eine Frage, die zumindest schon einmal eine gr\u00f6\u00dfere Konjunktur hatte als in unserem Zeitalter der Diversit\u00e4t. Eine klassische (geschichtsphilosophische) Antwort auf die Frage lautete: Kultivierung, Zivilisierung, Moralisierung \u2013 diese drei Schritte k\u00f6nnten, Immanuel Kant zufolge, unserer Gattung einen orientierenden \u201eLeitfaden\u201c geben. Gemeint ist damit bei Kant unter anderem ein Kampf gegen \u201eUngleichheit\u201c und \u201eUnterdr\u00fcckung\u201c \u2013 eine weitere Einengung der Vielfalt sinnvoller Ziele im Leben der Einzelnen ist damit aber nicht verbunden. Eine daran anschlie\u00dfende Antwort k\u00f6nnte also lauten: Wenn die Menschheit den Sinn des (d.h. ihres) Lebens erfahren w\u00fcrde, dann h\u00e4tte sie eine Gesellschaft geschaffen, in der es keine Ungleichheit und Unterdr\u00fcckung mehr gibt, in der alle ihren besonderen Interessen nachgehen k\u00f6nnen, ohne die anderen in der Aus\u00fcbung ihrer Interessen einzuschr\u00e4nken. \u201eMoralisch\u201c w\u00e4re dieser Zustand in dem Sinne, dass das Fremde im Eigenen nicht nur \u00e4u\u00dferlich ber\u00fccksichtigt, sondern innerlich pr\u00e4sent w\u00e4re, indem das Wohl der anderen jeweils auch der eigene Zweck w\u00e4re.\n(2) Die zweite problematische Annahme in der Frage versteckt sich im zweiten Teil der Frage. Sie besteht darin, dass die Suche der Menschheit nach ihrem Lebenssinn \u00fcberhaupt irgendetwas mit der \u201eWelt\u201c und \u201eZeit\u201c zu tun hat. Darin liegt eine Anthropozentrik, die das Denken bis in die Moderne bestimmt hat. Seit der Mensch sich aber selbst aus dem Zentrum der Welt vertrieben hat, w\u00fcrde die neue Perspektive doch eher daf\u00fcr sprechen, dass sich am Lauf der Welt und der Zeit herzlich wenig \u00e4ndert, sollte der Mensch seine Identit\u00e4ts- und Sinnfrage f\u00fcr sich kl\u00e4ren. Denn die \u201eWelt\u201c besteht doch nun einmal aus weit mehr als nur Menschen, und warum sollte die \u201eZeit\u201c \u2012 was ja erstmal ein sehr grundlegender ontologisch-physikalischer Begriff ist \u2012 an ihr Ende kommen, wenn der Mensch zu sich selbst gefunden hat?\n(3) Die in meinen Augen vielversprechende dritte Annahme der Frage besteht in der Suggestion, dass etwas f\u00fcr den Menschen Wesentliches an sein Ende k\u00e4me, wenn der Sinn gefunden und erfahren w\u00fcrde. Daraus folgt, dass Sinn etwas mit Suche und Bewegung zu tun hat, dass, wenn der Sinn also gefunden ist, etwas vorbei ist. Aber dieses Etwas w\u00e4re wohl kaum \u201edie Welt\u201c oder \u201eZeit\u201c. Wenn die Menschheit, um an die klassische Antwort anzuschlie\u00dfen, endlich kultiviert, zivilisiert und moralisiert w\u00e4re \u2013 was \u00fcbrigens Prozessbegriffe sind, die selbst eine Bewegung und keinen Zustand markieren \u2012, dann w\u00e4re immer noch viel Raum f\u00fcr Ver\u00e4nderung, f\u00fcr Austausch, f\u00fcr Ausgestaltung der kleinen eigenen und gro\u00dfen gemeinsamen Welt. Aber das ist Utopie. Vielleicht das Wesentliche der Sinnfrage ist, dass sie mehr eine Richtung betrifft als einen Zielzustand. Und welche Richtung das ist \u2012 oder genauer: welche Richtungen, denn es sind doch mehrere \u2013, dar\u00fcber kann eigentlich kein Zweifel bestehen. Und er besteht erstaunlicherweise auch nicht. Denn wer wollte in Abrede stellen, dass unser Menschheitssinn in der Realisierung von Werten bestehen muss, im Kampf f\u00fcr Gerechtigkeit und Frieden und gegen Armut und Unterdr\u00fcckung im Gro\u00dfen ebenso wie f\u00fcr Empathie, R\u00fccksicht und Achtung im Kleinen sowie in der Herstellung \u00e4sthetischer und wissenschaftlicher Werte, die sich in der au\u00dfermenschlichen Welt nicht finden? Das Sch\u00f6ne f\u00fcr uns Einzelne dabei ist, dass wir f\u00fcr diese Werte arbeiten k\u00f6nnen, und dadurch Sinn erfahren, auch wenn die Menschheit insgesamt noch weit davon entfernt ist, den Sinn ihres Lebens zu erfahren und ihn vielleicht auch nie erf\u00e4hrt und nicht einmal erfahren kann.\nDiese letzte Einsicht l\u00e4sst sich auch umdrehen, und die Antwort damit insgesamt kurz machen: Wenn \u201edie Menschheit\u201c den Sinn ihres Lebens erfahren w\u00fcrde (vielleicht sind wir ja sogar schon so weit, weil es \u00fcber die groben Richtungen doch keinen gro\u00dfen Streit gibt), m\u00fcssten damit noch l\u00e4ngst nicht auch alle Menschen einen Sinn in ihrem Leben erfahren, auch wenn das dann wohl wahrscheinlicher w\u00e4re. Die Welt w\u00fcrde nicht aufh\u00f6ren, weil nichts gegen (aber vieles f\u00fcr) eine Welt mit Menschheitssinn spricht, und auch die Zeit w\u00fcrde ganz normal weitergehen, weil sie von uns so gedacht wird und bestimmt ist, dass ihr Lauf (anders als der von \u201eGeschichte\u201c) von dem Schicksal der Menschheit unabh\u00e4ngig ist. Das Gegenteil ist Fiktion, wenn auch vielleicht eine sch\u00f6ne \u2013 etwa in der Variante von Douglas Adams, der zufolge die Frage nach dem Sinn und deren Antwort (\u201e42\u201c) nicht nebeneinander in der gleichen Welt existieren k\u00f6nnen \u2013 was aber mehr dar\u00fcber sagt, wie manche den Sinnbegriff gerne h\u00e4tten, als wie er f\u00fcr viele andere tats\u00e4chlich funktioniert.\nDie Antwort kommt von\n[PD Dr. Georg Toepfer](https://www.zfl-berlin.org/person/toepfer.html), Philosoph und Leiter des Programmbereichs \u201e [Lebenswissen](https://www.zfl-berlin.org/lebenswissen.html)\u201c und des Projekts \u201e [Diversit\u00e4t. Begriffe, Paradigmen, Geschichte\u201c](https://www.zfl-berlin.org/projekt/diversitaet-begriffe-paradigmen-geschichte.html)am Leibniz-Zentrum f\u00fcr Literatur- und Kulturforschung (ZfL) in Berlin.\nZu den Wesenseigenschaften Gottes geh\u00f6rt das ewige Sein. Gottes Identit\u00e4t entzieht sich den Vorstellungen von Zeit und Endlichkeit und damit auch der Vorstellung, seine Existenz habe einen zeitlichen Anfang und ein zeitliches Ende.\nIn der hebr\u00e4ischen Bibel, bzw. im Alten Testament, offenbart sich Gott dem Mose unter Nennung seines Namens (vgl. Ex 3,14): JHWH. Dieser Gottesname bedeutet \u00fcbersetzt \u201eIch bin, der ich bin\u201c oder \u201eIch werde sein, der ich sein werde\u201c. Die Septuaginta \u00fcbersetzte diese Stelle sp\u00e4ter mit \u201e\u1f10\u03b3\u03ce \u03b5\u1f30\u03bc\u03b9 \u1f41 \u1f64\u03bd\u201c, d.h. \u201eich bin der Seiende\u201c. Damit wird ausgesagt, dass man dem Gott Israels, dem Gott der Juden und sp\u00e4ter auch der Christen, eine ewige und unergr\u00fcndliche Identit\u00e4t zuschreibt. Als Sch\u00f6pfer des Himmels und der Erde existiert er vor aller Zeit und jenseits all dessen, was sinnlich wahrnehmbar ist. Allmacht, Allwissenheit und Allgegenwart gelten daher als g\u00f6ttliche Attribute. Der j\u00fcdische Theologe Moses Mendelssohn \u00fcbersetzte im 18. Jahrhundert die in Ex 3,14 \u00fcberlieferte Selbstoffenbarung Gottes wie folgt: \u201eGott sprach zu Mosche: \u00bbIch bin das Wesen, welches ewig ist.\u00ab\u201c Das im Christentum gefeierte Weihnachtsfest bezieht sich auf das geheimnisvolle Kommen des ewigen Gottes in Menschengestalt und damit in ein zeitlich begrenztes Erdenleben.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Irene Dingel](https://www.ieg-mainz.de/institut/personen/dingel), Direktorin der Abteilung f\u00fcr Abendl\u00e4ndische Religionsgeschichte am [Leibniz-Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Geschichte Mainz (IEG)](https://www.ieg-mainz.de/likecms.php?function=set_lang&lang=de).\nDie Diskussionslage zum Thema \u201eSeele\u201c ist so komplex, dass einfache Antworten kaum m\u00f6glich sind.\nNicht nur wird die Frage, ob es \u00fcberhaupt eine Seele gibt, unterschiedlich beantwortet, sondern es gibt auch keine einhellige Definition dessen, was unter \u201eSeele\u201c zu verstehen ist. Fest steht aber, dass das Verh\u00e4ltnis von Leib und Seele seit jeher in Religionen und philosophischen Systemen eine Rolle gespielt hat und weiterhin spielt.\nDie entscheidende Frage dabei ist, ob die Seele als eine eigenst\u00e4ndige, im menschlichen K\u00f6rper angesiedelte bzw. gefangene Substanz gilt, oder ob Leib und Seele als untrennbare anthropologische Einheit definiert werden.\nSofern die Seele als eigenst\u00e4ndiger, immaterieller und unsterblicher Teil des Menschen angesehen wird, herrscht die Vorstellung, dass die Seele durch den Tod freigesetzt wird und transzendent weiter existiert bzw. schl\u00e4ft bis zu einer \u2013 im Christentum \u2013 erwarteten Wiederauferstehung. Andere Religionen \u2013 aber z.B. auch der christliche Aufkl\u00e4rer Gotthold Ephraim Lessing \u2013 haben Reinkarnations- und Seelenwanderungsvorstellungen entwickelt und kultiviert.\nDagegen vertreten jene Str\u00f6mungen, die die anthropologische Einheit des Menschen betonen, die Sterblichkeit der Seele. F\u00fcr sie steht fest, dass der ganze Mensch \u2013 Leib und Seele \u2013 stirbt und durch den Tod keine Trennung der Substanzen eintritt. Die geglaubte Auferstehung wird dann konsequenterweise nicht als Zusammenf\u00fchrung einer fortexistierenden Seele mit einem gestorbenen, in neuer Form wiedererstehenden Leib, sondern als Auferstehung des gesamten Menschen in neuer Integrit\u00e4t gesehen.\nOb mit dem Tod alles aus ist oder nicht, ist und bleibt also eine Glaubensfrage.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Irene Dingel](https://www.ieg-mainz.de/institut/personen/dingel), Direktorin der Abteilung f\u00fcr Abendl\u00e4ndische Religionsgeschichte am [Leibniz-Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Geschichte Mainz (IEG)](https://www.ieg-mainz.de/likecms.php?function=set_lang&lang=de).\nGl\u00fccklich zu sein bedeutet mit seinem Leben zufrieden zu sein. Wir untersuchen mit Methoden der empirischen Sozialforschung, wie zufrieden die Menschen in Deutschland in einzelnen Lebensbereichen sind. Daf\u00fcr stellen wir den rund 30.000 Befragten unserer Langzeitstudie Sozio-\u00f6konomisches Panel (SOEP) jedes Jahr die gleiche Frage: \u201eWie zufrieden sind Sie gegenw\u00e4rtig, alles in allem, mit Ihrem Leben?\u201c Diese Frage wird \u2013 auch bezogen auf verschiedene Lebensbereiche \u2013 auf einer Punkteskala von 0 bis 10 beantwortet. So k\u00f6nnen wir unter anderem herausfinden, wie zufrieden die Menschen mit ihrer Arbeit, ihrem Einkommen, ihrer Familie oder der Demokratie in Deutschland sind.\nDie Antwort stammt von J\u00fcrgen Schupp, Vize-Direktor des Sozio-\u00f6konomischen Panels am\n[Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung (DIW)](https://www.diw.de/deutsch)und Professor f\u00fcr Soziologie der Freien Universit\u00e4t Berlin.\nWie Frieden in einem konkreten Forschungsprojekt definiert wird, h\u00e4ngt davon ab, was erforscht wird und woran die Forschenden interessiert sind. Allgemein k\u00f6nnen wir aber zwischen engen und weiten Friedensverst\u00e4ndnissen unterscheiden: Zun\u00e4chst kann man Frieden definieren als die Abwesenheit von Krieg bzw. von direkter organisierter physischer Gewalt zwischen Personen verschiedener Gruppen. Das wird in der Friedens- und Konfliktforschung auch als \u201enegativer Friede\u201c bezeichnet, weil Frieden \u00fcber die Abwesenheit von organisierter (milit\u00e4rischer) Gewaltanwendung bestimmt wird. Dieses Verst\u00e4ndnis ist zum Beispiel in der Duden-Definition von Frieden erkennbar als \u201eZustand des inner- oder zwischenstaatlichen Zusammenlebens in Ruhe und Sicherheit\u201c, der gegebenenfalls vertraglich gesichert ist. Ein solches Friedensverst\u00e4ndnis war bis zum Ende des Zweiten Weltkrieges vorherrschend, engte den Blick aber auf den Bereich milit\u00e4rischer Sicherheitspolitik ein.\nIn der Friedens- und Konfliktforschung wurde der Friedensbegriff dann erweitert um den Begriff des positiven Friedens. Ein positiver Frieden zeichnet sich zus\u00e4tzlich durch die Abwesenheit struktureller Gewalt aus. Strukturelle Gewalt wirkt indirekt und geht von den politischen, gesellschaftlichen oder wirtschaftlichen Strukturen und damit einhergehenden Abh\u00e4ngigkeits-, Unterdr\u00fcckungs- und Ausbeutungsverh\u00e4ltnissen aus. Positiver Frieden setzt negativen Frieden voraus, fasst den Begriff aber breiter. Ein solches breites Verst\u00e4ndnis von Frieden wurde von Friedensforschern wie dem Norweger Johan Galtung in den 1960er Jahren verbreitet und stark gemacht. Insbesondere deutsche Friedensforscher, wie Dieter Senghaas und Ernst-Otto Czempiel betrachteten Frieden auch nicht mehr als Zustand, sondern als Entwicklungsprozess. Frieden soll demnach als ein andauernder Prozess verstanden werden, in welchem sich die Verh\u00e4ltnisse weg von organisierter milit\u00e4rischer Gewaltanwendung hin zu gewaltfreier Konfliktbearbeitung, Kooperation und Herstellung sozialer Gerechtigkeit entwickeln.\nFrieden ist nach einer solchen Definition durch eine stetige Entwicklung gekennzeichnet, in der physische Gewalt abnimmt, Gerechtigkeit zunimmt und Konflikte verl\u00e4sslich gewaltfrei bearbeitet werden. Mit einer solchen prozesshaften Definition schwingt auch mit, dass die Grenzen zwischen einem Kriegszustand und Friedenszeiten nicht immer klar bestimmbar sind. Au\u00dferdem wird unterstrichen, dass Sicherheit, Frieden, Entwicklung, Gerechtigkeit und Menschenrechte eng zusammenh\u00e4ngen. Dieses prozedurale Friedensverst\u00e4ndnis ist auch Teil der Institutsverfassung des Leibniz-Instituts Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung. Aus meiner Sicht wird ein solches breites Verst\u00e4ndnis von Frieden den Herausforderungen unserer Zeit auch am ehesten gerecht, denn es unterstreicht, dass man an der Entwicklung des Friedens immer weiter arbeiten muss.\nDie Antwort stammt von\n[Gregor P. Hofmann,](https://www.hsfk.de/team/mitarbeiter/gregor-p-hofmann/)wissenschaftlicher Referent am Leibniz-Institut Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung (HSFK)\nDiese Aufgabe klingt in den Ohren eines Angewandten Mathematikers zun\u00e4chst nach einem Optimierungsproblem dichtester Kugelpackungen. Bei genauerer Betrachtung der Frage kommen ihm allerdings ein paar Modellierungsfragen: Welche Form hat denn ein Engel? Ist sie dreidimensional oder liegt sie in einem speziellen topologischen Raum? Welche Definition eines Engels soll denn verwendet werden? \u201eGottesbote\u201c hilft nicht viel weiter. Sind die benutzten Engel alle gleich? Wie gro\u00df ist ein Engel? Und andererseits: Wie gro\u00df ist die Nadelspitze? Ziemlich schnell versteht er, dass \u201eNadelspitze\u201c synonym sein soll f\u00fcr \u201eein Punkt\u201c. In Zeiten eines Elektronenmikroskops kann man allerdings eine Nadelspitze durchaus auch molekular aufl\u00f6sen und ihren Molek\u00fclen geometrische Angaben zuordnen wie Dicke, Abst\u00e4nde, Volumina. Aber da unser Angewandter Mathematiker auch nach l\u00e4ngerem Nachdenken und Googeln keine Idee hat, welches r\u00e4umliche Modell er f\u00fcr einen Engel ansetzen soll, kommt er bald zum Schluss, dass das Problem eher ein philosophisches ist.\nEr kommt auf eine neue Bedeutungsebene: Die Nadelspitze ist nur ein Punkt im elementarsten Sinne des Wortes; sie hat keinerlei r\u00e4umliche Ausdehnung. Und ein Engel kann auch nichts R\u00e4umliches sein, sondern etwa eine Idee, etwas Immaterielles. So weit gekommen, ist der n\u00e4chste Reflex unseres Angewandten Mathematikers, dass die Frage trivial ist in der Hinsicht, dass nat\u00fcrlich unendlich viele solche unfassbaren, materielosen Dinge in einem Punkt Platz haben m\u00fcssen, denn sie nehmen ja nicht einmal den unendlich kleinen Raum ein, den ein Punkt bietet. Aber schon tauchen die n\u00e4chsten Fragen auf: Wie viele Engel sind es denn, die ich zur Verf\u00fcgung habe, um sie in diesen Punkt zu setzen? Endlich viele? Unendliche viele? \u00dcberabz\u00e4hlbar viele? Aus der Ma\u00dftheorie kennt man ja den Umgang mit der Unendlichkeit, dass Unendlich mal Null gleich Null ist, aber was soll \u201e\u00dcberabz\u00e4hlbar unendlich mal Null\u201c sein? Auch Null? Am einfachsten w\u00e4re es, wenn es nur endlich viele Engel g\u00e4be, aber wer kann das einem schon garantieren? Schon der Umgang mit abz\u00e4hlbarer Unendlichkeit ist nicht leicht und hielt und h\u00e4lt die Mathematik seit Jahrhunderten auf Trab.\nBeim weiteren Gr\u00fcbeln und Suche nach einem guten mathematischen Modell kommt unserem Angewandten Mathematiker eine weitere Frage: Wo ist diese Nadelspitze eigentlich? Ist sie irgendwo verortet, kann man hinreisen? Oder steht sie einfach nur f\u00fcr einen \u201eOrt\u201c schlechthin? Vielleicht auch gar nicht in einem euklidischen Vektorraum, nicht einmal in einer hyperbolischen Mannigfaltigkeit, sondern vielleicht nur in den Gedanken eines Menschen? Welches Menschen? Ich kann doch nicht gemeint sein, oder? Vielleicht sollte man hier die Gedanken eines Menschen ansetzen, der sich auskennt mit den Voraussetzungen des Problems? Da gibt es doch ziemlich viele. Aber dann bin ich eigentlich doch gar nicht zust\u00e4ndig!\nUnd so kommt schlie\u00dflich unser Angewandter Mathematiker zum endg\u00fcltigen Schluss, dass dieses Problem gar nicht seine Sache ist, sondern am besten in die H\u00e4nde eines Geistlichen gelegt werden sollte. Als er ein wenig weiter googelt, stellt er pl\u00f6tzlich fest, dass er mit dieser Ansicht auch gar nicht alleine ist: Jemand aus einer ganz anderen Zunft, n\u00e4mlich der Zunft der Dichter, hat dies schon lange vor ihm geschlossen:\nScholastikerprobleme I\nWieviel Engel sitzen k\u00f6nnen\nauf der Spitze einer Nadel \u2013\nwolle dem dein Denken g\u00f6nnen,\nLeser sonder Furcht und Tadel!\n\u201eAlle!\u201c wirds dein Hirn durchblitzen.\n\u201eDenn die Engel sind doch Geister!\nUnd ein ob auch noch so feister\nGeist bedarf schier nichts zum Sitzen.\u201c\nIch hingegen stell den Satz auf:\nKeiner! \u2013 Denn die nie Ersp\u00e4hten\nk\u00f6nnen einzig nehmen Platz auf\ngeistlichen Lokalit\u00e4ten.\n[\u2026]\nChristian Morgenstern (1871-1914)\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\nDie Antwort stammt von\n[Wolfgang K\u00f6nig](https://www.wias-berlin.de/~koenig/?lang=0), stellvertretender Direktor und Leiter der Forschungsgruppe \u201eStochastische Systeme und Wechselwirkungen\u201c am Weierstra\u00df-Institut sowie Professor f\u00fcr Wahrscheinlichkeitstheorie am Institut f\u00fcr Mathematik der Technischen Universit\u00e4t Berlin.\nDies ist eine Glaubensfrage, die zu allen Zeiten immer wieder gestellt wurde. Jeder und jede muss sie individuell, f\u00fcr sich selbst beantworten. Denn wissenschaftlich nachweisen kann man die Existenz Gottes bzw. eines Gottes nicht. Aber \u00fcberliefert sind uralte Geschichten, die, wie z.B. in der Bibel, von menschlichen Begegnungen mit einem Gott erz\u00e4hlen, der sich \u2013 im Alten Testament \u2013 selbst als Jahwe vorgestellt und sich \u2013 wie die Geschichten des Neuen Testaments berichten \u2013 sp\u00e4ter in einem Menschen offenbart habe, der den Namen Jesus tr\u00e4gt und aus Nazareth stammt. Dies sind religi\u00f6se Traditionen, deren Wahrheitsgehalt nur geglaubt, nicht aber bewiesen werden kann. Dennoch hat man schon im Mittelalter versucht, die Existenz Gottes wissenschaftlich-philosophisch zu erweisen. Der Theologe Anselm von Canterbury entwickelte (vor dem Hintergrund einer platonisch-augustinischen Ontologie und Erkenntnistheorie) einen aus Selbst- und Welterkenntnis abgeleiteten Gottesbeweis, der in Gott das erkennt, \u201e\u00fcber das hinaus nichts Gr\u00f6\u00dferes gedacht werden kann\u201c und das zugleich das \u201eh\u00f6chste Gut(e)\u201c ist. Thomas von Aquin erstellte einen Gottesbeweis auf der Basis des Kausalit\u00e4tsdenkens und definierte Gott als den \u201eersten Beweger\u201c. Dennoch blieb er zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass die menschliche Vernunft die Existenz Gottes nicht begr\u00fcnden k\u00f6nne. Selbst ein Aufkl\u00e4rer wie Ren\u00e9 Descartes entfaltete einen Gottesbeweis, der davon ausging, dass der Mensch als endliches, begrenztes Wesen die Idee eines unendlichen g\u00f6ttlichen Wesens nicht selbst hervorgebracht haben k\u00f6nne, sondern dass ihm diese Gottesidee eingepflanzt sei. Der Begriff des Unendlichen m\u00fcsse also dem Endlichen vorausgehen.\nDie Zeit der Gottesbeweise ist heute lange vorbei. Schon im fr\u00fchen 19. Jahrhundert wurde das Bestreben, die Existenz Gottes mit wissenschaftlichem Objektivit\u00e4tsanspruch nachzuweisen, endg\u00fcltig aufgegeben. Theologie, Geistes- und Naturwissenschaften bildeten gemeinsam den Wissenschaftskosmos der Neuzeit. Denn weder die theologischen Wissenschaften noch die Religionsgeschichte zielen darauf, solche Nachweise zu entfalten. Ihr Anliegen ist vielmehr zu analysieren, wie Gottesglaube und Religion zu allen Zeiten das Zusammenleben der Menschen beeinflussten und die Welt in ihren politischen und gesellschaftlichen Konstellationen best\u00e4ndig ver\u00e4nderten, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Gott letzten Endes existiert oder nicht. Gibt es Gott? Darauf kann nur der individuelle Glaube antworten, nicht aber die Wissenschaft.\nDie Antwort stammt von Irene Dingel,\n[Direktorin des Leibniz-Instituts f\u00fcr Europ\u00e4ische Geschichte (IEG).](https://www.ieg-mainz.de/)\nEine weitere Antwort stammt von\n[Samuli Schielke](http://www.samuli-schielke.de/research.htm), [Leibniz-Zentrum Moderner Orient (ZMO)](http://www.zmo.de/index_e.html):\nUnabh\u00e4ngig davon, ob Gott eine Erfindung von Menschen ist oder ihr Sch\u00f6pfer, kann man sagen, dass es ihn gibt. Wenn Gl\u00e4ubige ihn anbeten, ihre Hoffnungen und Werte an ihn kn\u00fcpfen, ist das aus Sicht der Sozialwissenschaften eine unbestreitbare Realit\u00e4t. Gottes Befehle werden in Praxis umgesetzt, seine Gnade und Liebe bieten Menschen Trost, und die Androhung seiner Strafe nach dem J\u00fcngsten Gericht l\u00e4sst Menschen ihn f\u00fcrchten. Diese Handlungen und Gef\u00fchle gibt es. Ohne solche Beziehungen, die Menschen mit Gott und G\u00f6ttern pflegen, kann man Religionen nicht richtig verstehen. Ob das nun aber daher r\u00fchrt, dass Menschen von sich aus in einer sinn- und seelenlosen Welt Sinn und Seelen erfinden und erschaffen, oder ob eine unsichtbare \u00fcbermenschliche Wirklichkeit dahinter steht \u2013 solche Fragen geh\u00f6ren nicht in den Aufgabenbereich der Sozialwissenschaften.\nWeiterf\u00fchrende Informationen von Samuli Schielke zum Thema finden Sie\n[hier](http://www.zmo.de/publikationen/ProgramaticTexts/programmatic_text_13.pdf).\nMedien & Kommunikation\nDie Deutschlehrer/-innen haben recht: Es existieren ca. 200 Definitionen dar\u00fcber, was ein Satz ist. Das ist dadurch begr\u00fcndbar, dass es sich beim Satz um einen Gegenstand handelt, der aus vielen Perspektiven betrachtet werden kann und wird. Die Vielfalt der Ans\u00e4tze, den Satz zu definieren, wird bestimmt durch das Modell der sprachwissenschaftlichen Forschung und Theorie, die jeweilige Forschungsperspektive und die Wahl oder Schwerpunktsetzung bei der Definition von Satz aus der Perspektive der Adressat/-innen. Und das ist vermutlich noch erweiterbar. Dass dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, erlaubt anzunehmen, dass mit der Bezeichnung Satz jeweils ein Ausschnitt aus einem umfassenden Konzept in den Definitionen zum Satz hervorgehoben werden kann. Deshalb verzichten auch manche Grammatiken darauf eine einzelne umfassende Definition des Satzbegriffs vorzunehmen. Stattdessen werden formbezogene, inhaltliche, funktionale und andere Eigenschaften meist geb\u00fcndelt, die f\u00fcr S\u00e4tze als typisch und kennzeichnend erachtet werden.\nIn der Grammatik der Deutschen Sprache- GDS (in Ausschnitten im Grammatischen Informationssystem grammis des Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache zug\u00e4nglich: \"Systematische Grammatik\". DOI: 10.14618/grammatiksystem mit dem Permalink:\n[https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/212](https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/212)) werden S\u00e4tze als kommunikative (Ausdrucks)-Einheiten aufgefasst, beschrieben und definiert. Es wird einerseits eine semantisch-funktionale Perspektive eingenommen, wonach S\u00e4tze Sachverhalte darstellen, die in ihrer jeweils ausgedr\u00fcckten grammatischen Form als [Propositionen](https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125)gelten. Die konstitutiven semantischen Bestandteile einer Proposition bilden das [Pr\u00e4dikat](https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125)und die [Argumente](https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125)und werden in S\u00e4tzen als [Verbalkomplex](https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125)und [Komplemente](https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125)grammatisch kodiert und mit einer Aussageabsicht versehen, mit der direkt sprachlich gehandelt werden kann: Aussage vornehmen (Ein Punkt kann einen Satz abschlie\u00dfen.), Frage stellen (Kann ein Punkt einen Satz abschlie\u00dfen?), Wunsch ausdr\u00fccken (W\u00fcrde ein Punkt doch nur einen Satz abschlie\u00dfen.), Nachdruck verleihen (Was einen Satz alles abschlie\u00dfen kann!). Neben diesen kommunikativ selbstst\u00e4ndigen S\u00e4tzen k\u00f6nnen Teils\u00e4tze in komplexen Gef\u00fcgen aber auch kommunikativ unselbstst\u00e4ndig sein und aus formalen Gr\u00fcnden nicht allein vorkommen (..., dass der Satz mit einem Punkt abschlie\u00dfen kann.). Obwohl sie aus formalen Gr\u00fcnden unselbstst\u00e4ndig sind, sind sie trotzdem satzf\u00f6rmig. Nicht-satzf\u00f6rmig im o.g. Sinn sind einfache kommunikative Ausdruckseinheiten, zu denen jeweils leicht ein passender Kontext dazugedacht werden kann: Einmal Venedig sehen!, Rasen nicht betreten., Feuer!, Worauf warten?\nSolche Konstruktionen sind in der geschriebenen Sprache in bestimmten Textsorten, als \u00dcberschrift oder Schlagzeile und in der gesprochenen Sprache nicht ungew\u00f6hnlich. Werden diese Konstruktionen verschriftlicht, wird mit sog. (Satz)Schlusszeichen (Punkt, Ausrufe- und Fragezeichen) ihre Aussageabsicht markiert \u2013 bei nicht-satzf\u00f6rmigen Konstruktionen also genauso wie bei selbstst\u00e4ndigen satzf\u00f6rmigen Konstruktionen. Das zeigt, dass mit den sog. (Satz)Schlusszeichen zwar alle kommunikativen Ausdruckseinheiten (satzf\u00f6rmig wie nicht-satzf\u00f6rmig) abgeschlossen werden k\u00f6nnen, aber dass bei der Verwendung eines (Satz)Schlusszeichens keine Bedingung vorliegen muss, dass es sich nur um eine formal satzf\u00f6rmige Konstruktion handeln muss. D.h.: Schreibende setzen einen Punkt immer dann, wenn eine kommunikative Einheit als abgeschlossen markiert werden soll; sie muss nicht das Kriterium der Satzf\u00f6rmigkeit erf\u00fcllen. In einer Definition f\u00fcr den orthographischen Satzes muss genau diese Besonderheit herausgestellt werden.\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Angelika W\u00f6llstein](https://www.ids-mannheim.de/gra/personal/woellstein/), Leiterin der Abteilung Grammatik \u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache (IDS)](https://www.ids-mannheim.de/)in Mannheimund Universit\u00e4tsprofessorin f\u00fcr germanistische Linguistik an der Universit\u00e4t Mannheim.\nDie menschliche Sprache ist in st\u00e4ndigem Wandel begriffen. Warum das so ist, hat viele Gr\u00fcnde. Nicht der unwichtigste darunter ist, dass sich die Welt um uns herum, die wir mit unserer Sprache \u201ebesprechen\", ebenfalls unabl\u00e4ssig ver\u00e4ndert. Schwieriger ist es schon, f\u00fcr bestimmte einzelne Ver\u00e4nderungen Gr\u00fcnde anzugeben. Mag man noch erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum ein bestimmtes einzelnes Wort neu aufkommt (denken Sie etwa an \u201eInstagram\" oder \u201eCoronavirus\"), sind andere Ph\u00e4nomene schon deutlich schwieriger zu erkl\u00e4ren. Warum etwa Deutschsprecher ab dem 12. Jahrhundert zunehmend \u201eHaus\" statt \u201eHus\" und \u201eMaus\" statt \u201eMus\" gesagt haben, ist kaum zu erkl\u00e4ren.\nIn anderen Bereichen bleiben sprachliche Elemente bestehen, auch wenn gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr sprechen, dass sie sich ver\u00e4ndern k\u00f6nnten. Auch daf\u00fcr findet man oft kaum befriedigende Erkl\u00e4rungen. Warum man etwa im S\u00fcdwesten des deutschen Sprachraums sowie in Norddeutschland die Entwicklung von \u201eu\" zu \u201eau\" nicht mitgemacht hat, ist ebenso schwer zu erkl\u00e4ren, wie der Wandel in anderen Regionen.\nEin h\u00e4ufiger Fall ist, dass ein neues Ding eine neue Bezeichnung entweder mit sich bringt, oder doch recht schnell nach sich zieht: Das Handy wird erfunden, und wenig sp\u00e4ter das Wort \u201eHandy\". Das Smartphone wird erfunden, und mit ihm das Wort \u201eSmartphone\". Obwohl beide Dinge letztlich Telefone sind, nennen wir sie nicht so. Anders etwa beim Automobil. Zwar haben wir W\u00f6rter wie \u201eAutomobil\" und \u201eAuto\", aber daneben halten sich bis heute alte Bezeichnungen wie \u201eWagen\" oder, abwertend, \u201eKarre(n)\".\nEine Neuerung in der au\u00dfersprachlichen Welt (oder in unserem Wissen dar\u00fcber) kann sich also, muss sich aber nicht, in einer Neuerung im Wortschatz widerspiegeln. Dies trifft auf die W\u00f6rter \u201eSonnenaufgang\" und \u201eSonnenuntergang\" zu: Wir wissen zwar, dass sich die Erde dreht, und nicht die Sonne um sie, in der Sprache spiegelt sich dieses Wissen aber nicht wieder. In diesem Fall wird das vermutlich dadurch gest\u00fctzt, dass dieses Wissen um die astronomischen Fakten f\u00fcr den Alltag der meisten Menschen keine Rolle spielt, sodass man das alte Wort beibehalten kann, ohne mit der Astronomie in Konflikte zu geraten.\nDie Antwort kommt von\n[Dr. Dominik Br\u00fcckner](https://www.ids-mannheim.de/lexik/personal/brueckner/), wissenschaftlicher\nMitarbeiter in der Abteilung \u201eLexik\u201c und Leiter des Projekts \u201eNeubearbeitung des Deutschen Fremdw\u00f6rterbuchs\u201c am\n[Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache (IDS)](https://www.ids-mannheim.de/)in Mannheim.\nDie beste Quelle f\u00fcr Fragen dieser Art ist der \u201eWorld Atlas of Language Structures Online\u201c, kurz WALS (\n[https://wals.info/](https://wals.info/)). Hier gibt es drei Kapitel zu diesem Thema (\u201eNumber of Genders\u201c, \u201eSex-based and Non-sex-based Gender Systems\u201c sowie \u201eSystems of Gender Assignment\u201c), die alle von Greville G. Corbett verfasst wurden.\nZur Beantwortung der Frage m\u00fcssen wir erst einmal einen Schritt zur\u00fcckgehen und Sprachen, die \u00fcberhaupt ein Genussystem haben, von denen ohne Genussystem unterscheiden. Der WALS verzeichnet 145 Sprachen, die kein Genus aufweisen. Zu diesen z\u00e4hlen europ\u00e4ische Sprachen wie Baskisch, Finnisch oder Ungarisch, aber auch Mandarin oder Ost-Armenisch. Hier gibt es also an keiner Stelle des Sprachsystems, sei es an Nomen, Pronomen oder Artikeln, ein grammatisches Geschlecht. Somit sind diese Sprachen vom Sprachsystem her klar als geschlechtsneutrale Sprachen einzuordnen.\nDie Sprachen mit einem Genussystem unterscheiden sich nun wiederum danach, in welchen Bereichen der Sprache sich diese Kategorisierung wiederfindet und wie stark das grammatische System mit der entsprechenden semantischen Kategorie verbunden ist. So findet sich laut WALS bei den dravidischen Sprachen (gesprochen u.a. im S\u00fcdteil Indiens inklusive Sri Lanka) fast eine vollst\u00e4ndige \u00dcbereinstimmung zwischen grammatischer und semantischer Kategorie, d.h. dass m\u00e4nnliche Personen mit einem maskulinen Substantiv bezeichnet werden und maskuline Substantive fast immer m\u00e4nnliche Personen bezeichnen. Anders ist es z.B. in den indoeurop\u00e4ischen Sprachen wie Deutsch, Franz\u00f6sisch oder Russisch, bei denen zwar m\u00e4nnliche Personen meist mit einem grammatisch m\u00e4nnlichen Substantiv bezeichnet werden, andersherum die \u00dcbereinstimmung aber nicht gilt: Grammatisch maskuline Substantive k\u00f6nnen auch Artefakte (z.B. der Stuhl) oder Abstrakta (z.B. der Freiheitsbegriff) bezeichnen, nicht nur m\u00e4nnliche Personen. Der WALS verzeichnet dabei 50 Sprachen, die \u00fcber zwei Genera und 26, die wie das Deutsche \u00fcber drei Genera verf\u00fcgen.\nWas das Pronominalsystem angeht, sind die Sprachen der Welt auch wieder sehr unterschiedlich. Dar\u00fcber gibt Kapitel 44 in WALS Auskunft. In 61 Sprachen wird das Geschlecht nur in der dritten Person Singular markiert (ich, du, wir, ihr, sie f\u00fcr alle vs. er/sie/es), das gilt f\u00fcr das Deutsche wie auch f\u00fcr Holl\u00e4ndisch, Englisch oder Neugriechisch, um nur einige zu nennen. Dagegen gibt es 18 Sprachen, in denen die Geschlechtsmarkierung sich neben der dritten Person auch in der ersten und zweiten finden. Dazu geh\u00f6ren Spanisch und Hebr\u00e4isch, d.h. hier m\u00fcssen Frauen und M\u00e4nner unterschiedliche Pronomen verwenden, wenn sie \u201eich\u201c sagen.\nQuellen:\nGreville G. Corbett. 2013. Number of Genders.\nIn: Dryer, Matthew S. & Haspelmath, Martin (eds.)\nThe World Atlas of Language Structures Online.\nLeipzig: Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology.\n(Available online at\n[wals.info/chapter/30](http://wals.info/chapter/30), Accessed on 2021-12-22.)\nGreville G. Corbett. 2013. Sex-based and Non-sex-based Gender Systems.\nIn: Dryer, Matthew S. & Haspelmath, Martin (eds.)\nThe World Atlas of Language Structures Online.\nLeipzig: Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology.\n(Available online at\n[wals.info/chapter/31](http://wals.info/chapter/31), Accessed on 2021-12-22.)\nGreville G. Corbett. 2013. Systems of Gender Assignment.\nIn: Dryer, Matthew S. & Haspelmath, Martin (eds.)\nThe World Atlas of Language Structures Online.\nLeipzig: Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology.\n(Available online at\n[wals.info/chapter/32](http://wals.info/chapter/32), Accessed on 2021-12-22.)\nAnna Siewierska. 2013. Gender Distinctions in Independent Personal Pronouns.\nIn: Dryer, Matthew S. & Haspelmath, Martin (eds.)\nThe World Atlas of Language Structures Online.\nLeipzig: Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology.\n(Available online at\n[wals.info/chapter/44](http://wals.info/chapter/44), Accessed on 2021-12-22.)\nDie Antwort kommt von\n[Prof. Dr. Carolin M\u00fcller-Spitzer](https://perso.ids-mannheim.de/seiten/mueller_carolin.html), Leiterin des Programmbereichs \u201eLexik empirisch und digital\" der Abteilung \u201eLexik\" und des Projekts \u201eEmpirische Genderlinguistik\u201c am [Leibniz-Institut f\u00fcr Deutsche Sprache (IDS)](https://www.ids-mannheim.de/)in Mannheim.\nEin Wort im Wortschatz einer Sprache (der \u201eNehmersprache\u201c) wird als Lehnwort im engeren Sinne bezeichnet, wenn es nachweislich aus einer anderen Sprache (der \u201eGebersprache\u201c) \u00fcbernommen (entlehnt) worden ist, sich aber lautlich (und, wo dies relevant ist, auch in der Schreibung) sowie hinsichtlich der Formenbildung und Beugung (Morphologie) nicht mehr von einem Erbwort unterscheiden l\u00e4sst. Im Deutschen sind Pflanze und M\u00fcnze typische Beispiele f\u00fcr Lehnw\u00f6rter lateinischen Ursprungs.\nEntlehnungen wie der deutsche Computer oder das Wort Moneten (das letztlich auf dasselbe lateinische Wort wie M\u00fcnze zur\u00fcckgeht), die heute noch aus lautlichen oder morphologischen Gr\u00fcnden als solche erkennbar sind, werden \u00fcblicherweise als Fremdw\u00f6rter, im weiteren Sinne aber auch als Lehnw\u00f6rter bezeichnet. Der \u00dcbergang zu Lehnw\u00f6rtern im engeren Sinne (die \u201eEindeutschung\u201c) ist aber flie\u00dfend.\nIm Gegensatz zu entlehnten W\u00f6rtern sind Erbw\u00f6rter, salopp gesagt, \u201eschon immer\u201c in der betreffenden Sprache. F\u00fcr das Deutsche etwa l\u00e4sst sich die Geschichte von Erbw\u00f6rtern wie Horn oder drei \u00fcber einen Zeitraum von tausenden von Jahren zur\u00fcckverfolgen, bis hin zu den lediglich rekonstruierten Sprachstufen des Germanischen und schlie\u00dflich des sogenannten Proto-Indoeurop\u00e4ischen (im Folgenden kurz PIE) als hypothetischer Vorg\u00e4ngersprache u.a. der meisten europ\u00e4ischen Sprachen. In ihrer Entwicklung durchlaufen Erbw\u00f6rter typischerweise regelhafte und systematische Lautver\u00e4nderungen.\nDer \u00dcbersichtlichkeit halber werden wir uns im Folgenden auf den elementaren Sachverhalt beschr\u00e4nken: \u201eEin Lexem (Wort als Einheit im Wortschatz) W1 der Geber-Sprachvariet\u00e4t S1 wurde in einem bestimmten Zeitraum T in eine Nehmer-Sprachvariet\u00e4t S2 entlehnt und ist danach in S2 zu einem Lehnwort W2 im engeren Sinne geworden.\u201c Eine solche Aussage ist zun\u00e4chst stets eine sprachwissenschaftliche Hypothese, die durch Evidenz gest\u00fctzt oder im Idealfall auch widerlegt werden k\u00f6nnen muss. Wir sprechen hier etwas abstrakt von Sprachvariet\u00e4t, da das Resultat eines Entlehnungsvorgangs stark davon abh\u00e4ngen kann, welche Dialekte, Soziolekte etc. genau an dem Vorgang beteiligt waren.\nSchon aus den eingangs gegebenen kurzen Begriffskl\u00e4rungen folgt, dass synchron, also bei ausschlie\u00dflicher Ber\u00fccksichtigung des Zustandes einer Sprache zu einem gegebenen Zeitpunkt, gar nicht zu kl\u00e4ren ist, ob ein Wort ein Lehnwort oder ein Erbwort ist. Nur vor dem Hintergrund der Geschichte der Nehmersprache und auch der mutma\u00dflichen Gebersprachen kann unter Umst\u00e4nden eine begr\u00fcndete Entscheidung gef\u00e4llt werden.\nDass das deutsche Lehnwort Ziegel ein sehr altes Lehnwort aus dem gleichbeutenden lateinischen tegula ist, ist nicht nur kulturhistorisch plausibel, sondern entspricht auch einem lautlichen Muster, f\u00fcr das es sehr viele weitere Beispiele gibt. Der lateinische Laut t wurde am Wortanfang in das als solche nicht \u00fcberlieferte (West-)Germanische als t entlehnt und ist genau so in vielen heutigen \u201aTochtersprachen\u2018 des Westgermanischen heute noch erhalten, vgl. englisch tile \u201aZiegel\u2018. Beim \u00dcbergang vom Westgermanischen zum seit ca. 750 n.Chr. belegten Althochdeutschen hat sich regelhaft jedes anlautende (am Wortanfang stehende) t zu dem Laut ver\u00e4ndert, den wir als z schreiben. W\u00f6rter, die erst nach dem Ablauf dieser sogenannten zweiten Lautverschiebung aus dem Lateinischen entlehnt wurden, wie deutsch Tafel aus lateinisch tabula, zeigen dagegen das urspr\u00fcnglichere t.\nDas Deutsche ist nun aber mit dem Lateinischen auch genetisch verwandt, d.h. beide Sprachen sind modellhaft als Tochtersprachen des \u2013 lediglich in in Teilen rekonstruierbaren \u2013 PIE und haben daher aus dem PIE gemeinsamen Wortschatz ererbt. K\u00f6nnte es also nicht sein, dass Ziegel und tegula in diesem Sinne beides ererbte W\u00f6rter sind? Aufgrund des umfangreichen \u00fcberlieferten Textmaterials zu diesen und anderen indoeurop\u00e4ischen Sprachen haben Sprachhistoriker genug sprachgeschichtliches Wissen erworben, um dies klar ausschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Beginnt ein heutiges deutsches Erbwort mit z, so ist dieser Laut im Zuge der zweiten Lautverschiebung aus germanischem t und dieses wiederum letztlich im Zuge der sog. ersten Lautverschiebung aus PIE d entstanden. Ein solches d erscheint aber im Lateinischen als d (daher entspricht das lat. Zahlwort duo \u201azwei\u2018 dem deutschen zwei; das Duo ist ein Fremdwort). Ein lateinisches t wie das in tegula geht jedoch regul\u00e4r auf PIE t zur\u00fcck \u2013 und das erscheint im Deutschen regelhaft als d! Tats\u00e4chlich gibt es deutsche Erbw\u00f6rter, die (mit bestimmten Komplikationen) denselben Ursprung wie tegula haben, z.B. Deckel und Dach. Zugrunde liegt hier ein Wortkern des PIE mit der groben Bedeutung \u201abedecken\u2018 (so auch die Bedeutung des zugeh\u00f6rigen lateinischen Verbs tegere). Schon diese hier nur holzschnittartig angerissenen Beispiele (mehr speziell zum Deutschen beispielsweise\n[hier](https://www.dwds.de/d/wb-etymwb)) lassen erahnen, wie zur Beurteilung sprachhistorischer Gegebenheiten viele Hypothesen ineinandergreifen m\u00fcssen, die sich vorher unabh\u00e4ngig voneinander bereits an einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von anderen F\u00e4llen bew\u00e4hrt haben m\u00fcssen.\nDass Ziegel ein Lehn-, Deckel ein Erbwort ist, l\u00e4sst sich, um dies erneut zu betonen, nicht aus den isoliert betrachteten Gegebenheiten des heutigen Deutsch ableiten. Leider ist die gro\u00dfe zeitliche Tiefe und der Umfang der \u00dcberlieferung in den indoeurop\u00e4ischen Sprachen weltweit eher der Ausnahmefall. Liegen keine hinreichenden Daten vor, ist man auf Mutma\u00dfungen anhand von Erfahrungswerten angewiesen. Blo\u00dfe lautliche und/oder Bedeutungs\u00e4hnlichkeit im Einzelfall sind i.d.R. nicht aussagekr\u00e4ftig.\nIn vielen F\u00e4llen ist aber auch z.B. f\u00fcr das Deutsche die Geschichte eines Wortes nicht mehr klar rekonstruierbar. W\u00f6rter k\u00f6nnen \u00fcber lange Ketten von Entlehnungen von einer Sprache in die n\u00e4chste \u201ewandern\u201c und auf Umwegen auch als R\u00fcckentlehnungen wieder in eine Gebersprache \u201ezur\u00fcckkehren\u201c. Die Erforschung der Etymologie wird hier zum Indizienprozess, bei dem, etwa bei Internationalismen oder den sogenannten Wanderw\u00f6rtern, auch unser Wissen \u00fcber fr\u00fcheste Belege dieser W\u00f6rter in den in Frage kommenden Sprachen eine Rolle spielen kann. Auch soziale und kulturelle Faktoren k\u00f6nnen eine gro\u00dfe Rolle spielen, wenn es darum geht zu beurteilen, aus welcher Sprache in welche andere(n) entlehnt wurde, z.B. dann, wenn lautliche Kriterien allein keine Entscheidung bringen: Wortschatzbezogener Sprachkontakt ist oft asymmetrisch, Gebersprache ist gerne die Sprache mit dem h\u00f6heren Prestige bzw. die Sprache der kulturell oder politisch dominierenden Gruppe.\nDer Begriff der \u201efilter bubble\u201c wurde vom amerikanischen Internet-Aktivisten Eli Pariser gepr\u00e4gt. Demnach sorgen Algorithmen in sozialen Medien daf\u00fcr, dass Menschen im Netz vor allem jene Informationen angeboten werden, die \u2013 vermeintlich oder tats\u00e4chlich \u2013 die eigene Meinung best\u00e4tigen. Wenn die eigene Meinung permanent best\u00e4tigt und Gegenmeinungen ausgeblendet werden \u2013 so Pariser \u2013 dann hat dies negative Auswirkungen auf die Gesellschaft (Polarisierung).\nTats\u00e4chlich haben Filteralgorithmen einen gro\u00dfen Einfluss darauf, wie leicht man bestimmte Informationen im Netz auffindet. Auch zeigt sich, dass \u201eLikes\u201c oder andere \u201egef\u00e4llt mir\u201c-Angaben einen Einfluss auf unser Verhalten aus\u00fcben, weil sie gewisserma\u00dfen wie eine W\u00e4hrung funktionieren. Man sieht anhand der Likes, welches Meinungsbild in einer Community vorherrscht, und man ist eher geneigt, sich dementsprechend zu verhalten. Das Problem der \u201efilter bubble\u201c w\u00fcrde sich demnach abschw\u00e4chen, wenn bei Plattform-Anbietern andere Algorithmen verwendet werden, wenn dort Likes abgeschafft werden (was tats\u00e4chlich aktuell bei vielen Anbietern ausgetestet wird), oder wenn es statt Likes andere soziale Feedback-Formate gibt. Im \u00dcbrigen gilt: Niemand muss auf die empfohlenen News auch wirklich klicken. Man kann sich also von den Algorithmen befreien, in dem man nicht jedem vorgeschlagenen Link folgt und stattdessen selber nach Informationen sucht.\nDas ist aber bei genauerer Betrachtung auch nur eine Teill\u00f6sung. In der Wissenschaft wird der Begriff \u201efilter bubble\u201c nur sehr selten verwendet, hier nutzt man eher den Begriff der \u201eEchokammer\u201c des amerikanischen Rechtswissenschaftlers Cass Sunstein. Auch Sunstein ist der Meinung, dass Algorithmen dazu verwendet werden k\u00f6nnen, um die bestehende Meinung von Internet-Nutzern zu best\u00e4tigen. Doch das Problem sitzt nicht nur bei der Technik, sondern auch bei den Menschen selbst. Die psychologische Forschung zeigt tats\u00e4chlich, dass Menschen auch ganz ohne Technik eine sehr starke Tendenz haben, Informationen aufzusuchen und zu verbreiten, die das eigene Weltbild unterst\u00fctzen. Der nat\u00fcrlichen Tendenz zur Meinungsbest\u00e4tigung kann man am ehesten durch Medienkompetenz entgegenwirken, wie sie etwa in Schulen vermittelt werden k\u00f6nnte. Letztlich geht es darum, sich selbst \u00f6fter folgende Fragen zu stellen: Gibt es Gegenmeinungen zu meinem Weltbild? Wenn ja, bin ich in der Lage, die Argumente der Gegenseite zu benennen? Und wie gehe ich mit diesen Gegenargumenten um? Tue ich sie ab, indem ich der Gegenseite Dummheit, Uninformiertheit oder b\u00f6swillige Absichten unterstelle? Oder gelingt es mir, die Gegenargumente durch eigene Argumente zu entkr\u00e4ften? Wer \u00fcber solche Fragen reflektiert, wird auch aus der \u201efilter bubble\u201c ausbrechen k\u00f6nnen.\nDie Antwort stammt von\n[J\u00fcrgen Buder](https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=jbuder), Kommissarischer Leiter der Arbeitsgruppe Wissensaustausch vom [Leibniz-Institut f\u00fcr Wissensmedien (IWM)](https://www.iwm-tuebingen.de/www/index.html)in T\u00fcbingen.\nWeitere Informationen:\nProjekt des Leibniz-WissenschaftsCampus T\u00fcbingen \u201eCognitive Interfaces\u201c zu Echokammern:\n[https://www.wissenschaftscampus-tuebingen.de/www/de/forschung/forschungsbereiche/projekt01/index.html](https://www.wissenschaftscampus-tuebingen.de/www/de/forschung/forschungsbereiche/projekt01/index.html)\nInterview zu Echokammern:\n[https://media-bubble.de/me-my-echo-chamber-and-i-radikalisierung-in-selbstbestaetigungsgruppen/](https://media-bubble.de/me-my-echo-chamber-and-i-radikalisierung-in-selbstbestaetigungsgruppen/)\nZun\u00e4chst ist unklar, was mit dem Begriff \u201eausreichender Schutz\u201c gemeint ist. Eine denkbare Interpretation ist die Verf\u00fcgbarkeit der Ressourcen, um zu kommunizieren, eine andere ob die Kommunikation gegen Manipulation bzw. Mith\u00f6ren gesch\u00fctzt ist (IT-Sicherheit).\nVerf\u00fcgbarkeit:\nDie Art der Kommunikation \u2013 also analog oder digital \u2013 hat auf die verf\u00fcgbaren Ressourcen grunds\u00e4tzlich keinen Einfluss. Entscheidend ist, ob z.B. f\u00fcr Notrufe entsprechende Kapazit\u00e4ten reserviert werden. Wenn dieses getan wird, k\u00f6nnen alle notwendigen Verbindungen aufgebaut und bedient werden. Die Frage, ob solche Reservierungen in \u00f6ffentlichen IP (Internet Protocol) basierten Netzen gestattet werden sollen, wird aktuell diskutiert. Einerseits sollen im Internet alle Datenstr\u00f6me gleichartig behandelt werden, andererseits gibt es den berechtigten Wunsch, einige Dienste vorrangig zu behandeln. Letzteres erscheint durchaus sinnvoll und wird sich wahrscheinlich zumindest mittelfristig durchsetzen.\nZus\u00e4tzlich zur Nutzung der \u00f6ffentlichen Netze betreibt das Innenministerium die Bundesanstalt f\u00fcr den Digitalfunk der Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben \u2013 kurz BDBOS. Das BDBOS betreibt zusammen mit Bund und L\u00e4ndern ein einheitliches digitales Funknetz f\u00fcr alle Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben in Deutschland, z.B. Polizei, Feuerwehr und THW. Dieses Netz bietet eine Ende-zu-Ende-Verschl\u00fcsselung und wird parallel zur Infrastruktur der \u00f6ffentlichen Netze betrieben.\nIT-Sicherheit:\nDigitale Kommunikation l\u00e4sst sich deutlich leichter verschl\u00fcsseln als analoge und damit gegen unerlaubtes Mith\u00f6ren und Manipulation sch\u00fctzen. Hier bietet die Digitalisierung also erhebliche Vorteile.\nDie Antwort stammt von\n[Steffen Ortmann](https://www.ihp-microelectronics.com/de/jobs-karriere/wir-am-ihp/dr-steffen-ortmann.html)und [Peter Langend\u00f6rfer,](https://www.ihp-microelectronics.com/de/abteilungen/system-design/sensor-netzwerke-und-middleware-plattformen.html)beide Experten im Bereich Sensor-Netzwerke und Middleware-Plattformen am [Leibniz-Institut f\u00fcr innovative Mikroelektronik (IHP)](https://www.ihp-microelectronics.com/de/start.html).\nSmartphones sind extrem universelle Ger\u00e4te, die viele Funktionen von fr\u00fcher separaten Ger\u00e4ten \u00fcbernommen haben. Ich denke, dass die Konzentration weiterer Funktionen im Smart-Phone weitergehen wird. So wird mit hoher Wahrscheinlichkeit die Funktion der Kreditkarte sowie die Funktion des Auto- und Hausschl\u00fcssels in das Smartphone wandern.\nIch kann mir gut vorstellen, dass es in Zukunft andere Formfaktoren f\u00fcr Smartphones gibt. So muss z.B. das Ger\u00e4t nicht wie heute aus einer Einheit bestehen, sondern die Display-Funktion, die Audio-Funktion und die Bedienelemente k\u00f6nnen getrennt werden. So eine Tendenz sieht man beispielsweise bei den heute noch sehr experimentellen Varianten von Smart-Glasses. Es k\u00f6nnte also eine Art \u201everteiltes\u201c Smartphone entstehen.\nIch glaube allerdings nicht daran, dass es noch weitere so universelle Ger\u00e4te wie das Smartphone geben wird. F\u00fcr den menschlichen Benutzer ist es ja ein gro\u00dfer Vorteil, so viel Funktionalit\u00e4t wie m\u00f6glich auf kleinem Raum und mit wenig Gewicht zu b\u00fcndeln.\nDie Antwort stammt von\n[Rolf Kraemer](https://www.ihp-microelectronics.com/de/abteilungen/system-design/ueberblick.html), Abteilungsleiter System Design am [Leibniz-Institut f\u00fcr innovative Mikroelektronik (IHP)](https://www.ihp-microelectronics.com/de/start.html).\nChatten, E-Mails versenden, Informationen auf Webseiten suchen, Online-Banking oder Online-Shopping? F\u00fcr viele j\u00fcngere Menschen ist das selbstverst\u00e4ndlich. Doch anderen Bev\u00f6lkerungsgruppen droht mit der zunehmenden Digitalisierung der Ausschluss von zahlreichen Kommunikations-, Informations-, Unterhaltungs- und Transaktionsm\u00f6glichkeiten. Studienergebnisse zeigen, dass \u00e4ltere Bev\u00f6lkerungsschichten das Internet deutlich weniger nutzen. Auch ist eine Schere zwischen den Bildungsgraden erkennbar. Personen mit einem niedrigeren Bildungsstatus nutzen digitale Angebote deutlich seltener und auch Frauen nutzen das Internet weniger als M\u00e4nner (D21 Digital Index 2017/2018).\nDie Unterschiede in dem Zugang zu und der Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnologien, werden unter den Begriffen digitale Kluft (\u201edigital gap\u201c) oder digitale Spaltung (\u201edigital divide\u201c) diskutiert. Es wird davon ausgegangen, dass der Zugang zum Internet mit besseren gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Chancen einhergeht. Immer mehr Lebensbereiche werden heutzutage digital gestaltet, sei es in der Wirtschaft und Berufswelt, in Bildung und Wissenschaft, in den Medien oder in Politik und Verwaltung. So beeinflusst die Digitalisierung die Art der Kommunikation, das Lernen und Arbeiten ebenso wie das Konsum- und Freizeitverhalten. F\u00fcr die Kommunikation mit Freunden und Familie nutzen zwei Drittel der Deutschen soziale Medien. Dieses Beispiel zeigt, wie sich die neuen Kommunikationsformen unter anderem auf das soziale Miteinander auswirken. Der digitale Wandel wirkt sich aber nicht nur auf das soziale Miteinander aus, sondern auch auf das berufliche und politische Leben. So sind Menschen ohne Zugang zum Internet aus wichtigen Teilen der gesellschaftlichen Kommunikation ausgeschlossen. Auch wird argumentiert, dass Menschen mit dem Zugang sowie dem Wissen und der F\u00e4higkeit, digitale Technologie zu nutzen, mehr M\u00f6glichkeiten haben, um beispielsweise berufliche Kontakte zu kn\u00fcpfen oder Wissensressourcen abzurufen. Es wird auch davon ausgegangen, dass Minderheiten und Randgruppen wie beispielweise Migranten und Gefl\u00fcchtete durch die Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnologien einen besseren Zugang zu Informationen und Anbindung an die Gesellschaft finden k\u00f6nnen (D\u00edaz Andrade und Doolin 2016).\nObwohl die Nutzung von Informations- und Kommunikationstechnologien viele neue Chancen mit sich bringt, k\u00f6nnen gleichzeitig auch negative Effekte auftreten. Daher sind Digitalkompetenzen wichtig, beispielsweise zur Einsch\u00e4tzung von Informationen im Internet, um kommerzielle oder falsche Inhalte zu identifizieren. Auch haben wissenschaftliche Studien vielf\u00e4ltige negative Auswirkungen best\u00e4tigt, die Internetnutzer empfinden k\u00f6nnen: von einem gesteigerten Neidempfinden bei der Nutzung von sozialen Medien bis hin zu psychischen Folgen, welche durch sucht\u00e4hnliches Internet-Nutzungsverhalten hervorgerufen werden k\u00f6nnen (Krasnova et al. 2015).\nDie Antwort stammt von\n[Antonia K\u00f6ster](https://www.uni-potsdam.de/en/social-media-krasnova/team/dr-antonia-koester.html), Leiterin der Forschungsgruppe \u201eDigitale Integration\u201c am [Weizenbaum-Institut](https://vernetzung-und-gesellschaft.de/)f\u00fcr die vernetzte Gesellschaft. Das Weizenbaum-Institut wird koordiniert vom [Wissenschaftszentrum Berlin f\u00fcr Sozialforschung (WZB)](https://www.wzb.eu/de), einem Mitglied der Leibniz-Gemeinschaft.\nQuellen:\n- Initiative D21 e. V. (2018/2019) D21-Digital-Index: J\u00e4hrliches Lagebild zur Digitalen Gesellschaft\n- Antonio Diaz Andrade, Bill Doolin (2016) \u201cInformation and Communication Technology and the Social Inclusion of Refugees\u201d, Management Information Systems Quarterly\n- Krasnova, H., Widjaja, T., Buxmann, P., Wenninger, H., Benbasat, I. (2015) \u201cResearch Note \u2013 Why Following Friends Can Hurt You: An Exploratory Investigation of the Effects of Envy on Social Networking Sites among College-Age Users\u201d, Information Systems Research\nZu beiden Fragen gemeinsam ist zu sagen: Das Wissen der Welt / der Menschheit ist sehr differenziert zu betrachten. Es reicht von Erfahrungen, die die Menschen in Papua-Neuguinea, die quasi noch in der Steinzeit leben, an ihre Kinder und Enkel m\u00fcndlich weitergeben, bis zu umfangreichen digitalen Datenbest\u00e4nden aus der Klimaforschung oder aus anderen technisch orientierten F\u00e4chern der Wissenschaft. Wissen hat viele Facetten, die von Fach zu Fach sehr unterschiedlich sind, und es gibt noch mehr Speicher, auf denen Wissen abgelegt ist. Hier reicht das Spektrum von alten Papyrusrollen z. B. in der Staatsbibliothek Preu\u00dfischer Kulturbesitz in Berlin, \u00fcber Massenschrifttum ab Mitte des 19ten Jahrhunderts bis zu komplexen elektronischen Datenbest\u00e4nden z. B. des RatSWD.\nDaher ist die Frage 1. dazu, wie man das Wissen archivieren kann, nicht so einfach zu beantworten. Je nachdem, welche M\u00f6glichkeiten und welche Inhalte eine Ged\u00e4chtnisorganisation hat, kommen viele Wege in Frage. So k\u00f6nnen mittelalterliche Schriften, die oft wunderbar verziert sind, im Original erhalten werden \u00fcber eine Restauration und sie m\u00fcssen dann vor Sch\u00e4den in der Benutzung gesch\u00fctzt und in klimatisch besonders ausgestatteten R\u00e4umlichkeiten gelagert werden. Um die Original zu schonen, k\u00f6nnen digitale Kopien erstellt werden, die dann \u00fcber Verfahren der digitalen Langzeitarchivierung digital erhalten werden k\u00f6nnen. Bei Massenschrifttum ab den 40er Jahren des 19ten Jahrhunderts kann es ausreichen, die Werke zu digitalisieren und die digitalen Kopien \u00fcber die digitale Langzeitarchivierung zu erhalten. F\u00fcr weniger zentrale Werke, deren inhaltlicher Wert nicht so gro\u00df ist, dass die Verf\u00fcgbarkeit in elektronischer Form wichtig ist, reicht auch eine Ents\u00e4uerung des Papiers. Digitale Forschungsdaten m\u00fcssen der digitalen Langzeitarchivierung unterzogen werden, sonst veralten Formate, die Software zum Lesen, die Betriebssystem usw. und die Daten k\u00f6nnen nicht mehr ausgelesen werden. Es gibt kein Verfahren, was alle denkbaren Arten von Wissen und alle Medientypen behandelt, die es weltweit gibt. Es m\u00fcssen immer eigene L\u00f6sungen erarbeitet werden.\nZu Frage 2. ist daher zu sagen, dass die Frage nach der Effizienz stark von der Aufgabe der Ged\u00e4chtnisorganisation abh\u00e4ngt, die dieses Wissen speichert: Schon aus Kostengr\u00fcnden wird man jeweils das machen k\u00f6nnen, was man sich leisten kann. \u201eDie\u201c effektive Methode der Speicherung und der Konservierung gibt es daher auch nicht.\nDie Antwort stammt von\n[Monika Zarnitz](https://www.zbw.eu/de/ueber-uns/profil/monika-zarnitz/), Leiterin des Programmbereichs Benutzungsdienste und Bestandserhaltung am [ZBW \u2013 Leibniz-Informationszentrum Wirtschaft](http://www.zbw.eu).\n1. Es kommt darauf an, \u00fcber welchen Zeitraum wir sprechen\nAuf sehr lange Sicht werden Print-Medien weitgehend verschwinden und ersetzt durch elektronische Medien, vorerst elektronische Versionen der Printmedien. Wenn sie verschwinden, dann nicht aufgrund von Verboten, sondern weil sie nicht mehr profitabel sind. Und nicht mehr profitabel werden sie, wenn diejenigen, die an ihnen bisher so interessiert sind, dass sie daf\u00fcr ihr Geld ausgeben, die interessierenden Inhalte leichter oder preiswerter ohne Papier bekommen und sie leichter und angenehmer nutzen k\u00f6nnen.\nDie Vervielf\u00e4ltigung von Printmedien ist schon heute teurer als die elektronische Vervielf\u00e4ltigung der gleichen Inhalte.\nHinzu kommt die Verbreitung, also die Zustellung zu den Leserinnen und Lesern, sei es mit der Post, \u00fcber den Zeitschriftenhandel, den Buchhandel oder \u00fcber Bibliotheken. F\u00fcr die Zustellung von Zeitschriften, Zeitungen und Briefen gelten bei der Post bisher besonders g\u00fcnstigere Konditionen als f\u00fcr Briefe mit gleichem Gewicht. Es ist aber ungewiss, wie lange das so bleiben wird.\nTrotz der h\u00f6heren Vervielf\u00e4ltigungs- und Vertriebskosten gibt es die Printmedien immer noch. Es gibt also weitere Kriterien. Eine davon ist die Gewohnheit: viele Menschen sind es (noch) nicht gewohnt, die Inhalte von Printmedien (B\u00fccher, Zeitschriften, Zeitungen) elektronisch zu nutzen. Sie bevorzugen die Printmedien u. a. deshalb, weil sie die Medien \u00fcberall hin mitnehmen, mit anderen teilen und ohne technisches Ger\u00e4t nutzen und leicht entsorgen k\u00f6nnen (weil es fast \u00fcberall \u201ePapierk\u00f6rbe\u201c gibt).\n2. Es kommt darauf an, \u00fcber welche Printmedien wir sprechen.\nAls st\u00e4rksten betrifft es die Zeitschriften. Fachzeitschriften werden wohl am schnellsten als Printmedien verschwinden, weil f\u00fcr die berufliche Nutzung der schnelle Zugriff \u00fcber das Netz ein Vorteil ist gegen\u00fcber der Ausleihe aus einer Bibliothek. Es gibt bereits Fachzeitschriften, die nur noch elektronisch erscheinen, ganz ohne eine Printausgabe.\nAuch bei Publikumszeitschriften gibt es einen Trend zur Verbreitung der gleichen Inhalte \u00fcber das Internet. Zum Beispiel wird die ADAC-Mitgliederzeitschrift, eine der auflagenst\u00e4rksten Zeitschriften in Deutschland, den Mitgliedern wahlweise nicht mehr als Printmedium, sondern elektronisch zugestellt. Das US-Nachrichtenmagazin Newsweek wurde 2013 gar nicht mehr als Printmedium, sondern nur noch elektronisch verbreitet. Dies war jedoch wirtschaftlich ein Misserfolg, so dass Newsweek seit 2014 auch wieder als Printmedien erscheint.\nZeitungen werden das n\u00e4chste Printmedium sein, das nach und nach verschwindet. Die Druck- und Vertriebskosten sind hoch, andererseits werden die Haushalte kleiner, so dass sich h\u00e4ufig nicht mehrere Personen ein Zeitungsabonnement die Nutzung und die Kosten teilen, sondern diese Kosten von einer einzelnen Person getragen werden m\u00fcssen. Ein Beispiel f\u00fcr den starken Zuwachs der Online-Verbreitung von Zeitungen ist die New York Times. Sie hatte Ende 2018 noch etwa 900.000 Print-Abonnenten, aber rund 3,4 Mio. Digital-Only-Abonnenten.\nAuch bei B\u00fcchern ist es sehr verbreitet, dass sie gleichzeitig als Print-Ausgabe und als E-Book erscheinen. Hier scheinen sich die Gewohnheiten der Leserinnen und Leser aber erst allm\u00e4hlich zu ver\u00e4ndern. Wenn aber der Absatz von gedruckten B\u00fcchern st\u00e4rker zur\u00fcckgeht, kann es zu einem Kreislauf kommen, in dem immer mehr Buchhandlungen geschlossen werden, der direkte Zugang der m\u00f6glichen Kundschaft zum vielf\u00e4ltigen Buchangebot eingeschr\u00e4nkt wird und damit der Absatz gedruckter weiter sinkt und damit E-Books schneller an Bedeutung gewinnen.\nVornehmlich bei Schulb\u00fcchern ist anzunehmen, dass sie f\u00fcr die Unterrichtung der j\u00fcngeren Kinder noch sehr lange Bestand haben werden. Das mag au\u00dferdem f\u00fcr regional oder lokal verbreitete Wurfsendungen wie Prospekte gelten, die versuchen, auch Leserinnen und Leser zu erreichen, die nicht bewusst nach Inhalten mit kommerzieller (oder politischer) Werbung suchen, bei denen es sich aber bis auf weiteres lohnt, sie damit zu konfrontieren. Auch hier werden letztlich die Verbreitungskosten der ausschlaggebende Faktor sein.\nDie Antwort stammt von\n[Hermann-Dieter Schr\u00f6der](https://hans-bredow-institut.de/de/mitarbeiter/hermann-dieter-schroeder), Senior Researcher Medienwirtschaft & Medienorganisation am Leibniz-Institut f\u00fcr Medienforschung, Hans-Bredow-Institut (HBI).\nFoto JENS KUIPER", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/ueber-uns/organisation/geschaeftsstelle/ansprechpartnerinnen-und-ansprechpartner", "/ueber-uns/neues/presse", "/karriere/stellenportal", "/", "/", "/ueber-uns/organisation/geschaeftsstelle/ansprechpartnerinnen-und-ansprechpartner", "/ueber-uns/neues/presse", "/karriere/stellenportal", "/datenschutz", "#c10361", "#c6199", "#c7905", "#c7859", "#c13948", "#c7872", "#c7894", "#c13956", "#c7769", "https://www.dipf.de/de/institut/personen/reh-sabine", "https://www.dipf.de/de", "https://www.deutscher-schulpreis.de/was-macht-gute-schule-aus", "https://www.aktion-mensch.de/dafuer-stehen-wir/was-ist-inklusion.html", "https://www.berlin.de/sen/bildung/schule/bildungswege/grundschule/#juel", "https://www.unicef.de/informieren/schulen/unterrichtsmaterial/-/nachhaltigkeit/107394", "https://www.bildungsserver.de/Klimawandel-als-Thema-im-Unterricht-716-de.html", "https://www.bildungsserver.de/Materialien-zu-Flucht-Asyl-Migration-3377-de.html", "https://www.bmbf.de/de/wissenswertes-zum-digitalpakt-schule-6496.php", "https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/1239", "https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/86", "https://www.lifbi.de", "https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/10", "https://www.lifbi.de/", "https://www.lifbi.de/tabid/2535/account/2246", "https://www.lifbi.de/", "http://www.lin-magdeburg.de/de/forschergruppen/neuro_entw/index.jsp", "http://www.cbbs.eu/forschungsfoerderung/cbbs-forschergruppen/forschergruppe-wetzel", "http://www.lin-magdeburg.de/de/forschergruppen/neuro_entw/index.jsp", "http://www.cbbs.eu/forschungsfoerderung/cbbs-forschergruppen/forschergruppe-wetzel", "https://www.cesifo-group.de/de/ifoHome/CESifo-Group/ifo/ifo-Mitarbeiter/cvifo-zierow_l.html", "https://www.dipf.de/de/institut/personen/maaz-kai", "https://www.dipf.de/de/institut/personen/klieme-eckhard", "https://www.dipf.de/de/institut/personen/rakoczy-katrin", "https://www.leibniz-gemeinschaft.de/ueber-uns/organisation/praesident", "https://www.senckenberg.de/de/institute/shep/das-institut/", "https://www.leibniz-gemeinschaft.de/institute/leibniz-institute-alle-listen/senckenberg-gesellschaft-fuer-naturforschung", "https://www.chemie.de/lexikon/Chiralit%C3%A4t.html", "https://www.igb-berlin.de/profile/tobias-goldhammer", "https://www.igb-berlin.de/goldhammer", "https://www.igb-berlin.de/", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/ueber-uns/team/nadia.froebisch", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de", "https://www.izw-berlin.de/de/claudia-szentiks-de.html", "https://www.izw-berlin.de/de/christian-voigt-de.html", "https://www.izw-berlin.de/de/steven-seet-de.html", "https://www.izw-berlin.de/de/start.html", "https://www.isas.de/node/348460", "http://www.isas.de/Home.67.0.html?&L=0", "https://de.wikipedia.org/wiki/Wassertransport_in_Pflanzen", "https://www.senckenberg.de/de/institute/senckenberg-gesellschaft-fuer-naturforschung-frankfurt-main/abt-botanik-und-molekulare-evolutionsforschung/sekt-phanerogamen-i-ii/phanerogamen-i-ii-team/", "https://www.senckenberg.de/de/", "https://www.zalf.de/de/ueber_uns/mitarbeiter/Seiten/werner_d.aspx", "https://www.zalf.de/de/Seiten/ZALF.aspx", "https://www.zalf.de/de/Seiten/ZALF.aspx", "https://www.youtube.com/watch?v=kupJ5voom9E", "https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/mitarbeiterinnen/mitarbeiter-detailseite/frank-moseler/", "https://monrepos.rgzm.de/", "https://web.rgzm.de/", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/ueber-uns/team/peter.bartsch", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de", "https://www.igzev.de/portfolio_type/portfolio-uwe_kunert-4/", "https://www.igzev.de/portfolio_type/portfolio-eckhard_george/", "https://www.iamo.de/institut/mitarbeiterinnen-und-mitarbeiter/details/mueller/", "https://www.iamo.de/", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/taxonomy/term/234/daniela.schwarz", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/", "https://www.ipk-gatersleben.de/", "http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=87&preview=true&cms_searchText=Georg+Zizka", "http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=5243&organisation=true&institutID=1&abteilungID=2", "https://www.diw.de/de/soep", "http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=2354", "http://www.senckenberg.de/root/index.php?page_id=16901", "https://www.hsfk.de/team/mitarbeiter/stefan-kroll", "https://www.hsfk.de/", "https://www.giga-hamburg.de/de/das-giga/team/hartwig-renate", "https://www.giga-hamburg.de/de", "https://www.wzb.eu/de/personen/bernhard-wessels", "https://www.wzb.eu/de/", "https://www.ifo.de/dorffmeister-l", "https://www.ifo.de/", "https://www.umweltbundesamt.de/themen/verkehr-laerm/verkehrsplanung/tempolimit", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html", "https://www.diw.de/deutsch", "https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=kwinter", "https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=lpummerer", "https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=ksassenberg", "https://www.iwm-tuebingen.de/www/forschung/forschungsbereiche/AG3/index.html", "https://www.ifz-muenchen.de/das-institut/mitarbeiterinnen/ea/mitarbeiter/sebastian-voigt/", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.10862.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/krause_peter.html", "https://www.diw.de/de", "https://www.zew.de/de/team/awh/?cHash=5b721c7acc694277de8920ff03b6e8a8", "https://china.aiddata.org/", "https://www.ifw-kiel.de/de/experten/ifw/andreas-fuchs/", "https://www.ifw-kiel.de/de/", "https://www.giga-hamburg.de/team/lakemann", "https://www.giga-hamburg.de/de/giga-institut-f%C3%BCr-afrika-studien", "https://www.cesifo-group.de/de/ifoHome/CESifo-Group/ifo/ifo-Mitarbeiter/cvifo-zierow_l.html", "https://www.arl-net.de/", "https://www.arl-net.de/", "https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/mitarbeiterinnen/mitarbeiter-detailseite/stefan-schreiber/", "https://web.rgzm.de/no_cache/forschung/schwerpunkte-und-projekte/details-forschungsprojekte/article/resilienzfaktoren-in-diachroner-und-interkultureller-perspektive-was-macht-den-menschen-widerstand/", "http://monrepos-rgzm.de/tl_files/monrepos/content/Monrepos/4-Team/PDF%C2%B4s/Monrepos_Web_PDF_mitarbeiter_joeris_FM.pdf", "http://monrepos-rgzm.de/", "https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/team/m/louise-rokohl/", "https://web.rgzm.de/no_cache/forschung/schwerpunkte-und-projekte/details-forschungsprojekte/article/resilienzfaktoren-in-diachroner-und-interkultureller-perspektive-was-macht-den-menschen-widerstand/", "https://www.ioer.de/exponat-gruene-stadt/", "https://www.ioer.de", "https://www.cesifo-group.de/de/peichl-a", "https://www.gleichstellungsbericht.de/kontext/controllers/document.php/91.0/c/7cf4bd.pdf", "https://www.destatis.de/DE/ZahlenFakten/GesamtwirtschaftUmwelt/VerdiensteArbeitskosten/VerdiensteVerdienstunterschiede/VerdiensteVerdienstunterschiede.html", "https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/00036846.2015.1058906?casa_token=plpFWNSnIH8AAAAA:7qXfgdXWsExl5sYOw8AQnVHlptF_a4Udsubo-ilFy6u5ZzfeAy_wLM6MwQjFcOMqaWlFg4DRLN7vkw", "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/meta/en/publications-en/3rd-gender-equality-atlas-for-germany/114012", "https://publications.europa.eu/en/publication-detail/-/publication/950dce57-6222-11e8-ab9c-01aa75ed71a1", "https://www.henrikkleven.com/uploads/3/7/3/1/37310663/klevenetal_aea-pp_2019.pdf", "http://doku.iab.de/arbeitsmarktdaten/Regionale_Lohnunterschiede_Frauen_Maenner.pdf", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.100376.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/mitarbeiter/innen/mitarbeiter/innen.html?id=diw_01.c.10780.de&sprache=de", "https://web.rgzm.de/no_cache/forschung/schwerpunkte-und-projekte/details-forschungsprojekte/article/resilienzfaktoren-in-diachroner-und-interkultureller-perspektive-was-macht-den-menschen-widerstand/", "https://www.hsfk.de/forschung/projekt/extreme-society-radicalization-and-deradicalization-in-germany-1/", "https://www.giga-hamburg.de/de/team/narlikar", "https://www.ioer.de", "https://www.lin-magdeburg.de/forschung/abteilung-verhaltensneurologie", "https://www.lin-magdeburg.de/", "https://www-genesis.destatis.de/genesis/online?sequenz=tabelleErgebnis&selectionname=23211-0002&sachmerkmal=TODUR1&sachschluessel=TODESURS78&startjahr=1980#abreadcrumb", "https://www-genesis.destatis.de/genesis/online?sequenz=tabelleErgebnis&selectionname=23211-0002&sachmerkmal=TODUR1&sachschluessel=TODESURS78&startjahr=1980#abreadcrumb", "https://lir-mainz.de/mitarbeiter", "https://lir-mainz.de/mitarbeiter", "https://lir-mainz.de/home", "https://www.dgppn.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilungen-2020/corona-psyche.html", "https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/mental-health-considerations.pdf", "https://www.mhe-sme.org/covid-19/", "https://lir-mainz.de/assets/downloads/10-wichtigste-Empfehlungen_Resilienter-Umgang_Corona_Pandemie.pdf", "https://www.deutsche-depressionshilfe.de/forschungszentrum/deutschland-barometer-depression", "https://lir-mainz.de/mitarbeiter", "https://lir-mainz.de/mitarbeiter", "https://lir-mainz.de/home", "https://doi.org/10.1038/d41586-021-01557-z", "https://doi.org/10.1101/2021.10.31.466651", "https://doi.org/10.1056/NEJMoa2110345", "https://www.drfz.de/uber-uns/koepfe/andreas-radbruch/", "https://www.drfz.de/", "https://fz-borstel.de/index.php/de/sitemap/programmbereich-infektionen/zellulaere-mikrobiologie-prof-dr-ulrich-schaible/mitarbeiter-innen", "https://fz-borstel.de/index.php/de/", "https://www.ifado.de/immunologie/mitarbeiter/carsten-watzl/", "https://www.ifado.de/", "https://www.dife.de/person/susanne-klaus/", "https://www.dife.de/", "https://www.psoriasis-bund.de/wissen/psoriasis/", "https://www.drfz.de/uber-uns/koepfe/dr-med-anja-strangfeld/", "https://www.drfz.de/forschung/pb2/ag/pharmakoepidemiologie/", "https://www.drfz.de/", "https://www.fbn-dummerstorf.de/ueber-uns/mitarbeitende/mitarbeiter-in/?tx_projectdb_persons%5Bperson%5D=291&tx_projectdb_persons%5Bcontroller%5D=Person&tx_projectdb_persons%5Baction%5D=show&cHash=bf95a432e342ba339bc57faf28e8779c", "https://www.fbn-dummerstorf.de/", "https://www.dwi.rwth-aachen.de/person/prof-dr-ing-laura-de-laporte", "https://www.dwi.rwth-aachen.de/", "http://www.itmc.rwth-aachen.de/cms/ITMC/Das-Institut/Team/~sstw/De-Laporte/?allou=1", "http://www.leibniz-gesundes-altern.de/start/", "https://www.leibniz-fli.de/", "https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/team/m/olaf-joeris/", "https://web.rgzm.de/no_cache/ueber-uns/team/m/lutz-kindler/", "http://www.rgzm.de", "http://www.monrepos-rgzm.de", "http://www.iuf-duesseldorf.de/ag-schikowski.html", "http://www.iuf-duesseldorf.de", "http://www.iuf-duesseldorf.de/presse.html", "https://www.umweltbundesamt.de/themen/luft/luftschadstoffe/feinstaub", "https://www.ifado.de/neurowissenschaft/mitarbeiter/michael-nitsche/", "https://www.ifado.de/", "http://www.lin-magdeburg.de/index.jsp", "https://www.ifado.de/blog/2017/11/22/voll-im-pruefungsstress/", "https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0188108", "https://www.ifado.de/immunologie/mitarbeiter/carsten-watzl/", "https://www.ifado.de/neurowissenschaft/mitarbeiter/michael-nitsche/", "https://www.ifado.de/", "https://www.ipk-gatersleben.de/", "https://www.hpi-hamburg.de/de/forschungseinheiten/abteilungen/virale-zoonosen-one-health/mitarbeiter/", "http://www.izw-berlin.de/ueber-uns-282.html", "http://www.leibniz-gesundes-altern.de/start/", "https://synbio4flav.eu/", "https://www.dife.de/forschung/intestinale-mikrobiologie/", "https://journals.plos.org/plosbiology/article?id=10.1371/journal.pbio.1002533", "https://www.nature.com/articles/s41579-019-0256-8", "https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0062815", "https://www.nature.com/articles/s41598-019-40182-9", "https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-981-13-7832-4_8", "https://doi.org/10.1016/j.cmet.2019.07.016", "http://www.dife.de/forschung/abteilungen/kurzprofil.php?abt=DIAB", "https://www.atb-potsdam.de/institut/ueber-uns/mitarbeiterinnen/portrait/portrait/sara-bussler.html", "https://www.atb-potsdam.de/institut/ueber-uns/start.html", "https://www.igzev.de/portfolio_type/portfolio-franziska-s-_hanschen-4/", "http://www.dife.de/forschung/abteilungen/kurzprofil.php?abt=KLE", "https://www.drfz.de/uber-uns/koepfe/dr-habil-hyun-dong-chang/", "https://www.drfz.de/", "https://www.rwi-essen.de/rwi/team/person/nils-aus-dem-moore-1222", "https://www.rwi-essen.de/rwi/team/person/nils-aus-dem-moore-1222", "https://www.ifo.de/peichl-a", "https://www.ifo.de/", "https://www.inp-greifswald.de/de/ueber-uns/mitarbeitende/?liste=K", "https://wir-campfire.de/", "https://www.inp-greifswald.de/", "https://www.inp-greifswald.de/de/ueber-uns/mitarbeitende/?liste=K", "https://wir-campfire.de/", "https://www.inp-greifswald.de/", "https://en.wikipedia.org/wiki/Dennis_H._Klatt", "https://en.wikipedia.org/wiki/Speech_synthesis", "https://en.wikipedia.org/wiki/PSOLA", "https://www.youtube.com/watch?v=huq2TSV99hI", "https://clarin.phonetik.uni-muenchen.de/BASWebServices/interface", "https://www.ids-mannheim.de/prag/personal/gorisch/", "https://www.ids-mannheim.de/", "http://Dr.%20Sven%20Einfeldt", "https://www.fbh-berlin.de/", "https://www.zalf.de/en/ueber_uns/mitarbeiter/Pages/stein-bachinger_k.aspx", "https://www.zalf.de/de/Seiten/ZALF.aspx", "https://www.deutsches-museum.de/forschung/person/wolfgang-m-heckl", "https://www.deutsches-museum.de/", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.497990.de/themen_nachrichten/stromspeicher_koennen_die_energiewende_laengerfristig_absichern.html", "https://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.497924.de", "https://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.591126.de", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html", "https://www.diw.de/deutsch", "https://www.bmu.de/fileadmin/Daten_BMU/Pools/Broschueren/elektroautos_bf.pdf", "https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/378/publikationen/texte_27_2016_umweltbilanz_von_elektrofahrzeugen.pdf", "https://www.ffe.de/themen-und-methoden/mobilitaet/1035-klimabilanz-von-elektrofahrzeugen", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html", "https://www.diw.de/deutsch", "https://www.fbh-berlin.de/ueber-uns/struktur/labs-departments/photonik/joint-lab-gan-optoelectronics", "https://www.fbh-berlin.de/", "https://www.leibniz-inm.de/mitarbeiter/prof-dr-presser-volker/", "https://www.leibniz-inm.de/", "https://www.uni-saarland.de/nc/startseite.html", "https://www.ecb.europa.eu/pub/pdf/other/Report_on_a_digital_euro~4d7268b458.en.pdf", "https://www.elconfidencialdigital.com/articulo/ultima-hora/guindos-apuesta-llegada-euro-digital/20201030143128180327.html", "https://www.bis.org/press/p201009.htm", "https://europa.eu/european-union/topics/taxation_de", "https://voxeu.org/article/cbdc-remuneration-world-low-or-negative-nominal-interest-rates", "https://safe-frankfurt.de/de/policy-center/ueber-das-policy-center/safe-senior-policy-fellows/senior-policy-fellows-ignazio-angeloni.html", "https://safe-frankfurt.de/de/startseite.html", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/abteilungen/system-design/ueberblick.html", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/start.html", "https://www.uni-potsdam.de/en/social-media-krasnova/team/dr-antonia-koester.html", "https://vernetzung-und-gesellschaft.de/", "https://www.wzb.eu/de", "https://www.zbw.eu/de/ueber-uns/profil/monika-zarnitz/", "http://www.zbw.eu", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.414852.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/fratzscher_marcel.html", "https://www.diw.de/deutsch", "https://www.ipfdd.de/de/organisation/personal-homepages/prof-dr-brigitte-voit/", "https://www.ipfdd.de/de/ueber-uns/", "http://www.leibniz-inm.de", "http://www.leibniz-nanosicherheit.de", "https://www.bergbaumuseum.de/de/ueber-uns/mitarbeiterinnen/item/ganzelewski-michael", "http://www.bergbaumuseum.de/montandok", "http://www.bergbaumuseum.de", "https://www.leibniz-hki.de/de/bt-leitung.html", "https://www.leibniz-hki.de/de/", "https://www.catalysis.de/forschung/katalyse-mit-erneuerbaren-rohstoffen/", "https://www.diw.de/de/diw_02.c.244287.de/ueber_uns/menschen_am_diw_berlin/mitarbeiter/innen.html?id=diw_01.c.545892.de&sprache=de", "https://www.diw.de/deutsch", "http://www.leibniz-energiewende.de/start/", "https://www.ifw-kiel.de/de/experten/ifw/klaus-juergen-gern/", "https://www.ifw-kiel.de/de/", "http://www.leibniz-energiewende.de/start/", "https://www.herder-institut.de/profile/anna-veronika-wendland/", "https://www.herder-institut.de/profile/anna-veronika-wendland/", "https://www.quarks.de/umwelt/klimawandel/kondensstreifen-oder-chemtrails-werden-wir-manipuliert/", "https://www.umweltbundesamt.de/publikationen/chemtrails-gefaehrliche-experimente-atmosphaere", "https://www.dlr.de/content/de/artikel/news/2020/04/20201014_deutschland-auf-kurs-zum-klimaneutralen-fliegen.html", "https://www.umweltbundesamt.de/daten/luft/luftdaten", "https://rcc.dwd.de/DE/forschung/atmosphaerenbeob/zusammensetzung_atmosphaere/aerosol/inh_nav/regeninhaltsstoffe_node.html", "https://www.pik-potsdam.de/members/huiskamp", "https://www.pik-potsdam.de/de/startseite?set_language=de", "https://www.tropos.de/institut/ueber-uns/mitarbeitende/ina-tegen", "https://www.tropos.de/", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html", "https://www.diw.de/deutsch", "https://energy-charts.info/charts/power_simulated/chart.htm?l=de&c=DE&%20stacking=stacked_absolute_area", "https://wie-gelingt-die-energiewende.smc.page/", "https://www.diw.de/de/diw_01.c.10839.de/personen/kemfert__claudia.html", "https://www.diw.de/deutsch", "https://www.io-warnemuende.de/alexander-tagg.html", "https://www.io-warnemuende.de/", "http://www.zalf.de/de/ueber_uns/mitarbeiter/Seiten/techen_a-k.aspx", "http://www.bonares.de", "https://pubs.acs.org/doi/10.1021/acs.est.8b02338", "http://www.plasticseurope.org", "https://www.io-warnemuende.de/franziska-klaeger.html", "https://www.io-warnemuende.de/microcatch-start.html", "https://www.pik-potsdam.de/members/peterh/peter-hoffmann?set_language=de", "https://www.pik-potsdam.de/", "https://www.tropos.de/", "https://www.tropos.de/", "https://www.igb-berlin.de/sites/default/files/media-files/download-files/IGB%20Dossier_Seen%20im%20Klimawandel_2018_FINAL.pdf", "https://www.igb-berlin.de/profile/rita-adrian", "https://www.igb-berlin.de/", "https://www.pik-potsdam.de/members/andrey/index_html?set_language=en", "https://www.pik-potsdam.de/pik-startseite?set_language=de", "https://www.pik-potsdam.de/", "https://www.pik-potsdam.de/", "https://www.aip.de/de/members/volker-m%C3%BCller/", "https://www.aip.de/de/members/lutz-wisotzki/", "https://www.aip.de/de/", "https://www.aip.de/en/members/ewald-puchwein/", "https://www.aip.de/de/", "https://www.tropos.de/institut/ueber-uns/mitarbeitende/andreas-macke", "https://www.tropos.de/", "https://uh.edu/~jclarage/astr3131/lectures/4/einstein/Einstein_stanford_Page7.html", "https://www.ligo.caltech.edu/image/ligo20160211e", "https://www.aip.de/mitglieder/philipp-girichidis", "https://www.aip.de/de", "https://www.aip.de/Members/nlibeskind/", "https://www.aip.de/de", "https://www.aip.de/mitglieder/lwisotzki/", "https://www.aip.de/de", "https://www.aip.de/mitglieder/cpfrommer?set_language=de", "https://www.aip.de/de", "https://www.tropos.de/", "https://www.catalysis.de/forschung/katalyse-mit-erneuerbaren-rohstoffen/", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/taxonomy/term/234/ralf-thomas.schmitt", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/de/taxonomy/term/234/ralf-thomas.schmitt", "https://www.museumfuernaturkunde.berlin/", "http://www.aip.de/mitglieder/msteinmetz", "http://www.aip.de/de", "http://www.aip.de/mitglieder/msteinmetz/de/forschung/forschungsschwerpunkt-ea", "http://www.aip.de/Members/kpoppenhaeger", "https://www.zfl-berlin.org/person/toepfer.html", "https://www.zfl-berlin.org/lebenswissen.html", "https://www.zfl-berlin.org/projekt/diversitaet-begriffe-paradigmen-geschichte.html", "https://www.ieg-mainz.de/institut/personen/dingel", "https://www.ieg-mainz.de/likecms.php?function=set_lang&lang=de", "https://www.ieg-mainz.de/institut/personen/dingel", "https://www.ieg-mainz.de/likecms.php?function=set_lang&lang=de", "https://www.diw.de/deutsch", "https://www.hsfk.de/team/mitarbeiter/gregor-p-hofmann/", "https://www.wias-berlin.de/~koenig/?lang=0", "https://www.ieg-mainz.de/", "http://www.samuli-schielke.de/research.htm", "http://www.zmo.de/index_e.html", "http://www.zmo.de/publikationen/ProgramaticTexts/programmatic_text_13.pdf", "https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/212", "https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125", "https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125", "https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125", "https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125", "https://grammis.ids-mannheim.de/systematische-grammatik/2125", "https://www.ids-mannheim.de/gra/personal/woellstein/", "https://www.ids-mannheim.de/", "https://www.ids-mannheim.de/lexik/personal/brueckner/", "https://www.ids-mannheim.de/", "https://wals.info/", "http://wals.info/chapter/30", "http://wals.info/chapter/31", "http://wals.info/chapter/32", "http://wals.info/chapter/44", "https://perso.ids-mannheim.de/seiten/mueller_carolin.html", "https://www.ids-mannheim.de/", "https://www.dwds.de/d/wb-etymwb", "https://www.iwm-tuebingen.de/www/de/personen/ma.html?uid=jbuder", "https://www.iwm-tuebingen.de/www/index.html", "https://www.wissenschaftscampus-tuebingen.de/www/de/forschung/forschungsbereiche/projekt01/index.html", "https://media-bubble.de/me-my-echo-chamber-and-i-radikalisierung-in-selbstbestaetigungsgruppen/", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/jobs-karriere/wir-am-ihp/dr-steffen-ortmann.html", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/abteilungen/system-design/sensor-netzwerke-und-middleware-plattformen.html", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/start.html", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/abteilungen/system-design/ueberblick.html", "https://www.ihp-microelectronics.com/de/start.html", "https://www.uni-potsdam.de/en/social-media-krasnova/team/dr-antonia-koester.html", "https://vernetzung-und-gesellschaft.de/", "https://www.wzb.eu/de", "https://www.zbw.eu/de/ueber-uns/profil/monika-zarnitz/", "http://www.zbw.eu", "https://hans-bredow-institut.de/de/mitarbeiter/hermann-dieter-schroeder", "/", "/datenschutz", "/footernavigation/barrierefreiheit", "/impressum", "/newsletter", "/rss.xml", "https://twitter.com/leibnizwgl", "https://de-de.facebook.com/LeibnizGemeinschaft/"]}