{"title": "Keine Entwarnung f\u00fcr Tigerbest\u00e4nde - NABU International", "author": null, "url": "https://www.nabu.de/news/2011/13780.html", "hostname": "nabu.de", "description": "Indiens Tigerbest\u00e4nde sind in den letzten drei Jahren auf 1.706 Tiere angewachsen. Diese unsicheren Zahlen geben aber noch lange keine Entwarnung.", "sitename": "NABU - Naturschutzbund Deutschland e.V.", "date": "2013-07-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mehr Tiger in Gefangenschaft als in Freiheit\nKeine Entwarnung trotz steigender Bestandszahlen des Indischen Tigers\n11. Mai 2011 - Die k\u00fcrzlich von der indischen Regierung ver\u00f6ffentlichten Populationszahlen des Indischen Tigers geben laut NABU International Grund zur Hoffnung, jedoch noch lange keine Entwarnung: Seit der letzten Z\u00e4hlung in 2008 soll Indiens Tigerbestand um 295 Tiere auf 1706 zugenommen haben.\nDoch wie viel diese Zahlen tats\u00e4chlich bedeuten ist unklar, da die diesj\u00e4hrige Z\u00e4hlung erstmals die Tigerbest\u00e4nde der weitl\u00e4ufigen Dschungel- und Sumpfregion des Sunderban-Nationalparks beinhalten, in der allein 70 Bengalische Tiger gez\u00e4hlt wurden. Au\u00dferdem beruhen die Zahlen auf automatischen Kameraz\u00e4hlungen, einer weitaus verl\u00e4sslichere Methode als die sonstige Spurenz\u00e4hlung, da sie Individuen klar voneinander unterscheidet.\n2010, im Internationalen Jahr des Tigers, erreichte der weltweite Tigerbestand einen historischen Tiefpunkt. Lebensraumverlust und gnadenlose Verfolgung dezimierten die globale Population des Tigers von einst 100.000 auf nur 3200 Tiere \u2013 ein Verlust von 97 Prozent in nur einem Jahrhundert. Zudem wurden sie mittlerweile auf nur sieben Prozent ihres urspr\u00fcnglichen Lebensraumes zur\u00fcckgedr\u00e4ngt.\nDer Handel mit Tigerknochen w\u00e4chst\n\u201eSchlechte Bezahlung und Moral sowie Nachl\u00e4ssigkeit unter Aufsehern und Rangern an der Front des Tigerschutzes stellen eine massive Herausforderung dar. Im Rahmen der wachsenden Nachfrage f\u00fcr K\u00f6rperteile und Knochen ist diese Situation t\u00f6dlich\u201c, erkl\u00e4rt Ashok Kumar, Vizepr\u00e4sident des Wildlife Trusts of India, NABU\u2019s Projektpartner, und einer der bekanntesten Tigersch\u00fctzer seines Landes. Nachgefragt werden Tigerknochen vor allem in China und anderen Teilen Asiens, wo trotz Verbot der Markt f\u00fcr Produkte von Tigern und anderen gef\u00e4hrdeten Tierarten, wie beispielsweise Elefanten, bl\u00fcht. Durch steigende Konflikte mit Indiens expandierender Bev\u00f6lkerung geraten Tiger zus\u00e4tzlich unter Existenzdruck.\n\u201eWir leben in einer Welt, in der es mittlerweile mehr Tiger in Gefangenschaft als in freier Wildbahn gibt\u201c, sagt Barbara Maas, Leiterin Internationaler Artenschutz bei der NABU-Stiftung. \u201eEtwa 5000 Tiere vegetieren unter verheerenden Bedingungen in chinesischen K\u00e4figen vor sich hin, ebenso viele sind in den USA in privater Hand. Das ist ein sehr bedauernswerter Zustand.\u201c\nIm vergangenen Jahr wurden in Indien, wo fast die H\u00e4lfte aller Tiger lebt, mindestens 42 Tiere get\u00f6tet. In diesem Jahr sind es bereits jetzt 24. Auch in den beiden Schutzgebieten, in denen die NABU-Stiftung aktiv ist, haben schon neun Tiger ihr Leben verloren.\nmehr zum tigerprojekt\n[Internationaler Tiger-Tag](https://www.nabu.de/news/2013/07/16024.html)\nWilderei, Lebensraumverlust, traditionelle Medizin: Die Liste der Bedrohungen f\u00fcr den Sumatra-Tiger in Indonesien ist lang. Um die letzten etwa 400 Tiere zu sch\u00fctzen, m\u00fcssen die Gesetze vor Ort ge\u00e4ndert werden.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/news/2013/07/16024.html)\n[Wir haben Nachwuchs!](https://www.nabu.de/news/2013/05/15780.html)\nEine Tigerin im \u201eMuradpur\u201c-Wald hat in der vergangenen Woche drei Junge geboren. Dies ist das zweite Mal innerhalb von anderthalb Jahren, dass es im \u201eValmiki Tiger Reserve\u201c Nachwuchs gibt.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/news/2013/05/15780.html)\n[Artensteckbrief zum Tiger](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/steckbrief_tiger.html)\nTiger sind die gr\u00f6\u00dften Katzen der Welt und waren in Asien einst weit verbreitet. Durch den Druck der wachsenden menschlichen Bev\u00f6lkerung haben die imposanten Gro\u00dfkatzen 93 Prozent ihres einstigen Lebensraumes verloren. Heute gelten Tiger als stark gef\u00e4hrdet.\n[\nMehr \u2192\n](https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/steckbrief_tiger.html)", "language": null, "image": "https://www.nabu.de/imperia/md/nabu/images/international/asien/140902-nabu-sumatra-tiger-herzog.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.nabu.de/presse/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/", "https://www.nabu.de/modules/newsletter/", "https://www.nabu-shop.de/", "http://www.nabu-netz.de/", "http://www.nabu.de/", "https://en.nabu.de/", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/newsletter/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/newsletter/index.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/33144.html", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/33144.html", "/wir-ueber-uns/was-wir-tun/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/transparenz/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/umweltbildung/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/infothek/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/jobboerse/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/veranstaltungen/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/kontakte/gruppen.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/natur-erleben/nabu-zentren/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/naju/index.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/organisation/stiftung-nationales-naturerbe/index.html?ref=nav", "/landingpages/17600.html?ref=nav", "/wir-ueber-uns/infothek/mitgliedermagazin/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/index.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/voegel/22382.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/voegel/22382.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/kranich/kranichzug-aktuell.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/artenschutz/kranich/kranichzug-aktuell.html", "/tiere-und-pflanzen/artenschutz/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/voegel/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/amphibien-und-reptilien/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/insekten-und-spinnen/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/pflanzen/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/pilze-und-flechten/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/birdwatch/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/batnight/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/natur-des-jahres/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/artenschutz/32524.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/helfen/nistkaesten/index.html?ref=nav", "/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/30698.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/index.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/waelder/waldpolitik/34023.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/waelder/waldpolitik/34023.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/natur-tipps/jahreszeiten/herbst.html", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/natur-tipps/jahreszeiten/herbst.html", "/natur-und-landschaft/natur-erleben/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/naturschutz/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/fluesse/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/meere/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/moore/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/waelder/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/landnutzung/landwirtschaft/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/blaues-band/index.html?ref=nav", "https://naturerbe.nabu.de/aktiv/aktionen-und-projekte/24441.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/fluesse/untere-havel/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/meere-ohne-plastik/index.html?ref=nav", "/natur-und-landschaft/naturschutz/weltweit/kurzdarstellung_international.html?ref=nav", "https://nordsee-life.nabu.de/?utm_source=nabude&utm_medium=website&utm_campaign=unseremeere&utm_id=nav", "/natur-und-landschaft/aktionen-und-projekte/torffrei-gaertnern/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/index.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/25106.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/tiere/25106.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/klimawandel/27125.html", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/klimawandel/27125.html", "/umwelt-und-ressourcen/abfall-und-recycling/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/bauen/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/energie/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/gesellschaft-und-politik/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/klima-und-luft/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/index.html?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/verkehr/index.html?ref=nav", "/landingpages/garten.html?ref=nav", "https://mitmachen.nabu.de/de/pellets?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/energie/erneuerbare-energien-energiewende/solarenergie/32331.html?ref=nav", "https://mitmachen.nabu.de/de/verkehr?ref=nav", "/umwelt-und-ressourcen/nachhaltiges-wirtschaften/nachhaltige-finanzwirtschaft/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/aktionen-und-projekte/handysammlung/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/index.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/kropfgazelle.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/kropfgazelle.html", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/spenden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/patenschaften/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/verschenken/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/spenden/anlaesse/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/stiften/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/testamente/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/erfolge/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitglied-werden/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitgliederservice/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitmachen/19437.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/aktiv-vor-ort/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/mitmachen/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/freiwilligendienste/index.html?ref=nav", "/spenden-und-mitmachen/fuer-unternehmen/index.html?ref=nav", "https://www.nabu.de/presse", null, "/", "https://www.nabu.de/news/", "https://www.nabu.de/news/2011/", "https://www.nabu.de/news/2011/index.html", "https://www.nabu.de/news/2011/15411.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14215.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14078.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13949.html", "https://www.nabu.de/news/2011/11042.html", "https://www.nabu.de/news/2011/12551.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13508.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13763.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13946.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13613.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13453.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13365.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13865.html", "https://www.nabu.de/news/2011/10561.html", "https://www.nabu.de/news/2011/12881.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14211.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14230.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13832.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13582.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14404.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13918.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13337.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13841.html", "https://www.nabu.de/news/2011/03710.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13400.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13535.html", "https://www.nabu.de/news/2011/12397.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14275.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13304.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13442.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13612.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13745.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13326.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14362.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13755.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14546.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13952.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13544.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13785.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13945.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13942.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13596.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13780.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13619.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13587.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13660.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13801.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14027.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13345.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13344.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13981.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13375.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13420.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13826.html", "https://www.nabu.de/news/2011/14049.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13296.html", "https://www.nabu.de/news/2011/13953.html", "https://app-eu.readspeaker.com/cgi-bin/rsent?customerid=8428&lang=de_de&readid=readspeaker_content&url=https%3A%2F%2Fwww.nabu.de%2Fnews%2F2011%2F13780.html", "/imperia/md/nabu/images/international/asien/140905-nabu-sumatra-tiger-dave-watts.jpeg", "/imperia/md/nabu/images/international/asien/140902-nabu-sumatra-tiger-herzog.jpeg", "https://www.nabu.de/news/2013/07/16024.html", "https://www.nabu.de/news/2013/07/16024.html", "https://www.nabu.de/news/2013/07/16024.html", "https://www.nabu.de/news/2013/05/15780.html", "https://www.nabu.de/news/2013/05/15780.html", "https://www.nabu.de/news/2013/05/15780.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/steckbrief_tiger.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/steckbrief_tiger.html", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/saeugetiere/sonstige-saeugetiere/steckbrief_tiger.html", "#", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/24491.html", "https://www.facebook.com/Naturschutzbund", "https://twitter.com/nabu_de", "https://www.instagram.com/nabu/", "https://www.youtube.com/channel/UCu4rogZzFsl9KyJDy4opROQ", "https://de.linkedin.com/company/nabu-e.v.", "https://www.pinterest.de/nabude/", "tel:+490302849840", "mailto:NABU@NABU.de", "tel:+490302849846000", "https://www.nabu.de/spenden-und-mitmachen/spenden/formular.html?ref=footer&donation_custom_field_1430=Footer&amount=", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/10304.html?ref=footer", "https://nabu-wissen.de/?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/jobboerse/index.html?ref=footer", "https://www.nabu-shop.de/?ref=footer", "https://www.nabu.de/natur-und-landschaft/natur-erleben/termine/?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/impressum.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/#", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/transparenz/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/energie/erneuerbare-energien-energiewende/31453.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/landingpages/energie.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/portraets/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/voegel/helfen/nistkaesten/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/tiere-und-pflanzen/aktionen-und-projekte/vogel-des-jahres/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/pflege/pflanzenschutz/krankheiten/00546.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/balkon-und-garten/grundlagen/klimagarten/26024.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/umwelt-und-ressourcen/oekologisch-leben/index.html?ref=footer", "https://www.nabu.de/presse/?ref=start", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/infothek/?ref=start", "https://www.nabu-shop.de/?ref=start", "http://www.nabu-netz.de/?ref=start", "https://www.nabu.de/wir-ueber-uns/datenschutz/24491.html"]}