{"title": "EMA empfiehlt neuen Corona-Impfstoff \u2013 DW \u2013 31.08.2023", "author": null, "url": "https://www.dw.com/de/ema-empfiehlt-neuen-corona-impfstoff/a-66678310", "hostname": "dw.com", "description": "Die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA hat gr\u00fcnes Licht f\u00fcr die Zulassung eines weiterentwickelten Corona-Impfstoffs der Hersteller BioNTech und Pfizer gegeben. Geimpft werden sollen Erwachsene und Kinder.", "sitename": "Deutsche Welle", "date": "2023-08-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "EMA empfiehlt neuen Corona-Impfstoff\nEs geht um ein auf die\n[Omikron-Sublinie](/de/neue-covid-variante-was-wir-\u00fcber-eg5-eris-wissen/a-66479032) XBB.1.5 angepasstes Pr\u00e4parat. Es soll besser vor aktuell kursierenden Varianten des [Coronavirus](/de/coronavirus/t-52106276) sch\u00fctzen. Erwachsene und Kinder \u00fcber f\u00fcnf Jahren br\u00e4uchten eine einzelne Impfung, \"unabh\u00e4ngig von ihrer [COVID-19-Impfvorgeschichte](/de/corona-impfung/t-55769063)\", erkl\u00e4rte die EMA. Nach der Billigung durch die EMA-Experten muss jetzt noch die Europ\u00e4ische Kommission formal die Zulassung genehmigen. Das d\u00fcrfte sehr bald geschehen.\nDie Unternehmen BioNTech und Pfizer wollen die Impfstoffdosen \"sofort\" nach der Zulassung an die entsprechenden EU-Mitgliedsstaaten versenden. Ihr Vakzin Comirnaty war Ende 2020 in der Corona-Pandemie hierzulande der erste verf\u00fcgbare Impfstoff. Bereits vergangenes Jahr war er wegen anderer Omikron-Sublinien in weiterentwickelter Form auf den Markt gekommen. Mit der Aktualisierung soll der Schutz\n[vor schweren Erkrankungen](/de/long-covid/t-64475679) und Krankenhausaufenthalten weiter verbessert werden.\n\"Schwerwiegende Nebenwirkungen sind selten\"\n[Impfreaktionen](/de/post-vac-syndrom-nach-covid-19-impfung-was-wissen-wir/a-65897191) seien typischerweise mild und von kurzer Dauer, erkl\u00e4rte die EMA. Dazu k\u00f6nnten etwa Kopfschmerzen, Durchfall, Gelenk- und Muskelschmerzen, M\u00fcdigkeit, Sch\u00fcttelfrost, Fieber, Schmerzen und eine Schwellung an der Einstichstelle geh\u00f6ren. \" [Schwerwiegendere Nebenwirkungen](/de/post-vac-syndrom-die-vergessenen-impfgesch\u00e4digten/a-65027513) k\u00f6nnen selten auftreten.\" Wie bei anderen COVID-19-Impfstoffen sei es die Entscheidung der nationalen Beh\u00f6rden, wie der Impfstoff eingesetzt wird, teilte die EMA weiter mit.\nDie\n[St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko)](/de/schwierige-beziehung-die-stiko-und-die-politik/a-59976752) in Deutschland empfiehlt Auffrischimpfungen mittlerweile nur noch bestimmten Gruppen, vorzugsweise im Herbst. Dazu geh\u00f6ren etwa Menschen ab 60, Menschen mit bestimmten Vorerkrankungen ab einem Alter von sechs Monaten, Pflege- und Gesundheitspersonal sowie Angeh\u00f6rige von Risikopatienten. Mindestens zw\u00f6lf Monate sollen in der Regel seit der letzten Impfung oder Infektion vergangen sein.\nEngland k\u00e4mpft schon gegen BA.2.86\nIn England ziehen die Gesundheitsbeh\u00f6rden derweil die \u00f6ffentlichen Impfungen vor. Grund ist die stark mutierte COVID-Variante BA.2.86. Dem britischen Gesundheitsministerium zufolge sollen die j\u00e4hrlichen Programme f\u00fcr \u00e4ltere und gef\u00e4hrdete Gruppen am 11. September und damit einige Wochen fr\u00fcher als geplant beginnen. In England gelten seit Februar 2022 keine Coronavirus-Beschr\u00e4nkungen mehr.\nAnfang des vergangenen Monats hatte die\n[Weltgesundheitsorganisation WHO](/de/weltgesundheitsorganisation-who/t-17955316) erkl\u00e4rt, dass der globale Gesundheitsnotstand wegen des Coronavirus vorbei sei. \"Auch wenn es kein globaler Gesundheitsnotfall mehr ist, ist es [trotzdem nicht verschwunden](/de/who-covid-19-bleibt-gef\u00e4hrlich/a-66047286)\", sagte der Direktor der WHO Europa, Hans Kluge, jedoch.\nrb/wa (AFP, dpa, Reuters)", "language": null, "image": "https://static.dw.com/image/66088251_6.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["#main-content", "#navigation", "#footer", "/de/themen/s-9077", "/de/neueste-videos/s-64431693", "/de/deutschland/s-12321", "/de/europa/s-12322", "/de/nahost/s-12323", "/de/afrika/s-12324", "/de/asien/s-12326", "/de/nordamerika/s-65047449", "/de/lateinamerika/s-65047451", "/de/gesundheit/s-65047602", "/de/klima/s-30367", "/de/menschenrechte/s-65047610", "/de/migration/s-65047630", "/de/innovation/s-65215444", "/de/wirtschaft/s-1503", "/de/wissenschaft/s-12296", "/de/umwelt/s-65924637", "/de/kultur/s-1534", "/de/sport/s-12284", "/de/live-tv/channel-germanplus", "/de/neueste-videos/s-64431693", "/de/krieg-in-nahost/t-67035153", "/de/j\u00fcdisches-leben-in-deutschland/t-67148898", "/de/krieg-in-der-ukraine/t-60978725", "/de/gesundheit/s-65047602", "/de/europa/s-12322", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-Facebook-sharing", "https://twitter.com/intent/tweet?source=webclient&text=EMA%20empfiehlt%20neuen%20Corona-Impfstoff+https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-Twitter-sharing", "whatsapp://send?text=EMA%20empfiehlt%20neuen%20Corona-Impfstoff%20-%20https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-Whatsapp-sharing", "mailto:?body=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-EMail-sharing&subject=EMA%20empfiehlt%20neuen%20Corona-Impfstoff", "fb-messenger://share/?link=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-Facebook%20messenger-sharing", "https://www.reddit.com/submit?url=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-reddit-sharing", "https://telegram.me/share/url?url=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-Telegram-sharing&text=EMA%20empfiehlt%20neuen%20Corona-Impfstoff", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-linkedin-sharing&title=EMA%20empfiehlt%20neuen%20Corona-Impfstoff&source=DW.COM", "sms:?&body=https://p.dw.com/p/4Vm4c%3Fmaca%3Dde-SMS-sharing", "/de/neue-covid-variante-was-wir-\u00fcber-eg5-eris-wissen/a-66479032", "/de/coronavirus/t-52106276", "/de/corona-impfung/t-55769063", "/de/long-covid/t-64475679", "/de/post-vac-syndrom-nach-covid-19-impfung-was-wissen-wir/a-65897191", "/de/post-vac-syndrom-die-vergessenen-impfgesch\u00e4digten/a-65027513", "/de/schwierige-beziehung-die-stiko-und-die-politik/a-59976752", "/de/weltgesundheitsorganisation-who/t-17955316", "/de/who-covid-19-bleibt-gef\u00e4hrlich/a-66047286", "#post-more-on-topic", "/de/faktencheck-neue-corona-booster-neue-fake-news/a-66618835", "/de/faktencheck-neue-corona-booster-neue-fake-news/a-66618835", "/de/faktencheck-neue-corona-booster-neue-fake-news/a-66618835", "/de/faktencheck-neue-corona-booster-neue-fake-news/a-66618835", "/de/faktencheck-kein-massensterben-durch-impfnebenwirkungen/a-60296643", "/de/faktencheck-kein-massensterben-durch-impfnebenwirkungen/a-60296643", "/de/faktencheck-kein-massensterben-durch-impfnebenwirkungen/a-60296643", "/de/faktencheck-kein-massensterben-durch-impfnebenwirkungen/a-60296643", "#post-related-topics", "/de/coronavirus/t-52106276", "https://corporate.dw.com/de/profil/s-30626", "https://corporate.dw.com/de/presse/s-2981", "https://corporate.dw.com/en/gmf/s-43101535", "https://learngerman.dw.com/de/overview", "https://akademie.dw.com/de/start/s-8101", "https://corporate.dw.com/de/newsletter-anmeldung/a-15718221", "https://corporate.dw.com/de/empfang/s-4136", "https://corporate.dw.com/de/faq/s-30582", "https://corporate.dw.com/de/kontakt/s-30583", "/de/themen-von-a-bis-z/index-de/a", "/de/schlagzeilen/headlines-de", "https://corporate.dw.com/de/business-sales/s-3086", "https://corporate.dw.com/de/travel/s-7456", "https://dwwerbung.com/", "/de/german-news-service/s-101393", "https://facebook.com/dw.german", "https://www.youtube.com/dwdeutsch", "https://twitter.com/dw_deutsch", "/de/definition-und-nutzung-von-daten-durch-die-deutsche-welle-gem\u00e4\u00df-eu-dsgvo/a-64905194", "/de/impressum/a-66180469", "/de/erkl\u00e4rung-zur-barrierefreiheit/a-53922532"]}