{"title": "Martin Korte: \u201eLong COVID kann auch nach mildem Verlauf von COVID-19 auftreten\u201c", "author": null, "url": "https://www.helmholtz-hzi.de/de/aktuelles/interviews/martin-korte-long-covid-kann-auch-nach-mildem-verlauf-von-covid-19-auftreten/", "hostname": "helmholtz-hzi.de", "description": "Prof. Martin Korte erforscht den Einfluss von Infektionen und damit verbundenen Entz\u00fcndungen auf neurodegenerative Erkrankungen, die beispielsweise Lernprozesse oder das Ged\u00e4chtnis sch\u00e4digen. Im Interview spricht der Leiter der Arbeitsgruppe \"Neuroinflammation und Neurodegeneration\" \u00fcber Langzeitfolgen von Coronavirus-Infektionen.", "sitename": "Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung", "date": "2022-10-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Martin Korte: \u201eLong COVID kann auch nach mildem Verlauf von COVID-19 auftreten\u201c\nProf. Martin Korte erforscht den Einfluss von Infektionen und damit verbundenen Entz\u00fcndungen auf neurodegenerative Erkrankungen, die beispielsweise Lernprozesse oder das Ged\u00e4chtnis sch\u00e4digen. Am Helmholtz-Zentrum f\u00fcr Infektionsforschung (HZI) leitet Korte die Arbeitsgruppe \u201eNeuroinflammation und Neurodegeneration\u201c, an der Technischen Universit\u00e4t Braunschweig steht er dem Zoologischen Institut vor und hat eine Professur f\u00fcr Zellul\u00e4re Neurobiologie inne. Ein noch neues Forschungsgebiet sind die unter der Bezeichnung \u201eLong COVID\u201c zusammengefassten Symptome, die nach einer \u00fcberstandenen COVID-19-Erkrankung bei rund zehn Prozent der Erkrankten noch \u00fcber Monate auftreten. Im Interview erkl\u00e4rt Martin Korte diese Langzeitfolgen, \u00fcber die er nun auch ein Sachbuch ver\u00f6ffentlicht hat.\nHerr Prof. Korte, was genau versteht man unter Long COVID?\nLong COVID ist weder in Fachliteratur noch in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung ein exakt definierter Begriff. Ich verstehe darunter im weitesten Sinne Anzeichen, Symptome und Folgeerscheinungen, die nach einer akuten\n[SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2- [Infektion](/de/wissen/glossar/entry/infektion/) \u00fcber einen Zeitraum von mindestens sechs Wochen bis hin zu Monaten und Jahren anhalten oder sich entwickeln. Das k\u00f6nnen zum Beispiel Ged\u00e4chtnis- und Konzentrationsprobleme, Sprachschwierigkeit, Geruchsverlust, Herzrasen und Schwindelgef\u00fchl sowie Kurzatmigkeit sein. Die Symptome sind in der Regel multisystemisch, k\u00f6nnen in Form eines schubartig wiederkehrenden Musters auftreten und sich im Laufe der Zeit verschlimmern, wobei auch Monate oder Jahre nach der [Infektion](/de/wissen/glossar/entry/infektion/) anhaltende, schwere Symptome m\u00f6glich sind. Bemerkenswert ist hierbei, das Long COVID nicht nur nach schweren Verl\u00e4ufen von COVID-19 auftritt, sondern auch in etwa sechs bis zehn Prozent der Betroffenen nach einem milden COVID-19-Verlauf.\nWas macht das Coronavirus speziell mit dem Gehirn der Infizierten, das zu solch langanhaltenden Beschwerden f\u00fchrt?\nM\u00f6gliche Mechanismen, die zur COVID-19-bedingten kognitiven Beeintr\u00e4chtigung beitragen, sind die folgenden: Die starke Immunreaktion auf das\n[SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2-Virus verursacht eine Neuroinflammation im Gehirn durch systemische Chemokine (Botenstoffe) und aktivierte Immunzellen, die in das Gehirn einwandern. [Zytokine](/de/wissen/glossar/entry/zytokine/) des Zentralen Nervensystems (ebenfalls Botenstoffe), Chemokine und dadurch bedingt reaktive Mikroglia \u2013 bestimmte Immuneffektorzellen \u2013 dysregulieren mehrere Nervenzelltypen. Zudem st\u00f6ren sie das Myelin-Gleichgewicht das wichtig ist f\u00fcr die Geschwindigkeit der Fortleitung von Nervenimpulsen und f\u00fcr die synaptische Plastizit\u00e4t. Sie beeintr\u00e4chtigen die Neurogenese im Hippocampus, also die Bildung neuer Nervenzellen, und l\u00f6sen m\u00f6glicherweise eine neurotoxische Reaktivit\u00e4t bei Astrozyten (bestimmte Nervenzellen) aus, was jeweils die Funktion der neuronalen Schaltkreise und damit die Gehirnleistung beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Eine [SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2- [Infektion](/de/wissen/glossar/entry/infektion/) kann latente Herpesvirusinfektionen reaktivieren, vor allem des Epstein-Barr-Virus (EBV), was wiederum weitere Entz\u00fcndungen ausl\u00f6sen kann. Auch Autoantik\u00f6rper und [T-Zellen](/de/wissen/glossar/entry/t-zellen/) k\u00f6nnen bei Patienten eine autoimmun-induzierte Gehirnentz\u00fcndung verursachen und k\u00f6nnten zu einer anhaltenden immunvermittelten Sch\u00e4digung beitragen. Eine direkte neuroinvasive [Infektion](/de/wissen/glossar/entry/infektion/) wird zwar selten festgestellt, kann aber ebenfalls zu Neuroinflammation f\u00fchren und den Energiestoffwechsel der Nervenzellen st\u00f6ren, was weitere Entz\u00fcndungen ausl\u00f6sen kann. Durch Thrombenbildung und verengte Blutgef\u00e4\u00dfe kann die Sauerstoffversorgung des Gehirns leiden, denn das Gehirn hat besonders viele kleine Blutkapillaren und h\u00e4ngt in einem besonderen Ma\u00dfe von der Blutversorgung ab, da es selbst keine Energie speichert.\nSind bestimmte Personengruppen besonders von Long COVID betroffen?\nZwei Drittel aller Erkrankten sind Frauen, die meisten unter 60 Jahre alt und bemerkenswerterweise oft auch nach vergleichsweise milden COVID-19-Verl\u00e4ufen betroffen. Aber auch Menschen mit Diabetes, Atopie und anderen Autoimmunerkrankungen geh\u00f6ren zu den Risikogruppen. Bemerkenswert ist vor allem, dass im Unterschied zu lebensbedrohlichen Verl\u00e4ufen einer akuten COVID-19-Erkrankung, von denen vor allem \u00e4ltere M\u00e4nner \u00fcber 60 Jahre betroffen sind, Long COVID doppelt so h\u00e4ufig bei Frauen im Vergleich zu M\u00e4nnern auftritt. Dies entspricht exakt dem erh\u00f6hten Risiko von Frauen, an Autoimmunerkrankungen zu leiden.\nWie sch\u00fctzt man sich am besten vor Long COVID und gibt es Therapiem\u00f6glichkeiten, wenn es einen doch erwischt hat?\nEine Dreifach-Impfung gegen\n[SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2 reduziert das Risiko um 15 bis 50 Prozent, die pr\u00e4zise Datenlage ist noch unklar. Sicher ist, dass eine Impfung eine Risikoreduktion bedeutet, aber eine Impfung allein kann Long COVID nicht verhindern. Grunds\u00e4tzlich w\u00e4re also das wichtigste, eine [Infektion](/de/wissen/glossar/entry/infektion/) zu verhindern. Und hier gilt f\u00fcr mich weiter, in Innenr\u00e4umen, die schlecht bel\u00fcftet sind und wo man die Abstandsregeln nicht einhalten kann, eine FFP2-Maske zu tragen.\nEs gibt bisher keine etablierten urs\u00e4chlichen Therapien. Erprobt wird, ob immund\u00e4mpfende Medikamente gegen Autoimmunerkrankungen auch bei Long COVID-Patienten helfen. In diesem Zusammenhang wird auch untersucht, ob Antihistaminika, welche normalerweise gegen Heuschnupfen eingesetzt werden, auch bei Long COVID die Symptome eind\u00e4mmen k\u00f6nnen. Ein anderer Nebenaspekt ist, dass Antihistaminika eventuell indirekt im Darm helfen, dort durch eine Ver\u00e4nderung es Mikrobiomes noch vorhandene Virenreste zu eliminieren.\nErste erfolgversprechende Untersuchungen gibt es auch mit der \u201ehyperbaren Sauerstofftherapie\u201c: Hierbei wird in einer \u00dcberdruckkammer 100 Prozent Sauerstoff verwendet, und dies soll nicht nur die Bluts\u00e4ttigung mit Sauerstoff erh\u00f6hen, sondern auch die Bildung neuer Gef\u00e4\u00dfe anregen (Angiogenese), die dann virusbedingt verstopfte Gef\u00e4\u00dfe ersetzen k\u00f6nnen. Auch ist gezeigt, dass sie die Anpassungsf\u00e4higkeit (Plastizit\u00e4t) des Nervensystems auf unterschiedliche Belastungen verbessert. Die Wirksamkeit dieser Therapieversuche ist aber noch nicht in klinischen Studien endg\u00fcltig belegt. Daher sollten sie nicht in Eigenregie durchgef\u00fchrt werden, da bei bestimmten Patientengruppen schwerwiegende Nebenwirkungen nicht auszuschlie\u00dfen sind.\nInteressanterweise hat sich auch gezeigt, dass eine Impfung w\u00e4hrend einer Long COVID-Erkrankung genauso wie die Verabreichung des antiviralen Medikamentes PaxlovidR die Symptome bei einer Subgruppe von Patienten verringern. Hier k\u00f6nnte der Grund darin liegen, dass die erneute Anregung des Immunsystems durch die Impfung oder durch Medikamente gegen\n[SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2 Restvirus aus dem K\u00f6rper endg\u00fcltig eliminiert.\nVielversprechend f\u00fcr Menschen mit Thrombenbildung in verengten Blutgef\u00e4\u00dfen nach einer\n[SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2- [Infektion](/de/wissen/glossar/entry/infektion/) ist eine Behandlung mit gerinnungshemmenden Medikamenten, die diese Thromben aufl\u00f6sen. Auch hier wurden bereits klinische Studien gestartet.\nWelche Erkenntnisse aus Ihrer bisherigen Forschung konnten Sie auf COVID-19 \u00fcbertragen und laufen dazu aktuell Projekte in Ihrer Arbeitsgruppe?\nMeine Arbeitsgruppe am HZI, \u201eNeuroinflammation und Neurodegeneration\u201c (NIND), hat bereits in einer Publikation 2018 zeigen k\u00f6nnen, dass zumindest in Mausmodellen virale Infektionen \u2013 auch wenn sie das Gehirn nicht direkt infizieren \u2013 zu einer Neuroinflammation f\u00fchren k\u00f6nnen, die Mikrogliazellen \u00fcber einen langen Zeitraum aktiviert werden (drei Monate in jungen Tieren, sogar noch l\u00e4nger in alten Tieren) und das Lernverm\u00f6gen eingeschr\u00e4nkt war (\n[Hosseini et al., JNS, 2018](https://doi.org/10.1523/jneurosci.1740-17.2018)). Aktuell wollen wir zusammen mit den HZI-Arbeitsgruppen um Andrea Kr\u00f6ger und Luka Cicin-Sain untersuchen, ob sich fr\u00fche Biomarker f\u00fcr Long COVID entdecken lassen und was m\u00f6gliche Therapieoptionen sein k\u00f6nnten. Hierbei favorisieren wir Inhibitoren eines Aktivierungskomplexes in Mikrogliazellen, wie wir ihn schon f\u00fcr eine Publikation im vorletzten Jahr in einem Maus-Alzheimermodell haben erfolgreich einsetzen k\u00f6nnen ( [Lonnemann et al., PNAS, 2020](https://doi.org/10.1073/pnas.2009680117)). Dies hat den Beginn einer Neuroinflammation unterbunden. Alternativ untersuchen wir auch, inwieweit ein Abstellen einer begonnenen Neuroinflammation ein therapeutischer Weg sein k\u00f6nnte. Hierzu haben wir ebenfalls erste Daten in verschiedenen Mausmodellen sammeln und publizieren k\u00f6nnen ( [Lonnemann et al., elife, 2022](https://doi.org/10.7554/elife.75889)). Das gilt es, jetzt auf die [SARS](/de/wissen/glossar/entry/sars/)-CoV-2-Situation zu \u00fcbertragen, sicher auch in Zusammenarbeit mit klinischen Gruppen und dem [Deutschen Zentrum f\u00fcr Neurodegenerative Erkrankungen](https://www.dzne.de/) (DZNE).\nInterview: Andreas Fischer\nVer\u00f6ffentlichung: Oktober 2022\nWeitere Informationen:\nMehr \u00fcber die gef\u00e4hrlichen Langzeitfolgen von Corona erfahren Sie im Sachbuch \u201eLong Covid \u2013 wenn der Gehirnnebel bleibt\u201c von Prof. Martin Korte, das am 26. Oktober 2022 bei der Deutschen Verlags-Anstalt erscheint. Lesungen finden am 24.11.2022 in Braunschweig (Buchhandlung Graff) sowie am 28.11.2022 in Wolfenb\u00fcttel (B\u00fccher Behr) statt.\n[SARS-CoV-2 / Covid-19](/de/aktuelles/thema/coronavirus-sars-cov-2/)\nMehr \u00fcber aktuelle Entwicklungen der Forschung und Antworten auf die wichtigsten Fragen finden Sie in unserem Informationsportal\n[[weiterlesen]](/de/aktuelles/thema/coronavirus-sars-cov-2/)\nBeteiligte Forschungsgruppen\n[Neuroinflammation und Neurodegeneration](/de/forschung/forschungsschwerpunkte/immunantwort-und-interventionen/neuroinflammation-und-neurodegeneration/)- Prof. Dr. Martin Korte", "language": null, "image": "https://www.helmholtz-hzi.de/fileadmin/user_upload/Aktuelles/Interview/2022/hzi_1711_martin-korte_jkr_001_590x240px.png", "pagetype": null, "links": ["/de/", "/en/news-events/interview/martin-korte-long-covid-can-become-manifest-even-after-a-mild-course-of-covid-19/", "/de/das-hzi/", "/de/das-hzi/ueber-das-hzi/zahlen-und-fakten/", "/de/das-hzi/ueber-das-hzi/das-hzi/", "/de/das-hzi/ueber-das-hzi/zahlen-und-fakten/", "/de/das-hzi/ueber-das-hzi/forschungsberichte/", "/de/das-hzi/ueber-das-hzi/geschichte-1965-2006/", "/de/das-hzi/ueber-das-hzi/geschichte-seit-2006/", "/de/das-hzi/management/geschaeftsfuehrung/", "/de/das-hzi/administration-infrastruktur/", "/de/das-hzi/organigramm/", "/de/das-hzi/standorte/", "/de/das-hzi/360-tour/", "/de/das-hzi/helmholtz-gemeinschaft/", "https://helmholtz-hzi.bibliotheca-open.de/", "/de/das-hzi/veranstaltungsgebaeude/", "/de/das-hzi/foerderverein-des-hzi/aktivitaeten/", "/de/das-hzi/leitbild/", "/de/das-hzi/gleichstellung/gleichstellung/", "/de/das-hzi/konfliktloesung/", "/de/das-hzi/spenden/", "/de/das-hzi/spenden/", "/de/forschung/", "/de/forschung/mission/", "/de/forschung/unsere-forschung/", "/de/forschung/forschungsschwerpunkte/", "/de/forschung/forschungsschwerpunkte/bakterielle-und-virale-krankheitserreger/", "/de/forschung/forschungsschwerpunkte/immunsystem-und-immunabwehr/", "/de/forschung/forschungsschwerpunkte/antiinfektiva/", "/de/forschung/research-foci/", "/de/forschung/research-foci/antimikrobielle-resistenz/", "/de/forschung/research-foci/mikrobielle-gemeinschaften/", "/de/forschung/research-foci/chronisch-virale-infektionen/", "/de/forschung/research-foci/individualisierte-immuninterventionen/", "/de/forschung/research-foci/digitale-und-globale-gesundheit/", "/de/forschung/research-foci/infektionen-und-neurodegeneration/", "/de/forschung/research-foci/respiratorische-virale-infektionen/", "/de/forschung/forschungsgruppen/", "/de/forschung/technologieplattformen/", "/de/forschung/innovationsmanagement/", "/de/forschung/kooperationen/forschungspartner/", "/de/forschung/publikationsdatenbank/", "/de/forschung/gute-wissenschaftliche-praxis/", "/fileadmin/user_upload/Infothek/Roadmap_HZI_2025/Roadmap_dt_2016_Web_ES.pdf", "/de/forschung/translationsforschung/", "/fileadmin/user_upload/Infothek/Ueber_das_HZI/Jahresberichte/Ergebnisberichte/WEB_HZI_RReport_2022_9MB.pdf", "/fileadmin/user_upload/Infothek/Ueber_das_HZI/Jahresberichte/Ergebnisberichte/WEB_HZI_RReport_2022_9MB.pdf", "/de/karriere/", "/de/karriere/jobportal/stellenangebote/", "/de/karriere/jobportal/stellenangebote/", "/de/karriere/jobportal/doktorarbeiten/", "/de/karriere/jobportal/bachelor-und-masterarbeiten/", "/de/karriere/karrierewege/", "/de/karriere/graduiertenschule/curriculum/", "/de/karriere/phd-studiengang-epidemiologie/ziele/", "/de/karriere/embl-hzi-fellowship/general-information/", "/de/karriere/hzi-mcgill-exchange-program/about-the-program/", "/de/karriere/do-it-doktorandeninitiative/what-we-do/", "/de/karriere/hzi-alumni/ziele/", "/de/karriere/schueler/ausbildungsberufe/", "/de/karriere/karrierewege/", "/de/presse/", "/de/presse/pressemitteilungen-news/", "/de/presse/pressebilder/", "/de/presse/presseworkshops/presseworkshop-2018/", "/de/presse/pressemappe-josef-penninger/", "/de/presse/hzi-in-den-medien/", "/de/service/newsletter/", "/de/presse/kontakt/", "/de/presse/videos-podcasts/videos/", "/de/presse/magazin-infact/aktuelle-infact-ausgabe/", "/de/presse/broschueren/", "/de/presse/besucher-service/", "/de/das-hzi/standorte/campus-braunschweig/anfahrtsbeschreibung/", "/de/presse/pressemappe-josef-penninger/", "/de/wissen/", "/de/wissen/wissensportal/wissensportal/", "/de/wissen/wissensportal/keime-und-krankheiten/", "/de/wissen/wissensportal/unser-immunsystem/", "/de/wissen/wissensportal/neue-wirkstoffe/", "/de/presse/videos-podcasts/videos/", "/de/presse/broschueren/", "/de/wissen/glossar/", "/fileadmin/_processed_/4/6/csm_Coronaviruses_004_lores_963a4b2977.jpg", "/de/wissen/wissensportal/keime-und-krankheiten/coronaviren/", "/de/aktuelles/", "/de/aktuelles/news/", "/de/aktuelles/veranstaltungen/", "/de/aktuelles/preise-auszeichnungen/paper-of-the-month/", "/de/aktuelles/projekte/", "/de/presse/presseworkshops/presseworkshop-2018/", "/de/aktuelles/projekte/diskursprojekt-tierversuche/", "/de/aktuelles/thema/", "/de/aktuelles/thema/internationaler-tag-des-versuchstieres-und-alternativer-modelle/", "/de/aktuelles/thema/weltantibiotikawoche-2022/", "/de/aktuelles/thema/one-health-dreiklang-der-gesundheit-von-umwelt-tier-und-mensch/", "/de/aktuelles/interviews/", "/de/aktuelles/interviews/peggy-riese-die-coronaimpfstoffe-sollten-vor-schwerer-erkrankung-schuetzen-und-das-tun-sie/", "/de/aktuelles/interviews/dirk-heinz-wir-sollten-vorbereitet-sein-um-zukuenftigen-pandemien-etwas-entgegensetzen-zu-koennen/", "/de/aktuelles/portrait/", "/de/aktuelles/portrait/christian-sieben-ein-biologe-mit-nanoblick/", "/de/aktuelles/portrait/susanne-talay-jeden-tag-ein-bisschen-outbreak/", "/de/aktuelles/portrait/antoine-emmanuel-saliba-spot-on-im-raederwerk-der-zelle/", "/de/aktuelles/thema/coronavirus-sars-cov-2/", "/de/aktuelles/thema/coronavirus-sars-cov-2/", "/de/", "/de/aktuelles/", "/de/aktuelles/interviews/", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "/de/wissen/glossar/entry/infektion/", "/de/wissen/glossar/entry/infektion/", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "/de/wissen/glossar/entry/zytokine/", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "/de/wissen/glossar/entry/infektion/", "/de/wissen/glossar/entry/t-zellen/", "/de/wissen/glossar/entry/infektion/", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "/de/wissen/glossar/entry/infektion/", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "/de/wissen/glossar/entry/infektion/", "https://doi.org/10.1523/jneurosci.1740-17.2018", "https://doi.org/10.1073/pnas.2009680117", "https://doi.org/10.7554/elife.75889", "/de/wissen/glossar/entry/sars/", "https://www.dzne.de/", "/de/aktuelles/thema/coronavirus-sars-cov-2/", "/de/aktuelles/thema/coronavirus-sars-cov-2/", "/de/forschung/forschungsschwerpunkte/immunantwort-und-interventionen/neuroinflammation-und-neurodegeneration/", "javascript:if(window.print)window.print()", "mailto:?subject=&body=https://www.helmholtz-hzi.de/de/aktuelles/interviews/martin-korte-long-covid-kann-auch-nach-mildem-verlauf-von-covid-19-auftreten/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.helmholtz-hzi.de/de/aktuelles/interviews/martin-korte-long-covid-kann-auch-nach-mildem-verlauf-von-covid-19-auftreten/%2F&src=sdkpreparse", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Check%20this%20page%20https://www.helmholtz-hzi.de/de/aktuelles/interviews/martin-korte-long-covid-kann-auch-nach-mildem-verlauf-von-covid-19-auftreten/", "/de/presse/", "https://buendnis.niedersachsen.de/startseite/", "https://www.helmholtz-klima.de", "https://www.charta-der-vielfalt.de/", "https://www.initiative-transparente-tierversuche.de/", "https://www.facebook.com/helmholtz.hzi", "https://twitter.com/Helmholtz_HZI", "https://de.linkedin.com/company/helmholtz-centre-for-infection-research", "https://www.youtube.com/channel/UC1P_GFvzrKeCgD4z4h4sKDQ", "/de/service/feeds/", "/de/service/newsletter/", "tel:+495316181-0", "/de/nc/service/kontakt/person/helmholtz-zentrum-fuer-infektionsforschung-hzi/", "tel:+49531-6181-0", "/de/nc/service/kontakt/person/helmholtz-zentrum-fuer-infektionsforschung-hzi/", "/de/das-hzi/standorte/campus-braunschweig/campus/", "tel:+49-531-391-55100", "/de/nc/service/kontakt/person/braunschweig-integrated-centre-of-systems-biology-brics/", "/de/das-hzi/standorte/braunschweiger-zentrum-fuer-systembiologie-brics/das-brics/", "tel:+49-511-220027-0", "/de/nc/service/kontakt/person/twincore-zentrum-fuer-experimentelle-und-klinische-infektionsforschung-1/", "/de/das-hzi/standorte/twincore-zentrum-fuer-experimentelle-und-klinische-infektionsforschung/das-twincore/", "tel:+49-511-5350-8500", "/de/nc/service/kontakt/person/hzi-studienzentrum/", "/de/das-hzi/standorte/studienzentrum-crc/studienzentrum-hannover/", "tel:+49-511-5350-8658", "/de/nc/service/kontakt/person/zentrum-fuer-individualisierte-infektionsmedizin-ciim/", "/de/das-hzi/standorte/zentrum-fuer-individualisierte-infektionsmedizin-ciim/das-ciim/", "tel:+49-40-8998-3672", "/de/nc/service/kontakt/person/centre-for-structural-systems-biology-cssb/", "/de/das-hzi/standorte/zentrum-fuer-strukturelle-systembiologie-cssb/das-cssb/", "tel:+49-681-98806-0", "/de/nc/service/kontakt/person/helmholtz-institut-fuer-pharmazeutische-forschung-saarland-hips/", "/de/das-hzi/standorte/helmholtz-institut-fuer-pharmazeutische-forschung-saarland-hips/das-hips/", "tel:+49-931-31-89587", "mailto:info@helmholtz-hiri.de", "/de/das-hzi/standorte/helmholtz-institut-fuer-rna-basierte-infektionsforschung-hiri/", "tel:+49-3834-420-5501", "mailto:hioh-info@helmholtz-hzi.de", "/de/das-hzi/standorte/helmholtz-institut-fuer-one-health-hioh/", "/de/das-hzi/standorte/campus-braunschweig/campus/", "/de/das-hzi/standorte/braunschweiger-zentrum-fuer-systembiologie-brics/das-brics/", "/de/das-hzi/standorte/helmholtz-institut-fuer-pharmazeutische-forschung-saarland-hips/das-hips/", "/de/das-hzi/standorte/twincore-zentrum-fuer-experimentelle-und-klinische-infektionsforschung/das-twincore/", "/de/das-hzi/standorte/studienzentrum-crc/studienzentrum-hannover/", "/de/das-hzi/standorte/zentrum-fuer-individualisierte-infektionsmedizin-ciim/das-ciim/", "/de/das-hzi/standorte/zentrum-fuer-strukturelle-systembiologie-cssb/das-cssb/", "/de/das-hzi/standorte/helmholtz-institut-fuer-one-health-hioh/", "/de/das-hzi/standorte/helmholtz-institut-fuer-rna-basierte-infektionsforschung-hiri/", "/de/nc/service/kontakt/", "/de/service/impressum/", "/de/service/sitemap/", "/de/service/newsletter/", "/de/service/datenschutz/", "https://whistlefox.heuking.de/start/hzi-gmbh", "https://www.helmholtz.de"]}