{"title": "Zitat des Monats September 2023", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "\u00d6ldispersionsbadetherapie - Kraft der Pflanzen und Mineralien", "sitename": null, "date": "2007-08-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ich bin als Heilpraktiker mit eigener Praxis in M\u00fcnchen t\u00e4tig und mit dem Gl\u00fcck gesegnet, meine Vorstellungen von therapeutischer Begleitung umsetzen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr mich stand stets fest, dass ich kein \u201eFeuerl\u00f6scher\u201c sein, sondern dem Menschen auf ganzheitlicher Ebene begegnen m\u00f6chte. Dazu bediene ich mich der Sprache, der anthroposophischen Weltsicht und meiner H\u00e4nde. H\u00e4ufig habe ich so erleben d\u00fcrfen, wie durch Gespr\u00e4ch, Pr\u00e4parate und manuelle Therapie mein Gegen\u00fcber aus einem \u00fcberwiegend gelebten \u201eDu\u201c zu seinem \u201eIch\u201c zur\u00fcckfinden konnte. Seit ich die Wirkung der \u00d6ldispersionsb\u00e4der erleben kann, verstehe ich jedoch zunehmend, welch gro\u00dfer Anteil hierbei \u201edem Dialog\u201c der belebten und unbelebten Natur zukommt.\nBei der ersten Patientenbegegnung versuche ich als \u00d6ldispersionsbadetherapeut das Anliegen meines Gegen\u00fcbers zu h\u00f6ren, das stille Anliegen zu ersp\u00fcren und dem als Gesamtheit entsprechende Pflanzen und Mineralien gegen\u00fcber zu stellen. Danach folgt die B\u00e4derserie, in welcher ich durch eine Unterwasserb\u00fcrstenmassage den Effekt der \u00d6lmischung verst\u00e4rken kann. Da das Bad in der Regel in Stille erfolgt, kann an dieser Stelle eine Wirkung durch das gesprochene Wort ausgeschlossen werden. Was sich mir als Resultat des Bades auf den Patienten offenbart, sind Kr\u00e4fte, die intensive Ver\u00e4nderungspotentiale offenlegen. Oft nehmen diese Menschen ihr Leben wieder zunehmend in ihre eigenen H\u00e4nde und begreifen sich als wirksam innerhalb ihrer \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde. \u00dcber die B\u00e4derserie hinweg kann ein Anstieg der K\u00f6rperkerntemperatur beobachten werden, obwohl die Wassertemperatur ca. 1\u00b0C k\u00fchler gew\u00e4hlt wird als die Kerntemperatur des Patienten. Die B\u00e4der regen also die innere W\u00e4rmebildung an und geben dadurch dem \u201eIch\u201c die M\u00f6glichkeit, den K\u00f6rper intensiver zu durchdringen.\nBei der Badetherapie erlebe ich, wie die \u00d6le auf den Menschen wirken. Das \u00d6l versucht nicht zu \u00fcberzeugen oder zu ver\u00e4ndern, sondern zu erinnern, welche Kraft uns allen Innewohnt. W\u00e4hrend der Badeserie werden die Eigenschaften der Pflanzen oder Mineralien auf den Menschen \u00fcbertragen \u2013 je nach Pflanze d\u00fcrfen wir beispielsweise die beruhigende Wirkung des Lavendels, die durchw\u00e4rmende Kraft des Rosmarins oder die vers\u00f6hnende Energie der Melisse erfahren. Dann sind die Patientinnen und Patienten nicht nur Mensch, sondern auch Rose, Wacholder, Thuja, Gold, Weihrauch, Rosmarin, Kupfer, Lavendel und so unendlich viel mehr.\nEs sind die stillen Botschaften der Pflanzen und der Minerale, die mich immer wieder in Erstaunen versetzt, eine tiefe Dankbarkeit empfinden l\u00e4sst und mich nicht selten tief emotional ber\u00fchrt.\nMaximilian Messmer, Heilpraktiker, Trauerbegleiter und \u00d6ldispersionsbadetherapeut in M\u00fcnchen: \u00bb\n[ Naturheilpraxis Messmer](http://www.naturheilpraxismessmer.de/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/news.html", "/presse.html", "/presse/pressmitteilungen.html", "/presse/archiv-pressemitteilungen.html", "/presse/pressmaterial.html", "/kontakt.html", "/termine.html", "/spenden.html", "https://twitter.com/DAMiD_Presse", "https://www.facebook.com/DAMiD.AnthroposophischeMedizin/", "https://www.instagram.com/dachverband_anthro_medizin/", "/", "https://damid.de/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/verstehen.html", "/verstehen/medizin.html", "/verstehen/arzneimittel.html", "/verstehen/psychotherapie.html", "/verstehen/pflege.html", "/verstehen/therapien.html", "/verstehen/therapien/kunsttherapie.html", "/verstehen/therapien/100-jahre-heileurythmie.html", "/verstehen/therapien/rhythmische-massage.html", "/verstehen/therapien/oelbadetherapie.html", "/verstehen/hebammenarbeit.html", "/verstehen/forschung.html", "/verstehen/forschung/psychisch-psychiatrisch.html", "/verstehen/forschung/weiteres.html", "/verstehen/forschung/neurologie.html", "/verstehen/forschung/onkologie.html", "/verstehen/forschung/paediatrie.html", "/verstehen/forschung/forschungseinrichtungen.html", "/verstehen/zeitreise.html", "/verstehen/info-material.html", "/verstehen/wieso-weshalb-warum.html", "/verstehen/fragen-antworten.html", "/verstehen/medizin-individuell.html", "/erleben.html", "/erleben/menschen.html", "/erleben/videos.html", "/erleben.html", "/praktizieren.html", "/praktizieren/ausbildung.html", "/praktizieren/fachliteratur.html", "/praktizieren/stellenmarkt.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-aerzt-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-pharmazeut-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/weitere-gesundheitsberufe.html", "/gesund-werden.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/bluthochdruck.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/herzerkrankungen.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/demenz.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/depression.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/diabetes.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/krebs.html", "/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/gesund-werden/buchtipps.html", "/gesund-werden/faq-patienten.html", "/position-beziehen.html", "/position-beziehen/kritisch-gefragt.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/impfdebatte.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/sterbehilfe.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/praenataldiagnostik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/faq-politik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/karma-in-der-anthroposophie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/adhs-pillen-statt-therapie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/die-zukunft-der-pflege.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/moderne-geburtshilfe.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/ad-h-s-co.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/differenziertes-impfen.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/pflegenoten.html", "/position-beziehen/integrative-medizin.html", "/erstattung-kosten.html", "/erstattung-kosten/gesetzlich-versichert.html", "/erstattung-kosten/privat-versichert.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten/faq-iv.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-aerzte.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-therapeuten.html", "/", "/zitate.html", "/zitate.html", "/zitate/1344-zitat-des-monats-september-2023.html?tmpl=component&print=1&layout=default", "http://www.naturheilpraxismessmer.de/", "/datenschutz.html", "/datenschutz.html", "/ueber-uns.html", "/ueber-uns/mitglieder.html", "/ueber-uns/vorstand.html", "/ueber-uns/geschaeftsstelle.html", "/", "/mitgliederbereich.html", "/impressum.html", "/datenschutz.html", "mailto:info@damid.de"]}