{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.rathaus.bremen.de/sixcms/media.php/13/top%203_20220809_Aufnahme_Empfehlung_Impfung_gegen_Affenpocken.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "In der Senatssitzung am 9. August 2022  im Umlauf beschlossene Fassung  \nDie Senatorin f\u00fcr Gesundheit , Frauen und Verbraucherschutz  \nBremen, 01.08.2022  \nVorlage f\u00fcr die Sitzung des Senats am 09.08.2022  \n\u201eAufnahme der Empfehlung zur Impfung gegen Affenpocken in die \u00f6ffentliche \nImpfempfehlung des Landes Bremen\u201c  \n \nA. Problem  \nIn einigen Regionen der Welt einschlie\u00dflich mehreren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist es zu Infektio-\nnen mit Affenpocken gekommen. Das Ausbruchsgeschehen wurde von der Weltgesundheits-organisation (WHO) am 23.7.2022 zur \"Gesundheitlichen Notlage mit internationaler Tragweite\" \n(Public Health Emergency of International Concern, PHEIC) erkl\u00e4rt.  Die \u201eSt\u00e4ndige Impfkommis-\nsion des Robert -Koch -Institutes\u201c (STIKO) hat bereits am 21.06.2022 die Empfehlung zur post-\nexpositionellen Prophylaxe und zur Indikationsimpfung gegen Affenpocken publiziert.   \n \nWer bei einer Schutzimpfung eine gesundheitliche Sch\u00e4digung erleidet, erh\u00e4lt den erlittenen \nSchaden u. a. nur ausgeglichen, wenn die Impfung durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde \u00f6f-fentlich empfohlen wurde, \u00a7 60 Abs. 1 IfSG. Im Land Brem en gibt es eine \u00d6ffentliche Impfemp-\nfehlung vom 6. M\u00e4rz 2018 (Brem.ABl. S. 198). Hiernach sind bestimmte Impfungen empfohlen. Es sind aber nur solche Impfungen mit Impfstoffen empfohlen, die vom Bundesinstitut f\u00fcr Impf-\nstoffe und Biomedizinische Arzneimittel  (Paul - Ehrlich - Institut) oder von der Kommission der \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaften oder dem Rat der Europ\u00e4ischen Union zugelassen und deren einzelne Chargen vom Paul - Ehrlich -Institut freigegeben oder von der Freigabe freigestellt sind.  \n Der derzeit gegen  Affenpocken einzig verf\u00fcgbare Impfstoff wird zwar von der St\u00e4ndigen Impf-\nkommission des Robert Koch- Instituts empfohlen, die Voraussetzungen der \u00d6ffentlichen Impf-\nempfehlung sind jedoch nicht erf\u00fcllt. Insofern k\u00f6nnen Menschen, die sich in Form des sog. off -\nlabel -use impfen lassen, bei einem erlittenen Impfschaden keinen Schadensersatz nach \u00a7 60 \nIfSG geltend machen. Dies ist kein w\u00fcnschenswerter Umstand, da es zur Eind\u00e4mmung der \nAffenpocken erforderlich ist, dass sich zumindest gef\u00e4hrdete Personengruppen impf en lassen. \nDie Impfbereitschaft k\u00f6nnte aber wegen der fehlenden Einbeziehung in \u00a7 60 IfSG zu gering \nsein.  \n \n  \n- 2 - B. L\u00f6sung  \nFolgender Vorschlag wird dem Senat unterbreitet : \nDie Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen und Verbraucherschutz schl\u00e4gt die Erweiterung der \u00d6f-\nfentlichen Impfempfehlung des Landes Bremen dahingehend vor, dass Impfungen auch mit \nsolchen Impfstoffen, die von der St\u00e4ndigen Impfkommission am Robert Koch- Institut empfohlen \nwerden, einzubeziehen sind.  \nC. Alternativen \nAls Alternative k\u00e4me in Betracht,  die \u00d6ffentliche Impfempfehlung des Landes Bremen nicht \nauszuweiten. Dies w\u00fcrde aber Menschen, die aufgrund der Impfung gegen Affenpocken einen \nImpfschaden erleiden, grunds\u00e4tzlich von einer Geltendmachung des Schadens ausschlie\u00dfen. \nDas ist angesichts des einzig wirksamen Mittels zur Bek\u00e4mpfung der Affenpocken in Form der \nImpfung nicht ratsam.  \nD. Finanzielle, personalwirtschaftliche und genderbezogene Auswirkungen  \nDie Aufnahme der Impfung gegen Affenpocken in die \u00f6ffentliche Impfempfehlung hat keine per-\nsonal wirtschaftlichen Auswirkungen. M\u00f6gliche finanzielle Auswirkungen k\u00f6nnen derzeit nicht \nbeziffert werden, weil nicht bekannt ist, ob \u00fcberhaupt Impfsch\u00e4den entstehen, wie viele Men-\nschen sich impfen lassen bzw. geimpft werden m\u00fcssen und wie hoch ein m\u00f6glicher Schaden sein k\u00f6nnte. Genderspezifische Auswirkungen ergeben sich nicht, da alle Geschlechter gleich-erma\u00dfen betroffen sein k\u00f6nnen.  \nE. Beteiligung und Abstimmung  \nEine Abstimmung mit der Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport und mit dem Magist rat Bremerhaven ist eingeleitet . Die Deputation Gesundheit hat diesem Vorgehen zuge-\nstimmt.  \nF. \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Ver\u00f6ffentlichung nach dem Informationsfreiheitsgesetz  \nEiner Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber das zentrale elektronische Informationsregister steht nichts entge-gen.  \nG. Beschluss  \nDer Senat stimmt entsprechend der Vorlage der Senatorin f\u00fcr Gesundheit , Frauen  und Ver-\nbraucherschutz  vom 09.08.2022 der Aufnahme der Empfehlung zur Impfung gegen Affenpo-\ncken in die \u00f6ffentliche Impfempfehlung des Landes Bremen zu. \nAnlage: Entwurf einer \u00c4nderung der \u00d6ffentlichen Impfempfehlung im Lande Bremen  500 \nAmts blatt \nder \nFreien Hansestadt Bremen  \n2022 Verk\u00fcndet  am XX. August 2022  Nr.  \n \nErste Bekanntmachung zur  \u00c4nderung der \u00d6ffentlichen Impfempfehlung \ndes Landes Bremen  \nVom XX. August 2022  \nArtikel 1  \nDie \u00d6ffentliche Impfempfehlung des Landes Bremen vom 6. M\u00e4rz 2018 \n(Brem.ABl. S.198 ) wird wie folgt ge\u00e4ndert:  \nNach dem zweiten Absatz wird der folgende Satz eingef\u00fcgt:  \n\u201eFerner wird eine Schutzimpfung f\u00fcr die Postexpositionsprophylaxe (PEP) nach \nAffenpockenexposition (Orthopoxvirus simiae, Monkeypos virus, MPVX) und f\u00fcr die \nIndikationsim pfung von Personen mit einem erh\u00f6hten Expositions - und Infektions -\nrisiko in Bezug auf Affenpocken nach Ma\u00dfgabe der jeweils aktuellen Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO ) am Robert  Koch -Institut \u00f6ffentlich \nempfohlen. \u201c \nArtikel 2  \nDiese Bekanntmachung tritt am Tag nach ihrer Verk\u00fcndung in Kraft.  \nBremen, den XX. August  2022  \nDie Senatorin f\u00fcr Gesundheit, Frauen  \nund Verbraucherschutz  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}