{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "wien.arbeiterkammer.at/service/zeitschriften/akfuersie/AKFS_Februar_2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "MITGLIEDERZEITSCHRIFT DER AK WIEN  wien.arbeiterkammer.at  FEBRUAR 2022\nSch\u00fclerInnen  \nAm\u00e9lie, Moritz \n(hinten links) und \nBenjamin: k\u00e4mpfen \nmit den Folgen der \nCorona-Krise.\nAKTUELL\nNur Impfen  \nhilft\nKARRIERE\nMama im Job,\nPapa daheim\nWIR WOLLEN  \nRAUS AUS  \nDER KRISE\nCORONA: WAS JUNGE \nJETZT BRAUCHEN4 SEITEN STEUERTIPPS\nHolen Sie Ihr Geld \n zur\u00fcck2 AK F\u00dcR SIE 02/2022\nEditorial\nAnswer Lang, Chefredakteur\n\u00a9 Johannes Zinner\nMeine drei Kinder gehen jeden Tag in die \nSchule. Also, wenn nicht gerade die \nganze Klasse in Quarant\u00e4ne ist. Oder wenn \ndie Sitznachbarin nicht gerade Corona \nhat. Oder wenn sie nicht selber gerade an \nCorona erkranken (m\u00f6glichst mild, weil sie \nnat\u00fcrlich alle drei geimpft sind). Das ist ein \nHin und Her, das f\u00fcr meine Partnerin und \nmich sehr belastend und auch ein gro\u00dfer \nAufwand ist.\nIch bin mir sicher, dass es vielen von Ihnen \ngenauso geht. Und das nicht erst seit \ngestern, sondern mittlerweile seit fast \nzwei Jahren. Und bei allem Aufwand f\u00fcr \nuns Erwachsene \u2013 wer am meisten unter \ndiesen Umst\u00e4nden leidet, sind nat\u00fcrlich die \nM\u00e4dchen und Buben selber. Wir von der  \nAK sind der Ansicht, dass es viele M\u00f6glich-\nkeiten g\u00e4be, die Situation f\u00fcr die Kinder \nzu erleichtern. Dar\u00fcber lesen Sie in der \nTitelgeschichte dieser Ausgabe von  \nAK F\u00dcR SIE ab Seite 6.\nGleich auf der n\u00e4chsten Seite finden Sie \neinen Neuzugang: Ab dieser Ausgabe \nzeichnet Nicolas Mahler den Witz zum \nHeft. Der \u201eComiczeichner, Illustrator, \nLyriker etc.\u201c (Selbstbezeichnung) arbeitet \njetzt auch f\u00fcr Sie.\nWas haben wir noch f\u00fcr Sie in diesem \nHeft? Nat\u00fcrlich wieder einen Impf-\nSchwerpunkt (ab Seite 4) . Denn nur \ndas Impfen bringt uns langfristig aus der \nKrise raus. Wenn aber Corona trotzdem \nzuschl\u00e4gt, ist Long Covid  eine immer noch \nuntersch\u00e4tzte Gefahr. Auch hier braucht es \nMa\u00dfnahmen, damit man mit den Folgen \nnicht alleine dasteht (Seite 10) .\nUnd ganz praktische Ratschl\u00e4ge gibt es  \nnat\u00fcrlich auch: Wenn f\u00fcr Sie auch gerade \nder Steuerausgleich ansteht, finden Sie  \nim Heft gleich vier Seiten Tipps daf\u00fcr   \n(ab Seite 17) .\nViel Spa\u00df beim Lesen.Krisenhilfe f\u00fcr \ndie Kinder!\nINHALT\nRUBRIKENMartina Sch\u00f6ggl und Adnan \nBal\u010dinovi\u0107 finden es \u201efair, dass sich \nbeide Elternteile um den Nachwuchs k\u00fcmmern\u201c . \nAlso geht auch der Vater in Karenz. Ab Seite 12. Foto: Christian Fischer \n22 Test: Kaffeevollautomaten\n26 Freizeit: Tipps f\u00fcr Drinnen und Drau\u00dfen\n27 Alltag in Zahlen: Ganz viele haben viel weniger \n30 Hirnsport\n31 Ihre Briefe / Impressum4Damit das aufh\u00f6rt   \nNur wenn sich m\u00f6glichst viele impfen lassen, kommen alle besser  \ndurch die Corona-Krise.\n6Wir wollen raus aus der Krise\nOb im Kindergarten, in der Schule oder schon auf Jobsuche: Kinder und \nJunge leiden stark unter der Corona-Krise. AK F\u00dcR SIE hat nachgefragt.\n10 Leben mit Long Covid\nRund zehn Prozent der Corona-Infizierten leiden unter Langzeit  folgen \u2013 das \nhat auch Auswirkungen auf den Job. \n11 Mein neues Leben: \u201eDie Vielf\u00e4ltigkeit gef\u00e4llt mir\u201c\nPetra Tierscherl hat als Industriekauffrau Erfahrungen in vielen Jobs gesam-\nmelt. Nach einer Auszeit hat die 52-J\u00e4hrige den Wiedereinstieg geschafft.\n12 Karriere: Mama im Job, Papa zu Hause \nV\u00e4ter in Karenz sind immer noch eine Ausnahmeerscheinung. Dabei gibt es \nmeist keine Nachteile f\u00fcr sie, wenn sie sich um ihre Kinder k\u00fcmmern.\n14 Durchgesetzt: Im Kollektiv zum Recht\nFahrradbotInnen sind w\u00e4hrend der Pandemie verst\u00e4rkt im Einsatz. Mit dem \nRiders Collective organisieren sie sich und fordern mehr Rechte im Job.\n15 Guter Rat:  Die Tipps der AK im Februar\n15 D\u00fcrfen die das? Keine Kopie des eigenen Calls  16 Impfpflicht: Das gilt im Job / Zeit f\u00fcrs Kind \n17\u201320 AK STEUERTIPPS : HOLEN SIE SICH IHR GELD ZUR\u00dcCK  21 Haustiere in der Wohnung / \nTipp:  Handy, aber sicher und Spam-frei / Studienbeihilfe jetzt beantragen\n23 \u00dcberblick:  Arbeiten in Quarant\u00e4ne\nAK erteilt Forderungen nach Arbeit bei \u201eleichten\u201c  \nCorona-Verl\u00e4ufen eine klare Absage.\n24 Gib Schulden keine Chance\nWas kostet das Leben? Diese Frage soll der Finanzf\u00fchrerschein  \njungen Menschen beantworten.\n28 Wissen: Vorsicht bei Nahrungserg\u00e4nzung\nImmer mehr Menschen nehmen regelm\u00e4\u00dfig Nahrungs-  \nerg\u00e4nzungsmittel zu sich \u2013 die Folgen k\u00f6nnen fatal sein. \nFoto: Thomas LehmannPetra Tierscherl schaffte nach  \neiner Auszeit mit 52 Jahren  \nden Wiedereinstieg. Seite 11.wien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 3\nwww.mahlermuseum.com\nFRAGE  \nDES MONATS\nWas tun f\u00fcr mehr \nV\u00e4ter in Karenz?\nNur zwei von zehn V\u00e4tern \ngehen in Elternkarenz.  \nUm das zu \u00e4ndern, ver -\nlangt die AK den massiven \nAusbau der Kinderg\u00e4rten \nund einen Bonus, wenn \nbeide Eltern zur Kinder -\nerziehung ihre Arbeitszeit \nverk\u00fcrzen. Und das sagten \ndazu  die AK Mitglieder auf \nwien.arbeiterkammer.at\nDie Regierung m\u00f6chte \ndie Steuer auf Aktien-\ngewinne senken. Das \nkostet Geld, das f\u00fcr \nJobsuchende fehlt.\nRund 400.000 Men-\nschen sind aktuell \nauf der Suche nach \neinem Arbeitsplatz. Das sind \nungef\u00e4hr so viele wie vor der \nKrise im Jahr 2019 \u2013 und auch \ndamals war die Arbeitslosig -\nkeit schon hoch.\nArbeitslosigkeit darf vor \nallem in einem wohlhaben-\nden Land wie \u00d6sterreich \nnicht zur Armut f\u00fchren. Den-\nnoch leben neun von zehn \narbeitssuchenden Menschen \nin \u00d6sterreich in Armut. Vor \nallem, wer bereits l\u00e4nger Ar-\nbeit sucht und etwa aus ge-sundheitlichen Gr\u00fcnden kei-\nnen Anschluss ans Arbeitsle-\nben mehr findet, ist beson-\nders hart betroffen.\nDie Arbeiterkammer for-\ndert daher wesentlich mehr \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Arbeit. \nArbeitssuchende Menschen \nm\u00fcssten etwa bei ihrer Quali-\nfizierung besser unterst\u00fctzt \nwerden. Man m\u00fcsse auch die \nVereinbarkeit von Beruf und \nPrivatleben vorantreiben.\nNicht Reiche f\u00f6rdern\nEltern brauchten etwa besse-\nren Zugang zu Kindergarten-\npl\u00e4tzen, um am Arbeitsleben \nvoll teilnehmen zu k\u00f6nnen, so \ndie Arbeiterkammer. Es brau -\nche auch mehr Personal f\u00fcr \ndas Arbeitsmarktservice, um \neine bessere Beratung und Un-terst\u00fctzung f\u00fcr Arbeitssu -\nchende zu gew\u00e4hrleisten.\nNotwendig ist daf\u00fcr aller-\ndings mehr Geld. Jetzt plant \ndie Bundesregierung aber, \nsehr reichen Menschen ein \nSteuergeschenk von bis zu \n300 Millionen Euro in Form \nvon Steuerk\u00fcrzungen auf Ge-\nwinne mit Aktien zu machen. \nEine Ma\u00dfnahme, von der \ngr\u00f6\u00dftenteils die reichsten \nzehn Prozent der \u00f6sterreichi-\nschen Haushalte profitieren.\nAK Pr\u00e4sidentin Renate An-\nderl: \u201eWir erwarten uns von \nder Bundesregierung, dass sie \nsich um die Verbesserung der \nSituation von Arbeitssuchen-\nden k\u00fcmmert, und nicht, \ndass sie Steuergeschenke an \neinige wenige sehr reiche \nLeute verteilt. \u201c  n RRJobs f\u00f6rdern, nicht Spekulanten!Stand: 26.1.2022, 11:46 Uhrn Wir brauchen den Ausbau der \nKinderg\u00e4rten und einen Bonus, wenn beide \nEltern zur Kindererziehung k\u00fcrzer arbeiten.\nn Firmen m\u00fcssen V\u00e4terkarenz \nunterst\u00fctzen.\nn Dass sich V\u00e4ter st\u00e4rker um  \nKinder und Haushalt k\u00fcmmern,  \nwird sich schon nach und nach ergeben.59 %\n6 %\n35 %4 AK F\u00dcR SIE 02/2022\n Aktuell\nDAMIT DAS  \nAUFH\u00d6RT\nNur wenn sich m\u00f6glichst \nviele impfen lassen,  \nkommen alle besser \ndurch die Corona-Krise.\nAuch der Winter 2022 ist kein \n\u201eWinter wie fr\u00fcher\u201c: Noch im-\nmer gibt es Lockdowns, 2G-\nKontrollen, Homeoffice, Schul- und Kin-\ndergartenschlie\u00dfungen, Quarant\u00e4nen, \nTest- und Maskenpflicht, und die Zahl \nder Neuinfektionen und Krankenst\u00e4nde \nsteigt jeden Tag. Mehr Impfungen sind \nentscheidend, damit das Virus nicht \n\u00fcberhandnimmt. Die AK F\u00dcR SIE  hat \nnachgefragt, wie es den Besch\u00e4ftigten \ngeht im zweiten Pandemiewinter. \nNicole Vana\nStress im Laden\nNicole Vana arbeitet bei Thalia. Sie \nliebt es, mit Menschen \u00fcber B\u00fc-\ncher zu sprechen und sie zu bera-\nten. Doch mit der Pandemie ist das viel \nschwieriger geworden. So zum Beispiel \ndie Einhaltung von Maskenpflicht und \n2G in den Gesch\u00e4ften: \u201eEin Kunde lehnte \nes ab, statt eines Schals eine Maske zu tra-\ngen. Ich fragte, ob ihm meine Gesundheit \negal w\u00e4re\u201c, erz\u00e4hlt sie. \u201eEr wurde laut, \nauch gegen\u00fcber anderen im Gesch\u00e4ft, die \nihn zum Masketragen aufforderten. \u201c Bei \nder Thalia-Filiale auf der Mariahilfer \nStra\u00dfe f\u00fchrten in den vergangenen Wo -\nchen ein Filial-Mitarbeiter und Sicher-\nheitsleute am Eingang die 2G-Kontrollen \ndurch. \u201eDaf\u00fcr bin ich sehr dankbar, denn \nich konnte die lautstarken Beschwerden \nam Eingang oft genug h\u00f6ren. Auch f\u00fcr Kundinnen und Kunden, die reinwollen, \nist das sehr unangenehm\u201c, sagt Vana. Sie \nist Betriebsr\u00e4tin. Viele KollegInnen be-\nrichten ihr von genervten Reaktionen. \n\u201eIn manchen kleineren Filialen wurden \ndie Leute im Gesch\u00e4ft angesprochen, um \nzu kontrollieren. Die meisten Leute zei-\ngen Verst\u00e4ndnis. Aber wenn einer laut \nwird, h\u00e4ngt einem das lange nach\u201c, so \nVana. \u201eWir alle wollen einfach nur bera-\nten und verkaufen k\u00f6nnen. Insgesamt \nhilft wohl nur impfen, impfen, impfen. \u201c\nRoman Kollmer\nWeniger  \nAuftr\u00e4ge\nViele Kinder und Eltern kennen \nRoman Kollmers Stimme gut: \nDer Schauspieler, Sprecher und \nRegisseur spricht im Urania Puppenthea-\nter den Drachen Dagobert. Aber Dagobert \nund der Kasperl mussten w\u00e4hrend der \nf\u00fcnf Lockdowns oft aussetzen. Auch die \nNikolovorstellung, bei der Kinder vom Ni-\nkolo ein Sackerl in die Hand bekommen, \nfiel ins Wasser. Viele, die von Veranstaltun-\ngen leben, hat Corona wegen der vielen \nLockdowns in Existenzn\u00f6te gest\u00fcrzt. Der-\nzeit kann Roman Kollmer den Dagobert \ngeben. Das Theater hat weniger als 300 \nSitzpl\u00e4tze, an vielen Tagen ist es ganz gut \nbesucht. Die Eltern tragen FFP2-Masken, \nKinder unter sechs Jahren m\u00fcssen das \nnicht. Auch Roman Kollmer musste im \nZug der Krise einige gut bezahlte Auftr\u00e4-\nge, etwa Moderationen auf Buchmessen, \nstreichen. In der Urania ist er nur ange-\nstellt, wenn gespielt wird. Er kam mit sei-\nnen Einnahmen als Sprecher bisher durch \ndie Krise. Kollmer ist dreifach geimpft. Nicole Vana,  \nHandelsangestellte: \n\u201eImpfen, damit \ndas aufh\u00f6rt: Wenn \nKundInnen wegen der \nKontrollen laut \nwerden, h\u00e4ngt einem  \ndas lange nach.\u201c \n#Yes, we care!\nZeichen setzen f\u00fcr  \nmehr Zusammenhalt. Alle Fotos: Lisi Specht\n\u00a9 Sebastian PhilippO-Ton\nwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 5\nGabriele Auer, mobile \nHauspflege: \u201eImpfen, \ndamit das aufh\u00f6rt: \nMenschen mit De -\nmenz verstehen nicht, \nwarum ich mit Maske \nkommen muss.\u201c\u201eIch habe das nicht nur f\u00fcr mich, sondern \nauch f\u00fcr die anderen gemacht. Und ich \nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass sich m\u00f6glichst \nviele impfen lassen, damit wir schnell aus \nder Pandemie kommen\u201c, sagt er. Die Imp -\nfung habe bis jetzt Schlimmeres verhin-\ndert. \u201eIch m\u00f6chte nicht wissen, wie es aus-\nsehen w\u00fcrde, wenn nicht so viele Men-\nschen geimpft w\u00e4ren. \u201c \nGabriele Auer\nGanze Teams \nfallen aus\nGabriele Auer betreut als mobile \nPflegerin f\u00fcr die Volkshilfe Wien \nviele \u00e4ltere Menschen, die durch \nimmer neue Corona-Meldungen sehr \nverunsichert sind. \u201eIch liebe meine Ar-\nbeit und bekomme auch viel Anerken-\nnung und Wertsch\u00e4tzung. Aber ich muss \njetzt viel \u00f6fter beruhigen und tr\u00f6sten. \nMenschen mit Demenz verstehen nicht, \nwarum wir Maske tragen. \u201c Immer wieder \nfallen KollegInnen aus, weil sie sich an-\ngesteckt haben oder in Quarant\u00e4ne sind. \n\u201eEs brechen ganze Teams weg. Wer ge-\nsund ist, muss einspringen. Wenn ich \nfr\u00fcher jemanden sieben Stunden lang ins \nSpital begleitet habe, war mein Arbeits-\ntag beendet. Jetzt kommen oft noch ein \nbis zwei Eins\u00e4tze dazu. Gabriele Auers \nMutter starb als eine der Ersten in \u00d6ster-\nreich an Covid-19, als es noch keine Imp -\nfungen gab, auf der Intensivstation, ohne \ndass sich Gabriele Auer von ihr verab -\nschieden konnte. Gabriele Auer selbst ist \ngeimpft. Bevor sie sich den Booster-Stich \nholen konnte, erkrankte sie im Novem-\nber 2021 selbst am Corona-Virus. \u201eEs ging \nmir sehr schlecht. Ich bin zehn Tage zu \nHause gelegen\u201c, erz\u00e4hlt die 59-J\u00e4hrige. \n\u201eIch werde mich, sobald es geht, ein drit -\ntes Mal impfen lassen. Und ich hoffe, \ndass das auch noch viele andere tun. \u201c n \nSandra Knopp, Udo SeelhoferJa, wir f\u00fchlen mit! Wenn Pflegekr\u00e4fte \nkaum noch k\u00f6nnen, wenn Handelsan-\ngestellte angep\u00f6belt werden, weil sie 2G-\nNachweise kontrollieren m\u00fcssen, wenn \nKinder den Anschluss in der Schule verlieren \noder Menschen ihre Arbeit. Diese Corona-\nKrise zeigt uns, woran es schon lange ha-\npert. Die AK hat L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge: h\u00f6he -\nre Bezahlung und bessere Ausbildung f\u00fcr \ndie Besch\u00e4ftigten in der Pflege, mehr F\u00f6r -\nderung f\u00fcr die Schulen, die viele Kinder mit \nF\u00f6rderbedarf betreuen. Ich werde das ge -\ngen\u00fcber der Regierung so lange einfordern, \nbis sich etwas \u00e4ndert.Wir kommen nur aus der Krise, wenn \nalle mittun, beim Impfen, beim Mas-\nketragen, aber auch beim Umgang mitein-\nander. Auch hier ist die Bundesregierung \ngefordert: Sie muss besser und gezielter \n\u00fcber die Impfung aufkl\u00e4ren, um auch die zu \n\u00fcberzeugen, die noch zweifeln. \nHoffnungsvoll stimmen mich die vielen \nMenschen, die mit Lichterketten und \nder Online-Petition \u201e#YesWeCare\u201c ein Zei -\nchen f\u00fcr Zusammenhalt setzen. Jede und \njeder kann mitmachen, bei der Online-Peti -\ntion und im Alltag.  Roman Kollmer, \n Schauspieler: \n \u201eImpfen, damit das \n aufh\u00f6rt: Immer \n wieder brechen \n Auftr\u00e4ge weg.\u201c\n Online-Petition:  \nwww.meinaufstehen.at/petitions/yeswecareWeb-Tipp6 AK F\u00dcR SIE 02/2022Immer einsamer in \nder Corona-Krise\nKontaktbeschr\u00e4nkungen und Lockdowns belasten \nKinder und Jugendliche besonders stark.  \nJe l\u00e4nger es dauert, desto st\u00e4rker leiden sie unter \nder Einsamkeit, zeigt eine AK Befragung der Eltern \nvon Schulkindern im Herbst 2020  \nund im Winter 2020/2021.\n Titelthema\nWIR WOLLEN \nRAUS AUS \nDER KRISE\nOb im Kindergarten, in \nder Schule oder schon auf \nJobsuche: Kinder und \nJunge leiden stark unter \nder Corona-Krise. AK F\u00dcR \nSIE hat nachgefragt.\nDie Corona-Pandemie bringt viele \nMenschen an ihre Grenzen. Be-\nsonders betroffen sind dabei \nKinder und Jugendliche. Seit Monaten \nwechseln Sch\u00fclerInnen zwischen Pr\u00e4-\nsenzunterricht und Distance-Learning \nund m\u00fcssen auf Kontakte zu ihren Freun-\ndInnen verzichten. Die LehrerInnen \nm\u00fcssen sich fast schon mehr ums Testen \nk\u00fcmmern als ums Unterrichten. Das \nNachholen von Lernr\u00fcckst\u00e4nden und die notwendige psychologische Betreuung \nbleiben aufgrund von Personal- und \nGeldmangel meist auf der Strecke.\nAuch im Kindergarten haben die P\u00e4-\ndagogInnen und BetreuerInnen wegen \nstrenger Corona-Sicherheitsvorschriften \nnur noch wenig Zeit f\u00fcr einzelne Kinder \nund ihre Bed\u00fcrfnisse.\nAlle unter Druck\nUnd nicht viel besser geht es jungen Er-\nwachsenen, die sich in Zeiten hoher Ar-\nbeitslosigkeit oft neu orientieren muss-\nten. Wir zeigen, wie die Jungen mit dieser \nKrise umgehen und wie Schulen und \nKinderg\u00e4rten trotz hohen Drucks ihr Bes-\ntes geben.\n1\u201eEin Loch in \nder Bildung\u201c\nMoritz, Am\u00e9lie und Benjamin:  \nDie Sch\u00fclerInnen sind genervt.\nMaskenpflicht, mehr Abstand zu \nden SchulkollegInnen, regel -\nm\u00e4\u00dfige Tests: Seit zwei Jahren \nfindet das Lernen an den Schulen unter \nschwierigsten Bedingungen statt. Auch \nMoritz Klamminger, Am\u00e9lie Sterk und \nBenjamin Schrimpl haben mit den Aus-\nwirkungen der Pandemie zu k\u00e4mpfen. Sie \nbesuchen die siebente Klasse im Realgym-\nnasium Anton-Krieger-Gasse.\n\u201eDurch das Distance-Learning ha-\nben wir ein Loch in der Bildung. Es ist \nQuelle: Schulkostenstudie Sora *) Kind f\u00fchlt sich viel mehr \noder etwas mehr einsamOkt. 2020 Nov. 20\u2013 \nJ\u00e4n. 21Feb. 2021 Benjamin,  Moritz und \n Am\u00e9lie aus der  Siebten im \n Gymnasium (von links): \n Nach vielem Distance-  \n Learning voriges Jahr ist \n es f\u00fcr sie \u201eschwer, den Stoff\n nachzuholen\u201c (Am\u00e9lie).2549\n68\nn Mein Kind f\u00fchlt \nsich einsamer*\nAngaben der Eltern f\u00fcr \nihre Kinder, in Prozent\nFoto: Thomas Lehmannwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 7\n8 AK F\u00dcR SIE 02/2022 Titelthema\nschwer, den Stoff nachzuholen\u201c, sagt \nAm\u00e9lie. Und Moritz: \u201eDer Leistungs-\ndruck ist gro\u00df. Gleichzeitig hat mir w\u00e4h-\nrend der Beschr\u00e4nkungen der Ausgleich \ngefehlt, ich konnte nicht einmal Tennis \nspielen gehen. \u201c\nSchule muss helfen k\u00f6nnen\nDie regelm\u00e4\u00dfigen Tests auf Corona brin-\ngen mehr Sicherheit, f\u00fchren aber auch zu \nschwierigen Situationen. \u201eManchmal \nkommt das Testergebnis nicht oder zu \nsp\u00e4t, und wir m\u00fcssen wieder nach Hause \ngehen. Dabei vers\u00e4umen wir viel Stoff\u201c, \nmeint Am\u00e9lie. Und Benjamin: \u201eBesonders \n\u00e4rgerlich ist, wenn man dabei einen Test \nvers\u00e4umt, f\u00fcr den man viel gelernt hat. \u201c\nTrotz aller Schwierigkeiten tragen die \nJugendlichen ihren Teil dazu bei, um aus \nder Krise zu kommen. Wie zum Beispiel \nBenjamin, der sich eigenst\u00e4ndig Photo -\nshop beigebracht hat. Dennoch finden sie, \ndass f\u00fcr die Schulen noch mehr getan \nwerden soll. Die AK-Forderung nach mehr \nSozialarbeiterInnen und PsychologInnen \nhalten sie f\u00fcr wichtig. Das best\u00e4tigt auch \nder Direktor der Schule, Michel Fleck: \n\u201eWir haben einen enormen Personalman-\ngel. Die LehrerInnen leisten schon \u00dcber-\nstunden und k\u00f6nnen nicht noch mehr \nmachen. \u201c Sein Team unternimmt alles, \num die Jugendlichen trotzdem zu unter-\nst\u00fctzen. Lehrerin Franziska K\u00f6nig: \u201eWir \nf\u00f6rdern sehr viel an unserer Schule und \nversuchen, den Sch\u00fclerInnen so viel wie \nm\u00f6glich vom Lernstoff beizubringen. \u201c2 Die Arbeit ist \nersch\u00f6pfend\nIm Kindergarten gehen die P\u00e4da -\ngogInnen derzeit ans Limit.\nDie f\u00fcnfj\u00e4hrige Evelina geht in \nden Betriebskindergarten der \nWiener St\u00e4dtischen. Gleich an \nder T\u00fcr wird sie von einem Zivildiener \nabgeholt, da ihre Mama Martina Defreg -\nger den Kindergarten derzeit nicht betre-\nten darf. \u201eJede Woche bekommen wir ein \nSprachmemo vom Kindergarten. So ha-\nben wir trotzdem einen Einblick, was \nsich tut und wie es unserem Kind geht\u201c, sagt Martina Defregger. Evelina und ihr \ngeht es zurzeit zumindest etwas besser \nals zu Beginn der Pandemie, da ihrer \nTochter Ma\u00dfnahmen wie das Testen und \ndie Maske mittlerweile schon vertraut \nsind.\nKinder suchen N\u00e4he\nDer Kindergarten mit seinen P\u00e4dagogIn-\nnen leistet extrem viel. Michaela Saller, \nHortp\u00e4dagogin und stellvertretende Lei-\nterin des Kindergartens: \u201eUns fehlt das \nFachpersonal, die viele Arbeit ist sehr er-\nsch\u00f6pfend. Wir erledigen viel in der Pri-\nvatzeit. \u201c\nDie Abl\u00e4ufe im Kindergarten sind her-\nausfordernd. \u201eDie Gruppen werden streng \nF\u00fcr Kinder und Junge ist viel zu tun\nAnfang J\u00e4nner hatte die \nAK erste Erfolge f\u00fcr die \nJungen. Die Bundesregierung \nversprach zus\u00e4tzliche F\u00f6rder \u00ad\nstunden an den Schulen. Sie \nplant auch mehr Geld f\u00fcr \nSchulveranstaltungen, zum \nBeispiel Projektwochen. Und \nab Herbst soll es mehr Schul\u00ad\nsozialarbeite rInnen geben.\nn Vieles fehlt aber noch: Die \nArbeiterkammer fordert zum Beispiel mehr Geld f\u00fcr Schu\u00ad\nlen mit vielen Sch\u00fclerInnen, \ndie daheim nicht beim Lernen \nunterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. \nDiese Schulfinanzierung nach \nChancenindex ist offen. Die \nAK hat ein Konzept daf\u00fcr.\nn F\u00fcr die Kinderg\u00e4rten fehlt \nnach wie vor ein bundeswei \u00ad\ntes Sicherheitskonzept und \neine einheitliche Teststrategie. \nSie brauchen auch zus\u00e4tz \u00adliche AssistentInnen zur Ab \u00ad\nfederung der Mehrbelastun\u00ad\ngen durch Corona. Generell ist \neine Milliarde Euro mehr f\u00fcr \nden Ausbau der Kinderbil \u00ad\ndung notwendig.\nn F\u00fcr Lehrlinge verlangt die \nArbeiterkammer Unterst\u00fct \u00ad\nzung, damit sie sich auf die \nLehrabschlusspr\u00fcfung vorbe \u00ad\nreiten und Qualifizierungen \nnachholen k\u00f6nnen.\nWenigstens in der Klasse, aber \nmit FFP2-Maske: Vor allem f\u00fcr die \nSch\u00fclerInnen kommt jetzt mehr \nF\u00f6rderung.\n\u00a9 Daniel Scharinger / picturedesk.com Die f\u00fcnfj\u00e4hrige Eveli -\nna mit Mutter Martina \nDefregger (links) und P\u00e4-\ndagogin Michaela Saller \nvor ihrem Kindergarten: \nP\u00e4dagogInnen sind der -\nzeit stark gefordert.wien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 9\nHelft den  \nKindern und \nden Jungen!\nAK Pr\u00e4sidentin Renate Anderl: \nKinder und Junge brauchen \nmehr Unterst\u00fctzung.\nWir alle sind durch die Corona\u00adKrise \nbeeintr\u00e4chtigt. Treffen mit ande \u00ad\nren Menschen sind schwer. Stellen Sie \nsich vor, wie das erst f\u00fcr Kinder und \nJugendliche ist. Gerade sie brauchen \nGleichaltrige. Dazu kommen noch \nLernl\u00fccken durch die Lockdowns. Jun\u00ad\nge Erwachsene tun sich auch schwer, \nim f\u00fcr sie richtigen Beruf anzukommen.\nn Es geht los in der Kinderbildung: \nDie P\u00e4dagogInnen im Kindergarten \nsind enorm gefordert, allein schon, weil \nGruppenzusammenlegungen derzeit \nunm\u00f6glich sind. So haben sie kaum Zeit \nf\u00fcr einzelne Kinder. Da muss der Bund \nschnell f\u00fcr zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigte \nzahlen. Und wir brauchen dringend eine \nMilliarde Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr den gene \u00ad\nrellen Ausbau der Kinderbildung.\nn In den Schulen ist jetzt immerhin \nmehr Geld f\u00fcr zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung \noder f\u00fcr Projektwochen geplant. Aber \nKinder von WenigverdienerInnen sind \nbesonders stark von Lernl\u00fccken aus \nden Lockdowns betroffen. Wir von der \nAK wollen generell mehr Geld f\u00fcr Schu\u00ad\nlen mit vielen Sch\u00fclerInnen, denen \ndaheim nicht beim Lernen geholfen \nwerden kann. Da ist noch viel zu tun.\nn Und die Lehrlinge m\u00fcssen Hilfe \nbekommen, damit sie sich auf die Ab \u00ad\nschlusspr\u00fcfung vorbereiten und Quali \u00ad\nfizierungen nachholen k\u00f6nnen. Die \nJugendarbeitslosigkeit war \u00fcbrigens am \nAnfang der Corona\u00adKrise hoch, viele \nmussten sich neu orientieren. Wir in \nWien haben hier Stiftungen f\u00fcr neue \nAusbildungen geschaffen. Auch die \nBundesregierung muss daf\u00fcr etwas tun.\nO-Ton\ngetrennt, es gibt keine Sammelgruppen \nmehr\u201c, so Michaela Saller. Und die Kinder \nleiden unter den Kontakteinschr\u00e4nkun-\ngen: \u201eNach den Lockdowns haben wir ge-\nmerkt, dass sie danach besonders k\u00f6rper-\nliche N\u00e4he und Kontakte gesucht haben. \u201c\nDass die Kinderbetreuung ohne gro -\n\u00dfen Einsatz der P\u00e4dagogInnen nicht \nfunktionieren w\u00fcrde, ist Mutter Martina \nDefregger klar: \u201eEs ist viel mehr Geld f\u00fcr \nden Ausbau der Kinderbetreuung n\u00f6tig. \nMit zus\u00e4tzlichen P\u00e4dagogInnen w\u00e4ren \ndie Kindergruppen kleiner und die Be-\ntreuung noch besser. \u201c\n3 Neuer Beruf \ngesucht\nAuch junge Erwachsene k\u00e4mpfen \nmit den Folgen der Corona-Krise.\nCorona hat die Reisebranche be-\nsonders hart getroffen. \u201eWir ha-\nben sehr viele Stornierungen ab -\nwickeln m\u00fcssen, und ich war die meiste \nZeit in Kurzarbeit\u201c, erz\u00e4hlt die 28-j\u00e4hrige \nReiseb\u00fcroassistentin Lena Paulnsteiner. \n\u201eViele wurden wegen Corona in der Bran-\nche eingespart, ich habe hier keine Pers-\npektive mehr gesehen. Die Moral ist der-\nzeit schlecht, da viele KollegInnen wegen der Kurzarbeit auch finanzielle Probleme \nhaben. \u201c\nDaher hat Lena Paulnsteiner den Digi-\nWinner genutzt, eine F\u00f6rderung der AK \nund des waff (Wiener ArbeitnehmerInnen \nF\u00f6rderungsfonds). Damit hat sie zwei IT-\nKurse besucht. \u201eIch wollte sehen, ob mir \ndie IT liegt\u201c, sagt sie. \u00dcber den waff hat sie \nauch von der Stiftung \u201eJugend & Zu -\nkunftsberufe\u201c erfahren, von der Ausbil -\ndungen f\u00fcr Zukunftsberufe gef\u00f6rdert wer-\nden: \u201eDie IT taugt mir, und ich bilde mich \nauch gerne weiter. Daher habe ich mich \nf\u00fcr eine neue Ausbildung entschlossen. \u201c\nWeniger Kontakte\nDerzeit macht Lena Paulnsteiner die Aus-\nbildung zur Software-Testing- und Re-\nlease-Managerin: \u201eCorona hat die Digita-\nlisierung vorangetrieben. Daher bin ich \nsicher, dass ich mit dieser Ausbildung \ngute Chancen habe. \u201c\nAuf pers\u00f6nliche Treffen mit ihrer \nFreundin Tanja Wieland musste die zu -\nk\u00fcnftige IT-Expertin oft verzichten. Tanja \nWieland: \u201eVor allem im ersten Lockdown \nhaben wir stattdessen viel telefoniert. Mit \nden Kontakteinschr\u00e4nkungen ist vieles \nunsicher. \u201c Einige FreundInnen seien da-\ndurch auch nicht mehr so kontaktfreudig \nwie fr\u00fcher. n Markus Mitterm\u00fcller\nLena Paulnsteiner (rechts) lernt \nwegen Corona auf einen IT-Job, trifft \nFreundin Tanja Wieland im Florids-\ndorfer Wasserpark: Darauf haben sie \nim Lockdown verzichtet.\nSchreiben Sie uns!\nWas brauchen die Jungen? \nakfuersie@akwien.atFoto: Thomas Lehmann\nFoto: Thomas Lehmann10 AK F\u00dcR SIE 02/2022\n  Aktuell\n Long Covid \u2013 \n            Ihre Rechte am Arbeitsplatz:\nwww.arbeiterkammer.at/longcovidWeb-TippRund zehn Prozent der \nCorona-Infizierten leiden \nunter Langzeit folgen \u2013 \ndas hat auch Auswirkun-\ngen auf den Job. \nStefanie K. hat\u2019s erwischt. Ein Co -\nrona-Test im November 2020 \nbrachte die Best\u00e4tigung: Coro -\nna-positiv. Der Verlauf war mild, sie war \nzwar abgeschlagen, konnte nicht riechen \nund schmecken, aber ein Krankenhaus-\naufenthalt war nicht notwendig. Den-\nnoch ist die Infektion f\u00fcr die junge Frau \n14 Monate danach immer noch allge-\ngenw\u00e4rtig. Denn Stefanie K. leidet unter \nLong Covid, eine Langzeitfolge, die bei \nbis zu zehn Prozent aller Covid-Infek -\ntionen auftritt. Die Behandlung und der \nUmgang damit stellten sowohl Betrof -\nfene als auch \u00c4rztInnen und viele ande-\nre vor eine Herausforderung. \n\u201eDie Symptome haben sich zwar et -\nwas ver\u00e4ndert, aber ich leide immer \nnoch unter Schlafst\u00f6rungen, bin sensi-\nbel auf Licht und Ger\u00e4usche, habe Kopf -schmerzen und bin nach einigen T\u00e4tig -\nkeiten oft tagelang erledigt\u201c, erz\u00e4hlt \nStefanie. Arbeiten ist in diesem Zu -\nstand nicht m\u00f6glich. \u201eNach zu viel Be-\nlastung brauche ich manchmal bis zu \nzwei Tage Erholung!\u201c Mittlerweile hat \nsie ihre Arbeit verloren. Mit dem Job -\nverlust kommt auch die Sorge um die \nfinanzielle Absicherung.\nHohe Belastungen\nStefanie K. arbeitete in einem medizini-\nschen Labor, hat sich am Arbeitsplatz \nangesteckt \u2013 und hat Gl\u00fcck: Ihre Covid-\nInfektion wird als Berufskrankheit aner-\nkannt. Das bringt einige Vorteile, etwa \ndie M\u00f6glichkeit einer Reha, die sie schon \nzwei Mal in Anspruch nehmen konnte. \nDennoch k\u00e4mpft sie weiter mit der B\u00fc-\nrokratie. \u201eDie unz\u00e4hligen Befunde, viele \nFach\u00e4rzte, das ist alles extrem anstren-\ngend. Der Aufwand ist sehr belastend. \nIch wurde lange Zeit im Kreis geschickt \n\u2013 MRT, R\u00f6ntgen, Untersuchungen. Bis \nich die Diagnose Long Covid hatte, hat es \ngedauert. \u201c Das zeigt: Betroffene brau -\nchen niederschwellige Behandlungsan-\ngebote ohne lange Wartezeiten.Kampf um Anerkennung\nViele andere m\u00fcssen um die Anerken-\nnung als Berufskrankheit k\u00e4mpfen. \nDenn Covid gilt nur in bestimmten Be-\nreichen als Berufskrankheit, und oft  \nl\u00e4sst sich nicht so einfach nachweisen, \nwo genau die Ansteckung erfolgt ist. \nEtwa bei Handelsangestellten, die t\u00e4g -\nlich Kontakt mit hunderten KundInnen \nhaben. Zus\u00e4tzlich nehmen einige Un-\nternehmen ihre Meldeverpflichtungen \nnicht so genau. Die Arbeiterkammer \nfordert, eine Anerkennung aller berufs-\nbedingten Ansteckungen mit Covid-19 \nzu erm\u00f6glichen. Auch der Nachweis ei-\nner Ansteckung im beruflichen Umfeld \nmuss f\u00fcr die Betroffenen einfacher wer-\nden. Das w\u00fcnscht sich auch Stefanie K.: \n\u201eLong Covid ist kraftzehrend, wir brau -\nchen jede Unterst\u00fctzung, die m\u00f6glich \nist!\u201c n  Michael Mayer Stefanie K. hat Long Covid \u2013 und \nk\u00e4mpft mit den Heraus  forderungen \ndes Alltags- und Berufslebens.LEBEN MIT \nLONG COVIDwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 11\n Mein neues Leben\naufgezeichnet von Markus Mitterm\u00fcller\n\u00bbDie Vielf\u00e4ltigkeit gef\u00e4llt mir\u00ab\nAls Kind wollte ich B\u00e4uerin wer-\nden, da ich viel Zeit am Land ver-\nbracht habe. Da ich in Wien aufgewach-\nsen bin, hat sich dieser Wunsch wieder \ngelegt. Ich habe eine Lehre zur Indust -\nriekauffrau bei Philips gemacht. Ich \nwollte in einem B\u00fcro arbeiten und habe \nmich \u00fcberall beworben.\nNach dem Lehrabschluss bin ich \nnoch ein Jahr dort geblieben, dann hat meine Sturm- und Drang-Phase begon-\nnen. \u00dcber einen Freund bin ich zum \nBeispiel in die Detektivbranche ge-\nrutscht und war dort Chefsekret\u00e4rin. \nAls Reiseleiterin war ich auch in Grie-\nchenland. \u00dcber drei Jahre war ich bei \neinem gro\u00dfen Konzern in England. Die-\nser Konzern hat auch einen Standort in \nWien, und ich bin dann wieder hierher.\nIm Jahr 2019 hatte ich dann gesund -\nheitliche Probleme aufgrund von zu viel \nStress. Zur gleichen Zeit gab es viele \nUmstrukturierungen im Konzern. Ich \nhabe daher beschlossen, mir ein Jahr \nAuszeit zu nehmen. Aufgrund der Coro -\nna-Pandemie sind dann zwei Jahre dar-\naus geworden.\nIch habe dann wieder einen Job ge-\nsucht. \u00dcber LinkedIn hat mich mein jet -\nziger Arbeitgeber MTG (Medizinisch \nTechnische Ger\u00e4te Erzeugungs- und Ver-triebs GmbH) kontaktiert. Sie haben be-\nwusst Leute gesucht, die 50 plus sind. \nDenn im Rahmen der Joboffensive \n50plus der Stadt Wien bekommen Ar-\nbeitgeber eine F\u00f6rderung, wenn sie Per-\nsonen aus dieser Altersgruppe anstellen.\nIm J\u00e4nner 2021 habe ich dann hier \nals Assistentin der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nangefangen. Ich beantworte Kundenan-\nfragen und mache auch Schulungen f\u00fcr \nunsere Ger\u00e4te. Die Vielf\u00e4ltigkeit in mei-\nnem Job gef\u00e4llt mir sehr gut, jeder Tag \nist anders. Und ich mag die Internatio -\nnalit\u00e4t, da wir viele Kunden aus ande-\nren L\u00e4ndern haben. Da kann ich mein \nEnglisch wieder einsetzen, das \nmacht mir besonders Spa\u00df.\n1\n32\n4Fotos: Thomas Lehmann\nWeitere Infos zur Joboffensive 50plus \nder Stadt Wien und des AMS unter  \nwww.waff.at/joboffensive50plusPetra Tierscherl hat nach \nder Lehre als Industrie -\nkauffrau Erfahrungen in \nvielen Jobs gesammelt. \nNach einer Auszeit hat \ndie 52-J\u00e4hrige den Wie -\ndereinstieg geschafft.\n 1  Petra Tierscherl hat als \u00fcber 50-J\u00e4hrige bei der Medizinisch Technische Ger\u00e4te Erzeugungs- \nund Vertriebs GmbH wieder Arbeit gefunden. Als Assistentin des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers organisiert sie alle \nTermine.  2  Sie bereitet das Ionen-Induktions-Therapieger\u00e4t f\u00fcr die Einschulung vor.  3  Sie scannt \neine Patientin mit dem Handapplikator.  4  Mit dem Chef bespricht sie die n\u00e4chste Arbeitswoche.12 AK F\u00dcR SIE 02/2022\n  KarriereKarenz und Kinderbetreuungsgeld\nAls Mutter oder als \nVater haben Sie den \nAnspruch darauf, Zeit mit \nIhrem Kind zu verbringen. \nArbeitgeber k\u00f6nnen die \nKarenz nicht verweigern. \nAuch auf ein Papamonat \ngibt es in den allermeis-\nten F\u00e4llen einen Rechts-\nanspruch. \nn Doch Vorsicht: Hier gibt es jede Menge Rege -\nlungen und Fristen zu \nbeachten! \nn Damit Sie im Dickicht  \nvon Karenz, Familienzeit -\nbonus und Kinderbetreu-\nungsgeld nicht den \u00dcber -\nblick verlieren, bietet die \nArbeiterkammer neben \nBeratung noch jede Men-\nge anderer Infos und n\u00fctzlicher Tools \u2013 wie \netwa den Elternkalender. \nDer interaktive Kalender \nist Ihre Begleitung durch \nSchwangerschaft, Karenz \nund Elternteilzeit und \nerinnert Sie an alle wichti -\ngen Termine. \nn Gleich registrieren unter \nelternkalender.arbeiter -\nkammer.at\nV\u00e4ter in Karenz sind im-\nmer noch eine Ausnah -\nme. Dabei gibt es meist \nkeine Nachteile f\u00fcr sie, \nwenn sie sich um ihre \nKinder k\u00fcmmern.\nW\u00e4hrend Charlotte Kislinger \nsich vor den PC setzt und ein\u00ad\nloggt, bereitet Andreas \nHandler die zehn Monate alte Tochter f\u00fcr \neinen Spaziergang vor. Denn obwohl bei\u00ad\nde derzeit zu Hause sind, ist Andreas in \nKarenz und k\u00fcmmert sich um die kleine \nHermine. Seine Frau arbeitet im Home\u00ad\noffice. \u201eF\u00fcr uns war das von Anfang an \nklar, dass wir uns die Karenz aufteilen\u201c, \nerz\u00e4hlt der Bibliothekar. \u201eDas war auch \n\u00fcberhaupt kein Problem bei unseren Ar\u00ad\nbeitgebern. \u201c Nach der Auszeit f\u00fcr den \nNachwuchs k\u00f6nnen beide wieder in ihre \nalten Jobs einsteigen. \nAuch f\u00fcr Adnan Bal\u010dinovi\u0107 und Marti\u00ad\nna Sch\u00f6ggl gab es keine Diskussion \u00fcber \neine geteilte Karenz. \u201eWir finden es fair, \ndass sich beide Elternteile um den Nach\u00adwuchs k\u00fcmmern\u201c, betonen sie, \u201eau\u00dfer\u00ad\ndem wollen wir beide Zeit mit unserer ge\u00ad\nmeinsamen Tochter verbringen!\u201c Beide \narbeiten an der Universit\u00e4t f\u00fcr angewand \u00ad\nte Kunst Wien, wo ihr Karenzmodell un\u00ad\nterst\u00fctzt wird. \u201eMartinas Arbeitsumfeld \nist sogar froh, sie schnell wieder am Ar\u00ad\nbeitsplatz zu haben\u201c, lacht der K\u00fcnstler.\nFinanziell ist die geteilte Karenz f\u00fcr \nbeide Familien machbar. \u201eMeine Frau ver\u00ad\ndient besser als ich, f\u00fcr uns ist das sogar \nein Vorteil\u201c, erz\u00e4hlt Andreas Handler. \n\u201eDurch das einkommensabh\u00e4ngige Kin\u00ad\nderbetreuungsgeld ist das auch f\u00fcr uns \nkein Problem\u201c, erg\u00e4nzen Adnan Bal\u010dinovi\u0107 \nund Martina Sch\u00f6ggl. Beide Familien sind \nau\u00dferdem froh, in Wien nach Ende der \nKarenzzeit eine gute und leistbare Kinder\u00ad\nbetreuung zu haben.\nV\u00e4terkarenz keine Norm\nZwei junge Familien, partnerschaftliche \nTeilung der Karenz, keine Nachteile im \nJob \u2013 ein absoluter Gl\u00fccksfall! Denn die \nNorm ist das nicht, wei\u00df AK Frauen\u00ad \nund Familienexpertin Ingrid Moritz. Bei \nacht von zehn Paaren geht der Vater we\u00ad\nder in Karenz noch bezieht er Kinderbe\u00adtreuungsgeld. Nur zwei Prozent der V\u00e4\u00ad\nter in Partnerschaften unterbrechen die \nErwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr drei bis sechs Mo \u00ad\nnate, lediglich ein Prozent f\u00fcr mehr als \nsechs Monate. Bei ihrer j\u00fcngsten Befra\u00ad\ngung f\u00fcr den Wiedereinstiegsmonitor \nder AK dann noch eine \u00dcberraschung: \nF\u00fcr M\u00e4nner ist eine Karenz in der Regel \ngar kein Karriereknick, auch wenn das \noft behauptet wird. Sie verdienen lang \u00ad\nfristig besser, Frauen schlechter. Kon\u00adMAMA IM JOB,  \nPAPA ZU HAUSE\nMartina Sch\u00f6ggl und Adnan \nBal\u010dinovi\u0107: \u201eWollen beide Zeit mit \nunserer Tochter verbringen!\u201c Alle Infos zu Karenz und \n Kinderbetreuungsgeld \ngibt\u2019s auch online auf der Homepage der AK: \nwww.arbeiterkammer.at/karenzWeb-Tipp\nkret verdienten 54 Prozent der Frauen \nvor der Karenz \u00fcber 2.000 Euro. Zw\u00f6lf \nJahre sp\u00e4ter sind es dann nur mehr 47 \nProzent. Bei M\u00e4nnern steigt die Zahl \nvon zwei Dritteln auf drei Viertel! Und \ndennoch: Die Zahl der V\u00e4terkarenzen ist \nerstmalig sogar leicht zur\u00fcckgegangen.\nRollenbilder aufbrechen\nWas muss sich also \u00e4ndern? \u201eTraditio \u00ad\nnelle Rollenbilder m\u00fcssen endlich auf \u00ad\ngebrochen werden. Da sind vor allem \ndie Unternehmen gefordert, M\u00e4nner \nauch in ihrer Rolle als Vater zu best\u00e4rken \nund ihnen nicht auch noch Steine in \nden Weg zu legen. Vor allem junge V\u00e4ter \nwollen nicht nur Wochenend \u00adV\u00e4ter sein, \nsondern von Geburt an ihre Kinder \ngleichberechtigt beim Aufwachsen be\u00ad\ngleiten\u201c, sagt Moritz. Sie sieht mehrere Stellen, an denen man ansetzen muss, \num die Zahl der V\u00e4ter in Karenz zu stei\u00ad\ngern: Neben betrieblichen Ma\u00dfnahmen \nbraucht es vor allem auch Verbesserun\u00ad\ngen beim Kinderbetreuungsgeld und \nverl\u00e4ssliche Betreuungsm\u00f6glichkeiten. \nDenn Vereinbarkeit von Familie und Be\u00ad\nruf h\u00e4ngt oft auch mit fehlenden Be\u00ad\ntreuungsm\u00f6glichkeiten zusammen. \nDie AK fordert: eine Milliarde Euro \nmehr pro Jahr \u2013 f\u00fcr mehr Personal, klei\u00ad\nnere Gruppen und somit einen besseren \nBetreuungsschl\u00fcssel, ganzt\u00e4gige \u00d6ff \u00ad\nnungszeiten und mehr Pl\u00e4tze vor allem \nf\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige.\nFinanzielle Anreize\nAuch bei den finanziellen Anreizen \nmuss sich etwas bewegen, sagt Moritz: \n\u201eNimmt ein Vater den Familienzeit\u00ad\nbonus f\u00fcr den Papamonat in Anspruch, \nwird in Folge das Kinderbetreuungsgeld gek\u00fcrzt. Aus unserer Beratung wissen \nwir, dass deshalb viele V\u00e4ter nach der Ge\u00ad\nburt eines Kindes Urlaub nehmen, an\u00ad\nstatt in Papamonat zu gehen. \u201c Ebenfalls \ndringend notwendig: Ein h\u00f6herer Min\u00ad\ndestanteil des Kinderbetreuungsgeldes \nsoll f\u00fcr V\u00e4ter reserviert sein \u2013 bei partner\u00ad\nschaftlicher Teilung. Dann hei\u00dft es hof \u00ad\nfentlich bei viel mehr jungen Familien: \nMama ist im Job, Papa zu Hause. n \nMichael Mayer\nV\u00e4terkarenz in  \nPartnerschaften\nNur ein Prozent der V\u00e4ter unterbricht die \nErwerbst\u00e4tigkeit l\u00e4nger als sechs Monate.\nn  bis 3 Monate: 10  % \nn  3\u20136 Monate: 2 %\nn  l\u00e4nger als  \n6 Monate: 1 %\n \nwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 13Charlotte Kislinger ist schnell \nwieder zur\u00fcck im Job, w\u00e4hrend sich \nihr Partner Andreas Handler um den \nNachwuchs k\u00fcmmert: \u201eWar von \nAnfang an f\u00fcr uns klar!\u201c\nRest: \n87 %\nAlle Fotos: Christian Fischer14 AK F\u00dcR SIE 02/2022\n  DurchgesetztSie bringen unser Essen, liefern \ndringende Dokumente und ho -\nlen auch die Corona-Tests von \nden Teststationen ab und sorgen daf\u00fcr, \ndass sie rechtzeitig in den Laboren an-\nkommen: Die Rede ist von Fahrrad -\nbotInnen, die sich selbst \u201eRider\u201c nen-\nnen. Sie geh\u00f6ren mittlerweile zum All -\ntag der Stadt, in der Pandemie sind sie \nein unverzichtbarer Teil unseres Lebens \ngeworden. Doch immer wieder ist in Be-\nrichten von schlechter Bezahlung und \nmiesen Arbeitsbedingungen die Rede. \nMittlerweile hat sich das in einigen Be-\nreichen ge\u00e4ndert \u2013 nicht zuletzt dank \nmotivierter FahrerInnen, die sich f\u00fcr die \nAnliegen ihrer KollegInnen einsetzen.\nEine davon ist Adele Siegl. Sie hat ei-\nnen Betriebsrat bei Mjam gegr\u00fcndet \nund ist einer der K\u00f6pfe von \u201eRiders Col -\nlective\u201c. Sie erinnert sich an ihre Anf\u00e4n-\nge als Radbotin: \u201eRelativ rasch wurde \nmir klar: Hier liegt einiges im Argen. \u201c \n2017 wurde sie zur Betriebsratsvorsit -\nzenden gew\u00e4hlt, das Unternehmen re-\nagierte mit Drohungen und K\u00fcndigun-\ngen. \u201eDas war eine harte Zeit. Aber zeit -\ngleich haben sich auch in Deutschland \nund anderswo Rider zu Betriebsr\u00e4ten \nzusammengeschlossen \u2013 wir haben so -\nfort Kontakt aufgenommen. \u201c \n2020 dann der Riesenerfolg: der welt -\nweit erste Kollektivvertrag f\u00fcr Fahrrad -\nbotInnen! Mit diesem Abschluss wurde FahrradbotInnen sind \nw\u00e4hrend der Pandemie \nverst\u00e4rkt im Einsatz. Mit \ndem \u201eRiders Collective\u201c \norganisieren sie sich  \nund fordern mehr Rechte \nim Job.\nder Grundstein zur arbeits- und sozial -\nrechtlichen Absicherung gelegt. Da-\ndurch haben alle fest angestellten Fah-\nrerInnen Anspruch auf Urlaubs- und \nWeihnachtsgeld, und es gibt Kostener-\ns\u00e4tze bei Verwendung von Privatr\u00e4dern.\nMehr Mitbestimmung im Job\nAuch Toni Pravdic ist Betriebsrat. Er \nvertritt rund 800 Angestellte beim Es-\nsenszusteller Lieferando. \u201eCorona hat \nuns nochmals vor gro\u00dfe Herausforde-\nrungen gestellt. Die KollegInnen sind \nohnehin schon sehr dezentral verteilt, \ndie Fluktuation ist hoch. Das erschwert \nunsere Arbeit nat\u00fcrlich. \u201c Die Gewerk -\nschaft war immer ein wichtiger Faktor \nund hat sie von Anfang an unterst\u00fctzt, \nbetonen beide. Mit dem \u201eRiders Collec -\ntive\u201c werben sie branchenweit f\u00fcr mehr \nMitbestimmung im Job und m\u00f6chten \nmehr KollegInnen erreichen.Bei den j\u00fcngsten Kollektivvertrags -\nverhandlungen konnten weitere Erfolge \nerzielt werden: \u201eWir haben es erstmals \ngeschafft, dass es f\u00fcr Sonntagsarbeit ei -\nnen 50-prozentigen Zuschlag f\u00fcr BotIn -\nnen gibt. Zus\u00e4tzlich haben wir eine F\u00fcnf-\nTage-Woche durchgesetzt!\u201c, so Pravdic, \nder an den Verhandlungen beteiligt war. \nF\u00fcr FahrerInnen sind nun zwei zusam -\nmenh\u00e4ngende freie Tage m\u00f6glich. Auch \ndie L\u00f6hne steigen \u2013 um 3,5 Prozent. Das \nn\u00e4chste Projekt sitzt schon in den Start -\nl\u00f6chern: eine Garage f\u00fcr RadbotInnen. \nDort k\u00f6nnen sich die Rider treffen, \u00fcber \nihre Jobs austauschen, die R\u00e4der reparie -\nren, aber vor allem: sich vernetzen und \norganisieren. Denn: \u201eNur gemeinsam \nsind wir stark, und es gibt noch viel zu \ntun!\u201c  n Michael Mayer\nToni Pravdic und Adele Siegl \nvertreten RadbotInnen \nals Betriebsr\u00e4tInnen.\nFoto: Thomas LehmannIm Kollektiv \nzum Recht\n Mehr Infos \u00fcber die \n           Arbeit des \u201eRiders Collective\u201c online: \nwww.riderscollective.atWeb-Tippwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 15\nGUTER RAT\nBRAUCHEN  \nSIE HILFE?\nDie AK Beraterinnen  \nund Berater stehen  \nIhnen in der Corona-Krise \nMontag bis Freitag  \nvon 8 bis 15:45 Uhr  \nmit Rat und Hilfe am \nTelefon zur Verf\u00fcgung. \nW\u00e4hlen Sie  \n01 / 501 65 \u2013 \nund dann f\u00fcr \nArbeitsrecht,  \nElternkarenz,  \nLehrlings- und \nJugendschutz 1201\nSteuer 1207\nPensions-, Unfall-, \nKrankenversiche -\nrung, Pflegegeld -\neinstufung1204\nKonsumentInnen -\nschutz (8\u201312 Uhr)1209\nSicherheit, Ge -\nsundheit & Arbeit1208\nInsolvenzen \n(Mo\u2013Do, 8\u201314 Uhr)1342\nWohnrecht \n(Mo\u2013Fr, 8\u201312 Uhr,\nDi, 15\u201318 Uhr)1345\nBildungs- \nberatung f\u00fcr  \njunge Leute \n(Mo, Do, 9\u201314 Uhr,  \nDi, Mi, 13\u201318 Uhr)1406\nZum Schutz der AK Mitglieder \nist die pers\u00f6nliche Beratung \ndurch die AK Wien bis auf \nWeiteres ausschlie\u00dflich nach \nvorheriger Terminvereinbarung \nm\u00f6glich. Wir bitten um Ver -\nst\u00e4ndnis. Ihre Gesundheit ist \nuns wichtig. Keine Kopie des eigenen Calls\n D\u00dcRFEN DIE DAS?\nFrau F. suchte einen Job \u2013 eine \nOnline-Werbung klang inter-\nessant. Es kam zu einem \nZoom-Call, bei dem ihr ein Mit -\narbeiter erkl\u00e4rte, wie sie mit einem \ndigitalen Coaching leichtes Geld \nverdienen k\u00f6nne. Er bot Frau F. \ndaf\u00fcr spezielle Konditionen an und \nschloss f\u00fcr sie schlie\u00dflich einen \nVertrag ab. Als sie dann aber von \ndem Vertrag zur\u00fccktreten wollte, \nhie\u00df es, das gehe nicht, weil sie auf \nihr R\u00fccktrittsrecht verzichtet habe. \nDoch das war nie Gegenstand des \nGespr\u00e4chs. Frau F. forderte daher \neine Kopie des Zoom-Calls an. Die-\nse wurde ihr jedoch aus Daten-\nschutzgr\u00fcnden verwehrt. Sie fragt \nnun: \u201eD\u00fcrfen die das?\u201c  NEIN! Kopie des Calls zul\u00e4ssig\nFrau F . hat ein Recht darauf, eine Gespr\u00e4chs\u00ad\nkopie zu erhalten, wenn ein Gespr\u00e4ch aufge \u00ad\nzeichnet wird. Das deshalb, weil der H\u00e4ndler \ndurch die Gespr\u00e4chsaufzeichnung ihre Stimme \nverarbeitet. Das Recht gibt es auch dann, wenn \nim Gespr\u00e4ch ein Mitarbeiter des H\u00e4ndlers zu \nh\u00f6ren ist. Das bedeutet: Das Vertriebsunterneh \u00ad\nmen muss Frau F . die Aufzeichnung des Zoom\u00ad\nCalls geben \u2013 das ist f\u00fcr dieses  \nn\u00e4mlich keine Datenschutzver \u00ad\nletzung. Daher kann Frau F . \ndie \u00dcbermittlung der Ge \u00ad\nspr\u00e4chsaufzeichnung verlan \u00ad\ngen und damit zeigen, dass sie \n\u2013 anders als behauptet \u2013 nicht \nauf ihr R\u00fccktrittsrecht  \nverzichtet hat.\nJakob Kalina  ist Konsumen-\ntInnensch\u00fctzer der  \nArbeiterkammer Wien.\n\u00a9 christian sinibaldi / Eyevine / picturedesk.com\n16 AK F\u00dcR SIE 02/2022 ?Wen betrifft die Impf -\npflicht? Alle ab 18, die in \n\u00d6sterreich einen Haupt- oder \nNebenwohnsitz haben, auch \nMenschen, die zum Arbeiten \neinpendeln und in \u00d6sterreich \nzeitweise wohnen, etwa \n24-Stunden-BetreuerInnen. \nAusgenommen von der Impf -\npflicht sind Schwangere, bis zu \n180 Tage lang von Corona Ge-\nnesene und alle, die sich aus \ngesundheitlichen Gr\u00fcnden \n\u00a9 shutterstock.com/Stock-Asso\u00a9 Karl Sch\u00f6ndorfer / picturedesk.com \nJeden Donnerstag zwischen 10 und 11 Uhr geben die  \nAK ExpertInnen Tipps zu Arbeitsrecht und Co.\n17.02.  Equal Pay Day \u2013 Gehaltsverhandlungstipps f\u00fcr Frauen\n24.02.  Fasching\n03.03.  Jobchancen f\u00fcr Frauen \n10.03.  Steuerspartage\n17.03.  Dienstzeugnis \nIMPFPFLICHT: \nDAS GILT IM JOB\nAm Arbeitsplatz gilt 3G (geimpft, genesen oder \ngetestet) oder 2,5G (geimpft, genesen oder PCR-\ngetestet).Impfen und Testen: \nIn Wien wird beides gut \nzug\u00e4nglich angeboten. Guter Rat\nnicht impfen lassen k\u00f6nnen.\n?Wer kontrolliert das? Die \n\u00f6rtlichen Gesundheitsbe -\nh\u00f6rden und die Polizei. Ihr Ar -\nbeitgeber hat bei der Impf -\npflicht keine Kontrollpflichten. \nAber er muss weiterhin sicher -\nstellen, dass im Betrieb die 3G-\nRegel (in gewissen F\u00e4llen 2,5G, \ngeimpft, genesen oder PCR-ge -\ntestet) eingehalten wird. \n?Am Arbeitsplatz gilt 2,5 \noder 3G. Die Impfung ist \nweiterhin keine Voraussetzung \nf\u00fcr das Betreten des Arbeits-\nplatzes. Es gilt also weiterhin \n3G (geimpft, getestet oder ge-\nnesen), in Einzelf\u00e4llen: 2,5G \n(geimpft, genesen oder PCR-\ngetestet). Aber: Wer gegen die \nImpfpflicht verst\u00f6\u00dft, muss mit \nVerwaltungsstrafen rechnen. \n?Verlieren Ungeimpfte \njetzt den Job? In \u00d6ster-\nreich kann der Arbeitgeber bis \nauf wenige Ausnahmen ohne \nAngabe von Gr\u00fcnden k\u00fcndi-gen. Daher ist das wohl auch \nim Fall einer nicht erfolgten \nImpfung m\u00f6glich. Es gibt al -\nlerdings noch keine h\u00f6chstge-\nrichtliche Entscheidung zu \ndieser Frage. Der Oberste Ge-\nrichtshof hat im Fall eines Ar-\nbeitnehmers, der sich gewei-\ngert hat, sich regelm\u00e4\u00dfig tes-\nten zu lassen, entschieden, \ndass dessen K\u00fcndigung recht -\nm\u00e4\u00dfig war. \n?Kann ich mich in der Ar -\nbeitszeit impfen lassen? \nArzttermine sollte man grund -\ns\u00e4tzlich m\u00f6glichst au\u00dferhalb \nder Dienstzeit vereinbaren. \nWenn man einen vorgeschrie-\nbenen Corona-Impftermin bei \nbeschr\u00e4nkter Terminauswahl \nschnell wahrnehmen muss, \nliegt wohl eine Dienstverhin-\nderung aus wichtigem pers\u00f6n-\nlichen Grund vor. In diesen \nF\u00e4llen kann man sich dann \nauch in der Arbeitszeit impfen \nlassen. Wir empfehlen aber, \nsich dar\u00fcber mit dem Arbeit -\ngeber zu einigen.\nAK-\u00d6GB  EXTRA  \nJOB UNDCORONA  \nSie wollen wissen, was 3G im \nJob bedeutet? Ihre Firma will \nSie k\u00fcndigen, statt Kurzarbeit zu \nbeantragen? Sie m\u00fcssen daheim \nauf Ihre Kinder aufpassen? AK \nund \u00d6GB geben Rat im Netz.\nwww.jobundcorona.atAK Tipps auf Radio WienZeit f\u00fcrs Kind\nRecht auf Sonderbetreu-\nungszeit verl\u00e4ngert.\nEltern oder pflegende \nAngeh\u00f6rige m\u00fcssen oft \neinspringen, wenn etwa der \nKindergarten, die Schule oder \ndie Betreuung au\u00dfer Haus \nwegen Corona ausf\u00e4llt. Des-\nhalb haben sich AK und \u00d6GB \nneuerlich f\u00fcr ein Recht auf \ndrei Wochen Sonderbetreu-\nungszeit eingesetzt. Der \nStaat \u00fcbernimmt f\u00fcr die \nSonderbetreuungszeit die \nLohnkosten f\u00fcr die Firma. \nAuf Druck von AK und \u00d6GB \nwurde die bis zum 31. M\u00e4rz \nverl\u00e4ngert.\nn Einen Rechtsanspruch auf \nSonderbetreuungszeit ha-\nben Sie, wenn es keine Not -\nbetreuung gibt. Wenn es eine \nNotbetreuung gibt, Sie aber \nIhr Kind zu Hause betreuen \nwollen, gilt: Sie k\u00f6nnen dies \nmit Ihrer Firma vereinbaren. \nStimmt diese zu, ist Sonder -\nbetreuungszeit m\u00f6glich.wien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 17Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen   Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetz betr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen    Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen, Steuerbonus  Steuer-Extra\nHolen Sie sich  \nIhr Geld zur\u00fcck\nUnternehmen k\u00f6nnen mit Steuer\u00ad\nberatung jede Menge Steuern spa\u00ad\nren. F\u00fcr die Besch\u00e4ftigten gibt es  \ndie ArbeitnehmerInnen\u00ad Veran  lagung, \num sich zu viel gezahlte Steuern  \nzur\u00fcckzuholen. Die Arbeiterkammer \n hilft Ihnen dabei.KEINE ANGST  VOR \nFORMULAREN\n \nBis zu 400 Euro Steuer k\u00f6nnen sich Arbeit\u00ad\nnehmerInnen im Schnitt zur\u00fcckholen.\nSteuerformulare lesen und \nrichtig ausf\u00fcllen: Das \nlohnt sich fast immer, auch \nf\u00fcr Menschen mit sehr klei\u00ad\nnem Einkommen, etwa Ferial\u00ad\njobberInnen, Lehrlinge, Teil \u00ad\nzeitbesch\u00e4ftigte oder Eltern, \ndie im Steuerjahr wegen ei\u00ad\nner Karenz nur wenige Mo \u00ad\nnate gearbeitet haben. \nIm Schnitt gibt es etwa \n400 Euro vom Finanzamt \nzur\u00fcck. Je nach Verdienst \nzahlen Sie mehr oder we\u00ad\nniger Steuern. Auch wenn \nSie auf das ganze Jahr ge\u00ad\nrechnet sehr wenig ver\u00ad\ndient haben, bekommen \nSie einen Teil der Sozial \u00ad\nversicherungsbeitr\u00e4ge mit \nder ArbeitnehmerInnen\u00ad\nVeranlagung zur\u00fcck.\nFinanzOnline\nSeit 2017 f\u00fchrt das Fi\u00ad\nnanzamt im Fall einer Gut \u00ad\nschrift die ArbeitnehmerIn\u00ad\nnen\u00adVeranlagung automa\u00ad\ntisch durch. Wer mehr abset \u00ad\nzen kann, sollte die Veranla\u00ad\ngung aber selbst machen, \netwa wenn es darum geht, Ge\u00ad\nwerkschaftsbeitr\u00e4ge, Betriebs\u00ad\nratsumlagen oder auch Aus\u00ad  \nund Weiterbildungskosten \ngeltend zu machen. Sie k\u00f6n\u00ad\nnen die Steuererkl\u00e4rung auch \nonline machen. Daf\u00fcr m\u00fcssen \nSie zun\u00e4chst online einen Zu \u00ad\ngangscode beantragen. Den \nZugangscode bekommen Sie \nbei finanzonline, siehe Web \u00ad\nTipp.AK Steuerspartage\nDie Arbeiterkammer ber\u00e4t ihre \nMitglieder in Steuerfragen. \nAuch 2022 wird die AK Steuer\u00ad\nspartage ab M\u00e4rz durchf\u00fchren. \nZus\u00e4tzlich zu unseren pers\u00f6n\u00ad\nlichen Terminen vor Ort gibt \nes nun auch die M\u00f6glichkeit, \neinen Videoberatungstermin \nmit uns zu vereinbaren. Dieser \nfindet dann virtuell \u2013 via MS \nTeams \u2013 statt, Voraussetzung \nist, dass Sie einen Finanz\u00ad\nOnline\u00ad Zugang haben.\n \u201eGerade in der Corona-\n Krise brauchen die \n ArbeitnehmerInnen jeden \n Cent. Holen Sie sich von \n der Steuer Geld zur\u00fcck. \n Nutzen Sie die Tipps der \n Arbeiterkammer.\u201c\nAK PR\u00c4SIDENTIN  \nRENATE ANDERL\u00a9utah51 \u2013 stock.adobe.com\n\u00a9 Sebastian PhilippAK RATGEBER\nBestelltelefon\n01/501 65 1401\nE-Mail: mitgliederservice \n@akwien.at\nund geben Sie Ihre Mitgliedsnummer \nan. Sie finden sie auf der Heftr\u00fcck -\nseite (neben Ihrem Namen) und auf \nIhrer AktivKarte.\nSTEUER \n SPAREN 2022\nEIN LEITFADEN F\u00dcR DIE  \nARBEITNEHMERINNENVERANLAGUNG 2021\nAK \nINFORMIERT \n\u2013 erm\u00f6glicht durch \nden gesetzlichen AK \nMitgliedsbeitrag \nDie ArbeitnehmerInnen-Veran-\nlagung geht auch online: fi-\nnanzonline.bmf.gv.atWeb-Tipp18 AK F\u00dcR SIE 02/2022\nFAMILIENBONUS:  MEHR \nGELD F\u00dcR FAMILIEN\nSie k\u00f6nnen den Familienbonus monatlich nutzen \noder nach Ablauf des Jahres geltend machen.\nDen Familienbonus gibt es \nseit dem Steuerjahr 2019. \n2022 wird er erh\u00f6ht: Nun gibt \nes f\u00fcr jedes Kind, f\u00fcr das man \nFamilienbeihilfe bezieht, bis \nzum 18. Lebensjahr bis zu 1.750 \nEuro pro Jahr. F\u00fcr \u00e4ltere Kin\u00ad\nder, f\u00fcr die noch Familienbei\u00ad\nhilfe bezogen wird, sind es bis \nzu 575 Euro pro Jahr.\nn\tSie k\u00f6nnen den Familien\u00ad\nbonus nach Ablauf des Jahres \noder im laufenden Jahr monat \u00ad\nlich geltend machen. Wer die \nmonatliche Entlastung w\u00e4hlt, \nmuss dies beim Arbeitgeber \nmit dem Formular E30 anmel \u00ad\nden. Die AK empfiehlt das nur, \nwenn Sie nicht mit gro\u00dfen \nEinkommensschwankungen \nrechnen. Wenn Sie einen Job \u00ad\nwechsel oder eine Karenz pla\u00ad\nnen, sollten Sie den Familien\u00ad\nbonus am Ende des Jahres bei \nder ArbeitnehmerInnen\u00adVer\u00ad\nanlagung nutzen. \nn\tBeim Familienbonus k\u00f6n\u00ad\nnen Sie w\u00e4hlen: Entweder \nmacht einer der beiden Eltern\u00ad1 Steuerveranlagung lohnt \nsich auch bei kleinen Jah\u00ad\nreseinkommen. Lehrling, Fe\u00ad\nrialjobberIn, Teilzeitkraft oder \nEltern, die mehrere Monate \ndes Jahres in Karenz waren: \nWer das Jahr \u00fcber wenig ver\u00ad\ndient oder nicht das ganze Jahr \ngearbeitet hat, sollte trotzdem \ndie ArbeitnehmerInnen\u00adVer\u00ad\nanlagung ( ANV ) machen: Die \nEink\u00fcnfte werden auf das Jahr \nverteilt,  zu viel bezahlte Lohn\u00ad\nsteuer wird zur\u00fcckgezahlt. \n2Kosten f\u00fcr Krankheit \nund Behinderung . Krank \u00ad\nheitskosten z\u00e4hlen zu den au \u00ad\n\u00dfergew\u00f6hnlichen Belastungen. \nUmfasst sind aber nur Kosten, \ndie durch eine Erkrankung ent \u00ad\nstehen. Vorbeugende Ma\u00dfnah\u00adteile den vollen Betrag geltend \noder die Eltern teilen sich den \nFamilienbonus j\u00e4hrlich jeweils \nzur H\u00e4lfte auf. Welche Variante \nsich lohnt, h\u00e4ngt stark davon \nab, wie viel beide verdienen \nund wie viele Kinder sie haben. \nFragen Sie nach bei Ihrer AK. \nn\tWichtig f\u00fcr Alleinverdie \u00ad\nnerInnen, AlleinerzieherIn\u00ad\nnen und Familien mit niedri \u00ad\ngem Einkommen: Verdienen \nSie weniger oder nur wenig \nmehr als 11.000 Euro im Jahr, \nkann ein Anspruch auf den \nKindermehrbetrag bestehen. \nEr betr\u00e4gt bis zur Veranlagung \n2021 250 Euro pro Kind und er\u00ad\nh\u00f6ht sich 2022. Genaueres \ndazu finden Sie auf Seite 20 \n(\u201eDas bringt die Steuerreform \nin der Veranlagung\u201c). Wenn \nSie AlleinverdienerIn oder Al \u00ad\nleinerzieherIn sind und wenig \nverdienen, gibt es au\u00dferdem \neine spezielle Form der Nega\u00ad\ntivsteuer: Sie erhalten die Ne\u00ad\ngativsteuer in H\u00f6he des AVAB/ \nAEAB vom Finanzamt.men wie Impfungen oder \nMundhygiene sind nicht ab \u00ad\nsetzbar. Krankheitskosten, die \nnicht mit einer Behinderung \nzusammenh\u00e4ngen, werden mit \nSelbstbehalt anerkannt. Festge\u00ad\nstellt wird der Grad der Behin\u00ad\nderung beim Sozialministeri\u00ad\numservice. Ab 25 Prozent Be\u00ad\nhinderung entf\u00e4llt der Selbst \u00ad\nbehalt,  und es gibt gestaffelt, je \nnach Grad, pauschale Freibetr\u00e4\u00ad\nge. Neben Freibetr\u00e4gen k\u00f6nnen \nSie Ausgaben f\u00fcr Medikamen\u00ad\nte, Kosten f\u00fcr die Heilbehand \u00ad\nlung, Kuren sowie Hilfsmittel \nwie Rollst\u00fchle geltend machen.\n3 Betriebsratsumlage ab \u00ad\nschreiben: Die Betriebs\u00ad\nratsumlage wird bei der Lohn\u00ad\nverrechnung einbehalten, ist  da SO HOLEN SIE NOCH ME HR F\u00dcR SICH HERAUS\nF\u00fcnf Tipps f\u00fcr Ihre ArbeitnehmerInnen\u00ad Veranlagung.Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen   Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetz betr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen   Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen, Steuerbonus \nEinladung zur \ndigitalen Infoveranstaltung \nSTEUERRECHT \nKOMPAKT \nARBEITNEHMERiNNEN-\nVERANLAGUNG\n22.\u20092.\u20092022, 17:00 bis 18:15 Uhr\nDigital \u00fcber MS Teams Live-EventSIE HABEN VIELE\nSTEUERVORTEILE \u2013\nNUTZEN SIE DIESE!\n Welche das sind wie \nauch pers\u00f6nliche Fragen \nbeantworten wir bei der \nVeranstaltung ausf\u00fchrlich. \nAnmeldung \nund alle Infos unter: \nwien.arbeiterkammer.at/\nsteuerrecht-kompaktwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 19\u00a9 fizkes \u2013 stock.adobe.com \nSTEUERTIPP  von Sonja Hobiger\nAK Steuerexpertin\nDazuverdienen  \nin der Kurzarbeit?\nSie haben wegen Ihrer Kurzarbeit Zeit und helfen aus, wo es jetzt an \nArbeitskr\u00e4ften mangelt? Das geht, aber es kann zu einer Steuernach \u00ad\nforderung und Nachzahlungen bei der Sozialversicherung f\u00fchren.\nn\tAchtung bei der Sozialversicherung: Wenn Sie einen \nmonatlichen Zuverdienst unter der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze \n(485,85 Euro; 2021: 475,86 Euro) haben, m\u00fcssen Sie vom \ngeringf\u00fcgigen Einkommen 14,62 Prozent an Sozialversiche -\nrungsbeitr\u00e4gen nachzahlen.\nn\tBei den Steuern gilt: F\u00fcr die j\u00e4hrliche Steuerberechnung \nwerden alle L\u00f6hne oder Geh\u00e4lter (ohne Sonderzahlungen) ad -\ndiert. Abgezogen werden\u00a0die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und \nAusgaben, die Sie abschreiben k\u00f6nnen. Ist der Betrag und damit \ndas Jahreseinkommen geringer als 12.000 Euro, m\u00fcssen Sie mit \nkeiner Steuernachzahlung rechnen. \nn\tWenn Sie mit allen Jobs zusammengerechnet mehr als \n12.000 Euro verdienen, m\u00fcssen Sie n\u00e4chstes Jahr eine Arbeit -\nnehmerInnen-Veranlagung (ANV) verpflichtend beim Finanz -\namt einreichen und mit einer Steuernachforderung rechnen.\nn\tSonderfall Honorarbasis: Wenn Sie auf Honorarbasis, d.  h. \nmit freiem Dienst- oder Werkvertrag, dazuverdient haben, m\u00fcs-\nsen Sie den Zuverdienst erst beim Finanzamt melden, wenn er \nim Kalenderjahr 730 Euro \u00fcbersteigt. Bei \u00fcber 730 Euro Zuver -\ndienst und Jahreseinkommen aus allen Jobs \u00fcber 12.000 Euro \nsind Sie zur Abgabe einer Einkommensteuererkl\u00e4rung bis zum \n30.4. (via FinanzOnline bis 30.6.) des Folgejahres verpflichtet. \nn\tBei der Entscheidung, was bei zwei Dienstverh\u00e4ltnissen \nunterm Strich f\u00fcr Sie herauskommt, hilft der AK Zuver -\ndienst-Rechner: www.arbeiterkammer.at/service/\nrechner/Zusatzverdienstrechner\naber noch nicht steuermin\u00ad\ndernd. Deshalb lohnt es sich , \ndie gesamte Umlage bei der \nVeranlagung unter \u201eSonstige \nWerbungskosten\u201c einzutragen.\n4 Spenden oder Kirchen\u00ad\nbeitr \u00e4ge werden auto \u00ad\nmatisch abgesetzt. Das Fi\u00ad\nnanzministerium f\u00fchrt eine \nListe der \u201ebeg\u00fcnstigten Orga\u00ad\nnisationen\u201c , f\u00fcr die es Spenden \nakzeptiert. Diese Organisatio \u00ad\nnen m\u00fcssen die Spenden mel \u00ad\nden. Ihre Spende wird automa\u00ad\ntisch bei der Steuer ber\u00fcck \u00ad\nsichtigt, Sie haben keinen Auf \u00ad\nwand mehr damit. \n5Steuer retour f\u00fcr den \nArbeitsweg . Wer einen \naufw\u00e4ndigen Arbeitsweg hat, \nkann das kleine oder gro\u00dfe \nPendlerpauschale geltend ma\u00adchen. Gepr\u00fcft wird die Zumut \u00ad\nbarkeit des Pendelns, n\u00e4mlich, \nwie weit Sie fahren, ob es \u00f6f \u00ad\nfentliche Verkehrsmittel f\u00fcr \nIhre Strecke gibt und wie lange \ndie Fahrzeit dauert. Wenn Sie \naufgrund gesundheitlicher Be\u00ad\neintr\u00e4chtigung auf das Auto \nangewiesen sind, kann eben\u00ad\nfalls ein Anspruch bestehen.  \nZum kleinen oder zum gro\u00dfen \nPendlerpauschale kommt der \nPendlereuro: ein Euro pro Kilo \u00ad\nmeter f\u00fcr den Hin\u00ad und Retour\u00ad\nweg einmal j\u00e4hrlich.SO HOLEN SIE NOCH ME HR F\u00dcR SICH HERAUS\nF\u00fcnf Tipps f\u00fcr Ihre ArbeitnehmerInnen\u00ad Veranlagung.Steuern sparen: \nDie AK Steuer \u00ad\ntipps sind bares \nGeld wert.Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen   Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetz betr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen   Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen, Steuerbonus \n \nMit dem Pendlerrechner  \ndes Finanzministeriums erfah-\nren Sie, ob Sie Anspruch auf ein \nPendlerpauschale haben und \nwenn ja, in welcher H\u00f6he. \npendlerrechner.bmf.gv.atWeb-Tipp\nAK \nSTEUERSPARTAGE\nWir beraten Sie kostenlos bei der \nArbeitnehmerInnenveranlagung. \nAnmeldung ab 31.\u20091.\u20092022 m\u00f6glich unter \n0800\u2009/\u2009201 101 oder online unter \nwien.arbeiterkammer.at/steuerspartage\nAK_steuerspartage_31.1.2022_89x71.indd   1AK_steuerspartage_31.1.2022_89x71.indd   1 24.01.22   08:0424.01.22   08:0420 AK F\u00dcR SIE 02/2022Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen   Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetz betr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen    Steuertipps:  Homeoffice, Pendlerpauschale, Familienbonus, Absetzbetr\u00e4ge, Weiterbildung absetzen, Steuerbonus \nn\tSenkung Lohnsteuer. Mit \nder Steuerreform wurde die \nSenkung der zweiten und drit \u00ad\nten Tarifstufe von 35 auf 30 Pro \u00ad\nzent und von 42 auf 40 Prozent \nbeschlossen. Die Senkung soll \nschrittweise bis 2024 stattfin \u00ad\nden, im Jahr 2022 verwendet Ihr \nArbeitgeber bei der Lohnver \u00ad\nrechnung somit einen Misch \u00ad\nsteuersatz von 32,5 Prozent. \nn\tErh\u00f6hung Familienbonus. \nDer Familienbonus Plus wird \nf\u00fcr Kinder bis 18 Jahre ab Juli Seit der Covid \u00ad19\u00adPande\u00ad\nmie geh\u00f6rt Homeoffice \nzum Arbeitsalltag. Viele Ar\u00ad\nbeitnehmerInnen haben da\u00ad\ndurch h\u00f6here Kosten, mussten \nsogar teilweise Laptop oder \nDiensthandy selbst kaufen. \nSeit 2021 gibt es das Homeof\u00ad\nfice\u00ad Pauschale. Sie haben dar\u00ad\nauf Anspruch f\u00fcr jeden Tag, an \ndem Sie vollst\u00e4ndig von zu \nHause aus arbeiten. Es ist ein \npauschaler Betrag, der Ihnen \nohne Nachweis von Kosten zu \u00ad\nsteht.  \nDas Pauschale sind 3 Euro \nf\u00fcr bis zu 100 Tage im Jahr. Das \nhei\u00dft, maximal k\u00f6nnen Sie \n300 Euro geltend machen. \nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten, \ndas Pauschale zu bekommen:\nn\t\u00dcber die Arbeitnehme  \u00ad \nr Innen\u00ad Veranlagung: Das \nHome  offi  ce\u00adPauschale redu \u00ad\nziert nur die Bemessungs\u00ad\ngrundlage f\u00fcr die Steuerbe\u00ad\nrechnung. Da der Arbeitgeber \ndie Anzahl Ihrer Homeoffice\u00ad\nTage beim Finanzamt melden \n2022 von 125 Euro auf 166,68 \nEuro pro Monat angehoben. \nF\u00fcr Kinder ab 18 Jahren gibt es \neine Erh\u00f6hung von 41,68 Euro \nauf 54,18 Euro pro Monat. \nn\tNegativsteuer. Ist Ihr Ein\u00ad\nkommen so gering, dass Sie \nkeine Lohnsteuer bezahlen \n(unter ca. 1.300 Euro brutto/ \nMonat), k\u00f6nnen Sie sich vom \nFinanzamt die Negativsteuer \n(= SV \u00adBonus) zur\u00fcckholen. Vo \u00ad\nraussetzung ist, dass Sie Sozi\u00ad\nalversicherungsbeitr\u00e4ge be\u00adzahlt haben. Die maximale \nR\u00fcckerstattung wurde erh\u00f6ht. \nR\u00fcckerstattet werden ab 2022 \n55 Prozent  der Sozialversiche\u00ad\nrungsbeitr\u00e4ge, maximal 1.050 \nEuro, bei Anspruch auf Pend \u00ad\nlerpauschale erh\u00f6ht sich der \nBetrag auf maximal 1.150 Euro. \nF\u00fcr PensionistInnen betr\u00e4gt \nder SV \u00adBonus 80 Prozent  der \nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge, \nmaximal 550 Euro.\nn\tKindermehrbetrag. Eine \n\u00c4nderung gibt es beim Kinder\u00adCORONA UND  HOMEOFFICE\n \nmuss, erfolgt die Verrechnung \ndes Pauschales automatisch \nbei Ihrer Veranlagung.\nn\t\u00dcber die Gehaltsabrech\u00ad\nnung vom Dienstgeber: Auf \ndiesem Weg k\u00f6nnen bis zu 300 \nEuro pro Jahr sozialversiche\u00ad\nrungs\u00ad und steuerfrei durch den Dienstgeber zus\u00e4tzlich \nzum laufenden Gehalt ausbe\u00ad\nzahlt werden.\nn\tWenn Sie digitale Arbeits\u00ad\nmittel wie Laptop oder Handy \nselbst kaufen mussten, k\u00f6nnen \nSie diese als Werbungskosten \ngeltend machen. Dabei ist ein Anteil f\u00fcr Privatnutzung her\u00ad\nauszurechnen, dieser betr\u00e4gt \nin der Regel 40 Prozent. Die \n\u00fcbrigen 60 Prozent k\u00f6nnen \nunter \u201edigitale Arbeitsmittel\u201c \nabgesetzt werden und werden \nmit dem Homeoffice\u00ad Pauscha\u00ad\nle gegengerechnet. Es wirken \nsich nur Kosten aus, die h\u00f6her \nals Ihr Homeoffice\u00ad Pauschale \nsind. Wenn das elektronische \nGer\u00e4t \u00fcber 800 Euro gekostet \nhat, ist au\u00dferdem eine Auftei\u00ad\nlung auf die gew\u00f6hnliche Nut \u00ad\nzungsdauer vorzunehmen. Bei \nPC und Co. werden drei Jahre \nangenommen, die Kosten sind \nalso auf die n\u00e4chsten drei Ver\u00ad\nanlagungen aufzuteilen. \nn\tAusgaben f\u00fcr ergonomi \u00ad\nsche B\u00fcrom\u00f6bel, wie etwa f\u00fcr \neinen Schreibtisch, sind bis zu \n300 Euro im Jahr steuerlich ab \u00ad\nsetzbar, vorausgesetzt, Sie hat \u00ad\nten 26 Homeoffice\u00ad Tage im \nJahr. Ist der Betrag h\u00f6her als \n300 Euro, wird der \u00fcbersteigen\u00ad\nde Betrag mitgenommen \u2013 das \nist bis zum Jahr 2023 m\u00f6glich.  Falls f\u00fcr Sie die \n\u201eArbeitszimmer \u00ad\nRegelung\u201c gilt,  \nk\u00f6nnen Sie Miete, \nStrom und B\u00fcro \u00ad \nm\u00f6bel absetzen.\n\u00a9 navee \u2013 stock.adobe.com \nmehrbetrag. Wenn Sie wenig \nverdienen und damit die Ein\u00ad\nkommensteuer so niedrig ist, \ndass kein Anspruch auf den \nFamilienbonus besteht, haben \nSie als AlleinverdienerIn, Al \u00ad\nleinerzieherIn oder in Partner\u00ad\nschaft mit geringem Einkom\u00ad\nmen Anspruch auf den Kinder\u00ad\nmehrbetrag. \nEr betr\u00e4gt bis zu 350 Euro im \nJahr 2022 und erh\u00f6ht sich 2023 \nauf maximal 450 Euro pro \nKind.DAS BRINGT DIE STEUERREFORM IN DER VERANLAGUNGwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 21HAUSTIERE IN  \nDER WOHNUNG\nDarf ich mit meinem Hund in eine Wohnung zie -\nhen, obwohl im Mietvertrag steht, dass Haustiere \nverboten sind? Wir kl\u00e4ren auf, wann Sie es d\u00fcrfen \nund wann nicht. \nEin Urteil des Obersten Ge-\nrichtshofs sorgte Anfang \ndes Jahres bei Tierliebhabe-\nrInnen f\u00fcr gro\u00dfes Aufsehen. \nDieser beurteilte ein Hunde-\nverbot in einem vorformulier-\nten Mietvertrag als rechtswid -\nrig. Was bedeutet das nun f\u00fcr \nHaustierbesitzerInnen?\n? Ist ein vertragliches Ver -\nbot der Tierhaltung er -\nlaubt?\nWenn im Mietvertrag das \nThema Tier-, Hunde-/Katzen-\nhaltung nicht erw\u00e4hnt ist, ist \neine Tierhaltung grunds\u00e4tz-\nlich erlaubt. Ein vertragliches \nVerbot der Tier-, Hunde-/Kat -\nzenhaltung in einem Mietver-\ntragsformular ist an sich gr\u00f6b -\nlich benachteiligend und da-\nher unwirksam. Eine Ausnah-\nme gibt es, und zwar wenn es \nsachlich gerechtfertigt ist.  \n? Wann ist das Verbot er -\nlaubt, wann unzul\u00e4ssig?\nWenn ein unbedingtes Tier- \noder Hunde-/Katzenhaltungs-\nverbot in einem Mietvertrags -f ormular niedergeschrieben \nsteht, ist es praktisch nie sach-\nlich gerechtfertigt und daher \nunwirksam.\nEs ist nur dann m\u00f6glich, be-\nstimmte Tiere vertraglich zu \nverbieten, wenn das Verbot \ndifferenziert formuliert ist. So \nk\u00f6nnen beispielsweise Hunde \nin \u00dcbergr\u00f6\u00dfe oder Listenhun-\nde verboten werden. Auch das \nHalten von einer Vielzahl an \nKatzen oder etwa das Halten \nvon f\u00fcr Menschen giftigen \nTieren kann verboten werden. \nWenn der Hund die Nachbar-\nschaft durch langes und an-\ndauerndes Bellen st\u00f6rt, k\u00f6nn-\nte das zu einer K\u00fcndigung des \nMietvertrags f\u00fchren.KONSUMENTENSCHUTZ-TIPP  von Jakob Kalina\nAK Datenschutzexperte  \nHandy, aber sicher  \nund Spam-frei\nSie erhalten Fake-Anrufe und Phishing-SMS auf Ihr Handy? \nWir zeigen Ihnen, wie Sie sich davor auf Ihrem Endger\u00e4t \nsch\u00fctzen k\u00f6nnen:\nn Unbekannte Anrufer ausblenden: Anrufer mit unbekannter \nNummer k\u00f6nnen Sie auf einem Android-Ger\u00e4t blockieren. Dazu \nstarten Sie die \u201e Telefon\u201c-App, \u00f6ffnen rechts oben die \u201eEinstel -\nlungen\u201c \u2013 \u201eAnrufeinstellungen\u201c \u2013 \u201eAndere Anrufeinstellungen\u201c \nund aktivieren \u201eKontakte ohne Nummer ausblenden\u201c. Auf \neinem iPhone hingegen \u00f6ffnen Sie die \u201eEinstellungen\u201c \u2013 \u201e Tele -\nfon\u201c \u2013 \u201eUnbekannte Anrufer stummschalten\u201c und verschieben \nden nun aufscheinenden Balken, sodass er gr\u00fcn wird.\nn SMS filtern: Erhalten Sie Textnachrichten, die Sie dazu \nauffordern, einen Link zu \u00f6ffnen, ist die Gefahr gro\u00df, dass es \nsich dabei um einen Versuch, Ihre Daten zu stehlen, handelt. \nIn solch einem Fall k\u00f6nnen Sie auf Android-Ger\u00e4ten den Ab -\nsender blockieren. Dazu rufen Sie die Textnachricht auf und \nw\u00e4hlen \u201eNummer blockieren\u201c aus. Auf einem iPhone hingegen \nist es m\u00f6glich, dass Sie in den \u201eEinstellungen\u201c \u2013 \u201eNachrichten\u201c \n\u2013 \u201eUnbekannte Absender filtern\u201c aktivieren. Dadurch erschei -\nnen diese in dem eigenen Ordner \u201eUnbekannte Absender\u201c.\nn Apps herunterladen: Nehmen Spam-Anrufe und -SMS \n\u00fcberhand, hat es unter Umst\u00e4nden Sinn, externe Apps f\u00fcr \nAndroid aus dem Play Store und f\u00fcr iOS aus dem App Store \nherunterzuladen. Achten Sie bei solch einem externen Spam-\nSchutz jedoch darauf, dass er keinen unn\u00f6tigen Datenhunger \nzeigt und zu viel an privaten Daten von Ihnen verarbeitet. Am \nbesten ist es, wenn Sie sich vorab \u00fcber einen Anbieter solcher \nL\u00f6sungen informieren, bevor Sie diese auf Ihrem Endger\u00e4t \nnutzen.\nSTUDIENBEIHILFE JETZT BEANTRAGEN\nWenn es Eltern nicht \nm\u00f6glich ist, das Studi-\num ihres Kindes vollst\u00e4ndig \nzu finanzieren, sollten die \nKinder unbedingt eine Studi-\nenbeihilfe beantragen. Viele \nStudierende, die eigentlich \nAnspruch auf die Beihilfe h\u00e4t -\nten, holen sich die F\u00f6rderung \nnie ab.\nn Die Antragsfrist l\u00e4uft  \nvom 20. Februar bis zum 15. \nMai. Antr\u00e4ge, die innerhalb der Frist gestellt werden, wir-\nken bei Bewilligung auf den \nSemesterbeginn zur\u00fcck. \nn Wie viel Studienbeihilfe \nes gibt, h\u00e4ngt vom Familien-\neinkommen und der Famili-\nengr\u00f6\u00dfe ab, aber auch davon, \nwo der oder die Studierende \nwohnt oder wie alt sie oder er \nist. Die H\u00f6chststudienbeihilfe \nbetr\u00e4gt f\u00fcr Studierende unter \n24 Jahren, die bei den Eltern \nwohnen, 324 Euro, f\u00fcr jene \u00fcber 24 Jahren 821 Euro, \u00fcber \n27 Jahren 841 Euro pro Monat. \nn Studierende k\u00f6nnen bis zu \n15.000 Euro pro Jahr dazuver-\ndienen. Wenn mehr dazuver-\ndient wird, wird das Stipendi-\num entsprechend gek\u00fcrzt. \nn Weitere Infos: Stipendien-\nstelle Wien www.stipendium.  \nat Sozialreferate der \u00d6sterrei-\nchischen Hochsch\u00fclerInnen-\nschaft www.oeh.ac.at oder \nwww.stipendienrechner.at\n\u00a9 Giorgio Fochesato / Westend61 / picturedesk.com wien.arbeiterkammer.at/\n wohnenWeb-Tipp22 AK F\u00dcR SIE 02/2022\n  Test\nQuelle: \u201eKonsument\u201c 02/2022\nDen kompletten Test finden Sie in der Februar-Ausgabe des  \nMagazins \u201eKonsument\u201c , erh\u00e4ltlich in der Trafik oder unter der Nummer 01/588 774. ++ sehr gut  + gut  o durchschnittlich  \u2013 weniger zufriedenstellend \u2013\u2013 nicht zufriedenstellendIllustration: Carla M\u00fcllerEspresso, Americano \noder Cappuccino \u2013 f\u00fcr \nmoderne Kaffeevoll -\nautomaten ist das kein Prob -\nlem, ergibt ein Test der Zeit -\nschrift \u201eKonsument\u201c. Die Tes-\nterInnen bewerteten sechs \nvon sieben Maschinen als \n\u201egut\u201c. So komfortabel sie aber \nauch sind, der Pflegeaufwand \nsollte nicht untersch\u00e4tzt wer-\nden. Siehe Entkalken.\nUnterschied im Detail\nMit Ausnahme des Ger\u00e4ts von \nMiele lassen sich alle Modelle \nmit einem Wasserfilter f\u00fcr die \nWasserenth\u00e4rtung betreiben, \nwobei die erste Patrone meist \nder Packung beiliegt. Jura gibt \nan, dass die Maschine im Be-\ntrieb mit Wasserfiltern \u00fcber-\nhaupt nicht entkalkt werden \nmuss. Alle anderen Anbieter \nempfehlen, alle zwei bis drei \nMonate die Filterpatrone aus-zuwechseln.\nDie Unterschiede liegen in \nden Details und im Preis. Der \n(hochpreisige) Testsieger von \nDe\u2019Longhi bietet 22 Getr\u00e4nke \nzur Auswahl. Der gew\u00fcnschte \nMahlgrad ist besonders gut \neinstellbar, so die TesterIn-\nnen. Dem Ger\u00e4t bescheinigen \nsie ein \u201egro\u00dfes, sehr gutes\u201c \nDisplay und \u201esehr feinen\u201c \nMilchschaum. Negativ be-\nwerteten sie einen \u201eschlecht \neinsehbaren\u201c Wasserf\u00fcllstand \nund einen langen Entkal -\nkungsvorgang (53 Minuten).\nDie zweitgereihte, mit 650 \nEuro halb so teure Maschine \nvon Philips bewerteten die \nTesterInnen so: \u201egutes Dis-\nplay, intuitiv bedienbar\u201c und \n\u201esehr feiner, stabiler Milch-\nschaum\u201c. Schon die erste Tas-\nse Espresso war im Test sch\u00f6n \nhei\u00df. Schw\u00e4chen laut Test: \n\u201eeine Minute Aufheizzeit. Spritzt beim Zubereiten und \nverschmutzt dabei das Ge-\nh\u00e4use. Ziemlich laut\u201c.\nDas Modell von Jura ben\u00f6 -\ntigte im Test eine Minute f\u00fcr \neine Tasse Cappuccino mit fei-\nnem Schaum. Zw\u00f6lf Getr\u00e4nke \nsind vorprogrammiert. Beim \nebenfalls mit der Gesamtnote \n\u201eGut\u201c getesteten Ger\u00e4t von \nMiele lassen sich vier Getr\u00e4n-\nke direkt br\u00fchen, acht weitere, \nso die TesterInnen, etwas um-\nst\u00e4ndlich programmieren. \nTrester- und Abtropfbeh \u00e4lter \nfanden sie recht klein, eine \nh\u00e4ufige Entleerung sei not -\nwendig. K\u00fcrzeste Entkalkung \nmit 17 Minuten.\nDas Ger\u00e4t von Siemens bie -\ntet cremigen Milchschaum, \nso die TesterInnen. Sie be-m\u00e4ngelten einen engen Was-\nsertank. Aber sie stellten kei-\nnen Stand-by-Verbrauch fest.\nMit der Hand waschen\nBeim Ger\u00e4t von Melitta k\u00f6nn-\nte der Cappuccino hei\u00dfer \nsein, meinen die TesterInnen, \ndessen Zubereitung dauert \nrund eineinhalb Minuten. Im \nGegensatz zu den meisten \nMaschinen ist bei diesem \nModell kein Bestandteil f\u00fcr \nden Geschirrsp\u00fcler geeignet.\nDas gilt auch f\u00fcr das Ger\u00e4t \nvon Krups, so die TesterIn-\nnen. Sie bem\u00e4ngelten auch: \nDie St\u00e4rke des Espressos und \nder Mahlgrad sind kaum vari-\nierbar. Die Temperatur sei \nbeim ersten Espresso optimal, \ndanach teils zu hoch. n\nDas k\u00f6nnen neue \nKaffeeautomaten\nViele Kaffeevollautomaten sind inzwi -\nschen Allesk\u00f6nner \u2013 mit Unterschieden  \nim Detail, so ein \u201eKonsument\u201c-Test. \nSieben Kaffeevollautomaten im \u201eKonsument\u201c-Test\nMarke Bezeichnung Richtpreis Kaffee\u00ad\nauslaufh\u00f6he \nminimalKaffee\u00ad\nauslaufh\u00f6he \nmaximalDauer  \nEntkalkenWasser \u00ad\nfilterj\u00e4hrl. Kosten \nWasserfilter \u00ad \npatronenGetr\u00e4n \u00ad\nkezube \u00ad\nreitungHand \u00ad\nhabung Sicher \u00ad\nheitGesamturteil\nDe\u2019LonghiPrimaDonna Soul \nECAM610.741.500,\u2013 8,8 cm 14 cm 53 min ja 60,\u2013 + + ++ gut\nPhilips EP5447/90 650,\u2013 8,6 cm 14,5 cm 24 min ja 64,\u2013 + + ++ gut\nJura E8 Chrom 15363 1.350,\u2013 6,6 cm 11,1 cm 42 min ja 53,\u2013 + + + gut\nMiele CM 5510 Silence 900,\u2013 8 cm 13,5 cm 17 min nein \u2013 + + + gut\nSiemens EQ.6 plus s300 1.300,\u2013 8,5 cm 14 cm 35 min ja 42,\u2013 + + + gut\nMelitta Latte Select 850,\u2013 9,2 cm 14,1 cm 31 min ja 94,\u2013 o + + gut\nKrupsIntuition Prefe -\nrence + EA875E1.140,\u2013 8,8 cm 13,8 cm 35 min ja 102,\u2013 o + +durchschnitt -\nlich\u00dcBERBLICKAK F\u00dcR SIE 02/2022 23\nDie AK erteilt Forderungen \nnach Arbeit bei \u201eleichten\u201c \nCorona-Verl\u00e4ufen eine  \nklare Absage.\nDie Omikron-Welle rollt derzeit \ndurch \u00d6sterreich. Viele sind krank \nund m\u00fcssen in Quarant\u00e4ne. Zus\u00e4tz-\nlich zu dieser Belastung erh\u00f6ht jetzt auch \nnoch der \u00d6VP-Wirtschaftsbund den ohne-\nhin schon gro\u00dfen Druck auf die Besch\u00e4f -\ntigten und fordert: Infizierte sollen im  \nHomeoffice weiterarbeiten. \nDie AK spricht sich klar dagegen aus. \nDenn wer eine ansteckende Krankheit hat, \nmuss in Quarant\u00e4ne und f\u00e4llt nat\u00fcrlich in \nder Arbeit aus \u2013 egal, ob die Arbeit au\u00dfer-\nhalb des Hauses oder im Homeoffice erle-\ndigt wird. \u201eWer krank ist, ist krank und darf daher auch nicht arbeiten oder dazu ge-\nzwungen werden\u201c, sagt Silvia Hru\u0161ka-Frank, \nBereichsleiterin f\u00fcr Soziales der AK Wien. \nUnternehmen bekommen f\u00fcr jene Mitarbei-\nterInnen, die in Quarant\u00e4ne sind und aus-\nfallen, einen Kostenersatz. \u201eSollte eine Fir-\nma diesen Ersatz kassieren, gleichzeitig die \nMitarbeiterInnen aber zum Arbeiten in der \nQuarant\u00e4ne zwingen, ist das Betrug und da-\nmit ein Strafdelikt!\u201c, so Hru\u0161ka-Frank.\nAuch der Forderung nach Homeoffice \nf\u00fcr leichte Verl\u00e4ufe erteilt Hru\u0161ka-Frank \neine Absage. Dass ArbeitnehmerInnen in \nder Krise ohnehin schon einen hohen Ein-\nsatz zeigen, zeigt eine repr\u00e4sentative Um-\nfrage: 56 (!) Prozent der ArbeitnehmerIn-\nnen machen Homeoffice, anstatt in Kran-\nkenstand zu gehen, sogar 60 Prozent \nHome  office, obwohl sie Anspruch auf Pfle-\ngefreistellung h\u00e4tten. nArbeiten in Quarant\u00e4ne\nHomeoffice statt \nKrankenstand oder \nPflegefreistellung: \nschon jetzt weit \nverbreitet. \nSPEKULIEREN \nIST NICHTS F\u00dcR \n\u201eKLEINE\u201c\nn Ein Test der AK  bei 17 \nInvestment- und Spekula-\ntionsplattformen hat jetzt \nergeben: Solche Plattfor -\nmen bieten haupts\u00e4chlich \nSpekulationsprodukte an \nund sind daher f\u00fcr unerfah-\nrene KleinanlegerInnen \nnicht empfehlenswert.\nn Leider melden sich \nimmer wieder Konsumen-\ntInnen, die in der AK Be -\nratung \u00fcber betr\u00fcgerische \nGeldanlage-Plattformen \nberichten. Sie erkennen \nBetrug im Internet etwa \ndaran, dass die Plattform in \n\u00dcbersee sitzt oder unklar \nist, wo sie sitzt. Es ist auch \nein durchaus g\u00e4ngiges \nMuster von dubiosen Platt -\nformen, dass die umworbe -\nnen KundInnen zuerst mit \nkleinen Einstiegsbetr\u00e4gen \ngek\u00f6dert werden, die sofort \neinen Gewinn erzielen. Das \nZiel lautet: Den KundInnen \nAppetit auf \u201emehr\u201c ma-\nchen \u2013 damit sie h\u00f6here \nBetr\u00e4ge einzahlen.\nn Achten Sie auf die Im-\npressum-Hinweise oder \nbei fremdsprachigen Web -\nseiten auf \u201eLegal Informa-\ntion\u201c. Und: Gibt es allge -\nmeine Vertragsbedingun-\ngen? Wo ist der Gerichts-\nstand und welches Recht \ngilt? Gibt es Firmenbuch-\nnummern und Aufsichts-\nbeh\u00f6rden?\nChristian Prantner ist Konsu-\nmentensch\u00fctzer in der AK Wien.KLIPP & KLAR\nGELD / Christian Prantner\n\u00a9 PIXSELL / EXPA / picturedesk.com24 AK F\u00dcR SIE 02/2022 wien.arbeiterkammer.at\n  \u00dcberblickWas kostet das Leben? \nDies soll der Finanz\u00ad\nf\u00fchrerschein jungen \nMenschen beantworten \nund gegen Schulden  \nvorbeugen.\nJede vierte Person unter 30 kon-\ntaktiert die Schuldnerberatung in \n\u00d6sterreich. \u201eDiese alarmierenden \nZahlen sind der Grund gewesen, den Fi-\nnanzf\u00fchrerschein ins Leben zu rufen. Wir \nwollen dem entgegensteuern\u201c, erkl\u00e4rt \nGudrun Steinmann, Leiterin der Finanz-\nbildung in der Schuldnerberatung Wien. \nIn Zusammenarbeit mit der Bildungsdi-\nrektion Wien wird in einer Kooperation \nder AK Wien und der Schuldnerberatung \nWien Sch\u00fclerInnen aus Berufs- und Poly -\ntechnischen S chulen \u00fcber f\u00fcnf Wochen \nBasisfinanzwissen vermittelt.In jeweils zwei Unterrichtsstunden \npro Woche schulen TrainerInnen anhand \nvon praktischen Beispielen und Theorie, \ndie in der so genannten Finanzmappe ge-\nb\u00fcndelt sind, die Sch\u00fclerInnen in wichti-\ngen Finanzangelegenheiten. \nErste Schritte\n\u201eDer Finanzf\u00fchrerschein erkl\u00e4rt jungen \nLeuten, wie das finanzielle Leben funk -\ntioniert: Was muss ich beachten, wenn \nich mir ein Auto kaufe, welche Versiche-\nrungen brauche ich, was kann ich tun, \nwenn ich in Schulden gerate?\u201c, beschreibt \nes Berufssch\u00fcler Stefan G\u00fcnther, der im \nvergangenen Jahr den Finanzf\u00fchrer-\nschein Professional speziell f\u00fcr Berufs-\nsch\u00fclerInnen absolviert hat. Parallel dazu \ngibt es auch den Finanzf\u00fchrerschein \nBasic, der sich an polytechnische Sch\u00fc -\nlerInnen richtet, die demn\u00e4chst ihre erste \nLehrstelle anfangen und ihr erstes eige-\nnes Geld verdienen werden. \nGIB SCHULDEN KEIN E CHANCEMILLIONEN RETOUR \nF\u00dcR ANLEGER iNNEN\nAls die Baufirma Alpine 2013 pleite \u00ad\nging, waren die Alpine \u00adAnleihen der \nAnlegerInnen pl\u00f6tzlich nichts mehr \nwert. Die AK brachte Sammelklagen \nf\u00fcr 1.300 AnlegerInnen ein, die Anlei \u00ad\nhen bei unterschiedlichen Banken ge \u00ad\nkauft haben. F\u00fcr 380 AnlegerInnen, \ndie bei der Bawag gekauft haben, hat \nsie jetzt nach rund sechsj\u00e4hriger Pro \u00ad\nzessdauer einen Vergleich erreicht. \nAbz\u00fcglich aller Kosten bekommen sie \nrund 2,4 Millionen Euro zur\u00fcck.\nAK TIPPS  \nAUF W24-TV\n\u201eAlles klar\u201c hei\u00dft das Service-Maga-\nzin von W24-TV. Dort gibt es jeden \nzweiten Mittwoch von 19 bis 19:30 \nUhr Tipps von den ExpertInnen der \nArbeiterkammer. Am 9. Februar geht \nes um Elternteilzeit, am 23. Februar \num \u00dcberstunden. Klicken Sie sich rein, \ndie Sendungen sind auch in der W24-\nMediathek zum Nachschauen unter \nwww.w24.at/Sendungen-A-Z/\nAlles-klar/Alle-Folgen\nAK MACHT MIT  \nBEI DER BEST3\nVom 3. bis 8. M\u00e4rz 2022 findet die \nBeSt3 in der Stadthalle Wien statt. \nBei \u00d6sterreichs gr\u00f6\u00dfter Bildungsmes\u00ad\nse dreht sich alles um Beruf, Studium \nund Weiterbildung. Die AK Wien \nber\u00e4t Sie auf der Messe zu Fragen der \nAus\u00ad und Weiterbildung. Sie finden \ndie AK BeraterInnen am Stand A28 \nim Bereich \u201eAllgemeine Beratung \nund Information\u201c . Info \u00fcber die dann \ng\u00fcltigen Corona\u00ad Zutrittsregeln unter \nwww.bestinfo.at\n3. bis 6. M\u00e4rz \nWiener Stadthalle \u2022 Eintritt fre i\n9 bis 18 Uhr \u2022 6. M\u00e4rz bis 17 Uhr 2022www .bestinfo.at\n \nDie gro\u00dfe Bildungsmesse  AK F\u00dcR SIE 02/2022 25Finanzf\u00fchrerschein: Praxiswissen rund ums Geld\nDer Finanzf\u00fchrerschein vermittelt \u00fcber f\u00fcnf Wochen Finanzwissen an Sch\u00fclerInnen  \naus Berufsschulen und dem Poly, um sie langfristig vor Schulden zu sch\u00fctzen. Gabriele \nZugic, Leiterin der AK Abteilung Konsumentenpolitik: \u201eFinanzbildung bereits in der Schule \nist aus konsumentenpolitscher Sicht sehr sinnvoll und auch notwendig. Der Finanzf\u00fchrer -\nschein der Schuldnerberatung bietet genau jenes praxisnahe Basiswissen rund ums Geld, \num Jugendliche gut gegen Verschuldungsfallen zu wappnen. Der Finanzf\u00fchrerschein ist \nf\u00fcr mich ein Vorzeigemodell, wie Finanzbildung in Schulen gut funktioniert.\u201c  Nachhaltiges Lernen \nBeim Finanzf\u00fchrerschein wird haupt -\ns\u00e4chlich mit praxisnahen Beispielen ge-\narbeitet, Frontalunterricht gibt es kaum. \nIn Kleingruppen, bei interaktiven Dis-\nkussionen oder bei E-Learning-Aufga-\nben haben die Sch\u00fclerInnen die Chance, \nihr Wissen zu erweitern. \u201eBei einer \n\u00dcbung mussten wir ein Wohnzimmer \nanhand von M\u00f6belprospekten gestalten, um uns besser vorstellen zu k\u00f6nnen, wie \nteuer alles ist\u201c, erkl\u00e4rt Markus Garhofer, \nder gemeinsam mit Stefan G\u00fcnther den \nFinanzf\u00fchrerschein abgeschlossen hat. \nBeide Sch\u00fcler empfanden das neu er-\nworbene Wissen als eine Bereicherung \nund haben besonders beim Thema rund \num verschiedene Zahlungsm\u00f6glichkei-\nten, wie Leasing, extrem viel dazuge-\nlernt. Der Abschluss des Finanzf\u00fchrer-\nscheins wird mit einem Zertifikat be-\nlohnt, das im Rahmen einer Feier in den \nR\u00e4umlichkeiten der Arbeiterkammer \nverliehen wird. \nPr\u00e4vention\n\u201eAlle Menschen k\u00f6nnen wir nicht vor \nVerschuldung sch\u00fctzen, aber Auswege \nzeigen wir auf\u201c, betont Gudrun Stein-\nmann von der Schuldnerberatung. Laut \nihr dient das erworbene Wissen rund um \nFinanzen allerdings als eine Art Pr\u00e4ven-\ntivma\u00dfnahme, um finanzielle Gefahren \nfr\u00fchzeitig zu erkennen. Absolventinnen \nund Absolventen des Finanzf\u00fchrer-\nscheins sollen auch als MultiplikatorIn-\nnen das gelernte Wissen an Familie und \nFreundInnen weitergeben. So soll auch \ndas Stigma um die Themen Schulden \nund Geld aufgebrochen werden. n \nJelena \u010coli\u0107\n\u00a9 Mareen Fischinger / Westend61 / picturedesk.com\nKINDER \u2013 WENN  \nDIE WUT KOMMT\nEltern und Erziehungsberechtigte ken-\nnen es: Innerhalb von Sekunden kann \naus einem heiteren Buben oder M\u00e4d -\nchen ein wutschnaubender Berserker \nwerden, der wegen Dingen in Rage ger\u00e4t, \ndie andere nicht nachvollziehen k\u00f6nnen. \nWas steckt hinter der kindlichen Wut? \nWie damit umgehen? Was unterscheidet \ndie Wut von Kleinkindern von der in der \nPubert\u00e4t? Fragen wie diese beantwortet \ndie Psychotherapeutin Brigitte \nPelinka in der aktuellen Folge \ndes AK Podcasts \u201eRolle  \nvorw\u00e4rts\u201c. Unter www.  \narbeiterkammer.at/podcast\nMITREDEN BEI DER \nDIGITALISIERUNG\n\u201eMitreden, mitbestimmen, selbst ge \u00ad\nstalten!\u201c Unter diesem Motto f\u00f6rdert \nder AK Digitalisierungsfonds Arbeit 4.0 \njetzt wieder Projekte, in denen M\u00f6glich\u00ad\nkeiten zum Einsatz der neuen Technik \nf\u00fcr mehr Mitbestimmung der Besch\u00e4f \u00ad\ntigten entwickelt werden. Gef\u00f6rdert \nwerden Betriebsr\u00e4te, Forschungs\u00ad\neinrichtungen, EntwicklerInnen oder \nUnternehmen. Sie k\u00f6nnen Ihre Projekte \nbis 22. M\u00e4rz einreichen. Alle Infos unter \nwien.arbeiterkammer.at/digifonds\nMEHR GELD F\u00dcR  \nGESUNDHEIT N\u00d6TIG\nDie Bundesregierung hat 750 Millionen \nEuro mehr f\u00fcr die Spit\u00e4ler angek\u00fcn-\ndigt. F\u00fcr die \u201eOffensive Gesundheit\u201c \naus Arbeiterkammer, Gewerkschaften, \n\u00c4rztekammer kann das nur ein \u201eerster \nSchritt sein\u201c. Die 750 Millionen sind \nblo\u00df ein \u201eStopfen pandemiebedingter \nFinanzl\u00f6cher\u201c. Es m\u00fcsse in den Ausbau \ndes Gesundheitssystems investiert \nwerden. \u201eDazu geh\u00f6rt eine deutliche Ver -\nbesserung der Ausbildungsbedingungen, \ninklusive mehr Gehalt und mehr Freizeit\u201c, \nso die Forderung der \u201eOffensive\u201c.\nMarkus Garhofer (links) und Stefan  \nG\u00fcnther sind froh, den Finanzf\u00fchrerschein \ngemacht zu haben: \u201eWir haben sehr viel \n\u00fcber Zahlungsm\u00f6glichkeiten und den Wert \nvon Sachen gelernt\u201c , sagen beide. \nGIB SCHULDEN KEIN E CHANCE\nEinige E-Learning-Inhalte und Online-Spiele sind f\u00fcr jede und jeden unter \nwww.finanzbildung.wien/finanzfuehrerschein/spiele zug\u00e4nglich. Web-Tipp26 AK F\u00dcR SIE 02/2022\n  Freizeit 10 % ERM\u00c4SSIGUNG IM\nTHEATER  \nAKZENT\n \nMit der AK AktivKarte gibt es 10 Prozent Erm\u00e4\u00dfigung \nauf alle Vorstellungen  au\u00dfer den mit Stern  \ngekennzeichneten. Karten unter:  \n01/501 65-13306, www.akzent.at\nALLE LEISTUNGEN DER AK WIEN AUF EINER KARTEMEINE AK\nMax Mustermann\n1234567890\n B\u00fchne frei\nViviane Chassot (CH) &  \nFranziska Fleischanderl (AT),  \nOtto Lechner & Die Wiener \nZiehharmonika (SI/AT)\n19.2., 19:30 Uhr / Stadtsaal, 6., Maria\u00ad\nhilfer Stra\u00dfe 81 / Tel.: 01/909 22 44 \nKarten ab 26 \u20ac, www.stadtsaal.com  \nWeitere Termine und Orte Akkordeon\u00ad\nfestival (19.2.\u201320.3.):  \nwww.akkordeonfestival.at \nDas 23. Internationale Akkor \u00ad\ndeonfestival in Wien bietet mit \nvielen gro\u00dfartigen Akkordeonis\u00ad\ntInnen eine tolle Mischung: Den \nAuftakt machen Viviane Chas\u00ad\nsot und ihre \nMitspielerIn\u00ad\nnen. Weitere \nAuftritte \nhaben Trio \nInfernal, \nGroovin\u2019 \nTango Quin\u00ad\ntett, Uaine aus \nIrland, Airbo \u00ad\nxes aus Bel \u00ad\ngien, Riccardo \nTesi & Band\u00ad\nitaliana aus \nItalien sowie Attwenger und \nGro\u00dfm\u00fctterchen Hatz. \nAndy Baum, Christian  \nBecker & Band \n25.2., 20:00 Uhr / Orpheum, 22., \nSteigenteschgasse 94b / Karten: 26 \u20ac \nTel.: 01/481 17 17 / office@orpheum.at \nwww.orpheum.at \nDie seit Jahrzehnten befreun\u00ad\ndeten Musiker werden an die \u00ad\nsem Abend ein Programm aus \neigenen Songs und Lieblings\u00ad\nliedern der Band zusammen\u00ad\nstellen und einen musikalischen \nFaschingsschmaus auf die \nB\u00fchne zaubern, der seinesglei \u00ad\nchen sucht. Es darf auch mit \n\u00dcberraschungsg\u00e4sten gerech\u00ad\nnet werden.  Raus aus dem Haus\nWiener Eistraum \nBis 6.3., tgl. 10:00\u201322:00 Uhr  \nWiener Rathausplatz / Eintritt (online): \nErwachsene 7,65 \u20ac, Kinder bis 15 Jahre \n5,40 \u20ac (in den Ferien mit Ferienspiel \u00ad\nPass 3,50 \u20ac) / Schlittschuhverleih \ngratis / www.wienereistraum.com  \nVier gro\u00dfe Eislauffl\u00e4chen von \n420\u00a0m2 bis 1.850 m2 bieten jede \nMenge Platz f\u00fcr schwungvolle \nBewegung und ausgiebige \nRunden auf dem Eis. Es gilt die \n2G\u00adRegel und Registrierungs\u00ad\npflicht. Auf dem Gel\u00e4nde gilt \nMaskenpflicht \u2013 auf dem Eis \nnicht. \nWandern im Lainzer  \nTiergarten \nTgl. 8:00\u201317:30 Uhr / Lainzer Tor, 13., \nHermesstra\u00dfe / Autobuslinie 56B \nwww.lainzer \u00adtiergarten.at  \nDer Lainzer Tiergarten ist ein \nbeliebtes Ausflugsziel. Das \nAreal eignet sich besonders f\u00fcr \nSpazierg\u00e4nge und zum Wan\u00ad\ndern. Auch f\u00fcr L\u00e4uferInnen \nund Nordic Walker ist das gut \nbefestigte Wegenetz ideal \ngeeignet und bietet auch \nausgeschilderte Laufstrecken. \nEs gibt mehrere Waldspielpl\u00e4t \u00ad\nze. Die Hermesvilla und weitere \nGasth\u00e4user laden zum Verwei \u00ad\nlen ein. Mit Kindern aktiv\nUnd, wer oder was bist du? \nAlter: 6 bis 10 Jahre / Nur Kinder! \n7.\u20139.2., jeweils 10:00 Uhr (Dauer: 2,5 \nStunden) / Dschungel Wien, 7., Mu\u00ad\nseumsplatz 1, MuseumsQuartier/Hof 2 \nAnmeldung erforderlich: 01/522 072 020 \nE\u00adMail: tickets@dschungelwien.at  \n8,50 \u20ac mit Ferienspiel \u00adPass: 3,50 \u20ac \nwww.dschungelwien.at  \nKinder lieben Verkleidungen: \nEin tanzender Prinz oder eine \nk\u00e4mpfende Superheldin? Eine \nKatze, die bellt, oder ein Hams\u00ad\nter, der quakt? In diesem Thea\u00ad\nter\u00adWorkshop begeben sich \nKinder zwischen sechs und \nzehn Jahren in eine Welt, in der \nalles m\u00f6glich ist. Gemeinsam \nerleben sie spielerisch spannen\u00ad\nde Theaterabenteuer. \nSchnupperklettern \nAlter: 6 bis 13 Jahre / Nur Kinder! \n7.2., 16:00 Uhr; 9.2., 14:00 Uhr und \n16:00 Uhr; 11.2., 14:00 Uhr und 16:00 \nUhr, Dauer: jeweils 1,5 Stunden  \nKletterhalle Wien, 22., Erzherzog\u00adKarl \u00ad\nStra\u00dfe 108 / Anmeldung erforderlich: \nTelefon 01/890 466 60, mit Ferien\u00ad\nspiel \u00adPass: 3,00 \u20ac  \nwww.kletterhallewien.at \nDie Kinder lernen klettern unter \nprofessioneller Anleitung. Es \nsind keine Vorkenntnisse n\u00f6tig. \nEinfache Sportkleidung gen\u00fcgt. \nKlettergurt, Sicherungsger\u00e4t \nund Seil bekommen die Kinder \nvon den Naturfreunden. In der \nKletterhalle Wien gibt es auf \n\u00fcber 2.300 m2 Kletterfl\u00e4che \n\u00fcber 300 Routen.Ob Akkordeonfestival, Theater oder Eistraum \u2013 Spa\u00df \nund Unterhaltung f\u00fcr Gro\u00dfe und Kleine im neuen Jahr.BAKANIC \u00a9 Julia Wesely\n\u00a9 C. Jobst\n\u00a9 Miguel Dieterich\n\u00a9 www.akzent.atTipps f\u00fcr Drinnen und Drau\u00dfen\nAch, sie sind mir  \nso bekannt  ... \nDas Theater Akzent pr\u00e4sentiert zum neun\u00ad\nten Mal Abende, die musikalischen und \nliterarischen Legenden mit j\u00fcdischen \nWurzeln gewidmet sind: Joseph Roth, Fritz \nGr\u00fcnbaum, Alfred Polgar, Georg Kreisler, \nAnton Kuh, Peter Altenberg u.  a. \nKarl Markovics & O\u00d6 Concert \nSchrammeln \nDer verlogene Heurige & andere Kalami\u00ad\nt\u00e4ten. Geschichten vom Essen, Trinken  \nund Schlechtsein. Musik von Johann \nSchrammel, Franz Schubert, Robert Stolz, \nJosef Mikulas u.  a. 5.3., 19:30 Uhr,  \nKarten: 19\u201334 \u20ac. \nIch bin verr\u00fcckt nach Hilde,  \nsie k\u00fcsst wie eine Wilde \nCornelius Obonya und das Ballaststoff\u00ad\norchester. Ein musikalisch\u00adliterarischer \nStreifzug durch die leichten Musen Wiens \nder wilden 20er \u00ad und 30er \u00adJahre. \n10.3., 19:30 Uhr, Karten: 26\u201344 \u20ac.  \nLieber meschugge als tot! \nKatharina Stra\u00dfer, Wolf Bachofner, Stephan \nParyla\u00adRaky, Stella Grigorian, Ethel Merhaut \n& Bela Koreny. \nEin ganz besonderer Gala\u00ad Abend zum \nLachen und Weinen! Es erklingen Werke \nvon Kurt Weill, Johann Strauss, Georg \nKreisler, Anton Kuh und vielen mehr.  \n17.3., 19:30 Uhr, Karten: 27\u201339 \u20ac. \nGeld weg durch Jobverlust\nArbeitslos: \nFast die H\u00e4lfte \ndes Einkommens f\u00e4llt wegKurzarbeit: \nBis zu ein F\u00fcnftel\ndes Lohns f\u00e4llt weg\nbei 3 von 10\nHaushalten gesunkenbei 6 von 10 Haushalten\ngleich gebliebennur bei 1 von 10 \nHaushalten gestiegen\u00d6sterreich hat \n45 Milliard\u00e4rebei 8,9 Millionen \nEinwohnerInnen\n2020 und 2021\nGeld weg durch Kurzarbeit2020 und 2021\nJeder und jede 6. Besch\u00e4ftigte \nwar arbeitslos gemeldet\n(742.000 Menschen)Fast jeder und jede 3. Besch\u00e4ftigte \nwar zeitweise in Kurzarbeit\n(1,3 Millionen Menschen)\nHaushaltseinkommen\nIn \u00d6sterreich \nist mehr als jeder \nsiebente Mensch  \narmutsgef\u00e4hrdet\n(1,2 Millionen) \nGanz viele haben weniger  Alltag in ZahlenGrafik: www.studioback.at, Annett Stolarski / Redaktion: Ute B\u00f6singer\nwien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 27Quelle: Statistik Austria, IHS, AMS, TrendDie Superreichen sollen ihren Beitrag leisten\nSchon am 9. J\u00e4nner in diesem Jahr hatten \ndie Vorst\u00e4nde der 20 gr\u00f6\u00dften an der \n\u00f6sterreichischen B\u00f6rse (ATX) notierten \nKonzerne bereits 34.000 Euro verdient. \nDaf\u00fcr m\u00fcssen unselbstst\u00e4ndig Besch\u00e4ftigte \nim Mittel ein ganzes Jahr arbeiten. Die \nSchere zwischen denen, die weniger haben, \nund den Superreichen ging in den beiden Corona-Jahren 2020 und 2021 immer weiter \nauf. Hunderttausende haben durch Arbeits-\nlosigkeit viel Geld verloren. \u00dcber 1,3 Millionen \nMenschen waren in Kurzarbeit. So konnten \ndie meisten ihre Arbeit behalten, aber auch \nsie hatten Einkommenseinbu\u00dfen. Wer \ndagegen Verm\u00f6gen, etwa Aktienbesitz, hatte, \nkonnte seinen Reichtum weiter vermehren. Diese Superreichen m\u00fcssen mehr zur \nBew\u00e4ltigung der Krisenkosten beitragen, \nsagt die AK: Sie fordert eine Verm\u00f6gens-\nsteuer f\u00fcr Superreiche. Damit Arbeitslosigkeit \nnicht zum Armutsrisiko wird, muss das \nArbeitslosengeld angehoben werden.  \nMehr unter wien.arbeiterkammer.at/\nverteilungsgerechtigkeit28 AK F\u00dcR SIE 02/2022  Wissen\nSie versprechen einen schnelle -\nren und h\u00f6heren Muskelaufbau, \nein besseres Wohlbefinden oder \nsogar, das Immunsystem zu st\u00e4rken. \nEtwa ein Drittel der \u00f6sterreichischen \nBev\u00f6lkerung konsumiert sie. Die Bran -\nche setzt j\u00e4hrlich mehrere Milliarden \nEuro um. W\u00e4hrend der Corona-Pande -\nmie boomt das Gesch\u00e4ft sogar wie nie \nzuvor. Die Rede ist von Nahrungserg\u00e4n -\nzungsmitteln. Was sich vom Begriff her \nganz harmlos anh\u00f6rt, kann allerdings \ndurch \u00fcberdosierte Einnahmen gef\u00e4hr -\nlich sein.Die Tricks der Branche\n\u201eDie Allgemeinbev\u00f6lkerung braucht kei-\nne Nahrungserg\u00e4nzungsmittel\u201c, sagt der \nErn\u00e4hrungswissenschafter von der Uni \nWien Karl-Heinz Wagner. Dennoch neh-\nmen sie viele \u00d6sterreicherInnen zu sich. \nW\u00e4hrend der Corona-Pandemie ist die \nAnzahl der Personen, die regelm\u00e4\u00dfig \nNahrungserg\u00e4nzungsmittel konsumie-\nren, von 26 Prozent im Jahr 2020 auf 31 \nProzent im Jahr 2021 gestiegen. \u201eVermut -\nlich, weil viele glauben, dass dadurch ihr \nImmunsystem gest\u00e4rkt wird\u201c, sucht Wag -\nner nach einer Erkl\u00e4rung.\nDass das Gesch\u00e4ft mit den Nahrungs-\nerg\u00e4nzungsmitteln gut l\u00e4uft, hat mehrere \nUrsachen. Erstens werden viele Nah-\nrungserg\u00e4nzungsmittel in Apotheken \nverkauft, was den KundInnen Seriosit\u00e4t \nder Produkte suggeriert. Zweitens konn-\nten Hersteller sehr lange alles M\u00f6gliche \nauf ihre Produkte draufschreiben. Und \nnicht zuletzt hinterl\u00e4sst der Trend zur ge-\nsunden Ern\u00e4hrung bei vielen Menschen \nden Eindruck, sie w\u00fcrden nicht gesund \ngenug essen, und sie erhoffen sich, durch \nNahrungserg\u00e4nzungsmittel diese teils \nnur vermuteten Nachteile wettmachen.\n   \nNicht ohne Konsultation \n\u201eGrunds\u00e4tzlich stimmt es schon, dass \nviele Menschen ein Problem mit einer nicht optimalen Lebensmittelaufnahme \nhaben\u201c, sagt Wagner. Der Trugschluss lie-\nge aber darin, \u201edass mit Nahrungserg\u00e4n-\nzungsmitteln die Gesundheit einfach \nund schnell verbessert wird\u201c.       \nObwohl Nahrungserg\u00e4nzungsmittel \nnicht verschreibungspflichtig sind, \u201esoll -\nte vor Einnahme dieser der Arzt, die \u00c4rz-\ntin konsultiert werden\u201c, r\u00e4t Wagner. Ohne \neinen Blutbefund ist die Einnahme auch \nmit Risken behaftet \u201ebis hin zur Erh\u00f6 -\nhung der Gesamtmortalit\u00e4t\u201c, so der Er-\nn\u00e4hrungswissenschafter.  \nNicht nur teurer Urin\nZwar stimme es, dass manche Risikogrup -\npen von Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln \nprofitieren k\u00f6nnen. So hat es durchaus \nSinn, wenn Schwangere Fols\u00e4ure zu sich Was sind Nahrungs-\nerg\u00e4nzungsmittel?\nBei Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln \nhandelt es sich, \u201evereinfacht ge -\nsagt, um Lebensmittel, die in dosierter \nForm bestimmte N\u00e4hrstoffe wie Vita-\nmine, Mineralstoffe oder etwa Proteine \nenthalten und zur Erg\u00e4nzung der t\u00e4g-\nlichen Ern\u00e4hrung dienen\u201c, erkl\u00e4rt Karl-\nHeinz Wagner. Sie werden zumeist als \nKapseln, Tabletten, Pillen oder in Pul -\nverform verkauft. \u201eDas suggeriert \nnat\u00fcrlich eine N\u00e4he zu Medikamen-\nten.\u201c Da sie nicht verschreibungs-\npflichtig sind, k\u00f6nnen KundInnen sie \nleicht erwerben.Wenn bei Pr\u00e4paraten draufsteht, dass sie \n100 Prozent der empfohlenen Tages  menge \neines N\u00e4hrstoffs enthalten, ist \u00dcberdosierung \nmeist vorprogrammiert. Schlie\u00dflich werden \nauch beim Essen N\u00e4hrstoffe aufgenommen.VORSICHT BEI  \nNAHRUNGSERG\u00c4NZUNG\nImmer mehr Menschen nehmen regelm\u00e4\u00dfig  \nNahrungserg\u00e4nzungsmittel zu sich \u2013 ohne \u00e4rztliche  \nVorabsprache. Die Folgen k\u00f6nnen fatal sein. \nAlles Fotos: Christian Fischer wien.arbeiterkammer.at AK F\u00dcR SIE 02/2022 29nehmen oder \u00e4ltere Menschen Proteine \nverwenden, auch ist bekannt, dass viele \nMenschen einen Vitamin-D-Mangel ha-\nben \u2013 vor der Einnahme sollten jedoch im-\nmer \u00c4rztInnen aufgesucht werden. Wer \ndas nicht macht, riskiert, nicht nur teuren \nUrin oder Stuhl zu produzieren. \nNutzt\u2019s nichts, schadet\u2019s nicht?\nWie es im Volksmund so sch\u00f6n hei\u00dft: \n\u201eNutzt\u2019s nichts, schadet\u2019s nicht\u201c, doch das \nist auf die Einnahme von Nahrungser-\ng\u00e4nzungsmitteln nicht so einfach zu \n\u00fcbertragen. Da die meisten Menschen sie \nin Eigenregie zu sich nehmen, werden \ndie entsprechenden Pr\u00e4parate nicht sel -\nten in einer zu hohen Dosierung einge-\nnommen. \u201eEine kurzfristige \u00dcberdosie-\nrung produziert vielleicht den bekannten \n,teuren Urin\u2018, eine langfristige \u00dcberdosie-\nrung ist jedoch sch\u00e4dlich\u201c, sagt Wagner. \nStudien haben gezeigt, dass eine konti-\nnuierliche Einnahme von zu viel Vitamin \nC zur Bildung von Nierensteinen f\u00fchren \nkann. Die \u00dcberdosierung von Eiwei\u00df \ndurch zu viele Proteinshakes hat eine \n\u00e4hnliche Wirkung. \nDas musste Martin S. leidvoll selbst er-\nfahren. \u201eDie Folgen waren bei mir drei \nNierensteine und zwei Krankenhausauf -\nenthalte. \u201c Auch haben Untersuchungen \nbelegt, dass bei RaucherInnen, die hoch dosierte Beta-Carotin-Produkte verwen-\nden, das Lungenkrebsrisiko erh\u00f6ht ist. \n\u201eGrunds\u00e4tzlich zeigen Studien der letzten \nJahre, dass unter Menschen, die hoch do -\nsierte antioxidativ wirkende Nahrungs-\nerg\u00e4nzungsmittel zu sich nehmen, die \nSterblichkeit h\u00f6her ist als bei solchen, die \nes nicht tun\u201c, gibt Wagner zu bedenken.   \nRisiko Online-Kauf\nNicht zu untersch\u00e4tzen sind auch die \nWechselwirkungen, die Vitaminpr\u00e4para-\nte etwa mit Medikamenten haben k\u00f6n-\nnen, auch hier ist ratsam, vor der Einnah-\nme mit \u00c4rztInnen zu sprechen.  \nDie Wirkung von verschriebenen Me-dikamenten kann durch die gleichzeitige \nEinnahme etwa von Vitaminpr\u00e4paraten \ngeschw\u00e4cht werden. \nEin weiteres Problem sei es, meint \nWagner, dass viele Menschen im Internet \nProdukte bestellen. Im Internet sind die \nHersteller \u2013 und wie sie arbeiten \u2013 aber \nnicht immer leicht zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der \nReinheitsgrad von Produkten sei somit \nsehr schwer zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wer diese Pro -\ndukte trotzdem zu sich nimmt, setzt sich \neiner gro\u00dfen Gefahr aus. \u201eIm schlimms-\nten Fall kann die Einnahme von Produk -\nten, die unter Umst\u00e4nden verunreinigt \nsind, zu schweren Vergiftungen f\u00fchren\u201c, \nwarnt Wagner. n Sini\u0161a Puktalovi\u0107\nBeliebteste Mittel in \u00d6sterreich\nIn einer Umfrage aus dem Jahr 2020 haben \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher  \nangegeben, dass sie folgende Produkte zu sich nehmen.\nQuelle: Statista 2021 * Individualisierte Nahrungserg\u00e4nzungsmittel (Kombi-Pr\u00e4parate)\u201eEine kurzfristige \u00dcberdosierung \nproduziert vielleicht den bekannten \n,teuren Urin\u2018 , eine langfristige \u00dcber -\ndosierung ist jedoch sch\u00e4dlich.\u201c\nERN\u00c4HRUNGSWISSENSCHAFTER  KARL-HEINZ WAGNER\nVitamin C\nVitamin D\nMultivitamine\nVitamin B\nINE*\nZink\nEisen\nKalzium\nsonstige42 %\n24 %\n15 %\n13 %\n11 %\n10 %\n8 %\n8 %\n8 %30 AK F\u00dcR SIE 02/2022\nHIRNSPORT\nKreuzwortr\u00e4tsel l\u00f6sen & gewinnen  \n2 Hauptpreise: Die GewinnerInnen k\u00f6nnen w\u00e4hlen  \nzwischen 1 Philips LCD-TV, 1 Samsung Tablet.  \n10 Trostpreise: je ein B\u00fccher  gutschein im Wert von 20 EuroSchreiben Sie das L\u00f6sungswort auf eine Postkarte an AK Wien,  \nPostfach 535, 1040 Wien, oder per E-Mail unter akfuersie@akwien.at\nEinsendeschluss: Donnerstag, 17. Februar 2022\nDie Ziehung erfolgt unter Ausschluss des Rechtswegs. Funktion\u00e4rinnen, Funktion\u00e4re und Angestellte der Kammer f\u00fcr Arbeiter und Angestellte k\u00f6nnen nicht an der Verlosung teilnehmen. Die GewinnerInnen werden schriftlich verst\u00e4ndigt und in der n\u00e4chsten Ausgabe \nvon AK F\u00dcR SIE mit Namen und Wohnort ver\u00f6ffentlicht. EinsenderInnen der R\u00e4tsell\u00f6sung bekommen das Angebot weiterer Informationen von der Arbeiterkammer. Datenschutzerkl\u00e4rung der AK Wien gem\u00e4\u00df DSGVO unter wien.arbeiterkammer.at/DatenschutzNR. 260  / \u00a9 phoenixen , www.phoenixen.atKreuzwortr\u00e4tsel- L\u00d6SUNG   \naus Heft 12/21\u201301/22 \nW: 4 MOPP  7 MARINA  8 JA  9 AI 10 USB   \n12 STREITIGKEIT  13 BELOHNUNG   \n16 KONTROLLIERT  18 ERFRISCHEND   \n19 KNALL  20 WER  21 FE\nS: 1 WARTE  2 MISERE  3 GASTRONOMIE   \n4 MASK  5 PA  6 PISTE  8 JUGENDLICHE   \n11 BEGNUEGEN  14 MODERN  15 STUDIE   \n17 TAFEL  \nL\u00f6sungswort: WINTERLICHDIE GEWINNERiNNEN aus Heft 12/21\u201301/22 \nSonja Schmid, 2435 Ebergassing\nMehmet \u00d6zdemir, 1160 Wien\nHerwig Luttenberger, 1120 Wien\nB\u00fcchergutscheine im Wert von 20 Euro  \nBarbara Anderle, 1050 Wien; Mehmet Demirel, 1150 Wien; Tadeusz \nBazydlo, 1100 Wien; Nina Rauter, 2283 Obersiebenbrunn; Simeon Kuran, \n1220 Wien; Barbara Rotter, 2532 Heiligenkreuz; Karoline Urbanetz, 2473 \nPotzneusiedl; Bernadette Fojt, 3754 Irnfritz; Maria Pyringer, 2381 Laab \nim Walde; Timo Hinterleitner, 3572 Sankt Leonhard am Hornerwald1 1 2 2 3 4 4 5 6 7\n83 8 8 2\n7\n917 4 10 110\n78\n1151210 2\n7\n131 2714\n15 16 16 18\n1866 7 9188\n207\n193 14209\nDie Buchstaben in den unterlegten Feldern ergeben ein L\u00f6sungswort, das uns derzeit besch\u00e4ftigt.\n12345678910\n waagrecht  \n 5 Hilfe, das stellt sich der \nMitmensch nach dem Motto \n\u201eSicherheit Ohne Sorge\u201c vor(!)\n 8Eine solche Hoffnung ist mit \nt\u00e4uschender Sicherheit eine Illusion\n 9 Gut ger\u00fcstet: Das Pl\u00e4nemachen \nsollte der zuk\u00fcnftigen \nLehrberufswahl dienlich sein\n 11 Gute Unterhaltung bei der \ndigitalen SCHATZSUCHE!\n 12 \u00dcber den Portal-Kanal kannst \ndu(!) letztlich Senf- oder \nZahnpastavideos zur\u00fcck(!)\nverfolgen?\n 13 Eine von den Kleinen ist an\nomi-n\u00f6sen Kooparationen \nbeteiligt\n 14 Einer wie Metzmacher hat sich \nbei der RHEINGOLD-\nRetrospektive(!) einen Namen \ngemacht\n 15 Eine im REIGEN der \nBerufsverb\u00e4nde \u2013 und damit \nZusammenschluss!\n 17 Bei ihm ist mit Quizheit auf eine \nDenksportart zu tippen (Mz)\n 19 Sags dennochmals: Wie vertrittst \ndu dessen ungeachtet den \nJustament-Standpunkt?\n 20 Auch so eine AKtive \nVerbraucher*innen-\nK\u00e4ufer*innen-\nInteressensvertretung\n senkrecht  \n 1 Leider eine Kletterpartie der \nPreise f\u00fcr die Energie \u2013 wend dich \nan 20\u00a0waagrecht!\n 2 Zwecks pflegeleichter \nFinanzierung ein Kostenbeitrag, \nden ich lieber pers\u00f6nlich nicht \nhergeb (1\u20132 W\u00f6rter)\n 3 So anst\u00e4ndig sollten die\nArbeits-bedingungen sein, f\u00fcr die \nPfleger*innen die Note drei \nvergeben?\n 4 Der Betrag muss uns auch bei \nLohnpf\u00e4ndung zur Existenz-\nSicherung bleiben\n 5 Unterrichtigkeit? Der Kurs wird \nbei vergeblicher Lehrstellensuche \nverAMStaltet!\n 6 Wow, da versteckt sich eine \nL\u00f6sung im HOHLRAUM!\n 7 An sich(!) eine per-fekte \nErg\u00e4nzung, wie es(!) umgekehrt \nhei\u00dft\n 10 Ob ich auf den Ausbruch der \nFont\u00e4nen bei der Islandreise \ngier? Yes!\n 13 Fr\u00fcher kam ein Stein ins Rollen\n 16 In dem Ordner landen \nunerw\u00fcnschte Mails von \nJunkgesell*innen\n 18 Spielten in dem Ensemble \nAustropoprock-Veteranen immer \nund \u00fcberall?17IHRE  BRIEFE\n SCHREIBEN SIE UNS IHRE MEINUNG  \n Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis, wenn wir lange Briefe nur gek\u00fcrzt abdrucken.  \n Wir kennzeichnen diese K\u00fcrzungen mit [...].  Briefe an akfuersie@akwien.atDie n\u00e4chste AK F\u00dcR SIE  erscheint am 1. M\u00e4rz 2022. AK F\u00dcR SIE 02/2022 31Herausgeber & Medieninhaber: Kammer f\u00fcr Arbeiter und Angestellte f\u00fcr Wien, 1040 Wien, Prinz-Eugen-Stra\u00dfe 20\u201322 |  \nMit den verlegerischen Agenden beauftragt: Walstead Leykam Druck GmbH & CO KG, 7201 Neud\u00f6rfl, Bickfordstra\u00dfe 21 | \nChef  redakteur: Answer Lang | Verantwortliche RedakteurInnen: Ute B\u00f6singer, Peter Mitterhuber, Sini\u0161a Puktalovi\u0107, 1040 \nWien, Prinz-Eugen-Str. 20\u201322 | Redaktionssekretariat: Alexandra Konnerth | Konzept & Gestaltung: B.A.C.K. Grafik- & \nMultimedia GmbH, 1070 Wien | Coverfoto:   Mischa Nawrata | MitarbeiterInnen dieser Aus  gabe: J\u00fcrgen Bischof, Philipp  \nBrokes, Christine Brunner, Jelena \u010coli\u0107, Christian Fischer, Silvia Hru\u0161ka-Frank, Alexa Jirez, Caroline Krammer, Sandra Knopp, \nMiriam Koch, Thomas Lehmann, Michaela Lexa-Frank, Michael Mayer, Lisa Mayr, Markus Mitterm\u00fcller, Ingrid Moritz, Katharina  \nNagele-Allahyari, phoenixen, Christian Prantner, Ren\u00e9 R\u00f6bl, Udo Seelhofer, Lisi Specht, Doris Strecker, Monika Weissen-\nsteiner | Hersteller: Walstead Leykam Druck GmbH & CO KG, Herstellungsort Neud\u00f6rfl. Verlagsort Wien | Namentlich  gezeichnete Kommentare \nm\u00fcssen nicht mit der Meinung der AK Wien \u00fcbereinstimmen. | Offenlegung gem\u00e4\u00df Mediengesetz \u00a725: siehe  wien.arbeiterkammer.at/impressum\nISSN 1028-463X  Redaktionsschluss: 27. J\u00e4nner 2022HEFT 12/2021\u201301/2022\nMit Weiterbildung  \nweiter im Beruf\nSie haben nat\u00fcrlich recht, \nheutzutage kommt man \nberuflich kaum weiter, wenn \nman nicht immer wieder \nnachlernt. Aber wenn man \nzwei Kinder hat, die wegen \nCorona immer wieder zu Hau -\nse betreut werden m\u00fcssen, \nist das kaum zu schaffen. Ich \nfinde es auch gut, dass die AK \nmit Gutscheinen die oft ho -\nhen Kurskosten f\u00f6rdert. Aber \nmir fehlt das entschiedene \nEintreten der AK daf\u00fcr, dass \ndie Firmen auch einen Anteil \nan der Weiterbildung tragen \nund dann vielleicht auch den \nMitarbeiterInnen daf\u00fcr Zeit \neinr\u00e4umen. \nSandra Weishaupt\nHEFT 12/2021\u201301/2022\nGeh bitte, lasst uns \nschnaufen\nIch fand Ihren Artikel \u201eGeh \nbitte, lasst uns schnaufen\u201c \naus der J\u00e4nnerausgabe derart \nsch\u00f6n, dass ich hier meinen \nersten Leserbrief au\u00dferhalb \nder Schule verfasse. Dadurch \ndass ich auch im Gesund -\nheitswesen t\u00e4tig bin und \nspeziell die Entt\u00e4uschung \nmit abzusagenden Urlauben \nsehr gut nachvollziehen kann, spiegelt der Artikel \nanschaulich die Wirk -\nlichkeit in \u00d6sterreichs \nKrankenh\u00e4usern wider. \nIch bin froh, dass die \nArbeiterkammer dabei \nklar eine Impfempfeh -\nlung ausspricht und \nhier Farbe bekennt, \nwas definitiv nicht \nbei allen Mitgliedern Anklang \nfinden d\u00fcrfte. \nMoritz S.\nIch wei\u00df, Sie werden diesen \nLeserbrief nicht ver\u00f6ffent -\nlichen, trotzdem will ich meine \nMeinung dazu bekanntgeben. \nBis jetzt habe ich die Arbeiter -\nkammer-Zeitung gerne gele -\nsen, doch dieses werde ich bis \nauf weiteres einstellen. Dass \nsich die Arbeiterkammer f\u00fcr so \netwas hergibt, ist schon sehr \nbedenklich. Will dazu sagen, \nich bin 2 x geimpft, habe mich \nnur impfen lassen, damit ich \nreisen kann. \nJetzt fordern sie die Boos -\nter-Impfung, sprechen an -\nscheinend von der 4. und 5. \nImpfung. Ich hatte nach der  2. Impfung mit Pfizer sehr \nlange Nachwirkungen, warum \nberichten Sie nicht \u00fcber die \nImpfdurchbr\u00fcche und Neben -\nwirkungen? [\u2026]\nRenate Pilous\nIch bin 60 Jahre und Risiko -\npatient. Ich kann nur hoffen, \ndass die Pandemie bald vorbei \nist, damit wir alle wieder ein \nnormales Leben f\u00fchren k\u00f6n -\nnen. Aber das geht nur, wenn \nalle auch an andere denken. \nBeim Impfen geht es nicht \nnur ums eigene Wohl, sondern \nauch darum, andere zu sch\u00fct -\nzen und auch die wirtschaft -\nlichen Folgen der Pandemie in \nGrenzen zu halten. \nThomas Schwaiger\nIM-\nPRESSUM\nMITGLIEDERZEITSCHRIFT DER AK WIEN wien.arbeiterkammer.at      NOVEMBER 2021\nFAIRE LEHRE \nMUSS SEINAKTUELL\nUnzumutbare \nArbeit\n        -TIPPS\nWege  \nzum \nBerufWollen gute Lehre \nim Betrieb \u2013 \noder haben sie: \nIbrahim, Yusuf, \nMelissa, Marta \n(von links).\nLEHRLINGE: SO GEHTS IM BETRIEB\n01_Cover_1121.indd   101_Cover_1121.indd   109.11.21   11:1209.11.21   11:12Kind & Job \u2013 Online-\nInfos f\u00fcr Eltern\nAlles rund um Karenz, Kinderbetreuungs -\ngeld, Papamonat und Co. live und online: Die \nAK bietet Eltern und solchen, die es werden \nwollen, wichtige Infos per Webinar im Inter -\nnet. Sie melden sich an, bekommen einen \nTeilnahmelink und k\u00f6nnen zuh\u00f6ren, Fragen \nstellen, mitmachen. Im Februar gibt es drei \nweitere AK Wien Info-Veranstaltungen rund \num die Themen Karenz, Kinderbetreuungs -\ngeld, Papamonat und Co.:\nam 10.02.2022, \nam 17.02.2022 und \nam 24.02.2022\njeweils von 16 bis 18 Uhr\nBitte melden Sie sich an.  \nUnsere Terminhotline: 01/501 65 1341\nAufgrund der begrenzten TeilnehmerInnen-\nanzahl raten wir zur schnellen Anmeldung.TER MIN\nwien.arbeiterkammer.at/berufundfamilieWeb-Tipp\n\u00a9 G\u00fcnter Menzl \u2013 stock.adobe.com\nMITGLIEDERZEITSCHRIFT DER AK WIEN\n wien.arbeiterkammer.at DEZ 2021\u2013J\u00c4N 2022\nAKTUELL\nHilfe, Energie wird teurer!\nEXTRA\nBFI-Kurse mit  \nAK Bildungs-\nGutschein\nUnter Druck wegen \nhoher Corona-Zahlen: \nGesundheits- und \nKrankenpflegerin Sophie \nFleischmann, Kollege \nHannes W\u00f6lflingseder.\nCORONA-KRISE: \nWas jetzt die ArbeitnehmerInnen sch\u00fctzt\nGEH BITTE  ! LASST UNS WIEDER \nSCHNAUFEN AK WIEN-KAMPAGNE   GEGEN NOCH MEHR   CORONA-LOCKDOWNS:   #GEHBITTE IMPFEN \n01_Cover_Spital_1221-0122.indd   101_Cover_Spital_1221-0122.indd   1\n09.12.21   13:0509.12.21   13:05\nAK RATGEBER\nBestelltelefon\n01/501 65 1401\nE-Mail: mitgliederservice@akwien.at\nund geben Sie Ihre Mitgliedsnummer an. Sie \nfinden sie auf der Heftr\u00fcckseite (neben Ihrem \nNamen) und auf Ihrer AktivKarte.\n   \nInformation f\u00fcr die Post:  \n\u00d6sterreichische Post AG \nMZ 02Z034652 M \nPrinz-Eugen-Stra\u00dfe 20-22, 1040 Wien\nRetouren an Postfach 555, 1008 Wien Datenschutzerkl\u00e4rung der AK Wien gem\u00e4\u00df DSGVO unter wien.arbeiterkammer.at/Datenschutz 02.2022   ISSN 1028-463XName\nVorname\nStra\u00dfe\nHaus-Nr. Stiege T\u00fcr-Nr.\nPLZ Ortoder Sie f\u00fcllen das Formular \nauf der AK Homepage aus, zu finden unter \nwien.arbeiterkammer.at/adressaenderungDann schneiden Sie bitte den kompletten  \nAbschnitt aus und schicken ihn mit der neuen  \nAdresse an AK Wien, Postfach 535, 1041 Wien\u00c4ndert sich \nIhre Adresse? TOLLE ANGEBOTE \nMIT IHRER AKTIVKARTE\n Neu! Ihre AktivKarte  \njetzt auch mobil\nLernen Sie AktivKarten-Partner wie das Akzent-Theater,\nFamily Fun, die Thermen, das Kunsthistorische Museum und viele andere mehr kennen!\nn Alle aktuellen Angebote aus Freizeit, Kultur, Sport und f\u00fcr Familien finden Sie unter wien.arbeiterkammer.at/aktivkarteBodyflying im Windobona \u2013  \n20 % Erm\u00e4\u00dfigung \nErf\u00fcllen Sie sich den Traum vom \nFliegen! Mit der AktivKarte \nerhalten Sie 20  % Rabatt auf \nausgew\u00e4hlte Indoor-Skydiving-  \nTickets. Alle Infos unter  \nwien.arbeiterkammer.at\n\u00a9 Mainlake / shutterstock.com Copyright \u00a9: Windobona\nOberes Belvedere \u2013 \n1+1-Ticket-Aktion  \nEntdecken Sie Meisterwerke  \nder Kunst, darunter die weltweit \ngr\u00f6\u00dfte Gustav-Klimt-Gem\u00e4lde -\nsammlung. Beim Kauf eines Voll -\npreistickets erhalten Sie  \nmit der AktivKarte ein zweites \ngratis dazu.\nGustav Klimt, Der Kuss, 1908/1909 \u00a9 Belvedere, Wien\nJugend ohne Heimat.  \nKindertransporte aus Wien\nAusstellung im j\u00fcdischen Mu-\nseum: AK Wien Mitglieder zahlen \nnur 10 \u20ac Eintritt (statt 12 \u20ac)\nDie Ausstellung widmet sich \njenen Wiener Kindern, die ab \ndem Winter 1938 elternlos \nins Ausland geschickt wur -\nden. Das J\u00fcdische Museum \nWien bietet an seinen bei -\nden Standorten einen ein -\nzigartigen \u00dcberblick \u00fcber \ndie Geschichte und die \nGegenwart der Wiener \nJ\u00fcdinnen und Juden. Mehr \nInfos unter www.jmw.at\n\u00a9 USHMMDie Abenteur  \ndes Odysseus \u2013  \n30 % Erm\u00e4\u00dfigung \nvom 12.1. bis 13.3.2022\nim Theater im Zentrum.\nALLE LEISTUNGEN DER AK WIEN AUF EINER KARTEMEINE AK\nMax Mustermann\n1234567890", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}