{"title": "Schweiz - Anerkennung der Ausbildung anthroposophischer Medizin", "author": "Redaktion", "url": "https://dev1.dasgoetheanum.com/anerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin/", "hostname": "dasgoetheanum.com", "description": "WHO publiziert Ausbildungsstandards f\u00fcr Anthroposophische Medizin. Damit ist die WHO-Dokumentation f\u00fcr diese Medizin online verf\u00fcgbar.", "sitename": "Die Wochenschrift f\u00fcr Anthroposophie", "date": "2023-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "WHO publiziert Ausbildungsstandards f\u00fcr Anthroposophische Medizin. Damit ist die WHO-Dokumentation f\u00fcr diese Medizin online verf\u00fcgbar.\nSeit 2014 hat die WHO das Ziel, Ans\u00e4tze der traditionellen, komplement\u00e4ren und integrativen Medizin weltweit in Gesundheitssysteme zu integrieren. Nach Ayurveda und Traditioneller Chinesischer Medizin hat die WHO nun erstmals weltweit g\u00fcltige Ausbildungsstandards f\u00fcr die Anthroposophische Medizin publiziert.\nDie WHO verfolgt das Ziel der Qualit\u00e4tssicherung traditioneller, komplement\u00e4rer und integrativer Medizin. Dementsprechend wurden seit 2017 die Ausbildungsstandards f\u00fcr Anthroposophische Medizin gem\u00e4\u00df WHO-Kriterien in einem strengen internationalen Peer-Review-Verfahren begutachtet. \u00abAn dieser Darstellung k\u00f6nnen sich politische Entscheidungstr\u00e4ger, Mitarbeitende im Gesundheitswesen und Ausbildungseinrichtungen orientieren\u00bb, erkl\u00e4rt Dr. Kim Sungchol, Leiter der WHO-Abteilung f\u00fcr traditionelle, komplement\u00e4re und integrative Medizin, im jetzt ver\u00f6ffentlichten Dokument \u2039WHO Benchmarks for Training in Anthroposophic Medicine\u203a.\n\u00abDie WHO-Ausbildungsstandards stehen ganz im Einklang mit den in der Anthroposophischen Medizin heute g\u00fcltigen Ausbildungsrichtlinien\u00bb, sagt Dr. Matthias Girke, Leiter der Medizinischen Sektion am Goetheanum. Weil Anthroposophische Medizin interdisziplin\u00e4r ist, gelten diese f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Pflegende, Therapeutinnen und Therapeuten, Pharmazeutinnen und Pharmazeuten sowie andere Gesundheitsberufe. Im WHO-Dokument werden dar\u00fcber hinaus alle zentralen Fachbegriffe der Anthroposophischen Medizin erl\u00e4utert.\n\u00abDies ist ein wichtiger Schritt, Anthroposophische Medizin in nationale Gesundheitssysteme zu integrieren\u00bb, erkl\u00e4rt Dr. Thomas Breitkreuz, Pr\u00e4sident der Internationalen Vereinigung Anthroposophischer \u00c4rztegesellschaften (IVAA). \u00abWir begr\u00fc\u00dfen diese WHO-Standards und sind bereit, mit jeder nationalen Gesundheitsbeh\u00f6rde zusammenzuarbeiten, um sie in den Aus- und Weiterbildungsordnungen f\u00fcr Gesundheitsberufe zu ber\u00fccksichtigen.\u00bb\nOnline-Launch-Symposium\n12. April 2023, 14 Uhr, veranstaltet von der Internationalen Vereinigung Anthroposophischer \u00c4rztegesellschaften, der Medizinischen Sektion am Goetheanum und dem Dachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland\nTitelbild Onkologin Marion Debus mit dem Team. Foto: Medizinischer Sektion am Goetheanum", "language": null, "image": "https://dev1.dasgoetheanum.com/wp-content/uploads/2023/04/WW_Onkologie-Marion-Debus-_Medizinische-Sektion-am-Goetheanum-Das_Goetheanum_Wochenschrift_anthroposophie.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com", "/team", "https://dev1.dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/schenken/", "/online-anzeigen-bestellen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/lesezeichen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/en/who-standards-set/", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dev1.dasgoetheanum.com", "https://dev1.dasgoetheanum.com", "https://dev1.dasgoetheanum.com/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/der-goetheanum-freischwinger-thonet-s33/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/der-goetheanum-freischwinger-thonet-s33/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/wie-eine-brise-von-frischem-gras/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/wie-eine-brise-von-frischem-gras/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/der-mut-sich-auf-die-komplexitaet-einzulassen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/der-mut-sich-auf-die-komplexitaet-einzulassen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kann-meditation-helfen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kann-meditation-helfen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kunst-verwandelt/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kunst-verwandelt/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heilpaedagogik-und-sozialtherapie-in-asien/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heilpaedagogik-und-sozialtherapie-in-asien/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/uebermorgenmacher-werden/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/uebermorgenmacher-werden/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/fuer-eine-resiliente-betriebsleitung/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/fuer-eine-resiliente-betriebsleitung/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heilende-farbkammern/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heilende-farbkammern/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ausbildungen-im-oekolandbau-staerken/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ausbildungen-im-oekolandbau-staerken/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/forum/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/maerchen-und-herzdenken/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/maerchen-und-herzdenken/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/sie-ist-ein-berg/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/sie-ist-ein-berg/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ita-wegman-in-bildern/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ita-wegman-in-bildern/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/im-spiel-der-sterne/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/im-spiel-der-sterne/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/fragen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/fragen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/flaechen-und-linien/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/flaechen-und-linien/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/metalle-haben-kosmische-heimat/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/metalle-haben-kosmische-heimat/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heidekraut/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heidekraut/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Anerkennung%20der%20Ausbildung%C2%A0anthroposophischer%20Medizin%20-%20https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/redaktion/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Anerkennung%20der%20Ausbildung%C2%A0anthroposophischer%20Medizin%20-%20https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Anerkennung%20der%20Ausbildung%C2%A0anthroposophischer%20Medizin%20-%20https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/redaktion/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/redaktion/", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/leben-zusammen-gestalten/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/leben-zusammen-gestalten/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/geraldhafner/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/geraldhafner/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/sozial/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/veranstaltung/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/leben-zusammen-gestalten/#comments", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ein-schritt-ins-glueck/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ein-schritt-ins-glueck/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/wolfgangheld/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/deutschland/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/technik/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/ein-schritt-ins-glueck/#comments", "https://dev1.dasgoetheanum.com/mangel-an-sozialer-kreativitaet/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/mangel-an-sozialer-kreativitaet/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/louisdefecheautor/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/author/louisdefecheautor/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/frankreich/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/sozial/", "/anerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin/#respond", "https://dev1.dasgoetheanum.com", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/team/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/bankverbindungen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/agb/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/impressum/", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/50133166", "https://dev1.dasgoetheanum.com/erfolgreiche-traumakonferenz/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/erfolgreiche-traumakonferenz/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/unter-einer-fahne/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/unter-einer-fahne/", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com", "https://dev1.dasgoetheanum.com/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/worte/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/schenken/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/team/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/en/who-standards-set/", "#", "#", "#", "https://dev1.dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11519", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kann-meditation-helfen/#comment-11486", "https://dev1.dasgoetheanum.com/geburtstagsgruss-zum-80/#comment-11483", "https://dev1.dasgoetheanum.com/geburtstagsgruss-zum-80/#comment-11478", "https://dev1.dasgoetheanum.com/geburtstagsgruss-zum-80/#comment-11476", "https://dev1.dasgoetheanum.com/geburtstagsgruss-zum-80/#comment-11475", "https://dev1.dasgoetheanum.com/heilung-bedeutet-beruehrung/#comment-11474", "https://dev1.dasgoetheanum.com/geburtstagsgruss-zum-80/#comment-11473", "https://dev1.dasgoetheanum.com/therapeutische-ausbildungen/#comment-11470", "https://dev1.dasgoetheanum.com/kann-meditation-helfen/#comment-11462", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/weltweit/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/campus/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dev1.dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "/mein-konto", "/wp-login.php?action=lostpassword", "/abonnieren", "https://dev1.dasgoetheanum.com/wp-login.php?action=lostpassword", "/konto-erstellen/", "#", "#", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Anerkennung%20der%20Ausbildung%C2%A0anthroposophischer%20Medizin%20-%20https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "whatsapp://send?text=Anerkennung der Ausbildung\u00a0anthroposophischer Medizin \u2013 https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fdev1.dasgoetheanum.com%2Fanerkennung-der-ausbildung-anthroposophischer-medizin%2F", "#"]}