{"title": "Eingestellte Impfplattform \u2013 Bundesrat r\u00e4umt Fehler ein bei Aufsicht \u00fcber \u00abmeineimpfungen.ch\u00bb", "author": "Lisa F\u00fcllemann", "url": "https://www.tagesanzeiger.ch/bundesrat-raeumt-fehler-ein-bei-aufsicht-ueber-meineimpfungen-ch-737526270839", "hostname": "tagesanzeiger.ch", "description": "Wegen schweren technischen M\u00e4ngeln wurde die Impfplattform im Mai 2021 eingestellt. Jetzt schreibt der Bund, dass das BAG seine Aufsichtsfunktion ungen\u00fcgend wahrgenommen habe.", "sitename": "Tamedia AG", "date": "2023-04-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Eingestellte ImpfplattformBundesrat r\u00e4umt Fehler ein bei Aufsicht \u00fcber \u00abmeineimpfungen.ch\u00bb\nWegen schweren technischen M\u00e4ngeln wurde die Impfplattform im Mai 2021 eingestellt. Jetzt schreibt der Bund, dass das BAG seine Aufsichtsfunktion ungen\u00fcgend wahrgenommen habe.\nDer Bundesrat r\u00e4umt Fehler bei der Aufsicht der mittlerweile eingestellten Impfplattform \u00abmeineimpfungen.ch\u00bb ein. Das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit (BAG) habe seine Aufsichtsfunktion ungen\u00fcgend wahrgenommen. Raschere und kritischere Nachfragen w\u00e4ren angezeigt gewesen, schreibt der Bundesrat am Freitag in einer Antwort zum Bericht der Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungskommission des Nationalrats (GPK-N).\nDie Stiftung wurde vom Bund w\u00e4hrend mehreren Jahren finanziell unterst\u00fctzt, und Bundesangestellte nahmen zeitweise im Stiftungsrat Einsitz. Das Bundesamt f\u00fcr Gesundheit hatte die Aufgabe, die korrekte Verwendung dieser Finanzhilfe zu beaufsichtigen.\nDie Aufsichtskommission kam zum Schluss, dass die Hauptverantwortung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Stiftung und f\u00fcr die erw\u00e4hnten Geschehnisse beim Stiftungsrat liege. Jedoch sei die Aufsicht des BAG \u00fcber die Stiftung \u00abzu zur\u00fcckhaltend\u00bb gewesen. Der Bundesrat stimmt dieser Schlussfolgerung zu.\nInteressenskonflikte im Stiftungsrat\nEbenfalls kritisch beurteilt hatte die GPK-N den Einsitz im Stiftungsrat von zwei ehemaligen Mitarbeitenden des BAG vom Mai 2018 bis im Januar 2020 und vom Januar 2021 bis im April 2021. Diese Konstellation habe zu Interessenskonflikten und schlussendlich zur Schw\u00e4chung der Aufsichtst\u00e4tigkeit des BAG gef\u00fchrt. Die Aufsichtskommission forderte deshalb einheitliche Regeln auf Bundesebene f\u00fcr den Einsitz in privatrechtlichen Stiftungen.\nNach Ansicht der Bundesrats sind die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr den Einsitz in privatrechtliche Stiftungen aber klar. Die \u00dcbernahme solcher \u00c4mter ist f\u00fcr Bundesangestellte melde- und bewilligungspflichtig. Wenn Interessenskonflikte nicht ausgeschlossen werden k\u00f6nnen, wird die Bewilligung verweigert. Es sei jedoch zentral, dass dieses Prozedere auch eingehalten werde.\nZurzeit kein elektronischer Impfausweis in der Schweiz\nNachdem das Onlinemagazin \u00abRepublik\u00bb schwere technische M\u00e4ngel enth\u00fcllt hatte, wurde die Plattform im Mai 2021 eingestellt. Der Eidgen\u00f6ssische Datenschutz- und \u00d6ffentlichkeitsbeauftragte (Ed\u00f6b) best\u00e4tigte die M\u00e4ngel.\nSeit der Deaktivierung von \u00abmeineimpfungen.ch\u00bb gibt es in der Schweiz keinen national verf\u00fcgbaren elektronischen Impfausweis mehr. Vorgesehen ist eine Integration des Impfausweises ins elektronische Patientendossier. Zudem gibt es ein Vorprojekt, das evaluiert, ob eine R\u00fcckgabe der Impfdaten ehemaliger Nutzerinnen und Nutzer von \u00abmeineimpfungen.ch\u00bb m\u00f6glich ist.\nSDA/lif\nFehler gefunden?\n[Jetzt melden.](mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Lisa%20F%C3%BCllemann%20%7C%20Bundesrat%20r%C3%A4umt%20Fehler%20ein%20bei%20Aufsicht%20%C3%BCber%20%C2%ABmeineimpfungen.ch%C2%BB&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fbundesrat-raeumt-fehler-ein-bei-aufsicht-ueber-meineimpfungen-ch-737526270839)", "language": null, "image": "https://cdn.unitycms.io/images/8ub7m4nJ4W6Bg14vNisnNL.jpg?op=ocroped&val=1200,1200,1000,1000,0,0&sum=NQ2ZJ7krIII", "pagetype": "article", "links": ["https://www.google.com/intl/de/chrome/", "https://support.apple.com/de-ch/HT204416", "https://www.mozilla.org/de/firefox/new/", "https://www.microsoft.com/de-de/edge", "#main", "/", "/schweiz", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fbundesrat-raeumt-fehler-ein-bei-aufsicht-ueber-meineimpfungen-ch-737526270839", "/schweiz/wahlen", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/", "/newest", "/news-heute", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/podcast", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/carteblanche", "/front", "/schwerpunkte", "/zuerich", "/zuerich/stadt", "/zuerich/region", "/zuerich/essen-trinken-in-zuerich", "/zuerich/zueritipp", "/zuerich/kurzmeldungen", "/entdecken-sie-news-und-geschichten-aus-ihrer-gemeinde-624290480709", "/schweiz", "/schweiz/abstimmungen", "/schweiz/bundeshaus", "/ausland", "/ausland/europa", "/ausland/amerika", "/ausland/naher-osten-und-afrika", "/ausland/asien-und-ozeanien", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen-und-konjunktur", "/wirtschaft/recht-und-konsum", "/wirtschaft/karriere", "https://www.fuw.ch/boerse/", "/sport", "/sport/hockey", "/sport/zsc", "/sport/ehc-kloten", "/sport/fussball", "/sport/fc-zuerich", "/sport/gc", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/freizeitsport", "/sport/formel-1", "/sport/rad", "/sport/weitere", "/sport/leichtathletik", "/sport/schwingen", "/sport/schach", "/meinungen", "/meinungen/kolumnen", "/schaadzeile-widmerzeile-804550139866", "/der-etwas-andere-blick-auf-die-ereignisse-von-ruedi-widmer-787249228796", "/meinungen/gastkommentare", "/kultur", "/kultur/fernsehen", "/kultur/buecher", "/kultur/kino", "/kultur/musik", "/kultur/klassik", "/kultur/kunst", "/kultur/theater", "/wissen", "/wissen/geschichte", "/wissen/medizin-und-psychologie", "/wissen/natur", "/wissen/technik", "/wissen/klimawandel", "/digital", "/panorama", "/panorama/leute", "/panorama/vermischtes", "/mamablog", "/mamablog/erziehung", "/mamablog/schwangerschaft-baby", "/mamablog/partnerschaft", "/mamablog/bildung", "/mamablog/gesellschaft", "/mamablog/gesundheit", "/mamablog/alltag", "/mamablog/elternfrage", "/sweethome", "/sweethome/wohnen", "/sweethome/food", "/sweethome/homestorys", "/sweethome/inspiration", "/sweethome/workshop", "/leben", "/leben/gesellschaft", "/leben/essen-und-trinken", "/leben/rezepte", "/leben/reisen", "/auto", "/zuerich/zueritipp", "/sonntagszeitung", "https://epaper.sonntagszeitung.ch/", "/sonntagszeitung/leserangebote", "/sonntagszeitung/leserreisen", "/sonntagszeitung/monatsquiz", "https://shop.sonntagszeitung.ch/", "/das-magazin", "/das-magazin/reportagen", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/63237/seiler-kocht", "https://www.tagesanzeiger.ch/tags/70444/planet-pluss", "/die-loesungen-422945843348", "https://tvb8s.app.goo.gl/743X", "/haeufige-fragen", "/zeitungsarchiv-930530868737", "/senden-sie-uns-ihren-leserbrief-676961953550", "/loesen-sie-hier-kreuzwortraetsel-527137332334", "/sudoku-spielen-975911686257", "/bimaru-spielen-208056138599", "https://www.hommages.ch/de", "https://agenda.tagesanzeiger.ch", "https://agenda.tagesanzeiger.ch/kino", "https://goldbach.com/ch/de/portfolio/print/tages-anzeiger/tarif#rate-data-online+desktop", "/sonderbeilagen-162382527310", "https://adbox.goldbach.com/", "/aktuelle-inserate-aus-der-region-885944227184", "https://hub.commercial-publishing.ch/de/TA", "https://unternehmen.tagesanzeiger.ch/", "https://gesundheit.tagesanzeiger.ch/", "/ueber-uns", "/ueber-uns/in-eigener-sache", "/ueber-uns/events", "https://jobs.tamedia.ch/?utm_source=tages-anzeiger&utm_medium=referral", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "/", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/identity-service/auth/authorize?source_client=web&response_type=token&redirect_uri=https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fbundesrat-raeumt-fehler-ein-bei-aufsicht-ueber-meineimpfungen-ch-737526270839", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "/kontakt-724147746295", "/", "/schweiz", "/lassen-sich-die-alten-impfdaten-wieder-beschaffen-754908207437", "/stiftung-meineimpfungen-schlug-alle-warnungen-in-den-wind-162433315616", "/impfdaten-von-fast-300000-nutzern-sollen-gerettet-werden-402004760928", "mailto:tagesleitung.korrektorat@tamedia.ch?subject=Hinweis%20auf%20Fehler%20%7C%20Lisa%20F%C3%BCllemann%20%7C%20Bundesrat%20r%C3%A4umt%20Fehler%20ein%20bei%20Aufsicht%20%C3%BCber%20%C2%ABmeineimpfungen.ch%C2%BB&body=Ich%20habe%20in%20diesem%20Inhalt%20einen%20Fehler%20entdeckt%3A%20https%3A%2F%2Fwww.tagesanzeiger.ch%2Fbundesrat-raeumt-fehler-ein-bei-aufsicht-ueber-meineimpfungen-ch-737526270839", "/", "/holocaust-ueberlebende-ich-beschuldige-netanyahu-persoenlich-263580187420", "/interview-nach-precht-skandal-55-prozent-der-ultraorthodoxen-maenner-sind-arbeitstaetig-und-80-prozent-der-frauen-501695934246", "/zweiter-wahlgang-zuercher-staenderat-gregor-rutz-passt-nicht-allen-in-der-fdp-637528268429", "/yb-trifft-auf-manchester-city-was-gelingt-den-young-boys-gegen-den-titelverteidiger-497012922071", "/wahlpanne-das-bundesamt-fuer-rechenfehler-211884171017", "/vorsitz-im-us-parlament-die-republikaner-haben-ihren-neuen-speaker-362061440690", "/finanzierung-von-wohneigentum-saron-erstmals-teurer-als-festhypotheken-sollen-hausbesitzer-wechseln-349342011107", "/til-schweiger-im-interview-was-bist-du-fuer-ein-bloedmann-653700944185", "/", "/redaktion-empfiehlt", "/jurgalski-und-die-8000er-ich-habe-reinhold-messner-ueberhaupt-nichts-weggenommen-620822128805", "/jean-daniel-ruch-wird-nicht-staatssekretaer-fuer-sicherheit-fiasko-fuer-viola-amherd-bei-ihrem-presigeprojekt-204933195730", "https://stories.storifyme.com/stories/tages-anzeiger-4454308/nach-den-wahlen-89522", "/google-pixel-buds-pro-ohrstoepsel-was-taugt-googles-antwort-auf-die-airpods-pro-856083594023", "/redaktion-empfiehlt", "/schweiz", "/zuercher-staenderatswahlkampf-moser-oder-rutz-die-mitte-will-sich-nicht-entscheiden-689854474011", "/politologin-im-interview-zum-wahlfiasko-der-fall-koennte-das-vertrauen-in-die-demokratie-beschaedigen-888126316329", "/zweiter-wahlgang-zuercher-staenderat-gregor-rutz-passt-nicht-allen-in-der-fdp-637528268429", null, "/wahlpanne-wie-es-technisch-dazu-kam-739609148952", "/schweiz", "/", "/front", "https://epapertagesanzeiger.page.link/kN5G", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/account/newsletter", "/kontakt-724147746295", "https://helpcenter.tagesanzeiger.ch/s/", "/allgemeine-geschaeftsbedingungen-756910173953", "/datenschutzerklaerung-954908797441", "/impressum-tages-anzeiger-876605432348", "https://abo-digital.tagesanzeiger.ch/checkout/dualordigital", "https://www.12app.ch", "https://www.24heures.ch", "https://www.bazonline.ch", "https://www.berneroberlaender.ch", "https://www.bernerzeitung.ch", "https://www.langenthalertagblatt.ch", "https://www.derbund.ch", "https://www.landbote.ch", "https://epaper.lematindimanche.ch", "https://www.sonntagszeitung.ch", "https://www.tagesanzeiger.ch", "https://www.thunertagblatt.ch", "https://www.tdg.ch", "https://www.zuonline.ch", "https://www.zsz.ch", "https://www.bilan.ch", "https://www.dasmagazin.ch", "https://www.femina.ch", "https://www.fuw.ch", "https://www.schweizerfamilie.ch", "https://www.facebook.com/Tagesanzeiger/", "https://twitter.com/tagesanzeiger/", "https://www.instagram.com/tagesanzeiger/", "https://www.linkedin.com/company/tagesanzeiger/"]}