{"title": "Krude Corona-Ideen: Mit diesen Argumenten entwaffnen Sie jeden Verschw\u00f6rungstheoretiker - ingenieur.de", "author": "Peter Sieben; Sarah Janczura", "url": "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/krude-corona-ideen-mit-diesen-argumenten-entwaffnen-sie-jeden-verschwoerungstheoretiker/", "hostname": "ingenieur.de", "description": "Mit dem um sich greifenden Coronavirus haben sich auch Corona-Mythen drastisch verbreitet. Mit diesen Belegen sind Sie in Diskussionen gewappnet.", "sitename": "ingenieur.de - Jobb\u00f6rse und Nachrichtenportal f\u00fcr Ingenieure", "date": "2021-12-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Krude Corona-Ideen: Mit diesen Argumenten entwaffnen Sie jeden Verschw\u00f6rungstheoretiker\nMit dem um sich greifenden Coronavirus haben sich auch Corona-Mythen drastisch verbreitet. Mit diesen Belegen zu den skurrilsten Impfideen sind Sie dagegen gewappnet.\nWas man den Sozialen Medien auf jeden Fall lassen muss: Sie tragen bisweilen angenehm zur Sprach\u00f6konomie bei. So gibt es seit dem Meme-Zeitalter endlich ein einziges Wort f\u00fcr die Geste, die zwar kulturell fest verankert, aber zuvor nie eindeutig benannt worden war. \u201cMan greift sich an den Kopf\u201d w\u00e4re noch die beste Umschreibung f\u00fcr: Facepalm (dt. Gesicht und Handfl\u00e4che).\nGemeint ist mit dem englischen Begriff: Das Bedecken der Stirn mit der Hand, wobei sich die Finger \u00fcber das Gesicht legen. Eine Geste, die Fremdscham ausdr\u00fcckt und die man akustisch mit einem \u201cOh Mann \u2026\u201d unterst\u00fctzen kann, wenn man mag.\nStellenangebote im Bereich Medizintechnik, Biotechnik\n[Medizintechnik, Biotechnik Jobs](https://jobs.ingenieur.de/stellen/medizintechnik-biotechnik)\nDie Facepalm hat in Corona-Zeiten Hochkonjunktur. Denn die Pandemie ist Anlass f\u00fcr derart viele abenteuerliche Ideen, dass man unsch\u00f6ne Abdr\u00fccke auf der Stirn h\u00e4tte, wenn man jedes Mal die Hand zum Gesicht f\u00fchren w\u00fcrde, sobald man in den Sozialen Medien wieder Neues von Verschw\u00f6rungstheoretikern und anderen selbsternannten Experten liest. Nun bringt es ja nichts, einfach nur das Gesicht zu bedecken und sich fremdbesch\u00e4mt abzuwenden. Denn Verschw\u00f6rungsmythen k\u00f6nnen ernste Folgen haben. Manche Menschen f\u00fchlen sich durch sie etwa legitimiert, Gewalt anzuwenden, weil sie sich zum Beispiel in einer Welt w\u00e4hnen, in der die Corona-Pandemie und die weltweiten Impfkampagnen Teil einer bedrohlichen Verschw\u00f6rung dunkler M\u00e4chte sind. So beklagen etwa Medizinerverb\u00e4nde seit Monaten immer h\u00e4ufiger Angriffe auf \u00c4rztinnen und \u00c4rzte durch Impfgegner. Mobile Impfteams berichten, von Impfskeptikern bespuckt und beschimpft zu werden.\n[Neue Virusvariante ist besorgniserregend](https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-ticker-impfstoff/)\nAlso schauen wir uns einmal die besonders weit verbreiteten Mythen und Ideen rund ums Impfen an und testen sie auf ihren Wahrheitsgehalt. Denn wir glauben: Ein sachliches Gegenargument zu haben, wenn man solchen Mythen begegnet, kann mindestens nicht schaden. Eine Warnung vorab: Beim Lesen mancher Verschw\u00f6rungsideen k\u00f6nnte Ihnen eine dauerhafte Facepalm wachsen \u2026 jaja, wirklich wahr.\nWurmkur hilft besser gegen Corona als eine Impfung?\nDass man sich in \u00d6sterreich gerne auf ein St\u00fcck Sachertorte st\u00fcrzt, ist f\u00fcr Kuchenliebhaber durchaus verst\u00e4ndlich. Eines der besonders gut verkauften Produkte 2021 in unserem Nachbarland ist allerdings deutlich weniger appetitlich: das Entwurmungsmittel Ivermectin. Dabei handelt es sich um eine Entwurmungskur f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Tiere wie Pferde oder K\u00fche. Unter Impfgegnern kursiert die Idee, dass das Mittel gegen Corona hilft und die Impfung dadurch entfallen kann. Binnen k\u00fcrzester Zeit war Ivermectin ausverkauft. Herbert Kickl, Chef der Freiheitlichen Partei \u00d6sterreichs (FP\u00d6), befeuerte den Kauf, indem er auf Facebook verlauten lie\u00df, das Mittel sei wirksam gegen eine Corona-Infektion. Zahlreiche Menschen folgten seinem \u201cmedizinischen\u201d Rat. Der Pr\u00e4sident der Ober\u00f6sterreichischen Apothekerkammer, Thomas Veitschegger, berichtet, dass so manche Apotheke das vermeintliche Wundermittel aus Frankreich nachbestellt habe.\nWoher kommt denn die Idee \u00fcberhaupt? Ivermectin ist in bestimmten F\u00e4llen auch f\u00fcr Menschen zugelassen, aber nicht f\u00fcr Virus-Erkrankungen, sondern f\u00fcr Krankheiten, die von Parasiten ausgel\u00f6st werden. Hierzulande etwa wird das Mittel gegen Kr\u00e4tze genutzt \u2013 eine Hautkrankheit, die durch Milben verursacht wird.\n[Corona: Hinweise auf Ursprung der Pandemie verdichten sich ](https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-ursprung-koennte-woanders-liegen-als-bislang-gedacht/)\nTats\u00e4chlich gab es 2020 eine Laborstudie, die Hinweise darauf lieferte, dass Ivermectin in Zellkulturen die Vermehrung von SARS-CoV-2 blockieren kann. Daf\u00fcr ist allerdings eine extrem hohe Dosierung vonn\u00f6ten, die deutlich \u00fcber der liegt, die f\u00fcr Menschen zugelassen ist. Weitere eher kleine Studien bescheinigten dem Mittel ebenfalls einen positiven Effekt, andere widerlegten das hingegen. Die Forschungsorganisation Cochrane hat die Studienlage analysiert. Das Ergebnis: Verglichen mit Placebos oder einer Standardbehandlung zeigte Ivermectin weder bez\u00fcglich des Sterberisikos, noch des klinischen Zustands von Corona-Patientinnen und -Patienten einen Vorteil. \u201cDie Vertrauensw\u00fcrdigkeit der vorhandenen Evidenz ist niedrig bis sehr niedrig\u201d, hei\u00dft es in dem Bericht. \u201cEine sicherere Einsch\u00e4tzung der Wirksamkeit oder Unwirksamkeit von Ivermectin gegen Covid-19 wird erst m\u00f6glich sein, wenn derzeit noch laufende gr\u00f6\u00dfere Studien abgeschlossen sind\u201d, so die Studien-Autorinnen Maria Popp und Stephanie Weibel von der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie am Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg.\nAuch die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur EMA berichtet von unklaren Studienergebnissen: \u201eDie meisten von der EMA gepr\u00fcften Studien waren klein und wiesen zus\u00e4tzliche Einschr\u00e4nkungen auf, darunter unterschiedliche Dosierungen und die Verwendung von Begleitmedikamenten.\u201c Sie r\u00e4t von einem Einsatz des Mittels durch Privatanwender in der Pandemie dringend ab.\nEinig sind sich alle seri\u00f6sen Expertinnen und Experten: Bei falscher Dosierung kann Ivermectin hochgiftig sein. Sprich: Niemand sollte einfach so Entwurmungsmittel schlucken, in der Hoffnung, so Corona besiegen oder vorbeugen zu k\u00f6nnen.\nDesinfektionsmittel als prophylaktisches Mittel gegen Covid-19\nEx-US-Pr\u00e4sident Donald Trump hat \u00fcber vieles spekuliert \u2013 auch \u00fcber die Behandlung von Covid-19. Unvergessen ist die Pressekonferenz, in der er Spritzen mit Desinfektionsmittel ins Spiel brachte. Wortw\u00f6rtlich sagte Trump: \u201cDann sehe ich noch die Desinfektionsmittel, die das Virus in einer Minute ausknocken. Und es gibt einen Weg, mit dem wir so etwas in der Art machen k\u00f6nnen \u2013 durch eine Injektion nach innen oder fast durch so etwas wie eine S\u00e4uberung. Es gelange so in die Lunge und zieht da eine enorme Nummer durch. Daf\u00fcr braucht man \u00c4rzte, aber es klingt interessant f\u00fcr mich.\u201d Donald Trump sorgte mit dieser Aussage weltweit f\u00fcr Entsetzen. Desinfektionsmittel sind explizit f\u00fcr \u00e4u\u00dfere Anwendungen vorgesehen. Viele Pr\u00e4parate enthalten \u00e4tzende Substanzen wie Phenole.\nHier wird Ihnen ein externer Inhalt von\n[youtube.com](https://www.youtube.com/) angezeigt.\nMit der Nutzung des Inhalts stimmen Sie der\n[Datenschutzerkl\u00e4rung](https://policies.google.com/privacy?hl=de&gl=de) von youtube.com zu.\nMediziner erfindet im Alleingang beste Corona-Impfung der Welt?\nWinfried St\u00f6cker ist Mediziner und ein sehr verm\u00f6gender Unternehmer. Dem Mann geh\u00f6rt unter anderem der Flughafen L\u00fcbeck und er unterh\u00e4lt ein eigenes Medizinlabor. Ach ja \u2013 und: Er hat den weltbesten Corona-Impfstoff erfunden. Sagt er. St\u00f6cker ist so sehr von seinem Produkt \u00fcberzeugt, dass er es sich selbst und weiteren Menschen einfach mal injizierte. Das Vakzin ist laut Beschreibung ein proteinbasierter Impfstoff. Diese Art von Impfstoffen enthalten einzelne Proteine des Erregers, gegen die sie sch\u00fctzen sollen. Das kennen wir zum Beispiel von Grippe-Impfungen. Neu ist St\u00f6ckers Idee absolut nicht: Zahlreiche weitere Unternehmen entwickeln Protein-Impfstoffe gegen Corona, das Vakzin von Novovax etwa soll bald in der EU zugelassen werden.\nSt\u00f6ckers Impfstoff hingegen ist nicht zugelassen. Das Vakzin sei super und wirke f\u00fcnf Jahre lang, behauptet Winfried St\u00f6cker. Es mag sein, dass sein Produkt tats\u00e4chlich eine positive Wirksamkeit hat, nur: Wissenschaftlich hinreichende Belege gibt es keine. Und es fehlen Experten zufolge zahlreiche Hinweise zum Herstellungsverfahren des Impfstoffes. Was genau drin ist, wei\u00df man nicht. Dabei ist genau diese Information besonders wichtig, wenn man das Risiko von Impfstoffen absch\u00e4tzen will. Protein-Impfstoffe werden zum Beispiel mithilfe von Hefe- oder auch S\u00e4ugetierzellen gentechnisch hergestellt, wobei Gene des jeweiligen Erregers in die Zellen gegeben werden. Die Zellen welcher Spezies St\u00f6cker verwendet, wird allerdings nicht angegeben. Die Rede ist lediglich von einem \u201etrivialen rekombinanten Antigen, das man leicht und billig in der Retorte herstellen kann.\u201c Leicht und billig? Tats\u00e4chlich unterliegt eine solche Herstellung aus gutem Grund strikten Qualit\u00e4tsstandards \u2013 deren Erf\u00fcllung ist komplex und teuer. So muss zum Beispiel belegt werden, dass es keine Verunreinigung mit sogenannten Retroviren gibt, die sich ins menschliche Genom integrieren und Krebs ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Darauf weist unter anderem die Impfstoff-Gutachterin Petra Falb in einem eigenen Blogeintrag hin.\nSt\u00f6cker hatte sich zwar seinerzeit wegen seines Vakzins an das zust\u00e4ndige Paul-Ehrlich-Institut (PEI) gewandt, doch nach Angaben des PEI lehnte der Mediziner eine regulatorische und wissenschaftliche Beratung ab. Inzwischen liegen Anzeigen wegen unerlaubter Verabreichung eines nicht zugelassenen Impfstoffs gegen St\u00f6cker vor. Dennoch startete der Unternehmer eine Impfaktion in seinem Flughafen in L\u00fcbeck: Dutzende Menschen versammelten sich dort, um sich mit dem nicht gepr\u00fcften und nicht zugelassenen Vakzin impfen zu lassen. Wegen des Verdachts auf einen Versto\u00df gegen das Arzneimittelgesetz laufen nun Ermittlungen. Winfried St\u00f6cker, der zuletzt unter anderem wegen hoher Spendenzahlungen an die AfD f\u00fcr Schlagzeilen sorgte, hat nach eigener Aussage \u00fcbrigens eine Professur an der Tongji-Hochschule im chinesischen Wuhan. Sie wissen schon, dort, wo das Coronavirus wom\u00f6glich seinen Ursprung hat.\nCorona-Impfung macht den Arm magnetisch\nEs ist ein erstaunlich weit verbreitetes Ger\u00fccht: Die Gegend um die Einstichstelle nach einer Corona-Impfung ist angeblich magnetisch. Im Netz kursieren zahlreiche Videos, in denen sich Menschen einen Magneten an die Einstichstelle nach einer Corona-Impfung halten und damit beweisen wollen, dass die Impfung den Arm magnetisch mache. Viele Menschen leiten daraus ab, dass ihnen mit der Impfung ein Chip eingepflanzt wurde: der reagiere auf den Magneten. Den Chip wiederum nutzen wahlweise unter anderem die Regierung, Bill Gates oder ein verschw\u00f6rerisches Konglomerat aus geheimen Weltm\u00e4chten, um uns zu kontrollieren. Die Magnetismus-Theorie ist inzwischen ein Klassiker unter den Impf-Verschw\u00f6rungsmythen.\nWird denn der Arm wirklich magnetisch nach einer Impfung? Ein erster Denkfehler bei der Idee: Mikrochips sind aus Silizium \u2013 und nicht magnetisch. Ein Magnet ist also nicht geeignet, um einen Mikrochip im K\u00f6rper nachzuweisen. Vielmehr br\u00e4uchte man einen Scanner, mit dem der vermeintliche Chip ausgelesen werden k\u00f6nnte.\n[Corona-Totimpfstoff Valneva: Was hinter dem gro\u00dfen Missverst\u00e4ndnis steckt ](https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-totimpfstoff-ist-valneva-die-bessere-alternative/)\nWie funktioniert denn dann die Sache mit dem Magneten am Arm in den Videos? Das Zauberwort: Adh\u00e4sion. Darunter versteht man Haftkr\u00e4fte, die an den Kontaktfl\u00e4chen zweier Stoffe durch Molekularkr\u00e4fte wirken. Sprich: Unterschiedliche Atome, Molek\u00fcle und eben Fl\u00e4chen haben die Tendenz, bis zu einem gewissen Ma\u00dfe aneinander zu haften. Verst\u00e4rken l\u00e4sst sich der Effekt durch Feuchtigkeit, also indem man eine der Fl\u00e4chen mit Wasser anfeuchtet. Auf Adh\u00e4sion beruht auch die Wirkweise von Leim oder Kleber, und dank Adh\u00e4sion h\u00e4lt sich zum Beispiel ein mit Kreide geschriebenes Wort an einer Schiefertafel.\nTats\u00e4chlich kann man sich einen K\u00fchlschrankmagneten an nahezu jede K\u00f6rperstelle kleben. Mit etwas Geschickt l\u00e4sst er sich an die Stirn haften, ans Bein \u2013 oder eben an den Oberarm, ob geimpft oder ungeimpft. Wenn jemand Sie mit der Impf-Mikrochip-Magnetismus-Idee konfrontiert, k\u00f6nnen Sie ihn ja bitten, das einmal an sich selbst auszuprobieren. Das klappt nicht nur mit Magneten, sondern auch mit anderen flachen Objekten wie etwa einer M\u00fcnze.\nIst 5G f\u00fcr Corona verantwortlich?\n2G, 3G, 3G-Plus und \u00e4h \u2026 5G? Bei den ganzen Gs kann man schon mal was verwechseln, wenn man sehr \u2013 nun ja, sagen wir \u2013 unbedarft ist. Manche Menschen glauben tats\u00e4chlich, dass 5G-Sendemasten f\u00fcr Corona-Erkrankungen verantwortlich sind. Wie kann der neue Mobilfunkstandard 5G mit der Ausbreitung einer Pandemie zusammenh\u00e4ngen? Verschw\u00f6rungstheoretiker haben dazu zwei Theorien: Entweder gibt es das Coronavirus gar nicht und die 5G-Technologie l\u00f6st die Erkrankungen direkt aus. Oder: 5G schw\u00e4cht das menschliche Immunsystem, weshalb das vermeintlich eher harmlose Coronavirus uns so krank machen kann.\nIn Bezug auf Mobilfunkmasten ist der Begriff Strahlung irref\u00fchrend. Die korrekte Begrifflichkeit lautet elektromagnetische Felder mit bestimmten Frequenzen. Diese sind innerhalb der bestehenden Grenzwerte laut dem Biologie-Professor Alexander Lerchl vollkommen ungef\u00e4hrlich. Eine ionisierende Wirkung wie bei R\u00f6ntgenstrahlen gibt es nicht. \u201eEs ist biophysikalisch ausgeschlossen, dass solche Felder bei den bestehenden Grenzwerten und dar\u00fcber hinaus Krankheiten ausl\u00f6sen und insbesondere die Erbsubstanz besch\u00e4digen k\u00f6nnen\u201c, sagt Lerchl. Auch eine Sprecherin des Bundesamtes f\u00fcr Strahlenschutz gibt an: \u201cBislang gibt es keine wissenschaftlich best\u00e4tigten Belege f\u00fcr einen urs\u00e4chlichen Zusammenhang zwischen den bei der Mobilfunknutzung entstehenden elektromagnetischen Feldern und Erkrankungen beim Menschen.\u201c\n[\u00d6sterreich geht in den Lockdown und f\u00fchrt Impfflicht f\u00fcr alle ein](https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/oesterreich-lockdown-und-impfflicht/)\nZudem ist das Coronavirus auch in Regionen ausgebrochen, in denen es bis dato noch keinen 5G-Standard gibt. In Westeuropa lag der Wert von 5G-Mobilfunkvertr\u00e4gen Ende 2020 bei lediglich einem Prozent.\nAlle Geimpften sterben im September 2021\nDer deutsche S\u00e4nger Michael Wendler prognostizierte, dass alle Geimpften bis September verstorben seien. Im August ver\u00f6ffentlichte er ein entsprechendes Posting, in dem er sich auf die Theorie des Esoterikartikel-Vertrieblers und vermeintlichen Wunderheilers Bernd Klein alias Dr. Coldwell berief. Wenn Sie geimpft sind und diesen Artikel gerade lesen, wissen Sie, dass das Horrorszenario vom Wendler nicht eingetroffen ist. Im Nachgang nahm Michael Wendler von seiner Verschw\u00f6rungstheorie wieder Abstand. Das Paul-Ehrlich-Institut h\u00e4lt 73 Todesf\u00e4lle in einem urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit der jeweiligen Covid-19-Impfung f\u00fcr m\u00f6glich oder wahrscheinlich (Stand November 21).\nAlu-Bommel gegen Corona-Kontrolle\nAuf Demonstrationen der Querdenker-Bewegung gegen die Corona-Ma\u00dfnahmen sieht man bisweilen Menschen mit einem Alu-Bommel. Eine Kugel aus Alufolie wird an einem Band um den Hals oder am Revers getragen. Die Alu-Bommel \u2013 f\u00fcr die es sogar Bastelanleitungen im Netz gibt \u2013 sind nun je nach Geschmack f\u00fcr manche Schutz vor Gedankenkontrolle, reines Erkennungsmerkmal und/oder ironischer Verweis auf den Aluhut. Der ist zu einem Symbol f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheoretiker jeglicher Couleur geworden, was wiederum auf die Idee mancher Menschen zur\u00fcckgeht, ein Aluhut sch\u00fctze vor Gedankenkontrolle und gef\u00e4hrlicher Strahlung. Rein theoretisch k\u00f6nnte ein Aluminiumhut tats\u00e4chlich zu einem gewissen Grad ionisierende Bestrahlung vom K\u00f6rper abhalten, wenn er denn dickwandig genug ist. Was das dem Tr\u00e4ger letztlich f\u00fcr Vorteile bietet, ist indes fraglich.\nWas der gemeine Alu-Bommel-Tr\u00e4ger aber eben vor allem mithilfe des ironisch zur Schau gestellten Alu-Klumpens zum Ausdruck bringen will: Er ist doch noch l\u00e4ngst kein Aluhuttr\u00e4ger, nur weil er Corona f\u00fcr eine harmlose Grippe h\u00e4lt und die Impfkampagne f\u00fcr eine Ma\u00dfnahme des Staates, die B\u00fcrger zu unterjochen, indem er uns Mikrochips injiziert! Wirklich nicht!!!\nDie H\u00e4lfte der \u00dc-60-J\u00e4hrigen Covid-Patienten ist geimpft: Ist die Impfung also wirkungslos?\nIm November machte die Meldung die Runde, 45 Prozent aller Covid-19-Patienten auf der Intensivstation \u00fcber 60 seien geimpft.\n[Davon ausgehend verbreitete sich das Ger\u00fccht: Bei 50 % aller \u00dcber-60-J\u00e4hrigen schlage die Impfung nicht an. ](https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/ist-die-haelfte-der-corona-patienten-im-krankenhaus-wirklich-geimpft-einfach-rechnung-klaert-auf/)Bringt die Impfung also gar nichts? Diese Schlussfolgerung basiert auf einem sogenannten Pr\u00e4valenzfehler. Denn bei der Rechnung wird die absolute Zahl der Geimpften und Ungeimpften au\u00dfer Acht gelassen.\nWenn 45 Menschen \u00fcber 60 mit einer Covid-Erkrankung geimpft und 55 Menschen ungeimpft in einem Krankenhaus liegen, m\u00fcssen wir den jeweiligen Grundwert der beiden Gruppen kennen, um den tats\u00e4chlichen Prozentsatz ausrechnen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werfen wir einen Blick auf die Impfquote bei den \u00dcber-60-J\u00e4hrigen in Deutschland. Die lag im November bei 86 Prozent. Anders ausgedr\u00fcckt: Von 1.000 Menschen \u00fcber 60 sind 860 geimpft und 140 nicht. Die Grundwerte f\u00fcr die Gruppe der Geimpften ist also 860 und f\u00fcr die Gruppe der Ungeimpften 140.\nNun dividieren wir die absolute Zahl durch den Grundwert und multiplizieren das mit 100 (Prozent). F\u00fcr die Geimpften hei\u00dft das:\n- 45 : 860 x 100 = 5,2 Prozent\nF\u00fcr die ungeimpften \u00dc-60-J\u00e4hrigen hei\u00dft das:\n- 55 : 140 x 100 = 39,3 Prozent\nAlso ist die Wahrscheinlichkeit, als Ungeimpfter an Corona zu erkranken und auf der Intensivstation zu landen, in der Gruppe der \u00dc-60-J\u00e4hrigen etwa acht mal so hoch wie f\u00fcr die Geimpften.\nWerden Menschen zur Corona-Impfung gezwungen?\nDerzeit wird viel \u00fcber die Impfpflicht diskutiert. Sie scheint ein probates Mittel, die Impfquote zu erh\u00f6hen und die Infektionswellen zu durchbrechen. Das Problem: Politiker hatten lange Zeit sehr kategorisch ausgeschlossen, dass es eine Impfpflicht geben wird. Offenbar wollte sich niemand an dieses sehr unpopul\u00e4re hei\u00dfe Eisen wagen. Jetzt aber soll die Impfpflicht eben doch kommen und manche werfen der Regierung Wortbruch vor.\nDie Angst vor der Impfpflicht und die Tabuisierung des Themas entspringt aber einem Missverst\u00e4ndnis. Oft wird es in Sozialen Medien synonym zu Impfzwang verwendet. Nicht zuletzt in Querdenker-Kreisen wird lautstark propagiert: Der Staat plane, Menschen notfalls mit Gewalt zur Impfung zu zwingen. Wie muss man sich das vorstellen? Halten Polizisten Impfunwillige fest, w\u00e4hrend ein Arzt ihnen gegen deren Willen eine Ladung Biontech verabreicht?\n[Studie: Schwedens Corona-Strategie hat deutliche Konsequenzen](https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-studie-schwedens-strategie-hat-erstaunliche-konsequenzen/)\nNein, das ist nicht so. Tats\u00e4chlich hei\u00dft Impfpflicht nur, dass eine Impfung verpflichtend ist: Wer sich weigert, muss wahrscheinlich ein Bu\u00dfgeld zahlen. Wer auch das nicht zahlt, k\u00f6nnte \u2013 und jetzt bewegen wir uns in sehr theoretischen Gefielden \u2013 mit einer Gef\u00e4ngnisstrafe rechnen, wenngleich die meisten Juristen glauben, dass das verfassungsrechtlich kaum machbar ist. Eine andere Sanktionsm\u00f6glichkeit w\u00e4re, Ungeimpften ihre Krankenversicherung bei einer Corona-Erkrankung zu entziehen. Sollten sie ins Krankenhaus m\u00fcssen, m\u00fcssten sie die Kosten selbst tragen. Letztlich ist die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht Abw\u00e4gungssache. Viele Juristen vertreten die Auffassung, dass die Eingriffstiefe bei einer solchen Pflicht geringer sei, als bei der Verh\u00e4ngung von Kontaktbeschr\u00e4nkungen und Lockdowns, die immer wieder als notwendiges Mittel zu bef\u00fcrchten sei, solange die Impfquote zu niedrig ist.\nSprich: Bei einer Impfpflicht wird niemand gezwungen, sich impfen zu lassen. Wer sich weigert, muss aber mit Sanktionen wie einem Bu\u00dfgeld rechnen oder finanziellen Nachteilen im Fall einer Behandlung wegen einer Corona-Erkrankung, weil die Krankenversicherung dann die Kosten nicht \u00fcbernimmt.\nGibt es gef\u00e4hrliche Langzeitfolgen nach einer Corona-Impfung?\nManche Menschen haben Angst vor m\u00f6glichen Langzeitfolgen durch eine Corona-Impfung. An prominenter Stelle hatte zuletzt FC Bayern-Fu\u00dfballer Joshua Kimmich f\u00fcr Diskussionen gesorgt, nachdem er erkl\u00e4rt hatte, er habe wegen m\u00f6glicher Langzeitfolgen von mRNA-Impfstoffen Bedenken und warte lieber auf einen k\u00fcnftigen Totimpfstoff, wie man ihn zum Beispiel von der Grippeschutzimpfung kennt. Hier besteht ein Missverst\u00e4ndnis, auf das Experten zwar immer wieder hinweise, das sich aber dennoch h\u00e4lt. Deshalb nochmal die Erkl\u00e4rung: Wenn von Langzeitfolgen die Rede ist, sind keine Nebenwirkungen gemeint, die m\u00f6glicherweise Jahre nach einer Impfung auftreten k\u00f6nnten. Tats\u00e4chlich treten solche Wirkungen kurz nach einer Impfung auf \u2013 oder gar nicht. Gemeint ist vielmehr, dass etwaige Nebenwirkungen erst \u00fcber einen gewissen Zeitraum, innerhalb dessen immer mehr Menschen geimpft werden, entdeckt werden. Oft wird der Begriff auch synonym zu W\u00f6rtern wie Langzeitschaden benutzt.\nSo hat es bei Impfungen immer wieder sehr seltene Folgesch\u00e4den gegeben, zum Beispiel bei der Pockenimpfung. Bei manchen Menschen gab es vermutlich einen Zusammenhang zwischen der Impfung und einer Hirnhautentz\u00fcndung. Diese konnte f\u00fcr die Betroffenen durchaus jahrelange Sch\u00e4den zur Folge haben \u2013 aber die Hirnhautentz\u00fcndung selbst trat unmittelbar nach der Impfung auf.\nGesundheitsgef\u00e4hrdende Langzeitfolgen nach einer Impfung gibt es also nicht. Was es hingegen gibt, ist ein als Long Covid bekanntes Ph\u00e4nomen. Gemeint sind ernste Langzeitfolgen, die manchmal nach einer Corona-Erkrankung auftreten k\u00f6nnen. Was am besten davor sch\u00fctzt: eine Impfung.\nEin Beitrag von:\nThemen im Artikel", "language": null, "image": "https://www.ingenieur.de/wp-content/uploads/2021/12/Corona-Aluhut-e1638442861968.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.ingenieur.de", "https://www.ingenieur.de/tags/", "https://www.ingenieur.de/newsletter-uebersicht/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medien/podcasts/", "https://www.ingenieur.de/recruiting-services/", "https://www.ingenieur.de/technik/", "https://www.ingenieur.de/technik/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/3d-druck/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/architektur/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/automation/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/bau/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/biotechnik/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/chemie/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/elektronik/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/energie/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/gebaeudetechnik/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/ittk/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/kuenstliche-intelligenz/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/logistik/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medien/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/", "https://www.ingenieur.de/technik/produkte/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/produktion/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/raumfahrt/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/umwelt/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/verkehr/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/werkstoffe/", "https://www.ingenieur.de/karriere/", "https://www.ingenieur.de/karriere/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bewerbung/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bewerbung/", "https://www.ingenieur.de/karriere/berufsprofile/", "https://www.ingenieur.de/fokusseite-bewerbung/", "https://www.ingenieur.de/fokusseite-lebenslauf/", "https://www.ingenieur.de/fokusseite-vorstellungsgespraech/", "https://www.ingenieur.de/fokusseite-arbeitszeugnis/", "https://www.ingenieur.de/karriere/gehalt/", "https://www.ingenieur.de/karriere/branchenprofile/", "https://www.ingenieur.de/karriere/schluesselqualifikationen/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsleben/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsleben/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsleben/arbeitgeber/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsleben/arbeitssicherheit/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsleben/fuehrung/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsleben/heiko-mell/", "https://www.ingenieur.de/karriere/arbeitsrecht/", "https://www.ingenieur.de/karriere/selbststaendigkeit/", "https://www.ingenieur.de/fokusseite-kuendigung/", "https://www.ingenieur.de/fokusseite-elternzeit/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bildung/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bildung/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bildung/hochschule/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bildung/studium/", "https://www.ingenieur.de/karriere/bildung/weiterbildung/", "https://jobs.ingenieur.de/", "https://jobs.ingenieur.de/", "https://jobs.ingenieur.de/", "https://praktika.ingenieur.de/", "https://www.ingenieur.de/firmenprofile/", "https://vdi.smart-schalten.de/kundenportal/public/AnzeigeSchalten", "https://www.ingenieur.de/der-berufsmarkt-fuer-ingenieure-in-nrw/", "https://www.ingenieur.de/recruiting-tag/", "https://www.ingenieur.de/recruiting-tag/", "https://www.ingenieur.de/mediadaten/vdi-nachrichten-recruiting-tag/", "https://www.ingenieur.de/wirtschaft/", "#", "#", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/bauingenieur/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/bwk/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/gefahrstoffe/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/hlh/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/konstruktion/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/laermbekaempfung/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/logistikfuerunternehmen/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/technischesicherheit/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/umweltmagazin/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/vdi-z/", "https://www.ingenieur.de/fachmedien/wt-werkstattstechnik/", "https://www.ingenieur.de/unterhaltung/", "https://www.ingenieur.de/unterhaltung/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/rekorde/", "https://www.ingenieur.de/quiz/", "https://www.ingenieur.de/unterhaltung/spiele/", "https://www.ingenieur.de/unterhaltung/gehirnjogging/", "https://www.ingenieur.de/tags/", "https://www.ingenieur.de/newsletter-uebersicht/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medien/podcasts/", "https://www.ingenieur.de/recruiting-services/", "https://www.ingenieur.de/", "https://www.ingenieur.de/technik/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/", "https://jobs.ingenieur.de/stellen/medizintechnik-biotechnik", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-ticker-impfstoff/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-ursprung-koennte-woanders-liegen-als-bislang-gedacht/", "https://www.youtube.com/", "https://policies.google.com/privacy?hl=de&gl=de", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-totimpfstoff-ist-valneva-die-bessere-alternative/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/oesterreich-lockdown-und-impfflicht/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/ist-die-haelfte-der-corona-patienten-im-krankenhaus-wirklich-geimpft-einfach-rechnung-klaert-auf/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-studie-schwedens-strategie-hat-erstaunliche-konsequenzen/", "https://www.ingenieur.de/autor/peter-sieben/", "https://www.ingenieur.de/autor/sarah-janczura/", "https://www.ingenieur.de/tag/corona/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/mini-ekg-unter-haut-ueberwacht-dauerhaft-herztaetigkeit/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/titanimplantat-lendenwirbelsaeulen-op-volle-beweglichkeit-zurueck/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/gedaechtnistraining-fuer-menschen-schlaganfall-epilepsie/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/corona-impfung-wann-und-wie-bekommt-man-einen-impftermin/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/medizin-nobelpreis-2023-fuer-mrna-grundlagenforschung-verliehen/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/nasenspray-impfstoff-gegen-corona-ist-das-die-zukunft-der-covid-impfung/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/sicherer-und-schneller-tuning-fuer-medizinische-schnelltests/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/medikamente-einfach-an-und-ausschalten-mit-licht/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/3d-druck/forschende-der-stanford-university-wollen-funktionsfaehiges-menschliches-herz-drucken/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/3d-druck/forschende-der-stanford-university-wollen-funktionsfaehiges-menschliches-herz-drucken/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/revolutionaerer-schweisssensor-ueberwacht-oestrogenspiegel-in-echtzeit/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/revolutionaerer-schweisssensor-ueberwacht-oestrogenspiegel-in-echtzeit/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/japanische-forschende-entwickeln-medikament-um-zaehne-nachwachsen-zu-lassen/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/japanische-forschende-entwickeln-medikament-um-zaehne-nachwachsen-zu-lassen/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/neues-ki-werkzeug-erkennt-hirntumore-schneller-als-der-arzt/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/neues-ki-werkzeug-erkennt-hirntumore-schneller-als-der-arzt/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/mini-ekg-unter-haut-ueberwacht-dauerhaft-herztaetigkeit/", "https://www.ingenieur.de/technik/fachbereiche/medizin/mini-ekg-unter-haut-ueberwacht-dauerhaft-herztaetigkeit/", "https://www.ingenieur.de/newsletter/", "https://www.ingenieur.de/impressum/", "https://www.ingenieur.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.ingenieur.de/redaktion/", "https://www.ingenieur.de/ueber-uns/", "https://www.ingenieur.de/presse/", "https://www.ingenieur.de/mediadaten/", "https://www.ingenieur.de/rssliste/", "https://www.ingenieur.de/datenschutzerklaerung/"]}