{"title": "Akupunkteur ohne Zulassung gestoppt", "author": null, "url": "https://www.suedtirolnews.it/chronik/akupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "hostname": "suedtirolnews.it", "description": "Bozen - Immer wieder werden Gesundheitsberufe ausge\u00fcbt, obwohl die angeblichen", "sitename": "S\u00fcdtirol News", "date": "2023-10-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Hinterlasse einen Kommentar\n13 Kommentare auf \"Akupunkteur ohne Zulassung gestoppt\"\nDu musst angemeldet sein um Kommentare schreiben oder bewerten zu k\u00f6nnen.\nDu musst angemeldet sein um Kommentare schreiben oder bewerten zu k\u00f6nnen.\nUnd wie wei\u00df ich als Leihe ob derjenige die Voraussetzung (Genehmigung) hat oder nicht? Die schwindeln ja schon mit all den Papieren die sie einem zeigen. Schlimm\ud83e\udd14\nman kann auf der Webseite der \u00c4rztekammer das Verzeichnis der \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte einsehen und dort z.B. auch nachsehen, ob eine/r wirklich Spezialist (Facharzt/ Fachzahnarzt) f\u00fcr ein Teilgebiet ist \u2026. oder sich nur selbst daf\u00fcr h\u00e4lt (kommt gar nicht so selten vor)\nPatienten dieser dubiosen Wunderheiler sind \u00fcblicherweise nicht geliehen.\nDaf\u00fcr gibt\u2019s ja Kontrollen, weil der Laie das eben nicht wei\u00df.\nViele haben Angst vor einer Impfung, aber dann lassen sie sich undesinfizierte Nadeln in den K\u00f6rper stechen, die vorher wei\u00df Gott wer schon stecken hatte\ud83e\udd2e\nIn so einem Fall, w\u00e4re es wichtig, den Namen des Lokales zu nennen\nWas in Bozen inzwischen so alles abgeht\u2026 das w\u00e4re im \u00dcberetsch wahrscheinlich nicht m\u00f6glich\u2026\nAchtung!\nDas ist Insider-Wissen \ud83d\ude09\nIrgendwie lustig. Ich kann mich an Zeiten etinnern in denen dar\u00fcber diskutiert wurde ob Akupunktur \u00fcberhaupt in der modernen Medizin was zu suchen hat.\nIn China, da seit Jahrhunderten Praxis, w\u00fcrden sie sich \u00fcber den Vorfall hier tot lachen.\n@N.G: Mag sein, es ist aber schon besser, wenn man als Kunde das Gef\u00fchl hat, dass Alles seine Ordnung hat. Besonders in Sachen Hygiene. Ich bin mir sicher, dass Du selbst auf diesen Einwand eine passende Antwort hast. Nicht b\u00f6s gemeint, aber dem ist wohl so. Du belebst \u201cdas Gesch\u00e4ft\u201d. \ud83e\udd39\u2640\ufe0f\ud83d\ude0a Und manchmal hast Du sogar recht. \ud83d\ude0a\n@Blasius Ne, warum, stimmt ja. In Italien muss inzwischen mehr Ordnung und Sauberkeit herrschen als in Deutschland (wuaste schon Krause) .. . Zumindest nach aussen hin.\nZum Thema 2, wer nicht polarisiert und Aussagen auf die Spitze treibt und \u201cnur\u201d sachlich versucht Argumente anzubringen hat in der heutigen Zeit verloren. Laaaangweilig! Wird zwar gelesen, positiv bewertet aber dann sofort vergessen. Gegner und Feinde muss man sich erarbeiten und ist bei denen hier auch \u00e4u\u00dferst am\u00fcsant! GRINS\n\u2026 und nach der 2. (!) Anzeige wird er sicherlich reum\u00fctig werden und die T\u00e4tigkeit einstellen\u2026 mit solchen Gesetzen wird er immer munter weitermachen\nDeshalb geht man zu \u00c4rzten, f\u00fcr anderes zu Physiotherapeuten statt zu selbsternannten Masseuren und f\u00fcr anderes zu Psychologen statt zu Energieheilerinnern oder Coaches. Freier Markt OK, aber die Pflicht des Kunden ist die Selbstinformation.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bozen \u2013 Immer wieder werden Gesundheitsberufe ausge\u00fcbt, obwohl die angeblichen \u201cMediziner\u201d keine Zulassung daf\u00fcr haben. Aus diesem Grund geh\u00f6rt es zu den Aufgaben der Carabinieri Sondereinheit NAS dagegen vorzugehen und solche illegalen Praxen zu schlie\u00dfen.\nVergangene Woche mussten die Exekutivbeamten der NAS aus Trient in diesem Zusammenhang in Bozen einschreiten. \u00dcber mehrere Tage wurde ein verd\u00e4chtiges Kommen und Gehen von Personen in einem Lokal festgestellt. Schlie\u00dflich nahmen sie einen Lokalaugenschein vor und trafen in den R\u00e4umlichkeiten einen Chinesen an, der gerade dabei war, an einigen Patienten Akupunktur zu praktizieren.\nNach weiteren \u00dcberpr\u00fcfungen stellte sich heraus, dass der Mann keine Zulassung f\u00fcr diese Art von Praxis hatte. Damit nicht genug: Im Zuge der Kontrollen wurden Hunderte von Nadeln gefunden, von denen viele bereits verwendet worden waren. Der Mann wegen illegaler Aus\u00fcbung des Arztberufs angezeigt und die Nadeln beschlagnahmt.\nDies schien den Chinesen aber nur bedingt zu beeindrucken: Als die Carabinieri der NAS nach einigen Tagen erneut vorbeischauten, mussten sie feststellen, dass der Mann trotz der Beschlagnahme der medizinischen Ger\u00e4te seine Praxis der Akupunktur fortf\u00fchrte.\nDen Ordnungsh\u00fctern blieb schlie\u00dflich nichts anderes \u00fcbrig, als das Lokal und die gefundenen medizinischen Utensilien zu beschlagnahmen und den Mann ein weiteres Mal anzuzeigen.\nSeine Patienten erkl\u00e4rten den Carabinieri, dass sie sich an den Chinesen gewandt hatten, um einige gesundheitliche Probleme l\u00f6sen zu lassen. \u201cOffensichtlich waren sie sich der Risiken, die sie eingingen, nicht bewusst. Denn die Person, der sie sich anvertrauten, hatte keinerlei Qualifikation f\u00fcr die Aus\u00fcbung von Akupunktur\u201d, so die Carabinieri. Sie raten dazu, sich vor nicht qualifizierten Personen im medizinischen Bereich zu h\u00fcten.\nVon: luk", "language": null, "image": "https://media.stncdn.it/960x720/2023/10/acupuncture-6324472-1920.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/", "/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "#offcanvas", "https://www.suedtirolnews.it", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://media.stncdn.it/960x720/2023/10/acupuncture-6324472-1920.jpg", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "/user/", "/login?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "/wp-login.php?redirect_to=%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "/login?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "/wp-login.php?redirect_to=%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "/login?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://www.suedtirolnews.it/user/Herzig", "https://www.suedtirolnews.it/user/Herzig", "https://www.suedtirolnews.it/user/Nun ja", "https://www.suedtirolnews.it/user/Nun ja", "https://www.suedtirolnews.it/user/Nichname", "https://www.suedtirolnews.it/user/Nichname", "https://www.suedtirolnews.it/user/Neumi", "https://www.suedtirolnews.it/user/Neumi", "https://www.suedtirolnews.it/user/Plusminus", "https://www.suedtirolnews.it/user/Plusminus", "https://www.suedtirolnews.it/user/Moody", "https://www.suedtirolnews.it/user/Moody", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene", "https://www.suedtirolnews.it/user/N. G.", "https://www.suedtirolnews.it/user/N. G.", "https://www.suedtirolnews.it/user/Blasius", "https://www.suedtirolnews.it/user/Blasius", "https://www.suedtirolnews.it/user/N. G.", "https://www.suedtirolnews.it/user/N. G.", "https://www.suedtirolnews.it/user/Fernet", "https://www.suedtirolnews.it/user/Fernet", "https://www.suedtirolnews.it/user/nemesis", "https://www.suedtirolnews.it/user/nemesis", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei", "https://www.suedtirolnews.it/politik/nach-suedtirol-wahl-durnwalder-mit-deutlicher-kritik-an-svp-fuehrung", "https://www.suedtirolnews.it/italien/rom-sorgt-mit-steuererhoehungen-fuer-familien-fuer-missmut", "https://www.suedtirolnews.it/italien/schockierender-hass-gegen-israel-in-italien", "#", "#", null, "https://www.suedtirolnews.it/wirtschaft/hoppe-120-arbeitskraefte-im-vinschgau-verfuegbar#comment-1433653", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433652", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433651", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433649", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433648", "https://www.suedtirolnews.it/user/n.+g./", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene/", "https://www.suedtirolnews.it/user/doolin/", "https://www.suedtirolnews.it/user/oracle/", "https://www.suedtirolnews.it/user/holz+michl/", "/nachrichten/pr/", "https://www.suedtirolnews.it/pr/5-tipps-fuer-erfolgreiche-bannerwerbung", "https://www.suedtirolnews.it/pr/terner-bauernkuchl-2", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fchronik%2Fakupunkteur-ohne-zulassung-gestoppt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "https://twitter.com/suedtirolnews", "/feed/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=suedtirolnews.app&hl=de", "https://itunes.apple.com/it/app/sudtirolnews/id427451867?mt=8", "#scrolltop", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", null, null, "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "", "#", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "/login", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "javascript:void(0);", "#"]}