{"title": "Hessische Landesregierung", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2002-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Was in dieser Woche wichtig ist:\nDie Landesregierung hat die aktuelle Corona-Schutzverordnung erneut versch\u00e4rft. \u201eDie Lage bleibt leider weiterhin ernst und wir erh\u00f6hen das Schutzniveau\u201c, sagten Ministerpr\u00e4sident Volker Bouffier und Sozialminister Kai Klose. \u201eDie Infektionszahlen sind nach wie vor zu hoch, die Kliniken sind an den Grenzen ihrer Kapazit\u00e4ten und die Omikron-Variante des Virus stellt uns alle vor weitere Herausforderungen.\u201c Welche Regelungen jetzt gelten, steht\n[in diesem Beitrag](https://www.hessen.de/Presse/Landesregierung-verschaerft-Corona-Schutzverordnung).\nHotspot-Kreise und -St\u00e4dte werden k\u00fcnftig im Corona-Bulletin\n[ausgewiesen](https://www.hessen.de/Presse/Hotspot-Kreise-und-Staedte-werden-kuenftig-im-Corona-Bulletin-ausgewiesen). Ab kommendem Sonntag, 19. Dezember 2021, k\u00f6nnen Kreise und kreisfreie St\u00e4dte erstmals von diesem Automatismus und den damit verbundenen versch\u00e4rften Ma\u00dfnahmen betroffen sein.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.hessen.de/Video/Nachgefragt-bei-Kinderarzt-Dr-Ralf-Moebus", "https://www.hessen.de/Video/Nachgefragt-bei-Kinderarzt-Dr-Ralf-Moebus", "https://www.hessen.de/Presse/Impfallianz-setzt-neuen-hessischen-Impfrekord", "https://www.hessen.de/Presse/Eine-Stadt-ein-Amt-Wiesbadener-Finanzaemter-werden-eins-an-einem-neuen-Standort", "https://www.hessen.de/Presse/Polizeikontrollen-in-der-Vorweihnachtszeit", "https://www.hessen.de/Presse/Gesamtbericht-IAB-Betriebspanel-2020", "https://www.hessen.de/Presse/Hessen-modernisiert-den-oeffentlichen-Gesundheitsdienst", "https://www.hessen.de/Presse/Novellierung-des-Schwangerschaftskonfliktgesetz-beschlossen", "https://www.hessen.de/Presse/Novellierung-des-Psychisch-Kranken-Hilfe-Gesetzes-0", "https://www.hessen.de/Presse/Kampagne-fuer-einen-Beruf-mit-Zukunft-startet", "https://www.hessen.de/Presse/Jubilaeum-20-Jahre-Euro", "https://soziales.hessen.de/Corona-Schutzimpfung-ab-12-Jahren", "https://soziales.hessen.de/Corona-Schutzimpfung-ab-12-Jahren", "https://soziales.hessen.de/Corona-Schutzimpfung-ab-12-Jahren", "https://soziales.hessen.de/Corona-Schutzimpfung-ab-12-Jahren", "https://www.hessen.de/Presse/Kampagne-fuer-einen-Beruf-mit-Zukunft-startet", "https://www.hessen.de/Presse/Kampagne-fuer-einen-Beruf-mit-Zukunft-startet", "https://www.hessen.de/Presse/Kampagne-fuer-einen-Beruf-mit-Zukunft-startet", "https://www.hessen.de/Presse/Kampagne-fuer-einen-Beruf-mit-Zukunft-startet", "mailto:info@stk.hessen.de", "/impressum", "/datenschutz"]}