{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.zh.ch/bin/zhweb/publish/regierungsratsbeschluss-unterlagen./2021/1296/RRB-2021-1296.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Auszug aus dem Protokoll  \ndes Regierungsrates des Kantons Z\u00fcrich\nSitzung vom 17. November 2021\n1296. Anfrage (Kein Impfdruck an den Z\u00fcrcher Schulen)\nDie Kantonsr\u00e4tinnen Nina Fehr D\u00fcsel, K\u00fcsnacht, Sandra Bossert, \nW\u00e4denswil, und Romaine Rogenmoser, B\u00fclach, haben am 30. August \n2021 folgende Anfrage eingereicht:\nDas neue Schuljahr hat vor Kurzem begonnen. Wir begr\u00fcssen den Weg, \nwelchen der Kanton Z\u00fcrich eingeschlagen hat. Die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler brauchen nun m\u00f6glichst Normalit\u00e4t. Die Schulen sind nach wie \nvor nicht die Treiber der Pandemie.\nIn gewissen Kantonen wie im Kanton Aargau werden an der Oberstufe \njedoch bereits Impfbusse eingesetzt, um die Jugendlichen zum Impfen zu \nmotivieren. Dies ist heikel. Impfen soll Privatsache bleiben. Es kann an -\nsonsten ein Gruppendruck entstehen. Die Schule soll sich nicht bei der \nImpfpropaganda beteiligen. Schliesslich haben Kinder und Jugendliche \nkaum Symptome bei einer Ansteckung, oder nur in sehr seltenen F\u00e4llen. \nDie Nebenwirkungen der Impfung k\u00f6nnen f\u00fcr die J\u00fcngeren mit intaktem \nImmunsystem st\u00e4rker ausfallen. Bei Impfsch\u00e4den hat der Bund / Kanton \nzu haften (Epidemiengesetz). Alle impfwilligen Erwachsenen sind nun \ndoppelt geimpft, Risikopersonen sowieso. Impfen soll immer freiwillig \nbleiben, und Kinder sowie Jugendliche sollen nicht aus Solidarit\u00e4t zum \nImpfen motiviert werden. \nAuch der Einsatz von Masken an Schulen soll freiwillig bleiben. Es soll \nh\u00f6chstens eine Empfehlung an der Oberstufe geben. Eine Maskenpflicht \nist angesichts der fortschreitenden Impfungen und tieferen Fallzahlen \nnicht mehr angezeigt, zumal diese auch am Arbeitsplatz nicht mehr gilt \nund generell gelockert wurde. Das Tragen von Masken soll f\u00fcr Sch\u00fcle -\nrinnen und Sch\u00fcler auch in Zukunft freiwillig bleiben. \nGrossfl\u00e4chige Massentests in Form von Spucktests an Schulen machen \nbei Verdacht von positiven F\u00e4llen Sinn. Das Testen muss freiwillig bleiben \nund immer nach Absprache mit den Eltern erfolgen, die ihre Einwilli -\ngung geben m\u00fcssen.\nWichtig ist, dass die Schulzimmer regelm\u00e4ssig und gr\u00fcndlich gel\u00fcftet \nwerden und weiterhin regelm\u00e4ssig die H\u00e4nde gewaschen werden. Klassen -\n\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten k\u00f6nnen reduziert werden. Gerade j\u00fcngere Sch\u00fc -\nlerinnen und Sch\u00fcler sollen m\u00f6glichst einen normalen Schulalltag haben. \nSie mussten aus Solidarit\u00e4t bereits genug Massnahmen mittragen. KR-Nr. 312/2021\u2013 2 \u2013\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir den Regierungsrat um die Ant -\nwort auf die folgenden Fragen bitten:\n1. Welche Massnahmen sind f\u00fcr den Herbst generell an den Z\u00fcrcher \nSchulen vorgesehen?\n2. Sind Impfbusse bei Schulh\u00e4usern der Oberstufe im Kanton Z\u00fcrich ein \nThema, und wenn ja, an welchen Schulen? Wie wird das Einverst\u00e4nd -\nnis der Eltern eingeholt?\n3. Wie wird sichergestellt, dass Minderj\u00e4hrige \u00fcber die allf\u00e4lligen Neben -\nwirkungen oder m\u00f6gliche Langzeitsch\u00e4den der Impfung informiert \nwerden?\n4. Wird der Regierungsrat an der Maskenempfehlung (ab 12 Jahren) fest -\nhalten?\n5. Werden Massentests (nach Einwilligung der Eltern) immer in Form von \nSpucktests durchgef\u00fchrt, und bei Auftreten von positiven F\u00e4llen, oder \nauch generell ohne Verdachtsmomente?\n6. Wie wird das Recht auf Privatsph\u00e4re der jugendlichen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler gesch\u00fctzt, wenn bald nur noch Nichtgeimpfte an den re -\ngelm\u00e4ssigen Massentests erscheinen m\u00fcssen?\n7. Welche Schutzkonzepte gelten generell an den Schulen? Wird dar\u00fcber \ninformiert, dass das regelm\u00e4ssige L\u00fcften und H\u00e4ndewaschen zentral ist?\nAuf Antrag der Bildungsdirektion\nbeschliesst der Regierungsrat:\nI. Die Anfrage Nina Fehr D\u00fcsel, K\u00fcsnacht, Sandra Bossert, W\u00e4denswil, \nund Romaine Rogenmoser, B\u00fclach, wird wie folgt beantwortet:\nZu Frage 1:\nDer Schulbetrieb soll auch im Winterhalbjahr m\u00f6glichst uneinge -\nschr\u00e4nkt stattfinden. An diesem gemeinsamen Ziel aller Kantone richten \nsich auch die Massnahmen im Kanton Z\u00fcrich aus. Die Schulen im Kanton \nZ\u00fcrich sind deshalb weiterhin verpflichtet, \u00fcber ein Schutzkonzept zu ver -\nf\u00fcgen und dieses konsequent umzusetzen. Die Mindestanforderungen an \ndie Schutzkonzepte hat der Regierungsrat in der Verordnung \u00fcber Mass -\nnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Covid-19-Epidemie im Bildungsbereich \n(V Covid-19 Bildungsbereich, LS 818.14) festgehalten. Gem\u00e4ss dieser m\u00fcs -\nsen folgende Punkte zwingend in den Schutzkonzepten geregelt sein:\n\u2013 Massnahmen betreffend Hygiene, Mindestabstand, Raumluftqualit\u00e4t \nund Infrastruktur\n\u2013 Umgang mit angeordneten Isolations- und Quarant\u00e4nemassnahmen\n\u2013 Massnahmen betreffend Schul- und Klassenanl\u00e4sse der Schulen\n\u2013 Pflichten der Arbeitgebenden zum Schutz der Arbeitnehmenden\u2013 3 \u2013\n\u2013 Anordnung einer befristeten Maskentragpflicht ohne Befreiungsm\u00f6g -\nlichkeit, wenn dies aufgrund des konkreten Infektionsgeschehens oder \nzur Verhinderung eines solchen in einzelnen Klassen oder Schulen \nerforderlich ist\nZusammen mit den verantwortlichen Gremien analysiert und pr\u00fcft \ndie Bildungsdirektion die Situation laufend. Bei Entscheidungen, sowohl \n\u00fcber Lockerungen als auch \u00fcber Versch\u00e4rfungen von Massnahmen, st\u00fctzt \nsich der Regierungsrat auf die Expertise des Bundesamtes f\u00fcr Gesundheit \n(BAG), der Gesundheitsdirektion, der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr \nP\u00e4diatrie, des Kinderspitals Z\u00fcrich und weiteren Expertinnen und Ex -\nperten.\nZu Frage 2:\nDie Impfkampagne \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die Impfbusse und die an der \nSchule verteilten Impfinformationen \u2013 wird im Kanton Z\u00fcrich durch die \nGesundheitsdirektion koordiniert. Die Bildungsdirektion orientiert sich \nan deren Empfehlungen. Die Inanspruchnahme des Impfbusses ist frei -\nwillig, sowohl f\u00fcr die Schulen als auch f\u00fcr die einzelnen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler. Der Einsatz von Impfbussen soll dem Umstand Rechnung \ntragen, dass viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wie auch deren Eltern eine \nImpfung w\u00fcnschen. Es soll daher ein niederschwelliges Angebot zur Ver -\nf\u00fcgung gestellt werden.\nDie Bildungsdirektion legt grossen Wert darauf, dass an den Schulen \nkein Impfdruck ausge\u00fcbt wird. Die Eidgen\u00f6ssische Kommission f\u00fcr Impf -\nfragen und das BAG empfehlen die Coronaimpfung allen Jugendlichen \nab 12 Jahren. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zwischen 12 und 15 Jahren k\u00f6nnen \njedoch nur dann an der Schule geimpft werden, wenn sie eine Einver -\nst\u00e4ndniserkl\u00e4rung ihrer Eltern mitbringen.\nZu Frage 3:\nDie Information der Kinder und Jugendlichen \u00fcber allf\u00e4llige Neben -\nwirkungen oder m\u00f6gliche Langzeitsch\u00e4den der Impfung erfolgt durch \nderen Kinder\u00e4rztinnen und Kinder\u00e4rzte und durch das impfende Fachper -\nsonal. Das BAG hat zudem Informationsmaterial vorbereitet, das sich \nspezifisch an Kinder und Jugendliche dieser Altersgruppe richtet (bag-\ncoronavirus.ch/wp-content/uploads/2021/09/07_09_21_Merkblatt-Imp -\nfung-Jugendliche_Deutsch.pdf). Auch auf der Webseite der Gesundheits -\ndirektion sind die wesentlichen Informationen zur Impfung von Min -\nderj\u00e4hrigen abrufbar: zh.ch/de/gesundheit/coronavirus/coronavirus-\nimpfung/impfgruppen.html. \nGem\u00e4ss Empfehlung des BAG k\u00f6nnen urteilsf\u00e4hige Minderj\u00e4hrige \nselber entscheiden, ob sie sich impfen lassen wollen. Die Urteilsf\u00e4higkeit \nwird vermutet. Die Gesundheitsdirektion empfiehlt dennoch, dass sich \ndie Kinder und Jugendlichen von einer gesetzlichen Vertreterin oder einem \u2013 4 \u2013\ngesetzlichen Vertreter zur Impfung begleiten lassen. Unbegleitete Kinder \nund Jugendliche bis und mit 15 Jahren ohne unterzeichnete Einwilligungs -\nerkl\u00e4rung der Eltern oder der gesetzlichen Vertreterin bzw. des gesetzli -\nchen Vertreters k\u00f6nnen nur im Kinderspital geimpft werden. Ihre Urteils -\nf\u00e4higkeit wird dort vor der Impfung durch eine Fach\u00e4rztin oder einen \nFacharzt P\u00e4diatrie abgekl\u00e4rt. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden an den \nSchulen ausschliesslich bei Vorliegen einer Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung ihrer \nEltern geimpft (vgl. Beantwortung der Frage 2).\nZu Frage 4:\nIn den Schulen, in denen die obligatorische Schulpflicht erf\u00fcllt wer -\nden kann, gilt keine generelle Maskentragpflicht. In der V Covid-19 Bil -\ndungsbereich hat der Regierungsrat festgelegt, dass der schul\u00e4rztliche \nDienst, das Contact Tracing oder die verantwortlichen Stellen der Schu -\nlen eine befristete Maskentragpflicht ohne Befreiungsm\u00f6glichkeit dann \nanordnen, wenn dies aufgrund des konkreten Infektionsgeschehens oder \nzur Verhinderung eines solchen in einzelnen Klassen oder Schulen er -\nforderlich ist.\nAn den Schulen der Sekundarstufe II (einschliesslich Untergymnasien) \ngilt seit dem 4. Oktober 2021 eine generelle Maskentragpflicht in Innen -\nr\u00e4umen (\u00a7 3 V Covid-19 Bildungsbereich) f\u00fcr s\u00e4mtliche Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler sowie f\u00fcr alle Berufsbildnerinnen und Berufsbildner, Lehrper -\nsonen und das Schulpersonal. Von dieser befreien k\u00f6nnen sich vollst\u00e4n -\ndig geimpfte oder genesene Personen, Personen die w\u00f6chentlich an repe -\ntitiven Tests an den Schulen oder im Lehrbetrieb teilnehmen sowie Perso -\nnen, die aufgrund eines \u00e4rztlichen Zeugnisses keine Maske tragen k\u00f6nnen. \nDiese Regelung gilt vorerst bis zum 24. Januar 2022.\nDie Gesundheitsdirektion unterst\u00fctzt die geltenden Vorschriften zum \nMaskentragen an den Schulen aus medizinisch-epidemiologischer Sicht. \nMasken sind, neben anderen Schutzmassnahmen, ein wirksames Mittel, \num die Diffusion von virenbelasteten Aerosolen in der Luft zu verringern \nund so die Verbreitung der Pandemie einzud\u00e4mmen.\nZu Frage 5:\nTestungen an den Schulen k\u00f6nnen in Form von repetitiven w\u00f6chentli -\nchen Testungen ohne Verdachtsmoment und in Form von Ausbruchstes -\ntungen stattfinden. Das repetitive w\u00f6chentliche Testen erfolgt im Kanton \nZ\u00fcrich mit gepoolten Speichel-PCR-Tests. Bei den sognannten Ausbruchs -\ntestungen kommen mehrheitlich Speichel-PCR-Tests zum Einsatz oder \u2013 \nfalls dies nicht m\u00f6glich ist \u2013 ein Wangen-/unter-Zungen-Abstrich.\nIm Volksschulbereich entscheiden die Schulpflegen bzw. Rektorate \u00fcber \neine Teilnahme ihrer Schulen am repetitiven Testen. Im Mittelschulbereich \nbieten seit den Herbstferien 2021 s\u00e4mtliche Schulen repetitive Tests an. \nIn beiden Bereichen ist die Teilnahme f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nfreiwillig.\u2013 5 \u2013\nMassnahmen wie das repetitive Testen werden im Kanton Z\u00fcrich von \nder Gesundheitsdirektion koordiniert, an deren Empfehlungen sich die \nBildungsdirektion orientiert. Informationen dazu k\u00f6nnen der Webseite \nzh.ch/corona entnommen werden. Repetitive Tests an den Schulen haben \nden Vorteil, dass asymptomatische Covid-Erkrankungen schneller ent -\ndeckt werden. Die Teilnahme am Spucktest dient aber nicht nur der Ein -\nd\u00e4mmung der Pandemie, sondern gew\u00e4hrleistet auch einen konstanten \nSchulbesuch. F\u00fcr Personen, die an den repetitiven Tests teilnehmen, gel -\nten erleichterte Quarant\u00e4nevorgaben f\u00fcr den Schulweg und den Unter -\nrichtsbesuch und sie k\u00f6nnen sich von der Maskentragpflicht befreien.\nGeimpfte Personen k\u00f6nnen auf Wunsch ebenfalls an den Pooltestun -\ngen teilnehmen, insbesondere wenn sie mit vulnerablen Personen im sel -\nben Haushalt leben. Der Grund, weshalb jemand am Pooltesten teilnimmt \noder nicht, wird der Klasse aus Datenschutzgr\u00fcnden nicht bekannt ge -\ngeben. Die Empfehlungen des BAG zum repetitiven Testen sind im Inter -\nnet abrufbar: bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epi -\ndemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/infor -\nmation-fuer-die-aerzteschaft/covid-testung.html.\nZu Frage 6:\nDie Teilnahme an den repetitiven Testungen stellt keine generelle \nDatenbekanntgabe dar, da auch Personen, die geimpft sind, an den Testun -\ngen teilnehmen k\u00f6nnen (vgl. auch Beantwortung der Frage 5). Dasselbe \ngilt in Bezug auf das Tragen einer Maske auf der Sekundarstufe II. Sch\u00fc -\nlerinnen und Sch\u00fcler der Sekundarstufe II k\u00f6nnen auch dann eine Maske \ntragen, wenn sie geimpft sind oder sich am repetitiven Testen beteiligen.\nZu Frage 7:\nZu den Schutzkonzepten siehe Beantwortung der Frage 1.\nGute Raumluft wirkt sich positiv auf die Konzentrationsf\u00e4higkeit aus \nund ist vor diesem Hintergrund regelm\u00e4ssig ein wichtiges Thema an Schu -\nlen. Seit dem Ausbruch der Coronapandemie hat sich die Bedeutung des \nThemas noch verst\u00e4rkt. Eine Studie von meineraumluft.ch \u00fcber den Zeit -\nraum 2016\u20132019 zeigte, dass sowohl in Klassenzimmern ohne mechanische \nL\u00fcftung als auch in solchen mit mechanischer L\u00fcftung die Luftqualit\u00e4t \ngr\u00f6sstenteils gen\u00fcgend ist. Diese kann mit konsequentem L\u00fcften vor dem \nUnterricht, zur Lektionsmitte sowie in Pausenzeiten massgeblich und posi -\ntiv beeinflusst werden. Die Schulen wurden auf die wichtigen L\u00fcftungs -\ngrunds\u00e4tze hingewiesen und sind diesbez\u00fcglich sensibilisiert. Sie wurden \nzudem auf m\u00f6gliche Hilfsmittel (z. B. L\u00fcftungssimulator, Miete oder An -\nschaffung von CO 2-Messger\u00e4ten, akustisches Signal zur Erinnerung ans \nL\u00fcften) aufmerksam gemacht.\u2013 6 \u2013\nDass das regelm\u00e4ssige H\u00e4ndewaschen dazu beitr\u00e4gt, die Verbreitung \nder Pandemie einzud\u00e4mmen, ist allgemein bekannt. Bund und Kantone \ninformieren seit Beginn der Pandemie auf allen Ebenen \u00fcber insbeson -\ndere diesen Punkt (Plakate, Medien usw.). Die Schulen selbst machen die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ebenfalls regelm\u00e4ssig auf die Bedeutung der \n(Hand-)Hygiene aufmerksam. Zudem enthalten die Schutzkonzepte s\u00e4mt -\nlicher Schulen Hygienemassnahmen.\nII. Mitteilung an die Mitglieder des Kantonsrates und des Regierungs -\nrates sowie an die Bildungsdirektion.\nVor dem Regierungsrat  \nDie Staatsschreiberin : \nKathrin Arioli", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}