{"title": "Hoffnung auf eine schonendere Therapie von Hautlymphomen", "author": null, "url": "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/hoffnung-auf-eine-schonendere-therapie-von-hautlymphomen", "hostname": "gesundheitsindustrie-bw.de", "description": "Lymphome der Haut, sogenannte kutane T-Zell-Lymphome (CTCL), sind eine seltene Form von Hautkrebs, bei der T-Zellen, Blutzellen des lymphatischen Systems, entarten und gegen\u00fcber Zelltod resistent", "sitename": "Gesundheitsindustrie BW", "date": "2023-06-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hoffnung auf eine schonendere Therapie von Hautlymphomen\nStudie der Phase II weist Dimethylfumarat als wirksamen und gut vertr\u00e4glichen Wirkstoff aus. Lymphome der Haut, sogenannte kutane T-Zell-Lymphome (CTCL), sind eine seltene Form von Hautkrebs, bei der T-Zellen, Blutzellen des lymphatischen Systems, entarten und gegen\u00fcber Zelltod resistent werden. Die Ansammlungen der krankhaft vermehrten Zellen sind meist deutlich als Hautver\u00e4nderungen sichtbar und in fortgeschrittenen Stadien h\u00e4ufig mit Schmerzen, Juckreiz und Entz\u00fcndungen der Haut verbunden. Bestehende zielgerichtete Therapien f\u00fcr kutane T-Zell-Lymphome sind in ihrer Wirksamkeit begrenzt, nicht in der Lage die Krankheit zu heilen und h\u00e4ufig mit teils starken Nebenwirkungen behaftet. Daher besteht ein gro\u00dfer Bedarf an neuen, wirksamen Therapien.\nWissenschaftler der Medizinischen Fakult\u00e4t Mannheim der Universit\u00e4t Heidelberg haben nun in einer klinischen Studie der Phase II den Wirkstoff Dimethylfumarat (DMF) als wirksames Mittel zur Behandlung kutaner T-Zell-Lymphome nachgewiesen, insbesondere f\u00fcr Patienten mit S\u00e9zary-Syndrom, einer besonders aggressiven Form der CTCL. Die Behandlung zeichnet sich au\u00dferdem durch eine sehr gute Vertr\u00e4glichkeit aus.\nBedingt durch genetische Mutationen wird bei CTCL eine krankhafte \u00dcberaktivit\u00e4t des Transkriptionsfaktors NF-\u03baB verursacht. Der Defekt erlaubt es den Krebszellen, sich den Kontrollmechanismen gesunder Zellen zu entziehen und sich unkontrolliert zu vermehren, und macht sie resistent gegen die Apoptose, den nat\u00fcrlichen Zelltod. NF-\u03baB stellt somit ein vielversprechendes therapeutisches Ziel bei kutanen T-Zell-Lymphomen dar.\n\u201eDimethylfumarat wird \u00fcblicherweise zur Therapie der Psoriasis und Multiplen Sklerose eingesetzt. In einer pr\u00e4klinischen Studie konnten wir zeigen, dass der Wirkstoff das Potenzial hat, NF-\u03baB zu blockieren und CTCL-Zellen gezielt abzut\u00f6ten\u201c, erl\u00e4utert Professor Dr. Jan Nicolay, Leiter der Studie und Leitender Oberarzt an der Klinik f\u00fcr Dermatologie, Venerologie und Allergologie der Universit\u00e4tsmedizin Mannheim. Diese Ergebnisse ver\u00f6ffentlichten die Wissenschaftler 2016 im Fachjournal Blood.\nDie aktuelle Studie hatte nun zum Ziel, die Sicherheit und Wirksamkeit der Behandlung am Patienten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu wurden 25 Patienten mit unterschiedlichen Stadien (Ib \u2013 IV) dieser seltenen Erkrankung \u00fcber 24 Wochen kontrolliert mit Dimethylfumarat behandelt und bez\u00fcglich der Kriterien von Hautver\u00e4nderungen (mSWAT-Score), Juckreiz, der daraus resultierenden Lebensqualit\u00e4t sowie einer Beteiligung des Blutes und anhand von Labordaten untersucht.\nKnapp ein Drittel der Patienten sprach auf die Therapie an, mit einer Verbesserung der Hautver\u00e4nderungen um mehr als 50 Prozent. Ein besonders gutes Ansprechen zeigten dabei Patienten mit einer hohen Tumorlast in Haut und Blut. Bei einigen Patienten verbesserte sich auch der Juckreiz, wenn auch nicht signifikant. Sehr g\u00fcnstig war hingegen die Gesamtvertr\u00e4glichkeit der Therapie mit Dimethylfumarat, mit meist nur leichten Nebenwirkungen. Das Ansprechen im Blut der Patienten war uneinheitlich, best\u00e4tigte aber den Mechanismus der Hemmung von NF-\u03baB durch Dimethylfumarat.\n\u201eDie Ergebnisse unserer Studie zeigen, dass die Behandlung mit Dimethylfumarat eine wirksame und hervorragend vertr\u00e4gliche Therapieoption bei CTCL-Patienten darstellt und weiter in der Patientenversorgung, gegebenenfalls auch als Kombinationstherapie, untersucht werden sollte\u201c, so das Fazit von Jan Nicolay.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#contentstart", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.biooekonomie-bw.de/", "#", "https://www.telemedbw.de/", "https://regulatorik-gesundheitswirtschaft.bio-pro.de/", "https://biooekonomie-buga23.bio-pro.de/", "https://startup-innovation.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/auf-einen-blick", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/ausbildung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/gruendungsland-baden-wuerttemberg", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/infrastruktur", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/netzwerke", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/dossier", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/diagnostik", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/grundlagenforschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/publikationen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/foerderungen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/unternehmen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/forschung", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/angebot", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/kontakt", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/info", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/hoffnung-auf-eine-schonendere-therapie-von-hautlymphomen", "javascript:void(0);", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/hoffnung-auf-eine-schonendere-therapie-von-hautlymphomen/sendPdf/656041", "?prn=1", "mailto:?body=Link zur Webseite: https%3A%2F%2Fwww.gesundheitsindustrie-bw.de%2Ffachbeitrag%2Fpm%2Fhoffnung-auf-eine-schonendere-therapie-von-hautlymphomen&subject=BIOPRO:%20Hoffnung%20auf%20eine%20schonendere%20Therapie%20von%20Hautlymphomen", "https://www.umm.de/start/", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/erste-spezifische-arzneitherapie-fuer-eine-schwere-fruehkindliche-form-der-epilepsie", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/tuebinger-studie-deckt-zusammenhang-zwischen-zucker-und-hirnerkrankungen-auf", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell/liquid-biopsy-soll-personalisiertes-therapiemonitoring-bei-schwarzem-hautkrebs-ermoeglichen", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/hautverjuengung-als-krebspraevention-dkfz-und-beiersdorf-gruenden-joint-innovation-lab", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/kuenstliche-intelligenz-zur-hautkrebserkennung-forschungsergebnisse-des-projekts-intelligente-diagnostik-veroeffentlicht", "https:////www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm/online-hautarzt-appdoc-ist-testsieger-bei-stiftung-warentest", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/auf-einen-blick", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/ausbildung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/gruendungsland-baden-wuerttemberg", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/infrastruktur", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/standort/netzwerke", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/aktuell", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pm", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/dossier", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/biotech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/medtech", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/pharma", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/diagnostik", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/grundlagenforschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/fachbeitrag/publikationen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/veranstaltung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/foerderungen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/unternehmen", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/datenbank/forschung", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/angebot", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/kontakt", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de/biopro/info", "https://www.telemedbw.de", "https://regulatorik-gesundheitswirtschaft.bio-pro.de/", "https://biooekonomie-buga23.bio-pro.de", "https://startup-innovation.bio-pro.de/", "https://www.bio-pro.de/", "https://www.gesundheitsindustrie-bw.de", "https://www.biooekonomie-bw.de", "#sitetop", "https://www.bio-pro.de/angebot/informationskanaele/newsletter", "https://www.xing.com/companies/bioprobaden-w%2525c3%25259crttemberggmbh", "https://twitter.com/BIOPRO_BW", "https://www.linkedin.com/company/biopro-baden-w%C3%BCrttemberg-gmbh", "https://www.bio-pro.de/angebot/informationskanaele/rss/", "https://www.bio-pro.de/datenschutzerklaerung", "https://www.bio-pro.de/impressum", "https://www.bio-pro.de/sitemap", "https://www.bio-pro.de/biopro/kontakt-anfahrt"]}