{"title": "Leitlinie zur Ern\u00e4hrung von Demenz-Patienten ver\u00f6ffentlicht | Gesundheitsstadt Berlin", "author": "Gesundheitsstadt Berlin; Barbara B\u00fcckmann", "url": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/leitlinie-zur-ernaehrung-von-demenz-patienten-veroeffentlicht-7875/", "hostname": "gesundheitsstadt-berlin.de", "description": "Die weltweit erste evidenzbasierte Leitlinie zum Umgang mit Ern\u00e4hrungsproblemen bei Demenz gibt mehr als 20 konkrete Empfehlungen", "sitename": "Gesundheitsstadt Berlin", "date": "2016-01-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Leitlinie zur Ern\u00e4hrung von Demenz-Patienten ver\u00f6ffentlicht\n[Barbara B\u00fcckmann](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/)\nIn der Leitlinie wird betont, dass die Ber\u00fccksichtigung und Optimierung der Ern\u00e4hrungssituation integraler Bestandteil der medizinischen Versorgung von Demenz-Kranken sein soll. Dazu geh\u00f6rt das regelm\u00e4\u00dfige Wiegen. Weiter bedarf es eines regelm\u00e4\u00dfigen Screenings auf\n[Mangelern\u00e4hrung](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mangelernaehrung-als-medizinisches-problem-ernstnehmen-7543/) und einer fr\u00fchen Intervention, wenn Probleme mit der Ern\u00e4hrung auftreten. Das Pflegepersonal sollte entsprechend geschult sein.\nEs werden Ma\u00dfnahmen empfohlen, um potentielle Ursachen von Mangelern\u00e4hrung zu identifizieren und zu eliminieren. Wichtig sei es, ansprechende Mahlzeiten in einer angenehmen, heimeligen Umgebung anzubieten. Dabei soll auf Vorlieben und Gewohnheiten der Patienten R\u00fccksicht genommen und keine Di\u00e4t-Restriktionen auferlegt werden.\nErn\u00e4hrung bei Demenz: Nahrungserg\u00e4nzungsmittel nutzlos\nWirkstoffe, die den Appetit anregen, werden nicht empfohlen. Einzelne N\u00e4hrstoffe sollten nur zum Ausgleich eines erwiesenen Mangels supplementiert werden, hei\u00dft es weiter in einer Pressemitteilung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Geriatrie.\nDie zus\u00e4tzliche Gabe von\n[Omega-3-Fetts\u00e4uren](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/omega-3-fettsaeuren-verbessern-tatsaechlich-gedaechtnisleistung-10246/), Vitamin B1, Vitamin B6, Vitamin B12, Vitamin D, Vitamin E, Selen oder Kupfer k\u00f6nne bei Demenz-Patienten weder die kognitiven F\u00e4higkeiten verbessern noch das Fortschreiten der Demenz aufzuhalten, so die Forscher. Nicht empfohlen werden daher auch speziell f\u00fcr Demenz-Patienten entwickelte Nahrungserg\u00e4nzungsmittel.\nDemenz: K\u00fcnstliche Ern\u00e4hrung nur in Krisensituationen\nTrinknahrung soll gegebenenfalls erg\u00e4nzend zu diesen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Ern\u00e4hrungszustandes eingesetzt werden. K\u00fcnstliche Ern\u00e4hrung wird nur bei leichter und mittelschwerer Demenz als Ma\u00dfnahme zur \u00dcberwindung einer Krisensituation empfohlen.\nBei fortgeschrittener Demenz wird diesbez\u00fcglich zu gro\u00dfer Zur\u00fcckhaltung geraten \u2013 wenngleich jede Entscheidung individuell unter Ber\u00fccksichtigung von Nutzen, Patientenbelastung und Risiko getroffen werden muss. In der letzten Lebensphase wird von k\u00fcnstlicher Ern\u00e4hrung abgeraten.\nFederf\u00fchrung bei dem Leitlinien-Projekt, dessen Ergebnisse im Fachblatt Clinical Nutrition ver\u00f6ffentlicht wurden, hatte Prof. Dorothee Volkert vom Institut f\u00fcr Biomedizin des Alterns an der Friedrich-Alexander Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg. Beteiligt war ein internationales Forscherteam.\nFoto: Lisa F. Young", "language": null, "image": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fileadmin/_processed_/d/a/csm_Fotolia_29311481_XS_59eadb8e79.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "#", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/leitlinie-zur-ernaehrung-von-demenz-patienten-veroeffentlicht-7875/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mangelernaehrung-als-medizinisches-problem-ernstnehmen-7543/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/omega-3-fettsaeuren-verbessern-tatsaechlich-gedaechtnisleistung-10246/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/outdoor-aktivitaeten-beruhigen-demenz-patienten-besser-als-medikamente-13725/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/outdoor-aktivitaeten-beruhigen-demenz-patienten-besser-als-medikamente-13725/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/outdoor-aktivitaeten-beruhigen-demenz-patienten-besser-als-medikamente-13725/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demenz-fruehe-diagnose-wichtig-13660/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demenz-fruehe-diagnose-wichtig-13660/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demenz-fruehe-diagnose-wichtig-13660/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demenz-fruehe-diagnose-wichtig-13660/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/beginn-von-menstruation-und-wechseljahren-beeinflusst-demenz-risiko-13208/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/beginn-von-menstruation-und-wechseljahren-beeinflusst-demenz-risiko-13208/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/beginn-von-menstruation-und-wechseljahren-beeinflusst-demenz-risiko-13208/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/beginn-von-menstruation-und-wechseljahren-beeinflusst-demenz-risiko-13208/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/augenklinik-berlin-912/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/bundeswehrkrankenhaus-berlin-913/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-benjamin-franklin-914/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-mitte-917/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/deutsches-herzzentrum-berlin-922/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/dominikus-krankenhaus-924/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/drk-kliniken-berlin-koepenick-927/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/drk-kliniken-berlin-mitte-929/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/drk-kliniken-berlin-westend-932/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-johannesstift-wichernkrankenhaus-937/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-krankenhaus-hubertus-938/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelisches-krankenhaus-koenigin-elisabeth-herzberge-939/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-lungenklinik-berlin-940/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-neukoelln-973/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://www.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/ziele-aktivitaeten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/vorstand-und-geschaeftsstelle/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/jobs-bei-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglieder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/pressemitteilungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/nationaler-qualitaetskongress-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitalforum-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/arbeitskreis-digitalisierung-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-zum-krankenhauszukunftsgesetz-khzg/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-was-wissen-wir-ueber-long-covid/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/neujahrsempfang-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/mitgliedsantrag/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/satzung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "javascript:hideHint();"]}