{"title": "Corona - Das linke Unbehagen in der Krise", "author": "Andreas Wulf", "url": "https://www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise", "hostname": "freitag.de", "description": "Staat und Pharmakonzerne werden in der Pandemie m\u00e4chtiger, \u201eQuerdenker\u201c protestieren. Doch wie sieht eine linke Antwort auf all das aus?", "sitename": "Der Freitag", "date": "2020-12-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Was ist Ihre Meinung?Kommentare einblenden\nDiskutieren Sie mit.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In der Corona-Krise wird der Staat m\u00e4chtiger denn je. Mit Verbl\u00fcffung stellten wir Linken fest, dass auf einmal die scheinbar ehernen neoliberalen Grundfesten nicht nur ins Wanken gerieten, sondern geradezu \u00fcber Bord geworfen werden. Die Schuldenbremse ist ad ultimo ausgesetzt, milliardenschwere St\u00fctzungsprogramme aufgestellt f\u00fcr die schw\u00e4chelnden Wirtschaftssektoren. Sogar zum strategischen Einkauf in \u201esystemrelevante\u201c Unternehmen \u2013 bei der Lufthansa und beim Pharmaunternehmen Curevac \u2013 ist der Staat bereit. Die globalisierten Produktions- und Lieferketten werden durch die Pandemie in ihrer Dysfunktionalit\u00e4t enttarnt.\nAls w\u00e4re es ein Lehrst\u00fcck von Carl Schmitt: Souver\u00e4n ist, wer \u00fcber den Ausnahmezustand entscheidet. Es regiert das Corona-Kabinett und die Runde der Kanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sident*innen. Der Gesundheitsminister steigt zum Vizekanzler auf. Das Infektionsschutzgesetz, vorher kaum bekannt und h\u00f6chstens angewendet in kleinem Ma\u00dfstab zur Eind\u00e4mmung lokaler Infektionsausbr\u00fcche, wird zum Instrument des Lockdowns \u00f6ffentlicher Einrichtungen und privater Unternehmen. Es steht zudem f\u00fcr einen tiefen Eingriff in zentrale Freiheitsrechte der b\u00fcrgerlichen Demokratie: Fl\u00e4chendeckende Einschr\u00e4nkungen der \u00f6ffentlichen Versammlungs- und Demonstrationsfreiheit, strafbewehrte Regeln, wer sich mit wem auch im privaten Raum noch treffen darf, tempor\u00e4re Ausgangssperren. Die Parlamente sind auf eine Rumpfgr\u00f6\u00dfe reduziert und vom Tempo der Entwicklung vollst\u00e4ndig \u00fcberfordert, Verordnungen der Exekutive ersetzen die etablierten Gesetzgebungsverfahren.\nEs macht sich Unbehagen breit. Dass dieses sich vor allem in Querdenker-Demos mit ihren unerwartet erfolgreichen \u201eQuerfront Mobilisierungen\u201c \u00e4u\u00dfert, ist ein echtes Dilemma f\u00fcr eine emanzipatorische Linke, f\u00fcr die die Kritik staatlichen \u00dcberwachungs- und Kontrollhandelns konstitutiv war und ist.\nWie l\u00e4sst sich also die Kritik an \u00fcberbordender Kontrolle in Pandemiezeiten f\u00fchren, ohne im Gefolge des Obskurantismus der Hobby-Virolog*innen, der Gates-Verschw\u00f6rungen und Impfgegner*innen zu landen?\nDie AIDS-Rebellen\nEin Blick zur\u00fcck hilft manchmal mehr als eine detaillierte Gegenwartsanalyse mit Interessenskonflikten bei der Weltgesundheitsorganisation, dem Streit der Virologen um das richtige Ma\u00df des Lockdowns und die Eitelkeiten der Ministerpr\u00e4sident*innen, mit m\u00f6glichst radikalen (oder gro\u00dfz\u00fcgigen) L\u00f6sungen als bester Landesvater oder Landesmutter dazustehen.\n\u00dcberraschende \u00c4hnlichkeiten zu den heutigen Debatten lassen sich bei der neu auftauchenden AIDS-Epidemie der 80er Jahre finden. Auch hier wurde besonders in den Anfangsjahren die Frage um das HI-Virus und seine Folgen nicht weniger heftig ausgetragen als heute die Coronavirus-Debatten.\nDie Fragen nach dem Ursprung des Virus, nach seiner \u00dcbertragbarkeit und auch nach seiner tats\u00e4chlichen Gef\u00e4hrlichkeit waren l\u00e4ngst nicht unumstritten, sondern f\u00fchrten ganz genau wie bei Covid19 zu heftigen Kontroversen. Neben dem schlie\u00dflich gekl\u00e4rten Ursprung des Virus im tropischen Afrika (eine klassische \u201eZoonose\u201c mit Ursprung in Menschenaffen, die sich \u00fcber die zunehmende globale Mobilit\u00e4t der Menschen ab Ende der 70er Jahre verbreitete) waren lange auch Vermutungen im Umlauf, HIV sei in einem geheimen Forschungslabor der US-Armee entstanden und von dort wissentlich oder versehentlich in Umlauf gekommen. Eine klassische Verschw\u00f6rungsthese, die, wie man heute wei\u00df, auch vom russischen Geheimdienst mit\n[in Umlauf gebracht wurde.](https://www.tagesspiegel.de/wissen/wie-die-stasi-aids-als-propagandawaffe-nutzte-die-geburt-einer-verschwoerungstheorie/11229912.html) Und die jetzt f\u00fcr das SARS-CO19 Virus eine chinesische Parallele in Wuhan bekommen hat.\nAuch die urs\u00e4chliche Wirkung des Virus bei der Immunschw\u00e4che der AIDS-Kranken wurde noch viele Jahre nach den ersten registrierten F\u00e4llen in den USA in Frage gestellt. Wahlweise waren es die vielen Drogen, der viele Sex, die anf\u00e4nglichen, unzureichenden Therapieversuche mit antiviralen Medikamenten, die Unterern\u00e4hrung der Armen in Afrika oder die Furcht vor der Infektion, die das Immunsystem zusammenbrechen lie\u00dfen. Auch damals gab es \u201emundtot gemachte Wissenschaftler\u201c, die die Forschungsergebnisse der Mainstream Wissenschaft anzweifelten. AIDS-Rebellen folgten unbeirrt dem Verdacht, dass in erster Linie (Pharma-) Profitinteressen hinter den Tests und den Medikamenten st\u00fcnden, obwohl gleichzeitig die moralische Verurteilung von Homosexualit\u00e4t und Drogengebrauch gerade die Forschung an Therapien und Impfungen gegen HIV behinderte. Der Zugang zu den Behandlungen musste gegen den Widerstand vor allem der US-Regierung von AIDS-Aktivist*innen durchgesetzt werden.\nDas extremste Beispiel der fatalen Wirkungen solcher obskuren, und selbst von Interessen geleiteten \u201eAids-Mythen\u201c spielte sich dann Anfang der 2000er Jahre in S\u00fcdafrika ab: Der deutsche Arzt und Vitaminverk\u00e4ufer Dr. Rath wurde zum faktischen Chefberater des Pr\u00e4sidenten Thabo Mbeki und seiner Gesundheitsministerin Manto Tshabalala-Msimang. Die Skepsis gegen\u00fcber der Wirksamkeit der Medikamente verhindterte f\u00fcr mehrere Jahre der Start eines wirksamen Behandlungsprogramms \u2013 was nach Sch\u00e4tzungen der lokalen Aids-Aktivist*innen der Treatment Action Campaign mehreren\n[10.000 S\u00fcdafrikaner*innen das Leben kostete](https://www.aidstruth.org/nattrass.pdf).\nMit den Menschen, nicht gegen sie\nAuch zur \u201eMasken-Debatte\u201c und dem Einsatz der Polizei gegen illegale \u201eCorona Parties\u201c gibt es eine erstaunlich Parallele in den schwulen Debatten um die Kondomisierung des Sexes. Erfolgreich setzten sich die AIDS-Aktivist*innen auch gegen die Schlie\u00dfung von Orten schwuler Promiskuit\u00e4t wie Saunen, Darkrooms und Sexparties zur Wehr, die von ihnen als Versuch des medizinisch-gesellschaftlichen Establishments zur Wieder-Einhegung der gerade erst gewonnenen sexuellen und moralischen Freiheit verstanden wurde.\nEine wichtige Erkenntnis aus diesen Aspekten der AIDS-Pandemie war aus emanzipatorischer Perspektive, den subjektiven Blick nicht aufzugeben. Eine Haltung einzunehmen, die die Menschen nicht als Objekt einer (sei es autorit\u00e4r-strafenden oder verantwortlich-f\u00fcrsorglichen) top-down Belehrung und Kontrolle sieht, sondern sie in ihren oft auch widerspr\u00fcchlichen Bed\u00fcrfnissen und Haltungen ernst nimmt und sie partizipativ einbezieht in die Bew\u00e4ltigung der Krise.\nDies gilt heute etwa in der Frage, wie sich Schulen, Kitas, Altersheime, Arbeitsst\u00e4tten organisieren und wie sie darin unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen, dabei den bestm\u00f6glichen Infektionsschutz zu realisieren. Einheitliche Regeln aus dem Kultusministerium oder der Ministerpr\u00e4sidentenrunde scheinen dabei weniger hilfreich als eine lokale Verankerung der Entscheidungen \u2013 und gegebenenfalls auch deren Durchsetzung durch beh\u00f6rdlichen \u00dcberpr\u00fcfungen, wie bei den Ausbr\u00fcchen in Altersheimen, Schlachth\u00f6fen und bei Erntehelfern zu sehen ist.\nKoalition der Schmuddelkinder\nEine zweite entscheidende Haltung ist die der konsequenten Solidarit\u00e4t mit allen Betroffenen der Pandemie. F\u00fcr die AIDS-Bewegung war dies der gemeinsame Kampf der \u201eKoalition der Schmuddelkinder\u201c, die nicht nur prominente, selbstbewusste Schwule und Lesben in Paarbeziehungen, sondern auch die Bed\u00fcrfnisse und Lebensweisen der Nutzer einer promisken Subkultur und Drogenkonsument*innen einschloss. Die Verf\u00fcgbarkeit von sauberen Spritzen und Substitutionstherapie in den Kn\u00e4sten wurde zum wichtigen Instrument zur Reduzierung der HIV-Ansteckungsraten \u2013 und erm\u00f6glichte zugleich eine Kritik am repressiven Gef\u00e4ngnissystem.\nDie globale Solidarit\u00e4t f\u00fcr den Zugang zur erfolgreichen Kombinations-Therapie, die ab Mitte der 90er Jahre verf\u00fcgbar wurde, brachte das profitable Patentregime der Pharmaproduktion in den Fokus der Kritik. Die Erfolge bei der Durchsetzung und Verf\u00fcgbarmachung kosteng\u00fcnstiger Medikamentenkopien (Generika) f\u00fcr inzwischen \u00fcber 25 Millionen Menschen in aller Welt kann als gro\u00dfer Sieg der (bislang) erfolgreichsten globalen Gesundheitsbewegung des 21. Jahrhunderts gelten.\nDiese Solidarit\u00e4t ist auch ein wesentlicher Punkt, an dem sich die Kritik an Corona-Ma\u00dfnahmen scheidet. Eine Corona-\u201eSchweige Demonstration\u201c gegen vermeintliche Denk- und Redeverbote, die dar\u00fcber schweigt, dass die Pandemie gerade die sozial Marginalisierten ohne Option auf Homeoffice und Homeschooling besonders trifft, die nicht vom Skandal der fortgesetzten Massenunterbringung (und damit Massengef\u00e4hrdung) von Gefl\u00fcchteten und Leiharbeitern spricht, obwohl die Hotels leer stehen, kann kein Ort einer emanzipatorischen Politik sein, selbst wenn sie sich von ihren rechtsradikalen Mitl\u00e4ufer*innen und Mitorganisator*innen distanzieren w\u00fcrde.\nAn dieser grunds\u00e4tzlich und bedingungslosen solidarischen Haltung trennt sich auch eine progressive Kritik an der nationalen und globalen Gesundheitspolitik von einer Kritik der Profitinteressen der Pharmaindustrie, die sich einseitig aus der eigenen Skepsis gegen Impfstoffe oder Medikamente speist, wie sie aktuell von den Corona-\u201eQuerdenker*innen\u201c ge\u00e4u\u00dfert wird.\nBill Gates und die Vermarktung von Gesundheit\nDenn die Bedeutung, die das Ehepaar Bill und Melinda Gates in der aktuellen Situation mit seiner milliardenschweren Stiftung und seinen von keinem gew\u00e4hlten Gremium autorisierten Verhandlungen mit Pharmakonzernen zur raschen Verf\u00fcgbarmachung der Medikamente und Impfstoffe gegen das Coronavirus hat, liegt nicht darin, dass sie die geheimen Strippenzieher hinter den Kulissen sind. Vielmehr muss die Kritik an dem kapitalistisch organisierten Forschungs- und Entwicklungsmodell ansetzen. Dieses privatisiert das notwendige Wissen und die Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr global wichtige G\u00fcter wie die aktuellen Covid19-Impfstoffe durch geistige Eigentumsrechte (Patente, Gesch\u00e4ftsgeheimnisse, Lizenzen, Markenzeichen, Datenschutz usw.) und verwandelt es in eine m\u00f6glichst profitable Ware.\nDurch dieses Modell werden die kommenden Impfstoffe nicht zum \u201eglobalen \u00f6ffentlichen Gut\u201c, das allen gemeinsam zur Verf\u00fcgung steht und das nach rationalen Kriterien zur besten und schnellsten \u00dcberwindung der Pandemie verteilt werden muss. Sondern sie werden f\u00fcr die ausgebeuteten und arm gehaltenen L\u00e4nder und Menschen der Welt nur als karitative Geschenke zur Verf\u00fcgung stehen.\nSo sieht es de facto die COVAX Initiative von WHO, GAVI und CEPI vor, die derzeit Milliarden bei den Spendernationen und Wohlt\u00e4tigkeitsorganisationen einsammelt und parallel mit den gro\u00dfen Herstellern \u00fcber Restbest\u00e4nde der zu produzierenden Impfdosen verhandelt. Nachdem sich die reichen L\u00e4nder bereits mit bilateralen Vorabdeals bei den Produzenten den gr\u00f6\u00dften Teil der Produktion gesichert haben. Das Ziel von COVAX ist, zumindest eine \u201ekritische Masse\u201c von Menschen (zuerst wohl vorrangig die systemrelevanten Gesundheitsarbeiter*innen) auch in L\u00e4ndern impfen zu k\u00f6nnen, die sich \u2013\n[anders als zum Beispiel USA oder EU](https://www.medico.de/newsletter/wir-haben-kein-vertrauen) \u2013 keine bilateralen Deals mit den Pharmagiganten leisten k\u00f6nnen.\nDie Gates-Stiftung ist nat\u00fcrlich auch hieran beteiligt, aber sie ist nicht die Ursache, sondern das\n[Symptom einer globalen Gesundheitsarchitektur](https://www.jungewelt.de/loginFailed.php?ref=/artikel/380618.bill-gates-und-die-who-nur-ein-symptom.html), die sich dem neoliberalen Modell verschrieben hat. Das \u201eMarktversagen\u201c bei den Gesundheitsbed\u00fcrfnissen der armen \u201eirrelevanten Konsument*innen\u201c ohne Kaufkraft beantwortet dieses Modell nur mit Wohlt\u00e4tigkeit, n\u00f6tig jedoch w\u00e4ren strukturelle Ver\u00e4nderungen durch einen Technologietransfer und die Ver\u00f6ffentlichung des essentiellen Gesundheitswissens.\nDenunziantentum und Solidarit\u00e4t\nUnd schlie\u00dflich zur Verteidigung der Freiheitsrechte gegen\u00fcber dem immer tiefer in unsere privaten und gemeinschaftlichen Freir\u00e4ume eindringenden Staat. Statt, wie Querdenker es mehrheitlich tun, sich mit pseudo-radikaler Verweigerungsgeste gegen die vermeintliche Zumutung des Maskentragens und des Abstandsgebotes zur Wehr zu setzen, gilt es, im konkreten Moment die Zumutungen des Denunziantentums zur\u00fcckzuweisen, das die Nachbarn anzeigt, weil dort vermeintlich illegales Treiben stattfindet. Es gilt, eine solidarische Praxis zu entwickeln, die gerade die besonders von der Pandemie Betroffenen nicht alleine l\u00e4sst \u2013 die soziale N\u00e4he zu den alten Verwandten h\u00e4lt und der Vereinsamung in den Heimen etwas entgegen setzt; die auch die Wahlverwandtschaften der Familienlosen anerkennt, f\u00fcr die nicht das Weihnachtsfest im Familienkreis, sondern die Party im Freundeskreis zur sozialen Existenzbedingung z\u00e4hlt.\nDazu geh\u00f6rt ebenso eine konsequente Unterst\u00fctzung der Arbeitsk\u00e4mpfe im Gesundheitswesen, die vor allem Pflegekr\u00e4fte nicht erst seit der Pandemie f\u00fchren. Diese stehen durch die zunehmende Privatisierungstendenzen und \u201eEffizienzsteigerung\u201c eines immer st\u00e4rker die Pflege-Personalkosten einsparenden Fallpauschalen-Finanzierungssystems auch in den \u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4usern schon vor COVID-19 massiv unter Druck. Sie fordern keine Einmalgeschenke, sondern gute Lohn- und Arbeitsbedingungen und eine gesetzlich festgelegte Mindestpersonalausstattung,\n[die ihnen gute und sichere Arbeit f\u00fcr sich und die Patient*innen erm\u00f6glicht](https://vdaeae.de/images/Corona-Resolution-KH_statt_Fabrik_28-09-2020.pdf).\nEs gilt, aus diesen Elementen eine neue Praxis der aktiven Kritik von links an der herrschenden Coronapolitik zu entwickeln. Erinnert sei an die Zeit der Debatte von Notstandsgesetzen in den 60er Jahren, die zu massiven Mobilisierungen der Linken gegen damalige autorit\u00e4re Zumutungen f\u00fchrte, die damals \u201epr\u00e4ventiv\u201c in Gesetze gegossen wurden. Und es war diese Debatte, die noch in den 80er Jahren eine gro\u00dfe Kampagne gegen die Volksz\u00e4hlung motivierte. Jetzt gilt es, uns nicht nur von der sehr konkreten aber eben auch individualisierenden Angst vor einer neuen, gef\u00e4hrlichen Viruserkrankung treiben zu lassen, die uns nahelegt, allzu schnell die \u201enotwendigen Zumutungen\u201c der Einschr\u00e4nkungen, denen wir uns jeder f\u00fcr sich und alle gemeinsam stellen m\u00fcssen, unbesehen zu akzeptieren und dabei ihre politischen und sozialen Auswirkungen zu scheinbar unvermeidbaren \u201eKollateralsch\u00e4den\u201c kleinzureden.\nDeshalb bleibt uns weitaus mehr \u00fcbrig, als auf den Impfstoff zu warten, der uns aus der Schockstarre befreit. Es gilt, eine Praxis der lokalen Partizipation am Infektionsschutz und der konkreten, praktischen Solidarit\u00e4t zu entwickeln \u2013 und an linke Konzepte f\u00fcr die Rekommunalisierung und Demokratisierung des Gesundheitssystems zu erinnern, jetzt, da die Notwendigkeit dieser Konzepte sichtbar wird. Der Staat zeigt in der Krise seine Handlungsf\u00e4higkeit, wir m\u00fcssen ihn dazu zwingen, sie im Sinne emanzipatorischer Politik einzusetzen.\nAndreas Wulf ist Arzt und arbeitet seit 1998 bei medico international zu Themen der globalen Gesundheit. Der Text ist ein Vorabdruck aus dem Buch Fehlender Mindestabstand Die Coronakrise und die Netzwerke der Demokratiefeinde, das von Heike Kleffner von Matthias Meisner herausgegeben wird und im April 2021 bei Herder erscheint", "language": null, "image": "https://www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise/@@images/image/lead_article", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23026&utm_term=Abonnieren+Top+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Top&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23024&utm_term=Abonnieren+Navi+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Navi&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://9d1950cd.sibforms.com/serve/MUIEAJtsWTpYBUWaZ_MUJ2HywHWLslB5Wii-8zme4nt8kIY9BntvDaOG_sUKv57pj7KTj68sVeafacLZjK9WLnrIG2KLuBLTPbpQnWhQ3Ju0Vrr5BTbH7z9XHfT50-0wPmmGlOBCrLk0m53R6hdkMjUznz08s1yRyI9wiR66yIkEvkkTuX0iSdIIh0c9sLrOc4K_hTUjJwEGjC-D", "https://www.freitag.de/autoren/podcast", "https://www.freitag.de/autoren/freitag-veranstaltungen", "https://www.freitag.de/@@search", "https://www.instagram.com/freitag/", "https://www.facebook.com/derfreitag/", "https://www.youtube.com/channel/UCqs44Wf09ppRItc5uqNBMxA", "https://twitter.com/derfreitag/", null, "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise", "https://www.freitag.de/autoren/andreas-wulf", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Corona%3A%20Staat%20und%20Pharmakonzerne%20werden%20in%20der%20Pandemie%20m%C3%A4chtiger%2C%20%E2%80%9EQuerdenker%E2%80%9C%20protestieren.%20Doch%20wie%20sieht%20eine%20linke%20Antwort%20auf%20all%20das%20aus%3F&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Corona%3A%20Staat%20und%20Pharmakonzerne%20werden%20in%20der%20Pandemie%20m%C3%A4chtiger%2C%20%E2%80%9EQuerdenker%E2%80%9C%20protestieren.%20Doch%20wie%20sieht%20eine%20linke%20Antwort%20auf%20all%20das%20aus%3F&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise", "https://www.tagesspiegel.de/wissen/wie-die-stasi-aids-als-propagandawaffe-nutzte-die-geburt-einer-verschwoerungstheorie/11229912.html", "https://www.aidstruth.org/nattrass.pdf", "https://www.medico.de/newsletter/wir-haben-kein-vertrauen", "https://www.jungewelt.de/loginFailed.php?ref=/artikel/380618.bill-gates-und-die-who-nur-ein-symptom.html", "https://vdaeae.de/images/Corona-Resolution-KH_statt_Fabrik_28-09-2020.pdf", "https://abo.freitag.de/aktionen/as-buecherstapel?minimal-header=true&utm_content=DF23709&utm_term=2023+B%C3%BCcherstapel+Sticky+Banner&utm_campaign=B%C3%BCcherstapel+2023&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Sticky+Banner&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+3+Monate+AZ%2CF%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Corona%3A%20Staat%20und%20Pharmakonzerne%20werden%20in%20der%20Pandemie%20m%C3%A4chtiger%2C%20%E2%80%9EQuerdenker%E2%80%9C%20protestieren.%20Doch%20wie%20sieht%20eine%20linke%20Antwort%20auf%20all%20das%20aus%3F&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Corona%3A%20Staat%20und%20Pharmakonzerne%20werden%20in%20der%20Pandemie%20m%C3%A4chtiger%2C%20%E2%80%9EQuerdenker%E2%80%9C%20protestieren.%20Doch%20wie%20sieht%20eine%20linke%20Antwort%20auf%20all%20das%20aus%3F&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/andreas-wulf/das-linke-unbehagen-in-der-corona-krise", "https://www.freitag.de/thema/corona", "https://www.freitag.de/thema/aids", "https://www.freitag.de/@@search?Subject%3Alist=lockdown", "https://www.freitag.de/@@search?Subject%3Alist=covid19", "https://www.freitag.de/@@search?Subject%3Alist=impfstoffe", "https://www.freitag.de/autoren/andreas-wulf", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://abo.freitag.de/3nop/?returnUrl=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Flogin%2F772395f71c514da6a2671066e7c729fa&sourceid=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Fautoren%2Fandreas-wulf%2Fdas-linke-unbehagen-in-der-corona-krise&utm_content=DF23687&utm_term=Breaker+3+NOP+Print+-+Kopie&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Abobreaker&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+3+Monate+AZ", "https://abo.freitag.de/kostenloses-probeabo/?returnUrl=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Flogin%2F772395f71c514da6a2671066e7c729fa&sourceid=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Fautoren%2Fandreas-wulf%2Fdas-linke-unbehagen-in-der-corona-krise&utm_content=DF23688&utm_term=Breaker+1M+Digital+-+Kopie&utm_campaign=F%2B+default&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Abobreaker&produkte=F%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "https://abo.freitag.de/kostenlos-testen/?minimal-header=true&utm_content=DF22053&utm_term=Portlet+Default&utm_campaign=Portlet+Default&utm_medium=red.+Artikel+%2F+Portlet&utm_source=Website+freitag.de&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+1+Monat+AZ%2CF%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "#buch", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://www.freitag.de/impressum", "https://www.freitag.de/agb", "https://www.freitag.de/ueber", "https://www.freitag.de/partner", "https://www.freitag.de/datenschutz", "https://www.freitag.de/netiquette", "https://www.freitag.de/redaktion", "https://www.freitag.de/kontakt"]}