{"title": "Pressemitteilungen Bay. Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege", "author": null, "url": "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/", "hostname": "bayern.de", "description": "Immer informiert \u00fcber die Politik von Staatsministerin Melanie Huml mit den Pressemitteilungen des Bayerischen Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege!", "sitename": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege", "date": "2019-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|\n26.10.2023\n||\n|[Scharf: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns amtierende Gesundheits- und Pflegeministerin \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 7,7 Millionen Euro f\u00fcr das BRK-SeniorenWohnen M\u00fcnchen Kieferngarten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns/) |2023\n|\n|\n24.10.2023\n||\n|[Scharf fordert von Bundesregierung mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr Apotheken - Bayerns amtierende Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich des Festakts zum 75-j\u00e4hrigen Bestehen des Bayerischen Apothekerverbands: Wir brauchen auch k\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend Apotheken vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-fordert-von-bundesregierung-mehr-unterstuetzung-fuer-apotheken-bayerns-amtierende/) |2023\n|\n|\n24.10.2023\n||\n|[Scharf \u00fcberreicht Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Oberbayern - Bayerns amtierende Gesundheitsministerin w\u00fcrdigt in M\u00fcnchen ehrenamtliches Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-ueberreicht-auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberbayern/) |2023\n|\n|\n19.10.2023\n||\n|[Bayern fordert von der Bundesregierung verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte - Scharf: Eine Reform ist \u00fcberf\u00e4llig! Geb\u00fchrenordnung muss grundlegend \u00fcberarbeitet werden!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-fordert-von-der-bundesregierung-verlaessliche-rahmenbedingungen-fuer-zahnaerztinnen/) |2023\n|\n|\n19.10.2023\n||\n|[Scharf fordert Korrekturen an Krankenhaustransparenzgesetz - Bayerns amtierende Gesundheitsministerin dringt auf Soforthilfen der Bundesregierung f\u00fcr Krankenh\u00e4user](https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-fordert-korrekturen-an-krankenhaustransparenzgesetz-bayerns-amtierende/) |2023\n|\n|\n17.10.2023\n||\n|[Scharf fordert Notbremse des Deutschen Bundestages bei Cannabis-Legalisierung - Bayerns amtierende Gesundheitsministerin warnt vor drogenpolitischer Geisterfahrt der Ampel-Koalition](https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-fordert-notbremse-des-deutschen-bundestages-bei-cannabis-legalisierung-bayerns/) |2023\n|\n|\n16.10.2023\n||\n|[Scharf: \"Unser soziales Netz tr\u00e4gt - Bayern ist ein starker Sozialstaat!\" - Gesundheits- und Sozialministerin gibt Schutzversprechen gegen\u00fcber Schwachen der Gesellschaft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-unser-soziales-netz-traegt-bayern-ist-ein-starker-sozialstaat-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n13.10.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung bessere Arbeits- und Rahmenbedingungen f\u00fcr niedergelassene \u00c4rztinnen und \u00c4rzte - Bayerns amtierender Gesundheitsminister beim 82. \u00c4rztinnen- und \u00c4rztetag in Landshut: Gemeinsam haben wir in drei bewegten Jahren viel bewegt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-bessere-arbeits-und-rahmenbedingungen-fuer/) |2023\n|\n|\n12.10.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek spricht beim 82. \u00c4rztetag in Landshut am 13. Oktober](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-spricht-beim-82-aerztetag-in-landshut/) |2023\n|\n|\n12.10.2023\n||\n|[Holetschek fordert Bundestag zu Stopp der Cannabis-Legalisierung auf - Bayerns Gesundheitsminister: Wir werden alle juristischen Hebel nutzen und m\u00f6glichst strengen Vollzug sicherstellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bundestag-zu-stopp-der-cannabis-legalisierung-auf-bayerns/) |2023\n|\n|\n06.10.2023\n||\n|[Holetschek informiert in Schulen \u00fcber Umgang mit Depressionen - Pr\u00e4ventionsprojekt \"Icebreaker\" bietet innovative und lebendige Aufkl\u00e4rung \u00fcber psychische Erkrankungen im Jugendalter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-in-schulen-ueber-umgang-mit-depressionen-praeventionsprojekt/) |2023\n|\n|\n06.10.2023\n||\n|[Holetschek will Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsminister verl\u00e4ngert F\u00f6rderung der Fachstelle zur psychosozialen Unterst\u00fctzung des Vereins PSU-Akut bis Ende 2024](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-gesundheitsfoerderung-fuer-beschaeftigte-im-gesundheitswesen-weiter/) |2023\n|\n|\n06.10.2023\n||\n|[Holetschek will Intensivpflege st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsminister stellt Experten-Gutachten gegen Fachkr\u00e4ftemangel vor - Eigenes Projekt zur Etablierung innovativer Dienstplanmodelle geplant](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-intensivpflege-staerken-bayerns-gesundheitsminister-stellt-experten/) |2023\n|\n|\n05.10.2023\n||\n|[Holetschek: F\u00f6rderprogramm \"PflegesoNah\" erm\u00f6glicht weiteren Ausbau der Pflegepl\u00e4tze - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 4,2 Millionen Euro f\u00fcr das AWO-Seniorenheim Augsburg-Herrenbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeplaetze/) |2023\n|\n|\n05.10.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in Pflegepl\u00e4tze - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 550.000 Euro f\u00fcr 22 Tagespflegepl\u00e4tze im oberbayerischen Altom\u00fcnster](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-bayerns-gesundheits-und-1/) |2023\n|\n|\n05.10.2023\n||\n|[Holetschek r\u00fcckt Gefahren des Alkoholkonsums f\u00fcr Jugendliche in den Fokus - Bayerns Gesundheitsminister diskutierte mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in Babenhausen \u00fcber die Risiken von Alkohol](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-gefahren-des-alkoholkonsums-fuer-jugendliche-in-den-fokus-bayerns/) |2023\n|\n|\n05.10.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern st\u00e4rkt die Beratungsangebote f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek besucht Pflegest\u00fctzpunkt in Memmingen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-staerkt-die-beratungsangebote-fuer-pflegebeduerftige-bayerns-gesundheits/) |2023\n|\n|\n05.10.2023\n||\n|[Holetschek: Neue F\u00f6rderrichtlinie \"Gute Pflege. Daheim in Bayern\" ist jetzt in Kraft - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Weitere 20 Millionen Euro f\u00fcr bayerische Kommunen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-foerderrichtlinie-gute-pflege-daheim-in-bayern-ist-jetzt-in-kraft-bayerns/) |2023\n|\n|\n04.10.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Forschung zur medizinischen Versorgung von Long- und Post-COVID-Betroffenen - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergab F\u00f6rderbescheide der \"F\u00f6rderinitiative Post-COVID-Syndrom 2.0\" \u00fcber insgesamt rund f\u00fcnf Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-forschung-zur-medizinischen-versorgung-von-long-und-post-covid/) |2023\n|\n|\n04.10.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt wohnortnahe haus\u00e4rztliche Versorgung - Bayerns Gesundheitsminister: BeLA-Programm wird auf Schwaben ausgeweitet und mit rund 1,1 Millionen Euro gef\u00f6rdert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-wohnortnahe-hausaerztliche-versorgung-bayerns-gesundheitsminister-bela/) |2023\n|\n|\n04.10.2023\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen weiter voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 425.000 Euro f\u00fcr 17 Tagespflegepl\u00e4tze im oberbayerischen Pfaffenhofen an der Ilm](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-weiter-voran-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n03.10.2023\n||\n|[Holetschek will Gesundheitsvorsorge bei Frauen st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsminister: \"Frauengesundheit - ein Leben lang\" wird neuer Pr\u00e4ventionsschwerpunkt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-gesundheitsvorsorge-bei-frauen-staerken-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n02.10.2023\n||\n|[Holetschek: Ausbau der Krankenhausversorgung in l\u00e4ndlichen Regionen Bayerns wird weiter vorangetrieben - Bayerns Gesundheitsminister beim Spatenstich f\u00fcr Bauabschnitt 5 am Klinikum Ansbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausbau-der-krankenhausversorgung-in-laendlichen-regionen-bayerns-wird-weiter-1/) |2023\n|\n|\n02.10.2023\n||\n|[Ausbau der pflegerischen Versorgungsstruktur in Bayern schreitet weiter voran - Holetschek und F\u00fcracker \u00fcbergeben F\u00f6rderbescheid \u00fcber 650.000 Euro f\u00fcr die Rot-Kreuz Tagespflege Berching](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausbau-der-pflegerischen-versorgungsstruktur-in-bayern-schreitet-weiter-voran-holetschek/) |2023\n|\n|\n01.10.2023\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Forschungsprojekt zu Blaualgen in bayerischen Seen - Bayerns Gesundheitsminister: Klimabedingte Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen die Gesundheit beeintr\u00e4chtigen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-forschungsprojekt-zu-blaualgen-in-bayerischen-seen-bayerns/) |2023\n|\n|\n30.09.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Medizin-Stipendienprogramm - Bayerns Gesundheitsminister: Bewerbungen sind fortlaufend m\u00f6glich - Monatliche F\u00f6rderung von 600 Euro f\u00fcr vier Jahre](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-medizin-stipendienprogramm-bayerns-gesundheitsminister-bewerbungen/) |2023\n|\n|\n29.09.2023\n||\n|[Holetschek will Behandlung komplexer Beschwerden nach COVID-Impfungen und Infektionen weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsminister begr\u00fc\u00dft bei einem Besuch die Pl\u00e4ne des Universit\u00e4tsklinikums Augsburg f\u00fcr eine innovative interdisziplin\u00e4re Ambulanz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-behandlung-komplexer-beschwerden-nach-covid-impfungen-und-infektionen/) |2023\n|\n|\n29.09.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert verst\u00e4rkt in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Mit dem Programm \"PflegesoNah\" werden im Jahr 2023 bayernweit 41 Projekte mit einem F\u00f6rdervolumen von insgesamt rund 85,5 Millionen Euro gef\u00f6rdert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-verstaerkt-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-mit-dem-programm/) |2023\n|\n|\n28.09.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek \u00fcbergibt am 4. Oktober die F\u00f6rderbescheide der \"F\u00f6rderinitiative Post-COVID-Syndrom 2.0\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-uebergibt-am-4-oktober-die/) |2023\n|\n|\n28.09.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr bayerische Pflegeb\u00f6rse - Bayerns Gesundheitsminister beim Deutschen Pflegetag in Berlin: Ziel ist optimales Pflegeangebot mit wenigen Klicks](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-bayerische-pflegeboerse-bayerns-gesundheitsminister-beim-deutschen/) |2023\n|\n|\n28.09.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern wird im Falle der Legalisierung von Cannabis zentrale Kontrolleinheit zur Eind\u00e4mmung des Konsums einrichten - Bayerns Gesundheitsminister k\u00fcndigt zudem Antrag auf Ablehnung des Cannabis-Gesetzes der Bundesregierung am Freitag im Bundesrat an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-wird-im-falle-der-legalisierung-von-cannabis-zentrale-kontrolleinheit/) |2023\n|\n|\n27.09.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt am 5. Oktober F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 4,2 Millionen Euro f\u00fcr das AWO-Seniorenheim Augsburg-Herrenbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-am-5-oktober/) |2023\n|\n|\n27.09.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Widerspruchsl\u00f6sung bei Organspende - Bayerns Gesundheitsminister: Organspendezahlen in Bayern leicht gestiegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-widerspruchsloesung-bei-organspende-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n27.09.2023\n||\n|[Holetschek fordert Apothekenreform des Bundes - Bayerns Gesundheitsminister unterst\u00fctzt Forderungen der Apotheken bei Honoraren und Preisen - Bundesregierung muss Arzneimittelproduktion st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-apothekenreform-des-bundes-bayerns-gesundheitsminister-unterstuetzt/) |2023\n|\n|\n26.09.2023\n||\n|[Holetschek baut Unterst\u00fctzung f\u00fcr psychisch belastete Kinder und Jugendliche aus - Bayerns Gesundheitsminister f\u00f6rdert gruppentherapeutisches Angebot der KVB](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-unterstuetzung-fuer-psychisch-belastete-kinder-und-jugendliche-aus-bayerns/) |2023\n|\n|\n26.09.2023\n||\n|[Holetschek und von der Decken fordern Soforthilfen f\u00fcr Krankenh\u00e4user - Bayerns Gesundheitsminister: Krankenhausversorgung durch kalten Strukturwandel gef\u00e4hrdet - Schleswig-Holsteins Gesundheitsministerin: Unkontrolliertes Krankenhaussterben muss gestoppt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-von-der-decken-fordern-soforthilfen-fuer-krankenhaeuser-bayerns/) |2023\n|\n|\n26.09.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich intensiv f\u00fcr den weiteren Ausbau des Pflegeplatz-Angebots im Freistaat ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 4,9 Millionen Euro f\u00fcr das BRK Seniorenwohn- und Pflegeheim St. Josef Kirchdorf am Inn](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-intensiv-fuer-den-weiteren-ausbau-des-pflegeplatz-angebots-im/) |2023\n|\n|\n26.09.2023\n||\n|[Holetschek ruft zur Grippe-Impfung auf - Insbesondere \u00e4ltere Menschen und Vorerkrankte sollten sich sch\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zur-grippe-impfung-auf-insbesondere-aeltere-menschen-und-vorerkrankte/) |2023\n|\n|\n25.09.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege ein - Start der Gespr\u00e4chsreihe zum zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Bayerischen Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein-start-der/) |2023\n|\n|\n25.09.2023\n||\n|[Holetschek: \"Gewinnung und Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte in der Pflege immer wichtiger\" - Scharf: \"Wir brauchen jede pflegende Hand!\" - F\u00fcnf Millionen Euro f\u00fcr innovative Projekte zur Integration von ausl\u00e4ndischen Pflegekr\u00e4ften](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gewinnung-und-integration-auslaendischer-fachkraefte-in-der-pflege-immer/) |2023\n|\n|\n22.09.2023\n||\n|[Holetschek: Bayerns Kommunen bekommen 20 Millionen Euro f\u00fcr Pflege-Angebote - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister stellt bei \"Pflege-Dialog\" mit Verb\u00e4nden und Praktikern in M\u00fcnchen neue F\u00f6rderrichtlinie vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerns-kommunen-bekommen-20-millionen-euro-fuer-pflege-angebote-bayerns/) |2023\n|\n|\n20.09.2023\n||\n|[Holetschek: Scholz muss Krankenhausfinanzen zu Teil des Deutschland-Pakts machen - Bayerns Gesundheitsminister, kommunale Spitzenverb\u00e4nde und Praktiker unterst\u00fctzen Protestaktion der Krankenhausgesellschaft f\u00fcr akute Finanzhilfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-scholz-muss-krankenhausfinanzen-zu-teil-des-deutschland-pakts-machen-bayerns/) |2023\n|\n|\n19.09.2023\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Digitalisierung in Kinderhospizen - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid an Kinderhospiz St. Nikolaus im schw\u00e4bischen Bad Gr\u00f6nenbach zur Einf\u00fchrung der elektronischen Patientenakte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-digitalisierung-in-kinderhospizen-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n19.09.2023\n||\n|[Bauminister Bernreiter und Gesundheitsminister Holetschek: Bund muss Wohnraum f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte f\u00f6rdern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bauminister-bernreiter-und-gesundheitsminister-holetschek-bund-muss-wohnraum-fuer/) |2023\n|\n|\n19.09.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek beim Festakt zum 25-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des Familienzentrum Oberstaufen e.V.](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-beim-festakt-zum-25-jaehrigen-jubilaeum-des/) |2023\n|\n|\n17.09.2023\n||\n|[Holetschek dringt bei Bundesregierung auf \"Pakt f\u00fcr die Pflege\" - F\u00fcnf Kernpunkte vorgelegt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bundeskanzler muss Lauterbach im Ringen mit Lindner mehr unterst\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-bei-bundesregierung-auf-pakt-fuer-die-pflege-fuenf-kernpunkte-vorgelegt/) |2023\n|\n|\n14.09.2023\n||\n|[Holetschek will Frauengesundheit st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsminister sprach mit Professorin Kiechle \u00fcber die Erkrankungen Endometriose und Brustkrebs](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-frauengesundheit-staerken-bayerns-gesundheitsminister-sprach-mit/) |2023\n|\n|\n14.09.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in Pflegepl\u00e4tze - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 500.000 Euro f\u00fcr 20 Tagespflegepl\u00e4tze im oberfr\u00e4nkischen Altendorf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n14.09.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Demenz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich der Grundsteinlegung f\u00fcr den SancuraPark auf dem Lagarde-Campus in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-fuer/) |2023\n|\n|\n14.09.2023\n||\n|[Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in Hospizversorgung - Holetschek \u00fcbergab F\u00f6rderschecks in H\u00f6he von rund 180.000 Euro an Hospiz des Evangelischen Gemeindevereins N\u00fcrnberg-M\u00f6geldorf e.V. im Beisein der Schirmherrin Karin Baum\u00fcller-S\u00f6der](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-hospizversorgung-holetschek-uebergab-foerderschecks/) |2023\n|\n|\n13.09.2023\n||\n|[Holetschek: Vierte Bayerische Demenzwoche beginnt am 15. September - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister will die Gesellschaft sensibilisieren und f\u00fcr besseres Verst\u00e4ndnis sorgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-vierte-bayerische-demenzwoche-beginnt-am-15-september-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n13.09.2023\n||\n|[Holetschek r\u00e4t insbesondere \u00c4lteren zur Impfung gegen COVID-19 und Grippe - Bayerns Gesundheitsminister beriet mit Experten \u00fcber Corona-Lage: Derzeit kein Grund zur Besorgnis - Eigenverantwortung entscheidend](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-raet-insbesondere-aelteren-zur-impfung-gegen-covid-19-und-grippe-bayerns/) |2023\n|\n|\n12.09.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Besch\u00e4ftigte in der Kinder und Jugendmedizin mit Staatsempfang - Bayerns Gesundheitsminister: Wir m\u00fcssen unsere Versorgungsstrukturen weiter st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-beschaeftigte-in-der-kinder-und-jugendmedizin-mit-staatsempfang/) |2023\n|\n|\n11.09.2023\n||\n|[Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Rheinland-Pfalz vereint gegen Engp\u00e4sse bei Arzneimittel- und Medizinprodukten - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: S\u00fcdschienen-Konferenz legt Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung der Arzneimittel- und Medizinprodukteherstellung in Deutschland vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-baden-wuerttemberg-hessen-und-rheinland-pfalz-vereint-gegen-engpaesse-bei/) |2023\n|\n|\n11.09.2023\n||\n|[Holetschek: Die bayerische Landarztquote ist ein gro\u00dfer Erfolg - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreichte bei Besuch am LGL-Standort Memmingen Urkunde an die 400. Studentin im Rahmen der Bayerischen Landarztquote](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-bayerische-landarztquote-ist-ein-grosser-erfolg-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n10.09.2023\n||\n|[Holetschek: F\u00f6rderprogramm \"PflegesoNah\" erm\u00f6glicht weiteren Ausbau der Pflegeinfrastruktur - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 5,5 Millionen Euro f\u00fcr das \"BRK Seniorenquartier St. \u00c4gidius Vilseck\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeinfrastruktur-2/) |2023\n|\n|\n10.09.2023\n||\n|[Holetschek treibt innovative Digitalisierungs-Projekte in der Patientenversorgung voran - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt Zuwendungsbescheid f\u00fcr Entwicklung einer App f\u00fcr Patienten des Amberger Modells Integrative Onkologie (\"AM.mio-App\") an das Klinikum St. Marien Amberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-innovative-digitalisierungs-projekte-in-der-patientenversorgung-voran/) |2023\n|\n|\n09.09.2023\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Erste Hilfe in psychischen Notlagen - Bayerns Gesundheitsminister: Projekt \"Hilfe in seelischer Not\" wird sehr gut angenommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-erste-hilfe-in-psychischen-notlagen-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n08.09.2023\n||\n|[Holetschek fordert mehr Geld vom Bund f\u00fcr die Arztpraxen - Bayerns Gesundheitsminister als Redner bei Berliner Kundgebung des Verbandes medizinischer Fachberufe am Brandenburger Tor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-geld-vom-bund-fuer-die-arztpraxen-bayerns-gesundheitsminister-als/) |2023\n|\n|\n08.09.2023\n||\n|[Holetschek warnt vor gro\u00dfen Gefahren durch Alkohol in der Schwangerschaft und treibt Pr\u00e4vention von FASD weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister zum Internationalen Tag des alkoholgesch\u00e4digten Kindes](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-vor-grossen-gefahren-durch-alkohol-in-der-schwangerschaft-und-treibt/) |2023\n|\n|\n07.09.2023\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister wirft Bundesregierung schwere Fehler vor - Holetschek kritisiert in der Haushaltsdebatte des Bundestags die K\u00fcrzungen im Gesundheits- und Pflegebereich als verheerendes Signal](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-wirft-bundesregierung-schwere-fehler-vor-holetschek/) |2023\n|\n|\n07.09.2023\n||\n|[Franken wird Modellregion f\u00fcr digitale Gesundheitsversorgung - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Wir treiben die Digitalisierung weiter voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/franken-wird-modellregion-fuer-digitale-gesundheitsversorgung-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n06.09.2023\n||\n|[Holetschek treibt Modernisierung der Krankenhausversorgung weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister beim Spatenstich f\u00fcr den Erweiterungsneubau am Klinikum Altm\u00fchlfranken in Wei\u00dfenburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-modernisierung-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-bayerns/) |2023\n|\n|\n06.09.2023\n||\n|[Holetschek fordert Nachbesserungen in Lauterbachs Etat - Bayerns Gesundheitsminister wird am Donnerstag in der Haushaltsdebatte des Deutschen Bundestags sprechen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-nachbesserungen-in-lauterbachs-etat-bayerns-gesundheitsminister-wird-am/) |2023\n|\n|\n06.09.2023\n||\n|[Bayern bereitet sich intensiv auf m\u00f6gliche RSV-Infektionswelle vor - Videokonferenz von Gesundheitsminister Holetschek mit rund 30 bayerischen Kinderkliniken mit Blick auf den kommenden Herbst und Winter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-bereitet-sich-intensiv-auf-moegliche-rsv-infektionswelle-vor-videokonferenz-von/) |2023\n|\n|\n06.09.2023\n||\n|[Holetschek stellt Ergebnisse von Modellprojekt zum B\u00fcrokratieabbau in Kliniken vor - Bayerns Gesundheitsminister: Es konnten echte Erleichterungen im Arbeitsalltag der Besch\u00e4ftigten geschaffen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-ergebnisse-von-modellprojekt-zum-buerokratieabbau-in-kliniken-vor/) |2023\n|\n|\n04.09.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek ber\u00e4t am 11. September mit Amtskollegen der \"S\u00fcdschiene\" \u00fcber Arzneimittel- und Medizinprodukteversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-beraet-am-11-september-mit/) |2023\n|\n|\n04.09.2023\n||\n|[Holetschek: Wir m\u00fcssen ein Leben in W\u00fcrde bis zuletzt erm\u00f6glichen - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergab F\u00f6rderscheck in H\u00f6he von 453.000 Euro f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der ambulanten Hospizarbeit der bayerischen Hospizvereine](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-ein-leben-in-wuerde-bis-zuletzt-ermoeglichen-bayerns/) |2023\n|\n|\n01.09.2023\n||\n|[Holetschek will mehr Menschen f\u00fcr Pflegeberufe gewinnen und Pflegekr\u00e4fte durch B\u00fcrokratieabbau entlasten - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei Praktikum in einem BRK-Pflegeheim im schw\u00e4bischen Buxheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-mehr-menschen-fuer-pflegeberufe-gewinnen-und-pflegekraefte-durch/) |2023\n|\n|\n01.09.2023\n||\n|[Holetschek: Start f\u00fcr den Pr\u00e4ventionsbeauftragten f\u00fcr psychische Gesundheit und Sucht - Bayerns Gesundheitsminister: Pr\u00e4vention ist gerade als Antwort auf Cannabis-Legalisierung wichtig - Professor Romanos: Wir brauchen fr\u00fchzeitig die richtigen Pr\u00e4ventionsangebote](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-start-fuer-den-praeventionsbeauftragten-fuer-psychische-gesundheit-und-sucht/) |2023\n|\n|\n31.08.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt am 4. September F\u00f6rderbescheid in H\u00f6he von 453.000 Euro f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der ambulanten Hospizarbeit der bayerischen Hospizvereine](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-am-4-september/) |2023\n|\n|\n31.08.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Entlastung von pflegenden Angeh\u00f6rigen durch Ausbau von Angeboten der Verhinderungspflege ein - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 83.000 Euro an die Evangelische Hochschule N\u00fcrnberg f\u00fcr die wissenschaftliche Begleitung des Modellprojekts \"Seniorenhaus Euerdorf\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-entlastung-von-pflegenden-angehoerigen-durch-ausbau-von/) |2023\n|\n|\n30.08.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Forschung zu Corona-Langzeitfolgen: Bayerns Gesundheitsminister besuchte Post-COVID-Tagesklinik an der M\u00fcnchen Klinik Schwabing - Freistaat investiert 10 Millionen Euro in die Erforschung von Long/Post-COVID](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-forschung-zu-corona-langzeitfolgen-bayerns-gesundheitsminister-besuchte/) |2023\n|\n|\n28.08.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in Pflegepl\u00e4tze - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderscheck \u00fcber 1,47 Millionen Euro f\u00fcr das \"Senioren- und Sozialzentrum Goldbach\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-bayerns-pflegeminister/) |2023\n|\n|\n28.08.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich intensiv f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister beim Pilotprojekt \"Meine Station\" des Klinikums Aschaffenburg-Alzenau](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-intensiv-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n28.08.2023\n||\n|[Holetschek: F\u00f6rderprogramm \"PflegesoNah\" erm\u00f6glicht weiteren Ausbau der Pflegeinfrastruktur - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 1,5 Millionen Euro f\u00fcr das Seniorenzentrum im schw\u00e4bischen Thierhaupten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeinfrastruktur-1/) |2023\n|\n|\n27.08.2023\n||\n|[Holetschek: 15 Prozent mehr Hebammen in Bayern seit 2018 - Bayerns Gesundheitsminister: Hebammen in f\u00fcnf Jahren mit mehr als acht Millionen Euro unterst\u00fctzt - Niederlassungspr\u00e4mie wird bis 2026 verl\u00e4ngert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-15-prozent-mehr-hebammen-in-bayern-seit-2018-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n25.08.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek stellt am 6. September Ergebnisse des Modellprojekts \"B\u00fcrokratieabbau in bayerischen Krankenh\u00e4usern\" vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-stellt-am-6-september-ergebnisse-des/) |2023\n|\n|\n23.08.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern ist Anwalt der fl\u00e4chendeckenden Krankenhaus-Versorgung - Bayerns Gesundheitsminister fordert st\u00e4rkeres Augenmerk auf Kliniken im l\u00e4ndlichen Raum](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-ist-anwalt-der-flaechendeckenden-krankenhaus-versorgung-bayerns/) |2023\n|\n|\n23.08.2023\n||\n|[Holetschek: Bayerischer Demenzfonds f\u00f6rdert weitere Projekte mit mehr als 208.000 Euro - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Menschen mit Demenz ein Leben mitten in der Gesellschaft erm\u00f6glichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzfonds-foerdert-weitere-projekte-mit-mehr-als-208-000-euro/) |2023\n|\n|\n22.08.2023\n||\n|[Holetschek: Mehr junge Menschen f\u00fcr Gesundheitsberufe begeistern - Bayerns Gesundheitsminister zu seinem Halbtags-Praktikum beim Rettungsdienst des Bayerischen Roten Kreuzes](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-junge-menschen-fuer-gesundheitsberufe-begeistern-bayerns/) |2023\n|\n|\n22.08.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen in der ambulanten Pflege ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister ver\u00f6ffentlicht Gutachten zur Fortentwicklung ambulanter Pflegedienste](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-rahmenbedingungen-in-der-ambulanten-pflege-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n21.08.2023\n||\n|[Holetschek: Ma\u00dfnahmen des Resilienzprogramms f\u00fcr stark belastete Besch\u00e4ftigte in der Langzeitpflege und Eingliederungshilfe erfolgreich gestartet - Staatsregierung unterst\u00fctzt Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen mit 17,8 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-massnahmen-des-resilienzprogramms-fuer-stark-belastete-beschaeftigte-in-der/) |2023\n|\n|\n21.08.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 1,8 Millionen Euro f\u00fcr 39 Pflegepl\u00e4tze im schw\u00e4bischen Halblech](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-3/) |2023\n|\n|\n20.08.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr rasche Fortschritte bei der Reform der Notfallversorgung ein - Bayerns Gesundheitsminister wirbt in Schreiben an Lauterbach f\u00fcr Rosenheimer Pilotprojekt als Blaupause f\u00fcr Deutschland](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-rasche-fortschritte-bei-der-reform-der-notfallversorgung-ein/) |2023\n|\n|\n19.08.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege ein - In einer neuen Podcast-Serie spricht Bayerns Gesundheitsminister auch mit der Pflegekraft und Poetry-Slammerin Leah Weigand](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein-in-einer-neuen/) |2023\n|\n|\n18.08.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung mehr Einsatz f\u00fcr Arztpraxen - Bayerns Gesundheitsminister zur Krisensitzung der \u00c4rzte- und Psychotherapeutenschaft am Freitag in Berlin: Fl\u00e4chendeckende ambulante Versorgung muss erhalten bleiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-einsatz-fuer-arztpraxen-bayerns/) |2023\n|\n|\n17.08.2023\n||\n|[Holetschek: Transparenzregister des Bundes f\u00fcr Krankenh\u00e4user f\u00fchrt Patienten in die Irre - Bayerns Gesundheitsminister: Massive Nachbesserungen am Gesetzesentwurf n\u00f6tig - Register zeigt keine echten Qualit\u00e4tsdaten der Krankenh\u00e4user](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-transparenzregister-des-bundes-fuer-krankenhaeuser-fuehrt-patienten-in-die-irre/) |2023\n|\n|\n14.08.2023\n||\n|[Holetschek: Pflegestipendium wird sehr gut angenommen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bereits 60 Stipendien ausgezahlt - Bund muss Pflegekr\u00e4ftemangel auch bei Krankenhausreform angehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegestipendium-wird-sehr-gut-angenommen-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n14.08.2023\n||\n|[Holetschek benennt Professor Romanos zum Sonderbeauftragten f\u00fcr Pr\u00e4vention f\u00fcr psychische Gesundheit und Sucht - Bayerns Gesundheitsminister: Wir setzen den Schwerpunkt auf Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention statt auf Cannabis-Legalisierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-benennt-professor-romanos-zum-sonderbeauftragten-fuer-praevention-fuer/) |2023\n|\n|\n13.08.2023\n||\n|[Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen k\u00f6nnte in Bayern bis 2050 auf fast 1,1 Millionen steigen - Holetschek fordert von Bundesregierung raschen Pflegegipfel - Neues Webportal \"Pflegebedarf 2050\" startet am Montag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-pflegebeduerftigen-koennte-in-bayern-bis-2050-auf-fast-11-millionen-steigen/) |2023\n|\n|\n12.08.2023\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt Ma\u00dfnahmen zum Hitze- und UV-Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - Gemeinsame Aktionen mit dem LGL, den Gesundheits\u00e4mtern und den Gesundheitsregionenplus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-massnahmen-zum-hitze-und-uv-schutz-der-buergerinnen-und-buerger/) |2023\n|\n|\n11.08.2023\n||\n|[Holetschek l\u00e4sst Verbreitung von Stechm\u00fcckenarten in Folge des Klimawandels verst\u00e4rkt pr\u00fcfen - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat hat das M\u00fcckenmonitoring weiter ausgebaut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-laesst-verbreitung-von-stechmueckenarten-in-folge-des-klimawandels-verstaerkt/) |2023\n|\n|\n10.08.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern r\u00fcstet sich mit Ausbau der medizinischen Versorgung von Kindern f\u00fcr n\u00e4chste RSV-Infektionswelle - Bayerns Gesundheitsminister bei Vorstellung neuer Monitoranlage der Kinderklinik Starnberg - Teilnahme am \"Virtuellen Kinderkrankenhaus\" vorgesehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-ruestet-sich-mit-ausbau-der-medizinischen-versorgung-von-kindern-fuer/) |2023\n|\n|\n10.08.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung Krisengipfel zu Engp\u00e4ssen bei Arzneimitteln - Bayerns Gesundheitsminister: Es m\u00fcssen rechtzeitig die Weichen f\u00fcr eine ausreichende Versorgung gestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-krisengipfel-zu-engpaessen-bei-arzneimitteln/) |2023\n|\n|\n09.08.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr gezielten Schutz vor Gesundheitsrisiken durch Hitze ein - Bayerns Gesundheitsminister bei Besuch der Bahnhofsmission Augsburg: Besondere Gefahr auch f\u00fcr obdachlose Menschen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-gezielten-schutz-vor-gesundheitsrisiken-durch-hitze-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n08.08.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek besucht Bahnhofsmission Augsburg am Mittwoch (9. August) - Bayerns Gesundheitsminister will Obdachlose besser vor Sommerhitze sch\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-besucht-bahnhofsmission-augsburg-am-mittwoch-9-august-bayerns/) |2023\n|\n|\n07.08.2023\n||\n|[Holetschek: Wir lassen unsere Kommunen beim Hitzeschutz nicht im Stich - Bayerns Gesundheitsminister: Modellprojekt in Straubing leistet entscheidenden Beitrag f\u00fcr bayerische St\u00e4dte und Kommunen zur Hitzepr\u00e4vention](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-lassen-unsere-kommunen-beim-hitzeschutz-nicht-im-stich-bayerns/) |2023\n|\n|\n06.08.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 5,34 Millionen Euro f\u00fcr 89 Pflegepl\u00e4tze im niederbayerischen Stra\u00dfkirchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-2/) |2023\n|\n|\n06.08.2023\n||\n|[Holetschek: Supermarkt-\"Ratschkasse\" im schw\u00e4bischen Buxheim wird bis Jahresende verl\u00e4ngert - Bayerns Gesundheitsminister: Pr\u00e4ventionsschwerpunkt Einsamkeit l\u00e4uft sehr erfolgreich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-supermarkt-ratschkasse-im-schwaebischen-buxheim-wird-bis-jahresende-verlaengert/) |2023\n|\n|\n04.08.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt am 6. August F\u00f6rderbescheid \u00fcber 5,34 Millionen Euro f\u00fcr 89 Pflegepl\u00e4tze im niederbayerischen Stra\u00dfkirchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-am-6-august/) |2023\n|\n|\n04.08.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek informiert sich in einem Rundgang mit Oberb\u00fcrgermeister Pannermayr am 7. August \u00fcber das bayerische Hitzeschutz-Modellprojekt \"HitziG\" in Straubing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-informiert-sich-in-einem-rundgang-mit/) |2023\n|\n|\n01.08.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Gr\u00fcndung von Pflegest\u00fctzpunkten - Bayerns Gesundheitsminister: Kommunales Initiativrecht jetzt unbefristet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-gruendung-von-pflegestuetzpunkten-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n31.07.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern f\u00f6rdert Kurzzeitpflegeprojekt in Trostberg mit 4,2 Millionen Euro - Pflegeminister beim Spatenstich: Hier entstehen 60 neue Kurzzeitpflegepl\u00e4tze - In f\u00fcnf Jahren will Bayern 8.000 Pflegepl\u00e4tze f\u00f6rdern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-kurzzeitpflegeprojekt-in-trostberg-mit-42-millionen-euro/) |2023\n|\n|\n31.07.2023\n||\n|[Holetschek zieht positive Ein-Monats-Bilanz zur Fast Lane in der Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Nach vier Wochen bereits f\u00fcr 52 Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland positive Nachrichten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-ein-monats-bilanz-zur-fast-lane-in-der-pflege-bayerns/) |2023\n|\n|\n30.07.2023\n||\n|[Holetschek: \"Pflege-SOS\" arbeitet erfolgreich - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Hotline f\u00fcr Missst\u00e4nde in Pflegeheimen bereits 1.080 mal kontaktiert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-sos-arbeitet-erfolgreich-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-hotline/) |2023\n|\n|\n28.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek beim Spatenstich f\u00fcr solit\u00e4re Kurzzeitpflegeeinrichtung am 31. Juli in Trostberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-beim-spatenstich-fuer/) |2023\n|\n|\n28.07.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Patientenf\u00fcrsprecherinnen und Patientenf\u00fcrsprecher f\u00fcr wertvolle Arbeit - Bayerns Gesundheitsminister: Wichtige Vermittler und gro\u00dfe St\u00fctze f\u00fcr Patientinnen und Patienten sowie deren Angeh\u00f6rige w\u00e4hrend eines Klinikaufenthaltes](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-patientenfuersprecherinnen-und-patientenfuersprecher-fuer-wertvolle/) |2023\n|\n|\n28.07.2023\n||\n|[Holetschek und die Landesarbeitsgemeinschaft Impfen (LAGI) raten zur \u00dcberpr\u00fcfung des Impfstatus gegen Hepatitis A und B - Bayerns Gesundheitsminister zum Welt-Hepatitis-Tag: Impfangebot zur Pr\u00e4vention nutzen!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-die-landesarbeitsgemeinschaft-impfen-lagi-raten-zur-ueberpruefung-des/) |2023\n|\n|\n27.07.2023\n||\n|[Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege w\u00fcrdigt Arbeit der Bayerischen Akademie f\u00fcr Sucht- und Gesundheitsfragen zum 25-j\u00e4hrigen Bestehen - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Bayern investiert in diesem Jahr mehr als acht Millionen Euro in Suchtpr\u00e4ventions- und Suchthilfeangebote](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-staatsministerium-fuer-gesundheit-und-pflege-wuerdigt-arbeit-der-bayerischen/) |2023\n|\n|\n27.07.2023\n||\n|[Holetschek: Bereits mehr als 20 Millionen Euro H\u00e4rtefallhilfen an bayerische Gesundheitseinrichtungen ausgezahlt - Gesundheitsminister \u00fcbergab symbolische Zahlungen an Vertreter von Krankenhaus, Vorsorge- und Rehaeinrichtung sowie ambulantem Pflegedienst](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bereits-mehr-als-20-millionen-euro-haertefallhilfen-an-bayerische/) |2023\n|\n|\n26.07.2023\n||\n|[Holetschek: Die Pflege war ein Herzensanliegen von Barbara Stamm - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister ehrt rund 400 Menschen aus dem Pflegebereich mit einem Staatsempfang zur W\u00fcrdigung der Verdienste der verstorbenen Landtagspr\u00e4sidentin a.D.](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-pflege-war-ein-herzensanliegen-von-barbara-stamm-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n26.07.2023\n||\n|[Holetschek: Kinder- und Jugend\u00e4rzte von B\u00fcrokratie vor Ferienbeginn entlasten - Bayerns Gesundheitsminister unterst\u00fctzt Appell des Verbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte zu Augenma\u00df bei der Anforderung von Attesten vor Ferienbeginn](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kinder-und-jugendaerzte-von-buerokratie-vor-ferienbeginn-entlasten-bayerns/) |2023\n|\n|\n25.07.2023\n||\n|[Holetschek: Cannabis-Gesetz erm\u00f6glicht sehenden Auges Mehrfachmitgliedschaften in Anbauvereinigungen - Bayerns Gesundheitsminister: Legalisierung verst\u00f6\u00dft auch laut Gutachten des wissenschaftlichen Dienstes des Bundestags gegen Europarecht - Referentenentwurf weist massive Schwachstellen auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-gesetz-ermoeglicht-sehenden-auges-mehrfachmitgliedschaften-in/) |2023\n|\n|\n25.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek \u00fcberreicht F\u00f6rderungen im Rahmen der bayerischen H\u00e4rtefallhilfen f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Rehabilitations- und Vorsorgeeinrichtungen und ambulante Pflegedienste](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-ueberreicht-foerderungen-im-rahmen-der/) |2023\n|\n|\n23.07.2023\n||\n|[Holetschek: Modellprojekt zu Springerkonzepten in der Langzeitpflege kann starten - Pflegeminister will Arbeitsbedingungen verbessern und Leiharbeit eind\u00e4mmen - F\u00f6rderung von 7,5 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-modellprojekt-zu-springerkonzepten-in-der-langzeitpflege-kann-starten/) |2023\n|\n|\n21.07.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Engagement Medizinischer und Zahnmedizinischer Fachangestellter - Gesundheitsminister veranstaltet Staatsempfang in der Residenz in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-medizinischer-und-zahnmedizinischer-fachangestellter/) |2023\n|\n|\n21.07.2023\n||\n|[Holetschek nimmt Bayerischen Apothekerverband als 140. Mitglied in \"B\u00fcndnis f\u00fcr Pr\u00e4vention\" auf -\nBayerns Gesundheitsminister: Gemeinsam mit Partnern aus allen gesellschaftlichen Bereichen bringen wir die Gesundheitsf\u00f6rderung bei den Menschen voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-nimmt-bayerischen-apothekerverband-als-140-mitglied-in-buendnis-fuer/) |2023\n|\n|\n21.07.2023\n||\n|[Holetschek wirbt bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr den Pflegeberuf - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir ben\u00f6tigen heute und vor allem in der Zukunft deutlich mehr Pflegepersonal](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-schuelerinnen-und-schuelern-fuer-den-pflegeberuf-bayerns-gesundheits/) |2023\n|\n|\n21.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek w\u00fcrdigt am 26. Juli die Arbeit von Menschen im Pflegebereich sowie die Verdienste von Barbara Stamm mit einem Staatsempfang in W\u00fcrzburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-wuerdigt-am-26-juli-die/) |2023\n|\n|\n21.07.2023\n||\n|[Holetschek: Cannabis-Gesetz wird Schwarzmarkt Vorschub leisten - Bayerns Gesundheitsminister: Bundesregierung f\u00fchrt \u00d6ffentlichkeit in die Irre](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-gesetz-wird-schwarzmarkt-vorschub-leisten-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n19.07.2023\n||\n|[Holetschek will wichtige Weichen f\u00fcr die Zukunft der Pflege und Eingliederungshilfe stellen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zur \u00c4nderung des Pflege- und Wohnqualit\u00e4tsgesetzes in der zweiten Lesung im Landtag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-wichtige-weichen-fuer-die-zukunft-der-pflege-und-eingliederungshilfe/) |2023\n|\n|\n18.07.2023\n||\n|[Holetschek: Bund muss Rahmenbedingungen f\u00fcr Pharmabranche verbessern - Bayerns Gesundheitsminister: Deutschland darf nicht unattraktiv f\u00fcr Forschung und Entwicklung werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-rahmenbedingungen-fuer-pharmabranche-verbessern-bayerns/) |2023\n|\n|\n18.07.2023\n||\n|[Holetschek r\u00fcckt gesundheitliche Gefahren von Alkohol f\u00fcr Jugendliche in den Fokus - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des 15-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums von \"HaLT - Hart am Limit\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-gesundheitliche-gefahren-von-alkohol-fuer-jugendliche-in-den-fokus/) |2023\n|\n|\n17.07.2023\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert \"virtuelles Kinderkrankenhaus\" - Bayerns Gesundheitsminister: Kinder sollen auch bei Engp\u00e4ssen m\u00f6glichst rasch in ein geeignetes Krankenhaus kommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-virtuelles-kinderkrankenhaus-bayerns-gesundheitsminister-kinder-sollen/) |2023\n|\n|\n16.07.2023\n||\n|[Holetschek strebt gemeinsame L\u00e4nder-Initiative zu Long/Post-COVID an - Bayerns Gesundheitsminister: Konzept der Bundesregierung reicht leider nicht aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-strebt-gemeinsame-laender-initiative-zu-long-post-covid-an-bayerns/) |2023\n|\n|\n15.07.2023\n||\n|[Holetschek und Praktiker fordern Nachbesserungen bei Krankenhausreform - Bayerns Gesundheitsminister: Breite Skepsis bei Akteuren der Krankenhausversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-praktiker-fordern-nachbesserungen-bei-krankenhausreform-bayerns/) |2023\n|\n|\n13.07.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Einsatz im Kampf gegen die Corona-Pandemie - Staatsempfang des bayerischen Gesundheitsministers in M\u00fcnchen f\u00fcr alle Mitwirkenden an der Impfstrategie in S\u00fcdbayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-einsatz-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-staatsempfang-des/) |2023\n|\n|\n13.07.2023\n||\n|[Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der und Gesundheitsminister Holetschek: Wasserqualit\u00e4t an Bayerns Badeseen ist hervorragend - Mehr als 1.100 in diesem Jahr untersuchte Proben best\u00e4tigen ungetr\u00fcbtes Badevergn\u00fcgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-soeder-und-gesundheitsminister-holetschek-wasserqualitaet-an-bayerns/) |2023\n|\n|\n12.07.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderscheck in H\u00f6he von mehr als 1,3 Millionen Euro an die Universit\u00e4t Augsburg f\u00fcr Projekt \"digiBRAVE\" - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat f\u00f6rdert digitale Medizin f\u00fcr zukunftsgerechte Versorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderscheck-in-hoehe-von-mehr-als-13-millionen-euro-an-die/) |2023\n|\n|\n12.07.2023\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in Gesundheit und Pflege voran - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung des 2. Bayerischen E-Health-Kongresses in Augsburg: \"E-Health und E-Care sind in Bayern zu Hause!\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-voran-bayerns/) |2023\n|\n|\n10.07.2023\n||\n|[Holetschek lehnt Eckpunkte zur Krankenhausreform ab - Bayerns Gesundheitsminister pr\u00fcft weiteres Vorgehen im Gesetzgebungsprozess](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lehnt-eckpunkte-zur-krankenhausreform-ab-bayerns-gesundheitsminister-prueft/) |2023\n|\n|\n10.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der und Gesundheitsminister Holetschek informieren \u00fcber Wasserqualit\u00e4t an bayerischen Badeseen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-ministerpraesident-dr-soeder-und-gesundheitsminister-holetschek/) |2023\n|\n|\n10.07.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr offenen Umgang mit psychischen Erkrankungen - Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege w\u00fcrdigt Arbeit der in der Psychiatrie t\u00e4tigen Menschen mit einem Staatsempfang in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-offenen-umgang-mit-psychischen-erkrankungen-bayerisches/) |2023\n|\n|\n09.07.2023\n||\n|[Holetschek ruft Lauterbach zum Einlenken bei Krankenhausreform auf - Bayerns Gesundheitsminister: Bin zu sinnvollem Kompromiss bereit - Planungshoheit muss aber bei L\u00e4ndern bleiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-lauterbach-zum-einlenken-bei-krankenhausreform-auf-bayerns/) |2023\n|\n|\n07.07.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Arbeit der \u00c4rztlichen Arbeitsgemeinschaft zur F\u00f6rderung der Geriatrie in Bayern anl\u00e4sslich des 25-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat ist bei der geriatrischen Versorgung Vorreiter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-arbeit-der-aerztlichen-arbeitsgemeinschaft-zur-foerderung-der/) |2023\n|\n|\n07.07.2023\n||\n|[Holetschek gratuliert bayerischen Gewinnerklassen von \"Be Smart - Don\\'t Start\"\nKlassen aus Forchheim und Ingolstadt gewinnen europaweiten Nichtraucherwettbewerb auf Bundesebene](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gratuliert-bayerischen-gewinnerklassen-von-be-smart-dont-startklassen-aus/) |2023\n|\n|\n07.07.2023\n||\n|[Holetschek: Erfolgreicher Start der \"Fast Lane\" f\u00fcr schnellere Anerkennungsverfahren von Pflegefachkr\u00e4ften - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister besuchte das Landesamt f\u00fcr Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erfolgreicher-start-der-fast-lane-fuer-schnellere-anerkennungsverfahren-von/) |2023\n|\n|\n07.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek er\u00f6ffnet am 12. Juli den 2. Bayerischen E-Health-Kongress in Augsburg - F\u00f6rderbescheid\u00fcbergabe von mehr als 1,3 Millionen Euro f\u00fcr Augsburger Projekt digiBRAVE](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-eroeffnet-am-12-juli-den-2/) |2023\n|\n|\n07.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege w\u00fcrdigt am 10. Juli die Arbeit der in der Psychiatrie t\u00e4tigen Menschen mit einem Staatsempfang in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerisches-staatsministerium-fuer-gesundheit-und-pflege-wuerdigt-am-10-juli/) |2023\n|\n|\n06.07.2023\n||\n|[Holetschek dringt bei Gesundheitsministerkonferenz auf Stopp der Cannabis-Legalisierung - Bayerns Gesundheitsminister: Vorbehalte gegen\u00fcber den umstrittenen Lauterbach-Pl\u00e4nen auch in anderen Bundesl\u00e4ndern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-bei-gesundheitsministerkonferenz-auf-stopp-der-cannabis-legalisierung/) |2023\n|\n|\n04.07.2023\n||\n|[Holetschek und F\u00fcracker: Kr\u00e4ftiger Investitionsschub f\u00fcr bayerische Krankenh\u00e4user - Ministerrat beschlie\u00dft neue Projekte f\u00fcr Krankenhausbauprogramme 2024 bis 2028](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-kraeftiger-investitionsschub-fuer-bayerische-krankenhaeuser/) |2023\n|\n|\n03.07.2023\n||\n|[Holetschek verleiht Bayerische Staatsmedaille f\u00fcr Verdienste um Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zeichnet Dr. Manfred Nuscheler f\u00fcr herausragendes Engagement aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-1/) |2023\n|\n|\n03.07.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek w\u00fcrdigt am 7. Juli die \u00c4rztliche Arbeitsgemeinschaft zur F\u00f6rderung der Geriatrie in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-wuerdigt-am-7-juli-die-aerztliche/) |2023\n|\n|\n03.07.2023\n||\n|[Holetschek: Freistaat f\u00f6rdert den weiteren Ausbau der Hospizversorgung - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreichte F\u00f6rderscheck in H\u00f6he von 260.000 Euro an die Stiftung Ambulantes Kinderhospiz M\u00fcnchen (AKM)](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-foerdert-den-weiteren-ausbau-der-hospizversorgung-bayerns/) |2023\n|\n|\n02.07.2023\n||\n|[Holetschek startet Podcast \"Rund um Gesund\" - Bayerns Gesundheitsminister: Pers\u00f6nliche Schicksale, bewegende Geschichten und interessantes Hintergrundwissen rund um die Themen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-podcast-rund-um-gesund-bayerns-gesundheitsminister-persoenliche/) |2023\n|\n|\n30.06.2023\n||\n|[Holetschek und Bernreiter: Freistaat investiert kr\u00e4ftig in Kliniken - Gesundheitsminister und Bauminister bei Er\u00f6ffnung des Erweiterungsbaus des Klinikums Straubing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-freistaat-investiert-kraeftig-in-kliniken-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n30.06.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Verzahnung von konventioneller Medizin und Naturheilverfahren - Bayerns Gesundheitsminister zur 100-Jahr-Feier des Kneipp-Vereins Freising e.V.](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-verzahnung-von-konventioneller-medizin-und-naturheilverfahren/) |2023\n|\n|\n29.06.2023\n||\n|[Holetschek dringt auf weitere Nachbesserungen bei der Krankenhausreform des Bundes - Bayerns Gesundheitsminister im Nachgang zu den Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4chen zur Krankenhausreform in Berlin: Qualit\u00e4tsdebatte verunsichert Patienten und degradiert Arbeit des Klinikpersonals](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-weitere-nachbesserungen-bei-der-krankenhausreform-des-bundes-bayerns/) |2023\n|\n|\n28.06.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt kommenden Montag (3. Juli) F\u00f6rderscheck in H\u00f6he von 260.000 Euro an die Stiftung Ambulantes Kinderhospiz M\u00fcnchen (AKM)](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-kommenden-montag-3-juli/) |2023\n|\n|\n28.06.2023\n||\n|[Holetschek und Glauber: Modellprojekt \"Green Care\" st\u00e4rkt die psychische Gesundheit - Gesundheitsminister und Umweltminister: Erfolgreiche Entwicklung naturtherapeutischer Angebote in der Biosph\u00e4renregion Berchtesgadener Land und im Biosph\u00e4renreservat Rh\u00f6n](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-glauber-modellprojekt-green-care-staerkt-die-psychische-gesundheit/) |2023\n|\n|\n27.06.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt erste Hilfe aus H\u00e4rtefallfonds an ambulanten Pflegedienst - Bayerns Gesundheitsminister: Bayern springt ein, wo der Bund L\u00fccken l\u00e4sst](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-erste-hilfe-aus-haertefallfonds-an-ambulanten-pflegedienst-bayerns/) |2023\n|\n|\n25.06.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern zentralisiert Anerkennungsverfahren im Bereich der Pflege ab 1. Juli 2023 - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Deutschland braucht dringend mehr qualifizierte Pflegefachkr\u00e4fte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-zentralisiert-anerkennungsverfahren-im-bereich-der-pflege-ab-1-juli-2023/) |2023\n|\n|\n24.06.2023\n||\n|[Holetschek weist auf gesundheitliche Risiken durch Hitze hin - Bayerns Gesundheitsminister in Kontakt mit \u00c4rztekammer, LGL und Sonderbeauftragter f\u00fcr Klimaresilienz und Pr\u00e4vention \u00fcber Umsetzung von Hitzeaktionspl\u00e4nen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weist-auf-gesundheitliche-risiken-durch-hitze-hin-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n23.06.2023\n||\n|[Holetschek: Schlaganfallnetzwerk in Bayern ist europaweit spitze - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des 20-j\u00e4hrigen Bestehens des TEMPiS: Erstes und gr\u00f6\u00dftes telemedizinisches Schlaganfallnetzwerk in Bayern - Ergebnisse der Potenzialanalyse des Bundes fragw\u00fcrdig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-schlaganfallnetzwerk-in-bayern-ist-europaweit-spitze-bayerns/) |2023\n|\n|\n23.06.2023\n||\n|[Holetschek will Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen im Freistaat weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Verleihung des B\u00fcrgerpreises des Bayerischen Landtags \"Lichtblickmacher\" - Ehrenamtliches Engagement f\u00fcr psychische Gesundheit\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-menschen-mit-psychischen-erkrankungen-im-freistaat-weiter/) |2023\n|\n|\n23.06.2023\n||\n|[Holetschek will psychiatrische Krankenhausversorgung weiter st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsminister r\u00fcckt anl\u00e4sslich der 140-Jahr-Feier des kbo-Inn-Salzach-Klinikums die psychische Gesundheit in den Fokus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-psychiatrische-krankenhausversorgung-weiter-staerken-bayerns/) |2023\n|\n|\n22.06.2023\n||\n|[Holetschek: Potenzialanalyse des Bundes zur Krankenhausreform ist unausgegoren - Bayerns Gesundheitsminister: Vorwand f\u00fcr Schlie\u00dfung kleiner Krankenh\u00e4user](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-potenzialanalyse-des-bundes-zur-krankenhausreform-ist-unausgegoren-bayerns/) |2023\n|\n|\n22.06.2023\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in Gesundheit und Pflege weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat f\u00f6rdert Zentrum f\u00fcr Telemedizin in Bad Kissingen mit weiteren rund 566.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-weiter-voran-bayerns/) |2023\n|\n|\n20.06.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderscheck f\u00fcr den Pflegest\u00fctzpunkt Landkreis M\u00fcnchen - 50. Pflegest\u00fctzpunkt in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderscheck-fuer-den-pflegestuetzpunkt-landkreis-muenchen-50/) |2023\n|\n|\n19.06.2023\n||\n|[Holetschek will Pl\u00e4ne f\u00fcr Klinik-Milliarde rasch umsetzen - Bayerns Gesundheitsminister begr\u00fc\u00dft Vorsto\u00df aus CSU-Regierungsprogramm f\u00fcr deutliche Erh\u00f6hung der Investitionskostenf\u00f6rderung f\u00fcr bayerische Kliniken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-plaene-fuer-klinik-milliarde-rasch-umsetzen-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n18.06.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich bei Krankenhaus-Reform f\u00fcr Bayerns Kliniken ein - Bayerns Gesundheitsminister zum bundesweiten Protesttag der Krankenh\u00e4user am 20. Juni](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-bei-krankenhaus-reform-fuer-bayerns-kliniken-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n17.06.2023\n||\n|[Holetschek treibt Ma\u00dfnahmen zur Bewegungsf\u00f6rderung voran - Bayerns Gesundheitsminister unterst\u00fctzt Gutscheinprogramm des Bayerischen Landes-Sportverbands f\u00fcr Menschen ab 50 Jahren mit 200.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-massnahmen-zur-bewegungsfoerderung-voran-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n17.06.2023\n||\n|[Holetschek pocht auf eine echte Pflegereform der Bundesregierung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister diskutierte mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bei seiner Reihe \"ICH RED MIT.\" in Kulmbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-eine-echte-pflegereform-der-bundesregierung-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n16.06.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Aufkl\u00e4rung \u00fcber Gefahren des Cannabiskonsums - Bayerns Gesundheitsminister im Gespr\u00e4ch mit dem Pr\u00e4sidenten der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder und Jugendpsychiatrie, Professor Romanos, \u00fcber Risiken der Legalisierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-aufklaerung-ueber-gefahren-des-cannabiskonsums-bayerns/) |2023\n|\n|\n16.06.2023\n||\n|[Holetschek: Bundesregierung soll Vorschl\u00e4ge des Bundesrats zur Regulierung von Medizinischen Versorgungszentren umsetzen - Bayerns Gesundheitsminister bei Sitzung des Bundesrats in Berlin: Antrag des Freistaats mehrheitlich angenommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-soll-vorschlaege-des-bundesrats-zur-regulierung-von/) |2023\n|\n|\n16.06.2023\n||\n|[Holetschek will Eind\u00e4mmung der Leiharbeit in der Pflege vorantreiben - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister hat am Freitag Initiative in den Bundesrat eingebracht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-eindaemmung-der-leiharbeit-in-der-pflege-vorantreiben-bayerns-gesundheits/) |2023\n|\n|\n15.06.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcberreicht Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Schwaben - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister w\u00fcrdigt in Kaufbeuren ehrenamtliches Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben/) |2023\n|\n|\n15.06.2023\n||\n|[Holetschek: Bundesregierung muss kommunale Ebene bei der Krankenhaus-Reform ber\u00fccksichtigen - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Konferenz des Bayerischen St\u00e4dtetags in Straubing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-muss-kommunale-ebene-bei-der-krankenhaus-reform/) |2023\n|\n|\n15.06.2023\n||\n|[Holetschek will Leiharbeit in der Pflege eind\u00e4mmen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bringt am Freitag Initiative in den Bundesrat ein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-leiharbeit-in-der-pflege-eindaemmen-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2023\n|\n|\n14.06.2023\n||\n|[Holetschek will Pflege im Krankenhausbereich st\u00e4rken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich der Buchpr\u00e4sentation \"Zukunft der Pflege im Krankenhaus gestalten\" in Berlin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-pflege-im-krankenhausbereich-staerken-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n14.06.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek \u00fcbergibt am 20. Juni F\u00f6rderbescheide f\u00fcr den 50. Pflegest\u00fctzpunkt in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-uebergibt-am-20-juni-foerderbescheide-fuer-den-50/) |2023\n|\n|\n14.06.2023\n||\n|[Holetschek rechnet mit der Politik von Lauterbach ab - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich des Hauptstadtkongresses Medizin und Gesundheit: Deutschland steht im Bereich Gesundheit am Scheideweg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rechnet-mit-der-politik-von-lauterbach-ab-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n14.06.2023\n||\n|[Holetschek hat Bayerische Staatsmedaille f\u00fcr Verdienste um Gesundheit und Pflege an Dr. Markus Beier verliehen - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt herausragendes Engagement des Bundesvorsitzenden des Deutschen Haus\u00e4rzteverbands](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-an-dr/) |2023\n|\n|\n14.06.2023\n||\n|[Holetschek will Gesundheitsschutz bei Hitzewellen gemeinsam mit den Kommunen vorantreiben -\nBayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Hitzeaktionstags am Mittwoch: Wir brauchen passgenaue L\u00f6sungen vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-gesundheitsschutz-bei-hitzewellen-gemeinsam-mit-den-kommunen-vorantreiben/) |2023\n|\n|\n13.06.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr Apotheken - Bayerns Gesundheitsminister zum bundesweiten Apothekenprotesttag am 14. Juni](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-unterstuetzung-fuer-apotheken-bayerns/) |2023\n|\n|\n12.06.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Arbeit der Fachstellen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige - Staatsempfang des bayerischen Gesundheits- und Pflegeministers anl\u00e4sslich des 25-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums der Fachstellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-arbeit-der-fachstellen-fuer-pflegende-angehoerige-staatsempfang-des/) |2023\n|\n|\n12.06.2023\n||\n|[Holetschek will Versorgung krebskranker Kinder und Jugendlicher weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsminister zum ersten Bayerischen Kinderkrebstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-krebskranker-kinder-und-jugendlicher-weiter-verbessern-bayerns/) |2023\n|\n|\n11.06.2023\n||\n|[Holetschek dringt auf rasche Verbesserungen in der Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zu den Beratungen im Bundesrat am kommenden Freitag: Bundesregierung hat Chance auf eine echte Reform vertan](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-rasche-verbesserungen-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n09.06.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek stellt am 16. Juni bayerische Initiative zur Eind\u00e4mmung der Leiharbeit in der Pflege im Bundesrat vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-stellt-am-16-juni-bayerische-initiative-zur/) |2023\n|\n|\n09.06.2023\n||\n|[Holetschek ruft zur Auffrischung von Erste-Hilfe-Kursen auf - Bayerns Gesundheitsminister: Bei Notf\u00e4llen wie dem Herzstillstand kommt es auf jede Minute an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zur-auffrischung-von-erste-hilfe-kursen-auf-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n08.06.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung mehr Tempo bei GKV-Finanzreform - Bayerns Gesundheitsminister: Beitragserh\u00f6hungen darf es nicht geben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-tempo-bei-gkv-finanzreform-bayerns/) |2023\n|\n|\n07.06.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek w\u00fcrdigt am 12. Juni die Arbeit der Fachstellen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige mit einem Staatsempfang in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-wuerdigt-am-12-juni-die-arbeit-der/) |2023\n|\n|\n05.06.2023\n||\n|[Spitzengespr\u00e4ch bei Holetschek zum Fachkr\u00e4ftemangel in Pflegeeinrichtungen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek beriet mit Verb\u00e4nden der Pflegewirtschaft \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/spitzengespraech-bei-holetschek-zum-fachkraeftemangel-in-pflegeeinrichtungen-bayerns/) |2023\n|\n|\n02.06.2023\n||\n|[Holetschek verl\u00e4ngert wichtige Ma\u00dfnahme gegen Arzneimittelengpass - Bayerns Gesundheitsminister: Allgemeinverf\u00fcgungen zum erleichterten Import von Antibiotikas\u00e4ften f\u00fcr Kinder gelten jetzt bis Ende April 2024](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verlaengert-wichtige-massnahme-gegen-arzneimittelengpass-bayerns/) |2023\n|\n|\n02.06.2023\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Wir bringen modernste klinische Krebsforschung weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Auftaktveranstaltung f\u00fcr das Nationale Tumorzentrum \"NCT WERA\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-wir-bringen-modernste-klinische-krebsforschung-weiter-voran/) |2023\n|\n|\n02.06.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Organspende-Ausweis - Bayerns Gesundheitsminister: Dieses Jahr bislang 48 Organspender in Bayern - Organspende-Entscheidung entlastet Angeh\u00f6rige](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsminister-dieses-jahr-bislang/) |2023\n|\n|\n01.06.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Lauterbach weitere Korrekturen an Krankenhausreform-Pl\u00e4nen - Bayerns Gesundheitsminister: Heutiges Gespr\u00e4ch in Berlin brachte aber Fortschritte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-lauterbach-weitere-korrekturen-an-krankenhausreform-plaenen-bayerns/) |2023\n|\n|\n01.06.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek spricht am 16. Juni in Kulmbach mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Rahmen der Dialog-Reihe \"ICH RED MIT.\" \u00fcber das Thema Pflege - Anmeldungen ab sofort m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-am-16-juni-in-kulmbach-mit-buergerinnen-und-buergern-im/) |2023\n|\n|\n29.05.2023\n||\n|[Holetschek dringt auf Kl\u00e4rung offener Fragen bei Gespr\u00e4ch \u00fcber Krankenhausreform am 1. Juni - Bayerns Gesundheitsminister: Lauterbach muss sich unter anderem bei der Finanzierung und den Leveln noch mehr bewegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-klaerung-offener-fragen-bei-gespraech-ueber-krankenhausreform-am-1/) |2023\n|\n|\n26.05.2023\n||\n|[Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in Pflegepl\u00e4tze - Finanzminister F\u00fcracker und Pflegeminister Holetschek \u00fcbergaben F\u00f6rderbescheid f\u00fcr das Haus f\u00fcr Pflege und Soziales im oberpf\u00e4lzischen Parsberg in H\u00f6he von 5,37 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-finanzminister-fueracker-und/) |2023\n|\n|\n26.05.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Engagement der Hospizbegleiterinnen und Hospizbegleiter in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-der-hospizbegleiterinnen-und-hospizbegleiter-in-bayern/) |2023\n|\n|\n26.05.2023\n||\n|[Holetschek kritisiert Bundestags-Beschluss zur Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bayern hat sein Landespflegegeld bereits 1,9 Millionen Mal ausgezahlt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kritisiert-bundestags-beschluss-zur-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n26.05.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich intensiv f\u00fcr gute Krankenhausversorgung von Kindern und Jugendlichen ein - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Fachtagung der Gesellschaft der Kinderkrankenh\u00e4user und Kinderabteilungen in Deutschland in Garmisch-Partenkirchen: Bundesregierung muss f\u00fcr angemessene Verg\u00fctung der Krankenhausbehandlungen sorgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-intensiv-fuer-gute-krankenhausversorgung-von-kindern-und/) |2023\n|\n|\n25.05.2023\n||\n|[Bayern st\u00e4rkt Krankenhausversorgung - Gesundheitsminister Holetschek: Krankenhausplanungsausschuss gab gr\u00fcnes Licht f\u00fcr wichtige Antr\u00e4ge](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-staerkt-krankenhausversorgung-gesundheitsminister-holetschek/) |2023\n|\n|\n25.05.2023\n||\n|[Holetschek dringt auf Korrekturen bei Pflegereform - Bayerns Pflegeminister zur Plenarsitzung des Deutschen Bundestages am Freitag: Gesetzentwurf der Bundesregierung ist widerspr\u00fcchlich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-korrekturen-bei-pflegereform-bayerns-pflegeminister-zur/) |2023\n|\n|\n24.05.2023\n||\n|[Holetschek und Piazolo: Cannabis-Pr\u00e4vention an Schulen erfolgreich angelaufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-cannabis-praevention-an-schulen-erfolgreich-angelaufen/) |2023\n|\n|\n22.05.2023\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt innovative Konzepte zur haus\u00e4rztlichen Versorgung auf dem Land - Gesundheitsminister\nbei Er\u00f6ffnung eines Behandlungsraums zum Einsatz von Versorgungsassistenten in der Hausarztpraxis](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-innovative-konzepte-zur-hausaerztlichen-versorgung-auf-dem-land/) |2023\n|\n|\n22.05.2023\n||\n|[Holetschek r\u00fcckt Thema Einsamkeit in den Fokus\n- Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbernimmt Schirmherrschaft f\u00fcr \"Gesundheitswoche vom Allg\u00e4u bis zum Bodensee\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-thema-einsamkeit-in-den-fokus-bayerns-gesundheitsminister-uebernimmt/) |2023\n|\n|\n22.05.2023\n||\n|[Holetschek startet F\u00fcnf-Millionen-Euro-F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Kinderkliniken\n- Bayerns Gesundheitsminister: F\u00f6rdermittel k\u00f6nnen ab jetzt beantragt werden - Investitionen zur Bew\u00e4ltigung der Pandemie-Nachwirkungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-fuenf-millionen-euro-foerderprogramm-fuer-kinderkliniken-bayerns/) |2023\n|\n|\n21.05.2023\n||\n|[Holetschek: Immer mehr Hebammen lassen sich im Freistaat nieder - Bayerns Gesundheitsminister: F\u00f6rderprogramme wie Hebammenbonus und Niederlassungspr\u00e4mie wirken: Zahl der Hebammen seit 2019 um zehn Prozent gestiegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-immer-mehr-hebammen-lassen-sich-im-freistaat-nieder-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n19.05.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek und DAK-Landeschefin Schwab ehren am 25. Mai die Landessiegerinnen und Landessieger der Aktion \"bunt statt blau - Kunst gegen Komasaufen\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-dak-landeschefin-schwab-ehren-am-25-mai/) |2023\n|\n|\n19.05.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek und Kultusminister Piazolo informieren sich am 24. Mai an einer Schule in M\u00fcnchen \u00fcber das bayerische Projekt zur Cannabispr\u00e4vention](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-kultusminister-piazolo-informieren-sich/) |2023\n|\n|\n18.05.2023\n||\n|[Holetschek: Umgang mit Demenz ist gesamtgesellschaftliche Aufgabe - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister veranstaltet die 4. Bayerische Demenzwoche vom 15. bis 24. September 2023](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-umgang-mit-demenz-ist-gesamtgesellschaftliche-aufgabe-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n18.05.2023\n||\n|[Holetschek: Mehr als 40 Millionen Euro Corona-Hilfen an Pflegeeinrichtungen ausgezahlt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Freistaat sicherte dringend ben\u00f6tigte Pflegepl\u00e4tze und Fortbestand der Einrichtungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-40-millionen-euro-corona-hilfen-an-pflegeeinrichtungen-ausgezahlt/) |2023\n|\n|\n17.05.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt therapeutische Angebote auf dem Land - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergab Zuwendungsbescheid f\u00fcr Modellprojekt f\u00fcr integrative Traditionelle Chinesische Medizin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-therapeutische-angebote-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n16.05.2023\n||\n|[Holetschek verleiht Bayerische Staatsmedaille f\u00fcr Verdienste um Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zeichnete herausragendes Engagement von acht B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege/) |2023\n|\n|\n16.05.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern startet Bundesratsinitiative zur Eind\u00e4mmung der Leiharbeit in der Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bundesregierung muss alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um f\u00fcr gleichwertige Arbeits- und Lohnverh\u00e4ltnisse zu sorgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-startet-bundesratsinitiative-zur-eindaemmung-der-leiharbeit-in-der/) |2023\n|\n|\n14.05.2023\n||\n|[Holetschek: Cannabis-Gesetz der Bundesregierung nicht praxistauglich - Bayerns Gesundheitsminister k\u00fcndigt Widerstand gegen Cannabis-Clubs an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-gesetz-der-bundesregierung-nicht-praxistauglich-bayerns/) |2023\n|\n|\n13.05.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr mehr Mediziner auf dem Land - Bayerns Gesundheitsminister: Haus\u00e4rzte erste Ansprechpartner f\u00fcr Patienten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-mehr-mediziner-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister-hausaerzte/) |2023\n|\n|\n12.05.2023\n||\n|[Holetschek will Nachwuchskr\u00e4fte f\u00fcr die Gesundheitsfachberufe gewinnen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister wirbt \u00fcber Social-Media um Berufseinsteiger](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-nachwuchskraefte-fuer-die-gesundheitsfachberufe-gewinnen-bayerns/) |2023\n|\n|\n11.05.2023\n||\n|[Holetschek: Bayerische Ma\u00dfnahmen gegen den aktuellen Arzneimittelengpass zeigen Wirkung - Gesundheitsminister nahm Lieferung von importierten Antibiotikas\u00e4ften f\u00fcr Kinder an Dachauer Apotheke entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-massnahmen-gegen-den-aktuellen-arzneimittelengpass-zeigen-wirkung/) |2023\n|\n|\n11.05.2023\n||\n|[KURZFRISTIGER TERMINHINWEIS: Holetschek nimmt heute um 16.00 Uhr eine der ersten Lieferungen von importierten Antibiotikas\u00e4ften in Apotheke in Dachau entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kurzfristiger-terminhinweis-holetschek-nimmt-heute-um-16-00-uhr-eine-der-ersten/) |2023\n|\n|\n11.05.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek zeichnet acht B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit der Bayerischen Staatsmedaille f\u00fcr Verdienste um Gesundheit und Pflege aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-zeichnet-acht-buergerinnen-und/) |2023\n|\n|\n11.05.2023\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister will Schutz der Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeheimen weiter verbessern - Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Pflege- und Wohnqualit\u00e4tsgesetzes in erster Lesung im Landtag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-will-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in/) |2023\n|\n|\n11.05.2023\n||\n|[Holetschek: Umfassende Pflegereform muss endlich auf den Weg gebracht werden - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum \"Internationalen Tag der Pflegenden\" am 12. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-umfassende-pflegereform-muss-endlich-auf-den-weg-gebracht-werden-bayerns/) |2023\n|\n|\n10.05.2023\n||\n|[Holetschek: Rund 160 Millionen Euro H\u00e4rtefallhilfen f\u00fcr bayerische Kliniken, Reha-Einrichtungen und h\u00e4usliche Pflege- und Unterst\u00fctzungsangebote - Bayerns Gesundheitsminister: H\u00e4rtefallhilfen des Freistaats starten - Bayern springt ein, wo Bund versagt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-160-millionen-euro-haertefallhilfen-fuer-bayerische-kliniken-reha/) |2023\n|\n|\n09.05.2023\n||\n|[Bayern, Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein: Bundesregierung muss Medizinische Versorgungszentren st\u00e4rker regulieren - Gesundheitsminister Holetschek, Hoch und von der Decken: Gemeinsame Initiative im Bundesrat erh\u00f6ht Druck auf Ampel-Koalition](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-rheinland-pfalz-und-schleswig-holstein-bundesregierung-muss-medizinische/) |2023\n|\n|\n06.05.2023\n||\n|[Holetschek: Digitale Suchtberatung wird gut angenommen - Bayerns Gesundheitsminister wirbt auf Social Media f\u00fcr Beratungsplattform DigiSucht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitale-suchtberatung-wird-gut-angenommen-bayerns-gesundheitsminister-wirbt/) |2023\n|\n|\n05.05.2023\n||\n|[Holetschek: Versorgung mit Arzneimitteln rasch und langfristig stabilisieren - Bayerns Gesundheitsminister beim Bayerischen Apothekertag 2023 am 5. Mai in Erlangen: Vorschl\u00e4ge an Berlin und Br\u00fcssel liegen auf dem Tisch - 100.000 Euro f\u00fcr Nach-wuchskampagne](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-versorgung-mit-arzneimitteln-rasch-und-langfristig-stabilisieren-bayerns/) |2023\n|\n|\n05.05.2023\n||\n|[Bayern treibt die Modernisierung der ganzheitlichen station\u00e4ren Versorgung weiter voran - Gesundheitsminister Holetschek anl\u00e4sslich der Einweihung des Erweiterungsbaus der Kiliani-Klinik Bad Windsheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-die-modernisierung-der-ganzheitlichen-stationaeren-versorgung-weiter-voran/) |2023\n|\n|\n04.05.2023\n||\n|[Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in Krankenh\u00e4user - Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsminister Klaus Holetschek beim Richtfest des ersten Bauabschnitts am Klinikum F\u00fcrth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-krankenhaeuser-ministerpraesident-dr-markus-soeder/) |2023\n|\n|\n04.05.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Landtags-Opposition den Stopp haltloser Unterstellungen - Bayerns Gesundheitsminister zur abschlie\u00dfenden Sitzung des Untersuchungsausschusses zur Beschaffung von Corona-Schutzmasken am kommenden Montag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-landtags-opposition-den-stopp-haltloser-unterstellungen-bayerns/) |2023\n|\n|\n03.05.2023\n||\n|[Holetschek: Neues Cannabis-Gutachten ist Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr Legalisierungspl\u00e4ne - Bayerns Gesundheitsminister wirft Bundesregierung Spiel mit dem Feuer vor und fordert mehr Pr\u00e4vention statt mehr Konsum](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neues-cannabis-gutachten-ist-bankrotterklaerung-fuer-legalisierungsplaene/) |2023\n|\n|\n03.05.2023\n||\n|[Holetschek und Scharf wollen chronisch einsame Menschen im Freistaat gezielt unterst\u00fctzen - Bayerns Gesundheitsminister und Sozialministerin diskutierten bei 5. B\u00fcndnisforum zum Pr\u00e4ventionsschwerpunkt \"Licht an. Damit Einsamkeit nicht krank macht.\"- Neuer Gesundheitsbericht enth\u00e4lt bisher unver\u00f6ffentlichte Daten zur Einsamkeit in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-scharf-wollen-chronisch-einsame-menschen-im-freistaat-gezielt-unterstuetzen/) |2023\n|\n|\n02.05.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek nehmen am 4. Mai am Richtfest f\u00fcr den neuen Funktionstrakt am Klinikum F\u00fcrth teil](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheits-und-pflegeminister-klaus/) |2023\n|\n|\n01.05.2023\n||\n|[Holetschek erl\u00e4utert Ablehnung f\u00fcr Cannabis-Modellprojekte - Bayerns Gesundheitsminister: Bundesregierung muss bei Pflegereform und Medikamenten endlich liefern - Jugend\u00e4rztevizevorstand Hubmann fordert mehr Jugendschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erlaeutert-ablehnung-fuer-cannabis-modellprojekte-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n29.04.2023\n||\n|[Holetschek bringt Ma\u00dfnahmen gegen Mangel an antibiotischen S\u00e4ften f\u00fcr Kinder auf den Weg - Bayerns Gesundheitsminister: Allgemeinverf\u00fcgung erleichtert Einfuhr geeigneter Arzneimittel - Schreiben an Krankenkassen f\u00fcr mehr Anreize f\u00fcr Apotheken, Arzneimittel selbst herzustellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bringt-massnahmen-gegen-mangel-an-antibiotischen-saeften-fuer-kinder-auf-den/) |2023\n|\n|\n29.04.2023\n||\n|[Holetschek dringt beim Bund auf mehr Tempo bei der Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister diskutierte mit Interessierten bei seiner Reihe \"ICH RED MIT.\" in Augsburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-beim-bund-auf-mehr-tempo-bei-der-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n28.04.2023\n||\n|[Holetschek beriet mit Ober\u00f6sterreichs Sozial-Landesrat Hattmannsdorfer \u00fcber Herausforderungen in der Pflege - Bayerns Pflegeminister: Brauchen innovative Ideen f\u00fcr attraktive Arbeitsbedingungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-beriet-mit-oberoesterreichs-sozial-landesrat-hattmannsdorfer-ueber/) |2023\n|\n|\n28.04.2023\n||\n|[Bayerische Staatsmedaille f\u00fcr Verdienste um Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zeichnet Frau von Bohlen und Halbach f\u00fcr herausragendes Engagement aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n28.04.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek und Scharf sprechen am 3. Mai in M\u00fcnchen \u00fcber die gesundheitlichen und sozialen Folgen von Einsamkeit - Pressekonferenz und Fachtag mit Podiumsdiskussion zum B\u00fcndnisforum \"Licht an. Damit Einsamkeit nicht krank macht.\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-und-scharf-sprechen-am-3-mai-in-muenchen-ueber-die/) |2023\n|\n|\n27.04.2023\n||\n|[Holetschek will psychische Gesundheit von Kindern und Jugendlichen noch st\u00e4rker in den Fokus nehmen - Gesundheitsminister im Praxisdialog mit Fachkr\u00e4ften vor Ort in Kempten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-psychische-gesundheit-von-kindern-und-jugendlichen-noch-staerker-in-den/) |2023\n|\n|\n27.04.2023\n||\n|[Holetschek hat Pr\u00e4ventionsschwerpunkt zu den gesundheitlichen Folgen von Einsamkeit gestartet - Bayerns Gesundheitsminister er\u00f6ffnet Supermarkt-\"Ratschkasse\" im schw\u00e4bischen Buxheim - Eigene Homepage zeigt Hilfsangebote f\u00fcr einsame Menschen auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-praeventionsschwerpunkt-zu-den-gesundheitlichen-folgen-von-einsamkeit/) |2023\n|\n|\n25.04.2023\n||\n|[Holetschek: Freistaat gut aufgestellt f\u00fcr Versorgung bei Corona-Impfbeschwerden - Bayerns Gesundheitsminister und \u00c4rzteschaft erl\u00e4utern Angebot der mehrstufigen Versorgung - Bund muss Forschung vorantreiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-gut-aufgestellt-fuer-versorgung-bei-corona-impfbeschwerden-bayerns/) |2023\n|\n|\n24.04.2023\n||\n|[Holetschek: Bayerns Kurorte und Heilb\u00e4der sind tragende S\u00e4ule im Gesundheitssystem - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Fr\u00fchjahrstagung des Bayerischen Heilb\u00e4derverbands](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerns-kurorte-und-heilbaeder-sind-tragende-saeule-im-gesundheitssystem/) |2023\n|\n|\n24.04.2023\n||\n|[Holetschek und die Landesarbeitsgemeinschaft Impfen (LAGI) werben zum Start der Europ\u00e4ischen Impfwoche f\u00fcr Schutzimpfungen - Bayerns Gesundheitsminister: Impfungen geh\u00f6ren zu den wirksamsten pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-die-landesarbeitsgemeinschaft-impfen-lagi-werben-zum-start-der/) |2023\n|\n|\n23.04.2023\n||\n|[Holetschek erteilt Cannabis-Modellprojekten klare Absage - Bayerns Gesundheitsminister ruft Bundeskanzler Scholz zu Machtwort und Stopp der Cannabis-Legalisierung auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erteilt-cannabis-modellprojekten-klare-absage-bayerns-gesundheitsminister-ruft/) |2023\n|\n|\n22.04.2023\n||\n|[Holetschek r\u00e4t zur Schutzimpfung gegen durch Zecken \u00fcbertragbare Hirnhautentz\u00fcndung - Bayerns Gesundheitsminister: Bisher 7 FSME-F\u00e4lle und 203 Lyme-Borreliose F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-raet-zur-schutzimpfung-gegen-durch-zecken-uebertragbare-hirnhautentzuendung/) |2023\n|\n|\n20.04.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek startet am 27. April mit Pr\u00e4ventionsschwerpunkt zu gesundheitlichen Folgen von Einsamkeit - Bayerns Gesundheitsminister spricht an Supermarkt-\"Ratschkasse\" im schw\u00e4bischen Buxheim mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-startet-am-27-april-mit-praeventionsschwerpunkt-zu/) |2023\n|\n|\n20.04.2023\n||\n|[Gutachten: Vorschl\u00e4ge der Regierungskommission zur Krankenhausreform nicht verfassungsgem\u00e4\u00df - Bayern, Nordrhein-Westfalen und Schleswig-Holstein fordern Wahrung der Krankenhausplanungskompetenzen der L\u00e4nder](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gutachten-vorschlaege-der-regierungskommission-zur-krankenhausreform-nicht/) |2023\n|\n|\n19.04.2023\n||\n|[Holetschek stellt Ma\u00dfnahmen f\u00fcr sichere Arzneimittelversorgung in Deutschland vor - Bayerischer Pharmagipfel in Berlin - Gesundheitsminister: Bundesregierung muss rasch gegen Lieferengp\u00e4sse vorgehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-massnahmen-fuer-sichere-arzneimittelversorgung-in-deutschland-vor/) |2023\n|\n|\n19.04.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek spricht am 28. April in Augsburg mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im Rahmen der Dialog-Reihe \"ICH RED MIT.\" \u00fcber das Thema Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-am-28-april-in-augsburg-mit-buergerinnen-und-buergern-im/) |2023\n|\n|\n17.04.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayern stellt am 20. April gemeinsam mit Nordrhein-Westfalen und Schleswig-Holstein ein Rechtsgutachten zur Krankenhausreform vor - Pressekonferenz mit Holetschek, Laumann und von der Decken in Berlin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayern-stellt-am-20-april-gemeinsam-mit-nordrhein-westfalen-und-schleswig/) |2023\n|\n|\n14.04.2023\n||\n|[Bayern treibt Modernisierung der Krankenh\u00e4user weiter voran - Gesundheitsminister Holetschek anl\u00e4sslich der Grundsteinlegung f\u00fcr den Ersatzneubau der Rangauklinik Ansbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-modernisierung-der-krankenhaeuser-weiter-voran-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n13.04.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerischer Pharmagipfel am 19. April 2023 mit Gesundheitsminister Holetschek in Berlin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerischer-pharmagipfel-am-19-april-2023-mit-gesundheitsminister-holetschek/) |2023\n|\n|\n12.04.2023\n||\n|[Holetschek treibt Gesundheitsschutz im Klimawandel weiter voran - Kommunales Vernetzungstreffen mit Bayerns Gesundheitsminister zum Thema Hitzeaktionspl\u00e4ne](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-gesundheitsschutz-im-klimawandel-weiter-voran-kommunales/) |2023\n|\n|\n10.04.2023\n||\n|[Holetschek setzt beim Thema Pflege auf direkten Dialog mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern - Zweite Veranstaltung der Reihe \"ICH RED MIT.\" am 28. April in Augsburg - Anmeldungen online ab 11. April m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-beim-thema-pflege-auf-direkten-dialog-mit-den-buergerinnen-und-buergern/) |2023\n|\n|\n09.04.2023\n||\n|[Holetschek dringt auf Tempo bei Ma\u00dfnahmen gegen Arzneimittelknappheit - Bayerns Gesundheitsminister wird Vorschl\u00e4ge bei Pharmagipfel am 19. April in Berlin vorstellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-tempo-bei-massnahmen-gegen-arzneimittelknappheit-bayerns/) |2023\n|\n|\n08.04.2023\n||\n|[Holetschek: Update f\u00fcr ePIN bringt Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit Pollenallergien - Bayerns Gesundheitsminister: Rund 3,5 Millionen Menschen in Bayern leiden unter Allergien](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-update-fuer-epin-bringt-verbesserungen-fuer-menschen-mit-pollenallergien/) |2023\n|\n|\n07.04.2023\n||\n|[Holetschek startet im April den Pr\u00e4ventionsschwerpunkt \"Licht an. Damit Einsamkeit nicht krank macht.\" - Bayerns Gesundheitsminister spricht zum offiziellen Auftakt am 27. April im schw\u00e4bischen Buxheim an einer Supermarkt-\"Ratschkasse\" mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-im-april-den-praeventionsschwerpunkt-licht-an-damit-einsamkeit-nicht/) |2023\n|\n|\n06.04.2023\n||\n|[Ende aller Corona-Ma\u00dfnahmen ab 8. April - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Erfolge in der Pandemiebek\u00e4mpfung w\u00fcrdigen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ende-aller-corona-massnahmen-ab-8-april-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-erfolge-in/) |2023\n|\n|\n05.04.2023\n||\n|[Weiter gro\u00dfes Interesse an Bayerns Landarzt-F\u00f6rderprogrammen - Gesundheitsminister Holetschek: Insgesamt mittlerweile 1.081 F\u00f6rderungen von Praxen - Antragstellung wurde zum 1. April weiter vereinfacht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/weiter-grosses-interesse-an-bayerns-landarzt-foerderprogrammen-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n04.04.2023\n||\n|[Holetschek will Hospiz- und Palliativversorgung weiter st\u00e4rken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Menschen m\u00fcssen selbstbestimmt in W\u00fcrde leben und auch in W\u00fcrde sterben k\u00f6nnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-hospiz-und-palliativversorgung-weiter-staerken-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n04.04.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr St\u00e4rkung des Pharma-Standorts Bayern ein - Bayerns Gesundheitsminister: Rahmenbedingungen f\u00fcr Produktion verbessern und Abh\u00e4ngigkeiten reduzieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-staerkung-des-pharma-standorts-bayern-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n31.03.2023\n||\n|[Holetschek geht verst\u00e4rkt gegen Alkohol-Gefahren vor - Bayerns Gesundheitsminister zur Er\u00f6ffnung des Deutschsprachigen L\u00e4ndertreffens der Selbsthilfeorganisation Anonyme Alkoholiker](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-geht-verstaerkt-gegen-alkohol-gefahren-vor-bayerns-gesundheitsminister-zur/) |2023\n|\n|\n31.03.2023\n||\n|[Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der und Gesundheitsminister Holetschek beim Spatenstich f\u00fcr das Begegnungszentrum Seniorenheim St. Michael in Cham](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-ministerpraesident-dr/) |2023\n|\n|\n31.03.2023\n||\n|[Holetschek: Landkreis Eichst\u00e4tt ist Gesundheitsregionplus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht F\u00f6rderplakette und lobt regionale Zusammenarbeit beim Thema Gesundheit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-landkreis-eichstaett-ist-gesundheitsregionplus-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n31.03.2023\n||\n|[Holetschek: Hotline zum \"Post-Vac-Syndrom\" startet am Montag - Gesundheitsminister Holetschek: Informationen f\u00fcr Menschen mit anhaltenden gesundheitlichen Beschwerden nach Corona-Impfung - Bund muss mehr in Forschung investieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hotline-zum-post-vac-syndrom-startet-am-montag-gesundheitsminister-holetschek/) |2023\n|\n|\n29.03.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Beschleunigung der Anerkennungsverfahren f\u00fcr ausl\u00e4ndische Arztabschl\u00fcsse ein - Bayerns Gesundheitsminister beriet mit der Landes\u00e4rztekammer und den Regierungen von Oberbayern und Unterfranken \u00fcber m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-beschleunigung-der-anerkennungsverfahren-fuer-auslaendische/) |2023\n|\n|\n27.03.2023\n||\n|[Holetschek: Wir m\u00fcssen investorengetragene medizinische Versorgungszentren st\u00e4rker regulieren - Bayerns Gesundheitsminister: Bayern bereitet im Auftrag der Gesundheitsministerkonferenz Bundesratsinitiative vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-investorengetragene-medizinische-versorgungszentren-staerker/) |2023\n|\n|\n27.03.2023\n||\n|[Holetschek will Klinikpersonal durch B\u00fcrokratie-Abbau entlasten - Bayerns Gesundheitsminister: Modellprojekt ist am Montag gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-klinikpersonal-durch-buerokratie-abbau-entlasten-bayerns/) |2023\n|\n|\n27.03.2023\n||\n|[Holetschek: Resilienzprogramm f\u00fcr stark belastete Besch\u00e4ftigte in der Langzeitpflege startet - Staatsregierung unterst\u00fctzt Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen mit 17,8 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-resilienzprogramm-fuer-stark-belastete-beschaeftigte-in-der-langzeitpflege/) |2023\n|\n|\n26.03.2023\n||\n|[Holetschek will Versorgung von Patientinnen und Patienten mit Demenz in Krankenh\u00e4usern verbessern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Anfang April startet die \"Koordinierungsstelle Bayern Demenz im Krankenhaus\" - Modellprojekt wird mit 1,3 Millionen Euro gef\u00f6rdert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-patientinnen-und-patienten-mit-demenz-in-krankenhaeusern/) |2023\n|\n|\n24.03.2023\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt die \u00e4rztliche Versorgung auf dem Land - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid an Projekt der Odenwald-Allianz im unterfr\u00e4nkischen Amorbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-die-aerztliche-versorgung-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n24.03.2023\n||\n|[Bayern treibt den Ausbau der Hospizversorgung weiter voran - Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der und Gesundheitsminister Holetschek bei Er\u00f6ffnung des Kinder- und Jugendhospizes Sternenzelt in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-den-ausbau-der-hospizversorgung-weiter-voran-ministerpraesident-dr-soeder/) |2023\n|\n|\n23.03.2023\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt nordbayerischen Einsatz im Kampf gegen die Corona-Pandemie - Staatsempfang des bayerischen Gesundheitsministers in N\u00fcrnberg f\u00fcr alle Mitwirkenden bei den Impfzentren in Nordbayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-nordbayerischen-einsatz-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie/) |2023\n|\n|\n23.03.2023\n||\n|[Holetschek und Nahles berieten \u00fcber bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege - Bayerns Gesundheitsminister und BA-Vorstandsvorsitzende trafen sich zu Rundem Tisch mit Praxis-Vertretern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-nahles-berieten-ueber-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-bayerns/) |2023\n|\n|\n21.03.2023\n||\n|[Holetschek fordert mehr Sachlichkeit beim R\u00fcckblick auf den Kampf gegen die Pandemie - Bayerns Gesundheitsminister sieht den Freistaat zum dritten Jahrestag der ersten Corona-Ausgangsbeschr\u00e4nkungen besser ger\u00fcstet f\u00fcr neue Pandemien](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-sachlichkeit-beim-rueckblick-auf-den-kampf-gegen-die-pandemie/) |2023\n|\n|\n19.03.2023\n||\n|[Holetschek und Bayerns Taskforce Arzneimittelversorgung verst\u00e4rken Druck auf die Bundesregierung - Gemeinsame Erkl\u00e4rung: Lieferengp\u00e4sse bei Arzneimitteln mit vier Ma\u00dfnahmenb\u00fcndeln bek\u00e4mpfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bayerns-taskforce-arzneimittelversorgung-verstaerken-druck-auf-die/) |2023\n|\n|\n18.03.2023\n||\n|[Kernpositionen des bayerischen Beratergremiums zur Krankenhausreform stehen fest - Gesundheitsminister Holetschek: Bayern arbeitet weiterhin konstruktiv an der Reform mit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kernpositionen-des-bayerischen-beratergremiums-zur-krankenhausreform-stehen-fest/) |2023\n|\n|\n17.03.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr bundesweite Vernetzung gegen Corona-Langzeitfolgen ein - Bayerns Gesundheitsminister k\u00fcndigt Hotline zu Impffolgen an - Bundesregierung muss Versorgung von Post- und Long-COVID-Erkrankten st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bundesweite-vernetzung-gegen-corona-langzeitfolgen-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n16.03.2023\n||\n|[Holetschek fordert klare Bundes-Strategie f\u00fcr Digitalkompetenz - Bayerns Gesundheitsminister: Lauterbach muss Digitalisierung im Gesundheitswesen intensiv kommunizieren - Deutsche Strategie an EU-Pl\u00e4ne angleichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-klare-bundes-strategie-fuer-digitalkompetenz-bayerns/) |2023\n|\n|\n16.03.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Runder Tisch von Bayerns Gesundheitsminister Holetschek und der Chefin der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Nahles am 23. M\u00e4rz in N\u00fcrnberg zu Arbeitsbedingungen in der Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-runder-tisch-von-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-und-der-chefin-der/) |2023\n|\n|\n15.03.2023\n||\n|[Holetschek: Jetzt 62 Gesundheitsregionen plus in Bayern - Gesundheitsminister \u00fcbergab F\u00f6rderplakette f\u00fcr den Landkreis Dingolfing-Landau - Ziel sind passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr St\u00e4dte und Landkreise](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-jetzt-62-gesundheitsregionen-plus-in-bayern-gesundheitsminister-uebergab/) |2023\n|\n|\n15.03.2023\n||\n|[Holetschek: Digitale B\u00f6rse wird Suche nach Pflegepl\u00e4tzen und pflegerischen Angeboten erleichtern - Gesundheitsminister Holetschek: Einzigartiges Projekt in Deutschland - F\u00f6rderbescheid\u00fcbergabe](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitale-boerse-wird-suche-nach-pflegeplaetzen-und-pflegerischen-angeboten/) |2023\n|\n|\n14.03.2023\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt die Vermittlung von Telefonpatenschaften f\u00fcr einsame Seniorinnen und Senioren - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister nimmt an der \"Telefon-Engel\"-Hotline am 15. M\u00e4rz von 10.30 bis 11.30 Uhr Anrufe entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-die-vermittlung-von-telefonpatenschaften-fuer-einsame-seniorinnen/) |2023\n|\n|\n13.03.2023\n||\n|[Holetschek startet neue Ausstellung zur Alkoholpr\u00e4vention - Bayerns Gesundheitsminister: Wir r\u00fccken die gesundheitlichen Risiken von Alkohol konsequent in den Fokus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neue-ausstellung-zur-alkoholpraevention-bayerns-gesundheitsminister-wir/) |2023\n|\n|\n12.03.2023\n||\n|[Bayern, Nordrhein-Westfalen und Schleswig-Holstein lassen Krankenhaus-Reformpl\u00e4ne des Bundes auf Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit pr\u00fcfen - Gesundheitsminister der drei L\u00e4nder: Bund muss die Krankenhausplanungskompetenz der L\u00e4nder achten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-nordrhein-westfalen-und-schleswig-holstein-lassen-krankenhaus-reformplaene-des/) |2023\n|\n|\n10.03.2023\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek will Hebammen-Versorgung in Bayern weiter st\u00e4rken - Verabschiedung der ersten Absolventinnen im Studiengang Hebammenkunde an der Katholischen Stiftungshochschule M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-will-hebammen-versorgung-in-bayern-weiter-staerken/) |2023\n|\n|\n09.03.2023\n||\n|[Holetschek: Modernisierung der psychiatrischen Krankenhausversorgung wird weiter vorangetrieben - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Spatenstichs f\u00fcr den Neubau eines Pflege- und Therapiegeb\u00e4udes am Bezirkskrankenhaus Lohr am Main](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-modernisierung-der-psychiatrischen-krankenhausversorgung-wird-weiter/) |2023\n|\n|\n09.03.2023\n||\n|[Urteilsbegr\u00fcndung des Bundesverwaltungsgerichts zu vorl\u00e4ufigen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen liegt jetzt vor - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: In bestimmten F\u00e4llen k\u00f6nnen Betroffene R\u00fcckzahlung von Corona-Bu\u00dfgeldern beantragen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/urteilsbegruendung-des-bundesverwaltungsgerichts-zu-vorlaeufigen-ausgangsbeschraenkungen/) |2023\n|\n|\n08.03.2023\n||\n|[Holetschek will Schutz der Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeheimen weiter verbessern - Bayerisches Kabinett billigte am Dienstag \u00c4nderung des Pflege- und Wohnqualit\u00e4tsgesetzes](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in-pflegeheimen-weiter-verbessern/) |2023\n|\n|\n08.03.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek stellt neues Konzept f\u00fcr die k\u00fcnftige Digitale Pflegeb\u00f6rse im Freistaat vor - F\u00f6rderbescheid\u00fcbergabe an die Firma Recare](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-stellt-neues-konzept-fuer-die/) |2023\n|\n|\n08.03.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek l\u00e4dt am 16. M\u00e4rz zu Podiumsdiskussion zum Thema patientenwohlorientierte Gesundheitsdatennutzung in Berlin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-laedt-am-16-maerz-zu/) |2023\n|\n|\n07.03.2023\n||\n|[Holetschek: Gesundheits- und Pflegewirtschaft als neue Leit\u00f6konomie st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsminister: Bundesregierung muss den Pharmadialog wiederaufnehmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheits-und-pflegewirtschaft-als-neue-leitoekonomie-staerken-bayerns/) |2023\n|\n|\n06.03.2023\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek und Umweltminister Glauber setzen Zeichen f\u00fcr Klimaschutz im Krankenhaus - Elf besonders nachhaltige bayerische Krankenh\u00e4user im Rahmen der \"Green HospitalPLUS\"-Initiative ausgezeichnet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-umweltminister-glauber-setzen-zeichen-fuer-klimaschutz/) |2023\n|\n|\n06.03.2023\n||\n|[Holetschek hat bayerisches Beratergremium zur Krankenhausreform eingerichtet - Bayerns Gesundheitsminister nach einer Videokonferenz am Montag: Wir brauchen f\u00fcr das Vorhaben der Bundesregierung dringend den Blick der Praktikerinnen und Praktiker vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bayerisches-beratergremium-zur-krankenhausreform-eingerichtet-bayerns/) |2023\n|\n|\n05.03.2023\n||\n|[Holetschek startet neue Dialog-Reihe mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Am 15. M\u00e4rz ist in Regensburg die Auftakt-Veranstaltung unter dem Titel \"ICH RED MIT.\" zum wichtigen Thema Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neue-dialog-reihe-mit-buergerinnen-und-buergern-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n04.03.2023\n||\n|[\"Gesunde Ern\u00e4hrung erreicht man nicht nur durch Verbote\" - Ministerin Kaniber und Gesundheitsminister Holetschek halten die Pl\u00e4ne von Cem \u00d6zdemir f\u00fcr \u00fcberzogen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesunde-ernaehrung-erreicht-man-nicht-nur-durch-verbote-ministerin-kaniber-und/) |2023\n|\n|\n03.03.2023\n||\n|[Holetschek: Konsequent gegen Missst\u00e4nde in Pflegeheimen vorgehen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister sieht Fortschritte durch den vor einem Jahr vorgelegten F\u00fcnf-Punkte-Plan - \"Pflege-SOS\" wird gut angenommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-konsequent-gegen-missstaende-in-pflegeheimen-vorgehen-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n03.03.2023\n||\n|[Zwei neue FSME-Risikogebiete in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek ruft zur Schutzimpfung f\u00fcr die von Zecken \u00fcbertragene Krankheit auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/zwei-neue-fsme-risikogebiete-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-ruft-zur/) |2023\n|\n|\n03.03.2023\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in Krankenh\u00e4usern weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister: Mehr als 370 Millionen Euro f\u00fcr die Digitalisierung und IT-Sicherheit der Kliniken aus Niederbayern, der Oberpfalz, Oberfranken, Mittelfranken, Unterfranken und Schwaben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns-3/) |2023\n|\n|\n01.03.2023\n||\n|[Holetschek: Cannabis-Legalisierung verst\u00f6\u00dft gegen V\u00f6lker- und Europarecht - Bayerns Gesundheitsminister stellt Rechtsgutachten von Professor Wegener zu den Legalisierungspl\u00e4nen der Bundesregierung vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-legalisierung-verstoesst-gegen-voelker-und-europarecht-bayerns/) |2023\n|\n|\n01.03.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcberreicht Bundesverdienstkreuz 1. Klasse an Dr. Marianne Koch - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister dankt der \u00c4rztin, Autorin und Moderatorin f\u00fcr ihr herausragendes Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-bundesverdienstkreuz-1-klasse-an-dr-marianne-koch-bayerns/) |2023\n|\n|\n01.03.2023\n||\n|[Holetschek startet zweite Runde der F\u00f6rderinitiative zum Long- und Post-COVID-Syndrom - Bayerns Gesundheitsminister: Forscher und Einrichtungen aus der medizinischen Wissenschaft und Versorgung k\u00f6nnen sich ab sofort bewerben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/) |2023\n|\n|\n28.02.2023\n||\n|[Ab 1. M\u00e4rz keine bayerischen Corona-Einschr\u00e4nkungen mehr - Gesundheitsminister Holetschek: Wichtiger Wendepunkt nach drei Jahren Pandemie hin zur Eigenverantwortung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-1-maerz-keine-bayerischen-corona-einschraenkungen-mehr-gesundheitsminister-holetschek/) |2023\n|\n|\n25.02.2023\n||\n|[Holetschek will die Versorgung von Post- und Long-COVID-Betroffenen weiter verbessern - Rund 350.000 Betroffene in den ersten neun Monaten des Jahres 2022 - Bayerns Gesundheitsminister: Netzwerktreffen am 1. M\u00e4rz in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-die-versorgung-von-post-und-long-covid-betroffenen-weiter-verbessern-rund/) |2023\n|\n|\n25.02.2023\n||\n|[Holetschek: Zusammenspiel aus Hoch- und Fachschulausbildung sichert physiotherapeutische Versorgung - Bayerns Gesundheitsminister: Vom Bund geplante Vollakademisierung des Berufes ist ein Irrweg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zusammenspiel-aus-hoch-und-fachschulausbildung-sichert-physiotherapeutische/) |2023\n|\n|\n24.02.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek stellt am 1. M\u00e4rz Rechtsgutachten zur umstrittenen Cannabis-Legalisierung der Bundesregierung vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-stellt-am-1-maerz-rechtsgutachten-zur-umstrittenen-cannabis/) |2023\n|\n|\n19.02.2023\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt Informationen f\u00fcr Menschen mit Pollenallergien - Bayerns Gesundheitsminister: Im Februar startet das LGL neue Erhebungen f\u00fcr die APOLLO-Studie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-informationen-fuer-menschen-mit-pollenallergien-bayerns/) |2023\n|\n|\n17.02.2023\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Oberfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberfranken-ueberreicht-bayerns-1/) |2023\n|\n|\n17.02.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber mehr als 1,8 Millionen Euro an die Kreisklinik Roth - Bayerns Gesundheitsminister: Klinik macht sich fit f\u00fcr die Zukunft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-ueber-mehr-als-18-millionen-euro-an-die-kreisklinik/) |2023\n|\n|\n16.02.2023\n||\n|[Holetschek: \"Fast Lane\" f\u00fcr ausl\u00e4ndische Pflegefachkr\u00e4fte wichtiges Signal - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister erl\u00e4utert geplante Beschleunigung von Einreise- und Anerkennungsverfahren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fast-lane-fuer-auslaendische-pflegefachkraefte-wichtiges-signal-bayerns/) |2023\n|\n|\n15.02.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Gesundheitsschutz im Klimawandel ein - Bayerns Gesundheitsminister stellt Prof. Traidl-Hoffmann als Sonderbeauftragte f\u00fcr Klimaresilienz und Pr\u00e4vention und neues Kompetenzzentrum f\u00fcr Gesundheitsschutz im Klimawandel am LGL vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-gesundheitsschutz-im-klimawandel-ein-bayerns/) |2023\n|\n|\n13.02.2023\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung Konsequenzen aus DKG-Gutachten zur Krankenhaus-Reform - Bayerns Gesundheitsminister: Dieses Alarmsignal muss zu deutlichen Korrekturen am Konzept f\u00fchren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-konsequenzen-aus-dkg-gutachten-zur-krankenhaus/) |2023\n|\n|\n12.02.2023\n||\n|[Holetschek: U0 Elternberatung vor der Geburt - Bayerns Gesundheitsminister: In Bayern haben sich bisher rund 500 Eltern beraten lassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-u0-elternberatung-vor-der-geburt-bayerns-gesundheitsminister-in-bayern-haben/) |2023\n|\n|\n10.02.2023\n||\n|[Holetschek: Strukturen der Gesundheitsversorgung \u00fcberpr\u00fcfen - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Kongresses niedergelassener Chirurgen in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-strukturen-der-gesundheitsversorgung-ueberpruefen-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n10.02.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Ausbau individueller Pflegeangebote im l\u00e4ndlichen Raum ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister besuchte k\u00fcnftigen \"Pflegebauernhof\" im oberbayerischen Karlshuld](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-ausbau-individueller-pflegeangebote-im-laendlichen-raum-ein/) |2023\n|\n|\n10.02.2023\n||\n|[Holetschek: Bayerische Daten des SARS-CoV-2-Abwassermonitorings ab sofort online abrufbar - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat vorbildlich aufgestellt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-daten-des-sars-cov-2-abwassermonitorings-ab-sofort-online-abrufbar/) |2023\n|\n|\n09.02.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcberreicht Bundesverdienstkreuz an Pers\u00f6nlichkeiten aus Schwaben - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Ausgezeichnete sind soziales Gesicht unseres Landes](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-bundesverdienstkreuz-an-persoenlichkeiten-aus-schwaben-bayerns/) |2023\n|\n|\n09.02.2023\n||\n|[Holetschek: Ab Freitag reicht ein Corona-Selbsttest ohne Aufsicht f\u00fcr Besuch in Krankenh\u00e4usern und Pflegeheimen - Bayerns Gesundheitsminister verweist auf Kabinettsbeschluss: Wir setzen auf Eigenverantwortung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ab-freitag-reicht-ein-corona-selbsttest-ohne-aufsicht-fuer-besuch-in/) |2023\n|\n|\n09.02.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern beruft Professorin Traidl-Hoffmann zur Sonderbeauftragen f\u00fcr Klimaresilienz und Pr\u00e4vention - Gesundheitsminister stellt am 15. Februar in M\u00fcnchen die Sonderbeauftragte und das neue Kompetenzzentrum f\u00fcr Gesundheitsschutz im Klimawandel am LGL vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-beruft-professorin-traidl-hoffmann-zur-sonderbeauftragen-fuer/) |2023\n|\n|\n09.02.2023\n||\n|[Holetschek fordert EU-Initiativen f\u00fcr Arzneimittelversorgung - Bayerns Gesundheitsminister zu politischen Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel - EU-Kommission muss Medizinprodukteverordnung verbessern - Holetschek dringt auf EU-Veto gegen Cannabis-Legalisierung - Europ\u00e4ischer Gesundheitsdatenraum ist auf gutem Weg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-eu-initiativen-fuer-arzneimittelversorgung-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n08.02.2023\n||\n|[Holetschek nimmt verst\u00e4rkt Bewegungsmangel bei Kindern und Jugendlichen in den Blick - Bayerns Runder Tisch erarbeitet Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-nimmt-verstaerkt-bewegungsmangel-bei-kindern-und-jugendlichen-in-den-blick/) |2023\n|\n|\n08.02.2023\n||\n|[Holetschek: Berliner Krankenhausreform w\u00fcrde drastische Einschnitte f\u00fcr Kliniken in Bayern bringen - Bayerns Gesundheitsminister stellt Gutachten zu m\u00f6glichen Folgen der Krankenhausreform vor - Holetschek fordert massive Kurskorrektur und Krankenhaus-Gipfel](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-berliner-krankenhausreform-wuerde-drastische-einschnitte-fuer-kliniken-in/) |2023\n|\n|\n07.02.2023\n||\n|[Korrektur zum TERMINHINWEIS: Holetschek besucht am Freitag, 10. Februar, k\u00fcnftigen \"Pflegebauernhof\" im oberbayerischen Karlshuld](https://www.stmgp.bayern.de/presse/korrektur-zum-terminhinweis-holetschek-besucht-am-freitag-10-februar-kuenftigen/) |2023\n|\n|\n07.02.2023\n||\n|[Holetschek: Pflege in Bayern wird weiter gezielt gest\u00e4rkt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Freistaat investiert in den Ausbau von station\u00e4ren Pflegepl\u00e4tzen 30 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-in-bayern-wird-weiter-gezielt-gestaerkt-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n06.02.2023\n||\n|[Holetschek fordert vom Bund bedarfsgerechte Modernisierung der Physiotherapieberufe - Bayerns Gesundheitsminister: Attraktive Ausbildungswege sichern Nachwuchs an qualifizierten Fachkr\u00e4ften](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-bedarfsgerechte-modernisierung-der-physiotherapieberufe/) |2023\n|\n|\n04.02.2023\n||\n|[Holetschek ruft zum Weltkrebstag zu Vorsorge auf - Bayerns Gesundheitsminister: Wichtige Angebote zur Krebsfr\u00fcherkennung nutzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zum-weltkrebstag-zu-vorsorge-auf-bayerns-gesundheitsminister-wichtige/) |2023\n|\n|\n03.02.2023\n||\n|[Holetschek: F\u00f6rderprogramm \"PflegesoNah\" erm\u00f6glicht weiteren Ausbau der Pflegeinfrastruktur - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund drei Millionen Euro an die ALIA GmbH](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeinfrastruktur/) |2023\n|\n|\n03.02.2023\n||\n|[Holetschek: Pragmatische Regelungen in Bayern bei Engp\u00e4ssen von Kinder-Arzneimitteln - Bayerns Gesundheitsminister schafft mit \"Taskforce Arzneimittelversorgung\" unb\u00fcrokratische L\u00f6sungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pragmatische-regelungen-in-bayern-bei-engpaessen-von-kinder-arzneimitteln/) |2023\n|\n|\n03.02.2023\n||\n|[Holetschek will den Ausbau von Pflege-Ausbildungsverb\u00fcnden weiter voranbringen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht in Amberg F\u00f6rderbescheide](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-den-ausbau-von-pflege-ausbildungsverbuenden-weiter-voranbringen-bayerns-1/) |2023\n|\n|\n02.02.2023\n||\n|[Holetschek will Situation von Menschen mit Demenz weiter verbessern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bayerischer Demenzfonds wird ausgeweitet - F\u00f6rderung auch f\u00fcr demenzsensible Kommunen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-situation-von-menschen-mit-demenz-weiter-verbessern-bayerns-gesundheits/) |2023\n|\n|\n01.02.2023\n||\n|[Holetschek baut Digitalisierung in Gesundheit und Pflege weiter aus -\nPl\u00e4ne f\u00fcr 2. Bayerischen E-Health-Kongress und Entwicklung einer \"Bavarian Cloud for Health Research\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-weiter-aus-plaene-fuer-2/) |2023\n|\n|\n31.01.2023\n||\n|[Ab 1. Februar keine landesrechtlichen Corona-Pflichten nach der Bayerischen Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung mehr - Gesundheitsminister Holetschek: Eigenverantwortung bleibt wichtig - Bund sollte mehr Normalit\u00e4t bei Masken- und Testpflicht wagen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-1-februar-keine-landesrechtlichen-corona-pflichten-nach-der-bayerischen/) |2023\n|\n|\n30.01.2023\n||\n|[Holetschek warnt vor Vernachl\u00e4ssigung der Krankenh\u00e4user auf dem Land durch Berliner Reform - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat unterst\u00fctzt Land-Kliniken mit zus\u00e4tzlichen 100 Millionen Euro - Holetschek ruft Bundesregierung zu Pharmadialog auf und kritisiert Lauterbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-vor-vernachlaessigung-der-krankenhaeuser-auf-dem-land-durch-berliner/) |2023\n|\n|\n28.01.2023\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek \u00fcberreicht am 3. Februar in Amberg F\u00f6rderbescheide f\u00fcr Ausbildungsverb\u00fcnde](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-ueberreicht-am-3-februar-in-amberg/) |2023\n|\n|\n28.01.2023\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt Forschungsprojekt der TU M\u00fcnchen zu m\u00f6glichen Ursachen f\u00fcr den \u00c4rztemangel - Bayerns Gesundheitsminister: Wir wollen eine fl\u00e4chendeckende und wohnortnahe \u00e4rztliche Versorgung auch in Zukunft sicherstellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-forschungsprojekt-der-tu-muenchen-zu-moeglichen-ursachen-fuer-den/) |2023\n|\n|\n27.01.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber 930.000 Euro an die Gemeinde Kronburg und die Vinzenz von Paul gGmbH](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-1/) |2023\n|\n|\n27.01.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide in H\u00f6he von rund 6,1 Millionen Euro an die Kreiskliniken G\u00fcnzburg-Krumbach und das Bezirkskrankenhaus G\u00fcnzburg - Bayerns Gesundheitsminister: Wir treiben die Digitalisierung unserer Krankenh\u00e4user auch in diesem Jahr weiter voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-61-millionen-euro-an-die/) |2023\n|\n|\n27.01.2023\n||\n|[Holetschek: Eigenbeteiligung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in Bayern geringer als im Bundesdurchschnitt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister fordert aber von Bundesregierung rasches Gegensteuern bei der zunehmenden Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-eigenbeteiligung-fuer-pflegebeduerftige-in-bayern-geringer-als-im/) |2023\n|\n|\n26.01.2023\n||\n|[Holetschek fordert Marshallplan f\u00fcr das deutsche Gesundheitssystem - Bayerns Gesundheitsminister: Wir brauchen kraftvollen Umbau und weitsichtige Reformen - Freistaat ist besser f\u00fcr k\u00fcnftige Pandemien vorbereitet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-marshallplan-fuer-das-deutsche-gesundheitssystem-bayerns/) |2023\n|\n|\n25.01.2023\n||\n|[Holetschek: Zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr stark belastete Besch\u00e4ftigte in der Langzeitpflege - Staatsregierung stellt f\u00fcr Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen 17,8 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung - Angebote sollen im Fr\u00fchjahr starten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zusaetzliche-unterstuetzung-fuer-stark-belastete-beschaeftigte-in-der/) |2023\n|\n|\n24.01.2023\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in Krankenh\u00e4usern weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister: Rund 200 Millionen Euro f\u00fcr die Digitalisierung und IT-Sicherheit der Krankenh\u00e4user in Oberbayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns-2/) |2023\n|\n|\n24.01.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weitere f\u00fcnf Millionen Euro f\u00fcr Versorgungsforschung zu Corona-Langzeitfolgen - Bayerns Gesundheitsminister verl\u00e4ngert F\u00f6rderinitiative zum Post-COVID-Syndrom](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weitere-fuenf-millionen-euro-fuer-versorgungsforschung-zu/) |2023\n|\n|\n20.01.2023\n||\n|[Holetschek \u00fcberreicht Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Oberbayern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister w\u00fcrdigt in M\u00fcnchen ehrenamtliches Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus/) |2023\n|\n|\n19.01.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern hebt landeseigene Maskenpflichten mit Ablauf des 31. Januar auf - Bayerns Gesundheitsminister: Bund sollte bundesrechtliche Maskenpflicht vor dem 7. April enden lassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hebt-landeseigene-maskenpflichten-mit-ablauf-des-31-januar-auf-bayerns/) |2023\n|\n|\n19.01.2023\n||\n|[Holetschek stellt Kurs f\u00fcr Krankenh\u00e4user und Pflege vor - Bayerns Gesundheitsminister: Krankenhaus-Politik nah am Menschen und stark in der Fl\u00e4che - Bayern f\u00f6rdert Springermodelle in der Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-kurs-fuer-krankenhaeuser-und-pflege-vor-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n18.01.2023\n||\n|[Holetschek f\u00fcr enge Abstimmung mit Kommunen bei geplanter Krankenhausreform des Bundes - Gesundheitsminister Holetschek: Pl\u00e4ne des Bundes m\u00fcssen \u00fcberarbeitet werden - Folgenabsch\u00e4tzung essentiell](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-enge-abstimmung-mit-kommunen-bei-geplanter-krankenhausreform-des-bundes/) |2023\n|\n|\n18.01.2023\n||\n|[Holetschek: Impfquoten bei Kinderschutzimpfungen trotz Corona-Pandemie erfreulich stabil - Bayerns Gesundheitsminister ruft M\u00e4dchen und Jungen zur krebsvorsorgenden Impfung auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfquoten-bei-kinderschutzimpfungen-trotz-corona-pandemie-erfreulich-stabil/) |2023\n|\n|\n16.01.2023\n||\n|[Holetschek und Integrationsbeauftragte Brendel-Fischer: Mehr Fachkr\u00e4fte durch beschleunigte Berufsanerkennung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei Treffen mit Vertretern der Pflege- und Medizinberufe](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-integrationsbeauftragte-brendel-fischer-mehr-fachkraefte-durch/) |2023\n|\n|\n16.01.2023\n||\n|[Holetschek: Zahl der Organspender in Bayern im Jahr 2022 ist leicht angestiegen - Bayerns Gesundheitsminister: 128 Organspender im vergangenen Jahr - Organspende-Entscheidung entlastet Angeh\u00f6rige](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-organspender-in-bayern-im-jahr-2022-ist-leicht-angestiegen-bayerns/) |2023\n|\n|\n15.01.2023\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Pflegeberuf - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Generalistische Pflegeausbildung bietet viele M\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Menschen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-pflegeberuf-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-generalistische/) |2023\n|\n|\n13.01.2023\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt Unterst\u00fctzung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige - Pflegeministerium erh\u00f6ht F\u00f6rderpauschale - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir lassen pflegende Angeh\u00f6rige in Bayern nicht allein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-unterstuetzung-fuer-pflegende-angehoerige-pflegeministerium-erhoeht/) |2023\n|\n|\n13.01.2023\n||\n|[Holetschek und Bernreiter begr\u00fc\u00dfen Ende des Maskenpflicht im Fernverkehr - Bayerns Gesundheitsminister: Bund muss jetzt auch Isolationspflicht \u00fcberdenken - Bayerns Verkehrsminister: Gro\u00dfe Erleichterung f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-begruessen-ende-des-maskenpflicht-im-fernverkehr-bayerns/) |2023\n|\n|\n12.01.2023\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung der Kliniklandschaft voran - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber insgesamt rund 9,6 Millionen Euro an das Klinikum Kempten und das Bezirkskrankenhaus Kempten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-der-kliniklandschaft-voran-bayerns-gesundheitsminister/) |2023\n|\n|\n12.01.2023\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Ausbau neuer Technologien in der Pflege ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister besuchte Geriatronik-Forschungszentrum in Garmisch-Partenkirchen: Neue Technologien mit pflegerischem Nutzen m\u00fcssen schnell in den Leistungskatalog der Pflegeversicherungen aufgenommen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-ausbau-neuer-technologien-in-der-pflege-ein-bayerns-gesundheits/) |2023\n|\n|\n08.01.2023\n||\n|[Holetschek: Psychosen wegen Cannabis haben sich in Bayern vervielfacht - Bayerns Gesundheitsminister dringt auf Stopp der Berliner Legalisierungs-Pl\u00e4ne - Gesundheitssystem vor zus\u00e4tzlicher Belastung bewahren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychosen-wegen-cannabis-haben-sich-in-bayern-vervielfacht-bayerns/) |2023\n|\n|\n07.01.2023\n||\n|[Holetschek: Bundesgesundheitsministerium muss f\u00fcr ausk\u00f6mmliche Verg\u00fctung \u00e4rztlicher Leistungen bei der Behandlung genitalverst\u00fcmmelter Frauen sorgen - Bayerns Gesundheitsminister: Geb\u00fchrenordnungspositionen im Verg\u00fctungssystem der gesetzlichen Krankenversicherung schaffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesgesundheitsministerium-muss-fuer-auskoemmliche-verguetung-aerztlicher/) |2023\n|\n|\n06.01.2023\n||\n|[Holetschek: Bayern startet neue Runde zur Landarzt- und \u00d6GD-Quote f\u00fcr Medizinstudienplatzbewerber - Bayerns Gesundheitsminister: Das Bewerberportal ist ab 1. Februar 2023 ge\u00f6ffnet - Bisher 327 Medizinstudierende \u00fcber die Landarztquote und 33 Studierende \u00fcber die \u00d6GD-Quote](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-startet-neue-runde-zur-landarzt-und-oegd-quote-fuer/) |2023\n|\n|\n03.01.2023\n||\n|[Holetschek: Bund darf mit Krankenhausreform L\u00e4nderkompetenzen nicht aushebeln - Bayerns Gesundheitsminister zum Reformgespr\u00e4ch am Donnerstag: Lauterbach muss systematische Unterfinanzierung der Kliniken beenden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-darf-mit-krankenhausreform-laenderkompetenzen-nicht-aushebeln-bayerns/) |2023\n|\n|\n03.01.2023\n||\n|[Holetschek fordert negativen Corona-Test vor Einreise nach Deutschland - Bayerns Gesundheitsminister\nsetzt bei Debatte um Corona-Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Einreisende aus China auch auf Monitoring](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-negativen-corona-test-vor-einreise-nach-deutschland-bayerns/) |2023\n|\n|\n01.01.2023\n||\n|[Holetschek: Lauterbach muss 2023 zum Jahr der Pflegereform machen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegebed\u00fcrftige m\u00fcssen endlich finanziell entlastet werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lauterbach-muss-2023-zum-jahr-der-pflegereform-machen-bayerns-gesundheits-und/) |2023\n|\n|\n29.12.2022\n||\n|[Holetschek: Bayerns Impfzentren waren ein gro\u00dfer Erfolg - Ab dem 1. Januar 2023 \u00fcbernehmen die Arztpraxen und die Apotheken komplett die Corona-Schutzimpfungen - Bayerns Gesundheitsminister macht Abschlussbesuch am Impfzentrum Kempten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerns-impfzentren-waren-ein-grosser-erfolg-ab-dem-1-januar-2023-uebernehmen/) |2022\n|\n|\n28.12.2022\n||\n|[Holetschek: Bayerische Ma\u00dfnahmen bei Kinderarzneimitteln und Kinderkliniken zeigen Wirkung - Bayerns Gesundheitsminister: Versorgung \u00fcber die Weihnachtstage konnte gesichert werden - Apothekerverband und Kinder\u00e4rzte loben Einsatz der Pharma-Taskforce - Medizinischer Dienst hat Hotline f\u00fcr Kinderkliniken eingerichtet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-massnahmen-bei-kinderarzneimitteln-und-kinderkliniken-zeigen-wirkung/) |2022\n|\n|\n26.12.2022\n||\n|[Holetschek startet zum neuen Jahr Fachkr\u00e4ftemonitoring f\u00fcr Hebammen - Bayerns Gesundheitsminister: Hebammen seit 2018 mit mehr als 6,8 Millionen Euro gef\u00f6rdert - Niederlassungspr\u00e4mie bis Ende 2023 verl\u00e4ngert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zum-neuen-jahr-fachkraeftemonitoring-fuer-hebammen-bayerns/) |2022\n|\n|\n25.12.2022\n||\n|[Holetschek wird im neuen Jahr die gesundheitlichen Folgen von Einsamkeit in den Fokus nehmen -\nBayerns Gesundheitsminister: Chronische Einsamkeit kann krank machen - Ministerium und LGL erstellen Einsamkeitsbericht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wird-im-neuen-jahr-die-gesundheitlichen-folgen-von-einsamkeit-in-den-fokus/) |2022\n|\n|\n24.12.2022\n||\n|[Holetschek dankt Pflegekr\u00e4ften und medizinischem Personal f\u00fcr engagierten Einsatz auch im Jahr 2022 - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister dringt bei der Bundesregierung auf bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dankt-pflegekraeften-und-medizinischem-personal-fuer-engagierten-einsatz-auch/) |2022\n|\n|\n23.12.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek besucht Impfzentrum in Kempten - Schlussbilanz der Impfzentren im Freistaat nach zwei Jahren - \u00dcbergang der Impfungen in die Regelversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-besucht-impfzentrum-in-kempten-schlussbilanz/) |2022\n|\n|\n23.12.2022\n||\n|[Bund und Freistaat f\u00f6rdern Digitalisierung am Klinikum Memmingen mit \u00fcber 5,5 Millionen Euro - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek anl\u00e4sslich der \u00dcbergabe eines F\u00f6rderbescheides: Klinikum Memmingen stellt sich den Herausforderungen der Zukunft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bund-und-freistaat-foerdern-digitalisierung-am-klinikum-memmingen-mit-ueber-55-millionen/) |2022\n|\n|\n23.12.2022\n||\n|[Holetschek: Krisendienste auch an den Feiertagen rund um die Uhr unter kostenfreier Rufnummer 0800 655 3000 erreichbar - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister wirbt f\u00fcr offenen Umgang mit Menschen mit psychischen Erkrankungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-krisendienste-auch-an-den-feiertagen-rund-um-die-uhr-unter-kostenfreier/) |2022\n|\n|\n22.12.2022\n||\n|[Holetschek spricht mit Gro\u00dfhandel \u00fcber Arzneimittelknappheit - Bayerns Gesundheitsminister erl\u00e4utert bayerische Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung der Lage \u00fcber Weihnachten - Lauterbachs Eckpunkte werden kurzfristig keine zus\u00e4tzlichen Fiebers\u00e4fte in Apotheken bringen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-spricht-mit-grosshandel-ueber-arzneimittelknappheit-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n22.12.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern unterst\u00fctzt Gesundheits- und Pflegeeinrichtungen in der Energie- und Inflationskrise - 160 Millionen Euro f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Reha- und Vorsorgeeinrichtungen sowie ambulante Pflege- und Unterst\u00fctzungsangebote](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-unterstuetzt-gesundheits-und-pflegeeinrichtungen-in-der-energie-und/) |2022\n|\n|\n22.12.2022\n||\n|[Holetschek: 1000. Niederlassungsf\u00f6rderung im Freistaat an Kinder\u00e4rztin in Donauw\u00f6rth \u00fcbergeben - Bayerns Gesundheitsminister treibt wohnortnahe medizinische Versorgung in ganz Bayern voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-1000-niederlassungsfoerderung-im-freistaat-an-kinderaerztin-in-donauwoerth/) |2022\n|\n|\n21.12.2022\n||\n|[Holetschek fordert bessere Nutzung von Gesundheitsdaten - Bayerns Gesundheitsminister: Datennutzung kann Leben retten - Konkrete Gestaltungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr den Bundesgesetzgeber](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bessere-nutzung-von-gesundheitsdaten-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n21.12.2022\n||\n|[Holetschek erleichtert Besuchertestungen in Krankenh\u00e4usern, Pflegeheimen und weiteren Einrichtungen - Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden stellen kostenfrei Schnelltests zur Verf\u00fcgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erleichtert-besuchertestungen-in-krankenhaeusern-pflegeheimen-und-weiteren/) |2022\n|\n|\n19.12.2022\n||\n|[Holetschek schl\u00e4gt Lauterbach pragmatische Ma\u00dfnahmen gegen Arzneimittelknappheit vor - Bayerns Gesundheitsminister: Wir d\u00fcrfen nichts unversucht lassen - Bayern hat rasch Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-schlaegt-lauterbach-pragmatische-massnahmen-gegen-arzneimittelknappheit-vor/) |2022\n|\n|\n19.12.2022\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau der Pflegeinfrastruktur voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber mehr als 12 Millionen Euro an Hans-Sieber-Haus in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-pflegeinfrastruktur-voran-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n19.12.2022\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber rund 3,1 Millionen Euro f\u00fcr das Projekt \"Pflege 2030\" der Korian Stiftung - Holetschek: Wir unterst\u00fctzen eine vielversprechende Idee mit Modellcharakter f\u00fcr andere station\u00e4re Pflegeeinrichtungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-uebergibt-foerderbescheide-ueber-rund-31-millionen/) |2022\n|\n|\n18.12.2022\n||\n|[Holetschek: Zahl der Gesundheitsregionenplus im Jahr 2022 auf 60 gestiegen - Insgesamt 77 St\u00e4dte und Landkreise machen mit - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister lobt Eigeninitiative und Engagement der Kommunen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-gesundheitsregionenplus-im-jahr-2022-auf-60-gestiegen-insgesamt-77/) |2022\n|\n|\n17.12.2022\n||\n|[Holetschek dringt auf eine enge Vernetzung f\u00fcr Arzneimittelversorgung mit Fiebers\u00e4ften und Antibiotika f\u00fcr Kinder - Expertengespr\u00e4ch mit bayerischer Pharma-Taskforce - Bayerns Gesundheitsminister: Bund muss schnell handeln, aber auch langfristig Weichen stellen ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-eine-enge-vernetzung-fuer-arzneimittelversorgung-mit-fiebersaeften/) |2022\n|\n|\n16.12.2022\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt den Ausbau der psychosomatischen Versorgung in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung der Heiligenfeld Klinik in Bad W\u00f6rishofen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-den-ausbau-der-psychosomatischen-versorgung-in-bayern-bayerns/) |2022\n|\n|\n16.12.2022\n||\n|[Holetschek beauftragt Rechtsgutachten zum Thema Cannabis-Legalisierung - Bayerns Gesundheitsminister bei Symposium in M\u00fcnchen: Bundesregierung ignoriert die gesundheitlichen Risiken ihrer Drogen-Pl\u00e4ne ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-beauftragt-rechtsgutachten-zum-thema-cannabis-legalisierung-bayerns/) |2022\n|\n|\n16.12.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek \u00fcbergibt 1000. Niederlassungsf\u00f6rderung an Kinder\u00e4rztin am 22. Dezember in Donauw\u00f6rth - Bayerns Gesundheitsminister: Eine wohnortnahe medizinische Versorgung in ganz Bayern ist sehr wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-uebergibt-1000-niederlassungsfoerderung-an-kinderaerztin-am-22/) |2022\n|\n|\n15.12.2022\n||\n|[Holetschek: Zahl der Demenzkranken in Bayern auf insgesamt rund 270.000 gestiegen - Neuer Report des Landesamts f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-demenzkranken-in-bayern-auf-insgesamt-rund-270-000-gestiegen-neuer/) |2022\n|\n|\n14.12.2022\n||\n|[Holetschek fordert mehr Druck auf Br\u00fcssel gegen Engp\u00e4sse bei Medizinprodukten - Bayerns Gesundheitsminister: Verl\u00e4ngerung von \u00dcbergangsfristen in Br\u00fcsseler Verordnung reicht nicht - Versorgung und Innovation sind gef\u00e4hrdet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-druck-auf-bruessel-gegen-engpaesse-bei-medizinprodukten-bayerns/) |2022\n|\n|\n12.12.2022\n||\n|[Holetschek will generalistische Pflegeausbildung nachhaltig st\u00e4rken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zu Besuch auf der Berufsbildungsmesse in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-generalistische-pflegeausbildung-nachhaltig-staerken-bayerns-gesundheits/) |2022\n|\n|\n12.12.2022\n||\n|[Holetschek ruft mit \u00c4rzte- und Apothekerverb\u00e4nden zur Grippeschutzimpfung vor Weihnachten auf - Grippeschutzimpfung f\u00fcr jeden wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-mit-aerzte-und-apothekerverbaenden-zur-grippeschutzimpfung-vor-weihnachten/) |2022\n|\n|\n11.12.2022\n||\n|[Holetschek dringt auf Revolution in der Pflege - Bayerns Gesundheitsminister: Lauterbachs Krankenhausreform darf die Pflege nicht vergessen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-revolution-in-der-pflege-bayerns-gesundheitsminister-lauterbachs/) |2022\n|\n|\n09.12.2022\n||\n|[Holetschek und Bernreiter rufen dazu auf, ab jetzt freiwillig eine Maske im \u00d6PNV zu tragen - Maskenpflicht endet ab 10. Dezember - Freistaat setzt auf Eigenverantwortung und R\u00fccksichtnahme der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-rufen-dazu-auf-ab-jetzt-freiwillig-eine-maske-im-oepnv-zu-tragen/) |2022\n|\n|\n08.12.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Unterfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek w\u00fcrdigt in W\u00fcrzburg ehrenamtliches Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-unterfranken-ueberreicht-1/) |2022\n|\n|\n08.12.2022\n||\n|[Holetschek: Traumatische Ereignisse aufzuarbeiten verbessert die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen - Bayerns Pflegeminister f\u00f6rdert Projekt zur Traumabehandlung in Pflegeeinrichtungen mit 400.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-traumatische-ereignisse-aufzuarbeiten-verbessert-die-lebensqualitaet-der/) |2022\n|\n|\n07.12.2022\n||\n|[Holetschek: Attraktivit\u00e4t des Pflegeberufs stetig weiterentwickeln - Pflege ist diesj\u00e4hriges Schwerpunkthema auf Messe ConSozial in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-attraktivitaet-des-pflegeberufs-stetig-weiterentwickeln-pflege-ist/) |2022\n|\n|\n07.12.2022\n||\n|[Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 1,7 Millionen Euro f\u00fcr das Projekt \"TeleCovid\" des Universit\u00e4tsklinikums rechts der Isar - Holetschek: Mit digitalen L\u00f6sungen medizinische Ressourcen optimal nutzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-uebergibt-foerderbescheid-ueber-rund-17-millionen-euro-fuer/) |2022\n|\n|\n04.12.2022\n||\n|[Bayern und NRW fordern starke Rolle der L\u00e4nder auch nach Krankenhausreform - Gesundheitsminister Holetschek: Wir brauchen passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum - Gesundheitsminister Laumann: Fortschrittliche Weiterentwicklungen d\u00fcrfen nicht durch Schnellsch\u00fcsse des Bundes torpediert werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-und-nrw-fordern-starke-rolle-der-laender-auch-nach-krankenhausreform/) |2022\n|\n|\n01.12.2022\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt Vorgehen gegen Versorgungsengpass in Kinderkliniken - Bayerns Gesundheitsminister beriet am Donnerstag in einer Videokonferenz mit Expertinnen und Experten der Kinder- und Jugendmedizin \u00fcber L\u00f6sungswege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-vorgehen-gegen-versorgungsengpass-in-kinderkliniken-bayerns/) |2022\n|\n|\n30.11.2022\n||\n|[Holetschek und Eisenreich: Regelung f\u00fcr R\u00fcckzahlung von Corona-Bu\u00dfgeldern in bestimmten F\u00e4llen ist in Arbeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-eisenreich-regelung-fuer-rueckzahlung-von-corona-bussgeldern-in-bestimmten/) |2022\n|\n|\n30.11.2022\n||\n|[Holetschek hat bayerische Pharma-Task-Force gegen Lieferengp\u00e4sse bei Arzneimitteln eingerichtet - Bayerns Gesundheitsminister kritisiert bisherige Unt\u00e4tigkeit der Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bayerische-pharma-task-force-gegen-lieferengpaesse-bei-arzneimitteln/) |2022\n|\n|\n30.11.2022\n||\n|[Holetschek will mehr Pflegeauszubildende f\u00fcr die Intensivpflege gewinnen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister unterzeichnete gemeinsam mit 54 Kliniken und Verb\u00e4nden wichtige Absichtserkl\u00e4rung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-mehr-pflegeauszubildende-fuer-die-intensivpflege-gewinnen-bayerns/) |2022\n|\n|\n28.11.2022\n||\n|[Freistaat Bayern investiert in Augsburger Krankenhauslandschaft - Gesundheitsminister Holetschek zur Einweihung des 3. Bauabschnitts an der KJF Klinik Josefinum - 31,5 Millionen Euro f\u00fcr psychisch kranke Kinder und Jugendliche](https://www.stmgp.bayern.de/presse/freistaat-bayern-investiert-in-augsburger-krankenhauslandschaft-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n28.11.2022\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in Krankenh\u00e4usern weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber knapp 1,3 Millionen Euro an die Evangelische Diakonissenanstalt Augsburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns-1/) |2022\n|\n|\n27.11.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Darmkrebsvorsorge - Bayerns Gesundheitsminister: Neuerkrankungen sind laut Auswertung des Krebsregisters im Freistaat deutlich zur\u00fcckgegangen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-darmkrebsvorsorge-bayerns-gesundheitsminister-neuerkrankungen-sind/) |2022\n|\n|\n25.11.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Klaus Holetschek informiert sich am Mittwoch (30. November) in einer Apotheke in Dachau \u00fcber Engp\u00e4sse bei der Arzneimittelversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-klaus-holetschek-informiert-sich-am-mittwoch-30-november/) |2022\n|\n|\n25.11.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt Bayerischen Krebspatientenpreis der Bayerischen Krebsgesellschaft - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt als Schirmherr Verdienste bei der Versorgung und Information Krebskranker](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-bayerischen-krebspatientenpreis-der-bayerischen-krebsgesellschaft/) |2022\n|\n|\n25.11.2022\n||\n|[Holetschek: Pflegestipendium ist erfolgreich angelaufen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt erste Stipendienbescheide - Kritik an der Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegestipendium-ist-erfolgreich-angelaufen-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n25.11.2022\n||\n|[Holetschek fordert rasche Nachbesserung bei Medizinprodukteverordnung - Bayerns Gesundheitsminister: Wir steuern auf gef\u00e4hrlichen Versorgungsengpass zu](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-rasche-nachbesserung-bei-medizinprodukteverordnung-bayerns/) |2022\n|\n|\n24.11.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Mittelfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek w\u00fcrdigt in N\u00fcrnberg ehrenamtliches Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-mittelfranken-ueberreicht-1/) |2022\n|\n|\n24.11.2022\n||\n|[Holetschek hat Suizidpr\u00e4vention intensiv im Fokus - Bayerns Gesundheitsminister im Austausch mit jungen ehrenamtlichen Online-Krisenbegleitern vom Projekt [U25] N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-suizidpraevention-intensiv-im-fokus-bayerns-gesundheitsminister-im/) |2022\n|\n|\n23.11.2022\n||\n|[F\u00f6rderprogramm \"PflegesoNah\" erm\u00f6glicht weiteren Ausbau der Pflegepl\u00e4tze - Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid in H\u00f6he von 6,27 Millionen Euro an das BRK Kelheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeplaetze-holetschek/) |2022\n|\n|\n22.11.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern hat in der ersten Pandemie-Welle rasch zum Schutz der Menschen gehandelt - Bayerns Gesundheitsminister zur Corona-Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichts: In Fr\u00fchphase der Pandemie musste oft juristisches Neuland betreten werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-in-der-ersten-pandemie-welle-rasch-zum-schutz-der-menschen-gehandelt/) |2022\n|\n|\n22.11.2022\n||\n|[Holetschek will wohnortnahe Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen gemeinsam mit den Kommunen weiter ausbauen -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeminister stellte Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel aus gemeinsamem Strategiepapier im Gesundheitsausschuss des Landtags vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-wohnortnahe-versorgung-von-pflegebeduerftigen-gemeinsam-mit-den-kommunen/) |2022\n|\n|\n21.11.2022\n||\n|[Holetschek: 76 Millionen Euro f\u00fcr die Digitalisierung der bayerischen Gesundheitsbeh\u00f6rden - F\u00f6rderprogramm startet unter starker bayerischer Beteiligung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-76-millionen-euro-fuer-die-digitalisierung-der-bayerischen-gesundheitsbehoerden/) |2022\n|\n|\n19.11.2022\n||\n|[Holetschek verl\u00e4ngert F\u00f6rderrichtlinie zum Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen \"Pflege im sozialen Nahraum\" - Bayerns Gesundheitsminister: Wir f\u00f6rdern k\u00fcnftig mehr Pl\u00e4tze mit mehr Geld](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verlaengert-foerderrichtlinie-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-pflege-im-sozialen/) |2022\n|\n|\n19.11.2022\n||\n|[Holetschek: Notfallversorgung braucht verl\u00e4ssliche Finanzierung - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Notfallsymposiums des Klinikums Memmingen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-notfallversorgung-braucht-verlaessliche-finanzierung-bayerns/) |2022\n|\n|\n18.11.2022\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in Krankenh\u00e4usern weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber mehr als 12,7 Millionen Euro an die Klinikum Bayreuth GmbH](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns/) |2022\n|\n|\n18.11.2022\n||\n|[Holetschek: Risiken des Klimawandels f\u00fcr Gesundheit entschlossen entgegentreten - Bayerns Gesundheitsminister bei Er\u00f6ffnung des neuen internationalen Masterstudiengangs \u201aEnvironment, Climate Change and Health\\' in Bayreuth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-risiken-des-klimawandels-fuer-gesundheit-entschlossen-entgegentreten-bayerns/) |2022\n|\n|\n18.11.2022\n||\n|[Holetschek will Klimabilanz von Krankenh\u00e4usern weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Auszeichnung des Green Hospitals Lichtenfels mit dem DGNB-G\u00fctesiegel in Platin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-klimabilanz-von-krankenhaeusern-weiter-verbessern-bayerns/) |2022\n|\n|\n17.11.2022\n||\n|[Bayern st\u00e4rkt die Krankenhausversorgung - Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek: Gr\u00fcnes Licht f\u00fcr wichtige neue Projekte in St\u00e4dten und in l\u00e4ndlichen Regionen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-staerkt-die-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheitsminister-klaus-holetschek/) |2022\n|\n|\n16.11.2022\n||\n|[Holetschek wirbt bei EU-Kommission f\u00fcr Veto gegen Cannabis-Legalisierung - Bayerns Gesundheitsminister: Eckpunkte der Ampel sind nicht mit Europarecht vereinbar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-eu-kommission-fuer-veto-gegen-cannabis-legalisierung-bayerns/) |2022\n|\n|\n15.11.2022\n||\n|[Holetschek fordert St\u00e4rkung der Antibiotikaproduktion in der EU - Bayerns Gesundheitsminister warnt vor schleichender Pandemie durch Antibiotikaresistenzen - Abh\u00e4ngigkeit von China senken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-staerkung-der-antibiotikaproduktion-in-der-eu-bayerns/) |2022\n|\n|\n15.11.2022\n||\n|[Holetschek informiert \u00fcber Details zum Wegfall der Isolationspflicht am 16. November - Bayerns Gesundheitsminister: Besonders gef\u00e4hrdete Personengruppen werden weiter durch gezielte Ma\u00dfnahmen gesch\u00fctzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-ueber-details-zum-wegfall-der-isolationspflicht-am-16-november/) |2022\n|\n|\n14.11.2022\n||\n|[Holetschek: Zahl der Pflegest\u00fctzpunkte in Bayern seit 2019 mehr als verf\u00fcnffacht - In Unterfranken gibt es nun f\u00fcr jede kreisfreie Stadt und jeden Landkreis einen Pflegest\u00fctzpunkt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-pflegestuetzpunkte-in-bayern-seit-2019-mehr-als-verfuenffacht-in/) |2022\n|\n|\n13.11.2022\n||\n|[Holetschek: Gro\u00dfe Fortschritte bei anerkannten Hilfsangeboten zur Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen im Alltag - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Die Zahl hat sich binnen f\u00fcnf Jahren mehr als verdoppelt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-grosse-fortschritte-bei-anerkannten-hilfsangeboten-zur-unterstuetzung-von/) |2022\n|\n|\n11.11.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Schwaben \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek w\u00fcrdigt in Memmingen ehrenamtliches Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben-ueberreicht-bayerns-1/) |2022\n|\n|\n11.11.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber mehr als 6,5 Millionen Euro an das Klinikum W\u00fcrzburg Mitte - Bayerns Gesundheitsminister: Durch Digitalisierung fit f\u00fcr die Zukunft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-ueber-mehr-als-65-millionen-euro-an-das-klinikum/) |2022\n|\n|\n11.11.2022\n||\n|[Holetschek: Corona-Isolationspflicht in Bayern entf\u00e4llt ab 16. November - Bayerns Gesundheitsminister zieht Konsequenzen aus ver\u00e4nderter Pandemie-Lage - Vulnerable Gruppen werden durch andere Ma\u00dfnahmen weiter gesch\u00fctzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-isolationspflicht-in-bayern-entfaellt-ab-16-november-bayerns/) |2022\n|\n|\n10.11.2022\n||\n|[Holetschek: Nur mutige Reformen machen die Pflege zukunftsfest - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der BARMER Gesundheitskonferenz am Bodensee: B\u00fcrokratieabbau entlastet Pflegebed\u00fcrftige, Pflegeeinrichtungen und Pflegekassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-nur-mutige-reformen-machen-die-pflege-zukunftsfest-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n08.11.2022\n||\n|[Holetschek will bei der Pflege im sozialen Nahraum neue Wege gehen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Gemeinsam mit den Kommunen die pflegerische Versorgungsstruktur passgenau ausbauen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-bei-der-pflege-im-sozialen-nahraum-neue-wege-gehen-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n07.11.2022\n||\n|[Holetschek: W\u00fcrde von Menschen mit Demenz in allen Phasen der Erkrankung bewahren - 7. Bayerischer Fachtag Demenz am 8. November in Landshut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerde-von-menschen-mit-demenz-in-allen-phasen-der-erkrankung-bewahren-7/) |2022\n|\n|\n06.11.2022\n||\n|[Bayerns Gesundheitsminister unterst\u00fctzt Forschungsprojekt \"Akkreditierung von Weiterbildungsverb\u00fcnden\" der Uni Augsburg mit \u00fcber 230.000 Euro - Holetschek: Qualit\u00e4t in der Weiterbildung von Allgemeinmedizinern noch weiter st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-unterstuetzt-forschungsprojekt-akkreditierung-von/) |2022\n|\n|\n05.11.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr st\u00e4rkeres Miteinander von konventioneller Medizin und evidenzbasierten Naturheilverfahren - Bayerns Gesundheitsminister: Auch bei Herz-Kreislauf-Erkrankungen kann Naturheilkunde einen wichtigen Beitrag zu Pr\u00e4vention und Behandlung leisten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-staerkeres-miteinander-von-konventioneller-medizin-und/) |2022\n|\n|\n05.11.2022\n||\n|[Holetschek setzt auf bayerisch-israelische Zusammenarbeit bei Pandemien - Positive Bilanz nach Israel-Reise von Bayerns Gesundheitsminister - M\u00f6gliche Kooperation zwischen LGL und Weizmann Institute of Science](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-auf-bayerisch-israelische-zusammenarbeit-bei-pandemien-positive-bilanz/) |2022\n|\n|\n04.11.2022\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung mehr Einsatz f\u00fcr klimagerechten Ausbau der Krankenh\u00e4user - Bayerns Gesundheitsminister zu der am Wochenende startenden UN-Klimakonferenz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-einsatz-fuer-klimagerechten-ausbau-der/) |2022\n|\n|\n02.11.2022\n||\n|[Holetschek startet zweiteilige Kurzfilmreihe \"Murmel und Mo\" f\u00fcr Kinder - Bayerns Gesundheitsminister: Immunsystem und Impfungen werden kindgerecht erkl\u00e4rt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweiteilige-kurzfilmreihe-murmel-und-mo-fuer-kinder-bayerns/) |2022\n|\n|\n02.11.2022\n||\n|[Holetschek zu Besuch in Israel eingetroffen - Bayerns Gesundheitsminister: Gesundheitspolitik lebt von internationaler Vernetzung und Zusammenarbeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zu-besuch-in-israel-eingetroffen-bayerns-gesundheitsminister-gesundheitspolitik/) |2022\n|\n|\n01.11.2022\n||\n|[Holetschek fordert Bund zu verl\u00e4sslicher Unterst\u00fctzung des Gesundheitswesens auf - Gemeinsamer Appell von Bayerns Gesundheitsminister, Krankenhausvertretern, Landkreisen und St\u00e4dtetag: Versprechen rasch umsetzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bund-zu-verlaesslicher-unterstuetzung-des-gesundheitswesens-auf/) |2022\n|\n|\n31.10.2022\n||\n|[Holetschek: Psychiatrische Versorgung f\u00fcr wohnungslose Menschen weiter ausbauen - Bayerisches Gesundheitsministerium f\u00f6rdert Modellprojekt in W\u00fcrzburg mit 150.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychiatrische-versorgung-fuer-wohnungslose-menschen-weiter-ausbauen/) |2022\n|\n|\n30.10.2022\n||\n|[Holetschek will engere Kooperation mit Israel im Gesundheitssektor - Bayerns Gesundheitsminister reist am Dienstag zu Gespr\u00e4chen nach Israel - \"Wir k\u00f6nnen viel von Israel lernen\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-engere-kooperation-mit-israel-im-gesundheitssektor-bayerns/) |2022\n|\n|\n29.10.2022\n||\n|[Bayerns Schulprojekt zur Cannabispr\u00e4vention startet im November - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Informationen \u00fcber die Risiken von Drogen sind sehr wichtig - Kultusminister Piazolo: Unsere Schulen leisten wertvolle Pr\u00e4ventionsarbeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-schulprojekt-zur-cannabispraevention-startet-im-november-bayerns/) |2022\n|\n|\n28.10.2022\n||\n|[Holetschek: Bayerisches Investitionskostenprogramm \"PflegesoNah\" schreitet weiter gut voran - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 5 Millionen Euro an den Landkreis Ostallg\u00e4u f\u00fcr das Senioren- und Pflegeheim in Waal](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerisches-investitionskostenprogramm-pflegesonah-schreitet-weiter-gut-voran/) |2022\n|\n|\n28.10.2022\n||\n|[Holetschek verleiht Bayerischen Demenzpreis - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt innovative Projekte f\u00fcr Menschen mit Demenz in Unterfranken, Oberbayern und der Oberpfalz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerischen-demenzpreis-bayerns-gesundheitsminister-wuerdigt/) |2022\n|\n|\n27.10.2022\n||\n|[Holetschek und STIKO-Chef Mertens werben f\u00fcr Corona-Impfungen - Gemeinsamer Besuch mit M\u00fcnchner Gesundheitsreferentin Zurek im Impfzentrum - Bayerns Gesundheitsminister zieht positive Bilanz ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-stiko-chef-mertens-werben-fuer-corona-impfungen-gemeinsamer-besuch-mit/) |2022\n|\n|\n26.10.2022\n||\n|[Holetschek attackiert Cannabis-Konzept von Lauterbach - Bayerns Gesundheitsminister: Auch die neuen Eckpunkte der Ampel-Koalition bedeuten gesundheitliche Risiken - Bayerns Kinder\u00e4rzte-Vize-Vorstand Hubmann: Besonders junge Menschen unter 25 Jahren werden gef\u00e4hrdet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-attackiert-cannabis-konzept-von-lauterbach-bayerns-gesundheitsminister-auch-die/) |2022\n|\n|\n25.10.2022\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Hospiz-Engagement - Feierliche \u00dcbergabe des Bayerischen Hospizpreises der Bayerischen Stiftung Hospiz in Landshut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-wuerdigt-ehrenamtliches-hospiz-engagement-feierliche-1/) |2022\n|\n|\n25.10.2022\n||\n|[Holetschek: Arztpraxen \u00fcbernehmen Corona-Schutzimpfungen in Bayern ab 1. Januar 2023 komplett - Bayerns Gesundheitsminister dankt den Impfzentren und ihren Mitarbeitenden f\u00fcr ihr Engagement - Mehr als 14 Millionen Impfungen sind ein gro\u00dfer Erfolg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-arztpraxen-uebernehmen-corona-schutzimpfungen-in-bayern-ab-1-januar-2023/) |2022\n|\n|\n22.10.2022\n||\n|[Holetschek f\u00fcr Entlastung der Klinikbesch\u00e4ftigten durch Abbau b\u00fcrokratischer Vorgaben - Bayerns Gesundheitsminister im Schulterschluss mit Bayerischer Krankenhausgesellschaft und Krankenkassen in Bayern - Forderung an die Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-entlastung-der-klinikbeschaeftigten-durch-abbau-buerokratischer-vorgaben/) |2022\n|\n|\n22.10.2022\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr bessere Ausbildungsbedingungen in der Pflege ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich der 100-Jahr-Feier der Krankenpflegeschule in Kaufbeuren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-ausbildungsbedingungen-in-der-pflege-ein-bayerns/) |2022\n|\n|\n21.10.2022\n||\n|[Holetschek beschlie\u00dft gemeinsam mit Kommunen und Kassen Strategiepapier zur St\u00e4rkung der Pflegeinfrastruktur - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir m\u00fcssen jetzt die richtigen Weichen f\u00fcr die Pflege von morgen stellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-beschliesst-gemeinsam-mit-kommunen-und-kassen-strategiepapier-zur-staerkung-der/) |2022\n|\n|\n20.10.2022\n||\n|[Bayern, Sachsen und Th\u00fcringen fordern gemeinsam Ende der einrichtungsbezogenen Corona-Impfpflicht - Gesundheitsministerinnen K\u00f6pping und Werner und Gesundheitsminister Holetschek wenden sich partei\u00fcbergreifend an Bundesminister Lauterbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-sachsen-und-thueringen-fordern-gemeinsam-ende-der-einrichtungsbezogenen-corona/) |2022\n|\n|\n19.10.2022\n||\n|[Holetschek kritisiert Cannabis-Eckpunkte von Lauterbach - Bayerns Gesundheitsminister: Bundeskanzler sollte auch bei diesem Thema ein Machtwort sprechen und die Legalisierungspl\u00e4ne stoppen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kritisiert-cannabis-eckpunkte-von-lauterbach-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n19.10.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek am 21.10. beim Fachkongress \"Gute Pflege. Daheim in Bayern\" in N\u00fcrnberg - Verabschiedung des Strategiepapiers \"Gute Pflege. Daheim in Bayern.\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-am-21-10-beim-fachkongress/) |2022\n|\n|\n19.10.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek verleiht Bayerischen Demenzpreis am 28. Oktober in Augsburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-verleiht-bayerischen-demenzpreis-am-28-oktober-in-augsburg/) |2022\n|\n|\n17.10.2022\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Engagement der Klinik-Besch\u00e4ftigten w\u00e4hrend der Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister er\u00f6ffnet Ausstellung des COVID-19-Tagebuchs der Intensivstation 90 des Universit\u00e4tsklinikums Regensburg (UKR) in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-der-klinik-beschaeftigten-waehrend-der-corona-pandemie/) |2022\n|\n|\n17.10.2022\n||\n|[Holetschek startet neues digitales Suchtberatungsangebot - Bayerns Gesundheitsminister: Plattform DigiSucht soll 2023 fl\u00e4chendeckend im Freistaat ausgerollt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neues-digitales-suchtberatungsangebot-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n15.10.2022\n||\n|[Holetschek ruft zur Krebsvorsorge auf - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Krebs-Convention YES!CON 3.0 in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zur-krebsvorsorge-auf-bayerns-gesundheitsminister-anlaesslich-der-krebs/) |2022\n|\n|\n14.10.2022\n||\n|[Holetschek dringt auf Beibehaltung der Neupatientenregelung - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des 81. Bayerischen \u00c4rztetags in Regensburg: Bayern teilt Kritik der \u00c4rzteschaft an Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-beibehaltung-der-neupatientenregelung-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n14.10.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Oberpfalz \u00fcberreicht - Bayerisches Gesundheits- und Pflegeministerium w\u00fcrdigt langj\u00e4hriges ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-der-oberpfalz-ueberreicht-1/) |2022\n|\n|\n13.10.2022\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Erste Hilfe f\u00fcr die Psyche - Bayerns Gesundheitsminister unterst\u00fctzt Forschungsprojekt der Uni Regensburg mit rund 222.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-erste-hilfe-fuer-die-psyche-bayerns-gesundheitsminister-unterstuetzt/) |2022\n|\n|\n11.10.2022\n||\n|[S\u00f6der und Holetschek rufen zu Grippe- und Corona-Impfung auf - Bayerns Ministerpr\u00e4sident und der Gesundheitsminister sind am Dienstag gegen Influenza geimpft worden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/soeder-und-holetschek-rufen-zu-grippe-und-corona-impfung-auf-bayerns-ministerpraesident/) |2022\n|\n|\n10.10.2022\n||\n|[Holetschek pr\u00e4miert sechs zukunftsweisende Wohn- und Pflegeprojekte in Bayern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegelandschaft mit neuen Ideen bereichern, weiterentwickeln und verbessern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-praemiert-sechs-zukunftsweisende-wohn-und-pflegeprojekte-in-bayern-bayerns/) |2022\n|\n|\n09.10.2022\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Mathilden-Haus in N\u00fcrnberg als Pionier der station\u00e4ren Hospizversorgung - Bayerns Gesundheitsminister gratuliert Einrichtung zu 25-j\u00e4hrigem Bestehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-mathilden-haus-in-nuernberg-als-pionier-der-stationaeren/) |2022\n|\n|\n09.10.2022\n||\n|[Holetschek: Stipendium f\u00fcr Pflege-Studierende st\u00f6\u00dft auf gute Resonanz - Bayerns Gesundheitsminister: Bislang 46 Antr\u00e4ge sind eingegangen - Stipendium von 600 Euro pro Monat f\u00fcr bis zu drei Jahre](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stipendium-fuer-pflege-studierende-stoesst-auf-gute-resonanz-bayerns/) |2022\n|\n|\n07.10.2022\n||\n|[Holetschek zum Welttag der Seelischen Gesundheit: Folgen psychischer Belastungen verst\u00e4rkt in den Blick nehmen - Versorgungsangebote werden in Bayern h\u00e4ufiger genutzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zum-welttag-der-seelischen-gesundheit-folgen-psychischer-belastungen-verstaerkt/) |2022\n|\n|\n07.10.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Niederbayern \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in der h\u00e4uslichen Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-niederbayern-ueberreicht-1/) |2022\n|\n|\n07.10.2022\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft Beschluss von wichtigen Bundesrats-Initiativen - Bayerns Gesundheitsminister: Bund muss Krankenh\u00e4usern und Einrichtungen gegen Energiekrise und Inflation helfen - Bund muss bei Medizinprodukteverordnung handeln](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-beschluss-von-wichtigen-bundesrats-initiativen-bayerns/) |2022\n|\n|\n07.10.2022\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Digitalisierung am Klinikum St. Elisabeth Straubing mit rund 5,3 Millionen Euro - Bayerns Gesundheitsminister: Klinikum stellt sich den Herausforderungen der Zukunft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-digitalisierung-am-klinikum-st-elisabeth-straubing-mit-rund-53/) |2022\n|\n|\n07.10.2022\n||\n|[Holetschek: Flugmedizin bildet das Fundament sicheren Fliegens - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt bei 60. Jahrestagung Leistung der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Luft- und Raumfahrtmedizin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-flugmedizin-bildet-das-fundament-sicheren-fliegens-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n06.10.2022\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Engagement der substituierenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte - Bayerns Gesundheitsminister: 2021 wurden mehr als 9.250 Patientinnen und Patienten von substituierenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzten versorgt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-der-substituierenden-aerztinnen-und-aerzte-bayerns/) |2022\n|\n|\n06.10.2022\n||\n|[Holetschek: Maskenpflicht in vulnerablen Einrichtungen mit Bedacht umsetzen - Bayerns Gesundheitsminister: Neue Vorgaben im Infektionsschutzgesetz sind nicht praxistauglich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-maskenpflicht-in-vulnerablen-einrichtungen-mit-bedacht-umsetzen-bayerns/) |2022\n|\n|\n06.10.2022\n||\n|[Holetschek ruft zu mehr Mut bei Reform des Gesundheitssystems auf - Bayerns Gesundheitsminister: Potenzial der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung heben, Nutzung von Gesundheitsdaten erleichtern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-mehr-mut-bei-reform-des-gesundheitssystems-auf-bayerns/) |2022\n|\n|\n01.10.2022\n||\n|[Holetschek: Freistaat verl\u00e4ngert Geburtshilfe-F\u00f6rderprogramm - Bayerns Gesundheitsminister: Kraftvolles Signal f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Versorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-verlaengert-geburtshilfe-foerderprogramm-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n01.10.2022\n||\n|[Holetschek: Pflegebed\u00fcrftige m\u00fcssen wohnortnah versorgt werden - Bayerns Gesundheitsminister: Neu- und Umbau des Franziska Streitel Altenheims in Mellrichstadt wird mit 5,8 Millionen Euro gef\u00f6rdert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegebeduerftige-muessen-wohnortnah-versorgt-werden-bayerns/) |2022\n|\n|\n01.10.2022\n||\n|[Holetschek: Psychische Belastungen ernstnehmen und bei Bedarf fr\u00fchzeitig Hilfe suchen - Bayerns Gesundheitsminister r\u00fcckt anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung der Bad Kissinger Gesundheitstage die psychische Gesundheit in den Fokus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychische-belastungen-ernstnehmen-und-bei-bedarf-fruehzeitig-hilfe-suchen/) |2022\n|\n|\n29.09.2022\n||\n|[Holetschek betont besondere Bedeutung professioneller Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister ehrt rund 300 Pflegekr\u00e4fte auf einem Staatsempfang zum 200. Geburtstag von Florence Nightingale](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-besondere-bedeutung-professioneller-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n29.09.2022\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert passgenaue Pflegeformen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Haus der Generationen in Markt Erlbach schafft individuelle Angebote f\u00fcr Menschen mit Pflegebedarf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-passgenaue-pflegeformen-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-haus-der/) |2022\n|\n|\n29.09.2022\n||\n|[Holetschek: Chancen der Digitalisierung f\u00fcr Vorsorge und Therapie bei Krebserkrankungen nutzen - Bayerns Gesundheitsminister informiert sich im Uniklinikum Erlangen \u00fcber Fortschritte des Projekts \"digiOnko\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-chancen-der-digitalisierung-fuer-vorsorge-und-therapie-bei-krebserkrankungen/) |2022\n|\n|\n28.09.2022\n||\n|[Holetschek zieht zum Weltherztag positive Bilanz zur Pr\u00e4ventions-Kampagne \"Hand aufs Herz\" - Verhalten kann individuelles Herzinfarktrisiko deutlich senken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-zum-weltherztag-positive-bilanz-zur-praeventions-kampagne-hand-aufs-herz/) |2022\n|\n|\n27.09.2022\n||\n|[Holetschek erl\u00e4utert Vorgehen des Freistaats gegen die Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheitsminister: Wir haben die virologische \u00dcberwachung deutlich ausgebaut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erlaeutert-vorgehen-des-freistaats-gegen-die-corona-pandemie-bayerns/) |2022\n|\n|\n26.09.2022\n||\n|[Holetschek: Lauterbach muss GKV-Gesetz rasch korrigieren - Gipfeltreffen des bayerischen Gesundheitsministers mit hochrangigen Vertretern des deutschen Gesundheitswesens in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lauterbach-muss-gkv-gesetz-rasch-korrigieren-gipfeltreffen-des-bayerischen/) |2022\n|\n|\n26.09.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek w\u00fcrdigt Engagement von Pflegekr\u00e4ften auf Staatsempfang zum 200. Geburtstag von Florence Nightingale am 29. September in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-wuerdigt-engagement-von-pflegekraeften-auf-staatsempfang-zum-200/) |2022\n|\n|\n26.09.2022\n||\n|[Holetschek: Mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder aus Familien mit Gl\u00fccksspielproblemen - Bayerns Gesundheitsminister stellt neues Kinderbuch der Landesstelle Gl\u00fccksspielsucht in Bayern vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-unterstuetzung-fuer-kinder-aus-familien-mit-gluecksspielproblemen-bayerns/) |2022\n|\n|\n25.09.2022\n||\n|[Holetschek: Grippeschutz hat in diesem Jahr besondere Bedeutung - Bayerns Gesundheitsminister: Eine fr\u00fche Grippe-Saison ist auch bei uns m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-grippeschutz-hat-in-diesem-jahr-besondere-bedeutung-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n23.09.2022\n||\n|[Holetschek fordert im Bundestag st\u00e4rkere GKV-Finanzierung durch den Bund - Bayerns Gesundheitsminister: Ampel-Koalition steuert auf Kassen-Crash zu - Auch Situation der Krankenh\u00e4user ist gef\u00e4hrlich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-im-bundestag-staerkere-gkv-finanzierung-durch-den-bund-bayerns/) |2022\n|\n|\n22.09.2022\n||\n|[Freistaat Bayern f\u00f6rdert Kliniken im l\u00e4ndlichen Raum - Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der und Gesundheitsminister Holetschek beim Richtfest des 2. Bauabschnitts am Klinikum Kulmbach - Schon 100 Millionen Euro in die Sanierung investiert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/freistaat-bayern-foerdert-kliniken-im-laendlichen-raum-ministerpraesident-dr-soeder-und/) |2022\n|\n|\n22.09.2022\n||\n|[Holetschek spricht am Freitag im Bundestag zur GKV-Finanzierung - Bayerns Gesundheitsminister fordert Nachbesserungen bei Gesetzentwurf der Ampel-Koalition](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-spricht-am-freitag-im-bundestag-zur-gkv-finanzierung-bayerns/) |2022\n|\n|\n21.09.2022\n||\n|[Holetschek: Neue Handlungsoptionen f\u00fcr Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen k\u00f6nnen fl\u00e4chendeckende Versorgung sichern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-handlungsoptionen-fuer-kassenaerztliche-vereinigungen-koennen/) |2022\n|\n|\n21.09.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek besucht am 26. September 2022 im Rahmen des bundesweiten Aktionstags gegen Gl\u00fccksspielsucht die Elsbethenschule in Memmingen und stellt neues Buch der LSG vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-besucht-am-26-september-2022-im-rahmen-des-bundesweiten/) |2022\n|\n|\n21.09.2022\n||\n|[Holetschek: Bundesregierung muss Wohl von Kindern und Jugendlichen st\u00e4rker in den Blick nehmen - Bayerns Gesundheitsminister zum aktuellen Kindergesundheitsbericht der Stiftung Kindergesundheit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-muss-wohl-von-kindern-und-jugendlichen-staerker-in-den-blick/) |2022\n|\n|\n20.09.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr zweite Auffrischungsimpfung - Bayerns Gesundheitsminister bei einem Impftermin in der Seniorenresidenz Zirndorf: Gen\u00fcgend Impfstoff vorhanden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-zweite-auffrischungsimpfung-bayerns-gesundheitsminister-bei-einem/) |2022\n|\n|\n20.09.2022\n||\n|[Holetschek: Bundeskanzler muss Lage der Kliniken zur Chefsache machen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister fordert Hilfe f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Reha- und Pflegeeinrichtungen, lehnt Finanzierungsbeteiligung der L\u00e4nder aber ab](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundeskanzler-muss-lage-der-kliniken-zur-chefsache-machen-bayerns-gesundheits/) |2022\n|\n|\n18.09.2022\n||\n|[Holetschek: Digitale B\u00f6rse soll Suche nach Pflegepl\u00e4tzen und pflegerischen Angeboten erleichtern - Anbieter k\u00f6nnen noch bis zum 30. September Konzepte einreichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitale-boerse-soll-suche-nach-pflegeplaetzen-und-pflegerischen-angeboten/) |2022\n|\n|\n16.09.2022\n||\n|[Holetschek: Lauterbach muss Kliniken und Pflegeheimen L\u00f6sungen statt Analysen bieten - Bayern erh\u00f6ht mit Bundesratsinitiative Druck auf die Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lauterbach-muss-kliniken-und-pflegeheimen-loesungen-statt-analysen-bieten/) |2022\n|\n|\n16.09.2022\n||\n|[Holetschek: Bund muss Reha-Einrichtungen st\u00e4rker unterst\u00fctzen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister beim Reha-Gipfel mit der vbw: Hoher Kostendruck f\u00fcr Reha-Kliniken - Gemeinsame Erkl\u00e4rung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-reha-einrichtungen-staerker-unterstuetzen-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n16.09.2022\n||\n|[Holetschek startet 3. Bayerische Demenzwoche - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bewusstsein f\u00fcr den Umgang mit Demenzerkrankungen weiter sch\u00e4rfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-3-bayerische-demenzwoche-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2022\n|\n|\n15.09.2022\n||\n|[Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Schleswig-Holstein fordern Inflationsausgleich f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Rehakliniken und\nPflegeeinrichtungen - Bayerns Gesundheitsminister Klaus Holetschek: \"Durch Unt\u00e4tigkeit droht ein kalter Strukturwandel\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-baden-wuerttemberg-und-schleswig-holstein-fordern-inflationsausgleich-fuer/) |2022\n|\n|\n15.09.2022\n||\n|[Holetschek betont hohen Wert der ambulanten Suchthilfe und stellt neues digitales Angebot vor - Studie: Beratungsstellen sparen der Gesellschaft j\u00e4hrlich Folgekosten in dreistelliger Millionenh\u00f6he](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-hohen-wert-der-ambulanten-suchthilfe-und-stellt-neues-digitales-angebot/) |2022\n|\n|\n14.09.2022\n||\n|[Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg: Bund muss Versorgung mit dringend ben\u00f6tigten Medizinprodukten sicherstellen - S\u00fcdschiene startet Bundesratsinitiative f\u00fcr Verbesserungen bei Umsetzung der Medizinprodukteverordnung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-und-baden-wuerttemberg-bund-muss-versorgung-mit-dringend-benoetigten/) |2022\n|\n|\n14.09.2022\n||\n|[Holetschek startet Kampagne \"NEUEPFLEGE.bayern\" f\u00fcr die generalistische Pflegeausbildung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir wollen noch mehr Menschen f\u00fcr den Pflegeberuf begeistern und sprechen in den Sozialen Netzwerken gezielt junge Menschen an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-kampagne-neuepflege-bayern-fuer-die-generalistische-pflegeausbildung/) |2022\n|\n|\n14.09.2022\n||\n|[Holetschek: Freistaat f\u00f6rdert Digitalisierung bayerischer Fachkliniken - Bayerns Gesundheitsminister: Moderne Infrastruktur macht unsere Krankenh\u00e4user zukunftsfest](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-foerdert-digitalisierung-bayerischer-fachkliniken-bayerns/) |2022\n|\n|\n13.09.2022\n||\n|[Holetschek: Belange von Menschen mit Behinderung bei Krankenhausaufenthalten besonders ber\u00fccksichtigen - Runder Tisch nimmt wichtige Versorgungsfragen in den Blick](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-belange-von-menschen-mit-behinderung-bei-krankenhausaufenthalten-besonders/) |2022\n|\n|\n13.09.2022\n||\n|[Holetschek betont Innovationskraft der bayerischen Pharmaindustrie - Bayerns Gesundheitsminister verleiht Preis bei 23. Pharma-Trend und innovation Awards](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-innovationskraft-der-bayerischen-pharmaindustrie-bayerns/) |2022\n|\n|\n12.09.2022\n||\n|[Holetschek fordert Konsequenzen aus rechtlichen Bedenken gegen Cannabis-Legalisierung - Bayerns Gesundheitsminister: Bundesregierung muss umstrittenes Vorhaben sofort stoppen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-konsequenzen-aus-rechtlichen-bedenken-gegen-cannabis-legalisierung/) |2022\n|\n|\n11.09.2022\n||\n|[Holetschek dringt auf Korrekturen an Pl\u00e4nen des Bundes zur GKV-Finanzierung - Bayerns Gesundheitsminister zur Bundesrats-Sitzung am 16.9.: \"Unterfinanzierung wird langfristig nicht beseitigt, sondern versch\u00e4rft\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-korrekturen-an-plaenen-des-bundes-zur-gkv-finanzierung-bayerns/) |2022\n|\n|\n10.09.2022\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Kneipp als Vision\u00e4r der Gesundheitsvorsorge - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich eines Festakts zum 125-j\u00e4hrigen Bestehen des Kneipp-Bundes in Berlin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-kneipp-als-visionaer-der-gesundheitsvorsorge-bayerns/) |2022\n|\n|\n10.09.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern sorgt f\u00fcr Entlastung bei einrichtungsbezogener Impfpflicht - Bayerns Gesundheitsminister: Ab 1. Oktober kein dritter Nachweis \u00fcber Impfung oder Genesung von aktuell Besch\u00e4ftigten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-sorgt-fuer-entlastung-bei-einrichtungsbezogener-impfpflicht-bayerns/) |2022\n|\n|\n09.09.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Start der neuen Kampagne \"NEUEPFLEGE.bayern\" zur Bewerbung der generalistischen Pflegeausbildung mit Gesundheitsminister Klaus Holetschek am 14. September in M\u00fcnchen:](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-start-der-neuen-kampagne-neuepflege-bayern-zur-bewerbung-der/) |2022\n|\n|\n09.09.2022\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert datenbasierte und personalisierte Medizin bei Herz-Kreislauf-Erkrankungen - Bayerns Gesundheitsminister: Projekt \"DigiMed Bayern\" wird bis November 2024 verl\u00e4ngert und ausgebaut - Mehr als 24 Millionen Euro F\u00f6rderung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-datenbasierte-und-personalisierte-medizin-bei-herz-kreislauf/) |2022\n|\n|\n09.09.2022\n||\n|[Bayern f\u00f6rdert Digital-Ausbau am Krankenhaus Agatharied mit rund 3,3 Millionen Euro aus dem Krankenhauszukunftsfonds - Gesundheitsminister Holetschek: Wir st\u00e4rken Digitalisierung der Krankenh\u00e4user](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-foerdert-digital-ausbau-am-krankenhaus-agatharied-mit-rund-33-millionen-euro-aus/) |2022\n|\n|\n09.09.2022\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert neues Projekt f\u00fcr alkoholgesch\u00e4digte Kinder - \"FASD Smiley Digital\" st\u00e4rkt Pr\u00e4vention und Versorgung mit digitalen Tools](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-neues-projekt-fuer-alkoholgeschaedigte-kinder-fasd-smiley-digital/) |2022\n|\n|\n08.09.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Kurzzeitpflegepl\u00e4tzen - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 1,96 Millionen Euro an die Ha\u00dfberg-Kliniken in Unterfranken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-kurzzeitpflegeplaetzen/) |2022\n|\n|\n08.09.2022\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Engagement pflegender Angeh\u00f6rige - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister hebt Unterst\u00fctzungsangebote anl\u00e4sslich des Tages der pflegenden Angeh\u00f6rigen hervor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-pflegender-angehoerige-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n08.09.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern verl\u00e4ngert Corona-Regelwerk um zwei Wochen - Bayerns Gesundheitsminister: Wir beobachten die Entwicklung der Pandemie genau und entscheiden je nach Lage \u00fcber neue Ma\u00dfnahmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-verlaengert-corona-regelwerk-um-zwei-wochen-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n08.09.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide in H\u00f6he von rund 1,27 Millionen Euro an das Orthop\u00e4dische Krankenhaus Werneck - Bayerns Gesundheitsminister: Wir treiben die Digitalisierung unserer Krankenh\u00e4user gemeinsam voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-127-millionen-euro-an-das/) |2022\n|\n|\n07.09.2022\n||\n|[Holetschek hat Bundesverdienstkreuze an Pers\u00f6nlichkeiten aus Schwaben \u00fcberreicht - Gesundheitsminister: Bundesverdienstkreuz ist das h\u00f6chste Zeichen des Dankes und der Anerkennung f\u00fcr herausragendes Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bundesverdienstkreuze-an-persoenlichkeiten-aus-schwaben-ueberreicht/) |2022\n|\n|\n07.09.2022\n||\n|[Holetschek wirft Bundesregierung schwere Fehler bei \u00dcberarbeitung des Infektionsschutzgesetzes vor - Bayerns Gesundheitsminister: Statt wichtigen Verbesserungen Unfug bei der Maskenpflicht - Aber Lob wegen Verzichts auf Attestpflicht f\u00fcr Kinder](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirft-bundesregierung-schwere-fehler-bei-ueberarbeitung-des/) |2022\n|\n|\n07.09.2022\n||\n|[Holetschek f\u00fcr breite gesellschaftliche Diskussion \u00fcber Sucht-Gefahren - Bayerns Gesundheitsminister beim Deutschen Suchtkongress 2022 in M\u00fcnchen: Cannabis-Konsum darf nicht verharmlost werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-breite-gesellschaftliche-diskussion-ueber-sucht-gefahren-bayerns/) |2022\n|\n|\n05.09.2022\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung rasche Unterst\u00fctzung f\u00fcr Krankenh\u00e4user - Bayerns Gesundheitsminister: Das Zaudern des Bundes ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-rasche-unterstuetzung-fuer-krankenhaeuser-bayerns/) |2022\n|\n|\n05.09.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek stellt Studie zur Wertsch\u00f6pfung der ambulanten Suchthilfe in Bayern vor und verweist auf die Bedeutung neuer, digitaler Zug\u00e4nge (Projekt \"DigiSucht\")](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-stellt-studie-zur-wertschoepfung-der/) |2022\n|\n|\n04.09.2022\n||\n|[Holetschek: Neue Anlaufstelle \"Pflege-SOS Bayern\" st\u00f6\u00dft auf sehr gute Resonanz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Im ersten halben Jahr nach der Gr\u00fcndung im M\u00e4rz gab es 429 Kontakte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-anlaufstelle-pflege-sos-bayern-stoesst-auf-sehr-gute-resonanz-bayerns/) |2022\n|\n|\n03.09.2022\n||\n|[Holetschek: Ausbildungsprogramm f\u00fcr \u00c4rztenachwuchs wird verl\u00e4ngert - Bayerns Gesundheitsminister: Erfolgsmodell \"Beste Landpartie Allgemeinmedizin\" im S\u00fcden und Norden des Freistaats l\u00e4uft 2023 weiter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausbildungsprogramm-fuer-aerztenachwuchs-wird-verlaengert-bayerns/) |2022\n|\n|\n02.09.2022\n||\n|[Holetschek: Wegweisendes Klinikprojekt st\u00e4rkt Krankenhausversorgung im l\u00e4ndlichen Raum - Bayerns Gesundheitsminister besucht Neubau der RoMed Klinik und des kbo-Inn-Salzach-Klinikums in Wasserburg am Inn](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wegweisendes-klinikprojekt-staerkt-krankenhausversorgung-im-laendlichen-raum/) |2022\n|\n|\n02.09.2022\n||\n|[Holetschek r\u00e4t zu konsequentem Schutz vor sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten - Bayerns Gesundheitsminister: R\u00fcckgang der HIV-Neuinfektionen muss verstetigt werden - Welttag der sexuellen Gesundheit am 4.9.](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-raet-zu-konsequentem-schutz-vor-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-bayerns/) |2022\n|\n|\n01.09.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide in H\u00f6he von rund 1,46 Millionen Euro an das Klinikum Fichtelgebirge Marktredwitz - Bayerns Gesundheitsminister: Digitalisierung unserer Krankenh\u00e4user gemeinsam weiter vorantreiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-146-millionen-euro-an-das-klinikum/) |2022\n|\n|\n01.09.2022\n||\n|[Bayern treibt Ausbau der Krankenhausversorgung weiter voran - Gesundheitsminister Klaus Holetschek bei Er\u00f6ffnung des neuen Interventionszentrums am Sana Klinikum Hof](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-gesundheitsminister-klaus/) |2022\n|\n|\n01.09.2022\n||\n|[Gesundheitsministerium f\u00f6rdert Projekt gegen Fettleibigkeit - Holetschek \u00fcbergibt in Marktleugast F\u00f6rderbescheid in H\u00f6he von rund 465.000 Euro f\u00fcr \"HAPpEN\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-foerdert-projekt-gegen-fettleibigkeit-holetschek-uebergibt-in/) |2022\n|\n|\n31.08.2022\n||\n|[Holetschek treibt die Versorgung von Patienten mit Long-COVID-Syndrom voran - Bayerns Gesundheitsminister zu Besuch beim Projekt \"ReLoAd after COVID-19\" im Berchtesgadener Land: Forschung zu Behandlungsans\u00e4tzen immens wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-die-versorgung-von-patienten-mit-long-covid-syndrom-voran/) |2022\n|\n|\n31.08.2022\n||\n|[Holetschek zieht positive Vier-Jahres-Bilanz beim Hebammenbonus - Bayerns Gesundheitsminister: Insgesamt mehr als 4,1 Millionen Euro seit 1. September 2018 ausgezahlt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-vier-jahres-bilanz-beim-hebammenbonus/) |2022\n|\n|\n30.08.2022\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft Start der Tariflohnpflicht in der Pflege - Gesundheitsminister: Zusatzkosten d\u00fcrfen Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen nicht \u00fcberlasten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-start-der-tariflohnpflicht-in-der-pflege-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n30.08.2022\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt die Modernisierung von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 6,16 Millionen Euro an BRK in Unterfranken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-die-modernisierung-von-pflegeplaetzen-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n25.08.2022\n||\n|[Rund 27,5 Millionen Euro f\u00fcr Klinikum N\u00fcrnberg - Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der \u00fcbergibt F\u00f6rderscheck aus dem Krankenhauszukunftsfonds - Gesundheitsminister Holetschek: Bayern treibt Digitalisierung der Krankenh\u00e4user voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/rund-275-millionen-euro-fuer-klinikum-nuernberg-ministerpraesident-dr-soeder-uebergibt/) |2022\n|\n|\n23.08.2022\n||\n|[Auftakt f\u00fcr Bayerns neue Corona-Kommunikationskampagne - Gesundheitsminister Holetschek: Wir informieren umfassend \u00fcber die Auffrischungsimpfungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auftakt-fuer-bayerns-neue-corona-kommunikationskampagne-gesundheitsminister-holetschek-wir/) |2022\n|\n|\n22.08.2022\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 4,3 Millionen Euro an das Evangelische Pflegezentrum Herzogs\u00e4gm\u00fchle in Peiting](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-1/) |2022\n|\n|\n21.08.2022\n||\n|[Holetschek pocht auf Korrekturen am geplanten neuen Infektionsschutzgesetz - Bayerns Gesundheitsminister zu den Beratungen des Bundeskabinetts am 24. August](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-korrekturen-am-geplanten-neuen-infektionsschutzgesetz-bayerns/) |2022\n|\n|\n20.08.2022\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr verst\u00e4rkte Unterst\u00fctzung von Menschen mit psychischen Erkrankungen ein - Bayerns Gesundheitsminister: Im Freistaat gibt es bereits ein vielf\u00e4ltiges Versorgungsangebot auf sehr hohem Niveau](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-verstaerkte-unterstuetzung-von-menschen-mit-psychischen/) |2022\n|\n|\n18.08.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Pressekonferenz zum Start der neuen Corona-Kommunikationskampagne \"Na Sicher\" mit Gesundheitsminister Klaus Holetschek am 23. August in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-start-der-neuen-corona-kommunikationskampagne-na-sicher/) |2022\n|\n|\n15.08.2022\n||\n|[Holetschek startet neue Impfkampagne in den bayerischen station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen - Bayerns Gesundheitsminister: Pflegebed\u00fcrftige sollten sich jetzt die zweite Auffrischungsimpfung gegen Corona holen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neue-impfkampagne-in-den-bayerischen-stationaeren-pflegeeinrichtungen/) |2022\n|\n|\n14.08.2022\n||\n|[Holetschek pocht auf umfassende Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegepersonal muss sp\u00fcrbar ausgebaut werden - Neuer LGL-Gesundheitsreport liegt vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-umfassende-pflegereform-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2022\n|\n|\n11.08.2022\n||\n|[Holetschek und Piazolo: Rund 12.400 Nachwuchspflegekr\u00e4fte in generalistischer Ausbildung - Bayerns Minister rufen zu Bewerbungen auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-rund-12-400-nachwuchspflegekraefte-in-generalistischer-ausbildung/) |2022\n|\n|\n11.08.2022\n||\n|[Holetschek fordert mehr Klarheit bei Corona-Impfempfehlungen - Bayerns Gesundheitsminister: Menschen sind durch Hin und Her verunsichert - Baldige STIKO-Empfehlung wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-klarheit-bei-corona-impfempfehlungen-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n10.08.2022\n||\n|[Holetschek: Zahl der Masern-F\u00e4lle deutlich gesunken - Bayerns Gesundheitsminister: Impfung ist der beste Schutz gegen Masern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-masern-faelle-deutlich-gesunken-bayerns-gesundheitsminister-impfung/) |2022\n|\n|\n07.08.2022\n||\n|[Holetschek f\u00fcr mehr Springerkonzepte in der Pflege - Bayerns Gesundheitsminister: Leiharbeit sollte Ausnahme bleiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-mehr-springerkonzepte-in-der-pflege-bayerns-gesundheitsminister-leiharbeit/) |2022\n|\n|\n07.08.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern beschafft 100.000 zus\u00e4tzliche Grippeimpfstoff-Dosen - Bayerns Gesundheitsminister: Impfungen gegen Grippe sind beste Pr\u00e4vention - Auch Doppelimpfung gegen Corona und Grippe m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-beschafft-100-000-zusaetzliche-grippeimpfstoff-dosen-bayerns/) |2022\n|\n|\n05.08.2022\n||\n|[Holetschek startet Stipendium f\u00fcr Pflege-Studierende - Bayerns Gesundheitsminister: 600 Euro pro Monat f\u00fcr bis zu drei Jahre -Zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung des Bundes ist n\u00f6tig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-stipendium-fuer-pflege-studierende-bayerns-gesundheitsminister-600-euro/) |2022\n|\n|\n04.08.2022\n||\n|[Holetschek: 131 Medizinstudienpl\u00e4tze f\u00fcr Landarzt- und \u00d6GD-Quote vergeben - Gro\u00dfes Interesse an Programmen - Mehr als 400 Bewerbungen eingegangen - Programme machen medizinische Versorgung in der Fl\u00e4che zukunftsfest](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-131-medizinstudienplaetze-fuer-landarzt-und-oegd-quote-vergeben-grosses/) |2022\n|\n|\n03.08.2022\n||\n|[Holetschek: \u00c4rztliche Bezirkskoordinatoren unterst\u00fctzen Krankenh\u00e4user wieder - Bayerns Gesundheitsminister: Patientenstr\u00f6me in die Kliniken \u00fcberregional steuerbar - Kliniken an Belastungsgrenze](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-aerztliche-bezirkskoordinatoren-unterstuetzen-krankenhaeuser-wieder-bayerns/) |2022\n|\n|\n01.08.2022\n||\n|[Holetschek: 48 hervorragende neue \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst qualifiziert - Bayerns Gesundheitsminister: 2021 mehr als 400 neue Mitarbeiter im \u00d6GD eingestellt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-48-hervorragende-neue-aerztinnen-und-aerzte-fuer-den-oeffentlichen/) |2022\n|\n|\n29.07.2022\n||\n|[Holetschek: Neues Gesundheitszentrum in Aldersbach st\u00e4rkt die medizinische Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum - Bayerns Gesundheitsminister: Erfolgreiches Projekt ist das Ergebnis vorbildlicher privater Initiative](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neues-gesundheitszentrum-in-aldersbach-staerkt-die-medizinische-versorgung-im/) |2022\n|\n|\n29.07.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern f\u00f6rdert Ausbau digitaler Behandlungsdokumentation am Klinikum Passau mit 4,5 Millionen Euro - Bayernweit 1.400 F\u00f6rderantr\u00e4ge eingereicht - Freistaat macht auch den Weg f\u00fcr weitere Bau- und Sanierungsma\u00dfnahmen frei](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-ausbau-digitaler-behandlungsdokumentation-am-klinikum-passau/) |2022\n|\n|\n28.07.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek und Wissenschaftsminister Blume geben am 1. August den Startschuss f\u00fcr ein wichtiges radiologisches Projekt zur Verbesserung der onkologischen Patientenversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-wissenschaftsminister-blume-geben-am-1/) |2022\n|\n|\n28.07.2022\n||\n|[Holetschek: Vernetzung kann Therapie von Corona-Langzeitfolgen verbessern - Bayerische F\u00f6rderinitiative Versorgungsforschung zum Post-COVID-Syndrom zieht Zwischenbilanz - Bayerns Gesundheitsminister: M\u00fcssen die Versorgung Betroffener weiterhin fest im Blick behalten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-vernetzung-kann-therapie-von-corona-langzeitfolgen-verbessern-bayerische/) |2022\n|\n|\n26.07.2022\n||\n|[Holetschek: Neuer Entwurf des Bundes zur GKV-Finanzierung n\u00f6tig - Bayerns Gesundheitsminister: Arzneimittelversorgung nicht durch kurzsichtige Politik gef\u00e4hrden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neuer-entwurf-des-bundes-zur-gkv-finanzierung-noetig-bayerns/) |2022\n|\n|\n26.07.2022\n||\n|[Holetschek sch\u00e4rft Teststrategie f\u00fcr Herbst und Winter - Bayerns Gesundheitsminister: Testzentren laufen weiter - 2.600 Teststellen in ganz Bayern - Vulnerable Gruppen besonders sch\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-schaerft-teststrategie-fuer-herbst-und-winter-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n25.07.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert auch in diesem Jahr kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Freistaat f\u00f6rdert 29 Projekte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-auch-in-diesem-jahr-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen/) |2022\n|\n|\n24.07.2022\n||\n|[Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: Information und Aufkl\u00e4rung f\u00f6rdern eine demenzsensible Gesellschaft - Dritte Bayerische Demenzwoche findet vom 16. bis 25. September 2022 statt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-information-und-aufklaerung-foerdern-eine/) |2022\n|\n|\n22.07.2022\n||\n|[Holetschek f\u00fchrt Impfbeauftragte f\u00fcr Alten- und Pflegeeinrichtungen ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister treibt Auffrischungsimpfungen in den Alten- und Pflegeheimen voran - M\u00fcssen Impfquote der 4. Impfung f\u00fcr den Herbst erh\u00f6hen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuehrt-impfbeauftragte-fuer-alten-und-pflegeeinrichtungen-ein-bayerns/) |2022\n|\n|\n22.07.2022\n||\n|[Holetschek treibt Klimaschutz in bayerischen Kliniken voran - Bayerns Gesundheitsminister: Freistaat f\u00f6rdert Green HospitalPLUS Initiative des Zentrums f\u00fcr Klimaresilienz der Universit\u00e4t Augsburg mit rund 1,8 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-klimaschutz-in-bayerischen-kliniken-voran-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n22.07.2022\n||\n|[Holetschek baut Corona-Fr\u00fchwarnsystem weiter aus - Bayerns Gesundheitsminister besucht Bay-VOC-Zentrale am Genzentrum an der LMU in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-corona-fruehwarnsystem-weiter-aus-bayerns-gesundheitsminister-besucht-bay/) |2022\n|\n|\n22.07.2022\n||\n|[Holetschek gibt Startschuss f\u00fcr die Studie \"Pr\u00e4ventives Monitoring von Stechm\u00fccken in Bayern im Klimawandel\" - Gesundheitsminister: Wir m\u00fcssen jetzt handeln, um die Folgen des Klimawandels f\u00fcr die B\u00fcrger so gering wie m\u00f6glich zu halten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gibt-startschuss-fuer-die-studie-praeventives-monitoring-von-stechmuecken-in/) |2022\n|\n|\n22.07.2022\n||\n|[Holetschek fordert von Lauterbach Konsequenzen aus breiter Kritik an GKV-Pl\u00e4nen - Bayerns Gesundheitsminister: Die Gesundheitspolitik darf nicht im Bundesfinanzministerium gemacht werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-lauterbach-konsequenzen-aus-breiter-kritik-an-gkv-plaenen-bayerns/) |2022\n|\n|\n21.07.2022\n||\n|[Holetschek fordert Regulierungen f\u00fcr investorengetragene medizinische Versorgungszentren (iMVZ) - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Gesundheitspolitischen TK-Forums 2022: Bund muss jetzt t\u00e4tig werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-regulierungen-fuer-investorengetragene-medizinische-versorgungszentren/) |2022\n|\n|\n21.07.2022\n||\n|[Holetschek: Digitalisierung in Gesundheit und Pflege braucht weiter R\u00fcckenwind - Bayern setzt F\u00f6rderung f\u00fcr das Zentrum f\u00fcr Telemedizin e.V. mit rund 560.000 Euro fort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-braucht-weiter-rueckenwind-bayern/) |2022\n|\n|\n20.07.2022\n||\n|[Bayern startet zweite Runde des Verbundprojekts \"Klimawandel und Gesundheit\" - Gesundheitsministerium und Umweltministerium f\u00f6rdern sechs weitere Projekte zum Klima- und Gesundheitsschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-startet-zweite-runde-des-verbundprojekts-klimawandel-und-gesundheit/) |2022\n|\n|\n18.07.2022\n||\n|[Holetschek: Organspenden k\u00f6nnen Leben retten - Bayerns Gesundheitsminister wirbt im Rahmen der \"Radtour pro Organspende\" f\u00fcr eine Auseinandersetzung mit dem Thema](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-organspenden-koennen-leben-retten-bayerns-gesundheitsminister-wirbt-im-rahmen/) |2022\n|\n|\n18.07.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek gibt am 22. Juli 2022 den Startschuss f\u00fcr die Studie \"Pr\u00e4ventives Monitoring von Stechm\u00fccken in Bayern im Klimawandel\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-gibt-am-22-juli-2022-den-startschuss-fuer-die/) |2022\n|\n|\n18.07.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr HPV-Impfung - Bayerns Gesundheitsminister er\u00f6ffnet Impfwoche: Kleiner Piks mit gro\u00dfer Wirkung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-hpv-impfung-bayerns-gesundheitsminister-eroeffnet-impfwoche-kleiner/) |2022\n|\n|\n16.07.2022\n||\n|[Holetschek warnt vor Hitze-Risiken insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Menschen - Bayerns Gesundheitsminister: Trinken Sie ausreichend und meiden Sie die Hitze!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-vor-hitze-risiken-insbesondere-fuer-aeltere-menschen-bayerns/) |2022\n|\n|\n15.07.2022\n||\n|[Holetschek: Pflegeberuf muss attraktiver werden - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt Schwesternschaft M\u00fcnchen vom BRK anl\u00e4sslich des Festaktes zum 150-j\u00e4hrigen Bestehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegeberuf-muss-attraktiver-werden-bayerns-gesundheitsminister-wuerdigt/) |2022\n|\n|\n15.07.2022\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt wohnortnahe Unterst\u00fctzung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt in Landshut F\u00f6rderscheck f\u00fcr ersten Pflegest\u00fctzpunkt in Niederbayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-wohnortnahe-unterstuetzung-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende-1/) |2022\n|\n|\n15.07.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek und Umweltminister Glauber starten am 20. Juli die zweite Runde des Verbundprojekts \"Klimawandel und Gesundheit\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-umweltminister-glauber-starten-am-20-juli/) |2022\n|\n|\n15.07.2022\n||\n|[Holetschek: Neuer Funktionstrakt im Krankenhaus Vilsbiburg ist Meilenstein bei der Gesamtsanierung - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcbergibt bei Er\u00f6ffnung F\u00f6rderbescheide f\u00fcr LAKUMED-Kliniken in H\u00f6he von rund 3,1 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neuer-funktionstrakt-im-krankenhaus-vilsbiburg-ist-meilenstein-bei-der/) |2022\n|\n|\n15.07.2022\n||\n|[Holetschek: Baby-Kompass ist wichtiger Ratgeber f\u00fcr Eltern von Babys im ersten Lebensjahr - Zehnte Auflage gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baby-kompass-ist-wichtiger-ratgeber-fuer-eltern-von-babys-im-ersten-lebensjahr/) |2022\n|\n|\n15.07.2022\n||\n|[Holetschek ruft zu Corona-Vorsicht auf: Dieser Sommer ist anders - Bayerns Gesundheitsminister fordert von der Bundesregierung ein Ende des bisherigen Schlafwagen-Kurses ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-corona-vorsicht-auf-dieser-sommer-ist-anders-bayerns/) |2022\n|\n|\n14.07.2022\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt den Ausbau wohnortnaher Beratungsstrukturen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht F\u00f6rderscheck f\u00fcr Pflegest\u00fctzpunkt Landkreis Dachau](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-den-ausbau-wohnortnaher-beratungsstrukturen-fuer-pflegebeduerftige-und/) |2022\n|\n|\n14.07.2022\n||\n|[B\u00fcrgerbeirat stellt in Dachau Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der \u00f6rtlichen Gesundheitsversorgung vor - Gesundheitsminister Holetschek: B\u00fcrgerbeteiligung birgt ein gro\u00dfes Potential bei regionalen Problemstellungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/buergerbeirat-stellt-in-dachau-vorschlaege-zur-verbesserung-der-oertlichen/) |2022\n|\n|\n14.07.2022\n||\n|[Holetschek: Pflegebed\u00fcrftige Menschen vor den Folgen starker Hitze sch\u00fctzen - Pflegeministerium und LGL schulen Menschen, die sich um Pflegebed\u00fcrftige k\u00fcmmern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegebeduerftige-menschen-vor-den-folgen-starker-hitze-schuetzen/) |2022\n|\n|\n13.07.2022\n||\n|[Holetschek: Gl\u00fccksspiels\u00fcchtige brauchen Unterst\u00fctzung - Bayerns Gesundheitsminister beim 12. Bayerischen Fachkongress Gl\u00fccksspielsucht in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gluecksspielsuechtige-brauchen-unterstuetzung-bayerns-gesundheitsminister-beim/) |2022\n|\n|\n13.07.2022\n||\n|[Holetschek: Bund muss explodierende Kosten der Kliniken dringend kompensieren - Bayerns Gesundheitsminister beriet bei Rundem Tisch mit Experten \u00fcber angespannte Lage in den Krankenh\u00e4usern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-explodierende-kosten-der-kliniken-dringend-kompensieren-bayerns/) |2022\n|\n|\n12.07.2022\n||\n|[Holetschek und F\u00fcracker: Finanzschub f\u00fcr bayerische Krankenh\u00e4user von mehr als einer Milliarde Euro - Ministerrat beschlie\u00dft neue Projekte f\u00fcr Krankenhausbauprogramme 2023 bis 2026](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-finanzschub-fuer-bayerische-krankenhaeuser-von-mehr-als-einer/) |2022\n|\n|\n11.07.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek er\u00f6ffnet Bayerische Impfwoche am 18. Juli](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-eroeffnet-bayerische-impfwoche-am-18-juli/) |2022\n|\n|\n10.07.2022\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung in Bayern voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Station\u00e4re Hospize sind eine tragende S\u00e4ule in der Sterbebegleitung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-voran-bayerns/) |2022\n|\n|\n09.07.2022\n||\n|[Holetschek will Unterst\u00fctzung von Menschen mit psychischem Hilfebedarf ausbauen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister w\u00fcrdigt Leistungen der Bezirke zur pflegerischen bzw. psychiatrischen Versorgung der Menschen - Minister besucht Aktionstag \"Pflege und Soziales\" des Bezirks Niederbayern in Landshut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-unterstuetzung-von-menschen-mit-psychischem-hilfebedarf-ausbauen-bayerns/) |2022\n|\n|\n08.07.2022\n||\n|[Holetschek: Mehr Energieeffizienz hilft dem Klima und entlastet unsere Kliniken finanziell - Bayerns Gesundheitsminister stellt Klimainitiative f\u00fcr Krankenh\u00e4user im Bundesrat vor - Bund soll 1,5 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen bereitstellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-energieeffizienz-hilft-dem-klima-und-entlastet-unsere-kliniken-finanziell/) |2022\n|\n|\n08.07.2022\n||\n|[Holetschek: Impfungen gegen Affenpocken in Bayern gestartet - Beginn war in M\u00fcnchen - Bayerns Gesundheitsminister: Ab n\u00e4chster Woche Impftermine auch in anderen Regierungsbezirken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfungen-gegen-affenpocken-in-bayern-gestartet-beginn-war-in-muenchen-bayerns/) |2022\n|\n|\n07.07.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek spricht am 13. Juli beim 12. Bayerischen Fachkongress Gl\u00fccksspielsucht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-spricht-am-13-juli-beim-12-bayerischen/) |2022\n|\n|\n07.07.2022\n||\n|[Holetschek bringt bayerische Initiative f\u00fcr mehr Investitionen beim Klimaschutz in Krankenh\u00e4usern in den Bundesrat ein - Bayerns Gesundheitsminister: F\u00f6rderprogramm des Bundes soll Kliniken R\u00fcckenwind f\u00fcr mehr Energie- und Kosteneffizienz geben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bringt-bayerische-initiative-fuer-mehr-investitionen-beim-klimaschutz-in/) |2022\n|\n|\n06.07.2022\n||\n|[Holetschek: Bundesregierung darf bei Pflege in den Krankenh\u00e4usern nicht am falschen Ende sparen - Bayerns Gesundheitsminister dringt auf deutliche Korrekturen am Referentenentwurf zur GKV-Finanzierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-darf-bei-pflege-in-den-krankenhaeusern-nicht-am-falschen-ende/) |2022\n|\n|\n06.07.2022\n||\n|[Holetschek und F\u00fcracker: 379 Millionen Euro f\u00fcr Krankenhausbauvorhaben in diesem Jahr - Vier Bauma\u00dfnahmen werden vorgezogen schon ab diesem Jahr gef\u00f6rdert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-379-millionen-euro-fuer-krankenhausbauvorhaben-in-diesem-jahr/) |2022\n|\n|\n06.07.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide in H\u00f6he von rund 6,2 Millionen Euro an die RoMed Kliniken Rosenheim und Prien - Bayerns Gesundheitsminister: Wir treiben die Digitalisierung in Krankenh\u00e4usern gemeinsam voran](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-62-millionen-euro-an-die-romed/) |2022\n|\n|\n06.07.2022\n||\n|[Holetschek zieht positive Ein-Jahres-Bilanz zum Krisendienst-Ausbau f\u00fcr Menschen in psychischen Notlagen - Bayerns Gesundheitsminister: Seit Juli 2021 sind die Krisendienste bayernweit rund um die Uhr unter kostenfreier Rufnummer 0800 / 655 3000 erreichbar - Rund 180 Telefonate am Tag - Dank auch an die Bezirke](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-ein-jahres-bilanz-zum-krisendienst-ausbau-fuer-menschen-in/) |2022\n|\n|\n04.07.2022\n||\n|[Holetschek: Im Hinblick auf Herbst sind Impfungen gegen Corona und Grippe beste Pr\u00e4vention - Bayerns Gesundheitsminister: Experten der Bayerischen Landesarbeitsgemeinschaft Impfen pl\u00e4dieren f\u00fcr umfassenden Impfschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-im-hinblick-auf-herbst-sind-impfungen-gegen-corona-und-grippe-beste-praevention/) |2022\n|\n|\n04.07.2022\n||\n|[Holetschek: Ziel ist umfassende Barrierefreiheit an bayerischen Krankenh\u00e4usern - Bayerns Gesundheitsminister nimmt Ergebnisse des deutschlandweit ersten Berichts zur Barrierefreiheit in Krankenh\u00e4usern entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ziel-ist-umfassende-barrierefreiheit-an-bayerischen-krankenhaeusern-bayerns/) |2022\n|\n|\n04.07.2022\n||\n|[Holetschek: Digitaler Wandel muss zum Booster f\u00fcr das Gesundheitssystem werden- Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege ist 2022 Kooperationspartner des N\u00fcrnberg Digital Festivals](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitaler-wandel-muss-zum-booster-fuer-das-gesundheitssystem-werden/) |2022\n|\n|\n04.07.2022\n||\n|[Holetschek: F\u00f6rderantr\u00e4ge zum Auf- und Ausbau von Pflege-Ausbildungsverb\u00fcnden k\u00f6nnen noch bis zum 15. Juli gestellt werden - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister hat sich beim Bund erfolgreich f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung des F\u00f6rderprogramms eingesetzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderantraege-zum-auf-und-ausbau-von-pflege-ausbildungsverbuenden-koennen/) |2022\n|\n|\n03.07.2022\n||\n|[Holetschek: Pandemie hat Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen psychisch stark belastet -\nStudie der LMU soll Daten und Analysen f\u00fcr k\u00fcnftige Krisen liefern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pandemie-hat-pflegebeduerftige-und-ihre-angehoerigen-psychisch-stark-belastet/) |2022\n|\n|\n02.07.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid in H\u00f6he von rund 4,2 Millionen Euro an Kliniken Traunstein und Ruhpolding - Gesundheitsminister: Digitale Prozesse verbessern die Versorgungsqualit\u00e4t](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheid-in-hoehe-von-rund-42-millionen-euro-an-kliniken/) |2022\n|\n|\n01.07.2022\n||\n|[Holetschek dringt auf bessere Arbeitsbedingungen in der Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei Veranstaltung \"Proud to care, Pflege meets Ruhpolding 2022\": Bundesregierung und Arbeitgeber m\u00fcssen rasch handeln](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n01.07.2022\n||\n|[Holetschek: Selbstauskunft reicht f\u00fcr Krankenhaus- und Pflegeheimbesuche vorerst als Nachweis f\u00fcr Anspruch auf Corona-Test aus - Bayerns Gesundheitsminister: Berliner Chaostage d\u00fcrfen nicht zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-selbstauskunft-reicht-fuer-krankenhaus-und-pflegeheimbesuche-vorerst-als/) |2022\n|\n|\n01.07.2022\n||\n|[Holetschek warnt Jugendliche vor Gefahren durch Alkoholmissbrauch - Bayerns Gesundheitsminister ehrt die Landessiegerinnen der DAK-Pr\u00e4ventionskampagne \"bunt statt blau\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-jugendliche-vor-gefahren-durch-alkoholmissbrauch-bayerns/) |2022\n|\n|\n01.07.2022\n||\n|[Holetschek fordert Ende der einrichtungsbezogenen Impfpflicht zum 30. September - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: \u00c4nderung der Definition des \"vollst\u00e4ndigen Impfschutzes\" stellt die Einrichtungen erneut vor Herausforderungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-ende-der-einrichtungsbezogenen-impfpflicht-zum-30-september-bayerns/) |2022\n|\n|\n30.06.2022\n||\n|[Holetschek versch\u00e4rft Kritik an h\u00f6heren GKV-Zusatzbeitr\u00e4gen - Bayerns Gesundheitsminister: Bund muss seine Beitr\u00e4ge f\u00fcr ALG-II-Bezieher erh\u00f6hen und Chance f\u00fcr Strukturreformen nutzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verschaerft-kritik-an-hoeheren-gkv-zusatzbeitraegen-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n29.06.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide in H\u00f6he von rund 3,9 Millionen Euro an das Klinikum Aschaffenburg-Alzenau - Bayerns Gesundheitsminister: Digitalisierung in Krankenh\u00e4usern immer wichtiger](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-39-millionen-euro-an-das-klinikum/) |2022\n|\n|\n29.06.2022\n||\n|[Holetschek: Gesundheitsdaten k\u00f6nnen Leben retten - Bund muss elektronische Patientenakte verbessern - Bayerns Gesundheitsminister wirbt bei erstem E-Health-Kongress f\u00fcr Chancen der Digitalisierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsdaten-koennen-leben-retten-bund-muss-elektronische-patientenakte/) |2022\n|\n|\n28.06.2022\n||\n|[Holetschek: Corona-Maskenpflicht im \u00d6PNV bleibt mit Erleichterungen bestehen - Bayerns Gesundheitsminister setzt bei Entscheidung f\u00fcr FFP2-Maske auf Eigenverantwortung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung bis Ende Juli verl\u00e4ngert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-maskenpflicht-im-oepnv-bleibt-mit-erleichterungen-bestehen-bayerns/) |2022\n|\n|\n24.06.2022\n||\n|[Holetschek fordert in Berlin: Lehren aus der Pandemie nicht verschlafen - Bayerns Gesundheitsminister: Reformen des Gesundheitssystems jetzt angehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-in-berlin-lehren-aus-der-pandemie-nicht-verschlafen-bayerns/) |2022\n|\n|\n23.06.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek l\u00e4dt zum ersten Bayerischen E-Health-Kongress am 29. Juni 2022 in Augsburg ein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-laedt-zum-ersten-bayerischen-e-health/) |2022\n|\n|\n22.06.2022\n||\n|[Holetschek wirbt erneut f\u00fcr den Wettbewerb f\u00fcr zukunftsweisende Wohn- und Pflegeprojekte in Bayern - Bewerbungsfrist endet am 30. Juni 2022](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-erneut-fuer-den-wettbewerb-fuer-zukunftsweisende-wohn-und-pflegeprojekte/) |2022\n|\n|\n21.06.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern verl\u00e4ngert Corona-Regelwerk um eine Woche - Bayerns Gesundheitsminister: Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung wird anschlie\u00dfend an ausstehende Entscheidungen des Bundes zur Testverordnung angepasst](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-verlaengert-corona-regelwerk-um-eine-woche-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n20.06.2022\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung in der Pflege voran - Bayerns Pflegeminister er\u00f6ffnet neues Bayerisches Forschungszentrum Pflege Digital in Kempten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-der-pflege-voran-bayerns-pflegeminister-eroeffnet/) |2022\n|\n|\n18.06.2022\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung von Kindern und Jugendlichen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister bei der Er\u00f6ffnung des S\u00fcddeutschen Kinderhospiz-Zentrums](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-von-kindern-und/) |2022\n|\n|\n17.06.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr mehr Eigenverantwortung f\u00fcr die eigene Gesundheit - Bayerns Gesundheitsminister: Pr\u00e4vention ist das A und O](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-mehr-eigenverantwortung-fuer-die-eigene-gesundheit-bayerns/) |2022\n|\n|\n14.06.2022\n||\n|[Holetschek besorgt \u00fcber Auswirkungen neuer EU-Medizinprodukteverordnung f\u00fcr Patienten - Bayerns Gesundheitsminister fordert bei Besuch in Br\u00fcssel: B\u00fcrokratie darf Innovationen bei Medizinprodukten nicht abw\u00fcrgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besorgt-ueber-auswirkungen-neuer-eu-medizinprodukteverordnung-fuer-patienten/) |2022\n|\n|\n13.06.2022\n||\n|[Holetschek sichert Hebammen weitere Unterst\u00fctzung zu - Bayerns Gesundheitsminister im Gespr\u00e4ch mit Vertreterinnen des Berufsstandes aus dem Allg\u00e4u](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sichert-hebammen-weitere-unterstuetzung-zu-bayerns-gesundheitsminister-im/) |2022\n|\n|\n13.06.2022\n||\n|[Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid in H\u00f6he von rund 1,4 Millionen Euro an Klinikum Memmingen - Gesundheitsminister: Digitalisierung unserer Krankenh\u00e4user gemeinsam entschlossen vorantreiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheid-in-hoehe-von-rund-14-millionen-euro-an-klinikum/) |2022\n|\n|\n13.06.2022\n||\n|[Holetschek besucht Dominikus-Ringeisen-Werk im schw\u00e4bischen Ursberg - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Beeindruckendes Engagement f\u00fcr Menschen aus der Ukraine](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-dominikus-ringeisen-werk-im-schwaebischen-ursberg-bayerns-gesundheits/) |2022\n|\n|\n12.06.2022\n||\n|[Holetschek: Finanzen der gesetzlichen Krankenversicherung jetzt stabilisieren - Gesundheitsminister: Bund darf Mehrbedarf nicht l\u00e4nger ignorieren und muss Reformen auf den Weg bringen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-finanzen-der-gesetzlichen-krankenversicherung-jetzt-stabilisieren/) |2022\n|\n|\n11.06.2022\n||\n|[Holetschek ruft zu Auffrischungsimpfungen auf - Bayerns Gesundheitsminister: Virusvariante BA.5 kann auch in Deutschland zu neuem Infektionsdruck f\u00fchren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-auffrischungsimpfungen-auf-bayerns-gesundheitsminister-virusvariante-ba/) |2022\n|\n|\n10.06.2022\n||\n|[Holetschek besucht ukrainische Verletzte am Universit\u00e4tsklinikum Augsburg - Bayerns Gesundheitsminister dankt Klinikbesch\u00e4ftigten f\u00fcr unerm\u00fcdlichen Einsatz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-ukrainische-verletzte-am-universitaetsklinikum-augsburg-bayerns/) |2022\n|\n|\n08.06.2022\n||\n|[Holetschek: Weckruf f\u00fcr Bundesregierung in Corona-Debatte - Bayerns Gesundheitsminister: Nach dem Vorliegen der Stellungnahme des Expertenrates muss die Ampel-Koalition endlich handeln statt zanken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weckruf-fuer-bundesregierung-in-corona-debatte-bayerns-gesundheitsminister-nach/) |2022\n|\n|\n04.06.2022\n||\n|[Holetschek: Kurorte und Heilb\u00e4der sind wichtige Kompetenzzentren bei der Therapie von Langzeitfolgen von COVID-19 - Freistaat Bayern unterst\u00fctzt neues Modellprojekt \"Post-/Long-COVID Kurort\" in Bad Aibling mit bis zu 270.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kurorte-und-heilbaeder-sind-wichtige-kompetenzzentren-bei-der-therapie-von/) |2022\n|\n|\n03.06.2022\n||\n|[Holetschek startet Social-Media Kampagne \"Du Entscheidest! Organspende? Deine Wahl.\" - Bayerns Gesundheitsminister: Organspende-Entscheidung entlastet Angeh\u00f6rige - Influencer werben f\u00fcr Auseinandersetzung mit emotionalem Thema](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-social-media-kampagne-du-entscheidest-organspende-deine-wahl-bayerns/) |2022\n|\n|\n02.06.2022\n||\n|[Holetschek: Noch mehr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr den \u00d6GD gewinnen - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt Verdienste der Medizinerinnen und Mediziner auf dem Staatsempfang zum 70-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des \u00c4rzteverbands \u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-noch-mehr-aerztinnen-und-aerzte-fuer-den-oegd-gewinnen-bayerns/) |2022\n|\n|\n02.06.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern setzt Signal f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention am Arbeitsplatz - Bayerns Gesundheitsminister zum Start des Kongresses \"Healthy Work Summit\" der Arbeitsmedizinerinnen und -mediziner in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-setzt-signal-fuer-gesundheitsfoerderung-und-praevention-am-arbeitsplatz/) |2022\n|\n|\n02.06.2022\n||\n|[Holetschek stellt aktuellen Kindergesundheitsbericht der Staatsregierung vor - Bayerns Gesundheitsminister: Folgen der Pandemie f\u00fcr unsere Kinder genau in den Blick nehmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-aktuellen-kindergesundheitsbericht-der-staatsregierung-vor-bayerns/) |2022\n|\n|\n31.05.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek spricht beim Staatsempfang zum 70-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des \u00c4rzteverbands \u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst Bayern am 2. Juni in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-beim-staatsempfang-zum-70-jaehrigen-jubilaeum-des/) |2022\n|\n|\n27.05.2022\n||\n|[Holetschek besucht Forschungsstandort von Impfstoffentwickler Bavarian Nordic - Bayerns Gesundheitsminister: Impfungen k\u00f6nnen Teil der Eind\u00e4mmungsstrategie gegen Affenpocken sein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-forschungsstandort-von-impfstoffentwickler-bavarian-nordic-bayerns/) |2022\n|\n|\n25.05.2022\n||\n|[Holetschek: Meilenstein bei digitaler Vernetzung von Reha-Einrichtungen erreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pilotprojekt ist bundesweiter Vorreiter beim Anschluss an die Telematikinfrastruktur](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-meilenstein-bei-digitaler-vernetzung-von-reha-einrichtungen-erreicht-bayerns/) |2022\n|\n|\n25.05.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek stellt am 3. Juni in M\u00fcnchen neue Kampagne zur Organspende vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-stellt-am-3-juni-in-muenchen-neue-kampagne-zur-organspende-vor/) |2022\n|\n|\n25.05.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek stellt am 2. Juni den Bericht \"Kindergesundheit in Zeiten einer Pandemie - Ein \u00dcberblick in Schlaglichtern\" vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-stellt-am-2-juni-den-bericht-kindergesundheit-in-zeiten-einer/) |2022\n|\n|\n25.05.2022\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Bayern st\u00e4rkt die Krankenhausversorgung - Krankenhausplanungsausschuss stellt weitere wichtige Weichen f\u00fcr eine zukunftsfeste Krankenhausversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-bayern-staerkt-die-krankenhausversorgung/) |2022\n|\n|\n24.05.2022\n||\n|[Holetschek: Zwei weitere Affenpocken-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Ein zweiter Patient wird isoliert in M\u00fcnchen Klinik Schwabing behandelt - Dritter Fall im Landkreis Ansbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zwei-weitere-affenpocken-faelle-in-bayern-bestaetigt-ein-zweiter-patient-wird/) |2022\n|\n|\n23.05.2022\n||\n|[Holetschek: Angebote f\u00fcr Hospiz- und Palliativversorgung in Bayern werden immer vielf\u00e4ltiger - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich der Jahrestagung zur Hospiz- und Palliativversorgung in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-angebote-fuer-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-werden-immer/) |2022\n|\n|\n21.05.2022\n||\n|[Holetschek: HerzFit-App offiziell gestartet - Bayerns Gesundheitsminister wirbt f\u00fcr neue M\u00f6glichkeit, digital und individuell die eigene Herzgesundheit zu unterst\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-herzfit-app-offiziell-gestartet-bayerns-gesundheitsminister-wirbt-fuer-neue/) |2022\n|\n|\n21.05.2022\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Einsatz von Schwedens K\u00f6nigin Silvia beim Thema Demenz / Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich eines Gala- und Spendenabends in M\u00fcnchen: Neue Impulse sind sehr wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-einsatz-von-schwedens-koenigin-silvia-beim-thema-demenz-bayerns/) |2022\n|\n|\n20.05.2022\n||\n|[Holetschek: Affenpocken-Fall in Bayern best\u00e4tigt - Patient in M\u00fcnchen Klinik Schwabing isoliert - Bayerns Gesundheitsminister: Vorkehrungen gegen Infektionen sind getroffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-affenpocken-fall-in-bayern-bestaetigt-patient-in-muenchen-klinik-schwabing/) |2022\n|\n|\n20.05.2022\n||\n|[Holetschek: Innovative Pflegeeinrichtungen st\u00e4rken Bayerns pflegerische Versorgungsstrukturen - Vom Freistaat Bayern gef\u00f6rdertes Senioren-Servicehaus in der Gemeinde Pfatter er\u00f6ffnet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-innovative-pflegeeinrichtungen-staerken-bayerns-pflegerische/) |2022\n|\n|\n20.05.2022\n||\n|[Holetschek legt 5-Punkte-Plan f\u00fcr den Corona-Herbst vor - Bayerns Gesundheitsminister: Im Falle einer neuen Pandemie-Welle muss es den bestm\u00f6glichen Schutz geben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-legt-5-punkte-plan-fuer-den-corona-herbst-vor-bayerns-gesundheitsminister-im/) |2022\n|\n|\n19.05.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek spricht bei f\u00fcnfter Jahrestagung zur Hospiz- und Palliativversorgung am 23. Mai in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-bei-fuenfter-jahrestagung-zur-hospiz-und/) |2022\n|\n|\n16.05.2022\n||\n|[Holetschek k\u00fcndigt neue Corona-Informationsoffensive an - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Jahrestagung des Verbands Bayerischer Zeitungsverleger: Wir m\u00fcssen uns intensiv auf eine m\u00f6gliche neue Pandemie-Welle im Herbst vorbereiten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kuendigt-neue-corona-informationsoffensive-an-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n15.05.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr innovative Wohn- und Pflegekonzepte in Bayern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister pr\u00e4miert zukunftsweisende Projekte zur Betreuung und Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-innovative-wohn-und-pflegekonzepte-in-bayern-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n13.05.2022\n||\n|[Holetschek fordert Reform der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte - Gesundheitsminister dankt \u00c4rzten und Medizinischen Fachangestellten f\u00fcr ihren Einsatz in der Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-reform-der-gebuehrenordnung-fuer-aerzte-gesundheitsminister-dankt/) |2022\n|\n|\n13.05.2022\n||\n|[Holetschek fordert mehr Tempo bei Digitalisierungsstrategie - Bayerns Gesundheitsminister: Brauchen einen funktionierenden europ\u00e4ischen Gesundheitsdatenraum](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-tempo-bei-digitalisierungsstrategie-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n13.05.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Unterfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-unterfranken-ueberreicht/) |2022\n|\n|\n12.05.2022\n||\n|[Zahl der Pflegest\u00fctzpunkte in Bayern seit 2019 mehr als vervierfacht - Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: Erfreuliche Entwicklung zum Wohle Pflegebed\u00fcrftiger und pflegender Angeh\u00f6riger](https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-pflegestuetzpunkte-in-bayern-seit-2019-mehr-als-vervierfacht-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n11.05.2022\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt Druck auf Bundesregierung bei Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum \"Internationalen Tag der Pflegenden\" am 12. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-druck-auf-bundesregierung-bei-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n10.05.2022\n||\n|[Holetschek: Tageskliniken st\u00e4rken die Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen - Gesundheitsminister: Integration von Heilungs- und Therapieprozessen in den Alltag der Menschen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-tageskliniken-staerken-die-versorgung-von-menschen-mit-psychischen-erkrankungen/) |2022\n|\n|\n08.05.2022\n||\n|[Holetschek fordert bundesweiten Rechtsrahmen f\u00fcr m\u00f6gliche neue Corona-Welle - Bayerns Gesundheitsminister: Bundesregierung muss rasch Voraussetzungen f\u00fcr einen effektiven Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schaffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bundesweiten-rechtsrahmen-fuer-moegliche-neue-corona-welle-bayerns/) |2022\n|\n|\n06.05.2022\n||\n|[Holetschek weiht erstes Tageshospiz Niederbayerns ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Innovative Versorgungsformen entlasten Pflegende und schwerstkranke Menschen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weiht-erstes-tageshospiz-niederbayerns-ein-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n05.05.2022\n||\n|[Holetschek betont Bedeutung der Hospiz- und Palliativversorgung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister w\u00fcrdigt 10 Jahre Bayerisches Hospiz- und Palliativb\u00fcndnis bei Staatsempfang](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-bedeutung-der-hospiz-und-palliativversorgung-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n05.05.2022\n||\n|[Holetschek und Glauber: Menschen vor den gesundheitlichen Folgen des Klimawandels sch\u00fctzen - Zweiter Workshop Kommunale Hitzeaktionspl\u00e4ne - Staatsregierung unterst\u00fctzt St\u00e4dte und Gemeinden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-glauber-menschen-vor-den-gesundheitlichen-folgen-des-klimawandels-schuetzen/) |2022\n|\n|\n04.05.2022\n||\n|[Holetschek treibt Forschung zu Corona-Sp\u00e4tfolgen voran - Bayerns Gesundheitsminister: Beschwerden m\u00fcssen ernstgenommen werden - Besuch des vom Freistaat gef\u00f6rderten Projekts \"Post-COVIDLMU\" am LMU Klinikum M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-forschung-zu-corona-spaetfolgen-voran-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n04.05.2022\n||\n|[Holetschek und Generalmajor Breuer stimmen Vorgehen f\u00fcr Corona-Herbst ab - Bayerns Gesundheitsminister nach Treffen mit dem Leiter des Corona-Krisenstabs des Bundeskanzleramtes: Rechtzeitig Lehren aus der Pandemie ziehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-generalmajor-breuer-stimmen-vorgehen-fuer-corona-herbst-ab-bayerns/) |2022\n|\n|\n30.04.2022\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung mehr Tempo bei Gesundheits- und Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Gesundheitsdaten besser nutzbar machen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-tempo-bei-gesundheits-und-pflegereform-bayerns/) |2022\n|\n|\n30.04.2022\n||\n|[Holetschek, Piazolo und Scharf ziehen positives Res\u00fcmee zu Corona-Serientestungen an Schulen und in Kitas - Bayerns Gesundheitsminister: Bayerisches Testkonzept war ein Erfolg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-piazolo-und-scharf-ziehen-positives-resuemee-zu-corona-serientestungen-an/) |2022\n|\n|\n28.04.2022\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr sensiblen Umgang mit Menschen mit Demenz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum Start der \u00f6kumenischen \"Woche f\u00fcr das Leben\" 2022 am 30.4.](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-sensiblen-umgang-mit-menschen-mit-demenz-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n28.04.2022\n||\n|[Holetschek stellt ersten bayerischen Herzinfarktbericht vor - Gesundheitsminister: Bayern ist bei der medizinischen Versorgung von akuten Herzinfarkten gut aufgestellt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-ersten-bayerischen-herzinfarktbericht-vor-gesundheitsminister-bayern-ist/) |2022\n|\n|\n26.04.2022\n||\n|[Holetschek: \"Berufsbild der Medizinischen Fachangestellten st\u00e4rken\" - Gesundheitsminister ruft Bund zur Neuausrichtung des Berufes auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-berufsbild-der-medizinischen-fachangestellten-staerken-gesundheitsminister-ruft/) |2022\n|\n|\n25.04.2022\n||\n|[Holetschek und Blume besuchen zum Start des Sommersemesters 2022 die Universit\u00e4t Augsburg - Gesundheitsminister wirbt f\u00fcr Stipendienprogramm f\u00fcr Medizinstudierende](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-blume-besuchen-zum-start-des-sommersemesters-2022-die-universitaet-augsburg/) |2022\n|\n|\n25.04.2022\n||\n|[Holetschek: STIKO muss Empfehlung f\u00fcr zweite Corona-Auffrischungsimpfung \u00fcberpr\u00fcfen - Bayerns Gesundheitsminister: Bayern bereitet sich mit seinen Impfzentren auf eine rechtzeitige Ausweitung vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stiko-muss-empfehlung-fuer-zweite-corona-auffrischungsimpfung-ueberpruefen/) |2022\n|\n|\n23.04.2022\n||\n|[Holetschek: Bundesregierung muss Deutschland besser gegen Arzneimittelengp\u00e4sse wappnen - Bayerns Gesundheitsminister fordert unter anderem geeignete Rahmenbedingungen f\u00fcr heimatnahe Produktionen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-muss-deutschland-besser-gegen-arzneimittelengpaesse-wappnen/) |2022\n|\n|\n22.04.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Schwaben \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt in Memmingen ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben-ueberreicht-bayerns/) |2022\n|\n|\n22.04.2022\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht Genehmigung an die schw\u00e4bische Gemeinde Ried zur vorzeitigen Schaffung von neuen Pl\u00e4tzen in der Tagespflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2022\n|\n|\n22.04.2022\n||\n|[Holetschek ruft zu besonderer Corona-Vorsicht nach den Osterferien auf - Bayerns Gesundheitsminister: N\u00e4chste Woche bleibt es bei bisheriger Testregelung f\u00fcr Schulen und Kitas](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-besonderer-corona-vorsicht-nach-den-osterferien-auf-bayerns/) |2022\n|\n|\n21.04.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Klaus Holetschek stellt am 28.4. (10:00 Uhr) in M\u00fcnchen den Bericht \"Herzinfarkte in Bayern\" zur aktuellen Kampagne \"Hand aufs Herz - Aktiv gegen Herzinfarkt\" vor - Bei einem Staatsempfang (16:30 Uhr) werden zudem neue Partner ins B\u00fcndnis f\u00fcr Pr\u00e4vention aufgenommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-klaus-holetschek-stellt-am-28-4-1000-uhr-in-muenchen-den/) |2022\n|\n|\n20.04.2022\n||\n|[Holetschek sprach mit Tschechiens Gesundheitsminister \u00fcber weiteres Vorgehen gegen Corona - Bayerns Gesundheitsminister: Grenz\u00fcberschreitend auf den Herbst vorbereiten - Weitere politische Gespr\u00e4che bei Besuch in Prag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sprach-mit-tschechiens-gesundheitsminister-ueber-weiteres-vorgehen-gegen-corona/) |2022\n|\n|\n20.04.2022\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt die Anstrengungen im Bereich Klima- und Gesundheitsschutz - F\u00f6rderung \u00fcber mehr als 100.000 Euro f\u00fcr das Modellprojekt \"Hitzeschutz in der Gesundheitsregionplus\" der Stadt Straubing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-die-anstrengungen-im-bereich-klima-und-gesundheitsschutz-foerderung/) |2022\n|\n|\n18.04.2022\n||\n|[Holetschek: Impfquote der Besch\u00e4ftigten in bayerischen Pflegeeinrichtungen weiter gestiegen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Knapp 92 Prozent der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter mindestens grundimmunisiert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfquote-der-beschaeftigten-in-bayerischen-pflegeeinrichtungen-weiter/) |2022\n|\n|\n17.04.2022\n||\n|[Holetschek dankt Klinikbesch\u00e4ftigten f\u00fcr Einsatz in der Pandemie - Gesundheitsminister: Krankenh\u00e4user haben beispiellose Situationen bew\u00e4ltigt - Zwischenbilanz zur staatlichen Unterst\u00fctzung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dankt-klinikbeschaeftigten-fuer-einsatz-in-der-pandemie-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n12.04.2022\n||\n|[Bayern verk\u00fcrzt die Isolation nach positivem Corona-Test auf f\u00fcnf Tage bei Symptomfreiheit - Isolation weiterhin verpflichtend - Keine Quarant\u00e4ne mehr f\u00fcr Kontaktpersonen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-verkuerzt-die-isolation-nach-positivem-corona-test-auf-fuenf-tage-bei/) |2022\n|\n|\n12.04.2022\n||\n|[Holetschek baut wohnortnahe Unterst\u00fctzung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige weiter aus - Gesundheitsminister \u00fcbergibt F\u00f6rderscheck f\u00fcr den Pflegest\u00fctzpunkt der Stadt Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-wohnortnahe-unterstuetzung-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende/) |2022\n|\n|\n11.04.2022\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau der Krankenhausversorgung weiter voran - \u00dcber 1,2 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in bauliche und technische Ert\u00fcchtigung bayerischer Krankenh\u00e4user - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister beim Spatenstich zum OP-Neubau Klinik Bad Windsheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-ueber-12-milliarden-euro/) |2022\n|\n|\n11.04.2022\n||\n|[Holetschek treibt Post-COVID-Versorgung voran - Bayerns Gesundheitsminister bei Besuch eines Projektes in Bad Windsheim: Betroffenen schnellen Zugang zu medizinischer Versorgung und Reha erm\u00f6glichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-post-covid-versorgung-voran-bayerns-gesundheitsminister-bei-besuch-eines/) |2022\n|\n|\n10.04.2022\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt Kommunen beim Aufbau innovativer Pflegeformen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Erster Fachtag \"Innovative Wege zur Pflege\" f\u00fcr Kommunen findet am 26. April statt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-kommunen-beim-aufbau-innovativer-pflegeformen-bayerns-gesundheits/) |2022\n|\n|\n08.04.2022\n||\n|[Bayern bereitet sich auf den Corona-Herbst vor - Holetschek ber\u00e4t mit Expertinnen und Experten \u00fcber die weitere Pandemie-Strategie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-bereitet-sich-auf-den-corona-herbst-vor-holetschek-beraet-mit-expertinnen-und/) |2022\n|\n|\n08.04.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Oberfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberfranken-ueberreicht-bayerns/) |2022\n|\n|\n08.04.2022\n||\n|[Feierliche Amtseinf\u00fchrung des neuen Leiters des Bayerischen Landesamts f\u00fcr Pflege - Staatsminister Holetschek: LfP hat wichtige Rolle bei der Verbesserung der Situation f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige](https://www.stmgp.bayern.de/presse/feierliche-amtseinfuehrung-des-neuen-leiters-des-bayerischen-landesamts-fuer-pflege/) |2022\n|\n|\n08.04.2022\n||\n|[Holetschek und Piazolo: Wege aus der Depression - Projekt \"Icebreaker\" bietet innovative und lebendige Aufkl\u00e4rung \u00fcber seelische Erkrankungen im Jugendalter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-wege-aus-der-depression-projekt-icebreaker-bietet-innovative-und/) |2022\n|\n|\n08.04.2022\n||\n|[Holetschek: Anwendung integrativer Medizin kann Symptome lindern und Lebensqualit\u00e4t verbessern - Bayerns Gesundheitsminister zur Vorstellung der Ergebnisse der IMBAY-Studie: Ziel ist die wirksamste Therapie f\u00fcr die Patientinnen und Patienten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet/) |2022\n|\n|\n06.04.2022\n||\n|[Holetschek ruft zu raschen und tiefgreifenden Reformen in der Pflege auf - Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Haushaltsdebatte des Bayerischen Landtags: \"Gute Pflege gibt es nicht zum Nulltarif!\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-raschen-und-tiefgreifenden-reformen-in-der-pflege-auf/) |2022\n|\n|\n06.04.2022\n||\n|[Holetschek fordert von Lauterbach bessere Abstimmung mit den L\u00e4ndern - Bayerns Gesundheitsminister: Kurswechsel-Verk\u00fcndung im Fernsehen zu den Corona-Isolationsregeln war absolut unseri\u00f6s](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-lauterbach-bessere-abstimmung-mit-den-laendern-bayerns/) |2022\n|\n|\n06.04.2022\n||\n|[Holetschek und F\u00fcracker: Neue 10-Euro-Sammlerm\u00fcnze \"Pflege\" - Erste Ausgabe der f\u00fcnfteiligen Serie \"Im Dienst der Gesellschaft\" - W\u00fcrdigung unentbehrlicher Berufsgruppen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-neue-10-euro-sammlermuenze-pflege-erste-ausgabe-der-fuenfteiligen/) |2022\n|\n|\n02.04.2022\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Neue Corona-Basisschutzma\u00dfnahmen ab Sonntag in Kraft - Umsicht und Eigenverantwortung sch\u00fctzen vulnerable Gruppen und unser Gesundheitswesen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-neue-corona-basisschutzmassnahmen-ab-sonntag-in-kraft/) |2022\n|\n|\n31.03.2022\n||\n|[Holetschek er\u00f6ffnet neue Tuberkulose-Absonderungseinrichtung am Bezirksklinikum Obermain - Bayerns Gesundheitsminister: Tuberkulosebek\u00e4mpfung weiter wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-eroeffnet-neue-tuberkulose-absonderungseinrichtung-am-bezirksklinikum-obermain/) |2022\n|\n|\n31.03.2022\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek und LGL-Pr\u00e4sident Prof. Weidner: Haben viel f\u00fcr die Gesundheitsversorgung vor Ort erreicht - Gesundheitsregionenplus blicken auf siebenj\u00e4hrige Erfolgsgeschichte zur\u00fcck](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-lgl-praesident-prof-weidner-haben-viel-fuer-die/) |2022\n|\n|\n31.03.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Oberpfalz \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-der-oberpfalz-ueberreicht/) |2022\n|\n|\n30.03.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an Pflege-Experten Claus Fussek \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt unerm\u00fcdlichen Einsatz f\u00fcr Pflegende und Pflegebed\u00fcrftige](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-pflege-experten-claus-fussek-ueberreicht-bayerns-gesundheits/) |2022\n|\n|\n25.03.2022\n||\n|[Expertengespr\u00e4ch f\u00fcr besseren Schutz der Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeheimen - Holetschek: Wichtiger Austausch mit Blick auf m\u00f6gliche Gesetzes-Novelle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/expertengespraech-fuer-besseren-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in-pflegeheimen/) |2022\n|\n|\n23.03.2022\n||\n|[Holetschek hat Bundesverdienstkreuze \u00fcberreicht - Gesundheitsminister: Bundesverdienstkreuz ist das h\u00f6chste Zeichen des Dankes und der Anerkennung f\u00fcr herausragendes Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bundesverdienstkreuze-ueberreicht-gesundheitsminister-bundesverdienstkreuz/) |2022\n|\n|\n23.03.2022\n||\n|[Holetschek: Bund muss zukunftsfeste GKV-Finanzierung sicherstellen - Bayerns Gesundheitsminister: Verl\u00e4ssliche Erh\u00f6hung der Bundeszusch\u00fcsse statt Leistungsk\u00fcrzungen und Beitragserh\u00f6hungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-zukunftsfeste-gkv-finanzierung-sicherstellen-bayerns/) |2022\n|\n|\n21.03.2022\n||\n|[Holetschek startet Kampagne \"Hand aufs Herz\" zur Herzinfarktpr\u00e4vention - Bayerns Gesundheitsminister: Herz-Kreislauf-Erkrankungen sind die h\u00e4ufigste Todesursache im Freistaat](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-kampagne-hand-aufs-herz-zur-herzinfarktpraevention-bayerns/) |2022\n|\n|\n21.03.2022\n||\n|[Holetschek dringt auf umfassende Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei Veranstaltung der Evangelischen Akademie in Tutzing: Bundesregierung muss jetzt handeln!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-umfassende-pflegereform-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-bei/) |2022\n|\n|\n20.03.2022\n||\n|[Holetschek: Mehr als 370 Bewerbungen auf Bayerns Landarztquote - Au\u00dferdem \u00fcber 30 Bewerbungen auf die Quote f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst - Bayerns Gesundheitsminister: Wir sind auf dem richtigen Weg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-370-bewerbungen-auf-bayerns-landarztquote-ausserdem-ueber-30/) |2022\n|\n|\n19.03.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern f\u00f6rdert innovative Modellprojekte f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit Demenz im h\u00e4uslichen Umfeld - Gesundheits- und Pflegeminister: Von positiven Beispielen lernen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-innovative-modellprojekte-fuer-pflegebeduerftige-und-menschen/) |2022\n|\n|\n18.03.2022\n||\n|[Neue Corona-Schutzma\u00dfnahmen ab Samstag in Kraft: Maskenpflicht und Zugangsregeln bleiben zur Eind\u00e4mmung der hohen Infektionszahlen weiterhin wichtige Instrumente / Erleichterungen f\u00fcr Sch\u00fcler](https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-corona-schutzmassnahmen-ab-samstag-in-kraft-maskenpflicht-und-zugangsregeln-bleiben/) |2022\n|\n|\n18.03.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern investiert weiter kr\u00e4ftig in den Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 2,25 Millionen Euro an die Kreisspitalstiftung Kempten f\u00fcr den Neubau der Postresidenz in Altusried](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns/) |2022\n|\n|\n18.03.2022\n||\n|[Holetschek: Gesundheitsregionenplus sind weiter auf Erfolgskurs - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht F\u00f6rderplakette f\u00fcr Gesundheitsregionplus Kempten-Oberallg\u00e4u in Sonthofen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsregionenplus-sind-weiter-auf-erfolgskurs-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n18.03.2022\n||\n|[Neue Informations-Offensive von Holetschek zur Corona-Impfung - Bayerns Gesundheitsminister: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Bayern stehen drei hervorragende Impfstoffvarianten zur Verf\u00fcgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-informations-offensive-von-holetschek-zur-corona-impfung-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n17.03.2022\n||\n|[Holetschek hat Bundesverdienstkreuze an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Schwaben in Memmingen \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheitsminister: Ehrenamtliches Engagement und gelebte Mitmenschlichkeit pr\u00e4gen unsere Gesellschaft und unser Zusammenleben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bundesverdienstkreuze-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben-in-memmingen/) |2022\n|\n|\n16.03.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek startet am Montag die Kampagne \"Hand auf\\'s Herz\" zur Herzinfarktpr\u00e4vention - Auftaktveranstaltung in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-startet-am-montag-die-kampagne-hand/) |2022\n|\n|\n16.03.2022\n||\n|[Holetschek: Neue Anlaufstelle \"Pflege-SOS Bayern\" wird gut angenommen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: In der ersten Woche gab es bereits 61 Kontakte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-anlaufstelle-pflege-sos-bayern-wird-gut-angenommen-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n15.03.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern verl\u00e4ngert wichtige Corona-Schutzma\u00dfnahmen bis zum 2. April - Gesundheitsminister: Maskenpflicht und Zugangsregeln in aktueller Pandemielage weiterhin notwendige Instrumente](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-verlaengert-wichtige-corona-schutzmassnahmen-bis-zum-2-april/) |2022\n|\n|\n12.03.2022\n||\n|[Holetschek: Digitales Meldeportal zur einrichtungsbezogenen Impfpflicht \"BayImNa\" ab Montag (14.03.) bereit - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Umsetzung der Teil-Impfpflicht mit Augenma\u00df](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitales-meldeportal-zur-einrichtungsbezogenen-impfpflicht-bayimna-ab-montag/) |2022\n|\n|\n11.03.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern f\u00f6rdert innovative Therapien bei der Behandlung von Post-COVID - Gesundheitsminister: Integrative Behandlungsans\u00e4tze bieten weitere Chancen f\u00fcr die Therapie betroffener Patienten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-innovative-therapien-bei-der-behandlung-von-post-covid/) |2022\n|\n|\n11.03.2022\n||\n|[Holetschek: Gesundheitsregionenplus werden weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderplakette f\u00fcr Gesundheitsregionplus in Lichtenfels](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsregionenplus-werden-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheits-und-1/) |2022\n|\n|\n11.03.2022\n||\n|[Gesundheitsminister zu Besuch beim Projektabschluss \"Mobilit\u00e4t und Sicherheit im Alter\" - Holetschek: Erfolgsgeschichte f\u00fcr bayerische Gesundheitsf\u00f6rderung und Sturzpr\u00e4vention](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-zu-besuch-beim-projektabschluss-mobilitaet-und-sicherheit-im-alter/) |2022\n|\n|\n10.03.2022\n||\n|[Bayern schickt Hilfsg\u00fcter aus Pandemiezentrallager in Ukraine und Nachbarl\u00e4nder - Mehr als 27 Tonnen Waren gehen in die Krisenregion: Medizinisches Material und Material f\u00fcr die Unterbringung von Gefl\u00fcchteten - Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der und Gesundheitsminister Holetschek informieren sich im PZB](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-schickt-hilfsgueter-aus-pandemiezentrallager-in-ukraine-und-nachbarlaender-mehr-als/) |2022\n|\n|\n09.03.2022\n||\n|[Holetschek: Novavax-Impfstoff ab sofort f\u00fcr alle Erwachsenen freigegeben - Bayerns Gesundheitsminister: Nachfrage war bislang gering - Nur knapp 2.300 Impfungen in einer Woche - Bald auch Novavax-Impfungen in Praxen m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-novavax-impfstoff-ab-sofort-fuer-alle-erwachsenen-freigegeben-bayerns/) |2022\n|\n|\n07.03.2022\n||\n|[Holetschek: \"Pflege-SOS Bayern\" ab sofort kostenfrei erreichbar - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Oberste Priorit\u00e4t haben das Wohl und der Schutz der Bewohnerinnen und Bewohner in bayerischen Pflegeheimen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-sos-bayern-ab-sofort-kostenfrei-erreichbar-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n06.03.2022\n||\n|[Holetschek: \"Pflege-SOS Bayern\" beim Landesamt f\u00fcr Pflege ab Montag erreichbar - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bei Missst\u00e4nden gibt es jetzt Unterst\u00fctzung unter der kostenfreien Rufnummer 09621 966 966 0](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-sos-bayern-beim-landesamt-fuer-pflege-ab-montag-erreichbar-bayerns/) |2022\n|\n|\n04.03.2022\n||\n|[Holetschek und Bernreiter wollen die Themen Wohnen, Bauen und Gesundheit enger verzahnen - Bayerns Gesundheitsminister: Wir setzen auf bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und klimafreundliche Krankenh\u00e4user - Bauminister: Wir brauchen Bundes-F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Wohnheime f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-wollen-die-themen-wohnen-bauen-und-gesundheit-enger-verzahnen/) |2022\n|\n|\n03.03.2022\n||\n|[Holetschek: Landkreis Kelheim ist Gesundheitsregionplus - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreicht F\u00f6rderplakette und wirbt f\u00fcr regionale Zusammenarbeit beim Thema Gesundheit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-landkreis-kelheim-ist-gesundheitsregionplus-bayerns-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n03.03.2022\n||\n|[Holetschek: Impfungen mit Novavax erfolgreich in Bayern gestartet - Gesundheitsminister besucht Impfzentrum Freising - Insgesamt rund 225.000 Novavax-Impfdosen in Bayern eingetroffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfungen-mit-novavax-erfolgreich-in-bayern-gestartet-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n03.03.2022\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Niederbayern \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-niederbayern-ueberreicht/) |2022\n|\n|\n02.03.2022\n||\n|[Holetschek: Stabile Infektionslage erm\u00f6glicht weitere Corona-Erleichterungen - Bayerns Gesundheitsminister erl\u00e4utert \u00c4nderungen beim Infektionsschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stabile-infektionslage-ermoeglicht-weitere-corona-erleichterungen-bayerns/) |2022\n|\n|\n02.03.2022\n||\n|[Holetschek: Bayerischer Demenzfonds unterst\u00fctzt weitere Projekte in Bayern - Gesundheits- und Pflegeminister: Menschen mit Demenz in die Mitte der Gesellschaft holen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzfonds-unterstuetzt-weitere-projekte-in-bayern-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n01.03.2022\n||\n|[Holetschek legt Konzept f\u00fcr einrichtungsbezogene Impfpflicht vor - Gesundheitsminister: Bayern setzt auf pragmatische Umsetzung mit Augenma\u00df](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-legt-konzept-fuer-einrichtungsbezogene-impfpflicht-vor-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n27.02.2022\n||\n|[Holetschek treibt besseren Schutz der Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeheimen voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister hat zum virtuellen Expertengespr\u00e4ch am 25. M\u00e4rz eingeladen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-besseren-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in-pflegeheimen-voran/) |2022\n|\n|\n25.02.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern und \u00d6sterreich verst\u00e4rken Austausch bei Long-COVID - Gespr\u00e4ch zwischen Bayerns und \u00d6sterreichs Gesundheitsministern Holetschek und M\u00fcckstein \u00fcber Strategien gegen die Corona-Pandemie und ihre Folgen in Wien - Auch Austausch zur Pflege und Pflegekr\u00e4ften](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-und-oesterreich-verstaerken-austausch-bei-long-covid-gespraech-zwischen/) |2022\n|\n|\n25.02.2022\n||\n|[Holetschek: Terminbuchungen f\u00fcr Novavax-Impfung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen ab sofort m\u00f6glich - Gesundheitsminister: Impfstoff in den Impfzentren ab kommender Woche verf\u00fcgbar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-terminbuchungen-fuer-novavax-impfung-fuer-beschaeftigte-im-gesundheitswesen-ab/) |2022\n|\n|\n23.02.2022\n||\n|[Holetschek: Bund muss bei Familienfreundlichkeit f\u00fcr Pflegende in Krankenh\u00e4usern nachsteuern - Bayerns Gesundheitsminister: F\u00f6rderprogramm muss ausgebaut werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-bei-familienfreundlichkeit-fuer-pflegende-in-krankenhaeusern/) |2022\n|\n|\n22.02.2022\n||\n|[Holetschek: Bund muss die Pflege endlich nachhaltig verbessern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegebonus an alle durch die Pandemie belasteten Berufsgruppen auszahlen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-die-pflege-endlich-nachhaltig-verbessern-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n19.02.2022\n||\n|[Holetschek startet Offensive zur Verbesserung des Schutzes der Bewohnerinnen und Bewohner in Pflegeheimen - F\u00fcnf-Punkte-Plan beschlossen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Ein Fall wie in Augsburg muss entschlossen aufgekl\u00e4rt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-offensive-zur-verbesserung-des-schutzes-der-bewohnerinnen-und-bewohner/) |2022\n|\n|\n18.02.2022\n||\n|[Holetschek treibt Forschung \u00fcber Langzeitfolgen von COVID-19 weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister f\u00f6rdert innovatives Projekt in Erlangen mit mehr als einer Million Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-forschung-ueber-langzeitfolgen-von-covid-19-weiter-voran-bayerns/) |2022\n|\n|\n17.02.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern f\u00f6rdert gr\u00f6\u00dfte Klinikerweiterung in der Oberpfalz - Gesundheitsminister: Wir machen unsere Krankenh\u00e4user fit f\u00fcr die Zukunft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-groesste-klinikerweiterung-in-der-oberpfalz-gesundheitsminister/) |2022\n|\n|\n17.02.2022\n||\n|[In Bayern gelten jetzt neue Corona-Regeln - Gesundheitsminister Holetschek erl\u00e4utert Kabinettsbeschl\u00fcsse vom Dienstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/in-bayern-gelten-jetzt-neue-corona-regeln-gesundheitsminister-holetschek-erlaeutert/) |2022\n|\n|\n15.02.2022\n||\n|[Holetschek fordert in Regierungserkl\u00e4rung klaren Corona-Kurs der Berliner Ampelkoalition - Bayerns Gesundheitsminister im Landtag: Unser Motto lautet mehr Freiheit und mehr Verantwortung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-in-regierungserklaerung-klaren-corona-kurs-der-berliner-ampelkoalition/) |2022\n|\n|\n14.02.2022\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek \u00fcbergibt am 18. Februar einen Long-COVID-F\u00f6rderbescheid an das Uniklinikum Erlangen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-uebergibt-am-18-februar-einen-long-covid-foerderbescheid-an-das/) |2022\n|\n|\n11.02.2022\n||\n|[Holetschek: Bei einrichtungsbezogener Impfpflicht noch zu viele Fragen offen - Bund muss Vollzug kl\u00e4ren - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Versorgungsengp\u00e4sse vermeiden - Gesundheits\u00e4mter nicht alleinlassen - Schlimmstenfalls k\u00f6nnten in Bayern 100.000 Einzelfallpr\u00fcfungen drohen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bei-einrichtungsbezogener-impfpflicht-noch-zu-viele-fragen-offen-bund-muss/) |2022\n|\n|\n10.02.2022\n||\n|[Holetschek will Therapie f\u00fcr Langzeitfolgen von COVID-19 weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsminister f\u00f6rdert innovatives Projekt im Berchtesgadener Land mit mehr als 750.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-therapie-fuer-langzeitfolgen-von-covid-19-weiter-verbessern-bayerns/) |2022\n|\n|\n08.02.2022\n||\n|[Holetschek informiert Gesundheitsausschuss des Landtags \u00fcber Corona-Strategie - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir setzen weiter auf einen Kurs der Vorsicht mit Augenma\u00df](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-gesundheitsausschuss-des-landtags-ueber-corona-strategie-bayerns/) |2022\n|\n|\n06.02.2022\n||\n|[Holetschek will den Ausbau von Pflege-Ausbildungsverb\u00fcnden weiter voranbringen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: F\u00f6rderantr\u00e4ge k\u00f6nnen noch bis zum 28. Februar beim Landesamt f\u00fcr Pflege gestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-den-ausbau-von-pflege-ausbildungsverbuenden-weiter-voranbringen-bayerns/) |2022\n|\n|\n04.02.2022\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Chancen der Digitalisierung bei der Versorgung von Krebs nutzen - Bayerns Gesundheitsminister stellt Projekt BORN vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-chancen-der-digitalisierung-bei-der-versorgung-von-krebs/) |2022\n|\n|\n03.02.2022\n||\n|[Holetschek fordert Bund zu klaren Vorgaben bei einrichtungsbezogener Impfpflicht auf - Bayerns Gesundheitsminister: Bekenntnis zur allgemeinen Impfpflicht ist f\u00fcr die Akzeptanz entscheidend](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bund-zu-klaren-vorgaben-bei-einrichtungsbezogener-impfpflicht-auf/) |2022\n|\n|\n03.02.2022\n||\n|[Gesundheitsministerium erl\u00e4utert Regeln zur Isolation in Schulen - Keine Kontaktpersonenermittlung - Distanzunterricht bei Ausbruchsgeschehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-erlaeutert-regeln-zur-isolation-in-schulen-keine/) |2022\n|\n|\n03.02.2022\n||\n|[Holetschek: Pflegeeinrichtungen brauchen Sicherheit f\u00fcr die Zukunft - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister erl\u00e4utert die Verl\u00e4ngerung des coronabedingten Ausgleichs von Investitionskosten in Pflegeeinrichtungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegeeinrichtungen-brauchen-sicherheit-fuer-die-zukunft-bayerns-gesundheits/) |2022\n|\n|\n01.02.2022\n||\n|[Landtag behandelt ersten bayerischen Psychiatriebericht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Menschen mit psychischem Hilfebedarf und ihre Angeh\u00f6rigen noch besser unterst\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/landtag-behandelt-ersten-bayerischen-psychiatriebericht-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n31.01.2022\n||\n|[Professor Weidner ab 1. Februar neuer LGL-Pr\u00e4sident - Umweltminister Glauber und Gesundheitsminister Holetschek danken Vorg\u00e4nger Jonas](https://www.stmgp.bayern.de/presse/professor-weidner-ab-1-februar-neuer-lgl-praesident-umweltminister-glauber-und/) |2022\n|\n|\n31.01.2022\n||\n|[Holetschek will niedrigschwellige Diagnostik und Therapie f\u00fcr Langzeitfolgen von COVID-19 verbessern - Bayerns Gesundheitsminister f\u00f6rdert innovatives Projekt in Bad Windsheim mit mehr als einer halben Million Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-niedrigschwellige-diagnostik-und-therapie-fuer-langzeitfolgen-von-covid-19/) |2022\n|\n|\n30.01.2022\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert wissenschaftliches Konzept zum Einsatz von Versorgungsassistentinnen und -assistenten - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Medizinische Versorgungsl\u00fccken vermeiden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-wissenschaftliches-konzept-zum-einsatz-von-versorgungsassistentinnen/) |2022\n|\n|\n28.01.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern f\u00f6rdert digitale Vernetzung von Reha-Einrichtungen und Akut-Kliniken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Ziel ist optimierte \u00dcberleitung von Patienten in die Reha](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-digitale-vernetzung-von-reha-einrichtungen-und-akut-kliniken/) |2022\n|\n|\n28.01.2022\n||\n|[Holetschek: Mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in Bayern ist geboostert - Bayerns Gesundheitsminister: Aber zu wenige Erstgeimpfte - Daher muss die allgemeine Corona-Impfpflicht kommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-die-haelfte-der-menschen-in-bayern-ist-geboostert-bayerns/) |2022\n|\n|\n28.01.2022\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek will den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst weiter st\u00e4rken - Holetschek: Zugang zum Medizinstudium \u00fcber die \u00d6GD-Quote m\u00f6glich - Bewerbungszeitraum beginnt am 1. Februar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-will-den-oeffentlichen-gesundheitsdienst-weiter-staerken/) |2022\n|\n|\n27.01.2022\n||\n|[Holetschek: Bayern bei Pool-PCR-Testungen an Schulen weiterhin bundesweit an der Spitze - Bayerns Gesundheitsminister: PCR-Testkapazit\u00e4ten in Bayern auf rund 486.000 PCR-Tests pro Woche erh\u00f6ht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-bei-pool-pcr-testungen-an-schulen-weiterhin-bundesweit-an-der-spitze/) |2022\n|\n|\n27.01.2022\n||\n|[Holetschek: H\u00f6chststand mit rund 6.200 Kr\u00e4ften in Gesundheits\u00e4mtern bei Kontaktpersonennachverfolgung im Einsatz - Gesundheits\u00e4mter im Fokus der Pandemie - Gesundheitsminister erinnert auch an Eigenverantwortung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hoechststand-mit-rund-6-200-kraeften-in-gesundheitsaemtern-bei/) |2022\n|\n|\n27.01.2022\n||\n|[Holetschek ruft zum zweiten Corona-Jahrestag zu Gemeinsamkeit im Kampf gegen die Pandemie auf - Bayerns Gesundheitsminister: Kurs der Vorsicht und des Augenma\u00dfes ist die richtige Strategie gegen Omikron](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zum-zweiten-corona-jahrestag-zu-gemeinsamkeit-im-kampf-gegen-die-pandemie/) |2022\n|\n|\n25.01.2022\n||\n|[Holetschek will Hebammenversorgung weiter st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsminister zur Sitzung des \"Runden Tisches\": Schwangere brauchen eine gute Betreuung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-hebammenversorgung-weiter-staerken-bayerns-gesundheitsminister-zur-sitzung/) |2022\n|\n|\n23.01.2022\n||\n|[Gesundheitsministerium erl\u00e4utert 2G- und 2G-plus-Regeln - Keine \u00dcbergangsregeln f\u00fcr Janssen-Impfungen oder Genesene - Wichtige Fragen und Antworten zum Booster-Status](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-erlaeutert-2g-und-2g-plus-regeln-keine-uebergangsregeln-fuer/) |2022\n|\n|\n23.01.2022\n||\n|[Holetschek fordert von Bundesregierung mehr Tempo bei Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Steigenden Pflegekosten muss rasch gegengesteuert werden - Verbindliche Meilensteine f\u00fcr Pflege in 2022 notwendig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-tempo-bei-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n21.01.2022\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt interdisziplin\u00e4re Forschung in der Post-COVID-Behandlung - Bayerns Gesundheitsminister f\u00f6rdert Bamberger Projekt zu innovativen Therapieans\u00e4tzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-interdisziplinaere-forschung-in-der-post-covid-behandlung-bayerns/) |2022\n|\n|\n20.01.2022\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Geburtshilfe-Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum - Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt virtuell F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 760.000 Euro an den Landkreis Regen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-geburtshilfe-versorgung-im-laendlichen-raum-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n16.01.2022\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek ruft gemeinsam mit BRK-Pr\u00e4sidentin Schorer und VdPB-Pr\u00e4sident Sigl-Lehner zum Engagement im Pflegepool Bayern auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-ruft-gemeinsam-mit-brk-praesidentin/) |2022\n|\n|\n15.01.2022\n||\n|[Bayern setzt Bundesregeln in AV Isolation um - Keine Kontaktpersonen-Quarant\u00e4ne f\u00fcr Geboosterte, frisch Geimpfte und frisch Genesene](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-setzt-bundesregeln-in-av-isolation-um-keine-kontaktpersonen-quarantaene-fuer/) |2022\n|\n|\n14.01.2022\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft drei neue Gesundheitsregionen plus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr die Versorgung, Pr\u00e4vention und Pflege vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-drei-neue-gesundheitsregionen-plus-bayerns-gesundheits-und/) |2022\n|\n|\n11.01.2022\n||\n|[Holetschek: 403 neue Stellen f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst in Bayern geschaffen - Bayerns Gesundheitsminister: Zielsetzung des Pakts f\u00fcr den \u00d6GD f\u00fcr 2021 \u00fcbertroffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-403-neue-stellen-fuer-den-oeffentlichen-gesundheitsdienst-in-bayern-geschaffen/) |2022\n|\n|\n07.01.2022\n||\n|[Holetschek: Kinderimpfungen in Bayern gut angelaufen - Bereits mehr als 11 Prozent der F\u00fcnf- bis Elfj\u00e4hrigen erstgeimpft - Bayerns Gesundheitsminister zu Besuch beim Kinderimpftag in Kelheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kinderimpfungen-in-bayern-gut-angelaufen-bereits-mehr-als-11-prozent-der-fuenf/) |2022\n|\n|\n06.01.2022\n||\n|[Pr\u00e4senzunterricht dank engmaschigem Sicherheitsnetz: Kultusminister Michael Piazolo und Gesundheitsminister Klaus Holetschek zum Schulstart im neuen Kalenderjahr](https://www.stmgp.bayern.de/presse/praesenzunterricht-dank-engmaschigem-sicherheitsnetz-kultusminister-michael-piazolo-und/) |2022\n|\n|\n06.01.2022\n||\n|[Neue Corona-Regeln bei Besuch von Kindertagesbetreuung ab 10. Januar - Bayerns Gesundheitsministerium und Sozialministerium weisen auf Testnachweispflicht hin - Testen am letzten Ferienwochenende sinnvoll](https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-corona-regeln-bei-besuch-von-kindertagesbetreuung-ab-10-januar-bayerns/) |2022\n|\n|\n04.01.2022\n||\n|[Bayerns Gesundheitsminister Holetschek ruft gemeinsam mit KVB-Vorstand und Berufsverband der Deutschen An\u00e4sthesisten Landesverband Bayern niedergelassene An\u00e4sthesisten zur Unterst\u00fctzung der Kliniken auf - Abrechnungsvereinbarung geschlossen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-holetschek-ruft-gemeinsam-mit-kvb-vorstand-und-berufsverband/) |2022\n|\n|\n03.01.2022\n||\n|[Holetschek: Innovative Demenz-Projekte gesucht - Ausschreibung f\u00fcr den Bayerischen Demenzpreis 2022 gestartet - Bayerns Gesundheitsminister: Jetzt bewerben!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-innovative-demenz-projekte-gesucht-ausschreibung-fuer-den-bayerischen/) |2022\n|\n|\n02.01.2022\n||\n|[Holetschek: Gesundheitsministerkonferenz ist zentrales Gremium der Pandemie-Bek\u00e4mpfung geworden - Bayerns Gesundheitsminister mit positiver Bilanz nach einem Jahr bayerischer GMK-Vorsitz - Lehren aus der Pandemie ziehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsministerkonferenz-ist-zentrales-gremium-der-pandemie-bekaempfung/) |2022\n|\n|\n28.12.2021\n||\n|[Holetschek zieht positive Ein-Jahres-Bilanz zur Landarztpr\u00e4mie - Bayernweit mehr als 143 Niederlassungen und Filialbildungen gef\u00f6rdert - Bayerns Gesundheitsminister: Landarztpr\u00e4mie st\u00e4rkt medizinische Versorgung auf dem Land](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-ein-jahres-bilanz-zur-landarztpraemie-bayernweit-mehr-als-143/) |2021\n|\n|\n27.12.2021\n||\n|[Versch\u00e4rfte Kontaktbeschr\u00e4nkungen ab 28. Dezember im Freistaat - Treffen von h\u00f6chstens 10 Geimpften und Genesenen erlaubt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/verschaerfte-kontaktbeschraenkungen-ab-28-dezember-im-freistaat-treffen-von-hoechstens-10-1/) |2021\n|\n|\n26.12.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern hat seinen Beitrag zu Deutschlands 30-Millionen-Impfungen-Ziel schon geleistet - Boostern ist das Gebot der Stunde - Bayerns Gesundheitsminister: Ein herausforderndes Impfjahr liegt hinter uns](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-seinen-beitrag-zu-deutschlands-30-millionen-impfungen-ziel-schon/) |2021\n|\n|\n23.12.2021\n||\n|[Holetschek dankt allen Corona-Helfern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Gesamtgesellschaftliche Kraftanstrengung auch in diesem Winter n\u00f6tig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dankt-allen-corona-helfern-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n23.12.2021\n||\n|[Versch\u00e4rfte Kontaktbeschr\u00e4nkungen ab 28. Dezember im Freistaat - Treffen von h\u00f6chstens 10 Geimpften und Genesenen erlaubt - Bayerns Gesundheitsministerium beantwortet wichtige Corona-Fragen zu den Feiertagen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/verschaerfte-kontaktbeschraenkungen-ab-28-dezember-im-freistaat-treffen-von-hoechstens-10/) |2021\n|\n|\n23.12.2021\n||\n|[Holetschek besucht Memminger Post-COVID-Kinder-Ambulanz - Bayerns Gesundheitsminister: Versorgung von Kindern und Jugendlichen mit Langzeitfolgen in den Fokus nehmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-memminger-post-covid-kinder-ambulanz-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n22.12.2021\n||\n|[Gesundheitsministerkonferenz folgt STIKO-Empfehlung zu Auffrischungsimpfungen - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: M\u00fcssen unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so gut wie m\u00f6glich vor Omikron sch\u00fctzen - Voraussetzung ist ausreichend Impfstoff](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-folgt-stiko-empfehlung-zu-auffrischungsimpfungen-bayerns/) |2021\n|\n|\n22.12.2021\n||\n|[Holetschek besuchte M\u00fcnchner Antik\u00f6rpertherapiezentrum - Bayerns Gesundheitsminister: Therapiem\u00f6glichkeiten bei COVID-19 noch mehr aussch\u00f6pfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besuchte-muenchner-antikoerpertherapiezentrum-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n21.12.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern bringt Stipendienprogramm f\u00fcr das Pflegestudium auf den Weg - Haushaltsentwurf f\u00fcr 2022 enth\u00e4lt Mittel zur F\u00f6rderung der Akademisierung von Pflegeberufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-bringt-stipendienprogramm-fuer-das-pflegestudium-auf-den-weg/) |2021\n|\n|\n19.12.2021\n||\n|[Gro\u00dfbritannien ab Montag Virusvariantengebiet -\nBayern versch\u00e4rft Regel f\u00fcr Einreisende aus dem Vereinigten K\u00f6nigreich Gro\u00dfbritannien und Nordirland](https://www.stmgp.bayern.de/presse/grossbritannien-ab-montag-virusvariantengebiet-bayern-verschaerft-regel-fuer-einreisende/) |2021\n|\n|\n18.12.2021\n||\n|[Gesundheitsminister bitten den Bund, Einreise aus Virusvariantengebieten nur mit negativem PCR-Test zu m\u00f6glichen - Gro\u00dfbritannien soll als Virusvariantengebiet eingestuft werden - GMK-Vorsitzender Holetschek: M\u00fcssen Omikron-Ausbreitung in Deutschland hinausz\u00f6gern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-bitten-den-bund-einreise-aus-virusvariantengebieten-nur-mit-negativem/) |2021\n|\n|\n18.12.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr hochwertige medizinische Versorgung von Kindern und Jugendlichen im l\u00e4ndlichen Raum ein - Bayerisches Gesundheitsministerium f\u00f6rdert Modellprojekt \"KunoLand\" im Landkreis Cham](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-hochwertige-medizinische-versorgung-von-kindern-und/) |2021\n|\n|\n17.12.2021\n||\n|[Holetschek wirbt im Bundesrat f\u00fcr Gehaltsverdopplung f\u00fcr Intensivpflegekr\u00e4fte - Bundesregierung soll verf\u00fcgbares Nettoeinkommen f\u00fcr mindestens ein Jahr erh\u00f6hen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-im-bundesrat-fuer-gehaltsverdopplung-fuer-intensivpflegekraefte/) |2021\n|\n|\n16.12.2021\n||\n|[Holetschek dringt auf Gehaltsverdopplung f\u00fcr Intensivpflegekr\u00e4fte - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bringt am 17. Dezember eine Bundesratsinitiative ein: Bundesregierung soll verf\u00fcgbares Nettoeinkommen f\u00fcr mindestens ein Jahr erh\u00f6hen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-gehaltsverdopplung-fuer-intensivpflegekraefte-bayerns-gesundheits/) |2021\n|\n|\n15.12.2021\n||\n|[Holetschek: Start der Corona-Kinderimpfungen auch in Impfzentren - Besondere Beratung durch \u00c4rzte - Bayerns Gesundheitsminister: Jetzt Impftermin ausmachen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-start-der-corona-kinderimpfungen-auch-in-impfzentren-besondere-beratung-durch/) |2021\n|\n|\n15.12.2021\n||\n|[Holetschek fordert vom Bund Corona-Sonderbonus f\u00fcr Medizinische Fachangestellte - Wichtiges Zeichen der Wertsch\u00e4tzung und der Anerkennung der Leistungen in der Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-corona-sonderbonus-fuer-medizinische-fachangestellte-wichtiges/) |2021\n|\n|\n14.12.2021\n||\n|[Gesundheitsminister wollen Geboosterte von der Corona-Testpflicht bei 2G plus befreien - Aber Ausnahmen beschlossen - GMK-Vorsitzender Holetschek: In sp\u00e4testens acht Wochen Lage neu bewerten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-wollen-geboosterte-von-der-corona-testpflicht-bei-2g-plus-befreien/) |2021\n|\n|\n11.12.2021\n||\n|[Kinderimpfungen in Bayern vor Weihnachten m\u00f6glich - Gesundheitsminister Holetschek: Kinderimpfangebote in Impfzentren - Besondere Beratung durch \u00c4rzte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kinderimpfungen-in-bayern-vor-weihnachten-moeglich-gesundheitsminister-holetschek/) |2021\n|\n|\n10.12.2021\n||\n|[Pandemie im Fokus, Pflege im Visier: Bayerischer Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek trifft neuen Bundesgesundheitsminister Lauterbach zu erstem Austausch in Berlin - Holetschek: Habe dem Bundesgesundheitsminister unsere volle Unterst\u00fctzung zugesagt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/pandemie-im-fokus-pflege-im-visier-bayerischer-gesundheitsminister-und-gmk-vorsitzender/) |2021\n|\n|\n10.12.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerium und Kirchen rufen gemeinsam zum Impfen auf - Christliche Kirchen unterst\u00fctzen Impfkampagne und stellen R\u00e4ume f\u00fcr Impfaktionen zur Verf\u00fcgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerium-und-kirchen-rufen-gemeinsam-zum-impfen-auf-christliche/) |2021\n|\n|\n10.12.2021\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft Impfpflicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen als ersten Schritt - Bayerns Gesundheitsminister: L\u00e4nder m\u00fcssen gemeinsam weiter entschlossen gegen Pandemie vorgehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-impfpflicht-fuer-beschaeftigte-im-gesundheitswesen-als-ersten-schritt/) |2021\n|\n|\n09.12.2021\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft STIKO-Entscheidung zu Kinder-Impfungen gegen Corona - Bayerns Gesundheitsminister: Jetzt noch vor Weihnachten beginnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-stiko-entscheidung-zu-kinder-impfungen-gegen-corona-bayerns/) |2021\n|\n|\n09.12.2021\n||\n|[Holetschek will Krankenh\u00e4user sp\u00fcrbar entlasten - Bayerns Gesundheitsminister: Am Dienstag beschlossenes Ma\u00dfnahmenpaket in H\u00f6he von 66 Millionen Euro ist starkes Signal](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-krankenhaeuser-spuerbar-entlasten-bayerns-gesundheitsminister-am-dienstag/) |2021\n|\n|\n09.12.2021\n||\n|[Holetschek sichert Untersuchungsausschuss zur Corona-Schutzausr\u00fcstung Unterst\u00fctzung zu - Bayerns Gesundheitsminister: Oberste Priorit\u00e4t hat allerdings weiter der aktuelle Kampf gegen die Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sichert-untersuchungsausschuss-zur-corona-schutzausruestung-unterstuetzung-zu/) |2021\n|\n|\n08.12.2021\n||\n|[Bayern versch\u00e4rft die Corona-Schutzma\u00dfnahmen: Seit dem heutigen Mittwoch (8.12.) gilt im Freistaat 2G im Einzelhandel - Beschluss des Kabinetts vom 3.12. wird damit umgesetzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-verschaerft-die-corona-schutzmassnahmen-seit-dem-heutigen-mittwoch-8-12-gilt-im/) |2021\n|\n|\n06.12.2021\n||\n|[Gesundheitsminister verabschieden Jens Spahn und begr\u00fc\u00dfen Prof. Karl Lauterbach in der Gesundheitsministerkonferenz - STIKO-Vorsitzender Prof. Mertens stellt baldige Empfehlung zu Kinderimpfungen in Aussicht - Sonderlieferungen BioNTech geplant](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-verabschieden-jens-spahn-und-begruessen-prof-karl-lauterbach-in-der/) |2021\n|\n|\n06.12.2021\n||\n|[Holetschek will Diagnostik und Therapie f\u00fcr Langzeitfolgen von COVID-19 bei Kindern und Jugendlichen verbessern - Bayerns Gesundheitsminister besucht Kinderuniversit\u00e4tsklinik der Barmherzigen Br\u00fcder in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-diagnostik-und-therapie-fuer-langzeitfolgen-von-covid-19-bei-kindern-und/) |2021\n|\n|\n02.12.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr bessere Versorgung von schwerkranken Post-COVID-Patienten ein - Projektstart an der LMU mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Freistaates im Rahmen der F\u00f6rderinitiative \"Versorgungsforschung zum Post-COVID-Syndrom\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-versorgung-von-schwerkranken-post-covid-patienten-ein/) |2021\n|\n|\n29.11.2021\n||\n|[Gesundheitsminister fordern Bund auf, Corona-Impfungen in Apotheken und Zahnarztpraxen zu erm\u00f6glichen - GMK: EU-Kommission soll den Impfstoff f\u00fcr 5- bis 11-j\u00e4hrige Kinder bereits vor dem 20. Dezember ausliefern und schneller Impfungen erm\u00f6glichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-fordern-bund-auf-corona-impfungen-in-apotheken-und-zahnarztpraxen-zu/) |2021\n|\n|\n27.11.2021\n||\n|[2 Verdachtsf\u00e4lle der neuen Omicron-Variante in Bayern best\u00e4tigt - R\u00fcckkehrer aus S\u00fcdafrika sollen PCR-Test durchf\u00fchren lassen, in Selbstquarant\u00e4ne begeben und das Gesundheitsamt kontaktieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/2-verdachtsfaelle-der-neuen-omicron-variante-in-bayern-bestaetigt-rueckkehrer-aus/) |2021\n|\n|\n25.11.2021\n||\n|[Gesundheitsminister fordern Bund auf, t\u00e4gliche Testpflichten f\u00fcr immunisierte Besch\u00e4ftigte vor allem in Arztpraxen und Krankenh\u00e4usern zu reduzieren - GMK-Vorsitzender Holetschek: Zudem Aussetzen von Dokumentations- und Berichtspflichten - Zwei Mal w\u00f6chentliche Selbsttests f\u00fcr Immunisierte reichen v\u00f6llig aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-fordern-bund-auf-taegliche-testpflichten-fuer-immunisierte/) |2021\n|\n|\n24.11.2021\n||\n|[Holetschek: Freistaat bereitet sich auf Impfungen f\u00fcr Kinder vor - Bayerns Gesundheitsminister: Kinder-Impfungen ab 20. Dezember m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-bereitet-sich-auf-impfungen-fuer-kinder-vor-bayerns/) |2021\n|\n|\n24.11.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern setzt neue Dokumentations- und Berichtspflicht der Ampel-Koalition f\u00fcr Einrichtungen des Gesundheitswesens aus - Bayerns Gesundheitsminister: Neues Infektionsschutzgesetz der Ampel-Koalition schafft gewaltige B\u00fcrokratie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-setzt-neue-dokumentations-und-berichtspflicht-der-ampel-koalition-fuer/) |2021\n|\n|\n24.11.2021\n||\n|[Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsminister Klaus Holetschek werben f\u00fcr Grippeimpfung - Gleichzeitige Impfung gegen Influenza und COVID-19 m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsminister-klaus-holetschek-werben-fuer/) |2021\n|\n|\n22.11.2021\n||\n|[Gesundheitsminister fordern schnellstm\u00f6gliches Aufheben der Kontingentierung von BioNTech - GMK-Vorsitzender Holetschek: Moderna ein gleichwertiger Impfstoff](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-fordern-schnellstmoegliches-aufheben-der-kontingentierung-von-biontech/) |2021\n|\n|\n19.11.2021\n||\n|[Ab Mittwoch sollen in Bayern strengere Corona-Ma\u00dfnahmen gelten - Ministerrat entscheidet am Dienstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-mittwoch-sollen-in-bayern-strengere-corona-massnahmen-gelten-ministerrat-entscheidet-am/) |2021\n|\n|\n17.11.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheitsminister ruft gemeinsam mit der \u00c4rzteschaft zur Auffrischungsimpfung auf - Holetschek: Auffrischungsimpfungen f\u00fcr alle schon 5 Monate nach Abschluss der ersten Impfserie gegen COVID-19](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-ruft-gemeinsam-mit-der-aerzteschaft-zur-auffrischungsimpfung/) |2021\n|\n|\n16.11.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek und VdPB-Pr\u00e4sident Sigl-Lehner rufen gemeinsam zum Engagement im Pflegepool Bayern auf - Holetschek: Jede helfende Hand z\u00e4hlt!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-und-vdpb-praesident-sigl-lehner-rufen/) |2021\n|\n|\n14.11.2021\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium informiert zum Thema Quarant\u00e4ne - Bei positivem Corona-Test unverz\u00fcglich in Isolation](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-informiert-zum-thema-quarantaene-bei-positivem-corona/) |2021\n|\n|\n13.11.2021\n||\n|[Bayern weitet Corona-Teststrategie aus - Gesundheitsminister Holetschek: Jetzt wieder kostenlose PCR-Tests f\u00fcr Schwangere und Stillende sowie f\u00fcr Menschen, die sich aus medizinischen Gr\u00fcnden nicht impfen lassen k\u00f6nnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-weitet-corona-teststrategie-aus-gesundheitsminister-holetschek-jetzt-wieder/) |2021\n|\n|\n12.11.2021\n||\n|[Bayern versch\u00e4rft Zugangsregelungen f\u00fcr Gastronomie- und Beherbergungsbetriebe - Gesundheitsminister Holetschek: Ab 16. November gilt f\u00fcr G\u00e4ste von Gastronomie und Beherbergung die 2G-Regel - F\u00fcr Clubs und Diskotheken soll 2Gplus kommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-verschaerft-zugangsregelungen-fuer-gastronomie-und-beherbergungsbetriebe/) |2021\n|\n|\n11.11.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerium: Feststellung des Katastrophenfalls wichtiger Schritt im Kampf gegen die Corona-Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerium-feststellung-des-katastrophenfalls-wichtiger-schritt-im/) |2021\n|\n|\n10.11.2021\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Mittelfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Engagement in den Bereichen Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-mittelfranken-ueberreicht/) |2021\n|\n|\n09.11.2021\n||\n|[Gesundheitsministerium und Wirtschaftsministerium schreiben die Gemeinsame Erkl\u00e4rung zum Bayerischen Pharmagipfel fort -\nHoletschek und Weigert: \"Die k\u00fcnftige Bundesregierung muss jetzt entschlossen handeln, um Arzneimittelforschung und -produktion zu st\u00e4rken\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-und-wirtschaftsministerium-schreiben-die-gemeinsame-erklaerung-zum/) |2021\n|\n|\n08.11.2021\n||\n|[Ab Dienstag gilt in Bayern die Krankenhaus-Ampel Stufe Rot - Mehr 2G und 3G plus - 3G am Arbeitsplatz - Gesundheitsministerium ruft angesichts der dramatischen Lage in Krankenh\u00e4usern erneut zum Impfen auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-dienstag-gilt-in-bayern-die-krankenhaus-ampel-stufe-rot-mehr-2g-und-3g-plus-3g-am/) |2021\n|\n|\n08.11.2021\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau der Krankenhausversorgung voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei Einweihung der Psychiatrischen Fachklinik F\u00fcrth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-voran-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n06.11.2021\n||\n|[Holetschek will weitere \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gewinnen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister anl\u00e4sslich eines Besuchs im Gesundheitszentrum im unterfr\u00e4nkischen Karlstadt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-weitere-aerztinnen-und-aerzte-fuer-den-laendlichen-raum-gewinnen-bayerns/) |2021\n|\n|\n05.11.2021\n||\n|[Gesundheitsministerkonferenz demonstriert Einigkeit im Kampf gegen vierte Corona-Welle - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: Wir m\u00fcssen Erst- und Auffrischimpfungen f\u00fcr alle vorantreiben - Ausgleichszahlungen f\u00fcr Krankenh\u00e4user - 94. GMK-Hauptkonferenz in Lindau in Pr\u00e4senz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-demonstriert-einigkeit-im-kampf-gegen-vierte-corona-welle/) |2021\n|\n|\n05.11.2021\n||\n|[Trautner und Holetschek werben f\u00fcr mehr Zusammenhalt in der Gesellschaft - Bayerns Sozialministerin und Pflegeminister besuchen gemeinsam Seniorenheim in Memmingen und integrierte Wohnanlage in Kempten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/trautner-und-holetschek-werben-fuer-mehr-zusammenhalt-in-der-gesellschaft-bayerns/) |2021\n|\n|\n02.11.2021\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Pflegeeinrichtung durch finanzielle Unterst\u00fctzung\n- Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid f\u00fcr das Programm PflegesoNah f\u00fcr das Antoniusheims M\u00fcnchsh\u00f6fen -](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-pflegeeinrichtung-durch-finanzielle-unterstuetzung-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n02.11.2021\n||\n|[Holetschek will Hospiz- und Palliativ-Versorgung in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen weiter st\u00e4rken - Bayernweiter Start f\u00fcr das Modellprojekt \"Zeitintensive Betreuung im Pflegeheim\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-hospiz-und-palliativ-versorgung-in-stationaeren-pflegeeinrichtungen-weiter/) |2021\n|\n|\n31.10.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr innovative Modellprojekte in der Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister f\u00f6rdert Projekte f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit Demenz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-innovative-modellprojekte-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n30.10.2021\n||\n|[Holetschek ruft zum Start der Herbstferien zu Corona-Vorsicht auf - Bayerns Gesundheitsminister: Innerhalb von sieben Tagen mehr als 480 Menschen mit einer Corona-Infektion neu in Krankenh\u00e4user aufgenommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zum-start-der-herbstferien-zu-corona-vorsicht-auf-bayerns/) |2021\n|\n|\n29.10.2021\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt Pflegeinrichtungen durch finanzielle Unterst\u00fctzung\n- Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt in W\u00fcrzburg F\u00f6rderbescheide f\u00fcr Programm PflegesoNah\nf\u00fcr die Bauvorhaben des Matthias-Claudius-Heims und des geplanten Seniorenzentrums in Uettingen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-pflegeinrichtungen-durch-finanzielle-unterstuetzung-bayerns-gesundheits/) |2021\n|\n|\n29.10.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Sozialministerin Carolina Trautner und Gesundheitsminister Klaus Holetschek besuchen am 5. November das AWO Seniorenheim in Memmingen und die Integrierte Wohnanlage \"Unser integriertes Wohnen IWO\" in Kempten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-sozialministerin-carolina-trautner-und-gesundheitsminister-klaus-holetschek/) |2021\n|\n|\n29.10.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr weitere Pflegest\u00fctzpunkte in Bayern ein - Gesundheits- und Pflegeminister besucht zum 10-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um Pflegest\u00fctzpunkt W\u00fcrzburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-weitere-pflegestuetzpunkte-in-bayern-ein-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n29.10.2021\n||\n|[Bayern st\u00e4rkt die Krankenhausversorgung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: Verbesserung der Krankenhausversorgung f\u00fcr die bayerische Bev\u00f6lkerung in St\u00e4dten wie in l\u00e4ndlichen Regionen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-staerkt-die-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek/) |2021\n|\n|\n28.10.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek w\u00fcrdigt ehrenamtliches Hospiz-Engagement - Feierliche Preisverleihung der Bayerischen Stiftung Hospiz in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-wuerdigt-ehrenamtliches-hospiz-engagement-feierliche/) |2021\n|\n|\n27.10.2021\n||\n|[Bayerische Informationsplattform zu F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Medizinstudierende und \u00c4rztinnen und \u00c4rzte gestartet - Gesundheitsminister Holetschek: Wir wollen die medizinische Versorgung im Freistaat weiter st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-informationsplattform-zu-foerdermoeglichkeiten-fuer-medizinstudierende-und/) |2021\n|\n|\n25.10.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Auffrischungsimpfungen in Pflegeeinrichtungen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Insbesondere \u00e4ltere Menschen m\u00fcssen vor m\u00f6glichen Impfdurchbr\u00fcchen gesch\u00fctzt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-auffrischungsimpfungen-in-pflegeeinrichtungen-bayerns-gesundheits/) |2021\n|\n|\n24.10.2021\n||\n|[Holetschek: Bund muss Transparenz bei Medizinischen Versorgungszentren schaffen - Bayerns Gesundheitsminister: Profit darf nicht bestimmend f\u00fcr ambulante Gesundheitsversorgung sein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-transparenz-bei-medizinischen-versorgungszentren-schaffen-bayerns/) |2021\n|\n|\n22.10.2021\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft Projekt zur wohnortnahen ambulanten medizinischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen\n- Bayerns Gesundheitsminister bei Vorstellung des Modellprojekts \"KunoLand\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-projekt-zur-wohnortnahen-ambulanten-medizinischen-versorgung-von/) |2021\n|\n|\n22.10.2021\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Engagement in der Hospiz- und Palliativarbeit - Bayerns Gesundheitsminister: Leben in W\u00fcrde bis zuletzt erm\u00f6glichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-in-der-hospiz-und-palliativarbeit-bayerns/) |2021\n|\n|\n21.10.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Minister Holetschek bei Pressekonferenz zur Gesundheitsministerkonferenz am 5. November in Lindau](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-minister-holetschek-bei-pressekonferenz-zur-gesundheitsministerkonferenz-am/) |2021\n|\n|\n21.10.2021\n||\n|[Holetschek fordert Aufwertung des Themas Pflege im Bundeskabinett - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bundesministerium umbenennen und Pflege-Bevollm\u00e4chtigten im Kanzleramt ansiedeln ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-aufwertung-des-themas-pflege-im-bundeskabinett-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n15.10.2021\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen weiter voran - Bayerns Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 450.000 Euro an die AWO-Tagespflege in Heinersreuth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-weiter-voran-bayerns-pflegeminister-uebergibt/) |2021\n|\n|\n15.10.2021\n||\n|[Holetschek will Versorgung von Kindern und Jugendlichen mit Corona-Langzeitfolgen verbessern - \u00dcbergabe der ersten F\u00f6rderbescheide im Rahmen der F\u00f6rderinitiative \"Versorgungsforschung zum Post-COVID-Syndrom\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-kindern-und-jugendlichen-mit-corona-langzeitfolgen/) |2021\n|\n|\n14.10.2021\n||\n|[Holetschek: Wir brauchen steuerfinanziertes Pflegezeitgeld - Bayerns Gesundheitsminister fordert umfassende Pflegereform von kommender Bundesregierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-brauchen-steuerfinanziertes-pflegezeitgeld-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n13.10.2021\n||\n|[Keine Einschr\u00e4nkungen wie 3G- und Maskenpflicht, Umz\u00e4unung der Marktfl\u00e4che und Ausschankverbot von Alkohol - Staatsminister Aiwanger und Holetschek geben gr\u00fcnes Licht f\u00fcr Weihnachtsm\u00e4rkte in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/keine-einschraenkungen-wie-3g-und-maskenpflicht-umzaeunung-der-marktflaeche-und/) |2021\n|\n|\n13.10.2021\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Ausbau der Krankenhausversorgung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei Einweihung des neuen Bettenturms am Krankenhaus Landshut-Achdorf - \u00dcber 87 Millionen Euro vom Freistaat f\u00fcr Gesamtsanierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-ausbau-der-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n11.10.2021\n||\n|[Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: \"Menschen mit Demenz nicht auf ihre Krankheit reduzieren\" - 6. Bayerischer Fachtag Demenz in W\u00fcrzburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-menschen-mit-demenz-nicht-auf-ihre-krankheit/) |2021\n|\n|\n10.10.2021\n||\n|[Holetschek und \u00c4rzte rufen zu Grippeimpfung auf - Bayerns Gesundheitsminister: Gleichzeitige Impfung gegen Influenza und COVID-19 m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-aerzte-rufen-zu-grippeimpfung-auf-bayerns-gesundheitsminister-gleichzeitige/) |2021\n|\n|\n09.10.2021\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Projekt f\u00fcr H\u00f6r- und Sehbehinderte mit 420.700 Euro - Gesundheitsminister Holetschek: Wichtiger Baustein f\u00fcr bessere gesellschaftliche Teilhabe von Menschen mit Behinderung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-projekt-fuer-hoer-und-sehbehinderte-mit-420-700-euro/) |2021\n|\n|\n08.10.2021\n||\n|[Holetschek fordert ein st\u00e4rkeres Miteinander konventioneller Medizin und evidenzbasierter Naturheilverfahren -\nBayerns Gesundheitsminister regt Einrichtung von Lehrst\u00fchlen Integrative Gesundheit und Naturheilkunde an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-ein-staerkeres-miteinander-konventioneller-medizin-und-evidenzbasierter/) |2021\n|\n|\n08.10.2021\n||\n|[Holetschek: Stadt Ingolstadt ist \"Gesundheitsregionplus\" - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreicht F\u00f6rderplakette und wirbt f\u00fcr regionale Zusammenarbeit beim Thema Gesundheit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stadt-ingolstadt-ist-gesundheitsregionplus-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n08.10.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek am 11. Oktober beim 6. Bayerischen Fachtag Demenz in W\u00fcrzburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-am-11-oktober-beim-6-bayerischen-fachtag-demenz-in-wuerzburg/) |2021\n|\n|\n08.10.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu offenem Umgang mit psychischen Erkrankungen auf - Bayerns Gesundheitsminister zur Woche der Seelischen Gesundheit: Psychisch erkrankte Menschen m\u00fcssen sich akzeptiert f\u00fchlen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-offenem-umgang-mit-psychischen-erkrankungen-auf-bayerns/) |2021\n|\n|\n07.10.2021\n||\n|[Holetschek setzt auf Digitalisierung in Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister beim Arbeitskreis Gesundheitswirtschaft der IHK f\u00fcr M\u00fcnchen und Oberbayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-auf-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n07.10.2021\n||\n|[Holetschek treibt Gesundheitsschutz im Klimawandel weiter voran - Workshop f\u00fcr Kommunale Hitzeaktionspl\u00e4ne - Bayerns Gesundheitsminister: Wappnen uns heute f\u00fcr die Hitzewelle von morgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-gesundheitsschutz-im-klimawandel-weiter-voran-workshop-fuer-kommunale/) |2021\n|\n|\n07.10.2021\n||\n|[Holetschek: Kostenlose Corona-Testungen bleiben m\u00f6glich, wo n\u00f6tig - Bayerns Gesundheitsminister: Auch nach dem 10. Oktober kann sich kostenlos testen lassen, wer nicht geimpft werden kann](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kostenlose-corona-testungen-bleiben-moeglich-wo-noetig-bayerns/) |2021\n|\n|\n06.10.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Start des B\u00fcrgerbeirats in der Gesundheitsregionplus Landkreis Dachau - B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gestalten zuk\u00fcnftige Gesundheitsversorgung aktiv mit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-start-des-buergerbeirats-in-der-gesundheitsregionplus/) |2021\n|\n|\n05.10.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern steht f\u00fcr moderne und zuverl\u00e4ssige Krankenhausversorgung - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Tagung der Bayerischen Krankenhausdirektorinnen und -direktoren in Bad W\u00f6rishofen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-steht-fuer-moderne-und-zuverlaessige-krankenhausversorgung-bayerns/) |2021\n|\n|\n02.10.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheitsminister Holetschek geht verst\u00e4rkt gegen Problem der Altersschwerh\u00f6rigkeit vor - Start des Projekts \"H\u00f6ren und Kommunikation in Pflegeeinrichtungen\" im Freistaat](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-holetschek-geht-verstaerkt-gegen-problem-der/) |2021\n|\n|\n01.10.2021\n||\n|[Holetschek fordert strukturelle \u00c4nderungen im Gesundheitswesen - Bayerns Gesundheitsminister: Die k\u00fcnftige Bundesregierung muss f\u00fcr eine bessere Verg\u00fctung von Vorhaltekosten und f\u00fcr eine umfassende Pflegereform sorgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-strukturelle-aenderungen-im-gesundheitswesen-bayerns/) |2021\n|\n|\n01.10.2021\n||\n|[Holetschek und Sibler rufen zum Semesterbeginn zum Impfen auf - Gesundheits- und Wissenschaftsminister appellieren an Studierende - Kostenfreie Tests nur bis 30.11.2021](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-sibler-rufen-zum-semesterbeginn-zum-impfen-auf-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n30.09.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Pflegestudieng\u00e4nge - Start des prim\u00e4rqualifizierenden Pflegestudiums an den Hochschulen in Kempten und M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-pflegestudiengaenge-start-des-primaerqualifizierenden-pflegestudiums/) |2021\n|\n|\n29.09.2021\n||\n|[Holetschek: Bayerische Impfzentren werden ab 1. Oktober vorwiegend mobil impfen - Bayerns Gesundheitsminister zieht positive Zwischenbilanz der bisherigen Arbeit der Impfzentren: In rund neun Monaten etwa 8,8 Millionen Impfungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-impfzentren-werden-ab-1-oktober-vorwiegend-mobil-impfen-bayerns/) |2021\n|\n|\n28.09.2021\n||\n|[Holetschek erweitert Pumuckl-Kampagne f\u00fcr Kinder und Familien in der Pandemie - Bayerns Gesundheitsminister: \u201aMucklMag\\'-Hefte nun in f\u00fcnf weiteren Sprachen bestellbar - Wegen hoher Nachfrage schon zweite Auflage in Druck](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erweitert-pumuckl-kampagne-fuer-kinder-und-familien-in-der-pandemie-bayerns/) |2021\n|\n|\n27.09.2021\n||\n|[Holetschek w\u00fcrdigt Bayerns Kurorte und Heilb\u00e4der als tragende S\u00e4ule im Gesundheitssystem - Bayerns Gesundheitsminister beim 75. Bayerischen Heilb\u00e4dertag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-bayerns-kurorte-und-heilbaeder-als-tragende-saeule-im/) |2021\n|\n|\n26.09.2021\n||\n|[Holetschek will Umgang mit Demenz weiter verbessern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zieht positive Bilanz der Demenzwoche - Freistaat stellt kostenlose Demenzparcours und Demenzkoffer bereit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-umgang-mit-demenz-weiter-verbessern-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n24.09.2021\n||\n|[Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der, Gesundheitsminister Holetschek und Oberb\u00fcrgermeister K\u00f6nig werben gemeinsam f\u00fcr Corona-Impfungen - Impfaktion vor dem Bratwurst R\u00f6slein in N\u00fcrnberg - Nach der Impfung \"Drei im Weggla\" kostenlos](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-soeder-gesundheitsminister-holetschek-und-oberbuergermeister-koenig/) |2021\n|\n|\n22.09.2021\n||\n|[Holetschek f\u00fcr verst\u00e4rkte Teilhabe von Menschen mit Demenz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Schirmherr beim Theaterst\u00fcck \"Dementieren - zwecklos\" in Lauingen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-verstaerkte-teilhabe-von-menschen-mit-demenz-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n22.09.2021\n||\n|[GMK-Vorsitzender Holetschek: Keine Entsch\u00e4digungsleistungen f\u00fcr Ungeimpfte ab sp\u00e4testens 1. November - Bayerns Gesundheitsminister: Bundeseinheitliche Regelung ist wichtig - Auch Ungeimpfte tragen Verantwortung im Kampf gegen Corona](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-vorsitzender-holetschek-keine-entschaedigungsleistungen-fuer-ungeimpfte-ab-spaetestens/) |2021\n|\n|\n22.09.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Ministerpr\u00e4sident Dr. S\u00f6der, Gesundheitsminister Holetschek und Oberb\u00fcrgermeister K\u00f6nig laden am Freitag zur Impfaktion vor dem Bratwurst R\u00f6slein in N\u00fcrnberg ein - Nach der Impfung \"Drei im Weggla\" kostenlos](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-ministerpraesident-dr-soeder-gesundheitsminister-holetschek-und/) |2021\n|\n|\n21.09.2021\n||\n|[Holetschek treibt Weiterentwicklung des bayerischen elektronischen Polleninformationsnetzwerks ePIN voran - Bayerns Gesundheitsminister: F\u00f6rderbescheid f\u00fcr neue Studie zu Echtzeitdaten zum Pollenflug - Mehr als eine Million Pollenallergiker in Bayern soll k\u00fcnftig von ortsspezifischen Pollenflugdaten profitieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-weiterentwicklung-des-bayerischen-elektronischen/) |2021\n|\n|\n20.09.2021\n||\n|[Holetschek: Positive Bilanz der Impfaktionswoche in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Fast jede dritte Impfaktion der bundesweiten Aktionswoche fand im Freistaat statt - Aber: Wir sind noch nicht am Ziel](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-positive-bilanz-der-impfaktionswoche-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-fast/) |2021\n|\n|\n20.09.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek Schirmherr beim Theaterst\u00fcck \"Dementieren - zwecklos\" anl\u00e4sslich der Bayerischen Woche der Demenz 2021](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-schirmherr-beim-theaterstueck/) |2021\n|\n|\n19.09.2021\n||\n|[Holetschek fordert verst\u00e4rkten Kampf gegen Arzneimittelengp\u00e4sse - Bayerns Gesundheitsminister: Neues Gutachten zeigt Alarmstufe Gelb](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-verstaerkten-kampf-gegen-arzneimittelengpaesse-bayerns/) |2021\n|\n|\n17.09.2021\n||\n|[Holetschek: Bayerischer Demenzpakt nimmt Arbeit auf - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir verbessern die Lebenssituation von Menschen mit Demenz und ihren Angeh\u00f6rigen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzpakt-nimmt-arbeit-auf-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n17.09.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern sch\u00e4rft Kontaktpersonen-Nachverfolgung - Bayerns Gesundheitsminister: Quarant\u00e4nezeiten werden verk\u00fcrzt - Neue RKI-Empfehlungen werden umgesetzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-schaerft-kontaktpersonen-nachverfolgung-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n16.09.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Klaus Holetschek treibt Weiterentwicklung des elektronischen Polleninformationsnetzwerks Bayern (ePIN) voran - \u00dcbergabe eines F\u00f6rderbescheids am 21. September in Mindelheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-klaus-holetschek-treibt-weiterentwicklung-des/) |2021\n|\n|\n16.09.2021\n||\n|[Achim Uhl wird neuer Leiter des Landesamts f\u00fcr Pflege in Amberg - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: LfP spielt wichtige Rolle bei der Verbesserung der Situation f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige](https://www.stmgp.bayern.de/presse/achim-uhl-wird-neuer-leiter-des-landesamts-fuer-pflege-in-amberg-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n16.09.2021\n||\n|[Holetschek dringt auf besseres Krankenhaus-Finanzierungssystem - Bayerns Gesundheitsminister: Eine fl\u00e4chendeckende bedarfsgerechte Krankenhausversorgung muss gew\u00e4hrleistet werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-besseres-krankenhaus-finanzierungssystem-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n16.09.2021\n||\n|[Holetschek treibt mit neuem Netzwerk Schutz der Gesundheit vor Folgen des Klimawandels voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bayern gr\u00fcndet Landesarbeitsgemeinschaft \"Gesundheitsschutz im Klimawandel\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-mit-neuem-netzwerk-schutz-der-gesundheit-vor-folgen-des-klimawandels/) |2021\n|\n|\n15.09.2021\n||\n|[Holetschek: Corona beeintr\u00e4chtigt Krebsversorgung - Bayerns Gesundheitsminister ruft zu Vorsicht auf - Neue Daten des Bayerischen Krebsregisters zur ersten Corona-Welle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-beeintraechtigt-krebsversorgung-bayerns-gesundheitsminister-ruft-zu/) |2021\n|\n|\n13.09.2021\n||\n|[Holetschek treibt Corona-Impfungen weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich der Sonderimpfaktion \"Impf\u2019n\\'Ride\" vor dem Riesenrad im M\u00fcnchner Werksviertel: Nutzen Sie eine der 400 Aktionen allein diese Woche!](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-corona-impfungen-weiter-voran-bayerns-gesundheitsminister-anlaesslich/) |2021\n|\n|\n13.09.2021\n||\n|[Die zweite Bayerische Demenzwoche beginnt am 17. September - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Klaus Holetschek macht auf die vielf\u00e4ltigen Veranstaltungen zum Thema Demenz aufmerksam](https://www.stmgp.bayern.de/presse/die-zweite-bayerische-demenzwoche-beginnt-am-17-september-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n12.09.2021\n||\n|[Holetschek dringt auf umfassende Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir m\u00fcssen rasch handeln und brauchen einen 360-Grad-Blick ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-umfassende-pflegereform-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-wir/) |2021\n|\n|\n10.09.2021\n||\n|[Holetschek l\u00e4dt am Montag zur Impfaktion am M\u00fcnchner Riesenrad ein - Bayerns Gesundheitsminister: Mit \"Impf\u2019n\\'Ride\" nach der Impfung kostenlos Riesenrad fahren im Werksviertel](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-laedt-am-montag-zur-impfaktion-am-muenchner-riesenrad-ein-bayerns/) |2021\n|\n|\n10.09.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek l\u00e4dt am Montag zur Impfaktion am M\u00fcnchner Riesenrad Umadum ein - Nach der Impfung kostenlos Riesenrad fahren - Pressegespr\u00e4ch mit Spitzenkoch Alexander Herrmann](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-laedt-am-montag-zur-impfaktion-am/) |2021\n|\n|\n10.09.2021\n||\n|[Investitionsoffensive zum Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen kommt gut voran - Bayerns Pflegeminister Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber 450.000 Euro an die Caritas-Sozialstation Wemding e.V. f\u00fcr das Projekt \"Tagespflege Haus Verecunda\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/investitionsoffensive-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-kommt-gut-voran-bayerns-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n10.09.2021\n||\n|[Holetschek treibt Auffrischungsimpfungen gegen Corona weiter voran - Gemeinsame Empfehlungen von Bayerns Gesundheitsminister und \u00c4rzten - Auch Erstimpfungen weiterhin im Fokus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-auffrischungsimpfungen-gegen-corona-weiter-voran-gemeinsame-empfehlungen/) |2021\n|\n|\n09.09.2021\n||\n|[Holetschek erleichtert Quarant\u00e4neregeln an Schulen und Kitas weiter - Bayerns Gesundheitsminister: Auch Kitakinder und Besch\u00e4ftigte an Schulen und Kitas k\u00f6nnen sich nach f\u00fcnf Tagen freitesten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erleichtert-quarantaeneregeln-an-schulen-und-kitas-weiter-bayerns/) |2021\n|\n|\n09.09.2021\n||\n|[Bayerns Naloxon-Modellprojekt f\u00fcr Opioidabh\u00e4ngige war erfolgreich - Holetschek stellte gemeinsam mit der Bundes-Drogenbeauftragten Daniela Ludwig den Abschlussbericht vor - Nasenspray als Rettung in 92 Drogennotf\u00e4llen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-naloxon-modellprojekt-fuer-opioidabhaengige-war-erfolgreich-holetschek-stellte/) |2021\n|\n|\n09.09.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Hilfem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in psychischen Krisen -\nBayerns Gesundheitsminister zum Welttag der Suizidpr\u00e4vention: Krisendienste in der Corona-Pandemie besonders wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-hilfemoeglichkeiten-fuer-menschen-in-psychischen-krisen-bayerns/) |2021\n|\n|\n09.09.2021\n||\n|[Holetschek und Herrmann rufen zum Testen und Impfen zum Ferienende auf - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Freistaat bietet breite Corona-Test-Palette an - Innenminister Herrmann: Nutzen Sie die vielen kostenlosen Testm\u00f6glichkeiten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-herrmann-rufen-zum-testen-und-impfen-zum-ferienende-auf-bayerns/) |2021\n|\n|\n08.09.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister besucht das Landesamt f\u00fcr Pflege in Amberg - Holetschek: Situation der Pflegebed\u00fcrftigen und pflegenden Angeh\u00f6rigen muss verbessert werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-besucht-das-landesamt-fuer-pflege-in-amberg/) |2021\n|\n|\n06.09.2021\n||\n|[GMK-Vorsitzender Holetschek: Quarant\u00e4ne nicht mehr f\u00fcr die ganze Schulklasse - Gesundheitsminister erweitern im Kampf gegen die Corona-Pandemie auch den Kreis f\u00fcr Auffrischungsimpfungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-vorsitzender-holetschek-quarantaene-nicht-mehr-fuer-die-ganze-schulklasse/) |2021\n|\n|\n06.09.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsminister Holetschek und Bundes-Drogenbeauftragte Ludwig stellen Abschlussbericht des Modellprojekts \"BayTHN - Take-Home-Naloxon\" vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-und-bundes-drogenbeauftragte-ludwig/) |2021\n|\n|\n06.09.2021\n||\n|[Holetschek: Psychischen Belastungen von Kindern durch Pandemie entgegentreten - Bayerns Gesundheitsminister startet neue Kampagne mit der beliebten Kinderbuchfigur Pumuckl](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychischen-belastungen-von-kindern-durch-pandemie-entgegentreten-bayerns/) |2021\n|\n|\n03.09.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Pressekonferenz zum Start der Kampagne f\u00fcr psychische Gesundheit von Kindern mit Gesundheitsminister Klaus Holetschek am 6. September in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-start-der-kampagne-fuer-psychische-gesundheit-von/) |2021\n|\n|\n03.09.2021\n||\n|[Holetschek ruft gemeinsam mit \u00c4rzteverb\u00e4nden die \u00dcber-Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen zur Corona-Impfung noch vor dem Ferienende auf - Bayerns Gesundheitsminister: Erstgeimpft in die erste Schulwoche starten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-gemeinsam-mit-aerzteverbaenden-die-ueber-zwoelfjaehrigen-zur-corona/) |2021\n|\n|\n02.09.2021\n||\n|[Holetschek: Bayerisches Investitionskostenprogramm \"PflegesoNah\" schreitet gut voran - Bayerns Pflegeminister zur \u00dcbergabe eines F\u00f6rderbescheids \u00fcber 1,4 Millionen Euro an die ambulant betreute Wohngemeinschaft am Osterbach in Roggenburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerisches-investitionskostenprogramm-pflegesonah-schreitet-gut-voran-bayerns/) |2021\n|\n|\n30.08.2021\n||\n|[Bayerische Landarztpr\u00e4mie st\u00f6\u00dft auf gro\u00dfes Interesse - Holetschek st\u00e4rkt medizinische Versorgung auf dem Land - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreicht 100. Pr\u00e4mienbescheid](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-landarztpraemie-stoesst-auf-grosses-interesse-holetschek-staerkt-medizinische/) |2021\n|\n|\n27.08.2021\n||\n|[7-Tage-Inzidenz bei Geimpften in Bayern derzeit nur bei 9,18 pro 100.000 Einwohner - Gesundheitsminister Holetschek: Aktuelle Daten best\u00e4tigen den Trend, dass Corona-Impfungen die Inzidenzzahl deutlich absenken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/7-tage-inzidenz-bei-geimpften-in-bayern-derzeit-nur-bei-918-pro-100-000-einwohner/) |2021\n|\n|\n23.08.2021\n||\n|[Holetschek: Kandidatinnen und Kandidaten f\u00fcr die Landarztquote und die Quote f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst stehen fest - Bayerns Gesundheitsminister: Wichtiger Beitrag f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende medizinische Versorgung in ganz Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kandidatinnen-und-kandidaten-fuer-die-landarztquote-und-die-quote-fuer-den/) |2021\n|\n|\n22.08.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Krebsvorsorge trotz Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheitsminister: Zahlen des Bayerischen Krebsregisters zeigen den positiven Effekt von Fr\u00fcherkennung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-krebsvorsorge-trotz-corona-pandemie-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n21.08.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich verst\u00e4rkt f\u00fcr Menschen mit Demenz ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bayerischer Demenzfonds unterst\u00fctzt weitere Projekte in ganz Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-verstaerkt-fuer-menschen-mit-demenz-ein-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n20.08.2021\n||\n|[Holetschek: Am Montag treten neue Corona-Regeln in Kraft - Bayerns Gesundheitsminister ruft weiterhin zu Umsicht und Vorsicht im Kampf gegen die Corona-Pandemie auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-am-montag-treten-neue-corona-regeln-in-kraft-bayerns-gesundheitsminister-ruft/) |2021\n|\n|\n20.08.2021\n||\n|[Pooltests an Grund- und F\u00f6rderschulen bereits im September - Testen ist wichtiges Element, um Pr\u00e4senzunterricht zu sichern -\nKultusminister Piazolo und Gesundheitsminister Holetschek arbeiten eng mit den Kommunen zusammen, um Testen f\u00fcr die Kleinen noch leichter zu machen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/pooltests-an-grund-und-foerderschulen-bereits-im-september-testen-ist-wichtiges-element-um/) |2021\n|\n|\n19.08.2021\n||\n|[Holetschek und Piazolo informieren \u00fcber Corona-Impfungen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ab zw\u00f6lf Jahren - Mit Beginn des neuen Schuljahrs Impfangebote auch an den bayerischen Schulen - Schon jetzt Corona-Impfungen an Impfzentren ohne Termin m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-informieren-ueber-corona-impfungen-fuer-schuelerinnen-und-schueler/) |2021\n|\n|\n18.08.2021\n||\n|[7-Tage-Inzidenz bei Geimpften in Bayern derzeit nur bei 5,75 pro 100.000 Einwohner - Gesundheitsminister Holetschek: Aktuelle Daten zeigen, wie wichtig Impfungen im Kampf gegen die Corona-Pandemie sind](https://www.stmgp.bayern.de/presse/7-tage-inzidenz-bei-geimpften-in-bayern-derzeit-nur-bei-575-pro-100-000-einwohner/) |2021\n|\n|\n18.08.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als 1.000 ehrenamtliche Helfer f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige registriert - Neue M\u00f6glichkeiten sto\u00dfen auf gro\u00dfes Interesse](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-1-000-ehrenamtliche-helfer-fuer-pflegebeduerftige-registriert-neue/) |2021\n|\n|\n17.08.2021\n||\n|[Bayern ver\u00f6ffentlicht Ratgeber f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Menschen mit Demenz - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Sammlung von Tipps und Erfahrungen soll pflegenden Angeh\u00f6rigen den Alltag erleichtern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-veroeffentlicht-ratgeber-fuer-angehoerige-von-menschen-mit-demenz-bayerns/) |2021\n|\n|\n16.08.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern macht Corona-Auffrischungsimpfungen m\u00f6glich - Erstimpfungen haben weiterhin Priorit\u00e4t - Bayerns Gesundheitsminister: Zun\u00e4chst Pflegeeinrichtungen im Fokus bei Auffrischungsimpfungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-macht-corona-auffrischungsimpfungen-moeglich-erstimpfungen-haben/) |2021\n|\n|\n15.08.2021\n||\n|[Am Montag startet der dritte Teil von Bayerns Motivationskampagne f\u00fcr Corona-Impfungen mit weiteren Prominenten - Gesundheitsminister Holetschek: Wir wollen noch mehr Unschl\u00fcssige \u00fcberzeugen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/am-montag-startet-der-dritte-teil-von-bayerns-motivationskampagne-fuer-corona-impfungen/) |2021\n|\n|\n13.08.2021\n||\n|[Testpflicht ab Montag f\u00fcr ungeimpfte Besch\u00e4ftigte und Besucher in Alten- und Pflegeheimen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Wir sch\u00fctzen die besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/testpflicht-ab-montag-fuer-ungeimpfte-beschaeftigte-und-besucher-in-alten-und-pflegeheimen/) |2021\n|\n|\n13.08.2021\n||\n|[Holetschek treibt Sonderimpfaktionen im Freistaat voran - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Besuchs einer Sonderimpfaktion im Pfarrsaal des M\u00fcnchner Doms: Nutzen Sie eines der aktuell \u00fcber 400 Angebote des \\'Impfen to go\\'](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-sonderimpfaktionen-im-freistaat-voran-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n12.08.2021\n||\n|[Holetschek: Investitionsoffensive zum Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen st\u00f6\u00dft auf gro\u00dfes Interesse - Freistaat f\u00f6rdert 28 Projekte - Pflege- und Gesundheitsminister: M\u00f6glichst viele Pflegepl\u00e4tze und modernes Angebot schaffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-investitionsoffensive-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-stoesst-auf-grosses/) |2021\n|\n|\n10.08.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr bayerische F\u00f6rderinitiative zur Post-COVID-Versorgung - Bayerns Gesundheitsminister informierte sich \u00fcber Post-COVID-Grundlagenforschung am Max-Planck-Institut f\u00fcr die Physik des Lichts in Erlangen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-bayerische-foerderinitiative-zur-post-covid-versorgung-bayerns/) |2021\n|\n|\n09.08.2021\n||\n|[GMK-Vorsitzender Holetschek: GMK empfiehlt Feststellung der epidemischen Lage von nationaler Tragweite auch nach 11. September - Bayerns Gesundheitsminister: Zielgruppe f\u00fcr Auffrischungsimpfungen pr\u00e4zisiert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-vorsitzender-holetschek-gmk-empfiehlt-feststellung-der-epidemischen-lage-von/) |2021\n|\n|\n09.08.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern startet finanzielle Corona-Hilfen f\u00fcr Pflegeheime - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Antragstellung ab sofort m\u00f6glich - Richtlinie ist jetzt in Kraft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-startet-finanzielle-corona-hilfen-fuer-pflegeheime-bayerns-gesundheits/) |2021\n|\n|\n07.08.2021\n||\n|[Holetschek: Bessere Versorgung f\u00fcr bayerische Diabetes-Patienten durch Telemedizin - Bayerns Gesundheitsminister: Digitalisierungsprojekt erleichtert Diabetes-Therapie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bessere-versorgung-fuer-bayerische-diabetes-patienten-durch-telemedizin-bayerns/) |2021\n|\n|\n07.08.2021\n||\n|[Holetschek appelliert an alle Menschen, sich impfen zu lassen - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Besuchs einer Sonderimpfaktion vor einem Freizeitpark: Nutzen Sie eine der \u00fcber 200 Sonderimpfaktionen des \\'Impfen to go\\'](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-appelliert-an-alle-menschen-sich-impfen-zu-lassen-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n06.08.2021\n||\n|[Holetschek: Die Pandemie ist nicht vor\u00fcber - \"Epidemische Lage von nationaler Tragweite\" muss verl\u00e4ngert werden - Bayerns Gesundheitsminister: Bund darf sich jetzt nicht aus der Verantwortung stehlen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-pandemie-ist-nicht-vorueber-epidemische-lage-von-nationaler-tragweite-muss/) |2021\n|\n|\n05.08.2021\n||\n|[Holetschek: Erstmals liegen Zahlen zu Post-COVID-Erkrankten in Bayern vor - Bayerns Gesundheitsminister in Post-COVID-Spitzengespr\u00e4ch: Bayern macht gemeinsam mobil gegen Post-COVID - Bund sollte Post-COVID oben auf die Agenda setzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erstmals-liegen-zahlen-zu-post-covid-erkrankten-in-bayern-vor-bayerns/) |2021\n|\n|\n04.08.2021\n||\n|[Holetschek informiert B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Digitalisierung in Gesundheit und Pflege -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeminister er\u00f6ffnet Ausstellung zu E-Health in Kaufbeuren - Finanz- und Heimatminister F\u00fcracker freut sich \u00fcber neues Thema im BayernLab](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-buergerinnen-und-buerger-zu-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege/) |2021\n|\n|\n03.08.2021\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt wohnortnahe Unterst\u00fctzung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige - Bayerisches Gesundheits- und Pflegeministerium f\u00f6rdert Fachstellen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige und Pflegest\u00fctzpunkte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-wohnortnahe-unterstuetzung-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende/) |2021\n|\n|\n03.08.2021\n||\n|[Holetschek: Die H\u00e4lfte der Menschen in Bayern ist vollst\u00e4ndig gegen Corona geimpft - Bayerns Gesundheitsminister: Schon rund 60 Prozent haben mindestens eine Impfung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-haelfte-der-menschen-in-bayern-ist-vollstaendig-gegen-corona-geimpft/) |2021\n|\n|\n03.08.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Staatsminister Holetschek er\u00f6ffnet E-Health Themeninsel am BayernLab in Kaufbeuren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-staatsminister-holetschek-eroeffnet-e-health-themeninsel-am-bayernlab-in/) |2021\n|\n|\n02.08.2021\n||\n|[GMK ebnet den Weg f\u00fcr Corona-Impfungen ab zw\u00f6lf Jahren sowie Auffrischungsimpfungen - GMK-Vorsitzender und Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Wir gehen vorbereitet in den Herbst](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-ebnet-den-weg-fuer-corona-impfungen-ab-zwoelf-jahren-sowie-auffrischungsimpfungen-gmk/) |2021\n|\n|\n02.08.2021\n||\n|[Holetschek weitet Impf-Kampagne f\u00fcr Jugendliche und junge Erwachsene aus -\nBayerns Gesundheitsminister: Junge Menschen sollen Gleichaltrige von einer Impfung \u00fcberzeugen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weitet-impf-kampagne-fuer-jugendliche-und-junge-erwachsene-aus-bayerns/) |2021\n|\n|\n01.08.2021\n||\n|[Holetschek r\u00fcckt Thema Demenz verst\u00e4rkt in den Fokus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Zweite Bayerische Demenzwoche vom 17. bis 26. September 2021 soll bayerische Aktivit\u00e4ten zum Thema Demenz b\u00fcndeln](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-thema-demenz-verstaerkt-in-den-fokus-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n30.07.2021\n||\n|[Holetschek: Gesundheitsregionenplus werden weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderplakette f\u00fcr Gesundheitsregionplus in Lindau](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsregionenplus-werden-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n30.07.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als 190 Sonderimpfaktionen - \\'Impfen to go\\' ist in vollem Gange - Bayerns Gesundheitsminister und der Bayerische Patientenbeauftragte Peter Bauer rufen anl\u00e4sslich des Besuchs einer Sonderimpfaktion des Sportvereins Mirskofen bei Landshut zum Impfen auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-190-sonderimpfaktionen-impfen-to-go-ist-in-vollem-gange-bayerns/) |2021\n|\n|\n29.07.2021\n||\n|[Holetschek treibt den Ausbau der station\u00e4ren Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum weiter voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei der offiziellen Einweihung der Erweiterungsbauten der Bezirkskliniken Schwaben in Burgau und G\u00fcnzburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-den-ausbau-der-stationaeren-versorgung-im-laendlichen-raum-weiter-voran-1/) |2021\n|\n|\n28.07.2021\n||\n|[Holetschek will generalistische Pflegeausbildung weiter st\u00e4rken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Mehr Ausbildungsverb\u00fcnde sind n\u00f6tig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-generalistische-pflegeausbildung-weiter-staerken-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n28.07.2021\n||\n|[Bayern f\u00fchrt Testpflicht f\u00fcr ungeimpfte Besucher und Besch\u00e4ftigte in Alten- und Pflegeheimen ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: D\u00fcrfen Erfolge der letzten Monate nicht verspielen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-fuehrt-testpflicht-fuer-ungeimpfte-besucher-und-beschaeftigte-in-alten-und/) |2021\n|\n|\n26.07.2021\n||\n|[Holetschek begr\u00fc\u00dft Ernennung von Bad Kissingen zum Unesco-Welterbe - Bayerns Gesundheitsminister: Wichtiges Signal auch f\u00fcr den Kur-Standort Bayern - Kur- und Heilb\u00e4der auch bei Post-COVID-Syndrom st\u00e4rker nutzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-ernennung-von-bad-kissingen-zum-unesco-welterbe-bayerns/) |2021\n|\n|\n26.07.2021\n||\n|[Bayern erweitert Motivations-Kampagne f\u00fcr Corona-Impfungen - Gesundheitsminister Holetschek appelliert an B\u00fcrger: Werden auch Sie Impfbotschafter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-erweitert-motivations-kampagne-fuer-corona-impfungen-gesundheitsminister-holetschek/) |2021\n|\n|\n25.07.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu Corona-Impfungen auch in den Ferien auf - Bayerns Gesundheitsminister: Umsicht und Vorsicht sind auch im Urlaub geboten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-corona-impfungen-auch-in-den-ferien-auf-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n22.07.2021\n||\n|[Holetschek: Pflegebed\u00fcrftige Menschen insbesondere bei Hitzeperioden sch\u00fctzen - Bayerisches Gesundheitsministerium bietet mit dem Projekt \"KlapP\" Online-Schulungen und Informationsmaterial an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegebeduerftige-menschen-insbesondere-bei-hitzeperioden-schuetzen-bayerisches/) |2021\n|\n|\n22.07.2021\n||\n|[Holetschek: \"Impfen to go\" nimmt Fahrt auf - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich des Besuchs einer Sonderimpfaktion vor einem Supermarkt in Dachau: Landesweit bereits zahlreiche kreative Ideen f\u00fcr Impfangebote vor Ort - Impfkampagne mit bekannten Pers\u00f6nlichkeiten wird ausgeweitet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfen-to-go-nimmt-fahrt-auf-bayerns-gesundheitsminister-anlaesslich-des/) |2021\n|\n|\n20.07.2021\n||\n|[Kr\u00e4ftiger Investitionsschub f\u00fcr bayerische Krankenh\u00e4user - Ministerrat beschlie\u00dft neue Projekte f\u00fcr Krankenhausbauprogramme 2022 bis 2025](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kraeftiger-investitionsschub-fuer-bayerische-krankenhaeuser-ministerrat-beschliesst-neue/) |2021\n|\n|\n19.07.2021\n||\n|[Holetschek: Corona-Impfangebot in Krankenh\u00e4usern erneut erweitert - Bayerns Gesundheitsminister: Au\u00dferdem gibt es eine Sonderimpfaktion f\u00fcr neue Auszubildende der Kliniken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-impfangebot-in-krankenhaeusern-erneut-erweitert-bayerns/) |2021\n|\n|\n17.07.2021\n||\n|[Holetschek wirbt nachdr\u00fccklich f\u00fcr Corona-Schutzimpfung - Bayerns Gesundheitsminister anl\u00e4sslich eines Besuchs des Impfzentrums Weiden: Impfangebote vor Ort werden massiv ausgeweitet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-nachdruecklich-fuer-corona-schutzimpfung-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n16.07.2021\n||\n|[Holetschek f\u00fcr Verbesserung der Versorgung von Post-COVID-Patienten - Bayerns Gesundheitsminister: F\u00f6rderinitiative mit f\u00fcnf Millionen Euro gegen Corona-Langzeitfolgen - Bewerbungen f\u00fcr Versorgungsprojekte bis 31. Oktober m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-verbesserung-der-versorgung-von-post-covid-patienten-bayerns/) |2021\n|\n|\n15.07.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr den weiteren Ausbau der medizinischen Versorgung von Amputationspatienten ein - Bayerns Gesundheitsminister besuchte die Fachklinik Osterhofen im niederbayerischen Landkreis Deggendorf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-den-weiteren-ausbau-der-medizinischen-versorgung-von/) |2021\n|\n|\n15.07.2021\n||\n|[Holetschek treibt den Ausbau der station\u00e4ren Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum weiter voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister bei der offiziellen Einweihung des Erweiterungsbaus am Krankenhaus Freyung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-den-ausbau-der-stationaeren-versorgung-im-laendlichen-raum-weiter-voran/) |2021\n|\n|\n15.07.2021\n||\n|[Holetschek: F\u00f6rderprogramm \u201aGesundheitsregionenplus\\' weiter auf Erfolgskurs - Zwei neue Gesundheitsregionen in Niederbayern st\u00e4rken Vernetzung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-gesundheitsregionenplus-weiter-auf-erfolgskurs-zwei-neue/) |2021\n|\n|\n14.07.2021\n||\n|[Bayern treibt Modernisierung der Krankenhausversorgung weiter voran - Gesundheitsminister Holetschek anl\u00e4sslich der Grundsteinlegung f\u00fcr den Ersatzneubau der M\u00fcnchen Klinik Harlaching](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-modernisierung-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n13.07.2021\n||\n|[Holetschek dringt auf umfassende und rasche Pflege-Reformen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister stellt im Landtags-Ausschuss Eckpunkte seines Konzeptes unter dem Motto \"Gute Pflege. Daheim in Bayern\" vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-umfassende-und-rasche-pflege-reformen-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n11.07.2021\n||\n|[Holetschek treibt wohnortnahe \u00e4rztliche Versorgung voran - Bayerns Gesundheitsminister: Mehr als 10.000 Beratungskontakte durch das Kommunalb\u00fcro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-wohnortnahe-aerztliche-versorgung-voran-bayerns-gesundheitsminister-mehr/) |2021\n|\n|\n10.07.2021\n||\n|[Holetschek: Freistaat baut Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen und Angeh\u00f6rigen weiter aus - Bayerns Gesundheitsminister besuchte das Pflege\u00fcbungszentrum Rh\u00f6n-Grabfeld](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-baut-unterstuetzung-von-pflegebeduerftigen-und-angehoerigen-weiter/) |2021\n|\n|\n09.07.2021\n||\n|[Holetschek geht bei Corona-Impfkampagne neue Wege - Bayerns Gesundheitsminister will Einsatz der mobilen Impfteams deutlich verst\u00e4rken - Impfungen im Vorbeigehen m\u00f6glich machen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-geht-bei-corona-impfkampagne-neue-wege-bayerns-gesundheitsminister-will-einsatz/) |2021\n|\n|\n09.07.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS - Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der, Gesundheitsminister Klaus Holetschek und Kultusminister Michael Piazolo bei Abschlussklassen-Impfung am 12. Juli in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-gesundheitsminister-klaus-holetschek-und/) |2021\n|\n|\n08.07.2021\n||\n|[Holetschek unterst\u00fctzt die Zusammenarbeit von Impfzentren und Betriebs\u00e4rzten - Bayerns Gesundheitsminister: Wichtiger Schritt in der Impfkampagne](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-die-zusammenarbeit-von-impfzentren-und-betriebsaerzten-bayerns/) |2021\n|\n|\n08.07.2021\n||\n|[Holetschek baut die medizinische Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche weiter aus - Bayerns Gesundheitsminister bei der Grundsteinlegung f\u00fcr den Neu- und Erweiterungsbau des kbo-Kinderzentrums M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-die-medizinische-versorgung-fuer-kinder-und-jugendliche-weiter-aus-bayerns/) |2021\n|\n|\n06.07.2021\n||\n|[Holetschek erweitert Corona-Impfangebot in Krankenh\u00e4usern - Bayerns Gesundheitsminister: Patienten k\u00f6nnen Kreuzimpfungen mit Astrazeneca und mRNA-Impfstoff in Kliniken erhalten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erweitert-corona-impfangebot-in-krankenhaeusern-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n04.07.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr Eltern beim Schutz der Gesundheit von Neugeborenen - Bayerns Gesundheitsminister zum Start des Pilotprojekts \\'U0\u2019: Elternberatung vor der Geburt wichtiges Angebot](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-unterstuetzung-fuer-eltern-beim-schutz-der-gesundheit-von-neugeborenen/) |2021\n|\n|\n02.07.2021\n||\n|[Gesundheitsministerkonferenz folgt STIKO-Empfehlung zu Kreuzimpfungen - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: Hohe Wirksamkeit spricht auch f\u00fcr Kreuzimpfungen mit Astrazeneca und mRNA-Impfstoff - K\u00fcrzerer Impfabstand bei heterologer Impfung m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-folgt-stiko-empfehlung-zu-kreuzimpfungen-bayerns/) |2021\n|\n|\n02.07.2021\n||\n|[Holetschek: Tiefststand bei Corona-Infektionen in den Alten- und Pflegeheimen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Bund muss rasch die Frage der Auffrischungsimpfungen kl\u00e4ren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-tiefststand-bei-corona-infektionen-in-den-alten-und-pflegeheimen-bayerns/) |2021\n|\n|\n01.07.2021\n||\n|[Holetschek: Priorisierung in den Impfzentren f\u00e4llt am Freitag - Bayerns Gesundheitsminister ruft zu Registrierungen in BayIMCO auf - Bereits au\u00dferhalb von Impfzentren Geimpfte sollten sich eigenst\u00e4ndig wieder abmelden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-priorisierung-in-den-impfzentren-faellt-am-freitag-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n30.06.2021\n||\n|[Holetschek will Klimabilanz von Krankenh\u00e4usern verbessern - Bayerns Gesundheitsminister besuchte Green Hospital Lichtenfels](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-klimabilanz-von-krankenhaeusern-verbessern-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n30.06.2021\n||\n|[Holetschek verleiht Bayerischen Demenzpreis - Innovative Projekte f\u00fcr Menschen mit Demenz in Franken, Oberbayern und der Oberpfalz ausgezeichnet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerischen-demenzpreis-innovative-projekte-fuer-menschen-mit-demenz/) |2021\n|\n|\n29.06.2021\n||\n|[Holetschek: Krisendienste ab sofort rund um die Uhr unter kostenfreier Rufnummer 0800 / 655 3000 erreichbar - Bayerns Gesundheitsminister: Gerade in Corona-Zeiten ist leicht zug\u00e4ngliche psychosoziale Hilfe notwendig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-krisendienste-ab-sofort-rund-um-die-uhr-unter-kostenfreier-rufnummer-0800-655/) |2021\n|\n|\n28.06.2021\n||\n|[Gesundheitsministerkonferenz will Impfzentren zum 30. September umbauen - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: Wir setzen k\u00fcnftig vor allem auf mobile Impfteams](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-will-impfzentren-zum-30-september-umbauen-bayerns/) |2021\n|\n|\n28.06.2021\n||\n|[Holetschek wirbt verst\u00e4rkt f\u00fcr Corona-Impfungen - Bayerns Gesundheitsminister: Neue Info-Kampagne soll Unentschlossene von einer Impfung \u00fcberzeugen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-verstaerkt-fuer-corona-impfungen-bayerns-gesundheitsminister-neue-info/) |2021\n|\n|\n27.06.2021\n||\n|[Kostenlose Tests f\u00fcr jedermann in Arztpraxen waren erfolgreicher Beitrag gegen Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheitsministerium: Wir setzen weiter auf ein breites Testangebot](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kostenlose-tests-fuer-jedermann-in-arztpraxen-waren-erfolgreicher-beitrag-gegen-corona/) |2021\n|\n|\n25.06.2021\n||\n|[F\u00fcracker und Holetschek: 340 Millionen Euro werden 2021 auf 107 Krankenhausbauprojekte verteilt - F\u00fcr drei Ma\u00dfnahmen wird eine vorgezogene Finanzierung er\u00f6ffnet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/fueracker-und-holetschek-340-millionen-euro-werden-2021-auf-107-krankenhausbauprojekte/) |2021\n|\n|\n25.06.2021\n||\n|[Holetschek setzt im Kampf gegen Sucht und Drogen verst\u00e4rkt auf Digitalisierung - Bayerns Gesundheitsminister zum Weltdrogentag: Wir wollen mehr junge Menschen erreichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-im-kampf-gegen-sucht-und-drogen-verstaerkt-auf-digitalisierung-bayerns/) |2021\n|\n|\n25.06.2021\n||\n|[Der Pflege Zukunft geben: Holetschek wirbt bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern f\u00fcr den Pflegeberuf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/der-pflege-zukunft-geben-holetschek-wirbt-bei-schuelerinnen-und-schuelern-fuer-den/) |2021\n|\n|\n24.06.2021\n||\n|[Holetschek f\u00fcr st\u00e4rkere Verbindung von Gesundheits- und Klimaschutz - Bayerns Gesundheitsminister: Klimawandel soll Schwerpunkt auch in der Gesundheitspolitik werden - Bayern hat bereits mehrere Projekte gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-staerkere-verbindung-von-gesundheits-und-klimaschutz-bayerns/) |2021\n|\n|\n22.06.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern geht entschlossen gegen Corona-Sp\u00e4tfolgen vor - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum neuen F\u00fcnf-Millionen-Euro-Programm des Bayerischen Kabinetts](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-geht-entschlossen-gegen-corona-spaetfolgen-vor-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n19.06.2021\n||\n|[Holetschek dringt auf steuerliche Anreize f\u00fcr Pflegeberufe - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister wirbt f\u00fcr seine Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine umfassende Pflegereform](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-steuerliche-anreize-fuer-pflegeberufe-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n19.06.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Pflegeheime in der Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Vom Kabinett beschlossener Ausgleich f\u00fcr Mindereinnahmen ist wichtiger Schritt gegen m\u00f6gliche Schlie\u00dfungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-finanzielle-unterstuetzung-fuer-pflegeheime-in-der-corona-pandemie-bayerns/) |2021\n|\n|\n18.06.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Holetschek besucht Theaterauff\u00fchrung der Realschule Affing zur Gewinnung von Nachwuchskr\u00e4ften in der Pflege am 25. Juni](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-besucht-theaterauffuehrung-der-realschule-affing-zur-gewinnung/) |2021\n|\n|\n17.06.2021\n||\n|[Holetschek: Erneut gro\u00dfe Sonderkontingente f\u00fcr 28 Regionen mit niedriger Impfquote in Arztpraxen - Bayerns Gesundheitsminister: Wir gleichen mit zus\u00e4tzlichen Sonderkontingenten regionale Ungleichgewichte aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erneut-grosse-sonderkontingente-fuer-28-regionen-mit-niedriger-impfquote-in/) |2021\n|\n|\n17.06.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern st\u00e4rkt Digitalisierung in Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum bundesweiten Digitaltag 2021: Bessere Versorgung durch digitale Innovationen - Digitalkonferenz 2021 am 14. Juli](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-staerkt-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n16.06.2021\n||\n|[Holetschek sagt Corona-Sp\u00e4tfolgen den Kampf an - Bayerns Gesundheitsminister informierte sich bei M\u00fcnchen Klinik Schwabing \u00fcber Umgang mit Post-COVID-Syndrom](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sagt-corona-spaetfolgen-den-kampf-an-bayerns-gesundheitsminister-informierte/) |2021\n|\n|\n16.06.2021\n||\n|[Gesundheitsministerkonferenz fasst weitere wichtige Beschl\u00fcsse im Kampf gegen Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: Folgen der Corona-Pandemie f\u00fcr Kinder und Jugendliche in den Blick nehmen - 94. GMK-Hauptkonferenz als Videoschalte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-fasst-weitere-wichtige-beschluesse-im-kampf-gegen-corona/) |2021\n|\n|\n14.06.2021\n||\n|[Holetschek: Dem Coronavirus die rote Karte zeigen - Bayerns Gesundheitsminister ruft zu Umsicht w\u00e4hrend der EM auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dem-coronavirus-die-rote-karte-zeigen-bayerns-gesundheitsminister-ruft-zu/) |2021\n|\n|\n14.06.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Fr\u00fcherkennung von angeborener Cholesterinstoffwechselst\u00f6rung bei Kindern ein - Bayerisches Gesundheitsministerium f\u00f6rdert Vroni-Studie \"Herzinfarkt mit 35? Ohne mich!\" mit mehr als 3,5 Millionen Euro - Bereits 3.500 Kinder untersucht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-frueherkennung-von-angeborener-cholesterinstoffwechselstoerung/) |2021\n|\n|\n12.06.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Blutspenden gerade auch in Pandemiezeiten - Bayerns Gesundheitsminister zum Weltblutspendetag am 14. Juni: Im Freistaat werden t\u00e4glich 2.000 Blutkonserven ben\u00f6tigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-blutspenden-gerade-auch-in-pandemiezeiten-bayerns/) |2021\n|\n|\n11.06.2021\n||\n|[Holetschek: \u00d6GD in Corona-Pandemie nachhaltig gest\u00e4rkt - Bayerns Gesundheitsminister: Mehr als 1.500 neue Stellen f\u00fcr medizinisches Fachpersonal](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-oegd-in-corona-pandemie-nachhaltig-gestaerkt-bayerns-gesundheitsminister-mehr/) |2021\n|\n|\n11.06.2021\n||\n|[Holetschek: Ambulante Badekur ist k\u00fcnftig Pflichtleistung der Krankenkassen - Bayerns Gesundheitsminister begr\u00fc\u00dft Entscheidung am Freitag im Bundestag: Bayern hat sich erfolgreich eingesetzt - Krankenhausplanung bleibt L\u00e4ndersache ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ambulante-badekur-ist-kuenftig-pflichtleistung-der-krankenkassen-bayerns/) |2021\n|\n|\n11.06.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als 1,7 Millionen Euro f\u00fcr Modellprojekt \"DeinHaus 4.0\" in Unterfranken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegebed\u00fcrftige sollen m\u00f6glichst lange in ihrem vertrauten Wohnumfeld leben k\u00f6nnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-17-millionen-euro-fuer-modellprojekt-deinhaus-4-0-in-unterfranken/) |2021\n|\n|\n11.06.2021\n||\n|[Holetschek: Lokale Netzwerke wichtig f\u00fcr optimale medizinische Versorgung vor Ort - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreicht F\u00f6rderplakette f\u00fcr Gesundheitsregionplus in Aschaffenburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lokale-netzwerke-wichtig-fuer-optimale-medizinische-versorgung-vor-ort-bayerns/) |2021\n|\n|\n10.06.2021\n||\n|[Holetschek will verst\u00e4rkt f\u00fcr das Thema Einsamkeit sensibilisieren - Bayerns Gesundheitsminister: Einsamkeit wirkt sich auf die Gesundheit aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-verstaerkt-fuer-das-thema-einsamkeit-sensibilisieren-bayerns/) |2021\n|\n|\n09.06.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Minister Holetschek l\u00e4dt ein zu Pressekonferenz zur 94. Gesundheitsministerkonferenz am 16. Juni in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-minister-holetschek-laedt-ein-zu-pressekonferenz-zur-94/) |2021\n|\n|\n09.06.2021\n||\n|[Holetschek: Impfzentren k\u00f6nnen Betriebs\u00e4rzte bei Corona-Impfung in kleinen und mittleren Unternehmen unterst\u00fctzen - Bayerns Gesundheitsminister: Angebot an bayerische Betriebs\u00e4rzte soll Impfungen vorantreiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfzentren-koennen-betriebsaerzte-bei-corona-impfung-in-kleinen-und-mittleren/) |2021\n|\n|\n07.06.2021\n||\n|[Erfolgreicher Start der Betriebsimpfungen in Bayern - Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsminister Klaus Holetschek beim Start der Betriebsimpfungen bei BMW in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/erfolgreicher-start-der-betriebsimpfungen-in-bayern-ministerpraesident-dr-markus-soeder/) |2021\n|\n|\n05.06.2021\n||\n|[KORRIGIERTE FASSUNG: Holetschek ruft zu weiterer Vorsicht im Kampf gegen die Corona-Pandemie auf - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister erl\u00e4utert die ab Montag geltenden neuen Regelungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/korrigierte-fassung-holetschek-ruft-zu-weiterer-vorsicht-im-kampf-gegen-die-corona/) |2021\n|\n|\n04.06.2021\n||\n|[Holetschek: Wir m\u00fcssen die Chancen der Digitalisierung f\u00fcr Gesundheit und Pflege nutzen - Bayerns Gesundheitsministerium setzt F\u00f6rderung des Zentrums f\u00fcr Telemedizin in Bad Kissingen auch 2021 fort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-die-chancen-der-digitalisierung-fuer-gesundheit-und-pflege-nutzen/) |2021\n|\n|\n03.06.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr Organspende-Ausweis - Bayerns Gesundheitsminister zum \"Tag der Organspende\" am 5. Juni: Zahl der Organspender in Bayern leicht gestiegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsminister-zum-tag-der/) |2021\n|\n|\n02.06.2021\n||\n|[Holetschek st\u00e4rkt die h\u00e4usliche Pflege im l\u00e4ndlichen Raum - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Modellprojekt \\'Gemeindeschwester\\' soll h\u00e4uslich Pflegende beraten und unterst\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-die-haeusliche-pflege-im-laendlichen-raum-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n01.06.2021\n||\n|[Holetschek treibt Aufkl\u00e4rung von Verdachtsmomenten krimineller Energie bei Corona-Teststellen intensiv voran - Bayerns Gesundheitsminister: Kontrollen werden versch\u00e4rft - Derzeit nur Auff\u00e4lligkeiten bei einer Teststelle in Miesbach](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-aufklaerung-von-verdachtsmomenten-krimineller-energie-bei-corona/) |2021\n|\n|\n31.05.2021\n||\n|[Holetschek: Bayerische Impfkommission f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle zieht erfolgreiche Bilanz - Bayerns Gesundheitsminister und der Kommissions-Vorsitzende Professor Jauch: Mehr als 8.400 Antr\u00e4ge besonders Corona-Gef\u00e4hrdeter wurden bewilligt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-impfkommission-fuer-haertefaelle-zieht-erfolgreiche-bilanz-bayerns/) |2021\n|\n|\n27.05.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr Verbesserung der Arbeitsbedingungen in Pflegeeinrichtungen ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zu Besuch im Seniorenzentrum Martin Luther im oberfr\u00e4nkischen Wiesenttal](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-verbesserung-der-arbeitsbedingungen-in-pflegeeinrichtungen-ein/) |2021\n|\n|\n27.05.2021\n||\n|[Holetschek: Ausbau der Krankenhausversorgung in l\u00e4ndlichen Regionen Bayerns wird weiter vorangetrieben - Bayerns Gesundheitsminister beim Spatenstich f\u00fcr den Erweiterungsbau des Klinikums Forchheim-Fr\u00e4nkische Schweiz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausbau-der-krankenhausversorgung-in-laendlichen-regionen-bayerns-wird-weiter/) |2021\n|\n|\n27.05.2021\n||\n|[Holetschek treibt Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid \u00fcber rund 7 Millionen Euro an Seniorenheim St. Michael in Cham](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n26.05.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern treibt Impfungen in sozialen Brennpunkten weiter voran - Bayerns Gesundheitsminister zum Start der Impfungen bei der Tafel in Augsburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-treibt-impfungen-in-sozialen-brennpunkten-weiter-voran-bayerns/) |2021\n|\n|\n25.05.2021\n||\n|[Holetschek treibt optimale Versorgung von Risiko-Neugeborenen voran - Bayerns Gesundheitsminister bei der \u00dcbergabe der Neonatologie-Station im DONAUISAR Klinikum Deggendorf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-optimale-versorgung-von-risiko-neugeborenen-voran-bayerns/) |2021\n|\n|\n21.05.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu Vorsicht auch im Pfingsturlaub auf - Bayerns Gesundheitsminister zum Neustart der Hotellerie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-vorsicht-auch-im-pfingsturlaub-auf-bayerns-gesundheitsminister-zum/) |2021\n|\n|\n20.05.2021\n||\n|[Holetschek f\u00f6rdert Netz der Fachstellen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige - Bayerisches Gesundheits- und Pflegeministerium gibt Hilfestellung f\u00fcr passgenaue Beratung, Unterst\u00fctzung und Entlastung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-netz-der-fachstellen-fuer-pflegende-angehoerige-bayerisches/) |2021\n|\n|\n19.05.2021\n||\n|[Holetschek: Corona-Erstimpfungen bei Haus- und Fach\u00e4rzten weiterhin m\u00f6glich - Bayerns Gesundheitsminister: Impfzentren setzen verst\u00e4rkt auf Zweitimpfungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-erstimpfungen-bei-haus-und-fachaerzten-weiterhin-moeglich-bayerns/) |2021\n|\n|\n19.05.2021\n||\n|[Holetschek: Freistaat investiert weiter in die intensivmedizinische Ausstattung von Krankenh\u00e4usern - Bayerns Gesundheitsminister \u00fcberreicht ECMO-Ger\u00e4t an die M\u00fcnchen Klinik](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-investiert-weiter-in-die-intensivmedizinische-ausstattung-von/) |2021\n|\n|\n19.05.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern baut die Krankenhausversorgung weiter aus - Bayerns Gesundheitsminister: Krankenhausplanungsausschuss stellt Weichen f\u00fcr zahlreiche Ausbauvorhaben in St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Regionen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-baut-die-krankenhausversorgung-weiter-aus-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n16.05.2021\n||\n|[Holetschek: Naturheilverfahren k\u00f6nnen auch bei Corona-Langzeitfolgen helfen - Bayerns Gesundheitsminister w\u00fcrdigt Sebastian Kneipp zum 200. Geburtstag - Raum im Gesundheitsministerium wird nach Kneipp benannt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-naturheilverfahren-koennen-auch-bei-corona-langzeitfolgen-helfen-bayerns/) |2021\n|\n|\n15.05.2021\n||\n|[Holetschek wirbt f\u00fcr rasche Impfung nach Aufhebung der Priorisierung bei \u00c4rzten - Bayerns Gesundheitsminister besucht Sonderimpfaktion f\u00fcr Gastwirte in F\u00fcrth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-rasche-impfung-nach-aufhebung-der-priorisierung-bei-aerzten-bayerns/) |2021\n|\n|\n15.05.2021\n||\n|[Holetschek: 80 Prozent der Krankenhausbelegschaft in Bayern gegen Corona geimpft - Bayerns Gesundheitsminister: Wir wollen bald auch Patienten in Krankenh\u00e4usern impfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-80-prozent-der-krankenhausbelegschaft-in-bayern-gegen-corona-geimpft-bayerns/) |2021\n|\n|\n14.05.2021\n||\n|[Holetschek treibt Corona-Impfungen und Testen voran - Bayerns Gesundheitsminister informiert sich vor Ort \u00fcber die aktuellen Corona-Ma\u00dfnahmen in Ebersberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-corona-impfungen-und-testen-voran-bayerns-gesundheitsminister-informiert/) |2021\n|\n|\n14.05.2021\n||\n|[Holetschek: Geimpfte und Genesene brauchen in Alten- und Pflegeheimen keinen negativen Corona-Test mehr - Bayerischer Gesundheits- und Pflegeminister: Ein weiterer Schritt in Richtung Normalit\u00e4t f\u00fcr Bewohner, Besch\u00e4ftigte und Besucher](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-geimpfte-und-genesene-brauchen-in-alten-und-pflegeheimen-keinen-negativen/) |2021\n|\n|\n12.05.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern weitet B\u00fcrgertests aus - Bayerns Gesundheitsminister: Einrichtungen wie Drogerien und Baum\u00e4rkte k\u00f6nnen sich als B\u00fcrgerteststelle registrieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-weitet-buergertests-aus-bayerns-gesundheitsminister-einrichtungen-wie/) |2021\n|\n|\n12.05.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als 10.000 Praxisanleiter unterst\u00fctzen angehende Pflegefachpersonen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Wir m\u00fcssen mehr junge Menschen f\u00fcr die Pflegeausbildung gewinnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-10-000-praxisanleiter-unterstuetzen-angehende-pflegefachpersonen-in/) |2021\n|\n|\n12.05.2021\n||\n|[Holetschek: Priorisierung f\u00fcr Corona-Impfungen in Arztpraxen aufgehoben - Bayerns Gesundheitsminister: Niedergelassene \u00c4rzte k\u00f6nnen selbst priorisieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-priorisierung-fuer-corona-impfungen-in-arztpraxen-aufgehoben-bayerns/) |2021\n|\n|\n12.05.2021\n||\n|[Holetschek: Rund 30.000 Impfdosen f\u00fcr Regionen mit niedriger Impfquote in Arztpraxen - Bayerns Gesundheitsminister: Wir gleichen regionale Ungleichgewichte aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-30-000-impfdosen-fuer-regionen-mit-niedriger-impfquote-in-arztpraxen/) |2021\n|\n|\n10.05.2021\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr rasche Pflegereform ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum \"Internationalen Tag der Pflegenden\" am 12. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-rasche-pflegereform-ein-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n08.05.2021\n||\n|[Holetschek besucht Corona-Impfung bei Betriebs\u00e4rzten in Schwaben -\nBayerns Gesundheitsminister: Es freut mich, dass nun auch hier der Impfstoff flie\u00dft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-corona-impfung-bei-betriebsaerzten-in-schwaben-bayerns/) |2021\n|\n|\n08.05.2021\n||\n|[Holetschek: Pflege-Einrichtungen sollten Besuchs-M\u00f6glichkeiten nutzen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Der morgige Muttertag ruft uns die Bedeutung von Kontakten in Erinnerung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-einrichtungen-sollten-besuchs-moeglichkeiten-nutzen-bayerns-gesundheits/) |2021\n|\n|\n07.05.2021\n||\n|[Holetschek wirbt bei zugelassenem Corona-Impfstoff f\u00fcr fachgerechte Entnahme von 7. bzw. 11. Dosis - Bayerns Gesundheitsminister: Es gibt keine rechtlichen Bedenken bei einem sorgf\u00e4ltigen Vorgehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-zugelassenem-corona-impfstoff-fuer-fachgerechte-entnahme-von-7-bzw-11/) |2021\n|\n|\n07.05.2021\n||\n|[Bayerns Corona-Schutzma\u00dfnahmen wirken - Bayerns Gesundheitsministerium erl\u00e4utert m\u00f6gliche \u00d6ffnungen ab Montag - Antr\u00e4ge erforderlich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-corona-schutzmassnahmen-wirken-bayerns-gesundheitsministerium-erlaeutert-moegliche/) |2021\n|\n|\n07.05.2021\n||\n|[Holetschek pocht auf attraktivere Arbeitsbedingungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Studie der Vereinigung der Pflegenden in Bayern zum Arbeitskr\u00e4fte- und Ausbildungsbedarf ist wichtige Grundlage](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-attraktivere-arbeitsbedingungen-fuer-pflegekraefte-bayerns/) |2021\n|\n|\n07.05.2021\n||\n|[Glauber und Holetschek: Forschung zu Klimawandel und Gesundheit in Bayern wird ausgebaut - Umwelt- und Gesundheitsministerium setzen Verbundprojekt fort - Ausschreibung startet am 12. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/glauber-und-holetschek-forschung-zu-klimawandel-und-gesundheit-in-bayern-wird-ausgebaut/) |2021\n|\n|\n06.05.2021\n||\n|[Holetschek: Gesundheitsministerkonferenz ebnet Weg f\u00fcr Corona-Impfungen zwischen 12 und 18 Jahren - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender: Bis Ende August soll Jugendlichen ein Impfangebot gemacht werden - Priorisierung bei Astrazeneca wird aufgehoben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsministerkonferenz-ebnet-weg-fuer-corona-impfungen-zwischen-12-und-18/) |2021\n|\n|\n06.05.2021\n||\n|[Holetschek: Bund muss mehr Flexibilit\u00e4t bei Bestellungen von Corona-Impfstoff durch Praxen zulassen - Erfolgreiche Impfallianz aus \u00c4rzten, Apothekern, Impfzentren und Freistaat](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-mehr-flexibilitaet-bei-bestellungen-von-corona-impfstoff-durch-praxen/) |2021\n|\n|\n05.05.2021\n||\n|[Holetschek wirbt in Regierungserkl\u00e4rung f\u00fcr Bayerns Corona-Kurs - Bayerns Gesundheitsminister im Landtag: Bayern setzt mit mehr Freir\u00e4umen f\u00fcr Geimpfte und Genesene wichtiges Zeichen - Jetzt mehr als eine Million Zweitimpfungen - Holetschek wirbt f\u00fcr bundesweite Pflegereform](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-in-regierungserklaerung-fuer-bayerns-corona-kurs-bayerns/) |2021\n|\n|\n04.05.2021\n||\n|[Holetschek informiert Gesundheitsausschuss des Landtags umfassend \u00fcber Beschaffung von Corona-Schutzausr\u00fcstung - Bayerns Gesundheitsminister: Oberstes Gebot war immer der Schutz der Menschen - Zwischen Februar und Juni 2020 wurde Ausr\u00fcstung f\u00fcr rund 400 Millionen Euro gekauft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-gesundheitsausschuss-des-landtags-umfassend-ueber-beschaffung-von/) |2021\n|\n|\n01.05.2021\n||\n|[Holetschek fordert vom Bund st\u00e4rkeres Engagement bei Corona-Langzeitfolgen - Bayerns Gesundheitsminister: Behandlung wird uns \u00fcber die Pandemie hinaus besch\u00e4ftigen - Post-COVID-Ambulanzen in den bayerischen Unikliniken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-staerkeres-engagement-bei-corona-langzeitfolgen-bayerns/) |2021\n|\n|\n30.04.2021\n||\n|[Holetschek treibt Tests und Impfungen voran - Bayerns Gesundheitsminister informiert sich vor Ort \u00fcber die aktuellen Corona-Ma\u00dfnahmen in Straubing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-tests-und-impfungen-voran-bayerns-gesundheitsminister-informiert-sich/) |2021\n|\n|\n28.04.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als ein Viertel der Menschen in Bayern jetzt gegen Corona geimpft - Bayerns Gesundheitsminister: Neuer Impfrekord mit \u00fcber 130.000 Impfungen an einem Tag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-ein-viertel-der-menschen-in-bayern-jetzt-gegen-corona-geimpft-bayerns/) |2021\n|\n|\n28.04.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr Corona-Impfungen in Grenzgebieten mit hoher Infektionszahl - Bayerns Gesundheitsminister besucht Firma in Hof - Bundeswehr\u00e4rzte impfen jetzt auch in Betrieben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-corona-impfungen-in-grenzgebieten-mit-hoher-infektionszahl-bayerns/) |2021\n|\n|\n27.04.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Erste zehn Betriebe f\u00fcr Bayerns Modellprojekte f\u00fcr Corona-Impfungen stehen fest - Start noch diese Woche](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-erste-zehn-betriebe-fuer-bayerns-modellprojekte-fuer-corona/) |2021\n|\n|\n26.04.2021\n||\n|[Holetschek: Bayerische Ethikkommission f\u00fcr PID entschied 2020 \u00fcber 293 Antr\u00e4ge - Bayerns Gesundheitsminister: Zahl der Antr\u00e4ge steigt auch in der Pandemie weiter leicht an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-ethikkommission-fuer-pid-entschied-2020-ueber-293-antraege-bayerns/) |2021\n|\n|\n25.04.2021\n||\n|[Holetschek: Vier Millionen Corona-Impfungen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Schon eine halbe Million Menschen in Praxen geimpft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-vier-millionen-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-schon/) |2021\n|\n|\n23.04.2021\n||\n|[Corona-Notbremse ist wichtiger Schritt - Bayern hat bereits vor dem heutigen Inkrafttreten der Bundes-Regeln auf konsequenten Kurs gesetzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-notbremse-ist-wichtiger-schritt-bayern-hat-bereits-vor-dem-heutigen-inkrafttreten/) |2021\n|\n|\n22.04.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern stellt 6.000 Corona-Impfdosen f\u00fcr obdachlose Menschen zur Verf\u00fcgung -\nBayerns Gesundheitsminister: Sonder-Impfaktionen durch mobile Impfteams m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-stellt-6-000-corona-impfdosen-fuer-obdachlose-menschen-zur-verfuegung/) |2021\n|\n|\n21.04.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern gibt AstraZeneca in Arztpraxen f\u00fcr alle Altersgruppen frei - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Der Impfstoff kann auch an unter 60-J\u00e4hrige verimpft werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-gibt-astrazeneca-in-arztpraxen-fuer-alle-altersgruppen-frei-bayerns/) |2021\n|\n|\n15.04.2021\n||\n|[Holetschek betont Bedeutung der Hospiz- und Palliativversorgung in Bayern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum Start der \u00f6kumenischen \"Woche f\u00fcr das Leben\" am 17. April](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-bedeutung-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-bayerns/) |2021\n|\n|\n15.04.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Impfungen schnell in die Betriebe bringen - Bayerische Modellprojekte stehen bevor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-impfungen-schnell-in-die-betriebe-bringen-bayerische/) |2021\n|\n|\n15.04.2021\n||\n|[Holetschek: Angepasste Kriterien f\u00fcr Corona-Kontaktpersonen und keine Quarant\u00e4nepflicht f\u00fcr Geimpfte - Bayerns Gesundheitsminister: Neue Allgemeinverf\u00fcgung Isolation tritt heute in Kraft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-angepasste-kriterien-fuer-corona-kontaktpersonen-und-keine-quarantaenepflicht/) |2021\n|\n|\n15.04.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek und Behindertenbeauftragter Kiesel: Anmeldedaten zur Impfung regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen und aktualisieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-behindertenbeauftragter-kiesel-anmeldedaten-zur-impfung/) |2021\n|\n|\n14.04.2021\n||\n|[Bayerische Impfkommission st\u00f6\u00dft auf gro\u00dfes Interesse - Gesundheitsminister Holetschek: Seit 1. M\u00e4rz sind bereits mehr als 3.900 Antr\u00e4ge positiv entschieden worden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-impfkommission-stoesst-auf-grosses-interesse-gesundheitsminister-holetschek/) |2021\n|\n|\n13.04.2021\n||\n|[Holetschek: Jetzt drei Millionen Corona-Impfungen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Schon bei rund 900.000 Menschen besteht der volle Impfschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-jetzt-drei-millionen-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n11.04.2021\n||\n|[Holetschek fordert vom Bund mehr Tempo bei der Pflegereform - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegebed\u00fcrftige und Pflegekr\u00e4fte brauchen rasch eine Perspektive](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-mehr-tempo-bei-der-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n10.04.2021\n||\n|[Holetschek: Pollen-Allergiker sollten genau auf Symptome achten und im Zweifel Corona-Test machen - Bayerns Gesundheitsminister: Aktuelle Daten zum Pollenflug k\u00f6nnen \u00fcber die Webseite www.pollenflug.bayern.de und \u00fcber unsere ePIN - Pollenflug Bayern App jederzeit abgerufen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pollen-allergiker-sollten-genau-auf-symptome-achten-und-im-zweifel-corona-test/) |2021\n|\n|\n09.04.2021\n||\n|[Regelungen f\u00fcr \"Click & Meet\" mit Testergebnis ab Montag, 12. April 2021: Zutritt ins Gesch\u00e4ft mit offiziellem Dokument einer Teststation oder mit Test im Laden vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/regelungen-fuer-click-meet-mit-testergebnis-ab-montag-12-april-2021-zutritt-ins-geschaeft/) |2021\n|\n|\n09.04.2021\n||\n|[Holetschek: Neuer Impfrekord in Bayern mit rund 115.000 Corona-Impfungen an einem Tag - Bayerns Gesundheitsminister: Zudem schon mehr als 140.000 Impfungen in Arztpraxen seit 31. M\u00e4rz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neuer-impfrekord-in-bayern-mit-rund-115-000-corona-impfungen-an-einem-tag/) |2021\n|\n|\n07.04.2021\n||\n|[Bayern sichert sich bis zu 2,5 Millionen Dosen des russischen Impfstoffs Sputnik V - Holetschek: Absichtserkl\u00e4rung wird vom Bayerischen Gesundheitsministerium und Vertriebsgesellschaft RDIF unterschrieben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-sichert-sich-bis-zu-25-millionen-dosen-des-russischen-impfstoffs-sputnik-v/) |2021\n|\n|\n01.04.2021\n||\n|[Holetschek: Bayerischer Demenzfonds f\u00f6rdert zw\u00f6lf Projekte mit mehr als 80.000 Euro - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Menschen mit Demenz in die Mitte der Gesellschaft holen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzfonds-foerdert-zwoelf-projekte-mit-mehr-als-80-000-euro/) |2021\n|\n|\n01.04.2021\n||\n|[Holetschek: Corona-Schnelltests in Apotheken sind ein Erfolgsmodell - Bayerns Gesundheitsminister: Testen bedeutet Solidarit\u00e4t mit den Mitmenschen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-schnelltests-in-apotheken-sind-ein-erfolgsmodell-bayerns/) |2021\n|\n|\n31.03.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern hat Impfungen bei Haus\u00e4rzten gestartet -\nBayerns Gesundheitsminister beim Besuch einer Praxis in M\u00fcnchen: Wir schalten schon vor Ostern in den n\u00e4chsten Gang](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-impfungen-bei-hausaerzten-gestartet-bayerns-gesundheitsminister-beim/) |2021\n|\n|\n30.03.2021\n||\n|[GMK: Impfungen mit Astrazeneca f\u00fcr Menschen unter 60 Jahren aussetzen - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: L\u00e4nder k\u00f6nnen Priorisierung bei Menschen \u00fcber 60 Jahren f\u00fcr Astrazeneca aufheben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-impfungen-mit-astrazeneca-fuer-menschen-unter-60-jahren-aussetzen-bayerns/) |2021\n|\n|\n29.03.2021\n||\n|[Holetschek will Einzelverkauf von Selbsttests in Apotheken erm\u00f6glichen - Bayerns Gesundheitsminister: Gegen die Pandemie brauchen wir pragmatische L\u00f6sungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-einzelverkauf-von-selbsttests-in-apotheken-ermoeglichen-bayerns/) |2021\n|\n|\n26.03.2021\n||\n|[Holetschek ruft Reise-R\u00fcckkehrer zum Corona-Test auf - Bayerns Gesundheitsminister: Kostenloses Testangebot in Bayern um Apotheken erg\u00e4nzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-reise-rueckkehrer-zum-corona-test-auf-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n26.03.2021\n||\n|[Holetschek: Zwei Millionen Corona-Impfungen in Bayern \u00fcberschritten - Bayerns Gesundheitsminister: Die Impfgeschwindigkeit hat sich verdoppelt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zwei-millionen-corona-impfungen-in-bayern-ueberschritten-bayerns/) |2021\n|\n|\n25.03.2021\n||\n|[Gesundheitsministerium weist Kritik an BayIMCO zur\u00fcck - Antworten auf zentrale Fragen zur Impf-Registrierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-weist-kritik-an-bayimco-zurueck-antworten-auf-zentrale-fragen-zur/) |2021\n|\n|\n24.03.2021\n||\n|[Holetschek will Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber Corona-Pandemie hinaus st\u00e4rken - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister startet mit interdisziplin\u00e4rem Konsortium aus Pflegewissenschaftlern, Medizinern und Soziologen den \"COVID-19 Monitor\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-pflegebeduerftigen-ueber-corona-pandemie-hinaus-staerken/) |2021\n|\n|\n23.03.2021\n||\n|[Drei Millionen Menschen f\u00fcr Corona-Impfung registriert - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek und Digitalministerin Gerlach: BayIMCO ist ein effektives digitales Tool zur Pandemiebek\u00e4mpfung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/drei-millionen-menschen-fuer-corona-impfung-registriert-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n22.03.2021\n||\n|[Holetschek: Pflegeberuf wird durch generalistische Pflegeausbildung attraktiver - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht dem Ausbildungsverbund \"Pflege Nordoberpfalz\" F\u00f6rderbescheid](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegeberuf-wird-durch-generalistische-pflegeausbildung-attraktiver-bayerns/) |2021\n|\n|\n19.03.2021\n||\n|[Holetschek: Der \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst in Bayern leistet in dieser Pandemie Beeindruckendes - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister zum heutigen \"Tag des Gesundheitsamtes\" 2021](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-der-oeffentliche-gesundheitsdienst-in-bayern-leistet-in-dieser-pandemie/) |2021\n|\n|\n18.03.2021\n||\n|[Holetschek will Impfstoffproduktion in Bayern vorantreiben - Bayerns Gesundheitsminister besuchte m\u00f6glichen Standort in Schwaben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-impfstoffproduktion-in-bayern-vorantreiben-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n18.03.2021\n||\n|[Gesundheitsministerkonferenz empfiehlt Fortsetzung der Impfungen mit Astrazeneca ab 19. M\u00e4rz - Bayerns Gesundheitsminister und GMK-Vorsitzender Holetschek: Das ist ein gutes Signal f\u00fcr die Impfstrategie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-empfiehlt-fortsetzung-der-impfungen-mit-astrazeneca-ab-19/) |2021\n|\n|\n18.03.2021\n||\n|[Holetschek treibt Digitalisierung der Pflege voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister \u00fcberreicht in Kempten einen F\u00f6rderbescheid \u00fcber 6,1 Millionen Euro f\u00fcr das Projekt CARE REGIO](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-der-pflege-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n17.03.2021\n||\n|[Holetschek besorgt \u00fcber steigende Corona-Zahlen - Bayerns Gesundheitsminister: \u00d6ffnungsperspektive ist vom weiteren Infektionsgeschehen abh\u00e4ngig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besorgt-ueber-steigende-corona-zahlen-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n17.03.2021\n||\n|[Freistaat f\u00f6rdert Neubauprojekt des Klinikums F\u00fcrth mit rund 110 Millionen Euro - Holetschek: Bayern baut leistungsf\u00e4hige Krankenhausversorgung kontinuierlich aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/freistaat-foerdert-neubauprojekt-des-klinikums-fuerth-mit-rund-110-millionen-euro/) |2021\n|\n|\n14.03.2021\n||\n|[Holetschek legt Reformplan f\u00fcr die Pflege vor - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Pflegebed\u00fcrftige m\u00fcssen besser unterst\u00fctzt und Pflegekr\u00e4fte mehr gef\u00f6rdert werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-legt-reformplan-fuer-die-pflege-vor-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/) |2021\n|\n|\n12.03.2021\n||\n|[Holetschek: Impfrekord in Bayern - Fast 47.000 Impfungen am Donnerstag - Bayerns Gesundheitsminister: Der Impfstoff wird im Freistaat so schnell wie m\u00f6glich unter die Menschen gebracht - Freistaat will Impflogistik mit k\u00fcnstlicher Intelligenz st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfrekord-in-bayern-fast-47-000-impfungen-am-donnerstag-bayerns/) |2021\n|\n|\n12.03.2021\n||\n|[Holetschek: Impfb\u00fcndnis aus \u00c4rzten, Apothekern, Impfzentren und Freistaat startet am 1. April - Bayerns Gesundheitsminister: \u00c4rzte sind bereit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfbuendnis-aus-aerzten-apothekern-impfzentren-und-freistaat-startet-am-1/) |2021\n|\n|\n11.03.2021\n||\n|[Holetschek gibt Startschuss f\u00fcr neues Kinder- und Jugendhospiz Sternenzelt - Freistaat f\u00f6rdert Ausbau von Hospizpl\u00e4tzen in Bamberg mit 8,55 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gibt-startschuss-fuer-neues-kinder-und-jugendhospiz-sternenzelt-freistaat/) |2021\n|\n|\n11.03.2021\n||\n|[Holetschek: Apotheken k\u00f6nnen kostenlose Corona-Antigen-Schnelltests anbieten -\nBayerns Gesundheitsminister: Testsystem wird mit \"B\u00fcrgertests\" um dritte S\u00e4ule erweitert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-apotheken-koennen-kostenlose-corona-antigen-schnelltests-anbieten-bayerns/) |2021\n|\n|\n10.03.2021\n||\n|[Holetschek: Haus\u00e4rzte sollen ab April gegen Corona impfen - GMK einigt sich auf Verfahren - Impfzentren bleiben bestehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hausaerzte-sollen-ab-april-gegen-corona-impfen-gmk-einigt-sich-auf-verfahren/) |2021\n|\n|\n10.03.2021\n||\n|[Holetschek will pflegende Angeh\u00f6rige st\u00e4rker unterst\u00fctzen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Dialogforen bieten Informationen \u00fcber verschiedene Hilfsangebote - Am 13. M\u00e4rz f\u00fcr den Bezirk Schwaben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-pflegende-angehoerige-staerker-unterstuetzen-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n08.03.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern ist auf B\u00fcrgertests gut vorbereitet - Bayerns Gesundheitsminister: Ein breiter Test-Schirm ist schon lange Kern der Bayerischen Teststrategie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-ist-auf-buergertests-gut-vorbereitet-bayerns-gesundheitsminister-ein/) |2021\n|\n|\n07.03.2021\n||\n|[Gesundheitsministerium gibt Liste mit Inzidenzwerten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen ab Montag bekannt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-gibt-liste-mit-inzidenzwerten-fuer-massnahmen-ab-montag-bekannt/) |2021\n|\n|\n06.03.2021\n||\n|[Holetschek: Krisendienste f\u00fcr Menschen in psychischen Notlagen und deren Angeh\u00f6rige bayernweit erreichbar - Bayerns Gesundheitsminister: Betrieb der Krisendienste unter der zentralen Rufnummer 0800 / 655 3000 gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-krisendienste-fuer-menschen-in-psychischen-notlagen-und-deren-angehoerige/) |2021\n|\n|\n06.03.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Bayern unterst\u00fctzt Impfallianz der bayerischen Wirtschaft - Planungen f\u00fcr Einbindung von Betriebs\u00e4rzten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-bayern-unterstuetzt-impfallianz-der-bayerischen-wirtschaft/) |2021\n|\n|\n02.03.2021\n||\n|[Holetschek wirbt bei Grundschul-Lehrern und Erziehern f\u00fcr Corona-Impfungen - Bayerns Gesundheitsminister: Anmeldung gem\u00e4\u00df der neuen Priorisierung \u00fcber BayIMCO seit Dienstag m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-grundschul-lehrern-und-erziehern-fuer-corona-impfungen-bayerns/) |2021\n|\n|\n01.03.2021\n||\n|[GMK: Corona-Impfungen sollen mehr soziale Kontakte in Heimen erm\u00f6glichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-corona-impfungen-sollen-mehr-soziale-kontakte-in-heimen-ermoeglichen/) |2021\n|\n|\n28.02.2021\n||\n|[Holetschek: Wir m\u00fcssen die Pflege jetzt zukunftsfest machen\n- Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Neues Gutachten belegt steigende Zahl an Pflegebed\u00fcrftigen bis 2050 - Mehr Pflegepersonal n\u00f6tig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-die-pflege-jetzt-zukunftsfest-machen-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n27.02.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als eine Million Corona-Impfungen in Bayern verabreicht\n- Bayerns Gesundheitsminister: Unser Impfturbo kommt jetzt so richtig auf Touren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-eine-million-corona-impfungen-in-bayern-verabreicht-bayerns/) |2021\n|\n|\n26.02.2021\n||\n|[SORMAS in allen Bayerischen Gesundheits\u00e4mtern in Bayern installiert - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: Weiterer wichtiger Schritt der Digitalisierungsstrategie im \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst](https://www.stmgp.bayern.de/presse/sormas-in-allen-bayerischen-gesundheitsaemtern-in-bayern-installiert-bayerns/) |2021\n|\n|\n26.02.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr Tests und Impfungen in den bayerischen Grenzregionen\n-\nBayerns Gesundheitsminister informiert sich vor Ort \u00fcber die aktuellen Corona-Ma\u00dfnahmen in Tirschenreuth und Wunsiedel](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-tests-und-impfungen-in-den-bayerischen-grenzregionen-bayerns/) |2021\n|\n|\n26.02.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern hat fr\u00fchzeitig Selbsttests gesichert - Schulen und Kitas bekommen schon n\u00e4chste Woche 1,3 Millionen Selbsttests](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-fruehzeitig-selbsttests-gesichert-schulen-und-kitas-bekommen-schon/) |2021\n|\n|\n25.02.2021\n||\n|[Bayerische Impfkommission nimmt Arbeit auf - Bayerns Gesundheitsminister Holetschek: B\u00fcrger k\u00f6nnen ab 1. M\u00e4rz Antr\u00e4ge auf Einzelfallpr\u00fcfung f\u00fcr eine Corona-Impfung stellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-impfkommission-nimmt-arbeit-auf-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-buerger/) |2021\n|\n|\n25.02.2021\n||\n|[Holetschek setzt im Kampf gegen Corona auch aufs THW - Bayerns Gesundheitsminister besuchte Logistikzentrum des Technischen Hilfswerkes in Penzing - Drehkreuz der Pandemie-Versorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-im-kampf-gegen-corona-auch-aufs-thw-bayerns-gesundheitsminister-besuchte/) |2021\n|\n|\n22.02.2021\n||\n|[GMK: Erzieher sowie Besch\u00e4ftigte an Grund- und F\u00f6rderschulen sollen schneller geimpft werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-erzieher-sowie-beschaeftigte-an-grund-und-foerderschulen-sollen-schneller-geimpft/) |2021\n|\n|\n19.02.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek und Kultusminister Piazolo werben vor Start in den erweiterten Schulbetrieb f\u00fcr Einhaltung der Schutzregeln - Weitere Testm\u00f6glichkeiten machen Unterricht noch sicherer](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-kultusminister-piazolo-werben-vor-start-in-den/) |2021\n|\n|\n17.02.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister will Arbeitsbedingungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte verbessern - Holetschek und VdPB rufen zu weiteren Corona-Impfungen in der Pflege auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-will-arbeitsbedingungen-fuer-pflegekraefte/) |2021\n|\n|\n17.02.2021\n||\n|[Holetschek: Wir bieten \u00e4lteren Menschen mit Karten einen besonders leichten Zugang zur Impfung - Anmelde-Aktion zu Corona-Impfungen f\u00fcr \u00dcber-80-J\u00e4hrige startet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-bieten-aelteren-menschen-mit-karten-einen-besonders-leichten-zugang-zur/) |2021\n|\n|\n16.02.2021\n||\n|[Holetschek: Die neue Landarztpr\u00e4mie unterst\u00fctzt die ersten 13 Praxen -\nBayerns Gesundheitsminister: Die Corona-Pandemie belegt, wie wichtig eine fl\u00e4chendeckende \u00e4rztliche Versorgung f\u00fcr die Menschen in Bayern ist](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-neue-landarztpraemie-unterstuetzt-die-ersten-13-praxen-bayerns/) |2021\n|\n|\n14.02.2021\n||\n|[Holetschek: Corona-Impfungen in Alten- und Pflegeheimen in Bayern weit fortgeschritten - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Infektionszahlen in Einrichtungen um fast zwei Drittel im Vergleich zum Vormonat gesunken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-impfungen-in-alten-und-pflegeheimen-in-bayern-weit-fortgeschritten/) |2021\n|\n|\n12.02.2021\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt Vorsorge-Ma\u00dfnahmen gegen Corona-Mutationen - Bayerns Gesundheitsminister: Stichproben deuten auf gro\u00dfe Verbreitungsrisiken hin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-vorsorge-massnahmen-gegen-corona-mutationen-bayerns/) |2021\n|\n|\n12.02.2021\n||\n|[Holetschek: Registrierungsportal f\u00fcr Corona-Impfungen verbessert - Bayerns Gesundheitsminister: Bis zu f\u00fcnf Registrierungen pro E-Mail-Adresse nun m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-registrierungsportal-fuer-corona-impfungen-verbessert-bayerns/) |2021\n|\n|\n09.02.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu verst\u00e4rktem Einsatz von Impfbussen auf - Bayerns Gesundheitsminister: Bereits mehrere rollende Impfzentren bayernweit im Einsatz - Neuer Impfbus im Oberallg\u00e4u in Betrieb genommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-verstaerktem-einsatz-von-impfbussen-auf-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n06.02.2021\n||\n|[Holetschek: Erste Lieferung von AstraZeneca-Impfstoff in Bayern eingetroffen - Bayerns Gesundheitsminister: Zun\u00e4chst hat der Freistaat im Kampf gegen die Corona-Pandemie rund 52.000 Impfdosen erhalten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-lieferung-von-astrazeneca-impfstoff-in-bayern-eingetroffen-bayerns/) |2021\n|\n|\n06.02.2021\n||\n|[Holetschek: Erste Lieferung von AstraZeneca-Impfstoff in Bayern eingetroffen - Bayerns Gesundheitsminister: Zun\u00e4chst hat der Freistaat im Kampf gegen die Corona-Pandemie rund 52.000 Impfdosen erhalten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-lieferung-von-astrazeneca-impfstoff-in-bayern-eingetroffen-bayerns-1/) |2021\n|\n|\n04.02.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu Krebsvorsorge trotz Corona-Pandemie auf - Bayerns Gesundheitsminister: Positiver Trend bei Krebsneuerkrankungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-krebsvorsorge-trotz-corona-pandemie-auf-bayerns-gesundheitsminister/) |2021\n|\n|\n04.02.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als eine halbe Million Corona-Impfungen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Mehr als 160.000 Menschen haben bereits vollen Impfschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-eine-halbe-million-corona-impfungen-in-bayern-bayerns/) |2021\n|\n|\n04.02.2021\n||\n|[Holetschek und Aiwanger im Gespr\u00e4ch mit Vertretern der Bayerischen Pharmaindustrie - Bayerns Gesundheitsminister: Ziel ist eine bessere Versorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Corona-Impfstoffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-aiwanger-im-gespraech-mit-vertretern-der-bayerischen-pharmaindustrie/) |2021\n|\n|\n04.02.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu Krebsvorsorge trotz Corona-Pandemie auf - Bayerns Gesundheitsminister: Positiver Trend bei Krebsneuerkrankungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-krebsvorsorge-trotz-corona-pandemie-auf-bayerns-gesundheitsminister-1/) |2021\n|\n|\n04.02.2021\n||\n|[Holetschek: Mehr als eine halbe Million Corona-Impfungen in Bayern - Bayerns Gesundheitsminister: Mehr als 160.000 Menschen haben bereits vollen Impfschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-eine-halbe-million-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-1/) |2021\n|\n|\n04.02.2021\n||\n|[Holetschek und Aiwanger im Gespr\u00e4ch mit Vertretern der Bayerischen Pharmaindustrie - Bayerns Gesundheitsminister: Ziel ist eine bessere Versorgung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Corona-Impfstoffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-aiwanger-im-gespraech-mit-vertretern-der-bayerischen-pharmaindustrie-1/) |2021\n|\n|\n02.02.2021\n||\n|[Holetschek sprach mit N\u00fcrnberger Oberb\u00fcrgermeister K\u00f6nig \u00fcber Kampf gegen Corona - Bayerns Gesundheitsminister: Durch den gro\u00dfartigen Einsatz der Kommunen konnten wir wichtige Erfolge beim Testen und Impfen erzielen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sprach-mit-nuernberger-oberbuergermeister-koenig-ueber-kampf-gegen-corona/) |2021\n|\n|\n02.02.2021\n||\n|[Holetschek sprach mit N\u00fcrnberger Oberb\u00fcrgermeister K\u00f6nig \u00fcber Kampf gegen Corona - Bayerns Gesundheitsminister: \"Durch den gro\u00dfartigen Einsatz der Kommunen konnten wir wichtige Erfolge beim Testen und Impfen erzielen\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sprach-mit-nuernberger-oberbuergermeister-koenig-ueber-kampf-gegen-corona-1/) |2021\n|\n|\n30.01.2021\n||\n|[Bayern startet am Montag Corona-Impfkampagne bei Pflegekr\u00e4ften - Gesundheits- und Pflegeminister Holetschek: Das Motto lautet: \"Ich krempel die #\u00e4rmelhoch.\" ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-startet-am-montag-corona-impfkampagne-bei-pflegekraeften-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n29.01.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek st\u00e4rkt den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst - Zum n\u00e4chsten Wintersemester k\u00f6nnen erstmals Studierende zum Studiengang Humanmedizin \u00fcber die \u00d6GD-Quote an bayerischen Universit\u00e4ten zugelassen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-staerkt-den-oeffentlichen-gesundheitsdienst-zum-naechsten/) |2021\n|\n|\n29.01.2021\n||\n|[Holetschek besuchte die Corona-Teststation am Grenz\u00fcbergang Waldm\u00fcnchen - Bayerns Gesundheitsminister informierte sich vor Ort \u00fcber die aktuellen Corona-Testkapazit\u00e4ten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besuchte-die-corona-teststation-am-grenzuebergang-waldmuenchen-bayerns/) |2021\n|\n|\n28.01.2021\n||\n|[Holetschek besuchte das Impfzentrum Memmingen - Bayerns Gesundheitsminister: Europ\u00e4ische Kommission und Bund m\u00fcssen f\u00fcr mehr Verl\u00e4sslichkeit bei Impfstofflieferungen sorgen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besuchte-das-impfzentrum-memmingen-bayerns-gesundheitsminister-europaeische/) |2021\n|\n|\n28.01.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek besucht das Corona-Testzentrum am Grenz\u00fcbergang Waldm\u00fcnchen-L\u00edskov\u00e1](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-besucht-das-corona-testzentrum-am/) |2021\n|\n|\n27.01.2021\n||\n|[Holetschek und Trautner fordern wegen Corona-Kosten mehr Hilfe vom Bund f\u00fcr Bed\u00fcrftige - Bayerns Gesundheitsminister und Sozialministerin: Finanzielle Kompensation f\u00fcr Bed\u00fcrftige anl\u00e4sslich der Corona-Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-trautner-fordern-wegen-corona-kosten-mehr-hilfe-vom-bund-fuer-beduerftige/) |2021\n|\n|\n27.01.2021\n||\n|[Holetschek: Kampf gegen Corona - Wir haben es gemeinsam in der Hand - Bayerns Gesundheitsminister k\u00fcndigt in Regierungserkl\u00e4rung zum Corona-Jahrestag Impfkommission f\u00fcr Einzelfallpr\u00fcfung an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kampf-gegen-corona-wir-haben-es-gemeinsam-in-der-hand-bayerns/) |2021\n|\n|\n27.01.2021\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsminister Holetschek besucht das Impfzentrum in Memmingen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-besucht-das-impfzentrum-in-memmingen/) |2021\n|\n|\n26.01.2021\n||\n|[Holetschek: Bayern \u00fcbernimmt bundesweite Vorreiterrolle beim digitalen Anschluss von Reha-Einrichtungen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister f\u00f6rdert Digitalisierung f\u00fcr bessere Versorgung von Reha-Patienten mit mehr als 400.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-uebernimmt-bundesweite-vorreiterrolle-beim-digitalen-anschluss-von-reha/) |2021\n|\n|\n25.01.2021\n||\n|[Holetschek verst\u00e4rkt Informationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Neue Veranstaltungsreihe mit Dialogforen startet am 30. Januar - den Anfang macht Unterfranken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-informationsmoeglichkeiten-fuer-pflegende-angehoerige-bayerns/) |2021\n|\n|\n22.01.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek und Digitalministerin Gerlach: Angemeldete B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen schnell und individuell \u00fcber freie Impftermine benachrichtigt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-digitalministerin-gerlach-angemeldete-buergerinnen-und/) |2021\n|\n|\n19.01.2021\n||\n|[Holetschek: Verteilung von 2,5 Millionen FFP2-Masken f\u00fcr Bed\u00fcrftige l\u00e4uft - Bayerns Gesundheitsminister: Eine Million weitere Masken f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige werden ab 25. Januar ausgegeben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verteilung-von-25-millionen-ffp2-masken-fuer-beduerftige-laeuft-bayerns/) |2021\n|\n|\n18.01.2021\n||\n|[Gesundheitsminister Holetschek: Trotz reduzierter Lieferungen durch BioNTech gehen die Impfungen in Bayern weiter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-trotz-reduzierter-lieferungen-durch-biontech-gehen-die/) |2021\n|\n|\n17.01.2021\n||\n|[Holetschek: Rund 190 Beratungen der Schnellen Einsatzgruppe Pflege im ersten Monat - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Neue Einsatzgruppe ist die richtige Ma\u00dfnahme zur rechten Zeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-190-beratungen-der-schnellen-einsatzgruppe-pflege-im-ersten-monat-bayerns/) |2021\n|\n|\n16.01.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheitsminister Holetschek bestellt speziell zur Nutzung zus\u00e4tzlicher Impfdosen weitere 2,1 Millionen Spritzen f\u00fcr Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-holetschek-bestellt-speziell-zur-nutzung-zusaetzlicher/) |2021\n|\n|\n15.01.2021\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerium weist Kritik von M\u00fcnchens OB Reiter zur\u00fcck - Corona-Impfstoff wurde entsprechend der Ank\u00fcndigung vollst\u00e4ndig ausgeliefert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerium-weist-kritik-von-muenchens-ob-reiter-zurueck-corona/) |2021\n|\n|\n15.01.2021\n||\n|[Holetschek ruft zu konsequentem Beachten der Corona-Schutzregeln auf - Bayerns Gesundheitsminister: Es ist richtig, ab Montag verst\u00e4rkt auf FFP2-Masken setzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-konsequentem-beachten-der-corona-schutzregeln-auf-bayerns/) |2021\n|\n|\n14.01.2021\n||\n|[Holetschek sieht gro\u00dfes Innovationspotenzial bei Pflegeprojekten - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister f\u00f6rdert innovative Modellprojekte f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Menschen mit Demenz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sieht-grosses-innovationspotenzial-bei-pflegeprojekten-bayerns-gesundheits-und/) |2021\n|\n|\n14.01.2021\n||\n|[Holetschek: Ausgabe von FFP2-Masken an pflegende Angeh\u00f6rige kann beginnen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeminister: Eine Million Schutzmasken vorgesehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausgabe-von-ffp2-masken-an-pflegende-angehoerige-kann-beginnen-bayerns/) |2021\n|\n|\n12.01.2021\n||\n|[Holetschek: Erste Impfstofflieferung von Moderna in Bayern eingetroffen - Bayerns Gesundheitsminister: Corona-Impfangebot in Bayern wird weiter ausgebaut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-impfstofflieferung-von-moderna-in-bayern-eingetroffen-bayerns/) |2021\n|\n|\n10.01.2021\n||\n|[Holetschek: Bereits \u00fcber 111.000 Corona-Impfungen in Bayern vorgenommen - Bayerns neuer Gesundheitsminister: Zustimmung der EMA zur maximalen Nutzung der Impfstoffdosen ist wichtiger Schritt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bereits-ueber-111-000-corona-impfungen-in-bayern-vorgenommen-bayerns-neuer/) |2021\n|\n|\n08.01.2021\n||\n|[Holetschek: Rund 112.000 neue Impfdosen in Bayern angekommen - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r: \"Impf-Kapazit\u00e4ten noch lange nicht ausgesch\u00f6pft\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-112-000-neue-impfdosen-in-bayern-angekommen-bayerns/) |2021\n|\n|\n08.01.2021\n||\n|[Corona-Impftermin in Bayern kann \u00fcber das Internet vorbereitet werden - Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Holetschek: Am 11. Januar wird ein neues Registrierungsportal freigeschaltet - Grundlage f\u00fcr die Reihenfolge der sp\u00e4teren Impfung ist die Priorit\u00e4tsstufe](https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-impftermin-in-bayern-kann-ueber-das-internet-vorbereitet-werden/) |2021\n|\n|\n04.01.2021\n||\n|[Huml will Zusammenarbeit der L\u00e4nder im Kampf gegen Corona st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsministerin zur \u00dcbernahme des Vorsitzes der 94. Gesundheitsministerkonferenz: Auch die Gesundheit von Kindern ist Schwerpunktthema 2021](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-zusammenarbeit-der-laender-im-kampf-gegen-corona-staerken-bayerns/) |2021\n|\n|\n03.01.2021\n||\n|[Huml und Sibler: Test f\u00fcr Medizinische Studieng\u00e4nge wird ab dem Jahr 2022 im Fr\u00fchjahr und Herbst angeboten - Bayerns Gesundheitsministerin und Bayerns Wissenschaftsminister: Zus\u00e4tzlicher Testtermin schafft neue Optionen - Bayerische Abiturienten profitieren besonders](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-sibler-test-fuer-medizinische-studiengaenge-wird-ab-dem-jahr-2022-im-fruehjahr/) |2021\n|\n|\n01.01.2021\n||\n|[Huml: Ehrenamtliche und selbstst\u00e4ndige Einzelhelfer k\u00f6nnen jetzt Pflegebed\u00fcrftige zus\u00e4tzlich im Alltag unterst\u00fctzen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Seit dem 1. Januar 2021 kann der Entlastungsbetrag auch f\u00fcr Einzelhelfer genutzt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ehrenamtliche-und-selbststaendige-einzelhelfer-koennen-jetzt-pflegebeduerftige/) |2021\n|\n|\n31.12.2020\n||\n|[Huml: Bis Donnerstagmorgen Zahl der Corona-Impfungen in Bayern beinahe verdoppelt - Insgesamt rund 32.000 Menschen in Bayern geimpft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bis-donnerstagmorgen-zahl-der-corona-impfungen-in-bayern-beinahe-verdoppelt-insgesamt/) |2020\n|\n|\n31.12.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Pflegepool zur Unterst\u00fctzung der Alten- und Pflegeheime sowie Krankenh\u00e4user gut gestartet - Bislang 679 neue Freiwillige](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-pflegepool-zur-unterstuetzung-der-alten-und-pflegeheime/) |2020\n|\n|\n30.12.2020\n||\n|[Huml: Bis Mittwochmittag rund 17.000 Corona-Impfungen in Bayern erfolgt - Bayerns Gesundheitsministerin kritisiert aber fehlende Impfstofflieferung in der ersten Januar-Woche](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bis-mittwochmittag-rund-17-000-corona-impfungen-in-bayern-erfolgt-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.12.2020\n||\n|[Huml f\u00fchrt Landarztpr\u00e4mie ein - Bayerns Gesundheitsministerin: Bisherige Niederlassungsf\u00f6rderung f\u00fcr Land\u00e4rzte wird weiterentwickelt und vereinfacht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fuehrt-landarztpraemie-ein-bayerns-gesundheitsministerin-bisherige/) |2020\n|\n|\n29.12.2020\n||\n|[Huml: Mehr als 1.100 neue Pflegepl\u00e4tze - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zieht positives Zwischenfazit zum Investitionskostenf\u00f6rderprogramm \"PflegesoNah\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mehr-als-1-100-neue-pflegeplaetze-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-zieht/) |2020\n|\n|\n28.12.2020\n||\n|[Huml: Corona-Impfungen in Bayern schreiten gut voran - Bayerns Gesundheitsministerin: Bis Montagmittag sind bereits 6.000 Impfungen erfolgt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-impfungen-in-bayern-schreiten-gut-voran-bayerns-gesundheitsministerin-bis/) |2020\n|\n|\n27.12.2020\n||\n|[Huml: Corona-Impfungen in Bayern haben begonnen - Bayerns Gesundheitsministerin: Mobile Impfteams impfen zun\u00e4chst Menschen in Alten- und Pflegeheimen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-impfungen-in-bayern-haben-begonnen-bayerns-gesundheitsministerin-mobile/) |2020\n|\n|\n26.12.2020\n||\n|[Holetschek: Erste Impfstofflieferung in Schwaben eingetroffen - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r nimmt die ersten bayerischen Impfdosen f\u00fcr Schwaben entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-impfstofflieferung-in-schwaben-eingetroffen-bayerns/) |2020\n|\n|\n26.12.2020\n||\n|[Huml: Erste Impfstofflieferung in Bayern eingetroffen - Bayerns Gesundheitsministerin und Innenminister Herrmann nahmen in Erlangen Impfdosen entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erste-impfstofflieferung-in-bayern-eingetroffen-bayerns-gesundheitsministerin-und/) |2020\n|\n|\n25.12.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Melanie Huml und Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Klaus Holetschek beim Auftakt der Corona-Impfungen in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-melanie-huml-und-gesundheitsstaatssekretaer-klaus/) |2020\n|\n|\n25.12.2020\n||\n|[Huml dankt Corona-Helfern f\u00fcr ihren Einsatz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Arbeitsbedingungen in der Pflege m\u00fcssen weiter verbessert werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-dankt-corona-helfern-fuer-ihren-einsatz-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2020\n|\n|\n24.12.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Holetschek empf\u00e4ngt zusammen mit Sozialministerin Trautner und Landrat Dr. Metzger am 26. Dezember die ersten Impfstoffdosen am Impfzentrum Dasing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsstaatssekretaer-holetschek-empfaengt-zusammen-mit/) |2020\n|\n|\n23.12.2020\n||\n|[Bayernweite Weihnachts-Testaktion der bayerischen Hilfsorganisationen gestartet - Gesundheitsministerin Melanie Huml und Innenminister Joachim Herrmann besuchten Einsatzkr\u00e4fte in N\u00fcrnberg: Dank f\u00fcr das hervorragende Engagement](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayernweite-weihnachts-testaktion-der-bayerischen-hilfsorganisationen-gestartet/) |2020\n|\n|\n23.12.2020\n||\n|[Holetschek: Eine Million Schutzmasken f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige in Bayern - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r: Verteilung wird Anfang Januar starten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-eine-million-schutzmasken-fuer-pflegende-angehoerige-in-bayern-bayerns/) |2020\n|\n|\n23.12.2020\n||\n|[Huml: Am 27. Dezember Start f\u00fcr Corona-Impfungen in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin: Impfstoff wird am 26. Dezember in Bayern angeliefert - Freistaat erh\u00e4lt bis Jahresende rund 215.000 Impfdosen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-am-27-dezember-start-fuer-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n23.12.2020\n||\n|[Huml: Noch rund 300.000 Grippe-Impfdosen in Bayern verf\u00fcgbar - Bayerns Gesundheitsministerin: \u00c4rzte k\u00f6nnen weiterhin bestellen - Bislang deutlich weniger Influenza-F\u00e4lle als 2019](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-noch-rund-300-000-grippe-impfdosen-in-bayern-verfuegbar-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n22.12.2020\n||\n|[Neue Einsatzgruppe unterst\u00fctzt Pflege-Einrichtungen im Kampf gegen die Corona-Pandemie - Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Holetschek: Wir haben stets die Menschen im Blick](https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-einsatzgruppe-unterstuetzt-pflege-einrichtungen-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie/) |2020\n|\n|\n20.12.2020\n||\n|[Huml: \u00c4rztliche Versorgung auch \u00fcber Weihnachten und Neujahr gew\u00e4hrleistet - Bayerns Gesundheitsministerin beantwortet wichtige Corona-Fragen zu den Feiertagen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aerztliche-versorgung-auch-ueber-weihnachten-und-neujahr-gewaehrleistet-bayerns/) |2020\n|\n|\n17.12.2020\n||\n|[Huml: BRK und weitere Hilfsorganisationen bieten f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Pflegebed\u00fcrftigen und von Menschen mit Behinderung \u00fcber Weihnachten kostenfreie Corona-Tests an - Bayerns Gesundheitsministerin: Weihnachtstestaktion startet bayernweit an Heiligabend](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-brk-und-weitere-hilfsorganisationen-bieten-fuer-angehoerige-von-pflegebeduerftigen/) |2020\n|\n|\n17.12.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml und die VdPB reaktivieren Pflegepool zur Unterst\u00fctzung der Alten- und Pflegeheime sowie Krankenh\u00e4user - Aufruf an Freiwillige - \"Jede helfende Hand z\u00e4hlt jetzt!\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-und-die-vdpb-reaktivieren-pflegepool-zur-unterstuetzung/) |2020\n|\n|\n16.12.2020\n||\n|[Huml sichert Gesundheits\u00e4mtern Unterst\u00fctzung im Kampf gegen die Corona-Pandemie zu - Bayerns Gesundheitsministerin bei Besuch von CTT-Kr\u00e4ften in N\u00fcrnberg: Infektionsketten m\u00fcssen so rasch wie m\u00f6glich unterbrochen werden - Deutlich mehr CTT-Kr\u00e4fte in Bayern im Einsatz als nach RKI-Schl\u00fcssel notwendig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-sichert-gesundheitsaemtern-unterstuetzung-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-zu/) |2020\n|\n|\n16.12.2020\n||\n|[Holetschek: 18 Impfzentren in Schwaben einsatzbereit - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r lobt schnelle, sichere und digitalisierte Abl\u00e4ufe nach Besuch von Impfzentrum im Landkreis Neu-Ulm](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-18-impfzentren-in-schwaben-einsatzbereit-bayerns-gesundheitsstaatssekretaer/) |2020\n|\n|\n15.12.2020\n||\n|[Huml: 99 Impfzentren in Bayern bereit - Bayerns Gesundheitsministerin: Rund 6.000 \u00c4rzte beteiligen sich an Corona-Impfungen - Landr\u00e4te und St\u00e4dte sehen optimistisch dem Impfbeginn entgegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-99-impfzentren-in-bayern-bereit-bayerns-gesundheitsministerin-rund-6-000-aerzte/) |2020\n|\n|\n10.12.2020\n||\n|[Huml und Herrmann: System der Patientensteuerung in der Krankenhausversorgung an Katastrophenfall angepasst -\nGesundheitsministerin und Innenminister: \"\u00c4rztliche Leiter\" erhalten erweiterte Befugnisse - Aufschiebbare Behandlungen m\u00fcssen gegebenenfalls zur\u00fcckgestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-herrmann-system-der-patientensteuerung-in-der-krankenhausversorgung-an/) |2020\n|\n|\n10.12.2020\n||\n|[Huml: Lieferung von Impfmaterial hat begonnen - Bayerns Gesundheitsministerin bei Besuch von Lager f\u00fcr Impfausstattung: Laufend neue Lieferungen erwartet - Dank an THW f\u00fcr Hilfe](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-lieferung-von-impfmaterial-hat-begonnen-bayerns-gesundheitsministerin-bei-besuch-von/) |2020\n|\n|\n09.12.2020\n||\n|[Erste Ultratiefk\u00fchlschr\u00e4nke f\u00fcr die Lagerung von Corona-Impfstoff ausgeliefert - Bayerns Gesundheitsministerin besuchte Lagerzentrum f\u00fcr Impfstoffe in Oberfranken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/erste-ultratiefkuehlschraenke-fuer-die-lagerung-von-corona-impfstoff-ausgeliefert-bayerns/) |2020\n|\n|\n09.12.2020\n||\n|[Huml: Neue Corona-Schutzma\u00dfnahmen umsetzen - Bayerns Gesundheitsministerin: 10. Infektionsschutzma\u00dfnahmenverordnung ist seit dem heutigen Mittwoch (9.12.) in Kraft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-corona-schutzmassnahmen-umsetzen-bayerns-gesundheitsministerin-10/) |2020\n|\n|\n08.12.2020\n||\n|[Holetschek: Hilfsorganisationen unterst\u00fctzen bei Antigen-Schnelltests in Pflegeheimen - Bayerns Pflegestaatssekret\u00e4r: Hilfsorganisationen sind wichtige St\u00fctze bei Bek\u00e4mpfung der Corona-Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hilfsorganisationen-unterstuetzen-bei-antigen-schnelltests-in-pflegeheimen/) |2020\n|\n|\n05.12.2020\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Fachstelle f\u00fcr Demenz und Pflege Oberbayern gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-5/) |2020\n|\n|\n04.12.2020\n||\n|[Huml: 92 Corona-Impfzentren bisher best\u00e4tigt - Bayerns Gesundheitsministerin: Mehr als 30.000 Impfungen pro Tag m\u00f6glich - Impfungen sieben Tage die Woche geplant](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-92-corona-impfzentren-bisher-bestaetigt-bayerns-gesundheitsministerin-mehr-als-30-000/) |2020\n|\n|\n04.12.2020\n||\n|[Huml dankt Bundeswehr f\u00fcr Einsatz gegen Corona-Pandemie - Gru\u00dfwort von Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich des Gel\u00f6bnisses von Soldaten des Sanit\u00e4tslehrregiments \"Niederbayern\" in Feldkirchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-dankt-bundeswehr-fuer-einsatz-gegen-corona-pandemie-grusswort-von-bayerns/) |2020\n|\n|\n02.12.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der und Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Holetschek informieren sich am 3. Dezember \u00fcber die aktuelle Corona-Situation in Passau und Region](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-soeder-und-gesundheitsstaatssekretaer-holetschek/) |2020\n|\n|\n02.12.2020\n||\n|[Huml ruft zur Beachtung der Corona-Regelungen auf - Bayerisches Gesundheitsministerium informiert auch im Internet umfangreich \u00fcber die seit 1.12. geltenden \u00c4nderungen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-beachtung-der-corona-regelungen-auf-bayerisches-gesundheitsministerium/) |2020\n|\n|\n02.12.2020\n||\n|[Huml: Zus\u00e4tzlicher Grippeimpfstoff wird seit dieser Woche ausgeliefert - Bayerns Gesundheitsministerium, BAV und KVB organisieren Verteilung - Weniger Grippeinfektionen als vor einem Jahr](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zusaetzlicher-grippeimpfstoff-wird-seit-dieser-woche-ausgeliefert-bayerns/) |2020\n|\n|\n02.12.2020\n||\n|[Huml: Hospizversorgung im Freistaat wird weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheitsministerin: Zahl der station\u00e4ren Hospizpl\u00e4tze wurde auf 231 erweitert - Corona-Pandemie erschwert Hospizarbeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hospizversorgung-im-freistaat-wird-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n30.11.2020\n||\n|[Familienministerin Trautner und Gesundheitsministerin Huml mahnen zur Vorsicht bei Nikolausfeiern - Kontaktbeschr\u00e4nkungen gelten auch f\u00fcr den Nikolaus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/familienministerin-trautner-und-gesundheitsministerin-huml-mahnen-zur-vorsicht-bei/) |2020\n|\n|\n27.11.2020\n||\n|[Huml baut Pflegest\u00fctzpunkte weiter aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Ab 2021 k\u00f6nnen Pflegest\u00fctzpunkte mit bis zu 20.000 Euro gef\u00f6rdert werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-pflegestuetzpunkte-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-ab-2021/) |2020\n|\n|\n22.11.2020\n||\n|[Huml: Millionster Antigen-Schnelltest ausgeliefert -\nBayerns Gesundheitsministerin: Inzwischen werden alle 96 Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte regelm\u00e4\u00dfig mit den neuen Tests versorgt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-millionster-antigen-schnelltest-ausgeliefert-bayerns-gesundheitsministerin-inzwischen/) |2020\n|\n|\n20.11.2020\n||\n|[Huml: Niedergelassene \u00c4rzte ben\u00f6tigen mindestens rund 430.000 Grippe-Impfstoffdosen aus der zus\u00e4tzlichen Reserve des Freistaats - Bayerns Gesundheitsministerin: Abfrage der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns nun abgeschlossen - Verteilung der Grippe-Impfstoffdosen erfolgt \u00fcber die Apotheken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-niedergelassene-aerzte-benoetigen-mindestens-rund-430-000-grippe-impfstoffdosen-aus/) |2020\n|\n|\n19.11.2020\n||\n|[Huml: Ambulante \u00c4rzte sind wichtige S\u00e4ule in der Pandemiebew\u00e4ltigung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin tauscht sich mit Vertretern der ambulanten \u00c4rzteschaft aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ambulante-aerzte-sind-wichtige-saeule-in-der-pandemiebewaeltigung-bayerns-gesundheits/) |2020\n|\n|\n19.11.2020\n||\n|[Holetschek ruft Sportler zu gemeinsamer Anstrengung gegen Corona auf - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r: Infektionsschutz hat oberste Priorit\u00e4t, Sport bleibt aber weiterhin m\u00f6glich und wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-sportler-zu-gemeinsamer-anstrengung-gegen-corona-auf-bayerns/) |2020\n|\n|\n19.11.2020\n||\n|[Naloxon-Nasenspray kann bei \u00dcberdosierungen Leben retten -\nVorl\u00e4ufige Ergebnisse des bayerischen Modellversuchs vielversprechend](https://www.stmgp.bayern.de/presse/naloxon-nasenspray-kann-bei-ueberdosierungen-leben-retten-vorlaeufige-ergebnisse-des/) |2020\n|\n|\n18.11.2020\n||\n|[Ambulante Vorsorgema\u00dfnahmen in anerkannten Kurorten sollen Pflichtleistungen werden - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Klaus Holetschek begr\u00fc\u00dft vorgesehene Regelung im Referentenentwurf des Bundes: Bayern ist B\u00e4derland Nummer 1](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ambulante-vorsorgemassnahmen-in-anerkannten-kurorten-sollen-pflichtleistungen-werden/) |2020\n|\n|\n18.11.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml wirbt f\u00fcr individuelle Testkonzepte in Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-wirbt-fuer-individuelle-testkonzepte-in-krankenhaeusern/) |2020\n|\n|\n09.11.2020\n||\n|[Huml will wohnortnahe Pflege ausbauen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Corona zeigt Bedeutung dezentraler Pflegestrukturen - Erste digitale Fachkonferenz Wohnen und Pflege am Mittwoch](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-wohnortnahe-pflege-ausbauen-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-corona/) |2020\n|\n|\n07.11.2020\n||\n|[Huml fordert bundesweiten Corona-Rettungsschirm f\u00fcr Anbieter ambulanter Vorsorge- und Reha-Ma\u00dfnahmen - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Holetschek: Wir m\u00fcssen Existenzen retten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-bundesweiten-corona-rettungsschirm-fuer-anbieter-ambulanter-vorsorge-und-reha/) |2020\n|\n|\n06.11.2020\n||\n|[Huml: Gesundheitsministerium hat bereits fast eine halbe Million Antigen-Schnelltests an 67 Landkreise und St\u00e4dte in Bayern ausgeliefert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsministerium-hat-bereits-fast-eine-halbe-million-antigen-schnelltests-an-67/) |2020\n|\n|\n04.11.2020\n||\n|[Huml: Patientenstr\u00f6me an Kliniken werden st\u00e4rker gesteuert - Bayerns Gesundheitsministerin f\u00fchrt \"\u00c4rztliche Leiter Krankenhauskoordinierung\" wieder ein / Bew\u00e4hrtes Instrument aus erster Corona-Welle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-patientenstroeme-an-kliniken-werden-staerker-gesteuert-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n27.10.2020\n||\n|[Huml: Corona soll wichtiges Thema in bayerischem Psychiatriebericht werden - Bayerns Gesundheitsministerin dankt unabh\u00e4ngigem Beirat f\u00fcr Unterst\u00fctzung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-soll-wichtiges-thema-in-bayerischem-psychiatriebericht-werden-bayerns/) |2020\n|\n|\n26.10.2020\n||\n|[Huml: Zweite Corona-Welle kommt mit zunehmender Wucht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Jetzt Weichen f\u00fcr den Winter stellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zweite-corona-welle-kommt-mit-zunehmender-wucht-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n25.10.2020\n||\n|[Huml: Einreise aus Risikogebiet zum Einkaufbummel ohne negativen Test nicht erlaubt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Keine Ausnahme der Einreise-Quarant\u00e4neverordnung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-einreise-aus-risikogebiet-zum-einkaufbummel-ohne-negativen-test-nicht-erlaubt-bayerns/) |2020\n|\n|\n25.10.2020\n||\n|[Huml: Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Klaus Holetschek soll Corona-Taskforce koordinieren - Bayerns Gesundheitsministerin: Zahl der Neuinfektionen so hoch wie nie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsstaatssekretaer-klaus-holetschek-soll-corona-taskforce-koordinieren/) |2020\n|\n|\n25.10.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Bereits mehr als 700.000 Corona-Tests f\u00fcr jedermann - Gesundheitsstaatssekret\u00e4r Holetschek: Kostenloses Testangebot f\u00fcr Menschen ohne Symptome fortsetzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-bereits-mehr-als-700-000-corona-tests-fuer-jedermann/) |2020\n|\n|\n22.10.2020\n||\n|[Huml: Ab 23. Oktober auch dunkelrote Corona-Ampel - Bayerns Gesundheitsministerium ver\u00f6ffentlicht erweiterte Regeln f\u00fcr Gebiete mit einer Inzidenz \u00fcber 100 F\u00e4llen pro 100.000 Einwohnern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ab-23-oktober-auch-dunkelrote-corona-ampel-bayerns-gesundheitsministerium/) |2020\n|\n|\n21.10.2020\n||\n|[Holetschek setzt sich f\u00fcr St\u00e4rkung der \"Integrativen Medizin\" ein - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r: Lehrstuhl soll nat\u00fcrliche Heilmethoden besser erforschen - Eigenes StMGP-Referat widmet sich k\u00fcnftig auch der Integrativen Medizin](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-staerkung-der-integrativen-medizin-ein-bayerns/) |2020\n|\n|\n17.10.2020\n||\n|[Huml: Deutlich weniger Masern-F\u00e4lle in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin: Masern-Impfung \u00fcber Corona nicht vergessen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-deutlich-weniger-masern-faelle-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-masern-impfung/) |2020\n|\n|\n17.10.2020\n||\n|[Huml informiert ab sofort t\u00e4glich \u00fcber Corona-Ampel - Bayerns Gesundheitsministerin: Individuelle Ma\u00dfnahmen sind St\u00e4rke der neuen Regelungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-ab-sofort-taeglich-ueber-corona-ampel-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n16.10.2020\n||\n|[Huml: Neue Corona-Regeln konsequent umsetzen - Bayerns Gesundheitsministerin erl\u00e4utert neue Regelungen - Bayerische Corona-Ampel soll ab Samstag gelten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-corona-regeln-konsequent-umsetzen-bayerns-gesundheitsministerin-erlaeutert-neue/) |2020\n|\n|\n15.10.2020\n||\n|[Ausbildungsprogramm f\u00fcr k\u00fcnftige Land\u00e4rzte in Unterfranken gestartet - Bayerns Gesundheitsministerin: \"Beste Landpartie Allgemeinmedizin\" wird auf die Regionen Main-Spessart und Ha\u00dffurt/Schweinfurt ausgeweitet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausbildungsprogramm-fuer-kuenftige-landaerzte-in-unterfranken-gestartet-bayerns/) |2020\n|\n|\n14.10.2020\n||\n|[Huml trifft erstmals Studierende der Landarztquote - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Wir wollen noch mehr junge Mediziner f\u00fcr die Arbeit auf dem Land gewinnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-trifft-erstmals-studierende-der-landarztquote-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n12.10.2020\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Projekt zu Lehrergesundheit mit 200.000 Euro - Bayerns Gesundheitsministerin: Mehr Gesundheitsangebote in Kurorten und Heilb\u00e4dern schaffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-projekt-zu-lehrergesundheit-mit-200-000-euro-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n12.10.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml gibt Startschuss f\u00fcr \"Beste Landpartie Allgemeinmedizin - Unterfranken\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-gibt-startschuss-fuer-beste-landpartie-allgemeinmedizin/) |2020\n|\n|\n11.10.2020\n||\n|[Huml will weniger sedierende Psychopharmaka f\u00fcr Heimbewohner - Bayerns Gesundheitsministerin f\u00f6rdert neue Studie mit 260.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-weniger-sedierende-psychopharmaka-fuer-heimbewohner-bayerns/) |2020\n|\n|\n09.10.2020\n||\n|[Huml gibt neue Risikogebiete bekannt - Bayerns Gesundheitsministerin: Mit Blick auf Herbstferien neue Infektketten vermeiden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gibt-neue-risikogebiete-bekannt-bayerns-gesundheitsministerin-mit-blick-auf/) |2020\n|\n|\n09.10.2020\n||\n|[Huml l\u00e4sst Handlungsempfehlung f\u00fcr Senioren- und Pflegeheime \u00fcberarbeiten - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Besuche m\u00fcssen auch in kalter Jahreszeit m\u00f6glich sein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-laesst-handlungsempfehlung-fuer-senioren-und-pflegeheime-ueberarbeiten-bayerns/) |2020\n|\n|\n09.10.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS - Ministerin Huml spricht mit Erstsemester-Studenten der Landarztquote am 14. Oktober in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-spricht-mit-erstsemester-studenten-der-landarztquote-am-14/) |2020\n|\n|\n08.10.2020\n||\n|[Huml: Psychische Belastungen durch Corona ernst nehmen - Bayerns Gesundheitsministerin zum \"Welttag der seelischen Gesundheit\": Freistaat investiert in Beratung und Behandlung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-psychische-belastungen-durch-corona-ernst-nehmen-bayerns-gesundheitsministerin-zum/) |2020\n|\n|\n06.10.2020\n||\n|[Huml \u00fcberreicht ersten F\u00f6rderbescheid f\u00fcr neuen Pflegest\u00fctzpunkt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Versorgung und Betreuung angesichts von Corona wohnortnah st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueberreicht-ersten-foerderbescheid-fuer-neuen-pflegestuetzpunkt-bayerns-gesundheits/) |2020\n|\n|\n06.10.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerpr\u00e4sident S\u00f6der und Ministerin Huml besuchen Grundsteinlegungs-Zeremonie f\u00fcr den Erweiterungsbau der M\u00fcnchen Klinik Bogenhausen am 8. Oktober](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-soeder-und-ministerin-huml-besuchen-grundsteinlegungs/) |2020\n|\n|\n06.10.2020\n||\n|[Huml: Corona beschleunigt Digitalisierung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin veranstaltete erste Digitalkonferenz zum Thema Covid-19](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-beschleunigt-digitalisierung-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2020\n|\n|\n06.10.2020\n||\n|[Huml: Grippeimpfung ist in Corona-Zeiten besonders wichtig - Bayerns Gesundheitsministerin: \u00dcberlastung unseres Gesundheitssystems vermeiden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-grippeimpfung-ist-in-corona-zeiten-besonders-wichtig-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n02.10.2020\n||\n|[Huml und Piazolo: Neue Pflegeausbildung erfolgreich gestartet - Gro\u00dfer Andrang bei neuer generalistischer Ausbildung in Pflegeberufen / Gesundheitsministerin Melanie Huml und Kultusminister Michael Piazolo betonen stetig wachsende Bedeutung der Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-piazolo-neue-pflegeausbildung-erfolgreich-gestartet-grosser-andrang-bei-neuer/) |2020\n|\n|\n02.10.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml \u00fcberreicht bayernweit ersten F\u00f6rderbescheid f\u00fcr neuen Pflegest\u00fctzpunkt in Landsberg am Lech](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-ueberreicht-bayernweit-ersten-foerderbescheid-fuer-neuen/) |2020\n|\n|\n30.09.2020\n||\n|[Huml: Gesundheit der Kinder wird 2021 Schwerpunktthema der Gesundheitsministerkonferenz unter bayerischem Vorsitz ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheit-der-kinder-wird-2021-schwerpunktthema-der-gesundheitsministerkonferenz/) |2020\n|\n|\n30.09.2020\n||\n|[Gesundheitsministerin Huml: Corona-Testm\u00f6glichkeiten an Autobahnen und Bahnh\u00f6fen f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer enden wie geplant am 30.09.2020](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-corona-testmoeglichkeiten-an-autobahnen-und-bahnhoefen-fuer/) |2020\n|\n|\n29.09.2020\n||\n|[Staatssekret\u00e4r Holetschek \u00fcberreicht F\u00f6rderbescheid f\u00fcr innovatives Demenzprojekt in Memmingen - Gesundheits- und Pflegeministerium f\u00f6rdert erstmals Projekte aus dem Bayerischen Demenzfonds](https://www.stmgp.bayern.de/presse/staatssekretaer-holetschek-ueberreicht-foerderbescheid-fuer-innovatives-demenzprojekt-in/) |2020\n|\n|\n28.09.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Staatssekret\u00e4r Holetschek \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid f\u00fcr das Projekt \"Wir treffen uns im Internet\" des Vereins Familiengesundheit 21 e.V. in Memmingen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-staatssekretaer-holetschek-uebergibt-foerderbescheid-fuer-das-projekt-wir/) |2020\n|\n|\n28.09.2020\n||\n|[Huml treibt Fachstellen f\u00fcr Demenz und Pflege voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Kooperationsvereinbarung in Oberfranken geschlossen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-fachstellen-fuer-demenz-und-pflege-voran-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n24.09.2020\n||\n|[Huml treibt Digitales Demenzregister voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Forschungsprojekte von Corona nicht ausbremsen lassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-digitales-demenzregister-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2020\n|\n|\n24.09.2020\n||\n|[Holetschek bietet Augsburger Gesundheitsamt Unterst\u00fctzung an - Bayerns Gesundheitsstaatssekret\u00e4r: Bis zu 44 zus\u00e4tzliche Kr\u00e4fte f\u00fcr Kontaktverfolgung in Augsburg m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bietet-augsburger-gesundheitsamt-unterstuetzung-an-bayerns/) |2020\n|\n|\n24.09.2020\n||\n|[Ministerin Huml veranstaltet erste Digital-Konferenz zum Thema \"Covid19 und Digitalisierung\" am 6. Oktober](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerin-huml-veranstaltet-erste-digital-konferenz-zum-thema-covid19-und-digitalisierung/) |2020\n|\n|\n22.09.2020\n||\n|[Huml: Bereits 200 Antr\u00e4ge auf Niederlassungspr\u00e4mie f\u00fcr Hebammen - Bayerns Gesundheitsministerin \u00fcberreichte F\u00f6rderbescheid in M\u00fcnchen: Hebammenversorgung in Bayern wird weiter gest\u00e4rkt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bereits-200-antraege-auf-niederlassungspraemie-fuer-hebammen-bayerns/) |2020\n|\n|\n21.09.2020\n||\n|[Huml startet bayerischen Demenzpakt - Bayerns Gesundheitsministerin: Demenz wird auch nach Corona eine zentrale Herausforderung sein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-bayerischen-demenzpakt-bayerns-gesundheitsministerin-demenz-wird-auch-nach/) |2020\n|\n|\n20.09.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml \u00fcbergibt Bescheid f\u00fcr den 200. Antrag auf Niederlassungspr\u00e4mie f\u00fcr Hebammen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-uebergibt-bescheid-fuer-den-200-antrag-auf/) |2020\n|\n|\n18.09.2020\n||\n|[Huml: Generalistik macht Pflegeausbildung attraktiver - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zum Ausbildungsleitfaden zur generalistischen Pflegeausbildung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-generalistik-macht-pflegeausbildung-attraktiver-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n17.09.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS - Ministerin Huml besucht am 18. September Pflegeschule in Erlangen und\ninformiert sich im Anschluss \u00fcber die Reihentestung von Lehrkr\u00e4ften an einer Grundschule in F\u00fcrth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-am-18-september-pflegeschule-in-erlangen-und/) |2020\n|\n|\n17.09.2020\n||\n|[Huml informiert sich in M\u00fcnchen \u00fcber die Umsetzung des Hygienekonzeptes in Schankwirtschaften - Bayerns Gesundheitsministerin: In Bars und Kneipen ist die strikte Einhaltung von Hygieneauflagen besonders wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-sich-in-muenchen-ueber-die-umsetzung-des-hygienekonzeptes-in/) |2020\n|\n|\n16.09.2020\n||\n|[Huml fordert vom Bund schnelle Pflegereform - Bayerns Pflegeministerin: Wir brauchen eine zukunftsfeste und generationengerechte Finanzierungsgrundlage](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-vom-bund-schnelle-pflegereform-bayerns-pflegeministerin-wir-brauchen-eine/) |2020\n|\n|\n16.09.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS - Ministerin Huml spricht bei Veranstaltung \"Demenz und Digitalisierung\" am 24. September in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-spricht-bei-veranstaltung-demenz-und-digitalisierung-am-24/) |2020\n|\n|\n16.09.2020\n||\n|[Huml erweitert Gesundheitsministerium um zwei Abteilungen - Bayerns Gesundheitsministerin: Gesundheitssicherheit und \u00d6ffentlicher Gesundheitsdienst werden mit eigenen Abteilungen gest\u00e4rkt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erweitert-gesundheitsministerium-um-zwei-abteilungen-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n11.09.2020\n||\n|[Huml: Im Kampf gegen die Corona-Pandemie waren schnelle Entscheidungen wichtig - Bayerns Gesundheitsministerium weist Kritik an Art der Dokumentierung zur\u00fcck](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-waren-schnelle-entscheidungen-wichtig-bayerns/) |2020\n|\n|\n11.09.2020\n||\n|[Bayerns Landarzt-F\u00f6rderprogramm weiter erfolgreich - Gesundheitsministerin Huml zum 700. F\u00f6rderbescheid: Wir st\u00e4rken die \u00e4rztliche Versorgung im l\u00e4ndlichen Raum](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-landarzt-foerderprogramm-weiter-erfolgreich-gesundheitsministerin-huml-zum-700/) |2020\n|\n|\n11.09.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml \u00fcbergibt 700. Landarzt-F\u00f6rderbescheid am 11. September in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-uebergibt-700-landarzt-foerderbescheid-am-11-september-in/) |2020\n|\n|\n10.09.2020\n||\n|[Huml will die Teilhabe von Menschen mit Demenz weiter st\u00e4rken - Gesundheits- und Pflegeministerium f\u00f6rdert erstmals Projekte aus dem Bayerischen Demenzfonds mit jeweils bis zu 10.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-die-teilhabe-von-menschen-mit-demenz-weiter-staerken-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n10.09.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml gibt Startschuss f\u00fcr Bayerischen Demenzpakt anl\u00e4sslich des Welt-Alzheimertages am 21. September 2020 in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-gibt-startschuss-fuer-bayerischen-demenzpakt-anlaesslich-des/) |2020\n|\n|\n09.09.2020\n||\n|[Huml fordert von Bund Verl\u00e4ngerung des Corona-Pflege-Schutzschirms - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: \"Die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen darf nicht gef\u00e4hrdet werden\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-von-bund-verlaengerung-des-corona-pflege-schutzschirms-bayerns-gesundheits/) |2020\n|\n|\n09.09.2020\n||\n|[Huml: Psychische Erkrankungen d\u00fcrfen kein Tabu sein -\nBayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich des Welttags der Suizidpr\u00e4vention am 10. September](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-psychische-erkrankungen-duerfen-kein-tabu-sein-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n06.09.2020\n||\n|[Befunde von Corona-Tests an bayerischen Autobahnen und Flugh\u00e4fen werden planm\u00e4\u00dfig \u00fcbermittelt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/befunde-von-corona-tests-an-bayerischen-autobahnen-und-flughaefen-werden-planmaessig/) |2020\n|\n|\n06.09.2020\n||\n|[Huml startet Mentoren-Angebot f\u00fcr Pflegesch\u00fcler - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Professionelles Beratungsangebot f\u00fcr angehende Pflegefachpersonen geschaffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-mentoren-angebot-fuer-pflegeschueler-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2020\n|\n|\n04.09.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Melanie Huml: \"Die Verz\u00f6gerung bei der Befund\u00fcbermittlung eines Dienstleisters von Testungen an den bayerischen Flugh\u00e4fen konnte schnell gel\u00f6st werden.\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-die-verzoegerung-bei-der-befunduebermittlung/) |2020\n|\n|\n31.08.2020\n||\n|[Stephanie Jacobs ab 15.09.2020 im Bayerischen Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/stephanie-jacobs-ab-15-09-2020-im-bayerischen-staatsministerium-fuer-gesundheit-und-pflege/) |2020\n|\n|\n30.08.2020\n||\n|[Gesundheitsministerin Huml: Corona-Testungen von Reise-R\u00fcckkehrern erfolgreich verlaufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-corona-testungen-von-reise-rueckkehrern-erfolgreich-verlaufen/) |2020\n|\n|\n28.08.2020\n||\n|[Bundeswehr unterst\u00fctzt Autobahn-Teststationen Hochfelln-Nord und Donautal-Ost - Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Wir m\u00f6chten, dass Reiser\u00fcckkehrer auch an diesem Wochenende schnell an ihren Test kommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bundeswehr-unterstuetzt-autobahn-teststationen-hochfelln-nord-und-donautal-ost-bayerns/) |2020\n|\n|\n22.08.2020\n||\n|[Teststation A 3 Donautal Ost wieder in regul\u00e4rem Betrieb - Vor\u00fcbergehender Personalengpass wegen Erkrankungen behoben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/teststation-a-3-donautal-ost-wieder-in-regulaerem-betrieb-voruebergehender-personalengpass/) |2020\n|\n|\n20.08.2020\n||\n|[Klaus Holetschek neuer Staatssekret\u00e4r im bayerischen Gesundheitsministerium - Ministerin Huml: Ich freue mich \u00fcber diese Unterst\u00fctzung im Kampf gegen die Corona-Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/klaus-holetschek-neuer-staatssekretaer-im-bayerischen-gesundheitsministerium-ministerin/) |2020\n|\n|\n16.08.2020\n||\n|[Gro\u00dfteil der positiv getesteten Reise-R\u00fcckkehrer ermittelt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/grossteil-der-positiv-getesteten-reise-rueckkehrer-ermittelt/) |2020\n|\n|\n13.08.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Pressekonferenz zum aktuellen Stand der \u00dcbermittlung von Corona-Testergebnissen an Reiser\u00fcckkehrer](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-aktuellen-stand-der-uebermittlung-von-corona/) |2020\n|\n|\n12.08.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Pressekonferenz \u00fcber aktuelle Entwicklungen an den Corona-Teststationen f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-ueber-aktuelle-entwicklungen-an-den-corona-teststationen/) |2020\n|\n|\n12.08.2020\n||\n|[Huml: Hitze birgt insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Menschen Gesundheitsgefahren - Bayerns Gesundheitsministerin: Mindestens ein bis zwei Liter mehr trinken als sonst](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hitze-birgt-insbesondere-fuer-aeltere-menschen-gesundheitsgefahren-bayerns/) |2020\n|\n|\n11.08.2020\n||\n|[Huml f\u00fchrt Testpflicht f\u00fcr Erntehelfer und Saisonarbeiter ein - Bayerns Gesundheitsministerin: Schon 100 Pr\u00fcfungen von Hygienekonzepten in Betrieben vorgenommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fuehrt-testpflicht-fuer-erntehelfer-und-saisonarbeiter-ein-bayerns/) |2020\n|\n|\n10.08.2020\n||\n|[Huml: Nur eine Corona-Infektion in Fleischbetrieben - Bayerns Gesundheitsministerin: Mehr als 5.700 Menschen getestet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nur-eine-corona-infektion-in-fleischbetrieben-bayerns-gesundheitsministerin-mehr-als/) |2020\n|\n|\n07.08.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Bayern setzt Testpflicht f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer aus Risikogebieten ab Samstag um](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-bayern-setzt-testpflicht-fuer-reiserueckkehrer-aus/) |2020\n|\n|\n07.08.2020\n||\n|[Huml: Bislang 73 Organspender in diesem Jahr in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin wirbt f\u00fcr Entscheidung f\u00fcr Organspendeausweis](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bislang-73-organspender-in-diesem-jahr-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-wirbt/) |2020\n|\n|\n05.08.2020\n||\n|[Huml: Bayern verst\u00e4rkt Corona-Tests in Krankenh\u00e4usern und Rehabilitationseinrichtungen - Bayerns Gesundheitsministerin: Freistaat schlie\u00dft Finanzl\u00fccke und erg\u00e4nzt Kosten\u00fcbernahme durch GKV](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-verstaerkt-corona-tests-in-krankenhaeusern-und-rehabilitationseinrichtungen/) |2020\n|\n|\n04.08.2020\n||\n|[Huml schafft neues Beratungsangebot in der Pflege\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Koordinierungsstelle Pflege und Wohnen ist gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schafft-neues-beratungsangebot-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2020\n|\n|\n02.08.2020\n||\n|[Huml: \u00dcber 18.000 Menschen freiwillig in Corona-Reisezentren getestet - Bayerns Gesundheitsministerin: Wir bereiten uns intensiv auf Testpflicht vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueber-18-000-menschen-freiwillig-in-corona-reisezentren-getestet-bayerns/) |2020\n|\n|\n02.08.2020\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr erfolgreiches Naloxon-Modellprojekt - Bayerns Gesundheitsministerin: Kampf gegen Drogentod geht auch in Corona-Zeiten weiter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-erfolgreiches-naloxon-modellprojekt-bayerns-gesundheitsministerin-kampf/) |2020\n|\n|\n31.07.2020\n||\n|[Huml: Testangebot f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer wird gut angenommen - Bayerns Gesundheitsministerin: Bereits mehr als 6.800 Menschen auf Corona getestet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-testangebot-fuer-reiserueckkehrer-wird-gut-angenommen-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n29.07.2020\n||\n|[Huml: Corona-Testoffensive im Landkreis Dingolfing-Landau gut angelaufen - Bayerns Gesundheitsministerin: Mehr als 1.400 Menschen getestet: Erste Ergebnisse negativ](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-testoffensive-im-landkreis-dingolfing-landau-gut-angelaufen-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.07.2020\n||\n|[ACHTUNG ADRESSE IN LANDAU GE\u00c4NDERT!!!: TERMINHINWEIS: Ministerin Huml besucht Corona-Testzentren in Dingolfing und Landau am 29. Juli](https://www.stmgp.bayern.de/presse/achtung-adresse-in-landau-geaendert-terminhinweis-ministerin-huml-besucht-corona/) |2020\n|\n|\n29.07.2020\n||\n|[Huml: Bayerisches Investitionskostenf\u00f6rderprogramm \"PflegeSoNah\" schreitet gut voran - F\u00f6rderbescheid \u00fcber 3,5 Millionen Euro an Diakonieverein Amberg \u00fcbergeben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayerisches-investitionskostenfoerderprogramm-pflegesonah-schreitet-gut-voran/) |2020\n|\n|\n26.07.2020\n||\n|[Huml startet neue Corona-Testoffensive bei Erntehelfern - Bayerns Gesundheitsministerin: Reihenuntersuchungen von Mitarbeitern haben begonnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-neue-corona-testoffensive-bei-erntehelfern-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n26.07.2020\n||\n|[Huml: Corona-Tests jetzt auch am N\u00fcrnberger Flughafen m\u00f6glich - Bayerns Gesundheitsministerin: Auch im Urlaub Gefahr nicht untersch\u00e4tzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-tests-jetzt-auch-am-nuernberger-flughafen-moeglich-bayerns/) |2020\n|\n|\n25.07.2020\n||\n|[Huml: Ab sofort kostenlose Corona-Testm\u00f6glichkeit am Flughafen M\u00fcnchen - Bayerns Gesundheitsministerin: Bayern setzt GMK-Beschluss schon heute um](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ab-sofort-kostenlose-corona-testmoeglichkeit-am-flughafen-muenchen-bayerns/) |2020\n|\n|\n20.07.2020\n||\n|[Huml warnt vor Allergiepflanze Ambrosia - Bayerns Gesundheitsministerin: Ausbreitung muss weiter einged\u00e4mmt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-vor-allergiepflanze-ambrosia-bayerns-gesundheitsministerin-ausbreitung-muss/) |2020\n|\n|\n19.07.2020\n||\n|[Huml: Menschen mit Migrationshintergrund werden in Muttersprache \u00fcber Corona informiert\nBayerns Gesundheitsministerin: Projekt \"MiMi\" leistet auch im Kampf gegen die Pandemie einen wichtigen Beitrag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-menschen-mit-migrationshintergrund-werden-in-muttersprache-ueber-corona/) |2020\n|\n|\n17.07.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml besichtigt am 20. Juli gro\u00dfen Bestand der Allergiepflanze Ambrosia im Landkreis Roth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besichtigt-am-20-juli-grossen-bestand-der-allergiepflanze/) |2020\n|\n|\n16.07.2020\n||\n|[Bayern will Kita-Besuch in Corona-Zeiten planbarer machen - Sozialministerin Trautner und Gesundheitsministerin Huml: Medizin-Experten erarbeiten Konzept f\u00fcr Corona-Symptome bei Kita-Kindern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-will-kita-besuch-in-corona-zeiten-planbarer-machen-sozialministerin-trautner-und/) |2020\n|\n|\n15.07.2020\n||\n|[Huml informiert \u00fcber aktuelle Corona-Erleichterungen - Bayerns Gesundheitsministerin: Hygiene- und Schutzkonzepte konsequent beachten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-ueber-aktuelle-corona-erleichterungen-bayerns-gesundheitsministerin-1/) |2020\n|\n|\n13.07.2020\n||\n|[Huml verst\u00e4rkt Investitionen in Telemedizin - Bayerns Gesundheitsministerin: Forschungsschwerpunkt ist Versorgung in der Corona-Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-investitionen-in-telemedizin-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n10.07.2020\n||\n|[Huml unterst\u00fctzt Online-Beratung gegen Gl\u00fccksspielsucht - Bayerns Gesundheitsministerin: Neue Plattform in Corona-Zeiten gutes Mittel f\u00fcr kontaktlose Beratung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzt-online-beratung-gegen-gluecksspielsucht-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n09.07.2020\n||\n|[Huml ruft zu Corona-Vorsicht bei Urlaubsreisen auf - Bayerns Gesundheitsministerin: Genau \u00fcber Infektionsgefahren vor Ort informieren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zu-corona-vorsicht-bei-urlaubsreisen-auf-bayerns-gesundheitsministerin-genau/) |2020\n|\n|\n08.07.2020\n||\n|[Huml informiert \u00fcber aktuelle Corona-Erleichterungen - Bayerns Gesundheitsministerin: Einhalten der Abstandsregeln bleibt sehr wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-ueber-aktuelle-corona-erleichterungen-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n04.07.2020\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Interessenbekundungsverfahren f\u00fcr regionale Fachstelle f\u00fcr Demenz und Pflege in Oberbayern gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-ausbayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n02.07.2020\n||\n|[Huml: 351.248 Antr\u00e4ge auf Corona-Pflegebonus eingegangen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Bislang fast 80 Millionen Euro an Pflegekr\u00e4fte ausbezahlt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-351-248-antraege-auf-corona-pflegebonus-eingegangen-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n02.07.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml bei Pressegespr\u00e4ch zum Modellprojekt \"Gemeindeschwestern Oberer Frankenwald\"\nam 6. Juli in Steinbach am Wald](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-pressegespraech-zum-modellprojekt-gemeindeschwestern/) |2020\n|\n|\n01.07.2020\n||\n|[Huml: Krankenhaus-Versorgung in Bayern wird auch w\u00e4hrend Corona-Pandemie weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheitsministerin: Krankenhausplanungsausschuss beschlie\u00dft zus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten im Bereich der Psychiatrie und Psychosomatik - Klinikum Bamberg erh\u00e4lt Aufgaben als Traumazentrum zugewiesen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-krankenhaus-versorgung-in-bayern-wird-auch-waehrend-corona-pandemie-weiter-ausgebaut/) |2020\n|\n|\n01.07.2020\n||\n|[Huml fordert vom Bund weitere Pflege-Reformen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Wir brauchen eine zukunftsfeste und generationengerechte Finanzierungsgrundlage](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-vom-bund-weitere-pflege-reformen-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-wir/) |2020\n|\n|\n29.06.2020\n||\n|[Huml: Aufbau des N\u00fcrnberger Dienstsitzes schreitet weiter voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Weitere Arbeitspl\u00e4tze in der Bahnhofstra\u00dfe in Betrieb genommen - F\u00f6rderbescheid f\u00fcr Altenheim-Neubau an OB K\u00f6nig \u00fcbergeben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aufbau-des-nuernberger-dienstsitzes-schreitet-weiter-voran-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n29.06.2020\n||\n|[Huml: Seit heute neue Besuchsregeln in bayerischen Alten- und Pflegeheimen sowie in Krankenh\u00e4usern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin besuchte Pflegeheim in Lauf an der Pegnitz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-seit-heute-neue-besuchsregeln-in-bayerischen-alten-und-pflegeheimen-sowie-in/) |2020\n|\n|\n27.06.2020\n||\n|[Huml startet erweiterte Corona-Testoffensive - Bayerns Gesundheitsministerin: Reihenuntersuchungen von Mitarbeitern bei ausgew\u00e4hlten Schlachth\u00f6fen, Zerlege- und Fleischverarbeitungsbetrieben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-erweiterte-corona-testoffensive-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n26.06.2020\n||\n|[Huml: Neue Besuchsregeln in bayerischen Alten- und Pflegeheimen sowie in Krankenh\u00e4usern ab dem 29. Juni - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Die bisherigen Besuchsbeschr\u00e4nkungen werden durch individuelle Schutz- und Hygienekonzepte ersetzt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-besuchsregeln-in-bayerischen-alten-und-pflegeheimen-sowie-in-krankenhaeusern-ab/) |2020\n|\n|\n25.06.2020\n||\n|[Huml und F\u00fcracker: 341 Millionen Euro stehen in 2020 f\u00fcr 114 Krankenhausbauvorhaben bereit - F\u00fcr Klinikum F\u00fcrth werden vorgezogen Mittel freigegeben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-fueracker-341-millionen-euro-stehen-in-2020-fuer-114-krankenhausbauvorhaben/) |2020\n|\n|\n24.06.2020\n||\n|[Kinderbetreuung: Bayern setzt Kurs der Umsicht und Vorsicht fort - Sozialministerin Trautner: \"Der behutsame, schrittweise Weg in der Kinderbetreuung hat sich bew\u00e4hrt\" - Gesundheitsministerin Huml: \"Vorsorgeuntersuchungen sollten trotz Corona-Pandemie wahrgenommen werden\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kinderbetreuung-bayern-setzt-kurs-der-umsicht-und-vorsicht-fort-sozialministerin-trautner/) |2020\n|\n|\n23.06.2020\n||\n|[Huml unterst\u00fctzt innovatives medizinisches Versorgungsprojekt \"Landarzt-Manufaktur\" - Bayerns Gesundheitsministerin: Modernes Arbeitsumfeld f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auf dem Land schaffen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzt-innovatives-medizinisches-versorgungsprojekt-landarzt-manufaktur-bayerns/) |2020\n|\n|\n23.06.2020\n||\n|[Huml vereinbart wichtigen Schritt f\u00fcr Bayerisches Corona-Testkonzept - Bayerns Gesundheitsministerin unterzeichnet Vertrag mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns zur Abrechnung von zus\u00e4tzlichen Corona-Testungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vereinbart-wichtigen-schritt-fuer-bayerisches-corona-testkonzept-bayerns/) |2020\n|\n|\n22.06.2020\n||\n|[Huml: Kur- und Heilb\u00e4der leisten wertvolle Arbeit bei der Behandlung von Corona-Folgen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin besuchte Franken-Therme in Bad Windsheim](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kur-und-heilbaeder-leisten-wertvolle-arbeit-bei-der-behandlung-von-corona-folgen/) |2020\n|\n|\n20.06.2020\n||\n|[Huml will Chancen auf erfolgreiche Nierentransplantation erh\u00f6hen - Bayerns Gesundheitsministerin: F\u00f6rderung innovativer Projekte ist gerade in Corona-Zeiten wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-chancen-auf-erfolgreiche-nierentransplantation-erhoehen-bayerns/) |2020\n|\n|\n20.06.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Melanie Huml und Innenminister Joachim Herrmann informieren \u00fcber weitere Corona-Erleichterungen ab 22. Juni: Hochzeitsfeiern sind mit Hygieneschutzkonzepten wieder m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-und-innenminister-joachim-herrmann-informieren/) |2020\n|\n|\n20.06.2020\n||\n|[Huml: Mehr als eine Million Corona-Tests in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin: Der massive Ausbau von Testkapazit\u00e4ten ist ein gro\u00dfer Erfolg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mehr-als-eine-million-corona-tests-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-der/) |2020\n|\n|\n18.06.2020\n||\n|[Huml: Jetzt 48 Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte in Bayern ohne neue Coronavirus-Infektionen - Bayerns Gesundheitsministerin: Testm\u00f6glichkeiten werden massiv ausgeweitet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-jetzt-48-landkreise-und-kreisfreie-staedte-in-bayern-ohne-neue-coronavirus/) |2020\n|\n|\n17.06.2020\n||\n|[Huml: Gesundheitsbranche ist auch in Corona-Zeiten Wachstumsmotor f\u00fcr Wirtschaft - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Jeder zehnte Euro wird in Gesundheit und Pflege erwirtschaftet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsbranche-ist-auch-in-corona-zeiten-wachstumsmotor-fuer-wirtschaft-bayerns/) |2020\n|\n|\n16.06.2020\n||\n|[Huml erwartet positiven Effekt durch Corona-Warn-App des Bundes - Bayerns Gesundheitsministerin: Mit jedem Nutzer w\u00e4chst der Schutz vor neuen Infektionsketten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erwartet-positiven-effekt-durch-corona-warn-app-des-bundes-bayerns/) |2020\n|\n|\n14.06.2020\n||\n|[Huml: Auswahlverfahren f\u00fcr bayerische Landarztquote ist abgeschlossen - Bayerns Gesundheitsministerin: Ab dem 15. Juni werden die erfolgreichen 114 Bewerberinnen und Bewerber benachrichtigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-auswahlverfahren-fuer-bayerische-landarztquote-ist-abgeschlossen-bayerns/) |2020\n|\n|\n10.06.2020\n||\n|[Huml ruft zu Vorsorge-Untersuchungen trotz Corona auf - Bayerns Gesundheitsministerin: Auch Hinweise auf einen m\u00f6glichen Schlaganfall oder Herzinfarkt sofort vom Arzt pr\u00fcfen lassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zu-vorsorge-untersuchungen-trotz-corona-auf-bayerns-gesundheitsministerin-auch/) |2020\n|\n|\n09.06.2020\n||\n|[Huml: Schon mehr als 110.000 Pflegekr\u00e4fte haben Corona-Pflegebonus bekommen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Antr\u00e4ge k\u00f6nnen noch bis 30. Juni gestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schon-mehr-als-110-000-pflegekraefte-haben-corona-pflegebonus-bekommen-bayerns/) |2020\n|\n|\n08.06.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml \u00fcbergibt 100.000. Bescheid zum bayerischen Corona-Pflegebonus am 9. Juni in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-uebergibt-100-000-bescheid-zum-bayerischen-corona/) |2020\n|\n|\n06.06.2020\n||\n|[Huml: Pflegende Angeh\u00f6rige brauchen gerade in Corona-Zeiten Unterst\u00fctzung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Melanie Huml setzt sich f\u00fcr die Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger ein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pflegende-angehoerige-brauchen-gerade-in-corona-zeiten-unterstuetzung-bayerns/) |2020\n|\n|\n05.06.2020\n||\n|[Huml: Corona-Hilfsprogramme f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen gestartet - Bayerns Gesundheitsministerin: Freistaat unterst\u00fctzt Reha-Einrichtungen und Privatkliniken und gew\u00e4hrt Sonderzahlung f\u00fcr die Behandlung von COVID-19-Erkrankten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-hilfsprogramme-fuer-stationaere-einrichtungen-gestartet-bayerns/) |2020\n|\n|\n05.06.2020\n||\n|[Gesundheitsministerin Melanie Huml und Innenminister Joachim Herrmann informieren \u00fcber weitere Corona-Erleichterungen ab 8. Juni: Mehr Sport bei bestm\u00f6glichem Infektionsschutz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-melanie-huml-und-innenminister-joachim-herrmann-informieren-ueber/) |2020\n|\n|\n05.06.2020\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Organspende-Ausweis - Bayerns Gesundheitsministerin: Zahl der Organspender in Bayern leicht gestiegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsministerin-zahl-der-organspender-in/) |2020\n|\n|\n04.06.2020\n||\n|[Huml: Immer mehr Kommunen in Bayern ohne neue Coronavirus-Infektionen - Bayerns Gesundheitsministerin: Strikte Containment-Strategie zahlt sich aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-immer-mehr-kommunen-in-bayern-ohne-neue-coronavirus-infektionen-bayerns/) |2020\n|\n|\n01.06.2020\n||\n|[Huml nimmt seelische Gesundheit in Zeiten der Corona-Pandemie in den Fokus - Bayerns Gesundheitsministerin weitet Kampagne zur psychischen Gesundheit wegen Corona aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nimmt-seelische-gesundheit-in-zeiten-der-corona-pandemie-in-den-fokus-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.05.2020\n||\n|[Huml treibt Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung in Bayern voran - Bayerns Gesundheitsministerin: J\u00e4hrlich stehen \u00fcber zwei Millionen Euro zur Verf\u00fcgung - Neue Palliativstation in Bad Reichenhall anerkannt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-voran-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.05.2020\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr konsequenten Verzicht auf das Rauchen - Bayerns Gesundheitsministerin zum Weltnichtrauchertag am 31. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-konsequenten-verzicht-auf-das-rauchen-bayerns-gesundheitsministerin-zum/) |2020\n|\n|\n29.05.2020\n||\n|[Bayern unterst\u00fctzt Krankenh\u00e4user bei der R\u00fcckkehr in den Regelbetrieb - Bayerns Gesundheitsministerin Melanie Huml: Mindestens 15 Prozent der Kapazit\u00e4ten bleiben f\u00fcr Coronavirus-Patienten reserviert - Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen Antr\u00e4ge bei den Regierungen stellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-unterstuetzt-krankenhaeuser-bei-der-rueckkehr-in-den-regelbetrieb-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.05.2020\n||\n|[Huml baut Diagnosekapazit\u00e4ten f\u00fcr Coronavirus-F\u00e4lle aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Freistaat hat 34 Computertomografen f\u00fcr Bayerns Kliniken beschafft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-diagnosekapazitaeten-fuer-coronavirus-faelle-aus-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n29.05.2020\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Fachstelle f\u00fcr Demenz und Pflege Unterfranken startet Anfang Juni](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-4/) |2020\n|\n|\n28.05.2020\n||\n|[Huml r\u00e4t zur FSME-Schutzimpfung - Bayerns Gesundheitsministerin: In diesem Jahr bislang 14 FSME-F\u00e4lle und 745 Lyme-Borreliose-F\u00e4lle infolge von Zeckenstichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zur-fsme-schutzimpfung-bayerns-gesundheitsministerin-in-diesem-jahr-bislang-14/) |2020\n|\n|\n26.05.2020\n||\n|[Huml: Bereits fast 300.000 Antr\u00e4ge auf Corona-Pflegebonus -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Mehr als 50.000 Antr\u00e4ge bewilligt und ausbezahlt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bereits-fast-300-000-antraege-auf-corona-pflegebonus-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n25.05.2020\n||\n|[Huml: Heute sind weitere Corona-Erleichterungen in Kraft getreten - Bayerns Gesundheitsministerin: Mindestabstand und Hygieneregeln weiter beachten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-heute-sind-weitere-corona-erleichterungen-in-kraft-getreten-bayerns/) |2020\n|\n|\n24.05.2020\n||\n|[Huml: Menschen mit Demenz geh\u00f6ren in die Mitte der Gesellschaft -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Bayerischer Demenzfonds f\u00f6rdert innovative Projekte zur Verbesserung der Lebenssituation von Menschen mit Demenz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-menschen-mit-demenz-gehoeren-in-die-mitte-der-gesellschaft-bayerns-gesundheits-und-1/) |2020\n|\n|\n22.05.2020\n||\n|[Huml: Neue App f\u00fcr Pollen-Allergiker\nBayerns Gesundheitsministerin: Bayerisches Polleninformationsnetzwerk ePIN l\u00e4uft seit einem Jahr erfolgreich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-app-fuer-pollen-allergiker-bayerns-gesundheitsministerin-bayerisches/) |2020\n|\n|\n20.05.2020\n||\n|[Huml: Contact Tracing Teams bei der Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie von zentraler Bedeutung - Bayerns Gesundheitsministerin: Bayernweit schon rund 500 Teams im Einsatz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-contact-tracing-teams-bei-der-eindaemmung-der-corona-pandemie-von-zentraler-bedeutung/) |2020\n|\n|\n19.05.2020\n||\n|[Huml: Zahlreiche weitere Beatmungsger\u00e4te an bayerische Krankenh\u00e4user ausgeliefert - Bayerns Gesundheitsministerium arbeitet weiterhin mit Hochdruck an der Beschaffung auch von Schutzmaterial](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zahlreiche-weitere-beatmungsgeraete-an-bayerische-krankenhaeuser-ausgeliefert-bayerns/) |2020\n|\n|\n18.05.2020\n||\n|[Huml: Mit Abstand weiter durch die Krise - Bayerns Gesundheitsministerin zu den seit Montag geltenden Corona-Erleichterungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mit-abstand-weiter-durch-die-krise-bayerns-gesundheitsministerin-zu-den-seit-montag/) |2020\n|\n|\n17.05.2020\n||\n|[Investitionsoffensive zum Ausbau von Pflegepl\u00e4tzen kommt gut voran - Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Landesamt f\u00fcr Pflege zahlte erste Gelder in Millionenh\u00f6he aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/investitionsoffensive-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-kommt-gut-voran-bayerns/) |2020\n|\n|\n09.05.2020\n||\n|[Huml: Vorbildlicher Einsatz der Pflegekr\u00e4fte im Kampf gegen die Corona-Pandemie - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zum \"Tag der Pflegenden\" am 12. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vorbildlicher-einsatz-der-pflegekraefte-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-bayerns/) |2020\n|\n|\n09.05.2020\n||\n|[Huml: Krankenh\u00e4user auf dem Weg zum Normalbetrieb - Allgemeinverf\u00fcgung des Gesundheitsministeriums in Kraft getreten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-krankenhaeuser-auf-dem-weg-zum-normalbetrieb-allgemeinverfuegung-des/) |2020\n|\n|\n08.05.2020\n||\n|[Huml: Weiterhin gro\u00dfes Interesse am Corona-Pflegebonus - Landesamt f\u00fcr Pflege hat bereits zahlreiche Bescheide zugestellt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-weiterhin-grosses-interesse-am-corona-pflegebonus-landesamt-fuer-pflege-hat-bereits/) |2020\n|\n|\n08.05.2020\n||\n|[Huml: Bei Besuchen in Alten- und Pflegeheimen auf Infektionsschutz achten - Bayerns Gesundheitsministerin: Neue Regelung tritt am Samstag in Kraft](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-besuchen-in-alten-und-pflegeheimen-auf-infektionsschutz-achten-bayerns/) |2020\n|\n|\n07.05.2020\n||\n|[Betreuung von Kindern durch Nachbarschaftshilfe jetzt m\u00f6glich - Die M\u00f6glichkeit zur wechselseitigen Betreuung hilft Kindern und Eltern gleicherma\u00dfen - Merkblatt online](https://www.stmgp.bayern.de/presse/betreuung-von-kindern-durch-nachbarschaftshilfe-jetzt-moeglich-die-moeglichkeit-zur/) |2020\n|\n|\n03.05.2020\n||\n|[Huml hat Expertengremium zur Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie in der Langzeitpflege einberufen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Kampf gegen Infektionen konsequent fortsetzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hat-expertengremium-zur-eindaemmung-der-corona-pandemie-in-der-langzeitpflege/) |2020\n|\n|\n01.05.2020\n||\n|[Huml pr\u00fcft Erleichterungen bei Besuchsverbot in Altenheimen und Pflegeeinrichtungen - Bayerns Gesundheitsministerium erarbeitet Vorschl\u00e4ge](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-prueft-erleichterungen-bei-besuchsverbot-in-altenheimen-und-pflegeeinrichtungen/) |2020\n|\n|\n29.04.2020\n||\n|[Gesundheitsministerin Huml und Staatskanzleichef Dr. Herrmann bei Lagebesprechung der F\u00fchrungsgruppe Katastrophenschutz in Freising](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-und-staatskanzleichef-dr-herrmann-bei-lagebesprechung-der/) |2020\n|\n|\n29.04.2020\n||\n|[Huml und Trautner: Entsch\u00e4digungszahlungen f\u00fcr Verdienstausfall wegen coronabedingter Kinderbetreuung k\u00f6nnen ab sofort online beantragt werden - Verfahren erstmals vollumf\u00e4nglich digital](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-trautner-entschaedigungszahlungen-fuer-verdienstausfall-wegen-coronabedingter/) |2020\n|\n|\n26.04.2020\n||\n|[Huml ruft zum konsequenten Befolgen der \"Maskenpflicht\" auf - Bayerns Gesundheitsministerin: Es ist wichtig, sich und andere Menschen vor einer Corona-Infektion zu sch\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zum-konsequenten-befolgen-der-maskenpflicht-auf-bayerns-gesundheitsministerin-es/) |2020\n|\n|\n24.04.2020\n||\n|[Huml: Vereinfachtes Zulassungsverfahren f\u00fcr Landarztquote wegen Corona-Pandemie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vereinfachtes-zulassungsverfahren-fuer-landarztquote-wegen-corona-pandemie/) |2020\n|\n|\n24.04.2020\n||\n|[Corona-Bu\u00dfgeldkatalog erweitert - Bayerns Innenminister Joachim Herrmann und Gesundheitsministerin Melanie Huml zur neuen \"Maskenpflicht\": Geeignete Mund-Nasen-Bedeckung beim Einkaufen und im \u00d6PNV zwingend erforderlich - 150 Euro Geldbu\u00dfe bei Verst\u00f6\u00dfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-bussgeldkatalog-erweitert-bayerns-innenminister-joachim-herrmann-und/) |2020\n|\n|\n24.04.2020\n||\n|[Huml: Ab Mitte Mai erste Schritte f\u00fcr eine R\u00fcckkehr bestimmter Krankenh\u00e4user zum Regelbetrieb m\u00f6glich - Bayerns Gesundheitsministerin arbeitet mit Hochdruck an der Umsetzung des Stufenplans zur flexibleren Auslastung der Krankenhauskapazit\u00e4ten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ab-mitte-mai-erste-schritte-fuer-eine-rueckkehr-bestimmter-krankenhaeuser-zum/) |2020\n|\n|\n23.04.2020\n||\n|[Huml: Beschaffung zus\u00e4tzlicher Beatmungsger\u00e4te f\u00fcr Bayern kommt gut voran - Bayerns Gesundheitsministerin besucht M\u00fcnchen Klinik Bogenhausen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-beschaffung-zusaetzlicher-beatmungsgeraete-fuer-bayern-kommt-gut-voran-bayerns/) |2020\n|\n|\n23.04.2020\n||\n|[Huml und Gerlach: Bayern setzt bei der Eind\u00e4mmung der Corona-Epidemie auch auf digitale L\u00f6sungen - Bayerns Containment-Strategie und neue Beh\u00f6rdensoftware BaySIM vorgestellt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-gerlach-bayern-setzt-bei-der-eindaemmung-der-corona-epidemie-auch-auf-digitale/) |2020\n|\n|\n21.04.2020\n||\n|[Huml: Beim Einkaufen und im \u00f6ffentlichen Nahverkehr schon jetzt Mund-Nasen-Bedeckung tragen - Bayerns Gesundheitsministerin: Die sogenannte Maskenpflicht ab dem 27. April gilt ab dem siebten Lebensjahr](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-beim-einkaufen-und-im-oeffentlichen-nahverkehr-schon-jetzt-mund-nasen-bedeckung/) |2020\n|\n|\n17.04.2020\n||\n|[Huml: Gro\u00dfes Interesse am bayerischen Corona-Bonus - Antragstellung im Internet beim Landesamt f\u00fcr Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-grosses-interesse-am-bayerischen-corona-bonus-antragstellung-im-internet-beim/) |2020\n|\n|\n12.04.2020\n||\n|[Huml: Bei Corona-Pandemie jetzt Einsatz aus dem Pflegepool Bayern m\u00f6glich - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Rund 2.500 Freiwillige stehen bereit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-corona-pandemie-jetzt-einsatz-aus-dem-pflegepool-bayern-moeglich-bayerns/) |2020\n|\n|\n10.04.2020\n||\n|[Huml dankt f\u00fcr Welle der Solidarit\u00e4t - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Die Menschen in Bayern halten im Kampf gegen die Corona-Pandemie zusammen - Kampagne #bayerngemeinsam l\u00e4uft erfolgreich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-dankt-fuer-welle-der-solidaritaet-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-die/) |2020\n|\n|\n07.04.2020\n||\n|[Huml: Corona-Bonus ist Zeichen der Anerkennung f\u00fcr Pflege- und Rettungskr\u00e4fte - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Antr\u00e4ge k\u00f6nnen beim Landesamt f\u00fcr Pflege gestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-bonus-ist-zeichen-der-anerkennung-fuer-pflege-und-rettungskraefte-bayerns/) |2020\n|\n|\n05.04.2020\n||\n|[Huml: Eind\u00e4mmung der Corona-Pandemie l\u00e4uft auf Hochtouren - Fast 4000 Besch\u00e4ftigte des Freistaats unterst\u00fctzen Gesundheits\u00e4mter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-eindaemmung-der-corona-pandemie-laeuft-auf-hochtouren-fast-4000-beschaeftigte-des/) |2020\n|\n|\n04.04.2020\n||\n|[Huml: Arztpraxen von Coronavirus-Verdachtsf\u00e4llen entlasten - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin er\u00f6ffnet Corona-Schwerpunktpraxis in Deggendorf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-arztpraxen-von-coronavirus-verdachtsfaellen-entlasten-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n04.04.2020\n||\n|[Huml und Trautner: Aufnahmestopp auch f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-trautner-aufnahmestopp-auch-fuer-stationaere-einrichtungen-fuer-menschen-mit/) |2020\n|\n|\n03.04.2020\n||\n|[Bestm\u00f6gliche medizinische Versorgung - Gesundheitsministerin Melanie Huml und Innenminister Joachim Herrmann: Konzept f\u00fcr Corona-Hilfskrankenh\u00e4user steht - Planung und Aufbau organisieren die Katastrophenschutzbeh\u00f6rden vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bestmoegliche-medizinische-versorgung-gesundheitsministerin-melanie-huml-und-innenminister/) |2020\n|\n|\n03.04.2020\n||\n|[Schutz in Bayerns Pflegeheimen vor Corona-Pandemie wird weiter verst\u00e4rkt - Huml: Ab Samstag Aufnahmestopp - Gesundheitsministerium hat Allgemeinverf\u00fcgung erlassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/schutz-in-bayerns-pflegeheimen-vor-corona-pandemie-wird-weiter-verstaerkt-huml-ab-samstag/) |2020\n|\n|\n03.04.2020\n||\n|[Huml: Zweites Examen f\u00fcr Medizinstudierende wird verschoben - Bayerns Gesundheitsministerin: Studierende leisten wichtigen Beitrag im Kampf gegen die Corona-Krise](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zweites-examen-fuer-medizinstudierende-wird-verschoben-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n01.04.2020\n||\n|[Huml: Bayern hat Corona-Testkapazit\u00e4ten massiv ausgebaut - Bayerns Gesundheitsministerin: K\u00fcnftig bis zu 13.000 Tests t\u00e4glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-hat-corona-testkapazitaeten-massiv-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n01.04.2020\n||\n|[Huml und F\u00fcracker: Wir unterst\u00fctzen Krankenh\u00e4user und Pflegeheime bei der Verpflegung des Personals - Antr\u00e4ge k\u00f6nnen seit heute gestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-fueracker-wir-unterstuetzen-krankenhaeuser-und-pflegeheime-bei-der-verpflegung/) |2020\n|\n|\n30.03.2020\n||\n|[Huml: Pflegeheime brauchen besonderen Schutz vor COVID-19 - Handlungsanweisungen des Gesundheits- und Pflegeministeriums ver\u00f6ffentlicht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pflegeheime-brauchen-besonderen-schutz-vor-covid-19-handlungsanweisungen-des/) |2020\n|\n|\n30.03.2020\n||\n|[Huml: \"Notfallplan Corona-Pandemie\" stellt auch Arztversorgung sicher - Bayerns Gesundheitsministerin: Landr\u00e4te und Oberb\u00fcrgermeister setzen \"Versorgungs\u00e4rzte\" zur Planung und Koordination vor Ort ein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-notfallplan-corona-pandemie-stellt-auch-arztversorgung-sicher-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.03.2020\n||\n|[Huml: \"Notfallplan Corona-Pandemie\" f\u00fcr Krankenh\u00e4user in Bayern erfolgreich angelaufen - Bayerns Gesundheitsministerin: \"\u00c4rztliche Leiter\" k\u00f6nnen dezentral Krankenhauskapazit\u00e4ten steuern und belegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-notfallplan-corona-pandemie-fuer-krankenhaeuser-in-bayern-erfolgreich-angelaufen/) |2020\n|\n|\n28.03.2020\n||\n|[Huml: Besuch in Krankenh\u00e4usern bei Geburten trotz Corona-Pandemie m\u00f6glich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-besuch-in-krankenhaeusern-bei-geburten-trotz-corona-pandemie-moeglich/) |2020\n|\n|\n27.03.2020\n||\n|[Corona-Bu\u00dfgeldkatalog erlassen - Bayerns Innenminister Joachim Herrmann und Gesundheitsministerin Melanie Huml appellieren: Corona-Regeln unbedingt einhalten - Konsequente Sanktionierung der Unbelehrbaren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-bussgeldkatalog-erlassen-bayerns-innenminister-joachim-herrmann-und/) |2020\n|\n|\n27.03.2020\n||\n|[Huml verst\u00e4rkt Vorbereitungen f\u00fcr zus\u00e4tzlichen Bedarf an Medizinern wegen Corona-Pandemie - Gemeinsamer Aufruf der Gesundheitsministerin und der Bayerischen Landes\u00e4rztekammer](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-vorbereitungen-fuer-zusaetzlichen-bedarf-an-medizinern-wegen-corona/) |2020\n|\n|\n23.03.2020\n||\n|[Huml ruft Pflegekr\u00e4fte, die derzeit nicht in ihrem Beruf t\u00e4tig sind, zur Unterst\u00fctzung im Kampf gegen die Coronavirus-Pandemie auf - Gemeinsamer Appell mit der Vereinigung der Pflegenden in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-pflegekraefte-die-derzeit-nicht-in-ihrem-beruf-taetig-sind-zur-unterstuetzung-im/) |2020\n|\n|\n23.03.2020\n||\n|[Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsministerin Melanie Huml: Neue Schutzmasken und Desinfektionsmittel werden in Bayern verteilt - Gesundheitsministerin hebt die Bedeutung systemrelevanter Betriebe in der Pharmaindustrie hervor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml-neue/) |2020\n|\n|\n20.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Weitere sieben Coronavirus-Todesf\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 20 F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weitere-sieben-coronavirus-todesfaelle-in-bayern/) |2020\n|\n|\n20.03.2020\n||\n|[Ausgangsbeschr\u00e4nkung in Bayern wegen Coronavirus-Pandemie - Gesundheitsministerin Huml: Insbesondere \u00e4ltere und vorerkrankte Menschen m\u00fcssen verst\u00e4rkt gesch\u00fctzt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausgangsbeschraenkung-in-bayern-wegen-coronavirus-pandemie-gesundheitsministerin-huml/) |2020\n|\n|\n19.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Weitere sechs Coronavirus-Todesf\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 13 F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weitere-sechs-coronavirus-todesfaelle-in-bayern/) |2020\n|\n|\n18.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Weiterer Coronavirus-Todesfall in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun sieben F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n18.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Weiterer Coronavirus-Todesfall in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun sechs F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt-1/) |2020\n|\n|\n16.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Weiterer Coronavirus-Todesfall in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun f\u00fcnf F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt-2/) |2020\n|\n|\n15.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Weiterer Coronavirus-Todesfall in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun vier F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt-3/) |2020\n|\n|\n15.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Zwei weitere Coronavirus-Todesf\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Huml: Private Kontakte soweit wie m\u00f6glich einschr\u00e4nken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-zwei-weitere-coronavirus-todesfaelle-in-bayern/) |2020\n|\n|\n14.03.2020\n||\n|[Huml: Zwei neue Allgemeinverf\u00fcgungen im Zusammenhang mit dem neuartigen Coronavirus in Kraft getreten - Besuchsrechte f\u00fcr Krankenh\u00e4user und Pflegeheime werden zum Schutz \u00e4lterer Menschen und von Patienten eingeschr\u00e4nkt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zwei-neue-allgemeinverfuegungen-im-zusammenhang-mit-dem-neuartigen-coronavirus-in/) |2020\n|\n|\n12.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Erster Coronavirus-Todesfall in Bayern best\u00e4tigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-erster-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n09.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: 39 weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 239 F\u00e4lle seit vorvergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-39-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n08.03.2020\n||\n|[Bayerns Coronavirus-Krisenstab unterst\u00fctzt Spahn-Vorschlag zu Gro\u00dfveranstaltungen - 67 weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-coronavirus-krisenstab-unterstuetzt-spahn-vorschlag-zu-grossveranstaltungen-67/) |2020\n|\n|\n07.03.2020\n||\n|[Korrigierte Fassung: Bayerisches Gesundheitsministerium: 31 weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 133 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/korrigierte-fassung-bayerisches-gesundheitsministerium-31-weitere-coronavirus-faelle-in/) |2020\n|\n|\n07.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium erl\u00e4sst Coronavirus-Allgemeinverf\u00fcgung zum Besuch von Schulen und Kindertagesst\u00e4tten f\u00fcr Reise-R\u00fcckkehrer aus Risikogebieten wie S\u00fcdtirol](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-erlaesst-coronavirus-allgemeinverfuegung-zum-besuch-von/) |2020\n|\n|\n06.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: 29 weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 102 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-29-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n06.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium informiert \u00fcber aktuelle Entwicklung bei dem neuartigen Coronavirus - RKI nennt nun auch S\u00fcdtirol als Coronavirus-Risikogebiet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-informiert-ueber-aktuelle-entwicklung-bei-dem/) |2020\n|\n|\n05.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Sieben weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 73 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-sieben-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n05.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: 12 weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 66 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-12-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n05.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: 12 weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 54 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-12-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt-1/) |2020\n|\n|\n04.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: F\u00fcnf weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 42 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-fuenf-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n04.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Vier weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 37 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-vier-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n04.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Elf weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 33 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-elf-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n03.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Ein weiterer Coronavirus-Fall in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 22 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-ein-weiterer-coronavirus-fall-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n02.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Sechs weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 21 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-sechs-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n02.03.2020\n||\n|[Huml: Wissen um Demenz weiter ausbauen - Universit\u00e4t Bamberg er\u00f6ffnet High-Tech-Labor f\u00fcr Schmerz- und Demenzforschung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wissen-um-demenz-weiter-ausbauen-universitaet-bamberg-eroeffnet-high-tech-labor-fuer/) |2020\n|\n|\n02.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Zwei weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt - Insgesamt nun 15 F\u00e4lle seit vergangenem Donnerstag](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-zwei-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/) |2020\n|\n|\n02.03.2020\n||\n|[Huml: Medizinstudium ist jetzt erstmals auch in Oberfranken m\u00f6glich -\nErste Lehrveranstaltung f\u00fcr Studentinnen und Studenten am neuen Medizincampus Oberfranken in Bayreuth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-medizinstudium-ist-jetzt-erstmals-auch-in-oberfranken-moeglich-erste/) |2020\n|\n|\n02.03.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Montagvormittag f\u00fcnf neue Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern best\u00e4tigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-montagvormittag-fuenf-neue-coronavirus-faelle-in/) |2020\n|\n|\n01.03.2020\n||\n|[Bayerns Coronavirus-Krisenstab hat zum ersten Mal beraten - Sitzung unter Leitung von Bayerns Gesundheitsministerin Huml und Innenminister Herrmann in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-coronavirus-krisenstab-hat-zum-ersten-mal-beraten-sitzung-unter-leitung-von/) |2020\n|\n|\n01.03.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Am Sonntag insgesamt vier neue F\u00e4lle gemeldet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-18/) |2020\n|\n|\n29.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Drei weitere best\u00e4tigte Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-drei-weitere-bestaetigte-coronavirus-faelle-in-bayern/) |2020\n|\n|\n28.02.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml begr\u00fc\u00dft die ersten Studentinnen und Studenten am neuen Medizincampus Oberfranken\nam 02. M\u00e4rz in Bayreuth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-begruesst-die-ersten-studentinnen-und-studenten-am-neuen/) |2020\n|\n|\n28.02.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml bei Er\u00f6ffnung des Bamberger Living Lab Demenz am 02. M\u00e4rz in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-eroeffnung-des-bamberger-living-lab-demenz-am-02-maerz/) |2020\n|\n|\n28.02.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml und Innenminister Herrmann informieren \u00fcber Schutzma\u00dfnahmen zu Coronavirus - Kabinettsausschuss hat in M\u00fcnchen getagt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-und-innenminister-herrmann-informieren-ueber/) |2020\n|\n|\n28.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Neuer Coronavirus-Fall wird im Universit\u00e4tsklinikum Erlangen behandelt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-neuer-coronavirus-fall-wird-im-universitaetsklinikum/) |2020\n|\n|\n27.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Ein neuer Coronavirus-Fall in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-ein-neuer-coronavirus-fall-in-bayern/) |2020\n|\n|\n27.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Donnerstagnachmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Ein weiterer Fall aus der M\u00fcnchen Klinik Schwabing entlassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-donnerstagnachmittag-keine-neuen-bestaetigten/) |2020\n|\n|\n27.02.2020\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Zentrum f\u00fcr Telemedizin in Bad Kissingen mit rund 546.000 Euro -\nBayerns Gesundheitsministerin: Telemedizin leistet wesentlichen Beitrag zur medizinischen Versorgung auf dem Land](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-zentrum-fuer-telemedizin-in-bad-kissingen-mit-rund-546-000-euro-bayerns/) |2020\n|\n|\n27.02.2020\n||\n|[Gesundheitsministerin Huml ruft gemeinsam mit Sozialministerin Trautner und Kultusminister Piazolo\nzur Masernschutzimpfung auf - Am 1. M\u00e4rz tritt in Deutschland die gesetzliche Impfpflicht gegen Masern unter anderem an Schulen und Kinderg\u00e4rten in Kraft - Auch \u00e4ltere Erwachsene in Bayern sollten Impfschutz \u00fcberpr\u00fcfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-ruft-gemeinsam-mit-sozialministerin-trautner-und-kultusminister/) |2020\n|\n|\n26.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Mittwochnachmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-mittwochnachmittag-keine-neuen-bestaetigten/) |2020\n|\n|\n25.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Dienstagnachmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Ein weiterer Fall aus der M\u00fcnchen Klinik Schwabing entlassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-dienstagnachmittag-keine-neuen-bestaetigten/) |2020\n|\n|\n24.02.2020\n||\n|[Bayern r\u00fcstet sich f\u00fcr m\u00f6gliche Coronavirus-F\u00e4lle aus Italien - Gesundheitsministerium: Bis Montagmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-ruestet-sich-fuer-moegliche-coronavirus-faelle-aus-italien-gesundheitsministerium/) |2020\n|\n|\n21.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Freitagmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Eine weitere Entlassung aus der M\u00fcnchen Klinik Schwabing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-freitagmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/) |2020\n|\n|\n21.02.2020\n||\n|[Huml: Gesundheitsministerium f\u00f6rdert Forschungsprojekt zu gesundheitlichen Auswirkungen von Blaualgen - Bayerns Gesundheitsministerin besuchte Limnologische Station an den Osterseen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsministerium-foerdert-forschungsprojekt-zu-gesundheitlichen-auswirkungen/) |2020\n|\n|\n21.02.2020\n||\n|[Huml: Menschen mit psychischen Erkrankungen nicht ausgrenzen - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich des Symposiums \"30 Jahre Kinderrechte - Relevanz f\u00fcr die Kinderpsychotherapie\" in Benediktbeuern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-menschen-mit-psychischen-erkrankungen-nicht-ausgrenzen-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n21.02.2020\n||\n|[Huml r\u00e4t Pollen-Allergikern zum Bereithalten ihrer Medikamente - Bayerns Gesundheitsministerin: Es fliegen aktuell Hasel- und Erlenpollen - ePIN ist bald als App verf\u00fcgbar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-pollen-allergikern-zum-bereithalten-ihrer-medikamente-bayerns/) |2020\n|\n|\n19.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Mittwochmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Eine weitere Entlassung aus der M\u00fcnchen Klinik Schwabing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-mittwochmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/) |2020\n|\n|\n18.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Dienstagmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Weitere zwei Entlassungen aus der M\u00fcnchen Klinik Schwabing](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-dienstagmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/) |2020\n|\n|\n17.02.2020\n||\n|[Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Montagmittag keine neuen best\u00e4tigten Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Bislang insgesamt sieben Entlassungen aus M\u00fcnchen Klinik Schwabing und Krankenhaus Trostberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-montagmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/) |2020\n|\n|\n16.02.2020\n||\n|[Huml: Bewerbungsfrist f\u00fcr Landarztquote endet am 28. Februar - Bayerns Gesundheitsministerin: Wir bieten auch jungen Menschen ohne Einserabitur die M\u00f6glichkeit eines Medizinstudiums](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bewerbungsfrist-fuer-landarztquote-endet-am-28-februar-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n15.02.2020\n||\n|[Bundesgesundheitsminister Spahn, Bayerns Gesundheitsministerin Huml und Hessens Sozial- und Integrationsminister Klose: \"Hessen und Bayern aktualisieren Verfahren f\u00fcr Einreisende aus China\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bundesgesundheitsminister-spahn-bayerns-gesundheitsministerin-huml-und-hessens-sozial-und/) |2020\n|\n|\n14.02.2020\n||\n|[Huml ruft zur Stammzellspende auf - Bayerns Gesundheitsministerin zum internationalen Kinderkrebstag am 15. Februar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-stammzellspende-auf-bayerns-gesundheitsministerin-zum-internationalen/) |2020\n|\n|\n13.02.2020\n||\n|[Huml: Neues Bundesgesetz setzt Bayerns Forderung nach gerechterer Krankenkassen-Finanzierung um - Bayerns Gesundheitsministerin: Reform des Risikostrukturausgleichs in der gesetzlichen Krankenversicherung bietet faire Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr Krankenkassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neues-bundesgesetz-setzt-bayerns-forderung-nach-gerechterer-krankenkassen/) |2020\n|\n|\n13.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Weiterhin insgesamt 14 best\u00e4tigte Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Ein Coronavirus-Fall aus M\u00fcnchen Klinik Schwabing entlassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-17/) |2020\n|\n|\n12.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Weiterhin insgesamt 14 best\u00e4tigte Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-16/) |2020\n|\n|\n12.02.2020\n||\n|[Huml setzt auf \"Bayerische Zukunftsstrategie\" f\u00fcr die Versorgung schwerstkranker und sterbender Menschen -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin anl\u00e4sslich eines Fachtages in N\u00fcrnberg: Expertenkreis \"Hospiz- und Palliativversorgung\" erarbeitet neue Konzepte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-bayerische-zukunftsstrategie-fuer-die-versorgung-schwerstkranker-und/) |2020\n|\n|\n11.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Zwei weitere F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-15/) |2020\n|\n|\n11.02.2020\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Modellprojekt \"DeinHaus 4.0\" der Technischen Hochschule Rosenheim mit mehr als 3,7 Millionen Euro - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Pflegebed\u00fcrftige sollen m\u00f6glichst lange in ihrem vertrauten Wohnumfeld verbleiben k\u00f6nnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-modellprojekt-deinhaus-4-0-der-technischen-hochschule-rosenheim-mit-mehr-als/) |2020\n|\n|\n10.02.2020\n||\n|[Huml setzt auf z\u00fcgigen Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung im Freistaat - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zum Start der 2. Bayerischen Hospiz- und Palliativwoche am 10. Februar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-zuegigen-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-im-freistaat-bayerns/) |2020\n|\n|\n10.02.2020\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Interessenbekundungsverfahren f\u00fcr regionale Fachstellen f\u00fcr Demenz und Pflege in Mittelfranken und Schwaben gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-3/) |2020\n|\n|\n09.02.2020\n||\n|[Huml: Bayern hat wichtige Weichen in der Pflege gestellt - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin fordert die Bundesregierung zu enger Zusammenarbeit bei Reform der Finanzierung der Sozialen Pflegeversicherung auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-hat-wichtige-weichen-in-der-pflege-gestellt-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n07.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Jetzt insgesamt zw\u00f6lf F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-14/) |2020\n|\n|\n07.02.2020\n||\n|[Huml: Versorgung von schwerstkranken und sterbenden Menschen weiter verbessern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: 2. Bayerische Hospiz- und Palliativwoche startet am 10. Februar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-versorgung-von-schwerstkranken-und-sterbenden-menschen-weiter-verbessern-bayerns/) |2020\n|\n|\n06.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Jetzt insgesamt elf F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-13/) |2020\n|\n|\n05.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Alle zehn Patienten gesundheitlich stabil](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-12/) |2020\n|\n|\n05.02.2020\n||\n|[Huml will Pr\u00e4vention und Versorgung bei Brustkrebs verbessern -\nBayerns Gesundheitsministerin: Projekt \"DigiOnko\" in Nordostbayern geplant](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-praevention-und-versorgung-bei-brustkrebs-verbessern-bayerns/) |2020\n|\n|\n04.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Alle zehn Patienten gesundheitlich stabil](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-11/) |2020\n|\n|\n03.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Jetzt insgesamt zehn F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-10/) |2020\n|\n|\n03.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Jetzt insgesamt neun F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-9/) |2020\n|\n|\n03.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Alle acht F\u00e4lle am Montag in gesundheitlich stabilem Zustand](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-6/) |2020\n|\n|\n02.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Alle acht F\u00e4lle in gesundheitlich stabilem Zustand](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-5/) |2020\n|\n|\n01.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: 8. Fall best\u00e4tigt - 33-J\u00e4hriger Mann aus M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-8/) |2020\n|\n|\n01.02.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: 7. Fall in M\u00fcnchen Klinik Schwabing in stabilem Zustand](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-7/) |2020\n|\n|\n31.01.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Ein neuer Fall im Landkreis F\u00fcrstenfeldbruck best\u00e4tigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-4/) |2020\n|\n|\n31.01.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: 122 negative Ergebnisse nach Testaktion bei Firma aus dem Landkreis Starnberg - Seit Freitagmittag insgesamt sechs positive F\u00e4lle im Freistaat bekannt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-3/) |2020\n|\n|\n31.01.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Jetzt insgesamt sechs F\u00e4lle](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-2/) |2020\n|\n|\n30.01.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Ein neuer Fall im Landkreis Traunstein best\u00e4tigt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-1/) |2020\n|\n|\n30.01.2020\n||\n|[Aktuelle Informationen zur Coronavirus-Lage in Bayern - Bayerisches Gesundheitsministerium: Bis Donnerstagnachmittag keine weiteren F\u00e4lle im Freistaat](https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium/) |2020\n|\n|\n30.01.2020\n||\n|[Huml: Bewerbungsfrist f\u00fcr die Landarztquote startet am 1. Februar - Bayerns Gesundheitsministerin \u00fcbergab 249. und 250. F\u00f6rderbescheid im Rahmen des Medizinstipendiatenprogramms](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bewerbungsfrist-fuer-die-landarztquote-startet-am-1-februar-bayerns/) |2020\n|\n|\n29.01.2020\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Melanie Huml informiert \u00fcber die aktuelle Coronavirus-Entwicklung in Bayern - Derzeit keine neuen F\u00e4lle - LGL testet weitere enge Kontaktpersonen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-informiert-ueber-die-aktuelle-coronavirus/) |2020\n|\n|\n28.01.2020\n||\n|[Drei weitere Coronavirus-F\u00e4lle in Bayern - Zusammenhang mit dem ersten Fall - Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Am Mittwoch sollen vorsichtshalber rund 40 Personen getestet werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/drei-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-zusammenhang-mit-dem-ersten-fall-bayerns/) |2020\n|\n|\n28.01.2020\n||\n|[Huml informierte \u00fcber ersten Coronavirus-Fall in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin: Bayern ist gut vorbereitet - Telefon-Hotline geschaltet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informierte-ueber-ersten-coronavirus-fall-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n28.01.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Pressekonferenz zum Coronavirus-Fall in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-coronavirus-fall-in-bayern/) |2020\n|\n|\n27.01.2020\n||\n|[Best\u00e4tigter Coronavirus-Fall in Bayern - Infektionsschutzma\u00dfnahmen laufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bestaetigter-coronavirus-fall-in-bayern-infektionsschutzmassnahmen-laufen/) |2020\n|\n|\n23.01.2020\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Modellprojekt \"DeinHaus 4.0\" der Ostbayerischen Technischen Hochschule Regensburg mit mehr als 2,5 Millionen Euro - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Forschungsprojekt soll Einsatz intelligenter Assistenztechnik zur Unterst\u00fctzung von Schlaganfallpatienten zu Hause erproben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-modellprojekt-deinhaus-4-0-der-ostbayerischen-technischen-hochschule/) |2020\n|\n|\n20.01.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheid an weiteres Projekt \"DeinHaus 4.0\" am 23. Januar in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-uebergibt-foerderbescheid-an-weiteres-projekt/) |2020\n|\n|\n17.01.2020\n||\n|[Huml verleiht 2020 zum vierten Mal den Bayerischen Demenzpreis - Bayerns Pflegeministerin: Ausschreibung l\u00e4uft noch bis 29. M\u00e4rz - Ausgezeichnet werden innovative Projekte f\u00fcr Menschen mit Demenz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verleiht-2020-zum-vierten-mal-den-bayerischen-demenzpreis-bayerns-pflegeministerin/) |2020\n|\n|\n08.01.2020\n||\n|[Huml: Aktionsprogramm wird Hebammenversorgung in Bayern weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsministerin: \"Runder Tisch\" in N\u00fcrnberg beschloss zahlreiche Ma\u00dfnahmen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aktionsprogramm-wird-hebammenversorgung-in-bayern-weiter-verbessern-bayerns/) |2020\n|\n|\n06.01.2020\n||\n|[Huml startet 2020 Schwerpunktkampagne zu Herzinfarkt - Bayerns Gesundheitsministerin: Herz-Kreislauf-Erkrankungen sind die h\u00e4ufigste Todesursache](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-2020-schwerpunktkampagne-zu-herzinfarkt-bayerns-gesundheitsministerin-herz/) |2020\n|\n|\n05.01.2020\n||\n|[Huml: Erfolgreiches Jahr 2019 der \"Gesundheitsregionenplus\" - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Fast zwei Drittel aller bayerischen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sind jetzt mit dabei](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erfolgreiches-jahr-2019-der-gesundheitsregionenplus-bayerns-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n02.01.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeministerin Huml bei Podiumsdiskussion zur Pflege am 8. Januar in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeministerin-huml-bei-podiumsdiskussion-zur-pflege-am-8/) |2020\n|\n|\n02.01.2020\n||\n|[TERMINHINWEIS: \"Runder Tisch\" zur Hebammenversorgung mit Bayerns Gesundheitsministerin Huml am 8. Januar in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-runder-tisch-zur-hebammenversorgung-mit-bayerns-gesundheitsministerin-huml/) |2020\n|\n|\n02.01.2020\n||\n|[Huml: Interkulturelles Gesundheitsprojekt MiMi wurde 2019 weiter ausgebaut - Gesundheits- und Pflegeministerin: Neue Standorte in Hof, Bayreuth und Landsberg am Lech](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-interkulturelles-gesundheitsprojekt-mimi-wurde-2019-weiter-ausgebaut-gesundheits-und/) |2020\n|\n|\n01.01.2020\n||\n|[Huml will Hebammenversorgung im neuen Jahr weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsministerin: Runder Tisch soll Anfang Januar Aktionsprogramm mit weiteren Ma\u00dfnahmen verabschieden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-hebammenversorgung-im-neuen-jahr-weiter-verbessern-bayerns-gesundheitsministerin/) |2020\n|\n|\n31.12.2019\n||\n|[Huml wirbt zum Jahreswechsel f\u00fcr Verzicht aufs Rauchen - Bayerns Gesundheitsministerin: Bundestags-Pl\u00e4ne f\u00fcr weitere Einschr\u00e4nkung der Tabakwerbung sind sinnvoll](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-zum-jahreswechsel-fuer-verzicht-aufs-rauchen-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n30.12.2019\n||\n|[Huml: Schwangere sollten auch an Silvester auf Alkohol verzichten - Bayerns Gesundheitsministerin: Die Risiken f\u00fcr ungeborene Kinder sind erheblich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schwangere-sollten-auch-an-silvester-auf-alkohol-verzichten-bayerns/) |2019\n|\n|\n30.12.2019\n||\n|[Huml: Wichtige Erfolge f\u00fcr Bayerns Naloxon-Modellprojekt f\u00fcr Heroinabh\u00e4ngige - Bayerns Gesundheitsministerin: Einsatz in bereits 28 Notfallsituationen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wichtige-erfolge-fuer-bayerns-naloxon-modellprojekt-fuer-heroinabhaengige-bayerns/) |2019\n|\n|\n29.12.2019\n||\n|[Huml: Gesetz zur Landarztquote tritt zum 1. Januar 2020 in Kraft - Bayerns Gesundheitsministerin: Zum Wintersemester starten die ausgew\u00e4hlten Studentinnen und Studenten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesetz-zur-landarztquote-tritt-zum-1-januar-2020-in-kraft-bayerns/) |2019\n|\n|\n28.12.2019\n||\n|[Huml: Bayerische Ethikkommission f\u00fcr PID entschied 2019 \u00fcber 243 Antr\u00e4ge - Bayerns Gesundheitsministerin: Pr\u00e4implantationsdiagnostik darf nicht als Selektionsinstrument wahrgenommen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayerische-ethikkommission-fuer-pid-entschied-2019-ueber-243-antraege-bayerns/) |2019\n|\n|\n27.12.2019\n||\n|[Huml: Nationales Referenzzentrum f\u00fcr Borrelien bleibt in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin erfreut \u00fcber W\u00fcrdigung durch das Robert Koch-Institut - Auch Konsiliarlabor f\u00fcr Diphtherie weiter berufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nationales-referenzzentrum-fuer-borrelien-bleibt-in-bayern-bayerns/) |2019\n|\n|\n27.12.2019\n||\n|[Huml: Im neuen Jahr Vorsorgeuntersuchung einplanen - Bayerns Gesundheitsministerin ruft zu Fr\u00fcherkennungs- und Vorsorgeuntersuchungen auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-im-neuen-jahr-vorsorgeuntersuchung-einplanen-bayerns-gesundheitsministerin-ruft-zu/) |2019\n|\n|\n26.12.2019\n||\n|[Huml verst\u00e4rkt 2020 Informationen zum Thema Demenz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: 2020 wird der \"Bayerische Demenzpakt\" gegr\u00fcndet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-2020-informationen-zum-thema-demenz-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n25.12.2019\n||\n|[Bayerns Landarzt-F\u00f6rderprogramm war 2019 sehr erfolgreich - Insgesamt jetzt 579 Niederlassungsf\u00f6rderungen und 246 Stipendien](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-landarzt-foerderprogramm-war-2019-sehr-erfolgreich-insgesamt-jetzt-579/) |2019\n|\n|\n23.12.2019\n||\n|[Huml: Notfallnummer 116 117 f\u00fcr die Feiertage notieren - Bayerns Gesundheitsministerin: Das Bereitschaftsdienstangebot der niedergelassenen \u00c4rzte kann die Notaufnahme im Krankenhaus ersparen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-notfallnummer-116-117-fuer-die-feiertage-notieren-bayerns-gesundheitsministerin-das/) |2019\n|\n|\n23.12.2019\n||\n|[Huml: Hospiz- und Palliativversorgung im Freistaat wird 2020 weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Schwerstkranke Menschen m\u00fcssen m\u00f6glichst wohnortnah betreut werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hospiz-und-palliativversorgung-im-freistaat-wird-2020-weiter-ausgebaut-bayerns/) |2019\n|\n|\n21.12.2019\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Regionale Fachstellen f\u00fcr Demenz und Pflege in Oberfranken und der Oberpfalz sind im Dezember 2019 gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-2/) |2019\n|\n|\n20.12.2019\n||\n|[Huml setzt Zusammenarbeit mit Landesstelle Gl\u00fccksspielsucht in Bayern fort - Bayerns Gesundheitsministerin: Blick f\u00fcr Suchtpotenzial von Sportwetten, Online-Gl\u00fccksspielen und Live-Wetten weiter sch\u00e4rfen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-zusammenarbeit-mit-landesstelle-gluecksspielsucht-in-bayern-fort-bayerns/) |2019\n|\n|\n19.12.2019\n||\n|[Gesundheitsministerin Huml: Bayerns Hebammenbonus wird ausgeweitet - Ab 1. Januar 2020 k\u00f6nnen auch Hebammen mit Wohnsitz au\u00dferhalb Bayerns die Pr\u00e4mie beantragen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-bayerns-hebammenbonus-wird-ausgeweitet-ab-1-januar-2020-koennen/) |2019\n|\n|\n18.12.2019\n||\n|[Huml st\u00e4rkt pflegerische Versorgung und Beratung im l\u00e4ndlichen Raum - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Zum 1. Januar 2020 starten die Modellprojekte \"Gemeindeschwestern Teuschnitz\" und \"Gemeindeschwestern Oberer Frankenwald\" mit staatlicher F\u00f6rderung von knapp 436.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-staerkt-pflegerische-versorgung-und-beratung-im-laendlichen-raum-bayerns-gesundheits/) |2019\n|\n|\n17.12.2019\n||\n|[Bayerns Geburtshilfe-F\u00f6rderprogramm f\u00fcr kleine Geburtshilfestationen im l\u00e4ndlichen Raum erfolgreich gestartet - Gesundheitsministerin Melanie Huml \u00fcbergibt F\u00f6rderbescheide \u00fcber rund 16 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-geburtshilfe-foerderprogramm-fuer-kleine-geburtshilfestationen-im-laendlichen-raum/) |2019\n|\n|\n16.12.2019\n||\n|[Huml ruft zur Grippeschutzimpfung auf - Bayerns Gesundheitsministerin: Bislang 372 Grippef\u00e4lle in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-grippeschutzimpfung-auf-bayerns-gesundheitsministerin-bislang-372/) |2019\n|\n|\n13.12.2019\n||\n|[Huml kritisiert Strafzahlungen f\u00fcr Krankenh\u00e4user bei gek\u00fcrzten Rechnungen - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich der BKG-Mitgliederversammlung in M\u00fcnchen: Bund soll zur urspr\u00fcnglich eingebrachten Regelung im MDK-Reformgesetz zur\u00fcckkehren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kritisiert-strafzahlungen-fuer-krankenhaeuser-bei-gekuerzten-rechnungen-bayerns/) |2019\n|\n|\n12.12.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsministerin Melanie Huml \u00fcbergeben F\u00f6rderbescheide f\u00fcr Geburtshilfe-F\u00f6rderprogramm am 17. Dezember in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml-2/) |2019\n|\n|\n09.12.2019\n||\n|[Huml und Aiwanger legen Ergebnisse des Bayerischen Pharmagipfels 2019 vor - Gemeinsame Erkl\u00e4rung nach einem intensiven Dialogprozess mit der pharmazeutischen Industrie in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-aiwanger-legen-ergebnisse-des-bayerischen-pharmagipfels-2019-vor-gemeinsame/) |2019\n|\n|\n08.12.2019\n||\n|[Huml: Neue Investitionskostenf\u00f6rderung f\u00fcr Pflegepl\u00e4tze ist gestartet - Bayerns Gesundheitsministerin: Antr\u00e4ge k\u00f6nnen jetzt gestellt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-investitionskostenfoerderung-fuer-pflegeplaetze-ist-gestartet-bayerns/) |2019\n|\n|\n06.12.2019\n||\n|[Huml: Gesundheit der Menschen mit Migrationshintergrund in Bayern weiter st\u00e4rken -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Melanie Huml besucht interkulturelles Gesundheitsprojekt in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheit-der-menschen-mit-migrationshintergrund-in-bayern-weiter-staerken-bayerns/) |2019\n|\n|\n06.12.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml und Wirtschaftsminister Aiwanger pr\u00e4sentieren Ergebnisse des Bayerischen Pharmagipfels 2019 am 9. Dezember in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-und-wirtschaftsminister-aiwanger-praesentieren/) |2019\n|\n|\n05.12.2019\n||\n|[Huml: Landarztquote ist wichtiges Signal f\u00fcr die Menschen auf dem Land - Bayerns Gesundheitsministerin: Zugleich bieten wir auch jungen Leuten ohne Einserabitur die M\u00f6glichkeit eines Medizinstudiums](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-landarztquote-ist-wichtiges-signal-fuer-die-menschen-auf-dem-land-bayerns/) |2019\n|\n|\n04.12.2019\n||\n|[Huml hat Bayerischen Pr\u00e4ventionspreis 2019 verliehen - Bayerns Gesundheitsministerin und LGL-Pr\u00e4sident Zapf zeichneten innovative Pr\u00e4ventionsprojekte aus Augsburg, Cham, Landshut und N\u00fcrnberg aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hat-bayerischen-praeventionspreis-2019-verliehen-bayerns-gesundheitsministerin-und/) |2019\n|\n|\n04.12.2019\n||\n|[Huml: Bayern verst\u00e4rkt Vorgehen gegen Antibiotikaresistenzen - Neuer Leitfaden f\u00fcr \u00c4rzte und erste Auswertung der Bayerischen Antibiotikaresistenz-Datenbank](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-verstaerkt-vorgehen-gegen-antibiotikaresistenzen-neuer-leitfaden-fuer-aerzte/) |2019\n|\n|\n03.12.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml ehrt Bayerische Landesarbeitsgemeinschaft resistente Erreger mit Staatsempfang am 4. Dezember in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ehrt-bayerische-landesarbeitsgemeinschaft-resistente-erreger-mit/) |2019\n|\n|\n03.12.2019\n||\n|[Huml informiert im Internet \u00fcber generalistische Pflegeausbildung - Bayerns Pflegeministerin: Onlineplattform hilft bei der Suche nach Ausbildungspartnern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-im-internet-ueber-generalistische-pflegeausbildung-bayerns/) |2019\n|\n|\n01.12.2019\n||\n|[Huml st\u00e4rkt den Ausbau der Pflegest\u00fctzpunkte - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Ab sofort k\u00f6nnen Kommunen Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung von Pflegest\u00fctzpunkten stellen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-staerkt-den-ausbau-der-pflegestuetzpunkte-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-ab/) |2019\n|\n|\n29.11.2019\n||\n|[Huml: Medizinische Rehabilitation wichtiger Wirtschaftsfaktor vor allem im l\u00e4ndlichen Raum - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Gutachten \u00fcber die sozio\u00f6konomische Bedeutung der medizinischen Rehabilitation in Bayern liegt jetzt vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-medizinische-rehabilitation-wichtiger-wirtschaftsfaktor-vor-allem-im-laendlichen-raum/) |2019\n|\n|\n28.11.2019\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Oberbayern \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Ehrenamtliches Engagement ist gelebte Mitmenschlichkeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberbayern-ueberreicht-bayerns/) |2019\n|\n|\n28.11.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml verleiht 15. Bayerischen Pr\u00e4ventionspreis am 4. Dezember in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-verleiht-15-bayerischen-praeventionspreis-am-4/) |2019\n|\n|\n27.11.2019\n||\n|[Huml: Krankenhaus-Versorgung in Bayern wird weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheitsministerin: Krankenhausplanungsausschuss beschlie\u00dft neue Planungsgrunds\u00e4tze f\u00fcr die Transitionspsychiatrie, Neurologie und Neurochirurgie](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-krankenhaus-versorgung-in-bayern-wird-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n22.11.2019\n||\n|[Huml r\u00e4t zu striktem Schutz vor AIDS - Bayerns Gesundheitsministerin zum Start der bayerischen HIV-Testwoche am 25. November](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zu-striktem-schutz-vor-aids-bayerns-gesundheitsministerin-zum-start-der/) |2019\n|\n|\n21.11.2019\n||\n|[Huml: Freistaat unterst\u00fctzt Kommunen bei der St\u00e4rkung der pflegerischen Versorgung und Beratung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Wir richten 2020 eine landesweite Koordinationsstelle ein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-freistaat-unterstuetzt-kommunen-bei-der-staerkung-der-pflegerischen-versorgung-und/) |2019\n|\n|\n20.11.2019\n||\n|[Medizinische Versorgung psychisch kranker Menschen mit Behinderung wird ausgebaut -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Melanie Huml er\u00f6ffnete das Medizinische Zentrum f\u00fcr Erwachsene mit Behinderung (MZEB) am kbo-Isar-Amper-Klinikum in Haar bei M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/medizinische-versorgung-psychisch-kranker-menschen-mit-behinderung-wird-ausgebaut-bayerns/) |2019\n|\n|\n20.11.2019\n||\n|[Huml will noch mehr \u00c4rzte f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gewinnen - Bayerns Gesundheitsministerin diskutiert mit Allgemeinmedizinern des LMU-F\u00fchrungskr\u00e4fteprogramms \"Hausarzt 360\u00b0\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-noch-mehr-aerzte-fuer-den-laendlichen-raum-gewinnen-bayerns/) |2019\n|\n|\n20.11.2019\n||\n|[Huml: Aufbau des N\u00fcrnberger Dienstsitzes geht weiter voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Noch in diesem Jahr voraussichtlich rund 100 Mitarbeiter](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aufbau-des-nuernberger-dienstsitzes-geht-weiter-voran-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n15.11.2019\n||\n|[Huml: Gesundheitskompetenzen von Jugendlichen in der Pubert\u00e4t st\u00e4rken - Bayerns Gesundheitsministerin zum 20-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des sexualp\u00e4dagogischen Pr\u00e4ventionsprogramms \"My Fertility Matters - MFM\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitskompetenzen-von-jugendlichen-in-der-pubertaet-staerken-bayerns/) |2019\n|\n|\n15.11.2019\n||\n|[Bayern baut Krankenhausversorgung weiter aus - Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsministerin Melanie Huml bei Feierstunde zum Abschluss der Gesamtsanierung des Klinikums Weiden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-baut-krankenhausversorgung-weiter-aus-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und/) |2019\n|\n|\n15.11.2019\n||\n|[Auszeichung \"Wei\u00dfer Engel\" an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus der Oberpfalz \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Ehrenamtliches Engagement ist gelebte Mitmenschlichkeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-der-oberpfalz-ueberreicht/) |2019\n|\n|\n15.11.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml er\u00f6ffnet am 20. November Medizinisches Zentrum f\u00fcr Erwachsene mit Behinderung am kbo-Isar-Amper-Klinikum](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-am-20-november-medizinisches-zentrum-fuer-erwachsene-mit/) |2019\n|\n|\n15.11.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml diskutiert mit jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten des LMU-F\u00fchrungskr\u00e4fteprogramms \"Hausarzt 360\u00b0\" \u00fcber haus\u00e4rztliche Versorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-diskutiert-mit-jungen-aerztinnen-und-aerzten-des-lmu/) |2019\n|\n|\n14.11.2019\n||\n|[Huml: Arbeitsbedingungen in der Pflege m\u00fcssen weiter verbessert werden - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin anl\u00e4sslich der \"Fr\u00fchjahrsakademie\" des Bayerischen Landespflegerats in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-muessen-weiter-verbessert-werden-bayerns-gesundheits/) |2019\n|\n|\n14.11.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr gesunden Lebensstil - Bayerns Gesundheitsministerin zum Weltdiabetestag am 14. November: Angebote zur Diabetes-Fr\u00fcherkennung nutzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-gesunden-lebensstil-bayerns-gesundheitsministerin-zum-weltdiabetestag-am/) |2019\n|\n|\n14.11.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsministerin Melanie Huml bei Feierstunde zum Abschluss der Gesamtsanierung des Klinikums Weiden am 15. November](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml-1/) |2019\n|\n|\n13.11.2019\n||\n|[Huml: Hoher Datenschutz bei neuem Digitalen-Versorgungs-Gesetz sehr wichtig - Bayerns Gesundheitsministerin: Datensicherheit auch in Arztpraxen ernst nehmen - Nutzung von Gesundheitsdaten muss klare Grenzen haben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hoher-datenschutz-bei-neuem-digitalen-versorgungs-gesetz-sehr-wichtig-bayerns/) |2019\n|\n|\n12.11.2019\n||\n|[Ministerin Huml bei Festakt zum 20-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um des MFM-Pr\u00e4ventionsprogramms zur Begleitung von Jungen und M\u00e4dchen durch die Pubert\u00e4t am 16. November in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerin-huml-bei-festakt-zum-20-jaehrigen-jubilaeum-des-mfm-praeventionsprogramms-zur/) |2019\n|\n|\n07.11.2019\n||\n|[Huml w\u00fcrdigt Arbeit der Stiftung Ambulantes Kinderhospiz M\u00fcnchen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin anl\u00e4sslich des Festaktes 15 Jahre Stiftung AKM](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wuerdigt-arbeit-der-stiftung-ambulantes-kinderhospiz-muenchen-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n07.11.2019\n||\n|[Zahl der Organspender in Bayern steigt - Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Entscheidung f\u00fcr einen Organspende-Ausweis ist sehr wichtig](https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-organspender-in-bayern-steigt-bayerns-gesundheitsministerin-huml-entscheidung/) |2019\n|\n|\n07.11.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml spricht bei Fr\u00fchjahrsakademie des Bayerischen Landespflegerats am 14. November in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-fruehjahrsakademie-des-bayerischen-landespflegerats-am-14/) |2019\n|\n|\n06.11.2019\n||\n|[Huml: Das \"B\u00fcndnis f\u00fcr generalistische Pflegeausbildung\" w\u00e4chst - Bayerns Pflegeministerin: Mehr als 50 Partner begleiten die ab Januar 2020 modernisierte Ausbildung in Pflegeberufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-das-buendnis-fuer-generalistische-pflegeausbildung-waechst-bayerns-pflegeministerin/) |2019\n|\n|\n06.11.2019\n||\n|[Huml: Digitalisierung zum Wohle der Patienten nutzen - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich des ersten \"DigiMed Bayern Symposiums 2019\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-digitalisierung-zum-wohle-der-patienten-nutzen-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n05.11.2019\n||\n|[Huml: Bei digitalen Gesundheitsdaten darf Datenschutz kein Lippenbekenntnis sein - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich einer Veranstaltung der Siemens Healthineers AG zur digitalen Gesundheit in Br\u00fcssel](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-digitalen-gesundheitsdaten-darf-datenschutz-kein-lippenbekenntnis-sein-bayerns/) |2019\n|\n|\n03.11.2019\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Interessenbekundungsverfahren f\u00fcr regionale Fachstellen f\u00fcr Demenz und Pflege in Niederbayern und Unterfranken starten am 4. November](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-1/) |2019\n|\n|\n01.11.2019\n||\n|[Huml: Niederlassungspr\u00e4mie f\u00fcr Hebammen ist erfolgreich gestartet - Bayerns Gesundheitsministerin: Seit 1. September 2019 sind 49 Antr\u00e4ge eingegangen - Auch weiter gro\u00dfe Resonanz auf Hebammenbonus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-niederlassungspraemie-fuer-hebammen-ist-erfolgreich-gestartet-bayerns/) |2019\n|\n|\n31.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml bei Festakt zum 15-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der\nStiftung Ambulantes Kinderhospiz M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-festakt-zum-15-jaehrigen-jubilaeum-derstiftung-ambulantes/) |2019\n|\n|\n30.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml beim \"DigiMed Bayern Symposium 2019\" am 6. November in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-beim-digimed-bayern-symposium-2019-am-6-november-in-muenchen/) |2019\n|\n|\n30.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml bei Diskussionsabend zur digitalen Gesundheit am 5. November in Br\u00fcssel](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-diskussionsabend-zur-digitalen-gesundheit-am-5-november-in-bruessel/) |2019\n|\n|\n25.10.2019\n||\n|[Huml bei Erweiterung des \"B\u00fcndnisses f\u00fcr generalistische Pflegeausbildung\" am 6. November in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-erweiterung-des-buendnisses-fuer-generalistische-pflegeausbildung-am-6-november/) |2019\n|\n|\n25.10.2019\n||\n|[Huml: Gesundheitsregionenplus k\u00f6nnen k\u00fcnftig f\u00fcr f\u00fcnf weitere Jahre gef\u00f6rdert werden - Bayerns Gesundheitsministerin: Neue F\u00f6rderrichtlinie erm\u00f6glicht l\u00fcckenlose Weiterfinanzierung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsregionenplus-koennen-kuenftig-fuer-fuenf-weitere-jahre-gefoerdert-werden/) |2019\n|\n|\n25.10.2019\n||\n|[Huml: Zahl der Angebote zur Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen im Alltag auf \u00fcber 1.200 gestiegen -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin strebt weitere Entlastung von h\u00e4uslich Pflegenden an](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zahl-der-angebote-zur-unterstuetzung-von-pflegebeduerftigen-im-alltag-auf-ueber-1-200/) |2019\n|\n|\n24.10.2019\n||\n|[Bayerische Staatsmedaille f\u00fcr Verdienste um Gesundheit und Pflege in Schloss Fantaisie bei Bayreuth verliehen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml zeichnet herausragendes Engagement von zehn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-in-schloss-fantaisie/) |2019\n|\n|\n24.10.2019\n||\n|[Huml: Vorbereitungen f\u00fcr \"B\u00fcndnis f\u00fcr Fachkr\u00e4ftenachwuchs in der Langzeitpflege\" kommen gut voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Gemeinsame Veranstaltung zur Umsetzung der Konzertierten Aktion Pflege in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vorbereitungen-fuer-buendnis-fuer-fachkraeftenachwuchs-in-der-langzeitpflege-kommen/) |2019\n|\n|\n23.10.2019\n||\n|[Huml wirbt im Landtag f\u00fcr Landarztquote - Bayerns Gesundheitsministerin: Ein guter Arzt muss nicht zwingend ein 1,0-Abitur haben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-im-landtag-fuer-landarztquote-bayerns-gesundheitsministerin-ein-guter-arzt-muss/) |2019\n|\n|\n19.10.2019\n||\n|[Huml: Zu viele Jugendliche rauchen E-Zigaretten - Bayerns Gesundheitsministerin stellt Ergebnisse der SCHULBUS-Studie vor - Regional unterschiedliches Suchtverhalten erfordert passende Ans\u00e4tze vor Ort](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zu-viele-jugendliche-rauchen-e-zigaretten-bayerns-gesundheitsministerin-stellt/) |2019\n|\n|\n18.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml bei Staatsempfang zur Feier des 40. Verbandsjubil\u00e4ums der Bayerischen Hygieneinspektoren in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-staatsempfang-zur-feier-des-40-verbandsjubilaeums-der-bayerischen/) |2019\n|\n|\n18.10.2019\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Zentrum f\u00fcr Telemedizin in Bad Kissingen mit rund 487.000 Euro - Bayerns Gesundheitsministerin \u00fcbergab F\u00f6rderbescheid - Huml: Telemedizin st\u00e4rkt medizinische und pflegerische Versorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-zentrum-fuer-telemedizin-in-bad-kissingen-mit-rund-487-000-euro-bayerns/) |2019\n|\n|\n17.10.2019\n||\n|[Huml: Wir brauchen rasch mehr Fairness beim Wettbewerb der Krankenkassen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin erwartet vom Bund z\u00fcgigen Abbau der regionalen Fehlverteilungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wir-brauchen-rasch-mehr-fairness-beim-wettbewerb-der-krankenkassen-bayerns/) |2019\n|\n|\n17.10.2019\n||\n|[Huml: Positive Entwicklung beim Kampf gegen Karies - Bayerns Gesundheitsministerin zum Start des 60. Bayerischen Zahn\u00e4rztetags in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-positive-entwicklung-beim-kampf-gegen-karies-bayerns-gesundheitsministerin-zum-start/) |2019\n|\n|\n17.10.2019\n||\n|[Huml fordert vom Bund weitere Pflege-Reformen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Pflegeversicherung muss rasch zukunftsfest gemacht werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-vom-bund-weitere-pflege-reformen-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2019\n|\n|\n16.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml spricht auf Delegiertenversammlung des Deutschen Caritasverbandes am 17. Oktober in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-auf-delegiertenversammlung-des-deutschen-caritasverbandes-am-17/) |2019\n|\n|\n16.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml spricht bei Er\u00f6ffnung des 60. Bayerischen Zahn\u00e4rztetages am 17. Oktober in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-eroeffnung-des-60-bayerischen-zahnaerztetages-am-17-oktober/) |2019\n|\n|\n14.10.2019\n||\n|[Huml: Schwangere brauchen optimale Versorgung -\nBayerns Gesundheitsministerin Melanie Huml f\u00f6rdert Bayerisches Telemedizinprojekt Schwangerschaft (BaTeleS)](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schwangere-brauchen-optimale-versorgung-bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml/) |2019\n|\n|\n11.10.2019\n||\n|[Huml: Landarztquote wird noch mehr Nachwuchsmediziner aufs Land bringen - Bayerns Gesundheitsministerin zum Start des Bayerischen \u00c4rztetages in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-landarztquote-wird-noch-mehr-nachwuchsmediziner-aufs-land-bringen-bayerns/) |2019\n|\n|\n11.10.2019\n||\n|[Huml: Beim Thema Hospiz sind wir als Gesellschaft gefordert -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin besuchte zum Abschluss der Bayerischen Hospiz- und Palliativwoche Einrichtungen in Schwaben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-beim-thema-hospiz-sind-wir-als-gesellschaft-gefordert-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n10.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml spricht bei Er\u00f6ffnung des 78. Bayerischen \u00c4rztetages am 11. Oktober in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-eroeffnung-des-78-bayerischen-aerztetages-am-11-oktober-in/) |2019\n|\n|\n10.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml besucht im Rahmen der 1. Bayerischen Hospiz- und Palliativwoche Hospize in Augsburg, Bad Gr\u00f6nenbach und Kempten am 11. Oktober](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-im-rahmen-der-1-bayerischen-hospiz-und/) |2019\n|\n|\n09.10.2019\n||\n|[Informationskampagne zu sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten: Huml zieht positive Bilanz - Bayerns Gesundheitsministerin: Rund 640.000 Menschen mit Videos erreicht, 135.000 Likes bei Instagram](https://www.stmgp.bayern.de/presse/informationskampagne-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-huml-zieht-positive-bilanz/) |2019\n|\n|\n08.10.2019\n||\n|[Huml \u00fcberreichte Bayerischen Hospizpreis 2019 - Bayerns Gesundheitsministerin w\u00fcrdigt 20-j\u00e4hriges Engagement der Bayerischen Stiftung Hospiz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueberreichte-bayerischen-hospizpreis-2019-bayerns-gesundheitsministerin-wuerdigt-20/) |2019\n|\n|\n07.10.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Impfung gegen Masern und andere Infektionskrankheiten - Bayerns Gesundheitsministerin: Neuer LGL-Gesundheitsreport liegt jetzt vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-impfung-gegen-masern-und-andere-infektionskrankheiten-bayerns/) |2019\n|\n|\n06.10.2019\n||\n|[Zweite Auszahlung des Bayerischen Landespflegegeldes gestartet - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Wir st\u00e4rken die Selbstbestimmung von Pflegebed\u00fcrftigen und ihre gesellschaftliche Teilhabe](https://www.stmgp.bayern.de/presse/zweite-auszahlung-des-bayerischen-landespflegegeldes-gestartet-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n04.10.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml pr\u00e4sentiert am 9. Oktober in Ingolstadt Ergebnisse der diesj\u00e4hrigen Schwerpunktkampagne zu sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-praesentiert-am-9-oktober-in-ingolstadt-ergebnisse-der/) |2019\n|\n|\n03.10.2019\n||\n|[Huml: Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung in Bayern kommt gut voran - Bayerns Gesundheitsministerin zum Start der Bayerischen Hospiz- und Palliativwoche am 7. Oktober](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-kommt-gut-voran-bayerns/) |2019\n|\n|\n02.10.2019\n||\n|[Huml treibt Ausbau der psychiatrischen Versorgung voran - Bayerns Gesundheitsministerin: Knapp 26 Millionen Euro f\u00fcr Neubau der mittelfr\u00e4nkischen Bezirkskliniken in F\u00fcrth](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-der-psychiatrischen-versorgung-voran-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n02.10.2019\n||\n|[Huml: Fairer Wettbewerb und gute Versorgung ben\u00f6tigen auch k\u00fcnftig regional verwurzelte Krankenkassen - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich der 175-Jahr-Feier der BKK Faber-Castell in Stein bei N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fairer-wettbewerb-und-gute-versorgung-benoetigen-auch-kuenftig-regional-verwurzelte/) |2019\n|\n|\n30.09.2019\n||\n|[Huml: Bayern ist Reha-Land Nummer eins - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin w\u00fcrdigt Bedeutung der Kurorte und Heilb\u00e4der f\u00fcr Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-ist-reha-land-nummer-eins-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-wuerdigt/) |2019\n|\n|\n30.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsministerin Melanie Huml bei Feierstunde zu 175 Jahren BKK Faber-Castell am 2. Oktober in Stein bei N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml/) |2019\n|\n|\n30.09.2019\n||\n|[Huml: App \"PlayOff\" gegen Gl\u00fccksspielsucht gibt es ab Oktober auch auf T\u00fcrkisch - Bayerns Gesundheitsministerin: Wichtige Initiative f\u00fcr Menschen mit t\u00fcrkischem Migrationshintergrund in Bayern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-app-playoff-gegen-gluecksspielsucht-gibt-es-ab-oktober-auch-auf-tuerkisch-bayerns/) |2019\n|\n|\n28.09.2019\n||\n|[Huml: Positive Ein-Jahres-Bilanz zu Bayerns Naloxon-Modellprojekt f\u00fcr Heroinabh\u00e4ngige - Bayerns Gesundheitsministerin: Bislang konnte 17 Menschen in Notfallsituationen geholfen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-positive-ein-jahres-bilanz-zu-bayerns-naloxon-modellprojekt-fuer-heroinabhaengige/) |2019\n|\n|\n26.09.2019\n||\n|[Huml: Informationen f\u00fcr \u00e4ltere Migranten \u00fcber Themen Gesundheit und Pflege sehr wichtig - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin anl\u00e4sslich einer Fachtagung des Projekts \"Mit Migranten f\u00fcr Migranten (MiMi) - Interkulturelle Gesundheit in Bayern\" in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informationen-fuer-aeltere-migranten-ueber-themen-gesundheit-und-pflege-sehr-wichtig/) |2019\n|\n|\n26.09.2019\n||\n|[Huml: Bayern bringt Digitalisierung bei Gesundheit und Pflege weiter voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zum Start des 18. Europ\u00e4ischen Gesundheitskongresses in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-bringt-digitalisierung-bei-gesundheit-und-pflege-weiter-voran-bayerns/) |2019\n|\n|\n25.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml spricht zur Er\u00f6ffnung des Europ\u00e4ischen Gesundheitskongresses\nam 26. September in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-spricht-zur-eroeffnung-des-europaeischen-1/) |2019\n|\n|\n24.09.2019\n||\n|[Bayern treibt Ausbau der Krankenhausversorgung weiter voran - Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der und Gesundheitsministerin Melanie Huml bei der Grundsteinlegung f\u00fcr den gemeinsamen Neubau der RoMed Klinik und des kbo-Inn-Salzach-Klinikums in Wasserburg am Inn](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-ministerpraesident-dr-markus/) |2019\n|\n|\n24.09.2019\n||\n|[Huml verleiht Bayerischen Gesundheits- und Pflegepreis - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zeichnet drei innovative Projekte aus M\u00fcnchen, Regensburg und Erlangen aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verleiht-bayerischen-gesundheits-und-pflegepreis-bayerns-gesundheits-und-1/) |2019\n|\n|\n23.09.2019\n||\n|[Huml treibt Ausbau der kinder- und jugendpsychiatrischen Versorgung in Bayern voran - Bayerns Gesundheitsministerin: Rund 11 Millionen Euro f\u00fcr Neu- und Umbau der Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-der-kinder-und-jugendpsychiatrischen-versorgung-in-bayern-voran-bayerns/) |2019\n|\n|\n22.09.2019\n||\n|[Huml setzt auf moderne Technik im Pflegealltag - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Erste Mustereinrichtung bei \"DeinHaus 4.0\" wird am 24. September im niederbayerischen Osterhofen er\u00f6ffnet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-moderne-technik-im-pflegealltag-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2019\n|\n|\n21.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml am 23. September bei Er\u00f6ffnung des Neu- und Umbaus der Klinik f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychiatrie und -psychotherapie am Bezirksklinikum Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-am-23-september-bei-eroeffnung-des-neu-und-umbaus-der-klinik-fuer/) |2019\n|\n|\n20.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml bei Grundsteinlegung des Klinikzentrums in Wasserburg am Inn](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-grundsteinlegung-des-klinikzentrums-in-wasserburg-am-inn/) |2019\n|\n|\n20.09.2019\n||\n|[Huml \u00fcberreichte Bundesverdienstkreuz an Pers\u00f6nlichkeiten aus Schwaben, Oberfranken und der Oberpfalz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Die Arbeit an einem funktionierenden Gemeinwesen h\u00f6rt niemals auf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueberreichte-bundesverdienstkreuz-an-persoenlichkeiten-aus-schwaben-oberfranken-und/) |2019\n|\n|\n20.09.2019\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Ausbau der Krankenhausversorgung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin bei Einweihung des neuen Bettenhauses der Klinik Naila - Knapp 31 Millionen Euro vom Freistaat](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-ausbau-der-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2019\n|\n|\n20.09.2019\n||\n|[Huml f\u00f6rdert das Projekt \"CARE REGIO\" zur digitalen Pflege mit 500.000 Euro - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Schwaben soll zur bayerischen Leitregion entwickelt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-das-projekt-care-regio-zur-digitalen-pflege-mit-500-000-euro-bayerns/) |2019\n|\n|\n19.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml bei Fachtagung \"Alter und Migration\" in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-fachtagung-alter-und-migration-in-regensburg/) |2019\n|\n|\n18.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml am 20. September bei Einweihung des neuen Bettenhauses der Klinik Naila](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-am-20-september-bei-einweihung-des-neuen-bettenhauses-der/) |2019\n|\n|\n18.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml h\u00e4ndigt am 20. September in Schloss Seehof bei Bamberg das Verdienstkreuz am Bande des Verdienstordens der Bundesrepublik Deutschland an B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Bayern aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-haendigt-am-20-september-in-schloss-seehof-bei-bamberg-das/) |2019\n|\n|\n17.09.2019\n||\n|[Huml: F\u00f6rderprogramm zur Sicherung kleinerer Geburtshilfestationen ist gestartet - Bayerns Gesundheitsministerin: Antr\u00e4ge f\u00fcr zweite S\u00e4ule k\u00f6nnen jetzt gestellt werden - Erste S\u00e4ule l\u00e4uft sehr erfolgreich](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerderprogramm-zur-sicherung-kleinerer-geburtshilfestationen-ist-gestartet-bayerns/) |2019\n|\n|\n15.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml am 16. September beim 5. Bayerischen Fachtag Demenz in Augsburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-am-16-september-beim-5-bayerischen-fachtag-demenz-in-augsburg/) |2019\n|\n|\n13.09.2019\n||\n|[Huml er\u00f6ffnete in M\u00fcnchen die erste Bayerische Demenzwoche\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: F\u00fcr Menschen mit Demenz muss ein Leben in der Mitte der Gesellschaft m\u00f6glich sein](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-eroeffnete-in-muenchen-die-erste-bayerische-demenzwochebayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n12.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml \u00fcberreicht \"Bayerischen Promotionspreis f\u00fcr Allgemeinmedizin\" bei Festabend der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin (DEGAM) am 13. September in Erlangen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-ueberreicht-bayerischen-promotionspreis-fuer/) |2019\n|\n|\n12.09.2019\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an zehn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Oberfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Ehrenamtliches Engagement ist gelebte Mitmenschlichkeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-zehn-buergerinnen-und-buerger-aus-oberfranken-ueberreicht-1/) |2019\n|\n|\n11.09.2019\n||\n|[Bayerns Landarzt-F\u00f6rderprogramm weiter erfolgreich - Huml \u00fcbergab 555. Bescheid zur Niederlassungsf\u00f6rderung und 222. Bescheid f\u00fcr Stipendium](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-landarzt-foerderprogramm-weiter-erfolgreich-huml-uebergab-555-bescheid-zur/) |2019\n|\n|\n11.09.2019\n||\n|[Huml zu Besuch beim Landesamt f\u00fcr Pflege in Amberg - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Die Ein-Jahres-Bilanz f\u00e4llt sehr positiv aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zu-besuch-beim-landesamt-fuer-pflege-in-amberg-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n10.09.2019\n||\n|[Huml: Kinder brauchen gen\u00fcgend Bewegung - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich des Festakts \"10 Jahre Cleven-Stiftung Deutschland\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kinder-brauchen-genuegend-bewegung-bayerns-gesundheitsministerin-anlaesslich-des/) |2019\n|\n|\n09.09.2019\n||\n|[Terminhinweis: Huml er\u00f6ffnet die erste Bayerische Demenzwoche am 13. September auf dem\nM\u00fcnchner Marienplatz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-die-erste-bayerische-demenzwoche-am-13-september-auf/) |2019\n|\n|\n09.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Landarzt-F\u00f6rderprogramm: Ministerin Huml \u00fcbergibt 555. Bescheid der Niederlassungsf\u00f6rderung und 222. Bescheid der Stipendiatenf\u00f6rderung am 11. September in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-landarzt-foerderprogramm-ministerin-huml-uebergibt-555-bescheid-der/) |2019\n|\n|\n06.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml am 12. September bei Abschlussveranstaltung \"Demenzsensible Gestaltung des r\u00e4umlichen Umfelds in der Pflege\" in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-am-12-september-bei-abschlussveranstaltung-demenzsensible-gestaltung/) |2019\n|\n|\n06.09.2019\n||\n|[Huml unterst\u00fctzt Kommunen bei der Gr\u00fcndung von Medizinischen Versorgungszentren\n- Leitfaden hilft bei organisatorischen und rechtlichen Fragen - Bayerns Gesundheitsministerin: Medizinische Versorgung vor Ort sichern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzt-kommunen-bei-der-gruendung-von-medizinischen-versorgungszentren/) |2019\n|\n|\n05.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml besucht Landesamt f\u00fcr Pflege am 11. September in Amberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-besucht-landesamt-fuer-pflege-am-11-september-in-amberg/) |2019\n|\n|\n04.09.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml bei Feierstunde 10 Jahre Cleven-Stiftung Deutschland am 10. September in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-bei-feierstunde-10-jahre-cleven-stiftung/) |2019\n|\n|\n04.09.2019\n||\n|[Huml setzt auf weitere Fortschritte f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige durch Digitalisierung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin besuchte zwei Forschungsprojekte in Oberfranken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-weitere-fortschritte-fuer-pflegebeduerftige-durch-digitalisierung-bayerns/) |2019\n|\n|\n30.08.2019\n||\n|[Huml zieht positive Ein-Jahres-Bilanz zum Hebammenbonus - 1682 Antr\u00e4ge seit September 2018 - Bayerns Gesundheitsministerin: Hebammenbonus setzt wichtigen Anreiz f\u00fcr einen Verbleib in der Geburtshilfe](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zieht-positive-ein-jahres-bilanz-zum-hebammenbonus-1682-antraege-seit-september-2018/) |2019\n|\n|\n28.08.2019\n||\n|[Huml setzt auf rasche Fortschritte bei Digitalisierung in den Bereichen Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheitsministerin: Projekt \"MeDiLand\" der Technischen Hochschule Deggendorf erfolgreich angelaufen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-rasche-fortschritte-bei-digitalisierung-in-den-bereichen-gesundheit-und/) |2019\n|\n|\n25.08.2019\n||\n|[Huml: Altersmedizin ist Zukunftsmedizin - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Zahl der akutgeriatrischen Abteilungen in bayerischen Krankenh\u00e4usern auf 100 gestiegen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-altersmedizin-ist-zukunftsmedizin-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-zahl-der/) |2019\n|\n|\n22.08.2019\n||\n|[Huml: Niederlassungspr\u00e4mie f\u00fcr Hebammen startet im September - Bayerns Gesundheitsministerin will mehr freiberufliche Hebammen zur Vor- und Nachsorge von Schwangeren und M\u00fcttern mit Neugeborenen gewinnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-niederlassungspraemie-fuer-hebammen-startet-im-september-bayerns/) |2019\n|\n|\n11.08.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Gesundheits-Check im Teenageralter - Bayerns Gesundheitsministerin: Jugendgesundheitsuntersuchung J1 ist wichtiges Instrument der Fr\u00fcherkennung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-gesundheits-check-im-teenageralter-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n09.08.2019\n||\n|[Huml er\u00f6ffnet erste Bayerische Demenzwoche am 13. September auf dem Marienplatz in M\u00fcnchen - Bayerns Gesundheitsministerin: Bereits \u00fcber 440 Aktionen bayernweit angemeldet - 5. Bayerischer Fachtag zum Thema \"Demenz in der Kommune\" findet am 16. September in Augsburg statt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-eroeffnet-erste-bayerische-demenzwoche-am-13-september-auf-dem-marienplatz-in/) |2019\n|\n|\n07.08.2019\n||\n|[Huml r\u00e4t zur Vorsicht beim Sammeln von Pilzen - Bayerns Gesundheitsministerin warnt vor giftigen und verdorbenen Pilzen - Bereits \u00fcber 100 Anrufe beim Giftnotruf M\u00fcnchen wegen Verdacht auf Pilzvergiftung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zur-vorsicht-beim-sammeln-von-pilzen-bayerns-gesundheitsministerin-warnt-vor/) |2019\n|\n|\n06.08.2019\n||\n|[Huml baut mobile Reha-Angebote f\u00fcr \u00e4ltere Menschen in Oberbayern aus -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Freistaat f\u00f6rdert Aufbau eines mobilen Teams mit 25.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-mobile-reha-angebote-fuer-aeltere-menschen-in-oberbayern-aus-bayerns-gesundheits-1/) |2019\n|\n|\n05.08.2019\n||\n|[Huml: Versorgung schwerstkranker Menschen in Niederbayern wird weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheitsministerin: Neue palliativmedizinische Angebote in Freyung-Grafenau, Mallersdorf und Pfarrkirchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-versorgung-schwerstkranker-menschen-in-niederbayern-wird-weiter-ausgebaut-bayerns/) |2019\n|\n|\n01.08.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml er\u00f6ffnet neue \"Mobile geriatrische Reha\" f\u00fcr die Region Chiemgau am 6. August in Bad Endorf](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-eroeffnet-neue-mobile-geriatrische-reha-fuer-die-region/) |2019\n|\n|\n31.07.2019\n||\n|[Huml baut interkulturelles Gesundheitsprojekt \"Mit Migranten f\u00fcr Migranten\" weiter aus - Bayerns Gesundheitsministerin: Bayernweit gibt es jetzt 15 Standorte - Landesweite Tagung am 26. September in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-interkulturelles-gesundheitsprojekt-mit-migranten-fuer-migranten-weiter-aus/) |2019\n|\n|\n28.07.2019\n||\n|[Huml r\u00e4t zur FSME-Schutzimpfung - Bayerns Gesundheitsministerin: In diesem Jahr bislang 95 FSME-F\u00e4lle und 2.209 Lyme-Borreliose-F\u00e4lle infolge von Zeckenstichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zur-fsme-schutzimpfung-bayerns-gesundheitsministerin-in-diesem-jahr-bislang-95/) |2019\n|\n|\n18.07.2019\n||\n|[Huml baut Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen weiter aus -\nBayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Interessenbekundungsverfahren f\u00fcr regionale Fachstellen f\u00fcr Demenz und Pflege in Oberfranken und Oberpfalz gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n18.07.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml zu Gast bei den ersten \"Mainfr\u00e4nkischen Pflegegespr\u00e4chen\" am 22. Juli in W\u00fcrzburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-zu-gast-bei-den-ersten-mainfraenkischen-pflegegespraechen-am/) |2019\n|\n|\n18.07.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml besucht Gesch\u00e4ftsstelle der Sozialversicherung f\u00fcr Landwirtschaft, Forsten und Gartenbau in Bayreuth am 19. Juli](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-geschaeftsstelle-der-sozialversicherung-fuer/) |2019\n|\n|\n17.07.2019\n||\n|[Huml informiert verst\u00e4rkt \u00fcber Demenz - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin stellt \"Demenzparcours\" vor - Bereits \u00fcber 350 Aktionen f\u00fcr die erste Bayerische Demenzwoche im September angemeldet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-verstaerkt-ueber-demenz-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-stellt/) |2019\n|\n|\n13.07.2019\n||\n|[Huml: Neugeborenen-Screening wird weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheitsministerin: Babys werden ab August auch auf schwere kombinierte Immundefekte untersucht - Symposium zum 20-j\u00e4hrigen Bestehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neugeborenen-screening-wird-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin-babys/) |2019\n|\n|\n12.07.2019\n||\n|[Huml sichert Hebammen weitere Unterst\u00fctzung zu - Gespr\u00e4ch in N\u00fcrnberg - Bayerns Gesundheitsministerin: Gr\u00fcnderpaket wird ab September 2019 ausbezahlt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-sichert-hebammen-weitere-unterstuetzung-zu-gespraech-in-nuernberg-bayerns/) |2019\n|\n|\n10.07.2019\n||\n|[Gesundheitsministerin Huml verleiht Bayerischen Organspendepreis 2018 - Auszeichnung geht an Krankenhaus Agatharied in Hausham, Wertachklinik Schwabm\u00fcnchen und REGIOMED Klinikum Lichtenfels](https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-verleiht-bayerischen-organspendepreis-2018-auszeichnung-geht-an/) |2019\n|\n|\n08.07.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr weiteren Aufbau kommunaler Gesundheitsnetzwerke - Bayerns Gesundheitsministerin: St\u00e4dte und Landkreise brauchen passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr die \u00f6rtliche Gesundheitsversorgung](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-weiteren-aufbau-kommunaler-gesundheitsnetzwerke-bayerns/) |2019\n|\n|\n08.07.2019\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an zehn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Mittelfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Ehrenamtliches Engagement ist gelebte Mitmenschlichkeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-zehn-buergerinnen-und-buerger-aus-mittelfranken-ueberreicht/) |2019\n|\n|\n08.07.2019\n||\n|[Huml setzt auf Digitales Demenzregister Bayern - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Betroffene, pflegende Angeh\u00f6rige und Ehrenamtliche sollen besser unterst\u00fctzt werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-digitales-demenzregister-bayern-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/) |2019\n|\n|\n05.07.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Sport -\nBayerns Gesundheitsministerin zum Start des 15. Bayerischen Geh\u00f6rlosensportfests in Bamberg: Ausreichende Bewegung ist wichtig f\u00fcr die Gesundheit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-sport-bayerns-gesundheitsministerin-zum-start-des-15-bayerischen/) |2019\n|\n|\n03.07.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheits- und Pflegeministerin Huml bei Auftaktveranstaltung zum Projekt \"Digitales Demenzregister Bayern\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeministerin-huml-bei-auftaktveranstaltung-zum-projekt/) |2019\n|\n|\n03.07.2019\n||\n|[Huml baut h\u00e4usliche Versorgung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige weiter aus - Neue R\u00e4ume der Demenzagentur Bayern in N\u00fcrnberg er\u00f6ffnet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-haeusliche-versorgung-fuer-pflegebeduerftige-weiter-aus-neue-raeume-der/) |2019\n|\n|\n02.07.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml er\u00f6ffnet am 6. Juli das 15. Bayerische Geh\u00f6rlosen Sportfest in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-eroeffnet-am-6-juli-das-15-bayerische-gehoerlosen/) |2019\n|\n|\n02.07.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml beim 2. Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtstag Bamberg am 5. Juli 2019](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-beim-2-wasserstrassen-und-schifffahrtstag-bamberg-am-5-juli/) |2019\n|\n|\n30.06.2019\n||\n|[Huml will Versorgung schwerstkranker und sterbender Kinder weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsministerin: Vorbereitungen f\u00fcr Kinder- und Jugendhospiz in Bamberg laufen auf Hochtouren](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-versorgung-schwerstkranker-und-sterbender-kinder-weiter-verbessern-bayerns/) |2019\n|\n|\n30.06.2019\n||\n|[Huml: Pilotprojekt gegen Ertrinken bei Senioren st\u00f6\u00dft auf positive Resonanz - Bayerns Gesundheitsministerin: Spezielle Schwimmkurse der DLRG Bayern f\u00fcr \u00e4ltere Menschen sind an acht Standorten im Freistaat geplant](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pilotprojekt-gegen-ertrinken-bei-senioren-stoesst-auf-positive-resonanz-bayerns/) |2019\n|\n|\n27.06.2019\n||\n|[Huml verleiht erstmalig die Amtsbezeichnung \"Pflegerat\" - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Neuer Titel f\u00fcr Beamte setzt wichtiges Signal f\u00fcr die Pflege](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verleiht-erstmalig-die-amtsbezeichnung-pflegerat-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n27.06.2019\n||\n|[Huml setzt sich f\u00fcr weiteren Ausbau der ambulanten Palliativversorgung ein -\nBayerns Gesundheitsministerin w\u00fcrdigt Engagement der Besch\u00e4ftigten bei Festakt \"10 Jahre SAPV in Bayern\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-weiteren-ausbau-der-ambulanten-palliativversorgung-ein-bayerns/) |2019\n|\n|\n26.06.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml er\u00f6ffnet neue R\u00e4ume der Demenzagentur Bayern am 3. Juli in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-eroeffnet-neue-raeume-der-demenzagentur-bayern-am-3-juli-in/) |2019\n|\n|\n26.06.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml ernennt ersten bayerischen \"Pflegerat\" am 28. Juni in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-ernennt-ersten-bayerischen-pflegerat-am-28-juni-in-nuernberg/) |2019\n|\n|\n25.06.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml bei Benefizveranstaltung f\u00fcr geplantes Kinderhospiz in Bamberg am 30. Juni auf Schloss\nSassanfahrt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-benefizveranstaltung-fuer-geplantes-kinderhospiz-in/) |2019\n|\n|\n24.06.2019\n||\n|[Huml: Lebenserwartung in Bayern hoch wie nie zuvor - Bayerns Gesundheitsministerin bei Vorstellung des ersten Bayerischen Pr\u00e4ventionsberichts: Wir bauen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention gezielt aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-lebenserwartung-in-bayern-hoch-wie-nie-zuvor-bayerns-gesundheitsministerin-bei/) |2019\n|\n|\n24.06.2019\n||\n|[Huml warnt vor Hitze-Gefahren insbesondere f\u00fcr \u00e4ltere Menschen - Bayerns Gesundheitsministerin: Mindestens 2 bis 3 Liter am Tag trinken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-vor-hitze-gefahren-insbesondere-fuer-aeltere-menschen-bayerns/) |2019\n|\n|\n21.06.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml bei Festakt anl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums \"10 Jahre SAPV in Bayern\" am 27. Juni in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-festakt-anlaesslich-des-jubilaeums-10-jahre-sapv-in/) |2019\n|\n|\n19.06.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml stellt ersten Bayerischen Pr\u00e4ventionsbericht am 24. Juni in Augsburg vor](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-stellt-ersten-bayerischen-praeventionsbericht-am-24-juni-in-augsburg/) |2019\n|\n|\n14.06.2019\n||\n|[Kampagne von Bayerns Gesundheitsministerin zu sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten st\u00f6\u00dft auf gro\u00dfes Interesse - Huml: \"Influencer\"-Videos wurden bislang bereits von mehr als 350.000 Menschen gesehen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/kampagne-von-bayerns-gesundheitsministerin-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-stoesst/) |2019\n|\n|\n13.06.2019\n||\n|[Huml ruft zur FSME-Schutzimpfung auf - Bayerns Gesundheitsministerin: In diesem Jahr bislang 26 FSME-F\u00e4lle infolge von Zeckenstichen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-fsme-schutzimpfung-auf-bayerns-gesundheitsministerin-in-diesem-jahr-bislang/) |2019\n|\n|\n10.06.2019\n||\n|[Ausbau der Hospiz- und Palliativversorgung in Bayern schreitet weiter voran - Bayerns Gesundheitsministerin Huml: J\u00e4hrlich stehen \u00fcber zwei Millionen Euro zur Verf\u00fcgung / Neuer palliativmedizinischer Dienst ist in Pfaffenhofen an der Ilm gestartet](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-schreitet-weiter-voran-bayerns/) |2019\n|\n|\n09.06.2019\n||\n|[Huml: Mehr als 345.000 Antr\u00e4ge auf bayerisches Landespflegegeld - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin erfreut \u00fcber gro\u00dfes Interesse](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mehr-als-345-000-antraege-auf-bayerisches-landespflegegeld-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|\n|\n06.06.2019\n||\n|[Huml startet Informationskampagne zu sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten - Bayerns Gesundheitsministerin: Es ist wichtig, sich konsequent vor AIDS und Syphilis zu sch\u00fctzen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-informationskampagne-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-bayerns/) |2019\n|\n|\n05.06.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml startet Aufkl\u00e4rungs-Kampagne zu sexuell \u00fcbertragbaren Krankheiten am 7. Juni in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-startet-aufklaerungs-kampagne-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-am/) |2019\n|\n|\n05.06.2019\n||\n|[Huml und F\u00fcracker: 389 Millionen Euro f\u00fcr Krankenhausbauvorhaben in diesem Jahr - Finanzierung f\u00fcr f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Projekte frei gegeben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-fueracker-389-millionen-euro-fuer-krankenhausbauvorhaben-in-diesem-jahr/) |2019\n|\n|\n04.06.2019\n||\n|[Huml warnt Jugendliche vor Alkoholmissbrauch - Bayerns Gesundheitsministerin ehrte die Landessieger zum zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der DAK-Pr\u00e4ventionskampagne \"bunt statt blau\" bei einem Staatsempfang in M\u00fcnchen: Julie Koch (13) aus Ingolstadt gewinnt Plakatwettbewerb](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-jugendliche-vor-alkoholmissbrauch-bayerns-gesundheitsministerin-ehrte-die/) |2019\n|\n|\n31.05.2019\n||\n|[Huml wirbt insbesondere bei Jugendlichen f\u00fcr Verzicht auf Zigaretten - Bayerns Gesundheitsministerin zum Weltnichtrauchertag am 31. Mai](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-insbesondere-bei-jugendlichen-fuer-verzicht-auf-zigaretten-bayerns/) |2019\n|\n|\n30.05.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Organspende-Ausweis - Bayerns Gesundheitsministerin zum \"Tag der Organspende\" am 1. Juni - Aktion mit dem Bayerischen Fu\u00dfballverband im Rahmen der \"Fu\u00dfballiade\" in Landshut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsministerin-zum-tag-der-organspende/) |2019\n|\n|\n29.05.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml ehrt Landessieger der DAK-Pr\u00e4ventionskampagne \"bunt statt blau\" zum zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um am 4. Juni mit Staatsempfang in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ehrt-landessieger-der-dak-praeventionskampagne-bunt-statt-blau-zum/) |2019\n|\n|\n28.05.2019\n||\n|[Huml: Ma\u00dfnahmen zur Gewinnung von \u00c4rztenachwuchs werden weiter intensiviert - Bayerns Gesundheitsministerin: Runder Tisch setzt intensiven Dialog fort - Ausbildungsprogramm \"Beste Landpartie Allgemeinmedizin\" soll ausgeweitet werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-massnahmen-zur-gewinnung-von-aerztenachwuchs-werden-weiter-intensiviert-bayerns/) |2019\n|\n|\n22.05.2019\n||\n|[Huml: Landesunmittelbare Krankenkassen sind unverzichtbar - Bayerns Gesundheitsministerin anl\u00e4sslich der Feierstunde \"70 Jahre Bayerisches Landespr\u00fcfungsamt f\u00fcr Sozialversicherung\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-landesunmittelbare-krankenkassen-sind-unverzichtbar-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n22.05.2019\n||\n|[Huml hat das weltweit erste elektronische Polleninformationsnetzwerk gestartet - Bayerns Gesundheitsministerin: Moderne und verbesserte Messungen sollen Allergikern helfen - Pollenflug in Bayern ab jetzt online abrufbar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hat-das-weltweit-erste-elektronische-polleninformationsnetzwerk-gestartet-bayerns/) |2019\n|\n|\n20.05.2019\n||\n|[Ministerin Huml bei Festakt anl\u00e4sslich des Jubil\u00e4ums \"70 Jahre Bayerisches Landespr\u00fcfungsamt f\u00fcr Sozialversicherung\" am 22. Mai in der Residenz M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerin-huml-bei-festakt-anlaesslich-des-jubilaeums-70-jahre-bayerisches/) |2019\n|\n|\n18.05.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr mehr Mediziner auf dem Land - Bayerns Gesundheitsministerin: Wir brauchen fl\u00e4chendeckend Haus\u00e4rzte als erste Ansprechpartner f\u00fcr Patientinnen und Patienten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-mehr-mediziner-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsministerin-wir-brauchen/) |2019\n|\n|\n17.05.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml startet elektronisches Polleninformationsnetzwerk Bayern am 22. Mai in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-startet-elektronisches-polleninformationsnetzwerk/) |2019\n|\n|\n16.05.2019\n||\n|[Huml: Doppelhaushalt setzt wichtige Signale f\u00fcr Gesundheit und Pflege - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin erl\u00e4utert anl\u00e4sslich der Haushaltsdebatte des Landtags Schwerpunkte ihrer Politik](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-doppelhaushalt-setzt-wichtige-signale-fuer-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits/) |2019\n|\n|\n16.05.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsministerin Melanie Huml beim 27. Bayerischen Haus\u00e4rztetag am 18. Mai in Regensburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-beim-27-bayerischen-hausaerztetag/) |2019\n|\n|\n14.05.2019\n||\n|[Huml verst\u00e4rkt Gesundheitsf\u00f6rderung in Bayern - Vorstellung des ersten Bayerischen Pr\u00e4ventionsberichts am 24. Juni in Augsburg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-gesundheitsfoerderung-in-bayern-vorstellung-des-ersten-bayerischen/) |2019\n|\n|\n11.05.2019\n||\n|[Huml startet im Herbst Aufkl\u00e4rungskampagne zur HPV-Impfung - Gyn\u00e4kologische Impfkonferenz in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-im-herbst-aufklaerungskampagne-zur-hpv-impfung-gynaekologische-impfkonferenz/) |2019\n|\n|\n10.05.2019\n||\n|[Huml baut Versorgung sterbender und schwerstkranker Menschen weiter aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zur Feierstunde \"10 Jahre Bayerisches Kinderpalliativ-Konzept\" in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-sterbender-und-schwerstkranker-menschen-weiter-aus-bayerns/) |2019\n|\n|\n10.05.2019\n||\n|[Huml setzt sich f\u00fcr eine weitere Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Pflege ein - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zum \"Internationalen Tag der Pflege\" - Besuch des Adolf-Hamburger-Pflegeheims in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-eine-weitere-verbesserung-der-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein/) |2019\n|\n|\n09.05.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml besucht das Adolf-Hamburger-Pflegeheim am 10. Mai in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-das-adolf-hamburger-pflegeheim-am-10-mai-in/) |2019\n|\n|\n08.05.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml bei Feierstunde \"10 Jahre Bayerisches Kinderpalliativ-Konzept\" am 10. Mai in M\u00fcnchen-Gro\u00dfhadern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-feierstunde-10-jahre-bayerisches-kinderpalliativ-konzept/) |2019\n|\n|\n07.05.2019\n||\n|[Huml: Bayern baut die Krankenhausversorgung weiter aus - Bayerns Gesundheitsministerin: Beschl\u00fcsse des Krankenhausplanungsausschusses insbesondere f\u00fcr Psychosomatik - Auch die Versorgung von Risikoneugeborenen wird weiter verbessert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-baut-die-krankenhausversorgung-weiter-aus-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n06.05.2019\n||\n|[Huml baut telemedizinische Versorgung von Schlaganfallpatienten weiter aus - Bayerns Gesundheitsministerin f\u00f6rdert Projekt \"TeleSchwindelTriage\" der M\u00fcnchen Klinik Harlaching mit 253.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-telemedizinische-versorgung-von-schlaganfallpatienten-weiter-aus-bayerns/) |2019\n|\n|\n04.05.2019\n||\n|[Huml: Fl\u00e4chendeckende Arzneimittelversorgung durch \u00f6ffentliche Vor-Ort-Apotheken ist unverzichtbar - Bayerns Gesundheitsministerin zum 53. Bayerischen Apothekertag in Bamberg: Gleiche Preise bei Arzneimitteln auf Rezept m\u00fcssen auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Arzneimittelversender gelten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-flaechendeckende-arzneimittelversorgung-durch-oeffentliche-vor-ort-apotheken-ist/) |2019\n|\n|\n01.05.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml stellt Projekt \"TeleSchwindelTriage\" zur besseren Versorgung von Schlaganfallpatienten vor - Bayerns Gesundheitsministerium f\u00f6rdert Telemedizinprojekt mit rund 253.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-stellt-projekt-teleschwindeltriage-zur-besseren-versorgung-von/) |2019\n|\n|\n30.04.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Gesundheitsministerin Huml beim 53. Bayerischen Apothekertag am 3. Mai in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-beim-53-bayerischen-apothekertag-am-3-mai-in/) |2019\n|\n|\n29.04.2019\n||\n|[Auszeichnung \"Wei\u00dfer Engel\" an zehn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Unterfranken \u00fcberreicht - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Ehrenamtliches Engagement ist gelebte Mitmenschlichkeit](https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-zehn-buergerinnen-und-buerger-aus-unterfranken-ueberreicht/) |2019\n|\n|\n29.04.2019\n||\n|[Huml baut Unterst\u00fctzung von Pflegebed\u00fcrftigen und Angeh\u00f6rigen aus - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin bei Einweihung des bundesweit einzigartigen \"Pflege\u00fcbungszentrum Rh\u00f6n-Grabfeld\" - Modellprojekt wird mit rund 200.000 Euro gef\u00f6rdert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-unterstuetzung-von-pflegebeduerftigen-und-angehoerigen-aus-bayerns-gesundheits/) |2019\n|\n|\n26.04.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml er\u00f6ffnet Pflege\u00fcbungszentrum am 29. April im unterfr\u00e4nkischen Mellrichstadt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-pflegeuebungszentrum-am-29-april-im-unterfraenkischen/) |2019\n|\n|\n24.04.2019\n||\n|[Huml treibt Aufbau des elektronischen Polleninformationsnetzwerkes weiter voran - Bayerns Gesundheitsministerin: Siebte von acht Messstationen in Feucht aufgebaut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-aufbau-des-elektronischen-polleninformationsnetzwerkes-weiter-voran-bayerns-1/) |2019\n|\n|\n22.04.2019\n||\n|[Huml: Elektronisches Polleninformationsnetzwerk startet am 22. Mai - Bayerns Gesundheitsministerin: Moderne Pollenmessungen sollen Allergikern helfen - Pollenmonitor in Feucht wird am 25. April aufgebaut](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-elektronisches-polleninformationsnetzwerk-startet-am-22-mai-bayerns/) |2019\n|\n|\n19.04.2019\n||\n|[Huml: Versorgung von Menschen mit Demenz ausbauen - Neuer Gesundheitsreport des LGL - Zahl der Demenzkranken in Bayern steigt bis 2036 auf rund 340.000](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-versorgung-von-menschen-mit-demenz-ausbauen-neuer-gesundheitsreport-des-lgl-zahl-der/) |2019\n|\n|\n18.04.2019\n||\n|[Huml: Naloxon-Modellprojekt f\u00fcr Heroinabh\u00e4ngige erfolgreich angelaufen - Bayerns Gesundheitsministerin: F\u00fcnf Menschen konnte in Notfallsituationen geholfen werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-naloxon-modellprojekt-fuer-heroinabhaengige-erfolgreich-angelaufen-bayerns/) |2019\n|\n|\n11.04.2019\n||\n|[Huml treibt die Digitalisierung in der Pflege weiter voran - Gesundheitsministerin informiert anl\u00e4sslich des Bayerischen Fachtags \"Pflege Digital 2019\" \u00fcber bayernweite Projekte](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-die-digitalisierung-in-der-pflege-weiter-voran-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n09.04.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml veranstaltet Bayerischen Fachtag \"Pflege Digital 2019\" am 11. April - Projekte werden bayernweit pr\u00e4sentiert](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-veranstaltet-bayerischen-fachtag-pflege-digital-2019-am-11/) |2019\n|\n|\n07.04.2019\n||\n|[Huml: Spahn sollte umstrittenen Vorschlag zur Krankenkassen-Reform aufgeben - Bayerns Gesundheitsministerin: Bisherige Pl\u00e4ne des Bundesgesundheitsministers gehen zu Lasten der Patientinnen und Patienten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-spahn-sollte-umstrittenen-vorschlag-zur-krankenkassen-reform-aufgeben-bayerns/) |2019\n|\n|\n05.04.2019\n||\n|[Huml baut Krankenhauslandschaft weiter aus - Bayerns Gesundheitsministerium: Freistaat f\u00f6rdert den 9. Bauabschnitt an der Kreisklinik Ebersberg mit knapp 16 Millionen Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-krankenhauslandschaft-weiter-aus-bayerns-gesundheitsministerium-freistaat/) |2019\n|\n|\n04.04.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml spricht bei Einweihungsfeier des 9. Bauabschnitts der Kreisklinik Ebersberg am 5. April](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-einweihungsfeier-des-9-bauabschnitts-der-kreisklinik/) |2019\n|\n|\n02.04.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Pflegeberuf - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin zum Start der Leitmesse \"Altenpflege 2019\" in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-pflegeberuf-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-zum-start-der/) |2019\n|\n|\n01.04.2019\n||\n|[Huml: Kampf gegen Krebs wird verst\u00e4rkt - Bayerns Gesundheitsministerin bei Einweihung der neuen Krebsregister-Vertrauensstelle in Gem\u00fcnden am Main - Heimatstrategie bringt 16 qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze in die Region](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kampf-gegen-krebs-wird-verstaerkt-bayerns-gesundheitsministerin-bei-einweihung-der/) |2019\n|\n|\n31.03.2019\n||\n|[Huml: Freiberufliche Hebammen in Bayern bekommen mehr Geld f\u00fcr die Behandlung von Privatpatientinnen -\nBayerns Gesundheitsministerin: Angepasste Hebammengeb\u00fchrenverordnung tritt am 1. April in Kraft - Steigerungssatz wird auf 2,0 angehoben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-freiberufliche-hebammen-in-bayern-bekommen-mehr-geld-fuer-die-behandlung-von/) |2019\n|\n|\n29.03.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml er\u00f6ffnet Altenpflege-Messe am 2. April in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-altenpflege-messe-am-2-april-in-nuernberg/) |2019\n|\n|\n29.03.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Offizielle Er\u00f6ffnung der neuen LGL-Dienststelle Gem\u00fcnden am Main am 1. April mit Gesundheitsministerin Huml](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-offizielle-eroeffnung-der-neuen-lgl-dienststelle-gemuenden-am-main-am-1/) |2019\n|\n|\n27.03.2019\n||\n|[Huml: Bayern bekommt vier neue \"Gesundheitsregionen plus\" - Bayernweit werden 50 Regionen gef\u00f6rdert - Bayerns Gesundheitsministerin erfreut \u00fcber gro\u00dfes Interesse an dem F\u00f6rderprogramm](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-bekommt-vier-neue-gesundheitsregionen-plus-bayernweit-werden-50-regionen/) |2019\n|\n|\n26.03.2019\n||\n|[Bayerns Gesundheitsministerin Huml kritisiert Spahn-Vorschlag zur Reform des Risikostrukturausgleichs der Krankenkassen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-kritisiert-spahn-vorschlag-zur-reform-des/) |2019\n|\n|\n24.03.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml \u00fcberreicht F\u00f6rderbescheide an vier neue Gesundheitsregionen plus am 27. M\u00e4rz in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ueberreicht-foerderbescheide-an-vier-neue-gesundheitsregionen-plus-am/) |2019\n|\n|\n22.03.2019\n||\n|[Niederlassungsf\u00f6rderung f\u00fcr \u00c4rzte im l\u00e4ndlichen Raum Bayerns weiter sehr erfolgreich - Gesundheitsministerin Melanie Huml \u00fcbergibt 500. F\u00f6rderbescheid an Hausarzt Dr. Florian Rehner aus Altdorf bei N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/niederlassungsfoerderung-fuer-aerzte-im-laendlichen-raum-bayerns-weiter-sehr-erfolgreich/) |2019\n|\n|\n19.03.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS - F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Land\u00e4rzte erreicht weitere Erfolgsmarke - Gesundheitsministerin Huml \u00fcbergibt am Freitag den 500. F\u00f6rderbescheid in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-foerderprogramm-fuer-landaerzte-erreicht-weitere-erfolgsmarke/) |2019\n|\n|\n18.03.2019\n||\n|[Huml warnt Jugendliche vor den Gefahren durch Alkohol - Bayerns Gesundheitsministerin besuchte zum zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4um der DAK-Kampagne \"bunt statt blau\" die Graf-Stauffenberg-Wirtschaftsschule in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-jugendliche-vor-den-gefahren-durch-alkohol-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n18.03.2019\n||\n|[Zahl der bekannten Diabetes-F\u00e4lle in Bayern gestiegen - Gesundheitsministerin Huml: Fr\u00fchzeitige Diagnose sehr wichtig - Neuer Gesundheitsreport des LGL](https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-bekannten-diabetes-faelle-in-bayern-gestiegen-gesundheitsministerin-huml/) |2019\n|\n|\n14.03.2019\n||\n|[Positive Halbzeit-Bilanz bei den bayernweiten Kooperationstreffen zur Reform der Pflegeausbildung - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Mehr als 1.000 Teilnehmer haben die Veranstaltungsreihe bereits besucht](https://www.stmgp.bayern.de/presse/positive-halbzeit-bilanz-bei-den-bayernweiten-kooperationstreffen-zur-reform-der/) |2019\n|\n|\n13.03.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml er\u00f6ffnet 15. Gesundheitsmesse \"Franken aktiv und vital\" am 15. M\u00e4rz in Bamberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-huml-eroeffnet-15-gesundheitsmesse/) |2019\n|\n|\n12.03.2019\n||\n|[Bayern und Nordrhein-Westfalen fordern mehr F\u00f6deralismus im Gesundheitswesen - Huml und Laumann: Regionale Gliederung der landesunmittelbaren Ortskrankenkassen soll erhalten bleiben](https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-und-nordrhein-westfalen-fordern-mehr-foederalismus-im-gesundheitswesen-huml-und/) |2019\n|\n|\n11.03.2019\n||\n|[Huml w\u00fcrdigt Arbeit des Bayerischen Landesgesundheitsrates - Konstituierende Sitzung mit neuem Vorsitz in M\u00fcnchen - Gesundheitsministerin: Gremium liefert wichtige Impulse f\u00fcr die bayerische Gesundheitspolitik](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wuerdigt-arbeit-des-bayerischen-landesgesundheitsrates-konstituierende-sitzung-mit/) |2019\n|\n|\n11.03.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr Fr\u00fcherkennung von Typ-1-Diabetes bei Kindern - Bayerns Gesundheitsministerin zur Er\u00f6ffnung des neuen Studienzentrums des Helmholtz Zentrums M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-frueherkennung-von-typ-1-diabetes-bei-kindern-bayerns/) |2019\n|\n|\n10.03.2019\n||\n|[Huml: Zahl der ambulant betreuten Wohngemeinschaften f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige steigt weiter -Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Ende vergangenen Jahres gab es im Freistaat 363 ambulant betreute WGs](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zahl-der-ambulant-betreuten-wohngemeinschaften-fuer-pflegebeduerftige-steigt-weiter/) |2019\n|\n|\n07.03.2019\n||\n|[Huml: Immer mehr \u00c4rztinnen in Bayern - Gesundheitsministerin zum Weltfrauentag: Vereinbarkeit von Familie und Beruf muss auch im Gesundheitsbereich weiter verbessert werden](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-immer-mehr-aerztinnen-in-bayern-gesundheitsministerin-zum-weltfrauentag-vereinbarkeit/) |2019\n|\n|\n07.03.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml bei Er\u00f6ffnung des neuen Studienzentrums f\u00fcr Diabetesforschung des Helmholtz Zentrums M\u00fcnchen am 11. M\u00e4rz](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-eroeffnung-des-neuen-studienzentrums-fuer/) |2019\n|\n|\n28.02.2019\n||\n|[Huml wirbt f\u00fcr mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr seltene Erkrankungen - Bayerns Gesundheitsministerin zum \"Europ\u00e4ischen Tag der seltenen Erkrankungen\"](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-mehr-aufmerksamkeit-fuer-seltene-erkrankungen-bayerns/) |2019\n|\n|\n24.02.2019\n||\n|[Huml verst\u00e4rkt Vorgehen gegen sexuell \u00fcbertragbare Krankheiten wie AIDS und Syphilis - Bayerns Gesundheitsministerin: Anfang Juni startet Schwerpunktkampagne](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-vorgehen-gegen-sexuell-uebertragbare-krankheiten-wie-aids-und-syphilis/) |2019\n|\n|\n22.02.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Ministerin Huml spricht beim \"BKK-Tag 2019\" am 25. Februar in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-spricht-beim-bkk-tag-2019-am-25-februar-in-muenchen/) |2019\n|\n|\n22.02.2019\n||\n|[Huml setzt sich verst\u00e4rkt f\u00fcr die Versorgung von Kindern und Jugendlichen suchtkranker Eltern ein - Bayerisches Gesundheitsministerium f\u00f6rderte Projekt \"Schulterschluss\" mit 235.000 Euro - Abschlussveranstaltung in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-verstaerkt-fuer-die-versorgung-von-kindern-und-jugendlichen-suchtkranker/) |2019\n|\n|\n21.02.2019\n||\n|[Huml f\u00f6rdert neues Projekt gegen Ertrinken - Bayerns Gesundheitsministerium unterst\u00fctzt spezielle Schwimmkurse der DLRG Bayern f\u00fcr \u00e4ltere Menschen mit rund 200.000 Euro](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-neues-projekt-gegen-ertrinken-bayerns-gesundheitsministerium-unterstuetzt/) |2019\n|\n|\n20.02.2019\n||\n|[Huml: Unterst\u00fctzung schwerstkranker und sterbender Menschen in Bayern wird weiter ausgebaut - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin bei Jahrestagung zur Hospiz- und Palliativversorgung in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzung-schwerstkranker-und-sterbender-menschen-in-bayern-wird-weiter/) |2019\n|\n|\n19.02.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml spricht bei zweiter Jahrestagung zur Hospiz- und Palliativversorgung am 20. Februar in N\u00fcrnberg](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-zweiter-jahrestagung-zur-hospiz-und-palliativversorgung-am/) |2019\n|\n|\n17.02.2019\n||\n|[Huml: Pollenflug in Bayern hat bereits begonnen - Bayerns Gesundheitsministerin: Allergiker sollten Medikamente einnehmen - Polleninformationsnetzwerk startet im Fr\u00fchjahr](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pollenflug-in-bayern-hat-bereits-begonnen-bayerns-gesundheitsministerin-allergiker/) |2019\n|\n|\n14.02.2019\n||\n|[Drei neue FSME-Risikogebiete in Bayern - Bayerns Gesundheitsministerin Huml: Mit Impfung gegen die n\u00e4chste Zecken-Saison wappnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/drei-neue-fsme-risikogebiete-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-huml-mit-impfung/) |2019\n|\n|\n12.02.2019\n||\n|[Huml: Gesundheitsregionen plus sind weiter auf Erfolgskurs - Bayerns Gesundheitsministerin \u00fcbergab f\u00fcnf neue F\u00f6rderbescheide - Mittlerweile gibt es bayernweit 50 Gesundheitsregionen plus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsregionen-plus-sind-weiter-auf-erfolgskurs-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n12.02.2019\n||\n|[Huml setzt sich f\u00fcr Entlastung von Betriebsrentnern ein - Bayerns Gesundheitsministerin bringt am 15. Februar Bundesratsinitiative ein: Bundesregierung soll betriebliche Altersvorsorge st\u00e4rken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-entlastung-von-betriebsrentnern-ein-bayerns-gesundheitsministerin/) |2019\n|\n|\n11.02.2019\n||\n|[Huml: Hebammenversorgung in Bayern soll weiter verbessert werden - \"Runder Tisch\" in N\u00fcrnberg - Gesundheitsministerin: Wir erarbeiten einen gemeinsamen Aktionsplan](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hebammenversorgung-in-bayern-soll-weiter-verbessert-werden-runder-tisch-in-nuernberg/) |2019\n|\n|\n07.02.2019\n||\n|[Runder Tisch zur Hebammenversorgung in Bayern am 11. Februar in N\u00fcrnberg - Gesundheitsministerin Huml: Schwangere und M\u00fctter sollen die erforderliche Betreuung durch Hebammen bekommen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/runder-tisch-zur-hebammenversorgung-in-bayern-am-11-februar-in-nuernberg/) |2019\n|\n|\n06.02.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Huml \u00fcberreicht F\u00f6rderbescheide an f\u00fcnf neue Gesundheitsregionen plus am 12. Februar in M\u00fcnchen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ueberreicht-foerderbescheide-an-fuenf-neue-gesundheitsregionen-plus-am/) |2019\n|\n|\n04.02.2019\n||\n|[Huml startet gemeinsam mit Vertretern aus dem Gesundheitswesen das Bayerische Innovationsb\u00fcndnis gegen Krebs - Bayerns Gesundheitsministerin: Innovationen f\u00f6rdern und fl\u00e4chendeckend den Patientinnen und Patienten zug\u00e4nglich machen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-gemeinsam-mit-vertretern-aus-dem-gesundheitswesen-das-bayerische/) |2019\n|\n|\n03.02.2019\n||\n|[Huml ruft zur Krebsvorsorge auf - Bayerns Gesundheitsministerin zum Weltkrebstag am 4. Februar](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-krebsvorsorge-auf-bayerns-gesundheitsministerin-zum-weltkrebstag-am-4/) |2019\n|\n|\n30.01.2019\n||\n|[Erstes Kooperationstreffen zur generalistischen Pflegeausbildung am 31. Januar in M\u00fcnchen - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin Huml: Enge Zusammenarbeit notwendig - Veranstaltungen in allen Regierungsbezirken](https://www.stmgp.bayern.de/presse/erstes-kooperationstreffen-zur-generalistischen-pflegeausbildung-am-31-januar-in-muenchen/) |2019\n|\n|\n28.01.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: Bayerns Gesundheitsministerin Huml startet am 4. Februar in N\u00fcrnberg das Bayerische Innovationsb\u00fcndnis gegen Krebs](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsministerin-huml-startet-am-4-februar-in-nuernberg-das/) |2019\n|\n|\n25.01.2019\n||\n|[Huml: Nominierungen f\u00fcr den Bayerischen Gesundheits- und Pflegepreis sind noch bis 31. Januar m\u00f6glich - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Preisverleihung findet am 24. September 2019 in M\u00fcnchen statt](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nominierungen-fuer-den-bayerischen-gesundheits-und-pflegepreis-sind-noch-bis-31/) |2019\n|\n|\n22.01.2019\n||\n|[Huml f\u00f6rdert Forschungsprojekt der Universit\u00e4t Bamberg zum Schmerzempfinden bei Menschen mit Demenz - Bayerns Gesundheitsministerin: Lebensqualit\u00e4t von Menschen mit Demenz weiter verbessern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-forschungsprojekt-der-universitaet-bamberg-zum-schmerzempfinden-bei-menschen/) |2019\n|\n|\n20.01.2019\n||\n|[Huml setzt sich f\u00fcr die Fr\u00fcherkennung von Typ-1-Diabetes bei Kindern ein - Bayerns Gesundheitsministerin wird im Fr\u00fchjahr 2019 neues Studienzentrum des HelmholtzZentrums M\u00fcnchen er\u00f6ffnen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-die-frueherkennung-von-typ-1-diabetes-bei-kindern-ein-bayerns/) |2019\n|\n|\n17.01.2019\n||\n|[Huml fordert mehr Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte - Bayerns Pflegeministerin zeichnete in Bamberg die besten bayerischen Alten- und Krankenpflegesch\u00fclerinnen aus](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-mehr-wertschaetzung-fuer-pflegekraefte-bayerns-pflegeministerin-zeichnete-in/) |2019\n|\n|\n14.01.2019\n||\n|[Huml will Versorgung von Menschen mit Demenz im Krankenhaus weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsministerin \u00fcbergab Architekturpreis des Bayerischen Instituts f\u00fcr alters- und demenzsensible Architektur](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-versorgung-von-menschen-mit-demenz-im-krankenhaus-weiter-verbessern-bayerns/) |2019\n|\n|\n13.01.2019\n||\n|[Huml treibt Ausbau von Angeboten zur Unterst\u00fctzung im Alltag von Pflegebed\u00fcrftigen voran - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Seit Anfang Januar 2019 gibt es erhebliche Erleichterungen](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-von-angeboten-zur-unterstuetzung-im-alltag-von-pflegebeduerftigen-voran/) |2019\n|\n|\n09.01.2019\n||\n|[Huml will Versorgung von psychisch kranken Menschen in Bayern weiter verbessern - Bayerns Gesundheitsministerin: Selbsthilfeeinrichtungen st\u00e4rken und unabh\u00e4ngige Beschwerdestellen in ganz Bayern einrichten](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-versorgung-von-psychisch-kranken-menschen-in-bayern-weiter-verbessern-bayerns/) |2019\n|\n|\n08.01.2019\n||\n|[Huml: B\u00fcndnis f\u00fcr generalistische Pflegeausbildung in Bayern geschlossen - Bayerns Pflegeministerin: Rund 40 Partner sichern Unterst\u00fctzung unter anderem f\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze zu](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-buendnis-fuer-generalistische-pflegeausbildung-in-bayern-geschlossen-bayerns/) |2019\n|\n|\n06.01.2019\n||\n|[Huml: Elektronisches Polleninformationsnetzwerk startet im Fr\u00fchjahr - Bayerns Gesundheitsministerin: Moderne Pollenmessungen helfen Allergikern und Asthmatikern](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-elektronisches-polleninformationsnetzwerk-startet-im-fruehjahr-bayerns/) |2019\n|\n|\n04.01.2019\n||\n|[TERMINHINWEIS: B\u00fcndnis f\u00fcr generalistische Pflegeausbildung in Bayern wird am 8. Januar geschlossen - Bayerns Pflegeministerin Huml: Rund 40 Partner unterzeichnen in M\u00fcnchen Urkunde](https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-buendnis-fuer-generalistische-pflegeausbildung-in-bayern-wird-am-8-januar/) |2019\n|\n|\n03.01.2019\n||\n|[Huml: Weniger Organspender im vergangenen Jahr - Bayerns Gesundheitsministerin wirbt f\u00fcr mehr Aufmerksamkeit f\u00fcr das Thema Organspende](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-weniger-organspender-im-vergangenen-jahr-bayerns-gesundheitsministerin-wirbt-fuer/) |2019\n|\n|\n01.01.2019\n||\n|[Huml veranstaltet 2019 erste Bayerische Demenzwoche - Bayerns Gesundheits- und Pflegeministerin: Erste Bayerische Demenzwoche vom 13. bis 22. September 2019 soll alle bayerischen Aktivit\u00e4ten zum Thema Demenz b\u00fcndeln](https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-veranstaltet-2019-erste-bayerische-demenzwoche-bayerns-gesundheits-und/) |2019\n|", "language": null, "image": "https://www.stmgp.bayern.de/wp-content/uploads/2016/04/stmgp_facebook.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#Content", "/gebaerdensprache/", "?lang=de_ls", "#seitevorlesen", "#kontrast", "/ministerium/presse/", null, "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/staatsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/amtsleitung-und-abteilungsleiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/aufgaben-und-organisation/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/behoerden-und-gremien/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/digitalisierung/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/digitalisierung/ehealth-kongress/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/newsletter-abonnement/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressekontakt/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressefotos/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/download/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/veranstaltungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/veranstaltungen/veranstaltungsrueckblick/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/karriere/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/gesundheits-und-pflegemedaille/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/demenzpreis/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/weisser-engel/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/organspendepreis/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/bundesverdienstorden/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/ehrenzeichen-fuer-verdienste-im-ehrenamt/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/auszeichnung-green-hospital-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/vergaben/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/oeffentlichkeitsarbeit/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/kontakt/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/ernaehrung/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/bewegung/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/entspannung/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/verantwortungsvoller-umgang-mit-genussmitteln/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/gesund-im-job/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/gesund-leben/kompetenz-im-umgang-mit-neuen-medien/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/impfen_de/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/diabetes/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/hiv-aids/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/osteoporose/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/masern/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/grippe/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/humanes-papilloma-virus/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/zecken/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/affenpocken/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/infektionsschutz/ebola/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/krebs/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/krebs/vorsorgeuntersuchungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/krebs/aktiv-waehrend-der-krebstherapie/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/einsamkeit/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/psychische-gesundheit/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/psychische-gesundheit/depression/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/psychische-gesundheit/essstoerung/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/sucht/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/sucht/illegale-drogen/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/sucht/alkohol/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/sucht/spielsucht/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/sucht/tabake-zigaretten/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/sucht/neue_rauchtechniken/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/hitze-gesundheitsschutz-bei-hohen-temperaturen/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/uv-strahlung/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/badeseen/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/hoer-laermschutz/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/ambrosia-bekaempfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/umwelteinwirkungen/eichenprozessionsspinner/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/aktuelles-aus-der-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/generalistische-pflegeausbildung/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/strukturdaten/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/leistungen-der-pflegeversicherung/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/betreuung-und-pflege-durch-angehoerige/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/live-in-kraefte/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/pflegestuetzpunkte/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/fachstellen_pflegende_angehoerige/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/angebote-zur-unterstuetzung-im-alltag/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/ambulante-pflegedienste/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/pflege-zu-hause/teilstationaere-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/fachstellen_demenz_pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/ambulant-betreute-wohngemeinschaften/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/stationaere-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/demenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/demenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/auszeichnungen/demenzpreis/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/demenzpakt/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/bayerischer-demenzfonds/", "https://www.demenzwoche.bayern.de", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/fachtag-demenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/aktuelle-themen/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/post-covid/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitssystem/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenversicherung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/ambulante-versorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/krankenhaeuser-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/krankenhausfinanzierung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/versorgungsschwerpunkte/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/altersmedizin/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/telemedizin/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/krankenhaeuser/green-hospital-bayern-nachhaltigkeit-bayerische-krankenhaeuser/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/organspende/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/aerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/diaetassistenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/ergotherapeuten/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/hebammen/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/logopaedie/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/pflegekraefte/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/physiotherapeuten/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/podologen/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/psychotherapeuten/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/gesundheitsberufe/zahnaerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/integrative_medizin/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/apotheken-arzneimittelversorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/sterbebegleitung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/sterbebegleitung/palliativversorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/sterbebegleitung/hospiz/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/sterbebegleitung/netzwerke-in-der-hospiz-und-palliativversorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/sterbebegleitung/jahrestagung_hospiz_palliativ/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-patienten/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-patienten/wer-zahlt-was-im-krankenhaus/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-patienten/epa-egk/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-kinder-und-jugendliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-kinder-und-jugendliche/murmel-und-mo/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-eltern/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-frauen/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-maenner/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-senioren/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-fach-und-pflegekraefte/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-fach-und-pflegekraefte/generalistische-pflegeausbildung/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-fach-und-pflegekraefte/eure-sorge-fesselt-mich/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-fach-und-pflegekraefte/demenzprojekte/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-aerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-aerzte/pid-fuer-aerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-aerzte/gelbfieberimpfstellen/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-hebammen-und-entbindungspfleger/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/krankenhausplanung/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/betriebskosten/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/investitionen-an-bayerischen-krankenhaeusern/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/hygiene-und-infektionspraevention-in-medizinischen-einrichtungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/organspende/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/patientenfuersprecher/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/green-hospital-plus/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/telemedizin/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-kommunen/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-ehrenamtliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/ansprechpartner-und-fachstellen/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/notfall-suchdienste/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/buerger-fragen-wir-antworten-faqs/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/gesetzesvorhaben/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/podcast/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/#foerderprogramme-pflege", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/#foerderprogramme-geriatrie-palliativ", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/#foerderprogramme-aerztliche-versorgung-land", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/#foerderprogramme-rehabilitation-praevention", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/#foerderprogramme-geburtshilfe", "https://www.stmgp.bayern.de/service/foerderprogramme/#PBS", "https://www.stmgp.bayern.de/service/startseite-und-menuefuehrung-von-www-stmgp-bayern-de/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/sitemap/", "/gebaerdensprache/", "?lang=de_ls", "#seitevorlesen", "#kontrast", "/ministerium/presse/", "#", null, "https://www.stmgp.bayern.de", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-fordert-von-bundesregierung-mehr-unterstuetzung-fuer-apotheken-bayerns-amtierende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-ueberreicht-auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberbayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-fordert-von-der-bundesregierung-verlaessliche-rahmenbedingungen-fuer-zahnaerztinnen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-fordert-korrekturen-an-krankenhaustransparenzgesetz-bayerns-amtierende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-fordert-notbremse-des-deutschen-bundestages-bei-cannabis-legalisierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/scharf-unser-soziales-netz-traegt-bayern-ist-ein-starker-sozialstaat-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-bessere-arbeits-und-rahmenbedingungen-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-spricht-beim-82-aerztetag-in-landshut/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bundestag-zu-stopp-der-cannabis-legalisierung-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-in-schulen-ueber-umgang-mit-depressionen-praeventionsprojekt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-gesundheitsfoerderung-fuer-beschaeftigte-im-gesundheitswesen-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-intensivpflege-staerken-bayerns-gesundheitsminister-stellt-experten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeplaetze/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-bayerns-gesundheits-und-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-gefahren-des-alkoholkonsums-fuer-jugendliche-in-den-fokus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-staerkt-die-beratungsangebote-fuer-pflegebeduerftige-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-foerderrichtlinie-gute-pflege-daheim-in-bayern-ist-jetzt-in-kraft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-forschung-zur-medizinischen-versorgung-von-long-und-post-covid/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-wohnortnahe-hausaerztliche-versorgung-bayerns-gesundheitsminister-bela/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-weiter-voran-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-gesundheitsvorsorge-bei-frauen-staerken-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausbau-der-krankenhausversorgung-in-laendlichen-regionen-bayerns-wird-weiter-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausbau-der-pflegerischen-versorgungsstruktur-in-bayern-schreitet-weiter-voran-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-forschungsprojekt-zu-blaualgen-in-bayerischen-seen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-medizin-stipendienprogramm-bayerns-gesundheitsminister-bewerbungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-behandlung-komplexer-beschwerden-nach-covid-impfungen-und-infektionen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-verstaerkt-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-mit-dem-programm/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-uebergibt-am-4-oktober-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-bayerische-pflegeboerse-bayerns-gesundheitsminister-beim-deutschen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-wird-im-falle-der-legalisierung-von-cannabis-zentrale-kontrolleinheit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-am-5-oktober/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-widerspruchsloesung-bei-organspende-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-apothekenreform-des-bundes-bayerns-gesundheitsminister-unterstuetzt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-unterstuetzung-fuer-psychisch-belastete-kinder-und-jugendliche-aus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-von-der-decken-fordern-soforthilfen-fuer-krankenhaeuser-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-intensiv-fuer-den-weiteren-ausbau-des-pflegeplatz-angebots-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zur-grippe-impfung-auf-insbesondere-aeltere-menschen-und-vorerkrankte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein-start-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gewinnung-und-integration-auslaendischer-fachkraefte-in-der-pflege-immer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerns-kommunen-bekommen-20-millionen-euro-fuer-pflege-angebote-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-scholz-muss-krankenhausfinanzen-zu-teil-des-deutschland-pakts-machen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-digitalisierung-in-kinderhospizen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bauminister-bernreiter-und-gesundheitsminister-holetschek-bund-muss-wohnraum-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-beim-festakt-zum-25-jaehrigen-jubilaeum-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-bei-bundesregierung-auf-pakt-fuer-die-pflege-fuenf-kernpunkte-vorgelegt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-frauengesundheit-staerken-bayerns-gesundheitsminister-sprach-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-hospizversorgung-holetschek-uebergab-foerderschecks/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-vierte-bayerische-demenzwoche-beginnt-am-15-september-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-raet-insbesondere-aelteren-zur-impfung-gegen-covid-19-und-grippe-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-beschaeftigte-in-der-kinder-und-jugendmedizin-mit-staatsempfang/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-baden-wuerttemberg-hessen-und-rheinland-pfalz-vereint-gegen-engpaesse-bei/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-bayerische-landarztquote-ist-ein-grosser-erfolg-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeinfrastruktur-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-innovative-digitalisierungs-projekte-in-der-patientenversorgung-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-erste-hilfe-in-psychischen-notlagen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-geld-vom-bund-fuer-die-arztpraxen-bayerns-gesundheitsminister-als/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-vor-grossen-gefahren-durch-alkohol-in-der-schwangerschaft-und-treibt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-wirft-bundesregierung-schwere-fehler-vor-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/franken-wird-modellregion-fuer-digitale-gesundheitsversorgung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-modernisierung-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-nachbesserungen-in-lauterbachs-etat-bayerns-gesundheitsminister-wird-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-bereitet-sich-intensiv-auf-moegliche-rsv-infektionswelle-vor-videokonferenz-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-ergebnisse-von-modellprojekt-zum-buerokratieabbau-in-kliniken-vor/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-beraet-am-11-september-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-ein-leben-in-wuerde-bis-zuletzt-ermoeglichen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-mehr-menschen-fuer-pflegeberufe-gewinnen-und-pflegekraefte-durch/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-start-fuer-den-praeventionsbeauftragten-fuer-psychische-gesundheit-und-sucht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-am-4-september/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-entlastung-von-pflegenden-angehoerigen-durch-ausbau-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-forschung-zu-corona-langzeitfolgen-bayerns-gesundheitsminister-besuchte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-bayerns-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-intensiv-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeinfrastruktur-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-15-prozent-mehr-hebammen-in-bayern-seit-2018-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-stellt-am-6-september-ergebnisse-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-ist-anwalt-der-flaechendeckenden-krankenhaus-versorgung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzfonds-foerdert-weitere-projekte-mit-mehr-als-208-000-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-junge-menschen-fuer-gesundheitsberufe-begeistern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-rahmenbedingungen-in-der-ambulanten-pflege-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-massnahmen-des-resilienzprogramms-fuer-stark-belastete-beschaeftigte-in-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-3/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-rasche-fortschritte-bei-der-reform-der-notfallversorgung-ein/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein-in-einer-neuen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-einsatz-fuer-arztpraxen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-transparenzregister-des-bundes-fuer-krankenhaeuser-fuehrt-patienten-in-die-irre/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegestipendium-wird-sehr-gut-angenommen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-benennt-professor-romanos-zum-sonderbeauftragten-fuer-praevention-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-pflegebeduerftigen-koennte-in-bayern-bis-2050-auf-fast-11-millionen-steigen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-massnahmen-zum-hitze-und-uv-schutz-der-buergerinnen-und-buerger/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-laesst-verbreitung-von-stechmueckenarten-in-folge-des-klimawandels-verstaerkt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-ruestet-sich-mit-ausbau-der-medizinischen-versorgung-von-kindern-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-krisengipfel-zu-engpaessen-bei-arzneimitteln/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-gezielten-schutz-vor-gesundheitsrisiken-durch-hitze-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-besucht-bahnhofsmission-augsburg-am-mittwoch-9-august-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-lassen-unsere-kommunen-beim-hitzeschutz-nicht-im-stich-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-supermarkt-ratschkasse-im-schwaebischen-buxheim-wird-bis-jahresende-verlaengert/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-am-6-august/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-informiert-sich-in-einem-rundgang-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-gruendung-von-pflegestuetzpunkten-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-kurzzeitpflegeprojekt-in-trostberg-mit-42-millionen-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-ein-monats-bilanz-zur-fast-lane-in-der-pflege-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-sos-arbeitet-erfolgreich-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-hotline/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-beim-spatenstich-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-patientenfuersprecherinnen-und-patientenfuersprecher-fuer-wertvolle/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-die-landesarbeitsgemeinschaft-impfen-lagi-raten-zur-ueberpruefung-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-staatsministerium-fuer-gesundheit-und-pflege-wuerdigt-arbeit-der-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bereits-mehr-als-20-millionen-euro-haertefallhilfen-an-bayerische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-pflege-war-ein-herzensanliegen-von-barbara-stamm-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kinder-und-jugendaerzte-von-buerokratie-vor-ferienbeginn-entlasten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-gesetz-ermoeglicht-sehenden-auges-mehrfachmitgliedschaften-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-ueberreicht-foerderungen-im-rahmen-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-modellprojekt-zu-springerkonzepten-in-der-langzeitpflege-kann-starten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-medizinischer-und-zahnmedizinischer-fachangestellter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-nimmt-bayerischen-apothekerverband-als-140-mitglied-in-buendnis-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-schuelerinnen-und-schuelern-fuer-den-pflegeberuf-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-wuerdigt-am-26-juli-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-gesetz-wird-schwarzmarkt-vorschub-leisten-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-wichtige-weichen-fuer-die-zukunft-der-pflege-und-eingliederungshilfe/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-rahmenbedingungen-fuer-pharmabranche-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-gesundheitliche-gefahren-von-alkohol-fuer-jugendliche-in-den-fokus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-virtuelles-kinderkrankenhaus-bayerns-gesundheitsminister-kinder-sollen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-strebt-gemeinsame-laender-initiative-zu-long-post-covid-an-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-praktiker-fordern-nachbesserungen-bei-krankenhausreform-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-einsatz-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-staatsempfang-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-soeder-und-gesundheitsminister-holetschek-wasserqualitaet-an-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderscheck-in-hoehe-von-mehr-als-13-millionen-euro-an-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lehnt-eckpunkte-zur-krankenhausreform-ab-bayerns-gesundheitsminister-prueft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-ministerpraesident-dr-soeder-und-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-offenen-umgang-mit-psychischen-erkrankungen-bayerisches/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-lauterbach-zum-einlenken-bei-krankenhausreform-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-arbeit-der-aerztlichen-arbeitsgemeinschaft-zur-foerderung-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gratuliert-bayerischen-gewinnerklassen-von-be-smart-dont-startklassen-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erfolgreicher-start-der-fast-lane-fuer-schnellere-anerkennungsverfahren-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-eroeffnet-am-12-juli-den-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerisches-staatsministerium-fuer-gesundheit-und-pflege-wuerdigt-am-10-juli/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-bei-gesundheitsministerkonferenz-auf-stopp-der-cannabis-legalisierung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-kraeftiger-investitionsschub-fuer-bayerische-krankenhaeuser/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-wuerdigt-am-7-juli-die-aerztliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-foerdert-den-weiteren-ausbau-der-hospizversorgung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-podcast-rund-um-gesund-bayerns-gesundheitsminister-persoenliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-freistaat-investiert-kraeftig-in-kliniken-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-verzahnung-von-konventioneller-medizin-und-naturheilverfahren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-weitere-nachbesserungen-bei-der-krankenhausreform-des-bundes-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-uebergibt-kommenden-montag-3-juli/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-glauber-modellprojekt-green-care-staerkt-die-psychische-gesundheit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-erste-hilfe-aus-haertefallfonds-an-ambulanten-pflegedienst-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-zentralisiert-anerkennungsverfahren-im-bereich-der-pflege-ab-1-juli-2023/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weist-auf-gesundheitliche-risiken-durch-hitze-hin-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-schlaganfallnetzwerk-in-bayern-ist-europaweit-spitze-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-menschen-mit-psychischen-erkrankungen-im-freistaat-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-psychiatrische-krankenhausversorgung-weiter-staerken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-potenzialanalyse-des-bundes-zur-krankenhausreform-ist-unausgegoren-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderscheck-fuer-den-pflegestuetzpunkt-landkreis-muenchen-50/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-plaene-fuer-klinik-milliarde-rasch-umsetzen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-bei-krankenhaus-reform-fuer-bayerns-kliniken-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-massnahmen-zur-bewegungsfoerderung-voran-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-eine-echte-pflegereform-der-bundesregierung-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-aufklaerung-ueber-gefahren-des-cannabiskonsums-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-soll-vorschlaege-des-bundesrats-zur-regulierung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-eindaemmung-der-leiharbeit-in-der-pflege-vorantreiben-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-muss-kommunale-ebene-bei-der-krankenhaus-reform/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-leiharbeit-in-der-pflege-eindaemmen-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-pflege-im-krankenhausbereich-staerken-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-uebergibt-am-20-juni-foerderbescheide-fuer-den-50/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rechnet-mit-der-politik-von-lauterbach-ab-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-an-dr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-gesundheitsschutz-bei-hitzewellen-gemeinsam-mit-den-kommunen-vorantreiben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-unterstuetzung-fuer-apotheken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-arbeit-der-fachstellen-fuer-pflegende-angehoerige-staatsempfang-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-krebskranker-kinder-und-jugendlicher-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-rasche-verbesserungen-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-stellt-am-16-juni-bayerische-initiative-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zur-auffrischung-von-erste-hilfe-kursen-auf-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-tempo-bei-gkv-finanzreform-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-wuerdigt-am-12-juni-die-arbeit-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/spitzengespraech-bei-holetschek-zum-fachkraeftemangel-in-pflegeeinrichtungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verlaengert-wichtige-massnahme-gegen-arzneimittelengpass-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-wir-bringen-modernste-klinische-krebsforschung-weiter-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsminister-dieses-jahr-bislang/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-lauterbach-weitere-korrekturen-an-krankenhausreform-plaenen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-am-16-juni-in-kulmbach-mit-buergerinnen-und-buergern-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-klaerung-offener-fragen-bei-gespraech-ueber-krankenhausreform-am-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-pflegeplaetze-finanzminister-fueracker-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-der-hospizbegleiterinnen-und-hospizbegleiter-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kritisiert-bundestags-beschluss-zur-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-intensiv-fuer-gute-krankenhausversorgung-von-kindern-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-staerkt-krankenhausversorgung-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-korrekturen-bei-pflegereform-bayerns-pflegeminister-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-cannabis-praevention-an-schulen-erfolgreich-angelaufen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-innovative-konzepte-zur-hausaerztlichen-versorgung-auf-dem-land/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-thema-einsamkeit-in-den-fokus-bayerns-gesundheitsminister-uebernimmt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-fuenf-millionen-euro-foerderprogramm-fuer-kinderkliniken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-immer-mehr-hebammen-lassen-sich-im-freistaat-nieder-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-dak-landeschefin-schwab-ehren-am-25-mai/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-kultusminister-piazolo-informieren-sich/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-umgang-mit-demenz-ist-gesamtgesellschaftliche-aufgabe-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-40-millionen-euro-corona-hilfen-an-pflegeeinrichtungen-ausgezahlt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-therapeutische-angebote-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-startet-bundesratsinitiative-zur-eindaemmung-der-leiharbeit-in-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-gesetz-der-bundesregierung-nicht-praxistauglich-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-mehr-mediziner-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister-hausaerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-nachwuchskraefte-fuer-die-gesundheitsfachberufe-gewinnen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-massnahmen-gegen-den-aktuellen-arzneimittelengpass-zeigen-wirkung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kurzfristiger-terminhinweis-holetschek-nimmt-heute-um-16-00-uhr-eine-der-ersten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-zeichnet-acht-buergerinnen-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-will-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-umfassende-pflegereform-muss-endlich-auf-den-weg-gebracht-werden-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-160-millionen-euro-haertefallhilfen-fuer-bayerische-kliniken-reha/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-rheinland-pfalz-und-schleswig-holstein-bundesregierung-muss-medizinische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitale-suchtberatung-wird-gut-angenommen-bayerns-gesundheitsminister-wirbt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-versorgung-mit-arzneimitteln-rasch-und-langfristig-stabilisieren-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-die-modernisierung-der-ganzheitlichen-stationaeren-versorgung-weiter-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-krankenhaeuser-ministerpraesident-dr-markus-soeder/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-landtags-opposition-den-stopp-haltloser-unterstellungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neues-cannabis-gutachten-ist-bankrotterklaerung-fuer-legalisierungsplaene/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-scharf-wollen-chronisch-einsame-menschen-im-freistaat-gezielt-unterstuetzen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheits-und-pflegeminister-klaus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erlaeutert-ablehnung-fuer-cannabis-modellprojekte-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bringt-massnahmen-gegen-mangel-an-antibiotischen-saeften-fuer-kinder-auf-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-beim-bund-auf-mehr-tempo-bei-der-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-beriet-mit-oberoesterreichs-sozial-landesrat-hattmannsdorfer-ueber/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-und-scharf-sprechen-am-3-mai-in-muenchen-ueber-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-psychische-gesundheit-von-kindern-und-jugendlichen-noch-staerker-in-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-praeventionsschwerpunkt-zu-den-gesundheitlichen-folgen-von-einsamkeit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-gut-aufgestellt-fuer-versorgung-bei-corona-impfbeschwerden-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerns-kurorte-und-heilbaeder-sind-tragende-saeule-im-gesundheitssystem/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-die-landesarbeitsgemeinschaft-impfen-lagi-werben-zum-start-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erteilt-cannabis-modellprojekten-klare-absage-bayerns-gesundheitsminister-ruft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-raet-zur-schutzimpfung-gegen-durch-zecken-uebertragbare-hirnhautentzuendung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-startet-am-27-april-mit-praeventionsschwerpunkt-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gutachten-vorschlaege-der-regierungskommission-zur-krankenhausreform-nicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-massnahmen-fuer-sichere-arzneimittelversorgung-in-deutschland-vor/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-am-28-april-in-augsburg-mit-buergerinnen-und-buergern-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayern-stellt-am-20-april-gemeinsam-mit-nordrhein-westfalen-und-schleswig/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-modernisierung-der-krankenhaeuser-weiter-voran-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerischer-pharmagipfel-am-19-april-2023-mit-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-gesundheitsschutz-im-klimawandel-weiter-voran-kommunales/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-beim-thema-pflege-auf-direkten-dialog-mit-den-buergerinnen-und-buergern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-tempo-bei-massnahmen-gegen-arzneimittelknappheit-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-update-fuer-epin-bringt-verbesserungen-fuer-menschen-mit-pollenallergien/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-im-april-den-praeventionsschwerpunkt-licht-an-damit-einsamkeit-nicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ende-aller-corona-massnahmen-ab-8-april-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-erfolge-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/weiter-grosses-interesse-an-bayerns-landarzt-foerderprogrammen-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-hospiz-und-palliativversorgung-weiter-staerken-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-staerkung-des-pharma-standorts-bayern-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-geht-verstaerkt-gegen-alkohol-gefahren-vor-bayerns-gesundheitsminister-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-ministerpraesident-dr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-landkreis-eichstaett-ist-gesundheitsregionplus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hotline-zum-post-vac-syndrom-startet-am-montag-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-beschleunigung-der-anerkennungsverfahren-fuer-auslaendische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-investorengetragene-medizinische-versorgungszentren-staerker/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-klinikpersonal-durch-buerokratie-abbau-entlasten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-resilienzprogramm-fuer-stark-belastete-beschaeftigte-in-der-langzeitpflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-patientinnen-und-patienten-mit-demenz-in-krankenhaeusern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-die-aerztliche-versorgung-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-den-ausbau-der-hospizversorgung-weiter-voran-ministerpraesident-dr-soeder/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-nordbayerischen-einsatz-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-nahles-berieten-ueber-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-sachlichkeit-beim-rueckblick-auf-den-kampf-gegen-die-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bayerns-taskforce-arzneimittelversorgung-verstaerken-druck-auf-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kernpositionen-des-bayerischen-beratergremiums-zur-krankenhausreform-stehen-fest/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bundesweite-vernetzung-gegen-corona-langzeitfolgen-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-klare-bundes-strategie-fuer-digitalkompetenz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-runder-tisch-von-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-und-der-chefin-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-jetzt-62-gesundheitsregionen-plus-in-bayern-gesundheitsminister-uebergab/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitale-boerse-wird-suche-nach-pflegeplaetzen-und-pflegerischen-angeboten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-die-vermittlung-von-telefonpatenschaften-fuer-einsame-seniorinnen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neue-ausstellung-zur-alkoholpraevention-bayerns-gesundheitsminister-wir/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-nordrhein-westfalen-und-schleswig-holstein-lassen-krankenhaus-reformplaene-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-will-hebammen-versorgung-in-bayern-weiter-staerken/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-modernisierung-der-psychiatrischen-krankenhausversorgung-wird-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/urteilsbegruendung-des-bundesverwaltungsgerichts-zu-vorlaeufigen-ausgangsbeschraenkungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in-pflegeheimen-weiter-verbessern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-stellt-neues-konzept-fuer-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-laedt-am-16-maerz-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheits-und-pflegewirtschaft-als-neue-leitoekonomie-staerken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-umweltminister-glauber-setzen-zeichen-fuer-klimaschutz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bayerisches-beratergremium-zur-krankenhausreform-eingerichtet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neue-dialog-reihe-mit-buergerinnen-und-buergern-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesunde-ernaehrung-erreicht-man-nicht-nur-durch-verbote-ministerin-kaniber-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-konsequent-gegen-missstaende-in-pflegeheimen-vorgehen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/zwei-neue-fsme-risikogebiete-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-ruft-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns-3/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-cannabis-legalisierung-verstoesst-gegen-voelker-und-europarecht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-bundesverdienstkreuz-1-klasse-an-dr-marianne-koch-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweite-runde-der-foerderinitiative-zum-long-und-post-covid-syndrom/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-1-maerz-keine-bayerischen-corona-einschraenkungen-mehr-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-die-versorgung-von-post-und-long-covid-betroffenen-weiter-verbessern-rund/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zusammenspiel-aus-hoch-und-fachschulausbildung-sichert-physiotherapeutische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-stellt-am-1-maerz-rechtsgutachten-zur-umstrittenen-cannabis/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-informationen-fuer-menschen-mit-pollenallergien-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberfranken-ueberreicht-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-ueber-mehr-als-18-millionen-euro-an-die-kreisklinik/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fast-lane-fuer-auslaendische-pflegefachkraefte-wichtiges-signal-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-gesundheitsschutz-im-klimawandel-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-konsequenzen-aus-dkg-gutachten-zur-krankenhaus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-u0-elternberatung-vor-der-geburt-bayerns-gesundheitsminister-in-bayern-haben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-strukturen-der-gesundheitsversorgung-ueberpruefen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-ausbau-individueller-pflegeangebote-im-laendlichen-raum-ein/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-daten-des-sars-cov-2-abwassermonitorings-ab-sofort-online-abrufbar/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-bundesverdienstkreuz-an-persoenlichkeiten-aus-schwaben-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ab-freitag-reicht-ein-corona-selbsttest-ohne-aufsicht-fuer-besuch-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-beruft-professorin-traidl-hoffmann-zur-sonderbeauftragen-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-eu-initiativen-fuer-arzneimittelversorgung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-nimmt-verstaerkt-bewegungsmangel-bei-kindern-und-jugendlichen-in-den-blick/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-berliner-krankenhausreform-wuerde-drastische-einschnitte-fuer-kliniken-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/korrektur-zum-terminhinweis-holetschek-besucht-am-freitag-10-februar-kuenftigen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-in-bayern-wird-weiter-gezielt-gestaerkt-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-bedarfsgerechte-modernisierung-der-physiotherapieberufe/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zum-weltkrebstag-zu-vorsorge-auf-bayerns-gesundheitsminister-wichtige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeinfrastruktur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pragmatische-regelungen-in-bayern-bei-engpaessen-von-kinder-arzneimitteln/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-den-ausbau-von-pflege-ausbildungsverbuenden-weiter-voranbringen-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-situation-von-menschen-mit-demenz-weiter-verbessern-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-weiter-aus-plaene-fuer-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-1-februar-keine-landesrechtlichen-corona-pflichten-nach-der-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-vor-vernachlaessigung-der-krankenhaeuser-auf-dem-land-durch-berliner/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-ueberreicht-am-3-februar-in-amberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-forschungsprojekt-der-tu-muenchen-zu-moeglichen-ursachen-fuer-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-61-millionen-euro-an-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-eigenbeteiligung-fuer-pflegebeduerftige-in-bayern-geringer-als-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-marshallplan-fuer-das-deutsche-gesundheitssystem-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zusaetzliche-unterstuetzung-fuer-stark-belastete-beschaeftigte-in-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weitere-fuenf-millionen-euro-fuer-versorgungsforschung-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ueberreicht-auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hebt-landeseigene-maskenpflichten-mit-ablauf-des-31-januar-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-kurs-fuer-krankenhaeuser-und-pflege-vor-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-enge-abstimmung-mit-kommunen-bei-geplanter-krankenhausreform-des-bundes/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfquoten-bei-kinderschutzimpfungen-trotz-corona-pandemie-erfreulich-stabil/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-integrationsbeauftragte-brendel-fischer-mehr-fachkraefte-durch/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-organspender-in-bayern-im-jahr-2022-ist-leicht-angestiegen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-pflegeberuf-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-generalistische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-unterstuetzung-fuer-pflegende-angehoerige-pflegeministerium-erhoeht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-begruessen-ende-des-maskenpflicht-im-fernverkehr-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-der-kliniklandschaft-voran-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-ausbau-neuer-technologien-in-der-pflege-ein-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychosen-wegen-cannabis-haben-sich-in-bayern-vervielfacht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesgesundheitsministerium-muss-fuer-auskoemmliche-verguetung-aerztlicher/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-startet-neue-runde-zur-landarzt-und-oegd-quote-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-darf-mit-krankenhausreform-laenderkompetenzen-nicht-aushebeln-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-negativen-corona-test-vor-einreise-nach-deutschland-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lauterbach-muss-2023-zum-jahr-der-pflegereform-machen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerns-impfzentren-waren-ein-grosser-erfolg-ab-dem-1-januar-2023-uebernehmen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-massnahmen-bei-kinderarzneimitteln-und-kinderkliniken-zeigen-wirkung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zum-neuen-jahr-fachkraeftemonitoring-fuer-hebammen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wird-im-neuen-jahr-die-gesundheitlichen-folgen-von-einsamkeit-in-den-fokus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dankt-pflegekraeften-und-medizinischem-personal-fuer-engagierten-einsatz-auch/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-besucht-impfzentrum-in-kempten-schlussbilanz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bund-und-freistaat-foerdern-digitalisierung-am-klinikum-memmingen-mit-ueber-55-millionen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-krisendienste-auch-an-den-feiertagen-rund-um-die-uhr-unter-kostenfreier/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-spricht-mit-grosshandel-ueber-arzneimittelknappheit-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-unterstuetzt-gesundheits-und-pflegeeinrichtungen-in-der-energie-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-1000-niederlassungsfoerderung-im-freistaat-an-kinderaerztin-in-donauwoerth/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bessere-nutzung-von-gesundheitsdaten-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erleichtert-besuchertestungen-in-krankenhaeusern-pflegeheimen-und-weiteren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-schlaegt-lauterbach-pragmatische-massnahmen-gegen-arzneimittelknappheit-vor/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-pflegeinfrastruktur-voran-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-uebergibt-foerderbescheide-ueber-rund-31-millionen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-gesundheitsregionenplus-im-jahr-2022-auf-60-gestiegen-insgesamt-77/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-eine-enge-vernetzung-fuer-arzneimittelversorgung-mit-fiebersaeften/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-den-ausbau-der-psychosomatischen-versorgung-in-bayern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-beauftragt-rechtsgutachten-zum-thema-cannabis-legalisierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-uebergibt-1000-niederlassungsfoerderung-an-kinderaerztin-am-22/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-demenzkranken-in-bayern-auf-insgesamt-rund-270-000-gestiegen-neuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-druck-auf-bruessel-gegen-engpaesse-bei-medizinprodukten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-generalistische-pflegeausbildung-nachhaltig-staerken-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-mit-aerzte-und-apothekerverbaenden-zur-grippeschutzimpfung-vor-weihnachten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-revolution-in-der-pflege-bayerns-gesundheitsminister-lauterbachs/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-rufen-dazu-auf-ab-jetzt-freiwillig-eine-maske-im-oepnv-zu-tragen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-unterfranken-ueberreicht-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-traumatische-ereignisse-aufzuarbeiten-verbessert-die-lebensqualitaet-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-attraktivitaet-des-pflegeberufs-stetig-weiterentwickeln-pflege-ist/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-uebergibt-foerderbescheid-ueber-rund-17-millionen-euro-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-und-nrw-fordern-starke-rolle-der-laender-auch-nach-krankenhausreform/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-vorgehen-gegen-versorgungsengpass-in-kinderkliniken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-eisenreich-regelung-fuer-rueckzahlung-von-corona-bussgeldern-in-bestimmten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bayerische-pharma-task-force-gegen-lieferengpaesse-bei-arzneimitteln/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-mehr-pflegeauszubildende-fuer-die-intensivpflege-gewinnen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/freistaat-bayern-investiert-in-augsburger-krankenhauslandschaft-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-darmkrebsvorsorge-bayerns-gesundheitsminister-neuerkrankungen-sind/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-klaus-holetschek-informiert-sich-am-mittwoch-30-november/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-bayerischen-krebspatientenpreis-der-bayerischen-krebsgesellschaft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegestipendium-ist-erfolgreich-angelaufen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-rasche-nachbesserung-bei-medizinprodukteverordnung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-mittelfranken-ueberreicht-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-suizidpraevention-intensiv-im-fokus-bayerns-gesundheitsminister-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/foerderprogramm-pflegesonah-ermoeglicht-weiteren-ausbau-der-pflegeplaetze-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-in-der-ersten-pandemie-welle-rasch-zum-schutz-der-menschen-gehandelt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-wohnortnahe-versorgung-von-pflegebeduerftigen-gemeinsam-mit-den-kommunen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-76-millionen-euro-fuer-die-digitalisierung-der-bayerischen-gesundheitsbehoerden/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verlaengert-foerderrichtlinie-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-pflege-im-sozialen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-notfallversorgung-braucht-verlaessliche-finanzierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-krankenhaeusern-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-risiken-des-klimawandels-fuer-gesundheit-entschlossen-entgegentreten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-klimabilanz-von-krankenhaeusern-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-staerkt-die-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheitsminister-klaus-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-eu-kommission-fuer-veto-gegen-cannabis-legalisierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-staerkung-der-antibiotikaproduktion-in-der-eu-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-ueber-details-zum-wegfall-der-isolationspflicht-am-16-november/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-pflegestuetzpunkte-in-bayern-seit-2019-mehr-als-verfuenffacht-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-grosse-fortschritte-bei-anerkannten-hilfsangeboten-zur-unterstuetzung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben-ueberreicht-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-ueber-mehr-als-65-millionen-euro-an-das-klinikum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-isolationspflicht-in-bayern-entfaellt-ab-16-november-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-nur-mutige-reformen-machen-die-pflege-zukunftsfest-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-bei-der-pflege-im-sozialen-nahraum-neue-wege-gehen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerde-von-menschen-mit-demenz-in-allen-phasen-der-erkrankung-bewahren-7/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-unterstuetzt-forschungsprojekt-akkreditierung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-staerkeres-miteinander-von-konventioneller-medizin-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-auf-bayerisch-israelische-zusammenarbeit-bei-pandemien-positive-bilanz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-einsatz-fuer-klimagerechten-ausbau-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-zweiteilige-kurzfilmreihe-murmel-und-mo-fuer-kinder-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zu-besuch-in-israel-eingetroffen-bayerns-gesundheitsminister-gesundheitspolitik/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bund-zu-verlaesslicher-unterstuetzung-des-gesundheitswesens-auf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychiatrische-versorgung-fuer-wohnungslose-menschen-weiter-ausbauen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-engere-kooperation-mit-israel-im-gesundheitssektor-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-schulprojekt-zur-cannabispraevention-startet-im-november-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerisches-investitionskostenprogramm-pflegesonah-schreitet-weiter-gut-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerischen-demenzpreis-bayerns-gesundheitsminister-wuerdigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-stiko-chef-mertens-werben-fuer-corona-impfungen-gemeinsamer-besuch-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-attackiert-cannabis-konzept-von-lauterbach-bayerns-gesundheitsminister-auch-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-wuerdigt-ehrenamtliches-hospiz-engagement-feierliche-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-arztpraxen-uebernehmen-corona-schutzimpfungen-in-bayern-ab-1-januar-2023/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-entlastung-der-klinikbeschaeftigten-durch-abbau-buerokratischer-vorgaben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-ausbildungsbedingungen-in-der-pflege-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-beschliesst-gemeinsam-mit-kommunen-und-kassen-strategiepapier-zur-staerkung-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-sachsen-und-thueringen-fordern-gemeinsam-ende-der-einrichtungsbezogenen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kritisiert-cannabis-eckpunkte-von-lauterbach-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-am-21-10-beim-fachkongress/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-verleiht-bayerischen-demenzpreis-am-28-oktober-in-augsburg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-der-klinik-beschaeftigten-waehrend-der-corona-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neues-digitales-suchtberatungsangebot-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zur-krebsvorsorge-auf-bayerns-gesundheitsminister-anlaesslich-der-krebs/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-beibehaltung-der-neupatientenregelung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-der-oberpfalz-ueberreicht-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-erste-hilfe-fuer-die-psyche-bayerns-gesundheitsminister-unterstuetzt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/soeder-und-holetschek-rufen-zu-grippe-und-corona-impfung-auf-bayerns-ministerpraesident/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-praemiert-sechs-zukunftsweisende-wohn-und-pflegeprojekte-in-bayern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-mathilden-haus-in-nuernberg-als-pionier-der-stationaeren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stipendium-fuer-pflege-studierende-stoesst-auf-gute-resonanz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zum-welttag-der-seelischen-gesundheit-folgen-psychischer-belastungen-verstaerkt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-niederbayern-ueberreicht-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-beschluss-von-wichtigen-bundesrats-initiativen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-digitalisierung-am-klinikum-st-elisabeth-straubing-mit-rund-53/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-flugmedizin-bildet-das-fundament-sicheren-fliegens-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-der-substituierenden-aerztinnen-und-aerzte-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-maskenpflicht-in-vulnerablen-einrichtungen-mit-bedacht-umsetzen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-mehr-mut-bei-reform-des-gesundheitssystems-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-verlaengert-geburtshilfe-foerderprogramm-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegebeduerftige-muessen-wohnortnah-versorgt-werden-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychische-belastungen-ernstnehmen-und-bei-bedarf-fruehzeitig-hilfe-suchen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-besondere-bedeutung-professioneller-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-passgenaue-pflegeformen-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-haus-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-chancen-der-digitalisierung-fuer-vorsorge-und-therapie-bei-krebserkrankungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-zum-weltherztag-positive-bilanz-zur-praeventions-kampagne-hand-aufs-herz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erlaeutert-vorgehen-des-freistaats-gegen-die-corona-pandemie-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lauterbach-muss-gkv-gesetz-rasch-korrigieren-gipfeltreffen-des-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-wuerdigt-engagement-von-pflegekraeften-auf-staatsempfang-zum-200/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-unterstuetzung-fuer-kinder-aus-familien-mit-gluecksspielproblemen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-grippeschutz-hat-in-diesem-jahr-besondere-bedeutung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-im-bundestag-staerkere-gkv-finanzierung-durch-den-bund-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/freistaat-bayern-foerdert-kliniken-im-laendlichen-raum-ministerpraesident-dr-soeder-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-spricht-am-freitag-im-bundestag-zur-gkv-finanzierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-handlungsoptionen-fuer-kassenaerztliche-vereinigungen-koennen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-besucht-am-26-september-2022-im-rahmen-des-bundesweiten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-muss-wohl-von-kindern-und-jugendlichen-staerker-in-den-blick/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-zweite-auffrischungsimpfung-bayerns-gesundheitsminister-bei-einem/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundeskanzler-muss-lage-der-kliniken-zur-chefsache-machen-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitale-boerse-soll-suche-nach-pflegeplaetzen-und-pflegerischen-angeboten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lauterbach-muss-kliniken-und-pflegeheimen-loesungen-statt-analysen-bieten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-reha-einrichtungen-staerker-unterstuetzen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-3-bayerische-demenzwoche-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-baden-wuerttemberg-und-schleswig-holstein-fordern-inflationsausgleich-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-hohen-wert-der-ambulanten-suchthilfe-und-stellt-neues-digitales-angebot/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-und-baden-wuerttemberg-bund-muss-versorgung-mit-dringend-benoetigten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-kampagne-neuepflege-bayern-fuer-die-generalistische-pflegeausbildung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-foerdert-digitalisierung-bayerischer-fachkliniken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-belange-von-menschen-mit-behinderung-bei-krankenhausaufenthalten-besonders/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-innovationskraft-der-bayerischen-pharmaindustrie-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-konsequenzen-aus-rechtlichen-bedenken-gegen-cannabis-legalisierung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-korrekturen-an-plaenen-des-bundes-zur-gkv-finanzierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-kneipp-als-visionaer-der-gesundheitsvorsorge-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-sorgt-fuer-entlastung-bei-einrichtungsbezogener-impfpflicht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-start-der-neuen-kampagne-neuepflege-bayern-zur-bewerbung-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-datenbasierte-und-personalisierte-medizin-bei-herz-kreislauf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-foerdert-digital-ausbau-am-krankenhaus-agatharied-mit-rund-33-millionen-euro-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-neues-projekt-fuer-alkoholgeschaedigte-kinder-fasd-smiley-digital/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-kurzzeitpflegeplaetzen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-pflegender-angehoerige-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-verlaengert-corona-regelwerk-um-zwei-wochen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-127-millionen-euro-an-das/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bundesverdienstkreuze-an-persoenlichkeiten-aus-schwaben-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirft-bundesregierung-schwere-fehler-bei-ueberarbeitung-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-breite-gesellschaftliche-diskussion-ueber-sucht-gefahren-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-rasche-unterstuetzung-fuer-krankenhaeuser-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-stellt-studie-zur-wertschoepfung-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-anlaufstelle-pflege-sos-bayern-stoesst-auf-sehr-gute-resonanz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausbildungsprogramm-fuer-aerztenachwuchs-wird-verlaengert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wegweisendes-klinikprojekt-staerkt-krankenhausversorgung-im-laendlichen-raum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-raet-zu-konsequentem-schutz-vor-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-146-millionen-euro-an-das-klinikum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-gesundheitsminister-klaus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-foerdert-projekt-gegen-fettleibigkeit-holetschek-uebergibt-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-die-versorgung-von-patienten-mit-long-covid-syndrom-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-vier-jahres-bilanz-beim-hebammenbonus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-start-der-tariflohnpflicht-in-der-pflege-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-die-modernisierung-von-pflegeplaetzen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/rund-275-millionen-euro-fuer-klinikum-nuernberg-ministerpraesident-dr-soeder-uebergibt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auftakt-fuer-bayerns-neue-corona-kommunikationskampagne-gesundheitsminister-holetschek-wir/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-korrekturen-am-geplanten-neuen-infektionsschutzgesetz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-verstaerkte-unterstuetzung-von-menschen-mit-psychischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-start-der-neuen-corona-kommunikationskampagne-na-sicher/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-neue-impfkampagne-in-den-bayerischen-stationaeren-pflegeeinrichtungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-umfassende-pflegereform-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-rund-12-400-nachwuchspflegekraefte-in-generalistischer-ausbildung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-klarheit-bei-corona-impfempfehlungen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zahl-der-masern-faelle-deutlich-gesunken-bayerns-gesundheitsminister-impfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-mehr-springerkonzepte-in-der-pflege-bayerns-gesundheitsminister-leiharbeit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-beschafft-100-000-zusaetzliche-grippeimpfstoff-dosen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-stipendium-fuer-pflege-studierende-bayerns-gesundheitsminister-600-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-131-medizinstudienplaetze-fuer-landarzt-und-oegd-quote-vergeben-grosses/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-aerztliche-bezirkskoordinatoren-unterstuetzen-krankenhaeuser-wieder-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-48-hervorragende-neue-aerztinnen-und-aerzte-fuer-den-oeffentlichen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neues-gesundheitszentrum-in-aldersbach-staerkt-die-medizinische-versorgung-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-ausbau-digitaler-behandlungsdokumentation-am-klinikum-passau/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-wissenschaftsminister-blume-geben-am-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-vernetzung-kann-therapie-von-corona-langzeitfolgen-verbessern-bayerische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neuer-entwurf-des-bundes-zur-gkv-finanzierung-noetig-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-schaerft-teststrategie-fuer-herbst-und-winter-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-auch-in-diesem-jahr-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-information-und-aufklaerung-foerdern-eine/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuehrt-impfbeauftragte-fuer-alten-und-pflegeeinrichtungen-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-klimaschutz-in-bayerischen-kliniken-voran-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-corona-fruehwarnsystem-weiter-aus-bayerns-gesundheitsminister-besucht-bay/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gibt-startschuss-fuer-die-studie-praeventives-monitoring-von-stechmuecken-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-lauterbach-konsequenzen-aus-breiter-kritik-an-gkv-plaenen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-regulierungen-fuer-investorengetragene-medizinische-versorgungszentren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-braucht-weiter-rueckenwind-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-startet-zweite-runde-des-verbundprojekts-klimawandel-und-gesundheit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-organspenden-koennen-leben-retten-bayerns-gesundheitsminister-wirbt-im-rahmen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-gibt-am-22-juli-2022-den-startschuss-fuer-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-hpv-impfung-bayerns-gesundheitsminister-eroeffnet-impfwoche-kleiner/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-vor-hitze-risiken-insbesondere-fuer-aeltere-menschen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegeberuf-muss-attraktiver-werden-bayerns-gesundheitsminister-wuerdigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-wohnortnahe-unterstuetzung-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-und-umweltminister-glauber-starten-am-20-juli/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neuer-funktionstrakt-im-krankenhaus-vilsbiburg-ist-meilenstein-bei-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baby-kompass-ist-wichtiger-ratgeber-fuer-eltern-von-babys-im-ersten-lebensjahr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-corona-vorsicht-auf-dieser-sommer-ist-anders-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-den-ausbau-wohnortnaher-beratungsstrukturen-fuer-pflegebeduerftige-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/buergerbeirat-stellt-in-dachau-vorschlaege-zur-verbesserung-der-oertlichen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegebeduerftige-menschen-vor-den-folgen-starker-hitze-schuetzen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gluecksspielsuechtige-brauchen-unterstuetzung-bayerns-gesundheitsminister-beim/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-explodierende-kosten-der-kliniken-dringend-kompensieren-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-finanzschub-fuer-bayerische-krankenhaeuser-von-mehr-als-einer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-eroeffnet-bayerische-impfwoche-am-18-juli/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-unterstuetzung-von-menschen-mit-psychischem-hilfebedarf-ausbauen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-energieeffizienz-hilft-dem-klima-und-entlastet-unsere-kliniken-finanziell/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfungen-gegen-affenpocken-in-bayern-gestartet-beginn-war-in-muenchen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-spricht-am-13-juli-beim-12-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bringt-bayerische-initiative-fuer-mehr-investitionen-beim-klimaschutz-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-darf-bei-pflege-in-den-krankenhaeusern-nicht-am-falschen-ende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-379-millionen-euro-fuer-krankenhausbauvorhaben-in-diesem-jahr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-62-millionen-euro-an-die-romed/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-ein-jahres-bilanz-zum-krisendienst-ausbau-fuer-menschen-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-im-hinblick-auf-herbst-sind-impfungen-gegen-corona-und-grippe-beste-praevention/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ziel-ist-umfassende-barrierefreiheit-an-bayerischen-krankenhaeusern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitaler-wandel-muss-zum-booster-fuer-das-gesundheitssystem-werden/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderantraege-zum-auf-und-ausbau-von-pflege-ausbildungsverbuenden-koennen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pandemie-hat-pflegebeduerftige-und-ihre-angehoerigen-psychisch-stark-belastet/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheid-in-hoehe-von-rund-42-millionen-euro-an-kliniken/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-bessere-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-selbstauskunft-reicht-fuer-krankenhaus-und-pflegeheimbesuche-vorerst-als/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-warnt-jugendliche-vor-gefahren-durch-alkoholmissbrauch-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-ende-der-einrichtungsbezogenen-impfpflicht-zum-30-september-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verschaerft-kritik-an-hoeheren-gkv-zusatzbeitraegen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheide-in-hoehe-von-rund-39-millionen-euro-an-das-klinikum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsdaten-koennen-leben-retten-bund-muss-elektronische-patientenakte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-maskenpflicht-im-oepnv-bleibt-mit-erleichterungen-bestehen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-in-berlin-lehren-aus-der-pandemie-nicht-verschlafen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-laedt-zum-ersten-bayerischen-e-health/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-erneut-fuer-den-wettbewerb-fuer-zukunftsweisende-wohn-und-pflegeprojekte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-verlaengert-corona-regelwerk-um-eine-woche-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-in-der-pflege-voran-bayerns-pflegeminister-eroeffnet/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-von-kindern-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-mehr-eigenverantwortung-fuer-die-eigene-gesundheit-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besorgt-ueber-auswirkungen-neuer-eu-medizinprodukteverordnung-fuer-patienten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sichert-hebammen-weitere-unterstuetzung-zu-bayerns-gesundheitsminister-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-uebergibt-foerderbescheid-in-hoehe-von-rund-14-millionen-euro-an-klinikum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-dominikus-ringeisen-werk-im-schwaebischen-ursberg-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-finanzen-der-gesetzlichen-krankenversicherung-jetzt-stabilisieren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-auffrischungsimpfungen-auf-bayerns-gesundheitsminister-virusvariante-ba/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-ukrainische-verletzte-am-universitaetsklinikum-augsburg-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weckruf-fuer-bundesregierung-in-corona-debatte-bayerns-gesundheitsminister-nach/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kurorte-und-heilbaeder-sind-wichtige-kompetenzzentren-bei-der-therapie-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-social-media-kampagne-du-entscheidest-organspende-deine-wahl-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-noch-mehr-aerztinnen-und-aerzte-fuer-den-oegd-gewinnen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-setzt-signal-fuer-gesundheitsfoerderung-und-praevention-am-arbeitsplatz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-aktuellen-kindergesundheitsbericht-der-staatsregierung-vor-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-beim-staatsempfang-zum-70-jaehrigen-jubilaeum-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-forschungsstandort-von-impfstoffentwickler-bavarian-nordic-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-meilenstein-bei-digitaler-vernetzung-von-reha-einrichtungen-erreicht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-stellt-am-3-juni-in-muenchen-neue-kampagne-zur-organspende-vor/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-stellt-am-2-juni-den-bericht-kindergesundheit-in-zeiten-einer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-bayern-staerkt-die-krankenhausversorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zwei-weitere-affenpocken-faelle-in-bayern-bestaetigt-ein-zweiter-patient-wird/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-angebote-fuer-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-werden-immer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-herzfit-app-offiziell-gestartet-bayerns-gesundheitsminister-wirbt-fuer-neue/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-einsatz-von-schwedens-koenigin-silvia-beim-thema-demenz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-affenpocken-fall-in-bayern-bestaetigt-patient-in-muenchen-klinik-schwabing/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-innovative-pflegeeinrichtungen-staerken-bayerns-pflegerische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-legt-5-punkte-plan-fuer-den-corona-herbst-vor-bayerns-gesundheitsminister-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-spricht-bei-fuenfter-jahrestagung-zur-hospiz-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kuendigt-neue-corona-informationsoffensive-an-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-innovative-wohn-und-pflegekonzepte-in-bayern-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-reform-der-gebuehrenordnung-fuer-aerzte-gesundheitsminister-dankt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-mehr-tempo-bei-digitalisierungsstrategie-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-unterfranken-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-pflegestuetzpunkte-in-bayern-seit-2019-mehr-als-vervierfacht-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-druck-auf-bundesregierung-bei-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-tageskliniken-staerken-die-versorgung-von-menschen-mit-psychischen-erkrankungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bundesweiten-rechtsrahmen-fuer-moegliche-neue-corona-welle-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weiht-erstes-tageshospiz-niederbayerns-ein-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-bedeutung-der-hospiz-und-palliativversorgung-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-glauber-menschen-vor-den-gesundheitlichen-folgen-des-klimawandels-schuetzen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-forschung-zu-corona-spaetfolgen-voran-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-generalmajor-breuer-stimmen-vorgehen-fuer-corona-herbst-ab-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-tempo-bei-gesundheits-und-pflegereform-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-piazolo-und-scharf-ziehen-positives-resuemee-zu-corona-serientestungen-an/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-sensiblen-umgang-mit-menschen-mit-demenz-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stellt-ersten-bayerischen-herzinfarktbericht-vor-gesundheitsminister-bayern-ist/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-berufsbild-der-medizinischen-fachangestellten-staerken-gesundheitsminister-ruft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-blume-besuchen-zum-start-des-sommersemesters-2022-die-universitaet-augsburg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stiko-muss-empfehlung-fuer-zweite-corona-auffrischungsimpfung-ueberpruefen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bundesregierung-muss-deutschland-besser-gegen-arzneimittelengpaesse-wappnen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben-ueberreicht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-besonderer-corona-vorsicht-nach-den-osterferien-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-klaus-holetschek-stellt-am-28-4-1000-uhr-in-muenchen-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sprach-mit-tschechiens-gesundheitsminister-ueber-weiteres-vorgehen-gegen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-die-anstrengungen-im-bereich-klima-und-gesundheitsschutz-foerderung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfquote-der-beschaeftigten-in-bayerischen-pflegeeinrichtungen-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dankt-klinikbeschaeftigten-fuer-einsatz-in-der-pandemie-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-verkuerzt-die-isolation-nach-positivem-corona-test-auf-fuenf-tage-bei/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-wohnortnahe-unterstuetzung-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-ueber-12-milliarden-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-post-covid-versorgung-voran-bayerns-gesundheitsminister-bei-besuch-eines/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-kommunen-beim-aufbau-innovativer-pflegeformen-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-bereitet-sich-auf-den-corona-herbst-vor-holetschek-beraet-mit-expertinnen-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberfranken-ueberreicht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/feierliche-amtseinfuehrung-des-neuen-leiters-des-bayerischen-landesamts-fuer-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-wege-aus-der-depression-projekt-icebreaker-bietet-innovative-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-anwendung-integrativer-medizin-kann-symptome-lindern-und-lebensqualitaet/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-raschen-und-tiefgreifenden-reformen-in-der-pflege-auf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-lauterbach-bessere-abstimmung-mit-den-laendern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-fueracker-neue-10-euro-sammlermuenze-pflege-erste-ausgabe-der-fuenfteiligen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-neue-corona-basisschutzmassnahmen-ab-sonntag-in-kraft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-eroeffnet-neue-tuberkulose-absonderungseinrichtung-am-bezirksklinikum-obermain/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-lgl-praesident-prof-weidner-haben-viel-fuer-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-der-oberpfalz-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-pflege-experten-claus-fussek-ueberreicht-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/expertengespraech-fuer-besseren-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in-pflegeheimen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bundesverdienstkreuze-ueberreicht-gesundheitsminister-bundesverdienstkreuz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-zukunftsfeste-gkv-finanzierung-sicherstellen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-kampagne-hand-aufs-herz-zur-herzinfarktpraevention-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-umfassende-pflegereform-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-bei/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-370-bewerbungen-auf-bayerns-landarztquote-ausserdem-ueber-30/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-innovative-modellprojekte-fuer-pflegebeduerftige-und-menschen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-corona-schutzmassnahmen-ab-samstag-in-kraft-maskenpflicht-und-zugangsregeln-bleiben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-investiert-weiter-kraeftig-in-den-ausbau-von-pflegeplaetzen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsregionenplus-sind-weiter-auf-erfolgskurs-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-informations-offensive-von-holetschek-zur-corona-impfung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hat-bundesverdienstkreuze-an-buergerinnen-und-buerger-aus-schwaben-in-memmingen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-startet-am-montag-die-kampagne-hand/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neue-anlaufstelle-pflege-sos-bayern-wird-gut-angenommen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-verlaengert-wichtige-corona-schutzmassnahmen-bis-zum-2-april/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-digitales-meldeportal-zur-einrichtungsbezogenen-impfpflicht-bayimna-ab-montag/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-innovative-therapien-bei-der-behandlung-von-post-covid/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsregionenplus-werden-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheits-und-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-zu-besuch-beim-projektabschluss-mobilitaet-und-sicherheit-im-alter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-schickt-hilfsgueter-aus-pandemiezentrallager-in-ukraine-und-nachbarlaender-mehr-als/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-novavax-impfstoff-ab-sofort-fuer-alle-erwachsenen-freigegeben-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-sos-bayern-ab-sofort-kostenfrei-erreichbar-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-sos-bayern-beim-landesamt-fuer-pflege-ab-montag-erreichbar-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-bernreiter-wollen-die-themen-wohnen-bauen-und-gesundheit-enger-verzahnen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-landkreis-kelheim-ist-gesundheitsregionplus-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfungen-mit-novavax-erfolgreich-in-bayern-gestartet-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-niederbayern-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stabile-infektionslage-ermoeglicht-weitere-corona-erleichterungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzfonds-unterstuetzt-weitere-projekte-in-bayern-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-legt-konzept-fuer-einrichtungsbezogene-impfpflicht-vor-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-besseren-schutz-der-bewohnerinnen-und-bewohner-in-pflegeheimen-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-und-oesterreich-verstaerken-austausch-bei-long-covid-gespraech-zwischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-terminbuchungen-fuer-novavax-impfung-fuer-beschaeftigte-im-gesundheitswesen-ab/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-bei-familienfreundlichkeit-fuer-pflegende-in-krankenhaeusern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-die-pflege-endlich-nachhaltig-verbessern-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-startet-offensive-zur-verbesserung-des-schutzes-der-bewohnerinnen-und-bewohner/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-forschung-ueber-langzeitfolgen-von-covid-19-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-groesste-klinikerweiterung-in-der-oberpfalz-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/in-bayern-gelten-jetzt-neue-corona-regeln-gesundheitsminister-holetschek-erlaeutert/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-in-regierungserklaerung-klaren-corona-kurs-der-berliner-ampelkoalition/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-uebergibt-am-18-februar-einen-long-covid-foerderbescheid-an-das/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bei-einrichtungsbezogener-impfpflicht-noch-zu-viele-fragen-offen-bund-muss/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-therapie-fuer-langzeitfolgen-von-covid-19-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-gesundheitsausschuss-des-landtags-ueber-corona-strategie-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-den-ausbau-von-pflege-ausbildungsverbuenden-weiter-voranbringen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-chancen-der-digitalisierung-bei-der-versorgung-von-krebs/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-bund-zu-klaren-vorgaben-bei-einrichtungsbezogener-impfpflicht-auf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-erlaeutert-regeln-zur-isolation-in-schulen-keine/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegeeinrichtungen-brauchen-sicherheit-fuer-die-zukunft-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/landtag-behandelt-ersten-bayerischen-psychiatriebericht-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/professor-weidner-ab-1-februar-neuer-lgl-praesident-umweltminister-glauber-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-niedrigschwellige-diagnostik-und-therapie-fuer-langzeitfolgen-von-covid-19/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-wissenschaftliches-konzept-zum-einsatz-von-versorgungsassistentinnen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-foerdert-digitale-vernetzung-von-reha-einrichtungen-und-akut-kliniken/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-die-haelfte-der-menschen-in-bayern-ist-geboostert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-will-den-oeffentlichen-gesundheitsdienst-weiter-staerken/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-bei-pool-pcr-testungen-an-schulen-weiterhin-bundesweit-an-der-spitze/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hoechststand-mit-rund-6-200-kraeften-in-gesundheitsaemtern-bei/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zum-zweiten-corona-jahrestag-zu-gemeinsamkeit-im-kampf-gegen-die-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-hebammenversorgung-weiter-staerken-bayerns-gesundheitsminister-zur-sitzung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-erlaeutert-2g-und-2g-plus-regeln-keine-uebergangsregeln-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-von-bundesregierung-mehr-tempo-bei-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-interdisziplinaere-forschung-in-der-post-covid-behandlung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-geburtshilfe-versorgung-im-laendlichen-raum-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-ruft-gemeinsam-mit-brk-praesidentin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-setzt-bundesregeln-in-av-isolation-um-keine-kontaktpersonen-quarantaene-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-drei-neue-gesundheitsregionen-plus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-403-neue-stellen-fuer-den-oeffentlichen-gesundheitsdienst-in-bayern-geschaffen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kinderimpfungen-in-bayern-gut-angelaufen-bereits-mehr-als-11-prozent-der-fuenf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/praesenzunterricht-dank-engmaschigem-sicherheitsnetz-kultusminister-michael-piazolo-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-corona-regeln-bei-besuch-von-kindertagesbetreuung-ab-10-januar-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-holetschek-ruft-gemeinsam-mit-kvb-vorstand-und-berufsverband/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-innovative-demenz-projekte-gesucht-ausschreibung-fuer-den-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsministerkonferenz-ist-zentrales-gremium-der-pandemie-bekaempfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zieht-positive-ein-jahres-bilanz-zur-landarztpraemie-bayernweit-mehr-als-143/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/verschaerfte-kontaktbeschraenkungen-ab-28-dezember-im-freistaat-treffen-von-hoechstens-10-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-seinen-beitrag-zu-deutschlands-30-millionen-impfungen-ziel-schon/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dankt-allen-corona-helfern-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/verschaerfte-kontaktbeschraenkungen-ab-28-dezember-im-freistaat-treffen-von-hoechstens-10/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-memminger-post-covid-kinder-ambulanz-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-folgt-stiko-empfehlung-zu-auffrischungsimpfungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besuchte-muenchner-antikoerpertherapiezentrum-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-bringt-stipendienprogramm-fuer-das-pflegestudium-auf-den-weg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/grossbritannien-ab-montag-virusvariantengebiet-bayern-verschaerft-regel-fuer-einreisende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-bitten-den-bund-einreise-aus-virusvariantengebieten-nur-mit-negativem/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-hochwertige-medizinische-versorgung-von-kindern-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-im-bundesrat-fuer-gehaltsverdopplung-fuer-intensivpflegekraefte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-gehaltsverdopplung-fuer-intensivpflegekraefte-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-start-der-corona-kinderimpfungen-auch-in-impfzentren-besondere-beratung-durch/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-corona-sonderbonus-fuer-medizinische-fachangestellte-wichtiges/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-wollen-geboosterte-von-der-corona-testpflicht-bei-2g-plus-befreien/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kinderimpfungen-in-bayern-vor-weihnachten-moeglich-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/pandemie-im-fokus-pflege-im-visier-bayerischer-gesundheitsminister-und-gmk-vorsitzender/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerium-und-kirchen-rufen-gemeinsam-zum-impfen-auf-christliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-impfpflicht-fuer-beschaeftigte-im-gesundheitswesen-als-ersten-schritt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-stiko-entscheidung-zu-kinder-impfungen-gegen-corona-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-krankenhaeuser-spuerbar-entlasten-bayerns-gesundheitsminister-am-dienstag/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sichert-untersuchungsausschuss-zur-corona-schutzausruestung-unterstuetzung-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-verschaerft-die-corona-schutzmassnahmen-seit-dem-heutigen-mittwoch-8-12-gilt-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-verabschieden-jens-spahn-und-begruessen-prof-karl-lauterbach-in-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-diagnostik-und-therapie-fuer-langzeitfolgen-von-covid-19-bei-kindern-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-bessere-versorgung-von-schwerkranken-post-covid-patienten-ein/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-fordern-bund-auf-corona-impfungen-in-apotheken-und-zahnarztpraxen-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/2-verdachtsfaelle-der-neuen-omicron-variante-in-bayern-bestaetigt-rueckkehrer-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-fordern-bund-auf-taegliche-testpflichten-fuer-immunisierte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-bereitet-sich-auf-impfungen-fuer-kinder-vor-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-setzt-neue-dokumentations-und-berichtspflicht-der-ampel-koalition-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsminister-klaus-holetschek-werben-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-fordern-schnellstmoegliches-aufheben-der-kontingentierung-von-biontech/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-mittwoch-sollen-in-bayern-strengere-corona-massnahmen-gelten-ministerrat-entscheidet-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-ruft-gemeinsam-mit-der-aerzteschaft-zur-auffrischungsimpfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-und-vdpb-praesident-sigl-lehner-rufen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-informiert-zum-thema-quarantaene-bei-positivem-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-weitet-corona-teststrategie-aus-gesundheitsminister-holetschek-jetzt-wieder/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-verschaerft-zugangsregelungen-fuer-gastronomie-und-beherbergungsbetriebe/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerium-feststellung-des-katastrophenfalls-wichtiger-schritt-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-mittelfranken-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-und-wirtschaftsministerium-schreiben-die-gemeinsame-erklaerung-zum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ab-dienstag-gilt-in-bayern-die-krankenhaus-ampel-stufe-rot-mehr-2g-und-3g-plus-3g-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-voran-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-weitere-aerztinnen-und-aerzte-fuer-den-laendlichen-raum-gewinnen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-demonstriert-einigkeit-im-kampf-gegen-vierte-corona-welle/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/trautner-und-holetschek-werben-fuer-mehr-zusammenhalt-in-der-gesellschaft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-pflegeeinrichtung-durch-finanzielle-unterstuetzung-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-hospiz-und-palliativ-versorgung-in-stationaeren-pflegeeinrichtungen-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-innovative-modellprojekte-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zum-start-der-herbstferien-zu-corona-vorsicht-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-pflegeinrichtungen-durch-finanzielle-unterstuetzung-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-sozialministerin-carolina-trautner-und-gesundheitsminister-klaus-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-weitere-pflegestuetzpunkte-in-bayern-ein-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-staerkt-die-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-wuerdigt-ehrenamtliches-hospiz-engagement-feierliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-informationsplattform-zu-foerdermoeglichkeiten-fuer-medizinstudierende-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-auffrischungsimpfungen-in-pflegeeinrichtungen-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-transparenz-bei-medizinischen-versorgungszentren-schaffen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-projekt-zur-wohnortnahen-ambulanten-medizinischen-versorgung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-engagement-in-der-hospiz-und-palliativarbeit-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-minister-holetschek-bei-pressekonferenz-zur-gesundheitsministerkonferenz-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-aufwertung-des-themas-pflege-im-bundeskabinett-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-weiter-voran-bayerns-pflegeminister-uebergibt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-kindern-und-jugendlichen-mit-corona-langzeitfolgen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-brauchen-steuerfinanziertes-pflegezeitgeld-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/keine-einschraenkungen-wie-3g-und-maskenpflicht-umzaeunung-der-marktflaeche-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-ausbau-der-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheits-und-pflegeminister-holetschek-menschen-mit-demenz-nicht-auf-ihre-krankheit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-aerzte-rufen-zu-grippeimpfung-auf-bayerns-gesundheitsminister-gleichzeitige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-projekt-fuer-hoer-und-sehbehinderte-mit-420-700-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-ein-staerkeres-miteinander-konventioneller-medizin-und-evidenzbasierter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-stadt-ingolstadt-ist-gesundheitsregionplus-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-am-11-oktober-beim-6-bayerischen-fachtag-demenz-in-wuerzburg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-offenem-umgang-mit-psychischen-erkrankungen-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-auf-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-gesundheitsschutz-im-klimawandel-weiter-voran-workshop-fuer-kommunale/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kostenlose-corona-testungen-bleiben-moeglich-wo-noetig-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-start-des-buergerbeirats-in-der-gesundheitsregionplus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-steht-fuer-moderne-und-zuverlaessige-krankenhausversorgung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-holetschek-geht-verstaerkt-gegen-problem-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-strukturelle-aenderungen-im-gesundheitswesen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-sibler-rufen-zum-semesterbeginn-zum-impfen-auf-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-pflegestudiengaenge-start-des-primaerqualifizierenden-pflegestudiums/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-impfzentren-werden-ab-1-oktober-vorwiegend-mobil-impfen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erweitert-pumuckl-kampagne-fuer-kinder-und-familien-in-der-pandemie-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wuerdigt-bayerns-kurorte-und-heilbaeder-als-tragende-saeule-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-umgang-mit-demenz-weiter-verbessern-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-soeder-gesundheitsminister-holetschek-und-oberbuergermeister-koenig/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-verstaerkte-teilhabe-von-menschen-mit-demenz-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-vorsitzender-holetschek-keine-entschaedigungsleistungen-fuer-ungeimpfte-ab-spaetestens/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-ministerpraesident-dr-soeder-gesundheitsminister-holetschek-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-weiterentwicklung-des-bayerischen-elektronischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-positive-bilanz-der-impfaktionswoche-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-fast/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-schirmherr-beim-theaterstueck/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-verstaerkten-kampf-gegen-arzneimittelengpaesse-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzpakt-nimmt-arbeit-auf-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-schaerft-kontaktpersonen-nachverfolgung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-klaus-holetschek-treibt-weiterentwicklung-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/achim-uhl-wird-neuer-leiter-des-landesamts-fuer-pflege-in-amberg-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-besseres-krankenhaus-finanzierungssystem-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-mit-neuem-netzwerk-schutz-der-gesundheit-vor-folgen-des-klimawandels/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-beeintraechtigt-krebsversorgung-bayerns-gesundheitsminister-ruft-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-corona-impfungen-weiter-voran-bayerns-gesundheitsminister-anlaesslich/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/die-zweite-bayerische-demenzwoche-beginnt-am-17-september-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-umfassende-pflegereform-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-wir/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-laedt-am-montag-zur-impfaktion-am-muenchner-riesenrad-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-laedt-am-montag-zur-impfaktion-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/investitionsoffensive-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-kommt-gut-voran-bayerns-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-auffrischungsimpfungen-gegen-corona-weiter-voran-gemeinsame-empfehlungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erleichtert-quarantaeneregeln-an-schulen-und-kitas-weiter-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-naloxon-modellprojekt-fuer-opioidabhaengige-war-erfolgreich-holetschek-stellte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-hilfemoeglichkeiten-fuer-menschen-in-psychischen-krisen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-herrmann-rufen-zum-testen-und-impfen-zum-ferienende-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-besucht-das-landesamt-fuer-pflege-in-amberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-vorsitzender-holetschek-quarantaene-nicht-mehr-fuer-die-ganze-schulklasse/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-und-bundes-drogenbeauftragte-ludwig/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-psychischen-belastungen-von-kindern-durch-pandemie-entgegentreten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-start-der-kampagne-fuer-psychische-gesundheit-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-gemeinsam-mit-aerzteverbaenden-die-ueber-zwoelfjaehrigen-zur-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerisches-investitionskostenprogramm-pflegesonah-schreitet-gut-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-landarztpraemie-stoesst-auf-grosses-interesse-holetschek-staerkt-medizinische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/7-tage-inzidenz-bei-geimpften-in-bayern-derzeit-nur-bei-918-pro-100-000-einwohner/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kandidatinnen-und-kandidaten-fuer-die-landarztquote-und-die-quote-fuer-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-krebsvorsorge-trotz-corona-pandemie-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-verstaerkt-fuer-menschen-mit-demenz-ein-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-am-montag-treten-neue-corona-regeln-in-kraft-bayerns-gesundheitsminister-ruft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/pooltests-an-grund-und-foerderschulen-bereits-im-september-testen-ist-wichtiges-element-um/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-piazolo-informieren-ueber-corona-impfungen-fuer-schuelerinnen-und-schueler/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/7-tage-inzidenz-bei-geimpften-in-bayern-derzeit-nur-bei-575-pro-100-000-einwohner/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-1-000-ehrenamtliche-helfer-fuer-pflegebeduerftige-registriert-neue/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-veroeffentlicht-ratgeber-fuer-angehoerige-von-menschen-mit-demenz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-macht-corona-auffrischungsimpfungen-moeglich-erstimpfungen-haben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/am-montag-startet-der-dritte-teil-von-bayerns-motivationskampagne-fuer-corona-impfungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/testpflicht-ab-montag-fuer-ungeimpfte-beschaeftigte-und-besucher-in-alten-und-pflegeheimen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-sonderimpfaktionen-im-freistaat-voran-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-investitionsoffensive-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-stoesst-auf-grosses/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-bayerische-foerderinitiative-zur-post-covid-versorgung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-vorsitzender-holetschek-gmk-empfiehlt-feststellung-der-epidemischen-lage-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-startet-finanzielle-corona-hilfen-fuer-pflegeheime-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bessere-versorgung-fuer-bayerische-diabetes-patienten-durch-telemedizin-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-appelliert-an-alle-menschen-sich-impfen-zu-lassen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-pandemie-ist-nicht-vorueber-epidemische-lage-von-nationaler-tragweite-muss/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erstmals-liegen-zahlen-zu-post-covid-erkrankten-in-bayern-vor-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-buergerinnen-und-buerger-zu-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-wohnortnahe-unterstuetzung-fuer-pflegebeduerftige-und-pflegende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-haelfte-der-menschen-in-bayern-ist-vollstaendig-gegen-corona-geimpft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-staatsminister-holetschek-eroeffnet-e-health-themeninsel-am-bayernlab-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-ebnet-den-weg-fuer-corona-impfungen-ab-zwoelf-jahren-sowie-auffrischungsimpfungen-gmk/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-weitet-impf-kampagne-fuer-jugendliche-und-junge-erwachsene-aus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rueckt-thema-demenz-verstaerkt-in-den-fokus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsregionenplus-werden-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-190-sonderimpfaktionen-impfen-to-go-ist-in-vollem-gange-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-den-ausbau-der-stationaeren-versorgung-im-laendlichen-raum-weiter-voran-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-generalistische-pflegeausbildung-weiter-staerken-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-fuehrt-testpflicht-fuer-ungeimpfte-besucher-und-beschaeftigte-in-alten-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-begruesst-ernennung-von-bad-kissingen-zum-unesco-welterbe-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-erweitert-motivations-kampagne-fuer-corona-impfungen-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-corona-impfungen-auch-in-den-ferien-auf-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegebeduerftige-menschen-insbesondere-bei-hitzeperioden-schuetzen-bayerisches/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfen-to-go-nimmt-fahrt-auf-bayerns-gesundheitsminister-anlaesslich-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kraeftiger-investitionsschub-fuer-bayerische-krankenhaeuser-ministerrat-beschliesst-neue/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-impfangebot-in-krankenhaeusern-erneut-erweitert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-nachdruecklich-fuer-corona-schutzimpfung-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-verbesserung-der-versorgung-von-post-covid-patienten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-den-weiteren-ausbau-der-medizinischen-versorgung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-den-ausbau-der-stationaeren-versorgung-im-laendlichen-raum-weiter-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerderprogramm-gesundheitsregionenplus-weiter-auf-erfolgskurs-zwei-neue/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-modernisierung-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-umfassende-und-rasche-pflege-reformen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-wohnortnahe-aerztliche-versorgung-voran-bayerns-gesundheitsminister-mehr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-baut-unterstuetzung-von-pflegebeduerftigen-und-angehoerigen-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-geht-bei-corona-impfkampagne-neue-wege-bayerns-gesundheitsminister-will-einsatz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-gesundheitsminister-klaus-holetschek-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-unterstuetzt-die-zusammenarbeit-von-impfzentren-und-betriebsaerzten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-baut-die-medizinische-versorgung-fuer-kinder-und-jugendliche-weiter-aus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erweitert-corona-impfangebot-in-krankenhaeusern-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-unterstuetzung-fuer-eltern-beim-schutz-der-gesundheit-von-neugeborenen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-folgt-stiko-empfehlung-zu-kreuzimpfungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-tiefststand-bei-corona-infektionen-in-den-alten-und-pflegeheimen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-priorisierung-in-den-impfzentren-faellt-am-freitag-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-klimabilanz-von-krankenhaeusern-verbessern-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verleiht-bayerischen-demenzpreis-innovative-projekte-fuer-menschen-mit-demenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-krisendienste-ab-sofort-rund-um-die-uhr-unter-kostenfreier-rufnummer-0800-655/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-will-impfzentren-zum-30-september-umbauen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-verstaerkt-fuer-corona-impfungen-bayerns-gesundheitsminister-neue-info/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kostenlose-tests-fuer-jedermann-in-arztpraxen-waren-erfolgreicher-beitrag-gegen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/fueracker-und-holetschek-340-millionen-euro-werden-2021-auf-107-krankenhausbauprojekte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-im-kampf-gegen-sucht-und-drogen-verstaerkt-auf-digitalisierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/der-pflege-zukunft-geben-holetschek-wirbt-bei-schuelerinnen-und-schuelern-fuer-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fuer-staerkere-verbindung-von-gesundheits-und-klimaschutz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-geht-entschlossen-gegen-corona-spaetfolgen-vor-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dringt-auf-steuerliche-anreize-fuer-pflegeberufe-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-finanzielle-unterstuetzung-fuer-pflegeheime-in-der-corona-pandemie-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-holetschek-besucht-theaterauffuehrung-der-realschule-affing-zur-gewinnung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erneut-grosse-sonderkontingente-fuer-28-regionen-mit-niedriger-impfquote-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-staerkt-digitalisierung-in-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sagt-corona-spaetfolgen-den-kampf-an-bayerns-gesundheitsminister-informierte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-fasst-weitere-wichtige-beschluesse-im-kampf-gegen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-dem-coronavirus-die-rote-karte-zeigen-bayerns-gesundheitsminister-ruft-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-frueherkennung-von-angeborener-cholesterinstoffwechselstoerung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-blutspenden-gerade-auch-in-pandemiezeiten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-oegd-in-corona-pandemie-nachhaltig-gestaerkt-bayerns-gesundheitsminister-mehr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ambulante-badekur-ist-kuenftig-pflichtleistung-der-krankenkassen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-17-millionen-euro-fuer-modellprojekt-deinhaus-4-0-in-unterfranken/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-lokale-netzwerke-wichtig-fuer-optimale-medizinische-versorgung-vor-ort-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-verstaerkt-fuer-das-thema-einsamkeit-sensibilisieren-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-minister-holetschek-laedt-ein-zu-pressekonferenz-zur-94/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfzentren-koennen-betriebsaerzte-bei-corona-impfung-in-kleinen-und-mittleren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/erfolgreicher-start-der-betriebsimpfungen-in-bayern-ministerpraesident-dr-markus-soeder/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/korrigierte-fassung-holetschek-ruft-zu-weiterer-vorsicht-im-kampf-gegen-die-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-die-chancen-der-digitalisierung-fuer-gesundheit-und-pflege-nutzen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsminister-zum-tag-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-staerkt-die-haeusliche-pflege-im-laendlichen-raum-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-aufklaerung-von-verdachtsmomenten-krimineller-energie-bei-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-impfkommission-fuer-haertefaelle-zieht-erfolgreiche-bilanz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-verbesserung-der-arbeitsbedingungen-in-pflegeeinrichtungen-ein/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausbau-der-krankenhausversorgung-in-laendlichen-regionen-bayerns-wird-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-ausbau-von-pflegeplaetzen-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-treibt-impfungen-in-sozialen-brennpunkten-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-optimale-versorgung-von-risiko-neugeborenen-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-vorsicht-auch-im-pfingsturlaub-auf-bayerns-gesundheitsminister-zum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-foerdert-netz-der-fachstellen-fuer-pflegende-angehoerige-bayerisches/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-erstimpfungen-bei-haus-und-fachaerzten-weiterhin-moeglich-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-freistaat-investiert-weiter-in-die-intensivmedizinische-ausstattung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-baut-die-krankenhausversorgung-weiter-aus-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-naturheilverfahren-koennen-auch-bei-corona-langzeitfolgen-helfen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-fuer-rasche-impfung-nach-aufhebung-der-priorisierung-bei-aerzten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-80-prozent-der-krankenhausbelegschaft-in-bayern-gegen-corona-geimpft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-corona-impfungen-und-testen-voran-bayerns-gesundheitsminister-informiert/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-geimpfte-und-genesene-brauchen-in-alten-und-pflegeheimen-keinen-negativen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-weitet-buergertests-aus-bayerns-gesundheitsminister-einrichtungen-wie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-10-000-praxisanleiter-unterstuetzen-angehende-pflegefachpersonen-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-priorisierung-fuer-corona-impfungen-in-arztpraxen-aufgehoben-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-30-000-impfdosen-fuer-regionen-mit-niedriger-impfquote-in-arztpraxen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-rasche-pflegereform-ein-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besucht-corona-impfung-bei-betriebsaerzten-in-schwaben-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflege-einrichtungen-sollten-besuchs-moeglichkeiten-nutzen-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-zugelassenem-corona-impfstoff-fuer-fachgerechte-entnahme-von-7-bzw-11/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-corona-schutzmassnahmen-wirken-bayerns-gesundheitsministerium-erlaeutert-moegliche/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pocht-auf-attraktivere-arbeitsbedingungen-fuer-pflegekraefte-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/glauber-und-holetschek-forschung-zu-klimawandel-und-gesundheit-in-bayern-wird-ausgebaut/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gesundheitsministerkonferenz-ebnet-weg-fuer-corona-impfungen-zwischen-12-und-18/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bund-muss-mehr-flexibilitaet-bei-bestellungen-von-corona-impfstoff-durch-praxen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-in-regierungserklaerung-fuer-bayerns-corona-kurs-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-informiert-gesundheitsausschuss-des-landtags-umfassend-ueber-beschaffung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-staerkeres-engagement-bei-corona-langzeitfolgen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-tests-und-impfungen-voran-bayerns-gesundheitsminister-informiert-sich/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-ein-viertel-der-menschen-in-bayern-jetzt-gegen-corona-geimpft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-corona-impfungen-in-grenzgebieten-mit-hoher-infektionszahl-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-erste-zehn-betriebe-fuer-bayerns-modellprojekte-fuer-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerische-ethikkommission-fuer-pid-entschied-2020-ueber-293-antraege-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-vier-millionen-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister-schon/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-notbremse-ist-wichtiger-schritt-bayern-hat-bereits-vor-dem-heutigen-inkrafttreten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-stellt-6-000-corona-impfdosen-fuer-obdachlose-menschen-zur-verfuegung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-gibt-astrazeneca-in-arztpraxen-fuer-alle-altersgruppen-frei-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-betont-bedeutung-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-impfungen-schnell-in-die-betriebe-bringen-bayerische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-angepasste-kriterien-fuer-corona-kontaktpersonen-und-keine-quarantaenepflicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-behindertenbeauftragter-kiesel-anmeldedaten-zur-impfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-impfkommission-stoesst-auf-grosses-interesse-gesundheitsminister-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-jetzt-drei-millionen-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-fordert-vom-bund-mehr-tempo-bei-der-pflegereform-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pollen-allergiker-sollten-genau-auf-symptome-achten-und-im-zweifel-corona-test/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/regelungen-fuer-click-meet-mit-testergebnis-ab-montag-12-april-2021-zutritt-ins-geschaeft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-neuer-impfrekord-in-bayern-mit-rund-115-000-corona-impfungen-an-einem-tag/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-sichert-sich-bis-zu-25-millionen-dosen-des-russischen-impfstoffs-sputnik-v/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayerischer-demenzfonds-foerdert-zwoelf-projekte-mit-mehr-als-80-000-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-schnelltests-in-apotheken-sind-ein-erfolgsmodell-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-impfungen-bei-hausaerzten-gestartet-bayerns-gesundheitsminister-beim/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-impfungen-mit-astrazeneca-fuer-menschen-unter-60-jahren-aussetzen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-einzelverkauf-von-selbsttests-in-apotheken-ermoeglichen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-reise-rueckkehrer-zum-corona-test-auf-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-zwei-millionen-corona-impfungen-in-bayern-ueberschritten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-weist-kritik-an-bayimco-zurueck-antworten-auf-zentrale-fragen-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-versorgung-von-pflegebeduerftigen-ueber-corona-pandemie-hinaus-staerken/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/drei-millionen-menschen-fuer-corona-impfung-registriert-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-pflegeberuf-wird-durch-generalistische-pflegeausbildung-attraktiver-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-der-oeffentliche-gesundheitsdienst-in-bayern-leistet-in-dieser-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-impfstoffproduktion-in-bayern-vorantreiben-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerkonferenz-empfiehlt-fortsetzung-der-impfungen-mit-astrazeneca-ab-19/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-treibt-digitalisierung-der-pflege-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besorgt-ueber-steigende-corona-zahlen-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/freistaat-foerdert-neubauprojekt-des-klinikums-fuerth-mit-rund-110-millionen-euro/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-legt-reformplan-fuer-die-pflege-vor-bayerns-gesundheits-und-pflegeminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfrekord-in-bayern-fast-47-000-impfungen-am-donnerstag-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-impfbuendnis-aus-aerzten-apothekern-impfzentren-und-freistaat-startet-am-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-gibt-startschuss-fuer-neues-kinder-und-jugendhospiz-sternenzelt-freistaat/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-apotheken-koennen-kostenlose-corona-antigen-schnelltests-anbieten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hausaerzte-sollen-ab-april-gegen-corona-impfen-gmk-einigt-sich-auf-verfahren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-will-pflegende-angehoerige-staerker-unterstuetzen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-ist-auf-buergertests-gut-vorbereitet-bayerns-gesundheitsminister-ein/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerium-gibt-liste-mit-inzidenzwerten-fuer-massnahmen-ab-montag-bekannt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-krisendienste-fuer-menschen-in-psychischen-notlagen-und-deren-angehoerige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-bayern-unterstuetzt-impfallianz-der-bayerischen-wirtschaft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wirbt-bei-grundschul-lehrern-und-erziehern-fuer-corona-impfungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-corona-impfungen-sollen-mehr-soziale-kontakte-in-heimen-ermoeglichen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-muessen-die-pflege-jetzt-zukunftsfest-machen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-eine-million-corona-impfungen-in-bayern-verabreicht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/sormas-in-allen-bayerischen-gesundheitsaemtern-in-bayern-installiert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-tests-und-impfungen-in-den-bayerischen-grenzregionen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-hat-fruehzeitig-selbsttests-gesichert-schulen-und-kitas-bekommen-schon/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-impfkommission-nimmt-arbeit-auf-bayerns-gesundheitsminister-holetschek-buerger/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-im-kampf-gegen-corona-auch-aufs-thw-bayerns-gesundheitsminister-besuchte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gmk-erzieher-sowie-beschaeftigte-an-grund-und-foerderschulen-sollen-schneller-geimpft/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-kultusminister-piazolo-werben-vor-start-in-den/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheits-und-pflegeminister-will-arbeitsbedingungen-fuer-pflegekraefte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-wir-bieten-aelteren-menschen-mit-karten-einen-besonders-leichten-zugang-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-die-neue-landarztpraemie-unterstuetzt-die-ersten-13-praxen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-corona-impfungen-in-alten-und-pflegeheimen-in-bayern-weit-fortgeschritten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-vorsorge-massnahmen-gegen-corona-mutationen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-registrierungsportal-fuer-corona-impfungen-verbessert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-verstaerktem-einsatz-von-impfbussen-auf-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-lieferung-von-astrazeneca-impfstoff-in-bayern-eingetroffen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-lieferung-von-astrazeneca-impfstoff-in-bayern-eingetroffen-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-krebsvorsorge-trotz-corona-pandemie-auf-bayerns-gesundheitsminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-eine-halbe-million-corona-impfungen-in-bayern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-aiwanger-im-gespraech-mit-vertretern-der-bayerischen-pharmaindustrie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-krebsvorsorge-trotz-corona-pandemie-auf-bayerns-gesundheitsminister-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-mehr-als-eine-halbe-million-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-aiwanger-im-gespraech-mit-vertretern-der-bayerischen-pharmaindustrie-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sprach-mit-nuernberger-oberbuergermeister-koenig-ueber-kampf-gegen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sprach-mit-nuernberger-oberbuergermeister-koenig-ueber-kampf-gegen-corona-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-startet-am-montag-corona-impfkampagne-bei-pflegekraeften-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-staerkt-den-oeffentlichen-gesundheitsdienst-zum-naechsten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besuchte-die-corona-teststation-am-grenzuebergang-waldmuenchen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-besuchte-das-impfzentrum-memmingen-bayerns-gesundheitsminister-europaeische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-besucht-das-corona-testzentrum-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-und-trautner-fordern-wegen-corona-kosten-mehr-hilfe-vom-bund-fuer-beduerftige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-kampf-gegen-corona-wir-haben-es-gemeinsam-in-der-hand-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsminister-holetschek-besucht-das-impfzentrum-in-memmingen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bayern-uebernimmt-bundesweite-vorreiterrolle-beim-digitalen-anschluss-von-reha/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verstaerkt-informationsmoeglichkeiten-fuer-pflegende-angehoerige-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-und-digitalministerin-gerlach-angemeldete-buergerinnen-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-verteilung-von-25-millionen-ffp2-masken-fuer-beduerftige-laeuft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsminister-holetschek-trotz-reduzierter-lieferungen-durch-biontech-gehen-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-190-beratungen-der-schnellen-einsatzgruppe-pflege-im-ersten-monat-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsminister-holetschek-bestellt-speziell-zur-nutzung-zusaetzlicher/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerium-weist-kritik-von-muenchens-ob-reiter-zurueck-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-zu-konsequentem-beachten-der-corona-schutzregeln-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-sieht-grosses-innovationspotenzial-bei-pflegeprojekten-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ausgabe-von-ffp2-masken-an-pflegende-angehoerige-kann-beginnen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-impfstofflieferung-von-moderna-in-bayern-eingetroffen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bereits-ueber-111-000-corona-impfungen-in-bayern-vorgenommen-bayerns-neuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-rund-112-000-neue-impfdosen-in-bayern-angekommen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-impftermin-in-bayern-kann-ueber-das-internet-vorbereitet-werden/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-zusammenarbeit-der-laender-im-kampf-gegen-corona-staerken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-sibler-test-fuer-medizinische-studiengaenge-wird-ab-dem-jahr-2022-im-fruehjahr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ehrenamtliche-und-selbststaendige-einzelhelfer-koennen-jetzt-pflegebeduerftige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bis-donnerstagmorgen-zahl-der-corona-impfungen-in-bayern-beinahe-verdoppelt-insgesamt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-pflegepool-zur-unterstuetzung-der-alten-und-pflegeheime/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bis-mittwochmittag-rund-17-000-corona-impfungen-in-bayern-erfolgt-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fuehrt-landarztpraemie-ein-bayerns-gesundheitsministerin-bisherige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mehr-als-1-100-neue-pflegeplaetze-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-zieht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-impfungen-in-bayern-schreiten-gut-voran-bayerns-gesundheitsministerin-bis/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-impfungen-in-bayern-haben-begonnen-bayerns-gesundheitsministerin-mobile/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-erste-impfstofflieferung-in-schwaben-eingetroffen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erste-impfstofflieferung-in-bayern-eingetroffen-bayerns-gesundheitsministerin-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-melanie-huml-und-gesundheitsstaatssekretaer-klaus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-dankt-corona-helfern-fuer-ihren-einsatz-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsstaatssekretaer-holetschek-empfaengt-zusammen-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayernweite-weihnachts-testaktion-der-bayerischen-hilfsorganisationen-gestartet/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-eine-million-schutzmasken-fuer-pflegende-angehoerige-in-bayern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-am-27-dezember-start-fuer-corona-impfungen-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-noch-rund-300-000-grippe-impfdosen-in-bayern-verfuegbar-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/neue-einsatzgruppe-unterstuetzt-pflege-einrichtungen-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aerztliche-versorgung-auch-ueber-weihnachten-und-neujahr-gewaehrleistet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-brk-und-weitere-hilfsorganisationen-bieten-fuer-angehoerige-von-pflegebeduerftigen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-und-die-vdpb-reaktivieren-pflegepool-zur-unterstuetzung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-sichert-gesundheitsaemtern-unterstuetzung-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-18-impfzentren-in-schwaben-einsatzbereit-bayerns-gesundheitsstaatssekretaer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-99-impfzentren-in-bayern-bereit-bayerns-gesundheitsministerin-rund-6-000-aerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-herrmann-system-der-patientensteuerung-in-der-krankenhausversorgung-an/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-lieferung-von-impfmaterial-hat-begonnen-bayerns-gesundheitsministerin-bei-besuch-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/erste-ultratiefkuehlschraenke-fuer-die-lagerung-von-corona-impfstoff-ausgeliefert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-corona-schutzmassnahmen-umsetzen-bayerns-gesundheitsministerin-10/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-hilfsorganisationen-unterstuetzen-bei-antigen-schnelltests-in-pflegeheimen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-5/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-92-corona-impfzentren-bisher-bestaetigt-bayerns-gesundheitsministerin-mehr-als-30-000/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-dankt-bundeswehr-fuer-einsatz-gegen-corona-pandemie-grusswort-von-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-soeder-und-gesundheitsstaatssekretaer-holetschek/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-beachtung-der-corona-regelungen-auf-bayerisches-gesundheitsministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zusaetzlicher-grippeimpfstoff-wird-seit-dieser-woche-ausgeliefert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hospizversorgung-im-freistaat-wird-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/familienministerin-trautner-und-gesundheitsministerin-huml-mahnen-zur-vorsicht-bei/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-pflegestuetzpunkte-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-ab-2021/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-millionster-antigen-schnelltest-ausgeliefert-bayerns-gesundheitsministerin-inzwischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-niedergelassene-aerzte-benoetigen-mindestens-rund-430-000-grippe-impfstoffdosen-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ambulante-aerzte-sind-wichtige-saeule-in-der-pandemiebewaeltigung-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-ruft-sportler-zu-gemeinsamer-anstrengung-gegen-corona-auf-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/naloxon-nasenspray-kann-bei-ueberdosierungen-leben-retten-vorlaeufige-ergebnisse-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ambulante-vorsorgemassnahmen-in-anerkannten-kurorten-sollen-pflichtleistungen-werden/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-wirbt-fuer-individuelle-testkonzepte-in-krankenhaeusern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-wohnortnahe-pflege-ausbauen-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-bundesweiten-corona-rettungsschirm-fuer-anbieter-ambulanter-vorsorge-und-reha/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsministerium-hat-bereits-fast-eine-halbe-million-antigen-schnelltests-an-67/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-patientenstroeme-an-kliniken-werden-staerker-gesteuert-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-soll-wichtiges-thema-in-bayerischem-psychiatriebericht-werden-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zweite-corona-welle-kommt-mit-zunehmender-wucht-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-einreise-aus-risikogebiet-zum-einkaufbummel-ohne-negativen-test-nicht-erlaubt-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsstaatssekretaer-klaus-holetschek-soll-corona-taskforce-koordinieren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-bereits-mehr-als-700-000-corona-tests-fuer-jedermann/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ab-23-oktober-auch-dunkelrote-corona-ampel-bayerns-gesundheitsministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-setzt-sich-fuer-staerkung-der-integrativen-medizin-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-deutlich-weniger-masern-faelle-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-masern-impfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-ab-sofort-taeglich-ueber-corona-ampel-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-corona-regeln-konsequent-umsetzen-bayerns-gesundheitsministerin-erlaeutert-neue/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausbildungsprogramm-fuer-kuenftige-landaerzte-in-unterfranken-gestartet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-trifft-erstmals-studierende-der-landarztquote-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-projekt-zu-lehrergesundheit-mit-200-000-euro-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-gibt-startschuss-fuer-beste-landpartie-allgemeinmedizin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-weniger-sedierende-psychopharmaka-fuer-heimbewohner-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gibt-neue-risikogebiete-bekannt-bayerns-gesundheitsministerin-mit-blick-auf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-laesst-handlungsempfehlung-fuer-senioren-und-pflegeheime-ueberarbeiten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-spricht-mit-erstsemester-studenten-der-landarztquote-am-14/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-psychische-belastungen-durch-corona-ernst-nehmen-bayerns-gesundheitsministerin-zum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueberreicht-ersten-foerderbescheid-fuer-neuen-pflegestuetzpunkt-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-soeder-und-ministerin-huml-besuchen-grundsteinlegungs/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-beschleunigt-digitalisierung-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-grippeimpfung-ist-in-corona-zeiten-besonders-wichtig-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-piazolo-neue-pflegeausbildung-erfolgreich-gestartet-grosser-andrang-bei-neuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-ueberreicht-bayernweit-ersten-foerderbescheid-fuer-neuen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheit-der-kinder-wird-2021-schwerpunktthema-der-gesundheitsministerkonferenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-corona-testmoeglichkeiten-an-autobahnen-und-bahnhoefen-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/staatssekretaer-holetschek-ueberreicht-foerderbescheid-fuer-innovatives-demenzprojekt-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-staatssekretaer-holetschek-uebergibt-foerderbescheid-fuer-das-projekt-wir/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-fachstellen-fuer-demenz-und-pflege-voran-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-digitales-demenzregister-voran-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/holetschek-bietet-augsburger-gesundheitsamt-unterstuetzung-an-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerin-huml-veranstaltet-erste-digital-konferenz-zum-thema-covid19-und-digitalisierung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bereits-200-antraege-auf-niederlassungspraemie-fuer-hebammen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-bayerischen-demenzpakt-bayerns-gesundheitsministerin-demenz-wird-auch-nach/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-uebergibt-bescheid-fuer-den-200-antrag-auf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-generalistik-macht-pflegeausbildung-attraktiver-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-am-18-september-pflegeschule-in-erlangen-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-sich-in-muenchen-ueber-die-umsetzung-des-hygienekonzeptes-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-vom-bund-schnelle-pflegereform-bayerns-pflegeministerin-wir-brauchen-eine/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-spricht-bei-veranstaltung-demenz-und-digitalisierung-am-24/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erweitert-gesundheitsministerium-um-zwei-abteilungen-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-waren-schnelle-entscheidungen-wichtig-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-landarzt-foerderprogramm-weiter-erfolgreich-gesundheitsministerin-huml-zum-700/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-uebergibt-700-landarzt-foerderbescheid-am-11-september-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-die-teilhabe-von-menschen-mit-demenz-weiter-staerken-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-gibt-startschuss-fuer-bayerischen-demenzpakt-anlaesslich-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-von-bund-verlaengerung-des-corona-pflege-schutzschirms-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-psychische-erkrankungen-duerfen-kein-tabu-sein-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/befunde-von-corona-tests-an-bayerischen-autobahnen-und-flughaefen-werden-planmaessig/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-mentoren-angebot-fuer-pflegeschueler-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-die-verzoegerung-bei-der-befunduebermittlung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/stephanie-jacobs-ab-15-09-2020-im-bayerischen-staatsministerium-fuer-gesundheit-und-pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-corona-testungen-von-reise-rueckkehrern-erfolgreich-verlaufen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bundeswehr-unterstuetzt-autobahn-teststationen-hochfelln-nord-und-donautal-ost-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/teststation-a-3-donautal-ost-wieder-in-regulaerem-betrieb-voruebergehender-personalengpass/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/klaus-holetschek-neuer-staatssekretaer-im-bayerischen-gesundheitsministerium-ministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/grossteil-der-positiv-getesteten-reise-rueckkehrer-ermittelt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-aktuellen-stand-der-uebermittlung-von-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-ueber-aktuelle-entwicklungen-an-den-corona-teststationen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hitze-birgt-insbesondere-fuer-aeltere-menschen-gesundheitsgefahren-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fuehrt-testpflicht-fuer-erntehelfer-und-saisonarbeiter-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nur-eine-corona-infektion-in-fleischbetrieben-bayerns-gesundheitsministerin-mehr-als/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-bayern-setzt-testpflicht-fuer-reiserueckkehrer-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bislang-73-organspender-in-diesem-jahr-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-wirbt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-verstaerkt-corona-tests-in-krankenhaeusern-und-rehabilitationseinrichtungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schafft-neues-beratungsangebot-in-der-pflege-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueber-18-000-menschen-freiwillig-in-corona-reisezentren-getestet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-erfolgreiches-naloxon-modellprojekt-bayerns-gesundheitsministerin-kampf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-testangebot-fuer-reiserueckkehrer-wird-gut-angenommen-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-testoffensive-im-landkreis-dingolfing-landau-gut-angelaufen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/achtung-adresse-in-landau-geaendert-terminhinweis-ministerin-huml-besucht-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayerisches-investitionskostenfoerderprogramm-pflegesonah-schreitet-gut-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-neue-corona-testoffensive-bei-erntehelfern-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-tests-jetzt-auch-am-nuernberger-flughafen-moeglich-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ab-sofort-kostenlose-corona-testmoeglichkeit-am-flughafen-muenchen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-vor-allergiepflanze-ambrosia-bayerns-gesundheitsministerin-ausbreitung-muss/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-menschen-mit-migrationshintergrund-werden-in-muttersprache-ueber-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besichtigt-am-20-juli-grossen-bestand-der-allergiepflanze/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-will-kita-besuch-in-corona-zeiten-planbarer-machen-sozialministerin-trautner-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-ueber-aktuelle-corona-erleichterungen-bayerns-gesundheitsministerin-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-investitionen-in-telemedizin-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzt-online-beratung-gegen-gluecksspielsucht-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zu-corona-vorsicht-bei-urlaubsreisen-auf-bayerns-gesundheitsministerin-genau/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-ueber-aktuelle-corona-erleichterungen-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-ausbayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-351-248-antraege-auf-corona-pflegebonus-eingegangen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-pressegespraech-zum-modellprojekt-gemeindeschwestern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-krankenhaus-versorgung-in-bayern-wird-auch-waehrend-corona-pandemie-weiter-ausgebaut/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-vom-bund-weitere-pflege-reformen-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-wir/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aufbau-des-nuernberger-dienstsitzes-schreitet-weiter-voran-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-seit-heute-neue-besuchsregeln-in-bayerischen-alten-und-pflegeheimen-sowie-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-erweiterte-corona-testoffensive-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-besuchsregeln-in-bayerischen-alten-und-pflegeheimen-sowie-in-krankenhaeusern-ab/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-fueracker-341-millionen-euro-stehen-in-2020-fuer-114-krankenhausbauvorhaben/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kinderbetreuung-bayern-setzt-kurs-der-umsicht-und-vorsicht-fort-sozialministerin-trautner/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzt-innovatives-medizinisches-versorgungsprojekt-landarzt-manufaktur-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vereinbart-wichtigen-schritt-fuer-bayerisches-corona-testkonzept-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kur-und-heilbaeder-leisten-wertvolle-arbeit-bei-der-behandlung-von-corona-folgen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-chancen-auf-erfolgreiche-nierentransplantation-erhoehen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-und-innenminister-joachim-herrmann-informieren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mehr-als-eine-million-corona-tests-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-jetzt-48-landkreise-und-kreisfreie-staedte-in-bayern-ohne-neue-coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsbranche-ist-auch-in-corona-zeiten-wachstumsmotor-fuer-wirtschaft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erwartet-positiven-effekt-durch-corona-warn-app-des-bundes-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-auswahlverfahren-fuer-bayerische-landarztquote-ist-abgeschlossen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zu-vorsorge-untersuchungen-trotz-corona-auf-bayerns-gesundheitsministerin-auch/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schon-mehr-als-110-000-pflegekraefte-haben-corona-pflegebonus-bekommen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-uebergibt-100-000-bescheid-zum-bayerischen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pflegende-angehoerige-brauchen-gerade-in-corona-zeiten-unterstuetzung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-hilfsprogramme-fuer-stationaere-einrichtungen-gestartet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-melanie-huml-und-innenminister-joachim-herrmann-informieren-ueber/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsministerin-zahl-der-organspender-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-immer-mehr-kommunen-in-bayern-ohne-neue-coronavirus-infektionen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nimmt-seelische-gesundheit-in-zeiten-der-corona-pandemie-in-den-fokus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-konsequenten-verzicht-auf-das-rauchen-bayerns-gesundheitsministerin-zum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-unterstuetzt-krankenhaeuser-bei-der-rueckkehr-in-den-regelbetrieb-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-diagnosekapazitaeten-fuer-coronavirus-faelle-aus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-4/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zur-fsme-schutzimpfung-bayerns-gesundheitsministerin-in-diesem-jahr-bislang-14/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bereits-fast-300-000-antraege-auf-corona-pflegebonus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-heute-sind-weitere-corona-erleichterungen-in-kraft-getreten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-menschen-mit-demenz-gehoeren-in-die-mitte-der-gesellschaft-bayerns-gesundheits-und-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-app-fuer-pollen-allergiker-bayerns-gesundheitsministerin-bayerisches/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-contact-tracing-teams-bei-der-eindaemmung-der-corona-pandemie-von-zentraler-bedeutung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zahlreiche-weitere-beatmungsgeraete-an-bayerische-krankenhaeuser-ausgeliefert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mit-abstand-weiter-durch-die-krise-bayerns-gesundheitsministerin-zu-den-seit-montag/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/investitionsoffensive-zum-ausbau-von-pflegeplaetzen-kommt-gut-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vorbildlicher-einsatz-der-pflegekraefte-im-kampf-gegen-die-corona-pandemie-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-krankenhaeuser-auf-dem-weg-zum-normalbetrieb-allgemeinverfuegung-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-weiterhin-grosses-interesse-am-corona-pflegebonus-landesamt-fuer-pflege-hat-bereits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-besuchen-in-alten-und-pflegeheimen-auf-infektionsschutz-achten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/betreuung-von-kindern-durch-nachbarschaftshilfe-jetzt-moeglich-die-moeglichkeit-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hat-expertengremium-zur-eindaemmung-der-corona-pandemie-in-der-langzeitpflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-prueft-erleichterungen-bei-besuchsverbot-in-altenheimen-und-pflegeeinrichtungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-und-staatskanzleichef-dr-herrmann-bei-lagebesprechung-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-trautner-entschaedigungszahlungen-fuer-verdienstausfall-wegen-coronabedingter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zum-konsequenten-befolgen-der-maskenpflicht-auf-bayerns-gesundheitsministerin-es/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vereinfachtes-zulassungsverfahren-fuer-landarztquote-wegen-corona-pandemie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-bussgeldkatalog-erweitert-bayerns-innenminister-joachim-herrmann-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ab-mitte-mai-erste-schritte-fuer-eine-rueckkehr-bestimmter-krankenhaeuser-zum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-beschaffung-zusaetzlicher-beatmungsgeraete-fuer-bayern-kommt-gut-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-gerlach-bayern-setzt-bei-der-eindaemmung-der-corona-epidemie-auch-auf-digitale/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-beim-einkaufen-und-im-oeffentlichen-nahverkehr-schon-jetzt-mund-nasen-bedeckung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-grosses-interesse-am-bayerischen-corona-bonus-antragstellung-im-internet-beim/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-corona-pandemie-jetzt-einsatz-aus-dem-pflegepool-bayern-moeglich-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-dankt-fuer-welle-der-solidaritaet-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-corona-bonus-ist-zeichen-der-anerkennung-fuer-pflege-und-rettungskraefte-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-eindaemmung-der-corona-pandemie-laeuft-auf-hochtouren-fast-4000-beschaeftigte-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-arztpraxen-von-coronavirus-verdachtsfaellen-entlasten-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-trautner-aufnahmestopp-auch-fuer-stationaere-einrichtungen-fuer-menschen-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bestmoegliche-medizinische-versorgung-gesundheitsministerin-melanie-huml-und-innenminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/schutz-in-bayerns-pflegeheimen-vor-corona-pandemie-wird-weiter-verstaerkt-huml-ab-samstag/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zweites-examen-fuer-medizinstudierende-wird-verschoben-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-hat-corona-testkapazitaeten-massiv-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-fueracker-wir-unterstuetzen-krankenhaeuser-und-pflegeheime-bei-der-verpflegung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pflegeheime-brauchen-besonderen-schutz-vor-covid-19-handlungsanweisungen-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-notfallplan-corona-pandemie-stellt-auch-arztversorgung-sicher-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-notfallplan-corona-pandemie-fuer-krankenhaeuser-in-bayern-erfolgreich-angelaufen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-besuch-in-krankenhaeusern-bei-geburten-trotz-corona-pandemie-moeglich/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/corona-bussgeldkatalog-erlassen-bayerns-innenminister-joachim-herrmann-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-vorbereitungen-fuer-zusaetzlichen-bedarf-an-medizinern-wegen-corona/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-pflegekraefte-die-derzeit-nicht-in-ihrem-beruf-taetig-sind-zur-unterstuetzung-im/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml-neue/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weitere-sieben-coronavirus-todesfaelle-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausgangsbeschraenkung-in-bayern-wegen-coronavirus-pandemie-gesundheitsministerin-huml/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weitere-sechs-coronavirus-todesfaelle-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-weiterer-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt-3/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-zwei-weitere-coronavirus-todesfaelle-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zwei-neue-allgemeinverfuegungen-im-zusammenhang-mit-dem-neuartigen-coronavirus-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-erster-coronavirus-todesfall-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-39-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-coronavirus-krisenstab-unterstuetzt-spahn-vorschlag-zu-grossveranstaltungen-67/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/korrigierte-fassung-bayerisches-gesundheitsministerium-31-weitere-coronavirus-faelle-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-erlaesst-coronavirus-allgemeinverfuegung-zum-besuch-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-29-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-informiert-ueber-aktuelle-entwicklung-bei-dem/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-sieben-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-12-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-12-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-fuenf-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-vier-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-elf-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-ein-weiterer-coronavirus-fall-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-sechs-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wissen-um-demenz-weiter-ausbauen-universitaet-bamberg-eroeffnet-high-tech-labor-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-zwei-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-bestaetigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-medizinstudium-ist-jetzt-erstmals-auch-in-oberfranken-moeglich-erste/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-montagvormittag-fuenf-neue-coronavirus-faelle-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-coronavirus-krisenstab-hat-zum-ersten-mal-beraten-sitzung-unter-leitung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-18/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-drei-weitere-bestaetigte-coronavirus-faelle-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-begruesst-die-ersten-studentinnen-und-studenten-am-neuen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-eroeffnung-des-bamberger-living-lab-demenz-am-02-maerz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-und-innenminister-herrmann-informieren-ueber/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-neuer-coronavirus-fall-wird-im-universitaetsklinikum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-ein-neuer-coronavirus-fall-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-donnerstagnachmittag-keine-neuen-bestaetigten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-zentrum-fuer-telemedizin-in-bad-kissingen-mit-rund-546-000-euro-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-ruft-gemeinsam-mit-sozialministerin-trautner-und-kultusminister/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-mittwochnachmittag-keine-neuen-bestaetigten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-dienstagnachmittag-keine-neuen-bestaetigten/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-ruestet-sich-fuer-moegliche-coronavirus-faelle-aus-italien-gesundheitsministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-freitagmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsministerium-foerdert-forschungsprojekt-zu-gesundheitlichen-auswirkungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-menschen-mit-psychischen-erkrankungen-nicht-ausgrenzen-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-pollen-allergikern-zum-bereithalten-ihrer-medikamente-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-mittwochmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-dienstagmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerisches-gesundheitsministerium-bis-montagmittag-keine-neuen-bestaetigten-coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bewerbungsfrist-fuer-landarztquote-endet-am-28-februar-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bundesgesundheitsminister-spahn-bayerns-gesundheitsministerin-huml-und-hessens-sozial-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-stammzellspende-auf-bayerns-gesundheitsministerin-zum-internationalen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neues-bundesgesetz-setzt-bayerns-forderung-nach-gerechterer-krankenkassen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-17/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-16/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-bayerische-zukunftsstrategie-fuer-die-versorgung-schwerstkranker-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-15/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-modellprojekt-deinhaus-4-0-der-technischen-hochschule-rosenheim-mit-mehr-als/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-zuegigen-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-im-freistaat-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-3/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-hat-wichtige-weichen-in-der-pflege-gestellt-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-14/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-versorgung-von-schwerstkranken-und-sterbenden-menschen-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-13/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-12/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-praevention-und-versorgung-bei-brustkrebs-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-11/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-10/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-9/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-6/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-5/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-8/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-7/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-4/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-3/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/aktuelle-informationen-zur-coronavirus-lage-in-bayern-bayerisches-gesundheitsministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bewerbungsfrist-fuer-die-landarztquote-startet-am-1-februar-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-informiert-ueber-die-aktuelle-coronavirus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/drei-weitere-coronavirus-faelle-in-bayern-zusammenhang-mit-dem-ersten-fall-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informierte-ueber-ersten-coronavirus-fall-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-pressekonferenz-zum-coronavirus-fall-in-bayern/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bestaetigter-coronavirus-fall-in-bayern-infektionsschutzmassnahmen-laufen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-modellprojekt-deinhaus-4-0-der-ostbayerischen-technischen-hochschule/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-uebergibt-foerderbescheid-an-weiteres-projekt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verleiht-2020-zum-vierten-mal-den-bayerischen-demenzpreis-bayerns-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aktionsprogramm-wird-hebammenversorgung-in-bayern-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-2020-schwerpunktkampagne-zu-herzinfarkt-bayerns-gesundheitsministerin-herz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-erfolgreiches-jahr-2019-der-gesundheitsregionenplus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeministerin-huml-bei-podiumsdiskussion-zur-pflege-am-8/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-runder-tisch-zur-hebammenversorgung-mit-bayerns-gesundheitsministerin-huml/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-interkulturelles-gesundheitsprojekt-mimi-wurde-2019-weiter-ausgebaut-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-hebammenversorgung-im-neuen-jahr-weiter-verbessern-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-zum-jahreswechsel-fuer-verzicht-aufs-rauchen-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schwangere-sollten-auch-an-silvester-auf-alkohol-verzichten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wichtige-erfolge-fuer-bayerns-naloxon-modellprojekt-fuer-heroinabhaengige-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesetz-zur-landarztquote-tritt-zum-1-januar-2020-in-kraft-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayerische-ethikkommission-fuer-pid-entschied-2019-ueber-243-antraege-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nationales-referenzzentrum-fuer-borrelien-bleibt-in-bayern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-im-neuen-jahr-vorsorgeuntersuchung-einplanen-bayerns-gesundheitsministerin-ruft-zu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-2020-informationen-zum-thema-demenz-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-landarzt-foerderprogramm-war-2019-sehr-erfolgreich-insgesamt-jetzt-579/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-notfallnummer-116-117-fuer-die-feiertage-notieren-bayerns-gesundheitsministerin-das/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hospiz-und-palliativversorgung-im-freistaat-wird-2020-weiter-ausgebaut-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-zusammenarbeit-mit-landesstelle-gluecksspielsucht-in-bayern-fort-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-bayerns-hebammenbonus-wird-ausgeweitet-ab-1-januar-2020-koennen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-staerkt-pflegerische-versorgung-und-beratung-im-laendlichen-raum-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-geburtshilfe-foerderprogramm-fuer-kleine-geburtshilfestationen-im-laendlichen-raum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-grippeschutzimpfung-auf-bayerns-gesundheitsministerin-bislang-372/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kritisiert-strafzahlungen-fuer-krankenhaeuser-bei-gekuerzten-rechnungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml-2/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-aiwanger-legen-ergebnisse-des-bayerischen-pharmagipfels-2019-vor-gemeinsame/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neue-investitionskostenfoerderung-fuer-pflegeplaetze-ist-gestartet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheit-der-menschen-mit-migrationshintergrund-in-bayern-weiter-staerken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-und-wirtschaftsminister-aiwanger-praesentieren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-landarztquote-ist-wichtiges-signal-fuer-die-menschen-auf-dem-land-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hat-bayerischen-praeventionspreis-2019-verliehen-bayerns-gesundheitsministerin-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-verstaerkt-vorgehen-gegen-antibiotikaresistenzen-neuer-leitfaden-fuer-aerzte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ehrt-bayerische-landesarbeitsgemeinschaft-resistente-erreger-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-im-internet-ueber-generalistische-pflegeausbildung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-staerkt-den-ausbau-der-pflegestuetzpunkte-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-ab/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-medizinische-rehabilitation-wichtiger-wirtschaftsfaktor-vor-allem-im-laendlichen-raum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-oberbayern-ueberreicht-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-verleiht-15-bayerischen-praeventionspreis-am-4/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-krankenhaus-versorgung-in-bayern-wird-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zu-striktem-schutz-vor-aids-bayerns-gesundheitsministerin-zum-start-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-freistaat-unterstuetzt-kommunen-bei-der-staerkung-der-pflegerischen-versorgung-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/medizinische-versorgung-psychisch-kranker-menschen-mit-behinderung-wird-ausgebaut-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-noch-mehr-aerzte-fuer-den-laendlichen-raum-gewinnen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-aufbau-des-nuernberger-dienstsitzes-geht-weiter-voran-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitskompetenzen-von-jugendlichen-in-der-pubertaet-staerken-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-baut-krankenhausversorgung-weiter-aus-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichung-weisser-engel-an-buergerinnen-und-buerger-aus-der-oberpfalz-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-am-20-november-medizinisches-zentrum-fuer-erwachsene-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-diskutiert-mit-jungen-aerztinnen-und-aerzten-des-lmu/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-muessen-weiter-verbessert-werden-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-gesunden-lebensstil-bayerns-gesundheitsministerin-zum-weltdiabetestag-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hoher-datenschutz-bei-neuem-digitalen-versorgungs-gesetz-sehr-wichtig-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerin-huml-bei-festakt-zum-20-jaehrigen-jubilaeum-des-mfm-praeventionsprogramms-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wuerdigt-arbeit-der-stiftung-ambulantes-kinderhospiz-muenchen-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-organspender-in-bayern-steigt-bayerns-gesundheitsministerin-huml-entscheidung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-fruehjahrsakademie-des-bayerischen-landespflegerats-am-14/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-das-buendnis-fuer-generalistische-pflegeausbildung-waechst-bayerns-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-digitalisierung-zum-wohle-der-patienten-nutzen-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-digitalen-gesundheitsdaten-darf-datenschutz-kein-lippenbekenntnis-sein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-niederlassungspraemie-fuer-hebammen-ist-erfolgreich-gestartet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-festakt-zum-15-jaehrigen-jubilaeum-derstiftung-ambulantes/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-beim-digimed-bayern-symposium-2019-am-6-november-in-muenchen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-diskussionsabend-zur-digitalen-gesundheit-am-5-november-in-bruessel/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bei-erweiterung-des-buendnisses-fuer-generalistische-pflegeausbildung-am-6-november/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsregionenplus-koennen-kuenftig-fuer-fuenf-weitere-jahre-gefoerdert-werden/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zahl-der-angebote-zur-unterstuetzung-von-pflegebeduerftigen-im-alltag-auf-ueber-1-200/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerische-staatsmedaille-fuer-verdienste-um-gesundheit-und-pflege-in-schloss-fantaisie/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-vorbereitungen-fuer-buendnis-fuer-fachkraeftenachwuchs-in-der-langzeitpflege-kommen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-im-landtag-fuer-landarztquote-bayerns-gesundheitsministerin-ein-guter-arzt-muss/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zu-viele-jugendliche-rauchen-e-zigaretten-bayerns-gesundheitsministerin-stellt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-staatsempfang-zur-feier-des-40-verbandsjubilaeums-der-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-zentrum-fuer-telemedizin-in-bad-kissingen-mit-rund-487-000-euro-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wir-brauchen-rasch-mehr-fairness-beim-wettbewerb-der-krankenkassen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-positive-entwicklung-beim-kampf-gegen-karies-bayerns-gesundheitsministerin-zum-start/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-vom-bund-weitere-pflege-reformen-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-auf-delegiertenversammlung-des-deutschen-caritasverbandes-am-17/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-eroeffnung-des-60-bayerischen-zahnaerztetages-am-17-oktober/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-schwangere-brauchen-optimale-versorgung-bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-landarztquote-wird-noch-mehr-nachwuchsmediziner-aufs-land-bringen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-beim-thema-hospiz-sind-wir-als-gesellschaft-gefordert-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-eroeffnung-des-78-bayerischen-aerztetages-am-11-oktober-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-im-rahmen-der-1-bayerischen-hospiz-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/informationskampagne-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-huml-zieht-positive-bilanz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueberreichte-bayerischen-hospizpreis-2019-bayerns-gesundheitsministerin-wuerdigt-20/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-impfung-gegen-masern-und-andere-infektionskrankheiten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/zweite-auszahlung-des-bayerischen-landespflegegeldes-gestartet-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-praesentiert-am-9-oktober-in-ingolstadt-ergebnisse-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-kommt-gut-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-der-psychiatrischen-versorgung-voran-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fairer-wettbewerb-und-gute-versorgung-benoetigen-auch-kuenftig-regional-verwurzelte/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-ist-reha-land-nummer-eins-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-wuerdigt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerpraesident-dr-markus-soeder-und-gesundheitsministerin-melanie-huml/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-app-playoff-gegen-gluecksspielsucht-gibt-es-ab-oktober-auch-auf-tuerkisch-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-positive-ein-jahres-bilanz-zu-bayerns-naloxon-modellprojekt-fuer-heroinabhaengige/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informationen-fuer-aeltere-migranten-ueber-themen-gesundheit-und-pflege-sehr-wichtig/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-bringt-digitalisierung-bei-gesundheit-und-pflege-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-spricht-zur-eroeffnung-des-europaeischen-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-treibt-ausbau-der-krankenhausversorgung-weiter-voran-ministerpraesident-dr-markus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verleiht-bayerischen-gesundheits-und-pflegepreis-bayerns-gesundheits-und-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-der-kinder-und-jugendpsychiatrischen-versorgung-in-bayern-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-moderne-technik-im-pflegealltag-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-am-23-september-bei-eroeffnung-des-neu-und-umbaus-der-klinik-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-grundsteinlegung-des-klinikzentrums-in-wasserburg-am-inn/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ueberreichte-bundesverdienstkreuz-an-persoenlichkeiten-aus-schwaben-oberfranken-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-ausbau-der-krankenhausversorgung-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-das-projekt-care-regio-zur-digitalen-pflege-mit-500-000-euro-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-bei-fachtagung-alter-und-migration-in-regensburg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-am-20-september-bei-einweihung-des-neuen-bettenhauses-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-haendigt-am-20-september-in-schloss-seehof-bei-bamberg-das/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerderprogramm-zur-sicherung-kleinerer-geburtshilfestationen-ist-gestartet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-am-16-september-beim-5-bayerischen-fachtag-demenz-in-augsburg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-eroeffnete-in-muenchen-die-erste-bayerische-demenzwochebayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-ueberreicht-bayerischen-promotionspreis-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-zehn-buergerinnen-und-buerger-aus-oberfranken-ueberreicht-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-landarzt-foerderprogramm-weiter-erfolgreich-huml-uebergab-555-bescheid-zur/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zu-besuch-beim-landesamt-fuer-pflege-in-amberg-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kinder-brauchen-genuegend-bewegung-bayerns-gesundheitsministerin-anlaesslich-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-die-erste-bayerische-demenzwoche-am-13-september-auf/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-landarzt-foerderprogramm-ministerin-huml-uebergibt-555-bescheid-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-am-12-september-bei-abschlussveranstaltung-demenzsensible-gestaltung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzt-kommunen-bei-der-gruendung-von-medizinischen-versorgungszentren/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-besucht-landesamt-fuer-pflege-am-11-september-in-amberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-bei-feierstunde-10-jahre-cleven-stiftung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-weitere-fortschritte-fuer-pflegebeduerftige-durch-digitalisierung-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zieht-positive-ein-jahres-bilanz-zum-hebammenbonus-1682-antraege-seit-september-2018/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-rasche-fortschritte-bei-digitalisierung-in-den-bereichen-gesundheit-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-altersmedizin-ist-zukunftsmedizin-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-zahl-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-niederlassungspraemie-fuer-hebammen-startet-im-september-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-gesundheits-check-im-teenageralter-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-eroeffnet-erste-bayerische-demenzwoche-am-13-september-auf-dem-marienplatz-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zur-vorsicht-beim-sammeln-von-pilzen-bayerns-gesundheitsministerin-warnt-vor/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-mobile-reha-angebote-fuer-aeltere-menschen-in-oberbayern-aus-bayerns-gesundheits-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-versorgung-schwerstkranker-menschen-in-niederbayern-wird-weiter-ausgebaut-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-eroeffnet-neue-mobile-geriatrische-reha-fuer-die-region/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-interkulturelles-gesundheitsprojekt-mit-migranten-fuer-migranten-weiter-aus/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-raet-zur-fsme-schutzimpfung-bayerns-gesundheitsministerin-in-diesem-jahr-bislang-95/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-von-pflegebeduerftigen-weiter-aus-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-zu-gast-bei-den-ersten-mainfraenkischen-pflegegespraechen-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-geschaeftsstelle-der-sozialversicherung-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-informiert-verstaerkt-ueber-demenz-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-stellt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-neugeborenen-screening-wird-weiter-ausgebaut-bayerns-gesundheitsministerin-babys/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-sichert-hebammen-weitere-unterstuetzung-zu-gespraech-in-nuernberg-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/gesundheitsministerin-huml-verleiht-bayerischen-organspendepreis-2018-auszeichnung-geht-an/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-weiteren-aufbau-kommunaler-gesundheitsnetzwerke-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-zehn-buergerinnen-und-buerger-aus-mittelfranken-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-auf-digitales-demenzregister-bayern-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-sport-bayerns-gesundheitsministerin-zum-start-des-15-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheits-und-pflegeministerin-huml-bei-auftaktveranstaltung-zum-projekt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-haeusliche-versorgung-fuer-pflegebeduerftige-weiter-aus-neue-raeume-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-eroeffnet-am-6-juli-das-15-bayerische-gehoerlosen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-beim-2-wasserstrassen-und-schifffahrtstag-bamberg-am-5-juli/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-versorgung-schwerstkranker-und-sterbender-kinder-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pilotprojekt-gegen-ertrinken-bei-senioren-stoesst-auf-positive-resonanz-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verleiht-erstmalig-die-amtsbezeichnung-pflegerat-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-weiteren-ausbau-der-ambulanten-palliativversorgung-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-eroeffnet-neue-raeume-der-demenzagentur-bayern-am-3-juli-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-ernennt-ersten-bayerischen-pflegerat-am-28-juni-in-nuernberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-benefizveranstaltung-fuer-geplantes-kinderhospiz-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-lebenserwartung-in-bayern-hoch-wie-nie-zuvor-bayerns-gesundheitsministerin-bei/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-vor-hitze-gefahren-insbesondere-fuer-aeltere-menschen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-festakt-anlaesslich-des-jubilaeums-10-jahre-sapv-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-stellt-ersten-bayerischen-praeventionsbericht-am-24-juni-in-augsburg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/kampagne-von-bayerns-gesundheitsministerin-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-stoesst/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-fsme-schutzimpfung-auf-bayerns-gesundheitsministerin-in-diesem-jahr-bislang/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ausbau-der-hospiz-und-palliativversorgung-in-bayern-schreitet-weiter-voran-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-mehr-als-345-000-antraege-auf-bayerisches-landespflegegeld-bayerns-gesundheits-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-informationskampagne-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-startet-aufklaerungs-kampagne-zu-sexuell-uebertragbaren-krankheiten-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-und-fueracker-389-millionen-euro-fuer-krankenhausbauvorhaben-in-diesem-jahr/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-jugendliche-vor-alkoholmissbrauch-bayerns-gesundheitsministerin-ehrte-die/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-insbesondere-bei-jugendlichen-fuer-verzicht-auf-zigaretten-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-organspende-ausweis-bayerns-gesundheitsministerin-zum-tag-der-organspende/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ehrt-landessieger-der-dak-praeventionskampagne-bunt-statt-blau-zum/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-massnahmen-zur-gewinnung-von-aerztenachwuchs-werden-weiter-intensiviert-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-landesunmittelbare-krankenkassen-sind-unverzichtbar-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hat-das-weltweit-erste-elektronische-polleninformationsnetzwerk-gestartet-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/ministerin-huml-bei-festakt-anlaesslich-des-jubilaeums-70-jahre-bayerisches/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-mehr-mediziner-auf-dem-land-bayerns-gesundheitsministerin-wir-brauchen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-startet-elektronisches-polleninformationsnetzwerk/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-doppelhaushalt-setzt-wichtige-signale-fuer-gesundheit-und-pflege-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsministerin-melanie-huml-beim-27-bayerischen-hausaerztetag/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-gesundheitsfoerderung-in-bayern-vorstellung-des-ersten-bayerischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-im-herbst-aufklaerungskampagne-zur-hpv-impfung-gynaekologische-impfkonferenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-versorgung-sterbender-und-schwerstkranker-menschen-weiter-aus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-eine-weitere-verbesserung-der-arbeitsbedingungen-in-der-pflege-ein/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-besucht-das-adolf-hamburger-pflegeheim-am-10-mai-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-feierstunde-10-jahre-bayerisches-kinderpalliativ-konzept/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-baut-die-krankenhausversorgung-weiter-aus-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-telemedizinische-versorgung-von-schlaganfallpatienten-weiter-aus-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-flaechendeckende-arzneimittelversorgung-durch-oeffentliche-vor-ort-apotheken-ist/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-stellt-projekt-teleschwindeltriage-zur-besseren-versorgung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-gesundheitsministerin-huml-beim-53-bayerischen-apothekertag-am-3-mai-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/auszeichnung-weisser-engel-an-zehn-buergerinnen-und-buerger-aus-unterfranken-ueberreicht/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-unterstuetzung-von-pflegebeduerftigen-und-angehoerigen-aus-bayerns-gesundheits/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-pflegeuebungszentrum-am-29-april-im-unterfraenkischen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-aufbau-des-elektronischen-polleninformationsnetzwerkes-weiter-voran-bayerns-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-elektronisches-polleninformationsnetzwerk-startet-am-22-mai-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-versorgung-von-menschen-mit-demenz-ausbauen-neuer-gesundheitsreport-des-lgl-zahl-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-naloxon-modellprojekt-fuer-heroinabhaengige-erfolgreich-angelaufen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-die-digitalisierung-in-der-pflege-weiter-voran-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-veranstaltet-bayerischen-fachtag-pflege-digital-2019-am-11/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-spahn-sollte-umstrittenen-vorschlag-zur-krankenkassen-reform-aufgeben-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-baut-krankenhauslandschaft-weiter-aus-bayerns-gesundheitsministerium-freistaat/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-einweihungsfeier-des-9-bauabschnitts-der-kreisklinik/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-pflegeberuf-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-zum-start-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-kampf-gegen-krebs-wird-verstaerkt-bayerns-gesundheitsministerin-bei-einweihung-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-freiberufliche-hebammen-in-bayern-bekommen-mehr-geld-fuer-die-behandlung-von/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-eroeffnet-altenpflege-messe-am-2-april-in-nuernberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-offizielle-eroeffnung-der-neuen-lgl-dienststelle-gemuenden-am-main-am-1/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-bayern-bekommt-vier-neue-gesundheitsregionen-plus-bayernweit-werden-50-regionen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayerns-gesundheitsministerin-huml-kritisiert-spahn-vorschlag-zur-reform-des/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ueberreicht-foerderbescheide-an-vier-neue-gesundheitsregionen-plus-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/niederlassungsfoerderung-fuer-aerzte-im-laendlichen-raum-bayerns-weiter-sehr-erfolgreich/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-foerderprogramm-fuer-landaerzte-erreicht-weitere-erfolgsmarke/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-warnt-jugendliche-vor-den-gefahren-durch-alkohol-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/zahl-der-bekannten-diabetes-faelle-in-bayern-gestiegen-gesundheitsministerin-huml/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/positive-halbzeit-bilanz-bei-den-bayernweiten-kooperationstreffen-zur-reform-der/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheits-und-pflegeministerin-huml-eroeffnet-15-gesundheitsmesse/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/bayern-und-nordrhein-westfalen-fordern-mehr-foederalismus-im-gesundheitswesen-huml-und/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wuerdigt-arbeit-des-bayerischen-landesgesundheitsrates-konstituierende-sitzung-mit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-frueherkennung-von-typ-1-diabetes-bei-kindern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-zahl-der-ambulant-betreuten-wohngemeinschaften-fuer-pflegebeduerftige-steigt-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-immer-mehr-aerztinnen-in-bayern-gesundheitsministerin-zum-weltfrauentag-vereinbarkeit/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-bei-eroeffnung-des-neuen-studienzentrums-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-wirbt-fuer-mehr-aufmerksamkeit-fuer-seltene-erkrankungen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-verstaerkt-vorgehen-gegen-sexuell-uebertragbare-krankheiten-wie-aids-und-syphilis/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-ministerin-huml-spricht-beim-bkk-tag-2019-am-25-februar-in-muenchen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-verstaerkt-fuer-die-versorgung-von-kindern-und-jugendlichen-suchtkranker/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-neues-projekt-gegen-ertrinken-bayerns-gesundheitsministerium-unterstuetzt/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-unterstuetzung-schwerstkranker-und-sterbender-menschen-in-bayern-wird-weiter/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-spricht-bei-zweiter-jahrestagung-zur-hospiz-und-palliativversorgung-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-pollenflug-in-bayern-hat-bereits-begonnen-bayerns-gesundheitsministerin-allergiker/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/drei-neue-fsme-risikogebiete-in-bayern-bayerns-gesundheitsministerin-huml-mit-impfung/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-gesundheitsregionen-plus-sind-weiter-auf-erfolgskurs-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-entlastung-von-betriebsrentnern-ein-bayerns-gesundheitsministerin/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-hebammenversorgung-in-bayern-soll-weiter-verbessert-werden-runder-tisch-in-nuernberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/runder-tisch-zur-hebammenversorgung-in-bayern-am-11-februar-in-nuernberg/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-huml-ueberreicht-foerderbescheide-an-fuenf-neue-gesundheitsregionen-plus-am/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-startet-gemeinsam-mit-vertretern-aus-dem-gesundheitswesen-das-bayerische/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-ruft-zur-krebsvorsorge-auf-bayerns-gesundheitsministerin-zum-weltkrebstag-am-4/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/erstes-kooperationstreffen-zur-generalistischen-pflegeausbildung-am-31-januar-in-muenchen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-bayerns-gesundheitsministerin-huml-startet-am-4-februar-in-nuernberg-das/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-nominierungen-fuer-den-bayerischen-gesundheits-und-pflegepreis-sind-noch-bis-31/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-foerdert-forschungsprojekt-der-universitaet-bamberg-zum-schmerzempfinden-bei-menschen/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-setzt-sich-fuer-die-frueherkennung-von-typ-1-diabetes-bei-kindern-ein-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-fordert-mehr-wertschaetzung-fuer-pflegekraefte-bayerns-pflegeministerin-zeichnete-in/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-versorgung-von-menschen-mit-demenz-im-krankenhaus-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-treibt-ausbau-von-angeboten-zur-unterstuetzung-im-alltag-von-pflegebeduerftigen-voran/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-will-versorgung-von-psychisch-kranken-menschen-in-bayern-weiter-verbessern-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-buendnis-fuer-generalistische-pflegeausbildung-in-bayern-geschlossen-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-elektronisches-polleninformationsnetzwerk-startet-im-fruehjahr-bayerns/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/terminhinweis-buendnis-fuer-generalistische-pflegeausbildung-in-bayern-wird-am-8-januar/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-weniger-organspender-im-vergangenen-jahr-bayerns-gesundheitsministerin-wirbt-fuer/", "https://www.stmgp.bayern.de/presse/huml-veranstaltet-2019-erste-bayerische-demenzwoche-bayerns-gesundheits-und/", "http://www.stmgp.bayern.de/service/newsletter-abonnement/", "http://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressekontakt/", "https://www.stmgp.bayern.de", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressemitteilungen/", null, "javascript:", "javascript:", "mailto:poststelle@stmgp.bayern.de", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/presse/pressekontakt/", "mailto:patientenbeauftragter@stmgp.bayern.de", "http://www.patientenbeauftragter.bayern.de/", "mailto:direkt@bayern.de", "http://www.freistaat.bayern", "javascript:;", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/", "https://www.stmgp.bayern.de/gesundheitsversorgung/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/", "https://www.stmgp.bayern.de/service/sitemap/", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/karriere/", "https://www.stmgp.bayern.de/vorsorge/psychische-gesundheit/depression/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-krankenhausbetreiber/hygiene-und-infektionspraevention-in-medizinischen-einrichtungen/", "https://www.stmgp.bayern.de/pflege/demenz/", "https://www.stmgp.bayern.de/meine-themen/fuer-fach-und-pflegekraefte/eure-sorge-fesselt-mich/", "https://www.facebook.com/gesundheit.pflege.bayern", "https://www.youtube.com/channel/UCtxZKNA_A6x1PGmUHpe850A", "https://www.instagram.com/gesundheit.pflege.bayern", "https://x.com/stmgp_bayern", "https://itunes.apple.com/de/artist/bayerische-staatsregierung/id960752415", "https://play.google.com/store/apps/developer?id=Bayerische+Staatsregierung", "https://www.stmgp.bayern.de/datenschutz/", "https://www.stmgp.bayern.de/tasks-and-organization-of-the-bavarian-state-minister-of-public-health-and-care-services", "https://www.stmgp.bayern.de/ministerium/kontakt/", "https://www.stmgp.bayern.de/datenschutz/", "https://www.stmgp.bayern.de/barrierefreiheitserklaerung/", "https://www.stmgp.bayern.de/impressum/", "https://www.stmgp.bayern.de/datenschutz/#ds_b"]}