{"title": "Widerspruch bei Regress wegen Influenza-Impfstoff begr\u00fcnden", "author": "RA Rainer Kuhlen; Foto Thinkstock", "url": "https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Leser fragen, MT-Experten antworten: Wie sollte ein Widerspruch gegen einen Regress (Grippeimpfstoffe) am besten begr\u00fcndet werden?", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2014-10-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Widerspruch bei Regress wegen Influenza-Impfstoff begr\u00fcnden\nDr. K. aus A.\nGegen mich wurde ein Sprechstundenbedarfsregress wegen der Verordnung von Grippe-Impfstoffen in den Quartalen III/08 bis II/09 festgesetzt. Ist das Ganze nicht l\u00e4ngst verj\u00e4hrt, da der Verordnungszeitpunkt sechs Jahre zur\u00fcckliegt?\nIch habe Widerspruch eingelegt. Nun verlangt die Pr\u00fcfungsstelle eine schriftliche Begr\u00fcndung von mir. Was ist hier zu empfehlen?\nRA Rainer Kuhlen\nFachanwalt f\u00fcr Medizinrecht\nVellmar:\nF\u00fcr Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen wegen der Verordnung von Sprechstundenbedarf gilt eine Ausschlussfrist von vier Jahren. Diese Vier-Jahres-Frist beginnt nach Ablauf des letzten Quartals des gepr\u00fcften Verordnungszeitraums. Das hei\u00dft im vorliegenden Fall mit Ablauf des 2. Quartals 2009. Sie h\u00e4tte daher mit Ende des 2. Quartals 2013 geendet.\nDiese Verj\u00e4hrungsfrist wurde aber durch die Rechtsprechung verw\u00e4ssert: Das Bundessozialgericht (BSG) legte fest, dass die Ausschlussfristen f\u00fcr sachlich-rechnerische Richtigstellungen und Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen durch einen Pr\u00fcfantrag der Krankenkassen gehemmt werden, sofern auch der betroffene Arzt von dem Pr\u00fcfantrag Kenntnis erlangt.\nMit dieser Entscheidung wurde den Kassen der Weg geebnet, dass sie auch nach Ablauf von mehr als vier Jahren Regresse festsetzen k\u00f6nnen.\nKasse muss sich innerhalb von vier Jahren melden\nVorliegend hat die AOK Rheinland-Pfalz/Saarland mit Schreiben vom 5.6.2013 beantragt, die Menge der angeforderten Ampullen zur Durchf\u00fchrung der Grippeimpfung f\u00fcr die Quartale III/08 bis II/09 zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nMit Schreiben vom 21.6.2013, ebenfalls noch innerhalb der Vier-Jahres-Frist, wurde der Arzt von der Pr\u00fcfungsstelle \u00fcber den Antrag in Kenntnis gesetzt.\nDurch diese Vorgehensweise wurde der Ablauf der Vier-Jahres-Frist \u2013 bis zur Entscheidung der Pr\u00fcfungsstelle (siehe hierzu Urteil des BSG vom 5.5.2010 Az.: B 6 KA 5/09 R) \u2013 gehemmt.\nSolange diese Rechtsprechung nicht wieder aufgehoben oder verfassungsrechtlich kassiert wird, kann ein Arzt sich in vergleichbaren F\u00e4llen deshalb nicht auf \"Verj\u00e4hrung\" berufen.\nBei Grippe-Impfstoffen gelten besondere Umst\u00e4nde\nZur Begr\u00fcndung des Widerspruchs: Bekannt ist, dass Sprechstundenbedarf m\u00f6glichst nur einmal im Quartal verordnet wird und den Verbrauch ersetzen soll. Im Fall von Influenza-Impfstoffen ist dies jedoch nicht m\u00f6glich.\nDiese werden f\u00fcr jede Wintersaison \u2013 abh\u00e4ngig davon, welche Influrenzast\u00e4mme aktuell zu erwarten sind \u2013 individuell entwickelt. Daher muss ein Vertragsarzt die voraussichtlich ben\u00f6tigten Mengen dieses neuen Influenza-Impfstoffs verordnen.\nEine weitere Besonderheit bei Verordnungen dieser Impfungen liegt darin, dass die Impfstoffe zeitlich nur eingeschr\u00e4nkt bezugsf\u00e4hig sind. Gerade weil sie stets nur in einer Wintersaison entwickelt und angewendet werden, werden sie nur in begrenzten Mengen produziert.\n\u00c4rzte m\u00fcssen vermutlich ben\u00f6tigte Impfstoffmengen sch\u00e4tzen\nDamit das herstellende Unternehmen die in der jeweiligen Wintersaison ben\u00f6tigte Menge kalkulieren kann, m\u00fcssen die \u00c4rzte die f\u00fcr ihre Patienten notwendigen Impfmengen ca. ein halbes Jahr vor Beginn der Impfsaison bestellen.\nSoweit Impfstoffe erstmals in der Wintersaison verordnet und bestellt werden, kommt es regelm\u00e4\u00dfig zu Lieferengp\u00e4ssen. Patienten m\u00fcssen lange Wartezeiten hinnehmen, sodass der Impfschutz ggf. nicht rechtzeitig gew\u00e4hrleistet werden kann. Die Vertrags\u00e4rzte sind daher gezwungen, ben\u00f6tigte Impfstoffmengen zu prognostizieren und Verordnungen zu Saisonbeginn vorzunehmen.\nDabei bleibt ihnen nichts anderes \u00fcbrig, als die Anzahl der im Vorjahr ben\u00f6tigten Impfdosen sowie Zahl und Struktur der eigenen Patienten zugrunde zu legen.\nAuch bei der Schweingegrippe viele Impfdosen ungenutzt\nDass eine solche Kalkulation nicht immer aufgeht, zeigte sich auch, als die Regierung 2009 die ben\u00f6tigte Menge der Impfungen gegen die Schweinegrippe berechnen wollte. Damals blieben viele Impfdosen ungenutzt, weil sich Patienten nicht impfen lie\u00dfen.\nVor diesem Hintergrund darf bei Grippeimpfungen das Prognoserisiko nicht den verordnenden \u00c4rzten angelastet werden.\nDer Arzt sollte \u2013 soweit dies durch Zahlen belegbar ist \u2013 vortragen, dass er entsprechend vorging.\nEs sollten die Impfzahlen des Vorjahres und die Anzahl der potenziell zu impfenden Personen dargelegt werden, um zu zeigen, dass keine unwirtschaftliche Verordnung erfolgte. Dass bei 310 verordneten Impfdosen in der Saison 08/09 nur 101 Patienten eine Grippeimpfung w\u00fcnschten, konnte er nicht vorhersehen.\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=af392aa977ee1101b6a4c342593d89bb", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/meinung-und-dialog", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=Widerspruch bei Regress wegen Influenza-Impfstoff begr\u00fcnden&url=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Widerspruch bei Regress wegen Influenza-Impfstoff begr\u00fcnden&u=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Widerspruch bei Regress wegen Influenza-Impfstoff begr\u00fcnden&url=https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/meinung-und-dialog/artikel/widerspruch-bei-regress-wegen-influenza-impfstoff-begruenden%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", "javascript: history.back()", null, null, null, "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/junge-aerzte", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/interview", "/meinung-und-dialog/mediziner-in-der-freizeit", "/meinung-und-dialog/rezensionen", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}