{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.volders.tirol.gv.at/downloads/80814081/2021-03-gemeindezeitung.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1\nDVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 1ALLGEMEINES\n1\nInformationsblatt f\u00fcr die politische Gemeinde Volders \u00b7 Jahrgang 43Amtliche Mitteilung \u2022 An einen Haushalt \u2022 Zugestellt durch Post.at03\n21\nAu SGAB eVOLDERER\nGemein DeBlAtt\nSpiel mit mir Wochen \n2021 - das war bei uns \nlos\nab Seite 18\nVolders als Vorbildge -\nmeinde in Tirol\nSeite 36\n... verursachten Vermurungen am Volderberg und im Voldertal.\ntrotz allem blieben wir im Sommer 2021 von gro\u00dfen Sch\u00e4den bewahrt.Hagel und starker Regen ...\nNeuigkeiten von der \nNikolaus- und Krampus -\ngruppe Volders   \nSeite 29\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES 2\nVerehrte  Gemeindeb\u00fcrgerinnen,\nverehrte  Gemeindeb\u00fcrger!\nBericht des\nB\u00fcrgermeisters\nGanz besonders freue ich mich, wenn ich als B\u00fcrgermeister der \nGemeinde Volders zu Ehrungen verdienter Gemeindeb\u00fcrge -\nrinnen und Gemeindeb\u00fcrger gratulieren darf.\nVerdienstmedaille des Landes Tirol  \nNachdem im Jahr 2020 die Landesauszeichnungen nicht vergeben werden konnten, \nhaben Tirols Landeshauptmann G\u00fcnther Platter und S\u00fcdtirols Landeshauptmann Dr. \nArno Kompatscher am 15. August 2021 im Riesensaal der Kaiserlichen Hofburg in \nInnsbruck die Landesauszeichnungen f\u00fcr beide Jahre an verdiente Nord- und S\u00fcdtiroler \nPers\u00f6nlichkeiten verliehen.\nKarl Wurzer \u2013 Gemeinde-Chronist  \nSeit 1976 betreut Karl Wurzer die Gedenkst\u00e4tte \u201eVolderer Tummelplatz\u201c, organisiert \nSanierungen am Friedhof und an der \u201eLourdes Kapelle\u201c sowie die j\u00e4hrlichen Gedenk-\nveranstaltungen am Seelensonntag und wurde daf\u00fcr bereits vor einigen Jahren vom \nSchwarzen Kreuz \u00d6sterreich ausgezeichnet. Seit 1987 ist Karl Wurzer Gemeinde-Chronist \nund organisierte bereits viele Ausstellungen sowie regelm\u00e4\u00dfige F\u00fchrungen im Freilicht-\nmuseum \u201eR\u00e4tische Siedlung Himmelreich\u201c, auf Schloss Friedberg, in der Karlskirche \nund \u201eKrippele schaug\u2019n in Volders\u201c. Seit 2014 begleitet Karl Wurzer die Kinder im Kinderhort als \u201eHort-Opa\u201c und erz\u00e4hlt \nihnen viel von \u201eVolders heute und damals\u201c. \nZus\u00e4tzlich war Karl Wurzer 10 Jahre lang \nBezirks-Chronist (2008 \u2013 2018) und 5 Jahre \nlang Landes-Chronist-Stellvertreter (2013 \n\u2013 2018). Seit 2017 arbeitet er nicht nur als \nGemeinde-Chronist, sondern auch f\u00fcr das \nGemeindearchiv laut Tiroler Archivgesetz.\n \nKarl Wurzer ist seit 1973 Mitglied beim \nPartisanerbund Volders. Im Laufe der \nGeschichte sind die Tiroler Sakramentsgar -\nden mehrfach aufgel\u00f6st worden, wobei an \nden Orten Thaur, Hall, Volders und Schwaz \ndie Erhaltung der Tradition gelungen ist.\u00a0Im \nJahr 2013 haben sich die vier Garden zu den \n\u201eTiroler Sakramentsgarden\u201c zusammenge -\nschlossen. Sie werden wegen ihrer Tradi-\ntionswaffe, der Partisane, auch Partisaner \ngenannt. Durch Mitarbeit von Karl Wurzer \nwurden die Tiroler Sakramentsgarden 2013 \nzum\u00a0immateriellen Kulturerbe \u00d6sterreichs \nder UNESCO eingetragen. 24 Jahre lang \nliefert der Partisanerbund Volders, damit \nauch Karl Wurzer regelm\u00e4\u00dfig an mehre -\nren Wochenenden \u201eEssen auf R\u00e4dern\u201c f\u00fcr \nden Gesundheits- und Sozialsprengel an \nbed\u00fcrftige Personen aus.\n \nAls jahrelanger Funktion\u00e4r, davon als \nObmann von 2016 bis 2019 beim Heimat-\nkunde- und Museumsverein Wattens-\nVolders f\u00fchrte Karl Wurzer in dieser Zeit \ndie Katalogisierung aller Artefakte mit \nFachleuten durch. Auch beim \u201eMuseum \nWattens\u201c war am Beginn seine Mitarbeit \ngew\u00fcnscht. In Zusammenarbeit mit der \nUniversit\u00e4t Innsbruck, Institut f\u00fcr Arch\u00e4-\nologien, Prof. Dr. Harald Stadler war Karl \nWurzer Organisator von Projekten wie \n\u201eGr\u00e4berfeld in der Augasse Volders\u201c (2001), \n\u201eVolders und Russland im 1. Weltkrieg\u201c \n(2014). Karl war auch Mitorganisator \nmehrerer \u201eHeimatkundlicher Bl\u00e4tter\u201c f\u00fcr \nden Heimatkunde- und Museumsverein \nWattens-Volders. Seit 2015 ist er Schrift -\nf\u00fchrer vom Kosakenverein Lienz.\n \nDer damalige Bauamtsleiter Karl Wurzer \nstand zus\u00e4tzlich zu seiner Arbeit im Bauamt \nseit 1996 dem Energierat der Klimab\u00fcnd-\nnisgemeinde Volders sowie von 1999 bis zu \nseiner Pension im Jahr 2005 dem Ausschuss \nder \u201ee5\u201c-Gemeinde Volders als Organisator \nund Schriftf\u00fchrer zur Verf\u00fcgung und hat \naktiv in diesen Aussch\u00fcssen mitgearbeitet.  \nIn Zusammenarbeit mit dem Kulturaus -\nschuss organisierte Karl im Jahr 1982 die \nerste und im Jahr 2002 die zweite Auflage \ndes Buches \u201eVolders \u2013 eine Wanderung \ndurch drei Jahrtausende\u201c sowie im Jahr \n1984 die Gr\u00fcndung der Gemeindepartner-\nschaft mit der Marktgemeinde M\u00fchlbach \nFoto: Die FotografenVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 3\nALLGEMEINES\nINHALT\n\u00bb Bericht des B\u00fcrgermeisters .......................... 2\n\u00bb Aufgaben d. \u00dcberpr\u00fcfungs-\n     ausschusses ........................................................... 4\n\u00bb Standesf\u00e4lle ............................................................ 5\n\u00bb \u00c4nderung Wasser- und  \n     Kanalgeb\u00fchrenverordnung ......................... 5\n\u00bb Leistbares Wohnen ............................................ 6\n\u00bb EU GR .......................................................................... 8\n\u00bb Senselerweg .......................................................... 9\n\u00bb Europa f\u00e4ngt i. d. Gemeinde an .............. 12\n\u00bb PORG Volders ..................................................... 14\n\u00bb Gesundheits- und Sozialsprengel  ........ 15\n\u00bb B\u00fccherei Volders ............................................... 16\n\u00bb Spiel mit mir Wochen .................................... 18\n\u00bb Volksschule I und II  ........................................ 26\n\u00bb Feuerwehr GVB ................................................. 28\n\u00bb Nikolaus- und Krampusgruppe .............. 29\n\u00bb Kulturausschuss ................................................ 30\n\u00bb Ortschronist ........................................................ 31\n\u00bb Rezept ..................................................................... 32\n\u00bb Abfallwirtschaft ........................................ 33+34\n\u00bb Klimab\u00fcndnis Tirol  ......................................... 35\n\u00bb Volders: Vorbildgemeinde in Tirol  ........36\n\u00bb Radwegprojekt in Volders .......................... 37\n\u00bb Reparaturcafe Volders ................................... 39\n\u00bb Abfallentsorgungsplan ................................ 40\nHerausgeber, Verleger, \nEigent\u00fcmer: Gemeinde Volders, \n6111 Volders, Bundesstra\u00dfe 23. \nF\u00fcr den Inhalt verantwortlich:  \nBgm. Maximilian Harb, 6111 Volders,  \nBundesstra\u00dfe 23, bzw. der jeweilige \nVerfasser des Artikels. \nRedaktion:  \nBarbara Dluhy, \n6111 Volders, Bundesstra\u00dfe 23. \nDruck: \nAlpina Druck\nErscheinungsweise: viertelj\u00e4hrlich. \nGedruckt wird auf Umweltpapier.\nDas n\u00e4chste Gemeindeblatt  \nerscheint im Dezember 2021.\nRedaktionsschluss:  12.11.2021\nIMPRESSUMmit Spinges, Vals und Meransen in S\u00fcdtirol.  \nZus\u00e4tzlich war Karl Wurzer noch von 1996 \nbis 1999 Pr\u00e4sident des Tiroler Imkerver -\nbandes und Obmann der Tiroler Imker -\ngenossenschaft sowie Schriftf\u00fchrer beim \n\u00d6sterreichischen Imkerbund von 1989 bis \n1999. Seit 2017 ist Karl auch noch Mitglied \nbeim Pfarrgemeinderat der r\u00f6m.-kath. \nPfarre Volders.\n \nDie Gemeinde Volders dankt Karl Wurzer \nf\u00fcr seinen unerm\u00fcdlichen Einsatz in vielen \nOrganisationen, gratuliert zur Verdienstme -\ndaille des Landes Tirol und dankt f\u00fcr den \nau\u00dfergew\u00f6hnlichen Einsatz f\u00fcr unser Land \nund f\u00fcr unsere Gemeinde.\n \nUnwetter und Katastrophen \nim Sommer 2021 \nViele Medien berichteten vom Ausnah -\nmezustand in Deutschland, Belgien, den \nNiederlanden, in der Schweiz und in \nmehreren Bundesl\u00e4ndern in \u00d6sterreich, \nauch bei uns in Tirol. \u201eSo eine Katastro-\nphe haben wir noch nicht gesehen. Es \nist wirklich verheerend\u201c, sagten viele \nMenschen dort. Tagt\u00e4glich h\u00f6ren wir von \nden Waldbr\u00e4nden im S\u00fcden Europas, in \nder T\u00fcrkei und in Amerika, in Tirol gab es \nheuer relativ viele Murenabg\u00e4nge. \n \nBei solchen Ereignissen kommen bei mir \nErinnerungen aus dem Jahr 1965 zur\u00fcck. \nAls B\u00fcrgermeister bin ich froh, dass \nGemeinder\u00e4te fr\u00fcherer Generationen mit \nden damaligen B\u00fcrgermeistern Ing. Richard \nDierl und Erwin Posch in den 1960er bis \nEnde der 1980er Jahre viel Geld und Arbeit \nin den Hochwasserschutz in Volders und \nam Volderberg gesteckt haben.\n \nIn den vergangenen 24 Jahren wurde der \nHochwasserschutz in unserer Gemeinde \nlaufend verbessert. Durch den Bau der \nHochschwarzbach- und Schlossbachablei -\ntungen im Jahr 2000 sowie dem Ausbau \nder Gro\u00dfvolderbergstra\u00dfe und der Unter-\nbergstra\u00dfe im Jahr 2005 mit kleineren \nR\u00fcckhaltebecken, dem Bau des Regenwas -\nserpumpwerkes in der Volderer Au, aber \nauch durch den Neubau der \u00fcberdimensio -\nnierten Kan\u00e4le im Ortszentrum hoffen wir, \ndass bei Starkregenereignissen die Geb\u00e4ude in unserer Gemeinde m\u00f6glichst verschont \nbleiben.\nKommando und Feuerwehrmannschaften \nunserer beiden Feuerwehren sind bestens \nausgebildet und ortskundig. Sie k\u00f6nnen \nKatastrophen zwar nicht verhindern, aber \nnach besten Kr\u00e4ften \u00fcberall helfen. Das \nhaben sie bereits vielfach bewiesen. F\u00fcr \ndiese Bereitschaft danke ich im Namen der \nGemeinde.\nVeranstaltungen im Herbst  \nNach den Lockdowns bis Juli 2021 sind \nnun mehrere Veranstaltungen im Herbst \ngeplant: 140 Jahre Feuerwehr Volders mit \nFahrzeugsegnung und Festakt, 50 Jahre \nGemeindeb\u00fccherei mit Ausstellung und \nFestakt, 40 Jahre Kindergarten Volders \nmit nachtr\u00e4glicher Er\u00f6ffnungsfeier unseres \nneuen Kinderbildungszentrums mit Kinder -\ngarten und Kinderkrippe. Alle Funktion\u00e4re \nsind voller Tatendrang und haben einiges \nvor im Herbst 2021. Die gro\u00dfe Frage ist aller -\ndings: Wie geht es mit den Corona-Infekti-\nonszahlen weiter? K\u00f6nnen diese Feiern mit \nden derzeitigen Ma\u00dfnahmen \u00fcberhaupt \nstattfinden oder gibt es ab Herbst wieder \nsch\u00e4rfere Einschr\u00e4nkungen? Das wird auch \nvom Verhalten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nund wahrscheinlich von der 3-G-Regelung \nabh\u00e4ngen. Mit Stand vom 11. August 2021 \nhaben in der Gemeinde Volders 59,8 % der \nBev\u00f6lkerung die 1. Impfdosis bekommen \nund 54,65 % sind vollimmunisiert. Obwohl \njetzt genug Impfstoffe vorhanden w\u00e4ren, \nsind immer noch 40 % nicht geimpft, bei \ndenen allerdings auch die Zahl der Gene-\nsenen zu ber\u00fccksichtigen ist. \n \nIch hoffe, dass wir m\u00f6glichst bald wieder \nmit normalen Verh\u00e4ltnissen in eine sch\u00f6ne \nWintersaison starten k\u00f6nnen und durch \nviele impfwillige Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrger dieses Virus m\u00f6glichst bald stop -\npen k\u00f6nnen. Ich bin dankbar, dass unsere \nVolderer \u00c4rztinnen und \u00c4rzte immer bereit \nsind zu helfen und \u2013 so viel ich geh\u00f6rt \nhabe \u2013 auch ohne lange Anmeldung gegen \ndieses Coronavirus impfen k\u00f6nnen.\n \n\u00bb B\u00fcrgermeister Maximilian Harb\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES 4EINBLICK IN DIE AUSSCH\u00dcSSE DER GEMEINDE\nWelche Aufgaben hat der \u00dcberpr\u00fcfungsausschuss?\nIn der Au\u00dfenwahrnehmung tritt vor allem \nder Gemeinderat in Erscheinung, wobei \ndieser nur der sichtbare Teil des Eisberges \nist. Der Gro\u00dfteil der vorbereitenden T\u00e4tig-\nkeiten wird von den Aussch\u00fcssen gemein-\nsam mit den Gemeindebediensteten erle-\ndigt. Daher gibt es auch eine ganze Reihe \nan Aussch\u00fcssen. Manche Aussch\u00fcsse sind \ndauerhaft eingerichtet (z.B. Ausschuss f\u00fcr \nJugend, Sport, Tourismus und Freizeit oder \nAusschuss f\u00fcr technische Angelegenheiten) \nund andere werden zeitlich begrenzt oder \nf\u00fcr einen bestimmten Zweck eingerichtet \n(z.B. Sonderausschuss Postgr\u00fcnde f\u00fcr die \nEntwicklung des Postgr\u00fcnde-Areals). Es \ngibt aber auch bestimmte Aussch\u00fcsse, \nwelche eingerichtet werden m\u00fcssen, da sie \neinen wesentlichen, gesetzlichen Auftrag \nerf\u00fcllen. Und hier spielt der \u00dcberpr\u00fcfungs -\nausschuss eine wichtige Rolle.\n \nTransparenz und Kontrolle  \nEine Gemeinde verf\u00fcgt \u00fcber einen Gestal-\ntungsspielraum und nutzt diesen nat\u00fcrlich \nentsprechend f\u00fcr das Wohl der Volderer \nBev\u00f6lkerung. Insbesonders geht es darum, \ndie Zukunft zu gestalten und dies stets \nunter wirtschaftlichen und gesetzlichen \nGesichtspunkten. Damit die Rahmen -\nbedingungen eingehalten werden, muss \njemand auch kontrollieren. Genau jene \nKontrollaufgabe \u00fcbernimmt der \u00dcberpr\u00fc-\nfungsausschuss. Er hat also die Gebarung \n(= finanzielle Haushalts-/Gesch\u00e4ftsf\u00fch -\nrung) der Gemeinde einschlie\u00dflich ihrer \nwirtschaftlichen Unternehmen auf ihre  \n\u2022 Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit\n\u2022 Sparsamkeit\n\u2022 Wirtschaftlichkeit und \n\u2022 Zweckm\u00e4\u00dfigkeit\n \nzu \u00fcberpr\u00fcfen. \n \nDamit der \u00dcberpr\u00fcfungsausschuss \u00fcber -\npr\u00fcfen kann, ben\u00f6tigt er nat\u00fcrlich alle \nrelevanten Informationen und daher sind \nihm alle erforderlichen Unterlagen vorzu-\nlegen und die entsprechenden Ausk\u00fcnfte \nzu erteilen. Diese Beschreibung klingt ein \nwenig nach den parlamentarischen Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen, von welchen man \nimmer wieder in den Medien h\u00f6rt. Und \ndieser Vergleich ist gar nicht so falsch, denn \nauch hier geht es vor allem um Transpa-\nrenz. Auf Gemeindeebene geht es nat\u00fcrlich \nnicht so hoch her wie in Wien und durch \ndie gemischte Besetzung der Volderer \nAussch\u00fcsse mit VertreterInnen von allen politischen Listen ist die Zusammenarbeit \nsehr offen. Ebenso ist der \u00dcberpr\u00fcfungsaus -\nschuss von allen politischen Listen besetzt, \ndamit ist bereits ein solider Grundstein an \nTransparenz gelegt. \n \nWichtig ist jedoch, dass B\u00fcrgermeister, die \nB\u00fcrgermeister-Stellvertreter, sonstige zur \nAnordnung von Aus- und Einzahlungen \nBevollm\u00e4chtigte, der Amtsleiter, der \nFinanzverwalter und Kassenbedienstete \ndem \u00dcberpr\u00fcfungsausschuss nicht ange -\nh\u00f6ren - ansonsten w\u00fcrden sie sich selbst \nkontrollieren und das w\u00e4re nicht zielf\u00fch-\nrend. Alle anderen Gemeinder\u00e4te d\u00fcrfen als \nMitglieder in den \u00dcberpr\u00fcfungsausschuss \nnominiert werden. In Volders besteht der \n\u00dcberpr\u00fcfungsausschuss aus 6 Mitgliedern.\nWas hat der \u00dcberpr\u00fcfungs -\nausschuss konkret zu tun?  \n \nGem\u00e4\u00df Tiroler Gemeindeordnung muss \nder \u00dcberpr\u00fcfungsausschuss mindestens \nin jedem dritten Monat die Kassen pr\u00fc-\nfen. Einige wichtige Punkte, welche zu-\ndem zu pr\u00fcfen sind:\n\u2022 Kassenbest\u00e4nde \n\u2022 Belege und die \u00dcbereinstimmung mit \nBuchungen, sowie die Einhaltung der \nAns\u00e4tze des Voranschlages\n\u2022 Ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der \nKassen\n\u2022 zeitgerechte Erledigung von Einnahmen \nund Ausgaben \n\u2022 Einnahmenr\u00fcckst\u00e4nde d\u00fcrfen kein \nuntragbares Ausma\u00df annehmen\n\u2022 Ermessensausgaben (Subventionen u. \u00e4.)  \nm\u00fcssen durch Beschl\u00fcsse des Gemein-\nderates gedeckt sein\n\u2022 Skonti und sonstige Zahlungserleichte -\nrungen wurden geltend gemacht\n\u2022 Bargeldbestand der Kasse wird so niedrig \nals m\u00f6glich gehalten \n\u2022 Vorsch\u00fcsse und Verwahrgelder rechtzei-\ntig eingefordert bzw. abgef\u00fchrt \n\u2022 Vorpr\u00fcfung des Rechnungsabschlusses\n\u2022 Kontrolle der Einhaltung des Voran -\nschlages und der Aufkl\u00e4rung erheblicher  \nAbweichungen\n\u2022 Pr\u00fcfung der sachlichen und rechne -\nrischen Richtigkeit, sowie der Gesetz -\nm\u00e4\u00dfigkeit und Wirtschaftlichkeit der \nEinnahmen und Ausgaben \n\u2022 und letztlich, dass die bei der vorherge-\ngangenen Kassenpr\u00fcfung festgestellten \nM\u00e4ngel behoben worden sind.\n Eine trockene Angelegen -\nheit?  \nWenn man sich die Liste der zu pr\u00fcfenden \nThemen ansieht, dann klingt das auf den \nersten Blick nicht besonders aufregend. \nAber das t\u00e4uscht. Besonders spannend ist \nes, Gemeindeeinrichtungen oder Projekte \nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen und diese \nauf Wirtschaftlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfig -\nkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Hier braucht es ein \numfassendes wirtschaftliches Verst\u00e4ndnis \nund den Blick auf das gro\u00dfe Ganze. Der \n\u00dcberpr\u00fcfungsausschuss gibt sich die Zeit, \num Themen von allen Seiten kritisch zu \nbeleuchten und dem Gemeinderat dann das \nErgebnis zu pr\u00e4sentieren bzw. \u00c4nderungen \neinzufordern. Es macht Spa\u00df, mit den \nMitgliedern des \u00dcberpr\u00fcfungsausschusses \nVerbesserungen zu erarbeiten. Mit jedem \nAustausch lernt man dazu und bekommt \neinen tieferen Einblick in die Funktions -\nweise der Gemeinde. \n \nIch freue mich, dass der \u00dcberpr\u00fcfungsaus-\nschuss mit engagierten und kompetenten \nPers\u00f6nlichkeiten besetzt ist und danke allen \nMitgliedern f\u00fcr ihre verantwortungsvolle, \nkritische, konstruktive und offene Arbeit.\n\u00bb MMag. Mario Junker\nobmann \u00dcberpr\u00fcfungsausschuss\nCopyright: mario Junker\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 5\nALLGEMEINES\nGeburtstage:\nGrie\u00dfer Aloisia, 90\nProsser Ursula, 80\nWutte Karl, 80\nSkrbec Johann, 90\nEgger Hermann, 80\nRa\u00df Josef, 80\nKarnutsch Maria-Luise, 80\nIng. Pidner Josef, 80\n \n Sterbef\u00e4lle:\nMonz Erna, 92\nBleijswijk Irma, 92\nPiller Hansj\u00f6rg, 79\nSlama Franz, 63\nHupfauf Walter, 88\nRieser Ursula, 80\nStreiter Frieda, 77\n Jubelhochzeiten:  \nKendler Helmut und Marcelle \nGoldene Hochzeit \n \nDipl.-Ing. Wessiak Horst und Ingeborg \nGoldende Hochzeit \nIng. Innerhofer Walter und Rosamunda \nGoldene Hochzeit\nNagl Alois und Hildegard \nGoldene Hochzeit\nSERVICE\nDie Gemeinde Volders gratuliert allen frischgebackenen Eltern recht herzlich zur \nGeburt ihres Kindes.\n \nWir freuen uns \u00fcber jedes Kind, das in unsere Gemeinde geboren wird und m\u00f6chten \nes mit dem Babypaket herzlich in unserer Mitte willkommen hei\u00dfen.\nAufgrund der neuen Datenschutzregelungen d\u00fcrfen wir die Eltern leider nicht mehr \npers\u00f6nlich anschreiben. \nDaher bitten wir euch, im Meldeamt der Gemeinde Volders \nvorbeizukommen und das Babypaket abzuholen. Das Babypaket \nzum Start ins neue l eben\nLiebe Eltern!\nANK\u00dcNDIGUNG\nLiebe Gemeindeb\u00fcrgerinnen und Gemeindeb\u00fcrger!\nDas Gemeindeamt Volders weist auf die neu beschlossenen Wasser- und Kanalgeb\u00fchren-\nordnungen, sowie auf die Richtlinien zur F\u00f6rderung von Gewerbe- und Landwirtschafts-\nbetrieben hin. Speziell betroffen sind bei den \u00c4nderungen auch PoolbesitzerInnen und \nLandwirtInnen. Auf der Gemeindehomepage unter www.volders.tirol.gv.at unter dem \nMen\u00fcpunkt \u2013 B\u00fcrgerservice \u2013 Verordnungen sind diese zu finden.\nMit der Bitte um Kenntnisnahme\n\u00bb Die Gemeindeverwaltung \nINFORMATION\n\u00c4nderung der Wasser- und Kanalgeb\u00fchrenverordnung \nals auch der r ichtlinien f\u00fcr die F\u00f6rderung von Gewerbe- und \nlandwirtschaftsbetrieben\nStandesf\u00e4lle 12.05.2021 - 10.08.2021VolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES 6\nLeistbares Wohnen: So erfolgt die Vergabe \nvon Wohneinheiten\nIn der letzten Ausgabe des Gemeindeblattes \nkonnte ich euch einen \u00dcberblick zum aktu -\nellen Stand in Bezug auf die Umsetzung von \nleistbarem Wohnen auf den Postgr\u00fcnden \ngeben. Dazu m\u00f6chte ich mich f\u00fcr all die \nResonanz und Fragen bedanken, dies zeigt \nden gro\u00dfen Bedarf und das Interesse. Und \nebenso darf ich eine oftmalige Bitte aufgrei -\nfen und hier die Details zu Vergaberichtlinie \nerl\u00e4utern.\n \nDie Vergabe von Wohnungen und Reihen-\nh\u00e4usern ist eine sensible Angelegenheit, \ndenn es geht um die wohl gr\u00f6\u00dfte Inve -\nstition einer jeden Person im Lauf ihres \nLebens. Ganz besonders wichtig wird es, \nwenn die gew\u00fcnschte Immobilie zudem \nnoch unter Marktpreis und im Ort, wo \nman gerne bleiben m\u00f6chte, zur Verf\u00fcgung \ngestellt wird. Die Vergabe kann nicht einem \nBautr\u00e4ger \u00fcbergeben werden, denn es geht \num die Interessen von Voldererinnen und \nVolderer, daher k\u00fcmmern wir uns seitens \nder Gemeinde um die Wahrung dieser \nInteressen.\n \nTransparenz als Fundament\n \nEs stehen zwei Wege zur Wahl: Entweder \nes gibt einen kleinen Ausschuss, welcher \nim Verborgenen und hinter verschlossenen \nT\u00fcren die Vergabe entscheidet oder es \nwerden Regeln definiert mit klar nach -\nvollziehbaren Kriterien und anhand dieser \nwerden Wohneinheiten vergeben. Diese \nEntscheidung fiel uns im Gemeinderat leicht, \nwir gehen den Weg der Transparenz. Und \ndies einstimmig. Somit mussten wir Regeln \ndefinieren - keine einfache Aufgabe, denn \nhinter Regeln steht immer auch die Abw\u00e4-\ngung zwischen Alternativen. So m\u00fcssen \nwir beispielsweise entscheiden, ob es ein \nVor- oder Nachteil ist, wenn man Kinder hat \nund dann weiter, ob das Alter der Kinder \neine Rolle spielt. Soll jemand mit 2 Kindern \nim Alter von 21 und 23 Jahren den gleichen \nAnspruch haben, als jemand mit kleinen \nKindern im Alter von 3 und 5 Jahren?  \n \nDiese Diskussion und viele weitere waren \nsehr intensiv, aber stets konstruktiv. Und \ndamit sie sinnvoll erfolgen und nicht 17 \nengagierte Personen mitdiskutieren, wurde \ndie Aufgabe der Regeldefinition dem \nSonderausschuss f\u00fcr die Grundst\u00fccks- \nund Wohnungsvergabe \u00fcbergeben. Dies \nmacht vollkommen Sinn, denn zum einen \nmuss dieser Ausschuss sp\u00e4ter die Regeln auch anwenden und damit leben, hat also ein \nhohes Interesse ein solides Werk zu erarbeiten. Weiters besteht dieser Ausschuss aus 6 \nengagierten Gemeinder\u00e4ten, was eine gute Diskussion erm\u00f6glicht.\n \nDie Richtlinien im Detail\n \nLetztlich hat dieser Ausschuss die Vergaberichtlinien f\u00fcr Eigentumswohnungen, Reihen-\nh\u00e4user und Mietwohnungen definiert und diese wurden vom Gemeinderat genehmigt \nund somit aktiviert. Ich darf hier wesentliche Teile der Richtlinien in reduzierter Form \nvorstellen. Die vollst\u00e4ndigen Richtlinien findet ihr online auf der Homepage der Gemeinde \nVolders und bei Fragen wendet euch bitte gerne an mich.\n\u2022 Antragsberechtigt sind vollj\u00e4hrige Personen, die durchgehend seit mindestens \nzehn Jahren in Volders mit Hauptwohnsitz gemeldet sind und auch in Volders \nwohnen bzw. in den vergangenen 20 Jahren einmal durchgehend mindestens \nzehn Jahre in Volders mit Hauptwohnsitz gemeldet waren und hier gewohnt \nhaben.\n\u2022 Es k\u00f6nnen auch 2 Personen gemeinsam einen Antrag stellen, sofern sie verheira -\ntet sind, oder in einer Lebensgemeinschaft leben sowie mindestens ein Jahr im \ngemeinsamen Haushalt leben und dort gemeldet sind oder in einer eingetragenen \nPartnerschaft leben. In diesem Fall werden nur die Punkte jener Person gewertet, \nwelche hier die h\u00f6chsten Punkte erreicht.\n\u2022 Die/der AntragstellerIn darf weder Eigentum an Super\u00e4difikaten haben, noch \nWohnungseigentum, noch Grundst\u00fccke besitzen, die im Fl\u00e4chenwidmungsplan \nals Bauland ausgewiesen sind, oder im \u00d6ROK als sp\u00e4teres Bauland ausgewiesen \nsind und gewidmet werden k\u00f6nnen, bzw. hat sie/er das bestehende Eigen-\ntum innerhalb einer Frist von einem Jahr ab Meldung des Hauptwohnsitzes \naufzugeben.\n\u2022 Der Gemeinde ist ein Vorkaufsrecht an Wohneinheiten, welche auf Grund der \nVergaberichtlinien in das Eigentum der AntragstellerIn \u00fcbertragen wurden, \neinzur\u00e4umen (Dies ist wichtig, denn damit wird sichergestellt, dass mit den \nWohneinheiten nicht spekuliert wird).\n\u2022 Der/die AntragstellerIn muss \u00fcber Aufforderung der Gemeinde Volders in \ngeeigneter Form nachweisen, dass die Finanzierung des Objektes sichergestellt \nwerden kann und die Wohnbauf\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit gegeben ist.\n\u2022 Die Vergabe erfolgt durch Punkte, welche anhand eines Erhebungsbogens \nerworben werden. Wenn jemand beim Ausf\u00fcllen des Erhebungsbogens falsche \nAngaben macht, verliert sie/er den Anspruch auf die Wohneinheit.\n\u2022 Es gibt Punkte f\u00fcr \n -Die Wohndauer in Volders (gedeckelt)\n -Familienstand (Paar bekommt mehr Punkte als alleinstehende Person)\n -Anzahl und Alter der Kinder (das Alter spielt eine Rolle, denn erwachsene \nKinder werden bald selbst eine Wohnung beziehen, w\u00e4hrend f\u00fcr kleine \nKinder l\u00e4ngere Zeit Raumbedarf besteht)\n -Besondere soziale Verh\u00e4ltnisse (z.B. Behinderung)\n -Aktive Mitgliedschaft in eingetragenen Volderer Vereinen (gibt eine niedrige \nPunktezahl, aber es soll ein kleiner Vorteil sein, wenn man sich f\u00fcr die \nGemeinschaft engagiert)\nWie eingangs beschrieben, ist es keine einfache Aufgabe, Regeln zu definieren, denn damit \nwird stets zwischen M\u00f6glichkeiten abgewogen. Und nat\u00fcrlich gibt es viele Meinungen \ndazu, was mehr oder weniger \u201ewert\u201c ist. Aber letztlich muss eine Entscheidung getroffen \nwerden, denn ansonsten landet die Diskussion hinter verschlossenen T\u00fcren und es \nwird eben nicht nach transparenten Regeln entschieden. Mit den Vergaberichtlinien VolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 7\nALLGEMEINESDass B\u00e4ume, Str\u00e4ucher und Hecken wach-\nsen wohin sie wollen, ist in der Natur ganz \nnormal. Daher ist der Heckenschnitt ein ganz wichtiger Teil der Gartenpflege. Leider \nist sehr oft festzustellen, dass ungepflegte \nHecken weit in die Stra\u00dfen hineinragen, \nwordurch die Fahrbahn verengt und damit \ndie Verkehrssicherheit negativ beeinflusst \nwird. Gehsteige werden eng, wenn B\u00e4ume, \nStr\u00e4ucher oder Hecken ungepflegt in diesen \nRaum hineinwachsen. \nJede/r Gartenbesitzer/in ist selbst daf\u00fcr \nverantwortlich, dass Str\u00e4ucher und Hecken \nregelm\u00e4\u00dfig zur\u00fcckgeschnitten werden. \nGerade in den Wintermonaten gibt es \ndurch ungepflegte Hecken oft Schwie -\nrigkeiten f\u00fcr den Schneer\u00e4umdienst. Ich \ndarf darauf hinweisen, dass alle Grund -\nbesitzerInnen f\u00fcr den Schneer\u00e4umdienst \nauf dem angrenzenden Gehsteig oder der Fahrbahn gesetzlich verantwortlich sind, \nauch wenn der Winterdienst der Gemeinde \ndie Schneer\u00e4umung macht. Wenn B\u00e4ume, \nStr\u00e4ucher oder Hecken einen ordentlichen \nSchneer\u00e4umdienst nicht zulassen, m\u00fcssen \ndiese Arbeiten k\u00fcnftig die Grundbesitzer \nselbst erledigen. \nDarum bitte ich ganz dringend, B\u00e4ume, \nStr\u00e4ucher oder Hecken im Herbst soweit \nzur\u00fcckzuschneiden, dass sie keinen Fremd -\ngrund, keine \u00f6ffentliche Stra\u00dfe und keinen \n\u00f6ffentlichen Gehsteig behindern.\n\u00bb B\u00fcrgermeister Maximilian Harbist klar beschrieben, welche Kriterien f\u00fcr \nden Erhalt einer Wohneinheit relevant sind. \nDamit ist der Prozess f\u00fcr die Vergabe der \nWohneinheiten auf den Postgr\u00fcnden im \nn\u00e4chsten Jahr (2022) aufgesetzt und wir \nfreuen uns diese M\u00f6glichkeit f\u00fcr Voldere-\nrinnen und Volderer anbieten zu k\u00f6nnen. Sobald die Pl\u00e4ne fertiggestellt wurden, \nerfolgt eine Vorstellung des Bauprojektes \n\u201ePostgr\u00fcnde\u201c und im Anschluss startet die \nAntragsphase. \n\u00bb MMag. Mario Junker\nobmann des Ausschusses f\u00fcr Grundst\u00fccks- und Wohnungsvergabe\nobmann des Ausschusses Postgr\u00fcndeCopyright: mario Junker\nHecken schneiden!\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES 8EU-LEADER Initiative, \nGemeinderat sagt ja, Volders ist dabei!\n\u00bb EU-GR Dr. Reinhard Steinlechner\nWas hat der Gemeinderat \nVolders konkret beschlos -\nsen?\n \nIn der Gemeinderatssitzung vom 17. Juni \n2021 hat der Gemeinderat einstimmig \ndie Mitgliedschaft von Volders im Verein \n\u201eRegionalmanagement Innsbruck-Land\u201c \nbeschlossen. Der Verein wird EU-LEADER \nProjekte entwickeln und einreichen. \nDerartige Organisationen bestehen bereits \nin fast allen Tiroler Bezirken und arbeiten \nzum Teil sehr erfolgreich. In unserem \nBezirk soll f\u00fcr die EU-Budgetperiode 2021 \u2013 \n2027 ein Regionalmanagement eingerichtet \nwerden und m\u00f6glichst zeitnah starten. \nDiese Programme sind zu 70% von EU, \nBund und Land finanziert. 30% Eigenmittel \nsind von der Region aufzubringen. Das \nLEADER Projekt f\u00fcr Innsbruck Land \nwurde vom Land Tirol initiiert und wird \nunterst\u00fctzt. \n \nWas sind LEADER Projekte?\nLEADER ist ein \u00fcber 30 Jahre bestehendes \nEU-F\u00f6rderprogramm und steht als Abk\u00fcr-\nzung f\u00fcr:\n \nLiaison entre Actions de Developpement \nde l\u00b4E conomie Rurale und bedeutet \n\u201eVerbindungen zwischen Aktionen zur \nEntwicklung der l\u00e4ndlichen Wirtschaft\".\n \nIn LEADER sollen vor allem Projekte \ngef\u00f6rdert werden, die von der Bev\u00f6lkerung \nkommen und damit ihrem Bedarf und ihren \nBed\u00fcrfnissen entsprechen und nicht von \n\u201eoben\u201c aufgezwungen werden. LEADER ist \nalso ein Bottom-up-Ansatz, bei dem Land-\nwirtInnen, Unternehmen im l\u00e4ndlichen \nRaum, lokale Organisationen, Beh\u00f6rden \nund Einzelpersonen aus verschiedenen \nSektoren in lokalen Aktionsgruppen (LAG) zusammenkommen. Die LAG erarbeiten \nihre eigenen lokalen Entwicklungsstrate -\ngien und verwalten ihre eigenen Haushalte.\nVerschiedene Kriterien, wie Innovation, \nB\u00fcrgerbeteiligung usw. m\u00fcssen f\u00fcr die \nF\u00f6rderung nat\u00fcrlich erf\u00fcllt werden. \n \nDurch diesen breiten Ansatz sind Projekte \nvon Wanderweg bis zur Entwicklung eines \n\u201eSmart Region Innovation Managements\u201c \n(freie \u00dcbersetzung - \u201eKluges \u2013 oft digitales \n- Innovationsmanagement f\u00fcr die Region\u201c) \nm\u00f6glich.\n \nF\u00fcr Innsbruck - Land sind folgende Schwer -\npunkte vom Land empfohlen:\n\u2022 Nachhaltige Mobilit\u00e4t\n\u2022 Digitalisierung\n\u2022 Klimaschutz und Klimawandelanpas -\nsung, sowie Kreislaufwirtschaft\n\u2022 Nachhaltiger Tourismus (Wirtschaft, \nTourismus, Landwirtschaft) und Kultur\n\u2022 Regionale Standortentwicklung und \nStadt-Umlandkooperationen\n\u2022 Soziale Innovation\n\u2022 Natur und Umwelt\n\u2022 Pilotprojekte von und f\u00fcr Betriebe\n \nMusterbeispiel Bezirk Reutte\n \nDer Verein Regionalentwicklung Au\u00dferfern \n(REA) legte f\u00fcr die letzte Rechnungsperiode \nder EU (2015-2020) beeindruckende Zahlen \nvor. Mit 255 Projekten wurden F\u00f6rdergelder \nin der H\u00f6he von 22,3 Millionen Euro \nlukriert. \nNeben den LEADER Aktivit\u00e4ten hat die \nREA Unternehmen im Au\u00dferfern auch bei \nden Covid-Investitionspr\u00e4mien unterst\u00fctzt. \nEin aktueller Schwerpunkt ist die grenz\u00fc-\nberschreitende Zusammenarbeit mit Bad \nHindelang bzw. Pfronten.\n \n Konkrete n\u00e4chste Schritte\n \nDie Vereinsgr\u00fcndung schreitet z\u00fcgig voran. \nDie Auftaktveranstaltung f\u00fcr die Kerngruppe \ndes Vereines findet am 14. September 2021 \nin der Blaike in V\u00f6ls statt. Unser Planungs-\nverband \u201eWattens und Umgebung\u201c wird \nvon BM Thomas Oberbeirsteiner vertreten. \nNeben allen Planungsverbandsobleuten ist \nauch der Bezirkshauptmann Mitglied der \nKerngruppe.\nAm gleichen Tag finden die ersten Arbeits-\ngruppensitzungen statt. \nPers\u00f6nlich werde ich in den Arbeitsgruppen \nKlimaschutz und Anpassung an den Klima -\nwandel, sowie der Gruppe Stadt-Umland-\nKooperation mitarbeiten.\n \nIch bin gespannt, wie die ersten Antr\u00e4ge \naussehen werden, die wir fr\u00fchestens Ende \n2022 erwarten k\u00f6nnen.\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 9\nALLGEMEINESSENSELERWEG - VERBINDET VOLDERS UND M\u00dcHLBACH: \nerStBeGeHunG DurCH Vier mit GlieDer Der l AnDSturmGruPPe SenSeler V olDerS\nWarum Senselerweg?\n \nDer Weg zwischen Volders und M\u00fchlbach \nwurde seit Begr\u00fcndung der Dorfpartner-\nschaft 1984 mehrmals auf verschiedenen \nRouten, mit unterschiedlichen Start- und \nZielpunkten begangen. Die gut funktio -\nnierende Dorfpartnerschaft gr\u00fcndet auf \neinem geschichtlichen Ereignis des ersten \nKoalitionskrieges, der Schlacht von Spinges \nvom 2. April 1797. Bei dieser Schlacht \nfielen neben dem \u201eSenseler\u201c, dem Sensen -\nschmid Anton Reinisch, noch weitere 20 \nKameraden des Gerichtes Rettenberg. Ein \ngro\u00dfer Verlust.\n \nDer kommende 225. Jahrtag der Schlacht \nvon Spinges, am 2. April 2022, wird zum \nAnlass f\u00fcr eine Wanderausstellung genom -\nmen. Die Er\u00f6ffnung in Volders findet am 2. \nApril 2022 statt, in der M\u00fchlbacher Klause \nist sie f\u00fcr den 28. Mai 2022 vorgesehen. Die \nVerbindung beider D\u00f6rfer soll auch begeh-\nbar und erlebbar sein. Daf\u00fcr wurde der \n\u201eSenselerweg\u201c als Weitwanderweg durch \ndie Tuxer Alpen mit beeindruckenden \nEin- und Ausblicken geschaffen. Zus\u00e4tz -\nlich k\u00f6nnen am Weg Geschichten von der \nUrgeschichte \u00fcber die Zeitgeschichte bis \nzur Heimatgeschichte erlebt werden. Der \nWeg soll auch einen touristischen Effekt \nhaben. Startpunkt des Weges ist die R\u00e4ter-\nsiedlung Himmelreich in Volders. Nach \nsieben Tagen erreicht man das Spingeser \nKreuz im Gemeindegebiet von M\u00fchlbach, \ndas Ziel des Weges.\n \nBemerkenswert ist, dass die Landsturm -\ngruppe Senseler Volders der einzige Tiroler \nTraditionsverein ist, der sich auf den 2. \nApril 1797 bezieht. Alle anderen Tiroler \nTraditionsvereine beziehen sich auf 1809. \nDaher auch der Name Senselerweg.\n \n \nVier Senseler machten sich \nauf:\nRudolf Kogler, Peter Sch\u00e4r, Hubert Tirler \nund Reinhard Steinlechner, alle Mitglieder der Landsturmgruppe Senseler, stellten sich \nder Herausforderung der \u201eErstbegehung\u201c \ndes Senselerweges. Ein Weitwanderweg \nmuss begangen werden, um realistische \nZeiten zu ermitteln und die Wegbeschrei-\nbung, die mittels Karten und Google Earth \nvon Reinhard Steinlechner erstellt wurde, \nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Als Kenner des Voldertales \nverzichteten wir auf den ersten Teil des \nWeitwanderweges. Dadurch war eine \nBegehung in f\u00fcnf Tagen m\u00f6glich.\n \nTag 1: Vom Melchplatz Steinkasern \nbis Toldern. (1121 m Aufstieg, 1663 m \nAbstieg, 17,2 km) Um 7.00 Uhr starteten \nwir am Melchplatz der Steinkasernalm. \nUnser erstes Ziel war das Naviser J\u00f6chl. \nDort waren wir nicht wenig erstaunt als \nein Mann mit Kamera hinter einem Felsen \nauftauchte. Walter Angerer lie\u00df sich das \nEreignis nicht entgehen und startete fr\u00fch \nmorgens, um unseren ersten \u00dcbergang zu \nfilmen. \n \nGro\u00dfes Hallo und Rudl holte seinen selbst \nangesetzten \u201eZirbeler\u201c hervor. Nach einer \nkurzen Rast ging es hinunter zur Zehenter \nAlm und weiter auf die Naviser Almen -\nrunde. Wir nahmen den Weg Nr. 26 aufs \nNaviser Kreuzj\u00f6chl (2540 m). Hinunter \nin die Kluppe und hinaus zum Gasthof \nKasern. Sowohl der Weg hinauf auf das \nKreuzj\u00f6chl als auch der Weg hinunter in \ndie Kluppe sind steil und der Weg ist nicht \neinfach zu begehen. In Kasern gab es ein \nwohlverdientes Essen.\n \nDer Gasthof Kasern hat eine spannende \nGeschichte: Der Erbauer des Gasthofes, \nJohann Zingerle, geboren 1864, wanderte \nim Alter von 20 Jahren aus dem hintersten \nSchmirntal nach Alaska aus und geh\u00f6rte \ndort zu den Wenigen, denen es gelang vom \nKlondike etwas Gold mitzunehmen. Er kam \nzur\u00fcck in seine Heimat und errichtet das \nGasthaus Kasern, welches 1902 er\u00f6ffnet \nwurde. \n \n\u00dcbernachtet haben wir in einer sch\u00f6nen \nFerienwohnung in Toldern, Weiler Wild -\nlahner.Tag 2: Von Toldern bis zur Geraerh\u00fctte.\n(1063 m Aufstieg, 283 m Abstieg, 10,4 \nkm)\nWir starteten um 9.00 Uhr. Erstes Ziel \nwar die Wallfahrtskirche \u201eUnserer Lieben \nFrau \u2013 zur Kalten Herberge\u201c. Nach der \nEntstehungslegende wird erz\u00e4hlt, dass \nein Holzf\u00e4ller, der den winterlichen Wald \nhinaufstieg, unter einer Fichte eine Frau mit \nKind im Schnee sitzen sah. Er meinte voll \nErstaunen: \u201eDa habt ihr eine kalte Herber-\nge.\u201c Kurz darauf war die Frau verschwun-\nden. An dieser Stelle wurde schon um 1730 \neine Holzkapelle f\u00fcr das verehrte Mariahilf -\nbild errichtet. Die Wallfahrtskirche wurde \nbald durch eine gemauerte Kirche ersetzt \nund mehrmals erweitert. Der Abstecher \nzur Wallfahrtskirche ist jedenfalls lohnend.\nVon der Kirche folgt man dem Forstweg ins \nWeitlahnertal. Wild, kaum begangen, den \nWildlahnerferner im Blick geht man den \nWeg taleinw\u00e4rts und l\u00e4sst die Landschaft \nauf sich wirken. \n \nNach der Abzweigung zum \u201eSteinernen \nLamm\u201c folgt man dem Weg 525. Den h\u00f6ch -\nsten Punkt des Tages (2506 m) erreicht \nman \u00fcber Serpentinen, zum Schluss \u00fcber \nfelsiges Gel\u00e4nde. Dort muss man eine gut \nverseilte Stelle \u00fcberwinden. Weiter geht \nes am Fu\u00dfe des Ortlers entlang zur Geraer \nH\u00fctte. Uns zeigte sich der Ortler immer \nwolkenverhangen. Am fr\u00fchen Nachmittag \nerreichten wir die Geraerh\u00fctte. Die Blicke \nins Valsertal und auf die Stubaier entsch\u00e4-\ndigten f\u00fcr den wolkenverhangenen Ortler. \nDer Abend war wieder mit einer \u00dcberra-\nschung gespickt. Franz Lechner (Kohler -\nhof) und seine Andrea trafen auf der \nH\u00fctte ein. Sie hatten am n\u00e4chsten Tag die \nAuf geht`s\nNaviser J\u00f6chl \u2013 Blick Richtung M\u00fchlbach\nKalte Herberge\nWildlahnerferner\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES 10Olpererbesteigung vor. Klar, das eine oder \nandere Schnapserl durfte nicht fehlen. Am \nn\u00e4chsten Tag haben Franz und Andrea den \nOlperer bezwungen. Gratulation!\nTag 3: Von der Geraerh\u00fctte bis zum Pfit-\nscherjochhaus. (634 m Aufstieg, 779 m \nAbstieg, 11,3 km)\nHinter der Geraerh\u00fctte windet sich der \nWeg 528 hinauf zur Alpeiner-Scharte auf \n2959 m. Der Weg f\u00fchrt gelegentlich \u00fcber \nSchneefelder. Hier ist Vorsicht geboten. \nBis auf 2800 m Seeh\u00f6he ist der Pfad gut \nbegehbar. Dort trifft man auf \u00dcberreste \ndes zweiten Weltkrieges. Kriegsgefangene \nwurden gezwungen Molybd\u00e4n abzu -\nbauen. Schwierig, kalt, unmenschlich. \nDieses Metall brauchte die Kriegsindustrie \nHitlers als Legierungsmetall f\u00fcr Stahl. Der \nverschlossene Tunnel, Fundamente der \nUnterk\u00fcnfte und eine Seilbahnst\u00fctze sind \ndie bizarren \u00dcberreste, die im Hochgebirge \nein seltsames Gef\u00fchl hinterlassen. \nAb 2800 m wird der Weg schwer begehbar. \nEr f\u00fchrt \u00fcber Ger\u00f6ll. Man muss aufpassen, \ndass man nicht einen Schritt aufw\u00e4rts \ngeht und zwei Schritte abrutscht. Auf der \nAlpeiner-Scharte, dem h\u00f6chsten Punkt des \nSenselerweges, war eine Rast angesagt.\nDer Abstieg \u00fcber felsiges Gel\u00e4nde ist zum \nTeil verseilt. Wir haben eine Weitwanderin \naus Ulm unter unsere Fittiche genommen \nund begleitet. Der Ausblick auf den Schle-\ngeisstausee, den Schlegeisgletscher und die Kette der 3000er auf der Grenzlinie \nzwischen S\u00fcdtirol und Nordtirol haben \nuns immer wieder zu einer Pause mit \nGenussblick eingeladen.\nAm fr\u00fchen Nachmittag haben wir die \nGrenze zu Italien \u00fcberschritten und sind \nim Pfitscherjochhaus eingekehrt. Die \nZimmer dort haben Hotelstandard, kaum \nzu glauben auf 2300 m Seeh\u00f6he.\nTag 4:  Vom Pfitscherjochhaus bis zur \nBrixnerh\u00fctte. (1374 m Aufstieg, 1341 m \nAbstieg, 19,6 km)\nDrei Scharten waren zu \u00fcberwinden, \nGliederscharte (2600 m), Kellerscharte \n2400 m und kurz vor dem Ziel noch die \nSteinkarscharte mit ebenfalls 2600 m. Wir \nhaben mit 9 Stunden Gehzeit gerechnet. \nSch\u00f6nes Wetter war vorhergesagt, wir \nf\u00fchlten uns gut \u2013 also auf ging\u2018s, gleich \nnach dem Fr\u00fchst\u00fcck.\nNach dem Pfitscherjochhaus w\u00e4hlten wir \nden Abk\u00fcrzungsweg (Nr.3) nach Stein. An \nder dritten Kehre des Fahrweges zweigten \nwir ab zur Gliederscharte und folgten dem \nWeg Nr. 8. Das Tal ist eines der wenigen \nT\u00e4ler, die nicht mit einem Forstweg \nerschlossen sind. Herrliche Blicke, eine \nFlora bei der einem das Herz aufgeht. \nNach der \u00dcberschreitung der Gliederscharte \nkommt man zu einem herrlichen Bergsee, \ndem Lago Silvella. Dort haben wir eine \nRast eingelegt. \nNachdem wir die Kellerscharte \u00fcberschrit-\nten hatten, tat sich das Hochplateau der \nWeitenberger Alm auf. Ganz hinten war \ndas Pfunderer Joch und unser \u00dcbergang \ndie Steinkarscharte zu sehen. \n \nWir folgten dem Pfunderer H\u00f6henweg, \nder manchmal schlecht beschriftet ist. \nAuch hat uns ein Hinweis auf die nahe \nBrixner H\u00fctte gefehlt. Zum Schluss, nach \neinem gro\u00dfen Hochmoor, wurde es noch \neinmal anstrengend, 300 steile H\u00f6henmeter \nbis zur Steinkarscharte. Zum Teil durch \nSchneefelder, erreichten die ersten gegen \n16.00 Uhr die Scharte. Von dort ging es \nzum Teil in Wolken- und Nebelschwaden, \ndurchbrochen von Sonnenstrahlen hinun-\nter zur Brixner H\u00fctte.\n \nDie H\u00fctte haben heuer drei Junge S\u00fcdtiro-\nler, die alle in Wien studiert und gearbeitet \nhatten, \u00fcbernommen. Die drei Aussteiger \nmachen das sehr gut. Mit Magda kamen wir \nam Abend ins Gespr\u00e4ch. Sie ist eigentlich \nJournalistin. \u00dcber ihren letzten Film, den \nsie f\u00fcr den ORF gemacht hat, konnten \nwir angeregt plaudern. Thema des Filmes \nwaren die Muller in Mils und Absam. \nGemeinsame Bekannte gab es da nat\u00fcrlich \nauch. \nWie auf allen H\u00fctten war um 22.00 Uhr \nH\u00fcttenruhe und wir legten uns zufrieden \nins Matratzenlager. Zum Gl\u00fcck nur \u201eleichte \nSchnarcher\u201c. Die H\u00fctte hat keine Zimmer.\nTag 5: Von der Brixnerh\u00fctte bis zum \nSpingeser Kreuz. (721 m mit dem Joch-\ntallift nach oben, 1821 m Abstieg, 23,4 \nkm) In der Nacht gab es ein ordentliches \nHagelgewitter. Nach einem vegetarischen \nFr\u00fchst\u00fcck gingen wir auf dem Fahrweg zur \nFanealm. Dort haben wir uns ein erstes \nBierchen geg\u00f6nnt und trafen auf die Nichte \nvon Oskar und Manuela. \u201eDie Volderer \u2013 \nGeraerh\u00fctte\nMolybd\u00e4nbergbau auf 2800 m Seeh\u00f6he\nAlpainerscharte 2959 m\nRast\nEntlang des Gliederbaches \nPeter am Gliederbach\nRast am Lago Silvella\nHochplateau, ganz hinten das Pfunderer Joch, links \nin den Wolken die Steinkarscharte\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 11\nALLGEMEINESsuper habt\u2018s des g\u2018macht.\u201c h\u00f6rten wir \nvom Balkon der Zingerlealm. Wie sie uns \nerkannt hatte \u2013 ein R\u00e4tsel.\n \nPrinzipiell kann man von dort mit dem \nShuttlebus und den \u00d6ffis gut nach M\u00fchl-\nbach kommen. Wir gingen per pedes bis \nzum Spingeser Kreuz. Die Almlandschaft \ndes Jochberges und der Ochsenalm ist \ndas attraktive Schi- und Wandergebiet \nvon M\u00fchlbach. Das wollten wir uns auch \nnoch ansehen. Mit dem Jochtallift ging es \nauf \u00fcber 2000 m. Nach einer Mittagspause \nauf der Alm gingen wir zum Endpunkt des \nSenselerweges, dem Spingeser Kreuz. Dort \nwaren wir mit unserem Obmann Hans \nKlingenschmid verabredet. Nachdem wir uns gest\u00e4rkt hatten und \ndie Spingeser Kirche besucht hatten, die \nsehenswert ist, besonders f\u00fcr Senseler, \nbrachte uns Hans in die Unterkunft. Seinen \nKommentar: \u201eIhr habt\u2018s ja an tollen Sound \ndabei.\u201c nahmen wir ernst und machten uns \nlandfein. Oskar Zingerle, der Kulturreferent \nvon M\u00fchlbach und seine Gattin Manuela, \nObfrau der Musikkapelle, erwarteten uns \nschon. Ein feiner Abend mit Sardischem \nEssen und ohne H\u00fcttenruhe um 22.00 Uhr \nerwartete uns.\n \n Wie kommt man zu einer ge -\nnauen Wegbeschreibung?\n \nDer Senselerweg wird offiziell bei der \nAusstellung am 2. April 2022 vorgestellt. \nEine Tafel der Ausstellung wird sich dem \nSenselerweg widmen. Im Katalog zur \nAusstellung wird man eine genaue Wegbe -\nschreibung finden. \n\u00bb Kulturreferent \nGR Dr. Reinhard Steinlechner\nMitglied Landsturmgruppe Senseler Volders\nFotonachweise: Hans Klingenschmid, \nPeter Sch\u00e4r, Reinhard Steinlechner\nAnkunft in Spinges\nObmann Hans Klingenschmid in unserer Mitte am \nSpingeser Kreuz\nNicht ohne Stolz trugen wir die \u201eSenselerweg 2021\u201c \nT-Shirts\nDie Gemeinde Volders bietet schon seit l\u00e4ngerem die M\u00f6glichkeit der elektronischen Rechnungszustellung an. Die Quartalsvorschreibungen \nwerden somit schnell und einfach per E-Mail versendet, Sie k\u00f6nnen diese dann selbst ausdrucken und ablegen oder einfach abspeichern. \nDie Anmeldung f\u00fcr die elektronische Rechnungszustellung k\u00f6nnen Sie direkt in der Gemeinde vornehmen (1. Stock). Bringen Sie uns dazu \neinfach das bereits ausgef\u00fcllte Formular mit, zu finden unter http://www.volders.tirol.gv.at/Gemeindeamt/Buergerservice/For -\nmulare beim Punkt \u201eAbbuchungsauftrag\u201c. \nGerne k\u00f6nnen Sie sich auch direkt \u00fcber die Homepage f\u00fcr die elektronische Zustellung eintragen lassen: http://www.volders.tirol.gv.at/\nGemeindeamt/Buergerservice/Elektronische_Zustellung \n \nWir laden Sie ein, dieses Angebot zu nutzen.  \nSERVICE\nAnmeldung zur elektronischen \nRechnungszustellung\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES 12Europa f\u00e4ngt in der Gemeinde an\n\u201eDie EU befindet sich nicht in Br\u00fcssel oder \nStra\u00dfburg, sondern dort, wo Menschen \nleben und arbeiten\u201c\nDieser einleitende Satz der Initiative der \nEU-Gemeinder\u00e4tInnen hat mich als einen \nder \u201ezentralistischen\u201c EU immer etwas \nkritisch Gegen\u00fcberstehenden zum Nach -\ndenken gebracht.  Schweifen doch beim \nThema EU die Gedanken zu Mythen \u00fcber \nregulierungsw\u00fctige EU-Institutionen, die \ndie ber\u00fchmte \u201eGurkenkr\u00fcmmungsver -\nordnung\u201c erlassen haben, die den freien \nWarenverkehr, an dessen Auswirkungen \ndie Inntalfurche besonders zu leiden hat, \n\u00fcber alles stellt. \nAktuell hat sich die EU f\u00fcr den Zeitraum von \n2019 \u2013 2024 folgende Priorit\u00e4ten gesetzt: \n\u2022 Europ\u00e4ischer Green Deal\n\u2022 Ein Europa f\u00fcr das digitale Zeitalter\n\u2022 Eine Wirtschaft im Dienste der Menschen\n\u2022 Ein st\u00e4rkeres Europa in der Welt\n\u2022 F\u00f6rderung unserer europ\u00e4ischen Lebens -\nweise\n\u2022 Neuer Schwung f\u00fcr die Demokratie in \nEuropa\n \nAus aktuellem Anlass m\u00f6chte ich das Thema Green Deal hervorheben. Die \nWetterph\u00e4nomene der letzten Wochen und \nMonate haben uns drastisch vor Augen \ngef\u00fchrt, welche nicht mehr wegzuleug -\nnenden Auswirkungen die Menschheit auf \ndas globale Klima hat.  Die Naturkatastro-\nphen sind uns bedrohlich nah gekommen. \nIm Green Deal hat sich die EU das Ziel \ngesetzt,  bis 2050 klimaneutral zu werden. \n\u00d6sterreich strebt dieses Ziel bereits 2040 an. \nDer CO2-Aussto\u00df soll bis 2030 gegen\u00fcber \n1990 um 55% gesenkt werden, die Mobi-\nlit\u00e4t und die Energiebereitstellung soll \nohne fossile Brennstoffe funktionieren, \ndas anfallende CO2 soll kompensiert oder \ngespeichert werden.  Die Pfeiler f\u00fcr diese \nStrategie sind die thermische Sanierung \nvon Geb\u00e4uden und die Errichtung von \nklimaneutralen Neubauten, der Ausbau \ndes \u00d6PNV, die drastische Verringerung der \nTreibhausemissionen aus dem Verkehrs- \nund Transportsektor, eine nachhaltige \nLandwirtschaft, die verst\u00e4rkt auf biolo -\ngischen Anbau und Biodiversit\u00e4t sowie \nRegionalit\u00e4t setzt. \nHier sind wir mit der im europ\u00e4ischen \nVergleich kleinstrukturierten alpinen \nLandwirtschaft besonders gefordert, man denke nur an die aktuellen Konflikte mit \nder Bewirtschaftung der Almen und den \neingewanderten gro\u00dfen Beutegreifern wie \nWolf und B\u00e4r, die bereits viele Landwirte \ndazu gebracht haben, kein Vieh mehr \nauf die Almen aufzutreiben oder wieder \nfr\u00fchzeitig zur\u00fcckzuholen. Hier muss auch \ngegen\u00fcber der EU deutlich argumentiert \nwerden, welche Bedeutung die Almwirt -\nschaft gerade in Tirol in Hinblick auf die \nVermeidung von Naturgefahren f\u00fcr die \nSiedlungsr\u00e4ume hat.\n \n \nWas k\u00f6nnen wir alle, jede*r \nEinzelne von uns, bereits \nheute im Alltag umsetzen?\n \nSetzen wir auf den gesunden Menschen-\nverstand.\n \nErledigen wir kurze Wege im Dorf zu Fu\u00df \noder mit dem Fahrrad. Jede vermiedene \nKurzstreckenfahrt mit dem Auto ist ein \nGewinn f\u00fcr alle!\n \nSchauen wir beim Einkauf darauf, regi -\nonalen und saisonalen Produkten, idea -\nlerweise von Produzenten aus dem Ort, \nden Vorzug gegen\u00fcber solchen mit langen \nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021 13\nALLGEMEINESLieferwegen zu geben, denn wer braucht \nwirklich Bio-Lebensmittel von anderen \nKontinenten? Kaufen wir bewusst Produkte \nmit wenig oder idealerweise keiner Verpa-\nckung.\n \n \nUnd ist die EU tats\u00e4chlich so \nweit weg von Volders?\n \nNein. Wir sind bei vielen Themen n\u00e4her \nals wir denken. Es mag auf europ\u00e4ischen \nEbenen oftmals theoretisch und abgehoben \nklingen, aber in der Umsetzung verfolgen \nwir die gleichen Ziele wie nachfolgende \nBeispiele aufzeigen:\n \nRessourcenschonung: bei der Errichtung \nund Sanierung von Geb\u00e4uden legen wir \ndarauf besonderen Wert, so wurde etwa \nbei der Planung und Errichtung vom \nHaus der Generationen (Kinderkrippe und \nKindergarten sowie betreubares Wohnen) \nein besonderes Augenmerk auf den Ener-\ngieverbrauch gelegt.\n \nVereinbarkeit von Beruf und Familie:  \nBasis hierf\u00fcr ist eine voll verf\u00fcgbare \nKinderbetreuung, welche in Volders seit \nmehr als 4 Jahren mit ganzt\u00e4gigen und \nganzj\u00e4hrigen \u00d6ffnungszeiten angeboten \nwird.\n \nSt\u00e4rkung der Ortszentren: Auch hier ist \nin Volders ganz klar zu erkennen, dass \nder Ortskern durch die Platzierung der \nGemeindeeinrichtungen bewusst aktiv \ngehalten wird. \n \nRegionalit\u00e4t: Wir f\u00f6rdern den Anbau \nund die Verarbeitung von heimischen \nLebensmitteln. So achten die K\u00f6chinnen \nin der Kindergarten- und Kinderkrippen -\nk\u00fcche darauf, dass zuerst Produkte von \nheimischen Bauern bezogen werden.\n Steigerung der Lebensqualit\u00e4t: Geht Hand \nin Hand mit lebendigen Ortskernen und \ndazu geh\u00f6rt auch, \u00e4lteren Menschen gezielt \nM\u00f6glichkeiten auf Wohnen und damit \naktive Teilnahme am t\u00e4glichen Leben zu \ngeben. Mit den betreubaren Wohnungen \nim Haus der Generationen wurde das \nrealisiert.\n \nMan sieht an diesen Beispielen, dass die \noft kompliziert umschriebenen Ziele der \nEU sich oftmals mit den tats\u00e4chlichen \nHerausforderungen vor Ort treffen. Aber \nes kann auch jede und jeder von uns \neinen Beitrag leisten. Als Beispiel unser \nt\u00e4gliches Einkaufsverhalten: Unterst\u00fctzen \nwir regionale Unternehmen und beauftra-\ngen Handwerker und H\u00e4ndler aus dem Ort \noder der n\u00e4heren Umgebung, auch wenn \nin Werbeschriften gro\u00dfer Unternehmen oft \nein niedrigerer Preis als Kaufentscheidung \nangepriesen wird. Vermeiden bzw. verrin-\ngern wir dadurch den Abfluss der Kaufkraft \naus der Region an internationale Konzerne, \ndie manchmal trotz beachtlichen Gewinnen \nund deren Firmenstruktur wenig Steuern \nzahlen. St\u00e4rken wir die heimische Wirt -\nschaft auch im Sinne einer Versorgungssi-\ncherheit und Unabh\u00e4ngigkeit, die letzten \nLockdowns und die aktuellen Meldungen \n\u00fcber Lieferausf\u00e4lle und Verz\u00f6gerungen \nzeigen das sehr deutlich.\nUnd auch beim Thema Ener -\ngie k\u00f6nnen wir alle wichtige \nBeitr\u00e4ge leisten. \n \nDie Gemeinde Volders geht als eine der \n4 Tiroler e5- Gemeinden, die bereits mit \n5 \u201ee\u201c ausgezeichnet sind, mit gutem \nBeispiel voran. Das Haus der Generationen \nentspricht den Klimaaktiv-Silber-Kriterien \nund auf den Schulgeb\u00e4uden sowie dem \nFeuerwehrger\u00e4tehaus auf Initiative des \nAusschusses f\u00fcr Umwelt, Energie, Verkehr und nachhaltige Entwicklung wurden \nPhotovoltaikanlagen installiert. \n \nDiese Vorzeigeprojekte und die Unterst\u00fct-\nzung bei der Umsetzung von Energiespar-\nma\u00dfnahmen bei privaten Bauvorhaben \ndurch die Gemeinde Volders leisten einen \nBeitrag zur Energiewende und der ange -\nstrebten Energieautonomie. \nMit einem leicht abge\u00e4nderten Zitat von \nDalai Lama m\u00f6chte ich schlie\u00dfen:\n\u201eEs gibt nur zwei Tage im Jahr, an denen \nman nichts tun kann: Der eine ist Gestern \nund der andere ist Morgen. Also ist heute \nder Tag, um den richtigen Weg in die \nZukunft einzuschlagen.\u201c\n\u00bb Hannes Lechner, EU-Gemeinderat\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 14\u00d6sterreichisches Umweltzeichen f\u00fcr Schulen\nwird dem PORG Volders f\u00fcr weitere 4 Jahre verliehen\nAm 13. Juni 2005 konnte dem PORG Volders \nerstmals f\u00fcr das gro\u00dfe Engagement auf dem \nGebiet der Umwelterziehung das \u201eUmwelt -\nzeichen f\u00fcr Schulen\u201c verliehen werden. Im \nVierjahres-Rhythmus (2009, 2013 und 2017) \nkam es jeweils zu einer Verl\u00e4ngerung. So \nwar es 2021 wieder an der Zeit, sich der \nneuerlichen Zertifizierung f\u00fcr das \u201eUmwelt -\nzeichen f\u00fcr Schulen\u201c zu stellen. Am 14. \nJuni 2021 war es so weit; es ist gelungen, \nf\u00fcr eine weitere Periode von vier Jahren die \nAuszeichnung zu erlangen.\n\u201eDas \u00d6sterreichische Umweltzeichen \nzertifiziert Schulen und P\u00e4dagogische Hoch -\nschulen, denen Bildungsqualit\u00e4t besonders \nam Herzen liegt. Diese Schulen legen Wert \nauf hohes Umweltengagement und eine \nnachhaltige und soziale Schulentwicklung. \nBiologische, regionale Ern\u00e4hrung und \nGesundheitsf\u00f6rderung sind weitere wichtige \nKernthemen der Umweltzeichen-Schulen.\u201c \n(Quelle: https://www.umweltzeichen.at/\nde/bildung/schulen)\nEs gibt in Tirol nur 6 Bildungseinrich -\ntungen, denen das \u201eUmweltzeichen f\u00fcr \nSchulen\u201c verliehen wurde; das PORG \nVolders ist dabei das einzige Gymnasium. \n\u00d6sterreichweit tragen nur 16 Gymnasien \ndieses G\u00fctesiegel. Die Schulgemeinschaft ist \nsehr stolz auf die neuerliche Zuerkennung dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Auszeichnung.\nEs werden insgesamt 10 Bereiche bewertet, \ndie von Umweltmanagement, Energienut-\nzung, Abfallvermeidung und \u2013reduktion bis \nzur Gesundheitsf\u00f6rderung und Ern\u00e4hrung \nreichen. Alle erforderlichen 49 Muss-Krite-\nrien konnten wieder erf\u00fcllt werden. Dar\u00fc-\nber hinaus k\u00f6nnen zahlreiche Sollpunkte \nerreicht werden; dabei hat das PORG Volders \n96 Punkte geschafft (85 w\u00e4ren notwendig \ngewesen!). Neben all diesen Muss- und \nSoll-Kriterien wurden noch Eigeninitiati -\nven ber\u00fccksichtigt. Erw\u00e4hnt seien etwa \ndie heurige Handy-Sammel-Aktion der \n6a-Klasse f\u00fcr das Jane-Goodall-Institut, der \nverbilligte Verkauf von Lebensmitteln vom \nVortag im Jausenshop - als Beitrag zur scho -\nnenden Verwendung von Nahrungsmitteln, \nunz\u00e4hlige Vorwissenschaftliche Arbeiten \nzu umweltrelevanten Themen und die \nschulautonomen Wahlpflichtgegenst\u00e4nde \n(z.B. Ganzheitsmedizin, Humanbiologie), \ndie inzwischen gut etabliert sind.\nUm all diese umfangreichen Anforderungen \nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, arbeitet ein Umweltteam \nan der Schule, das von Dr. Klaus Heidegger-\nJehle sehr engagiert und professionell \ngeleitet und koordiniert wird. Zus\u00e4tzlich \ngibt es in jeder Klasse zwei Umwelt-Referent*innen, die sich mehrmals pro \nSchuljahr treffen und beraten. Diese hohe \nAuszeichnung mit dem \u201e\u00d6sterreichischen \nUmweltzeichen f\u00fcr Schulen\u201c ist jedoch \nnur erreichbar durch die Zusammenarbeit \nder ganzen Schulgemeinschaft mit allen \nKlassen, dem Kollegium der Lehrenden, \ndem Elternverein, dem Betreiber des \nJausenshops und dem Schulerhalter. \n\u00bb Dir. Dr. Gerhard Waldner\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 15\nGESUNDHEITS- UND  \nSOZIALSPRENGEL\nFRITZENS, VOLDERS UND BAUMKIRCHEN GMBH\nGanzheitliche Aktivierung \nWir bieten neben der mobilen Hauskran-\nkenpflege und Betreuung zus\u00e4tzlich eine \nGanzheitliche Aktivierung f\u00fcr unsere \nKlienten an. Was kann man sich darunter \nvorstellen? \nWir bringen gemeinsam K\u00f6rper, Geist und \nSeele \u00fcber all unsere Sinne in Schwung. \nDabei ber\u00fccksichtigen wir nat\u00fcrlich Ihre \nBed\u00fcrfnisse und passen die Aktivierung an Ihre k\u00f6rperlichen M\u00f6glichkeiten an. \nMit der ganzheitlichen Aktivierung f\u00f6rdern \nund erhalten wir Ihre sozialen, seelischen, \ngeistigen und k\u00f6rperlichen F\u00e4higkeiten.\nEin gro\u00dfer Teil unserer Aktivierung ist das \nGed\u00e4chtnistraining. Hier werden vor allem \nKonzentration, Wortfindung, Merkf\u00e4higkeit \nund Erinnerungsverm\u00f6gen trainiert. In \nunseren an den Jahreskreis orientierten \nEinheiten wird viel mit Bild-Wortkarten \nund Buchstaben gearbeitet - dies st\u00e4rkt \ndie Wortfindung. Au\u00dferdem regen wir alle \nSinne wie das Sehen, H\u00f6ren, Schmecken \nund F\u00fchlen an.\nAktivierung kennt vielf\u00e4ltige und abwechs -\nlungsreiche Methoden und orientiert sich an \nIhrer Lebensgeschichte, Ihren vorhandenen \nF\u00e4higkeiten, Ihren W\u00fcnschen und Ihren \nBed\u00fcrfnissen. \nIm Rahmen unserer Aktivierung legen \nwir auch viel Wert auf die Beweglichkeit \nder einzelnen K\u00f6rperteile. Ziel ist es, eine \nlangfristige, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Selbstst\u00e4n -\ndigkeit bei der Durchf\u00fchrung allt\u00e4glicher \nBewegungsabl\u00e4ufe zu erlangen, immer \nunter Ber\u00fccksichtigung der individuellen \nF\u00e4higkeiten.Sag es mir, und ich werde es vergessen. \nZeige es mir, und ich werde mich erinnern.\n Lass es mich tun, und ich werde es verstehen und den \nWeg meines Herzens gehen.\u201c (in Anlehnung an Konfuzius) Hauskrankenpflege \n \nMedizinische  \nHauskrankenpflege\n \nWundbehandlung \n \n \nHaushalts- und Heimhilfe \n \n \nDemenzbetreuung\nGed\u00e4chtnistraining \n \n \nUnterst\u00fctzung pflegender \nAngeh\u00f6riger \n \n \nVerleih von Heilbehelfen \n \n \nEssen auf R\u00e4dern \nGesundheits- und  \nSozialsprengel Fritzens, Volders \nund Baumkirchen GmbH  \n \nDorfstra\u00dfe 17 \u2013 25 \n6122 Fritzens\nTel: 05223 57633\nsozial-sprengel.at \nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 16B\u00dcCHEREI VOLDERS\nLiebe Leserinnen, liebe Leser!\nWenn diese Ausgabe des Gemeindeblattes \nerscheint ist der Sommer schon wieder beim \nAusklingen ... \u201cHerbsteln tuats\u201c m\u00f6chte ich \njetzt eigentlich weder h\u00f6ren noch ausspre-\nchen ... aber geschrieben habe ich es schon. \nJede Jahreszeit hat ihre ganz besonderen \nD\u00fcfte und Farben, an denen wir uns erfreu -\nen k\u00f6nnen.\nLESEN kann man zu jeder (Jahres) Zeit.\nWenn ich gerade so dar\u00fcber nachdenke gibt \nes mannigfaltige Gr\u00fcnde warum wir lesen.\nUm seinen Horizont zu erweitern, zum \nLernen und Weiterbilden oder um sich \u00fcber \nein Thema zu informieren \u2013 am besten aus \nseri\u00f6ser Quelle, erlaube ich mir an dieser \nStelle noch hinzuzuf\u00fcgen.Ebenso gut geeignet ist das Lesen zur Unter-\nhaltung, zum Entspannen und in diesem \nSinne nat\u00fcrlich vor dem Einschlafen aber \nauch zum Beruhigen in schlaflosen N\u00e4ch-\nten, um danach wieder weiter zu tr\u00e4umen.  \nZu diesem Zweck liegt auf meinem Nacht-\nk\u00e4stchen immer ein Buch bereit (\u2026. um \nehrlich zu sein sind es meist viele B\u00fccher \n ) und seit kurzer Zeit ist auch ein E-Book \ndabei.\nUm Wartezeiten zu \u00fcberbr\u00fccken,\n\u00fcber den Tellerrand zu blicken,\nFantasiereisen zu machen\noder einfach zu lachen ...\nWie sch\u00f6n f\u00fcr Sie, liebe Leserinnen und \nLeser, dass der allj\u00e4hrliche Sommerurlaub \nder Gemeindeb\u00fccherei im August vorbei \nist. Seit 2. September k\u00f6nnen Sie wieder \nnach Herzenslust aus unserem vielf\u00e4ltigen \nAngebot w\u00e4hlen.\nWichtige und interessante Informationen \nfinden Sie auf unserer Homepage \nwww.buecherei-volders.at  oder kommen \nSie doch ganz einfach spontan zu den \ngewohnten \u00d6ffnungszeiten vorbei. \nNachdem ich meine Gedanken schweifen \nlie\u00df komme ich nun zum Schluss zu einem wichtigen Punkt in eigener Sache:\nIn diesem Jahr wird unsere \nGemeindeb\u00fccherei VOLDERS 50 Jahre alt.\nDas ist doch wirklich ein Grund zum Feiern! \nMarkieren Sie deshalb bitte jetzt schon \nfarbig in Ihrem Kalender die Termine f\u00fcr \nunsere \nTage der Offenen T\u00fcr zu diesem \nAnlass am Samstag, den 13. und \nSonntag, den 14. November 2021. \nEs wird sich lohnen. \nIn Zusammenarbeit mit den Bildungsein -\nrichtungen planen wir ein buntes, unterhalt -\nsames und informatives Rahmenprogramm. \nAlle Details dazu werden wir noch recht-\nzeitig bekanntgeben.\nJetzt schon freuen wir uns auf zahlreichen \nBesuch und ein paar nette Stunden mit \nIhnen.\nMit herzlichen sp\u00e4tsommerlichen \nGr\u00fc\u00dfen \n \n\u00bb Ulli Gimplinger\nBUCHTIPP\nBuchtipp aus Ihrer Gemeindeb\u00fccherei\nMit dem Buch 52 kleine und gro\u00dfe \nEskapaden in Tirol von Lea Hajner \nm\u00f6chten wir euch ein Buch f\u00fcr die \nFreizeit vorstellen.\nNach dem Motto raus aus dem Alltag, \nohne weit zu reisen beschreibt in \ndiesem Buch die junge Tiroler Auto-\nrin 52 Touren durch verschiedene \nRegionen Tirols \u2013 vom Arlberg bis \nzum Gro\u00dfglockner - rund ums Jahr. \nF\u00fcr jedes Zeitbudget ist etwas dabei, von Halbtages-, Ganz-\ntagestouren und Mini-Urlauben (mit \u00dcbernachtung) ohne \ngro\u00dfen finanziellen Aufwand. \nDer respektvolle Umgang mit der Natur, die Wertsch\u00e4tzung \nalten Handwerks und die unvergessliche alpine Kulinarik sind Schwerpunkte, die der Autorin am Herzen liegen. Auch die \n\u00f6ffentliche, umweltfreundliche Anreise ist stets beschrieben. \nDaneben gibt\u2019s aber auch Infos zur Anfahrt mit dem Auto, \nParkm\u00f6glichkeiten etc.\nAuf 232 Seiten gef\u00fcllt mit Hintergrundinfos und Wegbeschrei-\nbungen, wundersch\u00f6nen Fotos, Wanderkarten und GPX-Daten \nhat Lea Hajner fast ein Jahr quer durch Tirol recherchiert. Es \nist f\u00fcr jeden Geschmack und jede Kondition was dabei. Ob \nwandern, radeln, paddeln oder in aller Ruhe die Natur genie\u00dfen: \nDieses Buch macht Lust, die sch\u00f6nsten Ecken Tirols zu entde-\ncken. F\u00fcr wenige Stunden, einen Tag oder ein Wochenende \u2013 es \nist einfach mehr zu erleben als das Bekannte. \nAlso ab nach drau\u00dfen und viel Vergn\u00fcgen w\u00fcnscht das B\u00fcche-\nreiteam!\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 17\nKontaktdaten\nGemeindeb\u00fccherei Volders, Kirchgasse 4, 6111 Volders \nVereinseingang Volksschulgeb\u00e4ude, 1. Stock\nTel.+43 5224 54494\n \nHomepage: www.buecherei-volders.at\nEmail: info@buecherei-volders.at\nUnsere \u00d6ffnungszeiten\njeweils Dienstag und Donnerstag\nSeptember bis Mai von 17.00-19.00 Uhr\nJuni und Juli von 18.00-19.30 Uhr\nIm August, sowie an Feiertagen bleibt die B\u00fccherei \ngeschlossen!\n\u201eDer kleine Rabe Ralf\u201c\nInhaltsangabe:\nDer kleine Rabe Ralf wurde etwas zu klein geboren und kann deshalb nicht fliegen. Bei seinen \nAbenteuern merkt er aber, dass \u00c4u\u00dferlichkeiten oder Talent im Leben keine gro\u00dfe Rolle spielen. Er \nund seine Br\u00fcder wagen sich zum See um Fliegen zu lernen und tief in fremde Maisfelder, nicht \nahnend, dass in den Feldern ein geheimnisvoller Kater lebt, der immer hungrig ist ...\n\u00bb Buchautor: Matthias ErlerBuchautor: Matthias Erler\n\u00bb Illustrationen: Silvana PittracherIllustrationen: Silvana Pittracher\n\u201e50 Jahre Gemeindeb\u00fccherei Volders\u201c\nTage der offenen T\u00fcr\n Samstag, 13.11. und Sonntag, 14.11. jeweils von 10.00 \u2013 17.00 Uhr\n\u2022 Ausstellung von Arbeiten der Volderer Bildungseinrichtungen zum Thema \u201e50 Jahre B\u00fccherei\u201c\n\u2022 Eindr\u00fccke aus unserem B\u00fcchereialltag\n\u2022 B\u00fcchertombola \u2013 jedes Los gewinnt\n\u2022 Volderer Kinderbuchautor Erler Matthias liest aus seinem Buch \u201eDer kleine Rabe\u201c\n\u2022 Einblicke in die Buchfaltkunst Orimoto\n\u2022 Bastel- und Spielecke, Tonies \u2013H\u00f6rfiguren und viele neue Kinderb\u00fccher warten auf die Kinder\nNicht nur f\u00fcr geistige Nahrung, sondern \nauch f\u00fcr das leibliche Wohl ist gesorgt!\nWir freuen uns auf euren Besuch!\nDas B\u00fcchereiteam\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 18HORT VOLDERS\nSPIEL MIT MIR WOCHEN 2021 \neine up- & re-Cycling tour durch den Sommer \nMit vielen spannenden Themen \nstarteten wir auch heuer wieder in die Sommerferien. \nAus Materialien, die wir sonst in \nden M\u00fcll werfen w\u00fcrden, entstanden \nGeisterschl\u00f6sser, Piratenschiffe, Vogel-\nh\u00e4user, Windspiele, Blumengirlanden, \nUnterwasser-Guck-Rohre, Luftballon-\nAutos, CD-Spiegel, Sockentiere, \nHolzbilder, Statuen, bunt gef\u00e4rbte \nBatik-T-Shirts und vieles vieles mehr\u2026 \ndie Kinder \u00fcberraschten uns mit ihrer \nunglaublich kreativen Sch\u00f6pferkraft \njede Woche aufs Neue! \nBatik T-Shirt von Valentin Batik Workshop mit \nHanna BodnerDer CD Spiegel\nGeschenke f\u00fcr Mama und PapaVogelhaus\nWindspiele Lisa beim SchneidernHolzbilderVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 19\nHalli Galli - Krone, Schach \u2013 Krone, Double \u2013 \nKrone, Elfer raus \u2013 Krone, \u2026 gegenseitige \nHerausforderungen bei den beliebtesten \nKarten- und Brettspielen sorgen durchgehend \nf\u00fcr Aufregung und Action bei uns im Hort. \nKaffeeklatsch im RummikubKeiner stiehlt Milena \ndie Krone So spannend ist \nHalliGalli\nTheresa will die \nSchachkrone\nUno geht auch \nim AlpenbadViktoria hat noch \neine gelbe KarteVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 20\nF\u00fcr viel Staunen und Kinderlachen sorgte der \u00dcberraschungsbesuch von Clown und Zauberer Mr. \nSpaghetti. Er f\u00fchrte uns lustige Tricks vor und weihte uns in die Kunst der B\u00fchnenshow ein. \nWir bedanken uns bei allen Kindern, Eltern, Freunden und  \nVerwandten f\u00fcr die gesammelten Materialien aus Plastik, P appe, \nStoff, Holz ... Es wurde alles verwendet, auf unserer Homepage \nwww.hort-volders.at findet ihr tolle Berichte und Fotos zu jeder \neinzelnen Woche. \nEin herzliches Vergelts Gott geht an Hanna Bodner f\u00fcr ihre tollen \nWorkshops bei uns im Haus, f\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen Einsatz und \nkreativen Ideen. \nMittagessen im Wald \u2013 mit der Volderer K\u00fcche kein \nProblem! Sie haben uns das Essen sogar in den Wald zum \nFuchsbau geliefert. Danke Robert, Fred und Rosi mit Team \nf\u00fcrs Mitorganisieren und die tolle Zusammenarbeit. \nDas Essen hat den Kindern sichtlich gut geschmeckt.Auch Dienstags bei unserem Schwimmbad \u2013 Tag wurden \nwir von Gerhard und seinem Team immer super verpflegt \n\u2013 vielen Dank f\u00fcr die tolle Unterst\u00fctzung, das Nachschub \nbringen und die Geduld beim Nachspeise kaufen \nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 21\nFindest du alle Fehler auf unserem \nSuchbild und die kleinste Zahl in \nunserer Zahlenmauer? \nDie Aufl\u00f6sung gibt es auf der Homepage des \nKidsmix Volders unter www.hort-volders.at\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 22\nWie nennt man einen dicken \nVegetarier? \nBiotonne!Witze-Kiste\nJulian AuerVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 23KIBIZ VOLDERS/KINDERGARTEN\nNeuigkeiten aus dem KiBiZ Volders/Kindergarten \nSommerbetreuung:\nVon 12.7.-20.8.2021 fand die Sommerbetreuung im Kindergarten \nstatt. Allen angemeldeten Kindern standen t\u00e4glich von 7.00-17.00 \nUhr spannende Tage mit vielen Projekten und Ausfl\u00fcgen bevor!\nSo wurden folgende Themen vorbereitet:\nWoche 1: \u201eCamping Woche\u201c\nWoche 2: \u201eUnter dem Meeresboden\u201c\nWoche 3: \u201eAuf der Suche nach dem Piratenschatz\u201c\nWoche 4: \u201eKomm mit nach Afrika\u201c\nWoche 5: \u201eAm Bauernhof da ist was los\u201c\nWoche 6: \u201eWasser, Farben, Pinsel raus - lasst uns kreativ sein\u201cGemeinsam hatten wir viel Spa\u00df, auch interessante Ausfl\u00fcge und \nExpeditionen durften nicht fehlen. Wir m\u00f6chten uns bei allen \nPersonen bedanken, die uns bei den Ausfl\u00fcgen und Expeditionen \nbegleitet und unterst\u00fctzt haben: Fam. Angerer/Plattner, Fam. \nZ\u00fcrcher/Veiten, Fam. Klingenschmid/M\u00fcller. Vielen Dank f\u00fcr \neure Bereitschaft!\nHier ein paar Eindr\u00fccke unseres Sommers \u2013 \nBilder sagen mehr als Worte!\nKindergartenjahr 2021/22\nMit 6. September sind wir wieder gut in das Kindergartenjahr \n2021/22 gestartet. Wir freuen uns auf viele sch\u00f6ne Erfahrungen, \ngro\u00dfartige Erlebnisse und einzigartige Momente mit den Kindern. \nAb Oktober werden wir mit dem teiloffenen gruppen\u00fcbergreifendem \nArbeiten starten. Die Kinder haben an zwei Tagen in der Woche die \nM\u00f6glichkeit, das Haus zu erforschen und Neues zu probieren. In \nausgew\u00e4hlten R\u00e4umen werden unterschiedlichste Projekte angebo-\nten: Bewegungsbaustellen im Bewegungsraum, Kreatives Gestalten \nim Atelier, Musikprojekte im Teilungsraum und vieles mehr. Die \nKinder d\u00fcrfen selbstst\u00e4ndig entscheiden, ob sie an einem der Projekte \nteilnehmen wollen. Dies bietet den Kindern viel M\u00f6glichkeiten, den \nKindergartenalltag selbstt\u00e4tig und selbstbestimmt zu erleben und \nzu gestalten. N\u00e4here Informationen werden in einer Aussendung an \nalle Eltern weitergegeben.\nDas Kindergartenteam freut sich auf ein sch\u00f6nes, intensives und \nhoffentlich gutes neues Kindergartenjahr 2021/22. Wir hoffen, dass \nwir Aktivit\u00e4ten wie unser Martinsfest, den Schikurs und auch unser \nFamilienfest wieder durchf\u00fchren d\u00fcrfen.  \nTag der offenen T\u00fcr im Haus der Generationen\nAm 23. Oktober 2021 ist der \u201eTag der offenen T\u00fcr\u201c im Haus der \nGenerationen geplant. Gleichzeitig feiert der Kindergarten Volders \nsein 40-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um. Wir freuen uns auf zahlreiche Besucher \nund einen sch\u00f6nen Tag.\nEs besteht jetzt schon die M\u00f6glichkeit, unser Haus virtuell zu besu-\nchen. Auf unserer Homepage www.kibiz.at findet man einen Image-\nfilm \u00fcber das Haus der Generationen. Viel Freude beim Kennenlernen \nunserer Einrichtung, und wir freuen uns, viele Menschen pers\u00f6nlich \nim KiBiZ Volders begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. \n\u00bb Das Kindergartenteam Volders, Andrea Klingenschmid\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 24Aktiver Sommer f\u00fcr unsere Kinder\nKleine Zauberer schaffen Magie in der \nSimsalakids Zauberschule und Mirakulix \nlehrt alles \u00fcber geheimnisvolles Brauen \nvon Zaubertr\u00e4nken im Volderer Wald. \nEntdeckerinnen konstruieren ihre Schiffe \nund erkunden die Meere, auch wenn es \ndann nur das Wattener Schwimmbad und \nbei schlechtem Wetter der Kinofilm \u201eFindet \nNemo\u201c ist. Als angehende Landwirte wird \nalles gelernt, was man f\u00fcr das Leben auf \neinem Bauernhof in Volders ben\u00f6tigt und \ndie K\u00fcnstler von morgen lassen mit Pinsel \nund Farben Kunstwerke f\u00fcr ihre Nachwelt, \naber vor allem f\u00fcr Oma und Opa entstehen. \nKlingt das nach einer aufregenden und \ncoolen Zeit? Absolut und sie tr\u00e4gt den \nNamen \u201eSpiel mit mir Wochen 2021\u201c. \nPlaystation, Xbox, die Nintendo Switch \nund das Handy ziehen Kinder in den \nBann. Klar, dass dies Spa\u00df macht, aber die \nFerien sollten nicht v\u00f6llig in der virtuellen \nWelt verbracht werden. Damit dies nicht \ngeschieht muss es ein attraktives Angebot \ngeben. Etwas, wo es sich rentiert hinzuge-\nhen und wo Kinder und Jugendliche auch \nSpa\u00df haben. Mit diesem Grundgedanken \nhat Gerhard Junker bereits vor 20 Jahren \nein Sommerprogramm ins Leben gerufen. \nDamals ein idealistischer Vorsto\u00df und von \nwohlgesonnenen Sponsoren finanziert. Es \nging ihm um sch\u00f6ne Sommermomente \nf\u00fcr Kinder unter Freunden, welche in \nErinnerung bleiben. Dieser Gedanke hat \n\u00fcberdauert, und ist wohl aktueller denn je. \nWir bauen gerne auf dieses Fundament \nund f\u00fchren die erfolgreichen \u201eSpiel mit mir Wochen\u201c fort. Mittlerweile ist das \nProgramm deutlich angewachsen und auch \ndas Altersspektrum hat sich verbreitert. \nEine moderne Gemeinde bietet eine breite \nPalette f\u00fcr alle Kinder und dies idealerweise \n\u00fcber m\u00f6glichst viele Sommerwochen. Die \nZeiten haben sich ge\u00e4ndert und heute ist \nes nicht mehr so einfach die Kinder \u00fcber \nden Sommer zur G\u00e4nze selbst zu betreuen. \nOftmals sind beide Elternteile berufst\u00e4tig, \nder Urlaubsanspruch ist begrenzt und \nnoch wesentlich herausfordernder ist es \nf\u00fcr alleinerziehende Eltern. Gott sei Dank \nhelfen oft Freunde und Oma/Opa, aber \ndas ist nicht immer ausreichend. Daher ist \nes ganz klar, dass die Gemeinde sich hier engagiert und die Eltern unterst\u00fctzt. Wir \nm\u00fcssen als Gemeinschaft zusammenhelfen \nund Angebote schaffen, die dabei helfen das \nLeben zu meistern. Fr\u00fcher war das anders, \nda endete der Kindergarten mittags und im \nSommer war er \u00fcberwiegend geschlossen. \nFr\u00fcher war eben nicht alles besser. \nHeute k\u00f6nnen wir in Volders eine ganzj\u00e4h-\nrige und ganzt\u00e4gige Kinder- und Jugendbe -\ntreuung anbieten. Von Kinderkrippe und \nKindergarten im neuen Haus der Generati-\nonen bis hin zum Hort, gibt es f\u00fcr Kinder \nim Alter von 6 bis 14 Jahren ein durchg\u00e4n-\ngiges und ganzt\u00e4giges Angebot, welches \nim Sommer unver\u00e4ndert weiterl\u00e4uft. Ich \nfreue mich \u00fcber das Engagement unserer \nP\u00e4dagogen in den Gemeindeeinrichtungen, \nsie lassen sich jedes Jahr wieder ein neues, \naufregendes Sommerprogramm einfallen \nund ebenso freue ich mich, dass wir nun \nden Eltern und Kindern diese moderne \nInfrastruktur in Volders zur Verf\u00fcgung \nstellen k\u00f6nnen.\n \nBeste Laune im Hort beim Besuch von Vzbgm. Peter Schwemberger (Copyright: Markus Lichey)\nTolles und buntes Spielprogramm  im Sommerkindergarten (Copyright: Andrea Klingenschmid)F\u00fcr den kulinarischen und zugleich gesunden Genuss \nsorgt das motivierte K\u00fcchenteam (Copyright: Peter \nSchwemberger)VolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 25Sommer ist anders, \nSommer ist Abenteuer\nNat\u00fcrlich sieht das Sommerprogramm in \nden Gemeindeeinrichtungen ein wenig \nanders aus als im restlichen Jahr. Haus -\n\u00fcbungen sucht man vergebens und statt-\ndessen ben\u00f6tigt man jede Menge bunte \nBastelsachen und Outdoor-Kleidung. \nUnsere P\u00e4dagogen haben ein abwechs -\nlungsreiches Konzept erarbeitet, damit es \nnie langweilig wird und dabei doch das eine oder andere gelernt wird \u2013 ein wenig \nWissen, leicht verpackt, schadet auch im \nSommer nicht. Dazu kommt noch Bewe -\ngung und Sport, Schwimmen in Wattens, \nWalderkundungen oder ein Auspowern im \nTurnsaal bei Regenwetter. Dazu passend \ngibt es gesunde, regionale Ern\u00e4hrung von \nunseren Volderer K\u00f6chinnen aus der neuen \nK\u00fcche. Wenn schon weniger Handy dann \nauch gleich weniger Fast Food und auch hier \ngilt wieder, dass es ein attraktives Angebot \ngeben muss. \nUnd das Res\u00fcmee?\nEs funktioniert richtig gut. Die \u201eSpiel mit \nmir Wochen\u201c haben sich zu einem der am \nmeisten nachgefragten Gemeindeangebote \nentwickelt, die Kinder genie\u00dfen die Zeit \nunter Freunden und auch die regionale \nK\u00fcche ist lecker, sogar so sehr, dass \u00f6fters \nnachgelegt wird. Ein Apfelschmarrn mit \nKompott aus heimischen Lebensmitteln \nkann es locker mit einer Pizza aufnehmen.\nAuch heuer haben die MitarbeiterInnen \ndes Kindergartens, des Hort Kidsmix und \nder Gemeinde wieder tolle Arbeit geleistet. \nIch blicke zufrieden auf diesen Sommer \nzur\u00fcck, hoffe die Kinder hatten noch einen \nsch\u00f6nen Ferienausklang und einen guten Start in das neue Schuljahr. Und ich kann \nbereits jetzt garantieren, dass wir die \u201eSpiel \nmit mir Wochen\u201c im Sommer 2022 wieder \nanbieten werden \u2013 mit neuen Ideen und \n\u00dcberraschungen, sodass auch die n\u00e4chste \nGeneration viele sch\u00f6ne Sommermomente \nmit Freunden in Erinnerung behalten wird.\n\u00bb Vbgm. Peter Schwemberger\nAusschuss f\u00fcr Jugend, Sport, tourismus und Freizeit\nDie Gemein De \u2013 EIN DIENSTLEISTUNGSUNTERNEHMEN\nWir sind gerne f\u00fcr Sie da, helfen Ihnen, sind f\u00fcr gut gemeinte Vorschl\u00e4ge zu haben, nehmen aber auch Kritik entgegen. \nSchreiben Sie uns. Rufen Sie uns an. Tel. 05224-52311-0 / Fax 05224-52311-50 / www.volders.tirol.gv.at\nB\u00dcRGERSPRECHSTUNDEN: Montag bis Freitag von 8 bis 12 Uhr, am Montag auch von 14 bis 17 Uhr\nSERVICE\nE-MAIL-ADRESSEN:\ngemeinde@volders.tirol.gv.at (Bgm. Maximilian Harb)\namtsleitung@volders.tirol.gv.at (Dr. Julia Fuchs)\ngemeinde@volders.tirol.gv.at (Priska Santeler)\nverwaltung@volders.tirol.gv.at (Barbara Dluhy)\nbuchhaltung@volders.tirol.gv.at (Gerald Prenn)\nmeldeamt@volders.tirol.gv.at (Josef Krallinger)\nmeldeamt2@volders.tirol.gv.at (Bettina Angerer)\nbauamt1@volders.tirol.gv.at (Marion Braconi)\nbauamt2@volders.tirol.gv.at (Bernhard Mayerl)\nbauamt3@volders.tirol.gv.at (Ing. G\u00fcnter Rumetshofer)\nwaldaufsicht@volders.tirol.gv.at (Andy Hoffmann)\nMit viel Freude und  Begeisterung dabei, das \nengagierte Team der Kinderkrippe (Copyright: Cor-\nnelia Kreidl)\nCopyright: Peter SchwembergerVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 26VS VOLDERS I UND VS VOLDERS II \nAbschlussfeiern der vierten Klassen\n\"Volksschule geschafft!\" \u2013 Die Elternver-\ntreterinnen und ihre Gehilf*innen aus den \nbeiden vierten Klassen haben jeweils ei-\nnen \u201e\u00dcberraschungsnachmittag\u201c f\u00fcr die \nKinder in der letzten Schulwoche im Juli \nvorbereitet. \nDabei hatte die 4b-Klasse einen tollen und \nunvergesslichen Abschlussnachmittag im \nGarten im Schloss Aschach. Das leckere Buffet vom Restaurant \"Om-\nbra\" in Hall, die Fotobox von \"Bildlbox\" \n(www.bildlbox.tirol) und die Wasser-\nschlacht im Schlossbrunnen \u2013 das waren \nbestimmt die Highlights an diesem Tag.\nAuch die Kinder aus der 4a-Klasse ver-\nbrachten einen gem\u00fctlichen Nachmittag \nam neuen Spielplatz miteinander, um \nnochmals auf die gemeinsamen vier \nJahre zur\u00fcckzublicken. \n DANKE f\u00fcr die gemeinsame Volksschul-\nzeit und wir w\u00fcnschen allen Kindern alles \nGute und vor allem viel Gesundheit und \nFreude auf ihrem weiteren Lebensweg \nund f\u00fcr die Zukunft! \n\u00bb Text: VS Volders I, \nFotos: Magdalena Sponring\nBittgang in die Stiftsalm\nIn der letzten Schulwoche fand bei \nstrahlendem Sonnenschein ein Bittgang \nin die Stiftsalm mit anschlie\u00dfendem \nGottesdienst im Freien statt. \nDas war ein perfekter und sch\u00f6ner Ab -\nschluss des Schuljahres 2020/21 in der \nVS Volders II.\n\u00bb Text: VS Volders II, Fotos: VS Volders II\nNach dem Unterricht am Vormittag ging's zu \nFu\u00df zur Abschlussfeier ins Schloss Aschach\nEin Klassenfoto nach der WasserschlachtDank der Bildlbox entstanden lustige \nErinnerungsfotos - f\u00fcr die M\u00e4dels ...\n... und f\u00fcr die JungsDas leckere Buffet\nGemeinsam wurde gejausnet\n... wurde gesungen ...... wurde musiziert ...\n... und gewandertAuf der Stiftsalm ...\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nSOZIALES/BILDUNG 27Alles Gute f\u00fcr die Pension, liebe \u201eFrau Klingenschmid\u201c\nCoronabedingt hat der offizielle \"Abschied\" der fr\u00fcheren Direkto -\nrin Petra Klingenschmid leider immer wieder verschoben werden \nm\u00fcssen. Anfang Juli war es aber dann endlich soweit. Im Rahmen \neiner kleinen Feier wurde \"unsere\" Direktorin feierlich in ihren \nwohlverdienten Ruhestand verabschiedet.Liebe Petra, wir w\u00fcnschen dir alles Gute, vor allem viel Gesund -\nheit und Freude und genie\u00dfe jeden einzelnen Moment \u201edahoam\u201c \nmit deiner Familie und deinen Freunden.\nDANKE F\u00dcR ALLES!\n\u00bb Text: VS Volders I,\nFotos: Gemeinde Volders\nDie VS Volders I gewinnt bei \u201e1, 2 oder 3\u201c\nGabriel K., Magdalena und Noah aus der 4b-Klasse  \nhaben Mitte Juni bei der Spieleshow  \"1, 2 oder 3\" in M\u00fcnchen  \nteilgenommen. Dabei mussten sie Fragen zum Thema \u201eAlles \nM\u00fcll?\u201c richtig beantworten und konnten sensationell den Sieg \nf\u00fcr \"\u00d6sterreich\" holen!\nAufgrund der strikten Corona-Sicherheitsbestimmungen  \ndurfte leider nicht wie \u00fcblich die ganze Klasse als Zuschauer \nin M\u00fcnchen in den Bavaria Filmstudios mit dabei sein, doch 5 \nMitsch\u00fcler*innen waren vor Ort live dabei, um die Kids richtig \nanzufeuern. Die Sendung wurde an 3 Terminen im August im TV  \nausgestrahlt und ist noch bis 21. September 2021 als Video auf \nwww.zdf.de verf\u00fcgbar.\nWir freuen uns immer noch riesig mit dem Siegertrio aus der VS \nVolders I \u2013 herzliche Gratulation!!!\n\u00bb Text: VS Volders I, \nFotos: Daniela Klausner\n\u201eDas Team der VS Volders I und VS Volders II w\u00fcnscht allen Kindern und Eltern \neinen angenehmen Start in das neue Schuljahr 2021/22.\nunter www.vs-volders.tsn.at gibt es immer aktuelle i nfos und Berichte zum laufenden Schuljahr.\u201cAuch Geschenke gab es f\u00fcr \nunsere Frau DirektorDie Kinder der 3a-Klasse zeigten \nihren einstudierten TanzLukas aus der 4b-Klasse umrahmte die kleine \nFeier musikalisch mit seiner Ziehharmonika\nDas Sieger-Team aus \nVolders mit EltonDie Kandidaten und ihre \nFans und Unterst\u00fctzer\nGabriel, Magdalena und Noah mit ihrem \nSiegerpokal und Moderator EltonVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nKULTUR/VEREINE 28FEUERWEHR GROSSVOLDERBERG\nEinsatzreicher Tag f\u00fcr die\nFeuerwehr Gro\u00dfvolderberg!\nNach heftigen Gewittern mit Hagel und Starkregen wurde die \nFreiwillige Feuerwehr Gro\u00dfvolderberg am sp\u00e4ten Nachmittag \ndes 16.08.2021 zu insgesamt sechs Eins\u00e4tzen gerufen. F\u00fcr die \nim Einsatz stehende Mannschaft galt es \u00fcbergetretene B\u00e4che, \nVermurungen und \u00fcberflutete Stra\u00dfen zu sichern. \n \nUnteranderem konnte am Oberberg das Eindringen von Ober -\nfl\u00e4chenwasser in ein Wirtschaftsgeb\u00e4ude mittels Sands\u00e4cken \nverhindert werden. Durch eine Verklausung eines Baches in der Steingasse wurde ein \nTeil der Stra\u00dfe weggeschwemmt, da sich der Einsatz im Feuer-\nwehrgrenzgebiet befand wurde die FF Tulfes dar\u00fcber informiert. \nNach Vereinbarung wurde der Einsatz von der FF Gro\u00dfvolderberg \nabgearbeitet. \nW\u00e4hrend die Mannschaft damit besch\u00e4ftigt war den Weg von der \nVermurung zu befreien und zu sichern, informierte der Einsatzleiter \nden B\u00fcrgermeister von Volders und Tulfes sowie die Weggenos-\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nKULTUR/VEREINE 29Nachdem die Pandemie nun \u00fcber 18 Monate \nunseren Alltag beeinflusst, musste auch die \nNikolaus- und Krampusgruppe Volders auf \ndie Pandemie reagieren: So mussten leider \ns\u00e4mtliche Veranstaltungen wie Nikolausein -zug & Krampusmarkt im Dezember 2020 \nabgesagt werden, aber auch alle weiteren \nVereinsaktivit\u00e4ten fielen dem Virus zum \nOpfer. Zur Freude aller erm\u00f6glichte eine \nAusnahme von den Ausgangsbeschr\u00e4n -\nkungen im Dezember 2020 dennoch den \nBesuch des Hl. Nikolaus bei den Kindern \nund Familien in Volders \u2013 wenn auch ohne \nEngel und Krampusse als Begleiter und \nnur vor der Haust\u00fcr, kontaktlos und mit \nAbstand. Doch der Geist des Hl. Nikolaus \nwirkte auch im vergangenen Jahr: So durfte \nder Verein mit Spenden an die Kinderkrebs -\nhilfe, den Gesundheits- und Sozialsprengel \nFritzens, Volders und Baumkirchen, eine \nFamilie in Volders und die Initiative \u201eTaten \nder Liebe\u201c von Josef Zeisler eine finanzielle \nUnterst\u00fctzung ganz im Sinne des Hl. Niko-\nlaus leisten. Auch das neue Vereinslokal \nim Haus der Generationen wurde k\u00fcrzlich \neingerichtet und bezogen. An dieser Stelle \nrichtet auch die Nikolaus- und Krampus -\ngruppe Volders einen herzlichen Dank an \ndie Gemeinde Volders und alle Verantwort-\nlichen, dass diese R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr die \nVolderer Brauchtumsvereine geschaffen \nwurden und den vielf\u00e4ltigen Vereinsakti -\nvit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen. Einen Neuzu -\ngang verzeichnet man heuer auch bei den Nikol\u00e4usen: Anton Wegscheider verst\u00e4rkt \nab heuer das Team der Nikol\u00e4use bei den \nhoffentlich zahlreichen Hausbesuchen bei \nKindern und Familien in Volders.\n \nInformation:\nDa zu Redaktionsschluss dieser Ausgabe \ndes Gemeindeblatts noch keine Einsch\u00e4t-\nzung zur Durchf\u00fchrbarkeit von Krampus-\nmarkt, Nikolauseinzug und der Form der \nHausbesuche im heurigen Jahr gegeben \nwerden kann, wird rechtzeitig vor den \nVeranstaltungen auf der Website nikolaus.\nbrauchtum-volders.at, auf der Facebook-\nSeite der Nikolaus- und Krampusgruppe \nVolders und in einem Postwurf an die Haus -\nhalte der Gemeinde Volders \u00fcber den Stand \ninformiert und das Anmeldeformular f\u00fcr die \nHausbesuche mit weiteren Informationen \nbereitgestellt. \n\u00bb Text: Anton Wegscheider\nNeuwahlen Fallen Angels\nAm 31.7.2021 veranstalteten die Fallen \nAngels die 12. Jahreshauptversammlung \nmit Neuwahlen. Nach 3-j\u00e4hrigem Dienst als \nObmann legte Wallner Christian sein Amt \nals Obmann nieder. Als neuer Obmann lie\u00df \nsich Gra\u00dfmair Christoph zur Wahl stellen \nund wurde mit gesamter Mehrheit gew\u00e4hlt.\n \nUnter seiner F\u00fchrung ist auch ein teil -\nweise neuer Ausschuss gew\u00e4hlt worden:\nObmann Stv: Mann Johannes\nKassier: Angerer Simon\nKassier Stv: Zaudtke MichaelSchriftf\u00fchrer: Wallner Christian\nSchriftf\u00fchrer Stv: Klingenschmid Manuel\n \nDer alte Ausschuss bedankt sich bei \nder ganzen Gemeinde f\u00fcr die super \nZusammenarbeit und w\u00fcnscht dem \nneuen Ausschuss alles Gute f\u00fcr die \nn\u00e4chsten 3 Jahre.\n \nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \nder Ausschuss der Fallen Angels\nHl. Nikolaus  \nwirkt auch in der Corona-Pandemie\nEine hoffentlich einmalige Aktion: Covidbedingt \nbesucht 2020 der Nikolaus die Kinder und Familien \nin Volders allein ohne Engel und Krampusse  - Bild: \nNikolaus- und Krampusgruppe Volders\nsenschaft \u00fcber das Ereignis, welche zeitnah \nam Einsatzort eintrafen.\nNach kurzer Besprechung mit den verst\u00e4n-\ndigten Personen und dem Einsatzleiter \nwurde kurzerhand der Bagger des Bauhofs \nVolders hinzugeholt, um den Einsatzkr\u00e4ften \ndie Aufr\u00e4umungsarbeiten zu erleichtern.\n \nDie Eins\u00e4tze wurden von insgesamt 20 \nEinsatzkr\u00e4ften und drei Fahrzeugen der FF Gro\u00dfvolderberg unfallfrei um 22:00 Uhr \nbeendet.\nEin gro\u00dfes Dankesch\u00f6n f\u00fcr die \nreibungslose Zusammenarbeiten gilt \ndem Bauhof der Gemeinde Volders.\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nKULTUR/VEREINE 30\nKULTURAUSSCHUSS\nGro\u00dfartige Stimmung beim \nJazzbrunch im Aschach\nopen air-Kino\nFreitag, 17. September\nab ca. 20.30 Uhr\n(je nach Dunkelheit)\nhinter der VolksschuleDie Terrasse war bis auf den letzten Platz gef\u00fcllt, als \nnach einem Jahr Pause der Jazzbrunch am 25. Juli im \nAschach wieder f\u00fcr gepflegte Stimmung sorgte. Jack \nMarsina & Flo`s Jazz Casino schafften es, dass bei \nden Zugaben zwischen den Tischen getanzt wurde. \nAuch das Wetter war perfekt. W\u00e4hrend des Brunchs \nwar es angenehm warm und trocken. Mit dem Ende \nder zweiten Zugabe begann es zu tr\u00f6pfeln. Besser \ngeht es kaum.\n\u00bb GR Dr. Reinhard Steinlechner\nKulturreferent der Gemeinde Volders\nDAS KULTURREFERAT DER GEMEINDE VOLDERS L\u00c4DT ZUM\nBei Schlechtwetter wird die Veranstaltung abgesagt \n(Hinweise dazu werden auf der Homepage unter www.volders.tirol.gv.at bekannt gegeben)\nDer Eintritt ist frei \u2013 f\u00fcr das leibliche Wohl sorgt die\n\u201eLandsturmgruppe Senseler\u201c\nWir d\u00fcrfen auf die \"3-G-Zutrittsregeln\" - geimpft, getestet, genesen - hinweisen \nund ersuchen, den entsprechenden Nachweis mitzubringen.\n\u00bb Obmann GR Dr. Reinhard Steinlechner\nSprechstunden des \nB\u00fcrgermeisters 10 bis 12 Uhr\nSERVICE\nVorausgesetzt, es stehen  keine Ausw\u00e4rtstermine an!\nTerminvereinbarung erw\u00fcnscht!\nFoto: Reinhard Steinlechner\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nKULTUR/VEREINE 31SOZIAL- UND FAMILIENAUSSCHUSS\n Seniorenausflug der Gemeinde Volders\u201c\nDer diesj\u00e4hrige Seniorenausflug f\u00fcr Volde -\nrer Gemeindeb\u00fcrger ab \u201e70 Jahre\u201c findet \nheuer am Samstag, den 16. Oktober 2021, \nstatt. Abfahrt ist um 11:30 Uhr, vor dem \nGemeindeamt Volders.\nWir fahren mit dem Bus in das \u00d6tztal nach \n\u201eUmhausen\u201c.\nBei der Ankunft im Hotel Johanna wartet \nbereits Kaffee und Kuchen auf die Teilneh-\nmer und Teilnehmerinnen.\nNach der Kaffeepause geht\u2018s dann mit dem \nBus weiter zum \u201e\u00d6tzidorf\u201c, wo entweder \neine Greifvogelvorf\u00fchrung mit Steinadlern, \nBartgeiern und Falken oder eine gef\u00fchrte \nBesichtigung des \u00d6tzidorfes, auf den \nSpuren des Gletschermannes vom Hauslab -\njoch, m\u00f6glich ist. Beide Aktivit\u00e4ten dauern ca. eine Stunde. Bei Regenwetter ist nur \ndie Besichtigung des \u00d6tzidorfes m\u00f6glich.\nAnschlie\u00dfend fahren wir wieder zum \n\u201eHotel Johanna\u201c, wo ein Jausenteller zur \nSt\u00e4rkung wartet.\n \nNach einem gem\u00fctlichen Beisammensitzen \nerfolgt die R\u00fcckfahrt nach Volders. Dort \nwerden wir um ca. 19.00 Uhr ankommen.\nDie Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr \u201eFami-\nlien- Senioren- und Sozialangelegenheiten\u201c \nder Gemeinde Volders, hoffen auf eine \nzahlreiche Teilnahme und freuen sich \nschon auf ein paar angenehme Stunden \nmit Euch.Aus Datenschutzgr\u00fcnden (eine pers\u00f6nliche \nEinladung darf nicht erfolgen), wird eine \nEinladung noch mittels Postwurf zuge -\nschickt.\nAnmeldungen werden gerne auch tele -\nfonisch von Herrn Krallinger Josef, Tel. \n05224-52311-10, entgegengenommen.\nEs wird darauf hingewiesen, dass bei der \nTeilnahme auf die 3-G Regel (Getestet, \ngeimpft oder genesen), zu achten ist.\n \n\u00bb Peter Sch\u00e4r\nobmann des Sozial- und Familienausschusses\n\u00bb Ing. Thomas Lechthaler\nobmannstv. des Sozial- und Familienausschusses\nORTSCHRONIST\nEigent\u00fcmer der Volderer Fluren \nim Laufe der Jahrhun derte\nIn der Ersterw\u00e4hnung des Ortes Volders \nzwischen 995 - 1005 n. Chr. im Brixner \nTraditionsbuch ist ein Rechtstext nieder -geschrieben, in dem eine Frau namens \nGundrat H\u00f6fe, \u00c4cker, die Berg- und \nTalwiesen sowie die M\u00fchlen, welche im Ort Volders liegen, an die Kirchen \ndes Hl Laurentius und des Hl. Canisius \nverschenkt. Hier wird nicht nur der Ort \nVolders erstmals erw\u00e4hnt, sondern der \nText weist namentlich zum ersten Mal \nauf Geb\u00e4ude und Flurbezeichnungen in \nunserer Gemeinde hin.\n \nSeit Beginn des zweiten Jahrtausends \nfinden wir einen stetigen Wechsel der \nGrundherrschaften. So finden wir z. \nBsp. im 12. Jh. das Kloster Admont mit \nG\u00fctern in Volders, die sp\u00e4ter im Tausch-\nweg an die Grafen Andechs \u00fcbergingen. \nDiese und andere Grundherren sind bald \nwieder verschwunden und wir kennen \nihre sp\u00e4teren Herren nicht mehr. Im 14. \nJh. scheint das Kloster Georgenberg mit \ngr\u00f6\u00dferen Besitzungen im S\u00fcden des Dorfes \nauf.\n \nIn den letzten zwei Jahrhunderten haben \nsich die Besitzverh\u00e4ltnisse der nutzbaren \nFelder im Talboden auf wenige Eigent\u00fcmer \nkonzentriert. Nun sind Adelige und Kl\u00f6ster \ndie Besitzer, nur einzelne einheimische \nLandwirte bewirtschaften Felder, die in \nihrem Eigentum stehen. Im Theresia -\nnischen Kataster von 1778 ist die Auftei-\nlung der Kulturlandschaft gut ersichtlich.\nGrundherrschaften um 1780, \nHans Bachmann in: Volders im Unterinntal, Beitr\u00e4ge zur Geschichte Tirols, Ibk 1971\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nKULTUR/VEREINE 32\nKartoffel-Hackfleisch-Pfanne mit Feta\nREZEPT\nZutaten:\n600g Kartoffeln\n1 zwiebel\n2 Knoblauchzehen\n400g Faschiertes\n2 el  tomatenmark\n2 el o regano\n200 ml Wasser\n400 g gehackte t omaten\nSalz und Pfeffer\n50 g FetaZubereitung:\nKartoffeln sch\u00e4len und w\u00fcrfelig schneiden. z wiebel und \nKnoblauch sch\u00e4len und fein hacken.\nFaschiertes in einer Pfanne knusprig braten.  z wiebel und \nKnoblauch kurz mitbraten, dann t omatenmark und o regano \nhinzuf\u00fcgen und gut mit Salz und Pfeffer w\u00fcrzen.\nKartoffelw\u00fcrfel, Wasser und gehackte t omaten hinzugeben. \nDie Pfanne mit einem Deckel verschlie\u00dfen, damit die Kartoffel\nw\u00fcrfel schneller gar werden. Circa 20-30 m inuten bei mittlerer Hitze k\u00f6cheln lassen.\nzum Schluss nochmal mit Salz und Pfeffer abschmecken und mit zerkr\u00fcmelten Feta genie\u00dfen.\nGutes Gelingen w\u00fcnscht \nVeronika KnappWichtige Besitzerin ist die Johannes \nBaptista-Pfarrkirche. Ihr Besitz erstreckt \nsich im Osten vom Kreisverkehr \u00fcber \ndie Lange Gasse bis zum Voldertalbach \nund bis zur Bundesstra\u00dfe. Ein gr\u00f6\u00dferes \nAreal befindet sich an der Grenze zur \nMarktgemeinde Wattens im Bereich des \nheutigen Altersheimes in der Salurner -\nstra\u00dfe. Die Grafen Fieger zu Friedberg \nsind im Besitz eines gr\u00f6\u00dferen Bereiches \nn\u00f6rdlich des Dorfes. Der Laurentiuskirche \nin Wattens geh\u00f6ren einzelne Grundst\u00fccke \nan der \u00f6stlichen Grenze zu Wattens. Im \nwestlichen Bereich zur Volderer Innbr\u00fccke \ngeh\u00f6ren Grundst\u00fccke der Kirche Buch/ \nMargarethen, des Pfarrwidums Hall sowie \ndes Pfarrwidums Absam, der Bruderschaf -\nten und des Klosters Fiecht. Der gr\u00f6\u00dfte Teil \nder Au war Eigentum von freien Bauern.\n \nBis 1849 waren die untert\u00e4nigen Bauern \nzur Abgabe von Leistungen an den Grund -\nherren verpflichtet. Das Grundentlastungs -\npatent vom 4. M\u00e4rz 1846 sah vor, dass diese Bauern gegen Bezahlung das freie \nEigentum an Grund und Boden gegen die \nLeistung eines bestimmten Betrages erwer -\nben k\u00f6nnen. Dieser Betrag teilte sich in drei \nTeile, einen in einen bereits abgegoltenen \nBeitrag, ein weiterer Teil wird durch das \nLand ersetzt, das restliche Drittel hatte \nder befreite Bauer in bar zu begleichen. \nDieser Beitrag musste von vielen Bauern \nbei Geldgebern aufgenommen werden, und \nso rutschten die Landwirte wieder in eine \nneue Abh\u00e4ngigkeit.\n \nDer sogenannte Franziszeische Kataster \nwurde zwischen 1817 \u2013 1861 erstellt. Er \nist nach Kaiser Franz I. benannt. In Tirol \nwurde er zwischen 1855 - 1861 erstellt. F\u00fcr \ndie Gemeinde Volders mit ihren Bergge -\nmeinden sind die Grundst\u00fccke und Baufl\u00e4 -\nchen 1856 aufgenommen worden. In dieser \nKatastermappe wurden alle Grundst\u00fccke \nmit Nummern versehen und deren Eigent\u00fc -\nmer eingetragen. Dieses Planst\u00fcck bildete \nsp\u00e4ter die Grundlage f\u00fcr die Anlage des Grundbuches. Dieses wurde 1904 angelegt.\nMit der Technisierung der Landwirtschaft \nwurde es immer schwieriger, die meist \ndurch Teilung kleiner gewordenen Parzel-\nlen rationell zu bewirtschaften. Um dem \nentgegenzuwirken, entschlossen sich \nInteressenvertreter der Volderer Bauern \n1972, ihre landwirtschaftlich genutzten \nFl\u00e4chen in der \u201eAu\u201c zu ordnen, um sie \nwirtschaftlicher bearbeiten zu k\u00f6nnen. Die \nprovisorische \u00dcbergabe der neu aufgeteil-\nten Grundfl\u00e4chen erfolgte 1975.\n \nWie in den letzten Jahrhunderten sind die \nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen in der \u201eAu\u201c \nauch heute einem st\u00e4ndigen Wechsel in \nder Nutzung, Widmung sowie der Eigen-\ntumsrechte unterworfen.\n\u00bb Karl Wurzer\nortschronist\nVerwendete Literatur: Hans Bachmann in: Volders im  \nUnterinntal, Beitr\u00e4ge zur Geschichte Tirols, Innsbruck 971\nFoto gesucht!\nAn der westseitigen Wand, \u00fcber dem Eingang der Pfarrkirche Volders befand sich bis zu deren Umbau 1963/65 ein Fresko. \nF\u00fcr die Pfarre w\u00e4re es interessant, ein Foto von diesem Kunstwerk in ihrer Chronik aufnehmen zu k\u00f6nnen. Sollte jemand ein \nBild von diesem Fresko besitzen, w\u00fcrde die Pfarre Volders freundlich bitten, sich im Pfarrb\u00fcro zu melden um eine Kopie \ndavon anfertigen zu k\u00f6nnen.\n\u00bb Pfarrkurator Mag. Bruno Tauderer\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 33ABFALLWIRTSCHAFT  \nNur der Rest kommt in die Restm\u00fclltonne\n\u2026und von dort ins RZ Ahrental\nRund 130 Kilogramm Restm\u00fcll verursacht \njeder und jede von uns durchschnittlich \npro Jahr. Das hat die Restm\u00fcllanalyse \n2018/19 des Landes Tirol ergeben. Zum \nRestm\u00fcll geh\u00f6rt \u2013 wie der Name schon \nandeutet \u2013 der Rest an Haushaltsabf\u00e4llen. \nAlso nur, was noch \u00fcbrigbleibt, nachdem \nVerpackungen, Bioabf\u00e4lle und Co. richtig \ngetrennt werden. Zum Beispiel geh\u00f6ren \nTaschent\u00fccher und Servietten, die alte \nZahnb\u00fcrste, der kaputte Gartenschlauch \nund nicht mehr brauchbare Kleidung und \nSchuhe hinein. Doch was passiert dann \ndamit? \nRest- und Sperrm\u00fcll der Bezirke Schwaz, \nInnsbruck-Land und der Stadt Innsbruck \nkommen ins Recycling Zentrum (RZ) \nAhrental in der N\u00e4he von Innsbruck. \nSeit mittlerweile zehn Jahren betreiben \nAbfallwirtschaft Tirol Mitte (ATM) und \nIKB gemeinsam diese moderne Abfall -\nsortieranlage. Unser Restm\u00fcll durchl\u00e4uft \nim RZ Ahrental verschiedene Stationen: \nZuerst wird er zerkleinert, dann mittels \nverschiedener Verfahren sortiert. Metalle werden aus dem Restm\u00fcll bestm\u00f6glich \nherausgeholt und dem Recycling zugef\u00fchrt. \nAm Ende des Sortierprozesses bleiben \nsogenannte Energieballen, die mit der Bahn \nzur thermischen Verwertung in eine Anlage \nin Ober\u00f6sterreich gebracht werden. \nEin eigens eingerichtetes Besucherzen -\ntrum erm\u00f6glicht es den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern, den Weg ihres Restm\u00fclls nach -\nzuvollziehen. Die kostenlosen F\u00fchrungen \ndurch die Anlage werden besonders gern \nvon Schulklassen genutzt. Mag. Astrid \nBayer-Schragl, die Umweltp\u00e4dagogin der \nATM, erkl\u00e4rt altersgerecht Zusammen -\nh\u00e4nge in der Abfallwirtschaft und warum \nAbfalltrennung so wichtig ist. \nIn neuen Schwerpunktf\u00fchrungen wird \nk\u00fcnftig verst\u00e4rkt die Zusammensetzung des \nTiroler Restm\u00fclls thematisiert. Recycelbare \nVerpackungen aus Plastik, Metall und Glas \nsowie Altpapier und vor allem Bioabf\u00e4lle \nhaben laut Analysen einen wesentlichen \nAnteil an der gesamten Restm\u00fcllmenge. \nBei richtiger Abfalltrennung k\u00f6nnte vieles \ndavon umwelt- und ressourcenschonend \nsowie kosteneffizient verwertet werden. Bei Fragen und Interesse steht Mag. Astrid \nBayer-Schragl gerne zur Verf\u00fcgung: per \nMail an bayer-schragl@atm.or.at oder \ntelefonisch unter 0699/16250030.\nUmwelt-Tipp: Abfalltrennung tut \nnicht nur der Umwelt, sondern auch \ndem Geldbeutel gut: Im Vergleich zu \nanderen Abfallarten sind Abfuhr und \nBehandlung von Restm\u00fcll deutlich \nteurer. Je genauer getrennt wird, desto \nweniger bleibt f\u00fcr die Restm\u00fclltonne \n\u00fcbrig und desto niedriger k\u00f6nnen auch \ndie Abfallgeb\u00fchren gehalten werden. \nRestm\u00fcll-Sortierung im RZ Ahrental; Foto ATM/Berger\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 34ABFALLWIRTSCHAFT \nRichtig mit Plastikverpackungen umgehen\nViele Produkte unseres t\u00e4glichen Lebens sind in Plastik verpackt. \nWenn die sogenannten Leichtverpackungen (oder auch \u201eVerpa-\nckungen aus Kunst- und Verbundstoffen\u201c) richtig getrennt und \ngesammelt werden, kann man sie oftmals recyceln. Die Tiroler \nRestm\u00fcllanalyse 2018/19 hat jedoch gezeigt, dass j\u00e4hrlich rund \n8.000 Tonnen an Leichtverpackungen im Tiroler Restm\u00fcll landen. \nDamit gehen sie f\u00fcr den Recyclingkreislauf verloren und verursa-\nchen zugleich h\u00f6here Kosten \u2013 f\u00fcr alle. \nWenn man ein paar einfache Tipps und Infos beherzigt, erleichtert \ndas die richtige Entsorgung von Plastik und tut der Umwelt und \ndem Geldbeutel gut:\n\u2022 Kunststoffe werden aus Erd\u00f6l gewonnen. Dieser fossile Rohstoff \nist nicht in unendlichen Mengen verf\u00fcgbar. Bei richtiger \nAbfalltrennung k\u00f6nnen Verpackungen recycelt werden und als \nAusgangsmaterial f\u00fcr neue Kunststoffprodukte dienen.\n\u2022 In die Gelbe Tonne bzw. den Gelben Sack geh\u00f6ren ausschlie\u00dflich \nVerpackungen. Der kaputte Putzeimer, altes Kinderspielzeug, \nGartenschl\u00e4uche etc. sind keine Verpackungen und daher ein \nFall f\u00fcr den Restm\u00fcll!\n\u2022 Au\u00dferdem gibt es oftmals \u201everwirrende\u201c Verpackungen:  Gl\u00e4n -\nzende Chipssackerln k\u00f6nnen zwar aussehen wie Metall, geh\u00f6ren \naber zu den Leichtverpackungen. Milchpackerln und \u00e4hnliche \nGetr\u00e4nkeverbundkartons m\u00fcssen aufgrund ihrer Beschichtung \nin die Gelbe Tonne bzw. den Gelben Sack \u2013 auch wenn sie \nau\u00dfen einen Kartonmantel haben. Damit sind sie ein klassisches \nBeispiel f\u00fcr \u201eVerbundstoffe\u201c (Abf\u00e4lle, die aus mindestens zwei \nverschiedenen Materialien bestehen, die vollfl\u00e4chig miteinander \nverbunden sind \u2013 z.B. auch Tablettenblister).\n\u2022 Beim Kauf eines verpackten Produkts ist im Kaufpreis indirekt \nein Entsorgungsbeitrag enthalten. Landen die Verpackungen \ndann im Restm\u00fcll, bezahlt man die Entsorgung quasi ein \nweiteres Mal!\n\u2022 Die Abfuhr und Behandlung von Restm\u00fcll sind im Vergleich zu \nanderen Abfallarten teurer. Je weniger Restm\u00fcll anf\u00e4llt, desto \nniedriger k\u00f6nnen auch die Abfallgeb\u00fchren gehalten werden.\nIn Pfaffenhofen bei Telfs befindet sich mit der TRG Tiroler Recycling \nGmbH eine moderne Sortieranlage f\u00fcr Kunststoffe. Dort wird \nder Inhalt von Gelben S\u00e4cken bzw. Tonnen nach Kunststoffart \nund Farbe sortiert. Das ist wichtig, denn: je einheitlicher das  Ausgangsmaterial, desto besser ist es f\u00fcrs Recycling geeignet. \nKunststoffe, die vermischt oder zu verunreinigt sind, kann man \nzwar nicht mehr stofflich recyceln, sie haben aber dennoch einen \nNutzen: Sie k\u00f6nnen thermisch verwertet und somit f\u00fcr die Ener-\ngiegewinnung genutzt werden. \nUmwelt-Tipp: Es ist wichtig, Plastikverpackungen richtig zu \ntrennen und damit ihre Wiederverwertung zu erm\u00f6glichen. \nNoch besser w\u00e4re es, sie bereits beim Einkauf so gut es geht \nzu vermeiden. Auf keinen Fall d\u00fcrfen sie in der Natur landen \n\u2013 dort w\u00fcrde eine Plastikflasche beispielsweise 300 Jahre \nlang \u201e\u00fcberleben\u201c.\nFoto: ARA/Peter Ehringer\nACHTUNG! \u00c4nderung Sperrm\u00fclltermine 2021\nAufgrund der langen Zeit ohne Sperrm\u00fcll werden f\u00fcr August bis November 2021 Zusatztermine \nstattfinden. Zudem erfolgt eine \u00c4nderung der Sperrm\u00fclltermine inkl. Anlieferungszeiten bis Ende des Jahres.\nF\u00fcr den Rest des Jahres 2021 ist die Sperrm\u00fcllanlieferung an folgenden Terminen \nam Gemeindebauhof m\u00f6glich: \nFreitag, 24.09.2021 von 08:00 - 17:00 Uhr\nFreitag, 29.10.2021 von 08:00 - 17:00 Uhr\nFreitag, 26.1 1.2021 von 08:00 - 17:00 Uhr\n \nDie Gemeinde VoldersAlle bisher angek\u00fcndigten Termine \nsind damit hinf\u00e4llig!VolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 3535KLIMAB\u00dcNDNIS TIROL\nEnergieberatung  \nin neuem Gewand\nDer gemeinn\u00fctzige Verein Energie Tirol ist \ndie unabh\u00e4ngige Beratungsstelle des Landes \nTirol und kompetenter Ansprechpartner f\u00fcr \nalle Energiefragen. Wir sind stets bem\u00fcht \ndie passendste und beste L\u00f6sung f\u00fcr unsere \nKundInnen zu finden.\n \nIn den letzten beiden Jahren konnten \nwir einen sehr gro\u00dfen Anstieg der Bera -\ntungszahlen verbuchen. Das Interesse und \nBewusstsein zu den Themen Energie und \nKlimaschutz in der Bev\u00f6lkerung steigt. Um \nden Anforderungen der KundInnen weiter -\nhin gerecht zu werden haben wir unser \nAngebot den ge\u00e4nderten Gegebenheiten \nangepasst und erweitert. \nTelefon-Erstberatung\n \nEnergiefragen k\u00f6nnen mannigfaltig sein, \nSie m\u00f6chten wissen welche F\u00f6rderungen \nf\u00fcr Ihr Vorhaben relevant sind, welche \nVor- und Nachteile verschiedene Heizungs -\nsysteme aufweisen oder wie Sie Ihre Photovoltaik-Anlage technisch umsetzen \nk\u00f6nnen und dabei auch noch wirtschaftlich \nbleiben? Mit diesen und vielen weiteren \nFragen sind Sie bei unserem telefonischen \nJournaldienst genau richtig.\n \nServicestellen\n \nDie Zeit reicht aus, um in Ruhe \u00fcber Ihr \ngeplantes Bau- oder Sanierungsvorhaben \nzu sprechen. Wenn konkrete Fragen Ihrer-\nseits gekl\u00e4rt sind, k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche \nEmpfehlungen ausgesprochen werden, an \ndie Sie vielleicht noch gar nicht gedacht \nhaben. \n \n \nTelefonberatung mit  \nProtokoll\n \nSie brauchen eine Beratung inkl. Protokoll \nf\u00fcr die Bundesf\u00f6rderung \"Raus aus \u00d6l und \nGas\"? Sie m\u00f6chten sich intensiv zu nur \neinem konkreten Thema beraten lassen? Dann sind Sie hier richtig! Das Beratungs-\ngespr\u00e4ch dauert ca. eine Stunde und kostet \n80 \u20ac.\n \nVor-Ort-Beratung mit  \nProtokoll\n \nWer baut oder saniert, trifft Entscheidungen \nf\u00fcrs Leben. Daher gilt: umfassend infor -\nmieren und sorgf\u00e4ltig planen. So wird der \nTraum vom eigenen Haus zum Traumhaus. \nDas Beratungsgespr\u00e4ch dauert ca. zwei \nStunden und findet bei Ihnen vor Ort am \nGeb\u00e4ude statt. Die Kosten belaufen sich \nauf 180 \u20ac. \nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 36Am 2. Juni hat die Abteilung Landes -\nentwicklung, Nachhaltigkeits- und \nKlimakoordination des Landes Tirol uns \nangeschrieben:\nNachdem im Mai 2021 die Tiroler Landes-\nregierung die \u201eTiroler Nachhaltigkeits- und \nKlimastrategie\u201c, zu der Volders zusammen \nmit den anderen drei in Tirol mit 5 \u201ee\u201c \nausgezeichneten e5-Gemeinden eine \nkritische Stellungnahme abgegeben hatte, \nbeschlossen hat, wolle man zur Informa-\ntion \u00fcber die Themen dieser Strategie auf breiter Ebene im Rahmen einer Kampagne \nauf den sozialen Medien Vorzeigeprojekte \nim Bereich Nachhaltigkeit, Klima und \nKlimawandelanpassung zeigen.\nVolders sei als e5-Gemeinde in der h\u00f6ch-\nsten Stufe und als Klimab\u00fcndnisgemeinde \nseit 25 Jahren eine Vorbildgemeinde in \nTirol und damit ein wichtiger Partner des \nLandes. Deshalb soll Volders im Rahmen \ndieser Informationskampagne mit einem \nKurzvideo vorgestellt werden. Dazu fand am 17. Juni bei herrlichem \nWetter der Dreh des Videos auf dem Dach \nder Feuerwehrhalle bei unserer ersten \ngemeindeeigenen PV-Anlage und beim \nneuen \u201eHaus der Generationen\u201c statt. \nDieses Video ist auf unserer Homepage \nunter dem Men\u00fcpunkt Aktuelles \u2013 Tirol \nschaut aufs Klima: Volders \u2013 Vorbildge -\nmeinde in Tirol zu finden. \nEs gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die einschl\u00e4-\ngigen Aktivit\u00e4ten der Gemeinde Volders \nim Bereich Umweltschutz, Energie und \nNachhaltigkeit sowie \u00fcber Leuchtturmpro -\njekte wie z.B. die drei gemeindeeigenen \nPV-Anlagen, das \u201eHaus der Generationen\u201c \ndas im klimaaktiv-Standardsilber ausge -\nf\u00fchrt wurde und das Projekt \u201ePostgr\u00fcnde\u201c \nmit leistbarem Wohnen f\u00fcr junge Volderer \nFamilien im Westen von Volders, dessen 1. \nBaustufe im Laufe des Jahres 2022 begon-\nnen werden soll. \n\u00bb Verfasser: DI Horst Wessiak\nVizeb\u00fcrgermeister und o bmann des  Gemeinderatsaus -\nschusses f\u00fcr u mwelt, e nergie, Verkehr und \nnachhaltige entwicklungUMWELTAUSSCHUSS\nDie Gemeinde Volders als Vorbildgemeinde in Tirol\nNeues Angebot \u201eRegiotax\u201c vom S-Bahn-\nNightliner am Bahnhof Fritzens/Wattens \nSeit 2015 verkehrt nach Mitternacht auch \nim Unterinntal f\u00fcr die \u201eNachtschw\u00e4rmer\u201c \njeden Alters die S-Bahn sowohl von Inns-\nbruck als auch von Kufstein/Schwaz als \nsogenannter Nightliner.\nSchon damals hat die Gemeinde Volders, \ndamit niemand dann die letzte Strecke \nvom Bahnhof mit dem Moped oder dem \nAuto heimfahren muss, einen Abholdienst \ndurch Taxi Steinlechner zu drei der vier \nZugverbindungen eingerichtet, der vom \nBahnhof Fritzens/Wattens \u00fcber Wattens \nnach Volders gefahren ist und alle Volderer, \naber auch Wattener als Fahrg\u00e4ste zum Preis \nvon 2 \u20ac mitgenommen hat. \nSeit M\u00e4rz 2020 musste dieser Dienst wegen \nder Corona-Ausgangs- und -Ausgehbe -\nschr\u00e4nkungen vor\u00fcbergehend eingestellt \nwerden.Im Zuge der Vorbereitung der 2021 erforder -\nlichen Neuausschreibung aller Buslinien im \nUnterland durch den Verkehrsverbund Tirol \n(VVT) wurde von der Gemeinde Volders \nangefragt, ob dieser Abholdienst nicht \nauch im Rahmen des VVT als \u201eRegiotax\u201c  \nabgewickelt werden k\u00f6nnte. Diese \nM\u00f6glichkeit wurde vom VVT gepr\u00fcft und  \nmittlerweile erfolgreich organisiert. Auf Grund der Landesf\u00f6rderung f\u00fcr diesen \nVerkehr im Rahmen des VVT ergeben sich \ndabei f\u00fcr Volders deutliche Verbesserungen, \neinerseits eine k\u00fcnftige Ausweitung des \nAngebotes auf 4 Fahrten je Nacht und \nandererseits trotz dieser Verbesserung des \nAngebotes deutliche Kosteinsparungen.\nDas neue \u201eRegiotax\u201c des VVT wird am \nDie Tiroler Nacht-S-Bahn, die ideale Erg\u00e4nzung f\u00fcr die Mobilit\u00e4t am Wochenende mit unbeschwerter und  \nsicherer Heimfahrt von allen Veranstaltungen; Bildrecht \u00d6BBVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 371.10.2021 den Betrieb aufnehmen und \nganzj\u00e4hrig viermal, jeweils in der Nacht \nvon Freitag auf Samstag, von Samstag auf \nSonntag und zus\u00e4tzlich auch in der Nacht \nvor Feiertagen verkehren und zwar so, dass \nsowohl mit der S-Bahn ankommende Fahr -g\u00e4ste aus Innsbruck als auch solche aus \nKufstein/Schwaz vom Bahnhof Fritzens/\nWattens nach Wattens und nach Volders \nheimfahren k\u00f6nnen.\n Das \u201eRegiotax\u201c f\u00e4hrt vom Bahnhof \u00fcber \nWattens mit Haltem\u00f6glichkeit f\u00fcr Wattener \nFahrg\u00e4ste bei \u201eSport Erler\u201c in der Bahnhof -\nstra\u00dfe nach Volders zu den VVT-Haltestellen \nOst und Gemeindeamt.\nHier der Fahrplan des \u201eRegiotax\u201c f\u00fcr \u201eNachtschw\u00e4rmer\u201c zum Ausschneiden: \nAnkunft S-Bahn\naus innsbruck\n1 h 21\n2 h 21\n3 h 21\n4 h 21Ankunf S-Bahn\naus Kufstein/Schwaz\n-\n2 h 38\n3 h 38\n-Abfahrt Regiotax\nvom Bf. Fritzens/Wattens\n1 h 25\n2 h 40\n3 h 40\n4 h 25\nJeder Fahrgast, der beim Einsteigen \u00fcber \nein VVT Ticket verf\u00fcgt (egal, ob Einzel-\nfahrschein, Monats- oder Jahreskarte), \nkann das \u201eRegiotax\u201c kostenlos nutzen. \nFahrg\u00e4ste ohne Fahrschein k\u00f6nnen f\u00fcr 1,30 \n\u20ac (Erwachsene) bzw. 0,80 \u20ac (Sch\u00fclerInnen \nund Lehrlinge) eine Fahrkarte beim Fahrer \nerwerben, und das ist somit noch billiger \nals der bisherige Fahrpreis. \nJetzt hoffen wir, dass dieses neue und \nerweiterte Angebot mit 4 Abholungen vom Bahnhof Fritzens/Wattens von m\u00f6glichst \nvielen \u201eNachtschw\u00e4rmern\u201c, seien es \nVolderer, Wattener oder auch G\u00e4ste, in \nAnspruch genommen werden wird und \nwir alle zusammen damit einen weiteren \nkleinen Beitrag zu umweltfreundlicher \nMobilit\u00e4t leisten. \nGerade f\u00fcr alle Jungen und f\u00fcr die Jugend-\nlichen, die sich bei \u201eFridays for Future\u201c f\u00fcr \ndieses Ziel einsetzen, ist das ein ma\u00dfge -\nschneidertes Angebot ohne Moped von der \u201eAusgehtour\u201c zuerst per S-Bahn und \ndann mit diesem Sammeltaxi heimfahren \nzu k\u00f6nnen.\n\u00bb Verfasser: DI Horst Wessiak\nVizeb\u00fcrgermeister und o bmann des  Gemeinderatsaus -\nschusses f\u00fcr u mwelt, e nergie, Verkehr und \nnachhaltige entwicklung\nRadwegprojekt an der Bundestra\u00dfe in Volders \nIm Jahr 2005 hat der jetzige Referatsleiter \nder Tiefbau-Planung der Stadt Innsbruck, \nDipl.-Ing. Ch. M\u00fcller zum Abschluss seines \nBauingenieurstudiums an der Universit\u00e4t \nInnsbruck seine Diplomarbeit mit dem Titel \n\u201eRadwegekonzept Volders\u201c geschrieben \nund diese umfangreiche Untersuchung \n(132 Seiten und 32 Anlagen/Pl\u00e4ne) am \n7. M\u00e4rz 2006 dem Gemeinderat in einer \numfassenden Pr\u00e4sentation vorgestellt. \nBgm. Harb hat sich in der Zusammenfas-\nsung am Ende der damaligen Sitzung f\u00fcr \nseine Arbeit bedankt und sie als interessant \nund als Grundlage f\u00fcr k\u00fcnftige Entschei-\ndungen bezeichnet. \nSchon im Sommer 2006 wurde daraus \nder Abschnitt vom ehem. GH Gleinser \n/ Marmaris bis zum Kreisverkehr als \nm\u00f6glicher Bereich f\u00fcr eine Umsetzung \nder dort gemachten Vorschl\u00e4ge mit Mehr-\nzweckstreifen f\u00fcr die Radfahrer auf der Bundesstra\u00dfe herausgegriffen. In einem \nGespr\u00e4ch zu diesem Thema hat Dipl.-Ing. \nE. Allinger-Csollich von der Landesver -\nkehrsplanung der Gemeinde mitgeteilt, \nda\u00df die Landesverkehrsplanung an diesem \nProjekt sehr interessiert ist und sogar \ndaran denkt, hier ein Pilotprojekt f\u00fcr Tirol \nanzugehen. Voraussetzung daf\u00fcr w\u00e4re \naber ein verkehrstechnisches Gutachten \nzur Beurteilung aller dabei betroffenen \nGesichtspunkte. \nDas deshalb an das Institut f\u00fcr Stra\u00dfen -\nbau und Verkehrswesen der Universit\u00e4t \nInnsbruck und dessen Leiter Univ. Prof. \nDipl.-Ing. Dr. H. Tiefenthaler beauftragte \nGutachten vom August 2007 kam zum \nSchluss, dass die F\u00fchrung des Radverkehrs \nauf Mehrzweckstreifen bei den gegebenen \nVerkehrsbelastungen grunds\u00e4tzlich mit \nflankierenden Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich ist. \nNach der Vorstellung und Diskussion des \nGutachtens im Gemeinderat am 15.11.2007 wurde Folgendes einstimmig beschlossen: \nDer Gemeinderat beschlie\u00dft einstim-\nmig, das Pilotprojekt \u201eMehrzweck -\nstreifen l\u00e4ngs der B 171 (Dauer f\u00fcr 2 \nJahre) weiter zu verfolgen, sofern die \nUnterst\u00fctzung und die Zustimmung \nzum Projekt durch die Stra\u00dfenbauab-\nteilung (Baubezirksamt) und durch \ndas Land Tirol sichergestellt wird. Die \nUmsetzung des Pilotprojekts bedarf \neines eigenen Beschlusses durch den \nGemeinderat.\u201c\nW\u00e4hrend die Landesverkehrsplanung auf \nGrund des Gutachtens und des einstim -\nmigen Gemeinderatsbeschlusses das \nProjekt weiterhin positiv beurteilt und \nunterst\u00fctzt hat, \u00e4u\u00dferte sich die damalige \nLeitung der Abteilung Stra\u00dfenbau des \nLandes ablehnend. Dies war der Grund, \nweshalb dieses Projekt damals dann nicht \nweiterverfolgt werden konnte. \nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 38Inzwischen hat sich in Tirol die Einstellung \nzum Radverkehr nicht zuletzt auf Grund \nder guten Erfahrungen und erfolgreichen \nProjekte zur Verbesserung der Bedingungen \nf\u00fcr den Radverkehr in Vorarlberg und in \nanderen Bundesl\u00e4ndern sehr ge\u00e4ndert: \nIm Herbst 2020 hat die Abteilung Verkehr \nund Stra\u00dfe des Landes, welche gleichzeitig \nauch F\u00f6rderstelle des Landes f\u00fcr Radwan-\nderrouten und den Alltagsradverkehr ist, \nzur Verbesserung der Bedingungen f\u00fcr den \nAlltagsradverkehr auf der stark befahrenen \nehemaligen Bundesstra\u00dfe (jetzt Landes -\nstra\u00dfe B 171) das auf Radwegeplanungen \nspezialisierte Ingenieurb\u00fcro planoptimo-\nDr. K\u00f6ll beauftragt, in zwei hier typisch \nbetroffenen Gemeinden Zirl und Volders, \nje ein Musterprojekt in Form einer Studie \nauf der Ortsdurchfahrt zu erstellen.\nDiese Projektstudie wurde vom Leiter \ndieser Abteilung des Landes Dipl.-Ing. Dr. \nMolzer und von Dr. K\u00f6ll in einer eigenen \nInformationsveranstaltung im M\u00e4rz 2021 \nden Gemeinderatsmitgliedern vorgestellt \nund dort diskutiert. In der Gemeinde -\nratssitzung am 15. April wurde dar\u00fcber \nnoch einmal eine intensive Diskussion mit \nteils sehr gegens\u00e4tzlichen Standpunkten \ngef\u00fchrt. Auf meinen Antrag wurde dann \nabschlie\u00dfend folgender Beschluss gefasst: \n\u201eMit 14 Stimmen und 3 Gegenstimmen \n(Bgm. Harb, GR Georg Erler und E-GR \nGeorg Klingenschmid) wird bez\u00fcglich \nder am 18.3.2021 dem Gemeinderat \nin einer eigenen Informationsveran -\nstaltung vorgestellten Studie 2021 zu \n\u201eRadverkehrsanlagen Ortsdurchfahrt \nVolders\u201c der Abt. Verkehr und Stra -\n\u00dfe des Landes Tirol grunds\u00e4tzlich \nbeschlossen, sich ausgef\u00fchrte Beispiele \n\u00e4hnlicher Radverkehrsanlagen in \nVorarlberg an Ort und Stelle anzu -\nschauen und bei den Verantwortlichen \nErfahrungen auch bez\u00fcglich Unfall -\nzahlen einzuholen. Wenn die Ergeb-\nnisse dieser Exkursion positiv sind, \nsollen als n\u00e4chster Schritt die Ergeb-\nnisse dieser Studie weiterverfolgt und \ndazu erg\u00e4nzende Planungen, welche \nvom Land Tirol mit 80% gef\u00f6rdert \nwerden, angestellt werden.\nDamit sollen die Grundlagen geschaffen \nwerden, um in einem weiteren Schritt \nentscheiden zu k\u00f6nnen, ob bzw. wie dieses \nProjekt weiterverfolgt werden soll. Bauliche \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr dieses Radwegprojekt \nwerden im Zuge der Kanalbaustelle im \nJahre 2021 noch keine gesetzt.\u201c\nDem Beschluss entsprechend fand am 9. \nJuli 2021 eine Exkursion nach Vorarlberg zu den zwei Gemeinden Lustenau und \nH\u00f6chst statt, die beide so wie Volders \nauch e5-Gemeinden und dort bez\u00fcglich \nRadverkehr besonders aktiv sind und \ngute Beispiele von l\u00e4nger erprobten Mehr-\nzweckstreifen an \u00e4hnlich stark befahrenen \nStra\u00dfen wie in Volders haben. Nachdem die \nCorona-Beschr\u00e4nkungen eine Reise im Bus \nzulie\u00dfen, machte sich eine Gruppe von 15 \nInteressierten mit einem Kleinbus erwar-\ntungsvoll auf den Weg. Die Marktgemeinde \nWattens denkt in der Bahnhofstra\u00dfe auch an \ndie Errichtung von Mehrzweckstreifen und \nhat von unserer Exkursion erfahren. Wir \nhaben deshalb dann auch eine Abordnung \naus Wattens mit Bgm. Oberbeiersteiner und \nVbgm.in M\u00f6stl an der Spitze eingeladen, \nmit uns mitzufahren.\nIn der Marktgemeinde Lustenau wurden \nwir vom Bgm. Dr. K. Fischer, dem Leiter der \nAbteilung Tiefbau Dipl.-Ing. J. Zangerl und \ndem Radbeauftragten des Landes Vorarl-\nberg P. Moosbrugger herzlich empfangen. \nNach einem eindrucksvollen \u00dcberblick des \nB\u00fcrgermeisters \u00fcber die Mobilit\u00e4ts- und \nRadaktivit\u00e4ten f\u00fcr den Alltags- und Frei -\nzeitradverkehr, haben wir uns in der Kaiser \nFranz Josef Stra\u00dfe - eine Gemeindestra\u00dfe \nmit einem \u00e4hnlich hohen t\u00e4glichen Verkehr \nwie auf der B 171 in Volders von rd. 11.500 \nKfz - die Mehrzweckstreifen angeschaut. \nHier bestanden schon seit gut 10 Jahren \nbeidseitige 1,25 m breite Mehrzweckstrei-\nfen, die 2018 auf 1,50 m verbreitert wurden. \nWir konnten dabei sehen wie diese beidsei -\ntigen Mehrzweckstreifen in der Praxis an \neinem verkehrsstarken Freitagnachmittag \nan einer Stra\u00dfe mit einer Kernfahrbahn \nvon 4,50 m und einer zul\u00e4ssigen H\u00f6chstge -\nschwindigkeit von 40 km/h funktionieren. \nAuffallend war dabei f\u00fcr uns alle die \u201ebrave\u201c \nEinhaltung der H\u00f6chstgeschwindigkeit und \ndie gro\u00dfe R\u00fccksichtnahme der Autofahrer \nauf die Radfahrer.\nAuf dem folgenden Bild sieht man deut -\nlich wie die Autofahrer, wenn gerade kein \nRadfahrer am Mehrzweckstreifen f\u00e4hrt, \nauf diesen z. B. bei Begegnung mit einem \nbreiteren Autobus ausweichen, was nach \nder Stra\u00dfenverkehrsordnung ja zul\u00e4ssig \nist, und dann so lange hinter dem davor \nfahrenden Radfahrer herfahren, bis der \nGegenverkehr ein \u00dcberholen zul\u00e4sst. Interessant sind hier auch die Unfallzahlen \nmit Fahrradbeteiligung, die auf diesem \nStra\u00dfenabschnitt nach Einf\u00fchrung der \nMehrzweckstreifen auf Grundlage der \nDaten der \u201eStatistik Austria\u201c nicht zuge -\nnommen haben.  \nIn Lustenau gibt es am n\u00f6rdlichen Ende der \nKaiser Franz Josef Stra\u00dfe bei der Volksschu -\nle am Kirchfeld auch eine Begegnungszone, \ndie zusammen mit der Verbreiterung der \nMehrzweckstreifen 2018/2019 errichtet \nwurde. Das Ziel dabei war nach einer \nAussage des Lustenauer Gemeindeplaners \n\u201eWir wollen den Radverkehr mit Entschlos -\nsenheit weiter ausbauen. Nur wenn sich \nRadfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger sicher f\u00fchlen \nund m\u00f6glichst schnell an ihr Ziel gelangen, \nk\u00f6nnen wir sie zum Umsteigen bewegen.\u201c \nHier gibt es in der Begegnungszone eine \nVerkehrsfl\u00e4che ohne Randsteine und \nAbgrenzungen f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger, Radfahrer \noder Kfz und alle Verkehrsteilnehmer teilen \nsich gleichberechtigt den vorhandenen \nVerkehrsraum. \nDiese L\u00f6sung ist, abgesehen von der \nBepflanzung, \u00e4hnlich der im Umweltaus-\nschuss schon 2019 f\u00fcr Volders \u00fcberlegten \nBegegnungszone zwischen dem alten Harb-\nHaus und der Kirche, die leider damals im \nGemeinderat keine Zustimmung fand. Ich \ndenke daher, da\u00df der n\u00e4chste Gemeinde-\nrat diese Idee einer Begegnungszone im \nOrtszentrum von Volders vielleicht noch \neinmal aufgreifen soll/wird.\nAnschlie\u00dfend haben wir uns dann in der \nNachbargemeinde H\u00f6chst mit B\u00fcrger -\nmeister H. Sparr getroffen und an der \nLandesstra\u00dfe L 19 am Kirchplatz mit einem \nLustenau Begegnungszone in der Kaiser-Franz-Josef \nStra\u00dfe bei der Volksschule Kirchdorf  \nBildrecht Walk-space.at \nLustenau, Kaiser Franz Josef Stra\u00dfe: Blick nach Norden; \nbeidseitiger mit einer wei\u00dfen unterbrochenen Randlinie \nabgegrenzter Mehrzweckstreifen mit je 1,50 m Breite \nund Kernfahrbahn von 4,50 m ohne Mittelleitlinie \n(rechts Einm\u00fcndung der Elisabeth Stra\u00dfe) und einer \nVerkehrsmenge von rd. 11.500 Kfz/24 h und einer zul\u00e4s -\nsigen H\u00f6chstgeschwindigkeit von 40 km/h, Bildrecht \nH. WessiakVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nUMWELT/KLIMA 39Verkehrsaufkommen von rd. 14.000 Kfz/24h die dort schon seit \nbald 20 Jahren bestehenden Mehrzweckstreifen und auch die \nBegegnungszone in der Franz Reiter Stra\u00dfe vor dem Pfarrheim \nund vor der Pfarrkirche angeschaut. Wie engagiert die Gemeinde \nsich f\u00fcr den Radverkehr einsetzt und die Bev\u00f6lkerung hier auch \nmitmacht, sieht man daraus, dass H\u00f6chst 2019 Bundessieger von \n\u201e\u00d6sterreich radelt\u201c bei Gemeinden mit mehr als 6.000 Einwohnern \ngeworden ist. Deshalb ist es in H\u00f6chst auch selbstverst\u00e4ndlich, \ndass B\u00fcrgermeister Sparr in H\u00f6chst zu unserem Treffen und auch \nsonst zu seinen Terminen im Ort mit dem Fahrrad kommt.\nAuch das waren zwei eindrucksvolle Beispiele aus der Gemein-\nde H\u00f6chst, die eine der Fahrradhochburgen von Vorarlberg ist, \nund zeigen, wie man geeignete Ma\u00dfnahmen zum Nutzen aller \nVerkehrsteilnehmer umsetzen kann. Zusammenfassend war die Exkursion sehr interessant und infor-\nmativ, nicht nur wegen der konkreten Beispiele, die wir dort in der \nPraxis anschauen konnten, sondern vor allem durch die Gespr\u00e4che \nmit den beiden B\u00fcrgermeistern, dem Radbeauftragten des Landes \nVorarlberg P. Moosbrugger und dem Leiter der Abteilung Tiefbau in \nLustenau Dipl.-Ing. J. Zangerl, die wir w\u00e4hrend der Besichtigung \nan Ort und Stelle gef\u00fchrt haben. \nIn Vorarlberg gibt es inzwischen 128,5 km Mehrzweckstreifen an \n525 Stra\u00dfenabschnitten, und der Radverkehrsanteil ist in Vorarlberg \nmit fast 17 % etwa doppelt so hoch wie in Tirol. Diese Exkursion \nhat uns sehr deutlich gezeigt wie Fahrrad-freundlich dort die \nPolitik, das Land und die Gemeinden sind, und hat uns best\u00e4tigt, \ndass das Land Tirol mit der Projektstudie zur Verbesserung der \nBedingungen f\u00fcr den Alltagsradverkehr f\u00fcr die Ortsdurchfahrt \nvon Volders mit Mehrzweckstreifen auf dem richtigen Weg ist. \nMit den Erkenntnissen von der Exkursion werden wir, wie beschlos -\nsen, jetzt den Gemeinderat informieren und dann im Gemeinderat \nentscheiden, ob wir dieses Radwegprojekt an der Bundesstra\u00dfe \nB 171 in Volders weiterverfolgen. Wenn dieser Beschluss gefasst \nwird, braucht es f\u00fcr die endg\u00fcltige Entscheidung dann aber eine \nkonkrete Planung sowie die Abstimmung mit allen betroffenen \nStellen einschlie\u00dflich der BH Innsbruck als Verkehrsbeh\u00f6rde, \naber es wird dazu sicher auch eine Einbindung der \u00d6ffentlichkeit \nnotwendig sein.\n\u00bb Verfasser: DI Horst Wessiak\nVizeb\u00fcrgermeister und o bmann des  Gemeinderatsausschusses f\u00fcr \numwelt, e nergie, Verkehr und  nachhaltige e ntwicklung\nDie Exkursionsteilnehmer in der Begegnungszone in H\u00f6chst Franz Reiterstra\u00dfe \u2013 Pfarrheim \u2013 Kirchplatz: v.r.n.l.: P . Moosbrugger Radbeauftragter des Landes \nVorarlberg, MMag. M. Junker, Vbgm. P . Schwemberger, DI J. Zangerl Gemeinde Lustenau, GRin T. Kogler, E-GR P . Sch\u00e4r, D. Mittelholz M.sc, Klimab\u00fcndnis, GV E. \nSteiner Wattens, DI M. Legner Klimab\u00fcndnis, GR. M. M\u00f6\u00dfmer Wattens, Bgm. Th. Oberbeiersteiner Wattens, M. Pallestrong BH Innsbruck, Vbgm. H. Wessiak, GR Dr. \nSteinlechner, Vbgm. Chr. M\u00f6stl Wattens, Bgm. H. Sparr Gemeinde H\u00f6chst, M. Egger OV V\u00f6gelsberg; nicht am Bild GR H. Wurm\nReparatur-Cafe in Volders \nam 02.10.2021 von 9 uhr \u2013 12 uhr im Gemeindesaal Volders\nGastgeber: Gemeinde Volders und Erwachsenenschule Volders\nLeider wandern in der heutigen Zeit viele Gegenst\u00e4nde zu schnell in die M\u00fclltonne. Durch das  \nReparaturcafe bekommen die geliebten Dinge nochmal die Chance auf ein zweites Leben.\nBeim Reparaturcafe gibt es ExperInnen, die ehrenamtlich mit Ihnen/Euch solche  \ndefekten Gegenst\u00e4nde reparieren. \nDiese unterst\u00fctzen Sie/Euch gerne beim Reparieren von Elektroger\u00e4ten, Kleidung, Computern, Haus-\nhaltsgegenst\u00e4nden aller Art, Spielsachen und Fahrr\u00e4dern - eigentlich bei allem, was leicht von Ihnen/\nEuch mitgebracht werden kann. Die 3G Regelung ist dabei einzuhalten!\nAn folgenden Stationen stehen Ihnen die ExpertInnen zur Verf\u00fcgung:\nElektro-Station:\ndefekte Toaster, Radios, B\u00fcgeleisen, \nKaffeemaschinen, EDV-Ger\u00e4te, etc.N\u00e4h-Station: \nHosen mit aufgerissenen N\u00e4hten, \nK\u00fcrzen von Vorh\u00e4ngen, Risse in \nBettw\u00e4sche, etc.\n!!! wichtig bei N\u00e4hsachen = bitte div. Vorar-\nbeiten selber machen !!! \n(Hosen, Vorh\u00e4nge usw. abmessen, abstecken, \nzuschneiden, heften, usw.)Fahrrad-Station:\nalte Fahrr\u00e4der mit einem \u201eAchter\u201c, \nplatte Reifen, Einstellung der Schal-\ntung, etc.\nVolDerer GemeinDezeitunG  09_2021\nALLGEMEINES\n40Erkl\u00e4rung Abholung \u201ealle\u201c, \u201eWO/BE\u201c, \n\u201e/+SA Berg\u201c und \"Gelber Sack WA\"\n\u2022 Bei der Route \u201ealle\u201c werden alle Restm\u00fcll-\ntonnen (120L) entleert -> ACHTUNG: dies \nbetrifft auch alle Wohnanlagen,  \ndie statt Gro\u00dfcontainern nur mehr \n120-L-K\u00fcbel verwenden! Entleert wird hier \nwie am Plan angegeben alle 2 Wochen.\n\u2022 Bei der Route \u201eWO/BE\u201c werden die Wohn-\nanlagen und Betriebe mit Gro\u00dfcontainern \n(800L/1100L) w\u00f6chentlich entleert. \nW\u00f6chentlich  \n(und nicht wie am Plan alle 2 Wochen) \ndaher, da die Gro\u00dfcontainer ebenfalls beim \n\u201ealle\u201c Sammeltermin abgeholt werden.\n\u2022 Bei der Route \u201e/+SA Berg\u201c werden zus\u00e4tzlich zu allen Restm\u00fclltonnen die Restm\u00fclls\u00e4cke \nder Sammelstellen am Berg abgeholt.  \nDies erfolgt 1x im Monat. \n\u2022 Bei der Route \u201ePlastikcontainer WA\u201c werden \ndie Container bei den Wohnanlagen \nabgeholt\"    \n  \nWeitere Informationen:\nProblemstoffsammlung = Entgegennahme \nnur zwischen 12.30 und 17.00 Uhr!  \n    \nSperrm\u00fcll = Tage d. Entgegennahme: siehe \nPlan FR 13.00-17.00 Uhr und SA 08.00-12.00 \nUhr.    \n \nBiom\u00fcll-, Plastik-, Restm\u00fclls\u00e4cke usw. erhalten Sie im 1. Stock der Gemeinde    \n   \nAbholtermine Volders:\n\u2022 Biom\u00fcll: Abholung immer Montag (Angerer \nAndreas) -> an Feiertagen dann immer \nam Dienstag!\n\u2022 Restm\u00fcll: Abholung laut Plan (Firma \nTroppmair)\n\u2022 Plastik: Abholung laut Plan (Firma Tropp -\nmair)\n\u2022 Karton: Abholung bei Firmen alle 2 Wochen \nimmer am Mittwoch (Firma Zimmer -\nmann), Privatpersonen liefern diesen am \nBauhof an \nAbholung erfolgt nur sofern M\u00fcllbeh\u00e4lter und S\u00e4cke rechtzeitig am Vorabend an die Stra\u00dfe gestellt werden!\nBahnhofstra\u00dfe (Umspannwerk)\nFiegerstra\u00dfe (Ortseinfahrt West)\nAuffahrt Gro\u00df-/Kleinvolderberg\nTurelerweg (Friedhof )\nWeindlerfeld (Ortseinfahrt Ost)\nNeue Mittelschule (Nord)\nSTANDORT M\u00dcLLINSELN\nFiegerstra\u00dfe\nBahnhofstra\u00dfe\nAuffahrt Gro\u00df-/Kleinvolderberg\nALTKLEIDER CONTAINER\nWeindlerfeld\nTurelerweg (Friedhof )\nBauhof (westseitig)\nAuffahrt Gro\u00df-Kleinvolderberg\nSAMMELBOXEN ALTBATTERIEN\nSERVICE - VERANSTALTUNGSKALENDER\nAufgrund der nach wie vor anhaltenden Covid-19 Pandemie kann die Durchf\u00fchrung von geplanten Veranstaltungen derzeit nicht \ngarantiert werden. Aktuelle Veranstaltungen finden Sie auf unserer Homepage unter www.volders.tirol.gv.at/veranstaltungen, die \nDurchf\u00fchrbarkeit h\u00e4ngt jeweils von den aktuell g\u00fcltigen Bestimmungen und Ma\u00dfnahmen des Landes Tirol ab. Abfallentsorgung 2021 - Oktober - Dezember\nOKTOBER\n DEZEMBER\n NOVEMBER\nDo. 02.12. alle\nFr. 03.12. Gelber Sack\nDo. 09.12. WO/BE\nDo. 16.12. alle\nFr. 17.12. Plastikcontainer WA\nDo. 23.12. WO/BE\nDo. 30.12. alle/+SA Berg\nFr. 31.12. Gelber SackDo. 04.11. alle\nFr. 05.11. Gelber Sack\nDo. 11.11. WO/BE\nDo. 18.11. alle/+SA Berg\nFr. 19.11. Plastikcontainer WA\nDo. 25.11. WO/BE\nFr. 26.11. Sperrm\u00fcll neu!\nDo. 07.10. alle\nDo. 08.10. Gelber Sack\nDo. 14.10. WO/BE\nFr. 15.10. Probl. Stoffsa.\nDo. 21.10. alle/+SA Berg\nFr. 22.10. Plastikcontainer WA\nDo. 28.10. WO/BE\nFr. 29.10. Sperrm\u00fcll neu!", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}