{"title": "Soulfood: Essen f\u00fcr die Seele", "author": "UGB; Verband fuer unabhaengige Gesundheitsberatung", "url": null, "hostname": null, "description": "Essen, das gl\u00fccklich macht \u2013 f\u00fcr jeden bedeutet das etwas anderes: F\u00fcr den einen ist es vielleicht ein leichtes Gericht mit viel Gem\u00fcse, f\u00fcr den anderen sind es deftige Ofengerichte oder ein Schokokuchen. Doch was braucht es eigentlich, um unser Gem\u00fct aufzuhellen? Gibt es \u00fcberhaupt Soulfood, das uns gl\u00fccklich macht?", "sitename": "UGB", "date": "2023-10-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Soulfood: Essen f\u00fcr die Seele\nEssen, das gl\u00fccklich macht \u2013 f\u00fcr jeden bedeutet das etwas anderes: F\u00fcr den einen ist es vielleicht ein leichtes Gericht mit viel Gem\u00fcse, f\u00fcr den anderen sind es deftige Ofengerichte oder ein Schokokuchen. Doch was braucht es eigentlich, um unser Gem\u00fct aufzuhellen? Gibt es \u00fcberhaupt Soulfood, das uns gl\u00fccklich macht?\nDer Begriff Soulfood ist im Trend und spaltet die Geister. Ob als Hashtag unter gesund anmutenden Instagram Gerichten, als hipper Restaurantname oder in angesagten Ratgebern und Kochb\u00fcchern macht die Bezeichnung viel her und weckt das Interesse. Wer Soulfood im Namen eines Restaurants h\u00f6rt, wird sicherlich nicht als erstes an eine Burger-Kette mit flimmernden Bildschirmen und st\u00e4ndiger Ger\u00e4uschbeschallung aus dr\u00f6hnenden Lautsprechern denken. Vielmehr k\u00f6nnte man ein ruhiges Lokal mit entspannter Atmosph\u00e4re erwarten. Einen Ort, an dem die G\u00e4ste mit Achtsamkeit und Gelassenheit ihre Speisen genie\u00dfen k\u00f6nnen. Auf dem Teller stellen sich viele vermutlich ein leicht bek\u00f6mmliches, fleischfreies Gericht vor. Doch wer meint, Soulfood sei immer vegetarisch, der irrt. So kursieren im Internet und auf den Speisekarten unter diesem Begriff auch besonders fleischhaltige und deftige Variationen. Schnell wird deutlich: Unter Soulfood stellt sich jeder Speisen vor, die seinem individuellen Vorstellungen von einem Essen f\u00fcr die Seele entsprechen ...\nBild \u00a9 phatpc/stock.adobe.com\nStichworte:\n[Gl\u00fccksgef\u00fchle](/artikel/Gl\u00fccksgef\u00fchle/), [Essen](/artikel/Essen/), [Zufriedenheit](/artikel/Zufriedenheit/), [Soulfood](/artikel/Soulfood/), [Geschmack](/artikel/Geschmack/), [Erziehung](/artikel/Erziehung/), [Kinder](/artikel/Kinder/), [Vorlieben](/artikel/Vorlieben/), [Ayurveda](/artikel/Ayurveda/), [Traditionelle Chinesische Medizin](/artikel/Traditionelle Chinesische Medizin/), [TCM](/artikel/TCM/), [afroamerikanische K\u00fcche](/artikel/afroamerikanische K\u00fcche/) [Den vollst\u00e4ndigen Beitrag lesen Sie in:](/ugb-medien/einzelhefte/gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/) [UGBforum 6/2021](/ugb-medien/einzelhefte/gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/)\nGesunder Dreiklang: K\u00f6rper, Psyche, Geist\nGesunder Dreiklang: K\u00f6rper, Psyche, Geist\n[Heft kaufen](https://ugb-verlag.de/produkt/ugbforum-6-21-gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/newsletter/?ref=menu", "/", null, "/service/kontakt/", "/service/impressum/#datenschutz", "/presse/", "/", "/", "/", "https://www.ugb.de/ugb-akademie/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/", "https://www.ugb.de/mitglieder/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/", "https://www.ugb.de/service/", "/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/einzelhefte/", "/ugb-medien/einzelhefte/gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/", "https://www.ugb.de/aktuelles-heft/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/einzelhefte/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/sonderthemen/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/digitale-dossiers/", "https://www.ugb.de/fachinfos/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/die-redaktion/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/forum-digital/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/bestellen/", "/ugb-medien/ugb-forum/bestellen/", "/ugb-medien/ugb-forum/bestellen/", "/ugb-medien/ugb-forum/bestellen/", "/fachartikel/exklusiv/", "/forschung-studien/exklusiv/", "/rezepte/exklusiv/", "/e_n_1_141503_n_n_n_n_n_n_n.html", "/e_n_1_141504_n_n_n_n_n_n_n.html", "/ugb-medien/einzelhefte/gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/", "/abo", "/artikel/Gl\u00fccksgef\u00fchle/", "/artikel/Essen/", "/artikel/Zufriedenheit/", "/artikel/Soulfood/", "/artikel/Geschmack/", "/artikel/Erziehung/", "/artikel/Kinder/", "/artikel/Vorlieben/", "/artikel/Ayurveda/", "/artikel/Traditionelle Chinesische Medizin/", "/artikel/TCM/", "/artikel/afroamerikanische K\u00fcche/", "/ugb-medien/einzelhefte/gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/", "/ugb-medien/einzelhefte/gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/", "https://ugb-verlag.de/produkt/ugbforum-6-21-gesunder-dreiklang-koerper-psyche-geist/", "/artikel/Gl\u00fccksgef\u00fchle/", "#", "https://www.instagram.com/ugb_vollwert/", "#", "/php/rss.php", "/newsletter/", "/downloads/pdf/programme/UGB-Programm-2023-Praeventiont.pdf", "/downloads/pdf/programme/UGB-Programm-2023-Praeventiont.pdf", "/seminare/fortbildungen/saeure-basen-haushalt-und-ernaehrung/", "/seminare/fortbildungen/vegetarisch-kochen-in-kita-und-grundschule/", "/seminare/ausbildungen/fachberater-saeuglings-und-kinderernaehrung/trainingsseminar-mit-pruefung/", "/seminare/ausbildungen/fachberater-vollwert-ernaehrung/trainingsseminar/", "/seminare/ausbildungen/gesundheits-trainer-ernaehrung/trainingsseminar-mit-zwischenpruefung/", "/seminare/ausbildungen/fastenleiter/trainingsseminar-mit-pruefung/", "/seminare/ausbildungen/ernaehrungstherapie-magen-und-darmerkrankungen/der-verdauungstrakt-aus-medizinischer-sicht/", "/seminare/fortbildungen/systemische-ernaehrungsberatung/", "/seminare/termine/", "https://www.ugb.de/ugb-akademie/", "https://www.ugb.de/ugb-akademie/", "https://www.ugb.de/seminare/fortbildungen/", "https://www.ugb.de/seminare/", "https://www.ugb.de/tagungen-symposien/", "https://www.ugb.de/seminare/seminar-tagungsorte/", "https://www.ugb.de/mitfahrboerse/", "https://www.ugb.de/ugb-akademie/online-veranstaltungen/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildung-ernaehrungsberater/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/fachberater-saeuglings-und-kinderernaehrung/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/fachberater-vollwert-ernaehrung/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/fachdiaetassistentin-vollwert-ernaehrung/", "https://www.ugb.de/seminare/fortbildungen/vegane-vollwert-ernaehrung/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/systemische-essberatung/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/zertifizierter-kursleiter-berater/wahlpflichtmodule/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/fastenleiter/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/weiterbildung-koeche/", "https://www.ugb.de/seminare/berufliche-weiterbildung/zertifikat-ernaehrungsberater/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/naturkost-berater/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/qualitaetssicherung/", "https://www.ugb.de/seminare/therapie/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/ernaehrungstherapie-magen-und-darmerkrankungen/", "https://www.ugb.de/seminare/ausbildungen/diagnostik-und-therapie-bei-allergien-und-nahrungsmittelunvertraeglichkeiten/", "https://www.ugb.de/seminare/inhouse-seminare/", "https://www.ugb.de/betriebliche-gesundheitsfoerderung/", "https://www.ugb.de/betriebliche-gesundheitsfoerderung/inhouse-schulungen/", "https://www.ugb.de/betriebliche-gesundheitsfoerderung/mitarbeiter-schulungen/", "https://www.ugb.de/betriebliche-gesundheitsfoerderung/referenzen/", "https://www.ugb.de/seminare/inhouse-seminare/kita-essen/", "https://www.ugb.de/ugb-akademie/kurskonzepte/", "https://www.ugb.de/gesundheitswochen/", "https://www.ugb.de/gesundheitswochen/entzuendungshemmend-essen-und-leben/", "https://www.ugb.de/seminare/seminarberatung/", "https://www.ugb.de/seminare/selbststudium/", "https://www.ugb.de/schnupperseminare/", "https://www.ugb.de/seminare/7-beste-gruende/", "https://www.ugb.de/seminare/neue-seminare/", "https://www.ugb.de/seminare/unsere-dozentinnen/", "https://www.ugb.de/seminare/anmeldebedingungen/", "https://www.ugb.de/seminare/foerdermoeglichkeiten/", "https://www.ugb.de/seminare/foerdermoeglichkeiten/begabtenfoerderung/", "https://www.ugb.de/seminare/foerdermoeglichkeiten/foerderung-fuer-koeche/", "https://www.ugb.de/seminare/seminar-tagungsorte/", "https://www.ugb.de/mitfahrboerse/", "https://www.ugb.de/seminare/fotogalerien/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/", "https://www.ugb.de/aktuelles-heft/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/einzelhefte/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/sonderthemen/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/digitale-dossiers/", "https://www.ugb.de/fachinfos/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/literaturverzeichnisse/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/frischkost/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/getreidegerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/gemuesegerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/huelsenfruchtgerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/kartoffel-nudelgerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/kindergerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/vegane-gerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/suppen-und-saucen/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/fischgerichte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/desserts/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/kuchen/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/plaetzchen-konfekt/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/grundrezepte/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/brot-pikantes-gebaeck/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/brotaufstriche/", "https://www.ugb.de/vollwert-rezepte/frischkornmuesli/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/die-redaktion/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/forum-digital/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-forum/bestellen/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-kuechenpraxis/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/foliensaetze/", "https://www.ugb.de/kurskonzepte/", "https://www.ugb.de/kurskonzepte/ernaehrungsprogramm/", "https://www.ugb.de/kurskonzepte/abnehmprogramm/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/vollwertige-rezepte/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/ugb-kompaktinfos/", "https://www.ugb.de/ugb-medien/vollwert-tabelle/", "https://www.ugb.de/mitglieder/", "https://www.ugb.de/mitglieder/", "https://www.ugb.de/mitglieder/mitgliedsbeitrag/", "https://www.ugb.de/mitglieder/mitglied-werden/", "https://www.ugb.de/mitglieder/spendenbescheinigung/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/bildung-fuer-nachhaltige-entwicklung/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/bildung-fuer-nachhaltige-entwicklung/expertennetzwerk-nachhaltige-ernaehrung-ene/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/bildung-fuer-nachhaltige-entwicklung/expertennetzwerk-nachhaltige-ernaehrung-ene/netzwerk-mit-auszeichnung/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/bildung-fuer-nachhaltige-entwicklung/lernort-mit-auszeichnung/", "https://www.ugb.de/kooperationen/", "https://www.ugb.de/beirat/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/dozenten/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/team-mitarbeiter/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/referenzen/", "https://www.ugb.de/foerdern/", "https://www.ugb.de/service/", "https://www.ugb.de/service/", "https://www.ugb.de/newsletter/", "https://www.ugb.de/mitfahrboerse/", "https://www.ugb.de/studium/", "https://www.ugb.de/studenten/arbeitskreis-giessen/", "https://www.ugb.de/ugb-verband/praktikum-beim-ugb/", "https://www.ugb.de/linktipps/", "https://www.ugb.de/service/veranstaltungen/", "https://www.ugb.de/literaturempfehlungen/", "https://www.ugb.de/stellenangebote/", "https://www.ugb.de/stellenangebote/anzeigenpreise/", "//www.fairberaten.net/", "https://www.ugb-verlag.de/", "https://www.netzwerk-gesunde-ernaehrung.de/", "//www.seminarhaus-edersee.de/", "https://ene.network/", "tel:+49641808960", "/service/kontakt/", "https://www.instagram.com/ugb_vollwert/", "https://www.facebook.com/UGBeV", "https://twitter.com/UGBvollwert", "/service/impressum/", "/service/impressum/#datenschutz", "/SignIn/"]}