{"title": "Jetzt, wo ich schon mal nicht tot bin von Silvana/Hauser Koch-Mehrin (Paperback)", "author": "Koch-Mehrin; Silvana; Hauser; Uli", "url": "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783959103817/jetzt-wo-ich-schon-mal-nicht-tot-bin-von-silvana-hauser-koch-mehrin-paperback", "hostname": "buch-cafe.com", "description": "Jede*r hat Angst. Angst geh\u00f6rt zum Menschsein. Doch wir gestehen sie uns oft nicht ein, weil wir lieber stark als schwach sind. Aber wie w\u00e4re es, wenn wir offen \u00fcber unsere \u00c4ngste sprechen w\u00fcrden? \u00dcber die Angst, Fehler zu machen, vor dem Alleinsein, vor dem Tod. Vor noch mehr Kriegen und Katastrophen. Und davor, dass die neuen Zeiten keine guten werden k\u00f6nnten. Wie k\u00f6nnen wir es schaffen, einen Umgang mit unseren \u00c4ngsten zu finden, ohne zu verzweifeln? Silvana KochMehrin, ehemals Vizepr\u00e4sidentin des Europ\u00e4ischen Parlaments und Gr\u00fcnderin eines internationalen Frauennetzwerks, hatte in ihrem Leben mehr \u00c4ngste auszustehen, als ihr lieb war. Sie erlebte als Politikerin Aufstieg und Fall, verlor ein Kind, eine Karriere, eine Brust an den Krebs. In diesem sehr pers\u00f6nlichen Buch beschreibt Koch-Mehrin ihr altes und neues Leben. Wie sie es schaffte, Halt zu finden. Sie m\u00f6chte eine Debatte ansto\u00dfen - dar\u00fcber, was f\u00fcr ein Gewinn es w\u00e4re, wenn wir mehr voneinander w\u00fcssten,ehrlich miteinander sprechen und uns nicht hinter Fassaden verstecken w\u00fcrden.", "sitename": "Buch-Caf\u00e9 Peter & Paula", "date": "2022-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Beschreibung\nJede*r hat Angst. Angst geh\u00f6rt zum Menschsein. Doch wir gestehen sie uns oft nicht ein, weil wir lieber stark als schwach sind. Aber wie w\u00e4re es, wenn wir offen \u00fcber unsere \u00c4ngste sprechen w\u00fcrden? \u00dcber die Angst, Fehler zu machen, vor dem Alleinsein, vor dem Tod. Vor noch mehr Kriegen und Katastrophen. Und davor, dass die neuen Zeiten keine guten werden k\u00f6nnten. Wie k\u00f6nnen wir es schaffen, einen Umgang mit unseren \u00c4ngsten zu finden, ohne zu verzweifeln? Silvana KochMehrin, ehemals Vizepr\u00e4sidentin des Europ\u00e4ischen Parlaments und Gr\u00fcnderin eines internationalen Frauennetzwerks, hatte in ihrem Leben mehr \u00c4ngste auszustehen, als ihr lieb war. Sie erlebte als Politikerin Aufstieg und Fall, verlor ein Kind, eine Karriere, eine Brust an den Krebs. In diesem sehr pers\u00f6nlichen Buch beschreibt Koch-Mehrin ihr altes und neues Leben. Wie sie es schaffte, Halt zu finden. Sie m\u00f6chte eine Debatte ansto\u00dfen - dar\u00fcber, was f\u00fcr ein Gewinn es w\u00e4re, wenn wir mehr voneinander w\u00fcssten,ehrlich miteinander sprechen und uns nicht hinter Fassaden verstecken w\u00fcrden.\nAutorenportrait\nSilvana Koch-Mehrin ist Pr\u00e4sidentin und Gr\u00fcnderin von Women Political Leaders (WPL), einer weltweit einflussreichen Organisation von Frauen in politischen und wirtschaftlichen F\u00fchrungspositionen. Sie arbeitet eng mit den Vereinten Nationen zusammen, ihre Stiftung wird von Ministerpr\u00e4sidentinnen und Nobelpreistr\u00e4gerinnen unterst\u00fctzt. Koch-Mehrin war Abgeordnete und Vizepr\u00e4sidentin des Europ\u00e4ischen Parlaments. Sie lebt mit ihrer Familie in Br\u00fcssel.", "language": null, "image": "https://medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/395/910/3817.jpg", "pagetype": "book", "links": ["#main-content", "/", "/cart", "/cart", "/account", "/", "/artikel/%C3%BCber-uns", "/unser-service-0", "/buchtipps", "/kategorie/bilderbuch-f%C3%BCr-jung-und-alt", "/kategorie/der-b%C3%BCcherschatz-von-bernhard-schultz", "/kategorie/die-b%C3%BCcherwelt-von-anne-gansen", "/kategorie/lottas-lieblinge", "/kategorie/unsere-lieblinge-aus-diy-und-handwerk", "/kategorie/unsere-liebsten-kinderb%C3%BCcher", "/shop", "/shop/ebooks", "/trag%C3%B6dchen", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/archiv", "/bildergalerie/einblicke-peter-paula", "/bildergalerie/einblicke-peter-paula", "/bildergalerie/trag%C3%B6dchen-0", "/bildergalerie/unser-kreatives-schaufenster", "/bildergalerie/deutscher-buchhandlungspreis-2016", "/bildergalerie/erinnerungen", "/bildergalerie/unsere-kleine-tafel", "/willkommen-der-welt-der-tonies", "/pocketbook-e-reader", "/", "/shop", "/shop/item/9783959103817", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783630874968/muna-oder-die-halfte-des-lebens-von-terezia-mora-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783630874968/muna-oder-die-halfte-des-lebens-von-terezia-mora-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Mora%2C%20Ter%C3%A9zia", "/shop/search?verlag=Luchterhand%20Literaturverlag", "/cart/add/nojs/9783630874968", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783546100618/vatermal-von-necati-oziri-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783546100618/vatermal-von-necati-oziri-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=%C3%96ziri%2C%20Necati", "/shop/search?verlag=Claassen%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783546100618", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783608984637/die-moglichkeit-von-gluck-von-anne-rabe-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783608984637/die-moglichkeit-von-gluck-von-anne-rabe-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Rabe%2C%20Anne", "/shop/search?verlag=Klett-Cotta", "/cart/add/nojs/9783608984637", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783498003173/echtzeitalter-von-tonio-schachinger-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783498003173/echtzeitalter-von-tonio-schachinger-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Schachinger%2C%20Tonio", "/shop/search?verlag=Rowohlt%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783498003173", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783446276239/maman-von-sylvie-schenk-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783446276239/maman-von-sylvie-schenk-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Schenk%2C%20Sylvie", "/shop/search?verlag=Carl%20Hanser%20Verlag%20GmbH%20%26%20Co.KG", "/cart/add/nojs/9783446276239", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783498003265/drifter-von-ulrike-sterblich-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783498003265/drifter-von-ulrike-sterblich-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Sterblich%2C%20Ulrike", "/shop/search?verlag=Rowohlt%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783498003265", "/lieferung-und-zahlung", "//medien.umbreitkatalog.de/bildzentrale_original/978/395/910/3817.jpg", "https://www.bic-media.com/mobile/mobileWidget-jqm1.4.html?isbn=9783959103817&https=yes&ga=no&buyUrl=https://www.buch-cafe.com/cart/add/nojs/9783959103817", "/shop/search?autor=Koch-Mehrin%2C%20Silvana/Hauser%2C%20Uli", "/shop/search?verlag=Eden%20Books", "/shop/search?wg=931", "/shop/item/9783959103930", "/lieferung-und-zahlung", "/cart/add/nojs/9783959103817", "/account/wishes/add/nojs/9783959103817", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783458683124/goethe-und-carl-august-von-sigrid-damm-kartoniertes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783458683124/goethe-und-carl-august-von-sigrid-damm-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Damm%2C%20Sigrid", "/shop/search?verlag=Insel%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783458683124", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783442143023/guten-tag-hier-spricht-ihre-kapitanin-von-cordula-friedrich-pflaum-paperback", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783442143023/guten-tag-hier-spricht-ihre-kapitanin-von-cordula-friedrich-pflaum-paperback", "/shop/search?autor=Pflaum%2C%20Cordula/Friedrich%2C%20Heidi", "/shop/search?verlag=Goldmann%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783442143023", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783518427798/thomas-bernhard-von-matthias-reiner-raimund-fellinger-leinen", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783518427798/thomas-bernhard-von-matthias-reiner-raimund-fellinger-leinen", "/shop/search?autor=Matthias%20Reiner/Raimund%20Fellinger", "/shop/search?verlag=Suhrkamp", "/cart/add/nojs/9783518427798", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783442719068/in-der-holle-tanzen-von-edith-eva-eger-englische-broschur", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783442719068/in-der-holle-tanzen-von-edith-eva-eger-englische-broschur", "/shop/search?autor=Eger%2C%20Edith%20Eva", "/shop/search?verlag=btb%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783442719068", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783499628733/warum-ich-euch-nicht-in-die-augen-schauen-kann-von-naoki-higashida-gebundenes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783499628733/warum-ich-euch-nicht-in-die-augen-schauen-kann-von-naoki-higashida-gebundenes-buch", "/shop/search?autor=Higashida%2C%20Naoki", "/shop/search?verlag=Rowohlt%20Verlag", "/cart/add/nojs/9783499628733", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783765576805/weil-gott-sie-liebt-von-sabine-roncal-vogel-e-book-epub", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783765576805/weil-gott-sie-liebt-von-sabine-roncal-vogel-e-book-epub", "/shop/search?autor=Vogel%2C%20Sabine/Roncal%2C%20Sebastian", "/shop/search?verlag=BRUNNEN", "/cart/add/nojs/9783765576805", "/lieferung-und-zahlung", "/shop/search?wg=931", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334404/mein-schulgeist-hanako-7-von-aidairo-kartoniertes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334404/mein-schulgeist-hanako-7-von-aidairo-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=AidaIro", "/shop/search?verlag=Manga%20Cult", "/cart/add/nojs/9783964334404", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334091/demon-slayer-9-von-koyoharu-gotouge-kartoniertes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334091/demon-slayer-9-von-koyoharu-gotouge-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Gotouge%2C%20Koyoharu", "/shop/search?verlag=Manga%20Cult", "/cart/add/nojs/9783964334091", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9782889210923/hell-s-paradise-9-von-yuji-kaku-kartoniertes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9782889210923/hell-s-paradise-9-von-yuji-kaku-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Kaku%2C%20Yuji", "/shop/search?verlag=Crunchyroll%20GmbH", "/cart/add/nojs/9782889210923", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783551750594/moriarty-the-patriot-10-von-ryosuke-miyoshi-takeuchi-kartoniert-in-kassette", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783551750594/moriarty-the-patriot-10-von-ryosuke-miyoshi-takeuchi-kartoniert-in-kassette", "/shop/search?autor=Takeuchi%2C%20Ryosuke/Miyoshi%2C%20Hikaru", "/shop/search?verlag=Carlsen%20Verlag%20GmbH", "/cart/add/nojs/9783551750594", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334398/mein-schulgeist-hanako-6-von-aidairo-kartoniertes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334398/mein-schulgeist-hanako-6-von-aidairo-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=AidaIro", "/shop/search?verlag=Manga%20Cult", "/cart/add/nojs/9783964334398", "/lieferung-und-zahlung", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334084/demon-slayer-8-von-koyoharu-gotouge-kartoniertes-buch", "https://www.buch-cafe.com/shop/item/9783964334084/demon-slayer-8-von-koyoharu-gotouge-kartoniertes-buch", "/shop/search?autor=Gotouge%2C%20Koyoharu", "/shop/search?verlag=Manga%20Cult", "/cart/add/nojs/9783964334084", "/lieferung-und-zahlung", "/datenschutz", "/datenschutz", "#", "#", "/impressum", "mailto:buch-cafe@web.de", "/anfahrt", "/contact", "/agb", "/datenschutz", "/impressum", "/lieferung-und-zahlung", "/widerrufsbelehrung", "https://facebook.com/peterundpaula", "https://instagram.com/buchcafe", "https://www.youtube.com/bernhardalbert1"]}