{"title": "Der Geruchssinn w\u00e4hrend der Schwangerschaft", "author": null, "url": "http://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft/geruchssinn-waehrend-der-schwangerschaft", "hostname": "weleda.de", "description": "W\u00e4hrend der Schwangerschaft ver\u00e4ndert sich der Geruchssinn. Vieles nehmen Sie jetzt intensiver wahr und nicht umsonst sagt man, dass Schwangere eine \u201esensible Nase\u201c haben.", "sitename": "Weleda", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Schwangerschaft](/magazin/schwangerschaft)\nDer Geruchssinn w\u00e4hrend der Schwangerschaft\nW\u00e4hrend der Schwangerschaft ver\u00e4ndert sich der Geruchssinn. Vieles nehmen Sie jetzt intensiver wahr und nicht umsonst sagt man, dass Schwangere eine \u201esensible Nase\u201c haben.\nIntensive Ger\u00fcche\nSchutzmechanismus des K\u00f6rpers\nEs stimmt, dass viele Schwangere gerade zu Beginn der Schwangerschaft D\u00fcfte anders wahrnehmen als zuvor. Doch wieso ist das so? Man geht davon aus, dass die \u00c4nderung der Geruchsempfindlichkeit eine uralte Anpassung ist, um die Schwangere und das Ungeborene zu sch\u00fctzen. Denn dadurch soll sie zum Beispiel verdorbene Lebensmittel von selbst meiden. Oftmals sind es auch D\u00fcfte wie Zigarettenrauch oder Kaffee, die als unangenehm empfunden werden.\nNat\u00fcrlich harmonisierend\nDich kann ich gut riechen\u2026\nDer Mensch hat eine innere Verwandtschaft zu nat\u00fcrlichen D\u00fcften, da sie aus derselben, lebendigen Natur stammen. Im Laufe des Lebens machen wir verschiedene Erfahrungen mit D\u00fcften und verkn\u00fcpfen diese \u2013 oft unbewusst \u2013 mit Erinnerungen und Emotionen. Nat\u00fcrliche D\u00fcfte, wie wir sie bei Weleda verwenden, sind vielschichtig und aufgrund der Verwandtschaft zur Natur k\u00f6nnen sie den Menschen ganzheitlich ber\u00fchren. Bei unseren Naturkosmetik-Produkten kommen ausschlie\u00dflich echte \u00e4therische \u00d6le zum Einsatz. Mit Wissen aus der Aromatherapie werden daraus Duftkompositionen, die den Menschen auf der k\u00f6rperlichen und seelischen Ebene ber\u00fchren.\nAndere Duftwahrnehmung\nNat\u00fcrliche D\u00fcfte in der K\u00f6rperpflege\nWenn Sie jetzt sensibel auf D\u00fcfte reagieren und vielleicht auch manche Ihrer \u201ealten\u201c K\u00f6rperpflegeprodukte \u201enicht mehr riechen k\u00f6nnen\u201c, so probieren Sie doch einmal die Wildrose K\u00f6rperpflegeserie. Der zarte Duft der Damaszener Rose wirkt ausgleichend und das pflegende Kern\u00f6l der Rosa Mosqueta pflegt die Haut samtweich. Die\n[Verw\u00f6hnende Pflege K\u00f6rperlotion Wildrose](/produkt/w/wildrose-lotion) unterst\u00fctzt die hauteigenen Aufbauprozesse.", "language": null, "image": "//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-header-images/articles/preganancy/month-01/hd_sense_of_smell.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/", "/rechtliches/datenschutz#cookiepolicy", "https://www.weleda.de/rechtliches/datenschutz", "/", "https://www.weleda.de/arzneimittel", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/stress", "https://www.weleda.de/kinderapotheke", "https://www.weleda.de/arzneimittel/allergie", "https://www.weleda.de/arzneimittel/auge", "https://www.weleda.de/arzneimittel/erkaeltung--grippaler-infekt", "https://www.weleda.de/arzneimittel/haut--bewegung", "https://www.weleda.de/arzneimittel/herz--kreislauf", "https://www.weleda.de/arzneimittel/mutter-kind", "https://www.weleda.de/arzneimittel/nervensystem", "https://www.weleda.de/arzneimittel/verdauung", "https://www.weleda.de/arzneimittel/wechseljahre", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/heuschnupfen", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/augenglueck", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/erkaeltungskrankheiten", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/gesunde-haut", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/herz-kreislauf-beschwerden", "https://www.weleda.de/kinderapotheke", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/stress", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/verdauungsbeschwerden", "https://www.weleda.de/erkaeltungskrankheiten-bei-kindern", "https://www.weleda.de/reisezeit", "https://www.weleda.de/arzneimittel", "https://www.weleda.de/gesundheitstipps/stress", "https://www.weleda.de/kinderapotheke", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r1", "https://www.weleda.de/gesichtspflege", "/straffende-gesichtspflege", "/pflegeserien/feigenkaktus", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/reinigung", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/augenpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/tages--und-feuchtigkeitspflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/nachtpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/intensiv--und-zusatzpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/lippenpflege", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/men", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/alle-hauttypen", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/normale-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/mischhaut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/feuchtigkeitsarme-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/sensible-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/trockene-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/unreine-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/oelige-haut", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/feine-linien--falten", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/feuchtigkeitsspendend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/ausgleichend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/erfrischend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/anti-age", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/beruhigend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/naehrend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/reinigend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/regenerierend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/klaerend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege/mattierend", "https://www.weleda.de/gesichtspflege", "/straffende-gesichtspflege", "/pflegeserien/feigenkaktus", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r2", "https://www.weleda.de/koerperpflege", "/pflegeserien/skinfood", "https://www.weleda.de/geschenksets", "https://www.weleda.de/koerperpflege/duschen", "https://www.weleda.de/koerperpflege/koerperlotionen", "https://www.weleda.de/koerperpflege/koerperoele", "https://www.weleda.de/koerperpflege/hand---fusspflege", "https://www.weleda.de/koerperpflege/deos", "https://www.weleda.de/koerperpflege/seifen--baeder", "https://www.weleda.de/koerperpflege/men", "https://www.weleda.de/koerperpflege/skin-food", "https://www.weleda.de/koerperpflege/haarpflege", "https://www.weleda.de/koerperpflege/zahn---mundpflege", "https://www.weleda.de/koerperpflege/alle-hauttypen", "https://www.weleda.de/koerperpflege/normale-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/trockene--sehr-trockene-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/sensible-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/reife-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/anspruchsvolle-haut", "https://www.weleda.de/koerperpflege/arnika", "https://www.weleda.de/koerperpflege/birke", "https://www.weleda.de/koerperpflege/citrus", "https://www.weleda.de/koerperpflege/granatapfel", "https://www.weleda.de/koerperpflege/lavendel", "https://www.weleda.de/koerperpflege/sensitiv", "https://www.weleda.de/koerperpflege/sanddorn", "https://www.weleda.de/koerperpflege/skin-food", "https://www.weleda.de/koerperpflege/wildrose", "https://www.weleda.de/koerperpflege", "/pflegeserien/skinfood", "https://www.weleda.de/geschenksets", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r3", "https://www.weleda.de/lebensmittel", "/magazin/gesundheit/immunsystem-staerken", "/magazin/gesundheit/7-wege-um-gesund-durch-den-winter-zu-kommen", "https://www.weleda.de/lebensmittel/nahrungsergaenzung", "https://www.weleda.de/lebensmittel/sirup--saefte", "https://www.weleda.de/lebensmittel/tee", "https://www.weleda.de/lebensmittel", "/magazin/gesundheit/immunsystem-staerken", "/magazin/gesundheit/7-wege-um-gesund-durch-den-winter-zu-kommen", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r4", "https://www.weleda.de/mama--baby", "https://www.weleda.de/magazin/baby", "https://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft", "https://www.weleda.de/mama--baby/schwangerschaftspflege", "https://www.weleda.de/mama--baby/stillen", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-reinigung", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-gesichtspflege", "https://www.weleda.de/mama--baby/pflege-windelbereich", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-koerperpflege", "https://www.weleda.de/mama--baby/kids", "https://www.weleda.de/mama--baby/normale-haut", "https://www.weleda.de/mama--baby/ueberempfindliche-haut", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-calendula", "https://www.weleda.de/mama--baby/baby-derma-weisse-malve", "https://www.weleda.de/mama--baby/mama", "https://www.weleda.de/mama--baby", "https://www.weleda.de/magazin/baby", "https://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r5", "#", "/weleda/ueber-uns/karriere", "/weleda/ueber-uns/grow-together", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/grow-together", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/karriere", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/unsere-werte", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/unsere-wurzeln", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/unsere-identitaet", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/cityspa", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/logistik-campus", "https://www.weleda.de/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/nachhaltigkeit", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/biodiversitaet", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/verpackung", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/ethische-rohstoffbeschaffung", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-verantwortung/weleda-produkte-klimaneutral", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-expertise/naturkosmetik", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-expertise/arzneimittel", "https://www.weleda.de/weleda/unsere-expertise/forschung-und-entwicklung", "/weleda/ueber-uns/karriere", "/weleda/ueber-uns/grow-together", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r6", "https://www.weleda.de/magazin", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/wie-bitterstoffe-unserer-verdauung-helfen", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/zu-hause-entspannen", "/magazin/schoenheit/was-tun-bei-trockener-haut-an-strapazierten-haenden", "https://www.weleda.de/magazin/schoenheit/bewegung-fur-straffe-haut", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit", "https://www.weleda.de/magazin/sinne", "https://www.weleda.de/magazin/natur", "https://www.weleda.de/magazin/schoenheit", "https://www.weleda.de/magazin/schwangerschaft", "https://www.weleda.de/magazin/baby", "https://www.weleda.de/magazin", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/wie-bitterstoffe-unserer-verdauung-helfen", "https://www.weleda.de/magazin/gesundheit/zu-hause-entspannen", "/magazin/schoenheit/was-tun-bei-trockener-haut-an-strapazierten-haenden", "https://www.weleda.de/magazin/schoenheit/bewegung-fur-straffe-haut", "#menu-link-r128_r3_r7_r1_r7", "/", "/login", "/haendlersuche", "/service/kontakt", "https://www.facebook.com/weleda.ag", "https://www.instagram.com/weleda_ag/", "https://www.youtube.com/user/weleda", "https://twitter.com/Weleda_D", "https://www.pinterest.de/weledaag/", "/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "https://fachportal.weleda.de/", "/weleda/ueber-uns/magazine-und-buecher", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/produkt/w/wildrose-lotion", "https://www.pinterest.com/pin/create/button/?url=http://www.weleda.de/site/magazin/schwangerschaft/geruchssinn-waehrend-der-schwangerschaft&media=//weledaint-prod.global.ssl.fastly.net/binaries/content/gallery/global/magazine-content-images/preganancy/month-01/wi_parfum.jpg/wi_parfum.jpg/magazine%3Acontentmedium&description=", "/produkt/a/aroma-shower-love", "/produkt/w/wildrose-lotion", "/produkt/w/wildrosenoel", "                    /magazin/tag/RIECHEN\n", "                    /magazin/tag/SCHWANGERSCHAFT MONAT 1\n", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gute-gedanken-zur-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gute-gedanken-zur-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/kinderwunsch", "/magazin/schwangerschaft/kinderwunsch", "/magazin/schwangerschaft/gute-gedanken-zur-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gute-gedanken-zur-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/kinderwunsch", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/kinderwunsch", "/magazin/schwangerschaft/schlaflosigkeit-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/schlaflosigkeit-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/empfaengnis", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/empfaengnis", "/magazin/schwangerschaft/babyentwicklung-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/babyentwicklung-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/was-ihr-koerper-in-der-schwangerschaft-leistet", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/was-ihr-koerper-in-der-schwangerschaft-leistet", "/magazin/schwangerschaft/muedigkeit-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/muedigkeit-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/wie-verlaeuft-eine-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/wie-verlaeuft-eine-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/ganzheitlich-gesund-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/ganzheitlich-gesund-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/erste-anzeichen-einer-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/erste-anzeichen-einer-schwangerschaft", "https://www.facebook.com/weleda.ag", "https://www.instagram.com/weleda_ag/", "https://www.youtube.com/user/weleda", "https://twitter.com/Weleda_D", "https://www.pinterest.de/weledaag/", "https://www.weleda.de/rechtliches/datenschutz", "/", "/magazin", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/aktienregister", "/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "/haendlersuche", "/service/kontakt", "/service/newsletter", "/presse", "https://fachportal.weleda.de/", "/weleda/ueber-uns/karriere", "/weleda/ueber-uns/erlebniszentrum", "/geschaefts-und-nachhaltigkeitsbericht", "https://www.weleda.com/international", "{{store.deepLink}}", "{{store.deepLink}}"]}