{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.swr.de/swr2/doku-und-feature/alle-unter-einem-aluhut-doku-ueber-alternative-milieus-und-rechte-raender-swr2-feature-2022-11-04-102.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \n \nAlle unter einem Aluhut?  \nDoku \u00fcber alternative Mileus und rechte R\u00e4nder  \nDU\u0160KA  ROTH   \n \nBesetzung:  Claudia Jahn und Du\u0161ka Roth  \nTechnische  \nRealisation:  Daniel Senger und Sonja R\u00f6der  \nRegie:  Alexander Schuhmacher  \nRedaktion:  Michael Lissek  \n \nEine Produktion des S\u00fcdwestrundfunks f\u00fcr das ARD Radiofeature 2022. \n \nAlle Sendungen im \u00dcberblick:  \nMDR  mdr Kultur  02.11. | 22.00 Uhr  \nSWR  SWR 04.11. | 15.05 Uhr \nBR BR2 05.11. | 13.05 Uhr, Wdh. 06.11. | 21.05 Uhr \nSR SR2 05.11. | 17.04 Uhr  \n Antenne Saar  05.11. | 19.00 Uhr  \nRB Bremen Zwei  05.11 | 18.05 Uhr, Wdh. 07.11. | 21.00 Uhr  \nNDR NDR Info  06.11. | 11.05 Uhr  \n NDR Info Spezial  06.11. | 15.05 Uhr  \nWDR  WDR5  06.11. | 13.04 Uhr, Wdh. 06.11. | 20.04 Uhr  \nHR HR2-Kultur  06.11. | 18.04 Uhr  \n   \n \n Alle unter einem Aluhut?  Seite 2 / 23 \n \n \n \n \nSTEPP  \nWenn es voll ist, wird es dann hier gefaltet und umgeschlagen (AUTORIN: ah jetzt). Es \nwird nicht von vorne, weil (AUTORIN: Ja, ja klar) hier ist es sehr leicht, wenn Sie es \nhochheben und (\u2026) und Alu ist immer noch IN, weil\u2026  \n \nTITEL  \nAlle unter einem Aluhut? Doku \u00fcber alternative Milieus und rechte R\u00e4nder. ARD -\nRadiofeature von Du\u0161ka Roth.  \n \nSTEPP  \n\u2026 wenn ich hinten draufdr\u00fccke, dann kommt es vorne raus, und wenn ich es loslasse \nbleibts gedr\u00fcckt (AUTORI N: Dann bleibts gedr\u00fcckt), dann kommt kein Sauerstoff rein \nund das ist beim Naturkosmetikprodukt auch ein Problem, wenn Sauerstoff reinkommt, \ndass dann schneller verdirbt. Und das ist dann hier wieder beim Alu der Vorteil.  \n \nSPRECHERIN  \nNein, hier in der Wel eda-Fabrik werden keine Aluh\u00fcte gefaltet, hier werden Alutuben \nhergestellt. In die k\u00f6nnte man dann mentholfreie Calendula -Zahncreme f\u00fcllen. \u201e\u2026f\u00fcr \nMenschen, die auf Pfefferminz\u00f6l verzichten m\u00f6chten - zum Beispiel w\u00e4hrend einer \nhom\u00f6opathischen Behandlung.\u201c - hei\u00dft es in der Produktbeschreibung.  \n \nAUTORIN  \nIch bin ja jetzt mehrere Monate f\u00fcr diese Sendung durch Deutschland gefahren und habe \nInterviews gef\u00fchrt.  \n \nUnd fast immer, wenn ich nach einem Gespr\u00e4ch frage, kommt dann zur\u00fcck: also worum \ngeht es Ihnen so gan z genau? Und ich habe so das Gef\u00fchl, ich muss erkl\u00e4ren, dass es \nmir nicht darum geht zusagen: ihr steht am rechten Rand und jetzt erkl\u00e4rt euch mal \nbitte. Sondern es geht mir darum ein m\u00f6glichst breites Bild zu zeichnen und zu schauen: \nwas gibt es denn alle s da und wie kann es sein, dass die Rechten die Bewegung kapern \nund beziehungsweise auch umgekehrt, wie kann es sein, dass eher alternativ eingestellte \nMenschen wie Hom\u00f6opathen und Anthroposophen und so weiter, dass die mit den \nRechten gemeinsam demonstrie ren. Ich finde es wirklich schwierig.  \n \nMERKEL  \nLiebe Mitb\u00fcrgerinnen, liebe Mitb\u00fcrger, das Coronavirus ver\u00e4ndert zurzeit das Leben in \nunserem Land dramatisch. Unsere Vorstellung von Normalit\u00e4t, von \u00f6ffentlichem Leben, \nvon sozialen Miteinander - all das wird auf die Probe gestellt wie nie zuvor.  \n \n  Alle unter einem Aluhut?  Seite 3 / 23 \n \nSPRECHERIN  \n18. M\u00e4rz 2020, Bundeskanzlerin Angela Merkel h\u00e4lt eine Fernsehansprache.  \n \nMERKEL  \nDiese Situation ist ernst, und sie ist offen. Das hei\u00dft es wird nicht nur, aber auch davon \nabh\u00e4ngen, wie diszipliniert  jeder und jede die Regeln befolgt und umsetzt.  \n \nSPRECHERIN  \nNach der Ansprache werden Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie getroffen. Sie \nbeinhalten unter anderem: Die Einschr\u00e4nkung sozialer Kontakte, einen Mindestabstand in \n\u00f6ffentlichen R\u00e4umen, Maskenpfl icht. Nicht lebensnotwendige Gesch\u00e4fte und \nDienstleistungsbetriebe werden geschlossen. Man darf nur noch wenige Menschen \ntreffen. Lockdown\u2026 Schon bald nach der Verk\u00fcndigung dieser Ma\u00dfnahmen gehen die \nErsten auf die Stra\u00dfe, um zu demonstrieren. Trotz des Ve rsammlungsverbots und oft, \nohne die geforderten Hygieneregeln einzuhalten.  \n \nDEMO Karlsruhe Redner  \n\u201eWir sind gegen die Maskenpflicht, wir sind gegen die Fake -Pandemie, wir sind gegen all \ndie anderen Ma\u00dfnahmen, die uns einschr\u00e4nken. Wir m\u00f6chten zur\u00fcck zum Gr undgesetz.\u201c  \n \nSPRECHERIN  \n\u00dcberall in Deutschland gibt es Protestkundgebungen. Eine der ersten und gr\u00f6\u00dften \nversammelt sich in Stuttgart unter dem Namen \u201eQuerdenken -711\u201c. Der Initiator Michael \nBallweg meldet w\u00f6chentlich \u201eMahnwachen f\u00fcr Grundrechte\u201c an. Die For derungen: \nAufhebung der Ma\u00dfnahmen und Neuwahlen im Oktober 2020. Unter den Gastrednern \nfindet sich Prominenz aus der Verschw\u00f6rungsszene, zum Beispiel Ken Jebsen.  \n \nDEMO Stuttgart Ken Jebsen  \n\u201eIch gr\u00fc\u00dfe Stuttgart, ich m\u00f6chte mich bei euch ganz herzlich bedank en und auch bei dem \nVeranstalter, dass ihr so viel Mut bewiesen habt, auf die Stra\u00dfe zu gehen. Dieser Moment \nist historisch, gebt euch selbst einen Applaus.\u201c  \n \nSPRECHERIN  \nAuf den Kundgebungen sieht man besorgte Normalb\u00fcrger, Eltern mit Kindern zusammen \nmit Leugnern des Coronavirus, Esoterikern, Impfgegnern, Vertretern unterschiedlichster \nVerschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen und Reichsb\u00fcrgern. Das Spektrum reicht von Linken \u00fcber \nLiberale und Konservative bis hin zu Rechtspopulisten und Rechtsextremisten. Eine \nheterogene Gruppe\u2026  \n \n  Alle unter einem Aluhut?  Seite 4 / 23 \n \nAUTORIN  \nIch fahre quer durchs Land einfach weil ich wissen m\u00f6chte\u2026  \n\u2026wo sind die Andockpunkte?  \n \nSPRECHERIN  \nDas: ist \u00fcbrigens die Autorin\u2026  \n \nAUTORIN  \nGibt es da irgendwelche Gemeinsamkeiten und warum fehlt da eine Abgrenzung?  \n \nBLUME  \nAlso es war so, dass ich aus ganz vielen Ecken der Welt Anfragen bekommen habe: \nwarum ist es bei euch im S\u00fcddeutschen so? Warum sind hier die Querdenker \nentstanden? Wo kommt das her?  \n \nSPRECHERIN  \nMichael Blume ist Religions - und Politikwissenschaftler und seit 2018 \nAntisemitismusbeauftragter der Landesregierung Baden -W\u00fcrttemberg.  \n \nBLUME  \nUnd, da hab\u2018 ich mir dann eben verschiedene, auch wissenschaftliche Theorien \nangeschaut und die \u201eGebirgsregionen -Medien -These\u201c pr\u00e4sentiert: dass es eben \ntats\u00e4chlich einen Zusammenhang gi bt zwischen Gebirgsregionen, F\u00f6deralismus, Esoterik, \nauch Antisemitismus und habe das eigentlich mit meinen Studierenden am KIT Karlsruhe \ndiskutiert. Ich habe nicht geahnt, dass das dann den Weg in die \u00d6ffentlichkeit und die \nS\u00fcddeutsche Zeitung finden w\u00fcrd e. Aber es fand gro\u00dfes Interesse.  \n \nSTEINERZITATOR:  \nEine wundervolle Landschaft umschloss meine Kindheit.  \n \nBLUME  \nKnapp gesagt, ist es zum Beispiel f\u00fcr Japanerinnen und Japaner unverst\u00e4ndlich, warum \nausgerechnet in der Region, wo doch Heidi lebt und tanzt, a uch Leute unterwegs sind, \ndie sagen \u201eah nee Impfen geht gar nicht\u201c oder \u201eSchulmedizin geht gar nicht\u201c. Und diesen \nZusammenhang aufzukl\u00e4ren, das war mir wichtig.  \nDie Gefahr, auch in der Esoterik, ist der sogenannte Dualismus. Das hei\u00dft, ich erkl\u00e4re die \nWelt dann \u00fcber Feindbilder, und da ist dann der Weg zur Rechtsesoterik sehr, sehr nahe. \nIch mache mich jetzt unbeliebt, indem ich sage: Das sehen Sie zum Beispiel auch schon \nbei Heidi. Heidi ist wunderbar und toll, und ich habe es auch geliebt. Aber wir sehen dort \nein M\u00e4dchen, das sozusagen die heile Natur mit lauter wei\u00dfen Menschen oben auf den Alle unter einem Aluhut?  Seite 5 / 23 \n \nBergen. Und die wird auch gar nicht krank. Und die arme Clara Sesemann, die unten in \nder dreckigen Stadt Frankfurt lebt, die muss erst auf die Alpen gebracht werden, da mit \nsie wirklich gesund werden kann, weil die ganze Schulmedizin und diese ganzen \nun\u00fcbersichtlichen St\u00e4dte, wo ganz viele Menschen unterschiedliche Hautfarben leben, des \nisch nix.  \n \nAUTORIN  \nWas Michael Blume behauptet, ist, dass es regionale Besonderheiten gibt, die den Weg in \ndie Rechtsesoterik verk\u00fcrzen.  \n \nBLUME  \nAlso es ist tats\u00e4chlich so, dass wir im EUSALP Alpenraum, auch mit den Vorgebirgen \nSchw\u00e4bische Alb und so weiter oder Erzgebirge im S\u00e4chsischen, haben wir lange \nTraditionen, wo sich die Leute selbst  verwalten, auf Basis ihrer Dialekte und Sprachen. \nJa: \u201eMia san mia\u201c, sagt der Bayer. Das hei\u00dft, das, was von au\u00dfen kommt, die \nVorschriften, das wird erst einmal skeptisch gesehen.  \nWir hatten hier die Hexenverbrennungen. Wir hatten die Pestpogrome. Wir hatten die \nEsoterik, auch die Anthroposophie, die ich jetzt nicht generell problematisch finde. Aber \nin einigen Aspekten, und da muss man also schon sagen, bei uns sind das Gute und das \nProblematische ganz eng miteinander verwoben.  \n \nDEMO K arlsruhe  \n\u201eUnd trotzdem sind wir weit davon entfernt die Regierung zu st\u00fcrzen oder eine, was ja\u2026 \nes gibt Grund das zu wollen oder \u2026 (Klatschen). Okay wir sind uns einig.\u201c  \n \nMEYS  \nMan riecht ja auch schon so ein bisschen, so diesen etwas so kr\u00e4uterartigen Geru ch und \ndas ist nat\u00fcrlich bei Weleda so ein ganz gro\u00dfer Fokus auf einerseits das Thema, ja \nhochwertige pflanzliche Inhaltsstoffe und dann aber nat\u00fcrlich auch die \u00e4therischen \u00d6le\u2026  \n \nSPRECHERIN  \nWieder bei Weleda. Britta Meys ist die aktuelle Unternehmenssprech erin. \nDas Unternehmen wurde in den 1920ern von Ita Wegmann, einer \u00c4rztin, und Rudolf \nSteiner, dem Begr\u00fcnder der Anthroposophie, gegr\u00fcndet. Heute ist das Unternehmen ein \nf\u00fchrender Hersteller von Naturkosmetika und anthroposophischen Arzneimitteln.  \n \nMEYS  \nAlso das, was jetzt hier bei der Naturkosmetik, ja auch schon mit vielen Vorschriften \nverbunden ist, also Hygiene und so weiter. Das ist nat\u00fcrlich in der Arzneimittelproduktion \nnochmal extremer\u2026  Alle unter einem Aluhut?  Seite 6 / 23 \n \n \nSPRECHERIN  \nIn der Studie \u201eQuellen des \u201aQuerdenkertums\u2018\u201e haben S oziologen der Universit\u00e4t Basel, im \nAuftrag der Heinrich -B\u00f6ll-Stiftung, die Corona -Proteste in Baden -W\u00fcrttemberg \nuntersucht. Sie haben festgestellt, dass ihre Quellen, unter anderem, im alternativen und \nim anthroposophischen Milieu liegen.  \n \nAUTORIN  \nDie Ant hroposophie hat heute viele Anwendungsfelder, sie sind t\u00e4tig in der Medizin, der \nArchitektur, in der Landwirtschaft, Demeter beispielsweise ist ja anthroposophisch, der \nDM-Gr\u00fcnder G\u00f6tz Werner war ja Anthroposoph, es gibt die Waldorfschulen, es gibt \nWeleda,  es gibt Dr. Hauschka.  \n \nSTEINERZITATOR  \nIch sagte mir: die Gegenst\u00e4nde und Vorg\u00e4nge, welche die Sinne wahrnehmen, sind im \nRaume\u2026  \n \nSPRECHERIN  \nDer Gr\u00fcnder der Anthroposophie, Rudolf Steiner lebte in einer Zeit, in der es hie\u00df: es gibt \neine Materie, sie ist be obachtbar und messbar, und nur das ist die Wahrheit. Steiner aber \nsagte, es g\u00e4be dar\u00fcber hinaus ein qualitatives Mehr.  \n \nSTEINERZITATOR  \n\u2026aber ebenso wie dieser Raum au\u00dfer dem Menschen ist, so befindet sich im Inneren eine \nArt Seelenraum, der der Schauplatz geistiger Wesenheiten und Vorg\u00e4nge ist.  \n \nAUTORIN:  \nDass die Anthroposophen in so vielen Feldern t\u00e4tig sind, liegt ja vor allen Dingen daran, \ndass Steiner sich zu all diesen Themen ge\u00e4u\u00dfert hat.  \n \nSPRECHERIN  \nUnd er sagt: jeder Mensch kann systematisch F\u00e4higkeiten entwickeln, um diese geistige \nWelt zu durchblicken und Erkenntnisse h\u00f6herer Welten zu erlangen. Rudolf Steiner nennt \ndas \u201eGeisteswissenschaft\u201c und erhebt damit den Anspruch, seine Weltanschauung und \ndie Methoden seien wissenschaftl ich. \n \nAUTORIN  \nBei Weleda bin ich, weil es ein anthroposophisches Unternehmen ist und man kennt ja \ndie Produkte, sogar Promis schw\u00f6ren auf Weleda Cremes und man benutzt es vielleicht, \nohne explizit zu wissen, dass es anthroposophisch ist. Und von denen m\u00f6ch te ich gerne Alle unter einem Aluhut?  Seite 7 / 23 \n \nwissen was sie davon halten, dass Anthroposophen auf Demos mitlaufen, wo auch Rechte \nsind und wie sie sich dazu positionieren.  \n \nSTEPP  \nUnd nat\u00fcrlich ist es unsere Aufgabe, denke ich dann auch, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir dass \nwir in dem Topf nich t mit drin sind.  \n \nSPRECHERIN  \nTheo Stepp ist ehemaliger Unternehmenssprecher bei Weleda, er ist bei der \nBetriebsf\u00fchrung auch dabei. Seit 2021 ist er offiziell im Ruhestand, aber immer noch als \nTeilzeitler f\u00fcr bestimmte Fragen unterwegs, sagt er.  \n \nSTEPP  \nEs ist eine schwierige Gradwanderung. Einerseits m\u00f6chtest du nicht deine Geschichte \nverleugnen, das geh\u00f6rt zum Unternehmen, und andererseits m\u00f6chtest du nicht mit \nsolchen Leuten in Topf geworfen werden.  \n \nDEMO Karlsruhe  \n\u201eMeine Frage ist, ob das Grundgesetz reic ht, um eine neue Gesellschaft zu kreieren, wo \nsowas, man kann nicht mehr sagen, es ist nicht mehr m\u00f6glich, aber besser bek\u00e4mpft \nwerden kann. Wo zum Beispiel die Propagandamedien, irgendwie an die Leine genommen \nwerden k\u00f6nnen. Die sind ja mit unser gr\u00f6\u00dfter Feind, weswegen die Leute uns nicht \nzuh\u00f6ren.\u201c  \n \nSTEPP  \nIch kann, ich kann mich nicht so richtig rein denken, was das ist. Aber ich glaube, ich \nkann, kann mir vorstellen, dass das ist auch so eine Art: Da guckt mal da, da werde ich \njetzt pl\u00f6tzlich geh\u00f6rt. Da kriege ich eine Plattform, dann entsteht da so eine Melange. \nUnd die wollen vielleicht grunds\u00e4tzlich gar nicht jetzt rechts sein, es ist\u2026 ich glaube es ist \neher so, dass dann rechtsgewirkte hier die Chance sehen, Leute einzusammeln, die sie \nverf\u00fchren. Und die es\u2026 die vielleicht auch ein St\u00fcck weit aus einer gewissen Naivit\u00e4t \nraus, verf\u00fchrbar sind.  \n \nAUTORIN  \nDer Unternehmenssprecher Theo Stepp konnte mir da jetzt auch nicht wirklich \nweiterhelfen. Ich habe eher so das Gef\u00fchl, das man da genauso ratlos ist, und  man sich \nirgendwie davon fernh\u00e4lt indem man sagt: \u201anaja das sind so einzelne Personen, die da \nmitlaufen, aber das hat mit uns oder mit der anthroposophischen Einstellung, hat das \nnichts zu tun. Kann man ja auch irgendwie verstehen\u2026  \n Alle unter einem Aluhut?  Seite 8 / 23 \n \nTAGESSCHAU  \n\u201eHier ist das erste Deutsche Fernsehen mit der Tagesschau. Heute im Studio: Susanne \nDaubner. \u2026Die Zahl der Coronainfektionen ist erneut gestiegen\u2026dessen ungeachtet \ndemonstrieren in Berlin 20.000 Menschen gegen Corona Auflagen\u201c  \n \nMERKEL  \nIch glaube fest daran , dass wir diese Aufgabe bestehen, wenn wirklich alle B \u00fcrgerinnen \nund B \u00fcrger sie als IHRE Aufgabe begreifen.  \n \nSPEIT  \nIch hei\u00dfe Andreas Speit ich arbeite seit etlichen Jahren zum Thema Rechtsextremismus, \nallerdings schon auch sehr, sehr lange mit dem Schwe rpunkt der rechten R\u00e4nder bei den \nThemenfeldern \u00d6kologie, Esoterik und Religiosit\u00e4t. Und das ist auch einer der Gr\u00fcnde, \nwarum ich beispielsweise \u00fcberhaupt nicht \u00fcberrascht war, was wir unter anderem dann \nsehen konnten, bei der Querdenken -Bewegung: wer da a uf einmal miteinander auf der \nStra\u00dfe war, weil eigentlich das sehr alte historische Traditionen sind, die dort aktuell \nsichtbar wurden. Und ich war eher \u00fcberrascht, wie viele \u00fcberrascht waren.  \n \nTAGESSCHAU  \n\u201eDer Vorsitzende der Innenministerkonferenz Meyer z eigt sich besorgt wegen \nVerbindungen und Kontakten von Rechtsextremisten in die sogenannte \nQuerdenkenbewegung. Bei deren Protesten komme inzwischen ein Drittel der \nDemonstranten aus dem Rechtsextremen Spektrum. Das zeige sich etwa an Symbolen \nund Fahnen.\u201c  \n \nSPEIT  \nMan sah es aber auch an den Spr\u00fcchen an Transparenten beispielsweise, also wenn \njemand zum Beispiel ein Plakat tr\u00e4gt wo draufsteht: kein ungeimpfter ist illegal. Dann \nahnt man, dass da jemand aus der antirassistischen Bewegung kommt. \u201eKein Mensch is t \nillegal\u201c, ist der Originalspruch, und da sieht man eben schon, dass sich doch enorm was \nvermengt hat. Man hat es aber auch gesehen, weil einfach ein paar Personen, ja von der \nKleidung eher so aussahen, wie man sich so wirklich klassisch gr\u00fcne W\u00e4hlerInnen  \nvorstellt. Manche kamen mit einer Yogamatte. Manche kamen mit einer Klangschale. Und \ndann merkte man eben schon, dass da Menschen sind, die ebend eigentlich keine \nrechtsextreme Vita haben.  \nAlso dort kauft man nat\u00fcrlich im Bioladen ein, man schickt die Kin der in \nWaldorfeinrichtungen. Man ist nat\u00fcrlich auch ein starker Anh\u00e4nger einer alternativen \nMedizin beispielsweise, und \u2026 hat vielleicht auch eine Tendenz zu psychoanalytischen \nAspekten zu Sozialtherapien. Und, und, und. Das sind aber alles, wenn man ehrli ch ist Alle unter einem  Aluhut?  Seite 9 / 23 \n \nund sich das genau anschaut, Aspekte, die das eigene Leben optimieren, mit dem ich \nmich gut f\u00fchle.  \n \nAUTORIN  \nWenn wir es da mit Selbstoptimierern zu tun haben, so wie Speit das jetzt sagt, dann \nsind das also Menschen, die gl\u00fccklich leben wollen, die daf\u00fcr sorgen wollen, dass sie \ngesund sind und dass alles freundlich ist um sie herum und all das schaffen sie ja selber. \nUnd, dass sie das nat\u00fcrlich bl\u00f6d finden, wenn staatliche Ma\u00dfnahmen, ergriffen werden, \ndie sie in Schranken weisen sollen, das kann ich mir auch gut vorstellen.  \n \nSPEIT  \nDie Rechten sind nat\u00fcrlich anf\u00e4nglich erstmal auch gekommen, weil sie eben impfkritisch \nsind, weil sie auch die Masken abgelehnt haben. Man hat also eine gemeinsame \nSchnittmenge schon bei den kritischen Positionen gehabt. We itere Studien haben unter \nanderem ja auch ergeben, dass dort Menschen auf der Stra\u00dfe sind, die enorm kritisch \nsind, die also erstmal dem Staat da oben gar nichts glauben. Die wollen sie sich erst mal \nselbst informieren. Und die wollen auch erst mal wissens chaftliche Erkenntnisse erstmals \nsich selber auch anschauen.  \n \nBLUME  \nAber der Witz an diesen Querfront -Bewegungen ist eben, dass sie sich gar nicht auf \npositive \u00dcberzeugungen einigen m\u00fcssen, sondern nur auf Feindbilder. Das hei\u00dft, da kann \ndann der Unternehm er, der sagt: \u201eich verteidige doch nur meine Freiheit\u201c, neben dem \nReichsb\u00fcrger laufen, der verk\u00fcndet, \u201edie Bundesrepublik gibt es gar nicht\u201c, ein neben der \nlinken Esoterikerin, die sagt \u201edie ganze Schulmedizin vergiftet uns\u201c und dem \nRechtsextremen, der sag t \u201ewir sind das Volk\u201c, und alle, die neu dazugekommen sind, \ngeh\u00f6ren nicht dazu.  \n \nAUTORIN  \nDarf man das eigentlich noch sagen? Schulmedizin?  \n \nSPRECHERIN  \nDer Begriff Schulmedizin beschreibt bei seinem Aufkommen die wissenschaftlich basierte \nMedizin. Samuel Ha hnemann, der Begr\u00fcnder der Hom\u00f6opathie, benutzt den Begriff \nallerdings schon als Kampfbegriff. Und im Nationalsozialismus wird der Begriff \u201aVerjudete \nSchulmedizin\u2018 gepr\u00e4gt. An ihrer Stelle sollte eine \u201aNeue deutsche Heilkunde\u2018 treten, \nwelche auf Volks - und Naturheilverfahren basiert.  \n \n  Alle unter einem Aluhut?  Seite 10 / 23 \n \nBASCHIN  \nMein Name ist Marion Baschin, ich leite seit Juni 2020 hier das Institut f\u00fcr Geschichte der \nMedizin, der Robert Bosch Stiftung in seiner Eigenschaft als Gesamtarchiv der Robert \nBosch Stiftung und ihrer Einrichtungen.  \n \nAUTORIN  \nIch bin wieder in Stuttgart, weil hier das Institut f\u00fcr Geschichte der Medizin ist, und \nMarion Baschin f\u00fchrt mich durch die Sammlung, oder besser gesagt durch die zwei \nR\u00e4ume, in denen Schr\u00e4nken stehen und Vitrinen, mit Hahnemann -B\u00fcsten, kleinen \nGl\u00e4schen und Fl\u00e4schchen mit Globuli und es gibt gro\u00dfe Holzschr\u00e4nke wo fr\u00fcher die \nWirkstoffe aufbewahrt wurden.  \n \nBASCHIN  \nDer Nachlass von Samuel Hahnemann, des Begr\u00fcnders der Hom\u00f6opathie, ist \u00fcber \nmehrere Umwege \u00fcber das M\u00fcnsterland aus Paris h ierher nach Stuttgart gekommen.  \n \nSPRECHERIN  \nSamuel Hahnemann, 1755 in Mei\u00dfen geboren, studiert Medizin und arbeitet als Arzt, \nChemiker und \u00dcbersetzer von medizinischen Werken. Und: er ist nicht zufrieden mit den \nmedizinischen Ans\u00e4tzen seiner Zeit.  \n \nBASCHIN  \nMan darf das sich so ein bisschen vorstellen, dass ja einerseits auch noch das sogenannte \nS\u00e4ftekonzept sehr vertreten wurde, also der Mensch besteht aus den vier S\u00e4ften: Blut, \nschwarze Galle, gelbe Galle und Schleim, und das muss man dann alles wieder in ein \nGleichgewicht bringen. Die therapeutischen M\u00f6glichkeiten waren begrenzt und bestanden \neben in der Regel aus Aderl\u00e4ssen, Brechmitteln und Abf\u00fchrmitteln. Und das meistens in \nextrem hohen Dosen.  \n \nBASCHIN  \nEr hat sich prinzipiell, auch angeregt von der Lite ratur, \u00fcberlegt: muss man Mittel, deren \nWirkung man nicht kennt oder die vielleicht sogar sch\u00e4dlich sind, prinzipiell in diesen \nhohen Dosierungen einsetzen? Und so kann man tats\u00e4chlich in den Krankenjournalen \nauch nachverfolgen, wie Hahnemann von noch rela tiv gro\u00dfen Dosen also, obwohl die \nschon wesentlich kleiner waren wie die \u00fcblichen, sich immer weiter vorgearbeitet hat zu \ndiesem Prozess der Verd\u00fcnnung. Und das ist einer der Punkte, der die Hom\u00f6opathie bis \nheute so umstritten macht, insbesondere bei den H ochpotenzen, wo man dann sagt: \nHallo? Da kann doch gar nichts mehr drin sein, nichts mehr wirken.  \n \n  Alle unter einem Aluhut?  Seite 11 / 23 \n \nAUTORIN  \nDie Hom\u00f6opathie steht ja in der Kritik, weil man ihr nachsagt, dass sie ja nicht \u00fcber den \nPlacebo Effekt hinauswirken w\u00fcrde. Und es aktuell wird ja  auch gerade diskutiert, ob man \nes als Kassenleistung streicht. Aber das ist eine ganz andere Diskussion. Was mich hier \ninteressiert, ist: ob das sein kann, dass Hom\u00f6opathen, aufgrund ihrer Betrachtung von \nKrankheit und der Welt, also ihrer Weltanschauung,  ob die deswegen vielleicht \nAndockpunkte bieten, f\u00fcr rechte Ideologien?  \n \nBASCHIN  \nIn aktuelle Debatten mischen wir uns eigentlich nicht ein, und ich muss auch ganz ehrlich \nsagen, ich als Historikerin und Archivarin f\u00fchle mich auch definitiv nicht dazu beruf en. \n \nAUTORIN  \nIch wollte mit einer praktizierenden Hom\u00f6opathin sprechen und deswegen bin ich in \nPforzheim, bei Rosina Sonnenschmidt . Sie wurde mir empfohlen, weil sie in der Branche \nziemlich bekannt sein soll, und das liegt daran, dass sie viele Kurse und Seminare gibt \nwoes um mediale Welten, Heilkunst und die Hom\u00f6opathie geht.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nMein Name ist Rosina Maria Elisabeth Sonne nschmidt. Ich bin Heilpraktikerin, seit \u00fcber \n20 Jahren.  \n \nSPRECHERIN  \nIhren Doktor hat Rosina Sonnenschmidt in Musikethnologie, Indologie und \u00c4gyptologie \ngemacht.  \n \nAUTORIN  \nSie hat auch gleich einem Interview zugestimmt, im Gegensatz zu manch anderen, die \nmir beispielsweise auch geschrieben haben, dass sie den \u201eStaatsfunk\u201c gerade nicht so \nspannend finden w\u00fcrden. Und, dass Rosina Sonneschmidt sich bereit erkl\u00e4rt hat, kann \nvielleicht auch daran liegen, dass fr\u00fcher mal musikethnologische Sendungen f\u00fcr den SWR \ngemacht hatte.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nSolange, wie wir die Kulturgeschichte \u00fcberblicken, gab es immer supergeniale \nErfindungen, Erkenntnisse und so weiter. Die wurden dann exportiert, und die haben was \ndraus gemacht. Und dann wurde es wieder re -importiert, und dann w ar man sauer. Und \ndann f\u00e4ngt man an, unsere eigene Sache nicht wertzusch\u00e4tzen, sondern zu kritisieren. \nDas ist ein deutsches Ph\u00e4nomen, dass wir nicht schaffen, unser eigenes, geniales, etwas, \nwas immer es sei, zu wertsch\u00e4tzen. Ich muss also 10.000 Kilomete r in Westen oder in Alle unter einem Aluhut?  Seite 12 / 23 \n \nden Osten reisen. Und dass der Teppich ausgerollt wird, nicht f\u00fcr Rosina Sonnenschmidt, \nsondern: A! Die kommt aus Deutschland, dem Land der Hom\u00f6opathie. Ja, sind wir denn \nnoch normal?  \n \nSONNENSCHMIDT  \nAlso man muss einfach, \u00e4h, sein Bewus stsein einsetzen. Deshalb gibt es sehr viele \nRichtungen in der Hom\u00f6opathie, die ich sehr wertsch\u00e4tze. Jeder hat seine Erfolge, jeder \nhat seine Erfahrungen, und meine Devise ist: aam geht so, geht auch anders. Also ich \nkann nicht sagen, meins ist der Stein der Weisen. Nein, es ist ein Weg, der sehr viel \nErfolg hat.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nAlso: denken, f\u00fchlen und handeln. Das alles zusammen, dann die Wahrnehmung eines \nPatienten. Das habe ich nat\u00fcrlich in der chinesischen Medizin gelernt - mit allen f\u00fcnf \nSinnen. Und z us\u00e4tzlich durch meine medial -Schulung ist es nat\u00fcrlich m\u00f6glich, ich gucke \nmir ein Energiefeld an. Was bringt ein Mensch an positiven Potenzialen mit, um gesund \nzu werden? Sprich Selbstheilungskr\u00e4fte, also das ist f\u00fcr mich das ganzheitliche Prinzip.  \n \nMERKEL : \nDeutschland hat ein exzellentes Gesundheitssystem, vielleicht eines der besten der Welt. \nDas kann uns Zuversicht geben. Aber auch unsere Krankenh \u00e4user w \u00e4ren v\u00f6llig \n\u00fcberfordert, wenn in k \u00fcrzester Zeit zu viele Patienten eingeliefert w \u00fcrden, die eine n \nschweren Verlauf der Coronainfektion erleiden.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nWas ist die Ursache, dass weltweit auf einmal die Immunsysteme alle so schwach sind? \nDas sind vor allen Dingen die zus\u00e4tzlichen Experimente. Erst in Wuhan, in China und \ndann in Amerika, was au ch verschwiegen wird. Das man einfach mit 5G mal St\u00e4dte \nkomplett ausger\u00fcstet hat. Man hat dann einige kleine Versuche in Deutschland gemacht. \nNachdem aber die V\u00f6gel vom Himmel fielen und Menschen todkrank wurden, also erst \nmal so asthmatische Zust\u00e4nde beka men, hat man das dann wieder ein bisschen \nabgebaut. Aber wir, wir haben 3G, 4G mit Langzeitwirkungen. 5G ist zu schnell. Das \nhei\u00dft, wir k\u00f6nnen uns mit unserem Organismus nicht schnell genug anpassen an die \nHochfrequenzen. Das ist das gro\u00dfe Problem.  \n \nSPRECH ERIN \nWas Rosina Sonnenschmidt hier anspricht, ist die These, die sich bereits Anfang 2020 \nverbreitet \u2013 alternative Medien behaupten, die Strahlung des 5G -Netzes w\u00fcrde zum \nZellenabbau f\u00fchren, was wiederum zu Todesf\u00e4llen f\u00fchre. Das Recherchezentrum \nCorrectiv  hat beim Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz nachgefragt und dort hei\u00dft es: \u201e5G Alle unter einem Aluhut?  Seite 13 / 23 \n \nverursacht weder Zellabbau noch grippe\u00e4hnliche Symptome. 5G kann h\u00f6chstens eine \ngeringf\u00fcgige, nicht wahrnehmbare Erw\u00e4rmung verursachen, die sich vor allem auf die \nK\u00f6rperoberfl\u00e4che be schr\u00e4nkt\u201c.  \n \nBLUME  \nIch w\u00fcrde sagen, dass Menschen, die esoterisch, anthroposophisch orientiert sind, \ngef\u00e4hrdet sind in Verschw\u00f6rungsmythen abzugleiten.  \n \nDEMO Stuttgart Ken Jebsen  \n\u201eWir unterstellen dar\u00fcber hinaus eine Agenda, die mit Corona wenig zu tun hat. Corona \nwird als Trojanisches Pferd genutzt, um den Staat noch m\u00e4chtiger und den B\u00fcrger noch \nohnm\u00e4chtiger zu machen.\u201c  \n \nSPEIT  \nUnd einer der zentralen Knackpunkte scheint tats\u00e4chlich zu sein, inwieweit man aus der \nWissenschaftskritik, die v\u00f6llig legitim ist und auch an einer Kritik an Lobbyeinfl\u00fcssen der \nPharmaindustrie, die ebenso v\u00f6llig legitim ist, inwieweit diese Kritiker sich verstiegen \nhaben, vielleicht in Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen.  \n \nDEMO Stuttgart Ken Jebsen  \n\u201eDer Staat und die beratenden Konzerne un d Lobbyisten hatten von Anfang an im Sinn \neine \u00dcberwachungs -App einzuf\u00fchren, um die B\u00fcrger in Zukunft permanent tracken zu \nk\u00f6nnen. Das ist nicht Covid 19 das ist Covid 1984!\u201c  \n \nSPEIT  \nUnd da, glaube ich, hat sich dann noch einiges noch mal neu sortiert, n\u00e4ml ich in der \nForm, dass man sagt: Moment mal, da sind irgendwelche Leute im Hintergrund die  \n \ndie haben dann die F\u00e4den in der Hand. Und \u00fcber die m\u00fcssen wir richtig hart, kritisch uns \nauseinandersetzen. Oder diejenigen, die sagen: nee, moderne Gesellschaften \nfunktionieren nicht mit irgendwelchen Menschen im Hintergrund, die da die F\u00e4den ziehen.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nMein Weg ist \u00fcbers Buch und \u00fcber Online -Seminare. Ich bin nicht der Mensch, der jetzt \nauf die Stra\u00dfe geht. Aber wir haben alle versucht, in einer Ganzheit smedizin unseren \nWeg zu finden, auch Stellung zu beziehen und nicht zu sagen, das ist schlecht und das ist \ngut, sondern vertrau erstmal dir, ja, und sei wieder selbstbestimmt, und erinnere dich \nder eigenen Autorit\u00e4t. Wir sind doch nicht alle bl\u00f6d im Kopf. Ja, entscheide du und lass \ndich nicht bestimmend entscheiden. Und wenn du dich daf\u00fcr entscheidest, zur Demo zu Alle unter einem Aluhut?  Seite 14 / 23 \n \ngehen oder dies zu tun oder dich impfen zu lassen. Steh einfach zu deiner Entscheidung, \nlasse ich nicht immer von anderen beeinflussen und bevorm unden.  \n \nAUTORIN  \nIch finde das wirklich schwierig, weil, wenn man diese Autonomie, das freie Denken und \nF\u00fchlen so \u00fcberbeton und alles andere, was von au\u00dfen kommt, als Bevormundung oder \nBeeinflussung versteht. Dann wird es schwierig, weil ich genau in dem Mo ment eine \ngesamtgesellschaftliche L\u00f6sung ja ausschlie\u00dfe. Denn: Wenn alles, was von au\u00dfen \nkommt, b\u00f6se ist, gibt's keinen Dialog mehr.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nIch fand das immer sehr lustig, dass alle die, die nicht konform waren, Querdenker ist. \nIch bin also rechts links-, vorne -, hinten -, quer -, diagonal - Denker, also ganzheitlich. Das \nhat, wenn, wenn die Menschen einseitig denken, dann kann es immer zu extremen, wenn \nextrem rechts, extremen links. Sie sollen einfach in die Mitte kommen!  \n \nSPRECHERIN  \n\u201eAls Berufsverba nd von mehr als 4000 \u00c4rzten in Deutschland verwahren wir uns \ndagegen, pauschal in eine Reihe gestellt zu werden mit \u201eCorona -Leugnern\u201c, \n\u201eImpfgegnern\u201c oder Vertretern antiliberaler, verfassungsrechtlich bedenklicher oder gar \nextremistischer Ideologien.\u201c  \n(Statement des Deutsche Zentralvereins hom\u00f6opathischer \u00c4rzte vom 30. M\u00e4rz 2021)  \n \nRIKER  \nIch bin der Doktor Ulf Riker. Ich bin Internist mit den Zusatzbezeichnungen, \nHom\u00f6opathie und Naturheilverfahren. Ich bin Internist seit 35 Jahren, \u00e4hnlich lange auch \nmit den beiden Zusatzbezeichnungen. Und ich bin seit ein paar Jahren erster Vorsitzende \nim Landesverband Bayern des Deutschen Zentralvereins hom\u00f6opathischer \u00c4rzte und seit \ncirca zwei Jahren auch der zweite Vorsitzende im deutschen Zentralverein auf \nBundesebene . \n \nSPRECHERIN  \nDie Stellungnahme des Zentralvereins habe man als Reaktion auf Medienberichte \ngeschrieben, in denen Hom\u00f6opathen, Zitat, \u201ereflexhaft in einem Atemzug mit \nImpfgegnern, Reichsb\u00fcrgern, Links - oder Rechtsradikalen\u201c Zitat Ende, genannt worden \nseien. \n \n  Alle unter einem Aluhut?  Seite 15 / 23 \n \nAUTORIN  \nDie Stellungnahme hat der Zentralverein geschrieben, weil dieser Vorwurf in der Zeitung, \nalso im Raum stand. Mich hat allerdings die Frage interessiert, ob das Statement nicht \nvielleicht auch nach innen gerichtet gewesen ist, also an die eigen en Reihen.  \n \nRIKER  \nAber es gibt nat\u00fcrlich, wie in jedem anderen Bereich auch, \u00e4hm, Selfmade Gurus. Ja? Die \nmeinen, sie h\u00e4tten jetzt, das Rad ganz neu erfunden. Und k\u00f6nnten da irgendetwas ganz \nTolles entwickeln und in die Welt tragen. Also, da bin ich extrem  skeptisch. Und da \ngrenzen wir uns auch als DZVH\u00c4 ab, von diesen inneren Str\u00f6mungen, die das Ganze zu \nweit ausdehnen und \u00fcberdehnen, in Bereiche hinein, die dann oftmals auch spekulativen \nCharakter haben.  \n \nRIKER  \nIch will jetzt nicht f\u00fcr den einen oder ande ren Kollegen oder Kollegin sprechen, die das \nvielleicht anders sieht. Aber so, wie es in der Praxis sich\u2019s auswirkt, ist der Mensch in der \nkonventionellen Medizin, sag ich mal, ein eine Maschine, die repariert werden muss. Aber \nich denke mir, der Mensch ve rliert manchmal, und das erlebe ich immer wieder leider von \nPatienten, die zum Beispiel in die Klinik auch m\u00fcssen, ehm, dass die dann irgendwo ihre \nSelbst\u00e4ndigkeit abgeben m\u00fcssen, dann ja auch ein bisschen ihre W\u00fcrde verlieren und \ndann im Bett liegen, als Objekt der konventionellen Medizin, die ihnen jetzt sagt, was sie \nzu tun haben und was jetzt passieren muss, manchmal auch gegen den Widerstand und \nohne Aufkl\u00e4rung.  \n \nDEMO Halle / Dr. Gr\u00fcner  \nAm Anfang der sogenannten Pandemie letztes Jahr 2020 hatte ich als  Notarzt hier in \nSachsen -Anhalt keinerlei Anzeichen daf\u00fcr, dass es wirklich eine Pandemie gibt.  \n \nSPEIT:  \nMan wirft der Schulmedizin sowieso vor, sie h\u00e4tte quasi das alte Wissen gar verdr\u00e4ngt. \nDa kommt aus einer Wissenschaftskritik schnell ne Wissenschaftsfe indlichkeit, und im \ndramatischen Fall ist es tats\u00e4chlich so, dass in der harten Szene auch schon im \nneunzehnten Jahrhundert beispielsweise in der v\u00f6lkischen Bewegung auch die moderne \nsehr schnell als eine \u201ej\u00fcdische Moderne\u201c abgetan wird. Und dann haben wir  eben auch \neine j\u00fcdische Schulmedizin, und das zieht sich bis heute in Teilen hinein in radikalsten \nAuspr\u00e4gungen dann. Und das ist auch ein Ph\u00e4nomen, was eben nicht so stark beachtet \nwird, dass wir eigentlich in der Kritik an der wissenschaftlich basierten  Medizin eben auch \nganz schnell eine radikale antimoderne Argumentation haben und dann eben auch wieder \ndie Ambivalenzen auftauchen.  \n Alle unter einem Aluhut?  Seite 16 / 23 \n \nDEMO Halle Dr. Gr\u00fcner  \nDar\u00fcber ob jemand als gesund oder krank angesehen wird, entscheidet jetzt ein v\u00f6llig \nabstrakter Labo rwert.  \n \nSPEIT  \nEs ist eigentlich bei beiden Bewegungen, wenn man die so nennen m\u00f6chte, ganz \noffensichtlich, dass sie einen ganz starken, antimodernen Reflex haben. Und dieser \nantimoderne Reflex beginnt im neunzehnten Jahrhundert mit der Industrialisierung, \nUrbanisierung und letztlich auch der Kapitalisierung der bestehenden Verh\u00e4ltnisse.  \n \nSPRECHERIN  \nDer Rechtsextremismusforscher Speit  sagt, die Menschen Anfang des 19. Jahrhunderts \nmachten sich Sorgen dar\u00fcber, wohin sie die Industrialisierung, Urbanisierung und \nletztlich auch die Kapitalisierung eigentlich f\u00fchre. Und: Es habe eine ganz gro\u00dfe \nSehnsucht danach gegeben, die Entfremdung des  Menschen von sich selbst von seinen \nMitmenschen und der Natur aufzuheben.  \n \nSPEIT  \nEs gab alternative Siedlungsprojekte, alternative Medizin kam auf, alternative Schul -\nIdeen wurden entwickelt, all das, was wir heute auch kennen.  \nAber auch damals wie heute g ab es die Spannung zwischen rechten und linken \nGrundpositionen, und ich bef\u00fcrchte, dass im alternativen Milieu, wenn wir uns das heute \nanschauen, ein Fehler gemacht wird, der damals auch gemacht worden ist. Man hat nicht \nmehr getrennt in der Kritik zwische n dem philosophischen Konzept des Materialismus: \nWir k\u00f6nnen die Welt erkennen und ver\u00e4ndern und dementsprechend gestalten, eben, und \ndem \u00f6konomischen Konzept, die Welt zu vermarkten, zu verwerten. Wenn beides \nfundamental zusammen gedacht wird, besteht die Gefahr, dass man im Irrationalismus \nabgleitet.  \n \nDEMO Stuttgart Ken Jebsen:  \nDamals wie heute, wurde die Politik als \u201ealternativlos\u201c verkauft. Damals wie heute waren \nes \u00c4rzte, die die Rassegesetze beschlossen und definierten was und wer gesund war und \nwer ni cht. Damals wie heute waren es Pharmariesen, die die Politik missbrauchten, um \ndas ganz gro\u00dfe Geld zu verdienen. Und damals wie heute, waren es Massenmedien, die \njeden Abweichler in den Dreck zerrten, um ihm mundtot zu machen und das Volk \neinzusch\u00fcchtern. (Buhrufe)  \n \nAUTORIN  \nIch glaube was er meint ist, dass es ein Fehler ist, die - m\u00f6glicherweise berechtigte - \nKritik der \u00d6konomie - oder eine Kritik der \u00d6konomisierung - auf das aufkl\u00e4rerische Alle unter einem Aluhut?  Seite 17 / 23 \n \nProjekt \u201eWissenschaft\u201c zu lege. Also, die Linken sagen ja: Es ist alles gekauft, die \nReichen schaufeln Geld in ihre Taschen und die Rechten sagen: Die ganze Moderne mit \nihrer Wissenschaftlichkeit ist uns nicht geheuer. Das hei\u00dft, beide kritisieren \u201eden \nKapitalismus\u201c und \u201edie Moderne\u201c, nur unter ganz unterschiedlichen Vor zeichen. Und \nwenn man diese beiden Unbehagen \u00fcbereinander legt, landet man ganz schnell bei \neinem Generalverdacht: n\u00e4mlich, dass die Wissenschaft dann pl\u00f6tzlich ausschlie\u00dflich im \nDienst des Kapitals stehen w\u00fcrde. Und die Pharmazeuten, Virologen, und so wei ter \u2013 die \nsind im Zweifelsfall dann alle gekauft, von wem auch immer, und wollen die Menschen \nunter ihre Kontrolle bekommen.  \n \nSPEIT  \nUnd dann versucht man sich ja trotzdem, die Welt zu erkl\u00e4ren. Und das kann dann sein, \ndass man zu reaktion\u00e4ren religi\u00f6sen Ko nzepten kommt oder zu biologistischen Konzepten \nkommt oder eben auch zur Naturkonzepten, die alle ewig und unab\u00e4nderbar sind und alle \nimmer dem Individuum eine bestimmte feste Rolle zuschreiben oder dem Volk eine feste \nRolle zuschreiben.  \n \nBLUME  \nDie Querden ken-Bewegung, ich nenne sie sogar Verschw\u00f6rungssekte, hat von vornherein \nso funktioniert, dass sie ein dualistisches Feindbild aufgebaut hat. Also die da oben, ja, \ndie Virologen, die Wissenschaftler, die Medien ganz stark, ehm. Und dann tauchten auch \nsehr fr\u00fch antisemitische Motive auf. Wer da angeblich dahinter steckt. Und da war mir \neben klar, wo das hinl\u00e4uft, weil es in der Geschichte immer wieder dahingelaufen ist: also \nzu behaupten, das Virus w\u00e4re eigentlich eine Verschw\u00f6rung, und man m\u00fcsse nicht gegen  \ndas Virus ank\u00e4mpfen, durch Masken durch Impfungen, sondern man m\u00fcsse gegen die \nVerschw\u00f6rung ank\u00e4mpfen.  \n \nDEMO Stuttgart Ken Jebsen:  \n\u201eAber Stuttgarter! Lasst euch nicht t\u00e4uschen! Die Pharmalobby wartet nur auf das \nn\u00e4chste Sportgro\u00dfereignis, um den Immunit\u00e4t snachweis durchzuwinken, w\u00e4hrend die \nNation Fu\u00dfball glotzt!\u201c  \n \nRIKER  \nAlso, das finde ich einen ganz, ganz wichtigen Punkt, die Wissenschaftskritik oder die \nWissenschaftsfeindlichkeit in bestimmten Teilen der Bev\u00f6lkerung, die, die hat mit \nHom\u00f6opathie und mit  uns, mit dem deutschen Zentralverein hom\u00f6opathischer \u00c4rzte \n\u00fcberhaupt nichts zu tun. Wir stehen definitiv auf dem Boden dessen, was wir als \u00c4rzte \nwissenschaftlich gelernt haben und auf dem Boden dessen, was die \nGrundlagenforschung, Versorgungsforschung et cetera zum Thema der Wirksamkeit \nhom\u00f6opathischer Arzneien auf wissenschaftlicher Grundlage statistisch basiert, erkl\u00e4ren Alle unter einem Aluhut?  Seite 18 / 23 \n \nkann, also das hat nichts mit Grauzonen und mit Esoterik und mit Voodoo und mit sonst \nirgendetwas zu tun, sondern da lege ich ganz gro\u00df en Wert drauf, dass wir als \nhom\u00f6opathische \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sehr wohl auf dem Boden der Wissenschaft stehen \nund stehen m\u00fcssen, und auch stehen wollen.  \n \nMERKEL  \nDeswegen lassen Sie mich sagen: Es ist ernst. Nehmen Sie es auch ernst. Seit der \nDeutschen Ein heit, nein, seit dem Zweiten Weltkrieg gab es keine Herausforderung an \nunser Land mehr, bei der es so sehr auf unser gemeinsames solidarisches Handeln \nankommt.  \n \nSPRECHERIN  \nDie Coronapandemie ist f\u00fcr alle eine herausfordernde Zeit. F\u00fcr die Hom\u00f6opathie - und \nauch die Anthroposophieverb\u00e4nde bedeutet es auch, die eigenen Konzepte zu \nhinterfragen und der Zeit entsprechend zu justieren.  \n \nSPEIT  \nDie Anthroposophie ist nat\u00fcrlich eine klar antimaterialistische Idee von Rudolf Steiner. \nDas betont er ja explizit. Und tats\u00e4chlich erleben wir eben gerade in diesem Spektrum, \nund damit meine ich jetzt nicht nur Weleda, die anthroposophische Gesellschaft selber \noder die Waldorfschulen, sondern  das ganze Milieu ist ja gerade sehr angespannt in den \nFragen gewesen: wie gehen wir mit den staatlichen Ma\u00dfnahmen um? Konterkariert \nbeispielsweise das Maskentragen eigentlich unser p\u00e4dagogisches Konzept? Ist nicht auf \neinmal in unserer Schule Wissenschaft  auf einmal das Leitmotiv, was alles bestimmen \nsollte? Und dabei wollen wir doch ein ganzheitliches Bild vermitteln. Und da hat es heftige \nAuseinandersetzungen gegeben. Und gibt es immer noch gro\u00dfe Auseinandersetzung. \nGenauso auch eine Frage: soll man sich  impfen lassen? Ja? Nein? Dort ist es auch sehr \nunterschiedlich, wie das verstanden wird. Ich habe ein wenig den Eindruck, in der \nanthroposophischen Gemeinde wird gerade aktuell dar\u00fcber gestritten: wie legt man \neigentlich Rudolf Steiner wirklich aus? Wortw \u00f6rtlich \u00fcber 350 Werke hat er hinterlassen.  \n \nAUTORIN  \nNach den gro\u00dfen Demos in Berlin im August 2020 hat auch die Anthroposophische \nGesellschaft in Deutschland eine Stellungnahme ver\u00f6ffentlicht, und zwar war es hier auch \nso, dass einige Zeitungsartikel ersc hienen sind, die die N\u00e4he der Anthroposophen zu den \nRechten diskutiert haben und in dieser Stellungnahme schreiben sie auch, dass sie sich \nvon jeglichen rechtsradikalen, rassistischen oder antisemitischen Gruppen und deren \nGedankengut distanzieren.  \n \n  Alle unter einem Aluhut?  Seite 19 / 23 \n \nSPEIT \nF\u00fcr wen ist eigentlich eine Stellungnahme gewesen? Sie sind ebend massiv in die Kritik \ngeraten, gerade auch, weil einer der Hotspots der Bewegung in Baden -W\u00fcrttemberg ja \nauch ganz massiv getragen worden ist aus dem anthroposophischen Spektrum. Und \ndement sprechend standen sie nat\u00fcrlich auch institutionell in der Kritik. Und die \nInstitutionen haben dann reagiert. Aber eben auch, sag ich mal, eine Hintert\u00fcr \noffengelassen, um, verk\u00fcrzt gesagt, die fundamentalistischen AnthroposophInnen nicht \nzu verschrecken.  \n \nSTEINERZITATOR  \nAls ein Wissen das scheinbar von den Menschen selbst erzeugt wird, das aber trotzdem \neine von ihm ganz unabh\u00e4ngige Bedeutung hat, erschien mir die Geometrie.  \n \nSPRECHERIN  \nTreffen mit Matthias Niedermann von der Anthroposophischen Gesellschaf t in \nDeutschland. Niedermann besch\u00e4ftigt sich seit \u00fcber zehn Jahren mit anthroposophischer \nPraxis und Philosophie.  \n \nNIEDERMANN  \nEs war eben so, dass eben die zwei Artikel ver\u00f6ffentlicht worden sind, und daraufhin \nhaben wir eben diese Stellungnahme verfasst,  um eben klarzustellen, dass \nAnthroposophie und die anthroposophische Gesellschaft mit den Querdenkern, aber auch \nmit der mit, mit dem Rechtsextremismus nichts zu tun hat, weder organisatorisch noch \ninhaltlich.  \nGrunds\u00e4tzlich f\u00fcr uns in der Pressearbeit ist  wichtig, dass dort, wo konkrete falsche \nDarstellungen stattfinden, dass wir da einfach klar zeigen, dass es eben nicht so ist und \nauch in dem Sinne dazu beitragen, das, was nicht gewusst ist, \u00fcber die Anthroposophie, \nauch richtig dargestellt wird. So. Und  das ist nicht eine, eine pauschale Kritik an die \nMedien in, in toto, sondern das sind dann immer eben auch Kritiken, dann in einem \nkonkreten Fall und da w\u00fcrde ich sagen, da unterscheiden wir uns von einer Medienhetze, \ndie, die \u00fcblich ist, also in der Gese llschaft.  \n \nSPRECHERIN  \nDirekt neben dem Arbeitsplatz von Matthias Niedermann liegt die Freie Waldorfschule \nUhlandsh\u00f6he \u2013 die erste Waldorfschule weltweit \u00fcberhaupt.  \n \nNIEDERMANN  \nWenn man dann die Anthroposophen fragt, dann gibt es einfach wahnsinnig viele \nunterschiedliche Ans\u00e4tze, Anthroposophie zu verstehen. Ich w\u00fcrde sagen, das ist eine, \neine Philosophie oder sozusagen \u201a\u2018ne Haltung gegen\u00fcber dem Leben, wo man halt sich Alle unter einem Aluhut?  Seite 20 / 23 \n \nfragt ja, was ist eigentlich Wirklichkeit, was nicht? Und, \u00e4hm, eigentlich eine \nphilosoph ische Auseinandersetzung mit Kunst, mit Wissenschaft, mit Kultur, aber auch \nmit der Art, wie man arbeitet, wie man p\u00e4dagogisch mit Kindern umgeht, mit \nLandwirtschaft, mit der Erde.  \n \nAUTORIN  \nNiedermann sagt, dass die Anthroposophie -Praxis oder die -Philosophie komplett der \nPhilosophie der Rechtsextremisten entgegensteht. Und trotzdem gibt es ja einige \nAnthroposophen die mit Rechten zusammenlaufen oder sich auf B\u00fchnen positionieren \nund explizit  sagen, dass sie Anthroposophen sind. Wie geht man denn damit um?  \n \nNIEDERMANN  \nSoweit ich das mitbekommen habe, sind die, ist die Querdenker, Querdenker -Bewegung, \neine Bewegung, die quer durch die, die die deutsche Gesellschaft geht und die, die eben \nauch d as ganze Spektrum und alle sozialen Schichten abbildet. Von dem her ist erst mal \naus meiner Sicht, dass Anthroposophen da auch auftauchen, nicht verwunderlich und \ngenau so sind da Christen und genauso sind da Wissenschaftler und Lehrer gewesen. Und \naus uns erer Sicht, \u00e4h, ist der Anteil an QuerdenkerInnen innerhalb der \nanthroposophischen Gesellschaft jetzt der Mitgliedschaft nicht h\u00f6her als in der \nGesellschaft.  \n \nSTEINERZITATOR  \nDas Gr\u00fcn, das von \u00fcberall her in dieser Landschaft freundlich l\u00e4chelte, lie\u00df die B erge \ngleichsam aus sich hervor steigen man hatte in der Ferne des Umkreises die Majest\u00e4t der \nGipfel und in der unmittelbaren Umgebung die Anmut der Natur.  \n \nNIEDERMANN  \nWenn Sie das an dem Werk von Rudolf Steiner herausarbeiten wollen, dann k\u00f6nnen Sie \nsehen,  dass eigentlich die Grundlage f\u00fcr auch selbst schon f\u00fcr Rudolf Steiner, eben \nsozusagen das rationale Denken ist, auch f\u00fcr die Anthroposophie.  \n \nSPRECHERIN  \nNiedermann sagt, die philosophischen Grundlagen der Anthroposophie seien f\u00fcr viele \neher provokant, ni cht rational und nur schwer verst\u00e4ndlich. Allerdings sei von Anfang an \ndas argumentative Denken zentral f\u00fcr die Anthroposophie gewesen.  \n \nAUTORIN  \nSo wie ich Niedermann verstehe, sagt er, dass so eine ernstgemeinte anthroposophische \nPraxis eher davor sch\u00fctze n kann, an Verschw\u00f6rungsnarrative zu glauben. Und insgesamt Alle unter einem Aluhut?  Seite 21 / 23 \n \npl\u00e4diert er sehr stark f\u00fcr einen Dialog, sagt aber auch, dass es auf rein argumentativen \nEbene nicht gel\u00f6st werden kann.  \n \nNIEDERMANN  \nWir agieren ja auch in einem Rechtsraum und in einem Rechtsrahm en. Und der ist auch \ngut. Also da, wo ich bin, keine rechtliche Ordnung ist, herrscht auch Mord und Totschlag. \nUnd meiner \u00dcberzeugung nach, ist aber die Frage: wof\u00fcr ist dieses Recht da?  \n \nNIEDERMANN  \nGanz zugespitzt: sind, sind rechtliche Regeln sozusagen k ollektive Lenkungsinstrumente \noder sind die darauf hin, hin, hin orientiert, dass sie m\u00f6glichst der Entfaltung der \nindividuellen F\u00e4higkeiten und Kompetenzen und so weiter dienen.  \n \nMERKEL  \nJetzt zu dem, was mir heute das Dringendste ist: Alle staatlichen Ma\u00df nahmen gingen ins \nLeere, wenn wir nicht das wirksamste Mittel gegen die zu schnelle Ausbreitung des Virus \neinsetzen w \u00fcrden: Und das sind wir selbst. So wie unterschiedslos jeder von uns von \ndem Virus betroffen sein kann, so muss jetzt auch jede und jeder helfen. Zuallererst, \nindem wir ernst nehmen, worum es heute geht. Nicht in Panik verfallen, aber auch nicht \neinen Moment denken, auf ihn oder sie komme es doch nicht wirklich an. Niemand ist \nverzichtbar. Alle z \u00e4hlen, es braucht unser aller Anstrengung.  \n \nEMMA \nIch kann mir auch vorstellen, dass aus mir eine Person geworden w\u00e4re, die bei \nQuerdenken mitl\u00e4uft.  \n \nAUTORIN  \nEmma habe ich bei Twitter kennengelernt.  \n \nEMMA  \nAlso ich habe das Gef\u00fchl, ich habe ein bisschen auch Gl\u00fcck, dass es nicht so gekommen \nist, weil ich gerade nach der Schule dann eher so mit Leuten gelieb\u00e4ugelt habe, politisch, \ndie dann damals auf den Montagsdemos zum Beispiel waren. Ich war selber da nie,  aber \ndas war so ein bisschen das, was sich f\u00fcr mich auch vertraut angef\u00fchlt hat, vom \nKleidungsstil, vom Habitus. Des waren so Menschen, mit denen ich irgendwie konnte \noder wo ich mich passend gef\u00fchlt habe.  \n \nSPRECHERIN  \nUnter dem Hashtag #exwaldis, beziehun gsweise vorher zuvor unter dem Hashtag \n#anthropometoo, twittern seit einiger Zeit Menschen, die Erfahrungen mit der Alle unter einem Aluhut?  Seite 22 / 23 \n \nAnthroposophie gemacht haben. Das sind vor allem ehemalige Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nvon Waldorfschulen. Deshalb #EX -WALDIS\u2026  \n \nEMMA  \nIch war da mals total \u00fcberzeugt davon, dass die Waldorfschule die richtige und beste \nSchule ist oder Schulform, die es gibt. Und das w\u00e4re gar nicht in Frage gekommen, \nirgendwie auf eine Staatsschule, sagt man ja da, zu wechseln, weil f\u00fcr mich das Bild so \nwar: Die Sta atsschule, die ist kalt, und da lernt man, da lernt man nur f\u00fcr Noten. Da \nlernt man nichts, was man tats\u00e4chlich braucht, f\u00fcr sich, als Mensch. Man wird quasi nicht \nmenschlich gebildet, und das ist alles so funktional. Und da m\u00f6chte ich \u00fcberhaupt nicht \nhin. \nWas ich damals so gef\u00fchlt habe, in Bezug auf Gesellschaft, war: Ich bin Teil einer Art \nElite, n\u00e4mlich Leuten, die was besser machen als alle anderen. Und zwar nicht nur \nBildung und P\u00e4dagogik, sondern auch Ern\u00e4hrung und wie man mit Medien umgeht und \nalles M\u00f6gliche so im Leben, dass es besser w\u00e4re, wenn es alle so machen oder wenn es \nviel mehr Waldorfschulen g\u00e4be und alle dahin gehen. Und da ist so eine krasse \nAbwertung und auch so Distanzierung von Gesellschaft drin.  \nIch habe mich als Waldorfsch\u00fclerin immer  als links gesehen und nicht nur mich, sondern \nauch die LehrerInnen und \u00fcberhaupt die Waldorfschule, weil man alternativ, \u00d6ko und \nnaturverbunden und so ein bisschen hippiesk war.  \n \nBLUME  \nLetztlich geht es darum, dass wir es mit autorit\u00e4ren Pers\u00f6nlichkeiten zu tun haben, die \nsagen: ich habe Recht. Jeder, der mir widerspricht, ist schonmal verd\u00e4chtig und die \n\u00dcberzeugung, die ich mir aufgebaut habe, die verteidige ich. Und dann wird zum Beispiel \nder eigene K\u00f6rper\u2026 Dort sagt man dann: niemand hat das Recht, mir da ein Impfstoff zu \nverpassen. Das hei\u00dft sozusagen, es ist eine, eine Haltung des Anti.  \nDie ganze Komplexit\u00e4t der Welt, die sogenannte Polykrise, Klimakrise, Wirtschaftkrise, \nPandemie - wird vereinfacht auf Feindbilder, und das ist schon eine psychologisch e \nGrundstruktur, autorit\u00e4re Pers\u00f6nlichkeiten \u2013 deswegen ist es auch ganz schwierig mit \nden Leuten zu diskutieren.  \n \nEMMA  \nMir ist total wichtig, dass, dass ich nicht r\u00fcberkomme, als w\u00fcrde ich jetzt sagen: ja, \nWaldorfschule bereitet eigentlich nicht aufs hart e Leben vor und Ponyhof und \u2026 das ist \nnicht das, worum es mir geht. Ich habe schon in der Waldorfschule gelernt: Alles h\u00e4ngt \nmit allem zusammen, und alles hat irgendwie eine ganz tiefe Bedeutung. Was mir \npassiert und wer ich \u00fcberhaupt bin, ist irgendwie Sc hicksal. Vielleicht auch hatte ich \nschon mal vorheriges Leben, und das war irgendwie sch\u00f6n. Also es hat mir eine \nSicherheit gegeben, die habe ich irgendwann verloren, weil ich das einfach nicht mehr Alle unter einem Aluhut?  Seite 23 / 23 \n \ngeglaubt habe und auch mit Wissenschaft in Kontakt kam, u nd ein ganz anderes Weltbild \nhatte. Und das hat einen riesigen Weltschmerz bei mir ausgel\u00f6st, zu merken: die Welt ist \ngar nicht so sinnvoll und zusammenh\u00e4ngend, sondern auch ziemlich random. Es \npassieren schlimme Dinge ohne Grund.  \n \nBLUME  \nIch sehe tats\u00e4chli ch schon die Versuchung, auch f\u00fcr Medien, ebenfalls in Freund -Feind -\nDualismus zu gehen, also von vornherein zu sagen, dass sind jetzt die Feinde, die bash \nich jetzt ja, H\u00f6h\u00f6 die Waldorfschulen, H\u00f6h\u00f6, die Hom\u00f6opathen und dann quasi \nreinzugehen mit einer Ges chichte, von, von der von vornherein klar ist wer sind hier die \nB\u00f6sen?  \nEs ist verf\u00fchrerisch. Das h\u00f6rt sich toll an. Ah, das erz\u00e4hlt sich fl\u00fcssig, und es sorgt auch \nf\u00fcr richtig, \u00e4h, Rabatz. Und es ist viel schwieriger, eine differenzierte Geschichte zu \nerz\u00e4hlen. Ja, da gibt es Probleme. Aber ja, da gibt es auch tolle Leute.  \nDas quasi zu differenzieren. Das gelingt nat\u00fcrlich auch Medien nicht immer. Und wenn \nman dann Pech hat, dann entsteht quasi genau die die Nummer, die Dynamik.  \nDass Sie also Bewegungen hab en, die sagen: das ist alles L\u00fcgenpresse, die machen uns \neh nur fertig. Mit denen rede ich gar nicht mehr.  \nUnd dann, ehm, auf der anderen Seite Medienvertreter, die sagen: ja komisch, ich gehe \nzu denen hin, aber niemand mehr m\u00f6chte sich mit mir austauschen . Am also die, die \nChallenge Geschichten differenziert zu erz\u00e4hlen.  \nVielleicht nicht ganz so einfach zum Zuh\u00f6ren.  \nAber ein Dank an alle, die sich darauf einlassen, weil so nur so kommen wir da auch \nwirklich weiter.  \n \nSONNENSCHMIDT  \nDeshalb wird unsere Kultur auch nicht untergehen. Daf\u00fcr haben wir viel zu viel gute \nmorphogenetische Felder. Aber die finden nicht im Internet statt und auch nicht auf dem \nMarktplatz, sondern die sind einfach da.  \n \nABSAGE  \nAlle unter einem Aluhut?  \nDoku \u00fcber alternative Milieus und rechte R\u00e4nder  \nRadiofeature von Du\u0161ka Roth.  \nEs sprachen Claudia Jahn und die Autorin  \nTon und Technik: Daniel Senger und Sonja R\u00f6der  \nRegie: Alexander Schuhmacher  \nRedaktion: Michael Lissek  \nEine Produktion des S\u00fcdwestrundfunks f\u00fcr das ARD radiofeature 2022 . ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}