{"title": "Mehr Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte Menschen", "author": null, "url": "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/foerderprogramme/initiative-inklusion", "hostname": "baden-wuerttemberg.de", "description": "Barrierefrei gestalteter Internetauftritt des Ministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Integration Baden-W\u00fcrttemberg.", "sitename": "Baden-W\u00fcrttemberg.de", "date": "2011-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Um schwerbehinderten Menschen eine bessere Teilhabe am Arbeitsleben zu erm\u00f6glichen, hat das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung die Richtlinie \u201eInitiative Inklusion\u201c beschlossen. Sie ist Teil des Nationalen Aktionsplanes der Bundesregierung zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention.\nSchwerpunkte der Initiative sind:\n- Aufbau und Weiterentwicklung von Strukturen und Ma\u00dfnahmen zur verbesserten Berufsorientierung f\u00fcr schwerbehinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf\n- Schaffung neuer Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte junge Menschen in Betrieben und Dienststellen des allgemeinen Arbeitsmarktes\n- Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr arbeitslose/arbeitsuchende schwerbehinderte Menschen, die das 50. Lebensjahr vollendet haben\n- Implementierung von Inklusionskompetenz bei Kammern\nUmsetzung in Baden-W\u00fcrttemberg\nHandlungsfelder 1 und 2 (Berufsorientierung /Neue Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr schwerbehinderte junge Menschen)\nSozialministerium, Kultusministerium, Regionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und dem Kommunalverband f\u00fcr Jugend und Soziales Baden-W\u00fcrttemberg haben sich darauf verst\u00e4ndigt, deutlich mehr behinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit besonderem Unterst\u00fctzungsbedarf gezielt auf eine Ausbildung und/oder T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt vorzubereiten.\nSchon bei der beruflichen Orientierung und Vorbereitung muss den spezifischen, behinderungsbedingten Unterst\u00fctzungsbedarfen der Jugendlichen besonders Rechnung getragen werden. Daher sollen die im Kontext der \u201eAktion 1000 (plus)\u201c f\u00fcr wesentlich behinderte Menschen entwickelten und bew\u00e4hrten Strukturen und Ma\u00dfnahmen zur vertieften Berufsorientierung (Kompetenzanalyse, Netzwerkkonferenzen, Berufswegekonferenzen, Teilhabeplan) in zwei Schritten auf alle schwerbehinderten jungen Menschen mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf ausgedehnt werden:\n- Vom 1. September 2011 bis zum 31. Dezember 2013 werden weitere Schulen f\u00fcr geistig und lernbehinderte Menschen in die Ma\u00dfnahmen der vertieften Berufsorientierung einbezogen und an weiteren Standorten Berufsvorbereitende Einrichtungen (BVE) bzw. die berufsvorbereitende Bildungsma\u00dfnahme \u201eKooperative Bildung und Vorbereitung auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c (KoBV) etabliert.\n- Auch f\u00fcr junge Menschen mit Seh-, H\u00f6r- /Sprach- und K\u00f6rperbehinderungen, mit Epilepsie oder mit Autismus sollen entsprechende Angebote geschaffen werden. Um den damit verbundenen Herausforderungen gerecht zu werden, m\u00fcssen die entwickelten Instrumente und Ma\u00dfnahmen \u2013 wie bspw. die Netzwerkkonferenzen \u2013 thematisch erweitert und zielgruppenspezifisch angepasst sowie die individuellen Berufswegkonferenzen in jedem Einzelfall eingerichtet werden.\n- Bereits im Schuljahr 2012/2013 sollen grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf in den Prozess der vertieften Berufsorientierung einbezogen werden.\nF\u00fcr schwerbehinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die f\u00fcr eine betriebliche Ausbildung in Frage kommen, sollen im Rahmen des Handlungsfeldes 2 der \u201eInitiative Inklusion\u201c gezielt Ausbildungspl\u00e4tze erschlossen werden. Arbeitgeber k\u00f6nnen f\u00fcr jeden neuen Ausbildungsplatz, den sie f\u00fcr schwerbehinderte Jugendliche schaffen, im Einzelfall bis zu 10.000 Euro erhalten. Die F\u00f6rderung kann bei den Integrationsfachdiensten beantragt werden. Die Agenturen f\u00fcr Arbeit unterst\u00fctzen im Rahmen der Ausbildungsvermittlung und mit den F\u00f6rderleistungen an Auszubildende und an Ausbildungsbetriebe.\nF\u00fcr die Umsetzung der Handlungsfelder 1 und 2 werden dem Land Baden-W\u00fcrttemberg aus dem Ausgleichsfonds insgesamt ca. 7,24 Mio. Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Siehe hierzu rechts die Kooperationsvereinbarung vom 8. Dezember 2011.\nHandlungsfeld 3 (Neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr \u00e4ltere schwerbehinderte Menschen)\nDie Besch\u00e4ftigungssituation \u00e4lterer, schwerbehinderter Menschen, insbesondere die von schwerbehinderten Frauen sowie Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4ngern von Leistungen der Grundsicherung soll verbessert werden. Arbeitgeber, die neue Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr diese Personengruppen schaffen, k\u00f6nnen \u00fcber eine Dauer von maximal drei Jahren Inklusionspr\u00e4mien in H\u00f6he von bis zu 10.000 Euro erhalten. Eine Inklusionspr\u00e4mie bemisst sich in der Regel nach der H\u00f6he des nachgewiesenen Arbeitnehmerbruttoentgelts zuz\u00fcglich 20 % f\u00fcr die Arbeitgeberanteile zur Sozialversicherung; maximal jedoch 3.333 Euro.\nF\u00fcr die F\u00f6rderung im Handlungsfeld 3 werden 5,27 Millionen Euro nach Baden-W\u00fcrttemberg flie\u00dfen.\nDie Grundlage hierf\u00fcr ist die Verwaltungsvereinbarung zwischen dem Sozialministerium, Kultusministerium, der Regionaldirektion der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und dem Kommunalverband f\u00fcr Jugend und Soziales Baden-W\u00fcrttemberg vom 29. Februar 2012. Sie ist rechts als Download abrufbar.", "language": null, "image": "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/5/4/csm_Fotolia_54536144_Scharnier_Schraube_Holz_2434x1310_d0403cad8c.jpg,https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/5/4/csm_Fotolia_54536144_Scharnier_Schraube_Holz_2434x1310_d0403cad8c.jpg,https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/5/4/csm_Fotolia_54536144_Scharnier_Schraube_Holz_2434x1310_d0403cad8c.jpg,https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de/fileadmin/_processed_/5/4/csm_Fotolia_54536144_Scharnier_Schraube_Holz_2434x1310_d0403cad8c.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/foerderprogramme/initiative-inklusion#content", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/regierung/ministerien", "https://stm.baden-wuerttemberg.de", "https://im.baden-wuerttemberg.de", "https://fm.baden-wuerttemberg.de", "https://www.km-bw.de", "https://mwk.baden-wuerttemberg.de", "https://um.baden-wuerttemberg.de", "https://wm.baden-wuerttemberg.de", "https://sozialministerium.baden-wuerttemberg.de", "https://www.justiz-bw.de", "https://vm.baden-wuerttemberg.de/", "https://mlr.baden-wuerttemberg.de", "https://mlw.baden-wuerttemberg.de/", "/de/startseite", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/gebaerdensprache", "/de/header-und-footer/leichte-sprache", "/de/ministerium", "/de/ministerium/minister-manne-lucha", "/de/ministerium/minister-manne-lucha/sommertour-2023", "/de/ministerium/minister-manne-lucha/interviews-und-artikel", "/de/ministerium/staatssekretaerin-dr-ute-leidig", "/de/ministerium/staatssekretaerin-dr-ute-leidig/sommertour-2023", "/de/ministerium/amtschefin-leonie-dirks", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte/vor-ort", "/de/ministerium/buergerreferent", "/de/ministerium/lads-baden-wuerttemberg", "/de/ministerium/aufgaben-organigramm", "/de/ministerium/haushalt", "/de/ministerium/europa-internationales", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressefotos", "/de/service/presse/pressekontakt", "/de/ministerium/familienfreundlicher-arbeitgeber", "/de/service/stellenangebote", "/de/ministerium/anfahrt-und-kontakt", "/de/ministerium/familienfreundlicher-arbeitgeber", "/de/soziales", "/de/soziales/familie", "/de/soziales/familie/leistungen", "/de/soziales/familie/eltern-und-familienbildung", "/de/soziales/familie/rat-und-unterstuetzung", "/de/soziales/familie/gesellschaftsreport-bw", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche/kinderland-baden-wuerttemberg", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche/14260", "/de/soziales/kinder-und-jugendliche/ombudssystem-in-der-kinder-und-jugendhilfe", "/de/soziales/aeltere-menschen", "/de/soziales/generationenbeziehungen", "/de/soziales/quartier-2030", "/de/gesundheit-pflege/koordinierungsstelle-gesundheitliche-chancengleichheit-baden-wuerttemberg", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung/soziale-leistungen", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung/armutsbekaempfung", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung/opferentschaedigung", "/de/soziales/bundesteilhabegesetz", "/de/soziales/sozialversicherung", "/de/soziales/sozialversicherung/ausbildung-der-sozialversicherungsfachangestellten", "/de/soziales/sozialversicherung/pruefungsamt-fuer-die-sozialversicherung", "/de/soziales/sozialversicherung/aufsicht-im-bereich-sozialversicherung", "/de/soziales/europaeischer-sozialfonds-esf", "/de/soziales/buergerengagement", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/inklusion-un-brk", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/foerderprogramme", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte", "/de/soziales/gleiche-chancen-fuer-frauen-und-maenner", "/de/soziales/akzeptanz-gleiche-rechte", "/de/soziales/gegen-gewalt-an-frauen", "/de/soziales/gegen-gewalt-an-maennern", "/de/soziales/gegen-gewalt-an-frauen/runder-tisch-prostitution", "/de/themen-a-z", "/de/soziales/quartier-2030", "/de/integration", "/de/integration/interkulturelle-oeffnung", "/de/integration/erwerbsleben", "/de/integration/sprachfoerderprogramm-vwv-deutsch", "/de/integration/anonymisiertes-bewerbungsverfahren", "/de/integration/partizipations-und-integrationsgesetz", "/de/integration/teilhabe-und-migrantenselbstorganisationen", "/de/integration/pakt-fuer-integration", "/de/integration/foerderung-der-integration-auf-kommunaler-ebene", "/de/integration/netzwerk-integration-bw", "/de/service/integrationsbeauftragte", "/de/integration/landesbeirat-fuer-integration", "/de/integration/runder-tisch-der-religionen", "/de/integration/integrationspreis-des-landes", "/de/integration/eckpunkte-fuer-ein-einwanderungsgesetz", "/de/integration/charta-der-vielfalt", "/de/integration/forschung-und-wissenschaft", "/de/integration/integrationsministerkonferenz", "/de/integration/allgemeines-gleichbehandlungsgesetz", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus-und-fremdenfeindlichkeit", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus/praevention", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus/vernetzung", "/de/integration/bekaempfung-von-rassismus/beratung", "/de/integration/bekaempfung-von-zwangsverheiratung", "/de/integration/hilfreiche-links-und-apps", "/de/ministerium/lads-baden-wuerttemberg", "/de/themen-a-z", "/de/integration/foerderprogramme-im-integrationsbereich", "/de/ministerium/lads-baden-wuerttemberg", "/de/startseite/gesundheit-pflege", "/de/gesundheit-pflege/forum-gesundheitsstandort-baden-wuerttemberg", "/de/gesundheit-pflege/zukunftsplan-gesundheit", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/sektorenuebergreifende-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/haus-und-landaerzte", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/landarztquote", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/psychiatrische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/zentren-fuer-psychiatrie-massregelvollzug", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/schmerzversorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/palliativ-und-hospizversorgung", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung/onkologische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/digitalisierung-in-medizin-und-pflege", "/de/gesundheit-pflege/krankenhaeuser", "/de/gesundheit-pflege/kranken-und-pflegeversicherung", "/de/gesundheit-pflege/pflege", "/de/gesundheit-pflege/pflege/aktionsbuendnis-kurzzeitpflege", "/de/gesundheit-pflege/pflege/wettbewerb", "/de/gesundheit-pflege/pflege/pflegeinfrastruktur", "/de/gesundheit-pflege/pflege/unterstuetzende-technik-im-alltag", "/de/gesundheit-pflege/pflege/ehrenamt-und-selbsthilfe", "/de/gesundheit-pflege/gesundheits-und-pflegeberufe", "/de/gesundheit-pflege/gesundheits-und-pflegeberufe/pflegeberufereform", "/de/gesundheit-pflege/pflege/pflegekammer-in-baden-wuerttemberg", "/de/gesundheit-pflege/runder-tisch-geburtshilfe", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsfoerderung-und-praevention", "/de/gesundheit-pflege/koordinierungsstelle-gesundheitliche-chancengleichheit-baden-wuerttemberg", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz", "/de/startseite/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/infektionsschutz-hygiene/informationen-zu-coronavirus", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/infektionsschutz-hygiene/affenpocken", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/arzneimittel-und-medizinproduktesicherheit", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/impfen", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/umwelt-und-gesundheit", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/was-sind-pfc", "/de/gesundheit-pflege/gesundheitsschutz/feinstaub-und-luftreinhaltung", "/de/gesundheit-pflege/oeffentlicher-gesundheitsdienst", "/de/gesundheit-pflege/medizinethik", "/de/gesundheit-pflege/medizinethik/organspende", "/de/gesundheit-pflege/medizinethik/bestattungswesen", "/de/gesundheit-pflege/sucht", "/de/gesundheit-pflege/selbsthilfe-und-beratungsangebote", "/de/themen-a-z", "/de/gesundheit-pflege/oeffentlicher-gesundheitsdienst#c153461", "/de/service", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressefotos", "/de/service/presse/pressekontakt", "/de/ministerium/buergerreferent", "/de/service/publikationen", "/de/service/mediathek", "/de/service/veranstaltungen", "/de/service/rss", "/de/service/stellenangebote", "/de/service/foerderaufrufe", "/de/service/integrationsbeauftragte", "/de/service/informationen-zur-ukraine-krise", "/de/service/bekanntmachungen", "/de/service/aktuell-diskutierte-gesetzesentwuerfe", "/de/service/landesinformations-freiheitsgesetz", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/foerderaufrufe", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "/de/startseite", "/de/soziales", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen/foerderprogramme", "https://www.baden-wuerttemberg.de/de/system/pdf?tx_rsmbwbrowserlesspdf_pi1%5Burls%5D%5B0%5D=https%3A%2F%2Fsozialministerium.baden-wuerttemberg.de%2Fde%2Fsoziales%2Fmenschen-mit-behinderungen%2Ffoerderprogramme%2Finitiative-inklusion%3Fprint%3D1&type=98&cHash=2c07b8e7f968b777f6693f4875920712", null, "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Arbeit/Richtlinie_Initiative-Inklusion_BMAS.pdf", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Arbeit/Inklusionspraemie_Information.pdf", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Arbeit/Inklusionspraemie_Antrag_Arbeitgeber_HF3.pdf", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Arbeit/Kooperationsvereinbarung_16_12_2010.pdf", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Arbeit/Kooperationsvereinbarung_08_12_2011.pdf", "/fileadmin/redaktion/m-sm/intern/downloads/Downloads_Arbeit/Verwaltungsvereinbarung_29_02_2012.pdf", "http://www.bmas.de/DE/Themen/Teilhabe-Inklusion/Politik-fuer-behinderte-Menschen/initiatve-inklusion-richtlinie.html", "http://www.ifd-bw.de/", "/de/ministerium", "/de/ministerium/minister-manne-lucha", "/de/ministerium/landes-behindertenbeauftragte", "/de/ministerium/familienfreundlicher-arbeitgeber", "/de/ministerium/anfahrt-und-kontakt", "/de/startseite/gesundheit-pflege", "/de/soziales/leistungen-unterstuetzung", "/de/integration", "/de/soziales/familie", "/de/soziales/aeltere-menschen", "/de/soziales/menschen-mit-behinderungen", "/de/soziales/buergerengagement", "/de/gesundheit-pflege/medizinische-versorgung", "/de/gesundheit-pflege/krankenhaeuser", "/de/gesundheit-pflege/pflege", "/de/service", "/de/service/kontaktformular", "/de/service/mediathek", "/de/service/publikationen", "/de/service/veranstaltungen", "/de/service/rss", "/de/service/presse", "/de/service/presse/pressemitteilungen", "/de/service/presse/pressefotos", "/de/service/presse/pressekontakt", "https://beteiligungsportal.baden-wuerttemberg.de/de/startseite", "https://twitter.com/MSI_BW", "/de/header-und-footer/datenschutz/datenschutzhinweis-facebook-msibw?tx_rsmbwsimpleteaser_socialredirect%5Bitemuid%5D=11&cHash=8b3983d443b09d96f1113863f9351923", "https://www.youtube.com/@MSI_BW", "https://www.instagram.com/msi_bw", "#page", "/de/service/kontaktformular", "/de/header-und-footer/datenschutz", "/de/header-und-footer/erklaerung-zur-barrierefreiheit", "/de/header-und-footer/benutzungshinweise", "/de/header-und-footer/inhaltsuebersicht", "/de/header-und-footer/impressum", "/de/header-und-footer/datenschutz"]}