{"title": "Corona - Die Ampel schaltet zu sp\u00e4t", "author": "Ulrike Baureithel", "url": "https://www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet", "hostname": "freitag.de", "description": "Noch nicht im Amt, ist der Kurs von SPD, Gr\u00fcnen und FDP schon heftig umstritten. Das Problem: Eine Pandemie erfordert vorausschauendes Handeln. Ist die angehende Koalition dazu in der Lage?", "sitename": "Der Freitag", "date": "2021-11-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Was ist Ihre Meinung?Kommentare einblenden\nDiskutieren Sie mit.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mitte Juli meldeten die\n[Modellrechner an der TU Berlin](https://depositonce.tu-berlin.de/handle/11303/13423) dem Ministerium f\u00fcr Forschung und Bildung, sie erwarteten f\u00fcr den Herbst, wenn die Sch\u00fcler in ihre Klassen zur\u00fcckkehrten, einen starken Zuwachs an Coronainfektionen. Er w\u00fcrde sich schon im Oktober verst\u00e4rken, also fr\u00fcher als 2020, und auch an den Krankenh\u00e4usern nicht vorbeigehen. Nur wenn der Impfstoff sich gegen die Delta-Variante als so wirksam erwiese wie gegen seine Vorg\u00e4nger und eine Impfquote von 95 Prozent erreicht sei, k\u00f6nne eine vierte Welle vermieden werden. Die Mathematiker:innen empfahlen dringend, vor dem [Schulstart](/autoren/ulrike-baureithel/freiheit-fuer-die-kinder) m\u00f6glichst viele Luftfilter in den Klassenr\u00e4umen zu installieren.\nHeute wissen wir, dass beide Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt sind und auch die Schulen nicht ausreichend ausgestattet wurden. Doch damals lag der Inzidenzwert in Berlin mit 16 so niedrig, dass sich die Politik offenbar nicht veranlasst sah, sich mit diesem Szenario zu befassen. Die gro\u00dfe Koalition der Wahlk\u00e4mpfenden hatte wenig Interesse daran, ihr Fu\u00dfvolk mit tr\u00fcben Herbstaussichten zu irritieren, in ihrer optimistischen Ignoranz durchaus best\u00e4rkt von Expert:innen. Der Chef des Verbands der Intensivmediziner (DIVI), Gernot Marx, etwa hatte den Sieg \u00fcber das Virus im September ebenfalls in Aussicht gestellt, wenn sich die Menschen an die Coronaregeln hielten und impfen lie\u00dfen.\nVielleicht schwante Gesundheitsminister Jens Spahn (CDU) damals schon, dass dieser Sieg so schwierig werden w\u00fcrde wie der seiner Partei, denn er warb bereits im Sommer f\u00fcr die Booster-Impfung. Doch weder er noch seine 16 L\u00e4nderkollegen verlegten die Gleise, um mit dem Impfexpress den neuerlich anrauschenden Seuchenzug zu \u00fcberholen. Vielmehr legte er die Impfstationen still, stellte Automaten f\u00fcr Bezahltests auf und gab das Signal f\u00fcr das Ende der \u201eepidemischen Lage von nationaler Tragweite\u201c. Das Zeichen wurde von der nerv\u00f6s blinkenden Ampel gerne aufgenommen, denn ein Regierungsantritt im Normalzustand schafft mehr Reputation als in einer Pandemieschleuder.\nWie gerne h\u00e4tte sich die alte Regierung noch als Corona-Bezwingerin und die neue als\n[Schutzherrin der Demokratie](/autoren/ulrike-baureithel/ampel-auf-gelb) pr\u00e4sentiert, die den Souver\u00e4n wieder in seine Rechte setzt. Beide Kalk\u00fcle sind nicht aufgegangen, und der politische Totstellreflex fordert nun seinen Tribut, wie die explodierenden Inzidenzzahlen und Hospitalisierungsraten belegen. Nur zahlt den bisher nur die erkrankte Bev\u00f6lkerung, die nun auf den gesundheitspolitischen Verschiebebahnh\u00f6fen landet und deren geimpfte und nicht geimpfte Teile aufeinandergehetzt werden. Und nicht zuletzt bezahlt [das Klinik- und Pflegepersonal](/autoren/ulrike-baureithel/die-folgen-des-pflegemangels), dem ein zweiter \u00dcberlastungswinter in Aussicht steht.\nImmer einen Schritt zu sp\u00e4t\nDoch ganz totstellen, das scheint mittlerweile auch in Berlin angekommen, ist nicht mehr. Tourte die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Kanzlerin in den vergangenen Wochen lieber durch die Welt, hat sie ihren z\u00f6gerlichen mutma\u00dflichen Nachfolger \u2013 da wies der bayrische Landkreis Rottal-Inn schon eine Inzidenz von 1.104 auf \u2013 nun doch noch einmal an die Kandare genommen, um Bund und L\u00e4nder zu einem gemeinsamen Vorgehen zu treiben. \u201eGespr\u00e4ch\u201c nennt es Scholz, um nicht gleich ungute Erinnerungen oder Hoffnungen an vergangene Gipfel zu wecken. Eingeklemmt zwischen einer FDP, die bis vor Kurzem noch jegliche Einschnitte in die Freiheitsrechte strikt ablehnte, unzufriedenen Gr\u00fcnen und der Dynamik der Infektion, muss er den Krisenkanzler mimen, bevor er im Amt ist. Die un\u00fcbersichtliche Verantwortungs\u00fcberschneidung provozierte ein l\u00e4hmendes Abwarten.\nUnd wie schon in anderen Phasen der Pandemie handelt die Politik mehr denn je nicht vorausschauend, sondern reaktiv. Das sprechendste Beispiel ist der Anfang November angek\u00fcndigte Gesetzesentwurf der Ampel. Das Gesetz wurde vergangene Woche in den Bundestag eingebracht und soll im Rahmen des Infektionsschutzgesetzes die am 25. November auslaufenden Regelungen f\u00fcr die \u201epandemische Lage\u201c ersetzen. Die Ma\u00dfnahmen umfassten urspr\u00fcnglich die \u00fcblichen Abstands- und Hygienevorschriften, m\u00f6gliche Auflagen bei Veranstaltungen sowie punktuelle 3G- beziehungsweise 2G-Regeln. Au\u00dferdem soll der kostenlose Coronatest wieder eingef\u00fchrt und das Kinderkrankengeld verl\u00e4ngert werden. Von einer einheitlichen Testpflicht beispielsweise in den Heimen war im Entwurf so wenig die Rede wie von einer 3G-Regelung am Arbeitsplatz oder gar vom Lockdown f\u00fcr Ungeimpfte.\nDas schon zum Zeitpunkt seiner Entstehung kritisierte Gesetz trug sehr offensichtlich die Handschrift der FDP, die es als liberalen Konterpart zu fr\u00fcheren Ma\u00dfnahmen in den legislativen Annalen sehen wollte. FDP-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marco Buschmann, der lange\n[kein Problem f\u00fcr das Gesundheitssystem](https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/ampelkoalition-marco-buschmann-zu-bekaempfung-der-corona-pandemie-17605283.html) sah, war dann aufgefordert zu erkl\u00e4ren, warum sein Verein die Lage so verkenne. Er pl\u00e4dierte trotz des Gegenwinds der Tatsachen f\u00fcr kleinteilige regionale L\u00f6sungen. In Interviews stellte sich immer mal wieder heraus, dass der Jurist von den gesundheitspolitischen Corona-Ausfaltungen nicht viel Ahnung hat.\nDa steht er seinem Vorsitzenden Christian Lindner nicht nach, der lauthals verk\u00fcndete, Kontakteinschr\u00e4nkungen h\u00e4tten keine Auswirkungen auf den Verlauf der Pandemie, und kurz darauf kleinm\u00fctig ein \u201eMissverst\u00e4ndnis\u201c einr\u00e4umen musste. FDP-Fraktionschef Volker Wissing l\u00f6schte einen Post, in dem er behauptet hatte, unser Gesundheitssystem sei stabil, die Versorgung der B\u00fcrger gesichert. Die gesundheitspolitische Sprecherin der FDP, Christine Aschenberg-Dugnus, selbst Juristin, erkl\u00e4rte bei Maischberger, sie h\u00e4tte das nicht geschrieben. Vom Pausenclown Wolfgang Kubicki mag man gar nicht reden. Es ist schon ein Ph\u00e4nomen, dass eine Partei, die sich fachlich derart entbl\u00f6\u00dft, ausgerechnet mittels Corona in ein Regierungsb\u00fcndnis einsteigen kann.\nDoch nun ist es gerade die FDP, die von der Infektionsdynamik \u00fcberrollt und entkernt wird. Kaum hatten sich die Abgeordneten das Ampel-Werk zu Gem\u00fcte f\u00fchren k\u00f6nnen,\n[reichten die m\u00f6glichen Koalition\u00e4re \u00fcbers Wochenende \u201eNachsch\u00e4rfungen\u201c](https://taz.de/SPD-Gruene-und-FDP-zu-Corona-Massnahmen/!5815291/) nach. Offenbar auf Druck der Gr\u00fcnen sollte damit der vielfachen Kritik \u2013 einige gr\u00fcne L\u00e4nderfachminister hatten sogar die Beibehaltung der epidemischen Lage gefordert \u2013 der Wind aus den Segeln genommen werden.\nKernst\u00fcck des versch\u00e4rften Entwurfs ist eine \u00d6ffnungsklausel, nach der mit Zustimmung der Parlamente Kontakteinschr\u00e4nkungen wieder m\u00f6glich werden und durch 2G-Anordnung auch \u201eeine Art Lockdown f\u00fcr Ungeimpfte\u201c, wie Robert Habeck das in der \u201eVulg\u00e4r\u00fcbersetzung\u201c nennt. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen Sport-, Freizeit- oder Kulturveranstaltungen untersagen oder einschr\u00e4nken, ein Alkoholverbot verh\u00e4ngen oder Hochschulen schlie\u00dfen. Sogar Kontakteinschr\u00e4nkungen mit Ungeimpften sind im Gespr\u00e4ch.\nNeu ist auch, dass im Fern- und Nahverkehr nur noch Geimpfte, Genesene und Getestete zugelassen sind, wobei bisher v\u00f6llig unklar ist,\n[wer das kontrollieren soll](/autoren/der-freitag/impfbuerger-und-wutgegner). Die Arbeitgeber m\u00fcssen, wo m\u00f6glich, ihre Besch\u00e4ftigten wieder ins Homeoffice schicken und am Arbeitsplatz die 3G-Regel durchsetzen. Auch hier gibt es viel Kl\u00e4rungsbedarf, denn wer soll die nun t\u00e4glichen Tests bereitstellen und wie soll arbeitsrechtlich verfahren werden, wenn sich Mitarbeiter:innen weigern, sich testen zu lassen? Wie steht es mit der Lohnfortzahlung? Ein tiefer Eingriff in die Rechte der Arbeitnehmer ist die mit der 3G-Regel verbundene und von den Unternehmen lange geforderte Auskunftspflicht zum Impfen. Der bisherige Widerstand der Gewerkschaften br\u00f6ckelt, seitdem die Inzidenzzahlen hochschnellen.\nImpfpflicht: Ja, nein?\nDem Ampel-B\u00fcndnis geht es sichtlich darum, bundesweite Ausgangssperren, Betriebsschlie\u00dfungen und Reisebeschr\u00e4nkungen oder gar einen weiteren Lockdown zu unterbinden. Davon abgesehen k\u00f6nnten die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Gruppe der Ungeimpften und in manchen Bereichen unter Umst\u00e4nden restriktiver ausfallen als bisher. Nun aber liegt der schwarze Peter bei den L\u00e4ndern, denen es \u00fcberlassen bleibt zu handeln, wie derzeit in Sachsen und Bayern.\nDass es in der Ampel m\u00e4chtig holpert, offenbarte sich am vergangenen Montag, als die gr\u00fcne Mitverhandelnde Katrin G\u00f6ring-Eckardt mit einer verbindlichen Impfpflicht f\u00fcr das Personal in Kliniken und Heimen vorpreschte und dies einige Stunden sp\u00e4ter dementieren musste, weil \u201enicht abgestimmt\u201c. Eine Impfpflicht wird zumindest in diesem Gesetzespaket keine Rolle spielen. Und das hat gute Gr\u00fcnde. Denn nichts f\u00fcrchtet die Politik so sehr wie einen weiteren Exodus von Pflegekr\u00e4ften, wenn sie bei aller \u00dcberlastung auch noch zum Impfen gezwungen werden. Davor warnt nicht nur die Vorsitzende des Deutschen Pflegerats, Christine Vogler, sondern auch der Pflegebeauftragte der Bundesregierung, Andreas Westerfellhaus \u2013 auch wenn er \u201enull Verst\u00e4ndnis\u201c f\u00fcr das Nichtimpfen hat.\nSo sei es \u201eabsolut unverst\u00e4ndlich\u201c, weshalb keine t\u00e4gliche Testpflicht f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Besucher in den Heimen eingef\u00fchrt werde, beklagt die Chefin des Sozialverbandes VdK, Verena Bentele. Und selbst wenn die absehbaren Liquidationseinbr\u00fcche der Kliniken durch Finanzspritzen aufgefangen w\u00fcrden, scheinen am Pflegehorizont keinerlei Verbesserungen auf. Trotz behaupteter Systemrelevanz und Akklamation, kein Plan, nirgends. Es hilft nichts, die Schuld auf Impfunwillige zu schieben, die Verantwortung f\u00fcr das absehbare Desaster in Kliniken und Pflege f\u00e4llt auf die Politik zur\u00fcck.\nUnd was passiert eigentlich, wenn die Infektionseinbr\u00fcche in den Alten- und Pflegeheimen steigen und damit die Sterblichkeit bei den vulnerablen Gruppen? Droht dann wieder die Schlie\u00dfung der Einrichtungen? Die nach wie vor nur auf Abwehr orientierte Coronapolitik gleiche, so die Medizinhistoriker Heiner Fangerau und Alfons Labisch, immer noch der Seuchenabwehr auf dem Niveau fr\u00fchneuzeitlicher Handelsst\u00e4dte und Territorialstaaten.\nDie reaktive Notfallpolitik der vergangenen anderthalb Jahre mit ihrer Verkennung von oder Ignoranz gegen\u00fcber wissenschaftlichen Prognosen und ihrem Zust\u00e4ndigkeitswirrwarr scheint sich mit dem Ampelb\u00fcndnis fortzusetzen, auch wenn der Fraktionsvize der SPD, Dirk Wiese, gerade beteuerte, die Ampel habe \u201ekeine Scheu vor unpopul\u00e4ren Ma\u00dfnahmen.\u201c\nDie vergangenen Monate haben wieder einmal gezeigt, dass Politiker:innen geneigt sind, eher ihren kurzfristigen profilversprechenden (Wahl)agenden zu folgen und ihren\n[(markt)liberalen Ideologien](/autoren/ulrike-baureithel/schuld-bist-du-nicht), statt auf Konsens orientierte vorausdenkende L\u00f6sungskonzepte zu bef\u00f6rdern, wie eine Pandemie sie verlangt. Das ist Folge der ohnehin wachsenden Delegitimierung des politischen Systems, die von latentem Vertrauensverlust bis zu militanter Staatsfeindlichkeit organisierter Impfgegner:innen reicht. Und wir werden erleben, dass am Ende die Gerichte bei der Abw\u00e4gung der diversen Grundrechtsg\u00fcter die Rolle der Politik \u00fcbernehmen. So wie sich Wissenschaftler:innen manchmal anschicken, Politiker:innen zu sein.", "language": null, "image": "https://www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet/@@images/image/lead_article", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23026&utm_term=Abonnieren+Top+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Top&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23024&utm_term=Abonnieren+Navi+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Navi&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://9d1950cd.sibforms.com/serve/MUIEAJtsWTpYBUWaZ_MUJ2HywHWLslB5Wii-8zme4nt8kIY9BntvDaOG_sUKv57pj7KTj68sVeafacLZjK9WLnrIG2KLuBLTPbpQnWhQ3Ju0Vrr5BTbH7z9XHfT50-0wPmmGlOBCrLk0m53R6hdkMjUznz08s1yRyI9wiR66yIkEvkkTuX0iSdIIh0c9sLrOc4K_hTUjJwEGjC-D", "https://www.freitag.de/autoren/podcast", "https://www.freitag.de/autoren/freitag-veranstaltungen", "https://www.freitag.de/@@search", "https://www.instagram.com/freitag/", "https://www.facebook.com/derfreitag/", "https://www.youtube.com/channel/UCqs44Wf09ppRItc5uqNBMxA", "https://twitter.com/derfreitag/", null, "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet", "https://www.freitag.de/ausgaben/4621", "https://www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Corona%3A%20Noch%20nicht%20im%20Amt%2C%20ist%20der%20Kurs%20von%20SPD%2C%20Gr%C3%BCnen%20und%20FDP%20schon%20heftig%20umstritten.%20Das%20Problem%3A%20Eine%20Pandemie%20erfordert%20vorausschauendes%20Handeln.%20Ist%20die%20angehende%20Koalition%20dazu%20in%20der%20Lage%3F&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Corona%3A%20Noch%20nicht%20im%20Amt%2C%20ist%20der%20Kurs%20von%20SPD%2C%20Gr%C3%BCnen%20und%20FDP%20schon%20heftig%20umstritten.%20Das%20Problem%3A%20Eine%20Pandemie%20erfordert%20vorausschauendes%20Handeln.%20Ist%20die%20angehende%20Koalition%20dazu%20in%20der%20Lage%3F&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet", "https://depositonce.tu-berlin.de/handle/11303/13423", "/autoren/ulrike-baureithel/freiheit-fuer-die-kinder", "/autoren/ulrike-baureithel/ampel-auf-gelb", "/autoren/ulrike-baureithel/die-folgen-des-pflegemangels", "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/ampelkoalition-marco-buschmann-zu-bekaempfung-der-corona-pandemie-17605283.html", "https://taz.de/SPD-Gruene-und-FDP-zu-Corona-Massnahmen/!5815291/", "/autoren/der-freitag/impfbuerger-und-wutgegner", "/autoren/ulrike-baureithel/schuld-bist-du-nicht", "https://abo.freitag.de/aktionen/as-buecherstapel?minimal-header=true&utm_content=DF23709&utm_term=2023+B%C3%BCcherstapel+Sticky+Banner&utm_campaign=B%C3%BCcherstapel+2023&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Sticky+Banner&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+3+Monate+AZ%2CF%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Corona%3A%20Noch%20nicht%20im%20Amt%2C%20ist%20der%20Kurs%20von%20SPD%2C%20Gr%C3%BCnen%20und%20FDP%20schon%20heftig%20umstritten.%20Das%20Problem%3A%20Eine%20Pandemie%20erfordert%20vorausschauendes%20Handeln.%20Ist%20die%20angehende%20Koalition%20dazu%20in%20der%20Lage%3F&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Corona%3A%20Noch%20nicht%20im%20Amt%2C%20ist%20der%20Kurs%20von%20SPD%2C%20Gr%C3%BCnen%20und%20FDP%20schon%20heftig%20umstritten.%20Das%20Problem%3A%20Eine%20Pandemie%20erfordert%20vorausschauendes%20Handeln.%20Ist%20die%20angehende%20Koalition%20dazu%20in%20der%20Lage%3F&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel/die-ampel-schaltet-zu-spaet", "https://www.freitag.de/thema/corona", "https://www.freitag.de/thema/fdp", "https://www.freitag.de/thema/spd", "https://www.freitag.de/thema/ampel", "https://www.freitag.de/@@search?Subject%3Alist=b%C3%BCndnis+90%2Fdie+gr%C3%BCnen", "https://www.freitag.de/autoren/ulrike-baureithel", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://abo.freitag.de/3nop/?returnUrl=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Flogin%2Fae665044b3a74094a8c65c7abada756b&sourceid=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Fautoren%2Fulrike-baureithel%2Fdie-ampel-schaltet-zu-spaet&utm_content=DF23687&utm_term=Breaker+3+NOP+Print+-+Kopie&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Abobreaker&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+3+Monate+AZ", "https://abo.freitag.de/kostenloses-probeabo/?returnUrl=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Flogin%2Fae665044b3a74094a8c65c7abada756b&sourceid=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Fautoren%2Fulrike-baureithel%2Fdie-ampel-schaltet-zu-spaet&utm_content=DF23688&utm_term=Breaker+1M+Digital+-+Kopie&utm_campaign=F%2B+default&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Abobreaker&produkte=F%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "https://abo.freitag.de/kostenlos-testen/?minimal-header=true&utm_content=DF22053&utm_term=Portlet+Default&utm_campaign=Portlet+Default&utm_medium=red.+Artikel+%2F+Portlet&utm_source=Website+freitag.de&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+1+Monat+AZ%2CF%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "#buch", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://www.freitag.de/impressum", "https://www.freitag.de/agb", "https://www.freitag.de/ueber", "https://www.freitag.de/partner", "https://www.freitag.de/datenschutz", "https://www.freitag.de/netiquette", "https://www.freitag.de/redaktion", "https://www.freitag.de/kontakt"]}