{"title": "Ein erster Todesfall aufgrund der COVID-19-Impfung in der Schweiz", "author": null, "url": "https://www.pressetext.com/news/20201230009", "hostname": "pressetext.com", "description": "Geimpfter reagierte bereits fr\u00fcher negativ auf Grippeimpfungen", "sitename": "Pressetext", "date": "2020-10-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "CDC-19.12.20 Anaphylaxis Following m-RNA COVID-19 vaccine (Bild: Clark)\nSolothurn (pts009/30.12.2020/10:30) Der erste Todesfall, der mutmasslich auf Nebenwirkungen der COVID-19-Impfung zur\u00fcckgeht, ist Tatsache. An Heiligabend wurden die Bewohner eines Pflegeheims f\u00fcr Demente in der Agglomeration Luzern mit dem Vakzin von Pfizer/Biontech geimpft.\nDas Impfteam kontaktierte den zust\u00e4ndigen Heimarzt nicht. Sonst h\u00e4tte es erfahren, dass einer der Bewohner bereits fr\u00fcher negativ auf eine Grippeimpfung reagiert hatte und deshalb auf weitere Impfungen verzichtet wurden.\nDer betroffene, sonst gesunde Bewohner litt zwei Tage sp\u00e4ter unter Schmerzen der Harnr\u00f6hre und des Bauches. Die Untersuchung durch den Heimarzt ergab eine Absenkung des Blutdrucks und eine Erh\u00f6hung des Pulses. Bei der letzten Konsultation am Sonntagabend, 27. Dezember war der Zustand bei anhaltender Druckempfindlichkeit des Bauches stabil. Am darauffolgenden Tag erstattete die Heimleitung keinen Bericht an den Heimarzt. Am Morgen des 29. Dezember orientierte das Pflegeheim den Arzt \u00fcber eine Verschlechterung des Allgemeinzustandes. Beim R\u00fcckruf des Arztes am selben Morgen war der Patient bereits gestorben.\nV-Safe, das Meldesystem f\u00fcr Nebenwirkungen von Impfstoffen der amerikanischen Seuchenschutzbeh\u00f6rde CDC (Centers for Disease Control) weist f\u00fcr die Impfung mit dem Wirkstoff von Pfizer/Biontech nach f\u00fcnf Tagen eine Toxizit\u00e4tsrate von 2,8 Prozent auf. Bei 112'807 Impfungen ereigneten sich 3150 sog. \"Health Impact Events\", die die Arbeit verunm\u00f6glichten und \u00e4rztliche Behandlung erforderten (Stand 18. Dez. 2020).\nBest\u00e4tigt sich der Anteil von 2,8 Prozent Nebenwirkungen, die \u00e4rztliche Behandlung erfordern, w\u00fcrde dies bei einer Durchimpfung der Schweizer Bev\u00f6lkerung zu 240'000 zus\u00e4tzlichen Krankheitsf\u00e4llen f\u00fchren, mehr als dreizehnmal mehr als mit SarsCoV-2 hospitalisiert wurden (Stand 23. Dezember: 17504 Hospitalisierungen). Die Zahl der COVID-19-F\u00e4lle mit Behandlungsbedarf ausserhalb der Spit\u00e4ler wird in der Schweiz allerdings nicht erhoben. Bei derart h\u00e4ufigen Nebenwirkungen ist fraglich, ob der Nutzen des Impfstoffs seine Risiken tats\u00e4chlich \u00fcberwiegt, wie die Swissmedic - \"nach minuti\u00f6ser Pr\u00fcfung\" - in ihrer Medienmitteilung vom 19. Dezember festh\u00e4lt.\nWeitere Informationen und Links zu den Quellen: An Heiligabend geimpft, f\u00fcnf Tage sp\u00e4ter tot -\n[https://www.zeitpunkt.ch/heiligabend-geimpft-fuenf-tage-spaeter-tot](https://www.zeitpunkt.ch/heiligabend-geimpft-fuenf-tage-spaeter-tot)\n|Aussender:||Zeitpunkt|\n|Ansprechpartner:||Christoph Pfluger, Zeitpunkt|\n|Tel.:||+41 326218112 --- +41 79 651 05 35|\n|E-Mail:||\n|", "language": null, "image": "https://www.pressetext.com/nfs/259/541/lowres/lowres.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/index.php", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/produkte/einzelaussendung", "/produkte/flatrate", "/produkte/aussendung", "javascript:void(0);", "/produkte/irkonto", "/produkte/primeinsider", "/produkte/esef", "/produkte/xmlnews", "javascript:void(0);", "/produkte/prkonto", "/produkte/fotodienst", "/produkte/videonachrichten", "/produkte/redaktionsdienste", "/produkte/uebersetzungen", "/produkte/webinar", "/produkte/webnews", "/produkte/emailwerbung", "/direkterkontakt", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "#", "#", "#weitereprodukte", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "/channel/Hightech", "/channel/Business", "/channel/Medien", "/channel/Leben", "/channel/Adhoc", "javascript:void(0);", "/abo", "https://fotodienst.pressetext.com/", "http://www.newsfox.com/", "https://webnews.pressetext.com/", "/company", "/company/contact", "/direkterkontakt", "javascript:;", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "https://navigator.pressetext.com", "javascript:void(0);", "https://account.pressetext.com/signup", "https://account.pressetext.com/pwreset/", "javascript:void(0);", "https://shop.pressetext.com/order/shoppingcart", "https://shop.pressetext.com/order/login", "/pressmap?id=2016693", "/news/na-20201105008.html", "/news/na-20201102041.html", "/news/na-20201023024.html", "/news/schweiz-verlaesst-den-weg-des-rechtsstaates.html", "/news/na-20201013028.html", "/pressmap?id=2016693", "https://www.zeitpunkt.ch/heiligabend-geimpft-fuenf-tage-spaeter-tot", "#", "http://www.zeitpunkt.ch", "http://www.zeitpunkt.ch", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Ein+erster+Todesfall+aufgrund+der+COVID-19-Impfung+in+der+Schweiz&url=https%3A%2F%2Fwww.pressetext.com%2Fnews%2F20201230009", "#", "https://twitter.com/pressetext", "/news/-iss-gut-messe-2023-branche-diskutiert-ueber-die-zukunft-der-gastronomie.html", "/news/nationalfeiertag-sterreich-ist-klimaneutral-was-braucht-es-um-sterreichs-energieunabhaengigkeit-zu-erreichen-.html", "/news/scientology-und-cchr-setzen-sich-gemeinsam-fuer-psychische-gesundheit-und-menschenrechte-ein.html", "/news/besseres-mikrobiom-dank-obst-und-gemuese.html", "/news/grosser-albert-schweitzer-preis-an-kurt-widhalm.html", "/channel/leben", "/channel/Hightech", "/channel/Medien", "/channel/Business", "/channel/Leben", "/channel/Adhoc", "https://termindienst.pressetext.com/", "/produkte/flatrate", "/produkte/irkonto", "/produkte/redaktionsdienste", "/produkte/fotodienst", "/produkte/webinar", "/", "https://adhoc.pressetext.com/", "http://www.newsfox.com/", "https://webnews.pressetext.com/", "https://fotodienst.pressetext.com/", "https://termindienst.pressetext.com/", "/company", "/company/news", "/company/management", "/company/network", "/company/credo", "/produkte/reader", "/produkte/opinion", "/impressum", "/use", "/editorialterms", "/privacy", "/terms", "#0"]}