{"title": "Waldorfschulen und Digitalisierung: Erweitertes Mediencurriculum und internationaler Dokumentarfilm #KidsOnTech", "author": null, "url": "https://www.waldorfschule.de/artikel/waldorfschulen-und-digitalisierung", "hostname": "waldorfschule.de", "description": "Offizielle Website des Bundes der Freien Waldorfschulen. Wir informieren \u00fcber Waldorfschulen in Ihrer Region, Waldorfp\u00e4dagogik und die Ausbildung von Waldorflehrer:innen.", "sitename": "waldorfschule.de", "date": "2021-05-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Waldorfschulen und Digitalisierung: Erweitertes Mediencurriculum und internationaler Dokumentarfilm #KidsOnTech\nAnmeldung zum exklusiven Pre-Screening\nHamburg, 19. Mai 2021 (HKU/NA): Entgegen h\u00e4ufig kolportierten Vorurteilen lehnen Waldorfschulen den Einsatz elektronischer Medien nicht nur nicht ab, sondern haben ein ganzheitliches, alters\u00fcbergreifendes Medienkonzept, das von einer indirekten Medienp\u00e4dagogik im Vorschulalter und den j\u00fcngeren Schuljahrg\u00e4ngen bis zu einer umfassenden Auseinandersetzung mit der K\u00fcnstlichen Intelligenz reicht. Der Bund der Freien Waldorfschulen ist au\u00dferdem Kooperationspartner des internationalen Dokumentarfilms #KidsOnTech.\nDie Covid-19-Pandemie hat Eltern und P\u00e4dagog:innen weltweit durch die intensive Nutzung digitaler Ger\u00e4te, Fernunterricht und Trennungen von Schulkamerad:innen vor neue, gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. Innovative Konferenzplattformen sind sicherlich hilfreich, k\u00f6nnen aber nicht k\u00f6rperliches, emotionales, kognitives und soziales Wachstum von Kindern und Jugendlichen ersetzen.\nDie Kinder von heute wachsen in eine Welt hinein, die zunehmend von k\u00fcnstlicher Intelligenz gesteuert wird. Die Frage, wie sie lernen k\u00f6nnen, diese epochale technologische Revolution kreativ, urteilsf\u00e4hig und im Interesse von Mensch und Natur zu nutzen, statt von ihr versklavt zu werden, ist eine der wichtigsten Fragen unserer Zeit.\nDer neue 57-min\u00fctige Dokumentarfilm #KidsOnTech setzt sich genau mit dieser Frage auseinander. Er richtet sich insbesondere an Eltern, aber auch an Erzieher:innen, Lehrer:innen und Entscheider. Der Film gibt nicht vor, einen \u201eK\u00f6nigsweg\u201c anzubieten, sondern hilft Eltern, ihre M\u00f6glichkeiten besser zu verstehen und zu akzeptieren \u2013 ohne Scham und Schuldzuweisungen. Er zeigt, wie gro\u00df der Einfluss der Erwachsenen auf die Erfahrungen von Kindern mit digitalen Medien ist, und wie wir dieses globale Generationenproblem selbst an der Basis angehen k\u00f6nnen.\nEs wird erwartet, dass der Film aufgrund seiner internationalen Reichweite in vielen L\u00e4ndern ausgestrahlt werden wird. Vorab ist er zehn Tage lang einem ausgew\u00e4hlten Publikum zug\u00e4nglich: Auf\n[https://kidsontech.film/deutsch](https://kidsontech.film/deutsch) kann man sich f\u00fcr das 10-t\u00e4gige Pre-Screening registrieren und erh\u00e4lt am 20. Mai einen direkten Zugang zu dem Film, der bis zum 30. Mai zu sehen sein wird.\nWeitere Informationen zum Thema \u201eKinder, Bildung, Medien \u2013 Medienm\u00fcndigkeit an Waldorfschulen\u201c bietet die Webseite\n[https://tinyurl.com/medienmuendigkeit](https://tinyurl.com/medienmuendigkeit).\nBund der Freien Waldorfschulen e.V.\nDie derzeit 254 deutschen Waldorfschulen haben sich zum Bund der Freien Waldorfschulen e.V. (BdFWS) mit Sitz in Stuttgart zusammengeschlossen, wo 1919 die erste Waldorfschule er\u00f6ffnet wurde. In Deutschland besuchen 90.000 Sch\u00fcler:innen eine Waldorfschule. Die f\u00f6derative Vereinigung l\u00e4sst die Autonomie der einzelnen Waldorfschule unangetastet, nimmt aber gemeinsame Aufgaben und Interessen wahr.\nKontakt: Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit im Bund der Freien Waldorfschulen e.V.\n[pr@waldorfschule.de](javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CrtBycnfqthuejwng0fg%27);)\n[Corona-FAQ](https://www.waldorfschule.de/ueber-uns/corona-faq)", "language": null, "image": "https://www.waldorfschule.de/typo3conf/ext/lfmtheme/Resources/Public/Images/opengraph-fallback.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "/kontakt", "/ueber-uns/pressekontakt", "https://www.waldorfschule-shop.de/", "https://www.forschung-waldorf.de/", "https://www.waldorfschule-intern.de/", "https://www.instagram.com/waldorfschule/", "https://www.facebook.com/waldorfschule", "https://www.youtube.com/channel/UCgriJzKZl80r0tAQKbeG5Hg", "https://de.linkedin.com/company/bund-der-freien-waldorfschulen", "/", "/paedagogik/lehrplan", "/paedagogik/altersspezifischer-lehrplan/unterstufe", "/paedagogik/altersspezifischer-lehrplan/mittelstufe", "/paedagogik/altersspezifischer-lehrplan/oberstufe", "/paedagogik/naturwissenschaften", "/paedagogik/handwerk-und-kunst/handarbeit", "/paedagogik/handwerk-und-kunst/musik", "/paedagogik/handwerk-und-kunst/werkunterricht", "/paedagogik/fremdsprachen", "/paedagogik/medienmuendigkeit", "/paedagogik/medienmuendigkeit/kidsontech", "/paedagogik/medienkompass", "/paedagogik/eurythmie", "/paedagogik/oekologische-erziehung", "/paedagogik/oekologische-erziehung/gartenbau", "/lehrerin-sein/praktika", "/paedagogik/arbeitspaedagogik", "/paedagogik/21-fragen", "/paedagogik/inklusion-und-heilpaedagogik", "/paedagogik/inklusion-und-heilpaedagogik/heilpaedagogik", "/paedagogik/inklusion-und-heilpaedagogik/inklusion", "/paedagogik/links-/rechtshaendigkeit", "/paedagogik/schulreife", "/paedagogik/waldorfschulen-und-pisa", "/paedagogik/allgemeiner-ueberblick/was-ist-waldorfpaedagogik", "/paedagogik/allgemeiner-ueberblick/was-will-waldorfpaedagogik", "/paedagogik/qualitaetsentwicklung-an-waldorfschulen", "/paedagogik/anthroposophie", "/paedagogik/anthroposophie/rudolf-steiner", "/paedagogik/anthroposophie/spiritualitaet", "/paedagogik/interkulturalitaet", "/lehrerin-sein/berufsbildung", "/paedagogik/salutogenese", "/paedagogik/schularzt-an-waldorfschulen", "/paedagogik/impfen", "/paedagogik/forschung/neuerscheinungen", "/ueber-uns/paedagogische-forschungsstelle", "/paedagogik/forschung/waldorf-im-vergleich", "/paedagogik/forschung/graduiertenkolleg", "/schulen/eltern-und-waldorfschule", "/schulen/hort/ganztagsbetreuung", "/schulen/pruefungen-und-abschluesse", "/schulen/schulgeld", "/schulen/schulwechsel", "/paedagogik/lehrplan", "/schulen/nachhaltigkeit-und-umweltschutz", "/schulen/schulsuche/interaktive-karte", "/schulsuche", "/schulen/schulsuche/schulverzeichnisse", "/lehrerin-werden/berufsbild", "/lehrerin-werden/berufsbild/was-es-bedeutet-waldorflehrerin-zu-sein", "/lehrerin-werden/berufsbild/wen-wir-als-lehrkaefte-fuer-die-waldorfschulen-suchen", "/lehrerin-werden/berufsbild/perspektiven-im-waldorflehrerinnen-beruf", "/lehrerin-werden/berufsbild/informationsmaterial-berufsbild", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin/klassenlehrerin", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin/fachlehrerin", "/lehrerin-werden/klassen-und-fachlehrerin/fachlehrerin-fuer-die-oberstufe-ab-9-klasse", "/lehrerin-werden/quereinstieg", "/lehrerin-werden/ausbildung-an-seminaren-und-hochschulen", "/lehrerin-werden/ausbildung-an-seminaren-und-hochschulen/vollzeitseminare-und-hochschulen", "/lehrerin-werden/ausbildung-an-seminaren-und-hochschulen/berufsbegleitende-seminare", "https://lebentanzen.de/", "/lehrerin-werden/qualifizierte-berufseinfuehrung", "https://www.jedestundezaehlt.de", "/ueber-uns/literaturempfehlungen", "/lehrerin-werden/stellenangebote/deutschland", "/lehrerin-werden/stellenangebote/schulen-in-gruendung", "/lehrerin-werden/stellenangebote/weltweit", "/lehrerin-sein/fortbildungen", "https://www.waldorfbuch.de/", "/lehrerin-sein/waldorflernt", "/beratung-kontakt/waldorf-experten-service", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen", "/ueber-uns/eingetragene-marken", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/vorstand", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/geschaeftsstelle", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/bundeskonferenz", "/ueber-uns/elternrat-der-freien-waldorfschulen", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/schuelerrat-der-waldorfschulen", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen/stellenangebote-im-bdfws", "/ueber-uns/paedagogische-forschungsstelle", "/ueber-uns/rechtsberatung", "/ueber-uns/bildungsdaten-und-analysen/unsere-arbeit", "/ueber-uns/landesverbaende/regionale-arbeitsgemeinschaften", "/ueber-uns/landesverbaende/adressen", "/ueber-uns/altersversorgung", "/ueber-uns/printmedien/blickpunkte/reader", "/ueber-uns/printmedien/jahresberichte", "/ueber-uns/printmedien/leitfaeden/dokumentationen", "/ueber-uns/printmedien/erziehungskunst", "/ueber-uns/newsletter/newsletter-anmeldung", "/ueber-uns/newsletter/newsletter-archiv", "/ueber-uns/elternstudie-2019", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/stuttgarter-erklaerung", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/offenburger-erklaerung", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/erklaerung-zur-un-behindertenrechtskonvention", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/das-leitbild", "/ueber-uns/printmedien/broschueren/erklaerungen/7-kernforderungen", "/beratung-kontakt/corona-faq", "/ueber-uns/filme/diverse-kurzfilme", "/ueber-uns/podcasts", "/ueber-uns/filme/imagefilme-deutscher-waldorfschulen", "/ueber-uns/filme/langzeitdokumentation", "/lehrerin-werden/berufsbild/informationsmaterial-berufsbild", "/ueber-uns/literaturempfehlungen", "/ueber-uns/design-handbuch", "/ueber-uns/digitale-kommunikation", "/ueber-uns/pressekontakt", "/ueber-uns/pressematerial-und-mitteilungen/pressemitteilungen", "/ueber-uns/pressearchiv", "/ueber-uns/pressematerial-und-mitteilungen/fotos", "/ueber-uns/waldorf-in-den-medien", "https://www.presseportal.de/nr/21105", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/ag-heilpaedagogischer-schulen", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/vereinigung-der-waldorf-kindergaerten", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/ifbb", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/kooperationspartner/hannoversche-kassen", "/ueber-uns/waldorfnetzwerk/externe-links", "https://anthropoi.de", "https://www.freunde-waldorf.de/", "https://www.freunde-waldorf.de/freiwilligendienst/", "https://www.international-campus-waldorf.com/", "https://www.steinerwaldorf.world", "https://www.waldorfkindergarten.de", "https://www.waldorf-stiftung.de/", "https://waldorfsv.de/", "https://co2ero.de", "https://www.waldorfshop.eu/schulbedarf", "/kontakt", "/beratung-kontakt/beratung-und-schlichtung", "/beratung-kontakt/anlaufstelle", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/gewaltpraevention-an-waldorfschulen", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/schutzkonzept", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/schulsozialarbeit", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/vertrauensstelle", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/notfallplan", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/handreichungen", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/krisenkommunikation", "/beratung-kontakt/gewaltpraevention/adressen-und-kontakte", "/beratung-kontakt/schulen-gegen-politischen-extremismus", "/beratung-kontakt/oeffentlichkeitsarbeit-kommunikation", "/ueber-uns/rechtsberatung", "/beratung-kontakt/waldorf-experten-service", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/paedagogische-sektion-am-goetheanum", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/jugendsektion-am-goetheanum", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/internationale-konferenz-haager-kreis", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/international-association-for-steiner/waldorf-early-childhood-education", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/european-council-for-steiner-waldorf-education-ecswe", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/die-freunde-der-erziehungskunst-rudolf-steiners-ev", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/internationale-assoziation-fuer-waldorfpaedagogik-in-mittel-osteuropa-und-weiter-oestlich-liegenden-laendern-iao", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/european-forum-for-freedom-in-education-effe", "/beratung-kontakt/internationale-zusammenarbeit/european-council-of-national-associations-of-independent-schools-ecnais", "/termine-aktuelles/aktuelles", "/termine-aktuelles/termine", "/termine-aktuelles/verbandstermine", "/termine-aktuelles/tagungen-kongresse", "/lehrerin-sein/fortbildungen", "#", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Schulsuche", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=21%20Fragen%20an%20die%20Waldorfschule", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Stellenangebote", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Webshop", "/suche?tx_solr%5Bq%5D=Waldorf%20100", "/kontakt", "/ueber-uns/pressekontakt", "https://www.waldorfschule-shop.de/", "https://www.forschung-waldorf.de/", "https://www.waldorfschule-intern.de/", "https://www.instagram.com/waldorfschule/", "https://www.facebook.com/waldorfschule", "https://www.youtube.com/channel/UCgriJzKZl80r0tAQKbeG5Hg", "https://de.linkedin.com/company/bund-der-freien-waldorfschulen", "/", "/ueber-uns/bund-der-freien-waldorfschulen", "/artikel", "javascript:window.print()", "/fileadmin/_processed_/6/e/csm_2021-05-19_kids_on_tech_f278eaea3b.jpg", "https://kidsontech.film/deutsch", "https://tinyurl.com/medienmuendigkeit", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CrtBycnfqthuejwng0fg%27);", "https://www.waldorfschule.de/ueber-uns/corona-faq", "/fileadmin/downloads/PI/2021-05-19_KidsOnTech.pdf", "/ueber-uns/pressekontakt", "/ueber-uns/pressematerial-und-mitteilungen/pressemitteilungen", "/ueber-uns/waldorf-in-den-medien", "https://www.presseportal.de/nr/21105", "/fileadmin/_processed_/2/e/csm_Logo_einzeilig_transparent_schwarz_4c42b4979d.png", "https://www.jedestundezaehlt.de", "/kampagne", null, null, "/artikel/queerfeindlich-freie-waldorfschule-itzehoe-nach-michaelifest-und-drachenverbrennung-in-der-kritik", "/artikel/waldorfschule-in-bargteheide-falsches-zitat-zur-fluechtlingsunterkunft-in-bargteheide-sorgt-fuer-aufregung", "/artikel/paedagogik-neuerscheinung-zur-frankfurter-buchmesse-aufgabe-von-schule-im-zeitalter-der-kuenstlichen-intelligenz", "/artikel/jede-stunde-zaehlt-kampagne-zur-gewinnung-von-lehrerinnen-an-waldorfschulen-gestartet", "/kampagne#c2272", "/termine-aktuelles/aktuelles", "/fileadmin/downloads/termine/Termine_2023.pdf", "/fileadmin/downloads/termine/Termine_2023.pdf", "https://www.tessin-zentrum.de/v/salutogenese-und-gesundheitsfoerderung-im-kindes-und-jugendalter", "https://www.tessin-zentrum.de/v/salutogenese-und-gesundheitsfoerderung-im-kindes-und-jugendalter", "https://tagungen.waldorfschule.de/fachtagung", "https://tagungen.waldorfschule.de/fachtagung", "https://www.alumnitagung.de/tagungsfilm", "https://www.alumnitagung.de/tagungsfilm", "https://e-learningwaldorf.de/waldorflernt/?lang=de", "https://e-learningwaldorf.de/waldorflernt/?lang=de", "/termine-aktuelles/termine", null, null, "https://www.instagram.com/waldorfschule/", null, "/ueber-uns/newsletter-und-presseschau/newsletter", "https://www.instagram.com/waldorfschule/", "https://www.facebook.com/waldorfschule", "https://www.youtube.com/channel/UCgriJzKZl80r0tAQKbeG5Hg", "https://de.linkedin.com/company/bund-der-freien-waldorfschulen", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CdwpfBycnfqthuejwng0fg%27);", "javascript:linkTo_UnCryptMailto(%27ocknvq%2CrtBycnfqthuejwng0fg%27);", "http://www.erziehungskunst.de/", "http://www.forschung-waldorf.de", "http://www.freunde-waldorf.de/freiwilligendienst/", "https://www.waldorfbuch.de", "http://lebentanzen.de/", "/", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutzerklaerungen", "http://www.waldorfschule-intern.de", "/lehrerin-werden/stellenangebote/deutschland", "/lehrerin-sein/fortbildungen", "/service/spenden", "/ueber-uns/newsletter/newsletter-anmeldung", "/kontakt", "/beratung-kontakt/beratung-und-schlichtung", "/beratung-kontakt/anlaufstelle", "https://www.waldorfschule-shop.de/"]}