{"title": "Institut f\u00fcr Allgemeinmedizin & Interprofessionelle Versorgung", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Entwicklung eines haus\u00e4rztlichen Beratungskonzeptes f\u00fcr den Umgang mit komplement\u00e4rmedizinischen Fragestellungen im Rahmen der Nachsorge von onkologischen Patienten\nViele Patienten nutzen im Laufe ihrer Erkrankung komplement\u00e4rmedizinische Therapieans\u00e4tze und haben hierzu nachgewiesenerma\u00dfen einen hohen Unterst\u00fctzungs- und Beratungsbedarf. Dieser Unterst\u00fctzungsbedarf ist bei Patienten zumeist gepaart mit dem Wunsch, selbst etwas f\u00fcr sich zu tun oder den eigenen Lebensstil umzustellen. Zu den Themen Ern\u00e4hrung, Bewegung und Entspannung/psychische Belastung kommen h\u00e4ufig Fragen zu komplement\u00e4rmedizinischen Beratungsans\u00e4tzen hinzu. Bislang sind solche Unterst\u00fctzungsangebote im haus\u00e4rztlichen Bereich nur sehr l\u00fcckenhaft vorhanden und nicht in das Gesamtkonzept der onkologischen Versorgung eingepasst. Haus\u00e4rzte sind zwar an Komplement\u00e4rmedizin interessiert, f\u00fchlen sich jedoch unsicher und ungen\u00fcgend informiert, um Patienten suffizient beraten zu k\u00f6nnen. Bisherige Projekte fokussieren auf wenige fachspezifische Einzelzentren und bieten keine L\u00f6sung f\u00fcr die Breitenversorgung. Hier setzt das vorliegende qualitative Forschungsprojekt an.\nZiel ist es, eine Beratungsintervention f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Praxis zu entwickeln, um Patienten mit Krebserkrankungen in verschiedenen Krankheitsphasen angepasst auf ihre individuellen Bed\u00fcrfnisse zum Thema Komplement\u00e4rmedizin zu beraten. Zur Entwicklung der Intervention sollen Haus\u00e4rzte, Medizinische Fachangestellte/Versorgungsassistenten in der Hausarztpraxis, CAM-Experten wie auch onkologische Patienten qualitativ befragt werden. Aus diesen Ergebnissen sowie auch aus Erkenntnissen aus Vorstudien wird ein Beratungskonzept entwickelt und pilotiert.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/en-de", "/en-de/das-klinikum", null, "/en-de/das-klinikum#einrichtungen-a-z", "/en-de/das-klinikum#mehr-klinikum", "/en-de/das-klinikum#leitung-und-verwaltung", "/en-de/das-klinikum#facts-and-figures", "/en-de/das-klinikum#pressemeldungen", "/en-de/das-klinikum/qualitaet", "/en-de/das-klinikum/leitbild", "/en-de/das-klinikum/pflege-am-klinikum", "/en-de/das-klinikum/ernaehrungsmanagement-am-klinikum", "/en-de/patienten-und-besucher", null, "/en-de/patienten-und-besucher#behandlung-aufenthalt", "/en-de/patienten-und-besucher#einrichtungsfinder", "/en-de/patienten-und-besucher#weitere_informationen", "/en-de/patienten-und-besucher#klinische-studien", "/en-de/patienten-und-besucher#social-news", "/en-de/patienten-und-besucher/sozialberatung-und-pflegeueberleitung", "/en-de/patienten-und-besucher/behandlungskosten-und-wahlleistungen", "/en-de/patienten-und-besucher/aufklaerung-beratung-verfuegung", "/en-de/medizinische-fakultaet", null, "/en-de/medizinische-fakultaet#research-or-study-and-teaching", "/en-de/medizinische-fakultaet#karriere", "/en-de/karriere", null, "/en-de/karriere#offene", "/en-de/karriere#bewerbung", "/en-de/karriere#karrierewege", "/en-de/karriere#arbeitgeber", "/en-de/karriere/ausbildungsberufe", "/en-de/karriere/internationale-pflegekraefte", "/en-de/karriere/praktikum-fsj-bfd-hiwi", "/en-de/kontakt", null, "/en-de/kontakt#notfall", "/en-de/kontakt#Notfall", "/en-de/kontakt#weitere-kontakte", "/en-de/kontakt#anfahrt", "/en-de/kontakt#leitung", "/en-de/kontakt#einrichtungen-a-z", "/en-de/kontakt#medienkontakt-newsletter", "/en-de/kontakt/meinungsecho", "https://twitter.com/uktuebingen", "https://www.youtube.com/channel/UCS_4R0wdfVZNMfY0g8kjwWg", "https://www.facebook.com/uniklinikum.tuebingen/", "https://www.instagram.com/uniklinikum.tuebingen/", "https://www.xing.com/companies/universit%C3%A4tsklinikumt%C3%BCbingen", "#", "/de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/forschung/forschungsprojekte/cam-nakopa", "/en-de/kontakt/impressum", "/en-de/kontakt/datenschutz", "/en-de", "#pagecontent", "/en-de", "/en-de/das-klinikum", "/en-de/das-klinikum#einrichtungen-a-z", "/en-de/das-klinikum#mehr-klinikum", "/en-de/das-klinikum#leitung-und-verwaltung", "/en-de/das-klinikum#facts-and-figures", "/en-de/das-klinikum#pressemeldungen", "/en-de/das-klinikum/qualitaet", "/en-de/das-klinikum/leitbild", "/en-de/das-klinikum/pflege-am-klinikum", "/en-de/das-klinikum/ernaehrungsmanagement-am-klinikum", "/en-de/patienten-und-besucher", "/en-de/patienten-und-besucher#behandlung-aufenthalt", "/en-de/patienten-und-besucher#einrichtungsfinder", "/en-de/patienten-und-besucher#weitere_informationen", "/en-de/patienten-und-besucher#klinische-studien", "/en-de/patienten-und-besucher#social-news", "/en-de/patienten-und-besucher/sozialberatung-und-pflegeueberleitung", "/en-de/patienten-und-besucher/behandlungskosten-und-wahlleistungen", "/en-de/patienten-und-besucher/aufklaerung-beratung-verfuegung", "/en-de/medizinische-fakultaet", "/en-de/medizinische-fakultaet#research-or-study-and-teaching", "/en-de/medizinische-fakultaet#karriere", "/en-de/karriere", "/en-de/karriere#offene", "/en-de/karriere#bewerbung", "/en-de/karriere#karrierewege", "/en-de/karriere#arbeitgeber", "/en-de/karriere/ausbildungsberufe", "/en-de/karriere/internationale-pflegekraefte", "/en-de/karriere/praktikum-fsj-bfd-hiwi", "/en-de/kontakt", "/en-de/kontakt#notfall", "/en-de/kontakt#Notfall", "/en-de/kontakt#weitere-kontakte", "/en-de/kontakt#anfahrt", "/en-de/kontakt#leitung", "/en-de/kontakt#einrichtungen-a-z", "/en-de/kontakt#medienkontakt-newsletter", "/en-de/kontakt/meinungsecho", "/en-de/patienten-und-besucher/patienten-aus-dem-ausland", "/en-de/kontakt/Medienkontakt", "#", "#", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/forschung", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/lehre", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/weiterbildung", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/akupunktur-ambulanz", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/angebote", "mailto:sekretariat.allgemeinmedizin@med.uni-tuebingen.de", "/en-de/kontakt/anreise-dynamisch-index/institution-66-institut-fur-allgemeinmedizin-interprofessionelle-versorgung", "/en-de", "/en-de/das-klinikum", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/forschung", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute/allgemeinmedizin/forschung/forschungsprojekte", "https://alteseiten.klinikum.uni-heidelberg.de/Abteilung-Allgemeinmedizin-und-Versorgungsforschung.7453.0.html", "mailto:regina.simmich@med.uni-tuebingen.de", "/files/view/926jGVdryKYL1AlOW85Xz7q3/Flyer_CAMNAKOPA.pdf", "https://www.uniklinika.de/", "https://www.tuebingen.de/tuebingen-macht-blau/sterne-betriebe", "#top", "/en-de/kontakt/notfall#geburt", "/en-de/kontakt/notfall#notaufnahmen", "/en-de/kontakt/notfall#notfall", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen", "/en-de/das-klinikum/daten-und-fakten", "/en-de/das-klinikum/historie", "/en-de/das-klinikum/qualitaet", "/en-de/das-klinikum", "/en-de/kontakt/Medienkontakt", "/en-de/patienten-und-besucher/patienten-aus-dem-ausland", "/en-de/patienten-und-besucher/ambulante-behandlung", "/en-de/patienten-und-besucher/stationaerer_aufenthalt", "/en-de/kontakt/meinungsecho", "/en-de/medizinische-fakultaet/promotionen", "/en-de/medizinische-fakultaet/forschung", "/en-de/das-klinikum/einrichtungen/institute", "/en-de/medizinische-fakultaet/leitung-und-verwaltung", "/en-de/karriere", "/en-de/kontakt", "/en-de/kontakt/impressum", "/en-de/kontakt/datenschutz", "/en-de/barrierefreiheit", "javascript:void(0)", "/Presse_Aktuell/Datenschutz.html", "/Presse_Aktuell/Impressum.html", "javascript:void(0)"]}