{"title": "Gesundheit & Medizin: Kein Herpes mehr nach Corona-Impfung", "author": "Neugieriggefragt", "url": "https://www.urbia.de/forum/10-gesundheit-medizin/5665210-kein-herpes-mehr-nach-corona-impfung", "hostname": "urbia.de", "description": "Durch Zufall bin ich heute mit einer Kollegin ins Gespr\u00e4ch gekommen \u00fcber nervige Herpes-Bl\u00e4schen im Gesicht / an den Lippen. Wir beide haben festgestellt, dass wir seit l\u00e4ngerem Herpes-frei sind und uns nicht mehr an die letzten Bl\u00e4schen erinnern k\u00f6nne...", "sitename": "URBIA.de", "date": "2022-04-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Durch Zufall bin ich heute mit einer Kollegin ins Gespr\u00e4ch gekommen \u00fcber nervige Herpes-Bl\u00e4schen im Gesicht / an den Lippen. Wir beide haben festgestellt, dass wir seit l\u00e4ngerem Herpes-frei sind und uns nicht mehr an die letzten Bl\u00e4schen erinnern k\u00f6nnen. F\u00fcr uns beide ist das eher ungew\u00f6hnlich, da wir oft davon geplagt waren. Ich insbesondere immer im Zusammenhang mit meiner Periode.\nWir haben \u00fcberlegt, ob das mit der Impfung gegen Corona zusammenh\u00e4ngen kann? Der zeitliche Zusammenhang w\u00e4re gegeben. Oder ist es vermutlich nur eine Folge der (noch) besseren (Hand-) Hygiene. Ich bin ja generell eher ein reinlicher Mensch aber durch Maske und Desinfektionsmittel an den Eing\u00e4ngen vieler Gesch\u00e4fte etc. doch noch sauberer unterwegs, als zuvor.\nDas ist nur mal ein Gedankenspiel. Ich kenne mich virulogisch absolut nicht aus. \u00dcber Google habe ich nichts sinnvolles gefunden bzw. eher im Gegenteil, n\u00e4mlich dass die Impfung G\u00fcrtelrose hervorruft...\nVielleicht hat jemand Ideen zu diesen Gedanken?\nKein Herpes mehr nach Corona-Impfung\nDurch Zufall bin ich heute mit einer Kollegin ins Gespr\u00e4ch gekommen \u00fcber nervige Herpes-Bl\u00e4schen im Gesicht / an den Lippen. Wir beide haben festgestellt, dass wir seit l\u00e4ngerem Herpes-frei sind und uns nicht mehr an die letzten Bl\u00e4schen erinnern k\u00f6nnen. F\u00fcr uns beide ist das eher ungew\u00f6hnlich, da wir oft davon geplagt waren. Ich insbesondere immer im Zusammenhang mit meiner Periode.\nHallo,\nich kann den Zusammenhang nicht best\u00e4tigen. Mehrere in meinem Umkreis von Herpes geplangte Menschen wie auch ich hatten auch nach der Impfung Herpes. Leider.\nDie l\u00e4ngere Zeit ohne wird sich auf die Zeit Maske und so zur\u00fcckf\u00fchren lassen. Wir waren seit Corona auch so selten erk\u00e4ltet wie nie, die Kinder bringen keine Infekte mehr gro\u00df nach Hause. Herpes mit Periode hatte ich immer dann, wenn eines der Kinder eh schon einen Infekt mitbrachte und mindestens einen Schnupfen hatte. Damit w\u00fcrde ich sagen, es h\u00e4ngt eher mit der geringeren Infektlast an sich zusammen...\nWenn es anders w\u00e4re w\u00fcrde ich es Euch echt w\u00fcnschen. Herpes braucht kein Mensch...\nLiebe Gr\u00fcsse\nIch bin geboostert und habe nun das 2. Mal Lippenherpes.\nKann Deine Theorie also nicht best\u00e4tigen.\nGru\u00df\nRein logisch kann das nicht sein.\nHerpes sind Varizellen-Viren, wie bei Windpocken. Also mit Corona-Viren ungef\u00e4hr so verwandt wie Pferde mit Hunden. Beides S\u00e4ugetiere halt...\nAllerdings neigen Herpes-Viren (die sich ein Leben lang in deinem K\u00f6rper aufhalten) ja dazu, immer dann \u00c4rger zu machen, wenn dein Immunsystem gerade mit was anderem besch\u00e4ftigt oder geschw\u00e4cht ist.\nIch beobachte auch, dass Herpes entweder w\u00e4hrend der Regel auftritt oder wenn ich viel Stress habe. Im Winter \u00f6fter als im Sommer.\nSeit Beginn der Pandemie bin ich viiiiiel seltener erk\u00e4ltet, kein Magen-Darm mehr, und tats\u00e4chlich auch weniger Stress - die Arbeit ist ruhiger geworden. Und Herpes habe ich auch nicht mehr Ich werde meine Maske zur Erk\u00e4ltungszeit im Winter definitiv weiter tragen. Denn wenn ich mir damit nicht nur die ein oder andere Erk\u00e4ltung vom Hals halte sondern so bl\u00f6de Folgeerscheinungen wie Herpes (und bei mir auch Allergie, die ist auch weniger, je besser das Immunsystem l\u00e4uft) dann lohnt sich das definitiv.\nLG!", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["/", "https://www.eltern.de", "/forum", "/forum/expertenforen", "/magazin/kinderwunsch/", "/magazin/schwangerschaft/", "/magazin/baby", "/magazin/kleinkind", "/magazin/familienleben", "/forum", "/forum/expertenforen", null, "/magazin", "/forum/ticker", "/forum", "/forum/10-gesundheit-medizin", "#top", null, null, null, "/forum/topdiskussionen", "/", "https://www.eltern.de", "https://www.vorname.com", null, "/forum", null, "/forum/24-kinderwunsch", null, "/forum/115-kinderwunsch-plus", "/forum/50-fortgeschrittener-kinderwunsch", "/forum/2-schwangerschaft", null, "/forum/135-frag-unsere-hebamme", "/forum/84-vornamen", "/forum/51-baby-vorbereitung", "/forum/15-geburt-wochenbett", "/people/mothers", "/forum/144-maedchen-oder-jung", "/forum/9-baby", null, "/forum/52-schlafen", "/forum/36-stillen-ernaehrung", "/forum/77-zwillinge-mehrlinge", "/forum/49-fruehchen", "/forum/12-familienleben", null, "/forum/3-kleinkind", "/forum/21-erziehung", "/forum/4-kindergartenalter", "/forum/6-kids-schule", "/forum/23-freundschaft-familienkontakte", "/forum/20-allein-erziehend", "/forum/46-haushalt-wohnen", "/forum/28-finanzen-beruf", "/forum/38-liebesleben", "/forum/ticker", "/people", "/forum/urbia-intern", null, "/forum/174-frag-die-hipp-expertinnen-fuer-baby-ernaehrung", "/forum/136-frag-den-kinderwunschexperten", "/forum/166-frag-unsere-expertin-fuer-familienernaehrung", "/forum/135-frag-unsere-hebamme", null, "/services/zykluskalender", "/services/eisprung", "/services/geburtsrechner", "/services/wachstumsrechner", null, "/magazin/kinderwunsch", null, "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden", null, "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/zervixschleim", "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/basaltemperatur", "/magazin/kinderwunsch/zyklus-eisprung-fruchtbare-zeit", null, "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/mit-moenchspfeffer-zum-wunschkind", "/magazin/gesundheit/zwischenblutung", "/magazin/gesundheit/schmierblutungen", "/magazin/schwangerschaft/schwanger-trotz-periode", "/magazin/kinderwunsch/schwanger-werden/schwanger-die-ersten-anzeichen", "/magazin/kinderwunsch/kinderwunsch-medizin", null, "/magazin/kinderwunsch/progesteronmangel-schwanger-werden-trotz-gelbkoerperschwaeche", "/magazin/gesundheit/eileiterschwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft", null, "/magazin/schwangerschaft/schwangerschaftsvorsorge-durch-die-hebamme", null, "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/schwanger-wie-viel-darf-ich-zunehmen", "/magazin/schwangerschaft/wie-verlaeuft-eine-fruchtwasseruntersuchung", "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/risikoschwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/", null, "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/extreme-uebelkeit-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/schwangerschaftsstreifen", "/magazin/schwangerschaft/sex-in-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/gesundheit-und-ernaehrung/gestose", "/magazin/gesundheit/rektusdiastase-nach-der-schwangerschaft", "/magazin/schwangerschaft/plazenta-praevia-ursache-risiko-und-behandlung", "/magazin/schwangerschaft/vorderwandplazenta-ursache-und-auswirkungen", "/magazin/schwangerschaft/geburt", null, "/magazin/schwangerschaft/geburt/sanft-die-geburt-anstossen", "/magazin/baby/", null, "/magazin/baby/leben-mit-baby", null, "/magazin/baby/neugeborenes", "/magazin/baby/geschenke-zur-geburt", "/magazin/baby/spiel-und-beschaeftigung/was-babys-gerne-spielen", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/pekip", "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/", null, "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/wie-lange-stillen", "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/ibuprofen-beim-stillen-geht-das", "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/abstillen", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/", null, "/magazin/baby/pflege/grundkurs-babypflege", "/magazin/baby/pflege/milchschorf-und-kopfgneis-richtig-entfernen", "/magazin/gesundheit/was-hilft-bei-einer-windeldermatitis", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/fontanelle", "/magazin/baby/gesundheit-und-entwicklung/bauchschmerzen-bei-babys-und-kleinkindern", "/magazin/kleinkind/", null, "/magazin/kleinkind/leben-mit-kleinkind", null, "/magazin/kindergartenkind/", "/magazin/kleinkind/spiel-und-beschaeftigung/", "/magazin/familienleben/", null, "/magazin/freizeit-und-urlaub/", null, "/magazin/freizeit-und-urlaub/erster-urlaub-mit-baby", "/magazin/freizeit-und-urlaub/spiel-und-freizeit/alte-kinderspiele", "/magazin/liebe-und-partnerschaft/", null, "/magazin/liebe-und-partnerschaft/hochzeit/", "/magazin/liebe-und-partnerschaft/liebe-und-sex/sex-nach-der-geburt", "/magazin/familienleben/erziehung/", null, "/magazin/kleinkind/erziehung/", "/magazin/familienleben/erziehung/attachment-parenting-kinderbeduerfnisse-an-erster-stelle", "/magazin/familienleben/beruf/", null, "/magazin/recht-und-finanzen/elternzeit", "/magazin/familienleben/muetter/hilfen-fuer-berufsrueckkehrerinnen", "/magazin/gesundheit/", null, "/magazin/gesundheit/", null, "/magazin/gesundheit/kinder/kinderkrankheiten-masern-scharlach-roeteln-und-co", "/magazin/gesundheit/20-familientipps-fuer-die-erkaeltungszeit", "/magazin/gesundheit/schoenheit-und-fitness/", null, "/magazin/gesundheit/schoenheit-und-fitness/fit-mit-baby", "/magazin/gesundheit/schoenheit-und-fitness/haarausfall-nach-der-geburt", "/magazin/gesundheit/ernaehrung/", null, "/magazin/baby/stillen-und-ernaehrung/gut-ernaehrt-in-der-stillzeit", "/magazin/familienleben/beruf/", null, "/magazin/gesundheit/kinder/was-kindern-bei-verstopfung-hilft", "/magazin/gesundheit/hueftschnupfen-symptome-diagnose-behandlung", "https://www.eltern.de/apps-rechner/", "/magazin/spiele/", "https://www.eltern.de/gutscheine/", "https://www.eltern.de/club/gewinnspiele", "https://www.eltern.de/services/newsletter", "https://www.youtube.com/user/elternDEvideos", "https://www.facebook.com/eltern.de", "https://www.instagram.com/elternmagazin/", "https://www.pinterest.de/urbia/", "/allgemein/impressum", "/magazin/-UEber-uns-wer-wir-sind-was-wir-tun-und-wie-wir-arbeiten", "/allgemein/haeufige-fragen", "/allgemein/community/diskussionsregeln-und-netiquette", "/allgemein/datenschutz", null, "/allgemein/agb", "/allgemein/werbung", "/p-api/sso/login?wdycf=https%3A%2F%2Fwww.urbia.de%2Fforum%2F10-gesundheit-medizin%2F5665210-kein-herpes-mehr-nach-corona-impfung", "/p-api/sso/logout?wdycf=https%3A%2F%2Fwww.urbia.de%2Fforum%2F10-gesundheit-medizin%2F5665210-kein-herpes-mehr-nach-corona-impfung", "https://sso.guj.de/eltern_web/user/account/overview", "/allgemein/impressum", "/magazin/-UEber-uns-wer-wir-sind-was-wir-tun-und-wie-wir-arbeiten", "/allgemein/haeufige-fragen", "/allgemein/community/diskussionsregeln-und-netiquette", "/allgemein/datenschutz", null, "/allgemein/agb", "/allgemein/werbung"]}