{"title": "Schwerpunktthemen von A-Z - Infodienst", "author": null, "url": "https://infodienst.bzga.de/migration-flucht-und-gesundheit/schwerpunktthemen-von-a-z/traumatisierung/", "hostname": "bzga.de", "description": null, "sitename": "infodienst.bzga.de", "date": "2023-08-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Auswirkungen der Corona-Pandemie auf die gesundheitliche und psychotherapeutische Versorgung Gefl\u00fcchteter\nPetra Mattes \u201eSie sitzen nicht bei mir\u201c Therapeutische Gespr\u00e4che mit gefl\u00fcchteten Menschen per Telefon sind wichtig, wenn der unmittelbare Kontakt nicht m\u00f6glich ist\nBehandlung posttraumatischer Behandlungsst\u00f6rung bei Gefl\u00fcchteten (aus der Ukraine)\nFranziska Lechner-Meichsner, Thomas Ehring, Nexhmedin Morina, Ricarda Nater-Mewes, Cornelia Weise, Regina Steil\nBehandlung der posttraumatischen Belastungsst\u00f6rung bei gefl\u00fcchteten Menschen mit Imagery Rescripting\nKatja Lindner\nPr\u00e4valenzen f\u00fcr eine posttraumatische Belastungsst\u00f6rung (PTBS) bei Gefl\u00fcchteten und gesetzliche Behandlungsanspr\u00fcche in Deutschland\nEin \u00dcberblick vor dem Hintergrund der Fluchtmigration aus der Ukraine\nFlucht, Trauma und Sucht: Pr\u00e4vention, Beratung und Behandlung bei Suchtproblemen Gefl\u00fcchteter", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#sr_servicenavigation", "#sr_hauptnavigation", "#sr_navigation", "#sr_main", "#sr_footer", "/sitemap/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/leichte-sprache/", "/", "/suche/", "/gesundheitserziehung-gesundheitsfoerderung/", "/gesundheitserziehung-gesundheitsfoerderung/nationale-internationale-gesundheitstage/", "/migration-flucht-und-gesundheit/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/staendige-angebote/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/allgemein/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/infektionsschutz-impfen-hygiene/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/kinder-und-jugendliche/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/hivsti-praevention/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/sexualaufklaerung-und-familienplanung/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/suchtpraevention/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/medien-der-bzga-im-migrationsbereich/organspende/", "/migration-flucht-und-gesundheit/projekte-und-ideen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/weiterfuehrende-links/anlaufstellen-und-gesundheitsversorgung-fuer-gefluechtete/", "/migration-flucht-und-gesundheit/weiterfuehrende-links/anlaufstellen-und-gesundheitsversorgung-fuer-gefluechtete/", "/migration-flucht-und-gesundheit/weiterfuehrende-links/mehrsprachige-gesundheitsinformationen-fuer-gefluechtete-sowie-aerztinnen-und-aerzte/", "/migration-flucht-und-gesundheit/im-fokus-gefluechtete/", "/migration-flucht-und-gesundheit/schwerpunktthemen-von-a-z/", "/migration-flucht-und-gesundheit/anbieter/", "/migration-flucht-und-gesundheit/abo-print/", "/migration-flucht-und-gesundheit/das-ist-ihr-infodienst/", "/suche/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/", "/migration-flucht-und-gesundheit/projekte-und-ideen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/weiterfuehrende-links/anlaufstellen-und-gesundheitsversorgung-fuer-gefluechtete/", "/migration-flucht-und-gesundheit/im-fokus-gefluechtete/", "/migration-flucht-und-gesundheit/schwerpunktthemen-von-a-z/", "/migration-flucht-und-gesundheit/anbieter/", "/migration-flucht-und-gesundheit/abo-print/", "/migration-flucht-und-gesundheit/das-ist-ihr-infodienst/", "/", "/migration-flucht-und-gesundheit/", "/migration-flucht-und-gesundheit/schwerpunktthemen-von-a-z/", "/migration-flucht-und-gesundheit/im-fokus-gefluechtete/v/sie-sitzen-nicht-bei-mir/", "/migration-flucht-und-gesundheit/im-fokus-gefluechtete/v/flucht-trauma-sucht-1/", "/migration-flucht-und-gesundheit/im-fokus-gefluechtete/v/die-pandemische-verschaerfung-des-leidens/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/elternratgeber-fluechtlinge/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/zeitschrift-trauma-heft-42021/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/lehrbuch-transkulturelle-traumapaedagogik/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/the-legal-framework-for-refugee-resettlement-to-the-european-union-with-lessons-from-the-american-mo/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/zusammenhaenge-erkennen-psychotherapie-im-kontext-von-flucht-trauma-und-gewalt/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/traumasensibles-arbeiten-fuer-therapieberufe/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/zwei-kurzfilme-flucht-und-trauma-fuer-gefluechtete/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/ntfn-flyer-auf-ukrainisch-russisch-und-deutsch/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/neu-uebersetzungen-zur-posttraumatischen-belastungsstoerung-ptbs/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/videos-zur-psychosozialen-unterstuetzung-fuer-ukrainerinnen-und-ukrainern-mit-kindern/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/trauma-kultur-gesellschaft-12023-leiden-benennen-zeigen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/trauma-migration-postmigrantische-gesellschaft-anhaltende-verletzungen-junger-menschen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/queer-refugee-resilience-project/", "/migration-flucht-und-gesundheit/materialien/weiterleben-nach-flucht-und-trauma/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/methoden-traumasensiblen-arbeitens-mit-klientinnen-und-klienten-aus-der-sozialpsychiatrie-1/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/flucht-ein-trauma-und-seine-folgen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/traumata-bei-gefluechteten-kindern-und-jugendlichen-6/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/trauma-sensitives-arbeiten-mit-gefluechteten-2/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/trauma-und-flucht-4/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/traumafolgestoerungen-bei-gefluechteten-kindern-und-jugendlichen/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/krise-und-kraft-traumapaedagogik-und-resilienz-fuer-kinder/", "/migration-flucht-und-gesundheit/tagungen-termine-fortbildungen/trauer-und-heimweh-in-therapie-und-beratungskontext/", "#top", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('wksvdy4zycdcdovvoJljqk8no');", "javascript:linkTo_UnCryptMailto('wksvdy4ybnobJljqk8no');", "/leichte-sprache/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/sitemap/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/leichte-sprache/", "/leichte-sprache/"]}