{"title": "125 Jahre Saxofon: Ein Loblied vom legend\u00e4ren Jazz-Saxofonisten Klaus Doldinger", "author": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "url": "https://www.rnd.de/kultur/125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "hostname": "rnd.de", "description": "Vor 125 ist Adolphe Sax, der Erfinder des Saxofons gestorben. Jazz-Musiker Klaus Doldinger \u00fcber das Saxofon und warum das Instrument etwas Vulg\u00e4res hat.", "sitename": "RedaktionsNetzwerk Deutschland", "date": "2019-02-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "125 Jahre Saxofon: Ein Loblied vom legend\u00e4ren Jazz-Saxofonisten Klaus Doldinger\nDas Saxofon hat seine Bestimmung im Jazz gefunden, findet der Komponist Klaus Doldinger.\n\u00a9 Quelle: Rolf Vennenbernd/dpa\nL\u00fcbeck. Klaus Doldinger (82) ist einer der renommiertesten deutschen Saxofonisten. Mit Bands wie Passport (\n[mit Udo Lindenberg am Schlagzeug](http://www.haz.de/Sonntag/Tipps-Kritik/Tipps/Interview-mit-Udo-Lindenberg-Udo-und-Opa-Passt-nicht)) schrieb er auch international Jazz-Geschichte und machte immer wieder Ausfl\u00fcge in den Jazzrock. Bekannt ist der vielfach Ausgezeichnete und Geehrte auch als Komponist von Filmmusik (\"Tatort\", [\"Das Boot\"](http://www.haz.de/Nachrichten/Medien/Fernsehen/Das-Boot-umschifft-bei-Sky-alle-Klippen)).\nWas w\u00e4re uns entgangen, wenn Adolphe Sax nicht das Saxofon erfunden h\u00e4tte?\nDann h\u00e4tte es sicher jemand anderes erfunden, nehme ich an. Es haben sich ja einige Bereiche herausgestellt, in denen das Saxofon der Klarinette auf jeden Fall vorzuziehen w\u00e4re. Etwa im Bereich der Milit\u00e4rmusik, wo das Saxofon bei gewissen T\u00f6nen tragf\u00e4higer ist und bei der F\u00e4rbung zum Blech hier und da etwas passender. Die Klarinette ist nat\u00fcrlich vom Klang her so angelegt, dass man sie wunderbar heraush\u00f6ren kann. Aber durch die H\u00f6henlage und die Feinheit des Tones ist sie nicht so durchsetzungsf\u00e4hig wie etwa das Altsaxofon.\nSie haben ja selbst erst Klarinette und Klavier studiert.\nAber zu der Zeit hatte ich schon ein Sopransaxofon. Ich war neben dem Gymnasium Sch\u00fcler am Robert-Schumann-Konservatorium in D\u00fcsseldorf, dort konnt man Klarinette lernen. Das habe ich gern wahrgenommen, um meine Holzblaserfahrung auszubauen. Ich war in den F\u00fcnfzigerjahren ein gro\u00dfer Fan von Sidney Bechet und habe ihn auch live \u00f6fter geh\u00f6rt. Das hat mich derart \u00fcberzeugt, dass ich da nicht mehr dran vorbeikonnte. Am liebsten spiele ich das Tenor- und das Sopransaxofon. Die liegen mir klanglich am n\u00e4chsten.\nKomponieren Sie auch auf dem Saxofon?\nDas mache ich inzwischen meist am Klavier oder am Keyboard. Mit der Technik heute kann man die Ton- oder Akkordfolgen ja sofort abspeichern und sich in Notenform auf dem Bildschirm zeigen lassen. Das ist ein Riesenvorteil. Auf dem Saxofon habe ich selten komponiert. Aber wenn man vom Herzen her Saxofonist ist, versucht man nat\u00fcrlich auch so zu komponieren, dass es beim Spielen Spa\u00df macht.\nWarum spielt das Saxofon in der klassischen Musik keine so gro\u00dfe Rolle?\nUm Mozart, Debussy oder Bart\u00f3k aufzuf\u00fchren, hat das Saxofon vielleicht etwas zu Volkst\u00fcmliches. Man kann es nat\u00fcrlich von der Intonation her so steuern, dass es dann auch im klassischen Sinne interessant klingt. Aber es wird dann leicht etwas gew\u00f6hnlicher. Die Klarinette ist da immer etwas vornehmer und feiner vom Klang her, etwas kammermusikalischer. Das Saxofon wird sie nie ersetzen k\u00f6nnen.\nAlso ist es im Grunde ein klassisches Jazz-Instrument?\nJa. Weil es nat\u00fcrlich auch Tonentwicklungen m\u00f6glich macht, die sich der menschlichen Stimme ann\u00e4hern, gerade auch im Blues. Es transportiert etwas Vulg\u00e4res, so k\u00f6nnte man das vielleicht nennen. Das w\u00fcrde der Klarinette nie gelingen. Auch wenn es da nat\u00fcrlich Beispiele aus der Swingmusik gibt, die mit rauer Stimme T\u00f6ne produzierten, die dem etwas n\u00e4her kamen. Aber eigentlich war das Saxofon wohl eher dazu angetan, stra\u00dfenn\u00e4her zu klingen. Es sticht \u00fcberall da hervor, wo es um den Jazz geht.\nEs hat im Jazz erst seine eigentliche Bestimmung gefunden?\nJa, auch wenn es nat\u00fcrlich bei der Marschmusik oder der Milit\u00e4rkapelle durchaus seine Berechtigung hat. Allein schon durch die St\u00e4rke seines Klanges. Diese Blasmusiker spielen ja meist ohne Mikrofon.\nAn wem f\u00fchrt unter all den gro\u00dfen Saxofonisten kein Weg vorbei?\nAch, ich habe die ganzen Etappen der Musikentwicklung mitgemacht und war anfangs, wie gesagt, sehr von Sydney Bechet beeindruckt, sp\u00e4ter von Lester Young, Coleman Hawkins, nat\u00fcrlich von John Coltrane. Oder von Lee Konitz und Gerry Mulligan, die ich noch kennengelernt habe. Ich habe die ganze Geschichte eigentlich lebendig durchleben d\u00fcrfen, dadurch dass ich in diesen Jahren unterwegs war und sehr oft die Gelegenheit hatte, mit anderen Musikern auf der B\u00fchne zu musizieren.\nVon Peter Intelmann", "language": null, "image": "https://www.rnd.de/resizer/BhcrNz97SJqbRg6vd0bh3U2KQSg=/1200x675/filters:quality(70)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/madsack/XBYKXLANVDZ2W46EBT5GBHFXW4.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/plus/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/newsletter/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/promis/", "/sport/", "/reise/", "/digital/", "/medien/", "/kultur/", "/wissen/", "/familie/", "/gesundheit/", "/lifestyle/", "/e-mobility/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/beruf-und-bildung/", "/liebe-und-partnerschaft/", null, "/kontakt/", "/newsletter/", "https://formulare.rnd.de/plus-abo-kuendigen", null, "/", "/", "/plus/", "/newsletter/", "/ticker/", "/themen/krieg-in-israel/", "/themen/krieg-in-der-ukraine/", "/klima/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/panorama/", "/gesundheit/", "/sport/", "/medien/", "/reise/", "/promis/", "/e-mobility/", "/lifestyle/", "/wissen/", "/digital/", "/liebe-und-partnerschaft/", "/kultur/", "/familie/", "/beruf-und-bildung/", "/bauen-und-wohnen/", "/geld-und-finanzen/", "/", "/kultur/", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html&t=125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger", "https://twitter.com/intent/tweet?text=125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html%20via%20%40RND_de", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html&t=125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger", "https://twitter.com/intent/tweet?text=125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "https://wa.me/?text=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html&t=125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger", "https://twitter.com/intent/tweet?text=125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html%20via%20%40RND_de", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "mailto:?body=Diesen%20Artikel%20habe%20ich%20gerade%20auf%20rnd.de%20gefunden%3A%0A%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22%0AZum%20Artikel%3A%20https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html&subject=Artikel%20auf%20rnd.de%3A%20%22125%20Jahre%20Saxofon%3A%20Ein%20Loblied%20vom%20legend%C3%A4ren%20Jazz-Saxofonisten%20Klaus%20Doldinger%22", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.rnd.de%2Fkultur%2F125-jahre-saxofon-ein-loblied-vom-legendaren-jazz-saxofonisten-klaus-doldinger-XJ3WVHDEKSFTNKLQBF63PLTLWY.html", "http://www.haz.de/Sonntag/Tipps-Kritik/Tipps/Interview-mit-Udo-Lindenberg-Udo-und-Opa-Passt-nicht", "http://www.haz.de/Nachrichten/Medien/Fernsehen/Das-Boot-umschifft-bei-Sky-alle-Klippen", "/kultur/beatles-ki-song-now-and-then-erscheint-am-2-november-fantastisch-oder-frevelhaft-G4CKUOFDCNDXLPSNMFARJBGU4Q.html", "/kultur/was-laeuft-im-kino-aktuelle-kinostarts-in-deutschland-ab-26-10-2023-filme-und-trailer-ODODRHVEEBEPNKNNXUQWFUAUZI.html", "/kultur/alice-schwarzer-lesung-in-leipzig-intellektuelle-freude-am-streit-N2FBAPAM7BFFFNUSSJAS6ATQDM.html", "/kultur/neuer-asterix-band-die-weisse-iris-beim-teutates-die-gallier-werden-woke-5WSFFUZYGFEDZLWZB4VSOOY4HY.html", "/kultur/die-theorie-von-allem-der-unergruendlichste-thriller-BA3ZINPXJVC6DGEITWWKQIGQP4.html", "/themen/udo-lindenberg/", "/politik/abschiebungen-bayerns-innenminister-herrmann-haelt-gesetz-nicht-fuer-ausreichend-K3G6Y7D75VELTJMDPWZS2MI3ZM.html", "/politik/linksfraktion-ohne-wagenknecht-bleibt-bundestagsvizepraesidentin-petra-pau-im-amt-QBB7JDBUYJBCNPS4Y4EIZ52AC4.html", "/promis/erik-jensen-the-walking-dead-schauspieler-an-krebs-erkrankt-ITLP7Z6EABGJFM44QYPXIKMOSI.html", "/politik/liveticker-israel-gaza-libanon-aktuelle-news-zum-krieg-in-nahost-donnerstag-26-10-2023-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/slowakei-stellt-waffenlieferungen-an-ukraine-ein-5C7XWYUHOFFCHEPYQTKFMKZGWI.html", "/medien/das-perfekte-dinner-in-bremen-kandidaten-menues-punkte-die-woche-im-ueberblick-T4LH6NGRJBAYHB5EHBLACRDOAU.html", "/medien/gzsz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-VSWWM4QWQBEBNE6QNFZRXNP7TQ.html", "/panorama/aldi-nord-blockt-x-nutzer-rassistische-kommentare-ueber-schwarzes-werbemodel-QYQKTSIAVFCXJFP7R3WIWED4DU.html", "/medien/awz-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-H5GU4ILSPNCEJHG4JGRDYEXRWQ.html", "/medien/berlin-tag-und-nacht-vorschau-so-geht-es-ab-freitag-27-10-2023-weiter-XODHIJ5TWBEN5HXEKBEXTR7F2U.html", "/spiele/", "/kreuzwortraetsel/", "/sudoku/", "/mahjong/", "/solitaer/", "/bubble-shooter/", "/schach/", "/exchange/", null, "/+/", "/media/", "/netzwerk/", "/spiele/", "/rss/", "/archiv/", "https://www.rnd.de/politik/israel-gaza-live-einsatzkraefte-finden-260-leichen-auf-festivalgelaende-in-israel-aktuelle-lage-TENB5YC2Y5C45LMULAZY62C2DA.html", "/politik/live-news-zum-krieg-in-der-ukraine-aktuelle-meldungen-im-liveblog-HE2HCGE6JQFTFWLUN43NO5POI4.html", "/impressum/", "/datenschutz/", null, "/kontakt/", "https://www.rnd.de/jobs"]}