{"title": "\u201ePermanenter Krisenzustand\u201c: Studie von Katastrophen-Forschern zeigt auf, wie anf\u00e4llig das Schulsystem ist", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "BERLIN. Dass es in den Schulen w\u00e4hrend der Pandemie an allen Ecken und Enden knirscht, ist offensichtlich. Tats\u00e4chlich hat das wohl systematische Gr\u00fcnde: Politik und Verwaltung betrachten das Bildungswesen nicht als \u201ekritische Infrastruktur\u201c \u2013 weshalb ihm in Krisen vergleichsweise wenig Aufmerksamkeit geschenkt wird. Forscherinnen und Forscher haben im Auftrag des Bundesamts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz mit Blick...", "sitename": "News4teachers", "date": "2022-03-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "\u201eDas System befindet sich auch im Alltag keineswegs im Ruhezustand, sondern ist vielerorts schon unabh\u00e4ngig von der Coronavirus-Pandemie bzw. auch anderen Krisensituationen in einem mehr oder weniger stark ausgepr\u00e4gten Krisenmodus.\u201c\n\u2013 Irgendjemand \u00fcberrascht? Also ich meine nat\u00fcrlich bei echtem Einblick ins System und bei echter Ehrlichkeit \u2026\nDoch, Indra Rupp wird sehr \u00fcberrascht sein, verteidigt sie doch immer so vehement das (west-)deutsche Bildungssystem.\nZwei Reflexe:\n1.) Von \u201eAu\u00dfen\u201c k\u00f6nnte das Bildungssystem anders wahrgenommen werden als von \u201eInnen\u201c. Insofern w\u00fcrde ich das grunds\u00e4tzlich erst einmal als positive Einstellung zum System Schule und den Mitwirkenden auffassen (ohne Ost-West-Betrachtung).\n2.) Gibt es gute Gr\u00fcnde, dass Bildungssystem in G\u00e4nze (inkl. duale Berufsausbildung, kostenlose Hochschulbildung, Wissenschaft) positiv zu bewerten.\nWorauf wir wohl alle gemeinsam abzielen, dass in Relation zu unseren M\u00f6glichkeiten und dem Niveau, von dem wir (ggf.) kommen, keine Weiterentwicklung zu sehen ist bzw. auftretenende Fehlentwicklungen nicht benannt und korrigiert werden. Und dass die resultierenden Herausforderungen nicht homogen \u00fcber alle Bundesl\u00e4nder, St\u00e4dte, Stadtteile und Bildungszweige verteilt sind.\n@Strodoktor\nDa stimme ich Ihnen zu. Vor allem Ihr letzter Absatz ist leider wahr, aber was folgt daraus?\nWenn immer neue S\u00e4ue durchs Dorf getrieben werden wollen, kann keine Ruhe einkehren.\nEin interessanter Ansatz auf jeden Schule, da Schule hier einmal quantifiziert wird. Die Aussage, die \u00fcber eine ausfallende Lehrkraft gtrofdenjwird, finde ich, sollte man aufgreifen. Weder die Beziehung der Lehrkraft zu den Sch\u00fclern, noch die Kenntnis \u00fcber die Besonderheiten der Lerngruppe sind von einem Kollegen so schnell auffangbar. Das ist eine Tatsache, der meiner Meinung nach viel zu wenig Beachtung geschenkt wird. Dieser Faktor ist schwerwiegend, wenn man versucht Bildung zu quantifizieren.\nMeiner Meinung nach wird es Generationen an Bildung, nicht nur f\u00fcr Kinder, sondern auch f\u00fcr Eltern ben\u00f6tigen, um aus diesem Desaster wieder herauszukommen.\nWichtige Studie, die aber sicherlich keine Konsequenzen haben wird: Denn sie wurde von einem Bundesamt in Auftrag gegeben und jeder der \u201eGlorreichen 16\u201c wird sie ignorieren, da es sich ja um keine f\u00fcr das jeweilige Bundesland spezifische Studie handelt und \u201ejeder wisse, dass es im eigenen Bundesland ja bei weitem nicht so schlimm, im Gegenteil sogar viel besser sei\u201c.\nZudem: Bei den Schlussfolgerungen fehlen die drei wichtigsten Forderungen: Mehr Personal, mehr Personal und mehr Personal! Noch mehr \u201ep\u00e4dagogosische Konzepte\u201c oder \u201eKrisenkompetenz\u201c braucht wirklich niemand.\nIch mag in diesem Zusammenhang das Wort \u201eKrisenkompetenz\u201c auch besonders. Quasi als Schl\u00fcssel- oder Kernkompetenz, schon in der Lehrerausbildung, im Kernlehrplan verankert (\u201eDie Lehrkraft soll am Ende der Ausbildungsphase Krisen kompetent und zuverl\u00e4ssig bew\u00e4ltigen/ignorieren k\u00f6nnen.\u201c). Man stelle sich allerdings vor, die Krise w\u00fcrde bew\u00e4ltigt, dann w\u00e4ren wir alle \u00fcberqualifiziert.\n\u201eWenn ich nicht mehr weiter wei\u00df, bild\u2018 ich einen Arbeitskreis\u201c, der dann -anstatt einfach die Ist-St\u00e4rke zu erh\u00f6hen- mit der Forderung nach herrlichen Konzepten noch ein paar Besch\u00e4ftigungstherapien mehr f\u00fcr die in der Schule am Limit werkelnden Restanten empfiehlt. Das ist kostensparend und hat zugleich eine gar verheerende Wirkung. Was sollte noch grad die \u201eKernkompetenz\u201c von Schule sein?\nDas ist \u00fcberaus interessant. Habe ich etwas verpasst? Unsere 16 Oberh\u00e4uptlinge haben doch unisono immer wieder betont, dass immer und \u00fcberall alles in Ordnung ist und sie die Lage komplett im Griff haben. Man wird doch nicht behaupten wollen, dass diese erhabenen und gut ausgebildeten Damen und Herren die Unwahrheit sprechen? Und die ganzen zust\u00e4ndigen Ministerialr\u00e4te? Schweigen die dazu? Kommt da nichts? Ist es Angst oder Bequemlichkeit?\nAch ja, da ist ja das Budget, das wie ein Damoklesschwert \u00fcber allem h\u00e4ngt. Das Budget erlaubt dies nicht, kann jenes nicht f\u00f6rdern, das Budget ist bereits ersch\u00f6pft. Tja, es gibt tats\u00e4chlich wichtigere Staatsaufgaben als die Bildung, auch wenn sie unser \u201eh\u00f6chstes Gut\u201c sein sollte.\nLehrer am Limit? Ach was! Die faulen S\u00e4cke sollen sich mal nicht so anstellen. Sollen ihren Mittagsschlaf weglassen, dann schaffen sie ihr Pensum locker. Au\u00dferdem haben sie einen Eid geschworen auf uneingeschr\u00e4nkte Zuverl\u00e4ssigkeit, egal was da kommt. Also, los gehts.\nAnsteckungsgefahr ist Teil der Stellenbeschreibung. Wie m\u00f6chte man im einem miefigen Klassenzimmer, das mit 28 Sch\u00fclern auf engstem Raum vollgepfercht ist, ohne Klimaanlage (Privileg der \u201eOberen\u201c und ohne Luftfilter (Privileg der \u201eOberen\u201c), ohne praktikable L\u00fcftungsm\u00f6glichkeit (Privileg der \u201eOberen\u201c) auch vor Corona den ganzen Viren und Bazillen entgehen? Man wird permanent angehustet und angeniest, die Waschbecken haben, wenn sie \u00fcberhaupt Wasser spenden, oft nicht mal Handt\u00fccher. Aber auch das geh\u00f6rt zur Stellenbeschreibung, bitte nicht beschweren.\nDass uns diese Einsparungen und Unt\u00e4tigkeit in der Bildungspolitik massiv auf die F\u00fc\u00dfe fallen werden, das d\u00fcrfte jedem (au\u00dfer den Verantwortlichen) klar sein. Lehrer und Erzieher haben einfach noch nicht den Status in der Politik, den sie verdienen, und daran scheitert letztendlich das Bildungssystem, denn hier in Deutschland wird in b\u00fcrokratischer Kleinstarbeit erst reagiert, wenn es zu sp\u00e4t ist. Und auch dann ist das Budget leider ersch\u00f6pft.\nSic est \ud83d\ude41\nDie Beschreibung und Analyse sind treffend und realistisch. Und die Schlussfolgerung:\n\u201eEinem umfassenden Bildungsverst\u00e4ndnis bzw. einem systemischen Ansatz folgend m\u00fcsste beispielsweise auch die Zusammenarbeit mit Eltern intensiviert und die \u201eKrisenkompetenz\u201c von Lehrkr\u00e4ften gest\u00e4rkt werden.\u201c\nAchso, nee, ja klar, da w\u00e4re ich jetzt gar nicht drauf gekommen, wo ich doch schon Yoga, Meditation und Mediation mache, damit ich bei all dem Zickzackkurs durch Corona einerseits aber auch den Entscheidungen der verantwortliche Kumis noch ruhig, gelassen und st\u00e4ndig zur Verf\u00fcgung stehend diesen ausf\u00fcllende Arbeit machen darf und mich doch alle paar Wochen mit irgendwas anstecke und bald auch noch der Mindestschutz wegf\u00e4llt. Alles klar!!??\n\u201eNews4teachers wird als oft verwendete Quelle ausdr\u00fccklich genannt.\u201c\n\u201eOft\u201c l\u00e4sst sich im Quellenverzeichnis exakt quantifizieren mit \u201edrei\u201c.\nDas soll die Feier in der Redaktion allerdings nicht tr\u00fcben!\nSehr geehrter Stromdoktor,\naus der Studie (S. 48): \u201eUm auf relevante Diskussionsthemen in der \u00d6ffentlichkeit aufmerksam zu werden, fand im Zeitraum von April bis Juli 2020 au\u00dferdem eine Medienrecherche \u00fcber die Internet-Suchmaschine Google (www.google.de) sowie die spezielle Nachrichtenplattform \u201aNews4teachers\u2018 (www.news4teachers.de) statt.\u201c\nWir \u201efeiern\u201c nicht \u2013 sehen uns aber darin best\u00e4tigt, dass es \u00fcberaus wichtig ist, eine seri\u00f6ses Nachrichtenmagazin f\u00fcr das Themenfeld Bildung anzubieten, um die Perspektive der Betroffenen stetig in die \u00d6ffentlichkeit zu tragen. Macht n\u00e4mlich sonst keiner.\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe\nDie Redaktion\n@Redaktion\nDanke und bitte weiter so.\u201c Macht ja sonst keiner.\u201c \u2013 so ist es leider.\nLiebe Redaktion,\nich finde, man muss auch mal feiern k\u00f6nnen. Ohne Anf\u00fchrungszeichen. Den Anlass bestimmt jeder selbst.\nWer nicht die gesamte Studie lesen m\u00f6chte (308 Seiten), der findet den Verweis auf die N4T-Quellen im Literaturverzeichnis (Seite 252 \u2013 Seite 292) mittig auf Seite 280.\nGr\u00fc\u00dfe\nStromdoktor\n(der sehr an einer seri\u00f6sen Berichterstattung interessiert ist und diesen Weg gemeinsam mit Ihnen gehen m\u00f6chte!)\nVerwendete Beitr\u00e4ge in der Studie:\nExperteninterview mit Hrn. Priboschek (64 Minuten)\nEinmal hier im Kontext der Definition des Begriffes \u201ekritische Infrastruktur\u201c [Seite 32]:\nhttps://www.news4teachers.de/2021/03/streit-zwischen-landesregierung-und-staedten-um-offene-kitas-und-schulen-eskaliert\nZweiter Artikel (nicht mehr direkt \u00fcber den Link abrufbar) um auf \u201erelevante Diskussionsthemen in der \u00d6ffentlichkeit zu sto\u00dfen\u201c [Seite 48] sowie \u201eMindeststandards im Kontext von Schulschlie\u00dfungen\u201c [Seite 113]:\nNews4teachers (2021b): Bildungsforscher: Jeder siebte Grundsch\u00fcler erf\u00fcllt derzeit nicht die Mindeststandards.\nDritte Quelle im Kontext eines \u201ebesonderen Risikos f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte\u201c [Seite 83]:\nhttps://www.news4teachers.de/2021/02/krankenkassen-daten-corona-grassiert-vor-allem-in-sozialberufen-erzieher-mit-an-der-spitze-minister-relativiert-das\nLieber Stromdoktor,\n\u201eder sehr an einer seri\u00f6sen Berichterstattung interessiert ist und diesen Weg gemeinsam mit Ihnen gehen m\u00f6chte!\u201c\nBetrachten Sie sich als herzlich eingeladen.\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe Die Redaktion\nGrunds\u00e4tzlich lohnt es sich in jedem Fall einmal die vielf\u00e4ltige Studie genauer zu betrachten. Hier werden viele Aspekte differenziert.\nBei meiner zweiten Sichtung ist mir beispielsweise (wirklich nur ein Beispiel) folgende Quelle aufgefallen:\n\u201eIn den Ergebnissen zeigen sich einige aufschlussreiche Unterschiede zwischen den Familien.\nDie Schlie\u00dfung von Kita und Schule hat aufgrund der vorher gelebten Familien- und Erwerbsarbeitsform unterschiedliche Auswirkungen: Die durchg\u00e4ngig h\u00f6chste Zufriedenheit mit der Betreuung der Kinder zeigen Personen, die sich vor allem um den Haushalt und Care-Arbeit k\u00fcmmern, w\u00e4hrend Berufst\u00e4tige durchg\u00e4ngig niedrigere Werte aufweisen. Statistisch l\u00e4sst sich nachzeichnen, dass der Wegfall der Betreuungsinstitutionen f\u00fcr sie eine deutlich st\u00e4rkere Belastung bedeutet, die sich in Unzufriedenheit mit der aktuellen Situation \u00e4u\u00dfern kann. Auch unter der Gruppe der Arbeitslosen bzw. Arbeitssuchenden sind die Zufriedenheitswerte niedriger, wobei sich diese Tendenz mit steigender Kinderzahl verst\u00e4rkt.\nDifferenziert man in der Gruppe der Berufst\u00e4tigen nach unterschiedlichen Corona-bedingten\nEinschr\u00e4nkungen, dann zeichnen sich folgende Tendenzen deutlich ab: Homeoffice und wegbrechende Betreuung der Kinder ist eine starke Belastung, die sich in niedrigen Zufriedenheitswerten widerspiegelt. Dar\u00fcber hinaus zeigt sich, dass bei den Personen ohne berufliche Ver\u00e4nderung die Unzufriedenheit mit zunehmender Kinderzahl ansteigt, w\u00e4hrend man die h\u00f6chsten Zufriedenheitswerte in der Gruppe der \u201aNicht-Berufst\u00e4tigen\u2018 findet.\nWenn sich diese Differenzen auch in anderen Studien zeigen, ist zu diskutieren, ob Home-schooling und Erwerbst\u00e4tigkeit zusammen \u2013 zumindest so wie sie gegenw\u00e4rtig organisiert sind \u2013 f\u00fcr M\u00fctter die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung darstellt. An dieser Stelle sei noch einmal auf die offenen Antworten hingewiesen, in denen vielfach Schuldgef\u00fchle gegen\u00fcber Arbeitgeber*innen thematisiert wurden.\u201c\nhttps://hildok.bsz-bw.de/files/1081/KiCo_FamilienCorona.pdf\nDas sehe ich auch so. Vielen Dank an die Redaktion, die auf Missst\u00e4nde in der Bildungspolitik aufmerksam macht. Bitte weiter so.\nIst ja mal ein Anfang, wenn er denn von denen gelesen und ernst genommen w\u00fcrde, die (theoretisch) etwas dran \u00e4ndern k\u00f6nnten.\nMir fehlen naheliegende Krisenfaktoren, die wir nicht mehr Jahre ignorieren k\u00f6nnen:\nF\u00fcr alles, was mit dem Klimawandel auf uns zu kommt, ist Schule nicht vorbereitet.\nDie R\u00e4ume sind schon heutigen SOmmertemperaturen nicht gewachsen, Schulh\u00f6fe und Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten schon auf heutige K\u00e4lteperioden oder Regenperioden nicht ausgelegt, Schulwege und Sch\u00fclertransport sind weder bei Glatteis noch bei Sturm funktionsf\u00e4hig. Ein bisschen kalt oder Regen und Hunderte Sch\u00fcler kommen zu sp\u00e4t zum Unterricht. Ein heute \u00fcblicher Sommertag ist auf gepflasterten und geteerten Schulh\u00f6fen sp\u00e4testens gegen Mittag nicht auszuhalten; Kinder l\u00f6sen das Problem mit Wasserbomben und werden dann daf\u00fcr bestraft\u2026\nAuf pl\u00f6tzliche Wetterereignisse oder Umweltkrisen (St\u00f6rf\u00e4lle in der Industrie etc.) ist keine Schule vorbereitet. Nirgendwo gibt es M\u00f6glichkeiten, alle Mitglieder der Schulgemeinde l\u00e4nger als bis zum Schulschluss zu beherrbergen und zu versorgen, geschweige denn bei ernsthaften Zwischenf\u00e4llen \u00fcber Nacht.\nWann sollen denn Klimaanlagen, Warmwasser, dichte Fenster, leistungsf\u00e4hige Heizungen, entsiegelte Schulh\u00f6fe umgesetzt werden? Lernt man aus der Flutkatastrophe, dass man auch die Lage von Schulen \u00fcberdenken muss? Passen wir Unterrichtszeiten an Hitzewellen an oder reagieren wir weiter altmodisch mit \u201ehitzefrei\u201c, wenn die ersten Sch\u00fcler oder Lehrer kollabiert sind?\nWann denken wir daran, unter welchen Begleitumst\u00e4nden junge Kollegen noch 35 oder 40 Jahre lang unterrichten sollen??\nWelche Werte vermitteln wir den Kindern, wenn sie sehen, wie wenig Schule auf Krisen vorbereitet ist?\nZuletzt: Wie lange sind wir noch motiviert (oder grundlos optimistisch), unsere Vorgesetzten auf all dies hinzuweisen, unsere Bedenken offenzulegen, wenn wir monatelang keine oder (vorsichtig ausgedr\u00fcckt) bestenfalls \u201eberuhigende\u201c oder niemals Antworten erhalten?\nWegen der R\u00e4ume bei zu hohen Sommertemperaturen und den Aufenthaltsm\u00f6glichkeiten bei K\u00e4lte, Regen und Sturm machen Sie sich mal keine Sorgen: Da in Schulen der Arbeitsschutz weder f\u00fcr Sch\u00fcler noch f\u00fcr Lehrer gilt (hat man ja bei Corona immer wieder betont), wird man einfach weitermachen wie bisher: Recht auf hitzefrei gibt es ja nicht mehr.\nSchlaue Sch\u00fcler und Berufsanf\u00e4nger bekommen das mittlerweile nat\u00fcrlich mit und suchen sich etwas Besseres: Mangelhafter bis nicht existenter Arbeitsschutz, jahrelange Nullrunden, die dank der aktuellen Inflation zu massiven Reallohnverlusten f\u00fchren, Pensionen, die alles andere als sicher sind, da der Staat mit immer weiteren zus\u00e4tzlichen Ausgaben belastet wird, die offentsichtlicher \u201ewichtiger\u201c als Bildung und dir dort Besch\u00e4ftigten sind, jedes Jahr eine neue \u201eHerausforderung\u201c ohne entsprechende Ressourcen, entweder k\u00fcnstlich erzeugt (Integration, Inklusion, Ganztag) oder der internationalen Lage geschuldet (wann kommen eigentlichen die ersten \u201eKlimafl\u00fcchtlinge\u201c?), die n\u00e4chsten 10 Jahre sind schon als \u201eCorona-Jahre\u201c angek\u00fcndigt, bevor das ganze wirklich endemisch wird (und damit jedes Jahr eine neue Chance auf \u201eLong Covif\u201c in \u00fcberf\u00fcllten, schlecht zu l\u00fcftenden Klassenr\u00e4umen), Lehrermangel und unbezahle Mehrarbeit, die den Burnout fr\u00fcher oder sp\u00e4ter gerantiert,\u2026 wer tut sich das noch freiwillig an? \u201eUnbelehrbare\u201c und solche, die sonst nichts anderes mehr finden\u2026 der Zug f\u00fcr das Bildungssystem ist abgefahren. Mindestens bis Mitte der 30er-Jahre.\nSo wird es kommen\u2026 neue Lehrer werden nicht kommen, alte nicht (mehr lange) bleiben (k\u00f6nnen) \u2026 Klimafl\u00fcchtlinge und Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge kommen daf\u00fcr umso sicherer\u2026\n@ Realist\nMensch, da k\u00f6nnte man ja depressiv werden, wenn man das liest.\nEs ist so verflixt anschaulich wahrscheinlich und eindringlich dargestellt: man sollte die Amtsr\u00e4ume der Glorreichen und wohl auch zunehmend den Gesamtolymp in Schneiderei umbenennen, weil \u00fcberall nur L\u00f6cher geflickt werden.\n@potschemutschka\nLeider wird wohl nichts daraus folgen.\nWir werden das deutsche Bildungssystem wohl ohne gr\u00f6\u00dfere R\u00fcckschl\u00e4ge mit unseren Kindern \u00fcberleben. Sind in einer beschaulichen nieders\u00e4chsischen Kleinstadt mit wenig bis gar keinen sozialen Verwerfungen unterwegs.\nMeine Schulbildung habe ich in den 80er / 90er in Bremen \u201egenossen\u201c. W\u00e4re nicht in jedem Stadtteil und in jeder Schulform \u201egerne\u201c zur Schule gegangen.\nWahrscheinlich muss das System wirklich erst einmal komplett kollabieren, dass sich substanziell etwas \u00e4ndert. Vielleicht, wenn der Fachkr\u00e4ftemangel ernsthafte Auswirkungen hat, k\u00fcmmert man sich um das jahrzehntelang vernachl\u00e4ssigte Potential, verkleinert Klassen und stellt Personal ein.\nWir haben noch 9 Jahre im Schulsystem mit unseren Kindern. Hoffen darauf, dass sich bis zur n\u00e4chsten Generation etwas tut. Das w\u00e4ren dann in 20 Jahren\u2026ein bisschen optimistisch wahrscheinlich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "BERLIN. Dass es in den Schulen w\u00e4hrend der Pandemie an allen Ecken und Enden knirscht, ist offensichtlich. Tats\u00e4chlich hat das wohl systematische Gr\u00fcnde: Politik und Verwaltung betrachten das Bildungswesen nicht als \u201ekritische Infrastruktur\u201c \u2013 weshalb ihm in Krisen vergleichsweise wenig Aufmerksamkeit geschenkt wird. Forscherinnen und Forscher haben im Auftrag des Bundesamts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz mit Blick auf m\u00f6gliche k\u00fcnftige Katastrophen das System unter die Lupe genommen. Sie kommen zu der Schlussfolgerung, dass gro\u00dfe Anstrengungen notwendig sind, um es widerstandsf\u00e4higer zu machen.\nDie Coronavirus-Pandemie hat \u201edeutlich gemacht, dass das Bildungswesen in Deutschland auf eine l\u00e4nger andauernde, gro\u00dffl\u00e4chige und derart komplexe Krisenlage offenbar nur unzureichend vorbereitet gewesen ist. Wie problematisch sich die Situation im Bildungswesen dargestellt hat, kann nicht nur zahlreich verf\u00fcgbaren Medienberichten und diversen wissenschaftlichen Untersuchungen entnommen werden. Auch die Tatsache, dass einige verbeamtete Lehrkr\u00e4fte und Schulleitungen sich offenbar auf ihre Remonstrationspflicht berufen haben, l\u00e4sst sich als ein Indiz daf\u00fcr werten, dass es vielerorts \u00e4u\u00dferst schwierige Situationen gegeben haben muss, die aus Sicht der Akteurinnen und Akteure vor Ort kaum zu verantworten gewesen sind\u201c, so hei\u00dft es in der Studie.\nDie untersucht die Fragestellung, ob das Bildungswesen in Deutschland als \u201ekritische Infrastruktur\u201c (und damit als \u201eOrganisationen und Einrichtungen mit wichtiger Bedeutung f\u00fcr das staatliche Gemeinwesen\u201c) anzusehen sei \u2013 was durchaus Folgen h\u00e4tte. Kitas und Schulen gelten n\u00e4mlich bislang nicht als solche, anders etwa als der Energiesektor, das Gesundheitswesen oder \u201eStaat und Verwaltung\u201c. Dass zum Beispiel mobile Luftfilter schnell in Staatskanzleien und Landtagen aufgestellt wurden, aber in den meisten Bundesl\u00e4ndern nicht fl\u00e4chendeckend in Schulen, d\u00fcrfte dieser Systematik folgen. Ohnehin spielten, trotz aller Beteuerungen der Politik, die Schulen beim Infektionsschutz kaum eine Rolle \u2013 formal Pr\u00e4senzunterricht aufrecht zu erhalten, stand \u00fcber allem.\nZur Analyse der Situation haben die Autoren zahlreiche Medienberichte ausgewertet \u2013 News4teachers wird als oft verwendete Quelle ausdr\u00fccklich genannt. Dar\u00fcber hinaus dienten Experteninterviews als Grundlage, darunter eins mit News4teachers-Herausgeber Andrej Priboschek.\n\u201eEtwa die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung in Deutschland ist direkt oder indirekt von der Funktionsf\u00e4higkeit des Bildungswesens abh\u00e4ngig\u201c\nMit Blick auf die \u201eKritikalit\u00e4t\u201c der Kitas und Schulen stellen die Autoren um den Hamburger Krisenforscher Prof. Harald Karutz fest: \u201eDie w\u00e4hrend der Coronavirus-Pandemie gesammelten Erfahrungen haben jedoch aufgezeigt, dass hier ein Umdenken angebracht sein k\u00f6nnte: Durch ein systemisches Versagen des Bildungswesens droht keineswegs nur vor\u00fcbergehend hinnehmbarer Unterrichtsausfall; vielmehr ist von einer erheblichen Kritikalit\u00e4t des Bildungswesens auszugehen\u201c, so schreiben sie.\n\u201eImmerhin ist etwa die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung in Deutschland direkt oder indirekt von der Funktionsf\u00e4higkeit des Bildungswesens abh\u00e4ngig: Von Krisensituationen, die sich auf Bildungseinrichtungen auswirken, sind nicht nur zahlreiche Kinder und Jugendliche, Lehrkr\u00e4fte und weitere Mitarbeitende im direkten institutionellen Kontext betroffen, sondern immer auch die jeweiligen Eltern bzw. Sorgeberechtigten sowie das weitere soziale und berufliche Umfeld der Familien. Funktionseinschr\u00e4nkungen im Bildungswesen wirken sich unmittelbar auf andere Kritische Infrastrukturen aus: Elternteile, die sich ggf. ganzt\u00e4gig selbst um die Betreuung ihrer Kinder k\u00fcmmern m\u00fcssen, k\u00f6nnen beispielsweise nicht oder nur sehr begrenzt ihrer Arbeit nachgehen, sodass es in anderen Bereichen, etwa dem Gesundheitswesen oder auch Beh\u00f6rden und Organisationen mit Sicherheitsaufgaben, zu einer Verknappung personeller Ressourcen kommt.\u201c\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDar\u00fcber hinaus haben Beeintr\u00e4chtigungen der Funktionsf\u00e4higkeit des Bildungswesens bereits nach relativ kurzer Zeit erhebliche psychische, soziale und nicht\nzuletzt \u00f6konomische bzw. volkswirtschaftliche sowie juristische Auswirkungen; die\nVerletzung fundamental bedeutsamer Rechte von Kindern und Jugendlichen, die\nVersch\u00e4rfung von Bildungsungerechtigkeiten sowie die Gef\u00e4hrdung von Bildungsabschl\u00fcssen seien hier nur beispielhaft genannt. Je l\u00e4nger Funktionsbeeintr\u00e4chtigungen im Bildungswesen andauern, umso gravierender zeichnen sich diese Auswirkungen ab. Perspektivisch kann ein funktionsbeeintr\u00e4chtigtes Bildungswesen mit Benachteiligungen im internationalen Wettbewerb, der Gef\u00e4hrdung von gesellschaftlichem Wohlstand und Wohlergehen sowie nicht zuletzt auch einer politischen Destabilisierung verbunden sein.\u201c\nVerletzlich sei das Bildungswesen allemal. \u201eGanz aktuell zeigte die verheerende Flutkatastrophe in Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz, dass nicht nur eine Pandemie, sondern auch eine Extremwetterlage zu einer massiven, langfristig anhaltenden und gro\u00dffl\u00e4chigen Beeintr\u00e4chtigung des Bildungswesens f\u00fchren kann: Im Katastrophengebiet wurden rund 150 Schulen so schwer besch\u00e4digt, dass in ihnen auf absehbare Zeit nicht mehr unterrichtet werden kann. (\u2026) Doch nicht allein die anhaltende Coronavirus-Pandemie oder das aktuelle Hochwassergeschehen in Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz stellen gro\u00dfe Gefahren und Risiken f\u00fcr s\u00e4mtliche Einrichtungen des Bildungswesens dar. Allgemein kann festgestellt werden, dass es in Deutschland regelm\u00e4\u00dfig Ereignisse gibt, die negativ auf die Fortf\u00fchrung des Unterrichts und damit direkt auf die Funktionsf\u00e4higkeit des Bildungswesens einwirken. Diese Ereignisse unterscheiden sich in Form und Schwere teils sehr stark voneinander und reichen von den erw\u00e4hnten Naturkatastrophen \u00fcber Unfallereignisse und subtile kriminelle Akte bis hin zu massiver Gewaltanwendung wie etwa bei Amokl\u00e4ufen und anderen T\u00f6tungsdelikten im Schulkontext.\u201c\nVersch\u00e4rfend komme hinzu, dass Lehrkr\u00e4fte als vulnerable Gruppe zu betrachten sei, \u201edie grunds\u00e4tzlich als in hohem Ma\u00dfe vorbelastet zu betrachten ist. Zahlreiche Studien zur Gesundheit von Lehrkr\u00e4ften haben in den vergangenen Jahren aufgezeigt, dass Lehrkr\u00e4fte im Vergleich zu anderen Berufsgruppen h\u00e4ufiger krank sind, insbesondere psychische\nSt\u00f6rungsbilder wie Ersch\u00f6pfungszust\u00e4nde, Burn-out und Depressionen bei ihnen h\u00e4ufiger auftreten und auch h\u00e4ufiger eine Fr\u00fchpensionierung erforderlich ist als bei anderen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern. Im Rahmen der Coronavirus-Pandemie wurde davon ausgegangen, dass bis zu 20 Prozent der Lehrkr\u00e4fte in Deutschland entweder aufgrund eigener gesundheitlicher Vorbelastungen oder im Haushalt lebender Risikopatienten von vornherein nicht dienstf\u00e4hig gewesen sind.\u201c\n\u201eEine Lehrkraft stellt gewisserma\u00dfen schon an sich ein kritisches Element innerhalb des Bildungswesens dar\u201c\nGenerell k\u00f6nne in Deutschland von einem Lehrkr\u00e4ftemangel und von einer \u00fcberalterten Lehrerschaft ausgegangen werden. \u201eDies f\u00fchrt dazu, dass sich der Ausfall einer einzelnen Lehrperson direkt auf die Betreuung bzw. den Unterricht vieler Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auswirkt. Eine Lehrkraft stellt dadurch gewisserma\u00dfen schon an sich ein kritisches Element innerhalb des Bildungswesens dar. Dies gilt umso mehr, wenn man nicht nur von einem \u201atechnischen\u2018 Verh\u00e4ltnis zwischen Lehrkr\u00e4ften und den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ausgeht, sondern wenn man auch auf die Bedeutung von pers\u00f6nlichen Beziehungen f\u00fcr gelingende Bildungsprozesse fokussiert. Aus diesem Grund kann der Ausfall einer Lehrperson \u2013 anders als in vielen anderen Berufen \u2013 auch nur begrenzt durch eine andere kompensiert werden: In wirklichen Bildungsprozessen geht es nicht einfach darum, dass \u201airgendjemand da ist und aufpasst\u2018, sondern es muss darum gehen, dass sich entsprechend qualifizierte Bezugspersonen tats\u00e4chlich um Kinder und Jugendliche k\u00fcmmern und diese fachlich, sozial, pers\u00f6nlich und methodisch kompetent in ihren Bildungsbem\u00fchungen unterst\u00fctzen.\u201c\nZugleich ergebe sich aus diesem besonderen T\u00e4tigkeitsprofil von Lehrkr\u00e4ften in Pandemien noch ein weiterer vulnerabilit\u00e4tserh\u00f6hender Aspekt: \u201eDurch die erforderliche (physische) N\u00e4he zu Kindern und Jugendlichen sind Lehrkr\u00e4fte immer auch einem besonderen Infektionsrisiko ausgesetzt. Unabh\u00e4ngig davon, wie das Infektionsrisiko in der aktuellen COVID-19-Pandemie eingesch\u00e4tzt wird, muss dies bei einer Einsch\u00e4tzung des Gef\u00e4hrdungspotenzials von Lehrkr\u00e4ften, die immerhin die zentralen Akteure im Bildungswesen sind, ber\u00fccksichtigt werden.\u201c\n\u201eInsgesamt kann das Bildungswesen in Deutschland als eine Kritische Infrastruktur betrachtet werden\u201c\nSo gelte grunds\u00e4tzlich ein \u201epermanenter Krisenzustand\u201c in Schulen. \u201eDas System befindet sich auch im Alltag keineswegs im Ruhezustand, sondern ist vielerorts schon unabh\u00e4ngig von der Coronavirus-Pandemie bzw. auch anderen Krisensituationen in einem mehr oder weniger stark ausgepr\u00e4gten Krisenmodus. Lehrkr\u00e4fte sind aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden generell stark belastet und die Situation an zahlreichen Schulen ist permanent angespannt; mitunter \u201eam Limit\u201c: Personalnot bzw. Lehrkr\u00e4ftemangel, Anforderungen durch bildungspolitische Reformen und Curriculumsrevisionen, die Umsetzung der Inklusion, Disziplinschwierigkeiten bzw. die Zunahme von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Verhaltensauff\u00e4lligkeiten, zunehmend heterogene und zugleich gr\u00f6\u00dfere Lerngruppen tragen u. a. dazu bei. Gro\u00dffl\u00e4chige und lang anhaltende Schadens- bzw. Krisenlagen konfrontieren das Bildungswesen insofern nicht mit einer Krise, sondern mit einer weiteren Krise. Belastbarkeitsgrenzen sind bei Betroffenen im Schulkontext daher umso eher erreicht; Bew\u00e4ltigungsressourcen auch umso eher verbraucht.\u201c\nAls zentrale Botschaft halten die Autoren fest: \u201eInsgesamt kann das Bildungswesen in Deutschland als eine Kritische Infrastruktur betrachtet werden, auch wenn die Kritikalit\u00e4t einzelner Teilfunktionen und Teilbereiche sicherlich noch differenzierter analysiert und diskutiert werden muss. Die Auswirkungen von Funktionseinschr\u00e4nkungen im Bildungswesen sind gravierend, betreffen sehr viele Menschen in unterschiedlichster Weise und wirken \u00e4u\u00dferst nachhaltig, d. h., sie sind kaum zu kompensieren.\u201c\nUm die Krisenfestigkeit des Bildungswesens zu erh\u00f6hen, seien Anstrengungen in zahlreichen Handlungsfeldern erforderlich. \u201eLediglich auf die Digitalisierung oder andere technische Aspekte der Ausstattung von Schulgeb\u00e4uden zu fokussieren, wird der Komplexit\u00e4t der Problematik bei Weitem nicht gerecht. Einem umfassenden Bildungsverst\u00e4ndnis bzw. einem systemischen Ansatz folgend m\u00fcsste beispielsweise auch die Zusammenarbeit mit Eltern intensiviert und die \u201eKrisenkompetenz\u201c von Lehrkr\u00e4ften gest\u00e4rkt werden. Dar\u00fcber hinaus fehlen p\u00e4dagogische Konzepte, die die Krisenbew\u00e4ltigung thematisieren, und innerhalb des Bildungswesens scheinen strukturelle bzw. bildungsorganisatorische Ver\u00e4nderungen angebracht.\u201c News4teachers\n[Hier l\u00e4sst sich die komplette Studie herunterladen. ](https://www.bbk.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Mediathek/Publikationen/FiB/FiB-31-vulnerabilitaet-bildungswesen.pdf?__blob=publicationFile&v=2)\n[Der Verharmlosungskurs der Kultusminister man\u00f6vriert die Schulen in die Sackgasse \u2013 Corona ohne Ende droht]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_405591673-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F03%2Fpermanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F03%2Fpermanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_405591673-scaled.jpg&description=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/&title=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist", "mailto:?subject=\u201ePermanenter Krisenzustand\u201c: Studie von Katastrophen-Forschern zeigt auf, wie anf\u00e4llig das Schulsystem ist&body=https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/", "#", "#", "https://www.bbk.bund.de/SharedDocs/Downloads/DE/Mediathek/Publikationen/FiB/FiB-31-vulnerabilitaet-bildungswesen.pdf?__blob=publicationFile&v=2", "https://www.news4teachers.de/2022/03/der-verharmlosungskurs-der-kultusminister-manoevriert-die-schulen-in-die-sackgasse-corona-ohne-ende-droht/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/lehrer/", "https://www.news4teachers.de/tag/schuler/", "https://www.news4teachers.de/tag/schulsystem/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F03%2Fpermanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2022%2F03%2Fpermanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/shutterstock_405591673-scaled.jpg&description=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist", "https://api.whatsapp.com/send?text=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist %0A%0A https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/&title=%E2%80%9EPermanenter+Krisenzustand%E2%80%9C%3A+Studie+von+Katastrophen-Forschern+zeigt+auf%2C+wie+anf%C3%A4llig+das+Schulsystem+ist", "mailto:?subject=\u201ePermanenter Krisenzustand\u201c: Studie von Katastrophen-Forschern zeigt auf, wie anf\u00e4llig das Schulsystem ist&body=https://www.news4teachers.de/2022/03/permanenter-krisenzustand-studie-von-katastrophen-forschern-zeigt-auf-wie-anfaellig-das-schulsystem-ist/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/auftakt-zu-tarifverhandlungen-gewerkschaften-mahnen-die-laender-nicht-zu-taktieren-not-in-den-schulen-ist-erdrueckend/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/voll-auf-emotion-wie-antisemitismus-und-kriegspropaganda-ueber-tiktok-und-co-in-die-kinderzimmer-kommen/", "#", "#", "#comment-439016", "#comment-439029", "#comment-439143", "#comment-439016", "#comment-439024", "#comment-439070", "#comment-439070", "#comment-439144", "#comment-439172", "#comment-439172", "https://www.news4teachers.de/2021/03/streit-zwischen-landesregierung-und-staedten-um-offene-kitas-und-schulen-eskaliert", "https://www.news4teachers.de/2021/02/krankenkassen-daten-corona-grassiert-vor-allem-in-sozialberufen-erzieher-mit-an-der-spitze-minister-relativiert-das", "#comment-439185", "https://hildok.bsz-bw.de/files/1081/KiCo_FamilienCorona.pdf", "#comment-439238", "#comment-439244", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}