{"title": "Solidarisch gegen Corona", "author": "Rosa-Luxemburg-Stiftung", "url": "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1", "hostname": "freitag.de", "description": "Nach einem Jahr Pandemie sind die Infektionszahlen in Deutschland hoch, neue Mutationen machen das Virus noch unberechenbarer und allein die Solidarit\u00e4t der B\u00fcrger*innen soll uns aus der Krise f\u00fchren. Doch die Ressourcen der Menschen sind ersch\u00f6pft", "sitename": "freitag.de", "date": "2021-02-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In der Pandemie nichts Neues\nvon Halina Wawzyniak und Udo Wolf\nI. Eine Erinnerung\nIm ersten Lockdown, im Fr\u00fchjahr des Jahres 2020, schrieben wir die folgenden Zeilen:\n\u00abWer die Beschr\u00e4nkung der Freiheitsrechte zur Eind\u00e4mmung von COVID-19 kritisiert, bekommt nicht selten den Vorwurf, die Gef\u00e4hrlichkeit des Virus gering zu sch\u00e4tzen. An der einen oder anderen Stelle wird auch schon mal unterstellt, es w\u00fcrden Tote billigend in Kauf genommen. Das ist b\u00f6swilliger Unsinn. (\u2026) Es ist nicht nur legitim, sondern geboten, die Ma\u00dfnahmen zu hinterfragen und gegen gesellschaftliche und pers\u00f6nlich Kollateralsch\u00e4den abzuw\u00e4gen. Die Kritik an der Einschr\u00e4nkung der Freiheitsrechte ist schon wegen der Freiheitsrechte an sich n\u00f6tig. Sie macht aber auch auf die grundlegende Logik hinter dem staatlichen Handeln zur Bek\u00e4mpfung des Virus aufmerksam. Es wird \u00fcberall zu Recht beklagt, dass auch das Gesundheitswesen einer Verwertungslogik unterworfen wurde. Der kluge Hinweis von Gregor Gysi, seit mehr als 25 Jahren immer wieder vorgetragen, dass ein Krankenhaus keine W\u00fcrstchenbude sei, verhallte. Jan Korte fordert zu Recht eine Entprivatisierung des Gesundheitswesens. Staatliches Handeln hat im Bereich der Daseinsvorsorge Gesundheit versagt. Dieses Versagen sollen nun die Einwohner*innen mit dem Verzicht auf Freiheitsrechte bezahlen. Diese Logik ist gef\u00e4hrlich. Denn diese Logik, einmal in Gang gesetzt und verankert, findet dann auch in Nicht-Krisen-Zeiten Anwendung. Am Ende kauft sich der Staat von seiner Verantwortung zur Daseinsvorsorge durch Einschr\u00e4nkung der Freiheitsrechte frei. Die Einwohner*innen zahlen doppelt. (\u2026) Von ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Produktion von pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung oder Beatmungsger\u00e4ten ist nirgendwo die Rede. Da wird flei\u00dfig auf das Prinzip der Freiwilligkeit gesetzt, obwohl es mit dem Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit und den Artikeln 14 und 15 Grundgesetz ausreichend juristische Rechtfertigungsgr\u00fcnde f\u00fcr ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen des Staates in einer solchen Krise g\u00e4be. Es ergibt sich zumindest eine Schieflage, wenn einerseits auf Grund staatlichen Versagens in unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Art und Weise den Einwohner*innen Freiheitsbeschr\u00e4nkungen auferlegt werden, andererseits ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Gesundheitsversorgung unterbleiben. Wenn ein Notfall vorliegt, dann ist es eben nicht mit repressiven Ordnungsma\u00dfnahmen gegen Einwohner*innen getan, sondern dann m\u00fcssen die Instrumente des Rechtsstaates auch zur Sicherung der Krankenversorgung eingesetzt werden. Alles andere w\u00e4re absurd.\u00bb\nKlar ist, Pandemien und Naturkatastrophen treffen nicht alle gleich. Die soziale Stellung, die \u00f6konomische Leistungsf\u00e4higkeit, die Wohnverh\u00e4ltnisse und viele andere Merkmale sozialer Ungleichheit bestimmen ebenso wie Vorerkrankungen und Alter ma\u00dfgeblich die individuelle Widerstandskraft gegen\u00fcber Viren, Katastrophen oder eben auch gegen\u00fcber den ergriffenen Schutzma\u00dfnahmen. Der Staat darf sich also \u2013 sofern wir ein linkes, demokratisches Staatsverst\u00e4ndnis zur Grundlage unserer \u00dcberlegungen machen \u2013 nicht auf nachsorgende Gefahrenabwehr reduzieren. Pr\u00e4vention, Daseinsvorsorge, Hilfe zur Selbsthilfe und folgenkritische Vorausschau auf soziale und sozialpsychologische Folgen staatlicher Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen im Zentrum staatlichen Handelns stehen.\nWir haben uns in der seit nun fast einem Jahr laufenden Debatte um den Umgang mit dem Corona-Virus immer als Verteidiger:innen der Grund- und Freiheitsrechte verstanden, die um die Gef\u00e4hrlichkeit des Virus wissen und denen notwendige Schutzma\u00dfnahmen wichtig sind. Und wir haben zudem eine Diskussion zur Aufgabe des Staates in Notsituationen in Bezug auf \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge in Notlagensituationen eingefordert.\nNach fast einem Jahr Debatte zum Umgang mit Corona bleibt ein bitteres Fazit. Das Pl\u00e4doyer blieb weitgehend ungeh\u00f6rt.\nII. Die Handlungsenge der Exekutive\nDie \u00abStrategie\u00bb in der Bek\u00e4mpfung der Pandemie und des Corona-Virus reduziert sich nach wie vor auf die staatlich verordnete individualisierte Kontaktbeschr\u00e4nkung, Grundrechtseinschr\u00e4nkungen und das Warten auf einen Impfstoff.\nTrotz aller Beteuerungen wurden wichtige Investitionen in den Infektionsschutz ebenso unterlassen, wie Ma\u00dfnahmen deren Grundlage ein gesamtgesellschaftlicher Blick ist. Die vom Gesetzgeber geschaffenen M\u00f6glichkeiten des Paragrafen 5 IfSG, mit dem schnell und unb\u00fcrokratisch die Sicherstellung mit Pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung oder gen\u00fcgend Testkapazit\u00e4ten ebenso gew\u00e4hrleistet werden kann, wie eine \u00abZwangslizensierung\u00bb von Patenten f\u00fcr Impfstoffe, blieben ungenutzt. Fast k\u00f6nnte von einem vergessenen Paragrafen gesprochen werden, denn selbst aus Kreisen der demokratischen Opposition wurde dieses Instrument nicht in die Debatte geworfen.\nDie verordnete individualisierte Kontaktbeschr\u00e4nkung wiederum \u00fcbernimmt das neoliberale Muster der Verantwortungszuschreibung und geht von einem Menschenbild aus, bei dem allein staatliche Verordnungen und die Drohung mit Bu\u00dfgeldern erfolgversprechend zu sein scheint. Die individualisierte Verantwortungszuschreibung beginnt, wenn von gesellschaftlichen Zust\u00e4nden und ihrer unterschiedlichen Auswirkung auf Menschen abstrahiert wird. Wer nicht ins Homeoffice kann muss den \u00d6PNV benutzen, wer v\u00f6llig alleine lebt, muss Menschen treffen k\u00f6nnen, um nicht zu vereinsamen.\nStatt den Schwerpunkt auf die Schaffung einer resilienten Gesellschaft zu setzen, wurden verschieden Gruppen f\u00fcr die andauernde Pandemie verantwortlich gemacht: die Partyfeiernden, die eine Religion Aus\u00fcbenden, die Gl\u00fchweintrinkenden, die zur Schule Gehenden. Welche Last insbesondere Kindern und Jugendlichen bei einem Fokus solcher Debatten aufgeladen wird, scheint nicht zu interessieren. Um die \u00abUngehorsamen\u00bb zu erziehen wird nicht auf Aufkl\u00e4rung und Einsicht gesetzt, sondern auf Verbote und Repression in Form von Bu\u00dfgeld. Sicherlich gibt es jede Menge Menschen, die weder mit Verboten, noch Repression noch Aufkl\u00e4rung erreichbar sind \u2013 die Mehrheit jedoch handelt aus Eigeninteresse oder Solidarit\u00e4t einsichtig. Der Staat erscheint seltsam hilflos in der Pandemiebek\u00e4mpfung, weil er Ma\u00dfnahmen dort ergreift, wo sie nur mit immer st\u00e4rkerer Repressionsandrohung, wenn \u00fcberhaupt, durchsetzbar werden: Im individuellen Reproduktionsbereich, der individuellen Lebensf\u00fchrung. Die Antwort auf die Frage nach Resilienz liegt aber nicht zuerst dort, sondern im Produktions- und Reproduktionsbereich der Gesellschaft. Der Fokus muss also zuerst in der \u00abPandemiefestmachung\u00bb der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge liegen.\nUm nicht missverstanden zu werden. Wir haben gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den subjektiven Handlungs-Notstand von Exekutiv-Mitgliedern angesichts der Pandemie. Es sind Entscheidungen zu treffen, unter starkem medialen Druck, in der Unsicherheit ob sie wirklich helfen, ob sie tats\u00e4chlich noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. Soziale und \u00f6konomische Kollateralsch\u00e4den der getroffenen Eind\u00e4mmungsmassnahmen sind abzuw\u00e4gen unter Beachtung realer und statistisch hochgerechneter Hospitalisierungs- und Todeszahlen. Unterschiedliche Interessengruppen wirken mit ihren W\u00fcnschen und Anregungen unterschiedlich intensiv auf politische Entscheider:innen ein.\nAll dies passiert unter dem Druck politischer Auseinandersetzungen zwischen Koalitionspartnern und zwischen Regierung und Opposition. Dass dies im Jahr vor den Bundestagswahlen und mehreren Landtags- und Kommunalwahlen geschieht, erh\u00f6ht den Entscheidungsstress umso mehr. Zudem sind manche L\u00f6sungen, wie z.B. Rekrutierung qualifizierten Personals zur Erf\u00fcllung notwendiger Ma\u00dfnahmen, nicht von heute auf morgen machbar.\nAls jemand der das (zweifelhafte) Privileg hatte, als Fraktionsvorsitzender jahrelang an Senatssitzungen teilnehmen zu d\u00fcrfen, hat eine:r der beiden Autoren:innen, eine klare Vorstellung welche Mechanismen, reale Sachzw\u00e4nge und vermeintliche Erfordernisse im Regierungshandeln der Entwicklung und Umsetzung einer konsistenten Strategie entgegenstehen. Daraus ist den Akteuren:innen kein Vorwurf zu machen. Das trial and error Prinzip ist in der Umschlagsgeschwindigkeit der unter \u00f6ffentlichem Druck zu treffenden Entscheidungen unausweichlich. Um so mehr, wenn die Empfehlungen von Fachleuten vage bleiben. Selbstverst\u00e4ndlich ist in diesen Zeiten und Konstellationen \u00abdas kleinere \u00dcbel\u00bb einer oder mehrerer Entscheidungen, das Ma\u00df, an dem sich Exekutive messen lassen muss.\nWenn also die Exekutive in (Entscheidungs-) Not nicht der beste Ort ist, eine Strategie zu entwickeln, bleiben Legislative, Parteien und Zivilgesellschaft, in denen der Diskurs um eine Strategie der Resilienz zu f\u00fchren w\u00e4re. Letztlich auch um linken Vertreter:innen in der Exekutive Spielr\u00e4ume aufzuzeigen und zu er\u00f6ffnen, andere oder modifizierte Entscheidungen zu treffen.\nIII. Versagen des zivilgesellschaftlichen Diskurses\nEin zentrales Manko der Pandemiebek\u00e4mpfung liegt darin, dass eine Strategie, die auf Resilienz einer demokratisch verfassten Gesellschaft orientiert, wenn \u00fcberhaupt seri\u00f6s, nur in online-Publikationen von Stiftungen diskutiert wird. Neben unserem oben zitierten Beitrag empfehlen wir hier erneut den ausf\u00fchrlichen Text von Thomas Falkner und Horst Kahrs: \u00abCorona als Richtungsimpuls\u00bb.\nSicherlich gab und gibt es in den jeweiligen gesellschaftlichen Teilbereichen Ideen, Konzepte und Strategien \u2013 sie wurden und werden nur an keiner Stelle zusammengebunden. Die politische Diskussion blieb weitgehend reaktiv und wenig interessiert an Strategie.\nStatt zu \u00fcberlegen, was ist die Aufgabe des Staates \u2013 was ist zu tun, um Gesundheits- Sozial- und demokratisches System materiell zu ert\u00fcchtigen Gesundheitsschutz, soziale Sicherheit, Teilhabe-Gerechtigkeit und Grundrechtsschutz zu gew\u00e4hrleisten, wurde die Verantwortung f\u00fcr die aktuelle, wenig weitsichtige Pandemiebek\u00e4mpfung auf das Verhalten der Individuen abgeschoben.\nNach dem Motto von John F. Kennedy: \u00abFrage nicht was dein Land f\u00fcr dich tun kann, frage was du f\u00fcr dein Land tun kannst\u00bb, war jetzt nicht die verheerende neoliberale Politik der letzten zwei Jahrzehnte, in Form der Privatisierung des Gesundheitssystems, des Lohndumpings in der Pflege, des Kaputtsparens der \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienste \u2013 kurz der sukzessive R\u00fcckzug des Staates aus der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge Thema der Diskussion. Jetzt stand die Frage, angesichts drohender Triage in Krankenh\u00e4usern, ob nicht Jede und Jeder der die Maske falsch tr\u00e4gt oder die Abst\u00e4nde nicht richtig einh\u00e4lt, nicht mittel- oder unmittelbar den Tod von \u00c4lteren oder Vorerkrankten zu verantworten hat. Die eigene Angst vor der Erkrankung wurde als psychischer Druck auf Einzelne weitergegeben. Die Entwicklung einer interdisziplin\u00e4ren, gesamtgesellschaftlichen Strategie zum Umgang mit der Pandemie blieb aus.\nIm Sommer, der die von Virologen:innen und Epediomologen:innen prognostizierte Entspannung des Infektionsgeschehens in weiten Teilen Europas brachte, ersch\u00f6pfte sich die Berichterstattung \u00fcber die Klugheit und Disziplin in der Bundesrepublik. Der schwedische Weg galt als zynisch und gescheitert, weil er angeblich auf Herdenimmunit\u00e4t auf Kosten einer h\u00f6herer Sterblichkeit \u00e4lterer Menschen setzte. Franzosen und Franz\u00f6sinnen ebenso wie Italiener:innen, obwohl mit teilweise h\u00e4rteren Grundrechtseinschr\u00e4nkungen und sch\u00e4rferen Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen belegt, wurde Disziplinlosigkeit und Begr\u00fc\u00dfungsk\u00fcsschen quasi als verantwortungslose Volkseigenschaften angedichtet. Die politisch und medial verbreitete Hybris des \u00abdeutschen Weges\u00bb, m\u00fcndete in eine fast kollektive Selbstzufriedenheit, die sich von nun an in der Hoffnung und das Warten auf den Impfstoff und das Durchhalten bis zum Fr\u00fchjahr 2021 gen\u00fcgte.\nDabei war in diesen Sommer schon klar- auch das wurde von Virologen:innen und Epediomologen:innen prognostiziert-, es wird eine zweite Welle in der Pandemie kommen. Es gab auch vergleichende Studien, die weltweit auf eine ann\u00e4hernd gleiche Pathogenit\u00e4t und Lethalit\u00e4t des Virus hinwiesen. Wer sich die M\u00fche machte, genau hinzuschauen, wie und wo sich das Infektionsgeschehen ausbreitete, konnte feststellen, dass das Virus zwar in allen Weltgegenden ann\u00e4hernd gleich war, aber auf sehr unterschiedliche soziale Verh\u00e4ltnisse traf.\nMan muss kein:e Experte:in sein, um zu wissen, das beengte Wohnverh\u00e4ltnisse es schwierig machen in einer Familie oder Gemeinschaftsunterkunft Abst\u00e4nde zu halten. Allgemein nachvollziehbar d\u00fcrfte sein, dass das Leben mit einem HartzIV -Warenkorb das Immunsystem nicht st\u00e4rkt. Es ist zum Beispiel keine Neuigkeit das unterprivilegierte und arme Schichten vermehrt von Adipositas betroffen sind, einem Hochrisikofaktor. Statt die gesellschaftliche Debatte anzusto\u00dfen, was hier f\u00fcr wirksamen Infektionsschutz getan werden kann wurde Menschen, die aufgrund ihrer sozialen und psychologischen Situation, ihres Bildungsstandes und ihrer kulturellen Pr\u00e4gung die Verantwortung daf\u00fcr zugeschoben, dass sich das Pandemiegeschehen nicht wie erw\u00fcnscht entwickelt, weil sie entweder subjektiv oder objektiv nicht in der Lage sind, sich in jeder Lebenssituation an AHA-CL-Regeln halten zu k\u00f6nnen. Das ist ein eklatantes Versagen von Zivilgesellschaft, Medien und Politik \u2013 es ist eine gesellschaftspolitische Frechheit.\nWenn nicht zuvor oder zumindest in \u00e4hnlichem Ma\u00df die gesellschaftlichen Probleme und das offensichtliche Versagen staatlicher Daseinsvorsorge f\u00fcr diese Menschen adressiert wird, verliert die Pose des Vollstreckers unvermeidlicher, altruistischer Grundrechtseingriffe an Glaubw\u00fcrdigkeit. Das Blaming von vermeintlich Schuldigen am Infektionsgeschehen in Raucherecken und sozialen Netzwerken ist auch bei vielen Linken \u00fcblich geworden. Nicht selten ging es einher mit dem Ruf nach staatlichen Vorgaben und zugleich einem individuellem Verhalten, das nicht immer den an Andere gestellten Anspr\u00fcchen gen\u00fcgte. Es zeigt sich einmal mehr, dass es keine linken \u00abAlleinstellungsmerkmale\u00bb gibt. Willkommen im Mainstream. Schleichend vollzog sich eine \u00dcbernahme der Ideologie der individuellen Schuldzuweisung f\u00fcr gesellschaftliche Missst\u00e4nde.\nDas ganze Dilemma der individuellen Schuldzuweisung l\u00e4sst sich an den j\u00fcngsten Beschl\u00fcssen der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz mit der Kanzlerin gut darstellen. W\u00e4hrend formuliert wird, wie das Privatleben auszusehen hat (private Zusammenk\u00fcnfte sind zu beschr\u00e4nken, ein bundesweites An- und Versammlungsverbot wird umgesetzt) bleibt es gegen\u00fcber einem gro\u00dfe Pandemietreiber bei einem laschen die Arbeitgeber:innen werden \u00abdringend gebeten zu pr\u00fcfen\u00bb ob Betriebsferien oder Homeoffice m\u00f6glich sind. Dieser Hinweis soll nicht missverstanden werden als der Ruf nach einem noch h\u00e4rteren oder \u00abkonsequenterem\u00bb Lockdown. Es zeigt nur exemplarisch die Schieflage. Die Sph\u00e4re kapitalistischer Produktion und Verwertung wird \u00abgebeten\u00bb und ihr wird anheim gestellt, die der individuellen Lebensf\u00fchrung und Reproduktion (was eigentlich ganz direkt zum Gesundheitsschutz geh\u00f6rt) wird hart reguliert mit Repressionsandrohung. Damit untergr\u00e4bt staatliches Handeln letztendlich Nachvollziehbarkeit und Glaubw\u00fcrdigkeit der eigenen Ma\u00dfnahmen.\nIV. Die Folgen der Vers\u00e4umnisse\nAls die unvermeidliche zweite Welle kam (dass sie unvermeidlich war sollte unstrittig sein, dass die Schwere beeinflussbar war und ein ein anderer Ma\u00dfnahmenkatalog einen erneuten Lockdown h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen, sollte Gegenstand von Diskussion sein), musste leider festgestellt werden, dass die Gesundheits\u00e4mter und die \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienste weder personell noch technologisch im Stande waren, das Infektionsgeschehen zu kontrollieren, nachzuverfolgen und Quarant\u00e4nen so zu verh\u00e4ngen, dass ein signifikanter Effekt zur Eind\u00e4mmung erzielt werden konnte.\nEine effektive Teststrategie, die vor allem und zuerst auf den Schutz von Hochrisikogruppen zielte wurde im Sommer vers\u00e4umt zu erarbeiten. Die Besorgung und kostenlose Bereitstellung von Pers\u00f6nlicher Schutzausr\u00fcstung f\u00fcr alle Hochrisikogruppen und den jetzigen Personenkreisen, die direkt Kontakt mit Angeh\u00f6rigen von Hochrisikogruppen haben, gab es kaum. Apotheken verschenkten im Herbst als Werbeaktion FFP2- Masken an \u00e4ltere Menschen. Erst mit dem aktuellen Lockdown, also als es zu sp\u00e4t war, kam die Bundesregierung auf die Idee, dass da was gemacht werden k\u00f6nnte. F\u00fcr Selbstabholer! (Sic!) Eine Strategie zur Rekrutierung, dem Anlernen und Qualifizieren von neuem und existentem Pflegepersonal, der Ert\u00fcchtigung von Normalstationen in Krankenh\u00e4usern zu Covid-Stationen bei dringendem Bedarf \u2013 all das war bis zum November nicht geschehen. Ein themen- und fach\u00fcbergreifendes Monitoring von Best Practise Beispielen des Infektionsschutzes ist uns nicht bekannt.\nDie Erkenntnis, dass Be- und Entl\u00fcftung von R\u00e4umen, insbesondere von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen R\u00e4umen und R\u00e4umen in Kitas und Schulen das Infektionsgeschehen beeinflussen kann, f\u00fchrte nicht dazu ein gro\u00dfes Investitionsprogramm zu Installation von Entl\u00fcftungsanlagen sofort in Gang zu setzen. Die mobilen Luftfilter blieben gleich ganz ohne F\u00f6rderung. Die Digitalisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung, der Gesundheits\u00e4mter und der Schulen wartet ebenfalls auf den staatlichen Turbo. Der \u00f6ffentliche Personennah- und Fernverkehr ist weitgehend ohne schl\u00fcssiges Hygienekonzept.\nIn Shanghai und manchen deutschen Gemeinden wird mit UV-Licht in Bussen experimentiert. Ein durch die Bundesregierung aufgelegtes Forschungsprogramm, dass sich mit Gesundheitsschutz in Verkehrsmitteln befasst, Vorschl\u00e4ge mit Kostensch\u00e4tzungen unterbreitet, ist bislang nicht bekannt Es bleibt unverst\u00e4ndlich, warum Milliarden f\u00fcr die Lufthansa in wenigen Tagen mobilisiert werden konnten, nicht aber f\u00fcr ein so naheliegendes Programm der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge.\nAlso anstatt die relative Entspannung vor der zweiten Welle zu nutzen, um \u00fcber eine Priorisierung staatlicher Investitionen zur Pandemiebek\u00e4mpfung und in die Resilienz zu reden, wurde hoffnungsvoll auf die Fortschritte in der Impfstoffentwicklung geschaut. So wichtig die Entwicklung eines Impfstoffes zur Bek\u00e4mpfung der Covid19 Pandemie ist, ob er gegen ein mutiertes Virus oder eine n\u00e4chste Pandemie hilft, bleibt fraglich. Es ist leider ein wenig wie beim Black Jack das Setzen auf eine Karte. Die Frage nach Resilienz stellt sich \u00fcber diese Pandemie hinaus.\nDie Vers\u00e4umnisse des Sommers lie\u00dfen angesichts der steigenden Infektionszahlen Anfang November den Lockdown \u00abLight\u00bb unvermeidlich erscheinen. Kultureinrichtungen und Gastronomiebetriebe, die Hygienekonzepte erarbeitet hatten, die nachweisbar funktionierten, waren die ersten die davon betroffen waren. Schon zur Zeit der Entscheidung war weitgehend klar, dass die erh\u00f6hte Infektionsrate nicht diesen Bereichen anzulasten war. Die relative Inkonsistenz der Entscheidung, das Weihnachtsgesch\u00e4ft, Produktion und Verkehr wenig konditioniert weiter zu gestatten, soziales Leben au\u00dferhalb der eigenen vier W\u00e4nde aber hart einzuschr\u00e4nken, ist nat\u00fcrlich auch der eigenen Propaganda und Vers\u00e4umnisse geschuldet. Das Malheur wurde wieder dem individuellen, disziplinlosen Verhalten der B\u00fcrger:innen zugeschrieben und irgendwas musste ja getan werden. Wieder wurden die, die sich brav an Alles hielten, mit Verweis auf die Unverbesserlichen, mit Einschr\u00e4nkungen bestraft, derer es vermutlich in dieser Sch\u00e4rfe nicht bedurft h\u00e4tte, h\u00e4tten Exekutive und Legislative vorher ihre Hausaufgaben gemacht.\nV. Aus der Logik ausbrechen und jetzt Resilienz der Gesellschaft herstellen\nDie Autoren:innen haben an verschiedenen Stellen vor und zu Beginn des Lockdown \u00abLight\u00bb Anfang November bei der Kritik der wenig konsistenten Entscheidung darauf hingewiesen, dass sp\u00e4testens jetzt f\u00fcr Partei, Fraktionen und Zivilgesellschaft vier Wochen Zeit w\u00e4re, um exemplarisch an einem Programm f\u00fcr Investitionen in die staatliche Daseinsvorsorge und zur F\u00f6rderung von Resilienz zu arbeiten.\nWissend um die beschriebenen N\u00f6te im exekutiven Handeln machen wir uns wenig Illusionen \u00fcber die kurzfristige Durchsetzung eines solchen Programms, h\u00e4tten wir es denn schon erarbeitet. Aber es k\u00f6nnte eine \u00f6ffentliche Diskussion bef\u00f6rdern \u00fcber linke Alternativen zur bislang herrschenden Pandemiebek\u00e4mpfungslogik. Und wer wei\u00df, vielleicht w\u00e4re manches im Rahmen einer solchen \u00f6ffentlichen Auseinandersetzung auch so \u00fcberzeugend, dass es dadurch durchsetzungsf\u00e4hig wird.\nLeider ist wenig davon umgesetzt worden. Folgerichtig hat die Linke auch keine eigene \u00fcberzeugende Antwort, wie der damals zu bef\u00fcrchtende und nun eingetretenen harten Lockdown, h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen.\nDie Aufgabe bleibt aber dennoch wichtig. Denn die n\u00e4chste Pandemie oder gesellschaftliche Notlage wird kommen.\nDie gemeinsame Erkl\u00e4rung von Partei- und Fraktionsvorsitzenden der Linken im Bund und aus Berlin, Bremen und Th\u00fcringen zum erneuten Lockdown gibt, wenngleich sie auch eher auf die soziale Nachsorge der Eind\u00e4mmungsma\u00dfnahmen orientiert, ein klein wenig Hoffnung, dass die Debatte um Resilienz und damit zu Alternativen zu harten Grundrechtseingriffen bald gef\u00fchrt werden kann. Gleiches trifft auf den Begleitbeschluss des Senates vom 1. Dezember 2020 \u00abSoziale und wirtschaftliche Folgen der Pandemiebek\u00e4mpfung konzeptionell flankieren\u00bb zu, der selbstverst\u00e4ndlich auch nur ein m\u00fchsam verhandelter Kompromiss zwischen Koalitionspartnern ist, der allerdings \u00f6ffentlich so gut wie nicht bekannt ist und kaum kommuniziert wurde. Er zeigt aber auf, was erreichbar w\u00e4re, wenn mehr Energie und Kraft in diese Debatte gesteckt werden w\u00fcrde. Die Aufforderung diese Debatte zu f\u00fchren erging durch einen einstimmigen Beschluss des Landesparteitages der Berliner Linken am 22. August 2020. Es ist an der Zeit Anforderungen einer sozialistischen B\u00fcrgerrechtspartei an Politik in Krisenzeiten zu entwickeln.\nF\u00fcr solche Debatten bedarf es eines Raumes und des Mitwirkens Vieler. Es ist Zeit zum Handeln.\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\nZu dem Dossier \u201eSolidarisch gegen Corona\u201c der Rosa-Luxemburg-Stiftung geht es\n[hier.](https://www.rosalux.de/corona)", "language": null, "image": "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1/@@images/image/lead_article", "pagetype": null, "links": ["https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23026&utm_term=Abonnieren+Top+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Top&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23024&utm_term=Abonnieren+Navi+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Navi&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://9d1950cd.sibforms.com/serve/MUIEAJtsWTpYBUWaZ_MUJ2HywHWLslB5Wii-8zme4nt8kIY9BntvDaOG_sUKv57pj7KTj68sVeafacLZjK9WLnrIG2KLuBLTPbpQnWhQ3Ju0Vrr5BTbH7z9XHfT50-0wPmmGlOBCrLk0m53R6hdkMjUznz08s1yRyI9wiR66yIkEvkkTuX0iSdIIh0c9sLrOc4K_hTUjJwEGjC-D", "https://www.freitag.de/autoren/podcast", "https://www.freitag.de/autoren/freitag-veranstaltungen", "https://www.freitag.de/@@search", "https://www.instagram.com/freitag/", "https://www.facebook.com/derfreitag/", "https://www.youtube.com/channel/UCqs44Wf09ppRItc5uqNBMxA", "https://twitter.com/derfreitag/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=Solidarisch%20gegen%20Corona&u=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Solidarisch%20gegen%20Corona&url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1", "https://www.rosalux.de/ausnahmeundzustand", "https://www.rosalux.de/", "https://www.rosalux.de/corona", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=Solidarisch%20gegen%20Corona&u=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Solidarisch%20gegen%20Corona&url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona-1", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/solidarisch-gegen-corona", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/zerocovid", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/zerocovid", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/auf-die-ohren", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/ausnahme-zustand-19/auf-die-ohren", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/europa-den-raeten", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/europa-den-raeten", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/europa-den-raeten", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/europa-den-raeten", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/b3-festival-des-bewegten-bildes", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/b3-festival-des-bewegten-bildes", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/b3-festival-des-bewegten-bildes", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/b3-festival-des-bewegten-bildes", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/der-teufel-im-lift", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/der-teufel-im-lift", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/der-teufel-im-lift", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event/der-teufel-im-lift", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/event", "https://www.freitag.de/impressum", "https://www.freitag.de/agb", "https://www.freitag.de/ueber", "https://www.freitag.de/partner", "https://www.freitag.de/datenschutz", "https://www.freitag.de/netiquette", "https://www.freitag.de/redaktion", "https://www.freitag.de/kontakt"]}