{"title": "Impf\u00e4ngste von Sportlern sind unbegr\u00fcndet", "author": "Dr Dorothea Ranft", "url": "https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos", "hostname": "medical-tribune.de", "description": "Viele Sportler geh\u00f6ren zu der Gruppe der Impfmuffel. Sie glauben z.B., dass das intensive Traning das Immunsystem schw\u00e4cht und deshalb die Impfantwort nicht ausreichend ausf\u00e4llt. Andere bef\u00fcrchten, dass Nebenwirkungen ihr Training beeintr\u00e4chtigt. In den meisten F\u00e4llen sind diese \u00c4ngste unbegr\u00fcndet, erkl\u00e4ren Experten.", "sitename": "Medical Tribune", "date": "2022-11-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/medizin-und-forschung/artikel/sportlerherzen-ueberstehen-covid-19-gut)\nImpfung von Sportlern Antwort auf Vakzine gut, Nebenwirkungen meist harmlos\nAuch bei extremer k\u00f6rperlicher Belastung durch Wettk\u00e4mpfe oder intensives Training ist das immunologische Ansprechen auf Vakzinen nicht vermindert, schreiben Dr. Andreas Venhorst von der Universit\u00e4t des Saarlandes in Saarbr\u00fccken und Kollegen. Athleten k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich also beruhigt werden. Regelm\u00e4\u00dfige k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t mit moderater Intensit\u00e4t verst\u00e4rkt sogar die Antik\u00f6rperbildung gegen Grippeviren und SARS-CoV-2, ohne das Risiko f\u00fcr unerw\u00fcnschte Folgen zu erh\u00f6hen.\nViele Athleten bef\u00fcrchten zudem, sie m\u00fcssten wegen Impfnebenwirkungen ihr Training unterbrechen. Tats\u00e4chlich ist auch bei normaler Reaktion auf die Vakzination gegen Grippe und COVID mit gewissen Einschr\u00e4nkungen zu rechnen. Aber die zugeh\u00f6rigen Symptome sind meist leichter Natur und bilden sich nach zwei bis drei Tagen zur\u00fcck. Am h\u00e4ufigsten handelt es sich um harmlose Schmerzen an der Injektionsstelle. Die Spritzen sollten deshalb besser in den M. deltoideus der nicht dominanten Seite verabreicht werden.\nIdealerweise au\u00dferhalb der Saison impfen\nIn Einzelf\u00e4llen muss man bei Sportlern mit systemischen Reaktionen wie Fatigue, Myalgien und Kopfschmerzen rechnen, die st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt sind und l\u00e4nger anhalten. Eine Wiederaufnahme des Trainings ist in diesen F\u00e4llen erst nach Abklingen der Beschwerden m\u00f6glich. Au\u00dferdem empfehlen die Autoren, vor einer Wiederaufnahme der sportlichen T\u00e4tigkeit \u00e4rztlichen Rat einzuholen, wenn die postvakzinalen Symptome l\u00e4nger als zwei bis drei Tage anhalten. Idealerweise sollten die Impfungen au\u00dferhalb der Saison erfolgen. Falls dies nicht m\u00f6glich ist, wird ein Timing kurz nach einem intensiven Trainingszyklus oder Wettkampf empfohlen, um die Zeitspanne bis zur n\u00e4chsten derartigen Belastung zu verl\u00e4ngern.\nQuelle: Venhorst A et al. Dtsch Z Sportmed 2022; 73: 210-214;\n[DOI: 10.5960/dzsm.2022.542](https://www.germanjournalsportsmedicine.com/archive/archive-2022/issue-6/evaluation-of-the-rehabilitation-process-after-acl-rupture-in-childhood-and-adolescence/)\nBereiche\nVeranstaltungen\n[Alle Fortbildungen](/fortbildung/alle-fortbildungen) [Alle Veranstaltungen](/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner)", "language": null, "image": "https://www.medical-tribune.de/fileadmin/_processed_/5/8/csm_20221109_impfen_adobe_insta_photos_17335450_8c05e74c02.png", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ers-international-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgho-jahrestagung-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-congress-2023", "/medizin-und-forschung", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxismanagement-heute", "/meinung-und-dialog/versorgung-von-menschen-mit-behinderung", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", null, "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/profil/registrieren", "/profil/login", "/profil/mein-cme", "/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos?tx_felogin_pi1%5Bforgot%5D=1&cHash=29336f6647d5c4a766027956a88dfae3", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esc-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/aktuell", null, "/", "/", "/medizin-und-forschung", "/medizin-und-forschung/fachbereiche-und-krankheitsbilder", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/medizin-und-forschung/fachbereich", "/im-fokus", "/medizin-und-forschung/medizin-und-markt", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/deutscher-rheumatologiekongress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eular-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/vision-zero-berlin-summit-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eha-2023-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/esmo-breast-cancer-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eado-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/ebmt-annual-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/elcc-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/dgim-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/eau-congress-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/car-t-zell-meeting-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gu-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2023/asco-gi-2023", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/neurowoche-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/deutscher-krebskongress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgho-jahrestagung-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-world-conference-on-lung-cancer", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/esmo-congress-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/eha-2022-congress", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/2022-asco-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/dgim-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ago-mammakarzinom-state-of-the-art-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/ebmt-annual-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/asco-gi-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2022/car-t-zell-meeting-2022", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-ash-annual-meeting", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-san-antonio-breast-cancer-symposium", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgho-jahrestagung-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/esmo-congress-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/2021-asco-annual-meeting-4-8-juni-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/car-t-zell-meeting-2021", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell/kongresse-2021/dgim-2021", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/praxis-und-wirtschaft", "/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement", "/praxismanagement-heute", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxisfuehrung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/patientenmanagement/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/team/", "/mfa-gewinnen-und-halten", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/geld-und-steuern/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/praxismanagement/kategorie/praxis-it/", "/praxis-und-wirtschaft/abrechnung", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/privatrechnung/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/abrechnung/kategorie/kassenabrechnung/", "/praxis-und-wirtschaft/ehealth", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/apps-und-internet/", "https://www.medical-tribune.de/praxis-und-wirtschaft/ehealth/kategorie/telemedizin/", "/praxis-und-wirtschaft/verordnungen", "/praxis-und-wirtschaft/niederlassung-und-kooperation", "/praxis-und-wirtschaft/patienteninformationen", "/praxis-und-wirtschaft/arbeitshilfen-fuer-die-arztpraxis", "/praxis-und-wirtschaft/checklisten-fuers-praxismanagement", "/praxis-und-wirtschaft/alle-beitraege", "/meinung-und-dialog", "/meinung-und-dialog/gesundheitspolitik", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/meinung-und-dialog/aus-der-redaktion", "/meinung-und-dialog/mtquick", "/meinung-und-dialog/wohlenbergs-heile-welt", "/meinung-und-dialog/mtspotlight", "/meinung-und-dialog/cartoons", "/meinung-und-dialog/praxiskolumne", "/meinung-und-dialog/young-talents", "/meinung-und-dialog/rezensionen", "/meinung-und-dialog/alle-beitraege", "/fortbildung", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/fortbildung/cme-praesenz-fortbildungen", "/fortbildung/downloads-zu-fortbildungen", "/fortbildung/faq", "/fortbildung/cme-online-fortbildungen", "/fortbildung/ddg-fortbildung", "/fortbildung/ddg-fortbildung/impressionen-der-ddg-fortbildung-digitalisierung-und-diabetestechnologie", "/fortbildung/ddg-fortbildung/ddg-webinar", "/fortbildung/webinare", "/fortbildung/webinare/hybrid-fortbildungen", "/fortbildung/wissenschaftliches-board", "/fortbildung/podcast-blitzlicht-fortbildung", "/fortbildung/veroeffentlichungen", "/fortbildung/veroeffentlichungen/info-videos", "/fortbildung/team-und-konzept", "/fortbildung/abmeldung", "/alle-bereiche", "/news/podcasts-der-medical-tribune-im-ueberblick", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "/diabetes-zeitung", "/im-fokus", "/im-fokus/podcast-haematologie-und-onkologie-im-fokus", "/im-fokus/infocenter-haematologie", "/im-fokus/therapie-funktioneller-magen-darm-beschwerden", "/im-fokus/darmdialog-chronisch-entzuendliche-darmerkrankungen", "/im-fokus/polycythaemia-vera-und-myelofibrose-in-der-praxis", "/im-fokus/digitalisierung-moderne-praxisorganisation", "/krieg-in-der-ukraine", "/mfa-gewinnen-und-halten", "/gender", "/kuenstliche-intelligenz-in-der-medizin", "/scrolly", "#", "https://epaper.medical-tribune.de", "https://gbh.medical-tribune.de/header/home", "https://shop.medical-tribune.de", "https://medtrix.group/", "/", "/medizin-und-forschung", null, "https://twitter.com/intent/tweet?text=Impf\u00e4ngste von Sportlern sind unbegr\u00fcndet&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos", "http://www.facebook.com/sharer.php?t=Impf\u00e4ngste von Sportlern sind unbegr\u00fcndet&u=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Impf\u00e4ngste von Sportlern sind unbegr\u00fcndet&url=https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos", "mailto:?subject=Artikelempfehlung medical-tribune.de&body=Hallo, %0D%0Adieser Beitrag auf medical-tribune.de ist interessant: %0D%0ALink - https://www.medical-tribune.de/medizin-und-forschung/artikel/antwort-auf-vakzine-gut-nebenwirkungen-meist-harmlos%3Futm_source=mail%26utm_medium=email%26utm_campaign=mailshare", "javascript:;", "https://www.germanjournalsportsmedicine.com/archive/archive-2022/issue-6/evaluation-of-the-rehabilitation-process-after-acl-rupture-in-childhood-and-adolescence/", "javascript: history.back()", "https://www.germanjournalsportsmedicine.com/archive/archive-2022/issue-6/evaluation-of-the-rehabilitation-process-after-acl-rupture-in-childhood-and-adolescence/", "/medizin-und-forschung/artikel/sportlerherzen-ueberstehen-covid-19-gut", "/medizin-und-forschung/artikel/ausweg-fuer-herzkranke-sportler", "/medizin-und-forschung/artikel/vakzine-senkt-krankheitslast", null, null, null, "/medizin-und-forschung/fachbereich/allergologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/alternativmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/angiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/chirurgie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/dermatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/diabetologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/endokrinologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gastroenterologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/geriatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/gynaekologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/hno", "/medizin-und-forschung/fachbereich/infektiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/kardiologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/naturheilkunde", "/medizin-und-forschung/fachbereich/nephrologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/neurologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/onkologie-haematologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/ophthalmologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/orthopaedie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/paediatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/palliativmedizin-schmerzmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/pneumologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/psychiatrie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/rheumatologie", "/medizin-und-forschung/fachbereich/sportmedizin", "/medizin-und-forschung/fachbereich/urologie", "/medizin-und-forschung/aktuell", "/medizin-und-forschung/kongress-aktuell", null, "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/28-psychotherapietage-nrw", "/fortbildung/detail/event/550", "/fortbildung/detail/event/545", "/fortbildung/detail/event/518", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner/detail/dgn-kongress-2023", "/fortbildung/alle-fortbildungen", "/meinung-und-dialog/kongresse-und-veranstaltungen-fuer-mediziner", "/profil/login", "/profil/registrieren", "/kontakt", "/verlag/karriere", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/verlag/mediadaten", "/verlag/themenplaner", "/verlag/ausgabenplaner", "/verlag/ansprechpartner", "/verlag/print", "/verlag/online", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen", "https://www.twitter.com/@medtrib_medizin", "https://facebook.com/medicaltribune.de", "https://www.xing.com/news/pages/medical-tribune-589", "https://linkedin.com/company/7790136", "https://www.youtube.com/user/MedicalTribuneDE", "https://www.instagram.com/medicaltribune_de/", "/impressum", "/agb", "/datenschutzbestimmungen"]}