{"title": "Work-Life-Balance: Neue Studie mit Warnung an Chefs", "author": "Beate Kranz", "url": "https://www.waz.de/wirtschaft/stress-job-work-life-balance-arbeit-burnout-studie-chefs-id238841755.html", "hostname": "waz.de", "description": "Der Stresslevel im Job nimmt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte wieder zu \u2013 und schl\u00e4gt sich auf die Stimmung nieder. Warum daran auch die Chefs schuld sind.", "sitename": "Westdeutsche Allgemeine Zeitung", "date": "2023-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin. Der Stresslevel im Job nimmt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte wieder zu \u2013 und schl\u00e4gt sich auf die Stimmung nieder. Warum nun gute Chefs gefragt sind.\n- Arbeitnehmer sind mit ihren Jobs nicht mehr zufrieden\n- Das zeigt eine neue Studie\n- Weitere erschreckende Erkenntnisse und eine klare Warnung\nDie Zufriedenheit im Job befindet sich nach der\n[Corona-Pandemie](https://www.waz.de/thema/coronavirus/) im Wandel. Immer mehr Mitarbeiter kehren wieder an ihre Arbeitspl\u00e4tze in B\u00fcros zur\u00fcck, andere arbeiten im Wechsel mal Zuhause oder im Unternehmen. Nicht nur \u00f6rtlich, auch emotional machen sich \u00c4nderungen bemerkbar \u2013 und dies nicht nur zum Positiven.\nBesch\u00e4ftigte f\u00fchlen sich in\n[Deutschland](https://www.waz.de/thema/deutschland/) im Job wieder zunehmend allein gelassen. Nur noch jeder vierte Mitarbeitende (26 Prozent) stimmt der Aussage \u201eMein Unternehmen interessiert sich f\u00fcr mein pers\u00f6nliches Wohlergehen\u201c voll und ganz zu. W\u00e4hrend der Corona-Zeit sagten dies noch rund ein Drittel der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Dies hat eine repr\u00e4sentative Befragung des Gallup-Instituts unter 1500 Arbeitnehmern ergeben, die dieser Redaktion vorliegt.\nHintergrund:\n[Hat die junge Generation keine Lust mehr auf Arbeit?](https://www.waz.de/politik/generation-x-karriere-arbeitsmarkt-work-life-balance-id237800431.html)\nSo niedrig war der Wert bei der Beurteilung der pers\u00f6nlichen Wertsch\u00e4tzung von Mitarbeitern zuletzt im Jahr 2011. In den Folgejahren stieg die Einsch\u00e4tzung der F\u00fcrsorge durch das Unternehmen kontinuierlich auf 33 Prozent im Jahr 2019 \u2013 und hielt sich auf diesem Niveau auch w\u00e4hrend der Corona-Zeit.\nWork-Life-Balance im Job: Warum Wohlbefinden wichtig ist\n\u201eW\u00e4hrend Corona war das Wohlbefinden der Besch\u00e4ftigten Top-Thema in Deutschlands Chefetagen, heute ist es aufgrund der multiplen Krisen leider wieder ein wenig vom Radar verschwunden\u201c, sagt Marco Nink, Leiter Research Analytics EMEA von Gallup. F\u00fchrungskr\u00e4fte h\u00e4tten sich im vergangenen Jahr wieder mehr mit dem Managen von Krisen besch\u00e4ftigt als ein Auge f\u00fcr ihre Mitarbeitenden zu haben.\nDer Umgang der F\u00fchrungskr\u00e4fte mit ihren Besch\u00e4ftigten ist laut Gallup-Untersuchungen jedoch \u201eder zentrale Hebel\u201c f\u00fcr das Wohlergeben der Menschen am Arbeitsplatz. \u201eMenschen wollen im Unternehmen nicht nur als reine Arbeitskraft gesehen werden, sondern als Individuum mit eigenen Bed\u00fcrfnissen, Erfordernissen und Besonderheiten\u201c, erl\u00e4utert Nink. \u201eSie wollen ernstgenommen und beachtet werden. Das wirkt sich positiv auf die Leistungsbereitschaft aus und sch\u00fctzt vor Frustration und Wechselabsichten.\u201c\nGerade angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels sei das Interesse f\u00fcr die Mitarbeiter eine wichtige Aufgabe f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte. Denn: Vom Wohlergehen des Besch\u00e4ftigten h\u00e4nge auch dessen Leistungsf\u00e4higkeit ab und die Bereitschaft, im Unternehmen zu bleiben.\nJob: Stress plagt viele Menschen \u2013 weltweit\nZudem verschlechtert sich laut der Gallup-Umfrage die Work-Life-Balance der Besch\u00e4ftigten in Deutschland. Nur noch 38 Prozent sagen, dass ihre Arbeit es ihnen erlaube, ausreichend Zeit mit der Familie und Freunden zu verbringen. Im vergangenen Jahr sagten dies noch 42 Prozent. Auch das Entspannen nach Feierabend f\u00e4llt nur noch 30 Prozent der Befragten leicht \u2013 vor einem Jahr waren es noch 36 Prozent. Gleichzeitig steigt der Stresslevel im Berufsleben wieder an: 42 Prozent der deutschen Besch\u00e4ftigten sagen, dass sie sich gestresst f\u00fchlen, w\u00e4hrend dies 2022 nur 40 Prozent so empfanden.\nAuch interessant:\n[Diese Faktoren treiben \u00dcber-50-J\u00e4hrige zum Jobwechsel](https://www.waz.de/wirtschaft/jobs-jobwechsel-kuendigung-ue50-studie-umfrage-id238511831.html)\nDamit befinden sich die Deutschen aber in guter Gesellschaft. \u00c4hnlich gestresst f\u00fchlen sich Besch\u00e4ftigte in\n[Frankreich](https://www.waz.de/thema/frankreich/) (40 Prozent), Japan (42 Prozent) oder [Gro\u00dfbritannien](https://www.waz.de/thema/grossbritannien/) (38 Prozent), wie aus einer weltweiten Gallup-Befragung hervorgeht. In [ Kanada](https://www.waz.de/thema/) klagen sogar 56 Prozent, dass sie sich bei der Arbeit h\u00e4ufig gestresst erleben, in den [USA](https://www.waz.de/thema/usa/) sagen dies 53 Prozent. \u201eDie Arbeitswelt ist gestresst\u201c, so Nink. \u201eWir sehen das nicht nur in Deutschland, sondern in vielen Teilen Europas und den f\u00fchrenden Industrienationen.\u201c\nMehr Artikel aus dieser Rubrik gibt's hier:\n[Wirtschaft](.)", "language": null, "image": "https://img.waz.de/img/wirtschaft/crop238841749/8732608752-w820-cv16_9-q85/ddefff32-18cf-11ee-9936-8d599a0a7163.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/leserservice", "https://www.funkemediennrw.de/", "https://www.waz.de/wetter/", "https://anzeigen.waz.de/", "/cleverpush", "https://anzeigen.waz.de/", "http://zeig-dich.net/", "https://www.waz.de/expertenverzeichnis/", "https://waz.trauer.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "http://www.funkemedien.de/de/karriere/", "https://www.waz.de/prospekte/", "https://www.waz.de/angebote/", "https://www.waz.de/prospekte/", "https://leserladen.waz.de/", "https://www.waz.de/leserlaeden_leserservices/", "http://ruhrticket.wlec.ag/index.php?affiliate=waz", "https://www.waz.de/angebot-abo/vorteilsprogramm/", "https://www.waz.de/digital-angebot/digitale-zeitung-lesen/", "/angebot-abo/", "", "", "https://www.waz.de/staedte/bochum/", "https://www.waz.de/staedte/bottrop/", "https://www.waz.de/staedte/dortmund/", "https://www.waz.de/staedte/duisburg/", "https://www.waz.de/staedte/essen/", "https://www.waz.de/staedte/gelsenkirchen/", "https://www.waz.de/staedte/gladbeck/", "https://www.waz.de/staedte/hattingen/", "https://www.waz.de/staedte/heiligenhaus/", "https://www.waz.de/staedte/herne-wanne-eickel/", "https://www.waz.de/staedte/moers-und-umland/", "https://www.waz.de/staedte/muelheim/", "https://www.waz.de/staedte/oberhausen/", "https://www.waz.de/staedte/sprockhoevel/", "https://www.waz.de/staedte/velbert/", "https://www.waz.de/staedte/wattenscheid/", "https://www.waz.de/staedte/witten/", "https://www.waz.de/meinaccount/?tpcc=myaccount-header-button", "https://www.waz.de/meinaccount/?tpcc=myaccount-header-button", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/suche/", "https://www.funkemediennrw.de/", "https://abo-funkemedien.de/?k=2022/02_Premium_Jahresstart/1/4/waz&utm_source=markenportale&utm_medium=housead&utm_term=waz&utm_campaign=2022.jahresstart&utm_content=headerfeature", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/staedte/", "https://www.waz.de/region/rhein-und-ruhr/", "https://www.waz.de/staedte/bochum/", "https://www.waz.de/staedte/bottrop/", "https://www.waz.de/staedte/dortmund/", "https://www.waz.de/staedte/duisburg/", "https://www.waz.de/staedte/essen/", "https://www.waz.de/staedte/gelsenkirchen/", "https://www.waz.de/staedte/gladbeck/", "https://www.waz.de/staedte/hattingen/", "https://www.waz.de/staedte/heiligenhaus/", "https://www.waz.de/staedte/herne-wanne-eickel/", "https://www.waz.de/staedte/muelheim/", "https://www.waz.de/staedte/oberhausen/", "https://www.waz.de/staedte/sprockhoevel/", "https://www.waz.de/staedte/velbert/", "https://www.waz.de/staedte/wattenscheid/", "https://www.waz.de/staedte/witten/", "https://www.waz.de/staedte/", "/region/rhein-und-ruhr/", "https://www.waz.de/politik/", "https://www.waz.de/politik/landespolitik/", "/politik/US-Wahl/", "https://www.waz.de/meinung/", "https://www.waz.de/politik/schule-und-campus/", "https://www.waz.de/sport/", "https://www.waz.de/sport/fussball/bvb/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/s04/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/vfl/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/rwe/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/msv/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/gladbach/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/", "https://www.waz.de/sport/fussball/bvb/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/s04/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/gladbach/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/msv/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/vfl/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/rwe/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/fussball/rwo/", "/thema/fussball_inside/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/sport/lokalsport/", "https://www.waz.de/sport/sportmix/", "https://www.waz.de/sport/tippspiel/", "http://sportdaten.waz.de/", "/thema/fussball_inside/", "https://www.waz.de/panorama/", "https://www.waz.de/panorama/blaulicht/", "https://www.waz.de/panorama/gericht/", "https://www.waz.de/panorama/tierisches/", "https://www.waz.de/panorama/wissenschaft/", "https://www.waz.de/wirtschaft/", "https://www.waz.de/wirtschaft/presseportal/", "https://www.waz.de/wirtschaft/verbraucher/", "https://www.waz.de/wirtschaft/wirtschaft-in-nrw/", "https://www.waz.de/expertenverzeichnis/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://www.waz.de/kultur/", "https://www.waz.de/kultur/kino/", "https://www.waz.de/kultur/fernsehen/", "https://www.tvdigital.de/tv-programm", "https://www.waz.de/kultur/musik/", "https://www.waz.de/kultur/literatur/", "http://ruhrticket.wlec.ag/index.php?affiliate=waz", "https://www.waz.de/leben/", "https://www.waz.de/kids/", "https://www.waz.de/kultur/freizeit", "https://www.waz.de/leben/digital/", "https://www.waz.de/mediacampus/", "https://www.waz.de/gesundheit/", "https://www.waz.de/leben/eatclub/", "https://www.waz.de/auto/", "https://www.waz.de/wochenende/", "https://www.waz.de/expertenverzeichnis/", "https://www.waz.de/spiele/", "https://www.waz.de/spiele/gewinnspiele/", "https://www.waz.de/reise/", "https://www.waz.de/reise/deutschland/", "https://www.waz.de/reise/europa/", "https://www.waz.de/reise/kreuzfahrten/", "https://www.waz.de/reise/ratgeber/", "https://www.waz.de/reise/weltweit/", "https://funke-reisekataloge.de/", "http://columbus-essen.de/leserreisen/", "https://www.globista.de", "https://www.waz.de/wochenende/", "https://www.waz.de/video/", "https://anzeigen.waz.de/", "/cleverpush", "https://anzeigen.waz.de/", "http://zeig-dich.net/", "https://www.waz.de/expertenverzeichnis/", "https://waz.trauer.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "http://www.funkemedien.de/de/karriere/", "https://www.waz.de/prospekte/", "https://www.waz.de/angebote/", "https://www.waz.de/prospekte/", "https://leserladen.waz.de/", "https://www.waz.de/leserlaeden_leserservices/", "http://ruhrticket.wlec.ag/index.php?affiliate=waz", "https://www.waz.de/angebot-abo/vorteilsprogramm/", "https://www.waz.de/digital-angebot/digitale-zeitung-lesen/", "/angebot-abo/", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/wirtschaft/", "https://www.waz.de/wirtschaft/presseportal/", "https://www.waz.de/wirtschaft/verbraucher/", "https://www.waz.de/wirtschaft/wirtschaft-in-nrw/", "https://www.waz.de/expertenverzeichnis/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "/autoren/beate-kranz/", "https://www.waz.de/autoren/beate-kranz/", "https://www.waz.de/thema/coronavirus/", "https://www.waz.de/thema/deutschland/", "https://www.waz.de/politik/generation-x-karriere-arbeitsmarkt-work-life-balance-id237800431.html", "https://www.waz.de/wirtschaft/jobs-jobwechsel-kuendigung-ue50-studie-umfrage-id238511831.html", "https://www.waz.de/thema/frankreich/", "https://www.waz.de/thema/grossbritannien/", "https://www.waz.de/thema/", "https://www.waz.de/thema/usa/", "/services/newsletter-adconsent", "https://www.waz.de/thema/deutschland/", "https://www.waz.de/thema/coronavirus/", "https://www.waz.de/wirtschaft/lebensmittel-grosshaendler-befuerchtet-gaststaetten-sterben-id239897403.html", "https://www.waz.de/wirtschaft/thyssenkrupp-konzernchef-lopez-geht-in-die-offensive-id239892059.html", "https://www.waz.de/wirtschaft/sorgen-in-muelheim-siemens-energy-braucht-staats-buergschaft-id239890343.html", "https://www.waz.de/wirtschaft/warum-uns-die-not-der-pflegeheime-alarmieren-muss-id239889601.html", "https://www.waz.de/wirtschaft/chefin-der-nrw-spd-greift-thyssenkrupp-fuehrung-an-id239875689.html", ".", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/", "https://www.waz.de/", "http://www.funkemediennrw.de", "http://www.funke-mediengruppe.de/", "https://www.funkemediasalesnrw.de/", "https://www.zeitungsdruck-online.de/", "http://www.reviersport.de/", "https://www.globista.de", "http://www.lokalkompass.de/", "http://www.westfunk.de/startseite.html", "http://www.klartext-verlag.de/", "http://www.funkemedien.de/de/karriere/", "https://www.waz.de/angebote/", "/cleverpush", "https://waz.trauer.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://www.waz.de/prospekte/", "https://www.waz.de/expertenverzeichnis/", "http://zeig-dich.net/", "https://anzeigen.waz.de/", "/angebot-abo/vorteilsprogramm/", "https://www.waz.de/digital-angebot/digitale-zeitung-lesen/", "/angebot-abo/", "https://www.waz.de/spiele/gewinnspiele/", "https://leserladen.waz.de/", "/leserlaeden_leserservices", "/abo/preisliste", "https://funkemediasales.de/mediadaten/", "https://funkemediasales.de/digital/", "https://funkemediasales.de/mediadaten/", "https://www.facebook.com/WAZRedaktion", "https://twitter.com/WAZ_Redaktion", "https://www.waz.de/wirtschaft/rss", "https://www.waz.de/extra/kontakt/so-erreichen-sie-uns-id208353657.html", "https://www.waz.de/waz-info/waz-impressum-kontakt-id2163919.html", "https://www.waz.de/extra/faq/ihre-fragen-unsere-antworten-id208777463.html", "/datenschutz", "/?cmpscreencustom", "https://www.waz.de/extra/datenschutz/nutzungsbedingungen-id208815633.html", "https://aboservice.waz.de/#/kuendigung", "#", "https://www.facebook.com/WAZRedaktion", "https://twitter.com/WAZ_Redaktion", "https://www.waz.de/wirtschaft/rss", "https://www.waz.de/", "https://www.funkemedien.de/"]}