{"title": "Mein neues Buch", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein Buch \u00fcber eine Zeit des Aufbruchs und eine herausragende Pers\u00f6nlichkeit, die f\u00fcr mein Leben pr\u00e4gend war. \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f \u034f\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nMein neues Buch\nAugust 2023\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nImmer wieder taucht in meinen B\u00fcchern eine mysteri\u00f6se Gestalt auf \u2013 Arthur Hermes. Um wen es sich dabei handelt, was er lehrte und welchen Einfluss er auf mich hatte, erf\u00e4hrt man in diesem Buch. Meine Erinnerungen an diesen Lehrmeister f\u00fchren in die Welt der Bauern, des traditionellen Landvolkes, dessen Wissen \u00fcber den Umgang mit Tieren und Pflanzen uralt ist. Ihr Leben war gepr\u00e4gt von der unsichtbaren energetischen (\u00e4therischen), seelischen und spirituellen Umwelt. Und in dieser Welt lebte der \u00bbBauernphilosoph\u00ab Hermes.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nIn den 1950er-Jahren vermochte er B\u00e4uerinnen und Bauern von der biodynamischen Landwirtschaft zu \u00fcberzeugen, auf die viele der heutigen Demeter-Betriebe zur\u00fcckgehen. Dass es in der Schweiz gegenw\u00e4rtig \u00fcber 7000 Bio-H\u00f6fe gibt, ist zum Teil diesem fast vergessenen Pionier zu verdanken.\nEin Buch \u00fcber eine Zeit des Aufbruchs und eine herausragende Pers\u00f6nlichkeit, die f\u00fcr mein Leben pr\u00e4gend war.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nEin Buch \u00fcber eine Zeit des Aufbruchs\nErinnerungen an Arthur Hermes. Ein Leben im Einklang mit der Natur\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nMein Weg zur Natur\nOnline-Vortrag \u00fcber Zoom\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nWir wollen zur\u00fcckfinden zu unseren Wurzeln, und diese liegen in der freien Natur.\nWir sind keine Aliens; wir sind Kinder der Erde und des Himmels, wie auch unsere Geschwister, die Pflanzen und die Tiere, die unsere Evolution seit Jahrmillionen begleiten. Das vergessen wir zunehmend, denn immer mehr werden unsere Seelen von der Technologie okkupiert, werden hinausgewirbelt in die virtuelle Realit\u00e4t eines Cyber-Space. Das macht uns krank.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nOnline-Vortrag am 05.10 um 19:30 Uhr\n- 2 Stunden Livestream Vortrag mit euren Fragen\n- Pers\u00f6nliche Geschichten aus meinem Leben in der Natur\n- Aufzeichnung des Vortrages mit dauerhaftem Zugang\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nWie findet man den Weg? Unser Kopf, unser analytischer Verstand allein kann uns ihn nicht weisen. Nur unser Herz, unsere Seele vermag mit dem Wunder der Natur in Resonanz gehen. Der Weg zur\u00fcck zur Natur ist zugleich der Weg zu unserem wahren Selbst. Und dieser ist immer ein pers\u00f6nlicher, individueller Weg.\nIn diesem Vortrag werde ich, unter anderem, auch \u00fcber meinen pers\u00f6nlichen Weg in die Natur erz\u00e4hlen.\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nSommerliche Gr\u00fc\u00dfe,\nEuer Wolf-Dieter Storl\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nDie neusten Videos auf YouTube\nSo werden in unserer Familie die Heilpflanzen im Alltag angewandt\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nDer Weise vom Mont Aubert\nImmer wieder taucht in meinen B\u00fcchern eine mysteri\u00f6se Gestalt auf \u2013 Arthur Hermes. Um wen es sich dabei handelt..\n|\n|\nDie Braunelle\nIn der Volksmedizin wurde die Braunelle traditionell zur Behandlung einer Vielzahl von Beschwerden..\n|\n|\nSchamanische Tradition in Europa\nDas zunehmende Interesse am Schamanentum stellt so etwas wie eine R\u00fcckbesinnung dar..", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.storl.de/newsletters/mein-neues-buch-der-weise-vom-mont-aubert-ist-jetzt-erhaeltlich/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/der-weise-vom-mont-aubert/#trailer", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/der-weise-vom-mont-aubert/#trailer", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/der-weise-vom-mont-aubert/", "https://www.storl.de/shop/meine-buecher/der-weise-vom-mont-aubert/", "https://www.storl.de/akademie/vortraege/online-vortrag-mein-weg-zur-natur-5-oktober-2023/", "https://www.storl.de/akademie/vortraege/online-vortrag-mein-weg-zur-natur-5-oktober-2023/", "https://www.youtube.com/watch?v=x5JvFD7reJM&t=8s", "https://www.youtube.com/watch?v=313yM7U-GUE&t=1s", "https://www.youtube.com/watch?v=lfjEUJmPDTI", "https://www.facebook.com/storl", "https://www.instagram.com/wdstorl/", "https://www.youtube.com/user/wdstorl", "https://www.storl.de/newsletter/m/abmelden/?email=", "https://www.storl.de/newsletter/m/profil/"]}