{"title": "Die Balance finden - Tipps der Heiligen Lioba", "author": null, "url": "http://www.horeb.org/programm/news-beitraege/details/news/die-balance-finden-tipps-der-heiligen-lioba-1/", "hostname": "horeb.org", "description": "Spiritualit\u00e4t - Als Verwandte und Mitarbeiterin des Heilige Bonifatius war Lioba \u00e4u\u00dferst produktiv - und doch pflegte sie einen ausgewogenen Lebensstil von Gebet, Arbeit und Schriftlesung.", "sitename": "radio horeb Leben mit Gott ...", "date": "2023-09-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Balance finden - Tipps der Heiligen Lioba\nHeute ist der Gedenktag der Heiligen Lioba. Sie war Ordensfrau, Verwandte und Mitarbeiterin des Heiligen Bonifatius, des Apostels der Deutschen. Auf seine Bitte hin kam Lioba zusammen mit anderen Benediktinerinnen aus England nach Germanien, um sein Missionswerk zu unterst\u00fctzen. Angesichts von immer mehr Menschen, die von \u00dcberlastung und Burnout gef\u00e4hrdet sind, ist es sinnvoll sich das Leben von Heiligen anzuschauen, die \u00e4u\u00dferst produktiv, aber trotzdem ganz in Gott verankert waren.\nDazu spricht Schwester Eoliba Greinemann aus Petersberg mit uns. Sie geh\u00f6rt zur Gemeinschaft der Benediktinerinnen von der Heiligen Lioba - kurz Liobaschwestern genannt. Sie hatte verschiedene Dienste innerhalb des Ordens. Sie ist seit 2007 in Petersberg, gibt dort geistliche F\u00fchrungen und Exerzitien im Alltag.\nWir m\u00fcssen sehen, wie wir die Balance finden - Tipps der Heiligen Lioba\nSpiritualit\u00e4t um 14:00 Uhr mit Schwester Eoliba Greinemann OSB (Benediktinerin der Hl. Lioba), Petersberg\nSendung verpasst? In unserem Podcast\n[Spiritualit\u00e4t](https://www.horeb.org/mediathek/podcasts/spiritualitaet/) k\u00f6nnen Sie diese und weitere Sendungen nachh\u00f6ren, downloaden und teilen.\n\u00dcber die Heilige\nDie Heilige Lioba ist um das Jahr 710 in Wessex, England geboren und starb am 28. September 782 \u2013 d. h. heute vor 1240 Jahren. Sie war eine Ordensfrau, eine Benediktinerin, \u00c4btissin, eine Verwandte des Heiligen Bonifatius, des Apostel der Deutschen. Bonifatius bat Lioba ihn in seiner Missionsarbeit in Deutschland zu unterst\u00fctzen. Sie hat zahlreiche Kl\u00f6ster gegr\u00fcndet, wurde \u00c4btissin des Klosters Tauberbischofsheim. Sie richtete dort eine Klosterschule ein und widmete sich besonders der Erziehung. Sie war Beraterin von K\u00f6nigin und Bisch\u00f6fen. Sie wird auch \"Lehrerin Germaniens\" genannt.\nIhr Grab befindet sich in der kleinen Basilika auf dem Petersberg bei Fulda. Dort findet diese Woche die \"Lioba-Festwoche\" rund um ihren Gedenktag statt.\nGebet zur Heiligen Lioba\nBetend und lehrend blieb die Heilige Lioba unersch\u00fctterlich dem Werk Gottes treu.\nSie wollte nicht die Erde zum Erbe, sondern den Himmel.\nSelig die reinen Herzens sind, denn sie werden Gott schauen.\nEntflamme, Herr, in uns das Feuer deiner Liebe und schenke uns auf die F\u00fcrsprache der Heiligen Lioba die Gnade, dich \u00fcber alles und in allem zu lieben.\nDarum bitten wir durch ihn, Jesus Christus, unseren Herrn.\nAmen.", "language": null, "image": "http://www.horeb.org/fileadmin/eigene_dateien/Neue_Seite/2022/Bilder/09_28_balance_kreisel.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "/", "index.php?id=1511&no_cache=1", "index.php?id=1511&no_cache=1", "/spenden-215/", "/live/", "/live/radio/", "/live/", "/live/livestream-events/", "/live/empfang/", "/programm/", "/programm/", "/programm/programmschwerpunkte/", "/programm/lebenshilfe/lebenshilfe/", "/programm/lebenshilfe/liturgie/", "/programm/lebenshilfe/musik/", "/programm/lebenshilfe/nachrichten/", "/programm/lebenshilfe/spiritualitaet/", "/programm/sakramente/", "/programm/das-sagt-der-papst/", "/programm/themen-im-brennpunkt/", "/programm/der-synodale-weg/der-synodale-weg/", "/programm/unser-tag/", "/programm/projekte-on-air/", "/programm/projekte-on-air/pfarrei-der-woche/", "/programm/projekte-on-air/radio-maria-in-den-gefaengnissen/", "/programm/projekte-on-air/katechistenkurs-22-25/", "/mit-maria-auf-dem-weg/", "/programm/projekte-on-air/drei-tage-schenken/", "/programm/projekte-on-air/mariathon-2023/", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/", "/programm/radioexerzitien-bei-radio-horeb/", "/programm/news-beitraege/", "/programm/news-beitraege/alle-eintraege/", "/programm/news-beitraege/events/", "/programm/news-beitraege/pfarrei-der-woche/", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLZgGfMzZsbWzTpxA5MSpkcNCIqzmsL-CA", "/mediathek/podcasts/", "/mediathek/videos/", "/mediathek/podcasts/", "/mediathek/playlist/", "/offene-stellen/", "/offene-stellen/", "/mitarbeiten/team-deutschland/", "/mitarbeiten/ehrenamt/", "/mitarbeiten/ehrenamt/kontaktformular/", "/beten/", "/beten/was-ist-anbetung/", "/beten/was-ist-anbetung/adoration-for-vocations/", "/beten/was-ist-anbetung/projekt-247/", "/beten/was-ist-anbetung/ihre-gebetsanliegen/gebetsanliegen-24/", "/beten/was-ist-anbetung/anbetungskalender/wochenansicht/", "/beten/virtuelle-kapelle/", "/beten/gebete/", "/beten/hl-petrus-kanisius/", "/beten/der-rosenkranz/", "/beten/marienweihe/", "/beten/evangelium-des-tages/", "/beten/novene-zur-goettlichen-barmherzigkeit/", "/das-sind-wir/team/", "/das-sind-wir/unser-imagefilm/", "/das-sind-wir/team/", "http://www.horeb.org/index.php?id=1880", "/das-sind-wir/buero-kevelaer/", "/das-sind-wir/radio-maria/", "/programm/25-jahre-radio-horeb/", "/das-sind-wir/andere-ueber-uns/", "/das-sind-wir/gaestebuch/", "/empfang/", "/empfang/einspeisung-rh/", "/empfang/einstellhelfersuche/", "/das-sind-wir/pressebereich/", "/das-sind-wir/kontakt/", "/spenden/", "/spenden/", "/spenden/wofuer-spenden/", "/suche/", "/live/", "/live/radio/", "/live/", "/live/livestream-events/", "/live/empfang/", "/programm/", "/programm/", "/programm/programmschwerpunkte/", "/programm/lebenshilfe/lebenshilfe/", "/programm/lebenshilfe/liturgie/", "/programm/lebenshilfe/musik/", "/programm/lebenshilfe/nachrichten/", "/programm/lebenshilfe/spiritualitaet/", "/programm/sakramente/", "/programm/das-sagt-der-papst/", "/programm/themen-im-brennpunkt/", "/programm/der-synodale-weg/der-synodale-weg/", "/programm/unser-tag/", "/programm/projekte-on-air/", "/programm/projekte-on-air/pfarrei-der-woche/", "/programm/projekte-on-air/radio-maria-in-den-gefaengnissen/", "/programm/projekte-on-air/katechistenkurs-22-25/", "/mit-maria-auf-dem-weg/", "/programm/projekte-on-air/drei-tage-schenken/", "/programm/projekte-on-air/mariathon-2023/", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/", "/programm/termine/veranstaltungshinweise/", "/programm/radioexerzitien-bei-radio-horeb/", "/programm/news-beitraege/", "/programm/news-beitraege/alle-eintraege/", "/programm/news-beitraege/events/", "/programm/news-beitraege/pfarrei-der-woche/", "https://www.youtube.com/playlist?list=PLZgGfMzZsbWzTpxA5MSpkcNCIqzmsL-CA", "/mediathek/podcasts/", "/mediathek/videos/", "/mediathek/podcasts/", "/mediathek/playlist/", "/offene-stellen/", "/offene-stellen/", "/mitarbeiten/team-deutschland/", "/mitarbeiten/ehrenamt/", "/mitarbeiten/ehrenamt/kontaktformular/", "/beten/", "/beten/was-ist-anbetung/", "/beten/was-ist-anbetung/adoration-for-vocations/", "/beten/was-ist-anbetung/projekt-247/", "/beten/was-ist-anbetung/ihre-gebetsanliegen/gebetsanliegen-24/", "/beten/was-ist-anbetung/anbetungskalender/wochenansicht/", "/beten/virtuelle-kapelle/", "/beten/gebete/", "/beten/hl-petrus-kanisius/", "/beten/der-rosenkranz/", "/beten/marienweihe/", "/beten/evangelium-des-tages/", "/beten/novene-zur-goettlichen-barmherzigkeit/", "/das-sind-wir/team/", "/das-sind-wir/unser-imagefilm/", "/das-sind-wir/team/", "http://www.horeb.org/index.php?id=1880", "/das-sind-wir/buero-kevelaer/", "/das-sind-wir/radio-maria/", "/programm/25-jahre-radio-horeb/", "/das-sind-wir/andere-ueber-uns/", "/das-sind-wir/gaestebuch/", "/empfang/", "/empfang/einspeisung-rh/", "/empfang/einstellhelfersuche/", "/das-sind-wir/pressebereich/", "/das-sind-wir/kontakt/", "/spenden/", "/spenden/", "/spenden/wofuer-spenden/", "https://www.facebook.com/Radio.Horeb/", "https://twitter.com/HorebRadio", "https://www.youtube.com/channel/UCyIQu6rB26bBxb5BDHhgGMg?view_as=public", "https://www.instagram.com/radio_horeb/?hl=de", "index.php?id=1511&no_cache=1", "index.php?id=1511&no_cache=1", "/", "/programm/", "/programm/news-beitraege/", "https://www.horeb.org/mediathek/podcasts/spiritualitaet/", "/programm/news-beitraege/details/#collapse-51460", "/fileadmin/_processed_/5/3/csm_09_28_balance_kreisel_06ede440e0.jpg", "/programm/news-beitraege/", "/programm/news-beitraege/", "/programm/news-beitraege/alle-eintraege/", "/programm/news-beitraege/events/", "/programm/news-beitraege/pfarrei-der-woche/", "/empfang/#collapse-8620", "/empfang/#collapse-8622", "/empfang/", "/empfang/#collapse-8626", "/empfang/#collapse-8624", "/das-sind-wir/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/sitemap-231/", "/das-sind-wir/kontakt/", "/spenden/", "", "https://www.facebook.com/Radio.Horeb/", "https://twitter.com/LebenmitGott", "https://www.youtube.com/channel/UCyIQu6rB26bBxb5BDHhgGMg?view_as=public", "https://www.instagram.com/radio_horeb/?hl=de", "/versteckt/newsletter-anmeldung/"]}