{"title": "Biontech und Co.: Impfsch\u00e4den nach Corona-Impfung \u2013 Symptome & Hilfe", "author": "Berliner Morgenpost; Redaktion", "url": "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article238125081/corona-virus-impfung-impfschaden-nebenwirkung-post-vac-biontech-moderna.html", "hostname": "morgenpost.de", "description": "In seltenen F\u00e4llen treten nach der Corona-Impfung schwere Nebenwirkungen auf. Welche sind das und wie h\u00e4ufig sind sie? Ein \u00dcberblick.", "sitename": "Berliner Morgenpost", "date": "2023-04-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin. Immer wieder gibt es Berichte von Menschen, die nach der\n[Corona-Impfung](https://www.morgenpost.de/themen/corona-impfung/) teils schwer erkrankt sind. Im Vergleich zur Zahl der verabreichten Impfungen handelt es sich dabei nur um extrem seltene F\u00e4lle. Dennoch hat Bundesgesundheitsminister [Karl Lauterbach](https://www.morgenpost.de/themen/karl-lauterbach/) ( [SPD](https://www.morgenpost.de/themen/spd/)) ein Programm angek\u00fcndigt, das die Folgen von Impfsch\u00e4den untersuchen soll. Doch was genau sind eigentlich Impfsch\u00e4den und was ist dar\u00fcber bekannt?\nWas sind Impfsch\u00e4den?\nBeim Thema\n[Impfsch\u00e4den ](https://www.morgenpost.de/politik/article238115663/corona-impfung-biontech-moderna-impfschaeden-post-vac-syndrom-klagen.html)werden h\u00e4ufig unterschiedlich Begriffe miteinander verbunden. Zum einen gibt es Impfreaktionen. Diese beziehen sich auf \u00fcbliche [Symptome ](https://www.morgenpost.de/themen/symptome/)nach einer Impfung, etwa R\u00f6tungen und Schwellungen an der Einstichstelle oder Kopfschmerzen und Fieber, die nach einiger Zeit wieder abklingen.\n- Immunisierung:\n[Corona- und Grippe-Impfung gleichzeitig \u2013 Ist das m\u00f6glich?](https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236698433/corona-grippe-impfung-gleichzeitig-zusammen-covid-nebenwirkungen.html)\n- Stiko-Empfehlung:\n[Corona-Impfung f\u00fcr Kleinkinder \u2013 Alle Fragen und Antworten](https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236934019/corona-impfung-stiko-kleinkinder-babys-covid-arzt.html)\n- Erstaunliche Studie:\n[So wirksam ist die vierte Corona-Impfung](https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236564975/corona-4-impfung-booster-studie-lauterbach.html)\n- Vorsorge:\n[Ist die vierte Corona-Impfung noch vor Weihnachten sinnvoll?](https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236903593/corona-impfung-omikron-booster-weihnachten.html)\nZudem gibt es Impfnebenwirkungen. Als Nebenwirkungen werden in Deutschland laut Arzneimittelgesetz \"sch\u00e4dliche und unbeabsichtigte Reaktionen auf das Arzneimittel\" angesehen. Schwerwiegende Nebenwirkungen sind solche, \"die t\u00f6dlich oder lebensbedrohend sind, eine station\u00e4re Behandlung oder Verl\u00e4ngerung einer station\u00e4ren Behandlung erforderlich machen, zu bleibender oder schwerwiegender Behinderung, Invalidit\u00e4t, kongenitalen Anomalien oder Geburtsfehlern f\u00fchren.\"\nAls Impfsch\u00e4den werden wiederum nach dem Infektionsschutzgesetz Krankheitserscheinungen definiert, die nach einer Impfung auftreten, in einem urs\u00e4chlichen Zusammenhang mit der Impfung stehen k\u00f6nnten und \u00fcber eine Impfreaktion hinausgehen.\nCorona-Impfungen: Welche Impfsch\u00e4den gibt es?\nMittlerweile sind einige sehr seltene, schwere Nebenwirkungen der Corona-Impfung bekannt. Dieser erfasst das Paul-Ehrlich-Institut (PEI) in seinen Sicherheitsberichten. Dazu z\u00e4hlen:\n- Herzmuskel- beziehungsweise Herzbeutelentz\u00fcndungen (Myo-/Perikarditis)\n- Sinusvenenthrombosen im Gehirn\n- das Guillain-Barr\u00e9-Syndrom\nDiese Nebenwirkungen treten laut PEI sehr selten, das hei\u00dft mit einer H\u00e4ufigkeit von weniger als einem Fall pro 10.000 Impfungen, auf.\nNach der Corona-Impfung: Was ist das Post-Vac-Syndrom?\nNeben den bekannten Nebenwirkungen gibt es vereinzelt F\u00e4lle von Menschen, die nach der Corona-Impfung Symptome entwickeln, die denen von\n[Long Covid](https://www.morgenpost.de/politik/article238086501/corona-long-covid-fatigue-syndrom-pandemie-betroffene.html) und Post Covid \u00e4hneln. Daf\u00fcr hat sich \u2013 in Anlehnung an die Erkrankung nach einer [Corona](https://www.morgenpost.de/themen/coronavirus/)-Infektion \u2013 der Begriff Post-Vac-Syndrom entwickelt. Der Kardiologe Bernhard Schieffer, der am Universit\u00e4tsklinikum in Marburg zu Post-Vac forscht, bezeichnet die Erkrankung aufgrund des \u00e4hnlichen Symptombildes als \"Post-Covid nach einer Impfung\".\nNeben kardiologischen Problemen, wie Herzmuskel- und Herzbeutelentz\u00fcndungen, leiden die Betroffenen h\u00e4ufig auch an Nervenschmerzen und Muskelschw\u00e4chen sowie an neurokognitiven St\u00f6rungen wie etwa Brainfog. Langfristig kann sich daraus auch das chronische Fatigue-Syndrom ME/CFS entwickeln.\nMehr zum Thema:\n[Post-Vac-Syndrom \u2013 wenn die Impfung krank macht](https://www.morgenpost.de/politik/article238097259/corona-impfung-symptome-betroffene-post-vac-syndrom.html)\nWie h\u00e4ufig sind Impfsch\u00e4den?\nVerdachtsf\u00e4lle von Impf-Nebenwirkungen werden in Deutschland beim Paul-Ehrlich-Institut erfasst. Bis Ende Februar 2023 wurden dem Institut 283.978 Verdachtsf\u00e4lle nicht schwerwiegender\n[Nebenwirkungen](https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236818091/coronavirus-impfung-biontech-moderna-nebenwirkung-menstruation.html) von Covid-19-Impfstoffen und 54.879 Verdachtsf\u00e4lle schwerwiegender Nebenwirkungen gemeldet. Diese Zahlen beziehen sich allerdings nur auf Verdachtsf\u00e4lle und h\u00e4tten daher keine Aussagekraft \u00fcber die tats\u00e4chliche H\u00e4ufigkeit von Nebenwirkungen, betont das PEI.\nZudem verzeichnete das Paul-Ehrlich-Institut bis Ende Juni 2022 insgesamt 120 F\u00e4lle bei denen zwischen einem Todesfall und der Corona-Impfung ein \"wahrscheinlicher oder m\u00f6glicher urs\u00e4chlicher Zusammenhang\" anerkannt wurde. Insgesamt liegt die Zahl der gemeldeten Verdachtsf\u00e4lle damit im Promillebereich. Zum Vergleich: Nach Zahlen des\n[Robert Koch-Instituts](https://www.morgenpost.de/themen/robert-koch-institut/) wurden in Deutschland bisher rund 192 Millionen Impfdosen verabreicht.\nCorona-Impfsch\u00e4den: Was k\u00f6nnen Betroffene tun?\nLaut Infektionsschutzgesetz haben Personen, die durch eine Impfung eine Sch\u00e4digung erlitten haben, einen Anspruch auf Versorgungszahlungen. Zust\u00e4ndig daf\u00fcr sind die Versorgungs\u00e4mter der Bundesl\u00e4nder. Um das Geld zu bekommen, m\u00fcssen Betroffene allerdings nachweisen, dass ein medizinischer Zusammenhang zwischen der Erkrankung und der Impfung besteht. Bisher wurden nur sehr wenige Antr\u00e4ge tats\u00e4chlich bewilligt. Nach Recherchen der \"S\u00fcddeutschen Zeitung\" wurden bis M\u00e4rz \u00fcber 6600 Antr\u00e4ge bei den Versorgungs\u00e4mtern gestellt, aber nur 285 genehmigt.\n(csr)", "language": null, "image": "https://img.morgenpost.de/img/frontpage/crop238115743/2452606591-w820-cv16_9-q85/Impfschaeden.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://jobs.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/Newsletter/", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/", "https://www.morgenpost.de/services/epaper/", "https://morgenpost.reservix.de", "https://leserreisen.morgenpost.de/", "https://shop.morgenpost.de/", "https://aboservice.morgenpost.de", "https://anzeigenberlin.de/", "/plus/?tpcc=standard_stickybanner_subscribe-header-cta", "https://www.morgenpost.de/meinaccount/?tpcc=myaccount-header-button", "https://www.morgenpost.de/meinaccount/?tpcc=myaccount-header-button", "https://www.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/suche/", "https://www.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/infografik/", "https://www.morgenpost.de/newsticker/", "https://www.morgenpost.de/interaktiv/", "https://www.morgenpost.de/bilder/", "https://www.morgenpost.de/videos/", "https://www.morgenpost.de/spiele/", "https://www.morgenpost.de/berlin/", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/", "https://www.morgenpost.de/flughafen-BER/", "https://www.morgenpost.de/podcast/", "https://www.morgenpost.de/familie/", "https://www.morgenpost.de/schueler/", "https://www.morgenpost.de/berlin/best-of-berlin/", "https://www.morgenpost.de/berliner-helfen/", "https://www.morgenpost.de/Advertorials/berlintipps/", "https://www.morgenpost.de/brandenburg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/", "/bezirke/im-westen-berlins/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/lichtenberg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/marzahn-hellersdorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/mitte/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/neukoelln/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/pankow/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/reinickendorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/spandau/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/steglitz-zehlendorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/tempelhof-schoeneberg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/treptow-koepenick/", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/", "https://www.morgenpost.de/interaktiv/", "https://www.morgenpost.de/politik/", "https://www.morgenpost.de/politik/inland/", "https://www.morgenpost.de/politik/ausland/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/", "https://www.morgenpost.de/berlin-aktuell/startups/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/finanzen/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/karriere/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/presseportal/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/steuern/", "/themen/tagesgeldkonto/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/boerse/boersendaten/", "https://www.morgenpost.de/sport/", "https://www.morgenpost.de/sport/hertha/", "https://www.morgenpost.de/sport/union/", "https://www.morgenpost.de/sport/eisbaeren/", "https://www.morgenpost.de/sport/alba/", "https://www.morgenpost.de/sport/fuechse/", "https://www.morgenpost.de/sport/br-volleys/", "https://www.morgenpost.de/sport/berlinmarathon/", "https://www.morgenpost.de/sport/fussball/", "http://liveticker.morgenpost.de/fussball/bundesliga/ergebnisse-und-tabelle/", "https://www.morgenpost.de/sport/fussball-woche/", "http://liveticker.morgenpost.de/", "/themen/nachwuchssportler/", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/stars-und-promis/", "https://www.morgenpost.de/berlin/leute/", "https://www.morgenpost.de/kultur/", "https://www.morgenpost.de/berlin-history/", "https://www.morgenpost.de/kultur/tv/", "https://www.tvdigital.de/tv-programm", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/gesundheit/", "https://www.morgenpost.de/ratgeber/", "http://wetter.morgenpost.de/wetter/lexikon.asp?nr=1&page=0", "http://wetter.morgenpost.de/wetter/biowetter/pollenflug.asp", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/web-technik/", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/gutgepflegt/", "/gastronomie/", "/gastronomie/eat-club/", "https://aboshop.morgenpost.de", "https://www.morgenpost.de/specials/", "https://www.morgenpost.de/sonderveroeffentlichung/article236706909/VBKI-Zusammen-fuer-Berlin.html", "/specials/article228903757/Klimaneutral-bis-2050.html", "https://www.morgenpost.de/Advertorials/stadler/", "/Advertorials/Berliner_Portraits/", "/Advertorials/berlintipps/", "https://www.morgenpost.de/anzeigenmaerkte/", "https://www.morgenpost.de/angebote", "https://www.morgenpost.de/prospekte/", "https://mediadaten.morgenpost.de/", "https://anzeigenberlin.de/", "https://jobs.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/anzeigenmaerkte/experten/", "https://morgenpost.reservix.de/", "https://leserreisen.morgenpost.de/", "https://funke-reisekataloge.de/", "https://www.globista.de/", "https://www.morgenpost.de/gewinnspiele/", "https://trauerinberlin.de/", "https://jobs.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/Newsletter/", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/", "https://www.morgenpost.de/services/epaper/", "https://morgenpost.reservix.de", "https://leserreisen.morgenpost.de/", "https://shop.morgenpost.de/", "https://aboservice.morgenpost.de", "https://anzeigenberlin.de/", "https://www.morgenpost.de/themen/israel/", "https://www.morgenpost.de/themen/ukraine-konflikt/", "https://www.morgenpost.de/themen/archaeologie/", "https://www.morgenpost.de/themen/heizung/", "https://www.morgenpost.de/themen/beziehungen/", "/themen/", "https://www.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/", "https://www.morgenpost.de/themen/corona-impfung/", "https://www.morgenpost.de/themen/karl-lauterbach/", "https://www.morgenpost.de/themen/spd/", "https://www.morgenpost.de/politik/article238115663/corona-impfung-biontech-moderna-impfschaeden-post-vac-syndrom-klagen.html", "https://www.morgenpost.de/themen/symptome/", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236698433/corona-grippe-impfung-gleichzeitig-zusammen-covid-nebenwirkungen.html", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236934019/corona-impfung-stiko-kleinkinder-babys-covid-arzt.html", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236564975/corona-4-impfung-booster-studie-lauterbach.html", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236903593/corona-impfung-omikron-booster-weihnachten.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article238086501/corona-long-covid-fatigue-syndrom-pandemie-betroffene.html", "https://www.morgenpost.de/themen/coronavirus/", "https://www.morgenpost.de/politik/article238097259/corona-impfung-symptome-betroffene-post-vac-syndrom.html", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article236818091/coronavirus-impfung-biontech-moderna-nebenwirkung-menstruation.html", "https://www.morgenpost.de/themen/robert-koch-institut/", "https://www.morgenpost.de/themen/symptome/", "https://www.morgenpost.de/themen/corona-impfung/", "https://www.morgenpost.de/themen/karl-lauterbach/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf/article239876755/Bezirk-verbietet-Treffen-der-Letzten-Generation.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/article239873207/Mehr-psychische-Erkrankungen-in-Berlin-System-ueberlastet.html", "https://www.morgenpost.de/bezirke/pankow/article239878377/Tausendfache-Baumfaellung-fuer-Fluss-Projekt-der-neue-Stand.html", "https://www.morgenpost.de/bezirke/pankow/article239875759/Radschnellweg-am-Gartenzaun-Pankower-fuerchten-Enteignung.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/article239877081/S-Bahn-und-U-Bahn-Hier-erwarten-Fahrgaeste-Bauarbeiten.html", "https://www.morgenpost.de/bezirke/treptow-koepenick/article239885529/Milliarden-Projekt-Behrens-Ufer-startet-in-die-naechste-Phase.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239871811/Polizei-sucht-nach-Zeugen-Sexueller-Uebergriff-auf-Kind.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239865245/Frau-ueberfallen-und-sexuell-genoetigt-Wer-kennt-diesen-Mann.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239864423/Koepenick-Frau-auf-Gehweg-erstochen-Taeter-gefasst.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239771815/fahndung-berlin-spandau-tankstelle-raeuber-bilder.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239767179/polizei-feuerwehr-berlin-polizeimeldungen-rigaer-strasse-friedrichshain-pyro-910.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239759923/polizei-feuerwehr-berlin-polizeimeldungen-brand-vereinsheim-maerkisches-viertel-0810.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239752137/polizei-feuerwehr-berlin-polizeimeldungen-mitte-messerstecherei-0710.html", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/article239748507/polizei-feuerwehr-berlin-polizeimeldungen-mann-randaliert-auf-drogen-0610.html", "https://www.morgenpost.de/kultur/article239883925/Der-neue-Asterix-Beim-Teutates-jetzt-wird-s-harmonisch.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article239886349/Ein-neuer-Kronzeuge-koennte-Trump-zum-Verhaengnis-werden.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article239849279/israel-news-aktuell-liveblog-guterres-krieg-palaestina-hamas.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article239886095/Welle-von-Vorfaellen-Wie-antisemitisch-ist-Deutschland.html", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/article239886137/Gentechnik-Ministerium-foerdert-Pflanzenforschung-massiv.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article239886115/Bundeswehrverband-warnt-vor-Putin-Angriff-auf-Nato-Gebiet.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article239886073/Johnson-ist-neuer-Vorsitzender-des-US-Repraesentantenhauses.html", "https://www.morgenpost.de/politik/article239885799/Klimaaktivistin-klebt-sich-nach-Urteil-in-Gerichtssaal-fest.html", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/nachrichten-vom-26-10-2023.html", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/nachrichten-vom-25-10-2023.html", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/nachrichten-vom-24-10-2023.html", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/nachrichten-vom-23-10-2023.html", "https://www.morgenpost.de/printarchiv/nachrichten-vom-22-10-2023.html", "https://aboshop.morgenpost.de", "https://www.morgenpost.de/specials/", "https://www.morgenpost.de/sonderveroeffentlichung/article236706909/VBKI-Zusammen-fuer-Berlin.html", "/specials/article228903757/Klimaneutral-bis-2050.html", "https://www.morgenpost.de/Advertorials/stadler/", "/Advertorials/Berliner_Portraits/", "/Advertorials/berlintipps/", "https://www.morgenpost.de/anzeigenmaerkte/", "https://www.morgenpost.de/angebote", "https://www.morgenpost.de/prospekte/", "https://mediadaten.morgenpost.de/", "https://anzeigenberlin.de/", "https://jobs.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/anzeigenmaerkte/experten/", "https://morgenpost.reservix.de/", "https://leserreisen.morgenpost.de/", "https://funke-reisekataloge.de/", "https://www.globista.de/", "https://www.morgenpost.de/gewinnspiele/", "https://trauerinberlin.de/", "/105081442", "https://anzeigenberlin.de/", "/services/epaper/", "//aboshop.morgenpost.de", "/105081442", "https://www.morgenpost.de/impressum/article205294571/Impressum.html", "https://www.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/infografik/", "https://www.morgenpost.de/newsticker/", "https://www.morgenpost.de/interaktiv/", "https://www.morgenpost.de/bilder/", "https://www.morgenpost.de/videos/", "https://www.morgenpost.de/spiele/", "https://www.morgenpost.de/berlin/", "https://www.morgenpost.de/berlin/polizeibericht/", "https://www.morgenpost.de/flughafen-BER/", "https://www.morgenpost.de/podcast/", "https://www.morgenpost.de/familie/", "https://www.morgenpost.de/schueler/", "https://www.morgenpost.de/berlin/best-of-berlin/", "https://www.morgenpost.de/berliner-helfen/", "https://www.morgenpost.de/Advertorials/berlintipps/", "https://www.morgenpost.de/brandenburg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/", "/bezirke/im-westen-berlins/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/charlottenburg-wilmersdorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/friedrichshain-kreuzberg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/lichtenberg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/marzahn-hellersdorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/mitte/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/neukoelln/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/pankow/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/reinickendorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/spandau/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/steglitz-zehlendorf/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/tempelhof-schoeneberg/", "https://www.morgenpost.de/bezirke/treptow-koepenick/", "https://www.morgenpost.de/politik/", "https://www.morgenpost.de/politik/inland/", "https://www.morgenpost.de/politik/ausland/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/", "https://www.morgenpost.de/berlin-aktuell/startups/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/finanzen/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/karriere/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/presseportal/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/steuern/", "/themen/tagesgeldkonto/", "https://www.morgenpost.de/wirtschaft/boerse/boersendaten/", "https://www.morgenpost.de/sport/", "https://www.morgenpost.de/sport/hertha/", "https://www.morgenpost.de/sport/union/", "https://www.morgenpost.de/sport/eisbaeren/", "https://www.morgenpost.de/sport/alba/", "https://www.morgenpost.de/sport/fuechse/", "https://www.morgenpost.de/sport/br-volleys/", "https://www.morgenpost.de/sport/berlinmarathon/", "https://www.morgenpost.de/sport/fussball/", "http://liveticker.morgenpost.de/fussball/bundesliga/ergebnisse-und-tabelle/", "https://www.morgenpost.de/sport/fussball-woche/", "http://liveticker.morgenpost.de/", "/themen/nachwuchssportler/", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/stars-und-promis/", "https://www.morgenpost.de/berlin/leute/", "https://www.morgenpost.de/kultur/", "https://www.morgenpost.de/berlin-history/", "https://www.morgenpost.de/kultur/tv/", "https://www.tvdigital.de/tv-programm", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/gesundheit/", "https://www.morgenpost.de/ratgeber/", "http://wetter.morgenpost.de/wetter/lexikon.asp?nr=1&page=0", "http://wetter.morgenpost.de/wetter/biowetter/pollenflug.asp", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/web-technik/", "https://www.morgenpost.de/web-wissen/gutgepflegt/", "https://www.morgenpost.de/lifestyle/", "https://www.morgenpost.de/lifestyle/mode/", "/lifestyle/wohnen/", "https://www.morgenpost.de/motor/", "https://www.morgenpost.de/impressum/article205294571/Impressum.html", "https://www.morgenpost.de/impressum/article214357651/Datenschutzerklaerung.html", "/?cmpscreen", "https://www.morgenpost.de/impressum/article205304181/KONTAKT-ZUR-BERLINER-MORGENPOST.html", "https://www.morgenpost.de/impressum/article205294561/Kodex.html", "https://anzeigenberlin.de/", "https://mediadaten.morgenpost.de/", "https://www.morgenpost.de/impressum/article205304217/Informationen-zu-nutzungsbasierter-Online-Werbung.html", "https://www.klarna.com/de/smoooth-mehrzuklarna/", "https://aboservice.morgenpost.de/#/kuendigung", "https://www.funkemedien.de/"]}