{"title": "Karoline Herfurth wird Markenbotschafterin von Weleda", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Zum ersten Mal in der \u00fcber 100-j\u00e4hrigen Unternehmensgeschichte arbeitet Weleda mit einer Markenbotschafterin zusammen: Ab April 2023 ist Karoline Herfurth in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz als Kampagnengesicht der \"Straffenden Gesichtspflege Granatapfel & Maca-Peptide\" zu sehen. Ein wertsch\u00e4tzender Umgang mit dem \u00c4lterwerden steht dabei im Mittelpunkt der Kampagne, die in enger Zusammenarbeit mit der Schauspielerin konzipiert wurde.", "sitename": null, "date": "2023-01-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Karoline Herfurth wird Markenbotschafterin von Weleda\nF\u00fcr den Launch der \"Straffenden Gesichtspflege Granatapfel & Maca-Peptide\" kooperiert Weleda erstmalig mit einem prominenten Testimonial. In Karoline Herfurth habe die Arzneimittel- und Naturkosmetikherstellerin eine Markenbotschafterin gefunden, die nat\u00fcrliche Ausstrahlung und Wertebewusstsein vereine. Die 38-j\u00e4hrige, die ihr Abitur an einer Waldorf-Schule machte, blickt auf eine langj\u00e4hrige Verbundenheit zu der Marke zur\u00fcck: \"Weleda wurde mir buchst\u00e4blich in die Wiege gelegt - ob es die Heilsalben oder Duschen waren - ich bin wirklich gro\u00df geworden mit den Produkten von Weleda.\"\nKaroline Herfurth z\u00e4hlt zu den bekanntesten Schauspielerinnen Deutschlands und zeigt als Regisseurin von Filmen wie \"Wundersch\u00f6n\" Haltung, indem sie gesellschaftliche Rollenbilder und Sch\u00f6nheitsideale hinterfragt und aufbricht.\nAls Gesicht der neuen Kampagne war es der Preistr\u00e4gerin des Ernst-Lubitsch-Preises 2023 wichtig, keine \u00fcberholten Messages von Optimierungswahn und Sch\u00f6nheitsdruck zu reproduzieren. Es gehe in der Kampagne um eine Botschaft, die sie gut finde: Es wird eine Frau gezeigt, die eine liebevolle Beziehung zu sich selbst hat und durch die Erfahrung mit sich wei\u00df, was sie f\u00fcr ihr pers\u00f6nliches Wohlbefinden braucht. Sie hat Spa\u00df und ist umgeben von den Menschen, die sie liebt. Aus dieser Kraft heraus w\u00e4hlt sie die Dinge f\u00fcr sich, die ihr guttun, erkl\u00e4rt die geb\u00fcrtige Berlinerin.\nAuf Beautyretuschen* der Fotos und Videoclips wurde in der von der Agentur Serviceplan Health & Life GmbH produzierten Kampagne vollst\u00e4ndig verzichtet.\n\"Die Zusammenarbeit mit Weleda war von Anfang an von einem sehr lebendigen, offenen und respektvollen Dialog gepr\u00e4gt\", sagt Karoline Herfurth.\nSeit vielen Jahren schon nutzt Weleda die antioxidativen und regenerativen Eigenschaften des Granatapfels in der Gesichts- und K\u00f6rperpflege. In der \"Straffenden Gesichtspflege\" wird der bew\u00e4hrte Inhaltsstoff Granatapfel nun erstmals mit Peptiden aus der Maca-Wurzel kombiniert, die f\u00fcr eine nat\u00fcrlich strahlende Haut sorgen.\nNeben den biologischen Ver\u00e4nderungen findet mit zunehmendem Alter ein ganz besonderer innerer Ver\u00e4nderungsprozess statt: Zur k\u00f6rperlichen Reife gesellt sich eine emotionale Reife, die uns innere Gelassenheit und eine charismatische Ausstrahlung schenkt. In dieser Lebensphase l\u00e4sst die \"Straffende Gesichtspflege\" von Weleda der Haut genau die Aufmerksamkeit zukommen, die sie braucht. Und die Wertsch\u00e4tzung, die sie verdient.\n* Lediglich Farbanpassungen - das sog. Grading - der einzelnen Szenen wurden vorgenommen, um einen einheitlichen, harmonischen Film zu bekommen. Grading ist ein technischer Prozess, um die Helligkeit, S\u00e4ttigung und den Kontrast des Rohmaterials anzugleichen.", "language": null, "image": "https://www.pharma-relations.de/news/karoline-herfurth-wird-markenbotschafterin-von-weleda/image", "pagetype": null, "links": ["https://www.wub-media.de/apotheken-umschau-eltern?utm_source=pharma-relations&utm_medium=skyscraper_KW42&utm_campaign=ELTERN", "https://www.pharma-relations.de/login", "https://www.pharma-relations.de", "https://www.pharma-relations.de/@@search", "https://twitter.com/pharma_rel", "https://www.facebook.com/Pharma-Relations-363078813861632", "https://www.pharma-relations.de/feeds", "https://www.pharma-relations.de/@@newsletter?preselect_group=0&preselect_group=1", "https://www.pharma-relations.de/impressum", "https://www.pharma-relations.de/abonnement", "https://www.pharma-relations.de", "https://www.pharma-relations.de/news", "https://www.pharma-relations.de/politik", "https://www.pharma-relations.de/dienstleister", "https://www.pharma-relations.de/unternehmen", "https://www.pharma-relations.de/medien", "https://www.pharma-relations.de/fakten", "https://www.pharma-relations.de/personen", "https://www.pharma-relations.de/gastbeitraege", "https://www.pharma-relations.de/profil", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt", "https://www.pharma-relations.de/editorial", "https://www.pharma-relations.de/news/karoline-herfurth-wird-markenbotschafterin-von-weleda#content", "https://www.pharma-relations.de/news/karoline-herfurth-wird-markenbotschafterin-von-weleda#portal-globalnav", "https://twitter.com/intent/tweet", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdevelopers.facebook.com%2Fdocs%2Fplugins%2F&src=sdkpreparse", "https://www.pharma-relations.de/news/karoline-herfurth-wird-markenbotschafterin-von-weleda/image/image_view_fullscreen", "https://twitter.com/intent/tweet", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdevelopers.facebook.com%2Fdocs%2Fplugins%2F&src=sdkpreparse", "editorial", "editorial", "willkommen/willkommen/willkommen/editorial", "https://www.pharma-relations.de/events", "https://www.pharma-relations.de/events/digitalgesetz-european-health-data-space-ki-verordnung-was-bedeutet-das-fuer-pharma", "https://www.pharma-relations.de/events/dach-gemeinsamkeiten-und-unterschiede-in-der-heilmittelwerbung", "https://www.pharma-relations.de/events/wie-man-omnichannel-kommunikation-wirksamer-macht", "https://www.pharma-relations.de/events/pharma-trends-2024", "https://www.pharma-relations.de/events/hot-topics-arzneimittelwerbung-4", "https://www.pharma-relations.de/events", "/pr/aktuelle-ausgabe", "pr/aktuelle-ausgabe", "gastbeitraege/know-how/produkt-launch-so-informiert-sich-ihre-zielgruppe-7554.html", "willkommen/dienstleister/portraits/mit-geballter-kraft-zum-erfolg-8610.html?utm_source=website&utm_medium=banner&utm_campaign=inizio", "mediadaten/mediadaten-2023/view", "mediadaten/mediadaten-special-employer-branding/view", "mediadaten/mediadaten-2024/view", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellen", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/team-assistenz-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/projektleiter-werbeagentur-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/trainee-gesundheitsoekonomie-versorgungsforschung-digital-health-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/junior-specialist-engaging-content-m-w-d-1", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/projektmanager-digital-m-w-d", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellen", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellengesuche", "https://www.pharma-relations.de/stellenmarkt/sales-manager-in-online-gn", "https://www.pharma-relations.de/feeds/stellengesuche", "archiv", "archiv/pdf-ausgaben", "mailto:redaktion@pharma-relations.de?subject=Nachricht an die Redaktion", "mailto:anzeigen@pharma-relations.de?subject=Nachricht an die Anzeigenleitung", "mailto:marketing@pharma-relations.de?subject=Nachricht an das Marketing", "profil/weitere-publikationen", "http://www.healthpolicy-online.de", "/sitemap", "/accessibility-info", "/impressum", "/datenschutz", "http://www.twitter.com/pharma_rel"]}