{"title": "Im Fokus", "author": "Ingo St\u00fctzle", "url": "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie", "hostname": "freitag.de", "description": "Ingo St\u00fctzle ist Politikwissenschaftler mit den Forschungsschwerpunkten marxistische Geldtheorie und Europ\u00e4ische Integrationsforschung. Er ist gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Redakteur der Zeitschrift PROKLA", "sitename": "freitag.de", "date": "2020-04-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Claudia Sorger ist wissenschaftliche Mitarbeiterin am Institut L&R Sozialforschung in Wien. Ihre Arbeitsschwerpunkte sind Arbeitsmarkt, Besch\u00e4ftigungspolitik, Arbeitszeit, Gender Mainstreaming, Gleichbehandlung und Frauenf\u00f6rderung.\nIngo St\u00fctzle ist gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Redakteur der Zeitschrift PROKLA und betreut die Marx-Engels-Ausgaben im Berliner Dietz Verlag.\nDes Weiteren finden sich Texte der folgenden Autoren im vorliegenden Sammelband:\nChristian Br\u00fctt ist Professor f\u00fcr Sozialpolitik und Sozialverwaltung am Fachbereich Soziale Arbeit der Hochschule Darmstadt.\nChristian Christen ist Wirtschaftswissenschaftler und arbeitet als Referent f\u00fcr Wirtschaftspolitik im Deutschen Bundestag (Fraktion Die LINKE).\nChristoph Deutschmann war Professor f\u00fcr Sozial- und Verhaltenswissenschaft am Institut f\u00fcr Soziologie der Universit\u00e4t T\u00fcbingen.\nLukas Egger ist Politikwissenschaftler und promoviert derzeit am Institut f\u00fcr Politikwissenschaft in Wien.\nNorman Jakob promoviert zum Konzept der \u00bb\u00d6konomie der Zeit\u00abbei Karl Marx am Institut f\u00fcr Philosophie der Humboldt-Universit\u00e4t zu Berlin und ist wissenschaftlicher Mitarbeiter im Vorhaben \u00bbMarx/Engels-Gesamtausgabe\u00ab (MEGA) an der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften.\nLeo K\u00fchberger ist Historiker und Kulturanthropologe und lebt in Graz von Gelegenheitsjobs.\nKalle Kunkel hat als Gewerkschaftssekret\u00e4r von ver.di die Tarifauseinandersetzung f\u00fcr mehr Personal an der Berliner Charit\u00e9 begleitet.\nHanna Mei\u00dfner ist Professorin am Zentrum f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Frauen- und Geschlechterforschung an der Technischen Universit\u00e4t Berlin.\nGabriela Muri ist Privatdozentin am Institut f\u00fcr Sozialanthropologie und Empirische Kulturwissenschaft der Universit\u00e4t Z\u00fcrich und Projektleiterin am Institut f\u00fcr Kindheit, Jugend und Familie am Departement Soziale Arbeit ZHAW.\nGisela Notz ist Sozialwissenschaftlerin und Historikerin, sie arbeitete als wissenschaftliche Referentin in der Forschungsabteilung Sozial- und Zeitgeschichte der Friedrich-Ebert-Stiftung.\nRegina Wecker war Professorin f\u00fcr Frauen- und Geschlechtergeschichte am Departement Geschichte der Universit\u00e4t Basel und ist zurzeit Pr\u00e4sidentin des Stiftungsrates der neuen Basler Stadt- und Kantonsgeschichte.", "language": null, "image": "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie/@@images/image/lead_article", "pagetype": null, "links": ["https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23026&utm_term=Abonnieren+Top+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Top&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23024&utm_term=Abonnieren+Navi+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Navi&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://9d1950cd.sibforms.com/serve/MUIEAJtsWTpYBUWaZ_MUJ2HywHWLslB5Wii-8zme4nt8kIY9BntvDaOG_sUKv57pj7KTj68sVeafacLZjK9WLnrIG2KLuBLTPbpQnWhQ3Ju0Vrr5BTbH7z9XHfT50-0wPmmGlOBCrLk0m53R6hdkMjUznz08s1yRyI9wiR66yIkEvkkTuX0iSdIIh0c9sLrOc4K_hTUjJwEGjC-D", "https://www.freitag.de/autoren/podcast", "https://www.freitag.de/autoren/freitag-veranstaltungen", "https://www.freitag.de/@@search", "https://www.instagram.com/freitag/", "https://www.facebook.com/derfreitag/", "https://www.youtube.com/channel/UCqs44Wf09ppRItc5uqNBMxA", "https://twitter.com/derfreitag/", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=Im%20Fokus&u=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Im%20Fokus&url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie", "https://www.buecher.de/shop/arbeit/work-work-balance/broschiertes-buch/products_products/detail/prod_id/56478231/", "https://www.genialokal.de/Produkt/Work-Work-Balance_lid_40487462.html", "https://dietzberlin.de/Stuetzle-Ingo-Work-Work-Balance", "https://dietzberlin.de/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=Im%20Fokus&u=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Im%20Fokus&url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_biographie", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_leseprobe", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_leseprobe", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_einblicke", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_einblicke", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_netzschau", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/work-work-balance/work_netzschau", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/wer-wird-milliardaer", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/wer-wird-milliardaer", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/wer-wird-milliardaer", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/wer-wird-milliardaer", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/fragile-sicherheit", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/fragile-sicherheit", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/fragile-sicherheit", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/fragile-sicherheit", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch", "https://www.freitag.de/impressum", "https://www.freitag.de/agb", "https://www.freitag.de/ueber", "https://www.freitag.de/partner", "https://www.freitag.de/datenschutz", "https://www.freitag.de/netiquette", "https://www.freitag.de/redaktion", "https://www.freitag.de/kontakt"]}