{"title": "Inhalt Startseite INITIAL", "author": "Uni Witten; Herdecke", "url": "https://www.uni-wh.de/initial/inhalt-startseite-initial/", "hostname": "uni-wh.de", "description": "Inhalt Startseite INITIAL: (Zahn-)Medizin, Pflege, Psychologie, Wirtschaft oder Kultur an der Uni Witten/Herdecke studieren - interdisziplin\u00e4r, praxisnah und sozialvertr\u00e4glich.", "sitename": "Thomas Schnabel, GiraCom 2016 - im Auftrag von ARTFACT", "date": "2023-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Universit\u00e4t Witten/Herdecke ist durch das NRW-Wissenschaftsministerium unbefristet staatlich anerkannt und wird \u2013 sowohl als Institution wie auch f\u00fcr ihre einzelnen Studieng\u00e4nge \u2013 regelm\u00e4\u00dfig akkreditiert durch:\nDas Auftreten von Allergien, gerade bei Kindern hat in den letzten Jahren zugenommen. Gleichzeitig nehmen auch die Impfungen, gerade im S\u00e4uglings- und Kleinkindalter stetig zu. Dabei ist es noch unklar, ob Impfungen die Allergieentwicklung beeinflussen k\u00f6nnen. Die INITIAL-Studie m\u00f6chte genau das untersuchen und besch\u00e4ftigt sich deswegen mit der Frage, welchen Einfluss Impfungen im ersten Lebensjahr auf das Auftreten von Asthma, Heuschnupfen, Neurodermitis und Lebensmittelallergien im Alter von f\u00fcnf Jahren haben.\nSie werden bald Eltern oder haben gerade ein Kind bekommen und m\u00f6chten gerne an der Studie teilnehmen?\nSie sind Arzt/\u00c4rztin, Hebamme oder arbeiten mit Eltern oder werdenden Eltern zusammen und m\u00f6chten die Studie gerne unterst\u00fctzen?\nDie Universit\u00e4t Witten/Herdecke ist durch das NRW-Wissenschaftsministerium unbefristet staatlich anerkannt und wird \u2013 sowohl als Institution wie auch f\u00fcr ihre einzelnen Studieng\u00e4nge \u2013 regelm\u00e4\u00dfig akkreditiert durch:", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.uni-wh.de/", "initial", "https://www.uni-wh.de/initial/fuer-eltern/", "https://www.uni-wh.de/initial/fuer-praxen-und-fachpersonal/", "https://www.uni-wh.de/initial/wissenschaftliche-hintergruendeforschung/", "https://www.uni-wh.de/initial/faq/", "https://www.uni-wh.de/initial/kontakt/", "https://www.uni-wh.de/fileadmin/user_upload/19_Micropage_INITIAL/grafiken/initial_Abbildung_1.jpg", "https://www.uni-wh.de/fileadmin/user_upload/19_Micropage_INITIAL/grafiken/initial_Abbildung_1.jpg", "https://www.uni-wh.de/fileadmin/user_upload/03_G/07_Humanmedizin/03_Lehrstuehle/Medizintheorie_Integrative_Anthro_Medizin/Studien/Schaubild_INITIAL-Studie_Header_neu.png", "https://www.uni-wh.de/fileadmin/user_upload/03_G/07_Humanmedizin/03_Lehrstuehle/Medizintheorie_Integrative_Anthro_Medizin/Studien/Schaubild_INITIAL-Studie_Header_neu.png", "https://www.uni-wh.de/initial/fuer-eltern/", "https://redcap.link/initial_eltern", "https://www.uni-wh.de/initial/fuer-praxen-und-fachpersonal/", "https://redcap.link/c1tvqry0", "https://redcap.link/3v6korza", "https://www.instagram.com/uni_wittenherdecke/", "https://de-de.facebook.com/UniWH/", "https://www.youtube.com/user/universitywitten", "https://twitter.com/uniwh?lang=de", "https://de.linkedin.com/school/universit%C3%A4t-witten-herdecke/", "https://blog.uni-wh.de/", "mailto:Gayheart.Packson@uni-wh.de", "mailto:anneliese.aschheimer@uni-wh.de", "mailto:orson.connor@uni-wh.de", "mailto:thomas.taylor@uni-wh.de", "mailto:zacarias.zehender@uni-wh.de", "https://www.uni-wh.de/kontakt/", "https://www.uni-wh.de/anfahrt/", "https://www.uni-wh.de/studierende/", "https://intranet.uni-wh.de/arbeiten/angebote-und-informationen/informationen-fuer-mitarbeitende", "https://www.uni-wh.de/universitaet/alumni-management/", "https://www.uni-wh.de/universitaet/presse/", "https://www.uni-wh.de/universitaet/stellenangebote/", "https://www.uni-wh.de/universitaet/freunde-und-partner/", "https://www.uni-wh.de/uwh-international/start/", "https://blog.uni-wh.de/", "https://intranet.uni-wh.de/", "https://owa.uni-wh.de/", "https://moodle.uni-wh.de/", "https://www.uni-wh.de/datenschutz/", "https://www.uni-wh.de/impressum/", "https://www.uni-wh.de/datenschutz/?showOptIn=1"]}