{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Drucksachen/Basisdrucksachen/0000014000/0000014138.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "18. Wahlperiode  25.04.2022 Drucksache  18/22487  \n \nDrucksachen, Plenarprotokolle sowie die Tagesordnungen der Vollversammlung und der Aussch\u00fcsse sind im Internet unter www.baye rn.landtag.de - Dokumente abrufbar. Die aktuelle \nSitzungs\u00fcbersicht steht unter www.bayern.landtag.de \u2013 Aktuelles/Sitzungen zur Verf\u00fcgung.  \nAnfragen zum Plenum  \n(zur Plenarsitzung am 26.04.2022 ) \nmit den dazu eingegangenen Ant worten der Staatsregierung  \nVerzeichnis der Fragenden  \nAbgeordnete  Nummer  \n der Frage  \nAdjei, Benjamin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nKontakte der Staatsregierung zu Palantir Technologies  ................................ ....... 3 \nArnold, Horst (SPD)  \nAuskunftsrecht  nach Art.  65 des Polizeiaufgabengesetzes  ................................ .. 4 \nBecher, Johannes (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nVermarktungskonzept der Flughafen M\u00fcnchen GmbH (FMG)  ...........................  39 \nBergm\u00fcller, Franz (AfD)  \nContracting von Photovoltaikanlagen durch Gebietsk\u00f6rperschaften, wie  \nz. B. Gemeinden  ................................ ................................ ................................ . 41 \nBozo\u01e7lu, Cemal (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nRechtsextreme Anlaufstelle in Bissingen  ................................ ..............................  5 \nVon Brunn, Florian (SPD)  \nKontakte zwischen Max Jo sef Strau\u00df und Dr. Markus S\u00f6der  \nim Rahmen von Coronab eschaffungen 2020 ? ................................ ...................  60 \nCelina, Kerstin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGeruchsbel\u00e4stigung in Mainaschaff (Landkreis Aschaffenburg)  ........................  50 \nDr. Cyron, Anne (AfD)  \nZugangsbeschr\u00e4nkungen auf Basis des \u00f6ffentlich -rechtlichen Hausrechtes  ....... 6 \nDeisenhofer, Maximilian (B\u00dcND NIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nLomotex -Masken in Schwaben  ................................ ................................ ...........  61 \nDemirel, G\u00fclseren (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nAbschiebung einer nigerianischen Familie aus Dillingen  ................................ ...... 7 \nDuin, Albert (FDP)  Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/22487  \n \n Vergaberegeln  ................................ ................................ ................................ ....... 8 \nEbner -Steiner, Katrin (AfD)  \nEinf\u00fchrung sogenannter \u00d6kotokens  ................................ ................................ ... 68 \nFehlner, Martina (SPD)  \nOhrstanzproben bei K\u00e4lbern  ................................ ................................ ...............  51 \nFischbach, Matthias (FDP)  \nHochbegabte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den Schulen in Bayern  ..................  22 \nFlisek, Christian (SPD)  \nIslamunterricht in Bayern  ................................ ................................ ....................  23 \nFranke, Anne (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBayerisch -ukrainische Forschungskooperationen  ................................ ..............  33 \nFriedl, Patrick (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nJugendsozialarbeit a n Schulen \u2013 zus\u00e4tzliche Stellen  ................................ .........  57 \nGehring, Thomas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nDurchsuchungen bei \u201eVoice Of Anger \u201c ................................ ................................ . 9 \nG\u00fcller, Harald (SPD)  \nEinrichtungen f\u00fcr Schwangerschaftsabbr\u00fcche in Schwaben  ..............................  62 \nHagen, Martin (FDP)  \nIT-Sicherheit km.bayern.de  ................................ ................................ .................  24 \nHalbleib, Volkmar (SPD)  \nSchwarzes Moor in der Rh\u00f6n  ................................ ................................ ..............  52 \nHartmann, Ludwig (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nWindkraftausbau in Bayern  ................................ ................................ ...................  1 \nHaubrich, Christina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nLaborauslastung und bayerische Testst rategie  ................................ ..................  63 \nHayn, Elmar (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nApp f\u00fcr Software VeRA  ................................ ................................ .......................  10 \nDr. Heubisch, Wolfgang (FDP)  \nUmsetzungsstand  Hightech Agenda  ................................ ................................ ... 34 \nHierneis, Christian  (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nGew\u00e4sser 3. Ordnung in der Planungsregion M\u00fcnchen  ................................ ..... 53 \nDr. Kaltenhauser, Helmut (FDP)  \nFinanzierung der Berufseinstiegsbegleitung  ................................ .......................  25 \nKarl, Annette (SPD)  \nZeitplan Fortschreibung Landesentwicklungsprogramm  ................................ .... 42 \nKlingen, Christian (Fraktionslos)  \nImpfstoffherstellung in Pflanzenzellen  ................................ ................................  64 \nKnoblach, Paul (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nNotfallzulassungen in Bayern 2022  ................................ ................................ .... 56 \nKrahl, Andreas (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/22487  \n \n Impfquoten der Besch\u00e4ftigten in Gesundheitseinrichtungen  ..............................  65 \nKurz, Susanne (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nKlima schutz und Kultureinrichtungen  ................................ ................................ .. 35 \nK\u00f6hler, Claudia (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nWeiterfinanzierung Berufseinstiegsbegleitung 2022/2023  ................................ .. 26 \nK\u00f6rber, Sebastian (FDP)  \nErhalt der erm\u00e4\u00dfigten Biersteuers\u00e4tze  ................................ ...............................  40 \nErneuerbare Energien in Oberfranke n und dem Freistaat  ................................ .. 43 \nLettenbauer, Eva (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nRegistrierung/Angemeldete Sexarbeiterinnen bzw. Sexarbeiter  ........................  58 \nL\u00f6w, Stefan (AfD)  \nAuswirkunge n auf Bayern durch den Lockdown in Shanghai  .............................  44 \nMagerl, Roland (AfD)  \nWelche Folgen hat der Shanghai -Lockdown f\u00fcr die bayerische Wirtschaft  ....... 45 \nMannes, Gerd (AfD)  \nLieferengp\u00e4sse von Waren aus der Ukraine  ................................ .......................  46 \nMarkwort, Helmut (FDP)  \nRahmenvereinbarung \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Kommunikation  ........................  27 \nMistol, J\u00fcrgen (B\u00dcNDNIS 90/DIE  GR\u00dcNEN)  \nBelegungsbindungen  ................................ ................................ ..........................  16 \nMuthmann, Alexander (FDP)  \nVerantwortung Ausbildungszentrum Freyung  ................................ .....................  12 \nM\u00fcller, Ruth (SPD)  \nKolumbarien f\u00fcr S\u00e4rge in Bayern  ................................ ................................ ........  11 \nOsgyan, Verena (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nHochschulvertr\u00e4ge und Zielvereinbarungen in Bayern  ................................ ....... 36 \nPargent, Tim (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR \u00dcNEN)  \nUnterst\u00fctzung des Freistaates f\u00fcr Bad Alexandersbad  ................................ ...... 13 \nRauscher, Doris (SPD)  \nUkrainische Fl\u00fcchtlingskinder in bayerischen Kitas  ................................ ............  59 \nRinderspacher, Mark us (SPD)  \nErsatzstandort Kfz -Verwahrstelle M\u00fcnchen f\u00fcr b\u00fcrgerfre undliche  \nTrassenvariante zur Truderinger Kurve  ................................ ..............................  17 \nSandt, Julika (FDP)  \nZur\u00fcckstellungen von Kindern in Bayern (2021/2022)  ................................ ........  28 \nSchuberl, Toni (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nWindkraftpotential in Niederbayern  ................................ ................................ ..... 47 \nSchuhknecht, Stephanie (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nFortschreibung Arten - und Biotopschutzprogramm  ................................ ............  54 \nSchulze, Katharina (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nDurch suchungswelle gegen die Gruppe \u201eVereinte Patrioten\u201c  .............................  14 Bayerischer Landtag  -18. Wahlperiode   Drucksache  18/22487  \n \n Schwamberger, Anna (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nExterne Pr\u00fcfungsteilnahme  ................................ ................................ .................  29 \nSengl, Gisela (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nErneuerbare Energien in Justizvollzugsanstalten in Bayern  ...............................  21 \nSiekmann, Florian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nF\u00f6rderung interkommunaler Radwege im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen  .........................  18 \nSkutella, Christoph (FDP)  \nKostenentwicklung Mitteldistanzwaffen  ................................ ..............................  15 \nSowa, Ursula (B\u00dcN DNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nNeubau des Depart ments Physik am Campus Garching  \nder Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen  ................................ ................................  19 \nDr. Spitzer, Dominik (FDP)  \nAufrechterhaltung v on Infektionsschutzma\u00dfnahmen an  \nbayerischen Hochschulen und Universit\u00e4ten  ................................ ......................  37 \nStachowitz, Diana (SPD)  \nDeutschklassen f\u00fcr ukrainische Kinder und Jugendliche  ................................ ... 30 \nStadler, Ralf (AfD)  \nR\u00fcstungslieferung  ................................ ................................ ...............................  48 \nSteinberger, Rosi (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nBiodiversit\u00e4ts -, Wildlebensraum - und Wasserberaterinnen bzw. -berater in Nie-\nderbayern  ................................ ................................ ................................ ............  55 \nDr. Strohmayr, Simone (SPD)  \nBesch\u00e4ftigung ukrainischer Lehrkr\u00e4fte an bayerischen Schulen  ........................  31 \nSt\u00fcmpfig, Martin (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nMa\u00dfnahmenpapier an Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz II  ...... 2 \nTa\u015fdelen, Arif (SPD)  \nGeplatzter Maskendeal der Baum\u00fcller -Gruppe  ................................ ..................  66 \nTriebel, Gabriele (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nS4 viergleisiger Ausbau  ................................ ................................ ......................  20 \nWaldmann, Ruth (SPD)  \nAntibiotic Stewardship durch individualisierte hom\u00f6opathische Behandlung von \nrezidivierenden Harnwegsinfekten  ................................ ................................ ...... 67 \nDr. Weigand, Sabine (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nZukunft der Bismarckstra\u00dfe 4 in Erlangen  ................................ ..........................  38 \nWild, Margit (SPD)  \nJahrgangsgemischte Klassen  ................................ ................................ .............  32 \nZwanziger, Christian (B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN)  \nEingegangene Stellungnahmen zur LEP -Teilfortschreibung  ..............................  49 \n Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 1 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich der Staatskanzlei  \n1. Abgeordneter  \nLudwig  \nHartmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wurden die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den \nWindkraftausbau in Bayern durch Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus \nS\u00f6der bereits an den Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klima-\nschutz Dr. Robert Habeck \u00fcbermittelt, wenn ja, wann geschah \ndies und was i st der Inhalt des Schreibens?  \nAntwort der Staatskanzlei  \nGegenstand des Ma\u00dfnahme npakets sind die Entwicklung wirksamer Ausbauvor -\nschl\u00e4ge und die Formulierung konkreter Forderungen an den Bund. Dabei sind nun-\nmehr ma\u00dfgeblich auch die Auswirkungen des Angriff skrieges Russlands auf die \nUkraine zu ber\u00fccksichtigen, die zum Zeitpunkt des Antrittsbesuchs von Herrn Bun-\ndesminister Dr. Robert Habeck noch nicht Themen waren. Herr Bundesminister Dr. \nRobert Habeck ist informiert, dass die \u00dcbermittlu ng nach Abschluss der Abstim-\nmungen zwischen der Staatsregierung und den Regierungsfraktionen zeitnah er-\nfolgt.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 2 \n \n 2. Abgeordneter  \nMartin  \nSt\u00fcmpfig  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wann wird nun endlich das Ma\u00df-\nnahmenpapier zum Ausbau der Windkraft und der erneuerba-\nren Energien in Bayern, welches sie nach der Ank\u00fcndigung im \nRahmen der gemeinsamen Pressekonferenz am 20.  Januar \n2022 von Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz Dr. \nRobert Habeck und Ministerpr\u00e4sident Dr.  Markus  S\u00f6der vorle-\ngen wollte, an da s Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klima-\nschutz versendet, nachdem nun die zwei von der Staatsregie-\nrung angek\u00fcndigten Fristen \u201eEnde M\u00e4rz\u201c und \u201enach Ostern\u201c \nverstrichen sind, wo ist es \u00f6ffentlich einsehbar und welche Ver-\n\u00e4nderungen f\u00fcr den Ausbau der Wind kraft und der erneuerba-\nren Energien sind darin enthalten?  \nAntwort der Staatskanzlei  \nGegenstand des Ma\u00dfnahme npakets sind die Entwicklung wirksamer Ausbauvor -\nschl\u00e4ge und die Formulierung konkreter Forderungen an den Bund. Dabei sind nun-\nmehr ma\u00dfgeblich auch die Auswirkungen des Angriffskrieges Russlands auf die \nUkraine zu ber\u00fccksichtigen, die zum Zeitpunkt des Antr ittsbesuchs von Herrn Bun-\ndesminister Dr. Robert Habeck noch nicht Themen waren. Herr Bundesminister Dr. \nRobert Habeck ist informiert, dass die \u00dcbermittlu ng nach Abschluss der Abstim-\nmungen zwischen der Staatsregierung und den Regierungsfraktionen zeitnah er-\nfolgt.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 3 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und In-\ntegration  \n3. Abgeordneter  \nBenjamin  \nAdjei  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wann haben sich Vertreterinnen \nbzw. Vertreter der Staatsregierung oder des Bayerischen  Lan-\ndeskriminalamts mit der Firma Palantir Technologies ausge-\ntauscht (bitte alle Kontakte jeweils mit Datum, Thema und Art \ndes Kontaktes (z.  B. pers\u00f6nlich, digital, telefonisch, schriftlich) \nangeben), wurde bei Kontakten, die vor der Ausschreibung der \nSoftware VeRA stattgefunden haben, bereits \u00fcber Inhalte die-\nser Ausschreibung kommuniziert und konnte Palantir Techno-\nlogies direkt oder indirekt Einfluss auf den Inhalt oder die For-\nmulierung der Ausschreibung nehmen?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nIn der K\u00fcrze der verf\u00fcgbaren Zeit zur Beantwortung einer A nfrage zum Plenum \nkann eine Auf schl\u00fcsselung der Kontakte der Staatsregierung und des Landeskrimi-\nnalamtes im Sinne der Fragestellung nicht erfolgen.  \nDie st\u00e4ndige Markterkund ung vor der europaweiten Ausschr eibung bedingte eine \nKontaktauf nahme mit vielen Anbietern auf dem Markt \u2013 unter anderem a uch zur \nFirma Palantir Technolo gies GmbH.  \n\u00dcber Inhalte und Kriterien der sp\u00e4teren in Rede stehenden europaweiten Ausschrei-\nbung wurde mi t keinem Bewerber gesprochen.  \nNach Kl\u00e4rung des Bedarfs im Projekt VeRA im Hinblick auf Fachlichkeit, Technik, \nIT-Sicherheit und Datenschutz sowie Durchf\u00fchrung eines t ransparenten Markter-\nkundungsver fahrens wurde im Zuge der 2. Sitzung des Verwaltungsrates d es Pro-\ngramms Polizei 2020 am 20. April 2020 beschlossen, eine Polizei -2020 -konforme \n\u00d6ffnungs - und Nachnutzungsklausel im Projekt VeRA aufzunehmen. Die Anforde-\nrungen an die Software mussten im Zuge dessen noch mit dem Bedarf und mit \nLeistungskriterien der \u00fc brigen Bundesl\u00e4nder sowie dem  Bundesministerium des In-\nnern abgestimmt und erg\u00e4nzt werden. Auch \u00fcber diese Inhalte wurde  Verschwie-\ngenheit gegen\u00fcber den Bewerbern gewahrt.  \nEs ist ausgeschlossen, dass die Firma Palantir Technologies GmbH Einfluss auf \nden Inha lt oder  die Formulierung der Ausschreibung genommen hat.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 4 \n \n 4. Abgeordneter  \nHorst  \nArnold  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie oft haben Personen seit der \n\u00c4nderung des Auskunftsrechts (Art.  48 Polizeiaufgabengesetz \n(PAG) alt) durch das PAG -Neuordnungsgesetz  vom 18. Mai \n2018 Auskunftsantr\u00e4ge gestellt, ob die Polizei sie betreffende \nDaten verarbeitet hat, in wie vielen F\u00e4llen unterblieb die Aus-\nkunft und was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Unterbleiben der Aus-\nkunft (bitte nach den Gr\u00fcnden nach Art.  65 Abs. 2 Satz 1 Nr . 1, \n2 und 3 PAG differenziert angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDiesbez\u00fcglich liegen dem Staatsministerium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration \nkeine Zahlen vor, zumal Antr\u00e4ge hinsichtlich der Auskunft \u00fcber d ie Verarbeitung \npersonenbezogener Daten gem\u00e4\u00df Art.  65 Polizeiaufgabengesetz ( PAG ) bei jeder \nPolizeidienststelle gestellt werden k\u00f6nnen und deren Bearbeitung ohne eine Be-\nrichtspflicht gegen\u00fcber dem Staatsministerium des Innern, f\u00fcr  Sport und Integra tion \nerfolgt. Eine Ablehnung der Beauskunftung ist a usschlie\u00dflich unter den in \nArt. 65 Abs. 2 PAG genannten Gr\u00fcnden zul\u00e4ssig.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 5 \n \n 5. Abgeordneter  \nCemal  \nBozo\u01e7lu \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Vor dem Hintergrund von Medienberichten \u00fcber einen m\u00f6gli-\nchen Treffpunkt der rechtsext remen Identit\u00e4ren Bewegung (IB) \nin Bissingen (Schwaben) aufgrund eines Immobilienkaufs, \nfrage ich die Staatsregierung, ob ihr bekannt ist, dass es sich \nbei den beiden K\u00e4ufern um Aktivisten der IB handelt, wie sie \ndie akute Gefahr der Entstehung eines recht sradikalen Zent-\nrums bzw. einer rechtsradikalen Anlaufstelle an diesem Ort be-\nwertet und ob sie mit der betroffenen Gemeinde bereits im Aus-\ntausch zur Entwicklung einer Gegenstrategie steht?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie erste Fragestellung zielt auf die Offenlegung personenbe zogener Daten zu zwei \nEinzelper sonen ab. Die dem parlamentarischen Fragerecht durch die gr undrecht-\nlich gesch\u00fctzten Pers\u00f6n lichkeitsrechte der Betroffenen gesetzten Grenzen (vgl. \nhierzu Bayerische Verfassungsgerichtshof ( BayVerfGH ), Entscheidungen vom \n11. September 2014, Az.: Vf. 67 -lVa-13, Rz. 36 und vom 20. M\u00e4rz 201 4, Az. Vf. 72 -\nlVa-12, Rz. 83f. \u2013 jeweils mit weiteren Nachweisen) sind daher zu ber\u00fccksichtigen. \nDie gebotene Abw\u00e4gung dieser grundrechtlich gesch\u00fctzten Positionen der Betroffe-\nnen mit dem Recht der Abgeordneten auf umfassende Information ergibt im vorlie-\ngenden Fall, dass eine weiterge hende Beantwortung nicht statthaft ist. Ein \u00fcberwie-\ngendes lnfo rmationsinteresse ist weder dar gelegt noch erkennbar.  \nDem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BayLfV) liegen derzeit keine Hinweise auf \neine Nutzung der Immobilie f\u00fcr verfassungsschutzrelevante Zwecke  vor. \nAm 23. April 2021 informierte der B\u00fcrgermeister der Marktgemeinde Bissingen die \nBayerische lnformationsstelle gegen Extremismus (BIGE) \u00fcber den V erkauf des \nBr\u00e4uanwesens im Orts kern von Bissingen. Am selben Tag wurde die zust\u00e4ndige \nFachabteilung des L andesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz durch die BIGE \u00fcber den \nKauf informiert. Zu diesem Zeitpunkt war der Kaufvertrag bereits abgeschlossen. \nDie BIGE hat daraufhin den B\u00fcrgermeister am 26. April  2021 zu m\u00f6glichen Vorge-\nhensoptionen beraten und steht seitdem im kontin uierlichen Aus tausch mit den \u00f6rt-\nlichen Sicherheitsbeh\u00f6rden.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 6 \n \n 6. Abgeordnete  \nDr. Anne  \nCyron  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, teilt sie die Rechtsauffassung \n(insbesondere unter Beachtung des Schreibens des Staatsmi-\nnisterium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration vom 29. Novem-\nber 2021), dass die Einf\u00fchrung von Coronazugangsbeschr\u00e4n-\nkungen (wie beispielsweise 3G, Maskenzwang usw.) in \u00f6ffentli-\nchen Einrichtungen, wo dies das Infektionsschutzgesetz oder \ndie Landesverordnung dies zum jetzigen Zeitpunkt nicht vorse-\nhen, auf Basis des \u00f6ffentlich -rechtlichen Hausrechtes unzul\u00e4s-\nsig ist oder h\u00e4lt sie dies f\u00fcr rechtlich zul\u00e4ssig und wenn ja mit \nwelcher Begr\u00fcndung?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie aktuelle 16. Bayerische Infektion sschutzma\u00dfnahmenverordnung \n(16. BayIfSMV) \u00e4u\u00dfert sich nicht zu Zugangsvoraussetzungen zu \u00f6ffentlichen Ein-\nrichtungen. Dies steht dem Erlass von Anordnungen zum Schutz vor Infektionen auf \nGrundlage des Hausrechts jedoch grunds\u00e4tz lich nicht entgegen.  Das Infektions-\nschutzrecht erm\u00e4chtigt n ur zu bestimmten Ma\u00dfnahmen, ver bietet sie aber nicht. \nSolche auf das Hausrecht gest\u00fctzte  Ma\u00dfnahmen wurden von der Recht sprechung \nbereits anerkannt (siehe z. B. Beschluss des Bayerischen Verwaltungsgerichtshofs \nvom 7. April 2021, 4 CE 21.601, zur Anordnung des Sitzungsleiters gegen\u00fcber den \nBesuchern einer Gemeinderatssitzung zum Tragen eines Mund -Nasen -Schutzes \nauf der Grundlage des Hausrechts).  \nJe nachdem, um welche \u00f6ffentliche Einrichtung es sich handel t, sind neben d em \nSchutz der Ge sundheit der Mitarbeiter und Besucher auch die Handlungsf\u00e4higkeit \nder Einrichtung sowie das Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an den jeweiligen \nLeistungen abzuw\u00e4gen. Dabei kann es auch relevant sein, ob Leistungen der \u00f6f-\nfentlichen Einric htung auch schriftlich, elektronisch oder telefonisch in Anspruch ge-\nnommen werden k\u00f6nnen, so d ass eine pers\u00f6nliche Kontaktauf nahme nicht zwin-\ngend ist. Auch die in einer Einrichtung vorha ndene Infrastruktur kann die Ab w\u00e4gung \nbeeinflussen, zum Beispiel ob In nenr\u00e4ume genutzt werden, wie die R\u00e4ume beschaf-\nfen sind, wie sie bel\u00fcftet werden k\u00f6nnen oder ob Schutzma\u00dfnah men wie transpa-\nrente Trennschei ben vorhanden sind. Die Entscheidung \u00fcber Zugangsbeschr\u00e4n-\nkungen kann je nach Inzidenz und abh\u00e4ngig von den tats\u00e4chlich en \u00f6rtlichen Gege-\nbenheiten von Ort zu Ort unterschiedlich sein. Je nach Art der \u00f6ffentlichen Einrich-\ntung dienen Zugan gsregelungen zudem der Aufrecht erhaltung der Funktionsf\u00e4hig-\nkeit, insbesondere wenn die Einrichtung Bestandteil der kritischen Infrastruktur  ist. \nDie Zugangsregelungen m\u00fcssen dabei immer  unter dem Blickwinkel des aktu ellen \nPandemiegeschehens gepr\u00fcft und gegebenenfalls angepasst werden.  \nSoweit auf das Schreiben des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integra-\ntion vom 29. November 2021 B ezug genommen wird, wird darauf hingewiesen, \ndass die darin enthaltenen Handlungsempfehlungen f\u00fcr die Sitzungen kommunaler \nGremien und die Durchf\u00fchrung von B\u00fcrgerversammlungen mit Blick auf die \u00c4nde-\nrungen des Infektionsschutzgesetzes und der 16 . BayIfSMV m it Schreiben vom \n8. April 2022 aktualisiert wurden.  \nGrundlage von Zugangsbeschr\u00e4nkungen ist (neben etwaig en arbeitsschutzrechtli-\nchen Vor schriften) weiterhin gegen\u00fcber den Gremienmitgliedern die Befugnis zur \nSitzungsordnung und gegen\u00fcber Sitzungsbesuchern u nd Teilnehmern von B\u00fcrger-\nversammlungen das Hausrecht . Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 7 \n \n Dabei ist bei Gremiensitzungen der Anspruch der zur Teilnahme an der Sitzung \nverpflichteten Gremienmitglieder auf den Schutz ihrer Gesundheit, ihr Recht auf Sit-\nzungsteilnahme, der Grundsatz der Sitzungs \u00f6ffentlichkeit, aber auch das Interesse \nan der Aufrechterhaltung der durch m\u00f6gliche Erkrankungs - und Quarant\u00e4nef\u00e4lle po-\ntentie ll bedrohten Handlungs - und Ent scheidungsf\u00e4higkeit der Gremien abzuw\u00e4-\ngen. Bei B\u00fcrgerversammlungen ist der Schutz der Ge sundheit der  Teilnehmer, ihr \nRecht auf Teilnahme, der Gru ndsatz der \u00f6ffentlichen Versamm lung und der Um-\nstand, dass bei einer B\u00fcrgerversammlung eine oft schwer kalkulierbare Zahl an B\u00fcr-\ngern teilnimmt, in  die Abw\u00e4gung miteinzubeziehen.  \nDie mit Schreiben vom 8. April 202 2 getroffene Empfehlun g, f\u00fcr Sitzungen kommu-\nnaler Gre mien und f\u00fcr B\u00fcrgerversammlungen vorerst weiter erforder liche und an-\ngemessene Schutzma\u00df nahmen zu treffen, entspricht im Ergebnis im Wesentlichen \nden Ma\u00dfgaben, die die Pr\u00e4sidentin des Landtages kraft ihre s Hausrechts f\u00fcr Abge-\nordnete des Landtages f\u00fcr Sitzungen sowie f\u00fcr Besucher des Landtages bis auf \nWeiteres angeordnet hat (8. Anord nung und Dienstanweisung vom 31. M\u00e4rz 2022).  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 8 \n \n 7. Abgeordnete  \nG\u00fclseren  \nDemirel  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Da am 11. April 2022 um 2 3:45 Uhr die nigerianische Familie \n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  von der Polizei abgeholt und abgescho-\nben worden ist, frage ich die Staatsregierung, hat die Familie \ndie Chance f\u00fcr eine freiwillige Ausreise erhalten, da die Kinder \nder Familie 3, 5, und 7 Jahre alt sind und s omit nur in Deutsch-\nland gelebt haben, ist die eingeleitete Ma\u00dfnahme \u201eAbschie-\nbung\u201c insbesondere mit den Artikeln 3 und 18 der UN -Kinder-\nrechtskonvention sowie bei den weiblichen Kindern bez\u00fcglich \ndes Schutzes vor \u201eGenitalverst\u00fcmmelung\u201c (wird in Nigeria noch \npraktiziert) vereinbar und gibt es Vorgaben der Staatsregie-\nrung, dass keine Abschiebungen von Familien in der Nacht er-\nfolgen soll (bitte Wortlaut der Vorgaben der Antwort anf\u00fcgen, \nfalls nein, bitte begr\u00fcnden)?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDer Aufenthaltsstatus eines Menschen ist das Ergebnis einer Reihe rechtsstaatli-\ncher Verfahren. \u00dcber Asylantr\u00e4ge entscheidet mit dem Bundesamt f\u00fcr Migration und \nFl\u00fcchtlinge (BAMF) eine Bundesbeh\u00f6rde. Diese pr\u00fcft, ob Schutz vor poli tischer Ver-\nfolgung oder Schutz vor der R\u00fcckf\u00fchrung in einen Staat, in welchem dem Asylbe-\nwerber eine Verfolgung wegen seiner Rasse, Religion, Nationalit\u00e4t, politischen \n\u00dcberzeugung oder Zugeh\u00f6rigkeit zu einer bestimmten sozialen Gruppe oder ein \nernsthafter S chaden wie Folter oder die Verh\u00e4ngung der Todesstrafe droht, zu ge-\nw\u00e4hren ist. Das BAMF pr\u00fcft auf der Grundlage aller vorliegenden Informationen je-\nden einzelnen Fall. Wir haben in Deutschland eine so intensive Einzelfallpr\u00fcfung \nvon Asylantr\u00e4gen, wie es sie weltweit nur in wenigen L\u00e4ndern gibt.  \nDer Asylantrag der Familie wurde durch das BAMF abgelehnt und die Familie im \nselben Bescheid auf Ihre Verpflichtung hingewiesen, die Bundesrepublik binnen 30 \nTagen zu verlassen. Nach der gesetzlichen Bestimmung hat ein  Ausl\u00e4nder das \nBundesgebiet unverz\u00fcglich oder, wenn ihm eine Ausreisefrist gesetzt ist, bis zum \nAblauf der Frist zu verlassen. Im Asylbescheid des BAMF wurde auch darauf hin-\ngewiesen, dass die Abschiebung droht, wenn die Ausreise nicht fristgem\u00e4\u00df erfolgt. \nNach Ablauf der Frist zur freiwilligen Ausreise darf der Termin der Abschiebung den \nBetroffenen laut der gesetzlichen Regelung des Aufenthaltsgesetzes nicht ange-\nk\u00fcndigt werden. Dies verbietet \u00a7  59 Abs. 1 Satz 8 Aufenthaltsgesetz (AufenthG).  \nAsylbewerber, di e nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung ihrer Antr\u00e4ge durch die zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden und Gerichte keinen Anspruch haben, in Deutschland zu bleiben, m\u00fcssen \nunser Land wieder verlassen. An diese rechtsstaatlich zustande gekommenen Ent-\nscheidungen sind die bayerischen Ausl \u00e4nderbeh\u00f6rden gebunden und k\u00f6nnen \nhierzu keine eigene Abw\u00e4gung anstellen. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sind bundesge-\nsetzlich dazu verpflichtet, in den abschlie\u00dfend entschiedenen F\u00e4llen R\u00fcckf\u00fchrun-\ngen durchzuf\u00fchren, wenn Ausreisepflichtige nicht freiwillig ausreise n. \nDie Familie wurde \u2013 neben der im ablehnenden BAMF -Bescheid erfolgten Beleh-\nrung \u2013 auch durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde wiederholt \u00fcber die Rechte und Pflichten \nbelehrt. In diesem Zusammenhang wurde auch \u00fcber die M\u00f6glichkeit der freiwilligen \nAusreise (am 30.  Januar 2019, 24.  September 2020, 06.  November 2020 und 17.  \nAugust 2021) unterrichtet. Die M\u00f6glichkeit zur (gef\u00f6rderten) freiwilligen Ausreise \nstand der Familie offen.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 9 \n \n Hinsichtlich der allgemein angesprochenen Thematik der Genitalbeschneidung \nhandelt es sich  um einen zielstaatsbezogenen Umstand, der ausschlie\u00dflich im Rah-\nmen des Asyl - bzw. Asylfolgeverfahrens durch das BAMF und die unabh\u00e4ngigen \nVerwaltungsgerichte zu pr\u00fcfen ist. Eine Entscheidungskompetenz der Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rde besteht nicht.  \nZu der Frage, ob d ie erfolgte Ma\u00dfnahme insbesondere mit den Art.  3 und 18 der \nUN-Kinderrechtskonvention vereinbar ist, ist auszuf\u00fchren, dass Art.  3 Abs. 1 UN -\nKinderrechtskonvention nur erfordert, dass das Wohl des Kindes ein Gesichtspunkt \nist, der vorrangig ber\u00fccksichtigt w ird. Nach dieser Bestimmung (vgl. auch \nArt. 21 UN-Kinderrechtskonvention, wonach dem Kindeswohl bei der Adoption wei-\ntergehend \u201eh\u00f6chste Bedeutung\u201c zuzumessen ist) genie\u00dft das Kindeswohl aber kei-\nnen absoluten Vorrang vor anderen Gesichtspunkten und steht dam it auch einer \nBeendigung des Aufenthalts im Bundesgebiet nicht generell und unter allen Um-\nst\u00e4nden entgegen. Gefordert wird lediglich in jedem Einzelfall eine Abw\u00e4gung zwi-\nschen den Belangen des Kindes und den \u00f6ffentlichen Belangen (vgl. OVG L\u00fcne-\nburg, B.  v. 02. Oktober 2012 \u2013 8 LA 209/11).  \nDas Bundesverwaltungsgericht f\u00fchrte (B.  v. 10.  Februar 2011 \u2013 1 B 22/10) im Falle \neiner alleinigen Abschiebung eines ausl\u00e4ndischen Elternteils eines minderj\u00e4hrigen \ndeutschen Kindes zur Kinderrechtskonvention folgende Erw\u00e4gu ngen aus, die im \nhier gegenst\u00e4ndlichen Fall der gemeinsamen Abschiebung der Familie unter Wah-\nrung der Familieneinheit umso mehr Geltung haben:  \n\u201eIn der Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichts, des Bundesverfassungs-\ngerichts und des Europ\u00e4ischen Gerichts hofs f\u00fcr Menschenrechte ist gekl\u00e4rt, dass \nes bei der im Rahmen der Ermessensentscheidung zu pr\u00fcfenden Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit einer Ausweisung einer einzelfallbezogenen W\u00fcrdigung und Abw\u00e4gung der f\u00fcr \ndie Ausweisung sprechenden \u00f6ffentlichen Belange und der gege nl\u00e4ufigen Interes-\nsen des Ausl\u00e4nders unter Beachtung der insbesondere vom Europ\u00e4ischen Ge-\nrichtshof f\u00fcr Menschenrechte zu Art.  8 Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention  \n(EMRK) entwickelten Kriterien bedarf (vgl. Urteil vom 22. Oktober 2009 \u2013 Bundes-\nverwaltungsge richt (BVerwG) 1 C 26.08 \u2013 BVerwGE 135, 137 Rn. 28 m.  w. N.). An \nder Notwendigkeit einer jeweils einzelfallbezogenen Abw\u00e4gung hat sich durch das \nnunmehr auch in Deutschland unmittelbar geltende \u00dcbereinkommen \u00fcber die \nRechte des Kindes vom 20. November 1989  (BGBl II 1992 S. 121) \u2013 UN-Kinder-\nrechtskonvention (KRK) \u2013 und dessen Art.  3 Abs. 1 nichts Wesentliches ge\u00e4ndert, \nda schon bisher gem\u00e4\u00df Art.  8 EMRK bzw. Art.  6 Grundgesetz (GG) das besondere \nGewicht der famili\u00e4ren Bindungen und insbesondere das Kindeswohl minderj\u00e4hri-\nger Kinder zu ber\u00fccksichtigen waren. Art.  3 Abs. 1 UN-Kinderrechtskonvention  \n(KRK) sieht vor, dass bei allen Ma\u00dfnahmen, die Kinder betreffen, das Wohl des \nKindes ein Gesichtspunkt ist, der vorrangig zu ber\u00fccksichtigen ist.\u201c  \nDas Kindeswohl habe j edoch nicht generell und ausnahmslos Vorrang vor dem \u00f6f-\nfentlichen Vollzugsinteresse (vgl. BVerwG, B.  v. 10.  Februar 2011 \u2013 1 B 22/10).  \nZum Aufgriff der Familie und dem Abflugzeitpunkt um 07.45 Uhr ist Folgendes aus-\nzuf\u00fchren:  \nIm Rahmen von R\u00fcckf\u00fchrungen kann  es in Einzelf\u00e4llen auch zu einem Vollzug w\u00e4h-\nrend der sogenannten \u201eNachtzeit\u201c kommen. Der bundesrechtlich ma\u00dfgebliche \nNachtzeitbegriff ist derjenige der Strafprozessordnung (StPO). Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 104 Abs. 3 Strafprozessordnung (StPO) umfasst die Nachtzeit die Stu nden von \nneun Uhr abends bis sechs Uhr morgens.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 10 \n \n Die Aufgriffe durch die Landespolizei und die Verbringung der r\u00fcckzuf\u00fchrenden Per-\nson sind an der Abflugzeit entsprechend auszurichten. Unter anderem aufgrund der \nFahrtstrecke vom Aufenthaltsort der r\u00fcckzuf\u00fchr enden Person zum Abflughafen, des \nPackens der pers\u00f6nlichen Gegenst\u00e4nde der r\u00fcckzuf\u00fchrenden Person sowie aktuell \nauch zur rechtzeitigen Durchf\u00fchrung  von erforderlichen Covid -19 Testungen ist der \nAufgriff grunds\u00e4tzlich auf mehrere Stunden vor den konkreten S tart des Flugzeugs \nfestzulegen.  \nDer Freistaat Bayern war bei der Ma\u00dfnahme am 12.  April 2022  f\u00fcr die Bundesre-\npublik Deutsch land als federf\u00fchrendes Bundesland t\u00e4tig. Bei der Planung des Flu-\nges, insbesondere Routing und Abflugzeiten, ist das jeweilig federf\u00fch rende Bun-\ndesland allerdings nicht beteiligt bzw. kann diese nicht beeinflussen. Die Planung \nerfolgt auf Bundesebene. Dabei ist auch der Bund an die Vorgaben des Brokers \nbzw. der Flugh\u00e4fen gebunden, welche typischerweise Abflu gzeiten vorgeben, die \nau\u00dferhalb  des \u201enormalen\u201c Flugverkehrs liegen. In vorliegendem Fall erfolgte die \nR\u00fcckf\u00fchrungsma\u00dfnahme in Kooperation mit \u00d6sterreich. Das Flugzeug startete dort \nab Wien um 05:00 Uhr in Richtung M\u00fcnchen. Planm\u00e4\u00dfiger Abflug war in M\u00fcnche n \num 07:45  Uhr. \nDie Abholung der  R\u00fcckzuf\u00fchrenden konnte damit zu keiner anderen Zeit erfolgen, \nda der Start des Flugzeugs im Bundesgebiet bereits in den (fr\u00fchen) Morgenstunden \nerfolgte und durch den Freistaat Bayern nicht beeinflussbar/ab\u00e4nderbar war.  \nDas Betretungsrecht bei abzuschieben den Personen (Polizeipflichtigen) zur Nacht-\nzeit st\u00fctzt sich  in der Vollzugspraxis auf Art.  37 Abs. 3 S\u00e4tze 1, 2 Bayerisches Ver-\nwaltungszustellungs - und Vollstreckungsgesetz ( BayVwZVG ). Die Polizei und die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden achten den bestehenden Rechtsrahm en und achten bei der \nUmsetzung der Ma\u00dfnahme grunds\u00e4tzlich auf eine Minimierung pers\u00f6nlicher Belas-\ntungen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 11 \n \n 8. Abgeordneter  \nAlbert  \nDuin  \n(FDP)  Wie bewertet es die Staatsregierung vor dem Hintergrund der \ngeltenden Vergabevorschriften, wenn Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen \nHand durch Kommunen ausgeschrieben werden und an der \nFormulierung der Ausschreibungstexte auch Mitarbeiter der \nKommunen ma\u00dfgeblich beteiligt sind, die sp\u00e4ter im Bieterwett-\nbewerb (direkt oder indirekt \u00fcber Gesellschaften) mitbieten und \nden Zusc hlag erhalten, welche rechtlichen Grenzen sind einer \nsolchen Verbindung von Ausschreibungserstellung und Zulas-\nsung zum Bieterwettbewerb gesetzt (bitte unter genauer Dar-\nstellung der rechtlichen Vorschriften, die ein solches Vorgehen \nbegrenzen) und welche Ko ntrollmechanismen bestehen, um in \nderartigen Konstellationen f\u00fcr Transparenz und fairen Wettbe-\nwerb zu sorgen?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Vermeidung von Interessenkonflikten bei der Auftragsverg abe ist grundleg end \nf\u00fcr die Ver h\u00fctung von Manipulationen im Vergabewesen und f\u00fcr die Sic herung des \nVertrauens der Bev\u00f6l kerung in die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des staatlichen Handelns.  \nDie Verpflichtung, Interessenkonflikte im Vergaberecht zu vermeiden, ergibt sich \nbereits aus dem v ergaberechtlichen Grundsatz der Transparenz. F\u00fcr \u00f6ffentliche \nAuftr\u00e4ge, deren Wert die EU -Schwellenwerte erreicht oder \u00fcberschreitet, en thalten \ndie Vorschriften der \u00a7\u00a7  6, 7 der Vergabeverordnung (VgV) auch f\u00fcr Kommunen ex-\nplizite u nd verbindliche Regelungen.  Dem nach besteht ein Interessenkonflikt f\u00fcr \nPersonen, die an der  Durchf\u00fchrung des Vergabeverfah rens beteiligt sind oder Ein-\nfluss auf den Ausgang eines Vergabeverfahrens nehmen k\u00f6nnen, und die ein direk-\ntes oder indirektes finanzielles, wirtschaftliches oder  pers\u00f6nliches Interesse haben, \ndas ihre Unparteilichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit im Rah men des Vergabeverfahrens \nbeein tr\u00e4chtigen k\u00f6nnte.  \nDabei wird das Bestehen eines Interessenkonflikts beispielsweise dann vermutet, \nwenn die vorstehend  genannten Personen Bewer ber oder Bieter sind. Ein Interes-\nsenkonflikt, der durch andere,  weniger einschneidende Ma\u00dfnahmen nicht wirksam \nbeseitigt werden kann, kann gem.  \u00a7 124 Abs. 1 Nr. 5 des Gesetzes gegen Wettbe-\nwerbsbeschr\u00e4nkungen (GWB) zu jedem Zeitpunkt  zum Ausschluss eines Un terneh-\nmens von der Teilnahme an einem Vergabeverfahren  f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus sind \n\u00f6ffentliche Auftraggeber bereits bei der Vorbereitung des Vergabeverfahrens  gem. \n\u00a7 7 Abs. 1 VgV verpflichtet, einer Wettbewerbsverzerrung, die durch die  Beteiligung \neines Bi eters (beispielsweise bei der Erstellung der Ausschreibungsunterlagen) ent-\nstehen  kann, durch angemessene Ma\u00dfnahmen entgegenzuwirken. Hier k\u00e4me bei-\nspielsweise die  Unterrichtung der anderen am Vergabeverfahren teilnehmenden \nUnternehmen \u00fcber alle einschl\u00e4gige n Informationen, die im Zusammenhang mit der \nVorbereitung der Ausschreibungstexte  relevant sind, in Frage. K\u00f6nnen solche Ma\u00df-\nnahmen eine Wettbewerbsverzerrung nicht  ausschlie\u00dfen, kommt auch h ier gem. \n\u00a7 124 Abs. 1 Nr. 6 GWB ein Ausschluss des Bieters von  der Teilnahme am Verga-\nbeverfahren in Betracht.  \n\u00dcber das genannte Transparenzgebot im Vergabeverfahren sind die Grunds\u00e4tze \nder genannten  Bestimmungen auch auf Verfahren unterhalb der EU -Schwellen-\nwerte \u00fcbertragbar. Weitere Regelungen  zur Verh\u00fctung von Manipulat ionen im Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 12 \n \n Vergabewesen und zur Sicherstellung eines  jederzeit transparenten und nachvoll-\nziehbaren Verfahrens ergeben sich aus der Richtlinie zur  Verh\u00fctung und Bek\u00e4mp-\nfung von Korruption in der \u00f6ffentlichen Verwaltung (Korruptionsbek\u00e4mpfungsrichtli-\nnie \u2013 Korru R), die kommunalen Auftraggebern zur Anwendung empfohlen ist.  \nKontrollmechanismen bieten f\u00fcr Auftr\u00e4ge oberhalb der EU -Schwellenwerte bei Ver-\nst\u00f6\u00dfen gegen  die Vergabebestimmungen die gesetzlich verankerten formellen \nNachpr\u00fcfungsverfahren  vor den Vergabekamme rn und Gerichten. Unterhalb der \nSchwellenwerte unterliegen die Verfahren  kommunaler Auftraggeber der staatli-\nchen Rechtsaufsicht. Aber auch interne Organisationsma\u00dfnahmen  dienen der Kon-\ntrolle. Das Staatsministerium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  (StM I) hat ein \nRundschreiben zum Thema \u201eInteressenkonflikte im Vergaberecht \u201c des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie an die Kommunen weiter-\ngeleitet  und empfohlen, entsprechend zu verfahren. Darin wird allen Ressorts der \nStaatsregie rung empfohlen, die an der Durchf\u00fchrung von Vergabeverfahren betei-\nligten Personen f\u00fcr die  vergaberechtlichen Regelungen zu Interessenkonflikten \ndurch geeignete organisatorische Ma\u00dfnahmen  zu sensibilisieren. Dazu wurde zur \nVermeidung von Interessenkonflikte n im Sinne des  \u00a7 6 VgV ein Muster einer Eigen-\nerkl\u00e4rung zur Verf\u00fcgung gestellt, die von beteiligten Personen  vor Beginn eines \nVergabeverfahrens eingeholt und der Vergabedokumentation beigef\u00fcgt werden \nkann. Au\u00dferdem hat das StMI Verhaltenskodizes gegen Korru ption sowohl f\u00fcr Mit-\narbeiter als auch f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte erarbeitet.  \nDie genannten Schreiben und Unterlagen sind auch im Internetangebot des StMI \nVergaben im kommunalen Bereich \u2013 Staatsministerium des Inn ern, f\u00fcr Sport und \nIntegration 1 abrufbar.  \n  \n                                                      \n1 bayern.de  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 13 \n \n 9. Abgeord neter  \nThomas  \nGehring  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Angesichts der gro\u00dfangelegten Durchsuchungsaktionen ge-\ngen Mitglieder der militanten Skinheadgruppe \u201eVoice of Anger\u201c \nfrage ich die Staatsregierung, welche strafrechtlichen Vorw\u00fcrfe \nund Ermittlungsverfahren den An lass der Durchsuchungswelle \ndarstellen, welche Waffen und Gegenst\u00e4nde bei den Durchsu-\nchungen sichergestellt wurden und ob sich aus den sicherge-\nstellten Beweismitteln Hinweise auf weitere strafrechtlich rele-\nvante Taten ergeben haben?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Anfrage betrifft ein noch nicht abgeschlossenes Verfahren der Kriminalpolizei-\ninspektion Memmingen unter Sachleitung der Staatsanwaltschaft Memmingen ge-\ngen der rechtsradikalen Szene zuzuordnende P ersonen wegen des  Verdachts von \nVergehen nach \u00a7\u00a7  86a, 130 Strafgesetzbuch ( StGB ). \nIm Rahmen der Durchsuchungen konnten die jeweiligen tatrelevanten Mobi ltele-\nfone, ein Lap top, nationalsozialistische Devotionalien, ein Butterflymesse r, geringe \nMengen Bet\u00e4ubu ngsmit tel sowie ein gef\u00e4lschter Impfpass und ein Blankoimpfpass \nsichergestellt werden.  \nAus ermittlungstaktischen Gr\u00fcnden sind weitergehende Ausk\u00fcnfte derzeit nicht \nm\u00f6glich. Trotz der grunds\u00e4tzlichen verfassungsrechtlichen Pflicht, Informationsan-\nspr\u00fcche des  Landtags zu erf\u00fcllen, tritt hier nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung de r betroffe-\nnen Belange im Einzel fall das Informationsinteresse des Parlaments hinter den be-\nrechtigten Interessen bei der Durch f\u00fchrung strafrechtlicher Ermittlungen zur\u00fcck. \nDas Interesse der Allg emeinheit an der Gew\u00e4hr leistung einer funktionst\u00fcchtigen \nStrafrechtspflege leitet sich aus dem Rechtsstaatsprinzip ab und hat damit ebenfalls \nVerfassungsrang.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 14 \n \n 10. Abgeordneter  \nElmar  \nHayn  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wird die Softwar e VeRA f\u00fcr be-\nstimmte Anwenderinnen bzw. Anwender oder Analystinnen \nbzw. Analysten auch als App zur Verf\u00fcgung gestellt, f\u00fcr welche \nAnwenderinnen und Anwender bzw. Anwendungsf\u00e4lle ist diese \nApp gedacht und wie funktioniert die Daten\u00fcbertragung zur App \nvor de m Hintergrund, dass VeRA keine Verbindung zum Inter-\nnet haben soll?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Software VeRA soll in einer sp\u00e4teren Ausbaustufe auch f\u00fcr speziell geschulte \nAnwender und Anwenderinnen als App, insbesondere f\u00fcr den Informatio nsaus-\ntausch bei mobilen Einsatz lagen, zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Diese App ist f\u00fcr \nden Einsatz bei der Polizei aktuell noch nicht konzipiert. Bei der Umsetzung werden \naber die entsprechenden datenschutz rechtlichen und sic herheitstechnischen Anfor-\nderungen ber\u00fccksichtigt.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 15 \n \n 11. Abgeordnete  \nRuth  \nM\u00fcller  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Antr\u00e4ge auf Genehmi-\ngung f\u00fcr die Errichtung eines Kolumbariums f\u00fcr S\u00e4rge wurden \nin Bayern bereits gestellt (bitte Auflistung mit Angab e der an-\ntragstellenden Kommunen), wer ist die genehmigende Beh\u00f6rde \n(bitte mit genauer Angabe des vorgeschriebenen Genehmi-\ngungsprocederes) und wie positioniert sich die Staatsregierung \ngegen\u00fcber diesem Bestattungsmodell?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nBei Kolumbarien handelt es sich typischerweise um oberir dische Bauwerke auf ei-\nnem Fried hof, in denen in aneinandergereihten Nischen (meist in W\u00e4nde n, mittler-\nweile auch in freiste henden Grabstellen) Urnen bestattet sind. Sie sind in Bayern \ngrunds\u00e4tzlich eine f\u00fcr die Urnen bestattung zul\u00e4ssige Einrichtung.  \nGenehmigungsantr\u00e4ge bayerischer Friedhofstr\u00e4ger f\u00fcr Kolumbarien f\u00fcr S\u00e4rge sind \nweder dem f\u00fcr das Friedhofswesen zust\u00e4ndigen Staatsministerium des Innern, f\u00fcr \nSport und Int egration noch dem f\u00fcr den Vollzug des Bestattungsrechts zust\u00e4ndigen \nStaatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege bekannt geworden. Zust\u00e4ndig f\u00fcr sol-\nche Genehmigun gen w\u00e4ren die Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden (\u00a7  31 der Bestattungs-\nverordnung \u2013 BestV).  \nDie Genehmigun g f\u00fcr die Einrichtung oder wesentliche \u00c4nderu ng eines Friedhofs \nist zu erteilen, wenn die in Art.  9 Abs. 1 des Bestattungsgesetzes (BestG) genann-\nten Anforderungen an Friedh\u00f6fe erf\u00fcllt sind und sonstige Vorschriften des \u00f6ffentli-\nchen Re chts nicht entgegenste hen (Art.  9 Abs. 2 BestG). Nach Art.  9 Abs. 1 BestG \nm\u00fcssen die F riedh\u00f6fe und die einzelnen Grab st\u00e4tten so beschaffen sein, dass sie \ndem Friedhofszweck, den Er fordernissen des Wasserhaus halts und der \u00f6ffentlichen \nSicherheit, insbesondere der Gesundheit, ent sprechen.  \nDie T otenbestattung geh\u00f6rt nach Art.  83 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \nBayern zu den Aufgaben des eigenen Wirkungskreises der Gemeinden. Sie han-\ndeln hier aufgrund ihres kom munalen Selbstverwaltungsrechts grunds\u00e4tzlich nach \neigenem Ermessen  und sind nur an die gesetzlic hen Vorschriften gebunden \n(Art. 7 Abs. 2  Gemeindeordnung \u2013 GO). Sollte ein Friedhofstr\u00e4ger in diesem Rah-\nmen die Einrichtung von Kolumbarien f\u00fcr S\u00e4rge  erw\u00e4gen und seine Friedhofssat-\nzung im Rahmen seiner Satzungsautonomie entspr echend fas sen, st\u00fcnde dem das \nBestattungs recht nicht grunds\u00e4tzlich entgegen. Der Friedhofstr\u00e4ger wird dabei auch \ndie Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und das Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine solche Bestattungseinrichtung unter \nBer\u00fccksichtigung der \u00f6rtlichen Gegebenheiten ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Derartige \nKolumbarien schr\u00e4nken die M\u00f6glichkeiten der auf den Friedh\u00f6fen \u00fcblichen Wieder-\nbelegung von Gr\u00e4bern deutlich ein, da we gen der ver\u00e4nderten Verwesungsbedin-\ngungen deutlich l\u00e4nger e Nutzungszeiten einger\u00e4umt wer den m\u00fcssen. Die Geneh-\nmigungsf\u00e4hi gkeit h\u00e4ngt von der Konstruktion im Einzelfall ab.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 16 \n \n 12. Abgeordneter  \nAlexander  \nMuthmann  \n(FDP)  Nachdem der Ministerrat als Kollegialorgan im Jahr 2016 die \nErrichtung eines Trainingszentrums f\u00fcr Spezialeinheiten sowie \neines Polizeiausbildungszentrums in Freyung  beschlossen \nhatte und sich seither sowohl das Staatsministerium des Innern, \nf\u00fcr Sport und Integration als auch das Staatsministerium f\u00fcr \nWohnen, Bau und Verkehr (insbesondere \u00fcber die IMBY) mit \nFragen zu dieser Thematik besch\u00e4ftigen und auch das Staats-\nministerium der Finanzen und f\u00fcr Heimat betroffen ist, frage ich \ndie Staatsregierung, bei welchem Ressort die Federf\u00fchrung f\u00fcr \ndieses Projekt liegt, wer innerhalb dieses Ressorts die Projekt-\nleitung tr\u00e4gt (bitte unter Nennung der zust\u00e4ndigen Organisati-\nonseinhe it sowie unter namentlicher Nennung) und inwiefern \ndiesem Ressort auch eine Koordinationsfunktion innerhalb der \nStaatsregierung und eine Kommunikationsfunktion gegen\u00fcber \nder \u00d6ffentlichkeit und der Stadt Freyung zukommt?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Federf\u00fchrung f\u00fcr das Projekt Trainingszentrum Freyung liegt beim Staatsminis-\nterium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  (StMI) . Innerhalb des Ressorts hat die \nAG Trainingszentrum Freyung beim Pr\u00e4sidium der Bereitschaf tspolizei die Projekt-\nleitung. Die Koordinierungsfunktion innerhalb der Staatsregierung und die Kommu-\nnikationsfunk tion gegen\u00fcber der \u00d6f fentlichkeit und der Stadt Freyung kommt je \nnach Fragestellu ng dem StMI und/oder dem Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei zu . \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 17 \n \n 13. Abgeordneter  \nTim \nPargent  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Ma\u00dfnahmen hat sie er-\ngriffen, um der Gemeinde Bad Alexandersbad oder dem Ge-\nsundheitszentrum ALEXBAD bei ihren Zahlungsschwierigkei-\nten in diesem Jahr zu unterst\u00fctzen, welche Gespr\u00e4che wurden \nhierzu von Mitgliedern der Staatsregierung mit der Gemeinde \nBad Alexandersbad oder dem Landkreis Wunsiedel in diesem \nJahr gef\u00fchrt und wie gedenkt die Staatsregierung, die Zah-\nlungsf\u00e4higkeit der Gemeinde Bad Alexandersbad sowie den \nWeiterbetrieb der Therme ALEXBAD langfristig zu sichern?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Gemeinde Bad Alexandersbad befindet sich bekannter ma\u00dfen in einer schwie-\nrigen haus haltswirtschaftlichen Situation. Sie ist seit mehreren Jahren nicht mehr in \nder Lage, die De ckungsl\u00fccken in ihren Haushalten entsprechend den gesetzlichen \nVorgaben zu schlie\u00dfen mit der Folge, dass sie ihre Haushaltswirtschaft nach den \nrestriktiven Vorgaben zur vorl\u00e4ufigen Haushaltsf\u00fchrung bzw. zur sog . \u201ehaushaltslo-\nsen Zeit \u201c zu f\u00fchren hat. Das bedeutet u. a., dass die Gemeinde per Gesetz grund-\ns\u00e4tzlich nur finanzielle Leistungen erbringen darf, zu denen sie rechtlich verpflichtet \nist oder die f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung notwendiger Aufgaben unaufschiebbar sind . Ein \nfinanzieller Spielraum f\u00fcr neu e Ma\u00dfnahmen besteht nicht oder \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 \nnur sehr eingeschr\u00e4nkt.  \nEs ist ureigener Bestandteil der kommunalen Selbstverwaltung einer Gemeinde, die \neigene Haushaltswirtschaft so zu planen und zu f\u00fchren, dass die s tetige Erf\u00fcllung \nder Aufgaben und die dauernde Leistungsf\u00e4higkeit gesichert sind. Es liegt daher \nzuv\u00f6rderst  in der eigenen Zust\u00e4n digkeit der Gemeinde Bad Alexandersbad, Einspa-\nrungsma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen und umzusetzen.  \nDie finanziellen Probleme der Gemeinde sind ma\u00dfgeblich auf den defizit \u00e4ren Be-\ntrieb der ge meindlichen Kur - und Gesundheitseinrichtungen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das \nBetriebsdefizit bewegt sich aktuell in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von ca. 1,5 Mio. Euro  \nj\u00e4hrlich (vor der Coronap andemie). Die Gemeinde hat inzwisc hen verschiedene \nEinsparungsma\u00dfnahmen ergriffen, ist jedoch auch  zu der Einsicht gekommen, dass \nsie allein \u00fcberfordert ist, entsprechende \u00dcbersch\u00fcsse zu er wirtschaften.  \nVor diesem Hintergrund befinden sich die Gemeinde Bad Alexandersbad, das Land-\nratsamt Wu nsiedel i. Fichtelgebirge, die Regierung von Oberfranken und die Staats-\nministerien in st\u00e4ndiger intensiver Zusammenarbeit, um L\u00f6sungen f\u00fcr die beste-\nhende schwierige Situation zu finden. Aktuell finden regelm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che unter \nLeitung von Herrn Staatsmini ster Joachim Herrmann oder Herrn Staatssekret\u00e4r \nSandro Kirchner statt.  \nEs ist dringend erforderlich, weiter an einer dauerhaften L\u00f6sun g der finanziellen \nSchwierigkei ten der Gemeinde Bad Alexandersbad zu arbeiten. So k\u00f6nnte eine \nkommunale Zusammenarbeit aus  der Region heraus in gemeinsamer Tr\u00e4gerschaft \nkommunaler Partner vor Ort ein potentiell tragf\u00e4higes \u2013 in anderen F\u00e4llen in Bayern \nauch ber eits erfolgreich praktiziertes \u2013 Szenario dar stellen. Angesichts der sich kon-\ntinuierlich verschlechternden finanziell en Lage der Gemeinde m\u00fcssen alle L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft werden, es darf  kein L\u00f6sungsweg vorschnell ver worfen wer-\nden. Ziel aller Bem\u00fchungen muss eine tragf\u00e4hige  Zukunftsperspektive f\u00fcr die Ge-\nmeinde Bad Alexandersbad sein.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 18 \n \n Um die Gemeinde Bad Alexander sbad auf diesem Weg zu unterst\u00fctzen, wurde un-\nter anderem einem Ersuchen um Amtshilfe entsprochen. Ein Mitarbeiter  des Land-\nratsamtes Wunsiedel i.  F. wird die Gemeinde im Rahmen einer vor\u00fcbergehenden \nAbordnung insbesondere bei der Be triebsf\u00fchrung des EBR Ges undheitszentrums \nunterst\u00fctzen und  hat seine Arbeit bereits aufge nommen.  \nWeitere Hilfen, z. B. im Rahmen der Bedarfs - und Stabilisierungshilfen nach \nArt. 11 Bayerisches Finanzausgleichsgesetz ( BayFAG ) werden, soweit die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr vorliegen, im R ahmen der verf\u00fcgbaren Finanzmittel unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der bayernweiten Vergleichbarkeit mit anderen antragstellenden Ge-\nmeinden gew\u00e4hrt.  \nDie Gemeinde Bad Alexandersbad hat in den Jahren 2013 bis  2020 6,66 Mio. Euro \nan Stabili sierungshilfen erhalten (f\u00fcr  das Jahr 2021 sind 200.000 Euro in Aussicht \ngestellt, die nach  Erf\u00fcllung von Auflagen ausgezahlt werden k\u00f6nnen).  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 19 \n \n 14. Abgeordnete  \nKatharina  \nSchulze  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Angesichts einer bundesweiten Durchsuchungswelle gegen \ndie Gruppe \u201eVereinte Patrioten\u201c , die Sprengstoffanschl\u00e4ge auf \ndie Stromversorgung und eine Entf\u00fchrung des Bundesminis-\nters f\u00fcr Gesundheit, Karl Lauterbach, geplant haben soll, frage \nich die Staatsregierung, an welchen Orten in Bayern Wohnun-\ngen von Tatverd\u00e4chtigen durchsucht wurden, welch e Waffen \nund Gegenst\u00e4nde bei einem 50 -j\u00e4hrigen Haupttatverd\u00e4chtigen \naus dem Landkreis Landshut sichergestellt wurden und welche \nErkenntnisse bayerische Sicherheitsbeh\u00f6rden \u00fcber die An-\nschlags - und Entf\u00fchrungspl\u00e4ne der Gruppe haben?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nDie Anfrage betrifft ein noch nicht abgeschlossenes Ermittlu ngsverfahren des Lan-\ndeskriminal amtes Rheinland -Pfalz unter Sachleitung des Generalbundesanwaltes \nbeim Bundesgerichtshof (GBA). Der GBA ist eine Bundesbeh\u00f6rde und unterliegt \ndamit allein dem parlamentarischen Kontrollrecht des Deutschen Bundestages. \nAusk\u00fcnfte zu einem dort gef\u00fchrten Verfahren sind der Staatsregierung verwehrt. \nDies gilt auch f\u00fcr Ma\u00dfnahmen bayerischer Polizeibe h\u00f6rden, die im Au ftrag des GBA \n\u2013 bzw. in diesem Fall der bis zum 25. April 2022 sachleitendenden Gene ralsstaats-\nanwaltschaft Koblenz \u2013 gef\u00fchrt werden bzw. wurden.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 20 \n \n 15. Abgeordneter  \nChristoph  \nSkutella  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, welche Gesamtkosten bisher f\u00fcr \ndie Besch affung und die Verwendung von 901 Gewehren als \nzus\u00e4tzliche Mitteldistanzwaffe angefallen sind (bitte Kosten \naufschl\u00fcsseln), von welchen Kosten sie in den n\u00e4chsten 20 \nJahren ausgeht (bitte hierbei Bezug auf ORH -Sch\u00e4tzung von \n155 Mio. Euro eingehen) und wie sie zu dem Vorwurf des \nObersten Rechnungshofs (ORH) im Jahresbericht 2022 steht, \ndass es in diesem Zusammenhang zu einem Vergabeversto\u00df \nkam?  \nAntwort des Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und Integration  \nKosten f\u00fcr die Beschaffung:  \nNach Auskunft der zentralen Beschaffungsstelle der Polizei f\u00fcr Waffen und Muni tion \nsind f\u00fcr die Beschaffung der neuen Mitteldistanzwaffe folgende Kosten angefallen:  \n \nWaffenmodell  Anzahl  Kosten  \nSCAR -L Einsatzwaffen inkl. \nAnbauteile, Maga zine, Trageriemen \nund Transportbeh\u00e4ltnis  901 St \u00fcck rd. 5,3 Mio. Euro  \nSCAR -L Trainingswaffen  72 St \u00fcck rd. 500.000 Euro  \n \nKosten f\u00fcr die Verwendung:  \nF\u00fcr die Aus - und Fortbildung mit der neuen Mitteldistanzwaffe wurde seit Einf\u00fchrung \nder Waffe folgende Munition beschafft:  \n \nArt Kosten  \nEinsatzmunition  rd. 2 Mio. Euro  \nTrainingsmunition  rd. 1,6 Mio. Euro  \n \nZu den im Jahresbericht  2022 des Obersten Rechnungshofs (ORH)  genannten Kos-\nten f\u00fcr die Anmietungen von Schie\u00dfanlagen  nehmen wir wie folgt Stellung:  \nDie Bayerische Polizei betreibt eine Reihe von Raumschie\u00dfanlagen, schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfig f\u00fcr das  Training mit Pistolen und Maschinenpistolen. F\u00fcr die im Vergleich \ndeutlich geringere Anzahl  von Ausbildungseinheiten mit Gewehren ist der Betrieb \npolizeieigener Au\u00dfenschie\u00dfanlagen  bisher w eder erforderlich noch wirtschaftlich. \nDie Anmietung privater Schie\u00dfanlagen und die  Mitnutzung von Bundeswehrschie\u00df-\nst\u00e4nden haben sich hier seit Jahren als praktikabel erwiesen.  Eine Trennung der Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 21 \n \n ohnehin anfallenden Mietkosten, anteilig f\u00fcr die neue Mitteld istanzwaffe,  ist auf-\ngrund der kurzen Frist f\u00fcr die Beantwortung der Anfrage zum Plenum nicht m\u00f6glich.  \nSch\u00e4tzkosten bei 20 -j\u00e4hriger Verwendung:  \nDie im ORH -Bericht genannte Summe von 155 Mio. Euro  beruhen gem. Nr. 46.3.3 \ndes Berichtes  zum gr\u00f6\u00dften Teil auf de n gesch\u00e4tzten Personalkosten in H\u00f6he von \n136 Mio. Euro . Die Personalkosten  f\u00fcr die Aus - und Fortbildung werden bei der \nPolizei dezentral bei den Polizeiverb\u00e4nden  verwaltet. Eine belastbare Aussage zu \nder Sch\u00e4tzung des ORH w\u00fcrde eine zeitaufwendige  Erhebung  bei den Verb\u00e4nden \nvoraussetzen. Aus den nachstehenden Gr\u00fcnden halten  wir eine Erhebung f\u00fcr nicht \nzielf\u00fchrend.  \nDie vom ORH festgestellte Steigerung der Personalkosten f\u00fcr den Ausbildungs - und \nFortbildungsbereich  sind zu gro\u00dfen Teilen dem Mehraufwand im Zus ammenhang \nmit dem neuen  Ausbildungs - und Fortbildungskonzept der Bayerischen Polizei f\u00fcr \nlebensbedrohliche Einsatzlagen  (lbEL) geschuldet, welches zeitgleich mit dem \nRollout der neuen Mitteldistanzwaffe eingef\u00fchrt  wurde. Die Polizei musste auf die \nge\u00e4ndert e terroristische Bedrohungslage  reagieren, um auch k\u00fcnftig die Sicherheit \nin Bayern bestm\u00f6glich zu gew\u00e4hrleisten. Die Anpassung  und der resultierende \nMehraufwand in der Aus - und Fortbildung f\u00fchren zwangsl\u00e4ufig zu  unvermeidbaren \nKostensteigerungen.  \nDer Schu lungsaufwand und damit die erh\u00f6hten Kosten w\u00e4ren auch bei der vom \nORH ins Spiel  gebrachten Umr\u00fcstung der vorhandenen Maschinenpistolen oder \ndem Ersatz der Maschinenpistole  durch ein neues Waffensystem in nahezu gleicher \noder zumindest \u00e4hnlicher H\u00f6he angefa llen. Es ist deshalb falsch, den gesamten \nSchulungsmehraufwand der Beschaffung dieser Mitteldistanzwaffe  zuzurechnen.  \nVergabeversto\u00df im Zusammenhang mit dem Beschaffungsverfahren:  \nIn der Pressemitteilung vom 05.  April 2022 zum ORH Jahresbericht 2022 sieht der \nORH einen Vergabeversto\u00df, da der Zuschlag dem einzigen Anbieter erteilt wurde, \nobwohl das Angebot mehrere zuvor klar definierte Ausschlusskriterien nicht erf\u00fcllte.  \nHinsichtlich der Bewertung des ORH zur vergaberechtlichen Zul\u00e4ssigkeit der Modi-\nfikation bzw. des Verwurfes von vorher definierten A -Kriterien nahm das Staatsmi-\nnisterium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration zur Pr\u00fcfmitteilung IV -900.20 -87-4-1 \ndes ORH vom 08.  Februar 2021 mit Schreiben C1 -0272 -11-17 vom  09. Juli 2021 \nwie folgt Stellung:  \nDie f\u00fc r das Vergabeverfahren zust\u00e4ndige Projektgruppe Neue Dienstwaffe vertritt \neine abwei chende Rechtsauffassung. So ging bei der Ausschreibung lediglich ein \nAngebot ein, welches die A -Kriterien Linsenschutz, Visierlinie, Farbe des Lichtmo-\nduls und Farbe de r Tas che nicht erf\u00fcllte. Nach \u00a7  63 Abs. 1 Vergabeverordnung \n(VgV) steht es im Ermessen des Auftraggebers, ob er die Ausschrei bung aufheben \nwill, wenn einer der dort aufgef\u00fchrten Tatbest \u00e4nde erf\u00fcllt ist. Bei der Ermes sensent-\nscheidung sind der Stand des Vergabeve rfahrens und die von den Bietern get\u00e4tig-\nten Aufwendungen zu ber\u00fccksichtigen.  \nDie Ausschreibung muss nur dann aufgehoben werden, wenn das Ermessen auf \nNull reduziert ist. Deshalb kommt eine Pflicht zur Aufhebung nur dann in Betracht, \nwenn ein Verfahrensab schluss nicht auf andere Weise vergaberechtskonform (also \ndiskriminierungsfrei) m\u00f6glich ist. Der Auftraggeber muss immer pr\u00fcfen, ob eine mit \nden verga berechtlichen Geboten zu verein barende Heilungsm\u00f6glichkeit besteht.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 22 \n \n Dabei wird dem ORH beigepflichtet, dass generell F\u00e4lle, die A-Kriterien nicht erf\u00fcl-\nlen, auszu schlie\u00dfen sind, so dass grunds\u00e4tzlich eine Aufhebung die Fo lge w\u00e4re. Im \nvorliegenden Verga beverfahren mussten in die Ermessenentscheidung jedoch wei-\ntere Parameter einflie\u00dfen, die dazu f\u00fchrten, dass vorliegend ausnahmsweise eine \nKorrektur m\u00f6glich war.  \nSo entschied auch das Oberlandesgericht ( OLG ) D\u00fcsseldorf (Beschluss vom \n27.05.2013 \u2013 Verg 9/13), dass es zu l\u00e4ssig sei, in einem Fall, in dem kein Angebot \nden Bedingunge n des Auftraggebers entsprach, statt der Aufhebung des Verfah-\nrens auf bestimmte Bedingungen  nachtr\u00e4glich zu verzichten, so fern dadurch kein \nBieter benachteiligt wird, das hei\u00dft in seinen Auftragschancen eingeschr\u00e4nkt werde \nund der Verzicht diskriminierungs frei erfolge.  \nVorliegend waren aufgrund der objektiven Gegebenheiten die \u00c4nderungen  \n\u2022 Verzicht auf Schutzklappen und  \n\u2022 Vorliegen der genannten A -Kriterien bei Auslieferung  \nentgegen der Auffassung des ORH diskriminierungsfrei und  dezimierten nicht die \nAuftrags chancen m\u00f6glicher anderer Bieter. Dies ergibt sich aus den Erkenntnissen \naus der Marktschau, den Bieterfragen, den R\u00fcckmeldungen poten zieller Bieter im \nRahmen des Vergabeverfahrens und der Tatsache, dass nur ein Angebot abgege-\nben wurde.  \nEs wurde dadurch kei n Bieter benachteiligt oder in seiner Chance auf einen Zu-\nschlag beein tr\u00e4chtigt oder diskriminiert. Zum einen beteiligte sich kein weiterer Bie-\nter, zum andere n stell ten die genannten Kriterien kein Hindernis f\u00fcr m\u00f6gliche an-\ndere Bieter dar.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 23 \n \n Gesch\u00e4ftsbereic h des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \n16. Abgeordneter  \nJ\u00fcrgen  \nMistol  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, nachdem gem\u00e4\u00df 21.1 der Wohn-\nraumf\u00f6rderungsbestimmungen (WFB 2022) die Dauer der Be-\nlegungsbindungen 25 oder 40 Jahre betrag en kann, frage ich \nsie, wie viele F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr Mietwohnungen in Mehrfamili-\nenh\u00e4usern wurden 2020 und 2021 gestellt, wie verteilt sich die \nDauer der Belegungsbindungen auf die beantragten Wohnun-\ngen und in wie vielen F\u00e4llen wurden im genannten Zeitraum \nDarlehen gem\u00e4\u00df 21.4 WFB 2022 vorzeitig zur\u00fcckgezahlt (bitte \nalle Teilfragen aufschl\u00fcsseln nach Regierungsbezirken und \nJahren)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie F\u00f6rderantr\u00e4ge sowie die Bindungen verteilen sich in den Jahren 202 0 und 2021 \nentsprechend den nachfolgenden Tabellen:  \n \n2020  Anzahl  \nAntr\u00e4ge  gef\u00f6rderte  \nWohnungen  25 Jahre  \nBelegungsbindung  40 Jahre  \nBelegungsbindung  \nOberbayern  44 1 280 552 728 \nNiederbayern  14 231 231 0 \nOberpfalz  24 322 312 10 \nOberfranken  7 146 90 56 \nMittelfranken  24 615 479 136 \nUnterfranken  7 120 89 31 \nSchwaben  21 527 319 208 \nGESAMT  141 3 241 2 072 1 169 \n \n2021  Anzahl  \nAntr\u00e4ge  gef\u00f6rderte  \nWohnungen  25 Jahre  \nBelegungsbindung  40 Jahre  \nBelegungsbindung  \nOberbayern  37 1 483 225 1 258 \nNiederbayern  12 262 262 0 \nOberpfalz  13 316 261 55 Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 24 \n \n Oberfranken  16 304 258 46 \nMittelfranken  26 1004  825 179 \nUnterfranken  9 211 121 90 \nSchwaben  14 393 284 109 \nGESAMT  127 3 973 2 236 1 737 \nIn den Jahren 2020 und 2021 ist es zu nachfolgenden vorzeitigen R\u00fcckzahlungen \nder F\u00f6rderdarlehen gekommen:  \n Wohnungen  \n2020  2021  \nOberbayern  32 109 \nNiederbayern  0 6 \nOberpfalz  0 11 \nOberfranken  0 0 \nMittelfranken  38 16 \nUnterfranken  0 0 \nSchwaben  8 0 \nGESAMT  78 142 \n \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 25 \n \n 17. Abgeordneter  \nMarkus  \nRinderspa-\ncher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Ma\u00dfnahmen hat sie seit \nJanuar 2022 eingeleitet, die KfZ -Verwahrstelle in der Truderin-\nger Thomas -Hauser -Stra\u00dfe an einen anderen Ort zu verlegen, \nwelche konkreten Ersatzstandorte wurden der Staatsregierung \nbislang genannt (bitte unter  Angabe von Stra\u00dfennamen und \nGrundst\u00fccken) und wieso wurden bislang keine weitergehen-\nden Eignungsuntersuchungen f\u00fcr Standortvorschl\u00e4ge durchge-\nf\u00fchrt?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nF\u00fcr das Vorgehen des Freistaat es ist ma\u00dfgeblic h, ob die Deutsche Bahn (DB) be reit \nist, die vorgesehene Trassenf\u00fchrung umzuplanen. Der Freistaat hat sich f\u00fcr die B\u00fcr-\ngervariante B1 ausgesprochen. Die DB h\u00e4lt dennoch unver\u00e4ndert an der sogenann-\nten Amtsl\u00f6sung (A0/A1) fest und ver weist hier auf den Bund al s Auf traggeber. Der \nFreistaat hat sich daher im Apr il 2022 an den Bundesmi nister  f\u00fcr Digitales und Ver-\nkehr gewandt und diesen gebeten, die DB mit Pr\u00fcfung der B\u00fcrgervariante B1 zu \nbeauftragen. Eine Antwort liegt noch nicht vor. Gleichwohl ist der Freistaat trotz der \noffenen Fragen proaktiv t\u00e4tig geworden un d sucht zusammen mit der Landes haupt-\nstadt M\u00fcnchen nach Ersatzfl\u00e4chen f\u00fcr die Verlagerung der Kfz -Verwahrstelle.  \nVon der Stadt wurde eine Fl\u00e4che in Langwied  an der Rupert -Bodner -Stra\u00dfe be-\nnannt, auf der sie selbst einen Busbetriebshof p lant. Eine eingehendere Untersu-\nchung der Fl\u00e4che auf ihre Eignung f\u00fcr die Kfz -Verwahrstelle erfolgt, sobald die  kon-\nkreten Nutzeranforderungen feststehen. Zudem wird untersucht, ob es weitere M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr eine Verlagerung de r Kfz -Verwahrstelle gibt. Hierzu wurden das \nStaatsministerium des Innern, f\u00fcr Sport und Integration und die Landeshaupt stadt \nM\u00fcnchen mit Schreiben von 13. April 2022 um Unterst\u00fctzung gebeten.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 26 \n \n 18. Abgeordneter  \nFlorian  \nSiekmann  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frag e die Staatsregierung, welche F\u00f6rderung gew\u00e4hrt sie \nderzeit f\u00fcr die Realisierung interkommunaler Rad(schnell)wege \nvon M\u00fcnchen in die Umlandkreise, ist eine F\u00f6rderung im Rah-\nmen der Radoffensive vorgesehen und wie viele Mittel im Ver-\nh\u00e4ltnis zum F\u00f6rdervolumen  wurden bei der Radoffensive insge-\nsamt beantragt?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDer Bau kommunaler Radwege inklusive Radschnellwege kann bayernweit \u00fcber \ndas Gemeindeverkehrsfinanzieru ngsgesetz (BayGVFG) und das Finanzausgleich s-\ngesetz (BayFAG) gef\u00f6rdert werden. Diese Mittel stehen auch interkommunalen \nRadwegprojekten zur Verf\u00fcgung. Im BayGVFG wurde der F\u00f6rdersatz f\u00fcr Radweg-\nma\u00dfnahmen zuletzt auf 70 bis 80 Prozent der zuwen dungsf\u00e4higen Kosten angeho-\nben. F\u00fcr Radschn ellwege, an die erh\u00f6hte Anforde rungen bez\u00fcglich Nutzerpotenzial \nund Ausbauzustand gestellt werden, stellt auch der Bund Finanzhilfen f\u00fcr Planung \nund Bau bereit.  \nDie Mittel der Radoffensive erg\u00e4nzen dies e F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Im Bewer bungs-\nzeitraum haben sich \u00fcber 200 Kommu nen mit Projektideen beworben. Da bei zeigt \nsich das Interesse der Kommunen in gleicher Weise aus den St\u00e4dten als auch aus \ndem l\u00e4ndlichen Raum. Aus den eingereichten Projektideen wird eine Fachjury im \nStaatsministerium f\u00fcr Wohnen, Ba u und Verkehr eine Auswa hl tref fen. Dabei sollen \nalle vier Tatbest\u00e4nde der Radoffensive (innovative Projekte,  interkommunale Rad-\nwege, Radwege entlang von Bahnlinien und im Wald) sowie eine ausgewogene \nRepr\u00e4sentation der Regierungsbezirke und der st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \nber\u00fccksichtigt werden. Die Mitteilung zur Projektauswahl und zum weiteren Vorge-\nhen wird voraussichtlich im Mai 2022 erfolgen. Ob dabei ein interkommunales Rad-\nwegprojekt im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen zum Zuge kommen wird, ist derzeit noch offen.  \nF\u00fcr die Radoffensive s tehen im Haushalt 2022 insgesamt 10 Mio. Euro zur Verf\u00fc-\ngung. Eine Fortf\u00fchrung der Radoffensive in den weiteren Jahren wird auch abh\u00e4n-\ngig von der Entscheidung des Landtages als Haushaltsgesetzgeber sein.  \nDie Anforderungen f\u00fcr die Bewerbungen waren bewusst g eringgehalten. F\u00fcr die \nBewerbung gen\u00fcgten eine Projektbeschreibung und Projektskizzen, es mussten \nkeine ausgearbeiteten Planungsunterlagen vorgelegt werden. Insoweit stellen die \nvon den Kommunen angegebenen Planungs - und Baukosten Sch\u00e4tzungen dar. Bei \nden eingereichten Bewerbungen \u00fcbertreffe n diese Sch\u00e4tzungen die zur Ver f\u00fcgung \nstehenden Mittel um ein Vielfaches.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 27 \n \n 19. Abgeordnete  \nUrsula  \nSowa  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Da am Campus Garching der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcn-\nchen (TUM) derzeit ein neues Leuchtturmproj ekt in der Hoch-\nschullandschaft entsteht und der Verf\u00fcgungsneubau des De-\npartments Physik laut Staatsregierung ein Musterbeispiel daf\u00fcr \nist, wie in eine innovative und zukunftsf\u00e4hige Forschungsinfra-\nstruktur investiert wird, frage ich die Staatsregierung, inw ieweit \ngepr\u00fcft wurde, ob das Bewertungssystem Nachhaltiges Bauen \nf\u00fcr den Verf\u00fcgungsneubau des Departments Physik angewen-\ndet werden kann und mit welchem Ergebnis?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nBeim Neubau des Departments Physik am Campus Garching der Technische Uni-\nversit\u00e4t M\u00fcnchen ( TUM ) ist die Anwendung des Bewertungssystems Nachhaltiges \nBauen (BNB) nicht vorgese hen. Die Haushaltsunterlage -Bau datiert bereits  aus \ndem Jahr 2017, die Bedarfs ermit tlung bereits aus dem Jahr 2015. Es liegt die in-\nzwischen \u00fcberholte Richtlinie f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Hochbauaufgaben des Frei-\nstaates Bayern (RL -Bau) 2011 zugrunde. Die Einbindung des Bewertungssystems \nBNB in den Prozess nach RL -Bau wurde erst Mitte 2021 in den zugeh\u00f6rigen Erl\u00e4u-\nterungen geregelt. Nach aktuellem Regelungsgehalt ist vom zust\u00e4ndigen Bauamt \nbereits im Zuge der Bedarfsplanung einer Gro\u00dfen Bauma\u00dfnahme eine Empfehlung \nabzugeben, inwieweit das BNB -System bei der betreffe nden Ma\u00dfnahme aus Sicht \nder Bauverwaltung angewendet werden sollte. Es ist also kurz - und mittelfristig mit \neiner steigenden Anzahl von zertifizierten Projekten zu rechnen. Erg\u00e4nzend verwei-\nsen wir auf die Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr auf \ndie Anfrage der  Abgeordneten Ursula Sowa zum i m Sitzungsplan vorgesehenen \nPlenum am 15. Februar 2022  (Drs. 18/21257)  betreffend \u201eBewertungssystem Nach-\nhaltiges Bauen  (BNB) im staatlichen Hochbau \u201c. \nF\u00fcr das vorliegende Bauprojekt bestand in dieser Sache aufgrund des Zeitpun kts \nder Bedarfsermittlung im Jahr 2015 an dieser Stelle noch kein Pr\u00fcf - oder Hand-\nlungsauftrag  an die Bauverwaltung. Doch auch ohne Anwendung einer Nachhaltig-\nkeitszertifizierung  wird bei den staatlichen Hochbauprojekten des Freistaats  den \nBelangen der Nachh altigkeit und Klimafreundlichkeit Rechnung getragen.  F\u00fcr die \nstaatlichen Bauten gelten entsprechend hohe energetische Standards, um  die Kli-\nmaschutzziele der Staatsregierung zu erreichen.  \nNeben den ohnehin geltenden gesetzlichen Vorgaben besteht eine Reihe von \nSelbstverpflichtungen des Freistaat es f\u00fcr seine eigenen Bauten. Dazu geh\u00f6ren ins-\nbesondere  die Errichtung einer Photovoltaikanlage (im vorliegenden Fall zur Ein-\nspeisung  in das Campusnetz), die Anwendung eines erh\u00f6hten D\u00e4mmstandards f\u00fcr  \ndie Geb\u00e4udeh\u00fclle und die Begr\u00fcnung der D\u00e4cher. Diese Selbstverpflichtungen  wer-\nden auch beim Neubau der Physik in Garching umgesetzt. Die haustechnischen  \nAnlagen sind in einem hohen energetischen Standard und unter Ber\u00fccksichtigung  \nvon W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung geplant, durch die allein eine j\u00e4hrliche  Kohlend ioxid-Ein-\nsparung von mehr als 1  400 Tonnen erreicht wird.  \nDie Versorgung des Geb\u00e4udes erfolgt zentral \u00fcber eine hocheffiziente Kraft -\nW\u00e4rme -Kopplungsanlage. Durch das f\u00fcr die Gro\u00dfen Bauma\u00dfnahmen des Freistaa-\ntes eingef\u00fchrte Audit  zum barrierefreien Bauen wird auch in diesem Bereich  ein sehr \nhoher Standard erreicht. Im Rahmen der projektbegleitenden Erschlie\u00dfungsma\u00df-Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 28 \n \n nahme  wird neben dem Geb\u00e4ude ein Parkhaus errichtet, welches mit  einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Elektrolades\u00e4ulen ausstatte t ist. Die Errichtung des  Parkhauses \ndient auch dazu, den Fl\u00e4chenverbrauch insgesamt durch das mehrgeschossige  \nParken zu vermindern.  \nMit den getroffenen Ma\u00dfnahmen wird ein zukunftsf\u00e4higes, innovatives und nach-\nhaltiges Geb\u00e4ude errichtet.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 29 \n \n 20. Abgeordnete  \nGabri ele \nTriebel  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, inwiefern erfolgte die am 11. April \n2022 bekannt gemachte Vergabe der Ma\u00dfnahme \u201eKnoten \nM\u00fcnchen Westkopf Pasing, Projektsteuerungsleistungen\u201c an \nden Auftragnehmer bereits unter Ber\u00fccksichtig ung der zwi-\nschenzeitlich getroffenen Entscheidung zugunsten des vierglei-\nsigen, statt wie bislang nur dreigleisigen Ausbaus der Linie S4 \nbis Eichenau, wie fanden diese ver\u00e4nderten Ausbaupl\u00e4ne be-\nreits konkret Eingang in die Ausschreibung, auch in Bezug auf \ndie bislang noch nicht finalisierte Entscheidung bez\u00fcglich der \nAnordnung der Gleise f\u00fcr die S -Bahn und hinsichtlich der Um-\nsetzung als Au\u00dfen, - oder Innenbahnsteige?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr  \nDie angesprochene Ausschreibung bzw. Vergab e umfasst Projektsteuerungsleis-\ntungen, die in eigener Verantwortung vom Eisenbahninfrastrukturunternehmen DB \nNetz AG am Markt angefragt wurden.  \nDie bisherigen Planungen f\u00fcr den Westkopf Bahn hof Pasing sehen einen vierglei-\nsigen Ausbau vor.  \nAussag en zur Lage der S -Bahngleise sind im Rahmen der von DB Netz angefrag ten \nProjektsteuerungsleistungen noch nicht zu treffen. Vielmehr muss dies im Rahmen \nder weiteren Planungsschritte, welche durch die Projektsteuerung betreut werden, \nentschieden werden.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 30 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Justiz  \n21. Abgeordnete  \nGisela  \nSengl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, mit welchen Energietr\u00e4gern wer-\nden die Justizvollzugsanstalten (JVAs) beheizt und mit Strom \nversorgt; wie hoch ist der Anteil d er erneuerbaren Energien und \ngibt es Konzepte, um den Anteil der erneuerbaren Energien zu \nerh\u00f6hen und die JVAs energieunabh\u00e4ngiger aufzustellen?  \nAntwort des Staatsministeriums der Justiz  \nIm Rahmen der Beheizung der 36 Justizvollzugsanstalten kommen Holz (vor allem \nin Form von Hackschnitzeln und Pellets), Fernw\u00e4rme, Strom, Gas (einschlie\u00dflich \nBiogas) und \u00d6l zum Einsatz. Strom wird, soweit er nicht mith ilfe ins besondere von \nPhotovoltaik oder Blockheizkraftwerken selbst erzeugt wird, weit \u00fcberwiegend von \nVersorgungsunternehmen bezog en, wobei die jeweiligen Justiz vollzugsanstalten \neigenst\u00e4ndige Vertr\u00e4ge na ch Ma\u00dfgabe des Vergaberechts ab schlie\u00dfen. Es ist da-\nvon auszugehen, dass seitens der Versorgungsunternehmen im Rahmen der \nStromerzeugung s\u00e4mtliche in D eutschl and verbreiteten Energie tr\u00e4ger wie Bio-\nmasse, Geothermie, Wind - und Wass erkraft, Photovoltaik, Kernener gie sowie Gas, \nKohle und \u00d6l zum Einsatz kommen.  \nDer Anteil erneuerbarer Energien l\u00e4sst sich binnen der zur Verf\u00fcgung stehenden \nZeit nicht ermitteln.  \nBei s \u00e4mtlichen Bauvorhaben des J ustizvollzugs wird gro\u00dfes Augen merk auf Wirt-\nschaftlichkeit und Energieeffizienz gelegt. Vor allem neu gebaute und sanierte Ge-\nb\u00e4ude gen\u00fcgen daher strengen Anforderungen. So soll etwa die in Planung befind-\nliche Justizvollzugsanstal t Marktredwitz durch den Einsatz von Photovoltaik und \nW\u00e4rmepumpentechnologie im sp\u00e4teren Betrieb weitgehend kli maneutral sein. Zur \nEnergieeinsparung im Bestand kommen vielfach Contracting -Vertr\u00e4ge zum Einsatz. \nDar\u00fcber hinaus we rden insbesondere die Sonderp rogramme f\u00fcr Photovoltaikanla-\ngen auf staatlichen Geb\u00e4uden sowie zur energetischen  Sanierung staatlicher Ge-\nb\u00e4ude und das Investitionsprogramm zur Modernisierung  von Justizgeb\u00e4uden in \nAnspruch genommen, um den Anteil erneuerbarer  Energien zu erh\u00f6hen und die \nJustizvollzugsanstalten zugleich energieunabh\u00e4ngiger  aufzustellen. Im \u00dcbrigen be-\nkennt sich der Justizvollzug zu den ambitionierten  Zielen des Klimaschutzgesetzes \nsowie des Klimaschutzprogramms  und leistet seinen Beitrag zu deren Erreichung \nauf dem Weg zu e iner klimaneutralen Staatsverwaltung.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 31 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \n22. Abgeordneter  \nMatthias  \nFischbach  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, mit welchem Anteil (bitte abso-\nlute und relative Zahlen) von hochbegabten Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern nach den g\u00e4ngigen wissenschaftlichen Definitionen \nund nach Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung in den einzelnen \nSchularten und Jahrgangsstufen in Bayerns Schulen zu rech-\nnen ist, wie hoch die Anzahl dieser in den vom Freistaat einge-\nrichteten Hochbegabtenklassen sowie bei anderen, spezifi-\nschen F\u00f6rderangeboten des Freistaates ist (bitte Alter der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Jahrgangsstufe und Schulart ange-\nben sowie auf m\u00f6gliche bzw. bekannte \u00dcberschneidungen zwi-\nschen den F\u00f6rderangeboten ei ngehen) und wie die Zugangs-\ntests/Zugangspr\u00fcfungen zu den Hochbegabtenklassen und \nanderen, spezifischen F\u00f6rderangeboten in den vergangenen \nJahren abgelaufen sind (bitte j\u00e4hrliche Teilnehmerzahl insge-\nsamt und nach Regierungsbezirken und ggf. einzelnen Ange-\nboten untergliedert angeben sowie Aufnahmequote in die ver-\nschiedenen Angebote und Testablauf darstellen)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nAnteil von hochbegabten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in den einzelnen Schul-\narten  und Jahrgangsstufen  \nAufgrund einer Vielzahl h\u00f6chst unterschiedlicher Beschreibungsformen in der Fach-\nliteratur  gibt es keine einheitliche Definition des Begriffs \u201e(Hoch -)Begabung \u201c. Als ein  \ngrundlegendes Kriterium f\u00fcr (Hoch -)Begabung wird jedoch eine weit \u00fcberdu rch-\nschnittliche  Intelligenz angesehen: In der psychologischen Diagnostik gelten dabei \ndiejenigen  Personen als hochbegabt, die einen IQ von mindestens 130 erzielen \u2013 \ndas sind ca.  2 Prozent  der Bev\u00f6lkerung. Erg\u00e4nzend m\u00fcssen noch weitere Faktoren \nber\u00fccksichti gt werden:  So wird in multifaktoriellen Begabungsmodellen wie dem \nM\u00fcnchner Begabungsmodell  [Heller 2001] das Zusammenspiel von kognitiven Be-\ngabungsfaktoren, nichtkognitiven  Pers\u00f6nlichkeitsmerkmalen ( u. a. Leistungsmoti-\nvation, Selbstkonzept, Ausdauer)  und U mweltfaktoren ( u. a. emotionale Unterst\u00fct-\nzung, kritische Lebensereignisse,  Schulklima) als konstitutiv f\u00fcr das Potential zum \nZustandekommen sp\u00e4terer  Hochleistungen angesehen. Eine genaue Angabe der \nZahl der hochbegabten Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler in den einz elnen Schularten bzw. \nJahrgangsstufen ist nicht m\u00f6glich,  da das Merkmal Hochbegabung seitens des \nStaatsministeriums in den amtlichen  Schuldaten nicht erhoben wird. Der Anteil der \nhochbegabten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler  d\u00fcrfte nur bei einem geringen Teil durc h \nIQ-Testung nachgewiesen sein, da diese  Testung nur individuell ( z. B. auf Wunsch \nder Eltern oder bei Aufnahme in die F\u00f6rderklasse)  vorgenommen wird.  \nAnzahl hochbegabter Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Hochbegabtenklassen und  \nanderen, spezifischen F\u00f6rderangeb oten des Freistaat es \nDie F\u00f6rderung begabter und besonders leistungsf\u00e4higer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler  \nstellt eine wichtige Aufgabe des Schulsystems und jeder einzelnen Schule  dar. Da-\nbei ist eine breite Palette an Ma\u00dfnahmen speziell auf die F\u00f6rderung von hoch be-\ngabten  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ausgerichtet und umfasst neben Schullaufbahn  \nverk\u00fcrzenden Ma\u00dfnahmen (Akzeleration) auch zus\u00e4tzliche, \u00fcber den Unterricht Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 32 \n \n hinausgehende  Angebote (Enrichment). Mit den verschiedenen Schularten des dif-\nferenzierten  Schulsyste ms werden den Lernenden zudem passgenaue Bildungs-\ng\u00e4nge angeboten,  die deren unterschiedlichen Neigungen und Interessen, Bega-\nbungen und F\u00e4higkeiten  entsprechen. Innerhalb der einzelnen Schularten ist die \nindividuelle F\u00f6rderung  von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ein fester Bestandteil der \nUnterrichtsorganisation.  Dar\u00fcber hinaus lassen sich in den unterschiedlichen Schul-\narten u. a. folgende spezifische  Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von besonderen Bega-\nbungen anf\u00fchren: Im Grundschulbereich  werden individualisierende und differen-\nzierende Ma\u00dfnahmen innerhalb  des Klassenverbands umgesetzt. Die Einrichtung \nvon eigenen Klassen oder Schulen  f\u00fcr besonders begabte Kinder ist in Bayern nicht \nvorgesehen. Auch in der Mittelschule  besteht die M\u00f6glichkeit, durch differenzie-\nrende Ma\u00dfna hmen innerhalb des Unterrichts  und zus\u00e4tzliche Angebote auch mit \nUnterst\u00fctzung von F\u00f6rderlehrkr\u00e4ften besondere  Begabungen von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern zu f\u00f6rdern (wie z. B. Gruppenarbeit, Freiarbeit,  Helfersysteme). Dar\u00fcber \nhinaus wird z. B. f\u00fcr besonders  leistungsf\u00e4hige Mittelsch\u00fclerinnen  und Mittelsch\u00fcler \nder vierj\u00e4hrige Bildungsgang \u201eMittlere -Reife -Zug\u201c zum mittleren Schulabschluss an-\ngeboten, der Unterrichtsstoff auf erh\u00f6htem Anforderungsniveau  mit mittelschulspe-\nzifischen Methoden vermittelt.  \nBesonders leistungsf\u00e4hige und begabte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben an den \nRealschulen  im Rahmen der \u201eBestenf\u00f6rderung \u201c unter bestimmten Voraussetzungen \ndie M\u00f6glichkeit, sogenannte Talentklassen oder Talentgruppen zu besuchen. Nach \ndem Grundsatz des Enrichment beleg en sie dort in den Jahrgangsstufen 7 bis 10 \nein zus\u00e4tzliches  Profilfach, in dem sie auch eine erg\u00e4nzende Abschlusspr\u00fcfung ab-\nlegen.  \nIm Bereich der beruflichen Schulen f\u00fchren doppelqualifizierende Angebote wie die  \n\u201eDuale Berufsausbildung und Fachhochschulrei fe\u201c (DBFH) sowie die \u201eBerufsschule  \nPlus \u2013 BS+\u201c besonders leistungsf\u00e4hige und motivierte Jugendliche, die bereits \u00fcber  \neinen mittleren Schulabschluss verf\u00fcgen und h\u00f6here schulische Abschl\u00fcsse anstre-\nben, parallel zu einer Berufsausbildung in drei Jahren auch  zu einer Fachhochschul-\nreife.  \u00dcberdies steht \u00fcberdurchschnittlich erfolgreichen Absolventen der Fachober-\nschule  mit einem Notendurchschnitt von mindestens 3,0 im Zeugnis der Fachhoch-\nschulreife  die Jahrgangsstufe 13 der Fachoberschule offen. Bei Nachweis aus rei-\nchender  Kenntnisse in einer zweiten Fremdsprache erhalten sie die allgemeine \nHochschulreife.  \nBegabtenf\u00f6rderung ist auch Kernaufgabe jedes einzelnen Gymnasiums. So werden  \nleistungsstarke Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Regelunterricht z. B. durch binnendif-\nferenzierende  Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert. Dar\u00fcber hinaus bestehen an jedem Gymna-\nsium vielf\u00e4ltige F\u00f6rderangebote f\u00fcr hochbegabte und besonders leistungsf\u00e4hige  \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler z. B. in Form von Wettbewerbsteilnahmen, Pluskursen,  \ndie sich mit verschiedenen th ematischen Schwerpunktsetzungen der Interessen \nHochbegabter  annehmen, oder Wahlunterricht. Das F\u00f6rderangebot wird erg\u00e4nzt \ndurch Angebote  auf Bezirksebene z. B. in Form von Sch\u00fclerakademien oder Feri-\nenseminaren  sowie an der Schnittstelle Schule -Hochschule z. B. in Form des Uni-\ntags oder Fr\u00fchstudiums.  \nZus\u00e4tzlich werden an insgesamt neun Gymnasien in s\u00e4mtlichen Regierungsbezir-\nken Bayerns spezielle F\u00f6rderklassen f\u00fcr hochbegabte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nangeboten.  In den F\u00f6rderklassen werden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Spitzenbe-\ngabungen  erg\u00e4nzend zu dem an der Stundentafel und an den Lehrpl\u00e4nen orientier-\nten Unterricht  durch besondere Unterrichts - und Betreuungsangebote in ihrer kog-\nnitiven, emotionalen  und sozialen Entwicklung gef\u00f6rdert. Das F\u00f6rderangebot rich tet \nsich dabei nicht nur  an Kinder, deren herausragende Begabung durch entspre-\nchende schulische Leistungen  dokumentiert wird, sondern kommt auch in F\u00e4llen in Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 33 \n \n Betracht, in denen zwar nur  m\u00e4\u00dfige Schulleistungen vorliegen, in denen jedoch be-\nsondere Kreativit\u00e4 t und Originalit\u00e4t  beim Umgang mit Problemen oder Befunde der \nBegabungsdiagnostik das Vorliegen  einer weit \u00fcberdurchschnittlichen Intelligenz \nvermuten lassen. Zum Schuljahr  2021/2022 wurden an den neun Standorten insge-\nsamt ca. 183 Sch\u00fclerinnen und  Sch\u00fcler (ca. 20 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler je Stand-\nort) in Jahrgangsstufe 5 neu in die  Hochbegabtenklasse aufgenommen. Eine Zu-\nsammenstellung von Sch\u00fclerzahlen in  den h\u00f6heren Jahrgangsstufen der Hochbe-\ngabtenklassen sowie zum Alter der Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler war in der K\u00fcrze der \nzur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht m\u00f6glich.  Dies w\u00fcrde f\u00fcr die betroffenen Schulen \nzudem einen erheblichen zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand  darstellen. Ausgehend \nvon ca. 20 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern pro Jahrgang  und Standort kann allerdings \nangenommen werden, dass aktuell ca. 1  040 Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler in den \nHochbegabtenklassen an den verschiedenen Standorten  in den Jahrgangsstufen 5 \nbis 10 unterrichtet werden. Nach Jahrgangsstufe 10 werden  die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler in die Qualifikation sstufe \u00fcbergef\u00fchrt und der Klassenverband  i. d. R. auf-\ngel\u00f6st. Auch in der gymnasialen Oberstufe werden allerdings weiterhin  schulspezi-\nfische, wie z. B. das TUMKolleg, oder schul\u00fcbergreifende F\u00f6rderangebote,  wie z. B. \ndie Elitenetzwerk -Bayern -Seminare f\u00fcr S ch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aus  den Hochbe-\ngabtenklassen in Jahrgangsstufe 12, angeboten.  Spezifische Daten dazu, wie viele \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, bei denen eine Hochbegabung  diagnostiziert wurde, an \nden anderen, spezifischen F\u00f6rderangeboten teilnehmen,  werd en nicht systema-\ntisch erhoben und liegen dem Staatsministerium dementsprechend  nicht vor.  \nZugangstests / Zugangspr\u00fcfungen zu den Hochbegabtenklassen und ande-\nren, spezifischen F\u00f6rderangeboten in den vergangenen Jahren  \nDa die Begriffe \u201eZugangstest \u201c bzw. \u201eZugangspr\u00fcfungen \u201c im Rahmen der Anfrage  \nzum Plenum  nicht  genauer definiert werden, wird im Folgenden davon ausgegan-\ngen, dass darunter das  Aufnahmeverfahren in die Hochbegabtenklassen bzw. das \nF\u00f6rderangebot verstanden  wird.  \nAntr\u00e4ge auf Aufnahme in die Hochbegabtenklassen werden im Gymnasialbereich \nvon Seiten der Erziehungsberechtigten an das in Frage kommende Gymnasium ge-\nrichtet.  \nDie Antr\u00e4ge sollen neben einer kurzen Begr\u00fcndung der Bewerbung mindestens fol-\ngende  Unterlagen enthalten: Jahreszeugnis der 3.  Klasse, Information der Grund-\nschule  \u00fcber den Leistungsstand Ende Januar, \u00dcbertrittszeugnis, Hinweise auf zu-\ns\u00e4tzliche  Qualifikationen musikalischer, k\u00fcnstlerisch -gestalterischer, sportlicher und \nsozialer  Art aus dem au\u00dferschulischen Bereich sowie ggf. weit ere vorhandene Un-\nterlagen.  Die Schulen entscheiden dar\u00fcber, ob eine Bewerberin bzw. ein Bewerber \nzu dem  mehrstufigen Aufnahmeverfahren eingeladen wird, bei dem mittels einer \nBegabungstestung  und eines Testunterrichts ein Urteil \u00fcber die Eignung f\u00fcr den \nBesuch einer  Hochbegabtenklasse gewonnen werden soll. Auf Basis der einzu-\nreichenden Unterlagen  und des Aufnahmeverfahrens treffen die Schulen die end-\ng\u00fcltige Entscheidung  \u00fcber die Aufnahme. F\u00fcr das Schuljahr 2021/2022 konnten \nz. B. von ca. 320 Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fclern, deren Erziehungsberechtigte einen \nAntrag auf Aufnahme in die  f\u00fcnfte Jahrgangsstufe der Hochbegabtenklasse gestellt \nhaben, insgesamt ca. 183  Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern (je Schule ca. 20 Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler) eine Zusage  erteilt werden. Dies en tspricht einer Aufnahmequote \nvon ca. 57 Prozent  (2019/2020: ca.  51 Prozent ; 2020/2021: ca. 47  Prozent ). Bei den \nanderen, spezifischen F\u00f6rderangeboten erfolgt die Auswahl der Sch\u00fclerinnen  und \nSch\u00fcler auf Grundlage verschiedener Kriterien. Hierbei werden je nach F\u00f6rderan-\ngebot  z. B. die schulischen Leistungen, eine au\u00dfergew\u00f6hnliche intellektuelle \nSch\u00e4rfe  und Reife, besonders breit gestreute Interessen, die erfolgreiche Teilnahme \nan einem  Auswahlgespr\u00e4ch und/oder das soziale Engagement bei der Auswahl der Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 34 \n \n Bewer berinnen  und Bewerber herangezogen.  Konkrete Zahlen, wie viele Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler sich j\u00e4hrlich f\u00fcr andere, spezifische  F\u00f6rderangebote bewerben, \nwerden von Seiten des Staatsministeriums nicht systematisch  erhoben. Dement-\nsprechend ist die Angabe einer  Aufnahmequote nicht m\u00f6glich.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 35 \n \n 23. Abgeordneter  \nChristian  \nFlisek  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, an welchen Schulen in Bayern \n(bitte Angabe aufgelistet nach den jeweiligen Schularten und \nSchulen) unterrichten im laufenden Schuljahr wie viele Lehre-\nrinnen bzw. Lehrer wie viele Sch\u00fclerinnen bzw. Sch\u00fcler?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDer beiliegenden Tabelle *) ist die Anzahl der Lehrkr\u00e4fte sowie Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler  an allgemeinbildenden Schulen mit Unterrichtsstunden im Fach  Islamischer \nUnterricht  im Schuljahr 2021/2022 in Aufgliederung nach Schulart und Schule zu \nentnehmen.  F\u00fcr die beruflichen Schulen liegen noch keine amtlichen Daten zum \nSchuljahr  2021/2022 vor.  \n \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Tabelle ist als pdf -Dokument hier ein-\nsehbar.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 36 \n \n 24. Abgeordneter  \nMartin  \nHagen  \n(FDP)  Welche Beh\u00f6rde bzw. Dienstleister betreibt und sichert im \nSinne der IT -Sicherheit das WordPress CMS System, das unter \nder Domain bayern.de l\u00e4uft (falls unterschiedlich bitte nach Be-\ntrieb und Sicherheit aufschl\u00fcsseln) und warum ist es f\u00fcr bay-\nern.de sicherhe itstechnisch akzeptabel das quelloffene und po-\npul\u00e4rste CMS der Welt, WordPress, zu verwenden w\u00e4hrend das \nStaatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus in der Ausschrei-\nbung 2020/S 248 -617940 festgestellt hat (Zitat: \u201e[...] dass das \nverwendete CMS auf dem Mark t weniger gel\u00e4ufig ist und des-\nsen Schwachstellen daher nicht bekannt sind, so dass auch \nVorteile mit Blick auf die Sicherheit gesehen werden.\u201c), dass \nweniger gel\u00e4ufige CMS Systeme Vorteile im Blick auf die Si-\ncherheit bieten und sich deshalb f\u00fcr eine CMS L\u00f6 sung der \nAgentur 2 Gesellschaft f\u00fcr Kommunikation und Design mbH \nentschieden hat und, insofern dieses \u201eSecurity by Obsucrity\u201c Si-\ncherheitskonzept f\u00fcr CMS Systeme gilt, aber auf Arbeitsplatz-\nrechnern das extrem popul\u00e4re Betriebssystem der Welt, \nWindows, einge setzt wird und nicht z.  B. das vollkommen un-\nbekannte und folgerichtig sicherere Betriebssystem menuetOS \n1, f\u00fcr welche Softwarearten sieht die Staatsregierung die Unbe-\nkanntheit der Software f\u00fcr ein ausschlaggebendes Kaufargu-\nment in Ausschreibungen (bitte Ar ten der Software f\u00fcr die dies \ngilt vollst\u00e4ndig auflisten)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDer in der Anfrage  zum Plenum  mit Blick auf die Ausschreibung des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  (StMUK)  2020/S  248-617940 hergestellte Zusam-\nmenhang ist nicht tragf\u00e4hig. Das verwendete  Zitat bezog sich nicht auf das Word-\nPress -CMS oder die Domain bayern.de. Es bezog  sich ausschlie\u00dflich auf die wei-\ntere Verwendung des bereits vom StMUK genutzten  CMS in der genannten Aus-\nschreibung . Informationen zum fragegegenst\u00e4ndlichen Verhandlungsverfahren mit \nTeilnahmewettbewerb  sind einsehbar im Beiblatt zum Amtsblatt der EU unter  2. \n\u201eSecurity through obscurity \u201c war und ist kein leitendes Argument f\u00fcr Anschaffung \nvon Software im StMUK, sondern  lediglich ein st\u00fctzender, zus\u00e4tzlicher Vorteil, der \nin der  betreffenden Ausschreibung herangezogen wurde.  \nDie Verwendung eines nicht -quelloffenen CMS hat den Vorteil, dass durch man-\ngelnde  Transparenz potenziellen Angreifern weniger Informationen zur Verf\u00fc gung  \nstehen. Dies kann daher als zus\u00e4tzlicher Schutzfaktor vor offensichtlichen Angriffen  \ngesehen werden.  F\u00fcr die Anschaffung von CMS gibt es im Unterschied zu den An-\nforderungen an den  Standardarbeitsplatz keine ressort\u00fcbergreifende Richtlinie.  \n  \n                                                      \n1 http://www.menuetos.net/  \n2 https://ted.europa.eu/udl?uri=TED:NOTICE:536145 -2020:TEXT:DE:HTML  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 37 \n \n 25. Abgeordne ter \nDr. Helmut  \nKaltenhau-\nser \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, in welchem finanziellen Umfang \ndie am 22.  April 2022 per Pressemitteilung des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Unterricht und Kultus angek\u00fcndigte Verl\u00e4ngerung der \nBerufseinstiegsbegleitung ab dem Schul jahr 2022/2023 und \ndar\u00fcber hinaus vorgesehen ist (bitte hierbei auch den Haus-\nhaltstitel angeben, aus dem das Programm finanziert werden \nsoll), ob sie garantieren kann, dass die Berufseinstiegsbeglei-\ntung in diesem Jahr ohne Unterbrechung erfolgt und ob die nun \nzugesagten Mittel inhaltlich dieselben Ma\u00dfnahmen umfassen \nwie vor der Coronakrise?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nMit der Fortsetzung der Berufseinstiegsbegleitung um eine weitere Einstiegskohorte  \nim Schuljahr 2022/2023 wird es m\u00f6glich, die von der Coronap andemie besonders  \nbetroffenen Jugendlichen beim \u00dcbergang Schule -Beruf zus\u00e4tzlich individuell zu f\u00f6r-\ndern,  indem pandemiebedingte R\u00fcckst\u00e4nde gerade im Bereich der Berufsorientie-\nrung aufgegriffen werden k\u00f6nnen.  Im Rahmen der Kofinanzierung der Einstiegsko-\nhorte 2022/2023 durch die Regionaldirektion  Bayern der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nin H\u00f6he von 50 Prozent  wird f\u00fcr die 36 -monatige  Laufzeit von einem Mittelbedarf \ndes Freistaates in H\u00f6he von bis zu 18,85 Mio.  Euro  ausgegangen.  Die Ma\u00dfnahme \nwird aus Haushaltsmitteln zur Unterst\u00fctzung von Sch\u00fclern und Sch\u00fclerinnen  mit \npandemiebedingten R\u00fcckst\u00e4nden und zur Berufsorientierung finanziert.  Mit Blick \nauf den Umstand, dass die laufende Einstiegskohorte bei einer Laufzeit von  36 Mo-\nnaten im  M\u00e4rz 2022 begonnen hat und die Einstiegskohorte 2022/2023 bei  gleicher \nLaufzeit im M\u00e4rz 2023 starten wird, ist eine nahtlose Fortf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme  \nsichergestellt.  Inhaltliche \u00c4nderungen an der Ma\u00dfnahme sind nicht geplant.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 38 \n \n 26. Abgeordnete  \nClaudia  \nK\u00f6hler  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler k\u00f6nnen ab September im Schuljahr 2022/2023 im Rahmen \nder Berufseinstiegsbegleitung unterst\u00fctzt werden, in welcher \nH\u00f6he stehen insbesondere f\u00fcr die am Freitag vom Staat sminis-\nterium f\u00fcr Unterricht und Kultus angek\u00fcndigte Fortsetzung der \nBerufseinstiegsbegleitung Haushaltsmittel und ggf. Mittel der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Verf\u00fcgung, die \u00fcber die Mittel in \nKap. 13 19 hinausgehen, und von welchem Finanzbedarf geht \nsie a b dem Haushaltsjahr 2023 aus?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nMit der Fortsetzung der Berufseinstiegsbegleitung um eine weitere Einstiegskohorte  \nim Schuljahr 2022/2023 wird es m\u00f6glich, die von der Coronap andemie besonders  \nbetroffenen Jugendlichen beim \u00dcbergang Schule -Beruf zus\u00e4tzlich individuell zu f\u00f6r-\ndern,  indem pandemiebedingte R\u00fcckst\u00e4nde gerade im Bereich der Berufsorientie-\nrung aufgegriffen werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Einstiegskohorte 2022/2023 sind 3500  \nTeilnehmerpl\u00e4tze vorg esehen.  \nDie Ma\u00dfnahme wird aus Haushaltsmitteln zur Unterst\u00fctzung von Sch\u00fclerinnen und  \nSch\u00fclern mit pandemiebedingten R\u00fcckst\u00e4nden und zur Berufsorientierung finan-\nziert.  Zur Sicherstellung der Kofinanzierung durch die Regionaldirektion Bayern der \nBundesagent ur f\u00fcr Arbeit in H\u00f6he von 50 Prozent  der Gesamtkosten wird von einem \nMittelbedarf  seitens des Freistaats von bis zu 18,85 Mio. Euro  f\u00fcr die gesamte 36 -\nmonatige  Laufzeit ausgegangen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 39 \n \n 27. Abgeordneter  \nHelmut  \nMarkwort  \n(FDP)  Vor dem Hintergrund des durch das Sta atsministeriums f\u00fcr Un-\nterricht und Kultus im August 2021 gestarteten Vergabeverfah-\nrens zu einer \u201eRahmenvereinbarung \u00d6ffentlichkeitsarbeit und \nKommunikation\u201c mit einem gesch\u00e4tzten Wert von 4 Mio. Euro \nbzw. einem maximalen Auftragsvolumen von 5 Mio. Euro fra ge \nich die Staatsregierung, auf welcher Haushaltsgrundlage dieser \nVorgang stattfand, welche kommunikativen Ziele damit verfolgt \nwerden, die einen Auftrag in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung rechtferti-\ngen (bitte Bezug nehmen auf einzelne kommunikative Defi-\nzite/Bed\u00fcrfni sse, die im Vorfeld des Vergabeprozesses identifi-\nziert worden sind sowie die verfassungsgem\u00e4\u00dfen Grenzen f\u00fcr \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit durch die Staatsregierung) und mit wel-\nchen Folgekosten bei der Durchf\u00fchrung von Kampagnen im Zu-\nsammenhang mit dieser Vergabe i n den kommenden vier Jah-\nren kalkuliert wird?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nInformationen zum fragegegenst\u00e4ndlichen Verhandlungsverfahren mit Teilnahme-\nwettbewerb  sind einsehbar im Beib latt zum Amtsblatt der EU unter 1. \nHaushaltsg rundlage  \nDer in der Auftragsbekanntmachung (siehe Nr. 1) angegebene Auftragswert ist ein  \nSch\u00e4tzwert. Das dort angegebene h\u00f6chste Abrufvolumen ist ein Maximalbetrag, der  \nnicht zwingend erreicht werden muss (Rahmenvertrag). Innerhalb der Vertragslauf-\nzeit wird mit einem Leistungsumfang von durchschnittlich zwei bis drei Werbekam-\npagnen,  als einzelne Informationseinheiten, pro Kalenderjahr gerechnet. H\u00f6he und  \nUmfang werden auf Grundlage der Inhalte, Zielgruppe(n) und Kommunikations-\nwege  vorab festgelegt.  Die K alkulation beruht auf Haushaltmitteln, die durch Um-\nschichtung von Ausgaben  innerhalb der bestehenden Haushaltsmittel der \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit des Staatsministeriums  f\u00fcr Unterricht und Kultus (StMUK) freigesetzt \nwerden konnten. Damit sind  zwei Kampagnen pr o Kalenderjahr grunds\u00e4tzlich ab-\ngedeckt. Inwieweit zudem eine  dritte Kampagne m\u00f6glich ist, wird von der aktuellen \nNotwendigkeit und zur Verf\u00fcgung  stehender Ausgabenreste des jeweiligen Kalen-\nderjahres abh\u00e4ngig gemacht.  \nKommunikative Ziele  \n(entspricht II.1.4 der Auftragsbekanntmachung)  \nF\u00fcr das StMUK besteht die Notwendigkeit, eine breite \u00d6ffentlichkeit \u00fcber aktuelle  \nVorg\u00e4nge und Ma\u00dfnahmen des StMUK im schulischen Kontext sowie \u00fcber schuli-\nsche  Themen in Form von Kampagnen zeit - und b\u00fcrgernah zu informieren. Die  bis-\nherige  Informationsweitergabe soll durch zeitgem\u00e4\u00dfe Kommunikationsformen er-\ng\u00e4nzt  werden. Vor diesem Hintergrund erfolgt dieses Vergabeverfahren mit dem \nZiel, einen Rahmenvertrag mit einem Auftragnehmer abzuschlie\u00dfen, der das \nStMUK im  Bereich \u00d6ffentlich keitsarbeit und Kommunikation unterst\u00fctzt. Nicht Ge-\ngenstand der  vorliegenden Ausschreibung sind dagegen die Pflege und Weiterent-\nwicklung digitaler  Medien, die vom StMUK betrieben werden.  \nFolgekosten  \nMit Folgekosten ist bei einzelnen Kampagnen nicht zu rech nen, da diese in sich \nbefristete  Informationseinheiten darstellen und nach Beendigung abgeschlossen \n                                                      \n1 https://ted.europa.eu/udl?uri=TED:NOTICE:434746 -2021:TEXT:DE:HTML  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 40 \n \n sind.  Umfang und Dauer einer Einheit wird auf Grundlage der Inhalte, Zielgruppe(n) \nund Kommunikationswege vorab festgelegt.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 41 \n \n 28. Abgeordnete  \nJulika  \nSandt  \n(FDP)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Kinder wurden im Schul-\njahr 2021/2022 und, soweit nach Ablauf der Frist am 11.  Ap-\nril 2022 bereits f\u00fcr das Schuljahr 2022/2023 bekannt, nach \nArt. 37 Abs. 2 des Bayerischen Gesetzes \u00fcber das Erziehungs - \nund Unterricht swesen (BayEUG) von der Aufnahme in die \nGrundschule in Bayern zur\u00fcckgestellt, bei wie vielen Kindern \nentschieden sich die Erziehungsberechtigten im Sinne des \nArt. 37 Abs. 1 Nr. 2 BayEUG f\u00fcr eine Verschiebung der Schul-\npflicht auf das kommende Schuljahr und wie erkl\u00e4rt sich die ver-\n\u00e4nderte Anzahl an Zur\u00fcckstellungen in den Schuljahren ab \n2020/2021 im Vergleich zu den Schuljahren 2016 bis 2019 (vgl. \nAntwort auf die Anfrage zum Plenum von Julika Sandt vom 29.  \nSeptember 2021 \u2013 Drs. 18/18086)?  \nAntwort des Staatsm inisteriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDie M\u00f6glichkeit, den Beginn der Schulpflicht auf das darauffolgende Schuljahr zu  \nverschieben, gibt es erst seit dem Schuljahr 2019/2020. Amtliche Daten zu den Zu-\nr\u00fcckstellungen  und den Verschiebungen des Beginns der Sch ulpflicht zum Schul-\njahr 2022/2023 liegen voraussichtlich ab dem Fr\u00fchjahr 2023 vor.  \nZum Schuljahr 2021/2022 gab es an den bayerischen Grundschulen insgesamt  \n7 640 Zur\u00fcckstellungen gem. Art.  37 Abs. 2 Gesetz \u00fcber das Erziehungs - und Un-\nterrichtswesen  (BayEUG) . Zus\u00e4tzlich wurde bei 18  001 Kindern, die im Zeitraum 01.  \nJuli 2015 . bis 30.  September 2015 geboren wurden, der Beginn der Schulpflicht an \nder Grundschule im  Sinne von Art.  37 Abs.  1 Satz 1 Nr. 2 BayEUG um ein Jahr \nverschoben.  \nIm Vergleich hierzu gab es zum Schuljahr 2020/2021 an den Grundschulen  insge-\nsamt 7  511 Zur\u00fcckstellungen gem. Art.  37 Abs. 2 Gesetz \u00fcber das Erziehungs -und \nUnterrichtswesen (B ayEUG). Zus\u00e4tzlich wurde bei 15  416 Kindern, die  im Zeitraum \n01. Juli 2014  bis 30.  September 2014 geboren wur den, der Beginn der Schulpflicht \nan der Grundschule im Sinne von Art.  37 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2  BayEUG um ein Jahr \nverschoben.  \nDie deutliche Ver\u00e4nderung der Anzahl der Zur\u00fcckstellungen ab dem Schuljahr  \n2020/2021 gegen\u00fcber der in der Beantwortung der A nfrage zum Plenum  vom 29.  \nSeptember 2021  (Drs. 18/18086)  genannten  Anzahl der Zur\u00fcckstellungen in den \nSchuljah ren 2016/2017 bis 2018/2019 (14  222 Zur\u00fcckstellun gen zum Schuljahr \n2016/2017; 14  215 Zur\u00fcckstellungen zum Schuljahr  2017/2018; 14  594 Zur\u00fcckstel-\nlungen zum  Schuljahr 2018/2019) d\u00fcrfte im Wesentlichen  mit der zum Schuljahr \n2019/2020 eingef\u00fchrten M\u00f6glichkeit der Verschiebung  der Schulpflicht einherge-\nhen, aber auch mit der pandemischen Situation, in der zahlreiche  Eltern eine Ein-\nschulung ihrer Kinder auf einen Zeitpunkt eines m\u00f6glichst gesicherten  regul\u00e4ren \nSchulbetriebs verschieben wollten.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 42 \n \n 29. Abgeordnete  \nAnna  \nSchwamber-\nger \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Versuche Sch\u00fclerinnen \nbzw. Sch\u00fcler n zustehen, die als Externe den qualifizie renden \nAbschluss der Mittelschule nachholen wollen, unter welchen \nVoraussetzungen eine Wiederholung genehmigt wird, und ob \nsich die Regelung der Wiederholungs -Versuche von den regu-\nl\u00e4ren Pr\u00fcflingen unterscheidet?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDie Anfrage  zum Plenum  wird dahingehend verstanden, dass sie sich auf Sch\u00fcle-\nrinnen bzw.  Sch\u00fcler ( \u201eInterne \u201c) und andere Bewerberinnen und Bewerber ( \u201eEx-\nterne \u201c) bezieht, die  die besondere Leistungsfeststellung f\u00fcr den qualifizierenden Ab-\nschluss der Mittelschule  einmal nicht bestanden haben und die besondere Leis-\ntungsfeststellung sodann  als Externe wiederholen m\u00f6chten.  \nEntsprechend Art.  54 Abs. 5 Satz 1 Gesetz \u00fcber das Erziehungs - und Unterrichts-\nwesen (BayEUG) k\u00f6nnen Pr\u00fcflinge \u2013 seien es Sch\u00fclerinnen bzw. Sch\u00fcler  oder an-\ndere Bewer berinnen und Bewerber \u2013 die besondere Leistungsfeststellung f\u00fcr  den \nqualifizierenden Abschluss der Mittelschule grunds\u00e4tzlich erst zum n\u00e4chsten  Pr\u00fc-\nfungstermin und insgesamt nur einmal wiederholen. Eine z weite Wiederholung ist  \u2013 \nf\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und andere Bewerberinnen und Bewerber gleicher-\nma\u00dfen  \u2013 nur ausnahmsweise bei Vorliegen eines H\u00e4rtefalles mit Genehmigung des  \nzust\u00e4ndigen Staatsministeriums oder der von ihm  beauftragten Stelle m\u00f6glich \n(\u00a7 45 Bayerische Schulordnung \u2013 BaySchO \u2013 entsprechend Art. 54 Abs. 5 Satz 2  \nBayEUG).  \nUnabh\u00e4ngig davon, ob die erste Pr\u00fcfungsteilnahme als Sch\u00fclerin bzw. Sch\u00fcler oder  \nals andere Bewerberin oder als anderer Bewerber erfolgte, muss die (erste) Wie-\nderholungspr\u00fc fung nicht zum n\u00e4chsten Pr\u00fcfungstermin erfolgen, sondern ggf. auch \nzu einem sp\u00e4teren Pr\u00fcfungstermin. Die Angeh\u00f6rigen beider Gruppen k\u00f6nnen den \nWiederholungstermin  frei w\u00e4hlen. Wenn ein Pr\u00fcfling jedoch wieder als Sch\u00fclerin \nbzw. als  Sch\u00fcler an der Wiederholu ngspr\u00fcfung teilnehmen m\u00f6chte, kann die be-\nsondere Leistungsfeststellung  nur zum unmittelbar n\u00e4chsten Pr\u00fcfungstermin wie-\nderholt werden  (vgl. \u00a7  27 Abs. 3 Schu lordnung f\u00fcr die Mittelschulen \u2013 MSO). Da-\nnach ist nur noch  eine Teilnahme als andere Bewerberin oder anderer Bewerber \nm\u00f6glich.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 43 \n \n 30. Abgeordnete  \nDiana  \nStachowitz  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele der angek\u00fcndigten \nDeutschklassen f\u00fcr ukrainische Kinder und Jugendliche mit wie \nvielen Lehrkr\u00e4ften stehen in Bayern bereits zur Verf\u00fcgung und \nwie organi sieren die Schulen die psychologische Betreuung \nvon traumatisierten Kindern und Jugendlichen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nDie aus der Ukraine geflohenen Kinder und Jugendlichen werden in P\u00e4dagogischen  \nWillkommensgruppen, Regelklassen oder besonderen Klassen und Unterrichts-\ngruppen  unterrichtet und betreut. Hierzu wurden zum Stand 25.  April 2022 bereits \n\u00fcber 550  an Schulen eingerichtete P\u00e4dagogische Willkommensgruppen gemeldet.  \nF\u00fcr den Einsatz in der Betreuung und Beschulung  der ukrainischen Sch\u00fclerinnen  \nund Sch\u00fcler konnten gem\u00e4\u00df obi ger Meldung schon \u00fcber 1  500 Lehr - und Willkom-\nmenskr\u00e4fte  gewonnen werden.  \nWie allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern staatlicher Schulen und deren Sorgeberech-\ntigten  steht f\u00fcr eine psychologische Beratung  und Unterst\u00fctzung das System  der \nbayerischen Schulberatung bereit. Jeder Schule ist eine Schulpsychologin  bzw. ein \nSchulpsychologe zugeordnet, die bzw. der aufgrund ihrer bzw. seiner Qualifikation  \nund entsprechender Fortbildungen die Symptome traumatisier ter Kinder und  Ju-\ngendlicher erkennen und einordnen, neben den Sorgeberechtigten Schulleitungen  \nund Lehrkr\u00e4fte \u00fcber das Erscheinungsbild informieren und entsprechende Hand-\nlungsempfehlungen  aussprechen sowie beratend begleiten kann. Aufgrund der Ver-\nnetzung  mit regionalen Unterst\u00fctzungssystemen k\u00f6nnen Schulpsychologinnen und  \nSchulpsychologen weitergehende au\u00dferschulische therapeutische Angebote ver-\nmitteln.  Bei besonderen Problemstellungen und Fragestellungen, die \u00fcber die ein-\nzelne  Schule hinausgehen, stehen zus\u00e4tzlich die Staatlichen Schulberatungsstellen  \nmit deren besonders erfahrenen Schulpsychologinnen und Schulpsychologen als \nAnsprechpartner  zur Verf\u00fcgung.  Dort ist zudem das Kriseninterventionsteam Baye-\nrischer Schulpsychologinnen und  Schulpsychologen (KIB BS) als notfallpsychologi-\nsches Unterst\u00fctzungssystem verortet.  Entsprechende Informationen sind \u00fcber die \nSeite \u201eKIBBS aktuell: Hinweise zum Umgang  mit dem Krieg in der Ukraine in der \nSchule \u201c 1, die Seite \u201eDaZ: Spracherwerb und Integration \u201c der Akademie f\u00fcr  \nLehrerfortbildung und P ersonalf\u00fchrung (ALP) Dillingen 2 und das ISB -Portal \u201eWill-\nkommen  an Bayerns Schulen \u201c 3 abrufbar.  \n  \n                                                      \n1 https://www.km.bayern.de/allgemein/meldung/7640/hinweise -zum-umgang -mit-dem-krieg -in-der-ukra-\nine-in-derschule.html  \n2 https://daz.alp.dillingen.de/index.php/grundlagen/2015 -04-23-09-15-10/traumatisierung  \n3 https://www.willkommen.schule.bayern.de/u nterstuetzung  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 44 \n \n 31. Abgeordnete  \nDr. Simone  \nStrohmayr  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele ukrainische Lehrkr\u00e4fte \n(bitte aufgelistet nach Schulart en angeben) besch\u00e4ftigt sie mit \nwelcher Eingruppierung und zu welchen Vertragsbedingun-\ngen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nAktuell liegen noch keine auswertbaren Zahlen zu der Frage vor, wie viele ukraini-\nsche  Personen an staatlichen Schulen in Bayern, insbesondere in den neu einge-\nrichteten  P\u00e4dagogischen Willkommensgruppen, besch\u00e4ftigt sind. F\u00fcr die Erfassung \nin VIVA wurde f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Willkommenskr\u00e4ften eine Untergruppe f\u00fcr \ndie personalverwaltenden Stellen ein gerichtet, die allerdings erst seit 25.  April 2022 \nnutzbar  ist. Vorsorglich wird darauf hingewiesen, dass eine Filterung speziell nach \nukrainischen  Lehrkr\u00e4ften nicht m\u00f6glich ist.  \nAllgemein gilt:  \nDie Vertr\u00e4ge f\u00fcr Willkommenskr\u00e4fte sind befristet bis zum End e des laufenden \nSchuljahres.  Der Besch\u00e4ftigungsumfang richtet sich nach dem Willen des Bewer-\nbers/der  Bewerberin und dem Bedarf der Schule.  \nGrunds\u00e4tzlich werden alle Willkommenskr\u00e4fte nach ihrem Einsatzgebiet in den Will-\nkommensgruppen  und ihrer Qualifikatio nen entsprechend den tarifvertraglichen \nVorgaben  eingruppiert. Soweit aus der Ukraine Geflohene keine Nachweise vorle-\ngen k\u00f6nnen, ist eine mit dem Staatsministerium der Finanzen und f\u00fcr Heimat \n(StMFH ) abgestimmte pauschale Eingruppierung m\u00f6glich.  Verf\u00fcgen G eflohene \n\u00fcber eine in Bayern anerkannte Berufsqualifikation und k\u00f6nnen  diese nachweisen, \nkommt auch eine Eingruppierung nach den tariflichen Vorgaben  in Betracht. Hin-\nsichtlich der Einzelheiten wird auf die Ausf\u00fchrungen des Rahmenkonzepts  \u201eDie Auf-\nnahme gefl ohener Kinder und Jugendlicher aus der Ukraine an den  bayerischen \nSchulen \u201c (Stand 31.  M\u00e4rz 2022) Bezug genommen 1. \n  \n                                                      \n1 https://www.km.bayern.de/ministerium/meldung/7659/rahmenkonzept -gefluechtetekinder -und-jugendli-\nche-aus-der-ukraine -im-bayerischen -schulsystem.html  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 45 \n \n 32. Abgeordnete  \nMargit  \nWild  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, plant sie angesichts des beste-\nhenden Lehrkr\u00e4ftemangels vor allem an F\u00f6rder -, Grund - und \nMittelschulen zum kommenden Schuljahr an den drei genann-\nten Schularten jeweils jahrgangsgemischte Klassen einzuf\u00fch-\nren bzw. fortzuf\u00fchren?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Unterricht und Kultus  \nJahrgangskombinierte Klassen sind f\u00fcr die Grundsch ulen p\u00e4dagogisch  und schul-\norganisatorisch seit Langem bew\u00e4hrt. Es handelt sich dabei um eine Form  der Un-\nterrichtsorganisation, die im Erziehungs - und Unterrichtsgesetz  regul\u00e4r vorgesehen \nist (Art.  32 Bayerisches Gesetz \u00fcber das Erziehungs - und Unterrichtsw esen \u2013 \nBayEUG). In Bayern existieren im Schuljahr  2021/2022 \u00fcber 1  500 jahrgangskom-\nbinierte Grundschulklassen. Die Sch\u00fclerinnen  und Sch\u00fcler erreichen die Lernziele \nin gleicher Weise wie in jahrgangsreinen Klassen.  Dar\u00fcber hinaus profitieren sie \nbesonders i m Bereich des sozialen Lernens.  Auch im Bereich der F\u00f6rderschulen \nwerden jahrgangsgemischte Klassen seit vielen  Jahren regul\u00e4r gebildet und mit ent-\nsprechenden differenzierenden und individualisierten  Unterrichts - und F\u00f6rderange-\nboten erfolgreich gestaltet. Auch kleine F\u00f6rderschulstandorte  k\u00f6nnen so erhalten \nwerden und eine f\u00f6rderschwerpunktspezifische  F\u00f6rderung gew\u00e4hrleisten.  \nEine \u00c4nderung der bestehenden Praxis ist mit Blick auf die Grund - und F\u00f6rderschu-\nlen nicht geplant. Die Einrichtung von jahrgangskombin ierten Klassen erfolgt auf \nder Grundlage von p\u00e4dagogischen sowie ggf. schulorganisatorischen \u00dcberlegun-\ngen und  unterst\u00fctzt sowohl innovative p\u00e4dagogische Konzepte als auch den Stand-\norterhalt  kleiner Grundschulen, soweit dies von der Schulfamilie gew\u00fcnscht i st. \nIm Bereich der Mittelschule k\u00f6nnen an ausgew\u00e4hlten Schulstandorten im Rahmen  \ndes Schulversuchs \u201eJAMI \u2013 jahrgangs\u00fcbergreifendes Lernen an Mittelschulen \u201c zum \nSchuljahr 2022/2023 im Rahmen eines Modellversuchs jahrgangskombinierte Klas-\nsen in den Jahrgangs stufen 5 und 6 eingerichtet werden. Der Schulversuch wird \nevaluiert  und vom Staatsinstitut f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Bildungsforschung beratend \nbegleitet.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 46 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \n33. Abgeordnete  \nAnne  \nFranke  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche (universit\u00e4ren und au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren) bayerisch -ukrainischen Forschungskooperatio-\nnen gab es bislang, inwieweit werden diese in der aktuellen Si-\ntuation weiterhin aufrechterhalten und welche Mittel und We ge \nwerden er\u00f6ffnet, um die gemeinsamen Projekte weiterhin (in \nder Ukraine oder gegebenenfalls in Bayern) fortzuf\u00fchren?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nA. Aktueller Stand der bayerisch -ukrainischen Forschungskooperationen im \nunive rsit\u00e4ren Bereich  \nForschungskooperationen zwischen ukrainischen  und bayerischen Hochschulen \ngestalten sich im  Wesentlichen in zwei Formaten \u2013 zum einen in gemeinsam von \nbaye rischen und ukrainischen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern durch-\ngef\u00fchrten Fo rschungsprojekten und zum anderen in Form individueller Forschungs-\naufenthalte sowohl ukrainischer Forschender an bayerischen Einrichtungen als \nauch umgekehrt.  \nDie Forschungskooperationen und -aufenthalte werd en statistisch nicht zentral er-\nfasst. Eine Einze labfrage bei allen bayerischen Hochschulen ist aufgrund der K\u00fcrze \nder Zeit nicht m\u00f6glich. Auch lie\u00dfen sich deswegen nicht durchgehend Finanzie-\nrungs angaben und Aussagen zu F\u00f6rderlaufzeiten beibringen.  \nDer folgende \u00dcberblick (gegliedert nach Fachgeb ieten / Hochschulstandorten) ba-\nsiert auf Angaben des Bayerischen Hochschulzentrums f\u00fcr Mittel -, Ost- und S\u00fcdost -\neuropa (BAYHOST) an der Universit\u00e4t Regensburg:  \nGeod\u00e4sie und Landmanagement  \nZiel des an der Otto -Friedrich -Universit\u00e4t Bamberg im Rahmen des DAAD -Pro-\ngramms \u201eUnterst\u00fctzung der Internationalisierun g der ukrainischen Hochschulen \u2013 \ndie digitale Zukunft gemeinsam gestalten \u201c finanz ierten Deutsch -ukrainischen For-\nschungs - und Entwicklungsprojekts VRscan3D (2019 -2023) ist die Entwicklung  ei-\nnes Softwaretools zur E rstellung simulierter Masse ndaten von Objekten, die mit ei-\nnem terrestrischen Laserscanner erfasst we rden. Das Vorhaben wird mit \nca. 100.000 Euro pro Jahr gef\u00f6rdert und ist k\u00fcrzlich bis 2023 verl\u00e4n gert worden. \nBeteiligt ist hier bei neben dem Institut f\u00fcr Ar ch\u00e4ologie, Kulturerbeforschung und \nKunstgeschichte in Bamberg die Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Els-\nfleth (Institut f\u00fcr Ange wandte Photogrammetrie und Geoinformatik), die Kyiv Natio-\nnal University for Construction and Architecture (Fakult\u00e4t f\u00fcr Geo d\u00e4sie und Land-\nmanagement) sowie die Dnipro University of Technology.  \nChemie und Pharmazie  \nAn der Friedrich -Alexander -Universit\u00e4t Erlan gen-N\u00fcrnberg (FAU) wird das Pro jekt \n\u201eNeutroCure \u201c im Rahmen des Horizont -2020 -Programms von der Europ\u00e4i schen \nUnion mit rund  3 Mio . Euro gef\u00f6rdert. Es wird ein Medikament entwickelt, das die \nKonzentration von Sauerstoffradikalen in Im munzellen steuert, um so die Be hand-\nlung von Entz\u00fcndungen oder Krebs zu verbessern. Beteiligt sind au\u00dfe rdem die Me-\ndizinische Klinik 3 \u2013 Rheumatolog ie und Immunologie des Universit\u00e4tsklinikums Er-\nlangen (PD Dr. Markus Hoffmann, Prof. Dr. Martin Herrmann und Prof. Dr. Georg Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 47 \n \n Schett) sowie Forschungseinrichtungen aus Gro\u00dfbritannien, Frankreich, Schwe-\nden, Spanien und der Ukraine (Prof. Rostyslav Bilyy, Nat ionale Medizinische \nDanylo -Ha-lyzkyj -Universit\u00e4t Lwiw).  \nIngenieurwissenschaften  \nDas von Horizont gef\u00f6rderte Projekt TADLife wird von einem Konsortium aus sieben \nverschiedenen L\u00e4ndern getragen: Unter anderem ar beiten hier die Universit\u00e4t Bay-\nreuth, die Unive rsit\u00e4t Augsburg sowie das ukrainische \u201eInstitute of Physics of Nati -\nonal Academy of Science of Ukraine \u201c zusa mmen. Das Projekt l\u00e4uft seit 1.  Okto-\nber 2018 und ist regul\u00e4r bis 31. September 2022 geplant. Die Wissenschaftlerinnen \nund Wissenschaftler versuchen mit ihrem interdisziplin\u00e4ren und internationalen Ver-\nbund die Verwendung des Smart -Matrix -Ansatzes, zur Ve rbesserung der Effizienz \nund Le bensdauer von TADF -OLEDs, weiter voranzutreiben.  \nGeographie  \nDie Universit\u00e4t Bayreuth und die Nationale Iwan -Franko -Unive rsit\u00e4t Lwiw arbeiten \nim Bereich der IT -Entwicklung in Ostmitteleuropa zusammen und erforschen IT -\n\u00d6ko-systeme in der Ukraine.  \nNeurowissenschaften  \nDie TU M\u00fcnchen ist in das NEUROTWIN -Projekt eingebunden, einem pan -europ\u00e4-\nischen Zwillingsprojekt der EU, zur F\u00f6rderung des Bo gomoletz Instituts f\u00fcr Physio-\nlogie in Kiew. Neben vier weiteren Mentoren aus unte rschiedlichen L\u00e4ndern unter-\nst\u00fctzen M\u00fcnchner Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler den Ausbau des In-\nstituts und die Weiterbildung von Mitarbeitern mit fachli cher Expertise im Bereich \nder zellu l\u00e4ren und molekularen Neurowissenschaften. Das Projekt l\u00e4uft von August \n2019 bis Juli 2022 und wird von der EU -Kommission im Rahmen des \u201eWIDES-\nPREAD -03-2018 -Twinning \u201c-Plans mit 800.000 Euro gef\u00f6rdert.  \nWirtschaftswissenscha ften \nDie Universit\u00e4t Augsburg und die Fakult\u00e4t f\u00fcr Angewandte Wissen schaften der Uk-\nrainischen Katholischen Universit\u00e4t Lwiw betreiben ein gemeinsames Forschungs -\nprojekt zum Thema \u201eInfluence of news on stock market \u201c. \nDie Universit\u00e4t Bayreuth kooperiert im K ontext des Masterstudiengangs \u201ePhiloso -\nphy and Economics \u201c mit der Nationalen Jurij -Fedkowytsch -Universit\u00e4t Czernowitz.  \nPhysik  \nDas Institut f\u00fcr Experimentelle und Angewandte Physik der Universit\u00e4t Regensburg \nkooperiert mit dem V.  E. Lashkaryov Institute of Semiconductor Physics der Ukraini -\nschen Akademie der Wissenschaften.  \nRechtswissenschaften  \nDas German Law Center der Julius -Maximilians -Universit\u00e4t W\u00fcrzburg und die Na-\ntionale Taras -Shevchenko -Universit\u00e4t Kiew p flegen eine regelm\u00e4\u00dfige Koopera tion. \nSie verans talteten z. B. in der ukrainischen Hauptstadt 2018 zwei runde Tische (im \nJuni und Oktober) zu den Mottos \u201eSociety in Dialogue \u201c und \u201eCareer \u201c. Die Veran stal-\ntungsreihe war Teil des DAAD -gef\u00f6rderten Programmes \u201eAlumni Network Ukra ine-\nGermany \u201c. \nDie Universit\u00e4t Augsburg kooperiert im Rahmen der Rechtswissenschaften mit der \nKiewer National University und schloss mit der Universit\u00e4t Kiew -Mohyla -Akademie \neine Institutspartnerschaft.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 48 \n \n Geschichtswissenschaften  \nDas Nachfolgekonsortium der vormaligen Graduier tenschule f\u00fc r Ost - und S\u00fcdost-\neuropastudien der Ludwig -Maximilians -Universit \u00e4t (LMU) und der Universit\u00e4t Re-\ngensburg kooperieren eng mit Universit\u00e4ten in der Ukraine, z. B. seit Jahren mit der \nNationalen Taras -Schewtschenko -Universit\u00e4t Kiew und der P\u00e4dagogischen Hoch-\nschule Poltawa.  \nDie Philosophische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Passau kooperiert mit der Fakult\u00e4t f\u00fcr \nGeschichte, Politikwissenschaft und Internationale Beziehungen der Nationalen Ju-\nrij-Fedkowytsch -Universit\u00e4t Tscherniwzi.  \nKommunikationswissenschaft  \nDie Universi t\u00e4t Bamberg und die Nationale Iwan -Franko -Univers it\u00e4t Lwiw kooperie-\nren im Bereich der Kommunikationswissenschaft.  \nB. Aktueller Stand der bayerisch -ukrainischen Forschungskooperationen im \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich  Leibniz -Institut f\u00fcr Ost - und S\u00fcdosteuropa for-\nschung (IOS)  \nDas IOS b\u00fcndelt geschichts - und wirtschaftswissensc haftliche Expertise zu inter-\ndisziplin\u00e4ren Forschungsschwerpunkten. Diese sind transnational und vergleichend \nausgerichtet.  \nDas IOS forscht seit Jahren intensiv \u00fcber die Ukra ine in allen dre i seiner Schwer-\npunktdisziplinen: Geschichte, Wirtschaftswissenschaften und Politikwissenschaf-\nten. In seinen Zeitschriften erscheinen regelm\u00e4\u00dfig Forschungsarbeiten, die sich mit \nder Geschichte, der \u00f6konomischen Entwicklung und der politischen Lage der Ukra-\nine be fassen. Das IOS hat auf die Kriegssituation reagie rt, indem es gefl\u00fcchtete \nWissen schaftlerinnen und Wissenschaftler aus der Ukraine aufnimmt. Dabei han-\ndelt es sich nicht ausschlie\u00dflich um humanit\u00e4re Unterst\u00fctzung; vielmehr geht es \ndarum, dass ausgezei chnete Forscherinnen und Forscher aus der Ukraine ihre Ar-\nbeit fortf\u00fchren k\u00f6nnen und damit fundiertes Wissen \u00fcber ihr Land erarbeiten. Von \ndiesem Erhalt der ukrainischen Kultur und Identit\u00e4t profitiert die gesam te internatio-\nnale Wissenschafts gemeinschaft. D ank einer gro\u00dfz\u00fcgigen F\u00f6rderung durch die \nVolkswagen  Stiftung im Rahmen ihres Hilfsprogramms f\u00fcr aus der Ukraine gefl\u00fcch-\ntete Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler hat das IOS Mittel f\u00fcr bis zu sieben \neinj\u00e4hrige Forschungssti pendien eingeworben. Damit bi ldet das IOS zwei Arbeits-\ngruppen, in enger Anbin dung an die Forschung des Instituts.  \nBereits seit 2016 gibt es am IOS die interdisziplin\u00e4re Arbeitsgruppe Ukraine, die in \nkritischer Weise an Traditionen der Ukraineforsc hung des Osteuropa -Instituts an-\nkn\u00fcpft,  eines Vorg\u00e4nger -Instituts des IOS, und dabei gleichzeitig das aktuelle Inte-\nresse an den politischen, historisch -kulturellen und wirtschaftlichen Entwicklungen \nin der Ukraine seit 2014 aufgreift.  \nBayerisches Fraunhofer -Zentrum f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t  \nIm Konso rtium des EU -Forschungsprojekts ASTRABAT arbeiten das Fraunhofer -\nZentrum f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t und das ukrainische Unternehmen YUNASKO (Ent-\nwicklung f\u00fchrender Energiespeichersysteme) zusammen mit zw\u00f6lf anderen Part-\nnern an der Weiterentwicklung von Ene rgiespe ichern f\u00fcr die Elektromo bilit\u00e4t. Das \nProjekt hat eine Laufzeit von vier Jahren (2020 -2024) und wird mit ca. 8  Mio. Euro \nvon der EU -Kommission gef\u00f6rdert. Ziel i st die Entwicklung und Implemen tierung \nleistungsstarker Lithium -Ionen -Batterien auf dem europ\u00e4isc hen Markt, um die von \nder EU -definierten Umweltziele zu erreichen.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 49 \n \n Institut f\u00fcr Ostrecht e.  V. (IOR, Sitz in Regensburg)  \nDas IOR wurde 1957 gegr\u00fcndet und dient der Erf orschung des Rechtssystems, ein-\nschlie\u00dflich der Rechtsauffassung und Rechtsanwendung, in den Staaten Mittel - und \nOsteuropas und der Gemeinschaft Unabh\u00e4ngiger Staaten ( GUS ), darunter auch in \nder Ukraine. In diesem Zusammenhang pflegt es seit langen Jahren intensive Kon-\ntakte mit ukrainisch en Universit\u00e4ten.  \nC. Zur Aufrechterhaltung der bayerisch -ukrainischen Forschungskooperatio-\nnen in der aktuellen Situation  \nEine Einzelabfrage zu den unter A. genannten Kooperationen bzgl. Fortsetzungs -\nm\u00f6glichkeiten \u00fcber den derzeitigen F\u00f6rderzeitraum hinaus ist aufgrund der K\u00fcrze \nder Zeit nicht m\u00f6glich. Die unter B. beschriebenen Akti vit\u00e4ten des IOS zeigen bei-\nspielhaft, wie Kooperationen nicht nur aufrechterhalten, sondern seit Kriegsbeginn \nausge weitet wurden.  \nGrunds\u00e4tzlich l\u00e4sst sich hierzu Folgendes anmerke n: \n\u2022 Hochschulen sind besonders eng mit ukrainischen Hochschulen vernetzt und \nstreben die Aufrechterhaltung u nd Fortsetzung der Kooperatio nen weiterhin an.  \n\u2022 Ein wesentlicher Grund hierf\u00fcr liegt in der langj\u00e4hrigen Koordinierungsarbeit des \nBayerischen Hochschulzentrums f\u00fcr Mittel -, Ost - und S\u00fcdosteuropa \n(BAYHOST) zur Vernetzung bayerischer und ukrainischer Hochsch ulen ein-\nschlie\u00dflich der F\u00f6rderung des Studierendenaustauschs. Auch die Netzwerke \nder vormaligen Graduiertenschule f\u00fcr Ost - und S\u00fcdosteuropastu dien sowie des \nElitestudiengangs Osteuropastudien an der Ludwig -Maximilians -Universit\u00e4t \n(LMU ) und an der Universit\u00e4t Regensburg tragen hierzu bei.  \nD. Mittel und Wege zur Fortf\u00fchrung gemeinsamer Projekte  \nAn vielen ukrainischen Hochschulen kann der Betrieb a ufgrund von kriegsbedingten \nEinschr\u00e4nkungen nicht mehr aufrechterhalten we rden. Aus den aktuellen R\u00fcckmel-\ndungen der Hochschulen gegen\u00fcber BAYHOST wird ersichtlich, dass die Hoch-\nschulen innerhalb ihrer bestehenden Netzwerke und Strukturen ( z. B. den Willkom-\nmenszentren f\u00fcr internationale Wis senschaftlerinnen und Wissen schaftler) ihr M\u00f6g-\nlichstes beitragen, um die pers \u00f6nlichen Beziehungen zu ukraini schen Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern aufrechtzuerhalten. So werden ukrainische \nKooperationspartner zu F orschungsaufenthalten nach Bayer n eingela den oder die \nForschungsaufenthalte von ukrainischen Gastwissenschaftlerinnen und Gastwis-\nsenschaftlern verl\u00e4ngert. Bereits am 14. M\u00e4rz 2022 wurden den Hochschulen Mittel \ndes Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Ku nst ( StMWK ) in H\u00f6he von \n500.000  Euro aus dem Bayerischen Notfonds \u201eUkrainekrise \u201c 2022 zugewiesen. Die \nMittel stehen seitdem den staatlichen Universit\u00e4ten, Hochschulen f\u00fcr angewandte \nWissenschaften, Kunsthochsch ulen sowie den kirchlichen Hoch schulen unmitte lbar \nzur Bewirtschaftung zur Verf\u00fcgung. Der F\u00f6rderzweck richtet sich an ukrainische \nStudierende und Forschende, die sic h in einer akuten Notlage befin den. Die Hoch-\nschulen k\u00f6nnen die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel flexibel und eigenverantwortlich \neinsetzen , um auf individuelle Notlagen eingehen zu k\u00f6nnen. In diesem Kontext \nwurde bei BAYHO ST die bayerische Koordinations stelle Ukraine eingerichtet, die \nauf ihrer Webseite \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ge f\u00e4hrdete Forschende informiert. \nAuf Bundesebene wurde die Koordinierungsstelle Ukraine beim Deutschen Akade-\nmischen Austauschdien st eingerichtet, in der gefl\u00fcch tete ukrainische Wissenschaft-\nlerinnen und Wissenschaftler \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten auf L\u00e4nder - und auf Bun-\ndesebene sowie auf europ\u00e4ischer Ebene informiert werden. Auch auf europ\u00e4ischer \nEbene wurde mittlerwei le die EURAXESS -Datenbank spezi ell f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 50 \n \n von ukrainischen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern eingerichtet. Weitere \nzus\u00e4tzliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen  f\u00fcr gefl\u00fcchtete Wissenschaftle rinnen und  Wissen-\nschaftler sollen in K\u00fcrze auf Bundesebene in die Wege geleitet werden.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 51 \n \n 34. Abgeordneter  \nDr. Wolfgang  \nHeubisch  \n(FDP)  Vor dem Hintergrund der Antwort auf Frage 5 c) aus \nDrs. 18/19861 frage ich die Staatsregierung, wie die Umsetzung \nder Hightech Agenda u nd der Hightech Agenda plus im Ver-\ngleich zu der urspr\u00fcnglich dargestellten Finanzplanung bei den \neinzelnen Vorhaben voranschreitet (bitte in den einzelnen Jah-\nren angesetzte und im Vergleich dazu tats\u00e4chlich verausgabte \nMittel seit 2020 mindestens in der De tailtiefe der \u00dcbersicht auf \nS. 1005 und 1006 des Nachtragshaushaltsplans 2019/2020 dar-\nstellen und f\u00fcr die Jahre ab 2022 die aktuelle Finanzplanung im \nVergleich zur urspr\u00fcnglichen angeben), ob die f\u00fcr vergangene \nJahre angesetzten Mittel, die in diesen Jahre n nicht voll veraus-\ngabt werden konnten, wie beispielsweise die in der Antwort zu \n5 c) genannten 100 Mio. Euro Verst\u00e4rkungsmittel zur Beschleu-\nnigung von Bauinvestitionen, dennoch in voller H\u00f6he ihrem \nZweck zukommen werden und welche Projekte des Staatsmi-\nnisteriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst nach der Infragestellung \ndes bereits geplanten Konzerthauses in M\u00fcnchen ebenfalls ge-\nrade einer vergleichbaren, grundlegenden \u00dcberpr\u00fcfung unter-\nliegen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nIn beiliegen der Tabelle *) werden die zum Umsetzungsstand der Hightech Agenda \n(HTA) und der Hightech Agenda plus (HTA plus) erbetenen Zahlen im Vergleich der \nin den Jahren 2020 und 2021 zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel und der zugeh\u00f6rigen \nIst-Ausgaben  und des sich neu ergebenden Verf\u00fcgungsrahmens 2022 auf der Ba-\nsis der zugeh\u00f6rigen \u00dcbersicht des Nachtragshaushalts 2019/2020 bzw. des Haus-\nhalts 2021 dargestellt.  \nDie trotz der Belastungen der Pandemie erhebliche Steigerung der Ist -Ausgaben  im \nJahr 2021 bel egt, dass HTA und HTA plus voll im Zeitplan liegen, und weist den \nWeg in Richtung einer umfassenden Realisierung der Vorhaben und Programm-\nziele.  \nDie in den Jahren 2020 und 2021 nicht verausgabten Mittel bleiben dem Programm \nMa\u00dfnahme bezogen  voll erhalten u nd erh\u00f6hen den Verf\u00fcgungsrahmen des Jahres \n2022 bzw. k\u00fcnftiger Jahre. In diesem Zusammenhan g stellt sich die Frage grundle-\ngender \u00dcberpr\u00fcfungen nicht.  \n \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier ein-\nsehbar.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 52 \n \n 35. Abgeordnete  \nSusanne  \nKurz  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Ma\u00dfnahmen im Einzel-\nnen sie im Bereich der staatlichen Kultureinrichtungen ergriffen \nhat bzw. plant, um die in der Regierungserkl\u00e4rung von Minis-\nterpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der vom 21. Juli 2021 angek\u00fcndig-\nten Klimaziele zu erreichen, wie sie in diesem Bereich kurz - \nund mittelfristig die Abh\u00e4ngigkeit v on russischen Gas - und \u00d6l-\nlieferungen reduzieren will und wann sie vorhat, f\u00fcr die einzel-\nnen Einrichtungen z.  B. Klimabilanzen zu erstellen, Daten zum \nRessourcenverbrauch zu erheben, bei Auszeichnungen Nach-\nhaltigkeitskategorien einzuf\u00fchren und F\u00f6rderungen a n Nach-\nhaltigkeitskriterien zu binden (bitte aufschl\u00fcsseln nach Einrich-\ntung bzw. Auszeichnung oder F\u00f6rderung, Ma\u00dfnahme( -n) und \ngeplanten Zeitpunkten)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kuns t (StMWK)  beantwortet die An-\nfrage  zum Plenum  in Abstimmung mit dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Ver-\nbraucherschutz wie folgt:  \nDer Staatsverwaltung kommt bei der Umsetzung von Klimaneutralit\u00e4t eine gesetz-\nlich festgeschriebene, essentielle Vorbildfunktion  zu. F\u00fc r das StMWK  und seinen \nnachgeordneten Bereich sind die Themen Nachhal tigkeit und Klimaschutz ein be-\nsonderes Anliegen. Die  zahlreichen Aktivit\u00e4ten in die sem Bereich wurden bereits in \nausf\u00fchrlichen Berichten an den Landtag dargestellt. Erst vor wenige n Wochen hat \ndas Staatsministeri um hierzu im Bereich der nachge ordneten Beh\u00f6rden im Kultur-\nbereich eine Umfrage durchgef\u00fchrt. Auch auf Ebene der Kultusministerkonferenz \nfinden derzeit Aktivit\u00e4ten statt, die voraussichtlich in weitere einschl\u00e4gige Erhebun-\ngen im nachgeordneten Bereich m\u00fcnden werden.  \nHerr Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der hat in der Regierungserkl\u00e4rung \u201eKlimaland \nBayern \u201c vom 21. Juli 2021 das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t Bayerns bis sp\u00e4testens \n2040 und einer klimaneutralen Staatsregierung bis zum  Jahr 2023 vorgegeben.  \nMit Blick auf die Klimaneutralit\u00e4t der Staatsregierung wird aktuell das Projekt der \nLandesagentur f\u00fcr Energie und Klimaschutz (LENK) im Landesamt f\u00fcr Umwelt (LfU) \nzur THG -Bilanzierung der Staatsregierung durchgef\u00fchrt. Vorrangige Ziel e sind zu-\nn\u00e4chst die Heranf\u00fchrung an eine eige nst\u00e4ndige Bilanzierung der eige nen Treib-\nhausgasemissionen durch die Staatsministerien sowie die Erarbeitung m\u00f6glicher \nReduktionspfade.  \nAuch im nachgeordneten Bereich der Staatsverwaltu ng einschlie\u00dflich der Kultu r-\neinrichtungen werden entsprechende Ma\u00dfnahmen ergrif fen, soweit diese in den Zu-\nst\u00e4ndigkeitsbereich des Freistaat es Bayern fallen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 53 \n \n 36. Abgeordnete  \nVerena  \nOsgyan  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist der Stand der Umsetzung \nder derzeit  g\u00fcltigen Zielvereinbarungen mit den Hochschulen, \nob es richtig ist, dass die strategische Hochschulsteuerung \nk\u00fcnftig anstatt im Rahmen von Zielvereinbarungen durch einen \nHochschulrahmenvertrag und einzelne Hochschulvertr\u00e4ge ge-\nschehen soll, und falls ja, w ie der Landtag k\u00fcnftig in diesen Pro-\nzess fr\u00fchzeitig einbezogen werden soll?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie Laufzeit des Innovationsb\u00fcndnisses Hochschule  4.0 sowie der aktuellen Gene-\nration der Zielvereinbarungen endet am 31.  Dezember 2022; in den Zielvereinba-\nrungen ist eine Berichterstattung zum Ende des Jahres 2021 \u00fcber den Stand der \nUmsetzung (zum Stichtag 30.  September 2021) des Innovationsb\u00fcndnisses s owie \nder Zielvereinbarungen vor gesehen. Die Hochschulen haben ihre Beric hte term in-\ngerecht vorgelegt. Die Auswer tung durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst erfolgt derzeit.  \nIm Hinblick auf die k\u00fcnftige Ausgestaltung der Strukt ur der strategischen, landes-\nweiten Hochschulsteuerung im geplanten Hochschulinnovations gesetz bleibt des-\nsen Verabschiedung durch den Landtag abzuwarten.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 54 \n \n 37. Abgeordneter  \nDr. Dominik  \nSpitzer  \n(FDP)  In zahlreichen Universit\u00e4ten und Hochschulen, wie z.  B. an der \nUniversit\u00e4t in Augsburg, gilt weiterhin eine FFP2 -Maskenpflicht \nim Geb\u00e4ude sowie am Pl atz, wenn das Abstandsgebot nicht \neingehalten werden kann, deswegen frage ich die Staatsregie-\nrung, ob sie die weiterhin an vielen bayerischen Universit\u00e4ten \nund Hochschulen angeordnete Aufrechterhaltung von Infekti-\nonsschutzma\u00dfnahmen (wie eine allgemeine FFP 2-Masken-\npflicht und Abstandsgebot in H\u00f6rs\u00e4len und Seminarr\u00e4umen) f\u00fcr \nrechtm\u00e4\u00dfig h\u00e4lt, auf welcher Rechtsgrundlage die Universit\u00e4ten \nund Hochschulen nach Auffassung der Staatsregierung zu der-\nartigen Anordnungen befugt sind und falls keine solche Befug-\nnis be steht, ob sie erw\u00e4gt, Aufsichtsma\u00dfnahmen nach dem  \nBayerischen Hochschulgesetz (BayHSchG) gegen die dann als \nrechtswidrig zu klassifizierenden Anordnungen zu ergreifen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  \nDie infektionsschutzrechtlichen Regelungen der Sechzehnten Bayerischen Infekti-\nonsschutzma\u00dfnahmenverordnung (16. BayIfSMV)  bzw. des Infektionsschutzgeset-\nzes (IfSG) stehen etwaigen strengeren Zugangsvoraussetzungen auf Grundlage \ndes Hausrechts der jeweiligen  Hochschulen nicht entgegen. Den Hochschulen \nbleibt es dementsprechend unbenommen, aufgrund ihres Hausrechts z. B. eine Re-\ngelung zur Maskenpflicht festzulegen, um damit die Funktionsf\u00e4higkeit des Studien - \nund Dienstbetriebs im Ganzen sicherzustellen.  \nIn diesem Sinne sind infektionsschutzrechtliche Rechtsgrundlagen vom Hausrecht \nzu unterscheiden. Die Hochschulen treffen nicht etwa Regelungen im unmittelbaren \nVollzug der gesetzlichen Erm\u00e4chtigungen des Infe ktionsschutzrechts, sondern han-\ndeln im Hinblick auf d as Hausrecht vielmehr in eig ener Zust\u00e4ndigkeit, um eigenver-\nantwortlich und pflichtgem\u00e4\u00df ihre einrichtungsbezogene Gew\u00e4hrleistungsaufgabe \nin Bezug auf de n Schutz von Verfassungsg\u00fctern \u2013 der Bewahrung von Leben und \nGesundheit \u2013 nachzukommen. Denn das Hausrec ht leitet sich funktional aus der \nPflicht der Beh\u00f6rdenleitung (Hochschulleitung) ab, das Funktionieren der Amtst\u00e4-\ntigkeit, und damit im Hochschulbereich die Funktionsf\u00e4higkeit des Studien - und \nDienstbetriebs, im Ganzen sicherzustellen. Eine grunds\u00e4tzliche, verfassungsrecht-\nliche Schutzpflicht der Hochschulen gegen\u00fcber dem Leben und der G esundheit der \nam Hochschulleben Beteilig ten folgt insbesondere aus Art.  1 Abs. 3 d es Grundge-\nsetzes (GG) in Verbindung mit Art.  2 Abs. 2 Satz 1 GG und in Verbindung mit der \nHochschulfreiheit nach Art.  5 Abs. 3 GG sowie Art.  108 der Bayerischen Verfas-\nsung. Vor dem Hintergrund dieser Schutzverantwortung sind die Hochsch ulen auch \nin diesem Semester be strebt, die m\u00f6glichen, gebotenen und erforderlichen Vorkeh-\nrungen zu treffen, um da s Leben und die Gesundheit aller Menschen zu sch\u00fct zen, \ndie am Hochschulleben teil haben.  \nArbeitsschutzrechtliche und (sonstige) arb eits- und dienstbezogene Bestim mungen \nbleiben unber\u00fchrt. Neben den Infektionsschutz tretende Gesichtspunkte des Ar-\nbeitsschutze s und F\u00fcrsorgeerw\u00e4gungen des Dienstherrn k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig von \nder (nunmehr beschr\u00e4nkten) infektionsschutzrechtlichen Befugnisgrundlage eine \nauf das Hausrecht gest\u00fctzte Maskenpflicht oder ein e 3G -Zugangsregelung recht-\nfertigen. Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 55 \n \n Die Beurteilung, welche Ma\u00dfna hmen in Bezug auf den Infektionsschutz geboten \nsind, um den Hochschulbetrieb im Ganzen abzusic hern, trifft die jeweilige Hoch-\nschule in Bezug auf den Einzelfall und einrichtu ngsbezogen in eigener Verantwor-\ntung. Ma\u00dfstab daf\u00fcr ist der Grundsatz der Verh\u00e4ltnis m\u00e4\u00dfigkeit, d.  h. insbesondere, \ndie Einschr\u00e4nkung muss geeignet, erforderlich u nd angemessen sein, um den \nHoch schulbetrieb mit Blick auf die hohe Bedeutung d es Lebens - und Gesundheits-\nschut zes aufrechtzuerhalten und die am Hochschulbetrieb Beteiligten zu sch \u00fctzen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 56 \n \n 38. Abgeordnete  \nDr. Sabine  \nWeigand  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist der aktuelle Diskussions-\nstand (Ergebnis der k\u00fcrzlichen Gespr\u00e4che mit Ministerbeteili-\ngung) zur Zukunft des Geb\u00e4udes Bismarckstra\u00dfe 4, Erlangen, \nwurde/wird  ein denkmalfachliches Gutachten zum baulichen \nZustand und der M\u00f6glichkeit der Substanzerhaltung in Auftrag \ngegeben und ist sie sich ihrer Vorbildwirkung als Eigent\u00fcmerin \nim Sinne des Denkmalschutzes bewusst?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaf t und Kunst  \nDas Geb\u00e4ude Bismarckstr. 4 in Erlangen liegt am Rande des derzeitigen Haupt -\nstandorts der Philosophischen Fakult\u00e4t der Friedr ich-Alexander -Universit\u00e4t Erlan-\ngen-N\u00fcrnberg (FAU) in einer H\u00e4userzeile, in der weitere Instit ute der Fakult\u00e4t un-\ntergebracht sind. Der gesamte geisteswissensch aftliche Campus am Standort Bis-\nmarckstra\u00dfe wird von der Philosophischen Fakult\u00e4t im Zuge des Umzugs in den \nHimbeerpalast und das neue H\u00f6rsaalzentrum Henkestra\u00dfe aufgegeben werden. \nDie Universit\u00e4t hat daher keinen Beda rf mehr an dem Grundst\u00fcck und hat dem \nStaatsmi nisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst  (StMWK)  dessen Entbehrlichkeit an-\ngezeigt. Derzeit l\u00e4uft eine weiter gefasste Staatsbedarfspr\u00fcfung im Ressortbereich \ndes StMWK . Sollte ein entsprechender Staatsbedarf nicht g egeben sein, kann die \nImmobilien Freistaat Bayern  (IMBY)  die weitere Verwendung abschlie\u00dfend pr\u00fcfen. \nSofern kein anderer Staatsbedarf gegeben ist, kommt eine Drittverwendung in Be-\ntracht. Der IMBY  ist di e J\u00fcdische Kultusgemeinde Erlan gen K.  d. \u00f6. R. als Int eres-\nsent f\u00fcr eine Drittnutzung bekannt und steht mit dieser auch in Kontakt.  \nUngeachtet dessen f\u00fchrt die FAU in Abstimmung mit dem Bayerischen Landesamt \nf\u00fcr Denkmalpflege und der Stadt Erlangen Sich erungsma\u00dfnahmen durch. Aus-\ngangs punkt hierf\u00fcr ist ein von d er Universit\u00e4t in Auftrag gegebenes statisches Gut-\nachten, das im Februar 2022 vorgelegt wurde und das die grunds\u00e4tzliche Sanier -\nbarkeit des Geb\u00e4udes festgestellt hat. Ziel der Sanierung ist der Bestandserhalt, \nw\u00e4hrend gleichzeitig  einer k\u00fcnftigen Nutzung d urch Dritte und entsprechenden Er-\nfordernissen nicht  vorgegriffen werden soll.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 57 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \n39. Abgeordneter  \nJohannes  \nBecher  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie unterscheidet sich das neue \nVermarktungskonzept der Flughafen M\u00fcnchen GmbH (FMG), \nwie in der Antwort der Staatsregierung auf die Schriftliche An-\nfrage des Abgeordneten Johannes Becher vom 25. Januar \n2022 beschrieben, von den bisherigen Subventionen zur An-\nsiedlung neuer Flugge sellschaften am Flughafen M\u00fcnchen, in \nwelcher H\u00f6he stehen Budgets f\u00fcr die F\u00f6rderung dieser Ver-\nmarktungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung und nach welchen Krite-\nrien werden die F\u00f6rderungen den Airlines gew\u00e4hrt?  \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nBeim bisherigen F\u00f6rderkonzept leistete die Flughafen M\u00fcnchen GmbH (FMG) be-\nfristete Unterst\u00fctzung zur Aufnahme  und Vermarktung bestimmter Ver kehrsverbin-\ndungen. Ziel war es dabei, Airline s in der Anlaufphase neuer Stre cken mit geringe-\nrer Auslastung be fristet zu unterst\u00fctzen.  \nDer Fokus des neuen Vermarktungskonzepts liegt hingegen ausschlie\u00dflich auf der \nVermarktung des Drehkreuzes so wie des Wirtschafts - und Touris musstandorts \nBayern. S\u00e4mtliche Budgets werden in enger Zusammenarbeit mit den Airlines nur \nnoch f\u00fcr konkrete Vermar ktungsaktivit\u00e4ten f\u00fcr Verbindun gen von / nach M\u00fcnchen \nverwendet. Die Zahlungen sind an die Durchf\u00fchrung der Vermarktungsma\u00dfnahmen \ngekoppelt. F\u00fcr 2022 steht hierf\u00fcr ein Budget von rund 4 Mio. Euro  zur Verf\u00fcgung.  \nDie FMG f\u00fchrt die Ver marktungsma\u00dfnahmen stets im Einklang mit ihrer verkehrs-\nstrategischen Ausrichtung sowie unt er Beachtung von Wirtschaftlich keitskriterien \nund der rechtlichen Rahmenbedingungen durch.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 58 \n \n 40. Abgeordneter  \nSebastian  \nK\u00f6rber  \n(FDP)  Vor dem Hintergrund der dringenden Hi lferufe seitens der mit-\ntelst\u00e4ndischen Brauwirtschaft im Hinblick auf die befristet bis \nEnde 2022 wiedereingef\u00fchrten, erm\u00e4\u00dfigten Steuers\u00e4tze inner-\nhalb der Biersteuermengenstaffel frage ich die Staatsregierung, \nwie sie sich zu diesem Thema im Rahmen der L\u00e4nd erbeteili-\ngung zum Referentenentwurf des Achten Gesetzes zur \u00c4nde-\nrung von Verbrauchsteuergesetzen gegen\u00fcber der Bundesre-\ngierung ge\u00e4u\u00dfert hatte (mit Angabe von Wortlaut und Datum), \ninwiefern der Regierungsentwurf durch die R\u00fcckmeldung Bay-\nerns beeinflusst wur de und welche Mehr -/Mindereinnahmen bei \nFristablauf/Beibehaltung der erm\u00e4\u00dfigten Steuers\u00e4tze entste-\nhen, da das Aufkommen aus der Biersteuer bekannterma\u00dfen \nausschlie\u00dflich den L\u00e4ndern zusteht?  \nAntwort des Staatsministeriums der Finanzen und f\u00fcr Heimat  \nDer Einsatz der Staatsregierung f\u00fcr die Belange der mittelst\u00e4ndischen Brauwirt-\nschaft besteht bereits seit vielen Jahren. So wurde von Bayern bereits 2009 ein \nGesetzen twurf zum Schutz kleiner Brauereien in den Bundesrat eingebracht ( BR-\nDrs. 733/09). Auch im Rah men eines Bunde sratsantrags zum ersten Coronasteu-\nerhilfegesetz ( BR-Drs. 221/20 ) hat sich die Staatsregierung \u2013 weit im Vorfe ld des \nAchten Verbrauchsteuer\u00e4n derungsges etzes \u2013 f\u00fcr Verbesserung bei der Biersteuer-\nmengenstaffel eingesetzt.  \nDar\u00fcber hinaus hat sic h die Staatsregierung mit Schreiben vom 22. M\u00e4rz 2022 \ndurch Herrn Staatsminister Albert F\u00fcracker, MdL, an Herrn Bundesfinanzminister \nChristian Lindner, MdB, gewandt und die Beibehaltung der a bgesenkten Biersteu-\nermengenstaf fel gefordert.  \nWortlaut auszugswei se: \u201e...dringend erforderlich, \u2013 wie Baye rn es auch schon jeher \nfordert \u2013 den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Br auereien zu helfen und die in \u00a7  2 Ab-\nsatz 1a des Bier steuergesetzes f\u00fcr die Jahre 2021 und 2022 auf das Niveau des \nJahres 2003 abgesenkten Steuers\u00e4 tze der Biersteuermengenstaffel m\u00f6glichst dau-\nerhaft, mindestens aber noch f\u00fcr zwei weitere Jahre beizubehalten. \u201c \nIm Regierungsentwurf wurde diese Forderung nicht aufgegriffen.  \nBei einer Beibehaltung der erm\u00e4\u00dfigten Steuers\u00e4tze der Biersteuermengenstaffel \nw\u00fcrden den L\u00e4ndern in etwa 7 Mio. Euro  Steuermindereinnahmen entstehen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 59 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwick-\nlung und Energie  \n41. Abgeordneter  \nFranz  \nBergm\u00fcller  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Vorteile/Nachteile sieht  \nsie im Fall, dass Gebietsk\u00f6rperschaften, \u2013 z. B. Gemeinden \u2013 \nVertr\u00e4ge zum Contracting von Photovoltaikanlagen eingehen, \nsei es als Contractor oder als Vertragspartner eines Contrac-\ntors, aus welcher Rechtsgrundlage leitet sie f\u00fcr sich ein Recht \nab, sich im  Fall eines sich anbahnenden Contracting -Vertrags \nmit einer Gemeinde wertend f\u00fcr/gegen eine der beiden Seiten \naufzutreten und wie viele Photovoltaik -Contracting -Vertr\u00e4ge \nsind ihr bekannt, in der mindestens eine Gebietsk\u00f6rperschaft, \noder eine staatliche Beh \u00f6rde ein Vertragspartner ist?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwic klung und \nEnergie und des Bayerischen Staatsministeriums des Innern, f\u00fcr Sport und \nIntegration  \nDie verschiedenen Formen des Contracting weisen jeweils St\u00e4rken und Schw\u00e4chen \nauf, mit denen sich der kommunale Aufgabentr\u00e4ger unter Ber\u00fccksichtigung der je-\nweiligen \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse vor der Planung und Auftragsvergabe befassen und \ndiese miteinander abw\u00e4gen sollte. Dies betrifft insbesondere Aspekte der Finanzie-\nrung u nd der Einschaltung externen Know -hows bei der Projektumsetzung. Im Rah-\nmen eines umfassenden Contracting zur Lieferung einer bestimmten Energie-\nmenge finanziert, errichtet und betreibt etwa ein Projektentwickler (Contractor) eine \nStromerzeugungs anlage auf v om jeweiligen Auftraggeber (in diesem Fall die Ge-\nmeinde) zur Verf\u00fcgung gestellten Fl\u00e4chen, die vom Contractor gepachtet werden. \nEntscheidend f\u00fcr den Erfolg eines solchen Modells erscheint die Wahl eines kom-\npetenten Partners, der ein langfristig tragf\u00e4higes  Gesamtkonzept in enger Koope-\nration mit der Gemeinde umsetzt. Die Entscheidung trifft der jeweilige kommunale \nAufgabentr\u00e4ger grunds\u00e4tzlich eigen verantwortlich im Rahmen seines Selbstverwal-\ntungsrechts.  \nZu den Aufgaben der staatlichen Aufsich tsbeh\u00f6rden geh\u00f6r t es gem\u00e4\u00df Art.  108 der \nGemeindeordnung (GO), die Gemeinden bei der Erf\u00fcl lung ihrer Aufgaben verst\u00e4nd-\nnisvoll zu beraten, f\u00f6rdern und sch\u00fctzen sowie die En tschlusskraft und die Selbst-\nverantwortung der Gemeindeorgane zu st\u00e4rken. Entsprechende Vorschriften en t-\nhalten die Landkreis - und die Bezirksordnung. Dies bedeutet aber nicht, dass die \nzust\u00e4ndigen staatlichen Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden sich bei der Anbahnung eines \nContracting -Vertrags wertend f\u00fcr oder gegen eine der beiden Seiten positionieren. \nVielmehr sind d ie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden in Angelegenheiten des eigenen Wir-\nkungskrei ses der Kom munen darauf beschr\u00e4nkt, die Erf\u00fcllung der gesetz lich fest-\ngelegten und \u00fcbernomme nen \u00f6ffentlich -rechtlichen Aufgaben und Verpflichtu ngen \nund die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit ih rer Verwaltun gst\u00e4tigkeit zu \u00fcberwachen. Zu den gesetz-\nlichen Verpflichtungen der Kommunen geh\u00f6rt beispielsweise auch die Beachtung \nder kommunalrechtlichen Haushaltsgrunds\u00e4tze, insbesondere des Grund satzes der \nSparsamkeit und Wirt schaftlichkeit der Haushaltsf\u00fchrung.  \nHierzu liegen der Staatsregierung keine Erkenntnisse vor. Aufgrund der Kurzfristig-\nkeit der Anfrage  zum Plenum  ist eine vertiefte Betrachtung zum Umfang der Nut-\nzung von Photovoltaik -Contracting -Modellen nicht m\u00f6glich.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 60 \n \n 42. Abgeordnete  \nAnnette  \nKarl \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wann soll die erste Lesung zur \nFortschreibung des Landesentwicklungsprogramms (LEP) im \nLandtag erfolgen und wie der exakte Zeitplan bis zur endg\u00fclti-\ngen Verabschiedung der Fortschreibung des LEP aussehen \nwird?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDas Landesentwicklungsprogramm Bayern (LEP) ist eine Rechtsverordnung der \nStaatsregierung und bedarf der Zustimmung des Landtags (vgl. Art.  20 Abs. 2 Bay-\nerisches Landesplanungsgesetz \u2013 BayLpl G). Aufstellungs - und \u00c4nderungsverfah-\nren des LEP sind im BayLplG umfassend normiert. Derzeit werden die rund 700 \nStellungnahmen, die im Rahmen des Beteiligungsverfahrens zum \u00c4nderungsent-\nwurf eingegangen sind, ausgewertet. Der weitere Zeitplan ist u. a. davon abh\u00e4ngig, \nob die Staatsregierung auf Grund der eingegangenen Stellungnahmen \u00c4nderungen \nam Entwurf vornimmt, f\u00fcr die ein erg\u00e4nzendes Beteiligungsverfah ren erforderlich ist \n(vgl. Art.  16 Abs. 6 Satz 1 BayLplG).  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 61 \n \n 43. Abgeordneter  \nSebastian  \nK\u00f6rber  \n(FDP)  1.1 We lche Poten zialfl\u00e4chen f\u00fcr Windenergieanlagen gibt es in \nBayern (bitte um Darstellung in einer Karte und/oder Auflistung \nunterteilt nach Regierungsbezirken)? 1.2 Welche genauen \nStandorte f\u00fcr Windenergieanlagen werden von der Staatsregie-\nrung derzeit gepr\u00fcft (bitte um Auflistung unterteilt nach Regie-\nrungsbezirken)? 1.3 Welche weiteren Schritte sieht die Planung \nder Staatsregierung vor um den Windkraftausbau im Freistaat \nanzuschieben bzw. damit langfristig etwa 2 Prozent der Lan-\ndesfl\u00e4che f\u00fcr eine Nutzung durch die Windenergie zur Verf\u00fc-\ngung stehen? 2.1 Wie viele Windenergieanlagen (WEA) sind im \nStaatswald m\u00f6glich (bitte Darstellung in einer Karte, insbeson-\ndere im Hinblick auf die Fl\u00e4chen der Bayerischen Staatsfors-\nten)? 2.2 An welchen konkreten Orten liegen die 30 0 geeigne-\nten Standorte in den W\u00e4ldern, die Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \nLandesentwicklung und Energie Hubert Aiwanger gemeinsam \nmit Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz Thorsten \nGlauber im Oktober 2021 in Creu\u00dfen (Landkreis Bayreuth) vor-\ngestel lt hat? 2.3 Welche konkreten, m\u00f6glichen Standorte f\u00fcr \n100 neue Windkraftanlagen auf den Fl\u00e4chen der Bayerischen  \nStaatsforsten, die Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der im Som-\nmer 2019 angek\u00fcndigt hatte, wurden durch eine Poten zialana-\nlyse/Gutachten gepr\u00fcft (bi tte um Auflistung der anvisierten \nStandorte mit Darstellung des jeweiligen Ergebnisses bzw. Po-\ntentials)? 3.1 Wie beurteilt die Staatsregierung gegenw\u00e4rtig \neine 2021 von Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Verbraucher-\nschutz Thorsten Glauber geforderte Aufhebung d er 10H -Wind-\nkraftregel? 3.2 Wie beurteilt die Staatregierung die Feststellung \nvon Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Ener-\ngie Hubert Aiwanger, dass etwa drei Prozent der Landesfl\u00e4che \nin Bayern f\u00fcr den Bau eines Windrads geeignet w\u00e4ren? 3.3 \nWelche Gr\u00fcnde haben dazu gef\u00fchrt, dass die Staatsregierung \nerst bis M\u00e4rz 2022 konkrete Pl\u00e4ne zum Ausbau der Windkraft \nvorstellen wird, obwohl der Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der \nin seiner Regierungserkl\u00e4rung vom 21.  Juli 2021 bereits ange-\nk\u00fcndigt hat z.  B. Ausnahmen von der 10H -Regelung umsetzen \nzu wollen? 4.1 Wie viel Strom wurde in den Jahren 2014 bis \nheute in Bayern erzeugt? 4.2 Welcher Anteil an der Stromer-\nzeugung aus 4.1 haben erneuerbare und konventionelle Ener-\ngiequellen (bitte um Darstellung nach k onkreter Art der Ener-\ngiegewinnung)? 4.3 Wie beurteilt die Staatsregierung die Um-\nsetzbarkeit des Energieprogramms, welches vorsieht, den An-\nteil der erneuerbaren Energien an der Stromerzeugung bis \n2025 auf rund 70 Prozent zu steigern? 5.1 Wie viel Strom wurd e \nin den Jahren 2014 bis heute in Oberfranken erzeugt? 5.2 Wel-\ncher Anteil an der Stromerzeugung aus 5.1 haben erneuerbare \nund konventionelle Energiequellen (bitte um Darstellung nach \nkonkreter Art der Energiegewinnung)? 5.3 Welche Projekte zur \nnachhaltigen  Stromerzeugung gibt es in Oberfranken? 6.1 Wie \nviele der staatlichen Geb\u00e4ude in Oberfranken verf\u00fcgen \u00fcber \neine Photovoltaik -Anlage? 6.2 Wie viele der staatlichen Ge-\nb\u00e4ude in Oberfranken verf\u00fcgen \u00fcber keine Photovoltaik -An-\nlage? 6.3 Welche Investitionen sind  zur Verbesserung im Haus-Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 62 \n \n haltsentwurf 2022 vorgesehen? 7.1 Welche konkreten Ma\u00df-\nnahmen plant die Staatsregierung um den Ausbau der erneu-\nerbaren Energie in Bayern voranzubringen? 7.2 Welche  Poten-\nziale sieht die Staatsregierung hierzu in den jeweiligen Regie-\nrungsbezirken? 7.3 Welche Poten ziale sieht die Staatsregie-\nrung hierzu in den jeweiligen oberfr\u00e4nkischen Kreisen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie Anfrage  zum Plenum  entspricht der Schriftlichen Anfrage des Herrn Abgeord-\nneten K\u00f6rber vom 09.  Februar 2022. Eine Beantwortung konnte bislang aufgrund \ndes umfangreichen, noch nicht abgeschlossenen Abstimmungsprozesses und der \nsich aktuell ver\u00e4ndernden energiepolitischen Rahm enbedingungen noch nicht er-\nfolgen. Im Rahmen der Anfrage zum Plenum kann dem zum jetzigen Zeitpunkt noch \nnicht vorweggegriffen werden. Eine Beantwortung wird zeitnah und umfassend \nnachgereicht.  \n \nNachtr\u00e4glich eingereichte Antwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, \nLandesentwicklung und Energie  im Einvernehmen mit der Staatskanzlei, dem \nStaatsministerium f\u00fcr Wohnen, Bau und Verkehr, dem Staatsmini sterium f\u00fcr \nErn\u00e4hrung, Landwirt schaft und Forsten und dem Staatsministerium f\u00fcr Um-\nwelt und Verbraucherschutz  vom 03. Mai 2022  \n1.1 Welche Poten zialfl\u00e4chen f\u00fcr Windenergieanlagen gibt es in Bayern (bitte um \nDarstellung in einer Karte und/oder A uflistung unterteilt nach Regie rungsbezirken)?  \nIm Energie -Atlas Bayern l\u00e4sst sich die Gebietskulisse Windkraft, eine Erstbewer-\ntung des Potenzials von Fl\u00e4chen f\u00fcr die Windkraftnutzung, abrufen. Die Gebietsku-\nlisse wurde 2016 erstellt, dabei wurden \u00fcber 40 Kriterien wie Natur -/ Landschafts -/ \nVogelschutzgebiete, Siedlungsbereiche sowie auch der Windatlas 2014 (Erstbe-\nwertung der Windh\u00f6ffigkeit in 130 m H\u00f6he) einbezogen. Im Ergebnis lassen sich in \nganz Bayern Potenzialfl\u00e4chen f\u00fcr Windenergie darstellen.  \n2021 wurde der Windatlas neu aufgelegt, dieser stellt eine deut lich bessere Daten-\ngrundlage als die Vorg\u00e4ngerversion dar. Der W indatlas 2021 enth\u00e4lt neben der \nWindgeschwindigkeit auch Daten zu Windleistungsdichte, Turbulenzintensit\u00e4t , \nStandortertrag sowie Standort g\u00fcte. Zudem ist die Aufl\u00f6sung des neuen Windatlas \nmit 10 m x 10 m deutlich h\u00f6her als beim Vorg\u00e4nger. Dar\u00fcber hinaus hab en sich \nweitere Kriterien der Gebietskulisse, wie Siedlungsbereiche, ver\u00e4ndert. Insofern soll \ndie Gebietskulisse Windkraft auf Basis aktueller Da ten in den n\u00e4chsten Mo naten \nvom Landesamt f\u00fcr Umwelt aktualisiert werden.  \n1.2 Welche genauen Standorte f\u00fcr Wind energieanlagen werden von der Staatsre-\ngierung derzeit gepr\u00fcft (bitte um Auflistung unterteilt nach Regierungsbezirken)?  \nDie Staatsregierung pr\u00fcft generell keine Standorte f\u00fcr Windenergieanlagen. Dies \nerfolgt f\u00fcr die jeweiligen Windenergieprojekte durch die  Planer bzw. Projektierer.  \n1.3 Welche weiteren Schritte sieht die Planung der Staatsregie rung vor um den \nWindkraftausbau im Freistaat anzuschieben  bzw. damit langfristig etwa 2 Prozent  \nder Landesfl\u00e4che f\u00fcr eine Nutzung durch die Windener gie zur Verf\u00fcgung s tehen?  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 63 \n \n In den Regionalpl\u00e4n en Bayerns sind derzeit \u00fcber 24  200 ha Vorranggebiete f\u00fcr die \nErrichtung von Windenergieanlage n festgelegt und \u00fcber 12  300 ha Vorbehaltsge-\nbiete. In vielen dieser Gebiet e sind noch erhebliche Windener giepotenziale unge-\nnutzt. Dar\u00fcbe r hinaus gibt es au\u00dferhalb dieser Vorrang - und Vorbehaltsgebiete \nauch in den Bauleitplanungen der Kommunen noch Sondergebiete f\u00fcr die Wind-\nenergienutzung.  \nKurzfristig geht es nun darum, die bereits gesicherten Potenziale in Wert zu setzen. \nF\u00fcr eine mittelfr istige Steigerung  bei der Sicherung der Windener giepotenziale sind \ndie Windenergiesteuer ungskonzepte in den Regionalpl\u00e4 nen \u2013 wo erforderlich \u2013 zu \n\u00fcberarbeiten. Dies greift auch die derzeit laufende Teilfortschreibung des Landes-\nentwicklungsprogramms Bayern (LEP) auf. Insbesondere soll dort im Grundsatz \n6.2.2 festgelegt werden, dass die Vorrang- und Vorbehaltsgebiete f\u00fcr die Erric htung \nvon Windenergieanlagen re gelm\u00e4\u00dfig dahingehend \u00fcberpr\u00fcft werden sollen, ob im \nRahmen der techni schen und rechtlichen M\u00f6glichke iten des Repowerings Ver\u00e4n-\nderungen zweckm\u00e4\u00dfig sind. Dies schlie\u00dft die Sicherun g neuer Standorte, z.  B. \nauch im Wald, mit ein (siehe Begr\u00fcndungsentwurf zu 6.2.2).  \nUm den Ausbau der Windenergienutzung im Freistaat anzuschieben, wurde zudem \nEnde 2019 die Wind energieoffensive AUFWIND ins Leben gerufen. Das Kernst\u00fcck \nder Windenergieoffensive sind die sieben Regionalen Wind k\u00fcmmerer, die ausge-\nw\u00e4hlte Kommunen bei  der Initiierung ihres Windener gieprojekts unterst\u00fctzen und \nberaten. Aktuell werden rund 40 Projekte in rund 50 Kommunen durch die Wind-\nk\u00fcmmerer betreut. Die Windoffensive AUFWIND und insbesondere die Windk\u00fcm-\nmerer tragen ma\u00dfgeblich dazu bei, die Nutzung der Windenergie in Bayern anzu-\nschieben. In den von den Windk\u00fcmmerern betreuten Kommunen konnten bereits \nzahlreiche Fort schritte erzielt werden. Das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Lan-\ndesentwicklung und Energie  (StMWi)  plant deshalb, dieses erfolgreiche Format wei-\nterzuentwickeln und den Kommunen \u00fc ber 2022 hinaus entsprechend Un terst\u00fct-\nzungsangebote zu machen. D azu wurden die notwendigen Mittel im Haushalt 2022 \nbeantragt.  \nIm Oktober 2021 wurde zudem gemeinsam mit dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt \nund Verbraucherschutz  (StMUV)  eine Wind offensive Wald gestartet. Diese soll \ndazu beitragen, das Wind -Potenzial in unser en heimischen W\u00e4ldern zu beleuchten \nund m\u00f6glichst zu heben. Weiter f\u00f6rdert das StMWi  gemeinsam m it dem StMUV  in \nder Gemeinde Fuchstal ein Forschungsprojekt, das ein kamerabasiertes Kollisions-\nvermeidungssystem speziell an einem Waldstandort testet. Solche S ysteme wer-\nden in Zukunft zur besseren Vereinbarkeit von Artensch utz und Windkraftanlagen \nbeitra gen. \n2.1 Wie viele Windenergieanlagen (WEA) sind im bayerischen Staatswald m\u00f6glich \n(bitte Darstellung in einer Karte, insbesondere im Hinblick auf die Fl\u00e4chen de r Bay-\nerischen Staatsforsten)?  \nDie Zahl der m\u00f6glichen Windenergieanlagen (WEA) im Staatswald ist sehr stark \nvom Abstand zur Wohnbebauung abh\u00e4ngig. Die im Auftrag der Bayerischen Staats-\nforsten erstellte Potenzialana lyse hat hier Werte f\u00fcr drei Ab standsszenarien berech-\nnet: f\u00fcr 1  000 m, f\u00fcr 1  200 m und f\u00fcr  2 500 m, wobei der Abstand von 2  500 m etwa \n10 H bei modernen Anlagen entspricht. Diese Absch\u00e4tzung beruht auf folgenden \nGrunda nnahmen: Ber\u00fccksichtigt sind ne ben dem Abstand zur Wohnbebauung be-\nreits bekannte und fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig erfasste Restriktionen f\u00fcr Windenergienutzung \n(Beispiele: Schutzgebiete wie z.  B. NSG, Nationalparke, FFH/SPA, In frastrukturein-\nrichtungen wie z.  B. Autobahnen und Bahnlinien) und auch die Vorgaben der Regi-\nonalpl\u00e4ne (RP).  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 64 \n \n Die Ber echnung des maximalen und realistischen Anlagenpotenzials beruht auf ei-\nnem Erfahrungswert von ca. 10  ha/WEA (\u201eTurbulenz -Standsicher heitskriterium\u201c). \nDas realistische Anlagenpote nzial ergibt sich durch eine Re duktion des maximalen \nFl\u00e4chen - und Anlagenpotenz ials um 80 Prozent, die aufgrund der gutachterlichen \nErfahrung durch sonstige tats\u00e4chliche un d rechtliche Beschr\u00e4nkungen (z.  B. Topo-\ngrafie, Naturschutz, Denkmalschutz, Windh\u00f6ffigkeit, Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit, Er-\nschlie\u00dfbarkeit, kommunale Zustim mung, usw.) gege ben ist.  \nDie nachfolgende Tabelle stellt die in der St udie ermittelten Potenziale be z\u00fcglich \nder jeweiligen angenommenen Abst \u00e4nde dar und zwar jeweils unter schieden nach \nPlanungsregionen, die Gebie te f\u00fcr die Windkraftnutzung aus gewiesen haben (in \nbestehende n RP) und Planungsregionen, in denen keine Ausweisungen existieren \n(in RP ohne Aussage Wind):  \n \n2.2 An welchen konkreten Orten liegen die 300 geeigneten Standorte in den W\u00e4l-\ndern, die Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie Hubert Ai-\nwanger gemeinsam mit Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz Thors -\nten Glauber im Oktober 2021 in Creu\u00dfen (Landkreis Bayreuth) vorgestellt hat?  \nAuf dem angesprochenen Termin in Creu\u00dfen wurde die Windoffensive Wald ge-\nstartet. Sie soll dazu beitragen, d as Wind -Potenzial in den W\u00e4ldern zu skizzieren \nund m\u00f6glichst zu heben. Um auf die M\u00f6glichkeiten aufmerksam zu machen, Wind-\nr\u00e4der im Wa ld zu errichten, wurden im Ener gie-Atlas Bayern Gebiete mit entspre-\nchender Windh\u00f6ffigkeit und Waldge biete f\u00fcr eine kartogra phische Darstellung ver-\nschnitten. Das Kartenmaterial ist auf der Homepage StMWI  \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. \nDie Karten erm\u00f6glichen Kommunen und Waldbesitzern eine erste Einsch\u00e4tzung, ob \nFl\u00e4chen gegebenenfalls zur Windenergienutzung in Frage kommen.  \n2.3 Welche k onkreten, m\u00f6glichen Standorte f\u00fcr 100 neue Windkraftanlagen auf den \nFl\u00e4chen der Bayerischen Staatsforsten, die Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der im \nSommer 2019 angek\u00fcnd igt hatte, wurden durch eine Po tenzialanalyse/Gutachten \ngepr\u00fcft (bitte um A uflistung de r anvisierten Stand orte mit Darstellung des jeweiligen \nErgebnisses bzw. Potentials)?  \nDie im Auftrag der Bayerischen Staatsforsten (BaySF) erstellte Potenzialanalyse \nmacht keine Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einzelne Stand orte, sondern nur f\u00fcr das grund s\u00e4tzlich \nvorhandene  Potenzial. Konkrete Planungen liegen dann vor, wenn f\u00fcr konkrete Fl\u00e4-\nchen im Staatswald Standortsicherungsvertr\u00e4ge zwischen Projektierer bzw. Kom-\nmunen und den BaySF abgeschlossen werden, um diese f\u00fcr Windenergieprojekte \nzu sichern. Insoweit spiegelt die fo lgende \u00dcbersicht zu den abgeschlossenen \nStandortsicherungsvertr\u00e4gen den Stand der konkreten Planungen wider.  \nDrucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 65 \n \n Standortsicherungsvertr\u00e4ge Windenerg ieanlagen bei den BaySF \n(Stand:  13.01.2022):  \n \nForstbetrieb  Kommune(n)  Waldort  \nPegnitz  Hummeltal, Gesees  Lohrangen  \nSchliersee  Aying, Sauerlach, Ot -\nterfing  Buchet, Hirschbrunn, \nWolsgrub, Sulz  \nWasserburg am Inn  Ebersberg  P\u00f6ring, Antoni -Brun nen, \nBuchen, Fichten  \nWaldsassen  B\u00e4rnau  Gutswald  \nM\u00fcnchen  H\u00f6henkirchen -Sie-\ngertsbrunn, Egmating, \nOberpframmern  Weidforst,  Saubogen, Feichtet  \nWei\u00dfenhorn  Kellm\u00fcnz  Illereicher Wald  \nM\u00fcnchen  Pullach, Neuried  Sausch\u00fctt Fo rstenried, Heu-\nberg, Spitzelgr\u00e4 ben, \nHirschwiese  \nRothenkirchen  Tettau  Kohlhaupt, Absang, Hofstra\u00dfe, \nSuhle, Ennesberg, Birken -\nschlag  \n \n3.1 Wie beurteilt die Staatsregierung gegenw\u00e4rtig eine 2021 von Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Verbraucherschutz Thorsten Glauber geforderte Aufhebung der 10H -\nWindkraftregel?  \nMit der 10H -Regelung von 2014 sollte in Bayern ein Ausgleich zwischen den Inte-\nressen von Anliegern und d er F\u00f6r derung erneuerbarer Energien ge schaffen und \ndabei die Mitbestimmung von Kommunen und der B\u00fcrgerin nen und B\u00fcrger vor Ort \ngest\u00e4rkt werden. Bay ern setzt beim Ausbau der Erneu erbaren Energien in einem \nGesamtpaket auf seine St\u00e4rken Photovoltaik, Wasserkra ft, Biomasse und Geother-\nmie. Di e Windkraft ist dabei ein bedeu tender Baustein, aber nicht der einzig e. Dazu \nwird Bayern zeitnah Vor schl\u00e4ge vorlegen. Dies wird auch Vorschl\u00e4g e beinhalten, \nwie der Windkraft ausbau unter Fortgeltung von 10H verbessert werden k ann. \n3.2 Wie beurteilt die Staatregierung die Feststellung von Staatsminister f\u00fcr Wirt-\nschaft, Landesentwicklung und Energie Hubert Aiwanger, dass etwa drei Prozent \nder Landesfl\u00e4che in Bayern f\u00fcr den Bau eines Windrads geeignet w\u00e4ren?  \nBei der Frage, welche Fl\u00e4chen geeignet si nd, m\u00fcssen verschiedene tats\u00e4ch liche \nund rechtliche Gegebenheiten in den Blick genommen werden. Eine erste Auswer-\ntung auf Grundlage der im Energie -Atlas Bayern hinterlegten Gebietskulisse Wind Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 66 \n \n ergibt, dass f\u00fcr den  Bau von Windenergieanla gen vermutlich ca. 239  000 ha in Bay-\nern grunds\u00e4tzlich geeignet sind (Bereiche mit mittleren Windgeschwindigkeiten ab \n4,5 m/ s in 160 Metern H\u00f6he). Dies ent spricht 3,38 Prozent der Landesfl\u00e4che. Dieser \nWert stellt ein rein technisches Potenzial insbesondere auf Basis der Windh\u00f6f figkeit \ndar. Ber\u00fccksichtigt wer den dabei u.  a. Ausschlussfl\u00e4chen von Anlagenschutzberei-\nchen, S iedlungs bereiche, Verkehrsinfrastruktur und auch Naturschutz und FFH -Ge-\nbiete. Die Wirtschaftlichkeit sowie weit ere \u00f6ffentliche Belange, wie z. B. Richt-\nfunkstre cken, \u00dcberschwemmungs - und Hochwasserschutzgebiete, Tourismus, \nBau- und Bodendenkmalschutz werden dabei nicht ber\u00fccksichtigt. Zudem sind im \nEinzelfall weitere Ausschlusskriterien (wie z.  B. aus dem Artenschutz) zu be r\u00fcck-\nsichtigen. Die ta ts\u00e4chlich realisierbare Fl\u00e4che reduziert sich dadurch entsprechend.  \n3.3 Welche Gr\u00fcnde haben dazu gef\u00fchrt, dass die Staatsregierung erst bis \nM\u00e4rz  2022 konkrete Pl\u00e4ne zum Ausbau der Windkraft vorstellen wird, obwohl der \nMinisterpr\u00e4sident Dr. Ma rkus S\u00f6der in seiner Regierungs erkl\u00e4rung vom 21.  Juli \n2021 bereits angek\u00fcndigt hat z.  B. Ausnahmen von der 10H -Regelung umsetzen \nzu wollen?  \nIn der Regierungserkl\u00e4rung vom 21. Juli 2 021 wurde erl\u00e4utert, dass grund s\u00e4tzlich \nan der 10H -Regelung festgehal ten, diese jedoch \u00fcb er Ausnahme tatbest\u00e4nde wei-\nterentwickelt werden solle. F\u00fcr Ausnahmetatbest\u00e4nde soll es erleichterte M\u00f6glic h-\nkeiten mit einem Abstand von 1  000 Metern geben.  \nDie bestehende 10H -Regelung beruht auf einer L\u00e4nder\u00f6ffn ungsklausel im Bauge-\nsetzbuch (\u00a7  249 Abs. 3 Baugesetzbuch  \u2013 BauGB), bei dem es sich um Bundesrecht \nhandelt. Der Koalitionsvertrag der neuen Bundesregierung sieht vor, dass f\u00fcr Wind-\nenergie an Land zwei Prozent de r Landesfl\u00e4chen ausgewiesen wer den sollen. Die \nn\u00e4here Ausgestaltung des Fl \u00e4chenziels erfolgt  im Baugesetz buch. Momentan ist \nunklar, ob und wie dies rechtlich umgesetzt werden soll. Wenn es auf Bundesebene \nzu einer Gesetzesnovelle kommt, und in diese Richtung gehen die vorstehend zi-\ntierten \u00c4u\u00dferungen, dann muss l\u00e4nderseits zun\u00e4chst abgewartet werd en, welche \nM\u00f6glichkeiten der Landesgesetzge bung danach \u00fcberhaupt noch offenstehen. Vor \ndiesem Hintergrund ist die m\u00f6gliche Umsetzung noch unbestimmt. Eine Geset-\nzesnovelle auf Bundes ebene bleibt abzuwar ten (vgl. Stellungnahme Drs.  18/19266 \nunter  1). \nMittler weile hat zwischen Ministerpr\u00e4sidenten Dr. Markus S\u00f6der und Bundesminis-\nter Dr. Robert Habeck ein Gespr\u00e4ch zum Ausbau Erneu erbarer Energien stattge-\nfunden. Wie unter 3. 1. dargestellt, wurde dabei ver einbart, zeitnah Vorschl\u00e4ge zu \nerarbeiten.  \n4.1 Wie viel Str om wurde in den Jahren 2014 bis heute in Bayern erzeugt?  \n4.2 Welcher Anteil an der Stromerzeugung aus 4.1 haben erneuerbare und konven-\ntionelle Energiequellen (bitte um Darstellung nach konkreter Art der Energiegewin-\nnung)?  \nDie Fragen 4.1 und 4.2 werden geme insam beantwortet.  \nIn den folgenden Tabellen sind die Bruttostromerzeugung in Bayern nach Energie-\ntr\u00e4gern in Gigawattstunden (GWh) un d als Anteil an der Bruttostrom erzeugung ins-\ngesamt in Prozent zusammengestellt.  \n                                                      \n1 https://www1.bayern.landtag.de/www/ElanTextAblage_WP18/Drucksachen/Basisdrucksa-\nchen/0000011500/0000011933_016.pdf  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 67 \n \n  \nBruttostromerzeugung in \nBayern  2014  2015  2016  2017  2018  2019  2020* \nin GWh  \ninsgesamt  88 289 86 242 81 527 84 782 73 796 74 948 75 664 \nSteinkohlen  4 177 4 292 4 006 3 819 2 788 2 504 1 828 \nErdgas  7 844 9 211 9 326 10 993 10 448 9 828 12 036 \nKernenergie  42 418 36 689 31 403 31 143 22 489 22 418 20 821 \nSonstige Energietr\u00e4ger  1 919 1 941 1 497 1 415 1 454 1 520 1 392 \nErneuerbare Energietr\u00e4ger  31 930 34 110 35 297 37 411 36 616 38 678 39 587 davon  Lauf- und \nSpeicherwasser  11 260 11 206 12 140 12 160 10 640 11 925 11 129 \nWindkraft  1 803 2 784 3 235 4 624 4 601 4 995 4 878 \nPhotovoltaik  10 382 11 026 10 765 11 247 11 755 12 064 12 968 \nBiomasse  8 105 8 704 8 726 8 946 9 173 9 200 10 116 \nSonstige erneu-\nerbare Ener-\ngietr\u00e4ger  381 390 431 435 447 494 496 \n \nBruttostromerzeugung in \nBayern  2014  2015  2016  2017  2018  2019  2020* \nAnteil an der Bru ttostromerzeugung insgesamt in Prozent  \ninsgesamt  100 100 100 100 100 100 100 \nSteinkohlen  4,7 5,0 4,9 4,5 3,8 3,3 2,4 \nErdgas  8,9 10,7 11,4 13,0 14,2 13,1 15,9 \nKernenergie  48,0 42,5 38,5 36,7 30,5 29,9 27,5 \nSonstige Energietr\u00e4ger  2,2 2,3 1,8 1,7 2,0 2,0 1,8 \nErneuerbare Energietr\u00e4ger  36,2 39,6 43,3 44,1 49,6 51,6 52,3 davon  Lauf- und Speicher-\nwasser  12,8 13,0 14,9 14,3 14,4 15,9 14,7 \nWindkraft  2,0 3,2 4,0 5,5 6,2 6,7 6,4 \nPhotovoltaik  11,8 12,8 13,2 13,3 15,9 16,1 17,1 \nBiomasse  9,2 10,1 10,7 10,6 12,4 12,3 13,4 \nSonstige erneu-\nerbare Energietr\u00e4ger  0,4 0,5 0,5 0,5 0,6 0,7 0,7 \n \n4.3 Wie beurteilt die Staatsregierung die Umsetzbarkeit des Energieprogramms, \nwelches vor sieht, den Anteil der erneuerba ren Energien an der Stromerzeugung bis \n2025 auf rund 70 Prozent zu stei gern?  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 68 \n \n Im Jahr 2020 lag der Anteil der erneuerba ren Energien an der Bruttostrom erzeu-\ngung bei 52,3 Prozent. Die Zielerreic hung in 2025 (70 Prozent) erfor dert einerseits \neinen weiteren Ausbau der erneuerbaren Energien, insbeson dere der Windkraft und \nder Photovoltaik. Zum anderen h\u00e4ngt die Zielerrei chung auch stark von der k\u00fcnfti-\ngen Stromerzeugung aus konventionellen Energien ab: Gehen konventionelle Kraft-\nwerke vom Netz, steigt der Anteil der er neuerbaren Energien an der Stromerzeu-\ngung. Hierbei hat der Ausstieg aus der Kernenergie bis Ende 2022 einen gro\u00dfen \nEinfluss (20,8 TWh in 2020). Eine Prognose der verbleibenden Stromerzeugung \naus fossilen Energietr\u00e4gern, insbesondere Erdgas, ist zum jetzige n Zeitpunkt nicht \nm\u00f6glich, unter anderem wegen starker Abh\u00e4ngigkeit vom europ\u00e4ischen Strom-\nmarkt, den Entwicklungen in Osteuropa und der Positionierung der konventionellen \nKraftwerke in der Merit -Order. Insgesamt wird das Ziel als ambitioniert, aber erreich-\nbar eingesch\u00e4tzt.  \n5.1 Wie viel Strom wurde in den Jahren 2 014 bis heute in Oberfranken er zeugt?  \n5.2 Welcher Anteil an der Stromerzeugung aus 5.1 haben erneuerbare und konven-\ntionelle Energiequellen (bitte um Darstellung nach konkreter Art der Energiegewin-\nnung)? \nDie Fragen 5.1 und 5.2 werden gemeinsam beantwortet.  \nDie amtliche Statistik erlaubt grunds\u00e4tzlich keine Differenzierung der Strom erzeu-\ngung nach Bezirken oder anderen administrativen Einheiten. Folgende Aussagen \nzu Oberfranken sind aber na ch einer Auswertung der Datenbe st\u00e4nde des Energie -\nAtlas Bayern m\u00f6glich.  \n \nStromerzeugung aus erneuerbaren Energien in Oberfranken  \nin Mio. kWh  \n 2014  2015  2016  2017  2018  2019  \nBiomasse (1)  490 540 540 560 560 560 \nPhotovoltaik (2)  670 740 710 750 880 920 \nWindenergie  440 680 780 1 230 1 260 1 320 \nWasserkraft (3)    170 170 140 150 \n(1) ohne biogenen Anteil des Abfalls  \n(2) nur lt. EEG verg\u00fcteter und ins Netz eingespeister Strom  \n(3) Werte gesch\u00e4tzt, keine fr\u00fcheren Daten verf\u00fcgbar  \nDie neuesten Daten stammen derzeit aus d em Jahr 2019, die regionale Auf berei-\ntung der Daten von 2020 ist noch nicht abgeschlossen. Wir rechnen derzeit mit einer \nVer\u00f6ffentlichung im Energie -Atlas Bayern am 5. Mai 2022. Bei der Biomasse sind \nauch Anlagen enthalten, die lediglich bilanz iell Biogas zur Stromerzeugung nutzen \n(sog. Bioerd gas). Die Werte zur Wasserkraft nutzung werden gesch\u00e4tzt, die Vorge-\nhensweise ist in folgendem Dokument dargelegt 1. F\u00fcr 2014 und 2015 liegen dies-\nbez\u00fcglich keine Daten vor.  \n5.3 Welche Projekte zur nachhaltige n Str omerzeugung gibt es in Oberfran ken?  \n                                                      \n1 https://www.energieatlas.bayern.de/file/pdf/1232/Berechnung_Misch -pult_Strom.pdf  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 69 \n \n Es wird darauf hingewiesen, dass keine Meldepflicht f\u00fcr Projekte besteht, so dass \nnicht von Vollst\u00e4ndigkeit ausgegangen werden kann.  \nZur Beantwortung der Frage wurden die Datenbest\u00e4nde und Praxisbeispiele des \nEnergie -Atlas Bayern ausgewertet und in den Anlagen  \n- 01a_Frage -5.3_EA -B Recherche_REG -OFr_Praxisbeispiele_Strom  \n- 01b_Frage -5.3_Biomasseanlagen  \n- 01c_Frage -5.3_PV -Anlagen  \n- 01d_Frage -5.3_Wasserkraftanlagen  \n- 01e_Frage -5.3_Windenergieanlagen  \ndargestellt. Die neueste n Daten stammen derzeit von 2019, die regionale Aufberei-\ntung der Daten von 2020 ist noch nicht abgeschlossen. Es wird mit einer Ver\u00f6ffent-\nlichung im Energie -Atlas Bayern am 5. Mai 2022 gerechnet. Die Berechnungsme-\nthoden sowie die verwendete Datengrundlage ( Bestand und Potenziale) werden in \ndem Info -Blatt zur Anwendung Mischpult \u201eEner giemix Bayern vor Ort\u201c im  Energie -\nAtlas Bayern erl\u00e4utert.1 \nIn Oberfranken werden au\u00dferdem fol gende Kommunen durch einen Wind k\u00fcmme-\nrer bei der Realisierung eines Windprojekts unter st\u00fctzt:  \n- Stadt Bad Rodach  \n- Markt Buttenheim  \n- Stadt Hollfeld  \n- Gemeinde Lautertal  \n- Gemeinde Hummeltal mit der Gemeinde Glash\u00fctten und Ahorntal  \n- Stadt R\u00f6dental  \n- Gemeinde Wei\u00dfenbrunn  \nIm April 2021 starteten die Stadtwerke Kulmbach zudem eine Kampagne, die zum \nZiel ha t, im Rahmen der lokalen Energiewende die Belegung der Dachfl\u00e4chen der \nprivaten Wohngeb\u00e4ude der Region mit PV -Anlagen voran -zubringen 2. \n6.1 Wie viele der staatlichen Geb\u00e4ude in Oberfranken verf\u00fcgen \u00fcber eine Photovol-\ntaik-Anlage?  \nIn Oberfranken wurden bish er 65 Photovo ltaikanlagen auf staatlichen Ge b\u00e4uden \nerrichtet.  \n6.2 Wie viele der staatlichen Geb\u00e4ude in Oberfranken verf\u00fcgen \u00fcber keine Photo-\nvoltaik -Anlage?  \nCa. 770 staatliche Geb\u00e4ude in Oberfrank en verf\u00fcgen \u00fcber keine Photovol taik-An-\nlage. Der gr\u00f6\u00dfte Teil d ieser Geb\u00e4ude i st f\u00fcr die Errichtung einer Pho tovoltaikanlage \nnicht geeignet.  \n6.3 Welche Investitionen sind zur Verbesserung im Haushaltsentwurf 2022 vorge-\nsehen?  \n                                                      \n1 https://www.energieatlas.bayern.de/file/pdf/1232/Berechnung_Misch -pult_Strom.pdf . \n2 https://www.stadtwerke -kulmbach.de/index.php?id=192  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 70 \n \n Im Haushaltsentwurf 2022 sind 5 Mio . Euro f\u00fcr den Bau von Photo voltaikanlagen \nvorgesehen. Dar\u00fcber hinaus werden bei allen geeigneten gro \u00dfen Bauma\u00dfnahmen \nPhotovoltaikanlagen errichtet. Zus\u00e4tzlich haben pri vate Investoren die M\u00f6glichkeit, \nstaatliche D\u00e4cher f\u00fcr den Bau von Photovol taikanlagen zu pachten.  \n7.1 Welche konkrete n Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregierung um den Ausbau der \nerneuerbaren Energie in Bayern voranzubringen?  \nDie finanzielle F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien erfolgt insbesondere auf Bun-\ndesebene \u00fcber das Erneuerbare -Energien -Gesetz ( EEG ). Auch viele Rahmenbe-\ndingungen werden durch Br\u00fcssel und Berlin vorgegeben. Das StMWi  konzentriert \nsich darauf, den Ausbau der erneuerbaren Energien erg\u00e4n zend zu unterst\u00fctzen und \ndie Ak zeptanz f\u00fcr die Energiewende in der Bev\u00f6l kerung zu erhalten bzw. zu stei-\ngern. Insbesondere fol gende Ma\u00dfnahmen sind zu nennen:  \n\uf0b7 Der Aus bau der Solarenergie erf\u00e4hrt u.  a. umfangreiche Unterst\u00fct zung durch \ndas PV -Speicher -Programm. Seit dem Programm start im August 2019 wurden \n100 000 elektronische Antr\u00e4ge gestellt, so dass das F\u00f6rderprogramm plange-\nm\u00e4\u00df m it dem Erreichen dieser Zielmarke im April 2022 endete. Durch das Pro-\ngramm konn te die Installation von ca. 750  000 kW PV -Leistung und ca. 750  000 \nkWh Batteriespeicher kapazit\u00e4t angesto\u00dfen werden.  \n\uf0b7 Zur Verbesserung der Akzeptanz f\u00fcr die Windenergie betreuen i m Rah men der \nWindenerg ieoffensive \u201eAUFWIND\u201c regionale Windk\u00fcmmerer rund 40 Windpro-\njekte mit h\u00e4ufig mehreren Anlagen. Insgesamt  rund 50 Kommunen aus ganz \nBayern sind beteiligt. Dieses richtungsweisende  Angebot findet bundesweit Auf-\nmerksamkeit. Das StMWi  plant, dieses erfolgreiche Format weiterzuentwickeln \nund den Kommunen  \u00fcber 2022 hinaus entsprechende Unterst\u00fctzungsangebote \nzu machen.  Dazu wurden die erforderlichen Mittel im Haushalt 2022 beantragt.  \n\uf0b7 Im Oktober 2021 wurde gemeinsam mit dem StMUV eine Windoff ensive  Wald \ngestartet. Um auf die M\u00f6glichkeiten aufmerksam zu machen,  Windr\u00e4der im \nWald zu errichten, wurden im Energie -Atlas Bayern Gebiete  mit entsprechender \nWindh\u00f6ffigkeit und Waldgebiete f\u00fcr eine kartographische  Darstellung verschnit-\nten. \n\uf0b7 Weiter f\u00f6rdert das StMWI  gemeinsam mit dem StMUV  in der Gemeinde \nFuchstal ein Forschungsprojekt, das  ein kamerabasiertes Kollisionsvermei-\ndungssystem speziell an einem  Waldstandort testet. Das Forschungsvorhaben \nsoll zeigen, welche Kriterien  kamerabasierte Kollisionsvermeidungssysteme er-\nf\u00fcllen m\u00fcssen,  damit sie im Genehmigungsverfahren als technische Vermei-\ndungsma\u00dfnahmen  an konfliktreichen Standorten anerkannt werden. Die Ergeb-\nnisse  wirken sich auf die Genehmigungspraxis in Bayern aus.  \n\uf0b7 Bei der Stromerzeugung  aus Biogas konnten im EEG signifikante Verbesserun-\ngen der Rahmenbedingungen erreicht werden, die den Betrieb  der Anlagen wie-\nder rentabel machen.  \n\uf0b7 Mit dem F\u00f6rderprogramm BioKlima werden j\u00e4hrlich mehr als 25 Biomasseheiz-\nwerke  gef\u00f6rdert, die die erneuerbare W \u00e4rmebereitstellung  aus Bioenergie vo-\nranbringen.  \n\uf0b7 Mit der Beratung durch den C.A.R.M.E.N. e.  V., LandSchafftEnergie+  und dem \nTechnologie - und F\u00f6rderzentrum im Kompetenzzentrum f\u00fcr  Nachwachsende \nRohstoffe (TFZ) sowie mit der Informationsplattform  \u201eBiogas Foru m Bayern\u201c soll \ndie Energiewende bei Privatpersonen, Gemeinden  und insbesondere im l\u00e4ndli-\nchen Raum unterst\u00fctzt werden.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 71 \n \n \uf0b7 Am 1. Oktober 2021 ist das F\u00f6rderprogramm Wasserkraftanlagen angelaufen.  \nZiele der F\u00f6rderung sind die umweltvertr\u00e4gliche Ert\u00fcchtigung von  bestehenden \nAnlagen mit einer Steig erung der Stromerzeugung um min destens 10 Prozent, \ndie Sanierung und  Wiederinbetriebnahme von still gelegten Anlagen und die Op-\ntimierung  von Standorten durch Ersatzneu bauten.  \n\uf0b7 Seit Dezember 2021 wird in Bayer n bei wasserrec htlichen Genehmi gungsver-\nfahren die Industrie und Handelskammer ( IHK) als Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange \nf\u00fcr Wasserkraft eingebunden. Ziel ist es, dass energi ewirtschaftliche Aspekte \nund Be lange des Klimaschutzes beim Abw\u00e4gungsprozess angemessen B e-\nr\u00fccksichtigu ng finden.  \n\uf0b7 Die Gr\u00fcndung und der Betrieb von regionalen und \u00fcberwiegend von kommuna-\nlen Gebietsk\u00f6rperschaften getragenen Energieagenturen in Bayern wird \u00fcber \neine Anschubfinanzi erung gef\u00f6rdert. Mit dem F\u00f6rder programm soll der Aufbau \nvon kommunal getragenen E nergieagenturen in m\u00f6glichst allen 18 Planungsre-\ngionen unterst\u00fctzt werden.  \n\uf0b7 Das Projekt Energiecoaching_Plus ist e in niederschwelliges, an den in dividuel-\nlen Bedarf kleiner und mitt lerer Kommunen angepasstes Bera tungsangebot zur \nEnergieeffizienz, Ene rgieeins parung und erneuerba ren Energien. Die Gemein-\nden werde n bei der Umsetzung der Energie wende mit projektbezogener Bera-\ntung durch einen von den Bezirksre gierungen beauftragten Energiecoach un-\nterst\u00fctzt.  \n\uf0b7 Die Qualifizierung zum/zur kommunalen Energiewirt/ -in (BVS ) ist ein Weiterbil-\ndungsangebot der Bayerischen Verwaltungsschule (BVS) f\u00fcr die Bereiche \nEnergieversorgung, Ener gieeinsparung und Energieeffizi enz und richtet sich an \nkommunale Mi tarbeiter oder Entscheidungstr\u00e4 ger. Die Qualifizierung soll den \nMitarbeitern der Kommunen Kompeten zen vermitteln, um die Energiewend e auf \nkommunaler Ebene zu struk turieren und effizient umzusetzen.  \n\uf0b7 \u00dcber das F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Ene rgiekonzepte und kommunale Ener gienut-\nzungspl\u00e4ne wird im Rahmen eine r Anteilfinanzierung die Erstel lung von Ener-\ngiestudien als Grundla ge f\u00fcr Ma\u00dfnahmen und Investitio nen in den Bereichen \nEnergieeffizienz und Ausbau erneuer barer Ener gien f\u00fcr Kommunen, Unterneh-\nmen und sonstige Einrichtungen in Bayern unterst\u00fctzt.  \n\uf0b7 \u00dcber das Energiefo rschungsprogramm wird die Erfo rschung, Entwicklung und \nAnwendun g neuer Energie - und Energieein spartechnologien sowie die Durch-\nf\u00fchrung von Studien erm\u00f6glicht. Damit sollen auch die Wirtschaftlichkeit und \nUmweltvertr\u00e4glichkeit verbessert, die Abh\u00e4ngigkeit von nicht erneuerbaren \nEnergietr \u00e4gern verringert, die Energieversorgungssicherheit erh\u00f6ht und Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen und erhalten werden.  \n\uf0b7 B\u00fcndelung und Ausbau der Beratungs leistungen durch die neu gegr\u00fcn dete Lan-\ndesagentur f\u00fcr Energie und Klimaschutz (LEN K) mit eigenen Kampagnen wie \nz. B. f\u00fcr Kommunen.  \n7.2 Welche Poten ziale sieht die Staatsregierung hierzu in den jeweiligen Regie-\nrungsbezirken?  \n7.3 Welche Poten ziale sieht die Staatsregierung hierzu in den jeweiligen oberfr\u00e4n-\nkischen Kreisen?  \nDie Fragen 7.2. und 7.3 werden gemeinsam beantwo rtet. \nGrunds\u00e4tzlich gibt es unterschiedliche A rten von Potenzialen. Man unter schei det \nu. a. zwischen theoretischen,  technischen, sozialen, \u00f6konomi schen, \u00f6kologischen Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 72 \n \n und umsetzbaren Potenzialen. Der Staatsregierung liegt zu den regionalen Poten-\nzialen eine Ausarbeitung des \u00d6koenergie -Institut Bayern (\u00d6IB) vor. In der als An-\nlage beigef\u00fcgten \u00dcbersicht \u201e02_Frage -7.2-7.3_EA -B Mischpult_REG -OFr-LKr_Po-\ntenziale\u201c sind die Potenziale in den jeweiligen Regierungsbezirken und den jeweili-\ngen oberfr\u00e4nkischen Kreisen aufg elistet.  \nHinweise zu den Daten:  \nDie neuesten Daten stammen aus dem Jahr 2019. Di e regionale Aufberei tung der \nDaten von 2020 ist noch nicht abgeschlossen. Derzeit wird mit einer Ver\u00f6ffentli-\nchung im Energie -Atlas Bayern am 5. Mai 2022 gerechnet.  \nDie Berechnungsmethoden sowie die verwendete Datengrundlage (Bestand und \nPotenziale) werden in dem Info -Blatt zur Anwendung Mischpult \u201eEner giemix Bayern \nvor Ort\u201c im  Energie -Atlas Bayern erl\u00e4utert. 1 \n- Windenenergie: Potenzialermittlung derzeit noch auf Grundlage  der Gebietsku-\nlisse Windkraft des Energie -Atlas Bayern basierend auf dem Windatlas 2014  \nund dem Windenergie -Erlass Bay ern 2016; Aktualisierung mit Windatlas 2021 \nist geplant.  \n- Biomasse: Unter Ber\u00fccksichtigung von Anlagen, die lediglic h bilanzi ell Biogas \nzur Stromerzeugung nutzen (sog. Bioerdgas); Deponiegas, Kl\u00e4rgas und der bi-\nogene Anteil des Ab falls derzeit noch nicht ber\u00fcck sichtigt; Die Potenzialerhe-\nbung liegt einige Jahre zur\u00fcck. Die Daten werden derzeit \u00fcberpr\u00fcft. Eine Aktu-\nalisierung ist geplant.  \n- PV auf Dachfl\u00e4chen und Freifl\u00e4chen:  Die Potenzialerhebung liegt ei nige Jahre \nzur\u00fcck. Die Daten werden derzeit \u00fcberpr\u00fcft. Eine Aktuali sierung ist geplant.  \n- Wasserkraft: Werte zur Wasserkra ftnutzung werden gesch\u00e4tzt; aus schlie\u00dflich \nNeubaupotenzial an  Querbauwerken, ohne Modernisie rungs - und Nachr\u00fcs-\ntungspotenzial; Anpassung entsprechend der Nutzung von Querbauwerken \nwird j\u00e4 hrlich durchgef\u00fchrt. Eine Aktua lisierung ist nicht vorgesehen.  \n- Karte mit Neubaupotenzial an Querbauwerken und M odernisie rungs - und \nNachr\u00fcstungspote nzial, Regierungsbezirk Oberfranken  \n- Karte mit Neubaupotenzial an Querbauwerken und Modernisie rungs - und \nNachr\u00fcstungspotenzial, Landkreise in Oberfranken  \n- Tiefe Geothermie: Kein Stromerzeugungspotenzial f\u00fcr Oberfranken, siehe Karte \nmit g\u00fcnstigen Gebieten  f\u00fcr die Stromerzeugung nach Re gierungsbezirken  \n \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier ein-\nsehbar.  \n**) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier \neinsehbar.  \n***) Von einem Ab druck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier \neinsehbar.  \n                                                      \n1 https://www.energieatlas.bayern.de/file/pdf/1232/Berechnung_Misch -pult_Strom.pdf.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 73 \n \n ****) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier \neinsehbar.  \n*****)  Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokumen t hier \neinsehbar.  \n******)  Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier \neinsehbar.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 74 \n \n 44. Abgeordneter  \nStefan  \nL\u00f6w \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Auswirkungen der Lock-\ndown in Shanghai auf die Wirtsch aft haben wird, wie viel Kapa-\nzit\u00e4t an Hochseecontainern dadurch nach Kenntnis der Staats-\nregierung fehlen wird und in welcher H\u00f6he sich diese Umst\u00e4nde \nauf die (bayerische) Inflation auswirken?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nShanghai ist das wichtigste Wirtschaftszentrum Chinas und mit seinem Umland \nauch der zentrale Standort vieler Unternehmen. Das Pandemiegeschehen und der \nstrenge Lockdown st\u00f6ren massiv den Gesch\u00e4ftsbetrieb bei Logistik, Produkt ion und \nder gesamten Lieferkette im chinesischen Binnen - und Au\u00dfenwirtschaftsverkehr. \nInsbesondere die Einschr\u00e4nkungen im Containerhaf en in Shanghai f\u00fchren zu St\u00f6-\nrungen in den internationalen Lieferketten.  \nBetroffen von dem Lockdown sind f\u00fcr Bayern fast al le Warengruppen, vor allem \naber Elektronik, industrielle Vorprodukte, Rohstoffe, Fahrzeug e, Chemie. So ist \netwa ab sehbar, dass der Lockdown in Shanghai den globa len Halbleitermangel wei-\nter ver sch\u00e4rfen wird, da in der Wirtschaftsmetropole bis zu einem Viert el aller Halb-\nleiter aus China hergestellt werden. Eine genaue Prognose der Auswirkungen  und \neine Zurech nung der Effekte speziell auf die Industrie ist jedoch nicht m\u00f6glich.  \nDie Verf\u00fcgbarkeit von Hochseecontainern ist seit d er zweiten Jahresh\u00e4lfte 2020 be-\neintr\u00e4chtigt. Der Lockdown in Shanghai f\u00fchrt nun zu weiteren Verz\u00f6gerungen bei \nder Abfertigung von Seeschiffen und wirkt sich auf die U mlaufgeschwindigkeit der \nContai ner aus. Laut \u201eKiel Trade Indicator \u201c des Instituts f\u00fcr Weltwirtschaft laufen mit \nStand 20. April 2022 aus dem Containerhafen in Shanghai rund 30 Prozent weniger \nG\u00fcte rladun gen aus als eigentlich zu erwarten w\u00e4re. Wieviel Kapazit\u00e4t an Hochse-\necontainern durch den Lockdown in Shanghai insgesamt konkret fehlen wird, ist \naber nur schwer bis unm\u00f6glich seri\u00f6s zu prognostizieren, da die Ant wort von der \nDauer des Pandemie verlaufs und den Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen in China abh\u00e4ngt, \ndie kaum absehbar sind. Durch die tempor\u00e4re Angebotsverknappung bei be stimm-\nten G\u00fctern ist ein entspre chender Einfluss auf die Inflationsrate in Bayern nicht aus-\nzuschlie\u00dfen, Prognosen zur H\u00f6he des Effekts sind jedoch nicht seri\u00f6s m\u00f6glich.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 75 \n \n 45. Abgeordneter  \nRoland  \nMagerl  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Wirtschaftsbereiche in  \nBayern sind durch den Lockdown in Shanghai besonders be-\ntroffen, bei welchen G\u00fctern werden voraussichtlich Engp\u00e4sse \nentstehen und wie will sie dem Materialstau entgegenwirken?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nAngesichts des Lockdowns in Shanghai (und weiteren chinesischen Gro\u00dfst\u00e4dten) \nsind Unternehmen in China sehr besorgt um ihre Gesch\u00e4fte. Shanghai ist das wich-\ntigste Wirtschaftszentrum Chinas und mit seinem Umland auch der zentrale Stand-\nort vieler Unternehmen. Das Pandemiegeschehen und der strenge Lockdown st\u00f6-\nren massiv den Gesch\u00e4ftsbetrieb bei Logistik, Produktion und der ge samten Liefer-\nkette im chinesischen Binnen - und Au\u00dfenwirtschaftsverkehr.  \nHauptbetroffen von dem Lockdown sind f\u00fcr Bayern fast alle Warengrup pen, vor al-\nlem aber Elektronik, industrielle Vorprodukte, Rohstoffe, Fahrze uge und Chemie. \nDer Han delsverband Deutschland rechnet damit, dass der Lockdown in Shanghai \nsich insbe sondere bei der Versorgung mit Technik - und Elektronikprodukten be-\nmerkbar mache n wird. Darunter werde aber insbesondere die Angebotsvielfalt lei-\nden, gen erelle Knapp heiten \u00fcber ganze Sortimente hinweg seien nicht zu erwarten.  \nAuf Dauer des Pandemiegeschehens sowie Richtun g und Intensit\u00e4t der COVID -\nStrategie der chinesischen Regierung hat die Staatsregierung keinerlei Ein fluss. \nBeides sind aber die entscheidenden Faktoren f\u00fcr die aktuellen Engp\u00e4sse. Die \nDeutsche und die Europ\u00e4ische Handelskammer in C hina vertreten jeweils mit Nach-\ndruck die Interessen der Wirtschaft vo r Ort, um schwerwie gende Auswir kungen auf \nden Gesch\u00e4ftsbetrieb und die Lieferketten zu minimieren.  \nEine Erh\u00f6hung der Resilienz gegen\u00fcber St\u00f6rungen in den internationalen Lieferket-\nten ist nur mittel - bis langfristig m\u00f6glich. Die Staatsregierung ist hier sehr aktiv und \nhat bei spielweise eine eigene Halbleiter -Initiative ins L eben gerufen, konnte meh-\nrere Im portant Projects of Common European Interest (IPC EI) der EU -Kommission \nin strate gisch wichtigen Bereichen wie Batterietechnik, Mikroelektronik und Wasser-\nstoff nach Bayern hole n und unterst\u00fctzt mit der Bio\u00f6konomiestrategie die Nutzung \nheimischer nachwachsender Rohstoffe.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 76 \n \n 46. Abgeordneter  \nGerd  \nMannes  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregierung, bei welchen Waren(unter -)grup-\npen, die Bayern aus der Ukraine importiert, gibt es Liefereng-\np\u00e4sse bzw. Knappheiten f\u00fcr Unternehmen durch den Krieg in \nder Ukraine (bitte 5 bis 10 Warengruppen bzw. Warenunter-\ngruppen nennen, bitte f\u00fcr den M\u00e4rz 2022), wie viel importiert \nBayern \u00fcblicherweise von diesen Waren(unter -)gruppen aus \nder Ukraine (bitte in Mio. Eu ro und in Prozent vom Gesamtim-\nport, bitte f\u00fcr das letztm\u00f6gliche Jahr) und was sind bez\u00fcglich \ndieser Waren(unter -)gruppen die kurz - und langfristigen Gegen-\nma\u00dfnahmen der Staatsregierung, um die Diversifizierung der \nEinfuhren zu unterst\u00fctzen bzw. die negative n Auswirkungen \ndieser Lieferengp\u00e4sse zu minimieren (bitte in Stichpunkten the-\nmatisch und zeitlich auflisten)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie nachfolgende Tabelle enth\u00e4lt die zehn wichtigs ten Warengruppen, die gem\u00e4\u00df  \nAu\u00dfenhandelsstatistik im Jahr 2021 aus der Ukraine importiert wurden:  \n \nWarengruppe  Wert der  Einfuhren in \nTsd. Euro Anteil an \nGesamt einfuhren  \nin Prozent  \nGer\u00e4te zur Elektrizit\u00e4tserzeugung u. -verteilung  166.178  1,0 \nM\u00f6bel  44.648  1,3 \n\u00d6lfr\u00fcchte  38.802  9,5 \nLager, Getriebe, Zahnr\u00e4der u. Antriebselemente  24.062  0,9 \nHolzwaren (ohne M\u00f6bel)  16.483  1,8 \nBekleidung aus Seide o. Chemiefasern, ausgen. \nGew.  13.169  0,9 \nEisen -, Blech - und Metallwaren  10.841  0,2 \nKunststoffe  9.340  0,3 \nFerrolegierungen  8.935  14,3 \nBekleidung a. Baumwolle, ausgen. Gew., Gestricke  8.226  0,9 \n \nDa die Au\u00dfenhandelszahlen f\u00fcr M\u00e4rz 2022 noch nicht vorliegen, k\u00f6nnen die kon-\nkreten Auswirkungen des Kriegs auf die Warenimporte aus der Ukraine noch nicht \nbeziffert werden.  \nBekannt ist jedoch, dass insbesondere die Automobil industrie stark durch den Uk-\nrainekrieg beeintr\u00e4chtigt wird, vor allem durch die Unterbrechung der Produktion \nvon Kabelb\u00e4umen, die sehr komplex und daher nicht ohne Weiteres zu duplizieren \nist. Daneben  bestehen Bef \u00fcrchtungen, dass es durch den Krieg zu Knappheit und \nPreisanstiegen  bei Rohmaterialien f\u00fcr die Industrie (vor allem Neon -Gas, Palladium, \nTitan und  Nickel) kommen k\u00f6nnte, die insbesondere aus Russland und aus der Uk-\nraine bezogen  werden.  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 77 \n \n Des Weiteren ist inf olge des Kriegs in der Ukraine derzeit eine Angebotsverknap-\npung  auch bei Sonnenblumenkernen, GVO -freiem Soja, Mais und Lein festzustel-\nlen. Im Einzelhandel  gibt es nach Mitteilung des Handelsverbands Bayern aktuell \neine Knappheit  insbesondere bei Speise\u00f6len  im Preiseinstiegssegment. Punktuell \nkommt es auch bei  Mehl, Teigwaren und Reis zu Angebotsmengen, die geringer \nsind als \u00fcblich. Dies liegt  aber vor allem an \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Bevorratungsk\u00e4ufen, de-\nnen der Handel teilweise  durch eine Beschr\u00e4nkung der Abgabe auf haushalts\u00fcbli-\nche Mengen entgegenwirkt.  Teilweise gibt es auch kleinere Lieferprobleme bei \nLachs, K\u00e4se und Butter. Die Lage  bei der Verf\u00fcgbarkeit von Verpackungen gilt als \nangespannt. Insgesamt geht der Einzelhandel  aber davon aus, dass die Warenver-\nsorgung gesichert ist und bleibt. Voraussetzung  ist allerdings eine hinreichende \nGasversorgung, die sowohl bei der Lebensmittelverarbeitung,  bei der Herstellung \nvon Verpackungen und im Einzelhandel selbst  notwendig ist, um das Angebot auf-\nrecht zu erhalten.  \nDie bet roffenen Unternehmen arbeiten intensiv daran, die Lieferengp\u00e4sse etwa mit \neiner  Diversifizierung der Lieferanten und Lieferl\u00e4nder und verst\u00e4rkter Lagerhaltung \nzu beheben. Hierzu k\u00f6nnen unter anderem folgende staatliche Unterst\u00fctzungsma\u00df-\nnahmen  angef\u00fchrt wer den: \n- Kurzfristig:  \n\uf0b7 Einrichtung einer Taskforce Ukraine/Russland mit Vertretern der Wirtschaft  \nim Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie \n(StMWi ) (seit 25. Februar 2022).  \n\uf0b7 Kontaktstelle Lieferkett en, bereits w\u00e4hrend der Coronap andemie eingerich-\ntet (seit April 2020) zur Unterst\u00fctzung der betroffenen Unternehmen auf \nfachlicher  und ggf. politischer Ebene bei der raschen Wiederherstellung der \nLieferketten,  soweit die Unternehmen nicht selbst eine L\u00f6sung finden konn-\nten. Das StMWi arbeitet da bei mit anderen bayerischen Ressorts, Wirt-\nschaftskammern  und -verb\u00e4nden, den Bundesministerien sowie weiteren \nBundesbeh\u00f6rden  zusammen ( u. a. regelm\u00e4\u00dfige Konferenzen mit den Netz-\nwerkpartnern  des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz \u2013 \nBMWK).  \n\uf0b7 Hilfspaket der Bundesregierung f\u00fcr betroffene Unternehmen mit Krediten, \nB\u00fcrgschaften, Eigen -/Hybridkapitalhilfen, Zusch\u00fcssen zu Energiekosten \nund Hilfen f\u00fcr Energieversorgungsunternehmen (in Abstimmung).  \n\uf0b7 Darauf aufbauend gegebenenfalls Anpass ung des Unterst\u00fct zungsinstru-\nmentariums der LfA F\u00f6rderbank Bayern.  \n- Langfristig:  \n\uf0b7 Fokus der neuen Au\u00dfenhandelsstrategie Bayerns auf Diversifizierung in \nden Bereichen Absatz und Beschaffung.  \n\uf0b7 J\u00e4hrlich 15 bis 20 Delegationsreisen des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, \nLandesentw icklung und Energie ( StMWi ) gemeinsam mit Bayern Internatio-\nnal in neue und vielversprechende M\u00e4rkte, um Unternehmen bei der Er-\nschlie\u00dfung neuer M\u00e4rkte helfen. Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Landesent-\nwicklung und Energie  Hubert Aiwanger und Staatssekret\u00e4r im  StMWi Ro-\nland Weigert leiten Delegationen in wichtige Auslandsm\u00e4rkte, in denen die Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 78 \n \n Politik Untern ehmen T\u00fcren \u00f6ffnet. Dar\u00fcber hin aus weitere Delegationsrei-\nsen ohne politische Leitung, um Unternehmen in Staaten mit gro\u00dfem wirt-\nschaftl ichen Potenzial zu den en tschei denden Kontakten zu verhelfen.  \n\uf0b7 Technologie - und Infrastrukturaufbau im Bereich Wasserstoff zur Erh\u00f6hung \nder Resilienz im Bereich Energie.  \n\uf0b7 Ausbau der erneuerbaren Energien, der Bio\u00f6konomie und Digitalisierung . \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 79 \n \n 47. Abgeordneter  \nToni  \nSchuberl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, ab welcher Windh\u00f6ffigkeit eignet \nsich nach Meinung der Staatsregierung ein Standort f\u00fcr eine \nWindkraftanlage, in welchen Regionen in Niederbayern aufge-\nschl\u00fcsselt nach Landkreisen sind diese Voraussetzungen ge-\ngeben  und auf welchen staatlichen Grundst\u00fccken in Niederbay-\nern plant sie die Errichtung von Windkraftanlagen (bitte ggf. \nStand der Planung angeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nIm Windatlas wird bei Windgeschwindigkeiten zwischen 4,8 m/s und 6 m/s von mitt-\nleren Windverh\u00e4ltnissen gesprochen, hier ist die wirtschaftliche Errichtung einer \nWindenergieanlage grunds\u00e4tzlich denkbar. Ab Windgeschwindigkeiten von 6 m/s \nwird von hohen Windverh\u00e4ltnissen mit gute r Eignun g f\u00fcr Windenergieanlagen ge-\nsprochen. Die Eignung eines Standortes f\u00fcr eine Winde nergieanlage ist neben der \nWind h\u00f6ffigkeit stark von der Leistungskennlinie des jeweiligen Anlagentyps abh\u00e4n-\ngig. So erzeugen Schwachwindenergieanlagen bereits bei d eutlich geringeren \nWindgeschwin digkeiten Strom. Zudem ist darauf hinzuweisen, dass  die Windh\u00f6ffig-\nkeit eines Stand orts mit zunehmender H\u00f6he i.  d. R. zunimmt und damit die Eignung \neines Standorts auch von der H\u00f6he der Windenergieanlage abh\u00e4ngig ist.  \nEine nach den Landkreisen Niederbayerns aufgeschl\u00fcsselte Auswertung des Win-\ndatlas hinsichtlich der Windh\u00f6ffigkeit liegt dem Staatsministe rium f\u00fcr Wirtschaft, \nLandesentwicklung und Energie n icht vor und kann insofern kurz fristig nicht bereit-\ngestellt werden.  \nDie Staatsregierung selbst plant keine Errichtung v on Windenergieanlagen. Wind-\nenergieanlagen werden vielmehr in der Regel von Projektierern oder auch z. B. \nkommuna len Tochterunternehmen errichtet.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 80 \n \n 48. Abgeordneter  \nRalf \nStadler  \n(AfD)  Ich frage die Staatsregi erung, aus welchen L\u00e4ndern beziehen \nWaffenhersteller - bzw. R\u00fcstungskonzerne Teile bzw. Munition \nf\u00fcr Waffen der Bundeswehr?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nDie deutsche Sicherheits - und Verteidigungsindustrie (SVI) umfasst eine Vielzahl \nan Systemfirmen, Ausr\u00fcstern und Zulieferern. Bayern z\u00e4hlt mit einem bundesweiten \nAnteil von rund einem Drittel an der deutschen SVI zu  den f\u00fchrenden Wehrtech-\nnikstand orten in D eutschland. Neben einigen Gro\u00dfbetrieben handelt es bei den \nSVI-Unterneh men zumeist um mittelst\u00e4ndische Firmen, die verschiedenen Bran-\nchen insbesondere im Hochtechnologiebereich zuzuordnen sind. Im R ahmen der \nStatistiken des Verar beitenden Gewerbes wird die  SVI daher grunds\u00e4tzlich nicht \neigenst\u00e4ndig erfasst.  \nDer Staatsregierung liegen keine umfassenden und systematischen Erkenntnisse \n\u00fcber die Lieferantenbeziehungen der Unternehmen der SVI vor. Es ist davon aus-\nzugehen, dass die leistungsf\u00e4higen und internatio nal renommierten Unternehmen \nentsprechend in die weltweiten Wertsch\u00f6pfungske tten eingebunden sind, insbeson-\ndere mit Zulieferern aus europ\u00e4ischen und NATO -Staaten.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 81 \n \n 49. Abgeordneter  \nChristian  \nZwanziger  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Vor dem Hintergrund der verfassung srechtlichen Begr\u00fcndung \ndes Fragerechts (Art.  13 Abs. 2, Art.  16a Bayerische Verfas-\nsung) in Zusammenhang mit dem bei der Einf\u00fchrung des Lob-\nbyregisters formulierten Ziels \u201emehr Transparenz beim Einfluss \nvon Interessenvertreterinnen und Interessenvertretern auf die \ndemokratischen Willensbildungs - und Entscheidungsprozesse \nzu schaffen\u201c, frage ich die Staatsregierung, welche Verb\u00e4nde, \nUnternehmen und sonstigen Akteure haben im Rahmen der \u00f6f-\nfentlichen Beteiligung eine Stellungnahme zur aktuellen LEP -\nTeilfortschr eibung abgegeben (bitte namentlich listen), was ist \nder Inhalt der abgegebenen Stellungnahmen (falls diese ver\u00f6f-\nfentlicht werden) und falls nicht, welche dem Fragerecht entge-\ngenstehenden Gr\u00fcnde sprechen aus Sicht der Staatsregierung \ngegen eine Zurverf\u00fcgung stellung der Stellungnahmen aner-\nkannter Interessenvertreter, zumal das Bayerisches Lobbyre-\ngistergesetz (BayLobbyRG) bei Stellungnahmen zu Gesetzge-\nbungsvorhaben Wege aufzeigt, etwaigen datenschutzrechtli-\nchen Bedenken etwa durch Schw\u00e4rzungen zu begegnen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und \nEnergie  \nIm Rahmen des Beteiligungsverfahrens zur Landesentwicklungsprogramm -Teilfort-\nschreibung sind 707 Stellung nahmen eingegangen. Sie unterteilen sich wie folgt:  \n\uf0b7 554 von Kommunen  \n\uf0b7 21 von  anderen \u00f6ffentlichen Stellen  \n\uf0b7 70 von Verb\u00e4nden  \n\uf0b7 11 von Privaten gem\u00e4\u00df Art. 3 Abs. 1 Satz 2 Bayerisches Landesplanungs-\ngesetz ( BayLplG ) \n\uf0b7 51 aus der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung  \nEine Auflistung der einzelnen Stellungnehmer ist als Anlage beigef\u00fcgt. Aus Daten -\nschu tzgr\u00fcnden werden die nat\u00fcrlichen Personen, di e sich im Rahmen der \u00d6ffent-\nlichkeitsbeteiligung ge\u00e4u\u00dfert haben, nicht mit angef\u00fchrt.  \nEine unmittelbare Ver\u00f6ffentlichung der Inhalte der Stellungnahme ist seitens der \nStaatsregierung nicht vorgesehen. Im Landespl anungsgesetz (BayLplG) gibt es \nhierzu keine rechtliche Grundlage. Das BayLplG sieht indes nur vor, dass am Ende \ndes Verfahrens i.  R. d. Bekanntgabe des Landesentwicklungsprogramms ( LEP) der \nBegr\u00fcndung auch eine zusam menfassende Erkl\u00e4rung beizuf\u00fcgen ist, di e u. a. Aus-\nkunft dazu enth\u00e4lt, wie die Ergeb nisse der Beteiligungsverfah ren ber\u00fccksichtigt wur-\nden (Art.  18 S. 1 Nr. 1b BayLplG). Die Ver\u00f6ffentlichungspflicht nach Art. 4 des Bay-\nerisc hen Lobbyregistergesetz ist vor liegend nicht einschl\u00e4gig, da es sich bei d er \ngeplanten \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber das Landesentwicklungsprogramm Bay-\nern nicht um ein Gesetzgebungsverfahren handelt. Im \u00dcbrigen konnten die Stel-\nlungnehmer nicht  davon ausgehen, dass ihre Stel lungnahmen ver\u00f6ffentlicht wer-\nden. Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 82 \n \n Im Interesse der Transp arenz plant die Staatsregierung jedoch nach Behandlung \nim Ministerrat die Ver\u00f6ffentlichung einer anonymisierten Synopse, aus der hervor-\ngeht, welche Inhalte die Stellungnahmen von welchen Beteiligtengruppen hatten, \nwie die Staatsregierung diese bewertet hat  und welche Fo lgerungen daraus f\u00fcr die \nLEP-\u00c4nderungen gezogen wurden.  \nAnlage  *): Liste der Stellungnehmer zum LEP -Beteiligungsverfahren  \n \n*) Von einem Abdruck wurde abgesehen. Die Anlage ist als pdf -Dokument hier ein-\nsehbar.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 83 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucher-\nschutz  \n50. Abgeordnete  \nKerstin  \nCelina  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Nachdem sich Mainaschaffer B\u00fcrgerinnen bzw. B\u00fcrger seit \nJahren wegen starken Ger\u00fcchen, verursacht durch die Zell-\nstoff- und Papierfabrik der Sappi Stockstadt GmbH, beschwe-\nren, ohne dass sich an der Situation etwas verbessert hat, frage \nich die Staatsregierung, auf welch e rechtlichen Grundlagen be-\nzieht sich das Landratsamt Aschaffenburg bei seinen Entschei-\ndungen bzgl. der erheblichen Geruchsbel\u00e4stigungen im Raum \nMainaschaff, hat das Landratsamt gem\u00e4\u00df den Vorgaben der \nneuen TA Luft (Technische Anleitung zur Reinhaltung der  Luft; \n01.12.2021) Geruchsmessungen zur Kl\u00e4rung des Sachverhal-\ntes angeordnet und wann ist mit konkreten Ergebnissen zu \nrechnen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Neufassung der Technischen Anleitung zur Reinhaltung der Luft ( TA Luft ) vom \n18. August 2021, Inkrafttreten am 01.  Dezember 2021, enth\u00e4lt neben Regelungen \nzur Vorsorge gegen sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen durch Geruchsemissionen \nerstmals auch Anforderungen zum Schutz vor erheblic hen Bel\u00e4stigungen durch Ge-\nruchs immi ssionen. Dazu wurde die LAI -Geruchsimmissions -Richtlinie als Anhang 7 \nin die TA Luft \u00fcberf\u00fchrt.  \nSeit Inkrafttreten der neuen TA Luft pr\u00fcft das Landratsamt Aschaffenburg, ob und \nggf. welche Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung, insbesondere auch auf Grundlage von \nAnhang  7 der TA Luft, im Hinblick auf den Themenkomplex \u201eGer\u00fcche \u201c f\u00fcr den Be-\ntrieb der Sappi Stockstadt GmbH notwendig sind. Dabei sind die Sanierungsfristen \ngem\u00e4\u00df Nr. 6.2 der TA Luft f\u00fcr bestehende Anlagen von mindestens drei Jahre zu \nbeachten.  \nMit dem Abschluss  der Pr\u00fcfung wird bis Ende Mai 2022 gerechnet.  \nLaut aktuellen Genehmigungsauflagen sind Geruchsquellen laufend zu lokalis ieren \nund Minde rungsma\u00dfnahmen zu ermitteln und in einem Geruchs -Emissionskataster \nzu dokumentieren. Das Geruchs -Emissionskataster sowie  eine Stellungnahme zum  \nStand der Umsetzung der Ma\u00dfnah men ist dem zust\u00e4ndigen Landratsamt Aschaf-\nfenburg j\u00e4hrlich vorzulegen.  \nDie letzte Regel\u00fcberwachung nach \u00a7  52 des Bundes -Immissionsschutzgesetzes \n(BImSchG ) (j\u00e4hrlicher Turnus) der integrierten Fabrik zur  Herstellung von Zellstoff \nund Feinpapier war am 01.  Dezember 2021 ohne M\u00e4ngel.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 84 \n \n 51. Abgeordnete  \nMartina  \nFehlner  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie ist, aufgrund der positiven \nEntwicklung, dass Bayern seit Februar 2022 von der EU -Kom-\nmission den Status \u201e seuchenfrei\u201c in Bezug auf BVD/MD (Bovine \nVirusdiarrhoe/Mucosal Disease) erhalten hat und der Tatsache, \ndass der virale Krankheitskomplex in Bayern in der Vergangen-\nheit in der Regel in Verbindung mit Rinder -Zuk\u00e4ufen nachge-\nwiesen wurde, der technische, admin istrative und normge-\nbende Stand hinsichtlich der M\u00f6glichkeit, die Ohrstanzproben \nbei K\u00e4lbern durch Milchtankproben zu ersetzen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nMit Einf\u00fchrung des EU -Tiergesundheitsrechtsaktes (AHL) zum 21.  April 2021 wurde \nden Mitgliedstaaten die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, f\u00fcr bestimmte Tierseuchen den \nStatus seuchenfrei zu beantragen. Aufgrund der erfolgreichen Durchf\u00fchrung des \nverpflichtenden BVD -Bek\u00e4mpfungs programmes seit dem Jahr 2011 wurde mit der \nDurchf\u00fc hrungsverordnung (EU) 2022/214 ein Gro\u00dfteil Deutschlands als Zone mit \ndem Status \u201eseuchenfrei in Bezug auf BVD \u201c anerkannt. F\u00fcr die Zonen, die die ent-\nsprechenden Anforderungen nicht erf\u00fcllen ( z. B. die Bundesl\u00e4nder Nieder sachsen \nund Nordrhein -Westfalen) hat  die EU -Kommission Tilgungsprogramme f\u00fcr BVD ge-\nnehmigt. In Bayern betrifft dies die Landkreise Dachau, Erding, Weilheim -\nSchongau, Deggendorf, Dingolfing/Landau, Straubing/Bogen, Augsburg, G\u00fcnz-\nburg, Ostallg\u00e4u und Oberallg\u00e4u.  \nBez\u00fcglich der zur Aufrechthaltun g des Seuchenfreiheitsstatus erforderlichen Unter-\nsuchungen er\u00f6ffnet das AHL den Mitgliedstaaten verschiedene Untersuchungsre-\ngime, wie zum Beispiel die Ohrstanz - oder Tankmilchuntersuchungen. In Deutsch-\nland wird das Untersuchungsverfahren (Ohrstanzprobe) we iterhin durch die noch \ngeltende nationale BVD -Verordnung verbindlich vorgegeben. Um den erreichten \nBek\u00e4mpfungserfolg nicht zu gef\u00e4hrd en, haben sich Bund und L\u00e4nder \u2013 auch im \nHinbli ck auf die Untersuchungskosten \u2013 darauf geeinigt, erst nach erfolgreichem \nAbschluss der deutschlandweiten Tilgungsprogramme den Wechsel der bisher \npraktizierten Einzeltieruntersuchung mittels Ohrstanze hin zu einer Bestandsunter-\nsuchung mittels Tankmilchproben durchzuf\u00fchren. Die hierf\u00fcr erforderliche Anpas-\nsung der nationalen BVDV -Verordnung wurde durch das normgebende Bundesmi-\nnisterium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft bisher nicht veranlasst.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 85 \n \n 52. Abgeordneter  \nVolkmar  \nHalbleib  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Konsequenzen zieht sie \naus der \u201eGutachterlichen Stellungnahme zum Schwarzen Moor\u201c \nder Professoren Prof. em. Dr. Michael Succow und Prof. em. \nDr.-Ing. Giselher Kaule vom Januar 2022 zu den notwendigen \nMa\u00dfnahmen zum Erhalt des Schwarzen Moores in der Rh\u00f6n \nund aus den Forderungen des Landrates des Landkreises \nRh\u00f6n -Grabfeld zu notwendigen Entfernungen von B\u00e4umen und \nGeh\u00f6lzen und zur Eind\u00e4mmung der Wiesenfl\u00e4chen (vgl. SW \nNews vom 13.04.2022:  \u201eSchwarzes Moor braucht sofortiges \nHandeln\u201c) und wann werden konkrete Ma\u00dfnahmen (bitte ge-\nnaue Angabe der einzelnen konkreten Ma\u00dfnahmen),  insbeson-\ndere bei der Regulierung des Wasserhaushaltes und bei der \nEind\u00e4mmung/Korrektur der Verlandung, wie umgesetzt, um die-\nses massiv gef\u00e4hrdete Hochmoorgebiet zu retten?  \nAntwort des Staatsministeriums f \u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz im Ein-\nvernehmen mit dem Staatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nForsten  \nDas Gutachten wurde von der Naturschutzverwaltung in Abstimmung mit dem \nStaatsministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten (StMELF) beauftragt. \nEs ist die Leitschnur f\u00fcr die Anstr engungen zum Erhalt des Schwarzen Moors und \nzeigt vor allem Handlungsbedarf auf, um den Wasserhaushalt des Hochmoores zu \nst\u00fctzen und zu verbessern, denn dieser ist der Dreh - und Angelpunkt einer langfris-\ntigen Erhaltung.  \nNaturschutzverwaltung und Forstverwa ltung haben auf die ser Basis die FFH -Erhal-\ntungsma\u00df nahmen  (FFH=Fauna Flora Habitat)  f\u00fcr das Schwarze Moor abgestimmt, \nder FFH -Managementplan wurde auf dieser Grundlage nun bez\u00fcglich des Teilge-\nbiets Rh\u00f6n -Grabfeld, das s das Schwarze Moor umfasst, insoweit fer tiggestellt. Die \nMa\u00dfnahmen werden im n\u00e4chsten Schritt in einer hydrologischen Feinanalyse ge-\npr\u00fcft und in eine Planung zur konkreten Umsetzung \u00fcberf\u00fchrt. Die Empfehlungen \nzum weiteren Umgang mit landwirtschaftlich und forstlich genutzten Fl\u00e4chen im Um-\nfeld d es Moors werden weiterverfolgt. Zus\u00e4tzlich werden probeweise kleinfl\u00e4chige \nMa\u00dfnahmen zur Geh\u00f6lzfrei -stellung ergriffen, um das Moorerlebnis zu erhalten und \nfestzustellen, ob damit nennenswerte Vorteile f\u00fcr den Moorwasserhaushalt verbun-\nden w\u00e4ren und mit wel chen Nebeneffekten zu rechnen ist. Zum weiteren Vorgehen \nfinden zeitnah Abstimmungsgespr\u00e4che mit den beteiligten Beh\u00f6rden statt.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 86 \n \n 53. Abgeordneter  \nChristian  \nHierneis  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie lang ist die der europ\u00e4ischen \nWass errahmenrichtlinie unterliegende Gesamtl\u00e4nge der Ge-\nw\u00e4sser 3. Ordnung in der Planungsregion M\u00fcnchen, wie viel \ndavon sind in einem \u201eGuten \u00f6kologischen Zustand\u201c (bitte in Ge-\nsamtl\u00e4nge und Prozent angeben) und wie viele davon werden \ndiesen \u201eGuten \u00f6kologischen Z ustand\u201c bis zum Jahr 2027 vo-\nraussichtlich erreichen (bitte in Gesamtl\u00e4nge und Prozent an-\ngeben)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDie Gesamtl\u00e4nge der Gew\u00e4sser 3. Ordnung in Flusswasserk\u00f6rpern nach Wasser-\nrahmenrichtlinie in der Planungsregio n M\u00fcnchen (Region 14) betr\u00e4gt 1  706,1 km . \nDiese sind insgesamt 69 Fluss wasserk\u00f6rpern zugeordnet. In Teilbereichen sind ei-\nnige Flus swasserk\u00f6rper \u00fcber die Planungs region hinaus ausgedehnt; die jeweiligen \nFlusswasserk\u00f6rper werden immer im Gan zen betrachtet bzw. bewertet, weshalb ein \nAbschneiden an der Planungsraumgrenze nicht sinnvoll ist.  \nVon den oben genannten Gew\u00e4ssern 3. Ordnung sind 222,0 km im \u201eguten \u00f6kologi-\nschen Zustand \u201c bzw. \u201eguten \u00f6kologischen Potenzial \u201c. Dies entspricht 13,0 Prozent  \nder Gesamtl\u00e4nge der betrachteten Gew\u00e4sser 3. Ordnung in der Region 14.  \nF\u00fcr eine Gew\u00e4sserl\u00e4nge von 148,4 km wird erwartet, dass in diesen zus\u00e4tzlich der \n\u201egute \u00f6kologische Zustand \u201c bzw. das \u201egute \u00f6kologische Potenzial \u201c bis zum Jahr \n2027 erreicht wird. Dies e ntspricht 8,7 Prozent  der Gesamtl\u00e4nge der oben genann-\nten Gew\u00e4sser 3. Ordnung in der Region 14.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 87 \n \n 54. Abgeordnete  \nStephanie  \nSchuhknecht  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wann wird das bundesweit als \nvorbildlich geltende Arten - und Biotopsch utzprogramm fortge-\nschrieben (die letzte Aktualisierung im Landkreis Oberallg\u00e4u ist \n5 Jahre alt), wann werden die bestehende L\u00fccken vor allem in \nden kreisfreien St\u00e4dten geschlossen und werden zumindest die \nnicht digital vorliegenden Landkreisb\u00e4nde in den n\u00e4 chsten f\u00fcnf \nJahren aktualisiert?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz  \nDas Arten - und Biotopschutzprogramm (ABSP) ist nach wie vor eine unverzichtbare \nGrundlage f\u00fcr den Naturschutz und die Landschaftspflege in Bayern. Die f\u00fcr alle \nLandkreise und elf kreisfreien St\u00e4dte vorliegenden B\u00e4nde enthalten jeweils Grund-\nlageninformation en zum behandelten Raum, die weiterhin uneingeschr\u00e4nkt g\u00fcltig \nund anwendbar sind. Die \u00dcberarbeitung eines Bandes wird bisher in der Regel nach \nder Aktualisierung der Biotopkartierung und der anschlie\u00dfenden Naturschutzfach-\nkartierung vorgenommen. Es wird ang estrebt, das ABSP k\u00fcnftig vollst\u00e4ndig digital \nanzubieten, damit aktuelle Daten modular eingef\u00fcgt werden k\u00f6nnen, beispielsweise \nden Biotopverbund oder besonders schutzbed\u00fcrftige Arten betreffend. Der neuen \nKonzeption folgend soll das ABSP landesweit die bes ten verf\u00fcgbaren Informationen \nenthalten, mit weiteren relevanten Datenquellen vernetzt sein und kosteng\u00fcnstig \nfortgef\u00fchrt werden. Die dazu notwendigen Entwicklungsarbeiten werden im Rah-\nmen der verf\u00fcgbaren Ressourcen vom Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Ver brau-\ncherschutz  und dem Landesamt f\u00fcr Umwelt vorangebracht.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 88 \n \n 55. Abgeordnete  \nRosi  \nSteinberger  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Biodiversit\u00e4tsberaterin-\nnen bzw. -berater, Wildlebensraumberaterinnen bzw. -berater \nund Wasserberateri nnen bzw. Wasserberater gibt es in Nieder-\nbayern (bitte in Vollzeit\u00e4quivalenten angeben), wie hat sich de-\nren Zahl in den letzten 15 Jahren entwickelt und wie wird ge-\nw\u00e4hrleistet, dass sich die Akteure zwischen den einzelnen Be-\nh\u00f6rden abstimmen?  \nAntwort des S taatsministeriums f \u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz und des \nStaatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nIn Niederbayern gibt es 7 Stellen f\u00fcr Biodiversit\u00e4tsberatung in 5 Landkreisen (Deg-\ngendorf, Dingolfing -Landau, Passau, Regen und Straubing -Bogen) und in 2 kreis-\nfreien St\u00e4dten (Landshut und Straubing). Die zur Umsetzung des Volksbegehrens \nin Niederbayern bereitgestellten f\u00fcnf Planstellen f\u00fcr die staatliche Biodiversit\u00e4tsbe-\nratung an den unteren Naturschutzbeh\u00f6rden der genannten Landra ts\u00e4mter wurden \nab Herbst 2020 besetzt. Erg\u00e4nzend sei darauf hingewiesen, dass in diesem Zusam-\nmenhang auch eine Stelle f\u00fcr einen Biodiversit\u00e4tskoordinator an der h\u00f6heren Na-\nturschutzbeh\u00f6rde der Regierung von Niederbayern geschaffen wurde.  \nDie Gew\u00e4sserschutzb eratung wurde 2012 als konkrete Aufgabe unter dem Titel \n\u201eBeratung zur Wasserrahmenrichtlinie \u201c den damaligen Fachzentren L 3.2 Agrar\u00f6ko-\nlogie \u00fcbertragen. 2015 folgte die Wildlebensraumberatung. Das Fachzentrum war \nden \u00c4mtern f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und  Forsten ( AELF ) Straubing zugeord-\nnet mit Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Regierungsbezirk Niederbayern.  \nBeide Aufgaben wurden zun\u00e4chst \u00fcberwiegend Projektmitarbeitern \u00fcbertragen. Zug \num Zug erfolgte die Aufgabenerledigung mit dauerhaft in der Verwaltung besch\u00e4f-\ntigtem Personal. In der Gew\u00e4sserschutzberatung waren im Regierungsbezirk wech-\nselnd etwa 5 bis 6 Vollzeit\u00e4quivalente (VAK) eingesetzt, die Wildlebensraumbera-\ntung war mit einem Vollzeit\u00e4quivalent ausgestattet.  \nZum 01.  Januar 2021 wurde die Aufgabe Wildlebensraumb eratung allen \u00c4mtern f\u00fcr \nErn\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten \u00fcbertragen.  \nSeit 01.  Juli 2021 ist die Gemeinwohlorientierte Beratung, die auch die Wildlebens-\nraumberatung und die Gew\u00e4sserschutzberatung umfasst, Aufgabe aller niederbay-\nerischen \u00c4mter f\u00fcr Ern\u00e4 hrung, Landwirtschaft und Forsten. An allen Standorten \nwurden Ersta nsprechpartner f\u00fcr Beratungsanfragen eingerichtet. Grunds\u00e4tzlich \nsind aber alle Mitarbeiter des SG L2.2 Landwirtschaft neben anderen Beratungs-\nthemen mit diesen Aufgaben betraut.  \nF\u00fcr die Ber atungss\u00e4ulen Gew\u00e4sserschutz und Wildlebensraum sind f\u00fcr Niederbay-\nern 11,25 VAK angesetzt.  \nZur Abstimmung der T\u00e4tigkeiten ist in den Leitlinien f\u00fcr die Biodiversit\u00e4tsberatung \nin Bayern (Landesamt f\u00fcr Umwelt, 2020) festgelegt, dass unter den Akteuren regel-\nm\u00e4\u00dfige Dienstbesprechungen auf verschiedenen Ebenen (Ministerien, Fachbeh\u00f6r-\nden, Regierungen, Landkreisebene) stattfinden sollen. Es findet Austausch inner-\nhalb der Regierungen (Bereiche 5 und 6) statt. Auf der Ebene des Regierungsbe-\nzirks haben bereits Dienstb esprechungen zwischen Biodiversit\u00e4ts - und Wildlebens-\nraumberaterinnen stattgefunden. Soweit die Stellen der Wildlebensraumberatung Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 89 \n \n schon besetzt waren, hat es bei r\u00e4umlicher \u00dcberlappung der T\u00e4tigkeiten auch auf \noperativer Ebene schon Abstimmungen gegeben. F erner finden gemeinsame \nDienstbesprechungen des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und \nForsten  f\u00fcr Wildlebensraumberatung und Gew\u00e4sserschutzberatung (ehemals Was-\nserberatung), Besprechungen der Fachbeh\u00f6rden (Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft \n\u2013 LfL und Landesamt f\u00fcr Umwelt \u2013 LfU) f\u00fcr die \u00c4mter f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft \nund Forsten und die unteren Naturschutzbeh\u00f6rden sowie fachlicher Austausch zwi-\nschen den Koordinatoren an LfL und LfU statt. Die Abstimmung der verschiedenen \nAkteure wird auch a uf Landkreisebene durch Zusammenarbeit der unteren Natur-\nschutzbeh\u00f6rden und der \u00c4mter f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten sicher-\ngestellt.  \nGemeinsame Schulungen f\u00fcr Wildlebensraumberatung und Biodiversit\u00e4tsberatung \nder Staatlichen F\u00fchrungsakademie (F\u00fcA k) in Kooperation mit der Akademie f\u00fcr Na-\nturschutz und Landschaftspflege (ANL) gew\u00e4hrleisten die fachliche Fortbildung.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 90 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft \nund Forsten  \n56. Abgeordneter  \nPaul  \nKnoblach  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Nachdem 2022 vom Bundesamts f\u00fcr Verbraucherschutz und \nLebensmittelsicherheit (BVL) Notfallzulassungen f\u00fcr zwei \nPflanzenschutzmittel mit dem Wirkstoff Acetamiprid erteilt wur-\nden, frage ich die Staatsregierung, in welchen Gebieten ist der \nEinsatz dieser Mitte l geplant, inwiefern wird der Einsatz der Mit-\ntel durch zus\u00e4tzliche Anwendungs - und Bewirtschaftungsaufla-\ngen von der Staatsregierung begleitet und wie wird im Rahmen \ndes Einsatzes der Mittel sichergestellt, dass integrierter Pflan-\nzenschutz stattfindet?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Forsten  \nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln ist in Deutschland das Bun-\ndesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit (BVL). Dies gilt auch f\u00fcr \ndie Erteilung von Notfal lzulassungen nach Artikel  53 der Verordnung (EG) \nNr. 1107/2009.  \nDie Genehmigung f\u00fcr den Wirkstoff Acetamiprid wurde auf EU -Ebene bis zum 28.  \nFebruar 2033 erteilt. In Deutschland be stehen verschiedene regul\u00e4re Zu lassungen \nf\u00fcr Pflanzenschutzmittel mit dem Wirkstoff Acetamiprid z. B. in Kartoffeln, Raps, \nGurke, Salate, Zierpflanzenbau u. a. \nF\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Blattl\u00e4usen als Virusvektoren besteht derzeit keine regu-\nl\u00e4re Pflanzenschutzmittelzulassung. Da s BVL hat daher Notfallzulassun gen f\u00fcr zwei \nPflanzenschutzmittel mit de m Wirkstoff Acetamiprid f\u00fcr den Zeitraum vom \n30. M\u00e4rz  2022 bis 27. Juli 2022 (Pflanzenschutzmittel: Mospilan  SG) bzw. vom \n1. April 2022 bis zum 29. Juli 2022 (Pflanzenschutzmittel:  Carnadine) f\u00fcr  120 Tage \nerteilt. Diese Notfallzulassungen gelten bundesweit  und sind nicht auf bestimmte \nBundesl\u00e4nder oder Gebiete begrenzt. Flankierende  Risikomanagementma\u00dfnah-\nmen, wie dies z. B. im Jahr 2021 bei der  Ausbringung von mit Cruiser 600 FS ge-\nbeiztem Zuckerr\u00fc bensaatgut der Fall  war, wurden seitens des Bundes weder vor-\ngesehen noch eingefordert.  \nMit den Notfallzulassungen f\u00fcr die Anwendung des Wirkstoffs Acetamiprid  in Zu-\nckerr\u00fcben wurden \u2013 wie auch bei regul\u00e4ren Zulassungen \u2013 die entsprechenden  An-\nwendungsbestimm ungen und Auflagen festgelegt, die vom Anwender  bei der Aus-\nbringung zu beachten sind.  \nDie Anwender sind mit der Notfallzulassung gehalten, das Pflanzenschutzmittel  erst \nnach Erreichen von Schwellenwerten oder nach Warndienstaufruf  anzuwenden. Die \nAnwendung  bzw. Einhaltung des integrierten Pflanzenschutzes  liegt in der Eigen-\nverantwortung des Anwenders.  \nPflanzenschutzmittel d\u00fcrfen hierbei nur von Personen ausgebracht werden,  die \n\u00fcber den gem\u00e4\u00df \u00a7  9 Abs. 1 Nr. 1 des Pflanzenschutzgesetzes erforderlichen  Sach-\nkundenachweis verf\u00fcgen. Zudem m\u00fcssen Sachkundige jeweils innerhalb  eines \nZeitraums von drei Jahren eine von der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde  anerkannte Fortbil-\ndung wahrnehmen. Feste Bestandteile der Fortbildungsveranstaltungen  sind hier-\nbei auch stets Elemente des inte grierten Pflanzenschutzes.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 91 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Sozia-\nles \n57. Abgeordneter  \nPatrick  \nFriedl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Angesichts der Antworten des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, \nArbeit und Soziales auf Anfragen zum Plen um von Claudia \nK\u00f6hler (Drs. 18/17507 und 18/19538), dass f\u00fcr die Jugendsozi-\nalarbeit an Schulen (JaS) im Jahr 2021 \u201emit 70 zus\u00e4tzlichen \nStellen\u201c und im Jahr 2022 \u201ef\u00fcr den weiteren Ausbau ab dem \nJahr 2022 weitere 140 Stellen [...] zur Verf\u00fcgung stehen\u201c frage  \nich die Staatsregierung, wie viele Schulen haben im Jahr 2021 \n(bez\u00fcglich der 70 zus\u00e4tzlichen Stellen) und im Jahr 2022 bis \nheute Mittel f\u00fcr die weiteren 140 Stellen angefordert (bitte auf-\ngegliedert nach Regierungsbezirk, F\u00f6rderungsbeginn und Stel-\nlenumfang ), kann damit der angeforderte Bedarf gedeckt wer-\nden und welche L\u00f6sungen bietet sie den Kommunen, die Be-\ndarf anmelden und keine Finanzierungszusage bekommen ha-\nben bzw. bekommen werden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nZur Be antwortung der Frage, wie viele Schulen im Jahr 2021 und im  Jahr 2022 bis \nheute Mittel f\u00fcr die weiteren 140 Stellen angefordert haben  (aufgegliedert nach Re-\ngierungsbezirk, F\u00f6rderungsbeginn und Stellenumfang),  wird auf die nachfolgenden \n\u00dcbersichten verwiese n. \nIm Jahr 2021 standen 70 zus\u00e4tzliche Vollzeit\u00e4quivalente (VZ\u00c4) im  Staatshaushalt \nund bis zu 70 zus\u00e4tzliche VZ\u00c4 \u00fcber das Bundesprogramm  \u201eAufholen nach Corona \u201c \nzur Verf\u00fcgung. Von diesen insgesamt  140 zus\u00e4tzlichen VZ\u00c4 hat das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Familie, Arbeit und  Soziales  (StMAS)  gegen\u00fcber den Regierungen als Be-\nwilligungsbeh\u00f6rden im  Jahr 2021 rund 127 VZ\u00c4 genehmigt. Zusammen mit den bis \nzu 140 zus\u00e4tzlichen  VZ\u00c4, die im Jahr 2022 zur Verf\u00fcgung stehen, k\u00f6nnen im  Jahr \n2022 damit bis zu rund 153 zus\u00e4tzliche V Z\u00c4 genehmigt werden.  Das StMAS  hat im \nJahr 2022 bis heute bereits \u00fcber 28 VZ\u00c4 genehmigt. Da mit den zur Verf\u00fcgung  \nstehenden VZ\u00c4 der angeforderte Bedarf gedeckt werden kann,  sind keine L\u00f6sun-\ngen f\u00fcr Kommunen erforderlich, die zwar Bedarf anmelden,  aber keine  Finanzie-\nrungszusage bekommen haben bzw. bekommen  werden.  \na) neue JaS -Stellen:  \nReg. Be-\nzirk Schul art Stellen um-\nfang  Laufzeit seit  \nOBB  RS 0,500  01.05.2021  \nOBB  RS 0,500  01.05.2021  \nOBB  RS 0,500  01.05.2021  \nOBB  RS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 1,000  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 92 \n \n OBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,641  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  MS 0,500  01.05.2021  \nOBB  RS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  GS 0,500  01.05.2021  \nOBB  MS 0,500  01.05.2021  \nOBB  WS 0,600  01.05.2021  \nOBB  GS 1,280  03.06.2021  \nOBB  GS 1,000  01.09.2021  \nOBB  GS 0,500  01.09.2021  \nOBB  GS 0,506  01.09.2021  \nOBB  GS 0,641  01.09.2021  \nOBB  GS 0,500  01.09.2021  \nOBB  MS 0,500  01.09.2021  \nOBB  MS 0,500  01.09.2021  \nOBB  GS 0,500  01.09.2021  \nOBB  GS 0,641  01.09.2021  \nOBB  GS 0,500  01.10.2021  \nOBB  MS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS/MS  0,500  01.03.2022  \nOBB  MS 0,500  01.03.2022  \nOBB  GS 0,500  01.03.2022  \nOBB  GS 0,500  01.03.2022  \nOBB  GS 0,500  01.03.2022  \nOBB  GS 0,500  01.03.2022  \nOBB  GS 0,750  01.04.2022  \nOBB  GS 0,641  01.05.2022  \nOBB  GS 0,641  01.08.2022  \nOBB  GS 0,500  01.08.2022  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 93 \n \n     \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  WS 0,750  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS/MS  0,500  01.09.2021  \nNDB  MS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,770  01.09.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS/MS  1,000  01.01.2022  \nNDB  GS 0,500  01.01.2022  \nNDB  GS 0,500  01.01.2022  \nNDB  RS 0,500  01.02.2022  \nNDB  BS 0,500  01.09.2022  \nNDB  GS/MS  0,500  01.09.2022  \nNDB  GS/MS  1,000  01.09.2022  \n    \nOPF GS 0,500  01.05.2021  \nOPF GS 0,500  01.09.2021  \nOPF GS 0,500  01.09.2021  \nOPF GS 0,500  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  \nOPF GS 0,500  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  \nOPF MS 1,000  01.09.2021  \nOPF GS 0,500  01.09.2021  \nOPF RS 1,000  01.09.2021  \nOPF FS 0,500  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  \nOPF GS 0,500  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  \nOPF GS 1,000  01.09.2021  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 94 \n \n OPF GS 0,500  01.01.2022  \nOPF GS 1,000  01.01.2022  \nOPF RS 1,000  01.01.2022  \nOPF GS 0,500  01.01.2022  \nOPF MS 0,500  01.01.2022  \nOPF RS 0,500  01.01.2022  \nOPF RS 0,500  01.01.2022  \nOPF MS 0,500  01.01.2022  \nOPF GS 0,500  01.01.2022  \nOPF WS 1,000  01.01.2022  \nOPF MS 0,500  01.01.2022  \nOPF GS 1,000  01.03.2022  \n    \nOFR  GS 0,750  01.07.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  BS 0,500  01.09.2021  \nOFR  WS 0,500  01.09.2021  \nOFR  RS 0,875  01.09.2021  \nOFR  MS 0,500  01.09.2021  \nOFR  MS 0,500  01.09.2021  \nOFR  MS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.09.2021  \nOFR  GS/MS  0,500  01.09.2021  \nOFR  GS 0,500  01.01.2022  \nOFR  GS 0,500  01.01.2022  \nOFR  GS 0,500  01.02.2022  \nOFR  GS 0,500  01.03.2022  \nOFR  GS 1,000  01.03.2022  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 95 \n \n OFR  BS / BFS  1,000  01.03.2022  \n    \nMFR  GS 0,500  01.05.2021  \nMFR  BS 0,500  01.05.2021  \nMFR  BS 0,500  01.05.2021  \nMFR  FS 1,000  01.09.2021  \nMFR  RS 0,500  01.09.2021  \nMFR  GS 0,500  01.10.2021  \nMFR  RS 0,679  01.01.2022  \nMFR  GS 0,500  01.03.2022  \nMFR  MS 0,500  01.03.2022  \n    \nUFR MS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR MS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.05.2021  \nUFR RS 0,750  01.05.2021  \nUFR RS 0,750  01.05.2021  \nUFR GS 0,500  01.09.2021  \nUFR RS 0,769  01.09.2021  \nUFR BS 0,500  01.09.2021  \nUFR GS 0,500  01.09.2021  \nUFR GS 1,000  01.09.2021  \nUFR GS 0,500  01.09.2021  \nUFR GS/MS  0,500  01.09.2021  \nUFR FS 0,500  01.09.2021  \nUFR GS 0,500  01.09.2021  \nUFR GS 0,500  01.01.2022  \nUFR GS 0,500  01.01.2022  \nUFR GS 0,500  01.01.2022  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 96 \n \n UFR GS 0,500  01.01.2022  \nUFR GS/MS  0,500  01.01.2022  \nUFR MS 0,500  01.01.2022  \nUFR RS 0,900  01.01.2022  \nUFR RS 0,900  01.01.2022  \nUFR RS 0,900  01.01.2022  \nUFR RS 0,900  01.01.2022  \nUFR BFS 0,500  01.01.2022  \nUFR GS 0,500  01.01.2022  \nUFR GS 0,500  01.02.2022  \nUFR GS 0,500  01.02.2022  \nUFR GS 1,000  01.04.2022  \nUFR GS 0,500  01.09.2022  \nUFR GS 0,500  01.10.2022  \n    \nSCHW  RS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  RS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  RS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  FS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  FS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  BS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  BFS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.09.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.12.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.02.2022  \nSCHW  GS 0,500  01.02.2022  \nSCHW  RS 1,000  01.03.2022  \nSCHW  GS 0,500  02.08.2022  \nSCHW  GS 0,500  03.08.2022  \nGS = Grundschule; MS = Mittelschule; RS = Realschule; FS = Fachschule;  \nBS = Berufsschule; BFS = Berufsfachschule  \nb) Aufstockungen von bestehenden JaS -Stellen:  \n Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 97 \n \n Reg. Be-\nzirk Schul art Umfang der \nErh\u00f6hung  Aufsto ckung ab  \nOBB  FS 0,130  01.05.2021  \nOBB  GS 1,000  01.05.2021  \nOBB  MS 0,154  01.06.2021  \nOBB  FS 0,500  01.10.2021  \nOBB  MS 0,500  01.10.2021  \nOBB  RS 0,750  01.01.2022  \nOBB  MS 0,500  01.01.2022  \nOBB  MS 0,500  01.01.2022  \nOBB  MS 0,125  01.01.2022  \nOBB  MS 0,500  01.01.2022  \nOBB  MS 0,128  01.01.2022  \nOBB  MS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,128  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  GS 0,500  01.01.2022  \nOBB  FS 0,500  01.01.2022  \nOBB  RS 0,090  07.02.2022  \nOBB  RS 0,500  07.02.2022  \nOBB  GS 0,150  01.03.2022  \nOBB  MS 0,103  01.04.2022  \nOBB  GS 0,500  01.09.2022  \nOBB  GS 0,500  01.09.2022  \n    \nNDB  GS 0,130  01.05.2021  \nNDB  GS 0,500  01.09.2021  \nNDB  GS 0,080  01.01.2022  \nNDB  MS 0,270  01.01.2022  \nNDB  MS 0,380  01.01.2022  \nNDB  BS 0,141  01.03.2022  \nNDB  MS 0,170  01.04.2022  \n    \nOPF BS 1,000  01.05.2021  \nOPF BS 0,250  01.01.2022  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 98 \n \n OPF GS 1,000  01.01.2022  \nOPF GS/MS  0,500  01.01.2022  \nOPF GS 0,500  01.01.2022  \nOPF MS 0,500  01.01.2022  \nOPF MS 0,500  01.01.2022  \nOPF FS 0,500  01.03.2022  \n    \nOFR  BS 1,000  01.09.2021  \nOFR  GS 0,250  01.09.2021  \nOFR  FS 1,000  01.01.2022  \nOFR  GS 0,100  01.02.2022  \nOFR  GS 0,500  01.02.2022  \nOFR  GS/MS  0,250  01.02.2022  \nOFR  GS 0,250  01.02.2022  \nOFR  GS 0,500  01.04.2022  \n    \nMFR  MS 0,500  01.05.2021  \nMFR  RS 0,390  01.05.2021  \nMFR  MS 0,175  01.05.2021  \nMFR  GS 0,269  01.09.2021  \nMFR  GS 0,500  01.09.2021  \nMFR  GS 0,269  01.09.2021  \nMFR  GS 0,500  01.03.2022  \nMFR  MS 0,149  01.03.2022  \nMFR  MS 0,125  01.03.2022  \nMFR  GS 0,500  01.03.2022  \nMFR  GS 0,500  01.03.2022  \nMFR  FS 0,500  01.07.2022  \nMFR  FS 0,500  01.07.2022  \nMFR  FS 0,500  01.07.2022  \nMFR  FS 0,500  01.07.2022  \n    \nUFR GS 0,250  01.05.2021  \nUFR FS 0,500  01.09.2021  \nUFR FS 0,500  01.09.2021  \nUFR BS 0,500  01.09.2021  \nUFR MS 0,500  01.09.2021  \nUFR MS 0,500  01.09.2021  \nUFR MS 0,500  01.09.2021  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 99 \n \n UFR GS/MS  0,500  01.09.2021  \nUFR BS 0,750  01.09.2021  \nUFR FS 0,500  01.01.2022  \nUFR GS 0,250  01.01.2022  \nUFR GS 0,250  01.01.2022  \nUFR MS 0,269  01.01.2022  \nUFR GS/MS  0,500  01.01.2022  \nUFR GS 0,250  01.02.2022  \nUFR MS 0,500  01.04.2022  \n    \nSCHW  MS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  MS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  MS 0,250  01.04.2021  \nSCHW  MS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  FS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  RS 0,500  01.04.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.09.2021  \nSCHW  GS 0,500  01.01.2022  \nSCHW  GS 0,500  01.01.2022  \nSCHW  MS 0,500  01.01.2022  \nSCHW  RS 0,250  01.03.2022  \nSCHW  GS 0,250  01.03.2022  \nSCHW  GS 0,250  01.03.2022  \nSCHW  FS 0,150  01.04.2022  \nSCHW  FS 0,500  01.04.2022  \nSCHW  MS 0,250  01.04.2022  \nSCHW  MS 0,500  01.04.2022  \nSCHW  MS 0,500  01.04.2022  \nSCHW  GS/MS  0,100  01.04.2022  \nSCHW  MS 0,230  01.04.2022  \nSCHW  GS/MS  0,300  01.04.2022  \n \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 100 \n \n 58. Abgeordnete  \nEva \nLettenbauer  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, was unternimmt sie, um die An-\nmeldereize f\u00fcr Prostituierte nach dem Prostituiertenschutzge-\nsetz (ProstSchG) zu erh\u00f6hen und somit eine h\u00f6here Zahl von \nregistrierten Sexarbeiterinnen bzw. Sexarbeitern zu erreichen, \nwie viele Sexarbeiterinnen bzw. Sexarbeiter sind aktuell in Bay-\nern registriert (bitte nach Regierungsbezirken aufschl\u00fcsseln) \nund wie hoch wird die Dunkelziffer von der Staatsregierung ge-\nsch\u00e4tzt (bitte nach Regierungsbezirken aufschl\u00fcsseln)?  \nAntwort des Staats ministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDas Landesamt f\u00fcr Statistik erhebt jeweils zum Stichtag  31. Dezember die Anzahl \nder gem\u00e4\u00df \u00a7  3 Prostituiertenschutzgesetz  (ProstSchG) in Bayern angemeldeten \nProstituierten des jeweiligen Jahres.  Tabelle 1 schl\u00fcsselt die Anzahl der angemel-\ndeten Prostituierten  f\u00fcr das Jahr 2020 nach Bezirken auf. Daten f\u00fcr das Berichtsjahr \n2021  liegen aktuell noch nicht vor.  \nDie f\u00fcr den Vollzug des ProstSchG zust\u00e4ndigen Kreisverwaltungsbeh\u00f6rden  fordern \nvor allem im Rahmen reg elm\u00e4\u00dfiger Kontrollen nicht angemeldete  Personen dazu \nauf, ihrer Anmeldepflicht nachzukommen.  Dar\u00fcber hinaus verfolgen die Beh\u00f6rden \neingehende Hinweise oder recherchieren  auf einschl\u00e4gigen Internetplattformen \nbzw. Websites nach  entsprechenden Anhaltspunkten . \nSowohl im Rahmen der nach \u00a7  7 und \u00a7  8 ProstSchG vorgeschriebenen  Informa-\ntions - und Beratungsgespr\u00e4che als auch in Informationsbl\u00e4ttern  wird zudem darauf \nhingewiesen, dass Verst\u00f6\u00dfe gegen die Anmeldepflicht  als Ordnungswidrigkeit ge-\nahndet werden k\u00f6nnen.  \nIm Rahmen von polizeilichen Kontrollma\u00dfnahmen wird grunds\u00e4tzlich  ein ganzheit-\nlicher Ansatz verfolgt, sodass hierbei regelm\u00e4\u00dfig auch  \u00fcberpr\u00fcft wird, ob die kon-\ntrollierten und in der Prostitution t\u00e4tigen Personen  ihren gesetzlichen Pflichten nach-\ngekommen sind.  Entsprechend  festgestellte Verst\u00f6\u00dfe werden zur Anzeige ge-\nbracht.  \nZur H\u00f6he der Dunkelziffer liegen der Staatsregierung keine Erkenntnisse  vor. \nTabelle 1:  Anzahl der angemeldeten Prostituierten im Jahr 2020 nach  Regierungs-\nbezirken  \n \nRegierungsbezirk  Insgesam t \nBayern  4 105 \nOberbayern  2 049 \nNiederbayern  113 \nOberpfalz  451 Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 101 \n \n Oberfranken  140 \nMittelfranken  630 \nUnterfranken  336 \nSchwaben  386 \nRegionalisiert nach dem Sitz der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde.  \nQuelle: Landesamt f\u00fcr Statistik, 2022  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 102 \n \n 59. Abgeordnete  \nDoris  \nRauscher  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Fl\u00fcchtlingskinder wer-\nden im Zuge des Ukraine krieges mittlerweile in Kitas und Hor-\nten betreut (bitte, falls m\u00f6glich, differenziert nach Altersgruppen \nund Kinder mit (drohender) Behinderung, in absoluten und rela-\ntiven Zahlen angeben), wie viele von ihnen nehmen ein Br\u00fc-\nckenangebot wahr (bitte differenziert nach Altersgruppen und \nKinder mit (drohender) Behinderung, in absoluten und relativen \nZahlen angeben) und in wie vielen Kitas und Horten f\u00fchrt die \nBetreuung der Kinder dazu, dass Fachkraftquote und/oder An-\nstellungsschl\u00fcssel nicht eingehalten werden k\u00f6nnen (bitte unter \nAngabe der Gesamtzahl an Kitas, die Fl\u00fcchtlingskinder aus der \nUkraine betreuen)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales  \nDem Staatsministerium f\u00fcr Familie, Arbeit und Soziales (StMAS) liegen  keine Zah-\nlen dazu vor, wie viele aus der Ukraine gefl\u00fcchtete Kinder in  Kindertageseinrichtun-\ngen betreut werden und wie viele  der Kinder an Br\u00fcckenangeboten teilnehmen, da \nweder eine zentrale  Datenerhebung noch eine zentrale Zuweisung von Pl\u00e4tzen in \nder Kindertagesbetreuung  erfolgt. Die Kindertagesbetreuung ist kommunale  Auf-\ngabe, es besteht keine Meldepflicht hinsichtlich der Aufnahme gefl\u00fcchteter  Kinder. \nDie Bedarfsplanung und Au fnahme erfolgt ohne zentrale  Registrierung unmittelbar \nin den einzelnen Kommunen.  \nEs liegen dem StMAS aktuell auch keine Zahlen dazu vor, in wie vielen  Kinderta-\ngeseinrichtungen die zus\u00e4tzliche Aufnahme gefl\u00fcchteter Kinder  aus der Ukraine zu \neiner Unterschr eitung der Fachkraftquote bzw.  \u00dcberschreitung des Anstellungs-\nschl\u00fcssels f\u00fchrt, da zur Beurteilung der  f\u00f6rderrelevanten Vorgaben auf die Jahres-\ndurchschnittswerte abgestellt  wird und die Bildung dieser Durchschnittswerte im Ap-\nril 2022 noch  nicht erfolgen kan n. \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 103 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \n60. Abgeordneter  \nFlorian  von \nBrunn  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, welche Kontakte gab es zwi-\nschen Max Josef Strau\u00df und dem Ministerpr\u00e4sidenten Dr. Mar-\nkus S\u00f6der bzw. der Staatskanzlei im Zeitraum M\u00e4rz bis Ende \nJuni 2020 (bitte unter Angabe des jeweiligen Datums, Art/Ort \ndes Kontakts und der Beteiligten), was war der Inhalt der jewei-\nligen Kontakte und Kommunikation und welcher dieser Kon-\ntakte f\u00fchrte zu Verhandlungen \u00fcber oder Durchf\u00fchrun g von \nCoronabeschaffungen durch die Staatsregierung bzw. den Frei-\nstaat Bayern oder Firmen mit Beteiligung des Freistaats Bayern \n(bitte unter Angabe aller Details, insbesondere des jeweiligen \nDatums, der Beteiligten und des Gegenstands der Beschaffun-\ngen)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nEs gab keine entsprechenden Kontakte.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 104 \n \n 61. Abgeordneter  \nMaximilian  \nDeisenhofer  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, wie viele Masken unter Vermitt-\nlung der hessischen Textilfirma Lomote x sind in den Regie-\nrungsbezirk Schwaben gelangt (bitte aufschl\u00fcsseln nach Land-\nkreis), wann wurden diese ausgeliefert und wurden aus dem \nLomotex -Masken -Bestand auch das Staatsministerium f\u00fcr Un-\nterricht und Kultus und damit bayerische Schulen versorgt?  \nAntw ort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDer Beantwortung liegt die Annahme zugrunde, dass nach der Eigenschaft der Lo-\nmotex GmbH & Co. KG als Verk\u00e4uferin von Masken gefragt ist; eine Vermittlung \nvon Masken an die Staatsregierung fand durch das Unternehmen nicht statt.  \nFolgende Landkreise im Regierungsbezirk Schwaben haben FFP2 -Masken der Lo-\nmotex GmbH & Co. KG aus dem Pandemiezentrallager (PZB) erhalten:  \n \nLandkreis/Stadt  Menge  Warenausgang  \nLK Aichach -Friedberg  25 700 19.01.2021  \nLK Augsburg  48 675 19.01.2021  \nStadt Augsburg  56 275 19.01.2021  \nLK Dillingen a.  d. Donau  18 500 19.01.2021  \nLK Donau -Ries 26 075 22.12.2020/19.01.2021  \nLK G\u00fcnzburg  24 250 19.01.2021  \nStadt Kaufbeuren  9 000 22.12.2020/19.01.2021  \nStadt Kempten  13 625 22.12.2020/19.01.2021  \nLK Lindau  15 675 19.01.2021  \nStadt Memmingen  8 950 22.12.2020/19.01.2021  \nLK Neu -Ulm 33 950 22.12.2020/19.01.2021  \nLK Oberallg\u00e4u  29 775 19.01.2021  \nLK Ostallg\u00e4u  27 025 19.01.2021  \nLK Unterallg\u00e4u  28 325 22.12.2020/19.01.2021  \nGesamt  365 800  \n \nDas Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus und bayerische Schulen wurden \nnicht aus dem PZB mit diesen Masken beliefert.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 105 \n \n 62. Abgeordneter  \nHarald  \nG\u00fcller  \n(SPD)  In Bezug auf die Drs.  18/18693 frage ich die Staatsregierung, in \nwelchen Orten sich die genannten sieben Einrichtungen in \nSchwaben befinden, ob es sich um Einzelpersonen (\u00c4rztinnen \nbzw. \u00c4rzte), Gemeinschaftspraxen oder Kliniken handelt und \nwie viele \u00c4rztinnen bzw. \u00c4rzte dort jeweils f\u00fcr Schwanger-\nschaftsabbr\u00fcche zur Verf\u00fcgung stehen, sofer n es sich um Klin-\nken bzw. Gemeinschaftspraxen handelt?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie gew\u00fcnschten Informationen liegen dem Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und \nPflege  nicht vor. Es ist lediglich die Anzahl der  zugelassenen Ei nrichtungen je Re-\ngierungsbezirk bekannt, wie sie in der zitierten Drucksache  dargestellt wurde.  \nUnabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnten aus Gr\u00fcnden des Datenschutzes die angefragten Infor-\nmationen nicht  herausgegeben werden. Diese W ertung l\u00e4sst sich auch aus \nArt. 6 Abs. 3  Bayerisches  Schwangerenhilfeerg\u00e4nzungsgesetz (BaySchwHEG) ent-\nnehmen, wonach Informationen, die  R\u00fcckschl\u00fcsse auf einzelne Einrichtungen er-\nm\u00f6glichen (wie z. B. der Praxissitz), nicht bekannt  gegeben werden. Nach dieser \nVorschrift werden Einrichtungen nur ge gen\u00fcber Frauen benannt, die  eine Sch wan-\ngerenkonfliktberatung nach \u00a7  219 Strafgesetzbuch ( StGB ) oder die schriftliche \nFeststellung eines Arztes  \u00fcber das Vorl iegen der Voraussetzungen des \n\u00a7 218a  Abs. 2 oder 3 StGB nachweisen; und auch  dies nur, wenn die jewe ilige Ein-\nrichtung in die Datenweitergabe eingewilligt hat.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 106 \n \n 63. Abgeordnete  \nChristina  \nHaubrich  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, welche Zahlen liegen ihr zur ak-\ntuellen Auslastung der Laborkapazit\u00e4ten f\u00fcr PCR -Tests vor; \nwie wird die Kontak tnachverfolgung f\u00fcr positiv Getestete aktuell \nsichergestellt und welche Pl\u00e4ne gibt es zur Teststrategie nach \ndem 30. Juni 2022, um auch weiterhin Infektionsketten fr\u00fchest-\nm\u00f6glich zu unterbrechen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDer Auslastungsgrad der Akkreditier ten Labore in Bayern betr\u00e4gt rd. 35 Prozent  \n(gesamte PCR  Testkapazit\u00e4t  pro Woche in Bayern, liegt bei 482  574 PCR -Testun-\ngen).  \nStand 25.  April 2022 sind in Bayern 4  649 Personen in der Kontaktnachverfolgung \nt\u00e4tig. Der RKI  Schl\u00fcssel  f\u00fcr die CTT -Kr\u00e4fte (Contact Tracing Teams) wird in Bayern \ndamit weiterhin deutlich  \u00fcbertroffen.  \nDie Staatsregierung pr\u00fcft fortlaufend, welche Ma\u00dfnahmen zur Bew\u00e4ltigung und Ein-\nd\u00e4mmung der  Coronap andemie n\u00f6tig sind und analysiert hierzu im Austausch m it \nExperten intensiv den  weiteren Verlauf der Pandemie. Allerdings wird eine verbind-\nliche Planung durch die Befristung der  Rechtsgrundlagen im Infektionsschutzgesetz \n(IfSG) bis zum 23.  September 2022 f\u00fcr die Anordnung von  Schutzma\u00dfnahmen, ins-\nbesondere Test ungen in Krankenh\u00e4usern, Alten - und Pflegeheimen sowie  Schulen \nund Kitas erschwert. Zudem l\u00e4uft die Testverordnung des Bundes (TestV), die eine  \nAbrechnung der Testungen erm\u00f6glicht, zum 30.  Juni 2022 aus. Der Freistaat Bay-\nern hat die  Bundesregierung bereits  mehrfach aufgefordert, rechtzeitig die rechtli-\nchen Grundlagen f\u00fcr eine  erfolgreiche Pandemiebek\u00e4mpfung ab Herbst 2022 zu \nschaffen sowie eigene Ma\u00dfnahmen zu  ergreifen, und wird dies auch k\u00fcnftig tun.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 107 \n \n 64. Abgeordneter  \nChristian  \nKlingen  \n(Fraktionslos)  Vor dem Hintergrund, dass Kanada einen Coronaimpfstoff zu-\ngelassen hat, der in Zellen von Pflanzen hergestellt wurde, \nfrage ich die Staatsregierung, wie hoch ist die Wirkweise dieses \nImpfstoffes gegen\u00fcber Corona, welche M\u00f6glichkeiten ergeben \nsich durch die Herstell ung der Impfstoffe in Pflanzenzellen f\u00fcr \ndie Zukunft und gibt es in Deutschland oder im Freistaat Bayern \nForschungsvorhaben, die sich auf die Herstellung von Impfstof-\nfen oder Medikamenten in Pflanzenzellen spezialisiert haben?  \nAntwort des Staatsministe riums f\u00fcr Gesundheit und Pflege im Einverneh-\nmen mit dem  Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:  \nDer Beantwortung liegt zugrunde, dass mit der \u201eWirkweise \u201c des Impfstoffes die \n\u201eWirksamkeit \u201c gemeint ist. Der proteinbasierte COVID -19-Impfstoff Covifenz\u00ae der \nFirma Medicago, der in  Pflanzenzellen produziert wird, wurde am 24.  Februar 2022 \ndurch die nationale Gesundheitsbeh\u00f6rde  Health Canada in Kanada zugelassen. Die \nWirksamkeit des Impfstoffes wurde in einer gro\u00dfen  klinischen Studie an \u00fcber 24  000 \nProbanden  in 6 L\u00e4ndern getestet. Der Impfstoff erwies sich als  sicher, schwere Ne-\nbenwirkungen wurden nicht berichtet. Die klinischen Studien zeigten eine  Wirksam-\nkeit von 71 Prozent  \u00fcber alle untersuchten Virusvarianten. Der Schutz vor der Delta -\nVariante  wurde mit 7 5,3 Prozent  angegeben. Daten zur Wirksamkeit gegen die O-\nmikron -Variante liegen nicht vor,  da die Omikron -Variante zum Zeitpunkt der klini-\nschen Studien noch nicht in Umlauf war.  Entsprechende Daten sollen noch erhoben \nwerden.  \nDie Herstellung von pharmazeuti schen Produkten in gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen, sog.  \u201eMolecular Pharming \u201c, ist eine Technologie, die seit \u00fcber 30 Jahren \nexistiert. Das erste  Arzneimittel, dessen Wirkstoff in Pflanzenzellen produziert \nwurde, ist 2012 in den USA zugelassen  worden (El elyso\u00ae, Pfizer Inc.). Das Spekt-\nrum der M\u00f6glichkeiten ist vielf\u00e4ltig und reicht von der  Herstellung von Antik\u00f6rpern \n\u00fcber Blutersatzstoffe bis hin zu Impfstoffen und Enzymen.  \nIn Deutschland forscht z. B. das Fraunhofer -Institut f\u00fcr Molekularbiologie und An-\ngewandte  Oekologie IME im Bereich Pflanz enbiotechnologie 1. Der  Staatsregierung \nliegen keine Informationen zu konkreten Forschungsvorhaben in Deutschland  oder \nim Freistaat Bayern vor, die sich auf die Herstellung von Impfstoffen oder Arznei-\nmitteln in  Pflanze nzellen spezialisiert haben.  \n  \n                                                      \n1 https://www.ime.fraunhofer.de/  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 108 \n \n 65. Abgeordneter  \nAndreas  \nKrahl  \n(B\u00dcNDNIS \n90/DIE GR\u00dc-\nNEN)  Ich frage die Staatsregierung, sind ihr aktuelle Impfquoten der \nBesch\u00e4ftigten in Gesundheitseinrichtungen, aufgeschl\u00fcsselt \nnach Berufsbezeichnung und Einrichtungsarten wie in  \u00a7 20a \nAbsatz 1 Satz 1 Infektionsschutzgesetz  (IfSG) aufgef\u00fchrt,  be-\nkannt und welche Ma\u00dfnahmen sieht sie vor, um die noch vor-\nhandene Impfl\u00fccke f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Gesundheitseinrichtun-\ngen zu schlie\u00dfen?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nAu\u00dferhalb des Pflegebereichs gibt es keine gesetzliche Meldepflicht in Bezug auf \nImpfquoten. Im  Bereich der Pflege sind 91,9 Prozent der Besch\u00e4ftigten mindestens \ngrundimmunisiert. Eine  Rechtsgrundlage f\u00fcr die Aufschl\u00fcsselung nach Berufsbe-\nzeichnungen  und Einrichtungsarten  besteht jedoch auch dort nicht. Au\u00dferhalb die-\nser Meldepflichten liegen dem Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege  nur bei-\nspielhafte Informationen zu Impfquoten von den Spitzenverb\u00e4nden vor. Demnach \nsind nach  einer Umfrage des Deutschen Krankenhausinstituts, an der sich 361 \nKrankenh\u00e4user ab 50 Betten  beteiligt haben, 94 Prozent der Krankenhausbesch\u00e4f-\ntigten vollst\u00e4ndig geimpft oder genesen.  Noch vorhandene Impfl\u00fccken sollen weni-\nger durch Druck und Zwang, sondern vielmehr durch  \u00dcberzeugung geschlossen \nwerden. Aus diesem Grund werden die betroffenen Personen im  Rahmen des bay-\nerischen Vollzugsweges zun\u00e4chst \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Impfungen  informiert, \ninsbesondere auch zum neuen Impfangebot mit Novavax. In erster Linie stehen  zu-\nn\u00e4chst die Beratung und Aufkl\u00e4rung im Vordergrund. Die betroffenen Personen wer-\nden von den  Gesundheits\u00e4mtern angeschrieben und gebeten, die notwendigen \nNachweise beim  Gesundheitsamt einzureichen. Gleichzeitig wird auf ein freiwilliges \nBeratungsangebot aufme rksam  gemacht, um m\u00f6glichen Zweifeln und Skepsis ge-\ngen\u00fcber der Impfung entgegen zu wirken. Erst  bei weiterhin ausbleibender Vorlage \neines entsprechenden Nachweises gegen\u00fcber dem  Gesundheitsamt wird ein Bu\u00df-\ngeldverfahren eingeleitet. Hierbei soll sich insbes ondere die  Teilnahme an einer \nImpfberatung deutlich beg\u00fcnstigend f\u00fcr die betroffene Person auswirken.  \nDiese Vorgehensweise ist insbesondere vor dem Hintergrund verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \ngeboten, da die  einrichtungsbezogene Impfpflicht gegen COVID -19 aus Sicht de r \nStaatsregierung nur die Vorstufe  einer allgemeinen Impfpflicht sein sollte. Das Ziel, \nder Schutz vulnerabler Personengruppen kann  am besten erreicht werden, wenn \nsich m\u00f6glichst viele Menschen impfen lassen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 109 \n \n 66. Abgeordneter  \nArif \nTa\u015fdelen  \n(SPD)  Ich frage di e Staatsregierung, welche Telefonate und Kontakte \ngab es 2020 im Einzelnen im Rahmen der Coronabeschaffun-\ngen zwischen Frau Karin Baum\u00fcller -S\u00f6der, ihrem Bruder An-\ndreas Baum\u00fcller und Mitarbeiterinnen bzw Mitarbeitern der \nBaum\u00fcller -Gruppe einerseits und der S taatsregierung anderer-\nseits (bitte unter Angabe des jeweiligen Datums und der Betei-\nligten auf beiden Seiten), insbesondere auch mit Amtschef Dr. \nWinfried Brechmann im Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und \nPflege, von wem ging der Kontakt aus und welche Vert r\u00e4ge o-\nder Vertragsverhandlungen gab es generell in den letzten f\u00fcnf \nJahren mit der N\u00fcrnberger Firma Baum\u00fcller GmbH & Co. KG \nbzw. der Baum\u00fcller Gruppe und der Staatsregierung bzw. nach-\ngeordneten Beh\u00f6rden oder staatlichen Beteiligungen (bitte un-\nter Nennung d es jeweiligen Datums, aller Beteiligten auf beiden \nSeiten und dem Inhalt der jeweiligen Kommunikation)?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDas Handeln der Staatsregierung bei der aufgrund der dramatischen Notlage im \nFr\u00fchjahr 2020 dringend erforderlichen Beschaffung von Schutzausr\u00fcstung erfolgte \nnach Recht und Gesetz. Hierzu geh\u00f6rte insbesondere, allen Hinweisen auf Be-\nschaffungsm\u00f6glichkeiten nachzugehen und diese ohne Ansehen von Personen \ndurch die f\u00fcr die Beschaffung zust\u00e4ndigen St ellen \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen.  \nDie Baum\u00fcller -Gruppe reichte am 21.  April 2020 ein Angebot \u00fcber Masken beim f\u00fcr \ndie Beschaffung von Schutzausr\u00fcstung zust\u00e4ndigen Staatsministerium f\u00fcr Gesund-\nheit und Pflege  (StMGP) ein. Vorausgegangen war Anfang April 2020 ein e inziges \nTelefonat zwischen der Amtsleitung des StMGP und Frau Baum\u00fcller -S\u00f6der, um \ngrunds\u00e4tzlich zu er\u00f6rtern, wie die Baum\u00fcller Gruppe ihre Kontakte zur Beschaffung \nvon Schutzausr\u00fcstung bestm\u00f6glich bei der Bek\u00e4mpfung der Pandemie einsetzen \nk\u00f6nnte. Ein Vertr agsabschluss bzw. ein Austausch von Leistungen erfolgte nicht.  \nWas die weiteren Fragen angeht, wird auf die Beantwortung der Schriftlichen An-\nfragen der Abgeordneten Ebner -Steiner vom 18. M\u00e4rz 2021 und 12.  April 2021, \nDrs. 18/16316 und 18/16317 verwiesen.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 110 \n \n 67. Abgeordnete  \nRuth  \nWaldmann  \n(SPD)  Ich frage die Staatsregierung, weshalb ist die im Januar 2021 \ngestartete Studie \u201eAntibiotic Stewardship durch individualisierte \nhom\u00f6opathische Behandlung von rezidivierenden Harnwegsin-\nfekten\u201c entgegen dem Landtagsbeschluss vom 07. November \n2019 (Drs. 18/4640), wonach der Focus prim\u00e4r auf reduzierten \nAntibiotikaeinsatz und nur erg\u00e4nzend auf eine \u201em\u00f6gliche posi-\ntive Rolle\u201c hom\u00f6opathischer Mittel gelegt werden sollte, doch \nauf die klinische Pr\u00fcfung von bis zu 138 dezidiert \u201ehom\u00f6 opathi-\nschen Pr\u00e4paraten\u201c verengt worden, wie viele Mittel hat die Lei-\ntung der Studie bislang aus den bereitgestellten insgesamt \n800.000 Euro abgerufen und in welches nationale oder interna-\ntionale Register klinischer Studien ist die Untersuchung einge-\ntragen worden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nDie von der Staatsregierung unterst\u00fctzte Studie, die von der Technischen Universi-\nt\u00e4t M\u00fcnchen,  Klinikum rechts der Isar \u2013 Abteilung f\u00fcr Nephrologie \u2013 unter Leitung \nvon Prof. Dr. med. Lutz  Renders durchgef\u00fchrt wird, setzt den Landtagsauftrag, zu \nuntersuchen, wie ein reduzierter  Antibiotikaeinsatz im medizinischen Bereich auch \nund insbesondere durch alternativmedizinische  Methoden realisiert werden kann, \nvollumf\u00e4nglich um. Prim\u00e4re Studienziele s ind: \n1. Pr\u00fcfung, ob die Frequenz der Harnwegsinfekte (HWI) und die Beschwerdein-\ntensit\u00e4t der  HWI-Episoden bei Frauen mit rezidivierenden HWI durch zus\u00e4tz-\nliche individuelle  hom\u00f6opathische Therapie (ihomTx) reduziert werden kann \nund \n2. ob der Gebrauch von antimikrobiellen Substanzen in der Population durch \nzus\u00e4tzliche  ihomTx reduziert werden kann.  \nF\u00fcr die ihomTx werden die in der Anlage zur Schriftlichen Anfrage des Abgeordne-\nten Dr. Dominik  Spitzer betreffend \u201eStudie zu einem reduzierten Antibiotikaeinsatz \u201c, \nDrs. 18/17205 aufgef\u00fchrten  hom\u00f6opathischen Pr\u00e4parate verwendet.  \nBisher wurden dem Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit zur  Aus-\nzahlung an die Studienleitung Ausgabemittel in H\u00f6he von 263.282,83 Euro  zuge-\nwiesen.  \nDie Eintragung in ein nationa les oder internationales Studienregister ist Aufgabe \nder Studienleitung. Hierzu liegen dem Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege  \nkeine Erkenntnisse vor.  \n  Drucksache  18/22487  Bayerischer Landtag  18. Wahlperiode   Seite 111 \n \n Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsministeriums f\u00fcr Digitales  \n68. Abgeordnete  \nKatrin  \nEbner -Stei-\nner \n(AfD)  Nachdem die Staatsregierung mit dem Ma\u00dfnahmenpaket Kli-\nmaoffensive vom November 2021 einen sogenannten Klimato-\nken (Ma\u00dfnahme Nr. 5.31) einf\u00fchren will frage ich sie, welche \nWirkung will die Staatsregierung mit der Einf\u00fchrung der soge-\nnannten \u00d6kotokens erzielen , in welcher Phase der Umsetzung \nbefindet sich Ma\u00dfnahme und in welcher Form sollen diese To-\nkens eingef\u00fchrt werden?  \nAntwort des Staatsministeriums f\u00fcr Digitales  \nIm Rahmen der Nachhaltigkei tsstrategie hat das Staatsminis terium f\u00fcr Digitales sich \nzum Ziel ge setzt, m it digitalen L\u00f6sungen nachhalti ges Verhalten zu unterst\u00fctzen \nund B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr das Thema Nachhaltigkeit und Klimaschutz zu sen-\nsibilisieren. Gepr\u00fcft wird dabei eine Anwendung auf Basis der Blockchain -Techno-\nlogie. Hierbei sollen keinerle i Daten zentral gespeichert werden, es hand elt sich um \neine sichere und da tenschutzkonforme L\u00f6sung.  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}