{"title": "21.06.2012 \u2026 Presseschau", "author": null, "url": "https://www.belltower.news/presseschau/21-06-2012-presseschau/", "hostname": "belltower.news", "description": "Nach den Rechten sehen: Friedrich nennt Attacke gegen \u00d6zil \u201ewiderw\u00e4rtig\u201c +++ Breivik: \u201eTraumatisierend, als Rechtsextremist abgestempelt zu werden\u201c +++ EM: Falsche\u2026", "sitename": "Belltower.News", "date": "2012-06-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Nach den Rechten sehen: Friedrich nennt Attacke gegen \u00d6zil \u201ewiderw\u00e4rtig\u201c +++ Breivik: \u201eTraumatisierend, als Rechtsextremist abgestempelt zu werden\u201c +++ EM: Falsche Unterhose \u2013 100.000 Euro, einmal Rassismus \u2013 80.000 Euro.\nDie t\u00e4gliche Presseschau von netz-gegen-nazis.de\nFriedrich nennt Attacke gegen \u00d6zil \u201ewiderw\u00e4rtig\u201c\nBundesinnenminister Hans-Peter Friedrich hat die rassistischen Attacken im Internet gegen den deutschen Spielmacher Mesut \u00d6zil als \u201ewiderw\u00e4rtig\u201c bezeichnet. \u201eDer Fall \u00d6zil zeigt nur die Spitze des Eisbergs\u201c, sagte der f\u00fcr den Sport zust\u00e4ndige Bundesminister der Neuen Osnabr\u00fccker Zeitung. Die Verwahrlosung der Umgangsformen im Internet sei \u201eerschreckend\u201c. \u00dcber ein falsches Twitter-Profil hatten Unbekannte den Mittelfeldspieler mit t\u00fcrkischen Wurzeln w\u00e4hrend des letzten EM-Gruppenspiels der deutschen Fu\u00dfball-Nationalmannschaft gegen D\u00e4nemark (2:1) rassistisch beleidigt. \u00d6zil erstattete daraufhin Strafanzeige gegen Unbekannt. Unter dem Deckmantel der Piratenpartei waren 3000 Eintr\u00e4ge aufgef\u00fchrt, in denen gegen den Mittelfeldspieler von Real Madrid gehetzt wurde. Wenig Freude hat Friedrich auch an den \u201eSieg, Sieg\u201c-Rufen deutscher Zuschauer in der im Zweiten Weltkrieg von Deutschen besetzten Ukraine. Auch das Auftauchen der Reichskriegsflagge sei ein Unding. \u201eAls deutscher Patriot sch\u00e4me ich mich, wie diese Leute unser Ansehen in Europa und der Welt versuchen zu besch\u00e4digen\u201c, sagte Friedrich (\n[Handelsblatt](http://www.handelsblatt.com/fussball-em-friedrich-nennt-attacke-gegen-oezil-widerwaertig/6779946.html), [ Abendblatt.de](http://www.abendblatt.de/sport/fussball/em-2012/article2314549/Friedrich-empoert-Ich-schaeme-mich-als-deutscher-Patriot.html), [Girlseite.de](http://www.girlseite.de/news/armer-mesut-ozil-rassistische-hetze-auf-twitter-1010942)).\nBreivik: \u201eTraumatisierend, als Rechtsextremist abgestempelt zu werden\u201c\nDer norwegische Attent\u00e4ter Anders Behring Breivik hat die Traumatisierung von Opfern und Angeh\u00f6rigen seiner Anschl\u00e4ge mit einem eigenen angeblichen Trauma zu relativieren versucht. \u201eEs ist traumatisierend, zu sehen wie deine Schwestern von Muslimen vergewaltigt werden und deine Br\u00fcder zusammengeschlagen\u201c, sagte Breivik am Mittwoch beim Prozess gegen ihn in Oslo, ebenso, wie als \u201eRechtsextremist abgestempelt zu werden\u201c. Zuvor hatten zwei Psychologen vor Gericht die folgenschweren Effekte beschrieben, die Breiviks Anschl\u00e4ge auf \u00dcberlebende und Angeh\u00f6rige hatten. Am Donnerstag und Freitag sollen im Prozess gegen Breivik Pl\u00e4doyers von Anklage und Verteidigung gehalten werden. Das Urteil soll am 20. Juli oder am 24. August gesprochen werden. (\n[Der Standard](http://derstandard.at/1339638513025/Norwegen-Breivik-Traumatisierend-als-Rechtsextremist-abgestempelt-zu-werden)).\nEM: Falsche Unterhose \u2013 100.000 Euro, einmal Rassismus \u2013 80.000 Euro\nDie UEFA verteilte in der EM-Vorrunde jede Menge Strafen. F\u00fcr Rassismus kam man dabei vergleichsweise glimpflich davon. Der d\u00e4nische Spieler, der eine Unterhose vom Sponsor blitzen lie\u00df, muss 100.000 Euro Strafe zahlen, Rassismus in Form von Bananenw\u00fcrfen und Affelauten im Stadion \u201ekostet\u201c 80.000 Euro, Feuerwerk und Pr\u00fcgeleien 30.000 Euro. Bei dieser Preisliste muss man sich einfach an den Kopf fassen. s kann doch nicht sein, dass jemand, der mit einer verbotenen Hose jubelt 20.000 Euro mehr bezahlen muss als ein Verband, dessen Fans gegnerische Spieler mit Bananen bewerfen, findet\n[tt.com](http://www.tt.com/Sport/4981727-2/falsche-unterhose---100.000-euro-einmal-rassismus---80.000-euro.csp).\nDortmund: Sch\u00fcler nach Nazi-\u00dcberfall traumatisiert\nIm Prozess gegen Neonazi Sven K. und seine drei Gesinnungsgenossen sagten gestern die beiden t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Jugendlichen aus, die laut Anklage am 26. November 2011 auf dem Weihnachtsmarkt von den Rechten zusammengeschlagen wurden. Noch immer leiden sie unter den Folgen der Tat. \u00dcber den Angeklagten Sven K. sagten sie aus: \u201eEr war es, der zuerst schlug. Dann kamen noch vier bis f\u00fcnf andere, alle trugen Springerstiefel. Mindestens drei haben auf mich eingetreten.\u201c Nach einem kurzen Blick auf die Anklagebank sagte der heute 18-J\u00e4hrige: \u201eDie waren da alle dabei.\u201c Heute haben sie Angst, in die Stadt zu gehen, und sind sie misstrauischer gegen\u00fcber allen Deutschen, sagen die Sch\u00fcler aus (\n[DerWesten](http://www.derwesten.de/staedte/dortmund/schueler-nach-nazi-ueberfall-traumatisiert-id6789987.html)).\nBerlin: Neonazi verurteilt, der Polizistin umgefahren hat\nEin gerichtliches Nachspiel hatte jetzt ein Naziaufmarsch, der am 14. Mai letzten Jahres durch Kreuzberg ziehen wollte, dann aber von 500 Gegendemonstrant*innen blockiertet wurde. Die NPDler kapitulierten nach einer Stunde und zogen wieder ab. Mitten in der tosenden Menge Uwe D., Fahrer des NPD-Lautsprecherwagens. Er war in dieser Woche angeklagt. Der 49-J\u00e4hrige,soll an jenem Tag eine Polizistin angefahren und verletzt haben, die eigentlich zu seinem Schutz eingesetzt war. Aus Hass, aus Wut, aus purer Verzweiflung, dass die NPD-Veranstaltung so unr\u00fchmlich endete, soll er mit seinem Fahrzeug zun\u00e4chst die Polizistin mit dem linken Au\u00dfenspiegel an der Schulter getroffen haben. Nach einer Drehung sei sie dann ins Straucheln geraten und wurde schlie\u00dflich vom linken Hinterrad erfasst. Das Rad soll dabei \u00fcber ihren Schuh gerollt sein. Er muss 900 Euro Strafe zahlen (\n[ND](http://www.neues-deutschland.de/artikel/230395.polizistin-umgefahren.html)).\nRassistisches Design: Adidas nimmt Sneaker mit Fu\u00dffesseln nach Protesten vom Markt\n\u201eRassismus!\u201c, \u201eFu\u00dffesseln wie im Knast!\u201c, \u201eErinnert an Guantanamo!\u201c, waren noch harmlose Kommentare \u00fcber Scotts und Adidas\u2019 \u201eJS Roundhouse Mid\u201c, einen Basketball-Schuh, der mit Kunststoff-Schnallen und -Ketten versehen ist, die der Tr\u00e4ger am Fu\u00dfgelenk befestigen soll und f\u00fcr schlappe 280 Euro in den Handel sollte. Doch jetzt haben die Herzogenauracher einen R\u00fcckzieher gemacht: Der Protest-Sturm, den erste Bilder des Schuhs im Internet ausl\u00f6sten, wurde binnen k\u00fcrzester Zeit zum Politikum (\n[Abendzeitung N\u00fcrnberg](http://www.abendzeitung-nuernberg.de/Nachrichten/Panorama/Artikel/1177677/Ist-dieser-Schuh-rassistisch/), [tt.com](http://www.tt.com/Nachrichten/4979716-2/sklaven-turnschuh-rassismus-vorw%C3%BCrfe-gegen-adidas.csp)).\nSchluss mit der \u201eDeutschen Eiche\u201c \u2013 das Neonazi-Freizeitangebot in Sachsen bleibt aber \u201egut\u201c\nDie Gastst\u00e4tte \u00bbZur deutschen Eiche\u00ab in der kleinen Ortschaft Geheege wurde innerhalb weniger Jahre zum wichtigsten Veranstaltungsort f\u00fcr Nazis in Sachsen. Gr\u00f6\u00dferer Protest gegen die dortigen Umtriebe blieb aus. Nun wurde das Lokal geschlossen. Die Nazis d\u00fcrften sich in der Region jedoch weiterhin wohlf\u00fchlen (\n[jungle-world.com](http://jungle-world.com/artikel/2012/25/45673.html)).\nPolenfeindlichkeit in neuem Ausma\u00df \u2013 Wie die NPD in Vorpommern die Volkstod-Kampagne unterst\u00fctzt\nAuch in Mecklenburg-Vorpommern unterst\u00fctzen rechtsextreme Gruppierungen die Volkstod-Kampagne der \u201eUnsterblichen\u201c. Selbst Landtagsabgeordnete der NPD schrecken nicht davor zur\u00fcck, die rassistische Ideologie auf den Zuzug von Polen zu beziehen (\n[Endstation rechts](http://endstation-rechts.de/index.php?option=com_k2&view=item&id=7329:polenfeindlichkeit-in-neuem-ausma%C3%9F-wie-die-npd-in-vorpommern-die-volkstod-kampagne-unterst%C3%BCtzt&Itemid=428)).\nNeonazis m\u00fcssen Braunes Haus in Bad Neuenahr r\u00e4umen\nDas sogenannte Braune Haus in Bad Neuenahr wird seine Bewohner, mutma\u00dfliche Neonazis, aller Voraussicht nach in K\u00fcrze los: Vor dem Amtsgericht Ahrweiler einigten sich die Anw\u00e4lte beider Parteien auf einen Vergleich. Demnach soll das Haus bis zum 15. August ger\u00e4umt sein. Das Haus galt als Zentrale des Aktionsb\u00fcros Mittelrhein, das politischer Straftaten verd\u00e4chtigt wird (\n[Rhein-Zeitung](http://www.rhein-zeitung.de/region/bad-neuenahr_artikel,-Neonazis-muessen-Braunes-Haus-raeumen-_arid,442401.html)).\nNiedersachsen: Eklat wegen Rassismus-Vorwurf im Landtag\nBei einer Rede von SPD-Fraktionschef Stefan Schostok ist es am Mittwoch im nieders\u00e4chsischen Landtag zum Eklat gekommen. Schostok bezeichnete die Ausl\u00e4nderpolitik der Landesregierung unter Verweis auf ein von \u201eWissenschaftlern\u201c ge\u00e4u\u00dfertes Zitat in einem \u201eZeitungsbericht\u201c als \u201einstitutionellen Rassismus\u201c. Daraufhin kam es zu einem Streit im Parlament mit lautstarken Zwischenrufen (\n[Welt online](http://www.welt.de/print/welt_kompakt/hamburg/article106642107/Eklat-wegen-Rassismus-Vorwurf.html)).\nMoskau: Skinhead wegen rassistischem Mord verurteilt\nIn Russland ist am Mittwoch ein Skinhead wegen eines rassistisch motivierten Mordes zu siebeneinhalb Jahren Haft verurteilt worden. Das Gericht sah es als erwiesen an, dass der Skinhead vor einem Jahr zusammen mit mehreren Komplizen mitten im Zentrum von Moskau zwei Menschen wegen ihres \u201enichtslawischen Aussehens\u201c verpr\u00fcgelt hatte, wie die Nachrichtenagentur RIA Nowosti berichtete. Den Angaben zufolge versetzte der zur Tatzeit noch minderj\u00e4hrige Beschuldigte seinen Opfern mindestens f\u00fcnf Messerstiche. Eines der beiden Opfer erlag sp\u00e4ter seinen Verletzungen (\n[Der Standard](http://derstandard.at/1339638495515/Moskau-Skinhead-wegen-rassistischem-Mord-verurteilt)).\nExtremismuskonferenz in Riesa: Tillich rechnet fest mit NPD-Verbot\nDie s\u00e4chsische Landesregierung hat in Riesa eine Extremismuskonferenz abgehalten. Regierungschef Tillich sprach sich dabei f\u00fcr ein Verbot der NPD aus. DGB und SPD blieben der Konferenz fern. Sie werfen der schwarz-gelben Landesregierung anhaltende Unt\u00e4tigkeit und Konzeptionslosigkeit im Kampf gegen Rechts vor. Vor dem Tagungsgeb\u00e4ue demonstrierten Jugendliche gegen eine Kriminalisierung von Antifaschisten im Freistaat (\n[mdr](http://www.mdr.de/sachsen/extremismuskonferenz100.html)).\nVer.di-Jugend startet Kampagne gegen rechte Zeitungen\nIm Kampf gegen Rechtsextremismus setzt die Jugend der Vereinten Dienstleistungsgewerkschaft ver.di ein neues Zeichen. \u201cAktiv gegen extrem rechte Zeitungen\u201d liefert Hintergrundwissen zu rechten Druckerzeugnissen und einfach umsetzbare Ideen, um vor Ort aktiv zu werden (\n[St\u00f6rungsmelder](http://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2012/06/20/ver-di-jugend-startet-kampagne-gegen-rechte-zeitungen_8946)).#\nGettorf setzt Zeichen gegen Neonazis\nKein Ort f\u00fcr Neonazis: Wie bereits Kiel und Greifswald, will jetzt auch die Wohld-Gemeinde Gettorf ein Zeichen gegen braunes Gedankengut und rechtsextremistische Gewalt setzen. Sie bringt \u201eKein Ort f\u00fcr Neonazis\u201c-Schilder an \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden an (\n[Kieler Nachrichten](http://www.kn-online.de/Lokales/Rendsburg-Eckernfoerde/Gettorf-setzt-Zeichen-gegen-Neonazis)).\nDas BKA will keine braune Adresse\nAn den einflussreichen BKA-Mann Paul Dickopf wurde lange Zeit mit einem eigenen Stra\u00dfennamen erinnert. Das \u00e4ndert sich nun, denn Dickopf war fr\u00fcher SS-Untersturmf\u00fchrer (\n[taz.de](http://taz.de/Nazi-Strassenname-wird-geaendert/!95745/)).\nNazi-Gegnerin Lina Haag starb mit 105 Jahren\nDie aus Gschwend-Hagkling (Ostalbkreis) stammende NS-Widerstandsk\u00e4mpferin Lina Haag ist, wie jetzt bekannt wurde, am Montag in M\u00fcnchen gestorben, wo sie seit den 1950er Jahren gelebt hat. Die Tr\u00e4gerin des \u201eDachau-Preises f\u00fcr Zivilcourage\u201c wurde 105 Jahre alt (\n[SWP.de](http://www.swp.de/ulm/nachrichten/suedwestumschau/Nazi-Gegnerin-Lina-Haag-starb-mit-105-Jahren;art4319,1510678)).", "language": null, "image": "https://www.belltower.news/wp-content/uploads/sites/3/2019/01/presseschau-2019.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.belltower.news/", "https://www.belltower.news/themen/", "/lexikon/?letter=0\u20139", "https://www.belltower.news/debatte/", "/spenden/?tw_target=belltower.news", "https://www.belltower.news/english/", "/?s=", "https://www.amadeu-antonio-stiftung.de", null, "http://www.handelsblatt.com/fussball-em-friedrich-nennt-attacke-gegen-oezil-widerwaertig/6779946.html", "http://www.abendblatt.de/sport/fussball/em-2012/article2314549/Friedrich-empoert-Ich-schaeme-mich-als-deutscher-Patriot.html", "http://www.girlseite.de/news/armer-mesut-ozil-rassistische-hetze-auf-twitter-1010942", null, "http://derstandard.at/1339638513025/Norwegen-Breivik-Traumatisierend-als-Rechtsextremist-abgestempelt-zu-werden", null, "http://www.tt.com/Sport/4981727-2/falsche-unterhose---100.000-euro-einmal-rassismus---80.000-euro.csp", null, "http://www.derwesten.de/staedte/dortmund/schueler-nach-nazi-ueberfall-traumatisiert-id6789987.html", null, "http://www.neues-deutschland.de/artikel/230395.polizistin-umgefahren.html", null, "http://www.abendzeitung-nuernberg.de/Nachrichten/Panorama/Artikel/1177677/Ist-dieser-Schuh-rassistisch/", "http://www.tt.com/Nachrichten/4979716-2/sklaven-turnschuh-rassismus-vorw%C3%BCrfe-gegen-adidas.csp", null, "http://jungle-world.com/artikel/2012/25/45673.html", null, "http://endstation-rechts.de/index.php?option=com_k2&view=item&id=7329:polenfeindlichkeit-in-neuem-ausma%C3%9F-wie-die-npd-in-vorpommern-die-volkstod-kampagne-unterst%C3%BCtzt&Itemid=428", null, "http://www.rhein-zeitung.de/region/bad-neuenahr_artikel,-Neonazis-muessen-Braunes-Haus-raeumen-_arid,442401.html", null, "http://www.welt.de/print/welt_kompakt/hamburg/article106642107/Eklat-wegen-Rassismus-Vorwurf.html", null, "http://derstandard.at/1339638495515/Moskau-Skinhead-wegen-rassistischem-Mord-verurteilt", null, "http://www.mdr.de/sachsen/extremismuskonferenz100.html", null, "http://blog.zeit.de/stoerungsmelder/2012/06/20/ver-di-jugend-startet-kampagne-gegen-rechte-zeitungen_8946", "http://www.kn-online.de/Lokales/Rendsburg-Eckernfoerde/Gettorf-setzt-Zeichen-gegen-Neonazis", null, "http://taz.de/Nazi-Strassenname-wird-geaendert/!95745/", null, "http://www.swp.de/ulm/nachrichten/suedwestumschau/Nazi-Gegnerin-Lina-Haag-starb-mit-105-Jahren;art4319,1510678", "/spenden/?tw_target=belltower.news&tw_amount=2", "https://www.belltower.news/region/bundesweit/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fpresseschau%2F21-06-2012-presseschau%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=21.06.2012%20%26%238230%3B%20Presseschau&url=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fpresseschau%2F21-06-2012-presseschau%2F", "javascript:window.print()", "https://www.belltower.news/verschwoerungswahn-und-autoritaere-maennlichkeit-vater-ermordet-seine-drei-kinder-seine-frau-und-sich-selbst-125277/", "https://www.belltower.news/verschwoerungswahn-und-autoritaere-maennlichkeit-vater-ermordet-seine-drei-kinder-seine-frau-und-sich-selbst-125277/", "https://www.belltower.news/sachsen-skandal-in-dresdner-jva-83055/", "https://www.belltower.news/sachsen-skandal-in-dresdner-jva-83055/", "https://www.belltower.news/schweden-anschlagserie-rechtsterrorismus-in-der-schule-127815/", "https://www.belltower.news/schweden-anschlagserie-rechtsterrorismus-in-der-schule-127815/", "https://www.amadeu-antonio-stiftung.de", "mailto:belltowernews@amadeu-antonio-stiftung.de", "/spenden/?tw_target=belltower.news", "https://www.facebook.com/belltowernews/", "https://www.instagram.com/belltowernews/", "https://twitter.com/belltower_news", "https://www.youtube.com/channel/UCS3YexlWX7c0BxBHOHYtAbw", "/lexikon/?letter=0\u20139", "https://www.belltower.news/redaktionsstatut-86285/", "/kontakt/", "https://www.belltower.news/english/", "https://www.belltower.news/newsletter/", "https://www.belltower.news/datenschutzerklaerung/", "https://www.belltower.news/impressum/"]}