{"title": "Aromatherapie (Wochenendkurs) von 07. - 08. 05. 2011", "author": "Nicole Benko", "url": "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-lokales/aromatherapie-wochenendkurs-von-07-08-05-2011_a285558", "hostname": "meinbezirk.at", "description": "Eine umfangreiche Reise durch die Welt der D\u00fcfte.", "sitename": "MeinBezirk.at", "date": "2011-05-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nDu m\u00f6chtest kommentieren?\nDu m\u00f6chtest zur Diskussion beitragen? Melde Dich an, um Kommentare zu verfassen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aromatherapie (Wochenendkurs) von 07. - 08. 05. 2011\nEine umfangreiche Reise durch die Welt der D\u00fcfte. Die Heilanwendung und Wirkung von \u00e4therischen \u00d6len und Aromen ist seit Jahrtausenden bekannt, so steckt pure Pflanzenkraft in jedem \u00e4therischen \u00d6l, die Wirkung erstreckt sich von fungizid, virizid, beruhigend, anregend, verdauungsf\u00f6rdernd, antiseptisch, bakterizid, entz\u00fcndungshemmend, krampfl\u00f6send bis hin zu aphrodisisch ~ je nach der individuellen Zusammensetzung der Pflanze.\nKursinhalt ( 14 Unterrichtseinheiten ):\nEinf\u00fchrung und Urspr\u00fcnge der Aromatherapie\nGewinnung und Wirkungsweise aromatischer Essenzen\nWirkung und allgemeine Indikationen der Aroma\u00f6le\nAllgemeine Kontraindikationen\nQualit\u00e4tskriterien und Kennenlernen der Basis\u00f6le\nDie Duftkomposition und wichtiges zur Anwendung\nKennenlernen der verschiedenen \u00d6le sowie Verschiedenes und Erg\u00e4nzungen\nVoranmeldung unter der Telefonnummer 0664/4577634 erbeten!\nKurskosten: 219\u20ac inklusive Teilnahmebest\u00e4tigung, Manuskript und eine Flasche selbstgemischtes \u00d6l\nKeine Vorkenntnisse erforderlich!\n[auf Karte anzeigen](http://maps.google.com/?q=47.1887,14.7503)", "language": null, "image": "https://www.meinbezirk.at/build/images/logo-open-graph.fc3c0435b55877f9bceb25c1e93a816b.png", "pagetype": "article", "links": [null, "/s/newsletter", "/s/epaper-steiermark", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=murtal", "/s/search", null, "/login", "/murtal", "/murtal", null, "/murtal/", "/murtal/", "/murtal/c-lokales", "/murtal/c-politik", "/murtal/c-sport", "/murtal/c-wirtschaft", "/murtal/c-leute", "/s/leben", "/murtal/c-freizeit", "/murtal/c-bauen", "/murtal/c-motor", "/murtal/c-reisen", "/murtal/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=murtal", "/tag/bildergalerie?loc=murtal", "/tag/video?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/event/murtal", "https://www.meinbezirk.at/jobs/murtal", "https://www.meinbezirk.at/cad/murtal", "/murtal/c-regionauten-community", "/murtal/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/murtal/list/imagepost", "/", "https://www.meinbezirk.at/steiermark", "https://www.meinbezirk.at/murtal", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-lokales", "https://www.meinbezirk.at/murtal/profile-209183/nicole-benko?type=article", "https://www.meinbezirk.at/murtal/profile-209183/nicole-benko?type=article", null, null, "/login", "http://maps.google.com/?q=47.1887,14.7503", "https://bit.ly/3RbCkXT", "https://bit.ly/3BdURwZ", "https://bit.ly/3wWaVB4", "https://bit.ly/3D3Ylnr", null, "/login", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fmurtal%2Fc-lokales%2Faromatherapie-wochenendkurs-von-07-08-05-2011_a285558", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fmurtal%2Fc-lokales%2Faromatherapie-wochenendkurs-von-07-08-05-2011_a285558", "mailto:%20?body=https%3A%2F%2Fwww.meinbezirk.at%2Fmurtal%2Fc-lokales%2Faromatherapie-wochenendkurs-von-07-08-05-2011_a285558", null, null, "https://www.meinbezirk.at/tag/fortbildung", "https://www.meinbezirk.at/tag/alternative-medizin", "https://www.meinbezirk.at/tag/aromatherapie", "https://www.meinbezirk.at/tag/gesundheit", "https://www.meinbezirk.at/tag/selbstheilungskr%C3%A4fte", "https://www.meinbezirk.at/tag/zeltweg", "https://www.meinbezirk.at/tag/ausbildung", "https://www.meinbezirk.at/tag/gesundheit-2023", "https://www.meinbezirk.at/steiermark/c-wirtschaft/wissen-vermittelt-ein-unglaublich-gutes-gefuehl_a6329315?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/steiermark/c-wirtschaft/wissen-vermittelt-ein-unglaublich-gutes-gefuehl_a6329315?ref=curate", null, null, null, "/login", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-leute/unterstuetzung-bei-der-trauerbewaeltigung_a6332543?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-leute/unterstuetzung-bei-der-trauerbewaeltigung_a6332543?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-wirtschaft/betriebe-machen-beim-neuen-radwegekonzept-mit_a6332702?ref=curate", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-wirtschaft/betriebe-machen-beim-neuen-radwegekonzept-mit_a6332702?ref=curate", null, "https://www.meinbezirk.at/bruck-an-der-mur", "https://www.meinbezirk.at/deutschlandsberg", "https://www.meinbezirk.at/graz", "https://www.meinbezirk.at/graz-umgebung", "https://www.meinbezirk.at/hartberg-fuerstenfeld", "https://www.meinbezirk.at/leibnitz", "https://www.meinbezirk.at/leoben", "https://www.meinbezirk.at/liezen", "https://www.meinbezirk.at/murau", "https://www.meinbezirk.at/murtal", "https://www.meinbezirk.at/muerztal", "https://www.meinbezirk.at/suedoststeiermark", "https://www.meinbezirk.at/voitsberg", "https://www.meinbezirk.at/weiz", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-lokales/daecher-abgedeckt-baeume-entwurzelt_a6336239", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-lokales/daecher-abgedeckt-baeume-entwurzelt_a6336239", "https://bit.ly/3S5pHkz", "https://www.meinbezirk.at/tag", "https://www.meinbezirk.at/tag/feuerwehr?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/einsatzkr%C3%A4fte?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/programm?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/polizei?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/spielberg?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/murtal?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/knittelfeld?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/bildergalerie?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/er%C3%B6ffnung?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/musik?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/projekt-spielberg?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/tag/red-bull-ring-spielberg?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-wirtschaft/skigebiet-samt-hotel-wald-und-skihuette-steht-zum-verkauf_a6333698", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-lokales/die-guenstigsten-tankstellen-im-bezirk-murtal_a5822164", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-leute/diese-veranstaltungen-sind-im-murtal-und-in-murau-geplant_a6066363", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-wirtschaft/der-hauptplatz-hat-jetzt-wieder-einen-nahversorger_a6340067", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-wirtschaft/die-mondi-in-zeltweg-ist-zukunftsfit_a6341453", "https://www.meinbezirk.at/murtal/c-leute/die-oberlandler-laden-unter-neuer-fuehrung-zum-ball_a6341675", "/login", "/s/kontakt", "/s/hilfe", "https://www.regionalmedien.at/karriere/", "http://regionalmedien.at/", "/s/regionaut", "/feedback", "/s/verhaltenskodex", "/s/impressum", "/s/datenschutz", "/s/agb", "https://www.regionalmedien.at/wp-content/uploads/2021/03/2021_03_AGB_RMA_MediaServices_B2C.pdf", "https://peiq.de", "#top", "javascript:void(0);", "/murtal/", "/murtal/", "/murtal/c-lokales", "/murtal/c-politik", "/murtal/c-sport", "/murtal/c-wirtschaft", "/murtal/c-leute", "/s/leben", "/murtal/c-freizeit", "/murtal/c-bauen", "/murtal/c-motor", "/murtal/c-reisen", "/murtal/c-gesundheit", "/tag/bildergalerie?loc=murtal", "/tag/bildergalerie?loc=murtal", "/tag/video?loc=murtal", "https://www.meinbezirk.at/event/murtal", "https://www.meinbezirk.at/jobs/murtal", "https://www.meinbezirk.at/cad/murtal", "/murtal/c-regionauten-community", "/murtal/c-regionauten-community", "https://www.meinbezirk.at/murtal/list/imagepost", "/s/newsletter", "/s/epaper-steiermark", "/c-freizeit/erhalte-meinbezirk-benachrichtigungen-aus-deinem-bezirk_a3774924", "/tag/gewinnspiel?loc=murtal", "/login"]}