{"title": "186. Versammlung des Vereins Rheinisch-Westf\u00e4lischer Augen\u00e4rzte - 26.01.2024", "author": null, "url": "https://augenklinik.uk-koeln.de/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/detailansicht/186-versammlung-des-vereins-rheinisch-westfaelischer-augenaerzte-26-01-2024/?no_cache=1&cHash=c37f8d73c8860d6fdf5aea13946f5098", "hostname": "uk-koeln.de", "description": null, "sitename": "186. Versammlung des Vereins Rheinisch-Westf\u00e4lischer Augen\u00e4rzte", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fachgebiet: Augenheilkunde\n186. Versammlung des Vereins Rheinisch-Westf\u00e4lischer Augen\u00e4rzte\nDas\n[Zentrum f\u00fcr Augenheilkunde der Uniklinik K\u00f6ln](https://augenklinik.uk-koeln.de/) unter der Leitung von Prof. Claus Cursiefen l\u00e4dt zusammen mit dem Vorstand des Vereins Rheinisch-Westf\u00e4lischer Augen\u00e4rzte herzlich zur 186. Jahrestagung der RWA nach K\u00f6ln ein.\nVeranstaltungsort ist die Eventlocation \"XPOST K\u00f6ln\", ein denkmalgesch\u00fctztes Loftgeb\u00e4ude aus dem Jahre 1895, in der N\u00e4he des Mediaparks.\nDie Hauptsitzung am Samstag steht unter dem Motto \"(Young) RWA: Augenheilkunde 2030: Was ist UNSERE Vision?\" Hintergrund: Die Gesundheitspolitik reformiert das Gesundheitswesen auch und gerade in der Augenheilkunde aktuell erheblich. Deutliche Ver\u00e4nderungen haben und werden sich im ambulanten und station\u00e4ren Bereich ergeben. Die Konsequenz sind gro\u00dfen Herausforderungen (\u00c4rztemangel, Alterung der Bev\u00f6lkerung, ver\u00e4nderte Arbeitszeiten, Krankenhausreform, AOP Katalog, Leistungsexplosion etc.). Jenseits allen Reagierens auf die Politik soll dieses Symposium dazu dienen, auszuloten, was (junge) Augen\u00e4rztinnen und Augen\u00e4rzte in Praxis und Klinik eigentlich wollen. Das Symposium startet mit kurzen Impulsvortr\u00e4gen mit anschlie\u00dfender Diskussion (gerne auch mit dem Auditorium).\nIn bew\u00e4hrter Weise deckt die Tagung alle Teilgebiete der Augenheilkunde und ihren Neuerungen ab. Als besonderes Highlight wird es, passend zu einem der Schwerpunkte des Augenzentrums der Uniklinik K\u00f6ln, ein Glaukomsymposium zum 80. Geburtstag von Prof. Dr. G\u00fcnter Krieglstein zu aktuellen Neuerungen der Glaukomatologie geben.\nAm Freitagabend ist ein geselliges Treffen in gro\u00dfer Runde geplant zum zwanglosen Austausch unter Kolleginnen und Kollegen sowie alten Bekannten bei Essen und nat\u00fcrlich auch etwas K\u00f6lsch in der Fr\u00fch Lounge des Brauhauses Fr\u00fch mit spektakul\u00e4rem Domblick von der Terrasse.\n[Weiterf\u00fchrende Informationen und Anmeldung](https://308526.seu2.cleverreach.com/m/14722088/507287-3d7e23e29a8e310c7012d34d3b30b83f6181b9376395935fa46acacdc9dfd3400b8c12c20bb92b1d32504220e7201d10)\n- Thema:\n186. Versammlung des Vereins Rheinisch-Westf\u00e4lischer Augen\u00e4rzte\n- Datum:\nFreitag, 26. Januar 2024 - Samstag, 27. Januar 2024", "language": null, "image": "https://augenklinik.uk-koeln.de/typo3conf/ext/bra_projectfiles_ukk/Resources/Public/img/jpg/bettenhaus-haupteingang-uk-koeln.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, "javascript:void(0);", "tel://112", "tel://116 117", "https://www.uk-koeln.de/patienten-besucher/notfall/", "tel://+492214784313", "https://www.google.de/maps/place/Kerpener+Stra\u00dfe+62+50937+K\u00f6ln", null, "/informationen/kontakt-und-anfahrt/", null, "https://www.uk-koeln.de/uniklinik-koeln/presse-mediathek/presse/", null, "https://www.uk-koeln.de/", null, "https://www.uk-koeln.de/uniklinik-koeln/international-office/", "#search-nav", "#", "javascript:void(0);", "#", "https://www.uk-koeln.de/", "/erkrankungen-therapien/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/dmek/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/kurative-laserchirurgie-ptk/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/dsaek/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/dalk/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/keratokonus/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/intacs/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/kontakt-sklerallinsenanpassung/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/netzhautchirurgie-laserbehandlungen-intravitreale-injektionen/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/netzhautdiagnostik/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/elektrophysiologie/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/chorioretinopathia-centralis-serosa-ccs/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/makula-und-netzhautdystrophien/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/vergroessernde-sehhilfen/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/selbsthilfevereinigung-pro-retina-e-v/", "/erkrankungen-therapien/laserzentrum/", "/erkrankungen-therapien/laserzentrum/behandlungsbereiche/", "/erkrankungen-therapien/glaukom-gruener-star/", "/erkrankungen-therapien/katarakt-grauer-star/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augenprothetik/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augenlid-erkrankungen/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augentumore/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-erkrankungen-der-augenhoehle-orbita/", "/erkrankungen-therapien/traenenwegerkrankungen/", "/erkrankungen-therapien/neurologische-aesthetische-indikationen/", "/erkrankungen-therapien/myopie-kurzsichtigkeit/", "/erkrankungen-therapien/kompetenzzentrum-okulaere-gvhd/", "/erkrankungen-therapien/trockenes-auge-okulaere-allergie/", "/erkrankungen-therapien/ophthalmologische-echographie/", "/erkrankungen-therapien/ophthalmologisches-multimodales-imaging/", "/erkrankungen-therapien/schielen-neuroophthalmologie/", "/erkrankungen-therapien/uveitis/", "/zentrum/zentrum-fuer-seltene-augenerkrankungen/", "/zentrum/", "/zuweiser-professionals/hornhautspende-transplantat/", "/zentrum/zentrum-fuer-seltene-augenerkrankungen/", "/zentrum/zentrum-fuer-seltene-augenerkrankungen/behandlungsspektrum/", "/zentrum/zentrum-fuer-seltene-augenerkrankungen/spezialsprechstunden/", "/zentrum/zentrum-fuer-paediatrische-augenchirurgie/", "/zentrum/stationaerer-aufenthalt/", "/zentrum/stationaerer-aufenthalt/der-aufenthalt-ihres-kindes/", "/zentrum/stationaerer-aufenthalt/stationaeres-augendruckprofil/", "/zentrum/ambulante-behandlung/", "/zentrum/ambulante-behandlung/ambulanz-poliklinik/", "/zentrum/ambulante-behandlung/fotolabor-augendiagnostikzentrum/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/keratokonus/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/kontakt-sklerallinsenanpassung/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/vergroessernde-sehhilfen/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/elektrophysiologie/", "/zuweiser-professionals/ophthalmopathologisches-labor/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augenprothetik/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augenlid-erkrankungen/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augentumore/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-erkrankungen-der-augenhoehle-orbita/", "/erkrankungen-therapien/traenenwegerkrankungen/", "/erkrankungen-therapien/neurologische-aesthetische-indikationen/", "/erkrankungen-therapien/kompetenzzentrum-okulaere-gvhd/", "/erkrankungen-therapien/trockenes-auge-okulaere-allergie/", "/erkrankungen-therapien/schielen-neuroophthalmologie/", "/erkrankungen-therapien/uveitis/", "/erkrankungen-therapien/ophthalmologische-echographie/", "/erkrankungen-therapien/ophthalmologisches-multimodales-imaging/", "https://augenpraxis-stadtwaldguertel.uk-koeln.de/", "/zentrum/direktoren-und-teams/", "/zentrum/direktoren-und-teams/schwerpunktleitungen/", "/zentrum/direktoren-und-teams/oberaerzte-allgemeine-augenheilkunde/", "/zentrum/direktoren-und-teams/oberaerzte-netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/", "/zentrum/direktoren-und-teams/oberaerzte-schielen-neuroophthalmologie/", "/zentrum/direktoren-und-teams/fach-assistenzaerzte/", "/zentrum/direktoren-und-teams/care-und-case-management/", "/zentrum/direktoren-und-teams/pflegeteamleitung/", "/zentrum/direktoren-und-teams/sozialdienst/", "/zentrum/direktoren-und-teams/orthoptistinnen/", "/zentrum/foerderverein-forschung-sehen/", "/zentrum/foerderverein-forschung-sehen/foerdern-unterstuetzen-helfen/", "/zentrum/foerderverein-forschung-sehen/foerderaktivitaeten/", "/zentrum/zertifizierte-qualitaet/", "/forschung/", "/forschung/arbeitsgruppen-labore/", "/forschung/for-2240/", "/forschung/weitere-koordinierte-programme/", "/forschung/zmmk/", "/forschung/cecad/", "http://forschung-sehen.uk-koeln.de", "/forschung/forschungsmanagement/", "/forschung/klinische-studien/", "/forschung/klinische-studien/studienregister/", "/forschung/publikationen/", "/forschung/habilitationen/", "/forschung/doktorarbeiten/", "/lehre/", "/lehre/weiterbildung-zum-augenarzt/", "/lehre/berufsfachschule-fuer-orthoptik/", "/lehre/berufsfachschule-fuer-orthoptik/ausbildung-zur-orthoptistin-zum-orthoptisten/", "/zuweiser-professionals/", "/zuweiser-professionals/fortbildungsvideos/", "/zuweiser-professionals/behandlungsspektrum/", "/zuweiser-professionals/hornhautspende-transplantat/", "/zuweiser-professionals/elektrophysiologie/", "/zuweiser-professionals/ophthalmopathologisches-labor/", "/zuweiser-professionals/nachsorge-und-weiterbehandlung-nach-dmek-und-dsaek/", "/zuweiser-professionals/newsletter/", "/zuweiser-professionals/maternushaus-ehrenvorlesung/", "/karriere/", "/informationen/", "/informationen/ansprechpartner-auf-einen-blick/", "/informationen/patientenvideos/", "/informationen/kontakt-und-anfahrt/", "/informationen/kontakt-und-anfahrt/online-terminvergabe/", "/informationen/pflege-und-service/", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/", "/informationen/aktuelles/", "/informationen/downloads/", "/informationen/international-patients/", "/", null, "/", "/informationen/", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/", null, "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/", "https://augenklinik.uk-koeln.de/", "https://308526.seu2.cleverreach.com/m/14722088/507287-3d7e23e29a8e310c7012d34d3b30b83f6181b9376395935fa46acacdc9dfd3400b8c12c20bb92b1d32504220e7201d10", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/", "/informationen/", "/informationen/ansprechpartner-auf-einen-blick/", "/informationen/patientenvideos/", "/informationen/kontakt-und-anfahrt/", "/informationen/pflege-und-service/", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/", "/informationen/aktuelles/", "/informationen/downloads/", "/informationen/international-patients/", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/detailansicht/?no_cache=1", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/dmek/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/dsaek/", "/erkrankungen-therapien/hornhauterkrankungen-dmek/dalk/", "/zentrum/ambulante-behandlung/sprechstunde-augentumore/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/makula-und-netzhautdystrophien/", "/erkrankungen-therapien/netzhauterkrankungen-vitreoretinale-chirurgie/elektrophysiologie/", "/zentrum/stationaerer-aufenthalt/", "/erkrankungen-therapien/schielen-neuroophthalmologie/", "/lehre/berufsfachschule-fuer-orthoptik/", "https://www.instagram.com/uniklinikkoeln/", "https://www.linkedin.com/company/uniklinik-koeln/", "https://www.facebook.com/UKKoeln/", "https://www.youtube.com/user/koelnuniklinik", "https://x.com/UKKoeln", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/detailansicht/?no_cache=1", "/informationen/veranstaltungen-fortbildungen/detailansicht/?no_cache=1", "#share-me--layer", "/datenschutz/", "http://www.uk-koeln.de/patienteninformation/", "https://www.uk-koeln.de/impressum/", "/sitemap/", "https://www.uk-koeln.de/barrierefreiheit/", "http://www.deutsche-uniklinika.de/", "https://www.uk-koeln.de/"]}