{"title": "Hom\u00f6opathie-Hersteller f\u00fcrchten Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Quecksilber", "author": "Hfd; DAZ online", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2016/08/23/homoeopathie-hersteller-fuerchten-einschraenkungen-fuer-quecksilber", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "Die EU sieht die Freigabe von Quecksilber als globale Bedrohung und will die Verwendung des Metalls deutlich einschr\u00e4nken. Hiergegen protestieren Hersteller hom\u00f6opathischer Arzneimittel: Einige Pr\u00e4parate k\u00e4men ohne Quecksilber nicht aus. Sie argumentieren, die ben\u00f6tigten Mengen seien verschwindend gering.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2016-08-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "4 Kommentare\nNEUE EU-VERORDNUNG\nvon kastn am 07.12.2016 um 18:47 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nRamen, ich sage Euch\nvon Mr. MIR am 01.12.2016 um 19:00 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 0 Antworten\nAbsurdit\u00e4t des Schwachsinns\nvon TeslaDriver am 23.08.2016 um 22:07 Uhr\n\u00bb Auf diesen Kommentar antworten | 1 Antwort\nAW: Absurdit\u00e4t des Schwachsinns\nvon Frank B. am 15.01.2017 um 20:43 Uhr\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nNeue EU-Verordnung\nHom\u00f6opathie-Hersteller f\u00fcrchten Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Quecksilber\nBr\u00fcssel - 23.08.2016, 08:30 Uhr\nDie EU sieht die Freigabe von Quecksilber als globale Bedrohung und will die Verwendung des Metalls deutlich einschr\u00e4nken. Hiergegen protestieren Hersteller hom\u00f6opathischer Arzneimittel: Einige Pr\u00e4parate k\u00e4men ohne Quecksilber nicht aus. Sie argumentieren, die ben\u00f6tigten Mengen seien verschwindend gering.\nDie von Quecksilber ausgehenden Gesundheitsgefahren sind\nwissenschaftlich erwiesen. \u201eDie Freisetzung von Quecksilber wird als globale Bedrohung erkannt,\ndie Ma\u00dfnahmen auf lokaler, regionaler, nationaler und globaler Ebene rechtfertigt\u201c,\nschreibt die Europ\u00e4ische Union\n[in ihrer Verordnung 1102/2008](http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:304:0075:0079:DE:PDF), die den Umgang\nmit dem Metall bisher regelt. Das acht Jahre alte Gesetz [soll nun durch ein\nsch\u00e4rferes abgel\u00f6st werden](http://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/HTML/?uri=CELEX:52016PC0039&from=CS).\nAuch der [Europ\u00e4ische Wirtschafts- und Sozialausschuss (EWSA)](http://www.eesc.europa.eu/?i=portal.de.home) sprach sich f\u00fcr\ndie neuen Regeln aus, sein Votum wurde am Ende letzter Woche [im Europ\u00e4ischen\nAmtsblatt ver\u00f6ffentlicht](http://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/HTML/?uri=CELEX:52016AE1268&from=DE).\nAnders als in der aktuellen Verordnung soll es nach dem Willen der EU-Kommission zuk\u00fcnftig keine Ausnahmen f\u00fcr die medizinische Verwendung von Quecksilber mehr geben \u2013 vom eingeschr\u00e4nkten Einsatz f\u00fcr zahnmedizinische Zwecke abgesehen. Diese Entscheidung trifft auf Ablehnung bei Herstellern hom\u00f6opathischer Arzneimittel: Wenn die Herstellung, der Handel und die Verwendung von Quecksilber weiter eingeschr\u00e4nkt werden, wird die Zubereitung und der Verkauf verschiedener hom\u00f6opathischer Pr\u00e4parate deutlich erschwert oder sogar verhindert. Auch in der anthroposophischen Medizin wird das giftige Metall in geringen Mengen verwendet.\nUnverzichtbarer Bestandteil\n\u201eQuecksilber und Quecksilberverbindungen stellen f\u00fcr manche\nhom\u00f6opathische und andere traditionelle Arzneimittel einen unverzichtbaren Bestandteil\ndar\u201c, schrieb der europ\u00e4ische\n[Dachverband der Arzneimittelhersteller im Bereich\nder Selbstmedikation (AESGP)](http://www.aesgp.eu/) in einer Stellungnahme. \u201eEs steht keine\nQuecksilber-freie Alternative zur Verf\u00fcgung, die als aktiver Bestandteil in der\nTherapie mit hom\u00f6opathischen oder anderen traditionellen Arzneimitteln\nverwendet werden k\u00f6nnte\u201c, erkl\u00e4rt der Verband.\nEr weist darauf hin, dass die Sicherheit der Arzneimittel bereits\ndurch die rechtlichen und regulatorischen Zulassungsanforderungen sichergestellt\nsei. \u201eDiese Produkte sind seit Dekaden auf dem europ\u00e4ischen Markt und geh\u00f6ren\nzum Arzneimittel-Werkzeugkoffer\u201c, schreibt der AESGP, in dem auch der\n[Bundesverband der Arzneimittelhersteller (BAH)](https://www.bah-bonn.de) vertreten ist.\nAuch die Potenzierung, also die in der Hom\u00f6opathie durchgef\u00fchrte Verd\u00fcnnung der Ursprungssubstanzen, garantiere Sicherheit. \u201eAngesichts des sehr hohen Verd\u00fcnnungsgrads von hom\u00f6opathischen und anderen traditionellen Arzneimittel ist Quecksilber in verschwindenden Mengen vorhanden\u201c, erkl\u00e4rt der Verband. Auch gro\u00dfe Firmen ben\u00f6tigten nur wenige Gramm. Nur in Ausnahmesituationen w\u00fcrden wenige Kilogramm verwendet.\nVerf\u00fcgbarkeit w\u00fcrde abnehmen\nZwar bleibt die Herstellung und der Ex- oder Import von Quecksilber-haltigen Arzneimitteln weiterhin erlaubt, doch ab dem 1. Januar 2021 w\u00fcrde der Handel mit Quecksilber nach Ansicht des AESGP zu stark eingeschr\u00e4nkt. \u201eAls eine Konsequenz w\u00fcrde der Export der Rohmaterialen wie auch von Zwischenprodukten an Firmen au\u00dferhalb der EU behindert und die Verf\u00fcgbarkeit von hom\u00f6opathischen Arzneimitteln und anderen traditionellen Produkten, die Quecksilber enthalten, w\u00fcrde abnehmen\u201c, erkl\u00e4rt der Dachverband.\nEr pl\u00e4diert f\u00fcr Ausnahmeregeln. Es sei \u201evon gr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit, sicherzustellen, dass es auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr Hersteller hom\u00f6opathischer Pr\u00e4parate m\u00f6glich sein wird, ausreichende Mengen von Quecksilber und Quecksilberverbindungen zu erhalten\u201c, erkl\u00e4rt der Verband. Daher sei es entscheidend, dass die Stoffe weiterhin im- und exportiert werden k\u00f6nnen \u2013 \u201edamit die neue und weitere Entwicklung hom\u00f6opathischer Arzneimittel mit Quecksilber nicht gef\u00e4hrdet wird\u201c.\nAuch mehrere CDU-Abgeordnete im Europaparlament wie der\nGesundheitspolitiker Peter Liese haben sich f\u00fcr \u00c4nderungen eingesetzt, die\n[Ausnahmeregeln f\u00fcr hom\u00f6opathische Arzneimittel vorsehen](http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//NONSGML+COMPARL+PE-585.758+01+DOC+PDF+V0//EN&language=EN).\nIn der n\u00e4chsten Sitzung des [EU-Ausschusses f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit (ENVI)](http://www.europarl.europa.eu/committees/de/envi/work-in-progress.html;jsessionid=0B5362C25DEF695AB0A6BDE8AB1C5FE5.node1?) soll \u00fcber die \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgestimmt werden.", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/c/a/8/b/ca8b2a6e0bfd8ab162b5f7298b0693784a5c0514/Globuli_danielbahrmann_Fotolia_118232941_Subscription_Yearly_XL-4177x2353-637x359.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "/news/spektrum", "/news/spektrum", "/news/spektrum", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2008:304:0075:0079:DE:PDF", "http://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/HTML/?uri=CELEX:52016PC0039&from=CS", "http://www.eesc.europa.eu/?i=portal.de.home", "http://eur-lex.europa.eu/legal-content/DE/TXT/HTML/?uri=CELEX:52016AE1268&from=DE", "http://www.aesgp.eu/", "https://www.bah-bonn.de", "http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?pubRef=-//EP//NONSGML+COMPARL+PE-585.758+01+DOC+PDF+V0//EN&language=EN", "http://www.europarl.europa.eu/committees/de/envi/work-in-progress.html;jsessionid=0B5362C25DEF695AB0A6BDE8AB1C5FE5.node1?", "mailto:redaktion@daz.online", "javascript:if(window.print)window.print()", "/", null, null, "https://FSMoSophica.org/FSMoPathie", null, null, null, null, "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}