{"title": "News - Seite 5 von 20 - KEM | Evang. Kliniken Essen-Mitte", "author": null, "url": "https://kem-med.com/news/", "hostname": "kem-med.com", "description": null, "sitename": "KEM | Evang. Kliniken Essen-Mitte", "date": "2018-10-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ausgezeichnet f\u00fcr sein Lebenswerk: Prof. Dr. Dr. h.c. Andreas du Bois\nDer \u00c4rztliche Direktor der KEM|Evang. Kliniken Essen-Mitte Prof. Dr. Dr. h.c. Andreas du Bois wurde erneut f\u00fcr seine herausragende medizinische Leistung geehrt. Bereits 2020 erhielt er den deutschen Krebspreis f\u00fcr exzellente klinische Forschung. Am 24.10.2021 wurde er nun von der ESGO (European Society of Gynaecological Oncology) mit dem \u201eESGO Lifetime Achievement Award\u201c f\u00fcr sein Lebenswerk [\u2026]\nDer Aufsichtsrat der KEM | Evang. Kliniken Essen-Mitte hat Herrn Dr. Joachim F. Panek am 20. September 2021 einstimmig zu seinem neuen Vorsitzenden gew\u00e4hlt. Der 69-J\u00e4hrige folgt auf Rechtsanwalt J\u00fcrgen Masling, der den Aufsichtsratsvorsitz interimistisch innehatte. J\u00fcrgen Masling ist seit fast 25 Jahren Mitglied des Aufsichtsrats und war von 2010 bis 2017 auch dessen Vorsitzender. [\u2026]\nAm Mittwoch, 30.12.2020, gab es eine Sendung bei Radio Essen, die sich mit Corona und der Corona-Impfung befasst hat. Dr. Andreas Grundmeier, der Chefarzt unserer Notaufnahme und unser Corona-Gesamteinsatzleiter, und unser Krankenhaus-Hygieniker Dr. Georg-Christian Zinn, haben etliche Fragen rund um Corona und die Impfung beantwortet. Hier k\u00f6nnen Sie die Fragen und Antworten nachlesen.\nAusgezeichnet: Professor Andreas du Bois wird Ehrenmitglied der DGGG\nDie KEM gratulieren! Nach dem Deutschen Krebspreis 2020 nun eine neue Auszeichnung fu\u0308r unseren Direktor des Frauenkrebszentrums. Unser Chefarzt der Gyna\u0308kologie & Gyna\u0308kologischen Onkologie, Professor Andreas du Bois wird von der Deutschen Gesellschaft fu\u0308r Gyna\u0308kologie und Geburtshilfe e.V. (DGGG) ausgezeichnet. Heute wu\u0308rde Professor du Bois live in Mu\u0308nchen seine Ehrenmitgliedschaft der Fachgesellschaft verliehen werden \u2013 [\u2026]\nRheuma und Corona: Kein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Rheumapatienten\nDie Corona-Pandemie f\u00fchrt zu vielen Verunsicherungen. Gerade chronisch Kranke haben oft gro\u00dfe Sorgen. F\u00fcr Rheuma-Patienten gilt: Grunds\u00e4tzlich gibt es \u2013 nach aktuellen Erkenntnissen \u2013 KEINE erh\u00f6hte Gefahr, sich zu infizieren oder im Falle einer Infektion mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit einen schweren Verlauf zu erleben. Das sagte Professor Christof Specker, Direktor der Klinik f\u00fcr Rheumatologie und Klinische [\u2026]\nLiebe Patienten, Angeh\u00f6rige, Mitarbeitende und Besucher, Wie wir in diesen Tagen sehen, hebt die Corona-Lage weiter an. Grund f\u00fcr uns, wieder regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den Corona-Sachstand in den KEM I Evang. Klinken Essen-Mitte zu informieren. Wie Sie wissen, halten wir alle Corona-Vorsichtsma\u00dfnahmen streng ein: Dazu geh\u00f6rt bereits seit Mitte M\u00e4rz beginnend das verpflichtende Tragen eines [\u2026]\nDer Sphinx jr. stellt die neueste Entwicklung zur sogenannten Laserfragmentierung und Laserzerst\u00e4ubung von Harnsteinen dar \u2013 ma\u00dfgeblich mitfinanziert wurde er vom Verein der Freunde und F\u00f6rderer der KEM. Dieser hatte zuvor eine gro\u00dfz\u00fcgige Spende erhalten. Der Laser \u201ezertr\u00fcmmert\u201c oder \u201ezerst\u00e4ubt\u201c Steine in der Niere, dem Harnleiter und der Blase \u2013 sodass die Bruchst\u00fccke bzw. der [\u2026]\nJetzt neu in Essen: KEMs Viszeralmedizinisches Zentrum (VMZ) Denn: Auch wenn seit einigen Monaten Corona die ganze Welt in Atem h\u00e4lt: schwerwiegende Erkrankungen des Magen-Darm-Traktes, der Speiser\u00f6hre und Leber und auch Krebs kennen keinen Lockdown. Wenn Ihre Organe schwer erkranken, brauchen Sie sofort exzellente Hilfe! Hochspezialisierte \u00c4rzte-Teams arbeiten im neuen Viszeralmedizinischen Zentrum (VMZ) eng f\u00fcr [\u2026]\nGeh\u00f6ren Sie zu den Besten? Bewerben Sie sich bei uns!\nWir suchen die Besten f\u00fcr unsere Patienten und \u00c4rzteteams. In der aktuellen Ausgabe #deutsches\u00e4rzteblatt suchen wir #diebesten f\u00fcr die modernste medizinische und pflegerische Behandlung unserer Patientinnen und Patienten. Derzeit suchen wir zum Beispiel Verst\u00e4rkung f\u00fcr unser #Team des Frauen #KrebsZentrum. 2.400 Brustoperationen, 14.000 Systemtherapien und ein internationales Studienzentrum \u2013 all dies macht KEMs FrauenKrebsZentrum zu [\u2026]\nweltYogatag \u2013 KEMianer Priv.-Doz. Dr. Holger Cramer, Yoga-Experte, und Yogalehrerin Marleen Schr\u00f6ter f\u00fchren durch eine Yogastunde\nweltYogatag am 21. Juni 2020 Die KEMianer Priv.-Doz. Dr. Holger Cramer, Yoga-Experte, und Yogalehrerin Marleen Schr\u00f6ter f\u00fchren durch eine Yogastunde Wir laden Sie ein zu Entspannung, Yogabewegung und Wissenswertem \u00fcber die Kraft des Yoga. Am Sonntag, den 21.6.2020, ist Weltyogatag und wir haben ein interaktives virtuelles Programm f\u00fcr Sie vorbereitet. Sie m\u00f6chten dabei sein? So [\u2026]", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://kem-med.com", "https://www.instagram.com/kemsmedizin/", "https://www.facebook.com/KEMsMedizin", "https://www.youtube.com/channel/UC85Qa6s7xsMkJeXO53wnuHQ", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/cancer-center/", "#", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/allgemeine-innere-medizin-i-gastroenterologie-diabetologie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/allgemeine-innere-medizin-ii-kardiologie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/anaaesthesiologie-intensivmedizin-und-schmerztherapie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/augenheilkunde/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/chirurgie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/diagnostische-und-interventionelle-radiologie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/frauenheilkunde-brustzentrum/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/geriatrie-altersmedizin-essen-steele/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/geriatrie-altersmedizin-werden/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/gynaekologie-und-gynaekologische-onkologie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/haemato-onkologie-und-stammzelltransplantation/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/integrative-onkologie-supportivmedizin/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/internistische-onkologie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/kinder-und-jugendpsychiatrie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/mund-kiefer-und-gesichtschirurgie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/klinik-fuer-naturheilkunde-integrative-medizin/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/notfallmedizin-und-internistische-intensivmedizin/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/palliativmedizin/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/plastische-rekonstruktive-aesthetische-chirurgie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/pneumologie-allergologie-schlaf-und-beatmungsmedizin/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/psychiatrie-psychotherapie-psychosomatik-und-suchtmedizin/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/rheumatologie-und-klinische-immunologie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/thoraxchirurgie/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/fachkliniken/urologie/", "#", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/zentrumsmedizin/zertifizierte-zentren/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/zentrumsmedizin/zentren-und-klinische-institute/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/pflege/", "https://kem-med.com/kompetenz-in-kliniken/ergo-logo-und-physiotherapie/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/", "#", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/beratung-und-begleitung/seelsorge/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/beratung-und-begleitung/sozialdienst-psychiatrie/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/beratung-und-begleitung/sozialdienst-somatik/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/beratung-und-begleitung/psychoonkologie/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/beratung-und-begleitung/pallium/", "#", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/wahlleistung/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/aufnahme-und-entlassungsmanagement/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/telefon-tv-und-internet/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/kems-kulinarik/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/gruene-damen/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/kapelle/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/laden-fuer-koerper-und-seele/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/apotheke/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/besuchszeiten/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/parken/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/unterkuenfte-umgebung/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/klinikwelt/patientenfuersprecher/", "#", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/geschichte/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/leitbild/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/aufsichtsrat/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/krankenhausleitung/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/krankenhaushygiene/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/qualitaetsmanagement/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/medizinprodukte-sicherheit/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/ueber-uns/klinisches-ethikkomitee/", "https://kem-med.com/menschlichkeit-und-zuwendung/", "https://kem-med.com/menschlichkeit-und-zuwendung/verein-der-freunde-foerderer-e-v/", "https://kem-med.com/menschlichkeit-und-zuwendung/menschenmoegliches-e-v/", "https://kem-med.com/exzellenz-in-beratung-und-service/beratung-und-begleitung/pallium/pallium-und-hospizarbeit/", "https://kem-med.com/ausbildung-und-karriere/", "https://kem-med.com/ausbildung-und-karriere/akademie-pflegeschule/", "https://kem-med.com/ausbildung-und-karriere/karriere/", "https://international.kem-med.com/", "https://kem-med.com/medienarbeit/", "https://kem-med.com/news/", "https://kem-med.com/veranstaltungen/", "https://kem-med.com/", "https://kem-med.com/news/ausgezeichnet-fuer-sein-lebenswerk-prof-dr-dr-h-c-andreas-du-bois/", "https://kem-med.com/news/ausgezeichnet-fuer-sein-lebenswerk-prof-dr-dr-h-c-andreas-du-bois/", "https://kem-med.com/news/der-aufsichtsrat-der-kem/", "https://kem-med.com/news/der-aufsichtsrat-der-kem/", "https://kem-med.com/news/fragen-und-antworten-rund-ums-impfen/", "https://kem-med.com/news/fragen-und-antworten-rund-ums-impfen/", "https://kem-med.com/news/ausgezeichnet-professor-andreas-du-bois-wird-ehrenmitglied-der-dggg/", "https://kem-med.com/news/ausgezeichnet-professor-andreas-du-bois-wird-ehrenmitglied-der-dggg/", "https://kem-med.com/news/rheuma-und-corona-bei-guter-einstellung-wohl-kein-erhoehtes-risiko/", "https://kem-med.com/news/rheuma-und-corona-bei-guter-einstellung-wohl-kein-erhoehtes-risiko/", "https://kem-med.com/news/aktuelles-zum-corona-virus-29-09-2020-20-uhr/", "https://kem-med.com/news/aktuelles-zum-corona-virus-29-09-2020-20-uhr/", "https://kem-med.com/news/laserlicht-zertruemmert-steine/", "https://kem-med.com/news/laserlicht-zertruemmert-steine/", "https://kem-med.com/news/neu-an-den-kem-das-vmz/", "https://kem-med.com/news/neu-an-den-kem-das-vmz/", "https://kem-med.com/news/gehoeren-sie-zu-den-besten-bewerben-sie-sich-bei-uns/", "https://kem-med.com/news/gehoeren-sie-zu-den-besten-bewerben-sie-sich-bei-uns/", "https://kem-med.com/news/weltyogatag-kemianer-priv-doz-dr-holger-cramer-yoga-experte-und-yogalehrerin-marleen-schroeter-fuehren-durch-eine-yogastunde/", "https://kem-med.com/news/weltyogatag-kemianer-priv-doz-dr-holger-cramer-yoga-experte-und-yogalehrerin-marleen-schroeter-fuehren-durch-eine-yogastunde/", "https://kem-med.com/news/page/4/", "https://kem-med.com/news/page/6/", "https://kem-med.com/news/2023/", "https://kem-med.com/news/2022/", "https://kem-med.com/news/2021/", "https://kem-med.com/news/2020/", "https://kem-med.com/news/2019/", "https://kem-med.com/news/2018/", "https://kem-med.com/news/2017/", "https://kem-med.com/spenden", "https://kem-med.com", "tel:+492011740", "https://kem-med.com/evang-huyssens-stiftung-essen-huttrop/", "https://kem-med.com/evang-krankenhaus-essen-steele/", "https://kem-med.com/evang-krankenhaus-essen-werden/", "https://kem-med.com/", "https://kem-med.com/impressum/", "https://kem-med.com/datenschutzerklaerung/", "https://kem-med.hintbox.de/", "https://kem-med.com/spenden/", "https://kem-med.com/kontakt/", "#"]}