{"title": "Biosicherheit - Der ewige H\u00e4ftling", "author": "Kathrin Zinkant", "url": "https://www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling", "hostname": "freitag.de", "description": "Die Pocken gelten als ausgerottet. Geheime Pockenvorr\u00e4te wurden selbst im Irak nicht gefunden. Doch in US-Labors werden einige Viren noch aufbewahrt. Wozu eigentlich?", "sitename": "Der Freitag", "date": "2011-02-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Was ist Ihre Meinung?Kommentare einblenden\nDiskutieren Sie mit.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Vor zw\u00f6lf Jahren hatte man das Ende schon beschlossen: Sie sollten vernichtet werden, ein f\u00fcr alle mal aus der Welt geschafft, als Opfer des medizinischen Fortschritts in die Geschichtsb\u00fccher verbannt. Dasselbe entschied man nochmal vor neun Jahren. Und vor sechs.\nInsofern ist es fast Tradition, dass die Weltgesundheitsorganisation WHO nun erneut \u00fcber das Schicksal der verbliebenen Pocken-Best\u00e4nde ber\u00e4t. Bis Mai soll die Entscheidung \u00fcber ein Virus fallen, das der Menschheit Jahrtausende lang Tod und Elend bescherte. Bis in die f\u00fcnfziger Jahre hinein starben weltweit j\u00e4hrlich zwei Millionen Menschen an der Infektion mit dem Variola-Virus, eine wirksame Therapie existierte nie \u2013 einmal erkrankt, lie\u00df jeder Dritte sein Leben. Die Genesenen blieben meist gezeichnet. Erst eine bis heute beispiellose globale Impfkampagne der WHO eliminierte den Erreger binnen 12 Jahren: Seit 1977 sind keine F\u00e4lle mehr dokumentiert, die Krankheit gilt seit 1979 als ausgerottet. Dass das Virus einfach so wieder auftaucht, ist unwahrscheinlich \u2013 der einzige Wirt des Erregers ist der Mensch. Warum also sollte man die 571 verbliebenen Phiolen Variola-Virus in den Labors der US- Seuchenbeh\u00f6rde CDC und den VECTOR-Laboratorien nahe Nowosibirsk nicht vernichten, bevor sie durch einen Fehler oder Unfall freigesetzt werden?\nWissenschaftler pochen auf ihr Recht: Sie wollen am Virus basteln, Tiermodelle entwickeln, ein Medikament f\u00fcr eine wirksame Therapie in H\u00e4nden halten, bevor ihnen das Original genommen wird. Ein Gutachten legte im Oktober aber offen, dass diese Forschung in weiten Teilen auf das Virus verzichten kann. Das andere, recht angestaubte Argument: Nach 9/11 galten die Pocken als einer der dirty six, als Terror-relevante Biowaffe. Mittlerweile sind sich Experten aber sicher, dass keine geheimen Pockenvorr\u00e4te existieren \u2013 selbst im Irak fand man keine. Und die Impfung bleibt ohnehin verf\u00fcgbar, weil sie seit ihrer Entwicklung durch Edward Jenner Kuhpockenviren enth\u00e4lt, also Vaccinia-, nicht Variolaviren. Nach heutigen Standards keine optimale Impfung, weil aktive Kuhpocken f\u00fcr immunschwache Menschen gef\u00e4hrlich werden k\u00f6nnen. Aber f\u00fcr den Notfall w\u00e4re sie genau so da, wie sie schon f\u00fcr die Ausrottung da war.", "language": null, "image": "https://www.freitag.de/++theme++freitag.theme/freitag/fallbacks/fallback-3-2.png", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23026&utm_term=Abonnieren+Top+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Top&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/login", "https://www.freitag.de/@@digital", "https://abo.freitag.de/?utm_content=DF23024&utm_term=Abonnieren+Navi+Button&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Abonnieren+Button+Navi&utm_source=Website+freitag.de", "https://www.freitag.de/plus", "https://www.freitag.de/politik", "https://www.freitag.de/wirtschaft", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/gruenes-wissen", "https://www.freitag.de/debatte", "https://www.freitag.de/community", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche", "https://9d1950cd.sibforms.com/serve/MUIEAJtsWTpYBUWaZ_MUJ2HywHWLslB5Wii-8zme4nt8kIY9BntvDaOG_sUKv57pj7KTj68sVeafacLZjK9WLnrIG2KLuBLTPbpQnWhQ3Ju0Vrr5BTbH7z9XHfT50-0wPmmGlOBCrLk0m53R6hdkMjUznz08s1yRyI9wiR66yIkEvkkTuX0iSdIIh0c9sLrOc4K_hTUjJwEGjC-D", "https://www.freitag.de/autoren/podcast", "https://www.freitag.de/autoren/freitag-veranstaltungen", "https://www.freitag.de/@@search", "https://www.instagram.com/freitag/", "https://www.facebook.com/derfreitag/", "https://www.youtube.com/channel/UCqs44Wf09ppRItc5uqNBMxA", "https://twitter.com/derfreitag/", null, "https://www.freitag.de", "https://www.freitag.de/kultur", "https://www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling", "https://www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant", "#comments", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Biosicherheit%3A%20Die%20Pocken%20gelten%20als%20ausgerottet.%20Geheime%20Pockenvorr%C3%A4te%20wurden%20selbst%20im%20Irak%20nicht%20gefunden.%20Doch%20in%20US-Labors%20werden%20einige%20Viren%20noch%20aufbewahrt.%20Wozu%20eigentlich%3F&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Biosicherheit%3A%20Die%20Pocken%20gelten%20als%20ausgerottet.%20Geheime%20Pockenvorr%C3%A4te%20wurden%20selbst%20im%20Irak%20nicht%20gefunden.%20Doch%20in%20US-Labors%20werden%20einige%20Viren%20noch%20aufbewahrt.%20Wozu%20eigentlich%3F&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling", "https://abo.freitag.de/aktionen/as-buecherstapel?minimal-header=true&utm_content=DF23709&utm_term=2023+B%C3%BCcherstapel+Sticky+Banner&utm_campaign=B%C3%BCcherstapel+2023&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Sticky+Banner&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+3+Monate+AZ%2CF%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?t=%23Biosicherheit%3A%20Die%20Pocken%20gelten%20als%20ausgerottet.%20Geheime%20Pockenvorr%C3%A4te%20wurden%20selbst%20im%20Irak%20nicht%20gefunden.%20Doch%20in%20US-Labors%20werden%20einige%20Viren%20noch%20aufbewahrt.%20Wozu%20eigentlich%3F&u=https%3A//www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling", "https://twitter.com/intent/tweet?text=%23Biosicherheit%3A%20Die%20Pocken%20gelten%20als%20ausgerottet.%20Geheime%20Pockenvorr%C3%A4te%20wurden%20selbst%20im%20Irak%20nicht%20gefunden.%20Doch%20in%20US-Labors%20werden%20einige%20Viren%20noch%20aufbewahrt.%20Wozu%20eigentlich%3F&url=https%3A//www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling&via=derfreitag", "https://getpocket.com/edit?url=https%3A//www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant/der-ewige-haftling", "https://www.freitag.de/thema/wissen", "https://www.freitag.de/autoren/kathrin-zinkant", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://abo.freitag.de/3nop/?returnUrl=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Flogin%2F354c8435294a430cbcb52cacae054d3a&sourceid=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Fautoren%2Fkathrin-zinkant%2Fder-ewige-haftling&utm_content=DF23687&utm_term=Breaker+3+NOP+Print+-+Kopie&utm_campaign=Website+freitag.de&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Abobreaker&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+3+Monate+AZ", "https://abo.freitag.de/kostenloses-probeabo/?returnUrl=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Flogin%2F354c8435294a430cbcb52cacae054d3a&sourceid=https%3A%2F%2Fwww.freitag.de%2Fautoren%2Fkathrin-zinkant%2Fder-ewige-haftling&utm_content=DF23688&utm_term=Breaker+1M+Digital+-+Kopie&utm_campaign=F%2B+default&utm_medium=Website+Freitag.de&utm_source=Abobreaker&produkte=F%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "https://abo.freitag.de/kostenlos-testen/?minimal-header=true&utm_content=DF22053&utm_term=Portlet+Default&utm_campaign=Portlet+Default&utm_medium=red.+Artikel+%2F+Portlet&utm_source=Website+freitag.de&produkte=3++Wochen+kolo+%2F+1+Monat+AZ%2CF%2B+Paywall+%2F+1+Monat+AZ", "#buch", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/produkt-der-woche/buch/eat-it", "https://www.freitag.de/@@join-community", "https://www.freitag.de/impressum", "https://www.freitag.de/agb", "https://www.freitag.de/ueber", "https://www.freitag.de/partner", "https://www.freitag.de/datenschutz", "https://www.freitag.de/netiquette", "https://www.freitag.de/redaktion", "https://www.freitag.de/kontakt"]}