{"title": "Am Limit: Wenn alles zu viel wird - astreaAPOTHEKE", "author": "Meta Zweifel", "url": "https://astrea-apotheke.ch/am-limit-wenn-alles-zu-viel-wird/", "hostname": "astrea-apotheke.ch", "description": "In manchen Lebensphasen scheint es kein Licht am Ende des Tunnels zu geben. Dr. med. Thomas Ihde-Scholl, Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie, ber\u00e4t und begleitet Menschen in Krisensituationen. Herr Dr. Ihde, suchen seit Beginn der Pandemie deutlich mehr Menschen mit Belastungsst\u00f6rungen bei Ihnen Hilfe?Dr. med. Thomas Ihde-Scholl*: Im vergangenen Sommer stieg deren Zahl an, nicht...", "sitename": "www.astrea-apotheke.ch", "date": "2021-05-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am Limit: Wenn alles zu viel wird\nIn manchen Lebensphasen scheint es kein Licht am Ende des Tunnels zu geben. Dr. med. Thomas Ihde-Scholl, Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie, ber\u00e4t und begleitet Menschen in Krisensituationen.\nHerr Dr. Ihde, suchen seit Beginn der Pandemie deutlich mehr Menschen mit Belastungsst\u00f6rungen bei Ihnen Hilfe?\nDr. med. Thomas Ihde-Scholl*: Im vergangenen Sommer stieg deren Zahl an, nicht zuletzt unter dem Druck der wirtschaftlichen Unsicherheit. Seit Ausbruch der zweiten Welle war in der ganzen Schweiz eine markante Zunahme feststellbar, und zwar in allen Altersgruppen, insbesondere jedoch bei den jungen Erwachsenen.\nMangelt es vielen jungen Leuten an Lebensperspektiven?\nJunge Menschen m\u00fcssen ihre eigene Identit\u00e4t entwickeln. Dies geschieht \u00fcber Beziehungen, \u00fcber Freundschaften, erste Partnerschaften, aber auch \u00fcber das berufliche Leben. Die Beziehungsm\u00f6glichkeiten sind eingeschr\u00e4nkt worden. Jungen Lernenden, die ihren Lehrbetrieb noch kaum kennenlernen konnten oder vor Kurzem die Stelle gewechselt hatten, fiel die Arbeit im Homeoffice nicht leicht \u2013 und besonders belastet waren jene, die keine Stelle finden konnten.\nWelchen Aus- oder Umweg schlagen Sie vor?\nIn einer Krisensituation besteht beim jungen Menschen die Tendenz, sich immer mehr aus dem sozialen Umfeld zur\u00fcckzuziehen. Er hat den Eindruck, er werde von der Clique abgelehnt. In der Behandlung geht es deshalb sehr um eine Aktivierung der Ressourcen, die verhindern helfen, dass aus Ersch\u00f6pfung, \u00c4ngsten und Depressivit\u00e4t eine Dynamik entsteht, die in die falsche Richtung zieht. Es stellen sich Fragen wie \u00abWas ist unter den gegebenen Umst\u00e4nden immer noch m\u00f6glich und was tut mir gut?\u00bb\nAuch \u00e4lteren und alten Menschen macht die Pandemiesituation zu schaffen. Im Allgemeinen scheinen sie aber verh\u00e4ltnism\u00e4ssig gut klarzukommen.\nDas ist so, weil \u00e4ltere Menschen in ihrem Leben schon mehrfach schwierige Phasen \u00fcberstehen mussten \u2013 etwa schwere Erkrankungen oder auch den Verlust des Partners. Die Erfahrung, dass Krisen zwar unvermeidbar sind, aber \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen, fehlt den jungen Leuten.\nWelche k\u00f6rperlichen Signale machen auf eine ernsthafte psychische \u00dcberlastungssituation aufmerksam?\nK\u00f6rper und Psyche sind eine Einheit. Das am leichtesten feststellbare \u00dcberlastungssignal ist das morgendliche Fr\u00fcherwachen: Man erwacht um drei Uhr, sieht sich sofort mit den anstehenden Problemen konfrontiert, ist im Stress und kann nicht mehr einschlafen.\nManche Leute stellen einen unerkl\u00e4rbaren k\u00f6rperlichen Leistungsabfall fest, etwa beim Wandern. Der dritte Punkt betrifft die Erholungsf\u00e4higkeit des K\u00f6rpers: Nach einer Anstrengung ben\u00f6tigt er viel mehr Zeit, bis er sich wieder regeneriert hat. Treten unvermittelt Magen-Darm-Beschwerden, Durchfall oder Bl\u00e4hungen auf, kann auch dies ein Hinweis sein. Bei Kreislaufproblemen und Schwindelgef\u00fchlen ist ebenfalls eine nervliche Belastung in Betracht zu ziehen.\nWas halten Sie von Leitspr\u00fcchen wie \u00abWas mich nicht umbringt, macht mich stark\u00bb?\nDieser Spruch hat insofern etwas f\u00fcr sich, als er den Hinweis gibt: \u00abDas Leben kann nicht immer perfekt sein.\u00bb Wir, die wir in der Schweiz leben, gehen davon aus, dass fast alles planbar und kontrollierbar sei. Tritt auf dem Weg ein Schlagloch auf, sind wir entgeistert und haben das Gef\u00fchl, uns in einem abnormalen Bereich zu befinden. Schlagl\u00f6cher geh\u00f6ren aber zum Leben und die Bemeisterung von Schlagl\u00f6chern f\u00f6rdert die Gesundheit.\nUnd wenn das Schlagloch zu tief ist?\nIch kann unz\u00e4hlige Male vergeblich versuchen, allein aus dem Schlagloch herauszukommen \u2013 oder ich kann jemanden fragen, ob man mir helfen w\u00fcrde, eine Leiter zu bauen. Sich Hilfe zu holen ist eine Fertigkeit, die im zitierten Sprichwort nicht zur Geltung kommt. Dieses \u00abEntweder ich schaffe es allein und werde so gest\u00e4rkt oder ich \u00fcberlebe nicht, dann ist das eben die nat\u00fcrliche Selektion\u00bb ist keine zeitgem\u00e4sse Alternative.\nAuch Sie geben den Rat, im seelischen Tief die pers\u00f6nlichen Ressourcen zu aktivieren. Aber was, wenn es an Kraft und Energie fehlt?\nEiner meiner Freunde pflegt zu sagen: \u00abGeht es mir gut, gehe ich zweimal die Woche auf dem Thunersee rudern. Habe ich Stress, gehe ich viermal zum Rudern.\u00bb Er denkt voraus und weiss, dass er bei h\u00f6herem Energieverbrauch sorgf\u00e4ltiger auf sich achten muss. Diese Taktik wird viel zu selten wahrgenommen \u2013 obwohl man im Vergleich sehr wohl weiss, dass man vor einer langen Autofahrt eine ausreichende Menge tanken muss. Ist man bereits im Stadium der Ersch\u00f6pfung, braucht man jemanden, der einen begleitet. Zum Beispiel jemanden, der mitkommt, wenn man sich vorgenommen hat, vor Arbeitsbeginn jeweils anderthalb Stunden im Wald zu laufen. Auf sich allein gestellt, kommt man meist sehr rasch vom guten Vorsatz ab und ist dann von sich selbst entt\u00e4uscht.\nDen Begriff Burn-out bringt man vorrangig mit Managern in Verbindung. Sind nun auch Frauen Burn-out-Kandidatinnen, wenn sie im Homeoffice auch noch das Schulprogramm ihrer Kinder begleiten und die Hausarbeit bew\u00e4ltigen m\u00fcssen?\nSeit zwanzig Jahren weiss man, dass zur Burn-out-Hochrisikogruppe jene Leute geh\u00f6ren, die in Scharnierfunktionen t\u00e4tig sind: Sie m\u00fcssen von oben Anweisungen entgegennehmen und diese nach unten weitergeben. Im Spital sind nicht etwa die Chef\u00e4rzte gef\u00e4hrdet, sondern eher Leute vom Reinigungsteam, deren Handlungsspielraum sehr klein ist und die nicht entscheiden k\u00f6nnen, wie viel Arbeit sie sich zumuten wollen. Sie haben die Mehrfachbelastung angesprochen: Tats\u00e4chlich kann eine H\u00e4ufung von Familienarbeit, finanziellen oder auch gesundheitlichen Problemen in ein Burn-out f\u00fchren. Besonders gef\u00e4hrdet sind alleinerziehende Eltern. Die Wahrnehmung, dass man immer nur gerade knapp \u00fcber die Runden kommt und einfach nichts passieren darf, ist eine schwere Belastung. In unserem Land ist die generelle Gesundheit vom Einkommen abh\u00e4ngig.\nWie reagieren Sie ganz unmittelbar auf den Klageruf \u00abMir wird alles zu viel, ich kann einfach nicht mehr\u00bb?\nMeine unmittelbare Reaktion ist Mitgef\u00fchl. Anschliessend versuche ich, Informationen zu bekommen und zu verstehen, ob es um ein momentanes Gef\u00fchl geht oder ob sich die Situation \u00fcber Monate aufgestaut hat und nun auch der letzte Strohhalm entzweigebrochen ist. Entsprechend unterschiedlich gestalten sich die Interventionen. Sehr oft w\u00e4re es ratsam, ein Patient/eine Patientin k\u00e4me fr\u00fchzeitig zur Beratung, statt sich zwei Monate lang mit schlaflosen N\u00e4chten zu qu\u00e4len.\nTr\u00e4gt die aktuelle Planungsunsicherheit zu depressiven Verstimmungen bei?\nJa, und es geht um zwei Ph\u00e4nomene. Wir stellen uns Fragen, auf die es keine oder noch keine Antwort gibt, mit denen sich unsere Psyche aber dennoch immer wieder besch\u00e4ftigt. Diese Unbeantwortbarkeit treibt viele Menschen um: Sie m\u00fcssen lernen, zu akzeptieren, dass die Fragen wohl erst nach l\u00e4ngerer Zeit beantwortet werden k\u00f6nnen. Man kann sich auch vornehmen: \u00abIch befasse mich pro Tag w\u00e4hrend dreissig Minuten mit dem Thema Corona und wende mich dann den Problemen zu, die ich beeinflussen kann. Ich weiss nicht, was im n\u00e4chsten Jahr m\u00f6glich sein wird und bem\u00fche mich nun um eine m\u00f6glichst gute Gestaltung der n\u00e4chsten paar Tage.\u00bb\nKrise als Chance: Ist das nicht bloss eine billige Floskel?\nHat ein Freund gerade seine Stelle verloren, sollte man ihn nicht mit diesem Spruch tr\u00f6sten wollen. Er braucht Zeit und findet vielleicht erst nach Monaten eine T\u00e4tigkeit, bei der er sich m\u00f6glicherweise wohler f\u00fchlt als im einstigen beruflichen Umfeld. In der R\u00fcckschau stellt man nicht selten fest, dass einem die Krise viel abverlangt, aber auch zu positiven Ver\u00e4nderungen verholfen hat.\n* Dr. med. Thomas Ihde-Scholl leitet als Chefarzt die psychiatrischen Dienste der Spit\u00e4ler Frutigen-Meiringen-Interlaken fmi ag. Als Pr\u00e4sident der Schweizerischen Stiftung Pro Mente Sana setzt er sich f\u00fcr die Interessen von psychisch Erkrankten und deren Angeh\u00f6rigen ein.\nDieser Artikel erschien in einer Ausgabe der astreaAPOTHEKE und wurde f\u00fcr die Website angepasst. Die vollst\u00e4ndige Ausgabe der astreaAPOTHEKE ist jeweils in der Apotheke erh\u00e4ltlich und erscheint zehnmal im Jahr.", "language": null, "image": "https://astrea-apotheke.ch/wp-content/uploads/2021/05/1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://astrea-apotheke.ch/", "https://astrea-apotheke.ch/fr/situation-de-crise-quand-tout-devient-trop/", "https://astrea-apotheke.ch/suche/", "#", "https://astrea-apotheke.ch/theme/atemwege/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/augen-und-ohren/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/bewegungsapparat/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/diverse-krankheiten/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/gehirn-und-nervensystem/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/haut-und-haar/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/herz-und-blutkreislauf/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/immunsystem-und-allergien/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/insekten-und-parasiten/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/leber-und-niere/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/mund-und-zaehne/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/stofffwechsel/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/verdauungssystem/", "#", "https://astrea-apotheke.ch/theme/alters-gesundheit/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/bewegung-und-sport/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/ernaehrung/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/gewicht/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/freizeit-reisen/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/koerperpflege/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/kultur-und-gesellschaft/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/psyche/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/tier-gesundheit/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/schlaf-und-erholung/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/schoenheit/", "#", "https://astrea-apotheke.ch/theme/babyernaehrung/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/babypflege/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/frauen-gesundheit/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/kinder/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/kinderwunsch-schwangerschaft/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/maenner-gesundheit/", "#", "https://astrea-apotheke.ch/theme/heilverfahren/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/pflanzliche-medizin/", "#", "https://astrea-apotheke.ch/theme/forschung/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/fuer-die-profis/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/gesundheitswesen/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/ihre-apotheke/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/kinderecke/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/portraits/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/medikamente-therapien/", "https://astrea-apotheke.ch/theme/medizingeschichte/", "https://astrea-apotheke.ch/loesung-kreuzwortraetsel/", "https://astrea-apotheke.ch/author/meta-zweifel/", "https://astrea-apotheke.ch/wenn-panikattacken-zuschlagen/", "https://astrea-apotheke.ch/adhs-energie-ohne-ende/", "https://astrea-apotheke.ch", "https://astrea-apotheke.ch/tag/sonnenlicht/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/sonnenschutz/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/spitzensport/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/sport/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/sportverletzung/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/sterbebegleitung/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/stillen/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/stimme/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/strandverletzungen/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/stress/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tastsinn/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tattoos/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tierbisse/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tiergeschenke/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tiergestuetzte-therapie/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tiergesundheit/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/tinnitus/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/troubles-veineux/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/traeume/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/vegane-medikamente/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/venenbeschwerden/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/verdauung/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/verdauungsbeschwerden/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/verhuetung/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/viren/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/vitalitaet/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/vitalpilze/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/vitalstoffe/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/vitamine/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/vorbeugung/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/voyages/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/waldbaden/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/wandern/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/warum-es-sich-lohnt/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/wasserqualitaet/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/wechseljahre/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/wellness/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/wertschaetzung/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/wildpflanzen/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/winterblues/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/yeux/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/zahnpflege/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/zahnunfaelle/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/zucker/", "https://astrea-apotheke.ch/tag/zukunftsmedizin/", "https://astrea-apotheke.ch/fit-um-jeden-preis/", "https://astrea-apotheke.ch/wenns-unertraeglich-juckt/", "https://astrea-apotheke.ch/blasenschwaeche-bei-maennern/", "https://astrea-apotheke.ch/brustkrebs-ist-keine-frage-der-schuld/", "https://astrea-apotheke.ch/fuss-und-nagelpilz-zeigt-her-eure-fuesse/", "https://astrea-apotheke.ch/keine-chance-fuer-die-fiesen-winzlinge/", "https://astrea-apotheke.ch/krankenkassenpraemien-kennen-sie-das-guenstige-apothekenmodell/", "https://astrea-apotheke.ch/wenn-die-prostata-probleme-bereitet/", "https://astrea-apotheke.ch/das-a-und-o-der-gesichtspflege/", "https://astrea-apotheke.ch/wofuer-braucht-mein-koerper-eiweiss/", "https://astrea-apotheke.ch/schmerzende-gelenke/", "https://astrea-apotheke.ch/was-waere-der-mensch-ohne-das-spiel/", "mailto:info@astrea-apotheke.ch", "https://astrea-apotheke.ch/mediadaten-tarifdokumentation/", "https://astrea-apotheke.ch/insertionsbedingungen/", "https://astrea-apotheke.ch/ueber-uns/", "https://astrea-apotheke.ch/abonnement/", "https://astrea-apotheke.ch/kontakt-2/", "https://astrea-apotheke.ch/impressum/", "https://astrea-apotheke.ch/datenschutzerklaerung/", "https://astrea-apotheke.ch/fr/situation-de-crise-quand-tout-devient-trop/", "https://astrea-apotheke.ch/am-limit-wenn-alles-zu-viel-wird/"]}