{"title": "Ein Jahr Corona: Wie Eltern langsam die Kraft ausgeht | kinderhaben.de", "author": "Sophie Kinder haben; Gl\u00fccklich Leben", "url": "https://kinderhaben.de/ein-lebenszeichen-und-nur-ein-kleiner-wutausbruch/", "hostname": "kinderhaben.de", "description": "Wir halten durch, wir schlagen uns tapfer. Trotzdem schwinden unsere Kr\u00e4fte. Und die Politik man\u00f6vriert uns in die dritte Welle.", "sitename": "Kinder haben ...und gl\u00fccklich leben!", "date": "2021-03-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Normalerweise nicke ich immer sehr viel, wenn ich deinen Blog lese. Dieses Mal geht es mir leider nicht so.\nWarum? Wahrscheinlich, weil ich die Risikolage anders bewerte als du. Ich fand es sehr interessant, dass wir den von dir zitierten Artikel zum Thema Sp\u00e4tfolgen bei Kindern anscheinend v\u00f6llig anders gelesen haben. W\u00e4hrend bei mir h\u00e4ngen geblieben ist:\n\u2013 geringe Stichprobenmenge\n\u2013 keine aktuelle Vergleichsgruppe (also ohne potentielles Long Covid, aber mit den gleichen Lockdownsch\u00e4den)\n\u2013 \u201eSp\u00e4tfolgen\u201c auch bei allen anderen Virusinfektionen bekannt\n\u2013 \u201eEltern m\u00fcssen sich keine Sorgen machen\u201c,\nwaren es offenbar f\u00fcr dich genau die entgegengesetzten Aussagen, die Eindruck hinterlassen haben.\nIch kann hier nicht sagen, welche Einsch\u00e4tzung richtiger ist. Ich bin kein Mediziner, und selbst die wissen es aktuell nicht wirklich. Trotzdem ist die Frage nat\u00fcrlich extrem wichtig, weil sich direkt daraus ableitet, wie wir weiter vorgehen sollen.\nDeinen Wunsch nach einer No-Covid-Strategie kann ich aus drei Gr\u00fcnden nicht teilen: zum einen wegen der subjektiven Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrlichkeit (s.o.), zum zweiten wegen der gro\u00dfen Sorgen, die mir die Folgen des Lockdowns machen (gerade dort, wo es Kinder betrifft, tut mir das weh. Aber nat\u00fcrlich sehe ich auch die Not von Selbst\u00e4ndigen, Caf\u00e9s, Gesch\u00e4ften,\u2026), und zum dritten, weil ich mitten in einem Europa, das sich wohl nicht zu dieser Strategie hinrei\u00dfen lassen wird, keine Aussichten daf\u00fcr sehe, dass sich ein einmalig unter gro\u00dfen Opfern erreichter No-Covid-Zustand ohne ewige Einschr\u00e4nkungen aufrecht erhalten l\u00e4sst. Wir sind leider nicht Neuseeland \u2013 eine zweiw\u00f6chige Quarant\u00e4ne f\u00fcr jeden Einreisenden kann ich mir nicht vorstellen, wenn man Grenzg\u00e4nger, LKW-Fahrer etc ber\u00fccksichtigt. Und Tests an der Grenze haben ja bei diesem fiesen Virus nur eine sehr begrenzte Aussagekraft.\nWas ich mir stattdessen w\u00fcnsche: z\u00fcgige Impfungen! Das ist ein Punkt, an dem ich jeden Abend ausrastend auf dem Sofa sitze \ud83d\ude09 Ich verstehe total, dass das alles nicht so einfach ist, aber warum schicken wir nicht einfach allen gerade Berechtigten einen Brief mit ihrem Termin (den sie absagen oder \u00e4ndern k\u00f6nnen), anstatt 80j\u00e4hrige durch Internetseiten oder Hotlineschleifen zu schicken? Bei aktueller Organisation werden wir im n\u00e4chsten Quartal mit Impfstoff \u00fcberschwemmt und kommen trotzdem nicht vom Fleck. Sehr frustrierend.\nUnd f\u00fcr den Moment w\u00e4re es sicher eine gute Idee, die Pr\u00e4senzpflicht im Schulunterricht auszusetzen. Dann h\u00e4tten eher vorsichtige Eltern die M\u00f6glichkeit, ihre Kinder zu Hause und damit sicherer zu halten, und den Kindern, die in die Schule kommen, k\u00f6nnte man etwas mehr Normalit\u00e4t g\u00f6nnen.\nIch w\u00fcnsche euch und uns allen, dass das Leben mit einsetzendem Sommer wieder normaler wird. Wenn ich an das letzte Jahr denke, bin ich da guter Hoffnung \u2013 \u201edamals\u201c gab es ja schon ohne Impfungen nennenswerte Infektionszahlen nur dann, wenn gewisse Fleischzerleger ihre K\u00fchlh\u00e4user als Brutst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung gestellt haben \ud83d\ude09\nBis dahin: viel Kraft beim Durchhalten und alles Gute!\nIch glaube, so weit sind wir gar nicht voneinander entfernt mit unseren Meinungen. \ud83d\ude09 Schnellere Impfungen w\u00e4ren mir auch sehr recht, Hauptsachte die Wahrscheinlichkeit einer Erkrankung oder eines fiesen Verlaufs wird reduziert.\nMit dem Argument, dass es ja auch bei anderen Viruserkrankungen Sp\u00e4tfolgen gibt, habe ich mich auch lange beruhigt. Aber mit einem Blick auf die Zahlen ist die Beruhigung dann leider doch wieder dahin. Denn an Masern oder Pfeifferschem Dr\u00fcsenfieber erkrankt halt nur ein Bruchteil der Menschen, die jetzt Corona durchmachen m\u00fcssen. Es sind in der Masse einfach zu viele Menschen! Hast du mal mit Medizinerinnen und Pflegern gesprochen, die die erste und zweite Welle in den Kliniken erlebt haben oder dar\u00fcber Berichte und Erz\u00e4hlungen gelesen?\nDass eine No Covid Strategie in Europa schwer wird, ist mir klar. Allerdings sehe ich halt einfach gerade nicht, was die Alternative sein soll. Dann wird es halt schwer. Ich bin keine Freundin von \u201eDas geht halt nicht\u201c. Um Menschenleben zu sch\u00fctzen, sollte alles gehen. Die halbherzigen Lockdowns haben ja gerade daf\u00fcr gesorgt, die Wirtschaft zu zerst\u00f6ren. Ich habe das ja im Text aus eigener Erfahrung beschrieben.\nWas mir w\u00e4hrenddessen v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist: Warum plant Lufthansa gerade hunderte Extrafl\u00fcge nach Mallorca, w\u00e4hrend innerhalb Deutschlands die Ferienwohnungsbetreiber nicht vermieten d\u00fcrfen? Warum sind Gesch\u00e4ftsreisen und Hotelaufenthalte erlaubt, w\u00e4hrend Caf\u00e9s geschlossen bleiben m\u00fcssen? Warum sind die Baum\u00e4rkte auf, aber kleine L\u00e4den nicht?\nUnd in Bezug auf unsere Kinder nat\u00fcrlich auch: Warum wird unserer Grundschule die ehrenamtlich organisierte und vom F\u00f6rderverein finanzierte Testung aller Sch\u00fcler/innen von der Schulaufsicht verboten, w\u00e4hrend nun jeder Hanswurst Selbsttests bei Aldi kaufen kann? Warum wird in Kitas nicht regelm\u00e4\u00dfig getestet und stattdessen wider besseren Wissens behauptet, Kinder w\u00fcrden niemanden anstecken?\nDa l\u00e4uft so viel schief, dass es mich einfach nur noch w\u00fctend macht. Die Zahlen h\u00e4tten deutlich niedriger sein k\u00f6nnen, wenn hier nicht an den v\u00f6llig falschen Stellen so viele Schlupfl\u00f6cher geblieben w\u00e4ren.\nUnd wir reden hier immer noch \u00fcber eine Pandemie mit einem weitgehend unbekannten Virus. Ich w\u00fcrde auch leichter leben, wenn ich mir nur einreden w\u00fcrde, dass es ja nur irgendsoein Virus ist, das man schon gut \u00fcbersteht. Vielleicht ist das so. Wissenschaftliche Texte sagen mir aber, dass es sich bei Covid um eine multiple Erkrankung handelt, die das gesamte Gef\u00e4\u00df- und Nervensystem angreifen kann. Sch\u00f6n, wenn sich in ein paar Jahren herausstellt, dass 99,9% aller Erkrankten (Tote nicht mitgez\u00e4hlt) nicht dauerhaft gesch\u00e4digt sind. Dann werde ich mich sehr freuen. Aber was, wenn nicht?\nWie so oft triffst du genau mein aktuelles befinden: einerseits keine Lust mehr auf sch***-lockdown, andererseits \u201ewie bl\u00f6d sind die Politiker eigentlich? Checken die nicht, was die virologen sagen????\u201c\nMeine beiden kleinen (2,5 und 5) gehen auch bisher nicht wieder in die kita \u2013 einerseits bin ich froh, dass wir das (dank den Gro\u00dfeltern) hinbekommen und dass mein Sohn noch ein ganzes Jahr kita vor sich hat. Andererseits f\u00fchle ich mich echt am limit, denn mein Mann und ich arbeiten nat\u00fcrlich trotzdem weiter (und da die Schulen ja jetzt auch wieder offen sind, hei\u00dft das, ich muss als Lehrerin auch wieder in Pr\u00e4senz hin \u2013 nat\u00fcrlich ungeimpft!).\nAber wie du auch beschreibst: seit diesem lockdown spielen meine Kinder so viel mehr und so viel sch\u00f6ner miteinander! Das bereitet mir viel Freude \u2013 ich hoffe, sie werden dadurch enger zusammengeschwei\u00dft!\nIch w\u00fcnsche dir und deiner Familie starke Nerven, haltet durch und bleibt gesund!\nLiebe Gr\u00fc\u00dfe aus Essen\nLara\nIch denke, du hast Recht \u2013 so weit auseinander sind wir nicht. Die meisten Menschen w\u00fcnschen sich keine Toten und Gesch\u00e4digten, hoffe ich doch zumindest \ud83d\ude09 Nur der Weg dahin ist schwer zu finden.\nIch kenne pers\u00f6nlich nur drei Krankenschwestern bzw Pfleger. Bei einer davon brennt die H\u00fctte, Nummer zwei arbeitet so weiter wie bisher (nat\u00fcrlich mit mehr Schutzma\u00dfnahmen), und Nummer drei hat tats\u00e4chlich im letzten Jahr viel Zeit in Kurzarbeit zu Hause verbracht (nein, das kann ich auch nicht nachvollziehen). Ich f\u00fcrchte, das ist nicht repr\u00e4sentativ \ud83d\ude09 Wenn ich mir die DIVI-Zahlen so anschaue, ist es uns im letzten Jahr wohl gelungen, die Auslastung in den Krankenh\u00e4usern auf akzeptablem Niveau zu halten (nicht falsch verstehen: ich w\u00fcnsche nat\u00fcrlich niemanden, krank zu werden, oder zucke mit den Schultern, wenn Menschen am Beatmungsger\u00e4t h\u00e4ngen, solange noch welche frei sind).\nW\u00e4ren wir bei Pest oder Ebola, w\u00e4re ich mir der Null-Strategie bei dir. So, wie es ist, wei\u00df ich nicht, in welchem Ma\u00df Covid-Vermeidungs-Gewinne Lockdown-Sch\u00e4den ausgleichen. Auch das bitte nicht falsch verstehen: ich will aktuell keine voll besetzten Fu\u00dfballstadien \u2013 das ist v\u00f6llig offensichtlich der Situation nicht angemessen. Aber ich finde einen vollen Lockdown, in dem ich mit meiner Familie unsere Wohnung f\u00fcr die n\u00e4chsten Wochen/Monate nicht mehr verlassen d\u00fcrfte, genauso unangemessen. Und, wie oben beschrieben: ich f\u00e4nde es noch tragischer, das Ganze dann drei Wochen sp\u00e4ter nochmal zu machen, weil wir mit unserem aktuellen Setup Einschleppungen gar nicht verhindern k\u00f6nnen. Wir waren letztes Jahr \u201enur\u201c f\u00fcr zwei Wochen in Quarant\u00e4ne, und das war am Ende echt jenseits meiner Belastungsgrenze.\nDu hast Recht: das Problem ist, dass sich so viele Menschen (auf einmal) die Folgen bzw. Sp\u00e4tfolgen des Virus anl\u00e4cheln \u2013 genau daf\u00fcr bzw dagegen muss ja geimpft werden, damit wir da auf ein \u201eMasernniveau\u201c kommen. Das ist in meinen Augen die einzig tragf\u00e4hige Langzeitstrategie: den Fr\u00fchling mit Ma\u00dfnahmen aushalten, die irgendwo die Balance zwischen \u201eertr\u00e4glich\u201c und \u201ehinreichend n\u00fctzlich\u201c finden, und impfen impfen impfen impfen!, im Sommer, wenn Erk\u00e4ltungsviren schlafen gehen, lockern und impfen impfen impfen impfen!, im Herbst endlich mit dem Thema durch sein, weil fast alle geimpft sind. Und nat\u00fcrlich geh\u00f6rt dazu auch die Entwicklung und der sorgf\u00e4ltige Tests eines Impfstoffs f\u00fcr Kinder.\n\u00dcber die getroffenen Ma\u00dfnahmen kann ich dir ganze B\u00fccher voller Rants schreiben, da bin ich absolut bei dir \ud83d\ude09 Ferienflieger sind hirnrissig ohne Ende. Es kann nicht sein, dass Arbeitgeber Home Office ablehnen d\u00fcrfen, einfach weil es ihnen nicht gef\u00e4llt \u2013 und dann noch nicht mal verpflichtet werden, ihre Mitarbeiter als Ausgleich halt jeden Morgen zu testen. Warum haben wir an Schulen keine vern\u00fcnftigen Luftfilter, und warum waren die nicht schon im November im Wechselunterricht? Andersherum: warum muss ein Siebenj\u00e4hriger auf dem Spielplatz eine Maske tragen? Selbst dann, wenn dort au\u00dfer seiner Familie niemand ist? \u00dcberhaupt, drau\u00dfen ist das Ansteckungsrisiko so viel niedriger, dass wir eigentlich alles, soweit witterungsm\u00e4\u00dfig m\u00f6glich, dahin verlagern sollten.\nAn manchen Stellen sind wir grotesk \u00fcberreguliert, andere werden gar nicht angefasst. Es ist unheimlich frustrierend, dass wir jetzt fast ein halbes Jahr in einem Dauerlockdown verbracht haben, ohne wirklich was zu erreichen.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "14. M\u00e4rz 2021 Kategorie:\n[Blogartikel](https://kinderhaben.de/category/blogartikel/)\nEin Lebenszeichen \u2013 und nur ein kleiner Wutausbruch\nIn den letzten Wochen habe ich h\u00e4ufiger pers\u00f6nliche Nachrichten von Leserinnen und Lesern bekommen, manchmal zu alten Artikeln, manchmal auch einfach so, aber immer ging es darum, wie sehr sie meinen Blog sch\u00e4tzen und dass sie ihn nach wie vor gerne lesen. Jede dieser Nachrichten freut mich immer so sehr \u2013 und direkt danach kommt die Entt\u00e4uschung \u00fcber mich selbst, dass ich es aktuell einfach nicht schaffe, wieder regelm\u00e4\u00dfiger zu bloggen. Also ist es heute immerhin mal Zeit f\u00fcr ein kleines Lebenszeichen!\nWarum ich gerade so wenig Zeit habe, muss ich euch sicher nicht erz\u00e4hlen. Wir sitzen ja (fast) alle\n[im selben Boot](https://kinderhaben.de/6-tipps-fuers-arbeiten-zuhause-mit-kindern-corona-krisen-home-office/). Und ihr k\u00f6nnt wohl ahnen, wie sehr ich mich nach Normalit\u00e4t sehne, gerade jetzt, da der Fr\u00fchling kommt und gelegentlich schon mal die ersten warmen Sonnenstrahlen schickt. Allerdings sind wir angesichts der drohenden [dritten Corona-Welle](https://www1.wdr.de/nachrichten/themen/coronavirus/dritte-welle-lockerungen-nrw-100.html) gerade wohl weiter weg als je von einer geregelten Normalit\u00e4t.\nDieser Text k\u00f6nnte auch ein Wutausbruch werden. Fragt mal meinen Mann, wie ich mich aufregen kann \u00fcber die Unf\u00e4higkeit und Unt\u00e4tigkeit der deutschen Politik. Aber wie meistens am Abend ist meine Ersch\u00f6pfung dann doch einfach zu gro\u00df. Was bleibt, ist eine fortw\u00e4hrende latente Verzweiflung. Ein Gef\u00fchl zwischen \u201eWir schaffen das weiter\u201c und \u201eIch kann einfach nicht mehr\u201c.\nAm Ende ist nicht mehr k\u00f6nnen halt einfach keine Option. Daher gibt es zwar immer mal wieder Tage, an denen ich denke, sofort ins Bett gehen zu m\u00fcssen und niemals mehr aufstehen zu k\u00f6nnen. Und dann kommt der n\u00e4chste Tag und wie durch ein Wunder ist die Energie wieder zur\u00fcck. Und dann geht es halt einfach doch wieder weiter.\nImmergleiche Tage \u2013 immergleiche Ersch\u00f6pfung\nKonkret sehen unsere Tage hier gerade so aus, dass der Liebste unter der Woche super fr\u00fch aufsteht, um schon ein paar Stunden gearbeitet zu haben, ehe die Kinder wach werden. Dass die Kinder und ich ausschlafen k\u00f6nnen ist \u00fcbrigens immerhin ein echter Vorteil dieser absurden Lage \u2013 und wir genie\u00dfen es tats\u00e4chlich sehr! Das H\u00fcbchen muss allerdings doch oft geweckt werden, zur Videokonferenz um 8 oder 8.30 Uhr mit seiner Schulklasse. Das R\u00e4upchen und ich schlafen meist bis 8 oder auch schon mal bis 9 Uhr.\nIch fr\u00fchst\u00fccke mit den Kindern und \u00fcbernehme das Homeschooling, ehe wir gegen 11 Uhr die Rollen tauschen und ich ein paar Stunden arbeite. Gegen 14 Uhr dann gemeinsames Mittagessen. Nachmittags geht mein Mann wieder seinem vollzeitnahen Job nach, ich versuche oft, parallel zur Kinderbetreuung auch noch was zu arbeiten. Die Kinder d\u00fcrfen dann meistens eine Stunde Kika oder Netflix gucken. Und auch Handy-Apps sind hier mittlerweile echt h\u00e4ufig in Gebrauch.\nAbends sind wir dann einfach platt. Mir Freunden skypen? Papierkram sortieren? W\u00e4sche zusammenlegen? Von welcher Kraft?! Nur f\u00fcr Yoga und ein kleines Sportprogramm reicht die Energie fast immer \u2013 ohne ginge es aber auch nicht, weil zus\u00e4tzlich zu dem Stress noch R\u00fcckenschmerzen kann wirklich keiner noch ertragen. Au\u00dferdem geh\u00f6rt die t\u00e4gliche Yoga-Praxis zu meiner Ausbildung zur\n[Beckenbodenyogalehrerin](https://kraftruheliebe.de/), ist also quasi Arbeit \u2013 tut aber vor allem auch einfach gut.\nDie Schwangerschaft l\u00e4uft so nebenher\nAch ja, und dann ist da ja noch\n[die Schwangerschaft](https://kinderhaben.de/schwanger-again/). Ich bin heilfroh, dass mein Energielevel wieder halbwegs hochgefahren ist und die [elende \u00dcbelkeit](https://kinderhaben.de/erstes-drittel-check/) aufgeh\u00f6rt hat. Trotzdem bin ich nat\u00fcrlich weit von meinem normalen Fitness-Level entfernt. Ich w\u00fcrde mich gerne viel mehr ausruhen, aber wei\u00df halt, dass jede Minute, in der ich ausfalle, am Liebsten h\u00e4ngenbleibt. Und der ist ja auch seit Monaten am Limit.\nAn den Wochenende sind die Kinder oft bei meinen Eltern und ich bin so dankbar, dass wir diese Unterst\u00fctzung haben. Wir holen in der Zeit dann meistens Arbeit nach, r\u00e4umen auf oder putzen die Wohnung. Das ist also auch keine wirkliche Erholung, f\u00fchlt sich wahnsinnigerweise aber oft trotzdem so an. Einfach weil mal kein Kind alle f\u00fcnf Minuten was von uns will.\nWas trotzdem sch\u00f6n ist: Familienliebe und Zusammenhalt\nGleichzeitig muss ich, auch auf die Gefahr, jetzt kitschig zu klingen, echt sagen: Wir sind gerade jetzt als Familie so eng und gl\u00fccklich wie wohl kaum je zuvor. Zwar hocken wir quasi permanent aufeinander und gehen uns nat\u00fcrlich auch oft auf die Nerven. Gleichzeitig ist da aber gerade so viel Liebe und N\u00e4he, zwischen uns Eltern und den Kindern, aber auch zwischen den Geschwistern und nat\u00fcrlich zwischen uns als Paar. Wir passen alle vier schon ganz gut zusammen, so unterschiedlich wir auch sind. Das ist eine sehr sch\u00f6ne Erfahrung. Im Moment sind wir jedenfalls noch sehr krisenfest.\nUnd mit der Aussicht aufs dritte Kind haben wir auch ein festes Ziel im Blick: Durchhalten bis zur Elternzeit! Der Liebste wird ab Geburt drei Monate nehmen und ich habe mir auch fest vorgenommen, in dieser Zeit nicht (oder h\u00f6chstens ganz wenig) zu arbeiten. Es w\u00e4re so herrlich, wenn nach den Sommerferien f\u00fcr die beiden Gro\u00dfen wieder eine geregelte Betreuung in Schule und Kita m\u00f6glich w\u00e4re!\nMit Normalit\u00e4t rechne ich nicht mehr\nAber ich wage es nicht zu hoffen. Die\n[aktuellen Prognosen des RKI](https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2021-03/corona-neuinfektionen-robert-koch-institut-sieben-tage-inzidenz-nach-ostern-350-britische-mutation) sehen d\u00fcster aus. Und selbst wenn die Zahlen so bleiben wie jetzt, will ich die Kleine nicht ohne Impfschutz in die Kita schicken. Dort ist schon wieder ann\u00e4hernde Vollbesetzung, w\u00e4hrend ich immer h\u00e4ufiger von [Gro\u00dfausbr\u00fcchen in Kitas](https://www.waz.de/staedte/bochum/coronavirus-in-bochum-infektionszahlen-covid-19-in-schule-und-kita-statistik-und-tote-id228688473.html) lese. Ich verstehe, dass viele Eltern die Betreuung dringend brauchen oder es vielleicht auch einfach gut schaffen, das Risiko auszublenden. Ich schaffe das allerdings nicht.\nF\u00fcr mein Empfinden ist Corona einfach eine gro\u00dfe Gefahr \u2013 niemand kennt bisher die genaue Wahrscheinlichkeit von Langzeit- oder Sp\u00e4tfolgen. Erste Prognosen gehen von langfristigen gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen bei\n[10 \u2013 15 % aller Covid-Erkrankten](https://www.ndr.de/ratgeber/gesundheit/Long-Covid-Corona-Langzeitfolgen-werden-unterschaetzt,coronavirus4284.html) aus. Das ist eine ganze Menge! [Auch bei Kindern gibt es Folgesch\u00e4den](https://taz.de/Studie-zu-Long-Covid/!5749678/), selbst wenn die Infektion mild oder sogar symptomlos verlief.\nJa, manchmal w\u00fcrde ich total gerne alle Gefahren ausblenden, mein Kind in die Kita schicken und das andere in die Schule, sobald die wieder halbwegs normal aufmacht. Aber noch habe ich Vernunft und Kraft genug, um das nicht zu tun. Und solange ich auch noch genug Energie habe, mindestens einmal am Tag wegen der deutschen Versagens-Politik auszurasten, mache ich mir noch keine riesigen Sorgen.\nZum Schluss doch noch ein kleiner Wutausbruch\n\u00c0 propos Politik: Wohin diese halbherzigen Lockdowns auch die Wirtschaft gebracht haben, erlebe ich gerade hautnah. Ich arbeite u.a. f\u00fcr ein lokales Tanz- und Bewegungsstudio, das im letzten Jahr vorbildlich auf Online-Unterricht umgestellt hat. Wir schlagen uns echt tapfer, haben aber den ganzen Winter-Lockdown hindurch auf eine \u00d6ffnung nach den Osterferien gehofft. Gerade im Kinder- und Jugendbereich gehen uns n\u00e4mlich nach und nach die Teilnehmer fl\u00f6ten. Im Studiobetrieb sind diese Kurse immer voll! (Falls ihr helfen wollt und euer Kind sich gerne kreativ bewegt: Bucht einen Online-Kurs! Aktuell haben wir\n[kostenlose Schnupperwochen](https://tanz-im-laden.de/kinder/#themenmonat) f\u00fcr Kinder zwischen 3 und 13 Jahren).\nIch habe in letzter Zeit berufsbedingt auch mit vielen Betreiberinnen und Betreibern von kleinen Unternehmen gesprochen: Caf\u00e9s, kleine L\u00e4den, Dienstleistungsbetriebe. Kurz gesagt sind die gerade alle am Arsch. Alle haben mit \u00d6ffnungen ab sp\u00e4testens M\u00e4rz gerechnet. Stattdessen man\u00f6vriert die Politik uns gerade in die dritte Welle. Ich gehe von einem harten Lockdown sp\u00e4testens nach Ostern aus, wenn die Intensivstationen wieder voll bis unter die Decke sind.\nIch w\u00fcnsche mir endlich eine No Covid Strategie\nWelche andere L\u00f6sung als \u201eNo Covid\u201c kann es eigentlich geben, damit wir nicht alles zugrunde richten \u2013 Unternehmen, Kinder, Jugendliche, uns Eltern, die wir seit einem Jahr auf dem letzten Fitzelchen Zahnfleisch gehen zwischen Home Office und Kinderbetreuung/beschulung?\nNa gut, da war er dann doch noch, der kleine Wutausbruch zum Ende. Aber ich fand ihn sehr verhalten und rational, ihr m\u00fcsstet mich sonst mal h\u00f6ren. \ud83d\ude09 Und au\u00dferdem finde ich, habe ich halt einfach Recht!\nWie geht es euch gerade?\nStimmt ihr mir zu oder seht ihr alles ganz anders? Ich freue mich auf eure Kommentare, solange sie nicht aus der Querdenker-Schwurbel-Esoterik-Ecke kommen. Aber so sch\u00e4tze ich euch sowieso nicht ein! \ud83d\ude09 Also schie\u00dft los: Wie ist euer Belastungslevel gerade? Gehen eure Kinder in Kita oder Schule \u2013 und wenn ja mit gutem Gewissen oder mit Sorge? Habt ihr noch Unterst\u00fctzung von Gro\u00dfeltern oder anderen Menschen? Ich bin gespannt auf eure Einblicke!\nUnd bis dahin haltet mit mir gemeinsam durch \u2013 was anderes bleibt uns ja eh nicht \u00fcbrig (und die Politik scheint das wohl leider auch zu wissen\u2026).", "language": null, "image": "https://kinderhaben.de/wp-content/uploads/2021/03/307_Lebenszeichen-zur-sktuellen-Corona-Lage-\u00a9-kinderhaben.de_-1024x576.png", "pagetype": "article", "links": ["https://kinderhaben.de/", "https://kinderhaben.de/ueber-diesen-blog/", "https://kinderhaben.de/ueber-mich/", "https://kinderhaben.de/zusammenarbeit/", "https://kinderhaben.de/category/blogartikel/", "https://kinderhaben.de/ein-lebenszeichen-und-nur-ein-kleiner-wutausbruch/#comments", "https://kinderhaben.de/tag/coronaleben/", "https://kinderhaben.de/tag/gleichberechtigung/", "https://kinderhaben.de/tag/vereinbarkeit/", "https://kinderhaben.de/6-tipps-fuers-arbeiten-zuhause-mit-kindern-corona-krisen-home-office/", "https://www1.wdr.de/nachrichten/themen/coronavirus/dritte-welle-lockerungen-nrw-100.html", "https://kraftruheliebe.de/", "https://kinderhaben.de/schwanger-again/", "https://kinderhaben.de/erstes-drittel-check/", "https://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2021-03/corona-neuinfektionen-robert-koch-institut-sieben-tage-inzidenz-nach-ostern-350-britische-mutation", "https://www.waz.de/staedte/bochum/coronavirus-in-bochum-infektionszahlen-covid-19-in-schule-und-kita-statistik-und-tote-id228688473.html", "https://www.ndr.de/ratgeber/gesundheit/Long-Covid-Corona-Langzeitfolgen-werden-unterschaetzt,coronavirus4284.html", "https://taz.de/Studie-zu-Long-Covid/!5749678/", "https://tanz-im-laden.de/kinder/#themenmonat", "https://kinderhaben.de/sollen-kleinkinder-in-die-kita-notizen-und-erfahrungen-zu-einer-immer-wieder-auflammenden-diskussion/", "https://kinderhaben.de/ende-gelaende/", "#comment-28490", "http://www.kinderhaben.de", "#comment-28493", "#comment-28491", "#comment-28494", "/ein-lebenszeichen-und-nur-ein-kleiner-wutausbruch/#respond", "https://kinderhaben.de/comment-subscriptions/?srp=5800&srk=4498ac836ec35a33f6afa802b55d4f04&sra=s&srsrc=f", "https://eepurl.com/dhVac9", "https://shop.autorenwelt.de/products/111-orte-fur-kinder-im-ruhrgebiet-die-man-gesehen-haben-muss-von-anna-sophie-pietsch?variant=39275297996893", "https://shop.autorenwelt.de/products/111-orte-fur-kinder-im-ruhrgebiet-die-man-gesehen-haben-muss-von-anna-sophie-pietsch?variant=39275297996893", "https://www.facebook.com/kinderhaben", "https://twitter.com/kinderhabenblog", "https://www.instagram.com/kinderhabenblog/", "https://kinderhaben.de/?feed=rss", "https://www.facebook.com/kinderhaben", "https://twitter.com/kinderhabenblog", "https://www.instagram.com/kinderhabenblog/", "https://kinderhaben.de/?feed=rss", "https://kinderhaben.de/category/blogartikel/", "https://kinderhaben.de/category/rezension/", "https://kinderhaben.de/category/interview/", "https://kinderhaben.de/category/produkttest/", "https://kinderhaben.de/category/jahresrueckblick/", "https://kinderhaben.de/category/urlaub-mit-kindern/", "https://kinderhaben.de/category/gastartikel/", "https://kinderhaben.de/category/gerne-gelesen/", "https://kinderhaben.de/category/bilderstrecke/", "https://kinderhaben.de/category/allgemein/", "https://kinderhaben.de/tag/mutterschaft/", "https://kinderhaben.de/tag/erziehung/", "https://kinderhaben.de/tag/schwangerschaft/", "https://kinderhaben.de/tag/vereinbarkeit/", "https://kinderhaben.de/tag/kleinkind/", "https://kinderhaben.de/tag/baby/", "https://kinderhaben.de/tag/geburt/", "https://kinderhaben.de/tag/kita-kind/", "https://kinderhaben.de/tag/kinderbetreuung/", "https://kinderhaben.de/tag/baby-life-balance/", "https://kinderhaben.de/tag/gleichberechtigung/", "https://kinderhaben.de/tag/vaterschaft/", "https://kinderhaben.de/tag/stillen/", "https://kinderhaben.de/tag/ueber-mich/", "https://kinderhaben.de/tag/gefuehlsstarkes-kind/", "https://kinderhaben.de/tag/natuerlich-leben/", "https://kinderhaben.de/tag/schulkind/", "https://kinderhaben.de/tag/mamas-und-moneten/", "https://kinderhaben.de/tag/schlafen/", "https://kinderhaben.de/tag/wohntraeume/", "https://kinderhaben.de/tag/lovelovelove/", "https://kinderhaben.de/tag/verhuetung/", "https://kinderhaben.de/tag/familienurlaub/", "https://kinderhaben.de/tag/geschwister/", "https://kinderhaben.de/tag/beckenboden/", "https://kinderhaben.de/tag/12von12/", "https://kinderhaben.de/tag/vorschulkind/", "https://kinderhaben.de/tag/selbstfuersorge/", "https://kinderhaben.de/tag/politisches/", "https://kinderhaben.de/tag/coronaleben/", "http://kinderhaben.de/impressum/", "http://kinderhaben.de/datenschutzerklaerung/", null, "https://kinderhaben.de/datenschutzerklaerung/", null, null, null, null, "https://kinderhaben.de/", "https://kinderhaben.de/", "https://kinderhaben.de/ueber-diesen-blog/", "https://kinderhaben.de/ueber-mich/", "https://kinderhaben.de/zusammenarbeit/", "http://eepurl.com/dhVac9", "https://www.facebook.com/kinderhaben", "https://twitter.com/kinderhabenblog", "https://www.instagram.com/kinderhabenblog/"]}