{"title": "wie k\u00f6nnen Sie eine Impfpflicht mit dem Artikel 1 des Grundgesetzes vereinbaren?", "author": "Rolf M\u00fctzenich", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "abgeordnetenwatch.de", "date": "2022-03-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "wie k\u00f6nnen Sie eine Impfpflicht mit dem Artikel 1 des Grundgesetzes vereinbaren?\nSehr geehrter Herr M\u00fctzenich,\nwie k\u00f6nnen Sie eine Impfpflicht mit dem Artikel 1 des Grundgesetzes vereinbaren? Eine Impfung ist ein medizinischer Eingriff in das Immunsystem. Dazu bedarf es der zwanglosen und freiwilligen Einwilligung des Patienten. Eine Impfpflicht widerspricht dem Freiwilligkeit und es entstehen Zw\u00e4nge. Nat\u00fcrlich hofft man mit einer Impfpflicht Pandemien zu verhindern, jedoch kann und darf das Individualrecht nicht ausgehelbelt werden. Ganz zu Schweigen von den Vertrauensverlusten in die \u00c4rzte, die ja die Patienten zwangsbehandeln m\u00fcssen. Von dem Problemen mit dem N\u00fcrnberger Kodex ganz zu schweigen.\nIch w\u00fcrde mich \u00fcber eine R\u00fcckmeldung mit Ihrer Meinung dazu freuen und hoffe inst\u00e4ndig, da\u00df Sie sich gegen eine Impfpflicht entscheiden werden.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nDr. Jens R.\nSehr geehrter Herr R.\nschon heute gibt es in Deutschland eine Impfpflicht gegen Masern f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Personal in Gemeinschafts- und Gesundheitseinrichtungen. Das Bundesverfassungsgericht hat in einem Urteil diese Impfpflicht bekr\u00e4ftigt.\nIch sehe daher bei einer Impfpflicht gegen Covid19, die die Allgemeinheit insgesamt vor gravierenden Gesundheitsrisiken und m\u00f6glichen sozialen Einschnitten bewahren soll, keine Verletzung des Artikel 1 unseres Grundgesetzes.\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nRolf M\u00fctzenich", "language": null, "image": null, "pagetype": "webpage", "links": ["#main-content", "/", "/", "/profile", "/bundestag", "/eu", "/baden-wuerttemberg", "/bayern", "/berlin", "/brandenburg", "/bremen", "/hamburg", "/hessen", "/mecklenburg-vorpommern", "/niedersachsen", "/nordrhein-westfalen", "/rheinland-pfalz", "/saarland", "/sachsen", "/sachsen-anhalt", "/schleswig-holstein", "/thueringen", "/parlamente-archiv", "/recherchen", "/kampagnen", "/user/login", "/newsletter", "/ueber-uns", "/blog", "/kontakt", "/ueber-uns/spendenformular", "/", "/profile", "/profile/rolf-muetzenich", "/profile/rolf-muetzenich/fragen-antworten", null, "/profile/rolf-muetzenich", "/question-form/78838?action_source_identifier=question_detailpage_header&src=Frage-Detailseite%20Header&destination=/profile/rolf-muetzenich", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=28", "/question-form/78838?action_source_identifier=question_detailpage_banner&src=Frage-Detailseite%20Banner&destination=/profile/rolf-muetzenich", "/profile/rolf-muetzenich/fragen-antworten/sie-machen-russland-fuer-die-gesteigenen-asyszahlen-verantwortlich-welchen-einfluss-haben-sonstige", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=21", "/profile/rolf-muetzenich/fragen-antworten/warum-weichen-sie-meinen-fragen-zu-volksabstimmungen-nach-schweizer-vorbild-aus-bzw-beantworten-diese-nicht", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=16", "/profile/rolf-muetzenich/fragen-antworten/wer-genau-ist-fuer-das-nein-bei-der-taurus-lieferung-an-die-ukraine-verantwortlich-ist-es-nur-herr-olaf", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=13", "/profile/rolf-muetzenich/fragen-antworten/seit-der-bundestagswahl-hat-die-spd-ueber-8-an-zustimmung-verloren-und-die-afd-gleichzeitig-ca-10-an", "/fragen-antworten?context=Bundestag 2021 - 2025", "/fragen-antworten?Themen=38", "https://www.abgeordnetenwatch.de/datenschutzerklaerung", "mailto:info@abgeordnetenwatch.de", "/profile/rolf-muetzenich/fragen-antworten", "/ueber-uns/mehr/moderations-codex", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/werte", "/ueber-uns/spendenformular", "/newsletter", "/ueber-uns/impressum", "/presse", "/kontakt", "/datenschutzerklaerung", "/ueber-uns/jobs", "/api", "/ueber-uns/mehr/international", "https://www.facebook.com/abgeordnetenwatch.de/", "https://twitter.com/a_watch", "https://www.youtube.com/user/abgeordnetenwatchDE", "https://www.instagram.com/abgeordnetenwatch/", "https://bewegung.social/@a_watch"]}