{"title": "GRIN - Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit einer Impfpflicht gegen das SARS-CoV-2-Virus", "author": "Kr\u00f6tz; Valeria", "url": null, "hostname": null, "description": "Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit einer Impfpflicht gegen das SARS-CoV-2-Virus - Jura / Sonstiges - Seminararbeit 2021 - ebook 12,99 \u20ac - GRIN", "sitename": null, "date": "2021-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Leseprobe\nInhaltsverzeichnis\nA. Einleitung\nB. Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit und Vereinbarkeit mit dem Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, Art. 2 II 1 GG\nI. Schutzbereich des Grundrechts\nII. Eingriff\n1. Eingriff durch eine gesetzlich geregelte Impfpflicht\n2. Eingriff durch eine \u201eindirekte Impfpflicht\u201c\na. Indirekte Impfpflicht durch staatliche Ma\u00dfnahmen\nb. Indirekte Impfpflicht durch Ma\u00dfnahmen Privater\n3. Zwischenergebnis\nIII. Verfassungsrechtliche Rechtfertigung des Eingriffs\n1. Schranken\n2. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung\na. Legitimes Ziel\nb. Geeignetheit\nc. Erforderlichkeit\nd. Angemessenheit\n3. Zwischenergebnis\nIV. Ergebnis\nC. Gesamtergebnis und Ausblick\nLiteraturverzeichnis\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nAbk\u00fcrzungsverzeichnis\nSoweit die Abk\u00fcrzungen nicht besonders erl\u00e4utert sind, wird verweisen auf:\nKirchner, Hildebert / Pannier, Dietrich, Abk\u00fcrzungsverzeichnis der Rechtssprache,\n9. Auflage, Berlin 2018\nEinleitung\nCOVID-191 ist eine erstmals in China im Dezember 2019 auftretende Atemwegserkrankung, die durch das Corona-Virus SARS-CoV-22 \u00fcbertragen wird.3 Die Ansteckung erfolgt \u00fcber Tr\u00f6pfcheninfektion und weist eine erhebliche Sterberate auf. Am 11.03.2020 stuft die Weltgesundheitsorganisation die Erkrankung als globale Pandemie ein.4 Unter einer Pandemie versteht man einen zeitlich begrenzten l\u00e4nder- und kontinent\u00fcbergreifenden Ausbruch einer Infektionskrankheit.5 Die Bundesl\u00e4nder erlassen ab Mitte M\u00e4rz 2020 auf Grundlage der \u00a7\u00a7 28 I, 32 IfSG Allgemeinverf\u00fcgungen bzw. Rechtsverordnungen, um Infektionen fr\u00fchzeitig zu erkennen sowie die \u00dcbertragung und Weiterverbreitung des Virus zu verhindern.6 Zu solchen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen zun\u00e4chst neben Kontakt- und Ausgangsbeschr\u00e4nkungen auch Abstandsgebote sowie die Verpflichtung zum Tragen eines Mund- und Nasenschutzes im \u00f6ffentlichen Raum. Etwas sp\u00e4ter waren damit auch Schlie\u00dfungen von Betrieben, Gesch\u00e4ften und Restaurants verbunden. Die Erkrankung f\u00fchrt dazu, dass in Deutschland, in Europa und praktisch weltweit das gesamte wirtschaftliche, \u00f6ffentliche und private Leben weitestgehend eingeschr\u00e4nkt wird. Mit den Schutzma\u00dfnahmen sind auch weitreichende und lang andauernde Grundrechtseingriffe einhergegangen, die schlie\u00dflich auch von der Generalklausel des \u00a7 28 IfSG nicht mehr hinreichend bestimmt werden konnten. Mit der Einf\u00fcgung des \u00a7 28a IfSG im November 2020 wurde auf die fortdauernde Pandemielage und deren Erfordernisse reagiert und somit eine hinreichende speziell auf die Verhinderung der Verbreitung von COVID-19 zugeschnittene Regelung geschaffen.7 Dennoch kostete die Erkrankung weltweit insgesamt 2.227.900 Menschen das Leben.8 Allein in Deutschland starben bereits mehr als 57.163 Menschen an den Folgen der Pandemie.9\nUm die Todesf\u00e4lle einzud\u00e4mmen arbeiteten seit M\u00e4rz 2020 die beiden\nPharmakonzerne BioNTech und Pfizer zusammen an der Entwicklung eines Impfstoffes, der am 21.12.2020 schlie\u00dflich von der Europ\u00e4ischen Arzneimittelagentur zugelassen wurde.10 Dabei handelt es sich um einen mRNA-Impfstoff, welches Teile des Virus in sich tr\u00e4gt und bei kontrollierter Verabreichung die Bildung bestimmter Eiwei\u00dfe im K\u00f6rper hervorruft.11 Nach derzeitigem Stand plant die Bundesregierung weder eine Impfpflicht gegen das SARS-CoV-2-Virus noch sieht sie die Einf\u00fchrung von \u201eSonderrechte\u201c f\u00fcr B\u00fcrger mit entsprechendem Impfnachweis vor.12 Da der Impfstoff aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden nicht allen Impfwilligen zur Verf\u00fcgung steht, ist eine Impfpriorisierung notwendig, um vorrangig diejenigen zu sch\u00fctzen, die ein hohes Risiko haben, an Covid-19 schwer zu erkranken oder daran zu sterben.13 Diese Impfpriorisierung beruht zur Zeit auf der am 15.12.2020 in Kraft getretenen CoronaImpfV. Die folgende Ausarbeitung wird die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit einer gesetzlichen Impfpflicht und deren Vereinbarkeit mit dem Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit aus Art. 2 II 1 GG untersuchen.\nA. Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit und Vereinbarkeit mit dem Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, Art. 2 II 1 GG\nDie Impfpflicht14 k\u00f6nnte in das Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit aus Art. 2 II 1 eingreifen.\nI. Schutzbereich des Grundrechts\nZun\u00e4chst m\u00fcsste der Schutzbereich des Grundrechts in pers\u00f6nlicher sowie sachlicher Hinsicht er\u00f6ffnet sein. Der pers\u00f6nliche Schutzbereich erfasst \u201eJedermann\u201c und mithin jede nat\u00fcrliche Person.15 Der sachliche Schutzbereich sch\u00fctzt die k\u00f6rperliche Unversehrtheit im biologisch-physiologischen sowie geistig-seelischen Sinn.16 Impfungen wirken stets unmittelbar auf die k\u00f6rperliche Substanz ein. Der menschliche K\u00f6rper wird somit in seiner Integrit\u00e4t ber\u00fchrt.\nArt. 2 II 1 sch\u00fctzt zudem das Selbstbestimmungsrecht \u00fcber die k\u00f6rperliche Integrit\u00e4t.17 Davon erfasst sind auch \u201eunvern\u00fcnftige Entscheidungen\u201c die sich grunds\u00e4tzlich im Zusammenhang mit Zwangsbehandlungen ergeben.18 Die Pflicht sich einer Impfung zu unterziehen stellt solch eine Zwangsbehandlung dar, weswegen das Recht \u00fcber den eigenen K\u00f6rper bestimmen zu k\u00f6nnen mit einer Impfpflicht untergraben wird. Damit ist auch der sachliche Schutzbereich des Art. 2 II 1 er\u00f6ffnet.\nII. Eingriff\nDie Impfpflicht m\u00fcsste in den soeben er\u00f6ffneten Schutzbereich eingreifen.\n1. Eingriff durch eine gesetzlich geregelte Impfpflicht\nIn Betracht k\u00f6nnte zun\u00e4chst ein Grundrechtseingriff durch eine ausdr\u00fccklich im Gesetz f\u00fcr alle B\u00fcrger geregelte Impfpflicht kommen. Eingriffe in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit liegen bei allen staatlichen Ma\u00dfnahmen vor, die auf den K\u00f6rper des Grundrechttr\u00e4gers einwirken und diesem ein Verhalten, welches in den Schutzbereich des Grundrechts f\u00e4llt, erheblich erschwert oder unm\u00f6glich macht.19 Die Impfpflicht ist eine staatliche Ma\u00dfnahme, die den Grundrechtstr\u00e4ger dazu verpflichtet sich abgeschw\u00e4chte Krankheitserreger zu injizieren, welche den K\u00f6rper zun\u00e4chst unmittelbar und zielgerichtet beeintr\u00e4chtigt. Folglich stellt die Impfpflicht einen Eingriff in die k\u00f6rperliche Unversehrtheit des Grundrechttr\u00e4gers dar.\n2. Eingriff durch eine \u201eindirekte Impfpflicht\u201c\nNeben der ausdr\u00fccklichen Impfpflicht k\u00f6nnte auch ein mittelbarer Zwang, etwa durch eine \u201eindirekte Impfpflicht\u201c, in den Schutzbereich des Art. 2 II 1 eingreifen. Mit einer indirekten Impfpflicht bleibt die Freiwilligkeit der Impfentscheidung selbst unber\u00fchrt, da diese nicht durch unmittelbaren Zwang durchgesetzt wird. Sie bietet Personen einen \u201eFreiheitszugewinn\u201c, die sich mit einem Immunit\u00e4ts- bzw. Impfnachweis ausweisen k\u00f6nnen, etwa durch die Aus\u00fcbung bestimmter T\u00e4tigkeiten, die Ungeimpften verunm\u00f6glicht werden. Die Art der T\u00e4tigkeiten muss wiederum differenziert werden, da diese durch den Staat oder durch Private eingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen.\na. Indirekte Impfpflicht durch staatliche Ma\u00dfnahmen\nDer Staat kann die T\u00e4tigkeiten f\u00fcr bestimmte Personengruppen von einer Impfung abh\u00e4ngig machen. So normiert \u00a7 20 IX 6 IfSG f\u00fcr die Masernimpfung, dass Personen ohne Impfnachweis die Betreuung in Gemeinschaftseinrichtungen nach \u00a7 33 Nr. 1-3 IfSG zu versagen ist. Ungeimpfte Personen m\u00fcssen somit Nachteile, wie den Verlust eines KiTa-Platzes in Kauf nehmen oder sich durch Selbstzwang einer Impfung aussetzen, um ihrer Arbeit als Pflegekraft nachgehen zu k\u00f6nnen. Das Individuum wird nicht zur Impfung gezwungen, sondern kann sich \u201efreiwillig\u201c f\u00fcr eine Impfung entscheiden, wenn es die in Aussicht gestellten Nachteile nicht mehr erleiden will. Es liegt folglich ein mittelbarer Eingriff in das Recht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit des Grundrechttr\u00e4gers vor.\nb. Indirekte Impfpflicht durch Ma\u00dfnahmen Privater\nEine indirekte Impfpflicht k\u00f6nnte auch durch Ma\u00dfnahmen Privater begr\u00fcndet werden und so in das Recht aus Art. 2 II 1 eingreifen. Erfasst sind F\u00e4lle, in denen Private, etwa Konzertveranstalter oder Gastronomiebetreiber ihren Zutritt von einem Immunit\u00e4ts- oder Impfnachweis abh\u00e4ngig machen. Die Beeintr\u00e4chtigung durch die indirekte Impfpflicht erfolgt dabei nicht unmittelbar vom Staat aus, sondern durch die Privaten selbst, weshalb in solchen F\u00e4llen ein mittelbarer Eingriff nur dann angenommen werden kann, wenn das Verhalten des Privaten dem Staat zurechenbar ist. Beim Dazwischentreten Dritter ist der Erfolg dem Staat dann zurechenbar, wenn der Dritte an das staatliche Handeln ankn\u00fcpft und keinen neuen eigenst\u00e4ndigen Steuerungsprozess in Gang setzt.20 Hier k\u00f6nnte man zun\u00e4chst an die staatliche Genehmigung denken, die Privaten erm\u00f6glicht ihren pandemiebedingt geschlossenen Betrieb wiederzuer\u00f6ffnen. Zweck der Genehmigung ist es, eine vorher durch die Ma\u00dfnahmen des \u00a7 28a IfSG gesetzte vorl\u00e4ufige Sperre wieder aufzuheben und den Normalzustand herzustellen. Die daraufhin getroffene Entscheidung der Betriebe nur auf Kundschaft und Mitarbeiter mit Immunit\u00e4ts- bzw. Impfnachweis zu setzen kn\u00fcpft allerdings nicht an das staatliche Handeln an. Es wird vielmehr von der Privatautonomie und dem Hausrecht Gebrauch gemacht und stellt folglich eine freie Entscheidung der Privaten dar, f\u00fcr die der Staat nicht verantwortlich ist. Die Zurechenbarkeit zum Staat muss hier folglich verneint werden, weshalb ein Eingriff in solchem Fall nicht gegeben ist.\n3. Zwischenergebnis\nEin Eingriff liegt bei einer ausdr\u00fccklich im Gesetz geregelten Impfpflicht vor sowie mittelbar durch die Begr\u00fcndung einer indirekten Impfpflicht durch staatliche Beh\u00f6rden.\nIII. Verfassungsrechtliche Rechtfertigung des Eingriffs\nFraglich ist, ob der Eingriff in Art. 2 II 1 verfassungsrechtlich gerechtfertigt ist.\n1. Schranken\nDas Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit m\u00fcsste erst einmal einschr\u00e4nkbar sein. Eine geschriebene Schranke findet sich in Art. 2 II 3 in Form eines einfachen Gesetzesvorbehalts. Danach darf in die gesch\u00fctzten Rechtsg\u00fcter nur \u201eaufgrund eines Gesetzes\u201c eingegriffen werden, wobei in diesem Zusammenhang zun\u00e4chst formelle Gesetze zu fassen sind.21 Auch Rechtsverordnungen und andere untergesetzliche Normen k\u00f6nnen eine Eingriffsgrundlage darstellen, wenn deren Ursprung wiederum auf einem formellen Gesetz beruht.22 Noch besteht keine konkrete Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr eine verpflichtende COVID-19-Schutzimpfung.23 Diese k\u00f6nnte allerdings in Form einer Gesetzes\u00e4nderung \u00e4hnlich wie bei der Masernimpfpflicht eingef\u00fchrt werden oder aber gem. \u00a7 20 VI IfSG dem Bundesgesundheitsministerium mit Zustimmung des Bundesrates erlauben, eine Rechtverordnung \u00fcber eine Impfpflicht zu erlassen.24 Nach \u00a7 20 VII IfSG k\u00f6nnen auch Landesregierung eine entsprechende Rechtsverordnung erlassen, solange das Bundesgesundheitsministerium von dieser Erm\u00e4chtigung keinen Gebrauch macht. Dabei ist jedoch zu beachten, dass diese M\u00f6glichkeit nach \u00a7 20 VI, VII IfSG nur f\u00fcr \u201ebedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung\u201c angeordnet werden k\u00f6nnen, weshalb eine generelle Impfpflicht zur Herstellung der Herdenimmunit\u00e4t gegen Corona durch den Bundestag selbst speziell geregelt werden m\u00fcsste.\n2. Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung\nGeht man von solchen Erm\u00e4chtigungsgrundlagen aus, so m\u00fcssten diese vor allem mit dem Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit vereinbar, also legitime Ziele verfolgen und ferner geeignet, erforderlich und angemessen sein.\na. Legitimes Ziel\nDie Impfpflicht m\u00fcsste zun\u00e4chst legitime Ziele verfolgen. Legitim sind die Ziele, wenn sie im Einklang mit der Verfassung stehen und im Hinblick auf Art. 2 II 1 hinreichend gewichtig sind.25 Die Impfpflicht verfolgt zum einen das Ziel den individuellen Gesundheitsschutz der Menschen zu f\u00f6rdern und zum anderen den Gemeinschaftsschutz der gesamten Bev\u00f6lkerung sicherzustellen, indem sie die Weitergabe der Krankheit verhindert und somit den Erreger ausrottet.26 Dieses Ziel dient dem Schutz des Grundrechts auf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit und ist nicht nur hinreichend gewichtig, sondern steht auch mit der Verfassung im Einklang. Ein legitimes Ziel liegt folglich vor.\nb. Geeignetheit\nDie Pflicht zur COVID-19-Schutzimpfung m\u00fcsste geeignet sein. Das Mittel ist geeignet, wenn es das damit angestrebte Ziel erreicht oder zumindest f\u00f6rdert.27 Laut der STIKO geh\u00f6ren Impfungen zu den wirksamsten und wichtigsten pr\u00e4ventiven medizinischen Ma\u00dfnahmen.28 Die Wirkung vergangener Impfstoffe, etwa bei Masern oder Pocken zeigt, dass diese ihrerseits sehr erfolgsversprechend sind. Verpflichtet man nur \u201ebedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung\u201c, wie es bei einer Impfpflicht nach \u00a7 20 VI IfSG der Fall w\u00e4re, so wird allein dadurch der Individualschutz vor Ansteckung mit COVID-19 gew\u00e4hrleistet. Die Impfpflicht ist daher auch geeignet das angestrebte Ziel zu erreichen.\n[...]\n1 COVID-19: Corona virus disease 2019.\n2 SARS-CoV-2: severe acute respiratory syndrome corona virus 2.\n3 Kersten/Rixen, HdBVerfCorona, S. 17.\n4 Kersten/Rixen, HdBVerfCorona, S. 20.\n5 Maa\u00df, NVwZ 2020, 589.\n6 Rixen, NJW 2020, 1097.\n7 Greve, NVwZ 2020, 1786 (1788).\n8 Stand: 31.01.2021.\n9 Stand: 31.01.2021.\n10 Leisner-Egensperger, NJW 2021, 202 (202).\n11 BeckOK InfSchR/ Aligbe IfSG \u00a7 20 Rn. 5.1.\n12 Naber/Schulte, NZA 2021, 81 (81).\n13 Leisner-Egensperger, NJW 2021, 202 (203).\n14 Alle nachfolgenden Artikel ohne Gesetzeskennzeichnung sind solche des GG.\n15 BeckOK GG/ Lang, Art. 2 Rn. 64.\n16 ErfK/ Schmidt, Art. 2 Rn. 102.\n17 Sachs/ Murswiek/Rixen GG, Art. 2 Rn. 148.\n18 BeckOK GG/ Lang, Art. 2 Rn. 63a.\n19 BeckOK GG/ Lang, Art. 2 Rn. 67.\n20 Epping, Grundrechte, Rn. 394.\n21 Sodan/Ziekow, Grundkurs \u00d6ffentliches Recht, \u00a7 28 Rn. 10.\n22 Gr\u00f6pl/Windthorst/v. Coelln, StuKO GG, Art. 2 Rn. 144.\n23 Wolff, Demokratie im Ausnahmezustand, S. 1.\n24 Kersten/Rixen, HdbVerfCorona, S. 84.\n25 v.M\u00fcnch/Mager, Staatsrecht II, Rn. 131.\n26 Bretschneider/Peter, NVwZ 2020, 1462 (1464).\n27 Maunz/D\u00fcrig/ Grzeszick GG, Art. 20 Rn. 112.\n28 Bretschneider/Peter, NVwZ 2020, 1462 (1464).", "language": null, "image": "https://cdn.openpublishing.com/thumbnail/products/1042172/large.webp", "pagetype": null, "links": ["/de/", "#", "#", "#content", "/de/", "/de/catalog/", "/de/faq", "/submission/upload/#/sign-in?redirect_url=/login/&lng=de", "/shoppingcart", "/submission/upload/#/?lng=de", "/de/", "/de/catalog/", "/de/faq", "/submission/upload/#/sign-in?redirect_url=/login/&lng=de", "https://www.grin.com/", "https://www.grin.com/de/catalog/", "https://www.grin.com/de/catalog/subject/92/", "https://www.grin.com/de/catalog/subject/73/", "https://www.grin.com/user/5120170", "http://www.grin.com/institution/71", "https://www.grin.com/user/5120170", "https://www.grin.com/user/5120170", "/submission/upload/#/sign-in?redirect_url=https://www.grin.com/document/1042172&lng=de", "javascript:void(0);", "https://www.grin.com/document/947246", "https://www.grin.com/document/947246", "https://www.grin.com/document/539703", "https://www.grin.com/document/539703", "https://www.grin.com/document/1150292", "https://www.grin.com/document/1150292", "https://www.grin.com/document/1334287", "https://www.grin.com/document/1334287", "https://www.grin.com/document/1066263", "https://www.grin.com/document/1066263", "https://www.grin.com/document/1164487", "https://www.grin.com/document/1164487", "https://www.grin.com/document/1322273", "https://www.grin.com/document/1322273", "https://www.grin.com/document/1021704", "https://www.grin.com/document/1021704", "https://www.grin.com/document/985411", "https://www.grin.com/document/985411", "https://www.grin.com/document/1042023", "https://www.grin.com/document/1042023", "https://www.grin.com/document/1195838", "https://www.grin.com/document/1195838", "https://www.grin.com/document/1263143", "https://www.grin.com/document/1263143", "https://www.grin.com/document/1140782", "https://www.grin.com/document/1140782", "https://www.grin.com/document/591385", "https://www.grin.com/document/591385", "https://www.grin.com/document/917084", "https://www.grin.com/document/917084", "https://www.grin.com/document/930230", "https://www.grin.com/document/930230", "https://www.grin.com/document/1294380", "https://www.grin.com/document/1294380", "https://www.grin.com/document/942251", "https://www.grin.com/document/942251", "https://www.grin.com/document/1268961", "https://www.grin.com/document/1268961", "/upload-de/", "mailto:info@grin.com", "/de/faq/", "/de/ueber-grin/karriere/", "/de/impressum/", "/de/faq/kontaktaufnahme/", "/de/ueber-grin/", "/de/ueder-grin/", "/de/ueber-grin/partner/", "/submission/upload/#/?lng=de", "/de/agb/", "/de/datenschutz/", "#", "?lang=en", "?lang=es", "?lang=fr", "#0"]}