{"title": "Neue Kinderintensivstation: Optimale Behandlung f\u00fcr die kleinsten Patienten", "author": "Sandra Kinkel", "url": "https://www.aachener-zeitung.de/lokales/dueren/neue-kinderintensivstation-in-dueren-birkesdorf_aid-96535769", "hostname": "aachener-zeitung.de", "description": "Die Kinderklinik des St.-Marienhospitals in Birkesdorf hat eine neue Kinderintensivstation mit 20 Pl\u00e4tzen. Das Besondere: Es gibt auch Eltern-Kind-Zimmer.", "sitename": "Aachener Zeitung", "date": "2023-08-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Neue Kinderintensivstation : Optimale Behandlung f\u00fcr die kleinsten Patienten\nD\u00fcren Die Kinderklinik des St.-Marienhospitals in Birkesdorf hat eine neue Kinderintensivstation mit 20 Pl\u00e4tzen. Das Besondere: Es gibt auch Eltern-Kind-Zimmer.\nDr. Ulrich Pohlmann sieht mehr als zufrieden aus. Der Mann ist seit Januar 2016 Chefarzt der Kinderklinik am St.-Marienhospital in\n[D\u00fcren](https://www.aachener-zeitung.de/thema/dueren/)-Birkesdorf, und der letzte Samstag im August, sieben Jahre sp\u00e4ter, ist f\u00fcr ihn ein besonderer Tag. Nicht, weil es der letzte Samstag im August 2023 ist, sondern weil an diesem Tag die neue Kinderintensivstation offiziell eingeweiht wird. Am Montag hat der Umzug der alten Station, der mehrere Wochen dauern wird, begonnen.\nDie neue Intensivstation im Haupthaus der Klinik zwischen Krei\u00dfsaal und gyn\u00e4kologischer Station pr\u00e4sentiert sich hell und freundlich, vor allem entspricht sie aber modernsten medizinischen Anforderungen. Insgesamt werden in Birkesdorf rund zehn Millionen Euro in die Versorgung der j\u00fcngsten Patienten investiert, allein die neue Kinderintensivstation hat 2,4 Millionen Euro gekostet.\nDie neue Station hat 20 Vollintensivpl\u00e4tze, davon acht, auf denen die kranken Kinder und Jugendlichen beatmet werden k\u00f6nnen. Es gibt zehn Zimmer, in denen ein Elternteil mit dabei sein kann. \u201eWir stellen die intensivmedizinische Versorgung in unserer Kinderklinik damit wirklich auf ein neues Level\u201c, sagt Pohlmann. \u201eWeil wir in der Lage sind, jede Anfrage von der Leitstelle zuzuordnen und weil wir jetzt sehr viel flexibler agieren k\u00f6nnen.\u201c Die Nutzbarkeit der Kinderintensivstation, erg\u00e4nzt Pohlmann, sei unglaublich optimiert worden. \u201eDar\u00fcber bin ich wirklich sehr gl\u00fccklich.\u201c Die neue Station, erg\u00e4nzt der Chefarzt, sei nach modernsten Erkenntnissen eingerichtet worden. \u201eEs gibt zwei Zimmer mit einer Zwischent\u00fcre, das hei\u00dft, diese R\u00e4ume k\u00f6nnen je nach Bedarf wahlweise als Zwei- oder Vierbettzimmer genutzt werden.\u201c Das, erg\u00e4nzt Pohlmann, sei auch vor dem Hintergrund der Ausbildung junger Kinderintensivpflegekr\u00e4fte wichtig. \u201eMit offener Zwischent\u00fcre ist die erfahrene Schwester f\u00fcr die junge immer in Sicht- und Rufweite. Das gibt sehr viel Sicherheit.\u201c\nEiner der gr\u00f6\u00dften Vorteile der neuen Kinderintensivstation ist neben der optimalen technischen Ausstattung die N\u00e4he zu Krei\u00dfsaal und Frauenklinik. \u201eDie kurzen Wege sind einfach optimal\u201c, sagt Dr. Axel Sauerwald, Chefarzt der Klinik f\u00fcr Frauenheilkunde und Geburtshilfe in Birkesdorf. \u201eDie M\u00fctter, die gerade entbunden haben, k\u00f6nnen sofort zu ihrem Kind \u2013 auch wenn das auf der Kinderintensivstation behandelt oder \u00fcberwacht werden muss.\u201c\nAuch die Eltern-Kind-Zimmer mit eigenem Bad sind ein Novum. \u201eSie k\u00f6nnen sich das vielleicht nicht vorstellen\u201c, sagt Pohlmann. \u201eAber solche Zimmer sind immer noch etwas Besonderes auf Kinderintensivstationen. Wir haben es jetzt.\u201c\nNoch vor einigen Jahren war es nahezu unvorstellbar, dass M\u00fctter und V\u00e4ter in den Intensivzimmern bei ihren Kindern schlafen. Das, so Pohlmann, habe sich grundlegend ge\u00e4ndert. Die Philosophie dahinter ist, dass die Behandlungszeit von Kindern im Krankenhaus erheblich verk\u00fcrzt werden soll. \u201eUnd dann braucht man die Eltern Tag und Nacht am Bett\u201c, sagte Pohlmann, sie w\u00fcrden betreut und in die sp\u00e4tere Nachsorge zu Hause eingewiesen.\nBereits im Jahr 2019 hat NRW-Gesundheitsminister Karl-Josef Laumann einen F\u00f6rderbescheid in H\u00f6he von 2,4 Millionen Euro nach Birkesdorf gebracht und seinerzeit die \u201egro\u00dfe und wichtige Rolle\u201c unterstrichen, die die einzige Kinderklinik im Kreis D\u00fcren f\u00fcr die Versorgung der Patienten weit \u00fcber die Grenzen der Region hinaus hat. Und in der Tat: Das Marienhospital ist das einzige anerkannte Perinatalzentrum Level 1 in der Region, die n\u00e4chsten gibt es in den Universit\u00e4tskliniken in K\u00f6ln, Aachen und Bonn. Das Bethlehem-Krankenhaus in Stolberg ist ein Perinatalzentrum Level 2. Aber was hei\u00dft das genau? Ein Perinatalzentrum ist eine Einrichtung, die eine kontinuierliche medizinische Versorgung rund um die Geburt f\u00fcr die werdende Mutter und ihr Kind gew\u00e4hrleistet \u2013 dank der engen Kooperation zwischen der neonatalischen und geburtshilflichen Abteilung. Ulrich Pohlmann: \u201eAls anerkanntes Perinatalzentrum Level eins erf\u00fcllen wir die h\u00f6chsten technischen, fachlichen und personellen Voraussetzungen, um sowohl Neugeborene als auch sehr kleine Fr\u00fchgeborene vor, w\u00e4hrend und nach der Geburt behandeln und betreuen zu k\u00f6nnen.\u201c Die Zahl der Fr\u00fchchen, erg\u00e4nzt der erfahrene Mediziner, nehme prozentual immer mehr zu. Pohlmann: \u201eDas liegt zum einen daran, dass die Schwangeren immer \u00e4lter werden, aber auch daran, dass es immer mehr Risikoschwangerschaften aufgrund von Schwangerschaftsdiabetes oder Schwangerschaftsvergiftung aufgrund eines stark erh\u00f6hten Blutdrucks. Das ist einfach eine Folge unserer modernen Gesellschaft.\u201c\nDie gro\u00dfen Investitionen in das Birkesdorfer Krankenhaus, das genau wie die Klinik in Lendersdorf in Tr\u00e4gerschaft der Josefs-Gesellschaft ist, stimmen Ulrich Pohlmann und sein Team zuversichtlich, dass das Krankenhaus Birkesdorf mitsamt seiner Kinderklinik \u00e4u\u00dferst zukunftssicher aufgestellt ist \u2013 auch mit Blick auf die geplante Krankenhausreform von Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach (SPD). Ulrich Pohlmann: \u201eNordrhein-Westfalen ist das Bundesland mit den meisten Einwohnern in Deutschland, fast ein Viertel aller Neugeborenen werden hier geboren.\u201c Es sei wichtig, so der Mediziner, nicht nur Kliniken in den Ballungszentren strukturell zu unterst\u00fctzen, sondern auch die in eher l\u00e4ndlichen Gebieten. \u201eIch denke, dass die Politik das erkannt hat. Das sieht man nicht zuletzt an der F\u00f6rderung, die wir 2019 vom Land bekommen haben.\u201c", "language": null, "image": "https://www.aachener-zeitung.de/imgs/48/1/7/6/5/2/2/3/6/5/tok_7fa790a4ea34d30b1921057e7991d116/w1200_h630_x1796_y1347_IMG_0406-098396f6ec26b1e5.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header-v2-__search", "/", "/e-paper-kiosk/", "/newsletter/", "/raetsel", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "/", "/lokales/", "/nrw-region/", "/lokalsport/", "/panorama/", "/politik/", "/ab-aufs-rad/", "/kultur/", "/ratgeber/", "#park-navigation", "https://aboshop.aachener-zeitung.de/?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "https://service.aachener-zeitung.de/service/profile", "https://service.aachener-zeitung.de", "https://service.aachener-zeitung.de/service/login?redirectlogin=referrer", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.aachener-zeitung.de/", "https://www.aachener-zeitung.de/lokales/", "https://www.aachener-zeitung.de/lokales/dueren/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Optimale Behandlung f\u00fcr die kleinsten Patienten&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Optimale Behandlung f\u00fcr die kleinsten Patienten%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/48/1/7/6/5/2/2/3/6/5/tok_b5464a0d6c4597ea1809bc3e3df3fa80/w1900_h1425_x1796_y1347_IMG_0406-098396f6ec26b1e5.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=aachenerzeitung&via=aachenerzeitung&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter AZ-Artikel: Optimale Behandlung f\u00fcr die kleinsten Patienten&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Optimale Behandlung f\u00fcr die kleinsten Patienten%22%2C%20habe%20ich%20auf%20aachener-zeitung.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Online-Angebot%20der%20Aachener%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.aachener-zeitung.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A%0D%0A\n", "/autor/sandra-kinkel/", "https://www.aachener-zeitung.de/thema/dueren/", "/imgs/48/1/7/6/5/2/2/3/6/5/tok_cc51b9ee600f781a6dfdcad47012e252/w1900_h1425_x1796_y1347_IMG_0410-feb61d5cca6e98ee.jpg", "/lokales/dueren/kinderklinik-birkesdorf-wird-moderner-und-groesser_aid-69129115", "/lokales/dueren/preise-im-wert-von-160-millionen-mark-fuer-die-schnellsten-radler_aid-96290587", "/lokales/dueren/heimspiele-des-1-fc-dueren-in-der-westkampfbahn_aid-96535519", "#park-tab-container__panel-203812231-1", "#park-tab-container__panel-203812231-2", "/lokales/eifel/versuchtes-toetungsdelikt-in-roetgen_aid-100257345", "/lokales/eifel/95-jaehrige-hausbesitzerin-in-roetgen-niedergeschlagen_aid-100300141", "/lokales/dueren/dueren-leuchtet-mit-feuerwerk-und-feuershow_aid-100233901", "/lokales/dueren/im-kreis-dueren-gibt-es-neun-systemsprenger_aid-100302465", "/lokales/aachen/mehrere-monate-verzoegerung-bei-baustelle-in-aachen_aid-100243593", "/lokales/dueren/die-swd-kommedy-abende-starten-mit-einer-revue_aid-100314365", "/lokales/juelich/die-digitalisierung-und-der-aufwand_aid-100387375", "/lokales/dueren/nideggen/in-nideggener-mehrzweckhalle-ziehen-wieder-fluechtlinge_aid-100315223", "/lokales/dueren/heimbach/taeter-scheitern-schon-an-der-tuer-der-sparkasse-in-heimbach_aid-100337815", "/lokales/dueren/wie-es-betroffenen-aus-und-neben-dem-brandhaus-in-dueren-geht_aid-100044063", "#park-tab-container__panel-327260429-1", "#park-tab-container__panel-327260429-2", "/lokales/dueren/der-1-fc-dueren-unterliegt-fortuna-koeln-mit-0-1_aid-100407539", "/lokales/juelich/auch-der-rat-stimmt-fuer-juelichs-neues-stadtquartier_aid-100303257", "/lokales/dueren/peill-und-putzler-gelaende-in-dueren-soll-nicht-verkauft-werden_aid-100300207", "/lokales/aachen/erst-aufregung-dann-hochzeit-autokorso-findet-unspektakulaer-den-weg-zur-feier_aid-100403131", "/lokales/geilenkirchen/neue-abfallbehaelter-fuer-sauberes-geilenkirchen_aid-100300469", "/lokales/dueren/huertgenwald/monatlicher-austausch-mit-der-schulpflegschaft-soll-kommunikation-verbessern_aid-96604355", "/lokales/aachen/wer-entscheidet-ueber-anzahl-der-klassenarbeiten_aid-96543463", "/lokales/juelich/krankenhaus-juelich-unerwarteter-wechsel-in-geschaeftsfuehrung_aid-96552769", "/lokales/dueren/krauthausen-kann-amir-badis-nicht-stoppen_aid-96550603", "/lokales/dueren/berufsfoerderungswerk-dueren-hilft-menschen-mit-behinderung_aid-95856735", "/lokales/dueren/wir-muessen-wieder-mehr-miteinander-reden_aid-96546957", "/lokales/dueren/holzpizbewegung-dueren-juelich-laedt-zum-buergerdialog_aid-96545909", "/lokales/dueren/niederzier/dominic-laaf-und-karin-janz-sind-die-schnellsten-beim-monte-sophia-lauf_aid-96531793", "/lokales/dueren/wenau-besiegt-den-angstgegner_aid-96533935", "/lokales/eschweiler/vier-junge-eschweiler-wegen-ueberfallserie-vor-gericht_aid-96549213", "/thema/aachen/", "/thema/kreis-dueren/", "/thema/stolberg/", "/thema/karl-lauterbach/", "/thema/dueren/", "/", "https://www.facebook.com/aachenerzeitung", "https://twitter.com/aachenerzeitung", "/sonstiges/impressum/", "/sonstiges/kontakt/", "/sonstiges/datenschutz/datenschutzerklaerung-aachener-zeitung-aachener-nachrichten_aid-47605329", "/sonstiges/agb/", "https://www.aachener-zeitung.de/digital/newsletter/", "/thema/", "https://jobs.aachener-zeitung.de/", "http://www.aachen-gedenkt.de/", "https://www.klenkes.de/", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-freundeskreis.de/", "https://www.oecherdeal.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://dreilaenderschmeck.de", "/freizeit/veranstaltungen/", "https://medienhausaachen.de/", "https://medienhausaachen.de/karriere/jobs/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/k%C3%BCndigungen-2115", "https://medienhausaachen.de/zva/werbebeilagen/medienhaus-aachen-tarif/", "https://botenjobs.de/", "https://www.interred.de", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/angebote?utm_source=az&utm_medium=display&utm_campaign=cp00521&utm_content=abo-button", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice", "/e-paper-kiosk/", "http://www.az-news-app.de", "http://www.aachener-zeitung.de/raetsel", "/digital/newsletter/", "/lokales/", "/lokales/aachen/", "/lokales/dueren/", "/lokales/dueren/heimbach/", "/lokales/dueren/huertgenwald/", "/lokales/dueren/kreuzau/", "/lokales/dueren/langerwehe/", "/lokales/dueren/merzenich/", "/lokales/dueren/nideggen/", "/lokales/dueren/niederzier/", "/lokales/dueren/noervenich/", "/lokales/dueren/vettweiss/", "/lokales/juelich/", "/lokales/juelich/aldenhoven/", "/lokales/juelich/inden/", "/lokales/juelich/linnich/", "/lokales/juelich/titz/", "/lokales/eifel/", "/lokales/eifel/monschau/", "/lokales/eifel/roetgen/", "/lokales/eifel/simmerath/", "/lokales/nordkreis/", "/lokales/nordkreis/alsdorf/", "/lokales/nordkreis/baesweiler/", "/lokales/nordkreis/herzogenrath/", "/lokales/nordkreis/wuerselen/", "/lokales/eschweiler/", "/lokales/stolberg/", "/lokales/heinsberg/", "/lokales/geilenkirchen/", "/lokales/geilenkirchen/uebach-palenberg/", "/lokales/geilenkirchen/gangelt/", "/nrw-region/", "/coronavirus/", "/sport/", "/panorama/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/raetsel/", "/meinung/", "/leserbriefe/", "/bildergalerien/", "/video/", "/digital/", "/hochschule/", "/freizeit/", "/karlo-clever/", "https://themenwelten.aachener-zeitung.de/", "/sponsoredcontent", "/freizeit/veranstaltungen/", "/sonstiges/kontakt/", "/digital/newsletter/", "https://service.aachener-zeitung.de/kundenportal/leserservice/subpage-anzeigen-1441", "/sonstiges/rssfeed", "https://jobs.aachener-zeitung.de", "https://www.fupa.net/westrhein", "https://azan-gewinnspiele.de", "/specials/unicef/", "https://schule.az-an.de/", "https://medienhausaachen-akademie.de/", "https://www.klenkes.de", "https://azan-freundeskreis.de", "https://dreilaenderschmeck.de/", "/specials/menschen-helfen-menschen/", "https://www.aachen-gedenkt.de", "https://www.aachen-gratuliert.de", "https://medienhaus-reisen.de"]}