{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.tieraerzteverlag.at/fileadmin/images/IMAGES_05-2023/Vetjournal-05-2023.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "AUSGABE 05/2023 \u2022 76. JG. \u2022 8,50 \u20ac\nDAS MAGAZIN DER \u00d6STERREICHISCHEN TIER\u00c4RZTINNEN UND TIER\u00c4RZTE\nIMPFEN \nvon kleinen \nWiederk\u00e4uernPILOTPROJEKT\nzur Errichtung einer lokalen \nAntibiotika-Arbeitsgruppe \n(LAAG)\n\u00d6sterreichische Post AG \u2022 MZ 16Z040951 M, \u00d6sterreichischer Tier\u00e4rzteverlag Ges.m.b.H.,\nHietzinger Kai 87, 1130 Wien\nwww.tieraerztekammer.at \u2022 www.tieraerzteverlag.at \u2022 www.vetjournal.atVORSORGE-\nUNTERSUCHUNG\nstatt ImpfterminANTIBIOTIKA-EINSATZ:\nUniv.-Prof.\u2009med.\u2009vet.\u2009Dr.\u2009h.\u2009c. \nWalter Baumgartner  \nim InterviewANTIBIOTIKA-MONITORING\nVertriebsmengen 2016\u20132021* gegen4 Serovare + 2 (durch Kreuzprotektion)\nVollst\u00e4ndige P roduktinformation u nter \nwww.msd-tiergesundheit.at/produkte/nobivac-l4\nAT-NOV-230500001Copyright \u00a9 2023 Merck & Co., Inc., Rahway, NJ, USA and its affiliates. All rights reserved.\nDie W issenschaft f \u00fcr ges\u00fcndere T iere\nIntervet GesmbH \u2013 ein Unternehmen der MSD Tiergesundheit \nIntervet GesmbH | Siemensstra\u00dfe 107 | A-1210 Wien | www.msd-tiergesundheit.atVIELFACHSCHUTZ*\nmit\nProtection unites us.\nLASSDENHAMSTERLAUFEN\nAuch bei tr\u00e4chtigen \nHunden  zugelassenAktiver Tierschutz \ndurch moderne, hamsterfreie \nWirksamkeitspr\u00fcfungEinsatz ab einem Alter \nvon 6 Wochen m\u00f6glich\nOhne Adjuvantien\nVerringertes Risiko von Impfreaktionen\nMSD-2023-03-035-Nobivac-L4-Anzeige-Update_230320_RZ.indd   1MSD-2023-03-035-Nobivac-L4-Anzeige-Update_230320_RZ.indd   1 20.03.23   13:1520.03.23   13:153EDITORIAL\n* gegen4 Serovare + 2 (durch Kreuzprotektion)\nVollst\u00e4ndige P roduktinformation u nter \nwww.msd-tiergesundheit.at/produkte/nobivac-l4\nAT-NOV-230500001Copyright \u00a9 2023 Merck & Co., Inc., Rahway, NJ, USA and its affiliates. All rights reserved.\nDie W issenschaft f \u00fcr ges\u00fcndere T iere\nIntervet GesmbH \u2013 ein Unternehmen der MSD Tiergesundheit \nIntervet GesmbH | Siemensstra\u00dfe 107 | A-1210 Wien | www.msd-tiergesundheit.atVIELFACHSCHUTZ*\nmit\nProtection unites us.\nLASSDENHAMSTERLAUFEN\nAuch bei tr\u00e4chtigen \nHunden  zugelassenAktiver Tierschutz \ndurch moderne, hamsterfreie \nWirksamkeitspr\u00fcfungEinsatz ab einem Alter \nvon 6 Wochen m\u00f6glich\nOhne Adjuvantien\nVerringertes Risiko von Impfreaktionen\nMSD-2023-03-035-Nobivac-L4-Anzeige-Update_230320_RZ.indd   1MSD-2023-03-035-Nobivac-L4-Anzeige-Update_230320_RZ.indd   1 20.03.23   13:1520.03.23   13:15\nSehr geehrte Kolleginnen, sehr geehrte Kollegen!\nVor mehr als einem Jahr hat das EU-Parlament das Vor -\nhaben des Abgeordneten Martin H\u00e4usling von den Gr\u00fc-\nnen, bestimmte auch f\u00fcr die Veterin\u00e4rmedizin wichtige \nWirkstoffgruppen dem humanmedizinischen Einsatz \nvorzubehalten und deren Anwendung bei Tieren grund-\ns\u00e4tzlich zu verbieten, abgelehnt. Dennoch soll nun auf \nnationaler Ebene auf diese Verbotspolitik gesetzt werden: \nJene Wirkstoffgruppen sollen nun erst nach tagelangem \nWarten auf das Antibiogrammergebnis eingesetzt wer -\nden d\u00fcrfen; ein Umstand, der einem Anwendungsverbot \ndurch die Hintert\u00fcr nahezu gleichkommt. Abgesehen \nvom wirtschaftlichen Schaden wird der Tierschutz mit \nF\u00fc\u00dfen getreten \u2013 Tiere haben ein Recht auf eine dem \nStand der Veterin\u00e4rmedizin entsprechende antimikro-\nbielle Therapie, die wir ihnen sichern wollen.\nNat\u00fcrlich darf die Verbrauchs- und Resistenzproblema-\ntik seitens der Tiermedizin niemals verharmlost wer -\nden. Einer der Beweise daf\u00fcr, dass wir Tier\u00e4rzt*innen \ndie Sache sehr ernst nehmen, sind die bereits seit Jahren \nlaufenden Antibiotikaverbrauchs- und Resistenz-Moni-\ntoring-Programme. Bereits durch diese Ma\u00dfnahmen \nkonnte der Antibiotikaverbrauch ja auch nachweislich \ndeutlich gesenkt werden.\nDer aktuelle AGES-Bericht \u00fcber die Vertriebsmengen \nvon Antibiotika (siehe Seiten 8\u201313) der Jahre 2017 bis \n2021 ist ein erneuter Beleg daf\u00fcr, dass die Abgabemengen \nin der Veterin\u00e4rmedizin reduziert wurden. Die Vertriebs-\nmenge der Antibiotika, die von der WHO als Antibio-\ntika von allerh\u00f6chster Bedeutung f\u00fcr die Humanmedizin \neingestuft sind, hat seit dem Vorjahr um 19 %, von 5,72 \nauf 4,64 T onnen, abgenommen. Diese Wirkstoffgruppen \nhaben \u00fcber die Jahre einen relativ konstanten Anteil von \nrund 12 % an der Gesamtmenge. \nDennoch haben wir Tier\u00e4rzt*innen immer mehr Re gu-\nlative zu erf\u00fcllen! Auch die neu hinzugekommene \nAbgabe-Leermeldung, die mit der am 28. J\u00e4nner 2022 \nin Kraft getretenen EU-Tierarzneimittel-Verordnung \n2019/6 festgeschrieben wurde, wurde umgesetzt. Ebenso \nwerden die Meldungen der Anwendungsdaten \u2013 diese \nsollten eigentlich im kommenden Jahr f\u00fcr 2023 gemeldet \nwerden \u2013 umgesetzt.All das sind zus\u00e4tzliche rechtliche Vorgaben, die einen \nentsprechenden Ressourcenaufwand nach sich ziehen und \nauch dringend einer finanziellen Abgeltung bed\u00fcrfen.\nWeitere b\u00fcrokratische Dokumentationspflichten und \nRegularien sind f\u00fcr uns Tier\u00e4rzt*innen nicht mehr zu \nstemmen. Auch der Mehrwert von noch mehr B\u00fcrokra-\ntie und Dokumentation ist zu hinterfragen. Zudem hat \nin Zeiten des Tier\u00e4rzt*innen- sowie Nachwuchsmangels \ndie \u00fcberbordende Bundes- und EU-Gesetzgebung eine \nabschreckende Wirkung \u2013 \u201eWeniger ist mehr\u201c sollte hier \ndas neue Motto lauten!\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\nMag. Kurt Fr\u00fchwirth\nPr\u00e4sident der \u00d6sterreichischen Tier\u00e4rztekammerFoto: \u00a9 Markus Wache\n4\nVETJOURNAL 05/2023INHALT\nKAMMER\nKAMMER AKTUELL\n\u2022  Internationales Wirtschaftsforum: Der wirtschaftliche  \n Erfolg im Spannungsfeld verschiedener Erwartungen\n\u2022 Fish parasites in a changing world: \n From booming aquaculture to climate crises\n\u2022  Ausschreibung des \u201eArmin Tschermak  \n von Seysenegg-Preises\u201c\n\u2022  In Memoriam21  \nVORSORGE-\nUNTERSUCHUNG \nSTATT IMPFTERMIN \u2013 \nGespr\u00e4ch mit Priv.-Doz.\u2009 \nDr.\u2009med.\u2009vet.\u2009Dr.\u2009habil. \nMich\u00e8le Bergmann \nvon der LMU M\u00fcnchen\n25  \n\u201eMICH HAT\u2019S IMMER  \nAUFS LAND GEZOGEN\u201c: \nDr. Elfriede \u00d6sterreicher \ngeht in ihren wohl-\nverdienten Ruhestand16  \nANTIBIOTIKA-EINSATZ:  \nUniv.-Prof.\u2009med.\u2009vet.\u2009Dr.\u2009h.\u2009c. \nWalter Baumgartner  \nim Interview\n28  \nR\u00dcCKBLICK AUF DAS \n\u201eANIMALICUM 2023\u201c \nzum Thema \u201eAltern\u201c\n38 ABTEILUNG DER \nANGESTELLTEN\nABTEILUNG DER \nSELBSTST\u00c4NDIGEN\nAMTSBLATT\nVETAK\nKALENDARIUM\nVETART\nVETJOBS &\u00a0KARRIERE\nKLEINANZEIGEN40\n41\n42\n45\n46\n48\n50\n52 6  Tierleben\n 32  B\u00fccher\n 34  Forschung\n  & Wissenschaft\n 36 Vetmental\n 54 K\u00f6pfe & KarrierenRUBRIKEN 18  \nPILOTPROJEKT  \nzur Einrichtung einer \nlokalen Antibiotika-\nArbeitsgruppe (LAAG)\n23  \nIMPFEN VON KLEINEN \nWIEDERK\u00c4UERN \u2013   \naktuelle Empfehlungen \nvon Dr. Max Bastian,  \nLeiter der Gesch\u00e4ftsstelle \nder StIKo VetAGES-Bericht \n\u00fcber den Antibiotika-Vertrieb \nin der Veterin\u00e4rmedizin08\n5Medieninhaber/Verleger: \n\u00d6sterreichischer  \nTier\u00e4rzteverlag Ges.\u2009m.\u2009b.\u2009H.\nVerlagsadresse:  \n1130 Wien, Hietzinger Kai 87\nUnternehmensgegenstand:  \nVerlag von B\u00fcchern und Zeitschriften\nKontakt: \nMag. Silvia Stefan-Gromen\nsilvia.gromen@tieraerzteverlag.at\nHerausgeber: \n\u00d6sterreichische Tier\u00e4rztekammer\n1130 Wien, Hietzinger Kai 87\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung Verlag: \nMag.\u00a0Silvia Stefan-Gromen \nChefredakteur: \nMag.\u00a0Kurt Fr\u00fchwirth\nRedaktionsleitung: \nMag.\u00a0Silvia Stefan-Gromen\nsilvia.gromen@tieraerzteverlag.at\nArt Direction und Layout:\nDan Neiss\nAutoren dieser Ausgabe:\nMag. Kurt Fr\u00fchwirth, Mag. Silvia  \nStefan-Gromen, Mag. Reinhard Fuchs,  \nUniv.-Doz. DI Dr. Klemens Fuchs,\nDr. Astrid Nagl, Dr. Karl Bauer,  \nDI Hermann Katz, Dr. Josef Elmer\u2020,  \nLisa Reichenauer, Tier\u00e4rztin Tanja \nWarter, Univ.-Ass. Christine Krouzecky, \nDipl. Tzt. Christian Knecht, Dr. Gloria \nGerstl-Hejduk, Mag. Manfred del Fabro, \nDr.\u2009med.\u2009vet. Heinz Heistinger (Kontakt \nzu den Autoren auf Anfrage) \nLektorat:  \nMag.\u00a0Bernhard Paratschek\nFotonachweis:  \niStockphoto LP, Pixabay \u2013  \nfalls nicht anders angegeben\nAnzeigenverkauf:\nDolleisch Media GmbH\nT: +43 2245 82032\nverlagsbuero@dolleisch.at\nJahresabo:  \nInland EUR 79,50, Ausland EUR 89,90, \nStudentenabo EUR 30,50 (alle Preise \ninkl. Versandkosten) \u2013 Mit  glieder der \n\u00d6TK erhalten das Vetjournal gratis.  \nDruck:\nWograndl Druck GmbH, Druckweg 1,  \n7210 Mattersburg  \n Vertrieb:\n\u00d6sterreichische Post Aktiengesellschaft\nGrundlegende Richtung (Blattlinie):  \nZeitschrift f\u00fcr die wissenschaftlichen, \nstandespolitischen, wirtschaftlichen und \nsozialen Interessen der \u00f6sterreichischen \nTier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte \nUrheberrechte:  \nS\u00e4mtliche Rechte, insbesondere \ndas Recht der Vervielf\u00e4ltigung und \nVerbreitung sowie der \u00dcbersetzung, sind \nvorbehalten. Kein Teil der Zeitschrift darf \nin irgendeiner Form ohne schriftliche \nGenehmigung des Verlags reproduziert \noder unter Verwendung elektronischer \nSysteme gespeichert, verarbeitet, \nvervielf\u00e4ltigt oder verbreitet werden. \nNachdruck nur mit der ausdr\u00fccklichen \nZustimmung des Herausgebers gestattet. \nGenderhinweis:  \nIm Sinne einer besseren Lesbarkeit \nder Texte wurde entweder die \nm\u00e4nnliche oder weibliche Form von \npersonenbezogenen Hauptw\u00f6rtern \ngew\u00e4hlt. Dies impliziert keinesfalls eine \nBenachteiligung des jeweils anderen \nGeschlechts. Frauen und M\u00e4nner m\u00f6gen \nsich von den Inhalten gleicherma\u00dfen \nangesprochen f\u00fchlen.\nHinweis:\nDer Inhalt der einzelnen Beitr\u00e4ge muss \nsich nicht mit der Meinung der Redaktion \ndecken. Offenlegung gem\u00e4\u00df \u00a7\u200925 \nMediengesetz abrufbar unter  \nwww.tieraerzteverlag.at.IMPRESSUMImpfen von kleinen Wiederk\u00e4uern: Aktuelle Empfehlungen \nvon Dr. Max Bastian,  Leiter der Gesch\u00e4ftsstelle der StIKo Vet  \u2013 \nsiehe Seite 23.INHALT\nVERAG  \u2014 IHR VERSICHERUNGS\u00ad\nEXPERTE IM MEDIZINISCHEN BEREICH \n VERAG. RICHTIG GUT VERSICHERT. \u2713Maximale Flexibilit\u00e4t\n \u2713Startpaket f\u00fcr Ordinations- \nNeugr\u00fcndungenHaftpflichtversicherung\nf\u00fcr Veterin\u00e4r medizin\nVERAG.AT/TIERAERZTESERVICE\nPilotprojekt zur Einrichtung einer lokalen Antibiotika-\nArbeitsgruppe (LAAG) \u2013 siehe Seite 18.\nInterview mit Spitzenbeamtin Dr. Elfriede \u00d6sterreicher, die mit \n1. Mai 2023 in ihren Ruhestand geht \u2013 siehe Seite 25.Interview mit Dr.\u2009med.\u2009vet. Dr.\u2009\u2009h.\u2009c. Walter Baumgartner \nzum Thema Antibiotika-Einsatz \u2013 siehe Seite 16.\nR\u00fcckblick auf das \u201eAnimalicum 2023\u201c \u2013 siehe Seite 28.\n6\nVETJOURNAL 05/2023\nNEUE POPULATIONEN\nWASSERV\u00d6GEL VERBREITEN FISCHEIER IN ENTLEGENE GEW\u00c4SSER\nFische bev\u00f6lkern selbst isolierte Gew\u00e4sser im Hoch-\ngebirge, in W\u00fcstenoasen und in Vulkankratern \u2013 For -\nscher sind deshalb schon seit Langem damit besch\u00e4ftigt, \nherauszufinden, wie diese entlegenen Lebensr\u00e4ume ur -\nspr\u00fcnglich besiedelt wurden. Als plausibelste Theorie \nhaben sich dabei Wasserv\u00f6gel herausgestellt, die Fisch-\neier durch die Luft \u00fcber weite Entfernungen auch an ent -\nlegene Orte transportieren. M\u00f6gliche Verbreitungswege \nsind entweder der klebrige Laich, der an den Federn von \nWasserv\u00f6geln haftet und sich dann in anderen Gew\u00e4ssern \nwieder l\u00f6st, oder der Verzehr von Fischeiern, die sp\u00e4ter \nan anderen Orten wieder lebensf\u00e4hig ausgeschieden werden. Eine im Fachmagazin \u201ePNAS\u201c ver\u00f6ffent -\nlichte Studie des ungrischen Wissenschaftlers \u00c1d\u00e1m  \nLovas-Kiss hat nun gezeigt, dass Eier des gew\u00f6hnlichen \nKarpfens (Cyprinus carpio) und des Giebels (Carassius \ngibelio) das Verdauungs  system einer Stockente (Anas \nplatyrhynchos) \u00fcberstehen k\u00f6nnen und dabei eine \u00dcber -\nlebensquote von etwa 0,2 Prozent aufweisen. Die ent -\nhaltenen Embryonen sind laut den Studienautoren voll-\nkommen unbeschadet und k\u00f6nnen deshalb am Zielort \nschl\u00fcpfen und die Basis einer Fischpopulation bilden.\nQuelle: www.pnas.org/doi/10.1073/pnas.2004805117\nVERHALTEN \nHUMMELN SCHAUEN SICH TRENDS \nBEI \u201eINFLUENCER\u201c-ARTGENOSSEN ABNEWS\nMag. Silvia Stefan-GromenTIERLEBEN\nTrends spielen auch bei Hummeln eine wichtige Rolle. \nForscher der Queen Mary University of London haben \nHummeln trainiert, die Klappe einer Box zu \u00f6ffnen, um \nNahrung als Belohnung zu erhalten. Die Insekten lern-\nten, entweder eine rote Lasche im Uhrzeigersinn oder \neine blaue Lasche gegen den Uhrzeigersinn zu schie-\nben; beide M\u00f6glichkeiten funktionierten. Manche der \nInsekten w\u00e4hlten lieber die blaue Lasche, andere be-\nvorzugten die rote Lasche. An dem Experiment nahmen \naber nicht nur die trainierten Tiere teil, sondern auch \u201eBeobachter\u201c-Hummeln \u2013 sie durften zusehen, w\u00e4hrend \nihre Artgenossen die Laschen schoben. Als sie selbst an \nder Reihe waren, w\u00e4hlten sie genau die Farbe, die sie zu-\nvor gesehen hatten. Im Hummelvolk verbreitete sich nun \nentweder der Trend, die blaue Lasche oder die rote zu \nbenutzen. Selbst nachdem die Insekten gelernt hatten, \ndass beides funktionierte, blieben sie bei der L\u00f6sung, die \nsie sich \u201eabgeschaut\u201c hatten. \nQuelle:  https:/ /bit.ly/43P5gvA\n\u00dcBERLEBENSINSTINKT  \nKANARIENV\u00d6GEL \nHABEN EIN \nBEEINDRUCKENDES \nIMMUNSYSTEMIn einer Untersuchung mit Kanarien-\nv\u00f6geln wollten Forscher der Okla-\nhoma State University das Immun-\nsystem bei Wildtieren untersuchen. \nDazu wurden neun gesunde Kana-\nrienv\u00f6gel in der N\u00e4he eines kranken \nArtgenossen gehalten; ein Teil der \ngesunden V\u00f6gel konnte den kran-\nken Vogel sehen, der andere nicht. \nBeide Teile wurden weit genug ent -\nfernt zum kranken Vogel gehalten, \num ein \u00dcberspringen der injizierten \nKrankheit, Mycoplasma gallisepti-\ncum (MG), zu verhindern. MG l\u00f6st \neine Bindehautentz\u00fcndung und ex -\ntreme Lethargie aus. \u00dcber den Zeit -\nraum von einem Monat wurden re-\ngelm\u00e4\u00dfig Blutproben der gesunden V\u00f6gel untersucht, au\u00dferdem wurde \ndas Aussehen des kranken Vogels \nprotokolliert. Dabei stellten die Wis-\nsenschaftler fest, dass das Immun-\nsystem der gesunden V\u00f6gel umso \naktiver wurde, je kr\u00e4nklicher der \ninfizierte Vogel aussah. Dabei war \nauch bemerkenswert, dass tats\u00e4ch-\nlich nur gesunde V\u00f6gel, welche den \nkranken Vogel sehen konnten, eine \nImmunantwort zeigten; alle anderen \nzeigten keine ver\u00e4nderten Blutwerte. \nDer untersuchte Abwehrreflex der \nV\u00f6gel soll nun weiter analysiert wer -\nden, um \u00e4hnliche Mechanismen auch \nau\u00dferhalb des Vogelreichs zu finden. \nQuelle: https:/ /bit.ly/3Aexlip7\nAlle Hunderassen stam-\nmen vom Wolf ab. Ras-\nsen, die eng mit ihm ver -\nwandt sind, neigen zum \nHeulen, so beispielswei-\nse der Husky \u2013 aber war -\num heulen Border Collie, \nBulldogge und Chihu-\nahua nicht? Um mehr \ndar\u00fcber zu erfahren, haben Forscher der E\u00f6tv\u00f6s Lor\u00e1nd \nUniversity (ELTE) ein Experiment mit 68 reinrassigen Fa-\nmilienhunden gemacht. Sie spielten ihnen Audioaufnah-\nmen von Wolfsgeheul vor; die Rassen, die n\u00e4her mit dem \nWolf verwandt sind, \u201eantworteten\u201c ebenfalls mit einem \nHeulen, aber diejenigen, die nicht so eng mit dem Wolf \nverwandt sind, bellten stattdessen. \nDabei sind die meisten \u201emodernen\u201c Hunderassen durch-\naus in der Lage, zu heulen. Sie tun es nur nicht, weil sie \ndiese Art der Kommunikation verlernt haben und sie in \nihrem sozialen Umfeld keinen Zweck mehr erf\u00fcllt, so die \nForscher.\n\u00dcberraschend war f\u00fcr die Wissenschaftler, dass das Heu-\nlen bei den \u201ealten\u201c Rassen Stress und Angst erzeugte. Man \nvermutet, dass das am Revierverhalten liegt: Das Heulen \nl\u00f6se bei den Hunden eine Unsicherheit dar\u00fcber aus, ob \nsie sich gerade in einem fremden Revier bef\u00e4nden.\nInteressant war auch, dass nur Hunde ab einem Alter von \nf\u00fcnf Jahren heulten. In einer fr\u00fcheren Studie fand man \nheraus, dass \u00e4ltere Hunde \u00e4ngstlicher sind \u2013 das passe \nzum Revierverhalten, so die Forscher.\nQuelle: https:/ /go.nature.com/3MXVS2I\nSTUDIE\nWARUM HEULEN MANCHE \nHUNDE UND ANDERE NICHT? Foto: beigestellt\nFOLGE 6:\nBANDSCHEIBENVORF\u00c4LLE \nBEI HUNDEN\nmit Univ.Doz.Dr.\nDragan Lorinson\nDie neue Folge h\u00f6ren\nSie ab 18.\u20095.\u20092023\nauf unserer Website,\nauf Spotify oder\nApple Podcasts!PODCASTTIER\u00c4RZTEVERLAG8\nVETJOURNAL 05/2023Im vorliegenden Bericht werden die Vertriebs- und die \nAbgabemengen von Antibiotika des Jahres 2021, die in \nder Veterin\u00e4rmedizin f\u00fcr Nutztiere zugelassen sind, dar -\ngestellt und mit den Vorjahren verglichen. Die Gesamt-\nvertriebsmenge an antimikrobiell wirksamen Substanzen \nf\u00fcr Nutztiere hat im Vergleich zum Jahr davor um 10,5 % \nabgenommen und lag im Jahr 2021 bei 39,07 T onnen. Die \nVertriebsmenge der Antibiotika, die von der WHO als \nAntibiotika von allerh\u00f6chster Bedeutung f\u00fcr die Human-\nmedizin eingestuft sind, hat seit dem Vorjahr um 19 %, \nvon 5,72 auf 4,64 T onnen, abgenommen. Diese Wirkstoff -\ngruppen haben \u00fcber die Jahre einen relativ konstanten An-\nteil von rund 12 % an der Gesamtmenge. Generell zeigen \ndie Vertriebsmengen der letzten Jahre Schwankungen, \nwelche zum T eil auf h\u00f6here Lagerbest\u00e4nde zur\u00fcckf\u00fchr -\nbar sind. Die zugrunde liegende Tierpopulation weist \n\u00fcber die letzten Jahre nur geringf\u00fcgige Schwankungen \nauf, daher sind \u00c4nderungen in der Vertriebsmenge nicht Im vorliegenden \nBericht werden die \nVertriebsmengen von \nAntibiotika, die in den \nJahren 2017 bis 2021  \nin der Veterin\u00e4rmedizin \nf\u00fcr Nutztiere zugelassen \nwaren, und die Abgabe\u00ad\nmengen der Jahre 2016  \nbis 2021 dargestellt.\nauf geringere bzw. h\u00f6here Tierzahlen zur\u00fcckzuf\u00fchren. \nHausapothekenf\u00fchrende Tier\u00e4rzt*innen geben im Rah -\nmen ihrer Abgabemeldung die Tierart an, f\u00fcr welche das \nAntibiotikum abgegeben wurde. Dadurch lassen sich die \nAbgabemengen antimikrobiell wirksamer Substanzen den \nTierarten zuordnen. Um die Abgabemengen der unter -\nschiedlichen Tierarten miteinander vergleichen zu k\u00f6n -\nnen, m\u00fcssen diese auf Basis der jeweiligen Tierpopulation \nnormiert werden. Dazu hat die EMA einen Normierungs -\nfaktor (die PCU) eingef\u00fchrt. Die PCU ist ein technisches \nMa\u00df und bezieht sich auf ein Kilogramm K\u00f6rpergewicht. \nDaraus resultieren normierte Werte beim Schwein von \n61 mg/PCU (-7,8 mg/PCU im Vergleich zum Vorjahr), \nbeim Rind von 16,7 mg/PCU (+1,1 mg/PCU) und beim \nGefl\u00fcgel von 22 mg/PCU (-3,1 mg/PCU). Da im Rahmen \nder Abgabemengenerhebung keine direkt angewandten \nAntibiotika erfasst werden, sind diese Zahlen mit einer \ngr\u00f6\u00dferen Unsicherheit behaftet.MAG. REINHARD FUCHS, UNIV.-DOZ. DI DR. KLEMENS FUCHS\n\u00d6sterreichische Agentur f\u00fcr Gesundheit und Ern\u00e4hrungssicherheit GmbHMAGAZIN\nAGES-BERICHT \u00dcBER DEN \nANTIBIOTIKA-VERTRIEB \nIN DER VETERIN\u00c4RMEDIZIN9ERGEBNISSE DER VERTRIEBSMENGENERHEBUNG\nIm Vergleich zum Jahr 2020 kam es 2021 zu einer Abnahme \nder verkauften Gesamtmenge um 4,58 T onnen. Das ent-\nspricht einer relativen Abnahme von 10,5 % (siehe T ab. 1) \nNach wie vor werden mit \u00fcber 90 % mengenm\u00e4\u00dfig am \nmeisten Antibiotika f\u00fcr die systemische Anwendung \n(QJ01) verkauft. In der folgenden Abbildung ist die ver -\nkaufte Menge auf der Basis des in der Fachinformation \nangegebenen ATCvet-Codes dargestellt.\nAbb.\u20091: \nVerkaufte Mengen \nin Tonnen nach \nATCvet Level 2.Tab.\u20091: Vertriebsmengen in Tonnen und Differenz zum Vorjahr.2017  42,74  -  -\n2018  47,83  +5,09  +11,91\n2019 40,51  -7,32  -15,31\n2020  43,65  +3,14  +7,74\n2021  39,07  -4,58  -10,48Jahr  Vertriebsmenge  Differenz (absolut)  Differenz  (relativ)\nBetrachtet man die Art der Anwendung (siehe Abb. 2), so \nliegen die oral anzuwendenden Pr\u00e4parate zur Behandlung \nvon Einzeltieren oder Gruppen von Tieren \u2013 diese um -\nfassen Pulver, T abletten und Pasten \u2013 mit 31,7 T onnen \n(81,1 %) auch im Jahr 2021 weit vor den anderen Anwen-\ndungsformen. Die parenteral anzuwendenden Pr\u00e4parate liegen mit 5,4 T onnen (13,8 %) an zweiter Stelle, gefolgt \nvon der Gruppe der intramamm\u00e4ren Anwendungen, de-\nnen auch die T rockensteller zugeordnet wurden, mit 1,02 \nT onnen (2,6 %). Die oral zur Bestandsbehandlung einge-\nsetzten F\u00fctterungsarzneimittel-Vormischungen (Pr\u00e4mix) \nmachen mengenm\u00e4\u00dfig 0,87 T onnen (2,2 %) aus.Abb.\u20092: \nVerkaufte Mengen \nin Tonnen nach \nAnwendungsform.\nAntibiotika zur \nsystemischen \nAnwendung (QJ01)\nAntibiotika zur \nintestinalen \nAnwendung (QA07)\nAntibiotika zur \nintramamm\u00e4ren \nAnwendung (QJ51)\nAntibiotika zur \nintrauterinen \nAnwendung  \n(QG01, QG51)MAGAZIN\n2017\n2018\n2019\n2020\n2021\nGrafiken: \u00a9 Ages10\nVETJOURNAL 05/2023Bei den Vertriebsmengen getrennt nach Wirkstoff  gruppen \n(siehe T ab. 2 und Abb. 3) ist nach wie vor T etrazyklin mit \n19,3 T onnen (49,4 %) an erster Stelle, gefolgt von den \nPenicillinen mit erweitertem Spektrum mit 6,3 T onnen \n(16,1 %), den Sulfonamiden mit 3,7 T onnen (9,5 %) und \nden Makroliden mit 2,5 T onnen (6,4 %). Die Einteilung \nder Wirkstoffe zu Wirkstoffgruppen erfolgte analog zu \nden Vorgaben der EMA (European Medicines Agency, \nEuropean Surveillance of Veterinary Antimicrobial Con-\nsumption 2021). Zur Gruppe \u201eAndere Antibiotika\u201c z\u00e4hlen \ndabei u. a. Rifaximin und Spectinomycin. \nTIER\u00c4RZTLICHE HAUSAPOTHEKEN (HAPO)\nF\u00fcr die Erfassung der Vertriebsmengen ab 2014 wurde ein \nneues elektronisches Datenerfassungssystem entwickelt. \nUnter anderem m\u00fcssen die pharmazeutischen Firmen und \nGro\u00dfh\u00e4ndler melden, an welche Hausapotheke (HAPO) \nwie viele Packungen welchen Produkts verkauft wurden. \nIn \u00d6sterreich waren im Jahr 2021 1752 HAPO gemeldet, \ndavon haben 1613 im Jahr 2021 auch Antibiotika bezogen.\nUm zu untersuchen, wie sich die verkauften Antibiotika-\nmengen auf die einzelnen HAPO verteilen, ist in Abb. 4 die kumulative Verteilung der Mengenanteile je HAPO an \nder Gesamtmenge dargestellt. Der sehr steile Anstieg der \nKurve l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass sehr wenige HAPO sehr \ngro\u00dfe Mengen an Antibiotika beziehen. An der strichlier -\nten roten Linie ist zu erkennen, dass 95 % der Antibiotika \nan 351 HAPO (rund 20 %) verkauft wurden. Im Umkehr -\nschluss bedeutet dies, dass 80 % der HAPO nur 5 % der \nGesamtmenge beziehen.\nERGEBNISSE DER ABGABEMENGENERHEBUNG\nIn der Abgabemeldung m\u00fcssen hausapothekenf\u00fchrende \nTier\u00e4rzt*innen angeben, welche Antibiotika in welcher \nMenge an welche landwirtschaftlichen Betriebe abgegeben \nwurden. Dieser Meldeverpflichtung sind f\u00fcr das Melde-\njahr 2021 insgesamt 571 von 1752 HAPO nachgekom -\nmen. Um die Vollst\u00e4ndigkeit der Abgabedaten \u00fcberpr\u00fcfen \nzu k\u00f6nnen, m\u00fcssen seit der am 28. J\u00e4nner 2022 in Kraft \ngetretenen EU-Tierarzneimittel-Verordnung 2019/6 \nhausapotheken f\u00fchrende Tier\u00e4rzt*innen, die zu keiner \nAbgabemeldung nach Veterin\u00e4r-Antibiotika-Mengenstr\u00f6 -\nmeVO \u00a7 7(2) verpflichtet sind, eine Abgabe-Leermeldung \nt\u00e4tigen; siehe Veterin\u00e4r-Antibiotika-Mengenstr\u00f6meVO \nTab.\u20092: Verkaufte Mengen nach Wirkstoffgruppen f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021 sowie die Differenz der Jahre 2021 und 2020 in Tonnen.Tetrazykline 23,72 25,75 19,72 22,11 19,30 -2,81\nPenicilline mit erweitertem Spektrum 5,70 6,94 6,60 7,35 6,26 -1,09\nSulfonamide 3,37 4,30 3,92 3,46 3,66 +0,20\nMakrolide 2,96 3,28 2,97 3,47 2,48 -0,99\nBeta-Laktamase-sensitive Penicilline 1,57 1,69 1,56 1,58 1,64 +0,06\nPolymyxine 1,67 1,79 1,53 1,54 1,47 -0,07\nAminoglykoside 1,12 1,18 1,28 1,29 1,32 +0,03\nTrimethoprim und Derivative 0,67 0,86 0,78 0,69 0,73 +0,04\nFluorchinolone 0,47 0,49 0,46 0,48 0,46 -0,02\nBeta-Laktamase-resistente Penicilline 0,43 0,42 0,41 0,38 0,41 +0,03\nAmphenikole 0,41 0,42 0,47 0,42 0,39 -0,03\nPleuromutiline 0,23 0,30 0,39 0,41 0,33 -0,08\n3.+4. Generation Cephalosporine 0,22 0,22 0,22 0,23 0,23 +/-0,00\nLincosamide 0,06 0,06 0,10 0,09 0,20 +0,11\nandere Antibiotika 0,10 0,10 0,07 0,09 0,16 +0,07\n1.+2. Generation Cephalosporine 0,04 0,04 0,03 0,04 0,05 +0,01\nGesamt 42,74 47,83 40,51 43,65 39,07 -4,58Wirkstoffgruppe  2017  2018  2019  2020 2021  Diff.\nMAGAZIN\nAbb.\u20093: Verkaufte \nMengen nach \nWirkstoffgruppen \nin Tonnen.2017\n2018\n2019\n2020\n202111\u00a7 7(3). Eine solche haben heuer 898 HAPO durchgef\u00fchrt.\nVon den oben erw\u00e4hnten 351 HAPO (top 95 %) haben \n315 eine Abgabemeldung bzw. Abgabe-Leermeldung ge-\nmacht. Insgesamt wurden rund 31 T onnen an landwirt -\nschaftliche Betriebe abgegebene Antibiotika gemeldet. \nDie Differenz von circa 8,1 T onnen (21 %) zur Meldung \nder Hersteller, Depositeure und Arzneimittelgro\u00dfh\u00e4ndler \nkann unterschiedliche Ursachen haben (z. B. Anwendung \ndurch Tierarzt bzw. Tier\u00e4rztin, Abgabe an nicht melde -\npflichtige Tierarten, Lageraufbau, Nichtmeldung). In \nT ab.\u00a03 sind die Abgabe- und Vertriebsmengen sowie die \njeweiligen Differenzen und Anteile gezeigt.\nSpeziesbezogene Auswertungen \nNeben der Angabe, an welche landwirtschaftlichen Be -\ntriebe Antibiotika abgegeben wurden, m\u00fcssen die haus -\napothekenf\u00fchrenden Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte auch \nmelden, f\u00fcr welche Tierart und Nutzungsart die Antibio-\ntika abgegeben wurden. In Abb. 5 ist zu sehen, dass im  \nJahr 2021 f\u00fcr die Tierart Schwein 71 % der Menge abge-\ngeben wurden, gefolgt von Rind mit 23 % und Gefl\u00fcgel \nmit 6 %.Da sich die Tierbest\u00e4nde und Schlachtzahlen unterschied -\nlicher Tierarten voneinander unterscheiden, werden die \nAbgabemengen wie auch im ESVAC-Bericht in Abb. 6 \n(European Medicines Agency, European Surveillance of \nVeterinary Antimicrobial Consumption 2021) normiert \ndargestellt.\nIn Abb. 6 sind die Abgabemengen f\u00fcr Schwein, Rind und \nGefl\u00fcgel in mg/PCU dargestellt. Die jeweils linke Klam-\nmer gibt die normierte gemeldete Abgabemenge wieder. \nDie Summe der gemeldeten Abgabemenge ist, wie in T ab. 3  \nersichtlich, um 21 % geringer als die gesamte Vertriebs-\nmenge. Diese Differenz wurde f\u00fcr die jeweilige Tierart be -\nr\u00fccksichtigt und hochgerechnet in den rechten Klammern \nin der Abbildung dargestellt. Die in der Grafik dargestell-\nten Werte sind in T ab. 3 zu sehen. Diese Kenn zahlen sind \nderzeit mit einer gr\u00f6\u00dferen Unsicherheit behaftet, da hier \nder Antibiotikaeinsatz beim Pferd und bei Heim tieren \nnicht ber\u00fccksichtigt wird und der Anteil der Abgabe zur \nAnwendung f\u00fcr Rinder, Schweine und Gefl\u00fcgel nicht \nident ist.\nAbb.\u20096: Normierte Abgabemengen auf Basis der PCU je Tierart \nSchwein, Rind und Gefl\u00fcgel f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021. Die linke \nKlammer entspricht den normierten gemeldeten Abgabemengen; \ndie rechte Klammer zeigt die unter Ber\u00fccksichtigung der Melde-\ndifferenz zur Vertriebsmenge hochgerechneten Werte. Die strich-\nlierten Linien geben den mittleren Wert der Gesamtverkaufsmenge \nje PCU f\u00fcr die jeweiligen Jahre wieder.Tab.\u20093: Normierte Abgabemengen auf Basis der PCU je Tierart \nSchwein, Rind und Gefl\u00fcgel f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021. Die \nSpalte \u201emg/PCU\u201c entspricht den normierten gemeldeten \nAbgabemengen; die Spalte \u201emg/PCU (hochgerechnet)\u201c \ngibt die unter Ber\u00fccksichtigung der Meldedifferenz zur \nVertriebsmenge hochgerechneten Werte wieder.Jahr  Tierart  mg/PCU  mg/PCU (hochgerechnet)\n2017 Gefl\u00fcgel 25,4 31,6\n2017 Rind 15,7 19,5\n2017 Schwein 69,7 86,6\n2018 Gefl\u00fcgel 24,7 31,5\n2018 Rind 15,5 19,8\n2018 Schwein 79,0 101,1\n2019 Gefl\u00fcgel 25,6 31,3\n2019 Rind 16,5 20,2\n2019 Schwein 66,5 81,2\n2020 Gefl\u00fcgel 25,1 32,6\n2020 Rind 15,6 20,4\n2020 Schwein 68,8 89,6\n2021 Gefl\u00fcgel 22,0 27,8\n2021 Rind 16,7 21,1\n2021 Schwein 61,0 77,0\n[\n[\n[]\n]\n]\n[\n[\n[]\n]\n]\n[\n[\n[]\n]\n]\n[\n[\n[]\n]\n]2015 2016 2017 2018\n0 25 50 75 100Schw einRindGefl\u00fcgel\nSchw einRindGefl\u00fcgel\nSchw einRindGefl\u00fcgel\nSchw einRindGefl\u00fcgel\nmg/PCU\nAbbildung 8:Normierte Abgab emengen aufBasis derPCU jeTierart Schwein, Rind\nund Ge\ufb02\u00fcgel f\u00fcrdieJahre 2015 bis2018. LinkeKlammer entspric ht\nden normierten gemeldeten Abgab emengen; rechteKlammer zeigt die\nunterBer\u00fcc ksichtigung derMeldedi\ufb00erenz zurVertriebsmenge hoch-\ngerec hneten Werte. Diestrichlierten Linien gebenden mittleren Wert\nderGesam tverkaufsmenge jePCU f\u00fcrdiejeweiligen Jahre wieder, sie-\nheKapitel 3.4.\n4.1.1 Abgabemeng enf\u00fcrSchweine\nInTabelle13sind diegemeldeten Abgab emengen f\u00fcrSchweine jeWirksto\ufb00grupp e\ninTonnen dargestellt. Eine Aufteilung derAbgab emengen f\u00fcrSchwein nachNut-\nzungsarten istinTabelle14dargestellt. Dies bedeutet zum Beispiel, dass einAnteil\nvon33,7 %aller abgegeb enen Antibiotik ainderSchweine-Mast verwendet wurde.\n21Abb.\u20095: Anteil der Abgabemenge je Tierart getrennt nach Jahren. Abb.\u20094: Kumulative Verteilung der Mengenanteile je \ntier\u00e4rztlicher Hausapotheke an der Gesamtmenge.3.6 Tier\u00e4rztliche Hausapotheken\nWie in Kapitel 2 erw\u00e4hnt, wurde f\u00fcr die Erfassung der Vertriebsmengen ab 2014 ein\nneues elektronisches Datenerfassungssystem entwickelt. Unter anderem m\u00fcssen die\npharmazeutischen Firmen und Gro\u00dfh\u00e4ndler melden, an welche tier\u00e4rztliche Haus-\napotheke (HAPO) wieviele Packungen welchen Produkts verkauft wurden. In \u00d6ster-\nreich sind mit Stand 31. Dezember 2018 1790 HAPO gemeldet, davon haben 1650\nim Jahr 2018 auch Antibiotika bezogen.\nUm zu untersuchen, wie sich die verkauften Antibiotikamengen auf die einzelnen\nHAPO verteilen, ist in Abbildung 6 die kumulative Verteilung der Mengenanteile je\nHAPO an der Gesamtmenge dargestellt. Der sehr steile Anstieg der Kurve l\u00e4sst dar-\nauf schlie\u00dfen, dass sehr wenige HAPO sehr gro\u00dfe Mengen an Antibiotika beziehen.\nAn der roten, strichlierten Linie ist zu erkennen, dass 95 % der Antibiotika an 337\nHAPO (rund 20 %) verkauft wurden. Im Umkehrschluss bedeutet dies, dass 80 %\nder HAPO nur 5 % der Gesamtmenge beziehen.\n0%25%50%75%95%100%\n0 337 500 1000 1500\nAnzahl an tier\u00e4rztlichen HausapothekenKumulativer Anteil an der Gesamtmenge\nAbbildung 6: Kumulative Verteilung der Mengenanteile je tier\u00e4rztlicher Hausapo-\ntheke an der Gesamtmenge\n17\n2017\n2018\n2019\n2020\n2021MAGAZIN12\nVETJOURNAL 05/2023Abgabemengen f\u00fcr Schweine\nIn T ab. 4 sind die gemeldeten Abgabemengen f\u00fcr Schwei-\nne je Wirkstoffgruppe in T onnen dargestellt. Eine Auf -\nteilung der Abgabemengen f\u00fcr Schweine nach Nutzungs-\narten ist in T ab. 5 dargestellt. Dies bedeutet zum Beispiel, \ndass 2021 ein Anteil von 29,8 % aller abgegebenen Anti-\nbiotika in der Schweinemast verwendet wurde.\nTab.\u20094: Abgabemengen f\u00fcr die Tierart Schwein je Wirkstoffgruppe \nin Tonnen f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021.Wirkstoffgruppe  2017 2018 2019 2020 2021\nTetrazykline 15,72 18,38 13,43 14,64 12,69\nPenicilline mit \nerweitertem Spektrum 4,12 4,18 4,41 4,37 4,31\nMakrolide 1,64 2,00 1,82 1,69 1,51\nSulfonamide 1,74 1,74 1,64 1,31 1,14\nPolymyxine 0,77 0,78 0,87 1,03 0,87\nAminoglykoside 0,24 0,31 0,52 0,47 0,27\nPleuromutiline 0,16 0,25 0,27 0,27 0,23\nTrimethoprim \nund Derivative 0,35 0,35 0,33 0,26 0,23\nBeta-Laktamase- \nsensitive Penicilline 0,20 0,19 0,20 0,21 0,21\nFluorchinolone 0,10 0,10 0,10 0,11 0,11\nLincosamide 0,12 0,04 0,04 0,05 0,09\nandere Antibiotika 0,15 0,07 0,05 0,05 0,08\nAmphenikole 0,06 0,08 0,07 0,08 0,07\n3.+4. Generation \nCephalosporine 0,04 0,04 0,05 0,05 0,05\nBeta-Laktamase- \nresistente Penicilline <0,01 <0,01 <0,01 <0,01 <0,01\n1.+2. Generation \nCephalosporine <0,01 <0,01 <0,01 <0,01 <0,011\nGesamt  25,41 28,53 23,81 24,58 21,86Abgabemengen f\u00fcr Rinder\nIn T ab. 6 sind die gemeldeten Abgabemengen f\u00fcr Rinder \nje Wirkstoffgruppe in T onnen und in T ab. 7 anteilsm\u00e4\u00dfig \nin Prozent nach Nutzungsart dargestellt.\nTab.\u20096: Abgabemengen f\u00fcr die Tierart Rind je Wirkstoffgruppe \nin Tonnen f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021.Wirkstoffgruppe  2017 2018 2019 2020 2021\nTetrazykline 3,88 3,76 3,28 3,36 3,80\nBeta-Laktamase-\nsensitive Penicilline 0,59 0,56 0,59 0,82 0,83\nSulfonamide 0,71 1,04 1,56 0,71 0,69\nAminoglykoside 0,25 0,27 0,38 0,49 0,47\nPenicilline mit \nerweitertem Spektrum 0,42 0,31 0,31 0,31 0,32\nBeta-Laktamase- \nresistente Penicilline 0,29 0,27 0,26 0,27 0,29\nAmphenikole 0,16 0,13 0,17 0,15 0,15\nTrimethoprim \nund Derivative 0,14 0,21 0,31 0,14 0,14\nMakrolide 0,22 0,11 0,09 0,09 0,10\n3.+4. Generation \nCephalosporine 0,06 0,07 0,08 0,08 0,08\nFluorchinolone 0,06 0,06 0,06 0,07 0,07\n1.+2. Generation \nCephalosporine 0,03 0,03 0,02 0,03 0,04\nandere Antibiotika 0,03 0,02 0,04 0,03 0,02\nLincosamide 0,02 0,01 0,02 0,02 0,02\nPolymyxine 0,02 0,02 0,01 0,01 0,01\nPleuromutiline <0,01 <0,01 <0,01 <0,01 <0,01\nGesamt  6,89 6,86 7,19 6,59 7,02\nTab.\u20095: Anteil der Abgabemengen an der Gesamt-Abgabemenge \nf\u00fcr die Tierart Schwein je Nutzungsart f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021 \nin Prozent.Nutzungsart  2017 2018 2019 2020 2021\nAndere 7,2 % 9,6 % 8,8 % 8,7 % 8,0 %\nFerkelaufzucht 13,7 % 10,7 % 12,3 % 10,1 % 11,2 %\nMast 31,7 % 33,5 % 29,5 % 31,1 % 29,8 %\nZucht 21,2 % 22,5 % 21,3 % 23,5 % 21,5 %\nGesamt  73,8 % 76,3 % 71,8 % 73,3 % 70,6 %\nTab.\u20097: Anteil der Abgabemengen an der Gesamt-Abgabemenge \nf\u00fcr die Tierart Rind je Nutzungsart f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021 in \nProzent.Nutzungsart  2017 2018 2019 2020 2021\nAndere 2,5 % 2,5 % 2,7 % 3,0 % 3,9 %\nMast 6,9 % 6,0 % 7,1 % 7,0 % 7,7 %\nMastkalb 2,6 % 2,3 % 2,0 % 1,9 % 3,0 %\nMilch 6,7 % 6,0 % 6,4 % 6,6 % 7,2 %\nMutterkuh 0,5 % 0,4 % 0,4 % 0,4 % 0,5 %\nZucht 0,8 % 1,2 % 3,2 % 0,7 % 0,3 %\nGesamt  20,0 % 18,3 % 21,7 % 19,7 % 22,7 %\nVETJOURNAL 05/2023MAGAZIN13Abgabemengen f\u00fcr Gefl\u00fcgel\nIn T ab. 8 sind die gemeldeten Abgabemengen f\u00fcr Gefl\u00fcgel \nje Wirkstoffgruppe in T onnen dargestellt. Analog zu den\nvorherigen Darstellungen (T ab. 5 und 7) sind in T ab. 9 \ndie Abgabemengen prozentuell nach Nutzungsart f\u00fcr das\nGefl\u00fcgel dargestellt. \nTab.\u20098: Abgabemengen f\u00fcr die Tierart Gefl\u00fcgel je Wirkstoffgruppe \nin Tonnen f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021.Wirkstoffgruppe  2017 2018 2019 2020 2021\nPenicilline mit \nerweitertem \nSpektrum 0,47 0,40 0,81 0,80 0,79\nMakrolide 0,54 0,52 0,42 0,50 0,50\nPolymyxine 0,46 0,50 0,27 0,31 0,28\nTetrazykline 0,23 0,14 0,27 0,32 0,15\nSulfonamide 0,19 0,24 0,19 0,14 0,13\nFluorchinolone 0,06 0,07 0,05 0,07 0,05\nLincosamide <0,01 0,00 0,01 0,01 0,03\nTrimethoprim \nund Derivative 0,04 0,05 0,04 0,03 0,03\nAminoglykoside 0,02 0,02 0,02 0,03 0,02\nBeta-Laktamase-\nsensitive Penicilline 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01\nAmphenikole 0,00 0,00 <0,01 0,01 0,01\nPleuromutiline <0,01 <0,01 <0,01 <0,01 <0,01\n3.+4. Generation \nCephalosporine 0,00 <0,01 0,00 0,00 <0,01\n1.+2. Generation \nCephalosporine 0,00 <0,01 0,00 0,00 0,00\nandere Antibiotika <0,01 0,00 <0,01 0,00 0,00\nGesamt  2,04 1,95 2,10 2,23 1,99\nTab.\u20099: Anteil der Abgabemengen an der Gesamt-Abgabemenge \nf\u00fcr die Tierart Gefl\u00fcgel je Nutzungsart f\u00fcr die Jahre 2017 bis 2021 \nin Prozent.Nutzungsart  2017 2018 2019 2020 2021\nAndere <0,1 % <0,1 % <0,1 % <0,1 % <0,1 %\nElterntiere 0,4 % 0,2 % 0,5 % 0,7 % 0,5 %\nJunghennen 0,1 % 0,1 % 0,1 % 0,1 % 0,1 %\nLegehennen 1,5 % 1,5 % 0,8 % 0,9 % 0,9 %\nMasthuhn 2,0 % 2,1 % 3,3 % 2,9 % 2,8 %\nMastpute 1,9 % 1,3 % 1,6 % 2,0 % 2,0 %\nGesamt  5,9 % 5,2 % 6,3 % 6,7 % 6,4 %\nDISKUSSION\nDie Vertriebsmenge des Jahres 2021 weist mit 39,07 T on-\nnen den niedrigsten Wert seit Beginn der Datenerhebung \n(erstmals f\u00fcr das Jahr 2010) auf. Die letzten Jahre waren \nvon st\u00e4rkeren Schwankungen in den Vertriebsmengen \ngepr\u00e4gt, die zum T eil durch verst\u00e4rkte K\u00e4ufe auf Lager\u00a0\u2013 \naufgrund von Ungewissheit \u00fcber die Marktsituation und \ndie Verf\u00fcgbarkeit von Arzneimitteln \u2013 erkl\u00e4rbar sind. Die \nn\u00e4chste Datenerhebung wird zeigen, ob die Reduktion \nnachhaltig war.\nDie Verkaufsmenge der als \u201eHighest Priority Critically \nImportant Antimicrobials (HPCIA)\u201c eingestuften Wirk-\nstoffe (WHO Advisory Group on Integrated Surveillance \nof Antimicrobial Resistance and World Health Organiza-\ntion, 2017) schwankte \u00fcber die letzten f\u00fcnf Jahre zwischen \n4,64 und 5,78 T onnen und lag im Jahr 2021 bei 4,64. \u00dcber \ndie Jahre haben die HPCIA einen relativ konstanten Anteil \nvon 12 % bis 13 % an der Gesamtmenge.\nDer Indikator mg/PCU, der eine grobe Absch\u00e4tzung \ndarstellt, wie viel Milligramm Antibiotika pro Kilo pro -\nduzierter Lebendtiermasse verkauft wurden, ist 2021 auf \n41,3 mg/PCU gesunken und somit um 8,9 % niedriger als \n2020. In absoluten Zahlen bedeutet das eine Abnahme um \n5 mg/PCU. Das Verh\u00e4ltnis der durch die HAPO in Sum-\nme eingekauften Antibiotika zu den in Summe abgegebe-\nnen Antibiotika lag 2020 bei 76,8 % und 2021 bei 78,9 %.\nAuf Basis des \u00f6sterreichischen Erfassungssystems, bei dem \nHAPO ihre Abgabemengen je Betrieb, Tierart und Nut-\nzungsart melden m\u00fcssen, ist es m\u00f6glich, speziesbezogene \nAuswertungen zu erstellen. Die Abgabemengen des Jah-\nres 2021 zeigen bei der Tierart Rind (+1,1 mg/PCU) eine \nZunahme und bei den Tierarten Schwein (-7,8 mg/PCU) \nund Gefl\u00fcgel (-3,1 mg/PCU) eine Abnahme. Diese Werte \ngeben wie gesagt nur einen T rend wieder und sind mit \ngewissen Unsicherheiten behaftet.\nZur Sensibilisierung und Verminderung des Antibiotika-\neinsatzes wurde im Jahr 2019 das Projekt \u201eBenchmarking-\nBericht f\u00fcr hausapothekenf\u00fchrende Tier\u00e4rzte/-\u00e4rztinnen\u201c \nund im darauffolgenden Jahr der \u201eBenchmarking-Bericht \nf\u00fcr schweinehaltende Betriebe\u201c umgesetzt. Dabei k\u00f6n -\nnen hausapothekenf\u00fchrende Tier\u00e4rzte/-\u00e4rztinnen ihren \nindividuellen Bericht \u00fcber das Portal eservices.basg.gv.at \nherunterladen und bekommen so einen Hinweis, wie sie \npunkto Antibiotikaabgabe im Vergleich zu ihren Kolle -\nginnen und Kollegen stehen. Schweinehaltende Landwir -\nte/-innen erhalten ihre Berichte \u00fcber die \u00f6sterreichischen \nTiergesundheitsdienste, sofern sie dazu ihre Zustimmung \ngeben. Derzeit wird auch an einem Benchmarking-System \nf\u00fcr rinderhaltende Landwirte/-innen gearbeitet.MAGAZIN14\nVETJOURNAL 05/2023MAGAZIN\nIn  ihrer  Funktion als anerkannte Meldestelle bietet Ihnen \ndie \u00d6sterreichische Tier\u00e4rztekammer j\u00e4hrlich die M\u00f6g-\nlichkeit, die Erfassung Ihrer Antibiotika- Mengenstr\u00f6me \n\u00fcber die Website (unter T\u00c4KM; Tier\u00e4rzte kammer-\nMeldestelle) vorzunehmen.\nFREISCHALTUNG\nSollten Sie noch keinen Zugang haben, m\u00fcssen Sie \nsich bitte auf der Website (www.tieraerztekammer.at) \neinloggen \u2013 w\u00e4hlen Sie bitte T\u00c4KM aus. Wenn Sie den \nMen\u00fc punkt \u201eMedikamentenabgabe erfassen/bearbei -\nten\u201c anklicken, gelangen Sie automatisch zur Anforde-\nrung der Zugangsberechtigung f\u00fcr die ABMS-Meldung. \nAuf dieser Seite geben Sie bitte Ihre Zustimmung zu \nden Nutzungsbedingungen und Ihr Einverst\u00e4ndnis, die \nAB-Meldung gesammelt an die AGES weiterzuleiten. \nDie Freischaltung erfolgt innerhalb von sieben Werk -\ntagen; Sie erhalten dann eine Verst\u00e4ndigung per E-Mail.\nFRISTEN\nWie bereits mittels \u00d6TK-Newsletter ver\u00f6ffentlicht war \ndie Tier\u00e4rztekammer-Meldestelle bis 31. M\u00e4rz 2023 f\u00fcr Sie ge\u00f6ffnet, um die Daten fristgerecht an die \nAGES weiterleiten zu k\u00f6nnen. Nach erfolgter Meldung \nwerden die Angaben ausgewertet und jeder Tier -\narzt / jede Tier\u00e4rztin hat ab sofort die M\u00f6glichkeit, \nseinen\u2009/\u2009ihren pers\u00f6nlichen Bericht \u00fcber das AGES-  \neService  (https:/ /eservices.basg.gv.at) abzurufen, um \ndie Daten zu pr\u00fcfen und diese gegebenenfalls bis zum  \n15. Mai 2023 durch eine neue Datenmeldung zu kor -\nrigieren. Ab 1. Juli 2023 sind die finalen Berichte \u00fcber \ndas AGES-eService zum Download abrufbereit.\nLOGIN\nSollten Sie noch keinen Login f\u00fcr den internen Bereich \nder \u00d6TK-Homepage haben, k\u00f6nnen Sie das in wenigen \nSchritten erledigen. Vorab m\u00fcssen Sie bitte die E-Mail-\nAdresse, die Sie f\u00fcr den Login verwenden m\u00f6chten, mit \nder Kammer abstimmen. Unter dem Men\u00fcpunkt \u201eLog-\nin/Logout\u201c klicken Sie bitte auf \u201eErstanmeldung\u201c und \n\u201ePasswort setzen\u201c. Sie erhalten dann ein E-Mail mit dem \nentsprechenden Link, um ein Passwort nach Ihren W\u00fcn -\nschen zu ver  geben.\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerSERVICE: \nTIER\u00c4RZTEKAMMER-\nMELDESTELLE \n(T\u00c4KM)\nANTIBIOTIKA-MENGENSTR\u00d6ME\n1516\nVETJOURNAL 05/2023Wir alle kennen sie beinahe auswendig: die \u201eKlinische \nProp\u00e4deutik bei Haus- und Heimtieren\u201c, das Standard -\nwerk zur klinischen Untersuchung. Ihr Herausgeber, \nUniv.-Prof. Dr. med. vet. Dr. h. c. Walter Baumgartner, \nbesser bekannt als \u201eBaumi\u201c, hat die meisten von uns aus-\ngebildet und besch\u00e4ftigt sich seit \u00fcber 50 Jahren mit die-\nsem Thema. Ein besonderes Anliegen ist es ihm, M\u00f6g -\nlichkeiten aufzuzeigen, wie man durch eine gr\u00fcndliche \nklinische Untersuchung den Antibiotikaeinsatz reduzieren \nkann. Dazu h\u00e4lt Baumgartner auch auf Einladung national \nund international \u00f6fters Vortr\u00e4ge, zum Beispiel am Welt-\nBuiatrikkongress in Madrid 2022. \nBei welchen Erkrankungen wird besonders h\u00e4ufig \nein Antibiotikum verschrieben, das vielleicht gar \nnicht indiziert ist? \nBeim Rind betrifft das vor allem K\u00e4lberdurchfall und ge-\nnerell Enteritis, aber auch Atemwegserkrankungen und \nMastitis. Nehmen wir das Beispiel einer subklinischen \nPansen azidose: Durch eine gr\u00fcndliche klinische Unter -\nsuchung kann ich diese sofort feststellen und entsprechend \ntherapieren. Gibt ein Tierarzt oder eine Tier\u00e4rztin jedoch \nstattdessen wegen des Durchfallkots erst einmal f\u00fcnf T age \u201eDie klinische Untersuchung ist \nnach wie vor ein\u00a0wesent licher \nBestandteil in\u00a0der Diagnostik bei \nWieder k\u00e4uern\u201c, betont Univ.\u00adProf. \nDr. med. vet. Dr. h. c. Walter \nBaumgartner im Interview.EINE WELTWEITE PERSPEKTIVE:  \nUM DEN ANTIBIOTIKA-EINSATZ \nBEI NUTZTIEREN ZU REDUZIEREN, \nREICHT ES OFT, SIE GR\u00dcNDLICH \nZU UNTERSUCHEN!\nlang Antibiotika, wird sich der Zustand des Rindes durch \ndiese Behandlung sogar verschlechtern. \nGibt es auch Studien zu diesem Thema?\nBei K\u00e4lberdurchfall gehen wir sogar davon aus, dass die \nmeisten Antibiotikaverschreibungen nicht notwendig \nw\u00e4ren. Eine k\u00fcrzlich durchgef\u00fchrte Studie in vier euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern ergab, dass 52 % der Betriebe fast bei \njedem Kalb, das Durchfall hat, Antibiotika einsetzen \n(L\u00f3pez-Novo et al., 2022; Anm.). Aus meiner Erfahrung \nan der Klinik f\u00fcr Wiederk\u00e4uer der Vetmeduni kann ich \njedoch best\u00e4tigen, dass \u00fcber 90 % der wegen Durchfall \n eingewiesenen K\u00e4lber kein Antibiotikum brauchten. \nWie ist die Situation in der Bestandsbetreuung \nin anderen L\u00e4ndern?\nIn den USA, aber auch in osteurop\u00e4ischen Staaten re -\nden wir von Betrieben mit 2000 bis 5000 Rindern; oft ist \nnicht einmal ein/e Tier\u00e4rzt*in im Betrieb. Die Angestell-\nten \u00fcbernehmen dann den Gro\u00dfteil der medizinischen \nBetreuung. Zwischen prim\u00e4rer und sekund\u00e4rer Enteritis \nk\u00f6nnen sie aber zum Beispiel nicht unterscheiden \u2013 dann \nwird ein Antibiotikum verabreicht, obwohl eine andere \nTherapie zielf\u00fchrender w\u00e4re. Auch in der Diagnostik gibt \nes Unterschiede: Bei Mastitiden wird in vielen L\u00e4ndern \nkeine genaue klinische Untersuchung durchgef\u00fchrt und \nerst ab einer Zellzahl von \u00fcber 700.000 ist eine bakterio-\nlogische Untersuchung verpflichtend.\nWie l\u00e4uft die tier\u00e4rztliche Betreuung \nin solchen Betrieben ab?\nDie Tier\u00e4rzt*innen selbst arbeiten vermehrt im Home-\noffice. Diese Entwicklung gibt es nicht erst seit Beginn MAGAZIN\nDR.\u2009MED.\u2009VET. ASTRID NAGL\nTier\u00e4rztin und Buchautorin17\nDr.\u2009med.\u2009vet.\u2009Dr.\u2009h.\u2009c. Walter Baumgartner beim Perkutieren mit Plessimeter und Perkussionshammer.Zur Person:\nUniv.-Prof. Dr.\u2009med.\u2009vet.\u2009Dr.\u2009h.\u2009c. \nWalter Baumgartner, Diplomate \nECBHM, Fachtierarzt f\u00fcr Rinder \nund f\u00fcr Labormedizin, leitete \ndie Klinik f\u00fcr Wiederk\u00e4uer der \nVetmeduni bis Ende 2010 und hat \nderzeit an mehreren europ\u00e4ischen \nUniversit\u00e4ten Gastprofessuren \nund Beratert\u00e4tigkeiten inne. Er \nist Pr\u00e4sident und Chefredakteur \nder Zeitschrift \u201eKlauentierpraxis\u201c \nder \u00d6sterreichischen Buiatrischen \nGesellschaft und wurde neben \nvielen anderen Ehrungen \n2022 mit der Ehrennadel der \n\u00d6sterreichischen Tier\u00e4rztekammer \nausgezeichnet.\nder Pandemie. Sie bekommen dann einen Anruf, doch \nam T elefon kann man vielfach keine korrekte Diagnose \nstellen. Das wei\u00df ich aus eigener Erfahrung, da mir viele \nKolleg*innen, besonders aus dem Ausland, Fallbeschrei-\nbungen mit Fotos schicken und eine Ferndiagnose von \nmir erhoffen. Doch es hilft nichts: Um zu einer Diagnose \nzu kommen, brauchen wir die klinische Untersuchung. \nIst die Tendenz zu gr\u00f6\u00dferen Betrieben  \nauch in \u00d6sterreich erkennbar?\nJa, denn die Zahl der Betriebe in \u00d6sterreich sinkt, doch die \nZahl der Rinder ist ann\u00e4hernd gleich geblieben. Das be-\ndeutet, die Betriebe werden gr\u00f6\u00dfer. Wenn man zu einem \nBergbauernhof auf 1.500 Meter auf Visite f\u00e4hrt, sollte man \ntrotzdem beim Erstbesuch eine Diagnose stellen k\u00f6nnen! \nDazu braucht man prim\u00e4r kein R\u00f6ntgen und keinen Ul-\ntraschall. Tier\u00e4rzt*innen, die gut und routiniert klinisch \nuntersuchen, haben solche Situationen im Griff; eine \n klinische Untersuchung dauert f\u00fcnf bis zehn Minuten. \nSo ersparen Sie den Besitzer*innen auch die Kosten, die \ndurch eine nicht zielgerichtete Therapie entstehen.\nWelche R\u00fcckmeldungen bekommen \nSie zu Ihren Argumenten?\nWenn ich diesen Vortrag in \u00d6sterreich halte, kommen die \nKolleg*innen danach zu mir und sagen: \u201eDas wissen wir \ndoch alles, Herr Professor!\u201c Das stimmt auch, denn wir \nhaben das Gl\u00fcck, in \u00d6sterreich und im gesamten deutsch -\nsprachigen Raum eine Ausbildung von sehr hoher Qualit\u00e4t \nanbieten zu k\u00f6nnen. Dennoch ist es wichtig, sich immer \nwieder bewusst zu machen, dass wir durch eine gute klini-\nsche Untersuchung den Einsatz von Antibiotika drastisch \nreduzieren k\u00f6nnen \u2013 nicht nur in der Nutztierpraxis! Wie reagieren die Tier\u00e4rzt*innen \nbei internationalen Kongressen? \nEs besteht ein gro\u00dfes Interesse an dieser Thematik, weil \nwir alle nach M\u00f6glichkeiten suchen, der zunehmenden \nResistenzbildung entgegenzuwirken. Die Kolleg*innen \nstellen meist nur wenige gezielte Fragen, weil sie zuvor \nnur wenig von einem strukturierten Untersuchungsgang \ngeh\u00f6rt haben. Sie erz\u00e4hlen mir nach den Vortr\u00e4gen, dass \ndiese Vorgehensweise in der Ausbildung nicht ausreichend \ngelehrt wurde. Als ich in den 90er-Jahren in Kanada unter -\nrichtete, habe ich Plessimeter und Perkussionshammer aus \n\u00d6sterreich einfliegen lassen. So etwas hatten sie dort noch \nnie zuvor gesehen.\nWas m\u00f6chten Sie den Kolleg*innen hierzulande  \nf\u00fcr ihren Praxisalltag mitgeben?\nF\u00fcr Tier\u00e4rzt*innen in \u00d6sterreich und dem gesamten \ndeutschsprachigen Raum soll es \u201enur\u201c eine Erinnerung \nsein, dass die klinische Untersuchung nach wie vor ein \nwesentlicher Bestandteil in der Diagnostik bei Wieder -\nk\u00e4uern ist. Nehmen Sie sich diese Zeit \u2013 fahren Sie selbst \nhin, untersuchen Sie das Tier, stellen Sie eine Diagnose \nund w\u00e4hlen Sie erst dann die passende Therapie aus.\nQuellenangaben: \nPrieto, A.; L\u00f3pez-Novo, C.; D\u00edaz, P.; D\u00edaz-Cao, J.\u2009M.; L\u00f3pez-Lorenzo, \nG.; Ant\u00f3n, C.; Remesar, S.; Garc\u00eda-Dios, D.; L\u00f3pez, C.; Panadero, R.; \nD\u00edez-Ba\u00f1os, P.; Morrondo, P.; Fern\u00e1ndez, G. (2022): Antimicrobial \nSusceptibility of Enterotoxigenic Escherichia coli from Diarrhoeic \nNeonatal Calves in Spain. \u201eAnimals\u201c 12, 264. \nhttps:/ /doi.org/10.3390/ani12030264Foto: \u00a9 Klinik f\u00fcr Wiederk\u00e4uer, Veterin\u00e4rmedizinische Universit\u00e4t WienMAGAZIN18\nVETJOURNAL 05/2023In der steirischen Region \nAlmenland konnten mittels \nPilotprojekt interdisziplin\u00e4re \nZusammenh\u00e4nge und Risiken \nsichtbar gemacht werden. \nDer Einsatz von Antibiotika (AB) wird mengenm\u00e4\u00dfig, \nqualitativ und fachlich immer mehr hinterfragt, da die Ge -\nfahr von R\u00fcckst\u00e4nden und Resistenzen (ABR) bei Mensch, \nTier und Umwelt besteht. Deshalb gibt es auf allen Ebe-\nnen (WHO \u2013 FAO \u2013 EU \u2013 Bund \u2013 Land) Bestrebungen, \ndiese Risiken zu minimieren. Derzeit gibt es zu den j\u00e4hr -\nlichen AURES-Berichten, veterin\u00e4rmedizinischen Men -\ngenstrommeldungen und \u201eSoft Law\u201c-Ans\u00e4tzen auf lokaler \nEbene noch keine fachlich greifbaren Umsetzungen eines \nganzheitlichen \u201eOne-Health\u201c-Ansatzes unter Einbindung \naller Stakeholder. Dahin gehende Risiken sind nur durch \ninterdisziplin\u00e4re Kooperationen zwischen Tier\u00e4rzt*in -\nnen, Humanmediziner*innen, Pharmazeut*innen, Land-\nwirt*innen und der Verwaltung l\u00f6sbar.\nUnser Ausgangspunkt war der Bauernhof, wo bei Erkran-\nkungen der Tiere entsprechend Tier\u00e4rzt*innen beigezo-\ngen werden; wenn die dort ans\u00e4ssigen Menschen erkran-\nken, wird der Hausarzt oder die Haus\u00e4rztin konsultiert \nund unter Einbeziehung der \u00f6rtlichen Apotheke wird \ndann die Therapie durchgef\u00fchrt. Die Haus\u00e4rzt*innen und \nTier\u00e4rzt*innen stehen aber derzeit in keiner systemischen \nVerbindung und kommunizieren nicht die erhobenen Be-\nfunde bei Mensch und Tier, wenn es um das eventuelle \nAuftreten von Infektionen oder resistenten Keimen am \nBauernhof bzw. den Einsatz von AB geht. Dies gilt auch f\u00fcr Kleintierbesitzer*innen (Kinder!), die \nin engem Kontakt mit Haustieren den Risiken von Keim- \noder Resistenz\u00fcbertragungen genauso ausgesetzt sind. \nDer volksgesundheitliche Nutzen und Wissenstransfer \nw\u00e4re erheblich und die wissenschaftliche Expertise ist \nvia Joanneum Research respektive die inhaltlichen Ziel-\nsetzungen gegeben. \nDie steirische Region Almenland bot sich als Modellregion \nf\u00fcr dieses LEADER-Projekt an, da sich die Gesundheits-\nstruktur (\u00c4rzt*innen, Tier\u00e4rzt*innen und Apotheker*in -\nnen) in Verbindung mit den Leitbildern der Gemeinden \nund der Struktur der Tierhaltungen (Rinder- und Schaf-\nb\u00e4uer*innen, Kleintierbesitzer*innen) \u00fcberschaubar dar -\nstellt und sowohl die handelnden Personen als auch die \nBewohner*innen davon direkt betroffen sind.\nZiel war es, eine Bottom-up-Verkn\u00fcpfung von ve -\nterin\u00e4rmedizinischen und humanmedizinischen  \nDaten bzw. den Datenfluss lt. Fallbeschreibun -\ngen \u00fcber eine externe Schnittstelle herzustellen zur  \n\u2022  Sichtbarmachung von interdisziplin\u00e4ren  \n Zusammenh\u00e4ngen und Risiken\n\u2022  Erkennung von Infektionen \n mit Verdacht auf ABR\n\u2022  Unterst\u00fctzung antimikrobieller Diagnostik\n\u2022  Empfehlung von Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen \n\u2022  Etablierung einer interdisziplin\u00e4ren  \n  Kommunikationsstruktur durch \n  \u2013  Bewusstseinsbildung f\u00fcr Gesundheit,   \n   Hygiene und Biosicherheit,\n  \u2013  Sensibilisierung f\u00fcr Tiere, tierische  \n   Lebensmittel und Zoonosen\n  \u2013  sorgf\u00e4ltigen Umgang mit Antibiotika,\n  \u2013  Erarbeitung von Kennzahlen und Benchmarks\n  \u2013  Erfahrungsaustausch bzw. \n   Roll-out in anderen Regionen.MAGAZIN\nDR. KARL BAUER, TGD Steiermark,\nDI HERMANN KATZ, Joanneum Research\nUND DR. JOSEF ELMER\u2009\u2020, Tierarztpraxis AlmenlandPILOTPROJEKT  \nZUR EINRICHTUNG EINER \nLOKALEN ANTIBIOTIKA-\nARBEITSGRUPPE (LAAG)19Das LEADER-Projekt in der steirischen Region Almenland hat die Sichtbarmachung von interdisziplin\u00e4ren Zusammenh\u00e4ngen \nund Risiken als Ziel.\nUnser Ansatz war dabei, eine praktikable Falldefinition \nf\u00fcr Tier und Mensch zu erarbeiten durch die Suche nach\n\u2022 vermehrtem/spezifischem Auftreten  \n von bakteriellen Infektionen\n\u2022 h\u00e4ufigen Behandlungen mit Antibiotika\n\u2022 Wechsel des Antibiotikums\n\u2022 Verdacht auf eine Antibiotikaresistenz\n\u2022 Krankhaften Auswirkungen auf den  \n Menschen (Zoonose) \nDie Verkn\u00fcpfung der Datenbest\u00e4nde erfolgte \u00fcber die \nAdressen, zur anonymisierten Verarbeitung und Auswer -\ntung gem\u00e4\u00df DSchGVO wurde Joanneum Research als \nDienstleister beauftragt. Die \u00c4rzt*innen, Tier\u00e4rzt*innen, \nApotheker*innen und Tierbesitzer*innen wurden im Ver -\ndachtsfall \u00fcber Datenschutzerkl\u00e4rungen und Frageb\u00f6gen \neingebunden.\nDie Fallanalyse erfolgte nach der Identifikation von vete-\nrin\u00e4r-/humanmed. Verdachtsf\u00e4llen nach der Falldefinition \ndurch\n\u2022  Einholung einer Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4rung  \n f\u00fcr den Datenzugriff \n\u2022  Erhebung und Verkn\u00fcpfung von vetmed.- \n und humanmed. Daten (Befunde, Diagnosen,  \n Labor-, AB-Daten)\n\u2022  Befragung der zugeh\u00f6rigen Personen/Familien\n\u2022  Ausarbeitung von Handlungsoptionen mit Pr\u00fcfung  \n der Relevanz f\u00fcr die Betroffenen\nAufgrund der dynamischen Entwicklung und des Umfangs \ndes Projekts wurde vereinbart, sich im Pilotprojekt vorerst \nauf Staph. aureus im Euter zu konzentrieren, da diese in \nder Rinderpraxis zu einem signifikant erh\u00f6hten AB-Ein-\nsatz f\u00fchren. Folgende Ergebniszahlen konnten erreicht MAGAZIN\nwerden, in die auch retrospektive Daten aus den 49 ein-\ngebundenen Betrieben einflossen:\nVeterin\u00e4rmedizinische Datenbasis:\n\u2022  Daten von 2015\u20132019:  \u2192  379 Datens\u00e4tze\n\u2022  Daten von 2019\u20132020:  \u2192  85  Datens\u00e4tze\n\u2022  Daten von 2020\u20132021:  \u2192  59  Datens\u00e4tze\n  \u2192 insgesamt 521 Datens\u00e4tze\n Humanmedizinische Datenbasis: \n verifizierte Infektionen mit Staph. aureus\n\u2022  Daten im ZR \n Feb. 2016\u2013Feb. 2021:  \u2192  25  Datens\u00e4tze\nS\u00e4mtliche F\u00e4lle wurden im Cross-Check-Verfahren mit \nden eingesetzten Antibiotika, deren Resistenzstatus und \neventuellen klinischen Befunden abgeglichen. \nINTERPRETATION DER ERGEBNISSE: \n\u2022  Bei den Betrieben 1, 24, 27, 33 ist durch die zeitliche  \n N\u00e4he von veterin\u00e4r- und humanmed. Befunden ein  \n kausaler Zusammenhang m\u00f6glich.\n\u2022  Bei den restlichen Betrieben scheinen die  \n veterin\u00e4rmed. Auff\u00e4lligkeiten keinen direkten  \n Zusammenhang zu den hier vorliegenden  \n humanmed. F\u00e4llen zu haben.\n\u2022  Die humanmed. Fallzahlen sind zu gering, um  \n gesicherte Aussagen treffen zu k\u00f6nnen; zwei Best\u00e4nde  \n konnten dazu identifiziert werden.  \n\u2022  Eine Weitertypisierung der Staph. aureus-Keime ist  \n nicht erfolgt (z. B. MRSA \u2026)\nZUSAMMENFASSUNG:\nVon den festgelegten Zielen konnte in diesem Pilotprojekt \ndie Sichtbarmachung von interdisziplin\u00e4ren Zusammen-\nh\u00e4ngen und Risiken sowie die Erkennung von Infektio -\nnen mit Verdacht auf ABR anhand von definierten F\u00e4llen 20\nVETJOURNAL 05/2023praktisch umgesetzt werden. Dabei war es wichtig, unter \nEinhaltung des Datenschutzes einen gangbaren Weg zur \nDarstellung und praktischen Verlaufsbearbeitung unter \nEinbeziehung retrospektiver und aktueller Daten zu fin-\nden. Die lokale Zusammenf\u00fchrung von vetmed. und hu-\nmanmed. Gesundheitsdaten er\u00f6ffnet neue Chancen, den \nAB-Verbrauch im Sinne einer One-Health-Strategie auf beiden Seiten zu senken und bei der betroffenen Bev\u00f6l-\nkerung eine Sensibilit\u00e4t f\u00fcr den sorgsamen Umgang mit \nAB sowie eine Verbesserung der Hygienema\u00dfnahmen zu \nerreichen. \nMit Unterst\u00fctzung von Bund, \nL\u00e4ndern und der Europ\u00e4ischen UnionMAGAZIN\nAbb. 1: Erhobene Befunde bei Menschen, bei denen eventuell auch ein Zusammenhang mit Tieren bestehen k\u00f6nnte.Diagnosen\nBetrieb\nAbb. 2: Anzahl an tierhaltenden Betrieben (von 49), wo Befunde erhoben werden konnten.Diagnosen\nAnzahl verifizierter Infektionen\nGrafiken: beigestellt21Zun\u00e4chst w\u00fcrde ich gerne n\u00e4her auf die Empfehlungen \nzur Grundimmunisierung gegen virale Infektionskrank -\nheiten bei Hund und Katze eingehen. Hier wird ja eine \neinmalige Impfung ab einem Alter von 16 Wochen, bei \nKatzen ab 20 Wochen, mit Booster-Impfung nach einem \nJahr als ausreichend angesehen.\nDie Immunstimulation, die mit viralen Lebendimpf stoffen \nerreicht wird, ist so stark, dass eine einzelne Impfung \u2013 und \neine Booster-Impfung rund ein Jahr sp\u00e4ter \u2013 ausreicht. Vo -\nraussetzung daf\u00fcr ist, dass keine maternalen Antik\u00f6rper \nmehr vorhanden sind, die mit der Impfung interferieren \nk\u00f6nnen. Bei Welpen sind daher Impfungen in der 8., 12. \nund 16. Lebenswoche notwendig, um diese kritische Phase \nzu \u00fcberbr\u00fccken. Bei Katzen empfehlen manche Experten Priv.\u00adDoz. Dr. med. vet.  \nDr. habil. Mich\u00e8le Bergmann \nvon der Ludwig\u00adMaximilians\u00ad\nUniversit\u00e4t (LMU) in M\u00fcnchen \nsprach mit dem Vetjournal \n\u00fcber die praktische Umsetzung \nder Impfempfehlungen der \nMedizinischen Kleintierklinik, \ndie in Anlehnung an \nverschiedene Leitlinien zur \nImpfung von Hunden und \nKatzen erstellt wurden.* VORSORGEUNTERSUCHUNG  \nSTATT IMPFTERMIN\ndiese Wiederholungsimpfungen sogar bis zu einem Alter \nvon 20 Wochen. Welpen sind die vulnerabelste Gruppe. \nWas, wenn die Besitzer*innen dann vorschlagen, doch \ngleich sp\u00e4ter mit den Impfungen zu beginnen, zum Bei-\nspiel ab der 10. Lebenswoche?\nDarauf k\u00f6nnen wir durchaus eingehen. In diesem Fall w\u00e4re \nallerdings vor der ersten Impfung die Bestimmung eines \nAntik\u00f6rper-Titers mit dem H\u00e4magglutinationshemmtest \noder Serum-Neutralisationstest notwendig. Anhand der \nH\u00f6he des Titers l\u00e4sst sich berechnen, wann die maternalen \nAntik\u00f6rper abfallen \u2013 und man gezielt impfen kann. \nBemerken Sie bei den Tierbesitzer*innen in Deutsch -\nland generell eine gr\u00f6\u00dfere Impfskepsis seit Beginn der \nPandemie? Haben Sie vielleicht Tipps aus eigener Er -\nfahrung, wie wir hier \u00c4ngste nehmen und die Menschen \ngut beraten k\u00f6nnen?\nJa, die Impfskepsis hat zugenommen, aber schon vor der \nPandemie. Vorwiegend geht es um \u00c4ngste vor Neben-DR.\u2009MED.\u2009VET. ASTRID NAGL\nTier\u00e4rztin und Buchautorin\n* Leitlinien der St\u00e4ndigen Impfkommission Veterin\u00e4rmedizin (StIKo \nVet), der World Small Animal Association, des European Advisory \nBoard on Cat Diseases (ABCD) und der American Association of \nFeline Practitioners (AAFP)MAGAZIN\nPriv.-Doz. Dr.\u2009med.\u2009vet. Dr.\u2009habil. Mich\u00e8le Bergmann lehrt an der \nLMU in M\u00fcnchen \u2013 ihre Fachgebiete sind die Gesundheitsvorsorge \nf\u00fcr bzw. Infektionskrankheiten bei Hunden und Katzen. \nFoto: \u00a9 LMU M\u00fcnchen22\nVETJOURNAL 05/2023wirkungen und Zweifel an der Notwendigkeit von Imp-\nfungen. Diese darf man haben, aber man sollte sich dann \neben auch korrekt aufkl\u00e4ren lassen und Vertrauen haben. \nDieses Vertrauen aufzubauen ist unsere Aufgabe, unter \nanderem deshalb d\u00fcrfen wir Tiere auch nicht unn\u00f6tig \nimpfen. \nDie Impfung gegen Leptospirose sollte aber dennoch \nj\u00e4hrlich durchgef\u00fchrt werden, richtig?\nJa, bei bakteriellen Infektionskrankheiten, wie zum Bei -\nspiel bei der Leptospirose, ist eine j\u00e4hrliche Impfung \nn\u00f6tig. Impfungen mit viralen Core-Komponenten f\u00fch -\nren nach korrekter Grundimmunisierung zu einem lang-\nj\u00e4hrigen Schutz. \nHier sind teilweise noch nach sieben oder gar acht Jah -\nren sch\u00fctzende Antik\u00f6rper nachweisbar. Daher gibt es \ndie Empfehlung, \u00fcber die Notwendigkeit einer Wieder -\nholungsimpfung gegen Staupe, Parvovirose und Panleuko -\npenie anhand von Antik\u00f6rpermessungen zu entscheiden. \nBei adulten Tieren l\u00e4sst das Vorhandensein von Antik\u00f6r -\npern gegen diese Infektionskrankheiten auf eine belastbare \nImmunit\u00e4t schlie\u00dfen. Eine Wiederholungs impfung sollte \nnur durchgef\u00fchrt werden, wenn keine Antik\u00f6rper mehr \nnachweisbar sind.\nIst eine einmalige Impfung als Grundimmunisierung \nauch f\u00fcr die Tollwut ausreichend? Bei geplantem Aus-\nlandsaufenthalt wird ja eine zweite Impfung im Abstand \nvon drei bis vier Wochen empfohlen. \nJa, auch dazu gibt es Studien. Bei uns herrscht aktuell kein \nInfektionsdruck \u2013 wir haben Zeit, au\u00dfer die Besitzer*innen \nplanen eine Auslandsreise. F\u00fcr Reisen in bestimmte L\u00e4n-\nder, au\u00dferhalb der EU, ist \u00fcber die Impfung hinaus auch \nder Nachweis eines T ollwut-Antik\u00f6rper-Titers erforder -\nlich. In solchen \u2013 selteneren \u2013 F\u00e4llen kann eine zweite \nImpfung im Abstand von drei bis vier Wochen sinnvoll \nsein, um diesen Titer mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit zu \nerreichen. Ansonsten reicht eine einmalige Impfung im \nAlter von mindestens zw\u00f6lf Wochen vorzugsweise mit ei-\nnem Impfstoff mit l\u00e4ngstm\u00f6glichem Zulassungsintervall; \nin Deutschland derzeit drei Jahre. \nZur Impfung gegen Infektionen mit dem Felinen Leuk\u00e4-\nmievirus: Der Antigen-Schnelltest ist ja eine Moment -\naufnahme \u2013 wie beraten wir die Besitzer*innen hinsicht -\nlich der Impfung am besten?\nRoutinem\u00e4\u00dfig wird ein Schnelltest auf FeL V-Antigen bei \njeder Katze und vor jeder Impfung gegen FeL V empfoh-\nlen, um eine progressive FeL V-Infektion weitest gehend \nausschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Ein negatives T estergebnis ist f\u00fcr \nden Moment verl\u00e4sslich. Besteht der Verdacht auf eine \nsehr fr\u00fche Infektion, sollte der T est rund drei bis sechs \nWochen sp\u00e4ter wiederholt werden. Mit dieser Vorgehens -\nweise k\u00f6nnen progressiv infizierte Katzen erkannt und \nwichtige Vorsorgema\u00dfnahmen getroffen werden \u2013 eine \nImpfung gegen FeL V sollte bei bereits infizierten Tieren \nnicht durchgef\u00fchrt werden.Im Rahmen der Gesundheitsvorsorgeangebote an der \nMedizinischen Kleintierklinik der LMU M\u00fcnchen haben \nSie die Spezialsprechstunde \u201eCat\u2019Xpert \u2013 Gesundheits-\nvorsorge f\u00fcr Katzen\u201c in Kooperation mit der Boehringer \nIngelheim Tiergesundheit entwickelt. Was war der Im-\npuls daf\u00fcr, dieses Programm ins Leben zu rufen? Wie \nwird es bisher von den Patientenbesitzer*innen ange -\nnommen?\nDieses Programm l\u00e4uft seit April 2022 und wird gut ange-\nnommen. Hintergrund ist, dass Katzen tats\u00e4chlich seltener \nzur Vorsorge vorgestellt werden als Hunde. Im Rahmen \nder Spezialsprechstunde bieten wir den Katzen und ih -\nren Besitzer*innen eine garantiert katzengerechte Um -\ngebung und nehmen uns die f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnisse n\u00f6tige \nZeit. Eine TFA mit Spezialausbildung \u2013 Diplom in Feline \nNursing\u00a0\u2013 betreut die Katze und ihre/n Besitzer*in w\u00e4h-\nrend des Besuchs in dieser Spezialsprechstunde, f\u00fcr die ein \neigener Raum mit Pheromonen und \u201eKatzen musik\u201c zur \nVer f\u00fcgung steht. Zutritt f\u00fcr Hunde ist nat\u00fcrlich verboten, \ngenau wie im Katzenwartezimmer.\nSehen Sie hier auch Potenzial f\u00fcr die Kleintierpraxis, \nentsprechende Initiativen umzusetzen?\nNicht jede/r hat die M\u00f6glichkeit, einen eigenen Raum \nzur Verf\u00fcgung zu stellen. Am wichtigsten ist eine gute \nT erminplanung mit einer zeitlichen T rennung, sodass die \nKatzen am besten gar keinem Hund begegnen. Eigene \nHunde- und Katzensprechzeiten w\u00e4ren daf\u00fcr ideal. Ist das \norganisatorisch nicht m\u00f6glich, kann man im Wartebereich \nzumindest r\u00e4umlich Sichtschutz bieten, etwa mit einem \nRegal. Katzenfreundlich kann aber jede Praxis sein: Den-\nken Sie einfach auch an eine Decke oder ein Handtuch auf \ndem Behandlungstisch. So viel wie m\u00f6glich sollte im eige -\nnen K\u00f6rbchen untersucht werden. Sie k\u00f6nnen Freilauf im \nBehandlungsraum erm\u00f6glichen und sich bei der Untersu-\nchung auf die von der Katze pr\u00e4ferierte Position einlassen.  \nDie Vorsorge sollte also im Praxisalltag generell eine \ngr\u00f6\u00dfere Rolle spielen?\nJa, es ist doch f\u00fcr uns alle besser, Krankheiten vorzubeu-\ngen und sie fr\u00fch zu erkennen. Am wichtigsten, und das gilt \nf\u00fcr Hunde und Katzen, ist: Nehmen Sie sich Zeit f\u00fcr die \nVorsorgeuntersuchung und machen Sie die Besitzer*innen \ndarauf aufmerksam. Bereits beim allerersten T ermin mit \nden Welpen k\u00f6nnen Sie die Vorsorge ansprechen. Der \nj\u00e4hrliche T ermin sollte eine Vorsorgeuntersuchung sein, \nbei dem \u00fcber die Notwendigkeit von Impfungen, Ent -\nwurmungen, den Schutz vor Reisekrankheiten und wei -\ntere Themen nach Bedarf gesprochen werden sollte. Die \nImpfung allein sollte dabei nicht im Vordergrund stehen. \nHier m\u00fcssen wir alle umdenken.\nWeiterf\u00fchrende Literatur: \nAktuelle Impfempfehlungen der LMU: \nwww.med.vetmed.uni-muenchen.de/einrichtungen/\ngesundheitsvorsorge/leistungen/impfberatung/index.htmlMAGAZIN23MAGAZIN\nIMPFEN VON KLEINEN \nWIEDERK\u00c4UERN:  \nAKTUELLE EMPFEHLUNGEN\nNeue wissenschaftliche Studien haben gezeigt, dass die \nImpfung von kleinen Wiederk\u00e4uern und Kameliden nicht \nnur zur Verhinderung von Krankheiten beitragen kann, \nsondern auch die Ausbreitung von Erkrankungen inner -\nhalb eines Herdenverbands verhindert. Eine 2021 im \n\u201eJournal of Veterinary Medicine\u201c ver\u00f6ffentlichte Studie \nuntersuchte etwa den Schutz von Schafen und Ziegen \n gegen Chlamydophila abortus, den Erreger des Schaf- und \nZiegenaborts. Die wissenschaftliche Untersuchung zeigte, \ndass eine Impfung gegen dieses gef\u00e4hrliche intrazellul\u00e4re \nBakterium bei Schafen und Ziegen die \u00dcbertragung des \nErregers deutlich reduzierte und damit den Schutz der \nTiere erh\u00f6hte.\nGesetzliche Verordnungen und  Impf-Empfehlungen \nwie die europ\u00e4ische Tierarzneimittelverordnung, kurz \nEU-TAM, oder die Impf-Leitlinien der St\u00e4ndigen Impf-\nkommission f\u00fcr Veterin\u00e4rmedizin (\u201eStIKo  Vet\u201c) am \n Friedrich-Loeffler-Institut, dem Bundesforschungsinstitut \nf\u00fcr Tiergesundheit, sind deshalb ein notwendiges Mittel \nund tragen aktiv zur Pr\u00e4vention von Tierkrankheiten bei. \nIMPF-LEITLINIE MIT AMPELSYSTEM \nAngelehnt an das Konzept der Core- und Non-Core-Im-\npfungen, das bei Kleintieren schon lange angewendet wird, \nenth\u00e4lt die Impf-Leitlinie der StIKo Vet ein Ampelsystem. \nDrei gr\u00fcne Punkte entsprechen den Core-Im pfungen, \ndas hei\u00dft, jedes Tier sollte zu jeder Zeit gegen diese Er -\nkrankung gesch\u00fctzt sein \u2013 bei kleinen Wieder k\u00e4uern gilt \ndies beispielsweise f\u00fcr Clostridiosen. Zwei gr\u00fcne Punkte \n stehen f\u00fcr Impfungen, die dann wichtig sind, wenn der Er -\nreger in der Region oder im Bestand ein Problem darstellt;\nBeispiele daf\u00fcr sind die Chlamydiose, die Moder hinke \noder auch Pasteurellosen. Ein Punkt steht f\u00fcr Indi -\nkationen, die in speziellen F\u00e4llen eine Rolle spielen, \nhier werden z. B. Euterentz\u00fcndungen oder auch der \n Salmonellenabort genannt. Gelbe und rote Punkte be -\nzeichnen Impfungen, f\u00fcr die spezielle beh\u00f6rdliche Vor -\ngaben beachtet werden  m\u00fcssen. Erg\u00e4nzt werden die all-\ngemeinen  Impf-Empfehlungen durch Fachinformationen \nzu den  jeweiligen Erregern und zugelassenen Impfstoffen.\nZwar gibt es bereits eine Reihe an beh\u00f6rdlichen Impf-\nEmpfehlungen, dennoch hinkt die Impfstoffentwicklung LISA REICHENAUER\nHINWEIS DER REDAKTION:\nDas ganze Interview gibt es auf der Website  \ndes \u00d6sterreichischen Tier\u00e4rzteverlags.  \nWir w\u00fcnschen viel Spa\u00df mit unserem  \nneuen digitalen Format!\nVideo: Lisa ReichenauerQR-Code verlinkt \ndirekt zum Video.VETJOURNAL GOES DIGITAL!\nDr. Max Bastian,  Leiter der \nGesch\u00e4ftsstelle der StIKo Vet\nDie Impfung von \nkleinen Wiederk\u00e4uern \nund Kameliden ist ein \nwichtiger Bestandteil \nder Tiergesundheit \nund hat in den letzten \nJahren zunehmend an \nBedeutung gewonnen.24\nVETJOURNAL 05/2023In \u00d6sterreich wurden laut Statistik Austria im Jahr 2022 insgesamt \n99.000 Ziegen gehalten \u2013 Tendenz sinkend.\nbei einigen Krankheiten von Schafen und Ziegen noch \nhinterher. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist etwa die zoonotische In -\nfektion Coxiellose, verursacht durch Coxiella burnetii. Der \nErreger infiziert Wiederk\u00e4uer und l\u00f6st bei Menschen das \nsogenannte Q-Fieber aus. Obwohl die Krankheit  bereits \nvor mehr als 80 Jahren in Australien entdeckt  wurde, gibt \nes bis heute keinen eigens zuge  lassenen Impfstoff f\u00fcr Scha -\nfe gegen die bakterielle Infektion. Zwar kommt im euro-\np\u00e4ischen Raum zur prophylaktischen Immunisierung ein \nImpfstoff, der inaktivierte (abget\u00f6tete) Coxiella-burnetii-\nBakterien enth\u00e4lt, zum Einsatz, gesetzlich ist das Vakzin \nallerdings nur f\u00fcr K\u00fche und Ziegen zugelassen und darf \nnur per Umwidmung tierart\u00fcber greifend angewendet \nwerden. \u201eDie St\u00e4ndige Impf kommission  Veterin\u00e4rmedizin \nin Deutschland vertritt schon sehr lange die Ansicht, dass \nman den Impfstoff auch bei Schafen einsetzen kann, dies \nwar aber vor der EU-TAM-Verordnung immer ein recht-\nlicher Drahtseilakt und ist jetzt sehr klar in den Umwid-\nmungsartikeln der EU-TAM geregelt.  Daher ist es nun \nauch rechtlich m\u00f6glich, den Impfstoff auch bei Schafen \neinzusetzen\u201c, kommentiert Dr. Max Bastian,  Leiter der \nGesch\u00e4ftsstelle der StIKo Vet.\nWarum der Impfstoff aber letztlich nach wie vor nicht offi-\nziell f\u00fcr Schafe zugelassen wird, ist auch f\u00fcr Dr. Bastian \nnicht wirklich nachvollziehbar. Die Haltungszahlen und \nKrankenstatistiken w\u00fcrden laut dem deutschen  Veterin\u00e4r \neher f\u00fcr eine Zulassung bei Schafen als bei  Ziegen spre-\nchen. In \u00d6sterreich wurden laut Statistik Austria etwa im \nJahr 2022 insgesamt 400.700 Schafe und 99.000 Ziegen \ngehalten, T endenz sinkend. Auch hierzulande wird derzeit \nder besagte Impfstoff zulassungs\u00fcbergreifend eingesetzt.\nDas Risiko f\u00fcr unerwartete Komplikationen nach Ver -\nimpfen des Impfstoffs an Schafe ist laut Dr. Bastian \naber \u00fcberschaubar, da es mittlerweile viel Erfahrung \nmit dem Impfstoff bei Schafen gebe. Anders verh\u00e4lt es \nsich bei anderen Impfstoffen, die erstmalig tierart\u00fcber -\ngreifend eingesetzt werden, warnt der Fachtierarzt f\u00fcr \nMikrobiologie: \u201eJe nach Einzelfall k\u00f6nnen zum  Beispiel \nLebendimpfstoffe bei der Nicht-Zieltierart Impfkrank -\nheiten ausl\u00f6sen, und auch bei Inaktivat-Impfstoffen \nkann es zu Unvertr\u00e4glichkeits reaktionen kommen, wenn beispielsweise die Nicht-Zieltierart anders auf den Wirk-\nverst\u00e4rker reagiert. Daher raten wir, sich an Empfeh -\nlungen und wissenschaftliche Belege von Fachgremien \nzu halten, die eine Umwidmung des Impfstoffs erlau -\nben.\u201c Kommt es trotz zulassungs\u00fcbergreifender Emp -\nfehlung zu Nebenwirkungen, sind laut Dr.\u00a0Bastian zu -\nn\u00e4chst die Tier\u00e4rzt*innen in der Verantwortung. Zwar \nerlaubt die EU-TAM-Verordnung die \u201eselbstst\u00e4ndige\u201c \n Umwidmung von Tierarzneimitteln, es wird allerdings \nauch explizit auf Eigenverantwortung der behandelnden \n Tier\u00e4rzt*innen hingewiesen. Wichtig ist es laut Dr.\u00a0Bas-\ntian daher, die Umwidmung nur in gut begr\u00fcndeten \nF\u00e4llen\u00a0\u2013 zum Beispiel auf Basis von wissenschaftlichen \n Empfehlungen\u00a0\u2013 vorzunehmen sowie die Tierhalter*innen \nim Vorfeld \u00fcber den zulassungs\u00fcbergreifenden Einsatz \naufzukl\u00e4ren und dies in der Patientenakte zu vermerken.  \nAus Sicht der StIKo Vet ist man damit rechtlich schon \nrelativ gut abgesichert. \nZudem will man bis ins Fr\u00fchjahr 2024 die Impfleit linie \nder StIKo Vet, die zuletzt 2022  aktualisiert wurde, auf den \nneuesten Stand bringen. Weitere Erkrankungen, f\u00fcr die \nes im Moment keine zugelassenen Impfstoffe in Deutsch-\nland und \u00d6sterreich gibt, sind Paratuberkulose, verursacht \ndurch Mycobacterium avium subspecies para tuberculosis, und \nPseudotuberkulose, verursacht durch Corynebacterium \npseudo tuberculosis. Bei Paratuberkulose ist laut Dr. Bas -\ntian aber zumindest ein spanischer Impfstoff f\u00fcr eine \nUm widmung gem\u00e4\u00df EU-TAM-Verordnung vorstellbar; \ngegen die Pseudotuberkulose stehe derzeit europaweit \njedoch kein Impfstoff zur Verf\u00fcgung. Zudem m\u00fcssten \nk\u00fcnftig auch Endoparasiten aufgrund der sich rapide ver -\nschlechternden Resistenzlage sowie Krankheitserreger aus \nexotischen L\u00e4ndern verst\u00e4rkt beobachtet werden \u2013 \u201edenn \nErreger aus ferneren L\u00e4ndern k\u00f6nnten schnell bei uns \nauftauchen, wie es etwa beim BTV-Virus (Blauzungen-\nkrankheit, Anm.) der Fall war\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Bastian.\nHIERZULANDE KEINE IMPF-EMPFEHLUNG \nIn \u00d6sterreich gibt es derzeit keine allgemeinen Impf-  \nEmpfehlungen im Bereich der kleinen Wiederk\u00e4uer und \nKameliden; Impfungen gegen die Blauzungenkrankheit \nund Clostridien-Infektionen sind jedoch  ratsam. F\u00fcr Ka-\nmeliden empfiehlt sich eine Impfung gegen  Krank heiten \nwie Leptospirose, Clostridien-Infektionen und T ollwut.\nZudem dienen die EU-TAM-Verordnung sowie die \n Em pfehlungen der StIKo Vet in Deutschland, die sich \nauf wissenschaftliche Publikationen von unterschiedlichen\nFachgesellschaften st\u00fctzen, als wichtige Orientierungs-\nhilfe. Auch die Online-Datenbank der EU-weiten Tier -\narznei mittelverordnung zur Einmeldung von Impfneben-\nwirkungen ist laut Dr. Bastian ein guter Anhaltspunkt f\u00fcr \nTier\u00e4rzt*innen.\nNeben der Impfung gibt es aber auch weitere Ma\u00dfnahmen, \ndie zur Vorbeugung von Krankheiten beitragen k\u00f6nnen. \nDazu geh\u00f6ren etwa eine gute Hygiene, eine angemessene\nErn\u00e4hrung sowie Haltung und regelm\u00e4\u00dfige Gesundheits-\nuntersuchungen der Tiere.  Tier\u00e4rzt*innen und Tier -\nhalter*innen sollten sich \u00fcber die neuesten Em pfehlungen \nund Erkenntnisse zur Impfung von kleinen Wiederk\u00e4uern \nund Kameliden informieren und sicherstellen, dass ihre \nTiere regelm\u00e4\u00dfig geimpft werden, um die Gesundheit und \ndas Wohlbefinden derselben zu gew\u00e4hrleisten.MAGAZIN MAGAZIN\n25\nWas hat Sie in Ihrem Leben gepr\u00e4gt und beeindruckt?\nDas Gl\u00fcck, in einen weltoffenen, sportlichen Lehrerhaus-\nhalt hineingeboren zu sein, in der sozialen Sicherheit \u00d6s-\nterreichs; und schon immer die Faszination an der Land-\nwirtschaft, besonders an Tieren. Entscheidend war f\u00fcr \nmich, in Wien Veterin\u00e4rmedizin zu studieren und so einen \nBlick f\u00fcr das gro\u00dfe Ganze zu bekommen. Dass ich damit \nvon zu Hause weg war, war damals durchaus vorteilhaft.  \nWie kam es dazu, dass Sie den Weg in die \nVeterin\u00e4rmedizin eingeschlagen haben?\nSchon als kleines Kind war ich mit Leidenschaft am Bau-\nernhof, im Stall, und habe geglaubt, dem Bauern eine gro -\n\u00dfe Hilfe zu sein, wenn ich den Rindern oder Schweinen \nein paar B\u00fcschel Gras oder Heu vor die F\u00fc\u00dfe warf oder in \nder Fr\u00fch die H\u00fchner aus dem Stall lie\u00df, damit ich danach \ndie Eier einsammeln konnte. Wirklich sicher war ich mir \nerst kurz nach der Matura, nachdem ich in einem Gest\u00fct \nin der Fr\u00e4nkischen Schweiz im Stall mitgearbeitet habe, \ndabei den Tierarzt nach seiner Berufswahl fragte und er \nmir in herrlichem bayrischem Dialekt antwortete, dass er \nsein Hobby zum Beruf machte. Da hat es bei mir \u201eklick\u201c \ngemacht; ich dachte: Das will ich auch! \nSie sind in der Verwaltung gelandet \u2013 war das Zufall? \nJa und nein! Urspr\u00fcnglich wollte ich eine \u201eechte\u201c Tier -\n\u00e4rztin werden, aber vor mehr als 40 Jahren war es f\u00fcr \nFrauen doch noch ungew\u00f6hnlich, in der m\u00e4nnerdomi -\nnierten Gro\u00dftierpraxis Fu\u00df fassen zu wollen (Anm. d. \nRed.: Von 539 Tier\u00e4rzt*innen waren im Jahr 1983 ins -\ngesamt 87 weiblich; der Frauenanteil betrug somit rund \n16 %). Einschneidend und auch entscheidend war mein \nallerletzter Versuch, als Assistentin in einer Landpraxis zu \narbeiten, wo ich folgenderma\u00dfen empfangen wurde: \u201aJetz\u2019 \nhob i scho jeds Joar an neichen Assistenten, die Bauern \nwern ma eh scho roglat, und woun do a Fraou a no daher -\nkummt \u2013 na, des kon i ma beim bestn W\u00fclln net vurst\u00f6lln!\u2018  Dr. Elfriede \u00d6sterreicher\nIch habe mich daraufhin f\u00fcr die Arbeit als Labortier\u00e4rztin \nin der Bundesanstalt f\u00fcr veterin\u00e4rmedizinische Untersu-\nchungen in Graz \u2013 die heutige AGES \u2013 entschieden, und \ngut war\u2019s. Dort bin ich gern geblieben, weil ich Epidemio -\nlogie und die Bek\u00e4mpfung beziehungsweise \u00dcberwachung \nvon Tierseuchen und Zoonosen unter Ber\u00fccksichtigung \nund Einbeziehung von Laborergebnissen spannend fand \nund als zielf\u00fchrend erkannte. Der n\u00e4chste Schritt ergab \nsich wie von selbst; ich wurde 1990 von der Bundesanstalt \nin die zentrale Veterin\u00e4rverwaltung, in das Gesundheits-\nministerium nach Wien, versetzt.\nAuf welche beruflichen Erfolge blicken Sie zur\u00fcck?\nIm Ministerium in Wien habe ich mich mit der Fachauf-\nsicht des Betriebs der veterin\u00e4rmedizinischen Bundes-\nanstalten Wien, M\u00f6dling, Linz und Innsbruck (Anm. d. \nRed.: Seit 2002 in die AGES eingegliedert) befasst und \nwar ma\u00dfgeblich an der Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tssiche-\nrungssystems mit dem Ziel der Akkreditierung beteiligt. \nAls \u00f6sterreichische Delegierte im Verbindungsdienst zur \nEU, Kommission und Rat, habe ich lange Zeit die \u00f6ster -\nreichischen Positionen und Interessen im St\u00e4ndigen Ve-\nterin\u00e4rausschuss der Kommission sowie auch in Kommis-\nsions- und Ratsarbeitsgruppen in Br\u00fcssel vertreten \u2013 das \nist trotz Einzelverantwortung immer auch T eamarbeit. \nBesonders gut gelungen sind mir, in Zusammenarbeit \nmit den L\u00e4ndern, die Antr\u00e4ge zu den amtlich anerkann-\nten Freiheiten beziehungsweise zus\u00e4tzliche Garantien f\u00fcr \ndie immerhin handelsrelevanten anzeigepflichtigen Tier -\nseuchen IBR/IPV und Aujeszky respektive deren Diskus-\nsionen bis hin zum einstimmigen Beschluss im St\u00e4ndigen \nVeterin\u00e4rausschuss der Kommission. \nHat es auch Arbeiten gegeben, \ndie Sie nicht erwartet haben?\nMir sind im Ministerium oft Aufgaben \u00fcbertragen wor -\nden, die man keinem anderen Sachbearbeiter zumuten \nwollte, also jene, die als schwierig und ungeliebt galten. \nMit Schwung und wohl Hartn\u00e4ckigkeit, manchmal an \nNaivit\u00e4t grenzendem Optimismus stellte ich mich den \nHerausforderungen. Eine davon war die veterin\u00e4rfach -\nliche Begleitung der Errichtung und Betreibung der \nZentralen Schweinedatenbank. Das damalige Landwirt -\nschaftsministerium lehnte dankend ab, obwohl bereits die \nRinderdatenbank im Auftrag des Ministeriums von der \nAMA entwickelt worden war \u2013 es gab keine F\u00f6rderungen, MAG. SILVIA STEFAN-GROMEN\nFoto: beigestellt\u201eMICH HAT\u2019S IMMER \nAUFS LAND GEZOGEN\u201c \nDie Spitzenbeamtin  \nDr. Elfriede \u00d6sterreicher \nist seit 1. Mai 2023 in ihrem \nwohlverdienten Ruhestand \u2013 \nim Gesundheitsministerium \ngeht damit eine \u00c4ra zu Ende.MAGAZIN26\nVETJOURNAL 05/2023daher schien es unm\u00f6glich, die notwendige Meldemoral \nzu entwickeln. Aber sie wurden eines Besseren belehrt. \nDie Zentrale Schweinedatenbank bildet den Grundstein \nf\u00fcr das Veterin\u00e4rinformationssystem, welches sich zum \nheutigen Verbrauchergesundheitsinformationssystem \nweiterentwickelt hat. \nDer n\u00e4chste gro\u00dfe Schritt wurde erst unl\u00e4ngst, im Rah-\nmen des am 2. Februar 2023 neu gegr\u00fcndeten Dachver -\nbands, der \u201eTiergesundheit \u00d6sterreich\u201c, angek\u00fcndigt, die \nVernetzung mit dem Animal Health Data Service, einer \nAuswertungsdatenbank. \nSie waren auch einige Jahre f\u00fcr den  \nHandel von Samen, Eizellen und Embryonen  \nzust\u00e4ndig \u2013 wie kam es dazu?\nJa, die etwas stiefm\u00fctterlich behandelte Thematik des \nHandels von Samen, Eizellen und Embryonen wurde \ndurch Schaffung von seuchenhygienischen Voraussetzun-\ngen f\u00fcr den innergemeinschaftlichen Handel verbessert. \nUnter Einbeziehung einer von mir ins Leben gerufenen \nL\u00e4nderarbeitsgruppe sowie eines Arbeitskreises mit vor \nOrt t\u00e4tigen Amts- und Stationstier\u00e4rzt*innen im Rinder -\nbereich wurde unter Ber\u00fccksichtigung von Praktikabilit\u00e4t \nund allen veterin\u00e4rrelevanten Aspekten der Fachvorschlag \nf\u00fcr die nationale Verordnung\u00b9 entwickelt. Ebenso waren \nHandb\u00fccher f\u00fcr zugelassene Einrichtungen, wie etwa \nf\u00fcr die Rinderbesamungsstation, das Samendepot und \ndie Embryo-Entnahmeeinheit, zu verfassen. Damals wie \nheute war und bin ich \u00fcberzeugt, dass das Bundesministe-\nrium, sprich die zentrale Veterin\u00e4rverwaltung, welche im \n\u00dcbrigen w\u00e4hrend meiner aktiven Zeit rund 15 Mal durch \nBundesministeriengesetz-Novellen umstrukturiert wur -\nde, nur in engster Zusammenarbeit mit den betroffenen \nKreisen praxisnahe und -taugliche L\u00f6sungen finden und \ndurchsetzen kann.\nUnd dann folgte der inhaltliche Fokus  \nauf die Paratuberkulose?\nMit dem Ziel, klinisch an Paratuberkulose erkrankte Tie-\nre, welche den Erreger in gro\u00dfen Mengen ausscheiden, zu \nerfassen und aus den Best\u00e4nden zu entfernen, wurde unter \nBer\u00fccksichtigung von Forschungsauftr\u00e4gen des Ministe-\nriums die Paratuberkulose-Verordnung\u00b2 erarbeitet.\nWann verlagerte sich der Schwerpunkt  \nauf Zoonosen und ihre Erreger?\nNach Novellierung musste die EU-Zoonosenrichtlinie, \ndie sogenannte RL 2003/99/EG vom 17. November 2003, \nauch in \u00d6sterreich umgesetzt werden. Im Zuge dessen bin \nich mir zeitweise vorgekommen wie der alte Cato\u00b3, der bei \njeder Gelegenheit sein Anliegen \u201eceterum censeo\u201c wieder -\nholte, und ich wurde nicht m\u00fcde zu betonen, dass wir in \n\u00d6sterreich ein Zoonosengesetz brauchen! Jedenfalls war \nes zu dem Zeitpunkt unserem CVO Dr. Ulrich Herzog zu \nverdanken, dass man mich h\u00f6rte und ernst nahm. Schon \ndamals war die notwendige Zusammenarbeit der betrof-\nfenen Fachbereiche Humanmedizin, Veterin\u00e4rmedizin, \nLebensmittelsicherheit und Landwirtschaft, im Sinne \nvon \u201eOne Health\u201c, klar definiert. Die Bundeskommission \nf\u00fcr Zoonosen, kurz BKZoon, steht f\u00fcr die Sicherstellung \nder wirksamen und kontinuierlichen Zusammenarbeit der \nbetroffenen Fachbereiche und Informationsaustausch, insbesondere bei bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifenden lebensmit-\ntelbedingten Krankheitsausbr\u00fcchen. Das Zoonosen gesetz \nlegt auch fest, dass Antibiotikaresistenzen bei Zoonose -\nerregern und anderen Erregern, sofern diese die \u00f6ffent -\nliche Gesundheit gef\u00e4hrden, zu \u00fcberwachen sind. Zur \nAbsicherung der Resistenz\u00fcberwachung sind Systeme zur \n\u00dcberwachung von Antibiotika-Mengenstr\u00f6men durch \nVerordnung festzulegen. Im Sinne zielorientierter Zu -\nsammenarbeit wurde im Mai 2006 durch Beschluss der \nBKZoon eine eigene Vet-AMR-Arbeitsgruppe4 etabliert, \ndie ich leiten durfte. \nNach einem Besuch des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr Pr\u00e4-\nvention und Kontrolle von Krankheiten zur Bewertung \nder Situation antimikrobieller Resistenzen in \u00d6sterreich \nund der Empfehlung, einen nationalen Aktionsplan zu \nerstellen, wurden schon 2008 erste diesbez\u00fcgliche \u00dcber -\nlegungen angestellt. Aus dem Veterin\u00e4raktionsplan der \nVet-AMR-AG und der Nationalen Initiative AMR des \nHumanbereichs wurde im November 2013 der erste ge-\nmeinsame Nationale Aktionsplan zur Antibiotikaresistenz. \nSchon damals enthielt dieser Aktionsplan, wenn auch ein-\ngeschr\u00e4nkt, den Umweltaspekt. Nach Aktualisierung 2018 \nerschien 2021 die Neuauflage des Aktionsplans \u201eNAP-\nAMR\u201c, in welcher auch eine Bewertung der nationalen \nStrategie vorgesehen ist. Risikokommunikation und In -\nformationsgleichstand waren mir in diesem Zusammen -\nhang immer ein besonderes Anliegen. Dazu war das erste \nSymposium zum 1. Europ\u00e4ischen Antibiotikatag am 18. \nNovember 2008 gleich einmal meiner Rolle entsprechend \ndurchzusetzen.\nIst auch etwas nicht in Ihrem Sinne gelaufen?\nT rotz intensiver Bem\u00fchungen meinerseits war es nicht \nimmer m\u00f6glich, die fachlichen Interessen vor politischem \nEinfluss zu sch\u00fctzen oder auch vor pers\u00f6nliche Befindlich -\nkeiten zu stellen. Aber das kennt man ja \u2026\nSie haben sich stark mit dem Thema Antibiotika \nund deren Resistenzen besch\u00e4ftigt \u2013 vor welchen \nHerausforderungen stehen wir hier?\nAntibiotika stehen eben nicht unbegrenzt zur Verf\u00fcgung; \nwir Tier\u00e4rzt*innen wissen das. Die Schwierigkeit ist, welt -\nweit gemeinsame Regeln aufzustellen, an die sich auch alle \nhalten \u2013 gerade im Hinblick auf One Health und Mensch-\nTier-Umwelt. Es gen\u00fcgt nicht, allein in \u00d6sterreich den \nAB-Einsatz so zu reduzieren, dass die tierische Produktion \nin \u00d6sterreich wirtschaftlich ruiniert wird; und da h\u00e4ngen \nviele Berufsgruppen dran. Wir m\u00fcssen uns auch fragen, wie \nes in L\u00e4ndern wie Brasilien, China oder Indien aussieht. MAGAZIN\nFu\u00dfnoten: \n\u00b9\u2009VO des Bundesministers f\u00fcr Gesundheit, BGBl. II Nr. 310/2012, \n\u00fcber die veterin\u00e4rrechtlichen Anforderungen beim innerstaatlichen \nInverkehrbringen von Samen, Eizellen und Embryonen von \nbestimmten Haustieren (VetSEE-VO). \n\u00b2\u2009Langzeituntersuchungen zur Paratuberkulose 2005\u20132007, Univ.-\nProf. Walter Baumgartner, VMU Wien; unter Mitwirkung von Dr. \n\u00d6sterreicher wurde der Fachvorschlag f\u00fcr die Paratuberkulose-\nVerordnung, BGBl. II Nr. 48/2006, umgesetzt. \n\u00b3\u2009Marcus Porcius Cato Censorius, genannt Cato der \u00c4ltere \n(*\u2009234 v. Chr. in Tusculum; \u2020\u2009149 v. Chr. in Rom), war ein r\u00f6mischer \nFeldherr, Geschichtsschreiber, Schriftsteller und Staatsmann.\n\u2074\u2009Gemeint ist die Veterin\u00e4r-Antibiotikaresistenz-Arbeitsgruppe Vet-\nAMR-AG, bestehend aus Expert*innen des BMSGPK, des BMLFRW, \nder VMU und der TU Wien, der \u00d6TGD, der Tier\u00e4rzteschaft \n(Praktizierende), der \u00d6TK, der LK\u00d6, der WKO (ARGE TAM),  \nder AGES und des UBA.27MAGAZIN\nWie haben Sie die einzelnen Lebensmittelskandale \nrespektive Seuchen in der Vergangenheit erlebt?\nIm Zuge der BSE-Krise war ich pers\u00f6nlich im St\u00e4ndi -\ngen Veterin\u00e4rausschuss im Einsatz und habe die \u00f6ster -\nreichischen Positionen, wie ich mehrfach h\u00f6ren konnte, \nvehement vertreten. Besonders dramatisch waren die \nDiskus sionen in Br\u00fcssel um das Jahr 1996. Die Bek\u00e4mp-\nfungspl\u00e4ne des Vereinigten K\u00f6nigreichs etwa waren \u00e4u -\n\u00dferst umstritten \u2013 in diversen Sitzungen habe ich, ganz \nentgegen der Meinung der meisten anderen Mitglied-\nstaaten, die ablehnende \u00f6sterreichische Position vertre -\nten und begr\u00fcndet, solange die geplanten Ma\u00dfnahmen \nrespektive das Tilgungsprogramm nicht ausgereift waren. \nDie Folge waren Einladungen zur T eilnahme an BSE-In-\nspektionsreisen des Lebensmittel- und Veterin\u00e4ramts der \nEurop\u00e4ischen Kommission. Dort durfte ich als nationale \nExpertin \u00d6sterreich vertreten, mit dabei waren auch Lu-\nxemburg, Irland, Nordirland, das Vereinigte K\u00f6nigreich \nund Italien. Ich wurde dann in weiterer Folge auch per \nMinister*innendekret mit der Vertretung des Leiters der \nTierseuchenabteilung im Bundesministerium f\u00fcr Gesund -\nheit und Konsumentenschutz betraut. \nDie Aufmerksamkeit der \u00d6ffentlichkeit in Bezug auf Anti -\nbiotika und deren Resistenzen nahm mit den Antibiotika-\nskandalen in der Schweinemast im Jahr 2001 beziehungs-\nweise auch mit dem Gefl\u00fcgelskandal im Jahr 2012 zu. \nAuch die im humanmedizinischen Bereich steigenden \nAntibiotikaresistenzen sorgen regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Diskus -\nsionen. Erschreckend empfinde ich, dass laut der Euro -\nbarometer-Sonderumfrage 2022, die die Einstellung der \nEurop\u00e4er*innen zu Antibiotika abfragte, immer noch je-\nde(r) zweite Befragte glaubt, dass Antibiotika gegen Viren \nwirksam sind! \nZusammenfassend kann ich sagen, dass Projekte, die ich \nmit der bereits angesprochenen Veterin\u00e4r-Antibiotika -\nresistenz-Arbeitsgruppe koordiniert habe \u2013 dazu z\u00e4hlen \nu. a. die Nationalen Antibiotikaleitlinien, das Vademecum \nund der Nationale Aktionsplan zur Antibiotikaresistenz, \nkurz \u201eNAP-AMR\u201c mit Aktualisierungen im Jahr 2018 und \n2021 \u2013, hier zu den wichtigsten Ergebnissen geh\u00f6ren. \nMit Ihrem Einblick und Wissen m\u00f6chte ich Ihnen nun \neine pers\u00f6nliche Frage stellen: Sind Sie Vegetarierin?\nWenn ich an Gammelfleisch denke, vergeht mir der Appe -\ntit. Aber: Nein, bin ich nicht. Ich bin von einer gesunden \nMischkost \u00fcberzeugt, schlie\u00dflich sind wir Menschen da-\nf\u00fcr biologisch gebaut. Der T ugendterror derjenigen, die \nmeinen, durch totalen Fleischverzicht die Welt retten zu \nm\u00fcssen, findet nicht meine Zustimmung, da dieser Gefahr \nl\u00e4uft, in eine Art Meinungsdiktatur auszuarten.\nWas haben Sie nach Ihrer Pensionierung noch alles vor?\nGenau genommen geht eine Beamtin dem Staat nicht \nverloren, sie befindet sich nur im Ruhestand. Die Per -\nson kann ja im Notfall sogar reaktiviert werden. F\u00fcr mich \njedenfalls ist die Pensionierung kein Einschnitt, der mein \nLeben auf den Kopf stellt; keine \u00dcberraschung, ich bin 65 \nJahre alt. Ich sehe die Pensionierung als einen neuen Ab-\nschnitt. Ich bin und bleibe gerne Tier\u00e4rztin. Immer schon \nhaben mich Lebewesen einschlie\u00dflich des Menschen in-\nteressiert. Jetzt habe ich mehr Zeit und die M\u00f6glichkeit, \nmich weiter zu vertiefen. Im r\u00e4tselhaften Gef\u00fcge der Wirklichkeit, um Professor Gerd Gantef\u00f6r von der Uni \nKonstanz zu zitieren, bestehen so unglaubliche L\u00fccken in \nunserem Wissen, dass wir davon auszugehen haben, nur \neinen Bruchteil des Seins zu verstehen. Umso \u00fcberheb -\nlicher erscheint das fanatische Vertreten von Halbwissen, \nwie es leider zunehmend von Einzelnen und Gruppierun-\ngen verbreitet wird. Dabei spielt die Errungenschaft des \nInternets eine fatale Rolle: Auch jeder Bl\u00f6dsinn kann un-\ngebremst und in Sekundenschnelle weltweit zirkulieren, \nStichwort: Fake News. Integrative Methoden der Medi-\nzin, in der Human- wie auch Veterin\u00e4rmedizin, werden \nderzeit massiv in Zweifel gezogen. Meine Absicht ist es, \nden Dingen auf den Grund zu gehen, und vor allem, in \nBewegung zu bleiben \u2013 geistig und k\u00f6rperlich. Au\u00dferdem \nfreue ich mich auf ganz einfache Dinge: mit dem Hund \nspazieren gehen, dem Sohn im Garten helfen, wandern, \nschwimmen, und das leidenschaftlich gern im Attersee; ein \nbisserl radfahren, lesen, Italienisch lernen, reisen mit der \nT ochter. Also fad wird mir nicht werden.\nWir danken f\u00fcr das Gespr\u00e4ch! Die \u00d6sterreichische \nTier\u00e4rztekammer dankt f\u00fcr die langj\u00e4hrige Zusam \u00ad\nmenarbeit und w\u00fcnscht Ihnen f\u00fcr die Zukunft viel \nTatkraft, Freude und Gesundheit!\nLEBENSLAUF\n \n5.4.1958  Geboren und aufgewachsen in Graz\n1976\u20131984 Studium der Veterin\u00e4rmedizin an der VMU in Wien\n1984\u20131985 Beginn des Dienstverh\u00e4ltnisses als Labortier\u00e4rztin an  \n der Bundesanstalt f\u00fcr Virusseuchenbek\u00e4mpfung bei  \n Haustieren in Wien-Hetzendorf (BM f\u00fcr Gesundheit  \n und Umweltschutz)\n1.11.1985 Abteilungsleitung \u201eSerologie-Virologie\u201c in der BA  \n f\u00fcr veterin\u00e4rmedi zinische Untersuchungen in Graz\n13.12.1985 Verleihung des akademischen Grades \u201eDoktor der  \n Veterin\u00e4rmedizin\u201c der Vetmeduni Wien\n1986 Praxisanmeldung als Nebenbesch\u00e4ftigung  \n bis zum 31.\u20091.\u20091991, Praxisvertretungen (Kleintiere)  \n und Aus\u00fcbung der Schlachttier- und  \n Fleisch untersuchung am Schlachthof Graz\n8.5.1987 Ablegung der tier\u00e4rztlichen Physikatspr\u00fcfung  \nNov. 1990 Fachreferentin in der Abteilung f\u00fcr  \n Tierseuchenbek\u00e4mpfung (AL Dr. Gram) in der  \n Veterin\u00e4rverwaltung im Bundeskanzleramt in Wien    \n16.8.1996 Betrauung mit der Vertretung des Leiters  \n der Abteilung f\u00fcr Tierseuchen bek\u00e4mpfung der  \n zentralen Veterin\u00e4rverwaltung des BM f\u00fcr Gesundheit  \n und Konsumentenschutz (BMin Krammer)\n1997 EU Veterinary Training Programme (Animal Health  \n and Disease: Cattle, sheep, goats; 25.8.\u20135.9.1997) \n in Dublin, University College Dublin, Faculty of  \n Veterinary Medicine\n1997\u20132000 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Leitung der Abteilung \n f\u00fcr Tierseuchen\u00fcber wachung und innergemein-  \n schaftlichen Handel mit lebenden Tieren  \n der zentralen Veterin\u00e4rverwaltung\n1998\u20132000 Stellvertretende Pr\u00fcfungskommiss\u00e4rin f\u00fcr  \n Verfassungs- und Verwaltungsrecht, Veterin\u00e4rwesen  \n und Tierschutz sowie f\u00fcr gerichtliche Veterin\u00e4rmedizin\n2000 Stellvertreterin des Leiters der Abteilung f\u00fcr  \n Tierseuchen \u00fcberwach ung (Dr. Johann Damoser,  \n CVO-Stv.); nationale Tierseuchenbek\u00e4mpfung  \n und -\u00fcberwachung, Handel mit lebenden Tieren,  \n Eizellen, Samen und Embryonen, Veterin\u00e4r-   \n informationssystem (VIS); Verbindungsdienst  \n zur EU (Kommission und Rat)\n2003 Schwerpunkt: Zoonosen\u00fcberwachung, Koordinierung  \n der Abkl\u00e4rung von nationalen und internationalen  \n lebensmittel bedingten Krankheitsausbr\u00fcchen,  \n \u00dcberwachung und Bek\u00e4mpfung von Antibiotika- \n resistenzen im Veterin\u00e4rbereich, Mitwirkung in Gremien  \n von EU, OIE (WOAH), FAO (Codex)\nseit 2015 Vizepr\u00e4sidentin des \u00d6sterreichischen Verbands  \n der Amtstier\u00e4rztinnen und Amtstier\u00e4rzte (\u00d6VA)\n2017-04/2023 Stellvertreterin des Leiters der Abteilung f\u00fcr  \n Zoonosen und internationale Angelegenheiten  \n des Fachbereichs im Bundesministerium f\u00fcr Arbeit,  \n Soziales, Gesundheit und Konsumentenschutz (BMASGK)\nseit 1.5.2023  im Ruhestand28\nVETJOURNAL 05/2023Den Auftakt der eineinhalbt\u00e4gigen Fortbildungsveranstal -\ntung in Bregenz machte Alternsforscher Christoph Eng-\nlert \u00fcber den sonderbaren \u201eZahn der Zeit\u201c. Der Professor \nf\u00fcr Molekulare Genetik am Leibniz-Institut f\u00fcr Alterns-\nforschung in Jena leitet die Forschungsgruppe Molekulare \nGenetik des Alterns. Er ging unter anderem den Fragen \nnach, welche allgemeing\u00fcltigen Mechanismen des Alterns \nes gibt, warum eine Schildkr\u00f6te 200 Jahre alt werden kann, \nein Hamster aber nur zwei \u2013 und was die Wissenschaft \ndurch die Unterschiede bei verschiedenen Arten lernen \nkann. Dabei erkl\u00e4rte Englert auch, dass die allgemeine Re -\ngel \u201eGr\u00f6\u00dfere Tiere leben l\u00e4nger als kleine Tiere\u201c zwar als \n\u00fcbergeordnete Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit ihre Berechtigung habe, \naber innerhalb einer Art nicht g\u00fcltig sei. Er erkl\u00e4rte so \netwa das Ph\u00e4nomen, dass gro\u00dfe Hunde schneller altern \nals Hunde kleiner Rassen.\n\u00dcber kognitive F\u00e4higkeiten, bei denen \u00e4ltere  Hunde in \nT ests besser abschneiden als junge Hunde, sprach Kog -\nnitionsbiologe Ludwig Huber, Leiter des  Messerli For -\nschungsinstituts an der Veterin\u00e4rmedizinischen Uni -\nversit\u00e4t Wien und Gr\u00fcnder und Leiter der Abteilung \nf\u00fcr Vergleichende Kognitionsforschung. Dazu geh\u00f6ren \nAufgaben, bei denen es um logisches Denken und ums \nSchlussfolgern geht \u2013 bei neuen, leichteren Aufgaben sei-\nen aber die Jungen im Vorteil. Anschlie\u00dfend widmete sich \nSvenja Springer vom Messerli Forschungsinstitut den Er -\nwartungshaltungen der Tierbesitzer, den Schwierigkeiten \nvon \u201eDr. Google\u201c und den Vor- und Nachteilen sowie der \nUnaufhaltsamkeit der T elemedizin. Tier\u00e4rztin Tanja Warter\nFotos: AnimalicumMAGAZIN\nTIER\u00c4RZTIN TANJA WARTERR\u00dcCKBLICK \nAUF DAS \u201eANIMALICUM 2023\u201c\nHochkar\u00e4tige \nVortragende, viele \nneue Erkenntnisse, \nrege Diskussionen und \nbewegende Momente: \nDas \u201eAnimalicum 2023\u201c \nmachte das Altern \nzum Schwerpunkt\u00a0\u2013 \nund begeisterte viele \nTier\u00e4rzt*innen.\n29Prof. Dr. Christoph Englert (Leibniz-Institut f\u00fcr Alternsforschung, \nFritz-Lipmann-Institut e.\u2009V., Jena)\nDr. Rainer Hagencord (Biologe und Theologe)Prof. Dr. Ludwig Huber (Vetmeduni Wien)\nMag. Kurt Fr\u00fchwirth (\u00d6sterreichische Tier\u00e4rztekammer)\nMAGAZIN\nProf. Dr. Annette Liesegang (Vetsuisse-Fakult\u00e4t der \nUniversit\u00e4t Z\u00fcrich)Dr.\u00a0Svenja Joswig (praktizierende Tier\u00e4rztin) Dr.\u00a0Marion Mucha (Vetmeduni Wien)\nDr.\u2009med.\u2009vet. Svenja Springer, PhD (Messerli Forschungsinstitut, \nVetmeduni Wien)30\nVETJOURNAL 05/2023\u201eWie man diese (die T elemedizin, Anm.) wirklich sinn -\nvoll nutzen kann, gerade f\u00fcr den eigenen Patientenstamm, \nsollte man vorher genau f\u00fcr sich kl\u00e4ren\u201c, so Springer. Eine \nbereits bestehende pers\u00f6nliche Beziehung sei wichtig. \nAnkn\u00fcpfend an die Erwartungen der Tierbesitzer*innen \nleitete Svenja Joswig ihr Augenmerk auf die Themen Pal-\nliativmedizin und Hospiz. Als praktische Tier\u00e4rztin im \ndeutschen Hankensb\u00fcttel ist sie zertifiziert f\u00fcr Palliativ-\nmedizin und Tierhospiz und au\u00dferdem Deutschland-Re-\npr\u00e4sentantin der International Association for Animal Ho -\nspice and Palliative Care (IAAHPC). Joswig beantwortete \nin ihrem Vortrag jene Fragen, die im Zusammenhang mit \nHospiz und Palliativmedizin immer wieder auftauchen: \nWozu ist das gut? Wem nutzt das? Dem Tier \u2013 oder doch \neher dem Besitzer? Dazu lieferte sie Fallberichte und \nres\u00fcmierte, dass optimale medizinische Versorgung mit \nengmaschiger Betreuung oft mehr Lebenszeit bei gleich-\nzeitiger besserer Lebensqualit\u00e4t mit sich bringen w\u00fcrde.  \n\u201eWIR VERNICHTEN TIERE\u201c\nRainer Hagencord, Biologe und Theologe, gr\u00fcndete und \nleitet das Institut f\u00fcr Theologische Zoologie in M\u00fcnster. \nEr schlug im Hinblick auf unseren Umgang mit Tieren \ndie Br\u00fccke zu Klimawandel und Artensterben: \u201eWir ver -\nnichten Tiere\u201c, mahnte er und pl\u00e4dierte f\u00fcr den Bau von \ngesch\u00fctzten Lebensr\u00e4umen im Sinne der Arche Noah. \nAuf diese Archen m\u00fcssten dann alle Tiere mitgenommen \nwerden \u2013 \u201enicht nur die N\u00fctzlichen und die Niedlichen, \nsondern auch die, die wir ekelig finden oder die unser Blut \nsaugen.\u201c So pl\u00e4dierte Hagencord f\u00fcr eine Religion mit \ndem Blick zum Tier.   \nIn den praktisch angelegten Einheiten \u201eHund Spezial\u201c \nund \u201eKatze Spezial\u201c sprach Marion Mucha, Diplomate \ndes European College of Veterinary Sports Medicine and \nRehabilitation an der Vetmeduni, \u00fcber M\u00f6glichkeiten und \nChancen, \u00e4ltere Tiere auch im hohen Alter fit zu halten. In \nStudien zeige sich, so Mucha, dass bis zu 91 % der Tiere im Alter von Arthrosen betroffen seien \u2013 Schmerztherapie \nsei dabei fundamental, aber die Gabe von Medikamenten \nnicht der alleinige Weg zu Verbesserungen.\nWie man die Ern\u00e4hrung beim alternden Tier anpassen \nkann, erl\u00e4uterte Annette Liesegang, Lehrstuhlinhaberin \ndes Instituts f\u00fcr Tierern\u00e4hrung und Di\u00e4tetik an der Vet-\nsuisse-Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Z\u00fcrich. So w\u00fcrden bei -\nspielsweise Salzs\u00e4ure- und Gallenproduktion im Alter ab-\nnehmen und die Resorptionsoberfl\u00e4che im Darm werde \nkleiner; gezieltere und hochwertigere N\u00e4hrstoffversor -\ngung sei die Konsequenz.   \nDen Abschluss bildete Peter Kunzmann, Professor f\u00fcr \nAngewandte Ethik in der Tiermedizin an der Tier\u00e4rzt -\nlichen Hochschule Hannover. In seinem Vortrag \u201eSterben \nwie ein Hund\u201c beleuchtete er im Detail, wo es Parallelen \nzwischen Mensch und Tier im Umgang mit dem T od gibt \nund wo die gro\u00dfen Unterschiede liegen. Das Thema einer \neigenverantwortlichen Entscheidung f\u00fcr Leben und Ster -\nben beim Menschen wurde philosophisch beleuchtet. Die \nT eilnehmenden diskutierten die Gratwanderung zwischen \nLeidensverl\u00e4ngerung und Lebenszeitverk\u00fcrzung \u2013 und \n dar\u00fcber, dass der \u201eSchutz des Lebens\u201c in bestimmten Si-\ntuationen nicht in Einklang damit zu bringen sei, ein Tier \nnicht leiden zu lassen. \nBei den Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzten stie\u00df das Ani-\nmalicum 2023 auf enormes Interesse. Veranstalterin und \nTier\u00e4rztin T anja Warter: \u201eDiese T agung hat wirklich zum \nNachdenken angeregt und sehr ber\u00fchrt. Wer mit Tieren \nzusammenlebt oder arbeitet, ist irgendwann mit schwe -\nren Zeiten und gro\u00dfen Entscheidungen konfrontiert, aber \nauch mit T rauer oder mit Gedanken \u00fcber die Unterschie-\nde, die wir machen. Diesen zentralen Punkt traf das Ani-\nmalicum in herausragender Weise.\u201c\nTipp f\u00fcr diejenigen, die das Animalicum vers\u00e4umt \nhaben: Die Vortr\u00e4ge gibt es zum kostenpflichtigen \nNachschauen unter www.animalicum.com.  MAGAZIN\n31\nMagazin-Relaunch\nVetjournal bald \nin neuem Layout!\nNach sechs Jahren ist es nun wieder an der Zeit, das Erscheinungsbild des \u00fcber viele Jahrzehnte \netablierten Printmediums und offiziellen Organs der \u00d6sterreichischen Tier\u00e4rztekammer  \nweiterzuentwickeln. Der Gedanke, Bew\u00e4hrtes mit Neuem zu verbinden, hat uns im Relaunch-  \nProzess begleitet. Ziel war es, aktuelle Berichte \u00fcber die tier\u00e4rztliche T\u00e4tigkeit sowie auch zu  \nAufgaben, Funktionen und Aktivit\u00e4ten der Tier\u00e4rztekammer bzw. Fachbeitr\u00e4ge, aber auch pflicht -\ngem\u00e4\u00dfe Standesmeldungen in einem neuen qualit\u00e4tvollen \u00c4u\u00dferen zu pr\u00e4sentieren. Die Pr\u00e4mis -\nsen bei der \u00dcberarbeitung des Layouts waren eine bessere Lesbarkeit, ein klarere Magazinstruktur  \nsowie eine moderne Optik. Wir freuen uns, Ihnen in K\u00fcrze ein \u00fcberarbeitetes, neues, frisches Design  \ndes Vetjournals (Print und Online) pr\u00e4sentieren zu d\u00fcrfen!MAGAZIN32\nVETJOURNAL 05/2023\nFoto: KosmosFoto: GUTIPP\nMag. Silvia Stefan-Gromen\nWie nah sind sich Mensch und Tier? Worin besteht die \nN\u00e4he? Dieses Geheimnis gilt es zu l\u00fcften \u2013 in seinem \nBuch entschl\u00fcsselt Immanuel Birmelin das Mensch-\nliche im Tier und das Tierische im Menschen. Er zeigt, \nwie unheimlich \u00e4hnlich sich Mensch und Tier doch sind. \nWer k\u00f6nnte das schlie\u00dflich besser als einer, der bei allen \nbahnbrechenden Forschungen, die zur Neuausrichtung \nunserer Vorstellung der Tiere f\u00fchrten, live dabei war? \nBirmelins spannend erz\u00e4hlte Erlebnisse ber\u00fchren, geben \nden Tieren eine Stimme und helfen, die Kluft zwischen \nMensch und Tier zu \u00fcberwinden. Emotionen und Gef\u00fchle \nhaben dabei einen hohen Stellenwert, denn sie sind ein \nwesentlicher Baustein des Seins und der Pers\u00f6nlichkeit. \nWer Tiere verstehen will, muss daher einen Zugang zu \nihren Gef\u00fchlen finden. Coole Kreatur? Seelenloser Re-\nflex-Roboter? Das liebe Vieh, rein instinktgesteuert? All \ndas entlarvt Immanuel Birmelin dank neurobiologischer \nErkenntnisse und neuester Forschungsergebnisse. \nDie geheimnisvolle N\u00e4he von Mensch und Tier,\nImmanuel Birmelin, Gr\u00e4fe und Unzer Verlag GmbH, \n304 Seiten, ISBN 978-3-8338-7126-9Was l\u00e4uft im Inneren eines Hundes ab? Warum ist ein \nHund hyperaktiv? Wie wirkt sich Stress auf die Pers\u00f6n-\nlichkeit des Hundes aus? Welche Rolle spielen Krank -\nheiten oder hormonelle Ver\u00e4nderungen, z.\u2009B. durch eine \nKastration? Dr. Udo Ganslo\u00dfer und sein Team beschrei-\nben die inneren Ursachen von auff\u00e4lligem Hundeverhal-\nten wissenschaftlich fundiert und gut verst\u00e4ndlich und \nzeigen, wie man mittels Ern\u00e4hrung, Stressmanagement \nund Therapien Wege aus der Krise findet.\nDer Autor ist als Privatdozent f\u00fcr Zoologie am Zoologi-\nschen Institut und Museum der Universit\u00e4t Greifswald t\u00e4-\ntig und auch Lehrbeauftragter am Phyletischen Museum \nund Institut f\u00fcr Spezielle Zoologie der Universit\u00e4t Jena. \nGanslo\u00dfer f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig Kurse in Verhaltensbiologie \nund Tiergartenbiologie durch. In der Zoologischen Be-\nratung des Filander-Verlags \u00fcbernimmt er Beratungst\u00e4-\ntigkeiten f\u00fcr Zoos, Tierparks und Tierheime. Zus\u00e4tzlich \nbietet Ganslo\u00dfer Beratung f\u00fcr individuelle Fragen rund \num den Hund an.\nVerhaltensphysiologie & -medizin \u2013 wie innere Zust\u00e4nde \ndas Verhalten beim Hund beeinflussen, inklusive Einfluss \nsozialer Faktoren, \nUdo Ganslo\u00dfer, Verlag Franckh-Kosmos, 384 Seiten, \nISBN 978-3-440-17236-0BUCH-EMPFEHLUNGEN\nHUNDE  \nVERHALTENSPHYSIOLOGIE \n&\u00a0-MEDIZINEMOTIONEN  \nDIE GEHEIMNISVOLLE N\u00c4HE \nVON MENSCH UND TIERFoto: HanserKOMMUNIKATION \nDIE KUNST DES \nMITEINANDER-REDENS\nHass und Hetze, Ger\u00fcchte und Falschmeldungen verbrei-\nten sich heutzutage rasend schnell, \u00f6ffentliche Debatten \neskalieren rasch zum giftigen Streit \u2013 und in der Breite \nder Gesellschaft regiert die Angst vor dem Schwinden \ndes sozialen Zusammenhalts und dem Ende von Respekt \nund Vernunft. Der Medienwissenschaftler Bernhard P\u00f6rk -\nsen und der Kommunikationspsychologe Friedemann \nSchulz von Thun, zwei prominente Vertreter ihres Fachs, \nanalysieren den \u201ekommunikativen Klimawandel\u201c. Sie zei-\ngen Auswege aus der Polarisierungsfalle in Zeiten der \ngro\u00dfen Gereiztheit und der populistischen Vereinfachun-\ngen und entwerfen eine Ethik des Miteinander-Redens, \ndie Empathie und Wertsch\u00e4tzung mit der Bereitschaft \nzum Streit und zur kl\u00e4renden Konfrontation verbindet.\nDie Kunst des Miteinander-Redens \u2013\n\u00fcber den Dialog in Gesellschaft und Politik,  \nBernhard P\u00f6rksen, Friedemann Schulz von Thun,  \nVerlag Goldmann, 224 Seiten, ISBN 978-3-442-17918-3\nMittwoch, 7. Juni 2023, \n10:00 \u2013 17:00 Uhr\nTechnisches Museum Wien (Festsaal)\nMariahilfer Stra\u00dfe 212, 1140 Wien\nU. A. w. g. bis 5. Juni 2023\nWir danken \nunseren \nSponsoren: Versorgt mit Vorsprung\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerN\u00e4here Informationen zum Programm sowie \ndie Anmeldem\u00f6glichkeit finden Sie unter:\nwww.tieraerztekammer.at/zukunftstalk-2023\nAlle \u00c4nderungen vorbehalten.34\nVETJOURNAL 05/2023.\nDas hochansteckende Hundestaupe-\nvirus ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr Hunde und wild \nlebende Tiere. Zudem ist es eng ver -\nwandt mit dem ebenso hochanste -\nckenden Masernvirus. Forschenden \num Dimitrios Fotiadis vom Institut \nf\u00fcr Biochemie und Molekulare Medi-\nzin (IBMM) der Medizinischen Fakul-\nt\u00e4t der Universit\u00e4t Bern und Philippe \nPlattet von der Abteilung f\u00fcr Neuro-\nlogische Wissenschaften der Vetsuis -\nse-Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bern ist es \nnun gelungen, erstmals die Struktur \ndes \u201eAndock-Proteins\u201c des Hunde -\nstaupevirus zu bestimmen und sie auf \nmolekularer Ebene abzubilden. Damit \nist der Grundstein f\u00fcr die Entwicklung \nneuer Therapien f\u00fcr eine bessere Be-\nk\u00e4mpfung von Hundestaupe gelegt \n\u2013 und der Ansatz kann auch f\u00fcr die \nBek\u00e4mpfung von Masern genutzt \nwerden.\nDas Masernvirus und das Hunde -\nstaupevirus (Canine Distemper Virus, \nCDV) geh\u00f6ren zur Gattung Morbilli -\nvirus \u2013 bei diesen handelt es sich um \nhochansteckende RNA-Viren, die von einer H\u00fclle umgeben sind, auf der \nihre \u201eAndock-Proteine\u201c herausra -\ngen\u00a0\u2013 \u00e4hnlich wie das Spike-Protein \nbeim Coronavirus.\nBeide Viren verursachen sowohl \nAtemwegsinfektionen als auch t\u00f6d-\nliche Gehirnentz\u00fcndungen, wobei \nHirninfektionen nur bei CDV h\u00e4ufig \nvorkommen. Obwohl gegen Masern \nein wirksamer Impfstoff zur Verf\u00fc-\ngung steht, sterben daran immer \nnoch \u00fcber 100.000 Menschen pro \nJahr. Das Hundestaupevirus verur -\nsacht speziell bei Wildtieren gro\u00dfe \nEpidemien, unter anderem auch \nbei bedrohten Tierarten wie etwa \nbestimmten Tigerarten. Es besteht \nzudem ein hohes Risiko einer \u00dcber -\ntragung auf andere Tierarten \u2013 in \nL\u00e4ndern mit unzul\u00e4nglichem Impf -\nschutz k\u00f6nnen Hunde massiv befal-\nlen werden.\nAKTUELL KEIN ANTIVIRALES \nMEDIKAMENT ZUGELASSEN\nUm wirksame Medikamente herzu -\nstellen, ist ein besseres Verst\u00e4ndnis FORSCHUNG & WISSENSCHAFT\n34 VETJOURNAL 05/2023Mag. Silvia Stefan-GromenNEWS\nder Struktur des Masern- und des \nStaupe  virus und der Mechanismen, \ndie das Eindringen in die mensch -\nlichen und tierischen Zellen erm\u00f6g-\nlicht, n\u00f6tig. Die Forschungsergeb -\nnisse zeigen: Der Mechanismus, \nmit dem sich das Masern- und das \nHundestaupevirus in die Zellen ein-\nschleusen, basiert auf zwei Proteinen \nauf der Virush\u00fclle: einem \u201eAndock-\nProtein\u201c (auch H-Protein genannt) \nund einem \u201eFusionsprotein\u201c (F-Pro-\ntein).\nAufgrund bisheriger Untersuchun -\ngen geht man davon aus, dass das \nH-Protein bei der Interaktion mit \neinem Wirtszellrezeptor ein Signal \n\u00fcbermittelt, welches das F-Protein \naktiviert. Daraufhin kommt es zu \neiner Fusion der Virenh\u00fclle mit der \nMembran der Wirtszelle. Dabei wird \neine sogenannte Fusionspore gebil-\ndet, die das Eindringen des viralen \nErbguts in die Wirtszelle erm\u00f6glicht.\nNun konnte das Forschungsteam \nerstmals mittels Kryo-Elektronen -\nmikroskopie (Kryo-EM) die Struktur \ndieses H-Proteins bestimmen und \nsie auf molekularer Ebene abbilden. \n\u201eDie gleichzeitige Blockierung des \nZelleintrittsprozesses beim  Staupe- \nund Masernvirus mit mehreren un -\nterschiedlichen neutralisierenden \nMolek\u00fclen ist eine vielversprechende \nantivirale Strategie\u201c, erkl\u00e4rt Philippe \nPlattet.\nDiese Erkenntnisse erm\u00f6glichen es, \n\u201ema\u00dfgeschneiderte\u201c Wirkstoffe zu \nentwickeln, die das Eindringen des \nVirus in Wirtszellen verhindern. Die \nStudie wurde im Fachjournal \u201ePro -\nceedings of the National Academy \nof Science USA\u201c publiziert und mit \neinem Sinergia-Stipendium des \nSchweizerischen Nationalfonds fi -\nnanziert, einer F\u00f6rderung zur Unter -\nst\u00fctzung interdisziplin\u00e4rer Spitzen -\nforschung.\nLink: www.pnas.org/doi/10.1073/\npnas.2208866120Foto Hundestaupevirus: Wikipedia\nVIELVERSPRECHENDE ANTIVIRALE STRATEGIE \nNEUE ANGRIFFSM\u00d6GLICHKEIT GEGEN STAUPEVIRUS ENTDECKT35.\nIn einem etwa zweimin\u00fctigen \n Informationsvideo von ESCCAP \nDeutschland erfahren  Interessierte \nmehr \u00fcber Babesiose sowie dar\u00fc -\nber, wie sie bei ihren Hunden eine \nInfektion erkennen, warum eine \nfr\u00fche Diagnose wichtig ist und \nwie man der Erkrankung vorbeu -\ngen kann. Babesiose wird durch \nbestimmte Zecken (hierzulande \ninsbesondere die Buntzecke) auf \nHunde \u00fcbertragen. Fr\u00fcher galt sie \nals typische Reisekrankheit aus \ndem Mittelmeerraum. Durch zu -\nnehmende Ausbreitung des Erre -\ngers im Zuge von z.\u2009B. ver\u00e4nderter \nLandschaftsnutzung und vermehr -\ntem Import infizierter Tiere aus \ndem Ausland tritt Babesiose aber \nauch immer h\u00e4ufiger bei Hunden im \ndeutschsprachigen Raum auf. Link zum Video: www.youtube.com/watch?v=YzvETAHcQrgINFEKTIONSKRANKHEIT\nESCCAP: ZWEITER INFORMATIONSFILM ZUR BABESIOSE BEIM HUND  \nFotos: ESCCAP\nFORSCHUNG & WISSENSCHAFT\n35\nexklusiv erh\u00e4ltlich bei\nwww.nutrilabs.euZur Unterst\u00fctzung von Haut und \nHaar: f\u00fcr ein gl\u00e4nzendes Fell.IROSTOL\u00ae\nHund\nHAUPTINHALTSSTOFFEANWENDUNGSEMPFEHLUNG  F\u00fcr Haut- und Haarstoffwechsel\n  F\u00fcr ein gl\u00e4nzendes Fell\nHaut / Fell\n Leber\nMSM\nBockshornklee\nOmegafetts\u00e4uren \n(\u03a93:\u03a96 = 4:1)\nS\u00fc\u00dfholzwurzel\nBiotin\n36\nVETJOURNAL 05/2023In den letzten Ausgaben haben wir uns mit Ihrer instru-\nmentellen und mentalen Stresskompetenz auseinander -\ngesetzt und Sie haben Strategien kennengelernt, um diese \nzu st\u00e4rken. Heute widmen wir uns der letzten S\u00e4ule des \nModells: der regenerativen Stresskompetenz. Diese sollte \ndann zum Einsatz kommen, wenn Sie mit unvermeid-\nbarem Stress konfrontiert werden und Stress reaktionen \ngezielt verringern wollen. Durch die F\u00f6rderung der rege-\nnerativen Stresskompetenz k\u00f6nnen sowohl physische als \nauch psychische Konsequenzen von Stress wie zum Bei-\nspiel Ersch\u00f6pfung oder Verspannungen reduziert werden. \nDie regenerative Stresskompetenz unterst\u00fctzt aber auch \ndabei, neue Kraft zu tanken und sich zu erholen. Wie das \nfunktionieren kann, zeige ich Ihnen in diesem Text. \n1. Entspannungstraining\nDas gezielte Training von Entspannung kann Ihnen dabei \nhelfen, Anspannungen zu reduzieren, Ihren K\u00f6rper bes-\nser wahrzunehmen und mehr Wohlbefinden zu erlangen. \nWie alle Trainings braucht dies aber vor allem eines \u2013 \n\u00dcbung! Aufgrund der Vielfalt an unterschiedlichen Ent -\nspannungsm\u00f6glichkeiten werden wir uns in der n\u00e4chsten \nAusgabe intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigen. F\u00fcr \nden Anfang stelle ich Ihnen hier aber schon eine kurze \nAtem\u00fcbung vor, die jederzeit in den Alltag integriert wer -\nden kann, um kurzfristige Anspannungen zu reduzieren:\n2. Aktive Pausen und Hobbys\nGibt es in der Arbeit oder im Alltag viel zu tun, neigen wir \ndazu, Pausen auszulassen. Pausen sind jedoch sehr wich -\ntig, um Stress zu reduzieren und das Wohlbefinden zu \nsteigern. Hier ein paar Tipps f\u00fcr Ihr Pausenmanagement: \u2022 \u00dcberlegen Sie sich im Voraus, wie oft und wie lange Sie \nim Alltag eine Pause ben\u00f6tigen [Faustregel: Alle 30\u201390 \nMinuten eine kurze Pause (3\u20135 Minuten), alle 2\u20133 Stunden \neine l\u00e4ngere Pause (mindestens 10 Minuten)], und defi-\nnieren Sie, wie Sie Ihre Pausen gestalten m\u00f6chten. \n\u2022 Pausen sollten im Voraus eingeplant werden \u2013 tra -\ngen Sie sich Ihre Pausen in den Terminkalender ein und \nbehandeln Sie diese bei der Einhaltung genauso wie Ihre \nanderen Termine! Das Gleiche k\u00f6nnen Sie auch f\u00fcr Ihre \nHobbys und pers\u00f6nlichen Auszeiten tun. \n3. K\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t\nRegelm\u00e4\u00dfige k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t tr\u00e4gt dazu bei, Blut -\ndruck, Blutzuckerspiegel und Blutfettwerte zu senken, \nwodurch das k\u00f6rperliche Wohlbefinden gest\u00e4rkt werden \nkann. Bleiben Sie in Bewegung und nutzen Sie die von \nIhrem K\u00f6rper bereitgestellte Energie f\u00fcr k\u00f6rperliche Akti -\nvit\u00e4ten wie z.\u2009B. Spazierengehen oder Sport. \n4. Genie\u00dfen des Alltags\nVersuchen Sie durch die folgende 5-4-3-2-1-\u00dcbung, Ihre \nSinne im Alltag zu sch\u00e4rfen und angenehme Empfindun-\ngen in Zukunft bewusster wahrzunehmen. Bleiben Sie \ndaf\u00fcr bei sich und konzentrieren Sie sich auf die Gegen-\nwart: \nIm n\u00e4chsten Teil der Serie werden wir uns damit \nbesch\u00e4ftigen, wie man sich bewusst entspannt. \nVORSCHAU: TEIL 9TIPPS F\u00dcR IHRE GESUNDHEIT   TEIL 8\nSTRESS IM (ARBEITS-)ALLTAG\nHinweis: Die Abteilung f\u00fcr Mensch-Tier-Beziehungen der Sigmund-\nFreud-Privatuniversit\u00e4t ist einerseits Anlaufstelle f\u00fcr Personen, \ndie \u00fcber schwierige Aspekte der Beziehung zwischen Mensch und \nTier sprechen m\u00f6chten, andererseits bietet sie insbesondere f\u00fcr \nVeterin\u00e4rmediziner*innen die M\u00f6glichkeit, Supervision und Beratung \nin Anspruch zu nehmen.\nAutorin Christine Krouzecky, \nMMSc. PhD, ist Klinische und \nGesundheitspsychologin, \nPsychotherapeutin und  Koordinatorin \nder Abteilung f\u00fcr Mensch-Tier- \nBeziehungen an der psychologischen \nUniversit\u00e4tsambulanz der Sigmund-\nFreud-Privatuniversit\u00e4t.Foto: beigestelltVETMENTAL\n36 VETJOURNAL 05/20234 Dinge,\ndie ich h\u00f6ren\nkann3 Dinge,\ndie ich f\u00fchlen\nkann\n2 Dinge,\ndie ich riechen\nkann\nEtwas,  \ndas ich\nschmecken\nkann5 Dinge,\ndie ich sehen\nkannDie psychische Gesundheit ist das Thema \nunserer zehnteiligen Vetjournal-Serie!\nTief einatmen \nund bis 4 z\u00e4hlen.Luft anhalten \nund bis 6 z\u00e4hlen.Langsam ausatmen \nund bis 8 z\u00e4hlen.37\u201eDas sehe ich anders. Die Kund*innen, die sich bei uns \nwohlf\u00fchlen, kommen auch nach dem Urlaub wieder \u2013 \nwenn wir sie auf eine Ansprechperson w\u00e4hrend unseres \nUrlaubs aufmerksam machen, ist das ein zus\u00e4tzliches Ser -\nvice, das die meisten gerne annehmen\u201c, sagt die Kollegin. \n\u201eSuper w\u00e4re es, wenn es eine Art Urlaubsplattform geben \nw\u00fcrde, auf der wir uns vernetzen k\u00f6nnten!\u201c\n\u201eIN DRINGENDEN F\u00c4LLEN\u00a0\u2026\u201c\nDoch selbst wenn ein Urlaub m\u00f6glich ist und tats\u00e4chlich \nstattfindet, ist die Erholung nicht garantiert \u2013 deren gr\u00f6\u00df -\nter Feind sind wir selbst und unser Gef\u00fchl, stets erreich-\nbar sein zu m\u00fcssen. \u201eIn dringenden F\u00e4llen\u201c hei\u00dft leider \nnur allzu oft: \u201eWo ist noch mal das Medikament und das \nFutter f\u00fcr das Tier von Frau XY?\u201c oder \u201eDas Blutanalyse-\nger\u00e4t muss gesp\u00fclt werden, wie geht das?\u201c Oder, noch \nstressf\u00f6rdernder: \u201eHerr Z hat sich furchtbar beschwert, \nwas sollen wir tun?\u201c\nTUN SIE ES F\u00dcR IHRE PATIENTEN!\nWer auch im Urlaub die wichtigen Anrufe aus der Ordi-\nnation unbedingt beantworten muss, t\u00e4glich die beruf -\nlichen Mails checkt und das Bankkonto \u00fcberpr\u00fcft, sollte \nam besten weit weg fahren \u2013 an einen Ort, wo es keinen \nHandyempfang gibt. Almh\u00fctten bieten sich hier eben -\nso an wie die afrikanische Steppe oder die kanadischen \nW\u00e4lder. Denn Auszeiten sind wichtig \u2013 f\u00fcr K\u00f6rper, Geist \nund Seele. Wer sich besser f\u00fchlt und gut erholt aus dem \nUrlaub zur\u00fcckkommt, kann sich entsprechend geduldiger, \nfokussierter und liebevoller um die Patienten k\u00fcmmern.\nEINFACH MAL WEG SEIN\nUnd wenn nicht alles so l\u00e4uft wie geplant und der lange \nFlug nach Kanada zu teuer, zu anstrengend und \u00f6kolo-\ngisch sowieso nicht vertretbar ist? Machen Sie es wie ein \nbefreundetes Paar: Dieses hatte eine gro\u00dfe Afrika-Reise \ngeplant. Familie und Freunde waren informiert, in der \nArbeit war alles organisiert \u2013 dann ist die Reise ins Was-\nser gefallen. Das haben sie aber niemandem erz\u00e4hlt. So \nhatten sie zu Hause die gleiche Ruhe wie im Urlaub \u2013 und \nhaben ihre heimliche Auszeit in vollen Z\u00fcgen genossen. \nIn diesem Sinne: Auf nach Afrika!Ein bisschen Erholung und Entspannung, mal abschalten \nund nicht an die Arbeit denken? Wenn die Tage l\u00e4nger \nwerden, scheint das Meer nicht mehr gar so weit weg zu \nsein; da schweifen die Gedanken schon mal in die Ferne. \nDoch eine Auszeit ist f\u00fcr Tier\u00e4rzt*innen schwer zu ergat -\ntern. \u201eMehr als eine Woche Urlaub ist einfach nicht drin\u201c, \nerkl\u00e4rt eine Kollegin gelassen \u2013 \u201edas bin ich gew\u00f6hnt, seit \nich mich selbstst\u00e4ndig gemacht habe!\u201c Auch in gr\u00f6\u00dferen \nTeams wird bei der Dienstplanung oft intensiv diskutiert\u00a0\u2013 \nvor allem im Sommer, wenn sich Urlaubsw\u00fcnsche \u00fcber -\nschneiden und es bei vielen um die Kinderbetreuungs -\nm\u00f6glichkeiten geht.  \nGUT ORGANISIERT = BESSER ERHOLT\nVor einem l\u00e4ngeren Urlaub muss dann auch noch vieles \norganisiert werden: Gibt es eine Vertretung? Sind die \nDienstpl\u00e4ne festgelegt? Wer k\u00fcmmert sich um andere \nAufgaben wie zum Beispiel die Medikamentenbestellun-\ngen oder die zu bezahlenden Abgaben und Rechnungen? \nWenn die Ordination f\u00fcr diesen Zeitraum geschlossen \nwird: Wie werden die Patientenbesitzer*innen dar\u00fcber \ninformiert? Werden andere Tier\u00e4rzt*innen bzw. Kliniken \nim Umkreis empfohlen, an die sie sich wenden k\u00f6nnen? So \nfiebern wir dem Urlaub entgegen und zittern gleichzeitig, \nob alles klappt.\nZUSPERREN ODER VERTRETUNG SUCHEN?\nUrlaub, das hei\u00dft f\u00fcr selbstst\u00e4ndige Tier\u00e4rzt*innen auch: \nkein Einkommen. \u201eEs ist schwer, eine Vertretung f\u00fcr einen \nvergleichsweise kurzen Zeitraum wie einen mehrw\u00f6chi-\ngen Urlaub zu finden. Die meisten Kolleg*innen suchen \nnach einer l\u00e4ngerfristigen Besch\u00e4ftigung\u201c, meint die \nselbstst\u00e4ndige Kollegin. Auch einen ausreichenden Ein -\narbeitungszeitraum gibt es meist nicht: \u201eF\u00fcr eine so kurze \nZeit jemanden in ein bestehendes System einzuarbeiten \nzahlt sich kaum aus.\u201c Au\u00dferdem w\u00fcnscht sich die Vertre-\ntung nat\u00fcrlich ein faires Honorar. \nKONKURRENZ ODER CHANCE?\nUnd die Kolleg*innen im Umkreis? Eine gegenseitige Ver -\ntretung w\u00e4re eine einfache L\u00f6sung, scheitert aber oft an \nder Kommunikation. Viele machen sich Sorgen, dass sie \nso ihre Kund*innen verlieren k\u00f6nnten. AUF NACH AFRIKA!\nURLAUB IST \nNICHT NUR SCH\u00d6N, \nER IST NOTWENDIG\nDR.\u2009MED.\u2009VET. ASTRID NAGL\nTier\u00e4rztin und Buchautorin\nVETMENTALVETMENTAL\n37VETJOURNAL 05/2023AktuellFoto: \u00a9 zvgINTERNATIONALES WIRTSCHAFTSFORUM: \nDER WIRTSCHAFTLICHE ERFOLG IM SPANNUNGSFELD \nVERSCHIEDENER ERWARTUNGEN\nDie Gesellschaft \nSchweizer Tier\u00e4rztinnen \nund Tier\u00e4rzte (GST) \norganisiert am \n2. und 3. November \n2023 erstmals \nzusammen mit dem \nBundesverband\npraktizierender \nTier\u00e4rzte (bpt) und \nder \u00d6sterreichischen \nTier\u00e4rztekammer (\u00d6TK)\nein Wirtschaftsforum.\nInteressiert auch Sie das Spannungsfeld zwischen dem wirt -\nschaftlichen Erfolg und den zahlreichen Erwartungen, die \neine Tierarztpraxis in den Augen der Kundschaft, aber auch \nder Angestellten zu erf\u00fcllen hat? Die bisherigen Strukturen \nund Erwartungen ver\u00e4ndern sich und tier\u00e4rztliche Betriebe \nm\u00fcssen sich behaupten: mit Innovation, Qualit\u00e4t und Effi-\nzienz. Die Verb\u00e4nde GST, bpt und \u00d6TK reagieren mit einem \ngemeinsamen Wirtschaftsforum auf die wirtschaftlichen und \ngesellschaftlichen Entwicklungen und deren Auswirkungen \nauf die Tierarztpraxen und Tierkliniken \u2013 reservieren Sie sich \nden Termin!\nMit einem breiten \u00f6konomischen Fokus werden bei diesem \nForum die Erfolgsfaktoren einer tier\u00e4rztlichen Praxis l\u00f6sungs-\norientiert und aus praktischer Sicht aufgezeigt. Die Veterin\u00e4r -\nmedizin im wirtschaftsethischen Fokus, die Motivation der \nMitarbeitenden als wirtschaftlicher Erfolgsfaktor, die bevor -\nstehenden Herausforderungen aus der Sicht eines Zukunfts-\nforschers, ein Blick \u00fcber den Tellerrand in die Veterin\u00e4rwelt in\nSchweden und eine konkrete Einsch\u00e4tzung eines Praktikers \nbilden den thematischen Rahmen der Referate. Ein Podium \nmit den Referentinnen und Referenten sowie ein l\u00e4nderspezi-\nfisches Nachmittagsprogramm erg\u00e4nzen den Ablauf.\nSave the date! Das internationale Wirtschaftsforum ist ein ex -\nklusives Angebot f\u00fcr Mitglieder der drei nationalen Verb\u00e4nde. \nWirtschaftsforum im Bodenseeforum Konstanz, \n3. November 2023\nCHF/\u20ac 680,\u2013 f\u00fcr Mitglieder der GST, des bpt und der \u00d6TK.\nDer Tagespass beinhaltet den Zutritt zur Veranstaltung\nsowie die Kaffeepausen und den Lunch am Mittag des \n3. November 2023.\nDinner, 2. November 2023, CHF/\u20ac 120,\u2013 / Person\nDie Hotel\u00fcbernachtungen sind individuell zu buchen\nund zu bezahlen. Partnerhotels mit vorreservierten\nZimmern werden mit der Ausschreibung\nbekannt gegeben.\nAnmeldung ab Juni 2023 m\u00f6glich.\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammer\nDas Wirtschaftsforum findet im \nBodenseeforum Konstanz statt.\nKAMMER\nFISH PARASITES IN A CHANGING WORLD: \nFROM BOOMING AQUACULTURE TO CLIMATE CRISES\nAm 28.\u20094.\u20092023 fand im H\u00f6rsaal A der Veterin\u00e4rmedizinischen \nUniversit\u00e4t Wien die Antrittsvorlesung von Frau Univ.-Prof. \nAstrid Holzer, PhD, der neuen Leiterin der Abteilung Fisch-\ngesundheit, statt.\nDas hochaktuelle Thema ihres Vortrags lautete \u201eFish para\u00ad\nsites in a changing world: From booming aquaculture to \nclimate crises\u201c.\nFrau Kollegin Holzer kam zum Studium der Zoologie mit Ne-\nbenfach Meeresbiologie an die Universit\u00e4t Wien und schloss \ndort 1999 ihren Master ab. Es folgte ein PhD am Institut f\u00fcr \nAquakultur der Universit\u00e4t Stirling, UK, und ein Postdoc als \nMarie Curie Fellow an der Universit\u00e4t von Valencia, Spanien.\nVon 2011 bis 2022 war Frau Univ.-Prof. Holzer an der Aka-\ndemie der Wissenschaften in Budweis Leiterin der Abteilung \nFischparasitologie. Mit 2022 hat sie die Leitung der Abteilung \nf\u00fcr Fischgesundheit an unserer Alma mater \u00fcbernommen.\nF\u00fcr die fachtier\u00e4rztliche Betreuung unserer 454 heimischen \nAquakulturunternehmen stellt diese Weiterentwicklung von \nDienstleistung, Forschung und auch Lehre ein wichtiges \n\u201eAchsen-Tool\u201c zur Praxis und zur Betreuung im Rahmen von \n\u00d6TGD/TG\u00d6 dar.\nHerzlich willkommen und auf gute Zusammenarbeit!\nDr.\u2009med.\u2009vet. Heinz Heistinger, \nKommissionsvorsitzender FTA Fische\nFoto: beigestellt\n3839 KAMMER\nAUSSCHREIBUNG DES \u201eARMIN TSCHERMAK VON \nSEYSENEGG\u00adPREISES\u201c DER GESELLSCHAFT DER FREUNDE \nDER VETERIN\u00c4RMEDIZINISCHEN UNIVERSIT\u00c4T WIEN \nDie Gesellschaft der Freunde der Veterin\u00e4rmedizinischen Uni -\nversit\u00e4t Wien hat f\u00fcr das Kalenderjahr 2023 einen F\u00f6rderpreis \nf\u00fcr den akademischen Nachwuchs der Vetmeduni zur Verf\u00fc-\ngung gestellt, der als \u201eArmin Tschermak von Seysenegg-Preis\u201c \nund dotiert mit \u20ac 5.000,\u2013 vergeben wird. \nUm den Preis k\u00f6nnen sich wissenschaftliche MitarbeiterInnen \nmit abgeschlossenem Doktorats- bzw. PhD-Studium  der Ve-\nterin\u00e4rmedizinischen Universit\u00e4t Wien bewerben. Bevorzugt \nwerden BewerberInnen bis maximal zehn Jahre nach Ab -\nschluss ihres Doktorats- bzw. PhD-Studiums, unter Ber\u00fcck -\nsichtigung etwaiger Karenzierungen. \nEingereicht werden kann eine wissenschaftliche Arbeit, deren \nErst- oder LetztautorIn der/die BewerberIn ist. Die wissen -\nschaftlichen Arbeiten m\u00fcssen 2020, 2021 oder 2022 in einer \nanerkannten wissenschaftlichen Zeitschrift im Druck erschie-\nnen oder zur Ver\u00f6ffentlichung angenommen worden sein. \nDer \u201eArmin Tschermak von Seysenegg-Preis\u201c kann an ein und \ndieselbe Person nur einmal verliehen werden. F\u00fcr Arbeiten, \ndie bereits mit einem anderen Preis ausgezeichnet wurden, \nkann der \u201eArmin Tschermak von Seysenegg-Preis\u201c ebenfalls \nnicht verliehen werden.\nEinreichfrist ist der 1. September 2023. \nDer Einreichung sind ein Motivationsschreiben und ein wis -\nsenschaftlicher Lebenslauf mit Publikationsliste beizuf\u00fcgen.  \nDie Einreichung (Publikation, Motivationsschreiben, Lebens-\nlauf, Publikationsliste, jeweils in PDF-Format) ist per E-Mail \nan das Generalsekretariat der Gesellschaft der Freunde der \nVeterin\u00e4rmedizinischen Universit\u00e4t Wien zu richten (t.leisch@\nvetheim.at).\nDie Einreichungen werden unter den Aspekten der Qualit\u00e4t, \nOriginalit\u00e4t und Innovation der wissenschaftlichen Arbeit und \nunter Ber\u00fccksichtigung des Motivationsschreibens bewertet.IN MEMORIAM  \nDie \u00f6sterreichischen Tier\u00e4rztinnen und Tier\u00e4rzte \nsprechen ihren verstorbenen Kolleginnen und Kollegen \nDank und Anerkennung aus.\nDr.\u2009med.\u2009vet. \nManfred Kozian\nam 11.4.2023\nDr.\u2009med.\u2009vet. \nHelmut \u00adJosef \nSchantl\nam 19.3.2023\nFotos: beigestellt\nAktuellVETJOURNAL 05/2023KAMMER\nDer Arbeitnehmerschutz gliedert sich \nin zwei gro\u00dfe Bereiche:\n1. Arbeitssicherheit und Gesundheitsschutz\nIn diesem Bereich werden alle technischen und arbeitshygie-\nnischen Schutzvorschriften zusammengefasst. Hierzu geh\u00f6rt \ndas Arbeitnehmer*innenschutzgesetz (ASchG) mit den dazu\nerlassenen Verordnungen.\n2. Arbeitszeit \u00ad und Verwendungsschutz\nDarunter fallen Schutzbestimmungen f\u00fcr bestimmte beson -\nders schutzw\u00fcrdige Gruppen von Arbeitnehmer*innen (wie \netwa Jugendliche oder werdende/stillende M\u00fctter) sowie \nArbeitszeit- und Arbeitsruheregelungen. Besch\u00e4ftigt man \nsich n\u00e4her mit diesem riesigen Themenkomplex, wird man \nfeststellen, dass er f\u00fcr den Arbeitgeber (AG) Fluch und Segen \nzugleich, aber auch f\u00fcr den Arbeitnehmer (AN) nicht ohne sein \nkann. Beide Parteien haben Rechte und Pflichten; ohne beider -\nseitiges Entgegenkommen wird diese Materie betrieblich wohl \nnicht ohne Ressentiments umzusetzen zu sein.\nBei vielen Vorschriften und Richtlinien kann man sich bevor -\nmundet und/oder geg\u00e4ngelt f\u00fchlen. Leider musste der Ge -\nsetzgeber zu drastischen Vorgaben greifen, da der Arbeit -\nnehmerschutz in der Vergangenheit oftmals arg vernachl\u00e4ssigt \nwurde. Man m\u00f6chte meinen, dass der Hausverstand einem die \nrichtige Richtung vorgibt; das ist sicher oft der Fall \u2013 jetzt gilt \nes nur noch, diesem zu folgen\u00a0\u2026\nWir wollen ein paar Beispiele er\u00f6rtern, warum der Arbeitneh-\nmerschutz f\u00fcr alle ein Gewinn sein kann. Fr\u00fcher war etwa der \nh\u00f6henverstellbare Behandlungs- oder OP-Tisch eine Selten -\nheit, auch hatten Praxisausstatter diese Tische nicht immer im \nAngebot. Mittlerweile gibt es aber ein fast un\u00fcberschaubares \nAngebot.\nEs sei kurz erl\u00e4utert, warum hier eine Nachr\u00fcstung oder Neu-\ninvestition sicher geraten erscheint: Die AN und auch der AG \nk\u00f6nnen unterschiedliche Bed\u00fcrfnisse an die H\u00f6he des Tischs \nhaben \u2013 manchen ist es egal, ob sie einen Bernhardiner auf \nden Behandlungstisch wuchten; in jungen Jahren oft kein \nProblem, aber irgendwann sagen die Bandscheiben: \u201eOje, zu \nschwer, ade!\u201c Stundenlang mit Rundr\u00fccken zu operieren wird \nsich irgendwann bemerkbar machen. Die Folgen k\u00f6nnen lange \nKrankenst\u00e4nde/Reha sein. Das freut den betroffenen AG (ent -\nweder selbst mit Problemen oder Ausfall seines AN!) nicht, \nden AN mit Bandscheibenvorfall freut\u2019s auch nicht. Somit ist \nhier ein kleines Beispiel aufgezeigt, wie mit \u00fcberschaubarem \nfinanziellem Einsatz rasch eine Verbesserung herbeigef\u00fchrt \nwerden kann, die sich in die Zukunft gesehen auszahlt.Ein weiteres Beispiel aus dem zweiten gro\u00dfen Block des Ar -\nbeitnehmerschutzes soll hier der Dienstplan sein. Eine nicht \nunerhebliche Zahl der AN arbeitet Teilzeit und oftmals mit \nmehreren AG \u2013 dies f\u00fchrt immer wieder zu Komplikationen \nbei den AG und den AN. Auch die Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf f\u00fcr den AN ist hier nicht leicht umzusetzen. Ein \nDienstplan ist Wochen voraus zu erstellen; dieser ist an ge-\neigneter Stelle in der Arbeitsst\u00e4tte leicht zug\u00e4nglich auszu -\nh\u00e4ngen und hat Folgendes zu enthalten: den Beginn und das \nEnde der Normalarbeitszeit, die t\u00e4glichen Ruhepausen und \ndie w\u00f6chentlichen Ruhezeiten. So schreibt es der Gesetzgeber \nvor. Hier kommen wir wieder zum Fluch und Segen \u2013 aber \ndiesmal beidseitig \u2013, sollte es zu au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4n-\nden (Krankenst\u00e4nde, Pflegeurlaub etc.) kommen. Hier ist das \nEntgegenkommen des AN sicher n\u00f6tig, um den reibungslosen \nAblauf des Ordinationsbetriebs zu gew\u00e4hrleisten. Herrscht ein \ngutes Einvernehmen zwischen AG und AN, wird eine L\u00f6sung \ngefunden werden.\nUnstrittig ist, dass speziell der Dienstplan eine wichtige Plan-\nbarkeit f\u00fcr den AN bereitstellt, der ja dem AG nicht nur seine \nArbeitskraft, sein Wissen und seine Expertise zur Verf\u00fcgung \nstellt, sondern auch seine Gesundheit. Planbarkeit und ge -\nn\u00fcgend Ruhezeit helfen allen, die physische sowie auch die \npsychische Gesundheit zu erhalten. Dieses Thema ist jedoch \nso umfassend, dass es schwerf\u00e4llt, es auf wenige Zeilen zu \nreduzieren.\nAls Fazit soll gelten: Arbeitnehmerschutz geht alle an. Nur \ngemeinsam kann dieser effizient und sinnvoll f\u00fcr den AG und \ndie AN im Betrieb umgesetzt werden. Zusammen sind viele \nAuflagen mit geringen Anstrengungen leicht umzusetzen, \nwichtig ist, dass man damit beginnt \u2013 auch, wenn immer und \n\u00fcberall die Zeit ein kostbares Gut ist und oftmals das Ver -\nst\u00e4ndnis fehlt, auch noch hier Regeln, Vorschriften etc. zu \nimplementieren.\nWir haben nur eine Gesundheit. \nSchauen wir drauf! \nGemeinsam!\nDipl. Tzt. Christian Knecht \nf\u00fcr die Abteilung der AngestelltenArbeitnehmerschutz geht \nalle an\u00a0\u2013 nur gemeinsam \nkann dieser im Betrieb \neffizient und sinnvoll \numgesetzt werden. \nAbteilung der \nAngestellten\nARBEITNEHMERSCHUTZ GEHT ALLE AN!   \n40KAMMER\n41\u201eSo wie das Eisen au\u00dfer Gebrauch rostet und das \nstillstehende Wasser verdirbt oder bei K\u00e4lte gefriert,  \nso verkommt der Geist ohne \u00dcbung.\u201c (Leonardo da Vinci)\nDieses Zitat von Leonardo da Vinci zeigt uns sehr bildhaft, \ndass wir uns ein ganzes Leben lang weiterbilden und nach \nneuem Wissen streben m\u00fcssen. Gerade in unserem Beruf, der \nsehr raschen wissenschaftlichen Fortschritten unterliegt, ist \nes von gro\u00dfer Wichtigkeit, am Puls der Zeit zu bleiben \u2013 be-\nsonders in Hinblick auf neu auftretende Erkrankungen und \nderen Therapiem\u00f6glichkeiten.\nLaut Tier\u00e4rztegesetz sind wir verpflichtet, uns weiterzubilden, \num unseren Patienten immer die bestm\u00f6gliche Therapie ge-\nw\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Mehr noch, wir haben als einer der we -\nnigen Berufe eine lebenslange Verpflichtung uns fortzubilden \n- dies grenzt uns von anderen Berufsgruppen deutlich ab. Wir \nm\u00fcssen unsere fachliche Kompetenz dauernd erweitern und \nunser Wissen auf den neuesten Stand der Forschung bringen \n\u2013 nur so ist eine Betreuung und Behandlung lege artis am Puls \nder Zeit gew\u00e4hrleistet.\nWas bedeutet das nun genau? Wie viele Bildungsstunden \nmuss man machen? Pr\u00e4senz- oder Onlineveranstaltungen? \nWie funktioniert das pers\u00f6nliche Fortbildungskonto der \u00d6TK?\nFragen \u00fcber Fragen\u00a0\u2026\nWir m\u00f6chten euch hier wieder eine kurze \nund knackige Zusammenfassung geben:\nLaut Tier\u00e4rztegesetz ist jede/r von uns verpflichtet, sich fort -\nzubilden. In der Bildungsordnung der \u00d6sterreichischen Tier -\n\u00e4rztekammer wird die allgemeine Fortbildungsverpflichtung \nsowie jene von Kolleg*innen mit Fachtierarzttitel und TGD-\nTier\u00e4rzt*innen (iVm TGD-VO, Anhang 4)  n\u00e4her geregelt. Hier \nunterscheidet man zwischen Kolleg*innen ohne Facharzttitel, \nsolchen mit Facharzttitel und den TGD-Tier\u00e4rzt*innen:\nTierarzt bzw. Tier\u00e4rztin ohne Facharzttitel:\nAls sogenannte/r tier\u00e4rztliche Praktiker*innen sollte man 20 \nBildungsstunden innerhalb eines Jahres erwerben. Man hat \naber die M\u00f6glichkeit, sein Bildungs konto innerhalb von f\u00fcnf \nJahren auszugleichen \u2013 das hei\u00dft: Falls in einem Jahr, aus \nwelchen Gr\u00fcnden auch immer, die 20 Stunden nicht erreicht \nwerden, kann man diese in den restlichen Jahren des Durch-\nrechnungszeitraums absolvieren. Als Stichtag f\u00fcr den Beginn \ndieser Regelung wurde mit 1.\u20091.\u20092014 festgelegt.\nTierarzt bzw. Tier\u00e4rztin mit Facharzttitel:\nFachtier\u00e4rzt*innen sind dazu verpflichtet, zus\u00e4tzlich zu diesen \n20 Bildungsstunden pro Jahr noch zehn fachspezifische Bil-\ndungsstunden zu machen. Auch hier besteht wieder die M\u00f6g-\nlichkeit, die sich daraus ergebende Gesamtsumme innerhalb \nvon f\u00fcnf Jahren zu erreichen.TGD-Tier\u00e4rztinnen und -Tier\u00e4rzte:\nTGD-Tier\u00e4rzt*innen sind laut TGD-Verordnung zur Erbringung \nvon 30 TGD-Bildungsstunden innerhalb von vier Jahren ver -\npflichtet. Hier beginnt der Durchrechnungszeitraum jedoch \nmit dem auf das dem Beitritt folgende Jahr. Eine TGD-Bil -\ndungsstunde entspricht einer Bildungsstunde.\nWelche Veranstaltungen bringen Bildungsstunden?\nHier sind zum einen die sogenannten Pr\u00e4senzveranstaltungen \nzu erw\u00e4hnen. Je nachdem, um welche Veranstaltung es sich \nhandelt (z.\u2009B. Kurzveranstaltung oder Tagung mit oder ohne \npraktische T\u00e4tigkeiten), erh\u00e4lt man eine bestimmte Summe \nan Bildungsstunden.\nBei Online-Veranstaltungen wird zwischen Veranstaltungen \nmit Erfolgskontrolle (sprich: nach dem Webinar ist ein Test \nzu absolvieren) und Webinaren ohne Abtestur unterschieden.\nAuch sogenannte Hybridveranstaltungen gibt es; diese k\u00f6n-\nnen entweder in Pr\u00e4senz oder online besucht werden.\nOft wird von uns vergessen, dass nicht nur f\u00fcr Fortbildungen \nBildungsstunden angerechnet werden, sondern auch f\u00fcr das \nsogenannte Literaturstudium. Hier gelten als Beweis Fach -\nbuchabrechnungen bzw. Jahresabonnements verschiedener \nFachzeitschriften. Das Abhalten von Vortr\u00e4gen vor Tier -\n\u00e4rzt*innen, Student*innen oder Laien bringt ebenfalls eine \nunterschiedliche Summe an Bildungsstunden; ebenso das \nFertigstellen einer Dissertation bzw. das Schreiben diverser \nFachartikel in Fachzeitschriften.\nLast, but not least ist hier auch noch die wichtige Instruktoren -\nt\u00e4tigkeit zu erw\u00e4hnen, f\u00fcr die man ebenfalls Bildungsstunden \nerh\u00e4lt. Wir haben also eine Vielzahl von M\u00f6glichkeiten, um \nunsere Bildungsstunden zu sammeln \u2013 die VETAK beispiels-\nweise bietet viele Fortbildungen an, und viele davon sogar \ngratis! 2022 gab es beispielsweise sieben Webinare, die gratis \nzur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Das ist gro\u00dfartig!\n\u00dcbrigens: Jede/r von uns besitzt ein Online- Fortbildungskonto \nim Tier\u00e4rztekammerserviceportal (\u00d6TK-Homepage) \u2013 mit ein \npaar Mausklicks kann jede/r von uns jederzeit 24/7 den Fort -\nbildungsstand einsehen und kontrollieren. Im Fall, dass absol-\nvierte und best\u00e4tigte Stunden nicht aufscheinen, kann man \nsich mit der VETAK in Verbindung setzen. \nHier der Link zum Fortbildungskonto, \ndieses ist im internen Bereich zu finden: \nwww.tieraerztekammer.at/interner-bereich/taeks/\nmeine-konten/fortbildungskonto\nWir w\u00fcnschen allen Kolleg*innen viel Spa\u00df beim Weiterbilden \nund beim Erkunden des Fortbildungskontos!\nDr. Gloria Gerstl-Hejduk\nMag. Manfred del FabroWir haben als einer der \nwenigen Berufe eine lebenslange \nVerpflichtung, uns fortzubilden \u2013 \n dies grenzt uns von anderen \nBerufsgruppen deutlich ab! DISCE AUT DISCEDE! LEBENSLANGES LERNEN  \nAbteilung der \nSelbst\u00e4ndigenVETJOURNAL 05/202342\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerEINTRAGUNG IN DIE \nTIER\u00c4RZTELISTE  \nMag.med.vet. Rosa Schlosser\nam 8.3.2023\nMag.med.vet. Julia Rosina Sabara\nam 22.3.2023\nDr.med.vet. Barbara Hinney, Dipl.EBVS\nam 20.3.2023\nMag.med.vet. Alexander Namjesky\nam 16.3.2023\nLekarz weterynarii Anna Maria Faron\nam 16.3.2023\nMag.med.vet. Lidija Ljumic-Brugger\nam 14.3.2023\nMag.med.vet. Viola Mezei\nam 14.3.2023\nMag.med.vet. Laura Hahn\nam 13.3.2023\nMag.med.vet. Susanna Ruth Szelestey\nam 6.3.2023\nMag.med.vet. Vera Forer\nam 10.3.2023\nMag.med.vet. Martina Gruber\nam 10.3.2023\nMag.med.vet. Sarah Hochauer\nam 9.3.2023\nMag.med.vet. Flora Anna Kralovec\nam 6.3.2023\nMag.med.vet. Lisa Hofer\nam 6.3.2023\nMag.med.vet. Kristina Maria Wiesm\u00fcller\nam 7.3.2023\nDr.med.vet. Elfriede Marchis-Hund\nam 7.3.2023\nMag.med.vet. Katrin Schuster\nam 3.3.2023\nMag.med.vet. Agnes Lutz\nam 31.3.2023\nTierarzt Haris Vilic\nam 28.3.2023\nDr.med.vet. Christoph Werner\nam 31.3.2023\nMag.med.vet. Ann-Sophie Zauner\nam 5.4.2023\nDVM Darko Racic\nam 13.4.2023\nMag.med.vet. Annamarie Suan\nam 11.4.2023Mag.med.vet. Lukas B\u00f6cker\nam 18.4.2023\nDr.med.vet. Lana Zovko\nam 20.4.2023\nDr.med.vet. Lina Elisabeth Braun\nam 18.4.2023\nDr.med.vet. Anna Lehmann\nam 17.4.2023\nMag.med.vet. Nadine Hofmann\nam 19.4.2023\nMag.med.vet. Anna Barousch\nam 19.4.2023\nANMELDUNG DER \nFREIBERUFLICHEN T\u00c4TIGKEIT  \nDipl.Tzt. Gerhard Fruhauf\n6822 D\u00fcnserberg, Rongelonsch 21\nam 23.3.2023\nMag.med.vet. Nina Eichhorn\n4882 Oberwang, Nr. 179\nam 11.4.2023\nMag.med.vet. Bernhard Buxbaum\n2103 Langenzersdorf, Wiener Stra\u00dfe 19\nam 15.4.2023\nLekarza Weterynarii  \nMagdalena Anna Rieder\n1220 Wien, Colerusgasse 11/4\nam 3.5.2023\nMag.med.vet. Bettina Grabner\n2871 Z\u00f6bern, Panoramastra\u00dfe 22\nam 2.5.2023\nMag.med.vet. Ernst Bachinger\n4910 Ried im Innkreis,  \nEberschwanger Stra\u00dfe 65\nam 11.4.2023\nDr.med.vet. Christoph Werner\n5114 G\u00f6ming, Mittergr\u00f6ming 9\nam 1.4.2023\nMag.med.vet. Viktoria Weissenb\u00f6ck\n1220 Wien, \nHirschstettner Stra\u00dfe 22a, Haus 9\nam 1.6.2023\nMag.med.vet. Laura Reinhalter\n7051 Gro\u00dfh\u00f6flein, Berggasse 3\nam 1.5.2023\nABMELDUNG DER \nFREIBERUFLICHEN T\u00c4TIGKEIT  \nDr.med.vet. Gregor Luciak\n4813 Altm\u00fcnster, M\u00fcnsterstra\u00dfe 5a\nam 30.4.2023\nVR Dr.med.vet. Andreas Hassler\n9433 St. Andr\u00e4, Burgstall 99\nam 31.3.2023Mag.med.vet. Michael Suda\n3033 Altlengbach, Hauptstra\u00dfe 84\nam 31.3.2023\nDipl.Tzt. Ines Pichler\n9330 Althofen, Am Sonnenhang 3/4\nam 31.3.2023\nOVR Dr.med.vet. Peter Pusker\n3143 Pyhra, Dr.-Carl- \nKupelwieser-Stra\u00dfe 5a/4/9\nam 31.3.2023\nDr.med.vet. Axel K\u00f6lblinger\n9161 Maria Rain, Fasanstra\u00dfe 4\nam 31.3.2023\nANMELDUNG DER \nUNSELBSTST\u00c4NDIGEN T\u00c4TIGKEIT  \nUniv.-Prof. Dr. Martina Mosing,  \nDipl. ECVAA MANZCVS\nbei Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 1.2.2023\nMag.med.vet. Veronika  \nZechner-Weidenhoffer\nbei Tierklinik Hutter GmbH\n1190 Wien, Hasenauerstra\u00dfe 26\nam 1.5.2023\nMag.med.vet. Monika Viechtbauer\nbei Traunkreis Vet Clinic GmbH\n4551 Ried im Traunkreis, Gro\u00dfendorf 3\nam 15.3.2023\nTier\u00e4rztin Dr. Silke van der Piepen\nbei Kreiger und Sonnleitner Ges.b.R.\n9220 Velden am W\u00f6rthersee, \nFichtenhainstra\u00dfe 1\nam 1.3.2023\nDr.med.vet. Alexandra-Liliana Forstner\nbei Tierarztpraxis Liebenau \u2013  \nArche Noah GmbH\n8041 Graz, Neufeldweg 211\nam 3.4.2023\nMag.med.vet. Mona Sarah Friedrich\nbei Tierarztpraxis Gro\u00dframing OG\n4463 Gro\u00dframing, Aschasiedlung 18\nam 6.4.2023\nMag.med.vet. Claudia Smetana\nbei Dr.med.vet. Irene Pucher-B\u00fchl\n1220 Wien, Hirschstettner Stra\u00dfe 13a\nam 1.5.2023\nMag.med.vet. Susanne Gurtner\nbei Mag.med.vet. Heidi Hirscher\n5142 Eggelsberg, Salzburgerstra\u00dfe 7\nam 1.3.2023\nDr.med.vet. Pascale K\u00fchn\nbei Mag.med.vet. Katharina P\u00fchringer\n2325 Himberg, Franz-Zillbauer-Gasse 7\nam 27.3.2023\nAMTSBLATT\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammer43\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerDr.med.vet. Pascale K\u00fchn\nbei Dipl.Tzt. Michaela Hess\n1100 Wien, Angeligasse 70\nam 1.4.2023\nTier\u00e4rztin Dr. Angela Nachtwey\nbei Dr.med.vet. Marion Klein\n1230 Wien, Traubengasse 3\nam 5.4.2023\nDVM Natasa Fidersek\nbei Tierarztpraxis Eggenberg, \nTier\u00e4rztezentrum Graz West GmbH\n8020 Graz, Karl-Morre-Stra\u00dfe 19\nam 1.4.2023\nMag.med.vet. Nadine Tod\nbei Dr.med.vet. Henriette Jelinek\n1220 Wien, Berresgasse 4/3/2\nam 12.4.2023\nTier\u00e4rztin Elisa Anne Theuerkauff\nbei Veterin\u00e4rmedizinische \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 5.4.2023\nMag.med.vet. Rosa Schlosser\nbei Dr.med.vet. Bernhard Samm\n2821 Lanzenkirchen, Hauptstra\u00dfe 105\nam 15.3.2023\nMag.med.vet. Julia Rosina Sabara\nbei Mag.med.vet. Sandra Utzmann\n8280 F\u00fcrstenfeld, Fehringer Stra\u00dfe 12\nam 1.4.2023\nDr.med.vet. Barbara Hinney, Dipl.EBVS\nbei Veterin\u00e4rmedizinische \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 1.4.2023\nLekarz weterynarii Anna Maria Faron\nbei Tierklinik STP GmbH & Co KG\n3100 St. P\u00f6lten, Lilienthalgasse 7\nam 29.4.2023\nMag.med.vet. Lidija Ljumic-Brugger\nbei Dr. Mario Pichler  \n1120 Wien, L\u00e4ngenfeldgasse 16\nam 15.4.2023\nMag.med.vet. Laura Hahn\nbei Tierklinik V\u00f6cklabruck, \nLeitner & Trenkwalder OG\n4840 V\u00f6cklabruck, Freileiten 60\nam 15.3.2023\nMag.med.vet. Susanna Ruth Szelestey\nbei Tierklinik Hollabrunn \nBetriebsgesellschaft mbH\n2020 Hollabrunn, Lastenstra\u00dfe 2\nam 1.4.2023\nMag.med.vet. Vera Forer\nbei Tier\u00e4rzte IVC Evidensia AT GmbH\n2380 Perchtoldsdorf, Wiener Gasse 122\nam 1.4.2023Mag.med.vet. Martina Gruber\nbei Tierklinik Hollabrunn \nBetriebsgesellschaft mbH \n2020 Hollabrunn, Lastenstra\u00dfe 2\nam 1.4.2023\nMag.med.vet. Sarah Hochauer\nbei Tierklinik STP GmbH & Co KG\n3100 St. P\u00f6lten, Lilienthalgasse 7\nam 13.3.2023\nMag.med.vet. Flora Anna Kralovec\nbei Tierklinik V\u00f6cklabruck,  \nLeitner & Trenkwalder OG\n4840 V\u00f6cklabruck, Freileiten 60\nam 15.3.2023\nMag.med.vet. Lisa Hofer\nbei Mag.med.vet. Jennifer Riedelmayer\n3240 Mank, H\u00f6rsdorf 37\nam 13.3.2023\nMag.med.vet. Kristina Maria Wiesm\u00fcller\nbei Dr. Heinz Andreas Gilli \n8600 Bruck an der Mur,  \nBrucker Stra\u00dfe 72\nam 15.3.2023\nMag.med.vet. Katrin Schuster\nbei Tier\u00e4rztliche Gemeinschaft \nReyersdorf\n2241 Sch\u00f6nkirchen-Reyersdorf, \nGartengasse 24\nam 1.4.2023\nMag.med.vet. Agnes Lutz\nbei Mag.med.vet. Corinna Rotsejdl\n1050 Wien, Arbeitergasse 4/4\nam 1.4.2023\nTierarzt Haris Vilic\nbei PFI Dr. Vet. \u2013 Die Tier\u00e4rzte OG\n8403 Lang, J\u00f6ss-Gewerbegebiet 102\nam 3.4.2023\nMag.med.vet. Ann-Sophie Zauner\nbei Dr.med.vet. Doris Rothensteiner \n3452 Atzenbrugg, Rosenweg 2\nam 10.4.2023\nDVM Darko Racic\nbei Dipl.Tzt. Christoph B\u00fcchel\n4595 Waldneukirchen, Steyrstra\u00dfe 55\nam 20.4.2023\nMag.med.vet. Lukas B\u00f6cker\nbei Tierklinik Parndorf GmbH\n7111 Parndorf, Heidehofweg 4\nam 1.5.2023\nDr.med.vet. Lana Zovko\nbei Fachtier\u00e4rzte Althangrund  \nVet Specialist GmbH\n1090 Wien, Nordbergstra\u00dfe 15/1\nam 8.5.2023\nMag.med.vet. Anna Barousch\nbei Fachtier\u00e4rzte Althangrund  \nVet Specialist GmbH\n1090 Wien, Nordbergstra\u00dfe 15/1\nam 1.5.2023Mag.med.vet. Viktoria Weissenb\u00f6ck\nbei Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 1.6.2023\nDVM Orsolya Heged\u00fcs\nbei Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 14.4.2023\nMag.med.vet. Clarissa Kradischnig\nbei Tierklinik Tulln TKT OG\n3430 Tulln an der Donau,  \nK\u00f6nigstetter Stra\u00dfe 158\nam 17.4.2023\nMag.med.vet. Julia Hoffelner\nbei Mag.med.vet. Armin Schaffer\n8720 Knittelfeld, Marktgasse 7\nam 15.4.2023\nMag.med.vet. Isabel Katrin Brand\nbei Tier\u00e4rzte Dr. Pfeil & Partner KG\n4400 Steyr, Leopold-Werndl-Stra\u00dfe 28\nam 1.5.2023\nMag.med.vet. Michaela Svoboda\nbei Tierklinik Altheim GmbH\n4950 Altheim, Badstra\u00dfe 3\nam 29.3.2023\nMag.med.vet. Nadja Schwienbacher\nbei Dipl.Tzt. Sonja Trattnig\n1160 Wien, Thaliastra\u00dfe 94/12\nam 27.4.2023\nABMELDUNG DER \nUNSELBSTST\u00c4NDIGEN T\u00c4TIGKEIT  \nO.\u2009Univ.-Prof. Dr.med.vet. Marc Drillich\nbei Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 31.3.2023\nTier\u00e4rztin Dr.\u2009rer.\u2009biol.\u2009hum.  \nMyriam Katharina Simon\nbei Tierklinik Altheim GmbH\n4950 Altheim, Badstra\u00dfe 3\nam 15.3.2023\nMag.med.vet. Arno Hirtler\nbei Tierklinik Wiener Neustadt  \nGmbH & Co KG\n2700 Wiener Neustadt,  \nRudolf-Diesel-Stra\u00dfe 3a\nam 31.3.2023\nTier\u00e4rztin Dipl.\u2009rer.\u2009nat.  \nBettina Juliane Bombosch\nbei HR Dr.med.vet. Gottfried Schoder\n4540 Bad Hall,  \nDr.-Starzengruber-Stra\u00dfe 26\nam 30.4.2023\nMag.med.vet. Beatrice Vokoun\nbei Tier\u00e4rztin Rosmarie Taxacher\n6300 W\u00f6rgl, Karl-Sch\u00f6nherr-Stra\u00dfe 33\nam 31.3.2023AMTSBLATT\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerVETJOURNAL 05/202344\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerAMTSBLATT\n\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammerMag.med.vet. Csilla Debreczeny\nbei Mag.med.vet. Christine Kassl\n1210 Wien, Prager Stra\u00dfe 35\nam 17.3.2023\nMag.med.vet. Csilla Debreczeny\nbei Dr.med.vet. Henriette Jelinek\n1220 Wien, Berresgasse 4/3/2\nam 17.3.2023\nMag.med.vet. Michaela Gottwald\nbei Dipl.Tzt. Birgit Dumhart\n2284 Untersiebenbrunn, Rebenweg 8\nam 31.3.2023\nDr.med.vet. Bettina Lechner\nbei Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 13.4.2023\nTier\u00e4rztin Hanna Rauch-Schm\u00fccking\nbei Dr.med.vet. Matthias Seewald, \nGPCert(SAS)\n6020 Innsbruck, Weiherburggasse 37\nam 31.3.2023\nMag.med.vet. Victoria Wessely\nbei Tierklinik STP GmbH & Co KG\n3100 St. P\u00f6lten, Lilienthalgasse 7\nam 3.4.2023\nMag.med.vet. Dajana Birk\nbei Traunkreis Vet Clinic GmbH \n4642 Sattledt, Kirchdorfer Stra\u00dfe 7\nam 31.3.2023\nMag.med.vet. Magdalena Putzer\nbei Vetklinikum GmbH & CO KG\n1230 Wien, Laxenburger Stra\u00dfe 252a\nam 31.3.2023\nDr.med.vet. Erika Gusterer\nbei Tierarzt GmbH Dr. Mitsch\n1110 Wien, Hauffgasse 24\nam 31.3.2023\nDVM Adel Katalin Auth, MRCVS\nbei Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 31.3.2023\nMag.med.vet. Maria Renner\nbei Mag.med.vet. Jennifer Riedelmayer\n3240 Mank, H\u00f6rsdorf 37\nam 20.3.2023\nMag.med.vet. Sarah Hofmeister\nbei Tierklinik Hutter GmbH\n1190 Wien, Hasenauerstra\u00dfe 26\nam 31.3.2023\nBERUFSSITZVERLEGUNG  \nVR Dr.med.vet. Eva Wistrela-Lacek\nvon: 1040 Wien, Rainergasse 16\nnach: 1020 Wien,  \nKLG Wasserwiese 19/14\nam 1.5.2023Mag.med.vet. Ruth Schintag\nvon: 7543 Kukmirn, Quellenstra\u00dfe 10\nnach: 7543 Kukmirn, Gewerbestra\u00dfe 6\nam 2.5.2023\nMag.med.vet. Isabella Eberle\nvon: 4020 Linz, Lederergasse 33a\nnach: 4020 Linz, Museumstra\u00dfe 36\nam 1.4.2023\nDr.med.vet. Dominik Karl Lagler\nvon: 3631 Ottenschlag,  \nDoktor-Josef-Lamberg-Gasse 2\nnach: 3631 Ottenschlag, Oberer Markt 7\nam 11.4.2023\nDIENSTORTVERLEGUNG  \nDr.med.vet. Elena Russold, CertVA\nvon: Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nnach: Tierklinik Breitensee \nBetriebsgesellschaft m.b.H.\n1140 Wien, Breitenseer Stra\u00dfe 16\nam 1.3.2023\nMag.med.vet. Karin Reiterer\nvon: Dr.med.vet. Anton Wallner\n8720 Knittelfeld, Ghegastra\u00dfe 49\nnach: Dipl.Tzt. Dr.phil. Barbara Wolfger\n8770 Sankt Michael in Obersteiermark, \nHauptstra\u00dfe 54\nam 1.4.2023\nMag.med.vet. Irina Stocker\nvon: Tierklinik Neusiedl am See\n7100 Neusiedl am See, Kellergasse 52\nnach: Veterin\u00e4rmedizinische  \nUniversit\u00e4t Wien\n1210 Wien, Veterin\u00e4rplatz 1\nam 1.3.2023\nDOKTORAT  \n \nDr.med.vet. Dominik Karl Lagler\nam 11.2.2023\nDr.med.vet. Gregor Poier\nam 16.3.2023\nNAMENS\u00c4NDERUNG  \n \nDr.med.vet. Sandra Erler\nfr\u00fcher Sandra Astner\nMag.med.vet. Monika Viechtbauer\nfr\u00fcher Monika Hampl\nMag.med.vet. Iris Quehenberger\nfr\u00fcher Iris Eipeldauer\nGEBURTSTAGE  \n \n50. Geburtstag\nDipl.Tzt. Daniela W\u00f6ckinger\nDr.med.vet. Josef Perner\nUniv.-Lektor Dr.med.vet. Robert Stodulka\nDipl.Tzt. Andrea Irina Joch\nDr.med.vet. Claudia Laschalt\nDipl.Tzt. Verena Hillinger-Klob\nDr.med.vet. Susanne Tr\u00f6sterDr.med.vet. Dirk Neuhoff\nDipl.Tzt. Paul Gugler\nMag.med.vet. Heike Sch\u00f6n\n55. Geburtstag\nDipl.Tzt. Biljana Stojanovic\nDr.med.vet. Barbara Bahr\nMag.med.vet. Michaela Zach\nDipl.Tzt. Iris Wachter\nDipl.Tzt. Ernst Ortner\nMag.med.vet. Andreas Eisbacher\nMag.med.vet. Eva Vilits\nDipl.Tzt. Elisabeth Walser\nDipl.Tzt. Monika Schinzel\nDr.med.vet. Sabine Rieger\nIng. Dr.med.vet. Johann Huber\nMag.med.vet. Verena Roffol\n60. Geburtstag\nDr.med.vet. Christiane Weidner\nMag.med.vet. Peter Lueder\nDr.med.vet. Andrea Frischengruber\nDr.med.vet. Hans-Peter Zarfl\nMag.med.vet. Susanne Christine Schindl\n65. Geburtstag\nDipl.Tzt. Christian Hochenegg\nDr.med.vet. Josef Voglsperger\nDipl.Tzt. Wilhelm Humer\nDr.med.vet. Oswald Kessler\n70. Geburtstag\nDr.med.vet. Irmgard Widmann\nDr.med.vet. Hansj\u00f6rg Breitinger\n77. Geburtstag\nVR Dr.med.vet. Michael Kukla\n79. Geburtstag\nDr.med.vet. Peter Sch\u00f6n\nVR Dr.med.vet.  \nFranz-Peter Lichtenberger\n80. Geburtstag\nDr.med.vet. Josef Wibmer\n81. Geburtstag\nOVR Dr.med.vet. Kurt Hartmann\n82. Geburtstag\nDr.med.vet. Adolf Mitterlehner\n85. Geburtstag\nVR Dr.med.vet. G\u00fcnther Litschauer\n86. Geburtstag\nROVR Dr.med.vet. Alfred Schumacher\n87. Geburtstag\nVR Dr.med.vet. Johann Leber\n93. Geburtstag\nOR Dr.med.vet. Richard Swoboda\n94. Geburtstag\nDr.med.vet. Volker Sollgruber\n95. Geburtstag\nROVR iR Dr.med.vet. Harald Schaunig\n99. Geburtstag\nVR Dr.med.vet. Johannes Burgstaller9  \n55Vetakademie-Termine\nwww.tieraerzteverlag.at www.facebook.com/oesterreichischertieraerzteverlagVETAKADEMIE\nVETAK \u00adWEBINAR: \nFORDERUNGSMANAGEMENT \u2013\nWELCHE M\u00d6GLICHKEITEN HABEN TIERARZTPRAXEN?\nDATUM\u2009/\u2009UHRZEIT: 23.\u20095.\u20092023, 12:00\u2009\u2013\u200913:00 Uhr\nORT:  Zoom-Webinar (Ihren Zugangslink  \n erhalten Sie nach erfolgreicher  \n Anmeldung bis eine Stunde vor  \n Veranstaltungsbeginn per E-Mail)\nREFERENT: Walter Strobl, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer INKO\nTEILNAHMEGEB\u00dcHR: EUR 25,\u2013 inkl. USt\nBILDUNGSSTUNDEN: 1,0 Bildungsstunden E-Learning \nDETAILS UND \nANMELDUNG: https:/ /bit.ly/3nDvNew\nIHRE VORTEILE: \n\u2022 Einfache Online-Abfrage Ihrer erworbenen Bildungsstunden\n\u2022 Allg. Bildungsstunden, TGD-Stunden, FTA-Stunden u.\u2009a. \n\u2022 Ber\u00fccksichtigung der individuellen Durchrechnungszeitr\u00e4ume\n\u2022 Dokumentation der gesetzlichen Fortbildungsverpflichtung\nJETZT IM TIER\u00c4RZTEKAMMER-SERVICEPORTAL EINLOGGEN:\nwww.tieraerztekammer.atMEIN FORTBILDUNGSKONTO PER MAUSKLICK\nQR\u00adCode verlinkt direkt \nzum Tier\u00e4rztekammer-\nServiceportal:\nVETAK \u00adSTRAHLENSCHUTZAUFFRISCHUNG \n(ONLINE)\nDATUM\u2009/\u2009UHRZEIT: 10.\u200910.\u20092023, 16:00\u2009\u2013\u200920:00 Uhr\nORT:  Zoom-Webinar (Ihren Zugangslink  \n erhalten Sie nach erfolgreicher  \n Anmeldung bis eine Stunde vor  \n Veranstaltungsbeginn per E-Mail)\nREFERENT: Dr. Johannes Neuwirth, MSc.\nTEILNAHMEGEB\u00dcHR: EUR 132,\u2013 inkl. USt\nBILDUNGSSTUNDEN: 4,0 Bildungsstunden E-Learning \nDETAILS UND \nANMELDUNG: https:/ /bit.ly/3QSxrDEVETJOURNAL 05/202346NATIONALE TERMINE  \nMAI 2023 (NATIONAL)\n6.5.2023 \nER\u00d6FFNUNGSFORTBILDUNG \nTIERKLINIK ST. P\u00d6LTEN \nSt. P\u00f6lten/A\nTierklinik St. P\u00f6lten\n6.5.2023 \nSTRAHLENSCHUTZ \u00ad\nFORTBILDUNGSKURS \n4\u00adST\u00dcNDIG \u2013 \nVETERIN\u00c4RMEDIZIN \nSeibersdorf/A\nSeibersdorf Academy\nhttps:/ /academy.seibersdorf-\nlaboratories.at\n9.5.2023 \nSEMINAR OHRGESUNDHEIT: OTITIS \nEXTERNA BEI HUND UND KATZE \nWien/A\nIntercity Hotel Wien\nhttps:/ /vetviva.com\n27.\u201328.5.2023 \nEAVH\u00adGRUNDAUSBILDUNG \nVETERIN\u00c4RHOM\u00d6OPATHIE\nMODUL 2 \nSt. Georgen am L\u00e4ngsee/A\nStift Sankt Georgen am L\u00e4ngsee\nwww.eavh.at\n27.\u201328.5.2023 \nKOCHSKURS CHIRURGIE\u00ae \n2023, WEICHTEILSERIE, \nMODUL 3 \nWien/A\nTHV, International Training Center  \nfor Human and Veterinary Medicine\nwww.vet-coaching.eu\nJUNI 2023 (NATIONAL)\n3.6.2023 \nV\u00d6K \u00adSEMINAR \nDERMATOLOGISCHE FALLBEISPIELE \u2013 \nAUS DER PRAXIS F\u00dcR DIE PRAXIS \nSt. Ruprecht an der Raab/A\nGartenhotel Ochensberger\nwww.voek.at\n5.6.2023 \nMINI\u00adSYMPOSIUM: \nCONTINUOUS TRAINING \nFOR CONSCIOUS RESEARCH \nINVOLVING LABORATORY \nANIMALS \nWien/A\nMeduni Wien, Jugendstilh\u00f6rsaal\nwww.meduniwien.ac.at\n10.6.2023 \nFAST \u2013 NOTFALLSONOGRAFIE \nGRUNDKURS \nWien/A\nTHV, International Training Center  \nfor Human and Veterinary Medicine\nhttps:/ /ultraschall-akademie.at  3  BS   3   FTA (KT)\n  4  BS\n  3  BS   3   FTA (KT)\n 12  BS  12   FTA (H)\n  12  TGD\n 14  FTA (KT) 14  BS\n  6   FTA (D)   6  BS\n  6   FTA (KT)\n   3  FTA (LK)\n   3  FTA (TT)  3  BS\n  7  BS   7   FTA (KT)10.\u201311.6.2023 \nINTERAKTIVES \nENDODONTIE \u00ad\nSEMINAR 2023, \nMODUL 1 \nWien/A\nTHV, International Training Center  \nfor Human and Veterinary Medicine\nwww.vet-coaching.eu\n16.\u201317.6.2023 \nULTRASCHALL ABDOMEN \nKLEINTIERE ADVANCED \nMannsdorf an der Donau/A\nRauberger Medical Trading GmbH\nhttps:/ /raubergermedical.com\n19.\u201321.6.2023 \nSTRAHLENSCHUTZ \u00ad \nGRUNDAUSBILDUNG \nVETERIN\u00c4RMEDIZIN \nSeibersdorf/A\nSeibersdorf Academy \nhttps:/ /academy.seibersdorf-\nlaboratories.at\n22.\u201323.6.2023 \nSTRAHLENSCHUTZ \u2013 SPEZIELLE \nAUSBILDUNG R\u00d6NTGENDIAGNOSTIK \nVETERIN\u00c4RMEDIZIN \nSeibersdorf/A\nSeibersdorf Academy \nhttps:/ /academy.seibersdorf-\nlaboratories.at\n24.\u201325.6.2023 \nEAVH\u00adGRUNDAUSBILDUNG \nVETERIN\u00c4RHOM\u00d6OPATHIE \nMODUL 3 \nSt. Georgen am L\u00e4ngsee/A\nStift Sankt Georgen am L\u00e4ngsee\nwww.eavh.at\n26.\u201327.6.2023 \nVETERIN\u00c4RMEDIZIN \u2013 \nNUKLEARMEDIZIN \nSeibersdorf/A\nSeibersdorf Academy \nhttps:/ /academy.seibersdorf-\nlaboratories.at\n29.6.2023 \nALLERGIEN UND JUCKREIZ \nBEI HUNDEN UND KATZEN \u2013 \nTHERAPIEANS\u00c4TZE \nWels/A\nJacoby-GM-Veterin\u00e4r-Seminarraum\nfischer.robert@jacoby-gm.at\nJULI 2023 (NATIONAL)\n4.\u20135.7.2023 \nGOLDIMPLANTATION (GI) \u2013\nWIENER SCHULE F\u00dcR HUNDE \nUND KATZEN 2023, MODUL 1 \nWien/A\nTHV, International Training Center  \nfor Human and Veterinary Medicine\nwww.vet-coaching.eu 14  DIPL (ZT)\n 14  FTA (KT) 14  BS\n 14  FTA (KT) 14  BS\n 20 BS\n  13  BS\n 12  BS  12   FTA (H)\n  12  TGD\n  10  BS\n    3  BS   3   FTA (D)\n   3  FTA (KT)\n 12  FTA (AN)  12  BS8.\u20139.7.2023 \nINTERAKTIVES \nENDODONTIE \u00adSEMINAR 2023, \nMODUL 2 \nWien/A\nTHV, International Training Center  \nfor Human and Veterinary Medicine\nwww.vet-coaching.eu\nMAI 2023 (INTERNATIONAL)\n19.\u201321.5.2023 \nBACKBONE VETERIN\u00c4R \u00adCHIRO\u00ad\nPRAKTIK \u00adSOMMERKURS 2023, \nPRAXISTRAINING MODUL II \nBuxtehude/D\nBackbone Seminarhaus\nwww.backbone-academy.com\nJUNI 2023 (INTERNATIONAL)\n17.\u201318.6.2023 \nDICKE LUFT IM TEAM \u2013 \nKONFLIKTMANAGEMENT \nF\u00dcR F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE\nFrankfurt am Main/D\nBundesverband Praktizierender \nTier\u00e4rzte\nwww.tieraerzteverband.de \n23.\u201325.6.2023 \nBACKBONE VETERIN\u00c4R \u00ad\nCHIROPRAKTIK \u00adSOMMERKURS 2023 \nPRAXISTRAINING MODUL III\nBuxtehude/D\nBackbone Seminarhaus\nwww.backbone-academy.com\nJULI 2023 (INTERNATIONAL)\n21.\u201323.7.2023 \nBACKBONE VETERIN\u00c4R \u00ad\nCHIROPRAKTIK \u00adSOMMERKURS 2023 \nPRAXISTRAINING MODUL IV\nBuxtehude/D\nBackbone Seminarhaus \nwww.backbone-academy.com\nE-LEARNING-MODULE\n10.5.2023 \nTHERAPIEKONTROLLE \nDES CUSHING\u00adSYNDROMS \n(KLINIK, LEBENSQUALIT\u00c4T, \nCORTISOL \u00adKONTROLLE) \nOnline, Aulendorf/D \nhttps:/ /register.gotowebinar.com\n16.5.2023\u201316.5.2024 \nDAS HYPERTONIE \u00adQUARTETT: \nHERZ, NIERE, AUGE UND ZNS\nOnline, Berlin/D\nhttps:/ /shop.akademie.vet\n17.5.2023 \nALLERGISCHE FALLDISKUSSIONEN\nWebinar/A\nwww.vet-webinar.com 14  DIPL (ZT)\n 14  FTA (KT) 14  BS\n  1   FTA (KT)   1   E\u00adL.\n  2  E\u00adL.\nKALENDARIUM4723.5.2023 \nDER AUGENNOTFALL \nIN DER KLEINTIERPRAXIS\nWebinar/A\nwww.vet-webinar.com\n23.5.2023\u201323.5.2024 \nFUTTERKOMPETENZ  \nZUR REKONVALESZENZ\nOnline, Berlin/D\nhttps:/ /shop.akademie.vet\n24.5.2023 \nMAGEN\u00adDARM\u00adERKRANKUNGEN \nBEI KANINCHEN,\u00a0MEER  \u00ad\nSCHWEINCHEN\u00a0UND CO\nOnline, Aulendorf/D\nhttps:/ /register.gotowebinar.com\n24.5.2023 \nGOT: DIE WICHTIGSTEN \nVORSCHRIFTEN IM \u00dcBERBLICK\nLive-Webinar/D\nwww.tieraerzteverband.de\n24.5.2023 \nINTERNISTIK \u00adWEBINAR MIT  \nPROF. IWAN BURGENER:  \nANOREXIE UND POLYPHAGIE\nOnline/A\nwww.vetevent.net\n24.5.2023\u201324.5.2024 \nPUSTELN, PAPELN, KRUSTEN, \nSCHUPPEN \u2013 DIE PYODERMIE \nBEIM HUND\nOnline, Berlin/D\nhttps:/ /shop.akademie.vet\n1.\u201324.6.2023 \nBACKBONE VETERIN\u00c4R \u00ad\nCHIROPRAKTIK \u00adSOMMERKURS 2023 \nE\u00adLEARNING MODUL III\nBuxtehude/D\nBackbone Seminarhaus\nwww.backbone-academy.com\n6.6.2023\u20136.6.2024 \nERBRECHEN, DURCHFALL \nUND VERSTOPFUNG \nBerlin/D\nwww.akademie.vet\nhttps:/ /shop.akademie.vet\n6.6.2023 \nCHIRURGIE DER OBEREN ATEMWEGE\u00a0\u2013 \nVON GAUMENSEGEL BIS TRACHEA\nWebinar/A\nwww.vet-webinar.com\n11.6.2023 \nVERHALTENSAUFF\u00c4LLIGKEITEN UND \nPROBLEME IM VERDAUUNGSAPPARAT\nLive, online/D\nwww.lupologic.de\n13.6.2023\u201313.5.2024 \nDIE PUTE IN DER SCHLACHTTIER \u00ad UND \nFLEISCHUNTERSUCHUNGSSTATISTIK\nOnline, Berlin/D\nhttps:/ /shop.akademie.vet   1   FTA (KT)   1   E\u00adL.\n   1   FTA (KT)    1   E\u00adL.\n  2  E\u00adL.   2   FTA (KT)\n  1   E\u00adL.   1   FTA (KT)14.6.2023 \nQUESTIONS ABOUT VHS \u2013 \nVLAS \u2013 EPIC. WE KNOW THE \nANSWERS (UKRAINE CHARITY)\nWebinar/A\nwww.vet-webinar.com\n14.6.2023 \nSTEUERRECHT F\u00dcR DIE PRAXIS \nLive-Webinar/D\nwww.tieraerzteverband.de\n15.6.2023 \nSTRAHLENSCHUTZ \u00ad\nFORTBILDUNGSKURS \n4\u00adST\u00dcNDIG \u2013 VETERIN\u00c4RMEDIZIN \nSeibersdorf/A, online \nhttps:/ /academy.seibersdorf-\nlaboratories.at\n17.\u201318.6.2023 \nV\u00d6K \u00adSEMINAR \nINTENSIVLEHRGANG \nVERHALTENSMEDIZIN HUND \nMODUL 2 @HOME \nwww.voek.at\n21.6.2023 \nINTERNISTIK \u00adWEBINAR MIT \nPROF. IWAN BURGENER: \nADIPOSITAS UND \nGEWICHTSVERLUST\nOnline/A\nwww.vetevent.net \n28.6.2023 \nARBEITSRECHT I  \nLive-Webinar/D\nwww.tieraerzteverband.de\n5.7.2023 \nARBEITSRECHT II  \nLive-Webinar/D \nwww.tieraerzteverband.de \nNUTZTIERKALENDARIUM\n1.\u20132.6.2023  \n23. \u00d6VA \u00adAMTSTIER \u00ad\n\u00c4RZTETAGUNG\nSteyr/A\nMuseum Arbeits  welt \nin Steyr\nwww.amtstierarzt.at/tagungen  4   E\u00adL.\n  16  E\u00adL. 16  FTA (KT)\n 12  FTA (TT)\n  2   FTA (KT)   2   E\u00adL.\n   3   FTA (LM)\n   1   FTA (TT)  9  TGD   9  BS\n  8   FTA (KT)\n  5   FTA (S)\n  2   FTA (WK)\n   1   FTA (G)13.6.2023 \n\u201eGERETTETE\u201c \nLEGEHENNEN \nIN DER PRAXIS\nWebinar/A, www.vet-webinar.com\n20.6.2023 \nBASISWISSEN ZU \nFRUCHTBARKEITSHORMONEN \nBEI K\u00dcHEN\nOnline-Seminar/D\nhttps:/ /primetime.bluejeans.com\n24.6.2023 \nFUTTERMITTEL \u00ad\nWORKSHOP 2023      \n\u201eBEURTEILUNG DER G\u00c4NGIGEN \nFUTTERMITTEL F\u00dcR WIEDERK\u00c4UER\u201c\nPottenstein/A\nVetfarm der Vetmeduni\nhttps:/ /veranstaltungen-oegt.jimdo.com\n28.\u201329.6.2023 \nANIMED JUBIL\u00c4UMS\u00ad\nTAGUNG \u2013 30 JAHRE \nAKTIENGESELLSCHAFT\nWagna/A\nRetzhof\noffice@animedservice.at\n1.\u201322.7.2023 \nBACKBONE VETERIN\u00c4R \u00ad\nCHIROPRAKTIK \u00adSOMMERKURS 2023 \nE\u00adLEARNING MODUL IV\nBuxtehude/D\nBackbone Seminarhaus \nwww.backbone-academy.com\n6.\u20137.7.2023 \nWIENER WIEDERK\u00c4UER \u00ad \nMODULE \u201eSONOGRAPHIE \n& CHIRURGIE AN DER \nRINDERZEHE\u201c \nWien/A\nVetmeduni Vienna,  \nKlinik f\u00fcr Wiederk\u00e4uer\nwww.vetmeduni.ac.at\n25.7.2023 \nPROGESTERON \u2013 \nNICHT NUR DAS \nTR\u00c4CHTIGKEITSHORMON \nOnline/D\nhttps:/ /primetime.bluejeans.com   1   DIPL (VHR)  1   TGD    1   E\u00adL.\n  1   TGD    1   E\u00adL.\n  1   FTA (WK)\n 4   FTA (WK)  4  TGD  6   FTA (ED)   6  BS\n   2   HAPO  4   FTA (TT)  9  TGD   9  BS\n  7   FTA (S)\n   3   FTA (WK)\n 10   FTA (WK) 12  BS  12  TGD\n   1   E\u00adL.   1   FTA (WK)\n    1   TGDKALENDARIUM\nWWW.TIERAERZTEKAMMER.ATALLE \nVERANSTALTUNGEN \nFINDEN SIE AUCH \nONLINE:VETJOURNAL 05/202348\nAnl\u00e4sslich des runden Jubil\u00e4ums fand am Mittwoch, \n12.\u20094.\u20092023, ein Festakt in den R\u00e4umlichkeiten der \u00d6sterrei-\nchischen Tier\u00e4rztekammer statt. Es kamen rund 25 G\u00e4ste, um \nden Ausf\u00fchrungen von Obmann Dr. Karl Bauer zu folgen, der \nauch eine Retrospektive der VETART-Kunstwerke der ver -\ngangenen zehn Jahre zeigte. \nIn der zu Beginn der Veranstaltung abgehaltenen und gut \nbesuchten Generalversammlung berichtete Obmann Dr. \nBauer \u00fcber die Gruppenausstellungen des Vorjahrs in der \nVinothek Steiermark in St. Anna am Aigen bzw. auf der \nFestung Kufstein im Rahmen der j\u00e4hrlichen \u00d6VA-Tagung. \nDaneben gab es auch Einzelausstellungen und viele andere \nAktivit\u00e4ten. So wurden trotz der Pandemie dennoch monat -\nlich Beitr\u00e4ge im Vetjournal gestaltet, wobei der Schwerpunkt \nauf die Vorstellung neuer Mitglieder gelegt wurde. Weiters \nwurde 2022 ein Youtube-Kanal eingerichtet, z.\u2009B. mit einem \nFilm \u00fcber die \u00d6TK-Galerie. \u00dcber die Facebook-Seite kommu-\nnizieren inzwischen zehn Mitglieder zu diversen Themen.\nAbgerundet wurde das Programm von einem Vortrag von \nDr.\u00a0Carl-Christian Gelfert und einer Buchlesung von Dr. Mar -\nkus Kasper. Musikalisch begleitet wurde die Veranstaltung \nvon den Streichern des \u201eZohmann-Quartetts\u201c. Besonderen Dank richtete Obmann Dr. Bauer an den \u00d6TK-\nPr\u00e4sidenten Mag. Kurt Fr\u00fchwirth, der den Verein in vieler \nHinsicht unterst\u00fctzt und von Anbeginn an das B\u00fcrogeb\u00e4ude \nf\u00fcr eine Dauerausstellung zur Verf\u00fcgung gestellt hat. \nIm anschlie\u00dfenden Festakt anl\u00e4\u00dflich \u201e10 Jahre VETART-\nKunstforum\u201c konnten auch einige Ehreng\u00e4ste begr\u00fc\u00dft \nwerden, wie Dr. Detlef Bibl von der \u00d6GT und Dr. Elfriede \n\u00d6sterreicher vom BMSGPK. Nach einer Kurzvorstellung der \nGr\u00fcndungsmotive und Vereinsaktivit\u00e4ten durch den Obmann \nreferierten Dr. Gelfert zu Fragen der Kunst in der Kommuni-\nkation mit der Landwirtschaft, die er in Form von Bauernre-\ngeln interpretierte. Dr. Kasper erkl\u00e4rte die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr \nsein Buch \u201eDie Eisenhuthummel\u201c und rezipierte daraus einige \ndazupassende Textpassagen. In seinen Schlussworten hob \nPr\u00e4sident Mag. Kurt Fr\u00fchwirth die Bedeutung des VETART-\nKunstforums f\u00fcr die \u00f6sterreichische Tier\u00e4rzteschaft hervor, \nbedanke sich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit und lud zu einem \nausklingenden Buffet ein.\nMag. Silvia Stefan-GromenFotos: VETART-Kunstforum\nKUNSTTier\u00e4rztliche \nGegenwartskunst, \nLiteratur und Musik\nVETART-JUBIL\u00c4UMSVERANSTALTUNG\n \nwww.vetart-kunstforum.at  \nQR-Code verlinkt \ndirekt zum Video.VIDEO\nDas \u201eZohmann-Quartett\u201c\n V.\u2009li.: Dr. Karl Bauer, Dr. Elfriede \u00d6sterreicher, \n\u00d6TK-Pr\u00e4sident Mag. Kurt Fr\u00fchwirth49\nDas \u201eZohmann-Quartett\u201c Obmann Dr. Karl Bauer pr\u00e4sentierte eine Retrospektive \nder VETART-Kunstwerke der vergangenen zehn Jahre.\nGruppenfoto im Rahmen der Feierlichkeiten zu \u201c10 Jahre VETART-Kunstforum\u201d.\nDr. Carl-Christian Gelfert Dr. Markus KasperKUNST14\nVETJOURNAL 05/2023VETJOBS & KARRIERE\nSuchen Tierarzt/\u00ad \u00e4rztIn mit \u201eMuh\u201c\u00ad  \ntivation! Wenn Sie uns mal besuchen, fin -\nden Sie das, was Sie suchen: Viele Rinder, \nselbstverst\u00e4ndlich, unser Gebiet, sch\u00f6n  \nund l\u00e4ndlich. Die Praxis bietet vieles an,  \nwas sich ein Tierarzt w\u00fcnschen kann. \n Diensteinteilung sehr flexibel, mit Ihrem \nLeben kompatibel. Erfahrung haben Sie \nnoch nicht? Auf diese Chance nicht verzicht! \nAlles hier f\u00fcr dich zum Lernen, in unserer \nPraxis, der ganz modernen: Rinder, Schafe, \nZiegen, Schweine, auch dazu noch etwas \nkleine Katzen, Hasen und auch Hunde ma -\nchen eine interessante Runde. Gehalt stellt \nsich noch zur Rede, das interessiert wohl \nsicher jede: Vereinbar, der Erfahrung nach, \nso bleiben wir mit dieser Sach\u2019. Interesse ist \ngeweckt? Schau mal, was dahintersteckt! \nMindestgehalt: \u20ac 3.900,\u2013. Mail schreiben \noder ruf uns an, besprechen wir alles Drum \nund Dran! Team Vetconsult, Dr.\u2009med.\u2009vet. \nPeter H\u00f6ller, Mettmacher Stra\u00dfe\u00a012, 5252 \nAspach; 0664/3525161, \npraxis@vetconsult-hoeller.at\nPraxisverkauf. F\u00fcr unsere gut etablier -\nte Kleintierpraxis in Wien suchen wir ab \nSeptember 2023 eine/n Nachfolger/in. \nWer Freude am selbst\u00e4ndigen Arbeiten \nhat, dem bieten wir einen viele Jahre \nlang aufgebauten Kundenstock. Das \nStra\u00dfenlokal ist gut \u00f6ffentlich erreich-\nbar und hat einen barrierefreien Ein-\ngang. Die Miete ist g\u00fcnstig. Warteraum, \ngro\u00dfer Untersuchungsraum, R\u00f6ntgen, \nNarkoseger\u00e4t, Waschtisch mit Hunde-\nbadewanne usw. sind vorhanden. Die \n\u00dcbernahme garantiert den sofortigen \nberuflichen Start als selbst\u00e4ndige/r \nTierarzt/-\u00e4rztin. Wenn Sie mit den H\u00fcr -\nden beim Aufbau einer neuen Praxis \nnicht konfrontiert werden wollen und \nInteresse an unserer Ordination haben, \nsenden Sie Ihre Bewerbung an:\npraxisneustart2023@gmail.com\nPraxis\u00fcbernahme in Wien. Wer hat Lust, \naus den Strukturen des Angestellten-\ndaseins in die Selbstst\u00e4ndig keit zu \nwechseln und sich in einer sehr gut aus-\ngestatteten Kleintierpraxis zu verwirk -\nlichen? Anfragen bitte unter \u201eSelbst -\nbestimmt\u201c an die \u00d6sterreichische \nTier\u00e4rztekammer, Hietzinger Kai 87,\noe@tieraerztekammer.at\nTierarzt im Kleintierbereich (m/w/d). \nWir suchen dich \u2013 einen motivierten \nund engagierten Tierarzt (m/w/d) zur \nUnterst\u00fctzung unserer Kleintierabtei-\nlung in einer stark wachsenden Ordi-\nnation in Unterk\u00e4rnten\u2009/\u2009Lavanttal! Wir, \ndie Tierarztpraxis am Steinberg, bieten \nflexible, individuell abgestimmte Ar -\nbeitszeiten (Teil- oder Vollzeit) in einem \nfreundlichen, kommunikativen und offe-\nnen Team. \nAlle genaueren Informationen zu uns \nfindest du auf unserer Webseite: \nwww.tieraerzte-steinberg.atJe nach Erfahrung und Zusatzqualifika-\ntionen bieten wir einen Bruttolohn von \n\u20ac 3.000,\u2013 mtl. (bei Vollzeitanstellung). \nWir freuen uns darauf, dich bei einem \npers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch in gem\u00fctlicher \nAtmosph\u00e4re kennenzulernen!\nKleintierpraxis mit geringem Gro\u00dftier -\nanteil in Mietlokal im S\u00fcdburgenland \nzum Jahresende 2022 wegen Pensio-\nnierung abzugeben. Die Praxis f\u00fchre ich \nschon 28 Jahre. Bei Interesse bitte mel-\nden unter: josef.u@gmx.de\nKuhdoktor/\u00adin gesucht. Unser junges, \nmotiviertes Team ist auf der Suche nach \neinem neuen Kollegen\u00a0bzw.\u00a0einer neuen \n Kollegin. Komm in unser Team! Mindest -\ngehalt: \u20ac 49.000,\u2013. \noffice@kuhdoktor.at\nPraxis\u00fcbernahme. Wir suchen f\u00fcr un-\nsere gut eingef\u00fchrte Kleintier praxis in \nK\u00e4rnten eine/n Nachfolger/in bzw. ein \nNachfolgerpaar. Die Praxis besteht seit \n\u00fcber 25\u00a0 Jahren und befindet sich an \neinem der sch\u00f6nsten Orte \u00d6sterreichs\u00a0\u2013 \ndas schafft einen idealen Ausgleich zur \nArbeit! Hier w\u00e4re auch ein sehr guter \nStandort f\u00fcr V\u00f6gel/Exoten bzw. Pferde. \nNat\u00fcrlich besteht die M\u00f6glichkeit, Sie in \nder Anfangsphase zu unterst\u00fctzen bzw. \nimmer wieder mal einzuspringen. Sen -\nden Sie Ihre Bewerbung bitte an die Chif -\nfre Nr. 31-12-22; oe@tier\u00e4rztekammer.at \u2013 \nHietzinger Kai 87, 1130 Wien\nVerkauf oder Verpachtung einer lang\u00ad\nj\u00e4hrigen Tierarztpraxis.  Eine gut eta-\nblierte und lagem\u00e4\u00dfig interessante \nGemischtpraxis mit sehr hohem Klein-\ntieranteil und gro\u00dfem Kundenstock, \nzeitgem\u00e4\u00df eingerichtet, gut ausge-\nstattet, in O\u00f6. gelegen, soll Anfang \n2023 wegen Pensionierung abge geben \nwerden. Verschiedene \u00dcbernahme-\nszenarien der bestehenden Struktur \ninkl. der Betreuungsvertr\u00e4ge sind m\u00f6g-\nlich. Zuschrift unter \u201ePraxis\u00fcber  gabe\u201c \nbitte an die \u00d6sterreichische Tier\u00e4rzte-\nkammer, 1130 Wien, Hietzinger Kai 87,  \noe@tieraerztekammer.at\nBregenzerwald, Hittisau \u2013 dort, wo die \nNatur und die Welt noch in Ordnung \nsind! Biete zwei Tier\u00e4rzt*innen, die sich \neine Vollzeitstelle teilen wollen, die M\u00f6g-\nlichkeit, in einem wundersch\u00f6nen Gebiet \nmit vielen Freizeitm\u00f6glichkeiten und \nsehr gutem Verdienst zu arbeiten. Wenn \ndu bereit bist, anzupacken und selbst -\nst\u00e4ndig zu arbeiten, melde dich! \nTierarztpraxis Hittisau, \nDaniela Erlenbusch, Tel.: 0664/1101888\ndaniela.erlenbusch@hittisau.at\nMonatliches Einkommen \npro Teilzeit ca. \u20ac 3.000,\u2013\nVerkauf einer langj\u00e4hrigen Kleintier\u00ad\npraxis. Suche Nachfolger:in f\u00fcr gut ge-\nhende und lagem\u00e4\u00dfig sehr gut erreich-bare Kleintierpraxis in Innsbruck mit \ngro\u00dfem Kundenstock, gut ausgestattet \nund zeitgem\u00e4\u00df eingerichtet. Die Praxis \nwird nach 37 Jahren aufgrund von Fr\u00fch-\npensionierung Ende 2023 abgegeben; \nverschiedene \u00dcbergangsszenarien m\u00f6g-\nlich, Weitergaberecht vorhanden. Vor -\nheriges Pflichtpraktikum als Einstieg im \nlaufenden Betrieb m\u00f6glich; ebenso, Sie in \nder Anfangsphase zu unterst\u00fctzen bzw. \nimmer wieder mal einzuspringen. Eine \neinmalige Chance, sich eine sichere Exis-\ntenz aufzubauen! Bewerbung bitte unter \ndem Kennwort \u201eKleintierpraxis Inns-\nbruck\u201c an die \u00d6sterreichische Tier\u00e4rzte-\nkammer, 1130 Wien, Hietzinger Kai 87,  \noe@tieraerztekammer.at\nKlosterneuburg. Wegen bevorstehender \nPensionierung suche ich f\u00fcr meine altein-\ngesessene Kleintierpraxis im kommen-\nden Jahr einen Nachfolger\u2009/\u2009eine Nach-\nfolgerin. Zentrale Lage im Stadtzentrum \nmit ausgezeichneter Anbindung an den \n\u00f6ffentlichen Verkehr. Angenehmes vier- \nund zweibeiniges Klientel. Informationen \n\u00fcber die Praxis finden Sie unter www.ihr-\nhaustierarzt.at. Gerne stehe ich f\u00fcr eine \nEinarbeitungsphase oder auch sp\u00e4ter als \nUrlaubsvertretung zur Verf\u00fcgung. Ca. \n180 m2 in einem Mietobjekt, zur H\u00e4lfte \nals Ordination, zur H\u00e4lfte als Wohnung \ngenutzt. Klosterneuburg ist eine sehr an-\ngenehme Wohngegend; in einer knap-\npen halben Stunde ist man im Zentrum \nvon Wien, in wenigen Minuten nach der \nanderen Seite \u201eam Land\u201c. Haben Sie \nLust? Dann kontaktieren Sie mich bitte: \nAndreas Schnabl \u2013 schnabl-klbg@aon.at  \noder unter der Tel.-Nr. 02243/26520\nWir, Dr. Vet \u2013 Die Tier\u00e4rzte, suchen f\u00fcr \nunsere Kleintier praxis in Lang ab sofort \neine/n Tierarzt/Tier\u00e4rztin f\u00fcr 20\u201330 \nWochenstunden zur Unterst\u00fctzung. \nEin gutes Arbeitsklima ist uns wichtig! \nAu\u00dferdem bietet unser Standort in der \nS\u00fcdsteiermark ein sehr hohes Ma\u00df an \nLebensqualit\u00e4t und zahlreiche Freizeit -\nm\u00f6glichkeiten. Wir w\u00fcnschen uns einen \nKollegen/eine Kollegin, der/die Folgen-\ndes zu bieten hat: gr\u00fcndliche Kenntnisse \nder internen Kleintiermedizin, Grund-\nkenntnisse in der Chirurgie, Enthusias-\nmus f\u00fcr die Veterin\u00e4rmedizin, genaues \nund gr\u00fcndliches Arbeiten, Empathie f\u00fcr \nPatientInnen und BesitzerInnen, P\u00fcnkt -\nlichkeit, H\u00f6flichkeit und korrektes Auf -\ntreten, positive Einstellung und Stressre-\nsistenz, eigenst\u00e4ndiges Arbeiten sowie \nArbeiten im Team, Freude an Weiterbil-\ndung; gute Deutschkenntnisse in Wort \nund Schrift erforderlich. Wir bieten: ein \nenthusiastisches, kollegiales Team mit \ngro\u00dfem Zusammenhalt und Freude an \nder Arbeit, ein neues, gut ausgestatte-\ntes Praxisgeb\u00e4ude, Unterst\u00fctzung bei \nder Aufarbeitung von kniffligen F\u00e4llen, \nfinanzielle Unterst\u00fctzung bei Fortbil-\ndungen, kostenlosen Mittagstisch, ge-\nregelte Arbeitszeiten ohne Rufbereit -\n50VETJOBS & KARRIERE\nVETJOURNAL 05/202315schaft, bei gutem Einvernehmen und \nAussichten auf langfristige Zusammen-\narbeit wird auch Spezialisierung gerne \ngef\u00f6rdert. Selbstverst\u00e4ndlich sind auch \n\u201eneue\u201c Kollegen/Kolleginnen, also Stu-\ndienabg\u00e4ngerInnen, eingeladen, sich \nzu melden. Gehalt NeueinsteigerInnen:  \n\u20ac 2.800,\u2013 brutto (Basis Vollzeit/14\u2009\u00d7 j\u00e4hr -\nlich). Bezahlung wird nat\u00fcrlich je nach \nK\u00f6nnen und Erfahrung angepasst. \nBewerbungen mit Curriculum Vitae \nbitte an: buero@dr-vet.at und \nmagdalena.petz@dr-vet.at\nRezeptionist\u2009/\u2009Rezeptionistin, Vollzeit. \nDie Fachtier\u00e4rzte Althangrund suchen \nVerst\u00e4rkung f\u00fcr ihr engagiertes Rezep-\ntionistInnen-Team. Du bist motiviert, \nkommunikativ, zuverl\u00e4ssig und hast gute \nUmgangsformen? Du hast Spa\u00df am Um-\ngang mit Menschen und Tieren und Tele-\nfonieren ist kein Problem f\u00fcr dich? Dann \nbist du bei uns genau richtig! \nBewerbungen unter:\noffice@vet-specialists.at \nWir freuen uns auf dich! \nMindestgehalt: \u20ac 2.000,\u2013\n\u201eDoppelpack\u201c Assistenztier\u00e4rzte in \nO\u00d6, Teil- oder Vollzeit. Ihr seid seit dem \nStudium \u201ebest friends\u201c, k\u00f6nnt euch viel-\nleicht sogar ein WG-Leben gemeinsam \nvorstellen und wollt auch den ersten \nSchritt in die Kleintiermedizin gemein-\nsam meistern? Dann bewerbt euch doch \nals \u201eTwinpack\u201c bei uns in der Klinik! Wir \nunterst\u00fctzen euch gerne beide gemein-\nsam bei eurem Berufseinstieg! \nroswitha.hebenstreit@tierklinik  altheim.at  \nMindestgehalt: ca. \u20ac 3.300,\u2013 brutto \nLeiter f\u00fcr Abteilung Interne in O\u00d6, Voll-\nzeit. Wir suchen einen Leiter (m/w) f\u00fcr \ndie Abteilung Interne f\u00fcr unsere Klein-\ntierklinik in Ober\u00f6sterreich in Vollzeit. \nBewerbungen bitte an: \nroswitha.hebenstreit@tierklinik  altheim.at \nTierklinik Altheim GmbH,  \nBadstra\u00dfe 3, 4950 Altheim, \n\u00d6sterreich \nTel.: 0699/10070790\nMindestgehalt: \u20ac 4.300,\u2013 bis \u20ac 5.500,\u2013 \nModulpraktikum. Die Tierklinik Altheim \nGmbH in Ober\u00f6sterreich, N\u00e4he Bayern, \nist auf der Suche nach Praktikanten, wel-\nche ihr Modulpraktikum in unserer Klinik \nabsolvieren m\u00f6chten. Z\u00f6gere nicht lange \nund schick uns deine Bewerbung an: \nroswitha.hebenstreit@tierklinik-altheim.at  \nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne f\u00fcr dich \nunter +43 699 100 70 790 zur Verf\u00fcgung. \nStationstierarzt/-\u00e4rztin gesucht! Stati-\nonstierarzt/-\u00e4rztin f\u00fcr Kleintierklinik in \nO\u00d6 gesucht! Gehalt in der Probezeit je \nnach Qualifikation: 40 Std.\u2009/\u2009Wo. brut -\nto \u20ac 2800,\u2013 bis \u20ac 3000,\u2013, danach je \nnach Qualifikation 40 Std.\u2009/\u2009Wo. brutto \n\u20ac\u00a03400,\u2013. \nroswitha.hebenstreit@tierklinik-altheim.at  Assistenztierarzt/-tier\u00e4rztin gesucht. \nWir suchen eine/n Assistenztierarzt/ \n-tier\u00e4rztin f\u00fcr unsere Kleintierklinik in \nOber\u00f6sterreich f\u00fcr Teil- oder Vollzeit. \nWir freuen uns auf deine Bewerbung mit \nLebenslauf und Foto per Mail an: \nroswitha.hebenstreit@tierklinik-altheim.at  \nMindestgehalt: ca. \u20ac 3.300,\u2013 \nStellenausschreibung Tierarzt/Tier -\n\u00e4rztin Kleintierpraxis (m/w/d). Wir, Dr. \nVet \u2013 Die Tier\u00e4rzte, suchen f\u00fcr unsere \nKleintierpraxis in Lang ab sofort eine/n \nTierarzt/Tier\u00e4rztin f\u00fcr 20 bis 30 Wo-\nchenstunden zur Unterst\u00fctzung! \nWir freuen uns auf Ihre \nBewerbungsunterlagen unter: \nbuero@dr-vet.at oder \nmagdalena.petz@dr-vet.at \nMindestgehalt: \u20ac 2.800,\u2013\nSuchen Tier\u00e4rzt:innen. Wir bieten:\u00a0\u00fcber -\ndurchschnittliches, qualifikationsabh\u00e4n-\ngiges Grundgehalt mit  Bonuszahlungen \nf\u00fcr Notdienste; die M\u00f6glichkeit, Pionier -\narbeit im veterin\u00e4rmedizinischen Dienst -\nleistungssegment zu leisten; permanen-\nte Fortbildung in allen Fachdisziplinen; \nein Team, das diese Bezeichnung auch \nverdient; eine Vier-Tage-Woche; \u20ac\u00a03.500 \nBrutto-Mindestgehalt/Monat plus quali-\nfikationsabh\u00e4ngigem Bonus plus Um-\nsatzbeteiligung. \nWir freuen uns auf Ihre Bewerbung! \nKontaktperson: Alexandra Rixinger,\nverwaltung@tierklinik-thalerhof.at\nTierarzt/-\u00e4rztin f\u00fcr innere Medizin ge-\nsucht. Wir suchen einen Tierarzt / eine \nTier\u00e4rztin im Bereich innere Medizin \n(20\u201340 Wochenstunden) f\u00fcr unsere \nKleintierklinik in Ober\u00f6sterreich. \nMindest  gehalt: ca. 3.900,\u2013\nroswitha.hebenstreit@tierklinik-altheim.at  \nTierarzt (m/w) f\u00fcr Nutztiere/Kleintiere \nim Tiroler Unterland gesucht. Wir suchen \nzur Verst\u00e4rkung eine/n Tierarzt/-\u00e4rztin \nf\u00fcr die Nutztierpraxis (10\u201320 Std.) und \ndie Kleintiere der Nachbarpraxis (ca. 20 \nStd.) im Bezirk Kitzb\u00fchel. \nWir freuen uns auf deine Bewerbung: \noffice@tierarztpraxis-birke.at \nc.zberg@tierarzt-zberg.at\nMindestgehalt: \u20ac 1.500,\u2013\nTier\u00e4rztin/Tierarzt. Die Tierklinik W\u00fcrf -\nlach sucht eine(n) motivierte(n) Tier -\n\u00e4rztin/Tierarzt, Vollzeit mit Nacht- u. \nNotdienstbereitschaft u. Wochenend-\ndiensten (ca. 1\u2009\u00d7 monatl.) \u2013 auch Berufs-\nanf\u00e4nger sind willkommen! Wir bieten \neine modern ausgestattete Pferdeklinik \nmit station\u00e4ren u. ambulanten Patienten \nsowie Routinepraxis f\u00fcr Kleintiere. Die \nBezahlung ist abh\u00e4ngig von der Berufs-\nerfahrung und dem K\u00f6nnen. \nBewerbung: \noffice@tierklinik-wuerflach.at \nMindestgehalt: \u20ac 2.900,\u2013Tierarztpraxis in K\u00e4rnten sucht Pferde-\ntier\u00e4rztin. Wir suchen eine/n motivier -\nte/n Tierarzt/-\u00e4rztin f\u00fcr Pferdepraxis \n(station\u00e4r und mobil), Teamf\u00e4higkeit \nund Kollegialit\u00e4t sowie Berufserfahrung \nerw\u00fcnscht. 13./14. Gehalt, Wohnm\u00f6g-\nlichkeit vorhanden; Work-Life-Balan-\nce ist uns auch wichtig! Mindestgehalt: \n\u20ac\u00a03.200,\u2013 (gerne mehr bei Fachqualifika-\ntion). Wir freuen uns \u00fcber Bewerbungen \noder Anrufe unter: 0664/4083346 \npraxis@tierarztpraxis-magdalensberg.at\nTierarzt\u2009/\u2009Tier\u00e4rztin f\u00fcr Kleintierpraxis \ngesucht. Karenzvertretung f\u00fcr die Mo-\nnate Juni \u2013 September (Juli und August \nVollzeit, Juni und September optional, \nl\u00e4ngerfristige Zusammenarbeit m\u00f6glich). \nWir suchen eine/n motivierte/n Tierarzt/ \n-\u00e4rztin zur eigenst\u00e4ndigen F\u00fchrung der \ntier\u00e4rztlichen Sprechstunde; Durch-\nf\u00fchrung einfacher Operationen. Team-\nf\u00e4higkeit und Kollegialit\u00e4t sowie Be-\nrufserfahrung erw\u00fcnscht; 13./14. Gehalt, \nWohnm\u00f6glichkeit vorhanden. \nandreas@tierarzt-pichler.at \nMindestgehalt: \u20ac 3.500,\u2013\nAn\u00e4sthesist/-in. Du bist ein Tierarzt/ \neine Tier\u00e4rztin mit dem Hauptaugen-\nmerk An\u00e4sthesie und willst auf hohem \nmedizinischem Niveau arbeiten, inte-\nressante F\u00e4lle sehen und in einem jun-\ngen, dynamischen Team arbeiten? Dann \nbist du bei uns genau richtig! \nWir freuen uns auf deine Bewerbung! \nDein Team der Tierarztpraxis am Stadt -\npark. Bewerbungen inklusive Qualifika-\ntionsnachweisen (Zeugnisse und/oder \nZertifikate) sende bitte an: \ntierarztpraxis@am-stadtpark.at \nz. Hd. Tanja Lieser.\nMindestgehalt: \u20ac 3.000,\u2013\nTierarzthelfer/-in OP/An\u00e4sthesie. Wenn \ndein Steckenpferd die An\u00e4sthesie ist, \ndu auf hohem medizinischem Niveau \narbeiten, interessante F\u00e4lle sehen und \nmit einem hohen Grad an Selbstverant -\nwortung arbeiten m\u00f6chtest \u2013 vielleicht \nist unser Stellenangebot dann genau das \nrichtige f\u00fcr dich! \nWir freuen uns auf deine Bewerbung! \nDein Team der Tierarzt praxis am Stadt -\npark. Bewerbungen inklusive Qualifika-\ntionsnachweisen \u2013 Zeugnisse und/oder \nZertifikate \u2013 sende bitte an: \ntierarztpraxis@am-stadtpark.at \nz. Hd. Tanja Lieser. \nMindestgehalt: \u20ac 2.000,\u2013\nAbteilungsleitung Importkontrolle\u2009/\nGrenztier\u00e4rztlicher Dienst (w/m/d). \nZur Verst\u00e4rkung des Teams des Bundes-\namts f\u00fcr Verbrauchergesundheit (BAVG) \nsuchen wir eine Abteilungs leitung Im-\nportkontrolle\u2009/\u2009Grenztier\u00e4rztlicher Dienst \n(w/m/d). Dienstort: Flughafen Wien-\nSchwechat. Anstellungsbeginn: ab so-\nfort. Ihre Ansprechpartnerin, Isabella \nBrunner-Cseh, BA, freut sich \u00fcber Ihre \n51 VETJOBS & KARRIERE16\nVETJOURNAL 05/2023 \nOnline-Bewerbung. \nWeitere Infos entnehmen \nSie bitte unserer Website: \nwww.ages.at/ages/karriere \nMindestgehalt: \u20ac 67.200,\u2013\nTier\u00e4rztliche Ordinationsassistenz mit \nErfahrung in der Kleintieran\u00e4sthesie \ngesucht. Arbeitszeiten: vor allem vor -\nmittags und ein Samstag im Monat, \nkeine Notdienste. Was wir bieten: einen \nsicheren Arbeitsplatz in einem freund-\nlichen Team bei fairer, leistungsgerech-\nter Bezahlung mit 13.\u2009+\u200914. Monatsgehalt. \nDienstort siehe www.kleintierpraxis- \nalkoven.com. Bewerbungen bitte an: \noffice@kleintierpraxis-alkoven.com \nMindestgehalt: \u20ac 1.850,\u2013\nTierarzt\u2009/\u2009Tier\u00e4rztin Kleintierpraxis \n(m/w/d). Wir, Dr. Vet \u2013 Die Tier\u00e4rzte, \nsuchen f\u00fcr unsere Kleintierpraxis \nin Lang ab sofort eine/n Tierarzt/\nTier\u00e4rztin f\u00fcr 20\u201330 Wochenstunden zur \nUnterst\u00fctzung! \nWir freuen uns auf Ihre \nBewerbungsunterlagen unter: \nbuero@dr-vet.at \noder magdalena.petz@dr-vet.at \nMindestgehalt: \u20ac 2.800,\u2013\nTier\u00e4rztliche Verst\u00e4rkung gesucht. \nM\u00f6chtest du deine Freizeit in den Ber -\ngen mit Seen, Almen, Winter- und Som-\nmersportm\u00f6glichkeiten genie\u00dfen? Dann \nfang bei uns, den Tier\u00e4rzten Pyhrn-Priel \nin Windischgarsten, an! Wir suchen dich \nvorzugsweise f\u00fcr die Pferde- und/oder \nNutztiermedizin. \u20ac 3000,\u2013 brutto\u2009/\u200940\u2009h \n(Arbeitszeiten flexibel, \u00dcberbezahlung \nje Qualifikation); Modulpraktikum m\u00f6g-\nlich (anschl. \u00dcbernahme). \nKontakt: 07562/566012 \noder praxis@myvetteam.at \nMindestgehalt: \u20ac 3.000,\u2013\nGrenztierarzt/\u00ad \u00e4rztin (w/m/d). Zur Ver -\nst\u00e4rkung des Teams des Bundes amts f\u00fcr \nVerbrauchergesundheit (BAVG) suchen \nwir eine/n engagierte/n Grenztierarzt/ \n-\u00e4rztin (w/m/d). Dienstort: Flughafen \nWien-Schwechat. Anstellungsbeginn: ab \nsofort. Ihre Ansprechpartnerin, Isabella \nBrunner-Cseh, BA, freut sich \u00fcber Ihre \nOnline-Bewerbung. Weitere Infos ent -\nnehmen Sie bitte unserer Website: \nwww.ages.at/ages/karriere \nMindestgehalt: 41.690,\u2013\nOrdinationsassistenz m/w/d. Suche er -\nfahrene Ordinationsassistenz mit Erfah-\nrung in Kleintieran\u00e4sthesie und gro\u00dfem \nInteresse an der Zahnheilkunde! \nBei Interesse Bewerbungen bitte an: \npraxis@zahntieraerztin.at \nwww.zahntieraerztin.at \nMindestgehalt: \u20ac 1.719,\u2013\nTier\u00e4rztin/Tierarzt gesucht. Wir suchen \neine Tier\u00e4rztin\u2009/\u2009einen Tierarzt, der\u2009/\u2009die \nsich trotz Work-Life-Balance noch f\u00fcr eine engagierte kurative T\u00e4tigkeit in der \nKleintiermedizin begeistern kann. Wir \nsind eine modernst ausgestattete Klein-\ntierpraxis mit Klinikbetrieb. Geboten \nwerden optimierte Rahmenbedingungen \nsowie Option auf Weiterbildung, Um-\nsatzbeteiligung usw. \nBitte aussagekr\u00e4ftige Bewerbung mit \nFoto an: praxis@tierarzt-dr-kucher.at \nMindestgehalt: \u20ac 2.800,\u2013\nGemischtpraxis sucht Verst\u00e4rkung. Zur \nVerst\u00e4rkung unseres Tier\u00e4rzteteams su-\nchen wir ab sofort oder nach Vereinba-\nrung eine/n Tierarzt/-\u00e4rztin, der\u2009/\u2009die auf \nder Suche nach einem abwechslungs-\nreichen Job ist. Unsere Aufgabengebie-\nte: Gro\u00df- und Kleintiere; unsere Praxis \nliegt s\u00fcdlich von Steyr im Steyr- und \nEnnstal. Gehalt: 14\u2009\u00d7 plus Schmutzzulage \nund Bereitschaft. \nAnfragen bitte an: \noffice@tierarztbuechel.at \noder unter 0664/1016898 \nMindestgehalt: \u20ac 3.000,\u2013\nTierarzthelfer/\u00adin Schwechat. Wir su-\nchen f\u00fcr 20 Wochenstunden eine/n Tier -\narzthelfer/-in f\u00fcr unsere Kleintierpraxis \nin Schwechat. Tierarztpraxis Huber & \nKrois Schwechat; Stundenlohn \u20ac 8\u201310. \noffice@tierarzthuk.at\nTierarzt (m/w/d) Oberneukirchen, \nO\u00d6. Unsere Kleintierpraxis in Oberneu-\nkirchen sucht ab sofort eine Tier\u00e4rztin \n(m/w/d) zur Verst\u00e4rkung unseres Teams \n(20\u201340\u2009h/Woche). Wir arbeiten auf Kli-\nnikniveau in allen Bereichen, mit bestem \ntechnischem Equipment. Gerne auch \nBerufseinsteiger mit M\u00f6glichkeit zur \nFortbildung und F\u00f6rderung in Spezial-\ngebieten. Wir sind ein ganz tolles Team \nund freuen uns auf deine Unterst\u00fctzung! \nMind. \u20ac 3300,\u2013 brutto (Verhandlungs-\nbasis) \u2013 atzmueller@vetpraxis.at\nTier\u00e4rztin/Tierarzt (w/m/d) f\u00fcr Fach\u00ad\ntierarztpraxis in Gratkorn gesucht. Du \nwillst Teil unseres Teams werden? \nDann freuen wir uns auf deine \nBewerbung an: \ngratkorn@anicura.at \nwww.schichlvet.at\nDr. Hemma Schichl-Pedit, \nFT\u00c4 f\u00fcr Kleintiere, \n\u00d6TK-Diplom f\u00fcr Kleintieronkologie, \ntier\u00e4rztliche Leitung, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\n0676 7211346 \nhemma.schichl-pedit@anicura.at \nMindestgehalt: \u20ac 3.000,\u2013\nTirol/S\u00fcdbayern: Praxispartner ge\u00ad\nsucht. Suche motivierten Partner zum \nAufbau einer Rinder- bzw. Gemischt -\npraxis / f\u00fcr eine Praxis, die einen Partner \nzum Einstieg sucht / Gemischt-Rinder -\npraxis zur \u00dcbernahme. Bereich: Bezirk \nKitzb\u00fchel (Tirol), ev. angrenzende Ge-\nbiete bzw. s\u00fcdliches Bayern (v.\u2009a. Chiem-\ngau\u2009/\u2009Landkreis Traunstein). \u00dcber mich: ca. 6 Jahre Erfahrung in Gemischt praxen, \nhpts. Rinderpraxis und Kleintiermedizin. \ntierarzt-alpenraum@gmx.net\nWir suchen dich! Wir sind auf der Su-\nche nach einem Tierarzt (m/w/d) mit \nmind. dreij\u00e4hriger Berufserfahrung in \nder Kleintiermedizin in Neufeld/Leitha. \nUnsere Schwerpunkte: innere Medizin, \nZahnmedizin, Weichteilchirurgie. Unse-\nre Erwartungen: selbstst\u00e4ndiges F\u00fchren \nder Sprechstunde, Weichteil-OPs und/\noder zahnmedizinische Eingriffe. Ange-\nboten werden: 10\u201320\u2009h/Woche, \u20ac 4000,\u2013 \nbrutto (Basis 40\u2009h), 13. u. 14. Gehalt, Fort -\nbildungsunterst\u00fctzung. Haben wir dein \nInteresse geweckt? Dann schicke uns \nbitte deine Bewerbungsunter lagen (CV, \nBerufsberechtigungsnachweis, Foto) an: \npraxis@tierdoktor.at \nz.\u2009H. MMag. Christina B\u00f6csk\u00f6r \nMindestgehalt: \u20ac 4.000,\u2013\nJungtierarzt\u2009/\u2009Jungtier\u00e4rztin Chirurgie. \nDu bist ein Jungtierarzt\u2009/\u2009eine Jungtier -\n\u00e4rztin mit dem Hauptaugenmerk Chirur -\ngie und willst auf hohem medizinischem \nNiveau arbeiten, interessante F\u00e4lle sehen \nund in einem jungen, dynamischen Team \narbeiten? Dann bist du bei uns genau \nrichtig! Wir freuen uns auf deine Bewer -\nbung! Dein Team der Tierarztpraxis am \nStadtpark. Bewerbungen inklusive Qua-\nlifikationsnachweisen (Zeugnisse und/\noder Zertifikate) sende bitte an: \ntierarztpraxis@am-stadtpark.at \u2013 \nz. Hd. Dr. Georg Haimel \nMindestgehalt: \u20ac 3.000,\u2013\nKLEINANZEIGEN\nDigivet CR Plus Dental Reader (Eicke\u00ad\nmeyer). Ich verkaufe meinen Digivet CR \nPlus Dental Reader inkl. Zubeh\u00f6r. Gekauft \nwurde das Ger\u00e4t 2019 bei Fa. Eickemey -\ner, Neupreis war \u20ac\u00a07.500,\u2013 (netto); VK \u20ac \n4.000,\u2013 (netto). Bei Interesse bitte unter  \noffice@kleintierpraxis-staffelmayr.at \nmelden\n52 VETJOURNAL 05/2023WWW.TIERAERZTEKAMMER.ATALLE \nANZEIGEN \nFINDEN \nSIE AUCH \nONLINE:\nKLEINANZEIGEN\u00d6sterreichische\nTier\u00e4rztekammer\nIHRE VORTEILE:\n\u2022  Umfassender \u00dcberblick \u00fcber die erworbenen Pensionsmonate\n\u2022 Transparente Darstellung Ihrer Pensionsanspr\u00fcche\n\u2022 Jederzeit 24\u2009h online verf\u00fcgbar\nJETZT IM TIER\u00c4RZTEKAMMER \u00adSERVICEPORTAL EINLOGGEN:\nwww.tieraerztekammer.atMEIN \u00d6TK \u00adPENSIONSKONTO\nPER MAUSKLICKVETJOURNAL 05/202354\nFoto: Richter Pharma AG\nFoto: Veterin\u00e4rmedizinische Universit\u00e4t Wien/\u00a9 Alexander M\u00fcllerVETERIN\u00c4RMEDIZINERIN \u00dcBERNIMMT LEITUNG DER \nNATIONALEN VETERIN\u00c4RSPARTE VON RICHTER PHARMA\nHOUSKA \u00adPREIS 2023 \nF\u00dcR SABINE BRANDTK\u00d6PFE & KARRIEREN\nMag. Silvia Stefan-Gromen\nAm 27. April 2023 wurde zum 18. Mal der \nHouska-Preis der B&C Privatstiftung f\u00fcr he -\nrausragende Forschungsleistungen in \u00d6ster -\nreich verliehen. Unter den heurigen Gewin -\nner*innen ist Sabine Brandt von der Klinischen \nAbteilung f\u00fcr Pferdechirurgie der Veterin\u00e4r -\nmedizinischen Universit\u00e4t Wien. Mit ihrem For -\nschungsprojekt zu Papillomvirus-induzierten \nHauttumoren sicherte sich die Virologin Platz \ndrei in der Kategorie \u201eHochschulforschung\u201c.  \nDer Houska-Preis ist mit insgesamt 750.000 \nEuro Dotierung der gr\u00f6\u00dfte private Preis f\u00fcr an -\nwendungsnahe Forschung in \u00d6sterreich. Auch \ndieses Jahr wurden erstklassige Forschungs-\nprojekte, die wirtschaftliche Relevanz f\u00fcr den \nStandort \u00d6sterreich aufweisen, in den Katego -\nrien \u201eHochschulforschung\u201c, \u201eForschung &\u00a0Ent -\nwicklung in KMU\u201c sowie \u201eAu\u00dferuniversit\u00e4re \nForschung\u201c ausgezeichnet.Beim marktf\u00fchrenden Veterin\u00e4rphar -\nmah\u00e4ndler Richter Pharma hat es einen \nkonzerninternen Wechsel gegeben: Seit 1. \nApril 2023 \u00fcbernimmt Dr.\u2009med.\u2009vet. Mar -\ngit Strohmaier von Mag. Andreas Asamer \ndie  Spitze des Gesch\u00e4ftsfelds.\nDie geb\u00fcrtige Nieder\u00f6sterreicherin hat \nan der Veterin\u00e4r medizinischen Uni -\nversit\u00e4t Wien studiert und im Gefl\u00fc -\ngelbereich promoviert. Sie \u00fcbernimmt \nden gewichtigen Gesch\u00e4ftsbereich von \nMag. Andreas Asamer, der konzernin -\ntern in die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der neuen \n100-%-Tochter Vetviva Richter GmbH \nwechselt. Strohmaier bringt aus ihrer \nberuflichen Laufbahn in Vertriebs- und \nF\u00fchrungsfunktionen langj\u00e4hrige und \numfassende Erfahrung aus der Futtermit -\ntel- und Pharmabranche mit. Neben der \nt\u00e4glichen Versorgung der Tier\u00e4rzt*innen \nmit Arznei mitteln wird seitens des Unter -\nnehmens vor allem das Dienstleistungs-\nangebot im digitalen Bereich ausgebaut.\n\u201eDie \u00f6sterreichische Tier\u00e4rzteschaft ist \nf\u00fcr uns von besonderer Bedeutung. Der \nGesch\u00e4ftsbereich wurde unter der Lei -\ntung von Andreas Asamer die letzten \nJahre hervorragend gef\u00fchrt. Mit Margit \nStrohmaier haben wir eine neue Ge -\nsch\u00e4ftsfeldleiterin gefunden, die unseren \nKunden auf Augenh\u00f6he begegnet, ihren \nBlickwinkel einnehmen kann und somit \ndie Gesch\u00e4ftseinheit auch im Sinne der \nVeterin\u00e4rmediziner*innen weiter voran -\ntreiben wird\u201c, freut sich Richter-Pharma-\nCEO Roland Huemer.\nDr.\u2009med.\u2009vet. Margit Strohmaier\nSabine Brandt mit Wolfgang Hofer, Nora Dvorak und Erich Hampel \nvon der B&C Privatstiftung.\n19\n              mindray@raubergermedical.com          +43 676 395 50 03\nKontaktieren Sie uns jetzt und lassen Sie sich kostenlos individuell beraten!\nRauberger Medical Trading GmbH, Spannweidenweg 4, 2304 Mannsdorf an der Donau - WWW.RAUBERGERMEDICAL.COM/MINDRAYWATO EX-35 VET\nDas Premiumger\u00e4t f\u00fcr die  \nmoderne Veterin\u00e4ran\u00e4sthesie\nMit der innovativen Benutzer-\noberfl\u00e4che auf dem 10,4\u201c Touch-\nscreen, ist die Anpassung des \nBeatmungsmodus, sowie \ndie \u00dcberwachung der \nEinstellungen durch den \nBenutzer, einfacher als \njemals zuvor. Das Ger\u00e4t \nunterst\u00fctzt eine Vielzahl \nan umfassenden Funktionen \nwie z. B. automatische Erkennung \nvon 5 Narkosemitteln und N2O \noder das integrierte Mehrfach-\nmodus-Beatmungsger\u00e4t. \nVETUS 5  \nMIT MIKROKONVEXSONDE\nKosteneffizienter  \nUltraschall mit vielf\u00e4lti-\ngen, intelligenten  \nFunktionen  \nDas Einstiegsmodell der Vetus \nSerie bietet Kosteneffizienz, \ngepaart mit den intelligenten und \nvielz\u00e4hligen Funktionen der Premi-\numklasse. Die Verwendung der mod-\nernen Vetus- Plattform macht es dem \nAnwender einfach, die steigenden \nund sich \u00e4ndernden Anforderungen \nder Veterin\u00e4rmedizin zu bew\u00e4lti-\ngen. \nUNSER \nAANNGGEEBBOOTT\u20ac 12.000\n\u20ac\u20ac  99..990000UNSER \nAANNGGEEBBOOTT\u20ac 12.500\n\u20ac\u20ac  99..999999\nDIE RAUBERGER \nANTI INFLATIONS-\nWOCHEN\n-10% STATT +10 %\nINKL. PFERDESOFTWARE\nUNSER \nAANNGGEEBBOOTT\u20ac 18.000\n\u20ac\u20ac  1166..000000\nVETUS EQ\n\u00dcber die Grenzen des traditionellen  \nUltraschalls hinaus, hat Mindray das erste \ntragbare Ultraschallsystem basierend auf ZST \n(Zone Sonography Technology) entwickelt.  \u2022Ultraleichtes, mobiles Ger\u00e4t\ninklusive Rucksack\n\u2022Durchfokussiertes Bild\n\u2022Inklusive 2 Sonden\n\u2022Dedizierte\nPferdesoftware\n              mindray@raubergermedical.com          +43 676 395 50 03\nKontaktieren Sie uns jetzt und lassen Sie sich kostenlos individuell beraten!\nRauberger Medical Trading GmbH, Spannweidenweg 4, 2304 Mannsdorf an der Donau - WWW.RAUBERGERMEDICAL.COM/MINDRAYWATO EX-35 VET\nDas Premiumger\u00e4t f\u00fcr die  \nmoderne Veterin\u00e4ran\u00e4sthesie\nMit der innovativen Benutzer-\noberfl\u00e4che auf dem 10,4\u201c Touch-\nscreen, ist die Anpassung des \nBeatmungsmodus, sowie \ndie \u00dcberwachung der \nEinstellungen durch den \nBenutzer, einfacher als \njemals zuvor. Das Ger\u00e4t \nunterst\u00fctzt eine Vielzahl \nan umfassenden Funktionen \nwie z. B. automatische Erkennung \nvon 5 Narkosemitteln und N2O \noder das integrierte Mehrfach-\nmodus-Beatmungsger\u00e4t. \nVETUS 5   \nMIT MIKROKONVEXSONDE\nKosteneffizienter  \nUltraschall mit vielf\u00e4lti-\ngen, intelligenten  \nFunktionen  \nDas Einstiegsmodell der Vetus \nSerie bietet Kosteneffizienz, \ngepaart mit den intelligenten und \nvielz\u00e4hligen Funktionen der Premi-\numklasse. Die Verwendung der mod-\nernen Vetus- Plattform macht es dem \nAnwender einfach, die steigenden \nund sich \u00e4ndernden Anforderungen \nder Veterin\u00e4rmedizin zu bew\u00e4lti-\ngen. \nUNSER \nAANNGGEEBBOOTT\u20ac 12.000\n\u20ac\u20ac  99..990000UNSER \nAANNGGEEBBOOTT\u20ac 12.500\n\u20ac\u20ac  99..999999\nDIE RAUBERGER \nANTI INFLATIONS-\nWOCHEN\n-10% STATT +10 %\nINKL. PFERDESOFTWARE\nUNSER \nAANNGGEEBBOOTT\u20ac 18.000\n\u20ac\u20ac  1166..000000VETUS EQ\n\u00dcber die Grenzen des traditionellen  \nUltraschalls hinaus, hat Mindray das erste \ntragbare Ultraschallsystem basierend auf ZST \n(Zone Sonography Technology) entwickelt.  \u2022  Ultraleichtes, mobiles Ger\u00e4t \n inklusive Rucksack\n\u2022 Durchfokussiertes Bild\n\u2022 Inklusive 2 Sonden\n\u2022 Dedizierte  \n PferdesoftwareMAX (3),\nseit drei Wochen \nohne Juckreiz\nAlleinfuttermittel f\u00fcr futtersensible  \nKatzen \u2013 exklusiv beim Tierarzt und  \nin unserem Online-Shop.\n08 00/66 55 32  (Kostenfreie Service-Nummer)  \nwww.vet-concept.chCAT ALLERGY \nHIRSCH\nAuch als SENSITIVE DIET HIRSCH  f\u00fcr Hunde\nMONO-PROTEINSELEKTION\nJETZT \nNEU!", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}