{"title": "Weltlage - Macht Esoterik immun gegen Fakten?", "author": "Harald Matthes", "url": "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/", "hostname": "dasgoetheanum.com", "description": "In einem Schreiben wendet sich Harald Matthes, leitender Arzt des Gemeinschaftskrankenhauses Havelh\u00f6he, an die Mitarbeitenden des Klinikums. Der Brief vom", "sitename": "Die Wochenschrift f\u00fcr Anthroposophie", "date": "2021-12-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Letzte Kommentare", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In einem Schreiben wendet sich Harald Matthes, leitender Arzt des Gemeinschaftskrankenhauses Havelh\u00f6he, an die Mitarbeitenden des Klinikums. Der Brief vom 20.11.2021 wurde mit seiner Zustimmung breit geteilt und findet nun auch den Weg ins \u2039Goetheanum\u203a.\nDie Frage im Titel stellt der \u2039Tagesspiegel\u203a am 18. November 2021 als f\u00fchrendes Leitmedium der Provinzhauptstadt Berlin und legt auch in seiner Onlineversion zum Wochenende nach mit: \u00abNiedrige Impfquoten und Waldorfschulen: Anthroposophen glauben, dass Fakten sch\u00e4dlich sind f\u00fcr junge Kinder.\u00bb Zeitgleich erscheint in der \u2039taz\u203a am 20. November ein Artikel zu: \u00abWaldorf, Weleda, Demeter und Co: Die mit ihrem Namen tanzen. Masernpartys und Wiedergeburt \u2013 was sind die Anthroposophen f\u00fcr welche?\u00bb\nWie ist derzeit die Faktenlage?\nIm Gemeinschaftskrankenhaus Havelh\u00f6he liegen auf der Isolierstation sowie auf der Intensivstation mehr geimpfte als ungeimpfte Patienten und Patientinnen, also \u00fcber 50 Prozent! F\u00fcr ganz Deutschland liegt der Wert bei \u00fcber 40 Prozent. Die Fallzahlen steigen im gleichen Ma\u00dfe wie vor einem Jahr. Die Inzidenzzahlen sind trotz Impfungen h\u00f6her als je zuvor. Die Krankenhausversorgung f\u00fcr Covid-Erkrankte ist schlechter als je zuvor. 20 Prozent weniger Intensivbetten wegen Pflegemangels mit Abwandern der Pflegenden aus dem Beruf. Not\u00e4rzte und Not\u00e4rztinnen finden f\u00fcr ihre Intensivpatienten und -patientinnen derzeit wieder keine aufnehmenden Krankenh\u00e4user, und Patienten versterben erneut auf dem Weg zu ihrem gesuchten Intensivbett. Die Impfzentren wurden geschlossen, trotz klarer Datenlage aus Israel, dass ohne Boosterung der Winter in Deutschland dann wieder wie der letzte wird. Seit \u00fcber einem Jahr regiert die Bundesregierung mittels \u2039epidemischer Lage von nationaler Tragweite\u203a.\nDie Lage ist hochkomplex, aber die politische L\u00f6sung ist seit einem Jahr einfach und klar: Die Impfung wird es richten. Allein die Herdenimmunit\u00e4t durch Impfung muss verfolgt werden und bietet angeblich die L\u00f6sung. Differenzierte Diskussionen \u00fcber risikostratifizierte Ma\u00dfnahmen mit Schutz der \u00c4lteren und der Risikogruppen f\u00fcr einen schweren Covid-Verlauf durch Impfungen und strenge Schutzma\u00dfnahmen (Abstand, Masken, Testen der Kontakte etc.) und andererseits deutlich davon abweichende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Nicht-Risikogruppen, insbesondere bei Kindern und Jugendlichen mit erwogener M\u00f6glichkeit einer nat\u00fcrlichen Herdenimmunit\u00e4tsbildung, wurden von Seiten der Politik heftig bek\u00e4mpft. Derzeit liegen die Inzidenzen bei den 5- bis 12-J\u00e4hrigen in Berlin und Brandenburg bei \u00fcber 1000, sodass die nat\u00fcrliche Herdenimmunit\u00e4t nur eine Frage der Zeit ist.\nDa das politisch eingeschlagene Konzept derzeit nicht aufgeht, sieht die Politik das Problem in den Impfverweigerern. Wie kann bei einer Impfdurchbruchsrate von 40 Prozent, einem Boosterschutz von ca. 145 Tagen, einem Erk\u00e4ltungsvirus mit hoher Mutagenit\u00e4t das Problem allein bei den 20 Prozent Impfverweigerern liegen? Welchen Sinn machten die Schulschlie\u00dfungen mit ihren verheerenden Folgen f\u00fcr unsere Kinder, wenn wir nun kein St\u00fcck weiter sind? Wie ist dies zu rechtfertigen, wenn Daten belegen, dass Schulen nie Treiber der Pandemie waren.\nTrotz hochkomplexer gesellschaftlicher Problematik bleibt die Politik mantraartig bei der Losung: Die Impfverweigerer sind das Problem.\nAblenkung von eigenen Fehlern\nAls Nicht-Impfverweigerer sehe ich allerdings das Problem woanders, n\u00e4mlich bei der Politik! Mit in der Nachkriegsgeschichte so nie gelebter Brutalit\u00e4t wird der Frust der Gesellschaft auf eine Gruppe gelenkt, die nun f\u00fcr alles Leid stehen soll. Diskriminierung in einer Deutlichkeit, die bei Gender- und Ethnienfragen undenkbar w\u00e4re. Die Abschaffung der kostenfreien Tests f\u00fchrte zu einem Anstieg der Inzidenz, ebenso die Diskriminierung der Ungeimpften, mit weiterem Widerstand. Selbst in der Kindererziehung hat sich herumgesprochen, dass Bestrafung eher resistentes und Belohnung eher konformes Verhalten f\u00f6rdern. Auch die 2G-Regelung diskriminiert die Ungeimpften in einem \u00dcberma\u00df, da bei Impfdurchbr\u00fcchen von derzeit 40 bis 70 Prozent in den verschiedenen Altersklassen klar ist, dass es eine falsche Sicherheit durch den Impfschutz gibt. Das Risiko des falsch-negativen Schnelltestes liegt unter dem Risiko einer 2G-Regelung. Selbst eine 2G+-Regelung liegt derzeit nicht wesentlich \u00fcber einer t\u00e4glichen Testung von Ungeimpften.\nLenkt die Politik hier von ihrem massiven Vers\u00e4umnissen ab, so schafft sie es offensichtlich mit der Zuweisung der Schuld an die Impfverweigerer, auch einen gro\u00dfen Teil der Gesellschaft hinter sich zu bringen. Dabei spielen Angst und Unkenntnis der Faktenlage sicherlich eine gro\u00dfe Rolle, zeigen aber auch das d\u00fcnne Eis einer gesellschaftlichen Solidarit\u00e4t, Toleranz und Transparenz der \u00f6ffentlichen Medien.\nEin anderes Ph\u00e4nomen hat sich dazu gesellschaftlich entwickelt: die Anthroposophen und Anthroposophinnen als Projektion f\u00fcr das esoterisch Dunkle mit einer Flut an Artikeln in Leitmedien, wie den oben zitierten Artikeln im \u2039Tagesspiegel\u203a und der \u2039taz\u203a oder in der \u2039Zeit\u203a. Aber auch die \u2039SZ\u203a spekuliert \u00fcber die niedrigen Impfquoten im Alpenraum und den Einfluss dieser Gruppe. Schaut man auf die Fr\u00fcchte der Anthroposophie, so sind GLS-Bank, Weleda, Dr. Hauschka, dm-M\u00e4rkte, Waldorfschulen, Demeter und biologisch-dynamische Landwirtschaft (inkl. \u00d6kologie) und auch die anthroposophischen Kliniken und die Heilp\u00e4dagogik jeweils Spitzenreiter in ihren jeweiligen Branchen. Diese kleine gesellschaftliche Gruppe der Anthroposophie-Interessierten schafft es \u00fcberall, wo sie aktiv ist, mit ihren Fr\u00fcchten hohes Ansehen und Wertsch\u00e4tzung aus der Gesellschaft zu erfahren und Spitzenreiter ihrer Branche zu werden.\nWarum Esoterik erfolgreich ist\nDies kann all jene, die der Anthroposophie nicht nahestehen, verunsichern, stellt sich doch die Frage, was diese Menschengruppe so erfolgreich macht? Meist wachsen die sch\u00f6nsten Fr\u00fcchte nicht an kranken und maroden B\u00e4umen, sondern sind Ausdruck der Gesundheit der Pflanze. Durch Anthroposophie erschlie\u00dft sich uns erkenntnism\u00e4\u00dfig ein differenziertes Menschen- und Weltbild. Dieses Menschen- und Weltbild ist hochkomplex und es bedarf der intensiven Erkenntnisarbeit, sich dieses immer mehr zu erschlie\u00dfen. Die Komplexit\u00e4t ist nicht der Methode, sondern dem Inhalt geschuldet, sodass diese Komplexit\u00e4t eben durch die Komplexit\u00e4t des Menschen und der Welt bedingt ist. Anthroposophinnen und Anthroposophen besch\u00e4ftigen sich daher mit komplexen Systemen und nutzen dazu die Erkenntnisse der Naturwissenschaften ebenso wie der Lebenswissenschaften, der Psycho- und Sozialwissenschaften und der Geisteswissenschaften. Die Schulung des Denkens und deren Erkenntnisgewinnung stehen dabei im Zentrum und werden gem\u00e4\u00df dem Erkenntnisobjekt in den verschiedenen Wissenschaften genutzt. In der Geisteswissenschaft und der Philosophie steht dabei auch die Erkenntnis nicht-sinnlicher Inhalte, n\u00e4mlich geistiger Erkenntnisse und deren innerer Spiritualit\u00e4t (= Esoterik = \u1f10\u03c3\u03c9\u03c4\u03b5\u03c1\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 f\u00fcr \u2039innerlich\u203a), als Erkenntnisarbeit f\u00fcr die eigene Ich-Erkenntnis auf der Angebotsliste einer Selbsterkenntnis im Verh\u00e4ltnis zur Welterkenntnis. Wenn dieses Menschen- und Weltbild Grundlage f\u00fcr die vielen gesunden Fr\u00fcchte der Anthroposophie ist, stellt sich nat\u00fcrlich die Frage nach dessen gesunden und vitalen Wurzeln.\nWenn f\u00fcr die Politik die Impfverweigerer Projektionsobjekte einer gescheiterten Corona-Politik sind, so sind es offensichtlich f\u00fcr die f\u00fcnfte Macht im Staate, die Leitmedien, die Anthroposophen und Anthroposophinnen. Fakt ist, dass auch hier das GKH Hochleistungsmedizin und gesellschaftliches Engagement zeigt. Heruntergebrochen auf die Anzahl der Betten und des Personals versorgt das GKH in Relation weit mehr Patientinnen und Patienten mit Covid als die St\u00e4dtischen-Krankenh\u00e4user oder die Charit\u00e9 mit ihren jeweiligen Mitarbeiterzahlen. Keinesfalls verweigern wir die Impfungen, sondern haben eines der leistungsst\u00e4rksten Impfzentren errichtet. Interessanterweise ist in der gleichen Ausgabe des \u2039Tagesspiegels\u203a mit dem Anthroposophie-Bashing auch ein positiver Bericht \u00fcber das Impfzentrum Havelh\u00f6he, was nun v\u00f6llig den Aussagen von Herrn Rautenberg widerspricht, der ja auch kaum substanziierte Argumente f\u00fcr seine steilen Thesen anf\u00fchren kann. Gleiches gilt f\u00fcr das Titelbild, soll es doch suggerieren, die Anthroposophen seien von vorgestern, auch wenn sie wie beim Wettlauf von Hase und Igel schon immer (an der Spitze) da sind.\nBesonnen und solidarisch\nDie Projektion eigenen Versagens und eigener Defizite auf elit\u00e4re gesellschaftliche Gruppen hat in Deutschland Tradition und darf daher nicht verwundern. Vielleicht sollten wir uns in gewisser Weise auch geadelt f\u00fchlen, k\u00f6nnen wir doch einerseits stolz auf unsere eigenen Fr\u00fcchte und Leistungen sein und andererseits ein (therapeutisches) Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Politik und Gesellschaft entwickeln, gelingt ihnen offensichtlich nicht das Gleiche, was wir im GKH schaffen: einen konstruktiven und sozial angemessenen Umgang mit Covid-19; auch wenn wir alle durch die harte Arbeit zunehmend ersch\u00f6pft sind und durch das Bashing der Medien frustriert werden. In unserer t\u00e4glichen Arbeit im Krankenhaus wie auch in der Impfambulanz k\u00f6nnen wir aber derzeit im direkten Menschenkontakt erleben, welche Dankbarkeit wir erfahren d\u00fcrfen.\nAuch wenn es schwerf\u00e4llt, die eindimensionale Politikstrategie mit weiterhin alleinigem Glauben an die Impfung zu akzeptieren, sollten wir weiterhin besonnen mit den politischen Verordnungen umgehen und einen f\u00fcr unser Haus angemessenen sozialen Umgang untereinander pflegen und gegebenenfalls aber auch in Solidarit\u00e4t f\u00fcreinander in den verschiedenen Berufsgruppen stehen, damit nicht ein weiterer Pflegeverlust eintritt.\nDie Antwort auf die \u2039Tagesspiegel\u203a-Frage \u2039Macht Esoterik immun gegen Fakten?\u203a lautet daher: Braucht es Esoterik, um Fakten zu lesen und zu verstehen? Ja, der Mensch braucht gerade auch in Krisenzeiten eine R\u00fcckbesinnung auf sich selbst = Esoterik als Erkenntnis seines eigenen Geistwesens, um die Kraft f\u00fcr Spitzenleistung zu haben und mit den G\u00f6ttern zu k\u00e4mpfen: \u00abMit der Dummheit k\u00e4mpfen G\u00f6tter selbst vergebens.\u00bb (Friedrich Schiller, \u2039Die Jungfrau von Orleans\u203a)\nIllustration: Fabian Roschka", "language": null, "image": "https://dasgoetheanum.com/wp-content/uploads/2021/12/SP2_G50_2021_2000x1500.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com", "/team", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/lesezeichen/", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/europa-ist-eine-provinz/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/das-wesen-der-versoehnung/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/partizipativ-fuehren-heisst-gemeinsam-verantworten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/meine-angst-soll-sie-nicht-spueren/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-paradies-endet-wo-die-hoelle-anfaengt/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/das-klima-im-innern-verwandeln/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/eine-weltweite-familie/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/jede-stunde-zaehlt/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/biodynamische-gespraeche/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zwei-frauen-um-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/die-kraft-in-der-veraenderung/", "https://dasgoetheanum.com/die-kraft-in-der-veraenderung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/mensch-werden-mit-dem-tier/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/zu-hause-bei-rudolf-steiner/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/unerhoertes-aus-der-bibel/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/vom-sieg-des-geistes-ueber-die-materie/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/wie-wir-verbunden-sind/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/abglanz/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/ring-aus-golddraht/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/was-meine-ich-mit-einweihung/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/sonja-zausch-spielen-heisst-wahrhaftig-sein/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/georg-soldner-miteinander-ein-herz-werden/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/henning-kullak-ublick-medienpaedagogik-fuer-heute/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "#", "#", "#", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Macht%20Esoterik%20immun%20gegen%20Fakten%3F%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "#", "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#comments", "https://dasgoetheanum.com/author/haraldmatthes/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Macht%20Esoterik%20immun%20gegen%20Fakten%3F%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Macht%20Esoterik%20immun%20gegen%20Fakten%3F%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "https://dasgoetheanum.com/author/haraldmatthes/", "https://dasgoetheanum.com/author/haraldmatthes/", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/der-mut-fragment-zu-sein/", "https://dasgoetheanum.com/der-mut-fragment-zu-sein/", "https://dasgoetheanum.com/author/christinegruwez/", "https://dasgoetheanum.com/author/christinegruwez/", "https://dasgoetheanum.com/weltkonferenz/", "https://dasgoetheanum.com/zeitfragen/", "https://dasgoetheanum.com/der-mut-fragment-zu-sein/#comments", "https://dasgoetheanum.com/gesicht-der-erde/", "https://dasgoetheanum.com/gesicht-der-erde/", "https://dasgoetheanum.com/author/frankahenn/", "https://dasgoetheanum.com/author/frankahenn/", "https://dasgoetheanum.com/natur/naturerlebnis/", "https://dasgoetheanum.com/reflexion/", "https://dasgoetheanum.com/die-selbstmetamorphose-des-forschers/", "https://dasgoetheanum.com/die-selbstmetamorphose-des-forschers/", "https://dasgoetheanum.com/author/irishennigfeld/", "https://dasgoetheanum.com/author/irishennigfeld/", "https://dasgoetheanum.com/natur/naturwissenschaften/", "https://dasgoetheanum.com/philosophie/", "/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#respond", "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#comment-2328", "#comment-2328", "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#comment-2331", "https://www.rbb24.de/panorama/thema/corona/beitraege/2021/11/unterschied-geimpft-ungeimpft-inzidenzen-krankenhaus.html", "https://www.br.de/nachrichten/wissen/corona-impfdurchbrueche-welche-aussagekraft-die-zahlen-haben,SkKPc6l", "https://www.tagesschau.de/faktenfinder/weidel-intensivstationen-ungeimpfte-101.html?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE", "#comment-2331", "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#comment-2333", "#comment-2333", "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#comment-2334", "#comment-2334", "https://dasgoetheanum.com/macht-esoterik-immun-gegen-fakten/#comment-2335", "#comment-2335", "https://dasgoetheanum.com", "https://facebook.com/dasgoetheanum", "https://twitter.com/dasgoetheanum", "https://instagram.com/http://instagram.com/wochenschrift_das_goetheanum/", "https://youtube.com/channel/UCHd8RnL9WYIqCwH_SkPo8DQ", "https://t.me/DasGoetheanum", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/bankverbindungen/", "https://dasgoetheanum.com/agb/", "https://dasgoetheanum.com/impressum/", "https://www.iubenda.com/privacy-policy/50133166", "https://dasgoetheanum.com/auf-toenernen-fuessen/", "https://dasgoetheanum.com/auf-toenernen-fuessen/", "https://dasgoetheanum.com/ausgabe-50-%c2%b7-10-dezember-2021/", "https://dasgoetheanum.com/ausgabe-50-%c2%b7-10-dezember-2021/", "#", "https://dasgoetheanum.com", "https://dasgoetheanum.com/", "https://dasgoetheanum.com/tag/aufsaetze/", "https://dasgoetheanum.com/tag/zeitsymptome/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/podcast/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/abonnieren/", "https://dasgoetheanum.com/schenken/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/online-anzeigen-bestellen/", "https://dasgoetheanum.com/inserieren/", "https://dasgoetheanum.com/team/", "https://dasgoetheanum.com/text-einreichen/", "https://dasgoetheanum.com/newsletter/", "https://dasgoetheanum.com/kontakt/", "#", "#", "#", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11921", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11907", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11906", "https://dasgoetheanum.com/frieden-ist-der-himmel-auf-der-erde/#comment-11905", "https://dasgoetheanum.com/figurenspieltagung/#comment-11881", "https://dasgoetheanum.com/lehrerkurs-ins-chinesische-uebersetzt/#comment-11860", "https://dasgoetheanum.com/geschichtsunterricht-muss-zeitgemaess-sein/#comment-11852", "https://dasgoetheanum.com/annaeherungen-an-ein-heikles-thema/#comment-11851", "https://dasgoetheanum.com/die-leitsaetze/#comment-11832", "https://dasgoetheanum.com/mitgefuehl-ist-die-wahre-waehrung-die-zwischen-uns-fliesst/#comment-11815", "https://dasgoetheanum.com/letzte-kommentare/", "https://dasgoetheanum.com/tag/nachrichten/", "https://dasgoetheanum.com/tag/weltweit/", "https://dasgoetheanum.com/tag/campus/", "https://dasgoetheanum.com/tag/forum/", "https://dasgoetheanum.com/tag/worte/", "#", "/mein-konto", "/wp-login.php?action=lostpassword", "/abonnieren", "https://dasgoetheanum.com/wp-login.php?action=lostpassword", "/konto-erstellen/", "#", "#", "#", "https://twitter.com/intent/tweet?via=dasgoetheanum&text=Macht%20Esoterik%20immun%20gegen%20Fakten%3F%20-%20https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "whatsapp://send?text=Macht Esoterik immun gegen Fakten? \u2013 https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fdasgoetheanum.com%2Fmacht-esoterik-immun-gegen-fakten%2F", "#"]}