{"title": "Stenographisches Protokoll, 158. Sitzung, XXVII. GP des NR", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2005-01-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Plenarsitzung\ndes Nationalrates\n158. Sitzung des Nationalrates der Republik \u00d6sterreich\nDonnerstag, 19. Mai 2022\nXXVII. Gesetzgebungsperiode\nGro\u00dfer Redoutensaal\nStenographisches Protokoll\n158. Sitzung des Nationalrates der Republik \u00d6sterreich\nXXVII. Gesetzgebungsperiode Donnerstag, 19. Mai 2022\nDauer der Sitzung\nDonnerstag, 19. Mai 2022: 9.06 \u2013 19.28 Uhr\n*****\nTagesordnung\n1. Punkt: Bericht \u00fcber das Volksbegehren \u201eImpfpflicht: Striktes NEIN\u201c\n2. Punkt: Bericht \u00fcber das Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union gem\u00e4\u00df Art. 23e B-VG betreffend 14996/21 \u2013 Conference on the Future of Europe \u2013 National best practices on communication (85342/EU XXVII.GP)\n3. Punkt: Bericht \u00fcber den Antrag\n[2502/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml) der\nAbgeordneten [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein\nBundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 2012 (EnLG 2012)\nge\u00e4ndert wird\n4. Punkt: Bericht und Antrag \u00fcber den Entwurf eines Bundesgesetzes, mit dem das Gaswirtschaftsgesetz 2011 (GWG 2011) ge\u00e4ndert wird\n5. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Marktordnungsgesetz 2007, das Landwirtschaftsgesetz und das AMA-Gesetz ge\u00e4ndert werden\n6. Punkt: Bericht \u00fcber den\nAntrag\n[2462/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02462/index.shtml) der Abgeordneten [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend 3-L-Regel in der Landwirtschaft: Landwirte leben lassen\n7. Punkt: Bericht \u00fcber den Antrag\n[159/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_00159/index.shtml)\nder Abgeordneten Ing. Markus Vogl, Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Bundesgesetz \u00fcber die Errichtung\nder Marktordnungsstelle \u201eAgrarmarkt Austria\u201c\n(AMA-Gesetz 1992), BGBl. Nr. 376/1992, ge\u00e4ndert wird\n8. Punkt: Bericht \u00fcber den\nAntrag\n[1169/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01169/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend Beendigung der F\u00f6rderung von Glyphosatprodukten und\nanderen Breitbandherbiziden durch \u00f6ffentliche Steuermittel im Rahmen des\nUmweltprogramms des Programms f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung\n(S\u00e4ule 2 der GAP)\n9. Punkt: Bericht \u00fcber den\nAntrag\n[1782/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend Agrarf\u00f6rdermitteleinsatz zur Erreichung des Endes der\nVollspaltenb\u00f6den-Haltung von Schweinen in \u00d6sterreich\n10. Punkt: Bericht \u00fcber den\nAntrag\n[2167/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend Ausbau der F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eSoziale\nAngelegenheiten\u201c (Soziale Dienstleistungen, SDL) im Rahmen der\nGAP-F\u00f6rdermittel statt massiver K\u00fcrzung der Mittel\n11. Punkt: Bericht \u00fcber den Antrag\n[2503/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02503/index.shtml) der\nAbgeordneten [Mag. Ernst G\u00f6dl](/WWER/PAD_83409/index.shtml), [Mag. Faika El-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen\nund Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Integrationsgesetz, das\nAnerkennungs- und Bewertungsgesetz sowie das Bildungsdokumentationsgesetz 2020\nge\u00e4ndert werden\n12. Punkt: Bericht \u00fcber den\nAntrag\n[2504/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02504/index.shtml) der Abgeordneten [Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml), [Mag. Faika\nEl-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Gef\u00e4ngnisseelsorge als\nTeil der Religions- und Bekenntnisfreiheit\n13. Punkt: Protokoll zur \u00c4nderung des \u00dcbereinkommens zum Schutz des Menschen bei der automatischen Verarbeitung personenbezogener Daten\n14. Punkt: Bundesgesetz, mit dem das Versicherungsvertragsgesetz ge\u00e4ndert wird (Versicherungsvertragsgesetz-Novelle 2022 \u2013 VersVG-Nov 2022)\n15. Punkt: Bundesgesetz, mit dem die Notariatsordnung, die Rechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden (Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz 2022 \u2013 BR\u00c4G 2022)\n16. Punkt: Bericht \u00fcber den Antrag\n[2501/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02501/index.shtml) der\nAbgeordneten [Mag. Michaela Steinacker](/WWER/PAD_83059/index.shtml), [Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\n1. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz, das 2. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz,\ndas Gesellschaftsrechtliche COVID-19-Gesetz, die Rechtsanwaltsordnung und das\nDisziplinarstatut f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter\nge\u00e4ndert werden\n17. Punkt: Bericht \u00fcber den Antrag\n[1190/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01190/index.shtml) der Abgeordneten [Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend Ma\u00dfnahmenpaket zum Schutz und zur Hilfe von und f\u00fcr\nMinderj\u00e4hrige\n18. Punkt: Ersuchen des Magistrats der Stadt\nWien um Zustimmung zur beh\u00f6rdlichen Verfolgung des Abgeordneten zum\nNationalrat\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml)\n*****\nInhalt\nPersonalien\nVerhinderungen ........................................................................................................\n[16](#Seite_0016.html)\nGesch\u00e4ftsbehandlung\nVerlangen auf\nDurchf\u00fchrung einer kurzen Debatte \u00fcber die Anfragebeantwortung\n[9856/AB](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml)\ngem\u00e4\u00df \u00a7 92 Abs. 1 GOG ................................................................... [38](#Seite_0038.html)\nDurchf\u00fchrung einer kurzen Debatte\ngem\u00e4\u00df \u00a7 57a Abs. 1 GOG ..............................\n[123](#Seite_0123.html)\nRednerInnen:\n[Christian\nHafenecker, MA](/WWER/PAD_78586/index.shtml) ...................................................................................... [123](#Seite_0123.html)\nBundesminister\n[Dr.\nMagnus Brunner, LL.M.](/WWER/PAD_55727/index.shtml) ........................................ [126](#Seite_0126.html), [135](#Seite_0135.html) [Mag. Corinna\nScharzenberger](/WWER/PAD_05629/index.shtml) .............................................................................. [129](#Seite_0129.html) [Kai Jan Krainer](/WWER/PAD_14842/index.shtml) ........................................................................................................ [129](#Seite_0129.html) [Christian Ries](/WWER/PAD_02997/index.shtml) .......................................................................................................... [131](#Seite_0131.html) [Mag. Nina Tomaselli](/WWER/PAD_05678/index.shtml) ............................................................................................... [132](#Seite_0132.html)\n[Dr. Nikolaus\nScherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml) ...................................................................................... [133](#Seite_0133.html)\nAntrag der\nAbgeordneten\n[Dietmar Keck](/WWER/PAD_14840/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen, dem Gesundheitsausschuss\nzur Berichterstattung \u00fcber den Antrag [2538/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml) der Abgeordneten\n[Dietmar Keck](/WWER/PAD_14840/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eein Bundesgesetz, mit\ndem das Bundesgesetz \u00fcber den Schutz der Tiere (Tierschutzgesetz \u2013\nTSchG) ge\u00e4ndert wird\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 1\nGOG eine Frist bis 9. Juni 2022 zu setzen ...... [38](#Seite_0038.html)\nVerlangen gem\u00e4\u00df \u00a7 43\nAbs. 3 GOG auf Durchf\u00fchrung einer kurzen Debatte im Sinne des\n\u00a7 57a Abs. 1 GOG ...................................................................................\n[38](#Seite_0038.html)\nRedner/Rednerinnen:\n[Mag. J\u00f6rg\nLeichtfried](/WWER/PAD_22694/index.shtml) ............................................................................................. [136](#Seite_0136.html) [Dipl.-Ing. Georg\nStrasser](/WWER/PAD_83153/index.shtml) ....................................................................................... [137](#Seite_0137.html) [Dietmar Keck](/WWER/PAD_14840/index.shtml) ........................................................................................................... [139](#Seite_0139.html) [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml)\n............................................................................................ [141](#Seite_0141.html) [Clemens Stammler](/WWER/PAD_06503/index.shtml) ................................................................................................. [142](#Seite_0142.html) [MMag. Katharina\nWerner, Bakk.](/WWER/PAD_20281/index.shtml) ............................................................................ [142](#Seite_0142.html)\nAblehnung des Fristsetzungsantrages .....................................................................\n[144](#Seite_0144.html)\nAntrag der\nAbgeordneten\n[Mag. Gerhard Kaniak](/WWER/PAD_01970/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen,\ndem Gesundheitsausschuss zur Berichterstattung \u00fcber den Antrag [2227/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02227/index.shtml)\nder Abgeordneten [Mag. Gerhard Kaniak](/WWER/PAD_01970/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend \u201eein Bundesgesetz, mit\ndem das Bundesgesetz \u00fcber die Impfpflicht gegen COVID-19 (COVID-19-Impfpflichtgesetz \u2013 COVID-19-IG)\nge\u00e4ndert wird\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 1 GOG eine\nFrist bis 20. Mai 2022 zu setzen \u2013 Ablehnung .................................................... [38](#Seite_0038.html),\n196\nRedezeitbeschr\u00e4nkung nach Beratung in der Pr\u00e4sidialkonferenz gem\u00e4\u00df\n\u00a7 57 Abs. 5 GOG ..............................................................................................................\n[38](#Seite_0038.html)\nAntrag der\nAbgeordneten\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen, den Bericht des\nAusschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber die Regierungsvorlage\n( [1442 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml)): Bundesgesetz, mit dem das Marktordnungsgesetz 2007, das\nLandwirtschaftsgesetz und das AMA-Gesetz ge\u00e4ndert werden\n( [1451 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml)), gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 Z 2 GOG an\nden Ausschuss f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft r\u00fcckzuverweisen \u2013\nAblehnung ........................................................................................ [110](#Seite_0110.html),\n150\nFragestunde (13.)\nKlimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t,\nInnovation und Technologie ..........\n[16](#Seite_0016.html) [Christian Hafenecker, MA](/WWER/PAD_78586/index.shtml) ( [157/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00157/index.shtml)) (nicht\nanwesend) [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) ( [168/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00168/index.shtml)); [Maximilian Lercher](/WWER/PAD_05642/index.shtml), [Nikolaus\nPrinz](/WWER/PAD_08235/index.shtml), [Dipl.-Ing. Karin Doppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml) ( [160/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00160/index.shtml)); [Ing. Martin Litschauer](/WWER/PAD_05671/index.shtml) [Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml) ( [164/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00164/index.shtml)); [Joachim Schnabel](/WWER/PAD_05630/index.shtml), [Mag.\nYannick Shetty](/WWER/PAD_05687/index.shtml)\n[Hermann Weratschnig, MBA MSc](/WWER/PAD_05680/index.shtml) ( [169/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00169/index.shtml)); [Alois\nSt\u00f6ger, dipl\u00f4m\u00e9](/WWER/PAD_52687/index.shtml) [Dipl.-Ing. Karin\nDoppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) ( [167/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00167/index.shtml)); [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), [Martina Kaufmann, MMSc BA](/WWER/PAD_01983/index.shtml), [MMMag. Dr. Axel Kassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml) [Mag. Dr. Maria Theresia Niss, MBA](/WWER/PAD_02242/index.shtml) ( [161/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00161/index.shtml)) [Robert Laimer](/WWER/PAD_02330/index.shtml) ( [165/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00165/index.shtml)); [Christian\nHafenecker, MA](/WWER/PAD_78586/index.shtml) [Johannes Schmuckenschlager](/WWER/PAD_52727/index.shtml) ( [162/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00162/index.shtml))\nBundesregierung\nVertretungsschreiben ................................................................................................\n[16](#Seite_0016.html)\nAussch\u00fcsse\nZuweisung .................................................................................................................\n[37](#Seite_0037.html)\nVerhandlungen\n1. Punkt:\nBericht des Gesundheitsausschusses \u00fcber das Volksbegehren (\n[1179 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01179/index.shtml))\n\u201eImpfpflicht: Striktes NEIN\u201c ( [1436 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml)) ................................................. [39](#Seite_0039.html)\nRednerInnen:\n[Ralph Schallmeiner](/WWER/PAD_05676/index.shtml) ................................................................................................ [39](#Seite_0039.html) [Philip Kucher](/WWER/PAD_83113/index.shtml) ........................................................................................................... [40](#Seite_0040.html) [Mag. Gerhard Kaniak](/WWER/PAD_01970/index.shtml) .............................................................................................. [42](#Seite_0042.html) [Dr. Josef Smolle](/WWER/PAD_03132/index.shtml) ...................................................................................................... [44](#Seite_0044.html) [Mag. Gerald Loacker](/WWER/PAD_83121/index.shtml) .............................................................................................. [46](#Seite_0046.html)\nBundesminister\n[Johannes\nRauch](/WWER/PAD_21029/index.shtml) ........................................................................ [46](#Seite_0046.html) [Dr. Susanne\nF\u00fcrst](/WWER/PAD_01567/index.shtml) ................................................................................................... [48](#Seite_0048.html) [Dr. Werner Saxinger,\nMSc](/WWER/PAD_07106/index.shtml) ...................................................................................... [50](#Seite_0050.html) [Peter Wurm](/WWER/PAD_83137/index.shtml) .............................................................................................................. [51](#Seite_0051.html) [Dr. Dagmar\nBelakowitsch](/WWER/PAD_35468/index.shtml) ...................................................................................... [53](#Seite_0053.html) [Mag. Gerald Hauser](/WWER/PAD_35515/index.shtml) ................................................................................................ [55](#Seite_0055.html) [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml) .................................................................................................... [57](#Seite_0057.html)\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten\n[Erwin Angerer](/WWER/PAD_84060/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend \u201eEnde der Maskenpflicht nach Nehammers Ank\u00fcndigung am\n\u00d6VP-Parteitag\u201c \u2013 Ablehnung ......................................................................... [54](#Seite_0054.html),\n59\nKenntnisnahme des Ausschussberichtes\n[1436 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml) ................................................ [58](#Seite_0058.html)\n2. Punkt:\nBericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen\nUnion \u00fcber das Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union\ngem\u00e4\u00df Art. 23e B-VG betreffend 14996/21 \u2013 Conference\non the Future of Europe \u2013 National best practices on\ncommunication (85342/EU XXVII.GP) (\n[1426 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml)) ............ [59](#Seite_0059.html)\nRednerInnen:\n[Dr. Reinhold Lopatka](/WWER/PAD_15526/index.shtml) .............................................................................................. [59](#Seite_0059.html) [Eva Maria Holzleitner, BSc](/WWER/PAD_02309/index.shtml) .................................................................................... [62](#Seite_0062.html) [Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml) ............................................................................................................. [64](#Seite_0064.html) [Michel Reimon, MBA](/WWER/PAD_84054/index.shtml) .............................................................................................. [68](#Seite_0068.html) [Dr. Nikolaus\nScherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml) ...................................................................................... [70](#Seite_0070.html)\nBundesministerin\n[Mag.\n](/WWER/PAD_02979/index.shtml)Karoline Edtstadler ........................................................ [72](#Seite_0072.html) [Carina Reiter](/WWER/PAD_05627/index.shtml) ............................................................................................................ [75](#Seite_0075.html)\n[Mag. J\u00f6rg\nLeichtfried](/WWER/PAD_22694/index.shtml) ............................................................................................. [76](#Seite_0076.html) [MMMag. Dr. Axel\nKassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml) ................................................................................. [77](#Seite_0077.html) [Dr. Ewa\nErnst-Dziedzic](/WWER/PAD_87146/index.shtml) ........................................................................................... [79](#Seite_0079.html) [Dr. Helmut\nBrandst\u00e4tter](/WWER/PAD_05682/index.shtml) ......................................................................................... [80](#Seite_0080.html)\nBundesministerin\n[Leonore\nGewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml) ......................................................... [81](#Seite_0081.html) [Mag. Carmen\nJeitler-Cincelli, BA](/WWER/PAD_01981/index.shtml) .......................................................................... [83](#Seite_0083.html) [Mag. Hannes\nAmesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml) ................................................................................ [84](#Seite_0084.html)\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten\n[Dr. Reinhold Lopatka](/WWER/PAD_15526/index.shtml), Eva-Maria Holzleitner,\nBSc, [Michel Reimon, MBA](/WWER/PAD_84054/index.shtml), [Dr. Nikolaus Scherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend \u201eFollow-up zur Konferenz zur Zukunft Europas\u201c \u2013\nAnnahme ( [250/E](/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00250/index.shtml)) ..................................................................................................... [61](#Seite_0061.html),\n86\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten\n[Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend \u201eErhalt des Einstimmigkeitsprinzips\u201c \u2013\nAblehnung ............... [66](#Seite_0066.html), [86](#Seite_0086.html)\nKenntnisnahme des Ausschussberichtes\n[1426 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml) ................................................ [86](#Seite_0086.html)\nGemeinsame Beratung \u00fcber\n3. Punkt:\nBericht des Finanzausschusses \u00fcber den Antrag\n[2502/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml) der Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz,\nmit dem das Energielenkungsgesetz 2012 (EnLG 2012) ge\u00e4ndert wird\n( [1461 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml)) ................................................................................................................ [86](#Seite_0086.html)\n4. Punkt:\nBericht und Antrag des Finanzausschusses \u00fcber den Entwurf eines\nBundesgesetzes, mit dem das Gaswirtschaftsgesetz 2011 (GWG 2011)\nge\u00e4ndert wird (\n[1462 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml)) ......................................................................................................... [87](#Seite_0087.html)\nRednerInnen:\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) ........................................................................................................ [87](#Seite_0087.html) [Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml) ............................................................................................................ [91](#Seite_0091.html) [MMMag. Dr. Axel\nKassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml) ................................................................................. [92](#Seite_0092.html) [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml) ................................................................................................................ [93](#Seite_0093.html) [Dipl.-Ing. Karin\nDoppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) ................................................................................. [94](#Seite_0094.html)\nBundesministerin\n[Leonore\nGewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml) ......................................................... [95](#Seite_0095.html) [Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml)\n................................................................................................ [98](#Seite_0098.html) [Franz Leonhard\nE\u00dfl](/WWER/PAD_14755/index.shtml) ................................................................................................ [100](#Seite_0100.html) [Dr. Christoph\nMatznetter](/WWER/PAD_14844/index.shtml) ........................................................................................ [101](#Seite_0101.html) [Dipl.-Kffr. (FH)\nElisabeth Pfurtscheller](/WWER/PAD_83151/index.shtml) ................................................................. [103](#Seite_0103.html) [Dr. Christoph Matznetter](/WWER/PAD_14844/index.shtml) (tats\u00e4chliche\nBerichtigung) ............................................ [104](#Seite_0104.html) [Ing. Klaus\nLindinger, BSc](/WWER/PAD_02001/index.shtml) ...................................................................................... [104](#Seite_0104.html) [Mag. Friedrich\nOfenauer](/WWER/PAD_83300/index.shtml) ........................................................................................ [105](#Seite_0105.html)\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Julia Herr, Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend \u201eSchluss mit Gasheizungen in Neubauten\u201c \u2013\nAblehnung .........\n[99](#Seite_0099.html), [108](#Seite_0108.html)\nAnnahme der beiden Gesetzentw\u00fcrfe in\n1461 und\n[1462 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml) ................................. [106](#Seite_0106.html)\nGemeinsame Beratung \u00fcber\n5. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber die Regierungsvorlage (\n[1442 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml)): Bundesgesetz, mit\ndem das Marktordnungsgesetz 2007, das Landwirtschaftsgesetz und das\nAMA-Gesetz ge\u00e4ndert werden ( [1451 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml)) [108](#Seite_0108.html)\n6. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[2462/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02462/index.shtml)\nder Abgeordneten [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend 3-L-Regel in der Landwirtschaft:\nLandwirte leben lassen ( [1452 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01452/index.shtml)) 108\n7. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[159/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_00159/index.shtml)\nder Abgeordneten Ing. Markus Vogl, Kolleginnen und Kollegen betreffend\nein Bundesgesetz, mit dem das Bundesgesetz \u00fcber die Errichtung der Marktordnungsstelle\n\u201eAgrarmarkt Austria\u201c (AMA-Gesetz 1992), BGBl.\nNr. 376/1992, ge\u00e4ndert wird ( [1453 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01453/index.shtml)) ............................................................................................. [108](#Seite_0108.html)\n8. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[1169/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01169/index.shtml)\nder Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nBeendigung der F\u00f6rderung von Glyphosatprodukten und anderen Breitbandherbiziden\ndurch \u00f6ffentliche Steuermittel im Rahmen des Umweltprogramms des Programms\nf\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung (S\u00e4ule 2 der GAP)\n( [1454 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01454/index.shtml)) ....... [108](#Seite_0108.html)\n9. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[1782/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml)\nder Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nAgrarf\u00f6rdermitteleinsatz zur Erreichung des Endes der\nVollspaltenb\u00f6den-Haltung von Schweinen in \u00d6sterreich ( [1455 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01455/index.shtml))\n................................................... [108](#Seite_0108.html)\n10. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[2167/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml)\nder Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nAusbau der F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eSoziale Angelegenheiten\u201c\n(Soziale Dienstleistungen, SDL) im Rahmen der GAP-F\u00f6rdermittel statt\nmassiver K\u00fcrzung der Mittel ( [1456 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml)) ........................................................................................................... [108](#Seite_0108.html)\nRednerInnen:\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml) ......................................................................................................... [109](#Seite_0109.html) [Dipl.-Ing. Georg\nStrasser](/WWER/PAD_83153/index.shtml) ....................................................................................... [110](#Seite_0110.html) [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml)\n............................................................................................ [112](#Seite_0112.html) [Clemens Stammler](/WWER/PAD_06503/index.shtml) ................................................................................................. [113](#Seite_0113.html) [MMag. Katharina\nWerner, Bakk.](/WWER/PAD_20281/index.shtml) ............................................................................ [114](#Seite_0114.html)\nBundesminister\n[Mag.\nNorbert Totschnig, MSc](/WWER/PAD_10778/index.shtml) ................................................... [115](#Seite_0115.html) [Dipl.-Ing. Nikolaus\nBerlakovich](/WWER/PAD_52688/index.shtml) ............................................................................. [117](#Seite_0117.html) [Klaus K\u00f6chl](/WWER/PAD_05640/index.shtml) ............................................................................................................. [119](#Seite_0119.html) [Dr. Astrid\nR\u00f6ssler](/WWER/PAD_05674/index.shtml) ................................................................................................... [120](#Seite_0120.html) [Alois Kainz](/WWER/PAD_02998/index.shtml) ............................................................................................................... [121](#Seite_0121.html) [Franz Leonhard\nE\u00dfl](/WWER/PAD_14755/index.shtml) (tats\u00e4chliche Berichtigung) .................................................... [122](#Seite_0122.html) [Irene Neumann-Hartberger](/WWER/PAD_06498/index.shtml) ..................................................................... [122](#Seite_0122.html), [144](#Seite_0144.html) [Franz Leonhard\nE\u00dfl](/WWER/PAD_14755/index.shtml) ................................................................................................ [144](#Seite_0144.html) [Gabriele\nHeinisch-Hosek](/WWER/PAD_08177/index.shtml) (tats\u00e4chliche Berichtigung) ........................................... [146](#Seite_0146.html) [Petra Vorderwinkler](/WWER/PAD_05647/index.shtml) ................................................................................................ [146](#Seite_0146.html) [Carina Reiter](/WWER/PAD_05627/index.shtml) ............................................................................................................ [147](#Seite_0147.html) [Dipl.-Ing. Karin\nDoppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) ................................................................................. [148](#Seite_0148.html)\nAnnahme des Gesetzentwurfes in\n[1451 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml) ........................................................... [150](#Seite_0150.html)\nKenntnisnahme der\nf\u00fcnf Ausschussberichte 1452, 1453, 1454, 1455 und\n[1456 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml) [150](#Seite_0150.html)\n11. Punkt:\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte \u00fcber den Antrag\n[2503/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02503/index.shtml) der\nAbgeordneten [Mag. Ernst G\u00f6dl](/WWER/PAD_83409/index.shtml), [Mag. Faika El-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen\nund Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Integrationsgesetz,\ndas Anerkennungs- und Bewertungsgesetz sowie das\nBildungsdokumentationsgesetz 2020 ge\u00e4ndert werden ( [1457 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml)) .................................................................................... [151](#Seite_0151.html)\nRednerInnen:\n[Mag. Ernst G\u00f6dl](/WWER/PAD_83409/index.shtml)\n...................................................................................................... [151](#Seite_0151.html)\n[Dr. Harald Troch](/WWER/PAD_83114/index.shtml) ...................................................................................................... [153](#Seite_0153.html) [Mag. Faika\nEl-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml) ............................................................................................ [154](#Seite_0154.html) [Mag. Yannick\nShetty](/WWER/PAD_05687/index.shtml) ............................................................................................... [155](#Seite_0155.html) [Mag. Romana\nDeckenbacher](/WWER/PAD_06506/index.shtml) ................................................................................. [156](#Seite_0156.html)\nBundesministerin\n[MMag.\n](/WWER/PAD_06486/index.shtml)Dr. Susanne Raab ....................................................... [157](#Seite_0157.html) [Nurten Y\u0131lmaz](/WWER/PAD_83117/index.shtml) .......................................................................................................... [158](#Seite_0158.html) [Mag. Georg\nB\u00fcrstmayr](/WWER/PAD_06501/index.shtml) ........................................................................................... [160](#Seite_0160.html) [Mag. Ernst G\u00f6dl](/WWER/PAD_83409/index.shtml) (tats\u00e4chliche Berichtigung) .......................................................... [160](#Seite_0160.html) [Dr. Helmut\nBrandst\u00e4tter](/WWER/PAD_05682/index.shtml) ......................................................................................... [160](#Seite_0160.html) [Ing. Johann Weber](/WWER/PAD_05633/index.shtml) .................................................................................................. [162](#Seite_0162.html)\nAnnahme des Gesetzentwurfes in\n[1457 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml) ........................................................... [168](#Seite_0168.html)\n12. Punkt: Bericht des Ausschusses f\u00fcr\nMenschenrechte \u00fcber den Antrag\n[2504/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02504/index.shtml) der\nAbgeordneten [Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml), [Mag. Faika El-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen\nund Kollegen betreffend Gef\u00e4ngnisseelsorge als Teil der Religions- und\nBekenntnisfreiheit ( [1458 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml)) .................................................................................................... [163](#Seite_0163.html)\nRednerInnen:\n[Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml) .................................................................................................. [163](#Seite_0163.html) [Petra Wimmer](/WWER/PAD_02338/index.shtml) .......................................................................................................... [164](#Seite_0164.html) [Christian Lausch](/WWER/PAD_51568/index.shtml) ..................................................................................................... [165](#Seite_0165.html) [Mag. Faika\nEl-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml) ............................................................................................ [166](#Seite_0166.html) [Hans Stefan Hintner](/WWER/PAD_05624/index.shtml) ............................................................................................... [167](#Seite_0167.html) [Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) ................................................................................. [167](#Seite_0167.html)\nAnnahme der dem schriftlichen Ausschussbericht\n[1458 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml) beigedruckten Entschlie\u00dfung betreffend \u201eGef\u00e4ngnisseelsorge\nals Teil der Religions- und Bekenntnisfreiheit\u201c ( [251/E](/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00251/index.shtml)) ......................................................................................................... [168](#Seite_0168.html)\n13. Punkt: Bericht des Justizausschusses \u00fcber\ndie Regierungsvorlage (\n[1427 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml)): Protokoll zur\n\u00c4nderung des \u00dcbereinkommens zum Schutz des Menschen bei der\nautomatischen Verarbeitung personenbezogener Daten ( [1463 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01463/index.shtml)) ..................... [168](#Seite_0168.html)\nRednerInnen:\n[Mag. Christian\nDrobits](/WWER/PAD_05638/index.shtml) ........................................................................................... [169](#Seite_0169.html) [Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml) ................................................................................................. [170](#Seite_0170.html) [MMMag. Gertraud\nSalzmann](/WWER/PAD_03716/index.shtml) ................................................................................. [170](#Seite_0170.html) [Dr. Nikolaus Scherak,\nMA](/WWER/PAD_83125/index.shtml) ...................................................................................... [171](#Seite_0171.html)\nEntschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Dr. Nikolaus Scherak\u201a MA,\nKolleginnen und Kollegen betreffend \u201eNein zur\nMassen\u00fcberwachung\u201c \u2013 Ablehnung ..\n[173](#Seite_0173.html), [194](#Seite_0194.html)\nGenehmigung des Staatsvertrages in\n[1463 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01463/index.shtml) ..................................................... [193](#Seite_0193.html)\nBeschlussfassung im Sinne des Art. 50\nAbs. 2 Z 4 B-VG .......................................\n[193](#Seite_0193.html)\n14. Punkt: Bericht des Justizausschusses \u00fcber\ndie Regierungsvorlage (\n[1446 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01446/index.shtml)): Bundesgesetz, mit\ndem das Versicherungsvertragsgesetz ge\u00e4ndert wird (Versicherungsvertragsgesetz-Novelle 2022 \u2013\nVersVG-Nov 2022) ( [1464 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01464/index.shtml)) ............... [174](#Seite_0174.html)\nRednerInnen:\n[Mag. Ulrike Fischer](/WWER/PAD_05652/index.shtml) ................................................................................................. [174](#Seite_0174.html) [Nurten Y\u0131lmaz](/WWER/PAD_83117/index.shtml) .......................................................................................................... [175](#Seite_0175.html) [Mag. Johanna Jachs](/WWER/PAD_01980/index.shtml) ............................................................................................... [175](#Seite_0175.html) [Dr. Johannes\nMargreiter](/WWER/PAD_05686/index.shtml) ........................................................................................ [176](#Seite_0176.html) [Mag. Nina Tomaselli](/WWER/PAD_05678/index.shtml) ............................................................................................... [177](#Seite_0177.html)\nBundesministerin\n[Dr.\nAlma Zadi\u0107, LL.M.](/WWER/PAD_02345/index.shtml) ............................................................. [178](#Seite_0178.html)\nAnnahme des Gesetzentwurfes in\n[1464 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01464/index.shtml) ........................................................... [194](#Seite_0194.html)\n15. Punkt: Bericht des Justizausschusses \u00fcber\ndie Regierungsvorlage (\n[1440 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01440/index.shtml)): Bundesgesetz, mit\ndem die Notariatsordnung, die Rechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut\nf\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden\n(Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz 2022 \u2013 BR\u00c4G 2022)\n( [1465 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml)) .......................... [179](#Seite_0179.html)\nRednerInnen:\n[Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) ................................................................................. [179](#Seite_0179.html) [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml) ................................................................................................ [180](#Seite_0180.html) [Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml) ................................................................................................. [182](#Seite_0182.html) [Mag. Klaus\nF\u00fcrlinger](/WWER/PAD_72999/index.shtml) .............................................................................................. [183](#Seite_0183.html) [Dr. Johannes\nMargreiter](/WWER/PAD_05686/index.shtml) ........................................................................................ [184](#Seite_0184.html)\nBundesministerin\n[Dr.\nAlma Zadi\u0107, LL.M.](/WWER/PAD_02345/index.shtml) ............................................................. [185](#Seite_0185.html) [Dipl.-Ing. Andrea\nHolzner](/WWER/PAD_05010/index.shtml) ....................................................................................... [186](#Seite_0186.html)\nAnnahme des Gesetzentwurfes in\n[1465 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml) ........................................................... [194](#Seite_0194.html)\n16. Punkt:\nBericht des Justizausschusses \u00fcber den Antrag\n[2501/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02501/index.shtml) der Abgeordneten\n[Mag. Michaela Steinacker](/WWER/PAD_83059/index.shtml), [Mag. Agnes Sirkka Prammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\n1. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz,\ndas 2. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz, das Gesellschaftsrechtliche\nCOVID-19-Gesetz, die Rechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut\nf\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden\n( [1466 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml)) ...................................... [187](#Seite_0187.html)\nRednerInnen:\n[Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml) ................................................................................................. [187](#Seite_0187.html) [Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) ................................................................................. [187](#Seite_0187.html) [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml) ................................................................................................ [188](#Seite_0188.html) [Mag. Michaela\nSteinacker](/WWER/PAD_83059/index.shtml) ...................................................................................... [189](#Seite_0189.html)\nAnnahme des Gesetzentwurfes in\n[1466 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml) ........................................................... [195](#Seite_0195.html)\n17. Punkt:\nBericht des Justizausschusses \u00fcber den Antrag\n[1190/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01190/index.shtml) der Abgeordneten\n[Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Ma\u00dfnahmenpaket\nzum Schutz und zur Hilfe von und f\u00fcr Minderj\u00e4hrige ( [1467 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml)) .................. [189](#Seite_0189.html)\nRednerInnen:\n[Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml) ................................................................................................. [190](#Seite_0190.html) [Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) ................................................................................. [190](#Seite_0190.html) [Mag. Ruth Becher](/WWER/PAD_14836/index.shtml) ................................................................................................... [191](#Seite_0191.html) [Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml) .................................................................................................. [192](#Seite_0192.html)\nKenntnisnahme des Ausschussberichtes\n[1467 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml) ................................................ [195](#Seite_0195.html)\n18. Punkt:\nBericht des Immunit\u00e4tsausschusses \u00fcber das Ersuchen des Magistrats\nder Stadt Wien, GZ. MBA/220000001539/2022, um Zustimmung zur beh\u00f6rdlichen\nVerfolgung des Abgeordneten zum Nationalrat\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) ( [1486 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml)) .............. [195](#Seite_0195.html)\nAnnahme des Ausschussantrages in\n[1486 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml) ...................................................... [195](#Seite_0195.html)\nEingebracht wurden\nAntr\u00e4ge der Abgeordneten\n[Gabriele Heinisch-Hosek](/WWER/PAD_08177/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Stipendien f\u00fcr K\u00fcnstler*innen\nmit Betreuungspflichten (2555/A)(E)\n[Dr. Susanne F\u00fcrst](/WWER/PAD_01567/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend es braucht entschiedenes Auftreten\ngegen Christenverfolgung (2556/A)(E) [Dr. Susanne F\u00fcrst](/WWER/PAD_01567/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend fehlende Transparenz bei der\nFinanzierung internationaler Organisationen (2557/A)(E) [Erwin Angerer](/WWER/PAD_84060/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend weitere Verteuerung der Energiepreise\nverhindern \u2013 CO2-Steuer abschaffen (2558/A)(E) [Erwin Angerer](/WWER/PAD_84060/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend keine Mehrbelastungen f\u00fcr\nZwangsmitglieder der Wirtschaftskammern \u00d6sterreich durch infolge der\nTeuerung steigende Kammerbeitr\u00e4ge (2559/A)(E) [MMMag. Dr. Axel Kassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Dividenden der\nEnergieversorgungsunternehmen mit Beteiligungen der \u00f6ffentlichen Hand\nzur\u00fcck an die Energiekonsumenten (2560/A)(E) [Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Schluss mit Exportgarantien\nf\u00fcr fossile Energie! (2561/A)(E) [Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Schluss mit Exportgarantien\nf\u00fcr fossile Energie! (2562/A)(E) [Ing. Reinhold Einwallner](/WWER/PAD_24257/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Verbot von Fracking im Bodenseeraum\n(2563/A)(E)\nElisabeth Feichtinger, BEd, Kolleginnen und Kollegen betreffend Ausstattung von Geb\u00e4uden der Feuerwehr mit Photovoltaik-Anlagen (2564/A)(E)\n[Katharina Kucharowits](/WWER/PAD_35908/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Klimakrise und deren Auswirkungen\nauf L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens (2565/A)(E) [Katharina Kucharowits](/WWER/PAD_35908/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Frauenrechte im Kontext von\nEntwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4rer Hilfe (2566/A)(E) [Mag. Christian Drobits](/WWER/PAD_05638/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Wiedereinf\u00fchrung der eigenst\u00e4ndigen Truppenk\u00fcche in der\nburgenl\u00e4ndischen Montecuccoli-Kaserne (2567/A)(E) [Mag. Christian Drobits](/WWER/PAD_05638/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Ausbau der burgenl\u00e4ndischen\nMontecuccoli-Kaserne zur Sicherheitsinsel (2568/A)(E) [Ing. Martin Litschauer](/WWER/PAD_05671/index.shtml), [Johannes\nSchmuckenschlager](/WWER/PAD_52727/index.shtml), [Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml), [Michael Bernhard](/WWER/PAD_83124/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend vehementer Einsatz gegen den Bau\ndes AKW Paks II auf einer Erdbebenbruchlinie (2569/A)(E) [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Berechnungsgrundlage des\nUnterhaltsvorschusses (2570/A)(E) [Johann Singer](/WWER/PAD_51556/index.shtml), [Mag. Nina Tomaselli](/WWER/PAD_05678/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nWohnungsgemeinn\u00fctzigkeitsgesetz ge\u00e4ndert wird ( [2571/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02571/index.shtml)) [Eva Maria Holzleitner, BSc](/WWER/PAD_02309/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend passende Schutzkleidung auch\nf\u00fcr Frauen (2572/A)(E) [Eva Maria Holzleitner, BSc](/WWER/PAD_02309/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend passende Schutzkleidung auch\nf\u00fcr Frauen (2573/A)(E) [Mag. Wolfgang Gerstl](/WWER/PAD_67199/index.shtml), [Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nein Bundesgesetz, mit dem die Europawahlordnung, die Nationalrats-Wahlordnung 1992, das\nBundespr\u00e4sidentenwahlgesetz 1971, das\nVolksabstimmungsgesetz 1972,\ndas Volksbefragungsgesetz 1989,\ndas Volksbegehrengesetz 2018, das W\u00e4hlerevidenzgesetz 2018,\ndas Europa-W\u00e4hlerevidenzgesetz und das Vermessungsgesetz ge\u00e4ndert\nwerden (Wahlrechts\u00e4nderungsgesetz 2022) (\n[2574/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02574/index.shtml)) [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml), [Mag. Eva Blimlinger](/WWER/PAD_05649/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nBundesgesetz \u00fcber die Einrichtung einer Kommunikationsbeh\u00f6rde\nAustria (\u201eKommAustria\u201c) (KommAustria-Gesetz \u2013 KOG)\nge\u00e4ndert wird ( [2575/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02575/index.shtml)) [Hermann Br\u00fcckl, MA](/WWER/PAD_61639/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Umfassende Landesverteidigung\nals Bestandteil der Allgemeinbildung (2576/A)(E) [Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Unterst\u00fctzung\ngemeinn\u00fctziger, platzbesitzender Sportvereine (2577/A)(E) [Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend keine 2G/3G-Regelung im Sportbereich\n(2578/A)(E) [Christian Hafenecker, MA](/WWER/PAD_78586/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz zur Abschaffung\nder CO2-Bepreisung (Teuerungsstoppgesetz 2022), mit dem das Nationales Emissionszertifikatehandelsgesetz 2022,\nBGBl. I Nr. 10/2022, ge\u00e4ndert wird ( [2579/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02579/index.shtml)) [Walter Rauch](/WWER/PAD_83130/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz zur Abschaffung\nder CO2-Bepreisung (Teuerungsstoppgesetz 2022), mit dem das Nationales\nEmissionszertifikatehandelsgesetz 2022, BGBl. I Nr. 10/2022,\nge\u00e4ndert wird ( [2580/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02580/index.shtml)) [Christian Lausch](/WWER/PAD_51568/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Einf\u00fchrung einer fairen Schwerarbeiterregelung\nf\u00fcr die Justizwache (2581/A)(E) [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Schutz der heimischen Braukultur\nvor Patenten der Gro\u00dfindustrie (2582/A)(E) [Mag. Gerald Hauser](/WWER/PAD_35515/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend der Schutz des Menschen vor\nWolfsangriffen muss Vorrang haben (2583/A)(E) [Mag. Dr. Martin Graf](/WWER/PAD_02834/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Korruptionspr\u00e4vention \u2013\ndie Bundesregierung muss endlich handeln! (2584/A)(E) [Peter Wurm](/WWER/PAD_83137/index.shtml), Kolleginnen\nund Kollegen betreffend Initiierung eines \u00f6sterreichisch-italienischen\nAbkommens zur Erm\u00f6glichung des grenz\u00fcberschreitenden Waffentragens\nf\u00fcr Traditions- und Sch\u00fctzenverb\u00e4nde (2585/A)(E) [Dipl.-Ing. Georg Strasser](/WWER/PAD_83153/index.shtml), [Mag. Faika\nEl-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nein Bundesgesetz, mit dem das Bundesgesetz \u00fcber den Schutz der Tiere (Tierschutzgesetz-TSchG)\nund das Bundesgesetz \u00fcber den Transport von Tieren und damit zusammenh\u00e4ngenden Vorg\u00e4ngen (Tiertransportgesetz 2007 \u2013\nTTG 2007) ge\u00e4ndert werden ( [2586/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02586/index.shtml)) [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend dringliche Erarbeitung einer Machbarkeitsstudie\nzur Wasserversorgung der Landwirtschaft und rasche Forschung zu Wasserentnahmen\nwegen der drohenden Grundwasserkrise bis zum Jahr 2050 (2587/A)(E) [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend dringliche Erarbeitung einer Machbarkeitsstudie\nzur Wasserversorgung der Landwirtschaft und rasche Forschung zu Wasserentnahmen\nwegen der drohenden Grundwasserkrise bis zum Jahr 2050 (2588/A)(E)\n[Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml), [Ralph Schallmeiner](/WWER/PAD_05676/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nSuchtmittelgesetz ge\u00e4ndert wird ( [2589/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02589/index.shtml)) [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml), [Ralph Schallmeiner](/WWER/PAD_05676/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nCOVID-19-Zweckzuschussgesetz ge\u00e4ndert wird ( [2590/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02590/index.shtml)) [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml), [Ralph Schallmeiner](/WWER/PAD_05676/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nEpidemiegesetz 1950 und das COVID-19-Ma\u00dfnahmengesetz ge\u00e4ndert\nwerden ( [2591/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02591/index.shtml)) [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Mag. Markus Koza](/WWER/PAD_05670/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nArbeitsmarktservicegesetz und das Arbeitsmarktpolitik-Finanzierungsgesetz\nge\u00e4ndert wird ( [2592/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02592/index.shtml)) [Dipl.-Kffr. (FH) Elisabeth Pfurtscheller](/WWER/PAD_83151/index.shtml),\n[Barbara Ne\u00dfler](/WWER/PAD_05672/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Mutterschutzgesetz 1979\nge\u00e4ndert wird ( [2593/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02593/index.shtml)) [Peter Weidinger](/WWER/PAD_02331/index.shtml), [Mag. Ulrike Fischer](/WWER/PAD_05652/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eDurchf\u00fchrung einer\nHaltbarkeitsanalyse und Einsatz f\u00fcr eine Anpassung der europ\u00e4ischen\nRegelungen betreffend die Verkaufsfrist von Eiern\u201c (2594/A)(E) [Mag. Gerald Hauser](/WWER/PAD_35515/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Einf\u00fchrung eines mobilen\nVisitendienstes (2595/A)(E) [Norbert Sieber](/WWER/PAD_14769/index.shtml), [Heike Grebien](/WWER/PAD_06504/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Verfahrenserleichterung bei\nerh\u00f6hter Familienbeihilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderung (2596/A)(E) [Mag. Wolfgang Gerstl](/WWER/PAD_67199/index.shtml), [Mag. Agnes Sirkka\nPrammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nein Bundesgesetz, mit dem das Bundesministeriengesetz 1986 und das\n\u00d6IAG-Gesetz 2000 ge\u00e4ndert werden\n(Bundesministeriengesetz-Novelle 2022) ( [2597/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02597/index.shtml)) [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Schutz der heimischen Braukultur\nvor Patenten der Gro\u00dfindustrie (2598/A)(E) [Walter Rauch](/WWER/PAD_83130/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Schutz der heimischen Braukultur\nvor Patenten der Gro\u00dfindustrie (2599/A)(E) [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nGaswirtschaftsgesetz 2011 (GWG 2011) ge\u00e4ndert wird ( [2600/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02600/index.shtml)) [Dr. Ewa Ernst-Dziedzic](/WWER/PAD_87146/index.shtml), [Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen betreffend Einhaltung\nder Menschenrechte und des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts in der Ukraine\nund individuelle strafrechtliche Verantwortlichkeit (2601/A)(E)\nAnfragen der Abgeordneten\n[Mag. Julia Seidl](/WWER/PAD_19741/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Kunst, Kultur,\n\u00f6ffentlichen Dienst und Sport betreffend EU F\u00f6rderprogramme ( [10977/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10977/index.shtml)) [Dr. Stephanie Krisper](/WWER/PAD_02344/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauen,\nFamilie, Integration und Medien betreffend Inwiefern erf\u00fcllt der Staat\nseine Verpflichtungen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen aus der Ukraine?\n( [10978/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10978/index.shtml)) [Dr. Stephanie Krisper](/WWER/PAD_02344/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Bildung,\nWissenschaft und Forschung betreffend Inwiefern erf\u00fcllt der Staat seine\nVerpflichtungen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen aus der Ukraine? ( [10979/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10979/index.shtml))\n[Dr. Stephanie Krisper](/WWER/PAD_02344/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres\nbetreffend Inwiefern erf\u00fcllt der Staat seine Verpflichtungen\ngegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen aus der Ukraine? ( [10980/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10980/index.shtml)) [Dr. Stephanie Krisper](/WWER/PAD_02344/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundeskanzler betreffend Inwiefern\nerf\u00fcllt der Staat seine Verpflichtungen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen\naus der Ukraine? ( [10981/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10981/index.shtml)) [Dr. Stephanie Krisper](/WWER/PAD_02344/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend Inwiefern erf\u00fcllt der\nStaat seine Verpflichtungen gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlingen aus der Ukraine?\n( [10982/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10982/index.shtml)) [Dr. Stephanie Krisper](/WWER/PAD_02344/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Arbeit betreffend\nInwiefern erf\u00fcllt der Staat seine Verpflichtungen gegen\u00fcber\nFl\u00fcchtlingen aus der Ukraine? ( [10983/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10983/index.shtml)) [Douglas Hoyos-Trauttmansdorff](/WWER/PAD_02343/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr\nLandesverteidigung betreffend \u00dcbungsplan der Milizbataillone ( [10984/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10984/index.shtml)) [Fiona Fiedler, BEd](/WWER/PAD_05684/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nPflege und Konsumentenschutz betreffend Bundesl\u00e4nderkontingente f\u00fcr\nMedizinstudenten ( [10985/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10985/index.shtml)) [Mag. Gerald Loacker](/WWER/PAD_83121/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend Sozialversicherung: Offenlegung\nder Gebarungsvorschaurechnungen (05/2022) ( [10986/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10986/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Landesverteidigung\nbetreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des\nBMLV ( [10987/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10987/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Kunst, Kultur,\n\u00f6ffentlichen Dienst und Sport betreffend Versicherungssch\u00e4den bei\nFahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMK\u00d6S ( [10988/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10988/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz,\nUmwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie betreffend Versicherungssch\u00e4den\nbei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMK ( [10989/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10989/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Justiz\nbetreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMJ\n( [10990/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10990/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres\nbetreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMI\n( [10991/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10991/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen\nbetreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMF\n( [10992/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10992/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr\neurop\u00e4ische und internationale Angelegenheiten betreffend\nVersicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMEIA ( [10993/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10993/index.shtml))\n[Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Bildung,\nWissenschaft und Forschung betreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen\naus dem Fuhrpark des BMBWF ( [10994/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10994/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Arbeit\nbetreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMA\n( [10995/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10995/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundeskanzler betreffend\nVersicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BKA ( [10996/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10996/index.shtml)) [Maximilian Lercher](/WWER/PAD_05642/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend\n\u201eSabotage des Kanzlerbesuchs bei Viktor Orb\u00e1n vom 26. Juli\n2016\u201c ( [10997/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10997/index.shtml)) [Alois St\u00f6ger, dipl\u00f4m\u00e9](/WWER/PAD_52687/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres\nbetreffend Grenzkontrollen zu Slowenien und Ungarn widersprechen dem Willen des\nVolkes ( [10998/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10998/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Arbeit betreffend\nausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge\nund F\u00f6rderungen ( [10999/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10999/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Bildung, Wissenschaft\nund Forschung betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw. online\nverf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11000/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11000/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend Versicherungssch\u00e4den\nbei Fahrzeugen aus dem Fuhrpark des BMSGPK ( [11001/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11001/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundeskanzler betreffend ausschlie\u00dflich\ndigital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen\n( [11002/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11002/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Kunst, Kultur,\n\u00f6ffentlichen Dienst und Sport betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw.\nonline verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11003/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11003/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Landesverteidigung\nbetreffend ausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote,\nAntr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11004/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11004/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nPflege und Konsumentenschutz betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw.\nonline verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11005/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11005/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz,\nUmwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie betreffend\nausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge\nund F\u00f6rderungen ( [11006/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11006/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Justiz betreffend\nausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge\nund F\u00f6rderungen ( [11007/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11007/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres betreffend\nausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge\nund F\u00f6rderungen ( [11008/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11008/index.shtml))\n[Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauen, Familie,\nIntegration und Medien betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw. online\nverf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11009/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11009/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen betreffend\nausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge\nund F\u00f6rderungen ( [11010/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11010/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr EU und\nVerfassung betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare\nAngebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11011/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11011/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr\neurop\u00e4ische und internationale Angelegenheiten betreffend\nausschlie\u00dflich digital bzw. online verf\u00fcgbare Angebote,\nAntr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11012/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11012/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Digitalisierung\nund Wirtschaftsstandort betreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen\naus dem Fuhrpark des BMDW ( [11013/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11013/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nRegionen und Tourismus betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw. online\nverf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11014/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11014/index.shtml)) [Rosa Ecker, MBA](/WWER/PAD_87002/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Digitalisierung\nund Wirtschaftsstandort betreffend ausschlie\u00dflich digital bzw. online\nverf\u00fcgbare Angebote, Antr\u00e4ge und F\u00f6rderungen ( [11015/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11015/index.shtml)) [Mag. Gerald Loacker](/WWER/PAD_83121/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend Anbaumonopol der AGES\n( [11016/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11016/index.shtml)) [Mag. Martina K\u00fcnsberg Sarre](/WWER/PAD_05685/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Bildung,\nWissenschaft und Forschung betreffend Errichtung eines Instituts der Hochschule\nSt. Gallen in Vorarlberg ( [11017/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11017/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Pflege und Konsumentenschutz betreffend Transparenz in der\nBewertung von Projekteinreichungen ( [11018/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11018/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundeskanzler betreffend Transparenz in\nder Bewertung von Projekteinreichungen ( [11019/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11019/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nRegionen und Tourismus betreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen\n( [11020/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11020/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Landesverteidigung\nbetreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11021/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11021/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz,\nUmwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie betreffend\nTransparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11022/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11022/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Justiz\nbetreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11023/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11023/index.shtml))\n[Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Inneres\nbetreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11024/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11024/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Frauen,\nFamilie, Integration und Medien betreffend Transparenz in der Bewertung von\nProjekteinreichungen ( [11025/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11025/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen\nbetreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11026/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11026/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr EU und Verfassung\nbetreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11027/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11027/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Digitalisierung\nund Wirtschaftsstandort betreffend Transparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen\n( [11028/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11028/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Kunst, Kultur,\n\u00f6ffentlichen Dienst und Sport betreffend Transparenz in der Bewertung von\nProjekteinreichungen ( [11029/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11029/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr\neurop\u00e4ische und internationale Angelegenheiten betreffend Transparenz in\nder Bewertung von Projekteinreichungen ( [11030/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11030/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Bildung,\nWissenschaft und Forschung betreffend Transparenz in der Bewertung von\nProjekteinreichungen ( [11031/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11031/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Arbeit betreffend\nTransparenz in der Bewertung von Projekteinreichungen ( [11032/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11032/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an die Bundesministerin f\u00fcr Justiz betreffend\nUmst\u00e4nde der R\u00fcckf\u00fchrung der 4-j\u00e4hrigen Diana ( [11033/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11033/index.shtml)) [Petra Bayr, MA MLS](/WWER/PAD_14835/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nRegionen und Tourismus betreffend nachhaltige IT-Ger\u00e4te und L\u00fccken\nbei Ausfuhrverbot von Elektroschrott in Nicht-OECD-L\u00e4nder ( [11034/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11034/index.shtml)) [Maximilian K\u00f6llner, MA](/WWER/PAD_05641/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Finanzen\nbetreffend 612,5 Milliarden Euro L\u00e4nderinvestitionspaket f\u00fcr die\nBundesl\u00e4nder ( [11035/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11035/index.shtml)) [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Kunst, Kultur,\n\u00f6ffentlichen Dienst und Sport betreffend Messerschmitthalle Schwaz\n( [11036/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11036/index.shtml)) [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nRegionen und Tourismus betreffend Messerschmitthalle Schwaz ( [11037/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11037/index.shtml)) [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Bundesminister f\u00fcr Landwirtschaft,\nRegionen und Tourismus betreffend Versicherungssch\u00e4den bei Fahrzeugen\naus dem Fuhrpark des BMLRT ( [11038/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11038/index.shtml))\n*****\n[Mag. Gerald Loacker](/WWER/PAD_83121/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen an den Pr\u00e4sidenten des Nationalrates\nbetreffend \u201eParteisteuer\u201c von Abgeordnetenbez\u00fcgen ( [48/JPR](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/JPR/JPR_00048/index.shtml))\nAnfragebeantwortung\nder Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz,\nUmwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie auf die\nAnfrage der Abgeordneten\n[Mag. Gerald Loacker](/WWER/PAD_83121/index.shtml), Kolleginnen\nund Kollegen ( [9958/AB](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09958/index.shtml) zu [10208/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10208/index.shtml))\nBeginn der Sitzung: 9.06 Uhr\nVorsitzende: Pr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml), Zweite\nPr\u00e4sidentin [Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml), Dritter Pr\u00e4sident [Ing. Norbert\nHofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml).\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich darf Sie zur 158. Sitzung recht herzlich\nbegr\u00fc\u00dfen und diese somit er\u00f6ffnen.\nIch begr\u00fc\u00dfe auch die Damen und Herren der Presse auf der Galerie und die Damen und Herren zu Hause vor den Bildschirmen.\nAls verhindert gemeldet sind heute die\nAbgeordneten\n[Eva-Maria Himmelbauer, BSc](/WWER/PAD_72959/index.shtml), [Johann H\u00f6finger](/WWER/PAD_16234/index.shtml), [Melanie Erasim,\nMSc](/WWER/PAD_30653/index.shtml), [MMag. DDr. Hubert Fuchs](/WWER/PAD_83127/index.shtml), [Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) und [Dipl.-Ing. Olga Voglauer](/WWER/PAD_05679/index.shtml).\nVertretung von Mitgliedern der Bundesregierung\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): F\u00fcr den\nheutigen Sitzungstag hat das Bundeskanzleramt \u00fcber die Vertretung von\nMitgliedern der Bundesregierung, welche sich in einem anderen Mitgliedstaat der\nEurop\u00e4ischen Union aufhalten, folgende Mitteilung gemacht:\nAu\u00dfenminister\n[Mag. Alexander Schallenberg,\nLL.M.](/WWER/PAD_05430/index.shtml) wird durch Bundesministerin f\u00fcr EU und Verfassung [Mag. Karoline\nEdtstadler](/WWER/PAD_02979/index.shtml) vertreten.\n*****\nDer ORF \u00fcbertr\u00e4gt diese Sitzung wie \u00fcblich auf ORF 2 bis 13 Uhr, auf ORF III bis 19.30 Uhr und anschlie\u00dfend kommentiert in der TVthek. Auch die privaten Sender \u00fcbertragen ausschnittweise unsere Sitzung.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Wir\nkommen nun zur Fragestunde.\nIch darf Frau Bundesministerin Gewessler herzlich begr\u00fc\u00dfen. \u2013 Die Fragestellungen erfolgen wie \u00fcblich von den beiden Rednerpulten aus. Die Frage darf immer 1 Minute dauern, die erste Antwort, Frau Ministerin, 2 Minuten und die Beantwortung der Zusatzfragen dann jeweils 1 Minute. Ich mache Sie kurz vor Ablauf der Zeit aufmerksam.\nKlimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Wir kommen\nsogleich zur 1. Anfrage, jener des Herrn Abgeordneten\nOttenschl\u00e4ger. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Andreas Ottenschl\u00e4ger](/WWER/PAD_83150/index.shtml) (\u00d6VP): Herr\nPr\u00e4sident! Sch\u00f6nen guten Morgen, Frau Bundesministerin! Werte\nZuseherinnen und Zuseher! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, um meine\nFrage zum Thema Verkehrssicherheit an Sie zu richten.\nWir haben zuletzt gemeinsam die Novelle der Stra\u00dfenverkehrsordnung auf den Weg gebracht, sie ist in Begutachtung, und in dieser widmen wir uns auch dem Thema Verkehrssicherheit, vor allem mit dem Schwerpunkt f\u00fcr Radfahrer, aber auch f\u00fcr Fu\u00dfgeherinnen und Fu\u00dfgeher. Ich denke, das ist ein erster wichtiger Schritt.\nEs ist leider nach wie vor so, dass wir wieder eine massiv ansteigende Zahl an Verkehrstoten im Stra\u00dfenverkehr zu verzeichnen haben, deshalb m\u00fcssen wir, so denke ich, da gemeinsam weitere Schritte gehen. Meine Frage zielt auch darauf ab, wie wir mit Extremrasern und auch mit Drogenlenkern im Stra\u00dfenverkehr weiter umgehen.\nFrau Bundesministerin, ich darf Sie fragen:\n\u201eWas unternehmen Sie gegen extreme Raser und Drogenlenker:innen im Stra\u00dfenverkehr?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Abgeordnete! Werte Zuseherinnen und Zuseher! Ich werde die\nBegr\u00fc\u00dfung im Rahmen dieser Fragestunde jetzt nur einmal machen, aber\nich freue mich, heute hier sein zu k\u00f6nnen.\nDanke f\u00fcr die Frage zur Verkehrssicherheit. Das ist wirklich ein Thema, das uns in der Koalition gemeinsam sehr am Herzen liegt und bei dem wir gut weitergekommen sind.\nZu den zwei Themenbereichen: Wir haben ja zum Einschreiten gegen extreme Raserei bereits ein sehr umfassendes Paket verabschiedet und beschlossen.\nWir arbeiten derzeit am dritten Paket, das insbesondere darauf ausgerichtet ist, auch die Stilllegung von Fahrzeugen in den Blick zu nehmen, denn wir m\u00fcssen einfach sehen, dass Wettrennen, wie sie jetzt gerade wieder in Wien stattgefunden haben \u2013 170 km/h! \u2011, einfach ein Ende haben m\u00fcssen. Da brauchen wir effektive M\u00f6glichkeiten, einzuschreiten, und deswegen ist eine Reihe von Ma\u00dfnahmen geplant. Konkret arbeiten wir an einem Stufenmodell, das auch gegen Unbelehrbare eine Handhabe in Form einer Stilllegung und Beschlagnahme von Fahrzeugen vorsehen wird.\nZum Einschreiten gegen Drogenlenker: Die Statistik zeigt, dass sich die Anzahl der Anzeigen gegen Lenkerinnen und Lenker im suchtgiftbeeintr\u00e4chtigten Zustand erh\u00f6ht \u2013 n\u00e4mlich in den letzten f\u00fcnf Jahren mehr als verf\u00fcnffacht \u2013 hat, das hei\u00dft, es besteht Handlungsbedarf. Wir m\u00fcssen auch davon ausgehen, dass es noch eine recht hohe Dunkelziffer gibt. Deswegen wollen wir hier gemeinsam ein effektives Einschreiten gegen Lenkerinnen und Lenker erm\u00f6glichen, die wegen verbotenen Suchtgiftkonsums, Alkoholkonsums oder Konsums von nicht fach\u00e4rztlich verschriebenen psychotropen Stoffen in einem f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr fahruntauglichen Zustand sind.\nDa geht es insbesondere um die Verankerung von standardisierten Fahrtauglichkeitsuntersuchungen, die Erweiterung des Einsatzes von hinweisgebenden Vortests, die f\u00fcr das Erkennen von beeintr\u00e4chtigten Lenkerinnen und Lenkern unter den entsprechenden fachlichen Voraussetzungen vorgesehen sind.\nAbgeordneter\n[Andreas Ottenschl\u00e4ger](/WWER/PAD_83150/index.shtml) (\u00d6VP): Ganz\nkurz: Frau Bundesministerin, Sie haben es ja auch erw\u00e4hnt: Es ist\ntats\u00e4chlich so, dass sich sogar im Wiener Stadtgebiet, zum Beispiel auch\nim 19. Bezirk am Kahlenberg, nach wie vor illegale \u2013 man muss\nes so nennen \u2013 Stra\u00dfenrennen abspielen, zuletzt auch mit einem\nschweren Unfall. Zum anderen, auch das haben Sie schon erw\u00e4hnt, zeigt die\nStatistik, dass wir immer mehr mit der Problematik der Drogenlenkerinnen oder\nDrogenlenker im Stra\u00dfenverkehr zu tun haben.\nDeswegen meine konkrete Zusatzfrage: Wie schaut der Zeitplan aus? Wann k\u00f6nnen wir mit einer diesbez\u00fcglichen Novelle rechnen?\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Bitte, Frau\nBundesministerin.\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Aktuell ist ja die Novelle der\nStra\u00dfenverkehrsordnung in Begutachtung, die Sie auch in Ihrer ersten\nFrage angesprochen haben. Wir haben uns vorgenommen, wir arbeiten unmittelbar\nam n\u00e4chsten Paket weiter, deswegen hoffe ich, dass wir hier einerseits\ngute L\u00f6sungen f\u00fcr die Materie finden und dass wir das andererseits\nauch rasch tun. Wir haben alle von Ihnen angesprochenen Punkte auch in der\nBearbeitung der Novelle vorgesehen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nFrage stellt Frau Abgeordnete Herr. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordnete\n[Julia\nElisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml) (SP\u00d6): Herr\nPr\u00e4sident! Guten Morgen, Frau Ministerin! Wir h\u00f6ren ja von\ndieser Bundesregierung oft viele, viele Ank\u00fcndigungen beim Thema\nKlimaschutz, die konkreten Gesetze bleiben aber dann leider lange aus, auch die\nkonkreten Ma\u00dfnahmen, beispielsweise beim Klimaschutzgesetz \u2013\nseit \u00fcber 500 Tagen ausgelaufen, ohne Ersatz.\nDeshalb auch meine Frage zu den konkreten Zahlen:\n\u201eWie viele Tonnen CO2-\u00c4quivalent sollen im heurigen und kommenden Jahr eingespart werden?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Wir haben aktuell einen Zielpfad nach\nder Effortsharingregulierung auf EU-Ebene, nach der derzeit g\u00fcltigen Form,\nder folgende Zielwerte in Tonnen CO2-\u00c4quivalent\nvorsieht \u2013 f\u00fcr alle Treibhausgase \u2013: f\u00fcr 2021\n48,77 Millionen Tonnen, f\u00fcr 2022 47,40 Millionen\nTonnen, f\u00fcr 2023 46,04 Millionen Tonnen. Das ist aus dem Durchf\u00fchrungsbeschluss der Kommission zur Festlegung\nder j\u00e4hrlichen Emissionszuweisungen an die Mitgliedstaaten.\nNach Vorschlag der Kommission \u2013 und notwendigerweise so \u2013 soll der Zielpfad ab 2023 angepasst werden. Die Werte 2021, 2022 bleiben also unber\u00fchrt, auch von einer Anhebung des Ziels. Die genaue Zielpfadfestlegung ab 2023 ist noch in Diskussion, wir haben uns aber nat\u00fcrlich auch im Klimaschutzgesetzvorschlag des BMK damit besch\u00e4ftigt. Da h\u00e4tten wir f\u00fcr das Jahr 2023 das Ziel von 44,5 Millionen Tonnen vorgesehen, und bei einer Anhebung des Zielpfades der Europ\u00e4ischen Kommission gehen wir von ungef\u00e4hr den \u00e4hnlichen Zielsetzungen aus.\nDie Treibhausgasemissionen zum Vergleich \u2013 Sie wissen es, dennoch zur Erinnerung \u2011: 2019 haben wir 50,1 Millionen Tonnen gehabt, 2020 46,5 Millionen Tonnen, und die Nahzeitprognose, also der Nowcast, des Umweltbundesamtes sch\u00e4tzt die Treibhausgasemissionen aus dem Non-ETS-Bereich f\u00fcr das Jahr 2021 auf 48,2 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalent. Das hei\u00dft, wir sind da \u2013 und es ist uns allen bewusst, es war nach wie vor pandemiebedingt ein Ausnahmejahr \u2013 bei einer Unterschreitung der Emissionsh\u00f6chstmenge um rund 0,6 Millionen Tonnen.\nAbgeordnete\n[Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml) (SP\u00d6): Das\nwaren ja jetzt teilweise die Zahlen aus der europ\u00e4ischen Zielsetzung,\nbeziehungsweise f\u00fcr \u00d6sterreich war es jetzt leider auch wieder nur\neine Ank\u00fcndigung, weil diese Ziele ja noch nicht gesetzlich niedergeschrieben\nsind. Darum w\u00fcrden wir grunds\u00e4tzlich bitten.\nDeshalb stelle ich auch die Zusatzfrage: Wie viele Tonnen CO2-\u00c4quivalent wurden denn seit Beginn Ihrer Regierungst\u00e4tigkeit durch Ma\u00dfnahmen des Bundes eingespart? K\u00f6nnen Sie die beziffern?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Wir haben jetzt den Nowcast 2021\nbearbeitet und da einmal eine vorl\u00e4ufige Absch\u00e4tzung vorgenommen,\nalso die finale Absch\u00e4tzung kommt erst. Man muss aber auch so ehrlich\nsein \u2013 das haben wir auch immer gesagt \u2013:\nMa\u00dfnahmen, die wir jetzt setzen, wie das Erneuerbaren-Ausbau-Gesetz, die\nAnhebung der F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t, die zu einer\nVervielfachung der Zulassungszahlen gef\u00fchrt hat, die Anhebung bei den\nSanierungsoffensiven, Heizkesseltausch mit Rekordanfragen, beginnen\nsukzessive zu greifen, werden aber im Jahr 2021 sicher nicht zur vollen\nWirkung kommen. Das hei\u00dft, wir werden sehen, das kumuliert, und es werden\nallein f\u00fcr den Bereich Sanierungsoffensive und Heizkesseltausch im\nBudgetrahmen bis 2025 2,7 Millionen Tonnen CO2-\u00c4quivalent\nsein, die wir reduzieren werden. Eine genaue Zuordnung ist zum jetzigen\nZeitpunkt seri\u00f6serweise nicht abzugeben.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nFrage stellt Abgeordneter Hafenecker. Ist er da? \u2013 Wenn er\nnicht da ist, darf ich Herrn Abgeordneten Hammer um die n\u00e4chste Frage\nbitten.\nAbgeordneter\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) (Gr\u00fcne): Guten Morgen,\nFrau Ministerin! \u00d6sterreichs Gasversorgung ist zu 80 Prozent von\nrussischem Gas abh\u00e4ngig. Das ist, wie wir wissen, ein Ergebnis von\njahrzehntelanger falscher Politik, einer Politik, die Energiewende und\nKlimaschutz blockiert und uns immer weiter in diese Abh\u00e4ngigkeit getrieben\nhat. Jahrelang wurden uns auch das M\u00e4rchen von immer\nverf\u00fcgbarem, billigem und sicherem russischem Gas (Ruf: Es war\nimmer verf\u00fcgbar!) und das M\u00e4rchen von der sauberen Br\u00fcckentechnologie\nGas erz\u00e4hlt. Diese saubere Br\u00fccke hat sich aber eigentlich als teure\nSackgasse entpuppt, und die meisten Menschen realisieren jetzt, dass wir raus\naus der Abh\u00e4ngigkeit von russischen Gasimporten, aber auch generell raus\naus der Abh\u00e4ngigkeit m\u00fcssen, damit unsere Energieversorgung\nnicht von den Launen von Diktatoren von Russland bis nach Saudi-Arabien\nabh\u00e4ngig ist.\nDeswegen an Sie die Frage:\n\u201eWie sieht der Plan aus, um aus der Abh\u00e4ngigkeit von fossilen Energietr\u00e4gern im Allgemeinen und aus russischem Gas im Speziellen herauszukommen und energieunabh\u00e4ngiger zu werden?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Herzlichen Dank, das ist f\u00fcr\nviele hier in diesem Raum und definitiv f\u00fcr mich die\ndr\u00e4ngende Frage, die uns derzeit besch\u00e4ftigt. Sie haben die Zahlen\nerw\u00e4hnt: Wir sind mit einer sehr, sehr hohen Abh\u00e4ngigkeit in diese\nSituation geraten. Russland f\u00fchrt einen Angriffskrieg, wir sind mit dieser\nhohen Abh\u00e4ngigkeit schlicht und einfach erpressbar, und wir sehen\nauch, dass Wladimir Putin diese Abh\u00e4ngigkeit auch in den\nunterschiedlichsten Zusammenh\u00e4ngen als Mittel in dieser Auseinandersetzung\neinsetzt.\nWie kommen wir da raus? \u2013 Erster Schritt \u2013 und ich sage gleich vorab: danke, wir werden heute noch zwei Ma\u00dfnahmen hier im Plenum diskutieren k\u00f6nnen, die uns dabei helfen \u2011: das F\u00fcllen der Erdgasspeicher. Wir sorgen mit diesen hohen F\u00fcllst\u00e4nden vor, sodass\nwir weniger erpressbar sind, sodass wir besser durch den Winter kommen beziehungsweise uns auf diesen Winter schlicht und ergreifend besser vorbereiten. Da sind volle Speicher einfach die zentrale Versicherung. Sie sind aber keine L\u00f6sung f\u00fcr das Grundproblem.\nDas Grundproblem ist und bleibt die Abh\u00e4ngigkeit. Deswegen haben wir eine Analyse von der \u00d6sterreichischen Energieagentur beauftragt: Wie schaffen wir es, im Zielrahmen, den die Europ\u00e4ische Kommission vorgibt, n\u00e4mlich 2027, aus dieser Abh\u00e4ngigkeit von russischem Erdgas rauszukommen? \u2013 Die Ergebnisse liegen vor. Es ist allen klar, wenn man diese Ergebnisse anschaut: Das ist kein Spaziergang, das ist ein nationaler Kraftakt. Dieser basiert auf drei S\u00e4ulen: Wir m\u00fcssen den Gasverbrauch reduzieren. Das hei\u00dft einsparen, das hei\u00dft substituieren, das hei\u00dft zum Beispiel, in der Stromversorgung durch einen h\u00f6heren Erneuerbarenanteil den Gasverbrauch reduzieren, denn je weniger Gas wir verbrauchen, desto weniger m\u00fcssen wir importieren.\nDas Zweite: eigene Gasproduktion. Da geht es um fossile Erdgasproduktion \u2013 deren Anteil ist in den letzten Jahren gesunken, ist aber jetzt bei rund 10 Prozent stabil; das m\u00fcssen wir halten \u2013 plus um die biogenen Potenziale, die wir haben, also Biomethan, Biogas einfach auch selbst zu produzieren und ins Gasnetz einzuspeisen, also zum Beispiel direkt ins Gasnetz einzuspeisen und nicht zuerst zu verstromen. Wir k\u00f6nnen auch gr\u00fcnen Wasserstoff erzeugen, auch dieses Potenzial m\u00fcssen wir heben.\nDrittens: Diversifizierung, neue Lieferl\u00e4nder f\u00fcr Erdgas, weil uns allen in diesem Rahmen auch klar sein muss, dass wir auch mit diesem ambitionierten Ausstiegsplan aus russischem Erdgas auch 2030 noch fossiles Erdgas brauchen - -\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zeit, bitte.\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml)\n(fortsetzend): Deswegen werden wir auch neue Lieferl\u00e4nder\nsuchen m\u00fcssen. Allen muss klar sein, das ist kein Spaziergang, das ist ein\nKraftakt, der wird dauern und wird uns alle fordern.\nAbgeordneter\n[Lukas\nHammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) (Gr\u00fcne): Sie haben die\nGasspeicher erw\u00e4hnt: Wir haben schon die strategische Gasreserve\nbeschlossen. Heute werden wir weitere Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen. Die\nRegierung hat sich ja dazu bekannt, dass die Gasspeicher bis zum Anfang der\nHeizsaison zu 80 Prozent gef\u00fcllt sein sollen. Welche\nzus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen werden Sie zur F\u00fcllung der\nErdgasspeicher vorschlagen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Die strategische Reserve ist\nbeschlossen, die Ausschreibung ist drau\u00dfen. Wir werden jetzt\nzus\u00e4tzlich diese strategische Reserve noch einmal aufstocken, und zwar bewusst\nauch mit dem Ziel, nicht russisches Gas f\u00fcr die Aufstockung zu besorgen,\num Lieferbeziehungen zu st\u00e4rken, um f\u00fcr die Versorger in\n\u00d6sterreich einen Anreiz zu schaffen, auch tats\u00e4chlich vertraglich zu\ndiversifizieren.\nWir haben gestern im Ministerrat noch zwei weitere Ma\u00dfnahmen beschlossen, n\u00e4mlich die Anbindung aller \u00f6sterreichischen Speicher an das \u00f6sterreichische Marktgebiet Ost \u2013 das betrifft insbesondere den Speicher Haidach, den wir in den unterschiedlichen Zusammenh\u00e4ngen schon diskutiert haben \u2013 und eine Regelung Use it or lose it, die wir f\u00fcr Gasfernleitungen schon lange haben und die darauf abzielt, bei einer kritischen Infrastruktur, die physische Grenzen hat, einfach Fairness walten zu lassen. Wenn die Kapazit\u00e4ten, die man reserviert hat, nicht genutzt werden, dann m\u00fcssen sie f\u00fcr andere zur\nVerf\u00fcgung stehen. Ich denke, das ist v\u00f6llig gerechtfertigt, dass wir da auch eingreifen. Es muss in allen Speichern in \u00d6sterreich gespeichert werden, und wenn das \u2013 in dem Fall von Gazprom \u2013 schlicht nicht gemacht wird, dann m\u00fcssen wir auch eingreifen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nZusatzfrage stellt Abgeordneter Lercher. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordneter\n[Maximilian Lercher](/WWER/PAD_05642/index.shtml) (SP\u00d6): Sehr\ngeehrte Frau Bundesministerin! Bei allem Respekt, aber au\u00dfer\nAbsichtserkl\u00e4rungen hat \u00d6sterreich noch keine konkrete Ma\u00dfnahme\ngegen die Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas gesetzt. Wir h\u00f6ren von\nAnalysen, wir h\u00f6ren von Pl\u00e4nen, aber ich glaube, es braucht in\ndieser Zeit auch Taten. Die Deutschen haben das vorgezeigt, sie haben seit\nAusbruch des Krieges die russische Gasabh\u00e4ngigkeit von 55 Prozent auf\nheute 35 Prozent verringert.\nDeswegen meine ganz konkrete Frage: Um wie viel Prozent konnte in \u00d6sterreich die Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas bis heute verringert werden?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Es gibt in Deutschland und\n\u00d6sterreich komplett unterschiedliche Voraussetzungen, das ist Ihnen\nwie mir bewusst. Eine der dr\u00e4ngendsten dabei ist die unterschiedliche Vielfalt\nan Importeuren und die unterschiedliche Vertragsausgestaltung zwischen\nkurz- und langfristigen Vertr\u00e4gen \u2013 Punkt eins.\nPunkt zwei ist: Wir werden das beim Gas genauso machen, wie wir es beim Erd\u00f6l gemacht haben. Wir haben beim Erd\u00f6l mit Beginn des Krieges angefangen, daran zu arbeiten, diese Abh\u00e4ngigkeit zu reduzieren. Wir haben im M\u00e4rz und im April kein russisches Erd\u00f6l mehr importiert. Deswegen k\u00f6nnen wir auch sagen, wir sind auch auf der europ\u00e4ischen Ebene bereit f\u00fcr ein Erd\u00f6lembargo.\nBeim Thema Gas ist es f\u00fcr \u00d6sterreich komplexer, auch aufgrund unterschiedlicher Ausgangsvoraussetzungen im Vergleich zu Deutschland. Wir haben gestern den Beschluss gefasst, die strategische Reserve aufzustocken. Der Hauptausschuss wird in K\u00fcrze auch eine Verordnung von mir zur Diskussion vorliegen haben, und mit diesem Beschluss werden wir die Importabh\u00e4ngigkeit von Russland um 10 Prozent reduzieren.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ich bitte, die\nZeit bei der Beantwortung immer einzuhalten, sonst kommen wir nicht\nzurecht. Ich wei\u00df, wenn das Herz und das Wissen voll ist, geht viel mehr.\n(Zwischenruf des Abg. [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml).)\nDie n\u00e4chste Zusatzfrage stellt Abgeordneter Prinz. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Nikolaus Prinz](/WWER/PAD_08235/index.shtml) (\u00d6VP): Frau\nBundesminister, \u00d6sterreich wird nat\u00fcrlich einen gro\u00dfen\nMa\u00dfnahmenmix brauchen, um weniger Abh\u00e4ngigkeit von Erdgas zu haben,\negal aus welchem Land es kommt. Derzeit haben wir nat\u00fcrlich schon das\nProblem, das viele Verfahren immer wieder in die L\u00e4nge gezogen werden. Es\ngibt gro\u00dfe Potenziale, vor allem auch im Bereich Biogas.\nMeine konkrete Frage: Welche Ma\u00dfnahmen werden Sie setzen, um die Verfahren gerade im Bereich Biogas zu beschleunigen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Mir ist nicht bekannt, dass es im\nBereich Biogas Probleme gibt, insbesondere nicht in meinem\nEinflussbereich. Ich bin ja f\u00fcr das Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungsgesetz\nzust\u00e4ndig, da erarbeiten wir gerade Beschleunigungsma\u00dfnahmen\nund haben auch bereits viele L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeitet.\nDas Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungsgesetz ist aber gleichzeitig nicht relevant f\u00fcr die Biogasanlagen. In dem Fall sind die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden jene in den L\u00e4ndern, und vor allem sind die relevanten Materiengesetze Landesgesetze. Wir haben uns aber da auch das Ziel gesetzt, dort, wo das aus Sicht der Bundesl\u00e4nder auch Sinn macht, bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nZusatzfrage stellt Abgeordnete Doppelbauer. \u2013 Bitte.\nAbgeordnete\n[Dipl.-Ing. Karin Doppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) (NEOS): Guten\nMorgen, Frau Bundesminister! Meine Zusatzfrage geht in die Richtung weitere\nDiversifizierung von russischem Gas. Meine Frage w\u00e4re: Wie viele\nPipelinekapazit\u00e4ten f\u00fcr norwegisches Gas gibt es konkret f\u00fcr die\nn\u00e4chsten paar Monate in \u00d6sterreich, und wird auch der LNG-Terminal in\nRotterdam, der der OMV ja geh\u00f6rt, eingesetzt werden?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Die Frage bezieht sich auf Dinge, die\nim Wirkungsbereich der OMV liegen, das hei\u00dft, nicht die\nBundesregierung reserviert Pipelinekapazit\u00e4ten, nicht die\nBundesregierung kann das dann konkret umsetzen, sondern das jeweilige\nVersorgungsunternehmen.\nDie OMV ist bereits dabei, alles in ihrer Macht Stehende zu tun \u2013 das wird mir auch so berichtet; Sie wissen, die OMV liegt in der \u00d6bag, in der Verwaltung des Finanzministeriums \u2013, um sowohl die Kapazit\u00e4ten verf\u00fcgbar zu machen \u2013 da gab es schon Vertragsumstellungen, die sind auch schon \u00f6ffentlich kommuniziert \u2013 als auch die relevanten Kapazit\u00e4ten in den Pipelines zu sichern.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Abgeordneter Bernhard. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordneter\n[Michael Bernhard](/WWER/PAD_83124/index.shtml) (NEOS): Frau\nMinisterin, wie Sie wissen, ist der Fl\u00e4chenverbrauch in\n\u00d6sterreich im Vergleich mit den europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten\n\u00fcberdurchschnittlich hoch, insbesondere was die Verkehrsfl\u00e4chen,\ndie durchschnittlich gebauten Autobahnkilometer je Einwohner, Einwohnerin,\nden Anteil der Quadratmeter an Einkaufszentren und die Zersiedelung der\nGemeinden betrifft. Die Ursache daf\u00fcr liegt vielfach nicht unmittelbar in\nder Bundespolitik, sondern in einer Zersplitterung der Kompetenzen,\nn\u00e4mlich dass auf kommunaler Ebene Fl\u00e4chen gewidmet und auf Landesebene\nentsprechend freigegeben werden. Dadurch entstehen viele, viele Probleme, einerseits\nf\u00fcr die Biodiversit\u00e4t, andererseits f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t\nder Menschen in den Gemeinden, drittens wird die Natur f\u00fcr die\nn\u00e4chste Generation zerst\u00f6rt und viertens werden die kommunalen\nFinanzen belastet.\nDer Bund hat viele M\u00f6glichkeiten, einzuschreiten. Meine konkrete Frage an Sie, Frau Ministerin, ist:\n\u201eWelche konkreten Verordnungen bzw. Gesetzesmaterien haben Sie in den letzten 2 Jahren vorgelegt, um den europaweit einzigartig hohen Bodenverbrauch in \u00d6sterreich merklich zu reduzieren?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Sowohl Raumordnung als auch Baurecht\nund Bodenschutz sind in der Gesetzgebung und im Vollzug\nLandessache \u2013 ich wei\u00df, wir\nhaben diese Frage ja schon \u00f6fters diskutiert \u2013, als Klimaschutzministerin kann ich somit nach der aktuellen Bundesverfassung und der festgelegten Kompetenzverteilung keine legistischen Ma\u00dfnahmen zur Beschr\u00e4nkung der Umwidmungen oder der Versiegelung setzen. Was ich aber schon tun kann und auch tue, ist, in dem Rahmen, in dem das BMK M\u00f6glichkeiten hat, Ma\u00dfnahmen gegen die Fl\u00e4chenversiegelung zu setzen. Ich bin da bereits aktiv geworden, Stichwort Brachfl\u00e4chenrecycling.\nWir haben in \u00d6sterreich ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr das Fl\u00e4chenrecycling. Deswegen wurde vom BMK der Brachfl\u00e4chendialog ins Leben gerufen. Das ist eine Plattform und eine mehrj\u00e4hrige Initiative, deren Ziel es ist, m\u00f6glichst viele Brachfl\u00e4chen wieder in die Nutzung zu bringen. Damit wird ein Beitrag zur Reduktion des Fl\u00e4chenverbrauchs und zur Erhaltung, wie Sie auch sagen, biologisch aktiver B\u00f6den geleistet.\nZus\u00e4tzlich gibt es dazu eine neue F\u00f6rderschiene Fl\u00e4chenrecycling, die mit 8 Millionen Euro dotiert ist. Das ist ein Kernelement dieses Brachfl\u00e4chendialogs. Zielgruppen sind insbesondere Gemeinden, Privatpersonen und Unternehmen, die in Ortskernen Brachfl\u00e4chen recyceln wollen und daf\u00fcr Nutzungskonzepte, Entwicklungskonzepte, Untergrunduntersuchungen gef\u00f6rdert bekommen k\u00f6nnen.\nAbgeordneter\n[Michael Bernhard](/WWER/PAD_83124/index.shtml) (NEOS): Eine Nachfrage,\nFrau Ministerin: Es ist zweifellos so, dass in \u00d6sterreich der Erfolg\ndes Regierens damit verbunden ist, die f\u00f6deralen Strukturen zu verstehen\nund auch indirekt Einfluss zu nehmen, um die politischen Ziele zu erreichen.\nDaf\u00fcr gibt es von 15a-Vereinbarungen, Finanzausgleich bis hin zu Anreizsystemen\nviele M\u00f6glichkeiten, die die Bundespolitik indirekt hat, um trotzdem ihre\nZiele zu erreichen, wenn sie nicht unmittelbar zust\u00e4ndig ist. In den\nletzten zwei Jahren hat sich jetzt nicht so viel ge\u00e4ndert, wie sich\nh\u00e4tte \u00e4ndern m\u00fcssen.\nMeine konkrete Nachfrage ist: Was haben Sie in den n\u00e4chsten zwei Jahren vor, um die Ziele besser erreichen zu k\u00f6nnen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Sie wissen, die\nKoordinierungskompetenz f\u00fcr das Thema Bodenschutz und Raumordnung liegt\nlaut Bundesministeriengesetz noch im BMLRT, die Novelle ist ja in Arbeit. Dort\ngibt es auch Arbeiten \u2013 an denen wir selbstverst\u00e4ndlich\nmitwirken und in die wir eingebunden sind \u2013 zur Frage einer\nBodenschutzstrategie. Diese ergibt sich aus dem Beschluss der \u00d6sterreichischen\nRaumordnungskonferenz, die ein Gremium ist, das auf einem informellen,\naber formalisierten Weg, also auf einem nicht legistischen Weg, die\nAnstrengungen der L\u00e4nder, die Kompetenzen und Koordinierungskompetenzen\ndes Bundes an einen Tisch bringt, um eben gemeinsam in dieser Frage\nweiterzukommen. Die Arbeiten an der Bodenschutzstrategie\nverantwortet \u2013 hauptverantwortlich \u2013 das BMLRT.\nDas Thema Brachfl\u00e4chenrecycling wird ein Kernelement unserer Arbeit sein, genauso wie die Frage dann auch in den eigenen Gesellschaften \u2013 also in den meinem Ministerium unterstellten Gesellschaften \u00d6BB und Asfinag \u2013 ein zentrales Thema ist.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Abgeordnete Graf. \u2013 Bitte.\nAbgeordnete\n[Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml) (\u00d6VP): Frau Ministerin,\nVersorgungssicherheit ist unser oberstes Ziel, und der Schl\u00fcssel zur\nUnabh\u00e4ngigkeit sind unsere erneuerbaren Quellen. Mit dem\nErneuerbaren-Ausbau-Gesetz \u2013 Sie haben es vorhin schon\nerw\u00e4hnt \u2013 haben wir den ersten Schritt gesetzt und wollen bis\n2030 zus\u00e4tzlich 27 Terawattstunden erzeugen. Die Erweiterung der\nNetze ist aber die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass wir den\nerzeugten Strom auch ins Netz bekommen. Wir h\u00f6ren, der Fotovoltaikausbau geht z\u00fcgig voran, schreitet auch voran, aber wir m\u00fcssen die erzeugte Fotovoltaikenergie auch in die Netze bringen. Es bestehen gro\u00dfe Herausforderungen beim Netzausbau, und den Netzausbau brauchen wir dazu eigentlich. Da stellt sich f\u00fcr mich die Frage:\n\u201eWie k\u00f6nnen Sie gew\u00e4hrleisten, dass die f\u00fcr den Ausbau der Erneuerbaren Energien n\u00f6tigen Verteilernetze rechtzeitig genehmigt werden k\u00f6nnen?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Derzeit hat \u00d6sterreich ein sehr\nhohes Niveau an Versorgungssicherheit, auf das wir stolz sein k\u00f6nnen und\ndas wir erhalten wollen, n\u00e4mlich eine Ausfallsicherheit von\n99,9 Prozent im Elektrizit\u00e4tssektor. Um dieses Niveau auch zu halten,\nsind, wie Sie richtigerweise sagen, der Ausbau und die Optimierung der\nStromnetze auf allen Ebenen ein wichtiges Instrument. F\u00fcr eine bessere\nNetzplanung setzen wir \u00fcberall dort an, wo wir das auf Bundesebene\nk\u00f6nnen.\nDas hei\u00dft, wir haben im EAG verbindliche Ziele und j\u00e4hrliche Mindestvolumina vereinbart. Das erleichtert die proaktive und vorausschauende Netzplanung. Wir arbeiten am \u00f6sterreichischen Netzinfrastrukturplan, an dem vor allem hinsichtlich der gro\u00dfen Erzeugungs- und Verbrauchszentren \u2013 denken wir an gro\u00dfe industriell gepr\u00e4gte Regionen \u2013 gearbeitet wird, um so auch die \u00fcbergeordnete Netzinfrastruktur daran zu orientieren. Auf Verteilnetzebene sind wir allerdings meistens im Bereich der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit. Das betrifft auf der einen Seite die Raumordnung \u2013 wo kommen die Erneuerbaren hin? \u2013, das betrifft auf der anderen Seite die Bauordnung \u2013 gibt es Vorschriften zu Fotovoltaikpflichten im Neubau, auf Industried\u00e4chern et cetera?\nWas das Thema der Verfahren betrifft, haben wir mit den ExpertInnen aus den L\u00e4ndern, aber auch der Wirtschaftskammer schon Beschleunigungsm\u00f6glichkeiten besprochen. Auch da wollen wir jene Ma\u00dfnahmen, die wir auf Bundesebene umsetzen k\u00f6nnen, raschestm\u00f6glich umsetzen. Wir sind da auch im Dialog mit den Bundesl\u00e4ndern, da diese im Zuge der Verfahren f\u00fcr die Genehmigung der Verteilnetze Verantwortlichkeiten haben. Wie so oft haben wir diesbez\u00fcglich geteilte Zust\u00e4ndigkeiten.\nAbgeordnete\n[Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml) (\u00d6VP): Die EU-Kommission\nhat gestern den Plan Repower EU pr\u00e4sentiert, der unter anderem\nVorschl\u00e4ge und Richtlinien zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren\ngerade zum Ausbau der erneuerbaren Energien vorsieht. Welche\nBeschleunigungsma\u00dfnahmen zum Ausbau der Erneuerbaren planen Sie f\u00fcr\n\u00d6sterreich?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Die Kommission hat gestern\ntats\u00e4chlich ein wichtiges, zeitgem\u00e4\u00dfes und beachtliches Paket\ngeschn\u00fcrt, ein Paket, das zus\u00e4tzliches Geld bereitstellt, damit wir\nuns alle schneller aus der russischen Abh\u00e4ngigkeit l\u00f6sen k\u00f6nnen.\nDa sind 195 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich bis 2027 vorgesehen. Die EU\nhat bei den Zielen zum Ausbau der Erneuerbaren nachgesch\u00e4rft: 45 statt\n40 Prozent Erneuerbare, 13 statt 9 Prozent Energieeffizienz,\nSolaranlagen in Europa bis 2028 verdoppeln, 10 Millionen Tonnen mehr\nWasserstoff und vieles mehr.\nZur Verfahrensbeschleunigung hat die Kommission \u2013 und das ist gut, das brauchen wir auch in \u00d6sterreich \u2013 Energieraumplanung als zentralen Hebel erkannt, sprich die L\u00e4nder\nsollten sogenannte Go-to-Areas f\u00fcr Renewables ausweisen, und an diesen vorgepr\u00fcften Standorten soll es dann im Genehmigungsverfahren Erleichterungen geben, weil ja f\u00fcr die Go-to-Areas f\u00fcr Renewables schon eine strategische Umweltpr\u00fcfung zu erfolgen hat. Danach soll es dann auch im Genehmigungsverfahren schneller gehen, und ich denke, das ist ein richtiger Ansatzpunkt.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nZusatzfrage stellt Abgeordneter Litschauer. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Ing.\nMartin Litschauer](/WWER/PAD_05671/index.shtml) (Gr\u00fcne): Guten\nMorgen, Frau Ministerin! Es ist schon einiges angesprochen worden. Der\nNetzausbau besch\u00e4ftigt uns ganz intensiv. Ich komme aus\nNieder\u00f6sterreich, wir haben damit zu k\u00e4mpfen gehabt, dass wir gewisse\nWidmungszonen verloren haben, aber in den letzten Jahren haben sich vor allem\ndie Beschwerden dar\u00fcber geh\u00e4uft, dass der Netzausbau zu langsam ist\nund in den n\u00e4chsten Jahren noch beschleunigt werden muss \u2013 auch\ndas wurde schon thematisiert.\nIch glaube, es gibt noch einen ganz wichtigen Punkt. Wir haben ja teilweise starke Netze, auch in Nieder\u00f6sterreich. Jetzt zeigt sich, dass Windkraft die Netze zwar nutzt, aber gleichzeitig k\u00f6nnten sie auch f\u00fcr Fotovoltaik genutzt werden, denn da wird nicht zeitgleich Strom eingespeist. Da, glaube ich, braucht es auch noch Planungen, wie wir diese Netze, die es schon gibt \u2013 um nicht nur auf den Netzausbau zu schauen \u2013, besser nutzen k\u00f6nnen. Daher lautet meine Frage: Wie sehen Sie da die M\u00f6glichkeiten in den Bundesl\u00e4ndern, diese Netze besser zu nutzen und den Ausbau in den Bundesl\u00e4ndern voranzubringen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Sehr, sehr hilfreich ist\nnat\u00fcrlich \u2013 das war auch die Frage, die jetzt auf EU-Ebene\nrelevant ist \u2013 die Energieraumplanung. Wenn die L\u00e4nder bereits\ndie rechtlichen und organisatorischen Rahmenbedingungen haben \u2013 das\nist eben zum Beispiel die Energieraumplanung, die die entsprechenden\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr die Erneuerbaren vorsieht \u2013, dann geht es\nschneller, dann k\u00f6nnen die Netzbetreiber fr\u00fchzeitig darauf reagieren,\nfr\u00fchzeitig ausbauen. Nat\u00fcrlich betrifft es auch die Raum- und die Bauordnungen\nim engeren Sinn. Ich habe vorhin schon Fotovoltaikverpflichtungen erw\u00e4hnt,\nzum Beispiel beim Neubau oder bei Gewerbegebieten, da gibt es sicher Optimierungsm\u00f6glichkeiten.\nWas die Verfahren betrifft, ist aus der Arbeitsgruppe, die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Novelle des UVP-Gesetzes entwickelt hat, schon auch eindeutig herausgekommen: Wir haben einen Handlungsbedarf bei der Ressourcenausstattung bei Genehmigungsbeh\u00f6rden, aber auch bei der Bereitstellung von Sachverst\u00e4ndigen, weil alleine ein paar Monate warten zu m\u00fcssen, um einen Sachverst\u00e4ndigen zu bekommen, beinhaltet schon ein Verz\u00f6gerungspotenzial. Bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifende Sachverst\u00e4ndigenpools w\u00e4ren da vielleicht nicht simpel, aber eine deutliche Beschleunigung.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Abgeordneter Schroll. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Alois\nSchroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml) (SP\u00d6): Frau Bundesministerin,\nsch\u00f6nen guten Morgen! Vorgestern, am Dienstag, dem 17. Mai, wurde der\nf\u00fcr den 24. Mai einberufene Energiebeirat auf 4. Juli, also\num weitere sechs Wochen, verschoben. Dies bedeutet nat\u00fcrlich aber auch\nzugleich, dass die Marktpr\u00e4mienf\u00f6rderung nach wie vor auf sich warten\nl\u00e4sst. Wir haben ziemlich genau vor einem Jahr, am 7. Juli, hier im\nHohen Haus das EAG beschlossen und, wie gesagt, bis jetzt hat sich da wenig bis\ngar nichts getan. Daher meine Frage:\n\u201eWie lange sollen die \u00d6kostromunternehmen noch auf die Voraussetzungen f\u00fcr die Marktpr\u00e4mienf\u00f6rderung des Erneuerbaren-Ausbau-Gesetzes warten?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Ich gehe jetzt nicht zur\u00fcck auf\ndie Historie des Erneuerbaren-Ausbau-Gesetzes. In den Umsetzungsverordnungen,\ndas ist Ihnen bekannt, ist die Investitionsf\u00f6rderung mit einem\nRekordbudget von fast 300 Millionen Euro bereits am Weg \u2013 die\nerste Ausschreibung war bereits. Der L\u00f6wenanteil davon, 240 Millionen\nEuro, ist f\u00fcr die Fotovoltaik, das bedeutet, wir haben das Budget im Vergleich\nzum Jahr 2019 verdreizehnfacht.\nF\u00fcr die Marktpr\u00e4mienverordnung haben wir nach der Novelle im Nationalrat, die wir ja Ende letzten Jahres dank der gro\u00dfartigen Zusammenarbeit auch hier im Haus finalisieren konnten, das notwendige Gutachten aktualisiert, mit den Stakeholdern diskutiert, zus\u00e4tzlich mit den Einvernehmensressorts abgestimmt. Das hei\u00dft, es ist jetzt ein Entwurf in politischer Abstimmung in der Regierungskoordinierung und es ist allen bewusst, dass das ein dringendes Anliegen ist.\nAbgeordneter\n[Alois\nSchroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml) (SP\u00d6): Ja, das zielt auch\nauf das EAG ab: Wie viele Euro an F\u00f6rdermitteln sind bislang aus dem EAG\ngeflossen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Der erste Call ist sozusagen bereits\noffen. Es gibt die Einreichungen, die schon gekommen sind. Wenn\ndie Einreicher ein Ticket ziehen, haben sie sieben Tage Zeit, um die\nUnterlagen zu vervollst\u00e4ndigen, und dann eine sechsmonatige\nUmsetzungsfrist, um die Anlagen zu finalisieren, und dann gibt es auch eine Abrechnung.\nDie Frage, ob es schon eine superschnelle Anlage gegeben hat, kann ich jetzt\nnicht beantworten, aber der Zuspruch zu dieser F\u00f6rderung ist enorm, er\n\u00fcbertrifft selbst meine optimistischsten Erwartungen, und das sind die\nbesten Neuigkeiten in dem Zusammenhang.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zusatzfrage:\nAbgeordneter Schnabel. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Joachim Schnabel](/WWER/PAD_05630/index.shtml) (\u00d6VP): Guten\nMorgen, Frau Ministerin! Eine andere energetische Form, um den Klimawandel zu\nbew\u00e4ltigen, ist Wasserstoff \u2013 Wasserstoff als hochenergetischer\nEnergietr\u00e4ger. Wir haben hier in \u00d6sterreich und in Europa wesentliche\nWeltmarktanteile und auch noch Weltmarktf\u00fchrerschaft, wir haben tolle\nUnternehmen, die da an der Spitze der Industrie t\u00e4tig sind.\nDie Bundesrepublik Deutschland hat schon vor mehreren Jahren, also schon vor der Ukrainekrise, eine Wasserstoffstrategie verabschiedet. Dort ist man so weit, dass man sich auch schon auf L\u00e4nderebene und auf Bezirks- beziehungsweise Kreisebene mit dieser Strategie befasst. Auch Frankreich hat mit 7 Milliarden Euro vor Kurzem eine Wasserstoffstrategie erlassen.\nMeine Frage ist deswegen: Wie ist der Stand der Dinge und wann werden Sie f\u00fcr \u00d6sterreich die Wasserstoffstrategie pr\u00e4sentieren?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t,\nInnovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml):\nIch bin jetzt sehr offen: Die Wasserstoffstrategie wird tats\u00e4chlich\nin K\u00fcrze pr\u00e4sentiert, es ist uns jetzt ein Ressortwechsel etwas in\ndie Terminfindungsquere gekommen. Es ist aber gut, dass wir da schon so in der finalen Phase sind, denn sie wird ganz wichtige Eckpunkte enthalten, um, wie Sie auch gesagt haben, den Spagat zwischen dem Ersetzen von Gas, der Leistbarkeit der Energie, der Bereitstellung und der notwendigen Qualit\u00e4t der Energie zu schaffen. Da ist eben Wasserstoff ein zentraler Faktor, insbesondere in der Industrie. Diese Fokussierung werden wir dort sehr klar vorgeben m\u00fcssen, weil die Industrie f\u00fcr ihre Investitionen Sicherheit braucht. All das wollen wir mit dieser Strategie schaffen \u2013 wie gesagt, jetzt geht\u2019s wirklich um die letzten Meter.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Eine Zusatzfrage\nstellt Abgeordneter Shetty. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Mag. Yannick Shetty](/WWER/PAD_05687/index.shtml) (NEOS): Herr\nPr\u00e4sident! Guten Morgen, Frau Ministerin! Ich bin der Meinung,\nPolitik verliert immer dann an Vertrauen, wenn zwischen dem, was gesagt wird,\nund dem, was getan wird, Welten liegen. Leider ist das insbesondere im\ngr\u00fcnen Teil der Bundesregierung ein besonders stark vertretenes Ph\u00e4nomen.\nSo entspricht das, was vor Wahlen plakatiert wurde und gesagt wurde und im Regierungsprogramm\nvereinbart wurde, nicht dem, was tats\u00e4chlich umgesetzt wird.\nDeshalb meine Frage \u2013 da m\u00f6chte ich bei Kollegen Schnabel noch einmal nachfassen \u2011: Wann werden konkret die wichtigen ausstehenden Gesetzesmaterien im Energiebereich umgesetzt, n\u00e4mlich das Wasserstoffpaket \u2013 da war die Antwort, die Sie jetzt gegeben haben, nicht wirklich konkret \u2013, die Novelle des W\u00e4rmegesetzes, das Energieeffizienzgesetz und die Anpassung von UVP-Verfahren? Wann werden diese Vorhaben konkret vorgelegt?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Zur Wasserstoffstrategie und zu allen\nanderen Gesetzespaketen: Sie sind alle sehr, sehr wichtige Teile, um\nunsere Abh\u00e4ngigkeit von russischen Energieimporten zu reduzieren. Deswegen\nist das f\u00fcr unser Ressort eine Priorit\u00e4t. Ich bin auch sicher, dass\ndie Wichtigkeit dieser Gesetzesmaterien, insbesondere\nEnergieeffizienzgesetz, Erneuerbare-W\u00e4rme-Gesetz, f\u00fcr die Reduktion\nder Abh\u00e4ngigkeit jetzt auch all jenen bewusst ist, die bis jetzt\ngez\u00f6gert oder vielleicht noch gebremst haben. Ich gehe also davon aus,\ndass wir da rasch vorankommen. Ein finales Datum kann ich immer dann sagen,\nwenn es eine Einigkeit \u00fcber einen Entwurf gibt. Wir arbeiten mit Hochdruck\ndaran.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Abgeordneter Rauch. \u2013 Bitte sehr, Herr Abgeordneter.\nAbgeordneter\n[Walter Rauch](/WWER/PAD_83130/index.shtml) (FP\u00d6): Sehr geehrte\nFrau Bundesminister! Die Preissteigerungen beziehungsweise die\nRekordinflation werden ja nicht an Ihnen vorbeigegangen sein, vor allem im\nBereich der fossilen Treibstoffe, die ja aktuell einer Preissteigerung von\nbis zu 30, 40 Prozent unterliegen. Gleichzeitig ist aber das gesetzliche\nKilometergeld ja aktuell noch bei 42 Cent eingefroren, dieser\nKreislauf geht sich also f\u00fcr die B\u00fcrger so nicht aus, vor allem f\u00fcr\ndie, die auf die Individualmobilit\u00e4t angewiesen sind.\nJetzt meine konkrete Frage:\n\u201eWerden Sie trotz Rekordinflation an der ideologisch motivierten CO2-Bepreisung schon ab 1. Juli festhalten und somit die Teuerung zus\u00e4tzlich befeuern?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Der CO2-Preis\nkommt, und er kommt vor allem gemeinsam mit dem Klimabonus. Dar\u00fcber\nist sich auch die gesamte Regierung einig, dahinter steht die gesamte\nRegierung. Ich halte das auch f\u00fcr den richtigen Weg.\nMit dem Klimabonus gibt es noch einmal bis zu 200 Euro Entlastung pro Person. Namhafte Wirtschaftsforscher, -forscherinnen sagen genau jetzt: Der Klimabonus ist ein wichtiges Instrument, um insbesondere untere Einkommensschichten, also Familien mit niedrigen Einkommen, zus\u00e4tzlich zu entlasten. Diese werden besonders davon profitieren.\nWer bekommt ihn? \u2013 Nur noch einmal zur Erinnerung: alle Personen mit Wohnsitz in \u00d6sterreich an mindestens 183 Tagen im Kalenderjahr, das hei\u00dft jedes Kind, jeder Pensionist, jede Pensionistin, jeder Einkommensbezieher, aber auch jeder Arbeitslose und jeder Studierende in \u00d6sterreich.\nAbgeordneter\n[Walter Rauch](/WWER/PAD_83130/index.shtml) (FP\u00d6):\nMir ist schon bewusst, dass Sie aufgrund dieser Ma\u00dfnahmen und\naufgrund dieser Teuerungen dementsprechend einen Lenkungseffekt erzielen\nwollen, weg vom Individualverkehr hin zum \u00f6ffentlichen Verkehr.\nGleichzeitig aber merkt man, wenn man sich die aktuelle Berichterstattung\nanschaut: Die \u00d6BB zum Beispiel lassen mithilfe der Exekutive\nteilweise die Passagiere aus Z\u00fcgen entfernen \u2013\nbei \u00dcberf\u00fcllungen oder wenn bestimmte Strecken nicht entsprechend\nattraktiv gestaltet sind.\nJetzt meine konkrete Frage: Haben Sie da etwas vergessen? Zuerst teuern, dann aber den \u00d6V nicht ausbauen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Nat\u00fcrlich nicht. Wir haben in\nden letzten Jahren Rekordinvestitionen in den \u00f6ffentlichen Verkehr\nget\u00e4tigt, so hoch wie keine Bundesregierung jemals zuvor.\n18,2 Milliarden Euro gehen allein in den Ausbau der \u00d6BB-Infrastruktur.\nWir erh\u00f6hen zus\u00e4tzlich, gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern, das\nAngebot laufend und massiv. Wir finanzieren erstmals Privatbahnprojekte in\nsubstanzieller H\u00f6he aus dem Bundesbudget mit. Wir haben insbesondere auch\nin der Umsetzung des Klimatickets gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern die\nVereinbarung getroffen, dass die Bundesl\u00e4nder mit den\nzus\u00e4tzlichen Finanzmitteln Ticketpreis und Angebot ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen,\num genau auf diese Fragen einzugehen.\nAlso nein, selbstverst\u00e4ndlich nicht. Guter \u00f6ffentlicher Verkehr braucht alle drei S\u00e4ulen: Infrastruktur, Angebot und ein g\u00fcnstiges Ticket.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Abgeordneter Weratschnig. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordneter\n[Hermann Weratschnig, MBA MSc](/WWER/PAD_05680/index.shtml) (Gr\u00fcne):\nSehr geehrte Frau Bundesministerin! Eine Frage zum Klimaticket\n\u00d6sterreich \u2013 ich kann mich noch sehr gut an die Verhandlungen\nvor einem Jahr erinnern \u2013: Das Klimaticket ist eine\nErfolgsgeschichte. Jede Busfahrt, jede Bahnfahrt spart CO2 und\nist vor allem genau in Zeiten wie diesen eine Riesenersparnis f\u00fcr Menschen, bis zu 1 000 Euro \u2013 eine Ma\u00dfnahme, die gegen die Teuerung wirkt.\nMeine konkrete Frage:\n\u201eWie lauten die ersten Analysen zum Verkauf des Klimatickets im Hinblick auf Verkaufszahlen und Kundenstruktur?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Herzlichen Dank. \u2013 Der\naktuelle Stand aktiver KundInnen betr\u00e4gt 160 000; Stand 30.4. Wir\nhaben auf Basis unserer Vorabevaluierung, wenn Sie sich erinnern k\u00f6nnen,\nund auch rationaler Wechslerstatistiken eigentlich einen mittelfristigen\nZielwert von 110 000 NutzerInnen gehabt und wir sind jetzt bei\n160 000, das hei\u00dft, wir sind um 45 Prozent dr\u00fcber. Auch\nnach der sehr erfolgreichen Einf\u00fchrungsphase mit dem\nEarly-Bird-Rabatt und trotz teilweise beschr\u00e4nkter \u2013\ncoronabedingt beschr\u00e4nkter \u2013 Reisem\u00f6glichkeiten sehen wir\njetzt einen laufenden Zuwachs von monatlich rund 5 000 neuen\nKundinnen und Kunden; sehr stabil, zuletzt sogar ansteigend. Ob das etwas mit\nder derzeitigen Preissituation zu tun hat, l\u00e4sst sich aufgrund des kurzen\nBeobachtungszeitraums nicht sagen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zusatzfrage? \u2013\nEntschuldigung.\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml) (fortsetzend):\nEin Punkt noch zur Struktur. Was wir sicher sagen k\u00f6nnen, ist: Wir haben\neine L\u00fccke in der Tarifstruktur geschlossen.\nZur Struktur der Tickets, Klimaticket \u00d6sterreich insgesamt: Classic 52 Prozent, Jugend 29 Prozent, Senior 14 Prozent, Spezial 1 Prozent, Familie 3 Prozent. Wien und Nieder\u00f6sterreich haben im Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerungszahl einen \u00fcberproportional hohen Anteil.\nAbgeordneter\n[Hermann Weratschnig, MBA MSc](/WWER/PAD_05680/index.shtml) (Gr\u00fcne):\nFrau Ministerin, welche Ma\u00dfnahmen und Incentives\ngibt es f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder, wenn es darum geht, die regionalen\nKlimatickets bereitzustellen, und vor allem in den Bestrebungen, den\n\u00f6ffentlichen Verkehr in den Bundesl\u00e4ndern auszubauen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Wir haben in den vergangenen zwei\nJahren den Ausbau des \u00f6ffentlichen Verkehrs deutlich forciert. Davon\nprofitieren Pendlerinnen, Pendler. Wir entlasten damit auch die\nBundesl\u00e4nder, mit deutlich h\u00f6herer Zusatzfinanzierung, mit\nRekordbudgets in vielen Bereichen, bei \u00d6BB wie Privatbahnen, mit erstmaliger\nMitfinanzierung durch den Bund bei Stadtregionalbahnen. Beim Ausbau des\nVerkehrsangebotes, insbesondere \u00fcber Verkehrsdienstevertr\u00e4ge haben\nwir mit den Bundesl\u00e4ndern wirklich durchg\u00e4ngig sehr, sehr gute\nL\u00f6sungen gefunden, sind da massiv am Ausbauen.\nWir unterst\u00fctzen zudem die Umr\u00fcstung auf E-Busse, auch da gibt es \u00fcber ein neues F\u00f6rderprogramm erstmals eine finanzielle Unterst\u00fctzung. Wir werden nat\u00fcrlich weiterhin jede M\u00f6glichkeit nutzen, um sowohl bei der Tarifstruktur \u2013 insbesondere jene Bundesl\u00e4nder, bei denen der Ticketpreis noch \u00fcber 1 Euro pro Tag liegt \u2013 als auch bei der Angebotsausweitung zu unterst\u00fctzen, weil ich das als absolute Zukunftsinvestition sehe.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Eine Zusatzfrage\nstellt Abgeordneter St\u00f6ger. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordneter\n[Alois St\u00f6ger, dipl\u00f4m\u00e9](/WWER/PAD_52687/index.shtml) (SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Die SP\u00d6 hat\nklar ein 1-2-3-Klimaticket gefordert: 3 Euro in ganz \u00d6sterreich,\n2 Euro in drei Bundesl\u00e4ndern und 1 Euro in einem Bundesland pro\nTag. In Ober\u00f6sterreich gibt es eine Differenzierung, da sind die\nZentralr\u00e4ume n\u00e4mlich nicht erfasst. Daher meine Frage: Ab welchem\nZeitpunkt sind einheitliche Preise f\u00fcr die Bundesl\u00e4ndertickets\ngeplant?\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Bitte, Frau\nBundesministerin.\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): In Ober\u00f6sterreich gibt es\ntats\u00e4chlich ein differenziertes System, weil es dem Bundesland sehr\nwichtig war, auf die Mobilit\u00e4tsstrukturen differenziert eingehen zu\nk\u00f6nnen. Es gibt aber auch ein gesamtober\u00f6sterreichisches Ticket.\nWir haben mit den Bundesl\u00e4ndern im Zuge der Verhandlungen zum Klimaticket \u00d6sterreich vereinbart, dass die Finanzierung, die wir zur Verf\u00fcgung stellen, um auf den einheitlichen Preis zu kommen, alternativ \u2013 und das haben insbesondere gro\u00dfe Bundesl\u00e4nder in Anspruch genommen \u2013 zum Teil in den Angebotsausbau gehen kann, damit man eben parallel Ticketpreise senkt und Angebotserweiterungen macht. Wir werden da weiter jede M\u00f6glichkeit nutzen, um eine Zusatzfinanzierung \u2013 auch im Sinn einer Inflationsabfederung \u2013 zur Verf\u00fcgung zu stellen, um mit den Ticketpreisen noch weiter herunterzukommen. (Abg. St\u00f6ger: Und der Zeitpunkt?) \u2013 Wir sind in den Verhandlungen zum letzten Antiteuerungspaket. Sobald es Neuigkeiten gibt, werde ich sie laut verk\u00fcnden.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Frau Abgeordnete Doppelbauer. \u2013\nBitte sehr.\nAbgeordnete\n[Dipl.-Ing. Karin Doppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) (NEOS): Herr\nPr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Wir haben uns ja vorhin auch schon\ndar\u00fcber unterhalten: Mich treibt vor allem die Frage um, dass es dann,\nwenn man in Bezug auf russisches Gas diversifizieren will, nat\u00fcrlich\nerst einmal Pipelinekapazit\u00e4ten, um eben Gas von anderen Ressourcen nach\n\u00d6sterreich zu bringen, und dann eben auch Speicher braucht.\nMeine Frage ist da eben konkret: Welche neuen Abkommen oder Vertr\u00e4ge zur Diversifizierung der Erdgasversorgung \u2013 Pipelinekapazit\u00e4ten, bilaterale Abkommen und so weiter \u2013 wurden seit Ausbruch des Ukrainekriegs von der Republik \u00d6sterreich \u00fcber die \u00d6bag beziehungsweise die OMV abgeschlossen?\n*****\nDie schriftlich eingebrachte Anfrage,\n[167/M](/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00167/index.shtml), hat\nfolgenden Wortlaut:\n\u201eWelche konkreten neuen Abkommen oder Vertr\u00e4ge zur Diversifizierung der Erdgasversorgung (Pipelinekapazit\u00e4ten, bilaterale Abkommen, etc.) wurden seit Ausbruch des Ukrainekriegs von der Republik \u00d6sterreich bzw. der OMV abgeschlossen?\u201c\n*****\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Ich habe es vorhin schon\nerw\u00e4hnt: \u00d6sterreich ist in einer besonders schwierigen\nAusgangssituation. Noch 2018 haben wir unter gro\u00dfer Freude und im Beisein\nder damaligen Bundesregierung, des damaligen Bundeskanzlers gefeiert, dass wir\nunsere Gasliefervertr\u00e4ge mit Gazprom ausgebaut und erweitert haben. Die\nBundesregierung davor \u2013 das betrifft jetzt unterschiedlich\ngef\u00fchrte Bundesregierungen \u2013 hat noch Druck gemacht,\nnorwegische Gasfelder abzugeben und nach Russland zu wechseln.\nIch halte es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, diese Fehler zu erkennen. Es hilft aber nichts, jetzt hei\u00dft es halt auch, L\u00f6sungen zu finden. Deshalb sind wir gerade auf sehr, sehr vielen Ebenen aktiv, um genau das zu tun, die Abh\u00e4ngigkeit von Russland zu reduzieren.\nErster ganz wichtiger Pflock ist die Gasbeschaffungsplattform der EU. Die EU b\u00fcndelt die Nachfrage, um sicherzustellen, dass wir uns nicht bei den Preisen f\u00fcr Pipelinekapazit\u00e4ten am Markt gegenseitig \u00fcberbieten. Die E-Control hat bereits eine Marktabfrage\ndazu durchgef\u00fchrt. Wir haben einen Bedarf an Gasmengen eingemeldet. Wir werden die Diversifizierung als Kontinent am erfolgreichsten meistern, wenn wir sie gemeinsam und konstruktiv in Angriff nehmen und in der Frage zusammenhalten.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Entschuldigung! (Bundesministerin\nGewessler \u2013 erheitert \u2013: Waren das schon wieder 2\nMinuten?) \u2013 Nein. (Heiterkeit des Redners.)\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml)\n(fortsetzend): Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident, das war\njetzt ein bissl eine ungeh\u00f6rige Nachfrage.\nWir haben in Europa mit der Gasversorgungssicherheitsverordnung die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der sicheren Gasversorgung in \u00d6sterreich. Wir haben bereits ein Solidarit\u00e4tsabkommen mit Deutschland abgeschlossen. Auf technischer Ebene stehen wir in Verhandlungen mit der Slowakei, Ungarn, Slowenien und Italien. Auch das sind wichtige Bausteine.\nWir haben die strategische Gasreserve beschlossen, eben die Aufstockung der strategischen Gasreserve mit nicht russischem Gas, wenn es der Markt erlaubt \u2013 davon gehen wir aus \u2013, wenn es nicht Mondpreise sind, das wird dann die Ausschreibung zeigen. Gas, das aus nicht russischen Quellen kommt, das ist also ein weiterer Schritt.\nWas die OMV anbelangt, wir haben vorhin schon diskutiert, liegt die Zust\u00e4ndigkeit \u00fcber die \u00d6bag beim BMF. Die OMV f\u00f6rdert aber auch selbst Gas in Norwegen und ist am LNG-Terminal Gate in Rotterdam beteiligt. Die Mengen sind normalerweise f\u00fcr den nordwesteurop\u00e4ischen Markt vorgesehen, aber ich bin bereits von der OMV informiert worden, dass sie ihrerseits alles tut, die aus Norwegen verf\u00fcgbaren Mengen f\u00fcr \u00d6sterreich zu erh\u00f6hen. Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr \u00d6sterreich schwieriger \u2013 wir haben es vorhin besprochen \u2013, da wir keine Seeh\u00e4fen haben. Wir brauchen Partner und m\u00fcssen uns an Ausschreibungen f\u00fcr die Pipelinekapazit\u00e4ten et cetera beteiligen.\nGerade bei der Frage der Diversifizierung \u2013 unter der Voraussetzung dieser langfristigen Liefervertr\u00e4ge \u2013 sieht man einfach, dass die Fehler der Vergangenheit da am schwersten wiegen.\nAbgeordnete\n[Dipl.-Ing. Karin Doppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) (NEOS): Es gab jetzt einige Meldungen \u2013 ich glaube, Bloomberg hat es\nletzte Woche zum ersten Mal gehabt \u2013, dass es jetzt doch\nm\u00f6glich w\u00e4re, auch auf EU-Ebene Rubelkonten einzurichten, um eben die\nbestehende Gasversorgung durch Russland aufrechtzuerhalten. Haben wir oder hat\ndie OMV ein Rubelkonto eingerichtet?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie,\nMobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Die\nFrage der Zahlungsmodalit\u00e4ten ist eine, die gerade sehr viele L\u00e4nder\nin Europa besch\u00e4ftigt. Ich wei\u00df, dass die OMV in enger Abstimmung\nsowohl mit dem Finanzministerium und der f\u00fcr Sanktionen zust\u00e4ndigen\nNationalbank als auch mit der Europ\u00e4ischen Kommission steht. Ich bin\ninformiert, dass die OMV nur sanktionskonform zahlen wird.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zusatzfrage: Frau\nAbgeordnete Ecker. \u2013 Bitte.\nAbgeordnete\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml) (SP\u00d6): Guten Morgen,\nFrau Ministerin! Neben der Vielfalt an Quellen ist im Krisenfall auch ein abgestimmtes\nVorgehen mit den Nachbarl\u00e4ndern dringend erforderlich. F\u00fcr diesen\nFall sieht das EU-Recht Solidarit\u00e4tsabkommen zur gegenseitigen\nUnterst\u00fctzung vor. Mit welchen Nachbarl\u00e4ndern gibt es\nSolidarit\u00e4tsabkommen f\u00fcr den Fall einer Gaskrise?\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Bitte, Frau\nBundesministerin.\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Das Gassolidarit\u00e4tsabkommen mit\nDeutschland war europaweit \u00fcberhaupt das zweite Solidarit\u00e4tsabkommen,\ndas abgeschlossen wurde. Das konnten wir letzten Dezember finalisieren und\nunterzeichnen. Wir sind auf technischer Ebene jetzt mit den Nachbarl\u00e4ndern\nItalien, Slowakei, Slowenien und Ungarn in Verhandlungen. Am Montag war\nder italienische Staatssekret\u00e4r wieder bei mir, und wir haben beide\nbekr\u00e4ftigt, wir m\u00f6chten da sehr rasch zu einem Abschluss kommen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nZusatzfrage stellt Abgeordnete Kaufmann. \u2013 Bitte.\nAbgeordnete\n[Martina Kaufmann, MMSc BA](/WWER/PAD_01983/index.shtml) (\u00d6VP): Herr\nPr\u00e4sident! Frau Bundesministerin, guten Morgen auch von meiner Seite!\nRussland hat mit dem Angriffskrieg in der Ukraine einiges ausgel\u00f6st. Ihre\nAufgabe ist es, die Versorgungssicherheit sowohl f\u00fcr unsere Haushalte als\nauch unsere Betriebe sicherzustellen.\nMeine Frage ist jetzt: Sie haben schon von einzelnen Vertr\u00e4gen und Absprachen mit den L\u00e4ndern gesprochen. Wie schaut das insgesamt f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union aus? Wir sitzen alle im gleichen Boot und wir m\u00fcssen uns als EU gut aufstellen: Welche Gespr\u00e4che f\u00fchren Sie und wie wird es da weitergehen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Die Europ\u00e4ische Kommission ist\nin der Frage tats\u00e4chlich sehr aktiv. Schon im M\u00e4rz hat sie eine\ngemeinsame Einkaufsplattform, eine Joint European Platform for\nContractualisation of Gas Supply angek\u00fcndigt, bei der es darum geht, den\nGasbedarf f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union zu aggregieren, Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Kooperation sicherzustellen. Es geht zum Beispiel auch darum, wie\nman zu MOUs, zu Protokollen kommt, um eben sicherzustellen, im Falle des\nFalles, im Notfall gut zusammenzuarbeiten. Es geht darum: Wie nutzt man die\nGasinfrastruktur effizient? Wir haben physische Infrastruktur, die limitiert\nist. Wie k\u00f6nnen wir die m\u00f6glichst solidarisch und gut gemeinsam\nnutzen?\nAn dieser Plattform beteiligen wir uns sehr intensiv. Das ist eine Plattform, die in \u00d6sterreich auf Ebene der Sektionsleitungen operationalisiert ist. Wir haben \u2013 ich habe es vorhin erw\u00e4hnt \u2013 nach einer Marktabfrage der E-Control da bereits hohe Gasmengen eingemeldet \u2013 nicht nur f\u00fcr die Abwicklung der ganzen MOUs, sondern auch f\u00fcr die gemeinsame Beschaffung.\nMan muss realistisch sein, wir werden im ersten Jahr nicht die gesamte Menge, die wir eingemeldet haben, bekommen. Ich bin aber fest davon \u00fcberzeugt, dass die gemeinsame Plattform der erfolgversprechendere und effizientere Weg ist.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Eine Zusatzfrage\nstellt Abgeordneter Kassegger. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[MMMag. Dr. Axel Kassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml) (FP\u00d6): Guten\nMorgen, Frau Minister! Unser Standpunkt zur Wirksamkeit und Sinnhaftigkeit\nder Sanktionen ist ja bekannt. Wir sehen ja jetzt, dass Sie draufkommen, dass\nsich das alles bei den Mengen, was Gas und \u00d6l betrifft, nicht ausgeht.\nIch habe hier das Protokoll des Europ\u00e4ischen Rats \u2013 also des Energierates, in dem Sie \u00d6sterreich ja vertreten haben \u2013 vom 3. Mai, in dem Sie betonen, wie man jetzt damit umgeht: \u201eMan m\u00fcsse den Verbrauch senken (Gasboiler und -brenner ersetzen)\u201c, \u201eeine gemeinsame Vision entwickeln\u201c und so weiter und so fort.\nZwei Seiten weiter sagt der ungarische Vertreter einen interessanten Satz, n\u00e4mlich diesen: \u201eMan sollte sich am allgemeinen Prinzip orientieren, der eigenen\u201c Volkswirtschaft\n\u201enicht mehr zu schaden als\u201c Russland. \u2013 Ich nehme einmal an, das ist nicht Ihr Zugang, sondern Ihr Zugang ist jener, den Verbrauch zu senken.\nDann gibt es auch einen interessanten Vorschlag vom luxemburgischen Energieminister, der da vorschl\u00e4gt: ein EU-weites Tempolimit, autofreie Wochenenden und zwei Tage pro Woche Homeoffice.\nIch nehme einmal an, Sie teilen die Meinung des luxemburgischen Energieministers? (Heiterkeit des Abg. Wurm.)\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Also das Erste ist \u2013 und\ndas ist vielfach \u00f6ffentlich dokumentiert, auch von mir \u2013,\nder Zugang zu Sanktionen eint mich mit meinem ungarischen Kollegen: Wir\nk\u00f6nnen nur Sanktionen setzen, von denen wir sicher sind, dass wir sie\nl\u00e4nger durchhalten als Wladimir Putin, das ist das Kernelement von\nSanktionen. (Zwischenruf des Abg. Wurm.)\nDeswegen ist auch ein Gasembargo f\u00fcr \u00d6sterreich, so schmerzlich diese\nAussage ist, schlicht und ergreifend derzeit nicht m\u00f6glich, weil die\nAbh\u00e4ngigkeit zu gro\u00df ist.\nZur Reduktion dieser Abh\u00e4ngigkeit, Terawattstunde f\u00fcr Terawattstunde, brauchen wir alle Mittel, und wir sind mit unserem Szenario, mit unserem Plan, den die Energieagentur erarbeitet hat, exakt im selben Modus wie die Europ\u00e4ische Kommission mit ihrem Plan Repower EU gestern. Der hat drei S\u00e4ulen: Gasverbrauch reduzieren \u2013 also Effizienz \u2013, Substitution \u2013 Erneuerbare ausbauen \u2013 und diversifizieren, also exakt dieselben Schwerpunkte. Das ist gut, weil uns das auch den R\u00fcckenwind, den wir national brauchen, gibt.\nDie Vorschl\u00e4ge aus Luxemburg, die Sie zitiert haben, sind Vorschl\u00e4ge der Internationalen Energieagentur zur Reduktion der \u00d6limportabh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen Union, das kommt aus der Internationalen Energieagentur. (Abg. Kassegger: Das hei\u00dft also: Ja!)\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Frau Abgeordnete Niss. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordnete\n[Mag. Dr. Maria Theresia Niss, MBA](/WWER/PAD_02242/index.shtml) (\u00d6VP):\nGuten Morgen, Frau Minister! Frau Minister, ich freue\nmich \u2013 und Sie sich wahrscheinlich auch \u2013, dass wir in\nden letzten Jahren im Bereich der angewandten Forschung stetig eine Steigerung\nerhalten haben: Das waren im letzten Jahr 7 Prozent, dieses Jahr sind es\n34 Prozent, und ich glaube, das ist gerade in Zeiten wie diesen, in denen\nwir vor diversen Herausforderungen \u2013 Stichwort Klimawandel,\nDigitalisierung \u2013 stehen, wichtig, um den Forschungs-, Innovations-\nund auch Wirtschaftsstandort abzusichern.\nWir brauchen Schwerpunktsetzungen, aber ich glaube, es ist auch wichtig, dass wir da eine gewisse Themenoffenheit, eine Technologieneutralit\u00e4t haben, dass wir den Unternehmen nicht \u00fcberall vorgeben, wo sie forschen sollen, der Ma\u00dfstab m\u00fcssen vielmehr die Exzellenz und das Anwendungspotenzial sein.\nMeine Frage lautet daher:\n\u201eInwiefern beabsichtigen Sie die Themen Technologieneutralit\u00e4t und Themenoffenheit in den Forschungsf\u00f6rderungsprogrammen zu ber\u00fccksichtigen?\u201c\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Bitte, Frau\nBundesministerin.\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Vielleicht\nzuerst ganz allgemein, bevor wir dann auf die gezielten F\u00f6rderungen\neingehen: Also ja, wir beide teilen die Freude \u00fcber die gestiegenen\nBudgets, das auf jeden Fall, weil Forschung, Innovation und Technologieentwicklung\neine fundamental wichtige Rolle spielen, aber \u2013 Sie kennen meine Meinung\ndazu auch schon \u2013 ich glaube nicht, dass Technologieoffenheit, Technologieneutralit\u00e4t,\naber auch Technologieklarheit, die gerade auch aus der deutschen Autoindustrie\ngerade sehr intensiv eingefordert wird, sich in den unterschiedlichen Stadien\nunbedingt ausschlie\u00dfen m\u00fcssen.\nEs gibt in unterschiedlichen Stadien einer Technologieentwicklung schlicht irgendwann auch die Notwendigkeit, Entscheidungen zu treffen, damit sich die Wirtschaft orientieren kann. Ich bringe ein historisches und ein aktuelles Beispiel \u2013 historisch: Wir in \u00d6sterreich haben uns sehr klar, sehr zielgerichtet gegen die Atomenergie entschlossen. Damit hat auch zu tun, dass wir jetzt einen hohen Anteil an Erneuerbaren haben.\nEin weiteres Beispiel ist Wasserstoff in den Autos. Wir haben zu einem bestimmten Zeitpunkt der Technologieentwicklung einfach die Entscheidung: M\u00fcssen wir zwei staatliche Infrastrukturen aufbauen? \u2013 Das geht mit den \u00f6ffentlichen Budgets nicht. Die Frage der Ladem\u00f6glichkeiten ist zentral, das hei\u00dft, da stellt sich irgendwann die Frage nach Fokus, nach Entscheidung, um eben eine Entwicklung bestm\u00f6glich begleiten zu k\u00f6nnen, um eine volkswirtschaftlich sinnvolle Entscheidung zu treffen und auch eine klimapolitisch sinnvolle Entscheidung zu treffen.\nDas hei\u00dft aber nicht, dass es nicht viele andere Bereiche gibt, in denen es v\u00f6llig klar ist, dass grunds\u00e4tzlich Technologieoffenheit besteht. Es gibt ja nach wie vor die FFG-Basisprogramme \u2013 die sind absolut themenoffen, da k\u00f6nnen die Unternehmen zu allen Bereichen forschen, zu denen sie m\u00f6chten \u2013, wir haben die Forschungspr\u00e4mie als absolut offenes Instrument, aber \u2013 darauf aufbauend \u2013 zielgerichtete F\u00f6rderungen haben wir versucht zu b\u00fcndeln \u2013 auch in Clustern: Mobilit\u00e4tswende, Kreislaufwirtschaft, Energiewende \u2013, und wir versuchen nat\u00fcrlich, kontraproduktive F\u00f6rderungen, die unserem gemeinsamen Ziel Klimaneutralit\u00e4t 2040 entgegenstehen, m\u00f6glichst zu verhindern oder dementsprechende Kriterien anzulegen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zusatzfrage, Frau\nAbgeordnete Niss? \u2013 Bitte.\nAbgeordnete\n[Mag. Dr. Maria Theresia Niss, MBA](/WWER/PAD_02242/index.shtml) (\u00d6VP):\nIch meine, \u00d6sterreich ist ein Exportweltmeister, und wir\nexportieren nicht nur in den europ\u00e4ischen Markt, sondern auch in den\ninternationalen Markt. Dort hat man sich noch nicht so genau entschieden, in\nwelche Richtung \u2013 weil Sie das mit der Mobilit\u00e4t angesprochen\nhaben \u2013 es jetzt gerade geht; wir unterscheiden ja auch zwischen dem\nPkw- und dem Lkw-Verkehr.\nDie Wasserstoffstrategie \u2013 bei der die Industrie, glaube ich, sehr gut abgedeckt ist \u2013 wurde heute schon angesprochen, meine Frage daher: Inwiefern wird \u2013 in der Forschung, ich rede jetzt von der Forschungspolitik \u2013 Wasserstoff f\u00fcr Mobilit\u00e4t ber\u00fccksichtigt?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Wir haben im Ipcei \u2013 den\nImportant Projects of Common European Interest \u2013 125 Millionen Euro f\u00fcr die Wasserstoffforschung bereitgestellt \u2013\nwenn alles gut geht, k\u00f6nnen wir auch bereits Ende des Jahres die\nVertr\u00e4ge mit den Unternehmen unterzeichnen \u2013, und dar\u00fcber\nhinaus gibt es sowohl bei den Basisprogrammen als auch im Programm\nMobilit\u00e4t der Zukunft immer wieder Wasserstoffeinreichungen, und da\nliegt, wie Sie sagen, der Fokus auf Wasserstoff auf der langen Strecke. Das ist\nauch sozusagen die Nische, die wir im Mobilit\u00e4tsmasterplan in der\nMobilit\u00e4t auf der Stra\u00dfe sehen: lange Strecke, schwere Transporte.\nDie Wasserstoffstrategie, die Sie auch wieder angesprochen haben, wird aber auch eine klare Priorisierung auf die Industrie haben, weil man da einfach die gr\u00f6\u00dften Mengen und auch die gr\u00f6\u00dfte Planungssicherheit braucht, denn das sind Entscheidungen, die jetzt gef\u00e4llt werden m\u00fcssen, die aber auf Dekaden wirken.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Danke sch\u00f6n.\nBevor ich die n\u00e4chste Frage aufrufe, darf ich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Bundeshandelsakademie Wien 10 recht herzlich bei uns begr\u00fc\u00dfen. (Allgemeiner Beifall.)\nWir sind aktuell bei der Fragestunde, das ist noch nicht der normale Betrieb der Tagesordnung. Frau Minister Gewessler stellt sich den Fragen der einzelnen Abgeordneten aus allen Parteien.\nAls n\u00e4chster Fragesteller ist Herr Abgeordneter Laimer an der Reihe. \u2013 Bitte sehr.\nAbgeordneter\n[Robert Laimer](/WWER/PAD_02330/index.shtml) (SP\u00d6): Herr\nPr\u00e4sident! Frau Bundesministerin!\n\u201eWelche Kosten sind bisher f\u00fcr den Planungsprozess, die beh\u00f6rdlichen Verfahren, Vorarbeiten und Abl\u00f6sen f\u00fcr die Errichtung der Traisental-Schnellstra\u00dfe S34 der ASFINAG entstanden?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Herzlichen Dank! Die Planungskosten,\ndie Kosten f\u00fcr Abl\u00f6se und Vorarbeiten liegen bei dem Projekt in Summe\nbei 12,12 Millionen Euro.\nAbgeordneter\n[Robert Laimer](/WWER/PAD_02330/index.shtml) (SP\u00d6): Frau\nBundesministerin! Auf welcher Rechtsgrundlage wird trotz dieser Kosten die\nErrichtung der S 34 nicht sofort umgesetzt, vielmehr verz\u00f6gert?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Wir haben diese Frage hier im Hohen\nHaus ja schon viele, viele Male diskutiert. Wir haben im\nInfrastrukturministerium eine zentrale Aufgabe, das ist die zukunftsgerichtete\nPlanung und Errichtung von \u00f6ffentlicher Infrastruktur, \u00fcber die\n\u00d6BB mit dem Rahmenplan, bei der Asfinag mit dem Bauprogramm der Asfinag.\nDas haben wir evaluiert.\nDiese Evaluierung ist in ein Bauprogramm eingeflossen; dieses Bauprogramm hat auch Mittel f\u00fcr Alternativenplanungen \u2013 sinnvollere, bessere Alternativenplanungen \u2013 vorgesehen, und ich habe alle diese Schritte, die da passiert sind, mehrfach rechtlich absichern lassen. Ich handle da selbstverst\u00e4ndlich im Rahmen meiner Kompetenzen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Eine Zusatzfrage\nstellt jetzt Herr Abgeordneter Hafenecker. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Christian Hafenecker, MA](/WWER/PAD_78586/index.shtml) (FP\u00d6): Guten\nMorgen, Frau Bundesminister! Leider Gottes hat das gr\u00fcne Verkehrschaos meine\nerste Frage vereitelt. Nichtsdestotrotz komme ich jetzt zu meiner Zusatzfrage,\nund zwar aufbauend auf die Frage des Kollegen Laimer: Wie gehen Sie damit um,\ndass Sie eigentlich mit Ihrem Baustopp f\u00fcr Verkehrsprojekte zwei\nNationalratsbeschl\u00fcsse sowie einen Spruch des Verfassungsgerichtshofes\n\u00fcbergehen? Wo sind die Gutachten, die Sie uns im Verkehrsausschuss\nversprochen haben? \u2013 Die sind bis heute nicht geliefert.\nAlso das w\u00fcrde mich grunds\u00e4tzlich interessieren, und eine zweite Frage noch \u2013 was die Hauptfrage betrifft \u2013: Welche Schikanen haben die Autofahrer in Zukunft noch auszuhalten, wenn das Mobilit\u00e4tsgesetz dann greift?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie,\nMobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Ich gehe jetzt davon aus, dass Sie,\nHerr Hafenecker, nicht mit der U-Bahn gekommen sind, aber ich werde Ihre\nR\u00fcckmeldung auch gerne der Stadt Wien weitergeben.\nDie Frage zu der Rechtsgrundlage habe ich bereits bei der Vorfrage beantwortet: Das ist vielfach rechtlich abgesichert, alle Gutachten sind auf der Website des Klimaschutzministeriums \u00f6ffentlich einsehbar.\nDie Frage zum Mobilit\u00e4tsgesetz kann ich auch sehr kurz beantworten. Wir haben keine Schikanen vorgesehen, sondern der Verkehrssektor ist ein zentraler Sektor f\u00fcr die Erreichung der Klimaziele in \u00d6sterreich. Sie wissen, die Emissionen aus dem Verkehrsbereich haben sich komplett kontraproduktiv entwickelt, sie sind stark gestiegen, h\u00e4tten stark sinken m\u00fcssen. Also es geht da um gesetzliche Ma\u00dfnahmen, die helfen, den Verkehrssektor auf den Weg zur Klimaneutralit\u00e4t zu bringen.\nEs gibt aus den L\u00e4ndern viele W\u00fcnsche, mehr Freiheiten zu bekommen, auch Umwegverkehre und Abfahrverbote zu regeln. Sie kennen die Situation aus Tirol und aus vielen anderen L\u00e4ndern.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Die n\u00e4chste\nAnfrage stellt Abgeordneter Schmuckenschlager. \u2013 Bitte.\nAbgeordneter\n[Johannes Schmuckenschlager](/WWER/PAD_52727/index.shtml) (\u00d6VP): Gesch\u00e4tzte\nFrau Bundesministerin, wir sind in Europa mit einem enormen\nEnergieengpass, speziell auch in \u00d6sterreich, konfrontiert.\nBio\u00f6konomie und die bestm\u00f6gliche Ressourcenoptimierung w\u00fcrden\nuns da sehr weit voranbringen. Es gibt zahlreiche biologische Produkte, die\nnicht der Lebensmittel- und der Futtermittelproduktion dienen, auch im\nGetreidebereich, und wir k\u00f6nnten da vor allem die St\u00e4rke- und\nEiwei\u00dfproduktion im eigenen Land stark unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr\nbraucht es aber die Erzeugung von Biotreibstoffen.\n\u201eWelche Schritte setzen Sie f\u00fcr die Schaffung der gesetzlichen Rahmenbedingungen, um die heimischen Biotreibstoffe bestm\u00f6glich f\u00f6rdern und nutzen zu k\u00f6nnen?\u201c\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Der Einsatz von biogenen Kraftstoffen\nin \u00d6sterreich wird nach den Bestimmungen der\nKraftstoffverordnung 2012 geregelt. Die Kraftstoffverordnung\nl\u00e4sst dabei viele Freir\u00e4ume zu, was die Menge, was die Art der eingesetzten\nBiokraftstoffe angeht. Die vorgegebenen Ziele sind Mindestziele, sie\nk\u00f6nnen von allen Inverkehrbringern von Kraftstoffen jedenfalls\n\u00fcberschritten werden.\nHinsichtlich der bestm\u00f6glichen F\u00f6rderung besteht mein Ziel darin \u2013 und das habe ich aus Ihrer Frage auch geh\u00f6rt, dass wir uns darin einig sind, was ich sehr sch\u00f6n finde \u2013, dass wir den Anteil von Rohstoffen f\u00fcr Biokraftstoffproduktion, der auch f\u00fcr Nahrungs- oder Futtermittelproduktion verwendet werden k\u00f6nnte, jedenfalls reduzieren, aber den Anteil von abfall- und reststoffbasierten Rohstoffen erh\u00f6hen. Wir haben diesbez\u00fcgliche\nVorschl\u00e4ge im Rahmen einer Novelle der Kraftstoffverordnung vonseiten des BMK gemacht. Das ist jetzt in der regierungsinternen Abstimmung und kann hoffentlich bald zum Abschluss gebracht werden.\nAbgeordneter\n[Johannes Schmuckenschlager](/WWER/PAD_52727/index.shtml) (\u00d6VP): Diese\nBem\u00fchungen werden nur gehen, wenn man entsprechende gesetzliche\nRahmenbedingungen hat. Die Branche will E10 auf den Markt bringen, braucht\naber genaue rechtliche Rahmenbedingungen. Die sind auch im Regierungsprogramm\nfestgeschrieben, E10 steht im Regierungsprogramm. Wann ist mit einer\nsolchen Regelung zu rechnen?\nBundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt,\nEnergie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie\n[Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Grunds\u00e4tzlich besteht nach der\nKraftstoffverordnung schon jetzt die M\u00f6glichkeit, E10 auf den Markt\nzu bringen. Bei einer Erh\u00f6hung der Ziele in der Kraftstoffverordnung ist\nzu erwarten, dass es automatisch zu einer Erh\u00f6hung der\nEthanolbeimischung kommt, da dies eine relativ einfache und kosteng\u00fcnstige\nMa\u00dfnahme darstellt, deren selbstst\u00e4ndige Umsetzung durch die\nMineral\u00f6lwirtschaft ohnehin erwartet wird.\nAuch da wieder: Wir m\u00fcssen darauf achten, dass es aufgrund des Krieges in der Ukraine \u2013 ich wei\u00df, das ist Ihnen auch ein gro\u00dfes Anliegen \u2013 keinesfalls zu einem h\u00f6heren Einsatz an biogenen Kraftstoffen aus Rohstoffen kommt, die als Nahrungs- oder Futtermittel verwendet werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, da sind wir in \u00d6sterreich in einer anderen Ausgangsposition \u00fcber die derzeit schon bestehenden Mengen von Ethanol, die produziert werden.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ich danke.\nEs sind alle Anfragen zum Aufruf gekommen, au\u00dfer eine. Ich darf mich bei der Frau Ministerin herzlich bedanken. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Hinsichtlich der\neingelangten Verhandlungsgegenst\u00e4nde und deren Zuweisungen verweise\nich gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung auf\ndie im Sitzungssaal verteilte Mitteilung.\nDie schriftliche Mitteilung hat folgenden Wortlaut:\nA. Eingelangte Verhandlungsgegenst\u00e4nde:\n1. Schriftliche Anfragen:\n[10977/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10977/index.shtml) bis [11038/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11038/index.shtml)\nSchriftliche Anfrage an den Pr\u00e4sidenten des Nationalrates:\n2. Anfragebeantwortung:\n[9958/AB](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09958/index.shtml)\nB. Zuweisungen in dieser Sitzung:\nzur Vorberatung:\nUnterrichtsausschuss:\nBundesgesetz, mit dem das Schulorganisationsgesetz, das\nSchulunterrichtsgesetz, das Schulunterrichtsgesetz f\u00fcr Berufst\u00e4tige,\nKollegs und Vorbereitungslehrg\u00e4nge, das Schulzeitgesetz 1985, das Land-\nund forstwirtschaftliche Bundesschulgesetz, das Schulpflichtgesetz 1985\nund das Privatschulgesetz ge\u00e4ndert werden (\n[1487 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01487/index.shtml))\n*****\nBehandlung der Tagesordnung\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Es ist\nvorgeschlagen, die Debatten \u00fcber die Punkte 3 und 4 sowie 5 bis\n10 der Tagesordnung jeweils zusammenzufassen.\nGibt es dagegen einen Einwand? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nVerlangen auf Durchf\u00fchrung einer kurzen Debatte\n\u00fcber die Anfragebeantwortung\n[9856/AB](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml)\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Vor Eingang in\ndie Tagesordnung teile ich mit, dass das gem\u00e4\u00df \u00a7 92 der Gesch\u00e4ftsordnung\ngestellte Verlangen vorliegt, eine kurze Debatte \u00fcber die\nBeantwortung [9856/AB](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml) der Anfrage [10118/J](/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10118/index.shtml) der Abgeordneten Hafenecker,\nKolleginnen und Kollegen betreffend \u201eAuftragsvergaben an die Karmasin Research & Identity\nGmbH\u201c durch den Bundesminister f\u00fcr Finanzen abzuhalten.\nDiese kurze Debatte wird gem\u00e4\u00df \u00a7 57a Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung nach Erledigung der Tagesordnung, aber sp\u00e4testens um 15 Uhr stattfinden.\nFristsetzungsantr\u00e4ge\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Vor\nEingang in die Tagesordnung darf ich weiters mitteilen, dass Herr Abgeordneter\nKeck beantragt hat, dem Gesundheitsausschuss zur Berichterstattung \u00fcber\nden Antrag [2538/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml) der Abgeordneten Keck, Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend \u201eTierschutzgesetz\u201c eine Frist bis 9. Juni 2022\nzu setzen.\nFerner liegt das von f\u00fcnf Abgeordneten gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung gestellte Verlangen vor, eine kurze Debatte \u00fcber diesen Fristsetzungsantrag durchzuf\u00fchren.\nDiese kurze Debatte wird im Anschluss an die Debatte \u00fcber die Anfragebeantwortung stattfinden.\nDar\u00fcber hinaus darf ich mitteilen, dass\nHerr Abgeordneter Kaniak beantragt hat, dem Gesundheitsausschuss zur\nBerichterstattung \u00fcber den Antrag\n[2227/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02227/index.shtml) der Abgeordneten Kaniak,\nKolleginnen und Kollegen betreffend \u201eCOVID-19-Impfpflichtgesetz\u201c\neine Frist bis 20. Mai 2022 zu setzen.\nDer gegenst\u00e4ndliche Antrag wird gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung nach Beendigung der Verhandlungen zur Abstimmung gebracht werden.\nRedezeitbeschr\u00e4nkung\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zwischen\nden Mitgliedern der Pr\u00e4sidialkonferenz haben wir folgende Einigung\nerzielt: Die Tagesblockzeit betr\u00e4gt 7 \u201eWiener Stunden\u201c.\nDie Redezeiten verteilen sich wie folgt: \u00d6VP 137, SP\u00d6 95,\nFP\u00d6 77, Gr\u00fcne 70 sowie NEOS 56 Minuten.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 57 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung betr\u00e4gt die Redezeit f\u00fcr die gesamte Tagesordnung von jenen Abgeordneten, die keinem Klub angeh\u00f6ren, je 28 Minuten, der jeweilige Debattenbeitrag darf 5 Minuten nicht \u00fcbersteigen.\nIch darf gleich zur Abstimmung kommen.\nWer mit den dargestellten Redezeiten einverstanden ist, den bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist schlussendlich einstimmig.\nWir gehen nun in die Tagesordnung ein.\n1. Punkt\nBericht des Gesundheitsausschusses \u00fcber das\nVolksbegehren (\n[1179 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01179/index.shtml)) \u201eImpfpflicht: Striktes NEIN\u201c\n( [1436 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml))\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Wir gelangen zum 1. Punkt der Tagesordnung.\nIch darf Herrn Bundesminister Rauch recht herzlich bei uns begr\u00fc\u00dfen.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gelangt Herr Abgeordneter Schallmeiner. \u2013 Bitte sehr.\n[Abgeordneter ] [Ralph Schallmeiner](/WWER/PAD_05676/index.shtml) (Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister! Sehr geehrte Damen und Herren zu\nHause vor den Bildschirmen! Sehr geehrte Besucherinnen und Besucher hier auf\nder Galerie! Wir sprechen unter diesem Tagesordnungspunkt \u00fcber das\nImpfpflicht-Volksbegehren, wenn man so m\u00f6chte. Es hat\n270 000 Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer gefunden oder\numgerechnet 4,23 Prozent der Wahlberechtigten.\nWorum geht es? Oder vielleicht ein bisschen anders gesagt: Ich m\u00f6chte Sie ein bisschen in eine Art Gedankenexperiment mitnehmen. Stellen Sie sich vor, es w\u00fctet eine extrem ansteckende Krankheit, die mit einer hohen Wahrscheinlichkeit lebensgef\u00e4hrlich f\u00fcr die Infizierten sein kann! Stellen Sie sich vor, gegen diese Krankheit gibt es eine Impfung, die daf\u00fcr sorgt, dass die Infektionsketten unterbrochen werden, dass Leid gelindert wird! (Abg. Belakowitsch: ... gibt es halt nicht!) Stellen Sie sich weiters vor, dass diese Impfung aber nur dann Sinn macht, wenn m\u00f6glichst viele Menschen oder m\u00f6glichst alle Menschen geimpft werden, weil nur dann die erw\u00e4hnten Infektionsketten unterbrochen werden k\u00f6nnen! Und stellen Sie sich weiters vor, dass es eine Verfassungsbestimmung gibt, wonach es keine Verpflichtung zur Impfung gibt! Stellen Sie sich vor, wie dann unser Gesundheitssystem, das darunter zu leiden hat, in die Knie geht \u2013 ein resilientes Gesundheitssystem, ein robustes System, eines, das dann kaputt gemacht wird. (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.)\nWas hier jetzt wie Science-Fiction klingt, ist eine Einsch\u00e4tzung f\u00fchrender Wissenschafterinnen und Wissenschafter weltweit, und es ist ein durchaus realistisches Szenario, sowohl was den Ausbruch von Krankheiten, neuer Krankheiten anbelangt, als auch was die negativen Auswirkungen von Impfl\u00fccken anbelangt.\nDie Impfung, ganz allgemein gesprochen, ist eine der wichtigsten Innovationen der modernen Medizin, insbesondere der letzten 200 Jahre. Durch Impfstoffe konnten Krankheiten ausgerottet werden (Abg. Belakowitsch: Welche?), Stichwort Pocken, oder zumindest so weit in den Griff bekommen werden, dass sie ihren Schrecken verloren haben, Stichwort Masern. (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.)\nDie Impfungen sind aber auch ein Opfer ihres Erfolges. Immer mehr Menschen glauben, weil es weniger Opfer dieser Krankheiten gibt, gegen die geimpft wird, h\u00e4tten diese Krankheiten auch ihren Schrecken verloren. (Neuerlicher Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.) Immer mehr Eltern lassen ihre Kinder nicht mehr gegen Masern oder andere Krankheiten impfen. Vernunft wird von Emotion abgel\u00f6st. Krude unwissenschaftliche Theorien sorgen daf\u00fcr, dass sich immer mehr Menschen vor jeglicher Impfung, ohne sachliche Begr\u00fcndung, f\u00fcrchten.\nDie Nebenwirkungen und die Auswirkungen durchgemachter Krankheiten werden kleingeredet, angebliche Impfnebenwirkungen gro\u00dfgemacht. (Abg. Belakowitsch: \u201eAngebliche\u201c!) Ja, es gibt in seltenen F\u00e4llen Nebenwirkungen bei Impfungen. (Abg. Belakowitsch: \u201eIn seltenen F\u00e4llen\u201c!) Bei allen in \u00d6sterreich vollst\u00e4ndig oder bedingt zugelassenen Impfstoffen kommen diese Nebenwirkungen, gemessen an der Zahl der verimpften\nImpfdosen, \u00e4u\u00dferst selten vor. (Abg. Belakowitsch: Oje! \u2013 Abg. Wurm: Bei der Wahrheit bleiben!) Das ist Fakt. (Beifall bei Gr\u00fcnen und \u00d6VP.)\nDas ist Fakt, das ist wissenschaftlich belegt, das ist evident, auch wenn die Kolleginnen und Kollegen von der FP\u00d6 mit Zwischenrufen kundtun, dass sie es nicht zur Kenntnis nehmen wollen. Angebliche Nebenwirkungen wie Autismus gibt es nicht \u2013 sorry to say \u2011, dennoch gibt es immer noch Menschen, die sich, geleitet von Esoterik oder Anthroposophie, dieser wichtigsten Innovation moderner Medizin verschlie\u00dfen.\nWas hat das Ganze mit dem uns vorliegenden Volksbegehren zu tun? \u2013 Dieses Volksbegehren zielt darauf ab, mit den \u00c4ngsten der Menschen, mit den vorhandenen \u00c4ngsten der Menschen zu spielen. Es hilft nicht mit, Menschen davon zu \u00fcberzeugen, dass es gescheit ist, sich impfen zu lassen, egal gegen welche Krankheit \u2013 und ich rede jetzt dezidiert nicht nur von Covid (Abg. Belakowitsch: O ja, es geht nur um Covid!), ich rede allgemein davon, sich impfen zu lassen. \u2013 Nein, es geht eben nicht nur um Covid (Abg. Belakowitsch: Na, o ja!), denn, liebe Kollegin Belakowitsch, im Einleitungstext dieses Volksbegehrens hei\u00dft es: \u201eWeder Corona [...] noch andere Ereignisse rechtfertigen einen Zwang zu Impfungen.\u201c \u2013 Anmerkung: Es gibt keinen Zwang zur Impfung, es gibt aktuell eine Pflicht zur Impfung (Rufe bei der FP\u00d6: Aha! Ach so! Ah! \u2013 Abg. Belakowitsch: Aha! Das ist ja ein gro\u00dfer Unterschied!), aber auch das k\u00f6nnen die Kolleginnen und Kollegen offensichtlich nicht unterscheiden. (Beifall bei Gr\u00fcnen und \u00d6VP.)\nEs ist, und das m\u00f6chte ich schon auch noch feststellen, nat\u00fcrlich das gute Recht der Betreiber des Volksbegehrens \u2013 die m\u00e4nnliche Form ist hier angebracht, denn ich glaube, es war keine Frau unter den ProponentInnen (Zwischenruf des Abg. Wurm) \u2013, dieses Volksbegehren zu starten und eben um Unterst\u00fctzung zu werben. Es ist auch gut so, dass wir dar\u00fcber diskutieren. Ich finde es auch richtig, dass wir \u00fcber die Impfung diskutieren, dass wir generell \u00fcber Impfungen diskutieren \u2013 ich finde das absolut in Ordnung (Abg. Belakowitsch: Ja, aber ihr diskutiert ja nicht, ihr verpflichtet nur!) \u2013, aber ich kann dieses Volksbegehren so leider nicht unterst\u00fctzen.\nAbschlie\u00dfend sei noch auf Folgendes hingewiesen: Es gibt eine Einsch\u00e4tzung der WHO aus dem Jahr 2019 betreffend die Frage, was die gr\u00f6\u00dften Herausforderungen f\u00fcr Gesundheitssysteme weltweit sind. Und laut Einsch\u00e4tzung der WHO sind eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, eines der gr\u00f6\u00dften Gefahrenpotenziale f\u00fcr Gesundheitssysteme weltweit Impfgegnerinnen und Impfgegner. (Lebhafte Heiterkeit des Abg. Wurm. \u2013 Abg. Belakowitsch: Ja, ja, ...!) Das eingangs erw\u00e4hnte Szenario wird n\u00e4mlich dann realistisch. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP. \u2013 Abg. Wurm: Was machst du mit den Impfgegnern? Was machst du mit denen? \u2013 Abg. Belakowitsch: Einsperren! \u2013 Abg. Schallmeiner \u2013 auf dem Weg zu seinem Sitzplatz \u2011: Man muss die Leute \u00fcberzeugen ...!)\n10.22\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Kucher. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Philip Kucher](/WWER/PAD_83113/index.shtml) (SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Gesundheitsminister! Gesch\u00e4tzte\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einem Dank an die 15 000 Z\u00f6llnerinnen\nund Z\u00f6llner in \u00d6sterreich beginnen, die tagt\u00e4glich, sozusagen\nauch zum Schutz unseres Landes, wertvolle Arbeit leisten. Eine Zahl macht\ndas, glaube ich, deutlich: Im ersten Quartal dieses Jahres konnten an\n\u00d6sterreichs Grenzen 279 Kilogramm gef\u00e4lschte, geschmuggelte\nArzneimittel sichergestellt werden. Diese Zahl ist dramatisch, es ist zehnmal\nso viel wie im letzten Jahr. Und dazu vielleicht eine Frage an die Kolleginnen\nund Kollegen von der FP\u00d6: Zehnmal so viel gef\u00e4lschte Arzneimittel wie\nim letzten Jahr \u2013 k\u00f6nnt ihr euch vorstellen, welches\nArzneimittel darunter war, bei dem es einen dramatischen Anstieg gegeben\nhat? (Abg. Wurm: Viagra!) Was k\u00f6nnte denn das sein? (Abg.\nWurm: Viagra!) Das war nicht Viagra \u2013 aber danke; die\nFP\u00d6 ist auch da wieder sozusagen mit Fakenews unterwegs \u2013,\nes war das Medikament Ivermectin, das\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) hier im Parlament mehrfach\ngro\u00df angepriesen hat, von dem eine dramatisch angestiegene Menge an der Grenze sichergestellt wurde. (Zwischenruf\nder Abg. Belakowitsch. \u2013 Abg. Zanger: ...\nBl\u00f6dsinn!)\nJetzt kann man dar\u00fcber lachen, so wie Sie es machen, aber\nder Punkt ist, dass uns diese gesamte Debatte ja nicht einen Millimeter\nweitergebracht hat. (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.) Ich\nwei\u00df nicht, ob es formell schon eine Entschuldigung der FP\u00d6 gegeben\nhat, denn ihr habt ja nicht nur den Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llnern Zeit\ngestohlen, sondern es gab Anrufe in den Vergiftungszentralen, wo man dann eben\ngenau \u00fcber dramatische Folgen f\u00fcr Menschen, \u00fcber\nVergiftungserscheinungen reden musste. (Zwischenruf des Abg. Zanger. \u2013\nHeiterkeit der Abg. Belakowitsch.) \u2013 Frau Kollegin Belakowitsch,\nda k\u00f6nnen Sie jetzt dar\u00fcber lachen, aber ein Mittel, das unwirksam\nist, ein Pferdeentwurmungsmittel, und\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) hat sich sozusagen\nhingestellt - - (Abg. Belakowitsch: Geh bitte!) \u2013\nNein, reden wir genau dar\u00fcber! (Abg. Belakowitsch: Was redest\ndenn du f\u00fcr einen Bl\u00f6dsinn?) Der Punkt ist: Ihr habt mit dieser\nDebatte in \u00d6sterreich - - (Abg. Belakowitsch: ...\nhat es sogar einen Nobelpreis gegeben! Also was ...! Bleib bei der\nWahrheit!)\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml) (das\nGlockenzeichen gebend): Bitte! Ich bitte, das st\u00e4ndige Zwischenrufen\netwas zu reduzieren. (Abg. Belakowitsch: Ja, ja, permanentes ...\nist verboten!) Es besteht ja die M\u00f6glichkeit, dass jeder sich zu Wort\nmeldet. (Ruf: Zur Sache!) \u2013 Bitte sehr. (Abg. Belakowitsch:\nDas ist ja l\u00e4cherlich!)\nAbgeordneter\n[Philip Kucher](/WWER/PAD_83113/index.shtml) (fortsetzend): Vielleicht\nbekommen wir ja zwischenzeitlich eine Erkl\u00e4rung und eine Entschuldigung\nvonseiten der FP\u00d6. Was ich damit sagen m\u00f6chte: Ihr habt ja nicht\nnur den Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llnern, den Menschen, die in der Vergiftungszentrale\narbeiten, und der Republik \u00d6sterreich die Zeit gestohlen, sondern dieses\nPolitikgeschwurbel hat uns nicht einen Millimeter weitergebracht (Abg. Belakowitsch:\nAber die Impfung auch nicht!), und das wisst ihr selber, nicht einen\neinzigen Millimeter! (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der\n\u00d6VP. \u2013 Abg. Belakowitsch: Ja was bringt uns denn die\nImpfung weiter? Null!)\nIch bin durchaus auch bekannt daf\u00fcr \u2013 das ist ja vielleicht auch das eine oder andere Mal vorgekommen; die Kollegin Schwarz von der \u00d6VP nickt \u2013, also es kann ja sein, dass ich durchaus auch in dem einen oder anderen Nebensatz einmal das Krisenmanagement der \u00d6VP kritisiert habe \u2013 nur: die Parallele ist eben, und ich glaube, daran sollten wir uns alle orientieren, das bringt uns nicht einen Millimeter weiter (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch) \u2013, dass \u00d6sterreich eben so viel schlechter durch diese Coronakrise gekommen ist, dass Politik und Parteipolitik und Hickhack und M\u00e4rchenerz\u00e4hlen oftmals wichtiger waren als gute, rationale Entscheidungen. Das ist das, was andere Staaten besser gemacht haben. (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.)\nHeute w\u00e4re, glaube ich, der richtige Zeitpunkt daf\u00fcr, dass ihr von der FP\u00d6 euch hier herausstellt \u2013 ihr habt ja heute ohnedies vier Redner dazu gemeldet \u2013 und einfach einmal sagt, dass ihr einen Anteil dazu geleistet habt, dass \u00d6sterreich mit Geschwurbel auf der falschen Fahrbahn unterwegs war, sodass nichts weitergegangen ist und wir deswegen schlechter durch diese Krise gekommen sind. (Abg. Belakowitsch: Aha!)\nDie Debatten erleben wir ja jetzt immer wieder: Ob es um die Impfpflicht geht, ob es um das Krisenmanagement geht, es geht hier um einen gemeinsamen faktenbasierten Kurs. (Zwischenruf des Abg. Lausch.) Zur Frage der Impfpflicht kann man unterschiedlichster Meinung sein (Abg. Lausch: ... ja oder nein!), aber dass es einen Schutzmechanismus gegeben hat, damit diese Impfpflicht nicht einen Tag l\u00e4nger in \u00d6sterreich in Kraft ist, als unbedingt notwendig ist, das hat die SP\u00d6 erfolgreich hineinverhandelt (Beifall bei der\nSP\u00d6), dass es diesen verfassungsrechtlichen, medizinischen\nSchutzmechanismus gibt, auch dass man nicht irgendwie von Parteitagen aus\nausrichtet, ob Maskenpflicht ja oder nein. Und was die Impfempfehlungen\nbetrifft, die Herr Kickl hier von der ersten Reihe abgibt, bez\u00fcglich deren\ner dann in Wahrheit eh peinlicherweise zur\u00fcckrudern muss, so war dieser\nEiertanz von\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) ja f\u00fcr uns alle besch\u00e4mend (Abg. Belakowitsch:\nWelcher Eiertanz?): Ivermectin ja, nein; in der Petrischale funktioniert\nes, daher wird es so auch nicht schaden. \u2013 Das war ja unw\u00fcrdig.\n(Abg. Belakowitsch: ... eine eigene Meinung auch in der\nSP\u00d6?)\nDeswegen w\u00e4re heute, glaube ich, auch die Chance, dass ihr euch einfach einmal entschuldigt. Macht Schluss damit und sagt all den Menschen: Bitte h\u00f6rt auf, das Mittel \u00fcber die Grenze zu schmuggeln! Es ist sinnlos und es schadet. Macht nicht den Z\u00f6llnerinnen und Z\u00f6llnern in \u00d6sterreich viel Arbeit, das ist nicht notwendig! Sie brauchen ja hier nur herauszugehen und zu sagen: Stopp mit diesem Wurmmittel! \u2013 Alles Liebe! (Beifall bei der SP\u00d6.)\n10.26\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Herr Abgeordneter Kaniak. \u2013 Bitte. [Abgeordneter Mag. Gerhard Kaniak\n(FP\u00d6)]: Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrter Herr Bundesminister! Gesch\u00e4tzte Zuh\u00f6rerinnen und\nZuh\u00f6rer! Ich habe selten so eine Themenverfehlung und\nRealit\u00e4tsverweigerung geh\u00f6rt wie von meinem Vorredner\nIch m\u00f6chte aber auf den tats\u00e4chlichen Tagesordnungspunkt, n\u00e4mlich auf das Volksbegehren Impfpflicht: Striktes Nein eingehen. Wenn man dieses genau betrachtet, dann erkennt man, dass das eigentlich nur die halbe Wahrheit ist, denn diese Initiative, dieses Volksbegehren hat aus zwei Teilen bestanden, n\u00e4mlich unter anderem aus der direkten Abfrage bei der Bev\u00f6lkerung, ob in einem Epidemie- oder Notfall die Politik eine allgemeine Impfpflicht verh\u00e4ngen d\u00fcrfen soll oder nicht. 335 000 B\u00fcrger in diesem Land haben diese direktdemokratische M\u00f6glichkeit in Anspruch genommen, und \u00fcber 80 Prozent, knapp 270 000 B\u00fcrger, haben sich klar gegen die Einf\u00fchrung einer allgemeinen Impfpflicht, selbst im epidemiologischen Notfall, ausgesprochen.\nJetzt kann man dar\u00fcber diskutieren: Steht es dem B\u00fcrger zu, dass er da seine Meinung kundtut, oder nicht? \u2013 Wir sagen: Ja, ganz klar!, und die Politik ist aus meiner Sicht aufgefordert, dieses demokratische Votum auch zu akzeptieren, denn wenn wir hier im Nationalrat ein Gesetz erlassen, dann gibt es doch gewisse Prinzipien der Gesetzgebung, die ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen, wie: Besteht \u00fcberhaupt die Notwendigkeit, dieses Gesetzt einzuf\u00fchren? Ist das Gesetz oder die Ma\u00dfnahme geeignet, die definierten Ziele zu erreichen? Ist das Gesetz \u00fcberhaupt umsetzbar? Und ist es verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig? Zu guter Letzt k\u00f6nnte man auch noch \u00fcber einen gewissen Vertrauensschutz und \u00fcber Ehrlichkeit in der Politik sprechen, aber dazu komme ich ganz am Schluss meiner Ausf\u00fchrungen.\nZur Notwendigkeit: Ist eine allgemeine Impfpflicht notwendig? \u2013 Mittlerweile gibt es breiten Konsens, der lautet: Nein, eine allgemeine Impfpflicht ist definitiv nicht notwendig. Wir haben durch die gesamte Coronakrise hindurch, durch die verschiedenen Mutationen und Wellen, die wir gehabt haben, zweimal Situationen erlebt, wo unser Gesundheitssystem an der Belastungsgrenze, aber Gott sei Dank nicht \u00fcber dieser Belastungsgrenze war, und bei diesen beiden Infektionswellen hat es bei der ersten \u00fcberhaupt keine Impfungen und praktisch \u00fcberhaupt keine Therapeutika gegeben und bei der zweiten hat die Impfung nur sehr beschr\u00e4nkt geholfen. Die epidemiologische Lage hat sich mit Omikron aber signifikant ver\u00e4ndert: Die Wirksamkeit der Impfung ist noch geringer geworden, und gleichzeitig haben wir \u2013 oder h\u00e4tten wir \u2013 aber auch viel mehr Zeit gehabt,\num die Behandlungskapazit\u00e4ten anzupassen, und vor allem haben wir andere Ma\u00dfnahmen, andere Therapieoptionen, medikament\u00f6se Therapieoptionen, aber wir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich auch andere Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel Contacttracing und Isolierung, verst\u00e4rken und ausbauen, um eine allgemeine Impflicht zu verhindern.\nDeshalb: War es notwendig und ist es notwendig, eine allgemeine Impfpflicht zu erlassen? \u2013 Nein.\nIst diese Ma\u00dfnahme \u00fcberhaupt geeignet, um die Ziele zu erreichen? Denn: Was war denn das definierte Ziel der allgemeinen Impfpflicht? \u2013 Eine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems zu verhindern.\nNun, jetzt haben wir auch ohne Impfung keine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems gehabt, und da stellt man sich dann schon einmal die Frage, ob es das \u00fcberhaupt braucht. Aber so, wie die Expertin im letzten Gesundheitsausschuss, Frau Dr. Dorothee von Laer, gesagt hat, dass ja \u00fcber 90 Prozent aller Spitalspatienten und Verstorbenen \u00fcber 60 waren, k\u00f6nnte man maximal dar\u00fcber diskutieren, ob eine Impfpflicht f\u00fcr \u00fcber 60-J\u00e4hrige angemessen ist, um eine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems zu verhindern. Eine Impfung von unter 60-J\u00e4hrigen ist es auf jeden Fall nicht.\nAu\u00dferdem, wenn wir jetzt bei der Wirksamkeit sind, muss man auch sagen, dass die von Kollegen Schallmeiner zitierten Schutzimpfungen gegen Pocken, Masern und viele andere Erkrankungen, die tats\u00e4chlich sehr gro\u00dfe zivilisatorische, medizinische Errungenschaften waren, einen gro\u00dfen Vorteil gegen\u00fcber den aktuellen Pr\u00e4paraten zum Schutz vor Covid-19 haben: Sie erzeugen eine sterile Immunit\u00e4t und sie verhindern die Weitergabe des Virus \u2013 und das k\u00f6nnen die aktuellen MRNA-Impfstoffe nicht! Sie k\u00f6nnen keine sterile Immunit\u00e4t erzeugen, das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen nicht vor einer Infektion sch\u00fctzen und sie sch\u00fctzen auch nicht vor einer \u00dcbertragung des Virus. Somit ist diese ganze Vorgabe der Eind\u00e4mmung der Epidemie mit diesen Impfstoffen momentan gar nicht erreichbar, das hei\u00dft, die Eignung der Ma\u00dfnahme ist gar nicht gegeben.\nAu\u00dferdem: Wenn das Ziel eine Erh\u00f6hung der Durchimpfungsrate ist, Herr Bundesminister, dann haben Sie beziehungsweise Ihr Vorg\u00e4nger \u2013 diese ist ja nicht unter Ihnen ergangen, sondern unter Ihrem Vorg\u00e4nger \u2013 mit der Einf\u00fchrung dieser allgemeinen Impfpflicht exakt das Gegenteil erreicht, denn die Impfquote f\u00fcr Covid-19, die Zahl der t\u00e4glichen Impfungen ist ab dem Zeitpunkt, an dem die allgemeine Impfpflicht eingef\u00fchrt worden ist, massiv zur\u00fcckgegangen. Und nicht nur das! Gesundheitspolitisch ja noch viel verwerflicher ist, dass nicht nur die Zahl der Covid-Impfungen zur\u00fcckgegangen ist, sondern auch andere, bereits etablierte Impfungen signifikant weniger geworden sind, Herr Bundesminister \u2013 Masernimpfungen: 50 Prozent R\u00fcckgang bei der Durchimpfungsrate bei den aktuellen Impfungen (Zwischenruf des Abg. Loacker); Hepatitis-B-Impfung: \u00fcber 40 Prozent R\u00fcckgang; Diphtherie-Tetanus-Impfung: 30 Prozent R\u00fcckgang. Das ist der Effekt dieser Ma\u00dfnahme, und das l\u00e4uft Ihrem deklarierten Ziel zu 100 Prozent zuwider.\nKommen wir zur Durchsetzbarkeit der Ma\u00dfnahme: Da h\u00e4tten Sie, wenn Sie die Stellungnahmen im Begutachtungsverfahren ernst genommen h\u00e4tten, erkennen k\u00f6nnen, dass diese Ma\u00dfnahme ja gar nicht wirklich umsetzbar ist. Das ist ja auch einer der Hauptgr\u00fcnde, warum dieses Impfpflichtgesetz nie \u00fcber seine Phase eins hinausgekommen ist und bis heute nicht scharf geschalten wurde, denn da gibt es nicht nur verfassungsrechtliche Bedenken, sondern da gibt es auch gro\u00dfe datenschutzrechtliche Bedenken, die zum Beispiel der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Elga GmbH formuliert hat. Da gibt es aber auch verwaltungstechnische Bedenken innerhalb der Beh\u00f6rden, die sagen: Wie sollen wir diesen Moloch administrieren? Wie sollen wir, wenn dann die Einspr\u00fcche kommen, den ganzen Verfahrensweg abwickeln? Da sind die Beh\u00f6rden heillos \u00fcberfordert, wenn das tats\u00e4chlich auf scharf geschaltet wird. Das hei\u00dft, die Umsetzbarkeit dieses Gesetzes ist ja gar nicht gegeben.\nUnd zu guter Letzt die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit: Wir sprechen hier von einem ganz eklatanten Eingriff in die Grundrechte, wir sprechen hier von einem Eingriff in die Unversehrtheit des menschlichen K\u00f6rpers \u2013 und dem muss schon ein gewaltiger Nutzen gegen\u00fcberstehen, wenn so starke Grundrechtseingriffe erfolgen. Und was ist der Nutzen dieser Impfung? \u2013 Bestenfalls ein Schutz vor schweren Krankheitsverl\u00e4ufen, dem aber ein massiver Grundrechtseingriff f\u00fcr alle B\u00fcrger gegen\u00fcbersteht.\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hei\u00dft aber auch, dass wir Wirkung und Nebenwirkung besonders abw\u00e4gen, besonders dann, wenn wir eine Behandlung an Gesunden durchf\u00fchren. Es macht einen Unterschied, ob ich einen Krebskranken mit einem Pr\u00e4parat behandle, das vielleicht auch t\u00f6dliche Nebenwirkungen hat, oder ob ich einen Gesunden damit zwangsbehandle. Das ist ein gravierender Unterschied, und das muss in die \u00dcberlegungen mit einbezogen werden. Allein aus diesem Grund kann aus meiner Sicht ein Impfstoff, der nur eine bedingte Zulassung hat, der keine vollst\u00e4ndig vorliegenden Sicherheitsdaten hat, der eine sehr eingeschr\u00e4nkte Wirksamkeit hat, niemals per Zwang oder Pflicht verabreicht werden.\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich noch betreffend die Ehrlichkeit und den Vertrauensschutz der Bev\u00f6lkerung appellieren. Alle Fraktionen, der Bundeskanzler, der Vizekanzler, Ihre Vorg\u00e4nger als Gesundheitsminister, alle haben der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung versprochen: Es wird keine Impfpflicht geben!, bis zu diesem omin\u00f6sen politischen Kuhhandel zwischen Bund und L\u00e4ndern im Herbst vergangenen Jahres, als auf einmal alles anders war und alle Parteien \u2013 au\u00dfer der FP\u00d6 \u2013 umgekippt sind und auf einmal eine allgemeine Impfpflicht beschlossen haben. Das ist ein Bruch des Vertrauensgrundsatzes und eine Unehrlichkeit, wie es sie in der \u00f6sterreichischen Politik schon lange nicht mehr gegeben hat. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nBeenden Sie das! Heben Sie das Impfpflichtgesetz auf und nehmen Sie das Votum der B\u00fcrger im Rahmen dieses Volksbegehrens ernst, dann haben Sie noch eine Chance, dass Sie vielleicht erhobenen Hauptes rauskommen, ansonsten wird vermutlich der Verfassungsgerichtshof ab dem Tag, an dem das Impfpflichtgesetz scharf geschalten wird, dieses uns\u00e4gliche Gesetz aufheben. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n10.35\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Smolle. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Dr. Josef Smolle](/WWER/PAD_03132/index.shtml) (\u00d6VP): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter\nHerr Gesundheitsminister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zuerst m\u00f6chte ich mich bei den Proponenten des\nVolksbegehrens daf\u00fcr bedanken, dass sie dieses demokratische Instrument\ngew\u00e4hlt haben, um ihrem Anliegen Nachdruck zu verleihen. Ich m\u00f6chte\nauch meinen Respekt gegen\u00fcber diesen etwa 270 000 Menschen in\n\u00d6sterreich, die ihre Meinung auf diesem Weg kundgetan haben, zum Ausdruck\nbringen; das sind immerhin etwas mehr als 4 Prozent der Wahlberechtigten.\nWenn wir uns fragen, wie dieses Impfpflichtgesetz zustande gekommen ist, dann m\u00fcssen wir in dieser schnelllebigen Zeit einmal kurz zur\u00fcckblicken: Zu Beginn des Jahres 2020 ist ein neues Virus \u00fcber eine immunologisch und auch ansonsten unvorbereitete Weltbev\u00f6lkerung hereingebrochen. Es war in manchen Gegenden zum Teil dramatisch, was sich dort abgespielt hat, in manchen L\u00e4ndern, wie bei uns, hat man rasch reagiert, und daher war gerade die erste Welle relativ gut abzufangen. Es hat sich aber dramatisch weiterentwickelt, und trotz zum Teil eingreifender Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen hatten wir zum Beispiel Ende 2020 eine Phase, an der jeden Tag zwischen 100 und 200 Menschen in unserem Land mit Covid verstorben sind. (Abg. Belakowitsch: Mit Covid!) Das war eine ganz starke Belastung und Herausforderung.\nEine vorbildhafte internationale Zusammenarbeit hat es erm\u00f6glicht, dass Impfstoffe gegen Covid-19 entwickelt worden sind, prim\u00e4r mit dem Ziel, schwere Erkrankungen und Todesf\u00e4lle zu verhindern, aber durchaus auch mit der Hoffnung, dass man damit die Ausbreitung der Erkrankung, die Weitergabe bremsen k\u00f6nnte. F\u00fcr den urspr\u00fcnglichen Typ des Virus, Wildtyp Wuhantyp, hat das zugetroffen und auch f\u00fcr die erste Variante, die britische, die Alphavariante. Da hat der Impfstoff bestens gewirkt und hat auch Infektion und Weitergabe sehr gut gebremst.\nIm Weiteren war es dann so, dass man Mitte vergangenen Jahres \u2013 und das war so ziemlich die anerkannte wissenschaftliche Ansicht \u2013 zum Schluss gekommen ist: F\u00fcr die Geimpften ist die Pandemie weitgehend vorbei, und wenn gen\u00fcgend Menschen immunisiert sind, dann kriegen wir sie \u00fcberhaupt in den Griff.\nEs hat sich dann doch anders entwickelt, wie wir wissen. Bei Delta, bei Omikron ist das dann nicht mehr so der Fall gewesen, aber unter dem Eindruck der verschiedenen \u2013 zum Teil eingreifenden \u2013 Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen einerseits und der Notwendigkeit einer breiten Immunisierung andererseits ist dann die Idee des Impfgesetzes geboren worden. Allerdings war zu dem Zeitpunkt schon klar, dass das Krankheitsgeschehen, das epidemiologische Geschehen ein sehr dynamisches ist und man deshalb auf die aktuelle Situation Bezug nehmen muss.\nGanz besonders zu beachten ist, dass so eine Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahme wie eine Impfung prim\u00e4r eine individuelle Sache der einzelnen Person ist. Es gibt aber zwei Situationen, in denen es die Gesamtbev\u00f6lkerung betrifft: Das ist dann, wenn ungesch\u00fctzte Personen gegebenenfalls das Gesundheitswesen so \u00fcberlasten, dass es auch zum Schaden der Geimpften mit anderen Erkrankungen kommt. Und das Zweite: wenn man die M\u00f6glichkeit h\u00e4tte, insgesamt auch die vulnerablen Gruppen durch breite Impfung zu sch\u00fctzen, und das nicht erreicht wird, weil sich soundso viele nicht impfen lassen. \u2013 Das sind die zwei Situationen, in denen man sagt: Da geht es \u00fcber das Individuelle hinaus, da wird es zum gesellschaftlichen Anliegen.\nDa die Sache sehr dynamisch ist, sich aufgrund der Varianten, der Wirksamkeit der Impfstoffe und so weiter \u00e4ndert, hat man das Gesetz als ein Rahmengesetz konstruiert \u2013 das hei\u00dft, dass aktuell viertelj\u00e4hrlich zu entscheiden ist: Ist die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gegeben? \u2013, so kann es eingesetzt, so kann es ausgesetzt werden, weil allen klar war, dass man mit einem heutigen Wissensstand nicht pr\u00e4judizieren kann, was in einem halben Jahr, in einem Jahr, in zwei Jahren der Fall sein wird.\nDiese Ausgewogenheit, diese Angemessenheit h\u00e4ngt von vielen Faktoren ab: der Ansteckungsf\u00e4higkeit, der Schwere der Erkrankung, dem bereits vorhandenen Immunschutz und den weiteren Behandlungsm\u00f6glichkeiten \u2013 da sind im letzten Jahr einige dazugekommen. Das alles ist zu ber\u00fccksichtigen, wenn man sich grunds\u00e4tzlich den Kopf dar\u00fcber zerbricht, ob dieses Gesetz einzusetzen oder auszusetzen ist.\nEs wurde dazu, dem Gesetz entsprechend, eine Impfpflichtkommission eingesetzt. Die Mitglieder der Kommission geben regelm\u00e4\u00dfig Einsch\u00e4tzungen ab \u2013 und sie sind nicht alleine \u2013, die dann jeweils der demokratischen Kontrolle unterliegen, weil das durch den Hauptausschuss des Nationalrates best\u00e4tigt werden muss. Damit sind wir auf einem guten Weg und unter Abw\u00e4gung aller Eventualit\u00e4ten wirklich in der Lage, zu entscheiden, was f\u00fcr die kommenden Monate zielf\u00fchrend ist und was nicht.\nZu Recht ist die Impfpflicht derzeit nicht eingesetzt. Das ist aufgrund der vorhandenen Datenlage absolut nachvollziehbar.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich den Expertinnen und Experten im Hearing des Gesundheitsausschusses, die durch ihre sehr differenzierten Meldungen eine wirklich hochwertige Diskussion erm\u00f6glicht haben, ein herzliches Danke sagen. Mein Dank gilt au\u00dferdem den\nPers\u00f6nlichkeiten in der Impfpflichtkommission, die eine \u00e4u\u00dferst verantwortungsvolle Aufgabe auf sich nehmen, und ich w\u00fcnsche ihnen dazu eine gute und sichere Hand. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n10.41\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Loacker. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Mag. Gerald Loacker](/WWER/PAD_83121/index.shtml) (NEOS): Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Bundesminister!\nHohes Haus! Wie kommt dieses Volksbegehren hierher? \u2013 Die\nInitiatoren machen das ja \u00f6fter: zwei Volksbegehren zu initiieren, eines\nmit Ja und eines mit Nein, um eine Art Abstimmungssituation zu erzeugen, und so\nwar das auch in diesem Fall. Das ist ein, ich w\u00fcrde sagen, spannend zu\nbeobachtendes Spiel mit den direktdemokratischen Elementen in unserer\nVerfassung. Das Hohe Haus w\u00fcrdigt solche Initiativen, indem Volksbegehren\nam Beginn der Tagesordnung stehen und wir dieser Debatte die beste Zeit und die\ngr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit widmen.\nKollege Smolle hat schon auf die Expertenkommission hingewiesen, die wahrhaft mit Dank zu \u00fcbersch\u00fctten ist, weil sie sich von der Politik die hei\u00dfe Kartoffel hat hin\u00fcberschieben lassen. Man muss ja auch jemanden finden, der dann bereit ist, diese Kartoffel anzufassen \u2013 also Respekt vor diesen Damen und Herren.\nIch m\u00f6chte auch noch auf etwas Bezug nehmen, das der Herr Minister in den Medien gesagt hat, n\u00e4mlich dass sich im Herbst alle wieder impfen lassen sollen. Da bitte ich doch darum, ein bisschen vom Tempo herunterzugehen \u2013 denn was sagt die EMA? \u2013 Die EMA empfiehlt die Auffrischungsimpfung dann f\u00fcr betagte Personen \u00fcber 80 Jahre und f\u00fcr Risikopatienten und eben nicht pauschal f\u00fcr alle. Ich m\u00f6chte eigentlich nicht haben, dass der Minister es besser als die EMA wei\u00df. Das w\u00fcnsche ich mir nicht, sondern ich w\u00fcnsche mir, dass wir auf die Experten h\u00f6ren. Die Experten m\u00fcssen n\u00e4mlich auch immer eines tun: sich dem anpassen, was sich an neuen Erkenntnissen ergibt.\nWir waren ja am Anfang alle in der Hoffnung, in der Erwartung, dass die Wirkung dieser Impfung besser ist und vielleicht sogar eine sterile Immunit\u00e4t bewirkt. Das ist nicht eingetreten. Jetzt gibt es Impfstoffe, die gegen ein Virus, das nicht mehr zirkuliert, entwickelt worden sind. Wir haben ganz andere Varianten, und die neuen Impfstoffe, die auf die neuen Varianten ausgelegt sind, sind noch nicht verf\u00fcgbar. Man sollte daher mit dem Aufruf, sich noch einmal impfen zu lassen, sehr vorsichtig und bed\u00e4chtig umgehen und sich an den Experten orientieren und nicht \u00fcber die Fachleute hinweg ein politisches Spiel spielen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den NEOS.)\n10.44\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist der Herr Bundesminister. Bei ihm steht das Wort. \u2013 Bitte sehr. [Bundesminister\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Pflege und Konsumentenschutz Johannes Rauch]: Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Ich\nn\u00fctze die Gelegenheit, auch ein paar Dinge klarzustellen. Ein\nVolksbegehren ist ein zutiefst demokratisches Instrument. Es ist gut, dass das\nim Parlament behandelt wird, und es ist auch mit dem entsprechenden Respekt vor\ndieser Meinungs\u00e4u\u00dferung damit umzugehen.\nZweite Vorbemerkung: Der Dank, den ich hier abstatten m\u00f6chte, gilt erstens der Bev\u00f6lkerung, die in den letzten beiden Jahren der Pandemie \u00fcber weite Strecken die Ma\u00dfnahmen auch sehr intensiv mitgetragen und mit dazu beigetragen hat, die Pandemie gut zu bew\u00e4ltigen. Dieser Dank gilt im \u00dcbrigen auch diesem Hohen Haus, in dem die Entscheidungen in sehr weitreichenden Bereichen fast von allen Fraktionen auf breiter Front\nmitgetragen worden sind. Das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nMir ist klar \u2013 das hat jemand anderer formuliert, nicht ich \u2013, dass eine Pandemie auch eine demokratiepolitische Zumutung ist, gerade einem Parlament gegen\u00fcber. Gesetze, Verordnungen und Ma\u00dfnahmen sind in einem unglaublich hohen Tempo und nicht immer unter Bedachtnahme auf die sonst \u00fcblichen parlamentarischen Vorg\u00e4nge erlassen beziehungsweise beschlossen worden, und das ist eine demokratiepolitische Zumutung. (Abg. Belakowitsch: Sie sollten sich daf\u00fcr entschuldigen, nicht bedanken!) Ich wei\u00df das, und auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich im Namen der Regierung bedanken, auch das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP. \u2013 Abg. Belakowitsch: Sie sollten sich daf\u00fcr entschuldigen!)\nFrau Kollegin, ich w\u00fcsste nicht, wof\u00fcr ich mich jetzt entschuldigen sollte. (Abg. Belakowitsch: Das sagt aber eh schon alles!) Frau Kollegin, das w\u00fcsste ich nicht. (Abg. Belakowitsch: F\u00fcr das Aushebeln der Demokratie zum Beispiel! \u2013 Ruf bei der \u00d6VP: Beruhigen Sie sich! \u2013 Pr\u00e4sident Sobotka gibt das Glockenzeichen.) Ich versuche, seri\u00f6s mit den Argumenten umzugehen und die Debatte in aller Ruhe zu bestreiten. Die bisherigen Debattenbeitr\u00e4ge haben das getan: in wohltuender Art und Weise, sehr konstruktiv, sehr differenziert die Sache zu betrachten. Dar\u00fcber bin ich sehr froh und daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. \u2013 Ich danke Ihnen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit n\u00fctzen, dar\u00fcber zu reden, wie wir weiter tun, was angesagt ist. Ich kann Ihnen nur versichern, entgegen allen Hoffnungen \u2013 und ich verstehe das \u2013 ist die Pandemie einfach nicht vorbei, das ist so. Das w\u00fcrden sich alle w\u00fcnschen, aber es ist einfach nicht der Fall. Wir haben aktuell in Portugal eine Ausbreitung der Varianten BA.4, BA.5, die inzwischen 50 Prozent der Varianten dort ausmachen, und auch steigende Zahlen im Infektionsgeschehen.\nMan kann sich das alles anders w\u00fcnschen, aber es findet eben nicht statt. Es ist einfach notwendig, mit einem gewissen Ausma\u00df an Vorsicht mit der Situation umzugehen. Bei allen W\u00fcnschen nach Normalit\u00e4t, bei allen W\u00fcnschen nach Beendigung der Pandemie ist es erforderlich, sich seri\u00f6s auf die Herbst- und Wintersaison vorzubereiten. Wir tun das, indem wir mit 80 Expertinnen und Experten einen Ma\u00dfnahmenplan erarbeiten, der vier Szenarien abbildet. Nat\u00fcrlich gibt es da auch ein Szenario \u2013 das ist das w\u00fcnschenswerteste \u2013, in dem wir eine Virusvariante haben, die wenig ansteckend ist, sich wenig dynamisch entwickelt und weitgehende Normalit\u00e4t zul\u00e4sst. Das ist das bestm\u00f6gliche Szenario, aber es ist nicht das einzig denkbare \u2013 und wenn es nicht das einzig denkbare ist, ist es angezeigt und verantwortungsbewusst, sich auch auf andere Szenarien vorzubereiten.\nWir hatten \u2013 nach dem ersten Pandemiesommer und nach dem zweiten Pandemiesommer \u2013 zweimal die Situation, mehr oder weniger \u00fcberrascht feststellen zu m\u00fcssen: Es ist im Herbst deutlich anders, als alle gehofft haben. Wir hatten dann auch mit massiven Verwerfungen im Gesundheitssystem zu k\u00e4mpfen.\nIch sage Ihnen eines: Mittlerweile betrifft meine gr\u00f6\u00dfte Sorge, wenn es um die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems geht, nicht die Anzahl der belegten Intensivbetten, nicht die Anzahl der belegten Normalbetten. Am meisten Sorgen macht mir das Personal. Nach zwei Jahren Pandemie \u2013 und zuletzt wieder im M\u00e4rz, mit deutlich steigenden Fallzahlen und Ausf\u00e4llen beim Personal \u2013 entstehen Situationen in den Spit\u00e4lern, in den Alten- und Pflegeheimen, in den Behinderteneinrichtungen, die einfach nicht mehr zu bew\u00e4ltigen sind. Die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems im Umgang mit der Pandemie muss sich in Zukunft auch daran bemessen, wie es dem Personal in diesen H\u00e4usern geht und ob die Arbeit dort noch zu bew\u00e4ltigen ist. Das halte ich f\u00fcr absolut notwendig. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nZur Impfung vielleicht Folgendes: Nat\u00fcrlich gibt es da unterschiedliche Empfehlungen. Aktuell lautet die Empfehlung zur Impfung: Die \u00fcber 80-J\u00e4hrigen m\u00f6gen sich jetzt auffrischen lassen und nicht bis zum Herbst warten.\nF\u00fcr die \u00fcber 65-J\u00e4hrigen gibt es die Empfehlung, sich mit ihrer Haus\u00e4rztin oder ihrem Hausarzt dar\u00fcber zu beraten, ob das jetzt oder im Herbst angezeigt ist, aber jedenfalls gibt es auch die Empfehlung der Impfpflichtkommission, der Expertinnen und Experten, eine Auffrischung im Herbst jedenfalls vorzubereiten und den Menschen das auch so zu sagen, weil klar ist: Wir haben jetzt eine gute Immunisierungslage in der Bev\u00f6lkerung, weil wir im M\u00e4rz eine intensive Welle der Ansteckung hatten. Dadurch sind viele Menschen genesen.\nAuch die Durchimpfungsrate ist jetzt halbwegs gut, aber sie nimmt bis zum Herbst deutlich ab. Das hei\u00dft, die Immunisierungslage nimmt genau zu dem Zeitpunkt Ende August, Anfang September ab, wenn wir damit rechnen m\u00fcssen, dass eine neue Variante in welcher Form auch immer kommt.\nKlar ist: Nein, eine Impfung sch\u00fctzt nicht vor Ansteckung. Nein, eine Impfung sch\u00fctzt nicht davor, vollkommen unbeschadet durch die Pandemie zu kommen, aber sie sch\u00fctzt nachweisbar davor, auf der Intensivstation zu landen, an Long Covid zu erkranken oder schwer zu erkranken. Das ist so. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP. \u2013 Abg. Wurm: Wer sagt das? \u2013 Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.) Das ist inzwischen der Wissensstand der Wissenschaft weltweit. (Abg. Belakowitsch: Es gibt Studien ...!)\nEs gibt keine andere Impfung, die in diesem Ausma\u00df milliardenfach durchgef\u00fchrt worden ist und deren Wirkung in der Weise, wie ich es jetzt dargelegt habe, erwiesen ist. Das ist Wissenschaft. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.) Diese Wissenschaftserkenntnis muss man bitte einfach einmal zur Kenntnis nehmen. (Abg. Belakowitsch: Sehr unwissenschaftlicher ...!) \u2013 Wissen Sie, mit der Wissenschaftlichkeit ist es so, dass inzwischen 98 Prozent der Wissenschafterinnen und Wissenschafter diese von mir hier vertretene Meinung teilen. Die sagen das so, 2 Prozent tun das nicht. (Abg. Belakowitsch: Glauben Sie das wirklich? Das ist, wenn man nur ...! \u2013 Weitere Zwischenrufe bei der FP\u00d6.)\nDas erinnert mich in gewisser Weise an die Debatte um den Klimawandel, die Klimaver\u00e4nderung, da war es genau gleich. (Abg. F\u00fcrst: Geh bitte! \u2013 Abg. Belakowitsch: Das mit dem Klimawandel ...!) Inzwischen ist es Common Sense: Das ist so, die Auswirkungen sind sp\u00fcrbar. Jetzt treten in der Wissenschaft diejenigen den R\u00fcckzug an, die gesagt haben, der Klimawandel findet nicht statt, weil inzwischen milliardenfach in den Kosten dargelegt ist, was das ausmacht. Es ist bei der Pandemie genau dasselbe. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nIch w\u00fcrde einfach ersuchen \u2013 das ist die Bitte: Ich wei\u00df, es gibt Teile der Bev\u00f6lkerung, die das komplett ablehnen, aber der \u00fcberwiegende Teil tr\u00e4gt das mit. Auch der \u00fcberwiegende Teil des Nationalrates, des Parlaments tr\u00e4gt diese Haltung mit (Abg. Belakowitsch: Aber nicht der Bev\u00f6lkerung!) \u2013 auch der gr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung. Daf\u00fcr bin ich dankbar. Das ist der Weg, wie wir die Pandemie weiter bew\u00e4ltigen werden. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr die weitgehend sachliche und korrekte Diskussion in dieser Frage. \u2013 Ich bedanke mich. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n10.52\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Frau Abgeordnete F\u00fcrst. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nDr. Susanne F\u00fcrst (FP\u00d6)]: Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Sehr geehrte Damen und Herren! Der\nHerr Gesundheitsminister hat uns gerade erz\u00e4hlt,\ndie Pandemie sei nicht vorbei. \u2013 Ja, nein. Die meisten Stimmen sagen ja auch, man muss das eben jetzt behandeln wie Infektionskrankheiten, die wir schon kennen, mit denen man leben muss und die gerade in der Winterhalbjahreszeit immer wieder kommen. Sie brauchen das nicht immer so wie eine dunkle Wolke in den Raum zu stellen: Die Pandemie ist nicht vorbei! \u2013 Nein, wir leben damit. Die Frage ist, wie man damit lebt.\nHaben Sie sich den Parteitag der \u00d6VP angeh\u00f6rt? Ich habe mir aufmerksam die Aussagen von Bundeskanzler Nehammer, Mister 100 Prozent, angeh\u00f6rt, und es war unglaublich, was er da gemeint hat. Es hat sich mit unserer Meinung gedeckt. Er meinte, Freiheit, Selbstbestimmung und Eigenverantwortung seien ganz wichtig. Die Freiheit geh\u00f6re zur DNA der \u00d6VP. \u2013 Super, dann gibt es ja nur einen Weg, mit diesen Infektionskrankheiten umzugehen, n\u00e4mlich in klassischer Form: in Selbstbestimmung und Eigenverantwortung und mit einem funktionierenden Gesundheitssystem, f\u00fcr das Sie zust\u00e4ndig w\u00e4ren. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nDann f\u00fchren Sie hier als Beweis daf\u00fcr, dass die Pandemie nicht vorbei ist, Portugal an \u2013 interessant. Da gibt es wieder Ausbr\u00fcche und Infektionswellen. \u2013 Ja, das mag sein, damit muss Portugal fertigwerden. Ich darf Sie nur darauf hinweisen, dass Portugal eine sehr, sehr hohe Impfquote hat. Da wurde auch sehr viel Druck gemacht, auch mit so einem Menschen im Tarnanzug. Die haben eine viel, viel h\u00f6here Impfquote als wir \u2013 an die 90 Prozent \u2013, und Sie sprechen jetzt davon, dass dort so hohe Infektionswellen sind. Macht Sie das eigentlich nachdenklich? (Heiterkeit und Beifall bei der FP\u00d6.)\nGleichzeitig vertreten Sie hier immer noch die beschlossene Impfpflicht! \u2013 Das kann also nur ein Pfeiler sein, den man einfach anbietet und es den Menschen \u00fcberl\u00e4sst, ob sie davon Gebrauch machen oder nicht.\nDann sagen Sie unglaublicherweise: Am meisten Sorgen macht mir das Personal. \u2013 Seit Jahren ist das Gesundheitspersonal ein Problem, um das man sich nicht gek\u00fcmmert hat; von uns unz\u00e4hlige Male thematisiert. Man hat das Gesundheitspersonal, um das Sie sich so sorgen, in den letzten zwei Jahren zu einem guten Teil vertrieben und die, die noch in diesem Bereich arbeiten, schikaniert. Viele \u00fcberlegen, auszusteigen, wenn Sie nicht mit dieser Politik und vor allen Dingen mit dem Impfdruck aufh\u00f6ren, denn viele lehnen das ab.\nSo haben Sie es unglaublicherweise geschafft, dass wir 2022, zwei Jahre nach Ausbruch des Coronavirus, weniger Kapazit\u00e4ten haben \u2013 weniger Betten, weniger Gesundheitspersonal \u2013 als 2019. Das muss man zusammenbringen. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nWeil Herr Kollege Schallmeiner gemeint hat, die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die Gesellschaft, f\u00fcr das Gesundheitssystem sind die Impfgegner (Abg. Schallmeiner: Die gr\u00f6\u00dfte Gefahr sind die Coronaviren! Zuh\u00f6ren!), nur dazu ein paar Bemerkungen.\nErstens einmal: Die kategorischen Impfgegner w\u00fcrde ich jetzt am ehesten in Ihrer Partei verorten, sie f\u00fchlen sich da aber nicht mehr vertreten. Ich habe das nie ganz verstanden. F\u00fcr mich f\u00e4llt es unter die Meinungsfreiheit. Also das w\u00fcrde ich einmal als W\u00e4hlerverrat bezeichnen.\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr das \u00f6sterreichische Gesundheitssystem ist aber diese Bundesregierung (in Richtung Regierungsbank), die hier nicht sitzt \u2013 der dritte gr\u00fcne Gesundheitsminister \u2013, die es eben nicht geschafft hat, in zwei Jahren auch nur ein zus\u00e4tzliches Bett aufzustellen, und das bei all den Milliarden, die versenkt wurden. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nSie sagen auch, 98 Prozent der Wissenschafter teilen jetzt schon Ihre Meinung. Ja, wenn man den Weg geht, dass man alle kritischen Stimmen unterdr\u00fcckt, \u00c4rzte, die eine andere Meinung haben und sich auch nur sachlich \u00e4u\u00dfern, mit Disziplinaranzeigen \u00fcberzieht, sie wirklich bedroht und ihnen auch gar keine B\u00fchne gibt, in die sachliche Diskussion einzusteigen.\nSie haben das Expertenhearing erw\u00e4hnt. Ja, wenn ich mir lauter genehme Experten nehme, dann komme ich so wie die \u00d6VP zu einer hundertprozentigen Zustimmung. Das hei\u00dft aber nicht, dass es so ist. Sie sind den Weg der kompromisslosen Grundrechtseinschr\u00e4nkung und -verletzung gegangen. Anstatt hier eine Kehrtwendung zu machen, kommen Sie noch mit S\u00e4tzen daher wie: Gott sei Dank, ich kann da ja jetzt frank und frei agieren, denn in meinem Alter brauche ich mir nichts mehr anzutun.\nDas sind sehr vertrauenserweckende Aussagen. Statt zuzugeben: Wir haben uns verrannt, die obersten Ziele, die wir genannt haben, konnten wir so nicht erreichen, wir bieten die Impfung an, wir schauen uns das an, wir wissen alle paar Monate mehr \u00fcber die Treffsicherheit, aber wir lassen das freiwillig zu als einen Pfeiler in der Gesundheitspolitik!, mit Aussagen daherzukommen wie: Ich lasse mir die Impfung nicht schlechtmachen! \u2013 was soll das? Darum geht es nicht.\nSie sollen aufh\u00f6ren, Angst und Panik zu verbreiten und kritische Stimmen zu unterdr\u00fccken. Lassen Sie Diskussionen \u00fcber die Nebenwirkungen zu, ob Sie sie jetzt f\u00fcr gerechtfertigt, f\u00fcr \u00fcbertrieben oder f\u00fcr was wei\u00df ich halten! Lassen Sie die Diskussionen zu und nehmen Sie die dunkle Wolke von \u00d6sterreich, die jetzt immer \u00fcber uns schwebt: Die Pandemie ist nicht vorbei! Was bringt der Herbst? \u2013 H\u00f6ren Sie auf damit! So geht man mit der Bev\u00f6lkerung nicht um. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n10.58\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Herr Abgeordneter Saxinger. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Dr. Werner Saxinger, MSc](/WWER/PAD_07106/index.shtml) (\u00d6VP):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Sehr geehrte\nFrau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gesch\u00e4tzte Damen und\nHerren! Im Rahmen des Gesundheitsausschusses wurde im Expertenhearing viel\ndiskutiert: Wie geht es mit der Pandemie weiter, mit den Viren, mit den\nMutationen? \u2013 Wir wissen es derzeit leider einfach nicht, kein\nMensch wei\u00df es. (Pr\u00e4sidentin Bures \u00fcbernimmt den\nVorsitz.)\nDie ber\u00fchmte Glaskugel, um in die Zukunft zu schauen, das w\u00e4re es, denken sich manche. Das ist nicht seri\u00f6s, aber ich habe das Gef\u00fchl, auf diesem Niveau bewegen wir uns manchmal. Vielleicht er\u00f6ffnen sich neue Gedanken und Ideen, wenn man eine Glaskugel auch noch mit Ivermectin einbalsamiert, das w\u00e4re ein frommer Wunsch. Alle, die einen guten Draht nach oben haben, k\u00f6nnten sich dem frommen Wunsch von Kardinal Sch\u00f6nborn anschlie\u00dfen, der gesagt hat \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eLieber Gott, lass Hirn regnen\u201c! (Beifall bei der \u00d6VP.)\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesundheitsminister hat es auch schon erw\u00e4hnt: Die Pandemie ist nicht vorbei, auch wenn wir alle uns das w\u00fcnschen. Wir haben derzeit eine Art Verschnaufpause. Ein paar Tausend Neuinfektionen pro Tag sind auch nicht wenig, gl\u00fccklicherweise ist die Omikronvariante aber derzeit moderat, sodass Krankenhauseinweisungen und -aufenthalte selten sind.\nIch m\u00f6chte ein paar Expertenmeinungen zitieren, mit welchen beim Hearing eigentlich eine klare Sprache gesprochen wurde. Ein Statement lautete: Die Pandemie ist keine Privatsache, Solidarit\u00e4t ist gefragt. Oder: Die Impfung bewirkt eine breite Immunit\u00e4t und stellt nach wie vor das wirksamste Mittel zur langfristigen Bek\u00e4mpfung dar. Weiters: Die Covid-Impfstoffe sind die weltweit am besten untersuchten Arzneimittel. Die Impfungen wirken, sie sch\u00fctzen und es wurden Milliarden Personen geimpft. Je h\u00f6her die Impfrate, desto niedriger die Todesrate \u2013 auch ein Faktum. Noch ein Statement: Das Impfgesetz macht Sinn, man kann flexibel handeln.\nIch habe schon erw\u00e4hnt, dass leider kein Mensch derzeit sagen kann, wie es mit der Pandemie weitergeht. Die Regierung und das Gesundheitsministerium haben aber mit\n80 Experten einen Variantenmanagementplan erarbeitet. Wir agieren vorausschauend, wir haben einen Plan. Es gibt, wie schon erw\u00e4hnt, vier Szenarien: Einen Idealfall, einen g\u00fcnstigen Fall, einen ung\u00fcnstigen Fall und ein Worst-Case-Szenario, und wir k\u00f6nnen im Herbst je nach Variante reagieren.\nAuch die Frage, ob es eine Impfpflicht geben wird oder nicht, ist geregelt. Das Impfpflichtgesetz ist sehr flexibel aufgestellt. Es gibt die Impfpflicht-Kommission, die demn\u00e4chst und dann wieder Ende August, also alle drei Monate, einen Bericht vorlegen wird. \u2013 Unabh\u00e4ngig von der Impfpflicht ist es aber sehr wohl unsere Aufgabe, die Menschen von der Impfung zu \u00fcberzeugen.\nLiebe Frau Kollegin F\u00fcrst, noch ein Wort zur Maske: Das Aufheben der Maskenpflicht bedeutet nur, dass man nicht mehr muss, aber sehr wohl kann. Es steht jedem frei, weiterhin die Maske zu tragen, wenn man ein h\u00f6heres Schutzbed\u00fcrfnis hat. (Abg. Stefan: Das ist ja okay!) So sch\u00fctzt man sich am besten selbst. Ich verstehe nicht, warum das so schwierig sein soll! Die Masken sind leicht erh\u00e4ltlich, einfach zu verwenden, und sie sch\u00fctzen. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Stefan: Bravo!)\nSehr geehrte Damen und Herren, wir wollen f\u00fcr den Herbst wesentlich besser vorbereitet sein als in den Jahren zuvor, und mit einem guten Impfstoff, einem flexiblen Impfpflichtgesetz und einem Vier-Szenarien-Plan sind wir daf\u00fcr gut ger\u00fcstet. \u2013 Danke. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n11.02\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter [Peter Wurm](/WWER/PAD_83137/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Peter Wurm](/WWER/PAD_83137/index.shtml) (FP\u00d6):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Ministerin! Herr Minister! Wie erwartet, haben wir\nheute die emotionale Debatte zum Thema Impfpflicht. Ich habe mich\npers\u00f6nlich jetzt wirklich zweieinhalb Jahre bem\u00fcht, in diesem\nZusammenhang mit Zahlen, Daten und Fakten zu operieren, und ich muss sagen: Das\nwar nicht immer ganz einfach. Es wurde heute bei einigen Ausf\u00fchrungen von\nKollegen auch wieder deutlich: Man musste sich jetzt zweieinhalb Jahre\nbeschimpfen lassen. Auf ein so tiefes Niveau wie Frau Kollegin Meinl-Reisinger\nmit dem Ausdruck \u201efetzendeppert\u201c hat sich nicht jeder begeben, aber\nauch der Kardinal hat gesagt: \u201eLieber Gott, lass Hirn regnen\u201c!\nWenn Sie heute die Ausf\u00fchrungen vonseiten der \u00d6VP und der Gr\u00fcnen und auch des Ministers geh\u00f6rt haben, dann k\u00f6nnen Sie feststellen: Keiner wei\u00df konkret etwas, man hat sozusagen keine Glaskugel, und die Wissenschaft ver\u00e4ndert sich. Sie haben jedoch zweieinhalb Jahre lang immer gewusst, dass wir die Dummen sind. Jeder, der versucht hat, dieses Thema eventuell von zwei Seiten zu sehen, war entweder \u2013 laut NEOS, Meinl-Reisinger \u2013 \u201efetzendeppert\u201c oder ohne Hirn \u2013 laut Kardinal \u2013, und es sind weitere Beleidigungen in diesem Zusammenhang gefallen.\nTrotz dieser schweren Angriffe haben wir immer versucht, uns wirklich auf Zahlen, Daten, Fakten zu beziehen, und ich glaube, dass weite Teile der Bev\u00f6lkerung gesehen haben, dass sie belogen wurden. Das ist, glaube ich, mittlerweile ganz, ganz vielen klar geworden, weil auch viele von jenen, die das geglaubt haben, auch nach drei oder vier Impfungen pl\u00f6tzlich schwer an Corona erkrankt zu Hause gelegen sind. Mittlerweile waren das Millionen in \u00d6sterreich, und da hat halt eine gewisse Selbsterkenntnis eingesetzt. (Abg. Kucher: Wo bleibt die Entschuldigung?) \u2013 Eben, diese Entschuldigung von der Regierung oder von allen anderen Experten kommt gar nicht oder nur zaghaft. Da ich im Gesundheitsausschuss bin, wei\u00df ich, dass sich auch die Meinung der Regierungsexperten ge\u00e4ndert hat. Diese argumentieren jetzt vorsichtig und interessanterweise eigentlich im Sinne der FP\u00d6.\nHerr Minister, ich habe Unterlagen mit, weil Sie gesagt haben, dass Sie nichts wissen, dass Sie aber ganz genau wissen, dass man mit einer vollst\u00e4ndigen Impfung, also nach\ndrei Mal oder vier Mal, vor einem schweren Verlauf gesch\u00fctzt ist. Herr Minister, ich darf Ihnen die Zahlen von voriger Woche von der Uni-Klinik in Innsbruck bekannt geben. Sie werden das nicht finden, denn das gibt es nur intern, denn das will nach wie vor keiner ver\u00f6ffentlichen. (Zwischenrufe bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.) Sie k\u00f6nnen die Zahlen von Innsbruck aber gerne nachpr\u00fcfen, Sie haben ja Kontakt (eine Tafel mit der Aufschrift \u201eLandeskrankenhaus Innsbruck\u201c und der \u201e\u00dcberschrift \u201eCovid-Dashbord\u201c sowie mit Abbildungen von Grafiken und Zahlen auf das Rednerpult stellend), und Sie sehen hier: Am 12. Mai waren 16 Patienten auf der Coronastation. Von diesen 16 Patienten sind 16 Patienten vollst\u00e4ndig geimpft. Sie sehen hier die Zahl 4: Das sind jene vier Patienten, die auf der Coronaintensivstation liegen, obwohl alle vier vollst\u00e4ndig geimpft sind. \u2013 Dennoch hat der Minister jetzt vor 10 Minuten gesagt, dass er etwas ganz sicher wei\u00df: Weltweit sagen alle Wissenschaftler, dass man mit einer Coronaimpfung vor einem schweren Verlauf gesch\u00fctzt ist. (Zwischenruf bei der \u00d6VP.) Das ist aber nur eine von Dutzenden, Hunderten Falschmeldungen. So viel wie da an Vertuschung, L\u00fcge und Propaganda passiert - - (Abg. Steinacker: Das ist eine Unterstellung! Alles zur\u00fccknehmen bitte!)\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Herr Abgeordneter! Sie\nwissen genau, welche - -\nAbgeordneter\n[Peter Wurm](/WWER/PAD_83137/index.shtml) (fortsetzend): Vertuschung\ndarf man sagen. Sie wissen, dass das passiert ist. Das poppt halt langsam auf.\nEs schafft nicht einmal China, auf Dauer alle so zu lenken, wie sie es gerne\nh\u00e4tten.\nFrau Kollegin Schwarz, Dorothee von Laer, also mit Sicherheit keine Freiheitliche, hat im letzten Hearing etwas ganz klar gesagt: F\u00fcr sie ist vollkommen klar, dass das Risiko der Impfung und der Nutzen der Impfung bei unter 60-J\u00e4hrigen ganz eindeutig gegen eine Impfung sprechen. Damit impliziert sie, dass es ganz klar Nebenwirkungen gibt. Mein Kollege Hauser und Frau Kollegin Belakowitsch werden aber auf die Nebenwirkungen noch einmal eingehen. Dorothee von Laer hat gesagt: Man kann maximal dar\u00fcber diskutieren, ob bei \u00fcber 60-J\u00e4hrigen der Nutzen gr\u00f6\u00dfer ist als das Risiko.\nMan k\u00f6nnte das Thema noch unendlich lange ausf\u00fchren. Ich m\u00f6chte dem Minister nur etwas noch einmal sagen, weil ich, als ich gesagt habe, dass die Impfung auch t\u00f6ten kann, hier im Plenum fast verbrannt beziehungsweise gesteinigt worden bin. \u2013 Es gibt jetzt auch in Italien die erste offizielle Entsch\u00e4digung: 70 000 Euro vom italienischen Staat im Hinblick auf ein anerkanntes Todesopfer nach der Impfung. In diesem Zusammenhang muss man auch wissen: Die Italiener haben heuer 150 Millionen Euro im Budget f\u00fcr Impfnebensch\u00e4den und Todesf\u00e4lle freigeschaufelt. Das muss man, wenn man \u00fcber die Impfpflicht spricht, einfach sagen: Alle Abgeordneten hier im Saal, die pers\u00f6nlich und namentlich f\u00fcr diese Impfpflicht gestimmt haben \u2013 diese Liste gibt es, ich werde sie wieder ver\u00f6ffentlichen \u2013, haben damit sich selber auch f\u00fcr Todesf\u00e4lle in die Verantwortung gebracht, wenn das verpflichtend eingef\u00fchrt wird, was geschehen ist, und auch pers\u00f6nlich daf\u00fcr geradezustehen.\nWenn sich jemand als Erwachsener freiwillig impfen l\u00e4sst, dann ist das seine Angelegenheit. Sie haben jedoch hier im Parlament \u2013 mit ganz wenigen Ausnahmen n\u00e4mlich von uns und drei oder vier Personen von den NEOS \u2013 daf\u00fcr gestimmt, und daf\u00fcr haften Sie meiner Meinung nach auch, auf alle F\u00e4lle moralisch.\nZum Abschluss sage ich noch etwas, auch f\u00fcr alle B\u00fcrger drau\u00dfen: Wenn Sie der Meinung sind, dass hier sehr viel falsch gelaufen ist, und feststellen, dass wir von der FP\u00d6 die einzige Partei sind, die hier auf B\u00fcrgerrechte, Freiheit und Schutz Wert gelegt hat und sich daran zweieinhalb Jahre lang trotz massiven Widerstands konsequent gehalten hat, dann bitte ich Sie: Unterst\u00fctzen Sie uns mit Ihrer Stimme bei Wahlen! Nur durch demokratische Wahlen werden Sie das System nachhaltig ver\u00e4ndern, und au\u00dfer der FP\u00d6, den Freiheitlichen, gibt es keine Partei, die das sicherstellen wird. \u2013 Danke. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n11.09\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Dagmar Belakowitsch. \u2013 Bitte. (Abg. Kucher: Bitte entschuldigen Sie sich beim\nMinister!) [Abgeordnete ] [Dr. Dagmar Belakowitsch](/WWER/PAD_35468/index.shtml) (FP\u00d6): Meine sehr geehrten Damen und Herren vor\nden Bildschirmen! Sie haben den Herrn Bundesminister vor wenigen Minuten hier\nherinnen geh\u00f6rt. Er hat gesagt, dass er nat\u00fcrlich nicht wei\u00df,\nwas im Herbst kommt. Er hat jetzt vier Szenarien ausarbeiten lassen. Der arme\nHerr Minister hat ja auch keine Glaskugel, aber eines wei\u00df er ganz\nsicher: Die Impfung wirkt. Man wei\u00df nicht, welches Virus zirkulieren\nwird, aber die Impfung wirkt. \u2013\nAllein das, Herr Bundesminister, w\u00e4re es schon wert, einmal\neine Entschuldigung abzugeben, weil das einfach nicht stimmen kann, weil das\nnicht zusammenpasst. Das ist ein Widerspruch in sich, meine Damen\nund Herren. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nDas Einzige, was diesem Bundesminister zu dem Chaos, zum Aushebeln der Demokratie in den letzten beiden Jahren eingefallen ist \u2013 abgesehen davon, dass er die Fiaker verbieten will; ich meine, es g\u00e4be dr\u00e4ngendere Probleme in unserem Land, das muss man auch sagen \u2013: Er hat sich bedankt. Er hat sich beim Parlament daf\u00fcr bedankt, dass eine gro\u00dfe Mehrheit hier herinnen das alles akzeptiert hat, dass es einer gro\u00dfen Mehrheit vollkommen egal war, dass das Parlament durch Erm\u00e4chtigungsgesetze ausgeschaltet war. Nicht der Gesundheitsminister pers\u00f6nlich, sondern seine beiden Vorg\u00e4nger, deren Namen Sie nicht mehr wissen m\u00fcssen \u2013 und es ist auch gut, dass sie nicht mehr da sind \u2013 haben einfach geschaltet und gewaltet. Geschaltet und gewaltet ist da geworden, da ist aufgehoben worden oder nicht aufgehoben worden. Nicht einer hat sich daf\u00fcr entschuldigt, dass das Verfassungsrecht mit F\u00fc\u00dfen getreten worden ist, meine Damen und Herren. (Beifall bei der FP\u00d6.) Daf\u00fcr, Herr Bundesminister, h\u00e4tten Sie sich heute entschuldigen k\u00f6nnen, und nicht auch noch Danke daf\u00fcr sagen. Das ist der Wahnsinn, der hier passiert ist.\nJetzt kommen wir zum eigentlichen Thema, es geht n\u00e4mlich um eine Impfpflicht. Jetzt wird so getan, als g\u00e4be es das eh gar nicht mehr, und Kollege Saxinger erz\u00e4hlt irgendetwas: Ja, das Gesetz ist ja so konstruiert, dass ...! \u2013 Nach wie vor ist das Impfpflichtgesetz ein in \u00d6sterreich g\u00fcltiges Gesetz. Es h\u00e4ngt wie ein Damoklesschwert \u00fcber den K\u00f6pfen der B\u00fcrger in diesem Lande und bereitet sehr, sehr vielen B\u00fcrgern gro\u00dfe Sorgen, und t\u00e4glich werden es mehr. Das sage ich Ihnen auch. (Abg. Michael Hammer: Ach so? Wo denn?) \u2013 Was? (Abg. Michael Hammer: Wo werden es denn mehr?) \u2013 Ja, das ist die Frage. Das ist genau Ihr Problem, Herr Kollege Hammer. Sie sollten sich mit den Fakten auseinandersetzen. Sie haben die Leute zun\u00e4chst einmal in eine Impfung hineingedr\u00e4ngt, hineinmanipuliert. Was f\u00fcr gro\u00dfartige Sachen sind da aufgebaut worden: Das ist der Gamechanger! Wir werden die ganze Pandemie damit besiegen! \u2013 Die Leute sind dann unter Druck gekommen. Viele haben sich halt impfen lassen, weil sie Angst um den Arbeitsplatz hatten. Andere haben sich impfen lassen, um ihr Leben leben zu k\u00f6nnen. Vor allem junge Menschen haben Sie da hineingedr\u00e4ngt.\nDann kam es dazu: Der erste Stich hat nicht gereicht, sondern es hat einen zweiten gebraucht. Wissen Sie, was dann passiert ist? \u2013 Zum dritten Stich ist nur noch die H\u00e4lfte der B\u00fcrger hingegangen. Da hat Ihnen schon ein Viertel derer, die sich den ersten und zweiten Stich noch geholt haben, gesagt: Danke sch\u00f6n.\nWenn Sie sich jetzt anschauen, wie die Stimmung ist: Wissen Sie eigentlich, was drau\u00dfen los ist (Abg. Michael Hammer: Ja, wir wissen es besser als ihr! Ihr seid in eurer Blase!), wie viele Personen langfristig an den Folgen dieser Impfung leiden? (Abg. Michael Hammer: Ja, ja! Ihr seid beeintr\u00e4chtigt, ja!) \u2013 \u201eJa, ja!\u201c, sagt er. Es ist Ihnen egal, dass junge Menschen wochenlang mit Herzmuskelentz\u00fcndung im Krankenhaus liegen. Das kostet Sie ein \u201eJa, ja!\u201c. Deren Leben ist verpfuscht, deren Karrieren, deren Sportlerkarrieren k\u00f6nnen sie an den Nagel h\u00e4ngen, und Ihnen ist es egal. Diese Leute lassen\nSie auch noch im Stich, weil es im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern ja noch nicht einmal gescheite Entsch\u00e4digungen gibt. Das sind Tatsachen. (Beifall bei der FP\u00d6.) F\u00fcr die m\u00fcssen Sie halt auch die Verantwortung \u00fcbernehmen, nicht nur die \u00d6sterreichische Volkspartei und die Gr\u00fcnen, sondern jeder einzelne Abgeordnete der SP\u00d6 und der NEOS, die daf\u00fcr gestimmt haben, dass es eine verpflichtende Impfung gibt.\nEs hat noch nie in der Geschichte einen schlimmeren Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte als diese Impfpflicht gegeben, meine Damen und Herren (Beifall bei der FP\u00d6), und daher werden wir bis zum Letzten k\u00e4mpfen, bis dieses Unrechtsgesetz wieder gefallen ist, meine Damen und Herren \u2013 darum geht es! (Abg. Kucher: Was k\u00f6nnen die ... daf\u00fcr? \u2013 Zwischenruf des Abg. Michael Hammer.)\nWeil ich noch nicht fertig bin, weil das ja nicht das Einzige ist, mit dem Sie die B\u00fcrger drau\u00dfen qu\u00e4len: Nach wie vor gibt es nur in \u00d6sterreich das Impfpflichtgesetz. Weltweit, sagt der Herr Minister, sind sich alle einig, wie gro\u00dfartig das ist. Nur: Weltweit gibt es keine Impfpflicht, und weltweit gibt es auch keine Maskenpflicht mehr, Herr Bundesminister. Auch das ist ein \u00f6sterreichisches Unikum: dass man die Maske aufsetzen muss, wenn man im Supermarkt arbeiten muss, dass man in den Banken die Maske aufsetzen muss. (Abg. Leichtfried: Die Redezeit ist aus!) Bald braucht man sie in keinem Flieger mehr, aber in den \u00d6sterreichischen Bundesbahnen sitzt man stundenlang mit einer Maske. Das ist doch nicht normal! (Beifall bei der FP\u00d6.)\nIhre tolle Frau Reich hat es ja gesagt: Es geht um die psychologische und soziale Gew\u00f6hnung. \u2013 Meine Damen und Herren, wir brauchen keine psychologische und soziale Gew\u00f6hnung. Eine Maske soll tragen, wer m\u00f6chte. Wenn jemand glaubt, es hilft ihm, soll er sich f\u00fcnf Masken umbinden. Lassen Sie aber bitte den Gro\u00dfteil der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung jetzt endlich in Ruhe!\nAus diesem Grund bringe ich folgenden Antrag ein:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Erwin Angerer](/WWER/PAD_84060/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend \u201eEnde der Maskenpflicht nach Nehammers\nAnk\u00fcndigung am \u00d6VP-Parteitag\u201c\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung wird aufgefordert, den Maskenzwang in allen Lebensbereichen und insbesondere im Handel und in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln unmittelbar zu beenden, um so die derzeit bestehenden Ungleichbehandlungen von Angestellten im Handel und in anderen betroffenen Berufsgruppen zu beseitigen und die Lebensqualit\u00e4t der Konsumentinnen und Konsumenten zu steigern.\u201c\n*****\nIch bitte um Ihre Zustimmung im Sinne der \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n11.15\nDer Antrag hat folgenden Gesamtwortlaut:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Erwin Angerer](/WWER/PAD_84060/index.shtml), [Peter Wurm](/WWER/PAD_83137/index.shtml),\nHermann Br\u00fcckl, [Dr. Dagmar Belakowitsch](/WWER/PAD_35468/index.shtml), [Mag. Gerhard Kaniak](/WWER/PAD_01970/index.shtml)\nund weiterer Abgeordneter\nbetreffend Ende der Maskenpflicht nach Nehammers Ank\u00fcndigung am \u00d6VP-Parteitag\neingebracht im Zuge der Debatte zu Top 1)\nBericht des Gesundheitsausschusses \u00fcber das Volksbegehren (\n[1179 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01179/index.shtml))\n\"Impfpflicht: Striktes NEIN\" ( [1436 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml)) in der 158.Sitzung\ndes Nationalrates am Mittwoch, dem 19. Mai 2022\nObwohl die Bedrohungslage durch Corona aktuell nicht mehr gegeben ist, werden einschl\u00e4gige Gesetze wie das Covid-19-Ma\u00dfnahmengesetz bzw. die entsprechenden Regelungen im Epidemiegesetz 1950 neuerlich verl\u00e4ngert.\nUnd auch am Covid-19-Impflichtgesetz h\u00e4lt man trotz fehlender Bedrohungslage durch Corona weiterhin fest und hat derzeit lediglich die Aussetzung der Anwendung zugelassen. Ebenso verh\u00e4lt es sich mit der Maskenpflicht im Handel, in den Banken oder in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln.\nBundeskanzler und \u00d6VP-Bundesparteiobmann Karl Nehammer hat am Bundesparteitag am 14.Mai 2022 in Graz folgendes zu den Delegierten gesagt:\n\u201eSo viele in so einem kleinen Raum hei\u00dft auch: So viele Viren, aber jetzt k\u00fcmmert es uns nicht mehr! Sch\u00f6n, dass ihr da seid!\u201c\nDamit hat Nehammer alle Corona-Ma\u00dfnahmen, die noch aufrecht sind, f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig erkl\u00e4rt.\nDie unterfertigten Abgeordneten stellen daher folgenden\nEntschlie\u00dfungsantrag\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung wird aufgefordert, den Maskenzwang in allen Lebensbereichen und insbesondere im Handel und in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln unmittelbar zu beenden, um so die derzeit bestehenden Ungleichbehandlungen von Angestellten im Handel und in anderen betroffenen Berufsgruppen zu beseitigen und die Lebensqualit\u00e4t der Konsumentinnen und Konsumenten zu steigern.\u201c\n*****\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Der\nEntschlie\u00dfungsantrag ist ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht, auch\nausreichend unterst\u00fctzt und steht daher mit in Verhandlung.\nN\u00e4chster Redner: Herr Abgeordneter Gerald Hauser. \u2013 Bitte.\n[Abgeordneter\nMag. Gerald Hauser (FP\u00d6)]: Frau\nPr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Minister! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Es ist ja wirklich fast unertr\u00e4glich, Kollegen Kucher\nda zu h\u00f6ren, der permanent die Unwahrheit \u00fcber das Ivermectin\nspricht. (Heiterkeit bei Abgeordneten von SP\u00d6 und Gr\u00fcnen.)\nEs ist \u00fcberhaupt so, dass die Gr\u00fcnen als die Vertreter der\nPharmaindustrie auftreten. Also es ist unfassbar, was hier abl\u00e4uft. Ihr\nhabt nur eine Platte, die ihr seit zweieinhalb Jahren abspielt, und die geht\nso: Impfen, impfen, impfen! Ihr seid beratungsresistent, euch ist die\nBev\u00f6lkerung vollkommen egal.\nKollege Wurm hat es hier schon festgestellt, und man h\u00f6rt es, wenn man sich meine Kolleginnen und Kollegen von der freiheitlichen Fraktion als Vorredner anh\u00f6rt: Wir sind die einzige Partei (Abg. Michael Hammer: Fakenewspartei, ja! FP\u00d6: Fakenewspartei \u00d6sterreichs!), die die B\u00fcrgerrechte und die Freiheitsrechte der \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher tats\u00e4chlich verteidigen. (Beifall bei der FP\u00d6.) Schaut euch das an! Lasst uns nicht im Stich! Gemeinsam m\u00fcssen wir gegen dieses System auftreten und st\u00e4rker werden. (Abg. Michael Hammer: Ihr werdet nicht mehr st\u00e4rker!)\nIhr denkt ja nie \u00fcber unseren Plan B nach. \u2013 Bitte ein bisschen Ruhe! \u2013 Impfen, impfen, impfen, das ist das, was ihr wollt. Plan B ist rechtzeitige medizinische Behandlung. Die Zuseher vor den Bildschirmen h\u00f6ren das, was wir sagen, sie h\u00f6ren auch, wie unqualifiziert die Zwischenrufe sind. Wir sagen: Behandelt die Personen rechtzeitig medizinisch, es gibt gute Medikamente! Lasst die Leute nicht von der Polizei besuchen, sondern schaut, dass \u00c4rzte vorbeischauen und dass medizinisch sofort eingegriffen wird \u2013 auch Vitamine n\u00fctzen!\nZu Ivermectin, Kollege Kucher: Das, was du heute und hier \u00fcber dieses Medikament gesagt hast, entspricht keiner Wahrheit. Erstens gibt es das Ivermectin bereits in \u00d6sterreich in Form des Scabioral. Das kann man erwerben, das kann medizinisch verschrieben werden. (Zwischenruf des Abg. Kucher.) Zweitens, in deine Richtung: Die Weltgesundheitsorganisation hat f\u00fcr das Jahr 2021 eine Liste der wesentlichen Medikamente herausgegeben. (Abg. Kucher: Alles gut!) Da ist das Ivermectin zwei Mal gelistet, die Impfung \u00fcbrigens \u00fcberhaupt nicht.\nViel Weiteres ist noch zu sagen: J\u00fcngst hat mich das \u201eProfil\u201c verrissen. An die, die mehr Informationen seri\u00f6ser Natur zu Ivermectin haben wollen: Lest den aktuellen Bericht im \u201eWochenblick\u201c! (Heiterkeit bei Abgeordneten von SP\u00d6 und Gr\u00fcnen.) Da k\u00f6nnt ihr das nachlesen, mir fehlt die Zeit. (Beifall bei der FP\u00d6. \u2013 Abg. Michael Hammer: So ein Schwachsinn!)\nHerr Minister, Sie schulden mir die Antwort. Sie k\u00f6nnen jetzt verzweifelt ins Handy hineinschauen, Sie schulden mir die Antwort. Es ist jetzt das dritte Mal, dass ich Sie das frage: Wie k\u00f6nnen Sie eine Impfung verantworten, deren Wirksamkeit und Sicherheit \u2013 und ich wiederhole: deren Wirksamkeit und Sicherheit (Zwischenruf des Abg. St\u00f6gm\u00fcller) \u2013 gegen\u00fcber der Arzneimittelbeh\u00f6rde bei Moderna erst im M\u00e4rz 2024 und bei Biontech/Pfizer erst im Juli 2024 festgestellt wird? (Der Redner stellt eine Tafel mit den Aufschriften \u201eDie Wirksamkeit des Moderna Impfstoffs wird erst am 31.03.2024 durch die EMA best\u00e4tigt werden!\u201c und \u201eDie Wirksamkeit des Pfizer/BioNTech Impfstoffs wird erst im Juli 2024 durch die EMA best\u00e4tigt werden!\u201c auf das Rednerpult. \u2013 Zwischenruf des Abg. Michael Hammer.)\nDann gehen die Kollegen von der gr\u00fcnen Fraktion her und vergleichen diese Impfung mit klinisch getesteten, erprobten Impfungen. Ihr vermischt da \u00c4pfel und Birnen. Herr Minister, Sie schulden mir die Antwort. (Abg. Michael Hammer: Auf so einen Bl\u00f6dsinn antwortet niemand! \u2013 Abg. Steinacker: Nur weil man ..., wei\u00df man nichts besser!) Sie schulden mir auch eine Antwort darauf, dass die Firma Pfizer gegen\u00fcber der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde SEC erst vor Kurzem selber zur eigenen Impfung festgestellt hat: Wir werden mit gr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit nie die Wirksamkeit und Sicherheit des eigenen Impfstoffes beweisen k\u00f6nnen!\nJa, Herr Minister, Sie diskutieren schon wieder mit Ihrer Kollegin. (Abg. St\u00f6gm\u00fcller: Ja, weil man so viel Bl\u00f6dsinn nicht vertr\u00e4gt!) Sie sollten einmal aufpassen. Wenn Sie schon uns nicht zuh\u00f6ren, geben Sie doch der Bev\u00f6lkerung die Antwort, wieso Sie eine Impfung forcieren, deren Wirksamkeit und Sicherheit nicht festgestellt ist (Zwischenruf des Abg. Leichtfried) und f\u00fcr die in Europa nur eine bedingte Zulassung vorliegt! Erkl\u00e4ren Sie der Bev\u00f6lkerung, wieso Sie diese massiven Impfsch\u00e4den in Kauf nehmen, Herr Minister! (Der Redner stellt eine Tafel mit der Aufschrift \u201eEMA-Datenbank \u201avermutete\u2018 Nebenwirkungen und Todesf\u00e4lle in zeitlicher N\u00e4he zur COVID-19 Impfung\u201c und einer Tabelle auf das Rednerpult.) Die Todesf\u00e4lle (Abg. Michael Hammer: Da kann jeder etwas wissen! Wunderbar!), aktuell ausgehoben am 14. Mai: bei einer Meldequote von 6 Prozent 24 712 an die EMA gemeldete Todesf\u00e4lle, in Summe 1 776 194 F\u00e4lle mit Nebenwirkungen, bei 6 Prozent. (Zwischenruf des Abg. Schallmeiner.)\nDas, Herr Minister, sind 27 Millionen Nebenwirkungen \u2013 und Sie sagen uns, Sie lassen sich die Impfung nicht schlechtreden? (Abg. Leichtfried: Und das allein in \u00d6sterreich!)\nJa, Herr Minister, erkl\u00e4ren Sie uns das, wieso Sie so \u00fcber diese Impfung dr\u00fcberfahren! Kollege Wurm hat das f\u00fcr Innsbruck mit internen Daten gemacht (Ruf bei der SP\u00d6: Die Redezeit ist aus!), ich sage Ihnen die offiziellen Daten (eine Tafel auf das Rednerpult stellend, auf der unter dem Titel \u201eUK: COVID-19 Todesf\u00e4lle Geimpft / Ungeimpft KW 9 2022 \u2013 KW 12 2022\u201c Prozent- und Mengenangaben zu sehen sind): Innerhalb der letzten drei Wochen im M\u00e4rz, Herr Minister, waren in England von den 100 Prozent an Corona verstorbenen Patienten 92 Prozent voll immunisiert \u2013 92 Prozent voll immunisierte Personen (Abg. Leichtfried: ... Kollege Hauser! ... f\u00fcr die n\u00e4chste Rede ...!) \u2013, und Sie sagen in unsere Richtung: Es gibt kaum Todesf\u00e4lle und kaum schwere Nebenwirkungen! (Zwischenruf des Abg. St\u00f6gm\u00fcller.)\nSie klauben schon wieder in Ihrer Mappe herum, anstatt dass Sie sich endlich einmal diese Argumente anh\u00f6ren. (Zwischenrufe der Abgeordneten Ottenschl\u00e4ger und Pfurtscheller. \u2013 Ruf: Das kann man nicht anh\u00f6ren!) Wissen Sie, Herr Minister, mir fehlt die Zeit, und ich h\u00f6re mit Prof. Radbruch auf. (Der Redner stellt eine Tafel auf das Rednerpult, auf der unter dem Titel \u201eStellungnahme Prof. Dr. Andreas Radbruch\u201c Zitate von Prof. Dr. Radbruch zu sehen sind.) Herr Prof. Radbruch ist im Deutschen Bundestag als Experte aufgetreten (Zwischenruf des Abg. St\u00f6gm\u00fcller), und er hat mit seiner Expertise im Deutschen Bundestag \u2013 ob euch das jetzt passt oder nicht passt \u2013 wesentlich dazu beigetragen, dass der Deutsche Bundestag eine Impfpflicht abgelehnt hat. (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.) Wissen Sie, Herr Prof. Andreas Radbruch ist weltweit einer der bekanntesten Immunologen \u00fcberhaupt, die es gibt. Er hat folgende Kerns\u00e4tze festgestellt, und das solltet ihr euch endlich einmal in euer Stammbuch hineinschreiben \u2013 und Sie, Herr Minister, sollten zuh\u00f6ren und nicht so arrogant wegschauen und wegh\u00f6ren! Passen Sie auf, was ich Ihnen jetzt von Herrn Professor Radbruch zitiere!\nEr sagt Folgendes: \u201eWiederholtes \u201aBoostern\u2018 s\u00e4ttigt das Immunsystem\u201c \u2013 bringt nichts. \u201eMan hat also durch dreimaliges Boostern quasi sein \u201aimmunologisches Pulver verschossen\u2018\u201c. Das vierte Mal, das f\u00fcnfte Mal, das n\u00fctzt nicht, das Immunsystem wird immer nur mehr gesch\u00e4digt \u2013 das sagt ein weltweit anerkannter Immunologe \u2013, und zum Schluss: \u201eEine Impfpflicht wird es erschweren, bei k\u00fcnftigen Infektionswellen angepasst impfend zu reagieren\u201c.\nDas betrifft die Grippe, was auch immer. Das sind die Leits\u00e4tze. Wenn Sie, gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen, au\u00dfer Gel\u00e4chter auch ein bisschen diese Argumente ernst nehmen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie heute und hier dieses Impfpflichtgesetz aufheben, absetzen und endlich die B\u00fcrgerrechte freisetzen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der FP\u00d6. \u2013 Abg. Leichtfried: Also das war die ... Rede dieser beiden Tage, au\u00dfer der Kollege Hauser kommt noch einmal, dann kann man das nicht mit Sicherheit sagen!)\n11.22\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Als N\u00e4chste zu Wort\ngemeldet ist Frau Abgeordnete [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml) (\u00d6VP): Frau Pr\u00e4sidentin! Mitglieder\nder Bundesregierung! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Zuh\u00f6rerinnen\nund Zuh\u00f6rer! Frau Kollegin Belakowitsch hat mich gerade als Expertin\nf\u00fcr eh alles bezeichnet \u2013 das sei dahingestellt. Ich sage\nIhnen, ich stehe hier als Risikopatientin, und deshalb bin ich, wie Milliarden\nandere Menschen auf dieser Welt, froh, dass es diese Impfung gibt, denn diese\nImpfung sch\u00fctzt mich und Hunderttausende andere vor einer schweren\nErkrankung und vor einem Aufenthalt in der Intensivstation \u2013 Faktum.\n(Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen sowie bei Abgeordneten von SP\u00d6\nund NEOS. \u2013 Zwischenrufe bei der FP\u00d6.)\nWeil die Kolleginnen und Kollegen der FP\u00d6 immer auf dem Kr\u00e4tzmilben- und Pferdewurmmittel herumreiten, sei eines gesagt (Zwischenrufe bei der FP\u00d6): Die indische Studie, auf die Sie sich berufen, hatte 13 Probanden, und der Produzent von Ivermectin hat\nsich bereits mehrmals in der \u00d6ffentlichkeit distanziert (Abg. Belakowitsch: Das glaub ich nicht ...!) und gesagt, dass Ivermectin bei Covid ein v\u00f6llig untaugliches Arzneimittel ist \u2013 Punkt. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen. \u2013 Neuerlicher Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.)\nEs tut mir leid, mein Kollege\n[Philip Kucher](/WWER/PAD_83113/index.shtml) hat\neine Entschuldigung eingefordert, die ist nicht gekommen. Wir werden uns nicht\ndaf\u00fcr entschuldigen, dass wir sagen, dass die Impfung n\u00fctzt und\nsch\u00fctzt. Das wird auch so bleiben. Ja, die Hoffnungen waren gro\u00df,\ndass die Infektionsketten mehr unterbrochen werden k\u00f6nnen, als es de facto\nwar, aber Fakt ist auch, dass wie gesagt die Impfung vor einer schweren Erkrankung und Hospitalisierung\nsch\u00fctzen kann. Das betrifft vor allem \u00e4ltere Menschen, und ich\npers\u00f6nlich \u00fcberlege mir auch gerade, ob ich eine vierte Impfung\nnehmen soll oder nicht, weil ich mich eben besser sch\u00fctzen m\u00f6chte. (Abg.\nBelakowitsch: Aber freiwillig bitte!)\nWas mir in der Diskussion im Laufe der Zeit so ein bisserl abhandengekommen ist, ist das, was der Minister auch erw\u00e4hnt hat und was selbstverst\u00e4ndlich auch die ExpertInnen im Expertenhearing im Gesundheitsausschuss erw\u00e4hnt haben: Die Impfung wirkt deshalb so gut oder noch besser, je mehr Menschen sich impfen lassen. Es muss uns klar sein: Die Impfung ist auch ein Akt der Solidarit\u00e4t (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch), und es ist auch ganz klar, dass dieses Impfpflichtgesetz, das wir mit 80 Prozent Zustimmung hier in diesem Hohen Haus \u2013 au\u00dfer dem Sektor der Freiheitlichen waren n\u00e4mlich alle daf\u00fcr \u2013 eingef\u00fchrt haben, ein Werkzeugkoffer ist, wobei immer die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und die verfassungsrechtliche Grundlage gepr\u00fcft werden, und das ist auch jetzt der Fall. Das hei\u00dft, es ist kein Zwang (Abg. Belakowitsch: Sicher ist es Zwang!), es ist ein Impfpflichtgesetz, das ausgesetzt und eingesetzt werden kann, und dabei bleibt es auch. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\nMein Appell an Sie \u2013 egal, welche Zettel da vorne von Herrn Kollegen Hauser hingestellt werden \u2013: Informieren Sie sich, reden Sie mit Ihrer Haus\u00e4rztin, reden Sie mit Ihrem Hausarzt, reden Sie mit Menschen, die tats\u00e4chlich Expertise haben und nicht irgendwelche omin\u00f6sen Dinge aus irgendwelchen Beipackzetteln oder sonst irgendetwas herausziehen! (Zwischenruf der Abg. Belakowitsch.)\nWir werden im Laufe des Sommers unser M\u00f6glichstes tun, um die Bev\u00f6lkerung wirklich zielgerichtet \u00fcber die Sinnhaftigkeit der Impfung zu informieren. Wir hoffen, dass die Wissenschaft weiterhin derartig z\u00fcgig voranschreitet, um auch den zuk\u00fcnftigen Varianten, die leider Gottes nach wie vor erhalten bleiben werden, dementsprechend begegnen zu k\u00f6nnen.\nIch appelliere an Sie alle \u2013 die Kollegen, die vis-\u00e0-vis sitzen, werde ich wohl ausnehmen m\u00fcssen \u2013, aber vor allem an Sie daheim: N\u00fctzen Sie die M\u00f6glichkeit, informieren Sie sich! Impfen n\u00fctzt und sch\u00fctzt! Ich w\u00fcnsche Ihnen: Bleiben Sie gesund! (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n11.26\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Zu Wort ist dazu nun\nniemand mehr gemeldet. Damit ist diese Debatte geschlossen.\nW\u00fcnscht der Herr Berichterstatter ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch frage die Fraktionen, ob wir gleich mit dem Abstimmungsvorgang fortfahren k\u00f6nnen. \u2013 Mir wird Zustimmung signalisiert. Dann gehe ich auch so vor.\nWir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag des Gesundheitsausschusses, seinen Bericht\n[1436 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml) zur Kenntnis zu nehmen.\nWer sich f\u00fcr die Kenntnisnahme ausspricht, den bitte ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Der Bericht ist einstimmig zur Kenntnis genommen.\nWir gelangen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Erwin Angerer](/WWER/PAD_84060/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend \u201eEnde der Maskenpflicht nach Nehammers Ank\u00fcndigung\nam \u00d6VP-Parteitag\u201c.\nWer ist f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist die Minderheit, abgelehnt.\nBericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses in\nAngelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\u00fcber das Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union gem\u00e4\u00df\nArt. 23e B-VG betreffend\n14996/21 \u2013 Conference on the Future of Europe \u2013 National\nbest practices on communication (85342/EU XXVII. GP)\n(\n[1426 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Damit gelangen wir nun zum\n2. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nHerr Abgeordneter Lopatka, bevor ich Ihnen das Wort erteile \u2013 Sie k\u00f6nnen am Rednerpult stehen bleiben \u2013, begr\u00fc\u00dfe ich zuerst Frau Bundesministerin Edtstadler im Hohen Haus. Ich begr\u00fc\u00dfe aber auch jene B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich am B\u00fcrgerforum der EU-Zukunftskonferenz beteiligt haben und heute auch hier im Hohen Haus sind. \u2013 Herzlich willkommen! (Beifall bei \u00d6VP, SP\u00d6, Gr\u00fcnen und NEOS.)\nHerr Abgeordneter Lopatka, jetzt gelangen Sie zu Wort. \u2013 Bitte.\n[Abgeordneter ] [Dr. Reinhold Lopatka](/WWER/PAD_15526/index.shtml) (\u00d6VP): Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Bundesministerinnen und liebe Zuseherinnen und Zuseher, die nach wie\nvor, auch nach drei solchen Wortmeldungen, wie wir sie vorhin von der FP\u00d6\ngeh\u00f6rt haben, auf Sendung sind! Ja, manchmal muss man sich Eigenartiges\nanh\u00f6ren. Wir kommen aber jetzt wieder, so hoffe ich, zu einer sachlichen Debatte\nzur\u00fcck, denn die Zukunft der Europ\u00e4ischen Union ist unsere gemeinsame\nZukunft.\nSo hat es auch die Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der Leyen in ihrer Antrittsrede gesehen. Sie wollte diese Konferenz zur Zukunft Europas sofort am Beginn ihrer Amtszeit mit der Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den Mittelpunkt r\u00fccken, aber wie bei so vielem ist auch da Corona dazwischengekommen. In Wirklichkeit ist die Zukunftskonferenz auch ein Opfer der Coronapandemie und nat\u00fcrlich jetzt \u2013 vor allem, was die Aufmerksamkeit f\u00fcr die Zukunftskonferenz betrifft \u2013 der Invasion von Putin in der Ukraine.\n800 zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 einige sind hier und werden auch am 24. Juni hier im Haus sein, um gemeinsam mit Europaabgeordneten, mit Regierungsvertretern und mit uns, den Parlamentariern, nochmals den Blick zur\u00fcck zu machen, was die Zukunftskonferenz betrifft, aber auch nach vorne zu sehen, wie wir diese Ergebnisse auch nationalstaatlich weiterbehandeln k\u00f6nnen.\nDie Konferenz hat dann letztendlich ein Jahr sp\u00e4ter begonnen, vieles war online. Unser Parlament hat sich intensiv eingebracht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich zu Beginn ein Danke an alle Fraktionen sagen. Alle Fraktionen waren mit Unterst\u00fctzung durch die Demokratiewerkstatt bereit, mit denen, die von der Zukunft Europas am meisten betroffen sind \u2013 das sind die jungen \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher \u2013, zu arbeiten und mitzudenken.\nEs sind aber nicht nur junge \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher, wir wollen in Zukunft auch unsere Nachbarn des Westbalkans in der EU sehen. Ich habe mich sehr gefreut, dass Frankreich \u2013 konkret unsere Kolleginnen und Kollegen vom Assembl\u00e9e nationale \u2013 bereit waren, einerseits hier in Wien, andererseits aber auch in Paris mit Jugendlichen aus allen Westbalkanstaaten entsprechende Konferenzen zu machen.\nWas ist bei dieser Zukunftskonferenz herausgekommen? \u2013 Eigentlich viel! Es gibt 49 Vorschl\u00e4ge, es gibt 200 Ma\u00dfnahmen \u2013 das w\u00fcrde sich eine ernsthafte Weiterarbeit verdienen. Die Zukunftskonferenz schl\u00e4gt n\u00e4mlich unter anderem vor, das Prinzip der Einstimmigkeit in vielen Politikfeldern abzuschaffen. Das ist ein wesentlicher Schritt, wenn man eine st\u00e4rkere Europ\u00e4ische Union will, denn wir erleben gerade in der Au\u00dfenpolitik oft mit, dass ein Staat alles verhindern kann. (Zwischenruf der Abg. Steger.) Zuletzt war es immer wieder Ungarn, es k\u00f6nnte aber auch Malta sein, wer auch immer. Es ist schade, wenn nur ein Staat eine Weiterentwicklung, ein rasches Handeln bremsen oder blockieren kann.\nMan will von diesem Einstimmigkeitsprinzip abgehen, man will dieses Prinzip nur in wenigen Bereichen \u2013 wie bei der Aufnahme neuer Mitgliedstaaten oder bei \u00c4nderungen der Grundprinzipien der Europ\u00e4ischen Union \u2013 beibehalten. (Zwischenruf der Abg. Steger.) Es gibt auch Punkte, bei denen ich skeptisch bin, wie bei der Schuldenaufnahme. In der Ausnahmesituation bei Corona habe ich das eingesehen, aber ich bin sehr skeptisch, dass es in Zukunft leichter m\u00f6glich sein soll, Schulden zu machen.\nDer entscheidende Punkt ist: Was machen wir mit den Ergebnissen der Zukunftskonferenz? Wir wissen, dass wir bei den gro\u00dfen Fragen eine st\u00e4rkere Europ\u00e4ische Union brauchen: Klimawandel, Friedenssicherung, Sicherung der Weltern\u00e4hrung \u2013 erst gestern hat UN-Generalsekret\u00e4r Guterres sagen m\u00fcssen, die Zahl der Menschen, die hungern, die furchtbar hungern, ist von 130 Millionen auf 270 Millionen angestiegen \u2013, die Migrationskrise und \u2013 um zum Schluss auch ein positives Thema zu erw\u00e4hnen \u2013 die Digitalisierung. All das kann nationalstaatlich nicht erledigt werden. Ja, wir brauchen da zweifelsohne eine Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union. Um unseren Wohlstand zu sichern, brauchen wir gemeinsame Investitionen in Forschung, in Entwicklung. Zweifelsohne brauchen wir ein gemeinsames Vorgehen, wollen wir unsere Au\u00dfengrenzen sichern, wollen wir den Frieden in Europa halten, wollen wir eine an Werten orientierte gemeinsame Au\u00dfen- und Verteidigungspolitik. Ja, da gibt es vieles, bei dem es einen Mehrwert der EU gibt.\nAuf der anderen Seite sage ich auch, die Europ\u00e4ische Union muss sich auf die gro\u00dfen Aufgaben konzentrieren. Ich halte wenig davon, wenn sich die Europ\u00e4ische Union in anderen Bereichen in innerstaatliche Angelegenheiten einmengt. Wovon rede ich? \u2013 In der Sozialpolitik (Zwischenruf der Abg. Steger), der Familienpolitik, der Arbeitsmarktpolitik sehe ich erhebliche Spaltungspotenziale und die Probleme als gr\u00f6\u00dfer als den gemeinsamen Mehrwert an.\nIch glaube, die Europ\u00e4ische Union funktioniert dann, wenn sie sich auf ihre Grundprinzipien besinnt. Ein Grundprinzip ist die Subsidiarit\u00e4t und die Eigenverantwortung der Nationalstaaten. Das ist kein Widerspruch! In den gro\u00dfen Sachen brauchen wir mehr Europa, in anderen Angelegenheiten spielen nach wie vor wir als nationalstaatliche Parlamente (Zwischenruf der Abg. Steger), unsere Regierungen eine ganz wesentliche Rolle. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich darf daher folgenden Entschlie\u00dfungsantrag einbringen:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Dr. Reinhold Lopatka](/WWER/PAD_15526/index.shtml), Eva-Maria Holzleitner, BSc, [Michel Reimon, MBA](/WWER/PAD_84054/index.shtml), [Dr. Nikolaus Scherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eFollow-up\nzur Konferenz zur Zukunft Europas\u201c\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung wird ersucht, sich im Rahmen des Folgeprozesses zur Zukunftskonferenz daf\u00fcr einzusetzen, dass die EU-Institutionen den Vorschl\u00e4gen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger rasch durch konkrete Reform- und Gesetzinitiativen nachkommen.\nDes Weiteren wird die Bundesregierung ersucht, f\u00fcr den Fall, dass der Folgeprozess zu den Ergebnissen der Zukunftskonferenz in die Einberufung eines europ\u00e4ischen Konvents zur Reform der EU m\u00fcnden sollte, eine aktive Rolle in ebendiesem einzunehmen sowie sich im Rahmen etwaiger Verhandlungen zur Ausgestaltung eines Konvents daf\u00fcr einzusetzen, dass eine Teilnahme aller Fraktionen des \u00f6sterreichischen Parlaments erm\u00f6glicht wird\u201c.\n*****\nSo sind wir, echte Demokraten: Alle Fraktionen, auch Freiheitliche, bei all ihrer Kritik, sollen dabei sein. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n11.35\nDer Antrag hat folgenden Gesamtwortlaut:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Dr. Reinhold Lopatka](/WWER/PAD_15526/index.shtml), Eva-Maria Holzleitner, BSc, [Michel Reimon, MBA](/WWER/PAD_84054/index.shtml), [Dr. Nikolaus Scherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml)\nKolleginnen und Kollegen\nbetreffend Follow-up zur Konferenz zur Zukunft Europas\neingebracht im Zuge der Debatte zu\nTagesordnungspunkt 2 Bericht des St\u00e4ndigen Unterausschusses in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber\ndas Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union gem\u00e4\u00df\nArt. 23e B-VG betreffend 14996/21 \u2013 Conference on the Future of Europe \u2013 National best pratices on communication\n(85342/EU XXVII.GP) (\n[1426 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml))\nDie von der EU im Mai 2021 initiierte \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c, der gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerdialog zur Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union, fand am 9. Mai 2022 in Stra\u00dfburg ihren Abschluss. Die Konferenz bot den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in der EU in dialogorientierten Foren die M\u00f6glichkeit, ihre Empfehlungen hinsichtlich brennender Zukunftsfragen und der Bew\u00e4ltigung interner und externer Herausforderungen der Union zu formulieren und gemeinsam mit den EU-Institutionen, den nationalen Parlamenten sowie Sozialpartnern Ideen zur Weiterentwicklung der EU zu erarbeiten. Im Verlauf der Konferenz fanden zahlreiche Diskussionsveranstaltungen und Austauschformate in allen 27 EU Mitgliedstaaten, darunter auch in \u00d6sterreich, statt. Auf der mehrsprachigen digitalen Plattform der Zukunftskonferenz wurden mehr als 16.000 Ideen eingebracht.\nAuch den nationalen Parlamenten bot die Konferenz die M\u00f6glichkeit, an diesem europapolitischen Reflexionsprozess mitzuwirken. Das \u00f6sterreichische Parlament war mit vier Vertreterinnen und Vertretern in vier von insgesamt neun Arbeitsgruppen der Plenarversammlung der Konferenz zu den Themen Klimawandel und Umwelt, Gesundheit, st\u00e4rkere Wirtschaft, soziale Gerechtigkeit und Arbeitspl\u00e4tze, EU in der Welt, Werte und Rechte, Rechtsstaatlichkeit, Sicherheit, Digitaler Wandel, Europ\u00e4ische Demokratie, Migration sowie Bildung, Kultur, Jugend und Sport vertreten. Die 49 konkreten Vorschl\u00e4ge der neun Arbeitsgruppen, erarbeitet auf Grundlage der Anregungen aus den B\u00fcrgerforen und der digitalen Plattform, wurden am 30. April 2022 in der Plenarversammlung der Konferenz angenommen und der Endbericht1 am 9. Mai 2022 feierlich den Pr\u00e4sidentinnen und dem Pr\u00e4sidenten der drei EU-Institutionen \u00fcbergeben.\nIm \u00f6sterreichischen Parlament fand ein permanenter Austausch unter allen f\u00fcnf Parlamentsfraktionen zum Fortgang der Zukunftskonferenz statt. Alle Fraktionen haben sich u.a. unter Einbindung von und im Austausch mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie Lehrlingen in die Debatte der Zukunftskonferenz eingebracht. So wurden zwischen Oktober 2021 und Februar 2022 f\u00fcnf Veranstaltungen mit Jugendlichen in Kooperation mit der Demokratiewerkstatt des Parlaments zu je einem der neun Themenkreise der Arbeitsgruppen der Plenarversammlung abgehalten. Jugendliche aus Westbalkanstaaten erhielten in zwei Diskussionsveranstaltungen im \u00f6sterreichischen Nationalrat und in der franz\u00f6sischen Assembl\u00e9e Nationale die M\u00f6glichkeit, sich mit \u00f6sterreichischen und franz\u00f6sischen Jugendlichen sowie mit Mitgliedern der jeweiligen EU-Aussch\u00fcsse \u00fcber die Zukunft Europas auszutauschen und ihren Anliegen Geh\u00f6r zu verschaffen.\nEs ist nun wichtig, dass den Erwartungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an die EU und den von ihnen erarbeiteten Vorschl\u00e4gen in der Zukunftskonferenz im Rahmen deren Umsetzbarkeit Rechnung getragen wird. Dies bedarf ambitionierter Reformen und konkreter Gesetzesinitiativen in wichtigen Politikbereichen der EU. Die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge im Rahmen ihrer Machbarkeit ist nicht nur f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit der Europ\u00e4ischen Union als Ganzes, sondern auch f\u00fcr ihre zuk\u00fcnftige Handlungsf\u00e4higkeit vor dem Hintergrund der bestehenden und k\u00fcnftigen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Herausforderungen ausschlaggebend.\nDie unterfertigten Abgeordneten stellen daher folgenden\nEntschlie\u00dfungsantrag\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung wird ersucht, sich im Rahmen des Folgeprozesses zur Zukunftskonferenz daf\u00fcr einzusetzen, dass die EU-Institutionen den Vorschl\u00e4gen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger rasch durch konkrete Reform- und Gesetzinitiativen nachkommen.\nDes Weiteren wird die Bundesregierung ersucht, f\u00fcr den Fall, dass der Folgeprozess zu den Ergebnissen der Zukunftskonferenz in die Einberufung eines europ\u00e4ischen Konvents zur Reform der EU m\u00fcnden sollte, eine aktive Rolle in ebendiesem einzunehmen sowie sich im Rahmen etwaiger Verhandlungen zur Ausgestaltung eines Konvents daf\u00fcr einzusetzen, dass eine Teilnahme aller Fraktionen des \u00f6sterreichischen Parlaments erm\u00f6glicht wird\u201c.\n1 https://futureu.europa.eu/pages/reporting\n*****\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Der\nEntschlie\u00dfungsantrag ist ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht und steht\ndaher auch mit in Verhandlung.\nN\u00e4chste Rednerin: Frau Abgeordnete Eva-Maria Holzleitner. \u2013 Bitte.\n[Abgeordnete\nEva Maria Holzleitner, BSc (SP\u00d6)]:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Ministerinnen! Kolleginnen und Kollegen!\nWerte Zuseherinnen und Zuseher! In der zweiten Rede zur Lage der Nation von\nKommissionspr\u00e4sidentin von der Leyen hat sie ganz klar eines in den Raum\ngestellt: Es braucht mehr Zusammenhalt in Europa, es braucht mehr Europa\nund vor allem ein gemeinsames Europa.\nDie Coronakrise hat uns besonders vor Augen gef\u00fchrt, wie schnell dieser Zusammenhalt und diese Gemeinsamkeit zur\u00fcckgebaut werden k\u00f6nnen \u2013 mit Grenzkontrollen, mit Maskenlieferungen, die nicht weitergef\u00fchrt worden sind. In einer globalen Krise, egal welche\nes ist, gibt es keine andere L\u00f6sung als einen gemeinsamen Weg, eine europ\u00e4ische L\u00f6sung, dass alle an einem Strang ziehen. Dieser gemeinsame Weg ist aber nur so gut ausgebaut, so gut wir auch wirklich zusammenarbeiten \u2013 auch im Rahmen dieser Zukunftskonferenz.\nWie schaffen wir ein faires und gerechtes Europa? \u2013 Da unterscheide ich mich ein bisschen von Herrn Kollegen Lopatka, denn wir sagen schon ganz klar: Der Weg muss zu einer Sozialunion f\u00fchren (Beifall bei der SP\u00d6 \u2013 Zwischenruf der Abg. Steger), der Weg muss in die Richtung f\u00fchren, dass Arbeitnehmerinnen- und Arbeitnehmerrechte in der gesamten Europ\u00e4ischen Union nicht beschnitten werden d\u00fcrfen, auch wenn es um gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit geht, wenn es darum geht, wie wir mit Erntehelferinnen und Erntehelfern umgehen, wenn wir dar\u00fcber reden, ob die Familienbeihilfe f\u00fcr alle EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger gleich ausbezahlt oder indexiert wird \u2013 das lehnen wir ab. Es ist gut, dass auch die Indexierung der Familienbeihilfe jetzt vor europ\u00e4ischen Gerichten liegt und hohe Strafen im Raum stehen, denn dieses Projekt der damaligen t\u00fcrkis-blauen Bundesregierung war von Anfang an europarechtswidrig und ein r\u00fcckw\u00e4rtsgewandtes Projekt. Es ist gut, dass die Gerichte das kl\u00e4ren. (Beifall bei SP\u00d6 und NEOS.)\nF\u00fcr uns ist auch klar: Die Einstimmigkeit in manchen Bereichen ist hinderlich, wenn wir \u00fcber ein gemeinsames Europa reden, wenn wir von einer gemeinsamen Zukunft sprechen. Die Einstimmigkeit muss deshalb auch infrage gestellt werden. Wir wollen eine solidarische Steuer- und Sozialunion, die Arbeitnehmerinnen- und Arbeitnehmerrechte sch\u00fctzt und st\u00e4rkt. (Zwischenruf der Abg. Steger.)\nWir wollen aber auch eine Europ\u00e4ische Union, die w\u00e4chst und gemeinsam steht. Der Westbalkan ist schon angesprochen worden: \u00d6sterreich war immer B\u00fcndnispartnerin f\u00fcr die Staaten am Westbalkan. \u00d6sterreich war immer B\u00fcndnispartnerin, und viele L\u00e4nder haben dort schon Reformen umgesetzt. Wir m\u00fcssen das nicht nur anerkennen, sondern wir m\u00fcssen aktiv die Hand reichen, denn wenn wir als Europ\u00e4ische Union es nicht tun, sind andere vor Ort, die diese L\u00e4nder auf ihre Seite ziehen. Ich glaube, es ist wichtig, den Westbalkan in einer europ\u00e4ischen Zukunft, in einer europ\u00e4ischen Vision mitzudenken und mitzubehandeln. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie bei Abgeordneten von \u00d6VP und NEOS.)\nVieles davon ist im Prozess der Zukunftskonferenz auch diskutiert und besprochen worden. Es waren vor allem die B\u00fcrgerInnenforen, junge Menschen, die sich aktiv eingebracht haben, es waren europ\u00e4ische Initiativen und Organisationen. All diese haben den Dialog in den Vordergrund gestellt und auch Themen eingebracht, Vorschl\u00e4ge bei der Onlineplattform gemacht \u2013 auch wir als Parlament. Wir haben mit vielen jungen Menschen die unterschiedlichen Themenbereiche diskutiert: soziale Dimension, digitale Transformation, Klimaschutz, aber nat\u00fcrlich auch Demokratie und Rechtsstaat. Diese Thesen der jungen Menschen haben wir herangezogen und wiederum auch als Position des \u00f6sterreichischen Parlaments eingemeldet. Ich glaube, das war eine gute und richtige Sto\u00dfrichtung.\nAn dieser Stelle auch ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Parlamentsdirektion, die uns in diesem Prozess der Zukunftskonferenz so ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt haben; auch an unsere Klubmitarbeiterinnen und Klubmitarbeiter und die Demokratiewerkstatt. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der NEOS.) Dieser Prozess w\u00e4re n\u00e4mlich ohne sie nicht so gut \u00fcber die B\u00fchne gegangen, das muss man an dieser Stelle auch einmal sagen.\nIch glaube, am Ende des Prozesses zur Zukunftskonferenz ist es wichtig, dass diese Vorschl\u00e4ge nicht einfach vom Tisch gewischt werden. Wir d\u00fcrfen die Menschen, die sich daran beteiligt haben \u2013 ob das Sozialpartnerinnen, Sozialpartner, Nationalstaaten, EU-Institutionen oder eben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger waren \u2013, nicht entt\u00e4uschen. Wir\nm\u00fcssen weiterhin dranbleiben und offen f\u00fcr alles sein, f\u00fcr alles, was kommt, alles, was diesen Prozess weiterhin noch ansto\u00dfen soll und m\u00f6chte.\nEs geht aber nicht nur darum, Menschen nicht zu entt\u00e4uschen, sondern es geht auch darum, den Feindinnen und Feinden von Europa keinen Fu\u00dfbreit zu bieten, jenen keinen Fu\u00dfbreit zu lassen, die die Europ\u00e4ische Union massiv kritisieren, sie nicht nur skeptisch sehen, sondern auch abschaffen wollen und sie kontinuierlich diskreditieren. Wie gesagt, die Zukunft von Europa kann nur gemeinsam gelingen, das ist wichtig. Deshalb \u2013 Quo vadis, Europa? \u2013: Lassen wir diese Vorschl\u00e4ge zur Zukunftskonferenz nicht ungelesen und arbeiten wir weiterhin gemeinsam daran! Schauen wir, wo sie verortet sind \u2013 auf nationalstaatlicher Ebene, auf europapolitischer Ebene \u2013 und arbeiten wir gemeinsam daran: weniger Klein-Klein und mehr gemeinsame Visionen f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union! (Beifall bei der SP\u00d6 sowie der Abgeordneten Jeitler-Cincelli, Brandst\u00e4tter und Scherak.)\n11.41\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete [Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nPetra Steger (FP\u00d6)]: Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Bundesministerin! Hohes Haus! Vor\nallem sehr geehrte Zuseher zu Hause vor den Bildschirmen! Sie werden es\nwahrscheinlich nicht mitbekommen haben: In den vergangenen Monaten fand die\nsogenannte EU-Zukunftskonferenz statt, der angeblich gr\u00f6\u00dfte\nB\u00fcrgerbeteiligungsprozess in der Geschichte der EU, dessen Ergebnis\nnun ein umfassender Forderungskatalog ist, den jetzt alle anderen Parteien\nin diesem Haus umsetzen wollen.\nEin gro\u00dfer B\u00fcrgerbeteiligungsprozess, von dem nur leider in \u00d6sterreich kaum ein B\u00fcrger \u00fcberhaupt irgendetwas mitbekommen hat. Werte Kollegen, weil Sie immer die Bedeutung dieser EU-Zukunftskonferenz hervorheben und daraus auch einen Auftrag ableiten wollen: Gehen Sie einmal hinaus! Sprechen Sie mit der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung! Gehen Sie auf die Stra\u00dfe und fragen Sie einmal nach, wer \u00fcberhaupt wei\u00df, was die EU-Zukunftskonferenz ist! Gehen Sie dem einmal nach und fragen Sie, ob die Bev\u00f6lkerung diese Forderungen \u00fcberhaupt haben will! Ich kann Ihnen sagen, wenn Sie das tun w\u00fcrden, dann m\u00fcssten Sie mit all diesen Forderungen genau eines machen: sie wegschmei\u00dfen (Ruf bei der \u00d6VP: Unerh\u00f6rt!); denn genau so ist die Zustimmung der Bev\u00f6lkerung dazu. Dieses Ergebnis ist f\u00fcr den Willen der \u00f6sterreichischen Bev\u00f6lkerung n\u00e4mlich gar nicht repr\u00e4sentativ, sehr geehrte Damen und Herren. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nDie Zukunftskonferenz war von Beginn an auch organisatorisch die reinste Farce. Sie war unkoordiniert, unprofessionell, das Ganze war f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union richtiggehend peinlich, dagegen war das Kaufhaus \u00d6sterreich noch ein voller Erfolg. Die B\u00fcrgerbeteiligung war so gewaltig, dass nur rund 800 B\u00fcrger mitmachen durften, insgesamt \u00fcber verschiedene Plattformen nur rund 53 000, das sind 0,01 Prozent der gesamten EU-Bev\u00f6lkerung, und das ist die Legitimation f\u00fcr diese Forderung!\nNat\u00fcrlich wurde das alles unter fachkundiger Anleitung der Eurokraten und sogar einiger EU-Faktenchecker begleitet, um ja sicherzugehen, dass die Forderungen der B\u00fcrger nur ja EU-konform sind. Sehr geehrte Damen und Herren, das ist kein B\u00fcrgerbeteiligungsprozess, das ist ein reiner Show-B\u00fcrgerbeteiligungsprozess. (Beifall bei der FP\u00d6.) Da hat man Mitbestimmung simuliert, eine gro\u00dfe Show aufgezogen und am Ende ist genau das rausgekommen, was eh schon von Anfang an feststand, n\u00e4mlich: mehr EU, noch mehr EU und noch mehr EU, mehr an Zentralismus, noch mehr an B\u00fcrokratie, noch weniger an Souver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr die Mitgliedstaaten und damit noch weniger Mitspracherecht der B\u00fcrger.\nDas war nichts anderes als eine pseudodemokratische Veranstaltung, die einer weiteren Zentralisierung Legitimation verschaffen sollte \u2013 ein weiterer gro\u00dfer Schritt in Richtung\nZiel einer Staatswerdung der Europ\u00e4ischen Union, und dazu gibt es von uns, sehr geehrte Damen und Herren, ein klares Nein. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nWenn ich mir diesen Forderungskatalog anschaue, macht es mich teilweise wirklich fassungslos, dass alle anderen Parteien nicht nur im EU-Parlament einer raschen Umsetzung dieser Forderungen zugestimmt haben, sondern auch noch hier im Parlament einen Antrag einbringen, um genau diese rasche Umsetzung zu fordern. Also ich bin ja von Ihnen schon einiges an \u00d6sterreichvergessenheit gewohnt, aber da frage ich mich schon, ob Sie alle diese Forderungen wirklich im Detail durchgelesen haben, ob Sie \u00fcberhaupt wissen, was da drinnen steht.\nDa steht drinnen: Vergemeinschaftung des Gesundheitssystems, noch mehr Kompetenzen f\u00fcr die EU, mehr Kompetenzen f\u00fcr das EU-Parlament, europ\u00e4ische Wahllisten, damit die Abgeordneten nur ja keinem Nationalstaat mehr verpflichtet sind, bis hin zu mehr legaler Migration und einem Asylsystem mit verpflichtenden Fl\u00fcchtlingsumverteilungsquoten. Es wird auch gefordert, den Konditionalit\u00e4tsmechanismus auszuweiten, um aufm\u00fcpfige Staaten wie Ungarn noch leichter und besser bestrafen zu k\u00f6nnen, und \u2013 jetzt aufpassen! \u2013 es werden auch dauerhaft gemeinsame EU-Schulden gefordert, damit wir noch mehr f\u00fcr marode Staaten zahlen und haften d\u00fcrfen, weg von \u00d6sterreich umverteilen, nur immer zulasten der \u00f6sterreichischen Steuerzahler. Nat\u00fcrlich wird auch ein eigener EU-Haushalt mit eigenen europ\u00e4ischen Steuern gefordert, um direkt in die Tasche der B\u00fcrger in \u00d6sterreich greifen zu k\u00f6nnen.\nVor allem, das ist der wesentliche Punkt, soll endlich dieses l\u00e4stige Einstimmigkeitsprinzip fallen. Dann k\u00f6nnte \u00d6sterreich genau gar nichts mehr mitreden, dann sind wir Br\u00fcssel vollkommen ausgeliefert, dann entscheiden die Staaten mit Mehrheit \u00fcber den Kopf von \u00d6sterreich hinweg. So schnell k\u00f6nnen Sie dann gar nicht schauen, schon haben wir eine Zwangsverteilung von Fl\u00fcchtlingen, schon haben wir ein \u00d6l- und Gasembargo, was ein wirtschaftlicher Selbstmord f\u00fcr \u00d6sterreich w\u00e4re. Nicht dass das die anderen Parteien hier st\u00f6ren w\u00fcrde, denn die haben im EU-Parlament sowieso auch f\u00fcr ein \u00d6l- und Gasembargo gestimmt.\nAlso kurz gesagt: Dieser lange Forderungskatalog liest sich, als w\u00e4re er eine Wunschliste der EU-Zentralisten. Er w\u00fcrde nichts anderes als eine Entm\u00fcndigung der Mitgliedstaaten bedeuten. Damit soll die Europ\u00e4ische Union endlich zu einem EU-Staat entwickelt werden.\nSehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr uns ist das eine gef\u00e4hrliche Bedrohung f\u00fcr \u00d6sterreich und ein Gro\u00dfangriff auf unsere Unabh\u00e4ngigkeit. Und dann fragen Sie mich auch noch allen Ernstes, ob ich, ob wir bei diesem Antrag mit dabei sein wollen? \u2013 Also nein, sehr geehrte Damen und Herren von der \u00d6VP und den anderen Parteien, wir haben nicht vergessen, auf welche Verfassung wir angelobt und wem wir verpflichtet sind.\nDas Gute ist, f\u00fcr die Umsetzung dieser Forderung braucht es einen EU-Konvent. Notwendig daf\u00fcr w\u00e4re eine Mehrheit der Mitgliedstaaten, und bereits 13 Staaten haben sich gegen solch einen Konvent ausgesprochen, jetzt br\u00e4uchte es nur noch einen Staat. Das hei\u00dft, \u00d6sterreich h\u00e4tte es in der Hand, diesen Konvent zu verhindern und damit auch die Umsetzung dieser Reihe an wirklich unertr\u00e4glichen Forderungen. Wir k\u00f6nnten dem eine klare Absage erteilen.\nAus diesem Grund bringe ich folgenden Antrag ein:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend \u201eErhalt des Einstimmigkeitsprinzips\u201c\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung wird aufgefordert, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr den Erhalt des Einstimmigkeitsprinzips und der Souver\u00e4nit\u00e4t der Mitgliedstaaten einzusetzen. Ein Konvent zur Umsetzung der Forderungen der \u201aKonferenz zur Zukunft Europas\u2018 ist deswegen abzulehnen.\"\n*****\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie haben heute die M\u00f6glichkeit, mit Ihrer Zustimmung zu diesem Antrag doch noch zu zeigen, dass Ihnen die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung nicht v\u00f6llig egal ist. Erteilen Sie diesem Zukunftskonvent eine klare Absage und sch\u00fctzen Sie damit \u00d6sterreich vor den Zentralisierungsfantasien Br\u00fcssels! (Beifall bei der FP\u00d6.)\n11.47\nDer Antrag hat folgenden Gesamtwortlaut:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml)\nund weiterer Abgeordneter\nbetreffend Erhalt des Einstimmigkeitsprinzips\neingebracht in der 158. Sitzung des\nNationalrates, XXVII. GP, am 19. Mai 2022 im Zuge der Debatte zu TOP 2, Bericht\ndes St\u00e4ndigen Unterausschusses in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen\nUnion \u00fcber das Vorhaben im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union\ngem\u00e4\u00df Artikel 23e B-VG betreffend 14996/21 \u2013 Conference on the\nFuture of Europe \u2013 National best practices on communication (85342/EU\nXXVII. GP) (\n[1426 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml))\nDie Europ\u00e4ische Union unternimmt regelm\u00e4\u00dfig Versuche, das ihr immanente Demokratiedefizit mittels Instrumenten der Schein-Partizipation zu kaschieren. Das neueste diesbez\u00fcgliche Experiment, die \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c, hat allerdings mit ihrem Abschlussbericht des Pudels Kern offenbart: Herausgekommen ist ein Forderungskatalog der Zentralisten, welche die Mitgliedstaaten weiter entmachten und einen europ\u00e4ischen Bundesstaat errichten wollen.\nSelbst die sicherlich nicht als EU-kritisch einzustufende S\u00fcddeutsche Zeitung fasst die Ergebnisse der Konferenz folgenderma\u00dfen zusammen: \u201eIn weiten Teilen liest sich das Dokument so, als h\u00e4tten es die gro\u00dfen Fraktionen des EU-Parlaments allein verfasst - ohne die Kommission und vor allem ohne die Mitgliedstaaten\u201c (S\u00fcddeutsche Zeitung 30.04.2022: Eine Konferenz, die Europa ver\u00e4ndern will).\nNeben einer umfassenden Kompetenzverschiebung nach Br\u00fcssel, fordert der Abschlussbericht auch das Ende des Einstimmigkeitsprinzips ein. Wortw\u00f6rtlich f\u00fchrt der Abschlussbericht an: \u201eAlle Angelegenheiten, die bislang einstimmig beschlossen werden m\u00fcssen, sollten k\u00fcnftig mit qualifizierter Mehrheit beschlossen werden. Die einzigen Ausnahmen sollten die Aufnahme neuer Mitglieder in die EU und \u00c4nderungen an den Grundprinzipien der EU sein\u201c (Konferenz zur Zukunft Europas. Bericht \u00fcber das endg\u00fcltige Ergebnis 2022: S. 90). Eine derartige Reform h\u00e4tte zur Folge, dass kein einzelner Mitgliedstaat in Fragen der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, sowie in Angelegenheiten der Sozial-, Steuer- und Haushaltspolitik, nationalstaatliche Interessen vor Schnellsch\u00fcssen der Europ\u00e4ischen Union bewahren k\u00f6nnte. Ein \u00d6l- und Gas-Embargo gegen die Russische F\u00f6deration w\u00e4re unter diesen Voraussetzungen wohl schon l\u00e4ngst beschlossene Sache, auch wenn aufgrund dieser Sanktionierung der \u00f6sterreichischen Industrie die Lichter ausgehen w\u00fcrden und hierzulande Massenarbeitslosigkeit eine weitere Folge w\u00e4re. F\u00fcr Sanktionen gegen einen einzelnen EU-Mitgliedstaat wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die Rechtsstaatlichkeit w\u00e4re k\u00fcnftig ebenfalls keine Einstimmigkeit mehr erforderlich.\nDer Wegfall des Einstimmigkeitsprinzips w\u00fcrde die tats\u00e4chlich demokratisch legitimierten Entscheidungstr\u00e4ger in Europa \u2013 n\u00e4mlich die Regierungen der Nationalstaaten \u2013 in unverantwortlichem Ausma\u00df schw\u00e4chen. Demokratische Wahlen in den Mitgliedstaaten w\u00fcrden dadurch ebenfalls entwertet werden. Denn zum einen m\u00fcsste der B\u00fcrger eines Mitgliedstaates hink\u00fcnftig bei nationalen Wahlen mit dem Wissen seine Stimme abgeben, dass die von ihm gew\u00e4hlten Vertreter im Zweifel machtlos und nicht in der Lage w\u00e4ren, die Interessen der Bev\u00f6lkerung auf europ\u00e4ischer Ebene zu sch\u00fctzen. Zum anderen w\u00e4ren auch die gew\u00e4hlten Repr\u00e4sentanten au\u00dferstande, gegen\u00fcber ihrer Bev\u00f6lkerung Wahlversprechen einzuhalten, sofern diese den Br\u00fcsseler Zentralisten nicht genehm sind.\nDas Ende des Einstimmigkeitsprinzips w\u00fcrde folgerichtig der Demokratie in Europa einen herben Schlag versetzen. Jede demokratisch legitimierte Regierung eines EU-Mitgliedstaats muss prim\u00e4r den Anliegen und Sorgen seiner B\u00fcrger entsprechen, gegebenenfalls dieser Verpflichtung mittels der Nutzung seines nationalen Vetos auf europ\u00e4ischer Ebene gerecht werden k\u00f6nnen. Vor allem kleine Mitgliedstaaten, wie \u00d6sterreich, w\u00e4ren ohne dem Einstimmigkeitsprinzip jedweder M\u00f6glichkeit beraubt, in entscheidenden Politikbereichen im Interesse der eigenen Bev\u00f6lkerung einen Einspruch zu erheben. Die Missachtung der verfassungsrechtlich verankerten Neutralit\u00e4t \u00d6sterreichs durch die schwarz-gr\u00fcne Bundesregierung im Zuge des Krieges in der Ukraine hat vor Augen gef\u00fchrt, wie schnell EU-H\u00f6rigkeit dazu f\u00fchren kann, Grundprinzipien des eigenen Staates zu untergraben. Derartigen Tendenzen muss entgegengewirkt werden, indem eine weitere Aush\u00f6hlung der nationalstaatlichen Souver\u00e4nit\u00e4t unterbunden wird.\nWer ein Ende der Einstimmigkeit fordert, kann nicht die Interessen der \u00d6sterreicher und \u00d6sterreicherinnen vertreten, sondern nur jene der EU-Zentralisten. Es ist bezeichnend, dass im Europ\u00e4ischen Parlament die Vertreter der \u00d6VP, der SP\u00d6, der Gr\u00fcnen und der Neos die Ergebnisse der Konferenz und eine \u00c4nderung der EU-Vertr\u00e4ge zur Erleichterung der Umsetzung der Vorschl\u00e4ge bef\u00fcrworteten. Das Europ\u00e4ische Parlament forderte au\u00dferdem den Ausschuss f\u00fcr konstitutionelle Fragen auf, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Reform der EU-Vertr\u00e4ge auszuarbeiten. Dies w\u00fcrde im Rahmen eines Konvents gem\u00e4\u00df Artikel 48 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union geschehen. Zur Einsetzung eines Konvents bedarf es allerdings einer einfachen Mehrheit im Rat, folgerichtig der Zustimmung von 14 Regierungen.\nEs ist in diesem Kontext erw\u00e4hnenswert, dass sich bereits 13 EU-Mitgliedstaaten gegen einen Verfassungskonvent ausgesprochen haben, n\u00e4mlich Bulgarien, Kroatien, die Tschechische Republik, D\u00e4nemark, Estland, Finnland, Lettland, Litauen, Malta, Polen, Rum\u00e4nien, Slowenien und Schweden. W\u00fcrde \u00d6sterreich den gleichen Mut wie diese L\u00e4nder aufbringen, w\u00e4re ein m\u00f6glicher Verfassungskonvent zur Umsetzung der Forderungen der \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c fr\u00fchzeitig Geschichte. Die schwarz-gr\u00fcne Bundesregierung ist bedauerlicherweise in solch hohem Ausma\u00df in ihrer Br\u00fcssel-H\u00f6rigkeit gefangen, dass sie es bisher unterlie\u00df, diesen Schritt zu setzen. Obwohl die Vorschl\u00e4ge, welche dem Konvent zugrunde liegen sollen, den Interessen \u00d6sterreichs zutiefst widersprechen, ist die Bundesregierung unter Karl Nehammer nicht gewillt oder in der Lage, es den anderen 13 Mitgliedstaaten gleichzutun und die Idee eines Konvents zu missbilligen. Ein derart mutloses Agieren auf europ\u00e4ischer Ebene kann einer gewissenhaften Repr\u00e4sentation \u00f6sterreichischer Interessen nicht gerecht werden. Im Gegenteil: Nur wer die Interessen seines Landes und seiner B\u00fcrger glaubhaft und beherzt vertritt, kann sich gegen die Agenda der EU-Zentralisten behaupten. In diesem Sinne sollte die \u00f6sterreichische Bundesregierung dem geplanten Konvent eine glasklare Absage erteilen!\nEuropa ben\u00f6tigt keine immer mehr Kompetenzen an sich ziehende Europ\u00e4ische Union, sondern soll ein Verbund freier V\u00f6lker und selbstbestimmter Vaterl\u00e4nder sein. Die Wahrung der Demokratie in Europa obliegt den Nationalstaaten, deren gew\u00e4hlte Repr\u00e4sentanten\nsich vor ihrem Wahlvolk f\u00fcr ihre Entscheidungen \u2013 auch im Rahmen der Institutionen der Europ\u00e4ischen Union \u2013 zu rechtfertigen haben. Weitere Kompetenzverschiebungen weg von den Mitgliedstaaten und hin zur Europ\u00e4ischen Kommission sind abzulehnen. Die von der schwarz-gr\u00fcnen Bundesregierung torpedierte, verfassungsrechtlich verankerte Neutralit\u00e4t \u00d6sterreichs muss im Rahmen der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik wiederhergestellt werden.\nEine Reform der EU-Vertr\u00e4ge w\u00fcrde das Leben aller \u00d6sterreicher und \u00d6sterreicherinnen in hohem Ausma\u00df beeintr\u00e4chtigen. Deshalb sollen auch die \u00f6sterreichischen Staatsb\u00fcrger dar\u00fcber entscheiden, ob und in welcher Ausgestaltung sie eine Reform der EU-Vertr\u00e4ge w\u00fcnschen. Die \u00f6sterreichische Bundesregierung hat folgerichtig eine Zustimmung zu einer allf\u00e4lligen Reform der EU-Vertr\u00e4ge davon abh\u00e4ngig zu machen, inwiefern sich die \u00f6sterreichischen B\u00fcrger vorab in einer verbindlichen Volksabstimmung f\u00fcr ebendiese aussprechen. Eine derartige Vorgehensweise w\u00fcrde einer wahrhaftig demokratischen Legitimation entsprechen und keiner Schein-Partizipation von vermeintlich zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlten 800 Personen, welche gerade einmal 0,00017897 Prozent der Bev\u00f6lkerungen der EU-Mitgliedstaaten ausmachen.\nIn diesem Zusammenhang stellen die unterfertigten Abgeordneten nachstehenden\nEntschlie\u00dfungsantrag\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung wird aufgefordert, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr den Erhalt des Einstimmigkeitsprinzips und der Souver\u00e4nit\u00e4t der Mitgliedstaaten einzusetzen. Ein Konvent zur Umsetzung der Forderungen der \u201eKonferenz zur Zukunft Europas\u201c ist deswegen abzulehnen.\u201c\n*****\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Der\nEntschlie\u00dfungsantrag ist ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht und steht\ndaher auch mit in Verhandlung.\nN\u00e4chster Redner ist Abgeordneter Michel Reimon. \u2013 Bitte. (Zwischenruf des Abg. Leichtfried.)\n[Abgeordneter ] [Michel Reimon, MBA](/WWER/PAD_84054/index.shtml) (Gr\u00fcne): Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Ministerinnen!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Frau Abgeordnete Steger, ich verstehe schon,\ndass Sie bei dem Thema hochgradig nerv\u00f6s werden und sich da so reinreden.\nDa haben 53 000 B\u00fcrgerInnen aus ganz Europa dar\u00fcber\ndiskutiert, wie sie Europa gerne h\u00e4tten, und genau nichts davon ist so,\nwie es die FP\u00d6 gerne h\u00e4tte. Sie haben f\u00fcr Ihre Europapolitik\nnull, null R\u00fcckhalt in der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung. (Beifall\nbei den Gr\u00fcnen sowie des Abg. Brandst\u00e4tter.)\nIch verstehe schon, dass Sie da die Nerven ein bisschen wegschmei\u00dfen und das Ganze schlechtreden und kaputtreden (Abg. Steger: Dann lassen Sie die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung dar\u00fcber abstimmen, dann werden ...!), aber Tatsache ist, dass dies einer der gr\u00f6\u00dften und breitest aufgesetzten Diskussionsprozesse \u2013 53 000 B\u00fcrgerInnen, reden Sie das klein \u2013 gewesen ist. Sich dann noch als Vertreterin der Bev\u00f6lkerung hinzustellen, das geht nicht.\nSie fragen, was die Bev\u00f6lkerung drau\u00dfen mitgekriegt hat und ob wir rausgegangen sind. Ich sage Ihnen etwas: Ich bin allein in diesem Monat bei zw\u00f6lf Abendveranstaltungen, um Europapolitik mit B\u00fcrgerInnen zu diskutieren. Wie viel diskutieren Sie? Sie regen sich\nauf, dass die B\u00fcrgerInnen nichts \u00fcber Europa wissen. \u2013\nArbeiten Sie etwas, machen Sie etwas! Gehen Sie raus und erz\u00e4hlen Sie\neinmal etwas \u00fcber Europa! (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie der Abg.\n[Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml).) Typisch FP\u00d6: nichts hackeln, herstellen und\nschimpfen. \u2013 Aber gut, reden wir \u00fcber den Inhalt.\nDiese Konferenz habe auch ich von Anfang an ein bisschen kritisch gesehen, denn wenn lange diskutiert wird, gro\u00dfe Inhalte diskutiert werden und etwas Gro\u00dfes rauskommen soll, dann muss, wenn man bei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Erwartungen weckt, am Schluss auch etwas umgesetzt werden. Da war ich mir nicht sicher und bin ich mir bis jetzt nicht sicher, wie gut das ausgehen wird.\nDas Ergebnis als solches, muss ich sagen, hat meine Erwartungen \u00fcbertroffen. Das Programm, die Vorschl\u00e4ge, die gemacht wurden, sind gut und teilweise sogar extrem gut. In manchen Bereichen habe ich das Gef\u00fchl, da ist von Rat, Kommission und Europaparlament gemeinsam fast ein gr\u00fcnes Parteiprogramm beschlossen worden.\nDas erstaunt mich dann doch, und da frage ich mich, wie wir da jetzt weiter vorgehen.\nDa sitzt immerhin eine Mehrheit aus Konservativen, Sozialdemokraten, Liberalen und Gr\u00fcnen und beschlie\u00dft zum Beispiel, dass wir ein \u00f6kologisches Europa haben wollen. Europa soll Vorreiterin in der Klimapolitik sein, im Artenschutz, bei der Biodiversit\u00e4t, beim Umweltschutz, Fischereischutz und so weiter.\nMachen wir es doch! Wenn wir uns hinstellen und auf dem Papier festhalten, dass wir als Europa in all diesen Bereichen f\u00fchrend sein wollen: Warum stellen sich dann dieselben Mehrheiten hin und schaffen die Biodiversit\u00e4tszonen in der Landwirtschaft bei der ersten sich bietenden Gelegenheit ab? \u2013 Es w\u00e4re doch sch\u00f6n, wenn man genau das tut, was man beschlossen hat, und die Gelegenheit dazu ergibt sich in den n\u00e4chsten Monaten. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nEs ist in vielen Bereichen ein soziales Europa beschlossen worden. Es wurde gesagt, man wolle, dass Europa sozialer, gleicher und gerechter wird, das sagen dieselben Mehrheiten. Niemand sagt, dass Europa auseinanderklaffen soll, ungerechter werden soll, die Steuerflucht zunehmen soll, die Korruption zunehmen soll, niemand sagt das \u2013 dann arbeiten wir doch in die Gegenrichtung!\nIch glaube auch, dass man da doch sehr gut wirtschaftsliberale und sozialdemokratische, soziale, gr\u00fcne Positionen verbinden kann. Wenn wir alle nicht wollen, dass es einen Wettbewerb um niedrigere L\u00f6hne gibt, um Standorte, die sich gegenseitig bei solchen Standards unterbieten, dann heben wir doch diese in Europa gemeinsam an!\nErrichten wir eine Sozialunion, f\u00fchren wir einen Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe, um die besten Produktionstechnologien, um die besten, modernsten Zukunftsvisionen! Machen wir das doch alle gemeinsam, ich glaube, das geht sich aus, von wirtschaftspolitisch liberal bis links. So etwas sollten wir gemeinsam ankurbeln, wir, die wir f\u00fcr Europa sind. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, bei Abgeordneten der \u00d6VP sowie des Abg. Brandst\u00e4tter.)\nEs ist nicht nur dar\u00fcber gesprochen worden, welche Politik man machen soll, sondern auch, wie man sie machen soll \u2013 demokratiepolitische Ma\u00dfnahmen, Abschaffung des Einstimmigkeitsprinzips und so weiter \u2013, und da werden wir liefern m\u00fcssen.\nGerade \u00d6sterreich, das sich sehr f\u00fcr die L\u00e4nder am Westbalkan eingesetzt hat und diese n\u00e4her an Europa heranf\u00fchren sollte, wird auch deutlich sagen m\u00fcssen: Diese Union mit 27 Mitgliedern ist doch schon jetzt schwer zu regieren, es ist schwer, etwas voranzubringen, und wenn wir sie erweitern wollen, wenn wir Osteuropa, den Westbalkan an die EU heranf\u00fchren wollen, dann m\u00fcssen auch wir uns demokratiepolitisch bewegen. Wir m\u00fcssen moderner werden, schlagkr\u00e4ftiger werden, einsatzf\u00e4higer werden. \u00d6sterreich sollte sich daf\u00fcr einsetzen, und es ist eher besch\u00e4mend, dass 13 L\u00e4nder sich schon von vornherein dagegen aussprechen.\nEin letzter Punkt: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben in ihrem Beschluss acht Punkte zusammengefasst, die sie den Regierungen, dem Rat, dem Europ\u00e4ischen Parlament und der Europ\u00e4ischen Kommission mit auf den Weg gegeben haben. Wenn ich mir diese acht Punkte ansehe, muss ich sagen, wir sollten das als Arbeitsprogramm f\u00fcr uns nehmen.\nSie fordern als ersten Punkt Solidarit\u00e4t und soziale Gerechtigkeit. So wie ich es vorhin gesagt habe: Wir sollten wirklich an einer Sozialunion arbeiten. Sie fordern tatkr\u00e4ftige und rasch handelnde Umwelt- und Klimapolitik und dass Europa in diesem Bereich die F\u00fchrung \u00fcbernimmt \u2013 darauf haben wir uns geeinigt. Sie fordern mehr Demokratie, wir haben es vorhin erw\u00e4hnt. Sie fordern mehr Europa: mehr Zusammenwachsen und mehr Binnenmarkt, nicht weniger \u2013 kein Auseinanderdriften und kein Zur\u00fcck zu den Nationalstaaten.\nSie fordern ein Europa, das auf Werten basiert. Der Kampf gegen Korruption, mehr Demokratie, gleicher Zugang zu Gesundheit und ein menschlicher Umgang mit MigrantInnen geh\u00f6ren zu diesen Werten, die da aufgez\u00e4hlt werden. Sie fordern mehr Bildung in der Europ\u00e4ischen Union. Als letzten Punkt fordern sie, dass Europa bekannter gemacht wird und man mehr um Europa k\u00e4mpft.\nVielleicht denken die Freiheitlichen noch einmal dar\u00fcber nach, ob sie nicht doch zu den Leuten hinausgehen und dort etwas arbeiten. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, bei Abgeordneten der \u00d6VP sowie des Abg. Brandst\u00e4tter.)\n11.53\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Nikolaus Scherak. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Dr. Nikolaus Scherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml) (NEOS): Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin Gewessler! Frau Bundesministerin\nEdtstadler! Sowohl die EU-Zukunftskonferenz als auch die Debatte, die wir\nhier jetzt f\u00fchren, zeigen, dass es sehr viele unterschiedliche\nZug\u00e4nge zu Europa gibt. Viele unterschiedliche Vorschl\u00e4ge wurden\nw\u00e4hrend der Zukunftskonferenz gemacht \u2013 und auch jetzt\nhier \u2013, die ich pers\u00f6nlich wahrscheinlich nicht alle teile.\nEs zeigt auch \u2013 und ich halte es auch f\u00fcr essenziell, dass man das anspricht \u2013, dass die gro\u00dfe Vision, die die Zukunftskonferenz eigentlich bringen sollte, wahrscheinlich nicht so funktioniert hat. Das hat viel mit Corona zu tun, glaube ich, es hat wahrscheinlich auch viel damit zu tun, wie der Prozess aufgesetzt war. Nichtsdestotrotz ist es sinnvoll, dass man \u00fcber die Ergebnisse ernsthaft diskutiert.\nFrau Kollegin Steger, bei all der Unterschiedlichkeit, die ja in der Herangehensweise auch zwischen den anderen Fraktionen besteht, muss man sich doch Ihre populistische Argumentation einmal vor Augen f\u00fchren und sie auch gewisserma\u00dfen entlarven. Was Sie hier gesagt haben, widerspricht sich in Wirklichkeit n\u00e4mlich die ganze Zeit selbst. Sie stellen sich ans Rednerpult und sagen, die Zukunftskonferenz sei quasi ein Fail, weil nur 53 000 Leute mitgemacht h\u00e4tten, und das, was herausgekommen ist, entspreche nicht dem, was Sie sich w\u00fcnschen. (Zwischenruf der Abg. Steger.)\nFrau Kollegin Steger, es w\u00e4re Ihnen doch ein Leichtes gewesen, dass Sie, wenn nur 53 000 Leute mitmachen, ein paar Tausend Ihrer Anh\u00e4nger dazu motivieren, dort mitzumachen \u2013 dann w\u00e4re das herausgekommen, was Sie gewollt h\u00e4tten, und nicht das, was die wollen, die mitgemacht haben! (Beifall bei den NEOS sowie bei Abgeordneten von \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\nDas Argument, das Sie gebracht haben, Frau Kollegin Steger, ist in etwa so wie in folgendem theoretischen Beispiel: Wir stimmen hier dann \u00fcber einen Antrag ab, die FP\u00d6\nverl\u00e4sst geschlossen den Raum \u2013 und beschwert sich danach dar\u00fcber, dass er einstimmig angenommen wurde! (Zwischenruf des Abg. Kassegger.)\nDemokratie lebt auch davon, dass man teilnimmt, dass man Partizipation lebt, dass man, wie Kollege Reimon gesagt hat, mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern diskutiert. Wenn Sie nicht in der Lage sind, Ihre Ideen zu vermitteln und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Ihre Ideen unterst\u00fctzen, zum Mitmachen zu motivieren, dann m\u00fcssen Sie sich selbst an der Nase nehmen und das nicht denen vorwerfen, die mitgemacht haben! (Beifall bei NEOS, \u00d6VP und Gr\u00fcnen. \u2013 Abg. Steger: ... wurden ja nicht einmal zugelassen!)\nGenauso widersprechen Sie sich selbst, Frau Kollegin Steger, wenn Sie \u2013 wie das bei der FP\u00d6 immer der Fall ist \u2013 sich hier ans Rednerpult stellen und sagen, Sie repr\u00e4sentierten das Volk und die Meinung des Volkes, und dann bedanken Sie sich gleichzeitig daf\u00fcr, dass die Regierungen von 13 Mitgliedstaaten gesagt haben, dass sie diesen Prozess nicht weitertragen wollen und diese Forderungen ablehnen! (Abg. Steger: Fragen Sie einmal die Bev\u00f6lkerung!)\nWenn Sie es ernst meinen: Holen Sie die Menschen ins Boot, diskutieren Sie mit ihnen! Versuchen Sie, dass mehr Menschen teilnehmen, und wenn die sich dann mehrheitlich f\u00fcr Ihre Vision von Europa aussprechen, dann ist das ja auch legitim \u2013 aber Sie schaffen es ja noch nicht einmal, dass Ihre Anh\u00e4nger irgendwo mitdiskutieren, weil Sie kein Interesse an einer konstruktiven Diskussion haben! (Zwischenrufe der Abgeordneten Kassegger und Steger.) Das ist der Fehler an Ihrer Argumentation. (Beifall bei den NEOS sowie bei Abgeordneten von \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\nIch m\u00f6chte mich demgegen\u00fcber gerne bei den Menschen bedanken, die an der Zukunftskonferenz teilgenommen haben. (Abg. Steger: ... Volksabstimmung!) Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass es mehr sind, ich h\u00e4tte mir das selbstverst\u00e4ndlich gew\u00fcnscht \u2013 es gibt aber vielerlei Gr\u00fcnde, wieso das so war. Ich glaube, trotzdem ist das, was herausgekommen ist, etwas, das positiv ist.\nDas hei\u00dft nicht, dass ich alle Vorschl\u00e4ge teile, aber wobei sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die teilnehmenden Parlamentarierinnen und Parlamentarier im Wesentlichen einig waren, ist, dass wir vor unfassbaren Herausforderungen stehen und wir diese nicht nationalstaatlich l\u00f6sen werden k\u00f6nnen.\nDeswegen ist ein wesentlicher Punkt, den wir mitnehmen - - (Abg. Steger: Aber man kann auch nicht alles auf EU-Ebene l\u00f6sen!) \u2013 Ich wei\u00df, Frau Kollegin Steger, Sie stellen sich das immer so einfach vor. Sie waren die Partei, die in der Fl\u00fcchtlingskrise gesagt hat, wir bauen am besten einen Zaun um \u00d6sterreich herum, dann gibt es keine Fl\u00fcchtlinge mehr. (Zwischenruf der Abgeordneten Deimek und Steger.) Das ist in Ihrer Schrebergartenmentalit\u00e4t vielleicht etwas, das m\u00f6glich ist \u2013 es ist nur vollkommen illusorisch, weil sich Fl\u00fcchtlinge beispielsweise nicht von einem Zaun abhalten lassen, sondern andere Wege finden! (Zwischenruf des Abg. Deimek.)\nSie k\u00f6nnen das immer weiter spielen, Sie glauben ja auch, dass im Rahmen eines Konflikts wie jetzt in der Ukraine \u00d6sterreich ganz allein irgendeine Chance hat, irgendetwas beizutragen \u2013 das ist ja absurd, was Sie sich da vorstellen! Man muss in Europa gemeinsam versuchen, die gro\u00dfen Herausforderungen zu meistern, allein werden wir es jedenfalls nicht schaffen. (Beifall bei den NEOS. \u2013 Abg. Deimek: ... Haselsteiner ... ukrainischen Oligarchen!)\nEiner der wesentlichen Punkte, die wir daher mitnehmen k\u00f6nnen, ist, dass es ein Ende des Einstimmigkeitsprinzips braucht. Wir sehen jetzt bei den gro\u00dfen Herausforderungen \u2013 bei der Diskussion um die Sanktionen, aber auch bei Fragen der Klimakrise, bei Fragen der Energieunabh\u00e4ngigkeit (Abg. Deimek: Themen, wo Sie sich \u00fcberhaupt nicht auskennen!) \u2013, dass wir, wenn wir weiterhin mit dieser Einstimmigkeit arbeiten, wie es momentan in der Europ\u00e4ischen Union der Fall ist, leider nicht weiterkommen werden.\nDas, was ich daher mitnehme, neben vielen Inputs, die gekommen sind: Wir m\u00fcssen Europa weiterentwickeln. Wir m\u00fcssen Europa weiterentwickeln, um handlungsf\u00e4higer zu sein, um verteidigungsf\u00e4higer zu sein, damit wir nicht am Schluss \u2013 und das ist sicher auch nicht in Ihrem Interesse \u2013 von den aufstrebenden L\u00e4ndern der Welt \u00fcberholt werden und wir als Europa gar nichts mehr mitzureden haben. (Zwischenruf der Abg. Steger.)\nWir m\u00fcssen mit dem Einstimmigkeitsprinzip aufh\u00f6ren, damit Europa weiterhin ganz vorne und nicht irgendwo das Schlusslicht ist. (Beifall bei NEOS und Gr\u00fcnen sowie der Abg. Jeitler-Cincelli.)\n11.59\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun hat sich Frau\nBundesministerin Karoline Edtstadler zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte, Frau\nMinisterin. [Bundesministerin\nf\u00fcr EU und Verfassung im Bundeskanzleramt Mag. Karoline Edtstadler]: Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin!\nGesch\u00e4tzte Damen und Herren Abgeordnete! Hohes Haus! Liebe Zuseherinnen\nund Zuseher! Vor allem aber: Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die Sie\nsich an der Zukunftskonferenz aktiv beteiligt haben! Die Idee zur Zukunftskonferenz\nwurde bereits vor drei Jahren von Kommissionspr\u00e4sidentin Ursula von der\nLeyen angek\u00fcndigt. Damals war noch keine Rede von den vielen\nUmbr\u00fcchen, die wir jetzt in der Zwischenzeit erleben mussten, von einer\nPandemie, einem Krieg auf europ\u00e4ischem Boden. Dennoch war schon damals die\nIdee, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzubinden, wenn es darum geht, die\nEurop\u00e4ische Union weiterzuentwickeln, in welche Richtung auch immer.\nBereits damals ist man davon ausgegangen, dass man einen breit angelegten Prozess ins Leben rufen m\u00f6chte, dass man L\u00f6sungen f\u00fcr europ\u00e4ische Probleme und Herausforderungen aufzeigen sollte, dass wir uns gemeinsam den brennenden Fragen der Zukunft der Europ\u00e4ischen Union stellen \u2013 und \u00d6sterreich war von Anfang an ein Unterst\u00fctzer dieser Zukunftskonferenz.\nEs ist schon gesagt worden, die Zukunftskonferenz wurde pandemiebedingt auf europ\u00e4ischer Ebene nicht wie geplant am 9. Mai 2020 gestartet, sondern erst im Jahr 2021. Allerdings habe ich diesen Prozess in \u00d6sterreich bereits im Juni 2020 gestartet, denn es ist mir wichtig, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger einzubeziehen, und es braucht nat\u00fcrlich auch eine gewisse Zeit, bis dieser Prozess, diese Konferenz, die dahinter stehenden Ideen bei den Menschen ankommen.\nWie habe ich das gemacht? \u2013 Ich habe Stakeholder in das Bundeskanzleramt eingeladen, ich habe Zukunftslabore abgehalten, ich habe mit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern diskutiert, ich bin durch das ganze Land gefahren, vom Burgenland bis nach Vorarlberg, ich war in allen Bundesl\u00e4ndern mehrfach unterwegs. Seit Mai 2021, als die Konferenz dann tats\u00e4chlich auf europ\u00e4ischer Ebene gestartet wurde, darf ich Ihnen sagen, hat es in \u00d6sterreich jeden zweiten Tag eine Diskussionsveranstaltung zur Zukunft der Europ\u00e4ischen Union gegeben, und, Frau Kollegin Steger, es gab 1 421 Beitr\u00e4ge aus \u00d6sterreich; damit liegen wir an sechster Stelle. Wo sind diese Beitr\u00e4ge eingemeldet worden? \u2013 Auf der multilingualen Plattform der Europ\u00e4ischen Kommission. Es ist ja die Frage gestellt worden, wo man sich beteiligen konnte; das ist die Antwort.\nDie Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union ist den \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreichern ein Anliegen. Es kommt darauf an, in welche Richtung wir gehen, und wir haben es ja gesehen: Ob in der Gemeinde, im Verein, am Stammtisch, im digitalen Chatroom \u2013 ich habe auch digitale Sprechstunden abgehalten \u2013, in der Schulklasse oder im Zukunftscaf\u00e9: Es wurde diskutiert, und, meine Damen und Herren, das ist der Sinn dahinter, das ist gelebte Demokratie! (Beifall bei der \u00d6VP sowie bei Abgeordneten von Gr\u00fcnen und NEOS.)\nIch m\u00f6chte dennoch sagen, dass wir nat\u00fcrlich Zeit verloren haben. Wir haben durch die Pandemie Zeit verloren, und es ist auf europ\u00e4ischer Ebene nicht alles so gelaufen, wie ich mir und viele andere sich das tats\u00e4chlich vorgestellt h\u00e4tten, denn es gab prozedurale Fragen zu kl\u00e4ren, es gab interinstitutionelle Streitigkeiten, wer denn welche Rolle spielt. Ja, auch das geh\u00f6rt dazu, aber es ist schade, dass wir diese Zeit sozusagen verloren haben.\nNach \u00fcber zwei Jahren T\u00e4tigkeit als Europaministerin muss ich auch sagen, dass der Befund, den ich jetzt stelle, ein durchaus beunruhigender ist, denn insbesondere an den Umbr\u00fcchen, die wir erleben, sehen wir, dass Europa, dass unser European Way of Life unter Druck ist, um nicht zu sagen in Gefahr. Wir erleben einen Angriffskrieg, wir erleben die Spannungen mit Russland, wir erleben die Energieabh\u00e4ngigkeit, wir sehen das Streben Chinas und wir haben w\u00e4hrend der Pandemie auch erlebt, dass es eine Schattenseite der Globalisierung gibt, und die hei\u00dft Unterbrechung der Lieferketten.\nDie gute Nachricht ist allerdings: Die St\u00e4rke der Europ\u00e4ischen Union liegt in ihrer Einigkeit, und diese Einigkeit gilt es zu zeigen, und die zeigen wir auch im Moment. Wir m\u00fcssen jetzt gemeinsam den European Way of Life absichern, und da geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch Punkte dazu, wie sie schon von Abgeordnetem Lopatka angesprochen wurden: die Subsidiarit\u00e4t da mitzudenken, die Probleme dort zu l\u00f6sen, wo sie entstehen, und nat\u00fcrlich nicht alles auf europ\u00e4ische Ebene zu heben, wie das manche hier glauben machen wollen und durchaus f\u00fcr populistische Ansagen hier n\u00fctzen.\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle heute einige Ideen aus diesem breiten Prozess pr\u00e4sentieren, zusammengefasst in drei Forderungen, die man daraus ableiten kann.\nDas Erste, was wir tun m\u00fcssen, ist das Voranstellen der geopolitischen Interessen der Europ\u00e4ischen Union, das Zweite ist die R\u00fcckbesinnung auf die Wirtschaftsmacht der Europ\u00e4ischen Union, und das Dritte betrifft die nachhaltige St\u00e4rke der Europ\u00e4ischen Union im Inneren. \u2013 Was meine ich damit?\nDie eigenen Interessen Europas in den Vordergrund zu stellen hei\u00dft, stark zu sein, hei\u00dft, in der Welt auch eine Rolle zu spielen. Da geht es um einen Au\u00dfengrenzschutz, bei dem ganz klar gesagt wird: Wer nach Europa kommt, kann nur hierbleiben, wenn er einen Asylgrund vorzuweisen hat. Da geht es selbstverst\u00e4ndlich um die Westbalkanerweiterung, denn der Westbalkan ist eine Frage der Sicherheit f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union und auch eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Wir haben viel zu viele Versprechungen gemacht und diese nicht eingel\u00f6st. Die Depression dort ist sehr, sehr gro\u00df, und es reicht ein Streichholz, um dort einen Fl\u00e4chenbrand auszul\u00f6sen. Wir m\u00fcssen jetzt diese Versprechen auch einl\u00f6sen.\nKlarerweise ist es gerade in der jetzigen Situation nicht angenehm, abh\u00e4ngig von russischem Gas zu sein, aber auch in anderen Bereichen abh\u00e4ngig zu sein, wie etwa von seltenen Erden, wenn wir davon reden, dass wir die Energiewende in \u00d6sterreich und in Europa schaffen wollen.\nBeim zweiten angesprochenen Punkt, der R\u00fcckbesinnung auf die Wirtschaftsmacht, geht es darum, dass wir in Europa wieder f\u00fchrend sein m\u00fcssen und wollen, was Innovation betrifft, was auch Wirtschaftskraft betrifft. Wir wollen nicht nur Unternehmen hier gegr\u00fcndet sehen, sondern wir wollen auch, dass sie hier bleiben, dass die Investoren auch hier investieren, damit auch die Wertsch\u00f6pfung hierbleibt.\nIch glaube, gerade in der Pandemie haben wir gesehen, dass es wichtig war, dass \u00d6sterreich die AUA unterst\u00fctzt hat, Deutschland hat das Gleiche mit der Lufthansa gemacht, um nicht in Abh\u00e4ngigkeiten von tats\u00e4chlich staatlich gef\u00f6rderten Linien aus dem asiatischen Bereich zu geraten, aber jetzt geht es darum, das Wettbewerbsrecht auch auf europ\u00e4ischer Ebene in das 21. Jahrhundert zu f\u00fchren.\nWir sollten uns alle gemeinsam darauf einigen, dass wir kein Gold Plating, keine \u00dcbererf\u00fcllung von europ\u00e4ischen Richtlinien in den Nationalstaaten vorantreiben, denn das f\u00fchrt dazu, dass Unternehmerinnen und Unternehmer erst wieder 27 einzelne Bestimmungen anschauen m\u00fcssen und eben nicht einen einheitlichen Binnenmarkt vorfinden, den es jetzt zur Vollendung zu bringen gilt.\nUnd wir brauchen neben der Einschr\u00e4nkung der illegalen Migration nat\u00fcrlich eine aktive Einwanderungspolitik. Im Moment verlassen Tausende Russinnen und Russen, gut ausgebildet, ihr Land. Die sollen nicht nach Amerika abwandern, die brauchen wir hier in Europa. Wir brauchen die Immigration von Hochqualifizierten, diese d\u00fcrfen wir nicht schwer machen, so wie das im Moment der Fall ist.\nEin flexibler Arbeitsmarkt w\u00fcrde auch bedeuten, dass jemand im Salzburger Lungau lebt und bei einer belgischen Firma arbeitet. Oft ist dies aber noch mit sehr hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden verbunden.\nMit der Ber\u00fccksichtigung all dieser Punkte, die damit nur beispielhaft aufgezeigt sind, k\u00f6nnen wir die Wirtschaftsmacht Europas wieder in den Vordergrund stellen, denn der Binnenmarkt ist und bleibt unsere gr\u00f6\u00dfte Chance, unsere gr\u00f6\u00dfte Kraft.\nUnd der dritte Punkt ist nach innen gerichtet: die nachhaltige St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Institutionen. Was meine ich damit? \u2013 Ich glaube, es ist gut und richtig, dass wir 27 EU-Kommissare haben. Verzeihen Sie mir die Anmerkung, aber die Herausforderungen werden uns auch in der n\u00e4chsten Zeit nicht ausgehen, um diese zu besch\u00e4ftigen.\nEin Rechtsstaatlichkeitsverfahren, wie wir es in Artikel 7 haben, wird wohl auch irgendwann einmal einen Ausgang finden m\u00fcssen, und ich glaube, auch da gibt es mittlerweile sehr viele andere Mechanismen, etwa die Konditionalit\u00e4t, n\u00e4mlich das Verbinden von budget\u00e4ren Fragen mit der Rechtsstaatlichkeit, die in den Vertr\u00e4gen verankert geh\u00f6ren.\nMit gro\u00dfem Stolz m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen, dass es gelungen ist, in \u00d6sterreich mittlerweile \u00fcber 1 500 Europagemeinder\u00e4te zu haben, die eine Br\u00fccke bilden von der Europ\u00e4ischen Union, die nicht immer ganz leicht zu verstehen ist, zur Gemeinde, zum B\u00fcrger, dahin, wo die Menschen Probleme, Sorgen und Anliegen haben. Sie \u00fcbernehmen die Aufgabe, Informationen weiterzugeben, auch Hilfestellungen anzubieten, wenn es darum geht, F\u00f6rderungen abzuholen und in der eigenen Gemeinde Dinge voranzutreiben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union war in den letzten Jahrzehnten ganz sicher Garant f\u00fcr Freiheit, Frieden, Sicherheit, Wohlstand und auch Menschenrechte. Die Europ\u00e4ische Union wird aber nicht an ihrer Geschichte gemessen. Sie wird daran gemessen, L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen der Gegenwart anzubieten und Antworten auf die Fragen der Zukunft zu finden.\nDie EU \u2013 und da bin ich ganz offen zu Ihnen \u2013 ist oft die Antworten auf brennende Fragen schuldig geblieben, aber es liegt jetzt an uns, diese Europ\u00e4ische Union weiterzuentwickeln. Es liegt an uns, die Dinge, die vorgebracht worden sind \u2013 und ich m\u00f6chte jeden einzelnen Beitrag wirklich gro\u00df wertsch\u00e4tzen \u2013, auch umzusetzen. Daher ist das jetzt nicht das Ende der Zukunftskonferenz, sondern es ist erst der Beginn.\nAm Ende meiner Rede m\u00f6chte ich Ihnen auch noch den Aktivit\u00e4tenbericht zur Zukunft Europas (ein Exemplar in die H\u00f6he haltend) ans Herz legen; er ist unterwegs zu Ihnen. Er umfasst einen kleinen \u00dcberblick \u00fcber das, was \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher an Ideen, an Aktivit\u00e4ten entwickelt haben, und ich glaube, das ist es, was wir hochhalten sollten, und daraus sollten wir als Politikerinnen und Politiker jetzt auch den Mut sch\u00f6pfen, die gro\u00dfen Reformen anzugehen, um die Europ\u00e4ische Union in eine bessere Zukunft zu f\u00fchren. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n12.10\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete [Carina Reiter](/WWER/PAD_05627/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nCarina Reiter (\u00d6VP)]: Sehr\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Gesch\u00e4tzte\nMinisterinnen! Sehr geehrte Zuseherinnen und Zuseher! Wir haben aktuell, 2022,\ndas Europ\u00e4ische Jahr der Jugend. Diese zw\u00f6lf Monate sollen eigentlich\nganz im Zeichen junger Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er stehen. Eines der\nvier Ziele dieses Jahres ist es, die Partizipation und das Engagement zu\nf\u00f6rdern. Das hei\u00dft, man will junge Menschen ermutigen, dass sie sich\nbet\u00e4tigen und engagieren, vor allem auch junge Menschen mit geringen\nChancen, aus benachteiligten Verh\u00e4ltnissen, l\u00e4ndlichen oder\nabgelegenen Gebieten oder auch schutzbed\u00fcrftige Gruppen.\nDie Konferenz zur Zukunft Europas war ein sehr gro\u00df angelegter Beteiligungsprozess, und wie wir schon geh\u00f6rt haben, hat sich \u00d6sterreich dieses Prozesses sehr aktiv angenommen und hat das auch wirklich gelebt, mit Veranstaltungen an fast jedem zweiten Tag. Das sollte man schon auch w\u00fcrdigen und auch die Personen, die sich da beteiligen, daf\u00fcr wertsch\u00e4tzen, dass sie sich einbringen, auch wenn es f\u00fcr manche in der Quantit\u00e4t vielleicht zu wenige sind.\nBesonders die Jugend in \u00d6sterreich hat sich da stark eingebracht. Die Bundesjugendvertretung hat eine Konferenz abgehalten und auch Aktionen in diesem Bereich gesetzt. Ich glaube, es gilt, das durchaus zu sch\u00e4tzen und auch jenen Danke zu sagen, die wirklich Interesse haben und sich da einbringen m\u00f6chten. (Beifall bei der \u00d6VP sowie der Abgeordneten Maurer und Ernst-Dziedzic.)\nWir haben heute schon geh\u00f6rt: Es sind 49 Vorschl\u00e4ge mit insgesamt um die 200 Ma\u00dfnahmen, und da sind auch viele sehr wichtige Vorschl\u00e4ge dabei, Vorschl\u00e4ge, zu denen wir hier auch schon Beschl\u00fcsse gefasst haben oder hinsichtlich derer wir gesagt haben, das sind Themen, \u00fcber die man reden sollte. Wenn man den Bereich Landwirtschaft und Klima hernimmt, gibt es zum Beispiel die Forderung, dass mehr geforscht wird und mehr auf Innovation gesetzt wird, damit man auch in Bezug auf technische L\u00f6sungen f\u00fcr nachhaltige landwirtschaftliche Produktion, Pflanzenresistenz oder Pr\u00e4zisionslandwirtschaft Ma\u00dfst\u00e4be setzen kann. Im Bereich des Verkehrs gibt es zum Beispiel die Forderung, den \u00f6ffentlichen Verkehr auszubauen und ein europ\u00e4isches \u00f6ffentliches Verkehrsnetz in den l\u00e4ndlichen Gebieten, besonders auch in den Inselgebieten, zu schaffen, was wirklich etwas ist, wozu wir als \u00d6sterreich sagen k\u00f6nnen, jawohl, das wollen wir auch noch st\u00e4rken.\nWenn es um Beteiligung geht, ist zum Beispiel aus einem belgischen B\u00fcrgerforum der Vorschlag gekommen, dass die Teilnahme an der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament ab dem 16. Lebensjahr m\u00f6glich sein soll. \u00d6sterreich hat da mit dem Wahlalter 16 durchaus eine gewisse Vorreiterrolle, und ich glaube, es ist gut, dass auf EU-Ebene Bewegung und Bereitschaft zur Diskussion vorhanden sind.\nWir haben also schon geh\u00f6rt: Die Konferenz hat unter der Pr\u00e4misse einer wirklichen Beteiligung stattgefunden und es haben sich doch viele B\u00fcrger eingebracht. Es ist nat\u00fcrlich auch die Erwartungshaltung entsprechend hoch. Um dieser gerecht zu werden, braucht es eben einen glaubw\u00fcrdigen Folgeprozess. Wir brauchen L\u00f6sungen f\u00fcr die entscheidenden und akuten Probleme unserer Zeit. Gerade die letzten Wochen und Monate haben schon gezeigt, wie wichtig Zusammenarbeit ist, ohne an Effizienz zu verlieren oder auch Dinge wie die Subsidiarit\u00e4t, die durchaus ihre Vorteile hat und sich bew\u00e4hrt hat, g\u00e4nzlich infrage zu stellen.\nWir sollten aber auch \u2013 wie Ministerin Edtstadler schon gesagt hat \u2013 Reformen angehen und dort, wo sie notwendig sind, auch wirklich Aktionen setzen. Die Ziele der Konferenz zur Zukunft Europas und des Europ\u00e4ischen Jahres der Jugend stimmen ja darin \u00fcberein, dass man Engagement und Partizipation f\u00f6rdern will \u2013 da muss man das aber auch\ndurchziehen. Das hei\u00dft, wer Beteiligung fordert, muss diese auch ernst nehmen, damit sie auch wirklich nachhaltig gef\u00f6rdert werden kann. Nur so k\u00f6nnen wir die Europ\u00e4ische Union st\u00e4rken. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n12.14\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter J\u00f6rg Leichtfried. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Mag. J\u00f6rg Leichtfried](/WWER/PAD_22694/index.shtml) (SP\u00d6):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin! Frau Bundesministerin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Freundinnen und Freunde vom BRG\nKapfenberg, die heute auf Besuch sind \u2013 die sitzen da\noben \u2013, auch herzlich willkommen! (Beifall bei SP\u00d6 und\nGr\u00fcnen sowie bei Abgeordneten von \u00d6VP und NEOS.) Wenn\nman \u00fcber die Europ\u00e4ische Union diskutieren m\u00f6chte und\ndiskutiert, ist ein Befund nat\u00fcrlich wesentlich: Die Zeiten, in denen wir\njetzt Politik betreiben und diskutieren, sind unsicher, herausfordernd und\n\u00e4u\u00dferst turbulent. Wir befinden uns \u2013 nicht nur in\n\u00d6sterreich, sondern in der gesamten Europ\u00e4ischen Union \u2013\nin der gr\u00f6\u00dften Teuerungswelle seit \u00fcber 40 Jahren.\nWir befinden uns mittlerweile im dritten Jahr einer Pandemie. Die Klimakrise\nspitzt sich zu. Und es findet ein verheerender Angriffskrieg, der langsam in\neinen Stellungskrieg \u00fcberzugehen scheint, in unserer unmittelbaren Nachbarschaft\nstatt.\nBei all diesen dramatischen Entwicklungen gibt es schon auch positive Aspekte zu erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich: Diese beh\u00e4bige, manchmal schwer zu verstehende und kompliziert funktionierende Europ\u00e4ische Union scheint in der Krise zu funktionieren. Das ist nicht das erste Mal, dass wir das sehen, das haben wir schon \u00f6fters gesehen, und es zeigt schon, dass diese Europ\u00e4ische Union auch f\u00fcr uns einen massiven Mehrwert hat.\nDieses Funktionieren in der Krise ist auch\netwas, das meines Erachtens diese Europ\u00e4ische Union n\u00e4her zu den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bringt, aber man muss nat\u00fcrlich auch\numgekehrt daf\u00fcr sorgen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger immer\nmehr in dieser Europ\u00e4ischen Union mitmachen k\u00f6nnen,\nmitbestimmen, mitentscheiden, Vorschl\u00e4ge liefern. Meines Erachtens war\ndiese Zukunftskonferenz schon ein gutes Instrument. Man kann abwertend sagen,\nes waren nur 700 000 Menschen, die sich online bet\u00e4tigt haben.\nEs waren nur 53 000 Menschen, die aktiv teilgenommen haben. Ich sage\nes umgekehrt: Ich bin froh, dass sich Menschen f\u00fcr Europa engagieren, dass\nMenschen Ideen liefern, dass sich Menschen einsetzen und daf\u00fcr sorgen,\ndass diese Union eine bessere Union wird. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie\nder Abgeordneten Jeitler-Cincelli und\n[Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml).)\nEs ist aber nat\u00fcrlich auch wichtig, dass sich f\u00fcr diese Menschen, die teilnehmen, der Traum erf\u00fcllt \u2013 ich sage bewusst: Traum; f\u00fcr mich ist diese Union kein Projekt, es ist ein Traum, den wir uns erf\u00fcllen \u2013, dass aus den Ideen, die sie eingebracht haben, nat\u00fcrlich auch etwas wird.\nDieser wichtige n\u00e4chste Schritt, daf\u00fcr zu sorgen \u2013 Kollege Reimon hat einige Dinge angesprochen, die unglaublich positiv eingebracht wurden \u2013, dass diese Dinge dann auch umgesetzt werden, liegt an zwei Gestaltern im europ\u00e4ischen Prozess: Das liegt an der Europ\u00e4ischen Kommission und dem Europ\u00e4ischen Parlament auf der einen Seite und es liegt auf der anderen Seite auch an den Mitgliedstaaten. \u00d6sterreich ist einer jener Mitgliedstaaten, die in den letzten Jahren \u2013 das muss ich jetzt bewusst kritisch sagen \u2013 mehr die Rolle des europ\u00e4ischen Querulanten als die eines konstruktiven Mitspielers eingenommen haben.\nIch hoffe wirklich, dass mit dem Ausklingen der kurzen t\u00fcrkisen \u00c4ra in der \u00f6sterreichischen Bundespolitik diese Querulantenrolle auf europ\u00e4ischer Ebene vorbei ist, gesch\u00e4tzte Damen und Herren. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie des Abg. Brandst\u00e4tter.)\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man \u00fcber Inhalte trefflich streiten. Ich habe sehr interessiert Kollegen Lopatka zugeh\u00f6rt, wie er versucht hat, zu erkl\u00e4ren, dass nur das Gro\u00dfe erledigt\nwerden soll und das Kleine nicht, und zum Kleinen geh\u00f6rt anscheinend Sozialpolitik \u2013 das passt zur \u00d6VP, ja, aber f\u00fcr uns ist Sozialpolitik eines der wichtigsten Themen, die auch auf europ\u00e4ischer Ebene zu regeln sind. Es braucht ein soziales Europa, es braucht ein Europa der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, nicht nur der Konzerne. Diesen Ausgleich kann man nur auf europ\u00e4ischer Ebene schaffen. Daf\u00fcr sind die Mitgliedstaaten inzwischen zu klein, Kollege Lopatka, und das ist auch eine gro\u00dfe Angelegenheit, die erledigt werden muss. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nMindestrechte, Mindeststandards auf europ\u00e4ischer Ebene sind das, was anzustreben und anzugehen ist. Dasselbe gilt f\u00fcr die Steuerpolitik. Die Riesengewinne der gro\u00dfen Konzerne, die Umgehungsm\u00f6glichkeiten, die Fakten, dass Riesenkonzerne eigentlich keine Steuern mehr zahlen \u2013 all das ist nur europ\u00e4isch zu l\u00f6sen und europ\u00e4isch zu besteuern, und das muss der n\u00e4chste Schritt sein, um ein faireres Europa zu bekommen, ein Europa, das von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern akzeptiert wird, gesch\u00e4tzte Damen und Herren. Das muss das N\u00e4chste sein. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nEs liegt in unserer Verantwortung, was mit diesem Europa, mit dieser Europ\u00e4ischen Union in Zukunft geschehen wird.\nIch habe, um zum Schluss zu kommen, einmal \u2013 das ist schon lange her \u2013 eine Diskussion zwischen dem damaligen sowjetischen Botschafter und dem damaligen amerikanischen Botschafter in \u00d6sterreich moderiert.\nDie Frage war: Wie entwickelt sich die Europ\u00e4ische Union weiter? Wird es ein Staatenbund bleiben oder wird es ein Bundesstaat? \u2013 Einer von den beiden hat etwas sehr Gescheites gesagt, und zwar hat er gesagt: Die Frage stellt sich nicht. So etwas wie diese Europ\u00e4ische Union hat es in der gesamten Menschheitsgeschichte noch nie gegeben, das ist etwas ganz Besonderes und wird etwas ganz Besonderes werden. Es liegt in unserer Verantwortung, dass das etwas Vern\u00fcnftiges und Gutes wird. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie der Abgeordneten Jeitler-Cincelli und Brandst\u00e4tter.)\n12.20\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Axel Kassegger. \u2013 Bitte. [Abgeordneter MMMag. Dr. Axel Kassegger\n(FP\u00d6)]: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frauen Bundesministerinnen! Ich versuche jetzt,\nein bisschen von der Wolke des Pathetischen runterzukommen (Zwischenruf\ndes Abg. Leichtfried), und ich versuche auch, Kollege Scherak,\nnicht populistisch zu sein.\nEs geht um das Voranstellen der geopolitischen Interessen Europas, wie die Frau Bundesministerin das gesagt hat. Wer dazu in der Lage ist, dazu sind wir allerdings unterschiedlicher Meinung. Ich bin eben nicht der Meinung, dass das Konstrukt der Europ\u00e4ischen Union in dieser Form in der Lage ist, die geopolitischen Interessen Europas voranzustellen. Ich bin auch nicht \u00fcberzeugt davon (Zwischenruf des Abg. Brandst\u00e4tter), dass das Konstrukt (neuerlicher Zwischenruf des Abg. Brandst\u00e4tter) \u2013 lassen Sie mich ausreden! \u2013 Europ\u00e4ische Union in der Lage ist, die Probleme und Aufgabenstellungen f\u00fcr die kleinen Leute, f\u00fcr den kleinen Unternehmer, f\u00fcr den Mittelstand zu l\u00f6sen \u2013 sehr wohl ganz offensichtlich f\u00fcr die Eliten. Es ist aber nicht Aufgabe der Freiheitlichen Partei, priorit\u00e4r die Interessen der Eliten zu vertreten, sondern wir sehen es als unsere Aufgabe, genau diese Interessen zu vertreten.\nKollege Lopatka hat gesagt, die Europ\u00e4ische Union hat gro\u00dfe Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. (Abg. Lopatka nickt.) Schauen wir uns die gro\u00dfen Aufgaben, die unseres Erachtens andere sind, einmal an und schauen wir uns an, ob die EU in der Lage ist, Probleme zu l\u00f6sen, oder ob sie Probleme schafft. Wir sind der Meinung, sie schafft mehr Probleme, als sie l\u00f6st.\nGehen wir das erste gro\u00dfe Problem an, die Aufgabenstellung Migrationspolitik: Glauben Sie im Ernst, dass die Europ\u00e4ische Union das Thema Migration mit S\u00e4tzen wie: Wir schaffen das!, Wir nehmen die ganze Welt in Europa auf und l\u00f6sen damit die Probleme der Welt!, l\u00f6sen kann? (Zwischenruf des Abg. Brandst\u00e4tter.) \u2013 Das glauben wir nicht. (Beifall bei der FP\u00d6. \u2013 Abg. Ernst-Dziedzic: Das hat niemand gesagt!) Wir glauben, das schafft Probleme. (Zwischenruf des Abg. Leichtfried.) Kollege Amesbauer wird dann zum geplanten Migrationspakt noch zwei, drei Worte sagen. (Zwischenruf bei den Gr\u00fcnen.)\nGlauben Sie ernsthaft, dass die Europ\u00e4ische Zentralbank als verl\u00e4ngerte Institution der Europ\u00e4ischen Union durch ihre Politik, die sie die letzten 14 Jahre seit der Krise 2008 gemacht hat, Probleme l\u00f6st? \u2013 Nein, sie schafft Probleme. Jeder, der sich \u00fcber die Inflation wundert, sollte einmal ein bisschen volkswirtschaftlich nachdenken und vielleicht \u00fcberlegen: Gibt es eine Korrelation zwischen einer hemmungslosen Schuldenpolitik, einer hemmungslosen Geldvermehrung, einer Nullzinspolitik, die die Staaten geradezu auffordert, sich hemmungslos zu \u00fcberschulden, und der Inflation? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich gibt es da eine Korrelation. Genauso wie es selbstverst\u00e4ndlich eine Korrelation mit den dirigistischen Eingriffen im Rahmen des Coronaregimes, \u00fcber Lockdowns, \u00fcber Zusperren et cetera, gibt. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es auch da eine Korrelation, das ist auch inflationstreibend. Wenn Sie mir nicht glauben: Prof. Hans-Werner Sinn werden Sie wohl glauben, der sagt das n\u00e4mlich auch. (Zwischenruf des Abg. Deimek.)\nDritte gro\u00dfe Aufgabe: Energie- und Klimapolitik der Europ\u00e4ischen Union. Das ist ja auch von sehr, sehr viel Ideologie getragen \u2013 jetzt ist die Frau Minister weg \u2013, aber nicht von sehr viel Hausverstand und schon gar nicht von der Vertretung der geopolitischen Interessen des Wirtschaftsstandortes Europa. Wir schie\u00dfen uns da permanent ins Knie. Mit unserem Anspruch, die Welt zu retten, indem wir so und so viel Prozent CO2-Emissionen verringern, zerst\u00f6ren wir unsere globale Wettbewerbsf\u00e4higkeit im internationalen Vergleich. Das f\u00fchrt dazu, dass die Schwerindustrie in L\u00e4nder abwandert, die das Dreifache an CO2 in die Atmosph\u00e4re plustern \u2013 da geht es aber offensichtlich um Arbeitspl\u00e4tze, um Industrie und produktive Arbeitspl\u00e4tze. Das ist nicht auf Ihrer Priorit\u00e4tenliste, denn auf Ihrer Priorit\u00e4tenliste ist: Ich rette die Welt und den Europaen Way of Life! \u2013 Da w\u00fcrde ich auch gerne einmal wissen, was Sie genau darunter verstehen, Frau Bundesministerin. (Zwischenbemerkung von Bundesministerin Edtstadler.)\nAls ob das nicht genug w\u00e4re, geben wir jetzt noch einen drauf, und zwar in der Vertretung der geopolitischen Interessen Europas durch eine vollkommen absurde, Europa sch\u00e4digende Sanktionspolitik aus Anlass des Kriegskonfliktes, der in der Ukraine stattfindet. Glauben Sie ernsthaft, dass das f\u00fcr unsere Industrie gut ist, indem wir uns jetzt sozusagen selbst freiwillig das Gas und das \u00d6l abdrehen? \u2013 Das kann doch nicht Ihr Ernst sein! (Beifall bei der FP\u00d6.)\nIch m\u00f6chte mit dem Programm Future of\nEurope schlie\u00dfen. Ich glaube, wir haben ein bisschen ein\nunterschiedliches Demokratieverst\u00e4ndnis, Frau Bundesminister, wenn Sie\nsagen, das ist gelebte Demokratie, wenn Sie mit 1 200 und irgendetwas\nStakeholdern diskutieren und Vorschl\u00e4ge machen. F\u00fcr mich ist gelebte\nDemokratie direkte Demokratie, unmittelbare Demokratie. Da, glaube ich,\nbrauche ich nicht n\u00e4her zu erkl\u00e4ren, dass die Freiheitliche Partei\nseit Jahrzehnten (Zwischenruf der Abg.\n[Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml)) ein\nAnwalt der direkten Demokratie ist. (Zwischenruf des Abg. Deimek.)\nWir haben halt leider nicht immer die Mehrheiten, um das durchzusetzen. (Neuerlicher\nZwischenruf der Abg. [Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml).) Es liegt aber am\nW\u00e4hler, da vielleicht einen Schritt in die richtige Richtung zu\nprovozieren.\nMit Demokratie hat das also relativ wenig zu tun. Da bin ich jetzt bei der Future of Europe: noch mehr Kompetenzen nach Br\u00fcssel, noch weiter von den Menschen weg, noch weiter weg vom Volk \u2013 von demos und kratein, der Macht des Volkes.\nDas Einstimmigkeitsprinzip wollen Sie weghaben mit dem Titel: Ja, dann wird das alles flexibler!, und Sie nehmen auch noch das Wort Schutz in den Mund. Das Vetorecht, das ist n\u00e4mlich die Kehrseite des Einstimmigkeitsprinzips, sch\u00fctzt gerade kleine L\u00e4nder wie \u00d6sterreich. Ungarn zum Beispiel: Stellen Sie sich vor, was mit den Ungarn passieren w\u00fcrde, wenn in vielen F\u00e4llen dieses Einstimmigkeitsprinzip nicht herrschen w\u00fcrde! (Zwischenruf des Abg. Deimek.) Dann w\u00fcrde Ungarn sozusagen wegen irgendwelcher Gesetze, die offensichtlich nicht dem Europaen Way of Life entsprechen, vollkommen willk\u00fcrlich von Vertretern der Kommission unter Druck gesetzt werden. Das wollen wir alles nicht. Das ist ja ein Schutz f\u00fcr die kleinen L\u00e4nder. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nAbschlie\u00dfend: Alle, die sagen: Wir wollen mehr Europa!, die m\u00fcssen bitte diesen Satz zu Ende sprechen, und der Satz zu Ende formuliert lautet: und damit weniger \u00d6sterreich. (Der Redner deutet auf den hinter ihm auf der Wand h\u00e4ngenden Bundesadler.) \u2013 Das ist conditio sine qua non. Wir Freiheitliche wollen mehr \u00d6sterreich und weniger die Problemproduktionsmaschine Europ\u00e4ische Union. Das ist eigentlich relativ klar. (Beifall bei der FP\u00d6. \u2013 Ruf bei der \u00d6VP: Ich glaube, dass du 100 Jahre zur\u00fcckliegst!)\n12.27\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Ernst-Dziedzic. \u2013 Bitte. [Abgeordnete Dr. Ewa Ernst-Dziedzic\n(Gr\u00fcne)]: Frau Pr\u00e4sidentin!\nFrauen Ministerinnen! Werte Kollegen und Kolleginnen und BesucherInnen! Der Weg\nRichtung Zukunft ist steinig und der Weg Richtung Frieden ist gerade besonders\nholprig. Aus meiner Sicht ist es aber besser, zu stolpern und sich wieder\naufzuraffen, als in Putins Zwangsjacke wieder aufzuwachen. Das EU-Parlament\nstimmt heute ab, ob der deutsche Ex-Kanzler Schr\u00f6der und die\n\u00f6sterreichische Ex-Au\u00dfenministerin Kneissl auf Russlands Sanktionsliste\nsollen.\nStellen Sie sich vor, es ist Krieg an Europas Grenzen und unsere \u00f6sterreichische Au\u00dfenministerin kniet vor dem Kriegstreiber nieder! Da muss man fast sagen: Ibiza sei Dank!, aber eigentlich ist uns ja das Lachen vergangen. Unsere Debatten hier im Hohen Haus streifen den bereits 85 Tage andauernden Krieg lediglich. Man hat das Gef\u00fchl (Zwischenruf des Abg. Deimek), dass er in den Hintergrund ger\u00e4t und viele nicht sehen wollen, dass die Inflation in \u00d6sterreich, die Teuerung, die Frage der Energieversorgung eben unmittelbar mit diesem Krieg zusammenh\u00e4ngen.\nDeshalb m\u00fcssen wir, wenn wir heute \u00fcber die Zukunft Europas sprechen, daran erinnern, dass Putin nicht blo\u00df ein paar ukrainische Gebiete einnehmen m\u00f6chte, sondern dass Russland einem ganzen Volk das Existenzrecht abspricht. (Abg. Deimek: Und die Teuerung h\u00e4ngt auch mit der ... zusammen, aber das ist Ihnen ...!) Russland f\u00fchrt diesen brutalen Krieg nicht nur mit Panzern, Raketen und Bomben, wie Deutschlands Au\u00dfenministerin eben sagte, sondern es ist ein Krieg, der \u00fcber Ressourcen gef\u00fchrt wird.\nDie Blockade von Getreideexporten aus der Ukraine wird aktuell als Waffe eingesetzt. Putin will Flucht, das Leid der Menschen genauso wie den Hunger als Waffe einsetzen. Konkret: Russland blockiert in der Ukraine die Ausfuhr von 20 Millionen Tonnen Getreide vor allem nach Nordafrika und Asien. Die Ukraine ist, wenn Sie vielleicht so etwas nicht wissen, einer der gr\u00f6\u00dften Produzenten der Welt. Das hat eine globale Komponente, der Krieg hat eine globale Komponente.\nUnd ich wei\u00df nicht, ob Sie wussten, dass Russland und die Ukraine gemeinsam mehr als die H\u00e4lfte des Sonnenblumen\u00f6ls weltweit produzieren. Man fragt sich: Wie will man in \u00d6sterreich in Zukunft die Schnitzel braten, wenn man sich nicht dessen annimmt, diesen Krieg zu beenden? (Zwischenrufe der Abgeordneten Deimek und Martin Graf.)\nWenn jetzt 47 Millionen Menschen zus\u00e4tzlich der gro\u00dfe Hunger droht, dann werden wir uns auch in Europa fragen m\u00fcssen, wer noch genug zu essen hat. Deshalb gilt: Wenn\nwir heute \u00fcber die Zukunftskonferenz reden, dann reden wir auch \u00fcber die Zukunft von Wohlstand, Frieden, Freiheit und Demokratie in Europa. Raus aus fossilen Energien ist nicht blo\u00df eine Floskel, es ist die Zukunft! Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik in Europa ist nicht blo\u00df eine Notwendigkeit, es ist die Zukunft! Deshalb gilt es, mit aller Kraft und gemeinsam in diesem Europa diesen Krieg, diesen Dominoeffekt aufzuhalten. Es ist eine Zeitenwende, und es ist keine Zeit mehr, sich gem\u00fctlich zur\u00fcckzulehnen. Es ist unsere gemeinsame Zukunft in Europa, unser Friedenskontinent, und ja, es wird keinen Frieden auf diesem Kontinent geben, wenn es keinen Frieden in der Ukraine gibt. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie bei Abgeordneten von \u00d6VP und NEOS.)\n12.31\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr Abgeordneter Helmut Brandst\u00e4tter. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Dr. Helmut Brandst\u00e4tter](/WWER/PAD_05682/index.shtml) (NEOS): Frau Pr\u00e4sidentin! Frauen Bundesministerinnen!\nLiebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Liebe Europ\u00e4erinnen, liebe\nEurop\u00e4er! Nat\u00fcrlich haben wir uns diese Zukunftskonferenz anders\nvorgestellt, aber dann sind Krisen gekommen. Jean Monnet, der Gr\u00fcndervater,\nsozusagen der erste Kommissionspr\u00e4sident, war auch Prophet. Er hat\nn\u00e4mlich gesagt: Europa wird durch Krisen geschmiedet, und es wird die\nSumme der L\u00f6sungen sein, mit denen die Krisen \u00fcberwunden\nwerden. \u2013 Ein wunderbares Zitat.\nEin anderer, Robert Schuman in seiner ber\u00fchmten Rede 1950, was hat er gesagt? \u2013 Europa wird durch konkrete Tatsachen wachsen, durch die Solidarit\u00e4t der Tat. \u2013 Das haben sie beim KGB nicht gelernt. Das hat Putin, der Kriegsherr, nicht gelernt, dass V\u00f6lker zusammenarbeiten k\u00f6nnen, dass Europa dadurch w\u00e4chst \u2013 durch die Solidarit\u00e4t der Tat. Das hat ihn \u00fcberrascht, wie die europ\u00e4ischen L\u00e4nder, die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union zusammengestanden sind und wie die Menschen gesagt haben: Ja, wir werden der Ukraine gemeinsam helfen! \u2013 Das hat den Geheimdienstler \u00fcberrascht, und es hat mich auch ein bisschen \u00fcberrascht, wie gut es funktioniert hat, und ich bin so dankbar und wir k\u00f6nnen so vieles daraus lernen. Diese Solidarit\u00e4t der Tat, die wir begonnen haben, m\u00fcssen wir jetzt gerade gegen\u00fcber der Ukraine fortsetzen.\nWir haben \u2013 und ich werde am Nachmittag noch einmal \u00fcber die Ukraine sprechen \u2013 ja auch eine Delegation von Abgeordneten hier gehabt. Das hat mich beeindruckt, wie vor allem diese zwei jungen Frauen erz\u00e4hlt haben, dass sie jetzt in ihrem Land diese Demokratie aufbauen, jetzt noch, mitten im Krieg dar\u00fcber reden, wie die Demokratie auch in der Ukraine besser funktionieren wird, als sie ohnehin schon funktioniert.\nEine hat erz\u00e4hlt, dass sie beim Europ\u00e4ischen Parlament ein Stage absolviert, also mitgearbeitet hat. Ich habe als junger Mensch in der Europ\u00e4ischen Kommission mitarbeiten d\u00fcrfen, und da haben wir jungen Leute manchmal dar\u00fcber geredet, dass unsere V\u00e4ter m\u00f6glicherweise aufeinander geschossen haben. Diese Menschen erleben aber gerade, dass auf sie geschossen wird. Deswegen ist die Solidarit\u00e4t der Tat so wichtig in der Ukraine, aber gerade auch bei uns in \u00d6sterreich. Auch hier der Appell, bitte sch\u00f6n: Unterst\u00fctzen wir die Menschen, die hier sind! Sie brauchen es und wir brauchen es, denn sie verteidigen auch gerade Europa. (Beifall bei den NEOS sowie der Abg. Jeitler-Cincelli.)\nWichtig ist mir aber, dass wir nat\u00fcrlich auch Europa reformieren m\u00fcssen. Ich habe heute ein Buch mitgebracht, das Sie eigentlich auswendig k\u00f6nnen sollten, jedenfalls die Regierungsparteien, das ist das Regierungsprogramm. (Der Redner h\u00e4lt ein Exemplar des Regierungsprogramms mit dem Titel \u201eAus Verantwortung f\u00fcr \u00d6sterreich\u201c in die H\u00f6he.) Da stehen sehr wichtige Sachen drinnen, n\u00e4mlich \u201eAbschaffung des Amtsgeheimnisses\u201c \u2013 ich glaube, da ist noch ein bissl was zu tun. Da stehen auch drollige Sachen wie\n\u201eMehr Transparenz bei Stellenbesetzungen\u201c \u2013 ich glaube, da sind wir noch nicht so weit. Aber \u2013 und jetzt wird es ganz ernst \u2013 es steht auch ein Satz drinnen, n\u00e4mlich: \u00d6sterreich wird sich bei der Konferenz f\u00fcr die \u201eAnnahme von Beschl\u00fcssen mit qualifizierter Mehrheit in zus\u00e4tzlichen Bereichen (z.B. Au\u00dfenpolitik)\u201c einsetzen.\nWas passiert dann? \u2013 Die NEOS bringen einen Antrag ein, in dem sie genau diesen einen Satz sagen, n\u00e4mlich: Beschlie\u00dfen wir doch, dass wir uns f\u00fcr Mehrheitsbeschl\u00fcsse einsetzen! Was passiert? \u2013 Gr\u00fcne und \u00d6VP lehnen das ab. Wie ist das m\u00f6glich? Wie kann man \u00fcberhaupt etwas ablehnen, das im Regierungsprogramm steht? \u2013 Das ist \u00fcbelste Missachtung des Parlamentarismus.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle schon auffordern: Wenn wir in Europa Reformen wollen, dann sollten wir auch in \u00d6sterreich dar\u00fcber nachdenken, dass wir hier auch einiges zu tun haben. Dass vieles in diesem Land schiefgelaufen ist, das wissen wir, aber jetzt m\u00fcssen wir wirklich darauf achten, den Parlamentarismus so zu achten, dass man wenigstens dem eigenen Regierungsprogramm zustimmt. (Beifall bei den NEOS.)\nNoch etwas, weil das auch interessant ist und zum Thema Sicherheit beitr\u00e4gt: Frau Bundesministerin Tanner hat in Amerika gesagt: Wenn das V\u00f6lkerrecht verletzt wird, kann es keine Neutralit\u00e4t geben. \u2013 Jetzt m\u00f6chte ich auch wissen: Was hei\u00dft das eigentlich? Diese Diskussion m\u00fcssen wir bitte auch f\u00fchren, verhindern wir sie nicht, Herr Bundeskanzler!\nEines noch, weil dar\u00fcber geredet wurde: Europa ist wahnsinnig attraktiv. Nat\u00fcrlich kommen jetzt Russinnen und Russen zu uns. Die wollen dort nicht leben, die wollen nicht in einer Diktatur leben, die wollen den European Way of Life. Ja, das ist so, wie wir hier leben, n\u00e4mlich in Freiheit, in Frieden, indem wir miteinander streiten, aber einander nicht bek\u00e4mpfen \u2013 das ist so wesentlich \u2013, indem wir diskutieren. Meine Kollegin Julia Seidl hat eben noch gesagt: Ja, auch diese Europagemeinder\u00e4te sind sinnvoll.\nEs passiert so vieles. Machen wir es nur noch ein bissl besser, denn Europa kann noch besser werden! Darauf m\u00fcssen wir aber setzen und den Menschen klar sagen: Nationale L\u00f6sungen von Klima \u00fcber Industrie bis zu Fragen wie Gesundheit gibt es nicht mehr. Wir k\u00f6nnen es gemeinsam machen oder nicht. Bitte machen wir es gemeinsam! \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den NEOS sowie der Abg. Jeitler-Cincelli.)\n12.36\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun hat sich Frau\nBundesministerin Leonore Gewessler zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte, Frau\nMinisterin. [Bundesministerin\nf\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und\nTechnologie Leonore Gewessler, BA]: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Liebe Karoline Edtstadler!\nLiebe Menschen, die uns zusehen, zu Hause oder auch hier, und vor allem: Liebe\nalle, die sich an diesem einj\u00e4hrigen Prozess der Zukunftskonferenz beteiligt\nhaben, in welcher Form auch immer! Am 9. Mai, am Europatag, fand der\nProzess nach einem Jahr Arbeit einen Abschluss mit dem Endbericht, einen\nvorl\u00e4ufigen Abschluss \u2013 darauf werde ich am Schluss noch\neinmal zur\u00fcckkommen. Im Abschlussbericht lesen wir knapp\n300 Empfehlungen. Ein F\u00fcnftel davon betrifft saubere Energie, Schutz\nder Umwelt, nachhaltige Landwirtschaft, leistbaren \u00f6ffentlichen Verkehr,\nden Ausbau des Bahnnetzes, gerade grenz\u00fcberschreitend. Anhand all dieser\nEmpfehlungen aus diesem Bereich und aus vielen anderen Bereichen zeigt sich\neinfach sehr deutlich, wohin sich Europa im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nauch bewegen soll: in Richtung einer starken Union, in Richtung einer\nhandlungsf\u00e4higen Union, in Richtung einer nachhaltigen Union.\nIm Laufe des gesamten Prozesses gab es in allen EU-Mitgliedstaaten Veranstaltungen, Initiativen, Diskussionen, Foren. Auch \u00d6sterreich hat sich sehr aktiv beteiligt. Danke,\nliebe Karo Edtstadler, dass du diesen Prozess auch in \u00d6sterreich so ambitioniert mitbegleitet und gef\u00fchrt hast. Ich selbst war auch involviert, n\u00e4mlich bei den Sitzungen der Arbeitsgruppe zu Klima und Umwelt des Zukunftsprozesses. Was mich aber am meisten freut, ist, wie viele junge Menschen teilgenommen haben. Diese Konferenz war insbesondere auch eine der Jugend. Ich m\u00f6chte wirklich ein ganz, ganz herzliches Danke allen Menschen, jung oder alt, aussprechen, die sich beteiligt haben, die mit ihrem Engagement, mit ihrem Herzblut, mit ihren guten Ideen daran gearbeitet haben, Europa weiterzubringen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, bei Abgeordneten der \u00d6VP sowie des Abg. Brandst\u00e4tter.)\nGenau das, genau diese Partizipation, diese Teilhabe, diese Mitsprache, war das Kernst\u00fcck dieser Konferenz. Das war der Grundgedanke dieser Konferenz. Nach diesem Jahr k\u00f6nnen wir sagen, dieses Ziel haben wir erreicht. Die Mitsprache, die Einbeziehung, das hat funktioniert. Es gibt viele innovative Vorschl\u00e4ge, interessante Vorschl\u00e4ge, wie man die EU effizient, fair, ressourcenschonend, umwelterhaltend, vor allem auch b\u00fcrgerinnen- und b\u00fcrgernahe machen kann.\nWenn ich mich den konkreten Beitr\u00e4gen gerade auch aus meinem Bereich zuwende, dann sehe ich, da geht es ganz vielen Menschen um verbesserte, um geeignetere Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Umweltverschmutzung, der Wasserverschmutzung, um Luft, um Licht oder um die Abkehr von sch\u00e4dlichen Emissionen. Es gibt Vorschl\u00e4ge zur Erh\u00f6hung der biologischen Vielfalt, zur Eind\u00e4mmung der Entwaldung, zur F\u00f6rderung, Entwicklung und Nutzung alternativer umweltfreundlicher Verkehrsmittel, zur Zur\u00fccknahme des Pestizideinsatzes, zu lokaler Landwirtschaft, zu fairen Preisen f\u00fcr Landwirtinnen und Landwirte. \u00dcber die Abfallproblematik ist ganz intensiv diskutiert worden, die nat\u00fcrlich in einem ganz massiven Zusammenhang mit unser aller Konsumverhalten steht.\nEs ist nicht zuf\u00e4llig, dass Klima und Umwelt lange das Thema Nummer eins f\u00fcr die B\u00fcrgerInnen auf der multilingualen Plattform der Konferenz war. Am Ende sind Klima und Umwelt und europ\u00e4ische Demokratie abwechselnd die wichtigsten Themen gewesen. Das ist ein ermutigendes Zeichen, denn es zeigt uns auf europ\u00e4ischer Ebene, es zeigt uns auf nationaler Ebene, es zeigt uns in der Bundesregierung, aber genauso hier im Parlament: Es gibt da einen klaren Wunsch, auch einen klaren Auftrag, im Sinne einer sauberen Umwelt und einer sauberen Politik zu arbeiten. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nDie Konferenz endete mit einem Abschlussplenum, es gibt einen Abschlussbericht. Aber ja, es sollte uns v\u00f6llig klar sein: Das ist nicht das Ende unserer Arbeit, sondern es ist der Anfang unserer Arbeit, denn diese f\u00e4ngt f\u00fcr uns hier jetzt erst richtig an.\nWenn diese vielen Runden, diese vielen Arbeitsgruppen, diese vielen Plenarsitzungen, diese vielen digitalen und sonstigen B\u00fcrgerInnenforen wirksam werden sollen, dann m\u00fcssen wir jetzt handeln, dann m\u00fcssen wir rasch und entschlossen an der Umsetzung arbeiten. Ja, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben uns zu vielen \u00c4nderungen auf vielen Ebenen aufgefordert, ja, auch an den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen, und wir m\u00fcssen uns jetzt \u2013 das ist der Auftrag aus dieser Konferenz \u2013 auch intensiv damit auseinandersetzen, uns genau ansehen, was und wie viel davon wir umsetzen k\u00f6nnen. Diesen Auftrag haben uns die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in dieser Zukunftskonferenz mitgegeben, und ich werbe bei allen daf\u00fcr, denn diesen Auftrag anzunehmen st\u00e4rkt auch das Vertrauen in die Demokratie (Zwischenruf des Abg. Wurm), in die demokratischen Prozesse und in die Europ\u00e4ische Union. \u2013 Deswegen herzlichen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n12.41\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Carmen Jeitler-Cincelli. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\n] [Mag. Carmen Jeitler-Cincelli, BA](/WWER/PAD_01981/index.shtml) (\u00d6VP): \u201eNie habe ich unsere [...] Erde mehr geliebt als in\ndiesen letzten Jahren vor dem Ersten Weltkrieg, nie mehr auf Europas Einigung\ngehofft, nie mehr an seine Zukunft geglaubt als in dieser Zeit, da wir meinten\neine neue Morgenr\u00f6te zu erblicken. Aber es war in Wahrheit schon der\nFeuerschein des nahenden Weltbrands.\u201c \u2013 Diese Zeilen stammen\nvon Stefan Zweig, \u201eErinnerungen eines Europ\u00e4ers\u201c im Kapitel\n\u201eGlanz und Schatten \u00fcber Europa\u201c aus seinem gro\u00dfen Werk\n\u201eDie Welt von gestern\u201c.\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frauen Ministerinnen! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Liebe \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher! Stefan Zweig war ein gl\u00fchender Verfechter eines geeinten, vereinten Europas, in einer Zeit, als jeder das noch als Illusion, als blo\u00dfe Utopie empfand. (Zwischenruf des Abg. Wurm.) Heute, in einem geeinten \u2013 und im Moment wieder weniger geeinten \u2013 Europa sehen wir unsere Union in ihren Grundfesten ersch\u00fcttert. Die Polarisierung zwischen Verfechtern des Unionsgedankens und den Kritikern, die leider immer lauter werden, wie man das vorhin bei Kollegin Steger geh\u00f6rt hat, und populistischer denn je, findet immer weiter statt.\nWir sind in einer totalen Drucksituation zwischen Ost und West, zwischen Weltm\u00e4chten gefangen, erleben gerade einen Krieg, eine Seuche, und unser Wirtschaftsstandort ist bedroht. \u2013 Herr Kollege Kassegger, ich kann das verstehen, viele Dinge sehe ich genauso, wenn wir eine Zahl hernehmen: weltweit angemeldete Patente. Was glauben Sie, wie viel Prozent letztes Jahr von China angemeldet wurden? \u2013 Das sind 46 Prozent. Und von der EU? \u2013 6 Prozent. Mit allen Ma\u00dfnahmen, die wir da setzen, auch im umweltpolitischen Bereich, m\u00fcssen wir wahnsinnig sorgsam umgehen, denn es geht um einen Standort, der wirklich in Gefahr ist, und auch um das Lebensmodell Europa, das gef\u00e4hrdet scheint.\nDoch in Sch\u00f6nheit oder in Selbstgerechtigkeit zu sterben war noch nie unser Ansatz, und deswegen, denke ich mir, m\u00fcssen wir gerade jetzt ein europ\u00e4isches Bewusstsein f\u00f6rdern. Meine Hoffnung letztens: Macron, Frankreich, die ja immer schon als Gestalter Europas gegolten haben, die jetzt sagen, es seien f\u00fcr sie v\u00f6llig neue Wege vorstellbar. Das gibt, glaube ich, dem Ganzen schon einen Auftrieb \u2013 diese Zukunftskonferenz; man kann sagen, wie viele teilgenommen haben, wie viele nicht. Ich danke allen, die teilgenommen haben! \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, h\u00e4tten auch Sie (in Richtung FP\u00d6) Leute mobilisiert, die daran teilnehmen (Zwischenruf der Abg. Steger), und es nicht nur schlechtgeredet, Frau Steger!\nDiese Zukunftskonferenz hat Vorschl\u00e4ge erarbeitet, und ein ganz wesentlicher Vorschlag, zu dem Sie (in Richtung FP\u00d6) heute einen Antrag einbringen, ist, das Einstimmigkeitsprinzip zu hinterfragen. Es geht einmal nur darum, in einem Konvent zu diskutieren, wie wir zuk\u00fcnftig damit umgehen, wie wir zu unserer Meinungsfindung kommen und wie wir Entscheidungen treffen. Ich glaube, es ist ganz wichtig, dar\u00fcber zu reden, denn \u00fcberall, in jeder kleinen Region, finden irgendwann Wahlen statt, und wenn wir alles so populistisch machen w\u00fcrden wie hier, und jeder das so macht, dann werden wir nie zu Entscheidungen kommen, die \u00fcber eine Generation hinausgehen, die wirklich zukunftsweisend sind.\nDie n\u00e4chste Frage: Wie gehen wir mit der Erweiterung der EU um? \u2013 Da geht es um das Thema Westbalkan, und meine Meinung dazu kennt man in diesem Saal sehr gut. Es waren damals auch viele Menschen nicht \u00fcberzeugt. Ich habe neulich mit jemandem gesprochen, der damals dabei war und gesagt hat, dass es sehr viele Gegner gab, die sagten: \u00d6sterreich ist nicht so weit, \u00d6sterreich kann noch nicht teilnehmen, es spricht viel mehr dagegen als daf\u00fcr! \u2013 Ich glaube also, gerade jetzt haben wir auch da die Verantwortung, ernsthaft n\u00e4chste Schritte zu setzen.\nEin Europa ist nie statisch. Ein Europa ist Transformation, hat eine transformative Kraft. Wir sind Kooperation, wir sind als Europa Transformation, es ist kein gottgegebenes Faktum, dass es uns als diese Form gibt, sondern das ist harte Arbeit, und da geht mein Appell wirklich an Sie: Europa ist durch viele Krisen gegangen, ist immer wieder aufgestanden, hat immer wieder gelernt, sich weiterzuentwickeln. Lassen wir auch jetzt diese Chance zu, denn Europa kann das! Das ist in unserer DNA, das ist unser Erbgut, dass wir als Europa es schaffen, uns zu entwickeln, die Zukunft anzunehmen.\nStefan Zweig hat das wundersch\u00f6n benannt. Es gibt ein Wort in diesem Buch: das \u201eWeltvertrauen\u201c. Ich glaube, das ist ein Urvertrauen, das wir als Europa wieder haben d\u00fcrfen. Haben wir Weltvertrauen! \u2013 Er beschrieb es so: \u201eNie war Europa st\u00e4rker, reicher, sch\u00f6ner, nie glaubte es inniger an eine noch bessere Zukunft.\u201c\nIch m\u00f6chte gemeinsam an diese Zukunft glauben, und da geht jetzt ganz konkret etwas an Sie (in Richtung FP\u00d6) als Fraktion \u2013 und Herr Amesbauer, Sie sind ja dann an der Reihe \u2013: Ich bin jetzt w\u00e4hrend dieses ganzen Redeblocks hier gesessen, und es ist wahnsinnig unangenehm, wie zynisch, wie untergriffig, wie herabw\u00fcrdigend hier von jedem Einzelnen, egal von welcher Fraktion \u2013 ob es J\u00f6rg Leichtfried ist, ob Niki Scherak herauskommt \u2013, kommentiert wird. Das ist ein unangenehmes Gef\u00fchl, und ich glaube, genau da f\u00e4ngt es an: W\u00fcrden wir beginnen, uns zuzuh\u00f6ren, wirklich ernsthaft zu diskutieren, auf den anderen einzugehen und nicht nur uns in dieser massiven Emotionalit\u00e4t gegenseitig herabzuw\u00fcrdigen, dann w\u00e4re das ein guter, guter Anfang f\u00fcr ein neues Europa! (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen. \u2013 Zwischenruf der Abg. Greiner.)\nIch darf mit einem Stilmittel, das ich mir von Kollegin Blimlinger klaue, enden (neuerlicher Zwischenruf der Abg. Greiner), denn ich finde es ganz toll, was sie mit ihrer Kaserne macht. Die kenne ich gar nicht, ich kenne die Geschichte dahinter wenig, aber ich glaube, man muss, um Menschen von den Dingen, die einem selber wichtig sind, zu \u00fcberzeugen, Dinge immer, immer und immer wieder wiederholen und sie darauf aufmerksam machen. Das mache ich jetzt auch, und deswegen endet meine Rede heute so: Im \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass wir die Westbalkanl\u00e4nder m\u00f6glichst rasch in die europ\u00e4ische Integration f\u00fchren m\u00fcssen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n12.46\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Hannes Amesbauer. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Mag. Hannes Amesbauer, BA](/WWER/PAD_51879/index.shtml) (FP\u00d6): Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Bundesministerinnen! Gesch\u00e4tzte Damen und\nHerren! Liebe Zuseher! Wir diskutieren hier schon seit \u00fcber einer Stunde\n\u00fcber die sogenannte EU-Zukunftskonferenz, und diese wird ja immer\nwieder als B\u00fcrgerforum bezeichnet. \u2013 Ja, nat\u00fcrlich waren da auch B\u00fcrger dabei, das Problem ist aber:\nDie meisten B\u00fcrger \u2013 und das gilt f\u00fcr ganz Europa \u2013\nwissen gar nichts davon, und es waren ja nicht nur B\u00fcrger dabei, es waren\nselbstverst\u00e4ndlich auch Parlamentarier dabei, sogenannte Experten und, was\nja ganz bizarr ist, sogenannte Faktenchecker.\nIch m\u00f6chte mich im Hinblick auf dieses meines Erachtens utopische Projekt, das ja von Zentralisten gesteuert wurde und zur Zerst\u00f6rung der europ\u00e4ischen Nationalstaaten dienen soll, inklusive Abschaffung des f\u00fcr ein kleines Land wie \u00d6sterreich so wichtigen Einstimmigkeitsprinzips, in meinem Redebeitrag vorwiegend mit dem Bereich der Migration besch\u00e4ftigen.\nEs sind da mehrere Punkte angef\u00fchrt, zum Beispiel auch die Reform des europ\u00e4ischen Asylsystems inklusive Solidarit\u00e4tsmechanismus \u2013 wieder einmal wird das da hineingepackt \u2013 und Verteilungsquote. Das bedeutet \u00fcbersetzt nichts anderes als eine von\nBr\u00fcssel gesteuerte Zwangsverteilung von illegalen Einwanderern \u00fcber alle EU-Mitgliedstaaten, meine sehr geehrten Damen und Herren. Zum Dr\u00fcberstreuen soll es dann f\u00fcr Asylwerber noch den vollen Zugang zum Arbeitsmarkt geben.\nWenn man sich jetzt anhand des EU-27-Vergleichs laut Eurostat betreffend Asylantr\u00e4ge in den EU-Mitgliedstaaten die Situation in \u00d6sterreich ansieht, stellt man fest: Es gab im Zeitraum 2021, im Vorjahr in \u00d6sterreich fast 40 000 Asylantr\u00e4ge, exakt 39 930. Ungarn ist mit 40 Asylantr\u00e4gen im gleichen Zeitraum an letzter Stelle dieser Statistik. Wenn wir uns jetzt noch die Pro-Kopf-Belastung der EU-Mitgliedstaaten pro 100 000 Einwohner im Vorjahr ansehen, dann sehen wir \u00d6sterreich auf Platz zwei von 27 direkt hinter Zypern, mit 447 pro 100 000 Einwohnern. Deutschland zum Beispiel: 229. Also wenn man sich das anschaut: In \u00d6sterreich ist die Pro-Kopf-Belastung doppelt so hoch wie in Deutschland, obwohl Deutschland zehnmal so gro\u00df ist und zehnmal so viele Einwohner wie \u00d6sterreich hat. Da kann ja irgendetwas nicht - - (Abg. Holzleitner: ..., Herr Kollege!) \u2013 Frau Kollegin, ich verstehe eh nicht, was Sie da hereinpl\u00e4rren! \u2013 Da kann ja irgendetwas nicht stimmen. (Zwischenruf des Abg. Matznetter.)\nSchweden, ein traditionell liberales Zuwanderungsland, hat auch die Zeichen der Zeit und die Probleme, die es sich ins Land geholt hat, erkannt: 135; Polen 21, \u00d6sterreich \u2013 ich wiederhole es noch einmal \u2013 447 und Ungarn null, was die Pro-Kopf-Belastung betrifft.\nDas ist besonders bemerkenswert, da ja Ungarn im Unterschied zu \u00d6sterreich eine EU-Au\u00dfengrenze hat, n\u00e4mlich zu Serbien. (Zwischenruf des Abg. Matznetter.) Da sieht man ganz klar: Wir k\u00f6nnen dem ungarischen Volk dankbar sein, dass es Orb\u00e1n und die Fidesz \u2013 trotz aller Unkenrufe der Linken in ganz Europa \u2013 wieder so gest\u00e4rkt hat. Da sieht man ganz klar: In Europa brauchen wir mehr Orb\u00e1ns und weniger von der Leyens, meine sehr geehrten Damen und Herren. (Beifall bei der FP\u00d6. \u2013 Zwischenrufe bei SP\u00d6 und Gr\u00fcnen.)\nWir haben in \u00d6sterreich im Vorjahr fast 40 000 Asylantr\u00e4ge gehabt, obwohl Schengen und Dublin nach wie vor g\u00fcltiges Recht sind. Wenn Schengen und Dublin ernst genommen werden w\u00fcrden, dann m\u00fcssten die Asylantr\u00e4ge in diesem Land Richtung null gehen. 85 Prozent davon sind M\u00e4nner, 63 Prozent Syrer und Afghanen (Zwischenrufe bei der SP\u00d6), obwohl uns der damalige Innenminister Nehammer eine De-facto-Nullzuwanderung versprochen hat. Die Nullzuwanderung des Herrn Nehammer bedeutet 40 000 Asylantr\u00e4ge.\nWie schaut es heuer, im Jahr 2022, aus? \u2013 In den ersten drei Monaten \u2013 J\u00e4nner, Februar und M\u00e4rz \u2013 z\u00e4hlen wir schon \u00fcber 11 000 Asylantr\u00e4ge, ein Plus von 115 Prozent zum Vergleichszeitraum 2021. (Zwischenruf bei der SP\u00d6.) Topnationen: Syrien und Afghanistan machen mehr als die H\u00e4lfte aus, dann kommen Tunesien, Indien und die T\u00fcrkei. Es sind also vorwiegend islamische L\u00e4nder. Aus Erfahrung wissen wir, dass gerade in diesem Bereich in den Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften Radikalisierungsversuche unternommen werden. \u00dcbrigens sind die ukrainischen Kriegsvertriebenen nicht in diese Statistik eingerechnet, weil sie nicht unter das Asylrecht fallen, meine sehr geehrten Damen und Herren.\nBei diesen Zahlen kann man sich nur fragen, was der derzeit amtierende Innenminister beruflich eigentlich macht. (Abg. Scherak: Wieso hast du die falsche Rede mit, Hannes?) Das ist ja ein Wahnsinn und ein Totalversagen in der Asylpolitik. (Zwischenruf bei der SP\u00d6.)\nJetzt zur Europ\u00e4ischen Union und dazu, was die Europ\u00e4ische Union wirklich machen soll und was die Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union w\u00e4re (Zwischenruf der Abg. Holzleitner \u2013 Zwischenrufe bei den Gr\u00fcnen): der Schutz der Au\u00dfengrenzen \u2013 so wie Polen. Erinnern Sie sich an die Bilder der zweiten H\u00e4lfte des Vorjahres zur\u00fcck, als Polen Europa mit physischen Grenzbarrieren, mit Manpower gegen diesen Ansturm verteidigt hat, der\nvon Erdo\u011fan und Lukaschenko aus Wei\u00dfrussland inszeniert wurde! Da haben wir auch gesehen, dass die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t, die ja so oft beschworen wird, gefehlt hat, denn Europa hat Polen im Stich gelassen, meine sehr geehrten Damen und Herren.\nDer Schutz der Au\u00dfengrenzen und nicht irgendwelche Verteilungsquoten sind die Hauptaufgabe der EU. Ein Umdenken, ein Paradigmenwechsel ist notwendig. Wir m\u00fcssen von diesem Irrglauben wegkommen, dass jeder, der es irgendwie an und \u00fcber die Grenze schafft, hierbleiben kann und einen Asylantrag stellen darf. Wir brauchen eine bessere Unterst\u00fctzung f\u00fcr jene L\u00e4nder, die einen anderen Weg gehen wollen. Das sind nicht nur die Osteurop\u00e4er, das ist zum Beispiel auch das sozialdemokratisch regierte D\u00e4nemark mit einem strikten Asylkurs; das ist Schweden, das immer restriktiver wird, weil sie gesehen haben, dass ihre Asylpolitik gescheitert ist und in St\u00e4dten wie Stockholm, G\u00f6teborg und Malm\u00f6 eine multikriminelle Serie von Gewaltorgien herrscht.\nSehr geehrte Frau Ministerin Edtstadler, Sie haben in Ihrer Rede angesprochen, dass wir qualifizierte Zuwanderung f\u00fcr unseren Arbeitsmarkt brauchen. Da gebe ich Ihnen recht. Neben dem Fokus, den wir auf die Ausbildung der eigenen jungen Menschen in \u00d6sterreich legen sollten, brauchen wir nat\u00fcrlich auch qualifizierte Zuwanderung, da bin ich voll bei Ihnen, aber \u2013 und das ist der springende Punkt \u2013 wir m\u00fcssen sie selbst aussuchen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen selbst bestimmen k\u00f6nnen \u2013 das ist, glaube ich, eigentlich auch die Position der \u00d6VP \u2013, wer zu uns kommt, aber wir m\u00fcssen die Grenzen f\u00fcr illegale Einwanderer aus aller Herren L\u00e4nder in unser Sozialsystem dichtmachen. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n12.53\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Zu Wort ist dazu nun\nniemand mehr gemeldet. Damit ist die Debatte geschlossen.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nK\u00f6nnen wir gleich mit den Abstimmungen fortfahren? \u2013 Danke vielmals, dann gehe ich auch so vor.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag\ndes St\u00e4ndigen Unterausschusses in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen\nUnion, seinen Bericht\n[1426 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml) zur Kenntnis zu nehmen.\nWer sich f\u00fcr die Kenntnisnahme ausspricht, den bitte ich um ein zustimmendes Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig so zur Kenntnis genommen.\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Reinhold Lopatka, Eva-Maria Holzleitner, Michel Reimon, Nikolaus Scherak, Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eFollow-up zur Konferenz zur Zukunft Europas\u201c.\nWer ist f\u00fcr diesen\nEntschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist mit Mehrheit so angenommen.\n(\n[250/E](/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00250/index.shtml))\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Petra Steger](/WWER/PAD_83135/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\n\u201eErhalt des Einstimmigkeitsprinzips\u201c.\nWer f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag ist, den bitte ich um ein Zeichen. \u2013 Das ist die Minderheit, abgelehnt.\nBericht des Finanzausschusses \u00fcber den Antrag\n[2502/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml)\nder Abgeordneten [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nein Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 2012 (EnLG 2012)\nge\u00e4ndert wird ( [1461 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml))\n4. Punkt\nBericht und Antrag des Finanzausschusses \u00fcber den\nEntwurf eines Bundesgesetzes, mit dem das Gaswirtschaftsgesetz 2011 (GWG 2011)\nge\u00e4ndert wird (\n[1462 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Wir gelangen\nzu den Tagesordnungspunkten 3 und 4, \u00fcber welche die Debatten unter\neinem durchgef\u00fchrt werden.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nAls erster Redner ist mir Herr Abgeordneter\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) gemeldet. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter ] [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) (Gr\u00fcne): Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Bundesministerin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht noch ein Kommentar zur letzten\nDebatte, weil ich diese Kleinstaaterei der FP\u00d6 schwer\naushalte \u2013 gerade in der jetzigen Krise mit einem 500 Kilometer\nvon unserer Grenze entfernten Krieg und mit all den riesigen Problemen und\nHerausforderungen, vor denen wir gerade stehen \u2013: Wenn es die Europ\u00e4ische Union nicht schon g\u00e4be, m\u00fcssten wir sie jetzt\nerfinden und jetzt gr\u00fcnden. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei\nAbgeordneten der \u00d6VP.)\nNun zum Thema: Wir wollen heute zwei Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen, die beide einen Beitrag dazu leisten sollen, dass wir am Beginn der n\u00e4chsten Heizperiode unsere Gasspeicher zu mindestens 80 Prozent bef\u00fcllt haben werden, und zwar sind das eine Novelle des Energielenkungsgesetzes und eine Novelle des Gaswirtschaftsgesetzes.\nIm Energielenkungsgesetz geht es vor allem darum, dass Industriebetriebe, die selbst Gas einspeichern, wie zum Beispiel die Voest, auch im Krisenfall weiter \u00fcber ihre Gasreserven verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Wir f\u00fchren eine sozusagen gesch\u00fctzte Gasmenge ein.\nIm Zuge der Verhandlungen hat sich ein Ab\u00e4nderungsantrag ergeben, den ich aufgrund der K\u00fcrze vorlesen muss, und zwar ist das folgender Ab\u00e4nderungsantrag:\nAb\u00e4nderungsantrag\nder Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Alois\nSchroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen zum Bericht des Finanzausschusses \u00fcber\nden Antrag [2502/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml) der Abgeordneten [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), Kolleginnen\nund Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 2012\n(EnLG 2012) ge\u00e4ndert wird ( [1461 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml))\nDer Nationalrat wolle in zweiter Lesung beschlie\u00dfen:\nDer eingangs bezeichnete Gesetzesantrag in der\nFassung des Ausschussberichtes\n[1461 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml) wird wie folgt\nge\u00e4ndert:\n1. Z 10 lautet:\n\u201e10. Nach \u00a7 42 Abs. 2 werden folgende Abs\u00e4tze 3 und 4 angef\u00fcgt:\n(3) \u00a7 6a ist von der Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie bis zum 31. Dezember 2024 zu evaluieren. Dem Nationalrat ist ein Bericht \u00fcber die Ergebnisse der Evaluierung vorzulegen.\n(4) \u00a7 26a und \u00a7 27 Abs. 4 Z 1a treten mit Ablauf des 31. Mai 2025 au\u00dfer Kraft.\u201c\n*****\nDas war der Ab\u00e4nderungsantrag zum Energielenkungsgesetz.\nIm Gaswirtschaftsgesetz schaffen wir eine weitere M\u00f6glichkeit, die Gasspeicherst\u00e4nde zu erh\u00f6hen, n\u00e4mlich durch eine physische Beschaffung von zus\u00e4tzlicher Ausgleichsenergie. Der Staat kann vereinfacht gesprochen die Energieversorger mit der Vorhaltung und Speicherung von Erdgas als Ausgleichsenergie beauftragen. Der Staat zahlt dabei die Dienstleistung der Vorhaltung, kauft aber in diesem Fall nicht selbst ein.\nAuch da m\u00f6chte ich einen Ab\u00e4nderungsantrag\nder Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen einbringen. Aufgrund der L\u00e4nge muss ich ihn nur in\nGrundz\u00fcgen erl\u00e4utern, und zwar geht es vor allem darum, dass die\nVerordnung zur Festlegung zum Einsatz der Gasmengen und weiterer\nBestimmungen nun der Zustimmung des Hauptausschusses des Nationalrats bedarf\nund der Hauptausschuss diesbez\u00fcglich mit Zweidrittelmehrheit entscheiden\nmuss.\n*****\nDas waren die beiden Ab\u00e4nderungsantr\u00e4ge.\nWir sind in dieser Situation gezwungen, sehr schnell zu handeln, deshalb kommen da auch sehr schnell wieder Gesetzesantr\u00e4ge. Ich bedanke mich in diesem Zusammenhang auch ausdr\u00fccklich bei der SP\u00d6, bei Kollegen Schroll f\u00fcr die konstruktive Verhandlung und den konstruktiven Zugang. (Pr\u00e4sident Hofer \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nJa, wir treffen alle notwendigen Ma\u00dfnahmen, damit unsere Wirtschaft auch im Krisenfall weiterarbeiten kann, damit wir unsere Wohnungen im n\u00e4chsten Winter weiter heizen k\u00f6nnen, damit es weiter warmes Wasser gibt und damit wir auf Ausf\u00e4lle bestm\u00f6glich vorbereitet sind.\nEines muss aber klar sein, vor allem angesichts der Kosten, die wir alle jetzt sp\u00fcren, und auch der enormen Summen, die wir jetzt ausgeben, um dieses Gassystem zu sch\u00fctzen: Das M\u00e4rchen vom billigen, vom immer verf\u00fcgbaren russischen Gas ist f\u00fcr immer vorbei. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.) Es hat noch nie gestimmt, aber sp\u00e4testens jetzt sollte klar sein, wie naiv und wie falsch das war.\nWir haben die Versorgungssicherheit unseres Landes sehenden Auges den Launen eines Diktators ausgesetzt, und das f\u00e4llt uns jetzt ordentlich auf den Kopf. Wir setzen jetzt alle Sofortma\u00dfnahmen, die wir brauchen, um unsere Erdgasversorgung weiterhin sicherzustellen (Zwischenruf des Abg. Matznetter), aber noch viel wichtiger ist \u2013 und ich weise immer wieder darauf hin, dass das noch viel wichtiger ist \u2013, dass wir jetzt alles unternehmen, dass wir nie wieder in diese Situation kommen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie des Abg. Smolle.)\nHerr Kollege St\u00f6ger, Sie sch\u00fctteln den Kopf, aber ich will nie wieder dieses M\u00e4rchen vom billigen Gas h\u00f6ren \u2013 ich will es nicht mehr h\u00f6ren! Es hat immer gehei\u00dfen, Gas ist die saubere, billige Br\u00fcckentechnologie \u2013 diese Br\u00fccke hat sich als sehr, sehr teure Sackgasse entpuppt.\nUnd ja, es gibt auch kein Zur\u00fcck mehr zu diesem billigen Gas. Ich h\u00f6re immer: Ja, es gibt gr\u00fcnen Wasserstoff und es gibt auch Biogas. \u2013 Das ist vollkommen richtig, wir werden das brauchen, aber wir werden das alte Gassystem nicht mehr eins zu eins so weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. (Zwischenruf des Abg. Matznetter.) Biogas und gr\u00fcnen Wasserstoff werden wir f\u00fcr die Industrie brauchen, wo wir nicht auf Gas werden verzichten k\u00f6nnen, aber es ist zu teuer und wir haben schlicht nicht die Mengen, um zum Beispiel in der Raumw\u00e4rme und beim Warmwasser das Erdgas durch gr\u00fcnes Gas zu ersetzen.\nWir brauchen m\u00f6glichst rasch \u00fcberall dort, wo wir das umsetzen k\u00f6nnen, eine sozial vertr\u00e4gliche Transformation raus aus Gas. Bei der Industrie werden wir vor allem auf\nEnergieeffizienz setzen, wir werden aber auch auf neue Technologien, auf gr\u00fcnen Wasserstoff, auf Biogas setzen, aber bei Warmwasser und bei Heizungen m\u00fcssen wir endlich raus.\nAlle k\u00f6nnen einen Beitrag dazu leisten: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen Energie sparen, das kann jeder mit freiwilligen Ma\u00dfnahmen machen, aber auch, indem man die H\u00e4user thermisch saniert oder indem man, wenn man zu Hause eine Gasheizung oder eine \u00d6lheizung hat, diese durch eine saubere Heizung, zum Beispiel eine W\u00e4rmepumpe, einen Anschluss an die Fernw\u00e4rme, wo das m\u00f6glich ist, oder eine Pelletsheizung, ersetzt. Wir haben dieses Jahr so viel Budget, dass jeder, der umsteigen will, auch eine F\u00f6rderung bekommt. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie der Abgeordneten Baumgartner und Smolle.)\nZus\u00e4tzlich zu der F\u00f6rderung, und das wissen wir, werden wir aber auch noch weitere Ma\u00dfnahmen brauchen, und wir arbeiten auch an weiteren Ma\u00dfnahmen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir das im Regierungsprogramm vereinbarte Erneuerbare-W\u00e4rme-Gesetz brauchen werden, damit wir den Einbau neuer Gasheizungen und neuer \u00d6lheizungen in Zukunft untersagen, dass wir aber auch daf\u00fcr sorgen, dass jedes Mal, wenn eine Heizung getauscht wird, nicht wieder, nicht noch einmal eine Heizung auf Basis von \u00d6l oder Gas eingebaut wird, sondern dass es die Verpflichtung gibt, dass dann auf ein sauberes Heizsystem umgestellt wird. (Abg. Kassegger: 300 000 Gasheizungen!)\nIch ersuche Sie um Zustimmung f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die wir heute beschlie\u00dfen, aber umso mehr und umso dringender ersuche ich Sie, dass wir wirklich gemeinsam alles daf\u00fcr unternehmen, dass wir endlich aus dieser russischen Gasfalle herauskommen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n13.03\nDie Antr\u00e4ge haben folgenden Gesamtwortlaut:\nAb\u00e4nderungsantrag\nder Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml),\n[Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen\nzum Bericht des Finanzausschusses \u00fcber\nden Antrag\n[2502/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml) der Abgeordneten [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Energielenkungsgesetz 2012\n(EnLG 2012) ge\u00e4ndert wird ( [1461 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml)) (TOP 3)\nDer Nationalrat wolle in zweiter Lesung beschlie\u00dfen:\nDer eingangs bezeichnete Gesetzesantrag in\nder Fassung des Ausschussberichtes\n[1461 d. B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml) wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n1. Z 10 lautet:\n\u201e10. Nach \u00a7 42 Abs. 2 werden folgende Abs\u00e4tze 3 und 4 angef\u00fcgt:\n\u201e(3) \u00a7 6a ist von der Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie bis zum 31. Dezember 2024 zu evaluieren. Dem Nationalrat ist ein Bericht \u00fcber die Ergebnisse der Evaluierung vorzulegen.\n(4) \u00a7 26a und \u00a7 27 Abs. 4 Z 1a treten mit Ablauf des 31. Mai 2025 au\u00dfer Kraft.\u201c\u201c\nBegr\u00fcndung\nF\u00fcr die Ausdehnung der Regelung \u00fcber den Ersatz von Verm\u00f6gensnachteilen wird eine Evaluierung durch die BMK durchgef\u00fchrt, in der insbesondere die Tauglichkeit des Instruments f\u00fcr die unterschiedlichen Verbrauchergruppen gepr\u00fcft wird. \u00dcber die Ergebnisse der Evaluierung ist dem Nationalrat zu berichten.\n*****\nAb\u00e4nderungsantrag\nder Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml),\n[Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen\nzum Bericht und Antrag des Finanzausschusses\n\u00fcber den Entwurf eines Bundesgesetzes, mit dem das\nGaswirtschaftsgesetz 2011 (GWG 2011) ge\u00e4ndert wird (\n[1462 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml)) (TOP 4)\nDer Nationalrat wolle in zweiter Lesung beschlie\u00dfen:\nDer oben zitierte Gesetzesantrag in der\nFassung des Ausschussberichts\n[1462 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml) wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n1. Z 3 lautet:\n\u201e3. (Verfassungsbestimmung) In \u00a7 87 werden nach Abs. 5 folgende Abs. 6 und 7 angef\u00fcgt:\n\u201e(6) Der Bilanzgruppenkoordinator hat auf Aufforderung der Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie ein transparentes, diskriminierungsfreies, marktbasiertes und \u00f6ffentliches Ausschreibungsverfahren zur Vorhaltung von Gasmengen zur Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit durchzuf\u00fchren. Die Vorhaltung erfolgt in Speicheranlagen, die f\u00fcr eine unmittelbare Ausspeisung in die Marktgebiete genutzt werden k\u00f6nnen. Die Vorhaltung f\u00fcr die Marktgebiete Tirol und Vorarlberg kann auch in Speicheranlagen erfolgen, die an benachbarte Marktgebiete angeschlossen sind. Die insgesamt vorzuhaltende Gasmenge ist in der Aufforderung durch die Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie festzulegen, wobei die aktuellen sowie die prognostizierten Speicherst\u00e4nde und drohende oder bereits eingetretene Beeintr\u00e4chtigungen oder St\u00f6rungen der Versorgungssicherheit zu ber\u00fccksichtigen sind.\n(7) (Verfassungsbestimmung) Die gem\u00e4\u00df Abs. 6 beschafften Gasmengen sind zur Bereitstellung von physikalischer Ausgleichsenergie nach Aussch\u00f6pfung der Aufbringungsm\u00f6glichkeiten gem\u00e4\u00df Abs. 3 vorzuhalten. Die Kosten der Vorhaltung werden aus Bundesmitteln gedeckt. Festlegungen zum Einsatz der Gasmengen, zum Energiepreis sowie zur verursachungsgerechten Kostentragung sind von der Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie im Einvernehmen mit dem Bundesminister f\u00fcr Finanzen mit Verordnung zu treffen. Die Verordnung kann auch Festlegungen \u00fcber weitere Verwendungszwecke und \u00fcber die Herkunft der gem\u00e4\u00df Abs. 6 beschafften Gasmengen enthalten. Die Verordnung bedarf der Zustimmung des Hauptausschusses des Nationalrates; dabei gilt Art. 55 Abs. 5 Bundes-Verfassungsgesetz sinngem\u00e4\u00df.\u201c\u201c\n2. Z 5 lautet:\n\u201e5. (Verfassungsbestimmung) In \u00a7 169 wird nach Abs. 9 folgender Abs. 10 angef\u00fcgt:\n\u201e(10) (Verfassungsbestimmung) \u00a7 87 Abs. 1 Z 4, \u00a7 87 Abs. 6 und 7 sowie \u00a7 88 Abs. 2 Z 8 treten mit Ablauf des 31. Mai 2025 au\u00dfer Kraft.\u201c\u201c\nBegr\u00fcndung\nMit dem Ab\u00e4nderungsantrag wird eine sprachliche Anpassung und eine inhaltliche \u00c4nderung vorgenommen.\nZu Z 1 (\u00a7 87 Abs. 6 und 7):\nDie Wortfolge \u201edurch die Bieter\u201c in Abs. 6 entf\u00e4llt ersatzlos, da nicht s\u00e4mtliche Bieter, die sich am Ausschreibungsverfahren beteiligen, dazu verpflichtet sind, Gasmengen vorzuhalten. Diese Verpflichtung trifft lediglich jene Bieter, mit denen nach Abschluss des\nAusschreibungsverfahrens ein Vertrag \u00fcber die Vorhaltung von Gasmengen abgeschlossen wird.\nIn Abs. 7 wird erg\u00e4nzt, dass die Verordnung der Zustimmung des Hauptausschusses des Nationalrates bedarf, wobei Art. 55 Abs. 5 des Bundes-Verfassungsgesetz sinngem\u00e4\u00df zur Anwendung gelangt.\n*****\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Beide\nAb\u00e4nderungsantr\u00e4ge sind ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht und\nstehen somit auch in Verhandlung.\nZu Wort gelangt nun\n[Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml). \u2013 Bitte, Herr\nAbgeordneter. [Abgeordneter ] [Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml) (SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuseherinnen und\nZuseher! Nein, das Thema Energie-, Gasversorgung ist nicht einfach vom\nheiteren Himmel gefallen, und nein, es hat wahrscheinlich hier herinnen\nauch niemanden wirklich \u00fcberrascht \u2013 zumindest nicht meine\nFraktion und auch nicht mich als Energiesprecher.\nBereits voriges Jahr, 2021, im Herbst hat sich schon wirklich abgezeichnet, dass sich auf den Gro\u00dfm\u00e4rkten f\u00fcr Strom und Gas massiv etwas zusammenbraut, und es war einfach ein Super-GAU mit Ansage. Was hat die Bundesregierung damals aber gemacht? \u2013 Sie hat Ihren Kopf in den Sand gesteckt und hat zugeschaut. Wir haben Sie wirklich oft und oft und immer wieder davor gewarnt.\nJedoch, gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen \u2013 zugegeben \u2013, konstruktive Arbeit ist auch schwierig, wenn sich das Personalkarussell schneller dreht als die Wilde Maus oder das Tagada im Wurstelprater. (Zwischenruf des Abg. Lindner.) Mittlerweile kennt sich ja der eingefleischteste Politikinsider nicht mehr aus, wer in welchem Ministerb\u00fcro sitzt und wer f\u00fcr wen und f\u00fcr was zust\u00e4ndig ist. Wenn man schon nicht mit seiner Arbeit in die Geschichtsb\u00fccher eingeht, dann zumindest als Weltmeister der Rochaden. (Beifall bei der SP\u00d6.) Das m\u00fcsst ihr euch leider gefallen lassen, es ist so.\nH\u00e4tte die Regierung unsere Warnrufe ernst genommen und im\nSeptember 2021 nicht noch immer von prall gef\u00fcllten Gasspeichern\ngesprochen \u2013 das war Bundeskanzler Schallenberg damals im\nEU-Hauptausschuss am 20. Oktober \u2013, dann w\u00fcrden wir heute\nnicht in dieser prek\u00e4ren Situation sein. Und, lieber Kollege\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml),\nda gebe ich dir recht: H\u00e4tte die Regierung damals schon unsere Warnrufe\ngeh\u00f6rt, w\u00e4ren wir nicht in dieser Situation. Die heutigen\n\u00c4nderungen im Energielenkungs- und im Gaswirtschaftsgesetz sind auch\ndeshalb notwendig, weil \u2013 du (in Richtung Abg. [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml))\nhast es angesprochen \u2013 wir da wirklich eine prek\u00e4re Situation\nhaben und aufgefordert sind, schnell zu reagieren.\nSo stelle ich heute erneut meine Frage an die zust\u00e4ndige Ministerin \u2013 die zust\u00e4ndige Rohstoffministerin ist uns ja leider abhandengekommen, die gibt es nicht mehr \u2013: Was ist seit dem 24. Februar und davor in diesem Bereich mit Strom und Gas passiert? \u2013 Viel zu langsam, viel zu z\u00f6gerlich und zu zaghaft ist der Umgang mit der Absicherung unserer Energieversorgung und der Versorgungssicherheit gelaufen. Au\u00dfer der strategischen Gasreserve, zu der wir unsere Stimmen f\u00fcr die Zweidrittelmehrheit gegeben haben, ist meiner Meinung nach noch nichts wirklich passiert; heute kommt eine kleine Gesetzesbegutachtung dazu.\nJetzt dauert der Krieg in der Ukraine bereits 84 Tage, und andere L\u00e4nder haben schnell erkannt, welche Schritte sie einleiten m\u00fcssen, und sie haben auch Schritte eingeleitet. Zum Beispiel hat sich Italien eine Gaslieferung aus Nordafrika gesichert, Deutschland\nhat seine Gasabh\u00e4ngigkeit von Russland mittlerweile von 55 Prozent auf 35 Prozent reduziert; bis Jahresende sollen es 30 Prozent sein. Wo bitte ist aber der Plan f\u00fcr \u00d6sterreich und was soll in \u00d6sterreich passieren? \u2013 W\u00e4hrend internationale und europ\u00e4ische L\u00e4nder wie gesagt schon reagiert haben, ist bei uns leider noch nichts passiert.\nWir von der SP\u00d6 werden st\u00e4ndig von euch \u2013 von der \u00d6VP und von der gr\u00fcnen Seite \u2013 verurteilt, wir w\u00fcrden euch nur bekritteln, wir w\u00fcrden eure Erfolge nicht mittragen. \u2013 Nein, gesch\u00e4tzte \u00d6VP, und nein, gesch\u00e4tzte Gr\u00fcne, wir wollen nur das, was ihr euch ins Regierungsprogramm geschrieben habt, und wir wollen nur, dass das, was ihr angek\u00fcndigt habt, umgesetzt wird \u2013 nur das, nicht mehr und nicht weniger. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nBeispiele gef\u00e4llig, liebe Kolleginnen und Kollegen? \u2013 Seit 503 Tagen haben wir kein Klimaschutzgesetz, seit 503 Tagen haben wir kein Energieeffizienzgesetz \u2013 beide sind am 1.1.2021 ersatzlos ausgelaufen. Wir haben kein Erneuerbare-W\u00e4rme-Gesetz und, gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen, wir haben kein fertiges EAG, das wir hier am 7. Juli 2021 beschlossen haben. Die EU-Notifizierung ist \u00fcber die B\u00fchne gegangen; von 20 Verordnungen ist eine Verordnung umgesetzt worden \u2013 es fehlt auch da das EAG. Wir haben keine Strategie f\u00fcr gr\u00fcnes Gas, wir haben keine Strategie f\u00fcr gr\u00fcnen Wasserstoff, und so weiter und so weiter.\nIch bin froh, dass es mir mit meinem Team gelungen ist, auch diesen Gesetzen die Giftz\u00e4hne ein bisschen zu ziehen \u2013 wir werden diesen beiden Gesetzen auch zustimmen \u2013, und ich bin auch froh, dass die weiteren Themen einem Energieausschuss am 7. Juli zugeteilt wurden.\nIch stelle heute erneut die Frage: Wie wollt ihr den Ausbau der Erneuerbaren und somit die Abkehr von fossiler Energie voranbringen, wenn ihr euch gegenseitig behindert? Frau Ministerin, ich ersuche dich wirklich auf das H\u00f6flichste: Jetzt, da die Rohstoffministerin weg ist \u2013 vielleicht war sie diejenige, die das behindert hat \u2013, k\u00f6nnen wir Vollgas geben, jetzt machen wir etwas! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nDamit m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend zum Wurstelprater zur\u00fcckkommen: Wenn ich mir die Performance der Regierung bis dato wirklich anschaue, dann kann ich nur sagen: Da schlafe ich ein! Da bin ich nicht mit der Wilden Maus unterwegs, sondern mit der Liliputbahn. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n13.09\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt\n[MMMag. Dr. Axel Kassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr\nAbgeordneter. [Abgeordneter\n] [MMMag. Dr. Axel Kassegger](/WWER/PAD_83129/index.shtml) (FP\u00d6):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ja, ich m\u00f6chte in aller K\u00fcrze Stellung\nnehmen. Es geht da um zwei Ma\u00dfnahmen: das Energielenkungsgesetz und\ndas Gaswirtschaftsgesetz.\nDa kommen wir drauf beziehungsweise sind wir aufgrund der Situation, in die wir uns hineinman\u00f6vriert haben, gen\u00f6tigt, entsprechende Ma\u00dfnahmen zu setzen, einerseits was die Verpflichtung betrifft, Ausgleichsenergie vorzuhalten, und andererseits was den Schutz jener angeht, die sozusagen von Lenkungsma\u00dfnahmen betroffen sind. Das wird immer so sch\u00f6n beschrieben: die Lenkungsma\u00dfnahmen \u2013 das sind vollkommene Eingriffe aus einer Notsituation heraus. Energielenkung hei\u00dft: Ich nehme dir etwas weg, ich schalte ganze Gebiete ab, ich schalte Industrien ab, ich schalte was auch immer ab. Also da sind wir schon ganz nahe an der Schnittfl\u00e4che zur Enteignung.\nDiesen beiden Gesetzentw\u00fcrfen k\u00f6nnen wir zwar zustimmen, aber noch einmal: Das ist der Ausfluss einer vollkommen verfehlten Energie- und Klimapolitik und nat\u00fcrlich auch einer Sanktionspolitik, die offenbar unter dem Dach einer unbegrenzt auf Pump zur Verf\u00fcgung stehenden Geldmenge zu Nullzinsen entsteht, denn die Kosten spielen offensichtlich \u00fcberhaupt keine Rolle. Das sind nat\u00fcrlich enorme Kosten, die da entstehen.\nIm \u00dcbrigen vielleicht noch eine Frage: Wie wollen Sie jetzt konkret diese ungef\u00e4hr 100 Terawattstunden Gas aus Russland ersetzen, ganz konkret? Mit den Windr\u00e4dern und Fotovoltaikanlagen wird es nicht gehen. Was sind jetzt ganz konkret die Alternativen? Wenn es dann LNG oder sonst etwas aus Amerika oder anderen L\u00e4ndern ist, dann k\u00f6nnen wir uns gerne noch \u00fcber die Umwelteffekte und die Sinnhaftigkeit einer solchen Alternativm\u00f6glichkeit unterhalten, die sehen wir n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht.\nWir werden beiden Gesetzentw\u00fcrfen, die jetzt etwas korrigieren, was zu korrigieren ist, zustimmen. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n13.11\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt Frau\nAbgeordnete [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Abgeordnete. [Abgeordnete ] [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml) (\u00d6VP):\nHerr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kollegen und Kolleginnen! Liebe Zuschauer!\nGesch\u00e4tzte Frau Ministerin! Das Thema Versorgungssicherheit ist viel zu\nwichtig, um jetzt auf die Redebeitr\u00e4ge der Kollegen von Pratergeschichten\noder M\u00e4rchen einzugehen. Ich\nglaube, unsere Aufgabe hier ist es, die Bev\u00f6lkerung zu informieren.\nEin Wort aber noch zum Thema Ministerin: Frau Ministerin Gewessler war hier, ist hier und bleibt auch hier. (Beifall bei Abgeordneten von \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\nUnser Bundeskanzler hat es gestern sehr wohl auf den Punkt gebracht: Neben den bereits beschlossenen Entlastungspaketen ist es wichtig, Versorgungssicherheit zu schaffen. Besonders im Energiebereich setzen wir deshalb auf schnelle und effektive Ma\u00dfnahmen, um unsere Gasbevorratung zu sichern. Damit st\u00e4rken wir die \u00f6sterreichische Widerstandsf\u00e4higkeit und werden Schritt f\u00fcr Schritt unabh\u00e4ngiger. Erdgas wird derzeit sowohl von der Industrie, aber auch f\u00fcr unsere 900 000 Haushalte unbedingt noch ben\u00f6tigt. Unser Ziel ist es aber trotzdem, einen F\u00fcllstand der Erdgasspeicher von circa 80 Prozent vor Beginn der Wintersaison sicherzustellen. Daher wird die Bundesregierung auch ihre Verantwortung wahrnehmen und hat schon im ersten Schritt die strategische Bevorratung auf 20 Terawattstunden erh\u00f6ht; der erste Schritt ist somit gemacht.\nWir brauchen nat\u00fcrlich mehrere Schritte, daher ist auch da die Wichtigkeit gegeben, dass wir die Antr\u00e4ge jetzt auf drei S\u00e4ulen aufgebaut haben, um eben langfristig etwas abzusichern und die Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten.\nWelche S\u00e4ulen sind das? \u2013 Die erste S\u00e4ule ist das Energielenkungsgesetz. Unternehmerische Verantwortung ist f\u00fcr uns Unternehmer in \u00d6sterreich eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Daher sorgen die Unternehmer auch f\u00fcr ihre eigene Gasbevorratung vor und decken damit eventuelle Notf\u00e4lle ab. Das Energielenkungsgesetz sieht aber vor, dass im Notfall auf diese Reserven zur\u00fcckgegriffen werden kann.\nMit der Novellierung sorgen wir einerseits zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Versorgungssicherheit f\u00fcr unsere Haushalte, aber auch f\u00fcr die Rechtssicherheit f\u00fcr unsere Unternehmen, die ganz wichtig ist. In Zukunft wird es bei Notf\u00e4llen so sein, dass wir auf 50 Prozent zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, aber es muss auch klar sein, dass das nicht unentgeltlich passieren kann. Daher wird diese Novellierung stattfinden. Die restlichen 50 Prozent bleiben den Unternehmen nat\u00fcrlich, um den Betrieb ihrer Unternehmen aufrechtzuerhalten und damit auch die Arbeitspl\u00e4tze abzusichern.\nDie zweite S\u00e4ule ist die Einf\u00fchrung eines Marketmakers f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit. Sicherheit bedeutet n\u00e4mlich auch Netzstabilit\u00e4t bei uns. Derzeit ist der Markt- und Verteilergebietsmanager f\u00fcr die Ausgleichsenergie zust\u00e4ndig und sorgt eben f\u00fcr das Gleichgewicht zwischen Gasein- und Gasausgang. Dieses Modell, in dem die ben\u00f6tigten Mengen gekauft oder verkauft werden, m\u00f6chten wir nun ausbauen. Die Aufgabe des Marketmakers wird in Zukunft sein, neben der Ausgleichsenergie auch\nSpeicherpl\u00e4tze zu beschaffen. Damit stellen wir sicher, dass wir, sollte es zu einem Lieferstopp aus Russland kommen, gen\u00fcgend Ausgleichsenergie vor Ort haben.\nDie dritte S\u00e4ule, von der wir im Ministerrat gestern auch schon geh\u00f6rt haben, wird sich damit besch\u00e4ftigen, dass die Speicherkapazit\u00e4ten effizient gen\u00fctzt werden. Da gibt es das Prinzip Use it or lose it. Erg\u00e4nzend dazu wird es heute noch einen Antrag von unserer Seite geben, um die Speicherung langfristig sicherzustellen. Nach dem Prinzip Use it or lose it werden Speichernutzer sozusagen verpflichtet, ihre genutzten Speicher entweder selbst zu bef\u00fcllen oder zur Verf\u00fcgung zu stellen. Damit verhindern wir a) leere Gasspeicher und stellen b) sicher, dass wir f\u00fcr die Wintermonate auch genug Speicherpl\u00e4tze haben.\nAuch der Speicher Haidach, der ein wichtiger Teil in unserem Sicherheitskonzept sein wird, wird da eine Rolle spielen, indem wir die Ministerin auffordern m\u00f6chten, ein Nutzungsabkommen mit Deutschland einzugehen, um klarzustellen, dass wir auch die Nutzungsrechte bekommen. Und wir brauchen nat\u00fcrlich auch den Netzanschluss des Gasspeichers Haidach an das \u00f6sterreichische Netz; das werden wir auch machen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Rasche und effektive Versorgungssicherheit f\u00fcr \u00d6sterreich zu gew\u00e4hrleisten ist unser Gebot der Stunde. Mit unseren strategischen Reserven werden wir mit den drei S\u00e4ulen, die ich Ihnen schon erkl\u00e4rt habe, die n\u00f6tigen Impulse setzen, damit wir genug Gas zur Bevorratung, genug Gas zum Speichern haben und auch die Netzstabilit\u00e4t garantieren k\u00f6nnen. Damit sind wir f\u00fcr einen pl\u00f6tzlichen Lieferstopp ger\u00fcstet und k\u00f6nnen unsere Privathaushalte sowie die Wirtschaft weiterhin mit gen\u00fcgend Energie versorgen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n13.16\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt\n[Dipl.-Ing. Karin Doppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau\nAbgeordnete. [Abgeordnete ] [Dipl.-Ing. Karin Doppelbauer](/WWER/PAD_91141/index.shtml) (NEOS): Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Frau\nBundesministerin! Auch aus unserer Sicht diskutieren wir heute sinnvolle Anpassungen,\ndenen wir auch zustimmen werden. Es wurde schon gesagt: Einerseits schaffen wir\nim Gaswirtschaftsgesetz eine M\u00f6glichkeit, Ausgleichsenergie im Notfall sicherzustellen.\nDas ist nicht nur wichtig zur Versorgungssicherheit, sondern vor allem eben\nauch wegen der Netzstabilit\u00e4t.\nDer zweite Punkt: Energielenkungsgesetz. Was wir dabei gut finden, ist, dass Industriebetriebe, die zus\u00e4tzlich Gas einspeichern, Rechtssicherheit und damit zumindest auch eine gewisse Planungssicherheit bekommen. Somit wird auch das Risiko zwischen der Republik und den gro\u00dfen Verbrauchern aufgeteilt, was wir ebenfalls sinnvoll und gut finden, denn damit wird ja das gesamte System auch krisensicherer.\nJa, wir NEOS sind bei sinnvollen Regierungsvorlagen konstruktiv, und deswegen, wie schon gesagt, stimmen wir da gerne zu. Es hat nat\u00fcrlich im Vorfeld Kritik gegeben, Ab\u00e4nderungsantr\u00e4ge, die recht kurzfristig gekommen sind, jetzt kommt ein Initiativantrag betreffend Haidach dazu, aber auch dazu wird es noch Diskussionen in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung geben. Und auch betreffend Haidach \u2013 \u00fcbrigens: ich habe schon im April gefordert, dass man genau das macht, was jetzt kommt \u2013 finden wir die Diskussion positiv.\nWas aber trotzdem anzumerken ist: Wir sind jetzt in Woche zw\u00f6lf nach Kriegsbeginn. Bei diesem gesamthaften Plan, wie wir mit der Gasspeicherung umgehen und wie wir die Sicherheit f\u00fcr den n\u00e4chsten Winter schaffen, sind wir nach wie vor einfach noch hinten. Alle anderen L\u00e4nder \u2013 nicht alle, aber fast alle anderen L\u00e4nder in der Europ\u00e4ischen Union \u2013 haben da schon wirklich fast alles umgeschmissen und umgeworfen, um in die Planung zu kommen. Da sind wir eben noch ganz am Anfang.\nIch schaue auch immer wieder nach Deutschland: Osterpaket f\u00fcr die Erneuerbaren, Sommerpaket f\u00fcr Gas. Das ganze Baltikum ist komplett raus aus russischem Gas und baut gemeinsam mit Finnland und Polen eine Infrastruktur aus Speichern und LNG-Terminals. Da sind schon ganz massiv Schritte gesetzt worden, und das w\u00fcnschen wir uns auch, denn in \u00d6sterreich sind wir aus meiner Sicht \u2013 wir haben das heute in der Fr\u00fch schon besprochen \u2013 noch einen Schritt hinten, weil wir ganz, ganz wichtige Dinge immer noch nicht wissen, die zwar hoffentlich \u2013 hoffentlich!, hinter verschlossenen T\u00fcren zumindest \u2013 diskutiert werden, aber die jetzt auch tats\u00e4chlich nach au\u00dfen getragen werden m\u00fcssen.\nIch fange wieder mit meiner Diskussion zur OMV an: Hat die OMV Pipelinekapazit\u00e4ten geschaffen, damit das Gas auch nach \u00d6sterreich transportiert werden kann? Dazu haben wir keine Klarheit. Wie viel Gas aus Norwegen ist denn wirklich f\u00fcr \u00d6sterreich verf\u00fcgbar? Die anderen haben ja auch langfristige Vertr\u00e4ge mit Norwegen abgeschlossen. Wenn wir norwegisches Gas \u00fcber die OMV, die ja dort ein Gasfeld besitzt, nach \u00d6sterreich bringen wollen: Wie viel ist denn eigentlich f\u00fcr \u00d6sterreich da? Dazu gibt es nach wie vor keine Klarheit.\nLNG: Ja, wir haben in Rotterdam \u00fcber die OMV einen Terminal. Wie viel Gas kann da wirklich nach \u00d6sterreich transportiert werden? Was passiert da genau?\nLetztendlich \u2013 und ich komme immer wieder zu diesem Punkt \u2013: Was ist \u00fcberhaupt mit der OMV? Ich meine, ganz im Ernst: Warum wird so beharrlich geschwiegen? Wozu hat die Republik denn Anteile an diesem Unternehmen, an der OMV ganz konkret? \u2013 Ein Grund ist n\u00e4mlich, Versorgungssicherheit in der Krise zu garantieren.\nIch glaube, jetzt sind wir uns alle einig: Wir h\u00e4tten gerade eine Krise, oder? Und, ganz im Ernst, die OMV r\u00fchrt sich nicht dazu! Frau Bundesminister, Sie sagen dann: Ja, das macht der Finanzminister!, der Finanzminister sagt: Das geht mich nichts an, das muss die Frau Energieministerin machen! \u2013 Das kann es schlicht und einfach nicht mehr sein. (Beifall bei den NEOS und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nUnd ja, wir brauchen einen stringenten Plan zum Ausstieg aus russischem Gas oder zumindest zu einer deutlichen Reduktion \u2013 alles andere w\u00e4re eine energiepolitische Bankrotterkl\u00e4rung, da bin ich bei Kollegen Hammer. Jetzt haben wir in drei Monaten ehrlich gesagt noch nicht viel auf den Boden gebracht, und da wundere ich mich schon, ob es daf\u00fcr nicht doch noch einen anderen Grund auch gibt, der n\u00e4mlich damit zu tun hat, dass die OMV ganz, ganz langfristige Vertr\u00e4ge mit der Gazprom hat, um genau zu sein bis 2040 \u2013 und das sind nicht irgendwelche Vertr\u00e4ge, meine Damen und Herren, sondern das sind sogenannte Take-or-pay-Vertr\u00e4ge, was nichts anderes hei\u00dft als: Selbst wenn wir das Gas nicht nehmen, m\u00fcssen wir die Gazprom daf\u00fcr bezahlen. Wir sprechen da, wenn wir vorsichtig kalkulieren, von einem Risiko f\u00fcr die OMV \u2013 und damit auch f\u00fcr die Republik \u2013 von \u00fcber 50 Milliarden Euro, meine Damen und Herren. 50 Milliarden Euro, das ist nicht nichts, und, meine Damen und Herren, dieses Thema kann man nicht l\u00e4nger schweigend sozusagen ignorieren. (Beifall bei den NEOS.)\nDas wird der Bundesregierung nicht gelingen. Wir reden da von einem politischen Skandal \u2013 von einem politischen Skandal, der aus meiner Sicht aufgearbeitet geh\u00f6rt. Ich rede da potenziell vom n\u00e4chsten Untersuchungsausschuss, um wirklich die politische Verantwortung daf\u00fcr aufzuarbeiten. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den NEOS.)\n13.21\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu einer\nStellungnahme gelangt nun Frau Bundesministerin Leonore Gewessler zu\nWort. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Bundesministerin. [Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t,\nInnovation und Technologie ] [Leonore Gewessler, BA](/WWER/PAD_05653/index.shtml): Wir haben in der\nvergangenen Fragestunde\nja schon einige der Themen besprochen, deswegen werde ich mich jetzt auch im Sinne der Zeiteffizienz nicht wiederholen, aber eine grunds\u00e4tzliche Bemerkung und zwei Kommentare zu einigen Ausf\u00fchrungen machen.\nWir drehen gegenw\u00e4rtig wirklich an vielen Schrauben, an allen Schrauben, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, um die Versorgungssicherheit in \u00d6sterreich zu gew\u00e4hrleisten, die Risikoabsicherung zu verbessern und vor allem auch die Fehler der Vergangenheit zu korrigieren. Wir m\u00fcssen uns auf jedes Szenario vorbereiten, also auch auf die Auswirkungen eines Lieferstopps, denn in einer kriegerischen Situation, wie wir sie jetzt sehen, wenn Russland in der Ukraine einen brutalen Angriffskrieg f\u00fchrt, gibt es eine Sicherheit, n\u00e4mlich dass man kein Szenario a priori ausschlie\u00dfen kann. Genau f\u00fcr diese Vorsorge liegen Ihnen heute zwei \u00c4nderungen vor, n\u00e4mlich zum Energielenkungsgesetz und zum Gaswirtschaftsgesetz, f\u00fcr die ich wirklich um Zustimmung werbe, und wenn ich die Redebeitr\u00e4ge aus der ersten Runde richtig interpretiere, dann freue ich mich schon vorab ein bisschen. Ich m\u00f6chte Ihnen aber trotzdem erkl\u00e4ren, was wir da vorhaben.\nIm Energielenkungsgesetz geht es vor allem darum, Gro\u00dfabnehmer \u2013 also es wird prim\u00e4r, denke ich, f\u00fcr die wirklichen Gro\u00dfabnehmer im Gasbereich interessant sein \u2013 in die Lage zu versetzen, dass sie selbst f\u00fcr den Fall einer Lieferunterbrechung und einer St\u00f6rung vorsorgen und entsprechend Gas einspeichern k\u00f6nnen. Deswegen sollen mit dieser Novelle die selbst eingespeicherten Mengen von Gro\u00dfverbrauchern vor mengenbezogenen Lenkungsma\u00dfnahmen gesch\u00fctzt werden, solange es technisch im System m\u00f6glich ist.\nDas hei\u00dft zwei Dinge. Das hei\u00dft, wenn ein Industrieunternehmen jetzt Verantwortung \u00fcbernimmt und selbst Gas beschafft und einspeichert, soll es sich dann auch auf diese gesch\u00fctzten Gasmengen verlassen k\u00f6nnen. Uns hilft es, als Volkswirtschaft Lenkungsma\u00dfnahmen mit hohen Speicherst\u00e4nden m\u00f6glichst lange vermeiden zu k\u00f6nnen. Der Industrie verhilft es zu mehr Sicherheit, zu mehr Resilienz. Wir sorgen mit einem guten Kompromiss \u2013 n\u00e4mlich 50 Prozent der Menge, die f\u00fcr die Produktion notwendig ist \u2013 daf\u00fcr vor, dass man eine Absicherung hat, es aber gleichzeitig nicht zum Horten von Speicherkapazit\u00e4ten kommt. Ich denke also, wir haben da wirklich einen guten Kompromiss und einen sehr, sehr guten Vorschlag gefunden, um der Industrie mehr Sicherheiten bei der Einspeicherung von Gas zu geben.\nDie zweite wesentliche \u00c4nderung im Energielenkungsgesetz betrifft den Ersatz von Verm\u00f6gensnachteilen im Falle einer Energielenkung. Bislang gab es im Energielenkungsgesetz \u2013 Sie wissen, wir hatten in den Jahrzehnten der Zweiten Republik noch nie einen Energielenkungsfall \u2013 eine Entsch\u00e4digungsregelung nur f\u00fcr Kohle und Erd\u00f6l. Wir werden jetzt eine Entsch\u00e4digungsregelung vorschlagen, die in die gleiche Richtung geht, aber eben auch f\u00fcr Elektrizit\u00e4t und Erdgas gilt, um da gleichzuziehen und auch eine finanzielle Absicherung zu gew\u00e4hrleisten.\nIch m\u00f6chte mich jetzt auch aus der Position des Ministeriums ganz, ganz herzlich f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit in den Verhandlungen bedanken. Es gab auch zu einem Wunsch der SP\u00d6 eine Einigung, die noch eingef\u00fcgt wurde und die ich sehr begr\u00fc\u00dfe, n\u00e4mlich dass diese Bestimmung zum Ersatz von Verm\u00f6gensnachteilen noch evaluiert wird und dem Nationalrat auch berichtet wird.\nDer zweite Teil ist das Gaswirtschaftsgesetz. Bei der vorgeschlagenen \u00c4nderung im GWG schaffen wir \u2013 Abgeordnete Graf hat es vorhin schon erkl\u00e4rt \u2013 eine weitere M\u00f6glichkeit, im Auftrag des Staates Gas zu beschaffen. Wir haben diese M\u00f6glichkeit bis dato nicht gehabt. Im Zusammenhang mit der strategischen Gasreserve ist es das erste Mal, dass wir das in \u00d6sterreich tun k\u00f6nnen. Wir schaffen hier im GWG mit dem sogenannten Marketmaker eine weitere M\u00f6glichkeit. Wir k\u00f6nnen \u00fcber den Bilanzgruppenkoordinator die Energieversorger mit der Vorhaltung und der Speicherung von Erdgas als Ausgleichsenergie im Gassystem beauftragen. Das hei\u00dft, die Gasunternehmen bekommen\neine Abgeltung f\u00fcr die Vorhaltung, sie k\u00f6nnen das Gas aber, sofern wir es dann nicht als Ausgleichsenergie abrufen, auch selbst verwenden.\nWir orientieren uns da an der Vorgehensweise in Deutschland. Ich bin sehr eng in Abstimmung auch mit meinem deutschen Kollegen Robert Habeck, weil diese Versorgungsversicherung eine gute Variante ist, eine effiziente Variante ist, um im Notfall fehlende Gasmengen rasch bereitstellen zu k\u00f6nnen, und auch das leistet damit einen Beitrag zum Ziel der Bundesregierung, die Speicherkapazit\u00e4t bis zum Beginn der Heizsaison auf 80 Prozent zu f\u00fcllen. Kommt es zum Engpass in der Gasversorgung, hat der Staat eben auch \u00fcber die \u00fcber die Versorgungsversicherung beschafften Mengen Zugriff auf Gasreserven; wird das Gas aber nicht ben\u00f6tigt, fallen umgekehrt f\u00fcr den Staat relativ geringe Kosten an.\nAuch da ein gro\u00dfes Danke f\u00fcr die konstruktiven Vorschl\u00e4ge der Opposition. So wird durch einen Ab\u00e4nderungsantrag erg\u00e4nzt, dass es f\u00fcr die Verordnung zur Festlegung des Einsatzes der Gasmengen und aller weiteren Bestimmungen einer Zustimmung des Hauptausschusses bedarf. Ich denke, das ist gut. Wir stellen auch mit dieser Ma\u00dfnahme sicher, dass wir eine breite parlamentarische Grundlage f\u00fcr substanzielle Ausgaben und f\u00fcr eine umfangreiche Vorsorge, die der Staat setzt, haben.\nIch wei\u00df \u2013 und ich danke auch da f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis \u2013, dass wir in dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation unser Bestes tun, um schnell und gr\u00fcndlich zu handeln. Ich wei\u00df auch, ich kann f\u00fcr die Verhandlungen mit dem Parlament nicht immer pers\u00f6nlich zur Verf\u00fcgung stehen, aber mein Angebot besteht jederzeit und weiterhin, dass ich auch gerne pers\u00f6nlich f\u00fcr Nachfragen oder f\u00fcr Infos zur Verf\u00fcgung stehe, wenn Sie das f\u00fcr sachdienlich halten.\nZu den Fragen noch aus der Debatte vorhin: Wir haben, gerade was die Gasspeicherung betrifft, jetzt wirklich \u2013 das war das Anliegen von Frau Doppelbauer \u2013 ein sehr umfangreiches Ma\u00dfnahmenpaket verabschiedet, heute zur Beschlussfassung vorliegen beziehungsweise mit einem Antrag heute auch noch eingebracht, um wirklich die Gasspeicherst\u00e4nde auf das Niveau zu bringen, das wir f\u00fcr den n\u00e4chsten Winter brauchen. Damit erf\u00fcllen wir auch die Voraussetzungen, die wir auf europ\u00e4ischer Ebene heute noch einmal beschlossen haben. Es gibt auch eine europ\u00e4ische Verpflichtung \u2013 sie muss noch formal durch die Beschlussfassung, aber es gibt eine vorl\u00e4ufige Einigung \u2013, aber mit der Reserve, mit der Ausweitung der Reserve, mit dem Anschluss aller Speicher an das \u00f6sterreichische Marktgebiet, mit der Versorgungsversicherung, mit den Ma\u00dfnahmen, die die E-Control setzen kann, mit der Use-it-or-lose-it-Regelung auch f\u00fcr die Gasspeicher haben wir jetzt wirklich ein Paket, das sicherstellt, dass wir mit besser gef\u00fcllten Speichern in den Winter kommen.\nDas Ausstiegsszenario haben wir schon in der Fragestunde vorhin besprochen. Ich m\u00f6chte nur noch einen Satz dazu sagen: Ja, auch die Alternativen zu russischem Erdgas sind fossiles Gas, sind aus L\u00e4ndern, die nicht immer voll ausgebaute Demokratien sind, oder sind unter umweltsch\u00e4digenden Bedingungen \u2013 Herr Kassegger hat darauf hingewiesen \u2013 gewonnen worden.\nWas w\u00e4re aber die Alternative? \u2013 Die Alternative zum Ausstieg aus russischem Erdgas gibt es meiner Meinung nach nicht, denn die Alternative w\u00e4re, einem Angriffskrieg Russlands in der Ukraine nichts entgegenzusetzen und dem unglaublichen V\u00f6lkerrechtsverbrechen in Butscha einfach zuzuschauen. Deswegen ist die Konsequenz der Ausstieg aus den russischen Erdgaslieferungen. (Beifall bei Gr\u00fcnen und \u00d6VP.)\nEine gute Nachricht habe ich noch f\u00fcr\n[Alois\nSchroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml): 2022 wird sowohl f\u00fcr die Windenergie als auch f\u00fcr die\nFotovoltaik ein Rekordjahr. Ich glaube, das sind gute Neuigkeiten f\u00fcr uns\nalle.\nIch bedanke mich herzlich f\u00fcr die Zustimmung zu diesen zwei Gesetzesvorlagen. \u2013 Herzlichen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n13.30\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gemeldet ist\nFrau Abgeordnete [Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau\nAbgeordnete. [Abgeordnete\n] [Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml) (SP\u00d6): Herr\nPr\u00e4sident! Wertes Hohes Haus! Werte Frau Ministerin! Wir haben jetzt viel\ngeh\u00f6rt, haben auch schon in der Fr\u00fch viel geh\u00f6rt, aber wenn mit\njedem Male, wenn die Bundesregierung oder auch die Vertreter von \u00d6VP und\nGr\u00fcnen sagen: Wir werden die Abh\u00e4ngigkeit von Gas beenden!, auch\ntats\u00e4chlich eine Gasheizung ausgetauscht werden w\u00fcrde, dann\nh\u00e4tten wir den Ausstieg schon fast geschafft. Das passiert nur leider\nnicht, es bleibt hier sehr h\u00e4ufig bei den Ansagen.\nEs kommt mir fast so vor, Frau Ministerin, als ob Sie glauben, wenn Sie oft wiederholen, dass wir den Ausstieg aus dem Gas schaffen werden, dass es durch die Wiederholung in m\u00f6glichst viele Kameras Realit\u00e4t werden w\u00fcrde \u2013 aber so funktioniert das nicht! Wir brauchen keine Willensbekundungen, wir brauchen auch keine sch\u00f6nen Schlagzeilen mehr. Sebastian Kurz ist jetzt zwar weg, aber diese Medienstrategie der Bundesregierung, dass die sch\u00f6ne Ank\u00fcndigung und die Inszenierung anscheinend \u00fcber den tats\u00e4chlichen Reformen, den tats\u00e4chlichen Gesetzen, die ja fehlen, steht, bleibt \u2013 aber auch diese Medienlogik brauchen wir nicht mehr.\nDie Gaspreise gehen durch die Decke. Das Gas ist im Vergleich zum Vorjahr bis zu f\u00fcnf Mal teurer \u2013 die Gaspreise sind bis zu f\u00fcnf Mal so hoch! \u2013, und ein Ende der Preisexplosion ist nicht in Sicht.\nSehr geehrtes Hohes Haus! Niemand zahlt so hohe Gaspreise,\nbeispielsweise f\u00fcr das Heizen, gerne, und viele k\u00f6nnen das auch gar\nnicht mehr tun. Auch f\u00fcr das Klima sind Gasheizungen ja wirklich nicht das\nBeste. Das hei\u00dft, es ist alternativlos, dass wir handeln\nm\u00fcssen. (Beifall bei der SP\u00d6.) Es ist alternativlos und\ntrotzdem \u2013 und jetzt hei\u00dft es aufpassen! \u2013, obwohl\ndas Gas so unsicher ist, obwohl es so teuer ist, obwohl es schlecht f\u00fcr\ndas Klima ist, werden in diesem Land im Neubau, also in neu gebauten Wohnungen\nund H\u00e4usern, laufend neue Gasheizungen eingebaut. Da rede ich nicht\n\u00fcber den Bestand, sondern wirklich \u00fcber den Neubau, wo jetzt\naktuell Gasheizungen eingebaut werden. (Abg.\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml): Burgenland,\nK\u00e4rnten!) Das ist absurd, weil es erstens wirklich gerade im\nNeubau Alternativen \u2013 beispielsweise W\u00e4rmepumpe,\nFernw\u00e4rme \u2013 gibt, das ist absurd, weil zweitens diese\nAlternativen umweltfreundlicher w\u00e4ren, und drittens ist es absurd, weil\nwir auf der anderen Seite gleichzeitig Geld in die Hand nehmen, um Gasheizungen\nauszutauschen. Es gibt \u00f6ffentliche F\u00f6rderschienen, damit die\nHaushalte um Unterst\u00fctzung ansuchen k\u00f6nnen, wenn sie die Gasheizung\ntauschen \u2013 und das ist auch gut so und da fordern wir auch noch mehr\nUnterst\u00fctzung ein \u2013, aber das hei\u00dft, w\u00e4hrend wir\nGeld investieren, w\u00e4hrend wir Geld verwenden, um Gasheizungen zu tauschen,\nwerden laufend neue eingebaut. Das kann sich jetzt jeder selbst ausrechnen,\ndass das nicht sinnvoll ist, wenn man Geld investiert, um etwas abzuschaffen,\nwas laufend nachkommt.\nDahin gehend bringe ich heute einen Antrag ein, n\u00e4mlich damit aufzuh\u00f6ren und im Neubau keine Gasheizungen mehr einzubauen.\nGeben Sie sich einen Ruck, werte Regierungsparteien, stellen wir klar, dass ab dem kommenden Jahr 2023 im Neubau keine Gasheizungen mehr eingebaut werden! Ich verlange da auch gar nicht viel von Ihnen, ich verlange nur das, was Sie selbst st\u00e4ndig ank\u00fcndigen, was auch heute wieder angek\u00fcndigt wurde: Das soll passieren, das steht im Regierungsprogramm! \u2013 Na dann, beschlie\u00dfen wir das heute auch einmal! Bleiben\nwir nicht nur bei der\nAnk\u00fcndigung, schaffen wir Tatsachen! (Beifall bei der\nSP\u00d6. \u2013 Zwischenruf des Abg.\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml).)\nEs ist n\u00e4mlich auch die Aufgabe der Politik, klare Regelungen vorzugeben, was zu tun ist und was nicht. Wenn wir darauf warten, dass sich der freie Markt durch Anreizsysteme irgendwie selbst regeln wird, dann wird die Energiewende nicht zu schaffen sein. Nur durch Preissignale wird das ganz einfach nicht passieren. Es braucht die \u00f6ffentliche Hand, die mutig vorangeht, die klare Regelungen schafft.\nIm \u00dcbrigen gilt das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Bauwirtschaft: So ein Neubau, in den eine Gasheizung eingebaut wird, hat ja eine monatelange Vorlaufzeit. Schaffen Sie endlich Klarheit! Sie haben es heute schon wieder mehrmals verbal angek\u00fcndigt \u2013 dann stimmen Sie diesem Antrag bitte zu, den ich hiermit einbringe:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Julia Herr, Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eSchluss mit Gasheizungen in Neubauten\u201c\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie wird aufgefordert, dem Nationalrat einen Gesetzesentwurf vorzulegen, mit dem die Aufstellung und der Einbau von Gasheizungen in neu errichteten Geb\u00e4uden mit 1. J\u00e4nner 2023 verboten wird und die F\u00f6rderung kosteng\u00fcnstiger Alternativen dauerhaft gesichert wird.\u201c\n*****\nBleiben wir nicht nur bei den Ank\u00fcndigungen, machen wir heute auch N\u00e4gel mit K\u00f6pfen! Das ist gut f\u00fcr die KonsumentInnen, die bei dieser unsicheren Gasversorgung dann endlich Sicherheit bekommen, das ist bei diesen ins Unendliche steigenden Gaspreisen gut f\u00fcr das B\u00f6rserl der Menschen, und das ist gut f\u00fcrs Klima. Die einzige Person, f\u00fcr die das schlecht ist, ist Putin, und ich glaube, das ist nur ein weiteres Argument daf\u00fcr, dass wir diesem Antrag heute zustimmen sollten. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n13.36\nDer Antrag hat folgenden Gesamtwortlaut:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Julia Herr,\nGenossinnen und Genossen\nbetreffend Schluss mit Gasheizungen in Neubauten\neingebracht im Rahmen der Debatte \u00fcber\nden Bericht und Antrag des Finanzausschusses \u00fcber den Entwurf eines\nBundesgesetzes, mit dem das Gaswirtschaftsgesetz 2011 (GWG 2011)\nge\u00e4ndert wird (\n[1462 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml)) (TOP 4)\nWir m\u00fcssen raus aus Gas und das fossile Zeitalter endlich hinter uns lassen! Was bereits aus Klimaschutz-Gr\u00fcnden h\u00f6chste Priorit\u00e4t hat, wird durch die Ukraine-Krise nochmals dringlicher. 80% der Gasimporte \u00d6sterreichs kommen aus Russland. Milliardenbetr\u00e4ge flie\u00dfen so an Putin und finanzieren so indirekt den Angriffskrieg gegen die Ukraine. Es wird also h\u00f6chste Zeit uns endlich aus dieser Abh\u00e4ngigkeit zu befreien!\nExplodierende Preise\nViele \u00d6sterreicherInnen sp\u00fcren aber noch einen weiteren Grund: Die explodierenden Gaspreise. 900.000 Haushalte heizen \u00f6sterreichweit mit Gas. Die stark steigenden Gaspreise auf dem Weltmarkt schlagen in h\u00f6heren Energiepreisen f\u00fcr Haushalte durch. Viele Menschen sehen die Auswirkungen bereits heute auf ihrer Gasrechnung oder werden eine b\u00f6se \u00dcberraschung erleben, wenn die Gasnachzahlung ins Haus flattert. F\u00fcr Menschen, die bereits zuvor in Energiearmut lebten, sprich ihre Wohnung nicht ausreichend heizen konnten, ist die Situation nochmals um ein Vielfaches problematischer. Energiearmut ist dabei leider keine Seltenheit in \u00d6sterreich: 3% der Haushalte sind davon betroffen. Es ist ein Skandal, wenn in \u00d6sterreich Menschen sich entscheiden m\u00fcssen, ob sie sich das Heizen oder das Essen leisten sollen.\nRaus aus Gas!\nKlimaschutz, die erdr\u00fcckende Abh\u00e4ngigkeit und die explodierenden Energiepreise sprechen eine klare Sprache: Raus aus Gas! Trotzdem gibt es keinen bundesweiten Beschluss, der Gasheizungen in Neubauten verbietet oder daf\u00fcr eine klare Frist definiert. Doch um einen Ausstieg aus dem fossilen Zeitalter zu schaffen, muss die Politik klar vorgeben, in welche Richtung es gehen soll. Denn auch die Baubranche ist darauf angewiesen, dass es klare Rahmenbedingungen gibt. Denn Neubauprojekte haben lange Vorlaufzeiten und hohe Investitionskosten, weshalb klare Ansagen und fixe Fristen umso wichtiger sind.\nEin Beschluss f\u00fcr das Ende von Gasheizungen in Neubauten ist daher dringend n\u00f6tig. Bereits 2023 soll Schluss damit sein! Wir m\u00fcssen jetzt rasch die Weichen f\u00fcr eine Zukunft frei von fossilen Energietr\u00e4gern und frei von Abh\u00e4ngigkeit stellen. Wir m\u00fcssen jetzt die wichtigen Schritte f\u00fcr eine Selbstversorgung mit erneuerbarer Energie machen!\nDie unterfertigten Abgeordneten stellen daher folgenden\nEntschlie\u00dfungsantrag\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesministerin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie, Mobilit\u00e4t, Innovation und Technologie wird aufgefordert, dem Nationalrat einen Gesetzesentwurf vorzulegen, mit dem die Aufstellung und der Einbau von Gasheizungen in neu errichteten Geb\u00e4uden mit 1. J\u00e4nner 2023 verboten wird und die F\u00f6rderung kosteng\u00fcnstiger Alternativen dauerhaft gesichert wird.\u201c\n*****\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Der\nEntschlie\u00dfungsantrag ist ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht und\nsteht somit auch mit in Verhandlung.\nZu Wort gemeldet ist nun\n[Franz Leonhard\nE\u00dfl](/WWER/PAD_14755/index.shtml). \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter\nFranz Leonhard E\u00dfl (\u00d6VP)]:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine gesch\u00e4tzten Damen und Herren! Wir diskutieren\neine \u00c4nderung des Energielenkungsgesetzes. Damit diskutieren wir\nindirekt auch das Thema Sicherheit. Diese Regierung tut alles, um die Sicherheit\nzu erh\u00f6hen. Sicherheit ist ein Gebot der Stunde, aber Sicherheit ist nicht\nselbstverst\u00e4ndlich. Wenn wir bisher \u00fcber Sicherheit gesprochen\nhaben, dann haben wir vornehmlich \u00fcber die \u00e4u\u00dfere\nSicherheit, die milit\u00e4rische Verteidigung, \u00fcber die innere\nSicherheit, also Polizei und Rechtsstaat, gesprochen, und nun wird vermehrt\n\u00fcber andere Sicherheitsaspekte diskutiert.\nWas die Versorgung mit Lebensmitteln betrifft, so sorgen die B\u00e4uerinnen und Bauern daf\u00fcr; wir haben einen hohen Selbstversorgungsgrad. Ich spreche dieses Thema auch explizit bei diesem Tagesordnungspunkt an, weil wir beim folgenden Tagesordnungspunkt auch einen Antrag der SP\u00d6 diskutieren werden, der vorsieht, dass der Landwirtschaft Geldmittel weggenommen und in landwirtschaftsfremden Bereichen deponiert werden sollen.\nAuch die Sicherheit die Energieversorgung betreffend ist ein wesentlicher Punkt. Da ist das Problem, dass wir derzeit einen erheblichen Teil an fossilen Energietr\u00e4gern, die importiert werden m\u00fcssen, verwenden: Stichwort Abh\u00e4ngigkeit von anderen, unter anderem von Krisengebieten; Stichwort Wertsch\u00f6pfung \u2013 all das ist zu diskutieren.\nDas Ziel, fossile Energietr\u00e4ger durch erneuerbare Energietr\u00e4ger, die wir in \u00d6sterreich selbst erzeugen, zu ersetzen, glaube ich, eint uns. Dieses Ziel ist aber nicht von heute auf morgen erreichbar, und wir m\u00fcssen alles daran setzen, um bis dahin Verwerfungen zu vermeiden. Deshalb \u00e4ndern wir das Energielenkungsgesetz. Erdgas ist dabei ein hei\u00dfes Thema: ein hei\u00dfes Thema f\u00fcr die Industrie, f\u00fcr die privaten Haushalte und die gesamte Wirtschaft bis hin zur Landwirtschaft. Kaum einem Bauern ist es bewusst, dass viele Molkereien und K\u00e4sereien ohne Versorgung mit Erdgas stillstehen w\u00fcrden und die Milch in der Folge am n\u00e4chsten Tag beim Bauern nicht abgeholt werden k\u00f6nnte.\nDiese Abh\u00e4ngigkeit von Erdgaslieferungen aus Russland erh\u00f6ht die Brisanz der Lage und erfordert Ma\u00dfnahmen. Damit eine m\u00f6gliche St\u00f6rung der Gasversorgung nicht unmittelbar gravierende Auswirkungen auf die privaten Haushalte und die Wirtschaft hat, gibt es Regeln im Energielenkungsgesetz. Es gibt in \u00d6sterreich Speicheranlagen, und damit diese gef\u00fcllt werden und im Bedarfsfall auch verf\u00fcgbar sind, wird das Gesetz ge\u00e4ndert. Dazu brauchen wir auch taugliche Entsch\u00e4digungsregelungen.\nEine Entsch\u00e4digungsregelung gab es bisher nur f\u00fcr feste und fl\u00fcssige Energietr\u00e4ger. Diese wird ausgeweitet und damit f\u00fcr die Bereiche Elektrizit\u00e4t und Erdgas anwendbar. Dar\u00fcber hinaus sollen auch Anreize f\u00fcr die private Einspeicherung f\u00fcr den eigenen Bedarf geschaffen werden.\nDiese Regelungen sollen uns f\u00fcr den Krisenfall r\u00fcsten und sollen vorerst einmal f\u00fcr drei Jahre gelten. Aber generell gilt: Speicherkapazit\u00e4ten nutzen, Verf\u00fcgbarkeit sichern, Erzeugung von erneuerbarer Energie steigern und Energieverbrauch dort, wo es m\u00f6glich ist, senken. Jeder Einzelne kann zu mehr Sicherheit beitragen. Wir leisten im Parlament mit diesem Beschluss, mit diesen Gesetzes\u00e4nderungen einen weiteren Beitrag. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n13.40\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt Herr\n[Dr. Christoph Matznetter](/WWER/PAD_14844/index.shtml). \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter ] [Dr. Christoph Matznetter](/WWER/PAD_14844/index.shtml) (SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Frau Bundesministerin!\nGesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen und vor allem Zuseherinnen und\nZuseher! Viele Menschen haben Angst und fragen sich, ob das mit dem Heizen\nn\u00e4chsten Winter funktionieren wird. Das ist mit ein Grund daf\u00fcr, dass\nwir \u2013 aus Verantwortung diesen Menschen gegen\u00fcber \u2013\nheute diesen Gesetzen zustimmen.\nIch sage aber gleich an dieser Stelle: Was nicht\nfunktioniert hat, ist das Funktionieren dieser Bundesregierung. Es gab einen\nAusschuss, es war noch dazu der Finanzausschuss, in dem die notwendigen\n\u00c4nderungen, die man gebraucht h\u00e4tte, um eine Zweidrittelmehrheit\nherzustellen, nicht vorhanden waren. (Abg. Jakob Schwarz: Deswegen\nverhandelt man ja!) \u2013 Es ist mir egal, ob ihr verhandelt habt!\nEs zeigt, ihr k\u00f6nnt es nicht. (Ah-Rufe bei den Gr\u00fcnen.) Das\nist ja unglaublich! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Zwischenruf des\nAbg.\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml).)\nWir haben eine Krise, Herr Kollege Hammer! Wir\nhaben eine Krise, und da ist es n\u00f6tig, dass die handelnden Personen ihr\nHandwerk verstehen. (Abg. Scherak: Christoph, was hat die\nSP\u00d6 ... jahrzehntelang gemacht?) Das ist keine\nSch\u00f6nwetterveranstaltung, wie Kollege St\u00f6gm\u00fcller glaubt. (Ruf:\nErkl\u00e4r es uns, Christoph! \u2013 Zwischenrufe der Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml) und St\u00f6gm\u00fcller.) Das ist ein\nernsthaftes Thema und erfordert, dass die handelnden Personen ihre Hausaufgaben\nmachen \u2013 und das ist nicht gelungen. (Neuerlicher Zwischenrufe\nbei den Gr\u00fcnen.)\nEs ist ja f\u00fcr mich eine besondere Entt\u00e4uschung. Ich war zu Beginn durchaus kritisch mit den gr\u00fcnen Freundinnen und Freunden, weil sie zu nachgiebig sind. Ich habe sie aber nach Bildung dieser Bundesregierung auch verteidigt, indem ich gesagt habe, zum Unterschied von Schwarz-Blau, als es noch Hartinger-Klein, Kickl und andere gab, ist das bessere Personal der Bundesregierung im Team der Gr\u00fcnen zu finden. Ich habe mir erlaubt, auch Freudinnen und Freunden gegen\u00fcber als Beispiel Bundesministerin Gewessler zu nennen.\nJetzt merke ich mit Bitterkeit: Wir haben eine Krise, und pl\u00f6tzlich ist diese Sachkunde, diese Intelligenz kaum noch zu sp\u00fcren. Ich frage mich: Wieso ist das so? Wie kann eine Bundesministerin, die vorher einen intelligenten, kompetenten Eindruck gemacht hat, in so einer Frage wie blockiert sein? \u2013 Die Vorst\u00e4nde der Gasversorgung sagen: Sie redet nicht mit uns! Die E-Control sagt: Wir haben zu wenig Kontakt! \u2013 Wie gibt es das?, denke ich mir.\nDann kam mir die Erkenntnis: Das Problem sind\nzum Teil ideologische Scheuklappen. (Abg.\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml): Wenn du das\nsagst, ist das ein Kompliment! \u2013 Zwischenruf des Abg. Jakob Schwarz.)\nWenn ich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einer Lobbyistengruppe bin, bin ich\nvielleicht nicht so gut geeignet, ein Ministerium zu f\u00fchren, das in diesem\nBereich Entscheidungen treffen soll, denn dort brauche ich eine \u00c4quidistanz\n(Ruf bei den Gr\u00fcnen: Zu Russland, ja!) und muss in der Lage sein,\nf\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu entscheiden. (Abg. [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml): Das\nw\u00fcrde ich mir von dir w\u00fcnschen!) Nimm dir ein Beispiel an Ulli\nSima: Die hat genau dasselbe gemacht, aber die war in der Lage, die ideologischen\nScheuklappen abzulegen. (Abg. [Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml): Ah ja! Das ist ein super\nBeispiel! \u2013 Heiterkeit bei den Gr\u00fcnen.)\nDas sei euch ins Stammbuch geschrieben: Wir brauchen eine Regierung, die funktioniert, so wie wir eine Gasversorgung brauchen, die funktioniert \u2013 und diesen Beitrag sehen wir nicht.\nLetzter Nachsatz: Zum Teil von Kollegen Hammer, aber auch von Kollegin Sommerbauer (Abg. Scherak: Doppelbauer!) \u2013 Doppelbauer \u2013, NEOS und Gr\u00fcne, kam der Vorwurf, die Politik h\u00e4tte versagt und in die Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas gef\u00fchrt. (Abg. Jakob Schwarz: Da hast du einen gro\u00dfen Anteil daran!) Welche Politik? (Ruf bei den Gr\u00fcnen: Deine!) Haben Sie eine Antwort? (Abg. Litschauer: 2014 ...!) \u2013 Ich h\u00f6re Sie nicht. Sie haben keine Antwort, weil Sie nicht einmal die Geschichte - - (Abg. Litschauer: 2014, sage ich nur!) \u2013 Sie brauchen nicht zu schreien, Herr Kollege! (Ruf bei den Gr\u00fcnen: Sie haben ihn nicht geh\u00f6rt!) Ich sage es ganz offen: Es war neoliberale Politik. Die M\u00e4rkte machen alles, mehr privat, weniger Staat. (Ruf bei den Gr\u00fcnen: Das sagst du?! \u2013 Zwischenruf des Abg. Scherak.)\nKollege Scherak, ich erinnere daran: Es war Wolfgang Ruttenstorfer, der Nabucco wollte. Da ging es um 30 Milliarden Kubikmeter Gas, das nicht aus Russland gekommen w\u00e4re. Wer hat es verhindert? (Zwischenruf des Abg. Jakob Schwarz.) \u2013 Die Vorschrift der EU: Wenn du in Bulgarien anlandest, dann kann der, der eine Pipeline baut, doch nicht sein Gas in seiner Pipeline transportieren. So wurde die Lieferung von 30 Milliarden Kubikmetern Gas j\u00e4hrlich verhindert, die uns heute gew\u00e4hrleisten w\u00fcrde, dass wir nicht abh\u00e4ngig w\u00e4ren. So viel zum Thema, meine Damen und Herren!\nGerade von den Freunden bei den NEOS m\u00f6chte ich nicht mehr h\u00f6ren, das sei eine falsche Politik. Die falsche Politik ist eine Anbetung des G\u00f6tzen Marktes, der aber bei Energieversorgung \u2013 wie auch bei Wasser, M\u00fcll und anderen Bereichen \u2013 nicht ausreichend funktioniert. Wir brauchen Regulierung. Das ist ein Beitrag zur Regulierung und daher werden wir zustimmen. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n13.45\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt Frau\nDipl.-Kffr. Elisabeth Pfurtscheller. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau\nAbgeordnete. [Abgeordnete\n] [Dipl.-Kffr. (FH) Elisabeth Pfurtscheller](/WWER/PAD_83151/index.shtml) (\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau\nMinisterin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Matznetter,\nes ist schon interessant, wie man von einem Gestalter der Republik, der Sie ja\nals Staatssekret\u00e4r einmal waren, zu einer dieser Figuren werden kann, die\nnormalerweise oben auf dem Balkon sitzen und ihre Weisheiten von fr\u00fcheren\nZeiten und irgendwelchen Formalismen, die anscheinend nicht eingehalten wurden,\nherunterschimpfen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der\nGr\u00fcnen). Dass man zu solch einer Figur werden kann, ist eigentlich\nfast schon traurig, Herr Kollege Matznetter. (Abg. Matznetter: Nabucco\nist ...! \u2013 Zwischenruf des Abg. Schroll.)\nJetzt aber wieder zu den wirklich wichtigen und ernsthaften Themen und vor allem zum Blick in die Zukunft und der Frage, wie wir diese gestalten wollen, Herr Kollege Matznetter. (Abg. Matznetter: Frau Pfurtscheller, geben Sie es auf, Sie k\u00f6nnen ...!)\nEs gibt vieles, was uns in den letzten Jahren und Jahrzehnten selbstverst\u00e4ndlich geworden ist: unsere Gesundheit, unser Wohlstand, unser Frieden. All das ist momentan infrage gestellt. Wir erleben wirklich eine Zeitenwende. Corona zeigt, dass wir als Menschheit nicht unzerst\u00f6rbar sind. Der Klimawandel zeigt, dass die Welt nicht unzerst\u00f6rbar ist. Der Ukrainekrieg zeigt, dass der Frieden in Europa und auf der ganzen Welt ein wirklich hohes, wenn nicht unser h\u00f6chstes Gut ist und dass nur eine einzige Person \u2013 ein einziger m\u00e4chtiger Mann \u2013 bereits in der Lage ist, diesen Frieden zu zerst\u00f6ren.\nWir k\u00f6nnen all diese Herausforderungen, die wir momentan zu bew\u00e4ltigen haben, nur gemeinsam stemmen. Wir als \u00d6sterreich k\u00f6nnen sie nur gemeinsam, zusammen mit der EU und zusammen mit der Weltgemeinschaft stemmen. Die Aufgabe der Regierung ist es, diese Zeitenwende, diese Ver\u00e4nderungen zu managen, zu begleiten und zu gestalten.\nWir m\u00fcssen aber auch ehrlich zu den Menschen sein und ihnen sagen, dass wir nicht jede Ver\u00e4nderung, jede Unbequemlichkeit von ihnen abwenden k\u00f6nnen. Das muss klar ausgesprochen werden: Es wird in n\u00e4chster Zeit einige Einschr\u00e4nkungen geben. Wir werden teilweise von dem f\u00fcr uns so ganz selbstverst\u00e4ndlichen Standard abweichen, in neue Zeiten schreiten m\u00fcssen, und das m\u00fcssen wir auch ehrlich sagen.\nWir haben heute schon viel dar\u00fcber geh\u00f6rt, wie wir die Gasbevorratung managen wollen, sodass wir im Herbst abgesichert sind, sodass niemand in \u00d6sterreich Angst haben muss, ohne Heizung dazusitzen, ohne Strom auskommen zu m\u00fcssen. Zu diesem Zweck nehmen wir viel Geld in die Hand. Es geht aber nicht nur darum, diese Bevorratung zu sichern, sondern nat\u00fcrlich auch darum, neue Energiequellen zu erschlie\u00dfen. Dazu haben auch meine VorrednerInnen schon sehr viel ausgef\u00fchrt.\nIch m\u00f6chte deswegen gerne zum dritten wichtigen Punkt kommen: Es geht auch um die Reduktion des Gasverbrauchs. Es geht gesamtheitlich um die Reduktion des Energieverbrauchs. Nat\u00fcrlich braucht es dazu die Wirtschaft und die Industrie \u2013 es gibt auch sehr viele Konzepte dazu, und Industrie und Wirtschaft sind da immer sehr innovativ unterwegs \u2013, es braucht aber auch die Privathaushalte, und darauf wollte ich eigentlich mit meinem Einstieg in die Rede hinaus.\nDie Privathaushalte verbrauchen ungef\u00e4hr 20 Prozent des Gesamtverbrauchs an Gas. Wir haben es alle auch selber in der Hand, ein St\u00fcck einzusparen.\nIch komme aus einer Generation, die als Kind noch erlebt hat, wie die \u00d6lkrise sozusagen \u00fcber Europa hereingebrochen ist. Ich kann mich noch erinnern, wie es f\u00fcr uns ganz selbstverst\u00e4ndlich war, einen Tag in der Woche auf das Auto zu verzichten, wie es ganz selbstverst\u00e4ndlich war, darauf zu schauen, dass man m\u00f6glichst geringe Heizkosten und Stromkosten hat.\nIch m\u00f6chte wirklich an alle appellieren, auch dar\u00fcber nachzudenken und sich darauf vorzubereiten, wie es denn w\u00e4re, auch selber einen Beitrag zu leisten. Wenn viele einen kleinen Beitrag leisten, macht es trotzdem ganz, ganz viel aus.\nIch bin ganz sicher, dass die Frau Ministerin in n\u00e4chster Zeit auch noch sehr viele Vorschl\u00e4ge dazu vorstellen wird, wie denn der Einzelne seinen Beitrag leisten kann. Dazu m\u00f6chte ich Sie heute schon ganz herzlich einladen. Halten wir alle zusammen! Mutig in die neuen Zeiten! (Beifall bei der \u00d6VP sowie der Abgeordneten St\u00f6gm\u00fcller und Disoski.)\n13.50\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu einer tats\u00e4chlichen\nBerichtigung hat sich Herr Dr. Matznetter zu Wort\ngemeldet. \u2013 Bitte sch\u00f6n. [Abgeordneter ] [Dr. Christoph Matznetter](/WWER/PAD_14844/index.shtml) (SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Abgeordnete Pfurtscheller\nhat behauptet, dass in der Zeit, in der ich als Staatssekret\u00e4r in der\nBundesregierung war, die SP\u00d6 f\u00fcr Energiefragen zust\u00e4ndig\nwar. \u2013 (Abg. Pfurtscheller: Habe ich nicht! \u2013\nRuf bei der \u00d6VP: Hat sie nicht gesagt! \u2013 Zwischenruf des Abg. Hanger.)\nIch berichtige tats\u00e4chlich: Seit den Neunzigerjahren, als Wolfgang Sch\u00fcssel Wirtschaftsminister war, waren durchg\u00e4ngig ausschlie\u00dflich \u00d6VP-gef\u00fchrte Ressorts f\u00fcr Energiepolitik zust\u00e4ndig. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n13.51\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt nun\nHerr Ing. Klaus Lindinger. \u2013 Bitte, Herr\nAbgeordneter. [Abgeordneter\nIng. Klaus Lindinger, BSc (\u00d6VP)]:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Frau Bundesminister!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuseherinnen und\nZuseher! Wenn wir hier den Themenbereich der Energie diskutieren, dann ist das\nvor allem eine Frage der Sicherheit.\nWir schaffen mit der \u00c4nderung im Energielenkungsgesetz und im Gaswirtschaftsgesetz effektive Ma\u00dfnahmen, um die Gasbevorratung zu sichern, um die Widerstandsf\u00e4higkeit \u00d6sterreichs zu st\u00e4rken und damit Schritt f\u00fcr Schritt auch etwas unabh\u00e4ngiger zu werden.\nWas machen wir? \u2013 Es sind Ma\u00dfnahmen gesetzt, damit die Gasspeicher besser bef\u00fcllt werden. Ziel ist es, bis zum Start in die Heizperiode die Bef\u00fcllung auf 80 Prozent zu steigern, jeden Tag um ungef\u00e4hr ein halbes Prozent.\nWarum ist das so wichtig? \u2013 Weil wir fast eine Million Privathaushalte haben, die auf Gas angewiesen sind. Zum einen versuchen wir, Energie zu sparen und die Zahl der Haushalte, die mit Gas geheizt werden, zu reduzieren. Zum anderen brauchen wir aber auch Sicherheit, damit diese die n\u00e4chsten Jahre \u00fcber die Winter kommen.\nDazu haben wir gestern ein Gesamtvolumen von 5 Milliarden Euro im Budget fixiert, um die Bevorratung als strategische Reserve sicherzustellen, langfristig abzusichern und damit auch die Versorgungssicherheit zu garantieren. Das ist unsere zentrale Aufgabe mit diesen Gesetzes\u00e4nderungen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt drei Bereiche, auf die ich etwas n\u00e4her eingehen m\u00f6chte. Das ist zum einen die \u00c4nderung im Energielenkungsgesetz. Damit schaffen wir Rechtssicherheit f\u00fcr Unternehmen, die Gas bevorraten, damit 50 Prozent auch in der Produktion bleiben \u2013 aber im Notfall kann von der Volkswirtschaft, von der \u00f6ffentlichen Hand auf die anderen 50 Prozent zugegriffen werden. (Beifall bei der \u00d6VP sowie der Abgeordneten Zorba und Jakob Schwarz.)\nZum Zweiten wird ein Marketmaker installiert. Der bringt vor allem Sicherheit, vor allem auch f\u00fcr die Netzstabilit\u00e4t, indem er Energie aus dem Netz herausnehmen oder hineingeben kann, sozusagen ausgleichen. Er kann auch Speicheroptionen ausschreiben. Das ist ganz, ganz wichtig, damit wir auch gen\u00fcgend Vorrat haben.\nDie dritte Ma\u00dfnahme ist, die Speicherkapazit\u00e4t effizient zu nutzen. In dem Initiativantrag geht es darum, die Speicherung nach dem Prinzip Use it or lose it langfristig sicherzustellen. Das hei\u00dft, alle, die \u00fcber einen Speicher verf\u00fcgen, haben die M\u00f6glichkeit, diesen selbst zu bef\u00fcllen. Wenn sie das nicht tun, dann m\u00fcssen sie diese Speicher auf dem Markt anbieten. Das verhindert leere Gasspeicher und sichert so auch die Versorgung in \u00d6sterreich.\nEin Wort noch zum Gasspeicher Haidach. Da ist es vor allem wichtig, dass wir mit Deutschland ein Nutzungsabkommen bekommen und dass dieser Gasspeicher an das \u00f6sterreichische Netz angeschlossen wird, damit wir dort entsprechend Zugriff haben.\nEines ist sicher: Mit dieser Bundesregierung\nund mit dieser Koalition schaffen wir Sicherheit; wir nehmen der\nBev\u00f6lkerung die \u00c4ngste. Durch diese Ma\u00dfnahmen ist\ngew\u00e4hrleistet, dass wir, sollte ein pl\u00f6tzlicher Lieferstopp\neintreten, ausreichend Gas f\u00fcr die Wirtschaft, aber vor allem auch\nf\u00fcr all die privaten Haushalte zur Verf\u00fcgung haben. (Beifall bei der \u00d6VP sowie des Abg.\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml).)\n13.55\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): N\u00e4chster Redner\nist [Mag. Friedrich Ofenauer](/WWER/PAD_83300/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Magister. [Abgeordneter ] [Mag. Friedrich Ofenauer](/WWER/PAD_83300/index.shtml) (\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen im Hohen Haus! Gesch\u00e4tzte\nZuseherinnen und Zuseher! Ich denke, die Ausf\u00fchrungen der Vertreter der\nSP\u00d6 zu diesem Tagesordnungspunkt sind in die\nKategorie: Der Standort bestimmt den Standpunkt!, einzuordnen, denn der\nGaspreis und auch die Liefervertr\u00e4ge waren schon bei der Beschlussfassung\nder Urfassung des Energielenkungsgesetzes ein Thema.\nDamals hat Wolfgang Katzian \u2013 ich glaube, das ist kein Unbekannter bei der SP\u00d6 \u2013 darauf hingewiesen, dass wir seit 1945 gut mit Gas versorgt worden sind und man einen guten Handelspartner nicht durch unbedachte Schritte ver\u00e4rgern sollte. Er hat auch auf die langfristigen Vertr\u00e4ge mit Gazprom hingewiesen. Der Unterschied ist also nur: Damals war die SP\u00d6 in der Regierung, und heute ist sie es nicht mehr.\nSo \u00e4ndert sich vieles. Es ist auch so, dass der Ukrainekrieg und die Coronakrise viele Abh\u00e4ngigkeiten sichtbar gemacht haben, was die Versorgung mit Rohstoffen, die Versorgung mit Energie, mit Strom und vor allem auch mit Gas, betrifft. Die Problematik war vielen bisher nicht wirklich bewusst.\nDas Ziel dieser Novellen des Energielenkungsgesetzes und des Gaswirtschaftsgesetzes ist die Reduktion der Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas, denn die Krise hat diese Abh\u00e4ngigkeiten, die es gibt, nicht nur sichtbar, sondern auch sp\u00fcrbar gemacht.\nEs geht darum, eben dadurch, dass Gas eingelagert werden kann und die Gasspeicher gef\u00fcllt werden, widerstandsf\u00e4higer im Falle eines Gaslieferstopps zu werden. Damit wird Vorsorge getroffen, um unabh\u00e4ngiger von russischen Gaslieferungen zu werden.\nKrisen zeigen immer Vers\u00e4umnisse auf und wirken manchmal wie ein Brennglas auf bestimmte Situationen. So hat auch diese Krise die Mentalit\u00e4t, die einer Praxis der Just-in-time-Lieferungen, der Idee einer jederzeitigen Verf\u00fcgbarkeit von G\u00fctern zugrundeliegt, ganz krass infrage gestellt. Vorsorge und Lagerhaltung sind auf einmal wieder topaktuell.\nIch m\u00f6chte diese Debatte aber auch dazu n\u00fctzen, um den Fokus auch auf einen anderen Bereich zu richten und diesen unter einem anderen Gesichtspunkt zu beleuchten, n\u00e4mlich den der umfassenden Landesverteidigung. Tats\u00e4chlich ist es so, dass es um die Unabh\u00e4ngigkeit \u00d6sterreichs, um die Verteidigung der Unabh\u00e4ngigkeit geht, und es geht darum, dass diese Verteidigung der Souver\u00e4nit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit auf eine breite Basis gestellt wird, eine breite Basis, zu der jeder seinen Beitrag leisten kann.\nBereits Mitte der Siebzigerjahre war man sich beim Konzept der umfassenden Landesverteidigung bewusst, dass man angesichts komplexer Bedrohungsformen auch eine breite Basis und einen ganzheitlichen Ansatz in der Verteidigung braucht.\nDie milit\u00e4rische Landesverteidigung, im Rahmen derer die Soldatinnen und Soldaten des \u00f6sterreichischen Bundesheeres bei ihren Eins\u00e4tzen im Inland und im Ausland hervorragende Arbeit leisten, ist uns bekannt.\nF\u00fcr die zivile Landesverteidigung, bei der es darum geht, dass die Bev\u00f6lkerung gesch\u00fctzt wird, aber auch um Eigenvorsorge, leisten vor allem auch die Zivilschutzverb\u00e4nde Hervorragendes. (Beifall bei der \u00d6VP und Bravoruf des Abg. Hanger.)\nDie wirtschaftliche Landesverteidigung wird gerade auch mit diesen Gesetzesnovellen gest\u00e4rkt, bei denen es eben um die Bevorratung geht.\nNicht zuletzt geht es auch um die geistige Landesverteidigung, also darum, dass solche Bedrohungslagen, wie wir sie jetzt gerade haben, erkannt werden, wahrgenommen werden, analysiert werden, damit Vorbereitungen getroffen und auch entsprechende Ma\u00dfnahmen gesetzt werden k\u00f6nnen.\nDieses Gef\u00fchl der gemeinsamen Verantwortung, dieses Bewusstsein der gemeinsamen Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit \u00d6sterreichs m\u00fcssen wir wieder st\u00e4rken und \u2013 ja \u2013 insofern der geistigen Landesverteidigung wieder neues Leben einhauchen.\nMeine Damen und Herren, mit den Beschlussfassungen zu diesen Gesetzen leisten wir einen ganz wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Landesverteidigung. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n13.59\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort ist dazu\nniemand mehr gemeldet. Die Debatte ist geschlossen.\nW\u00fcnscht der Herr Berichterstatter ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch frage die Klubs, ob eine Unterbrechung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nWir kommen nun zu den Abstimmungen, die ich \u00fcber jeden Ausschussantrag getrennt vornehme.\nWir gelangen nun zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt\n3: Entwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nEnergielenkungsgesetz ge\u00e4ndert wird, in\n[1461 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml).\nHiezu haben die Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja\nGraf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen einen Ab\u00e4nderungsantrag\neingebracht.\nIch werde zun\u00e4chst \u00fcber den vom Ab\u00e4nderungsantrag betroffenen Teil und schlie\u00dflich \u00fcber die restlichen, noch nicht abgestimmten Teile des Gesetzentwurfes abstimmen lassen.\nDa der vorliegende Gesetzentwurf auch eine Verfassungsbestimmung enth\u00e4lt, stelle ich zun\u00e4chst im Sinne des \u00a7 82 Abs. 2 Z 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die f\u00fcr die Abstimmung erforderliche Anwesenheit der verfassungsm\u00e4\u00dfig vorgesehenen Zahl der Abgeordneten fest.\nDie Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml),\n[Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen haben einen Ab\u00e4nderungsantrag\nbetreffend Ziffer 10 eingebracht.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen.\nSchlie\u00dflich kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die restlichen, noch nicht abgestimmten Teile des Gesetzentwurfes samt Titel und Eingang in der Fassung des Ausschussberichtes.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen. Ausdr\u00fccklich stelle ich die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest.\nWir kommen sogleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem vorliegenden Gesetzentwurf auch in dritter Lesung ihre Zustimmung erteilen, um ein diesbez\u00fcgliches Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig angenommen. Ausdr\u00fccklich stelle ich auch hier wiederum die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest. Der Gesetzentwurf ist somit auch in dritter Lesung angenommen.\nWir gelangen nun zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 4:\nEntwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Gaswirtschaftsgesetz\nge\u00e4ndert wird, in\n[1462 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml).\nHiezu haben die Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja\nGraf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Alois Schroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen einen Ab\u00e4nderungsantrag\neingebracht.\nIch werde daher zun\u00e4chst \u00fcber die vom erw\u00e4hnten Ab\u00e4nderungsantrag betroffenen Teile und schlie\u00dflich \u00fcber die restlichen, noch nicht abgestimmten Teile abstimmen lassen.\nDa der vorliegende Gesetzentwurf sowie der erw\u00e4hnte Ab\u00e4nderungsantrag Verfassungsbestimmungen enthalten, stelle ich zun\u00e4chst im Sinne des \u00a7 82 Abs. 2 Z 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die f\u00fcr die Abstimmung erforderliche Anwesenheit der verfassungsm\u00e4\u00dfig vorgesehenen Zahl der Abgeordneten fest.\nDie Abgeordneten\n[Lukas Hammer](/WWER/PAD_65219/index.shtml), [Tanja Graf](/WWER/PAD_01977/index.shtml), [Alois\nSchroll](/WWER/PAD_05644/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen haben einen Ab\u00e4nderungsantrag betreffend\ndie Ziffern 3 und 5 eingebracht.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen. Ich stelle ausdr\u00fccklich die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest.\nSchlie\u00dflich kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die restlichen, noch nicht abgestimmten Teile des Gesetzentwurfes samt Titel und Eingang in der Fassung des Ausschussberichtes.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen. Ich stelle ausdr\u00fccklich die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest.\nWir kommen nun zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem vorliegenden Gesetzentwurf auch in dritter Lesung ihre Zustimmung erteilen, um ein diesbez\u00fcgliches Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig\nangenommen. Ausdr\u00fccklich stelle ich wiederum die verfassungsm\u00e4\u00dfig erforderliche Zweidrittelmehrheit fest. Der Gesetzentwurf ist somit auch in dritter Lesung angenommen.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten\n[Julia Elisabeth Herr](/WWER/PAD_05639/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\n\u201eSchluss mit Gasheizungen in Neubauten\u201c.\nIch bitte jene Damen und Herren, die f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist die Minderheit. Der Antrag ist abgelehnt.\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft \u00fcber die Regierungsvorlage (\n[1442 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml)):\nBundesgesetz, mit dem das Marktordnungsgesetz 2007, das Landwirtschaftsgesetz\nund das AMA-Gesetz ge\u00e4ndert werden ( [1451 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml))\n6. Punkt\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[2462/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02462/index.shtml) der Abgeordneten [Peter\nSchmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\n3-L-Regel in der Landwirtschaft: Landwirte leben lassen (\n[1452 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01452/index.shtml))\n7. Punkt\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[159/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_00159/index.shtml) der Abgeordneten Ing. Markus\nVogl, Kolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\nBundesgesetz \u00fcber die Errichtung der Marktordnungsstelle \u201eAgrarmarkt\nAustria\u201c (AMA-Gesetz 1992), BGBl. Nr. 376/1992, ge\u00e4ndert\nwird ( [1453 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01453/index.shtml))\n8. Punkt\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[1169/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01169/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen betreffend Beendigung der F\u00f6rderung von\nGlyphosatprodukten und anderen Breitbandherbiziden durch \u00f6ffentliche\nSteuermittel im Rahmen des Umweltprogramms des Programms f\u00fcr die\nl\u00e4ndliche Entwicklung (S\u00e4ule 2 der GAP) ( [1454 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01454/index.shtml))\n9. Punkt\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[1782/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen betreffend Agrarf\u00f6rdermitteleinsatz zur\nErreichung des Endes der Vollspaltenb\u00f6den-Haltung von Schweinen in\n\u00d6sterreich ( [1455 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01455/index.shtml))\n10. Punkt\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft \u00fcber den Antrag\n[2167/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen betreffend Ausbau der F\u00f6rderma\u00dfnahme \u201eSoziale\nAngelegenheiten\u201c (Soziale Dienstleistungen, SDL) im Rahmen der\nGAP-F\u00f6rdermittel statt massiver K\u00fcrzung der Mittel ( [1456 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml))\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Wir gelangen nun zu\nden Punkten 5 bis 10 der Tagesordnung, \u00fcber welche die Debatten\nunter einem durchgef\u00fchrt werden.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gelangt Frau Abgeordnete\n[Cornelia\nEcker](/WWER/PAD_83109/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nCornelia Ecker (SP\u00d6)]: Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Frau Ministerin! Herr Minister!\nW\u00e4hrend wir uns heute hier im Parlament mit der Zukunft der\n\u00f6sterreichischen Landwirtschaft in den\nkommenden sieben Jahren besch\u00e4ftigen, arbeiten zahlreiche B\u00e4uerinnen\nund Bauern drau\u00dfen auf ihren H\u00f6fen, auf ihren Feldern und\nproduzieren gute, hochwertige Lebensmittel, aber, meine gesch\u00e4tzten Damen\nund Herren, das Klima in der Landwirtschaft hat sich zusehends verschlechtert.\nIch bekomme zahlreiche E-Mails von B\u00e4uerinnen und Bauern, in denen sie mir\nimmer wieder mitteilen, dass sie von ihrem Hof nicht mehr leben k\u00f6nnen.\nMeine gesch\u00e4tzten Damen und Herren! Es brodelt unter den B\u00e4uerinnen und Bauern, und es braucht aus meiner Sicht nur noch einen Funken, bis es zu brennen anf\u00e4ngt. Unsere Landwirtinnen und Landwirte haben viele Fragen, die Ministerin K\u00f6stinger mit der gegenst\u00e4ndlichen Regierungsvorlage zu beantworten gehabt h\u00e4tte \u2013 nur dies ist leider nicht passiert \u2013, und auch wir als SP\u00d6 haben Fragen \u00fcber Fragen.\nDie Gemeinsame Agrarpolitik bestimmt die Entwicklung der Landwirtschaft auf europ\u00e4ischem Boden. Dieser Pakt wurde jetzt verhandelt. Alle sieben Jahre besteht somit eine echte Chance, die Landwirtschaft auf neue Beine zu stellen, der Landwirtschaft echte Chancen zu geben, aber leider wurde das nicht wahrgenommen. Leider haben sich die Mitgliedstaaten auch diesmal wieder nicht dazu durchgerungen und haben sich nur auf den kleinsten gemeinsamen Nenner verst\u00e4ndigt. Wir als Sozialdemokraten haben diese Einigung scharf kritisiert. Wieder wurde eine Chance f\u00fcr eine europaweite Strategie in der Landwirtschaft, f\u00fcr eine zukunftsfitte nachhaltige Landwirtschaft vertan.\nDaher habe ich all meine Hoffnungen auf jene\nGesetzentw\u00fcrfe gelegt, die wir jetzt hier national umsetzen, und dabei\nhabe ich mir gedacht: Ja, die Gr\u00fcnen \u2013 die Gr\u00fcnen werden\nall ihr Gewicht f\u00fcr Verbesserungen im Klimaschutz, im Umweltschutz in die\nVerhandlungen einbringen und sich an die Seite ihrer europ\u00e4ischen\nAbgeordnetenkollegen wie\n[Sarah Wiener](/WWER/PAD_05494/index.shtml) oder [Thomas Waitz](/WWER/PAD_02510/index.shtml) stellen und\nMa\u00dfnahmen beispielsweise zur Pestizid- oder D\u00fcngemittelreduktion\nerzwingen. Schlussendlich bin ich fest davon ausgegangen, dass ihr es\nhinbringt, dass wir ein Ende der Vollspaltenb\u00f6den in diesem Land zustande\nbringen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nLeider wurde ich aber vom Gegenteil \u00fcberzeugt und musste wieder einmal feststellen, dass die Gr\u00fcnen f\u00fcr den Machterhalt all ihre \u00dcberzeugungen \u00fcber Bord werfen.\nAuch die Europ\u00e4ische Kommission, Herr Minister, hat in einer Stellungnahme in einem Observation Letter 251 Anmerkungen \u00fcbermittelt, wovon viele sehr gro\u00dfe Kritik beinhalten.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass ich es bei einer gr\u00fcnen Regierungsbeteiligung schon bemerkenswert finde, dass es in den vorliegenden Gesetzestexten keine Definition f\u00fcr Tierwohl gibt. Das ist eigentlich eine Schande. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nWir als SP\u00d6, aber auch viele B\u00e4uerinnen und Bauern sind sehr entt\u00e4uscht. Wo bleibt der gro\u00dfe Topf, Herr Minister, f\u00fcr eine gerechte Umverteilung der Gelder hin zu den kleineren und mittleren Betrieben? Wo bleiben die Ziele, die Visionen f\u00fcr die Landwirtschaft, f\u00fcr eine nachhaltige, artgerechte und vor allem \u00f6kologische Wirtschaftsweise? Wieso unterst\u00fctzt man die B\u00e4uerinnen und Bauern nicht bei ihren Betriebsabl\u00e4ufen, beispielsweise bei der Digitalisierung? Umfragen in Deutschland haben gezeigt, dass die\nDigitalisierung in der Landwirtschaft eine gro\u00dfe Chance auf D\u00fcnger-, Pestizid-, Ressourcen- und auch Kosteneinsparung darstellt. Wieso passiert da in \u00d6sterreich nichts?\nAn dieser Stelle darf ich erw\u00e4hnen, dass ich die Pl\u00e4ne der Kommission scharf verurteile, das wahrscheinlich krebserregende Totalherbizid Glyphosat \u2013 viele von euch wissen, das ist mein Herzensprojekt \u2013 aufgrund einer fehlenden Risikobewertung durch die Efsa erneut f\u00fcr ein Jahr zuzulassen. Herr Minister! Bitte setzen Sie sich in Br\u00fcssel daf\u00fcr ein, Ihre Vorg\u00e4ngerin hat es leider nicht getan, dass wir Glyphosat endlich EU-weit verbieten. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nDie Gemeinsame Agrarpolitik soll also viele Fragen beantworten \u2013 mit der Regierungsvorlage beantworten Sie meiner Meinung nach nichts. Wie schaut es beispielsweise mit dem mehrfach angek\u00fcndigten Unterst\u00fctzungspaket aus? Das Paket beinhaltet 110 Millionen Euro. Wir kennen die Auswirkungen nicht, Herr Minister. Warum wurde der Nationalrat nicht damit befasst?\nDaher fordere ich noch einmal ein Zur\u00fcck an den Start und stelle hiermit folgenden Antrag:\nR\u00fcckverweisungsantrag\n\u00a7 53 Abs. 6 GOG\nDie Abgeordnete\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml) stellt den Antrag,\nden Bericht des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00fcber die Regierungsvorlage\n( [1442 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml)): Bundesgesetz, mit dem das Marktordnungsgesetz 2007, das Landwirtschaftsgesetz\nund das AMA-Gesetz ge\u00e4ndert werden, an den Ausschuss f\u00fcr Land- und\nForstwirtschaft r\u00fcckzuverweisen.\n*****\nHerr Minister! Wir wollen das noch einmal mit Ihnen diskutieren. Gerade in der heutigen Zeit, in der die ganze Welt zusehends abh\u00e4ngig wird, voneinander abh\u00e4ngig wird, w\u00e4re es ein gutes Gef\u00fchl, zu wissen, dass mein Teller auch in Zukunft vom Bauern aus der Region gef\u00fcllt werden kann, und gerade das sollte uns die Gemeinsame Agrarpolitik auf nationaler Ebene bringen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n14.09\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt [Dipl.-Ing. Georg\nStrasser](/WWER/PAD_83153/index.shtml). \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter ] [Dipl.-Ing. Georg Strasser](/WWER/PAD_83153/index.shtml) (\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzter Herr Bundesminister!\nGesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir diskutieren\nheute die neue Gemeinsame Agrarpolitik, im Prinzip ein \u00f6ffentliches\nProgramm, mit dem zum einen die \u00f6ffentliche Hand in nachweisbare\nLeistungen von B\u00e4uerinnen und Bauern Gelder investiert, die auf den\nM\u00e4rkten nicht zu verdienen sind, zum Zweiten wird Geld in\nProjekte investiert, bei denen sich Betriebe modernisieren, bei denen zum\nBeispiel in die Digitalisierung, Frau Kollegin Ecker, investiert wird, und es\nwird in Projekte im l\u00e4ndlichen Raum, die die Wirtschaftskraft und die\nLebensqualit\u00e4t in \u00d6sterreich und in Europa st\u00e4rken, investiert.\nEin herzliches Dankesch\u00f6n richte ich an alle Institutionen, an den Koalitionspartner und vor allem an den neuen Herrn Bundesminister, stellvertretend f\u00fcr alle Damen und Herren, f\u00fcr das Engagement im Zusammenhang mit diesem wirklich langj\u00e4hrigen Projekt. Wir sichern damit Menge und Qualit\u00e4t \u00f6sterreichischer Lebensmittel, einen Beitrag zum\nb\u00e4uerlichen Einkommen, Klima- und Biodiversit\u00e4tsziele und die Pflege der Kulturlandschaft. Herr Bundesminister, dieses Projekt tr\u00e4gt deine Handschrift, danke f\u00fcr dein Engagement! Vielen Dank im Namen der \u00f6sterreichischen B\u00e4uerinnen und Bauern. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nWas sagt jetzt die Opposition? \u2013 Ich\ndarf mich zum Ersten ein wenig mit Frau Kollegin Ecker besch\u00e4ftigen. Was\nrichtet uns die SP\u00d6 aus und was richtet uns interessanterweise auch die\nArbeiterkammer aus? (Abg. Leichtfried: Dass ihr endlich mit den Vollspaltenb\u00f6den\nabfahrt! Das richten wir euch aus! Da brauchst du nicht die Augen zu verdrehen!\nDa werden wir nicht aufh\u00f6ren!) \u2013 Es ist toll, es ist\nwirklich sch\u00f6n zu h\u00f6ren, dass Frau Kollegin Ecker faire Preise\nf\u00fcr b\u00e4uerliche Betriebe fordert. Da sind wir einer Meinung, das ist\ngut so. Im gleichen Atemzug aber, zum Beispiel am 3. Mai im Ausschuss,\nmonieren Sie, dass Lebensmittelpreise zu hoch sind, und Sie fordern\nsozusagen staatliche Regulative, damit Lebensmittelpreise nicht durch die Decke\ngehen. (Abg.\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml): Genau! Das\nfordern wir! Stimmt! ...! \u2013 Abg. Leichtfried: Ja, Mehrwertsteuer weg! Geht ganz einfach! Mehrwertsteuer weg! Ganz\neinfach! Aber euch ist das wurscht, das ist das Problem!) Sie fordern gleichzeitig mehr Bio, mehr Tierwohl, h\u00f6here\nStandards.\nDas ist ein Widerspruch, den Sie mir erst erkl\u00e4ren m\u00fcssen. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Zwischenruf der Abg. Greiner.) Sie wissen schon, dass durch die Umsetzung Ihrer Forderungen die Kosten gesteigert w\u00fcrden, dass es Qualit\u00e4t nicht zum Nulltarif gibt (Abg. Leichtfried: Euch ist die Teuerung egal! So ist es! Und die Vollspaltenb\u00f6den sind euch auch egal!) und dass genau Ihre Agitation B\u00e4uerinnen und Bauern durch diesen Widerspruch zur Verzweiflung bringt. Das ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde ich in Ihre Biometzgerei gehen und mir eine Bioleberk\u00e4sesemmel um 90 Cent bestellen. Qualit\u00e4t hat ihren Preis, und eine Bioleberk\u00e4sesemmel um 90 Cent wird es in \u00d6sterreich nicht geben. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Neuerlicher Zwischenruf des Abg. Leichtfried.)\nJetzt zu Kollegin Doppelbauer: Sie hat gestern einen relativ breiten Rundumschlag gemacht, was die Ausrichtung, wahrscheinlich auch die Herkunft der \u00f6sterreichischen Agrarpolitik betrifft. Ich darf einleitend sagen: Ich w\u00fcrde gerne die Gene des Matthias Strolz bei den NEOS wieder ein bisschen in Erinnerung rufen (Zwischenruf des Abg. Scherak): am Anfang einer Rede immer ein bisschen Lob, ehrlich gemeint, eine gute Analyse und dann der Ausblick: Wie geht es weiter?\nJetzt die Analyse: Wo steht die \u00f6sterreichische Agrarpolitik im internationalen Vergleich? (Rufe bei der FP\u00d6: Im Abseits!) \u2013 Klima- und \u00d6kobilanz: top; Tierwohlbilanz: top (Abg. Leichtfried: Was ist mit den Vollspaltenb\u00f6den und der Rinderanbindung?); die Teilnahme im Bereich \u00d6pul und die Teilnahme im Bereich des Bioprogramms: ein hoher Prozentsatz. Das hei\u00dft, die Basis f\u00fcr Weiterentwicklung ist eine sehr, sehr gute, und auch B\u00e4uerinnen und Bauern, gesch\u00e4tzte Frau Ecker, haben sich aus dem Mund der Sozialdemokratie einmal ein wenig Lob verdient. Die Basis f\u00fcr Weiterentwicklung ist eine sehr, sehr gute. (Zwischenruf des Abg. Bernhard.)\nJetzt weiter im Bereich der Kollegin Doppelbauer: Sie moniert das Problem mit dem Einkommen. \u2013 Ja, da bin ich dabei. Dar\u00fcber wird wahrscheinlich Kollege Schmiedlechner auch noch reden. (Zwischenruf des Abg. Hafenecker.) Seit zehn Jahren gibt es Einkommensstagnation in Europa. Was macht aber Frau Kollegin Doppelbauer? \u2013 Sie spricht dar\u00fcber, dass das \u00f6sterreichische Einkommen sich dramatisch von dem in gro\u00dfen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, in Deutschland oder Frankreich, unterscheidet. Dieser Vergleich ist absolut falsch. Ich stelle den NEOS die Frage: Wollen Sie auch so einen Strukturwandel wie in Deutschland? Wollen Sie auch so einen Strukturwandel wie in Frankreich? \u2013 Das macht n\u00e4mlich den Unterschied in den betrieblichen Einkommen aus. Wir haben kleine Strukturen und die gro\u00dfen Agrarl\u00e4nder haben gro\u00dfe Strukturen.\nUnd, und das schl\u00e4gt dem Fass den Boden aus, Frau Kollegin Doppelbauer vergleicht uns mit Holland. \u2013 Ich darf da einladen, sich mit dem Thema GVE pro Hektar zu befassen.\nEs gibt in Holland viele Betriebe, die bodenlos produzieren. Es gibt in Holland eine Bioquote, die am untersten Ende zu finden ist.\nSie spricht auch von diesem Ausblick, von der Vision, und damit komme ich zum Schluss, weil ich da jetzt wieder bei unserem neuen Herrn Landwirtschaftsminister bin: Was ist unsere Vision seit Jahren, um nicht zu sagen, seit Jahrzehnten? \u2013 Der Kompass unserer Agrarpolitik ist die \u00f6kosoziale Marktwirtschaft. Das sagt Totschnig, das sagten aber auch schon Riegler, Fischler, Molterer, und das ist der rote Faden in der Agrarpolitik in den letzten Jahrzehnten. Wir sichern damit Lebensmittel h\u00f6chster Qualit\u00e4t in \u00d6sterreich, \u00f6kologische Situationen, die im internationalen Vergleich wirklich hervorragend sind, und wir sichern damit den Platz der \u00f6sterreichischen Land- und Forstwirtschaft in der \u00f6sterreichischen Volkswirtschaft. (Abg. Leichtfried: Die Redezeit ist auch um!)\nDie \u00f6kosoziale Marktwirtschaft ist unser Kompass, und die Gemeinsame Agrarpolitik ist der rote Faden, an dem entlang wir in den n\u00e4chsten Jahren arbeiten werden. Bitte unterst\u00fctzen Sie uns auf diesem Weg! \u2013 Danke. Alles Gute! (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n14.16\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Ich darf bei dieser\nGelegenheit Herrn Bundesminister Mag. Norbert Totschnig in unserer Runde\nbegr\u00fc\u00dfen und bitte nun [Peter Schmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml) ans\nRednerpult. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter Peter Schmiedlechner\n(FP\u00d6)]: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nMinister! Sehr geehrte Damen und Herren! Gesch\u00e4tzte Zuseher!\nMarktordnungsgesetz, Landwirtschaftsgesetz und AMA-Gesetz: Das\nhei\u00dft, wir behandeln heute die Beschlussfassung \u00fcber die neue GAP,\ndie Gemeinsame Agrarpolitik, f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre.\nDie \u00d6VP-Agrarpolitik wird zum Bauernsterbenhilfeprogramm und treibt die Industrialisierung der Landwirtschaft voran. Herr Strasser, das Einzige, was ihr sicherstellt, ist die Bauernsterbenhilfe. Kurz zusammengefasst: Was wird die neue alte Agrarpolitik der heimischen Landwirtschaft bringen? \u2013 Mehr B\u00fcrokratie, mehr Auflagen, weniger Produktion und weniger Geld auf den Bauernh\u00f6fen.\nIch darf noch eines kurz erw\u00e4hnen: Gestern in der \u201eKronen Zeitung\u201c (einen Zeitungsartikel in die H\u00f6he haltend): \u201eDramatisches Bauernsterben\u201c. (Abg. Leichtfried: Das ist zu klein! Das sieht man nicht! \u2013 Zwischenruf des Abg. St\u00f6gm\u00fcller.) \u2013 Ich lese es euch eh vor, aber ihr k\u00f6nnt es ja gerne nachlesen: In \u00d6sterreich h\u00f6ren bis 2040 30 Prozent der Landwirte auf. \u2013 Zitatende. 30 Prozent werden aufh\u00f6ren.\nGleichzeitig hat die \u00d6VP-Agrarpolitik dazu gef\u00fchrt, dass wir in vielen Bereichen keine Eigenversorgung mehr haben und uns auf Importe verlassen m\u00fcssen. Es ist schon seltsam: In \u00d6sterreich wird die Produktion eingeschr\u00e4nkt, und gleichzeitig wird flei\u00dfig importiert. Dann etwas sehr Seltsames: Herr Bundeskanzler Nehammer stellt sich hin und verk\u00fcndet: Ach, wie super, ach, wie klass! Wir haben jetzt Getreide aus der Ukraine gekriegt! \u2013 Pl\u00f6tzlich spielen Produktionsbedingungen und Einsatz von Pflanzenschutzmitteln keine Rolle mehr, vermutlich weil die RWA, Raiffeisen, der Hauptimporteur war. (Abg. Leichtfried: Da schau her!)\nAnstatt die \u00f6sterreichische Landwirtschaft zu f\u00f6rdern, die Produktion zu st\u00e4rken, werden wir Bauern immer mehr eingeschr\u00e4nkt. So wird ab n\u00e4chstem Jahr laut neuer GAP den Bauern vorgeschrieben, 7 Prozent der Fl\u00e4che aus der Produktion zu nehmen, sonst kriegen sie keine F\u00f6rdergelder mehr \u2013 ein Wahnsinn! Ihre Politik erzeugt eine Versorgungskrise.\nDa komme ich wieder zur \u201eKronen Zeitung\u201c (einen Zeitungsartikel in die H\u00f6he haltend), das stand auch gestern drin (Abg. Michael Hammer: Die einzige Zeitung, die du liest, oder was?): \u201eEindringliche Warnung: \u201aBrutaler Hunger droht\u2018\u201c.\nNicht nur das: Die Produktionskosten f\u00fcr unsere heimische Landwirtschaft steigen ins Unermessliche. Gleichzeitig werden den Bauern immer mehr Wirkstoffe, Pflanzenschutzmittel weggenommen, das hei\u00dft, sie werden verboten.\nDie Ukrainekrise hat uns gezeigt, wie abh\u00e4ngig wir in Europa, auch in \u00d6sterreich, von den Getreideimporten sind. Seit vielen Jahren schlie\u00dfen in \u00d6sterreich die Bauernh\u00f6fe, die Produktion wandert in andere L\u00e4nder ab, und Sie \u2013 Sie: der Bauernbund und die \u00d6VP \u2013 haben zugeschaut und nichts gemacht. (Beifall bei der FP\u00d6.) Vieles, was wir selber produzieren k\u00f6nnten, wird deswegen importiert. Sie zerst\u00f6ren mit Ihrer Politik den Selbstversorgungsgrad, und die Lebensmittelversorgung wird immer krisenunsicherer.\nHerr Minister, der freiheitliche Ansatz ist klar: heimische Qualit\u00e4t halten, die Produktion st\u00e4rken und ausbauen, den Green Deal und die neue GAP \u00fcberarbeiten. Herr Minister, wir fordern ein klares Bekenntnis zur heimischen Produktion, zur Selbstversorgung und zum heimischen Arbeitsplatz Bauernhof. Ich fordere nicht nur Lippenbekenntnisse, handeln Sie endlich! (Beifall bei der FP\u00d6.)\nEines darf ich auch noch erw\u00e4hnen: Heute wird auch noch \u00fcber einen Antrag von uns Freiheitlichen betreffend Entlastung der Bauern abgestimmt. Ich habe es vorhin schon gesagt: Die Bauern k\u00f6nnen sich die Produktion zum Gro\u00dfteil nicht mehr leisten, weil die Betriebsmittelkosten enorm sind \u2013 deswegen unser Antrag betreffend 3-L-Regel in der Landwirtschaft. 3 L soll hei\u00dfen, Landwirtschaft leben lassen und \u201eLandwirte leben lassen\u201c, und zwar durch: \u201e\u00dcberarbeitung der GAP\u201c, \u201eSozialversicherungsbeitr\u00e4ge in der Krise erlassen\u201c, \u201eAMA-Marketing Beitr\u00e4ge abschaffen\u201c, \u201eKostenexplosion bremsen\u201c \u2013 hei\u00dft: Mehrwertsteuer und Mineral\u00f6lsteuer m\u00fcssen f\u00fcr alle landwirtschaftlichen Betriebe w\u00e4hrend der Krise ausgesetzt werden (Abg. H\u00f6rl: Wow!) \u2013, und in die Zukunft gerichtet: \u201eAgrargipfel f\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\u201c, auf dem man einmal einen richtigen Plan macht, um die Zukunft der \u00f6sterreichischen Landwirtschaft zu sichern.\nHerr Minister, ich hoffe, Sie als Wiener, Sie als sozusagen Asphalt- und Blumenkistlbauer (Ruf bei der \u00d6VP: Das ist so primitiv, Herr Kollege!), setzen unsere freiheitlichen Forderungen um (Ruf bei der \u00d6VP: Sicher net!) und leisten endlich etwas f\u00fcr die Bauern, denn die letzten 30 Jahre hat das die \u00d6VP nicht gemacht. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n14.22\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt\n[Clemens Stammler](/WWER/PAD_06503/index.shtml). \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter\nClemens Stammler (Gr\u00fcne)]: Herr\nPr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzter Herr Minister! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und\nKollegen! Die Gemeinsame Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union\nbeziehungsweise der EWG gibt es seit 1957. Die Pr\u00e4misse damals war klar:\nrelativ kurz nach dem Zweiten Weltkrieg ausreichend Lebensmittel f\u00fcr die\neurop\u00e4ische Bev\u00f6lkerung herzustellen \u2013 und das zum\nleistbaren Preis. Gepr\u00e4gt war diese Agrarpolitik von der ersten\nS\u00e4ule, die zweite S\u00e4ule gab es damals noch nicht: Die zweite\nS\u00e4ule \u2013 quasi l\u00e4ndliche Entwicklung, Umwelt- und\nKlimapolitik \u2013 gab es ab 1999.\nDiese erste S\u00e4ule, diese Marktordnung, f\u00fchrte im Wesentlichen zu zwei Dingen: Erstens wurden die Lebensmittelpreise und Agrarg\u00fcterpreise k\u00fcnstlich so niedrig gehalten, dass wir im globalen S\u00fcden Eigenversorgungsprobleme entstehen lie\u00dfen, indem wir billigste H\u00fchnerkeulen, indem wir Trockenmilch lieferten \u2013 alles das, was Europa zu dieser Zeit selber nicht brauchte und verwerten konnte \u2013; gleichzeitig wurde die St\u00fctzung zum Teil der Erzeugereinkommen. Das hei\u00dft, auch die B\u00e4uerinnen und Bauern hatten gar nicht wirklich gro\u00dfartig etwas davon. Das ist ganz einfach der Fakt, der sich darstellt. Die B\u00e4uerInnen haben sich in dieser Zeit der F\u00f6rderempf\u00e4nger nahezu so gef\u00fchlt wie vor der Bauernbefreiung: Sie produzierten wertvolle Dinge und waren auf der anderen Seite\nAlmosenempf\u00e4nger. Gefreut hat sich der Dritte, und das war eigentlich die Lebensmittelindustrie, die zu jeder Zeit zu g\u00fcnstigen Rohstoffen, egal welcher Herkunft, gekommen ist.\n\u00d6sterreich hat das, glaube ich, sehr bald erkannt, war eigentlich ab 1999 Vorreiter in der zweiten S\u00e4ule und hat die Gewichtung sehr stark auf diese zweite S\u00e4ule gelegt. Ich glaube, dass gerade diese zweite S\u00e4ule wichtiger denn je ist.\nZu diesem Klimawandel, den wir t\u00e4glich sp\u00fcren, und der nicht nur von Hagel, Sturm und Starkregen gepr\u00e4gt ist, sondern der t\u00e4glich sp\u00fcrbar ist, eine kleine Geschichte: Letzten Montag bin ich in der Fr\u00fch meine K\u00fche von der Weide holen gegangen, und zwar deshalb in der Fr\u00fch, weil das die erste Klimawandelanpassung meines Betriebes ist. Die K\u00fche gehen in der Nacht auf die Weide, weil es selbst in dieser Jahreszeit bereits Hitzetage \u00fcber 30 Grad gibt. Als ich die K\u00fche holen gehe, gehe ich an Streuobstwiesen und an Obstb\u00e4umen vorbei, die wundersch\u00f6n und interessanterweise alle gleichzeitig bl\u00fchen: Apfel, Birne, Kirsche \u2013 alle gleichzeitig. Bis hierher sehr idyllisch und romantisch, Fakt ist aber: Es ist keine Idylle, es ist eine Stressbl\u00fcte. Die B\u00e4ume versuchen krampfhaft, mit ihrer letzten Kraft, sich zu vermehren.\nDiesen Stress, den die B\u00e4ume versp\u00fcren, und diesen Hitzestress, den die Tiere versp\u00fcren, haben meine Kollegin Olga Voglauer und ich bei dieser GAP-Verhandlung genauso versp\u00fcrt \u2013 und zwar hinsichtlich einer \u00d6kologisierung der GAP. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\nEs ist ein gr\u00fcner Erfolg, wenn es wieder\neine eigenst\u00e4ndige Biof\u00f6rderung gibt und diese gegen\u00fcber dem\nvorigen Programm um 40 Millionen Euro mehr, besser dotiert ist. (Beifall\nbei den Gr\u00fcnen.) Es ist ein gr\u00fcner Erfolg, wenn es eine\n10-prozentige Umverteilung von Gro\u00df zu Klein gibt, wenn es ein Capping\ngibt, und es ist ein gr\u00fcner Erfolg, wenn es eine Erh\u00f6hung der\nAusgleichszulage gibt. Es ist auch ein gr\u00fcner Erfolg, wenn es eine\nF\u00f6rderung f\u00fcr Freilandschweinehaltung und mehr Tierwohl in der\nSchweinehaltung gibt. (Beifall bei den Gr\u00fcnen. \u2013 Zwischenruf\nder Abg.\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml).)\nJa, dieses Programm k\u00f6nnte mit\nSicherheit noch etwas \u00f6kologischer sein (Abg.\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml): Etwas?),\naber es ist auch mit Sicherheit das \u00f6kologischste Programm innerhalb der\nEurop\u00e4ischen Union. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten\nder \u00d6VP.)\n14.27\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt\nAbgeordnete MMag. Katharina Werner. \u2013 Bitte sch\u00f6n. [Abgeordnete\n] [MMag. Katharina Werner, Bakk.](/WWER/PAD_20281/index.shtml) (NEOS):\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren im Saal! Liebe\nMenschen zu Hause! Die Kommentare zur GAP \u00fcberlasse ich nat\u00fcrlich\nunserer Landwirtschaftssprecherin \u2013 die wird sich dann dazu zu Wort\nmelden \u2013, als Tierschutzsprecherin habe ich ein bisschen andere\nAnliegen.\nSir Peter Ustinov meinte einmal: \u201eHumor ist einfach eine komische Art, ernst zu sein.\u201c In diesem Sinn m\u00f6chte ich mit einer Karikatur beginnen, die ich letzte Woche in einer Tageszeitung gefunden habe, und sie mit Ihnen teilen (ein Blatt mit einer Karikatur in die H\u00f6he haltend). F\u00fcr alle, die die Zeichnung nicht gut sehen k\u00f6nnen, eine kurze Beschreibung (Abg. Kugler: Kann man das durchgeben?): Eine Familie \u2013 Mutter, Vater und Kind \u2013 besuchen eine Halle eines Schweinebauern. Von den Schweinen sind nur die Popos zu sehen. Das Kind zieht ein Schweinchen am Ringelschw\u00e4nzchen, und der Bauer meint stolz \u2013 bitte sch\u00f6n! (das Blatt mit der Karikatur in Richtung SP\u00d6 zeigend) \u2011: \u201eF\u00fcr die Schnitzel zu 2,99 das Kilo halten wir die Schweine\u201c in Zukunft \u201esenkrecht\u201c. \u2013 Ja, da bleibt einem das Lachen im Hals stecken.\nEin kleines Detail am Rande: In \u00d6sterreich w\u00e4re es aktuell nicht einmal m\u00f6glich, dass ein Kind ein Schwein in so einer Haltung am Ringelschw\u00e4nzchen zieht. Diese werden n\u00e4mlich in der Regel, wenn die Schweine Ferkel sind, ohne Bet\u00e4ubung und Schmerzmittel einfach \u2013 aus Tierschutzgr\u00fcnden wohlgemerkt! \u2013 abgeschnitten \u2013 und das, obwohl das Kupieren bereits seit 14 Jahren aufgrund von EU-Recht unzul\u00e4ssig ist. (Heiterkeit des Abg. Hofinger.)\nWas tut nun die Regierung? \u2013 Im Regierungstraktor h\u00e4lt die \u00d6VP in Sachen Tierschutz die Handbremse sehr gut angezogen. Tierwohl kam in der ersten Rede des neuen Landwirtschaftsministers gestern nicht vor. Es bleibt die Predigt: Masse statt Klasse!, obwohl wir wissen, dass sich das f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Landwirte nicht ausgeht. Der gr\u00fcne Tierschutzminister bricht auf der anderen Seite, vermutlich aus Verlegenheit, lieber eine populistische Verbotsdebatte \u00fcber Fiakerpferde vom Zaun \u2013 ein Thema, das wohlgemerkt nur einige wenige Hundert Tiere betrifft. (Abg. St\u00f6gm\u00fcller: Das aber trotzdem sehr wichtig ist ...!)\nIm Vergleich dazu: In \u00d6sterreich leben 2,8 Millionen Schweine, etwa zwei von dreien auf Vollspaltenb\u00f6den. An einer echten L\u00f6sung, an einem nachhaltigen Ausstiegsszenario, einem Systemwandel scheint weder die eine noch die andere Partei interessiert. (Abg. Strasser: Aber ... steht doch im Entschlie\u00dfungsantrag!)\nZusammenfassend: Die Performance dieser Regierung in Sachen Tierschutz ist entt\u00e4uschend. Die VerbraucherInnen und die Landwirte haben etwas Besseres verdient \u2013 und die Tiere sowieso. (Abg. Strasser: Warum haben Sie dann beim Entschlie\u00dfungsantrag mitgestimmt?!)\nHerr Minister, sollten Sie sich aus Ihrer Bauernbundsozialisation emanzipieren k\u00f6nnen und gemeinsam mit Herrn Minister Rauch den Mut finden, einen echten Systemwandel hervorzubringen (Abg. Reiter: Warum habt ihr dann beim Entschlie\u00dfungsantrag mitgestimmt?!), dann versichere ich Ihnen, dass wir Sie unterst\u00fctzen werden. (Abg. Strasser: So schnell kann man die Meinung \u00e4ndern!) \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den NEOS und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n14.30\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu einer\nStellungnahme gelangt nun Herr Bundesminister Mag. Norbert Totschnig zu\nWort. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Bundesminister. [Bundesminister\nf\u00fcr Landwirtschaft, Regionen und Tourismus Mag. Norbert Totschnig, MSc]: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte\nAbgeordnete! Hohes Haus! Es ist f\u00fcr mich wie gestern auch heute wieder ein\nsehr freudiger Tag, denn in dieser zweiten Plenarsitzung steht das wichtigste\nagrarpolitische Gesetzespaket f\u00fcr die Landwirtschaft f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre zur Debatte. Hinter uns liegen viele Jahre, konkret vier\nJahre, intensiver Verhandlungen, die auf europ\u00e4ischer Ebene begonnen\nhaben.\nWie Sie sich vielleicht erinnern k\u00f6nnen: Begonnen hat das Ganze mit dem Vorschlag des damaligen EU-Haushaltskommissars G\u00fcnther Oettinger f\u00fcr den Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen 2021-2027 und dem Gesetzesvorschlag f\u00fcr eine Reform der Gemeinsamen Agrarpolitik des damaligen EU-Kommissars Phil Hogan.\nWie hat die Lage damals f\u00fcr uns im ersten Moment ausgeschaut? \u2013 Wir wussten, es ist mehr Klimaschutz n\u00f6tig, mehr Umweltschutz, und gleichzeitig haben wir mit Blick auf das Budget zusammengefasst gesehen: deutlich mehr Auflagen f\u00fcr deutlich weniger Geld f\u00fcr die Landwirtschaft.\nF\u00fcr uns war das nat\u00fcrlich ein Alarmsignal, und es war v\u00f6llig klar, dass es in einem ersten Schritt notwendig ist, dass alle Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt werden, dass die Regierung sich daf\u00fcr einsetzt, dass der Mehrj\u00e4hrige Finanzrahmen am Ende ein Plus und kein Minus stehen\nhat. Am Ende ist das auch gegl\u00fcckt \u2013 das muss ich hier erw\u00e4hnen, es ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013: 770 Millionen Euro wurden wegverhandelt, am Ende hatten wir ein Plus von 35 Millionen Euro. An dieser Stelle danke ich dem damaligen Regierungschef Sebastian Kurz. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nIn einem zweiten Schritt war es nat\u00fcrlich notwendig,\ndass man auf europ\u00e4ischer Ebene inhaltliche Verhandlungen aufzunehmen\nbeginnt, um unseren \u00f6sterreichischen, unseren \u00f6kosozialen Weg in der\nAgrarpolitik zu sichern. Dabei waren zwei Gremien entscheidend: Die\nDiskussionen im Rat hat meine Amtsvorg\u00e4ngerin Elisabeth K\u00f6stinger gef\u00fchrt.\nSie hat sich in den Verhandlungen mit voller Energie engagiert und\nbeispielsweise erreicht, dass unsere Vorleistungen im Umweltprogramm beim\n\u00d6koschema angerechnet wurden. Auf der anderen Seite hat\n[Simone\nSchmiedtbauer](/WWER/PAD_05488/index.shtml), die Abgeordnete im Agrarausschuss, erreicht, dass es\npraxisnahe Regelungen f\u00fcr die neue GAP geben wird. Unter anderem\nm\u00f6chte ich ihr Engagement daf\u00fcr hervorheben, dass unsere Form der Bewirtschaftung\nder Almen auch in Zukunft m\u00f6glich sein wird. (Beifall bei der\n\u00d6VP.)\nWas bringt diese GAP? \u2013 Mit dieser GAP leistet die \u00f6sterreichische Landwirtschaft ihren Beitrag zum Klimaschutz, zu mehr Tierwohl und zu mehr Biodiversit\u00e4t. Das ist ein ganz zentraler Schritt, den man zur Kenntnis nehmen muss.\nKonkret hei\u00dft es in den Ma\u00dfnahmen im Agrarumweltprogramm beispielsweise, dieses wird ausgeweitet und das Budget wird um 25 Prozent erh\u00f6ht. Das ist auch notwendig, denn mehr Auflagen und mehr Kosten erfordern ein h\u00f6heres Budget.\nDes Weiteren muss man zur Kenntnis nehmen und wissen, dass in der GAP insgesamt 40 Prozent der finanziellen Mittel k\u00fcnftig f\u00fcr klimarelevante Ma\u00dfnahmen verwendet werden. Der Kollege von den Gr\u00fcnen hat es schon gesagt: Wir erh\u00f6hen die Investitionen in die biologische Landwirtschaft und in besonders tierwohlfreundliche Stallungen. Dieses Budget wird aufgestockt. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nWir stocken weiters die Ausgleichszulage f\u00fcr die Bergbauern auf. Das hilft auch den Betrieben in den benachteiligten Gebieten. Das ist ein Erfolg im Sinne unserer Bergb\u00e4uerinnen und Bergbauern.\nDie Hof\u00fcbernahme wird erleichtert.\n[Carina\nReiter](/WWER/PAD_05627/index.shtml), Obfrau der Jungbauern, meinte, wir wollen ein gutes, attraktives\nHof\u00fcbernehmerpaket haben, um Hof\u00fcbernahmen zu attraktivieren und\nzu erleichtern. \u2013 So viel zu den Ma\u00dfnahmen.\nWo stehen wir jetzt? Um einen kurzen Zeitabgleich zu machen: Der erste wichtige Meilenstein ist gelungen, indem der GAP-Strategieplan fristgerecht Ende 2021 bei der Kommission eingereicht wurde. Er steht derzeit zur Debatte. Wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass praxistaugliche Regelungen umgesetzt werden. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nDer zweite Meilenstein ist eben der heutige Beschluss dieses Rahmengesetzes. Es ist h\u00f6chste Zeit, dass wir es beschlie\u00dfen. Wir sind damit in Europa unter den Mitgliedstaaten f\u00fchrend, denn in der jetzigen Zeit brauchen wir Planungssicherheit, damit wir die Versorgungssicherheit, von der wir auch gestern gesprochen haben, auch in dieser unsicheren Phase gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.\nMit dieser GAP gelingt es, den \u00f6sterreichischen Weg der Agrarpolitik fortzusetzen. Was meine ich damit? \u2013 Wir sichern damit auch unsere vielf\u00e4ltige Betriebsstruktur, das hei\u00dft, wir sichern kleine Betriebe, mittlere Betriebe, aber auch Leitbetriebe. Wir sichern und unterst\u00fctzen Vollerwerbs- und Nebenerwerbsbetriebe, biologische und konventionelle Betriebe sowie alle anderen unterschiedlichen Produktionssparten. (Zwischenruf des Abg. Schmiedlechner.) Wir bieten eine Perspektive f\u00fcr die Ackerbaubetriebe, f\u00fcr die Gr\u00fcnlandbetriebe, f\u00fcr die Betriebe mit Tierhaltung, f\u00fcr Pflanzenproduktion in allen Regionen \u00d6sterreichs. (Abg. Schmiedlechner: Alles wird gut!)\nInsgesamt stehen im Topf 1,8 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. An dieser Stelle m\u00f6chte ich auch dem Bundeskanzler, Klubobmann W\u00f6ginger und dem Finanzminister Danke sagen. Sie haben durch die Bereitstellung von Bundesmitteln dazu beigetragen, dass diese Verhandlungen schlussendlich auch positiv abgeschlossen werden konnten. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nIch m\u00f6chte mich bei unserem Verhandlungsf\u00fchrer Pr\u00e4sident Georg Strasser bedanken, bei Pr\u00e4sident Josef Moosbrugger und beim Koalitionspartner, bei der Landwirtschaftssprecherin der Gr\u00fcnen Olga Voglauer: Ihr habt ganz wesentlich und federf\u00fchrend dazu beigetragen, dass dieses zukunftsf\u00e4hige Projekt und Paket heute beschlossen werden kann.\nEbenfalls bedanken m\u00f6chte ich mich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Landwirtschaftsministeriums, allen voran beim ehemaligen Generalsekret\u00e4r Gernot Maier und beim zust\u00e4ndigen Sektionschef Johannes Fankhauser. Sie haben alles dazu beigetragen, um gut zu informieren, um zu unterst\u00fctzen und um die Verhandlungen bestm\u00f6glich zu begleiten.\nDie GAP ist ein Zukunftsprogramm f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern und f\u00fcr \u00d6sterreich. Sie honoriert die gro\u00dfartigen Leistungen unserer Betriebe, und das bedeutet f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren Konsumentinnen und Konsumenten, dass die \u00f6sterreichische Landwirtschaft uns weiterhin tagt\u00e4glich mit hochqualitativen regionalen Lebensmitteln versorgen kann.\nIch bitte um breite Unterst\u00fctzung dieser Regierungsvorlage. \u2013 Herzlichen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n14.38\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt\n[Dipl.-Ing. Nikolaus Berlakovich](/WWER/PAD_52688/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr\nAbgeordneter. (Abg. Leichtfried: Kein Wort zum\nTierschutz! \u2013 Abg. Strasser: Dann hat er nicht\nzugeh\u00f6rt!) [Abgeordneter\n] [Dipl.-Ing. Nikolaus Berlakovich](/WWER/PAD_52688/index.shtml) (\u00d6VP):\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Vorneweg meine herzliche Gratulation dem neuen Landwirtschaftsminister,\nmeinem Nachnachfolger Norbert Totschnig zur Bestellung. Lieber Herr\nKollege Schmiedlechner, es ist eine traurige Vorstellung, die Sie hier liefern,\nNorbert Totschnig derart abzuqualifizieren, der aus der Landwirtschaft kommt,\nder jahrelang im Agrarbereich t\u00e4tig und ein anerkannter Experte ist. Alles\nGute, und ich w\u00fcnsche dir sehr viel gemeinsamen Erfolg! (Beifall bei\nder \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nDie Europ\u00e4ische Kommission kennt zwei Politikbereiche, die gemeinsam gemacht werden: Das eine ist die Regionalpolitik und das andere ist eben die Gemeinsame Agrarpolitik, gemeinsam in Europa.\nEs wurde im Laufe der Jahre immer wieder kritisiert, warum das gemeinsam ist \u2013 sehr viel Geld flie\u00dft in die Landwirtschaft. Heute, im Angesicht einer Krise, des Krieges in der Ukraine und der Frage, wie wir Europa und die Welt mit Lebensmitteln versorgen, zeigt sich, wie richtig es war, dass eine Gemeinsame Agrarpolitik gemacht wurde, dass Europa das Thema Lebensmittel mit den Nationalstaaten gemeinsam bewirtschaftet.\nUnd in jeder Finanzperiode, so auch von jetzt bis 2027, gibt es eben eine Reform dieser Gemeinsamen Agrarpolitik, und die wurde jetzt auch erfolgreich abgeschlossen.\nF\u00fcr \u00d6sterreich war das jedes Mal eine gro\u00dfe Herausforderung, denn, lieber Kollege Stammler \u2013 das muss ich Ihnen schon sagen \u2013, nicht Sie haben die \u00d6kologisierung der Gemeinsamen Agrarpolitik gemacht, sondern wir seitens der \u00d6VP haben das von Anbeginn, seit dem EU-Beitritt gemacht. Das Ziel bei der Gemeinsamen Agrarpolitik war\nn\u00e4mlich immer, eine \u00d6kologisierung voranzutreiben. Mit dem EU-Beitritt war der Durchbruch, weil das Programm f\u00fcr die umweltgerechte Landwirtschaft \u00d6pul gemacht wurde, wodurch die Bauern eben nicht zu Almosenempf\u00e4ngern degradiert, sondern nach Leistung bezahlt werden, das hei\u00dft, jene Bauern, die mehr f\u00fcr die Umwelt tun, bekommen mehr Geld. Ein Biobauer bekommt mehr \u00d6kopr\u00e4mien aus diesem Programm als ein Bauer, der vielleicht gar nicht teilnimmt, der bekommt eben nichts. Dieses Programm haben wir von Reform zu Reform verteidigt.\nDie Herausforderung bei der Reform der Gemeinsamen Agrarpolitik f\u00fcr \u00d6sterreich war immer, unser hohes Umweltniveau zu halten. Ich durfte die letzte Agrarreform als Landwirtschaftsminister verhandeln. Der Anspruch ist gro\u00df. (Zwischenruf des Abg. Leichtfried.) Das ist jetzt kein Selbstlob, Sie k\u00f6nnen das in Europa nachfragen, wir sind mit unserem Umweltprogramm an der Spitze aller europ\u00e4ischen L\u00e4nder. \u2013 Herr Kollege Leichtfried, Sie wissen das, lassen wir die Parteipolitik aus dem Spiel. \u2013 Kein Staat in Europa, kein Land in Europa hat ein derart ambitioniertes Umweltprogramm f\u00fcr die Landwirtschaft wie wir. Je h\u00f6her die EU dann selber die Umweltanspr\u00fcche schraubt, umso herausfordernder ist es f\u00fcr \u00d6sterreich, die Latte eben nicht so hoch zu legen, dass die Bauern nicht mehr mittun.\nIch glaube, dass es gelungen ist, auch diesmal wieder den \u00f6sterreichischen Weg zu verteidigen und auch auszubauen. Die EU hat sogenannte \u00d6koregelungen vorgeschrieben \u2013 ich will da nicht zu sehr ins Detail gehen \u2013, und das bedeutet, dass das Umweltprogramm umgebaut werden musste, und das ist nat\u00fcrlich schwierig. Tatsache ist, dass die Reform dieser Agrarpolitik f\u00fcr die Bauern \u2013 Ackerbau und Gr\u00fcnland \u2013 Herausforderungen bringt, mehr zu tun, und dadurch haben sie einen h\u00f6heren Aufwand.\nAuch zum beschworenen Bauernsterben, das immer wieder erw\u00e4hnt wird: Ja, es gibt den Strukturwandel, aber unsere Agrarpolitik der letzten Jahrzehnte hat verhindert, dass die Bauern in \u00d6sterreich derart zugrunde gehen wie in Europa. In Deutschland sind die Betriebe doppelt so gro\u00df, in Tschechien viermal so gro\u00df, in D\u00e4nemark, Holland, Belgien noch viel gr\u00f6\u00dfer als in \u00d6sterreich. Also uns ist es gelungen, gegen den Druck des Marktes Betriebsstrukturen zu erhalten, die doch noch kleiner sind als in vielen anderen L\u00e4ndern Europas und der Welt \u2013 ein Erfolg der Agrarpolitik. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nZum Tierwohl: Jeder Bauer wei\u00df, wenn er seine Nutztiere schlecht behandelt, bekommt er keine Leistung. \u00d6sterreich war immer voran, zum Beispiel bei der Umstellung weg von der K\u00e4fighaltung der H\u00fchner. Mit Kollegen St\u00f6ger haben wir damals unter Begleitung der Forschung den Ferkelschutzkorb verhandelt. Unser Ziel ist es, das Tierwohl vern\u00fcnftig voranzutreiben. Wenn man bei uns die Viehbauern sozusagen behindert oder sterben l\u00e4sst, kommen die Lkws mit den Schlachtschweinen aus D\u00e4nemark, aus Belgien, aus Holland in ein paar Stunden nach \u00d6sterreich, und dort werden die Tiere eben nicht so gehalten wie bei uns. (Zwischenruf des Abg. Einwallner.)\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einen Satz sagen, der mir wichtig ist. Die GAP muss die Lebensmittelversorgung in Europa sichern, aber ich finde, dass wir als Europa auch eine Lebensmittelversorgungsverantwortung in der Welt haben (neuerlicher Zwischenruf des Abg. Einwallner), denn die Ukraine versorgt in etwa 400 Millionen Menschen in der Welt: den gesamten nordafrikanischen Raum, den Nahen Osten, Pakistan, Indonesien. Die Liste jener L\u00e4nder, die aus der Ukraine Getreide bekommen, ist eine lange Liste von Entwicklungsl\u00e4ndern. In Afrika und im Nahen Osten (Abg. Einwallner: ... ein gro\u00dfes Problem!) wird jedes zweite oder dritte Brot aus Getreide aus der Ukraine gemacht. Wenn das Getreide, das herausgebracht wird und dann in diese Regionen kommt \u2013 nicht das, das nach \u00d6sterreich gebracht wird \u2013, dort nicht herausgebracht wird, dann haben wir auch in Europa ein Problem, denn bevor die Menschen in Afrika zugrunde gehen, fl\u00fcchten sie. \u2013 Das versteht jeder Mensch.\nAlso bin ich daf\u00fcr, wir haben das auch in Br\u00fcssel deponiert, dass die Europ\u00e4ische Kommission den Green Deal neu bewertet und sagt: Erzeugung in Europa sichern, Biodiversit\u00e4t sch\u00fctzen und Umwelt sch\u00fctzen \u2013 es ist ja keine Frage, dass wir das \u00fcber Bord werfen wollen, im Gegenteil \u2013, aber es ist sehr wohl zu \u00fcberlegen, wie wir als Europa einspringen k\u00f6nnen, wenn in derartigen Regionen Hungersn\u00f6te drohen. In Indien droht jetzt eine D\u00fcrre. Dass dort Fl\u00fcchtlingsbewegungen entstehen, will niemand haben, daher m\u00fcssen wir hier etwas tun.\nLetzter Satz: Die Zahl der Kinder, die unter Hunger leiden \u2013 kleine Kinder, die nicht genug zu essen haben \u2013, liegt mittlerweile bei 3,1 Millionen. Die Anzahl der L\u00e4nder, in denen Menschen Hunger leiden, ist seit dem Ukrainekrieg weltweit von 47 auf 60 L\u00e4nder gestiegen. Da besteht Handlungsbedarf. Ich erwarte von der Europ\u00e4ischen Kommission, dass sie den Green Deal neu bewertet und Lebensmittelerzeugung zul\u00e4sst. \u2013 Alles Gute, lieber Norbert Totschnig! (Beifall bei der \u00d6VP sowie der Abg. R\u00f6ssler.)\n14.44\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt nun\n[Klaus K\u00f6chl](/WWER/PAD_05640/index.shtml). \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter ] [Klaus K\u00f6chl](/WWER/PAD_05640/index.shtml) (SP\u00d6): Gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrter Herr Minister! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden in Zukunft\njede einzelne Bauernhand in \u00d6sterreich brauchen, um die\nVersorgungssicherheit aufrechtzuerhalten. In Europa ist Krieg, es wird\nsehr eng werden, diese Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Die Bauern\nwerden daf\u00fcr zu sorgen haben; sie werden es zwar nicht mithilfe der\n\u00d6VP-Politik schaffen (Zwischenruf bei der \u00d6VP), aber sie\nwerden es schaffen, unsere Regale zu f\u00fcllen.\nDie \u00d6VP hat 35 Jahre lang die Minister und Ministerinnen in der Landwirtschaft gestellt \u2013 und t\u00e4glich kommt es zum Bauernsterben, wie Kollege Schmiedleitner (Rufe bei \u00d6VP und FP\u00d6: Schmiedlechner!) schon richtig aufgezeigt hat. Es gibt ein (einen Zeitungsartikel in die H\u00f6he haltend): \u201eDramatisches Bauernsterben\u201c.\n700 Agrarbetriebe, und das ist der konservativen Politik in Europa zu verdanken, machen in Europa t\u00e4glich zu. In \u00d6sterreich werden es bis zum Jahr 2040 30 Prozent, eine \u00e4hnliche Anzahl, sein. Wenn dann ein ehemaliger Minister und Georg Strasser hier herau\u00dfen stehen, ist das f\u00fcr mich so, als ob ihr mit den Bauern Schm\u00e4h f\u00fchren w\u00fcrdet. Nein wirklich, dass ihr das \u00fcberhaupt nicht versteht! (Zwischenruf des Abg. Lindinger.) Herr Direktor des Bauernbundes, der jetzt Minister geworden ist: Bitte legen Sie diese Politik des Bauernbundes ab und machen Sie als Minister eine Politik, die f\u00fcr alle \u00d6sterreicherinnen und \u00d6sterreicher und f\u00fcr alle Bauern geeignet ist, nicht nur f\u00fcr den Bauernbund! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nEs kann ja nicht sein, dass da t\u00e4glich Betriebe zusperren und der ehemalige Minister vergleicht und feststellt, dass in Deutschland gr\u00f6\u00dfere Betriebe als bei uns in \u00d6sterreich zusperren. Das ist euer Trost? Das kann es ja wirklich nicht sein, dass man in diese Richtung geht. Diese Regierungsvorlage w\u00fcrde ich zur\u00fccknehmen, Herr Minister. Ob Sie das als Direktor verhandelt haben oder nicht, das passt deshalb nicht, weil die EU die Rahmenbedingungen ja wohl vorgegeben und gesagt hat, es muss eine Umverteilung von Gro\u00dfagrarbetrieben zu kleinen und mittleren Betrieben geben. Wir in \u00d6sterreich machen das jetzt genau mit 10 Prozent. Genau die gro\u00dfen Betriebe haben sich wieder durchgesetzt, eure Freunde vom Bauernbund haben sich durchgesetzt, und die kleinen Betriebe, f\u00fcr die habt ihr wieder nichts \u00fcbrig. So wird das nicht gehen! (Ruf bei der \u00d6VP: Das passiert auch nicht!)\nDie werden in den n\u00e4chsten Jahren alle zusperren, n\u00e4mlich 30 Prozent bis zum Jahr 2040. Das wird den Almen schaden, das wird den kleinen Bauernm\u00e4rkten schaden.\nIhr schafft es ganz einfach nicht, dass ihr das in eine Richtung macht, dass der Kleine anst\u00e4ndig gef\u00f6rdert wird. Ihr werft aber den Sozialdemokraten vor, dass wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass die Lebensmittel billig sind, damit die Leute, die wenig verdienen, sich das auch leisten k\u00f6nnen. Ihr habt 2 Milliarden Euro daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung und k\u00f6nnt keine F\u00f6rderung aufstellen, dass die Lebensmittel g\u00fcnstig genug sind. (Abg. Reiter: Du verstehst die Zusammenh\u00e4nge nicht!) Ja, was ist denn da passiert? (Beifall bei der SP\u00d6.)\nWas ist denn da in Wirklichkeit passiert? Das kann es ja nicht geben! Deshalb ist diese GAP ein Zukunftsprogramm, wenn ihr das anst\u00e4ndig angeht. Gehen wir in den Ausschuss zur\u00fcck, unterst\u00fctzt unseren Antrag und verhandeln wir das neu! Herr Minister, Sie haben jetzt eine andere Aufgabe. Sie sind nicht mehr Direktor von irgendwelchen Bauern, die Sie \u00fcber die Jahre unterst\u00fctzt haben, sondern Sie sind jetzt Minister \u2013 zeigen Sie, dass Sie es besser k\u00f6nnen, so wie es ein Bruno Kreisky oder ein SP\u00d6 - - (Abg. Strasser: Da haben die meisten aufgeh\u00f6rt, beim Kreisky!) \u2013 Ja, das regt euch auf, er war aber der Einzige, der euch eine Pension gegeben hat, sonst g\u00e4be es ja heute noch keine. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Anhaltende Zwischenrufe bei der \u00d6VP.)\n14.48\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt Frau\n[Dr. Astrid R\u00f6ssler](/WWER/PAD_05674/index.shtml). \u2013 Frau Abgeordnete, bitte\nsch\u00f6n. [Abgeordnete Dr. Astrid R\u00f6ssler\n(Gr\u00fcne)]: Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrter Herr Bundesminister Totschnig, ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute\nf\u00fcr Ihre neue Aufgabe. Ich w\u00fcnsche Ihnen auch gute Nerven und gutes\nGeschick in den vielen Gespr\u00e4chen, die Sie in diesem Amt f\u00fchren\nwerden. \u2013 Alles Gute. (Beifall bei den\nGr\u00fcnen.)\nIch m\u00f6chte gerne bei der Biolandbauf\u00f6rderung starten, weil es einerseits erfreulich ist, dass die F\u00f6rderungen f\u00fcr den Biolandbau erh\u00f6ht worden sind, dass es Projektf\u00f6rderungen f\u00fcr die Verarbeitung und Vermarktung von Bioprodukten und auch andere F\u00f6rderungen in diesem Bereich gibt, erfreulich ist andererseits aber auch \u2013 weil wir daf\u00fcr auch eine gesicherte Nachfrage brauchen \u2013, dass mit dem Aktionsplan f\u00fcr nachhaltige Beschaffung in zwei Bereichen bei der Nachfrage von Bioprodukten speziell die \u00f6ffentliche Verwaltung \u2013 dazu z\u00e4hlen aber auch Bildungseinrichtungen, dazu z\u00e4hlt der Gesundheitsbereich, Pflegeeinrichtungen \u2013, die \u00f6ffentliche Hand mit Vorbildwirkung vorangehen soll, um Bioprodukte st\u00e4rker nachzufragen. In den beiden Bereichen \u2013 Lebensmittelbeschaffung, aber auch Veranstaltungen \u2013 gibt es steigende Quoten bei Biolebensmitteln, auch bei Getr\u00e4nken, und auch bei Mehrwegverpackungen, also im ganzen Nachhaltigkeitsbereich. Es ist ganz wichtig, dass die Nachfrage gesichert ist.\nDer zweite Bereich zeigt, dass die Landwirtschaft viel mehr als nur Lebensmittelproduktion ist, denn in Wahrheit sprechen wir \u00fcber ein und dieselben Bodenfl\u00e4chen, die unterschiedlichste Funktionen erf\u00fcllen.\nGenau diese Bodenfunktionen werden sehr gut sichtbar im Nachhaltigkeitsziel 2, im SDG Nummer 2: Hunger beenden. Da geht es n\u00e4mlich darum, die Ern\u00e4hrungssicherheit zu erh\u00f6hen, nachhaltige Landwirtschaft zu f\u00f6rdern, die Erhaltung von \u00d6kosystemen zu verbessern, die Anpassungsf\u00e4higkeit an den Klimawandel zu st\u00e4rken. Die Resilienz der B\u00f6den und der landwirtschaftlichen Bewirtschaftung hinsichtlich Extremwetterereignissen wie D\u00fcrren und \u00dcberschwemmungen soll gef\u00f6rdert und ausdr\u00fccklich die Bodenqualit\u00e4t verbessert werden.\nDas zeigt sofort, dass Landwirtschaft viel mehr ist als nur Lebensmittelproduktion und/oder Tierhaltung, sondern in Wahrheit geht es um ein und denselben Boden, an den vielf\u00e4ltige Anspr\u00fcche gestellt werden. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nWer die letzten Tage orf.at verfolgt hat, konnte dort zwei wichtige Meldungen zum Thema Wasserknappheit lesen. Uns geht das Wasser aus. Das ist einer der kritischen Faktoren weltweit: Vor allem der R\u00fcckgang der Grundwasserk\u00f6rper ist besorgniserregend, weil das auch unmittelbar in die Landwirtschaft eingreift.\nDie zweite Meldung lautete: \u201eB\u00f6den im Klimastress\u201c. Die B\u00f6den werden trockener, und auch das ist ein Klimafaktor. Es sind also zwei gro\u00dfe ma\u00dfgebliche Stressfaktoren, die da auf die Landwirtschaft zukommen \u2013 beziehungsweise sind sie in Wahrheit schon voll angekommen.\nIch lese online die Nachrichten der Landwirtschaftskammer; auch da gab es jetzt im Mai zwei ganz, ganz dramatische Berichte. Einer f\u00fchrte unter dem Titel \u201eOhne Bodenbedeckung kein Schutz\u201c aus, wie sehr in Wahrheit Trockenheit und Klimawandel bereits in unseren B\u00f6den angekommen sind.\nDer zweite Bericht betrifft K\u00e4rnten: \u201eHagel, Sturm, \u00dcberschwemmung\u201c, 1 000 Hektar Ackerfl\u00e4chen und Gr\u00fcnland wurden von einem Hagel- und Starkregenereignis gesch\u00e4digt. Wir befinden uns also bereits in einer ganz dramatischen Entwicklung, die ganz stark durch den Klimawandel ausgel\u00f6st wird.\nAus meiner Sicht hei\u00dft das: Der Boden erf\u00fcllt vielf\u00e4ltige, unverzichtbare Funktionen, von der Produktionsfl\u00e4che \u00fcber R\u00fcckhaltefunktionen bei Hochwasser sowie Wasserreinigung \u2013 auch der Gew\u00e4sserschutz ist in Ihrem Ressort angesiedelt \u2013 bis zur Wildbach- und Lawinenverbauung. Es ist also ein sehr kompaktes, aber auch sehr wichtiges Paket.\nMeine Bitte und mein Appell: Wir m\u00fcssen aufh\u00f6ren, uns bei Klimaschutz, Naturschutz und Landwirtschaft in Details zu verheddern. Wir m\u00fcssen die Dinge gemeinsam sehen und gemeinsam verhandeln, auch beim Thema Bodenverbrauch: Wir d\u00fcrfen nicht so viele Agrarfl\u00e4chen verlieren, das ist ein ganz dringender Handlungsauftrag!\nMeine Bitte ist daher, die Gespr\u00e4chsbereitschaft mit allen Betroffenen zu verbessern und die Themen Naturschutz und Landwirtschaft als gemeinsames Ziel zu behandeln. Wir d\u00fcrfen uns da nicht in Detailfragen verheddern, sondern m\u00fcssen das gemeinsame Ganze \u2013 da geht es um ganz viel, auch um die Landwirtschaft mit ihren vielen Funktionen \u2013 als gemeinsames Anliegen sehen. Dazu w\u00fcnsche ich Ihnen und uns allen gemeinsam alles Gute. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n14.53\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gemeldet ist\nHerr Abgeordneter [Alois Kainz](/WWER/PAD_02998/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr\nAbgeordneter. [Abgeordneter\n] [Alois Kainz](/WWER/PAD_02998/index.shtml) (FP\u00d6): Herr\nPr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Gesch\u00e4tzte Kollegen! Werte Zuseher\nauf der Galerie und zu Hause vor den Bildschirmen! Die letzten Tage haben es\nwieder gezeigt, eine Umgliederung der Bundesregierung war notwendig. Mit den\nR\u00fccktritten von Frau K\u00f6stinger und Frau Schramb\u00f6ck haben wir\nbereits die 14. Umgliederung in der schwarz-gr\u00fcnen Bundesregierung\nerleben m\u00fcssen.\nDer R\u00fccktritt von Frau Bundesminister K\u00f6stinger zum jetzigen Zeitpunkt, in dieser schwierigen Zeit, spricht B\u00e4nde. Die gro\u00dfe Mehrheit der landwirtschaftlichen Betriebe in \u00d6sterreich sind Familienbetriebe und klein strukturiert. Allein in der Zeit, in der Frau Bundesminister K\u00f6stinger f\u00fcr die Landwirtschaft zust\u00e4ndig war, haben Tausende Betriebe aufgeben m\u00fcssen, da sie ihre Produktion nicht mehr aufrechterhalten konnten. Meine Damen und Herren, eine florierende Landwirtschaft mit vielen Betrieben ist jedoch f\u00fcr uns alle von gr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit, sei es f\u00fcr die Versorgungssicherheit oder f\u00fcr die Kulturlandschaft auch f\u00fcr den Bereich Tourismus.\nDer Ukrainekrieg hat uns wieder gezeigt, wie wichtig die Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t in \u00d6sterreich ist. Um diese zu erreichen, muss man endlich Ma\u00dfnahmen setzen, um die\nLandwirtschaft zu\nst\u00e4rken. Die Umsetzung der Forderungen meines Kollegen\n[Peter\nSchmiedlechner](/WWER/PAD_01944/index.shtml) w\u00e4re von gro\u00dfer Wichtigkeit, die\n\u201e3-L-Regel\u201c: \u201eLandwirte leben lassen\u201c.\nDringend brauchen wir auch eine Minimierung der EU-B\u00fcrokratie und die Abschaffung der AMA-Marketingbeitr\u00e4ge, denn allein im Jahr 2020 haben unsere \u00f6sterreichischen Bauern daf\u00fcr 19 Millionen Euro an Beitr\u00e4gen eingezahlt.\nGanz wichtig w\u00e4re auch, dass die Mehrwertsteuer und die Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr die landwirtschaftlichen Betriebe w\u00e4hrend der Krise ausgesetzt werden, um die Produktionskosten einzud\u00e4mmen. Davon w\u00fcrden schlussendlich auch die Konsumenten profitieren, derzeit ist die Kostenexplosion bei den Bauernh\u00f6fen n\u00e4mlich wirklich enorm. So haben sich die Kosten f\u00fcr D\u00fcnger, Futtermittel und Diesel mittlerweile verdoppelt bis verdreifacht \u2013 w\u00fcrde man da endlich auf die Bremse steigen und tats\u00e4chlich wirksame Ma\u00dfnahmen setzen, k\u00f6nnte in Summe die ganze Wertsch\u00f6pfungskette davon profitieren. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nGesch\u00e4tzte Damen und Herren, dieses Entlastungspaket f\u00fcr die heimische Landwirtschaft muss so schnell wie m\u00f6glich beschlossen und umgesetzt werden, es darf nicht weiter zugewartet und beobachtet werden. Den Bauern muss jetzt geholfen werden, und zwar jetzt sofort. Ein gemeinsames Handeln ist unbedingt notwendig.\nHerr Georg Strasser hat eingangs gesagt, die\nForderungen von\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml) von der SP\u00d6 w\u00e4ren ma\u00dflos\n\u00fcberzogen und br\u00e4chten die Bauern \u201ezur Verzweiflung\u201c.\nDiese Meinung vertrete ich nicht \u2013 zur Verzweiflung bringt sie\nvielmehr die seit 35 Jahren alleinige Verantwortung der \u00d6VP im\nLandwirtschaftsministerium! \u2013 Danke. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n14.56\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu einer tats\u00e4chlichen\nBerichtigung hat sich [Franz Leonhard E\u00dfl](/WWER/PAD_14755/index.shtml) zu Wort\ngemeldet. \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter. [Abgeordneter ] [Franz Leonhard E\u00dfl](/WWER/PAD_14755/index.shtml) (\u00d6VP): Gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Kollege K\u00f6chl hat behauptet, zu Zeiten,\nals Kreisky die Regierung angef\u00fchrt hat, h\u00e4tten weniger\nBauernh\u00f6fe geschlossen als jetzt unter \u00d6VP-Ministern.\nIch berichtige tats\u00e4chlich: Im Zeitraum 2010 bis 2020 haben 17 417 Betriebe geschlossen. Das sind zu viele, aber im Zeitraum, als Kreisky regiert hat, haben von 1970 bis 1980 59 492 Betriebe geschlossen! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Rufe bei der \u00d6VP: Wahnsinn! \u2013 Zwischenruf des Abg. Wurm.)\n14.57\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete Neumann-Hartberger, Sie w\u00e4ren nun zu Wort gemeldet. Es ist\njetzt 14.57 Uhr, ich m\u00fcsste die Sitzung um 15 Uhr unterbrechen.\nWollen Sie beginnen oder wollen Sie warten? (Abg. Neumann-Hartberger \u2013\nauf dem Weg zum Rednerpult \u2013: Ich brauche 4 Minuten!) \u2013\n3 Minuten h\u00e4tten wir, wie Sie wollen! (Ruf bei der FP\u00d6:\nMehr hat sie eh nicht zu sagen! \u2013 Abg. Leichtfried: Das\ngeht sich schon aus, muss sie schneller reden!)\nDann bitte ich Sie ans Rednerpult. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n[Abgeordnete ] [Irene Neumann-Hartberger](/WWER/PAD_06498/index.shtml) (\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Ein herzliches Willkommen\nan unseren neuen Landwirtschaftsminister! Wir befinden uns in einer schwierigen\nZeit; die massive Teuerung trifft uns in vielen Bereichen der Landwirtschaft\nschon heute. Das Thema Versorgungssicherheit ist auf der Tagesordnung und\nglobale Zusammenh\u00e4nge werden uns knallhart vor Augen gef\u00fchrt.\nWir stehen, wie wir schon vielfach geh\u00f6rt haben, vor einer neuen F\u00f6rderperiode f\u00fcr die Landwirtschaft, es ist bereits die f\u00fcnfte seit EU-Beitritt. Ich habe jede einzelne als Betriebsf\u00fchrerin und Vollerwerbsb\u00e4uerin erlebt und auch \u00fcberlebt.\nDie GAP ist, so realistisch muss man sein, im Gegensatz zu den volatilen M\u00e4rkten, auf denen wir uns befinden, ein gewisser Stabilit\u00e4tsfaktor f\u00fcr die Landwirtschaft geworden, n\u00e4mlich in Hinblick auf die betriebswirtschaftliche Kalkulation.\nJetzt stehen wir aber vor der Situation, dass die GAP auch gesamtgesellschaftliche politische Forderungen und W\u00fcnsche an unsere Produktion herantr\u00e4gt. Ich denke da an Forderungen nach mehr Biodiversit\u00e4t und mehr Tierwohl, und auch die ambitionierten Ziele des Green Deal erkennt man darin schon. Das verursacht f\u00fcr unsere Betriebe aber unter dem Strich h\u00f6here Kosten und gleichzeitig bedeutet es auch weniger Produktion.\nWas bedeutet weniger Produktion in Zeiten wie diesen? Jeder lernt es in der Schule \u2013 Angebot und Nachfrage regulieren den Preis \u2013: Gibt es weniger Angebot, weil weniger produziert wird, steigt die Nachfrage \u2013 jeder will die Ware haben \u2013, ergibt das f\u00fcr die KonsumentInnen h\u00f6here Preise, die sich nicht jeder leisten kann oder im Lebensmittelbereich auch leisten will. Ist das unser Ziel?\nWenn ich mir den Antrag der SP\u00d6 hernehme, der die \u201eBeendigung der F\u00f6rderung von Glyphosatprodukten und anderen Breitbandherbiziden durch \u00f6ffentliche Steuermittel\u201c fordert, dann frage ich mich echt: Wo leben Sie? Das Umweltprogramm f\u00f6rdert seit 27 Jahren jene Fl\u00e4chen, auf denen kein oder reduzierter Pflanzenschutzmitteleinsatz stattfindet, und zwar jede Fl\u00e4che einzeln beurteilend.\n15.00\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete! Es ist jetzt leider so weit: Ich muss Sie bitten, Ihre\nAusf\u00fchrungen zu unterbrechen (Abg. Neumann-Hartberger: Ich\nkomme dann wieder!) \u2013 Sie kommen dann wieder dran \u2013,\ndamit die verlangte kurze Debatte \u00fcber eine Anfragebeantwortung\ngem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4ftsordnung nun um 15 Uhr stattfinden kann.\n(Beifall bei der \u00d6VP f\u00fcr die das Rednerpult verlassende Abg. Neumann-Hartberger.)\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml) (den Vorsitz \u00fcbernehmend):\nIch unterbreche die Verhandlungen \u00fcber die Punkte 5 bis 7 der\nTagesordnung. [Kurze\nDebatte: \u201eAuftragsvergaben an die Karmasin Research & Identify\nGmbH\u201c]\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml):\nWir gelangen nun zur kurzen Debatte \u00fcber die Anfragebeantwortung\ndes Bundesministers f\u00fcr Finanzen mit der Ordnungszahl [9856/AB](/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml).\nDie erw\u00e4hnte Anfragebeantwortung ist bereits verteilt worden, sodass sich eine Verlesung durch den Schriftf\u00fchrer er\u00fcbrigt.\nWir gehen in die Debatte ein.\nIch mache darauf aufmerksam, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 57a Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung kein Redner l\u00e4nger als 5 Minuten sprechen darf, wobei dem Erstredner zur Begr\u00fcndung eine Redezeit von 10 Minuten zukommt. Stellungnahmen von Mitgliedern der Bundesregierung oder zu Wort gemeldeten Staatssekret\u00e4ren sollen nicht l\u00e4nger als 10 Minuten dauern. Das ist ein Wunsch.\nIch ersuche nun Herrn Abgeordneten Hafenecker als Antragsteller des Verlangens, die Debatte zu er\u00f6ffnen. \u2013 Bitte sehr, Herr Abgeordneter, ich erteile Ihnen das Wort.\n[Abgeordneter ] [Christian Hafenecker, MA](/WWER/PAD_78586/index.shtml) (FP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Herr Finanzminister! Herr\nStaatssekret\u00e4r! Ich bin froh, dass wir heute einen analogen Minister hier\nhaben und\nnicht nur den digitalen Sekret\u00e4r. Das ist schon ein Fortschritt im Vergleich zu gestern. Nichtsdestotrotz m\u00fcssen wir uns hier \u00fcber eine ernste Sache unterhalten, und zwar ist das die Anfragebeantwortung, die aus Ihrem Ressort gekommen ist und die einmal mehr klargemacht hat, dass ganz offensichtlich vor allem \u00d6VP-Ministerien als zentrale Geldausleitungsstellen der \u00d6VP missbraucht werden, um Steuergelder schlussendlich dann zum Nutzen der \u00d6VP zu missbrauchen. (Abg. H\u00f6rl: Unerh\u00f6rt! \u2013 Abg. Steinacker: Das geht so nicht!)\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der \u00d6VP, bevor es da dr\u00fcben (in Richtung \u00d6VP blickend) jetzt laut wird: Ich kann Ihnen gerne auf die Spr\u00fcnge helfen. Wir haben vor Kurzem sehr breit \u00fcber die Problematik mit dem Beinschab-Tool diskutiert und gesprochen und haben herausgefunden, was die dort gemacht haben: Sie haben aus dem Finanzministerium, in dem jetzt Herr Minister Brunner sitzt, Geld ausgeleitet. Sie haben irgendwelche Fantasiestudien entworfen, um auf der einen Seite Sebastian Kurz hinaufzuschreiben, auf der anderen Seite Reinhold Mitterlehner hinunterzuschreiben und am Ende des Tages die \u00f6sterreichische Bev\u00f6lkerung zu hintergehen. Das war das, was Sie gemacht haben. Und das war auch der Grund, warum wir eine Anfrage gestellt haben, in der wir wissen wollten, ob dieses Beinschab-Tool vielleicht auch noch anderw\u00e4rtig eingesetzt wurde oder wird.\nJetzt sind diese Anfragebeantwortungen zur\u00fcckgekommen, und wir m\u00fcssen feststellen, dass Sie auch weiterhin an diesem System festgehalten haben, dass Sie das weiterhin parteiintern gesteuert haben und dass Sie noch dazu die gro\u00dfe Auftragsumverteilung innerhalb der t\u00fcrkisen Familie vorgenommen haben. Das ist das, was wir jetzt sehen, und das ist auch ein Sittenbild der Politik der \u00d6VP.\nWenn man sich anschaut, wie dieses Tool der Frau Beinschab funktioniert hat, dann kommt man auch noch drauf, dass es eine ehemalige Ministerin gibt, Ihre Familienministerin Karmasin, die sich nicht zu schade daf\u00fcr war, f\u00fcr vermittelte Auftr\u00e4ge an Frau Beinschab auch noch 20 Prozent \u2013 sozusagen hintenherum \u2013 mitzukassieren. Auch da hat sie noch mitgeschnitten. Genau deswegen wollten wir wissen: Was ist eigentlich in den Ministerien an Auftr\u00e4gen genau in diese Richtung abgeflossen?\nDas Ergebnis, meine sehr geehrten Damen und Herren, war ein katastrophales. Wir haben festgestellt, dass diese beiden Damen in nur zwei Jahren 672 000 Euro aus den Ministerien abgesaugt haben: 672 000 Euro f\u00fcr Studien, von denen man bis heute nicht wei\u00df, wof\u00fcr die eigentlich gewesen sind, wozu die eigentlich gemacht worden sind und was f\u00fcr einen Nutzen sie dem jeweiligen Ministerium gebracht haben. (Zwischenruf des Abg. Scherak.) Es waren dabei das Finanzministerium, Ihr Ministerium, das Vizekanzleramt, das Wirtschaftsministerium und das Landwirtschaftsministerium. Interessanterweise sind die Ministerinnen der beiden letztgenannten Ressorts vorige Woche zur\u00fcckgetreten. Vielleicht wollten sie auch gar nicht mehr dar\u00fcber reden, was da vielleicht noch ins t\u00fcrkise Universum gepumpt worden ist.\nWenn man sich jetzt anschaut, um welche Studien es da geht, und wenn man sich anschaut, was da untersucht worden ist, dann findet man sehr eigenartige und, ich m\u00f6chte fast sagen, mysteri\u00f6se Titel. Sehr oft sind diese Studien gar nicht ver\u00f6ffentlicht worden. Und, ja, man kann da schon das gefl\u00fcgelte Wort aussprechen und kann schon fragen: Was war die Leistung?\nMan hat ja direkt den Eindruck \u2013 Kollege Ries wird dann vielleicht noch ein bisschen n\u00e4her darauf eingehen \u2013, dass man sich Fantasienamen f\u00fcr irgendetwas hat einfallen lassen, oder man hat irgendwelche No-na-Studien gemacht, von denen ich bis heute nicht wei\u00df, was die in diesen Ministerien verloren haben. Herr Kollege Krainer hat zuletzt im Untersuchungsausschuss herausgearbeitet, dass das Innenministerium Umfragen zur Mindestsicherung gemacht hat. Da stelle ich mir auch die Frage: Was hat das Innenministerium mit der Mindestsicherung zu tun? \u2013 Man sieht, wie der Modus Operandi\nin der \u00d6VP ist und wie man f\u00fcr parteiinterne Zwecke Steuergelder missbraucht und eben aus den Ministerien herausleitet.\nWenn man sich jetzt einmal diese ganzen Fantasiestudien schenkt und dar\u00fcber hinwegblickt, dann sieht man aber noch den Gipfel der Schamlosigkeit, und zwar jenen, dass man alleine 300 000 Euro \u2013 und da waren Sie mit dem Finanzministerium sehr weit vorne dabei \u2013 dazu verwendet hat, um die Coronapolitik der Bundesregierung sch\u00f6nzureden. Das hei\u00dft, jetzt wird sch\u00f6n langsam auch klar, warum die Medien berichtet haben, wie sie berichtet haben: weil nicht nur Umfrageinstitute gekauft worden sind, sondern in weiterer Folge mit knapp 500 Millionen Euro auch die \u00f6sterreichische Medienlandschaft. Ich glaube, das ist auch der Punkt, warum man nie die Wahrheit \u00fcber die Coronakrise und die Auswirkungen erfahren wird, weil Sie das System von vornherein so in Gang gesetzt haben, dass da nie die ganze Wahrheit herauskommen kann.\nDas ist ein Beispiel, wie Ihre Kreislaufwirtschaft funktioniert. Das ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie die Inseratenkorruption funktioniert, und, Herr Bundesminister \u2013 deswegen bin ich froh, dass Sie heute da sind \u2013, das ist auch ein Beispiel daf\u00fcr, wie Ihr Vorarlberg funktioniert. Was auf der einen Seite der \u00d6AAB in Nieder\u00f6sterreich besorgt, macht auf der anderen Seite der Wirtschaftsbund in Vorarlberg. Und wenn man den Aussagen glauben darf, die man in den letzten Tagen lesen musste, hat sogar niemand Geringerer als der Landeshauptmann selbst die Arbeit des Inseratenkeilers \u00fcbernommen und hat \u2013 frei nach dem Motto des hinter mir sitzenden Nationalratspr\u00e4sidenten \u2013 gesagt: F\u00fcr ein Inserat gibt es eine Gegenleistung, das ist ja ganz klar!\nDas ist Ihre Art und Weise, Politik zu machen, meine sehr geehrten Damen und Herren, und das ist der Grund, warum wir diese Art und Weise einmal hinterfragen sollten und in diesem Haus auch zu diskutieren haben. Das ist der Grund, warum Sie heute hier sind. (Beifall bei der FP\u00d6 sowie der Abgeordneten Krainer und Scherak.)\nHerr Finanzminister! Ich kann Kollegen Hanger schon nicht mehr h\u00f6ren, der dann immer im Untersuchungsausschuss sagt: Ja, dazu sind wir ja hier, um volle Transparenz zu zeigen und alles aufzukl\u00e4ren. Wissen Sie, was Ihr Landeshauptmann aus Vorarlberg macht? \u2013 Der versteckt sich bereits jetzt vor dem Untersuchungsausschuss. Dem Vernehmen nach hat er leider Gottes zu unserem Termin keine Zeit. Und wenn das tats\u00e4chlich so eintreten sollte, wie es momentan aussieht, dann verstehe ich nicht, warum die \u00d6VP das Wort Transparenz \u00fcberhaupt noch in den Mund nimmt. Da m\u00f6chte ich Sie, Herr Bundesminister, der Sie ja selbst aus dem Wirtschaftsbunduniversum kommen, darum bitten, dass Sie Herrn Landeshauptmann Wallner hinterbringen, dass es sehr, sehr wichtig w\u00e4re, sich nicht hinter dem Arlberg zu verstecken, sondern in Wien Rede und Antwort zu stehen und gegebenenfalls auch die Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen, sollte dort wirklich alles so gelaufen sein, wie es momentan den Anschein hat.\nWir werden nicht zulassen, dass man diese Dinge aussitzen kann. Herr Bundesminister, Sie kommen uns ja selbst auch im Untersuchungsausschuss besuchen, ich bin gespannt, wie Sie die Vorg\u00e4nge in Vorarlberg kommentieren. Wir werden nicht zulassen, dass man da sozusagen einfach wieder zur Tagesordnung \u00fcbergeht, sondern wir werden uns das im Untersuchungsausschuss deswegen anschauen, weil Sie offenbar selbst nicht in der Lage sind, endlich einmal Transparenz zu gew\u00e4hrleisten.\nEines werden wir uns \u00fcbrigens auch anschauen, und das ist der n\u00e4chste Ausfluss des Untersuchungsausschusses, der zeigt, warum es so wichtig ist, dass wir hier Aufkl\u00e4rung betreiben: Auch die neue Inseratencausa, die aufgepoppt ist, diesmal in der Stadt Wien und im Innenministerium, werden wir uns genauer ansehen. Wir haben als Quelle daf\u00fcr die sogenannten Kloibm\u00fcller-Chats, und da gibt es schon eine sehr interessante Geschichte, die daraus entsprungen ist, und zwar: Im Jahr 2016 chattet ein Ihnen sicher nicht unbekannter Politiker aus Wien, der Landesparteiobmann, um genau zu sein,\ndamals noch Polizeigeneral, mit dem Kabinettschef des hinter mir sitzenden damaligen Innenministers Sobotka. Wissen Sie, worum es dabei gegangen ist? \u2013 Da ist es um das Projekt \u201e\u00d6sterreich Sicher\u201c gegangen. Das ist eine Zeitschrift, von der bis heute keiner wei\u00df, welchen Sinn die eigentlich gehabt hat. In dieser Zeitschrift wurden massig Inserate geschalten.\nHerr Mahrer aus Wien, damals noch Polizeigeneral \u2013 und das hat mich schon das erste Mal stutzig gemacht, denn es kann doch nicht Aufgabe des Vizepr\u00e4sidenten der Polizei von Wien sein, dass er Inserate keilt \u2013, Herr Mahrer hat nichts anderes zu tun, als Herrn Kloibm\u00fcller zu kontaktieren und f\u00fcr drei Dinge zu werben: erstens daf\u00fcr, dass das Innenministerium Geld lockermacht, was der Minister, jetzt der hinter mir sitzende Pr\u00e4sident, dann auch getan hat, zweitens, dass der Gemeindebund Geld lockermacht, und drittens, dass das Raiffeisenuniversum Geld lockermacht.\nWissen Sie, was noch interessant ist? \u2013 Herr Mahrer hat damit geworben, dass es ein absolut sicheres Investment ist, wenn man dort investiert und dort Inserate schaltet, und auf der anderen Seite auch sichergestellt ist, dass man vollen redaktionellen Zugriff hat \u2013 voller redaktioneller Zugriff; das Motto von Herrn Sobotka: F\u00fcr Inserate gibt es eine Gegenleistung.\nWissen Sie, Herr Pr\u00e4sident Sobotka, weil Sie hinter mir sitzen: Sie haben genau das Gegenteil in Ihrer Anfragebeantwortung geschrieben. Sie haben gesagt, Sie haben nie Einfluss auf die Redaktion dieser Zeitschrift genommen. Herr Mahrer hat das Gott sei Dank alles notiert und Herr Kloibm\u00fcller auch, wir wissen daher, dass genau das Gegenteil der Fall war.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir sehen, dass die \u00d6VP ein strukturelles Inseratenkorruptionsproblem hat, und ich glaube, es sind wirklich alle Parteien hier im Haus dazu aufgerufen, dass wir das einmal unterbinden, dass Steuergelder ausgeleitet werden, um am Ende des Tages irgendwo im t\u00fcrkisen, schwarzen \u2013 oder welche Farbe auch immer man einsetzen m\u00f6chte \u2013 Universum zu landen, dass dann vielleicht noch Provisionen flie\u00dfen, eventuell auch Kick-back-Zahlungen. Das sollten wir unterbinden und das muss auch unsere Aufgabe sein.\n\u00dcbrig bleibt f\u00fcr mich in der Causa Mahrer trotzdem eine Frage: Warum ist ein \u00d6VP-Polizeigeneral als Inseratenkeiler t\u00e4tig? Warum gr\u00fcndet er ein Jahr danach auch noch eine PR-Agentur, Mahrer Communications? Was hat es damit auf sich? Warum kommt er ein Jahr danach als Abgeordneter zum Nationalrat zur\u00fcck? Warum hat er \u00fcbrigens f\u00fcr seine Firma, die eine PR-Agentur ist, nicht einmal eine Homepage?\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der \u00d6VP, ich kann Ihnen eines sagen: Das Ganze schaut einfach nicht gut aus. \u2013 Ich glaube, wir m\u00fcssen das aufkl\u00e4ren. (Zwischenruf bei der \u00d6VP.) Bitte wirken Sie auch auf Ihren Parteikameraden Mahrer ein! Eines ist Faktum: Morgen hat Herr Mahrer ja seinen Parteitag in Wien. Wenn man sich das Verhaltensmuster von Herrn Mahrer anschaut und wenn man sich den korruptiven Zugang anschaut, der da vielleicht auch mitspielt, dann ist auch er daf\u00fcr geeignet, morgen am Parteitag 100 Prozent zu bekommen. (Beifall bei der FP\u00d6, bei Abgeordneten der SP\u00d6 sowie des Abg. Scherak.)\n15.11\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist der Herr Bundesminister f\u00fcr Finanzen Magnus\nBrunner. \u2013 Bitte. [Bundesminister\nf\u00fcr Finanzen ] [Dr. Magnus Brunner, LL.M.](/WWER/PAD_55727/index.shtml): Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nWerte Zuseherinnen und Zuseher! Danke, Kollege Hafenecker, f\u00fcr die\nAusf\u00fchrungen. Ich werde nat\u00fcrlich gern darauf\nreplizieren, auch wenn die Vorg\u00e4nge weit vor meinem Start als Finanzminister gelegen sind. Es ist aber nat\u00fcrlich trotzdem meine Verantwortung, hier Rede und Antwort zu stehen.\nZur Frage, ob der Landeshauptmann kommt oder nicht, kann ich leider nichts sagen, weil ich seinen Terminkalender nicht kenne. Ich bin eigentlich davon ausgegangen, er kommt, aber wenn Sie Genaueres oder Zeitn\u00e4heres wissen \u2013 ich wei\u00df es nicht und das ist, glaube ich, kein Thema, das wir hier diskutieren m\u00fcssen.\nEine Vorfrage m\u00f6chte ich kl\u00e4ren, obwohl Sie es nicht angesprochen haben, muss ich dazusagen. Ich m\u00f6chte es trotzdem noch kurz erw\u00e4hnen \u2013 fairerweise \u2013, weil diese Frage immer diskutiert wird. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Finanzministeriums \u2013 Sie haben es jetzt nicht erw\u00e4hnt \u2013 sind auch immer stark in der Kritik gestanden, und da muss ich wirklich eine Lanze brechen: Ich habe in den ersten f\u00fcnf Monaten nun wirklich kennen und sch\u00e4tzen gelernt, wie hoch die Qualit\u00e4t ist. Nat\u00fcrlich gibt es \u00fcberall schwarze Schafe, in allen Bereichen, das ist klar, aber die Arbeit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ist wirklich effizient (Zwischenruf des Abg. Hafenecker), sie ist wirklich hervorragend. (Heiterkeit des Abg. Scherak.) Die Leute machen wirklich einen exzellenten Job und sind auch hoch angesehen (Zwischenruf bei der FP\u00d6), sowohl auf europ\u00e4ischer als auch auf internationaler Ebene. Ich m\u00f6chte mich wirklich auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bedanken, die wir erfahren. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nNat\u00fcrlich ist es aber wichtig \u2013 da haben Sie recht \u2013, Aufkl\u00e4rung zu leisten. Das ist uns wichtig, das ist klar. Sie k\u00f6nnen jetzt sagen: Ja, das sagt man immer!, aber das ist wirklich so. Ich kann dann auch begr\u00fcnden, warum ich es schon ernst meine, und ich kann auch zeigen, dass ich es ernst meine. Es ist wichtig, Aufkl\u00e4rung zu leisten, wenn in der Vergangenheit Verfehlungen passiert sind. Ja, das ist auch mein Verst\u00e4ndnis, eigentlich seit dem Amtsantritt. Wir kooperieren selbstverst\u00e4ndlich vollst\u00e4ndig, mit allen Stellen, ob es die Justiz ist, ob es der Rechnungshof ist oder nat\u00fcrlich auch das Parlament, wenn es um den Untersuchungsausschuss geht.\nWir haben auch nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe alle Studien und Auftr\u00e4ge mit diesen betroffenen, von Ihnen genannten Instituten sofort gestoppt, wenn es noch welche gab. Das war, glaube ich, wichtig. Es wurde auch bereits unter meinem Vorg\u00e4nger damit begonnen, diese Dinge gemeinsam mit der Internen Revision aufzuarbeiten, also auch nach innen Aufarbeitung zu leisten, und da muss ich auch ganz klar sagen: Ja, es wurden durch die Untersuchungen, die die Interne Revision gemacht hat, Defizite aufgezeigt.\nEs wurden Defizite aufgezeigt \u2013 \u00fcberhaupt keine Frage \u2013, die auch nicht zum Selbstbild eines modernen Verwaltungsapparats geh\u00f6ren. Es sind das auch nicht mein Verst\u00e4ndnis vom und mein Anspruch an den Umgang mit Steuermitteln, was da zum Teil passiert ist. Das muss selbstverst\u00e4ndlich aufgekl\u00e4rt werden. Ich sage das hier auch ganz klar: ja, Defizite, und: Das ist nicht unser Verst\u00e4ndnis. \u2013 Wir haben deswegen auch gleich zu Beginn, als ich angefangen habe, diesen Revisionsbericht ver\u00f6ffentlicht, so schnell es gegangen ist. Wir k\u00f6nnen nicht ungeschehen machen, was zum Teil in der Vergangenheit passiert ist, aber wir m\u00fcssen die Lehren daraus ziehen, und da hilft uns dieser Revisionsbericht sehr.\nWir nehmen diesen Revisionsbericht sehr ernst und haben die ersten Ma\u00dfnahmen, die darin vorgeschlagen worden sind, bereits auf den Weg gebracht. Das ist wichtig. Es braucht auf der einen Seite die gelebte Compliance \u2013 das ist insgesamt eine Kulturfrage \u2013 und auf der anderen Seite \u2013 das ist auch wichtig \u2013 moderne und transparente Vergabeprozesse. Wir sind daran, das wirklich intensiv aufzuarbeiten und entsprechende moderne Vergabeprozesse auf den Weg zu bringen.\nEs braucht auch effiziente und professionelle Strukturen. Deswegen arbeiten wir auch \u2013 das ist neben dem Vergabeprozess das Zweite \u2013 im Ministerium an einer Organisationsreform,\num auch da zu zeigen, dass es klare Trennungen gibt, dass es klare und professionelle Strukturen gibt. Mein Haus arbeitet gerade, auch mit Unterst\u00fctzung, auf Hochtouren an dieser Reform, um die Lehren aus diesem Interne-Revisions-Bericht zu ziehen und auch die Verwaltung insgesamt besser gestalten zu k\u00f6nnen.\nDa es in diesem Zusammenhang auch immer wieder diskutiert wird: Wir haben insgesamt die Ausgaben f\u00fcr Inserate, f\u00fcr Einschaltungen bereits jetzt massiv zur\u00fcckgefahren. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch damit zusammen, dass die Information \u00fcber die Covid-Situation und die Hilfsma\u00dfnahmen nicht mehr notwendig sind \u2013 das stimmt \u2013, aber das Ziel ist schon, das entsprechend zur\u00fcckzufahren und weniger zu machen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, dass der Informationsbedarf da jetzt auch zur\u00fcckgegangen ist. Wir arbeiten in dem Zusammenhang ganz eng mit der Bundesbeschaffung zusammen \u2013 das ist, glaube ich, auch wichtig, um Transparenz zu zeigen.\nWir bekennen uns aber auf der anderen Seite schon dazu \u2013 das muss man auch klar sagen \u2013, dass wir als Bundesregierung eine Informationsverpflichtung haben. Das ist, glaube ich, auch notwendig. Die richtige Balance zu finden ist eine Aufgabe, der wir uns gerne stellen. (Abg. Hafenecker: Dann schaut euch einmal die Studien an!) \u2013 Ja, Sie haben recht, wir werden es auch zur\u00fcckfahren \u2013 das habe ich, glaube ich, auch entsprechend gesagt.\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich auch, das haben wir auch schon gezeigt, alle Studien \u2013 das ist aber eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 auch ver\u00f6ffentlichen. Das ist, glaube ich, auch aus Gr\u00fcnden der Seriosit\u00e4t ganz wichtig. Es ist n\u00e4mlich prinzipiell nichts B\u00f6ses und Verwerfliches dabei, Studien zu machen. Sie, Herr Kollege Hafenecker, fordern das ja auch immer zu Recht, dass man Politik faktenbasiert machen sollte, und solche Studien sind oft hilfreich, wenn es um Fakten geht, wenn es um sachliche Politik geht. Ich will das also nicht verteufeln. (Zwischenruf des Abg. Hafenecker.) \u2013 Sie auch nicht, ja, das gebe ich zu, alles gut. Man verteufelt es auch nicht, das soll man auch nicht.\nWir brauchen ab und zu Studien, wenn es Sinn macht, wenn es notwendig ist und wenn es uns in der Politik f\u00fcr die Faktenbasiertheit hilft; Studien also nicht prinzipiell verteufeln, sondern das muss man seri\u00f6s diskutieren \u2013 das ist richtig. Das ist auch keine \u00f6sterreichische Erfindung, sondern das ist weltweit so, und das wird auch zu Recht gefordert.\nWir agieren aber auf der anderen Seite mit Steuergeld \u2013 das ist auch klar \u2013, deswegen muss man transparent damit umgehen. Die Steuerzahler haben ein Recht darauf, zu erfahren, was in diesen Studien drinnen ist, und deswegen ist diese Ver\u00f6ffentlichung der Studien und der Ergebnisse ganz selbstverst\u00e4ndlich. Darauf werden wir in Zukunft auch schauen.\nWir stehen f\u00fcr volle Transparenz, wir stehen f\u00fcr Aufkl\u00e4rung. Wir haben das auch mit dem Interne-Revisions-Bericht bewiesen und werden die Lehren aus diesem selbstverst\u00e4ndlich auch umsetzen. Wir sind nach dem Bekanntwerden der Vers\u00e4umnisse sofort darauf eingegangen und haben die entsprechenden Lehren daraus gezogen.\nPauschalverurteilungen von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \u2013 das haben Sie nicht gemacht \u2013: Dagegen muss ich mich nat\u00fcrlich verwahren. Ich sage es nur, weil es in der Diskussion oft ein bissel vermischt wird (Abg. Hafenecker: Na, ich verurteile nicht die Mitarbeiter, ich verurteile nur die \u00d6VP pauschal!) \u2013 Alles klar, dann ist es ja gut. In der \u00f6ffentlichen Darstellung wird es oft so dargestellt. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n15.19\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordnete Scharzenberger. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nMag. Corinna Scharzenberger (\u00d6VP)]:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Minister! Herr Staatssekret\u00e4r! Hohes\nHaus! Ja, Kollege Hafenecker, in Ihrer Aufgeregtheit haben Sie offensichtlich (Ruf\nbei der FP\u00d6: Aufgeregt war er nicht!) die Anfragebeantwortung nicht\nbis zur letzten Seite gelesen, denn sonst w\u00fcssten Sie, dass unser\nFinanzminister unverz\u00fcglich nach Fertigstellung des Untersuchungsberichtes\nder Internen Revision das Projekt Beschaffung in den zentralen Stellen in Auftrag\ngegeben hat. Dieses Projekt verfolgt das Ziel (Zwischenruf des Abg. Hafenecker),\ndie Beschaffungen der letzten Jahre umfassend zu analysieren und in weiterer\nFolge auch die notwendigen Konsequenzen daraus zu ziehen.\nBeh\u00f6rdenintern gibt es also die Revision. Wie Sie auch wissen, Herr Kollege, liegt dieser Revisionsbericht samt Anhang dem Untersuchungsausschuss vor und ist dort auch schon umfassend diskutiert worden.\nDrittens wissen Sie auch ganz genau, dass weitere entsprechende Auskunftspersonen zu diesem Beweisthema erst f\u00fcr Juni geladen sind.\nJa, es ist ganz klar unsere Aufgabe im Untersuchungsausschuss, die politische Verantwortung aufzukl\u00e4ren. Die strafrechtliche Verantwortung haben Gerichte zu kl\u00e4ren, und diese werden sicher auch ein besonderes Augenmerk auf die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge legen. Eines ist aber klar: Wenn es Fehlverhalten gegeben hat, dann haben die handelnden Personen daf\u00fcr die Verantwortung zu \u00fcbernehmen und gegebenenfalls auch die Konsequenzen daraus zu ziehen.\nParteipolitisch verstehe ich schon, warum Sie diese Debatte hier im Hohen Haus mit \u00f6ffentlicher Aufmerksamkeit f\u00fchren wollen. Es ist ja auch Ihre Rolle als Opposition, das hat auch der ehemalige OGH-Pr\u00e4sident Prof. Ratz schon gesagt: Wenn Sie diese Rolle nicht spielen, spielen Sie gar keine Rolle. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nBleiben wir aber bei den Fakten und kl\u00e4ren wir auf, sorgen wir f\u00fcr Transparenz! Genau deshalb gibt es ja auch den parlamentarischen Untersuchungsausschuss.\nLassen Sie mich zum Schluss schon noch eines sagen: Die Leute haben uns gew\u00e4hlt, damit wir unsere Arbeit machen. (Abg. Hafenecker: Richtig!) Trotz aller Umst\u00e4nde bringen wir gro\u00dfe Projekte und Reformen auf den Weg. Das zeugt von guter Arbeit und auch von Zusammenhalt in der Koalition. (Abg. Hafenecker: Da klatschen nicht einmal die Gr\u00fcnen! \u2013 Zwischenruf des Abg. Martin Graf.) Ihr k\u00f6nnt noch so viele systematische Anpatzversuche starten, wir werden weiterhin unsere Arbeit f\u00fcr \u00d6sterreich machen. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen. \u2013 Abg. Martin Graf: Da braucht man einen eigenen Minister dazu! Zusammenhalt der Koalition! Da braucht man einen eigenen Minister! Das gr\u00f6\u00dfte Projekt der Regierung! \u2013 Zwischenruf des Abg. Hafenecker.)\n15.22\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Krainer. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Kai Jan Krainer](/WWER/PAD_14842/index.shtml) (SP\u00d6) (in Richtung Pr\u00e4sident Sobotka): Die\nUhr (auf die bereits laufende Uhr am Rednerpult deutend, die die Redezeit\nanzeigt) erst einschalten, wenn ich anfange, bitte.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Bitte?\nAbgeordneter\n[Kai\nJan Krainer](/WWER/PAD_14842/index.shtml) (fortsetzend): Die\nUhr bitte erst einschalten, wenn ich anfange \u2013 ist ausgemacht.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ja.\nAbgeordneter\n[Kai\nJan Krainer](/WWER/PAD_14842/index.shtml) (fortsetzend): Ich\nhabe noch nicht angefangen. \u2013 Vielen Dank.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Finanzminister! Es ist eh interessant, wie Sie sich herstellen und ehrlich gesagt so tun, als ob Sie f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und f\u00fcr Transparenz stehen und alles ordentlich beantworten und eh daran arbeiten, dass \u00d6sterreich besser wird, und wenn es zu irgendwelchen Verfehlungen gekommen ist, dann ist das zu verurteilen. \u2013 Das ist ja mehr oder weniger, was Sie machen. Ich glaube, ich muss Sie nur auf ein paar Dinge aufmerksam machen.\nErstens: Sie haben die Fragen hier nicht richtig beantwortet. Das hat ja jeder vor sich liegen. Die erste Frage, die Kollege Hafenecker stellt, ist: \u201eWurden von Ihrem Bundesministerium [...] Auftr\u00e4ge an die Karmasin Research & Identity GmbH zwischen 2013 und 2021 vergeben\u201c? \u2013 Also: \u201ezwischen 2013 und 2021\u201c. Dann brauchen Sie ja nur Ihre eigene Antwort durchzulesen. Da steht: \u201eFolgende Auftr\u00e4ge wurden im abgefragten Zeitraum (ab 2019) [...] vergeben\u201c. \u2013 Das ist aber nicht der abgefragte Zeitraum. (Ruf bei der \u00d6VP: Sinnerfassend lesen!) Sie haben hier einfach die Frage f\u00fcr sechs Jahre nicht beantwortet. (Zwischenrufe der Abgeordneten Brandweiner und Totter. \u2013 Weitere Zwischenrufe bei der \u00d6VP.)\nDas ist einmal eine Sache. (Abg. Totter: Sinnerfassend lesen!) Vielleicht ist es ein Tippfehler, ich wei\u00df es ja nicht (Abg. Totter: Sinnerfassend lesen!) \u2013 aber Sie werden mir jetzt nicht absprechen, dass ich lesen kann (Zwischenrufe bei der \u00d6VP) und dass mir auff\u00e4llt, dass da etwas anderes beantwortet wird, oder? (Ruf: K\u00fcnstliche Aufregung! \u2013 Anhaltende Zwischenrufe bei der \u00d6VP.) So. Also da w\u00fcrde ich Sie erstens einmal ersuchen, Herr Finanzminister, das aufzukl\u00e4ren: Entweder ist es ein Tippfehler und es geht um den Zeitraum ab 2013, dann sagen Sie es; oder Sie haben nicht beantwortet, was gefragt wurde.\nZweitens: Sie haben gesagt, Studien sind wichtig, denn es geht ja um faktenbasierte Politik. \u2013 Ich meine, da muss ich lachen! Das, was hier unter Studie l\u00e4uft, sind Meinungsumfragen, und Meinungsumfragen erheben nicht Fakten. Sie verwechseln da Sachen. All diese sogenannten Studien sind Meinungsumfragen. Noch einmal: Eine Meinungsumfrage erhebt nicht Fakten, sondern Stimmungen und Meinungen. Das ist nicht faktenbasiert und das hat auch nichts mit Fakten zu tun. Dass Sie das damit verteidigen, zeigt, dass Sie offenbar nicht das notwendige Problembewusstsein haben.\nSie sagen, Sie \u201estehen f\u00fcr volle Transparenz\u201c. Das haben Sie gerade vorhin gesagt: \u201evolle Transparenz\u201c. Dann stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Wenn Sie f\u00fcr volle Transparenz stehen, erkl\u00e4ren Sie doch bitte, wieso Sie den Bericht der Internen Revision nicht ver\u00f6ffentlicht haben (Abg. Egger: Das hat der Peschorn erkl\u00e4rt!), sondern den Bericht zu einem Anhang gemacht haben, aus dem Sie erstens alle Zahlen und zweitens alle Verbindungen zum Generalsekretariat und zum Kabinett rausgenommen haben und den sie dann ver\u00f6ffentlicht haben!\nSie haben zuerst alle Spuren zum Generalsekretariat und alle Spuren zum Kabinett getilgt, das Sie fast zur G\u00e4nze von Herrn Bl\u00fcmel \u00fcbernommen haben \u2013 zur G\u00e4nze! Wie viele \u00c4nderungen gab es? Eine Person wurde ge\u00e4ndert? (Bundesminister Brunner: Drei, vier!) \u2013 Ja, vom gesamten Kabinett! Das haben Sie \u00fcbernommen! Aber aus dem Bericht, in dem klar drinsteht, wie der politisch bestellte Generalsekret\u00e4r und das Kabinett auf diese ganzen Vergaben und auf diese ganzen Umfragen und auf die Inserate in \u201e\u00d6sterreich\u201c und so weiter Einfluss nehmen, wurde alles rauszensiert. Ver\u00f6ffentlicht haben Sie dann einen Bericht, bei dem das alles drau\u00dfen ist.\nDas ist nicht \u201evolle Transparenz\u201c, das ist ehrlich gesagt das Gegenteil davon, das ist, den Beitrag der politischen Ebene zu dieser politischen Korruption aus einem Bericht rauszunehmen und so zu tun, als ob es da um optimierte Verwaltungsabl\u00e4ufe gehe. \u2013\nNein, es geht nicht darum, Verwaltungsabl\u00e4ufe zu optimieren. Es geht darum, dass die \u00d6VP Verwaltungsabl\u00e4ufe f\u00fcr parteipolitische Zwecke missbraucht. Um nichts anderes geht es hier, um nichts anderes! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Gerstl: Das ist falsch! \u2013Abg. Steinacker: ... Unterstellung ... kl\u00e4ren noch immer die Gerichte!) \u2013 Oh Gott, Leute! Ja, ja, bitte (Abg. Steinacker: ... keinen Vorwurf ... Strafgesetz!) heben Sie sich Ihre Worte f\u00fcr die Wirtschafts- und Korruptionsstaatsanwaltschaft auf, die h\u00f6ren es sich sicher gerne an. (Abg. Baumgartner: So eine Pr\u00e4potenz!)\nSie sagen, wir sollen nicht pauschal verurteilen. Wir verurteilen hier gar nichts pauschal! (Rufe bei der \u00d6VP: Na! \u2013 Zwischenrufe der Abgeordneten Totter und Weidinger.) Sie sprechen pauschal frei! Sie sprechen pauschal alle Mitarbeiter, die Sie von Bl\u00fcmel \u00fcbernommen haben, frei, obwohl Sie, wenn Sie sich das ernsthaft anschauen w\u00fcrden, sehen w\u00fcrden, dass Ihr halbes Kabinett an der politischen Korruption mitgewirkt hat (Abg. Weidinger: Zur Sache, Herr Kollege! Zur Sache!), pers\u00f6nlich mitgewirkt, Ihr eigener Kabinettschef daran mitgewirkt hat! (Ruf bei der \u00d6VP: Unterstellung!)\nDas ist ehrlich gesagt nicht das, was ich unter Transparenz und unter Beitrag zur Aufkl\u00e4rung verstehe, sondern was ich darunter verstehe, ist, dass Sie offenbar nicht gelernt haben, dass die \u00d6VP endlich mit dieser Korruption aufh\u00f6ren muss. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n15.28\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Ries. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nChristian Ries (FP\u00d6)]: Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Werte Damen und Herren\nim Hohen Haus! Herr Bundesminister, Sie haben zuvor in Ihrem Statement gesagt,\ndass Sie die Beschaffung neu ordnen werden. Das zeigt uns, dass wir wirklich\nrichtigliegen, dass da etwas im Argen gelegen ist, und insofern f\u00fchlen wir\nuns dadurch wieder best\u00e4tigt.\nWorauf ich aber eigentlich zu sprechen kommen will, ist eine gewichtige Aussage im \u00d6VP-Korruptions-Untersuchungsausschuss. Da war der Chef der Finanzprokuratur, Dr. Peschorn, als Auskunftsperson geladen. Herr Dr. Peschorn ist f\u00fcr uns der Prototyp eines integren Beamten, der in seiner Amtsf\u00fchrung hinsichtlich des Verdachts, Parteilichkeit an den Tag zu legen, \u00fcber jeden Zweifel erhaben ist.\nDie Finanzprokuratur ist als Anwalt der Republik eingesetzt. Wenn man so will, ist Dr. Peschorn der oberste Advokat des Landes. Jedes Wort, das er \u00f6ffentlich sagt, ist wohl\u00fcberlegt. Das Verbreiten von Ger\u00fcchten oder Halbwahrheiten durch seine Person ist f\u00fcr uns auszuschlie\u00dfen. Dementsprechend gewichtig war f\u00fcr uns das, was er dort gesagt hat.\nIn seinem Eingangsstatement bei der Befragung im Untersuchungsausschuss hat er gemeint, er orte zunehmend Tendenzen, dass sich \u201ewillf\u00e4hrige Entscheidungstr\u00e4ger\u201c in der Verwaltung \u2013 das sind seine Worte \u2013 Beratern und Interessennetzwerken bedienen, um einerseits ein Bild in der \u00d6ffentlichkeit zu erzeugen oder zu verst\u00e4rken und sich andererseits vielleicht selbst nach der politischen Bet\u00e4tigung berufliche Wege zu ebnen oder politischen ehemaligen Weggef\u00e4hrten ein bisschen unter die Arme zu greifen.\nEr sagt, das ist \u201edas schleichende Gift\u201c f\u00fcr die Republik, denn wo die Korruption Einzug gehalten hat, da l\u00e4uft alles wie geschmiert \u2013 und dass bei uns im Staate \u00d6sterreich vieles wie geschmiert l\u00e4uft, das wissen wir sp\u00e4testens seit diesem Untersuchungsausschuss.\nWenn jetzt \u00d6VP-Vertretern im Fernsehen in Politiksendungen \u00f6fter die Frage gestellt wird: Hat die \u00d6VP ein Korruptionsproblem?, dann verstehe ich das pers\u00f6nlich nicht, denn diese Frage ist gekl\u00e4rt. Die einzige Frage, die es noch zu kl\u00e4ren gilt: Welcher Spielarten\nder Korruption bedient man sich?, und da ist eine besonders fantasievolle Spielart das System, das man heute mit den Namen Karmasin und Beinschab verbindet. (Zwischenruf des Abg. Gerstl.) Das sind dubiose Studien und Beratungen, deren Ausfl\u00fcsse entweder gar nicht mehr aufzufinden sind oder die offensichtlich so sinnlos sind, dass man nicht wei\u00df, ob man dar\u00fcber lachen oder weinen soll. Oder kann mir irgendjemand ernsthaft zu erkl\u00e4ren versuchen, was es mit dieser \u201eViecherlstudie\u201c \u2013 Dr. Peschorn hat sie so genannt \u2013 auf sich hat?\nWas hat der Steuerzahler davon, wenn man Ex-Kanzler Kern mit einem Pfau vergleicht, wie bringt es die Republik weiter, wenn man sagt, Ex-Kanzler Kurz sei ein Eichh\u00f6rnchen und Landeshauptmann Doskozil ein Wildschwein? (Heiterkeit bei Abgeordneten der FP\u00d6.) \u2013 Das sagt die Studie. Ich wei\u00df nicht, was die SP\u00d6 davon h\u00e4lt, aber ich wei\u00df auch nicht, welche Erkenntnis sich f\u00fcr den Steuerzahler daraus ergibt. (Beifall bei der FP\u00d6.)\nSage und schreibe 36 000 Euro hat das Finanzministerium f\u00fcr das Abfragen der Akzeptanz der antragslosen Arbeitnehmerveranlagung bezahlt. Ich kenne diese Studie inhaltlich nicht, aber die muss man auch nicht kennen. Wenn man ohne eigene Leistung, ohne Aufwand Geld vom Finanzamt zur\u00fcckbekommt: Wer bitte sch\u00f6n soll da etwas dagegen haben? Warum muss man das abfragen?\nUnd das ist nicht die einzige No-na-Studie mit einem No-na-Ergebnis, denn nicht nur im Bund war man da anscheinend ziemlich aktiv im Zuschanzen solcher Studienauftr\u00e4ge an die Ex-\u00d6VP-Ministerin Karmasin, auch in Nieder\u00f6sterreich hat man sich nicht lumpen lassen. Da gab es eine Jugendstudie zu Umwelt und Klima, die sensationelle Ergebnisse brachte: Zwar wissen 77 Prozent nicht, dass ein Huhn am Tag nur ein Ei legt, aber immerhin 97 Prozent sagen, dass sie wissen, dass Ketchup aus Paradeisern gemacht wird. (Ruf bei der FP\u00d6: Bravo!) Darauf kann Nieder\u00f6sterreich jetzt aufbauen.\nDie Karmasin Research & Identity GmbH hat da wirklich ganze Arbeit geleistet, muss man sagen. Ich bezweifle zwar, dass diese Forschungen Nieder\u00f6sterreich in den Olymp der Wissenschaft katapultieren, aber ich bin mir sicher, dass sich Gerichte in Zukunft damit besch\u00e4ftigen werden. Und m\u00f6glicherweise werden diese oder \u00e4hnliche Studien Auftraggeber und Auftragnehmer dorthin katapultieren, wo die T\u00fcren stets von au\u00dfen verschlossen werden und wo die Luft durch Gitterst\u00e4be gesiebt wird. Wenn Sie nicht wissen, was ich damit meine - - (Abg. Zarits: Wa\u00df i net!) \u2013 Na, dann gib eine Studie in Auftrag, dann wirst du es wissen! (Heiterkeit und Beifall bei der FP\u00d6.)\n15.34\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordnete Tomaselli. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nMag. Nina Tomaselli (Gr\u00fcne)]: Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Zuseherinnen und Zuseher! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich glaube, in dieser Woche, in der sich Ibiza zum\ndritten Mal j\u00e4hrt, sollten wir, da Korruption in diesem Haus besprochen\nund diskutiert wird (Abg. Gerstl: ... dank Tomaselli und\nZadi\u0107!), schon noch einmal kurz auf die Fincaereignisse\nzur\u00fcckblicken, denn das sollte nicht unerw\u00e4hnt bleiben, liebe\nKolleginnen und Kollegen von der FP\u00d6, weil es schon bemerkenswert ist, mit\nwelchem Selbstbewusstsein Sie versuchen, immer wieder Kindesweglegung zu\nbetreiben, als ob Ibiza nicht stattgefunden h\u00e4tte, als w\u00e4re\nSpesen-Strache nie gewesen (Zwischenrufe der Abgeordneten Hafenecker\nund Martin Graf), als ob es nicht die FP\u00d6-Spitze war, die im\nRed-Bull-Nebel versucht hat, die halbe Republik zu verkaufen. (Abg. Hafenecker:\nDas macht Ihr Koalitionspartner!) Man sollte es immer und immer wieder\nerw\u00e4hnen: Sie machen den \u00d6sterreicherinnen und\n\u00d6sterreichern etwas vor, aber Sie machen vor allem sich selbst etwas vor. (Beifall\nbei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nWeil sich die Tage von Ibiza das dritte Mal j\u00e4hren, sollten wir jetzt auch in aller Ernsthaftigkeit dar\u00fcber nachdenken, was das Video alles ausgel\u00f6st hat und was seither passiert ist. (Abg. Hafenecker: Der Herr Kogler hat auch die Frau Karmasin ...!) Immerhin: Eine Regierung wurde aus dem Amt gefegt, die Expertinnen und Experten haben \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen aber nat\u00fcrlich auch auf die Ermittlungen schauen, die ausgel\u00f6st worden sind. (Ruf bei der FP\u00d6: 80 000 Euro ... Karmasin!) Es tagt schon der zweite U-Ausschuss, der notwendig wurde, und vor allem ist mir ganz wichtig zu betonen, was der Bev\u00f6lkerung durch diese regelm\u00e4\u00dfigen Korruptionsmeldungen eigentlich alles zugemutet wird \u2013 das Wort zugemutet auch deshalb, weil es eigentlich demokratiepolitisch wirklich unertr\u00e4glich ist (Ruf bei der FP\u00d6: Aber Sie decken ja alles hier und in Vorarlberg! Sie sind doch Steigb\u00fcgelhalter!), und das ist das, was mir Sorgen macht, denn das Vertrauen in unsere Arbeit als Politikerinnen und Politiker geht Schlagzeile f\u00fcr Schlagzeile schon wirklich verloren.\nSeit Ibiza wird aufger\u00e4umt, und die unerschrockenen Korruptionsermittler machen einen super Job, die parlamentarischen U-Aussch\u00fcsse dieses Hauses leisten einen gro\u00dfen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung. (Abg. Hafenecker: Darum habt ihr ja aufgedreht!) \u2013 Es ist jetzt auch nicht angebracht, reinzubr\u00fcllen. Noch einmal in der Abfolge: Ibiza, wir haben Prikraf, wir haben Mandatskauf, wir haben Beinschab, wir haben Sigi Wolf, wir haben einen Machtzirkel rund um Sebastian Kurz, der wirklich versucht hat, das ganze Land zu t\u00e4uschen, bis hin zu den aktuellen dubiosen Inseratengesch\u00e4ften beim Wirtschaftsbund in Vorarlberg, die leider nicht unerw\u00e4hnt bleiben k\u00f6nnen.\nWenn man sich all diese Ereignisse so noch einmal vor Augen h\u00e4lt, dann ist das schon so, als ob \u00fcber das ganze Land ein Sturm gezogen w\u00e4re, und wenn so viel zerst\u00f6rt worden ist, dann braucht es wirklich alle, und zwar alle mit einem ernsthaften Bem\u00fchen, denn wir werden es sonst nicht schaffen, dass wir die Republik sauber halten \u2013 und das, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind wir der Bev\u00f6lkerung schuldig. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie des Abg. Leichtfried.)\nWieso sage ich das? \u2013 Ich glaube, wenn man sich den Vertrauensindex auch wirklich anschaut, sieht man, dass es jetzt keine Zeit ist, aufzudrehen. Es ist Zeit f\u00fcr Demut und es w\u00e4re eigentlich auch Zeit f\u00fcr eine (Abg. Hafenecker: Neue Regierung!) ehrliche Entschuldigung der Betroffenen f\u00fcr das, was sie getan haben. Das w\u00e4re wirklich angebracht, und das hei\u00dft eben nicht, dass man scheibchenweise das zugibt, was die Journalistinnen und Journalisten ohnehin schon recherchiert haben.\nBitte, da geht es auch nicht darum, dass man darauf wartet, dass man rechtskr\u00e4ftig verurteilt wird, denn so leicht kann man es sich nicht machen. Die Grenzen des gerade noch Akzeptablen in der Politik k\u00f6nnen nicht immer mehr Richtung Strafrecht verschoben werden. (Beifall bei Gr\u00fcnen und NEOS.)\nIch sage das deshalb, weil mich die Situation wirklich betroffen macht, ich erwarte mir auch, dass man aus diesen Fehlern lernt und es zuk\u00fcnftig besser macht, und ich erwarte mir vor allem, dass wir die Schlupfl\u00f6cher im System entlarven und abdichten. Das hei\u00dft zum Beispiel, wichtige Dinge wie die Regelungen zur Informationsfreiheit auf den Weg zu bringen, und das hei\u00dft auch, dass es ein gemeinsames Bem\u00fchen gibt, dass wir das Vertrauen in die Politik wieder zur\u00fcckgewinnen \u2013 Schritt f\u00fcr Schritt. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n15.38\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Scherak. \u2013 Bitte. [Abgeordneter ] [Dr. Nikolaus Scherak, MA](/WWER/PAD_83125/index.shtml) (NEOS): Herr Pr\u00e4sident! Herr Finanzminister!\nHerr Staatssekret\u00e4r! Na ja, es ist schon ein wenig skurril, wenn Frau\nKollegin\nScharzenberger sich hierherstellt und sagt, dass hier wieder mit Anpatzversuchen irgendetwas der \u00d6VP umzuh\u00e4ngen versucht wird.\nWir reden hier immer noch \u2013 wiewohl die entsprechenden (mit den Fingern Anf\u00fchrungszeichen andeutend) \u201eStudien\u201c in der Anfragebeantwortung nicht erw\u00e4hnt sind, aber der Herr Finanzminister wird uns das nachher erz\u00e4hlen, wieso das nicht so ist und ob es ein Versehen ist \u2013 \u00fcber Meinungsumfragen, bei denen Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Finanzministeriums dazu verwendet wurde, um der \u00d6VP und Sebastian Kurz einen Vorteil zu verschaffen. Das ist kein Anpatzversuch, das ist all das, was wir mitbekommen haben.\nSchauen wir uns diese \u201eStudien\u201c, diese Meinungsumfragen an, erinnern wir uns: Da ging es um irgendwelche tierischen Zuschreibungen, um so skurrile Familienaufstellungen, und bekommen haben das Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, das unrechtm\u00e4\u00dfig daf\u00fcr verwendet wurde, Leute aus dem Dunstkreis der \u00d6VP, von Sebastian Kurz, n\u00e4mlich Sophie Karmasin und Frau Beinschab.\nHerr Bundesminister, ich gebe zu, dass Sie mit Ihrer Internen Revision und dem Revisionsbericht etwas getan haben, was man einerseits als logisch ansehen kann, was man aber andererseits auch positiv sehen kann, wovon man sagen kann: Sie haben diesen vorgelegt, da steht etwas drin! Sich aber hierherzustellen und verniedlichend davon zu reden, dass Sie auf Defizite in Ihrem Ministerium draufgekommen sind, und gleichzeitig zu sagen, Studien brauche man, um faktenbasierte Politik zu machen, ist schon ein bisschen skurril.\nIch erinnere Sie, Herr Bundesminister: In einer dieser Studien wurde abgefragt, ob Sebastian Kurz eher ein Eichk\u00e4tzchen oder ein hinterfotziger Pfau ist. \u2013 Das braucht man nicht, um faktenbasierte Politik zu machen, und das sind auch keine Defizite, das ist strukturelle Korruption, was da dabei ist. (Beifall bei den NEOS und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nDas Ganze ist ja ein System, das dauerhaft ist \u2013 das ist ja das Problem an der \u00d6VP. Wenn jetzt in Nieder\u00f6sterreich dar\u00fcber diskutiert wird \u2013 Kollege Hafenecker hat vorhin schon angesprochen, wie viel Geld nur aus dem Finanzministerium an die Damen gegangen ist \u2013, dass auch in Nieder\u00f6sterreich knapp 340 000 Euro von der Landesregierung an Frau Karmasin gegangen sind, und man dort nachfragt und die Opposition versucht, herauszufinden, wieso denn da das Geld geflossen ist, dann ist die gesamte \u00d6VP der nieder\u00f6sterreichischen Landesregierung nicht bereit, irgendetwas dazu zu sagen. Sie verheimlicht weiter, und das ist genau das System, das die \u00d6VP seit Jahren und Jahrzehnten lebt. Man tut dann ganz kurz etwas, macht einen Revisionsbericht, sagt: Man muss etwas \u00e4ndern!, aber in Wirklichkeit passiert nichts.\nWir sehen das Gleiche in Vorarlberg in der Causa Wirtschaftsbund. Es kommt etwas raus, alle r\u00fccken aus und sagen: Na ja, ist ja nicht so schlimm, es ist ja eigentlich nichts passiert! Auch Sie, Herr Finanzminister, haben das als nicht \u00fcbertrieben relevant gesehen. Der Herr Landeshauptmann hat offensichtlich keine Zeit, in den Untersuchungsausschuss zu kommen \u2013 er wird dann hoffentlich kommen.\nDas Problem dahinter ist, dass es ein durchg\u00e4ngiges System struktureller Korruption ist, das die \u00d6VP \u00fcber Jahrzehnte mit aufgebaut hat, und das geht immer zulasten der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, weil sie es sind, auf deren Nase Sie herumtanzen und deren Geld Sie verwenden, um Ihren Machtmissbrauch und Ihre Freunderlwirtschaft weiterzubetreiben. (Beifall bei den NEOS. \u2013 Zwischenruf bei der \u00d6VP.)\nEs w\u00e4re so sch\u00f6n, wenn Sie endlich dazu beitragen w\u00fcrden, damit endg\u00fcltig aufzur\u00e4umen. Es w\u00e4re so sch\u00f6n, wenn mit diesen Deals endlich Schluss sein w\u00fcrde, damit, dass es f\u00fcr jedes Inserat auch eine Gegenleistung gibt, Schluss sein w\u00fcrde mit den\nAngriffen auf die Korruptionsermittler, Schluss mit verdeckter Parteienfinanzierung. Das Problem ist nur: Es passiert nicht ausreichend.\nIch nehme, wie gesagt, den Revisionsbericht zur Kenntnis, ich nehme auch zur Kenntnis, dass es einen Begutachtungsentwurf zum Parteiengesetz gibt, mit dem viele Dinge abgestellt werden w\u00fcrden, was ich aber schon noch sagen muss \u2013 und das halte ich immer noch f\u00fcr problematisch \u2013: Zum Informationsfreiheitsgesetz, auf das wir seit mehr als zehn Jahren warten, hat der Herr Bundeskanzler vor Kurzem gesagt: Na ja, man darf den Querulanten da jetzt keine M\u00f6glichkeit bieten. \u2013 Ich erachte es als unverfroren, Menschen, die ein Informationsbed\u00fcrfnis haben, als Querulanten darzustellen. (Beifall bei den NEOS.)\nGleichzeitig an die Gr\u00fcnen: Auf die Versch\u00e4rfung des Korruptionsstrafrechts, die die Frau Justizministerin angek\u00fcndigt hat, warten wir! Ich frage mich, was die Justizministerin in diesem Zusammenhang macht. Wenn wir Korruption nachhaltig verhindern wollen, m\u00fcssen wir das Korruptionsstrafrecht versch\u00e4rfen. (Abg. Tomaselli nickt.) \u2013 Ich sehe die nickenden K\u00f6pfe der Gr\u00fcnen. (Heiterkeit des Redners.) Sagen Sie es der Frau Justizministerin, sie ist schon l\u00e4ngst s\u00e4umig! (Beifall bei den NEOS.)\n15.44\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nhat sich der Herr Bundesminister. \u2013 Bitte. [Bundesminister f\u00fcr Finanzen ] [Dr. Magnus Brunner, LL.M.](/WWER/PAD_55727/index.shtml): Herr Pr\u00e4sident! Vielleicht noch etwas zu den zwei, drei offenen\nFragen, die ich gerne beantworte.\nDas Missverst\u00e4ndnis, Herr Kollege Krainer, kann ich gerne aufkl\u00e4ren. Wir haben gesagt, \u201eab 2019\u201c, weil es von 2013 bis 2019 keine Auftr\u00e4ge gegeben hat \u2013 das war der Grund. Darum haben wir gesagt, von 2019 weg, weil es eben erst dann welche gegeben hat. Das war der Grund. Ich bitte, das Missverst\u00e4ndnis zu entschuldigen. Da h\u00e4tten wir gleich 2013 schreiben k\u00f6nnen, aber es hat eben erst seit 2019 welche gegeben, das war der Grund.\nWas die faktenbasierte Politik und Studien daf\u00fcr betrifft: Ja, das habe ich ja gesagt! Auch aus meiner Sicht machen nur Studien Sinn, die uns eben f\u00fcr eine faktenbasierte Politik helfen, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Das habe ich auch versucht, klarzustellen.\nUnd zum Verst\u00e4ndnis, weil Sie (in Richtung Abg. Scherak) gesagt haben, ich w\u00fcrde es verniedlichen, dass es Defizite gibt: Nein, ich habe schon auch klar gesagt, dass das nicht mein Verst\u00e4ndnis ist, wie man Transparenz lebt und wie man mit Steuergeldern umgeht. Das ist nicht mein Verst\u00e4ndnis, und das habe ich, glaube ich, auch klar genug gesagt. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nHerr Abgeordneter Krainer, was die Weitergabe von sowohl Anhang als auch Bericht betrifft, war es so \u2013 und da gebe ich dem Kollegen recht, dass Dr. Peschorn da wirklich, glaube ich, \u00fcber alle Zweifel erhaben ist \u2013, dass er uns dazu geraten hat, damit wir die Ermittlungen bei der WKStA nicht gef\u00e4hrden, und wir haben deswegen dem Untersuchungsausschuss dann selbstverst\u00e4ndlich die Unterlagen geschickt. Das war eine Empfehlung von Dr. Peschorn, das zuerst mit der WKStA abzusprechen, damit wir keine Ermittlungen gef\u00e4hrden, und sobald Dr. Peschorn das dann mit der WKStA abgesprochen hatte, haben wir es sofort \u00fcbermittelt. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n15.46\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu\nWort ist dazu niemand mehr gemeldet. Die Debatte ist damit geschlossen.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Wir\ngelangen nun zur Durchf\u00fchrung einer weiteren kurzen Debatte. Sie betrifft\nden Antrag des Herrn Abgeordneten Keck, dem Gesundheitsausschuss zur\nBerichterstattung \u00fcber den Antrag [2538/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml) der Abgeordneten [Dietmar\nKeck](/WWER/PAD_14840/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Tierschutzgesetz eine Frist bis zum\n9. Juni 2022 zu setzen.\nNach Abschluss dieser Debatte wird die Abstimmung \u00fcber den gegenst\u00e4ndlichen Fristsetzungsantrag stattfinden.\nWir gehen nunmehr in die Debatte ein.\nIch darf darauf aufmerksam machen, dass wie schon vorhin gem\u00e4\u00df \u00a7 57a Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung kein Redner l\u00e4nger als 5 Minuten sprechen darf, der Erstredner nicht l\u00e4nger als 10 Minuten. Die Stellungnahme seitens der Bundesregierung soll auch nicht l\u00e4nger als 10 Minuten dauern.\nDas Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst der Unterzeichner, Abgeordneter Leichtfried. \u2013 Herr Klubobmann, ich darf dich um dein Wort bitten.\n[Abgeordneter ] [Mag. J\u00f6rg Leichtfried](/WWER/PAD_22694/index.shtml) (SP\u00d6): Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! In \u00d6sterreich leben im\nSchnitt \u00fcber zwei Millionen Schweine, die meisten davon auf\nVollspaltenb\u00f6den. Ich m\u00f6chte Ihnen das einmal\ndarlegen \u2013 und vielleicht h\u00f6ren Sie zu! \u2013,\nwor\u00fcber wir hier reden.\nVollspaltenb\u00f6den \u201ebestehen aus Betonb\u00f6den mit eingelassenen Spalten, durch die Kot und Urin abflie\u00dfen und sich in einer unter den Spalten liegenden G\u00fcllegrube sammeln k\u00f6nnen. Somit leben Schweine auf Vollspaltenb\u00f6den direkt \u00fcber ihren eigenen F\u00e4kalien.\nDie unvermeidbare Folge der aufsteigenden Ammoniakd\u00e4mpfe sind gereizte Augen und Atemwege. Schweine haben einen extrem sensiblen Geruchssinn [...]. Auch sind Schweine intelligente und soziale Tiere, die als Lieblingsbesch\u00e4ftigung mit ihren Nasen in der Erde oder im Stroh umherw\u00fchlen. Die Vollspaltenbodenhaltung missachtet alle diese Bed\u00fcrfnisse. Die Tiere in der Vollspaltenbodenhaltung k\u00f6nnen also in keiner Weise ihren nat\u00fcrlichen Bed\u00fcrfnissen nachkommen. [...] Einem 85 kg Schwein in diese Haltungsform werden gerade einmal 0,55 m2 Bodenfl\u00e4che zur Verf\u00fcgung gestellt.\u201c\nDie Tiere sind derartig gestresst, \u201edass bei ihnen h\u00e4ufiger Magengeschw\u00fcre auftreten, als bei Schweinen, die auf Strohhaltung leben. Au\u00dferdem k\u00f6nnen unter extremen Stress leidende und kognitiv unterforderten Schweine schnell sch\u00e4dliche Verhaltensweisen entwickeln. Dazu geh\u00f6rt, dass sie Ohren und Schw\u00e4nze der anderen Schweine abbei\u00dfen. Auch entwickeln Schweine in Vollspaltenbodenhaltung extrem h\u00e4ufig Gelenksentz\u00fcndung.\u201c\nSehr geehrte Damen und Herren, dazu f\u00e4llt mir ein Wort ein: Das ist einfach grauslich, was da geschieht. Das ist einfach grauslich! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nEs macht mich fassungslos, und nicht nur mich, sondern immer mehr Menschen, dass diese wirklich uns\u00e4glichen Umst\u00e4nde und Zust\u00e4nde nicht beendet werden. Es macht mich fassungslos, dass ein Landwirtschaftsminister der \u00d6VP \u2013 ein Landwirtschaftsminister, von dem die \u00d6VP behauptet, er kenne sich in diesen Dingen aus \u2013 in seiner ersten Rede in diesem Hohen Haus kein Wort zum Thema Tierschutz findet. Das ist wirklich ein Skandal, gesch\u00e4tzte Damen und Herren! Wenn es so ist, dass der \u00d6VP dieses Thema vollkommen wurscht ist, dann sagen Sie es auch! Sagen Sie, Ihnen ist Tierschutz in der Landwirtschaft egal, sagen Sie, Ihnen sind all die Lebewesen egal, Ihnen geht es nur um die Profite! Seien Sie wenigstens ehrlich und sagen Sie das, hier und jetzt, und verschweigen Sie es nicht! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Zwischenrufe bei der \u00d6VP.)\nWas mich auch fassungslos macht, ist, dass die Showpolitik der Regierung im Bereich Tierschutz nahtlos weitergeht. Laut Ihrem Entwurf zum Tierschutzgesetz soll es erst ab 2023 in neuen oder umgebauten Stallanlagen nur einen kleinen Bereich geben, in dem diese Spalten nicht mehr vorkommen \u2013 das ist nach wie vor ein Vollspaltenboden. Was ist mit den Tausenden St\u00e4llen, die diese B\u00f6den jetzt immer noch haben? Da passiert \u00fcberhaupt nichts. Das ist kein Tierschutzgesetz! Ich habe geglaubt, dass das nach dem Abgang von Frau K\u00f6stinger vielleicht etwas besser wird.\nHerr Minister Rauch, der f\u00fcr den Tierschutz zust\u00e4ndig ist, hat in einer Ausschusssitzung behauptet, dass das Vollspaltenb\u00f6denverbot immer nur an der \u00d6VP und Frau K\u00f6stinger scheitert. Was ist jetzt? Was ist jetzt mit euch? Jetzt ist Frau K\u00f6stinger weg und es scheitert trotzdem. Wenn der Herr Tierschutzminister jetzt hier w\u00e4re, w\u00fcrde ich ihn schon fragen: Setzen Sie sich endlich einmal irgendwo gegen die \u00d6VP durch oder wird das beim Tierschutzgesetz wieder nichts? M\u00fcssen die Schweine weiter leiden; wird es so bleiben, wie es ist? \u2013 Dann brauchen wir eigentlich kein neues Tierschutzgesetz, dann bleibt eh alles so, wie es ist, gesch\u00e4tzte Damen und Herren, und das kann ja in dieser ganzen Angelegenheit nicht das Ziel sein. (Beifall bei der SP\u00d6.) Es braucht konkrete, effiziente Schritte, damit diesen Vollspaltenb\u00f6den endg\u00fcltig ein Riegel vorgeschoben wird.\nAnstatt dass Sie diese veraltete, grausame, tierqu\u00e4lerische Haltungsform abschaffen, prolongieren Sie diese, weil damit mehr Geld verdient werden kann. (Zwischenruf des Abg. Schmuckenschlager.) Es ist Ihnen vollkommen egal, welches Leid dadurch erzeugt wird \u2013 vollkommen egal ist es Ihnen! \u2013, und das ist wirklich bemerkenswert. (Abg. Schmuckenschlager: ... ahnungslos!)\nEs ist ja nicht nur die Frage der Vollspaltenbodenhaltung. Was ist mit den Tiertransporten? Welche Verbesserungen haben Sie dazu im sogenannten Tierschutzgesetz drinnen? Es ist auch nichts besser geworden. Dasselbe ist bei der andauernden Anbindehaltung von K\u00fchen der Fall, auch da tun Sie nichts, \u00e4ndern Sie nichts, obwohl es hoch an der Zeit w\u00e4re. Im Landwirtschaftsausschuss h\u00e4tten Sie unserem Antrag zustimmen k\u00f6nnen, und dann w\u00e4re \u2013 das ist unser Zugang und ein besserer Zugang \u2013 die Umstellung von Vollspaltenb\u00f6den auf Stallungen innerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre m\u00f6glich gewesen. Sie h\u00e4tten Millionen Tieren helfen k\u00f6nnen, aber es ist Ihnen egal (Zwischenrufe bei der \u00d6VP) \u2013 und das ist wirklich abscheulich, ich sage Ihnen das ganz offen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nIch habe hier herau\u00dfen ein paar Mal den Anstand zitiert, der einige von Ihnen in Zukunft nicht mehr w\u00e4hlen wird. (Zwischenruf des Abg. E\u00dfl.) Jetzt m\u00f6chte ich noch jemand anderen nennen: den Tierschutz. Der Tierschutz wird diese Bundesregierung sicher nie mehr w\u00e4hlen. \u2013 Herzlichen Dank. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n15.53\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Strasser. \u2013 Bitte sehr. [Abgeordneter ] [Dipl.-Ing. Georg Strasser](/WWER/PAD_83153/index.shtml) (\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen\nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Kollege Leichtfried, wissen Sie, was mich\nfassungslos macht? \u2013 Das ist die Doppelb\u00f6digkeit \u2013\npasst \u00fcbrigens vom Vokabel her gut (Abg. Leichtfried: Nein, es\npasst \u00fcberhaupt nicht!) \u2013 der SP\u00d6. Strohschweine\nbestellen und die billigen W\u00fcrschtl kaufen, so schaut es in der SP\u00d6 aus.\n(Beifall bei der \u00d6VP, bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen sowie des Abg. Schmiedlechner. \u2013\nAbg. Leichtfried: Was ist das f\u00fcr eine Meldung? Was soll denn das?\nDer Einzige, der W\u00fcrschtl kauft, bist du! \u2013 Weitere\nZwischenrufe bei der SP\u00d6.)\nIch habe mir aber vorgenommen, eine sachliche Rede zu halten. Ich gebe einen kurzen \u00dcberblick: In \u00d6sterreich werden 5,2 Millionen Schweine geschlachtet. 4,8 Millionen kommen aus \u00f6sterreichischer Produktion, das sind knapp 100 Prozent Eigenversorgung. Das AMA-G\u00fctesiegel umfasst 2,2 Millionen Schweine. (Abg. Leichtfried: Das ist ein gutes Stichwort: AMA-G\u00fctesiegel! Der Kollege Keck wird was dazu sagen!) \u2013 Ich darf den Zuseherinnen und Zusehern berichten: Kollege Leichtfrieds Sache ist das Zuh\u00f6ren nicht. Er redet zwar gerne gro\u00df, aber er kann nicht zuh\u00f6ren, er schreit dauernd rein. (Abg. Leichtfried: Das h\u00e4ngt am Inhalt!)\n250 000 Schweine sind im Premiumbereich zu finden, das sind circa 5 Prozent. Die H\u00e4lfte davon ist bio \u2013 die H\u00e4lfte davon ist bio! (Zwischenrufe bei der SP\u00d6.) Ich darf berichten, die Schweinebranche hat viel vor: erstens das Ende des routinem\u00e4\u00dfigen Schwanzkupierens, sobald die Verordnungen gemeinsam mit all den Gesetzen durch das Parlament gegangen sind; zweitens wird es im Um- und Neubau \u2013 angelehnt an ein d\u00e4nisches Tierwohlprogramm \u2013 mehr Liegefl\u00e4chen, separate Liegefl\u00e4chen, Besch\u00e4ftigungsmaterial und eine Klimatisierung geben \u2013 das wird bis 2032 im gesamten Bereich des AMA-G\u00fctesiegels umgesetzt sein (Abg. Leichtfried: Was jetzt? \u2013 Abg. Kollross: Eh schon 2032! \u2013 weitere Zwischenrufe bei der SP\u00d6) \u2013; drittens hat die Branche gemeinsam mit dem Lebensmitteleinzelhandel, gemeinsam mit den \u00f6ffentlichen Institutionen ein gro\u00dfes Ziel (Zwischenruf der Abg. Heinisch-Hosek): Man will bis 2030 eine Million Premiumschweine am Markt absetzen. (Zwischenrufe bei der SP\u00d6.) Das sind Programme mit 60 Prozent mehr Platz, 100 Prozent mehr Platz und mit Biostrohschweinen. Auch bei der F\u00fctterung sind spezielle Anforderungen zu finden.\nKollege Leichtfried, informieren Sie sich bitte (Abg. Leichtfried: Aber nicht bei Ihnen!), bevor Sie so pauschal \u00fcber einen Teil der Landwirtschaft, \u00fcber den Bauernbund und \u00fcber die \u00d6VP urteilen! (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Zwischenruf des Abg. Leichtfried.)\nWo gehen wir hin? \u2013 Herr Kollege Leichtfried, wir schauen, dass wir eine Branche transformieren. Es sind viele H\u00fcrden auf dem Weg zu finden. Was werden die Faktoren sein beziehungsweise wie kann es funktionieren? (Abg. Hoyos-Trauttmansdorff: Der Bauernbund l\u00f6st sich auf!)\nErstens: Im \u00d6pul sind im Bereich Tierwohl besondere Programme zu finden, in denen f\u00fcr Strohschweine, f\u00fcr das Ende des Schwanzkupierens et cetera spezielle Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen geplant sind.\nZweitens mit nachhaltiger Beschaffung \u2013 und da darf ich auch die Stadt Wien einladen (Zwischenruf des Abg. Leichtfried) \u2013: Bund, L\u00e4nder, Gemeinden sind eingeladen, sich am Nabe-Plan zu beteiligen, denn der Nabe-Plan sagt, bis 2030 gibt es 100 Prozent Premiumschweine aus \u00d6sterreich. Also: Hausaufgaben machen, Stadt Wien, einkaufen, denn der Tisch ist gedeckt! (Widerspruch bei der SP\u00d6.)\nAbschlie\u00dfend die Programme des LEH und der Gastro: Da braucht es einen Schulterschluss der \u00f6ffentlichen Institutionen, des Handels, der Konsumentinnen und Konsumenten mit den B\u00e4uerinnen und Bauern. (Zwischenruf des Abg. Hoyos-Trauttmansdorff. \u2013 Zwischenrufe bei der SP\u00d6.)\nWas brauchen wir nicht, Herr Kollege Leichtfried? (Abg. Kollross: Euch! \u2013 Weitere Zwischenrufe bei der SP\u00d6.) \u2013 Das sind \u00fcberhastete, \u00fcberschie\u00dfende gesetzliche Normen. Warum? \u2013 Sonst geht es uns n\u00e4mlich so wie in Schweden und wie in Gro\u00dfbritannien (Abg. Hoyos-Trauttmansdorff: ... inseriert in der Bauernbundzeitung!): Die Premiumschweine kommen dann aus \u00d6sterreich. Wissen Sie aber, wo dann die preiswerten Schweine herkommen? \u2013 Aus Spanien oder aus Brasilien. (Abg. Heinisch-Hosek: Mit dem AMA-G\u00fctesiegel!)\nSie wollen mit Sicherheit nicht, dass Sie die steirische Landschaft dort, wo h\u00f6chst qualitativ hochwertige Schweine produziert werden, sozusagen leerr\u00e4umen. Das wollen Sie\nnicht, denn was w\u00e4re die Folge? \u2013 Wir haben dann weniger f\u00fcr den Klimaschutz getan, wir haben weniger Tierwohl auf dem Teller (Abg. Greiner: ... Tierwohl bitte!), es gibt weniger Kreislaufwirtschaft und weniger Selbstversorgung mit hochqualitativen Schweinen aus \u00d6sterreich. (Zwischenrufe bei der SP\u00d6.) Das k\u00f6nnen Sie dann ausbaden, wenn Sie das durchsetzen, was Sie immer fordern. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nIch bitte um Unterst\u00fctzung f\u00fcr die in Begutachtung befindlichen Gesetzestexte und darf noch einmal meine Fassungslosigkeit \u00fcber die Doppelb\u00f6digkeit der SP\u00d6 zum Ausdruck bringen: Bio- und Strohschweine bestellen und die billigen W\u00fcrschtl kaufen \u2013 so kann es doch nicht gehen. (Anhaltender Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Widerspruch bei der SP\u00d6.)\n15.58\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ich darf die\nSch\u00fcler des Sportgymnasiums Maria Enzersdorf herzlich bei uns\nbegr\u00fc\u00dfen. \u2013 Herzlich willkommen. (Beifall\nbei Abgeordneten von \u00d6VP, SP\u00d6, FP\u00d6, Gr\u00fcnen und NEOS.)\nZu Wort gemeldet ist Abgeordneter Keck. \u2013 Herr Abgeordneter, ich erteile Ihnen das Wort. (Abg. Leichtfried: Der Einzige, der da W\u00fcrschtl kauft, bist du!)\n[Abgeordneter\n] [Dietmar Keck](/WWER/PAD_14840/index.shtml) (SP\u00d6): Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist spannend, was Kollege Strasser\nda gesagt hat, dass wir Billigw\u00fcrschtl kaufen. (Heftiger Widerspruch\nbei der \u00d6VP.) Kollege Strasser, wei\u00dft du, eines muss ich dir\nschon sagen: Deine Bauerntruppe hat Macht und Einfluss in der\n\u00d6VP \u2013 das hast du erst vor Kurzem in einem doppelseitigen\nInterview der \u201eKronen Zeitung\u201c gesagt \u2013, aber ich\nglaube, so viel Macht und Einfluss hast du nicht, dass du jeden Einkaufszettel\nvon denen, die nicht beim Bauernbund dabei sind und die du als Sozialaffront\nbezeichnest, kontrollieren kannst, ob sie Billigw\u00fcrschtl kaufen oder ob\nsie nicht Billigw\u00fcrschtl kaufen. (Zwischenrufe bei der \u00d6VP.) Unterstellungen\nmachst du, Kollege Strasser, und sonst kein anderer in diesem Haus \u2013\ndas einmal f\u00fcrs Erste. (Beifall bei der\nSP\u00d6. \u2013 Zwischenrufe der Abgeordneten Hofinger und Sieber.)\nMeine Damen und Herren, jetzt sage ich euch aber etwas: Ich bin, glaube ich, der einzige Abgeordnete in diesem Haus, der schon beim Bundes-Tierschutzgesetz mitgearbeitet hat (Zwischenruf bei der \u00d6VP) \u2013 ich habe das schon mehrfach an diesem Platz gesagt \u2011, ich habe mitgearbeitet und habe sehr wohl die Interessen der Bauern immer ber\u00fccksichtigt und habe sehr wohl die Interessen der Bauern immer mit ins Blickfeld hineingenommen und bei den Verhandlungen auch miteinbezogen.\nIch habe mit dem damaligen Chef des Bauernbundes, mit Bauernbundpr\u00e4sident Jakob Auer, der der Vorg\u00e4nger von Georg Strasser war, viel verhandelt. Der jetzige Landwirtschaftsminister \u2013 schade, dass er nicht hier ist! \u2013 Norbert Totschnig war 2016/17 \u2013 ich komme dann darauf zu sprechen \u2013 bei der letzten Novelle dabei. Da war er als Klubsekret\u00e4r f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft und f\u00fcr Tierschutz zust\u00e4ndig. Wir haben n\u00e4chtelang verhandelt.\nDort dr\u00fcben sitzt Kollege E\u00dfl: Er kann dann erkl\u00e4ren, was alles von dieser Seite (in Richtung \u00d6VP weisend) verhindert wurde und was alles wir bei der Novelle des Tierschutzgesetzes 2016 wollten. Da ist es in erster Linie um die Schweinehaltung gegangen, weil wir, wenn man sich diese Bilder anschaut (ein Foto, das Schweine mit Verletzungen auf einem Vollspaltenboden zeigt, in die H\u00f6he haltend), gesagt haben: Das kann nicht sein, meine Damen und Herren! Ist das die Schweinehaltung, die wir in \u00d6sterreich haben? (Ruf: Nein!) Ist es das? Das ist aber ein Betrieb, der das AMA-G\u00fctesiegel hat, meine Damen und Herren! Das Bild ist nicht von irgendwo dahergekommen, und das wei\u00dft du genau, Georg Strasser.\nBringen wir es doch auf den Punkt: So schaut zum Teil Schweinehaltung in \u00d6sterreich aus, nicht wie die liebe Werbung, die es bei der AMA gibt, bei der anscheinend wirklich\nfrisch geduschte Ferkel in einen wirklich vollkommen neuen Vollspaltenboden hineingebracht werden, bei der das \u201eJa! Nat\u00fcrlich\u201c-Schweinderl herumgeht, das mit allen anderen lieb redet. Das ist es nicht! Da wird der Bev\u00f6lkerung etwas vorgegaukelt. So (das Foto weiter in die H\u00f6he haltend) schaut es wirklich aus. (Zwischenruf bei der \u00d6VP.) Und von solchen Schweinen, meine Damen und Herren, kriegen wir dann am Sonntag die Schnitzel?!\nUnd dann stellt sich der Bauernbundpr\u00e4sident hier heraus und sagt: Wir haben eh irgendetwas vor! Wir werden eh in 20 Jahren \u2013 denn so lange wird das Ganze dauern \u2013 irgendetwas in der Schweinehaltung \u00e4ndern!\n2015 ist schon zugesagt worden, dass es \u00c4nderungen in der Vollspaltenbodenhaltung geben soll. 2016 zum Beispiel haben wir in der letzten Verhandlung etwas festgelegt und gesagt: Besch\u00e4ftigungsmaterial, Stroheinstreu und es wird ein Projekt geben, das f\u00fcnf Jahre dauern wird. Dieses Projekt wird man sich nachher anschauen, und dann wird man festlegen, wie man vorgehen kann, dass die Vollspaltenb\u00f6den abgeschafft werden. Und was passiert jetzt bei dem neuen Tierschutzgesetz? \u2013 Auf einmal wollen Sie wieder ein Projekt machen, das jetzt bis 2026 gehen soll, und 2026 diskutieren wir dann dar\u00fcber, wie man vielleicht gegen die Vollspaltenbodenhaltung vorgehen kann. Ja, meine Damen und Herren, ich f\u00fchle mich wirklich \u2013 ich sage es auf gut Ober\u00f6sterreichisch \u2013 verarscht! (Beifall bei der SP\u00d6.)\nIch f\u00fchle mich wirklich verarscht, meine Damen und Herren, weil alles, was du, Georg Strasser, gesagt hast, nicht dem entspricht, wie es wirklich ausschaut. Ich habe ein paar Bilder mitgenommen. Kollege Leichtfried hat ja gesagt, die Schweine leben \u00fcber ihrem eigenen Urin, sie leben \u00fcber ihrem eigenen Kot. Kollege Strasser, so (ein weiteres Foto, das Schweine mit Verletzungen zeigt, in die H\u00f6he haltend) schauen sie dann aus \u2013 Tatsache! Das sind St\u00e4lle in \u00d6sterreich, St\u00e4lle, die das AMA-G\u00fctesiegel haben. Meine Damen und Herren, geben wir uns das einmal! Das sind Tatsachen, das ist die Realit\u00e4t in \u00d6sterreich! So schaut es aus, und das kann man nicht abstreiten!\nWir wollen ja eine \u00c4nderung haben! Wir wollen gemeinsam mit der Landwirtschaft schauen, dass wir ein gutes Tierwohl hinkriegen, aber mit dem st\u00e4ndigen Verz\u00f6gern, wie es die \u00d6VP macht, werden wir das nicht schaffen, mit dem st\u00e4ndigen Verz\u00f6gern, wie es die \u00d6VP macht, kriegen wir kein Tierwohl zusammen. Ich fordere euch auf, jetzt endlich wirklich etwas f\u00fcr die Tiere zu machen! (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen. \u2013 Zwischenruf des Abg. Kollross.)\nMeine Damen und Herren! Ich kann nur sagen, wir haben wirklich viel f\u00fcr den Tierschutz in \u00d6sterreich gemacht. Ich war dabei, als wir das Bundes-Tierschutzgesetz erstellt haben, und da war der wichtigste Paragraf der \u00a7 5. In \u00a7 5 hei\u00dft es wirklich: \u201eEs ist verboten, einem Tier ungerechtfertigt Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den zuzuf\u00fcgen oder es in schwere Angst zu versetzen.\u201c\nWenn Sie sich diese Bilder (ein weiteres Foto, das Schweine mit Verletzungen zeigt, in die H\u00f6he haltend) anschauen, meine Damen und Herren: Glauben Sie wirklich, dass diese Tiere keine Schmerzen haben, dass diese Tiere kein Leid empfinden, dass sich diese Tiere wohlf\u00fchlen?\nGeorg Strasser, das sind Bilder aus \u00f6sterreichischen Schweinebetrieben, und ich frage dich jetzt als Bauernbundpr\u00e4sidenten: Was sagt du denn dazu, wenn deutsche Superm\u00e4rkte die \u00f6sterreichischen Produkte nicht mehr nehmen d\u00fcrfen, weil sie aus Vollspaltenbodenhaltung kommen und es solche Bilder gibt? \u2013 Sag einmal dazu etwas, und komm nicht mit dem Schm\u00e4h mit den Billigbratw\u00fcrschteln!\nIch fordere euch auf: Stimmt dieser Fristsetzung zu! Gehen wir jetzt endlich einmal wirklich ans Eingemachte und sagen wir: Wir machen etwas f\u00fcr die Bauern und wir machen\nauf alle F\u00e4lle etwas f\u00fcr das Tierwohl und wir schauen, dass diese Vollspaltenb\u00f6den in \u00d6sterreich endlich wirklich sehr, sehr schnell wegkommen! (Lang anhaltender Beifall und Bravorufe bei der SP\u00d6 sowie Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n16.04\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordneter Schmiedlechner. \u2013 Bitte. [Abgeordneter Peter Schmiedlechner\n(FP\u00d6)]: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Zuseher! (In Richtung der noch immer\nBeifall spendenden SP\u00d6:) Danke, danke, danke! (Heiterkeit bei der\n\u00d6VP. \u2013 Zwischenrufe bei der SP\u00d6.)\nZur Vollspaltenbodenhaltung: Nat\u00fcrlich kann man jedes Verbot diskutieren und Verbesserungen sind immer begr\u00fc\u00dfenswert. Wir haben gerade \u00fcber die Gemeinsame Agrarpolitik diskutiert. Da frage ich mich, liebe SP\u00d6, liebe \u00d6VP: Warum setzen wir uns nicht miteinander f\u00fcr eine gemeinsame Tierschutzpolitik in Europa ein? (Ruf: Von den Freiheitlichen! Von den Freiheitlichen! Unglaublich!) Gleiche Spielregeln auf ganzer europ\u00e4ischer Ebene! (Abg. Weratschnig: Das ist ein Spagat! \u2013 Abg. Meinl-Reisinger schl\u00e4gt die H\u00e4nde vors Gesicht und sch\u00fcttelt den Kopf.)\nJeder Bauer ist bereit, Tierschutz umzusetzen, aber die\nKosten, den Mehraufwand, die Mehrarbeit muss auch jemand bezahlen, und die\nProdukte und auch die Bauern m\u00fcssen vor Billigimporten gesch\u00fctzt\nwerden. Den Bauern steht das Wasser momentan bis zum Hals. Diese werden das\nsicher nicht stemmen k\u00f6nnen. Es ist sehr verwunderlich, wenn gerade jetzt,\nin der Situation, da die Teuerungswelle \u00fcbers Land rollt, die SP\u00d6\nForderungen aufstellt und vorantreibt, die die Inflation weiter anheizen\nund die Teuerung weiter anziehen lassen. Nat\u00fcrlich\nwiderspricht das auch dem, was\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml) und Kollege K\u00f6chl bei der\nvorherigen Debatte zur Landwirtschaft gesagt haben \u2013 und\n\u00fcbrigens in Richtung Kollege K\u00f6chl: Mein Name ist Schmiedlechner. (Beifall\nbei der FP\u00d6. \u2013 Abg. Michael Hammer: Peter! Peter\nSchmiedlechner! \u2013 Heiterkeit bei der \u00d6VP. \u2013\nHeiterkeit des Redners.) \u2013 Danke.\nIn \u00d6sterreich haben wir eines der strengsten Tierschutzgesetze der Welt, und trotzdem m\u00fcssen unsere Bauern zu Weltmarktpreisen produzieren. Alle sogenannten Tierschutzexperten m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, was sie mit ihren Forderungen ausl\u00f6sen, wenn diese tats\u00e4chlich umgesetzt werden. Jeder nationale Alleingang w\u00fcrde einen ungeahnten Wettbewerbsnachteil f\u00fcr die \u00f6sterreichischen Bauern bedeuten, jede weitere Versch\u00e4rfung w\u00e4re der garantierte Sargnagel f\u00fcr die \u00f6sterreichische Landwirtschaft. Wollen wir das wirklich?\nIst der Bauer ruiniert, wird flei\u00dfig importiert, und dann ist es euch egal, wie die Schweine gehalten werden. Dann ist es egal, dann schauen wir weg, aber zu Hause wollen wir die Landwirtschaft ruinieren und \u00fcberreglementieren. (Zwischenruf der Abg. Heinisch-Hosek.) Wenn unsere Bauern uns Konsumenten nicht mehr mit hochwertigen, streng kontrollierten Lebensmitteln versorgen, kommen unsere Nahrungsmittel aus dem Ausland. Wie und zu welchen Bedingungen produziert wurde, ist dann egal, Hauptsache, das Regal im Lebensmittelhandel ist gef\u00fcllt.\nWollen wir wirklich, dass unser Rindfleisch, unser Schweinefleisch, unser geliebtes Schnitzel, das Hendl Zehntausende Kilometer aus irgendeinem Land hergebracht werden? Ich glaube nicht! Wenn wir unsere heimische Landwirtschaft und Produktion erhalten wollen, sollten wir uns alle daf\u00fcr einsetzen, dass europaweit einheitliche Tierschutzgesetze gelten und wir bei Lebensmittelimporten genau darauf schauen, zu welchen Bedingungen diese produziert wurden. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Versch\u00e4rfungen reden, dann k\u00f6nnen wir auch schauen, dass wir ein ordentliches Tierschutzgesetz bekommen. (Zwischenruf des Abg. Kollross.)\nAbschlie\u00dfend: Wie gesagt, mich verwundert das sehr, die ganze Debatte verwundert mich: Gerade jetzt, da sich die Menschen wirklich das Leben nicht mehr leisten k\u00f6nnen, da die Menschen schauen m\u00fcssen, was sie einkaufen, da die Menschen stets sparen m\u00fcssen, so eine Debatte anzuziehen, das ist einfach nur letztklassig. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n16.09\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Herr Abgeordneter Stammler. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Clemens Stammler](/WWER/PAD_06503/index.shtml) (Gr\u00fcne): Herr\nPr\u00e4sident! Kollege Keck, Sie werden es nicht schaffen, dass ich in der\nThematik Kollegen Strasser verteidige. Allerdings war es Pamela Rendi-Wagner,\ndie im August 2019 gemeint hat, \u201edas Schnitzel darf nicht zum Luxus\nwerden\u201c. Jetzt sage ich Ihnen etwas: Das Schnitzel muss\nein Luxus werden, denn: Wie hat es sich ein Schwein \u00fcberhaupt verdient, in\nKategorien wie Basis- oder Pr\u00e4mienschwein eingeteilt zu werden? (Beifall\nbei den Gr\u00fcnen.)\nIch bleibe bei Ihnen, Herr Kollege Keck: Egal ob im Ausschuss oder hier, Sie r\u00fchmen sich st\u00e4ndig, bei diesem Tierschutzgesetz mitgearbeitet zu haben und schon so lange beim Tierschutz dabei zu sein und mitzuarbeiten. Da stellt sich f\u00fcr mich schon die Frage: Warum soll Bundesminister Rauch innerhalb eines Jahres das ausb\u00fcgeln, was die SP\u00d6 mit ihren Tierschutzministerinnen und Tierschutzministern 20 Jahre versemmelt hat?! (Beifall bei den Gr\u00fcnen. \u2013 Zwischenrufe bei der SP\u00d6.)\nUnd dann aus der Opposition heraus einen Antrag zu stellen: Ab 2023 bauen wir neue St\u00e4lle, so wie sie uns gefallen, und ab 2026 \u2013 bis dahin k\u00f6nnen normalerweise nicht einmal die Planungsphase und Einreichphase abgeschlossen werden \u2013 schlie\u00dfen wir die vorhandenen St\u00e4lle!, das kommt mir so vor, wie wenn ich mit meinem kleinen Kind Verstecken spiele und so mache (die H\u00e4nde vor das Gesicht haltend) und sage: Ihr seht mich nicht. (Heiterkeit und Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.) \u2013 Fakt ist: Der Markt funktioniert ein bisschen anders.\nWas wir sehr wohl gemacht haben, ist, dass wir einen Aktionsplan Nachhaltige Beschaffung ins Leben gerufen haben, um Markt zu schaffen, dass wir im \u00d6pul \u2013 dar\u00fcber haben wir heute, vor einigen Stunden, schon diskutiert \u2013 erstmals eine F\u00f6rderung f\u00fcr Freilandhaltung und f\u00fcr Tierwohlst\u00e4lle und Tierwohlhaltung eingef\u00fchrt haben, dass wir in der Tierhaltungsverordnung sehr wohl Verbesserungen auch f\u00fcr die armen Schweine erreicht haben, dass wir eine Herkunftskennzeichnung erreicht haben, die auch Markt schaffen soll, und dass Herr Bundesminister Rauch sich am 8. Juni mit dem Lebensmitteleinzelhandel zusammensetzt und versucht, eine Haltungskennzeichnung auf Basis einer Branchenvereinbarung einzuleiten \u2013 das hat auch in Deutschland eindeutig dazu gef\u00fchrt.\nWir werden keine Gelegenheit auslassen, dem berechtigten Wunsch der Konsumentinnen und Konsumenten zu entsprechen und dranzubleiben, um diese tats\u00e4chlich nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfe \u2013 und meines Erachtens nie wirklich zeitgem\u00e4\u00dfe \u2013 Produktion abzuschaffen. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n16.12\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordnete Katharina Werner. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [MMag. Katharina Werner, Bakk.](/WWER/PAD_20281/index.shtml) (NEOS): Puh, ich glaube, heute braucht es\neinen Schiedsrichter! \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Damen\nund Herren im Saal und zu Hause! Fristsetzungsantrag zum Antrag [2538/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml)\nbetreffend Anpassungen im Tierschutzgesetz \u2013 ein paar kurze\nBemerkungen dazu:\nErstens: Lieber Kollege Keck, ich bin fast ein bisschen entt\u00e4uscht, dass du genau f\u00fcr einen Antrag, den du gestern eingebracht hast, eine Fristsetzung beantragst. Es w\u00e4re n\u00e4mlich heute echt ein perfekter Zeitpunkt daf\u00fcr gewesen, dass du einen von deinen Antr\u00e4gen zum Thema Tiertransporte nimmst und daf\u00fcr eine Fristsetzung beantragst. Warum? \u2013 Die Temperaturen steigen. Heute ist es schon ziemlich hei\u00df; wir hier herinnen merken es gar nicht, aber drau\u00dfen hat es schon 25 Grad plus.\nDas Zweite ist: Letzte Woche hat es ein Volksbegehren zu diesem Thema gegeben; die Eintragungswoche ist zu Ende gegangen. Wir h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, dass man der Mitte der Gesellschaft \u2013 es waren \u00fcber 400 000 Personen, die das unterschrieben haben \u2013 eine Stimme gibt. So aber habt ihr euch jetzt nur selbst eine Stimme gegeben.\nDas N\u00e4chste ist: Vollspaltenb\u00f6den h\u00e4tten wir eigentlich schon vorhin in der Debatte zum Bereich Landwirtschaft diskutieren k\u00f6nnen, weil bei den Tagesordnungspunkten ja auch ein Antrag von euch dabei ist, den wir auch unterst\u00fctzen. \u2013 Das einmal dazu.\nZur Vorgehensweise: Lieber Kollege Keck, du hast die Regierung schon mehrmals aufgefordert, auch gerade vorhin wieder in Zusammenhang mit Herrn E\u00dfl, dass man im Bereich Tierschutz einen breiten Konsens im Parlament schaffen sollte und auch die Oppositionsparteien alle eingebunden werden sollten, aber du selbst lieferst permanent diese Alleing\u00e4nge, ohne mit irgendjemandem zu reden. Bitte mach es das n\u00e4chste Mal anders!\nZum Antrag: Du hast vorhin die Bilder zu einem Fall in K\u00e4rnten gezeigt, du hast auch erw\u00e4hnt, dass es sich um einen AMA-Betrieb handelt, und ich denke, da besteht auf jeden Fall absoluter Handlungsbedarf. Die Konsumenten vertrauen ja darauf: Wenn sie in den Supermarkt gehen und ein Produkt kaufen, auf dem dieses AMA-G\u00fctesiegel drauf ist, dann glauben sie, dass sie ein gutes Produkt, auch mit Tierschutzqualit\u00e4t, kaufen. Da m\u00fcssen wir daher unbedingt ansetzen und auch dieses Siegel \u2013 das in der Bev\u00f6lkerung sehr gut etabliert ist, gro\u00dfe Achtung genie\u00dft, eine Bekanntheit hat \u2013 unbedingt reformieren und auch in Richtung Tierschutz weiterentwickeln. (Beifall bei den NEOS.)\nWieso hat das Thema trotzdem eine sehr hohe Relevanz? \u2013 Erst letzte Woche gab es mehrere Untersuchungen, die ver\u00f6ffentlicht wurden, die gezeigt haben, dass in der Fleischproduktion, in den Superm\u00e4rkten viele Produkte mit antibiotikaresistenten Keimen erh\u00e4ltlich sind. Die kommen aus dieser Massentierhaltung. Das hei\u00dft, wir haben da ein Problem, das auch unsere Gesundheit betrifft. Wir m\u00fcssen da handeln. Und das Zweite \u2013 es wurde zuvor vom Kollegen von den Gr\u00fcnen angesprochen, auch von Greenpeace thematisiert \u2013: 90 Prozent des \u00f6sterreichischen Schweinefleisches ist nicht mehr gut genug f\u00fcr den deutschen Handel.\nDas zeigt uns, dass dieses Thema relevant ist, und ich freue mich wirklich dar\u00fcber, wenn es jetzt nicht nur dazu kommt, dass es eine Herkunftskennzeichnung gibt, sondern dass wir uns auch Richtung Haltungskennzeichnung entwickeln. Das begr\u00fc\u00dfe ich absolut, weil ich davon \u00fcberzeugt bin. Momentan kann sich der Kunde, wenn er in den Supermarkt geht, entscheiden: Kaufe ich bio oder kaufe ich im Grunde genommen ein schwarzes Loch, weil ich nicht wei\u00df, wie diese Tiere gehalten werden? \u2013 Wenn der Konsument aber wei\u00df, er hat Bioqualit\u00e4t mit den h\u00f6chsten Standards und auch andere Abstufungen zur Auswahl, und wei\u00df, wie diese Tiere gehalten werden, dann kann er sich auch qualifiziert entscheiden.\nAus diesem Grund werden wir dem Fristsetzungsantrag zustimmen. \u00dcber die genaue Ausgestaltung, wie ein Ausstiegsszenario aus dieser Intensivhaltung aussehen kann, m\u00fcssen wir dann im Ausschuss sprechen. \u2013 Danke. (Beifall bei den NEOS.)\n16.17\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ich darf fragen,\nob wir abstimmen k\u00f6nnen: Gr\u00fcne: K\u00f6nnen wir abstimmen? FP\u00d6?\n\u00d6VP? \u2013 Ja.\nDann kommen wir zur Abstimmung.\nIch bitte die Damen und Herren, die f\u00fcr den Fristsetzungsantrag sind, um ein dementsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist die Minderheit, abgelehnt.\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ich nehme die\nVerhandlungen \u00fcber die Punkte 5 bis 10 der Tagesordnung wieder auf.\nAm Wort ist Frau Abgeordnete Neumann-Hartberger. \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete.\n[Abgeordnete\n] [Irene Neumann-Hartberger](/WWER/PAD_06498/index.shtml) (\u00d6VP):\nHerr Pr\u00e4sident! Ein zweites Mal: Gesch\u00e4tzter Herr Minister!\nDoppelt h\u00e4lt ja bekanntlich besser, also wiederhole ich das, womit ich\nvorhin aufgeh\u00f6rt habe:\nDas Umweltprogramm \u00d6pul, das zu 50 Prozent aus nationalen Mitteln finanziert wird, f\u00f6rdert seit 27 Jahren jene Fl\u00e4chen, auf denen kein oder reduzierter Pflanzenschutzmitteleinsatz stattfindet, und zwar jede Fl\u00e4che einzeln beurteilend. \u00d6pul finanziert die Mehrleistungen Umweltschutz, weniger Pflanzenschutz, Biodiversit\u00e4t oder gleicht den Minderertrag aufgrund reduzierter D\u00fcngung aus.\nNoch ein Fakt: Liebe SP\u00d6, Sie tun ja immer gerade so, als ob Pflanzenschutz- und D\u00fcngemittel gratis w\u00e4ren und unsere B\u00e4uerinnen und Bauern diese aus Jux und Tollerei verwenden w\u00fcrden. Nein, es sind teure und teilweise notwendige Betriebsmittel, um produzieren zu k\u00f6nnen!\nWir k\u00e4mpfen mit massiv gestiegenen Betriebsmittelkosten und damit, die produzierten Mengen aufrechtzuerhalten, und dazu braucht es nun einmal Pflanzenschutz und D\u00fcngung. So wenig wie m\u00f6glich, so viel wie notwendig!, ist dabei unser oberstes Credo. Wir brauchen Pflanzenschutz nach fachlichen Kriterien und nicht ein populistisches generelles Verbot. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nJetzt noch einmal abschlie\u00dfend: Die GAP verfolgt mehrere Zielsetzungen: neben der Absicherung der b\u00e4uerlichen Einkommen auch die Sicherstellung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Lebensmitteln und die Erhaltung der Kulturlandschaft wie auch die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes.\nPlanungssicherheit, Einkommen und Entlastung der heimischen B\u00e4uerinnen und Bauern haben f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t. Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen gilt es zielgerecht und nachhaltig umzusetzen. Vor allem m\u00fcssen wir kontraproduktive Effekte vermeiden, wie das etwa die Abschaffung der AMA-Marketingbeitr\u00e4ge oder etwa der Erlass von Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen zur Folge h\u00e4tte.\nDeshalb werden wir diesen Antr\u00e4gen nicht zustimmen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n16.20\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordnete Doppelbauer. \u2013 Frau Abgeordnete Doppelbauer ist\nnicht hier.\nDann darf ich Abgeordneten E\u00dfl aufrufen. \u2013 Bitte.\n[Abgeordneter\nFranz Leonhard E\u00dfl (\u00d6VP)]:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine gesch\u00e4tzten Kolleginnen und\nKollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir diskutieren unter diesen\nTagesordnungspunkten nicht nur die Gemeinsame Agrarpolitik, sondern auch\nweitere Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, die vonseiten der SP\u00d6\neingebracht worden sind. Das f\u00fcgt sich in den Reigen der Diskussion, die\nvorhin stattgefunden hat, ein.\nDie SP\u00d6 versucht n\u00e4mlich, die Auflagen f\u00fcr die Produktion hinaufzuschrauben, Geld von den Bauern wegzunehmen und dann \u00fcber hohe Lebensmittelpreise zu klagen.\nEntschlie\u00dfungsantrag\n[1782/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml) der Kollegin\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml) und GenossInnen: Es wird vorgeschlagen, dass eine\nSchwerpunktsetzung erfolgt, damit mit 50 Millionen Euro Einsatz\nj\u00e4hrlich die bestehenden Vollspaltenb\u00f6den abgel\u00f6st und ersetzt\nwerden sollen. Wir von den Regierungsparteien, von der Regierungskoalition\nhaben im Budget eine Summe von 600 Millionen Euro\nInvestitionsf\u00f6rderung vorgesehen, worauf diese Betriebe zur\u00fcckgreifen\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus gibt es ein Tierwohlpaket mit einer Dotation\nvon 120 Millionen Euro, genau auf diese Betriebe abgestimmt.\nZu kurz gegriffen, liebe SP\u00d6! Im Ausschuss wurde dieser Antrag bereits abgelehnt, dem negativen Ausschussbericht werden wir daher zustimmen.\nAntrag\n[2167/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml) der Abgeordneten [Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Genossinnen\nund Genossen betreffend \u201eAusbau der F\u00f6rderma\u00dfnahme\n,Soziale Angelegenheiten\u2018 (Soziale Dienstleistungen, SDL) im Rahmen\nder GAP-F\u00f6rdermittel statt massiver K\u00fcrzung der Mittel\u201c: Ziel\nund Inhalt dieser F\u00f6rderung sind Kinderbetreuungseinrichtungen,\npsychologische und psychiatrische Einrichtungen, Einrichtungen der Pflege\nund Betreuung sowie Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen\nund in besonderen Notlagen.\nDas sind wichtige Anliegen, meine gesch\u00e4tzten Damen und Herren, aber typisch SP\u00d6: Die SP\u00d6 will das mit Bauerngeldern finanzieren, und dazu sagen wir ein klares Nein. Es gibt n\u00e4mlich vonseiten der Europ\u00e4ischen Union sechs Fonds \u2013 drei gut dotierte Fonds: den Europ\u00e4ischen Sozialfonds, den Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung und den Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums. Die SP\u00d6 will das Geld f\u00fcr diese wichtigen Ma\u00dfnahmen ausgerechnet vom europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds nehmen. Ich sage, dann soll sie sich beim Europ\u00e4ischen Sozialfonds anstellen und dort das Geld lukrieren. Daf\u00fcr stehen f\u00fcr \u00d6sterreich f\u00fcr die n\u00e4chste Periode 410 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.\nWas will die SP\u00d6? \u2013 Sie will die Bauerngelder k\u00fcrzen. Das best\u00e4tigt auch ein Antrag, den Frau Kollegin Heinisch-Hosek gemeinsam mit Kollegin Ecker 2018 eingebracht hat. Da hei\u00dft es: \u201e[...] die F\u00f6rdermittel des Fonds f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung (ELER) gerechter verteilt werden und daher mindestens 50% der Mittel f\u00fcr sektor\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen eingesetzt werden\u201c. (Abg. Heinisch-Hosek: Ja, genau!)\nDas sind Bauerngelder. (Abg. Heinisch-Hosek: Nein!) Gehen Sie zum Europ\u00e4ischen Sozialfonds und nehmen Sie das Geld von dort! (Neuerlicher Zwischenruf der Abg. Heinisch-Hosek.)\nDas m\u00fcssen wir den B\u00e4uerinnen und Bauern klar sagen (Abg. Heinisch-Hosek: ... auch B\u00e4uerinnen!): Die SP\u00d6 will 50 Prozent der Gelder f\u00fcr die Gemeinsame Agrarpolitik von \u00d6pul, von der AZ und von der Investitionsf\u00f6rderung wegnehmen (neuerlicher Zwischenruf der Abg. Heinisch-Hosek) und in landwirtschaftsferne Themenbereiche stecken. (Beifall bei Abgeordneten der \u00d6VP. \u2013 Abg. Sieber: Ein Wahnsinn!)\nIch habe vorhin in einer tats\u00e4chlichen Berichtigung schon angemerkt, wie es die SP\u00d6 mit den Zahlen und mit der landwirtschaftlichen Betrachtungsweise hat. Da stellt sich heraus, dass die Regierung und die fr\u00fcheren Landwirtschaftsminister der \u00d6VP entsprechend gut gearbeitet haben.\nAlso: Anerkennen wir die Leistungen der B\u00e4uerinnen und der Bauern f\u00fcr die hochwertigen Lebensmittel in ausreichender Menge, die sie zur Verf\u00fcgung stellen, f\u00fcr den Lebensraum mit Lebensqualit\u00e4t! Schauen wir, dass sie vern\u00fcnftige Agrarpreise und Entgelt f\u00fcr die gemeinwirtschaftlichen Leistungen bekommen! Das Programm l\u00e4ndliche Entwicklung steht da zur Verf\u00fcgung und braucht die entsprechenden Budgets, ohne dass sie von der SP\u00d6 f\u00fcr landwirtschaftsferne Zwecke abgezweigt werden. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n16.26\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu einer tats\u00e4chlichen\nBerichtigung hat sich Frau Abgeordnete Heinisch-Hosek zu Wort\ngemeldet. \u2013 Bitte sehr. [Abgeordnete Gabriele Heinisch-Hosek\n(SP\u00d6)]: Herr Pr\u00e4sident! Herr\nKollege E\u00dfl hat soeben behauptet, dass Mittel, die f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum vorgesehen sind, also Eler-Mittel, Bauerngelder\nw\u00e4ren. \u2013 Das ist unrichtig.\nEler-Mittel sind zum einen Mittel, die f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum und soziale Dienstleistungen im l\u00e4ndlichen Raum vorgesehen sind. (Abg. Michael Hammer: Hat er eh gesagt!)\nUnd zum Zweiten war es immer im Ermessen der damaligen Ministerin, auch 50 Prozent dieser Mittel genau f\u00fcr diese Bereiche, die ich aufgez\u00e4hlt habe, zu verwenden. Es sind keine Bauerngelder! (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. E\u00dfl: Schwachsinn! Schwachsinn! \u2013 Abg. Heinisch-Hosek: Herr Pr\u00e4sident! Er braucht nicht \u201eSchwachsinn\u201c sagen! \u2013 Abg. E\u00dfl: Es stimmt ja, wenn es wahr ist!)\n16.27\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordnete [Petra Vorderwinkler](/WWER/PAD_05647/index.shtml). (Abg. St\u00f6gm\u00fcller:\nOrdnungsruf, Herr Pr\u00e4sident! \u201eSchwachsinn\u201c! \u2013 Abg. Leichtfried:\nHerr Pr\u00e4sident! Das ist ein Ordnungsruf!)\nIch bitte wieder um etwas Ruhe. Ich habe zuerst auch nicht f\u00fcr: Ich kann mich selbst verarschen!, einen Ordnungsruf erteilt, das h\u00e4tte ich auch tun k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde darum bitten, dass Sie dementsprechend wieder etwas zur Ruhe kommen. (Abg. Tomaselli: Man kann ja auch f\u00fcr beide einen Ordnungsruf erteilen!)\nFrau Abgeordnete Vorderwinkler ist an der Reihe. \u2013 Bitte.\n[Abgeordnete Petra Vorderwinkler\n(SP\u00d6)]: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Hohes Haus! Ich darf jetzt an\nmeine Vorrednerin anschlie\u00dfen. Es geht hier um 2 Milliarden Euro\nj\u00e4hrlich. Das sind keine Bauerngelder, es sind Steuergelder und es geht um\nderen gerechte Verteilung und um die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes\nim Allgemeinen. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013\nZwischenruf der Abg. Reiter.)\nSehr geehrter Herr Minister, ich habe gestern bei Ihrer Rede freudig vernommen, dass es ein zentrales Ziel in Ihrer Arbeit sein wird, dass die Chancengleichheit zwischen Stadt und Land verbessert wird, also genau diese St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes, aber genau das Gegenteil passiert jetzt gerade bei der Verteilung der GAP-F\u00f6rdermittel. Frau Ex-Ministerin K\u00f6stinger hat eine K\u00fcrzung von 77 Prozent im Bereich der Investitionen in soziale Dienstleistungen, von 235 Millionen Euro auf 55 Millionen Euro, f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre vorgesehen. Das ist genau das Gegenteil von dem, was Sie gestern in Ihrer Rede erw\u00e4hnt haben.\nWir wissen, dass der l\u00e4ndliche Raum gegen\u00fcber der Stadt nicht jene sozialen, digitalen und Mobilit\u00e4tsinfrastrukturen hat, die notwendig w\u00e4ren. Als zweite S\u00e4ule dieser GAP-F\u00f6rdermittel w\u00e4ren genau hier Investitionen in Kinderbetreuung, in psychosoziale Einrichtungen, in Pflegebetreuung und in ambulante Gesundheitsleistungen vorgesehen. Nun gibt es f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre weniger Geld. Und da geht es genau um den Lebensraum und die Lebensqualit\u00e4t, das, was Sie vorhin gesagt haben. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nEs gibt weder einen sachlichen Grund noch budget\u00e4re Zw\u00e4nge, sogar die Bundesl\u00e4nder haben sich in einem gemeinsamen Entschluss dazu bekannt, das auch zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern.\nIch betone noch einmal: Vor allem Familien und Frauen in den l\u00e4ndlichen Regionen brauchen diesen Ausbau und keine K\u00fcrzung. Wir wollen von Ihnen wissen, Herr Minister, was Sie mit diesem Geld vorhaben.\nWenn Sie Ihre Aussage zur St\u00e4rkung wirklich ernst nehmen und ernst meinen, dann m\u00fcssten Sie jetzt \u2013 hier und heute \u2013 veranlassen, dass unserem R\u00fcckverweisungsantrag zugestimmt und das gesamte Paket neu aufgestellt wird, sonst haben Sie n\u00e4mlich Ihre Amtsperiode, Ihre Amtst\u00e4tigkeit mit einem leeren Versprechen begonnen und f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben Jahre eine gro\u00dfe Chance vertan. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n16.30\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Abgeordnete Reiter. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Carina Reiter](/WWER/PAD_05627/index.shtml) (\u00d6VP): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr\nBundesminister! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Werte Zuschauerinnen\nund Zuschauer! Heute geht es um etwas! Mit dem GAP-Paket geht es heute um\neinen wirklich epochalen Beschluss f\u00fcr die heimische Landwirtschaft. Wir\nstellen heute f\u00fcr die \u00f6sterreichische Landwirtschaft die Weichen\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Die GAP wurde ja bereits 1982\neingef\u00fchrt, ist also \u00e4lter als so mancher Abgeordneter hier in diesem\nSaal und war immer schon eine Partnerschaft zwischen der Landwirtschaft und der\nGesellschaft. Die GAP soll vor allem sicherstellen, dass die B\u00e4uerinnen\nund Bauern ein angemessenes Einkommen haben, und dass zum anderen die\nNahrungsmittelversorgung in Europa gew\u00e4hrleistet ist.\nDie Landwirtschaft ist ein Bereich, der schon immer sehr gefordert war und immer noch ist. (Zwischenruf des Abg. Loacker.) Die Gemeinsame Agrarpolitik ist da ein sehr gro\u00dfes Instrument, aber kein starres Konstrukt. Sie ist immer wieder angepasst worden und hat sich weiterentwickelt, und auch heute stehen wir vor dem Beschluss einer Reform, die in den letzten vier Jahren auf europ\u00e4ischer und \u00f6sterreichischer Ebene ausverhandelt worden ist.\nViel und hitzig ist \u00fcber die GAP diskutiert worden, und das wird es auch in der heutigen Debatte. Das ist auch gut so, immerhin geht es ja um viel, darum ist es auch wichtig, dass dar\u00fcber geredet wird. Wo ich aber immer wieder einmal zum innerlichen Haareraufen komme (Zwischenruf des Abg. Loacker), ist, wenn immer nur kritisiert wird, ohne dass man konkrete Vorschl\u00e4ge macht, die wirklich in die Tiefe gehen oder auch Auswirkungen haben. (Abg. Schmiedlechner: ... macht Vorschl\u00e4ge!)\nUnd wenn wir schon beim st\u00e4ndigen Kritisieren sind, m\u00f6chte ich jetzt gern Herrn Kollegen Schmiedlechner von der FP\u00d6 ansprechen: Sie stellen sich immer ein bissel so hin, stilisieren sich als R\u00e4cher der Entrechteten der Agrarpolitik, und dann sind genau Sie derjenige, der im Landwirtschaftsausschuss hergeht und zu Kollegen Stammler von den Gr\u00fcnen sagt, dass er ja nur ein Hobbybauer ist, obwohl dieser einen Betrieb mit 20 Hektar bewirtschaftet. Sie sagen da ernsthaft: 20 Hektar ist ein Hobbybetrieb. \u2013 Da muss ich schon sagen: Wenn das Ihre Vorstellung von \u00f6sterreichischer Agrarpolitik ist, fehlt mir wirklich das Verst\u00e4ndnis. Da kann ich nur den Kopf sch\u00fctteln, und das, was Sie da sagen, geht auf keine Kuhhaut. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\nDie Gemeinsame Agrarpolitik ist ganz klar nach dem Prinzip der Nachhaltigkeit gestaltet und auf die Gegenwart und Zukunft ausgerichtet, um diese zu gestalten. Da geht es auch um eine Nachhaltigkeit im Sinne der Generationengerechtigkeit. Da braucht es Zukunftsperspektiven und auch eine Planungssicherheit f\u00fcr unsere B\u00e4uerinnen und Bauern.\nWir wissen, dass wir in \u00d6sterreich die j\u00fcngste Landwirtschaft Europas haben. Das kommt nicht von irgendwo, das ist auch nicht selbstverst\u00e4ndlich. Da muss man auch wirklich schauen, dass der Generationenwechsel gut funktioniert und da auch ansetzen. Die junge Landwirtschaft in \u00d6sterreich muss gest\u00e4rkt werden, und auch dazu finden sich\nganz konkrete Ma\u00dfnahmen, wenn man sich den GAP-Strategieplan zu Gem\u00fcte f\u00fchrt. Zum Beispiel in der ersten S\u00e4ule: eine Einkommensunterst\u00fctzung f\u00fcr Junglandwirte; in der zweiten S\u00e4ule: Unterst\u00fctzungen f\u00fcr jene, die das erste Mal einen landwirtschaftlichen Betrieb bewirtschaften, aber auch die landwirtschaftliche Ausbildung wird da unterst\u00fctzt. Auch im Bereich der Investitionen, was gerade, wenn man einen Betrieb \u00fcbernimmt, oft sehr, sehr wichtig ist, gibt es entsprechende zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzungen f\u00fcr Jungbauern.\nDas Fortbestehen unserer b\u00e4uerlichen Familienbetriebe ist uns als Bauernbund und als \u00d6VP sehr wichtig.\nWir haben selber daheim einen Betrieb, den wir in der Familie bewirtschaften \u2013 dieser hat auch um die 20 Hektar, Herr Schmiedlechner, also kein Hobbybetrieb meiner Meinung nach (Abg. Schmiedlechner: Habe ich ja ganz anders gesagt! Bleib bei der Wahrheit, ist g\u2019scheiter!) \u2013, und uns ist einfach wichtig, dass wir da als Familie gut zusammenarbeiten, dass das weitergeht, dass die Arbeit schaffbar ist, dass trotzdem auch ein bissel was herausschaut und dass das dann auch in Zukunft gut weitergehen kann. (Abg. Schmiedlechner: Hast eh zugeh\u00f6rt ...!) In der Landwirtschaft denkt man n\u00e4mlich in Generationen, und darum ist es auch wichtig, dass das einfach wirklich langj\u00e4hrige Ma\u00dfnahmen sind, die da geplant sind.\nWir in der Landwirtschaft stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen \u2013 wir haben das heute schon oft geh\u00f6rt \u2013: Klimawandel, Kostensteigerungen, Einkommenssituation, die Erwartungshaltung der Gesellschaft.\nDie GAP kann nicht alle diese Probleme l\u00f6sen, aber sie ist ein wichtiges Instrument, damit man in vielen Bereichen Ver\u00e4nderungen ausl\u00f6sen kann und sich da einfach wieder weiterentwickeln kann.\nDie GAP hat einen \u00f6kosozialen Ansatz, und das ist aber auch ein guter Ansatz. Da halte ich es ganz gern mit dem, was unser Bundesminister gestern hinsichtlich der Politik f\u00fcr unsere B\u00e4uerinnen und Bauern schon gesagt hat: Sie muss \u201e\u00f6konomisch tragbar, \u00f6kologisch machbar und sozial ausgewogen\u201c sein. Denn: Geht es unseren Bauern gut, geht es im Endeffekt uns allen gut. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen. \u2013 Zwischenruf des Abg. Matznetter.)\n16.35\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Ich darf die Studenten\nder Universit\u00e4t Wien, im Fach Geschichte, recht herzlich bei uns auf der\nGalerie begr\u00fc\u00dfen. \u2013 Herzlich willkommen meine Damen\nund Herren! (Allgemeiner Beifall.)\nAls letzte Rednerin ist Frau Abgeordnete Doppelbauer gemeldet; sie hat es doch noch geschafft. \u2013 Bitte.\n[Abgeordnete\nDipl.-Ing. Karin Doppelbauer (NEOS)]:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Bundesminister! Hohes Haus! Ich freue mich (in\nRichtung Bundesminister Totschnig), dass wir uns heute schon wieder sehen\nund dass wir heute in der Landwirtschaftspolitik die GAP diskutieren\nk\u00f6nnen. Sie kommen ja vom\nFach \u2013 als Bauerbunddirektor haben Sie durchaus viel Ahnung von der\nMaterie \u2013, deswegen k\u00f6nnen wir auch schon in die Materie reinspringen.\nIch fand das jetzt wahnsinnig erfrischend von meiner Vorrednerin: dass das eine\nepochale Geschichte war. (Abg. Michael Hammer: Ist es ja!) Ich\nsehe es ehrlich gesagt ein wenig anders. Ich glaube, es war durchaus eine\nverpasste Chance f\u00fcr die \u00f6sterreichische Landwirtschaftspolitik.\nWarum sage ich das? \u2013 Weil wiederum die Vision fehlt, es fehlt die Innovation; das fehlt. Es ist eh alles super in \u00d6sterreich!, das ist nat\u00fcrlich wirklich gut drinnen, und auch: Wir haben es ja schon immer so gemacht, also bleiben wir halt auch dabei. (Abg. Strasser: Na, na, na, na!)\nIch habe es schon \u00f6fter ausgef\u00fchrt, ich habe es wirklich schon des \u00d6fteren ausgef\u00fchrt (Abg. Michael Hammer: ... ausgef\u00fchrt? Zum Gassi gehen?): Was in diesem Land fehlt, ist, dass sich einfach einmal jemand hinsetzt \u2013 und ich hoffe wirklich, dass Sie das sind, Herr Landwirtschaftsminister \u2013 und sich \u00fcberlegt, wovon die Bauern in diesem Land in f\u00fcnf, in zehn, in 15 oder auch in 20 Jahren leben werden.\nIch habe ja vernommen, Kollege Strasser (Abg. Strasser: So wie in Holland!), dass Sie vorhin gesagt haben, ich h\u00e4tte gestern gesagt, dass das holl\u00e4ndische Modell f\u00fcr \u00d6sterreich anwendbar w\u00e4re. Sie haben sich vorhin bei Kollegen Leichtfried dar\u00fcber beschwert, dass er nicht zuh\u00f6rt. Ich w\u00fcrde es gern auch wiederholen und sinnerfassendes Zuh\u00f6ren, glaube ich, in dieser Debatte noch einmal in den Vordergrund stellen (Abg. Schmiedlechner: Ist schwierig bei der \u00d6VP!), denn was ich gestern gesagt habe, ist, dass nicht alles Gold ist, was gl\u00e4nzt.\nWas die Holl\u00e4nder aber gemacht haben \u2013 und ich habe das auch gestern schon, auf Ihren Zwischenruf hin, noch einmal erkl\u00e4rt, ich mache es gern ein drittes Mal, damit es dann auch h\u00e4ngen bleibt \u2013, ist das Folgende: Sie haben sich etwas \u00fcberlegt. Sie haben einfach \u00fcberlegt: Was ist unsere Vision f\u00fcr unser Land und wie kommen wir dorthin? \u2013 Und das ziehen die durch. Vision 2050 hie\u00df das in Holland, und das ziehen die durch. Bei uns hat man ein bissel so das Gef\u00fchl, wenn man auf die \u00f6sterreichische Landwirtschaftspolitik schaut, es ist die Vision 1950. (Beifall bei den NEOS. \u2013 Zwischenruf des Abg. Sieber.)\nDa werden wir nicht mehr hinkommen. Und warum sage ich das? \u2013 Weil die neuen Einkommensarten f\u00fcr die Landwirtschaft in diesem Land fehlen. Es g\u00e4be M\u00f6glichkeiten im Energiebereich, es g\u00e4be M\u00f6glichkeiten bei der CO2-Speicherung. Man macht \u00fcberall ein bissel etwas, aber nichts wirklich \u2013 um eben den Bauern wieder zu erm\u00f6glichen, als Unternehmer ihr Einkommen zu erwirtschaften \u2013 richtig umfassend.\nWenn wir \u00fcber Visionen reden, dann k\u00f6nnte man hier manchmal, wenn ich es mir so ein bissel anschaue und ein bissel anh\u00f6re \u2013 auch im Landwirtschaftsausschuss \u2013, eher das Gef\u00fchl kriegen, dass die Vision der \u00d6VP ist, dass man das Ganze halt vielleicht doch ein bissel verstaatlicht und die Bauern einfach beim Staat anstellt, denn so ist die F\u00f6rderpolitik im Augenblick ausgerichtet. (Abg. Strasser: Also weg mit den F\u00f6rderungen!) \u2013 Das ist ein guter Punkt: Weg mit den F\u00f6rderungen! Ich glaube, der Punkt ist, dass wir uns anschauen m\u00fcssen, wof\u00fcr die F\u00f6rderungen bezahlt werden. Das ist ja heute auch in der Tierwohldiskussion wirklich wunderbar bildlich zum Vorschein gekommen, n\u00e4mlich diese gro\u00dfe Diskrepanz, die zwischen den Konsumentinnen und den Konsumenten und der Landwirtschaft vorherrscht.\nIch glaube, da ist in den letzten 20, 25 Jahren wirklich etwas misslungen, n\u00e4mlich diese Br\u00fccke zu schlagen. Wenn wir hier von F\u00f6rderungen sprechen \u2013 und ja, wir als NEOS bef\u00fcrworten, dass F\u00f6rderungen ausbezahlt werden \u2013, dann sollte das aus unserer Sicht nicht so sein, dass man eine F\u00f6rderung kriegt, weil man Fl\u00e4che besitzt, sondern weil man Leistungen f\u00fcr die Gesellschaft erbringt. Das ist es doch. (Beifall bei den NEOS. \u2013 Zwischenruf des Abg. Sieber.)\nUnd was ist Leistung f\u00fcr die Gesellschaft? Sauberes Wasser, ein fruchtbarer Boden, Tierwohl. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir gerne F\u00f6rderungen ausgeben, und das ist die Transformation des Systems, die eigentlich passieren sollte, und nicht das, was die \u00d6VP hier st\u00e4ndig fordert. (Abg. Strasser: Aber da haben Sie unsere Unterlagen nicht gelesen! Das ist die Gemeinsame Agrarpolitik, Frau Kollegin!)\nIch glaube, dass wir das durchaus anders sehen und dass wir da noch viel Diskussionsbedarf haben. Ich glaube, mit dieser GAP ist eine Chance verstrichen, um die Landwirtschaft in \u00d6sterreich wirklich auf den Weg zu bringen, wieder eine innovative und\neine Vorreiterrolle einzunehmen. Das ist sehr schade, aber wir NEOS werden dranbleiben und hier mit vielen Vorschl\u00e4gen weiter unterst\u00fctzen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den NEOS.)\n16.39\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort ist dazu\nniemand mehr gemeldet und damit ist die Debatte geschlossen.\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nBevor wir zur Abstimmung kommen, darf ich fragen, ob wir abstimmen k\u00f6nnen: SP\u00d6? Gr\u00fcne? NEOS? FP\u00d6? \u00d6VP?\nWir gelangen nun zu den Abstimmungen.\nEs liegt ein R\u00fcckverweisungsantrag der\nAbgeordneten\n[Cornelia Ecker](/WWER/PAD_83109/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend\nTagesordnungspunkt 5 vor.\nIch lasse daher sogleich dar\u00fcber abstimmen, den\nGesetzentwurf in\n[1442 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml) noch einmal an den Ausschuss f\u00fcr Land-\nund Forstwirtschaft zu verweisen.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein dementsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist die Minderheit, der Antrag ist daher abgelehnt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die einzelnen Tagesordnungspunkte, die wir wie \u00fcblich getrennt vornehmen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt\n5: Entwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Marktordnungsgesetz,\ndas Landwirtschaftsgesetz und das AMA-Gesetz ge\u00e4ndert werden, samt Titel\nund Eingang in\n[1442 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml).\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein dementsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit, angenommen.\nWir kommen zur dritten Lesung.\nWer das auch in dritter Lesung tut, wird um ein dementsprechendes Zeichen gebeten. \u2013 Das ist das gleiche Stimmverhalten. Der Gesetzentwurf ist somit auch in dritter Lesung mehrheitlich angenommen.\nWir gelangen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 6:\nAntrag des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, seinen Bericht\n[1452\nder Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01452/index.shtml) zur Kenntnis zu nehmen.\nWer dies tut, den bitte ich um ein dementsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist mehrheitlich angenommen.\nWir gelangen nun zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 7:\nAntrag des Ausschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, seinen Bericht\n[1453 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01453/index.shtml) zur Kenntnis zu nehmen.\nWer dies tut, m\u00f6ge das mit einem Zeichen der Bejahung tun. \u2013 Das ist mehrheitlich angenommen.\nTagesordnungspunkt 8: Antrag des\nAusschusses f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, seinen Bericht\n[1454 der\nBeilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01454/index.shtml) zur Kenntnis zu nehmen.\nDas ist wiederum mehrheitlich angenommen.\nTagesordnungspunkt 9: Antrag des Ausschusses\nf\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, seinen Bericht\n[1455 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01455/index.shtml) zur\nKenntnis zu nehmen.\nDas ist wiederum mehrheitlich angenommen.\nTagesordnungspunkt 10: Antrag des Ausschusses\nf\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, seinen Bericht\n[1456 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml) zur\nKenntnis zu nehmen.\nWer dies tut, m\u00f6ge das mit einem Zeichen der Zustimmung bekunden. \u2013 Das ist die Mehrheit, angenommen.\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte \u00fcber\nden Antrag\n[2503/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02503/index.shtml) der Abgeordneten [Mag. Ernst G\u00f6dl](/WWER/PAD_83409/index.shtml),\n[Mag. Faika El-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend ein\nBundesgesetz, mit dem das Integrationsgesetz, das Anerkennungs- und\nBewertungsgesetz sowie das Bildungsdokumentationsgesetz 2020 ge\u00e4ndert\nwerden ( [1457 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml))\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Wir gelangen nun\nzum 11. Tagesordnungspunkt.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gelangt Herr Abgeordneter G\u00f6dl, bei ihm steht das Wort. \u2013 Herr Abgeordneter, bitte sehr.\n[Abgeordneter\nMag. Ernst G\u00f6dl (\u00d6VP)]: Herr\nPr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Frau Bundesministerin! Meine\ngesch\u00e4tzten Damen und Herren! Wir beschlie\u00dfen heute die Novellierung\nvon drei Gesetzen im Zusammenhang mit der Situation von aus der Ukraine\ngefl\u00fcchteten Menschen: das Integrationsgesetz, das Anerkennungs- und\nBewertungsgesetz und das Bildungsdokumentationsgesetz.\nWarum machen wir das? \u2013 Weil wir seit 24. Februar eine ver\u00e4nderte Lage in Europa haben. Durch den Krieg in der Ukraine sind ja leider sehr, sehr viele Menschen in die Flucht getrieben worden, und da die Ukraine in unserer unmittelbaren Nachbarschaft liegt, fast ein Nachbarland von uns ist, ist es auch unsere ganz gro\u00dfe Pflicht, da rasch und unb\u00fcrokratisch zu helfen.\nWie Sie wissen, hat auch die Europ\u00e4ische Union sehr schnell reagiert. Sie hat die sogenannte Massenzustromrichtlinie \u2013 das ist kein sehr sch\u00f6nes Wort, aber es sagt eben aus, dass, sollte es zu einer gro\u00dfen Fluchtbewegung in Europa kommen, besondere Regeln, die in allen EU-Staaten zur Anwendung kommen sollen, gelten \u2013 aktiviert. Auf Grundlage dieser Richtlinie und auch auf Grundlage des \u00a7 62 unseres Asylgesetzes hat die Bundesregierung bereits am 11. M\u00e4rz die sogenannte Vertriebenen-Verordnung erlassen.\nIn der Vertriebenen-Verordnung wird festgelegt, dass Menschen, die aus der Ukraine fl\u00fcchten m\u00fcssen, einen besonderen Status erhalten und besonders einfach bei uns aufenthaltig werden k\u00f6nnen. Darin wird festgelegt, dass ein vor\u00fcbergehender Schutz gew\u00e4hrt wird, ohne dass es \u2013 wie sonst im Asylrecht \u00fcblich \u2013 eine Einzelfallpr\u00fcfung gibt. Es gibt also ohne Einzelfallpr\u00fcfung einen Aufenthaltstitel, Zugang zum Arbeitsmarkt, Zugang zu Wohnraum, Zugang zu medizinischer Versorgung und nat\u00fcrlich auch Zugang zu Bildungseinrichtungen. Das ist gerade im Hinblick auf die Situation der aus der Ukraine Gefl\u00fcchteten besonders wichtig, weil, wie wir wissen, sehr viele Frauen mit ihren Kindern zu uns gekommen sind und nach wie vor kommen.\nDerzeit sind etwa 72 000 Ukrainerinnen und Ukrainer bei uns registriert. Viel mehr sind zu uns gekommen, viele sind in andere L\u00e4nder, wo sie vielleicht pers\u00f6nliche Ankn\u00fcpfungspunkte haben, weitergereist, manche auch schon wieder zur\u00fcck in ihre Wohngebiete in der Ukraine, etwa in der Westukraine, wo es derzeit zu weniger oder gar keinen kriegerischen Auseinandersetzungen kommt und es daher m\u00f6glich ist, weiterhin dort zu wohnen. Wie gesagt sind aber 72 000 Menschen bei uns registriert, und wir sind somit verpflichtet, die bestm\u00f6gliche Aufnahme f\u00fcr sie zu gew\u00e4hrleisten.\nMit diesen Gesetzes\u00e4nderungen, die wir jetzt beschlie\u00dfen werden, wollen wir sicherstellen, dass im Bereich des Integrationsgesetzes jene, die wir als Vertriebene bezeichnen, ebenso Zugang zu den Integrationsma\u00dfnahmen, die \u00fcber das Integrationsgesetz im Wege des \u00d6IF, des \u00d6sterreichischen Integrationsfonds, angeboten werden, haben. Da geht es einerseits um einen ganz schnellen Zugang zu Deutschkursen und andererseits auch um Zugang zu Orientierungsgespr\u00e4chen und Orientierungskursen, um Integration bestm\u00f6glich voranzutreiben.\nNat\u00fcrlich ist das Ziel, dass der Krieg schnell endet und viele Ukrainerinnen und Ukrainer schnellstm\u00f6glich zur\u00fcck in ihr Heimatland k\u00f6nnen \u2013 das ist ja v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich \u2011, wir wissen aber aus der Vergangenheit, dass, wenn kriegerische Auseinandersetzungen l\u00e4nger dauern, ein gewisser Teil sich dann hier bei uns heimisch f\u00fchlt und auch bleiben wird. Es ist daher wichtig und richtig, dass wir bereits jetzt auch breite Integrationsma\u00dfnahmen anbieten.\nDas zweite Gesetz, das Anerkennungs- und Bewertungsgesetz, soll helfen, auch Berufsqualifikationen schnellstm\u00f6glich anzuerkennen. Das muss man sich so vorstellen: Prinzipiell muss man bei einer Anerkennung von Berufsqualifikationen ja Ausbildungsnachweise vorlegen. Wenn man aber aus einem Kriegsgebiet kommt, schnell fl\u00fcchten muss, wenn vielleicht die Wohnung oder das Haus zerbombt, abgebrannt ist, dann kann es oft sein, dass diese Nachweise nicht zu erbringen sind. Daf\u00fcr gibt es eine Regelung, und diese Regelung wird jetzt auch betreffend die Vertriebenen angepasst.\nZum Dritten das Bildungsdokumentationsgesetz: Da wollen wir sicherstellen, dass auch der Schulbesuch f\u00fcr Kinder aus der Ukraine so gut und schnell wie m\u00f6glich gew\u00e4hrleistet werden soll.\nInsgesamt, glaube ich, muss unser Ziel sein, dass die Selbsterhaltungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die, die jetzt bei uns angekommen sind, schnellstm\u00f6glich gesichert wird.\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr uns ist das eine Frage von Hilfe vor Ort. Es wird viel diskutiert, in welchem Ausma\u00df Asyl, das Asylwesen und der Status der Vertriebenen gleichgestellt werden oder inwiefern er unterschiedlich sein soll. Wir als Volkspartei bekennen uns zu dem, was wir immer eingefordert und gesagt haben: Die wichtigste Hilfe in jeder Auseinandersetzung, in jeder Fluchtbewegung ist die Hilfe vor Ort. Wir sind quasi die Nachbarn. Es liegt nur ein Land zwischen uns und der Ukraine \u2013 Ungarn \u2013, die Entfernung von Grenze zu Grenze betr\u00e4gt ein bisschen mehr als 400 Kilometer. Wir sind Nachbarn, wir als \u00d6sterreich leisten Hilfe vor Ort. Es ist daher gut und richtig, wenn wir unsere gesetzlichen Rahmenbedingungen anpassen, um diese Hilfe vor Ort auch zu gew\u00e4hrleisten. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nZum Abschluss: Ganz gro\u00dfer Dank gilt vielen Institutionen, aber ganz besonders der Zivilgesellschaft, die in dieser Phase mit Wohnraum, mit Unterst\u00fctzung der bei uns angekommenen Vertriebenen sehr, sehr viel geholfen hat, ganz gro\u00dfer Dank gilt aber auch dem \u00d6sterreichischen Integrationsfonds. Ich war in den letzten drei, vier Wochen selbst zweimal in Wien und habe mir die Lage vor Ort angeschaut: Es wurden eigene Ankunftsstellen eingerichtet, damit die Aufnahme, die Registrierung f\u00fcr die Vertriebenen m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch vonstattengehen kann. \u2013 Ich m\u00f6chte mich auch bei dir, Frau Bundesministerin, sehr, sehr herzlich bedanken: f\u00fcr die vielen Initiativen \u2013 zum Beispiel die Ehrenamtsf\u00f6rderung in diesem Bereich und ein Buddyprogramm, ein Unterst\u00fctzungsprogramm auf schulischer Ebene \u2013, damit diese vielen Menschen, die in einer schwierigen Situation sind, hier in \u00d6sterreich auch bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt werden.\nIch denke, es ist gut, wenn wir diese Gesetze jetzt beschlie\u00dfen, damit die Ukrainerinnen und Ukrainer, die bei uns sein m\u00fcssen, weil sie fl\u00fcchten m\u00fcssen, wirklich bestm\u00f6glich aufgenommen werden k\u00f6nnen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n16.50\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Herr Abgeordneter Troch. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nDr. Harald Troch (SP\u00d6)]: Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit 24. Februar beginnt in Europa der\nKrieg, der Krieg in der Ukraine, ein Angriffskrieg, den wir klar\nverurteilen.\nEuropa spricht mit einer Stimme \u2013 das ist auch gut so \u2013 und \u00d6sterreich beginnt sofort zu helfen. Die Stadt Wien schickt schon an diesem Tag die ersten zwei Konvois mit Hilfsg\u00fctern in die Ukraine. \u00d6sterreich wird dabei menschlich helfen, sozial, humanit\u00e4r helfen, das ist klar, aber ich sage dazu auch: \u00d6sterreich ist nat\u00fcrlich neutral. \u00d6sterreich ist milit\u00e4risch neutral und wird sicher nicht in den Krieg eingreifen, aber nat\u00fcrlich und selbstverst\u00e4ndlich sagt die SP\u00d6 Ja zu der humanit\u00e4ren Hilfe, die wir diesbez\u00fcglich leisten.\nDie Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, von Vertriebenen aus der Ukraine gestaltet sich vor allem so, dass Frauen, Kinder und \u00e4ltere Menschen zu uns kommen. Die Versorgung, die Unterbringung und das \u00dcberleben dieser Menschen werden vielfach gesichert, vielfach nat\u00fcrlich auch mit privater Hilfe \u2013 aber war das eine Integration vom ersten Tag an?\nWenn Kollege Abgeordneter G\u00f6dl sagt, \u201ebereits jetzt\u201c \u2013 Zitat \u2013 wird geholfen, dann sage ich: Wir haben den 19. Mai. Es ist fast drei Monate her, dass die Invasion Putins in der Ukraine begann. Ich glaube, bez\u00fcglich der Ma\u00dfnahmen, die wir heute hier gesetzlich beschlie\u00dfen, von \u201ebereits jetzt\u201c zu sprechen, ist eine starke Untertreibung.\nDie Ma\u00dfnahmen der Regierung, die Ma\u00dfnahmen, um die Ukrainer und Ukrainerinnen effizient und schnell zu integrieren, sind noch immer in der Startphase. Viele Ukrainer und Ukrainerinnen haben bis jetzt keine Hilfe seitens des Staates gesehen, aber Vertriebenen zu helfen hei\u00dft Armut bek\u00e4mpfen, hei\u00dft Chancen geben, und das betrifft nat\u00fcrlich auch die Anerkennung, das Anrechnen von Qualifikationen und Berufsausbildungen.\nEs kommen viele Ukrainer und Ukrainerinnen \u2013 im Moment sehr viele Ukrainerinnen \u2013mit einer guten Ausbildung zu uns, die nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den \u00f6sterreichischen Arbeitsmarkt interessant w\u00e4ren, und viele dieser Menschen wollen auch selbst arbeiten, wollen mitmachen. Das sind Fachkr\u00e4fte aus dem Pflege- und Sozialbereich, das sind Fachkr\u00e4fte \u2013 vor allem auch aus Kiew und der Westukraine \u2013 aus dem IT-Bereich.\n\u00d6sterreich ist aber, was die Standardisierung von Anerkennung und die Anrechnung von Ausbildungen betrifft, ein Fleckerlteppich. Die Regierung verfehlt hier in den letzten Jahren \u2013 und auch bei dieser Ma\u00dfnahme jetzt \u2013, dass wir zu einer Standardisierung von Anrechnung und der Anerkennung von Ausbildungen von Fachkr\u00e4ften kommen.\nDen Ma\u00dfnahmen zur Integration ukrainischer Vertriebener insgesamt wird die SP\u00d6 selbstverst\u00e4ndlich zustimmen, was ich aber kritisch noch anmerken will, das ist die Vertagungspraxis von \u00d6VP und Gr\u00fcnen in den Aussch\u00fcssen. Wir liefern ja dieses Gesetz seitens des Menschenrechtsausschusses, wo wir es behandelt haben, aber im Menschenrechtsausschuss werden Gesetzesvorschl\u00e4ge von der Opposition zuhauf vertagt.\nDer neue Landwirtschaftsminister sagt: Wir reichen dem Parlament die Hand, wir reichen der Opposition die Hand! \u2013 Ja, dann m\u00fcssen sich aber Gr\u00fcn und T\u00fcrkis \u00e4ndern und in den Aussch\u00fcssen auch Antr\u00e4ge der Opposition zulassen. Das ist nicht der Fall. (Beifall bei der SP\u00d6.) Daher sehe ich seitens der Regierung keinen Kooperationswillen. Das ist schade, und ich glaube, Neuwahlen w\u00fcrden \u00d6sterreich guttun. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6. \u2013 Abg. Gerstl: Lasst\u2019s den Doskozil!)\n16.54\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Frau Abgeordnete El-Nagashi. \u2013 Bitte. [Abgeordnete Mag. Faika El-Nagashi\n(Gr\u00fcne)]: Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Frau Bundesministerin! Wir haben jetzt wieder einmal\nGelegenheit \u2013 es passiert selten \u2013, eine\nintegrationspolitische Debatte zu f\u00fchren, und zwar anhand einer\n\u00c4nderung des Integrationsgesetzes, des Anerkennungs- und\nBewertungsgesetzes, des Bildungsdokumentationsgesetzes \u2013 sehr\nsinnvolle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine bestimmte Gruppe, n\u00e4mlich f\u00fcr\nukrainische Gefl\u00fcchtete. Es ist sehr sinnvoll, diesbez\u00fcglich\nZust\u00e4ndigkeiten zu kl\u00e4ren, auch Verfahren zu vereinfachen und hier\nauch einen gesetzlichen Rahmen zu schaffen.\nGleichzeitig wird hier ein neuer Zugang gesetzlich verankert, ein neues Modell, n\u00e4mlich etwas, von dem ich, von dem wir integrationspolitisch \u00fcberzeugt sind, n\u00e4mlich das Modell Integration ab Tag eins. Das ist ein richtiger Zugang. Integration ab Tag eins: keine Wartezeit beim Zugang zum Arbeitsmarkt, zur Selbsterhaltungsf\u00e4higkeit, zu Deutschkursen, zu Integrationsangeboten, zu Orientierungskursen \u2013 eine sehr sinnvolle Ma\u00dfnahme im Integrationsbereich, eigentlich ein Erfolgsmodell im Integrationsbereich.\nW\u00e4hrend wir jetzt diesen Zugang f\u00fcr eine Gruppe von Gefl\u00fcchteten gesetzlich verankern, sehen wir zwei Sachen: Wir sehen, dass wir einerseits unter den Gefl\u00fcchteten unterscheiden und dass wir verschiedene Gruppen von Gefl\u00fcchteten haben \u2013 rechtlich begr\u00fcndet \u2013, und gleichzeitig sehen wir aber auch, was fehlt und was bei dem, wie wir gesetzliche Rahmenbedingungen f\u00fcr andere Gefl\u00fcchtete schaffen, nicht ausreichend gegeben ist.\nDas ist etwas, das f\u00fcr manche Menschen mehr Chancen erm\u00f6glicht \u2013 was richtig ist \u2013, aber anderen Menschen weniger Chancen bietet. Integrationspolitik sollte sich zentral, im Kern, dem verschreiben, Chancen zu schaffen und Perspektiven zu schaffen.\nDann ist auch die Frage: Wie sehen wir Integration allgemein? Was ist etwas, das Chancen bringt? Was ist etwas, das Zugang erm\u00f6glicht? \u2013 Da gibt es unterschiedliche Sichtweisen. Auch: Was kann ein Motor f\u00fcr Integration sein?\nWir haben eine \u00e4hnliche Debatte schon vor einem Jahr gef\u00fchrt \u2013 leider sprechen wir nicht so oft \u00fcber Integrationspolitik \u2013, und ein Motor f\u00fcr Integration, und das sagen viele und davon bin auch ich \u00fcberzeugt, sind die Staatsb\u00fcrgerschaft und der Zugang zur Staatsb\u00fcrgerschaft. In \u00d6sterreich sind die H\u00fcrden f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung sehr hoch, viel zu hoch, und h\u00e4ngen auch mit Einkommensm\u00f6glichkeiten zusammen. Dadurch sind sehr viele Menschen, die in \u00d6sterreich leben, hier geboren und aufgewachsen sind, davon ausgeschlossen. Das hat massive Auswirkungen auf ihre Perspektiven und Lebensm\u00f6glichkeiten.\nEs gibt viele zivilgesellschaftliche Organisationen, die das thematisieren. SOS Mitmensch hat eine gro\u00dfe Kampagne gestartet \u2013 hiergeboren \u2013, die ich inhaltlich auch unterst\u00fctze. Es ist gut und wichtig, dass wir dieses Thema immer wieder ansprechen, um hier eine Auseinandersetzung dar\u00fcber zu f\u00fchren.\nIch m\u00f6chte mich bei dieser Gelegenheit bei der Zivilgesellschaft bedanken, die \u2013 Kollege Troch hat das vorhin angesprochen, und ich glaube, wir wissen das \u2013 seit dem ersten Tag wirklich Unterst\u00fctzung geleistet hat: bei den ukrainischen Gefl\u00fcchteten ebenso wie bereits 2015 bei den Gefl\u00fcchteten aus Afghanistan und aus Syrien. Ohne die Arbeit und den Beitrag und das Engagement der Zivilgesellschaft w\u00e4re Integrationspolitik in \u00d6sterreich und auch anderswo nicht m\u00f6glich. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der NEOS.)\n16.58\nPr\u00e4sident\n[Mag. Wolfgang Sobotka](/WWER/PAD_88386/index.shtml): Zu Wort gemeldet\nist Herr Abgeordneter Shetty. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Mag. Yannick Shetty](/WWER/PAD_05687/index.shtml) (NEOS): Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundesministerin! Ja, Kollegin\nEl-Nagashi, vielleicht darf ich da gleich direkt anschlie\u00dfen: Also wenn\nman vonseiten der Gr\u00fcnen \u00fcber eine Aufwertung der\nStaatsb\u00fcrgerschaft spricht \u2013 da sind wir vielleicht im Zugang\nein bisschen anders, aber grunds\u00e4tzlich der gleichen Meinung \u2013,\ndann ist vielleicht nicht das ganze Parlament hier richtig adressiert, sondern\nprim\u00e4r auch einmal der Koalitionspartner, der ja davon spricht, dass es zu\neiner Entwertung der Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fchren w\u00fcrde, wenn man\nanderen Menschen, die keine \u00f6sterreichische Staatsb\u00fcrgerschaft haben,\nden Zugang erleichtert \u2013 also eigentlich eine Art Entmenschlichung von Menschen, die die Staatsb\u00fcrgerschaft\nerlangen m\u00f6chten.\nAlso bitte da auch einmal in der Koalition mit dem Koalitionspartner sprechen, denn diese Art, wie hier dar\u00fcber gesprochen wird, finde ich wirklich unertr\u00e4glich. (Beifall bei den NEOS und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nWir diskutieren heute aber \u00fcber Nachbesserungen im Integrationsbereich und ganz konkret \u00fcber Verbesserungen f\u00fcr Vertriebene, \u00fcber einen besseren Zugang zu Deutschkursen, \u00fcber schnellere Nostrifizierungsverfahren und damit auch eine bessere Integration in den \u00f6sterreichischen Arbeitsmarkt. Das ist begr\u00fc\u00dfenswert. Insbesondere der rasche Zugang zum \u00f6sterreichischen Bildungssystem f\u00fcr die J\u00fcngsten, f\u00fcr gefl\u00fcchtete ukrainische Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, ist besonders relevant.\nWir unterst\u00fctzen dieses Paket hier heute nat\u00fcrlich. Viele dieser Forderungen haben wir im Detail ja auch schon l\u00e4nger aufgestellt.\nJetzt kann man nat\u00fcrlich sagen: Die Ukrainekrise ist sehr pl\u00f6tzlich gekommen!, aber wir haben immer schon gesagt: Wir m\u00fcssen auch die Lehren aus 2015 ziehen, wir m\u00fcssen uns auch auf gro\u00dfe Fl\u00fcchtlingsbewegungen besser vorbereiten. Dann w\u00e4re es nicht so, wie es jetzt ist \u2013 wie es gekommen ist, also dass man ein Paket schnell durch das Parlament peitschen muss, weil man eben die Regeln schaffen muss \u2013, sondern dann w\u00e4ren wir darauf besser vorbereitet gewesen.\nDas ist schon auch etwas, was wir durchaus kritisieren. Es gibt ja keinen eigenen Integrationsausschuss, deswegen wurde das extrem schnell in den Menschenrechtsausschuss verfrachtet, wo es eigentlich nicht hingeh\u00f6rt. Dort war auch au\u00dfer Kollegin El-Nagashi kein einziger anderer Integrationssprecher, weil das terminlich so kurzfristig war. Das ist auch kein wirklich guter Umgang mit dem Parlament.\nJa, Integration ab Tag eins, das sagen wir auch schon sehr lange und das halten wir f\u00fcr extrem wichtig. Ich finde es schade, dass von der FP\u00d6 niemand dazu spricht, weil die FP\u00d6 die einzige Partei ist, die dieses umfassende Integrationspaket ablehnt. Ich m\u00f6chte dazu schon noch etwas sagen: Nat\u00fcrlich hoffen wir, dass m\u00f6glichst viele Ukrainerinnen und Ukrainer, wenn der Krieg vorbei ist, zur\u00fcck in die Ukraine gehen k\u00f6nnen \u2013 denn das wollen ja auch sie zu gro\u00dfen Teilen \u2013, aber wir wissen nicht, wie lange dieser Krieg dauern wird, und wir m\u00fcssen damit rechnen, dass ein Teil der Ukrainerinnen und Ukrainer in \u00d6sterreich bleiben wird. (Pr\u00e4sidentin Bures \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nWir h\u00f6ren heute Ihre Gr\u00fcnde daf\u00fcr nicht, weil Sie sich nicht zu Wort melden, aber dass Sie von der FP\u00d6 als einzige Partei sagen: Wir lehnen das ab!, das finde ich so bezeichnend f\u00fcr den Zugang der FP\u00d6 zur Integrationspolitik, denn auf der einen Seite sind Sie gegen Integrationsma\u00dfnahmen, um sich dann andererseits dar\u00fcber zu beschweren, dass die Menschen nicht gut integriert sind. Und so geht das nicht! (Beifall bei den NEOS sowie der Abg. El-Nagashi.)\nDieses Integrationspaket darf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir noch weitere gro\u00dfe Herausforderungen haben. Ich m\u00f6chte Ihnen ein paar aufz\u00e4hlen.\nErstens: Ein Gro\u00dfteil der Vertriebenen ist in Wien und die Jungen vor allem in Wiener Schulen, aber Wien erh\u00e4lt nicht die finanzielle und personelle Unterst\u00fctzung, die es\nbr\u00e4uchte. Das halte ich f\u00fcr fahrl\u00e4ssig. Frau Ministerin, man kann nicht bei Pressekonferenzen behaupten, dass man alles tut, um die Ukrainer und Ukrainerinnen zu unterst\u00fctzen, dann aber nicht das n\u00f6tige Geld flie\u00dfen lassen und auch nicht die erforderliche Unterst\u00fctzung zukommen lassen.\nZweitens: Die familiengerechte Unterbringung ist noch immer ein Riesenthema. Auch dabei verl\u00e4sst sich die t\u00fcrkis-gr\u00fcne Bundesregierung viel zu sehr auf Privatinitiativen. Das wird aber nicht weiter so zu stemmen sein, von der medizinischen und psychologischen Betreuung ganz zu schweigen.\nEs ist also noch viel zu tun. Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einen Vorschlag aus dem Menschenrechtsausschuss aufgreifen, n\u00e4mlich dar\u00fcber zu diskutieren, ob es nicht gut w\u00e4re, im Parlament einen Integrationsausschuss einzuf\u00fchren. Wir haben eine Ministerin, die zust\u00e4ndig ist, wir haben ein Ministerium, aber kein Pendant im Parlament. Wenn man Integrationspolitik ernst nehmen m\u00f6chte, dann w\u00e4re ein solcher Integrationsausschuss dringend notwendig. (Beifall bei den NEOS sowie der Abg. El-Nagashi.)\n17.02\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Romana Deckenbacher. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Mag. Romana Deckenbacher](/WWER/PAD_06506/index.shtml) (\u00d6VP): Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesminister!\nHohes Haus! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor etwa einem Monat hatte ich eine\nBegegnung mit einer Lehrerin aus der Ukraine, die mit ihrem achtj\u00e4hrigen\nSohn fl\u00fcchten musste. Ich sage Ihnen, ich stand einer unglaublich starken,\nintelligenten, aber von den Ereignissen traumatisierten jungen Frau\ngegen\u00fcber. Im Laufe dieses Gespr\u00e4ches hat sie mir unter anderem\nauch erz\u00e4hlt, wie wichtig es f\u00fcr sie ist, dass ihr Sohn bald die\nSchule besuchen kann, und wie wichtig es f\u00fcr sie auch ist, bald arbeiten\ngehen zu k\u00f6nnen. Welche Antworten haben wir f\u00fcr diese Frau, die\nstellvertretend f\u00fcr viele andere Vertriebene steht?\nAuf der einen Seite soll mit der Anerkennung und Bewertung von ausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen und Berufsqualifikationen dieser Frau ein rascher Einstieg in den Beruf erm\u00f6glicht werden, andererseits soll mit der \u00c4nderung des Bildungsdokumentationsgesetzes ihrem Sohn der Schulbesuch leichter m\u00f6glich werden. Rund 5 000 Kinder und Jugendliche, die aus der Ukraine gefl\u00fcchtet sind, sind in \u00d6sterreichs Schulen gemeldet, davon circa 1 300 in Wien. Vertriebene Kinder und Jugendliche aus der Ukraine sollen nach ihrer Einreise in \u00d6sterreich so rasch wie m\u00f6glich einen Schulplatz erhalten. Das ist das Ziel, denn Schule kann in dieser besonderen Situation eine wichtige mentale, aber auch soziale Basis sein.\nSogenannte Vertriebene, zu denen Gefl\u00fcchtete aus der Ukraine z\u00e4hlen, hat die Bundesregierung nun mit den \u00c4nderungen in das Integrationsgesetz aufgenommen. Das bedeutet Deutschkurse, Orientierungskurse, aber auch viele Orientierungsgespr\u00e4che. Sich in einem Land zu orientieren hei\u00dft, sich mit der Sprache, mit der Kultur, mit den Werten, mit der Geschichte, aber auch mit den verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tzen eines Landes auseinanderzusetzen.\nDas Erlernen der deutschen Sprache ist Grundvoraussetzung f\u00fcr eine gelungene Integration. Sie ist Basis f\u00fcr einen erfolgreichen Schulabschluss, aber auch f\u00fcr den Einstieg ins Berufsleben, besonders f\u00fcr die Erwachsenen und vor allem f\u00fcr die Frauen, die mit ihren Kindern hier sind. Wir schaffen damit f\u00fcr die ukrainischen Vertriebenen eine rasche und zielsichere Integration in \u00d6sterreich.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich besonders auf das Buddyprogramm hinweisen, das gemeinsam mit dem \u00d6sterreichischen Integrationsfonds, unserer Integrationsministerin, dem\nBildungsminister, der Staatssekret\u00e4rin, den Bildungsdirektoren, aber auch zahlreichen ehrenamtlichen Vereinen und Organisationen ins Leben gerufen wurde. Die Landjugend, die \u00d6sterreichische Blasmusikjugend, die Sportunion, die Feuerwehrjugend, die Katholische Jungschar, die Pfadfinder und viele, viele andere Vereine und Organisationen beteiligen sich an diesem Buddyprogramm. (Beifall bei \u00d6VP.)\nDieses Programm l\u00e4uft seit 12. Mai und verfolgt das Ziel, die vertriebenen Jugendlichen dabei zu unterst\u00fctzen, in \u00d6sterreich anzukommen. Anzukommen ist besonders f\u00fcr junge Menschen wichtig, denn sie wurden brutal aus ihrer gewohnten Umgebung gerissen und mussten ihre Heimat verlassen. Ich m\u00f6chte es noch einmal mit den Worten unserer Integrationsministerin sagen: \u201eJeder junge Mensch hat eine sorgenfreie und sch\u00f6ne Jugend verdient.\u201c\nMeine Damen und Herren! \u00d6sterreich liegt im Herzen Europas, und in diesem Herzen sollen die vertriebenen Menschen auch ankommen k\u00f6nnen. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP.)\n17.06\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun hat sich Frau\nBundesministerin Susanne Raab zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte, Frau\nMinisterin. [Bundesministerin\nf\u00fcr Frauen, Familie, Integration und Medien im Bundeskanzleramt MMag. Dr.\nSusanne Raab]: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Abgeordnete! Werte Zuseherinnen und Zuseher! Der Krieg in der\nUkraine hat die Lebenswelt von Millionen Ukrainerinnen und Ukrainern\ndramatisch ver\u00e4ndert. Laut UNHCR sind bereits rund 6,3 Millionen\nUkrainerinnen und Ukrainer auf der Flucht, mussten das Land verlassen. Ein\nGro\u00dfteil davon sind, wie wir wissen, Frauen und Kinder.\nDavon haben \u00fcber 70 000 Menschen bei uns in \u00d6sterreich Zuflucht gefunden, wurden sozusagen \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 bei uns registriert, was irgendwie Ausdruck davon ist, dass man in unserem Land bleiben m\u00f6chte, hier Zuflucht findet und nat\u00fcrlich auch in den Alltag finden m\u00f6chte. Die Bleibeperspektive ist nat\u00fcrlich nicht gekl\u00e4rt, und viele Ukrainerinnen und Ukrainer, die bei uns sind, haben den Wunsch, wieder zur\u00fcckzugehen. Wir wissen jedoch nicht, wie sich der Krieg entwickeln wird.\nEuropa steht geschlossen in Solidarit\u00e4t mit der Ukraine. Das betrifft auch den rechtlichen Rahmen, den wir f\u00fcr jene Ukrainerinnen und Ukrainer geschaffen haben, die bei uns Zuflucht finden. Wir haben eine gemeinsame Richtlinie verabschiedet, die kurz nach Ausbruch des Krieges in Kraft getreten ist, die sozusagen den Rahmen f\u00fcr alle Integrationsma\u00dfnahmen in den einzelnen Mitgliedstaaten innerhalb der Europ\u00e4ischen Union bildet.\nAuf der Basis dieser Ma\u00dfnahmen setzen wir nat\u00fcrlich Integrationsstrukturen auf: Da setzen wir an, was den Arbeitsmarkt betrifft, was die Deutschkurse betrifft und nat\u00fcrlich auch, was die Bildungseinrichtungen und Kinderg\u00e4rten betrifft.\nWir haben in den letzten Wochen bereits viel zustande gebracht. Wir haben aufbauend auf dem Bestehenden neue Strukturen, wie beispielsweise die sogenannten Servicepoints geschaffen, um es den Frauen und Kindern unb\u00fcrokratisch zu erm\u00f6glichen, sich Informationen zu organisieren, wie sie die Kinder in der Schule unterbringen, wie sie die Kinder im Kindergarten anmelden, wie sie Zugang zum Arbeitsmarkt finden, wo sie sich f\u00fcr einen Deutschkurs anmelden, wie sie den Anschluss an unser Gesundheitssystem finden k\u00f6nnen.\nWir haben ein umfassendes Deutschkursangebot in allen Regionen zur Verf\u00fcgung gestellt, das wir nat\u00fcrlich auch an die ukrainischen Bed\u00fcrfnisse angepasst haben, denn viele Menschen, die jetzt kommen, starten mit einem bereits hohen Bildungsniveau,\nbringen oft auch schon Deutschkenntnisse oder zumindest Englischkenntnisse mit. Wir haben die Ehrenamtsf\u00f6rderung ausgebaut, weil es wichtig ist, dass Ehrenamtliche in all ihrem Engagement in \u00d6sterreich Unterst\u00fctzung bekommen, ihnen unter die Arme gegriffen wird und sie auch staatlich gef\u00f6rdert werden.\nWir haben ein Buddysystem auf die Beine gestellt, das in ganz \u00d6sterreich sicherstellt, dass junge Menschen, die in unserem Land aufgewachsen sind, ukrainischen Jugendlichen helfen, die Freizeit gemeinsam wertvoll zu gestalten, weil eben auch in der Begegnung Integration stattfindet.\nAll das haben wir geschafft, und jetzt m\u00f6chten wir diese Strukturen sozusagen auch in einen gesetzlichen Rahmen fassen. Ich m\u00f6chte betonen, dass das jetzt wirklich nicht der Startschuss f\u00fcr die Dinge ist, die wir bereits in den letzten Wochen und Monaten umgesetzt haben, sondern einfach auch durch entsprechende Gesetze Rechtssicherheit f\u00fcr ukrainische Vertriebene, die einen eigenen rechtlichen Status haben, schaffen soll.\nIch bedanke mich daf\u00fcr, dass wir im Ausschuss die beiden gesetzlichen \u00c4nderungen gemeinsam besprechen konnten. Es handelt sich auf der einen Seite um das Integrationsgesetz, in das wir nun die neue Zielgruppe der ukrainischen Vertriebenen aufnehmen, damit alle einen Anspruch, eine M\u00f6glichkeit haben, einen Deutschkurs zu besuchen, damit die Orientierungsma\u00dfnahmen des \u00d6sterreichischen Integrationsfonds allen zugutekommen.\nZum Zweiten handelt es sich auch um die \u00c4nderung des Anerkennungs- und Bewertungsgesetzes, etwas, das mir pers\u00f6nlich wahnsinnig wichtig ist. Es gibt gro\u00dfe Potenziale, die mit den Menschen kommen, eine gro\u00dfe Bereitschaft, in den Arbeitsmarkt einzutreten. Die Ukrainerinnen und Ukrainer m\u00f6chten schnellstm\u00f6glich auf dem Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen. Es gibt auch einen gro\u00dfen Arbeitskr\u00e4ftebedarf. Daher ist die Anerkennung von mitgebrachten Qualifikationen ein Schl\u00fcssel daf\u00fcr, dass die Menschen einerseits in unserem Land Fu\u00df fassen k\u00f6nnen und andererseits auf dem Arbeitsmarkt ihren Beitrag leisten k\u00f6nnen.\nWir werden daher mit dem Gesetz sicherstellen, dass beispielsweise auch Qualifikationen, die aufgrund fehlender Dokumente, die durch die Kriegsflucht nicht beigebracht und damit belegt werden k\u00f6nnen, informell bewertet werden k\u00f6nnen. Wir werden sicherstellen, dass die B\u00fcrokratie f\u00fcr die ukrainischen Vertriebenen auf ein Minimum zur\u00fcckgeschraubt wird, dass man sozusagen rasch mit k\u00fcrzeren Fristen zu seiner Anerkennung kommt. All das ist die Basis des Anerkennungs- und Bewertungsgesetzes.\nSelbstverst\u00e4ndlich glaube ich, dass man sich immer und \u00fcberall verbessern kann. Gerade die Anerkennung von Qualifikationen ist etwas, an dem wir innerhalb der Bundesregierung noch weiterarbeiten. Ich bin froh, dass wir mit der bestehenden Novellierung einmal eine gute Basis schaffen. Ich m\u00f6chte mich auch sehr herzlich f\u00fcr die breite Zustimmung im Vorfeld bedanken. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n17.11\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun gelangt Frau\nAbgeordnete [Nurten Y\u0131lmaz](/WWER/PAD_83117/index.shtml) zu Wort. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Nurten Y\u0131lmaz](/WWER/PAD_83117/index.shtml) (SP\u00d6): Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau\nBundesministerin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Integration von Anfang\nan, das muss die oberste Devise sein. Das steht auch in dem Antrag drinnen.\nJetzt kommt aber der Moment, wo der Aff\u2019 ins Wasser springt. Was\nverstehen die Regierungsparteien unter \u201evon Anfang an\u201c?\nSeit 24.2. kommen ukrainische Familien, Frauen und Kinder nach \u00d6sterreich. Erst jetzt, nach drei Monaten, beschlie\u00dfen wir eine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr, dass Ma\u00dfnahmen\npassieren k\u00f6nnen. (Abg. G\u00f6dl: Es gibt die Vertriebenen-Verordnung! Bitte nicht so falsch reden!) Bis dahin sollen die Menschen registriert werden. Frau Horaczek - - (Abg. G\u00f6dl: Es gibt die Vertriebenen-Verordnung! Nein, bitte! Nein, bitte! Nein, nicht! Nein, bitte!) \u2013 Kommen Sie her, dann sehen Sie es! (Die Rednerin deutet auf ihre Unterlagen.)\nFrau Horaczek schreibt im \u201eFalter\u201c am 27.4., dass bis dahin 500 Erstgespr\u00e4che stattgefunden haben. Erstgespr\u00e4che sind notwendig, damit die Leute vom \u00d6sterreichischen Integrationsfonds einen Kurs bekommen k\u00f6nnen. (Ruf bei der \u00d6VP: Was?) Vor einem Monat waren von den bis jetzt 70 000 Menschen 500 Leute registriert. Das ist B\u00fcrokratie pur.\nWer schnell hilft, hilft doppelt. Das ist die eine Seite. Die andere Seite ist die Realit\u00e4t. Sie erz\u00e4hlen uns hier von den Programmen, davon, was Sie alles gemacht haben. Wer wirklich viel gemacht hat, sind die NGOs und freiwillige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in Ankunftszentren und in den Bahnh\u00f6fen. Die haben wirklich etwas gemacht. (Beifall bei der SP\u00d6 und bei Abgeordneten der NEOS.)\nWas haben Sie bis jetzt angek\u00fcndigt? \u2013 Zum Beispiel hat Herr W\u00f6ginger, der Klubobmann, gesagt, die Zuverdienstgrenze in der Grundversorgung soll erh\u00f6ht werden. Ist das geschehen? Gibt es da einen konkreten Vorschlag? \u2013 Nicht dass ich w\u00fcsste.\nEs wurde angek\u00fcndigt, dass Schutzsuchende aus der Ukraine, die eine Arbeit gefunden haben, die Kinderbeihilfe bekommen sollen. Gibt es da eine Antwort? \u2013 Die Frau Ministerin verweist auf Verhandlungen und Expertengespr\u00e4che. Es gibt keine Entscheidung.\nDen besten Vorschlag hatte aber der Innenminister, der hat heute den Vogel abgeschossen. Er hat gesagt, sie d\u00fcrfen in der Grundversorgung 110 Euro dazuverdienen und von allem, was dar\u00fcber liegt, sollen ihnen in der Grundversorgung pro Euro 70 Cent weggenommen werden. 70 Cent pro Euro bedeutet 70 Prozent Steuern. Das ist der Vorschlag des Herrn Innenministers. Ich habe keine Ahnung, ob er jetzt damit durchkommt oder nicht. Ich schaue (in Richtung Gr\u00fcne) zu euch. \u2013 Ja, er kommt damit durch, okay. (Heiterkeit und Widerspruch bei den Gr\u00fcnen.) \u2013 Liebe Leute, er macht diesen Vorschlag. Das sind Ank\u00fcndigungen, mit denen man nicht arbeiten kann. (Beifall bei der SP\u00d6.) Bitte setzt euch zusammen und macht seri\u00f6se Vorschl\u00e4ge, damit wir wirklich schnell helfen k\u00f6nnen, denn sonst wird es einfach nicht gehen!\nAuf der anderen Seite gibt es die Blackbox \u00d6IF. Was macht der wirklich? Sie sagen uns da Sachen, also ich wei\u00df nicht - - (Abg. G\u00f6dl: Gehen Sie einmal hin zum ...! Gehen Sie einmal hin!) Wie viele Deutschkurse wurden jetzt bereitgestellt? Wie viele werden noch bereitgestellt werden m\u00fcssen? Wie viele Dolmetscherinnen und Dolmetscher hat der \u00d6sterreichische Integrationsfonds, die der ukrainischen Sprache m\u00e4chtig sind? (Zwischenruf des Abg. G\u00f6dl.) \u2013 Bitte h\u00f6ren Sie mir auf! Das sind nur Hin- und Herschiebereien. In der Praxis passiert leider viel zu wenig.\nHerr Fl\u00fcchtlingskoordinator Takacs rechnet sogar mit bis zu 200 000 Fl\u00fcchtlingen, die zu uns kommen k\u00f6nnten. Was machen Sie denn dann, wenn wir seit drei Monaten nicht einmal die 60 000 auf die Reihe bekommen? Wir haben jetzt erst die gesetzliche Grundlage. Ich finde es einfach schade, weil hier eine Einigkeit dar\u00fcber herrscht, diesen Vertriebenen \u2013 Sie haben einen neuen Ausdruck daf\u00fcr gefunden \u2013 wirklich zu helfen. Wir k\u00f6nnen so aber nicht helfen. Wieso nicht? \u2013 Weil die Unt\u00e4tigkeit einfach unglaublich ist. Stellen Sie sich vor, wir wollten nicht helfen. Was w\u00e4re denn dann? \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n17.16\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Zu Wort gemeldet ist Herr\nAbgeordneter B\u00fcrstmayr.\nNein (in Richtung des sich zum Rednerpult begebenden Abg. G\u00f6dl), da m\u00fcssen Sie sich melden. (Abg. Michael Hammer: Er hat sich eh gemeldet! \u2013 Abg. G\u00f6dl: Ich habe mich\neh gemeldet!) \u2013 Wenn es eine Wortmeldung zu einer tats\u00e4chlichen Berichtigung gibt, dann wird das \u00fcber die Parlamentsdirektion eingemeldet.\nZu Wort gemeldet ist jetzt Herr Abgeordneter Georg B\u00fcrstmayr, wie gesagt. \u2013 Bitte.\n[Abgeordneter\nMag. Georg B\u00fcrstmayr (Gr\u00fcne)]:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Bundesministerin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Damen und Herren aus der Ukraine, wenn\nSie uns zusehen sollten: Laskawo prosymo! Dass wir in\n\u00d6sterreich gerade einmal 1 Prozent der Gefl\u00fcchteten\naus der Ukraine aufgenommen haben, ist nicht weiter\ngro\u00dfartig \u2013 wir machen 2 Prozent der Wohnbev\u00f6lkerung\nder Europ\u00e4ischen Union aus \u2013, und dass jetzt drei Gesetze\nso angepasst werden, dass diese Menschen m\u00f6glichst gute Perspektiven\nhaben, ist auch nicht weiter gro\u00dfartig \u2013 aber es ist gut.\nWir Gr\u00fcne wissen, wie schwer das in der Praxis ist, denn ein ganzes Team unserer Abgeordneten und MitarbeiterInnen arbeitet jeden Tag in der Woche daran, dass die vielen M\u00e4ngel, die es dabei noch gibt, beseitigt werden und dass Schritt f\u00fcr Schritt gute Regeln f\u00fcr eine gute Aufnahme von Gefl\u00fcchteten geschaffen werden. Das ist manches Mal nicht einfach, weil es dem einen oder anderen in der Verwaltung oder auch in politischen Parteien schwerf\u00e4llt, dabei alte, ausgetretene Pfade zu verlassen.\nEigentlich geht es dabei aber um etwas Gr\u00f6\u00dferes als um Politik: Es geht um Hoffnung. Es geht um die Hoffnung, die Wladimir Putin zerst\u00f6ren will und die sich die Ukraine nicht nehmen l\u00e4sst, um die Hoffnung darauf, die Freiheit wiederzuerlangen, den Fr\u00fchlingsweizen zu ernten und das eigene Land wieder fr\u00f6hlich zu machen: Hej, hej, rosweselymo! Von dieser Hoffnung handelt das alte Lied von der roten Kalyna, entstanden im Krieg 1914 und in diesem Krieg 2022 wieder popul\u00e4r geworden.\n\u00d6sterreich kann diesen Krieg nicht beenden. Wir k\u00f6nnen aber dazu beitragen, dass ukrainische Kinder bei uns in \u00d6sterreich das Lachen wieder lernen und dieses Lachen eines Tages wieder in ihr gro\u00dfes Land zur\u00fccktragen k\u00f6nnen. Dazu beizutragen, das ist unsere Aufgabe. Hej, hej, rosweselymo! Wir werden sie wieder zum Lachen bringen. \u2013 Danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, bei Abgeordneten der \u00d6VP sowie des Abg. Brandst\u00e4tter.)\n17.19\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Herr Abgeordneter Ernst\nG\u00f6dl hat sich zu einer tats\u00e4chlichen Berichtigung\nzu Wort gemeldet. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nMag. Ernst G\u00f6dl (\u00d6VP)]: Frau\nKollegin Y\u0131lmaz hat behauptet, mit diesem Gesetzesbeschluss w\u00fcrde die\nGrundlage f\u00fcr die Aufnahme von Vertriebenen aus der Ukraine\ngeschaffen. \u2013 Das ist unrichtig.\nDie gesetzliche Grundlage wurde mit der Vertriebenen-Verordnung vom 11. M\u00e4rz 2022 geschaffen. Das ist richtig. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Heinisch-Hosek: Weitergegangen ist trotzdem nichts!)\n17.20\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun gelangt Herr\nAbgeordneter Helmut Brandst\u00e4tter zu Wort. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nDr. Helmut Brandst\u00e4tter (NEOS)]:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Ja, wie Georg B\u00fcrstmayr sagt: Die Kinder wieder zum Lachen\nbringen \u2013 eine gro\u00dfe Aufgabe! Es sind ja, wie Sie, Frau\nBundesministerin, gesagt haben, ungef\u00e4hr sechs Millionen Vertriebene im Ausland,\naber es sind auch acht\nMillionen Menschen im Land, in der Ukraine, vertrieben. Ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der Kinder in der Ukraine wohnt nicht mehr dort, wo sie aufgewachsen sind. Wenn wir uns das vorstellen, muss man sagen, das ist unfassbar, und es zeigt uns wieder einmal, dass wir nat\u00fcrlich aufgerufen sind, zu helfen \u2013 und die Hilfe findet statt.\nIch m\u00f6chte aber auch das Bild dieser Fl\u00fcchtlinge ein bisschen zurechtr\u00fccken, weil ich inzwischen mit einigen gesprochen habe. Jede Geschichte ist nat\u00fcrlich anders. Die Geschichten lauten nat\u00fcrlich so, dass sie Angst vor den Bomben hatten, Angst vor der Verfolgung hatten, vor Vergewaltigung, vor diesen unglaublichen Grausamkeiten der russischen Soldaten hatten und dann in engen Z\u00fcgen irgendwie zu einer Grenze gekommen sind. Dann hat es aber schon Hilfe gegeben.\nEine Familie hat mir erz\u00e4hlt, dass die Caritas schon in Ungarn geholfen hat, dass sie zu uns kommen, dass Wohnungen beschafft wurden. Sie haben mir aber auch erz\u00e4hlt, dass sie von Anfang an hier gearbeitet haben \u2013 und zwar f\u00fcr ihr Unternehmen zu Hause. Diese M\u00f6glichkeiten, die wir ja im Homeoffice kennengelernt haben, gehen nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Grenzen, also bitte sch\u00f6n: Viele Menschen, die hier sind, arbeiten noch f\u00fcr ihr Unternehmen zu Hause, oder sie arbeiten hier. Das sind sehr, sehr gut ausgebildete Menschen, das m\u00fcssen wir auch einmal sehen.\nWir hatten heute den ukrainischen Minister f\u00fcr regionale Verwaltung, Oleksij Tschernyschow, zu Besuch. Er war auch bei Frau Bundesministerin Edtstadler. Er hat uns seinen F\u00fchrerschein und alle anderen pers\u00f6nlichen Dokumente, die er hat, gezeigt. Er hat sie nat\u00fcrlich am Handy. Was also Digitalisierung betrifft, sind sie m\u00f6glicherweise ein St\u00fcck weiter als wir. Es sind sehr gut ausgebildete Leute, sie lernen ab der ersten Klasse Volksschule Englisch, auch das merke ich bei den Kontakten, die wir mit diesen Menschen haben.\nDas \u00e4ndert aber nichts daran, dass diese Schicksale so tragisch sind. Ich m\u00f6chte Ihnen sehr empfehlen, dass Sie dieses Buch kaufen, weil Sie damit dieser jungen Frau n\u00fctzen, aber dass Sie das Buch auch lesen. (Der Redner h\u00e4lt das Buch \u201e24. Februar und der Himmel war nicht mehr blau\u201c von Valeria Shashenok in die H\u00f6he.) Es ist auch wieder nur eine Geschichte von einem Menschen, von dieser Valeria Shashenok. Vielleicht folgen manche von Ihnen \u2013 es sind ja ein paar junge Leute da \u2013 ihr auf Tiktok und haben erfahren, was sie von Anfang an, als sie eben in den Bombenkeller gehen musste, erlebt hat: dass sie ihren Cousin verloren hat, dass sie dann \u00fcber Warschau nach Italien gefl\u00fcchtet ist. Jetzt hat sie dieses Buch geschrieben, hat gerade auch in Deutschland ein bisschen eine Pressereise gemacht. Sie geht aber wieder nach Hause \u2013 wie \u00fcbrigens viele Ukrainerinnen und Ukrainer wieder nach Hause gehen, weil sehr viele genau das wollen.\nDas ist, glaube ich, der n\u00e4chste Punkt, damit m\u00fcssen wir uns auch besch\u00e4ftigen: Wie k\u00f6nnen wir, wenn dieser Krieg hoffentlich einmal vorbei ist, dann der Ukraine helfen und gleichzeitig uns helfen? Ich habe immer gesagt, wir brauchen so etwas wie den Marshallplan, aber Minister Tschernyschow hat mir heute gesagt: Bitte verwenden Sie nicht den Marshallplan als Wort \u2013 als Inhalt ja, das ist gro\u00dfartig, wenn wir den Wirtschaftsaustausch betreiben, das hat ja \u00d6sterreich bekanntlich sehr geholfen \u2013, nennen wir es United24. Die Zahl 24 hat nat\u00fcrlich eine Bedeutung f\u00fcr die Ukraine: 24. Februar, sie haben 24 Regionen. Dieses United24 soll der Beginn eines Wiederaufbaus der Ukraine sein, und das ist der n\u00e4chste Punkt, bei dem wir, glaube ich, sehr aktiv sein wollen, bei dem wir sehr aktiv sein werden.\nNat\u00fcrlich ist der n\u00e4chste Schritt der Weg in die Europ\u00e4ische Union. Da w\u00fcrde ich auch sagen, dass wir sehr deutlich sagen m\u00fcssen: Ja, Kandidatenstatus so schnell wie m\u00f6glich, jetzt im Juni! \u2013 Alle Abgeordneten, mit denen wir, auch in der Freundschaftsgruppe \u2013 alles sehr gut ausgebildete Frauen und M\u00e4nner \u2013, inzwischen gesprochen haben,\nhaben gesagt: Wir wollen \u00fcbrigens gar keine besonderen Vorteile! Wir wollen nur, dass wir \u2013 entsprechend dem Gesetz und entsprechend den Vorschriften der Europ\u00e4ischen Union \u2013 entsprechend dem, was wir erf\u00fcllen, dann auch aufgenommen werden. \u2013 Ich glaube, das ist auch wichtig, dass von dort auch die Botschaft kommt: Wir sind ein Rechtsstaat und wir wollen in eine Organisation von Rechtsstaaten hinein!\nSie alle verstehen auch, dass es das Thema mit dem Westbalkan gibt, und auch da sagen sie: Ja, das verstehen wir auch! \u2013 Wir m\u00fcssen aber wiederum verstehen: Wenn wir die Aufnahme der Westbalkanl\u00e4nder weiter verz\u00f6gern, wird Herr Putin, wenn er die Ukraine nicht kaputtmachen kann, dort weiterz\u00fcndeln.\nIn diesem Sinn also brauchen wir diese europ\u00e4ische Einigung und wir brauchen die Zusammenarbeit mit diesen tapferen Menschen in der Ukraine, mit diesen gut ausgebildeten Menschen, aber auch mit all denen, die nat\u00fcrlich unter diesem schrecklichen Krieg leiden. Denen m\u00fcssen wir speziell helfen, und deswegen schlie\u00dfe ich mich jetzt auch diesem Dank an alle Menschen, die in \u00d6sterreich geholfen haben, an die NGOs, die gro\u00dfartige Arbeit leisten, an.\nEs findet \u00fcbrigens fast jede Woche irgendeine Veranstaltung f\u00fcr die Ukraine statt, am kommenden Samstag auf der Kaiserwiese im Prater: Bitte hinkommen und mit den Leuten reden! Man kann sehr viel lernen, und das sage ich euch auch noch: Lernen ist das Einzige, das jung h\u00e4lt; das ist meine Erfahrung. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei NEOS und Gr\u00fcnen.)\n17.25\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Johann Weber. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Ing. Johann Weber](/WWER/PAD_05633/index.shtml) (\u00d6VP): Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Bundesminister! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und\nKollegen! Gesch\u00e4tzte Damen und Herren auf der Galerie und auch zu Hause\nvor den Bildschirmen! Ja, noch immer haben wir diesen schrecklichen, wirklich\nschrecklichen Angriffskrieg Russlands in der Ukraine. Gewalt war noch nie die\nL\u00f6sung. Alles, was Gewalt letztendlich erreicht, ist Leid. Gerade die\nZivilbev\u00f6lkerung in der Ukraine erlebt jetzt sehr viel Leid. Viele\nMenschen werden dadurch gezwungen, ihr Land zu verlassen, ja, sie werden\nvertrieben, und es werden nach wie vor t\u00e4glich mehr.\n\u00d6sterreich ist f\u00fcr viele Menschen aus der Ukraine ein Transitland, aber nicht nur ein Transitland, sondern zunehmend auch ein Zielland geworden. Wir haben geh\u00f6rt: Zurzeit haben wir circa 72 000 von ihnen bei uns in \u00d6sterreich registriert.\nNicht nur aufgrund der geschichtlichen Beziehung unserer L\u00e4nder zueinander ist \u00d6sterreich besonders gefordert, zu helfen. Bereits 1914 hat es \u00e4hnliche Zust\u00e4nde in der Ukraine gegeben, es hat eine gro\u00dfe Zahl an Vertriebenen gegeben. Ich m\u00f6chte ein Beispiel nennen: Ich komme aus der Stadt Wolfsberg und wir hatten damals, 1914, circa 7 500 Einwohner. Wir hatten zu diesem Zeitpunkt parallel 7 350 Vertriebene aus der Ukraine in Wolfsberg. Die sind zu uns gekommen, um Schutz, um Hilfe zu suchen. Wir haben ihnen nach den M\u00f6glichkeiten, die es gegeben hat, auch den n\u00f6tigen Schutz und die n\u00f6tige Hilfe zukommen lassen. Sie sind nach einigen Jahren nat\u00fcrlich wieder zur\u00fcck in die Ukraine gegangen. Das hoffen wir ja auch heute, dass es dann so sein wird, dass diese Menschen, wenn sich die Lage in der Ukraine wieder beruhigt hat, der Krieg ein Ende hat, wieder in ihre Heimat zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.\nBesonders aufgrund der aktuellen Vorkommnisse m\u00fcssen wir ganz genau unterscheiden, ob es sich um Vertriebene oder ob es sich um Fl\u00fcchtlinge handelt, weil wir diese beiden nicht eins zu eins miteinander vergleichen k\u00f6nnen. Gerade diesen Vertriebenen muss man mit Ma\u00dfnahmen entsprechend helfen. Deshalb beschlie\u00dfen wir auch diese drei Gesetze, die wir jetzt diskutieren, und bisher hat es eben auch diese Vertriebenen-Verordnung gegeben.\nIch m\u00f6chte unserer Frau Bundesministerin Susi Raab einen besonderen Dank aussprechen, und zwar, weil sie weitere Ma\u00dfnahmen gesetzt hat \u2013 wir haben es schon geh\u00f6rt \u2013: die Ehrenamtsf\u00f6rderung, in deren Rahmen es je nach Initiative bis zu 2 500 Euro geben wird, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden; weiters wird es eine besondere F\u00f6rderung f\u00fcr Integrationsprojekte f\u00fcr ukrainische Vertriebene in der H\u00f6he von 1,6 Millionen Euro geben (Beifall bei Abgeordneten der \u00d6VP), und zwar f\u00fcr die Bereiche Sprache und Bildung, Vorbereitung auf den Arbeitsmarkt, Starthilfen bei Beratung, wenn es darum geht, Wohnraum zu suchen, Qualifizierungen, allgemeine Beh\u00f6rdenabl\u00e4ufe und so weiter.\nAuch dieses Buddyprogramm f\u00fcr junge Menschen, das es seit 12. Mai gibt, ist schon angesprochen worden. Da werden engagierte junge \u00f6sterreichische B\u00fcrger mit gleichaltrigen Vertriebenen aus der Ukraine zusammengebracht, um sich gegenseitig kennenzulernen, um die deutsche Sprache entsprechend zu erlernen, um sie dabei zu unterst\u00fctzen, auch um ihnen das Ankommen in der Schule zu erleichtern, die Uni besser kennenzulernen, um gemeinsam mit ihnen auch die Umgebung, in der sie jetzt wohnen und sich aufhalten, zu erkunden und kennenzulernen, um sie mit den Vereinen in der Umgebung in Kontakt zu bringen, um gemeinsam Sport, Musik auszu\u00fcben und auch um gemeinsam Hobbys zu entwickeln. Letztendlich sollen daraus Freundschaften entstehen, weil Freundschaften immer besser als Feindschaften sind \u2013 das muss auch das Ziel sein. (Beifall bei der \u00d6VP.)\nGesch\u00e4tzte Damen und Herren, man sieht, wir machen echt sehr viel, um die Vertriebenen aus der Ukraine entsprechend gut und auch schnell bei uns zu integrieren.\nErlauben Sie mir zum Abschluss noch eine Bitte beziehungsweise einen Appell: Ich bitte speziell die zust\u00e4ndige SP\u00d6-Landesr\u00e4tin in K\u00e4rnten: Geben Sie die Blockade der 15a-Vereinbarung auf (Abg. Y\u0131lmaz: Sie blockieren das!), denn die Vertriebenen aus der Ukraine kann man nicht mit Fl\u00fcchtlingen, wie sie 2015 zu uns gekommen sind, vergleichen! In diesem Sinne: Danke. (Beifall bei der \u00d6VP. \u2013 Abg. Krainer: Wieso? Wieso? Sind das keine Menschen?! Was haben Sie gegen die Ukrainer?! Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, was Sie gegen die Ukrainer haben!)\n17.30\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Zu Wort ist dazu niemand\nmehr gemeldet. Damit schlie\u00dfe ich diese Debatte.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWie vereinbart verlege ich die Abstimmung zu diesem Tagesordnungspunkt an den Schluss der Verhandlungen \u00fcber die Vorlagen des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte.\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte \u00fcber\nden Antrag\n[2504/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02504/index.shtml) der Abgeordneten [Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml), [Mag. Faika\nEl-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen betreffend Gef\u00e4ngnisseelsorge\nals Teil der Religions- und Bekenntnisfreiheit ( [1458 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Wir gelangen zum\n12. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gelangt Frau Abgeordnete Gudrun Kugler. \u2013 Bitte\n[Abgeordnete\nDr. Gudrun Kugler (\u00d6VP)]: Frau\nPr\u00e4sidentin! Liebe Frau Ministerin! Kolleginnen und Kollegen! Wir\nsprechen \u00fcber das Thema Gef\u00e4ngnisseelsorge. Ich m\u00f6chte mit einer\nFreude oder fast einer \u00dcberraschung f\u00fcr mich beginnen. Als wir dieses\nThema\nim Ausschuss besprochen haben, gab es wirklich eine ganz gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung f\u00fcr die Notwendigkeit der Gef\u00e4ngnisseelsorge und den Dank daf\u00fcr, was dabei geleistet wird.\nIch habe mich sehr gefreut, es h\u00e4tte ja durchaus sein k\u00f6nnen, dass unterschiedliche Parteien auch zu diesem Thema unterschiedliche Zug\u00e4nge haben. Was aber alle sehen \u2013 und ich glaube, das ist etwas, was wir hier besonders unterstreichen m\u00fcssen und wollen \u2013, ist, dass die Religionsfreiheit als Menschenrecht auch die Aus\u00fcbung von Religion in Gef\u00e4ngnissen beinhaltet und dass wir dieses Menschenrecht auch hochhalten wollen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nWie sieht die Gef\u00e4ngnisseelsorge in \u00d6sterreich aus? Es gibt sie in unterschiedlichen Religionen oder auch Konfessionen: katholisch, evangelisch, orthodox, islamisch. Allein in der katholischen Seelsorge gibt es 45 Seelsorger und Seelsorgerinnen. Davon sind sieben hauptamtlich, die anderen nebenamtlich und ehrenamtlich t\u00e4tig. In allen Gef\u00e4ngnissen ist diese Art von Seelsorge vorhanden.\nWenn man mit den Seelsorgern spricht und erf\u00e4hrt, wie sie arbeiten und welche ihre Ziele sind, h\u00f6rt man jedes Mal \u00e4hnliche Stichworte. Ich habe diese Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und ich nenne hier nur einige dieser Grundausrichtungen und Ziele, die die Seelsorger in die Arbeit mitbringen.\nDas eine ist, dass jemand, der ins Gef\u00e4ngnis kommt, sich zuerst einmal zurechtfinden muss. Bereits daf\u00fcr ist diese Art der Hilfe angedacht. Des Weiteren entsteht \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum immer wieder die Frage, wie ich mit dem Geschehenen umgehe und wie ich Vers\u00f6hnung mit mir selbst finden kann. Wie kann ich wieder Hoffnung finden?\nHinzu kommen die Vorbereitung auf die Haftentlassung, die Hilfe bei der Kontaktaufnahme, etwa mit Familienmitgliedern, mit denen man l\u00e4nger keinen Kontakt gepflegt hat, und die Resozialisierung. Des \u00d6fteren f\u00e4llt auch das Wort Deradikalisierung, und immer wieder h\u00f6rt man, dass die Seelsorge dazu beitr\u00e4gt, Suizide zu verhindern.\nAls ich eine Seelsorgerin gefragt habe, was f\u00fcr sie die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung ist, hat sie mir einen sehr tiefgehenden Satz gesagt: Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung in ihrer Arbeit als Gef\u00e4ngnisseelsorgerin ist es, mit Ohnmacht umgehen zu k\u00f6nnen, denn manchmal kann man nichts anderes tun, als einfach nur zu begleiten. Aber \u201eeinfach nur zu begleiten\u201c, das ist so viel mehr als \u201eeinfach nur\u201c. Dass dies m\u00f6glich ist, wollen wir in \u00d6sterreich weiterhin sicherstellen. Dazu dient unser heutiger Antrag.\nIch bin dankbar, dass ihn alle unterst\u00fctzen werden. Ich bin dankbar, dass es auch der Frau Minister ein Anliegen ist, die Gef\u00e4ngnisseelsorge zu unterst\u00fctzen. Was mir noch bleibt, ist, den Seelsorgerinnen und Seelsorgern Danke zu sagen, die eine ganz gro\u00dfartige und wichtige Arbeit leisten. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n17.35\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Ich begr\u00fc\u00dfe auch\nFrau Ministerin Alma Zadi\u0107 sehr herzlich in unserer Mitte.\nAls N\u00e4chste zu Wort gelangt Frau Abgeordnete\n[Petra\nWimmer](/WWER/PAD_02338/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Petra Wimmer](/WWER/PAD_02338/index.shtml) (SP\u00d6): Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Ministerin! Sehr geehrte\nKolleginnen und Kollegen hier im Hohen Haus! Ja gerade in der Haft ist es\nf\u00fcr die Insassen und Insassinnen wichtig, dass sie die M\u00f6glichkeit\nzum Austausch haben, zur Reflexion und vor allem nat\u00fcrlich auch zur\nResozialisierung.\nNeben den Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeitern, Psychologen und Psychologinnen, die wirklich eine ausgezeichnete Arbeit in einem sehr herausfordernden Arbeitsumfeld leisten, ist und kann das Gespr\u00e4ch mit einem Seelsorger, mit einer Seelsorgerin f\u00fcr die\nGefangenen eine weitere wichtige M\u00f6glichkeit sein, Beistand zu bekommen \u2013 und das unabh\u00e4ngig von ihrer religi\u00f6sen oder weltanschaulichen \u00dcberzeugung.\nIn vielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen mit Haftinsassen, auch mit Haftinsassinnen, vor allem mit Frauen, mit denen ich gesprochen habe, aber auch mit Haftentlassenen konnte ich den Eindruck gewinnen, dass die Zusammenarbeit von den Fachdiensten mit der Justizwache und auch den Seelsorgern sehr gut funktioniert und dass es eine gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die unterschiedlichen Arbeitsgebiete und Aufgaben gibt. Es ist sch\u00f6n zu sehen, dass dabei auch zusammengearbeitet wird.\nDie Gespr\u00e4chsangebote werden gerne angenommen, und nat\u00fcrlich gibt es im eint\u00f6nigen Gef\u00e4ngnisalltag auch viel Zeit zum Nachdenken. Dann braucht es Gespr\u00e4che, dann ist das Bed\u00fcrfnis nach Austausch und Reflexion gro\u00df.\nGanz besonders wichtig in der Haft ist die Phase der Vorbereitung auf die Entlassung aus der Haft und ist die weitere Begleitung beim \u00dcbergang in ein eigenst\u00e4ndiges Leben. Davor m\u00fcssen ja einige Fragen gekl\u00e4rt sein: Wie geht es nach der Haft weiter? Habe ich einen Arbeitsplatz, habe ich einen Wohnplatz? Gibt es Freunde, Familie, Menschen, auf die ich mich verlassen kann? Vor allem: Ist meine Existenz gesichert? \u2013 Wenn diese Fragen offen bleiben, dann sind die H\u00fcrden sehr gro\u00df und f\u00fcr die Menschen, die dann in die Freiheit entlassen werden, eine zu gro\u00dfe Herausforderung. Oft sind sie \u00fcberfordert, und dann ist die n\u00e4chste Straftat vorprogrammiert und die Resozialisierung nicht gelungen. Deshalb ist es umso wichtiger, dass die Zeit in der Gefangenschaft daf\u00fcr genutzt wird, um zu reflektieren, zu bereuen und sein weiteres Leben straffrei zu planen.\nDie Seelsorger und Seelsorgerinnen leisten dabei eine gro\u00dfartige wichtige Unterst\u00fctzung, sowohl in praktischen Angelegenheiten als auch mit dem Beistand. Darum m\u00f6chte ich mich heute bei allen bedanken, die in unseren Gef\u00e4ngnissen ganz abseits der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit eine wertvolle und schwierige Arbeit verrichten. Auch der Gef\u00e4ngnisseelsorge kommt da eine ganz besondere Bedeutung zu.\nWir stimmen heute dem Regierungsantrag zu, denn unsere Aufgabe ist es, diese Angebote sicherzustellen und das Recht auf Religions- und Bekenntnisfreiheit zu erm\u00f6glichen. Wir werden das heute gemeinsam beschlie\u00dfen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der SP\u00d6 sowie bei Abgeordneten von \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n17.38\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter [Christian Lausch](/WWER/PAD_51568/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nChristian Lausch (FP\u00d6)]: Frau Pr\u00e4sidentin!\nFrau Bundesminister! Auch wir werden diesen Antrag unterst\u00fctzen. Meine\nVorrednerin, Kollegin Wimmer, hat mir schon sehr viel vorweggenommen. Wenn man\nden Antrag sieht, k\u00f6nnte man glauben, dass es das alles noch nicht gibt,\ndass man es erst einf\u00fchren muss \u2013 nein, das gibt es schon seit\nJahren.\nIch glaube auch, dass es wichtig ist, dass, wenn Leute in Haft sind, auch den Kultusgemeinden, den Glaubensgemeinschaften ein hoher Stellenwert zukommt. Nat\u00fcrlich muss man immer in engem Kontakt mit den Kultusgemeinden bleiben, immer schauen, dass man die richtigen Leute f\u00fcr diese Aufgabe ins Gef\u00e4ngnis bringt, die auch das Richtige predigen und lehren. Dann ist es eine gute Sache. Wir werden diesem Antrag auch zustimmen.\nIch verstehe ihn nur nicht ganz, weil es das erstens einmal schon gibt, und zweitens: Wenn man etwas verbessern will \u2013 es kann nur um eine Verbesserung gehen \u2013, dann ist das ein Teil der Betreuung im Strafvollzug, und Betreuung kostet Geld. Ich verstehe jetzt nicht ganz, dass die Regierungsparteien, die ja auch den Finanzminister stellen,\ndas nicht im kleinen Guten erledigen und da etwas verbessern. Das k\u00f6nnten Sie eigentlich in der Bundesregierung machen, Sie k\u00f6nnten mit Finanzminister Magnus Brunner dar\u00fcber reden, dass \u2013 ich glaube, es wird auch darum gehen \u2013 f\u00fcr den Strafvollzug, f\u00fcr die Betreuung, f\u00fcr die Religionsaus\u00fcbung mehr Geld flie\u00dfen sollte.\nMir ist es f\u00fcr die Sicherheit wichtig. Man kann da viel Gutes bewirken, wenn man die richtigen Leute hat, man kann auch sehr gut gegen die Radikalisierung arbeiten. Wenn man die falschen Leute hat, kann das Pendel nat\u00fcrlich auch in die andere Richtung ausschlagen, aber ich vertraue da dem Bundesministerium, dass man genau \u00fcberpr\u00fcft, wie die Religionsaus\u00fcbung gef\u00f6rdert wird, beziehungsweise sich die Leute, die man auf die Gefangenen losl\u00e4sst, genau anschaut. Sonst ist das ein guter Antrag und man kann nichts dagegen haben. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n17.40\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Faika El-Nagashi. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\n] [Mag. Faika El-Nagashi](/WWER/PAD_05651/index.shtml) (Gr\u00fcne):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Bundesministerin! Ich kann mich meinen\nVorrednerInnen anschlie\u00dfen und freue mich sehr dar\u00fcber, dass alle\nFraktionen hier diesen Beschluss mittragen. Ich glaube auch, dass es gut und\nrichtig ist, dass wir nicht im Kleinen oder quasi im Hintergrund versuchen,\neine \u00c4nderung, eine Verbesserung oder einen Ausbau zu bewirken, sondern\ndurchaus diesen Weg gew\u00e4hlt haben.\nEs war f\u00fcr mich auch sehr sch\u00f6n, wahrzunehmen, mit wie viel Bedacht, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation in den Redebeitr\u00e4gen aller Parteien \u00fcber dieses Thema gesprochen wurde. Ich denke, dass das wichtig ist, einerseits f\u00fcr die Betroffenen, andererseits f\u00fcr die, die sich engagieren und in diesem Bereich seit Langem Arbeit leisten.\nEs ist nichts Neues, das wir erfinden, aber wir m\u00f6chten etwas ausbauen, n\u00e4mlich die Rolle, die Religion und Seelsorge in der Haft einnehmen k\u00f6nnen, die R\u00e4ume, die sie schaffen k\u00f6nnen. Es ist schon viel davon angesprochen worden, es kann ein Reflexionsraum, ein vertraulicher Raum hergestellt werden, aber es kann auch ganz konkrete Unterst\u00fctzung bei der Resozialisierung, der Pr\u00e4vention gegen Radikalisierung und auch beim Schaffen von Perspektiven \u2013 Lebensperspektiven und Zukunftsperspektiven \u2013 geboten werden.\nEs gibt bestimmte Bereiche, die ausgebaut werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen, weil trotzdem viel im Ehrenamt stattfindet, und zwar seit vielen Jahren. Das ist auch eine \u00dcberforderung f\u00fcr die Personen, die diese Arbeit leisten, gleichzeitig wird es dem Bedarf, der da ist, nicht gerecht. Das hei\u00dft, der Zugang w\u00e4re, bestimmte Bereiche \u2013 das ist einerseits die Einzelbetreuung, das ist aber auch Angeh\u00f6rigenarbeit \u2013 ausbauen zu k\u00f6nnen, dass es mehr Ressourcen gibt. Es passiert auch sehr viel mit dem Umfeld von Inhaftierten, und es ist auch eine Arbeit auf einer institutionellen Ebene, mit der Justizwache, mit den sozialen Diensten auf verschiedenen Ebenen und auch mit der Seelsorge der anderen Glaubensgemeinschaften zusammenzuarbeiten.\nEs geht um einen Erfahrungsaustausch und darum, daf\u00fcr den Raum zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen, aber auch darum, strukturelle Informationen zu vermitteln, sei es jetzt \u00fcber Besuchstage oder Kontaktm\u00f6glichkeiten. Es geht im Weiteren darum, so etwas auch fl\u00e4chendeckend und bedarfsorientiert anbieten zu k\u00f6nnen, das hei\u00dft, auch den Bed\u00fcrfnissen der Inhaftierten entsprechend die Ressourcen der unterschiedlichen Glaubensgemeinschaften zu st\u00e4rken.\nIn diesem Sinne unterst\u00fctzen wir die Verhandlungen und das Bundesministerium bei diesem Anliegen. Mein Dank geht auch an diejenigen, die da bereits t\u00e4tig sind und das seit vielen, vielen Jahren zum gro\u00dfen Teil auch ehrenamtlich machen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n17.43\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter [Hans Stefan Hintner](/WWER/PAD_05624/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nHans Stefan Hintner (\u00d6VP)]: Sehr\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Minister! Hohes Haus! Es\nfreut mich auch pers\u00f6nlich, dass wir heute \u00fcber eine\nmoralisch-ethische Grundlage sprechen. Es stellt sich auch die Frage: Von wem\nreden wir? Kollege Lausch wird mich da vielleicht korrigieren k\u00f6nnen, ich\nnenne jetzt grobe Zahlen: Wir reden von circa 9 000 inhaftierten Menschen\nin \u00d6sterreich, davon sind 5 Prozent Frauen \u2013\nGewalt ist leider m\u00e4nnlich \u2013, ungef\u00e4hr 4 000\nsind Katholiken und von der anderen H\u00e4lfte sind circa 50 Prozent\northodoxe Christen beziehungsweise Muslime.\nEs ist ebenfalls hier gesagt worden, dass es dieses Gesetz schon gibt. Was die Finanzierung anbelangt, gibt es ja Basisbeitr\u00e4ge, dar\u00fcber hinaus gibt es dann Beitr\u00e4ge, die je nach Betreuung beschlossen werden. Es ist anhand der katholischen Kirche festgestellt worden, dass 45 ehrenamtliche Personen neben sieben hauptamtlichen diese Seelsorge machen. Bei anderen Religionsgemeinschaften ist es anders, bei den Muslimen zum Beispiel macht es die IGG\u00d6.\nDas, was wir uns neben dem Geld w\u00fcnschen, ist die interne Qualit\u00e4tssicherung, die sehr, sehr wichtig ist. Sie ist auch im Hinblick auf die Nachbetreuung angesprochen worden und sehr wichtig auch im Hinblick darauf, was die freie Religionsaus\u00fcbung gegenseitig und miteinander anbelangt. Es geht nicht nur um den Zugang zum Seelsorger selbst, sondern auch um die gegenseitigen pers\u00f6nlichen Spielregeln innerhalb der Gef\u00e4ngnisse \u2013 da gab es 2015 ja furchtbare Vorf\u00e4lle in der Justizanstalt Josefstadt \u2013 und darum, dass die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit selbstverst\u00e4ndlich gew\u00e4hrleistet sind.\nAuch ich darf mich bei allen, die seelsorgerisch t\u00e4tig sind, und auch bei dir, liebe Frau Ministerin, die du auch diese Initiative unterst\u00fctzt, herzlich bedanken. \u2013 Danke. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n17.46\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Agnes Sirkka Prammer. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\nMag. Agnes Sirkka Prammer (Gr\u00fcne)]:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin! Werte Kolleginnen und\nKollegen! Liebe Zuseherinnen und Zuseher! Der Freiheitsentzug, der als\nStrafe ausgesprochen wird, hat einerseits den Zweck, zu strafen, andererseits\naber auch den Zweck, eine Gelegenheit zu geben, gel\u00e4utert zu werden,\nEinkehr zu halten und das Leben zu \u00e4ndern, um als Teil der Gesellschaft\nwieder rauszukommen. Das bedeutet, dass das eine Zeit ist, in der man\nanf\u00e4ngt, sich viel mit sich selbst zu besch\u00e4ftigen. Menschen, die\ngl\u00e4ubig sind, die Glauben suchen, finden dabei oft den Weg zur Religion.\nGenau in dieser Situation ist es wichtig, dass sie dabei eine Anleitung und eine Unterst\u00fctzung erhalten, die institutionalisiert ist \u2013 und genau das leistet die Gef\u00e4ngnisseelsorge. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, ein Gef\u00e4ngnis ist ein abgeschlossener Kosmos. Ein Gef\u00e4ngnis ist ein Bereich, in dem es nicht m\u00f6glich ist, Informationen, die man bekommt, zu pr\u00fcfen oder sich \u00fcber Ideen und Glaubenss\u00e4tze an unterschiedlichen Stellen zu informieren. Da ist es nicht m\u00f6glich, sich mit anderen dar\u00fcber auszutauschen, im Internet\nzu recherchieren, B\u00fccher zu lesen und so zu pr\u00fcfen, was das, das einem gesagt wird, f\u00fcr einen Wert hat, wie das eingeordnet werden kann.\nDeshalb kann es da ganz leicht passieren, dass den falschen Gurus gefolgt wird, dass den falschen Ideen gefolgt wird und dass diese Ideen im Zusammenhang mit dieser Fixierung auf sich selbst und dieser Einkehr dazu f\u00fchren, dass man eben nicht mit inspirierenden, anleitenden Glaubenss\u00e4tzen rauskommt, sondern mit extremen, mit extremistischen Ideen \u2013 egal in welche Richtung oder aus welcher Richtung.\nGenau das ist auch eine ganz, ganz gro\u00dfartige und gro\u00dfe Leistung der Gef\u00e4ngnisseelsorge, die durch ganz viele sehr, sehr engagierte Menschen aus allen unterschiedlichen Religionsgemeinschaften geleistet wird. Sie alle haben den Anspruch, die Menschen zu begleiten, die Menschen zu unterst\u00fctzen und den Menschen zu helfen, die sie betreuen. Ganz viele von denen machen das jetzt schon unterbezahlt und ehrenamtlich, und genau das wollen wir \u00e4ndern, indem wir mit ausreichenden Mitteln daf\u00fcr sorgen, dass diese wichtige Arbeit weiterhin geleistet werden kann. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n17.49\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Mir liegt dazu keine\nWortmeldung mehr vor. Damit ist diese Debatte geschlossen.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Ich frage die Fraktionen,\nob wir gleich zur Abstimmung kommen k\u00f6nnen. K\u00f6nnen wir\nabstimmen? \u2013 Gut, mir wird Zustimmung signalisiert, dann gehe\nich auch so vor.\nWir gelangen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 11:\nEntwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das Integrationsgesetz, das\nAnerkennungs- und Bewertungsgesetz sowie das Bildungsdokumentationsgesetz 2020\nge\u00e4ndert werden, samt Titel und Eingang in\n[1457 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml).\nWer hierf\u00fcr seine Zustimmung gibt, den ersuche ich um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist mit Mehrheit angenommen.\nWir kommen sogleich zur dritten Lesung.\nDer Gesetzentwurf ist auch in dritter Lesung mit Mehrheit angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Tagesordnungspunkt 12:\ndie dem Ausschussbericht\n[1458 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml) angeschlossene Entschlie\u00dfung\nbetreffend \u201eGef\u00e4ngnisseelsorge als Teil der Religions- und\nBekenntnisfreiheit\u201c.\nWer dem seine Zustimmung gibt, den ersuche ich\nebenfalls um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig\nangenommen. (\n[251/E](/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00251/index.shtml))\nBericht des Justizausschusses \u00fcber die\nRegierungsvorlage (\n[1427 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml)): Protokoll zur \u00c4nderung des\n\u00dcbereinkommens zum Schutz des Menschen bei der automatischen\nVerarbeitung personenbezogener Daten ( [1463 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01463/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Wir gelangen jetzt zum\n13. Punkt unserer Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nAls Erster zu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Christian Drobits. \u2013 Bitte.\n17.51\n[Abgeordneter\n] [Mag. Christian Drobits](/WWER/PAD_05638/index.shtml) (SP\u00d6):\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin! Gesch\u00e4tzte\nKolleginnen und Kollegen! Werte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Bei\ndiesem Tagesordnungspunkt geht es um ein Protokoll zur \u00c4nderung des\n\u00dcbereinkommens zum Schutz des Menschen bei der automatischen\nVerarbeitung personenbezogener Daten. Dieses Protokoll zeigt, dass\neigentlich schon lange, seit 1988, versucht wird, Menschen bei der\nVerarbeitung personenbezogener Daten zu sch\u00fctzen.\nBei personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Artikel 9 DSGVO wird im Datenschutzbericht klargelegt, welche konkreten Schutzma\u00dfnahmen vorliegen. Die Frau Bundesministerin hat klar gesagt, dass der Datenschutz als Grundrecht ein gro\u00dfes Anliegen f\u00fcr sie ist, und das spiegelt auch dieser vorliegende Datenschutzbericht wider. Dieser Datenschutzbericht, der von der Datenschutzbeh\u00f6rde erstellt wird, zeigt auf, wo es klare Verfehlungen gibt, und auch Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten nach Artikel 9 DSGVO werden in diesem Datenschutzbericht dargelegt.\nAuf Seite 9 ist zu lesen, dass es 1 169 Sicherheitsverletzungen gegeben hat, und diese Sicherheitsverletzungen betreffen genau diese personenbezogenen Daten und deren automatische Verarbeitung.\nWarum braucht es nunmehr diese Gesetzes\u00e4nderung, warum braucht es nunmehr diese \u00c4nderung des Protokolls? \u2013 Wir brauchen sie deshalb, weil sich einiges ver\u00e4ndert hat. 1981 trat die Europ\u00e4ische Datenschutzkonvention in Kraft, die \u00d6sterreich 1988 ratifiziert hat. Der EU-Datenschutzrechtsrahmen hat sich ver\u00e4ndert, und nunmehr ist eine Angleichung notwendig. Wir brauchen die \u00c4nderung auch deshalb, weil mehr grenz\u00fcberschreitender Datenfluss in andere Vertragsstaaten erfolgt.\nDie Digitalisierung schreitet voran, und deshalb war es f\u00fcr uns als SP\u00d6 auch im Ausschuss klar, dass wir diesem Protokoll zur \u00c4nderung des \u00dcbereinkommens zustimmen. In \u00d6sterreich hat zwar der Datenschutz in den letzten Jahren sehr stark zugelegt \u2013 wir haben eine Datenschutz-Grundverordnung und ein Datenschutzgesetz, womit dieser EU-Datenschutzrechtsrahmen im Prinzip schon abgebildet ist \u2013, wir wissen aber auch ganz genau, dass es jetzt Themen wie k\u00fcnstliche Intelligenz, andere Einsatzgebiete und auch zum Beispiel Algorithmen gibt, bei denen wir vorsichtig und sensibel sein m\u00fcssen.\nGerade beim AMS-Algorithmus wird unser Ziel sein m\u00fcssen, dass wir genau \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 und das haben auch die Datenschutzbeh\u00f6rde und auch der Verwaltungsgerichtshof im konkreten Fall getan \u2013, ob dieser wirklich nach Artikel 9 DSGVO angemessen ist.\nIch denke, Frau Bundesministerin, dass wir zwar ein gutes Datenschutzrecht haben, aber trotzdem danach trachten m\u00fcssen \u2013 wie Sie es angek\u00fcndigt haben \u2013, auch f\u00fcr diese neuen Einsatzgebiete von k\u00fcnstlicher Intelligenz und von Algorithmen gewappnet zu sein.\nWichtig ist mir aber auch, zu erw\u00e4hnen, dass nunmehr der Datenfluss in Vertragsstaaten, die nicht EU-Mitglieder sind, geregelt wird. Der Datenfluss und der Datenverkehr mit Staaten wie Tunesien und Mauritius werden nunmehr auch mit \u00fcbernommen. Das \u00dcbereinkommen hat n\u00e4mlich den gro\u00dfen Vorteil, dass im Prinzip alle L\u00e4nder auf der gesamten Welt dieses \u00dcbereinkommen unterfertigen und ratifizieren k\u00f6nnen.\nEs spricht momentan \u00fcberhaupt nichts dagegen, dieser \u00c4nderung zuzustimmen, und in diesem Sinne sage ich: Danke, Frau Bundesministerin, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit im Bereich des Datenschutzes.\nIch bedanke mich auch bei der Datenschutzbeh\u00f6rde f\u00fcr den Datenschutzbericht 2021. Dieser Bericht ist leider nicht im Plenum behandelt, sondern im Ausschuss enderledigt worden \u2013 er w\u00fcrde es aber durchaus verdienen, auch hier im Plenum entsprechend behandelt zu werden. \u2013 Danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n17.56\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Harald Stefan. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nMag. Harald Stefan (FP\u00d6)]: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundesminister! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Herr Kollege Drobits hat schon sehr genau dargelegt,\nworum es bei diesem Tagesordnungspunkt geht. Auch wir werden hier zustimmen,\nweil wir festgestellt haben, dass keine inl\u00e4ndischen Datenschutzrechtsvorschriften\nmateriell zu ver\u00e4ndern sind \u2013 und daher sind wir einverstanden,\ndass es diese grunds\u00e4tzliche \u00c4nderung des \u00dcbereinkommens gibt.\nProblematisch sehen wir ein bisschen, dass es da eine Vermischung gibt: Einerseits ist es ein multilaterales \u00dcbereinkommen, an dem also Staaten teilnehmen, andererseits kann aber auch die Europ\u00e4ische Union als solche teilnehmen \u2013 und das ist eine Vermengung oder Vermischung, die wir nicht als richtig erachten.\nIn Wahrheit gibt es aber nat\u00fcrlich ganz andere Probleme im Bereich des Datenschutzes. Es wird von den NEOS noch ein Antrag eingebracht werden, auf den ich bei dieser Gelegenheit eingehen m\u00f6chte. Dieser betrifft eine geplante Verordnung auf europ\u00e4ischer Ebene zur Chat\u00fcberwachung, da will man tats\u00e4chlich institutionell und automatisch eingreifen k\u00f6nnen. Das ist ein ganz drastischer Eingriff in unsere Privatsph\u00e4re und daher abzulehnen.\nUnserer Meinung nach geht der Antrag der NEOS jedoch leider nicht weit genug, sie wollen n\u00e4mlich eine grundrechtskonforme L\u00f6sung, aber eben doch Eingriffe in Chats haben. Wir m\u00f6chten gar keine \u2013 es freut mich aber, dass es diese Initiative gibt.\nEs gibt auch viele andere negative Entwicklungen bei L\u00f6schungen im Internet, Cancel Culture und so weiter. Auch dort wird in Grundrechte und auch in den Datenschutz massiv eingegriffen, da m\u00fcssen wir wachsam sein. Die zu beschlie\u00dfende \u00c4nderung im aktuellen Tagesordnungspunkt hingegen ist unproblematisch. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n17.57\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Gertraud Salzmann. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [MMMag. Gertraud Salzmann](/WWER/PAD_03716/index.shtml) (\u00d6VP): Frau Pr\u00e4sidentin!\nGesch\u00e4tzte Frau Ministerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen hier im Hohen\nHaus! Liebe Zuseher daheim! Liebe Zuseherinnen und Zuseher, wissen Sie, wie\nviele Kundendaten von Ihnen derzeit irgendwo gespeichert sind, zum Beispiel bei\nFirmen, bei denen Sie vor Ort einkaufen oder im Internet Waren bestellt haben?\nIhre Daten werden t\u00e4glich gesammelt, wenn Sie im Internet shoppen, aber\nselbst, wenn Sie nur im Internet surfen. Es hei\u00dft nicht umsonst:\nDaten sind das neue Gold, denn Daten werden mittlerweile auch zu einem hohen\nPreis verkauft.\nAls personenbezogene Daten, meine Damen und Herren, gelten alle Informationen, die sich einer identifizierbaren Person zuordnen lassen. Ich nenne Ihnen ein paar Beispiele: die Adresse, der Name, das Kfz-Kennzeichen, die E-Mail-Adresse, die IP-Adresse, die Kontonummer. Wie oft geben Sie Ihre Kontonummer im Internet an? Sind Sie sich sicher, dass Sie Ihre Kontonummer nur auf sicheren Seiten angeben? Personenbezogene Daten sind aber auch Interessen, Vorlieben und Fotos von Personen. Wie Sie sehen, sind das ganz spezifische und durchaus sch\u00fctzenswerte Daten.\nEs gibt zus\u00e4tzlich auch noch die sensiblen Daten, und diese sensiblen Daten sind ganz besonders sch\u00fctzenswert. Das sind Informationen \u00fcber rassische oder ethnische Herkunft, politische Meinungen, weltanschauliche \u00dcberzeugungen und die sexuelle Orientierung einer Person und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 die Gesundheitsdaten, meine Damen\nund Herren. Diese Daten unterliegen alle einem ganz besonderen Schutz. Der Schutz dieser pers\u00f6nlichen Daten f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist ein hohes Gut, und wir als \u00d6VP, wir als Parlamentarierinnen und Parlamentarier machen uns f\u00fcr den Schutz dieser personenbezogenen Daten stark.\nDie Europ\u00e4ische Union hat ein einheitliches Datenschutzrecht f\u00fcr alle EU-Mitgliedstaaten geschaffen. Die EU-Verordnung r\u00e4umt aber den Mitgliedstaaten durchaus einen Regelungsspielraum ein, und so hat \u00d6sterreich bereits in den letzten Jahren einerseits das Datenschutzgesetz erlassen, dar\u00fcber hinaus gibt es aber auch die DSGVO, die Datenschutz-Grundverordnung, mit der ein wichtiger gesetzlicher Rahmen zum Schutz dieser pers\u00f6nlichen Daten f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geschaffen wurde.\nSie sch\u00fctzt unter anderem die Verarbeitung, das hei\u00dft jeden Umgang mit den personenbezogenen Daten, sei es analog oder sei es auch im automatisierten Verfahren. Was z\u00e4hlt da dazu? \u2013 Es ist das Erheben der Daten, es ist das Erfassen, das Speichern der Daten, das Ver\u00e4ndern von Daten, das Abfragen von Daten, aber auch das L\u00f6schen und das Vernichten von Daten.\nMeine Damen und Herren, ganz besonders die Zuseherinnen und Zuseher, Sie haben ein Recht darauf, dass Ihre Daten auch gel\u00f6scht und vernichtet werden. Denken Sie bitte an Mitarbeiterdateien, denken Sie auch an Kundendateien!\nWir als \u00f6sterreichisches Parlament sichern die rechtm\u00e4\u00dfige, transparente, auf ein Minimum reduzierte und zweckgebundene Verwendung dieser personenbezogenen Daten und stellen Verst\u00f6\u00dfe unter strenge und hohe Strafen.\nDas heute vorliegende EU-\u00dcbereinkommen zum Schutz der Menschen bei der automatisierten Datenverarbeitung der personenbezogenen Daten stammt im Kern eigentlich aus den 1980er-Jahren, und das \u00c4nderungsprotokoll, das jetzt von uns im \u00f6sterreichischen Parlament und auch in den anderen EU-Mitgliedstaaten ratifiziert werden soll, stellt eine Anpassung des \u00dcbereinkommens an die technischen und gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen sicher.\nMeine Damen und Herren, der Schutz der pers\u00f6nlichen Daten unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist f\u00fcr uns ein hohes Gut, und wir als \u00f6sterreichisches Parlament setzen uns stark daf\u00fcr ein. (Beifall bei \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n18.02\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Nikolaus Scherak. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nDr. Nikolaus Scherak, MA (NEOS)]: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Justizministerin! Wir haben es schon geh\u00f6rt,\nbei dieser Anpassung des \u00dcbereinkommens geht es im Wesentlichen darum,\ndass im Zusammenhang mit der automatischen Verarbeitung von personenbezogenen\nDaten sichergestellt wird, dass in Zukunft auch au\u00dferhalb der\nEurop\u00e4ischen Union, in Nicht-EU-Staaten die gleichen Datenschutzstandards\nwie innerhalb der Europ\u00e4ischen Union gelten. Durch die DSGVO und die\ndamit notwendigen Ver\u00e4nderungen braucht es auch eine Anpassung des\n\u00dcbereinkommens.\nIch glaube, dass es essenziell ist, dass wir auch au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union unsere hohen Datenschutzstandards exportieren, so gut das geht, weil wir in einer umfassend digitalisierten Welt unsere Freiheits- und B\u00fcrgerrechte, wie den Schutz der Privatsph\u00e4re, umfassend verteidigen m\u00fcssen und uns gegen die immer wiederkehrenden massiv \u00fcberbordenden \u00dcberwachungsfantasien von unterschiedlichen Stellen wehren sowie diesen eine ganz klare Absage erteilen m\u00fcssen. (Beifall bei den NEOS und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\nUmso erstaunter l\u00e4sst es mich zur\u00fcck, wenn man sich den letzte Woche pr\u00e4sentierten und schon lange diskutierten, sehr umstrittenen Verordnungsentwurf der Europ\u00e4ischen Kommission anschaut. Die Europ\u00e4ische Kommission schl\u00e4gt vor, dass es in Zukunft zu einer komplett automatisierten Durchforstung von privater Kommunikation, von jeglicher internetbasierter privater Kommunikation kommen soll, und das durch Messenger- und E-Mail-Anbieter.\nDas ist nichts anderes als die umfassende Massen\u00fcberwachung von jeglicher Kommunikation, von allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, und das ohne irgendeinen konkreten Verdacht. Es sollen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vorsorglich unter Generalverdacht gestellt werden, die gesamte private Kommunikation soll pr\u00e4ventiv durchsucht werden.\nDamit noch nicht genug soll das nicht einmal von Strafverfolgungsbeh\u00f6rden oder Ermittlungsbeh\u00f6rden, sondern von privaten Messenger- und E-Mail-Anbietern, n\u00e4mlich genau denjenigen, \u00fcber die Sie dann kommunizieren, gemacht werden. Es soll zwar ein EU-Zentrum geben, das mithilft und diese privaten Unternehmen unterst\u00fctzt, aber Fakt ist, dass die Strafverfolgung damit privatisiert werden soll.\nJetzt bin ich als Liberaler an und f\u00fcr sich ein gro\u00dfer Freund von Privatisierungen, aber was ich absurd finde \u2013 das ist eine Tendenz, die wir leider Gottes auch in \u00d6sterreich sehen \u2013, ist, dass wir im Zusammenhang mit Strafverfolgung privatisieren. Strafverfolgung ist eine der ureigensten Aufgaben eines Staates, und dort darf es auf gar keinen Fall zu einer Auslagerung zu privaten Unternehmen kommen. (Beifall bei den NEOS sowie bei Abgeordneten von SP\u00d6 und Gr\u00fcnen.)\nDie Europ\u00e4ische Kommission setzt \u2013 entgegen der Notwendigkeit von hohen Datenschutzstandards und entgegen der Notwendigkeit des Schutzes von privater Kommunikation und von Privatsph\u00e4re von unbescholtenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \u2013 offensichtlich auf anlasslose Massen\u00fcberwachung durch eine vollautomatisierte Echtzeitchatkontrolle und damit auch auf die Abschaffung des digitalen Briefgeheimnisses.\nDiese Idee ist so haarstr\u00e4ubend verr\u00fcckt, dass ich mich eigentlich frage, wem so etwas einf\u00e4llt. Selbstverst\u00e4ndlich sind sowohl die Europ\u00e4ische Union als auch die Mitgliedstaaten dazu verpflichtet, gegen Straftaten im Internet vorzugehen, insbesondere dann, wenn es sich um sexualisierte Gewalt, und insbesondere, wenn es sich um Kinderpornografie handelt, aber was wir dazu brauchen, sind zielgerichtete Ma\u00dfnahmen gegen diejenigen, die solche widerlichen Verbrechen begehen, ist eine bessere Ausstattung von Ermittlungsbeh\u00f6rden \u2013 und keine anlasslose Massen\u00fcberwachung von unbescholtenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.\nDeswegen bringe ich abschlie\u00dfend noch einen Entschlie\u00dfungsantrag ein:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Dr. Nikolaus Scherak\u201a MA, Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eNein zur Massen\u00fcberwachung\u201c\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\u201eDie Bundesregierung, insbesondere die Bundesministerin f\u00fcr Justiz und der Bundesminister f\u00fcr Inneres, wird aufgefordert, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr das Zustandekommen einer grundrechtskonformen L\u00f6sung f\u00fcr die geplante EU-Verordnung zur Chatkontrolle unter Achtung des Rechtes auf Privat- und Familienleben sowie der Wahrung des Rechtes auf Datenschutzes einzusetzen.\u201c\n*****\nIch erachte es als essenziell, dass wir diesen \u00fcberbordenden \u00dcberwachungsfantasien einen Riegel vorschieben und ganz klar sagen, dass wir den Straft\u00e4tern bei konkretem Verdacht nat\u00fcrlich nachgehen m\u00fcssen, aber auf gar keinen Fall alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger innerhalb der Europ\u00e4ischen Union unter Generalverdacht stellen d\u00fcrfen. (Beifall bei den NEOS und bei Abgeordneten der SP\u00d6.)\n18.07\nDer Antrag hat folgenden Gesamtwortlaut:\nEntschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Dr. Nikolaus Scherak\u201a MA, Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend Nein zur Massen\u00fcberwachung\neingebracht im Zuge der Debatte in der 158. Sitzung\ndes Nationalrats \u00fcber den Bericht des Justizausschusses \u00fcber die\nRegierungsvorlage (\n[1427 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml)): Protokoll zur \u00c4nderung des\n\u00dcbereinkommens zum Schutz des Menschen bei der automatischen Verarbeitung\npersonenbezogener Daten ( [1427 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml)) \u2013 TOP 13\n\u00dcberwachungsma\u00dfnahmen jeder Art, die in die Privatsph\u00e4re der B\u00fcrger_innen eingreifen, sind auf Grund ihrer Eingriffsintensit\u00e4t mit gro\u00dfem Bedacht anzuordnen. Generell d\u00fcrfen Eingriffe in die private Kommunikation von Personen nur auf der Grundlage eines individuellen Verdachts vorgenommen werden. Nichtsdestotrotz pr\u00e4sentierte die EU-Kommission am 11. Mai 2022 eine sehr umstrittene Ma\u00dfnahme: Die fl\u00e4chendeckende, automatisierte, pr\u00e4ventive Analyse jeglicher privater Kommunikation und ebnet damit der Total\u00fcberwachung den Weg. Ein spezifischer Verdacht ist laut diesem Entwurf f\u00fcr die Durchforstung privater Konversationen im digitalen Raum nicht mehr notwendig. Stattdessen stehen alle Nutzer_innen zuk\u00fcnftig unter Generalverdacht (DerStandard, 11.05.2022).\nAb sofort sollen Messenger- und Email-Anbieter dazu verpflichtet werden, suspekte Inhalte, die \u00fcber ihre Dienste verbreitet werden, zu erkennen, zu melden und zu entfernen (Europ\u00e4ische Kommission, 11.05.2022). Um dies umzusetzen ist eine anlasslose Massen\u00fcberwachung durch eine vollautomatisierte Echtzeit-Chatkontrolle und damit die Abschaffung des digitalen Briefgeheimnisses notwendig, was sowohl der Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs als auch den Grundrechten aller EU-B\u00fcrger_innen auf Achtung der Privatsph\u00e4re, auf Datenschutz und auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung widerspricht (Prof. Dr. Ninon Colneric, 2021). Unterst\u00fctzt sollen private Dienstleistungsanbieter in der Umsetzung dieser neuen Verpflichtungen zuk\u00fcnftig von einem eigens daf\u00fcr geschaffenen, unabh\u00e4ngigen EU-Zentrum werden. Dieses EU-Zentrum soll als Bindeglied zwischen privaten Online-Diensten und staatlichen Beh\u00f6rden fungieren, fehlerhafte Berichte der privaten Online-Dienste identifizieren und verhindern, dass diese die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden erreichen, und relevante Berichte rasch an Strafverfolgungsbeh\u00f6rden weiterleiten (Europ\u00e4ische Kommission, 11.05.2022).\nDie Erstverantwortung Straft\u00e4ter im digitalen Raum zu identifizieren, wird damit auf private Anbieter \u00fcbertragen. Die Zweitverantwortung soll bei einem EU-Zentrum liegen und erst in einem dritten Schritt kommt der Staat ins Spiel. Dabei geh\u00f6rt die Ermittlung von Straftaten in einem Rechtsstaat aber in die H\u00e4nde unabh\u00e4ngiger Beamt_innen und unter gerichtliche Aufsicht. Damit wird die Verantwortung des Staates auf private Konzerne, die \u00fcberhaupt nicht darauf ausgelegt sind Straftaten aufzukl\u00e4ren, abgew\u00e4lzt.\nNat\u00fcrlich ist der Staat dringend aufgefordert gegen Straftaten im Internet, insbesondere sexualisierte Gewalt und Kinderpornographie, vorzugehen. Dazu braucht es jedoch zielgerichtete Ma\u00dfnahmen gegen Straft\u00e4ter.\nDie unterfertigten Abgeordneten stellen daher folgenden\nEntschlie\u00dfungsantrag\nDer Nationalrat wolle beschlie\u00dfen:\n\"Die Bundesregierung, insbesondere die Bundesministerin f\u00fcr Justiz und der Bundesminister f\u00fcr Inneres, wird aufgefordert, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr das Zustandekommen einer grundrechtskonformen L\u00f6sung f\u00fcr die geplante EU-Verordnung zur Chatkontrolle unter Achtung des Rechtes auf Privat- und Familienleben sowie der Wahrung des Rechtes auf Datenschutzes einzusetzen.\"\n*****\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Der\nEntschlie\u00dfungsantrag ist ausreichend unterst\u00fctzt, ordnungsgem\u00e4\u00df\neingebracht, steht daher auch mit in Verhandlung.\nZu Wort ist jetzt dazu niemand mehr gemeldet. Damit ist diese Debatte geschlossen.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie Abstimmung verlege ich an den Schluss der Verhandlungen \u00fcber die Vorlagen des Justizausschusses.\nBericht des Justizausschusses \u00fcber die\nRegierungsvorlage (\n[1446 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01446/index.shtml)): Bundesgesetz, mit dem das\nVersicherungsvertragsgesetz ge\u00e4ndert wird (Versicherungsvertragsgesetz-Novelle\n2022 \u2013 VersVG-Nov 2022) ( [1464 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01464/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Wir gelangen\nzum 14. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nErste Rednerin: Frau Abgeordnete Ulrike Fischer. \u2013 Bitte.\n[Abgeordnete\nMag. Ulrike Fischer (Gr\u00fcne)]: Sehr\ngeehrte Frau Vorsitzende! Sehr geehrte Frau Ministerin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Es ist schon fr\u00fcher Abend und nach zwei Tagen ist die\nAufmerksamkeit nicht mehr so gro\u00df, obwohl wir hier eine Geschichte\nmit einem Happy End erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, eine Geschichte, die keine\nGeschichte ist, sondern Realit\u00e4t.\nEs geht um Leute, die eine Lebensversicherung abgeschlossen haben, vor allem auch Personen, die in einer Notlage vielleicht in eine Versicherung hineingestolpert sind, weil sie sonst gar kein Eigenheim bekommen h\u00e4tten, weil sie sich gedacht haben, sie werden als junge Menschen, wenn sie in Teilzeit arbeiten, oder als Frauen vielleicht ein geringeres Einkommen haben, die dann im Alter eine Vorsorge haben wollten. Notsituationen wurden ausgen\u00fctzt, Konsumentinnen und Konsumenten haben sich unter Umst\u00e4nden die Bedingungen ihrer Versicherungen, ihrer Kapitallebensversicherungen nicht genau durchgelesen.\nDann ist Folgendes passiert: Diese Leute wollten aus den Vertr\u00e4gen wieder raus, wollten zur\u00fccktreten. Die urspr\u00fcngliche Gesetzgebung war so, dass es schwierig war, vom Vertrag zur\u00fcckzutreten, auch wenn man eine fehlerhafte Aufkl\u00e4rung \u00fcber den R\u00fccktritt oder gar keine R\u00fccktrittsaufkl\u00e4rung bekommen hat.\nIhr kennt alle die Situation, dass es einen Versicherungsmakler, eine Versicherungsmaklerin in der Ortschaft gibt, der oder die zu euch kommt. Ich war ungef\u00e4hr Ende 20, als ich einen Anruf bekommen habe: Ulli, du solltest eine Altersvorsorge abschlie\u00dfen, du\nhast gerade dein Studium fertig gemacht und brauchst eine Absicherung! \u2013 Diese Absicherung h\u00e4tte bedeutet, dass ich dann im Alter mehr Pension bekommen soll. Wenn man sich das dann aber anschaut und sieht, dass in Wirklichkeit in Fonds investiert wird, die dann nicht so performen, wie man sich das vorstellt, dann muss man sagen, da wird mit der Not von Leuten spekuliert. Dagegen haben wir ein Gesetz geschaffen, das wir heute beschlie\u00dfen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch unserer Justizministerin danken, denn ich glaube, dass Konsumentenschutz nicht immer neue Gesetze braucht, sondern manchmal braucht es bei schlechten Gesetzen einfach nur ein Happy End. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n18.11\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete [Nurten Y\u0131lmaz](/WWER/PAD_83117/index.shtml). \u2013 Bitte. [Abgeordnete Nurten Y\u0131lmaz\n(SP\u00d6)]: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Frau Bundesministerin! Frau Kollegin Fischer: Wir haben daher ein\nGesetz geschaffen? \u2013 Wir mussten, weil die EU uns schon dazu\ngezwungen hat! Das haben wir leider nicht von alleine getan. (Beifall bei\nder SP\u00d6.) Leider Gottes ist es immer so, dass bei uns, wenn es um KonsumentInnenschutz\ngeht, immer die EU anklopfen muss. Bis zum letzten Tag wird gewartet.\nNichtsdestotrotz ist diese Gesetzesvorlage nat\u00fcrlich eine gute. Das wird zu mehr KonsumentInnenschutz f\u00fchren. Die Absicherung, die Aufkl\u00e4rung, die R\u00fccktrittsrechte werden gest\u00e4rkt. Im Endeffekt geht es darum, dass die Menschen, die eine Lebensversicherung abschlie\u00dfen oder abschlie\u00dfen mussten, ein besseres Standing als jetzt haben.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass in Zukunft nicht erst die EU aktiv werden muss, damit die VerbraucherInnen jenen Schutz bekommen, der ihnen zusteht, den sie verdienen. Bei Steuergeschenken f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne und Gro\u00dfverdiener sind die Regierungsparteien auch viel, viel schneller. Vielleicht k\u00f6nnen Sie diese Geschwindigkeit auch bei den VerbraucherInnen anwenden, dann bin ich gl\u00fccklich. Sonst passt es. \u2013 Danke. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n18.13\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Johanna Jachs. \u2013 Bitte. [Abgeordnete Mag. Johanna Jachs (\u00d6VP)]: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Zuseherinnen und Zuseher! Versicherungsvertragsgesetz:\nIch gebe zu, das klingt im ersten Moment ein bissel sperrig und nicht ganz so\naufregend. Als Juristin kann ich Ihnen sagen, dass auch wir JuristInnen nicht\nautomatisch vor Ekstase in die H\u00f6he h\u00fcpfen, wenn wir den\nGesetzestitel h\u00f6ren. Trotzdem ist das Versicherungsvertragsgesetz in der\nPraxis ein sehr, sehr wichtiges. Diese Novelle, auch wenn sie klein ist, hat immense\nAuswirkungen.\nWorum geht es? \u2013 Zum Ersten geht es um Konsumentenschutz und zum Zweiten um Rechtssicherheit. Was zeichnet einen Rechtsstaat wie \u00d6sterreich aus? \u2013 Das ist nat\u00fcrlich als Erstes, dass unsere Spielregeln ganz klar formuliert sind. Zum Zweiten m\u00fcssen dann auch die Konsequenzen bei Regelverst\u00f6\u00dfen ganz klar formuliert sein. Zum Dritten muss auch, da wir ein EU-Mitgliedstaat sind, ganz klar formuliert sein, dass unser Recht dem EU-Recht entspricht. Wir haben es schon geh\u00f6rt, das war im Fall der Lebensversicherungen und der R\u00fccktritte in der Vergangenheit nicht ganz so klar, und darum braucht es jetzt diese Novelle.\nIch selbst habe im letzten Jahr ein Haus gebaut, da ist man nat\u00fcrlich auch mit dem Thema Finanzierung, Versichern, Absichern konfrontiert. Lebensversicherungen sind in \u00d6sterreich einfach auch eine klassische Anlage- und Versicherungsform und dienen nat\u00fcrlich in erster Linie der Besicherung von Krediten.\nIch als Juristin bin juristische Texte und Formulierungen gew\u00f6hnt, aber f\u00fcr juristische Laien sind diese langen Vertr\u00e4ge, diese komplizierten Formulierungen und vor allem diese vielen Formulare \u2013 auch wenn sie teilweise schon elektronisch signiert und \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen \u2013 eine Herausforderung und k\u00f6nnen wirklich verwirrend sein. Deshalb ist es eben auch unsere Aufgabe als Gesetzgeber, dass wir die Informations- und Aufkl\u00e4rungspflichten ganz klar formulieren, damit wir unsere Konsumentinnen und Konsumenten sch\u00fctzen und ihnen eine Anleitung geben, wie sie von diesen Vertr\u00e4gen zur\u00fccktreten k\u00f6nnen. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\nMit dieser Novelle schreiben wir nun also ins Gesetz \u2013 und werden damit in Anlehnung an die EU-Rechtsprechung ein bisschen konkreter \u2013, dass eine fehlerhafte, mangelhafte Aufkl\u00e4rung einer nicht stattgefundenen Aufkl\u00e4rung gleichgesetzt wird. Das hei\u00dft, dass ein Versicherter, der bei Abschluss der Lebensversicherung mangelhaft, fehlerhaft, schlecht und ungen\u00fcgend belehrt worden ist, in Zukunft quasi lebensl\u00e4nglich vom Vertrag zur\u00fccktreten kann und somit nicht nur den R\u00fcckkaufwert der Versicherung, sondern s\u00e4mtliche einbezahlte Pr\u00e4mien zur\u00fcckerh\u00e4lt \u2013 und das ist wirklich bemerkenswert.\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir diesbez\u00fcglich Einstimmigkeit haben. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir diese Einstimmigkeit, die wir so oft im Kleinen haben, auch ins Gro\u00dfe \u00fcbertragen k\u00f6nnen, denn die Zeiten sind momentan herausfordernd genug, da braucht es unser gemeinsames Wirken. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n18.16\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Johannes Margreiter. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\nDr. Johannes Margreiter (NEOS)]: Frau\nPr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Frau Bundesministerin! Kolleginnen und\nKollegen! Werte ZuseherInnen! Kollegin Jachs hat die juristischen Bemerkungen\nzu diesem Gesetzesvorschlag schon sehr gut ausgef\u00fchrt, das kann ich mir\ndaher sparen, das ist jetzt bereits alles bekannt.\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit aber trotzdem nutzen: Wir sind ja so ziemlich bei der H\u00e4lfte der Legislaturperiode und haben nun wieder ein interessantes Gesetz abgearbeitet, wieder etwas im Sinne der Rechtssicherheit und der Rechtsklarheit getan. Das verdient durchaus Lob. Es ist ja auch generell festzustellen, dass Ihr Ministerium, Frau Bundesministerin, wirklich schon sehr gro\u00dfe Projekte abgearbeitet hat, im Einvernehmen mit dem Justizausschuss. Ich erinnere an gro\u00dfe Reformen des Insolvenzrechts, des Urheberrechts, der Exekutionsordnung oder des Kartellrechts.\nWenn ich mir das so anschaue, dann frage ich mich immer mehr und wundere mich, warum bei anderen wichtigen Materien einfach nichts weitergeht \u2013 Materien, die f\u00fcr den Rechtsfrieden, f\u00fcr unser Gemeinwesen von extremer Bedeutung sind. Ich nenne zwei davon.\nErstens betrifft dies den Bereich des Ma\u00dfnahmenvollzugs. Da gibt es einfach wirklich ein Problem. Wir haben es schon \u00f6fter thematisiert. Es wurde im Ausschuss schon vielfach besprochen. Wir haben es im Plenum schon \u00f6fter gehabt. Da frage ich mich \u2013 Sie zeigen ja, dass Sie es k\u00f6nnen, Ihr Ministerium und Sie sind in der Lage, juristische Projekte voranzutreiben \u2013: Woran scheitert es, dass in der dringlichen Angelegenheit Ma\u00dfnahmenvollzug nichts weitergeht? Wir sind wirklich in der europ\u00e4ischen Auslage,\nwir mussten uns als Staat \u00d6sterreich vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte diesbez\u00fcglich schon mehrfach verurteilen lassen, und das ist ein Zustand, den ich nicht hinnehmen will und den wir nicht hinnehmen k\u00f6nnen, Frau Minister.\nDas zweite Thema \u2013 auch ein Thema, das im\nRegierungsprogramm namentlich genannt ist \u2013 ist die\nVersch\u00e4rfung der Korruptionsbestimmungen \u2013 hochaktuell! Wir\nwissen alle, dass im Staate \u00d6sterreich tats\u00e4chlich ein Problem\nbesteht, dass wir tats\u00e4chlich ein Korruptionsproblem haben. Warum\ngehen Sie das nicht an, Frau Bundesministerin? (Zwischenruf der Abg.\n[Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml).) Sie haben das letzte Mal berichtet: Es laufen die\nBeratungen, es laufen die Verhandlungen.\nEs kann uns nicht zufriedenstellen, dass wir von Plenum zu Plenum vertr\u00f6stet werden. Es ist dringend notwendig, dass die Punkte, die im Regierungsprogramm angesprochen worden sind, endlich umgesetzt werden, dass es endlich so weit kommt, dass solche Malversationen, wie sie in Ibiza besprochen worden sind \u2013 gestern haben wir den dritten Jahrestag \u2013 unter Anf\u00fchrungszeichen \u2013 \u201egefeiert\u201c \u2013, nicht mehr so strafrechtlich irrelevant sind. Diesbez\u00fcglich sind Versch\u00e4rfungen dringend notwendig.\nFrau Bundesministerin, ich appelliere an Sie: Gehen Sie diese Themen bitte an! Es w\u00e4re dringend notwendig, dass im Sinne unseres Rechtsstaates Fortschritte erzielt und Beschl\u00fcsse gefasst werden. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den NEOS sowie der Abgeordneten Yildirim und Lausch.)\n18.20\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Nina Tomaselli. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\n] [Mag. Nina Tomaselli](/WWER/PAD_05678/index.shtml) (Gr\u00fcne):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\nSehr geehrte Zuseherinnen und Zuseher! Ich denke, wir m\u00fcssen das hier vorliegende\nThema etwas in den Rahmen setzen, und zwar geht es \u2013 Kollegin\nFischer hat es auch schon gesagt \u2013 um eine Geschichte, die meiner\nMeinung nach zeigt, dass offenbar alles einen Preis hat. Es ist auch die\nGeschichte einer Politik, die das Wohl ihrer Spenderinnen und Spender eher im\nBlick hat als das Wohl der Allgemeinheit. Ich finde es schade, dass sich die\nFP\u00d6 bei diesem Thema nicht zu Wort meldet, denn sie spielt eine Hauptrolle\nin dieser Geschichte.\nLassen Sie mich zum Herbst 2017 zur\u00fcckkommen und Sie auf die Reise dieser Geschichte mitnehmen! 2017 \u2013 und das darf man nicht vergessen \u2013 ist Folgendes passiert: Damals hatten wir bereits dieses g\u00fcltige Recht; so wie wir das heute wieder reparieren, so hatten wir das schon einmal. Im September, kurz vor der Wahl, ist ein Initiativantrag eingegangen \u2013 im \u00dcbrigen von den damaligen Koalitionsparteien, das waren \u00d6VP und SP\u00d6 \u2013, mit dem man das Grundrecht der Versicherungskundinnen und -kunden, n\u00e4mlich bei Fehlleistungen, bei falschen Versprechungen lebenslang vom Vertrag zur\u00fccktreten zu k\u00f6nnen, \u00e4ndern wollte. SP\u00d6 und \u00d6VP haben diesbez\u00fcglich einen Initiativantrag eingebracht.\nDas Interessante ist, die FP\u00d6 hat sich daraufhin zu Wort gemeldet und schreibt in einer Presseaussendung \u2013 Kollege Wurm ist nicht da \u2013: \u201eSollten SP\u00d6 und \u00d6VP diesen Gesetzesantrag nicht umgehend zur\u00fcckziehen, dann wird diese Causa zum gro\u00dfen S\u00fcndenfall gegen die Interessen von Hunderttausenden Versicherungskunden in \u00d6sterreich.\u201c \u2013 So weit, so gut.\nWenige Wochen sp\u00e4ter kam es dann zur Wahl, das Wahlergebnis haben wir alle noch im Kopf. Dann, am 15. Dezember: Die Regierung ist gebildet. Im \u00dcbrigen will die Versicherungslobby, der Versicherungsverband, gar keine Zeit verlieren, schickt schon ihr Forderungspapier \u2013 nicht etwa in das zust\u00e4ndige Bundesjustizministerium, nein, sondern in das Bundesfinanzministerium, n\u00e4mlich mit dem Wunsch, das f\u00fcr die Versicherungen\nsehr teure R\u00fccktrittsrecht der Kundinnen und Kunden abzuschaffen. Genau so geht es weiter.\nDas Finanzministerium, Sie k\u00f6nnen sich noch erinnern, stand unter der F\u00fchrung einer Person mit einer doch guten Versicherungsn\u00e4he, will auch keine Zeit verlieren und schreibt gleich dem zust\u00e4ndigen Justizministerium, man m\u00f6ge das doch bitte sofort auf die Tagesordnung setzen. Sie m\u00fcssen wissen, die Beamtinnen und Beamten im Justizministerium haben das f\u00fcr eine eher schlechte Idee gehalten. Es ging dann immer wieder hin und her, und mittendrin fand sich immer die Versicherungslobby, die im \u00dcbrigen ganze Gesetzestexte dazu formulierte und diese auch dem k\u00fcrzlich wieder ber\u00fchmt gewordenen Bernhard Perner ins BMF schickte. Sogar Mitarbeiter der Klubs waren davon betroffen.\nIm M\u00e4rz hat dann die Opposition davon Wind bekommen. Das Ganze erschien im \u201eStandard\u201c und damit hat auch H.-C. Strache von der ganzen Sache Wind bekommen. \u201eDer Standard\u201c titelte: \u201eMassiver Eingriff bei R\u00fccktrittsrecht von Lebensversicherung. Laut Gesetzesentwurf soll das lebenslange R\u00fccktrittsrecht fallen. Kunden von fondsgebundenen Produkten sollen Verluste tragen\u201c. \u2013 Strache wittert seine Chance, schickt diesen Artikel an seinen Kabinettschef und schreibt: \u201eIst da was dran\u201c? \u2013 Der informiert sich und sagt, ja, er habe das nochmals eruiert und so weiter und so fort, er werde sicherheitshalber nochmals mit dem Klub reden, aber es werde noch nicht eingebracht. Dann schreibt Strache Folgendes: \u201eWichtig! Wenn, dann will ich im Gegenzug \u00d6ffnung des PRIKRAF bei Privatkliniken! Lg\u201c \u2013 liebe Gr\u00fc\u00dfe.\nDann geht es auf einmal relativ flott, meine lieben Damen und Herren. Im Juni wird ein Initiativantrag zur \u00c4nderung des Versicherungsvertragsgesetzes eingebracht \u2013 sodass wir es jetzt wieder zur\u00fcckreparieren m\u00fcssen. Initiativantrag hei\u00dft ja im \u00dcbrigen immer ohne Begutachtung, und man kann schlussendlich festhalten, dass es zumindest f\u00fcr Straches Freund Grubm\u00fcller \u2013 das ist ja der Besitzer der Privatklinik, darum ist es gegangen \u2013 sehr gut ausgegangen ist, denn nur wenige Tage sp\u00e4ter kam dann das Treffen, bei dem sozusagen die Rahmenbedingungen festgesetzt worden sind, sodass er am Prikraf, am Privatkrankenanstalten-Finanzierungsfonds, finanziell partizipieren konnte.\nIch trage das auch deshalb in diesem Detail vor, weil es mich vorhin, als ich meine Rede vorgetragen habe, schon sehr gest\u00f6rt hat, mit welcher Entr\u00fcstung die Kolleginnen und Kollegen der freiheitlichen Fraktion reagiert haben. Diese Geschichte zeigt halt eben auch, es ist nicht nur Strache das Problem, nein, sondern Sie alle haben bei dieser Sache mitgemacht und Sie alle haben gewusst, worum es geht.\nSchlussendlich darf ich Ihnen sagen, der damalige Beschluss von T\u00fcrkis-Blau, die Konsumenten bei falschen Versprechungen durch Versicherungsvertreter auf den Kosten sitzen zu lassen, war tats\u00e4chlich skandal\u00f6s. Wir haben das auch im Ibiza-Untersuchungsausschuss thematisiert. Wie Sie sehen, haben uns die Akten auch recht gegeben, es gab irgendwelche dubiosen Deals im Hintergrund. Strache war daran beteiligt. Deshalb freut es mich umso mehr, dass Justizministerin Alma Zadi\u0107 mit ihrer Initiative dieses wirklich gro\u00dfe \u00c4rgernis und diese gro\u00dfe Ungerechtigkeit gegen\u00fcber den vielen Versicherungskundinnen und \u2011kunden jetzt beseitigt. \u2013 Danke. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie der Abg. Doppelbauer.)\n18.27\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun hat sich die Frau\nBundesministerin zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte, Frau Ministerin Zadi\u0107. [Bundesministerin\nf\u00fcr Justiz ] [Dr. Alma Zadi\u0107, LL.M.](/WWER/PAD_02345/index.shtml): Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr gesch\u00e4tzte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr\ngeehrte Zuseherinnen und Zuseher! Heute legen wir ein Gesetz vor, mit dem wir\nendlich eine Ungerechtigkeit beseitigen. Versicherungsvertragsgesetz:\nAbgeordnete Jachs hat es schon gesagt, das klingt nicht besonders\naufregend und ist sicher auch nicht geeignet, um die Abendnachrichten zu f\u00fcllen, aber es ist sicherlich ein Gesetz, das viele Konsumentinnen und Konsumenten sch\u00fctzt und st\u00e4rkt. Darum ist es auch notwendig gewesen, das alte Gesetz aufzuheben und diese Ungerechtigkeit zu beheben.\nWas machen wir konkret? \u2013 Wir reparieren mit der vorliegenden Regierungsvorlage ein Gesetz, welches bereits jetzt, nach Kritik des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, keine Anwendung mehr gefunden hatte, weil es eben gegen unionsrechtliche Vorgaben verstie\u00df. Die anstehende Gesetzesreparatur stellt nun klar, dass Konsumentinnen und Konsumenten bei einem Sp\u00e4tr\u00fccktritt wegen fehlender oder grob fehlerhafter Belehrung die eingezahlten Pr\u00e4mien und nicht nur den R\u00fcckkaufswert zur\u00fcckerhalten. Mit diesem Vorhaben wird dar\u00fcber hinaus klargestellt, dass Versicherungsnehmerinnen und Versicherungsnehmer auch dann ein sogenanntes ewiges R\u00fccktrittsrecht haben, wenn zwar eine R\u00fccktrittsbelehrung vorlag, diese aber grob mangelhaft war.\nDiese Gesetzes\u00e4nderung ist auch deswegen notwendig geworden, weil bereits ein Vertragsverletzungsverfahren gegen \u00d6sterreich l\u00e4uft und wir dieses damit endlich zu einem positiven Ende bringen k\u00f6nnen. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch zu mehr Rechtssicherheit f\u00fcr \u00f6sterreichische Konsumentinnen und Konsumenten und bringt Klarheit in die seit Jahren gef\u00fchrte Diskussion um die R\u00fccktritte bei Lebensversicherungen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich hoffe wirklich sehr, dass dieses Vorhaben eine m\u00f6glichst breite Zustimmung findet. \u2013 Herzlichen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n18.29\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Zu Wort ist dazu niemand\nmehr gemeldet.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWie vereinbart verlege ich auch diese Abstimmung an den Schluss der Verhandlungen \u00fcber die Vorlagen des Justizausschusses und fahre in der Tagesordnung fort.\nBericht des Justizausschusses \u00fcber die Regierungsvorlage\n(\n[1440 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01440/index.shtml)): Bundesgesetz, mit dem die Notariatsordnung, die\nRechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut\nf\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden\n(Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz 2022 \u2013 BR\u00c4G\n2022) ( [1465 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Wir kommen zum\n15. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nFrau Abgeordnete Anges Sirkka Prammer, Sie sind als Erste zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte.\n[Abgeordnete\n] [Mag. Agnes Sirkka Prammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) (Gr\u00fcne):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen\nund Kollegen! Liebe Zuseherinnen und Zuseher! Ich m\u00f6chte mich hier vor\nallem auf jenen Teil konzentrieren, der die Rechtsanwaltsordnung betrifft, und\nzwar aus einem sehr wichtigen Grund: Der Beruf der Rechtsanw\u00e4ltin ist ein\nwundersch\u00f6ner Beruf. Es ist ein Beruf, den man sich, wenn man ihn sich\naussucht, eigentlich aus \u00dcberzeugung und aus Leidenschaft aussucht, den\nman gerne aus\u00fcbt und der wirklich, wirklich erf\u00fcllend ist.\nDorthin zu kommen erfordert eine lange Zeit. Es kommt erst das Studium, dann die Gerichtspraxis, dann die Zeit als Rechtsanwaltsanw\u00e4rterin, und dann steht man nach insgesamt \u2013 wenn man relativ flott ist \u2013 ungef\u00e4hr acht, neun Jahren, meistens ein bisschen l\u00e4nger, also mit ungef\u00e4hr Ende 20, Anfang 30, dort, wo man mit dem Beruf \u00fcberhaupt einmal beginnen kann. Und genau diese Zeit ist auch die sogenannte Rushhour\ndes Lebens, das ist die Zeit, in der alles passiert, in der man im Beruf sattelfest wird, in der man sich in der Wohnung, im Haus gut einrichtet, versucht, sich etwas zu schaffen, und in der man auch versucht, eine Familie zu gr\u00fcnden. Und genau in dieser Zeit ist es so, dass man als Anw\u00e4ltin sehr viel, wirklich sehr viel Geld verdienen muss, um einmal die Grundkosten, die der Beruf aufwirft, zu decken.\nEin wesentlicher Punkt in diesem Bereich sind Beitr\u00e4ge zur Kammer und zur Pensionsversicherung, die zu zahlen sind \u2013 das sind rund 1 500 Euro im Monat, die man einmal verdienen muss, die man einmal erwirtschaften muss, um \u00fcberhaupt den Beruf aus\u00fcben zu k\u00f6nnen. Dazu kommen noch die restlichen Fixkosten, die man hat. Also man muss schon sehr viel arbeiten k\u00f6nnen, um sich quasi den Beruf leisten zu k\u00f6nnen.\nJetzt ist es aber so, dass man in dem Zeitraum, wenn man\ntats\u00e4chlich eine Familie gr\u00fcnden m\u00f6chte, vor dem Problem\nsteht, dass man in der Zeit, in der man diese sogenannte Babypause\nhat \u2013 das bedeutet, in der Zeit, in der man einfach tats\u00e4chlich\nnicht so viel arbeiten kann, wie man eigentlich sollte oder\nm\u00f6chte \u2013, diese Kosten weiterhin hat, und es gab bisher\n\u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit, davon runterzukommen. Diese\nM\u00f6glichkeit schaffen wir jetzt. Das ist ein wirklich gro\u00dfes Problem\ngewesen, und jetzt gibt es daf\u00fcr eine L\u00f6sung. (Beifall bei den Gr\u00fcnen\nsowie der Abgeordneten F\u00fcrlinger und\n[Gabriela Schwarz](/WWER/PAD_02326/index.shtml).)\nWas bisher als L\u00f6sung angeboten wurde \u2013 was zum Beispiel auch mir angeboten wurde \u2013, ist: Na lass dich halt von der Liste der Rechtsanw\u00e4lte und Rechtsanw\u00e4ltinnen kurz streichen, du kannst dich dann ja wieder eintragen lassen! \u2013 Ja, nat\u00fcrlich kann man das, falls es dann noch die gleichen Bedingungen gibt. In der Zwischenzeit ist man kein Mitglied in der Standesvertretung, man kann auch die VertreterInnen dort nicht w\u00e4hlen und man sammelt auch keine Zeiten f\u00fcr die Pension \u2013 und das ist n\u00e4mlich das Ausschlaggebende, das ist ein ganz wichtiger Punkt.\nAll das passiert jetzt nicht mehr, weil wir die M\u00f6glichkeit geschaffen haben, den Anwaltsberuf zumindest ruhend zu stellen. Das hei\u00dft, man kann die Berufsberechtigung vor\u00fcbergehend zur\u00fccklegen, keinen Gebrauch davon machen, bleibt aber vollumf\u00e4nglich Rechtsanwalt oder Rechtsanw\u00e4ltin, und das ist gut.\nDas ist eine M\u00f6glichkeit \u2013 und ich rede hier nicht von einer M\u00f6glichkeit von Vereinbarkeit von Beruf und Familie, die Vereinbarkeit von Beruf und Familie im Rechtsanwaltsberuf ist damit nicht gel\u00f6st, auf keinen Fall, aber was wir damit schaffen, ist die M\u00f6glichkeit, eine Familie zu gr\u00fcnden, ohne den Beruf aufzugeben. Das ist wichtig, das ist ein ganz wichtiger Schritt, und deshalb bitte ich um breite Zustimmung zu diesem Gesetz. \u2013 Danke sch\u00f6n. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n18.34\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Selma Yildirim. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml) (SP\u00d6): Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin!\nHohes Haus! Sehr geehrte Damen und Herren vor den Bildschirmen! Mit Stand\n31. Dezember 2021 waren oder sind nach wie vor\n8 369 Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lte in \u00d6sterreich eingetragen, und von diesen 8 369\nsind gerade einmal 1 622 Rechtsanw\u00e4ltinnen, also knapp\n24 Prozent \u2013 nicht einmal ein Viertel an weiblichen Vertretern\nin dieser Berufsgruppe. Auf die Reise in diese Berufssparte begeben sich aber\nviel, viel mehr Frauen: Rund 50 Prozent der Rechtsanwaltsanw\u00e4rterinnen\nund Rechtsanwaltsanw\u00e4rter sind Frauen.\nWoher kommt diese Diskrepanz? Warum gibt es so wenige Anw\u00e4ltinnen? \u2013 Schaut man sich die Materie an, sieht man, es hakt genau an dem Problem, dass n\u00e4mlich Beruf, Karriere und Familie nicht vereinbar sind, und das hat strukturelle Gr\u00fcnde.\nMeine Vorrednerin hat von ersten wichtigen Verbesserungen gesprochen. Ich sage: Ja, das sind erste Schritte, aber wir d\u00fcrfen hier nicht haltmachen, weil es da eigentlich nur darum geht, dass man sich nicht von der Liste herunternehmen lassen muss, wenn ein Kind auf die Welt kommt oder wenn man ein Kind adoptiert oder ein minderj\u00e4hriges Kind in Pflege hat, sondern \u2013 bleiben wir bei den Rechtsanwaltsanw\u00e4rterinnen \u2013 mit Zustimmung des Anwalts, des Ausbildners \u2013 mit Zustimmung! \u2013 eine Ruhendstellung beantragen kann; diese muss dann erst in einem Ausschuss genehmigt werden.\nAlso ich finde das eigentlich h\u00f6chst erstaunlich und komme aus dem Staunen nicht heraus: das im 21. Jahrhundert bei einer Berufsgruppe, deren Vertreterinnen und Vertreter hoch angesehen sind, die sehr, sehr viel leisten, bis sie dann Ende 20, Anfang 30 \u00fcberhaupt den Beruf aus\u00fcben k\u00f6nnen. In der Privatwirtschaft oder im \u00f6ffentlichen Dienst sehen wir es beinahe als Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 nach hartem Erk\u00e4mpfen nat\u00fcrlich \u2013, dass man \u2013 in der Regel sind es Frauen \u2013 in Karenz gehen kann. Jetzt wird es zwar mit dem heutigen Beschluss m\u00f6glich sein, dass man die Berufsberechtigung zumindest ruhend stellt und sich nicht von der Liste streichen lassen muss, aber es hei\u00dft noch immer nicht, dass man abgesichert ist.\nWir haben geglaubt, dass diese bis zu 24 Monate an Karenzzeit, diese Pensionsanspr\u00fcche oder Ersatzzeiten, die wir aus unserer breiten Arbeitswelt kennen, auch f\u00fcr Rechtsanw\u00e4ltinnen oder Rechtsanwaltsanw\u00e4rterinnen erm\u00f6glicht werden \u2013 dem ist aber nicht so. Es ist unglaublich, wie weit diese Berufsgruppe, die in der Rechtspflege insgesamt wichtig ist, hinterherhinkt. Diese strukturellen Benachteiligungen sollten wir, sehr geehrte Damen und Herren, gemeinsam m\u00f6glichst bald abschaffen.\nIch m\u00f6chte daher zun\u00e4chst einmal folgenden Antrag\neinbringen, der beinhaltet, dass die eingangs\nbezeichnete Regierungsvorlage in der Fassung des Ausschussberichtes\n[1465 der](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml)\nBeilagen wie folgt ge\u00e4ndert wird:\nAb\u00e4nderungsantrag\nder Abgeordneten\n[Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Kolleginnen und\nKollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem die Notariatsordnung, die\nRechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte\nund Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden\n(Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz 2022 \u2013 BR\u00c4G 2022).\nDer Nationalrat wolle in zweiter Lesung beschlie\u00dfen:\nDer eingangs bezeichnete Gesetzesantrag wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n\u201eIn Art. 2 \u00a7 32 Abs. 1 wird der Satz ,Bei der Antragstellung ist die Zustimmung zu diesem Vorgehen durch den Rechtsanwalt, bei dem die antragstellende Person in praktischer Verwendung steht, nachzuweisen.\u2018 gestrichen.\u201c\n*****\nEs kann nicht sein, dass es von einzelnen Rechtsanwaltskammern in den jeweiligen L\u00e4ndern und der Ausschussbesetzung abh\u00e4ngig ist, ob jemand sich diese Babypause nehmen kann, zumal man dann auch noch, selbst wenn das quasi ein Mehrheitsbeschluss geworden ist, keine Pensionsanspr\u00fcche erwirbt. Ich glaube, wir haben hier einen Auftrag und werden einen entsprechenden weiteren Antrag bringen und dies in der parlamentarischen Debatte gemeinsam mit den verantwortlichen Kammern auch zu einem positiven Ergebnis bringen, denn Vereinbarkeit von Beruf und Familie darf kein Luxus sein, sondern muss im 21. Jahrhundert mittlerweile eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n18.39\nDer Antrag hat folgenden Gesamtwortlaut:\nAb\u00e4nderungsantrag\n\u00a7 53 Abs. 3 GOG-NR\nder Abgeordneten\n[Mag.a Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Nurten\nYilmaz,\nGenossinnen und Genossen\nzum Bericht des Justizausschusses \u00fcber die\nRegierungsvorlage (\n[1440 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01440/index.shtml)) betreffend ein Bundesgesetz, mit dem die\nNotariatsordnung, die Rechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut f\u00fcr\nRechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden (Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz\n2022 \u2013 BR\u00c4G 2022) ( [1465 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml))\nDer Nationalrat wolle in zweiter Lesung beschlie\u00dfen:\nDer eingangs bezeichnete Gesetzesantrag wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n\u201eIn Art. 2 \u00a7 32 Abs. 1 wird der Satz \u201eBei der Antragstellung ist die Zustimmung zu diesem Vorgehen durch den Rechtsanwalt, bei dem die antragstellende Person in praktischer Verwendung steht, nachzuweisen.\u201c gestrichen.\nBegr\u00fcndung\nMit dem Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz 2022 \u2013 BR\u00c4G 2022 soll die Vereinbarkeit von Beruf und Familie auch f\u00fcr Rechtsanwaltsanw\u00e4rter*innen verbessert werden. Eine Zustimmungspflicht zum Antrag auf Ruhendstellung der Berechtigung zur T\u00e4tigkeit als Rechtsanwaltsanw\u00e4rter*in durch den Rechtsanwalt bzw. die Rechtsanw\u00e4ltin bei dem die antragstellende Person in Verwendung ist, steht dazu im Widerspruch. Rechtsanwaltsanw\u00e4rter*innen, die sich f\u00fcr bis zu zwei Jahre daf\u00fcr entscheiden, sich der Erziehung ihres Kindes zu widmen, sollten diese Entscheidung unabh\u00e4ngig von der Zustimmung ihres ausbildenden Rechtsanwalts bzw. der ausbildenden Rechtsanw\u00e4ltin treffen k\u00f6nnen. Dem steht auch kein anderes schutzw\u00fcrdiges Interesse des Arbeitgebers bzw. der Arbeitgeberin entgegen, da diese nicht daran gehindert sind, f\u00fcr den Zeitraum des Ruhens ein weiteres Ausbildungsverh\u00e4ltnis einzugehen.\n*****\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Der Ab\u00e4nderungsantrag\nist ordnungsgem\u00e4\u00df eingebracht und steht daher auch mit in\nVerhandlung.\nN\u00e4chster Redner: Herr Abgeordneter Harald Stefan. \u2013 Bitte.\n[Abgeordneter\nMag. Harald Stefan (FP\u00d6)]: Sehr\ngeehrte Frau Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundesminister! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Da stehen mehrere Punkte auf der Tagesordnung,\ndie verhandelt werden, und zwar werden sowohl die Rechtsanwaltsordnung als\nauch die Notariatsordnung ge\u00e4ndert. Es geht dabei um \u00c4nderungen, die\nsich aus der Praxis ergeben haben und sinnvolle Anpassungen sind.\nBreit diskutiert wurde bereits \u00fcber die Ruhendstellung in der Rechtsanwaltsordnung, das halten wir auch f\u00fcr sinnvoll. Es gibt jetzt auch die M\u00f6glichkeit, im Alltag der Kammert\u00e4tigkeit Videokonferenzen durchzuf\u00fchren \u2013 das ist auch sinnvoll.\nIn der Notariatsordnung gibt es zwei Dinge, die sinnvoll sind. Das eine ist, dass es eine Klarstellung gibt, wo ein Notar t\u00e4tig sein darf, wenn er gleichzeitig in einem Stiftungsvorstand oder im Aufsichtsrat einer Aktiengesellschaft ist \u2013 ob er dann in Gesellschaften, die der Stiftung nachgeordnet sind, t\u00e4tig werden kann. Das ist eine Klarstellung.\nEin wirklich wichtiger Punkt ist \u2013 das ist jetzt der letzte, den ich hier behandeln m\u00f6chte \u2011, dass es ja die M\u00f6glichkeit gibt, digitale Beurkundungen durchzuf\u00fchren. Das ist ein gro\u00dfer Schritt gewesen, der vor Kurzem umgesetzt wurde, jetzt im Rahmen der Coronapandemie auch noch einmal verst\u00e4rkt wurde. Da gab es bis jetzt nur die M\u00f6glichkeit, entweder eine digital signierte Urkunde zu haben oder eine physisch unterschriebene Papierurkunde, nicht aber eine Hybridurkunde, bei der eine Partei digital signiert und die andere h\u00e4ndisch unterschreibt. Das war nat\u00fcrlich in der Praxis ein Nachteil und in Wirklichkeit etwas, bei dem man gesehen hat, dass es sinnvoll w\u00e4re, wenn es eben die M\u00f6glichkeit dieser sogenannten Hybridurkunden g\u00e4be. Das wird jetzt hier umgesetzt, das hei\u00dft, es wird noch mehr erleichtert und verbessert, digitale Beurkundungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nInsgesamt handelt es sich also um eine sinnvolle, aus der Praxis kommende Novelle, daher stimmen wir zu. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n18.41\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Klaus F\u00fcrlinger. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Mag. Klaus F\u00fcrlinger](/WWER/PAD_72999/index.shtml) (\u00d6VP):\nHohes Pr\u00e4sidium! Sehr geehrte Frau Ministerin! Was Kollegin Sirkka Prammer\ngesagt hat, unterstreiche ich voll und ganz. Wir sind einer Meinung: Es ist ein\nwunderbarer Beruf, es ist ein sch\u00f6ner Beruf, es ist ein weiter Weg dorthin\nund es ist ein sehr vielschichtiger Beruf geworden.\nRechtsanwalt ist heute nicht mehr Rechtsanwalt. Da gibt es jene, die noch zu Gericht gehen und bei Gericht einschreiten, da gibt es jene, die ausschlie\u00dflich in der Beratungsbranche und sehr viel im eigenen B\u00fcro t\u00e4tig sind, und das er\u00f6ffnet, insbesondere auch im Licht der modernen Technologien, die wir in diesem Beruf haben, viele M\u00f6glichkeiten.\nWir erarbeiten ja gemeinsam vieles, was auch Probleme l\u00f6sen kann, die sich dadurch ergeben, dass junge Paare und dass Rechtsanw\u00e4ltinnen oder Rechtsanwaltsanw\u00e4rterinnen Kinder bekommen m\u00f6chten, was in der Natur der Sache liegt. Wir hatten aber Handlungsbedarf, meine Damen und Herren. Den hatten wir deshalb, weil wir bei den Rechtsanwaltsanw\u00e4rtern 50 Prozent Frauen haben und im Rechtsanwaltsstand 25 Prozent. Da ist irgendwo ein Reibungsverlust, der gut begr\u00fcndbar war, weil eine Absicherung in der Form eben nicht gegeben ist. Das ist etwas, wof\u00fcr wir einerseits Ihnen, Frau Minister, dem Ministerium, den Standesvertretungen und all jenen, die daran gearbeitet haben, Dank aussprechen m\u00fcssen. Da hatten wir Aufholbedarf.\nWenn ich dann h\u00f6re, dass in dieser Ma\u00dfnahme, die, glaube ich, schon ein Meilenstein im Standesrecht der Rechtsanw\u00e4lte ist, wieder versucht wird, krampfhaft irgendwelche Fehler zu finden und mit irgendwelchen Antr\u00e4gen dagegen zu gehen: Ich habe es schon im Ausschuss gesagt, meine lieben Kolleginnen und Kollegen: Ich glaube, es ist nichts Vermessenes und selbstverst\u00e4ndlich, dass, wenn heute jemand wo angestellt ist, er den Dienstgeber vom freudigen Ereignis einer Schwangerschaft verst\u00e4ndigt, jeder Dienstgeber auf dieser Welt das zur Kenntnis nehmen wird und, mit einer Gratulation versehen, auch seine Unterschrift daruntersetzen wird. Das tun die \u00f6sterreichischen Rechtsanw\u00e4lte; und die \u00f6sterreichischen Rechtsanw\u00e4ltinnen tun es sowieso, weil sie wahrscheinlich noch mehr Verst\u00e4ndnis aufbringen.\nIch halte diese Reform am Ende eines Diskussionsprozesses f\u00fcr eine ganz besonders gute. Wir werden uns meiner Meinung nach auch noch ein bisschen mit den Ausbildungsrichtlinien besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Auch diese k\u00f6nnten da oder dort einen leichten Modernisierungsschub gebrauchen, sodass die \u00f6rtliche und lokale Aufsicht in Zeiten von Homeoffice und digitaler Rechtspflege vielleicht nicht ganz am obersten Ende angesiedelt ist. Diese Diskussion werden wir noch f\u00fchren m\u00fcssen.\nDass wir dem Antrag der Sozialdemokraten, selbst die Verst\u00e4ndigungspflichten hinsichtlich des vorgesetzten Rechtsanwalts zu streichen, nicht zustimmen werden, versteht sich von selbst. Ich kann aus innerer \u00dcberzeugung Zustimmung zu diesem Gesetz geben \u2013 das ist ein Schritt, der f\u00fcr die Rechtsanwaltschaft von Bedeutung ist. Ich danke allen Beteiligten f\u00fcr die Mitarbeit daran. (Beifall bei der \u00d6VP sowie der Abgeordneten Disoski und Prammer.)\n18.45\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chster Redner: Herr\nAbgeordneter Johannes Margreiter. \u2013 Bitte. [Abgeordneter\n] [Dr. Johannes Margreiter](/WWER/PAD_05686/index.shtml) (NEOS): Frau\nPr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Frau Bundesministerin! Gesch\u00e4tzte\nKolleginnen und Kollegen! Werte ZuseherInnen! Tja, es ist also tats\u00e4chlich\nso, dass Frauen nicht nur Kuchen backen und den Homeofficeschreibtisch\nblockieren, sondern mitunter Karriere machen, als Rechtsanw\u00e4ltinnen und in\nanderen juristischen Berufen oder wo auch immer. (Zwischenruf des Abg. Sieber.)\nWir sind also im 21. Jahrhundert angekommen, und es ist allerh\u00f6chste Zeit, dass das Berufsrecht der freien Berufe, im speziellen Fall das Berufsrecht der Rechtsanw\u00e4lte, angepasst wird und dass die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, dass man sich, wenn die Familie sich vergr\u00f6\u00dfert, nicht aus der Liste streichen lassen muss und sp\u00e4ter mit entsprechendem Aufwand wieder eintragen lassen muss, sondern dass man jetzt die Anwaltschaft ruhend stellen kann. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr, das begr\u00fc\u00dft auch meine Fraktion sehr, weil es ein Schritt in die richtige Richtung ist.\nZum Ansinnen der Kollegin Yildirim betreffend die Frage der Zustimmung: Wir waren im Justizausschuss diesbez\u00fcglich noch skeptisch, wir haben uns das jetzt aber \u00fcberlegt.\nWorum geht es? \u2013 Wie Kollege F\u00fcrlinger ausgef\u00fchrt hat, ist ja eh klar: Welcher Dienstgeber, welche Dienstgeberin wird in diesem Fall Nein sagen? Wir denken also, dass es wirklich entbehrlich ist, diese M\u00f6glichkeit, die Anwaltschaft oder das Ausbildungsverh\u00e4ltnis ruhend zu stellen, an eine Zustimmung zu binden. Die Information muss ja sowieso erfolgen. Ich bin seit 35 Jahren Dienstgeber und habe schon oft erlebt, dass eine Mitarbeiterin mit der Best\u00e4tigung des Arztes, dass eben eine Schwangerschaft vorliegt, dasteht. Das ist ja eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, das gibt es ja nicht, dass man da als Chef pl\u00f6tzlich \u00fcberrascht wird. Daher betrachten wir es als nicht erforderlich, dass eine Zustimmung eingeholt werden muss, und werden daher dem Ab\u00e4nderungsantrag zustimmen, wie wir nat\u00fcrlich auch dem gesamten Gesetzespaket zustimmen.\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich, dass der \u00d6sterreichische Rechtsanwaltskammertag zu diesem Gesetzesvorhaben eine umfangreiche Stellungnahme abgegeben hat, und ich will auch lobend erw\u00e4hnen und das wirklich entsprechend w\u00fcrdigen, dass die meisten der Vorschl\u00e4ge des Rechtsanwaltskammertages, die er im Rahmen des Begutachtungsverfahrens abgegeben hat, jetzt im aktuellen Gesetzestext Niederschlag gefunden haben und dort verwirklicht sind.\nAuch da erlaube ich mir einen kurzen Hinweis auf ein sachfremdes Thema, das den Tagesordnungspunkt nicht unmittelbar betrifft, eigentlich nicht einmal das Justizministerium: Der \u00d6sterreichische Rechtsanwaltskammertag f\u00fchrt in seiner Stellungnahme ausdr\u00fccklich aus, dass die Umsetzung der Whistleblowerrichtlinie \u00fcberf\u00e4llig ist. Wir sind da als Republik \u00d6sterreich schon wieder im Umsetzungsverzug.\nBearbeitet wird das Thema im Wirtschafts- und Arbeitsministerium. Dort ergibt sich aus einer Anfragebeantwortung die Zusage, dass es Ende letzten Jahres bereits einen Begutachtungsentwurf geben sollte \u2013 den gibt es bis heute nicht. Die Rechtsanwaltschaft verweist darauf, dass sie eine eigene Meldestelle brauchen wird, und ich m\u00f6chte\nunterstreichen, dass, wenn es dann so weit ist, wir wirklich im Rahmen der Selbstverwaltung der Rechtsanwaltschaft auch die Rechtsanwaltsordnung so \u00e4ndern, dass eine eigene, im Rahmen der Selbstverwaltung betriebene Meldestelle f\u00fcr die Umsetzung der Whistleblowerrichtlinie geschaffen wird.\nIm \u00dcbrigen verleihe ich meiner Hoffnung Ausdruck, dass ebendiese Richtlinie jetzt wirklich schnell umgesetzt wird. Wir brauchen sie sehr, sehr dringend, auch um Wirtschaftskriminalit\u00e4t und Malversationen im politischen Bereich leichter bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den NEOS.)\n18.49\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Nun hat sich Frau\nBundesministerin Zadi\u0107 zu Wort gemeldet. \u2013 Bitte. [Bundesministerin\nf\u00fcr Justiz Dr. Alma Zadi\u0107, LL.M.]:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nEin funktionierender Rechtsstaat ist ein zentraler Grundpfeiler unseres\nmodernen und demokratischen Systems. Hinter jedem System stecken aber immer\nauch Menschen mit ganz allt\u00e4glichen Sorgen und ganz allt\u00e4glichen\nAnliegen. Im Falle der Justiz sind das die RichterInnen, die\nStaatsanw\u00e4ltInnen, aber nat\u00fcrlich auch die Anw\u00e4ltinnen und\nAnw\u00e4lte, die Notarinnen und Notare. Genau sie bef\u00fcllen unseren\nRechtsstaat mit Leben.\nSie wissen auch, dass die Gleichstellung mir ein ganz besonderes Anliegen ist. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr den Rechtsanwaltsberuf. Mit der vorliegenden Regierungsvorlage wollen wir endlich auch einen wichtigen Schritt in Richtung ein wenig Verbesserung f\u00fcr diesen wichtigen T\u00e4tigkeitsbereich in diesem Rechtsstaat schaffen. Niemand soll den Rechtsanwaltsberuf verlassen m\u00fcssen, weil er oder sie in Karenz geht. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, bei Abgeordneten der SP\u00d6 sowie der Abgeordneten Steinacker und Krisper.)\nIch sage das bewusst so, weil es ja nicht nur Frauen betrifft: Auch M\u00e4nner, m\u00e4nnliche Rechtsanw\u00e4lte k\u00f6nnen in Karenz gehen. Es ist keine Ausrede mehr, dass sie ihren Rechtsanwaltsberuf deswegen aufgeben m\u00fcssen. Jetzt haben sie die M\u00f6glichkeit, ihre Frauen dabei zu unterst\u00fctzen und sich die Karenz gerecht aufzuteilen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen, bei Abgeordneten der SP\u00d6 sowie der Abgeordneten Steinacker und Pfurtscheller.)\nDar\u00fcber hinaus haben wir in dieser Regierungsvorlage auch andere Rahmenbedingungen geschaffen, weil wir auch gesehen haben, dass die Coronapandemie da auch wichtige Schritte erfordert \u2013 gerade dann, wenn es um die Digitalisierung und insbesondere die Digitalisierung der Justiz geht. Jetzt haben wir eben auch diese M\u00f6glichkeit der hybriden Urkunden geschaffen \u2013 der Abgeordnete hat es ja auch schon gesagt \u2013, jetzt k\u00f6nnen die Parteien k\u00fcnftig die Urkunden entweder h\u00e4ndisch oder auch elektronisch signieren. Diese \u00c4nderung erm\u00f6glicht auch Flexibilit\u00e4t bei der Errichtung von elektronischen Notariatsakten und macht die Justiz somit insgesamt digitaler und insgesamt zug\u00e4nglicher. (Beifall bei den Gr\u00fcnen sowie der Abg. Pfurtscheller.)\nUm diese Verbesserungsvorschl\u00e4ge zu erarbeiten, haben wir eingehend mit den Standesvertretungen von Notariat und auch Rechtsanwaltschaft gesprochen und viele Anliegen auch weitgehend \u00fcbernommen. Ich freue mich wirklich sehr, dass es ein rundes Berufsrechtspaket geworden ist, das auch modern und digital ist, das wir auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Damit wird das Ganze auch etwas zukunftsfitter.\nIch bedanke mich daher ganz, ganz herzlich bei der Sektion f\u00fcr Zivilrecht meines Hauses, denn die KollegInnen haben wirklich gro\u00dfartige Arbeit geleistet, hier mit allen gesprochen, um ein gutes, rundes Paket auf den Weg zu bringen. \u2013 Ich hoffe auf Ihre Zustimmung. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei den Gr\u00fcnen und bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\n18.53\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Andrea Holzner. \u2013 Bitte. [Abgeordnete\n] [Dipl.-Ing. Andrea Holzner](/WWER/PAD_05010/index.shtml) (\u00d6VP):\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr geehrte Zuseher und Zuseherinnen hier und zu Hause vor den\nBildschirmen! Haben Sie nicht auch die toughen Frauen aus Anwaltsserien vor\nAugen, die allen Idealvorstellungen entsprechen? Wie schaut aber die\nRealit\u00e4t aus? \u2013 Bereits vor 20 Jahren waren 35 Prozent\nder Rechtsanwaltsanw\u00e4rterInnen Frauen. Mittlerweile sind es fast 50\nProzent. Wissen Sie, wie viele tats\u00e4chlich den Beruf\nergreifen? \u2013 Von den circa 6 600 Rechtsanw\u00e4ltInnen\nsind nur 23 Prozent Frauen. Meine Vorrednerinnen und Vorredner haben die Problematik\nbereits geschildert.\nMit dieser Novelle soll nun bei Geburt, Adoption oder Pflege eines Kindes der Rechtsanwaltsberuf f\u00fcr zwei Jahre ruhend gestellt werden k\u00f6nnen. Dadurch kann der betreuende Elternteil \u2013 es kann auch der Vater sein \u2013 in der Liste der Rechtsanw\u00e4lte eingetragen bleiben, damit bleibt die Kammermitgliedschaft aufrecht und es k\u00f6nnen Beitragszeiten f\u00fcr die Altersversorgung erworben werden. Es ist h\u00f6chste Zeit f\u00fcr dieses Update des Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetzes in Richtung Gleichstellung von Mann und Frau und Vereinbarkeit von Beruf und Familie.\nEin weiteres Update betrifft die Anpassung an digitale Abl\u00e4ufe. Notarielle Urkunden k\u00f6nnen von den Vertragsparteien je nach Wahl h\u00e4ndisch oder elektronisch unterfertigt werden. Zum Beispiel habe ich als B\u00fcrgermeisterin einige notarielle Urkunden zu unterfertigen: Daf\u00fcr brauche ich nun nicht mehr in die Kanzlei zu fahren, sondern kann das ortsunabh\u00e4ngig signieren. Das vereinfacht, das erleichtert und spart Zeit f\u00fcr die ureigensten Aufgaben.\nWissen Sie, wie hoch wir beim Digitalisierungsgrad im Vergleich der EU-L\u00e4nder sind? \u2013 Das ist jetzt ein kurzes Update f\u00fcr den Digitalisierungssprecher der NEOS. Bei der gestrigen Rede hatte ich den Eindruck, es sind nicht alle auf dem neuesten Stand. Wir schneiden bei allen gemessenen Parametern laut Desi-Index \u00fcberdurchschnittlich ab, erzielen den zehnten Platz und sind aufgrund unseres konsequenten nutzerfreundlichen Ausbaus f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besonders bei digitalen \u00f6ffentlichen Diensten erfolgreich.\nEin weiteres Update noch f\u00fcr die Landwirtschaftssprecherin der NEOS, Frau Abgeordnete Dopplerbauer. (Abg. Doppelbauer: Hier, hier! Doppelbauer!) \u2013 Doppelbauer! Frau Abgeordnete Doppelbauer hat das Gef\u00fchl, die \u00f6sterreichische Landwirtschaftspolitik hat die Vision von 1950. Ich m\u00f6chte dazu mitteilen: 1950 hat ein Landwirt zehn Leute ern\u00e4hrt; mittlerweile ern\u00e4hrt ein Landwirt 117 Leute. In Zeiten dieser Krise, in der Versorgungssicherheit ein ganz wichtiges Thema ist, in der Welthunger ein Thema ist, ist das eine gro\u00dfartige Leistung unserer B\u00e4uerinnen und Bauern f\u00fcr unsere Gesellschaft. (Beifall bei Abgeordneten der \u00d6VP.)\nZum Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz: Ich freue mich \u00fcber die voraussichtliche Annahme dieser \u00c4nderungen. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei Abgeordneten von \u00d6VP und Gr\u00fcnen.)\n18.56\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Zu Wort ist dazu nun\nniemand mehr gemeldet. Damit schlie\u00dfe ich diese Debatte.\nW\u00fcnscht der Herr Berichterstatter ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie Abstimmung verlege ich auch an den Schluss der Verhandlungen \u00fcber die Vorlagen des Ausschusses f\u00fcr Justiz.\n16. Punkt\nBericht des Justizausschusses \u00fcber den Antrag\n[2501/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02501/index.shtml)\nder Abgeordneten [Mag. Michaela Steinacker](/WWER/PAD_83059/index.shtml), [Mag. Agnes Sirkka Prammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml),\nKolleginnen und Kollegen betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\n1. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz, das\n2. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz, das Gesellschaftsrechtliche\nCOVID-19-Gesetz, die Rechtsanwaltsordnung und das Disziplinarstatut f\u00fcr\nRechtsanw\u00e4lte und Rechtsanwaltsanw\u00e4rter ge\u00e4ndert werden\n( [1466 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml))\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): Damit gehe ich in der\nTagesordnung weiter und wir gelangen zum 16. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gemeldet ist Herr Abgeordneter Harald Stefan. \u2013 Bitte.\n[Abgeordneter ] [Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml) (FP\u00d6): Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nFrau Bundesminister! Sehr geehrte Damen und Herren! Ja, ganz kurz: Da geht es\ndarum, dass Covid-Ma\u00dfnahmen im Justizbereich wieder verl\u00e4ngert\nwerden sollen. Diese Covid-Ma\u00dfnahmen sind regelm\u00e4\u00dfig Dinge,\ndie die Qualit\u00e4t im Rechtsbereich, in der Gerichtspraxis mindern. Es\nk\u00f6nnten auch Dinge dabei sein \u2013 und es w\u00e4re interessant,\ndas jetzt einmal ernsthaft zu pr\u00fcfen \u2013, die man ins Dauerrecht\n\u00fcberf\u00fchren will. Dann sollte man aber dar\u00fcber diskutieren und\ndie Dinge nicht wieder ein halbes Jahr lang hier hinausschieben und einen\nSonderstatus, also eine Ausnahmesituation, die es in der Form einfach nicht\nmehr gibt, die nicht mehr notwendig ist, k\u00fcnstlich verl\u00e4ngern.\nMan muss die Realit\u00e4t also zur Kenntnis nehmen: Einerseits ist die Ausnahmesituation beendet, und andererseits diskutieren wir gern dar\u00fcber, wenn was wirklich ins Dauerrecht zu \u00fcbernehmen ist. \u2013 Das lehnen wir aber jedenfalls ab. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n18.58\nPr\u00e4sidentin\n[Doris Bures](/WWER/PAD_00145/index.shtml): N\u00e4chste Rednerin: Frau\nAbgeordnete Agnes Sirkka Prammer. \u2013 Bitte. [Abgeordnete ] [Mag. Agnes Sirkka Prammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) (Gr\u00fcne): Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Bundesministerin!\nIch habe eigentlich \u00fcberlegt, ob es notwendig ist, dass ich mich jetzt\nwieder an Sie wende und sage, wie wichtig es ist, dass man diese\nMa\u00dfnahmen noch einmal verl\u00e4ngert. Offensichtlich ist es doch\nwichtig, das noch einmal zu erkl\u00e4ren. Es ist gut, dass man diese\nRegelungen hat, damit dann auch in einem Zeitraum, in dem es wom\u00f6glich\nwieder notwendig ist, dass man Einschr\u00e4nkungen hat, der Justizbetrieb\nfunktionieren kann. Das ist es schlicht und einfach, mehr ist es nicht,\naber das ist wichtig. Wir wissen nicht, wie der Herbst wird. Wir wissen schon\ngar nicht, wie der Winter wird, daher ist es wichtig, ger\u00fcstet zu sein.\nNoch einmal zur Betonung: All diese Ma\u00dfnahmen, all diese Verfahrenssonderbestimmungen stehen immer unter dem Vorbehalt, dass es notwendig sein muss, dass man sie so durchf\u00fchrt. Das wissen Sie.\nDas hei\u00dft, wenn es nicht notwendig ist, l\u00e4uft alles ganz normal, wie gehabt; wenn es notwendig wird, hat man die notwendigen Mittel zur Verf\u00fcgung. (Abg. Stefan: Dann f\u00fchren wir es ins Dauerrecht \u00fcber!) \u2013 Das ist auch ein guter Punkt, es ins Dauerrecht \u00fcberzuf\u00fchren: Nein, das wollen wir explizit nicht, weil es eben Sonderbestimmungen sind (Abg. Stefan: Wenn es notwendig ist!), die grunds\u00e4tzlich nicht zum Zivilverfahren mit den hohen Standards (Rufe und Gegenrufe zwischen den Abgeordneten Steinacker und Stefan), die wir an die Verfahrensregelungen haben, so wie wir Verfahren sonst durchf\u00fchren und durchf\u00fchren wollen, passen. Damit sind sie nur dann vereinbar, wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen. (Pr\u00e4sident Hofer \u00fcbernimmt den Vorsitz.)\nDeshalb: Nein!, deshalb die Verl\u00e4ngerung, deshalb die zeitliche Befristung: damit das auch dann endet, wenn es enden muss \u2013 immer mit der Option, es zu verl\u00e4ngern, wenn es weiterhin notwendig ist.\nWir sind noch immer nicht fertig. Die Situation nimmt einen guten Verlauf \u2013 es kann gut sein, dass wir es im Herbst und im Winter geschafft haben; dabei kommt es auch darauf an, wie sehr alle wieder an sich selbst arbeiten \u2013, aber im Moment ist es noch nicht vorbei, und deshalb brauchen wir noch einmal diese Verl\u00e4ngerung. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n19.01\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt [Mag.a Selma\nYildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml). \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Abgeordnete. [Abgeordnete\n] [Mag. Selma Yildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml) (SP\u00d6): Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Auch ich werde mich\nbem\u00fchen, mich kurz zu halten. Als SP\u00d6-Fraktion finden wir es\ngrunds\u00e4tzlich in Ordnung, diese M\u00f6glichkeit befristet auf ein halbes\nJahr weiter aufrechtzuerhalten.\nZugegeben: Als wir vor jetzt mittlerweile etwas mehr als zwei Jahren mit der Pandemie konfrontiert wurden, h\u00e4tten wir uns alle nicht ausmalen k\u00f6nnen, dass es so lange dauert, und da es in der Zwischenzeit die 15. Angelobung, den dritten Gesundheitsminister und innerhalb von zwei Monaten den dritten Bundeskanzler gegeben hat, also es recht instabil ist, muss ich sagen, ist es zumindest einmal wichtig, dass man im Bereich der Verwaltung \u2013 in diesem Fall jetzt im Bereich der Justiz \u2013 eine gewisse Stabilit\u00e4t im Sinne von M\u00f6glichkeiten, schnell zu reagieren, gibt, wenn sich jetzt die Ansteckungsgefahr in der Pandemie durch eine h\u00f6here Zahl von Infizierten erh\u00f6hen sollte.\nMeine Vorrednerinnen und mein Vorredner haben teilweise von guten L\u00f6sungen geredet, die man ins Dauerrecht \u00fcbernehmen sollte. Wir wissen, dass bestimmte Anh\u00f6rungen und Verhandlungen per Video m\u00f6glich gemacht werden sollen, ja, und es gibt auch etwas \u2013 und das ist etwas, bei dem ich einfach um Ihre Aufmerksamkeit bitte \u2011, bei dem ich absolut einen Ansatz finde, das ins Dauerrecht zu \u00fcbernehmen, n\u00e4mlich die Geb\u00fchrenfreiheit von Unterhaltsvorschussgew\u00e4hrungen, n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, auch ohne einen Exekutionstitel einen Unterhaltsvorschuss zu erlangen.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 der Vollst\u00e4ndigkeit halber sei es gesagt \u2013 sollte man, wenn die Zahlen steigen, nat\u00fcrlich diese virtuelle Versammlung von Vereinen und Gesellschaften grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich machen.\nIch betone: im ersten und im letzten Punkt befristet auf ein halbes Jahr, aber im Fall der Unterhaltsbevorschussung sollten wir wirklich endlich einmal etwas, dem wir \u2013 alle politischen Parteien \u2013 2017 mit dem Hochhalten von T\u00e4felchen zugestimmt haben, n\u00e4mlich dem Ja zur Unterhaltsgarantie, umsetzen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nWir haben jetzt zwei Jahre lang gesehen, dass das zumindest eine Erleichterung f\u00fcr Betroffene, alleinerziehende Elternteile \u2013 in der Regel zu \u00fcber 80 Prozent Frauen \u2013 bedeutet hat. Ihnen hat man die Last ein bisschen leichter machen und abnehmen k\u00f6nnen, wir wissen aber auch, dass jedes zweite Kind, das einen Anspruch auf Geldunterhalt hat, keinen einzigen Euro zu sehen bekommt, und das ist wirklich besch\u00e4mend.\nEs hat sich gezeigt, dass sich diese Armutsbetroffenheit und -gef\u00e4hrdung in den vergangenen zweieinhalb Jahren noch einmal verst\u00e4rkt hat, und da sind wir gefordert. Bei diesem Punkt w\u00fcrde ich wirklich an Sie, Frau Ministerin, appellieren \u2013 Sie nicken zustimmend, ich hoffe aber, dass Sie auch Ihren Koalitionspartner \u00fcberzeugen k\u00f6nnen \u2011, da endlich einen guten Schritt zu gehen, n\u00e4mlich Kinderarmut abzuschaffen. Den Diskussionsrahmen gibt es ja: Seit eineinhalb Jahren diskutieren Sie mit vielen verschiedenen\nExpertInnengruppen, Frauenvereinen et cetera, da eine gute L\u00f6sung zu finden. Ich glaube, die beste L\u00f6sung ist, zun\u00e4chst einmal als Punkt eins diese Unterhaltsgarantie umzusetzen, bevor wir auf andere Themen eingehen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\nDas ist mein Appell, und ich hoffe darauf, dass Sie alle, die Sie heute hier im Parlament sitzen, endlich die Versprechen, die Sie den Frauen in diesem Land vor viereinhalb Jahren gemacht haben, umsetzen. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n19.04\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt [Mag.a Michaela\nSteinacker](/WWER/PAD_83059/index.shtml). \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete. [Abgeordnete\n] [Mag. Michaela Steinacker](/WWER/PAD_83059/index.shtml) (\u00d6VP):\nJa, wir verl\u00e4ngern mit diesem Initiativantrag die\nRegelungen des 1. und des 2. COVID-19-Justiz-Begleitgesetzes.\nIch denke, es gibt darin einiges, was bemerkenswert dynamisch geworden ist, auch im Bereich der Justiz, wo ja M\u00f6glichkeiten geschaffen wurden, dass man Anh\u00f6rungen, dass man Beweisaufnahmen auch mit den digitalen Kommunikationsmitteln entsprechend machen kann. Da spreche ich jetzt vom reinen Justizbereich. Aber dar\u00fcber hinaus gibt es nat\u00fcrlich auch andere Bestimmungen wie etwa, dass Gesellschaften und Vereine virtuelle Hauptversammlungen, virtuelle Generalversammlungen abhalten k\u00f6nnen, et cetera. Auch f\u00fcr die Steuerberater haben wir Regelungen bez\u00fcglich der Aufstellungs- und Offenlegungsfristen getroffen, ebenso f\u00fcr unsere Rechtsanw\u00e4lte bez\u00fcglich der Briefwahl beziehungsweise Briefabstimmung.\nIch denke, wir entscheiden hier und heute ganz bewusst, und wir haben ja auch im Ausschuss dar\u00fcber diskutiert \u2013 wenn ich da Kollegen Stefan kurz anschauen darf \u2013, dass wir der Meinung sind, dass ein Rein und Raus aus diesen Ma\u00dfnahmen nicht gut ist. Auch wenn wir in \u00d6sterreich derzeit aufgrund der Covid-Lage ja nicht unbedingt unmittelbar virtuelle, digitale Ma\u00dfnahmen br\u00e4uchten, gibt es mittlerweile aber in S\u00fcdafrika, wo jetzt Herbst ist, neue Omikronvarianten, die wiederum eine Infektionswelle verursachen, und ich glaube, es ist gescheiter, jetzt bereits den Herbst vorwegzunehmen, anstatt dann wieder Notma\u00dfnahmen setzen zu m\u00fcssen. Damit schaffen wir f\u00fcr unseren Justizbereich, f\u00fcr unsere Stakeholder Kontinuit\u00e4t.\nIch glaube auch, dass uns viele dieser Ma\u00dfnahmen wirklich ins 21. Jahrhundert gebracht haben. Ich m\u00f6chte uns nicht wieder in ein Vordigitalisierungszeitalter zur\u00fcckbeamen. Ich m\u00f6chte hier im Parlament einen Dialog anbieten. Sie haben ja bei den Vorrednerinnen und Vorrednern geh\u00f6rt, dass es doch etliche Ma\u00dfnahmen gibt, die sich eine Diskussion dar\u00fcber verdienen w\u00fcrden, sie ins Dauerrecht zu \u00fcbernehmen. Ich stehe f\u00fcr einen Dialog hierzu bereit, selbstverst\u00e4ndlich auch gern mit dir, Frau Justizministerin. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der \u00d6VP und bei Abgeordneten der Gr\u00fcnen.)\n19.07\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort ist dazu\nniemand mehr gemeldet. Die Debatte ist geschlossen.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWie vereinbart verlege ich die Abstimmungen an den Schluss der Verhandlungen \u00fcber die Vorlagen des Justizausschusses und fahre in der Erledigung der Tagesordnung fort.\nBericht des Justizausschusses \u00fcber den Antrag\n[1190/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01190/index.shtml) der Abgeordneten [Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen\nbetreffend Ma\u00dfnahmenpaket zum Schutz und zur Hilfe von und f\u00fcr\nMinderj\u00e4hrige ( [1467 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml))\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Wir gelangen zum\n17. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nZu Wort gelangt\n[Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml). \u2013 Bitte,\nHerr Abgeordneter. [Abgeordneter\nMag. Harald Stefan (FP\u00d6)]: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundesminister! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ja, das hier ist ein Antrag, den wir eingebracht\nhaben, weil wir der Meinung sind, es besteht eine L\u00fccke beim\nm\u00f6glichen Schutz von Kindern.\nIch will versuchen, das zu erkl\u00e4ren. Es geht darum, dass wir ja ein Unterbringungsgesetz haben, das die M\u00f6glichkeit gibt, dass man jemanden auch gegen seinen Willen in Obhut nimmt, daf\u00fcr ist allerdings erforderlich, dass es eine Fremd- oder Selbstgef\u00e4hrdung gibt. Suchtmittelmissbrauch wird allerdings nicht als Selbstgef\u00e4hrdung definiert, und es gab leider dramatische F\u00e4lle, auch in der j\u00fcngeren Vergangenheit \u2013 insbesondere gab es auch einen Fall in Tirol, und dieses Kind ist dann dramatischerweise auch verstorben \u2013, bei denen es nicht m\u00f6glich war, ein Kind, das leider so abgeglitten ist, auch tats\u00e4chlich in Obhut zu nehmen, weil es keine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr gab.\nIn Deutschland beispielsweise gibt es eine Regelung \u2013 und das war unser Ansatz \u2013, die etwas weiter greift, die auch dann einsetzen kann, wenn das Wohl des Kindes gef\u00e4hrdet ist, nat\u00fcrlich aber nur unter Einbeziehung der Erziehungsberechtigten, aller Institutionen, die notwendig sind, wie etwa das Jugendamt, und letztendlich m\u00fcsste das Pflegschaftsgericht eine Entscheidung treffen. Es geht uns also \u00fcberhaupt nicht darum, mutwillig jemanden einzusperren, wegzusperren \u2013 das wurde im Ausschuss behauptet und wird wahrscheinlich heute auch wieder so angef\u00fchrt werden \u2013, es geht uns schlicht und einfach darum, die M\u00f6glichkeit zu schaffen, eingreifen zu k\u00f6nnen, eine gesetzliche Ma\u00dfnahme zu haben, wenn eben dieses Wohl so massiv gef\u00e4hrdet ist und alle diese Institutionen das auch so sehen.\nDass gerade Fraktionen, die in den letzten zwei Jahren, ohne mit der Wimper zu zucken, Kinder, Zigtausende Kinder eingesperrt haben, ihnen verboten haben, ihre Freunde zu treffen, Sport zu betreiben, in die Schule zu gehen, sie zu Hause eingesperrt haben in Quarant\u00e4ne \u2013 und das in Wirklichkeit weitgehend auch ohne Evidenz, denn Sport im Freien war niemals ein Problem, das geben mittlerweile alle zu \u2013, dass ausgerechnet diese dann hierherkommen und argumentieren, wir w\u00fcrden jetzt Kinder einsperren wollen, ist wirklich ein Hohn.\nDaher: Bitte sich ernsthaft mit dem Thema auseinanderzusetzen! Es ist eine L\u00fccke und es sind dramatische F\u00e4lle und es gab eben schon Anlassf\u00e4lle. Wir wissen, dass wir aufgrund von Erfahrungen immer auch lernen und dann Vorschl\u00e4ge machen, ich pl\u00e4diere also daf\u00fcr, auch wenn Sie das heute ablehnen \u2013 nat\u00fcrlich auch aus einem Reflex heraus: weil der Antrag von der FP\u00d6 oder von der Opposition an sich kommt, kann man diesem nicht zustimmen \u2013, dass Sie dar\u00fcber nachdenken, denn uns geht es ja darum, dass der Gesetzgeber hier eine M\u00f6glichkeit sucht. Wir haben keinen konkreten Antrag gestellt, sondern gesagt: Bitte pr\u00fcfen Sie, ob es hier nicht eine M\u00f6glichkeit gibt, diese L\u00fccke gesetzeskonform zu schlie\u00dfen! Das deutsche Vorbild scheint mir hier sehr sinnvoll zu sein. (Beifall bei der FP\u00d6.)\n19.11\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt\n[Mag. Agnes Sirkka Prammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml). \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete. [Abgeordnete ] [Mag. Agnes Sirkka Prammer](/WWER/PAD_06502/index.shtml) (Gr\u00fcne): Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Frau\nBundesministerin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuseherinnen und\nZuseher!\nIch m\u00f6chte gleich direkt darauf antworten: Wir haben dar\u00fcber nachgedacht, wir haben \u00fcber Ihren Vorschlag nachgedacht. Ihr Vorschlag lautet, dass man Kinder, bei denen man sagt, das Wohl des Kindes w\u00e4re gef\u00e4hrdet, weil man mit erzieherischen Ma\u00dfnahmen nicht mehr zurande kommt, zwangsweise unterbringt. \u2013 Und dann? Wir haben n\u00e4mlich auch noch weiter gedacht: Was ist dann?\nDa h\u00f6rt n\u00e4mlich Ihre \u00dcberlegung auf. Sie sagen, die muss man einsperren, denen muss man die Freiheit entziehen. Und dann? Was macht man mit den Kindern dann? Wie soll es dann weitergehen? Wie soll sich dieses Kind dann weiterentwickeln? Was macht man dann damit? \u2013 Das ist die Problematik. (Abg. Stefan: Was macht man beim Unterbringungsgesetz?) \u2013 Unser Unterbringungsgesetz geht nicht in Richtung zwangsweisen Freiheitsentzugs. Das macht das Unterbringungsgesetz nicht. Nein, da haben Sie das Unterbringungsgesetz missverstanden. Das Unterbringungsgesetz ist daf\u00fcr da, eine Behandlung zu erm\u00f6glichen, die aber auf Einvernehmen basiert. (Ruf bei der FP\u00d6: Uh!) Es gibt nicht die M\u00f6glichkeit, kranke oder behandlungsbed\u00fcrftige Menschen auf Dauer und auch nicht auf Dauer der gesamten Behandlung einfach einzusperren. Die haben wir nicht, und auch diese Regelung aus Deutschland, die Sie angesprochen haben, ist ganz wesentlich anders als unser Unterbringungsrecht.\nDie Problematik ist wie gesagt: Wir haben sehr wohl \u00fcber Ihren Vorschlag nachgedacht. Wir lehnen sicher nichts reflexhaft ab, nur weil es von Ihnen kommt \u2013 keine Sorge, ganz bestimmt nicht \u2013, denn ich verstehe schon das Grundanliegen, das dahinter steht, und ich verstehe schon auch die Sorge. Es ist ein berechtigtes Anliegen, dass man sagt, man muss hier eine L\u00f6sung finden, aber die L\u00f6sung muss weiter gehen, als zu sagen: Okay, wir sperren diese Kinder jetzt ein, denn: Was machen wir dann mit ihnen?\nEs gibt keine belastbaren Studien, die einen Erfolg von solchen zwangsweisen Unterbringungen bei den Kindern nachweisen, auch wenn man es jetzt mit der deutschen Lage vergleicht. (Zwischenruf des Abg. Stefan.) Diese Ma\u00dfnahmen setzen eine Art von Zwangsp\u00e4dagogik voraus. Sie setzen voraus, dass man physischen \u2013 k\u00f6rperlichen \u2013 und psychischen Zwang auf diese Kinder aus\u00fcbt, um Erziehungsma\u00dfnahmen durchzusetzen. Nur dann, nur so funktioniert das. Der Zwang ist in diesem System schon immanent. Ohne Zwang funktioniert das System nicht.\nDas sind aber Kinder und Jugendliche, die genau damit ein Problem haben und die genau darauf wieder mit Widerstand reagieren. Diese Kinder und Jugendlichen brauchen ein qualit\u00e4tsvolles, ein l\u00e4ngerfristiges Beziehungsangebot. Die brauchen ein Angebot, das auf ihre individuellen Bed\u00fcrfnisse eingeht, damit sie erreicht werden k\u00f6nnen und dann mit ihnen qualit\u00e4tsvoll gearbeitet werden kann, damit sie aus dieser Situation wieder herausgeholt werden k\u00f6nnen. Mit der von Ihnen vorgeschlagenen Ma\u00dfnahme f\u00f6rdert man auch das Sich-Verb\u00fcnden dieser Kinder und Jugendlichen untereinander in solchen Einrichtungen gegen die Erziehenden, was wiederum diesen Widerstand weckt und einen Erfolg eigentlich verunm\u00f6glicht.\nEs gibt auch keine zuverl\u00e4ssigen Diagnosen, die eine Entscheidungsgrundlage daf\u00fcr bieten k\u00f6nnten, in welchen Situationen so etwas \u00fcberhaupt zweckm\u00e4\u00dfig sein k\u00f6nnte.\nSolange es all diese Evidenz nicht gibt und solange es da keine faktenbasierten Grundlagen gibt, auf die man so eine Entscheidung stellen k\u00f6nnte, k\u00f6nnen wir so einem Antrag nicht zustimmen. (Beifall bei den Gr\u00fcnen.)\n19.15\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt [Mag.a Ruth\nBecher](/WWER/PAD_14836/index.shtml). \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete. [Abgeordnete\nMag. Ruth Becher (SP\u00d6)]: Herr\nPr\u00e4sident! Frau Ministerin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen!\nAnlass ist der tragische Tod einer 13-J\u00e4hrigen, wie schon\nausgef\u00fchrt wurde, und ich m\u00f6chte prinzipiell dazu sagen, dass dieser Antrag das verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht auf ungest\u00f6rtes Familienleben ber\u00fchrt, und er ber\u00fchrt auch die Rolle der Beh\u00f6rde bei Kindesabnahmen. Es ist an sich eine sehr heikle Materie, in die laut diesem Antrag hier per Anlassgesetzgebung eingegriffen werden soll.\nAls Lehrerin hatte ich doch auch Einblick in die Praxis der Arbeit. In Wien ist es die Magistratsabteilung 11, die hief\u00fcr zust\u00e4ndig ist, und mein Eindruck ist sicher so gewesen, dass immer das Wohl des Kindes im Mittelpunkt gestanden ist und versucht worden ist, aus der Perspektive der Kinder zu sehen, was das Beste f\u00fcr das Kind ist. Die Kinder sind auch in der Regel diejenigen, die hohen Druck aufbauen, um wieder zu ihren Familien zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen, wenn sie vor\u00fcbergehend nicht dort sein k\u00f6nnen.\nDer Handlungsspielraum der Beh\u00f6rde ist aus unserer Sicht prinzipiell ausreichend, denn es \u2013 Zitat \u2013 \u201egen\u00fcgt, wenn die Eltern durch ihr Gesamtverhalten das Wohl des Kindes gef\u00e4hrden\u201c. Das sagt der Oberste Gerichtshof dazu. Es ist also ein relativ offener Handlungsspielraum, den die Beh\u00f6rde hier hat. Inwieweit die Rechtslage in Deutschland hier mehr Spielraum bietet, k\u00f6nnen wir nicht beurteilen. Wir lehnen diesen Antrag daher ab. \u2013 Vielen Dank. (Beifall bei der SP\u00d6.)\n19.17\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort gelangt [Dr.in Gudrun\nKugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml). \u2013 Bitte, Frau Abgeordnete. [Abgeordnete ] [Dr. Gudrun Kugler](/WWER/PAD_01986/index.shtml) (\u00d6VP): Herr Pr\u00e4sident! Frau Minister! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Vielleicht auch noch ganz kurz eine Erkl\u00e4rung von unserer\nSeite, warum wir diesen Antrag ablehnen:\nHerr Kollege Stefan, Sie stellen in Ihrem Antrag zwei Forderungen, die man, glaube ich, sehr schnell beantworten kann. Das eine ist die Schaffung von mehr Therapiepl\u00e4tzen. Das ist ein wichtiges Anliegen, und ja, das teilen wir, aber die Bundesebene ist nicht der richtige Ansprechpartner diesbez\u00fcglich.\nIm zweiten Punkt geht es um die geschlossene Anstalt f\u00fcr \u2013 und Sie nennen es im Antrag \u2013 suchtkranke Kinder, bei denen \u201edringende\u201c gro\u00dfe \u201eGefahr\u201c besteht. \u2013 Das ist bereits geregelt: Wenn die Gefahr besteht, dass das eigene Leben gef\u00e4hrdet ist oder jemand anderer gef\u00e4hrdet ist, dann verh\u00e4lt es sich in \u00d6sterreich so, dass der Amtsarzt unterbringen kann. Das gilt f\u00fcr vier Tage, danach entscheidet das Familiengericht. Hier, glaube ich, besteht kein Handlungsbedarf.\nBlickt man allerdings in Ihren Begr\u00fcndungstext, so findet man ein anderes Szenario, und da stellt sich die Frage: Wollen wir Kinder und Jugendliche in geschlossene Anstalten geben, wenn eben keine akute Eigen- oder Fremdgef\u00e4hrdung vorliegt? Diese Frage \u2013 meine Kollegin Prammer hat sie auch zu beantworten versucht \u2013 ist eine, bei der wir auf die aktuelle Wissenschaft und auf die Praxis in anderen L\u00e4ndern blicken m\u00fcssen. Wir sehen, dass die Wissenschaft von der geschlossenen Anstalt und von der Unfreiwilligkeit abger\u00fcckt ist und sich zu einem System des Miteinanders hinbewegt hat.\nSie sagen: Schauen wir nach Deutschland! \u2013 Ich kann Ihnen sagen: Ja, schauen wir nach Deutschland \u2013 dort finden wir auch andere Beispiele \u2013, schauen wir nach England und in die nordischen L\u00e4nder! Dort gibt es f\u00fcr genau die gleiche Problematik bessere L\u00f6sungen als ein Zur\u00fcck in die Zeit von vor Jahrzehnten, als wir st\u00e4rker mit Unfreiwilligkeit in geschlossenen Anstalten gearbeitet haben. Zu erw\u00e4hnen ist hier zum Beispiel der Ansatz Pr\u00e4vention durch zwei Schienen, n\u00e4mlich einerseits durch die Schule und andererseits durch die Erziehungskompetenz der Eltern. Pr\u00e4vention in der Schule ist ein Thema, wof\u00fcr uns auch k\u00fcrzlich das Mental-Health-Volksbegehren sensibilisiert hat \u2013 das sind wichtige Ans\u00e4tze, und dar\u00fcber m\u00fcssen wir nachdenken. Was aber die Frage\nder Erziehungskompetenz der Eltern betrifft, so weist die Wissenschaft diesbez\u00fcglich auf viele gute Resultate hin, wie etwa auf das, was es eben in anderen L\u00e4ndern gibt: die multisystemische Therapie oder Treatment Foster Care. Dabei werden Familien, die mit stark gef\u00e4hrdeten Kindern und Jugendlichen leben, begleitet, man bringt ihnen bei, wie es geht, und kann in einem System des Miteinanders diesen Kindern und Jugendlichen helfen.\nWenn Sie also sagen: Machen wir es so wie die Deutschen!, glaube ich, g\u00e4be es bessere Beispiele. Und ja, es stimmt, dass dringender Handlungsbedarf im Bereich des Schutzes und der Unterst\u00fctzung von Kindern und Jugendlichen besteht, insbesondere auch bei der psychologischen Betreuung. Die Schwierigkeiten, die wir sehen, entwickelten sich nicht nur durch die Covid-Pandemie, sondern die haben wir schon zuvor gesehen. Seit Anfang der 2000er-Jahre sehen wir einen starken Anstieg psychischer Schwierigkeiten bei Erwachsenen, aber insbesondere bei Kindern und Jugendlichen.\nWir wollen das aufgreifen und wir greifen es bereits auf. Ich weise nur darauf hin, dass wir einerseits bei der Therapeutenausbildung bereits Weichen gestellt haben. Das Unterbringungsgesetz ist fast fertig, auch da wird es \u00c4nderungen geben. Des Weiteren besteht die Initiative Gesund aus der Krise, wof\u00fcr wir gerade f\u00fcr gef\u00e4hrdete Kinder und Jugendliche 13 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen \u2013 ein Programm, das bereits l\u00e4uft. (Zwischenruf des Abg. Matznetter.) Diese Programme und vieles mehr setzen wir um, weil Kinder und Jugendliche unsere Zukunft sind. (Zwischenruf des Abg. Leichtfried.)\nDa ich heute die letzte Rednerin bin, zitiere ich die UN Millennium Declaration, in der es hei\u00dft: Kinder und Jugendliche sind das Wertvollste, das wir haben. \u2013 Deswegen werden und wollen wir uns auch bestm\u00f6glich um sie k\u00fcmmern. (Beifall bei der \u00d6VP sowie des Abg. Weratschnig.)\n19.21\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Zu Wort ist dazu\nniemand mehr gemeldet. Die Debatte ist geschlossen.\nW\u00fcnscht die Frau Berichterstatterin ein Schlusswort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWie vereinbart verlege ich die Abstimmungen an den Schluss der Abstimmungen \u00fcber die Vorlagen des Justizausschusses.\nFrau Ministerin, alles Gute und auf Wiedersehen!\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Wir kommen nun\nbereits zu diesen verlegten Abstimmungen \u00fcber die Berichte des\nJustizausschusses, die ich \u00fcber jeden Tagesordnungspunkt getrennt\nvornehme.\nBevor wir in den Abstimmungsvorgang eingehen, frage ich die Klubs, ob eine kurze Sitzungsunterbrechung gew\u00fcnscht ist. \u2013 Das ist offenbar nicht der Fall.\nWir gelangen nun zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 13:\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag des Justizausschusses, den Abschluss des Staatsvertrages:\nProtokoll zur \u00c4nderung des \u00dcbereinkommens zum Schutz des Menschen bei\nder automatischen Verarbeitung personenbezogener Daten, in\n[1427 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml)\ngem\u00e4\u00df Art. 50 Abs. 1 Z 1 Bundes-Verfassungsgesetz zu\ngenehmigen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dazu ihre Zustimmung geben, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig angenommen.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag des Justizausschusses, wonach dieser Staatsvertrag im Sinne des Art. 50 Abs. 2 Z 4 Bundes-Verfassungsgesetz durch Erlassen von Gesetzen zu erf\u00fcllen ist, abstimmen.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Auch das ist einstimmig angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Dr. Nikolaus Scherak, Kolleginnen und Kollegen betreffend \u201eNein zur Massen\u00fcberwachung\u201c.\nIch bitte jene Damen und Herren, die f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist die Minderheit. Der Antrag ist abgelehnt.\nWir gelangen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 14:\nEntwurf betreffend Versicherungsvertragsgesetz-Novelle 2022 samt Titel und\nEingang in\n[1446 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01446/index.shtml).\nIch ersuche jene Damen und Herren, die f\u00fcr diesen Gesetzentwurf sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen.\nWir kommen gleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem vorliegenden Gesetzentwurf auch in dritter Lesung ihre Zustimmung erteilen, um ein diesbez\u00fcgliches Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig. Der Gesetzentwurf ist auch in dritter Lesung angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 15:\nEntwurf betreffend Berufsrechts-\u00c4nderungsgesetz 2022 in\n[1465 der\nBeilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml).\nHiezu haben die Abgeordneten\n[Mag.a Selma\nYildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen einen Ab\u00e4nderungsantrag eingebracht.\nWeiters liegt ein Verlangen auf getrennte\nAbstimmung des Abgeordneten\n[Mag. Harald Stefan](/WWER/PAD_51571/index.shtml) vor.\nIch werde daher zun\u00e4chst \u00fcber die vom erw\u00e4hnten Ab\u00e4nderungsantrag und vom Verlangen auf getrennte Abstimmung betroffenen Teile \u2013 der Systematik des Gesetzentwurfes folgend \u2013 und schlie\u00dflich \u00fcber die restlichen, noch nicht abgestimmten Teile des Gesetzentwurfes abstimmen lassen.\nWir gelangen zur getrennten Abstimmung \u00fcber Art. 2 Z 9a und 10a in der Fassung des Ausschussberichtes.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist mehrheitlich angenommen.\nDie Abgeordneten\n[Mag.a Selma\nYildirim](/WWER/PAD_02339/index.shtml), Kolleginnen und Kollegen haben einen Ab\u00e4nderungsantrag\nbetreffend Art. 2 Z 12 eingebracht.\nWer daf\u00fcr ist, den bitte ich um ein Zeichen. \u2013 Das ist die Minderheit. Dieser Antrag ist abgelehnt.\nWir kommen sogleich zur Abstimmung \u00fcber diesen Teil des Gesetzentwurfes in der Fassung des Ausschussberichtes.\nIch ersuche jene Mitglieder des Hohen Hauses, die daf\u00fcr sind, um ein zustimmendes Zeichen. \u2013 Das ist wiederum einstimmig angenommen.\nWir gelangen zur getrennten Abstimmung \u00fcber Art. 2 Z 24a sowie Art. 3 Z 4a in der Fassung des Ausschussberichtes.\nWer hief\u00fcr ist, den ersuche ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist mehrheitlich angenommen.\nSchlie\u00dflich kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die restlichen, noch nicht abgestimmten Teile des Gesetzentwurfes samt Titel und Eingang in der Fassung des Ausschussberichtes.\nWer hief\u00fcr ist, den ersuche ich um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen.\nWir kommen zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem vorliegenden Gesetzentwurf auch in dritter Lesung ihre Zustimmung erteilen, um ein diesbez\u00fcgliches Zeichen. \u2013 Das ist einstimmig. Der Gesetzentwurf ist auch in dritter Lesung angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 16:\nEntwurf betreffend ein Bundesgesetz, mit dem das\n1. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz, das\n2. COVID-19-Justiz-Begleitgesetz und das Gesellschaftsrechtliche\nCOVID-19-Gesetz ge\u00e4ndert werden, samt Titel und Eingang in\n[1466 der\nBeilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml).\nIch ersuche jene Damen und Herren, die f\u00fcr diesen Gesetzentwurf sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist mehrheitlich angenommen.\nWir kommen gleich zur dritten Lesung.\nIch bitte jene Damen und Herren, die dem vorliegenden Gesetzentwurf auch in dritter Lesung ihre Zustimmung erteilen, um ein diesbez\u00fcgliches Zeichen. \u2013 Das ist die Mehrheit. Der Gesetzentwurf ist auch in dritter Lesung angenommen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Tagesordnungspunkt 17:\nAntrag des Justizausschusses, seinen Bericht\n[1467 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml) zur\nKenntnis zu nehmen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die daf\u00fcr sind, um ein entsprechendes Zeichen. \u2013 Das ist mehrheitlich angenommen.\nBericht des Immunit\u00e4tsausschusses\n\u00fcber das Ersuchen des Magistrats der Stadt Wien, GZ.\nMBA/220000001539/2022, um Zustimmung zur beh\u00f6rdlichen Verfolgung des\nAbgeordneten zum Nationalrat\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) ( [1486 d.B.](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml))\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Wir\nkommen zum 18. Punkt der Tagesordnung.\nAuf eine m\u00fcndliche Berichterstattung wurde verzichtet.\nMir liegen keine Wortmeldungen dazu vor.\nEine Unterbrechung wird nicht gew\u00fcnscht, davon gehe ich zumindest aus.\nWir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den Antrag des Immunit\u00e4tsausschusses in\n[1486 der Beilagen](/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml),\nFolgendes zu beschlie\u00dfen:\n\u201eIn Behandlung des Ersuchens des\nMagistrats der Stadt Wien um Zustimmung zur beh\u00f6rdlichen Verfolgung des\nAbgeordneten zum Nationalrat\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) wird im Sinne des Artikel 57\nAbsatz 3 B-VG festgestellt, dass ein Zusammenhang zwischen der inkriminierten\nHandlung und der politischen T\u00e4tigkeit des Abgeordneten zum Nationalrat\n[Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) besteht. Einer beh\u00f6rdlichen Verfolgung des Abgeordneten zum\nNationalrat [Herbert Kickl](/WWER/PAD_35520/index.shtml) wird nicht zugestimmt.\u201c\nIch bitte jene Damen und Herren, die f\u00fcr diesen Antrag sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist einstimmig angenommen.\nDie Tagesordnung ist ersch\u00f6pft.\nAbstimmung \u00fcber einen Fristsetzungsantrag\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Wir\nkommen nunmehr zur Abstimmung \u00fcber den Antrag des Abgeordneten\nMag. Kaniak, Kolleginnen und Kollegen, dem Gesundheitsausschuss zur\nBerichterstattung \u00fcber den Antrag [2227/A](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02227/index.shtml) der Abgeordneten\nMag. Kaniak, Kolleginnen und Kollegen betreffend\n\u201eCOVID-19-Impfpflichtgesetz\u201c eine Frist bis 20. Mai 2022 zu\nsetzen.\nIch bitte jene Damen und Herren, die f\u00fcr diesen Fristsetzungsantrag sind, um ein Zeichen der Zustimmung. \u2013 Das ist die Minderheit. Der Antrag ist abgelehnt.\nPr\u00e4sident\n[Ing. Norbert Hofer](/WWER/PAD_35521/index.shtml): Ich\ngebe bekannt, dass in der heutigen Sitzung die Selbst\u00e4ndigen Antr\u00e4ge\n2555/A bis [2601/A(E)](/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02601/index.shtml) eingebracht worden sind.\n*****\nDie n\u00e4chste Sitzung des Nationalrates, die gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Mitteilungen und Zuweisungen betrifft, berufe ich f\u00fcr 19.28 Uhr \u2013 das ist gleich im Anschluss an diese Sitzung \u2013 ein.\nDiese Sitzung ist geschlossen.\n[Schluss der Sitzung: 19.28 Uhr]\n|\n|\nImpressum:\nParlamentsdirektion\n1017 Wien", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02462/index.shtml", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_00159/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01169/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02503/index.shtml", "/WWER/PAD_83409/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02504/index.shtml", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02501/index.shtml", "/WWER/PAD_83059/index.shtml", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01190/index.shtml", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "#Seite_0016.html", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml", "#Seite_0038.html", "#Seite_0123.html", "/WWER/PAD_78586/index.shtml", "#Seite_0123.html", "/WWER/PAD_55727/index.shtml", "#Seite_0126.html", "#Seite_0135.html", "/WWER/PAD_05629/index.shtml", "#Seite_0129.html", "/WWER/PAD_14842/index.shtml", "#Seite_0129.html", "/WWER/PAD_02997/index.shtml", "#Seite_0131.html", "/WWER/PAD_05678/index.shtml", "#Seite_0132.html", null, "/WWER/PAD_83125/index.shtml", "#Seite_0133.html", "/WWER/PAD_14840/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml", "/WWER/PAD_14840/index.shtml", "#Seite_0038.html", "#Seite_0038.html", "/WWER/PAD_22694/index.shtml", "#Seite_0136.html", "/WWER/PAD_83153/index.shtml", "#Seite_0137.html", "/WWER/PAD_14840/index.shtml", "#Seite_0139.html", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "#Seite_0141.html", "/WWER/PAD_06503/index.shtml", "#Seite_0142.html", "/WWER/PAD_20281/index.shtml", "#Seite_0142.html", "#Seite_0144.html", "/WWER/PAD_01970/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02227/index.shtml", "/WWER/PAD_01970/index.shtml", "#Seite_0038.html", "#Seite_0038.html", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml", "#Seite_0110.html", "#Seite_0016.html", "/WWER/PAD_83150/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00159/index.shtml", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00163/index.shtml", "/WWER/PAD_78586/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00157/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00168/index.shtml", "/WWER/PAD_05642/index.shtml", "/WWER/PAD_08235/index.shtml", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "/WWER/PAD_83124/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00166/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00160/index.shtml", "/WWER/PAD_05671/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00164/index.shtml", "/WWER/PAD_05630/index.shtml", "/WWER/PAD_05687/index.shtml", "/WWER/PAD_83130/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00158/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05680/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00169/index.shtml", "/WWER/PAD_52687/index.shtml", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00167/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_01983/index.shtml", "/WWER/PAD_83129/index.shtml", "/WWER/PAD_02242/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00161/index.shtml", "/WWER/PAD_02330/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00165/index.shtml", "/WWER/PAD_78586/index.shtml", "/WWER/PAD_52727/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00162/index.shtml", "#Seite_0016.html", "#Seite_0037.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01179/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml", "#Seite_0039.html", "/WWER/PAD_05676/index.shtml", "#Seite_0039.html", "/WWER/PAD_83113/index.shtml", "#Seite_0040.html", "/WWER/PAD_01970/index.shtml", "#Seite_0042.html", "/WWER/PAD_03132/index.shtml", "#Seite_0044.html", "/WWER/PAD_83121/index.shtml", "#Seite_0046.html", "/WWER/PAD_21029/index.shtml", "#Seite_0046.html", "/WWER/PAD_01567/index.shtml", "#Seite_0048.html", "/WWER/PAD_07106/index.shtml", "#Seite_0050.html", "/WWER/PAD_83137/index.shtml", "#Seite_0051.html", "/WWER/PAD_35468/index.shtml", "#Seite_0053.html", "/WWER/PAD_35515/index.shtml", "#Seite_0055.html", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "#Seite_0057.html", "/WWER/PAD_84060/index.shtml", "#Seite_0054.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml", "#Seite_0058.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml", "#Seite_0059.html", "/WWER/PAD_15526/index.shtml", "#Seite_0059.html", "/WWER/PAD_02309/index.shtml", "#Seite_0062.html", "/WWER/PAD_83135/index.shtml", "#Seite_0064.html", "/WWER/PAD_84054/index.shtml", "#Seite_0068.html", "/WWER/PAD_83125/index.shtml", "#Seite_0070.html", "/WWER/PAD_02979/index.shtml", "#Seite_0072.html", "/WWER/PAD_05627/index.shtml", "#Seite_0075.html", null, "/WWER/PAD_22694/index.shtml", "#Seite_0076.html", "/WWER/PAD_83129/index.shtml", "#Seite_0077.html", "/WWER/PAD_87146/index.shtml", "#Seite_0079.html", "/WWER/PAD_05682/index.shtml", "#Seite_0080.html", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "#Seite_0081.html", "/WWER/PAD_01981/index.shtml", "#Seite_0083.html", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "#Seite_0084.html", "/WWER/PAD_15526/index.shtml", "/WWER/PAD_84054/index.shtml", "/WWER/PAD_83125/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00250/index.shtml", "#Seite_0061.html", "/WWER/PAD_83135/index.shtml", "#Seite_0066.html", "#Seite_0086.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml", "#Seite_0086.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", "#Seite_0086.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", "#Seite_0087.html", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "#Seite_0087.html", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "#Seite_0091.html", "/WWER/PAD_83129/index.shtml", "#Seite_0092.html", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "#Seite_0093.html", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "#Seite_0094.html", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "#Seite_0095.html", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "#Seite_0098.html", "/WWER/PAD_14755/index.shtml", "#Seite_0100.html", "/WWER/PAD_14844/index.shtml", "#Seite_0101.html", "/WWER/PAD_83151/index.shtml", "#Seite_0103.html", "/WWER/PAD_14844/index.shtml", "#Seite_0104.html", "/WWER/PAD_02001/index.shtml", "#Seite_0104.html", "/WWER/PAD_83300/index.shtml", "#Seite_0105.html", "#Seite_0099.html", "#Seite_0108.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", "#Seite_0106.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml", "#Seite_0108.html", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02462/index.shtml", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01452/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_00159/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01453/index.shtml", "#Seite_0108.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01169/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01454/index.shtml", "#Seite_0108.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01455/index.shtml", "#Seite_0108.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml", "#Seite_0108.html", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "#Seite_0109.html", "/WWER/PAD_83153/index.shtml", "#Seite_0110.html", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "#Seite_0112.html", "/WWER/PAD_06503/index.shtml", "#Seite_0113.html", "/WWER/PAD_20281/index.shtml", "#Seite_0114.html", "/WWER/PAD_10778/index.shtml", "#Seite_0115.html", "/WWER/PAD_52688/index.shtml", "#Seite_0117.html", "/WWER/PAD_05640/index.shtml", "#Seite_0119.html", "/WWER/PAD_05674/index.shtml", "#Seite_0120.html", "/WWER/PAD_02998/index.shtml", "#Seite_0121.html", "/WWER/PAD_14755/index.shtml", "#Seite_0122.html", "/WWER/PAD_06498/index.shtml", "#Seite_0122.html", "#Seite_0144.html", "/WWER/PAD_14755/index.shtml", "#Seite_0144.html", "/WWER/PAD_08177/index.shtml", "#Seite_0146.html", "/WWER/PAD_05647/index.shtml", "#Seite_0146.html", "/WWER/PAD_05627/index.shtml", "#Seite_0147.html", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "#Seite_0148.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml", "#Seite_0150.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml", "#Seite_0150.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02503/index.shtml", "/WWER/PAD_83409/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml", "#Seite_0151.html", "/WWER/PAD_83409/index.shtml", "#Seite_0151.html", null, "/WWER/PAD_83114/index.shtml", "#Seite_0153.html", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "#Seite_0154.html", "/WWER/PAD_05687/index.shtml", "#Seite_0155.html", "/WWER/PAD_06506/index.shtml", "#Seite_0156.html", "/WWER/PAD_06486/index.shtml", "#Seite_0157.html", "/WWER/PAD_83117/index.shtml", "#Seite_0158.html", "/WWER/PAD_06501/index.shtml", "#Seite_0160.html", "/WWER/PAD_83409/index.shtml", "#Seite_0160.html", "/WWER/PAD_05682/index.shtml", "#Seite_0160.html", "/WWER/PAD_05633/index.shtml", "#Seite_0162.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml", "#Seite_0168.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02504/index.shtml", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml", "#Seite_0163.html", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", "#Seite_0163.html", "/WWER/PAD_02338/index.shtml", "#Seite_0164.html", "/WWER/PAD_51568/index.shtml", "#Seite_0165.html", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "#Seite_0166.html", "/WWER/PAD_05624/index.shtml", "#Seite_0167.html", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "#Seite_0167.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00251/index.shtml", "#Seite_0168.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01463/index.shtml", "#Seite_0168.html", "/WWER/PAD_05638/index.shtml", "#Seite_0169.html", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "#Seite_0170.html", "/WWER/PAD_03716/index.shtml", "#Seite_0170.html", "/WWER/PAD_83125/index.shtml", "#Seite_0171.html", "#Seite_0173.html", "#Seite_0194.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01463/index.shtml", "#Seite_0193.html", "#Seite_0193.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01446/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01464/index.shtml", "#Seite_0174.html", "/WWER/PAD_05652/index.shtml", "#Seite_0174.html", "/WWER/PAD_83117/index.shtml", "#Seite_0175.html", "/WWER/PAD_01980/index.shtml", "#Seite_0175.html", "/WWER/PAD_05686/index.shtml", "#Seite_0176.html", "/WWER/PAD_05678/index.shtml", "#Seite_0177.html", "/WWER/PAD_02345/index.shtml", "#Seite_0178.html", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01464/index.shtml", "#Seite_0194.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01440/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml", "#Seite_0179.html", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "#Seite_0179.html", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "#Seite_0180.html", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "#Seite_0182.html", "/WWER/PAD_72999/index.shtml", "#Seite_0183.html", "/WWER/PAD_05686/index.shtml", "#Seite_0184.html", "/WWER/PAD_02345/index.shtml", "#Seite_0185.html", "/WWER/PAD_05010/index.shtml", "#Seite_0186.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml", "#Seite_0194.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02501/index.shtml", "/WWER/PAD_83059/index.shtml", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml", "#Seite_0187.html", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "#Seite_0187.html", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "#Seite_0187.html", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "#Seite_0188.html", "/WWER/PAD_83059/index.shtml", "#Seite_0189.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml", "#Seite_0195.html", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01190/index.shtml", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml", "#Seite_0189.html", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "#Seite_0190.html", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "#Seite_0190.html", "/WWER/PAD_14836/index.shtml", "#Seite_0191.html", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", "#Seite_0192.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml", "#Seite_0195.html", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml", "#Seite_0195.html", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml", "#Seite_0195.html", "/WWER/PAD_08177/index.shtml", null, "/WWER/PAD_01567/index.shtml", "/WWER/PAD_01567/index.shtml", "/WWER/PAD_84060/index.shtml", "/WWER/PAD_84060/index.shtml", "/WWER/PAD_83129/index.shtml", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "/WWER/PAD_24257/index.shtml", "/WWER/PAD_35908/index.shtml", "/WWER/PAD_35908/index.shtml", "/WWER/PAD_05638/index.shtml", "/WWER/PAD_05638/index.shtml", "/WWER/PAD_05671/index.shtml", "/WWER/PAD_52727/index.shtml", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "/WWER/PAD_83124/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "/WWER/PAD_51556/index.shtml", "/WWER/PAD_05678/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02571/index.shtml", "/WWER/PAD_02309/index.shtml", "/WWER/PAD_02309/index.shtml", "/WWER/PAD_67199/index.shtml", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02574/index.shtml", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_05649/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02575/index.shtml", "/WWER/PAD_61639/index.shtml", "/WWER/PAD_83135/index.shtml", "/WWER/PAD_83135/index.shtml", "/WWER/PAD_78586/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02579/index.shtml", "/WWER/PAD_83130/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02580/index.shtml", "/WWER/PAD_51568/index.shtml", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/WWER/PAD_35515/index.shtml", "/WWER/PAD_02834/index.shtml", "/WWER/PAD_83137/index.shtml", "/WWER/PAD_83153/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02586/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_05676/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02589/index.shtml", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_05676/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02590/index.shtml", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_05676/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02591/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05670/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02592/index.shtml", "/WWER/PAD_83151/index.shtml", "/WWER/PAD_05672/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02593/index.shtml", "/WWER/PAD_02331/index.shtml", "/WWER/PAD_05652/index.shtml", "/WWER/PAD_35515/index.shtml", "/WWER/PAD_14769/index.shtml", "/WWER/PAD_06504/index.shtml", "/WWER/PAD_67199/index.shtml", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02597/index.shtml", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/WWER/PAD_83130/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02600/index.shtml", "/WWER/PAD_87146/index.shtml", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", "/WWER/PAD_19741/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10977/index.shtml", "/WWER/PAD_02344/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10978/index.shtml", "/WWER/PAD_02344/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10979/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02344/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10980/index.shtml", "/WWER/PAD_02344/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10981/index.shtml", "/WWER/PAD_02344/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10982/index.shtml", "/WWER/PAD_02344/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10983/index.shtml", "/WWER/PAD_02343/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10984/index.shtml", "/WWER/PAD_05684/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10985/index.shtml", "/WWER/PAD_83121/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10986/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10987/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10988/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10989/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10990/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10991/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10992/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10993/index.shtml", null, "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10994/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10995/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10996/index.shtml", "/WWER/PAD_05642/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10997/index.shtml", "/WWER/PAD_52687/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10998/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10999/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11000/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11001/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11002/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11003/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11004/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11005/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11006/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11007/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11008/index.shtml", null, "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11009/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11010/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11011/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11012/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11013/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11014/index.shtml", "/WWER/PAD_87002/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11015/index.shtml", "/WWER/PAD_83121/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11016/index.shtml", "/WWER/PAD_05685/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11017/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11018/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11019/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11020/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11021/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11022/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11023/index.shtml", null, "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11024/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11025/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11026/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11027/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11028/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11029/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11030/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11031/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11032/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11033/index.shtml", "/WWER/PAD_14835/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11034/index.shtml", "/WWER/PAD_05641/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11035/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11036/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11037/index.shtml", "/WWER/PAD_51879/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11038/index.shtml", "/WWER/PAD_83121/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/JPR/JPR_00048/index.shtml", "/WWER/PAD_83121/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09958/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10208/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_72959/index.shtml", "/WWER/PAD_16234/index.shtml", "/WWER/PAD_30653/index.shtml", "/WWER/PAD_83127/index.shtml", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/WWER/PAD_05679/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05430/index.shtml", "/WWER/PAD_02979/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83150/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00159/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83150/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00163/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00168/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05642/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_08235/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83124/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00166/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83124/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_01977/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00160/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05671/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05644/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00164/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05630/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05687/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83130/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00158/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83130/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05680/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00169/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05680/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_52687/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00167/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_01983/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83129/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02242/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00161/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_02242/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02330/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00165/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_02330/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_78586/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_52727/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/M/M_00162/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_52727/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05653/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_11038/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/JPR/JPR_00048/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09958/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01487/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/J/J_10118/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02227/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01179/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05676/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83113/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83113/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01970/index.shtml", "/WWER/PAD_83113/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_03132/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83121/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_21029/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01567/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_07106/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_83137/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83137/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_83137/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_35468/index.shtml", null, "/WWER/PAD_84060/index.shtml", "/WWER/PAD_84060/index.shtml", "/WWER/PAD_83137/index.shtml", "/WWER/PAD_35468/index.shtml", "/WWER/PAD_01970/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01179/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_35515/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02326/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83113/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01436/index.shtml", null, "/WWER/PAD_84060/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_15526/index.shtml", null, "/WWER/PAD_15526/index.shtml", "/WWER/PAD_84054/index.shtml", "/WWER/PAD_83125/index.shtml", null, "/WWER/PAD_15526/index.shtml", "/WWER/PAD_84054/index.shtml", "/WWER/PAD_83125/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02309/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_83135/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83135/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83135/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83135/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_84054/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02326/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83125/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02979/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_05627/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05627/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_22694/index.shtml", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83129/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_02326/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_87146/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05682/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01981/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_51879/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01426/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00250/index.shtml", "/WWER/PAD_83135/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02502/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_83129/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83129/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01977/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_91141/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_91141/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05653/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05644/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_05639/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05639/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_14755/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14755/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_14844/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14844/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83151/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14844/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02001/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_83300/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83300/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01461/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", null, "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01462/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", "/WWER/PAD_65219/index.shtml", "/WWER/PAD_01977/index.shtml", "/WWER/PAD_05644/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05639/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01451/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02462/index.shtml", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01452/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_00159/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01453/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01169/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01454/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01455/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_05494/index.shtml", "/WWER/PAD_02510/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_83153/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83153/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83109/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_01944/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01944/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_06503/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06503/index.shtml", null, "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_20281/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_10778/index.shtml", null, "/WWER/PAD_05488/index.shtml", "/WWER/PAD_05627/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_52688/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_52688/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_05640/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05640/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_05674/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05674/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_02998/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02998/index.shtml", null, "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_14755/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14755/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06498/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/pls/portal/hi.link?pfad=/PAKT/VHG/XXVII/AB/AB_09856/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_78586/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_55727/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05629/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14842/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_14842/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_14842/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02997/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05678/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83125/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_55727/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml", "/WWER/PAD_14840/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_22694/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83153/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14840/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01944/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06503/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_20281/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02538/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06498/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14755/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01782/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02167/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_08177/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_05647/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05647/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05627/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_91141/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", "/WWER/PAD_83109/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01442/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01452/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01453/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01454/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01455/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01456/index.shtml", null, null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02503/index.shtml", "/WWER/PAD_83409/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml", "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83409/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83114/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05651/index.shtml", null, "/WWER/PAD_88386/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05687/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06506/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06486/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_83117/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83117/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_06501/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83409/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05682/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05633/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02504/index.shtml", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", "/WWER/PAD_05651/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01986/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_02338/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02338/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_51568/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_51568/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05651/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_05624/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05624/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06502/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01457/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01458/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/E/E_00251/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01463/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, null, "/WWER/PAD_05638/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_03716/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83125/index.shtml", null, null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01446/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01464/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05652/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", "/WWER/PAD_83117/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83117/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01980/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05686/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05678/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02345/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01440/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06502/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02326/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02339/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", null, "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01440/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_51571/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_72999/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05686/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02345/index.shtml", null, "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_05010/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02501/index.shtml", "/WWER/PAD_83059/index.shtml", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/WWER/PAD_00145/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06502/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_02339/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_83059/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_83059/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_01190/index.shtml", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_06502/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_06502/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_14836/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_14836/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/WWER/PAD_01986/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_01986/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01427/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01446/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01465/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", "/WWER/PAD_51571/index.shtml", "/WWER/PAD_02339/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01466/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01467/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml", "/WWER/PAD_35521/index.shtml", null, "/PAKT/VHG/XXVII/I/I_01486/index.shtml", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", "/WWER/PAD_35520/index.shtml", null, null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02227/index.shtml", null, "/WWER/PAD_35521/index.shtml", "/PAKT/VHG/XXVII/A/A_02601/index.shtml", null]}