{"title": "Weitere Hinweise zum Webauftritt", "author": null, "url": "https://www.orientalistik.phil.fau.de/person/cueneyd-yildirim-2/", "hostname": "phil.fau.de", "description": "English ...", "sitename": "Dr. C\u00fcneyd Y\u0131ld\u0131r\u0131m", "date": "2019-10-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dr. C\u00fcneyd Y\u0131ld\u0131r\u0131m\nC\u00fcneyd Yildirim\nLehrveranstaltungen\nKeine passenden Datens\u00e4tze gefunden.\nForschungsinteressen\n- Ideen-/Begriffsgeschichte\n- Sozialgeschichte der islamischen Welt\n- Sufismus\n- Islam und Nat\u00fcrliche Religion\n- Friedrich R\u00fcckerts Islambild\nBeruflicher Werdegang\n- Seit 01/2019 wiss. Mitarbeiter im Projekt \u201eKit\u0101b an-Naw\u0101m\u012bs. Edition, \u00dcbersetzung und Kommentar (DFG 405035864)\u201c, Friedrich-Alexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg\n- 10/2018 \u2013 03/2019 Lehrbeauftragter an der Arabistik und Islamwissenschaft, Westf\u00e4lische Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster\n- 10/2017 \u2013 07/2018 Stipendiat des Exzellenzclusters f\u00fcr \u201eReligion und Politik in den Kulturen der Vormoderne und der Moderne\u201c, WWU M\u00fcnster\n- 05/2014 \u2013 09/2017 Wiss. Hilfskraft/ Wiss. Mitarbeiter (ab 10/2014) an der Arabistik und Islamwissenschaft, WWU M\u00fcnster\nAkademische Ausbildung\n- 05/2019 Forschungsaufenthalt an der Universit\u00e4t Teheran\n- 04/2014 \u2013 06/2018 Promotionsstudium im Fach Islamwissenschaft, WWU M\u00fcnster\n- 10/2011 \u2013 03/2014 Masterstudium in Islamwissenschaft und Arabistik (M. A.), WWU M\u00fcnster\n- 10/2007 \u2013 03/2011 Bachelorstudium in den F\u00e4chern \u201eSprachen und Kulturen der islamischen Welt\u201c und Judaistik, Universit\u00e4t zu K\u00f6ln\nPublikationen\nMonografie\n- Die Mel\u0101miyye von Rumelien. Sozial- und Ideengeschichte einer Sufi-Gemeinschaft, Baden-Baden 2019.\n\u00dcbersetzung\n- F\u00fcnf Sufische Traktate. Mu\u1e25ammad N\u016br al-\u02bfArab\u012b, Hamburg 2016.\nAufs\u00e4tze\n- \u201eDer Disput \u00fcber die Schau Gottes im Islam.\u201c In: CIBEDO-Beitr\u00e4ge zum Gespr\u00e4ch zwischen Christen und Muslimen, 1, 2020, 14-21.\n- \u201eDie sp\u00e4tosmanische Mel\u00e2miyye als F\u00f6rderin einer westlich-liberalen Gesinnung: Untersuchung eines Narrativs.\u201c In: Die elektronische Zeitschrift f\u00fcr politikwissenschaftliche Studien\n[[Online]](http://www.esbadergisi.com/images/sayi19/1yildirim-die-spatosmanische-melamiyye.pdf), 10,2, 2019.\n- \u201eSufismus als Esoterik. Religio duplex und Offenbarungserleben.\u201c In: Zeitschrift f\u00fcr junge Religionswissenschaft\n[[Online]](https://journals.openedition.org/zjr/948), 13, 2018.\nRezensionen\n- Suleiman, Farid (2019): Ibn Taymiyya und die Attribute Gottes. HIKMA Zeitschrift f\u00fcr Islamische Theologie und Religionsp\u00e4dagogik 11 (2020), 123-126.\n- Ermi\u015f, Fatih (2016): Rosenflor des Geheimnisses Gul\u0161an-i Raz. HIKMA Zeitschrift f\u00fcr Islamische Theologie und Religionsp\u00e4dagogik 8 (2017). 298-301.\n- Al-Daghistani (2016) Falsafa. Einf\u00fchrung in die klassische arabisch-islamische Philosophie. DAVO-Nachrichten 42-43 (2017). 156-158.\nVortr\u00e4ge\n- 2019: Die Weisheit im Alter aus Sicht der Sufis. Lange Nacht der Wissenschaften, FAU Erlangen-N\u00fcrnberg, 19. Oktober.\n- 2019: Visions and Vampires in 19th-Century Sufism. 7th Biennial Conference of the European Society for the Study of Western Esotericism (ESSWE), University of Amsterdam, 2-4 July 2019.\n- 2016: Die Politisierung der Sufi-Orden im sp\u00e4ten Osmanischen Reich (1800-1925). Mystik und Politik \u2013 interreligi\u00f6s, Akademie der Di\u00f6zese Rottenburg-Stuttgart, 22. Oktober.\n- 2016: Lovers of Constitutionalism. Sufi Approval of the Young Turk Revolution in 1908. Caliphs, Sultans, Presidents: Rulers between Religion and Realpolitik throughout Islamic History, WWU M\u00fcnster, 22. Juli.\n- 2014: Sufismus und Modernit\u00e4t am Beispiel N\u00fbr al-Arab\u00ees (gest. 1888). Horizonte der Islamischen Theologie, Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main, 2. September.\nMitgliedschaften\n- Deutsche Morgenl\u00e4ndische Gesellschaft (DMG)\n- Deutsche Arbeitsgemeinschaft Vorderer Orient (DAVO)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#maintop", "#nav", "#footer", "#meta-menu", "#top", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/", "https://www.fau.de", "https://www.fau.de", "https://phil.fau.de", "https://campo.fau.de/", "https://univis.fau.de/", "https://www.jobs.fau.de/", "https://karte.fau.de/", "https://www.fau.de/notfall/", "https://www.fau.de", "https://phil.fau.de", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/", "#nav", "#top", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/orientalische-philologie-und-islamwissenschaft/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/orientalische-philologie-und-islamwissenschaft/sekretariat-office-lehrstuhl-fuer-orientalische-philologie-und-islamwissenschaft/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/arabistik-und-semitistik/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/arabistik-und-semitistik/sekretariat-office-lehrstuhl-fuer-arabistik-und-semitistik-2/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/mitarbeiter/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/bayerisches-forschungszentrum-fuer-interreligioese-diskurse-bafid/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/bayerisches-forschungszentrum-fuer-interreligioese-diskurse-bafid/mitarbeiter-staff-bafid/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/assoziierte-associated/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/bibliothek/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/emeriti/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/auszeichnungen/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/medienbeitraege/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/lehrstuehle/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/studiengaenge/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/kulturwissenschaften-des-vorderen-orients/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/lehrveranstaltungen/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/beratung-fuer-studieninteressierte-schuelerinnen-schueler/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/studienberatung/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/internationales/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/internationales/aub-summer-arabic-program/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/links/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/fachschaft/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/exkursion/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/studium/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/forschung/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/aktuelles-2/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/aktuelles-2/aktuelle-veranstaltungen/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/stellenausschreibungen/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/bayerisches-orientkolloquium/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/galerien/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/galerien/galerie-weindichtung/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/archiv/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/aktuelles/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/mediathek/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/person", "tel:+49-9131-85-22509", "mailto:cueneyd.yildirim@fau.de", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/", "https://uni-erlangen.academia.edu/C%C3%BCneydY%C4%B1ld%C4%B1r%C4%B1m/CurriculumVitae", "http://www.esbadergisi.com/images/sayi19/1yildirim-die-spatosmanische-melamiyye.pdf", "https://journals.openedition.org/zjr/948", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/datenschutz/#cookies", "#", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/datenschutz/#cookies", "#", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/datenschutz/#cookies", "#", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/impressum", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/datenschutz", "https://www.orientalistik.phil.fau.de/barrierefreiheit", "https://www.facebook.com/OrientalistikFAUErlangen/", "#pagewrapper"]}