{"title": "USA: Zulassung f\u00fcr Impfstoff von BioNTech f\u00fcr Kinder ab zw\u00f6lf Jahren", "author": null, "url": "https://www.zm-online.de/news/detail/usa-zulassung-fuer-impfstoff-von-biontech-fuer-kinder-ab-zwoelf-jahren", "hostname": "zm-online.de", "description": "Die FDA hat in den USA die Notfallzulassung f\u00fcr das Vakzin von BioNTech/Pfizer f\u00fcr Jugendliche zwischen zw\u00f6lf und 15 Jahren erweitert. Sobald die EU der \u00c4nderung stattgibt, will auch Deutschland Kinder impfen.", "sitename": "Zahn\u00e4rztliche Mitteilungen", "date": "2023-03-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "USA: Zulassung f\u00fcr Impfstoff von BioNTech f\u00fcr Kinder ab zw\u00f6lf Jahren\nDie Impfungen f\u00fcr Kinder sollen beginnen, wenn der Impfstoff-Beratungsausschuss der Centers for Disease Control and Prevention (CDC), vergleichbar mit der deutschen St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO), dazu seine Empfehlung abgegeben hat. Die USA sind nach Kanada das zweite Land weltweit, in dem der Corona-Impfstoff von BioNTech/Pfizer f\u00fcr die Impfung von Kindern und Jugendlichen ab zw\u00f6lf Jahren zugelassen wird.\nVom 1. M\u00e4rz 2020 bis zum 30. April 2021 wurden in den USA etwa 1,5 Millionen COVID-19-F\u00e4lle bei Jugendlichen von 11 bis 17 Jahren gemeldet. Der FDA zufolge haben sie im Allgemeinen einen milderen COVID-19-Krankheitsverlauf als Erwachsene.\nZu 100 Prozent bei Jugendlichen wirksam\nDie FDA st\u00fctzt ihre Entscheidung auf Daten aus einer zulassungsrelevanten klinischen Phase-3-Studie, an der 2.260 Jugendliche im Alter von 12 bis 15 Jahren teilnahmen. Laut den Studienergebnissen war der Impfstoff bei ihnen zu 100 Prozent wirksam und sie hatten robuste Antik\u00f6rperreaktionen, mit oder ohne vorherige SARS-CoV-2-Infektion\nBioNTech und Pfizer untersuchen zurzeit die Wirkung und Sicherheit ihres Corona-Vakzins bei Kindern zwischen sechs Monaten bis einschlie\u00dflich elf Jahren. Das Unternehmen geht davon aus, dass die Daten bis September vorliegen werden.\nZulassung auch in der EU beantragt\nZulassung auch in der EU beantragt", "language": null, "image": "https://www.zm-online.de/fileadmin/_processed_/d/6/csm_95674-flexible-1900_d13e5e5e5a.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "#maincontent", "#mainmenu", "#footermenu", "/news/detail?logintype=login&oauth2-provider=keycloak&cHash=b65063a716f03ba3729fc692b7c519cf", "/suche", "/kontakt", "https://www.zm-online.de/fileadmin/user_upload/MTX_ZM_Mediadaten_2024_web.pdf", "/zm-online-newsletter", "/news/alle-news", "/news/alle-news", "/news/alle-news/politik", "/news/alle-news/praxis", "/news/alle-news/gesellschaft", "/news/alle-news/zahnmedizin", "/news/alle-news/news-archiv", "/news/zm-starter", "/news/fachgebiete", "/news/fachgebiete/parodontologie", "/news/fachgebiete/implantologie", "/news/fachgebiete/endodontologie", "/news/fachgebiete/kieferorthopaedie", "/news/fachgebiete/prothetik", "/news/fachgebiete/chirurgie", "/news/fachgebiete/kinderzahnheilkunde", "/news/fachgebiete/alterszahnheilkunde", "/news/fachgebiete/prophylaxe", "/news/fachgebiete/funktionsdiagnostik", "/news/fachgebiete/aesthetische-zahnmedizin", "/cme/cme-uebersicht", "/cme/cme-uebersicht", "/cme/erste-hilfe", "/termine", "/archiv", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "https://www.zm-stellenmarkt.de", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/stellengesuche/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/praxismarkt/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/verschiedenes/", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen/firmenverzeichnis", "/kontakt", "https://www.zm-online.de/fileadmin/user_upload/MTX_ZM_Mediadaten_2024_web.pdf", "/zm-online-newsletter", "/news/detail?logintype=login&oauth2-provider=keycloak&cHash=b65063a716f03ba3729fc692b7c519cf", "/suche", null, null, "/", "/news/alle-news", "/fileadmin/_processed_/d/6/csm_95674-flexible-1900_69d12d48e5.jpg", "#", "#", "#", "#", "#a0", null, "/news/detail/biontech-pfizer-will-zulassung-fuer-kinder-ab-12-jahren-beantragen", null, "javascript:history.back();", "#", "#", "#", "#", "javascript:history.back();", null, null, "/news/detail/bfb-startet-umfrage-zum-fachkraeftemangel", null, "/dentales-erbe", null, null, "/news/detail/forschung-und-praevention-fuer-patienten-mit-geistiger-beeintraechtigung", "/news/detail/das-ist-im-21-jahrhundert-voellig-inakzeptabel", "/news/detail/flaechendeckende-versorgung-ist-akut-gefaehrdet", "/news/detail/verdienstkreuz-1-klasse-fuer-prof-sader", "/news/detail/neues-antibiotikum-macht-hoffnung-gegen-resistente-keime", "http://www.cleverreach.de", "/zm-starter-newsletter", "/zm-heft-newsletter", "#top", "/", "tel:+493040005300", "https://de-de.facebook.com/zahnaerztlichemitteilungen/", "/news/alle-news", "/news/alle-news", "/news/alle-news/politik", "/news/alle-news/praxis", "/news/alle-news/gesellschaft", "/news/alle-news/zahnmedizin", "/news/alle-news/news-archiv", "/cme/cme-uebersicht", "/cme/erste-hilfe", "/cme/cme-uebersicht", "/archiv", "/news/fachgebiete", "/news/fachgebiete/parodontologie", "/news/fachgebiete/implantologie", "/news/fachgebiete/endodontologie", "/news/fachgebiete/kieferorthopaedie", "/news/fachgebiete/prothetik", "/news/fachgebiete/chirurgie", "/news/fachgebiete/kinderzahnheilkunde", "/news/fachgebiete/alterszahnheilkunde", "/news/fachgebiete/prophylaxe", "/news/fachgebiete/funktionsdiagnostik", "/news/fachgebiete/aesthetische-zahnmedizin", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen", "/markt/marktanzeigen/firmenverzeichnis", "/termine", "/termine/alle-termine/anleitung-zur-termineingabe", "/news/zm-starter", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "https://www.zm-stellenmarkt.de", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/stellengesuche/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/praxismarkt/", "https://zm-rubrikenmarkt.de/category/verschiedenes/", "/inserat/stellenangebote/anzeige-aufgeben", "/partner", "https://medtrix.group/agb-fuer-anzeigenauftraege/", "/cookies", "/datenschutz", "/impressum", "/sitemap"]}