{"title": "EMA empfiehlt Covid-19-Impfung von BioNTech f\u00fcr Kinder", "author": "Robert Klatt", "url": "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/ema-empfiehlt-covid-19-impfung-von-biontech-fuer-kinder-13375543", "hostname": "forschung-und-wissen.de", "description": "Die EMA empfiehlt die Impfung von Kindern zwischen f\u00fcnf und elf Jahren mit dem Covid-19-Impfstoff von Biontech.", "sitename": "Forschung und Wissen", "date": "2021-11-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Robert Klatt\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur empfiehlt die Impfung von Kindern zwischen f\u00fcnf und elf Jahren mit dem Covid-19-Impfstoff von Biontech. Eine klinische Studie hat die Wirksamkeit und Sicherheit der Impfung best\u00e4tigt. In Deutschland k\u00f6nnten die Impfungen am 20. Dezember beginnen.\nAmsterdam (Niederlande). Die\n[Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur](https://www.ema.europa.eu/en/news/comirnaty-covid-19-vaccine-ema-recommends-approval-children-aged-5-11) (EMA) hat heute die Zulassung des [Impfstoffs](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfstoff/) von Biontech/Pfizer zum Schutz vor [SARS-CoV-2](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/Corona/) f\u00fcr [Kinder](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/kinder/) von f\u00fcnf bis elf Jahren empfohlen. Comirnaty (ehemals BNT162b2) w\u00e4re damit der erste Impfstoff, der in der Europ\u00e4ischen Union (EU) f\u00fcr Kinder unter zw\u00f6lf Jahren zugelassen w\u00e4re. Eine Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission am Robert Koch-Institut (STIKO) steht noch aus.\nGetroffen haben die zust\u00e4ndigen Experten diese Empfehlung auf Basis einer rund zweimonatigen Analyse zu den Risiken und der Effektivit\u00e4t des Vakzins in dieser Altersgruppe. Eine klinische Phase-II/III-Studie, die im\n[The New England Journal of Medicine ](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298)ver\u00f6ffentlicht wurde, best\u00e4tigt die Wirksamkeit und Sicherheit des Impfstoffs. Den Kindern erhielten im Rahmen der Studie eine Dosis von 10 Mikrogramm. Bei Kindern ab zw\u00f6lf Jahren und Erwachsene werden 30 Mikrogramm des Vakzins verabreicht.\nBevor die ersten Kinder geimpft werden k\u00f6nnen, muss noch die EU-Kommission ihre offizielle Zustimmung erteilen. Dies ist aber nur eine Formsache. Laut dem Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) stehen in Deutschland ab dem 20. Dezember 2,4 Millionen Dosen des Biontech/Pfizer-Vakzins in der f\u00fcr Kinder ben\u00f6tigen Dosis bereit.\nDie Empfehlung zur\n[Impfung](https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfung/) von Kindern von f\u00fcnf bis elf Jahren will die STIKO bis sp\u00e4testens Ende 2021 abgeben. \u201eUnser Ziel ist es, diese Empfehlung bis Ende Dezember, m\u00f6glichst bis zum Start der Auslieferung des Kinder-Impfstoffs an die L\u00e4nder, fertigzustellen\u201c, erkl\u00e4rt der STIKO-Vorsitzende Thomas Mertens.\nThe New England Journal of Medicine, doi: 10.1056/NEJMoa2116298", "language": null, "image": "https://www.forschung-und-wissen.de/bilder/medizin/Artikelbild/2021-11/kind-mit-mund-nasen-schutz.png", "pagetype": "article", "links": [null, "/passwort-vergessen", "/registrierung", "https://de-de.facebook.com/forschungundwissen/", null, "https://twitter.com/forschungwissen", "/", "http://www.fum-digital.de", "/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/archaeologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/astronomie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/biologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/chemie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/geologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/oekonomie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/physik/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/psychologie/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/technik/", "https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/umwelt/", "/thema/", "/wissen-kompakt/", "/magazin/", "/quiz/", "#search", "/registrierung", "/passwort-vergessen", null, "/passwort-vergessen", "/registrierung", "https://de-de.facebook.com/forschungundwissen/", null, "https://twitter.com/forschungwissen", "/nachrichten/medizin/ema-empfiehlt-covid-19-impfung-von-biontech-fuer-kinder-13375543/bild", "https://www.ema.europa.eu/en/news/comirnaty-covid-19-vaccine-ema-recommends-approval-children-aged-5-11", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfstoff/", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/Corona/", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/kinder/", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2116298", "https://www.forschung-und-wissen.de/thema/impfung/", "/quiz/quiz-training/vornamen", "/quiz/quiz-training/vornamen", "/quiz/quiz-training/vornamen", "/quiz/quiz-training/medizin", "/quiz/quiz-training/medizin", "/quiz/quiz-training/medizin", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.forschung-und-wissen.de%2Fnachrichten%2Fmedizin%2Fema-empfiehlt-covid-19-impfung-von-biontech-fuer-kinder-13375543", "mailto:?Subject=Interessanter%20Artikel%20auf%20forschung-und-wissen.de&body=https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/ema-empfiehlt-covid-19-impfung-von-biontech-fuer-kinder-13375543", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.forschung-und-wissen.de/nachrichten/medizin/ema-empfiehlt-covid-19-impfung-von-biontech-fuer-kinder-13375543", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.forschung-und-wissen.de%2Fnachrichten%2Fmedizin%2Fema-empfiehlt-covid-19-impfung-von-biontech-fuer-kinder-13375543", "/thema/a/", "/thema/b/", "/thema/c/", "/thema/d/", "/thema/e/", "/thema/f/", "/thema/g/", "/thema/h/", "/thema/i/", "/thema/j/", "/thema/k/", "/thema/l/", "/thema/m/", "/thema/n/", "/thema/o/", "/thema/p/", "/thema/q/", "/thema/r/", "/thema/s/", "/thema/t/", "/thema/u/", "/thema/v/", "/thema/w/", null, "/thema/y/", "/thema/z/", "/thema/0/", "#", "#", "/feed.rss", "/", "/magazin/", "https://www.facebook.com/forschungundwissen/", "https://twitter.com/ForschungWissen", "/redaktionskontakt", "/datenschutz", "/impressum", "/kontakt", "#"]}