{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aeksh.de/sites/default/files/2022-06/17.05.2021_pm_versorgung_von_menschen_mit_demenz.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Versorgung von Menschen mit Demenz vor und in der Pandemie\nBad Segeberg, 17. Mai 2021 \u2013 50 bis 60 Prozent der pflegebed\u00fcrftigen Menschen in Deutschland sind an einer \nDemenz erkrankt. Allein in Schleswig-Holstein leben circa 60.000 Menschen mit Demenz \u2013 Tendenz steigend. Die \nStrukturen der ambulanten wie station\u00e4ren Diagnostik, Behandlung und Pflege stellen im Fl\u00e4chenland Schleswig-\nHolstein zudem eine besondere Herausforderung dar. Diese strukturellen Hemmnisse haben sich im Rahmen der in \nder Coronapandemie herrschenden Ma\u00dfnahmen verst\u00e4rkt. Was kann man dagegen tun?\nVersorgung auf einem guten Weg \u2013 oder \u201eVor der Pandemie\u201c\n\u201eDie Diagnose trifft Betroffene wie Angeh\u00f6rige oft schwer, verbindet man mit ihr oft eine irreversible Krankheit, bei\ndem die Betroffenen ihre individuellen Freiheiten sukzessive einb\u00fc\u00dfen\u201c, so Prof. Dr. Henrik Herrmann, Pr\u00e4sident der\n\u00c4rztekammer  Schleswig-Holstein  (\u00c4KSH), \u201eDer  Umgang  mit  und  die  Pflege  oder  Betreuung  von  Menschen  mit\nDemenz kann je nach Schweregrad sehr zeitintensiv sein. In jedem Fall wirkt sich die Krankheit jedoch auf das ganze\nLeben der Menschen aus.\u201c  Zur Bew\u00e4ltigung der Herausforderung bei der Versorgung von Menschen mit Demenz\nwurde  bereits  2011  das  Kompetenzzentrum  Demenz  unter  Tr\u00e4gerschaft  der  Alzheimer  Gesellschaft  Schleswig-\nHolstein  e.  V.  und  der  fachlichen  Unterst\u00fctzung  der  \u00c4rztekammer  Schleswig-Holstein  (\u00c4KSH)  initiiert.  \u201eDas\nKompetenzzentrum Demenz ist eine wichtige Schnittstelle bei der Gesamtversorgung von Menschen mit Demenz, bei\nsozialmedizinische Fragen und unterst\u00fctzt mit Hilfestellungen und gibt Anreize zur Selbsthilfe,\u201c so  Prof. Dr. Hans-\nChristian  Hansen,  Arzt  f\u00fcr  Neurologie  und  Nervenheilkunde  mit  der  Zusatzbezeichnung  neurologische\nIntensivmedizin  und  Geriatrie,  Chefarzt  der  Neurologie  am  Friedrich-Ebert-Krankenhaus  in  Neum\u00fcnster  und\nDelegierter  der  \u00c4KSH  im  Beirat  des  Kompetenzzentrums.  Ziel  des  Kompetenzzentrum  ist  somit,\nVersorgungsstrukturen  des  Landes  Schleswig-Holstein  im  Bereich  Demenz  auszuweiten,  zu  verbessern  und\nqualit\u00e4tsgesichert  zu  erhalten. Hierbei  koordiniert  es  Projekte  und  setzt  auf  die  Kooperation  aller  beteiligter,\nmedizinischer Fachdisziplinen und ehrenamtlicher Unterst\u00fctzer. \nNeue Herausforderungen \u2013 oder \u201eW\u00e4hrend der Pandemie\u201c\nSeit  Beginn  der  Coronapandemie  steht  jedoch  die  Arbeit  mit  Menschen  mit  Demenz  vor  neuen  zus\u00e4tzlichen\nHerausforderungen. \u201eMenschen mit Demenz und ihre Zugeh\u00f6rigen haben besonders unter der Pandemie zu leiden.\nF\u00fcr  die  Betroffenen  in  der  H\u00e4uslichkeit  oder  in  Pflegeeinrichtungen  ist  es  schwer,  die  Hygiene-  und\nAbstandsma\u00dfnahmen zu begreifen und zu verinnerlichen\u201c, wei\u00df Swen Staack, Projektleiter des Kompetenzzentrum\nDemenz  und  Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer  der  Alzheimer  Gesellschaft  in  Schleswig-Holstein.  Der  Diplom-Sozialp\u00e4dagoge\nkritisiert, dass  in  Heimen  trotz  erfolgter  vollst\u00e4ndiger  Impfung  weiterhin  Maskenpflicht  sowie  oftmals  strenge\nBesucherregelungen  und  Kontakteinschr\u00e4nkungen  f\u00fcr  die  Bewohner*innen  untereinander  herrschten.\nEntlastungsangebote und Helferkreise f\u00fcr Menschen mit Demenz, die Zuhause wohnen,  seien au\u00dferdem noch nicht\n\u00fcberall in dem Ma\u00dfe verf\u00fcgbar, wie vor der Pandemie. \u201eDie vermehrte Isolation, der fehlende K\u00f6rperkontakt und die\nReduzierung  von  F\u00f6rderangeboten  haben  Auswirkungen  auf  den  seelisch-geistigen  und  k\u00f6rperlichen\nGesundheitszustand. Als  Folge  sind  die  dementiellen  Symptome  st\u00e4rker  vorangeschritten, Begleiterscheinungen\nhaben sich verst\u00e4rkt und die Sicherheit bei der Mobilit\u00e4t hat abgenommen\u201c, warnt Staack. \nWie weiter? - oder \u201eNeue Wege in der Pandemie\u201c\n\u201eMittlerweile sollte jedem klar sein, dass sich die Pandemie auf alle Lebensbereiche in der Gesellschaft auswirkt. Am \nH\u00e4rtesten trifft sie jedoch die vorerkrankten Menschen oder Menschen, die ohnehin auf Unterst\u00fctzung angewiesen \nsind. Daher ist es wichtig, die Auswirkungen auf die Betroffenen zu analysieren und daraus konkrete L\u00f6sungen zu \nerarbeiten\u201c, so Herrmann. Die Alzheimer Gesellschaft Schleswig-Holstein hat  ihre Angebote entsprechend ver\u00e4ndern\nund in den digitalen Raum verlegt, selten jedoch verschoben. Das Kompetenzzentrum Demenz konnte zwar einige \ninnovative Ideen nicht umsetzen, daf\u00fcr haben sich die Mitarbeiter*innen seit September auf digitale Fortbildungen \neingestellt. Anfang Mai startete ein Projekt, bei dem ein Beratungsmobil f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre in l\u00e4ndlichen \nGegenden der Kreise Dithmarschen, Herzogtum Lauenburg und Pl\u00f6n sein psychosoziales Beratungsangebot auf die \nMarktpl\u00e4tze bringt. \n\u201eVersorgung ist kein starres Konzept. Orientiert man sich an den Patient*innen oder Betroffenen findet die \nsektorverbindende Zusammenarbeit aller Beteiligten immer einen Weg, gute Versorgung hervorzubringen\u201c, meint \nKammerpr\u00e4sident Herrmann.\n\u00c4rztekammer Schleswig-Holstein, Kd\u00f6R, Bismarckallee 8-12, 23795 Bad Segeberg, Telefon 04551 803 0, Fax 04551 803 101, info@aeksh.de, www.aeksh.de \nPressemitteilungSeite 2/2 der Vorlage\nHeute beginnt die \u201eNorddeutsche Fachwoche Demenz\u201c. Sie steht unter dem Motto \u201eAuswirkungen der Corona-\nPandemie auf Menschen mit Demenz und deren Angeh\u00f6rige \u2013 Zukunftsperspektiven f\u00fcr die Unterst\u00fctzung\u201c. \nZwischen dem 17. und 21. Mai finden jeden Tag von 15:00 bis 17:00 Uhr Online-Vortr\u00e4ge und Diskussionen statt.\n\u00c4rztekammer Schleswig-Holstein, Kd\u00f6R, Bismarckallee 8-12, 23795 Bad Segeberg, Telefon 04551 803 0, Fax 04551 803 101, info@aeksh.de, www.aeksh.de ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}