{"title": "Ausgemerkelt - Jens is waiting", "author": "Hermann Ploppa", "url": "https://www.telepolis.de/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "hostname": "telepolis.de", "description": "W\u00e4hrend die Kanzlerin mit der GroKo ihren letzten Strohhalm festh\u00e4lt, wird bereits gnadenlos ein Nachfolger aufgebaut", "sitename": "Heise Online", "date": "2018-02-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ausgemerkelt - Jens is waiting\nW\u00e4hrend die Kanzlerin mit der GroKo ihren letzten Strohhalm festh\u00e4lt, wird bereits gnadenlos ein Nachfolger aufgebaut\nWas haben unsere Medien der Kanzlerin nicht alles durchgehen lassen, ohne auch nur eine Sekunde b\u00f6se Worte zu verlieren? In Merkels Regierungszeit wurden unvorstellbare Geldmengen aus dem \u00f6ffentlichen Topf in die Tresore \"systemrelevanter\" Banken umgebettet, um so dann durch eine \"Schuldenbremse\" dem Staat dauerhaft ernsthafte Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zu entziehen.\nDann das entsetzliche Chaos der Fl\u00fcchtlingskrise. Die beiden K\u00f6niginnen der deutschen Medienlandschaft, Liz Mohn vom Bertelsmann-Konglomerat sowie Friede Springer vom gleichnamigen Medienimperium, hielten ihre Fittiche immer sch\u00fctzend \u00fcber ihre Duzfreundin Angela.\nDoch nun gibt es kein Halten mehr. \u00dcber Frau Merkel regnet jetzt eine mediale Hasskampagne (\n[Neuauflage der gro\u00dfen Koalition: \"Eine Horrorvorstellung. Die politische Zombie-Apokalypse\"](/features/Neuauflage-der-grossen-Koalition-Eine-Horrorvorstellung-Die-politische-Zombie-Apokalypse-3966843.html?wt_mc=nl.tp-aktuell.taeglich)), die schon fast Mitleid mit der Ausgesto\u00dfenen aufkommen l\u00e4sst. Dabei hatte die Kanzlerin in letzter Zeit durchaus vern\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen ergriffen ( [\"Merkel muss weg!\" Ja, wirklich? Vorsicht!](/features/Merkel-muss-weg-Ja-wirklich-Vorsicht-3935273.html)).\nSie hatte Deutschland in das momentan mit Abstand bedeutendste Wirtschaftsvorhaben auf diesem Globus, n\u00e4mlich das Seidenstra\u00dfenprojekt, eingebracht - und zwar gegen massive Pressionen der US-Regierung. Ihre Regierung hat gerade beschlossen, sich durch ein eigenes Satelliten-\u00dcberwachungssystem von den USA unabh\u00e4ngig zu machen, eine sp\u00e4te Konsequenz aus den\n[Snowden-Enth\u00fcllungen](http://www.zeit.de/2018/08/ueberwachung-bnd-satelliten). Und als Heilmittel gegen die verheerenden Folgen des Autowahns erw\u00e4gt die Regierung Merkel jetzt sogar, den lange ignorierten Nulltarif im \u00f6ffentlichen Nahverkehr einzuf\u00fchren.\nNachdem die Jamaika-Koalition nicht zustande kam, versuchte Merkel ihr politisches \u00dcberleben mit einer Neuauflage der Gro\u00dfen Koalition zu sichern. Daf\u00fcr hat sie sogar, sehr zum Unmut der Christdemokraten, die Schl\u00fcsselministerien im zuk\u00fcnftigen Kabinett der moribunden SPD geopfert.\nOb die SPD in der Mitgliederabstimmung tats\u00e4chlich die Genehmigung f\u00fcr eine Neuauflage der GroKo gibt, wird immer ungewisser. Der Umfrageneinbruch der SPD mit\n[Werten unterhalb der AfD](/features/Umfrage-AfD-ueberholt-die-SPD-3973644.html) d\u00fcrfte die Langmut der SPD-Mitglieder ziemlich strapazieren.\nDie Tyrannenm\u00f6rder lauern\nStimmen sie mit \"Nein\", dann ist es auch mit Angela Merkel als Kanzlerin vorbei. Die Tyrannenm\u00f6rder lauerten schon lange mit dem Dolch im Gewande auf diesen Augenblick. Umso erstaunlicher ist allerdings, wen die Medien unisono zum neuen Kanzler gek\u00fcrt haben, allen voran jenes ber\u00fchmte\n[Nachrichtenmagazin aus Hamburg](http://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-nach-angela-merkel-jens-spahn-sieht-ueberall-gute-leute-a-1192930.html): Der Neue hei\u00dft Jens Spahn, ist 37 Jahre alt, und bis vor kurzem hat ihn au\u00dferhalb des politischen Raumschiffs Berlin niemand gekannt.\nAlso eine deutsche Variante von Sebastian Kurz in \u00d6sterreich oder Emmanuel Macron in Frankreich? Naja. Sebastian Kurz verf\u00fcgt \u00fcber einen bubenhaften Charme und sammelte bereits einige Jahre Erfahrungen als Au\u00dfenminister. Emmanuel Macron hat sich auch schon als Wirtschaftsminister erprobt und verkauft seinen Marktradikalismus ebenfalls mit einem charmanten L\u00e4cheln.\nAber Jens Spahn? Er diente als loyaler Staatssekret\u00e4r im Finanzministerium unter seinem v\u00e4terlichen Mentor Wolfgang Sch\u00e4uble. Der kantige Westfale mit dem stechenden Blick durch die schwarze Hornbrille verstr\u00f6mt das Charisma einer Laubh\u00e4ckselmaschine im Novembernebel. Ob Spahn der geeignete Moderator weiterer Sozialeinschnitte und einer erneuten Erh\u00f6hung des Milit\u00e4rhaushaltes ist?\nNetzwerke und Hebelwirkungen\nAllerdings: Eine zentrale Bef\u00e4higung bringt der gelernte Sparkassenangestellte aus Ahaus mit. Er kann n\u00e4mlich flie\u00dfend auf Englisch parlieren - ganz anders als etwa Thomas de Maiziere, der jetzt gerade aus der politischen Maschine\n[ausgesondert wurde](https://www.youtube.com/watch?v=a7MPtNo4D2k&t=110s).\nWarum sind fortgeschrittene Englisch-Kenntnisse f\u00fcr einen deutschen Spitzenpolitiker so essentiell wichtig? Das werden Sie sich jetzt sicher fragen. Nun, weil die \"Katapultierung\" des Nachwuchspolitikers an die Spitze der deutschen Regierung \u00fcber den st\u00e4ndigen Besuch englischsprachiger internationaler Eliten-Netzwerke umgesetzt wird.\nBereits im Jahre 2012 k\u00fcrte die Stiftung \"40 under 40\" den gerade einmal 32-J\u00e4hrigen zum European Young Leader. Die Stiftung wird betrieben von der Europ\u00e4ischen Union, von den Open Society Foundations des schwerreichen W\u00e4hrungsspekulanten George Soros, von EADS, General Electric oder auch von der transatlantischen Denkfabrik European Council on Foreign Relations.\nWer mit einer solchen elit\u00e4ren Duftmarke behaftet ist, bewegt sich automatisch in den oberen R\u00e4ngen jenes \u00f6ffentlich-privaten Gravitationsfeldes, das mittlerweile immer mehr die Richtlinien der Politik an die staatlichen Instanzen herunterrieselt.\nDer Marktradikale schie\u00dft gegen Senioren\n\"Manchmal muss man sich erst einmal richtig unbeliebt machen, um ernst genommen zu werden\" - Das soll der fr\u00fchere Bundeskanzler Adenauer einmal gesagt haben. Und das ist erkl\u00e4rterma\u00dfen das Lieblingsmotiv von Jens Spahn.\nDas hatte er auch schon in die Tat umgesetzt, bevor ihn die Stiftung in ihre Reihen aufnahm, ihn \"kooptierte\" wie das im Insiderjargon hei\u00dft. Daf\u00fcr nahm Spahn auch gerne die Beschimpfung \"Rotzl\u00f6ffel\" lachend in Kauf.\nUnd das ging so: Als das erste Kabinett Merkel im Jahre 2008 au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig Rentenerh\u00f6hungen beschloss, brachte Spahn sich in Stellung: \"Das Wahlgeschenk an die Rentner kostet die Jungen mittel- und langfristig viel Geld.\" Und zeichnete das Horrorbild\n[uners\u00e4ttlicher Seniorenmonster](https://www.welt.de/welt_print/article1872365/Wenn-die-Alten-zornig-werden.html): \"Auch mit 1,1 Prozent [Rentenerh\u00f6hung] sind die Rentner nicht zufrieden.\"\nDie gezielten Provokationen hielt Spahn in den n\u00e4chsten Jahren munter durch.\n[Medien](http://www.sueddeutsche.de/politik/cdu-politiker-spahn-du-rotzloeffel-erlebnisse-eines-rentnerkritikers-1.266649) feierten den Provokateur als Helden und M\u00e4rtyrer. Die Vorstellung von den lachenden Alten, die sich auf den Schultern der ausgelaugten Jungen ein lustiges Leben machen, wurde von Spahn und seinen Mitstreitern in allen Fraktionen des Bundestages kultiviert und in Institutionen gegossen.\n\"Generationengerechtigkeit\" sollte als Staatsziel in das Grundgesetz eingegossen werden. Diese Initiative fand allerdings im Bundestag nicht die erforderliche Unterst\u00fctzung. Auch heute noch verschafft sich Spahn kostenlose Publicity mit seiner Forderung nach Abschaffung der Rente mit 63. Damit verdient er den marktradikalen Adelsschlag als\n[\"rentenpolitischer Rambo\"](http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/jens-spahn-cdu-politiker-spricht-von-rentenpolitischem-rambo-a-1175660.html).\nNun, Spahn hat seine Sch\u00fcsse aus der H\u00fcfte gegen Senioren nicht aus politischen Selbstmordimpulsen abgegeben. Hinter ihm steht selbstverst\u00e4ndlich eine starke Gemeinschaft. In diesem Falle die\n[Stiftung f\u00fcr die Rechte zuk\u00fcnftiger Generationen](https://generationengerechtigkeit.info/). So hei\u00dft Spahns ideologischer Heimathafen.\nDie Kernanliegen dieser Stiftung sind geschickt eingebettet in durchaus vern\u00fcnftige Ansichten. Zum Thema \"Umwelt und Zukunft\" hat man respektable und\n[\"lobbyferne\"](https://lobbypedia.de/wiki/Stiftung_f%c3%bcr_die_Rechte_zuk%c3%bcnftiger_Generationen) Professoren gewinnen k\u00f6nnen: Hier wird f\u00fcr die Abschaffung fossiler Energietr\u00e4ger und der Atomkraft geworben. Jedoch wenn es um Arbeit und Soziales geht, sind die Karten deutlich anders gemischt.\nDie Abschaffung des Seniorit\u00e4tsprinzips\nDie Stiftung fordert die Abschaffung des Seniorit\u00e4tsprinzips. Damit wird im Arbeitsrecht eine Art Schutzraum f\u00fcr die \u00e4lteren und weniger belastbaren Kollegen gesichert gegen die direkte Konkurrenz der noch unverbrauchten j\u00fcngeren Kollegen. Ein Gebot der Menschlichkeit und auch eine Anerkennung langer Erwerbst\u00e4tigkeit. Oder auch ganz markt-inkompatibel gesagt: Der Respekt vor dem Alter gebietet eine solche Vorgabe.\nWer auch nur ein bisschen mit der Wirklichkeit konfrontiert ist wei\u00df, dass es gerade jetzt ein mehr an Seniorit\u00e4tsschutz geben m\u00fcsste. Heutzutage werden n\u00e4mlich gerade Mitarbeiter ab f\u00fcnfzig Lebensjahren aufw\u00e4rts immer weniger geschont, und konkurrenzorientierte junge Mitarbeiter machen den \u00c4lteren mit Mobbing das Leben schwer.\nFr\u00fchverrentung, innere Emigration und immense Mehrkosten f\u00fcr die Krankenkassen wegen rapide zunehmender psychischer Erkrankungen \u00e4lterer Arbeitnehmer sind die Folge. Es \u00fcberrascht nicht, dass im Beirat der Stiftung Bernd Raffelh\u00fcschen und Meinhard Miegel sitzen. Beides Lobbyisten f\u00fcr die private Versicherungswirtschaft und schon durch B\u00fcrgerkonvent und Initiative Neue Soziale Marktwirtschaft in Erscheinung getreten.\nZudem fordert die Stiftung eine strikte Einhaltung der im Jahre 2011 eingef\u00fchrten so genannten Schuldenbremse. Begr\u00fcndung: Die Politiker erkaufen sich ihr politisches \u00dcberleben durch Geschenke an die W\u00e4hler. So besteht ein unweigerlicher Drall zu immer st\u00e4rkerer Staatsverschuldung.\nDiese Sicht basiert auf den Public-Choice-Theorien der marktradikalen Mont Pelerin-Vordenker James Buchanan und Gordon Tullock. Im Fadenkreuz: die Rentenerh\u00f6hungen verschiedener Merkel-Regierungen.\nSeltsam unerw\u00e4hnt bleiben die ungleich dickeren Geschenke der Bundesregierung an die Banken im Zusammenhang mit der Finanzkrise seit 2008. Dass der Staat soziale Aufgaben oft \"kreditfinanziert\" durchf\u00fchren muss, liegt ja wohl in erheblichem Ma\u00dfe an der immer st\u00e4rker politisch beg\u00fcnstigten Steuerflucht. Doch darauf gehen die Papiere der Stiftung mit keinem Wort ein.\nJens Spahn, der Gesundheitspolitiker\nZweifellos war Jens Spahn bis 2015 der am besten vernetzte Parlamentarier, wenn es um Gesundheitspolitik ging. In zahlreichen parlamentarischen Arbeitsgruppen der CDU/CSU war er aktiv. Dennoch sucht man vergeblich nach schriftlichen Zeugnissen, aus denen man seine gesundheitspolitischen Grundpositionen entnehmen k\u00f6nnte.\nEs gibt sporadische Zeugnisse des Jens Spahn. Er wandte sich die gegen die Legalisierung von Cannabis, weil der THC-Gehalt von handels\u00fcblichem Haschisch immer mehr zunehme. Gegen die Unsitte des selbstzerst\u00f6rerischen Komasaufens unter Jugendlichen empfahl er, den Eltern dieser Adoleszenten 100 Euro Strafgeld abzukn\u00f6pfen, das\n[den gesetzlichen Krankenkassen zugutekommen sollte](https://www.presseportal.de/pm/30621/2415081).\nMit zwei weiteren Autoren gab Spahn ein Buch heraus mit dem Titel\n[App vom Arzt: Bessere Gesundheit durch digitale Medizin](https://www.amazon.de/App-vom-Arzt-Gesundheit-digitale/dp/3451375087). Ein K\u00e4ufer des Buches res\u00fcmiert: \"Obwohl die Autoren ihre Leser pers\u00f6nlich ansprechen und sich dabei in die Schar der Patienten einreihen, sind zwei der drei Autoren \u00c4rzte, die im digitalen Markt beziehungsweise in der Diagnostikindustrie ihr Geld verdienen. Sie betreiben mit diesem B\u00fcchlein also Werbung in eigener Sache. Sie fordern Milliardeninvestitionen in den E-Health-Markt und stellen das alles umfassende Datensammeln als erstrebenswert dar.\"\nSchon sehr fr\u00fch kam der junge Abgeordnete auf die Idee, seine Beziehungen in bare M\u00fcnze umzuwandeln. Mit zwei Freunden\n[gr\u00fcndete](https://www.focus.de/politik/deutschland/tid-28335/politik-im-nebenjob-abgeordneter_aid_867815.htm) Spahn die \"Politas GbR\". Eine Lobbyfirma, die das Insiderwissen der Politiker den Pharmakonzernen nutzbar machen sollte, unter anderem dem Pharmagro\u00dfh\u00e4ndler Celesio (heute McKesson Europe) und dem privaten Krankenhausbetreiber Rh\u00f6n-Klinikum AG.\nAuch wenn sich der Jungpolitiker l\u00e4ngst aus diesem Gesch\u00e4ft verabschiedet hat, ist doch deutlich: Das Bewusstsein, das Insiderwissen aus \u00f6ffentlichen \u00c4mtern nicht f\u00fcr privaten Vorteil zu missbrauchen, ist bei Spahn nicht sehr hoch entwickelt.\nSchlie\u00dflich ist der CDU-Politiker noch an der Erledigung eines unbestechlichen Kritikers der Pharmaindustrie beteiligt. Die Rot-Gr\u00fcne Bundesregierung hatte dereinst ein Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen aufgebaut,\n[finanziert von den gesetzlichen Krankenkassen](http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-69518843.html). Das IQWiG sollte in Eigenrecherche die Wirksamkeit neuer Medikamente und Behandlungsmethoden akribisch \u00fcberpr\u00fcfen und \u00f6ffentlich beurteilen.\nDas war nat\u00fcrlich eine Beeintr\u00e4chtigung vieler Gesch\u00e4ftsmodelle der privaten Gesundheitsindustrie. Chef des Instituts war im Jahre 2009 Peter Sawicki, ein international angesehener Mediziner, der unerbittlich gegen \"Scheininnovationen\" vorging. Vier Politiker intrigierten, um Sawicki loszuwerden, n\u00e4mlich: Philipp R\u00f6sler (FDP, auch mal Gesundheitsminister), Daniel Bahr (FDP, R\u00f6slers Nachfolger im Ministerium), Annette Widmann-Mauz (CDU, aktuell gehandelt als n\u00e4chste Gesundheitsministerin) und Jens Spahn.\nDa die neue CDU/CSU-FDP-Koalition Sawicki nicht einfach absetzen konnte, wurde eine Art Dienstwagenaff\u00e4re gegen den Institutsleiter inszeniert. Der Vertrag mit Sawicki wurde nicht verl\u00e4ngert. Er wurde durch einen der Pharmabranche genehmeren Mann ersetzt.\nGegenprogramm\nLaut\n[Guardian](https://www.theguardian.com/world/2016/aug/28/jens-spahn-man-who-could-replace-merkel-interview-germany) sah sich Spahn nach der Bundestagswahl 2013 ausersehen als neuer Gesundheitsminister. Jedoch: Kanzlerin Merkel \u00fcberging den netzwerkfreudigen Spahn und machte den braven Parteisoldaten Hermann Gr\u00f6he zum obersten Gesundheitsadministrator. War es dieses Trauma der Zur\u00fccksetzung, das Spahn dazu brachte, sich selber ab 2014 als Gegenprogramm zur Dauerkanzlerin zu postieren?\nJedenfalls trat Spahn im November 2015, zum H\u00f6hepunkt der Fl\u00fcchtlingskrise, als Herausgeber einer Aufsatzsammlung im gro\u00dfen Stil medial in Erscheinung. Das Buch tr\u00e4gt den kryptischen Titel: \"Ins Offene: Deutschland, Europa und die Fl\u00fcchtlinge\". In jenen Tagen, als die Fl\u00fcchtlinge an deutschen Bahnh\u00f6fen mit \"Welcome Refugees\"-Plakaten begr\u00fc\u00dft wurden, war es ein Leichtes, sich als Gegner von Merkels offenen Armen zu profilieren, wovon Spahn denn auch reichlich Gebrauch macht.\nEr nennt sich selber \"burkaphob\" und betont, dass es in Deutschland kein Multikulti geben darf, sondern stattdessen Leitkultur. Die Autoren seines Sammelbandes: Talkshow-bekannte Vielredner wie Klaus von Dohnanyi und Herfried M\u00fcnckler, harte Politiker wie Markus S\u00f6der; auch zwei Autoren aus muslimischem Kulturkreis d\u00fcrfen hier schreiben. Alles noch im Rahmen pointierter Kritik, nicht eskalierend.\nEin Autor allerdings hinterl\u00e4sst ein Geschm\u00e4ckle: Wolfgang Ischinger, seines Zeichens Leiter des weltweit gr\u00f6\u00dften Treffens der H\u00e4ndler des Todes, der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz. Ein Mann, der qua Amt einer der Mitverursacher der Fl\u00fcchtlingskrise ist.\nDer rote Teppich wird ausgerollt\n\"Jens Spahn: The Man who could replace Merkel as Chancellor\" - so titelte die englische Zeitung\n[The Guardian](https://www.theguardian.com/world/2016/aug/28/jens-spahn-man-who-could-replace-merkel-interview-germany) im August 2016. Der Guardian-Artikel ist allerdings nur ein Substrat eines langen Interviews, das Spahn dem britischen Observer gegeben hatte. [1](/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=fussnoten#f_1)\nWie dargelegt, ist die bisherige \"Performanz\" von Jens Spahn als Politiker nicht eben \u00fcberdurchschnittlich. Immerhin ist er mittlerweile doch noch in ein Regierungsamt aufger\u00fcckt. Wolfgang Sch\u00e4uble erl\u00f6ste im Jahre 2015 Spahn aus dem Parlamentarierdasein und machte ihn zu seinem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r im Finanzministerium.\nTrotzdem ist es ungew\u00f6hnlich, dass eine angesehene englische Tageszeitung ihm den roten Teppich eines Star-Interviews ausrollt - gerade so, als w\u00e4re er bereits ein bedeutender Staatsmann.\nSpahn imponiert den Machern vom Guardian und dem Observer. Der Westfale hatte sich n\u00e4mlich bereits im Jahre 2012 als Homosexueller geoutet. Gleichzeitig f\u00e4hrt Spahn eine harte Linie gegen Muslime. Als am rechten Rand der CDU verorteter Politiker zeigt er mit dem Finger auf die \"spie\u00dfigen\" Araber. Und die Deutschen mit ihrem \"anti-amerikanischen Vorurteilen\" seien schuld, dass Europa noch nicht mit den USA in der Freihandelszone TTIP zusammengeschwei\u00dft ist.\nEin Vierteljahr fr\u00fcher hatte die amerikanisch-britisch-deutsche Zeitschrift Politico einen\n[Lobgesang](https://www.politico.eu/article/jens-spahn-the-young-gay-conservative-german-chancellor-in-waiting-jens-spahn-cdu-csu-angela-merkel-germany) auf Jens Spahn h\u00f6ren lassen. Politico betitelt den Artikel mit: \"The young, gay, conservative German chancellor-in-waiting\". Auch Politico findet, dass der r\u00f6misch-katholische Homosexuelle [2](/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=fussnoten#f_2) aus Westfalen das richtige Medikament ist, um die CDU wieder zu einer Volkspartei zusammenzuschmelzen.\nDiese neuen Leute will man gerne behalten. Aber die W\u00e4hler vom rechten Rand, die zur AfD gefl\u00fcchtet sind, muss man wieder reinholen ins Boot. Die CDU war unter Merkel n\u00e4mlich nach links ger\u00fcckt in den Fragen: Fl\u00fcchtlinge, Energie und Sozialpolitik.\nEin mutiger Schlag\nJens Spahn sei w\u00fctend gewesen, als er von Merkel 2013 nicht den Posten des Gesundheitsministers bekam und leer ausging. Dann holte er, so Politico, zum mutigen Schlag aus. Auf dem Bundesparteitag der CDU 2014 kandidierte er f\u00fcr das siebenk\u00f6pfige Pr\u00e4sidium der CDU. Seine Bewerbungsrede begann mit konventionellen konservativen Statements und dem Bekenntnis zur westlichen Leitkultur, um dann zu \u00fcberraschen.\nSpahn: \"Ich sage mal, warum die Sache f\u00fcr mich so wichtig ist. Ich m\u00f6chte nicht noch einmal Angriffe oder Beleidigungen erfahren, wenn ich Hand in Hand mit meinem Freund durch Berlin gehe.\" Das Auditorium tobte, und Spahn verdr\u00e4ngte Hermann Gr\u00f6he, der statt seiner 2013 Gesundheitsminister geworden war, aus dem CDU-Pr\u00e4sidium.\nSpahn l\u00e4sst indirekt verlauten, dass er gegen die Gro\u00dfe Koalition ist. Er kann schon lange sehr gut mit den Gr\u00fcnen, seit 2013 vor allem mit Omid Nouripour, und w\u00e4re der ideale Kanzler einer Schwarz-Gr\u00fcnen Bundesregierung. Falls Frau Merkel noch l\u00e4nger am Kanzlersessel kleben sollte, h\u00e4tte Spahn aufgrund seines geringen Alters die besten Chancen, doch noch irgendwann Kanzler zu werden. Und, wie oben bereits ausgef\u00fchrt, arbeitet Spahn mit FDP-Politikern seit jeher sehr eng zusammen. Also k\u00f6nnte Spahn doch sehr gut einer Jamaika-Koalition auf Bundesebene als Kanzler vorstehen.\nAls noch niemand in Deutschland etwas von Jens Spahn geh\u00f6rt hatte, wurde er im englischsprachigen Raum bereits als n\u00e4chster Kanzler gehandelt. Aus dieser Perspektive verwundert es denn auch nicht mehr, dass wir Spahn auf der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz 2017 erblicken.\nUnd nun, als stellvertretender Finanzminister, z\u00e4hlt seine Meinung, wie der Spiegel\n[befand](http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sicherheitskonferenz-liveticker-aus-muenchen-a-1134838.html): \"Jens Spahn reagiert auf die Reden von Merkel und Pence: 'Europa muss erwachsen werden und mehr in Verteidigung investieren.' Wenn das Sch\u00e4ubles Staatssekret\u00e4r sagt, ist das Zwei-Prozent-Ziel noch nicht verloren ... \"\nJa, Jens Spahn hat jetzt was zu sagen. Die Anweisung der Trump-Regierung, die europ\u00e4ischen R\u00fcstungsausgaben auf zwei Prozent des Bruttoinlandsprodukts zu erh\u00f6hen, reicht er\n[an das Wahlvolk herunter](http://www.huffingtonpost.de/2017/02/20/spahn-verteidigung-soziales_n_14875126.html): \"Etwas weniger die Sozialleistungen erh\u00f6hen in dem ein <sic!> oder anderen Jahr und mal etwas mehr auf Verteidigungsausgaben schauen.\"\nAn den wichtigen Tischen sitzen\nIn der Tat: Zumindest die Reichen und M\u00e4chtigen nehmen Mister Spahn jetzt sehr, sehr ernst. Die Konferenz der Bilderberger, ein Treffpunkt der Superreichen und ihrer einflussreichen \"Domestiken\"\n[3](/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=fussnoten#f_3) im Jahre 2017 l\u00e4dt ihn als einzigen deutschen Politiker zu ihren gepflegten Unterhaltungen am Kamin ein.\nUnd bei dem ungeheuer wichtigen Weltwirtschaftsforum in Davos 2017 wird der junge Kanzler in spe zum \"Young Global Leader\"\n[gew\u00e4hlt](http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/weltwirtschaftsforum/weltwirtschaftsforum-davos-club-der-weltveraenderer-14651175.html). Doch im Gegensatz zu anderen jungen F\u00fchrern, die oft wieder in der Versenkung verschwinden, bleibt Spahn im inner circle von Macht und Einfluss.\nEr ist n\u00e4mlich Mitglied in der Europe Policy Group des Weltwirtschaftsgipfels - in jener Sph\u00e4re einer sich anbahnenden \u00f6ffentlich-privaten Verwaltung der Welt, in jener Welt der governance. Wo an runden Tischen Vertreter der Nationalstaaten mit erlesenen Konzernchefs, Direktoren von einflussreichen Denkfabriken und wenigen Turbointellektuellen der Elite-Universit\u00e4ten nicht nur parlieren, sondern die Paradigmen der gro\u00dfen Politik unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit\n[aushandeln](http://www3.weforum.org/docs/WEF_Policy_Group_Members.pdf?ET_CID=2199827&ET_RID=001b000000npTqWAAU).\nDie Europe Policy Group ist engstens mit Klaus Schwab verbunden, der die Bilderberger organisiert und gleichzeitig de facto-Inhaber des Davoser World Economic Forum-Labels ist. Zugleich arbeitet Schwab in seiner gleichnamigen Stiftung daran, alle Bereiche des Lebens der Logik wirtschaftlichen Handelns zu unterwerfen.\nVon daher ist es nicht mehr weiter verwunderlich, wenn jetzt Spahn immer \u00f6fter sogar in deutschen Zeitungen als Merkel-Nachfolger gehandelt wird, z.B. im\n[Spiegel](http://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-nach-angela-merkel-jens-spahn-sieht-ueberall-gute-leute-a-1192930.html) oder in der Illustrierten [Stern](https://www.stern.de/politik/deutschland/jens-spahn---jung--schwul--konservativ---ziel--kanzleramt-7588500.html). Er wird uns regelrecht aufgedr\u00e4ngt. Wir werden mit dem neuen, strengeren Klassenlehrer schon einmal vertraut gemacht.", "language": null, "image": "https://heise.cloudimg.io/bound/1200x1200/q85.png-lossy-85.webp-lossy-85.foil1/_www-heise-de_/imgs/18/2/3/7/5/3/5/2/Jens_Spahn_MdB-31658dc1c1d8e0e6.jpeg", "pagetype": "website", "links": ["https://www.heise.de/", "/sso/login/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "/sso/registration/account/userdata?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "/sso/login/logout/?forward=%2Ftp%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "/", "/archiv/", "/forum/Telepolis/kommentare/forum-43418/", "/news-atom.xml", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMPn3nQswioK2Aw", "https://www.facebook.com/telepolis.de", "https://twitter.com/telepolis_news/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-tgl/", "/newsletter/manage/tp-aktuell-whl/", "/politik/", "/wirtschaft/", "/wissenschaft/", "/energie-und-klima/", "/kultur/", "/magazin/", "/Ueber-Telepolis-9305053.html", "/", "/politik/", "/autoren/?autor=Hermann+Ploppa", "https://de.wikipedia.org/wiki/Jens_Spahn#/media/File:Jens_Spahn_MdB.jpg", "https://de.wikipedia.org/wiki/Jens_Spahn#/media/File:Jens_Spahn_MdB.jpg", "https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/", "/features/Neuauflage-der-grossen-Koalition-Eine-Horrorvorstellung-Die-politische-Zombie-Apokalypse-3966843.html?wt_mc=nl.tp-aktuell.taeglich", "/features/Merkel-muss-weg-Ja-wirklich-Vorsicht-3935273.html", "http://www.zeit.de/2018/08/ueberwachung-bnd-satelliten", "/features/Umfrage-AfD-ueberholt-die-SPD-3973644.html", "http://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-nach-angela-merkel-jens-spahn-sieht-ueberall-gute-leute-a-1192930.html", "https://www.youtube.com/watch?v=a7MPtNo4D2k&t=110s", "https://www.welt.de/welt_print/article1872365/Wenn-die-Alten-zornig-werden.html", "http://www.sueddeutsche.de/politik/cdu-politiker-spahn-du-rotzloeffel-erlebnisse-eines-rentnerkritikers-1.266649", "http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/jens-spahn-cdu-politiker-spricht-von-rentenpolitischem-rambo-a-1175660.html", "https://generationengerechtigkeit.info/", "https://lobbypedia.de/wiki/Stiftung_f%c3%bcr_die_Rechte_zuk%c3%bcnftiger_Generationen", "https://www.presseportal.de/pm/30621/2415081", "https://www.amazon.de/App-vom-Arzt-Gesundheit-digitale/dp/3451375087", "https://www.focus.de/politik/deutschland/tid-28335/politik-im-nebenjob-abgeordneter_aid_867815.htm", "http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-69518843.html", "https://www.theguardian.com/world/2016/aug/28/jens-spahn-man-who-could-replace-merkel-interview-germany", "https://www.theguardian.com/world/2016/aug/28/jens-spahn-man-who-could-replace-merkel-interview-germany", "/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=fussnoten#f_1", "https://www.politico.eu/article/jens-spahn-the-young-gay-conservative-german-chancellor-in-waiting-jens-spahn-cdu-csu-angela-merkel-germany", "/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=fussnoten#f_2", "http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sicherheitskonferenz-liveticker-aus-muenchen-a-1134838.html", "http://www.huffingtonpost.de/2017/02/20/spahn-verteidigung-soziales_n_14875126.html", "/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=fussnoten#f_3", "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/weltwirtschaftsforum/weltwirtschaftsforum-davos-club-der-weltveraenderer-14651175.html", "http://www3.weforum.org/docs/WEF_Policy_Group_Members.pdf?ET_CID=2199827&ET_RID=001b000000npTqWAAU", "http://www.spiegel.de/politik/deutschland/cdu-nach-angela-merkel-jens-spahn-sieht-ueberall-gute-leute-a-1192930.html", "https://www.stern.de/politik/deutschland/jens-spahn---jung--schwul--konservativ---ziel--kanzleramt-7588500.html", "/forum/Telepolis/Kommentare/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting/forum-397781/comment/", "/thema/Angela-Merkel", "/thema/CDU", "/thema/Jens-Spahn", "/thema/Politik", "/thema/World-Economic-Forum", "https://getpocket.com/save?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html&text=Ausgemerkelt+-+Jens+is+waiting+%7C+Telepolis", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html", "https://reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.telepolis.de%2Ffeatures%2FAusgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html&title=Ausgemerkelt+-+Jens+is+waiting", "/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=mail", "https://telepolis.de/-3975098", "mailto:tpred@tp.heise.de?subject=Fehler im Artikel. BID: 2375352, Titel: Ausgemerkelt - Jens is waiting", "/features/Ausgemerkelt-Jens-is-waiting-3975098.html?view=print", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "https://www.telepolis.de/thema/Israel_Krieg", "/thema/Energie-und-Klima-%E2%80%93-kompakt", "/thema/Energie-und-Klima-%E2%80%93-kompakt", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387029670&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6387712227&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6389172368&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6386703815&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6362114051&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "http://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6359264763&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6347854315&iu=%2F6514%2FClicktracking", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6397660985&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6381051000&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "https://pubads.g.doubleclick.net/gampad/clk?id=6392670867&iu=%2F6514%2FClicktracking%2Ftextlink", "/features/Nach-Eklat-im-Sicherheitsrat-Wie-ChatGPT-den-israelischen-Aussenminister-widerlegt-9343989.html", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Meine-israelischen-Freunde-Darum-unterstuetze-ich-die-Palaestinenser-9345108.html", "/features/Was-Sahra-Wagenknecht-mit-Christian-Lindner-verbindet-9343322.html", "/features/US-Raketen-ATACMS-bedroht-Zivilisten-in-der-Ukraine-selbst-die-noch-nicht-geborenen-9344451.html", "/features/Nach-Eklat-im-Sicherheitsrat-Wie-ChatGPT-den-israelischen-Aussenminister-widerlegt-9343989.html", "/features/Jeffrey-Sachs-und-die-wahre-Geschichte-des-Ukraine-Krieges-9341365.html", "/features/Die-unverzichtbare-Nation-Wie-die-USA-sich-in-Nahost-und-Ukraine-verrennen-9342454.html", "/features/Koennen-die-Ukrainer-militaerisch-siegen-9345178.html", "/features/Veto-Heuchelei-Warum-die-UN-unfaehig-sind-Gaza-und-Ukraine-Krieg-zu-deeskalieren-9342937.html", "#bottom-up", "/Datenschutzerklaerung-der-Heise-Medien-GmbH-Co-KG-4860.html", "javascript:window._sp_.gdpr.loadPrivacyManagerModal(756676);", "/impressum.html", "/kontakt/", "https://www.heise.de/tp/kontakt/?frage=3212474", "https://mediadaten.heise.de/", "https://www.heise.de/account/cancellation", "http://www.interred.de/", "https://www.plusline.net/", "https://www.heise-gruppe.de/artikel/Heise-Medien-3904998.html"]}