{"title": "Zitat des Monats: Februar 2018", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2007-08-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Rhythmische Massage ist eben mehr, als einfach \"nur\" Physiotherapie zu machen! Sie ist ein wunderbares Werkzeug, um K\u00f6rper, Geist und Seele zu st\u00e4rken. Entwickelt wurde die Rhythmische Massage vor rund 100 Jahren. Heute wird sie sehr erfolgreich im Rahmen der Anthroposophischen Medizin eingesetzt.\nGesundheit und Krankheit haben viel mit Rhythmen zu tun. Die moderne Rhythmusforschung zeigt, wie wichtig Rhythmen f\u00fcr das menschliche Leben sind: Ein- und Ausatmen, Wachen und Ausruhen, An- und Entspannung, Nacht und Tag, auch Mondphasen und Jahreszeiten. Rudolf Steiner, der Begr\u00fcnder der Anthroposophischen Medizin, hat diese Zusammenh\u00e4nge schon fr\u00fch erkannt. \u201eWas ist Leben?\u201c, wurde er einst gefragt. \u201eStudieren Sie die Rhythmen. Rhythmus tr\u00e4gt Leben\u201c, war seine Antwort. Deshalb zielt die Rhythmische Massage darauf ab, das rhythmische Zusammenspiel von K\u00f6rper, Geist und Seele wieder in Balance zu bringen und damit die Selbstheilungskr\u00e4fte des K\u00f6rpers zu aktivieren.\n\u2026 Und wie bin ich dazu gekommen? Ich bin ausgebildeter Physiotherapeut und habe in meiner Arbeit schon immer versucht, K\u00f6rper und Seele gerecht zu werden. Als mich vor Jahren eine Kollegin fragte: \u201eSag mal, Conrad, kannst Du nicht einfach nur Physiotherapie machen?\u201c, wurde mir pl\u00f6tzlich bewusst, dass mir au\u00dfer dem stressigen 20-Minuten-Takt und den \u00fcblichen 6er-Rezepten kaum mehr etwas von meinem einstigen Traumberuf Physiotherapeut geblieben war! Am n\u00e4chsten Tag habe ich gek\u00fcndigt. So eine Arbeit hat f\u00fcr mich einfach keinen Sinn mehr ergeben.\nDann habe ich mich umgeschaut und die Rhythmische Massage nach Dr. Ita Wegman entdeckt. Heute kann ich sagen, dass ich angekommen bin und gl\u00fccklich in einer T\u00e4tigkeit, die vor allem dem Leben dient. Und aufgrund dieser Verantwortung engagiere ich mich auch im\n[\u00bb Berufsverband Rhythmische Massage nach Dr. Ita Wegman](http://www.rhythmischemassage.com/). Hier setze ich mich auf berufspolitischer Ebene f\u00fcr die Zukunft der Methode und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr alle anthroposophischen K\u00f6rpertherapien in Deutschland ein. Rhythmische Massage ist eben mehr, als \u201eeinfach nur Physiotherapie machen.\u201c\nConrad Lorenz, Therapeut f\u00fcr Rhythmische Massage nach Dr. Ita Wegman und staatlich anerkannter Physiotherapeut in der Alexander-von-Humboldt Klinik in Bad Steben. Dort ist er mit Schwerpunkt auf geriatrischer Rehabilitation bei Schlaganfall, Multipler Sklerose und Demenz t\u00e4tig.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/news.html", "/presse.html", "/presse/pressmitteilungen.html", "/presse/archiv-pressemitteilungen.html", "/presse/pressmaterial.html", "/kontakt.html", "/termine.html", "/spenden.html", "https://twitter.com/DAMiD_Presse", "https://www.facebook.com/DAMiD.AnthroposophischeMedizin/", "https://www.instagram.com/dachverband_anthro_medizin/", "/", "https://damid.de/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/verstehen.html", "/verstehen/medizin.html", "/verstehen/arzneimittel.html", "/verstehen/psychotherapie.html", "/verstehen/pflege.html", "/verstehen/therapien.html", "/verstehen/therapien/kunsttherapie.html", "/verstehen/therapien/100-jahre-heileurythmie.html", "/verstehen/therapien/rhythmische-massage.html", "/verstehen/therapien/oelbadetherapie.html", "/verstehen/hebammenarbeit.html", "/verstehen/forschung.html", "/verstehen/forschung/psychisch-psychiatrisch.html", "/verstehen/forschung/weiteres.html", "/verstehen/forschung/neurologie.html", "/verstehen/forschung/onkologie.html", "/verstehen/forschung/paediatrie.html", "/verstehen/forschung/forschungseinrichtungen.html", "/verstehen/zeitreise.html", "/verstehen/info-material.html", "/verstehen/wieso-weshalb-warum.html", "/verstehen/fragen-antworten.html", "/verstehen/medizin-individuell.html", "/erleben.html", "/erleben/menschen.html", "/erleben/videos.html", "/erleben.html", "/praktizieren.html", "/praktizieren/ausbildung.html", "/praktizieren/fachliteratur.html", "/praktizieren/stellenmarkt.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-aerzt-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-pharmazeut-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/weitere-gesundheitsberufe.html", "/gesund-werden.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/bluthochdruck.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/herzerkrankungen.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/demenz.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/depression.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/diabetes.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/krebs.html", "/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/gesund-werden/buchtipps.html", "/gesund-werden/faq-patienten.html", "/position-beziehen.html", "/position-beziehen/kritisch-gefragt.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/impfdebatte.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/sterbehilfe.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/praenataldiagnostik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/faq-politik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/karma-in-der-anthroposophie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/adhs-pillen-statt-therapie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/die-zukunft-der-pflege.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/moderne-geburtshilfe.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/ad-h-s-co.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/differenziertes-impfen.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/pflegenoten.html", "/position-beziehen/integrative-medizin.html", "/erstattung-kosten.html", "/erstattung-kosten/gesetzlich-versichert.html", "/erstattung-kosten/privat-versichert.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten/faq-iv.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-aerzte.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-therapeuten.html", "/zitate.html", "/zitate/394-zitat-des-monats-februar-2018.html?tmpl=component&print=1&layout=default", "http://www.rhythmischemassage.com/", "http://www.rhythmischemassage.com/", "/verstehen/therapien/rhythmische-massage.html", "/verstehen/therapien/oelbadetherapie.html", "/zitate/364-zitat-des-monats-november-2017.html", "/ueber-uns.html", "/ueber-uns/mitglieder.html", "/ueber-uns/vorstand.html", "/ueber-uns/geschaeftsstelle.html", "/", "/mitgliederbereich.html", "/impressum.html", "/datenschutz.html", "mailto:info@damid.de"]}