{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://palliativstiftung.com/images/downloads/sterbehilfe_bedarfe_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Herausgegeben von Carsten Sch\u00fctz und Thomas Sitte\u201eSTERBEHILFE\u201c \nUND BEDARFE BEIM STERBEN\nTagungsband der Jubil\u00e4umsveranstaltung \n60 Jahre Sozialgericht Fulda am 22. Oktober 2014\u00bbSTERBEHILFE\u00ab \nUND BEDARFE BEIM STERBEN\nHerausgegeben von Carsten Sch\u00fctz und Thomas SitteTagungsband der Jubil\u00e4umsveranstaltung \n60 Jahre Sozialgericht Fulda am 22. Oktober 2014\nF\u00fcr J.: Sein Leben zu erhalten war leichter, als sein Sterben zuzulassen.2\nImpressum\nHerausgeber:\nDr. iur. utr. Carsten Sch\u00fctz, Thomas Sitte\nc/o Deutsche PalliativStiftungAm Bahnhof 2 36037 FuldaTelefon +49 (0)661 / 4804 9797Telefax +49 (0)661 / 4804 9798E-Mail: info@palliativstiftung.deWeb: www.palliativstiftung.de\nVerantwortliche Autoren: \nDr. iur. utr. Carsten Sch\u00fctz, Thomas Sitte\nDruck:\nRindt Druck\ngedruckt auf zertifiziertem Recycling-Papier\nAuflage: 1200 Exemplare\nDeutscher PalliativVerlag, 2015Bildnachweise:\nTitelbild: Renate Witzleben\nSeite 26: Sabine Schraut\nSeiten 27 & 29: B\u00e4renherz-Fotoarchivandere Fotos: Thomas Sitte\nISBN 978-3-944530-14-73\nImpressum\nDie Referenten\nTeil I Einf\u00fchrung \nGeleitwort f\u00fcr das Symposium \u201eSterbehilfe\u201c und Bedarfe beim Sterben \nvon Andrea Nahles\nVorwort von Carsten Sch\u00fctz und Thomas Sitte\nEinf\u00fchrung von Thomas Sitte\nTeil II Impulse\u2026 aus der Sicht des Sozialrechts von Ulrich Hamb\u00fcchen\nRechtliche Grundlagen zur Begutachtung von palliativmedizinischen \nund palliativpflegerischen Fragestellungen von Joan Elisabeth Panke\nWie bildet Pflegebegutachtung palliativen Bedarf nicht nur am Lebensende ab? von Michaela Hach\nBesonderheiten der Palliativversorgung von Kindern und Jugendlichen  \nvon Sabine Schraut\nTeil III Plenum I\nTeil IV Workshops\n1. Workshop: Aus Sicht der Sozialgesetzgebung von Bettina Ditzel2. Workshop: Sozialmedizinische Sicht von Joan Elisabeth Panke\n3. Workshop: Aus der Sicht der Pflege von Michaela Hach\n4. Workshop: Besonderheiten in der Palliativversorgung von Kindern \nvon Sabine Schraut\nTeil V Plenum IITeil VI Ausblick\nNotwendiges f\u00fcr die Zukunft, das schon bald Gesetz werden mussGlossar zur Diskussion \u00fcber die Beihilfe zum Suizid\nTeil VII \u00dcber die PalliativStiftung\nDie Deutsche PalliativStiftung von Thomas SitteInhaltsverzeichnis\n2\n4\n5\n8\n10\n14\n19\n2326\n32\n \n48\n5561\n68\n77\n95\n99\n1044\nDie Referenten\nBettina Ditzel\nRichterin am Sozialgericht Fulda\nPressesprecherin Sozialgericht Fulda\nDr. Ulrich Hamb\u00fcchen\nVorsitzender Richter am Bundessozialgericht a.D.\nRechtsanwalt, Berater im Gesundheitswesen\nDr. med. Joan Elisabeth Panke\nFach\u00e4rztin f\u00fcr Strahlentherapie, Sozialmedizin, Palliativmedizin\nSeniorberaterin Team Versorgungsberatung\nFachgebietsleiterin Ambulante Versorgung \nMedizinischer Dienst des Spitzenverbandes \nBund der Krankenkassen e. V . (MDS)\nMitglied im G-BA \nDr. med. Sabine Schraut \nFach\u00e4rztin f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin\nNeurop\u00e4diatrie, Palliativmedizin\n\u00c4rztin im Kinderhospiz B\u00e4renherz\nGr\u00fcndungsstifterin Deutsche PalliativStiftung\nMichaela Hach\nPflegefachkraft f\u00fcr Palliative Care\nZertifizierte Care- und Case-Managerin DGCC\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Fachverband SAPV\nSprecherin Sektion Pflege DGP5\nAktive Lebenshilfe bis zum Schluss\n\u201eJeder Mensch hat ein Recht auf ein Sterben unter w\u00fcrdigen Bedingungen. Er \nmuss darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass er in seiner letzten Lebensphase mit seinen \nVorstellungen, W\u00fcnschen und Werten respektiert wird und dass Entscheidun-gen unter Achtung seines Willens getroffen werden. Famili\u00e4re und professionel-le Hilfe sowie die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen dieses Anliegen.\u201c\nSo lauten die ersten S\u00e4 tze der \u201eCharta zur Betreuung schwerstkranker und \nsterbender Menschen in Deutschland\u201c, die 2010 nach einen rund zweij\u00e4hri-gen, bislang einzigartig intensiven Diskussionsprozess zu diesem Thema vorge-legt werden konnte. Das Ziel der Charta ist klar formuliert: In f\u00fcnf Leits\u00e4tzen m\u00f6chte sie Orientierung geben f\u00fcr eine Weiterentwicklung der deutschen Hos-piz- und Palliativversorgung, in deren Mittelpunkt die Rechte und Bed\u00fcrfnisse schwerstkranker und sterbender Menschen stehen.\n\u00dcber 800 Institutionen und weit mehr als 10.000 Personen haben seither \ndurch Unterzeichnung der Charta ihre Zustimmung zu diesen f\u00fcnf Leits\u00e4tze zum Ausdruck gebracht. Diese breite Unterst\u00fctzung zeigt auch an, dass die ethi-schen und sozialen Fragen, die sich mit Sterben und Tod verbinden, ihrer bishe-rigen Tabuisierung nach und nach entrissen werden und als Thema unserer Zeit ins \u00f6ffentliche Bewusstsein r\u00fccken.\nAuch das ist ein bemerkenswerter Erfolg der Hospizbewegung und der Pal-\nliativmedizin, in deren Zentrum von Anfang an eine unmissverst\u00e4ndliche Bot-schaft steht: Krank werden, \u00e4lter werden und Abschied nehmen geh\u00f6ren zum Leben.\nDiese Botschaft richtet sich gegen die Tendenz moderner Gesellschaften, das \nThema Sterben und Tod zwar als \u201eEreignis\u201c und \u201eMediengeschehen\u201c allt\u00e4glich zu inszenieren, es ansonsten aber aus den famili\u00e4ren und sozialen Zusammen-h\u00e4ngen zu l\u00f6sen, in Krankenh\u00e4user oder station\u00e4re Pflegeeinrichtungen auszu-lagern und in seiner existentiellen Erfahrungsdimension nur selten und dann oft nur unzureichend zu behandeln.Andrea Nahles\nGeleitwort \nf\u00fcr das Symposium \n\u201eSterbehilfe und Bedarfe beim Sterben\u201cTeil I Einf\u00fchrung6\nDiese Botschaft ist jedoch auch Ausdruck einer der christlichen Ethik ver -\npflichteten Haltung, den Bestrebungen nach einer Legalisierung der T\u00f6tung auf \nVerlangen durch eine Perspektive der F\u00fcrsorge und des menschlichen Mitein-anders entgegenzutreten. Aus dieser christlichen Sicht, die auch die meine ist, gibt es kein Recht auf T\u00f6tung, wohl aber den Anspruch auf ein menschenw\u00fcr -\ndiges Sterben und die zutiefst humane Aufgabe, dem Tod als Teil des Lebens die geb\u00fchrende Beachtung und Achtung zukommen zu lassen.\nVor rund 30 Jahren haben Hospizbewegung und Palliativmedizin einen wich-\ntigen und richtigen Weg zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t von sterbenden Menschen und zur Unterst\u00fctzung ihrer Angeh\u00f6rigen und der ihnen Naheste-henden eingeschlagen. Die Herbergen, lateinisch hospitia , die ab dem Ende des \n4. Jahrhunderts nach Christus entlang der Pilgerrouten in ganz Europa entstan-den waren, zun\u00e4chst gesunden genauso wie kranken Pilgern Gastfreundschaft  boten und sp\u00e4ter vorrangig der Pflege kranker Menschen dienten, bildeten den Hintergrund, an den die moderne Hospizbewegung symbolisch ankn\u00fcpfte.\nIn den 80er-Jahren wurden auch in Deutschland die ersten hospizlichen \nund palliativen Einrichtungen gegr\u00fcndet. Heute gibt es in Deutschland \u00fcber  \n160 station\u00e4re Hospize, \u00e4hnliche viele Palliativstationen und rund 1.500 ambu-lante Hospizdienste.\nMich beeindruckt dabei besonders die Tatsache, dass vor allem die Hospizbe-\nwegung von Beginn an eine echte B\u00fcrgerbewegung war, angesto\u00dfen und getra-gen vom Engagement derer, die der h\u00e4ufig unw\u00fcrdigen, oft anonymen Situation sterbender Menschen eine Alternative geben wollten, die den k\u00f6rperlichen, so-zialen, psychischen und spirituellen Bed\u00fcrfnissen am Lebensende umfassend Rechnung tr\u00e4gt.\nDerzeit sind es in Deutschland rund 80.000 Frauen und M\u00e4nner, die sich eh-\nrenamtlich in der Hospizbewegung engagieren, die sich f\u00fcr diese Arbeit quali-fizieren lassen und damit einen entscheidenden Beitrag zur fachkundigen Ver -\nsorgung und Begleitung schwerstkranker und sterbenden Menschen leisten. Die Hospizbewegung ist damit eine der gr\u00f6\u00dften B\u00fcrgerbewegungen in Deutschland.\nL\u00e4ngst sind das Unverst\u00e4ndnis und die Widerst\u00e4nde der ersten Jahre, nicht \nnur der Medizin und Pflege, sondern auch der Kirchen und der Politik, der all-gemeinen Einsicht gewichen, dass nicht zuletzt der Wandel famili\u00e4rer Struktu-ren und nachbarschaftlicher Beziehungen neue Antworten bei der Betreuung sterbender Menschen erfordert.7 Teil I Einf\u00fchrung\nDie Fortschritte der hospizlich-palliativen Versorgung in Deutschland sind \nbeachtlich. Gerade im R\u00fcckblick auf das Erreichte und an der Schwelle zur Re-\ngelversorgung stellen sich jedoch neue Fragen \u2013 \u00f6konomische, institutionelle, soziale und sozialrechtliche, auf die die ehrenamtlich getragene Hospizbewe-gung, die multidisziplin\u00e4re Palliativversorgung und schlie\u00dflich auch unsere Ge-sellschaft insgesamt Antworten finden muss.\nAuch vor diesem Hintergrund w\u00fcnsche ich dem vom Sozialgericht Fulda und \nder Deutschen PalliativStiftung gemeinsam ausgerichteten Symposium zum Thema \u201e\u2018Sterbehilfe\u2018 und Bedarfe beim Sterben\u201c einen guten Verlauf mit infor -\nmativen Referaten, anregenden Diskussionen und den erhofften Ergebnissen auch in der Perspektive.\nAndrea Nahles \nBundesministerin f\u00fcr Arbeit und SozialesMitglied des Deutschen Bundestages8\nBereits auf dem 40. Deutschen Juristentag des Jahres 1953 wurde den Gerich-\nten empfohlen, ihre \u201epublic relations\u201c zu verbessern \u2013 eine Mahnung, die auch \nnach 60 Jahren weithin ohne Widerhall geblieben ist. Deutsche Gerichte \u2013 zumal erstinstanzliche \u2013 verrichten ihre Arbeit ger\u00e4uschlos und unpr\u00e4tenti\u00f6s. Bezie-hungen nach au\u00dfen zum Volk, in dessen Rahmen sie t\u00e4glich Urteile verk\u00fcnden, oder zu Fachkreisen pflegen sie nicht. Daf\u00fcr werden sie durch politische Entschei-dungstr\u00e4ger auch weder personell noch finanziell ausgestattet. Diese Situation ist misslich; denn sie verhindert einen Lern- und Kommunikationsprozess, der gera-de f\u00fcr Gerichte der Eingangsinstanz, die in allen Gerichtsbarkeiten die Hauptlast des Rechtsschutzes tragen, wie auch f\u00fcr Dritte von gro\u00dfem Vorteil sein kann. Die in den Gerichten bestehenden Kompetenzen k\u00f6nnen gesellschaftliche Gruppen und nicht-juristische Fachdisziplinen ebenso bereichern wie die Richterschaft  Praxiskenntnisse erlangt, die die Qualit\u00e4t ihres Entscheidens steigern.\nAnl\u00e4sslich des 60j\u00e4hrigen Bestehens des Sozialgerichts Fulda haben wir ver -\nsucht, Letzteres punktuell zu verwirklichen. Der Deutschen PalliativStiftung geb\u00fchrt daher aus gerichtlicher Sicht ein ganz besonderer Dank f\u00fcr die ausge-sprochene Offenheit, mit der sie der Initiative des Gerichts begegnet ist, ein ge-meinsames Symposium abzuhalten. Sein Verlauf und Ergebnis ist in diesem Band dokumentiert \u2013 er belegt die zuvor formulierte These, dass ein gewinnbringender gegenseitiger Lernprozess m\u00f6glich ist.\nDies gilt f\u00fcr die hier vorliegende Thematik insbesondere hinsichtlich des Wis-\nsenstransfers von den Leistungstr\u00e4gern und Leistungserbringern hin zur \u201eju-ristischen Seite\u201c: Denn es ist zu konstatieren, dass die Grundsatzprobleme der Beurteilung und Finanzierung von palliativer Behandlung und Pflege bisher nur rudiment\u00e4r und wohl unzureichend eine gesetzliche Regelung gefunden haben. Ebenso wenig sind bisher Streitf\u00e4lle in wirklich relevanter Zahl an die Sozialge-richte oder gar bis zum Bundessozialgericht gelangt. Dies scheint in der Natur der Sache zu liegen, die von \u00dcberforderung der Betroffenen und ihrer Angeh\u00f6rigen gekennzeichnet ist. Daher hat die Sozialgerichtsbarkeit insgesamt auch noch kei-ne wirkliche Kompetenz durch Fallbearbeitung erwerben k\u00f6nnen. Dieses Defizit muss kurzfristig behoben werden, wozu auch unser Symposium einschlie\u00dflich der vorliegenden Dokumentation einen Beitrag leisten soll. Denn das Tagungs-thema der Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse in der Pallitativpflege und deren Geltend-Dr. iur. utr. Carsten Sch\u00fctz\nThomas Sitte\nVorwort9\nmachung und Durchsetzung im System der Kranken- und Pflegeversicherung ist \nein gesellschaftlicher Topos, dessen Bedeutung angesichts des demographischen Wandels kaum \u00fcbersch\u00e4tzt werden kann. Hinzu kommt die enorme Aktualit\u00e4t angesichts der laufenden nicht nur parlamentarischen Sterbehilfedebatte, die bei der Auswahl des Themas in dieser Form gar nicht vorhersehbar war.\nWir danken den Mitarbeiterinnen des Sozialgerichts f\u00fcr die Unterst\u00fctzung die-\nses Buchprojekts durch die Verschriftlichung des gesprochenen Wortes, ohne die die zeitnahne Dokumentation des Symposiums nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.\nKurz vor Fertigstellung unserer Tagungsdokumentation hat die politische Ent-\nwicklung nun deutlich Fahrt aufgenommen. Zum Zeitpunkt des Symposiums war es noch eine Vision, ihre Realisierung l\u00e4ngst nicht absehbar: Nun soll aber noch im Jahr 2015 ein Hospiz- und Palliativgesetz (HPG) verabschiedet werden, das zum Zeitpunkt der Drucklegung gerade ausformuliert und verhandelt wird.\nWenn wir uns die vorliegenden Texte kritisch ansehen, dann werden wir sehen, \ndass einiges, das hier gefordert wurde, bereits im Referentenentwurf des HPG Be-achtung fand. Ein Zufall ist dies sicher nicht.\nSo w\u00fcnsche ich und werde auch pers\u00f6nlich daf\u00fcr k\u00e4mpfen, das es nicht nur bei \ndiesen ersten und wichtigen Ans\u00e4tzen bleibt, sondern alle von uns erarbeiteten, f\u00fcr die t\u00e4gliche Praxis Schwerstkranker und Sterbender so relevanten Forderun-gen umgesetzt werden. Und so hoffe ich, dass auch dieses Buch seinen Beitrag dazu leisten wird.\nFulda, im Mai 2015\n           Carsten Sch\u00fctz    Thomas Sitte \nTeil I Einf\u00fchrung10\nHerzlichen Dank, Herr Sch\u00fctz. Ich war eigentlich begeistert, dass mich das \nSozialgericht in Fulda fragt \u2013 doch warum fand ich das f\u00fcr die Palliativstiftung \ngut und f\u00fcr die Palliativversorgung? Ich hatte mit dem Gericht in Fulda recht viel zu tun. Mit der Staatsanwaltschaft wegen der Bet\u00e4ubungsmittel schon, was uns hinterher in Deutschland durchaus bekannt gemacht und in die Lage versetzt hat, auch etwas zu bewirken; mit dem Amtsgericht wegen Betreuungsfragen. Mit dem Sozialgericht auch, weil wir es 2009 mit meinen damaligen Kollegen aus dem Schmerz- und Palliativzentrum h\u00e4ufig besch\u00e4ftigt haben, als wir oder besser unsere Patienten in der Bredouille waren, und die Finanzierung der Palliativver -\nsorgung noch auf sehr t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen stand.\nWir hatten versucht, nach vielem anderen Hin und Her, \u00fcber die Kranken-\nkassen doch ein wenig zu bewirken, dass die Palliativversorgung bezahlt wird, indem wir die Patienten haben klagen lassen und f\u00fcr die Patienten gerichtlich geklagt haben am Sozialgericht in Fulda. Es war ein echtes Novum, dass Palli-ativpatienten ihre Versorgung einklagen. Auch die Bezahlung von Cannabinol f\u00fcr einen Palliativpatienten haben wir damals gerichtlich eingeklagt. Aber das Recht, das es damals auf die spezialisierte ambulante Palliativversorgung gab, hat das Gericht intensiv besch\u00e4ftigt, und es ist in allen F\u00e4llen f\u00fcr die Patienten gut ausgegangen und hat den Krankenkassen dann \u2013 die Menschen, die dort bei den Krankenkassen arbeiten, waren ja ohnehin meist gutwillig \u2013 die M\u00f6glichkeit ge-geben, dass sie diese neuartige Versorgungsform auch bezahlen konnten. Und dies hat wesentlich dazu beigetragen, dass es in Deutschland dann ordentlich weitergegangen ist.\nDoch jetzt ist das Thema \u201eSterbehilfe\u201c und Bedarfe beim Sterben.Als wir im M\u00e4rz 2014 dar\u00fcber sprachen: \u201e Was k\u00f6nnen wir im Jubil\u00e4umsjahr \nveranstalten?\u201c, habe ich nicht gedacht, dass das Thema \u201eSterbehilfe\u201c jetzt so \u201eein-schl\u00e4gt\u201c. Denn das ist ein Thema, was uns zurzeit in Deutschland massiv besch\u00e4f-tigt. Deswegen ist diese Tagung auch wirklich wunderbar platziert. \nWenn das jetzt hier 100, 200, 500 Teilnehmer w\u00e4ren, w\u00e4ren wir l\u00e4ngst nicht so \neffektiv. Wir haben eine sehr schlagkr\u00e4ftige Anzahl von rund 40 Experten f\u00fcr vier Workshops, und wir werden auf dem Podium Einiges h\u00f6ren an Impulsen, das durchaus auch kontrovers sein kann und darf und soll, sodass wir es dann in die Diskussionsrunden spiegeln, in den Seitengespr\u00e4chen bei der Mittagspause si-cher auch weiter diskutieren und in den Workshops aus verschiedenen Gesichts-punkten die Themen aufarbeiten k\u00f6nnen.Thomas Sitte\nEinf\u00fchrung11\nWieder zur\u00fcck zum Thema. Es ist nat\u00fcrlich f\u00fcr uns hier in dieser bunten Mi-\nschung an Expertisen sehr spannend. Wenn man an einem Workshop teilnimmt, \nerf\u00e4hrt man teilweise durch Bericht und Diskussion die Inhalte aus den anderen. Doch die restlichen 80 Millionen Deutschen haben gar nichts mitbekommen und die Entscheider in Berlin bei den Fachverb\u00e4nden, bei den Kostentr\u00e4gern oder bei den Krankenkassen, bei den Versicherern, im Bundestag haben eben-falls nichts mitbekommen. Deswegen ist wichtig: Tue Gutes und rede dar\u00fcber! Denke nach und multipliziere es! Eines meiner Lieblingszitate ist eine Weisheit der amerikanischen Philosophin Margaret Mead, die vor ungef\u00e4hr zehn Jahren verstorben ist. Sie war Ethnologin und Philosophin, und sie sagte in den 70er Jahren (das zitiere ich auf Deutsch \u00fcbersetzt): \u201e Wenn Du glaubst, dass eine kleine Gruppe von engagierten B\u00fcrgern nicht die Welt ver\u00e4ndern k\u00f6nne, dann irrst Du Dich. In der Tat, es war niemals anders.\u201c\nNur kleine Gruppen von Menschen, die sich zusammensetzen, die K\u00f6pfe zusam-\nmenstecken, ehrlich, intensiv, kontrovers sich austauschen, einen Konsens formu-lieren oder einen Dissens \u2013 auch das darf sein \u2013 und es das dann weitertragen, die k\u00f6nnen wirklich etwas bewirken. Deswegen, in der Diskussion jetzt zur Lebensend-begleitung, zu lebensverk\u00fcrzenden Ma\u00dfnahmen, zur \u201eSterbehilfe\u201c, ist es ganz wich-tig, dass wir uns aus den allerverschiedensten Blickwinkeln bem\u00fchen, einen Input zu leisten f\u00fcr die Diskussion. Und das ist etwas, was uns als Palliativstiftung zurzeit sehr gut gelingt. Wir werden intensiv nachgefragt von allen Parteien, von der Rech-ten bis zur Linken. Die \u201eDie Linke\u201c hat mich auch eingeladen \u2013 das fand ich ganz witzig, dass Petra Sitte den Thomas Sitte einl\u00e4dt, so dass schon getuschelt wurde, ob wir verwandt w\u00e4ren oder verschw\u00e4gert. Sind wir nicht, glaube ich. Und es ist wichtig, dass wir die wichtigen Fragen aus verschiedenen Blickwinkel beleuchten.\nDenn das, was wir in der Versorgung immer wieder h\u00f6ren, ist von dem Patienten: \n\u201eH\u00e4tte ich das vorher gewusst, w\u00e4re mir so viel erspart geblieben!\u201c. Das ist etwas, auf wir jetzt gar nicht sozialrechtlich schauen wollen: Bedarfe beim Sterben, Bedarfe beim Leben im letzten Lebensabschnitt; hier gibt es im Augenblick aus sozialrechtli-chen und sozialmedizinischen Gesichtspunkten noch eine sehr unzureichende Dis-kussion. Wir hatten am Wochenende eine Tagung von der Deutschen Gesellschaft  f\u00fcr Medizinrecht. Dort wurden, im kleineren Kreis, die Einbecker Empfehlungen ausgearbeitet, die im Sommer 2015 ebenfalls gedruckt erscheinen. Und da ging es auch um das Thema Palliativversorgung, und solche Empfehlungen sind ganz wich-tig. Ich hoffe, dass wir aus sozialrechtlicher Sicht jetzt auch vielleicht eine Empfeh-lung formulieren k\u00f6nnen, gemeinsam, wo genauer hinzuschauen w\u00e4re. Denn das wird zurzeit nachgefragt von Politikern, von Entscheidern, die ja \u00fcber unser aller Zukunft entscheiden m\u00fcssen \u2013 demn\u00e4chst, ob sie wollen oder nicht, abstimmen \u00fcber Ihre Zukunft und die unserer Angeh\u00f6rigen.Teil I Einf\u00fchrung12\nDeswegen freue ich mich, dass wir auch jetzt hier so ein wirklich buntes Podium \naufgestellt haben, so bunt wie die Teilnehmer dieser Tagung, dieses Symposiums.\nZumindest drei Menschen, die mich und unsere Arbeit, begleitet haben, sind \nhier vertreten. Einen, Herrn Dr. Hamb\u00fcchen, kannte ich vorher noch nicht per -\ns\u00f6nlich. Aber die anderen drei, mit denen hatte ich in den letzten Jahren recht viel \nzu tun. Ich m\u00f6chte jetzt kurz vorneweg die zweite nach Dr. Hamb\u00fcchen vorstel-len, es ist Frau Dr. Joan Elisabeth Panke. Sie ist \u2013 ich habe sie eben noch einmal gefragt, wie der Titel eigentlich korrekt hei\u00dft \u2013 Seniorberaterin beim MDS. Nicht jeder wei\u00df vielleicht, was der MDS ist. Es gibt den MDK, den Medizinischen Dienst der Krankenkassen. Und dann gibt es den Medizinischen Dienst des Spit-zenverbandes Bund, das ist nicht unbedingt die Aufsichtsbeh\u00f6rde des MDK, aber eine Institution, die die Arbeit des MDK auf Bundesebene koordiniert. \nPanke:  Wir hei\u00dfen Medizinischer Dienst des Spitzenverbandes  Bund der \nKrankenkassen, weil wir den  GKV-Spitzenverband in allen medizinischen Fragen beraten, die f\u00fcr Entscheidungen in der Gesundheitsversorgung und in der Richtlinienpolitik der Selbstverwaltung von Belang sind. Unser Akro-nym lautet MDS. Der MDS ist eine rechtsf\u00e4hige K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts. Die Aufgaben des MDS sind im SGB V (Krankenversicherung) im \u00a7 282 SGB V verankert.Sitte: Und sie ist jetzt kein Mensch, der nur auf dem Podium herumsteht oder \nam Schreibtisch arbeitet, sondern jemand der wirklich aus der Praxis kommt; sie ist Strahlentherapeutin und hat intensiv auch mit Palliativpatienten beruflich zu tun gehabt \u2013 sie ist in der Lage, den Blinkwinkel des MDK und der Krankenkas-sen mit einzubringen, aber mit der Fachkenntnis aus der t\u00e4glichen Praxis. Ich kenne Frau Panke schon aus vielen Sitzungen, aus Gespr\u00e4chen und gemeinsamen Workshops. Im Rahmen des Chartaprozesses haben wir zusammengesessen \u2013 und sind uns immer wieder begegnet.\nMichaela Hach ist meine zweite intensive Wegbegleiterin, mit der ich sehr viel \nzu tun gehabt habe in den letzten Jahren, \u00e4hnlich wie mit Frau Richterin Ditzel, kann man sagen, auch in Fragen der Palliativversorgung, aber noch viel intensi-ver. Sie ist Pflegefachkraft f\u00fcr Palliative Care, Case-Managerin und vieles mehr und jetzt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Fachverbandes SPAV , der in Hessen ans\u00e4ssig ist, aber doch deutlich \u00fcber Hessen hinausstrahlt, immer mehr strahlt, hoffe ich und glaube ich \u2013 so h\u00f6re ich es immer wieder. Wir waren damals in der Pionierphase in Teams, die intensiv Palliativversorgung aufbauten. Sie hat in diesem Zusam-menhang mit mir und vier anderen in z\u00e4hen Verhandlungen die Vertr\u00e4ge zur SAPV mit den Krankenkassen erarbeitet, womit wir in Hessen durchaus erfolg-reich waren. Das h\u00e4tte niemals gelingen k\u00f6nnen ohne die klare Position des Ge-richts und auch sehr, sehr guter Menschen bei den Kassen.13 Teil I Einf\u00fchrung\nFrau Hach besch\u00e4ftigt sich intensiv mit den Fragen der Qualit\u00e4t in der Palliativ-  \nversorgung und der Bewertung von Leistungen und Daten und wird dann auch \naus dieser Perspektive sehr viel dazu sagen k\u00f6nnen.\nDen vierten Impulsvortrag h\u00e4lt dann Frau Dr. Sabine Schraut. Sie habe ich \neinmal kennengelernt, als ich mir ja zwangsl\u00e4ufig durch mein Gerichtsverfah-ren wegen meines \u201eDrogenmissbrauchs\u201c eine mehrj\u00e4hrige Auszeit g\u00f6nnen durfte und mir den Luxus erlaubt habe, nochmals die Schulbank zu dr\u00fccken und einen Kinder-Palliativkurs zu besuchen. Da war Sabine mit mir zusammen im Pallia-tivkurs; und wir waren viermal eine Woche dort zusammen und haben uns n\u00e4her kennengelernt und dann mit anderen Kursteilnehmern und einigen anderen aus der deutschen Palliativversorgung die Deutsche PalliativStiftung gegr\u00fcndet. Frau Dr. Schraut ist niedergelassene Kinder\u00e4rztin und Neurop\u00e4diaterin, hat also viel mit Kindern mit schweren und schwersten Nervenkrankheiten angeborener Art oder erworbener Art zu tun \u2013 das sind die Kinder, die auch in Kinderhospizen sind. So ist sie nat\u00fcrlich auch sehr gut geeignet, dass sie ein Kinderhospiz \u00e4rztlich betreut, das \u201eB\u00e4renherz\u201c in Wiesbaden, wo sie seit einigen Jahren schon regelm\u00e4-\u00dfig vor Ort ist, Visiten macht, Kinder aufnimmt, die aus ganz Hessen, aus ganz Deutschland in das \u201eB\u00e4renherz\u201c kommen. \nIn vielen Texten zur Palliativersorgung gibt es so einen kleinen Anhang: \u201eDie \nbesonderen Bed\u00fcrfnisse von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden.\u201c Dieser Part kommt hier Frau Dr. Schraut zu!14\nZu dem Unterthema des heutigen Symposiums formuliert die Deutsche Palli-\nativstiftung einen beachtenswerten Satz: \u201eSterbenszeit ist als letzte Lebensphase \nLebenszeit.\u201c Eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber es ist nat\u00fcrlich nicht selbstverst\u00e4nd-lich, weil man sich diesen Gedanken nicht immer realisiert. Dar\u00fcber hinaus muss man sich klarmachen, dass palliative Betreuung mehr ist als pflegerische und me-dizinische Begleitung \u2013 es ist eben auch ein umfassendes \u201eCare-Paket\u201c, das da geboten werden soll.\nRichtet man den Fokus auf die Gesetzliche Pflegeversicherung und blickt hier \nspeziell in \u00a7\u00a02 SGB XI, sieht man, dass das, was eigentlich Palliativversorgung und Sterbehilfe ausmachen soll, dem widerspricht, was die Zielsetzung des SGB XI ist: n\u00e4mlich die (aktivierende) Pflege, um die Gesundheit zu erhalten oder wiederzugewinnen.\nBeachtet man dann noch die Vorschrift des \u00a7 14 SGB XI betreffend die Pfle-\ngebed\u00fcrftigkeit und die Angliederung an T\u00e4tigkeitsbereiche und zeitliche Korri-dore, dann wird klar, dass Palliativversorgung nicht in die Begrifflichkeiten der Pflegeversicherung passt. Und wenn Sie sich zudem den heutigen Pflegebed\u00fcrf-tigkeitsbegriff anschauen, der von einer Pflegedauer von mindestens sechs Mo-naten ausgeht, stellen Sie ebenfalls fest, dass dies nicht zur Palliativpflege passt.\nSucht man weiter, so findet man im ganzen SGB XI keine einzige Regelung, die \nsich mit der Palliativversorgung befasst \u2013 h\u00f6chstens am Rande.\nPalliatives ist offensichtlich etwas, das in der Begriffswelt der Pflegeversiche-\nrung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig vorkommt.\nBlicken wir nun alternativ in das Recht der \nGesetzlichen Krankenversicherung, also das SGB V , so wird man eher f\u00fcndig. Dies gilt schon f\u00fcr \u00a7 1 SGB V , auch wenn wir hier wieder -\num eine Formulierung finden, die \u00fcberhaupt nichts mit Palliativversorgung zu tun hat, n\u00e4m-lich die Wiedereingliederung und die Pflege der Menschen, die krank sind. Doch die Be-gleitung eines Menschen, der stirbt und damit wohl nicht mehr \u201ewiedereingegliedert\u201c werden kann, ist aus der Perspektive des SGB V leis-Dr. jur. Ulrich Hamb\u00fcchen\n\u201eSterbehilfe\u201c und Bedarfe beim Sterben \n\u2026 aus der Sicht des Sozialrechts\n15 Teil II Impulse\ntungsrechtlich nicht vorgesehen. Das war lange so, deswegen gab es fr\u00fcher auch \nkeine Leistungen in diesem Bereich, zumindest bundeseinheitlich nicht. Diese  \nmissliche Rechtslage hat sich heute ge\u00e4ndert und wir sehen, dass ein neuer Leistungsbereich geschaffen worden ist. Niederschlag hat das in \u00a7 39a SGB V  \ngefunden. \nDiese Vorschrift hat zwei wesentliche Leistungsbereiche: Einmal haben wir den \nAnspruch des Versicherten auf palliative Versorgung in einem Hospiz, also die sogenannte Hospizversorgung. Das ist etwas v\u00f6llig Neues, und man erkennt das an den Leistungsvoraussetzungen: Es muss sich um Versicherte handeln, die nicht mehr krank sind \u2013 so \u00fcberraschend das klingen mag. \u00a7 39a Abs. 1 SGB V betrifft  also Menschen, die keiner Krankenversorgung mehr bed\u00fcrfen. Solange jemand noch krankenversorgt wird und versorgt werden kann, steht dies einem Anspruch auf Palliativversorgung qua definitione entgegen. Dass es dort zu \u00dcberschnei-dungen kommen kann, liegt auf der Hand. Zun\u00e4chst aber ist so das Konzept des  \nGesetzgebers.\nIn Absatz\u00a02 findet man den zweiten Leistungsbereich, n\u00e4mlich die Unterst\u00fct-\nzung der ambulanten Hospizdienste. W\u00e4hrend in Absatz\u00a01 ein Rechtsanspruch des Versicherten auf Hospizleistungen statuiert wird, findet sich in Absatz\u00a02 kein solcher Rechtsanspruch auf ambulante Hospizleistungsdienste, sondern nur eine institutionelle F\u00f6rderung.\nDer Jurist wei\u00df indes, dass dann, wenn die Krankenkasse verpflichtet ist, insti-\ntutionell etwas zu f\u00f6rdern, es als \u201eRechtsreflex\u201c auch einen Anspruch gibt. Aber der Gesetzgeber hat sich sehr schwergetan, das Ganze als Rechtsanspruch f\u00fcr den Versicherten auszugestalten; und deswegen ist es auch verst\u00e4ndlich, dass die Leis-tungserbringung in diesem Bereich gerade auf Landesebene sehr schwierig ist.\nVergleicht man zusammenfassend die Leistungsbereiche, dann haben wir in  \n\u00a7 39a Abs. 1 SGB V den individuellen Anspruch des Versicherten und in dessen Absatz 2 nur die institutionelle F\u00f6rderung der ambulanten Hospizleistung. Zwei Dinge, die zun\u00e4chst ganz gut klingen, aber wohl keineswegs die Garantie f\u00fcr eine funktionierende praktische Ausgestaltung darstellen.\nAuf der Basis der Erkenntnis, dass diese Neuregelung gleichwohl nicht aus-\nreichend sein d\u00fcrfte, hat man die spezialisierte ambulante Palliativversorgung (SAPV) \u201eerfunden\u201c. Das ist ein Leistungsbereich, der wiederum mit dem, was das SGB\u00a0V grunds\u00e4tzlich zu bieten hat, nicht so ohne weiteres kompatibel ist. Denn wir haben auf erster Stufe die Versorgung von Versicherten, die erkrankt sind; auf zweiter Stufe die Versorgung der Versicherten, die \u201eeigentlich\u201c nicht mehr krank sind, sondern Leistungen der Hospizhilfe und der Palliativversorgung ben\u00f6tigen, und auf dritter Stufe dann wiederum medizinische Leistungen in einem Bereich, in dem \u201eeigentlich\u201c gar keine medizinischen Leistungen mehr erbracht werden 16\nsollen. Die SAPV umfasst vor allem medizinische und betreuerische, aber auch \ntherapeutische Leistungen \u2013 ein umfassendes Paket.\n\u00a7 37b Abs. 1 SGB V enth\u00e4lt sechs Anspruchsvoraussetzungen:\n1. unheilbare Krankheit \u2013 kann mit den Mitteln der Medizin nicht mehr geheilt werden\n2.  fortschreitende Erkrankung \u2013 muss sich in Richtung \u201eLebensbeendigung\u201c weiterentwickeln\n3.  fortgeschrittenes Stadium \u2013 es geht nur noch um die Linderung von Schmerzen und Beschwerden\n4. begrenzte Lebenserwartung \u2013 Krankheit f\u00fchrt in absehbarer Zeit zum Tode (G-BA: \u201ewenige Tage\u201c)\n5.  Notwendigkeit einer besonders aufw\u00e4ndigen Versorgung \u2013 \u201enormale\u201c Behandlung durch Arzt/Pflegedienst ist nicht ausreichend\n6. Verordnung der GKV-Leistung durch einen Arzt\nSchaut man sich an, welche Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, um Leistungen \nder SAPV zu bekommen (diese Voraussetzungen ergeben sich aus einer Richtlinie des gem. \u00a7 91 SGB V errichteten Gemeinsamen Bundesausschusses \u2013 G-BA) dann impliziert das, wie schwer man sich schon getan hat, diesen Leistungsbereich \u00fcber -\nhaupt als gesetzliche Regelung zu normieren. Es scheint fast unm\u00f6glich, SAPV-Leis-tungen auch tats\u00e4chlich zu erhalten, wenn man alle sechs Leistungsvoraussetzungen buchstabengetreu zu erf\u00fcllen h\u00e4tte. Denn in der G-BA-Richtlinie werden diese ein-zelnen Punkte nochmal spezifiziert, sodass es in der Tat schwierig ist, entsprechende Leistung anzubieten und beim Versicherten ankommen zu lassen. Ich glaube, in der Praxis wird allerdings weniger auf die strengen Varianten dieser Regelung geschaut, sondern potentiellen Leistungsanspr\u00fcchen mit Wohlwollen begegnet.\nIm Sozialgesetzbuch existiert also auf der einen Seite das GKV-System mit der \n\u201enormalen\u201c Krankenversorgung und zudem der Hospizversorgung und der F\u00f6r -\nderung der ambulanten Hospizdienste, auf der anderen Seite aber auch erg\u00e4nzt durch die Pflegeversicherung; denn es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass die Pflegever -\nsicherung in den letzten Lebenstagen eines Menschen ebenfalls Leistungen er -\nbringt, wenn die \u00fcblichen Voraussetzungen zur Gew\u00e4hrung von Leistungen bei Pflegebed\u00fcrftigkeit weiterhin erf\u00fcllt sind. Beide Leistungsbereiche bauen aufein-ander auf, Leistungen werden teilweise aufeinander angerechnet.\nUnd als dritte Leistungsalternative \u2013 so die gesetzliche Konstruktion \u2013 besteht \nAnspruch auf die SAPV , also die medizinisch pflegerische Betreuung in einem neuen Sektor, f\u00fcr den das SGB V bislang keine Leistungen vorgesehen hatte und der daher der erw\u00e4hnten Sonderregelung bedurfte.17\nAn drei Beispielen m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend verdeutlichen, wie diese Leistungs-\nbereiche ineinander greifen; die m\u00f6gliche Leistungsbreite h\u00e4ngt u.a. davon ab, wo \nund wie der Versicherte untergebracht ist:\nBeispiel 1Unheilbar kranker Versicherter mit deutlich reduzierter Lebenserwartung verbringt die letzten Tage seines Lebens zuhause. Krankenbehandlung ist nicht (mehr) erfolg-  \nversprechend.Krankenpflege (\u00a7 37 SGB V)? NEIN \u2026 denn er ist ja nicht krank, braucht also auch nicht gepflegt werden; es ist Inten-tion des Gesetzes, keine Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege zu gew\u00e4hren.\nPflegegeld / Pflegesachleistungen (\u00a7\u00a7 36 ff. SGB XI)? JA \u2026m\u00f6glich, sofern die entsprechenden Voraussetzungen daf\u00fcr erf\u00fcllt sind.\nZuschuss zur Hospizversorgung (\u00a7 39a Abs. 1 SGB V)? NEIN \u2026denn der Versicherte wird zu Hause versorgt (anders ggfls. bei teilstation\u00e4rer Hospizversorgung!)\nAmbulante ehrenamtliche Sterbebegleitung (\u00a7 39a Abs. 2 SGB V)? JA \u2026mit der Einschr\u00e4nkung, dass es darauf keinen Rechtsanspruch des Versicherten gibt; es ist der Leistungsbereich, der institutionell vorgesehen ist, um dem Versi-cherten Leistungen ordnungsgem\u00e4\u00df zukommen zu lassen. \nSAPV? JA\n \u2026soweit nicht kurative medizinische Behandlung geboten ist. Wenn kurative me -\ndizinische Behandlung m\u00f6glich ist, entfallen die Leistungen der Sterbebegleitung und der Palliativversorgung.\nBeispiel 2Der Versicherte aus Beispiel 1 lebt nunmehr im Pflegeheim.Leistungen bei vollstation\u00e4rer Pflege (\u00a7 43 SGB XI)? JA \u2026 da die entsprechenden Voraussetzungen vorliegen.\nZuschuss zur Hospizversorgung (\u00a7 39a Abs. 1 SGB V)? NEIN \u2026 weil er im Pflegeheim lebt.\nAmbulante ehrenamtliche Sterbebegleitung (\u00a7 39a Abs. 2 SGB V)? JASAPV? JA \u2026.soweit nichtkurative medizinische Behandlung im Pflegeheim geboten ist!\nBeispiel 3Der unheilbar kranke Versicherte aus Beispiel 1 lebt nunmehr im Hospiz.Anspruch auf Kranken(haus)behandlung (\u00a7 39 SGB V)? NEIN \u2026 denn er ist nicht \u201ekrank\u201c im Sinne des SGB\u00a0V.Teil II Impulse18\nInsgesamt ist es verwunderlich, dass das BSG bisher \u00fcberhaupt nur zwei Ent-\nscheidungen getroffen hat im Bereich der Palliativpflege. So hat es im Urteil vom \n8.11.2005 (B 1 KR 26/04 R \u2013 SozR\u00a04-2500 \u00a7 39a Nr. 1) darauf bestanden, dass der Eigenanteil des Versicherten f\u00fcr die Sterbebegleitung im Hospiz m\u00f6glichst gegen Null tendieren soll. Dies ist in der Regel auch der Fall, weil es hierf\u00fcr in der Regel verschiedene Leistungsinstitutionen gibt, also neben der Leistung nach \u00a7\u00a039a SGB V auch solche aus der Pflegeversicherung m\u00f6glich sind.\nIm Urteil vom 17.2.2010 (B 1 KR 15/09 R \u2013 SozR 4-2500 \u00a7 39a Nr. 2) ging es um \ndie F\u00f6rderung ambulanter Hospizdienste; dieses Urteil soll nur der Vollst\u00e4ndigkeit wegen erw\u00e4hnt werden, ohne dass ich auf die Einzelheiten an dieser Stelle n\u00e4her eingehen m\u00f6chte.\nZum Schluss noch eine kleine Umfrage: Wie, glauben Sie, wird in Deutschland \nderzeit die aktive Sterbehilfe bewertet? \nHier ist das Ergebnis:\nUmfrage: Sterbehilfe\nIn Deutschland ist es aktuell verboten, aktive Sterbehilfe zu leisten, d.h. jemanden auf dessen \nVerlangen hin zu t\u00f6ten. Sind Sie der Meinung, dass das so bleiben soll?\nwei\u00df nich t/keine Angabe Ja, aktive Sterbehilfe sollweiterhin verboten sein\nNein, aktive Sterbehilfe \nsoll erlaubt sein\nQuelle: YouGov; Prozentwerte gerundet von 21,33%, 66,22% und 12,45% \u00a9 ZEIT ONLINE12%\n21%\n66%Leistungen aus der Pflegeversicherung (\u00a7 43 SGB XI)? JA\nZuschuss zur Hospizversorgung (\u00a7 39a Abs. 1 SGB V)? JA \u2026soweit das Hospiz auch zugelassenes Pflegeheim ist, es ist also eine Kombination beider Leistungsbereiche m\u00f6glich. Beide Leistungen werden aber nicht zu 100% gew\u00e4hrt, denn es wird bei der Hospizversorgung angerechnet, was an SGB-XI-Leis-tungen gew\u00e4hrt wird (\u00a7 39a Abs. 1 Satz 2 SGB V)\nAmbulante ehrenamtliche Sterbebegleitung (\u00a7 39a Abs. 2 SGB V)? JASAPV? JA\n   \u2026soweit zus\u00e4tzliche medizinische Behandlung im Hospiz und nichtkurative  \nmedizinische Hilfe erforderlich ist19\nGuten Tag, ich wurde ja vorhin schon vorgestellt, mein Name ist Joan Elisabeth \nPanke. Urspr\u00fcnglich, eigentlich jetzt auch noch im Herzen Radio-Onkologin/\nStrahlentherapeutin mit der Zusatzbezeichnung Sozialmedizin und Palliativmedi-zin. Ich habe jetzt, weil ich geh\u00f6rt habe, dass es ein besonderes Jubil\u00e4umsfest ist des Sozialgerichts Fulda, auch die rechtlichen Aspekte der Begutachtung als Hauptfak-tor meines kurzen Impulsvortrages genommen.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal ank\u00fcndigen, dass es in dem anschlie\u00dfenden \nWorkshop auch um eine neue Begutachtungsanleitung geht, die verbindlich ist nach \u00a7\u00a0282 SGB\u00a0V , sie ist verbindlich f\u00fcr die Gutachter und f\u00fcr die Krankenkassen. \nWir haben mit allen Verb\u00e4nden zusammen am Tisch gesessen und sie ist brand-\nneu, sie ist im Mai diesen Jahres vom GKV-Spitzenverband erlassen worden. Das ist die \u201eBegutachtungsanleitung spezialisierte ambulante Palliativversorgung und station\u00e4re Hospizversorgung\u201c. Den Internetlink habe ich beigef\u00fcgt, also wenn je-mand Interesse hat, es ist ein sehr kompaktes Werk, man kann sehen, wie die Krankenkassen und die MDK-Gutachter und Gutachterinnen auch die vorliegen-den F\u00e4lle begutachten und was wirklich verbindlich ist \u2013 auch in der Zusammen-arbeit zwischen beiden.\nDa bin ich sehr froh, dass Herr Hamb\u00fcchen etwas zum Sozialgesetzbuch be-\nrichtet hat, weil ich n\u00e4mlich jetzt praktisch den Schwerpunkt auf das SGB\u00a0V gelegt habe, da ich als Fachgebietsleiterin zust\u00e4ndig bin f\u00fcr den ambulanten Themen-kreis SGB\u00a0V .\nIch werde jetzt in den folgenden Minuten erkl\u00e4ren, worum es darin auch geht. \nWir haben eine Richtlinie G-BA, das hat Herr Hamb\u00fcchen uns auch schon erz\u00e4hlt, die eigentlich alles regeln sollte, was praktisch f\u00fcr die spezialisierte ambulante Pal-liativversorgung als Voraussetzung zu gelten hat. Das Thema ist aber so diffizil gewesen und hat sich im Laufe der Jahre auch als komplex herausgestellt, sodass wir gezwungen waren \u2013 ich sage einmal, als MDK-Gemeinschaft, als Gutachter, ist nicht jeder palliativmedizinisch bewandert \u2013 eine Richtlinie zu erarbeiten, damit einmal Klarheit geschaffen wird. Ich hoffe auch, dass sich dann alles verbessert. Es hat sich bereits viel verbessert seit 2007, und daf\u00fcr bin ich auch dankbar, und das werde ich nachher auch im Workshop erkl\u00e4ren, wenn das Thema darauf kommt.Dr. med. Joan Elisabeth Panke\nRechtliche Grundlagen zur Begutachtung \nvon palliativmedizinischen und palliativ-\npflegerischen FragestellungenTeil II Impulse20\nWir haben auch noch entschieden, dass die \nbesonderen Belange der Kinder zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind, und deswegen haben die Kran-kenkassen zusammen mit den MDK-Fachgut-achtern und -gutachterinnen eine Empfehlung herausgebracht zur Ausgestaltung der Versor -\ngungskonzeption der spezialisierten ambu-lanten Palliativversorgung von Kindern und Jugendlichen. Das ist schon 2013 gewesen. Ich habe geh\u00f6rt, dass das um Einiges besser gelau-fen ist, das werden wir vielleicht noch in den Workshops h\u00f6ren \u2013 auch die Kollegin wird das noch einmal darstellen. Das ist alles sehr span-nend, was jetzt gerade passiert.\nZu \u00a7\u00a037 b SGB\u00a0V: das sind jetzt nur diese 3\u00a0Abs\u00e4tze, die sehr wichtig sind; ich \nhabe noch einmal den Absatz\u00a01 herausgehoben. Da geht es nat\u00fcrlich darum, dass Versicherte nicht heilbare Krankheiten und weit fortgeschrittene Erkrankungen haben mit einer zugleich begrenzten Lebenserwartung. Das sind die Patienten, die Palliativmedizin und die palliativpflegerische Versorgung vor allen Dingen ben\u00f6tigen. Und ich m\u00f6chte hiermit noch einmal sagen, ich habe diese Talkshow k\u00fcrzlich mit Herrn Jauch und den vier Referenten oder Teilnehmern mit Schre-cken angesehen.\nVersicherte in einer Pflegeeinrichtung haben wohl einen Anspruch auf Pallia-\ntivversorgung, das ist noch einmal geregelt in \u00a7\u00a072 Abs.\u00a01 des 11.\u00a0Buches. Auch in der Bev\u00f6lkerung ist das Thema nicht so sehr bekannt. Wir k\u00f6nnen danach da-r\u00fcber gerne diskutieren. Es gibt auch einen Verweis auf \u00a7\u00a0132d Abs. 1\u00a0SGVB\u00a0V . Der Verweis auf die Vertr\u00e4ge, die die Krankenkassen mit den Leistungserbringern dann t\u00e4tigen: Es ist alles in den Vertr\u00e4gen geregelt, d.\u00a0h. das ist auch von Bundes-land zu Bundesland und auch noch von Pflegeeinrichtung zu Pflegeeinrichtung unterschiedlich. Das ist n\u00e4mlich ein Problem, dass es dadurch nicht so transpa-rent ist, wie es denn in Hessen in die Praxis umgesetzt wird oder was dann in Bay-ern geschieht, und in Westfalen-Lippe ist es auch wieder anders. Das ist nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Problem und wir kommen auch nicht immer zusammen und sehen, was in den Vertr\u00e4gen steht. Jedoch h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit dazu und ich nutze das auch.\nDie Richtlinien des gemeinsamen Bundesausschusses, die sind wirklich aus-\nschlaggebend und das steht auch noch in \u00a7\u00a0 37b. Die haben \u00fcbrigens diese G-BA-Richtlinie, die hat ja 8\u00a0Paragraphen. Und diese 8\u00a0Paragraphen wurden u.a. mit Inhalt, also mit sehr detailliertem Inhalt, ausgef\u00fcllt. Aber nicht alle sind so \n21\ndetailliert, wie wir das auch gerade geh\u00f6rt haben, weil es n\u00e4mlich auch darum geht, \nnicht einfach Regularien vorzuschreiben. Der Praktiker und die Pflegenden, die \u00c4rzte, die sollen auch die M\u00f6glichkeit haben, den Inhalt mitzugestalten. Wenn al-les vorgegeben ist, dann sind unsere H\u00e4nde gebunden. Das wollen wir doch gar nicht in der Palliativversorgung. Denn wir wollen in erster Linie Lebensqualit\u00e4t in der Palliativversorgung. Wir wollen dies bis zur Sterbephase und dar\u00fcber hinaus bis zum Tod. Das ist das Bestreben der Palliativmedizin.\nDeswegen verwehre ich mich auch gegen aktive Sterbehilfe und Beihilfe zur \nSelbstt\u00f6tung und denke, dass diese W\u00fcnsche zum gr\u00f6\u00dften Teil auf diffuse und kon-krete \u00c4ngste gleicherma\u00dfen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind \u2013 dies sind gro\u00dfe \u00c4ngste vorm Sterben und Leiden. Manche davon sind rational und manche irrational; aber die meisten kann man aus dem Weg r\u00e4umen.\nUnd wenn das auch nicht geht, dann gibt es immer noch die M\u00f6glichkeit der \npalliativen Sedierung. Wenn ein Mensch unertr\u00e4gliche Angst hat oder unertr\u00e4gli-che Qualen erleidet, die nicht durch Medikamente zu beheben sind, kann man sich medikament\u00f6s in einen tieferen Bewusstseinszustand versetzen lassen, um diese Zeit zu \u00fcberstehen. Den Patienten wird jederzeit erm\u00f6glicht, wieder zum vollen Bewusstsein zu gelangen, um sich bewusst von den Angeh\u00f6rigen und Freunden zu verabschieden oder auch um die letzte Zeit noch im \u201e Wachzustand\u201c zu verleben.\nIch leite jetzt zu einem anderen Thema \u00fcber.In dem \u00a7 1 der G-BA-Richtlinie hei\u00dft es unter anderem, dass den besonderen \nBelangen von Kindern Rechnung zu tragen ist. Der GKV-Spitzenverband hat mit den Verb\u00e4nden der Krankenkassen auf Bundesebene, der Deutschen Gesellschaft  f\u00fcr Palliativmedizin und dem Deutschen Hospiz- und PalliativVerband e.V . Emp-fehlungen zur Ausgestaltung der Versorgungskonzeption der spezialisierten ambu-lanten Palliativversorgung (SAPV) von Kindern und Jugendlichen am 12.06.2013 herausgegeben. Dort wurde die Expertise vom MDS und von Fach\u00e4rztinnen f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin aus dem MDK eingebracht. \nIm Paragrafen 132 d SGB V geht es um die Vertr\u00e4ge zwischen den Krankenkassen \nund den Leistungserbringern. In den Vertr\u00e4gen sind u.a. Ma\u00dfnahmen zur Quali-t\u00e4tssicherung und eine Zusammensetzung der multiprofessionellen Teams festge-legt. Die \u00c4rztinnen/\u00c4rzte und Pflegenden sollen eine Spezialausbildung haben, d.h. die Zusatzbezeichnung \u201ePalliativmedizin\u201c f\u00fcr die Mediziner oder die Palliative Care-Ausbildung f\u00fcr die Pflegenden sollte Voraussetzung f\u00fcr die Berufsaus\u00fcbung im multiprofessionellen Team sein. Dadurch entsteht entsprechender Nachholbe-darf in der Fortbildung. Das hat auch die Charta zur Betreuung schwerstkranker und sterbender Menschen in Deutschland festgestellt und hat eine eigene Arbeits-gruppe f\u00fcr die Bildungsqualit\u00e4t in den Berufsfeldern eingerichtet, die an der Be-handlung schwerstkranker und sterbender Menschen unmittelbar beteiligt sind Teil II Impulse22\nund f\u00fcr die, die verst\u00e4rkt mit den Themen Sterben und Tod konfrontiert werden. \nIn dieser Arbeitsgruppe sowie am Runden Tisch bin ich direkt beteiligt und kann also auch hier\u00fcber aus erster Hand berichten. In dieser AG haben wir sogar in unserer Allgemeinbev\u00f6lkerung, bis hin zu den Schulen und Kinderg\u00e4rten, die Bed\u00fcrfnisse gesehen, dass auch hier \u00fcber das Lebensende und Sterben aufgekl\u00e4rt wird. Es ist wichtig, dass es auch in der Allgemeinbev\u00f6lkerung ankommt, dass es palliativmedizinische und palliativpflegerische Ma\u00dfnahmen am Lebensende gibt, die einem die Angst nehmen k\u00f6nnen und das Leiden bis zu einem gewissen Grade abmildern. Es sollte keiner in die Situation kommen zu sagen: ich m\u00f6chte lieber tot als lebendig sein, weil mir ja doch keiner helfen kann. \nDas n\u00e4chste Diagramm veranschaulicht die Verteilung der Begutachtungsan-\nl\u00e4sse zu ambulanten Leistungen. Man sieht deutlich, dass die spezialisierte ambu-lante Palliativversorgung das Begutachtungsfeld ist, zu dem die meisten Anfragen von der Krankenkasse kommen.  In einer gro\u00dfen Zahl der F\u00e4lle empfehlen die MDK-GutachterInnen der Krankenkasse eine Kosten\u00fcbernahme. Konkret wird die SAPV in ca. 80 % der F\u00e4lle als medizinisch indiziert angesehen. In den anderen F\u00e4llen schlagen die GutachterInnen in der Regel alternative Optionen vor. Diese Zahlen betreffen nur die F\u00e4lle, die den MDK-GutachterInnen \u00fcberhaupt von der Krankenkasse vorgelegt werden. Es gibt aber dennoch auch andere F\u00e4lle, die nicht so einfach zu beurteilen sind. Hier k\u00f6nnen wir noch viel voneinander lernen. Ich hoffe einfach, dass die Begutachtungsanleitung, die wir dieses Jahr auf den Weg gebracht haben, in jeglicher Hinsicht Linderung und Verst\u00e4ndnis schafft.\nIn letzten Schaubild sieht man, wie stark sich das Begutachtungsfeld der SAPV \n\u00fcber die Jahre entwickelt hat. Im Jahre 2010 wurden 10500 Antr\u00e4ge gestellt, im Jahre 2011 schon knapp 18.000, im Jahr 2012 22.743 und im Jahr 2013 27.900. \u00dcber die  Jahre hinweg war konstant in ca. 80 %  der F\u00e4lle die medizinische Vo-raussetzung f\u00fcr die Leistungsgew\u00e4hrung uneingeschr\u00e4nkt erf\u00fcllt. Das in ca. 6 % erreichte Begutachtungsergebnis \u201eandere Antwort\u201c der GutachterInnen bedeutet in diesem Kontext, dass es noch andere Leistungen gibt, die f\u00fcr Palliativpatienten in Frage kommen und die in diesen F\u00e4llen den Krankenkassen empfohlen wur -\nden. Diese anderen Leistungen k\u00f6nnen unter anderem Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege sein. Aber auch im Rahmen der spezialisierten ambulanten Pallia-tivversorgung gibt es unterschiedliche Leistungsinhalte und Leistungsumf\u00e4nge wie zum Beispiel die additive Teilversorgung oder auch nur Beratungsleistungen. Es gibt so viel verschiedene M\u00f6glichkeiten der medizinischen Versorgung und Hilfe. Ich denke, wir sollten diese nutzen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.23\nFernsehkommissare brauchen immer ungef\u00e4hr eine Stunde, um auch die kniff-\nligsten F\u00e4lle zu l\u00f6sen: Konzentriert und routiniert stellen sie immer die richtigen \nFragen \u2013 und bekommen von den richtigen Personen und Experten die richtigen Antworten, aus denen sie wiederum die richtigen Schl\u00fcsse ziehen.\nDieses Vorbild soll uns heute gemeinsam in der Fragestellung \u201eSterbehilfe und \nBedarfe beim Sterben \u2013 wie bildet Pflegebegutachtung palliativen Bedarf nicht nur am Lebensende ab?\u201c anspornen, zu diesem im Moment \u00f6ffentlich sehr hei\u00df dis-kutierten Thema Schl\u00fcsse und L\u00f6sungsans\u00e4tze gerade im Hinblick auf \u201ePalliative Pflege\u201c zu finden.\nIn der derzeitigen Versorgungswirklichkeit geht die Basis der Pflegenden von \nfolgendem Rechtsverst\u00e4ndnis aus: \u201eBei Verschlechterung des Krankheitsbildes oder einer Krisensituation eines Patienten zuhause oder eines Bewohners im Pfle-geheim, ist die Pflege immer verpflichtet, umgehend den Hausarzt zu informieren bzw. muss zu Unzeiten, also etwa am Wochenende, immer den Notarzt holen.\u201c\nEine weitere Kernaussage der Pflegenden \u2013 gegen\u00fcber palliativ ausgerichteter \nPflege \u2013 ist: \u201eDie Unterlassung von \u201aheilend und aktivierend ausgerichteter Pflege\u2018 ist strafbar\u201c.\nPflege sieht sich an \u201eTherapieentscheidungen\u201c nicht beteiligt, der Respekt gegen-\n\u00fcber der Autonomie des Patienten oder Bewohners ist ein nicht akzeptierter bzw. vermeintlich nicht akzeptierter Entscheidungsspielraum der Pflege, er f\u00e4llt viel-mehr vermeintlich anderen Berufsgruppen zu.\nEntscheidungs- oder Handlungskompeten-\nzen zu \u201eTherapieentscheidungen\u201c \u2013 insbeson-dere zu \u201e Verzicht auf Ma\u00dfnahmen\u201c, wie z.\u00a0 B. Ern\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitssubstitution oder Lagerung, werden Pflegenden nicht zugebil-ligt. Rahmen- und Strukturbedingungen sind handlungsleitend f\u00fcr Pflegende, dies betrifft  insbesondere (vermeintliche) Vorgaben und Rahmenbedingungen z.\u00a0 B. von Tr\u00e4gern, be-handelnden \u00c4rzten, MDK, Heimaufsicht und vielen weiteren Berufsgruppen. Gerade hier ist Pflege dem Spannungsfeld unterschiedlicher Michaela Hach\nWie bildet Pflegebegutachtung palliativen \nBedarf nicht nur am Lebensende ab?\nTeil II Impulse24\nSichtweisen und den verschiedenen \u2013 oft kontroversen \u2013 \u201eTherapieentscheidun-\ngen\u201c ausgesetzt, f\u00fchlt sich diesen ausgeliefert und oftmals unterlegen.\nIst unter solchen Bedingungen die Beachtung und der Respekt gegen\u00fcber der \n\u201eAutonomie des Menschen\u201c und der \u201e Weisungsbefugnis und Delegation\u201c sowie das patientenzentrierte miteinander Wirken unter einen Hut zu bringen?\nIm Duktus \u201ePalliativ\u201c ist das Handeln in Deutschlands meist auf \u201eend of life \ncare\u201c, die letzte Lebensphase, beschr\u00e4nkt. Die \u00fcberwiegenden Zielgruppen in der Pflege sind chronisch erkrankte Menschen \u2013 sind dies Menschen, die ausschlie\u00df-lich kurativ zu behandeln sind oder Menschen, deren letzte Lebensphase begonnen hat? Wann eigentlich ist genau der Moment, der den Patienten/den Pflegebed\u00fcrfti-gen zu einem Palliativpatienten macht? Welche sachlichen Kriterien machen einen Bewohner oder Patienten denn genau zum Palliativpatienten? Ist denn eine scharfe Trennlinie zwischen kurativ und palliativ \u00fcberhaupt zu ziehen?\nUnd: ist eine \u00c4nderung der Behandlungs- und Pflegestrategie nicht h\u00e4ufiger ein \nProzess als eine Tat?\nIn vielen Definitionen ist von \u201elimited prognosis\u201c die Rede, jedoch wurde diese \nnie genauer von den verschiedenen Gesundheitsberufen definiert. Lediglich Ge-setzgeber und Kostentr\u00e4ger haben sich in verschiedenen Regelungen auf bestimm-te Zeitangaben festgelegt.\nPflege ist die Berufsgruppe, die den gr\u00f6\u00dften Kontakt zum (hilfs- und pflegebe-\nd\u00fcrftigen) Patienten und seiner Familie pflegt und ist \u00fcber den aktuellen Zustand und verschiedene Umst\u00e4nde, die die spezielle Situation des Patienten bedingen, oft besser informiert als andere Berufsgruppen. \u00dcbernimmt Pflege an dieser Stelle nicht unweigerlich die Aufgabe des \u201eGate keepers\u201c oder \u201eCare Coordinators\u201c?\nGerade in der Palliativpflege muss Pflege das umsetzen, was in den verschiedenen \nPflegemodellen vielfach beschrieben ist: die ganzheitliche Sicht auf den Patienten, die seine Familie bzw. seine Umgebung immer integriert. Im Weiteren kann man von einer starken Patientenzentrierung sprechen, da zum einen die Bedeutung der verschiedenen Symptome f\u00fcr den Patienten stark subjektiv gepr\u00e4gt ist und von au-\n\u00dfen nicht ohne weiteres wahrgenommen werden kann \u2013 und zum anderen kann nur der Patient Le -\nbensqualit\u00e4t, deren Er -\nhalt das oberste Ziel der Pflege ist, f\u00fcr sich definie-ren. Pflegende f\u00fchlen sich aufgrund der gegebenen Rahmenbedingungen oft  \nKurative TherapiePalliative \nTherapieTod\nKurative Therapie\nPalliative VersorgungTrauer-\nbegleitungBSAAPVSAPV\nneues Modell\nCanc. Pain Relief and Palliat. Care Tech. Rep.; 804, Genf WHO 1990Zeitachse25\nin die Lage versetzt, Betroffene nur \u201efunktionell\u201c pflegen zu k\u00f6nnen \u2013 mit M\u00fche \nk\u00f6nnen oft kaum die Bedarfe der Betroffenen abgedeckt werden, von Bed\u00fcrfnis-sen aufgrund enger und knapper zeitlicher Vorgaben kaum zu schweigen.\nSymptombilder und Pflegebedarfe in der Palliativpflege ver\u00e4ndern sich in rasch \naufeinanderfolgenden Zeitabst\u00e4nden. Progrediente Krankheitsverl\u00e4ufe verhindern oft den Erhalt einer stabilen Lebenssituation, das Ankn\u00fcpfen an bekannte F\u00e4hig-keiten ist kaum m\u00f6glich. Die Situationseinsch\u00e4tzung und notwendige Anpassung im Bereich der Begutachtung von Problemen, Ressourcen und Pflegeplanung sind bei Palliativpatienten h\u00e4ufig schnell wechselnd und zeitweise einer im Tagesverlauf unterschiedlichen Systematik unterworfen.\nFestgesetzte Ziele sowie die Pflegeplanung m\u00fcssen st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft und ange-\npasst werden. Somit erh\u00e4lt der Pflegeprozess in der Palliativversorgung eine ganz eigene, dem Krankheitsverlauf stetig anzupassende Dynamik.\nPflegende sehen sich hier einer hohen Verantwortung ausgesetzt! Der instituti-\nonelle \u201eAbsicherungswahn\u201c steht auch hier in einem Spannungsfeld zu zeitlichen M\u00f6glichkeiten, fehlenden Absprachen, Verl\u00e4sslichkeiten und Erreichbarkeiten.\nEs bestehen viele Unklarheiten und Fragestellungen. Sie haben hoffentlich nicht \ndaran gedacht, dass Sie hier den vorliegenden Fall bis ins Letzte gel\u00f6st oder gekl\u00e4rt bekommen. Den Erfolgsfaktor f\u00fcr eine gute und angemessene Palliativpflege und Palliativversorgung sowie angemessene Rahmen- und Strukturbedingungen m\u00fcs-sen wir schon jeder f\u00fcr uns selbst und gemeinsam herausfinden. Am besten, Sie sind live dabei.Also: Wie ist der doch sehr knifflige Fall zu l\u00f6sen? Welche Schl\u00fcsse und L\u00f6sungsans\u00e4tze gerade im Hinblick auf \u201ePalliativpflege\u201c k\u00f6n-nen Sie als Experten und wir gemeinsam dazu finden? K\u00f6nnen wir dadurch soziale Kompetenz und gesellschaftliche Akzeptanz lindern-der Medizin und Pflege statt bedingungsloser Intensivmedizin und -pflege st\u00e4rken und wieder \u201egesellschaftsf\u00e4hig\u201c machen? Er\u00fcbrigt sich dadurch intensive Diskussion um Sterbebegleitung? Ist das Mitwirken der Pflege an Therapieentscheidungen nicht ein unabdingbarer und notwendiger Bestandteil in der Wahrung und Bekr\u00e4ftigung in der Autonomie des Patienten? Kann das Aufzeigen von Chancen der offenen Beteiligung an Hilfe- und Behand-lungspl\u00e4nen sowie der Unterst\u00fctzung bei Therapieentscheidungen, zu einer not-wendigen St\u00e4rkung des Selbstbildes \u201ePflege\u201c beitragen? \nLassen Sie uns gemeinsam die richtigen Antworten finden und daraus die richti-\ngen Schl\u00fcsse f\u00fcr eine w\u00fcrdige und bedarfsadaptierte Behandlung, Versorgung und Unterst\u00fctzung von schwerkranken und sterbenden Menschen ziehen.Teil II Impulse26\nIch vertrete als Kinderversorgerin sozusagen immer nur den Anhang. In Richt-\nlinien und Gesetzen hei\u00dft es gerne: \u201eDen besonderen Belangen von Kindern ist \nRechnung zu tragen\u201c, ohne dass dieses n\u00e4her ausgef\u00fchrt wird. Ich freue mich umso mehr, dass ich hier \u00fcber die besonderen Belange von Kindern sprechen darf.\nIch habe relativ viele Bilder von Kindern mit-\ngebracht. Ich glaube, das kann man sich jetzt gerade vor dem Mittagessen noch ganz gut an-schauen, und ich m\u00f6chte dazu etwas erz\u00e4hlen.\nDie beiden Kinder auf der ersten Folie sind \neigentlich keine palliativen Kinder, sie leben aber in einem Kinderhospiz in S\u00fcdafrika, das ich besucht habe. Es ist gleichzeitig ein Wohnheim f\u00fcr behinderte Kinder. \nWas ist eigentlich das Besondere an unheilbar kranken Kindern, was unter -\nscheidet Kinder in palliativer Situation von der Situation Erwachsener?1. Die geringe Zahl\nPalliativversorgung von Kindern ist etwas Seltenes im Gegensatz zu Erwach-\nsenen. Zum Gl\u00fcck sterben rund 30mal weniger Kinder als Erwachsene. Es gibt Krankheitsbilder, die nur bei Kindern und Jugendlichen vorkommen und f\u00fcr Erwachsenenmediziner oder -pfleger v\u00f6llig unbekannt sind. \n2. Entwicklung\nDas Wesen von Kindern ist, dass sie sich \nentwickeln, von Unreife in allen mensch-lichen F\u00e4higkeiten bei der Geburt bis hin zum Erwachsensein. Die Unreife ist oft ein Problem in der Behandlung der Kinder, weil die vegetativen Funktionen noch in-stabil und empfindlich sind, eine medika-ment\u00f6se Therapie ist oft schwierig. Aber die Entwicklung ist auch eine Ressource, sie er -\nm\u00f6glicht Verbesserungen aus ganz schlech-ten Zust\u00e4nden heraus, die bei Erwachsenen kaum denkbar w\u00e4ren. Dr. med. Sabine Schraut\nBesonderheiten der Palliativversorgung \nvon Kindern und Jugendlichen\n27\n3. Kinder sind nie alleine krank \n\u2013 sie befinden sich immer in einem Familiensystem, d.\u00a0h. die Palliativversor -\ngung von Kindern muss immer dieses Familiensystem mitber\u00fccksichtigen.\nMan denkt eigentlich immer, es sterben haupts\u00e4chlich Kinder, die Krebserkran-\nkungen haben \u2013 das ist zum Gl\u00fcck nicht so. Es gibt keine zuverl\u00e4ssigen Erhebun-\ngen \u00fcber die Anzahl von Kindern in palliativer Situation. Aber aus den Sterbeta-feln und aus Statistiken aus unterschiedlichen Jahren und Regionen kann man entnehmen, dass ca 10 bis 20% der Kinder an Krebserkrankungen versterben, alle anderen Kinder versterben an angeborenen Fehlbildungen und Stoffwechselst\u00f6-rungen, perinatalen Sch\u00e4digungen oder Unf\u00e4llen. D.h. die meisten Kinder, die Palliativversorgung ben\u00f6tigen, sind geistig und k\u00f6rperlich behindert. Das ist in der Palliativversorgung sehr wichtig, weil Kinder mit Behinderungen, mit Ent-wicklungsst\u00f6rungen ganz anders betreut werden m\u00fcssen als Kinder mit Krebs- erkrankungen. \nWir haben Zahlen aus Hessen aus dem Jahr 2007, das ist jetzt auch schon eine \nWeile her. Wenn man sich diese Zahlen anschaut, dann sieht man , dass es erstens insgesamt wenige Kinder sind, die versterben, und zweitens wirft es ein Licht auf die geringe H\u00e4ufigkeit der Notwendigkeit von Palliativversorgung f\u00fcr Kinder, Ju-gendliche und junge Erwachsene.a\nAls Beispiel f\u00fcr die Besonderheiten der Palliativversorgung bei Kindern habe ich \ndie Geschichte einer kleinen Patientin mitgebracht, die ich Ihnen gerne vorstellen m\u00f6chte, weil bei ihr eigentlich alle genannten Probleme deutlich werden. \nDas ist die kleine Elena, die hier mit ihrem Vater zu sehen ist. Sie hat eine Trisomie 18. Das ist ein sehr seltenes Krankheitsbild \u2013 je nach  \nLiteraturstelle ca. 1 Fall auf 15.000 Lebendgeborene. D. h., dass viele Kinder-  \n\u00e4rzte ein solches Kind noch nie gesehen haben. Diese Kinder m\u00fcssen  \nin einer Spezialambulanz betreut werden. Viele Kinder, die dieses Krankheitsbild haben, versterben ganz fr\u00fch nach der Geburt oder schon vor der Geburt. Diejeni-gen, die \u00fcberleben, brauchen Palliativversorgung von der Geburt, vom Anfang an. \nElena wurde geboren, nachdem schon \nvorher klar war, welche Erkrankung sie hat. Sie wurde von der Geburtsklinik und von den anf\u00e4nglich betreuenden Kinder\u00e4rzten nach Hause entlassen, weil man sie f\u00fcr nicht behandelbar hielt. Der Kontakt zum Kinderpalliativteam wurde noch in der Klinik hergestellt. Sie hatte au\u00dfer dieser Trisomie 18 noch ei-nen offenen R\u00fccken, was eigentlich nor -\nTeil II Impulse28\nmalerweise sofort nach der Geburt operiert wird. Elena wurde zun\u00e4chst nicht ope-\nriert, weil man der Ansicht war, dass es schonender f\u00fcr sie und ihre Eltern sei, wenn sie palliativ versorgt wird und sie die wenigen Tage, die sie leben w\u00fcrde, zu Hause verbringen k\u00f6nnte. In dieser ersten Woche zu Hause verstarb sie nicht, sondern sta-bilisierte sich eher, sodass der offene R\u00fccken sich als Hauptproblem darstellte.\nEs wurde ein Operateur gefunden, der diesen offenen R\u00fccken operierte, und \nElena konnte nach der Operation, die mit vielen Komplikationen verbunden war, entlassen werden, allerdings zun\u00e4chst nicht nach Hause, sondern ins Kinder -\nhospiz, da bei ihrem instabilen Zustand eine Pflege zu Hause nicht vorstellbar war. Die Atmung und das Herzkreislaufsystem waren instabil, was wir bei schwer kranken S\u00e4uglingen h\u00e4ufig sehen, und zwar je j\u00fcnger und unreifer umso h\u00e4ufiger. \nDie Eltern hatten bei ihrer Ankunft im Kinderhospiz drei W\u00fcnsche f\u00fcr Elena: einmal baden, wenn die OP-Wunde verheilt ist, einmal nach Hause und einmal in den Urlaub fahren. Wir haben im Hospiz alle diese Dinge geplant. Baden war keine Kunst, als \ndie Operationswunde verheilt war, aber nach Hause zu gehen war schon etwas schwieriger. Wir haben Wochenendaufenthalte zu Hause mit den Eltern geplant, bei denen sie immer mehr Sicherheit im Umgang mit ihrem Kind bekamen. Und dann wollten sie in den Urlaub fahren, n\u00e4mlich nach Kroatien, wo die Herkunfts-familie lebt. Das war das Bild, das wir eben gesehen haben, als sie auf dem Arm ihres Papas in Kroatien im Urlaub ist. \nDie Vorbereitung der Reise war hochkompliziert. Wir hatten vorher ausf\u00fchrli-\nche Besprechungen: Was k\u00f6nnte passieren? Was ist dann zu tun? Welche Medika-mente k\u00f6nnten ben\u00f6tigt werden? Wir hatten eine Telefonhotline, die Eltern hatten meine Handynummer.\nElena hat die Reise \u00fcberlebt, und die Familie hatte eine sch\u00f6ne Zeit in Kroatien. \nTrotzdem kam Elena in einem ganz schlechten Zustand und erneut schwerst krank zur\u00fcck. Sie musste erneut in die Klinik, erneut operiert werden und kam nach die-ser erneuten Operation wieder ins Hospiz mit der Fragestellung: Wird sie jetzt bald sterben oder k\u00f6nnen wir sie irgendwie stabilisieren?\nElena ist heute 15\u00a0Monate alt. Sie ist zuhause. Sie hat im Moment keinen Hos-\npiz- und Palliativbedarf. Trotzdem hat sie das, was die Voraussetzung f\u00fcr Palliativ- versorgung ist, n\u00e4mlich eine lebensverk\u00fcrzende Erkrankung. Sie wird mit dieser Erkrankung sehr wahrscheinlich nicht erwachsen werden k\u00f6nnen. Trotzdem war der Verlauf wirklich sehr viel anders, als man ahnen konnte. Das ist das klassische Beispiel f\u00fcr Palliativversorgung von Kindern. Die Verl\u00e4ufe sind lang. Die Verl\u00e4ufe sind unvorhersehbar. Es gibt Zeiten, in denen ganz aufw\u00e4ndige Palliativversor -\ngung n\u00f6tig ist. Und es gibt Zeiten, in denen aus palliativer Sicht einfach gar nichts 29\nn\u00f6tig ist. Deswegen habe ich  \nIhnen Elena vorgestellt.\nNun noch zu der anderen \nBesonderheit, die ich zu Be-\nginn erw\u00e4hnt habe: Kinder le-ben immer in einem famili\u00e4-ren Kontext, auch wenn dieser manchmal noch so rudimen-t\u00e4r oder kompliziert ist. Hier \nsehen Sie ein Bild von Lara in ihren letzten Lebenstagen im Kinderhos-piz. Ihre Schwester musste auch mit im Hospiz leben, weil sie ja nicht  \nalleine zuhause bleiben konnte. Wie lebt man einen solchen Alltag mit einem schwerstkranken Kind? Wieviel Alltag kann es da \u00fcberhaupt noch geben? Was bedeutet das f\u00fcr Geschwisterkinder?\nSo wie auf diesem Bild k\u00f6nnte es z.\u00a0B. im Hospiz aussehen. Was ist mit diesen \nGeschwistern, den sogenannten \u201eSchattenkindern\u201c, wenn ein Familienleben zu Hause nicht mehr m\u00f6glich ist? Das sind Dinge, die wir z.B. im Workshop bespre-chen k\u00f6nnen.\nF\u00fcr die Frage, was f\u00fcr eine gute Palliativversorgung von Kindern und Jugend-\nlichen gebraucht wird, m\u00f6chte ich auf die sog. IMPaCCT-Kriterien eingehen.  \nIMPaCCT = International Meeting Palliative Care for Children with life- threatening or terminal conditions in Trento 2006 (ver\u00f6ffentlicht 2008). In diesem Meeting wurden die WHO-Kriterien adaptiert, die in der ACT-Charta niederge-legt sind (ACT = Association for children with life-threatening or terminal condi-tions and their families).\nEs wurden Definitionen von Krankheitsgruppen und von notwendigen T\u00e4tig-  \nkeiten festgelegt. Ebenso die Grundlagen f\u00fcr gesetzliche Regelungen. Ich lese  \neinmal kurz vor. Es wird definiert:\nIMPaCCT\nArbeitsgruppe der EAPC 2007\nInternational Meeting Palliative \nCare for children with life-threa-tening or terminal conditions in Trento 2006\n(ver\u00f6\ufb00entlicht 2008)\nAdaptiert die WHO-Kriterien, die in der ACT-Charta niedergelegt sind\n(Association for children with life-threatening or terminal \nconditions and their families)De/f_initionen\nVersorgungsstandards\n \u00b7  organisatorisch \u00b7  fachlich\nEthische und gesetzliche Aspekte \nvon Kinderrechten in der Palliativ-versorgungTeil II Impulse30\n\u201eP\u00e4diatrische Palliativversorgung ist eine aktive und umfassende Versorgung, \ndie physische, psychische, soziale und spirituelle Bausteine miteinander verbindet.  \nDer Schwerpunkt liegt auf der h\u00f6chstm\u00f6glichen Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr das Kind und \nauf der umfassenden Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Familie.\u201c Und zur Versorgung geh\u00f6rt \u201edie Therapie belastender Symptome, das Vorhalten von Entlastungsangeboten und medizinisch-pflegerischer und psychosozialer Betreuung bis zum Tod und dar\u00fcber hinaus und w\u00e4hrend der nachfolgenden Trauerphase.\u201c\nDas ist ein sehr weitgehender Anspruch, dem mit den aktuellen M\u00f6glichkeiten \nnicht Rechnung getragen wird. Trotzdem gibt es Fortschritte, wie ich auch finde, aber selbst, wenn neue Empfehlungen vorhanden sind, so ist noch unglaublich viel zu tun. \nMan hat Erkrankungsgruppen \nfestgelegt, die einen Anspruch auf Palliativversorgung begr\u00fcnden, woraus die Unterschiede zur Pal-liativversorgung bei Erwachsenen deutlich werden. Es wird Wert da-rauf gelegt, dass es h\u00e4ufig Erkran-kungen mit wechselhaften Verl\u00e4u-fen gibt, und dass es deshalb \u00fcber Jahre unbedingt die M\u00f6glichkeit einer intermittierenden Palliativ- versorgung geben muss.Welche Strukturen haben wir in der P\u00e4diatrie? Eigentlich so \u00e4hnlich wie bei den Erwachsenen: \u00b7 die allgemeine ambulante Palliativ-  \nversorgung durch Haus\u00e4rzte, Kin-  \nder\u00e4rzte, Pflegedienste;\u00b7 die SAPV f\u00fcr Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene;\u00b7 die ambulanten Hospizdienste und die station\u00e4ren Hospize; \u00b7 allerdings wenig institutionalisierte Palliativversorgung in den Kliniken. \nEchte Palliativstationen f\u00fcr Kinder gibt es genau eine in Deutschland und eine \nweitere im Aufbau, au\u00dferdem gibt es in einzelnen Kinderkliniken einzelne Betten, die als Palliativbetten ausgewiesen sind. Ob man viel mehr braucht, ist auch sehr fraglich wegen der geringen Zahl m\u00f6glicher Patienten. Definierte Erkrankungsgruppen\n1. Lebensbedrohliche Erkrankungen, f\u00fcr \ndie eine kurative Therapie prinzipiell \nverf\u00fcgbar ist\n\u2022 onkologische Erkrankungen\n\u2022 transplantationspflichtiges progredientes Organversagen\n2. Erkrankungen, bei denen ein fr\u00fcher Tod \nunvermeidlich ist\n\u2022 cystische Fibrose (nicht mehr regelhaft)\n\u2022 einzelne (seltene) genetisch bedingte Fehlbildungssyndrome\n3. Progrediente Erkrankungen ohne die \nM\u00f6glichkeit einer kurativen Therapie\n\u2022 Muskeldystrophie Duchenne\n\u2022 die meisten neurometabolischen \n Erkrankungen\n4. Irreversible, aber nicht progrediente \n Erkrankungen mit typischen Kompli-\n kationen, die einen progredienten \n Verlauf bedingen\n\u2022 schwerste Zerebralparese\n\u2022 einzelne (seltene) genetisch bedingte Fehlbildungssyndrome 31\nWie gehen wir damit um? Wie betreuen wir die wenigen betroffenen Kinder \ngut und ausreichend? Das sind offene Fragen, die bisher nicht beantwortet sind.\nWas macht ein station\u00e4res Kinderhospiz? \nDie Kinder k\u00f6nnen dort mit ihren Familien leben bis zum Sterben. Sie k\u00f6nnen \nalleine dort eine Zeit verbringen zur Entlastung der Familie. Es gibt individuelle Angebote f\u00fcr Eltern und Geschwisterkinder. Wichtig ist die Begleitung bis zum Tod und \u00fcber den Tod hinaus.\nDasselbe gilt f\u00fcr den ambulanten Kinderhospizdienst, der die Familien zuhau-\nse, im Alltag und auch w\u00e4hrend Kliniksaufenthalten begleiten und unterst\u00fctzen kann. Die hospizliche Begleitung ist m\u00f6glich von der Diagnose einer lebensver -\nk\u00fcrzenden Erkrankung an, unabh\u00e4ngig davon, wie gut oder schlecht es dem Kind zu diesem Zeitpunkt geht. \nZur Diskussion auch im Workshop habe ich einige Probleme aufgelistet, mit de-\nnen wir im Moment noch zu k\u00e4mpfen haben: Fehlende Erfahrung bei den meisten Akteuren auf Grund der geringen H\u00e4ufigkeit  der betreffenden Erkrankungen (Spezialambulanzen)\n  von Palliativversorgung insgesamt;\n unzureichende Finanzierung:  Zeitaufw\u00e4ndige Koordination wird nicht honoriert;\n Fehlen von ad\u00e4quaten Strukturen:\n  Notdienstregelungen ungeeignet;\n  Sozialp\u00e4diatrische Zentren arbeiten nicht aufsuchend.\nAufgrund der geringen Zahl vergleichbarer Patienten gibt es einfach zu wenig \nErfahrung bei den allgemeinversorgenden medizinischen Akteuren. Ein normaler Kinderarzt sieht maximal ein palliatives Kind im Jahr, er kann keine Erfahrung da-mit haben. Das ist anders bei Haus\u00e4rzten f\u00fcr Erwachsene. Haus\u00e4rzte sind h\u00e4ufig mit schwer kranken und sterbenden Patienten konfrontiert und k\u00f6nnen damit auch gewisse Erfahrungen in der Schmerztherapie haben \u2013 nicht einmal das gilt f\u00fcr den Kinderarzt. Die Spezialeinrichtungen, die Kinder mit ihren besonderen Krankhei-ten betreuen, sind in der Regel weit weg, viele und weite Wege sind f\u00fcr die Eltern zu bew\u00e4ltigen. Die aufw\u00e4ndige Koordination wird finanziell nicht abgebildet, und es gibt dementsprechend aufgrund der viel geringeren H\u00e4ufigkeiten keine wirklich ad\u00e4quaten Strukturen. \nJa, das sind eigentlich die Probleme, von denen ich finde, wir sollten sie diskutieren \nund vielleicht weiterkommen in unseren Anregungen und Ideen. Ich danke Ihnen.Teil II Impulse32\nDr. Hubert Schindler, vdek: Herr Hamb\u00fcchen, Sie haben in Ihrem Vortrag beim \nLeistungsanspruch im Hospiz die SAPV aufgelistet. Die SAPV ist im station\u00e4ren Hospiz allerdings begrenzt auf die \u00e4rztliche Leistung. Das mag ja bei den Erwach-senen ausreichen. Ich habe allerdings bislang noch keine R\u00fcckmeldung aus irgend-einem Hospiz geh\u00f6rt, aus einem station\u00e4ren, ob es so funktioniert.\nWenn ich mir jetzt anh\u00f6re und anschaue, \nwie es bei der Kinderversorgung ist, dann wei\u00df ich nicht, ob diese Begrenzung dort so ausreichend ist. Das hei\u00dft: Muss man bei den Kinderhospizen m\u00f6glicherweise auch zu einer anderen Versorgungsform kommen, dass dort eventuell dann auch spezielle Pflegekr\u00e4fte unterst\u00fctzend hin-zukommen k\u00f6nnen, also ein SAPV-Team f\u00fcr Kinder und Jugendliche? Denn die Konsequenz w\u00e4re eigentlich f\u00fcr die statio-n\u00e4ren Hospize wie aber auch f\u00fcr die SAPV , beide Bereiche im SGB\u00a0V zu trennen: F\u00fcr Erwachsene einerseits und f\u00fcr Kinder und Jugendliche sowie junge Erwachsene andererseits. Ich bin da mit der p\u00e4diatrischen Begrifflichkeit nicht so zufrieden, weil es im Grunde fast die Jugendlichen und jungen Erwachsenen ausschlie\u00dft.\nHamb\u00fcchen: Ja, wenn das tats\u00e4chlich so ist, was ich nicht \u00fcberblicke, weil ich hier \nder Laie in diesem Forum bin, dass es f\u00fcr die Kinder einen geringeren Anspruch \ngibt als f\u00fcr die Erwachsenen, dann w\u00fcrde ich Ihnen vollkommen Recht geben, dass man das in der Tat auch gesetzlich erweitern m\u00fcsste. \nPanke:  Den besonderen Belangen von Kindern ist Rechnung zu tragen \u2013 so steht es \nauch in der Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses zur SAPV geschrieben \nund dies ist zus\u00e4tzlich im Gesetzbuch im \u00a7 37 b Abs. 1 Satz 6 SGB V verankert. Wie Sie wissen, haben wir ja die \u201eEmpfehlungen zur Ausgestaltung der Versorgungskon-zeption der Spezialisierten ambulanten Palliativversorgung (SAPV) von Kindern und Jugendlichen\u201c nicht nur f\u00fcr Kinder sondern auch f\u00fcr Jugendliche und junge Erwachsene verfasst. Es ist auf keinen Fall vorgesehen, dass es weniger Leistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche als f\u00fcr Erwachsene geben soll. Die Leistungen f\u00fcr diese Gruppe von palliativ Erkrankten, d.h. mit einer lebenslimitierenden Erkrankung Plenum I\n33 Teil III Plenum I\nund gleichzeitig einhergehendem komplexen Symptomgeschehen, wurden sogar \nweiter gefasst als bei Erwachsenen. Das bedeutet im Klartext, dass die SAPV-Leis-tungen nicht nur f\u00fcr die letzten Tage, Wochen und Monate gelten, sondern eben h\u00e4ufiger auch intermittierend, d.h. im Intervall, und auch dann, wenn die Lebens-zeit noch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinaus geht als vermutet und gegebenen-falls auch Jahre betr\u00e4gt. Die Arbeit in den Kinderhospizen sollte allerdings weiter ausgebaut werden. Doch auch in dieser Hinsicht sind wir auf einem guten Weg.\nSchraut:  Noch mal zu dieser Definition \u201eKinder, Jugendliche und junge Erwach-\nsene\u201c: Normalerweise ist man in der P\u00e4diatrie mit dem 18. Geburtstag erwachsen. \nAber wenn es sich um kognitiv eingeschr\u00e4nkte Schwerkranke oder Behinderte handelt, dann wird man auf dem Papier erst mit 21 erwachsen. Das nochmals klar -\nstellend zu diesen Definitionen. Ich glaube, soweit ich es \u00fcberblicke, auch nicht, dass es hier auf dem Papier eine \u201eSchlechterstellung\u201c ist, sondern auch im Kinder -\nhospiz hat man Anspruch auf den \u00e4rztlichen Anteil der SAPV , das ist eigentlich genauso wie bei den Erwachsenen auch.\nDas Problem im Kinder- oder Jugendbereich ist einfach, dass die allgemeine \nPalliativversorgung nicht richtig greift. \u00c4rztliche Hospizversorgung ist ja im allge-  \nmeinen Palliativbereich angesiedelt oder gar nicht. Das sind eigentlich die Haus-  \n\u00e4rzte. Und im Kinderbereich funktioniert es einfach nicht richtig, weil die Erkran-kungen, die man dort zu betreuen hat, vom normalen Haus-Kinderarzt in der Re-gel nicht betreut werden k\u00f6nnen! Dieses Problem der seltenen Erkrankungen ist noch nicht gen\u00fcgend bedacht und ber\u00fccksichtigt \u2013 ich hatte schon das Problem der geringen Fallzahlen angesprochen. \nSitte: Wir hatten im April das \u201eForum Kinderhospiz\u201c in Fulda und da ist einiges \nzur Sprache gekommen, was eigentlich Kinderhospizarbeit ausmacht im statio-n\u00e4ren Bereich. Das scheint mir noch divergierender als im Erwachsenenhospiz-  \nbereich zu sein. Im Erwachsenenhospizbereich ist es ja so im Augenblick, dass in der Regel in der N\u00e4he eines station\u00e4ren Erwachsenenhospizes auch ein SAPV-Team in irgendeiner Form existiert. Das ist ja schon einmal so regional halbwegs gut zuzuordnen. Eigentlich m\u00fcssten die \u00e4rztlichen Leistungen im station\u00e4ren Hos-piz die Haus\u00e4rzte erbringen. Die SAPV-Anteile, also nur den \u00e4rztlichen Anteil aus der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung, kann auch ein SAPV-Team er -\nbringen, wenn der Bedarf festgestellt wurde nach der Definition, den pflegerischen kann man als SAPV-Team aber nicht abrechenbar erbringen. \nWenn ich im station\u00e4ren Kinderhospiz im medizinischen Bereich spezielle Pro-\nbleme habe, ist gar nicht gesagt, dass ich wirklich ein SAPV-Team f\u00fcr Kinder, Ju-gendliche und junge Erwachsene in erreichbarer N\u00e4he habe und auch nicht, wie 34\nDr. Schraut sagte, einen Kinderarzt, der sich palliativ ausreichend auskennt. Auch \ndas ist wirklich etwas, was man einmal richtig thematisieren m\u00fcsste.\nWir werden dazu im n\u00e4chsten Jahr im Rahmen des Kinderschmerzkongresses \neinen Workshop machen: \u201eDie Funktion des Arztes, des Palliativmediziners, des Kinderarztes und am besten des p\u00e4diatrisch geschulten Palliativmediziners und/oder des palliativgeschulten Kinderarztes im station\u00e4ren Kinderhospiz\u201c, als exklu-sive Veranstaltung nur f\u00fcr \u00c4rzte.\nIch frage gleich noch einmal genauer. Also wir haben in Fulda \u2013 manche kennen \nja die Fuldaer Verh\u00e4ltnisse \u2013 ein etabliertes SAPV-Team. Und wir haben etwa zeit-gleich ein station\u00e4res Hospiz gut etabliert f\u00fcr die pflegerische Versorgung. Die haus-  \n\u00e4rztliche Betreuung gibt es teilweise im station\u00e4ren Hospiz, und dort gibt es auch eine SAPV-Versorgung. Es ist im Laufe der letzten Jahre nicht immer so gewesen, dass das Hospiz immer gleich ausgestattet war im Personalbereich. Es gab Zei-ten, da arbeiteten dort palliativ eher unerfahrene Pflegekr\u00e4fte. Es gab dort keine palliativ weitergebildete Mitarbeiter, das war ein Riesenproblem. Aber kannst Du sagen, wo jetzt vielleicht auch Hilfem\u00f6glichkeiten sind im speziellen palliativpfle-gerischen Bereich in einem Hospiz, worauf es eigentlich gar keinen Anspruch gibt?\nAnnette Gaul-Leitschuh, PalliativNetz Osthessen: Ich sehe verschiedene Schnitt-\nstellen; die relevanteste ist, dass wir unsere Patienten, die wir zu Hause versorgt haben bis zu dem Zeitpunkt, ab dem es eben nicht mehr gut zu Hause geht, dann ins Hospiz \u00fcberleiten oder \u00fcbermitteln. Dann f\u00fchren wir, was pers\u00f6nliche Kontak-te anbelangt, vielleicht noch eine psychosoziale Begleitung durch. Wir haben das B\u00fcro direkt neben dem Hospiz, sodass es auch an der r\u00e4umlichen N\u00e4he liegt. Wir sind den Familien und den Patienten ja erst einmal viel bekannter als die Kollegen im Hospiz. Und von daher gibt es da mitunter noch etwas Begleitungsarbeit.\nUnd die weitere Schnittstelle ist die, dass wir in einem gewissen Austausch \nsind, was pflegerische Expertise  \nund Kompetenz anbelangt,  \ngelegentlich auch Schulungen  \nim Hospiz durchf\u00fchren. Mittler -\nweile sind die Kollegen im Hospiz  \naber auch sehr gut geschult. Sie besitzen \u00fcberwiegend \u2013 w\u00fcrde ich einmal sagen \u2013 ein Palliative-  \nCare-Weiterbildung. Aber trotz-dem ist ein Interesse da, und es ist auch jetzt aktuell. Es sind wie-der zwei Fortbildungstage an-\n35\nberaumt, wo es um Ausstreichungen, Massagen, \u00e4therische \u00d6le, Anwendung von \nkomplement\u00e4r-pflegerischen Ma\u00dfnahmen geht.\nSchindler:  Wenn die M\u00f6glichkeit besteht, dass ein Palliative-Care-Team f\u00fcr Kinder, \nJugendliche und junge Erwachsene da ist und auch ein Kinderhospiz am selben Ort, \ndann ist es doch meines Erachtens f\u00fcr das Kind wichtig, dass auch die Pflegekr\u00e4fte, die im Team sind und es zu Hause praktisch versorgen, dann aber auch als Kontaktper -\nson mit in das Hospiz kommen; nicht um denen im Hospiz zu sagen, wie sie es ma-chen sollen, sondern wegen des Humanit\u00e4tsanspruchs, den wir im \u00a7\u00a012 SGB\u00a0V haben. Und das ist ja etwas, das ich von der Krankenversicherung her selbst nicht als Postu-lat in die Welt bringen kann, denn so etwas erfahren wir in Berlin nicht. Wir erfahren es nur dann, wenn wir zuf\u00e4llig hier einmal eingeladen sind und es so h\u00f6ren k\u00f6nnen.  \nUnd deswegen meine ich, dass wir darauf achten sollten, dass dieser Bedarf, der das Spezifische f\u00fcr Kinder ausmacht, hinterher gut im Berichtstext nachlesbar ist, damit man dann sagen kann: Hier in dieser Veranstaltung ist es erstmals praktisch beschrieben worden.\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir mit den Kindern nicht weiterkommen, \nwenn wir nicht im SGB\u00a0V eine klare Abgrenzung haben, einerseits station\u00e4re Hos-pize f\u00fcr Erwachsene und andererseits station\u00e4re Hospize f\u00fcr Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene; und das gilt entsprechend f\u00fcr die SAPV ebenfalls. Denn das, was aus unseren Empfehlungen, die wir in Berlin mit M\u00fche \u00fcber zwei Jahre erarbei-tet haben, dann auf der Landesebene teilweise an umgekehrter Argumentation ge-macht wird, das ist dann schon traurig. Und das ist das, was ich nicht lesen m\u00f6chte.\nSchraut:  Ich glaube, dass es tats\u00e4chlich im Bereich SAPV noch deutlich schwieri-\nger ist als im Bereich station\u00e4res Hospiz. Die SAPV ist ja das Problem, weil man \nauf Grund der geringen Zahlen einfach keine fl\u00e4chendeckende Kinder-SAPV er -\nreichen kann, die auch noch finanzierbar ist, andererseits aber spezifische Fach-kompetenz f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit erforderlich ist. F\u00fcr Hessen gilt ja, dass man sagt: nur drei Teams m\u00fcssen f\u00fcr ganz Hessen ausreichen.\nWenn man sich das vorstellt, dann ist schon ganz klar, dass die Pflegenden aus \ndem SAPV-Team nat\u00fcrlich keine Vollversorgung im Sinne eines Pflegedienstes f\u00fcr diese Familien durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Es soll auch gar nicht so sein; es ist in der Regel ein Pflegedienst da, der palliativ mehr oder weniger qualifiziert ist \u2013 so muss man es sagen \u2013 der vom SAPV-Team unterst\u00fctzt werden kann. D.h. diese pers\u00f6n-liche Beziehung \u2013 was ganz, ganz wichtig ist bei der \u00dcberleitung \u2013 w\u00e4re zumindest auf pflegerischer Ebene nicht machbar durch das SAPV-Team. Das ist wirklich ein strukturelles Problem, das schwer zu l\u00f6sen ist, aber gel\u00f6st werden muss. \nUnd die zweite Frage ist, was Thomas Sitte gerade schon gesagt hat: Der Arzt im Teil III Plenum I36\nKinderhospiz spielt eine andere Rolle als der Arzt im Erwachsenenhospiz. Und \ndiese Rolle ist \u00fcberhaupt nicht definiert und auch nicht vorgesehen. Da ist es mei-ner Meinung nach eben nicht m\u00f6glich, die Richtlinien f\u00fcr Erwachsene anzuwen-den. Das sage ich jetzt, nachdem ich seit sechs Jahren das Kinderhospiz B\u00e4renherz in Wiesbaden betreue und versuche, die Strukturen f\u00fcr eine \u00e4rztliche Versorgung aufzubauen, die nicht finanziert ist und wird, weil es keine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr gibt.\nSitte: Ich bin ja neu im Kinderhospizbereich. Ich lerne wirklich viel dort. Aber \nich darf noch einmal nachbohren. Hier ein wirklich lebensnahes Beispiel: Wir nehmen heute gerade in Hamburg ein Kleinkind auf, ein eher untypisches Kind f\u00fcrs Kinderhospiz \u2013 mit einem Tumor im Endstadium. Zuhause ging es nicht mehr weiter, es wird in das Hospiz aufgenommen in Hamburg/Stadt. Es sind durchaus weite Wege. Hamburg ist auch eine gro\u00dfe Stadt, da f\u00e4hrt man bis zu zwei Stunden von einem Patienten zum n\u00e4chsten. Das SAPV-Team ist dort sehr gut etabliert, leitet den kleinen Patienten ins station\u00e4re Hospiz \u00fcber. Die ambu-lant t\u00e4tigen \u00c4rzte versorgen dort auch weiter. Diese Schnittstelle klappt meist. Die Pflege ist aber au\u00dfen vor. Und der Gedanke ist nat\u00fcrlich sehr gut, und das sollte man auch so dokumentieren. Gerade wenn es m\u00f6glich ist, dass man diese M\u00f6glichkeit nutzt.\nPanke: Ganz wichtig in diesem Zusammenhang ist aus meiner Sicht die Fort- \nund Weiterbildung der \u00c4rzte, aber auch der Pflegekr\u00e4fte. Hier liegt n\u00e4mlich ein \ngro\u00dfes Problem. Wir haben ja schon vorhin von Frau Kollegin Schraut geh\u00f6rt, dass sich selbst \u00c4rzte nicht mit gewissen angeborenen Krankheiten auskennen, die sehr selten sind. Wenn man also bedenkt, dass es wirklich Erkrankungen gibt, die so selten auftreten, dass die meisten \u00c4rzte diese noch nie gesehen haben und einige wenige vielleicht genau einen Fall vorliegen hatten, dann ist das nat\u00fcrlich auch ein Grund, warum man dann sagen kann: Die Qualit\u00e4t der Versorgung und \u00fcberhaupt das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Erkrankung ist gar nicht da. Das liegt vor allem an der Aus-, Fort- und Weiterbildung. Hier m\u00fcssen wir mei-ner Meinung nach noch mehr tun. Das sieht auch die \u201eCharta zur Betreuung von schwerstkranken und sterbenden Menschen\u201c vor, diese hatte ich ja eingangs schon erw\u00e4hnt. Die Charta hat eine separate Arbeitsgruppe, in der wir uns genau mit diesen Curricula und Konzepten befassen, die dann sp\u00e4ter f\u00fcr die allt\u00e4gliche Praxis auch im SAPV-Bereich und im Hospizbereich ausschlaggebend sein k\u00f6nn-ten. In der Ausformulierung des Teilzieles f\u00fcr die Aus-, Fort- und Weiterbildung hei\u00dft es u.a.: \u201eJeder schwerstkranke und sterbende Mensch hat ein Recht auf eine angemessene, qualifizierte und bei Bedarf multiprofessionelle Behandlung und 37\nBegleitung. Um diesem gerecht zu werden, m\u00fcssen die in der Palliativversorgung \nT\u00e4tigen\u00a0die M\u00f6glichkeit haben, sich weiter zu qualifizieren \u2013 auch die Ehrenamt-lichen, um so \u00fcber das erforderliche Fachwissen, notwendige F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten sowie eine reflektierte Haltung zu verf\u00fcgen.\u201c\nSitte: Frau Panke, ich fand Ihre Aussage spannend, gerade von Ihrer Position, dass \nes ganz verschiedene Auslegungen in den Bundesl\u00e4ndern der gleichen Rechtsver -\nordnung, Vorschriften, Richtlinien gibt. Im einen Bundesland ist es eher so, im anderen Bundesland ist es ganz anders. Jetzt haben wir hier einen Sozialrichter aus der Region, also nicht aus einem Bundesland, sondern wirklich von der Regi-on hier, aus der Praxis. Und hier haben wir jemanden sitzen, der war auf Bundes-  \nebene einmal als oberster Richter t\u00e4tig. \nWelche M\u00f6glichkeiten gibt es denn eigentlich des Ausgleichs und der Anpas-\nsung, sei es \u201ewie man die Vorschriften macht\u201c, sei es \u201ewie man die Vorschriften auslegt\u201c oder wie wir sie in der Praxis auslegen. Denn ich glaube pers\u00f6nlich, es ist ja schwierig, wenn man dieselbe Leistung mit derselben Struktur bei gleichen/\u00e4hn-lichen Patienten in Flensburg v\u00f6llig anders bezahlt als im Schwarzwald oder in der Rh\u00f6n. Denn wir m\u00fcssen ja nicht nur so gerade davon leben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen die Versorgung ja nachhaltig aufbauen.\nHamb\u00fcchen:  Es ist nat\u00fcrlich immer die Frage, wie man unbestimmte Rechtsbe-\ngriffe in den Griff bekommt. Die M\u00f6glichkeiten dazu sind begrenzt. Sie merken \ndas schon beim Bundessozialgericht zwischen dem 1. und 3.\u00a0Senat. Es gibt im Leis-tungsrecht einen Bereich, da muss man den Begriff \u201ezeitnah\u201c auslegen: Der MDK muss \u201ezeitnah\u201c eine Krankenhausrechnung pr\u00fcfen. Der 3. Senat geht davon aus, dass sechs Monate zeitnah sind, in der neuen Pr\u00fcfverfahrensvereinbarung sind es jetzt 9\u00a0Monate. Der 1.\u00a0Senat hat gesagt, wir legen den Begriff aus wie die Verj\u00e4h-rungsfrist, diese betr\u00e4gt vier Jahre. Sie sehen alleine schon an diesem Beispiel, wie weit die Interpretationsm\u00f6glichkeiten auseinander sind.\nDas zweite Problem sind die L\u00e4nderregelungen. Sie haben automatisch in den \nL\u00e4ndern unterschiedliche Vorstellungen, weil die Interpretation von Rechtsbegrif-fen auch von den finanziellen M\u00f6glichkeiten abh\u00e4ngt. Die sind in den L\u00e4ndern eben unterschiedlich und werden auch unterschiedlich wahrgenommen. Und von daher ist es au\u00dferordentlich schwierig, eine einheitliche Regelung zu erhalten, wenn man das auf Bundesl\u00e4nderebene beschr\u00e4nkt. Sie m\u00fcssen besser auf bundes-rechtliche Regelungen abstellen, die Regelungskompetenz also eine Ebene hochzie-hen. Dann h\u00e4tten Sie eine einheitliche Interpretationsm\u00f6glichkeit, und die k\u00f6nnte man auch h\u00f6chstrichterlich pr\u00fcfen lassen, aber dann nur in einem Senat, ohne dass es zwei M\u00f6glichkeiten gibt zur Interpretation.Teil III Plenum I38\nEs ist einfach das Problem, dass der Gesetzgeber und der Verordnungsgeber ge-\nzwungen sind, unbestimmte Rechtsbegriffe zu verwenden, die ausgelegt werden \nm\u00fcssen im Sinne dessen, was der Gesetzgeber sich gedacht hat. Aber das ist eben sehr schwierig und Richter haben auch Vorverst\u00e4ndnisse, das ist v\u00f6llig klar \u2013 und wer behauptet, er habe keine, der kann sie nur besonders gut verstecken. Ich kann mir keinen anderen Weg vorstellen, wenn man unterschiedliche Regelungen auf einer Ebene verhindern will, als dass man das auf die Bundesebene hochzieht, aber da werden wohl die L\u00e4nder nicht mitspielen.\nSitte: Den Begriff \u201ezeitnah\u201c habe ich gerade neu interpretiert bekommen, ich frage \nSie dann nachher noch einmal f\u00fcr den Begriff des Krankseins, ob Sie den vielleicht in Ihrem Denken neu definiert haben. Es ist sicher vielen aufgefallen, dass Sie es dargestellt haben, dass ein Leistungsempf\u00e4nger gar nicht mehr krank ist, wenn er ins Hospiz kommt oder in die SAPV . W\u00fcrden Sie das jetzt auch noch so sagen nach den Vortr\u00e4gen?\nHamb\u00fcchen:  Ich habe das ganz bewusst gesagt, weil ich finde, dass man die beiden \nLeistungsbereiche voneinander trennen muss. Nat\u00fcrlich gibt es \u00dcberg\u00e4nge vom \nKrankenhaus in das Hospiz und umgekehrt. Ich fand das sehr plastisch bei dem 15\u00a0 Monate alten Kind und bin begeistert, dass das so funktioniert, aber ich bin nicht sicher, dass das immer so funktioniert. Ich habe deshalb gesagt, dass der \u00a7\u00a039a SGB\u00a0V da ansetzt, wo man nicht mehr \u201ekrank\u201c ist und kurative Ma\u00dfnahmen nicht mehr helfen; das ist das Konzept des Gesetzes.\nMiriam N\u00fcchter, Gesetzliche Krankenkasse (GKV): Ich m\u00f6chte einmal die besondere \nStellung und Handhabung von palliativen Leistungsantr\u00e4gen hervorheben, da wir \nhier auch \u00fcber das Sozialgericht sprechen.\u00a0Wenn ein solcher Versicherungsnehmer einen Leis-tungsantrag f\u00fcr sich selbst stellt oder auch die El-tern f\u00fcr ihre Kinder, so geschieht das sehr h\u00e4ufig, wenn diese bereits schwerkrank sind oder auch schon teilweise palliativ betreut werden. Aber das ist dann kein normales Antragsverfahren, wie wenn ein gesunder Versicherungsnehmer eine Vorsorgema\u00dfnahme (z.B. ambulante Kur) beantragt. Ich m\u00f6chte das hervorheben, denn beide Antr\u00e4ge haben zwar ihre Berechtigung, und doch muss der Mitarbeiter der Kranken-kasse die Antr\u00e4ge unterscheiden, denn wenn ich \n39\njemandem eine Vorsorgema\u00dfnahme ablehne, weil die gesetzlichen Voraussetzungen \nnicht erf\u00fcllt sind, dann habe ich damit nur wenig Probleme zu sagen, legen Sie doch gegen die Ablehnung Widerspruch ein, dieser wird dann vom Widerspruchsaus-schuss zur\u00fcckgewiesen und anschlie\u00dfend k\u00f6nnen Sie Klage vor dem Sozialgericht erheben. Das sage ich auch so, wie es ist, denn das ist ja auch unser Tagesgesch\u00e4ft und f\u00e4llt unter das gesetzliche Verwaltungsverfahren.\nDie Problematik ist hier eine ganz besondere, ich lehne hier einer Mutter oder \neinem Vater einen Antrag \u00fcber eine bestimmte palliative Versorgung ab, weil z.B. vorrangig die Krankenhausbehandlung angezeigt ist. Die Familie selber h\u00e4tte aber vielleicht lieber eine andere Versorgung als Mitbetreuung. Und nat\u00fcrlich kann ich dann nicht sagen, das macht nix, Sie haben jetzt die Zeit, sich mit Widerspruch und Klage vor dem Sozialgericht bis hoch zum Bundessozialgericht durchzukla-gen. Denn das ist keine Hilfe f\u00fcr das Kind und genauso wenig f\u00fcr den Erwach-senen. Hier w\u00fcrde ich mir einfach w\u00fcnschen, dass eine klare Regelung getroffen wird. Die Mitarbeiter der Krankenkassen k\u00f6nnen hier nicht so streng vorgehen, wie wenn eine ambulante Vorsorgekur ablehnt wird. Hier muss die Regierung noch einiges tun, damit wir schnell reagieren k\u00f6nnen, und das Gesetz nicht so ausgelegt werden kann wie bei jedem anderen Leistungs-Paragraphen auch. Das w\u00e4re dann ein Spiel auf Zeit, diese Zeit haben wir bei solchen betroffenen Perso-nen aber nicht!\nPanke: Ich wollte zu den beiden Begrifflichkeiten \u201ezeitnah\u201c und \u201ekrank\u201c noch ein-\nmal etwas klarstellen. So wie ich es hier in der Diskussion sehe, ist \u201ezeitnah\u201c f\u00fcr \ndas Gericht etwas anderes als f\u00fcr den MDK. Eins m\u00f6chte ich in jedem Fall her -\nvorheben, solche Antr\u00e4ge sind Eilverfahren, und wenn wir die in der MDK-Ge-meinschaft von der Krankenkasse bekommen, dann wird das am entsprechenden Tag oder am Folgetag erledigt, solche Antr\u00e4ge werden im Regelfall nicht einmal eine Woche geschoben. In der Zwischenzeit werden zun\u00e4chst die Kosten f\u00fcr die zu erbringenden Leistungen von der Krankenkasse erstattet bis das MDK-Gutachten das \u00dcbrige kl\u00e4rt.Und ich m\u00f6chte noch etwas zu dem Begriff \u201ekrank\u201c im Zusammenhang mit der palliativen Situation sagen, in der sich ein Mensch befinden kann: Nat\u00fcrlich sind Menschen krank, die palliativ erkrankt sind, und der Begriff \u201epalliativ\u201c sagt auch schon etwas aus. Nur m\u00fcssen die Patienten nicht unbedingt in ein Krankenhaus. Diese Patienten haben manchmal auch eine lange Krankheitsgeschichte hinter sich und m\u00f6chten m\u00f6glichst wenig Zeit im Krankenhaus verbringen, genau wie wir uns das auch bei anderen Erkrankungen w\u00fcnschen und bereits realisieren. Deshalb haben wir ja auch die SAPV so ausgestaltet, dass die Patienten mit einer palliativen Erkrankung, die M\u00f6glichkeit gegeben wird, bis zuletzt zuhause oder in vertrauter Teil III Plenum I40\nUmgebung zu sein. Und selbst wenn dies nicht m\u00f6glich sein sollte, zuhause zu \nsein, gibt es auch noch andere M\u00f6glichkeiten und Wege, die nicht zur Bedingung haben, im Krankenhaus behandelt werden zu m\u00fcssen. Der Ausbau der ambulanten und sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung findet auch hier einen Platz. Die verschie-denen Versorgungsbereiche sind eng miteinander verzahnt. Das erfordert immer noch ein Umdenken.\nHamb\u00fcchen: Den Begriff \u201ezeitnah\u201c habe ich nicht im Zusammenhang mit der Pal-\nliativpflege gebraucht, er stammt aus einem ganz anderen Zusammenhang, n\u00e4m-\nlich der Frage, in welchem Zeitraum der MDK eine Begutachtung im Krankenhaus durchf\u00fchren muss. Es war nur ein Beispiel, um Ihnen klarzumachen, wie man un-bestimmte Rechtsbegriffe unterschiedlich auslegen kann.\nNach wie vor kann ich nat\u00fcrlich den Mediziner verstehen, der sagt, der palliativ \nzu Versorgende ist erkrankt und auch sehr schwer krank, aber im rechtlichen Sinne ist er es nicht mehr, wenn er die entsprechenden Leistungen bekommen will. Wenn er es w\u00e4re, w\u00fcrde er kurativ behandelt und m\u00fcsste eben in die Krankenhausbe-handlung (\u00a7\u00a039 SGB V), nicht aber in die palliative Behandlung (\u00a7\u00a039a SGB\u00a0V). Diese Abgrenzung muss man einfach vornehmen. Dass das medizinisch gesehen schwer verst\u00e4ndlich ist, gebe ich gerne zu, aber rechtlich ist es eben so.\nSitte: Das ist auch wichtig f\u00fcr unsere Antragstellung: Ein Jurist denkt eben in an-\nderen Strukturen als ein Arzt, als eine Pflegefachkraft, als ein Sozialarbeiter oder Sachbearbeiter bei der Krankenkasse. Wir brauchen dann \u201eDolmetscher\u201c; wichtig ist, dass, wenn ich mit meiner Sprache spreche und von einem Juristen etwas m\u00f6ch-te, meine Bitte vielleicht v\u00f6llig falsch verstanden werden kann. Und wenn dann ein Mitarbeiter einer Krankenkasse eine R\u00fcckfrage stellt an eine Palliative-Care-  \nFachkraft, dann wird er vielleicht nicht wirklich verstanden.\nHamb\u00fcchen:  Damit das keinen falschen Zungenschlag bekommt: Ihre Statistik, die \nSie gezeigt haben, Frau Panke, da ist der MDK nicht nur sehr schnell, sondern auch \nsehr positiv in der Bewertung. Und ich bin mir auch sicher, dass der MDK genau wei\u00df, wie er die Differenzierung zu setzen hat und dass er dann m\u00f6glicherwei-se auch die Frage der Krankheit oder Nicht-Krankheit in dem Sinne beantwortet, dass es f\u00fcr den Betroffenen m\u00f6glichst beste Leistungen gibt. Ich wollte nur die Be-grifflichkeiten kl\u00e4ren, dass es eigentlich anders ist.\nHach: Ich habe noch eine Frage betreffend die Aussage, dass jemand, juristisch ge-\nsehen, nicht mehr krank ist, wenn er Palliativbetreuung braucht. Frau Dr. Schraut \nhat ja eben ein sehr eindrucksvolles Bild gezeigt von dem Kleinkind, das jetzt 41\n15\u00a0Monate alt ist und keine hospizliche Versorgung mehr ben\u00f6tigt. Das klang nach \neinem Einbahnprinzip, dass der Patient sich erkl\u00e4rt haben muss, nicht mehr krank zu sein, um einen hospizlichen Bedarf zu haben. K\u00f6nnen Sie dazu noch etwas sa-gen aus juristischer Sicht? Hamb\u00fcchen:  Es kann durchaus ein wechselbez\u00fcgliches Spiel geben, das habe ich \nauf einer Folie gezeigt, dass es durchaus so sein kann \u2013 bei Erwachsenen wohl weniger, aber bei Kindern h\u00e4ufiger \u2013, dass sich aus einer palliativen Versorgung wieder eine normale Krankenhausversorgung ergibt. Und dass dies m\u00f6glicherwei-se auch wieder zur\u00fcckgehen kann. Das Kind war in einem Urlaub, musste dann wieder in die Klinik, lebt jetzt aber seit einigen Monaten wieder zuhause. Das kann also durchaus ein Wechselspiel sein, wobei ich das bei Kindern h\u00e4ufiger sehe.\nSitte: Ich habe eine Frage an Frau Hach, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin im Fachverband \nSAPV Hessen ist und da durchaus mit Problemen konfrontiert, kann man sagen; \nsie ist sozusagen einer der Probleml\u00f6serinnen: Wir haben Bedarfe in der Pflege, die Patienten haben Bedarfe, der MDK beurteilt diese Bedarfe; kannst Du noch etwas dazu sagen, was Du machst an der Schnittstelle dieser verschiedenen Sichtweisen und was der Patient braucht?\nHach: Das ist eigentlich sehr umfangreich, muss man so sagen, aber um es kurz \nzu machen: Ich bin so eine Art Dolmetscher zwischen den Pflegenden und dem \nMDK, weil hier viele Dinge unterschiedlich verstanden werden, etwa: Was hei\u00dft \u201elebenslimitierend\u201c oder was ist es, was ein Patient braucht; wie unterscheide ich zwischen Bedarf und Bed\u00fcrfnis? Und ich merke, dass sich in der Sprache der Spe-zialisierung sehr viele Fehlerquellen verbergen und die Pflegeteams einfach prag-matische Macher sind und ihnen oft die Sprache fehlt, das ausdr\u00fccken zu k\u00f6nnen, worauf aber der MDK oder der andere Partner als Gegen\u00fcber sehr angewiesen ist.\nAuch bei der Verordnung der SAPV f\u00e4llt es den Haus\u00e4rzten, die die \u00fcberwiegen-\nden Zuweiser sind, schwer, das einfach zu benennen. Was ist der besondere Bedarf und was muss denn nun die Leistung f\u00fcr den SAPV-Patienten ausmachen? Und da sind in vielen F\u00e4llen einfach die Bedarfe des Patienten zu kl\u00e4ren. Und das kl\u00e4rt sich dann in den meisten F\u00e4llen sehr positiv f\u00fcr den Patienten.\nSitte: Ich habe noch eine Frage an Frau Schraut: Vorhin kam es so ganz nat\u00fcrlich \nr\u00fcber, dass es f\u00fcr die Eltern wichtig war, dass das Kind mit ihnen in den Urlaub \nnach Kroatien f\u00e4hrt. Und es war schon schwierig vorher. Doch das Kind war le-bensfroh. Es kam dann aus dem Urlaub zur\u00fcck und war schwerkrank. Kann man das so stehen lassen oder muss man das n\u00e4her erl\u00e4utern?Teil III Plenum I42\nSchraut: Du hast recht, f\u00fcr mich ist es ganz normal, aber wahrscheinlich ist es eigent-\nlich gar nicht ganz normal. Nat\u00fcrlich war das Kind vorher nicht gesund, sondern \nganz schwerkrank und wurde auch im Hospiz und letztlich palliativ betreut. Alles, was man mit einem gesunden Baby macht, hat man mit ihr nicht gemacht, wie z.B. die Verordnung von Therapie- und F\u00f6rderma\u00dfnahmen oder auch Impfungen. Sie war also alles andere als gesund.\nAber f\u00fcr dieses Krankheitsbild war sie ganz erstaunlich fit, um es einmal so \nauszudr\u00fccken. Und sie hat im Urlaub dann einfach Komplikationen gehabt, wie sie diese auch zu Hause oder bei uns h\u00e4tte haben k\u00f6nnen. Und ich muss auch sa-gen, dass es ein Zugangskriterium zur SAPV ist: Krankenhausbehandlung nicht mehr gew\u00fcnscht und erforderlich, das ist ja auch dieses \u201ekrank\u201c oder \u201enicht krank\u201c. Und wir haben lange diskutiert: Ist diese Operation nun etwas Kuratives oder ist es eine palliative Operation? Wir haben es mit dem operierenden Neuro-  \nchirurgen so eingesch\u00e4tzt, dass es eine palliative Operation ist, weil wir das Kind mit dieser Operation nicht gesund machen konnten. Aber wir konnten das Leben auf dem Niveau, das m\u00f6glich war, verbessern.\nPanke:  Ich m\u00f6chte noch einmal betonen, dass die Erkrankung und deren Symp-  \ntome zu behandeln nicht gleichbedeutend damit ist, dass die Therapie nicht pallia-\ntiv sein kann. Ein Erwachsener oder ein Kind kann also eine Therapie in palliativer Intention in Anspruch nehmen, obwohl man wei\u00df, dass sich das Leben hierdurch nicht verl\u00e4ngert. Man sagt sogar im Sprachgebrauch: \u201epalliative Chemotherapie\u201c oder \u201epalliative Strahlentherapie\u201c. Es gibt ja auch Operationen mit palliativer Inten-tion. Das sind alles Dinge, \u00fcber die man offen reden muss, damit man keine falschen Schlussfolgerungen zieht und sagt: \u201eDer Patient bekommt eine Therapie und ist im Krankenhaus, der ist ja gar nicht mehr palliativ und hat dann keinen Anspruch auf SAPV\u201c. Das ist schlichtweg falsch.Palliativ hei\u00dft eigentlich \u201elindernd\u201c und es gibt ja auch Schmerzen, etwa bei Kno-chenmetastasen, die unertr\u00e4glich sind. Dann kann man bestrahlen und die Schmer -\nzen werden dadurch vermindert; und man kann gegebenenfalls das Morphin oder andere starke Schmerzmittel reduzieren und damit eine Verbesserung des Allge-meinbefindens hervorrufen. Denn darauf kommt es doch vor allem auch am Le-bensende an. Solche Therapien sind alle palliativ und auch eine solche Operation w\u00fcrde ich als palliativ einsch\u00e4tzen und damit w\u00e4re der gesamte Anspruch auf SAPV oder auch auf Hospizversorgung vorhanden.\nHamb\u00fcchen: Auch auf die Gefahr hin, dass Sie mich f\u00fcr nervig halten, muss ich doch \nnoch etwas sagen: Ich unterst\u00fctze das auch und finde es auch sehr gut, wie Sie das \nbeschreiben, aber sehen Sie das bitte einmal aus Sicht der Krankenkasse.43\nWenn ein Mitarbeiter der Kasse einen Antrag bekommt, muss er doch entschei-\nden: Ist das eine Krankenhausbehandlung (\u00a7\u00a039 SGB\u00a0V) oder ist das eine palliative \nHospizbehandlung oder \u00e4hnliches mehr? Im \u00a7\u00a01 SGB\u00a0V steht expressis verbis, dass eine Operation und medizinische Eingriffe auch dazu dienen k\u00f6nnen, Beschwerden zu lindern oder ein Leiden nicht zum Ausbruch kommen zu lassen. Also dieser Fall kann palliativ sein. Und r\u00fcckschauend betrachtend war es keine Palliativma\u00dfnah-me, sondern eine kurative, weil das Kind nun schon viel l\u00e4nger lebt. Sie sehen, wie schwierig das ist und warum ich bewusst diese Abgrenzung genannt habe, man darf nicht mehr krank sein, auch wenn das provokativ klingt.\nPanke:  Nur noch kurz direkt dazu: Das Kind ist auch noch palliativ, wenn es durch \ndie Therapie l\u00e4nger lebt. Es kommt wirklich auf die Intention der Therapie an \u2013 Leid \nsoll gelindert werden, soweit dies m\u00f6glich ist, das ist die palliative Intention. Zus\u00e4tz-lich muss aber davon ausgegangen werden k\u00f6nnen, dass eine Heilung nicht absehbar und dass das Leben im zeitlichen Verlauf im Vergleich zur Normalbev\u00f6lkerung er -\nheblich verk\u00fcrzt ist.\nBettina Ditzel, Richterin am SG Fulda: Wie wird \nso etwas dann abgerechnet, wenn ein solcher Ein-griff vorgelegen hat?\nN\u00fcchter: Die\u00a0 Abrechnung, nach der Frau Ditzel \ngefragt hat, l\u00e4uft ganz normal nach Sachbuchkon-\nten, wobei die Krankenkasse schon einen gewissen Kulanz-Spielraum hat. Und dieser wird oft sehr gro\u00dfz\u00fcgig ausgelegt, wobei es immer doch eine Grauzone ist. Im Moment ist die\u00a0 Fallzahl noch so niedrig, dass wir mit dem Geld aus Kostenge-sichtspunkten auch gut umgehen k\u00f6nnen. Das entscheide aber nicht ich, sondern die Teamleitung oder sogar noch eine h\u00f6here Stelle; die geben das Geld frei, etwa bei sehr teuren Medikamenten. Das sind Sachen, die wir nicht alleine entscheiden.\nWir m\u00fcssten irgendwann einmal Zahlen erheben k\u00f6nnen, wie viele Menschen das \nin unserem Land betrifft, \u00e4hnlich einem Krebsregister, wie viele Menschen sich in einer palliative Behandlung befinden: diese Fallzahlen w\u00fcrden die Krankenkassen interessieren, um dann darauf reagieren zu k\u00f6nnen und zu sagen, das rechtfertigt ein Team, das sich nur darum k\u00fcmmert. Und das macht dann alles: Behandlung im Krankenhaus, h\u00e4usliche Krankenpflege, Pflegeleistung, palliative Versorgung; die Familie hat dann einen\u00a0Ansprechpartner beim MDK, der alle Gutachten zu den Leistungen verfasst.\nTeil III Plenum I44\nSchindler : Ich glaube, wir diskutieren in die verkehrte Richtung. Wenn ein Kind \noder ein Versicherter eine station\u00e4re Behandlung braucht, wird diese verordnet \nund dann bekommt er die auch. Der Punkt, der die Problematik ausmacht, ist viel-mehr, dass Kindern oder auch Erwachsenen die SAPV abgelehnt wurde mit dem Argument, dass es gleichzeitig eine Krankenhausbehandlung g\u00e4be. Das ist das, was mir bekannt geworden ist, aber nicht der umgekehrte Fall.\nSitte : Eine kurze Nachfrage an die Frau Schraut: Bei dem Urlaub des Kindes ging \nes nicht darum, dass man das Leben verl\u00e4ngert, sondern man hat bewusst ein \nRisiko in Kauf genommen?\nSchraut: Ich kann kurz erz\u00e4hlen, wie wir es wirklich gemacht haben: Wir haben \ndas sehr konkret besprochen, also den Eltern war sehr klar, dass das Kind ein \nhohes Risiko hat, unterwegs im Urlaub zu versterben. Und wir haben wirklich konkrete Situationen vorbesprochen bis hin zu der Frage: Was ist zu tun, wenn das Kind im Flugzeug stirbt? Die Planung war, in Ruhe auszusteigen mit dem in der Tasche schlafenden Kind. Welche Medikamente m\u00fcssen mitgenommen werden und sind in welchen Situationen wie zu verabreichen, etc. Das kann man nicht mit jeder Familie, aber diese Familie wollte das so, und das Kind hat den Urlaub \u00fcberlebt; ich habe das aber eigentlich nicht geglaubt.\nSitte: Finde ich gro\u00dfartig, dass Ihr das trotzdem gewagt habt, auch wenn Ihr das \nanders gesehen habt. Wirklich wichtig sind die Bedarfe, die eine Familie tats\u00e4ch-\nlich hat, egal ob der Mensch alt oder jung ist; und diese sind oft sehr anders, als man sie sich als verantwortlicher Arzt vorstellt oder wie sie aus der Sicht des Arztes wichtig w\u00e4ren.\nTobias Dunz, Student an der Universit\u00e4t Kas-sel: Ich habe zwei Gedanken, wobei ich selbst \nkeine Erfahrung mit Palliativpflege oder ster -\nbenden Menschen habe; und ohne pers\u00f6nliche Erfahrung \u00fcber ein Thema zu reden, gestaltet sich au\u00dferordentlich schwierig.\nMir ist aufgefallen in dem Vortrag, dass Sie \n\u201eUnreife\u201c als Problem dargestellt haben. Und das hat mich ein wenig gewundert. Dieser Punkt bringt die typische deutsche Mentalit\u00e4t der Fo-kussierung auf das Problem zum Ausdruck. Wir neigen ja sehr dazu, vieles problembehaftet zu \n45\nsehen und uns auf Probleme zu st\u00fcrzen. Komischerweise schreiben Lehrer in der \nGrundschule unter ein Diktat \u201e0 Fehler\u201c und nicht \u201ealles richtig\u201c.\nDazu w\u00fcrde ich gern die Gegenfrage stellen: Kann die Unreife von Kindern nicht \neine riesige Chance sein in der Arbeit, die Sie leisten? Kann die Unreife oder die impulsive Neugier, die Kindern innewohnt, oder die Tatsache, dass Kinder noch nicht durch Erfahrung konditioniert sind, nicht ein riesiges Potenzial darstellen?\nUnd zum Zweiten: Sie haben den Satz formuliert: \u201eDie Schwester eines Kindes, \ndas im Hospiz lebt, muss leider auch dort leben.\u201c Ich finde es schade, dass Sie den Begriff \u201eleider\u201c benutzt haben. Denn damit bringen Sie zwischen den Zeilen zum Ausdruck, dass das Leben in einem Hospiz furchtbar schrecklich sein muss. Und ich glaube, dass das der Arbeit, die Sie leisten, \u00fcberhaupt nicht gerecht wird. Sicher ist das Leben in einem Hospiz und die Konfrontation der Angeh\u00f6rigen mit Sterben und Tod alles andere als angenehm, aber vielleicht sollten Sie wertfrei formulieren: \u201eDie Schwester oder die Familie lebt mit im Hospiz.\u201c Total naiv \u2013 aber ich glaube, dass v\u00f6llige Naivit\u00e4t hilfreich sein kann, um unermesslichem Leid zu begegnen.\nSchraut: \u201eUnreife als Problem\u201c und \u201eEntwicklung als Ressource\u201c habe ich in ei-\nnem Atemzug genannt. \u201eUnreife\u201c als Problem war medizinisch gemeint: Es han-\ndelt sich um ein unreifes Atemsystem, unreifes Immunsystem, unreifes Kreis-laufsystem. Wenn die Kinder heranwachsen, reift dieses aus, die Kinder werden stabiler. Das konnten wir auch bei Elena beobachten, so war das gemeint. Und Entwicklung als Ressource meint genau das, was Sie beschrieben haben.\nDas andere: Eine Jugendliche, die 12 Jahre alt ist und ihre Freunde zu Hause \nhat, f\u00fcr die ist es ein \u201eLEIDER im Hospiz\u201c, und da kann es dort noch so sch\u00f6n sein. Und es kann noch so wunderbare Geschwisterangebote geben, f\u00fcr die ist das \u201eleider\u201c. Sie kann nicht zu Hause sein und sie kann nicht in ihrem Zimmer sein oder nur am Wochenende oder in der Woche oder dann, wenn Mama oder Papa sich trauen, nach Hause zu fahren. Und ich wollte das zeigen, um die Be-deutung der Familien- und Geschwisterarbeit im Hospiz hervorzuheben. Das ist aufw\u00e4ndiger und wichtiger als die Angeh\u00f6rigenarbeit bei Erwachsenen, wobei ich nicht sage, dass dies nicht auch f\u00fcr Erwachsene wichtig ist.\nSitte: Zu dem Begriff \u201eleider\u201c: Ich habe den Begriff gelernt \u201eLuxusblase\u201c \u2013 unter \nder K\u00e4seglocke im Hospiz leben. Das gleiche gilt f\u00fcr den Begriff \u201eGoldener K\u00e4fig\u201c f\u00fcr das Hospiz im Erwachsenenbereich. Denn eigentlich m\u00f6chte ich nicht im goldenen K\u00e4fig leben, sondern lieber au\u00dferhalb davon, gesund und in Freiheit.\nHach: Ich m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen zu dem, was Sie geschildert haben, Herr Dunz, \nalso die Normalit\u00e4t im Umgang mit Tod und Sterben: soweit sind wir noch nicht. Teil III Plenum I46\nUnd v\u00f6llige Naivit\u00e4t gibt es nicht, weil immer die ganzen Familien und das ganze \nUmfeld betroffen ist, was wir im palliativen Umfeld auch aufnehmen wollen. Und wenn wir im Pflegeheim noch automatisiert planen, 92-j\u00e4hrige mit schweren Er -\nkrankungen zu reanimieren, dann sind wir gesellschaftlich noch lange nicht an dem Punkt, Sterben zuzulassen. Und die Pflege muss immer die Bed\u00fcrfnisse des Patienten und seines Umfeldes in \u00dcbereinstimmung bringen, und da sind wir noch lange nicht bei der Naivit\u00e4t des Todes und des Sterbens.\nRechtsanw\u00e4ltin Martina Keil-L\u00f6w, Stabsstelle Recht, AOK Hessen: Ich w\u00fcrde gerne zu den juristischen Gesichtspunk-ten noch etwas sagen: Der Gesetzgeber m\u00fcsste erst noch einmal Rechtsnormen schaffen. Dabei wird er immer auch Rechtsbegrifflichkeiten verwenden. \u00dcber das Problem, dass wir aneinander vorbeireden bei juristischem und me-dizinischem Personal, haben wir eben schon gesprochen. Ob das gel\u00f6st werden \nkann, ist fraglich. Sie hatten gesagt, Herr Dr. Hamb\u00fcchen, der Mensch ist eigent-lich nicht krank, der palliative Versorgung braucht. Der Krankheitsbegriff oder der Leistungsanspruchsbegriff in SGB\u00a0V enth\u00e4lt das Lindern der Krankheit oder der Schmerzen. Die Frage ist daher, ob wir zuk\u00fcnftig nicht den Begriff der Krankheit anders definiert bekommen. Wir sind gerade vielleicht an einem Scheidepunkt in der Gesetzgebung.\nWir haben im SGB\u00a0V die M\u00f6glichkeit, mit Budgets zu arbeiten. W\u00e4re das auch \neine M\u00f6glichkeit? Ich habe damit zu wenig Erfahrung, wei\u00df aber, dass diese M\u00f6g-lichkeit in der Praxis \u00fcberhaupt keine Rolle spielt. Im Rahmen einer anderen Ver -\nanstaltung hat jedoch eine Mutter erz\u00e4hlt, welchen Kampf es gekostet hat, es mit der Krankenkasse hinzukriegen, eine selbstgestaltete Versorgung zu organisieren, die letztendlich sogar billiger war als eine maximale station\u00e4re Versorgung. Aber es ist ein Ansatzpunkt, den wir bereits haben: Eine solche M\u00f6glichkeit, eine Finanzie-rung hinzukriegen und sich nicht \u00fcber jede einzelne Ausgabe streiten zu m\u00fcssen.\nHamb\u00fcchen: Das Budget w\u00e4re nat\u00fcrlich eine denkbare Alternative, wobei das na-\nt\u00fcrlich Folgeprobleme hat, etwa, wie die Finanzen gefasst werden und wie das in \ndem Budget geregelt ist. Denkbar, aber problematisch.\nUnd zum Krankheitsbegriff: Man kann das nat\u00fcrlich anders machen, aber das \nsetzt dann in der Gro\u00dfen Koalition voraus, dass wir genug Sachverstand haben, \n47\ndass man sich traut, den grunds\u00e4tzlichen Krankheitsbegriff zu \u00e4ndern. Dies wird \nman nicht tun, das ist keine Frage. Man wird nur diese andere Leistung, die keine Krankheit ist, versuchen etwas mehr auszubauen.\nDer Gesundheitsminister hat gesagt, man will die Hospizarbeit f\u00f6rdern, auch \nKinderhospize, und man will das finanziell noch besser regeln. Wenn man aber zus\u00e4tzliche finanzielle Leistungen erbringt, ist das mehr ein \u201eRumdoktern am Sym-ptom\u201c denn eine Neuregelung. Eine \u00c4nderung des Krankheitsbegriffes, da bin ich mir sehr sicher, da traut sich keiner heran.48\nZielsetzung\nIn diesem Workshop ging es, unter der \u00dcberschrift \u201eSterbehilfe/Bedarfe beim \nSterben\u201c, um die Pflegebegutachtung und damit verbundenen Fragen wie:\n\u2022 Welche Rolle spielt palliativer Bedarf bei der Pflegebegutachtung? Welche rechtlichen Grundlagen gibt es?\n\u2022 Werden Leistungen wegen der Gefahr der Doppelversorgung versagt?\n\u2022 Gibt es Bedarfe, die der Sozialleistungstr\u00e4ger gar nicht erf\u00fcllen kann?\n\u2022 Welche Rahmenbedingungen gibt es f\u00fcr die Versorgung im palliativen Be-reich? Sind sie ggf. in Bezug auf die Qualit\u00e4t f\u00fcr den Patienten verbesserungs-w\u00fcrdig?\n\u2022 Welche Aufgaben und Befugnisse hat das Pflegepersonal, welche der Hausarzt?\n\u2022 Bestehen Informationsl\u00fccken bei der Aufkl\u00e4rung \u00fcber die m\u00f6glichen An-spr\u00fcche? Welche M\u00f6glichkeiten bestehen zur Verbesserung?\nInhalt\nNach der derzeitigen gesetzlichen Grundlage spielt der palliative Bedarf bei der \nPflegebegutachtung keine Rolle. Er ist erst dann von Bedeutung, wenn sich z.B. die m\u00f6glicherweise vorhandenen Schmerzen auf die einzelnen Verrichtungen auswir -\nken. Weitgehend bleiben palliativ belastende Symptome aber unber\u00fccksichtigt.\nBei den gerichtlichen Verfahren geht es um die Kl\u00e4rung der Pflegebed\u00fcrftigkeit. \nEs wird zun\u00e4chst ein Antrag auf Pflegeleistungen gestellt, seien es Kombileistungen oder Geldleistungen. Der MDK f\u00fchrt eine Begutachtung anhand der Pflegericht-linie durch und setzt den t\u00e4glichen Hilfebedarf fest. \u00dcber den Antrag wird dann entschieden. Das geht ggf. ins Widerspruchsverfahren. Bis zum gerichtlichen Ver -\nfahren dauert es erhebliche Zeit, sodass eine Verschlechterung meistens nicht mehr nachgezeichnet werden kann. Gerichtliche Verfahren, gerade wenn die Versicherten schwerkrank sind, werden manchmal angestrengt, w\u00e4hrend die Versicherten noch leben, und sie versterben w\u00e4hrend des Verfahrens. Dann wird eine Begutachtung nach Aktenlage vorgenommen. Es gibt durchaus Krankenkassen, die r\u00fcckwirkend eine beantragte Leistung nicht anerkannt haben. Hierbei ist nat\u00fcrlich immer ein Problem, die dann notwendige Beweisbarkeit ohne den Patienten noch untersuchen zu k\u00f6nnen. In nahezu allen F\u00e4llen werden durch das Gericht ein Pflegesachverst\u00e4n-diger und ein Experte f\u00fcr Palliativversorgung zur Kl\u00e4rung beauftragt.1. Workshop: \nAus Sicht der Sozialgesetzgebung\nFrau Richterin Bettina Ditzel49\nOft sprechen die Pflegesachverst\u00e4ndigen Empfehlungen zu pflegeerleichtern-\nden Ma\u00dfnahmen aus (z. B. auch zur Schmerzmedikation). Meistens beschr\u00e4nken \nsie sich aber auf Pflegehilfsmittel. F\u00fcr den palliativen Bereich finden sich jedoch selten Hinweise.\nDie Frage, ob es dar\u00fcber hinaus Bedarf gibt, stellt sich nicht. Dies liegt auch da-\nran, dass das SGB\u00a0XI hierzu keine Regelungen enth\u00e4lt. Die Frage: \u201eGibt die Begut-achtung palliativen Bedarf an?\u201c kann man mit \u201enein\u201c beantworten.\nDer Arzt stellt den SAPV-Antrag. Dabei geht es um verschiedene Leistungen, die \ngetrennt voneinander bewertet werden. Wenn niemand da ist, etwa aus der Familie oder jemand, der sich sehr engagiert, passiert nichts. Da von den Krankenkassen zurzeit etwa 80 % der beantragten Leistungen genehmigt werden, bleibt zum Gl\u00fcck nicht viel Raum, um sich rechtlich auseinanderzusetzen. Das passiert dann nicht im Hauptsacheverfahren, sondern im Eilverfahren.\nFraglich ist, ob es sich, wenn es um die Palliativversorgung geht, nicht dabei auf \ndie Frage der SGB-XI-Pflege konzentrieren sollte, und andersherum auch bei der Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit auf die mit der SAPV oder der Hospizversor -\ngung Betrauten.\nEine Problematik ist in diesem Zusammenhang, dass ein Patient h\u00e4ufig schon \nPflegeleistungen erh\u00e4lt, aber noch nicht die palliativpflegerischen oder medizini-schen Ma\u00dfnahmen. In der Praxis kommt erst der Antrag nach dem SGB\u00a0XI und dann die SAPV-Leistung.\nDie genehmigten Laufzeiten der SAPV-Betreuung dauern derzeit in der Regel \nnur bis zu 3\u00a0 Monaten an, danach gibt es immer wieder Bestrebungen, den An-spruch auf SAPV in Frage zu stellen. Wichtig ist es, dass es in der Palliativversor -\ngung nicht nur bei Kindern, sondern auch bei Erwachsenen unerwartet wesentlich l\u00e4ngeren Bedarf f\u00fcr spezialisierte palliative Leistungen geben kann, die durch die Regelversorgung keinesfalls abgebildet werden.\nDer Patient bekommt dann also trotz \u00e4rztlicher Indikation keine SAPV-Leistun-\ngen mehr, sodass sp\u00e4testens nach diesem Vierteljahr ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet und Stellung bezogen werden muss.\nAbgrenzung Palliativbehandlung/Krankenbehandlung\nF\u00fcr Richter oder Richterin stellt sich das Vorgehen bisher so dar: Sie bekommen \neinen Sachverhalt pr\u00e4sentiert und pr\u00fcfen dann die einzelnen Anspruchsgrundla-\ngen durch. Wenn jemand als Palliativpatient identifiziert wird, f\u00e4llt er nicht au-tomatisch v\u00f6llig aus dem SGB\u00a0V heraus, was die Krankenbehandlung anbelangt. Wenn ein Patient z.B. schmerzlindernde Medikation bekommt, dann l\u00e4sst sich das auch unter die allgemeine Krankenbehandlung subsumieren. Bei Schmerzme-dikation ist auch \u00a7\u00a027\u00a0SGB\u00a0V immer die erste Norm und eben nicht \u00a7\u00a039a\u00a0SGB\u00a0V .Teil IV Workshops50\nAber es k\u00f6nnen prinzipiell zwei Anspr\u00fcche gleichzeitig infrage kommen: Es k\u00f6n-\nnen Leistungen der Pflegekasse, der kurativen Krankenhausbehandlung oder/und \nauch Palliativleistungen sein. In der Praxis gestaltet es sich schwierig, dass Richter das Gef\u00fchl haben, dass die Leistungen sich teilweise \u00fcberschneiden und man sie dadurch nicht abgrenzen kann.\nF\u00e4llt dem zu Versorgenden der Umstand, dass es vielleicht auch oder noch einen \nkurativen Ansatz geben k\u00f6nnte, auf die F\u00fc\u00dfe?\nSolange die Krankenkasse bereit ist anzuerkennen, dass die Behandlung jetzt \npalliativ ist bzw. nicht infrage stellt, dass ein Anspruch auf SAPV gegeben ist, ist das nicht der Fall. Erst dann, wenn die Krankenkasse den Standpunkt einnimmt: \u201eDas ist aber eine kurative Behandlung, die aus der SAPV herausgenommen wer -\nden muss\u201c, wird es zum Problem.\nWerden Leistungen wegen der Gefahr der Doppelversorgung versagt?Es gibt ein Pflegeteam, ein Palliative-Care-Team, den Hausarzt und es gibt auch \nnoch eine mehr oder weniger gro\u00dfe Anzahl an mitbehandelnden Fach\u00e4rzten. Die Gespr\u00e4chspartner sind und bleiben aber im Allgemeinen nicht die Sozialleistungs-tr\u00e4ger, sondern sterbende Menschen. Die Beteiligten sprechen zudem eine unter -\nschiedliche Sprache, z.B. als Mediziner, je nachdem, aus welchem fachlichen und auch emotionalen Blickwinkel man schaut.\nSelbstbestimmung vs. Leistungsspektrum\nAls Hospizler ist ein zu beachtender Grundsatz: \u201eDas Selbstbestimmungsrecht \nder Menschen bis zum Schluss muss gewahrt bleiben\u201c. Das Selbstbestimmungs-\nrecht des Menschen wird immer wieder begrenzt durch Regelungen von Sozial-leistungstr\u00e4gern. Man bestimmt nicht selbst \u00fcber den zu erhaltenden Leistungs-umfang, sondern eine ganze Reihe von Fachleuten, die Leistungen zuweisen, zugestehen oder nicht zugestehen. Solange man diese Leistungen beansprucht oder beanspruchen will, ist man fremdbestimmt. Wenn es allerdings zwei m\u00f6g-liche Leistungen gibt, dann kann man auch u.\u00a0U. die Selbstbestimmung anders handhaben. Dann gibt es ein anderes Spektrum. Dann ist man entscheidungs- f\u00e4hig.\nPr\u00fcfung des palliativen Anspruchs\nAllgemein geht man davon aus (zur\u00fcckgehend auf den Punkt der Pr\u00fcfung des \npalliativen Anspruches nach drei Monaten): Wenn ein Patient einmal palliativ \nversorgt wird, dann bleibt er immer palliativ. Es ist interessant, dass man dis-kutiert, ob man ihn aus der SAPV wieder herausnimmt. Palliativteam und der Hausarzt sehen: \u201e Wir haben den Patienten schon eine gewisse Zeit in der Palliativ-  \nversorgung. Wir haben Zweifel, ob die Bedingungen f\u00fcr eine spezielle ambulante 51\nPalliativversorgung im Augenblick gegeben sind.\u201c, sodass die SAPV umgehend \nbei diesem Patienten beendet wird. Soll erneut eine SAPV stattfinden, muss der Kassenarzt erneut eine Verordnung nach Muster\u00a063 ausstellen. Das SAPV-Team zieht sich in der Regel tats\u00e4chlich aus der Versorgung zur\u00fcck vom Patienten. In eher lose vernetzten Palliative-Care-Teams kann es sein, dass einer der be-handelnden Palliativmediziner auch gleichzeitig der Hausarzt ist. Oder es kann vorkommen, dass eine der Palliative-Care-Schwestern auch die Pflegedienstleite-rin des versorgenden Pflegedienstes ist. Dann sind noch vertraute Personen am Patienten in die Betreuung eingebunden. Damit w\u00e4re der Hausarzt jemand, der durchg\u00e4ngig f\u00fcr den Patienten da ist. Wenn man wieder aufgenommen wird in die SAPV , dann wird man auch wieder von denselben Menschen betreut.\nDie Frage nach der \u201eVollversorgung\u201c\nEine Vollversorgung ist nicht Anspruch der Normen im SGB\u00a0V . Vollversorgung \nist dabei nicht im Sinne von einem Ideal zu verstehen, sondern von dem, was fach-\nlich dem Menschen zugestanden wird.\nEs gibt einerseits einen Bedarf, den man medizinisch-pflegerisch definieren \nkann. Und auf der anderen Seite rechtliche Leistungsnormen, die nicht unbedingt identisch sein m\u00fcssen mit den Bedarfen. Insofern garantiert das Gesetz keine Voll-versorgung als bestm\u00f6gliche Versorgung.\nLeistungsrecht und Selbstbestimmung\nGibt es eine Diskrepanz zwischen dem Selbstbestimmungsrecht des Patienten \nund dem, was ihm laut sozialem Leistungsrecht zusteht?\nDas ist bei jedem Patienten unter Umst\u00e4nden anders. Im Leistungsrecht gibt es \nnaturgem\u00e4\u00df immer Pauschalierungen. Das geht nicht anders, weil die Leistungs-\nabwicklung im Wesentlichen ein standardisiertes Massengesch\u00e4ft ist auf der Seite der Anspruchsnorm, sodass diese Diskrepanz immer besteht, mit der zentralen Frage: Wie kann ich diese Diskrepanz m\u00f6glichst \u00fcberbr\u00fccken?\nDie Leistung hat auch immer eine andere Seite der Medaille. Es kann nur die \nLeistung ausgeglichen werden, die auch finanziert ist.\nDie Selbstbestimmung endet somit sehr fr\u00fch im Leben schon bei dem, was \ndie Allgemeinheit finanzieren kann, auch bei den station\u00e4ren Hospizleistungen. Das, was f\u00fcr station\u00e4re Hospizleistungen seitens der Kostentr\u00e4ger bezahlt wird, reicht aus hospizlich-palliativer Sicht in der Regel f\u00fcr die angemessene Versor -\ngung nicht aus. Die Hospize haben alle noch einen Etat, den sie durch Spenden, durch ehrenamtliche T\u00e4tigkeit und \u00c4hnliches abdecken, sodass zum gesetzlich festgelegten Eigenanteil der Einrichtungen noch weitere 20 bis 100% der anre-chenbaren Kosten durch Spenden finanziert werden m\u00fcssen.Teil IV Workshops52\nBed\u00fcrfnisse und Bedarfe\nK\u00f6nnen Bedarfe formuliert werden, die der Sozialleistungstr\u00e4ger gar nicht er -\nf\u00fcllen kann?\nEs gibt Bed\u00fcrfnisse, die Menschen haben und die nicht durch Sozialleistungen \nabgedeckt sind. Das sind sozialrechtlich gesehen Bed\u00fcrfnisse, nicht Bedarfe, was \neinen sehr bedeutenden Unterschied ausmacht. Genau dort, zwischen berechtigten Bed\u00fcrfnissen und rechtlich begr\u00fcndeten Bedarfen, muss versucht werden, die L\u00fccke  \nzu schlie\u00dfen. Das ist momentan nur \u00fcber ehrenamtliche Arbeit m\u00f6glich, die der -\nzeit z.B. in der Hospizarbeit erbracht wird.\nFragen nach Begrenzung und Rahmenbedingungen\nEin g\u00e4nzlich anderes Problem in der Praxis stellt sich mit der Frage: Wer darf \neigentlich was, und dies unter Ber\u00fccksichtigung der Begrenzung der einzelnen \nBerufsgruppen, die t\u00e4tig werden? Wie k\u00f6nnen oder m\u00fcssen die T\u00e4tigkeiten ab-gegrenzt werden? K\u00f6nnen sie \u00fcberhaupt immer trennscharf abgegrenzt werden? Ganz neue Fragen ergeben sich z.B. in Ber\u00fchrung mit dem BtMG.\nWo sind die Rahmenbedingungen, die vielleicht verbesserungsw\u00fcrdig sind, und \ndie f\u00fcr die Qualit\u00e4t von dem, was dem Patienten zugutekommen sollte, vielleicht von Vorteil sind? Was darf das Pflegepersonal \u00fcbernehmen, was darf der Arzt de-legieren?\nBei einem Sterbenden hat man es immer mit einer Ausnahmesituation im Leben \nzu tun und niemals mit einem Regelfall.\nInformationsl\u00fccken\nViel h\u00e4ufiger als an sozialrechtlichen Problemen scheitern notwendige Hilfen f\u00fcr \nsterbende Menschen schlicht daran, dass niemand sie beansprucht!\nEin Gro\u00dfteil der hospizlich-palliativen Arbeit ist Beratung: Von \u201eMit was kann \nkonkret geholfen werden?\u201c bis hin zum \u201eMan kann f\u00fcr alles eine L\u00f6sung finden!\u201c \nSind Fragen da oder reicht schlicht der Hinweis, dass es z.B. SAPV-Leistungen gibt? Man hilft beim Weg, der gegangen werden muss. Man besch\u00e4ftigt sich als Angeh\u00f6riger oder Betroffener auch im Vorfeld nicht mit dem, was rechtzeitig be-dacht werden sollte. Wer macht sich schon kundig \u00fcber SAPV-Verordnungen und sinnvolle Vorbeugung bei vielleicht sp\u00e4ter h\u00f6chst belastender Symptome? Wenn in der Familie dann der konkrete Krankheitsfall auftritt, ist es meist zu sp\u00e4t, man tut es nicht mehr, man hat anderes zu tun.\nDas hei\u00dft, es existiert nicht unbedingt nur eine rechtliche L\u00fccke. Es existiert vor \nallen Dingen und prim\u00e4r eine erhebliche Informationsl\u00fccke, nicht nur der Patien-ten und Zugeh\u00f6rigen, sondern leider meist auch der \u00c4rzte, Pflegenden und vieler anderer Beteiligter. Eine Informationsl\u00fccke, die dadurch entsteht, dass Menschen 53\nmit Dingen, die mit Sterben und Tod zu tun haben, sich nicht austauschen und \nnicht rechtzeitig vorher geredet haben.\nDabei kann das \u00dcberleitungsmanagement helfen. Es gibt \u00dcberleitungsmanage-\nment in unterschiedlichen Bereichen, nicht nur in der palliativen Versorgung. Hierbei geht es um jemanden, der die F\u00e4den zusammenh\u00e4lt, der auch die richtigen Leute zur richtigen Zeit an den richtigen Tisch holt und der tats\u00e4chlich daf\u00fcr sorgt, dass die Zusammenarbeit reibungs\u00e4rmer funktioniert und der Patient von der  \neinen Hand in die n\u00e4chste gereicht werden kann.\nTats\u00e4chlich ist auch nach wie vor im normalen Pflegefall die Beratung der Ange-\nh\u00f6rigen viel zu unvollst\u00e4ndig und teils nachl\u00e4ssig. Es gibt viele Krankenh\u00e4user in Deutschland, die ein sehr gutes \u00dcberleitungsmanagement in den h\u00e4uslichen Be-reich haben. Dort gibt es auch \u201eHome-Carer\u201c, die in Kliniken ans\u00e4ssig sind und nichts anderes tun, als daf\u00fcr zu sorgen, dass, wenn Patienten aus der Klinik in den h\u00e4uslichen Pflegebereich \u00fcberf\u00fchrt werden, alles reibungslos funktioniert.\nEs gibt jedoch zwei v\u00f6llig unterschiedliche Bereiche: den station\u00e4ren und ambu-\nlanten. In der ambulanten Betreuung ist au\u00dferhalb der SAPV meist kein Fallma-nager greifbar. Wer k\u00f6nnte es an dessen Stelle sein? Es ist zumindest in der Theorie eine klassische Aufgabe des Hausarztes, doch verf\u00fcgen Haus\u00e4rzte dazu \u00fcber ein ausreichendes Wissen?\nEs gibt viele Mediziner, die taub sind, wenn es um die Therapieziel\u00e4nderung und \ndie notwendigen Hilfen geht, um das, was man tun kann, wenn der Tod naht. Viel-leicht auch, weil der Arzt per se ausgebildet wird, zu heilen oder wenigstens zu lindern. Zudem liegt es nicht im Interesse der Kassen und Pflegeeinrichtungen, dieses Problemfeld ausreichend publik zu machen und ihrerseits die \u00c4rzte zu in-formieren, dass es Anspr\u00fcche geben k\u00f6nnte.\nDen Pflegekassen ist jedoch im SGB\u00a0XI sogar vorgeschrieben bzw. es ist dort vor -\ngesehen, dass man alle sechs Monate, wenn man zuhause t\u00e4glich die Angeh\u00f6rigen pflegt, Beratung und Hilfe in Anspruch nehmen muss.\nWenn die Pflegekraft erkennt, dass kein palliativer Bedarf besteht, m\u00fcsste sie ei-\ngentlich die Verpflichtung haben zu sagen: \u201eJetzt setzen wir uns einmal in Ruhe zusammen und reden vorausschauend dar\u00fcber, was da noch passieren k\u00f6nnte, um f\u00fcr diese Situationen gewappnet zu sein.\u201c Diese Verpflichtung sollte genauso auch f\u00fcr den Arzt bestehen, denn umso mehr zur Information verpflichtet und auch qualifiziert sind, desto einfacher wird es.\nWoher kommt das: \u201e Wir m\u00fcssen wieder lernen, nicht wegzuschauen?\u201cIn l\u00e4ndlichen Gegenden gibt es noch alte Dorfkirchen, dort ist der Friedhof um \ndie Kirche herum angelegt, die Leute gehen sonntags noch in die Kirche und sind dann zugleich ihren verstorbenen Angeh\u00f6rigen \u201ebegegnet\u201c. Als Kind hat man mit Sicherheit erlebt, dass im Haus jemand gestorben ist. Und der Leichnam war auch Teil IV Workshops54\nim Haus aufgebahrt. Das alles ist heute \u201eoutgesourcet\u201c, Verstorbene l\u00e4sst man m\u00f6g-\nlichst schnell vom Bestatter abholen, und deshalb ist der Umgang mit dem Sterben und noch weniger dem Verstorbenen nicht mehr vertraut. Die Angst davor steigt wie vor allem, mit dem ich nicht vertraut bin. Unkenntnis macht Angst.\nDazu kommt der sicher gutgemeinte Gedanke aus der Medizin: Wir k\u00f6nnen \nganz viel heilen; und Sterben ist eigentlich nur noch ein Unfall, nicht mehr etwas Sicheres im Leben.\nAuf der anderen Seite gibt es schon viele Pflegef\u00e4lle in der Familie und nat\u00fcrlich \nauch zunehmend Menschen ohne Familie in Pflegeeinrichtungen; der demografi-sche Wandel f\u00fchrt geradewegs dazu. Genau deswegen ist ein Wissen um die unter -\nst\u00fctzenden M\u00f6glichkeiten wichtig!\nZusammenfassung/Kernaussagen\nEine Problematik ist, dass ein Patient h\u00e4ufig schon Pflegeleistungen erh\u00e4lt, aber \nnoch nicht die palliativpflegerischen oder medizinischen Ma\u00dfnahmen. In der Pra-\nxis kommt erst der Antrag nach dem SGB\u00a0XI und dann die SAPV-Leistung.\nDie Gespr\u00e4chspartner sind und bleiben nicht nur Objekte in Form eines Sozial-\nleistungstr\u00e4gers, sondern sterbende Menschen.\nDas Selbstbestimmungsrecht des Menschen wird immer wieder begrenzt durch \nRegelungen von Sozialleistungstr\u00e4gern. Man bestimmt nicht selbst dar\u00fcber, son-dern eine ganze Reihe von Fachleuten, die Leistungen zuweisen, zugestehen oder nicht zugestehen.\nWenn es allerdings zwei gesetzlich m\u00f6gliche Leistungen gibt, dann kann man \nauch u.U. die Selbstbestimmung anders handhaben. Dann gibt es ein anderes Spektrum. Dann ist man entscheidungsf\u00e4hig.\nMan muss unterscheiden zwischen den Bedarfen, die durch Sozialleistungen ab-\ngedeckt sind, und Bed\u00fcrfnissen, die zwar menschlich verst\u00e4ndlich sind, aber keine Leistungspflicht beinhalten. Die L\u00fccke gilt es zu schlie\u00dfen, was nur \u00fcber ehrenamt-liche Arbeit und Spenden gelingt.\nSterben ist nicht einge\u00fcbt. Bei einem Sterbenden hat man es immer mit einer \nAusnahmesituation im Leben zu tun und nicht mit einem Regelfall.\nNotwendige Hilfen f\u00fcr sterbende Menschen scheitern h\u00e4ufiger daran, dass sie \nnicht beansprucht werden, als an sozialrechtlichen Problemen.\nWir haben nicht unbedingt nur eine rechtliche L\u00fccke. Wir haben vor allen Din-\ngen und prim\u00e4r eine erhebliche Informationsl\u00fccke, nicht nur der Patienten und Zugeh\u00f6rigen, sondern leider meist auch der \u00c4rzte, Pflegender und vieler anderer Beteiligter. Das \u00fcberbr\u00fccken kann neben dem SAPV-Team im station\u00e4ren Bereich ein gutes \u00dcberleitungsmanagement, und im ambulanten Bereich ein gut infor -\nmierter Hausarzt.55\nZielsetzung\nDer Schwerpunkt des Workshops war prim\u00e4r die Begutachtungsanleitung des \nMDK. Allerdings zeigte sich schnell, dass auch hierzu Fragen immer von den Pro-\nblemen der t\u00e4glichen Umsetzung \u00fcberlagert werden.\nDie Begutachtungsrichtlinie ist auf Bundesebene verpflichtend f\u00fcr jeden, der im \nMDK mit den Krankenkassen kommuniziert, oder umgekehrt, wenn die Kran-kenkassen Fragen an den MDK haben. Sie ist damit f\u00fcr den MDK und die Kran-kenkassen bundesweit gleicherma\u00dfen verbindlich und wirkt sich auf die Zusam-menarbeit mit einer Krankenkassen aus, was mittelbar Auswirkungen auch auf deren Arbeit hat. Es wird damit bezweckt, ordnend einzuwirken.\nEs bleibt nun abzuwarten, ob sich dies so realisieren l\u00e4sst, wenn die Begutach-\ntungsanleitung auch gen\u00fcgend bekannt geworden ist. Gelingt dies nicht, k\u00f6nnten noch andere Ver\u00e4nderungen erforderlich werden.\nInhalt\nInhalt und Einteilung der RichtlinieDie Begutachtungsanleitung teilt sich in zwei Bereiche:\u2022 einen Teil A, in dem es nur um die SAPV geht, und\n\u2022 einen Teil B, der die Versorgung in station\u00e4ren Hospizen betrifft.\nDiese Unterscheidung wurde vorgenommen, da einige Gutachter sich fast nur \nmit Fragestellungen zur SAPV besch\u00e4ftigen, andere fast nur mit solchen station\u00e4-rer Hospize. Damit tr\u00e4gt die Differenzierung wesentlich zur Klarheit und Verein-fachung der Bearbeitung bei.\nDurch die teilweise \u00dcberlappung der Themen entsteht gleichzeitig ein guter \n\u00dcberblick. Der Spitzenverband der Gesetzlichen Krankenkassen hat das Papier gemeinsam mit dem MDK konsentiert. Es wurde damit vom MDK herausgege-ben, vom Spitzenverband aber als eine verbindliche Richtlinie erlassen.\nZun\u00e4chst werden die rechtlichen Grundlagen dargestellt. Danach folgt eine Er -\nl\u00e4uterung der Kriterien und Ma\u00dfst\u00e4be zur Begutachtung. Hierbei wird genauer ausgef\u00fchrt, wann und in welchen Konsultationen entschieden wird und welches die Anspruchsvoraussetzungen sind. Es wird auch die Begutachtungsrichtlinie des G-BA erkl\u00e4rt, weil auch diese f\u00fcr Gutachter verbindlich ist.\nDie jetzt herausgegebene Begutachtungsrichtlinie betrifft alle gesetzlichen und \nuntergesetzlichen Regelungen. Das hei\u00dft, es k\u00f6nnen damit Erl\u00e4uterungen zu den Begutachtungen nachgeschlagen werden, wobei die Paragraphen verst\u00e4ndlich er -2. Workshop: Sozialmedizinische Sicht\nDr. med. Joan Elisabeth PankeTeil IV Workshops56\nkl\u00e4rt werden, ebenso wie die Krankheitsstadien, wie eine m\u00f6gliche \u00dcberlebens-\nspanne einzusch\u00e4tzen ist, und dass bei Kindern die m\u00f6gliche \u00dcberlebensspanne nicht so begrenzt gesehen werden kann.\nZur Versorgung von Kindern wird zudem in einem gesonderten Kapitel die Ex-\npertise von palliativ t\u00e4tigen P\u00e4diatern eingebracht. Die Empfehlungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche werden ebenfalls gesondert erkl\u00e4rt \u2013 deswegen die Anmerkung an anderer Stelle: \u201eSiehe bez\u00fcglich der Besonderheiten f\u00fcr Kinder und Jugendliche Kapitel 2.4\u201c.\nTrotz des auf den ersten Blick betr\u00e4chtlichen Umfangs ist die Begutachtungs-\nanleitung damit sehr kompakt. Symptome werden Gutachtern erl\u00e4utert, z.B. die Bedeutung von Schmerzen. Es gibt Schmerztypen, wie etwa neuropathische Schmerzen, die therapeutisch/medikament\u00f6s schwer in den Griff zu bekommen sind \u2013 dass man mit Analgetika behandeln muss, wird hier nicht fachspezifisch ausgef\u00fchrt, aber inhaltlich erw\u00e4hnt. Die Anleitung ist kein Lehrbuch, sondern eine praxisnahe Anleitung f\u00fcr die Krankenkassen.\nZus\u00e4tzlich soll noch ein Studienheft herausgebracht werden. Darin werden Fall-\nbeispiele aus der t\u00e4glichen Praxis aufgezeigt. Beispiele aus der Fachpraxis k\u00f6nnen hierf\u00fcr gerne eingereicht werden, um damit die Relevanz der Anleitung kontinuier-  \nlich zu verbessern.\nEin gesondertes Kapitel beschreibt die ausgepr\u00e4gten neuropathischen oder psy-\nchiatrischen Symptome. Zu allen Feldern, die von den \u00c4rzten angekreuzt werden sollen, wird erkl\u00e4rt, was im Einzelnen noch zus\u00e4tzlich zu beachten sein kann. Es ist wichtig f\u00fcr die Gutachter, dass auf dem Muster 63 auch tats\u00e4chlich bei den Antr\u00e4-gen die Probleme und Symptome genannt werden, weil sie sich nur so ein korrektes Bild von der Schwere der Erkrankung machen k\u00f6nnen.\nPrinzipiell wei\u00df jeder, was etwa \u201eexulzerierende Tumoren\u201c sind, aber es wird hier \nnochmals genau ausgef\u00fchrt und erkl\u00e4rt, was darunter im Rahmen der SAPV-Be-gutachtung wichtig ist. Auch \u201esonstige ausgepr\u00e4gte Symptome\u201c werden ausgef\u00fchrt.\nVor dem Hospizteil kommen Abschnitte zu \u201eBeratung\u201c, \u201eKoordination\u201c, \u201eadditi-\nver Teilversorgung\u201c, \u201e Vollversorgung\u201c.\nSehr sinnvoll w\u00e4re es, auch den Haus\u00e4rzten verst\u00e4ndlich zu kommunizieren, wo-\nrauf es bei der Verordnung nach Muster 63 ankommt. Hier bestehen noch sehr gro\u00dfe Defizite in der Praxis, teils wegen der Komplexit\u00e4t der m\u00f6glichen Bedarfe, teils weil Begriffe verschieden interpretiert werden.\nEin Beispiel aus der Praxis:\nFrau K., Hospizkoordinatorin, war schon zu Beginn in die SAPV-Verhandlung \neingebunden. Somit konnte sie schnell eine gute Expertise zu den formellen Not-\nwendigkeiten entwickeln. Da sie meist die erste zus\u00e4tzliche Fachkraft zum Haus-57\narzt in den Familien war und ist, kann sie die Bedarfe selber gut absch\u00e4tzen, mit \nden formellen Notwendigkeiten abgleichen und im Vorfeld dem Verordner Emp-fehlungen geben, wobei bei der Verordnung das Muster 63 beachtet werden sollte.\nSolch eine Lotsenfunktion ist somit auch bei der Verordnung selber sinnvoll, \nnicht nur bei der Versorgung danach. Ein Verordner, der nur wenige Muster 63 pro Jahr ausstellt, kann kaum in die Lage versetzt werden, alle M\u00f6glichkeiten ausrei-chend zu \u00fcberblicken und auszusch\u00f6pfen. So k\u00f6nnen Nachfragen vermieden und Wege beschleunigt werden.\nDabei ist es f\u00fcr den Verordner wichtig zu wissen, welche Leistung SAPV \u00fcber -\nhaupt umfasst. Prim\u00e4r wurden Anleitung und Richtlinien f\u00fcr MDK und Kran-kenkassen erstellt. Wenn sie auch Haus\u00e4rzten bekannt sind, sind Verst\u00e4ndnis und Nachvollziehbarkeit wesentlich gr\u00f6\u00dfer, was der Patientenversorgung direkt zugu-tekommen kann.\nZur Anleitung gibt es ein Rundschreiben vom GKV-SV (zu finden im Inter -\nnet durch Suche nach den Begriffen: Begutachtungsanleitung; SAPV; MDS). Dazu wird sie jetzt in Veranstaltungen wie dieser publik gemacht. Gerade auch durch die Charta zur Betreuung Schwerstkranker und sterbender Menschen besteht eine gute M\u00f6glichkeit, die Informationen weiterzuverbreiten und sie mit vereinten Kr\u00e4ften zu multiplizieren.\nEin weiterer guter Multiplikator sind regionale SAPV-Hospiz-Konferenzen, zu \ndenen Kliniker, Niedergelassene und auch Palliative-Care-Teams eingeladen wer -\nden und auf denen ausgetauscht wird, was jeder macht und braucht. Ein sinnvolles Intervall f\u00fcr diese Treffen sollte einmal pro Quartal sein. Aber auch hier entstehen Kosten, f\u00fcr die es bisher keine Finanzierung durch die GKV gibt. Dies kann sich nun \u00e4ndern, gerade vor dem Hintergrund der breiten \u201eSterbehilfe\u201c-Diskussion. Im Chartaprozess in AG\u00a0 2 und AG\u00a0 3 wird derzeit diese Thematik aufgegriffen, um praktisch die Inhalte dar\u00fcber zusammenzufassen, was solche regionalen Verbunde brauchen und sollen.\nGerade auch in Bezug auf die Schnittstellen als ganz zentralem Punkt in der \nVersorgung ist der St\u00e4dte- und Gemeindetag mit \u201eim Boot\u201c. Es ist nicht nur eine Angelegenheit der GKV , sondern auch der regionalen Politik, die sich darum zu k\u00fcmmern hat.\nPositionen der Workshopteilnehmer\nEs folgt eine exemplarische Darstellung einiger im Workshop dargestellten Positionen:\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrender Mitarbeiter des SAPV-Teams Schwalm-Eder\nDer Schwalm-Eder-Kreis ist fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig sehr gro\u00df, sodass man schon bis \nzu zwei Stunden mit dem Auto unterwegs sein kann von einem Patienten zum Teil IV Workshops58\nn\u00e4chsten, dort haben wir uns als Netzwerk zusammengefunden, gewisserma\u00dfen \nals Pflegedienste und Haus\u00e4rzte. Und so hat unsere Arbeit mit einem Vertrag be-gonnen. Nun darf das nicht mehr sein, wir d\u00fcrfen also kein Kooperationsmitglied sein, sondern kooptiertes Mitglied, und wir m\u00fcssen auf Honorarbasis t\u00e4tig sein.\nUnsere Not ist, dass ein Versorgungsvertrag, so wie er jetzt gew\u00fcnscht wird, f\u00fcr \nein Netzwerk, mit dem wir den Schwalm-Eder-Kreis gut abgedeckt haben, den Netzwerkgedanken als solches unm\u00f6glich macht.\nDie Bef\u00fcrchtung ist, dass wir jetzt ein hauptamtlicher Verein werden, uns dann \nbeschr\u00e4nken auf drei bis vier Hauptamtliche und die Finanzierung eines vollwer -\ntigen SAPV-Teams im Verh\u00e4ltnis zur Pflege dabei fraglich bleibt. Es wird auch zum Verlust von Haus\u00e4rzten kommen, die bisher da mitgemacht haben.\nWir waren ein Verein, in dem jeder Mitglied werden konnte. Das Problem ist \njetzt, dass wir praktisch gezwungen werden, um einen Versorgungsvertrag zu be-kommen, z. B. eine GmbH zu gr\u00fcnden. Ein Kostentr\u00e4ger wird also keinen Versor -\ngungsvertrag mit einem Verein machen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns gerade auch neu aufstellen und eine hauptamtliche Struktur aufbauen.\nDer Hausarzt sagt das Gleiche: \u201e Wie soll ich da mitmachen, wenn ich am n\u00e4chs-\nten Tag wieder 150 Patienten versorgen muss?\u201c\nDas dargestellte \u201eIdealbild\u201c funktioniert vielleicht in der Stadt, aber nicht in \neinem Fl\u00e4chenlandkreis wie Schwalm-Eder. Dabei sind wir stolz auf das, was wir in zwei bis drei Jahren aufgebaut haben. Wir werden jetzt mit dem SAPV-Team nat\u00fcrlich die Selbst\u00e4ndigkeit anstreben. Aber es besteht schon ein ernstes Unbehagen, dass wir die bisher m\u00f6gliche fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfige Versorgung nicht mehr gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Es ist jetzt verbindlich normiert, was ein SAPV-Fall ist, w\u00e4hrend er zuvor noch ohne Verbindlichkeit definiert war. Wir k\u00f6nnen mit den neuen Gegebenheiten umgehen, aber die Musik spielt nicht bei uns, sondern bei denen, die danach kommen.\nVertreter des Bundesverbandes der Ersatzkassen im Kompetenzzentrum\nWir hatten eine sehr spezifische Entwicklungsgeschichte, wir haben verschie-\ndene Kerne gebildet, eine Art \u201eTeilteams\u201c. Mindestens einmal pro Woche sind wir \nzu Besprechungen zusammengekommen, damit wir nicht aus Pseudoteams beste-hen, sondern echte Teams darstellen.\nF\u00fcr den Hausarzt ist es ja wichtig, zu wissen, welche Leistung SAPV ist. Das Prob-\nlem dabei ist: wir haben 2001/2002 mit der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung einen Ver -\ntrag abgeschlossen, dass die Palliativpatienten zuhause versorgt werden. Die Verein-barung hat sich letztlich nicht bew\u00e4hrt, sie ist daher auch nicht bekannt geworden.\nDann ist ein weiteres Problem, das Konzept mit den Teams wieder aufzuheben, \nund zu sagen: erledigt das Vertragliche \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereini-59\ngung. Deswegen ist es wichtig, dass die Teams, die unter Vertrag sind, auch echte \nTeams sind. Wir sind also dabei zu sehen, dass wir ordnungsgem\u00e4\u00dfe Teams ha-ben. Wir als Kassenseite lassen uns gern auf Billigmodelle ein, wenn sie angeboten werden, weil wir sagen, die andere Seite hat die Verantwortung, wir schieben ein bisschen Geld r\u00fcber und die machen das dann.\nWir haben in Hessen auch vor, regionale SAPV-Hospiz-Konferenzen einzu-\nrichten, zu denen man praktisch aus den Krankenh\u00e4usern, die Niedergelassenen und auch die Teams einl\u00e4dt und berichtet, was jeder Teilnehmer macht.\nWir sind auch im Rahmen der Charta am Gestalten, gerade auch in Bezug auf \ndie Schnittstellen, das ist ein ganz zentraler Punkt in der Versorgung.\nAllgemeinmediziner, Partner im SAPV-Team Schwalm-Eder\nDurch die \u00c4nderung kann es schwierig werden, das \u00fcberhaupt bis zum 1. Januar  \nunterschriftsreif vertraglich abzusichern. Selbst die Consultingfirma ist daher \nvorsichtig. Die sagen, wir k\u00f6nnten euch jetzt vorbereiten, aber ob das akzeptiert wird, ist eine zweite Frage.\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen wir vielleicht mit M\u00fche einen unserer Kollegen als \nHauptamtlichen ausw\u00e4hlen. Zu sagen, ob das als ein System funktioniert, ist schlichtweg nicht m\u00f6glich. Wenn wir wirklich den Versorgungsauftrag bek\u00e4-men, k\u00f6nnen wir nicht sagen: die H\u00e4lfte vom Schwalm-Eder-Kreis k\u00f6nnen wir bedienen, den Rest nicht. Und es k\u00f6nnte auch dazu f\u00fchren, dass einige Kollegen abspringen, und wenn nur noch vier \u00fcbrig sind, ist das System gestorben.\nEine Idee w\u00e4re, beim Roten Kreuz als Juniorpartner zu bleiben, sodass wir die \nStruktur aufrechterhalten als Versorgung und dann dort mitarbeiten. Aber das ist nicht mehr gewollt. Man hat uns einen neuen Versorgungsauftrag gegeben in dem Glauben, dass wir das alles hinbekommen, aber das sehe ich noch nicht.\nTeam Schwalm-Eder-Kreis, Koordinatorin\nAuch dann, wenn der Verein sich aufl\u00f6st und eine GmbH gegr\u00fcndet wird, \nmuss weiter die Pflege und auch die \u00e4rztliche Seite koordiniert werden. Ich muss \njetzt auch meinen Dienstplan mit den Pflegediensten absprechen, daher wird sich da nicht viel \u00e4ndern.\nVertreterin Hospizinitiative im Ried\nIch hatte ganz schnell, weil wir ein Team in Bensheim haben, die Verordnung \nnach Muster 63 in der Tasche. Und oft war ich als Erste in den Familien im Einsatz \nund habe gesagt: da wird mehr gebraucht. Und dann kam eine \u00dcberweisung \u2013 alles  \nM\u00f6gliche, das Feld ist gro\u00df. Und ich bin selbst betroffene Familienangeh\u00f6rige, mein Mann bekam vor vier Jahren die Diagnose Lungenkrebs. Ich habe die Ver -Teil IV Workshops60\nordnung unserem Hausarzt gebracht und habe ihm gesagt, was er ankreuzen soll.\nSo war ich unterwegs, nicht nur f\u00fcr mich pers\u00f6nlich, sondern auch f\u00fcr die Pa-\ntienten. Im Laufe der Jahre ist es besser geworden. Die \u00c4rzte haben mittlerweile \ndiese Verordnungen, sie f\u00fcllen sie aus, und wenn dann noch was fehlt, wei\u00df ich von meinen Kolleginnen, dass sie gezielt nachfragen.\nZusammenfassung\nDie Begutachtungsanleitung SAPV und station\u00e4re Hospizversorgung gilt bun-\ndesweit und ist verbindlich f\u00fcr die medizinischen Dienste der Krankenkassen \nund alle gesetzlichen Krankenkassen, also unabh\u00e4ngig von Krankenkassenart und Bundesland der Begutachtung. Die Begutachtungsanleitung dient somit der einheitlichen Begutachtung bei Fragestellungen in der spezialisierten ambulanten Palliativversorgung und der station\u00e4ren Hospizversorgung.\nVoraussetzung f\u00fcr die Begutachtung ist eine Verordnung von SAPV durch den \nHausarzt oder Facharzt. Die Informationen der \u00c4rzte auf dem Verordnungsfor -\nmular \u201eMuster 63\u201c sind eine wichtige Informationsgrundlage f\u00fcr die Begutach-tung. Insofern kommt dem vollst\u00e4ndigen und korrekten Ausf\u00fcllen des Verord-nungsformulars eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Begutachtung zu. \nSehr sinnvoll w\u00e4re es, auch den Haus\u00e4rzten verst\u00e4ndlich zu kommunizieren, \nworauf es bei der Verordnung nach Muster 63 ankommt. Hier bestehen noch sehr gro\u00dfe Defizite in der Praxis, teils wegen der Komplexit\u00e4t der m\u00f6glichen Bedarfe, teils weil Begriffe verschieden interpretiert werden.\nF\u00fcr den Verordner ist es wichtig zu wissen, welcher Leistungsumfang und wel-\nche Leistungsinhalte im Rahmen der SAPV erbracht werden k\u00f6nnen. Prim\u00e4r wurden Anleitung und Richtlinien f\u00fcr MDK und die gesetzlichen Krankenkassen erstellt. Wenn sie auch Haus\u00e4rzten bekannt sind, sind Verst\u00e4ndnis und Nachvoll-ziehbarkeit wesentlich gr\u00f6\u00dfer, was der Patientenversorgung direkt zugutekom-men kann.\nEin Multiplikator sind regionale SAPV-Hospiz-Konferenzen, zu denen Klini-\nker, Niedergelassene und auch Palliative Care Teams eingeladen werden und bei denen sich \u00fcber Bedarfe und die diesbez\u00fcglichen M\u00f6glichkeiten ausgetauscht werden kann. \nEin Versorgungsvertrag, so wie er jetzt im Schwalm-Eder-Kreis und teils an-\nderswo gew\u00fcnscht wird, kann in einigen F\u00e4llen, vor allem in l\u00e4ndlichen, \u201eweit-l\u00e4ufigen\u201c Netzwerken, den Netzwerkgedanken unterlaufen. Das dargestellte \u201eIde-albild\u201c funktioniert vielleicht in der Stadt, aber nicht in einem Fl\u00e4chenlandkreis. Hierdurch kann es  durchaus zum Verlust von Haus\u00e4rzten in der Palliativversor -\ngung kommen, die sich bisher engagiert eingebracht haben.61\nZielsetzung\nThemen aus dem Bereich der Pflege, vor allem problematische Aspekte f\u00fcr in der \nPflege t\u00e4tige Personen in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung, sollten in \ndiesem Workshop n\u00e4her beleuchtet werden. Fragen wie \u201eIn welchem Spannungs-feld befindet sich die Pflege bzw. auf welche H\u00fcrden treffen Pflegekr\u00e4fte?\u201c wurden anhand eines konkreten Beispiels angesprochen und aus den unterschiedlichen Blickwinkeln beleuchtet.\nInhalt\nAusgangspunkt des Workshops war folgende, konkrete Patientengeschichte:\nDer Patient wurde 1937 geboren, war verheiratet und hatte eine Tochter sowie \neine diagnostizierte \u201eDemenz\u201c. Dieser Patient fiel auf durch lautes Schreien, sehr viel Unruhe, Nahrungsverweigerung, konfrontatives Verhalten, aber auch durch Konfabulieren. Er war bettl\u00e4gerig, Pflegestufe\u00a03. Der SAPV-Antrag war gestellt und die zunehmende Nahrungsverweigerung war ein schwieriges Thema. Dieser Patient wurde bereits durch mehrere Betreuungssysteme begleitet. Er war psy-chiatrisch versorgt, in einer speziellen Ambulanz angebunden, wo er mit dem Krankentransport hingebracht wurde. Die Ehefrau war Generalbevollm\u00e4chtigte. Es gab eine Patientenverf\u00fcgung und die Generalbevollm\u00e4chtigung, die notari-ell beglaubigt war, und in der es diverse \u00c4u\u00dferungen gab in Richtung palliative Versorgung und Leidensminderung, aber keine Maximaltherapiew\u00fcnsche. Ein Hospizdienst wurde abgelehnt, obwohl er auch mehrfach schon von der nieder -\ngelassenen Haus\u00e4rztin angeboten worden war. Die Haus\u00e4rztin hatte sich zudem regelm\u00e4\u00dfig gut gek\u00fcmmert und Hausbesuche gemacht. Der Patient ist dann, weil die Versorgung zuhause so intensiv und umfangreich wurde, nacheinander in zwei verschiedenen Pflegeheimen untergebracht worden. Dort gab es immer wie-der kontroverse Auseinandersetzungen mit den W\u00fcnschen und Ideen der Ehe-frau gegen\u00fcber dem Pflegeteam oder auch gegen\u00fcber den \u00e4rztlichen Behandlun-gen. Die Ehefrau zog dann mit ihrem Ehemann in ein betreutes Wohnen um und l\u00f6ste ihren Haushalt auf. Dort war eine Stabilisierung der Versorgung auch nicht m\u00f6glich und die Ehefrau bezog wieder gemeinsam mit dem Patienten eine neue Wohnung. Dort gab es dann nacheinander sechs Pflegedienste, die sich immer wieder abl\u00f6sten, gek\u00fcndigt wurden. Dann gab es den Vorschlag der Haus\u00e4rztin: \u201eDie Erkrankung ist so weit fortgeschritten, nach meiner Einsch\u00e4tzung w\u00e4re jetzt SAPV-Bedarf gegeben\u201c.3. Workshop: Aus der Sicht der Pflege\nMichaela HachTeil IV Workshops62\nIn der Kontaktaufnahme kam das Team zur Einsch\u00e4tzung, dass noch ein Thera-\npiewunsch seitens der Ehefrau besteht. Die Patientenverf\u00fcgung und Vorsorgevoll-\nmacht wurden von der Ehefrau nicht vorgelegt. Insofern ist es dann bei mehrfachen Beratungen geblieben, was die Ehefrau auch als Vertrauensverlust empfunden hat, sodass keine gute Grundbeziehung aufgebaut werden konnte. Dieses Team hat die Angelegenheit auch sozialrechtlich abkl\u00e4ren lassen und mit den Kassen ein Ge-spr\u00e4ch gef\u00fchrt. Man hat beschlossen, dass es keinen SAPV-Bedarf gibt.\nDer Patient wurde dann wieder zur psychiatrischen Ambulanz gebracht. Die \u00c4rz-\ntin dort kam wiederum zu dem Schluss, dass aufgrund ihres psychiatrischen Fach-gutachtens jetzt der SAPV-Bedarf und der palliative Krankheitsgrund gegeben sei und das SAPV-Team doch bitte diese Versorgungen leisten solle. Es gab nat\u00fcrlich lange einen Pflegedienst, es gab die diversen hauswirtschaftlichen Dienste, die gene-ralbevollm\u00e4chtigte Ehefrau und eine Tochter, die psychisch krank war.\nKurz vor Weihnachten war die Haus\u00e4rztin zu einer Notfallbetreuung bei dem \nPatienten und wurde von der Ehefrau mit der Thematik konfrontiert, dass diese Belastung mit dem Schreien, der Nahrungsverweigerung, der Weigerung die Me-dikamente zu nehmen etc. sehr hoch sei. Also sprach sie die Themen an, die in der Palliativversorgung immer wieder auftauchen: Muss der Mensch bis zum Lebensen-de ern\u00e4hrt und Fl\u00fcssigkeit substituiert werden? Die Haus\u00e4rztin sagte daraufhin, dass dies nicht mehr ihr Thema sei, da es zur Aufgabe des SAPV-Teams geh\u00f6re. Dann kam das Pflegeteam, wurde mit den gleichen Fragestellungen konfrontiert und auch das Pflegeteam sagte, das ist Aufgabe des SAPV-Teams. Und die Ehefrau wartete, es geschah nichts und der Patient verstarb in dieser Rahmensituation.\nAus dem Blickwinkel der Ehefrau war es so, dass man ihren Mann nicht ausrei-\nchend versorgt hat. \u201eUnterlassene Hilfeleistung\u201c stand hier im Raum. Das SAPV-Team nahm die Position ein, nicht informiert gewesen zu sein. Und was war mit dem Pflegedienst, der abgewartet hat, und die Position innezuhaben schien: \u201eDas ist nicht unsere Aufgabe, wir haben im Prinzip nur die K\u00f6rperpflege zu erf\u00fcllen, alles andere geht uns nichts an\u201c?\nBringschuld\nDaher die Frage: Wer hat hier die Bringschuld? Warum ist es zu den Umst\u00e4nden \ngekommen, in denen der Patient verstorben ist? Was sind die Kernprobleme bei \ndiesem Beispiel?\nDie Anwesenden waren sich einig, dass die geschilderte Situation in der allt\u00e4g-\nlichen Betreuung und Pflege nicht selten vorkommt. Von den Angeh\u00f6rigen selbst kann in einer solchen Situation schlecht abverlangt werden, dass sie sich selbstst\u00e4n-dig k\u00fcmmern. Die Frage nach der Zust\u00e4ndigkeit scheint hier ein generelles Prob-lem zu sein und damit auch die Frage nach der Zusammenarbeit der Leistungs-63\nbringer. Ein R\u00fcckzug auf die Aussage: \u201e Wir sind nicht zust\u00e4ndig.\u201c entbindet nicht \ndavon, dass man die Verantwortung hat, dann Leistungsbringer einzuschalten, die diese Zust\u00e4ndigkeit \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Erforderlich ist es daher, eine Art \u201eNetz\u201c aufzubauen aus Leistungserbringern, das die Angeh\u00f6rigen und betroffenen Patien-ten in jedem Fall abf\u00e4ngt. Dieses Netz sei aber von einer guten \u201e Vernetzung\u201c der Beteiligten abh\u00e4ngig. Ein im Workshop geschildertes Beispiel:\nWenn die psychiatrische Institutsambulanz eine Anfrage hat, \u00fcbernimmt diese \nauch einen Teil der Versorgung und Vernetzung. Es werden die Angeh\u00f6rigen ein-geladen, sodass auch eine Kooperation mit dem Palliativ-Dienst erfolgt und dann eine interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit m\u00f6glich ist: ein Behandlungsangebot, ein Versuch sich darauf einzulassen, aber auch dabeizubleiben. Das ist Management im ambulanten Setting, das muss man ber\u00fccksichtigen. Tut man dies nicht, ist es ein Teil der unterlassenen Hilfeleistung.\nZwangskontext\nHierbei, so wurde eingeworfen, gehe es aber auch immer um den Kontext: Will \njemand Hilfe annehmen oder m\u00f6chte er sie nicht? Denn, so erkl\u00e4rte eine Teilneh-\nmerin des Workshops, man sei kein zwangsbehandelndes Team und sehr sensi-bel, was das \u201eGew\u00fcnscht-Sein\u201c anbelangt. Wenn man signalisiert bek\u00e4me, nicht der richtige Ansprechpartner zu sein, k\u00e4me es einer Ma\u00dfregelung des Menschen gleich, wenn man sagen w\u00fcrde: \u201eDoch! Genau wir sind die Richtigen, wir kom-men, wir machen und dann sehen wir, ob das gut gelingt mit dem Sterben\u201c.\nEs seien mehrere SAPV-Beratungen erfolgt im geschilderten Fall und das sei \nauch das allt\u00e4gliche Werk des SAPV-Teams. Die Ehefrau hatte demnach eine Not-fallnummer zuhause liegen, so die Teilnehmerin des Workshops, aber sie wollte sie nicht nutzen. Und wenn sie nicht diese Nummer w\u00e4hlen wolle, so h\u00e4tte sie die 112 w\u00e4hlen k\u00f6nnen, das w\u00e4re die Alternative zum Palliativteam gewesen.\nEin anderer Teilnehmer gab zu bedenken, dass man immer in einem gewis-\nsen Zwangskontext arbeite, wenn es um diese Thematik ginge. Auch wenn nicht alle mit der Behandlung einverstanden seien, w\u00fcrden die vorhandenen rechtli-chen Grundlagen gelten etwa durch eine Betreuung oder eine Generalvollmacht. In 90% seiner T\u00e4tigkeit, so der Workshopteilnehmer, arbeite er in \u00e4hnlichem Zwangskontext.\nDie Frage, ob dieser Patient \u00fcberhaupt ein Palliativpatient gewesen sei, wurde in \nden Raum gestellt. Das, so eine Workshopteilnehmerin, sei letztendlich auch das gewesen, weshalb im geschilderten Fall Beratungen stattgefunden haben. Auch dem SAPV-Team war hier scheinbar nicht ganz klar, wie dieser Patient einzuordnen sei, zumal \u201eSchreien\u201c, Nahrungs- und Fl\u00fcssigkeitsverzicht bei an Demenz erkrankten Menschen im fortgeschrittenen Stadium nicht unbedingt einen palliativen Bedarf Teil IV Workshops64\nanzeigten. Der Pflegedienst habe auf der einen Seite intensiv aktivierende Pflege \nbetrieben. Und da sei auch das SAPV-Team da gewesen, das dann letztendlich die intensive Versorgung zur\u00fcckfahren wollte, um dem Sterbenden Raum zu geben und ihn gehen zu lassen. Das sei etwas, das man in der Palliativmedizin eigentlich h\u00e4ufig tut, so die Teilnehmerin: \u201elassen\u201c und nicht \u201emachen\u201c.\nUnd dann verstarb der Patient und der Vorwurf der Ehefrau stand im Raum: \nunterlassene Hilfeleistung. Dem Wunsch dieses Patienten, n\u00e4mlich nicht mehr ma-ximal therapiert zu werden, sei nicht nachgekommen worden, und man habe ihn nicht in Frieden und W\u00fcrde sterben lassen. Sondern er ist \u201eunter lautem Schreien verhungert und verdurstet\u201c \u2013 so die Sicht der Ehefrau.\nWas bedeutet Vernetzung?\nWeiterhin ging es im Workshop um die zentrale Frage: Was bedeutet eigentlich \nVernetzung in diesem Zusammenhang? Der Patient und seine Ehefrau waren, so \nHach, im geschilderten Fall grunds\u00e4tzlich vernetzt. Es waren viele Akteure vor Ort, der Pflegedienst drei bis vier, teilweise in mancher Situation auch f\u00fcnf Mal t\u00e4glich. Aber, so hielt ein anderer Teilnehmer dagegen, sowohl die Haus\u00e4rztin als auch der Pflegedienst seien in der Verantwortung gewesen, beim jeweils anderen nachzufra-gen, wie es im Umgang mit der Angeh\u00f6rigen geht, wie man \u201eweiterkommt\u201c \u2013 so-dass quasi nicht nur eine Bring-, sondern auch eine \u201eHolschuld\u201c best\u00fcnde:\nDer Pflegedienst ruft die \u00c4rztin an oder umgekehrt oder auch vielleicht das \nSAPV-Team oder den Hospizdienst; und wenn das Hospiz nicht gew\u00fcnscht ist, dann kann man sich ehrenamtliche Kr\u00e4fte holen. Vernetzung hei\u00dft auch: welche Bekannte gibt es denn im Kreis der Familie, die vielleicht einen guten Einfluss auf die Frau haben? Das ist Vernetzung, dass man wirklich versucht, das gesamte \u201eNetz\u201c, was man hat, zu finden und jeden Ansprechpartner ausfindig zu machen.\nEin weiterer Teilnehmer empfand die Frau als vollkommen auf sich gestellt, also \nnicht \u201evernetzt\u201c in der beschriebenen Situation \u2013 ein Umstand, welcher der feh-lenden guten Beratung und wirklichen Unterst\u00fctzung geschuldet sei. Dieser Um-stand, so eine weitere Workshopteilnehmerin, habe dazu gef\u00fchrt, dass die Frau \u00fcberfordert gewesen sei. Auch wenn auf der anderen Seite in der Patientenverf\u00fc-gung klar festgehalten wurde, dass der Patient keine lebenserhaltenden Ma\u00dfnah-men w\u00fcnscht. Das hie\u00dfe auch, dass sich die Ehefrau gegen den Willen ihres Man-nes gestellt habe, den sie eigentlich h\u00e4tte vertreten m\u00fcssen \u2013 daher dr\u00e4nge sich die Frage auf, wie weit sei sie dann \u00fcberhaupt noch wirklich dieser Vollmacht gerecht geworden, die sie innehatte? Die Ehefrau sei immer wieder geflohen, sodass eine Vernetzungsstruktur gar nicht h\u00e4tte aufgebaut werden k\u00f6nnen. Bei allem guten Willen k\u00f6nne eine Vernetzungsstruktur noch so gut durchdacht und geplant sein \u2013 wenn gar keine Hilfe gewollt sei, k\u00f6nne diese Struktur nicht greifen.65\nWas aber, so bliebe die Frage, sei nun \u201evernetzt sein\u201c? Die Ehefrau war von vielen \nLeistungserbringern umgeben, viele Akteure, die vor Ort waren \u2013 der Pflegedienst, \nder mehrfach t\u00e4tig war, die Haus\u00e4rztin, das SAPV-Team, aber auch noch viele private, hauswirtschaftliche Hilfspersonen. War sie, angesichts all dessen, wirklich vernetzt?\nPrinzipiell, so eine Teilnehmerin, sei dies zu bejahen, die Ehefrau h\u00e4tte die Hilfe \nnur annehmen m\u00fcssen. Vernetzung bedeute aber eben auch, so ein weiterer Work-shopteilnehmer, in einen direkten Austausch zueinander zu treten. Als Beispiel:\nIm psychiatrischen Setting werden Helferkonferenzen abgehalten. Man ver -\nsucht, so viele beteiligte Personen wie m\u00f6glich an einen Tisch zu kriegen, damit die Vernetzung sichtbar ist. Das passiert also in einem richtig guten Vernetzungs-system. Allerdings wird der daf\u00fcr ben\u00f6tigte zeitliche Aufwand nicht immer f\u00fcr alle verg\u00fctet, was sicher problematisch ist. Dabei gibt es auch die M\u00f6glichkeit der telefonischen Vernetzung, z.\u00a0B. mit den Pflegediensten.\nDie Frage, so Hach, bliebe aber: War ein Netzwerk f\u00fcr die Frau sichtbar? Man \nsolle sich vorstellen: 24 Stunden liegt da der hilflose Mann und schreit. Alle Dienst-leister kommen und gehen und k\u00f6nnen sich dem wieder entziehen, aber die Ehe-frau muss bleiben und aushalten. Wie w\u00fcrde man als Angeh\u00f6riger damit umgehen, zumal die Professionalit\u00e4t nicht gegeben ist? War diese Frau also wirklich vernetzt?\nPrinzipiell seien die Beratungsgespr\u00e4che so abgelaufen, wie sie vorgeschrieben \nseien. Es stelle sich auch immer wieder das zentrale Problem, warum in mehre-ren Beratungen die Patientenverf\u00fcgung nicht aufgegriffen, eingesehen, besprochen wurde. Das Prozedere selbst zeige, dass die Ehefrau diese nicht preisgeben wollte, vermutlich, weil dort etwas enthalten war, was die Ehefrau nicht haben wollte \u2013 n\u00e4mlich, dass vielleicht doch in diesem Zustand der Tod eintreten darf. Man erlebe tagt\u00e4glich, dass die Kinder oder der Partner denken, man muss doch alles tun. Hier bedeutet SAPV-Beratung auch, zu dolmetschen und zu fragen, was ist der Wunsch des Patienten oder was f\u00fcr \u00c4ngste bestehen?\nEs gebe aber immer wieder derartige F\u00e4lle, da k\u00e4me es nicht bis zu diesem Punkt, \nda sei die \u201eT\u00fcr nur ein Spalt offen\u201c, sodass man nicht reinkommt, oder sie w\u00fcr -\nde erst gar nicht aufgemacht. Aber abgesehen von den Verantwortlichkeiten des SAPV-Teams, so ein anderes Argument, seien auch die zwei Pflegeheime in der Verantwortung gewesen, genauso wie der Hausarzt.\nAbgrenzungen zur Pflege\nDamit tauche auch wieder die Frage danach auf, wo die Abgrenzungen f\u00fcr die \nPflege seien, da sich die Pflege genau in diesem Spannungsfeld befinde. H\u00e4tte das \nnicht die Ressource eines Pflegeheimes oder in einem betreuten Wohnen sein k\u00f6n-nen? H\u00e4tte das nicht die Ressource in Pflegediensten sein k\u00f6nnen? Wie ermittelt sich der Bedarf von pflegenden Personen ohne Einbeziehung der Patientenverf\u00fc-Teil IV Workshops66\ngung? Ein zentrales Problem sei, dass die Ehefrau nicht informiert wurde: Sie wuss-\nte nicht, was Nahrungs- oder Fl\u00fcssigkeitsverzicht ist. Sie wurde nie informiert \u00fcber den Vorgang des Sterbens und dass man auf die individuelle Symptomatik achten muss. F\u00fcr die Ehefrau sei immer das Gef\u00fchl dominant gewesen: Da verhungert und verdurstet jemand und ich unterlasse etwas und ich m\u00f6chte per se nicht daran schuld sein, dass dieser Mensch stirbt. \nDie Frage bliebe, warum keiner die Patientenverf\u00fcgung eingefordert habe, weder \ndas Pflegeheim noch nachfolgende Dienstleister \u2013 vielleicht wieder ein Zeichen da-von, dass keine Vertrauensbeziehung hergestellt werden konnte. Die Beziehungsar -\nbeit sei das A und O, es habe schlicht keine professionelle Beziehungsarbeit gegeben.\nEin weiteres Problem, so ein Teilnehmer des Workshops, sei aber auch das Den-\nken und Handeln im Sinne von: \u201eDie Verantwortlichkeit h\u00f6rt an der Bettkante auf.\u201c Was danach passiere, wenn jemand aus dem station\u00e4ren in das ambulante h\u00e4usliche Setting gehe, werde \u00fcberhaupt nicht bedacht oder nachgehakt, da sei der Angeh\u00f6rige erneut allein auf sich gestellt. Im station\u00e4ren Bereich k\u00f6nne es auch, wie in diesem Fall geschehen, zu Diskrepanzen zwischen den Zielen der Institution und des Angeh\u00f6rigen kommen:\nDer Punkt im station\u00e4ren Bereich war, dass der Patient in seiner Demenz sehr \nkonfrontativ war: ein besonderer Aufwand gerade f\u00fcr die Pflege. Der Wunsch der Pflegeheime war, diesen Menschen zu sedieren, und da sagte die Ehefrau, dass sie das ihrem Mann nicht zumuten m\u00f6chte. Diese Konfrontation f\u00fchrte dazu, dass man der Ehefrau und dem Patienten k\u00fcndigte \u2013 sie verlie\u00df die Heime nicht frei-willig, sondern man hatte ihr gek\u00fcndigt, weil sie sich nicht auf die Sedierung dieses aufw\u00e4ndigen Patienten in den Pflegeheimen eingelassen hat. Und da muss man genau hinschauen, was das f\u00fcr diese Frau bedeutet hat: Immer wieder ein Vertrau-ensverlust. Man hat sie nicht geh\u00f6rt in ihrer F\u00fcrsorge und Verantwortung ihrem Mann gegen\u00fcber.\nIm Sinne der Vernetzung, kommentierte ein Workshopteilnehmer, habe schlicht \ngefehlt, sich zusammenzusetzen und die unterschiedlichen Wahrnehmungen aus-zutauschen: Ist ein kurativer Ansatz gew\u00fcnscht oder doch eher ein palliativer? Wie sieht das der Pflegedienst? Das sei \u201evernetzen\u201c, mit dem entscheidenden Punkt, dass die Verantwortlichkeit nicht aufh\u00f6re, auch wenn sie zun\u00e4chst an einen an-deren Leistungsbringer delegiert wird. Dass dieses Denken noch nicht etabliert sei, l\u00e4ge auch daran, dass noch sehr \u201esektoral\u201c gedacht werde. Vernetzung bedeute eben nicht, Verantwortung abzugeben, sondern als Team gemeinsam Verantwor -\ntung zu tragen.\nEine weitere zentrale Frage sei, welche Handlungskompetenzen Pflege auch in \nihrem Ansatz habe, aktivierend pflegen zu m\u00fcssen und zu k\u00f6nnen. Schlie\u00dfe pallia-tive Pflege aktivierende Pflege aus?67\nDas sei patienten- und situationsabh\u00e4ngig, so die Antwort einer Teilnehmerin \naus der Pflege. Prinzipiell sei in der Pflege alles kein Problem, wenn es gut doku-\nmentiert und nicht gegen den Patientenwillen durchgesetzt w\u00fcrde, denn: Das letzte Wort habe der Auftraggeber bzw. der Patient selbst. Das Wesentliche sei dann, die Patientenverf\u00fcgung zu achten, einen Hilfeplan zu erstellen, klare Absprachen zu finden und in kritischen Patienten-/Angeh\u00f6rigensituationen \u201ean einem Strang zu ziehen\u201c.\nZusammenfassung/Zentrale Aussagen\nVerantwortung\nEin R\u00fcckzug auf die Aussage: \u201e Wir sind nicht zust\u00e4ndig.\u201c entbindet nicht da-von, dass man die Verantwortung hat, Leistungsbringer einzuschalten, die die-se Zust\u00e4ndigkeit \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.Die Verantwortlichkeit sollte nicht \u201ean der Bettkante\u201c enden, sondern der \u00dcbergang vom station\u00e4ren in den ambulanten Bereich und andersherum muss flie\u00dfend sein.Vernetzung bedeutet eben nicht, Verantwortung abzugeben, sondern als Team gemeinsam Verantwortung zu tragen.Es existiert nicht nur eine Bring-, sondern auch eine \u201eHolschuld\u201c.\nZwangskontext\nEin gewisser Zwangskontext ist immer gegeben. Auch wenn nicht alle mit der Behandlung einverstanden sind, gelten die vorhanden rechtlichen Grundla-gen, etwa durch eine Betreuung oder eine Generalverf\u00fcgung.In der palliativen Versorgung geh\u00f6rt es auch mit dazu, etwas zu \u201elassen\u201c und eben nicht zu \u201emachen\u201c.Das letzte Wort hat der Auftraggeber bzw. der Patient selbst.\nVernetzung\nDie Leistungserbringer m\u00fcssen ein \u201eNetz\u201c aufbauen, das die Angeh\u00f6rigen und betroffenen Patienten in jedem Fall einbezieht und abf\u00e4ngt.Diese Zusammenarbeit ist von einer guten Vernetzung abh\u00e4ngig.Solche Vernetzung hei\u00dft auch, dass man versucht, das gesamte Netz, das man hat, zu kennen und jeden Ansprechpartner ausfindig zu machen.\nBei allem guten Willen kann jedoch eine Vernetzungsstruktur noch so gut \ndurchdacht und geplant sein \u2013 wenn gar keine Hilfe gewollt ist, wird diese Struktur nicht greifen.Teil IV Workshops68\nZielsetzung\nIn diesem Workshop ging es um die Besonderheiten in der palliativen Versorgung von Kindern. \nWie finanzieren sich welche Leistungen?Welche Probleme gibt es in der palliativen Versorgung schwerstkranker Kinder? Wo gibt es Regelungsbedarf? \nInhalt1. Kl\u00e4rung einzelner Aussagen des Vortrages2. Angebote eines Kinderhospizes und deren Finanzierung3. SAPV-Verordnung4. Allgemeine Aspekte zur Palliativversorgung von Kindern und Jugendlichen5. Lebensverl\u00e4ngerung um jeden Preis versus aktive Sterbehilfe6. Ambulante Kinderkrankenpflege und Palliativpflege\n1 Kl\u00e4rung einzelner Aussagen des Vortrages\nDer im Vortrag beschriebene Urlaub der Familie in Kroatien war keine Leis-\ntung des Hospizes im eigentlichen Sinne. Da die Familie in den Urlaub fuhr, \nwurde der Hospizaufenthalt nat\u00fcrlich beendet und somit keine abrechenbare Leistung erbracht. Die beschriebene Telefonhotline war eine rein ehrenamtliche Leistung.\nUnd die grunds\u00e4tzliche Einstellung, ein Kind, das mit Trisomie 18 geboren \nwird, ab Geburt in palliative Betreuung zu nehmen, rechtfertigt sich damit, dass das Kind lebend geboren wurde und zu erwarten ist, dass es nur sehr kurze Zeit leben wird.\nDas Anrecht auf Leistungen ist hier besonders individuell zu begr\u00fcnden. Es \nspielt in solchen F\u00e4llen die eigene Einstellung der jeweiligen Akteure eine gro\u00dfe Rolle. Die Verantwortlichen m\u00fcssen sich sehr individuell auf das einlassen, was die Familie m\u00f6chte, was sie an Leistungen braucht oder auch \u00fcber welche Zeit-r\u00e4ume sie das m\u00f6chte. Das entspricht nat\u00fcrlich nicht dem, was im SGB und den bisherigen Richtlinien festgelegt ist.4. Workshop: Besonderheiten in der \nPalliativversorgung von Kindern\nDr. med. Sabine Schraut69\n2 Angebote eines Kinderhospizes und deren Finanzierung\nWas ist das: Urlaub im Hospiz?\n\u201eUrlaub im Hospiz\u201c ist keinesfalls wie selbstgew\u00e4hlter Urlaub auf dem Bauernhof. \nEs entsteht leicht das Gef\u00fchl einer Luxusversorgung. Das ist es aber in keiner Weise, wie man aus dem Folgenden entnehmen kann.\nEin Kinderhospiz ist auch zust\u00e4ndig \u2013 im Gegensatz zu den Erwachsenenhos-\npizen \u2013 f\u00fcr die Betreuung der Familie, der Geschwister und der Eltern, was auch expressis verbis in der Rahmenvereinbarung benannt wird, ebenso, dass entspre-chende M\u00f6glichkeiten vorzuhalten sind (z.B. dass auch im Hospiz Eltern mit aufge-nommen werden k\u00f6nnen). Wie das umgesetzt und finanziert werden soll, ist jedoch nicht eindeutig gekl\u00e4rt.. \nEin Kind mit einer lebensverk\u00fcrzenden Diagnose kann entweder ein Kind mit \neiner Krebserkrankung sein oder \u2013 was sehr viel h\u00e4ufiger vorkommt \u2013 ein Kind mit einer neurologischen Erkrankung. In der Regel geht es also um schwerstbehin-  \nderte Kinder, die eine hochintensive Pflege ben\u00f6tigen, die St\u00f6rungen im Schlaf-  \nWach-Rhythmus haben, mit anderen Worten: die Eltern, die diese Kinder zu betreu-en haben, schlafen nicht regelm\u00e4\u00dfig und immer viel zu wenig. Ein Entlastungsaufent-halt im Kinderhospiz kann und soll damit das Kind und die Eltern entlasten. F\u00fcr El-tern ist es eminent wichtig, eine Woche lang schlafen zu k\u00f6nnen, ohne durch Alarme eines Monitors zehn Mal pro Nacht geweckt zu werden und aufstehen zu m\u00fcssen.\n Das Problem vonseiten der Krankenkassen ist die stete Bewegung in einer Grau-\nzone. Genau diese Leistung gerade bei Kindern, im Kinderhospiz auch f\u00fcr die Betreuung der Familie, damit sie sich dringend notwendige drei Wochen Auszeit nehmen kann, ist eigentlich keine Leistung der Krankenkasse. Die Notwendigkeit ist keine Frage. Die Leistung ist aber im Gesetz nicht vorgesehen. Und die Kassen m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch den Aspekt im Auge haben, dass sie hier \u00fcber Gelder der Solidargemeinschaft aller Beitragszahler entscheiden,\nEntlastungsaufenthalte im Kinderhospiz, wie es auch im Begutachtungsleitfaden \nvom MDS jetzt beschlossen worden ist, sind dringend notwendig. Man hat schon einen Konsens mit der M\u00f6glichkeit der Entlastungspflege bei einer lebensverk\u00fcr -\nzenden Diagnose, zurzeit f\u00fcr 4 Wochen im Jahr, finanzierbar durch und auch vor -\ngesehen f\u00fcr alle gesetzlichen Kassen. \nZum Vergleich: Kuren zum Erhalt der Arbeitsf\u00e4higkeit oder zur Verhinderung \nder Verschlimmerung einer Erkrankung gelten prinzipiell als sinnvoll und k\u00f6nnen eine Leistungspflicht sein.\nOft erhalten die Familien f\u00fcr ihr Kind bereits die Pflegestufe\u00a0II oder sogar III, \nweil es einen erh\u00f6hten Pflegebedarf hat. Das wiederum kollidiert dann mit an-deren SGB-V-Leistungen. Bei einem Erwachsenen z.B. muss die Pflegeleistung gek\u00fcrzt werden, wenn Hospizaufenthalte f\u00fcr Entlastung sorgen. F\u00fcr Familien, Teil IV Workshops70\ndie ihr Kind w\u00e4hrend des Hospizaufenthaltes begleiten und betreuen, kann dies \nzu erheblichen Schwierigkeiten f\u00fchren.\nAnmerkung f\u00fcr die Gesetzgebung: Auch hier muss die Definition der Besonder -\nheiten von Kindern konkreter werden. Die unterschiedlichen Finanzierungsmo-delle aus den SGBs m\u00fcssen angepasst werden. \nEntlastung als Sekund\u00e4rprophylaxe\nDie Kinderhospize unterscheiden sich in Konzept, Schwerpunkt und Organi-\nsation grundlegend voneinander und sind nicht vergleichbar. Prinzipiell bietet \nein Kinderhospiz jedoch immer beide M\u00f6glichkeiten: Hospizpflege in der Le-bensendphase und Entlastungsaufenthalt f\u00fcr die ganze Familie oder f\u00fcr das er -\nkrankte Kind alleine zur Entlastung der Familie. Aber wer zum Sterben kommt, der kommt nicht zur Entlastung. Inhaltlich ist es so, dass die Familien, die h\u00e4ufig zu Entlastungsaufenthalten kommen, auch oft die sind, die in der Lebensendpha-se das Hospiz aufsuchen. \nDieser Verlauf bildet einen psychosozial sehr wichtigen Aspekt eines station\u00e4ren \nKinderhospizes ab: \nDie Familie kommt mit ihrem schwerkranken Kind. Sie lernt zun\u00e4chst kennen, \nwas diese Entlastung bedeutet. Dann lernt sie kennen, wie es anderen Menschen im Umgang mit Sterben und Tod geht. Wie gehen andere Familien damit um? \nUnd auf die Art und Weise lernt die Familie, sich an Gedanken zu gew\u00f6hnen, \ndass auch ihr Kind sterben wird und setzt sich damit auseinander. \nDas ist der entscheidende Punkt, warum die Mischung von Aufenthalt in der \nLebensendphase und Entlastung so hilfreich und sinnvoll ist im Sinne einer Sekun-d\u00e4rprophylaxe. Familien, die sich auf das Sterben ihres Kindes einstellen k\u00f6nnen und die einen Umgang damit finden k\u00f6nnen, haben \u2013 dar\u00fcber gibt es Untersu-chungen \u2013 ein sehr viel geringeres Risiko f\u00fcr sp\u00e4tere seelische St\u00f6rungen bei den Eltern und auch bei den Geschwisterkindern.\nGeschwisterkinder im Hospiz\nWie geht das mit den Geschwisterkindern und den Eltern? Bekommen diese \nauch den Aufenthalt bezahlt?\nEs ist so, dass alle Kinderhospize zu einem ganz gro\u00dfen Anteil \u00fcber Spenden fi-\nnanziert werden. Das beinhaltet all das, was von den Krankenkassen nicht bezahlt \nwird. Der Aufenthalt der Eltern und der Aufenthalt der Geschwister, die komplette psychosoziale, meist auch die \u00e4rztliche Betreuung sind mehr oder weniger spen-denfinanziert.\nAnmerkung f\u00fcr die Gesetzgebung: Hier sollte vielleicht nachgebessert werden, \ndass die ambulante Psychotherapie, die durchschnittlich einen Stundensatz bei 71\n50 Minuten zwischen 70 und 90 Euro erh\u00e4lt, irgendwann auch f\u00fcr die Eltern und \nGeschwisterkinder im Hospiz, insbesondere im Kinderhospiz erbracht und abge-rechnet werden darf. So muss keine neue Therapeutin aufgesucht werden, welche die Familie nicht kennt und dazu wieder f\u00fcr das Kennenlernen wertvolle Zeit in Anspruch nimmt. Es w\u00e4re dann nur eine neue Abrechnungsm\u00f6glichkeit der am-bulanten Psychotherapie, nicht wie bislang verbindlich vorgeschrieben bei den nie-dergelassen Therapeuten in der Praxis, sondern im Hospiz.\n3 SAPV-Verordnung bei Kindern\nWer leitet diese Behandlung ein, der Kinderarzt oder das Krankenhaus?\nSAPV kann sowohl der Krankenhausarzt als auch der niedergelassene Arzt be-\nantragen. Ein Krankenhausarzt kann bis zu 7 Tagen SAPV verordnen, dann muss reevaluiert werden und durch den niedergelassenen Arzt erfolgt die Anschlu\u00dfver -\nordnung, in der Regel zun\u00e4chst f\u00fcr 4 Wochen.\n4 Allgemeine Aspekte zur Palliativversorgung von Kindern und Jugendlichen\nKrankheitsgruppen\nDas \u201eImpacct\u201c (International Meeting Palliative Care for Children with life- \nthreatening or terminal conditions in Trento) war ein internationales Treffen ver -\nschiedener Experten auf dem Gebiet der Kinderpalliativversorgung im Jahre 2006, das Standards erarbeitet und \u00fcberarbeitet hat, die schon zuvor von der \u201eAssociati-on for children with life-threatening conditons and their families\u201c (ACT) festgelegt wurden. Das Impacct-Papier wurde 2008 auch auf Deutsch ver\u00f6ffentlicht. Es ent-h\u00e4lt Definitionen und Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Palliativversorgung von Kindern und Jugendlichen. In diesem Rahmen wurden Krankheitsgruppen definiert, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass Kinder und Jugendliche Palliativversorgung ben\u00f6tigen. Bei den Erwachsenen ist immer die Definition \u201enicht heilbar, fortschreitend, weit fortgeschritten, usw.\u201c ausschlaggebend. Bei Kindern passt dies so nicht.\nEs wurden vier Gruppen definiert.Die erste Gruppe definiert lebensbedrohliche Erkrankungen, f\u00fcr die eine kura-\ntive Therapie prinzipiell zur Verf\u00fcgung steht, aber individuell nicht verf\u00fcgbar oder ihrerseits lebensbedrohlich ist. Damit sind haupts\u00e4chlich Krebserkrankungen ge-meint, aber auch Organversagen, wie zum Beispiel: \u201eKind wartet auf ein Herz oder eine Leber zur Transplantation\u201c. Dies f\u00fchrt zum Tode, wenn kein Organ zeitgerecht zur Verf\u00fcgung steht.\nDie zweite Gruppe definiert Erkrankungen, bei denen ein fr\u00fcher Tod zwar un-\nvermeidlich ist, es aber trotzdem immer Phasen geben kann, in denen das Kind mit entsprechender Therapie am ganz normalen altersgerechten Leben teilnehmen kann. So wurde fr\u00fcher als Beispiel die Mukoviszidose genommen. Es gibt aber Teil IV Workshops72\nauch andere Erkrankungen, sog. \u201eneurometabolische\u201c, also Stoffwechselerkrankun-\ngen, die mit einer Zerst\u00f6rung des Nervensystems einhergehen. \nDann gibt es die dritte Gruppe, sie definiert progrediente Erkrankungen ohne \ndie M\u00f6glichkeit einer kurativen Therapie (Muskeldystrophie Duchenne etc.). Das ist eigentlich die klassische Palliativtherapie.\nAls vierte Gruppe kommt der strittige Punkt bei allen Kassenverhandlungen zur \nSAPV , n\u00e4mlich Erkrankungen, die per se nicht progredient sind (also irreversib-le Sch\u00e4digungen), was genau der Definition widerspricht, die bei den Erwachsenen gegeben ist. Aber die Erkrankungen haben typische Komplikationen, die, wenn sie h\u00e4ufig eintreten, zu einer Progredienz f\u00fchren (schwere Geburtssch\u00e4den wie infantile Zerebralparese). Der Klassiker hierbei ist der Ertrinkungsunfall. Dabei kommt es in der Regel zu schweren Epilepsien, die nicht behandelbar sind. Ferner bestehen Ern\u00e4h-rungsprobleme, selbst wenn die Patienten k\u00fcnstlich ern\u00e4hrt werden, Lungenprobleme etc. Hier muss immer wieder diskutiert werden: Hat ein solches Kind einen Anspruch auf SAPV oder nicht? Das \u00e4ndert sich mit den neuen Empfehlungen hoffentlich.\nZ\u00e4hlen auch die Fr\u00fchgeburten oder die Sch\u00e4digungen durch extreme Fr\u00fchge-  \nburten zu dieser Gruppe? Es kommt hier darauf an, wie schwer gesch\u00e4digt das Kind ist, da heutzutage auch extrem fr\u00fch geborene Kinder nicht unbedingt schwerere Sch\u00e4den davon tragen.\nDabei bleiben diese extremen Fr\u00fchchen ein Streitpunkt bei den Krankenkassen. \nUnter Umst\u00e4nden verbringen solche Kinder 12\u00a0Monate in einer station\u00e4ren Kran-kenhausbehandlung. \nWird in dem Fall, wenn ein Kind jetzt Monate lang oder gar ein Jahr auf der In-\ntensivstation liegt, auch Pflegegeld f\u00fcr die Eltern gezahlt?\nNein, weil die Pflege durch das Krankenhaus sichergestellt wird. Auch bei statio-\nn\u00e4rer Unterbringung nicht, aber wohl, wenn das Kind im Hospiz ist.\n5 Lebensverl\u00e4ngerung um jeden Preis versus aktive Sterbehilfe\nTherapieziel\u00e4nderung\nDie Mutter schl\u00e4ft zum Teil im Krankenhaus oder f\u00e4hrt jeden Tag hin \u2013 w\u00e4ren \nbeide nicht besser in einem Kinderhospiz aufgehoben? Auf keinen Fall, denn kein Kinderhospiz kann eine intensivmedizinische Versorgung leisten! Wir wollen, dass das Fr\u00fchchen gro\u00df wird und alles wird darauf ausgerichtet, d. h. das Therapieziel ist in jedem Falle kurativ. Ein solches Kind geh\u00f6rt in kein Hospiz und erh\u00e4lt keine SAPV . Wenn sich abzeichnet, dass Gesundheit nicht erreicht werden kann, kann sich das \u00e4ndern. Das Therapieziel bei Hospizbetreuung und SAPV ist palliativ. \nMan erlebt h\u00e4ufig, dass ein Kind aus der Klinik \u201ezum Sterben\u201c ins Hospiz ver -\nlegt wird, weil es sehr instabil ist und der Eintritt des Todes f\u00fcr die n\u00e4chsten Tage bis Wochen erwartet wird. Im Hospiz erholt und stabilisiert sich das Kind. Es 73\nkommt dann oft vor, dass der Weg nach Hause m\u00f6glich wird, sozusagen eine um-\ngekehrte Therapieziel\u00e4nderung. \nDer Wechsel ins Hospiz ist f\u00fcr die Eltern eine unglaubliche Belastung. Sie ver -\nlieren ihre Freunde, sie verlieren ihr gesamtes soziales Leben, keiner versteht, wie sie sich f\u00fchlen, deswegen wenden Freunde sich ab. Manchmal muss sogar die Fa-milie umziehen, weil das Darlehen f\u00fcr das Haus nicht mehr bezahlt werden kann. \nIn diesem Zusammenhang mit einer angeborenen schweren Erkrankung tritt \nzunehmend auch die Frage auf, ob das Leben dieses Kindes und damit all das Leid nicht zu verhindern gewesen w\u00e4re, ob man nicht besser eine Untersuchung und einen Schwangerschaftsabbruch durchgef\u00fchrt h\u00e4tte. Den Familien werden nicht selten Vorhaltungen dieser Art gemacht, sowohl von der Umgebung als auch von medizinischem Personal. \nPr\u00e4implantationsdiagnostik\nWir haben heute in der Gesellschaft einen hohen Anspruch: Alles soll per -\nfekt sein! Wir bringen die perfekten gesunden Kinder zur Welt. Wir haben kein \nDown-Syndrom. Wir haben keine Kinder mit anderen Fehlbildungen\u2026 Trotz-dem wird dann ein Kind extrem fr\u00fch oder mit schweren Komplikationen geboren und ist schwerst mehrfachbehindert.\nEin Beispiel: Relativ alte, erfolgreiche Eltern, beide Juristen, die Mutter mit vier -\nzig Jahren zum ersten Mal schwanger. Beide wollten einfach ein Kind haben, als Erg\u00e4nzung f\u00fcr ihr Gl\u00fcck. Ein gesundes Kind. Alle diagnostischen M\u00f6glichkeiten wurden angewandt. Es war ganz klar, wenn da irgend etwas gefunden w\u00fcrde: die Schwangerschaft w\u00fcrde unterbrochen. Das Paar konnte sich kein behindertes Kind vorstellen. Sie bekamen nach vollkommen unkomplizierter Schwangerschaft ihren kleinen Sohn, es gab eine schwere Komplikation unter der Geburt, und der Kleine war schwerstgesch\u00e4digt. Er hat einige Monate bei uns im Hospiz gelebt und ist dann verstorben. Als er immer schw\u00e4cher wurde, hat die Mutter gesagt: ich w\u00fcrde mir so sehr ein Kind mit Down-Syndrom w\u00fcnschen, wie f\u00e4nde ich das sch\u00f6n und wieso konnte ich mir das vorher nicht vorstellen? Die Eltern liebten ihr schwer gesch\u00e4digtes Kind in einer Weise, die sie sich zuvor nicht hatten vorstellen k\u00f6nnen. \nVor einem solchen Ungl\u00fcck kann sich trotz medizinischer Fortschritte bis heu-\nte niemand sch\u00fctzen. Garantierte Gesundheit ist eine Illusion. Aber die Illusion besteht in der Gesellschaft, und Familien mit schwerstbehinderten Kindern befin-den sich zunehmend unter Rechtfertigungsdruck.\nSie werden manchmal richtiggehend ausgegrenzt. Hinzu kommt die Frage nach \naktiver Sterbehilfe f\u00fcr solche Kinder, im Herbst 2014 von den Jungen Liberalen gestellt als Forderung nach einer selbstbestimmten Lebensbeendigung mit \u00e4rztli-cher Unterst\u00fctzung f\u00fcr Menschen jeden Alters. Teil IV Workshops74\nWer k\u00f6nnte sagen, was der mutma\u00dfliche Wille eines schwerbehinderten Klein-\nkindes ist? In drei\u00dfig Jahren Berufserfahrung und sechs Jahren Hospizerfahrung \nwurde der Wunsch nach aktiver Sterbehilfe, T\u00f6tung aus Mitleid, bisher nicht von Eltern an mich (S. Schraut) herangetragen. \nEin weiteres Beispiel: Wenn ich jetzt ein behindertes Kind bekommen w\u00fcrde \nund das noch als Krankenkassenmitarbeiterin, w\u00fcrde ich mit Sicherheit von vie-len gefragt werden, warum ich nicht diese Pr\u00e4implantationsdiagnostik, gerade als Risikogeb\u00e4rende, durchgef\u00fchrt h\u00e4tte.\nZur Begriffskl\u00e4rung: Pr\u00e4implantationsdiagnostik meint eine Untersuchung \nder einzupflanzenden befruchteten Eizelle nach k\u00fcnstlicher Befruchtung auf be-stimmte genetische Erkrankungen. Dies steht zur Verf\u00fcgung bei Paaren, in deren Familie eine erblich bedingte Erkrankung mit einem definierten Wiederholungs-risiko bekannt ist. Da geht es um sehr seltene Erkrankungen.\nDie Pr\u00e4implantationsdiagnostik ist nur teilweise eine Kassenleistung, im Rah-\nmen von Einzelfallentscheidung.\nEs ist verwunderlich, dass viele Menschen so eine Furcht davor haben, ein be-\nhindertes Kind zu bekommen. Es zeigt sich aber, dass gerade Menschen mit einer starken religi\u00f6sen Bindung sagen: Kinder sind eine Gabe Gottes, ich nehme mein Kind so an, wie es kommt und werde dann auch damit fertig. Selbst wenn es jetzt nicht so ist, wie ich es mir vielleicht gew\u00fcnscht habe. \nDie Erstgeb\u00e4renden werden immer \u00e4lter. Hier sind die \u00c4rzte zunehmend die-\njenigen, die sagen: wir k\u00f6nnten diese und jene Untersuchung machen, um auszu-schlie\u00dfen, ob ein Schaden bei dem Kind sein wird; und alleine dadurch entstehen \u00c4ngste. Unsere Gesellschaft muss es m\u00f6glich machen, dass Frauen vor dem drei-\u00dfigsten Lebensjahr ihr erstes Kind haben k\u00f6nnen.\nBeratung und Aufkl\u00e4rung\nEs ist die Herausforderung oder das Unbekannte, wovor die Menschen Angst \nhaben. Wir m\u00fcssen es mehr nach au\u00dfen tragen, dass auch Menschen, deren Kind \nkrank ist oder die sich bewusst gegen eine Fruchtwasseruntersuchung entschei-den, trotzdem hier in Deutschland ein gutes Leben haben werden. \nEs fehlt noch oft an Beratung, an Aufkl\u00e4rung.\n6 Ambulante Kinderkrankenpflege und Palliativpflege\nBei der Ausbildung zur Kinderkrankenpflege gibt es keinen eigenen Anteil \nspeziell f\u00fcr Palliativpflege, die Besch\u00e4ftigung damit ist freiwillig, die Ausbildung meist nebenher. Welche Schwierigkeiten k\u00f6nnen bei der Betreuung von palliati-ven Kindern oder Menschen auftreten?75\nEin Beispiel aus dem Kinderkrankenpflegedienst: Wir als Kinderkrankenpflege-\ndienst versorgen schwerstkranke Kinder und sind auch mit in die Versorgung ein-\ngebunden, wir haben auch Kinder, die wir lange betreuen, die dann versterben; und daher gehen wir diesen Weg mit, Schritt f\u00fcr Schritt auch bis zum Ende. Wir w\u00fcrden gerne unsere Mitarbeiter zus\u00e4tzlich fortbilden, aber es ist manchmal nicht m\u00f6glich.\nWir haben Erfahrung mit der SAPV-Betreuung, obgleich es hier in dieser Regi-\non ganz wenige Patienten gib, die mit SAPV versorgt sind. Wir haben bestimmte Mitarbeiter, die sehr offen sind und die das sehr gerne machen. Wir haben na-t\u00fcrlich auch Mitarbeiter, denen das nicht so leicht f\u00e4llt, aber da haben wir die M\u00f6glichkeit, den Dienstplan entsprechend zu gestalten. SAPV war bisher immer gut, da haben wir nur positive Erfahrungen gemacht im Sinne von \u00dcbergabekom-munikation, st\u00e4ndigem Austausch von Informationen, \u00dcbergang von Klinik in den h\u00e4uslichen Bereich. Wir sind zwar mit der Kinderklinik immer in Kontakt, bekommen auch zum Teil gute \u00dcbergaben oder auch eine Anleitung in der Klinik, aber zum Teil geht es auch so schnell, dass keine \u00dcberleitung gelingt.\nEin ganz wesentliches Problem in der Kinderpalliativversorgung ist, dass in den \nKinderkliniken zu wenig Wissen \u00fcber deren M\u00f6glichkeiten und Strukturen be-steht. Sowohl \u00dcberleitung als auch SAPV greifen erst, wenn das Kind entlassen ist. Der Besuch eines Kindes in der Klinik ist keine SAPV-Leistung. Wenn das SAPV-Team ihn trotzdem der besseren Qualit\u00e4t wegen durchf\u00fchrt, macht es das aus Freundlichkeit, kann aber nichts abrechnen und eckt zudem schnell bei den Kollegen in der Klinik an.\nDie Krankenkasse w\u00e4re als Schnittstellenmanager gut geeignet, weil sie als al-\nlererstes \u00fcber die Aufnahme und die Rechnungsstellung erf\u00e4hrt, wenn ein Kind in die Intensivmedizin aufgenommen wird. Auch die Kinderintensivtherapie in einem Klinikum wird vom Medizinischen Dienst gepr\u00fcft. Es wird festgelegt, wie lange die Kostenzusage gilt oder nicht. Genauso auch immer, wenn ein Kind aus dem Hospiz aufgenommen wird. Hier w\u00e4re eine gute Schnittstelle, wenn bei den Krankenkassen ein kompetentes Team hierf\u00fcr angesiedelt w\u00e4re.\nAnmerkung f\u00fcr die Gesetzgebung: Die Schnittstellenarbeit m\u00fcsste in Richtlinien \ngeregelt werden und in einem Verg\u00fctungssystem abgebildet werden.\nZusammenfassung\nEin Kinderhospiz ist auch zust\u00e4ndig \u2013 im Gegensatz zu den Erwachsenenhospi-\nzen \u2013f\u00fcr die Betreuung der Familie, der Geschwister und der Eltern.\nNeben der Begleitung in der Lebensendphase ist der Entlastungsaufenthalt eine \nzweite, mindestens ebenso wichtige Aufgabe des station\u00e4ren Kinderhospizes.\nEin Entlastungsaufenthalt im Kinderhospiz kann das (meist schwerstbehinderte) \nKind und die Eltern entlasten und tr\u00e4gt im Sinne einer Sekund\u00e4rprophylaxe dazu Teil IV Workshops76\nbei, dass Eltern und Geschwister sich auf das bevorstehende Sterben des erkrank-\nten Kindes vorbereiten k\u00f6nnen .\nEine Therapieziel\u00e4nderung bedeutet, dass sich die Ziele hinsichtlich \u201ekurativ\u201c \nund \u201epalliativ\u201c im Laufe der Betreuung in beide Richtungen \u00e4ndern k\u00f6nnen.\nEine Garantie auf \u201egesunde Kinder\u201c ist in der heutigen westlichen Gesellschaft  \nerw\u00fcnscht, aber nicht realisierbar.\nEs fehlt oft an Beratung und Aufkl\u00e4rung, wenn es um den Umgang mit schwerst-\nbehinderten Menschen/Kindern und um die Frage nach der Lebensqualit\u00e4t eines jeden Individuums geht .\nSchnittstellenarbeit ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr gute Kinderpalliativversor -\ngung und deren Regelung eine wichtige Aufgabe. (Klinik \u2013 SAPV und h\u00e4usliche Versorgung \u2013 Hospiz), Casemanagement als Aufgabe der Krankenkassen?77\nPlenum II\nPanke:  Auch ich m\u00f6chte mich bei meinen Workshopteilnehmern f\u00fcr die inter -\nessanten Beitr\u00e4ge bedanken. Im Rahmen unserer Gruppenarbeit hatten wir zwei \ngro\u00dfe Themen: Zum einen ging es um die Probleme bei der Bildung von Palliativ-  \nteams und der Auswahl der Gesellschaftsform und deren Auswirkung auf die multiprofessionelle Zusammenarbeit, zum anderen ging es um die Inhal-te der Begutachtungsanleitung \u201eSpezialisierte ambulante Palliativversorgung (SAPV) und station\u00e4re Hospizversorgung\u201c, die vom Medizinischen Dienst des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen (MDS) herausgegeben wur -\nde. In diesem Zusammenhang wurde die Frage aufgeworfen, wieviel Wissen bei den Haus\u00e4rzten erforderlich ist, um ein \u201eMuster 63\u201c korrekt auszuf\u00fcllen und was dabei alles schiefgehen kann. Von den Workshopteilnehmern wur -\nde angesprochen, dass es gut w\u00e4re, wenn auch die Haus\u00e4rzte diese im Mai 2014 fertiggestellte Begutachtungsanleitung an die Hand bekommen, um ihr Wissen in der SAPV zu st\u00e4rken. Den Link zur Begutachtungsanleitung hat-te ich Ihnen heute im Vortrag bereits genannt. Wichtig und m\u00f6glich ist es aus unserer Sicht, dass alle Akteure im Versorgungsprozess aufeinander zuge-  \nhen, insbesondere auch die VerordnerInnen der Leistungen und die Gutach-  \nterInnen, damit alle wissen, welche Informationen f\u00fcr die Begutachtung durch die MDK-GutachterInnen relevant sind und um ein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu be-kommen, dass es beim Ausf\u00fcllen des Verordnungsmusters 63 um wirklich bren-nende Fragen geht und nicht lediglich darum, ein K\u00e4stchen anzukreuzen und den Bogen/die Verordnung ansonsten leerzulassen.\nTeil V Plenum II\nV .l.n.r.: Michaela Hach, Bettina Ditzel, Thomas Sitte, Carsten Sch\u00fctz, Joan Elisabeth Panke, Sabine Schraut78\nIch bin \u00fcberzeugt, dass im Kern alle mit der SAPV Befassten helfen wollen. Nur \n\u00fcber den Weg, also die Ausgestaltung, gibt es unterschiedliche Auffassungen. Deshalb ist es, wie gesagt, sehr wichtig, dass man aufeinander zugeht und durch Wissen und Wissensvermittlung besser dazu kommt, die SAPV und die statio-n\u00e4re Hospizversorgung angemessen umzusetzen. Das zweite Thema \u2013 der Vertragsgestaltung und der Gesellschaftsgr\u00fcndung \u2013 war insofern besonders interessant f\u00fcr mich, da mir die Strukturen der Palli-ativversorgung hier in Hessen nicht vertraut sind. Ich war zwar in mehreren Bundesl\u00e4ndern t\u00e4tig, aber nicht in Hessen, und so habe ich jetzt auch Einbli-cke in die Palliativversorgung in Hessen und speziell im Schwalm-Eder-Kreis erhalten. Es ging dabei ganz konkret um ein Team, das von sich sagt, dass es sehr gut als Netzwerk zusammengearbeitet hat und die Gesellschaftsform des Vereins so nicht mehr weiterf\u00fchren soll. An unserem Workshop nahmen aus dem Schwalm-Eder-Netzwerk der gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Mitarbeiter, eine Koor -\ndinatorin und auch ein Hausarzt teil, der mit diesem Netzwerk sehr gut zu-sammengearbeitet hat. Das Netzwerk hat als Satellitenteam eines SAPV-Teams gut funktioniert, in der Rechtsform eines eingetragenen Vereins. Das Problem bestand dann darin, dass diese Gesellschaftsform nun nicht mehr m\u00f6glich ist und es bei der Umstellung eine Vielzahl unerwarteter Probleme gibt. Deshalb konnte bisher noch kein neuer Vertrag abgeschlossen werden. \u00dcberlegt wurde, eine GmbH zu gr\u00fcnden, aber dann ist wiederum der Pflegedienst kein direkt beteiligter Partner mehr. Wie kann man dieses Problem l\u00f6sen, denn die Kran-kenschwestern, die auch gerne weiterhin in der Palliativpflege t\u00e4tig sein wollen, sind nat\u00fcrlich im Pflegedienst angestellt und k\u00f6nnen dann nicht gleichzeitig f\u00fcr die GmbH arbeiten. Diese Problematik hat uns in der Gruppenarbeit lange besch\u00e4ftigt, deshalb wollte ich bei dieser Zusammenfassung dieses Thema nicht unter den Tisch fallen lassen.Diese Problematik werden wir als Hausaufgabe mitnehmen; insbesondere Herr Schindler, der ja auf Kassenseite arbeitet, wird noch einmal pr\u00fcfen, welche L\u00f6-sungen denkbar und machbar sein k\u00f6nnten. \nSitte: Da f\u00e4llt mir ein, ich sage das in allen meinen Vortr\u00e4gen: \u201ePalliative Care? \nSelfcare!\u201c. Es gibt nicht nur Bedarfe beim Sterbenden, sondern nat\u00fcrlich auch bei den Versorgenden.\nHach:  Ja, erst einmal vielen Dank an die Gruppe, ich glaube, wir waren sehr \nbunt aufgestellt. Wir haben anhand eines Fallbeispiels eines demenzerkrankten \nPatienten, der jetzt nicht klassisch onkologisch palliativ war, auch mehrere Pro-bleme herausgefunden. Wir haben festgestellt: Wann ist eigentlich der Punkt, ab 79\ndem ein Patient als Palliativpatient einzuordnen w\u00e4re? Das f\u00e4llt uns insbeson-\ndere schwer, wenn es sich um einen Patienten handelt, der nicht onkologisch erkrankt ist.\nLetztendlich hat sich dann \u2013 in der Diskussion des Fallbeispieles \u2013 herausge-\nstellt, dass niemand so richtig verantwortlich war in der ganzen Krankheitsge-schichte, in dieser ganzen Odyssee. Auch nicht der Betroffene selbst und auch nicht seine Angeh\u00f6rigen. Wesentlich an dieser Fallstudie war, dass jeder Betei-ligte in seiner eigenen Sichtweise und in seinem institutionellem Handeln sich zun\u00e4chst korrekt verhalten hat. Dennoch ist es zu einer Eskalation gekommen, da sich alle Beteiligten nicht \u00fcber ihre Sektorengrenzen hinweg verantwortlich gezeigt haben. Das hat zu Kommunikations- und Versorgungsbr\u00fcchen gef\u00fchrt. Der Patient und seine Angeh\u00f6rigen wussten nicht, welche Fragen sie stellen soll-ten. Vielleicht k\u00f6nnen wir f\u00fcr die L\u00f6sung das Thema Netzwerk nutzen, und da-mit komme ich wieder zum Case-Management, das schon angesprochen wurde.\nWer hat denn jeweils in diesem Netzwerk \u201eden Hut auf \u201c?Wie sehen alle anderen ihre eigene Verantwortung?Wie viel Beachtung findet eigentlich eine Patientenverf\u00fcgung, Vorsorgevoll-macht bei der Pflegedokumentation? Wie kann sie mit integriert werden?Wie funktionieren eigentlich Therapieentscheidungen, vor allem: wann trifft  man diese?\nDas waren die wesentlichen Punkte, die wir dort diskutiert haben, aber natur -\ngem\u00e4\u00df noch keine endg\u00fcltigen L\u00f6sungen entwickeln konnten. Aber ich glaube, sagen zu k\u00f6nnen, dass alle Beteiligten daran arbeiten m\u00fcssen und nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr Freiraum geschaffen werden muss, um in den Dialog kommen zu k\u00f6nnen, und dass Hospizarbeit und Palliativversorgung nicht auf einer rein ehrenamtli-chen Basis sichergestellt werden k\u00f6nnen.\nSchraut:  Ja, von mir auch ein Dankesch\u00f6n an die Gruppe. Wir haben uns zu-\nn\u00e4chst noch einmal mit Begriffskl\u00e4rungen besch\u00e4ftigt und weitergehende Infor -\nmationen gesammelt: \nUm welche Krankheiten geht es?\nWas ist denn ein palliatives Kind?Wie ergeht es ihm im Krankenhaus und im Hospiz und wie zuhause?\nUnser weiteres Diskussionsthema geh\u00f6rt eigentlich nicht ganz hierher, passt aber zum heutigen Tag im Zusammenhang mit der aktuellen Diskussion, n\u00e4mlich:\nWarum kommen behinderte Kinder auf die Welt?Wie geht es Familien, deren Kind behindert auf die Welt kommt?Warum kann man das nicht verhindern, oder wer w\u00fcnscht, dass die Geburt Behinderter verhindert wird?Teil V Plenum II80\nDiese Problematik hat uns auch noch eine Weile besch\u00e4ftigt.\nF\u00fcr mich war es eine fruchtbare Diskussion, die sich lohnte. Und es war f\u00fcr \nmich auch eine Ermunterung, in die Netzwerkarbeit auch die Krankenkassen einzubeziehen. Das fand ich sehr hilfreich in unserer Arbeitsgruppe.\nSch\u00fctz: Ich m\u00f6chte gleich eine Frage ankn\u00fcpfen an das, was Frau Schraut zuletzt \ngesagt hat: Warum werden Kinder geboren, die so krank sind? Wer will das ei-gentlich oder gibt es eine Option, um das zu verhindern?Die Frage ist n\u00e4mlich: H\u00f6ren Sie oder nehmen Sie wahr, dass sich jemand, der ein behindertes Kind hat, in einer Rechtfertigungspflicht f\u00fchlt \u2013 einer Rechtfer -\ntigungspflicht daf\u00fcr, dass man die Ressourcen in Anspruch nimmt, dass man palliative Pflege f\u00fcr ein Kind nachfragt?Denn das ist am Lebensanfang eine fundamentale Problematik, wie sie am Le-bensende ebenso besteht. Denn wenn wir organisierte Sterbehilfe zulassen wol-len, wird ja zwangsl\u00e4ufig der, der sie nicht in Anspruch nimmt, irgendwann rechtfertigungspflichtig werden. Jedenfalls besteht die Gefahr! Der gleiche Rechtfertigungsdruck entsteht doch potentiell auch bei Schwangeren und Neu-geborenen \u2013 und deshalb finde ich das auch hier von Bedeutung.\nSchraut:  Ja, das ist so, das nehme ich so wahr. Und zwar nimmt diese Frage zu: \nW\u00e4re das denn n\u00f6tig gewesen, dass man so ein schwerkrankes Kind bekommt \nund h\u00e4tte man nicht eine Diagnostik machen k\u00f6nnen in der Schwangerschaft? Oder wenn man es je gemacht hat: Warum wurde die Schwangerschaft nicht be-endet?Ein Kind wie Elena ist wirklich das Paradebeispiel quasi f\u00fcr alle Themen, die wir hier haben. Deswegen habe ich sie ausgew\u00e4hlt. Die Familie wusste in der 23.\u00a0Wo-che, dass das Kind diese Erkrankung hat und hat sich daf\u00fcr entschieden, dieses Kind auszutragen. Ihre Entscheidung mussten sie verteidigen, und sie hatten keine fr\u00fchzeitige und strukturierte Beratung und Unterst\u00fctzung, um mit dieser schweren Situation umgehen.Und ich erlebe das auch bei weniger schweren Behinderungen, bei denen es nicht um palliative Therapie geht. Ist es n\u00f6tig, dass man ein Kind mit Down-Syndrom zur Welt bringt? Mit solchen Debatten bin ich konfrontiert, ja!\nSitte: Also, jetzt hat mich das fast ein bisschen sprachlos gemacht, die Frage von \nIhnen, Herr Sch\u00fctz. Weil ich damit nicht gerechnet habe im Workshop hier, aber \nes ist etwas, das mich in der Arbeit im Kinderhospiz auch zutiefst bewegt: Dass viele M\u00fctter, viele V\u00e4ter mir gesagt haben, sie werden von wildfremden Leuten auf der Stra\u00dfe angesprochen: \u201eDas muss doch heutzutage nicht mehr sein.\u201c Und 81\ndass nach erfolgter fr\u00fchgeburtlicher Diagnostik sie mehr M\u00fche haben, das Kind \nauszutragen, als die Schwangerschaft zu beenden, das Kind abzutreiben.Und ich war gestern in einem ganz spannenden Symposium in Stuttgart gewesen, danach hat mich eine evangelische Pfarrerin angesprochen von der Evangelischen Akademie in Bad Boll. Sie hat mich gefragt, ob sie noch etwas machen kann, was schreiben kann. Sie war neun Jahre lang als Pfarrerin in Holland und sie sagt, sie hat in den neun Jahren wahrgenommen, wie sich die Gesellschaft in diesen neun Jahren schon ver\u00e4ndert hat \u2013 hin zum Rechtfertigungsbedarf der Alten und jetzt auch der Jungen. Das hat mich doch etwas bedr\u00fcckt und ist auch vielleicht ein Bedarf beim Sterben, was in dem Buch dann auch gut zum Ausdruck kommen k\u00f6nnte, das wir zur Veranstaltung heute machen. Es gibt nat\u00fcrlich Bedarfe und man darf sich nicht sch\u00e4men, die Bedarfe in Anspruch zu nehmen. Das muss ganz selbstverst\u00e4ndlich sein in unserer \u00dcberflussgesellschaft.\nMiriam N\u00fcchter: Dazu vielleicht noch einmal kurz etwas, wie man diese Argu-\nmente gut entkr\u00e4ften kann: Indem man einfach sagt, in unserem Land ist es seit Jahren erlaubt, gesunde Kinder abzutreiben bis zu einer bestimmten Schwanger -\nschaftswoche, warum soll es dann nicht auch erlaubt sein, auch ein Kind zu be-kommen, obwohl ich vielleicht wei\u00df, dass es eine Behinderung hat so wie Elena.\nPanke:  Also das, was Sie jetzt eben gesagt haben, Herr Sitte, finde ich sehr be-\nwegend. Auf der einen Seite kommen junge Eltern, die sich bewusst daf\u00fcr ent-\nscheiden, ein von Krankheiten beeintr\u00e4chtigtes Kind auszutragen und alles auf sich zu nehmen, was damit verbunden ist, und auf der anderen Seite denkt man dar\u00fcber nach, ein Menschenleben zu verk\u00fcrzen, um Leid zu ersparen. Je \u00e4lter die Menschen werden, desto mehr wird dar\u00fcber nachgedacht, ob in bestimmten Situationen Sterbehilfe angebracht sei.Dass man die Menschen vor Risiken und Leid beh\u00fcten muss, ist immer wieder ein Thema. Die Risiken, die das Leben immer bietet, werden dabei wiederholt hervorgehoben, und dann wird versucht, diese Menschen teilweise vor sich selbst und diesen Lebens- und Krankheitsrisiken zu sch\u00fctzen. Es muss uns gelingen zu sagen, dass wir die Endlichkeit des Lebens auch hinnehmen k\u00f6nnen. Dann wer -\nden wir auch zu dem Schluss gelangen: Man darf auch sterben und muss nicht bis zuletzt gegen Windm\u00fchlen k\u00e4mpfen und eine Therapie nach der anderen \u00fcber sich ergehen lassen! Wenn wir Diskussionen wie in Holland oder in anderen L\u00e4ndern f\u00fchren im Rahmen der \u201eSterbehilfe\u201c, w\u00fcrde ich dies wiederum als sehr kritisch sehen. Das Leben birgt viele verschiedene Risiken und es gibt vielgeartete Krankheiten, die dann auch zum Tode f\u00fchren k\u00f6nnen. Die Frage der bestm\u00f6glichen Lebensquali-Teil V Plenum II82\nt\u00e4t bei jedweder Erkrankung ist Kernpunkt der Palliativpflege und der Palliativ-\nmedizin und dabei r\u00fccken wir in dieser gro\u00dfen Frage zu dem Leben hin und von dem Sterbenwollen ab.\nSchraut:  Ich m\u00f6chte noch eine kleine Erg\u00e4nzung machen: Nat\u00fcrlich gilt, dass \nman auch sterben darf, ebenso f\u00fcr Kinder. Denn die Kehrseite von dem, was wir \njetzt diskutiert haben, ist ja auch, dass Kinder mit schweren Erkrankungen noch behandelt werden und noch einmal behandelt werden und noch eine Operation und noch eine Operation erhalten. Ich habe auch daf\u00fcr nat\u00fcrlich ein Fallbeispiel, und zwar einen kleinen Jungen, der war ungef\u00e4hr 1\u00bd\u00a0Jahre alt, mit verschiedenen Fehlbildungen geboren; er hatte dann, bis er bei uns angemeldet wurde, bereits 23\u00a0Operationen in seinem kleinen Leben hinter sich.Und jetzt war er einfach nicht mehr operabel, und da hat man geschwind das Hospiz angerufen, ob die Aufnahme dort vielleicht eine Option w\u00e4re. Wir haben die Aufnahme zugesagt. Dann hie\u00df es aber, es m\u00fcsse noch eine kleine Operation durchgef\u00fchrt werden, bevor er zu uns verlegungsf\u00e4hig w\u00e4re. Diese 24. Operation hat er nicht \u00fcberlebt. Das gibt es auch.\nSchindler:  Mich bewegt immer noch die Situation mit den Kindern, so wie Sie \nes jetzt beschrieben haben. Wir haben einmal fast den Eindruck, die Kinder, die \nKrebs haben, werden privilegiert versorgt, weil da schon eine ganze Menge auch mit Spenden gemacht wird. Bei behinderten Kindern, die jetzt in die Palliativver -\nsorgungssituation kommen, haben wir das allgemeine Problem, dass die Palliativ-versorgung f\u00fcr Kinder bei Weitem nicht ausgereift ist.Und dann haben wir ja auch noch die ganzen Fr\u00fchchen, die nicht auf die Beine kommen; und dann auch noch hineinkommen und f\u00fcr die man sich unheimliche M\u00fche gibt, praktisch jedes Wesen zu retten, weil das in unserer Gesellschaft eben auch gar nicht anders geht, und wo man dann schauen muss, wie man eine opti-mierte Versorgung hinbekommt.Das ist f\u00fcr mich heute sehr wichtig, dass wir das dann gedruckt so auch nach-lesbar machen. Diese unterschiedlichen Schicksalsgruppen, die sich bei Kindern hier ergeben mit unterschiedlichen und differenzierten Versorgungsbedarfen, wie wir es bei den \u00c4lteren, die in die Palliativversorgung kommen, nicht haben. Da l\u00e4ge mir sehr dran.\nSitte: Eine Erg\u00e4nzung hierzu: Bei den \u00c4lteren ist es nicht so grundlegend immer \nanders als bei den Kleinen. Es ist nur nicht ganz so pr\u00e4gnant vielleicht. Das war eben sch\u00f6n gesagt mit der Privilegierung \u201eder krebskranken Kinder\u201c, denen geht es schlecht genug, den Familien geht es schlecht genug, die haben enorme Hilfe-  83\nbedarfe, ganz klar, aber sie sind in ihrer Not relativ privilegiert in der Unterst\u00fct-\nzung. Das ist dann wieder einfach gut f\u00fcr das Fundraising.Der demente Tattergreis, der hat es einfach deutlich schwerer. Aber auch da sind es ja die gleichen Mechanismen, die zur \u00dcberversorgung f\u00fchren oder zu einer Fehlversorgung am Lebensende; diese Mechanismen greifen wie am Lebensbe-ginn auch.\nSch\u00fctz: Ich m\u00f6chte nochmals die Frage vom Vormittag aufgreifen, ob der pal-\nliativ Pflegebed\u00fcrftige nicht mehr krank ist. Das war ja der auf den ersten Blick abstruse Gedanke, der aber die konsequente Umsetzung des Gesetzes ist, wie Herr Hamb\u00fcchen jedenfalls terminologisch wohl korrekt deutlich gemacht hat. Daran ankn\u00fcpfend ergibt sich die Problematik, dass juristische Sprache \u00fcbersetzt werden muss, damit sie ein \u201enormaler Mensch\u201c versteht bzw. ein Nichtjurist begreifen kann.Daran ansetzend ergibt sich doch die Frage an die Praktiker: Sind Sie mit der Gesetzeslage zufrieden oder sto\u00dfen Sie oft an Grenzen, sodass sie sagen m\u00fcssen: Da gibt das Gesetz nichts her, das ist ja komisch; und da m\u00fcsste einmal etwas passieren? Oder k\u00f6nnen Sie sogar sagen, dass die Gesetzeslage ausreichend ist? Denn Letzteres k\u00f6nnte ja auch ein Grund daf\u00fcr sein, dass selbst das Bundessozi-algericht solche F\u00e4lle nicht kennt, weil kein Streitfall bis dorthin kommt und weil es gar keinen Streitfall gibt!? Besteht eine Situation, dass Sie sagen k\u00f6nnen: Was auch immer im Gesetz steht, irgendwie l\u00e4uft es schon so gut, dass man es ertragen kann. Oder m\u00fcsste doch grunds\u00e4tzlich etwas noch anders geregelt werden?\nSitte: Noch einmal als eine Verst\u00e4rkung: Seien Sie ganz sicher, dass das, was Sie \nhier heute vorbringen an Sorgen, N\u00f6ten und Problemen oder \u00c4nderungs- und Verbesserungsvorschl\u00e4gen, in Berlin geh\u00f6rt werden wird von denen, die im Au-genblick an den Gesetzen arbeiten. \nHach:  Ich m\u00f6chte auf den Fokus dieser Veranstaltung zu sprechen kommen, also \nwie Pflegebegutachtung palliativen Bedarf nicht nur am Lebensende abbildet. Was \nSie hier so schildern, hat wieder diese typische Schwarz-Wei\u00df-Mentalit\u00e4t, das hat ja Herr Hamb\u00fcchen heute fr\u00fch auch so ein bisschen aus seiner Rechtsansicht dar -\ngestellt: Ein Patient braucht keine Krankenhausbehandlung mehr, d.h. wenn er palliativen Bedarf hat, k\u00f6nnte man daraus ableiten, muss er sich ja entschieden haben, jetzt Palliativpatient zu sein.Aber die Versorgungsrealit\u00e4t ist eigentlich eine andere. Das hei\u00dft, der Patient kommt oft aus einer sehr intensiven Betreuung, Versorgung, das gilt insbeson-dere f\u00fcr onkologische Patienten, aber auch f\u00fcr andere Patienten, deswegen ist ja Teil V Plenum II84\nauch die Frage noch einmal wichtig: ist z.B. ein Diabetiker mit einem Diabetes II \npalliativ oder ist dieser noch kurativ im Sinne von Heilen? Wo finden wir da die richtige Definition?Und die Patienten, die oft in die SAPV kommen, die sind noch nicht an dem Punkt, sich klar entschieden zu haben \u2013 von Rechts wegen m\u00fcsste man sagen, eigentlich sind sie nicht mehr in ihrem Krankheitsprozess, sondern sie haben jetzt einen pal-liativen Bedarf. Das ist aber nicht die Versorgungsrealit\u00e4t. Da br\u00e4uchten wir eher eine flie\u00dfende Grenze in irgendeiner Form, damit wir gewisse Grauzonen haben, und nicht nur schwarz oder wei\u00df: Bist du jetzt kurativ oder bist du palliativ zu versorgen?\nPanke : Ich kann jetzt nur noch mal wiederholen: Es geht hier nicht so sehr um die \nBegriffe Kuration und Palliation, denn die Grenze zwischen \u201ekurativ\u201c und \u201epallia-\ntiv\u201c ist nicht immer klar zu ersehen. In der medizinischen Sichtweise gibt es nicht nur ein Schwarz oder Wei\u00df. Es gibt nat\u00fcrlich Wendepunkte in einer Erkrankung, aus denen klar hervorgeht, dass ein rein palliatives Vorgehen angebracht ist. Viel zu leicht gibt es aber in der Allgemeinbev\u00f6lkerung den Eindruck, dass chronische Erkrankungen nah beim Thema palliativ anzusiedeln sind. Dies ist jedoch nicht der Fall. Es gibt auch beim Diabetes Mellitus Typ\u00a0II verschiedene Auspr\u00e4gungs-grade, ebenso wie bei der chronischen Herzinsuffizienz (Herzmuskelschw\u00e4che). Die Definition einer chronischen Erkrankung, wie wir sie hier haben, ist nur f\u00fcr einen geringen Anteil der Patienten mit dem Zusatz \u201epalliativ\u201c zu koppeln. Und ein chronisch Kranker, ob er nun palliativ oder kurativ ist, ist f\u00fcr mich aus medi-zinischer Sicht krank und hat einen Anspruch auf Leistungen nach SGB V , d.h. er kann ja sowohl ambulante als auch station\u00e4re Behandlung je nach Fallkonstellation beanspruchen. Warum sollte er nicht auch f\u00fcr das Gesetz krank sein?! Es geht doch nicht immer um Krankenhausbehandlung, wie wir das jetzt so formuliert haben, als w\u00e4re nur derjenige krank, der ins Krankenhaus kommt. Ich glaube, dass dies nicht so zu verstehen war, aber es drang hier immer wieder in den Kommentaren durch. Mir geht es nat\u00fcrlich als Sachverst\u00e4ndige und Beraterin der ambulanten Be-handlung darum, bei diesen Begriffen trennscharf zu sein. Es geht also um Kran-kenbehandlung und nicht um Krankenhausbehandlung. Da m\u00fcssten wir schon den \u00a7 27 SGB V (Krankenbehandlung) bem\u00fchen.Mir ist hierbei wichtig, klarzustellen, dass eine chronische Erkrankung nicht au-tomatisch eine palliative Erkrankung ist, und ich m\u00f6chte auch, dass wir vorsichtig sind mit der Wortwahl.\nSch\u00fctz: Das verstehe ich schon; aber die Tatsache, dass auch ein Herr Hamb\u00fcchen \nals ehemals Vorsitzender eines BSG-Senats und damit \u201eh\u00f6chster\u201c Entscheider 85\nDeutschlands in Pflegeversicherungsfragen sich in die rechtliche Dimension unse-\nrer heutigen Veranstaltung erst einlesen musste, ist ja zun\u00e4chst einmal ein Indiz f\u00fcr eine wie auch immer geartete \u201eUnterbelichtung\u201c faktischer Art, \u00fcber deren Gr\u00fcnde man nachdenken muss.Es ist gleichzeitig erst einmal festzuhalten, dass der Gesetzgeber ein System errich-tet hat, das vielleicht an der Sache vorbeigeht bzw. nicht den Kern trifft. Vielleicht ist auch gerade in diesem Bereich des Palliativen oder des Sterbens die Steuerungs-f\u00e4higkeit von Recht extrem limitiert.Die Verwaltungswissenschaft etwa besch\u00e4ftigte sich auf hohem Niveau immer da-mit, welche Steuerungskraft Recht in bestimmten Bereichen noch hat, sei es im Umweltrecht oder in den verschiedensten Bereichen, weil eben diese Steuerungs-f\u00e4higkeit stark begrenzt ist, weil sie faktisch \u00fcberlagert wird. Und ein klassischer Begriff, den man fr\u00fchzeitig lernt bei der \u201eJuristerei\u201c, ist die \u201enormative Kraft des Faktischen\u201c. Und wenn eine Tatsache faktisch immer so ist, dann wird es irgend-wann als Regel wahrgenommen und dann passt sich nicht die Realit\u00e4t der Regel an, sondern umgekehrt. Das mag vielleicht in Bezug auf die Bedarfe in der Pallia-tivpflege auch der Fall sein; und vielleicht ist es sogar sinnvoll wegen der individu-ellen Fallgestaltungen, dass man Grauzonen l\u00e4sst, wie Frau Hach gesagt hat, damit diese dann ausgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen.Nur st\u00f6\u00dft das nat\u00fcrlich auf die Problematik bei den Entscheidern in Krankenkas-sen, wenn sie \u00fcber Grauzonen zu entscheiden haben, ohne klare Anweisungen; das ist dann schwierig in der Praxis, wenn nicht gar \u00fcberfordernd. Hochtrabend in wissenschaftlichen Zirkeln l\u00e4sst sich das wahrscheinlich gut machen wegen der ge-ballten Kompetenz. Aber im Alltag ist eine Sachbearbeiterin in einer Krankenkasse in der Verantwortung, die entscheiden muss. Sie wird darauf angewiesen sein, klare Vorgaben zu haben, obwohl eigentlich um der Sache willen eine Grauzone besser w\u00e4re. Aber wahrscheinlich ist die Steuerungsf\u00e4higkeit von \u201eRecht\u201c da wirklich be-schr\u00e4nkt und man muss es den Akteuren mit einem Vertrauensvorschuss \u00fcberlas-sen, schon das Richtige zu tun.\nPanke : Dazu m\u00f6chte ich sagen, dass es ja zu der Richtlinie des Gemeinsamen Bun-\ndesausschusses (G-BA) immer die sogenannten \u201eTragenden Gr\u00fcnde\u201c gibt. Dort \nhaben die unterschiedlichsten Akteure im Gesundheitswesen mit ihren Stellung-nahmen zu dieser Richtlinie beigetragen. Unter anderem sind auch Stellungnah-men der Bundes\u00e4rztekammer, vom Deutschen Hospiz- und Palliativverband, von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin (um nur einige zu nennen) eingeflossen. Aus diesen Stellungnahmen hat man auch auf Grund der Kommentare der Leistungserbringer beschlossen, dass nicht alles bis ins Kleinste in der Richtlinie des G-BA geregelt wird, sondern dass hier ein gesetzlicher Rah-Teil V Plenum II86\nmen vorgegeben wird, der den Leistungserbringern das Handeln erm\u00f6glicht. Das \nf\u00fchrt dazu, dass Einiges an Regelbarem bewusst in der Grauzone belassen wird. Das ist anders als bei \u00a7\u00a0116b SGB\u00a0V f\u00fcr die ambulante spezialfach\u00e4rztliche Ver -\nsorgung, da gibt es in der hierzugeh\u00f6rigen Richtlinie einen Anhang mit Konkre-tisierungen. Das ist in diesem Fall f\u00fcr die SAPV bewusst nicht gemacht worden; und die Krankenkassen m\u00fcssen zum Gl\u00fcck nicht alleine entscheiden. Wenn sie an irgendeinem Punkt sind und kommen nicht weiter, dann ziehen sie den Medizini-schen Dienst zu Rate, und gerade auch in diesem brisanten Themenfeld wird im-mer wieder der MDK gefragt. Deswegen habe ich ja noch einmal betont, dass wir die MDK-Gutachter zu jedem Begutachtungsfeld speziell schulen. Dazu dienen ja die Begutachtungsanleitungen, aber auch Studienhefte, Seminare und fachspezifi-sche Internetforen. Mit der Begutachtungsanleitung (Richtlinie nach \u00a7 282 SGB V)  \nf\u00fcr spezialisierte ambulante Palliativversorgung und station\u00e4re Hospizversorgung haben wir versucht, einige speziellere Hinweise zu geben und sind noch \u00fcber die spezialisierte ambulante Palliativversorgung hinausgegangen. Ich wiederhole mich hier vielleicht, aber ich m\u00f6chte betonen: Es ist in den Tragen-den Gr\u00fcnden erkl\u00e4rt, warum vieles in der Richtlinie in der \u201eGrauzone\u201c verbleiben soll, damit auch das Individuum, also der hilfesuchende Mensch in der Palliativ-versorgung das bekommt, was er braucht.\nMiriam N\u00fcchter: Ich gebe auf jeden Fall auch dem MDK Recht, die Zusammenar -\nbeit klappt sehr gut, und ohne den MDK k\u00f6nnten wir auch keine Entscheidung allei-\nne treffen. Das geht gar nicht, weil wir das medizinische Wissen ja gar nicht besitzen.Vielleicht auch noch ein Gedanke dazu, warum so wenige F\u00e4lle beim Sozialgericht auftauchen: Ich behaupte einfach, dass die Versicherten, die die Leistungsantr\u00e4ge stellen, einfach gar nicht die Kraft haben zu klagen; sie sind in einem gewissen Aus-nahmezustand.Herr Sitte sagt, in Berlin h\u00f6rt man, was wir hier sagen. Ich w\u00fcrde n\u00fcchtern sagen, es hilft uns nicht bzw. den Menschen vor Ort hilft es nicht, wenn weitere Paragraphen oder Leistungen oder Begutachtungsrichtlinien und Besprechungsergebnisse \u2013 und ich k\u00f6nnt jetzt noch unz\u00e4hlige aufz\u00e4hlen \u2013 verfasst werden. Allein entscheidend ist, dass es wirklich irgendwann in der Zukunft, das w\u00e4re meine Wunschvorstellung, einen Ansprechpartner gibt f\u00fcr Menschen, die einen palliativen Bedarf haben. Denn wenn wir jetzt noch weitere Regelungen treffen oder ob Berlin das tut, haben wir das Problem, dass ich der Mutter oder dem Vater oder den Betroffenen sagen muss: \u201eKein Thema, ich schicke ihnen noch f\u00fcnf Formulare und f\u00fcnf Muster hinsichtlich A, B, C und Z zu. Und dann f\u00fcllen Sie sie am besten noch nachts, w\u00e4hrend Sie das Kind absaugen, aus. Ich denke, da haben Sie bestimmt noch eine Minute, in der Sie das machen k\u00f6nnen.\u201c87\nAlso wenn Berlin etwas \u00e4ndern m\u00f6chte, dann brauchen wir die Einf\u00fchrung eines \nAnsprechpartners f\u00fcr Menschen, die einen palliativen Bedarf haben, der auch so, durch den MDK z.B., oder auch durch andere \u00c4rzte, festgelegt wurde. Das w\u00e4re dann mein Wunsch an die Gesetzgebung.Hach:  Da schlie\u00dft sich bei mir die Frage an: Wer stellt denn diesen palliativen Be-\ndarf fest? Also, wann ist der palliative Bedarf gegeben? Und es ging ja auch um das Thema Pflegebegutachtung: Wer begutachtet denn den Betroffenen oder das betroffene Umfeld mit der \u201epalliativen Brille\u201c?Ich w\u00fcrde gerne das Beispiel des Diabetes mellitus doch noch mal aufgreifen, weil ich wei\u00df, wie intensiv ich bei einem Patienten dieses Thema diskutiert habe, dessen Krankheitsausl\u00f6ser ein Diabetes mellitus war. Er befand sich in einer palliativen Situation und aufgrund der Umst\u00e4nde und der Neuropathien hatte er sich bewusst nicht f\u00fcr eine weitere Amputation aufgrund anderer Grunderkrankungen ent-schlossen. Auch ein solcher Patient kann einen palliativen Bedarf haben.Oder was wir in unserem Workshop diskutiert haben: Ein Mensch, der schon l\u00e4ngere Zeit dement und in Pflegestufe\u00a0III eingruppiert ist \u2013 wann ist bei ihm ei-gentlich der palliative Bedarf gegeben? Und ich glaube, noch brauchen wir einfach mehr \u00d6ffentlichkeit, da brauchen wir viel mehr Gespr\u00e4che, da brauchen wir mehr Sensibilit\u00e4t nicht nur in Form von Spezialisierung, sondern in alle Bereiche des Ge-sundheitswesens hinein ausstrahlend, um die notwendige Versorgung sicherstellen zu k\u00f6nnen.\nSitte: Eine Frage an Frau N\u00fcchter und an Michaela Hach gleichzeitig: Das mit dem \nK\u00fcmmern und mit dem Case-Manager verstehe ich sehr gut, in der SAPV kann \ndas f\u00fcr mich nur ein Mitglied des SAPV-Teams sein. Frau N\u00fcchter, was meinen Sie denn, wann br\u00e4uchte denn der Patient und/oder seine Familie so einen K\u00fcmmerer, so einen Manager?\nMiriam N\u00fcchter: Ich war jetzt in den anderen Workshops nicht dabei, aber bei \nunserem ging es ja um die Kinderhospizversorgung, und da ging es beispielswei-se um Fr\u00fchchen oder um Kinder, die durch die Geburt Sch\u00e4den erlitten haben oder vielleicht auch schon schwerbehindert und erkrankt auf die Welt kommen. Die erste, die es bemerkt und erf\u00e4hrt, ist ja in der Regel die Hebamme und das Krankenhaus, aber die zweiten sind dann schon die gesetzlichen Krankenkassen. Denn wir k\u00fcmmern uns sehr schnell um die Versicherung dieses Neugeborenen, die ja kostenfrei ist, und wir k\u00fcmmern uns sofort um diese Kostenzusage, weil es ja noch gar keine Versicherungskarte gibt. Das soll hei\u00dfen: Eigentlich hat die gesetzliche Krankenkasse die M\u00f6glichkeit, als zweite Instanz dar\u00fcber Bescheid zu wissen, wann ein Kind oder eine Familie einen Bedarf hat. Diese Kinder, die auch Teil V Plenum II88\nbehindert geboren werden, die vielleicht auch nicht mehr im Krankenhaus bleiben \nm\u00fcssen, haben ja einen Bedarf an Pflege, haben in der Pflege wiederum vielleicht einen palliativen Bedarf. Und deswegen glaube ich, dass das bei der Krankenkasse am besten angesiedelt w\u00e4re.Wir sind, und das muss ich auch noch einmal dazusagen, das ist ein kleines Wort-spiel, man m\u00f6ge mir das nachsehen: wir sind eine Krankenkasse und keine Ge-sundheitskasse. Die Krankenkasse ist zust\u00e4ndig f\u00fcr Menschen, die genau solche Bedarfe haben, und das am Tag f\u00fcr acht\u00a0Stunden, vielleicht aber auch noch viel l\u00e4nger. Auch das sollte wirklich so nach au\u00dfen getragen werden. Die Krankenkasse h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit, aufgrund ihrer Zahlen und der systemseitigen Auswertun-gen die Allianzen zu kn\u00fcpfen, d.h. sie wei\u00df, welches SAPV-Team in der Region arbeitet oder wer wo wohnt und sich um die Bedarfe k\u00fcmmern k\u00f6nnte.Es ist kein Problem, wenn ich von den Eltern eine Erkl\u00e4rung bekomme, dass not-wendige Einzelheiten im Rahmen des Datenschutzes auch weitergegeben werden d\u00fcrfen. Das ist auch immer ein Problem des Datenschutzes, weil ja alle immer den-ken, dass wir die Daten, die wir erheben, zu unseren Gunsten nutzen. Das ist nicht so, denn oftmals werden auch Daten erhoben oder in Erfahrung gebracht, um der Familie oder den betroffenen Angeh\u00f6rigen zu helfen.\nMartin Schafhausen, Anwalt in der \nKanzlei Plagemann Rechtsanw\u00e4lte Part-nerschaft mbB: Es ist ja nicht so, dass die Krankenkassen nicht heute schon eine Be-ratungspflicht trifft. Normen sind da. Wo-bei ich mit Ihnen in einem Punkt unbe-dingt \u00fcbereinstimme: Wir m\u00fcssen einen Ansatz finden, dass nicht die Betroffenen zum Berater, zum Case-Manager kom-men, sondern wir m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten finden, dass der Case-Manager zu den Be-troffenen kommt. Wenn das die Haus\u00e4rzte nicht schaffen, weil sie es nicht wollen oder nicht wissen, dann m\u00fcssen wir uns an-dere Systeme ausdenken. Dass der Pflegest\u00fctzpunkt h\u00e4ufig ins Leere l\u00e4uft, wissen wir auch, also das ist eine gro\u00dfe Herausforderung, aber die gesetzliche Verpflichtung, zu beraten, die haben sie heute.\nKeil-L\u00f6w: Wir haben nicht nur die Pflicht zur Beratung, sondern durchaus auch \ndie Pflicht zum Case-Management durch die Krankenkassen, wie es schon im Ge-\nsetz steht, dabei ist es mehr ein Umsetzungsproblem. \n89\nEinen Punkt zum Bedarf m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend zu dem, was Frau Ditzel aus unse-\nrer Arbeitsgruppe berichtet hat, noch sagen: Man muss unterscheiden: Es gibt \u201eBe-darf \u201c und \u201eBed\u00fcrfnisse\u201c. Und in dem Bereich des selbstbestimmten Endes des Le-bens habe ich Bed\u00fcrfnisse, die nicht alle rechtlich greifbar sind. Und der Betroffene hat einen Bedarf, den er, durch Kostentr\u00e4ger abgedeckt, bestimmen kann. Diese Begriffe sollte man unbedingt auseinanderhalten, damit man wei\u00df, in welchem Bereich wir uns rechtlich bewegen und in welchem Bereich man keinen rechtlich definierten Begriff mehr hat.Sie haben es mit \u201eGrauzone\u201c des Rechts bezeichnet. Aber es gibt eben auch Bed\u00fcrf-nisse, die nicht mehr rechtlich als Anspr\u00fcche definiert werden k\u00f6nnen, sondern die einfach \u00fcber das Rechtliche hinausgehen.\nHach: Ich w\u00fcrde daran noch einmal ankn\u00fcpfen, was Frau Dr. Schraut auch be-\nschrieben hat: Dass viele der P\u00e4diater vielleicht nur ein Palliativkind pro Jahr zu \nsehen bekommen. Das w\u00fcrde eigentlich auch daf\u00fcr sprechen, dass man Case-Ma-nagement-Systeme braucht, die eben nicht wieder sektoral in einem bestimmten Landkreis bleiben, und auch neutrale Konzepte entwickeln muss als Fallmanage-ment f\u00fcr Betroffene und Menschen, die letztendlich da auch Unterst\u00fctzungsbedarf haben.\nSchraut: Eine Erg\u00e4nzung noch: Also sektor\u00fcbergreifend w\u00fcrde dann auch hei\u00dfen, \nf\u00fcr den station\u00e4ren und ambulanten Bereich \u00fcbergreifend zu gelten.Schindler: \u201eSektoren\u00fcbergreifend\u201c hat mich gerade eine Diskussion erinnert, als \nwir die Empfehlung f\u00fcr die SAPV-Versorgung von Kindern formuliert haben. Da \nwurde berichtet, dass wenn man ein Kind praktisch aus der Klinik in die SAPV \u00fcberf\u00fchren m\u00f6chte, dann bedarf es praktisch intensiver Gespr\u00e4che mit den Eltern, die dann in der Klinik stattfinden. Da kommt konkret ein Team von au\u00dfen in die Klinik und wirkt dort.Aber das ist vom System der Krankenhausfinanzierung eigentlich her etwas, das unter dem Dach der Klinik passiert und somit durch die Klinikentgelte abgedeckt ist. Diese Leistungen des SAPV-Teams sind aber im Budget nicht einkalkuliert, ist das f\u00fcr die Kinder-Palliative-Care-Teams noch ein Problem?\nSchraut:  Ja, das ist ein Problem nach wie vor, und da gibt es einen Bedarf, glaube \nich. Es ist genau, wie Sie sagen: Die SAPV-Teams sind ja ambulant, sie d\u00fcrfen nur \nabrechnen, was sie im ambulanten Bereich erbringen; und wenn das Kind in der Klinik ist, ist es ja nicht ambulant; und eine Klinikleistung ist es nat\u00fcrlich auch nicht.Diese \u00dcberleitung ist richtig schwierig, was dann dazu f\u00fchrt, dass manchmal die Teil V Plenum II90\nSAPV-Teams es freundlicherweise einfach machen, aber leider nicht abrechnen \nk\u00f6nnen. Das ist aber eine Arbeit von mehreren Stunden oder unter Umst\u00e4nden sogar mehrmals mehreren Stunden.\nHach: Ich denke, dass man dazu im Zusammenhang auch noch einen Schritt weiter \nschauen muss. Die Palliativversorgung hat ja einen ganzheitlichen Anspruch und \nAnsatz, der das Umfeld mit einbezieht, d.h. nicht nur den Versicherten betreut, sondern unter Umst\u00e4nden die Versicherten einer anderen Kasse als Angeh\u00f6rige mitbetreut; und der Ansatz des Palliativen ist ja auch \u00fcber den Tod hinausgehend. Da fehlen uns einfach auch viel zu viele Informationen, d.h. das wird ja in der Nachbegleitung auch der Angeh\u00f6rigen oft ehrenamtlich erbracht, auch wenn tra-ditionelle Dienste wie SAPV-Teams dies tun. Das kann letztendlich einfach auch nicht nachhaltig weiterverfolgt werden, aber das Thema der Angeh\u00f6rigenbetreu-ung ist nach wie vor ungekl\u00e4rt.Wir wissen auch aufgrund von Studien, dass ungef\u00e4hr ein halbes Jahr oder bis zu einem Jahr sp\u00e4ter erst erkennbar ist, wenn es pathologische Z\u00fcge z.B. von Trauer gibt oder auch die Verarbeitung des Todesfalles nicht gelungen ist. Da kann das Gesundheitssystem eigentlich auch viele Kosten sparen, wenn diese vertrauens-vollen Beziehungen, die vorher da waren, bestehen bleiben. Gleichzeitig glaube ich, dass es gerade auch ein ganz besonderer Aspekt bei Kindern und Jugendli-chen f\u00fcr deren Eltern ist, dass eine Weiterbetreuung stattfindet.\nPanke:  Zurzeit wird dieser Bedarf ja teilweise durch Trauergruppen gedeckt, aber \nes ist nat\u00fcrlich wieder so, dass wir zurzeit keine gesetzlichen Vorgaben f\u00fcr die \nTrauerbegleitung haben, und also auch keine rechtliche Handhabe hierf\u00fcr besit-zen. Es gibt deswegen umso mehr ganz engagierte Menschen, Selbsthilfegrup-pen, also Ehrenamtliche, die wunderbar begleiten, aber das sind nat\u00fcrlich dann nicht wieder dieselben, die zuvor den Patienten in den Tod begleitet haben. \nSch\u00fctz: Daran l\u00e4sst vielleicht doch ankn\u00fcpfen: Denn man muss nat\u00fcrlich neben \nder Frage dieser abstrakten juristischen Diskussionen, welche Steuerungsf\u00e4hig-\nkeit Recht in welchen Bereichen hat, auch immer sehen, dass man bei bestimm-ten Bereichen auch zu einer \u00dcberforderung des Staates oder eines staatlichen Systems gelangen kann \u2013 aus finanziellen Erw\u00e4gungen, aus personellen Erw\u00e4-gungen etc. Daher wird die Gesellschaft lernen m\u00fcssen, in diesen Bereichen eine Selbstorga-nisation zu \u00fcbernehmen, etwa in Form ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit.Es ist zu erwarten, dass man nicht immer einen Anspruch aus dem Gesetz ab-leiten kann auf eine solche Leistung. Einen \u201e Vollversorgerstaat\u201c wird es auch in 91\ndiesem Bereich nicht geben; und die Gesellschaft muss sich wahrscheinlich auch \nzwangsweise klarwerden, dass die Zahl derjenigen, die palliativer Pflege und \u00fcber den Tod hinaus einer Begleitung bed\u00fcrfen, enorm ansteigen wird. Gleichzeitig wird sie nicht umhinkommen, diese Leistung auch ehrenamtlich zu erbringen.W\u00fcrde man einen Rechtsanspruch kreieren, der diese Problematik bei einer Gro\u00dfzahl von F\u00e4llen auff\u00e4ngt, staatlicherseits finanziert und organisiert, k\u00f6nnte das einen Staat durchaus \u00fcberfordern, unabh\u00e4ngig davon, ob er bzw. die Gesell-schaft so unermesslich reich ist wie die unsrige.\nSchindler:  Dieser Auffassung, die Sie jetzt formuliert haben, ist ja im Grunde nicht \nzu widersprechen. Wir haben aber bei dem, was Frau Hach beschrieben hat, prak-\ntisch einen Zustand, in dem jemand die Trauerarbeit \u2013 mit Hilfe oder ohne Hilfe von Ehrenamtlichen absolviert \u2013 eben nicht zu einem Ende bringt. Und dann ha-ben wir hier praktisch eine Gruppe, bei der eine seelische Erkrankung entsteht. In der Folge muss dann der Krankheitswert einer solchen mangelnden Problemver -\narbeitung durch einen Psychiater immer festgestellt werden.Daher halte ich es f\u00fcr wichtig, das zu diskutieren, weil dies die Realit\u00e4t ist; und wir als Gesellschaft sammeln solche Konstellationen und haben uns damit zu befassen. Aber das hei\u00dft eben nicht, dass praktisch jeder Angeh\u00f6rige, der einen anderen verliert, dann hinterher noch ein halbes Jahr lang unbedingt eine Nach-betreuung braucht.\nSitte: Wir m\u00f6chten Sie nun abschlie\u00dfend hier auf dem Podium noch um die For -\nmulierung einer \u201e Wunschliste\u201c bitten, an den Staat, an die Gesellschaft, an die \nPolitik, aus ihrer Sicht zu unserem Thema: \u201e Wo gibt es Bedarfe oder Bed\u00fcrfnisse? Was sollte geregelt werden? Wo sollte eine Grauzone sein, die gestaltet werden kann?\u201c\nSchraut:  Das finde ich sehr schwer zu sagen, aber ganz pers\u00f6nlich: Ich w\u00fcrde mir \nw\u00fcnschen, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, sowohl am Lebensanfang als auch am \nLebensende und in jeder ganz besonders schwierigen Ausnahmesituation eine individuelle Betrachtung, Therapie und Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeit zu finden. Gleichzeitig muss die Begutachtung dazu individualisiert m\u00f6glich sein \u2013 und ich glaube, das beinhaltet die Grauzonen.\nPanke: Ich finde die Antwort auch schwierig, doch es kann eine Erleichterung sein, \ndass es seit diesem Jahr eine neue Handlungshilfe in Form der Begutachtungsanlei-\ntung zur spezialisierten ambulanten Palliativversorgung und station\u00e4ren Hospizver -\nsorgung gibt. Als ich bei der Begutachtungsanleitung (Richtlinienerstellung nach \u00a7 Teil V Plenum II92\n282 Abs. 2 Satz 3 SGB V) mitgewirkt habe, hat unsere Arbeitsgruppe diese Schwierig-\nkeiten auch gesehen, aber, wie ich denke, gut gemeistert. Dieses Regelwerk ist mit der Hilfe einer bundesweiten Sozialexpertengruppe der medizinischen Dienste (SEG 2) und dem GKV-Spitzenverband erstanden. Wir haben hiermit erstmalig wirklich so ein Regelwerk aufgestellt, das f\u00fcr uns alle in dieser Form als Begutachtungsanleitung plastischer ist als die G-BA-Richtlinie, damit auch dann Bed\u00fcrfnisse erf\u00fcllt wer -\nden, wenn Bedarfe entstehen. Es muss auch Raum gelassen werden f\u00fcr Ermessens-  \nentscheidungen.Als \u00c4rztin w\u00fcrde ich sagen, dass jedem Sterbenden die richtigen \u00c4rzte und die richtigen Pflegekr\u00e4fte zu w\u00fcnschen sind, Angeh\u00f6rige und auch Freunde, die diesen Prozess begleiten, sodass wirklich auch ein Gef\u00fchl der Geborgenheit entsteht und dass dieser Ruf nach der aktiven Sterbehilfe oder Beihilfe zum Suizid endlich einmal versiegt. Also das w\u00e4re f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein sehr gro\u00dfes Anliegen.Vom Gesetzgeber her kann man, glaube ich, weniger regeln als von Seiten der ein-zelnen Helfer vor Ort. Den Menschen, die mit der Palliativversorgung zu tun ha-ben und die dort in diesem Themenfeld arbeiten, w\u00fcnsche ich nat\u00fcrlich immer viel Kraft; und ich m\u00f6chte auch noch zum Ausdruck bringen, dass wir noch viel zu wenige qualifizierte Fachkr\u00e4fte sind. Deshalb w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr die Zukunft, dass noch viel mehr Menschen in den Genuss dieser Weiterbildung kommen und es zum Palliativmediziner oder zur Palliative-Care-Fachkraft bringen. Auch f\u00fcr die Pflege-kr\u00e4fte ist es erforderlich, diese Ausbildung zu machen, damit sie dann mit R\u00fccken-deckung und gest\u00e4rktem Wissen auf diese letzte Phase f\u00fcr die Kranken und Ster -\nbenden eingehen k\u00f6nnen. Die Menschen, die aus einem gesunden Zustand heraus in die Sterbephase kommen, leiden auch unter verschiedenen Beschwerden. Eine ad\u00e4quate Behandlung dieser Beschwerden ist entscheidend f\u00fcr das Befinden dieser Menschen in der N\u00e4he des Lebensendes; und ich hoffe, das kommt auch immer mehr und mehr an. Also werden wir diese Leistungen erbringen und verordnen.\nHach:  Daran ankn\u00fcpfend glaube ich, Fort- und Weiterbildung, Qualifikation ist \nzwar ein Punkt, aber wir brauchen auch wesentlich mehr Zeit \u2013 Zeitr\u00e4ume zur \nKommunikation; und das fand ich erstaunlich: Im Hinblick auf die heutige Ver -\nanstaltung habe ich die Begutachtungsliste SGB\u00a0XI noch einmal durchgearbeitet.\nDa wird am Anfang immer sehr klar das Bed\u00fcrfnis eines Pflegebed\u00fcrftigen und \nhilfsbed\u00fcrftigen Menschen definiert in der Kommunikation, w\u00e4hrend es dann bei der Begutachtung des Hilfebedarfes oder des Pflegebedarfes ausgeklammert wird, und zwar deutlich verbalisiert ausgeklammert wird. Es war dort zu lesen, es sei kein Bestandteil der Begutachtung zur Hilfsbed\u00fcrftigkeit.\nIch denke, dass wir eine andere Definition des Pflegebegriffs brauchen, um diese \nbetroffenen Menschen auch wieder ganzheitlich betrachten zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich 93\nmuss das auch im Sozialstaat, in unserer gesamtgesellschaftlichen sozialen Verant-\nwortung leistbar und machbar sein. Aber ich glaube auch, dass wir gerade, was den palliativen Bedarf betrifft, den wir nicht nur am Lebensende abbilden k\u00f6nnen m\u00fcssen, viel Zeit brauchen f\u00fcr Kommunikation, f\u00fcr Therapie \u2013 und das \u00fcber die Sektoren und Grenzen hinweg.\nGanz wesentlich finde auch, die Koordination jetzt nicht nur in spezialisierten \nTeams vorzunehmen, sondern im Prinzip auch immer in der Basisversorgung ge-nau zu schauen: Wer hat da den \u201eHut auf \u201c, wer ist im Prinzip der Koordinator, m\u00fcssen wir den an einer Berufsgruppe festmachen, m\u00fcssen wir den an einem sek-toralen Bestandteil festmachen, also auch da kreative L\u00f6sungen entwickeln zum Wohl der Patienten. Denn ich glaube, dass wir zum einen sehr viel Leid, zum an-deren sehr viel Kosten sparen w\u00fcrden im Gesundheitswesen, wenn wir solche Mo-delle h\u00e4tten. Dabei ist es sicher auch sinnvoll, die Verteilung der Verg\u00fctungssekto-ren im Gesundheitswesen genau zu betrachten und auch hier \u00fcber M\u00f6glichkeiten bedarfsgerechter und populationsorientierter Versorgungs- und Verg\u00fctungssyste-me nachzudenken.\nDitzel: Was ich noch gut f\u00e4nde, ist, wenn es eine gesetzliche Verpflichtung \nder Krankenkassen g\u00e4be, dass sie, sobald sich z.B. palliativer Bedarf abzeich-  \nnet, in die Pflicht genommen w\u00fcrden, die Angeh\u00f6rigen und die Betroffenen umfas-\nsend zu informieren. Es gibt zwar eine allgemeine Beratungspflicht, da gibt es aber schon immer wieder Probleme: Muss ich erst den Antrag stellen auf Beratung, was passiert dann? Also, ich denke, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn eben auch die Leistungstr\u00e4ger, sprich: Kranken- und Pflegekassen, dann von sich aus auf die Menschen zukommen w\u00fcrden und sie nur ein Formular ausf\u00fcllen m\u00fcssten und nicht f\u00fcnf oder sechs For -\nmulare. Das entspricht ja auch im Wesentlichen dem, was Sie jetzt ge\u00e4u\u00dfert hatten. Und das f\u00e4nde ich schon sehr gut.\nSchindler: Die Vorstellung ist wirklich ein Traum \u2013 jetzt ohne Sarkasmus. Was \nglauben Sie, wie viele Versicherte herumlaufen, die Palliativpatienten sind, aber \nes nicht wissen. Weil ihnen von denjenigen, die sie versorgen, diese Rolle nicht vermittelt wird.Wir stehen da in der Tat noch an den Anf\u00e4ngen und wir wissen ja als Kranken-kasse noch gar nicht, wie viele Palliativpatienten sich in unserer Klientel befinden. Denn wir merken das erst bei der Abrechnung, wenn da ein gewisses \u201eBapperl\u201c klebt. Also wenn jemand ein Diabetesmedikament verordnet bekommt, dann wissen wir: das ist ein Diabetiker. Und wenn ein Hausarzt zum ersten Mal eine Palliativpauschale abrechnet, dann k\u00f6nnen wir sehen: aha, da ist jetzt etwas an-ders geworden.Teil V Plenum II94\nAber dann auf einen Menschen zuzugehen als Kasse in der fr\u00fchen Phase einer \npalliativen Versorgung? Da w\u00fcrde ich lieber daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die pri-m\u00e4r am Patienten dran sind, in \u00e4rztlicher und pflegerischer Zusammenarbeit die palliative Situation mit den Patienten und deren Angeh\u00f6rigen erstmal besprechen. Dass daf\u00fcr nat\u00fcrlich dann auch die Zeit finanziert werden muss, dazu sind dann wir wieder in der Pflicht.95 Teil VI Ausblick\nDas hier dokumentierte Symposium hat die \u201eBedarfe\u201c und \u201eBed\u00fcrfnisse\u201c \nschwerstkranker Menschen zum Thema eines Dialogs zwischen den Verantwortli-\nchen in Praxis und Justiz gemacht. Auch wenn man Grenzen der Leistungsf\u00e4higkeit des Sozialstaats im Speziellen wie auch der gesetzlichen Regulierung generell wird akzeptieren m\u00fcssen, zeigt sich \u2013 ungeachtet flankierenden ehrenamtlichen Engage-ments etwa in der Seelsorge \u2013 massiver, auch gesetzgeberischer Handlungsbedarf insbesondere im Bereich der Palliativpflege bei der Betreuung Schwerstkranker: Dabei geht es nicht nur um die Normierung neuer Anspr\u00fcche, die die besondere Situation am Lebensende ber\u00fccksichtigen, sondern auch um die Herstellung von Rechtssicherheit f\u00fcr das Handeln und Entscheiden der Leistungstr\u00e4ger.\nVor diesem Hintergrund greift das Vorhaben der Bundesregierung, ein Hos-\npiz- und Palliativgesetz (HPG) auf den Weg zu bringen, ein ebenso dringendes wie zentrales Anliegen der Gesellschaft auf. Hierzu hat die Deutsche PalliativStiftung eine umfangreiche Stellungnahme mit Verbesserungsvorschl\u00e4gen vorgelegt, die sie mit vielen Verb\u00e4nden, Gruppen und Menschen aus der Praxis der Versorgung Schwerstkranker und Sterbender beraten und abgestimmt hat. \nNicht nur wegen der fundamentalen Bedeutung f\u00fcr Menschen, die palliativer \nPflege bed\u00fcrfen, ist dieses Gesetzgebungsprojekt zum Erfolg verdammt. Wir wei-sen ausdr\u00fccklich darauf hin, dass eine Mehrheit der Deutschen den organisierten, assistierten Suizid, ja sogar die T\u00f6tung auf Verlangen und vielleicht auch aus Mitleid bef\u00fcrwortet, so dass das neue Gesetz wirklich gut werden muss, wenn es Alterna-tiven zur Euthanasie aufzeigen soll. Dabei sind die hospizlich-palliativmedizini-schen M\u00f6glichkeiten theoretisch exzellent, werden aber noch lange nicht \u00fcberall ausreichend angewandt. Niemand muss leiden, wenn diese doch bereits bekannten M\u00f6glichkeiten auch rechtzeitig ausgesch\u00f6pft w\u00fcrden. Daher muss das HPG die Pro-bleme klar ansprechen, die t\u00e4gliche Arbeit nachhaltig erleichtern, Rechtsunsicher -\nheiten beseitigen und Versorgungs m\u00f6glichkeiten f\u00f6rdern.\nRechtsunsicherheiten beim \u201eSterben-Zulassen\u201c sollen beseitigt werden. Dabei \nwird verkannt, dass man als Arzt \u2013 theoretisch \u2013 nicht nur bei diesem Zulassen in einem strafrechtlichen Graubereich agiert, sondern auch und insbesondere bei der medizinisch angemessenen Symptomlinderung mit dem Bet\u00e4ubungsmittelgesetz immer noch in einen heftigen Konflikt kommt. Wo kein Kl\u00e4ger, dort kein Richter ist hierbei kein sicherer Schutz vor einer Freiheitsstrafe!\nUnbestritten ist, dass nat\u00fcrlich niemand mit aller medizinischer Macht zum Wei-\nterleben gezwungen werden darf. Man muss auch \u201esterben d\u00fcrfen\u201c. Das Sterben-  Notwendiges f\u00fcr die Zukunft, \ndas schon bald Gesetz werden muss96\nZulassen macht sich kein Arzt leicht und doch f\u00e4llt es manch einem Arzt vielleicht \nsogar zu schwer... Es gilt gleichwohl die Pr\u00e4misse, dass kein menschliches Leben aktiv beendet werden darf! Daraus folgt die Aufgabe auch des Gesetzgebers, die Kenntnis der Betroffenen von den Optionen der Hospizarbeit und Palliativversor -\ngung als lebensbejahende Alternativen sicherzustellen und gleichzeitig den Zugang dazu f\u00fcr jeden angemessen verf\u00fcgbar zu machen.\nGerade Letzteres ist im Rahmen des Symposiums mehr als deutlich geworden: Die \nau\u00dfergew\u00f6hnliche Belastungssituation f\u00fcr die Sterbenden wie auch ihre Angeh\u00f6rigen l\u00e4hmt s\u00e4mtliche Kapazit\u00e4ten, die zu einer aktiven Nachfrage nach den Handlungs- und Pflegem\u00f6glichkeiten erforderlich sind \u2013 oder lassen sie gar nicht erst entstehen. Daher bedarf es mehr als abstrakter Beratungs- und Auskunftspflichten, wie sie etwa in \u00a7\u00a7 14, 15 SGB\u00a0I normiert sind. Vielmehr m\u00fcssen regionale Strukturen geschaffen werden, die einschlie\u00dflich eines \u201eCase-Managements\u201c auch dazu ausgestattet, personell tats\u00e4chlich qualifiziert und in der Lage sind, orts- und zeitnah \u201eBed\u00fcrfnisse\u201c und \u201eBedarfe\u201c in der palliativen Situation zu erkennen, den Zugang zu den M\u00f6glichkeiten und Leistungen der allgemeinen wie spezialisierten ambulanten Palliativpflege zu vermitteln oder be-reitzustellen und ihrerseits aktiv auf die Betroffenen \u201ezugehen\u201c zu k\u00f6nnen.\nAn dieser Stelle soll auf drei Schwerpunkte hingewiesen werden, deren zentrale \nBedeutung in der pflegerischen Praxis seit Langem bekannt und im Rahmen des Symposiums noch einmal deutlich geworden ist:\nAllgemeine ambulante Palliativversorgung (AAPV) explizit im Gesetz verankern\nNicht zuletzt durch die Erfahrungen mit der \u201espezialisierten ambulanten Palli-\nativversorgung\u201c (SAPV-Praxis) in den letzten Jahren ist offensichtlich geworden, \ndass es notwendig ist, neben der SAPV auch die \u201eallgemeine ambulante Palliativver -\nsorgung\u201c (AAPV) gesetzlich zu konkretisieren und die bestehenden Versorgungs-strukturen zu einem vernetzten Leistungsgeschehen auszugestalten \u2013 wie dies nun in ersten Ans\u00e4tzen im vorliegenden Referentenentwurf bereits erkennbar ist. Dabei d\u00fcrfen aber weder der Aufbau der SAPV behindert noch die Leistungsinhalte ver -\nw\u00e4ssert werden. Hierzu reichen die geplanten \u00c4nderungen aus Sicht der Deutschen Palliativstiftung noch nicht ganz aus, vielmehr m\u00fcssen weitergehende Anpassungen im SGB V vorgenommen werden.\nDer Begriff \u201eallgemeine ambulante Palliativversorgung\u201c (AAPV) muss zur Vor -\ngabe einer koordinierten, vernetzten Palliativversorgung, insbesondere auch ab-grenzbar von der SAPV in sie \u00fcberleitend verankert werden. Hierzu ist ein \u00a7 37c in das SGB V wie folgt einzuf\u00fcgen:\n\u201e\u00a7 37 c Allgemeine ambulante Palliativversorgung (1) Versicherte mit einer nicht heilbaren Erkrankung haben im Rahmen der haus- \nund fach\u00e4rztlichen Versorgung Anspruch auf eine bedarfsgerechte allgemeine ambu-97\nlante Palliativversorgung einschlie\u00dflich deren Koordination, sofern eine spezialisierte \nambulante Palliativversorgung noch nicht angezeigt ist. Diese Leistung ist in der Regel unter Einbeziehung eines geeigneten Pflegedienstes durch Verordnung von spezifischen Leistungen der H\u00e4uslichen Krankenpflege an den unter \u00a7 37 Absatz 2 aufgez\u00e4hlten Or -\nten zu erbringen. Versicherte in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen oder Hospizen haben einen Anspruch auf haus\u00e4rztliche Leistungen im Sinne von Satz 1, die palliativpflegeri-schen Leistungsvorgaben sind f\u00fcr station\u00e4re Pflegeeinrichtungen gesondert festzulegen. Den besonderen Belangen von Kindern ist Rechnung zu tragen. \n(2) Leistungserbringer der allgemeinen ambulanten Palliativversorgung sind zur \nMitarbeit in regionalen Hospiz- und Palliativnetzen als Teil der Koordination ver -\npflichtet. Struktur, Verortung und finanzielle Ausstattung der Koordinierungsstellen sind durch Landesgesetz zu regeln. Dabei sollen insbesondere kommunale Gebietsk\u00f6r -\nperschaften zu Tr\u00e4gern von Koordinierungsstellen als Basis der regionalen Palliativ-  \nnetze bestimmt werden; bestehende Versorgungstrukturen sind zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\nDabei kann die Bedeutung regionaler Palliativ- und Hospiznetzwerke mit eigen-\nst\u00e4ndigen Koordinierungsstellen als Grundlage regionaler Hospiz- und Palliativ-versorgung gar nicht \u00fcbersch\u00e4tzt werden, so dass sie zwingend einer gesetzlichen Verankerung bed\u00fcrfen.\nEmpfehlung zur verbesserten Versorgung mit Medikamenten\nDie Problematik der rechtlich konformen, zeitgerechten und ausreichenden Ver -\nsorgung mit Medikamenten und die Beschaffung von Verordnungen f\u00fcr Medika-\nmente, Heil- und Hilfsmittel gestaltet sich in der Praxis immer wieder sehr schwie-rig. Hierzu hat die PalliativStiftung umf\u00e4ngliche Vorschl\u00e4ge erarbeitet.\nInsbesondere bei Kinderhospizen sind sie vom sehr weit entfernten Hauskinder -\narzt nicht sicherzustellen, da sie aus rechtlichen Gr\u00fcnden nicht ohne weiteres dort ausgestellt und per Post versandt werden d\u00fcrfen. Aus diesem Grunde soll es Kin-derhospizen generell erm\u00f6glicht werden, hierzu eine Zulassung als eine Institutsam-bulanz zu erhalten.\nEmpfehlung eines gesonderten Kapitels im HPG, das den besonderen hospizlichen \nund palliativen Betreuungsumfang von jungen Menschen beschreibt\nDer ambulante und station\u00e4re hospizliche- und palliative Pflege- und Betreu-\nungsumfang von Kindern, Jugendlichen und jungen Erwachsenen unterscheidet sich erheblich von dem Erwachsener. Hierf\u00fcr ist daher ein gesondertes Kapitel im HPG einzur\u00e4umen. \nEinrichtungen der Kinderhospizarbeit, aber auch p\u00e4diatrische Palliativeinrichtungen \narbeiten heute bereits unter ganzheitlicher Betrachtungsweise. Die Begleitung der er -\nkrankten jungen Menschen erfolgt unter systemischer Sichtweise, dazu geh\u00f6rt nicht Teil VI Ausblick98\nnur die Begleitung der Sterbenden, sondern auch der nahen Angeh\u00f6rigen (Eltern \nund Geschwister).\nBisher gab es auf Seiten der Kostentr\u00e4ger \u2013 mit Verweis auf die fehlende Erm\u00e4ch-\ntigung im Gesetz \u2013 immer wieder Vorbehalte in Bezug auf die Finanzierung von Leistungen auch f\u00fcr die Begleitung von Eltern und Geschwistern. Der bisherige Entwurf des HPG l\u00e4uft Gefahr, diesen Dissens fortzuschreiben. Daher muss eine ausdr\u00fcckliche gesetzliche Normierung solcher Leistungen erfolgen. Eine zus\u00e4tzliche Formulierung im SGB w\u00e4re denkbar: \u201eDie in \u00a7 39a Abs.1 SGV benannten zurechen-baren Kosten ber\u00fccksichtigen die besonderen Belange von Kindern, indem sie in einer Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses der \u00c4rzte und Krankenkassen festlegen, dass insbesondere geregelt wird:\u00b7  ein besonderer, versorgungsgerechter Personalbedarf zur Pflege des erkrankten jungen Menschen, der deren besonderen Bedarfe einbezieht und jene der An- und Zugeh\u00f6rigen,\n\u00b7 Art, Inhalt und Umfang der Aufnahme und Begleitung von Eltern- und Ge-schwistern und der im Zusammenhang stehende Personalschl\u00fcssel, zudem\n\u00b7  die \u00e4rztliche Versorgung im station\u00e4ren Kinderhospiz\n\u00b7  die Notwendigkeit der Verordnung von Medikamenten, Heil- und Hilfsmitteln f\u00fcr die G\u00e4ste/ Patienten, eine Aufnahme von langj\u00e4hrig betreuten Patienten auch \u00fcber die Altersgrenzen hinaus.\u201c\nDer angesto\u00dfene Gesetzgebungsprozess wird eine Vielzahl von Interessen zu be-\nr\u00fccksichtigen haben. Die pandemische \u00d6konomisierung praktisch aller Lebensbe-reiche hat l\u00e4ngst auch das Gesundheitswesen \u00fcberrollt und wird daher auch trotz der ebenso zentralen wie unabdingbaren Inhalte des HPG die Frage der Finanzierbarkeit von Leistungsanspr\u00fcchen in den Mittelpunkt r\u00fccken. Angesichts des Reichtums un-serer Gesellschaft ist nicht die Knappheit der finanziellen Ressourcen als solche ein Problem, sondern deren Verteilung, die insbesondere eine Priorit\u00e4tensetzung durch den Gesetzgeber erfordert. Die Mitglieder des Deutschen Bundestages sind daher aufgefordert, den Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen schwerstkranker Menschen den vor -\nrangigen Stellenwert einzur\u00e4umen, der ihnen zukommt. Dabei wird die Ausgestal-tung des HPG nicht nur \u00fcber die Anspr\u00fcche Einzelner entscheiden, sondern Aus-weis f\u00fcr die Humanit\u00e4t der deutschen Gesellschaft sein.\nDie Verh\u00e4ltnisse in Haftanstalten sind seit jeher Gradmesser f\u00fcr die Rechtsstaat-\nlichkeit eines Gemeinwesens (\u201eZeig\u2019  mir Deine Gef\u00e4ngnisse und ich sage Dir, in wel-\nchem Land Du lebst.\u201c). \nIn gleicher Weise ist der Umgang mit Sterbenden, egal welchen Alters, Beleg f\u00fcr die \nMenschlichkeit einer Gesellschaft. In dieser Hinsicht muss und kann Deutschland Vorbild sein. Das Hospiz- und Palliativgesetz bietet die Chance daf\u00fcr \u2013 man muss sie nur nutzen.99\n\u201eSterbehilfe\u201c\nEine gesetzliche Differenzierung zwischen der erlaubten Form der passiven Ster -\nbehilfe  und der nicht erlaubten Form der aktiven Sterbehilfe gibt es bislang nicht \n(erster Ansatz zur Unterscheidung vom BGH 2010). Unklare Definitionen f\u00fchren zu Fehlgebrauch. Aus hospizlich-palliativer Sicht ist dieser Begriff ein unangemessener Euphemismus und deswegen zu vermeiden. Deshalb in Anf\u00fchrungszeichen.\nAktive Lebensverk\u00fcrzung\nVorschlag als Sammelbegriff f\u00fcr T\u00f6tung auf Verlangen und Suizidbeihilfe um die Diskussion klarer zu gestalten. \nSuizid = Selbstt\u00f6tung \n(f\u00e4lschlich: Selbstmord oder Freitod)Selbstt\u00f6tung  ist der eindeutig neutrale Begriff f\u00fcr Handlungen, mit der ein Mensch \nsich selber das Leben nimmt. Inwieweit ein Bilanzsuizid, der als Ausdruck einer freien Willens\u00e4u\u00dferung verstan-den wird, \u00fcberhaupt gegeben sein kann, ist gerade bei Psychiatern sehr umstrit-ten. In der Regel liegt in der Palliativsituation ein Zustand vor, bei dem bestimmte \u00c4ngste urs\u00e4chlich f\u00fcr den jeweiligen Sterbewunsch sind. Problem: Freitod  (wirklich frei und selbstbestimmt?) oder Selbstmord  (Mord = \nVerwerflichkeitsurteil!) sind wertend und deswegen problematisch.\nSuizidassistenz = Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung\nBeihilfe zum Suizid  ist straffrei, da Selbstt\u00f6tungsversuche in Deutschland straffrei \nsind. Dies gilt f\u00fcr alle Menschen jeder Berufsgruppe. So handeln \u00c4rzte straffrei, die Suizidassistenz leisten, auch wenn dies standesrechtlich teilweise nicht zul\u00e4ssig ist.Durch Sterbehilfeorganisationen wie Dignitas, Exit, den fr\u00fcheren Hamburger Justizsenator Roger Kusch und Einzelpersonen ist das Problem der gewerblichen (gegen eine Verg\u00fctung), organisierten  (z.B. vereinsm\u00e4\u00dfig) und gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen \n(wiederholten, routinem\u00e4\u00dfigen) F\u00f6rderung der Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung ins Be-wusstsein der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt. Hier gibt es unterschiedliche Standpunkte: 1. Ablehnung jeglicher organisierter Beihilfe zum Suizid , also z.B. auch durch gemeinn\u00fctzige Vereine, um die Hemm-\nschwelle f\u00fcr einen Suizid  so hoch wie m\u00f6glich anzusetzen.Glossar \nzur Diskussion \u00fcber die Beihilfe zum SuizidTeil VI Ausblick100\n2. Anerkennung des bewusst gewollten Suizides  unter verschiedenen Bedingun-\ngen (Lebensbilanz, Angst vor Leiden, bestehendes Leiden,...). Wobei die Ansich-\nten teils noch zu differenzieren sind: als Recht auf eine solche Dienstleistung, selbst bei psychischen Krankheiten oder auch nur als Recht ausschlie\u00dflich in ex-tremen Leidenssituationen am Lebensende nach einer Gewissensentscheidung des (behandelnden) Arztes.Problem 1: Suizidassistenz als entlohnte Dienstleistung: Erforderliche \u00dcberwa-\nchung und Qualit\u00e4tssicherung?Problem 2: Extremschicksale mit Suizidassistenz als tats\u00e4chlich einzig denkbarer L\u00f6sung sind nicht immer auszuschlie\u00dfen, mit guter hospizlich-palliativer Versor -\ngung werden sie sich auf wenige Einzelf\u00e4lle beschr\u00e4nken.\nAktive \u201eSterbehilfe\u201c = T\u00f6tung auf Verlangen\nAktiver Eingriff in den Lebensprozess um ein Leben zu beenden.T\u00f6tung auf Verlangen ist in Deutschland (auch in der Schweiz!) strafbar (\u00a7 216 StGB) und lediglich in den BeNeLux-Staaten, dort als Euthanasie bezeichnet, unter bestimmten Bedingungen erlaubt. Euthanasie wird dort von \u00c4rzten mit Medika-menteninjektion in einem Umfang offiziell praktiziert, der f\u00fcr Deutschland etwa 25.000 T\u00f6tungen pro Jahr entspr\u00e4che.Problem: Kann ein Patient keinen Suizid  (mehr) begehen, h\u00e4tte er dann ein Recht \nzur T\u00f6tung auf Verlangen?\nPassive \u201eSterbehilfe\u201c, besser: Sterben-ZulassenMedizinisch begleitetes Sterben-Zulassen ist Unterlassung oder Abbruch lebens-verl\u00e4ngernder Ma\u00dfnahmen wie k\u00fcnstliche Ern\u00e4hrung und Beatmung, Behand-lung mit Antibiotika u. a. m. entsprechend dem Patientenwillen, wobei dem nat\u00fcrlichen Krankheits- oder Sterbeprozess seinem Lauf gelassen wird. Passive Sterbehilfe  ist geboten, wenn es dem Willen des Patienten entspricht (wegweisen-\ndes BGH-Urteil aus 2010). In Deutschland ist passive Sterbehilfe  erlaubt.\nProblematisch ist der Begriff passive Sterbehilfe , gerade weil er auch Handlungen \numfasst, die nach allgemeinem Verst\u00e4ndnis von Nicht-Experten als \u201eaktiv\u201c  zu be-\nzeichnen sind, etwa das Abschalten des Beatmungsger\u00e4tes. Mittlerweile ist ein-deutig gekl\u00e4rt, dass z.B. Abschalten genauso zu werten ist wie das nicht Beginnen der k\u00fcnstlichen Beatmung (BGH 2010).\nIndirekte \u201eSterbehilfe\u201c\nMedikamentengabe, bei der durch Nebenwirkungen ein nicht auszuschlie\u00dfender vorzeitiger Tod in Kauf genommen wird. Wegweisendes Urteil des BGH 1996: Es ist erlaubt oder sogar geboten, schmerzlin-101\ndernde Medikamente auch in einer Dosis zu verabreichen, die als unbeabsichtigte \nNebenwirkung die Sterbephase verk\u00fcrzen k\u00f6nnte. Gleiches gilt bei Nebenwirkun-gen anderer Ma\u00dfnahmen. \u00c4hnlich verlautbarte schon Papst Pius XII. 1957.Durch den sachgerechten, symptomkontrollierten Einsatz von Opioiden (\u201eMor -\nphium\u201c) verbessert sich die Lebensqualit\u00e4t. Durch die Entlastung von Symptomen verl\u00e4ngert sich die Lebenszeit. Problem 1: Unsicherheit verhindert h\u00e4ufig den rechtzeitigen Einsatz der Medika-mente. Problem 2: Irref\u00fchrend, da eine symptombezogene Indikation nicht auf Verk\u00fcr -\nzung des Lebens abzielt.\nPatientenwille\nDer Patientenwille  kann in jeder beliebigen Form ge\u00e4u\u00dfert \u2013 z.B. als schriftlich er -\nstellte Patientenverf\u00fcgung oder als m\u00fcndlich erkl\u00e4rter Behandlungswunsch \u2013 und jederzeit formlos widerrufen werden. Der Patientenwille  ist f\u00fcr jeden Behandler verbindlich.\nProblem: Ohne schriftliche Verf\u00fcgung, ist dann der mutma\u00dfliche Wille  i.d.R. \nschwieriger herauszufinden.\nPatientenverf\u00fcgung\nSchriftlich oder m\u00fcndlich nach 1901a BGB zul\u00e4ssig: Vorausverf\u00fcgter Wille eines Menschen f\u00fcr den Fall, dass dieser seinen Willen zu gegebener Zeit nicht mehr \u00e4u\u00dfern kann, wenn Entscheidungen, z.B. zu indizierten Therapien getroffen wer -\nden m\u00fcssen (\u00a71901a (1) BGB).\nMutma\u00dflicher Wille\nIst kein Patientenwille  eruierbar, muss der mutma\u00dfliche Wille  herausgefunden \nwerden, um eine dem \u2013 nun mutma\u00dflichen \u2013 Willen des Patienten entsprechende Entscheidung treffen zu k\u00f6nnen (\u00a71901a (2) BGB).\nIndikation f\u00fcr lebenserhaltende Ma\u00dfnahmen\n\u00c4rztliche Entscheidungen sind eingebettet in juristische, gesellschaftspolitische und \u00f6konomische normative Bedingtheiten. Die \u00e4rztliche Verpflichtung zur Le-benserhaltung besteht nur bei medizinisch und \u00e4rztlich indiziertem, kurativem Therapieziel und Einwilligung des Patienten. Es wird ein Behandlungsvorschlag \nerarbeitet. In der Palliation erlischt diese Verpflichtung.Teil VI Ausblick102\nTherapieziel\u00e4nderung\nWechsel eines Therapieziels von Kuration (Heilung, Lebensverl\u00e4ngerung, Krank-heitsbek\u00e4mpfung) hin zur Palliation, also Linderung der Not. Am Lebensende er -\nfolgt von Rechts wegen eine Therapieziel\u00e4nderung .\nProblem: H\u00e4ufig flie\u00dfender \u00dcbergang zwischen beiden Therapiezielen, bzw. paral-leles Vorhandensein beider.\nSymptomkontrolle\nReduktion der als belastend empfundenen Beschwerden auf ein ertr\u00e4gliches Ma\u00df. Gleichzeitig bleibt z.B. eine ausreichende Atmung erhalten. Der Patient hat nicht mehr Nebenwirkungen als notwendig und empfindet wieder mehr Lebensqualit\u00e4t. Es ist auch m\u00f6glich, den Patienten symptomkontrolliert  schlafen zu lassen, wenn er \ndies m\u00f6chte (siehe Sedierung ).\nSedierungBeruhigung. Dabei erh\u00e4lt der Patient beruhigende Medikamente (Schlafmittel, Psychopharmaka, Bet\u00e4ubungsmittel) in einer ausreichenden Dosis, damit er ruhi-ger wird, leicht schl\u00e4ft, aber erweck- und ansprechbar bleibt. Eine Sedierung  kann \nbei krankhafter Angst und Unruhe n\u00f6tig sein. (Siehe auch palliative Sedierung )\nPalliative Sedierung Unter palliativer Sedierung wird die Gabe von sedierenden Medikamenten auf Wunsch des Patienten zur Minderung des Bewusstseins verstanden, um sonst unbehandelbare Beschwerden (Atemnot, Schmerzen, Angst, Unruhe, \u00dcbelkeit u.v.m.) am Lebensende in einer ethisch akzeptablen Weise zu lindern und kontrol-lieren zu k\u00f6nnen. Hierbei kann der Patient auch in den Tod hineinschlafen. Bei lege artis durchgef\u00fchrter palliativer Sedierung  wird durch diese Symptomkon-\ntrolle Sterben nicht beschleunigt. Die palliative Sedierung  kann sehr kurz dauern oder viele Tage erforderlich sein.\nProblem: vermeintliche N\u00e4he zu aktiver \u201eSterbehilfe\u201c. W\u00e4hrend bei aktiver \u201eSterbehilfe\u201c das Ziel verfolgt wird, das Leben des Patienten durch die Verabreichung einer deutlich \u00fcber dem therapeutischen Bereich dosier -\nten Substanz vorzeitig zu beenden, liegt bei der palliativen Sedierung  das Ziel in der \nSymptomkontrolle  und Leidenslinderung durch die Minderung des Bewusstseins \nmit einer angemessen dosierten, wiederholten Medikamentendosis. Wichtig ist eine gute Dokumentation. Tritt der Tod dabei ein, entspricht dies dem nat\u00fcrlichen Sterbenlassen.103\nTerminale Sedierung\nTeils wird der Begriff \u201eterminale\u201c  synonym zu \u201epalliative\u201c  Sedierung verwendet, \nteils aber auch f\u00fcr eine nicht akzeptable Form der T\u00f6tung.  Dabei best\u00fcnde die In-\ntention zu einem beschleunigten Herbeif\u00fchren des Todes. Es wird nicht symptom -\nkontrolliert  sediert, sondern so tief, dass sich die Atmung des Patienten verlang-\nsamt, bis sie ganz aufh\u00f6rt.Problem: F\u00fcr Nicht-Experten ist die terminale  schwer von der palliativen Sedierung  \nzu unterscheiden. \nK\u00f6rperverletzung (am Lebensende)\nHier: Durchf\u00fchrung medizinisch indizierter Ma\u00dfnahmen gegen den Patienten -\nwillen  (siehe dort), Durchf\u00fchrung nicht indizierter Ma\u00dfnahmen und die Nichtbe-\nhandlung von Leiden des Patienten. Es ist ein Problem der t\u00e4glichen Praxis.H\u00e4ufiges, grunds\u00e4tzlich justiziables Delikt im Rahmen einer Futility (\u201e Vergeblich-keit\u201c, Fehl- oder \u00dcberversorgung) am Lebensende, wird in der Regel aber nicht verfolgt, weil es nicht angezeigt wird. Problem: Behandlung gegen den Patientenwillen (K\u00f6rperverletzung \u00a7 223 StGB).\nAktualisiert: Fulda, den 29.04.2015Teil VI Ausblick104\nNever doubt that a small group of thoughtful, commited citizens can change the world. \nIndeed, it is the only thing that ever has. (M. Mead)Am 8. Mai 2010 wurde die Deutsche PalliativStiftung von acht Praktikern der Hos-pizarbeit und Palliativversorgung unabh\u00e4ngig von etablierten Strukturen gegr\u00fcn-det. Sie ist damit eine \u201ejunge\u201c Stiftung, hat jedoch von Anfang an durchaus ambi-tionierte Anspr\u00fcche und Ziele. Die acht Gr\u00fcndungsstifter kamen aus der Pflege, Seelsorge, Medizin, Physiotherapie und Betriebswirtschaft. Ihr erkl\u00e4rtes Ziel ist es, sich sowohl f\u00fcr Erwachsene wie auch f\u00fcr Kinder und gemeinsam stark machen, sodass sich die \u00d6ffentlichkeit hin zu einem angemessenen hospizlich-palliativen \nDenken weiter \u00f6ffnet. Von Margaret Mead (1901\u20131978), einer amerikanischen \nEthnologin und Philosophin des vergangenen Jahrhunderts stammt die oben ge-nannte Aussage, die aufs Deutsche \u00fcbertragen lautet: \u201eZweifle nie daran, dass eine kleine Gruppe nachdenklich engagierter B\u00fcrger die Welt ver\u00e4ndern k\u00f6nne. In der Tat, es ist der einzige Weg, auf dem es je gelang.\u201c\nNeue Akzente setzen\nSo setzten sich die Gr\u00fcnder der PalliativStiftung gemeinsam ein f\u00fcr eine bessere F\u00fcr -\nsorge f\u00fcr schwerkranke und sterbende Menschen aller Altersstufen. Da die Gr\u00fcnder die Hospizarbeit und Palliativversorgung aus unterschiedlichsten Perspektiven ken-nen, ist es auch ihr Ziel, die verschiedenen Erfahrungen zu einem Ganzen zusam-menf\u00fcgen: \u201eJeder Mensch soll die Unterst\u00fctzung finden, die er in der hospizlich-pal-liativen Versorgung ben\u00f6tigt und sagen k\u00f6nnen: \u201e Wie gut, dass ich mich immer auf Hospizarbeit und Palliativversorgung verlassen kann\u201c, so Pfarrer Matthias Schmid \naus Gie\u00dfen, stellvertretender Vorstand des Stiftungsrates. Auch die hinzugekomme-\nnen Stiftungsr\u00e4te sind in den verschiedensten Berufsgruppen und Positionen t\u00e4tig, sodass es zu einem wunderbar dynamischen Austausch kommt. So unterschiedliche Erfahrungen und Sichten sind nach Auffassung der Gr\u00fcnder ideal, um bundesweit die Entwicklung der Palliativ- und Hospizversorgung weiter voran zu bringen.\nThomas Sitte, einer der Gr\u00fcnder und Vorstandsvorsitzender der Stiftung erg\u00e4nzt: \n\u201e Werbung unter den verschiedensten Vorzeichen f\u00fcr die verschiedenen Versor -\ngungsm\u00f6glichkeiten ist damit f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen. Wir erproben gewis-serma\u00dfen Edutainment f\u00fcr ein ernstes Thema.\u201c So gibt es Informationsmaterial f\u00fcr Laien und Experten in verschiedenster Form, Konzerte, CDs, Lesungen, Aktionen \nim Sport (www.irunforlife.de), Fotowettbewerbe und Kalender rund um das Thema \nder Begleitung und Versorgung am Lebensende.Thomas Sitte\nDie Deutsche PalliativStiftung105 Teil VII \u00dcber die PalliativStiftung\nPlattform f\u00fcr Engagierte\n\u201eDie Deutsche PalliativStiftung versteht sich als Plattform f\u00fcr engagierte Laien, Fachleute, Ehren- und Hauptamtliche und will sich mit ihnen gemeinsam in allen Fragen der hospizlichen und palliativen Versorgung engagieren\u201c, erg\u00e4nzt die Vor -\nsitzende des Stiftungsrates, Veronika Sch\u00f6nhofer-Nellessen, Sozialarbeiterin aus Aachen. Die Stiftung will dabei helfen, dass regionale Initiativen solide wachsen und im Austausch miteinander gefestigt werden. \n\u201e Wichtige rechtliche Fragen rund um das Lebensende sind teils \u00fcberhaupt nicht, \nteils widerspr\u00fcchlich rechtlich geregelt\u201c, betont die stellvertretende Vorstandsvor -\nsitzende Prof. Dr. jur. Ruth Rissing-van Saan, \u201ehier haben wir bereits zu wegwei-senden Entscheidungen beigetragen, aber auch auf diesem Gebiet liegt noch viel Arbeit vor uns!\u201c Insbesondere beim Problem der Versorgung von Palliativpatienten mit Bet\u00e4ubungsmitteln im Notfall zur Unzeit hat die PalliativStiftung die wesent-lichen Impulse gegeben und so zu einer Verbesserung der Situation beigetragen.\nNachhaltig f\u00f6rdern\n\u201e Wir haben noch lange nicht die ganzheitliche Medizin, die daf\u00fcr n\u00f6tig und in ei-nem Wohlstandsland wie Deutschland sicher m\u00f6glich w\u00e4re\u201c, erg\u00e4nzt Thomas Sitte, Vorstandsvorsitzender und Palliativmediziner aus Fulda. Deshalb wollen die Stifter die weitere Entwicklung von Palliativ- und Hospizversorgung nachhaltig f\u00f6rdern. Die Deutsche PalliativStiftung will Netz und Sicherheit f\u00fcr die Menschen bieten, die in diesem Bereich professionell und ehrenamtlich t\u00e4tig sind, damit die Hilfe bei den Betroffenen direkt und auch langfristig ankommt. \u201eDie Stiftung motiviert zur gelebten Zusammenarbeit.\u201c\n\u201eDie Leistungen, die in der Versorgung von schwerstkranken Patienten jeden \nAlters erbracht werden, verdienen gro\u00dfen Respekt!\u201c, betont Pfarrer Schmid. Die Stiftung ist regional und bundesweit t\u00e4tig. Bereits vorhandene Projekte und noch entstehende Ideen werden miteinander vernetzt. Als eine der ersten Aktivit\u00e4ten initiierten und unterst\u00fctzten die Gr\u00fcnder den bundesweit ersten Fachkongress zur ambulanten Palliativversorgung, der am 28. Juni 2010 in Berlin mit gro\u00dfem Erfolg stattfand, aber auch z.B. einen Empfang eines kleineren Kreises von PalliAktiven in Berlin, bei dem sogar Daniela Schadt, die Lebensgef\u00e4hrtin des Bundespr\u00e4sidenten zu Gast war. Besonderen Wert haben die Gr\u00fcndungsstifter darauf gelegt, dass sie unabh\u00e4ngig und nicht gewerblich oder in Verb\u00e4nden verpflichtend gebunden sind. Dabei verbindet sie ein gro\u00dfes gemeinsames Ziel: Sie m\u00f6chten ihre Erfahrungen mit einem multiprofessionellen Blick zu einem Ganzen zusammenf\u00fcgen und da-mit ihrem Idealbild ein St\u00fcck n\u00e4her kommen.106\nVorhandene Projekte vernetzen\nDie Aktivisten sehen die Deutsche PalliativStiftung damit als perfekte Erg\u00e4nzung zu den anderen F\u00f6rderern und m\u00f6chten regional, \u00fcberregional und bundesweit t\u00e4tig werden. \nDer Stiftungssitz ist mit sehr g\u00fcnstiger Verkehrsanbindung im ICE-Netz in Fulda. \nDas Geb\u00e4ude liegt eine Minute vom Bahnhof entfernt. So bietet sich PalliAktiven die M\u00f6glichkeit, im Seminarzentrum Workshops durchzuf\u00fchren. \u201eAls nachhaltige Aufgabe \u00fcbernahmen wir zum Beispiel mit \u201epalliativ.net\u201c Betrieb und Weiterent-wicklung des deutschen Informationssystems f\u00fcr Fragen der Hospiz- und Palliati-varbeit\u201c, hebt der Schatzmeister Dr. phil. Arnd T. May, Ethiker aus Halle, hervor. \u201eZum weiteren Auf- und Ausbau der Arbeit ben\u00f6tigt die Deutsche PalliativStiftung finanzielle, ideelle und politische Unterst\u00fctzung!\u201c\nIn eigener Sache\nDie PalliativStiftung m\u00f6chte an dieser Stelle auch um Mithilfe werben. Die Ziele und die damit verbundene Stiftungsarbeit brauchen viele H\u00e4nde und Hilfe, um Ver -\n\u00e4nderungen anzusto\u00dfen und notwendige Hilfen geben zu k\u00f6nnen. \nDabei muss es nicht immer nur Geld sein: TTT \u2013 Talent, time or treasure, jeder \nMensch hat etwas, das er beitragen kann. Unterst\u00fctzen Sie uns mit Zeitspenden im B\u00fcro, bei Veranstaltungen und vielem mehr. \nK\u00f6nnen Sie etwas Besonderes? Sind Sie IT-Spezialist, besonders beredsam, super \nim Organisieren? Die PalliativStiftung braucht Sie! Oder helfen Sie mit Geldspen-den oder F\u00f6rderbeitr\u00e4gen.\nAuch dieses Buch wurde weitestgehend ehrenamtlich produziert und subventio-\nniert verlegt. Deshalb bittet die Deutsche PalliativStiftung Sie als interessierten Le-ser, Mitglied in ihrem F\u00f6rderverein zu werden. An der Beitragsh\u00f6he sollte es nicht scheitern, ab 10 \u20ac im Jahr sind Sie dabei.\nInformieren Sie sich im \nB\u00fcro pers\u00f6nlich, per Mail oder Telefon oder schau-en Sie auf die Website www.palliativstiftung.de.107\nRechtsfragen \nam Lebensende72 Seiten \n\u20ac 5,\u2013Komplement\u00e4re und \nalternative Methodenin der Palliativversorgung112 Seiten , \u20ac 5,\u2013 Die Pflegetipps \u2013\nPalliative Care\n85 Seiten\nkostenfrei\nKomplement\u00e4re\nund alternative Methodenin der PalliativversorgungKomplement\u00e4re und alternative Methoden in der Palliativversorgung       Herausgegeben von Jutta H\u00fcbner und Thomas Sitte Herausgegeben \nvon Jutta H\u00fcbner und Thomas Sitte\nDeutsche PalliativStiftung\nwww.palliativstiftung.de\nSpendenkonto \nbei der Genossenschaftsbank Fulda\nIBAN:\u00a0DE74 5306 0180 0000 0610 00\nBIC:\u00a0GENODE51FUL\nISBN 978-3-944530-43-7 Die Idee zu diesem Buch kam von Patienten. \nImmer wieder wird um Rat gesucht, wenn Unsicherheit \nund Verzweiflung gr\u00f6\u00dfer werden. Das Gewirr der \nM\u00f6glichkeiten f\u00fchrt oft zum \u201eGriff nach dem Strohhalm\u201c. \nEs gibt eine Unzahl von wissenschaftlichen und popul\u00e4ren \nInformationen zur Komplement\u00e4ren und Alternativen Behandlung. \nIn der Vielfalt liegt ein Risiko, erschlagen von der Informationsflut \nsteht der Betroffene ratlos da und wei\u00df nicht, was gut f\u00fcr ihn sein k\u00f6nnte.\nDie Herausgeber haben Experten und Praktiker gebeten, \nihr Wissen und ihre Erfahrungen zusammen zu fassen und \nf\u00fcr Patienten und Angeh\u00f6rige wichtige Informationen \nzusammen zu stellen. Gleichzeitig sollte aber die Darstellung \nm\u00f6glichst sachlich, kurz, gut verst\u00e4ndlich und einigerma\u00dfen \neinheitlich sein. Wir hoffen, mit diesem Spagat unseren \nLesern und dem Thema gerecht geworden zu sein.\n5 \u20acDieses Buch konnte dank der gro\u00dfz\u00fcgigen \nUnterst\u00fctzung durch \nrealisiert werden.\nRechtsfragen \nam Lebensende \u2013Ein Stein des Ansto\u00dfes zur DiskussionRechtsfragen am Lebensende \u2013 Ein Stein des Anstosses zur Diskussion       herausgegeben von Thomas Sitte und Dr. Arnd T. May\n4,90 \u20acherausgegeben von Thomas Sitte  \nund Dr. Arnd T. May\nISBN 978-3-9814144-9-3Die Selbstbestimmung des Patienten hat in Deutschland  \neine lange Tradition. Ein Patient darf nicht ohne  \nseine Einwilligung behandelt werden. \nDas stellt Behandler, Angeh\u00f6rige und andere Beteiligte  \noft vor Herausforderungen, wenn eine Behandlung  \n\u201eabgebrochen\u201c werden soll. Nicht selten geraten die  \nArgumentationsebenen durcheinander. \nZur Kl\u00e4rung der Rechtslage wird die Rechtslage dargestellt  \nund die Konsequenzen diskutiert. Konflikte am Lebensende  \nk\u00f6nnen am besten durch einen offenen Diskurs verhindert werden. \nDer Bundesgerichtshof hat 2010 eine schon vor mehreren \nJahren vorgeschlagene Klarstellung des Strafrechts vorgenommen. \nDieses Wissen muss sich offensichtlich erst  \nnoch weiter verbreiten, wozu die Tagung der Deutschen  \nPalliativStiftung im Oktober 2012 beigetragen hat.Tagungsband der Podiumsdiskussion \u201eRechtsfragen am Lebensende\u201d vom 10. Oktober 2012 im Bonifatiushaus, Fulda\nDeutsche PalliativStiftung\nwww.palliativstiftung.de\nSpendenkonto Genossenschaftsbank Fulda\nIBAN:\u00a0DE74 5306 0180 0000 0610 00\nBIC:\u00a0GENODE51FUL\u00a0Alle angebotenen B\u00fccher, Kalender, usw. sind bei uns zu attraktiven Preisen erh\u00e4ltlich, weil \nwir damit zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die M\u00f6glichkeiten von Hospizarbeit und Palliativversorgung \nbeitragen und sie weit verbreiten wollen. Die Artikel sind durch viel Engagement, Spenden \nund ehrenamtlichen Einsatz so gut geworden! Wir w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich freuen, wenn auch \nviel gekauft wird, damit wir wiederum mehr f\u00fcr Sie produzieren k\u00f6nnen.\nAlle Preise sind Brutto-Einzelpreise. \nDie Mitglieder unseres F\u00f6rdervereins erhalten alle Materialien versandkostenfrei. \nGerne k\u00f6nnen wir auch \u00fcber Rabatte beim Kauf gr\u00f6\u00dferer Mengen reden.\nAmbulante Palliativ-\nversorgung\u2013 ein Ratgeber283 Seiten, \u20ac 10,\u2013\nTeil VII \u00dcber die PalliativStiftung108\nDemenz und Schmerz\n70 Seiten, \u20ac 5,\u2013\nDie Medikamententipps\u2013 ein Ratgeber f\u00fcr die palliative Begleitung\n204 Seiten, \u20ac 10,\u2013 \nMappe \u201ePatientenverf\u00fcgung\u201c\nkostenfreiVorsorgevollmacht\nBetreuungsverf\u00fcgung\nPatientenverf\u00fcgungUNFALL | KRANKHEIT | ALTERIch, Name: \nGeb.: \nAnschrift: \nhabe vorsorglich eine Vollmacht/Betreuungsverf\u00fcgung/  \nPatientenverf\u00fcgung erstellt.\n(Bitte Nichtzutreffendes streichen)\nBitte unterst\u00fctzen Sie unsere Arbeit!\nDie Deutsche PalliativStiftung hat sich \nzum Ziel gesetzt, die Hospizarbeit und  \nPalliativversorgung zu verbessern, zu f\u00f6r-\ndern und mit verschiedensten Projekten \nin das Bewusstsein der Bev\u00f6lkerung zu \nr\u00fccken. Daf\u00fcr ist jeder Euro wichtig, und \ndaher unsere Bitte: unterst\u00fctzen Sie unse-\nre Arbeit mit Ihrer Spende! Oder werden \nSie Mitglied in unserem F\u00f6rderverein \u201e\u2026le-\nben bis zuletzt!\u201c \u2013 eine Mitgliedschaft be-\nginnt schon bei 10 Euro im Jahr. N\u00e4here \nInformationen finden Sie im beiliegenden \nFlyer oder auf unserer Homepage unter \nwww.palliativstiftung.de.\nHerausgeber: Deutsche PalliativStiftung \nDie Deutsche PalliativStiftung ist vom  \nFinanzamt als gemeinn\u00fctzig anerkannt. \nSie setzt sich daf\u00fcr ein, dass Schwerst-\nkranke und Sterbende auch ihre letzte Le-\nbenszeit selbstbestimmt und in m\u00f6glichst \nhoher Lebensqualit\u00e4t erleben k\u00f6nnen. \nBei dieser Arbeit kann man die Deutsche \nPalliativStiftung in jeder oben genannten \nForm unterst\u00fctzen.Das nebenstehende Hinweisk\u00e4rtchen \u201eVOLLMACHT/  \nBETREUUNGSVERF\u00dcGUNG/PATIENTENVERF\u00dc-\nGUNG\u201c soll sicherstellen, dass pflegende und andere \nPersonen \u00fcber die Existenz der Vollmacht und Verf\u00fc-\ngungen informiert sind und die Vertrauensperson oder \nz.B. das Krankenhaus benachrichtigen k\u00f6nnen. Deshalb \nsollten Sie das Hinweisk\u00e4rtchen immer bei sich tragen \n\u2013 beispielsweise zusammen mit dem Personalausweis \noder der Krankenversicherungskarte im Geldbeutel.\nBei einem Wechsel der bevollm\u00e4chtigten Vertrau-\nensperson oder auch des Hausarztes bitte nicht \nvergessen, auch das Hinweisk\u00e4rtchen zu korrigieren \noder neu zu schreiben.\nTitelfoto: Ulrike HergetWir wollen mit der PalliativStiftung hospizlich-pallia-\ntives Wissen in die Bev\u00f6lkerung tragen. Immer wie-\nder wollen Menschen aus Angst vor Leiden vorzeitig \nsterben. Kein Mensch in Deutschland muss Angst vor \nunerw\u00fcnschtem Leiden haben. Der Patientenwille \nmuss beachtet werden. Sie haben ein Recht darauf, \neine (auch vielleicht sinnvolle) Behandlung abzuleh-\nnen oder, die wirksame Behandlung einzufordern, \num diese Beschwerden angemessen behandelt zu \nbekommen, wenn Sie starke Atemnot, Schmerzen, \nu.v.m. haben. Leider h\u00f6ren wir immer wieder: \u201eWenn \nich das vorher gewusst h\u00e4tte, w\u00e4re mir so viel erspart \ngeblieben.\u201c\nEines ist klar: Niemand muss um \u201eSterbehilfe\u201c bitten, \nwenn jeder aufgekl\u00e4rt und nachhaltig immer wieder \ninformiert wird, dass man dank hospizlich-palliativer \nBegleitung unertr\u00e4gliches Leiden lindern kann. \nBei Fragen\nk\u00f6nnen Sie sich gern an uns wenden:\nDeutsche PalliativStiftung\nAm Bahnhof 2\n36037 Fulda\nTelefon 0661 | 480 49 797\nTelefax 0661 | 480 49 798\ninfo@palliativstiftung.de\nwww.palliativstiftung.de\nBenefi  zkonzert im Dom zu Fulda\nOrgelwerke \nJohann Sebastian Bach \nWOLFGANG R\u00dcBSAM\nAlle Erl\u00f6se des Verkaufs zugunsten Deutsche KinderPalliativStiftung\nWOLFGANG R\u00dcBSAM\nAlle Erl\u00f6se des Verkaufs zugunsten Deutsche KinderPalliativStiftung\nBenefi  zkonzert im Dom zu Fulda\nOrgelwerke \nJohann Sebastian Bach \nOrgelwerke von Johann Sebastian Bach\ngespielt von Prof. Wolfgang R\u00fcbsam\u20ac 10,\u2013 \n(Erl\u00f6s zugunsten der KinderPalliativStiftung)\nherausgegeben von Thomas SitteFORUM \nKINDERHOSPIZ\nEntwicklung der Hospizarbeit.\nStand und Perspektive unter besonderer \nBer\u00fccksichtigung der Begleitung von Kindern\nin station\u00e4ren HospizenForum Kinderhospiz herausgegeben von Thomas Sitte\u201e Was, Sie arbeiten in einem Kinderhospiz? Das k\u00f6nnte ich nicht, \ndas muss ja furchtbar sein!\u201c So oder recht \u00e4hnlich ist meist die erste \nReaktion, wenn nach dem Arbeitsplatz gefragt wurde. Man sieht, \n(fast) jeder hat sich schon von einem Kinderhospiz sein eigenes, meist \ngenaues Bild gemacht, das oft mit der Wirklichkeit wenig zu tun hat.\nKinderhospize sind Orte zum Leben. F\u00fcr die Kinder, f\u00fcr die Eltern, \nGeschwister, aber auch wichtige Partner f\u00fcr die Pflegedienste und \nKinder\u00e4rzte, welche die Betroffenen im h\u00e4uslichen Umfeld betreuen.\nIn Kinderhospizen wird auch gestorben.\nNach der Lekt\u00fcre dieses Berichtsbandes sollte klar gestellt sein: \nEs gibt einen Bedarf f\u00fcr Kinderhospize. Nur, was ist eigentlich \nein Bedarf? Und wo besteht noch ein Bedarf? \nWas sollte die Gesellschaft tun? \nUnd wie kann sich der Einzelne engagieren?\nDas Forum, dieses Buch, bieten keine Patentl\u00f6sungen, aber wichtige \nImpulse um einen angemessenen, eigenen Umgang mit dem Thema \n\u201eStation\u00e4res KinderHospiz\u201c zu finden.\nWir danken f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Veranstaltung und des Buches:\nHessisches Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration\nToto-Lotto-Stiftung\nPalliativNetz Osthessen\nHospiz-F\u00f6rderverein Fulda\n\u00a9Deutscher PalliativVerlag\nDeutsche KinderPalliativStiftung\nwww.palliativstiftung.de\nSpendenkonto Deutsche Bank\nIBAN DE79 1007 0000 0035 3300 00\nVK 10,\u2013 \u20ac (D)\nISBN 978-3-944530-26-0\nForum\nKinderhospiz104 Seiten, \u20ac 10,-109\nPalliativKalender 2016\n41 x 29 cm \u20ac 10,\u2013\n(Erl\u00f6s zugunsten der KinderPalliativStiftung)\nPalliativKalender 2017\n41 x 29 cm \u20ac 10,\u2013\n(Erl\u00f6s zugunsten der KinderPalliativStiftung)\n110\nSterben ist ein Teil des Lebens\nDenn wenn wir auf die Welt kommen, ist nur eines sicher \u2013 dass wir sterben werden. \nSetzen Sie sich daher rechtzeitig mit diesem Lebensabschnitt auseinander und infor -\nmieren Sie sich. Auch wenn Sie selbst bereits unheilbar krank sind oder als Angeh\u00f6riger \nbetroffen sind, k\u00f6nnen Sie Hilfe und ein tragf\u00e4higes Netzwerk finden:\n\u2022 Was k\u00f6nnen Sie tun, solange Sie gesund sind?\n\u2022 Woran m\u00fcssen Sie denken, wenn Sie eine lebensbedrohliche Erkrankung trifft?\u2022 Was k\u00f6nnen alle tun, wenn \u201enichts mehr getan\u201c werden kann?\n\u2022 Wie k\u00f6nnen Sie ohne unn\u00f6tiges Leiden w\u00fcrdevoll sterben?\nDer renommierte Palliativmediziner Thomas Sitte beantwortet Ihnen auf einf\u00fchl-same Weise und anhand von Fallbeispielen diese Fragen und informiert in die -\nsem Zusammenhang u.a. \u00fcber Themen wie Patientenverf\u00fcgung, Patientenwille,  \nTherapiereduktion und \u201eSterbehilfe\u201c , Behandlung von Beschwerden wie Schmerzen, Angst, Depressionen, inklusive alternativer Behandlungsverfahren, Rechtsprobleme \nam Lebensende. Plus Hinweise zu (lebens)wichtigen Verhaltensweisen, wichtigen Kon-\ntaktadressen, Checklisten und Frageb\u00f6gen. Ein praxisnahes Werk, das Schwerstkran-ken, Sterbenden und ihren Begleitern konkreten Rat und wertvolle Hilfen bietet.\n9783662443460ISBN 978-3-662-44346-0Sitte\nVorsorge \nund Begleitung f\u00fcr dasLebensendeThomas Sitte\nVorsorge und Begleitung f\u00fcr das Lebensende\nEmpfohlen vonVorsorge und Begleitung f\u00fcr das Lebensende\nSterben ist ein Teil des Lebens\nW enn wir auf die Welt kommen, ist nur eines sicher \u2013 dass wir sterben werden. Setzen \nSie sich daher rechtzeitig mit diesem Lebensabschnitt auseinander und informieren Sie \nsich. Auch wenn Sie selbst bereits unheilbar krank sind oder als Angeh\u00f6riger betroffen \nsind, k\u00f6nnen Sie Hilfe und ein tragf\u00e4higes Netzwerk finden:\n \u2022Was k\u00f6nnen Sie tun, solange Sie gesund sind?\n \u2022Woran m\u00fcssen Sie denken, wenn Sie eine lebensbedrohliche Erkrankung trifft?\n \u2022Was k\u00f6nnen alle tun, wenn \u201enichts mehr getan\u201c werden kann?\n \u2022Wie k\u00f6nnen Sie ohne unn\u00f6tiges Leiden w\u00fcrdevoll sterben?\nDer renommierte Palliativmediziner Thomas Sitte  beantwortet Ihnen auf einf\u00fchlsame Weise \nund anhand von Fallbeispielen diese Fragen und informiert in diesem Zusammenhang \nu.a. \u00fcber Themen wie\n \u2022Patientenverf\u00fcgung, Patientenwille, Therapiereduktion und \u201eSterbehilfe\u201c\n \u2022Behandlung von Beschwerden wie Schmerzen, Angst, Depressionen, inklusive alternativer Behandlungsverfahren\n \u2022Ambulante und station\u00e4re Palliativeinrichtungen bzw. Hospizdienste\n \u2022Rechtsprobleme am Lebensende\nPlus Hinweise zu: \n \u2022(Lebens)wichtigen Verhaltensweisen\n \u2022Wichtigen Kontaktadressen\n \u2022Checklisten und Frageb\u00f6gen\nEin praxisnahes Werk, das Schwerstkranken, Sterbenden und ihren Begleitern konkreten \nRat und wertvolle Hilfen bietet.\nDer Autor\nThomas Sitte Facharzt f\u00fcr An\u00e4sthesiologie, Palliativmedizin, spezielle Schmerztherapie, \nSportmedizin, Notfallmedizin und psychosomatische Grundversorgung, Vorstands-\nvorsitzender der Deutschen PalliativStiftung, Arzt im Kinder-Hospiz Sternenbr\u00fccke,www.palliativstiftung.de\n7springer.com 1\nVorsorge und Begleitung \nf\u00fcr das Lebensende  \nThomas Sitte \nca. 200 Seiten\n\u20ac 19,99Rat und Hilfe f\u00fcr Schwerstkranke, Sterbende \nund ihre Begleiter\n\u2022 Einf\u00fchlsame Beschreibung der verschiedenen \nPhasen einer lebensbedrohlichen Erkrankung \nanhand von lebensnahen Fallbeispielen und \nden damit verbundenen Fragen wie Vorsorge -\nvollmacht, Patientenverf\u00fcgung, Patientenwille, \nTherapiereduktion und \u201eSterbehilfe\u201c\n\u2022 Alles Wesentliche zur Behandlung von Be -\nschwerden, wie Schmerz, Angst, Depression u. a. inklusive alternativer Methoden\n\u2022 Informationen zu ambulanten und station\u00e4ren \nPalliativeinrichtungen bzw. Hospizdiensten\n\u2022 Von einem ausgewiesenen Experten auf dem \nGebiet der Palliativversorgung mit zahlreichen \nTipps aus der langj\u00e4hrigen Berufspraxis111\nTh\u00f6ns M, Sitte, T: \nRepetitorium Palliativmedizin Springer, 2013\n322 Seiten\n\u20ac 39,99\nPalliativmedizin ist die Behandlung von Patienten mit einer nicht heilbaren und fort -\nschreitenden Erkrankung sowie begrenzter Lebenserwartung. Dabei steht nicht die Verl\u00e4ngerung der Lebenszeit an erster Stelle, sondern die bestm\u00f6gliche Lebensqualit\u00e4t. \nEine optimale Schmerztherapie und Symptomkontrolle spielen eine sehr gro\u00dfe Rolle, \nebenso wie die Integration der psychischen, sozialen und spirituellen Bed\u00fcrfnisse des Patienten, der Angeh\u00f6rigen und des Behandlungsteams in der Phase der Erkrankung, des Sterbens und der Zeit danach. Dazu bedarf es neben gutem Fachwissen insbeson-\ndere einer besonderen Haltung zu Sterben und Tod.\nDas vorliegende Repetitorium orientiert sich an den Weiterbildungsinhalten f\u00fcr die Zusatzbezeichnung \u201ePalliativmedizin\u201c . Ein Autorenteam aus der Praxis der ambulanten und station\u00e4ren Palliativversorgung vermittelt pr\u00e4gnant und praxisnah die wesent- lichen Aspekte f\u00fcr die Begleitung Sterbender: Grundlagen der Palliativmedizin,  \nBehandlung von Schmerzen und anderen belastenden Symptomen, psychosoziale und spirituelle Aspekte, ethische und rechtliche Fragestellungen, Kommunikation, Teamar -\nbeit und Selbstreflexion. Zahlreiche Fallbeispiele \u2013 \u00e4hnlich den Fallseminaren \u2013 zeigen reale Situationen anhand \nderer Entscheidungen und Problemsituationen nachvollzogen wer den k\u00f6nnen und \nvermittelt sinnvolle L\u00f6sungsstrategien. Das Werk richtet sich an alle \u00c4rzte, die pallia-tivmedizinisch t\u00e4tig sind oder die Zusatzbezeichnung \u201ePalliativmedizin\u201c erwerben m\u00f6chten. Der bew\u00e4hrte Repetitorium-Stil garantiert systematisch aufbereitete Inhalte, absolutes Praxiswissen und eine optimale Pr\u00fcfungsvorbereitung.\u2022 Orientiert an den Weiterbildungsinhalten f\u00fcr die Zusatzbezeichnung Palliativmedizin \n\u2022 Basiswissen und Fallbeispiele\n\u2022 F\u00fcr die Pr\u00fcfung und die Praxis\n\u2022 Optimale Hilfe bei konkreten und  schwierigen Fragestellungen im  Klinik- und Praxisalltag112\nBegleitung auf dem letzten Weg\nP\u00e4diatrische Palliativversorgung bedeutet, Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene mit lebensbedrohlichen oder lebenslimitierenden Erkrankungen begleitend an die Hand \nzu nehmen und ihre betroffenen Familien zu unterst\u00fctzen. K\u00f6rper, Seele und Geist des \nKindes ben\u00f6tigen eine aktive und umfassende Betreuung.Wie professionelle Helfer aus dem Palliativteam dem Kind im Angesicht des Todes be -\ngegnen k\u00f6nnen, vermittelt dieses Buch ausf\u00fchrlich und praxisnah, angelehnt an das \nCurriculum f\u00fcr Palliativmedizin.\nDie Autoren spannen den Bogen von den strukturellen, organisatorischen und ethischen Grundlagen, den Bed\u00fcrfnissen von sterbenden Kindern \u00fcber die praktische Schmerzthe -\nrapie bis hin zur Situation von Betreuern und Geschwistern sowie Recht und Weiterbil-dung. Praxisorientierter Schwerpunkt: die Symptomerfassung und Symptomtherapie \nmit neuen Kapiteln zu Notf\u00e4llen der Symptomkontrolle und zur palliativen Sedierung. \nBesonderheiten bei bestimmten Patientengruppen schlie\u00dfen u.a. Aspekte der Versor -\ngung schwerst-mehrfach behinderter Kinder oder krebskranker Kinder ein. Als hilfreiche St\u00fctze in der praktischen Palliativversorgung dienen das neue Medikamen-\ntenverzeichnis und ein kompakter Leitfaden zur Optimierung der station\u00e4ren Palliativ -\nversorgung auf Normalstationen.\nEin kompetentes Buch f\u00fcr die kompetente Unterst\u00fctzung Ihrer Patienten, ein echtes Standardwerk!\u2022 P\u00e4diatrische Palliativversorgung \u2013 von den \nGrundlagen bis zu konkreten Handlungs-\n anweisungen\n\u2022 Nach dem multiprofessionellen Curriculum zur Kinderpalliativversorgung\n\u2022 Praxisnah durch viele Fallbeispiele, tabellarische \u00dcbersichten und weiterf\u00fchrende Links und Tipps\nZernikow, B. (Hrsg.)Palliativversorgung von Kindern, Jugendlichen und jungen ErwachsenenSpringer, 2013\n565 Seiten \n\u20ac 79,95113\nFunktionsshirt gelb  \n\u20ac 30,\u2013Funktionsshirt blau \n\u20ac 30,\u2013\nFunktionsshirt gr\u00fcn  \u20ac 30,\u2013\n\u201eI run for life\u201c und \nder dazugeh\u00f6rige DeutschlandCup \nsind langfristige, \ngemeinsame Projekte der PalliativStiftung mit KARSTADTsports \nund der Techniker Krankenkasse. \nWir wollen im wahrsten Sinne des Wortes \nlaufend hospizlich-palliative Denkanst\u00f6\u00dfe dorthin bringen, wo man sie \u00fcberhaupt \nnicht erwartet. \nMachen Sie mit. Laufen Sie mit. \nInformieren Sie sich auf der Website\nwww.irunforlife.deife forI\nDie hochwertigen Funktionsshirts mit dem Logo der Sportinitiative der Deutschen PalliativStiftung \nsind leicht, atmungsaktiv, tranportieren Feuchtigkeit schnell von innen nach au\u00dfen und bestehen aus 50 % Polyester-, sowie 50 % Topcool-Polyesterfasern.F\u00fcr Vereine und Veranstalter Mengenpreis auf Anfrage.VK 10,00 \u20ac (D)Bed\u00fcrfnisse? Bedarfe? \nSterbehilfe? Hilfe beim Sterben?\n \nViele Begriffe klingen \u00e4hnlich und meinen doch grund-\nverschiedene Dinge. Da sollte man nicht noch weitere \nVerwirrung stiften, sondern sachliche Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten. \n \nDie Absicht des Jubil\u00e4umssymposiums des Sozialgericht Fulda \nwar es deshalb, hier mehr Klarheit bringen. Dies ist nach den \nAussagen der Teilnehmer auch sehr gut gelungen.\n \nGute hospizlich-palliative Versorgung verbessert die \nLebensqualit\u00e4t und schenkt zugleich Lebenszeit. \nWENN sie verf\u00fcgbar ist.\n \nSetzen auch Sie sich ein f\u00fcr eine Medizin \nohne T\u00f6tung, aber mit Augenma\u00df!\n \nCarsten Sch\u00fctz und Thomas Sitte\nDeutsche PalliativStiftung\nwww.palliativstiftung.de\nSpendenkonto Genossenschaftsbank Fulda\nIBAN:\u00a0DE74 5306 0180 0000 0610 00\nBIC:\u00a0GENODE51FUL\u00a0", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}