{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.forschung-waldorf.de/fileadmin/dateien/downloads/JfW/JfW5_Mai2023_l.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "5\nInhalt\nDer lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule\nKompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an WaldorfschulenSo d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 \u00b7 Forum GeschichteEigentlich bin ich ganz anders, ich komme nur selten dazu.  \nMethodenwechsel im FremdsprachenunterrichtVerstehen, Pr\u00fcfen und ErkennenZum Lehrplan des Faches Ethik an WaldorfschulenLebensbilderBuchbesprechungen\nMai 2023JOURNAL F\u00dcR WALDORFP\u00c4DAGOGIK 5JOURNAL F\u00dcR  \nWALDORFP\u00c4DAGOGIK\nSonderthema: Aufbr\u00fcche\nDie PDF-Version dieser Ausgabe enth\u00e4lt auf den  Seiten 131 bis 136 zus\u00e4tzlich den ArtikelFake News \u00fcber Waldorfschulen von Christian Pfeiffer.Die Medizinisch-\nP\u00e4dagogische Konferenz\n \nist eine Zeitschrift f\u00fcr medizinisch, p\u00e4dagogisch und \ntherapeutisch T\u00e4tige und interessierte Eltern\nDie Gr\u00fcndung des von Tessin-Zentrums f\u00fcr Gesundheit und P\u00e4dagogik im Juni \n2022 bot einen geeigneten Rahmen, diese Zeitschrift mit dem Grundanliegen des Zentrums \u2013 die F\u00f6rderung der Gesundheit von Kindern, Jugendlichen und auch der P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen \u2013 zu verbinden. Auch die Fortbildung f\u00fcr die Schul- und Kindergarten\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte und die Zusammenarbeit mit der Medizi -\nnischen Sektion ist unter diesem Dach gegeben. Die erste Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz erschien im Mai 1948 an der Waldorfschule in Stuttgart, herausgegeben f\u00fcr Lehrer und Schul\u00e4rzte. Der Impuls zu diesem Forum geht urspr\u00fcnglich auch auf den ersten Rundbrief f\u00fcr die Jung -\nmediziner zur\u00fcck, den Rudolf Steiner und Ita Wegman mit der innigen Aufforde -\nrung an die Medizinstudierenden schrieben, mit den P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dago -\ngen zusammenzuarbeiten. Der Rundbrief war seit Januar 1999 f\u00fcr 23 Jahre beim Bund der Freien Waldorfschulen angesiedelt. Seit diesem Jahr ist das von Tessin- Zentrum f\u00fcr Gesundheit und P\u00e4dagogik Herausgeber, und es braucht auch f\u00fcr die bisherigen Abonnentinnen und Abonnenten ein neues Abonnement. Wir hoffen sehr, dass es \u00fcber zahlreiche Abonnements gelingen kann, diese Form der Information und des Austausches zu aktuellen Themen zu erhalten. F\u00fcr eine gelingende Kindheit und Jugend, die sich in einem starken Wandel befinden, braucht es unsere ganze Aufmerksamkeit. Die Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz wird auch international viel genutzt, vor allem in L\u00e4ndern, f\u00fcr die \u00dcbersetzung und Druck ganzer B\u00fccher nicht leistbar ist. Die Rubrik \u201eBeitr\u00e4ge von Leserinnen und Lesern\u201c bietet Raum f\u00fcr Forschungs -\nfragen, Arbeitshypothesen und f\u00fcr fachlichen Austausch. Die Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz lebt ganz von der freien Initiative der  Autorinnen und Autoren. \nBereits erschienene Ausgaben sind im Archiv auf der Website verf\u00fcgbar: \nwww.tessin-zentrum.de Abonnement-Bestellung unter www.tessin-zentrum.de/mpk-abo Das Jahresabonnement f\u00fcr vier Ausgaben kostet \u20ac 24,\u2013 zzgl. Versandkosten, \ninnerhalb Deutschlands \u20ac 5,\u2013 pro Jahr. \nZur Uhlandsh\u00f6he 10, 70188 Stuttgart | abo@tessin-zentrum.de\nOnline-Fortbildung f\u00fcr Klassenlehrer:innen\nEinf\u00fchrung in den Geschichtsunterricht  \nder 5. Klasse \u2013  \nNeue Ans\u00e4tze zu seiner inhaltlichen und  \nmethodischen Umsetzung\nOnline-Fortbildung f\u00fcr Klassenlehrer:innen am 3. und 10. Mai 2023 \nsowie ab September 2023 nach Absprache f\u00fcr Interessierte im 6 bis 8 Wochenturnus stattfindende Austausch- und Inter visionstreffen \u00fcber \ndie praktische Umsetzung der Fortbildungsinhalte sowie den Erfahrun -\ngen in der 5. Klasse.\nAktuell besch\u00e4ftigt sich ein Team von Historiker:innen und P\u00e4dagog:in -\nnen mit der Reform des Geschichtsunterrichts an Waldorfschulen.  \nEin erstes Projekt hierzu ist eine Online-Fortbildung, die sich mit den \nfach lichen Hintergr\u00fcnden des Erstunterrichtes im Fach Geschichte der \nf\u00fcnften Klasse sowie seiner inhaltlichen wie didaktischen Umsetzung besch\u00e4ftigt. Beteiligte Dozent:innen sind Hanj\u00f6rg Fischer, Katharina Neutzling,  Dr. Martyn Rawson, Walter Riethm\u00fcller, Prof. Dr. Albert \nSchmelzer und Dr. Frank Steinwachs.\nDie Fortbildung ist kostenlos, wird finanziert vom Projekt Demokratische \nKultur und Schule des Bund der Freien Waldorfschulen, steht fachlich in Verbindung mit dem Projekt Forum Geschichte, ist verortet am Seminar f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik in Hamburg und wird ausgerichtet \u00fcber die Plattform Elewa, \u00bb#waldorflernt\u00ab/P\u00e4Fo; organisiert und koordiniert wird die Veranstaltung von Dr. Frank Steinwachs.Inhalt\nAUFBR\u00dcCHE  \nChristoph Hartmann  Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule  6\nTorsten Meyer-Oldenburg, Sophia Dasch, Gunter Keller, Kristin Schulze   \n  Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige  \n  Entwic klung an Waldorfschulen  20\nM. Michael Zech  So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026  \n  Forum Geschichte  42 \n \nZUR WALDORFP\u00c4DAGOGIK  \nSiegmund Baldszun  Eigentlich bin ich ganz anders, ich komme nur selten dazu.  \n  Methoden wechsel im Fremdsprachenunterricht  59\nRenatus Ziegler  Verstehen, Pr\u00fcfen und Erkennen  67\n \nFACHP\u00c4DAGOGISCHE BEITR\u00c4GE\nMarcus Oberreuter, Sebastian Reus, Fabian Stoermer  \n  Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen  75 \nLEBENSBILDER\nWenzel M. G\u00f6tte  Wolfgang Schad  ( 27. 7. 1935 \u2013 15.  10. 2022)  93\n  \nBUCHBESPRECHUNGEN\nG\u00fcnter Boss  Fabelhafte Rebellen  \n  von Andrea Wulf  114\nReinhard Wallmann  Goetheanismus im Unterricht an Waldorfschulen  \n  Eine Schriftenreihe von Benjamin Bemb\u00e9  118 Journal f\u00fcr W aldorfp\u00e4dagogik Nr. 5 \u00b7 Mai 20232Inhalt\n Simona Gr\u00fcnhage  Zeugnisspr\u00fcche \u00b7 Der goldene Schl\u00fcssel  \n  von Ludger Helming-Jakoby  122\nWalter Riethm\u00fcller  Waldorfschule und das Landesabitur  \n  von Dirk Rohde  124\nSiegmund Baldszun  Petite grammaire smplifi\u00e9e du fran\u00e7ais  \n  von Alain Denjean  128\nNur in der PDF-Version:\nChristian Pfeiffer  Fake News \u00fcber Waldorfschulen  1313\nDas Journal f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik wird im Auftrag des Bundes der Freien Waldorf -\nschulen e.V., Wagenburgstr. 6, 70184 Stuttgart, als internes Mitteilungsblatt heraus-\ngegeben. Autorinnen und Autoren verantworten ihre Beitr\u00e4ge selbst. Die im Journal \nerscheinenden Texte werden mit Genehmigung der Rudolf-Steiner-Nachlass-Verwal -\ntung abgedruckt. Die Beitr\u00e4ge des Journals f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik k\u00f6nnen nur nach \nR\u00fccksprache mit der Redaktion nachgedruckt werden. Das Journal f\u00fcr Waldorf -\np\u00e4dagogik wird der pers\u00f6nlichen Verantwortung der Empf\u00e4nger anvertraut. Wenn \nSie in den Verteiler aufgenommen werden m\u00f6chten, senden Sie bitte eine E-Mail an   \nwalter.rth@gmx.de \nHinweise f\u00fcr Autorinnen und Autoren:\nEinsendungen von Manuskripten gehen an jfw@lehrerseminar-forschung.de. Die Re -\ndaktion beh\u00e4lt sich K\u00fcrzungen und formale Korrekturen vor. Wenn Texte nicht in das Journal f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik aufgenommen werden k\u00f6nnen, erfolgt eine Benach -\nrichtigung ohne Begr\u00fcndung per E-Mail. Autorinnen und Autoren des Journals f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik haben Anspruch auf zwei Exemplare. Wir bitten um Zusendung \nder Beitr\u00e4ge in Word oder OpenOffice in neuer deutscher Rechtschreibung und mit \neiner kurzen Autorennotiz und Kontaktdaten versehen.\nRedaktion: \nFlorian Stille, P\u00e4dagogische Forschungsstelle Kassel, \nBrabanter Stra\u00dfe 30, 34131 Kassel, jfw@lehrerseminar-forschung.de\nRedaktionsbeirat:\nChristian Boettger, P\u00e4dagogische Forschungsstelle Stuttgart, Wagenburgstra\u00dfe 6, 70184 Stuttgart, boettger@waldorfschule.de\nWalter Riethm\u00fcller, Seminar f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik Berlin, Weinmeisterstra\u00dfe 16, 10178 Berlin, walter.rth@gmx.de\nRita Schumacher, P\u00e4dagogische Forschungsstelle Kassel, Brabanter Stra\u00dfe 30, 34131 Kassel, jfw@lehrerseminar-forschung.de \nMichael Zech, Lehrerseminar f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik Kassel,\nBrabanter Stra\u00dfe 30, 34131 Kassel, zech@lehrerseminar-forschung.de\nDer Redaktionsschluss f\u00fcr die zwei Hefte im Jahr ist jeweils am 30. Juni und am  \n31. Dezember.Impressum4\nLiebe Kolleginnen und Kollegen,\n \n \n \nim Themenschwerpunkt dieses Heftes, der von drei Aufs\u00e4tzen gebildet \nwird, geht es um Aufbr\u00fcche. \nZwei Aufs\u00e4tze drehen sich um das Thema des \u00f6kologischen Aufbruchs:\n\u00bbWir m\u00f6chten den Kita- und Schulbetrieb bis 2030 klimaneutral ge -\nstalten, mit unseren Ressourcen sparsamer umgehen und im Bewusstsein \nunserer politischen Verantwortung zu nachhaltigem Handeln erziehen.\u00ab \nSo formulierte im Jahr 2020 die Arbeitsgruppe \u00bb Gr\u00fcne Zukunft\u00ab der \nFreien Waldorfschule T rier, bestehend aus Jugendlichen, Eltern und Lehr -\nkr\u00e4ften, ihre Vision, wie sich ihre Schule weiterentwickeln soll. Was diese Arbeitsgruppe in den zur\u00fcckliegenden drei Jahren auf die Beine gestellt \nhat, ist erstaunlich. Christoph Hartmann berichtet in seinem Aufsatz \u00bbDer \nlange Pfad zu einer nachhaltigen Schule\u00ab von den vielen konkreten Ma\u00df -\nnahmen, die an dieser Schule eingeleitet und bereits umgesetzt werden.\nIn ihrem Aufsatz \u00bbKompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwick -\nlung an Waldorfschulen\u00ab thematisieren Torsten Meyer-Oldenburg, Sophia Dasch, Gunter Keller und Kristin Schulze die p\u00e4dagogischen Implikatioen \nder allseits geforderten \u00bbBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u00ab. Sie regen \ndazu an, dass sich die Waldorfschulen auf einer Plattform vernetzen, die sie mit dieser Zielsetzung (BNE) einrichten wollen.\nM. Michael Zech stellt in seinem Aufsatz \u00bbSo d\u00fcrfen wir nicht weiter -\nmachen \u2026\u00ab das von ihm initiierte \u00bbForum Geschichte\u00ab vor, das sich zur Aufgabe macht, den Geschichtsunterricht an Waldorfschulen aus den  \nHerausforderungen der Gegenwart neu zu begr\u00fcnden \u2013 ein Aufbruch, der auch die kulturkundlichen Grundlagen des Faches betrifft.5\nAllen drei Aufs\u00e4tzen gemeinsam ist die Einsicht, dass ein blo\u00dfes Fort-\nschreiben von liebgewonnenen T raditionen und Gewohnheiten nicht aus -\nreicht, um den Aufgaben gerecht zu werden, die unsere Gegenwart an uns stellt. \nIch w\u00fcnsche Ihnen viel Freude bei der Lekt\u00fcre\nFlorian Stille6\nAUFBR\u00dcCHE\nChristoph Hartmann\nDer lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule\n \n\u00bbDie Zukunft, die wir wollen, muss erfunden werden, sonst bekom-\nmen wir eine, die wir nicht wollen.\u00ab (Joseph Beuys)\nEinf\u00fchrung\nAm Anfang stand die nach Greta Thunbergs erstem Schulstreik aufge -\nkommene \u00bbFridays-for-Future\u00ab-Bewegung, die auch in T rier zu Demons -\ntrationen aufrief. Viele unserer Sch\u00fcler:innen beteiligten sich daran und unterstrichen damit den dringenden Handlungsbedarf, den Umweltorga -\nnisationen und die Wissenschaft schon seit Jahrzehnten anmahnen. Im Kollegium wurde eine wichtige Diskussion angesto\u00dfen: Soll der Unter -\nricht einfach ausfallen, nach- oder vorgeholt werden? Sollen die Freitage als unentschuldigte Fehltage ins Zeugnis eingetragen werden? Oder ist \ndiese Aktion aus p\u00e4dagogischer Sicht positiv zu bewerten, weil die Sch\u00fc -\nler:innen ihr demokratisches Recht wahrnehmen? Und h\u00e4tten wir Erwach-\nsenen nicht schon viel fr\u00fcher mehr f\u00fcr den Klimaschutz tun m\u00fcssen?\nAus diesem Dilemma gab es nur einen Ausweg: Den Sch\u00fcler:innen \nmuss \u00fcber das Demonstrieren hinaus ein T\u00e4tigkeitsfeld w\u00e4hrend der Unter -\nrichtszeit geschaffen werden, in dem sie ihre Ziele schon jetzt formulieren und verwirklichen k\u00f6nnen. Nicht dass bisher nichts passiert w\u00e4re: Viele \nEltern und P\u00e4dagog:innen ringen seit Langem um einen umwelt- und kli-\nmagerechteren Lebensstil. Was fehlte, war, in unserer Schulgemeinschaft daf\u00fcr eine langfristige Struktur aufzubauen, Kr\u00e4fte und Kompetenzen zu \nb\u00fcndeln und das au\u00dferschulische Netzwerk zu st\u00e4rken. Die Freie Waldorf -7\nschule T rier ist einz\u00fcgig von Klasse 0 bis 13 mit Ganztagsbetrieb und wird \nderzeit von 396 Sch\u00fcler:innen besucht. In der benachbarten Kindertages -\nst\u00e4tte (i.  F . Kita) werden 101 Kinder betreut. Der T r\u00e4gerverein besch\u00e4ftigt \ninsgesamt 107 Mitarbeiter:innen (inkl. Minijob, Teilzeit und Teildeputat).\nAusl\u00f6ser f\u00fcr mich war der Artikel \u00fcber das Projekt \u00bbKlimaneutrale.Wal-\ndorfschulen.jetzt\u00ab in der Erziehungskunst 4/2020 (heute: CO 2ero \u2013 Klima-\nneutrale Waldorfschulen). Eine Gruppe aus ehemaligen Waldorfsch\u00fcler:in-\nnen suchte Pilotschulen, um sie auf ihrem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t zu \nbegleiten. Meine Anfrage wurde z\u00fcgig und positiv beantwortet und auch \nunser Vorstand sprach sich daf\u00fcr aus. In den Klassen und im Kollegium \nwarb ich erfolgreich f\u00fcr Mitstreiter:innen. Dabei konnten wir auf wert -\nvolle Vorarbeiten zur\u00fcckgreifen, die in den Jahren 2007 bis 2010 erfolgt waren (Erstellung von Energieberichten, Bau einer Photovoltaikanlage, Erneuerung der Heizungsanlage). Der Michaeli-Tag 2019 wurde von den \nOberstufen-Sch\u00fcler:innen zum Thema Klimaschutz gestaltet und gab wei -\ntere Impulse. \nDie Vision\nMit 20 Sch\u00fcler:innen, Eltern und Mitarbeiter:innen starteten wir im Au -\ngust 2020 ins erste Projektjahr. Im Rahmen des Auftakt-Workshops mit den CO\n2ero -Initiatoren im September 2020 einigten wir uns durch systemi -\nsches Konsensieren auf \u00bbGr\u00fcne Zukunft\u00ab als Name f\u00fcr unsere Gruppe. Da -\nnach gingen wir gemeinsam auf Visionssuche und formulierten unsere \nZiele: \n\u00bbWir sind Sch\u00fcler:innen, Eltern und Mitarbeiter:innen der KITA und \nFreien Waldorfschule T rier. Wir m\u00f6chten den Kita- und Schulbetrieb bis \n2030 klimaneutral gestalten, mit unseren Ressourcen sparsamer umgehen und im Bewusstsein unserer politischen Verantwortung zu nachhaltigem \nHandeln erziehen.\u00ab\n1. Projektjahr 2020/21\nEingeteilt in mehrere Arbeitsgruppen konkretisierten wir geeignete Ma\u00df-\nnahmen und Messgr\u00f6\u00dfen, mit denen die Zielerreichung \u00fcberpr\u00fcft werden Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule8\nk\u00f6nnte. Der Austausch fand alle zwei Wochen im \u00bbPlenum\u00ab online \u00fcber \nBigBlueButton statt, um w\u00e4hrend der Corona-Pandemie keine Ansteckun -\ngen zu riskieren. So war auch w\u00e4hrend der Homeschooling- und Wechsel -\nunterrichtsphase ein reibungsloser Austausch gew\u00e4hrleistet, der uns trotz \nder Schwierigkeiten zusammenhielt. Folgende Ma\u00dfnahmen wurden in \nden einzelnen Themenbereichen umgesetzt: \nBildung\n- D urchf\u00fchrung des 2.  W orkshops online im Mai 2020 mit CO 2ero, \nAustausch mit anderen Pilotschulen und Teilnahme am 1. Nachhal -\ntigkeitskongress der Waldorfschulen im Juni 2021,\n- B efragung der Lehrer:innen, p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte und Erzie -\nher:innen in Kita, Schule und Ganztagsschule (i.  F . P\u00e4dagog:innen) \nzum Thema Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (i.  F . BNE),\n- E inrichtung einer Cloud mit passwortgesch\u00fctztem Bereich f\u00fcr alle \nAktiven mit relevanten Daten und Unterlagen sowie einem \u00f6ffent -\nlich zug\u00e4nglichen Bereich mit ausgew\u00e4hlten Dokumenten.\nEnergie\n- A uswertung der Strom-, Gas- und Wasserrechnungen 2019 f\u00fcr alle \nGeb\u00e4ude zur Ermittlung der T reibhausgas-Emissionen (Status quo \nvor der Corona-Pandemie), \n- \u00dc berpr\u00fcfung der Heizungsanlage, Expertenaustausch zum Thema \nL\u00fcftung, Vervollst\u00e4ndigung der Isolierung offener Heizungsrohre in den Kellerr\u00e4umen,\n- B au und Test einer \u00bbLow-Cost\u00ab-L\u00fcftungsanlage in der Holzwerk -\nstatt, Einbau von Schnappern an den Au\u00dfent\u00fcren zur Reduzierung \nder W\u00e4rmeverluste,\n- I nstandsetzung und Testung der vorhandenen L\u00fcftungsanlagen in \nden Fachr\u00e4umen Physik  / Chemie  / Biologie  / T echnologie,\n- U nterst\u00fctzung des Baukreises  /  G eb\u00e4udemanagers beim Fenster- und \nLeuchtmittelaustausch.Aufbr\u00fcche9\nErn\u00e4hrung\n- E rmittlung des veganen  /  v egetarischen Anteils der Zutaten der Men -\nsa (2019 stammten bereits 98  % der Z utaten aus \u00f6kologischem An -\nbau, von den ausgegebenen Essen waren 71  % vegan, 18  % vegetarisch \nund 11  % mit F leisch),\n- A bsch\u00e4tzung des Essensabfalls, der nicht im Schulgarten kompostiert \nwerden darf (2019 betrug er 2,2 t bzw. 8  % und lag damit im unter en \nBereich der f\u00fcr Schulen \u00fcblichen Spanne [5 bis 15  %]),\n- O nline-Umfrage zur Akzeptanz des Schulessens und zu Verbesse -\nrungsvorschl\u00e4gen.\nMobilit\u00e4t\n- 1. O nline-Umfrage (Ergebnis: 2020 nutzten noch 42  % einen PKW  \nmit fossilen T reibstoffen zum Personentransport zur Schule und zu -\nr\u00fcck),\n- 2. O nline-Umfrage (Ergebnis: Akzeptanz des Fahrradfahrens h\u00e4ngt \nneben der Entfernung vor allem von der pers\u00f6nlichen Einstellung \nab),\n- B au neuer Fahrradst\u00e4nder nach Initiative und Organisation durch \ndie Sch\u00fclervertretung,\n- A bstimmung mit dem Eltern-Lehrer-Kreis und dem Ordnungsamt \nder Stadt T rier, um die Gef\u00e4hrdung der Sch\u00fcler:innen durch Eltern -\ntaxis vor der Schule zu minimieren, \n- P ilotphase zur Einf\u00fchrung einer Fahrgemeinschafts-App: Verhand -\nlungen mit vier Anbietern, Auswahl und Beschlussvorlage f\u00fcr den \nVorstand, Versand eines Elternbriefs.\nRessourcen\n- E rfassung und Dokumentation der 2019 angefallenen Abfallmengen \n(22 t Restm\u00fcll, 7 t Altpapier und 1,7 t Verpackungsm\u00fcll),Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule10\n- D iskussion zur weiteren Begr\u00fcnung des Schul- und Kitagel\u00e4ndes \nund der Geb\u00e4ude sowie zur Nutzung von Regenwasser im Rahmen \nder Toilettensanierung,\n- D urchf\u00fchrung eines Versuchs in der Physik-Epoche der 11. Klasse \nmit Tablets statt Papierheften, Umfrage unter den Sch\u00fcler:innen und im Kollegium, Berechnung und Vergleich des CO\n2-Fu\u00dfabdrucks.\nF\u00fcr die Gesamtbilanzierung der T reibhausgase (i.  F . THG) wurden die aus \n2019 erhobenen Daten zun\u00e4chst in eine seitens CO 2ero entwickelte Excel-\nAnwendung eingegeben. Einbezogen wurden Strom- und Gasverbrauch, \nVerpflegung, Restm\u00fcll und Klassenfahrten, wobei die Wirkung der ande-\nren T reibhausgase in Kohlendioxid-\u00c4quivalente (CO 2eq) dazugerechnet \nwurden. Es ergab sich ein Gesamtaussto\u00df von 161 t CO 2eq bzw. pro Person \nvon 0,28 t CO 2eq. Die anderen, damals von CO 2ero bilanzierten acht Schu-\nlen lagen im Bereich 0,22 bis 0,72 t CO 2eq (Mittelwert: 0,43 t CO 2eq). \nInsofern war unsere Ausgangslage trotz unseres suboptimal ged\u00e4mmten \nSchulhauses (Baujahr 1980) so schlecht nicht.\nIm letzten Plenum vor den Sommerferien wurden alle 28 Aktiven um \nR\u00fcckmeldung gebeten. Generell wurden die Arbeit und die Ergebnisse im \nWesentlichen positiv bewertet. Der regelm\u00e4\u00dfige Austausch h\u00e4tte immer \nwieder dazu motiviert, weiterzumachen. Einigen ging manches zu lang-sam, andere wollten nur noch mitarbeiten, wenn ganz konkrete Ma\u00dfnah -\nmen umgesetzt w\u00fcrden. Ich war gespannt, ob der Schwung bis ins neue Schuljahr reichen w\u00fcrde.\n2. Projektjahr 2021/22\nZu Beginn des zweiten Projektjahr wurde uns zunehmend klar, dass Kli -\nmaschutz nicht isoliert betrachtet werden darf, sondern alle Aspekte unse -\nres Wirkens ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Es geht also nicht nur darum, die THG-Bilanz rein rechnerisch auszugleichen, sondern es auch auf nach -\nhaltige Weise zu tun. Deshalb ma\u00dfen wir der entsprechenden \u00dcberpr\u00fc -\nfung unserer Ma\u00dfnahmen und der Entwicklung des BNE-Konzeptes f\u00fcr \nden Unterricht besondere Bedeutung zu.Aufbr\u00fcche11\nF\u00fcr Deutschland war 2021 der \u00bbEarth Overshoot Day\u00ab bereits am \n4. M ai erreicht. Dies ist der Tag, an dem die Menschen hierzulande auf -\ngebraucht haben, was die Natur uns f\u00fcr das laufende Jahr zur Verf\u00fcgung \ngestellt hat. Wir verbrauchen auch heute immer noch mehr nat\u00fcrliche \nRessourcen als wieder \u00bbnachwachsen\u00ab k\u00f6nnen. Unser \u00f6kologischer Fu\u00df -\nabdruck (Footprint) ist nach wie vor zu gro\u00df und die bisher umgesetzten Ma\u00dfnahmen (Handprint) reichen in der Summe nicht aus. Im November \n2022 erreichte die Zahl der Menschen auf der Erde acht Milliarden und \nsehr viele von ihnen leben auch heute noch unter gef\u00e4hrdenden und un -\nw\u00fcrdigen Umst\u00e4nden. Angesichts der globalen Situation sind die d\u00fcrre-, \npandemie- oder kriegsbedingten Einschr\u00e4nkungen bei uns noch ver -\ngleichsweise gering, was unsere Verantwortung, konsequent zu handeln, unterstreicht. \nMit 26 aktiven Sch\u00fcler:innen, Eltern und Mitarbeiter:innen konnte \ndie Gr\u00fcne Zukunft wieder vieles voranbringen. Dabei haben wir auch Un -\nterst\u00fctzung von vielen Menschen der Schulgemeinschaft bekommen, die \nnicht offiziell Mitglieder des Vereins sind. Im Einzelnen ist aus den The-\nmenbereichen zu nennen:\nBildung\n- D urchf\u00fchrung von zwei Workshops im Oktober 2021 und Mai 2022 \nmit CO 2ero sowie Teilnahme am 2. Nachhaltigkeitskongress der Wal -\ndorfschulen im Januar 2022,\n- V orbereitung des Beschlusses im Gesamtkollegium im Februar 2022, \nden Kita- und Schulbetrieb bis 2030 klimaneutral und nachhaltig zu \ngestalten und dabei alle Dimensionen der \u00bbBildung f\u00fcr nachhaltige \nEntwicklung\u00ab (i.  F . BNE) zu ber\u00fccksichtigen,\n- V orlage des Artikels \u00bbBildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung muss be -\ngeistern!\u00ab in der Erziehungskunst 3/2021,\n- P lanung und Durchf\u00fchrung von drei Unterrichtseinheiten zur Vor -\nbereitung der Fridays-for-Future-Demonstration in T rier Ende M\u00e4rz \n2022 und Teilnahme als Waldorfschule,Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule12\n- T eilnahme an mehreren BNE-Fortbildungen und am 1. BNE-Tag der \nrheinland-pf\u00e4lzischen Schulen im Mai 2022, Gestaltung eines Work-\nshops zur CO 2-Bilanzierung,\n- Antragsv orbereitung und Entgegennahme des Zertifikats \u00bbBNE-\nSchule\u00ab als erste Waldorfschule in Rheinland-Pfalz (Das Zertifikat bewerten wir als eine besondere Anerkennung unserer Schulgemein -\nschaft sowie der Waldorfp\u00e4dagogik generell.),\n- O rganisation und Durchf\u00fchrung von zwei Workshops f\u00fcr die P\u00e4da -\ngog:innen im September 2021 und April 2022 zur Frage, wie BNE \nnoch wirkungsvoller in unserem Curriculum verankert werden kann.\nEnergie\n- F ortf\u00fchrung der energetischen Sanierung der Geb\u00e4ude und Planung \nder Heizungsumstellung auf regenerative Energietr\u00e4ger gemeinsam \nmit dem Baukreis und Finanzressort,\n- M essung der CO 2-Gehalte in Klassenzimmern je nach L\u00fcftungsver-\nhalten, Blower-Door-Tests zur \u00dcberpr\u00fcfung von Undichtigkeiten \nder H\u00fclle des Schulgeb\u00e4udes, Einbau und Testung eines Raum -\nthermostats im Physiksaal,\n- E inholung von Angeboten f\u00fcr den hydraulischen Abgleich der Hei -\nzung, Antragstellung f\u00fcr F\u00f6rdermittel, Expertenbefragung zur Opti -\nmierung der L\u00fcftungstechnik mit W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung,\n- A usarbeitung eines realistischen Absenkpfades f\u00fcr die THG-  \nEmissionen bis 2030.\nErn\u00e4hrung\n- V orbereitung eines \u00bbKochdienstes\u00ab in der 8. Klasse zur Mitwirkung \nbei der Planung und Zubereitung des Mittagessens in der Mensa ab September 2022 und Abstimmung mit dem Gesundheitsamt T rier,\n- A ushang des w\u00f6chentlichen Speiseplans und Aufstellung eines Brief -\nkastens f\u00fcr Kritik und Anregungen,Aufbr\u00fcche13\n- U msetzung der W\u00fcnsche laut Ern\u00e4hrungsumfrage, soweit mit dem \nvorgegebenen Budget m\u00f6glich.\nMobilit\u00e4t\n- T estung der Fahrgemeinschafts-App (mangels Nutzung keine Fort -\nf\u00fchrung nach der Probezeit), Clusteranalyse der anonymisierten \n Eltern-Adressen zur Bildung von Fahrgemeinschaften,\n- D emonstrationen f\u00fcr weniger Autoverkehr vor Schulbeginn/nach \nSchulende im M\u00e4rz 2022, Verkehrsz\u00e4hlungen an den neuralgischen \nPunkten vor/nach den Demonstrationen,\n- 3. O nline-Umfrage im Februar 2022 in der Elternschaft mit dem Ziel \nder Reduzierung des Autoverkehrs, Auswertung f\u00fcr eine Master  arbeit  \nvon CO 2ero,\n- V orstellung einer 12.-Klass-Jahresarbeit zu alternativen Bus- und \nZugfahrpl\u00e4nen f\u00fcr die Region in der Schulgemeinschaft und bei den Stadtwerken T rier im April 2022,\n- T eilnahme der Schulgemeinschaft am Stadtradeln im Juni 2022.\nRessourcen\n- E inf\u00fchrung von Collegebl\u00f6cken statt \u00dcbungsheften in jedem Fach \nzur Verringerung des Papierverbrauchs, Kl\u00e4rung der technischen und p\u00e4dagogischen Voraussetzungen f\u00fcr den Einsatz digitaler Endger\u00e4te \nab der 11. Klasse,\n- W iedereinf\u00fchrung der M\u00fclltrennung (Papier  /  Gelber   Sack  /  Rest-\nm\u00fcll) ab Januar 2022 zun\u00e4chst in der Oberstufe, ab November 2022 im gesamten Schulhaus,\n- V orbereitung einer Baumpflanzaktion auf dem Schulgel\u00e4nde zur Er -\nh\u00f6hung der CO 2-Bindung und Beschattung der Schulh\u00f6fe.Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule14\nUnsere THG-Bilanz aus 2019 und die der anderen Schulen wurden nun in \nden \u00bbSchools for Earth CO 2-Schulrechner\u00ab  von Greenpeace e.  V . (i.  F . CO 2-\nSchulrechner) \u00fcbertragen und durch weitere relevante Daten erg\u00e4nzt. An -\ngeregte Diskussionen gab es zu folgenden Punkten:\n1. I n welchem Umfang werden die THG-Emissionen des Verkehrs zur \nSchule und zur\u00fcck der Schule/Kita zugeschlagen?\n2. W ie wird der Bezug von \u00d6kostrom bzw. eine eigene Stromerzeu -\ngung mittels Photovoltaik oder Blockheizkraftwerk in der Bilanz be -\nr\u00fccksichtigt? \n3. Kann dur ch Kompensation an anderer Stelle die THG-Bilanz ver -\nbessert werden?\nDie bei der Konzeption des CO 2-Schulrechners einbezogenen Fachleute \nentschieden sich zur besseren Vergleichbarkeit von Schulen f\u00fcr eine voll -\nst\u00e4ndige Einbeziehung des schulbedingten Verkehrs. Da aus ihrer Sicht die meisten \u00d6kostromtarife heute keine zus\u00e4tzliche Klimaschutzwirkung \nmehr haben, findet diese keine Ber\u00fccksichtigung. Daf\u00fcr wird selbst er -\nzeugter Strom gutgeschrieben, egal ob dieser selbst genutzt oder einge-\nspeist wird. Kompensationsma\u00dfnahmen wie z.  B. die U nterst\u00fctzung von \nAufforstungsprojekten wird von den Fachleuten dagegen keine gesicherte \nKlimawirkung attestiert, da eine langfristige CO 2-Speicherung nicht gesi-\nchert sei. Durch diese Faktoren fallen die meisten THG-Bilanzen (nicht \nnur von Schulen) nat\u00fcrlich deutlich ung\u00fcnstiger aus. \nIn unserem Fall erh\u00f6hte sich der Gesamtaussto\u00df f\u00fcr 2019 auf 388 t  \nCO 2eq bzw. pro Person auf 0,59 t CO 2eq. Die \u00bbBig Points\u00ab waren dabei \nder Verkehr (54  %) und die H eizenergie (33  %). Alle ander en Quellen wie \nStrom (7  %), Verpflegung (5  %), Wasser (1  %) so wie Beschaffung und Abfall \n(< 1 %) war en im Vergleich dazu \u00bbPeanuts\u00ab. Unter \u203aBeschaffung\u2039 wird der -\nzeit nur der Papierverbrauch gelistet.\nZum Vergleich mit anderen Schulen (Benchmarking) stellt Greenpeace \nlaufend aktualisierte Kennwerte f\u00fcr Heizenergie, Strom, Wasser und Ab -\nfall bereit. Bei Heizenergie und Strom wird dabei in ben\u00f6tigte Kilowatt-\nstunden pro Quadratmeter Geb\u00e4udefl\u00e4che umgerechnet. Bei Wasser und \nAbfall erfolgt der Bezug in Kubikmeter pro Person. In folgender Tabelle Aufbr\u00fcche15\nsind unsere Werte aus 2019 dem Durchschnitt von 117 deutschen Schulen \ngegen\u00fcbergestellt (Stand 14.  01. 2023):\nCO 2-Quelle FWS T rier 2019 Deutschland Einheit\nHeizenergie 74,20 101,02 kWh/(m\u00b2*Jahr)\nStrom 10,10 19,56 kWh/(m\u00b2*Jahr)\nWasser 2,29 2,31 m\u00b3/(Person*Jahr)\nAbfall 0,04 0,16 m\u00b3/(Person*Jahr)\nDemnach liegen wir in allen vier Bereichen mehr oder weniger unter dem \nMittelwert der Schulen, von denen eine vollst\u00e4ndige Bilanz vorliegt. Dies \ndarf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass unsere \u00bbBig Points\u00ab noch viel \nzu hoch sind. Da wir ein gr\u00f6\u00dferes Einzugsgebiet als staatliche Schulen \nhaben, d\u00fcrften wir beim Verkehr deutlich \u00fcber dem Durchschnitt liegen. \nUm Sondereffekte wegen der Corona-Pandemie auszuschlie\u00dfen, wurde be -\nschlossen, die n\u00e4chste THG-Bilanz erst f\u00fcr das Jahr 2022 zu erstellen. Wei -\ntere Erl\u00e4uterungen zur THG-Bilanzierung finden sich unter:\nhttps://co2-schulrechner.greenpeace.de\nEinige Mitstreiter:innen haben aufgrund anderer Aktivit\u00e4ten oder wegen \nder Vorbereitung auf Schulabschl\u00fcsse ihr Engagement zur\u00fcckgefahren. \nTeilweise war auch Entt\u00e4uschung dar\u00fcber zu sp\u00fcren, dass viele Erwachse -\nne ihre Autonutzung offenbar nicht verringern m\u00f6chten. Wie gut w\u00fcrde es nicht nur den Sch\u00fcler:innen tun, vor und nach dem Unterricht mehr zu Fu\u00df oder mit dem Fahrrad unterwegs zu sein! Klar war, dass wir da dran -\nbleiben m\u00fcssen, nicht nur wegen der THG-Bilanz!\nBeschlossen wurde, das Online-Plenum ab September 2022 nur noch \neinmal im Monat stattfinden zu lassen. Daf\u00fcr wurde auf Initiative einer Sch\u00fclerin ein neues Unterrichtsformat konzipiert: Das \u00bbForum\u00ab soll ein-\nmal monatlich Mittwoch vormittags von 9 bis 9.45 Uhr zu einem speziel -\nlen Thema in der Schule stattfinden. Um gen\u00fcgend Nachwuchs zu ge -\nw\u00e4hrleisten, w\u00fcrden die Klassen 6 bis 12 aus ihrer Mitte je 2 bis 3 motivier -\nte Sch\u00fcler:innen delegieren, die in die Planung und Durchf\u00fchrung von \nAktionen und Projekten einbezogen und in dieser Stunde vom anderen \nUnterricht freigestellt werden.Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule16\n3. Projektjahr 2022/23\nNach Abschluss der zweij\u00e4hrigen Projektbetreuung durch CO 2ero wurden \nwir sozusagen in die Selbstst\u00e4ndigkeit entlassen. Gespannt war ich daher \nauf den Einstieg in das laufende Schuljahr. W\u00fcrden wir auch ohne externe \nBetreuung stark genug sein? Die Rahmenbedingungen waren eher noch \nschwieriger als zu Projektbeginn. Denn die Klimaerw\u00e4rmung und Bio -\ndiversit\u00e4tsverluste w\u00fcrden u.  a. zu noch mehr kriegerischen A useinander -\nsetzungen und Fl\u00fcchtlingsbewegungen f\u00fchren und weltweit Druck auf \ndemokratische Strukturen aus\u00fcben. Obwohl die Corona-Pandemie abzu-\nklingen schien, prognostizierten viele Experten eine neue Welle mit die -\nsem oder einem neuen Erreger. \nZumindest war klar, dass es keine Unterrichtsausf\u00e4lle mehr geben darf, \nweil der t\u00e4gliche Austausch in Pr\u00e4senz unabdingbar f\u00fcrs Lehren und Ler-nen ist. Wer sieht und h\u00f6rt, unter welchen Umst\u00e4nden unsere Kollegen \nz. B. in der U kraine unterrichten, schwankt immer noch zwischen Fas -\nsungslosigkeit \u00fcber die von Russland ver\u00fcbten Zerst\u00f6rungen und Staunen \n\u00fcber den Mut und den Durchhaltewillen der Bev\u00f6lkerung dort. Aufrecht \nhielt mich die \u00dcberzeugung, dass es doch unter den bei uns viel besseren \nVoraussetzungen m\u00f6glich sein muss, den Pfad in Richtung Klimaneutrali -\nt\u00e4t und Nachhaltigkeit weiter zu spuren. In der Tat konnte im ersten Halb -\njahr einiges bewegt werden:\n- D urchf\u00fchrung des hydraulischen Abgleichs unseres Heizungssystems \n(mit einigen unerwarteten Schwierigkeiten),\n- er folgreiche Erprobung des \u00bbKochdienstes\u00ab in der 8. Klasse, Best\u00fc -\nckung der Pinwand in der Mensa mit Infos zu nachhaltiger Ern\u00e4h-rung,\n- E inf\u00fchrung eines \u00bbWolldienstes\u00ab in der 2. Klasse zur Aufbereitung \nder Wolle unserer eigenen Schafe f\u00fcr Handarbeitsprojekte,\n- H \u00f6henmessungen und Planung einer Wasserr\u00fcckhaltefl\u00e4che in einer \nvon Starkregen gesch\u00e4digten Gemeinde im Rahmen des Feldmess -\npraktikums im September 2022,Aufbr\u00fcche17\n- P r\u00e4sentation der Gr\u00fcnen Zukunft in der Mitgliederversammlung und \nin den Klassen 6 bis 12, Begleitung der Kolleg:innen bei der Delegier -\ntenwahl f\u00fcrs Forum,\n- E inf\u00fchrung des neuen klassen\u00fcbergreifenden Unterrichtsformats Fo-\nrum, Vorbereitung des Baus von Insektenhotels, einer Fahrradtour \nund eines Second-Hand-Kleidermarktes,\n- erstmalige Teilnahme am Weihnachtsbasar im November 2022 mit \neinem eigenen Infostand, \u00dcberpr\u00fcfung das Basar-Konzeptes im Hin -\nblick auf Nachhaltigkeit,\n- T eilnahme am 3. Nachhaltigkeitskongress der Waldorfschulen im Ja -\nnuar 2023 und Planung des ersten eigenen Workshops im Mai 2023.\nDar\u00fcber hinaus mangelt es nicht an konkreten Ideen und Planungen, die noch der Umsetzung harren:\n- E rprobung einer Kulturpatenschaft mit einer au\u00dfereurop\u00e4ischen \nSchule f\u00fcr die Klassen 5 bis 8 in Kooperation mit dem Fachunterricht \nin Englisch und Franz\u00f6sisch,\n- B aumpflanzaktion auf dem Schulgel\u00e4nde zur besseren CO 2-Bindung \nund Beschattung der Schulh\u00f6fe,\n- P lanung einer neuen PV-Anlage und die Nutzung der bestehenden \nPV-Anlage nach Ablauf der EEG-F\u00f6rderung 2029 sowie Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr Installation von Ladestationen f\u00fcr E-Bikes und \nggf. E-Autos,\n- K ooperation mit ADFC und VCD: \u00bbgemeinsamer Schulweg zu Fu\u00df \n+ begleiteter Schulweg mit dem Rad\u00ab\n- E inf\u00fchrung einer Haltebucht f\u00fcr Eltern, die ihre Kinder zur Kita  /\nSchule bringen, um die Gef\u00e4hrdung der Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4n -\nger zu verringern,\n- E rstellung eines Zeit- und Investitionsplan f\u00fcr die Erneuerung der \nHeizungsanlage,Der lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule18\n- noch mehr K ooperation zwischen K\u00fcche und Gartenbau und Schaf -\nfung geeigneter Lagerungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das im Schulgarten er -\nzeugte Gem\u00fcse,\n- P lanung und Durchf\u00fchrung des n\u00e4chsten BNE-Workshops f\u00fcrs Kol -\nlegium und mehr Zusammenarbeit mit unserer Kita und Ganztags -\nschule,\n- mehr Kooperation mit au\u00dferschulischen Partnern, z.  B. mit dem Kli -\nmaschutzmanagement in Stadt und Landkreis, mit der Lokalen \nAgenda 21 T rier und ortsans\u00e4ssigen Betrieben,\n- mehr N etzwerkpflege mit den anderen CO 2ero-Projektschulen und \nBNE-Schulen in Rheinland-Pfalz.\nFazit\nDank der guten Betreuung von  CO 2ero konnte die Gr\u00fcne Zukunft erfolg-\nreich etabliert und in die Struktur unserer Schulgemeinschaft eingebun -\nden werden. Es war wichtig, alle Beteiligten durch Berichte auf unserer \nHomepage und im Jahrbuch immer auf dem Laufenden zu halten. Die \nniederschwellige Einbeziehung der Mittelstufe ins Forum begann vielver-\nsprechend. Offenbar sind die j\u00fcngeren Sch\u00fcler:innen besonders begeiste -\nrungsf\u00e4hig. Kann man sie bei der Stange halten, wird zus\u00e4tzlich Stabilit\u00e4t vermittelt. Gerade f\u00fcr Sch\u00fcler:innen, die sp\u00e4ter in die Klasse kamen oder weniger in die Klassengemeinschaft eingebunden sind, er\u00f6ffnen sich neue \nGestaltungsm\u00f6glichkeiten. Die Begegnung mit \u00e4lteren Sch\u00fcler:innen und \nErwachsenen auf Augenh\u00f6he spornt an und l\u00e4sst genug Freiheit f\u00fcr eigene \nIdeen und Aktionen. Diese positive Entwicklung gilt es nun zu verstetigen \nund daf\u00fcr zu nutzen, die Einsparung von Energie und Ressourcen ver -\nst\u00e4rkt voranzutreiben. Die n\u00e4chste THG-Bilanzierung wird zeigen, ob unsere Arbeit diesbez\u00fcglich schon Fr\u00fcchte getragen hat. Ob wir die Kli -\nmaneutralit\u00e4t bis 2030 erreichen, ist jedenfalls noch nicht gesichert.\nDie Erprobung des BNE-Konzeptes mit dem Ziel, in jedem Fach und \nf\u00fcr jede Altersstufe eine BNE-Unterrichtseinheit zu erproben und zu do -\nkumentieren, d\u00fcrfte in diesem Schuljahr wohl nicht mehr zu schaffen sein. Der n\u00e4chste Workshop mit allen P\u00e4dagog:innen wird zeigen, ob es uns Aufbr\u00fcche19\ngelingt, das Kollegium mitzunehmen und klar zu machen, dass die Ein -\nbeziehung der BNE-Aspekte mittelfristig keinen Mehraufwand bedeutet, \nsondern durch die alters- und f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Synergieeffekte zu \nmehr Lernerfolg und Zufriedenheit f\u00fchren wird. Das setzt nat\u00fcrlich vor -\naus, dass alle Beteiligten bereit sind, gewohnte Pfade auch einmal zu ver -\nlassen und Neues zu erproben. Denn die Herausforderungen werden in \nvielerlei Hinsicht noch zunehmen. Gerade wir Erwachsenen sollten uns \nalso immer auch als Lernende wahrnehmen, um den Sch\u00fcler:innen mit allem, was sie mitbringen, gerecht zu werden und ihnen einen guten Start \nin die weitere Ausbildung und ein eigenst\u00e4ndiges Leben zu garantieren. \nDank\nMein Dank gilt vor allem den aktiven Mitstreiter:innen, die an Aktionen \nteilgenommen oder an konkreten Ma\u00dfnahmen mitgemacht haben. Beson -\nders danke ich unseren Ingenieuren, die viel ehrenamtliche Energie in unser Schulgeb\u00e4ude gesteckt haben. Den Hausmeistern, dem K\u00fcchenchef, dem \nGartenbaulehrer und der Verwaltung danke ich f\u00fcr ihre Kooperationsbereit -\nschaft und Mitwirkung. Dem Vorstand und der Gesch\u00e4ftsleitung sei f\u00fcr die unkomplizierte Datenbereitstellung und R\u00fcckendeckung gedankt, genauso \nallen Sch\u00fcler:innen, Eltern und Mitarbeiter:innen, die sich eingebracht oder unsere Arbeit wohlwollend unterst\u00fctzt haben. Dem Team von CO\n2ero \ndanken wir f\u00fcr ihre professionelle Begleitung w\u00e4hrend der ersten zwei Jahre, \ndie immer optimistisch, konstruktiv und l\u00f6sungsorientiert war.\nKontakt\nDie ausf\u00fchrlichen Jahresberichte mit Quellenangaben sind im \u00f6ffentlich \nzug\u00e4nglichen Teil unserer Cloud zu finden:\nhttps://cloud.co2ero.de/s/CMgswSMayZAiAZL\nDort kann auch unser BNE-Konzept im Jahresbericht 2021/22, Anlage 3, eingesehen werden. Konstruktive Anregungen nehmen wir gerne entgegen \nunter:\ngruenezukunft@waldorfschule-trier.deDer lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule20\nTorsten Meyer-Oldenburg, Sophia Dasch,  \nGunter Keller , Kristin Schulze\nKompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung  \nan Waldorfschulen\nWie k\u00f6nnen wir Kinder und Jugendliche sowie uns als Erwachsene dazu \nbef\u00e4higen, ein nachhaltiges und zugleich gelingendes Leben zu realisieren? \nLernen, die Welt zu ver\u00e4ndern!\n Wenn wir heute aufmerksam unsere Welt mit ihrem lokalen sowie globa -\nlen Zeitgeschehen verfolgen, wird uns immer bewusster, dass wir vor gro -\n\u00dfen \u00f6kologischen und zugleich gesellschaftlichen Herausforderungen und \nVer\u00e4nderungen stehen. Sie betreffen die pers\u00f6nliche, lokale und globale \nEbene. Dabei geht es um die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Planeten Erde und \ndamit auch um die Zukunftsf\u00e4higkeit der Menschheit. Es geht darum, ob wir eine Lebensweise entwickeln k\u00f6nnen, die uns sorgsam, sparsam und \nr\u00fccksichtsvoll mit unseren materiellen Ressourcen sowie unseren Mitlebe -\nwesen umgehen l\u00e4sst und zugleich zu einem guten Leben f\u00fchren kann. Es geht um eine gro\u00dfe T ransformation \u2013 eine umfassende Ver\u00e4nderung.\nDiese T ransformation wird alle Bereiche unserer Gesellschaft erfassen, \nunsere Wirtschaft, also die Art und Weise, wie wir produzieren, Dinge ver -\nbrauchen und wie wir arbeiten, aber auch unsere Politik und die Weise, \nwie wir zusammenleben. Unsere kulturellen Werte, unsere Bildung und \nunsere Vorstellungen von einem guten Leben werden sich ver\u00e4ndern m\u00fcs-\nsen. Das gute Leben ist dabei sowohl ein ethisch sinnvolles als auch ein \nsch\u00f6nes Leben, ein Leben, in dem wir lernen, solidarisch zu sein sowie die \nplanetaren Grenzen zu achten.\nWas ansteht \u2013 und wir sind schon mitten drin \u2013 kann in Anlehnung an \nKarl Polanyi als \u00bbGreat T ransformation\u00ab bezeichnet werden (Polanyi 2017; Schneidewind 2019; Dixson-Decl\u00e8ve et al. 2022). Was wir erleben, ist eine \nT ransformation, die unsere Haltungen, Werte, Normen, Vorstellungen, \nGedanken, Gef\u00fchle, Wahrnehmungen und Handlungen betreffen und \nver\u00e4ndern wird. Und dies wird sowohl jeden Einzelnen als auch jede ein -\nzelne Gesellschaft betreffen und wachrufen. All dies hat auch wesentliche Aufbr\u00fcche21\nFolgen sowohl f\u00fcr die Bildung in der Schule wie auch in den Hochschulen \nund in der Ausbildung der Lehrer:innen. Denn Bildung soll den heran -\nwachsenden Generationen Zukunft, ja verschiedene Zuk\u00fcnfte erschlie-\u00dfen, die menschlich und gut sind.\n\u00bbDie Quintessenz ist, dass wir \u2026 die Qualit\u00e4ten finden und verfeinern \nm\u00fcssen, die einzigartig f\u00fcr uns Menschen sind\u00ab, schlie\u00dft Andreas \nSchleicher im OECD Lernkompass 2030 (S.  6) und f\u00e4hr t fort: \u00bbEs \nwerden unsere Vorstellungskraft, unser Bewusstsein und unser Verant-wortungsgef\u00fchl sein, die uns helfen \u2026, die Welt zum Besseren zu ge -\nstalten. Erfolg in der Bildung hei\u00dft heute nicht nur Sprache, Mathema-tik oder Geschichte, sondern ebenso Identit\u00e4t, Handlungsf\u00e4higkeit und \nSinnhaftigkeit. Es geht darum, Neugier und Wissensdurst zu wecken, \nden Intellekt f\u00fcr Neues zu \u00f6ffnen. Es geht um Mitgef\u00fchl, darum, die \nHerzen zu \u00f6ffnen. Und es geht um Mut, um die F\u00e4higkeit, unsere kog-nitiven, sozialen und emotionalen Ressourcen zu mobilisieren. Das \nwerden auch unsere besten Mittel gegen die gr\u00f6\u00dften Bedrohungen unse -\nrer Zeit sein: die Ignoranz \u2013 der verschlossene Verstand, der Hass \u2013 das verschlossene Herz \u2013 und die Angst \u2013 der Feind von Handlungsf\u00e4hig -\nkeit.\u00ab\nSo beschreibt er, in zwar nicht benanntem Bezug, aber in deutlicher \u00dcber -\neinstimmung mit der Theorie U von Otto Scharmer (2011) die aktuellen Aufgaben der Bildung. Fast scheint es, als wolle der Direktor f\u00fcr  Bildung \nf\u00fcr Nachhaltige Entwicklung (BNE) bei der OECD die Erfindung sowie \nPotentiale der Waldorfp\u00e4dagogik er\u00f6rtern, die auf diesen Werten basiert.\nBNE und Waldorfp\u00e4dagogik \u2013 eine Standortbestimmung\nUnsere Aufgabe als Erwachsene, als Eltern, Lehrende und Zeitgenoss:in -\nnen ist es, unsere Kinder und Jugendlichen nicht nur auf bekannte, son -\ndern zugleich auf neuartige Aufgaben und Herausforderungen vorzuberei -\nten, die auch wir selbst in vielen Bereichen noch gar nicht kennen. F\u00fcr diese Zukunft bedarf es einerseits bekannter und bew\u00e4hrter F\u00e4higkeiten \nwie z.  B. zuh\u00f6r en, lesen und schreiben oder einer Medienkompetenz. Zu -\ngleich m\u00fcssen auch F\u00e4higkeiten erlernt werden, die bisher weniger relevant Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen22\nerschienen oder zu wenig beachtet wurden, wie insbesondere Zukunft und \nihre M\u00f6glichkeiten erahnen, ersinnen und (er-)finden zu k\u00f6nnen (Futures \nLiteracy als Zukunftsf\u00e4higkeit) und im gesellschaftlichen Raum aktiv und \nmitverantwortlich gestaltend zu sein.\nWenn es uns gelingt, Kinder und Jugendliche so zu bilden, dass sie \nweltzugewandt und weltgewandt werden, dass sie Aufgaben und Heraus -\nforderungen annehmen, daran wachsen und die materielle, lebendige und soziale Welt aus Erkenntnis mitgestalten und ver\u00e4ndern k\u00f6nnen und wol-len \u2013 und wir dazu diese Eigenschaften selber erworben haben \u2013 dann \nhaben die Waldorfschulen ihre wichtige Rolle in der T ransformation wohl \ngefunden.\nErlebnisf\u00e4higkeit und Urteilsf\u00e4higkeit in Gestalt einer \u00bbanteilnehmen-\nden Erkenntnistheorie\u00ab, die F\u00e4higkeit, gute Zukunftsm\u00f6glichkeiten finden \nzu k\u00f6nnen (Futures Literacy) sowie Handlungs- und Gestaltungsf\u00e4higkeit \nsind unserer Meinung nach die bedeutsamsten F\u00e4higkeiten einer zeitgem\u00e4-\u00dfen Bildung besonders f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Sie werden nun kurz \ngemeinsam eingef\u00fchrt und anschlie\u00dfend einzeln skizziert.\nIn einer \u00bbanteilnehmenden Erkenntnistheorie\u00ab geht es neben dem Wis-\nsenserwerb vor allem darum, Dinge, Prozesse und Lebewesen ganzheitlich \nzu erfassen, sich mit ihnen \u2013 und in der Schule also mit den sie betreffen -\nden Erfahrungs- und Lern- und Erkenntnisinhalten \u2013 tiefgr\u00fcndig zu ver -\nbinden und in Empf\u00e4nglichkeit zu ihnen und in gro\u00dfer Aktivit\u00e4t ein um -\nfassendes und anteilnehmendes Verst\u00e4ndnis zu erwerben (vgl. Steiner \n2011).  \nEine daf\u00fcr ausgesprochen gut geeignete sowie seit Gr\u00fcndung der Wal -\ndorfschulen bew\u00e4hrte Vorgehensweise und die deshalb zentrale Methode \nder Waldorfp\u00e4dagogik ist die des p\u00e4dagogischen Dreischritts \u00bbSchluss \u2013 \nUrteil \u2013 Begriff\u00ab (Steiner 1992, S.  133 ff).  \nIm ersten Schritt (Schluss) erschlie\u00dft sich der Mensch etwas Neues, \nnimmt dieses ihm oder ihr gegen\u00fcber m\u00f6glichst eindrucksvoll mit den Sinnen wahr, erlebt dies in seinen oder ihren Empfindungen und erf\u00e4hrt \ndieses Neue in vielerlei Facetten. Ein Beispiel ist die Tierkunde in der \n4. Klasse, in w elcher sich die Kinder mit verschiedenen Tiergruppen be -\nsch\u00e4ftigen und z.  B. V\u00f6gel beobachten.\nIm zweiten Schritt des Urteilens werden nachsp\u00fcrend und nach -\ndenkend die Qualit\u00e4ten, Besonderheiten und Relationen beleuchtet, Aufbr\u00fcche23 Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen\n abgewogen, herausgefunden und schlie\u00dflich das Charakteristische Schritt \num Schritt erfasst und entwickelt. Die Klasse erarbeitet sich z.  B. die k\u00f6r -\nperliche Gestalt der V\u00f6gel und die Zusammenh\u00e4nge zu ihrer Lebensweise, \nihre Bewegungen und ihr Verhalten, ihre Ern\u00e4hrung in Relation zu ihrem \nLebensraum, ihren Gesang und unsere Freude dar\u00fcber.\nIm dritten Schritt (Begriff) ringt man darum, aus den vorigen Erkennt -\nnissen Wesen und Kern der \u00bbSache\u00ab zu begreifen, die Idee zu verstehen \nund vielleicht eine Art Regel zu formulieren. Was nun ein Vogel im Ge -\ngensatz zu einem L\u00f6wen, einem Rind oder einer Fledermaus ist, k\u00f6nnte \nAnsatzpunkt sein.\nEine solche Methodik bildet zu einer gro\u00dfen individuellen Erlebnisf\u00e4 -\nhigkeit und fundierten Urteilsf\u00e4higkeit aus; sie pr\u00e4gt zugleich fundamen -\ntale Ziele einer ganzheitlichen Bildung sowie einer BNE. Der subjektive, individuelle Mensch wird damit zum Ort und Geschehen der Erkenntnis \n(vgl. M\u00fcller 2021: S.  99) \u2013 es ist der einzige O rt, der letztlich m\u00f6glich ist, \nselbst in einer kooperativen Vorgehensweise und in einer gemeinsamen Erkenntnissuche. Hier liegt eine der Bedeutungen des Individuums. Eine \n(Klassen-)Gemeinschaft kann dieses Geschehen oft erleichtern, bedeutend \nintensivieren oder sogar in einer Aufteilung von Aufgaben oder Rollen \nauch erst m\u00f6glich machen. Dennoch ist es der individuelle Mensch, der \nSchauplatz des Erlebens und der Erkenntnis ist.\nDass ein tiefes Verstehen der Welt erst er\u00f6ffnet wird und erlebt werden \nkann, setzt voraus, dass eine Begegnung mit der Welt nicht alleine kogni -\ntiv, abstrakt oder intellektuell bleibt, sondern angereichert mit Empfin -\ndungen und Einsichten \u2013 also individuellem Finden \u2013 der Lernenden ist. Weg und Ziel sind die Bildung \u00e4sthetischen Empfindens sowie morali -\nschen Mitempfindens und Empathie, die Ausbildung von emotionaler In-telligenz, um ein angemessenes und auch kr\u00e4ftigendes Urteilsverm\u00f6gen \nerlangen zu k\u00f6nnen. Hier liegt auch ein wesentlicher Grund f\u00fcr die au\u00dfer-\nordentliche Stellung des K\u00fcnstlerischen, also der vielseitig forschenden, ausprobierenden und sch\u00f6pferischen Aktivit\u00e4ten im weiteren Sinne im \ndaf\u00fcr freilassenden Curriculum der Waldorfp\u00e4dagogik (vgl. Keller 2015). \nDiese sch\u00f6pferischen F\u00e4higkeiten braucht es, um Neues, das etwas anders \nist als nur die weitere Beibehaltung und Fortsetzung des Alten und bereits \nBekannten, erahnen, (er-)finden und in die Zukunft entwickeln zu k\u00f6n-\nnen (s. Futures Literacy als Zukunftsf\u00e4higkeit). 24\nDie vier essentiellen F\u00e4higkeiten einer Bildung f\u00fcr nachhaltige Ent-\nwicklung beinhalten unserer Ansicht nach folgende vier Kernt\u00e4tigkeiten. \nSie werden im Folgenden getrennt skizziert. Im Bildungsprozess erg\u00e4nzen, \nverschr\u00e4nken, verst\u00e4rken und befruchten sie sich jedoch wechselseitig.\n1) Erlebnisf\u00e4higkeit\nErlebnisf\u00e4higkeit ist die F\u00e4higkeit, Eindr\u00fccke wie Wahrnehmungen oder Gedanken aufzunehmen, sie individuell in sich sowie in einer Gemein -\nschaft co-kreativ zu verarbeiten und dabei reicher zu werden. Um ein Er-lebnis zu gewinnen, das individuell ber\u00fchrt, ist es f\u00fcr eine Person insbe -\nsondere wichtig, wach, offen und pr\u00e4sent zu sein, sich wirklich einlassen zu k\u00f6nnen, wahrzunehmen und \u00fcber vielf\u00e4ltige Sinnesf\u00e4higkeiten sowie \n\u00fcber eine bereichernde emotionale Eindrucksf\u00e4higkeit zu verf\u00fcgen. Sch\u00f6n -\nheit, \u00c4sthetik und Freude an der sinnlichen Welt, aber auch das alters -\ngem\u00e4\u00dfe Erleben ihrer Gegenteile (wie etwa Scheu\u00dflichkeit, Gefahr und \nLeid) sind hierf\u00fcr unersetzliche Energiequellen. Dabei gibt es F\u00e4higkeiten \nzum Erleben auf der sinnlichen, seelischen sowie geistigen Ebene. So wird \nes m\u00f6glich, dem jeweiligen Alter entsprechende vielf\u00e4ltige Informationen \nzu gewinnen, sei es in der Wahrnehmung, in einer direkten Kommunika -\ntion und auch \u00fcber alle Arten von Medien (u.  a. M edienkompetenz). Die \nInformationen werden dabei durch die eigene Person anteilnehmend er -\nfahren und erlebt, sie bereichern die Person. Dabei wird eine vielleicht sogar neue Beziehung gekn\u00fcpft, welche in den folgenden T\u00e4tigkeiten in -\ntensiviert, zu Interesse und einem Interbeing werden kann (vgl. Eisenstein \n2019: S.  360).\nInsbesondere im Lernfeld der BNE werden Kinder und Jugendliche oft \nmit angsteinfl\u00f6\u00dfenden Nachrichten konfrontiert, die zum Beispiel Klima-angst (\u00bb Climate Anxiety\u00ab) hervorrufen k\u00f6nnen, oder zu l\u00e4hmenden \n emotionalen Bew\u00e4ltigungsstrategien f\u00fchren. Diese Strategien k\u00f6nnen sich \nbeispielsweise in einer Leugnung des Problems oder Gleichg\u00fcltigkeit ge -\ngen\u00fcber Umweltverschmutzung ausdr\u00fccken (Hamann, Baumann, \n L\u00f6schinger, 2016). Deshalb ist es wichtig, den Heranwachsenden altersge -\nm\u00e4\u00df  F \u00e4higkeiten mitzugeben, diese Nachrichten ad\u00e4quat zu verarbeiten \nund auf eine Weise zu erleben, dass ihnen mit Handlungsf\u00e4higkeit gestal -\ntend begegnet werden kann. Aufbr\u00fcche25 Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen\nAbb. 1   \nHonig gewinnen in der Bienenepoche \nin der 2./3. Klasse (Foto: Dornh\u00f6fer)\nDie relevanten Erlebnisse werden dann im Prozess des Urteilens erneuert \nund vertieft.\n2) Urteilsf\u00e4higkeit in komplexen Zusammenh\u00e4ngen\nIsoliertes Faktenwissen \u00fcber z.  B. die einz elnen N\u00e4hrstoffe in Lebensmit -\nteln oder die Wirkung der Klimagase in der Atmosph\u00e4re zu erwerben, sind \nnur wichtige Anf\u00e4nge einer Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Im Pro -\nzess des Beurteilens werden die einzelnen T\u00e4tigkeiten, wie insbesondere relevantes Wissen zu erwerben und dann \u00fcber Wissen zu verf\u00fcgen, dies \nund seine Verkn\u00fcpfungen zu verstehen, ganzheitlich zu denken und Kom -\nplexit\u00e4t zu beachten, im Sinne einer Entwicklungspsychologie altersgem\u00e4\u00df und zunehmend bewusster ergriffen. Bei Urteilsf\u00e4higkeit geht es also dar-um, wichtiges Faktenwissen zu gewinnen und dieses mit weiteren Ebenen \ndes Wissens sowie mit Erfahrungen und dar\u00fcber hinaus auch mit Werten \nzu verkn\u00fcpfen. Deshalb sind f\u00e4cher\u00fcbergreifendes Unterrichten, in wel -\nchem die Themen und Erfahrungen vernetzt werden, sowie das Vertiefen eines Themengebietes \u00fcber mehrere Klassenstufen hinweg so wichtig. \nDurch ein Wiederaufgreifen in Variationen kann eine vertiefende Einsicht \ngewonnen werden. Hier verbindet sich das Prinzip des hermeneutischen Zirkels mit der Bedeutung des Wiederholens aus der Lernpsychologie. 26\n Dabei verbinden sich die Entwicklung der menschlichen F\u00e4higkeiten mit \ndem Prozess des Gewinnens von Erkenntnis: Die Quintessenz ist, dass wir \ndie Qualit\u00e4ten finden und verfeinern m\u00f6gen, die dem Ideal der Humanit\u00e4t \nentgegenkommen (vgl. Schleicher 2020: S.  6).  \nDas Erlernen von Urteilsf\u00e4higkeit sowie angemessen zu urteilen ist \nzum einen ein individueller Erkenntnisprozess und zum anderen sehr h\u00e4u -\nfig ein gemeinschaftliches Geschehen. Viele dieser Schritte bed\u00fcrfen daf\u00fcr auch kommunikativen Handelns mit Empathie-, Kommunikations- und \nKonfliktf\u00e4higkeit sowie interkultureller Kompetenz (vgl. Hattie 2013: \nS. 308).\nInformationen (Wissen und Erfahrungen als faktisches Wissen) sind \ndabei auch mit Werten (deontischem Wissen) angemessen zu verkn\u00fcpfen. Was \u00bbangemessen\u00ab hei\u00dfen mag, muss f\u00fcr jedes Objekt erst speziell ergr\u00fcn -\ndet werden.\nReflexion begleitet und befruchtet als kritisches Beurteilen dieses Ge -\nschehen.\nDer Prozess des Urteilens f\u00fchrt dann dazu, den Kern oder das Wesen \neines Gedankens oder Gegen\u00fcbers schrittweise mehr und mehr zum Be -\nwusstsein zu bringen. Damit verwandelt sich das Urteilen bereits zu einem Erahnen, einer der Dimensionen des Zuk\u00fcnftigen.\n3) F utures Literacy als Zukunftsf\u00e4higkeit:  \n  Zuk\u00fcnftiges (er -)finden und erkennen\nHier geht es um die F\u00e4higkeiten, Zuk\u00fcnftiges, \u00bbDinge\u00ab mit Keimkraft und \nEntwicklungspotenz sowie Wege, welche in die Zukunft f\u00fchren, erahnen, \nwie ein:e Spurenleser:in erkennen und lesen zu k\u00f6nnen, wie ein:e K\u00fcnst-\nler:in finden \u2013 aber auch erfinden zu k\u00f6nnen (Meyer-Oldenburg 2004). \nDie UNESCO beschreibt dies folgenderma\u00dfen: Futures Literacy als Zu-\nkunftsf\u00e4higkeit ist das Verm\u00f6gen, welches es Menschen erm\u00f6glicht, die \nRolle der Zukunft in dem, was sie sehen und tun, besser verstehen zu \nk\u00f6nnen. Sie st\u00e4rkt die Vorstellungskraft, die Imagination, verbessert unse -\nre F\u00e4higkeit, uns vorzubereiten, Energie zu sch\u00f6pfen und zu erfinden, \nwenn Ver\u00e4nderungen eintreten. Aufbr\u00fcche27\n Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen\nAbb. 2   \nAuf der Messe f\u00fcr Nachhaltigkeit in Mainz \nwird die Sch\u00fclergenossenschaft Walforma pr\u00e4sentiert (Foto: Meyer-Oldenburg)\nFutures literacy \u00bbis a capability. It is the skill that allows people to better \nunderstand the role of the future in what they see and do. Being futures \nliterate empowers the imagination, enhances our ability to prepare, re -\ncover and invent as changes occur\u00ab.(www.en.unesco.org futures; Dezember 2022)\n\u00bbDas Besondere an uns Menschen ist, dass wir uns mit einer entstehenden \nZukunft in Verbindung setzen k\u00f6nnen\u00ab, schreibt Otto Scharmer (2019: \nS. 26 f .), und: \u00bbGenau das zeichnet uns als Menschen aus. Wir k\u00f6nnen die \nMuster der Vergangenheit sehen, durchbrechen und neue Muster schaf -\nfen.\u00ab\nGanz \u00e4hnlich n\u00e4hert sich Viktor Frankl den F\u00e4higkeiten der Futures \nLiteracy; er nennt diese geistige Vorwegnahme Intuition, das \u00bbErschauen\u00ab \neines noch nicht Seienden. Dies geschehe in der Intuition mit dem Ge -\nwissen daf\u00fcr, was in der Zukunft sein soll, und zugleich mit der Liebes -\nf\u00e4higkeit f\u00fcr das, was an Potentialen eines geliebten Gegen\u00fcbers existiert \n(Frankl 1993: S.  67). Liebesf\u00e4higkeit und E rkenntnisf\u00e4higkeit sind also da -\nf\u00fcr entscheidend und auf ihnen Mut zu gr\u00fcnden.\nGibt es schon weitgehend bekannte und geeignete Wege in die Zu -\nkunft, so sind sie hier individuell neu zu erlernen; sind sie noch nicht be -\nkannt, so sind bestehende Wege fortzuf\u00fchren, Neues zu erkennen und zu 28\nfinden. Die gro\u00dfe T ransformation, vor der wir stehen, ist in vielen Facetten \neine solche neue, f\u00fcr uns gemeinsam neu zu findende Zukunft. Denn \u00bbdie \nZukunft, die wir wollen, muss erfunden werden, sonst bekommen wir \neine, die wir nicht wollen\u00ab (Josef Beuys). \nGesch\u00e4he alles in die \u00bbZukunft F\u00fchrende\u00ab von selbst, ganz automatisch \nund ohne unser Zutun, w\u00e4re eine Erfahrung des Gestaltens, die Welt zu \nver\u00e4ndern, und der Selbstwirksamkeit gar nicht m\u00f6glich. Gerade weil erst \nunser Zutun eine Wendung \u2013 auch aus der Not \u2013 bewirken kann, weil et -\nwas notwendig ver\u00e4ndert werden soll und kann, weil also T ransformation \nm\u00f6glich und sinnvoll ist, werden diese Erfahrungen des individuellen und \ngemeinschaftlichen Gestaltens erst er\u00f6ffnet. Also w\u00e4re es in dieser Betrach -\ntung gar nicht richtig, wenn die Welt schon fertig oder perfekt w\u00e4re; sie \nmuss also offen, herausfordernd und imperfekt sein.  \nF\u00fcr das Lesen und Finden von verschiedenen Zuk\u00fcnften sind solche \nFragen wie diese klar und offen zu bewegen: Wer bin ich und wer will ich \nsein? Was ist mein und was unser Ding? Wie kann und wie soll unsere Zu -\nkunft und \u2013 damit verbunden \u2013 die anderer Lebewesen werden? Was wol -\nlen wir und was ist gut und sinnvoll?\nAuf der Spur nach Sinnhaftigkeit braucht es Vorstellungsverm\u00f6gen \nund Fantasie sowie Offenheit und M\u00f6glichkeit f\u00fcr Intuition und ein Ge -\nsp\u00fcr f\u00fcr sie. L\u00f6sungen und Alternativen sind zu finden, zu erfinden und zu \nentwickeln und daf\u00fcr auch Widerspr\u00fcchlichkeit zu \u00fcberbr\u00fccken (vgl. Aufbr\u00fcche\nAbb. 3   Fridays for Future (Foto von FFF)29 Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen\nSchleicher 2020: S.  6; Scharmer 2011) und schlie\u00dflich zu pr obieren und in \nPrototypen auszuprobieren, zu testen und zu realisieren.\n4) Handlungs - und Gestaltungsf\u00e4higkeit \u2013  \n  aus Erk enntnis handeln k\u00f6nnen\nNur im Handeln selbst kann Handlungs- und Gestaltungskompetenz er-\nlernt werden. Eine Erkenntnis, dass und wie gehandelt werden sollte, ist \neine notwendige Vorbedingung, bleibt aber ohne konkrete Realisierung \nnur Theorie. Der Mangel an Umsetzung von Erkenntnissen, speziell zur \nErreichung von Nachhaltigkeit, ist vielfach beklagt worden.\n\u00bbHandlungskompetenz wird verstanden als die Bereitschaft und Be -\nf\u00e4higung des Einzelnen, sich in beruflichen, gesellschaftlichen und priva -\nten Situationen sachgerecht durchdacht sowie individuell und sozial ver -\nantwortlich zu verhalten\u00ab (Kultusministerkonferenz 2021). Zu erg\u00e4nzen ist \nzu dieser individuellen Handlungskompetenz eine, die auf den Ebenen \nvon Institutionen und Strukturen im sozialen und politischen Raum ge -\nschehen muss.\nUnd meist f\u00fchrt erst das eigene Handeln dazu, dass die Bedeutung ei -\nnes Inhaltes wirklich erfasst werden kann und im wirklichen Sinne bildet. \nDiese gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr die Bildung hat dazu gef\u00fchrt, dass sich das \n\u00bbCurriculum\u00ab der Waldorfschulen in einigen Bereichen erheblich von dem \nanderer Schulen unterscheidet. Dabei sind als bestimmende Prinzipien \neine ganzheitliche und auf Nachhaltigkeit zielende P\u00e4dagogik klar erkenn -\nbar (explizit in der sog. (waldorfp\u00e4dagogischen) Handlungsp\u00e4dagogik, vgl. \nGuttenh\u00f6fer 2013). Erst wenn z.  B. ein M ensch Getreide selber angebaut, \ngepflegt, geerntet und als Brot gebacken hat, erfasst er wesentliche Elemen-\nte eines Getreides, die Bedeutung des Bodens, der Weise des Anbaus etc.\nDie relevante Frage \u2013 in der Vorbereitung und Durchf\u00fchrung des Un -\nterrichts \u2013 ist nun, wie in der Gegenwart \u2013 die gew\u00e4hlte \u2013 Zukunft bereits \nRealit\u00e4t werden kann, wie ein Weg zu ihr beschritten werden kann? Daf\u00fcr \nwerden Versuche gemacht und ausgewertet, Prototypen entwickelt sowie \nexperimentell ausprobiert und damit schon neue Wirklichkeiten geschaf -\nfen.\nDie Dinge werden erlebt und erkannt, es wurde gekl\u00e4rt, was ver\u00e4ndert \nwerden soll, nun gilt es Initativkraft, Begeisterungsf\u00e4higkeit, Mut, Wille 30\nund Durchhalteverm\u00f6gen aufzubringen. Die Willensschulung ist elemen -\ntarer Bestandteil der Waldorfp\u00e4dagogik und findet ihren Ausdruck in viel -\nf\u00e4ltigen Projekten, Praktika sowie praktischen und k\u00fcnstlerischen sowie \nmusischen F\u00e4chern, bei denen es neben den zu lernenden Inhalten und \nFertigkeiten immer auch um das Beginnen, \u00dcben und Durchhalten sowie \nFertigstellen geht.\nErst als Akteurin und Akteur lassen sich Welt, Systeme, die eigene Per -\nson und andere Pers\u00f6nlichkeiten wirklich begreifen. Erst hier entwickeln sich Ich-Erleben und zugleich Selbstwirksamkeit, Resilienz und in ihrem \nZusammenhang individuelle und gesellschaftliche Verantwortung. Ich-Er-\nleben und Welt-Erleben finden sich Im-sich-Verbinden (vgl. Antonovsky \n1997 zur Salutogenese). Und dieser Sinn schenkt zugleich oft Freude, eine \nQuelle, die f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung allzu oft vernachl\u00e4ssigt wird \nund doch so unersetzbar ist.\nFazit\nFasst man die vier genannten Gesichtspunkte zusammen, hat man das um -\nschrieben, was in weiten Teilen mit Erziehung zur Freiheit und dem Be -\ngriff \u00bbethischer Individualismus\u00ab gemeint ist und erst in ihrem Zusam-\nmenklang zu der F\u00e4higkeit werden kann, aus einer der Welt zugeneigten \nErkenntnis zu handeln. Es ist die F\u00e4higkeit, sich selbst\u00e4ndig Erkenntnisse \nAufbr\u00fcche\nAbb. 4   Kinder beim Pflanzen (Foto: Climate Visuals)31 Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen\nzu erwerben, ein \u00e4sthetisches Empfinden auszubilden, Perspektivwechsel \nzu vollziehen und damit die Welt in Mitgef\u00fchl und Empathie aus der Sicht \nanderer sehen, entsprechend handeln und Verantwortung \u00fcbernehmen zu \nk\u00f6nnen. Dies schlie\u00dft die Ausbildung von Werten und Ethik mit ein und \ndie M\u00f6glichkeit, ein authentisches, wirklich pers\u00f6nliches Leben f\u00fchren zu \nk\u00f6nnen (Steiner 1987; vgl. Keller 2010).\nF\u00fcr die heutige BNE erscheint es uns wichtig, in der Waldorfp\u00e4dagogik \ndie folgenden drei Bereiche st\u00e4rker zu entwickeln:\n1. F \u00e4higkeiten anzulegen, die sich auf ein Ersp\u00fcren und Finden von \nm\u00f6glichen Zukunftspotentialen und gew\u00fcnschten Zuk\u00fcnften rich-ten; diese Zukunftsf\u00e4higkeit wurde bereits als Futures Literacy ein -\ngef\u00fchrt (new institute 2022). Neue Erkenntnispotentiale k\u00f6nnten \u00fcber die Imagination, Inspiration und Intuition erschlossen wer-\nden.\n2. G leich ab Beginn der Schulzeit vermehrt in die konkrete Tat zu \nkommen, also Erleben, Erkennen und Handeln zu verkn\u00fcpfen.\n3. A useinandersetzung und Gestaltung soll immer auf das gegenw\u00e4rti -\nge Leben mit seinen Herausforderungen und immer wieder auch politisch im Sinne der Nachhaltigkeit sein, so dass dies sp\u00fcrbar \u00fcber \ndas normale Schulgeschehen hinausgeht.\nDiese neuen Herausforderungen ver\u00e4ndern nicht nur die Aufgaben f\u00fcr die \nKinder und Jugendlichen im Unterricht, sondern zugleich auch Rolle der \nLehrenden und damit ihrer Ausbildungsorte.\nGrunds\u00e4tzlich behaupten wir, dass die Waldorfschulen vielfach vor -\nbildlich und bewusst mit dem Thema Mensch und Umwelt umgehen und sich schon lange einer nachhaltigen Entwicklung verpflichtet f\u00fchlen. Das \ngilt nicht nur f\u00fcr die \u00f6kologische, sondern auch f\u00fcr die \u00f6konomische \nNachhaltigkeit sowie f\u00fcr soziale und kulturelle Entwicklung zu einer \nsch\u00f6pferischen Menschlichkeit, zur Humanit\u00e4t.\nDabei verf\u00fcgt die Waldorfschulbewegung in vielen Bereichen \u00fcber ei -\nnen entsprechenden \u00bbLehrplan\u00ab, um sich sinnvoll an der T ransformation hin zu einer nachhaltigen Gesellschaft zu beteiligen. Dieser kann einen \nwertvollen Beitrag in der aktuellen Diskussion zur BNE leisten (siehe best 32\npractices). Erg\u00e4nzend haben wir exemplarisch klassenstufen-\u00fcbergreifende \nund schulganze Projekte dargestellt.\nZugleich gibt es auch einige Bereiche, in welchen in der heutigen Wal -\ndorfp\u00e4dagogik nach ihrer Gr\u00fcndung vor \u00fcber 100 Jahren Entwicklungs -\nbedarf besteht. Um unsere Jugend nachhaltig weltzugewandt und weltge -\nwandt auszubilden, werden exemplarisch nun folgend einige Themen und \nF\u00e4cher dargestellt. Diese sind Beispiele f\u00fcr Projekte zur Mitgestaltung und \nPartizipation, die wir jetzt tun m\u00fcssen und k\u00f6nnen.\nDabei ist diese Darstellung nur exemplarisch und nicht ersch\u00f6pfend \ngemeint, sondern sie m\u00f6ge f\u00fcr Sie und euch anregend sein, anregend auch in dieser Hinsicht, Ihre Erfahrungen einzubringen.\nBew\u00e4hrte Modelle f\u00fcr Best Practices in Waldorfschulen\nUnterstufe: Es ist gut, auf der Welt zu sein\n1. Klasse: In w\u00f6chentlichen Wander- oder Waldtagen erleben die Kinder \nNatur als spannenden, zauberhaften und heimatlichen Ort. Sie sprechen \nGedichte und singen Lieder, um ihre Welt in den Jahreszeiten und -festen \nzu erleben, malen dazu Bilder und lernen z.B. die Buchstaben in diesen \nZusammenh\u00e4ngen kennen.\n2. Klasse: In der Klasse wird u.a. das Leben des Franz von Assisi erz\u00e4hlt \nund erlebt, als Lebensweg eines Menschen, der ein spirituelles Leben zu \nseiner irdischen Mitwelt fand.\n3. Klasse: T raditionell findet hier die Ackerbau- sowie die Hausbauepoche \nstatt, Handwerker:innen werden besucht, z.  B. B rot gebacken. In der Klas -\nse wird von der Sch\u00f6pfung der Welt und der Vertreibung aus dem Paradies \nerz\u00e4hlt.\n4. Klasse: Die erste Menschen- und Tierkundeepoche findet statt; so zei -\ngen sich Verbindungen und Unterscheidung von Tieren und Menschen \nzugleich: Die Mitwelt wird mehr und mehr zur bewussten Innen- und \nAu\u00dfenwelt.Aufbr\u00fcche33 Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen\nMittelstufe: Suche nach Sch\u00f6nheit und Wahrheit\n5. Klasse: Die Epoche der Pflanzenkunde er\u00f6ffnet t\u00e4tig die Themenfelder \neiner nachhaltigen Ern\u00e4hrung. Ernte aus dem Garten wird in der Schul -\nk\u00fcche weiterverarbeitet.  \n6. Klasse: Nun werden die Kinder mit dem Festesten und dem Reich der Mineralien der Erde insbesondere in der Gesteinskunde bekannt gemacht.\n7. Klasse: In Biologie lernen die Kinder die inneren Organe des Stoffwech -\nsels sowie die grundlegenden Substanzen der Nahrungsmittel und ihre \nWirkungen kennen.\n8. Klasse: In der organischen Chemie lernen die nun Jugendlichen Grund -\nbaustoffe des Lebens und der Lebensmittel kennen.\nOberstufe: Wahrheit als Frage \u2013 Learn to change the world\n9. Klasse: Im Verlauf des \u00fcblichen Landwirtschaftspraktikums lernen die \nJugendlichen im praktischen T un die Schritte eines professionellen Ab -\nlaufes zur Erzeugung von Nahrungsmitteln kennen.\n10. Klasse:  Im Gartenbau werden Kulturpflanzen, i.  d.  R. junge O bst -\nb\u00e4ume veredelt.11. Klasse: In der Wirtschaftskunde befassen sich die Sch\u00fcler:innen mit \nder Art und Weise, wie G\u00fcter und Dienstleistungen in den verschiedenen \nGesellschaftsformen erzeugt, veredelt und verteilt werden.\n12. Klasse: Den Sch\u00fcler:innen wird Raum gegeben, sich mit sozial-\u00f6kolo -\ngischen Themen zu befassen, die sie besch\u00e4ftigen, begr\u00fcndete Positionen \nzu finden und Selbstwirksamkeit zur T ransformation zu entfalten.  \nAufruf zur Gestaltung und Entwicklung:  \nWas sollen und k\u00f6nnen wir noch besser tun?\nDrei Beispiele werden hier zur Diskussion vorgestellt: Das erste Beispiel \nf\u00fcr die Unterstufe verbindet Inhalte der Nachhaltigkeit vorrangig f\u00e4cher -\n\u00fcbergreifend (vgl. horizontaler Lehrplan), das der Mittelstufe mehr 34\n klassenstufen-, aber auch f\u00e4cher\u00fcbergreifend (vgl. vertikaler Lehrplan) \nund das der Oberstufe soll besonders die Selbstwirksamkeit und Verant -\nwortung st\u00e4rken. Sie alle sind handlungsorientiert in dem Sinne angelegt, \ndass Erkenntnis und Handlungskompetenz verkn\u00fcpft sind. Die Beispiele \nentsprechen einer Passung, dem sog. epistemic fit, f\u00fcr die jeweilige Alters -\ngruppe.\nUnterstufe: Es ist gut, auf der Welt zu sein\nBereits in der 2. Klasse beginnen T\u00e4tigkeiten im Garten oder auf einem Schulbauernhof, wo die Kinder ihrem Alter entsprechende Aufgaben er -\nfolgreich bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Diese sind z.  B. H \u00fchner zu versorgen, Som -\nmerblumen zu pflanzen oder ein kleines Biotop anzulegen. In einer Epo -\nche \u00fcber die Bienen wird ihre Lebensweise kennen gelernt, aber auch prak -\ntisch Futtersaft zubereitet, besondere Insekten-Blumen ges\u00e4t, Honig ge -\nerntet und geschleudert und auf diese Weise ein Verst\u00e4ndnis aus der prak -\ntischen Aktivit\u00e4t f\u00fcr das Leben und Wesen der Bienen erworben. Es \nk\u00f6nnte sogar der Honig \u00fcber eine Sch\u00fcler:innen-Genossenschaft verkauft \nwerden.\nDie T\u00e4tigkeiten im Garten oder auf einem Schulbauernhof werden die \nn\u00e4chsten Schuljahre fortgesetzt. Dabei findet stets ein \u00dcben der Sinne, ein Nachreifen der basalen Sinne statt.\nAus dem Erleben der Natur und ihrem Reichtum wird die Frage sehr \nnaheliegend, was wir als Klasse f\u00fcr die Lebewesen in der Natur tun k\u00f6n-\nnen. Ein Projekt zum Artenschutz f\u00fcr bedrohte Tierarten k\u00f6nnte gut in \nder Klasse in Beteiligung der Kinder organisiert und durchgef\u00fchrt werden; zugleich kann dieses in Wort und Bild von den Kindern dokumentiert und \nan eine Zeitung gesendet oder f\u00fcr einen Wettbewerb eingereicht werden.\nMittelstufe: Suche nach Sch\u00f6nheit und Wahrheit \u2013  \nam Beispiel von Nahrung \u2013 Ern\u00e4hrung \u2013 Kultur \nDer rote Faden ist die Erkundung der Frage: Wie k\u00f6nnen wir uns ern\u00e4h -\nren, dass es gut und sch\u00f6n f\u00fcr uns sowie f\u00fcr unseren Planeten ist? In Geo -\ngraphie ist die gesamte Welt das Thema, die nat\u00fcrlichen Voraussetzungen \nals Grundlage der Kulturen: Landbewirtschaftung und Nahrungsmittel Aufbr\u00fcche35\nwerden besprochen, biologische und kulturelle Diversit\u00e4t werden kennen \ngelernt. Dabei k\u00f6nnen Wochenpl\u00e4ne f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung aufge -\nstellt, Mengen berechnet und eingekauft sowie Speisen verschiedenster Kulturen gemeinsam gekocht werden. In Botanik lassen sich Pflanzen be -\ntrachten, in naturwissenschaftlichen Experimenten k\u00f6nnen beispielsweise \nBedingungen des Wachstums erkundet werden oder chemische Nach -\nweisreaktionen stattfinden, in Kunst k\u00f6nnen Pflanzen und Landschaften gezeichnet und gemalt werden (vielleicht sogar mit Pflanzenfarben), im \nGartenbau lernen die Kinder Kulturtechniken, in den Fremdsprachen er -\nfahren sie Neues \u00fcber die Landwirtschaft in den jeweiligen L\u00e4ndern oder man spricht sogar Franz\u00f6sisch in der K\u00fcche. Dann k\u00f6nnen die Kinder ihre \nEltern zu einem Restaurant der Sinnesfreude einladen \u2013 was f\u00fcr ein Fest \nwird das sein!\nWas entnehme ich der Umwelt, was gebe ich ihr, was bedarf ich f\u00fcr ein \ngelingendes Leben und was braucht die Mitwelt k\u00f6nnen Leitfragen sein; der Footprint und Handprint k\u00f6nnten dies veranschaulichen. \u00dcberblick \nwird gewonnen, Verantwortung angefragt.\nOder die T\u00e4tigkeit in einer Sch\u00fclergenossenschaft verbindet Bed\u00fcrf -\nnisse mit mathematischen Aufgaben, das Kennenlernen von Organisati-\nonsformen und Zusammenarbeit in Verantwortung. Beispielsweise wird \neine kleine Werkstatt zur Reparatur von Handys gegr\u00fcndet, eine Gruppe von Sch\u00fcler:innen wird zum schulinternen Sanit\u00e4tsdienst ausgebildet oder \nein w\u00f6chentlicher Markt mit nachhaltig produzierten Nahrungsmitteln \nwird auf dem Schulgel\u00e4nde betrieben (vgl. www.walforma-esg.de).\nDie Sch\u00fclergenossenschaft sollte in der Oberstufe fortgef\u00fchrt werden \nund verbindet damit auch mehrere Klassen und er\u00f6ffnet verst\u00e4rkt ein Ler -\nnen voneinander.\nOberstufe: Wahrheit als Frage \u2013 Learn to change the world\nIn der Oberstufe vertiefen die Sch\u00fcler:innen ihr Wissen zu Interdependen -\nzen im gesellschaftlichen Bereich und das Mensch-Natur-Verh\u00e4ltnis be -\ntreffend. Sie gewinnen einen \u00dcberblick \u00fcber Wirkungszusammenh\u00e4nge und Herausforderungen sozial-\u00f6kologischer Realit\u00e4t. Dabei ist es an ih-\nnen, zu urteilen und Bedeutungen zuzuschreiben. In der 12. Klasse geht es \num \u00bb\u00fcberblickende, moralische und bewusste Urteile\u00ab (Zech 2018: S.  67).  Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen36\nFortschreitend selbstbestimmter wird nun das T\u00e4tigwerden aus den eigens \ngebildeten Urteilen heraus m\u00f6glich. Die P\u00e4dagog:innen finden das Ma\u00df, \nden Sch\u00fcler:innen als Lernbegleiter:innen Freir\u00e4ume zu gew\u00e4hren und ih -\nnen Verantwortung zu \u00fcbergeben, st\u00e4rker als bereits in Unter- und Mittel -\nstufe angelegt. Die Schule bietet Sch\u00fcler:innen so einen Raum, in dem \njede:r \u00bbseine (oder ihre) Anlagen und Intentionen ausgestalten (kann), um \ndie eigene wie die gesellschaftliche Zukunft zu gestalten\u00ab (Zech 2018: \nS. 16). I n der Oberstufe kommt in einer noch weiterzuentwickelnden Wei -\nse vollends zum T ragen, dass P\u00e4dagogik heute vor den Herausforderungen steht, zur Erhaltung der Lebensgrundlagen beizutragen; und dass sie zu -\ndem die Gestaltungswege k\u00fcnftiger Generationen zu bewahren hat (vgl. \nKminek, Holfelder & Singer-Brodowski 2021: S.  274). D ar\u00fcber noch hin -\naus stellt sich die wichtige Frage, was die eigene Zeit, die eigene Kultur konstruktiv als Errungenschaft f\u00fcr die Zukunft hervorzubringen f\u00e4hig ist, \nwas kann sie Wahres auf die Welt bringen?\nT ransformatives BNE-Projekt in der Oberstufe\nIn einem circa dreiw\u00f6chigen Pilot-Projekt im Rahmen des Sozialkunde -\nunterrichts der 12. Klasse werden die Sch\u00fcler:innen zusammen mit ihren \nLehrenden schrittweise zu Akteur:innen des sozial-\u00f6kologischen Wandels. \nIm und au\u00dferhalb des Klassenzimmers behandeln Sch\u00fcler:innen und Leh-\nrende die sozial-\u00f6kologische Polykrise aus Klimawandel, Biodiversit\u00e4tsver -\nlust, Krieg, Pandemie, sozialen Ungleichheiten, Armut und sich auswei -\ntenden Fl\u00fcchtendenstr\u00f6men nach individuellen Interessenschwerpunkten, \nauch hinsichtlich ihrer sozial-\u00f6kologischen Ursachen und Auswirkungen. Kritische politische Bildung und globales Lernen sind dabei Bestandteile \ndes Unterrichts.\nDie Lehrenden achten darauf, dass w\u00e4hrend der Erlebnisse, Analysen \nund Bedeutungszuschreibungen verschiedene Mensch-Umwelt-Beziehun-\ngen erfahren werden. Sie erm\u00f6glichen und initiieren Reflexion auch zu \neiner Beziehung, in der die Partizipierenden Natur nicht entlang des Men-\nschenbildes vom Homo Oeconomicus als Ressource verstehen lernen, die neoliberal-kapitalistisch zu kolonialisieren und kommodifizieren ist, son-\ndern in denen Menschen sich als eingebundenen, konvivialen Teil einer \nlebendigen Mitwelt erleben. So kann neben der der Waldorfp\u00e4dagogik Aufbr\u00fcche37\nnahen goetheschen Ph\u00e4nomenologie, die an dieser Stelle bewusst reflek -\ntiert werden kann, auch ein indigenes Mensch-Umwelt-Verh\u00e4ltnis ken -\nnengelernt werden. Mit der Kopf-Herz-Hand-Waldorfdidaktik haben die \nSch\u00fcler:innen die Gelegenheit, sozial-\u00f6kologische Probleme sowohl \n kognitiv als auch emotional und das individuell wie auch in Klassenge -\nspr\u00e4chen zu verarbeiten.\n\u00c4u\u00dfere T ransformation visionieren \nAnschlie\u00dfend erproben sich die Sch\u00fcler:innen an einer Vision einer zu -\nkunftsf\u00e4higeren, sozial-\u00f6kologischeren Welt auf Grundlage ihrer pers\u00f6n -\nlichen Interessen und Urteile. Ihr zuvor erworbener human\u00f6kologischer Weitblick erm\u00f6glicht es ihnen, in ihrer Visualisierung Zugang zu vielf\u00e4lti -\ngen Nachhaltigkeitsverst\u00e4ndnissen und -m\u00f6glichkeiten zu haben.\nAufbauend auf dieser Visualisierung k\u00f6nnen die Sch\u00fcler:innen nun die \nsozial-\u00f6kologische, vorzugsweise lokale Herausforderung, auf die sie sich fokussieren wollen, transformativ mitgestaltend zu ver\u00e4ndern lernen. Von \nder imaginierten Zukunft, in der die Herausforderung bezwungen oder \nabgemildert ist, rekonstruieren sie r\u00fcckwirkend die Schritte, die zum Er -\nreichen dieses Ziels notwendig sind. Mit Unterst\u00fctzung ihrer Lehrenden \nals Lernbegleiter:innen und Mitakteur:innen des Wandels k\u00f6nnen sie im \nFolgenden Wege der T ransformation selber beschreiten. So lernen sie ei -\nnen Umgang mit Aspekten der Polykrise mit einem eigens gew\u00e4hlten An -\nsatz zur Nachhaltigkeit, den sie anschlie\u00dfend selber reflektieren. \nBeispiele f\u00fcr klassen\u00fcbergreifende Projekte und Projekte f\u00fcr die \nganze Schule zur Anregung\nDie Hypothese des Ideenrealismus als Grundansatz von Weltverst\u00e4ndnis \nvorausgesetzt, stellen sich nun f\u00fcr das hier behandelte Thema als zukunfts-\nbezogene Forschungsfragen:\nWie w\u00e4re unsere Welt zu erfahren und zu denken, wenn die materielle und \nauch die soziale Welt zugleich die geistige in sich tragen, also sie alle mit -\neinander verbunden w\u00e4ren und sich gemeinsam in der Realit\u00e4t verwirk -Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen38\nlichen? Wie w\u00fcrde in einer solchen Kultur Schule beschaffen sein und sich \nbeispielsweise die nun genannten Felder erleben und verwirklichen lassen?\nWelt der Gegenst\u00e4nde / Materie\n- Pflege der Klassenzimmer , des Schulgeb\u00e4udes, des Au\u00dfengel\u00e4ndes: \nz. B. F egen des eigenen Klassenzimmers, Aufr\u00e4umtage des Schulge -\nl\u00e4ndes und au\u00dferhalb \u2026\n- E ntwicklung eines Abfall-T rennungssystems\n- E nergie(spar-)konzept f\u00fcr die Schule verwirklichen  \n(vgl. www.co2ero.de )\n- umw elt- und sozialvertr\u00e4gliches Verkehrskonzept entwickeln\n...\nLebendige Mitwelt \u2013 Natur \n- Pflege des Schulgel\u00e4ndes mit seinen Pflanz en und Biotopen\n- P atenschaft f\u00fcr einen Landschaftsteil wie z.  B. B ach, Grundst\u00fcck \u2026\n- ( Teil-)Selbstversorgung mit Lebensmitteln, nachhaltiges Ern\u00e4h -\nrungskonzept f\u00fcr die Schulk\u00fcche entwickeln (z.  B. in einer A G Le -\nbensmittel)\n- Arbeiten z.  B. auf einem Schulbauernhof\n...\nSoziale Welt \u2013 Das Individuum in seinen Gemeinschaften\nSoziale Welt \u2013 Stetiges\n- Arbeiten mit und in der SMV (Sch\u00fclermitv erwaltung)\n- Schulsanit\u00e4tsdienst\n- Streitschlichter:innen\n- O berstufenversammlung  /-forum  /  JugendparlamentAufbr\u00fcche39\n- Sch\u00fclergenossenschaft (z.  B. www .walforma-esg.de)\n- P artnerschule im Ausland (Kontakt und Unterst\u00fctzung)\n- Z usammenarbeit in der P\u00e4dagogik mit den Eltern\n...\nSoziale Welt \u2013 Zeitweilige Projekte\n- W OW Day/  -P rojekt (siehe: www.freunde-waldorf.de mit Vorschl\u00e4 -\ngen, Filmen ...)\n- W eihnachten im Schuhkarton\n- r egelm\u00e4\u00dfige Projekttage oder -wochen zur T ransformation (wie die \nWOW-Days)\n- F eiern und Schulfeste mit einem Motto zur Nachhaltigkeit\n- F lohmarkt und Repair-Caf\u00e9s\n...\nWelt der Ideen \u2013 Kunst, Kultur\n- J ahresfeste feiern\n- K onferenz- sowie Elternarbeit zur Waldorfp\u00e4dagogik f\u00fcr die Zukunft\n...\nLearn to change the world: Wie k\u00f6nnen wir gemeinsam  \nT ransformation gestalten, wie k\u00f6nnen Sie mithelfen?\nWelche Themen, F\u00e4cher, Projekte etc. liegen Ihnen f\u00fcr eine Bildung f\u00fcr \nNachhaltige Entwicklung (BNE) besonders am Herzen? Was k\u00f6nnte ein \nBest-Practice-Beispiel sein? Wo haben Sie Neues f\u00fcr die Waldorfbewegung \nentwickelt oder wollen dies tun?\nLassen Sie uns gerne Ihre Erfahrungen, Ihre Projekte zukommen, da-\nmit diese f\u00fcr den Weg der gro\u00dfen T ransformation f\u00fcr viele weitere Men -\nschen fruchtbar werden k\u00f6nnen.Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen40\nDaf\u00fcr wollen wir geeignete Projekte auf eine Plattform stellen, damit \nsie f\u00fcr alle verf\u00fcgbar sind.\nNehmen Sie gerne mit uns Kontakt auf und lassen Sie uns von Ihrem \nProjekt und Ihren Ansichten f\u00fcr einen neuen Lehrplan wissen.\nKontakt\nDr. Torsten Meyer-Oldenburg   tmold[at]t-online.de \nSophia Dasch   sophia[at]co2ero.de, https://co2ero.de/\nDr. Gunter Keller   gunter.keller[at]posteo.de\nKristin Schulze (BNE-Projekt in der Oberstufe)   kristin.schulze[at]posteo.de\nQuellen\nAntonovsky, Aaron 1997: Salutogenese \u2013 Zur Entmystifizierung der Gesundheit. \nT\u00fcbingen, Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie, S.  219\nDixson-Decl\u00e8ve, Sandrine et al. 2022: Earth for All \u2013 Ein Survivalguide f\u00fcr unseren \nPlaneten \u2013 Der neue Bericht an den Club of Rome; M\u00fcnchen, oekom Verlag, \nS. 249\nEisenstein, Charles 2019: Klima \u2013 Eine neue Perspektive. Berlin, Europa Verlag, \nS. 396\nFrankl, Viktor 1993: Der Mensch vor der Frage nach dem Sinn. M\u00fcnchen, Piper \nVerlag, S.  292\nGuttenh\u00f6fer, Peter 2013: Konzept einer elementaren Handlungsp\u00e4dagogik auf:  \nwww.enastecongress2013.net\nHamann, Baumann, L\u00f6schinger 2016: Psychologie im Umweltschutz. Handbuch \nzur F\u00f6rderung Nachhaltigen Handelns. Oekom Verlag.\nHattie, John 2013: Lernen sichtbar machen. Baltmannsweiler, Schneider Verlag  \nHohengehren, S.  439 \nKeller, Gunter 2010: Globalisierungsdiskurs im Unterricht von Waldorfschulen \nunter Ber\u00fccksichtigung des Konzeptes der sozialen Dreigliederung. Stuttgart, \nP\u00e4dagogische Forschungsstelle beim Bund der Freien Waldorfschulen e.V.\nKultusministerkonferenz 2021: Handreichung f\u00fcr die Erarbeitung von Rahmen -\nlehrpl\u00e4nen der Kultusministerkonferenz f\u00fcr den berufsbezogenen Unterricht in der Berufsschule und ihre Abstimmung mit Ausbildungsordnungen des Aufbr\u00fcche41\nBundes f\u00fcr anerkannte Ausbildungsberufe. https://www.kmk.org/fileadmin/\nveroeffentlichungen_beschluesse/2021/2021_06_17-GEP-Handreichung.pdf, S.  15   \n[18. 03. 2023]\nKminek, Helge; Holfelder, Anne-Katrin; Singer-Brodowski, Mandy 2021: Zukunft \nwar gestern \u2013 Zur Legitimit\u00e4t der P\u00e4dagogik in Zeiten der sozial-\u00f6kologischen \nKrise. In: Jahrbuch f\u00fcr P\u00e4dagogik 2021. Zukunft \u2013 Stand jetzt. Weinheim  B asel, \nBeltz Juventa, 267-276. Verf\u00fcgbar unter: https://www.pedocs.de/  v olltexte/  \n2022/24710/pdf/Jahrbuch_fuer_Paedagogik_2021_Zukunft_Stand_jetzt.pdf \n[25. 09. 2022]\nMeyer-Oldenburg, Torsten 2004: Planen im Diskurs. Dortmund, Dortmunder Ver-\ntrieb f\u00fcr Bau- und Planungsliteratur, S.  278\nM\u00fcller, Wolfgang 2020: Zumutung Anthroposophie. Frankfurt am Main, Info 3 \nVerlagsgesellschaft; S.  187\nPolany, Karl 2017: The Great T ransformation. Frankfurt, Suhrkamp\nScharmer, Otto 2011: Theorie U \u2013 Von der Zukunft her f\u00fchren; Heidelberg, Carl \nAuer Verlag; S.  526\nScharmer, Otto 2019: Essentials der Theorie U \u2013 Grundprinzipien und Anwendun-\ngen; Heidelberg, Carl Auer Verlag, S.  173\nSchleicher Andreas 2020: OECD Lernkompass 2030. https://www.oecd.org/educa-\ntion/2030-project/contact/OECD_Lernkompass_2030.pdf [18.  03. 2023]\nSchneidewind, Uwe 2019: Die gro\u00dfe T ransformation \u2013 Eine Einf\u00fchrung in die \nKunst gesellschaftlichen Wandels. Frankfurt am Main, Fischer Verlag, S.  520\nSiegler, Stephan; Sommer, Wilfried; Zech, Michael (Hrsg.) 2018: Handbuch Ober-\nstufenunterricht an Waldorfschulen; Weinheim und Basel, Beltz Juventa, S.  516\nSteiner, Rudolf 1987: Philosophie der Freiheit. Dornach, Rudolf Steiner Verlag, \nS. 288\nSteiner, Rudolf (1919) 1992: Allgemeine Menschenkunde als Grundlage der P\u00e4dago -\ngik. Dornach, Rudolf Steiner Verlag, S.  133  ff\nSteiner, Rudolf 2011: Grundlinien einer Erkenntnistheorie der Goethischen Weltan -\nschauung. Dornach, Rudolf Steiner Verlag, S.  159\nUNESCO 2022: Futures Literacy; www.en.unesco.org (Zugriff im Januar 2023)Zech, Michael 2018: Bildungstheorie und Waldorfp\u00e4dagogik. In: Siegler, Sommer, \nZech (Hrsg.): Handbuch Oberstufenunterricht an Waldorfschulen., S.  12  \u2013  50Kompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an Waldorfschulen42\nM. Michael Zech\nSo d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 \nForum Geschichte \u2013 eine Initiative zur Begr\u00fcndung des Kultur- und \nGeschichtsverst\u00e4ndnisses an Waldorfschulen\n \n\u00bbWas gelehrt und erzogen werden soll, das soll nur aus der Erkenntnis \ndes werdenden Menschen und seiner individuellen Anlagen entnom -\nmen sein. Wahrhafte Anthropologie soll die Grundlage der Erziehung und des Unterrichts sein. Nicht gefragt soll werden: Was braucht der \nMensch zu wissen und zu k\u00f6nnen f\u00fcr die soziale Ordnung, die besteht; \nsondern: Was ist im Menschen veranlagt, und was kann in ihm entwi -\nckelt werden? Dann wird es m\u00f6glich sein der sozialen Ordnung immer neue Kr\u00e4fte aus der heranwachsenden Generation zuzuf\u00fchren.\u00abRudolf Steiner: Freie Schule und Dreigliederung. In: Aufs\u00e4tze \u00fcber \ndie Dreigliederung des sozialen Organismus und zur Zeitlage \n1915 \u2013 1921. Dornach (CH) 1982, S.  37/38.\nDie Waldorfschulen basieren auf dem Bildungsverst\u00e4ndnis, Individuation p\u00e4dagogisch so zu begleiten, dass sich eine Biographie gem\u00e4\u00df ihren eige -\nnen Intentionen entfalten kann. Als zivilgesellschaftliche Einrichtung nimmt sie einerseits die \u00f6ffentlich-allgemeine Aufgabe schulischer Bildung \nwahr, andererseits sieht sie sich in der Ausrichtung ihres Wirkens dazu ver-\npflichtet, die Selbstbegr\u00fcndung von Individualit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Dies ist ein \nideeller Selbstanspruch, an dem sie sich messen lassen muss. Nach ihrem \nSelbstverst\u00e4ndnis soll P\u00e4dagogik dabei so wirken, dass die Individualit\u00e4t der Sch\u00fcler:innen nicht in egoistisch-narzisstische Selbstbezogenheit m\u00fcn-\ndet, sondern sich in fortw\u00e4hrender Weltbezogenheit realisiert. Denn das \nIndividualit\u00e4tskonzept der Waldorfp\u00e4dagogik geht davon aus, dass sich \nIch-Sein bzw. Ich-Werdung fortw\u00e4hrend in Relation zur umgebenden Welt \nrealisiert. Daraus ergibt sich ein pragmatisch-spirituelles Verst\u00e4ndnis von \nBiografie: Die Menschen und Situationen, denen ein Subjekt begegnet, \nsind Anlass und Bedingung jeder Selbstrealisierung. F\u00fcr eine solcher -\nma\u00dfen begr\u00fcndete P\u00e4dagogik ist es also notwendige Bedingung, sich in Aufbr\u00fcche43\nein bewusstes Verh\u00e4ltnis zu den Herausforderungen der Gegenwart zu set -\nzen. Diese sind gepr\u00e4gt von dem intensiven Ringen um ein ver\u00e4ndertes \nVerh\u00e4ltnis zur Biosph\u00e4re, um friedliche Koexistenz, um soziale Fairness \nund um ein offenes Gesellschaftskonzept, das es jedem Individuum er -\nlaubt, sich gem\u00e4\u00df dem eigenen ideellen Selbstanspruch zu realisieren. Die nachfolgend vorgestellte Initiative Forum Geschichte  ist von der \u00dcberzeu -\ngung gepr\u00e4gt, dass das Selbstverst\u00e4ndnis der Waldorfschulen hinsichtlich seiner anthroposophischen Grundlagen unter diesen Bedingungen neu ausgehandelt werden muss, ohne jedoch dabei dessen Identit\u00e4t preiszuge -\nben. Die Initiative m\u00f6chte dazu beitragen, die Waldorfschulen mit ihrem Kultur- und Geschichtsverst\u00e4ndnis ins 21. Jahrhundert zu stellen.\nWaldorfp\u00e4dagogik in der Kritik\nMit derartigen Selbstanspr\u00fcchen sind die Waldorfschulen dem politischen und gesellschaftlichen Ringen um Menschenrechte und insbesondere der \nSchaffung von Rahmenbedingungen zum Schutz der Individualit\u00e4t ver -\npflichtet. Sie vertreten gem\u00e4\u00df ihrem p\u00e4dagogischen Selbstverst\u00e4ndnis ei -\nnen kosmopolitischen Anspruch der Achtung der Menschenw\u00fcrde, der \nsich nur in offen-fl\u00fcssigen, Diversit\u00e4t bejahenden kulturellen Bedingun -\ngen realisieren kann. Aus dieser Orientierung ergeben sich Wertma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr jede Kritik, die untersucht, inwiefern Theorie und Praxis der Waldorf -\np\u00e4dagogik diesem Selbstanspruch gen\u00fcgen. Waldorfschulen brauchen die -\nse Kritik. Kritik sollte nicht reflexhaft als Angriff aufgefasst und zur\u00fcck-gewiesen werden, sondern in Gestalt einer offenen, ernsthaften Auseinan-\ndersetzung wertgesch\u00e4tzt werden. Aus einer solchen Haltung generiert sich \nBewusstsein daf\u00fcr, ob und inwiefern sich Waldorfp\u00e4dagogik im Sinne ihres \nSelbstanspruchs realisiert. \nSelbstverst\u00e4ndlich ist es legitim und naheliegend, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob \nKritik konstruktive Motive in sich tr\u00e4gt und ggf. darauf mit Strategien der \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu reagieren. Dies sollte aber nicht verhindern, zu -\nn\u00e4chst jede Form von Kritik zum Anlass zu nehmen, die eigene Wirklich -\nkeit zu befragen. Die Initiative Forum Geschichte l\u00e4sst sich von der Haltung \nleiten, auf Kritik nicht apologetisch (verteidigend) zu reagieren, sondern \nsie zum Anlass zu nehmen, die eigenen blinden Flecken zu thematisieren \nund sich an Qualit\u00e4tskriterien und Normen auszuhandeln, die sich aus So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u202644\nden Herausforderungen der Gegenwart ergeben. Hier steht ein neues Ver -\nh\u00e4ltnis zur Biosph\u00e4re, zur Sozialit\u00e4t, zur Diversit\u00e4t, zum Frieden und zum \nspirituellen Selbstverst\u00e4ndnis im Fokus.\nWaldorfschule und damit auch ihr Geschichtsunterricht realisieren \nsich derzeit in einem geistigen Milieu der Sensibilisierung f\u00fcr jede Form \nvon Diskriminierung. Der Kampf gegen Sexismus, gegen rassistisch be -\ngr\u00fcndete Abwertung, f\u00fcr das individuelle Recht, \u00fcber die Wahl der eige -\nnen Identit\u00e4t selbst bestimmen und entscheiden zu k\u00f6nnen, aber auch gegen die Nachwirkungen des Kolonialismus, die sich in historischen Nar -\nrativen etabliert haben, bewegt nicht nur die akademischen und gesell -\nschaftlichen Diskurse, sondern hat auch dazu gef\u00fchrt, ethisch-normative \nMa\u00dfst\u00e4be grunds\u00e4tzlich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im Sinne der Achtung der W\u00fcrde \neines jeden Menschen dr\u00fcckt sich in dieser Sensibilit\u00e4t eine begr\u00fc\u00dfens-\nwerte Entwicklung aus. Die Rasanz, mit der gesellschaftliche T ransforma -\ntionen gefordert werden, wirkt dabei jedoch, wie etwa an der Auseinander -\nsetzung um eine genderbewusste Sprache zu sehen ist, oftmals auch ge-sellschaftlich spaltend. Differenzierung und Sachlichkeit bleiben in der \nemotional aufgeladenen Debatte h\u00e4ufig auf der Strecke. \nSeit dem Auftreten der Corona-Pandemie und den staatlichen Ma\u00df -\nnahmen zum Schutz der Gesellschaft stehen Waldorfschulen hinsichtlich \nihrer ideellen Begr\u00fcndung im Fokus einer kritischen Berichterstattung. Sie \nwerden vielfach als Orte der kulturellen R\u00fcckorientierung und Irrationali-t\u00e4t dargestellt. Ohne hier die Berechtigung der journalistischen Kritik an \neinem mitunter naiven Wissenschaftsverst\u00e4ndnis, an immer wieder anzu-\ntreffendem anthroposophischen Dogmatismus bzw. einer entsolidarisie -\nrenden Haltung gegen\u00fcber den Mitmenschen in Abrede stellen zu wollen, ist festzustellen, dass sich gegen\u00fcber den Waldorfschulen, insbesondere \naber gegen\u00fcber den Ideen ihres Begr\u00fcnders Rudolf Steiner, eine mitunter \nundifferenziert ablehnende Haltung verfestigt hat. Diese \u00e4u\u00dfert sich mit -\nunter in einer Berichterstattung, die sich ausschlie\u00dflich darauf beschr\u00e4nkt, \ndie \u00d6ffentlichkeit \u00fcber r\u00fcckst\u00e4ndige Erziehungsmethoden, \u00fcber mangeln-\ndes Rollenbewusstsein der Lehrkr\u00e4fte und daraus resultierende \u00dcbergrif -\nfigkeit, \u00fcber sektiererische Lehrinhalte, \u00fcber rassistische Narrative und dogmatische Begr\u00fcndungen p\u00e4dagogischer Prinzipien aufzukl\u00e4ren bzw. \nvor diesen zu warnen. Aufbr\u00fccheVers\u00e4umnisse und Problemlagen \nLeider boten Personen aus dem Zusammenhang der Waldorfschulen, aber \nauch unzul\u00e4ngliche Krisenbew\u00e4ltigung an einzelnen Waldorfschulen Jour -\nnalist:innen vielfach Anl\u00e4sse zur Kritik. Die an dem Arbeitstreffen des Fo-\nrums Geschichte Teilnehmenden widerstanden der Versuchung, sich mit \nden Inhalten, Motiven und Methoden dieser investigativen Darstellungen \nzu befassen, sondern gingen nach der Analyse der Rahmenbedingungen \ndazu \u00fcber, den Ist-Zustand des Geschichtsunterrichts an den Waldorf -\nschulen zu erfassen. Da valide Daten hierzu nicht vorliegen, trugen die \nTeilnehmenden aus ihren fachlichen und institutionellen Kompetenzen zu \neiner differenzierten Bildgestaltung bei. Sie stellten fest, dass der in der \nRegel von den Klassenlehrer:innen verantwortete Geschichtsunterricht der \nKlassen 5 bis 8 nach wie vor in vielen F\u00e4llen einem vor einhundert Jahren \netablierten Aufbau folgt. Referenzen sind dazu (mangels neu aufbereitetem \nMaterial) vor allem die intern weitergereichten Epochenhefte der Vorg\u00e4n -\nger:innen, die heute zudem vielfach bequem online verf\u00fcgbar sind, sowie \nweitere, oftmals wissenschaftlich veraltete Handreichungen.\nProjekt(be)gr\u00fcndung\nVom 2. bis 4. Dezember 2022 traf sich ein Kreis von 14 Klassen- und Ge -\nschichtslehrer:innen zu einer Klausursitzung, auf der das Kultur- und Ge -\nschichtsverst\u00e4ndnis der Waldorfp\u00e4dagogik im Fokus stand. Folgende kriti-sche Aspekte und Fragestellungen gaben f\u00fcr dieses T reffen Anlass:\n- Geschichtslehrplan: F\u00fcr die anstehende Neubearbeitung des Rich-ter-Lehrplans: Welchen Lehrplan wollen die Waldorfschulen dem \nGeschichtsunterricht im 21. Jahrhundert zugrunde legen?\n- Kulturstufenkonzept: Albert Schmelzer wie auch Katharina Neutz-\nling und Walter Riethm\u00fcller haben die Initiative, sich dringend um eine Aktualisierung von Steiners Konzept der Kulturepochen zu \nk\u00fcmmern. Hier geht es um einen unzul\u00e4ssigen Reduktionismus, um \ndas Problem der Epochalisierung der Kulturgeschichte, um struktu -\nrell hierarchisierende Narrative und vor allem um ein ad\u00e4quates und So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 4546\nzeitgem\u00e4\u00dfes Verst\u00e4ndnis der von Steiner so genannten \u00bbur-indischen\u00ab \nbzw. \u00bbur-persischen\u00ab Kulturepoche.\n- Rassismusvorw\u00fcrfe: Immer wieder sind Waldorfschulen dem Vor -\nwurf ausgesetzt, sich auf ein rassistisches Ideengeb\u00e4ude Rudolf \nSteiners zu beziehen. Dies macht es n\u00f6tig, sich mit der Gr\u00fcnderper -\ns\u00f6nlichkeit historisch auseinanderzusetzen, um pauschalen Urteilen mit Differenzierung begegnen zu k\u00f6nnen. Albert Schmelzer f\u00fchrt \ndeshalb eine historische Studie zu Steiners Verst\u00e4ndnis von individu -\neller Freiheit, von Menschenrechten, Nation und Rasse durch. \n- Postkolonialer Geschichtsunterricht:  Frank Steinwachs und Martyn \nRawson haben sich des Problems angenommen, einen postkolonia -\nlen Ansatz f\u00fcr den Geschichtsunterricht (GU) an Waldorfschulen auszuarbeiten und zu begr\u00fcnden.\n- Eurozentristische Darstellung der fr\u00fchen Neuzeit: Thomas Voss be-\nabsichtigt, ein Sch\u00fcler:innen-Arbeitsbuch und/oder eine Hand -\nreichung f\u00fcr den Geschichtsunterricht in der 7. Klasse auszuarbeiten, wobei insbesondere die Darstellung der Globalgeschichte der fr\u00fchen \nNeuzeit eine wichtige Herausforderung ist.\n- Interkulturelle Globalgeschichte: M. Michael Zech tritt nicht nur \nf\u00fcr einen der Diversit\u00e4t verpflichteten kulturgeschichtlichen Ansatz \ndes Geschichtsunterrichts an Waldorfschulen ein, sondern auch f\u00fcr \nein \u00dcberdenken des Bildungsziels f\u00fcr Geschichte (dialogische Ge -\nschichte). Mit seinen Thesen nimmt er vortragend und publizierend auch an akademischen Diskursen teil. Derzeit arbeitet er an einem \nzweiten Arbeitsbuch f\u00fcr Sch\u00fcler:innen der 8. Klasse mit einem kon -\nsequent multiperspektivischen und globalgeschichtlichen Ansatz \nunter Einbeziehung internationaler Kolleginnen und Kollegen.\n- Die derzeitigen gesellschaftlichen Diskurse zu den Aspekten Gen\u00ad\nder, Diversit\u00e4t, Dekolonialisierung, Multiperspektive, Feminismus  \nund Dialogizit\u00e4t fordern, Begr\u00fcndung und Ausarbeitung des Ge -\nschichtsunterrichts an Waldorfschulen vor diesem Hintergrund ak -\ntuell auszuhandeln. Aufbr\u00fcche- Qualit\u00e4tsentwicklung Mittelstufe: Die Analysen aus dem von Stefan \nGrosse angesto\u00dfenen Arbeitstreffen zur Qualit\u00e4tsfrage des Mittel -\nstufenunterrichts legen nahe, vor allem die Klassenlehrer:innen f\u00fcr \nihren Geschichtsunterricht besser zu unterst\u00fctzen.\nDas Arbeitstreffen intendierte, diese Projekte vor dem Hintergrund einer \nAnalyse der kulturellen Zeitbedingungen, der aktuellen Geschichtswissen -\nschaft und dem Ist-Zustand der Waldorfschulen in Deutschland zu dis -\nkutieren. Aus dieser Klausursitzung resultierten zahlreiche Teilprojekte, \ndie auf der Basis von Austausch und Vernetzung diskursiv vorangetrieben werden sollen. Die Gesamtinitiative versteht sich in Fortf\u00fchrung der Lehr-\nplangruppe f\u00fcr Geschichte  als Forum Geschichte der P\u00e4dagogischen For -\nschungsstelle beim Bund der Freien Waldorfschulen. Ziel des Forums Ge-\nschichte ist es, den als notwendig erachteten Erneuerungsprozess des kul -\nturkundlichen Fachbereichs an den Waldorfschulen durch Diskurs, \nGrundsatzbeitr\u00e4ge, Handreichungen, Materialangebote, Praxisanregun -\ngen sowie Fortbildungsangebote (online- und pr\u00e4senzgest\u00fctzt) zu f\u00f6rdern. \nIm Folgenden sollen die wesentlichen Arbeitsergebnisse des Forums Ge-\nschichte zusammengefasst werden.\nProblem des Einstiegs in den Geschichtsunterricht: Die seit 20 Jahren \ndurch Publikationen und teilweise auch in den Lehrerbildungseinrichtun-\ngen ge\u00e4u\u00dferte Kritik an der \u00dcbernahme esoterischer Inhalte (noch immer \nfinden sich Epochenhefte mit \u00bbDarstellungen\u00ab einer Atlantis-Kultur), aber auch an einem Geschichtsnarrativ, das sich ausschlie\u00dflich auf Steiners An-\nthroposophie beruft, zeigte sich gegen\u00fcber dieser Konzeptkonstanz viel -\nfach ohnm\u00e4chtig und f\u00fchrte noch immer nicht zu einer nachhaltigen Be-hebung solcher T raditionen. Eine problematische, unhinterfragte \nEpochalisierung und falsche Datierung, insbesondere aber ein hierarchi -\nsierendes Kulturverst\u00e4ndnis pr\u00e4gt also vielfach die Praxis des Einstiegsun -\nterrichts in Geschichte. Sie gibt nicht nur Anlass f\u00fcr berechtigte Kritik, sondern entwertet auch Steiners Anregungen, die durch ihre vielfach dog -\nmatische Rezeption in einen angeblichen Widerspruch zu Wissenschaft und klarem Denken gestellt werden. Steiners \u00c4u\u00dferungen verlieren so ihr \nauch heute noch inspirierendes Potential, Waldorfp\u00e4dagog:innen erschei -\nnen vielfach als abergl\u00e4ubische Sektierer:innen. Die Waldorfschul -So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 4748\nbewegung begr\u00fcndet sich auf einem eigenen Lehrplan. Dies bringt die \nSelbstverpflichtung mit sich, diesen st\u00e4ndig zu \u00fcberdenken und so dem \nselbst gestellten Bildungsauftrag verantwortlich nachzukommen. Dazu \nm\u00f6chten die Projekte des Forums Geschichte beitragen.\nGenerelle Lehrplan\u00fcberarbeitung: Die hier skizzierte Analyse der Unter-\nrichtsrealit\u00e4t bzw. der Lehr-Lern-Inhalte f\u00fcr den Einstiegsunterricht in der \n5. Klasse wurde f\u00fcr alle Klassenstufen fortgesetzt. Sie ergab f\u00fcr nahezu alle Lehrplaninhalte die dringende Notwendigkeit, den Geschichtsunterricht \nneu zu begr\u00fcnden. Die anh\u00e4ngende Projektliste gibt \u00fcber die Initiativen \nAuskunft, die diese Situation verbessern wollen. Die Anwesenden des Fo-\nrums Geschichte waren sich dabei einig, den kulturgeschichtlichen Ansatz und Steiners Charakterisierung verschiedener sich wandelnder Bewusst -\nseinsformen beibehalten, dem Geschichtsunterricht dabei jedoch die aktu -\nellen Erkenntnisse \u00fcber historischen Wandel, \u00fcber heutige Datierungen und Verortungen zu Grunde legen zu wollen. Die teilweise gravierenden \nDiskrepanzen zwischen dem, was vermittelt wird, und dem Stand wissen -\nschaftlicher Erkenntnis muss \u00fcberwunden werden. \nProblem Kulturverst\u00e4ndnis: Der Arbeitsprozess zeigte, dass die konkreten \nEinzelprojekte zur Verbesserung des Unterrichts auch einer \u00dcberarbeitung \nund Neubewertung der methodischen und didaktischen Grundlagen be -\nd\u00fcrfen. Vor allem das ver\u00e4nderte Verst\u00e4ndnis von Kultur bzw. kultureller \nEntwicklung muss in ein \u00dcberdenken des traditionellen Kulturkonzepts \nder Waldorfschulen einflie\u00dfen. Ein Konzept von Hochkulturen, das dar-\nauf hinausl\u00e4uft, die europ\u00e4ische Zivilisation als Hochkultur \u00fcber andere \nKulturen zu stellen, wird zu Recht als hierarchisierend-elit\u00e4r kritisiert. Der \nWissensstand heute erm\u00f6glicht uns, beschreiben zu k\u00f6nnen, wie kultu -\nreller Wandel (z.  B. der \u00dc bergang zur Sesshaftwerdung oder zu urban \n verwalteten \u00dcberschussgesellschaften) global divers zu unterschiedlichen \nZeiten und an vielen Orten in wunderbar vielf\u00e4ltigen Formen stattfand. Andere, historisch erfassbare Kulturformen dienen uns in der gegenw\u00e4rti -\ngen Krise unserer Biosph\u00e4re zudem dazu, unser Verh\u00e4ltnis zu Natur und Mensch zu \u00fcberdenken. Das bisher im Unterricht vorherrschende Modell \nlinearen kulturellen Progresses ist insofern in Frage zu stellen. Die Teil -\nnehmenden des Forums Geschichte  kamen zum Schluss, es gelte, f\u00fcr die Aufbr\u00fccheWaldorfp\u00e4dagogik ein zeitgem\u00e4\u00dfes Kulturverst\u00e4ndnis zu etablieren und \neine kritische Untersuchung von Steiners Kulturgeschichte anzugehen. \nUnklarheit \u00fcber den Begriff symptomatologischer Geschichtserkenntnis: \nDar\u00fcber hinaus stellten die Teilnehmenden fest, dass schon in ihrem Kreis \nwiderspr\u00fcchliche Interpretationen zu Steiners Methode einer symptoma -\ntologischen Geschichtsbetrachtung verhandelt wurden. Unklar blieb, wie sich Steiners Methode zu seinem teleologischen Entwicklungskonzept ver-h\u00e4lt. Hieraus entstand das Projekt, Steiners Symptomatologie erkenntnis -\ntheoretisch zu analysieren und mit gegenw\u00e4rtig diskutierten Geschichts -\ntheorien zu verhandeln. \nDie Bedeutung des relationalen oder peripheren Ich f\u00fcr ein aktuelles Bil-\ndungskonzept: Zum Ich-Begriff der Waldorfp\u00e4dagogik erschienen im letz-\nten Jahrzehnt zahlreiche interessante Publikationen. T rotzdem waren die \nTeilnehmenden am Forum Geschichte der Ansicht, die Bedeutung der Idee \ndes relationalen oder peripheren Ich st\u00e4rker zur Begr\u00fcndung der Waldorf-\np\u00e4dagogik im 21. Jahrhundert zu nutzen. Dem nicht immer unberechtig-\nten Vorwurf, Waldorfp\u00e4dagogik w\u00fcrde sich beinahe ausschlie\u00dflich aus der \nphilosophischen T radition des 18. und 19. Jahrhunderts begr\u00fcnden, k\u00f6nn -\nte so eine sich aus der Latenz der Zukunft und den Herausforderungen der Gegenwart herleitende Idee entgegengestellt werden. \nAvantgarde statt Apologie: Einig waren sich die Teilnehmenden darin, \nihre Initiative nicht apologetisch zu begr\u00fcnden, sondern als Beitrag aufzu -\nfassen, die Waldorfschulen als Orte aufzustellen, die an der Gestaltung der Zukunft mitwirken. Folgerichtig zielen einige Projekte auf den gesell -\nschaftlichen und akademischen Diskurs, andere auf die Verbesserung der Schulpraxis. Der Anspruch, den konservativen Schatten der Waldorfschu -\nlen zu \u00fcberwinden, fordert eine vernetzte Kommunikation aller Einzel -\nprojekte. Das ist neu, da bislang einzelne Beitr\u00e4ge f\u00fcr sich standen. Die Erfahrung zeigte, dass so oft Wertvolles \u00fcbersehen und vernachl\u00e4ssigt wur -\nde. Wir brauchen ein ver\u00e4ndertes Bewusstsein f\u00fcr die kulturelle Begr\u00fcn -\ndung der Waldorfp\u00e4dagogik, vor allem eine verbesserte Praxis. Deshalb \nerfolgt die Koordination und Kommunikation der Initiativen des Forums So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 4950\nGeschichte \u00fcber ein gesondertes Projekt \u2013 es fungiert gewisserma\u00dfen als \n\u00bbMantelprojekt\u00ab f\u00fcr die Einzelprojekte. \nDer Wert einer Projektkoordination wurde auf der 2. Konferenz des Forums \nGeschichte unterstrichen. Auf der Zoom-Sitzung am 27. Februar 2023 \nkonnte nicht nur festgestellt werden, dass sich derzeit alle Einzelinitiativen \nrealisieren und teils ihre Konzepte bereits zur Antragsreife entwickelt ha -\nben, sondern es kamen noch wichtige Akteure und Projekte hinzu. Die \nZahl der konkret Mitwirkenden hat sich auf 26 Personen fast verdoppelt. \nDies darf als ein erster Erfolg der Kommunikation gewertet werden. \nDie Einzelprojekte\nMit der \u00f6ffentlichen Kommunikation \u00fcber Projekte, die nicht abgeschlos-\nsen sind, sondern teilweise noch in ihrer Konstituierungsphase stecken, \ngeht die Initiative Forum Geschichte neue Wege. Sie tut dies, um T ranspa -\nrenz, Reaktionen, Fragen und Anregungen zu generieren. Dabei ist zu be-achten: Die Initiative und ihre Teilprojekte siedeln sich im Bund der FWS \nbzw. der P\u00e4dagogischen Forschungsstelle an. Dies bedeutet, dass die Mehr -\nzahl der Projekte ihre F\u00f6rderung bei der P\u00e4dagogischen Forschungsstelle beantragt. Dort entscheidet satzungsgem\u00e4\u00df nach Begutachtung der wis-senschaftlichen Begr\u00fcndung, der waldorfp\u00e4dagogischen Begr\u00fcndung, der \nProjektplanung etc., nicht zuletzt aber auch nach den finanziellen Mitteln \nder mehrmals j\u00e4hrlich tagende Beirat der Forschungsstelle. Wenn also die \nListe der Projekte hier ver\u00f6ffentlicht wird, sind daraus die Vorhaben und \nihre Initiativtr\u00e4ger ersichtlich, f\u00fcr deren Realisierung sich die Initiative \nForum Geschichte  einsetzt. Da sich die Projektdifferenzierung aber aus dem \nDiskurs der Beteiligten ergeben hat, stehen sie nicht als nur Einzelinitiati -\nven, sondern in einem Netzwerk von gegenseitiger Solidarit\u00e4t, Zusam-menarbeit und Unterst\u00fctzung. Teilweise pr\u00fcfen Kolleg:innen noch den \nUmfang ihrer Mitwirkung. Um den Freiraum f\u00fcr ihre Entscheidung zu \nsch\u00fctzen, sind sie nicht in die Liste aufgenommen, d.  h. er wartungsgem\u00e4\u00df \nwerden noch mehr als die Genannten an den Projekten mitwirken.  Aufbr\u00fccheDie 29 Projekte werden im Folgenden in vier Bereichen gruppiert. Die \nNummerierung der Projekte soll zur besseren Koordinierung und Verst\u00e4n-\ndigung so weitergef\u00fchrt werden. \nI. Grundlegendes\n1. Steiner Waldorf Schools postkolonial (englischsprachiger Sammel-\nband), Hrsg. Martyn Rawson. Die Skripts der geplanten Publika -\ntion des internationalen Sammelbandes, in den auch drei aus dem \nDeutschen \u00fcbersetzte Beitr\u00e4ge aufgenommen werden, ist abge -\nschlossen. Die Publikation ist online geplant. Geplanter Erschei-nungstermin: Sommer 2023.\n2. Waldorfschule, Globalisierung und Postkolonialismus \u2013 Versuch \n einer Ann\u00e4herung.  (deutschsprachiger Sammelband), Hrsg.  Martyn \nRawson und Frank Steinwachs . Geplante Publikation im Beltz Ver -\nlag. Manuskripte liegen vor, werden bis Sommer lektoriert.                                                               \n3. Rudolf Steiner \u2013 Freiheitsphilosophie, Menschenrechte, Nation und Rasse \u2013 eine Spurensuche in seinem Werk.  Autor: Albert Schmelzer  \nunter Mitarbeit von Christiane Adams. Die Monographie soll Ende \n2024 rechtzeitig vor dem 100. Todestag erscheinen und insbesonde -\nre das Problem \u00bbRassismus\u00ab neu bewerten. Der Verlag wurde noch nicht bestimmt.\n4. Handreichung f\u00fcr eine wohlwollende Hermeneutik zur (historisie \u00ad\nrenden) Rezeption Steiners an Waldorfschulen. Martyn Rawson.  \nDie Teilnehmenden des Forums empfehlen eine Publikation bei RoSE.\n5. Steiners Geschichtssymptomatologie \u2013 eine Kritik.  Kolloquium zur \nProjektkoordination Rita Schumacher und M. Michael Zech unter \nMitarbeit von Tomas Zdrazil, Albrecht H\u00fcttig, Albert Schmelzer, Leonhard Weiss \n6. Das Konzept des Kosmopolitismus hinsichtlich eines geschichts\u00addidaktischen Ansatzes jenseits nationaler Perspektiven. \nM.  Michael So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 5152\nZech. Der Aufsatz erscheint im Sammelband des Projekts I/2 im \nHerbst 2023.\n E in weiterer Aufsatz erscheint in einem vom J\u00f6rg van Norden und \nLale Yildrim herausgegebenen Sammelband im Wochenschau-  \nVerlag 2023 unter dem Titel Kosmopolitismus als politischer Auftrag \nder Geschichtsdidaktik? Ein Debattenbeitrag. Stichpunkte: Didaktik \nder Geschichte an WS in den Rahmenbedingungen des 21. Jahr -\nhunderts, Kosmopolitismus, Globalgeschichte, dialogische Ge-schichte, Geschichtsbewusstsein, Erz\u00e4hlen.\n7. Das Politikverst\u00e4ndnis der Waldorfschule als zivilgesellschaftliche \n Institution.  Aufs\u00e4tze von Albrecht H\u00fcttig, Frank Steinwachs und \nM. Michael Zech (1. Hj. 2024). Auch als Pocast-  B eitr\u00e4ge m\u00f6glich. \nEin Beitrag zum Projekt Schule und Demokratie.\n8. Steiners Kulturgeschichte \u2013 eine kritische Untersuchung.  Projekt-\nkoordination M. Rawson, Albrecht H\u00fcttig, A. Schmelzer, M. \n Michael Zech. \n9. Das Ich \u00adVerst\u00e4ndnis und die Waldorfp\u00e4dagogik im 21. Jahrhundert \n\u2013 existenzielle und relationale Aspekte: M. Michael Zech, Ulrich \nKaiser, Rita Schumacher u.  a. Auf einem Zoom- oder Pr\u00e4senz-  \nT reffen soll festgelegt werden, ob das Thema auf einem Symposion \noder in einer Ringvorlesung bearbeitet wird. \n10. Das Problem des Universalismus. Ulrich Kaiser \nII. Klassen\u00fcbergr eifende Aspekte zum Geschichtsunterricht \n1. \u00dcberarbeitung des Geschichtslehrplans f\u00fcr die Neuauflage 2024. Verantwortlicher Autor M. Michael Zech unter Beratung von \n Anika Auer, Sibylla Hesse, Katia Hornemann, Karoline Kopp, \n Niklot Krohn, Thomas Voss. Eingereicht beim Redaktionsteam \nEnde  J anuar 2023. (online-Publikation in Vorbereitung)\n2. Geschichtsunterricht an WS im Urteil der Sch\u00fcler:innen \u2013 eine \n Untersuchung  von Sibylla Hesse. Publikation geplant, Zeitplan \nwird im Sommer 2023 erstellt.Aufbr\u00fcche53\n3. Methodik des Lehrens und Lernens im Geschichtsunterricht an Wal \u00ad\ndorfschulen. Ein Kompendium von Ruth Merz, Frank Steinwachs, \nKatja Hornemann, Katrin Hassenstein, Sibylla Hesse, M. Michael \nZech. Inhalte:  u. a. E rz\u00e4hlen in der Klassenlehrezeit, historisches \nLernen, Projektarbeit, Personale Geschichte. \n4. E inrichtung einer redaktionell verantworteten online \u00adPlattform f\u00fcr \nGeschichte an Waldorfschulen  bei der P\u00e4dagogischen Forschungs -\nstelle (Lehrplan  / Begr\u00fcndungen  / Handreichungen  / Materialien  / \ngute Beispiele): Alexander Hassenstein  und Karoline Kopp . Es be-\nsteht die M\u00f6glichkeit, die Verlinkung \u00fcber die Webseite der P\u00e4da -\ngogischen Forschungsstelle vorzunehmen, aber auch mit Waldorf \n Ressource zu kooperieren.\n5. Transmission der Ergebnisse und Vorschl\u00e4ge aus dem P\u00e4Fo \u00adForum \nin die Waldorfschulen bzw. die Einrichtungen f\u00fcr Lehrer:innen \u00ad \nBildung: Nele Auschra, Stefan Grosse, Alexander Hassenstein, \n Karoline Kopp, M.  M ichael Zech.  \n6. Germanen und Volkstum an der Waldorfschule \u2013 was wird damit nicht intendiert (gegen die Vereinnahmung von rechts):  \nAlbrecht H\u00fcttig und Frank Steinwachs.\n E rste Publikationen liegen vor im Rahmen des Projekts Schule und \nDemokratie (Bund der Freien Waldorfschulen).\n7. Die feministische Perspektive im Geschichtsunterricht:  Lena \n Ashkenazi, Ruth Merz, Sibylla Hesse, Anika Auer. \n8. Geschichtsunterricht unter dem Gesichtspunkt der Resilienz: \n Thomas Zdrazil.  \n9. N ach der 2. Konferenz eingegangen: Die j\u00fcdische Kultur im \n Geschichtsunterricht an Waldorfschulen. NN. Hier gilt es, die Be -\nhandlung des Holocaust dadurch zu erg\u00e4nzen, dass den Angeh\u00f6ri -\ngen j\u00fcdischer Kultur im gesamten Geschichtsunterricht mehr Profil verliehen wird. Es geht um die antike, die mittelalterliche und fr\u00fch -\nneuzeitliche bzw. globale j\u00fcdische Geschichte. Untersucht wird auch, ob es an Waldorfschulen antisemitische Haltungen gibt.So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u202654\nIII. A usarbeitungen zu einzelnen Themen und Jahrgangsstufen\n1. Der Einstieg in den Geschichtsunterricht in der 5. Klasse \u2013 Ur-  \nIndien und Ur-Persien waren \u00fcberall. Eine Handreichung f\u00fcr \nKlassenlehrer:innen von Katharina Neutzling und Albert Schmel-\nzer unter Mitarbeit von Hans-J\u00f6rg Fischer, Katja Hor  nemann,  \nWalter Riethm\u00fcller. Ziel des Projekts ist eine Neufassung und wissenschaftliche Begr\u00fcndung der Kulturgeschichte bzw. eine \n\u00dcberwindung des Kulturstufenschemas unter Beibehalt der spiri-\ntuellen Bildhaftigkeit. \n2. Podcast: Einstiegserz\u00e4hlungen zur ersten Geschichtsepoche in der \n5. Klasse. Organisiert im Rahmen der von Frank Steinwachs ver-\nantworteten online-Fortbildung unter Mitarbeit von K. Neutz-\nling, W. Riethm\u00fcller  innerhalb des Projekts Demokratie und Schu-\nle (Bund der Freien Waldorfschulen).\n3. Globales Mittelalter \u2013 Begegnungen, Migrationen und Fernbezie \u00ad\nhungen in der Zeit zwischen dem Untergang des R\u00f6mischen Reichs \nund dem Beginn der Neuzeit.  Aspekte zum Geschichtsunterricht \nin der 6. und 11. Klasse an Waldorfschulen von Anika Auer und  \nMartyn Rawson.\n4. Die fr\u00fche Neuzeit und ihre globalgeschichtlichen Auswirkungen in \nder 7. Klasse. Ein multiperspektivischer Ansatz zur Begegnung  \nmit dem Anderen. Lehrerhandreichung und/oder Sch\u00fcler:innen-  \nArbeitsbuch von Thomas Voss. Die Erarbeitungsphase beginnt ab \nSommer 2023, die Publikation soll dann z\u00fcgig realisiert werden.\n5. Podcast: Mustererz\u00e4hlungen zur Geschichte der fr\u00fchen Neuzeit. \nErstellt in Kooperation mit Thomas Voss von Jonathan Mei\u00dfner \nund Adriano Sabini.\n6. Z um Geschichtsunterricht in der 8. Klasse: Europa in der Einen \nWelt: R\u00e4ume, Staaten und Kolonialismus. Ein multiperspektivi \u00ad\nsches Arbeitsbuch f\u00fcr Sch\u00fcler:innen  mit Beitr\u00e4gen von Kolleg:in -\nnen anderer L\u00e4nder. Die Publikation von M. Michael Zech unter \nMitarbeit von Ernst-Christian Demisch, Karoline Kopp ist in Ar -Aufbr\u00fcche55\nbeit. Sie soll durch ein Handbuch f\u00fcr Lehrer:innen erg\u00e4nzt wer -\nden. Geplante Fertigstellung Ende 2023.\n7. Z ur Klasse 10: Kulturgeschichte von der Fr\u00fchzeit bis zur Antike \u2013 \nein Ansatz zur Schulung von Alterit\u00e4tskompetenz, Ambiguit\u00e4ts\u00ad\ntoleranz und dialogischer Geschichte  mit Beitr\u00e4gen von  Sibylla \nHesse, Albrecht H\u00fcttig, Niklot Krohn, Frank Steinwachs, \n Thomas Voss, M. Michael Zech . Das Projekt muss noch von den \nBeteiligten koordiniert werden.\n8. Das Nibelungenlied und seine Rezeptionsgeschichte \u2013 eine kultur\u00ad\nwissenschaftliche Betrachtung zum Literaturunterricht der 10. \nKlasse an Waldorfschulen. Autor: M. Michael Zech. Eventuelle \nweitere Mitarbeit muss noch gekl\u00e4rt werden. Geplante Durch -\nf\u00fchrung 2024. \n9. Die Geschichte Chinas in der 12. Klasse. Albrecht H\u00fcttig, Martyn \nRawson. Das Projekt wird noch koordiniert und kann am 8. Mai vorgestellt werden.\n10. \u00bbHeimatkunde \u00adEpoche\u00ab in der 4. Klasse.  Ulrich Kaiser, Andrea \nWaldmann. Die Bezeichnung \u00bbHeimatkunde\u00ab muss dringend er-setzt werden, weil sie v\u00f6lkische Assoziationen weckt. Anliegen des \nProjekts ist es, diesen Unterricht zeitgem\u00e4\u00df zu fassen und dabei \ndie Nahgeschichte weiterhin einzubeziehen. \nIV. Projektorganisation\n1. Kommunikation und Koordination des Gesamtprojekts. Dieses \nProjekt verantwortet M. Michael Zech  in Zusammenarbeit mit \nMartyn Rawson, Albert Schmelzer und den Beir\u00e4ten Alexander \nHassenstein (P\u00e4dagogische Forschungsstelle), Katrin Hassen -\nstein, Katja Hornemann.\n D ie Projektkoordination ist als Mantel-Projekt f\u00fcr alle Einzel -\nprojekte zu sehen. Durch Vernetzung und Kommunikation sollen \ndie Synergien gen\u00fctzt und in der Schulbewegung eine Aufbruchs -\nstimmung erzeugt werden. So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u202656\n2. Internationale Koordination. Dieses Projekt verantwortet Martyn \nRawson in Zusammenarbeit mit Albert Schmelzer, Frank Stein -\nwachs und M. Michael Zech.  Es soll die Expertise und Arbeits -\nst\u00e4nde aus der internationalen Waldorfschulbewegung in die deut -\nsche Schulbewegung kommunizieren, das Forum Geschichte der \nP\u00e4dagogischen Forschungsstelle international vernetzen und seine \nErgebnisse auch international kommunizieren. Hierzu wird die \nKooperation mit den internationalen Gremien der Waldorfschul-bewegung und mit den Assoziationen anderer L\u00e4nder gepflegt.\nKooperationspartner\nDie Initiative bzw. die Projekte des Forums Geschichte realisieren sich im \nSpannungsfeld vieler Institutionen und Akteure. So sind Hochschulen, \nLehrerseminare, Waldorfschulen, die P\u00e4dagogische Forschungsstelle, der \nBund der Freien Waldorfschulen mit der Abteilung f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsar -\nbeit, internationale Institutionen wie L\u00e4nderassoziationen, die Internatio -\nnale Konferenz \u2013 Haager Kreis, die P\u00e4dagogische Sektion, vor allem aber \nviele Beteiligte kommunikativ miteinander zu koordinieren. \nEine Ver\u00e4nderung der kolonial gepr\u00e4gten Narrative kann nur in inter-\nnationaler Zusammenarbeit gelingen. Die globale Verbreitung von Wal -\ndorfschulen ist dabei ein Kapital, das es zu nutzen gilt. Nicht nur, dass \nUnterrichtserfahrungen, Wissenschaft und Literatur anderer Sprach- und \nKulturr\u00e4ume so f\u00fcr die deutsche Waldorfbewegung fruchtbar gemacht \nwerden k\u00f6nnen, sondern auch die Ertr\u00e4ge u.  a. des Forums Geschichte f\u00fcr \ndie internationale (nicht nur englischsprachige) Schulbewegung. Dieser Aufgabe wird insofern ein gesondertes Projekt unter Federf\u00fchrung Martyn \nRawsons gewidmet.\nWas sich \u00e4ndern soll\nDie Waldorfp\u00e4dagogik basiert auf den anthroposophischen Ideen Steiners. Dies bedeutet, sich mit seiner Begr\u00fcndung der Waldorfp\u00e4dagogik \u2013 und in \ndiesem Zusammenhang unvermeidlich \u2013 mit seinem entwicklungs- und \nkulturgeschichtlichen Konzept auseinanderzusetzen. Steiner verortete sei-\nne Ideen vor \u00fcber einhundert Jahren in seiner Zeit. Diese war von anderen Aufbr\u00fcche57\nNormen, Haltungen und einem anderen Sprachgebrauch gepr\u00e4gt. Inso -\nfern stehen Steiners \u00c4u\u00dferung bzw. sein Werk in ihrem historischen Zu -\nsammenhang. Die anthroposophischen Aussagen sind im Sinne ihres Au -\ntors immer kritisch zu pr\u00fcfen. Wer hierbei einen Gegensatz zwischen Wis -\nsenschaftlichkeit und Anthroposophie konstruiert, l\u00e4uft Gefahr, letztere in \nden Bereich der Unwissenschaftlichkeit zu r\u00fccken. Anthroposophie ist \ngem\u00e4\u00df Steiners Auffassung als monistische Weltsicht zu denken. Dies stellt \nden Anspruch, nicht Parallelkonzepte zu entwerfen und diese gar zu hier -\narchisieren, sondern sich der Herausforderung zu stellen, Eine Welt zu \ndenken. Eine Geschichte, die Fakten oder wissenschaftliche Kenntnisst\u00e4n-\nde ignoriert, verliert den Boden der T riftigkeit. Dies bedeutet nicht, die \nTiefenschichten von historischem Wandel au\u00dfer Acht zu lassen, sondern \nsie mit der erfassbaren und erfahrbaren Welt in Zusammenhang zu brin -\ngen. \nF\u00fcr die Waldorfschulen sind Steiners Differenzierung von Bewusst -\nseinshaltungen eine M\u00f6glichkeit, kulturellen Wandel zu beschreiben. Da -\nbei muss aber die kulturelle Diversit\u00e4t ber\u00fccksichtigt werden, eine Reduk -\ntion auf bestimmte Orte und Daten und eine Hierarchisierung kulturellen \nProgresses sind zu \u00fcberwinden, da sonst ein ideologisch-teleologisches \nKonzept entsteht, welches diese Vielfalt ignoriert. Es geh\u00f6rt zum histori -\nschen Urteil, einerseits den Wandel menschlichen Bewusstseins und damit verbunden auch kultureller Normen einzubeziehen, andererseits aber auch, gegenw\u00e4rtige Werthaltungen in Konfrontation mit dem Anderen im \nSinne der Alterit\u00e4tserfahrung auszuhandeln. Es ist im Sinne der Achtung \nvor der individuellen W\u00fcrde des Menschen eine Errungenschaft, diskrimi -\nnierende und rassistische Haltungen und Aussagen zur\u00fcckzuweisen. Inso-fern sind diesbez\u00fcgliche Aussagen Steiners nicht weg- oder sch\u00f6nzureden, \nsondern historisch einzuordnen und hinsichtlich der Gegenwartsorientie -\nrung zur\u00fcckzuweisen. Steiner zum Vorbild zu stilisieren, m\u00fcndet in Perso -\nnenkult und Sektiererei. Sich mit Steiners Ideen zu befassen, um gegen -\nw\u00e4rtige Waldorfp\u00e4dagogik zu gestalten, ist hingegen notwendig, oft inspi -\nrierend, in jedem Fall aber Anlass, das eigene Handeln zu begr\u00fcnden. Man kann die Rassismusvorw\u00fcrfe gegen\u00fcber Steiner wissenschaftlich pr\u00fcfen, \naber sie als rassistisch einzustufende Aussagen verteidigen zu wollen, ent -\nzieht Steiners Werk der M\u00f6glichkeit, f\u00fcr sich zu stehen. Die Rezeption von Theorien und Texten bedeutet immer, dass man sich mit dem eigenen So d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u202658\n seelisch-gedanklichen Selbstverst\u00e4ndnis in eine Co-Autorenschaft begibt. \nEs kommt f\u00fcr die Waldorfp\u00e4dagogik nicht darauf an, Steiners Aussagen als \napodiktische Handlungsanweisungen zu verstehen, sondern sich selbst vor \ndem Hintergrund ideeller Selbstanspr\u00fcche zu verantworten. D.  h. so wohl \ndie Art, wie Lehrer:innen im Unterricht agieren, als auch die Kultur -\ngeschichte, die im Unterricht thematisiert wird, m\u00fcssen verantwortet wer-den.\nEine Schulbewegung, die den Anspruch verfolgt, einen eigenen Lehr -\nplan zu realisieren, muss diesen fortw\u00e4hrend erneuern. Dies bedeutet \nFachexpertise einzubeziehen. Dazu m\u00fcssen Kolleg:innen die M\u00f6glichkeit \nhaben, sich in Diskurse einbringen zu k\u00f6nnen bzw. wissenschaftliche Er -\ngebnisse zu rezipieren und diese dann vor dem Hintergrund der men-schenkundlich-entwicklungspsycholgisch orientierten Waldorfp\u00e4dagogik zur Bildung zu formatieren. Vor allem m\u00fcssen die Klassenlehrer:innen in \nihrer Aufgabe durch Handreichungen und Material unterst\u00fctzt werden, \ndie sie als Universallehrende in die Lage versetzen, diesen Anspr\u00fcchen ge -\nn\u00fcgen zu k\u00f6nnen. Denn eins ist unumg\u00e4nglich: Geschichtsunterricht muss in interkulturellen und global vernetzten Kulturbedingungen neu \naufgestellt werden und den aus seiner traditionellen Verankerung resultie -\nrenden strukturellen Rassismus sowie sonstige Herabsetzungen \u00fcberwin -\nden \u2013 auch an den Waldorfschulen.Aufbr\u00fcche59\nZUR WALDORFP\u00c4DAGOGIK\nSiegmund Baldszun\nEigentlich bin ich ganz anders,  \nich komme nur selten dazu.\nMethodenwechsel im Fremdsprachenunterricht\nMeinem Freund und Kollegen Alain Denjean  \nin dankbarer Verbundenheit gewidmet!\nWer kennt sie nicht, die Not in Zeiten des Fernunterrichts: Wie kann ich \nunter solch schwierigen Umst\u00e4nden \u00fcberhaupt Waldorfmethodik betrei-\nben? Ist die Waldorfmethodik noch zu retten im Sog des digitalen \u00dcber-\nlebens? \u00dcberall h\u00f6ren wir davon, angesichts dieser Lage endlich Neues zu \nwagen, p\u00e4dagogisch zu gestalten, die Waldorfp\u00e4dagogik weiterzuentwi -\nckeln. Aber: Was ist wirklich das Neue? Die technischen Formate? Ist es neu, konkret auf die Bed\u00fcrfnisse der Kinder zu schauen? Ist es neu, sich \nauf grundlegende menschenkundliche Impulse zu konzentrieren, auf Be -\nziehung, auf spirituelle P\u00e4dagogik? Ist es neu, eine innere Verbindung zu \nseinen Sch\u00fclern \u00fcber die Kr\u00e4fte der Nacht zu suchen, auch wenn man \nphysisch nicht zusammenkommen kann? Was war denn vor Corona mein \nVerst\u00e4ndnis? \nEs ist Montag. Ich habe mich gut vorbereitet gestern. Ich habe als Alter -\nnativen Plan B und C auf meinem Vorbereitungsblatt notiert. Falls die \n7.  Klasse wieder so unr uhig ist. Dann ziehe ich nicht meinen vorgesehen \nAblauf durch, sondern schaue, was jetzt richtig ist. Ich stelle mich dann \neben dem Unvorhersehbaren. Ich habe schlie\u00dflich jahrzehntelange Erfah -\nrung.60\n\u2013 Nun gut, ich habe es probiert. Aber dann sehe ich die erste von den \ndrei Wochenstunden im nichtssagenden Gerede der Klasse dahinschwin -\nden und haue doch auf den Putz.\nDas wollte ich dann doch nicht durchgehen lassen. Sie k\u00f6nnen es bes -\nser. In ihnen steckt mehr. Das hole ich jetzt raus. Und m\u00fchsam stellen sie \nsich auf meine unerbittliche, p\u00e4dagogisch begr\u00fcndete Anforderung ein. \nUnd mein Plan B? Verpasst ... Und danach besch\u00e4ftigt mich stundenlang \ndieser Satz: Eigentlich bin ich ganz anders, ich komme nur so selten dazu.\nWie war es zu Beginn meiner Lehrert\u00e4tigkeit? Ich hatte erfahrene Vorbil -\nder, deren Methoden und Anregungen ich \u00fcbernahm und war dankbar, \nAnhaltspunkte f\u00fcr meine ersten Unterrichtsjahre zu haben. Es hie\u00df: Ver -\ngiss, was an den Seminaren gelehrt wird. Hier siehst du, wie man erfolg -\nreich ganz konkret in der Praxis vorankommt, so, wie es Rudolf Steiner \neigentlich meinte, wenn er von Waldorfmethodik sprach und davon, dass die P\u00e4dagogik eine absolut freie Kunst sei, dass jeder Lehrer das Gleiche \nauf seine individuelle Weise machen kann. Allerdings klappte es bei mir \nnie ganz so gut wie bei den Vorbildern. Also versuchte ich mich zu be -\nfreien, machte Versuche in meiner Art und entdeckte doch wieder am \nEnde, wo meine Grenzen waren, meine Einseitigkeiten, mein Scheitern, \nvor allem, wenn Kritik von Sch\u00fclern, Kollegen oder Eltern drohte. \nMit der Zeit studierte ich auch flei\u00dfig die grundlegenden waldorf -\np\u00e4dagogischen Schriften Steiners und las mich in die von vielen bewun -\nderten Kollegen beschriebenen Waldorfmethoden ein. Welche F\u00fclle von Anregungen! Doch auch hier war bald klar, dass meine Klassen anders \nwaren, dass so schnell nichts klappen wollte und immer etwas ganz anderes \nam Ende herauskam. Zweifel, Scheitern am angelesenen Anspruch. Aber \nwie nun: Ich hatte doch die urspr\u00fcnglichen Methoden der P\u00e4dagogik stu-\ndiert und sie so gut als m\u00f6glich ausprobiert? Ich war an der Quelle! Steiner \nspricht doch immer wieder von der Waldorfschule als reiner Methoden -\nschule (im Gegensatz zu einer Weltanschaungsschule), deren Methoden \n\u00fcberall zu verwirklichen sein.\nJeder sprach von Waldorfmethodik! Schlie\u00dflich brachte Alain Denjean \nauf einer Tagung mit seinen Ausf\u00fchrungen zu Steiners speziellem Metho -\ndenbegriff Licht in das Dunkel: Offenbar gibt es bei Steiner einen doppel -\nten Methodenbegriff. Zum einen versteht er Methode als einen Weg, den Zur Waldorfp\u00e4dagogik61 Methodenwechsel im Fremdsprachenunterricht\njemand r\u00fcckblickend beschreibt, so wie er ihn gegangen ist. Deswegen \nfordert Steiner als wirksamste Anregung immer wieder konkrete Schilde -\nrungen aus dem Leben statt systematische, gedanklich-abstrakte Darstel -\nlungen der Unterrichtsmethode wie in einem Lehrbuch. (Siehe dazu auch \nden ungemein aufregenden Vortrag \u00fcber die 3 Lehrertypen, deren Vorge -\nhen, Erfolg und Misserfolg zusammen mit einer staatlichen Aufsicht \u00fcber \nmehrere Jahre geschildert werden: GA 166, Vortrag vom 30.  J anuar  1916.)\n\u00bbWas werden f\u00fcr ausf\u00fchrliche Theorien ersonnen auf allen m\u00f6glichen \np\u00e4dagogischen Gebieten! Das ist es weniger, um  was es sich handelt. M\u00f6glichst  viele positive Schilderungen, wie die Menschen sich wirklich \nentwickeln, positive, ich m\u00f6chte sagen, Naturgeschichte individueller \nMenschheitsentwicklung, das ist es, was verst\u00e4ndnisvoll verbreitet wer-\nden soll; wo wir nur k\u00f6nnen, erz\u00e4hlen, wie sich der Mensch A, der \nMensch B, der Mensch C entwickelt hat, und liebevoll eingehen k\u00f6n -\nnen auf die Entwicklung eines Menschen, die sich vor uns abspielt. Das \nist vor allen Dingen vonn\u00f6ten: Lebensstudium, der Wille zur Lebens -\nkunde, nicht zum Programm.\u00ab (R. Steiner, GA 168, 10. Oktober 1916)\n\u00bbHeute stellt man sich ja gerade auf dem Erziehungsgebiet so ungeheu -\ner stark vor, da\u00df es wichtig ist, dem Erzieher, dem Lehrer m\u00f6glichst viel \nvon der Methodik beizubringen. \u00dcberall weist man darauf hin: Das mu\u00df so gemacht werden, und das mu\u00df so gemacht werden. \u2013 Man \nstrebt danach, recht fest geregelte Begriffe dar\u00fcber zu entwickeln, wie \nman erziehen soll. Die Schablone schwebt ja \u00fcberhaupt den heutigen \nMenschen vor. Es w\u00e4re ihnen am liebsten, das Bild so eines idealen Er -\nziehers aufzustellen, das sie dann jederzeit haben k\u00f6nnten. (\u2026) Da -\ngegen wird etwas wichtig sein, was auf einer viel intimeren Sache be -\nruht. Es wird wichtig sein, da\u00df besonders in bezug auf das \nErziehungs- und Unterrichtssystem die Karma-, die Schicksalsfrage, die \nSchicksalsidee Platz greift. Das ist schon wichtig, mit welchen Pers\u00f6n -\nlichkeiten mich mein Karma als Kind oder als jungen Menschen zu -\nsammengef\u00fchrt hat. Und unter dem Eindruck, unter dieser Gesinnung \ndes Zusammengef\u00fchrtseins erziehen, davon h\u00e4ngt ungeheuer viel ab.\u00ab \n(R. Steiner, GA 177, Dornach, 7.  V ortrag, 12. Oktober 1917)62\n\u00bbDer K\u00fcnstler kann nicht einmal bei dem, was er heute schafft, sich \nnach dem richten, was er gestern geschaffen hat: Er mu\u00df in jedem Au -\ngenblick bestrebt sein, sch\u00f6pferisch, urspr\u00fcnglich zu sein. So mu\u00df es, in \neinem noch h\u00f6heren Stile sogar, der Lehrer sein.\u00ab \n(R. Steiner, GA 199, 11. September 1920)\nAuf der anderen Seite gibt Steiner gen\u00fcgend oft ganz konkrete Anregun -\ngen, wie man im Unterricht vorangehen k\u00f6nne, so dass hier ganz klar eine \ngrundlegende Methodik sichtbar wird: So muss man es machen! Das sagen \neinem ja dann auch die vielen lieben Kollegen, die helfen wollen, indem \nsie sich auf solche methodischen Standards berufen.\n\u00bbWir werden vor allen Dingen einmal in der Handhabung der Metho -\nde uns bewu\u00dft sein m\u00fcssen, dass wir es mit einer Harmonisierung ge -\nwisserma\u00dfen des oberen Menschen, des Geist-Seelenmenschen, mit dem k\u00f6rperleiblichen Menschen, mit dem unteren Menschen zu tun haben \nwerden. Sie werden ja die Unterrichtsgegenst\u00e4nde nicht so zu verwen -\nden haben, wie sie bisher verwendet worden sind.\u00ab(R. Steiner, Methodisch-Didaktisches, GA 294: Anfang des 1. Vor -\ntrags)\n\u00bbNicht wissenschaftliche Systematik, sondern menschliche Systematik.\u00ab \n(R. Steiner, GA 302a, 22. Juni 1922)\u00bbDas hei\u00dft, man mu\u00df in dem, was man mit dem Kinde unternimmt, \nwas das Kind tun soll, das Bildhafte vorherrschen lassen. Und in alle-\ndem, was zwischen dem Lehrer und dem Kinde sich abspielt, mu\u00df Mu-\nsikalisches herrschen, mu\u00df Rhythmus, T akt, sogar Melodik p\u00e4dagogi -\nsches Prinzip werden. Das erfordert, da\u00df der Lehrer in sich selber eine \nArt Musikalisches hat, in seinem ganzen Leben ein Musikalisches hat.\u00ab  \n(R. Steiner, GA 307, S.  122)\nErstens also Methodos, der Weg als Beschreibung einer konkreten eigenen \nErfahrung, einer eigener Entdeckung. Zweitens Methode als Wegweisung \nzu einem Ziel, als Strategie, als Programm. Alain Denjean schreibt: \u00bbR. Stei-\nner geht vom ersten Begriff aus, kritisiert immer wieder die 2. Form und f\u00fchrt Zur Waldorfp\u00e4dagogiksie zur ersten zur\u00fcck.\u00ab Und er f\u00fchrt zum Quellpunkt im Denken des \n Menschen hin, indem er ausf\u00fchrt: \n\u00bbDiese 2 Arten von Methodik h\u00e4ngen mit 2 verschiedenen Formen des \nDenkens zusammen. (R.  S t. GA 177, 8. und 12.  10.  1917)\nDie eine ist eine lebendige, im ganzen Menschen auftretende Art des \nGedanken-Bildens. Sie entsteht im ganzen Menschen und wird an -\nschlie\u00dfend im Kopf bewusst. Die andere Art ist nur eine Abschattung \nder ersten und entsteht im Kopf. Hier ist der Gedanke ein Leichnam. \nEr ist abstrakt.\u00ab \n(A. Denjean, unver\u00f6ffentlichtes Handout zur Fachtagung Fremd -\nsprachen 2002)\n\u00bbIch hatte neulich Veranlassung, jemanden anschauen zu lassen, wie in \nder ersten Klasse der Schreibunterricht und der Leseunterricht erteilt \nwerden. Diese Dinge kann man auf hunderterlei Weise machen. In der \nWaldorfschule ist alles absolut frei. Die P\u00e4dagogik ist eine absolut freie \nKunst. Es ist immer dasselbe, aber jeder Lehrer hat die M\u00f6glichkeit, \nnach seiner Individualit\u00e4t und nach der seiner Sch\u00fcler die Dinge aus -\nzubilden.\u00ab \n(R. Steiner, Erziehungs- und Unterrichtsmethoden auf anthropo -\nsophischer Grundlage; GA 304, S.  88)\nWie bekommt man aber im richtigen Moment die richtigen Einf\u00e4lle, den Unterricht methodisch als freie k\u00fcnstlerische Handlung zu f\u00fchren? Als ich \ndann die Hinweise Steiners zur Arbeit mit der Menschenkunde immer \ngr\u00fcndlicher lesen lernte, fiel mir auf, wie genau er den damaligen Lehrern \nein Jahr nach der Schulgr\u00fcndung beschrieb, was das sogenannte Studium \nder Menschenkunde im Einzelnen bewirken k\u00f6nne. (GA 302 a, 21. Sep -\ntember 1920) Gewiss, ich kannte die drei Stichworte \u00fcber \u00bbMenschenkun-\nde aufnehmen, meditieren, erinnern\u00ab und den Vergleich mit dem Essen des Butterbrotes aus vielen Gespr\u00e4chen und Tagungen. Aber beim genauen \nStudium des Wortlautes der letzten 5 Abs\u00e4tze des Vortrags vom 21. Sep -\ntember 1920 wurde mir pl\u00f6tzlich klar: Hier bespricht Rudolf Steiner bis in die einzelnen ganz erstaunlichen Wortwendungen hinein die Geburt des \n\u00bbWaldorflehrers\u00ab in uns. Man kann ein guter Lehrer werden, wenn man Methodenwechsel im Fremdsprachenunterricht 6364\nMenschenkunde aufnimmt, studiert \u2026 und es dabei bewenden l\u00e4sst. Das \nist unser Alltagsmensch, der gute Alltagslehrer sozusagen. Geht man den \nvon Steiner beschrieben Prozess aber im Leben ernsthaft weiter, als \u00dcben-\nder, als Scheiternder, als Suchender, kann man \n\u00bb\u2026 es dahin bringen, dass Sie, wenn Sie im 40. oder 50.Jahre sind, in \nf\u00fcnf Minuten die ganze Umwandlung des inneren Menschen haben, \ndie Sie f\u00fcr Ihren Unterricht brauchen, und die Sie dann im \u00e4u\u00dferen Leben zu etwas ganz anderem macht, als Sie fr\u00fcher gewesen sind. (\u2026) \n\u2026 den von Gotte durch das Erinnern der Menschenkunde befruchteten \n- \u2026\u00ab (R. Steiner, GA 302 a, 21. September 1920)\nUnd dann hei\u00dft es dort auch mit Anspielung wie mir scheint auf die gro -\n\u00dfen Schriften der Menschheit: \n\u00bbVon solchen Dingen sprechen diejenigen Schriften, die von Menschen \nherr\u00fchren, welche so etwas erlebt haben. Man muss es verstehen. Man \nmuss aber auch verstehen, dass dasjenige, was von einzelnen Indivi -\ndualit\u00e4ten in einem ganz besonderen Ma\u00dfe erlebt wird und nun sein Licht auf das ganze Leben hinwerfen kann, beim Erzieher sich im \nKleinen abspielen muss.\u00ab (R. Steiner, ebd.)\nDieses \u00bbEigentlich bin ich ganz anders\u00ab bekommt dadurch nochmal eine \ngr\u00f6\u00dfere, ernstere Dimension.\nUnd so wurde mir die immer wieder und wieder studierte, verinnerlichte, \ndurchf\u00fchlte Dreigliederung des werdenden Menschen in seinen vier We -\nsensglieder-H\u00fcllen und den 12 Sinnessph\u00e4ren eine stetig sprudelnde Quel -\nle, die \u2013 gar nicht mal sehr bewusst, oder gar im Sinne eines absichtsvollen, p\u00e4dagogisch-strategischen Anwendens, sondern eher unbewusst, tr\u00e4u -\nmend, intuitiv und erst im R\u00fcckblick erkennbar \u2013 meinen p\u00e4dagogischen Alltag befruchtete. Manchmal st\u00e4rker, manchmal weniger, manchmal erst \nim Scheitern als vergessene Kraftsph\u00e4re erlebbar. Das Theorie-Praxis-  \nProblem des Alltagslehrers l\u00f6st sich damit selbst auf. Und so hat meines Erachtens Rudolf Steiner von Anfang an die Erziehungskunst aus Men -Zur Waldorfp\u00e4dagogikschenkunde charakterisiert bzw. hat zun\u00e4chst nur die \u00bbVorbedingung\u00ab um-\nrissen:\n\u00bbEs hat keinen Sinn, bei der Menschen-Erkenntnis von einem Unter-\nschiede von Theorie und Praxis zu sprechen. Denn eine Menschen-  \nErkenntnis, die nicht in der Lebenspraxis t\u00e4tig wesenhaft werden kann, \nist eine Summe von Vorstellungen, die im Verstande schattenhaft schwe -\nben, aber nicht an den Menschen herankommen. Eine Lebenspraxis, die nicht vom Menschenerkennen durchleuchtet ist, tappt unsicher im \nDunkeln. Wird, was hier gemeint ist, Gesinnung des P\u00e4dagogen, dann \nhat er die Vorbedingung, um lebensvoll und belebend Menschensein vor \nden Z\u00f6glingen zu entfalten, und werdendes Menschenwesen zur Selbst -\noffenbarung anzuregen.\u00ab (R. Steiner, GA 34, 1. April 1923)\nWas hei\u00dft das alles jetzt f\u00fcr das Thema \u00bbMethodenwechsel\u00ab? Wie komme \nich diesbez\u00fcglich zu Gesichtspunkten? Auch Gesichtspunkte f\u00fcr die \nschwierige Zeit des Fernunterrichts z.  B.?\nIn der konkreten Vorbereitung, um ein Beispiel zu haben, k\u00f6nnte ich \nalso wie ein Musiker, der bestimmte Passagen durchgeht, um die passen -\nden Griffe zu finden, mit denen er das neue St\u00fcck (sei es Bach, Sch\u00f6nberg \noder Gubaidulina) musizieren kann, oder der um eine angemessene k\u00fcnst -\nlerische Verwirklichung des Notentextes ringt, k\u00f6nnte ich jetzt z.  B. die \nT\u00e4tigkeit des simplen Lesens eines fremdsprachlichen Textes mit der Klas -\nse tausendfach variierend gestalten. Je nachdem, welche Akzente ich men -\nschenkundlich betonen will, weil es f\u00fcr meine Wahrnehmung die konkre -\nte Unterrichtssituation oder die Kinder \u00bb fordern\u00ab:\n- Sch\u00f6nes Lesen mit B etonung der Laut- und Klangsph\u00e4re als Willens -\nanregung.\n- S orgsames Lesen mit Betonung auf den Sinngehalt als Denkanregung.\n- G estaltetes Lesen als ein den Zuh\u00f6rer packendes Theaterst\u00fcck als Ge -\nf\u00fchlsanregung (auch als Audio-Datei f\u00fcr den Lehrer bei Fernunter -\nricht).Methodenwechsel im Fremdsprachenunterricht 6566\n- Lesen mit v erteilten Stimmen an verschiedenen Stellen des Raumes als \nSinnesanregung.\n- Lese-A ufgaben  in verschiedenen Steh- oder Liege-Positionen, zu Hau -\nse, in Zeiten des Fernunterrichts als Bewegungsmotivation mit Humor.\n- Lesen im Klassenchor als Pflege der S timmung.\n- Lesen v on Einzelnen als Anregung der Selbstst\u00e4ndigkeit (im Garten, als \nMutprobe beim Fernunterricht).\n- Lesen im D ialog mit einem Partner als Pflege des Sozialen (per Telefon \nbei Fernunterricht).\n- S tilles Lesen als Pflege der Konzentration.\n- O-F ehler-Lesen als Leistungsanregung, als Freude am K\u00f6nnen.\n- V orlesen ge\u00fcbter Kapitel vor anderen Klassen als Ernstfall des Lebens.\n... \nWie s\u00e4hen die methodischen Variationen beim \u00dcben des Wortschatzes \noder der Grammatik aus, bei schriftlichen Aufgaben, bei kleinen und gro -\n\u00dfen Tests? Welche Gesichtspunkte tauchen da dann jeweils auf? (Gerade auch jetzt, in Zeiten des Fernunterrichts, wo es gilt, Bewegungselemente, \ndialogische Elemente, mediale Elemente mit einzubeziehen.) Und wo ge -\nnau erlebe ich den \u00bb Umschlagmoment, den Freiheitsmoment\u00ab (Claus-Peter \nR\u00f6h), der in mir den echten Waldorflehrer wachruft?\nDenn: Eigentlich bin ich ganz anders, ich komme nur so selten dazu.\n\u00bbWir haben ja heute, indem wir den Menschen denken, blo\u00df den Men-\nschen in Abstraktion. Aber dasjenige, was wir vor uns hingestellt be -\nkommen in der Erziehung, das ist der wirkliche Mensch. Da steht er. \nHier stehen wir mit dem abstrakten Geist. Dazwischen ist ein Ab\u00ad\ngrund. Jetzt m\u00fcssen wir hin\u00fcber \u00fcber den Abgrund. \u00dcberall haben wir zuerst zu zeigen, wie wir hin\u00fcberkommen.\u00ab\n(R. Steiner GA 307, 8. August 1923, Hervorhebungen S.  B.)Zur Waldorfp\u00e4dagogik67\nRenatus Ziegler\nVerstehen, Pr\u00fcfen und Erkennen 1\nRudolf Steiner hat verschiedene Zug\u00e4nge zur Anthroposophie geschaffen \nund wiederholt reflektiert: lebenspraktische, biografische, k\u00fcnstlerische, \nschulungsbasierte und eben auch wissenschaftliche. In vielen Vorworten \nseiner Schriften, zum Beispiel in \u00bbDie Geheimwissenschaft im Umriss\u00ab \n(GA 13) macht er insbesondere auf den Dreischritt: Verstehen, Pr\u00fcfen und \nErkennen aufmerksam. Steiner weist dabei mehrfach darauf hin, dass man \nsich bereits mit den ersten beiden Schritten f\u00fcr die Ausbildung von F\u00e4hig-keiten zum eigenst\u00e4ndigen Erleben geistiger Inhalte vorbereitet. Im Ein -\nzelnen m\u00f6gen diese Schritte noch weiter ausdifferenziert werden, aber an dieser Stelle kommt es nur auf die grunds\u00e4tzliche Charakteristik an.\nVerstehen oder Studium\nDie Darstellung und Mitteilung von Erkenntnis ergebnissen eines Geistes-\nforschers (oder auch eines Naturwissenschaftlers) kann man verstehend \nzur Kenntnis nehmen. Dies bedeutet, die dargestellten Erkenntnisse in \nbegrifflich-ideeller Form aufzugreifen, um zu m\u00f6glichst exakten, klar und \ndeutlich bestimmten Ideen oder Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten zu kommen. Dies be -\ndarf einer (zu schulenden) F\u00e4higkeit des reinen Denkens, da man sich da -\nbei nicht auf irgendwelche sinnlichen Erfahrungen oder Erinnerungen \nst\u00fctzen kann und darf. Dieser Zugang wird auch \u00bbStudium\u00ab genannt. Hin -\nreichende Denkf\u00e4higkeit vorausgesetzt, kann man auf dieser Grundlage \ndie Darstellungen eines Geistesforschers auf interne logische Konsistenz \n(innere Folgerichtigkeit, logischer Zusammenhang der Ideen untereinan -\nder) pr\u00fcfen und allenfalls Irrt\u00fcmer oder Fehler in dieser Hinsicht finden. Ob die Ideen als solche wahr sind, also ob sie die geistigen Sachverhalte \nad\u00e4quat repr\u00e4sentieren, ist auf diese Weise nicht nachpr\u00fcfbar (dies geht \nerst durch das geistige Erkennen).68\nPr\u00fcfen oder Best\u00e4tigen an der Lebenswelt\nIn einem n\u00e4chsten Schritt kann man auf der Grundlage der durch Verste-\nhen erarbeiteten ideellen Einsichten anhand eigener gr\u00fcndlich bewusst ge -\nmachter sinnlich-seelischer Erlebnisse (an der Natur, an Mitmenschen, an sich selbst) versuchen, das Eingesehene durch seine Lebenserfahrungen zu \npr\u00fcfen und somit am Leben, in der Lebenspraxis zu best\u00e4tigen. Hier \nkommt den Methoden der Ph\u00e4nomenologie in Philosophie, Psychologie, \nP\u00e4dagogik und in den Naturwissenschaften eine wichtige Funktion zu.\nDabei ist zu beachten, dass hier Erkenntnisse aus der geistigen Welt in \nIdeenform an sinnlich-seelischen Ph\u00e4nomenen gepr\u00fcft, oder, um ein mo -\ndernes Wort zu gebrauchen, plausibilisiert werden. Dies darf nicht mit \ngeistiger Erkenntnis verwechselt werden, da dazu auch die geistigen Ph\u00e4no-\nmene aufgrund eigener hinreichender Erfahrungen exakt und umfassend erkannt werden m\u00fcssten, von denen auf dieser Stufe jedoch nur die ideell-\ngedanklichen Ergebnisse vorliegen. Diese Stufe setzt eine vertiefte, gepfleg -\nte und weitausholende Lebenserfahrung voraus. Dabei ist es hilfreich, wenn man sich anhand dieser Erfahrungen einen ganzen Reigen sinnes- \nund seelenwissenschaftlich erkundeter Ph\u00e4nomene des gew\u00f6hnlichen \n Bewusstseins erarbeitet, um nicht verk\u00fcrzten Ansichten oder tradierten \nMeinungen zu erliegen. Sie bedingt jedoch auch ein hohes Ma\u00df an Be -\nscheidenheit und Zur\u00fcckhaltung im Urteil, eine immanente und verinner-lichte Vorl\u00e4ufigkeit des Urteilens, das sich jederzeit seiner Bedingungen \nund Grenzen bewusst ist. Die beste Schule dieser Stufe ist das aktive Ver -\nfolgen des Lebens selbst. Steiner hat deshalb die Ausarbeitung dieser Stufe insbesondere \u00c4rzten und Lehrern ans Herz gelegt.\nEs kann an diesem Punkt noch nicht um Beweise in irgendeinem Sinne \ngehen, sondern um ein Ineinanderflechten, ein Integrieren von eigenst\u00e4n-digen anthroposophischen Einsichten mit den ebenfalls auf sich selbst be-\nruhenden Erfahrungen und Erkenntnissen aus den Erkundungen des ge -\nw\u00f6hnlichen Bewusstseins. Beide Zug\u00e4nge k\u00f6nnen sich gegenseitig st\u00fctzen, sie k\u00f6nnen sich jedoch gegenseitig weder im eigentlichen Sinne rechtferti -\ngen noch beweisen. Das gilt auch f\u00fcr sogenannte empirische Studien im Bereich der Medizin, der P\u00e4dagogik oder Erziehungswissenschaften, der \nPsychologie, der Soziologie etc. Solche Studien k\u00f6nnen etwa im Bereich der Erziehungswissenschaften bestenfalls zeigen, wie anthroposophische Zur Waldorfp\u00e4dagogik69 Verstehen, Pr\u00fcfen und Erkennen\nEinsichten in das Menschenbild, in die Entwicklung des Kindes etc. mit \nden Studienergebnissen zusammenflie\u00dfen, sich gegenseitig beleuchten. \nDadurch werden weder anthroposophische Erkenntnisse bewiesen oder \ngesichert noch etwa psychologisch-naturwissenschaftliche Ergebnisse er -\nkl\u00e4rt oder gerechtfertigt; beide stehen jeweils methodisch und inhaltlich auf eigenen F\u00fc\u00dfen und brauchen keine Rechtfertigung durch das je andere \nFeld. Aber sie k\u00f6nnen, vereint, in Begegnung gebracht werden und da -\ndurch sich gegenseitig erhellen.\nGeistiges Erleben und Erkennen\nErkennen im Sinne der Anthroposophie als Geisteswissenschaft umfasst \nkonzentriertes geistiges Erleben oder Schauen sowie eine klare und scharfe \nbegriffliche Durchleuchtung des Erlebten. Das ist nicht jedes Menschen \nSache, was Steiner auch nicht erwartet und voraussetzt f\u00fcr eine individu -\nelle Begegnung und Auseinandersetzung mit der Anthroposophie.\nAber was bedeutet das nun mehr ins Einzelne gehend? Und wo kann \nman das lernen? Zun\u00e4chst setzt Steiner f\u00fcr die Stufe des geistigen Erken -\nnens die beiden vorangehenden Stufen voraus, nicht im Sinne von festge -\nhaltenen Resultaten, sondern im Sinne von F\u00e4higkeiten. Diese F\u00e4higkeiten \nsind zwar notwendig, jedoch nicht hinreichend. Dasselbe gilt f\u00fcr den an -\nthroposophischen Schulungsweg, wie er etwa in der \u00bbTheosophie\u00ab (GA 9), \nin \u00bbWie erlangt man Erkenntnisse der h\u00f6heren Welten?\u00ab (GA 10) und in \nder \u00bbGeheimwissenschaft im Umriss\u00ab (GA 13) dargestellt ist: das Erleben \ngeistigen Daseins und Werdens in den Formen von Imagination, Inspira -\ntion und Intuition ist zwar ebenso notwendig, aber nicht hinreichend f\u00fcr geistiges Erkennen. Eine entsprechende wissenschaftliche Gesinnung lernt \nman nicht anhand dieser Werke und schon gar nicht in denjenigen an -\nthroposophischen Vortr\u00e4gen, in welchen Steiner zwar auf der Grundlage seiner wissenschaftlichen Methode Erkenntnisergebnisse darstellt, aber auf \ndiese Methoden bestenfalls am Rande eingeht.\nWissenschaftliche Gesinnung\nZum Erlernen, Er\u00fcben und ersten Praktizieren wissenschaftlicher Gesin -\nnung dienen in vorderster Linie die philosophisch-anthroposophischen 70\nGrundwerke, die \u00bbEinleitungen zu Goethes naturwissenschaftliche Schrif -\nten\u00ab (GA 1), \u00bbGrundlinien einer Erkenntnistheorie der Goethe\u2019schen Welt -\nanschauung\u00ab (GA 2), \u00bbWahrheit und Wissenschaft\u00ab (GA 3) und \u00bbDie Phi -\nlosophie der Freiheit\u00ab (GA 4). Insbesondere auf letzteres Werk weist Steiner \nsehr oft hin als erkenntniswissenschaftliche Grundlage f\u00fcr seine Anthro -\nposophie im Sinne einer Geisteswissenschaft und macht deutlich, dass er eine gr\u00fcndliche Kenntnis und Schulung an diesem Werk f\u00fcr jede wissen -\nschaftliche Auseinandersetzung mit der Anthroposophie erwartet. 2 Nur \nnebenbei sei erw\u00e4hnt, dass Steiner die Struktur des Erkennens (Erfahrung, Ideenbildung, Urteil) gem\u00e4\u00df diesen Grundschriften, die zun\u00e4chst vor al -\nlem (aber nicht nur) am sinnlichen Erkennen ankn\u00fcpft, auch f\u00fcr die Geis -\nteswissenschaft als g\u00fcltig erachtete.3\nZum Erarbeiten einer solchen wissenschaftlichen Gesinnung geh\u00f6rt \nselbstverst\u00e4ndlich \u00fcber das blo\u00dfe Studieren der genannten Schriften hin-\naus auch eine Auseinandersetzung mit (einigen) historischen und gegen-w\u00e4rtigen Wissenschaftsauffassungen (aus den klassischen Geisteswissen -\nschaften und den Naturwissenschaften), philosophischen Systemen und Weltanschauungen. Besonders fruchtbar kann das werden, wenn auch \nkonkrete Beispiele aus diesen Bereichen einbezogen, analysiert und mit \nden Perspektiven der genannten Grundschriften in ein Verh\u00e4ltnis gesetzt \nwerden.4\nDreifache Geistesgegenwart\nWas ist der zentrale Kern der wissenschaftlichen Gesinnung gem\u00e4\u00df den \ngenannten Grundwerken Steiners? Man beachte dabei, dass es sich bei den \ndortigen Denk-, Erkenntnis- und Freiheitsuntersuchungen bereits um er -\nkennende Erkundungen geistiger Erfahrungen handelt, da das Wesen des Denkens, des Erkennens und der Freiheit rein geistiger Natur sind. Daran \nzeigt sich, dass der Erkenntnisprozess auf drei Formen der Geistesgegen -\nwart, auf drei Formen der vorbehaltlosen Hingabe beruht: aktuelle Wahr -\nnehmung, aktuelle Ideenbildung und aktuelles Urteilen. Im Einzelnen be -\ndeutet dies: 1. Reale Wahrnehmung bei gegenw\u00e4rtiger Anwesenheit des \nerfahrenen geistigen Ereignisses unter Ausschluss von Erinnerung, indi -\nrekten Wahrnehmungen (aus Berichten etc.), Vorurteilen etc. im Sinne eines gepflegten Staunens und einer Ehrfurcht gegen\u00fcber dem Erlebten.  Zur Waldorfp\u00e4dagogik71\n2. Eigenst\u00e4ndige aktuelle Ideenbildung oder Ideenanschauung (Ideen -\nintuition), vorstellungs- und damit vorurteilsfrei, ohne Gewohnheits -\ndenken und Routineabl\u00e4ufe, ohne Erinnerung: eben hier und jetzt t\u00e4tig \nangeschaute, pr\u00e4zis erarbeitete Ideeninhalte. 3. Aktuelle Urteilsbildung \nunter Anwesenheit des Erfahrenen und ideell t\u00e4tig Erschauten, also eine \nUrteilsbildung, die bestenfalls immer wieder aufgegriffen wird, offen \nbleibt, also nicht endg\u00fcltig abgeschlossen wird: \u00bbschwebende\u00ab oder \u00bb\u00e4sthe -\ntisch\u00ab bleibende Urteilsbildung. Aus diesem Erkenntniskonzept k\u00f6nnen \u00fcbrigens ohne gro\u00dfe Schwierigkeiten die \u00fcblichen Kriterien wissenschaft -\nlichen Erkennens wie etwa Wiederholbarkeit, Konsistenz, Koh\u00e4renz, Veri-\nfizierung und Falsifizierung abgeleitet werden im Sinne methodisch vor-\nbereitender Stufen geisteswissenschaftlichen Erkennens.\nAndernorts nennt Steiner die ergebnisoffene und fortgesetzte Urteils-\nbildung auch \u00bbErgebenheit\u00ab und weist darauf hin, dass die Aufgabe des geistigen Erkennens in erster Linie darin besteht, sich f\u00fcr Urteilsbildungen \nreif zu machen und nicht zu fertigen, endg\u00fcltigen Urteilen zu kommen. 5 \nWenn letztere so bleiben, wie sie einmal geworden sind, so sind sie nichts \nanderes als Vorurteile, die dem weiteren Erkenntnisweg im Wege stehen.\nIm konkreten Leben muss man selbstverst\u00e4ndlich immer wieder zu ei -\nnem klaren und eindeutigen Urteil kommen, insbesondere auch im Um -\ngang mit anderen Menschen (etwa bei Aufnahme oder Aufl\u00f6sung von Ar -\nbeitsverh\u00e4ltnissen). Aber genau hier ist es dann wesentlich, dass man das \neinmal gef\u00e4llte Urteil immer wieder \u00fcberpr\u00fcft und den betroffenen Men -\nschen dadurch nicht auf eine einstige Sicht auf ihn f\u00fcr den Rest des Lebens \nfestnagelt.\nWissenschaftliche Verantwortung und Selbstvertrauen\nWie erw\u00e4hnt, kann nicht jeder Mensch an sich oder an andere die Forde -\nrung stellen, einen wissenschaftlichen Weg zur Anthroposophie zu suchen \nund zu gehen. Das kann jeder nur f\u00fcr sich entscheiden und erkunden, wo \nseine Bed\u00fcrfnisse, F\u00e4higkeiten und Schwerpunkte liegen. Falls man jedoch \ngegen\u00fcber sich selbst, innerhalb einer Gemeinschaft oder vor allem gegen -\n\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit die Wissenschaftlichkeit der Anthroposophie ver -\ntreten oder gar verteidigen m\u00f6chte, so f\u00fchrt kein Weg an einer gr\u00fcnd -Verstehen, Pr\u00fcfen und Erkennen72\nlichen und fortgesetzten Erarbeitung dieser philosophisch-erkenntnis-   \nwissen  schaftlichen G rundlagen vorbei.\nEin solcher Weg f\u00fchrt zur unersch\u00fctterlichen Einsicht in die generelle \nM\u00f6glichkeit und Tats\u00e4chlichkeit einer Selbstaufkl\u00e4rung (oder Selbstbe -\ngr\u00fcndung, Fundierung, Erkenntnis) des Denkens und Erkennens auf der \neinen Seite sowie zur konkret erfahrenen radikalen Autonomie des indivi -\nduellen Bewusstseins und der freien Willensbildung als Grundlage selb -\nst\u00e4ndigen Handelns in der Welt auf der anderen Seite. Ein solches Erlebnis \nder grunds\u00e4tzlichen inneren Sicherheit verbunden mit innerem Autonomie- \nund Freiheitserfahren kann so stark werden, dass es durch keinerlei An -\ngriffe, Infragestellungen bzw. durch \u00e4u\u00dfere Grenzen, Einschr\u00e4nkungen und unab\u00e4nderliche Vorschriften zu beeindrucken ist oder ins Wanken ge -\nr\u00e4t. Diese Sicherheit umfasst jedoch \u00bbnur\u00ab die geist-empirische basierte \u00dcberzeugung, dass individuelle Erkenntnis bzw. Freiheit erreichbare Ziele \ndarstellen (im Kontrast zu jeder Art von Relativismus), keinesfalls jedoch die Meinung, dass ein einzelner Mensch mit allen seinen Vorurteilen und \nUnzul\u00e4nglichkeiten dazu in der Lage sein muss, diese Ziele auch zu errei -\nchen. Im Gegenteil, im konkreten Fall, das hei\u00dft bei spezifischen Erkennt -\nnisinhalten und Handlungsakten umfasst die M\u00f6glichkeit des Erkennens bzw. der Freiheit immer auch das Scheitern und muss sich demzufolge \nprinzipiell offen f\u00fcr weitere Einsichten und Entwicklungsschritte halten.\nFazit\nEin solches unersch\u00fctterliches Selbstvertrauen l\u00e4sst sich allerdings weder \ndurch einen Schnellkurs noch durch irgendeine Art von Deklaration oder \n\u00bbErkl\u00e4rung\u00ab herbeif\u00fchren. Es gen\u00fcgt also nicht, etwas derartiges als Stu-\ndierender einmal \u00bberledigt\u00ab zu haben, etwa in einem T rimester- oder Se -\nmesterkurs \u00fcber das oder mit dem Werk \u00bbDie Philosophie der Freiheit\u00bb, sondern es bedarf \u2013 und das ist ein Ergebnis anhand der Erfahrung ver-\nschiedener Menschen \u2013 wiederholter und vertiefter, immer wieder aufge-\ngriffener und durchlebter langj\u00e4hriger Auseinandersetzung. Wie aus vielen Hinweisen Steiners hervorgeht6  ist das ist keine abstrakte Arbeit mit dem \n\u00bbKopf\u00ab allein, sondern sie umfasst eine liebende Hingabe an die entspre -\nchenden Erfahrungen und Ideenbildungen, die das Herz und den Willen \nebenso bilden wie das lebendige Denken.Zur Waldorfp\u00e4dagogik73\nMir scheint das gerade f\u00fcr die in der \u00d6ffentlichkeit sehr pr\u00e4sente und \ndeshalb immer wieder \u2013 zu Recht oder zu Unrecht \u2013 unter Beschuss gera -\ntende Waldorfschulbewegung von gro\u00dfer Bedeutung zu sein. Die Verun -\nsicherung, welche dadurch bei Lehrpersonen, Erziehenden, befreundeten \nPersonen und auch den Lernenden selbst immer wieder von neuem indu-\nziert wird, ist meines Erachtens zum gro\u00dfen Teil auf die nicht hinreichend \nkontinuierlich gepflegte philosophisch-anthroposophische Grundlagenar -\nbeit zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die an die Adresse der in den meisten F\u00e4llen gar nicht an einem echten Dialog interessierten \u00bbAngreifenden\u00ab gerichteten \n\u00bbBotschaften\u00ab und \u00bbRechtfertigungen\u00bb, die oft wiederholten und wort -\nreichen Presseerkl\u00e4rungen sowohl in der Form von pr\u00e4ventiven Interven -\ntionen als auch von Feuerwehr\u00fcbungen im Nachhinein sind in der Regel \nwenig nachhaltig, weder intern noch extern (was \u00fcbrigens auch auf das \nvorliegende Pl\u00e4doyer zutreffen d\u00fcrfte). Die Angriffe und negativen Kam -\npagnen werden nicht seltener, es scheint eher das Gegenteil der Fall zu sein.\nWas meines Erachtens nottut, w\u00e4ren Angebote entsprechender solider \nSchulungen in philosophisch-anthroposophischer Grundlagenarbeit (sie -\nhe oben) zuhanden der genannten Personen: Denn diese f\u00fchlen sich ver -\nunsichert, und oftmals mit Recht, denn sonst stellten solche Anfechtungen von externer Seite ja kein ernsthaftes Problem dar. Denn: Wo die innen \nerlebbare Sicherheit fehlt, k\u00f6nnen Angriffe von au\u00dfen einen leicht aus der \nBahn werfen. Ist dagegen ein selbst erarbeitetes Fundament, ein starkes \nSelbstvertrauen vorhanden, so hat es nur noch untergeordnete Bedeutung \nf\u00fcr das individuelle Selbstverst\u00e4ndnis, was andere Menschen \u00fcber mich und \u00fcber meine \u00dcberzeugungen denken, schreiben, posten, bloggen etc.Verstehen, Pr\u00fcfen und Erkennen\nAnmerkungen\n1 D ieser Aufsatz entstand als Zusammenfassung meiner Beitr\u00e4ge in einem \n Gespr\u00e4chsforum und in Arbeitsgruppen w\u00e4hrend der Delegiertentagung des \nBundes der Freien Waldorfschulen in der Waldorfschule Berlin S\u00fcdost vom \n27. \u2013  28. J anuar 2023. Er wurde f\u00fcr das \u00bbJournal f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik\u00ab leicht \n\u00fcberarbeitet und erweitert.\n2 S iehe dazu den Anfang des Vortrags vom 3. Oktober 1920 in \u00bbGrenzen der \n Naturerkenntnis\u00ab, GA 322.74\n3 S iehe seine diesbez\u00fcglichen expliziten Hinweise bei der Neuauflage 1924 (!) des \nWerkes \u00bbGrundlinien \u2026\u00ab: Anmerkung zu S.  27, in der D ornacher GA-Ausgabe \nab 2003 S.  139 \u2013 141.\n4 D ass eine im inhaltlichen Sinne \u00bbesoterikfreie\u00ab Begr\u00fcndung der Waldorfp\u00e4d-\nagogik auf diesen philosophisch-anthroposophischen Grundlagen m\u00f6glich ist, \nzeigt in einer interessanten Studie Peter Schneider: \u00bb Einf\u00fchrung in die Waldorf-\np\u00e4dagogik\u00ab (Stuttgart: Klett-Cotta, 2. Auflage 1985).\n5 S iehe die Vortr\u00e4ge vom 27. und 28. Dezember 1911 in \u00bbDie Welt der Sinne und \ndie Welt des Geistes\u00ab, GA 134.\n6 S iehe etwa \u00bbDie Philosophie der Freiheit\u00ab, Kapitel VIII \u00bb Die Faktoren des \nLebens\u00ab: Zusatz zur Neuausgabe 1918 und die Vortr\u00e4ge vom 7., 12. und 19. Ok-tober 1922 in \u00bb Geistige Wirkenskr\u00e4fte im Zusammenleben von alter und junger \nGeneration \u2013 P\u00e4dagogischer Jugendkurs\u00ab, GA 217, insbesondere S. 151, 193  f . in \nder 6. Aufl., Dornach 1988.Zur Waldorfp\u00e4dagogik75\nFACHP\u00c4DAGOGISCHE BEITR\u00c4GE\nMarcus Oberreuter, Sebastian Reus, Fabian Stoermer\nZum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen\nBei dem hier wiedergegebenen Artikel handelt es sich um einen erweiterten \nVorabdruck unseres Beitrages zur derzeit vorbereiteten Neufassung des Richter-\nLehrplans, der Anfang Januar 2023 in Kassel im Rahmen des kulturwissen -\nschaftlichen Forschungskolloquiums der P\u00e4dagogischen Forschungsstelle vorge -\nstellt und diskutiert wurde. Auch wenn unser T ext als Gemeinschaftsarbeit \nentstanden ist, haben wir unsere unterschiedlichen und sich als Erg\u00e4nzungen \nverstehenden Akzentuierungen des Faches durch die Aufteilung in Einzel -\nbeitr\u00e4ge sichtbar gemacht.\nFabian Stoermer\nDie Stellung des Faches Ethik\nZur Stellung des Faches Ethik  an den staatlichen Schulen gibt die Kultus-\nministerkonferenz folgende zusammenfassende Hinweise:\n\u00bbEthik stellt in den meisten L\u00e4ndern ein Ersatzfach zum konfessio-\nnellen Religionsunterricht dar. In den meisten L\u00e4ndern wird der \nUnterricht als ordentliches Lehrfach angeboten, in manchen L\u00e4n-\ndern als Wahlpflichtfach erteilt.\u00ab\nDas unterscheidet sich nicht so sehr von der Stellung des Faches an vielen Freien Waldorfschulen.76\nDie Stellung eines Ersatzfaches f\u00fcr den konfessionellen Religionsun -\nterricht teilt sich das Fach Ethik an den Waldorfschulen allerdings in der \nRegel mit dem \u00bb Freien Religionsunterricht\u00ab.\nEs bleibt eine Aufgabe der einzelnen Schulgemeinschaften, dar\u00fcber zu \nentscheiden, in welcher Weise sie eine Unterrichtsalternative f\u00fcr Sch\u00fc-\nler:innen anbieten wollen, die keinen konfessionellen Religionsunterricht \nbesuchen k\u00f6nnen oder wollen. Sowohl Ethik als auch einen Freien Reli -\ngionsunterricht den Sch\u00fcler:innen als Wahlm\u00f6glichkeiten neben dem \nkonfessionellen Religionsunterricht durchg\u00e4ngig anzubieten, d\u00fcrfte in der \nRegel zu aufwendig sein und m\u00f6glicherweise ist es auch gar nicht sinnvoll, \nhier eine Wahlalternative bereitzustellen.\nDas Fach Ethik hat mit dem Freien Religionsunterricht ebenso wie mit \ndem konfessionellen Religionsunterricht eine Reihe thematischer \u00dcber -\nschneidungen. So wie im Religionsunterricht in der Regel eine Vielzahl ethischer Fragestellungen ber\u00fchrt wird, ist die Religionskunde ein typi -\nscher und sinnvoller Inhalt des Ethikunterrichts.\nZu den m\u00f6glichen religionskundlichen Inhalten und ihren dem Ethik -\nunterricht entsprechenden M\u00f6glichkeiten der Vermittlung s.  u.\nIm Ethikunterricht steht die Besch\u00e4ftigung mit den Glaubensinhalten \nund Lebensformen verschiedener Religionen in einer Reihe mit philoso -\nphisch und politisch begr\u00fcndeten Formen des \u00bbsittlichen Lebens\u00ab und der individuellen moralischen Orientierung.\nUrteilsf\u00e4higkeit in moralischen Fragen wird im Ethikunterricht durch \ndie Weckung und St\u00e4rkung des \u00bbmoral sense\u00ab im freien Austausch und in \nder Auseinandersetzung mit Diskursformen der philosophischen Ethik an -\ngestrebt.\nDie Schulung im philosophischen Denken kann dabei \u2013 \u00fcber die enge -\nre Nutzanwendung in moralphilosophischen Fragestellungen hinaus \u2013 be -\nsonders hilfreich sein f\u00fcr die Erf\u00fcllung der von der Waldorfp\u00e4dagogik an-\ngenommenen Entwicklungsaufgaben des Jugendalters (s.  u.).\nLeitfragen des Ethikunterrichts\nIn einer Gliederung des Gegenstandsbereiches der Philosophie hat Imma -\nnuel Kant der Ethik die Frage \u00bbWas soll ich tun?\u00ab zugeordnet. Schon Kants \neigener Leitfaden zur Beantwortung dieser Frage, n\u00e4mlich das Kriterium Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge77 Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen\nder Verallgemeinerbarkeit individueller Handlungsmaximen (kategori -\nscher Imperativ), l\u00e4sst sich aber nicht sinnvoll bearbeiten, ohne auch die \npolitisch-ethische Frage \u00bbWie wollen wir leben\u00ab zu ber\u00fccksichtigen und \nsich nach den f\u00fcr die gew\u00fcnschte Lebensform pr\u00e4genden Wertorientierun -\ngen umzusehen.\nAuch der Utilitarismus (das Gegenmodell zur deontologischen Ethik) \nhat in seiner Entwicklung vom \u00bbhedonistischen Kalk\u00fcl\u00ab Benthams bis hin zum zeitgen\u00f6ssischen \u00bbPr\u00e4ferenzutilitarismus\u00ab die Frage nach den Bedin -\ngungen guten Lebens und den Werten, in denen diese sich spiegeln, in sich \naufgenommen.\nUnd schlie\u00dflich k\u00f6nnen wir im Umkreis des dritten besonders ein-\nschl\u00e4gigen Modells ethischen Begr\u00fcndens, n\u00e4mlich der aristotelischen \nEthik, erfahren, wie die Frage nach dem guten Leben nicht nur im Bezug \nzu politischen Lebensformen steht, sondern auch ohne die anthropologi-\nsche Frage \u00bbWas ist der Mensch, was ist seine eigent\u00fcmliche Bestimmung?\u00ab nicht sinnvoll bewegt werden kann.\nTats\u00e4chlich st\u00f6\u00dft konsequentes ethisches Philosophieren, wie sich bei -\nspielhaft bei Hans Jonas, dem Begr\u00fcnder einer \u00bb\u00f6kologischen\u00ab Ethik, \nnachvollziehen l\u00e4sst, auch auf die Frage nach dem \u00bbSinn von Sein\u00ab , mit \nder eine Ethik der Verantwortung f\u00fcr die Zukunft des Menschen und seine \nglobalen Lebensgrundlagen umzugehen hat.\nWie weit man diesen Bereich metaphysischen und ontologischen Phi -\nlosophierens im Ethikunterricht ausdr\u00fccklich ber\u00fchren will, mag dahin -\ngestellt sein. Ohne die Frage, was unserem Leben \u00bbeinen Sinn gibt\u00ab , und \nein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass diese Frage mit derjenigen nach dem \u00bbguten \nLeben\u00ab nicht identisch ist, bliebe der Ethikunterricht aber unvollst\u00e4ndig\nIm Unterricht erreichen wir die genannten Modelle ethischen Begr\u00fcn -\ndens (deontologische Ethik, teleologische Ethik, Gl\u00fccks- und T ugend -\nethik, Verantwortungsethik) und die in ihnen mitzudenkenden Grund-\nrichtungen philosophischen Fragens immer wieder von den einzelnen le -\nbensweltlichen Ph\u00e4nomenen aus. Es ergibt sich dabei ein Wissen darum, dass blo\u00dfe Kosten-Nutzen-Abw\u00e4gungen dem Sinn ethischen Fragens nicht \ngerecht werden und dass dieses Fragen, wenn wir es ernsthaft vertiefen, \nuns einerseits auf weltanschauliche Voraussetzungen unserer jeweiligen \nAbw\u00e4gungen und andererseits immer wieder an die Grenzen blo\u00df regel -\ngeleiteten Urteilens f\u00fchrt.78\nWir schaffen ein Bewusstsein daf\u00fcr, dass die aus unseren Freiheitsintui-\ntionen resultierende individuelle Verantwortung ethischen Urteilens et -\nwas anderes ist als subjektive Willk\u00fcr und dass die Kontextgebundenheit konkreten Urteilens und Handelns etwas anderes meint als relativistische \nBeliebigkeit und ein blo\u00df konventionelles Verhalten.\nZu einzelnen Themen\nIm Folgenden werden m\u00f6gliche thematische Schwerpunkte f\u00fcr die Klassen \n9 \u2013 12 vorgestellt. Den Anregungen zur Behandlung religionskundlicher \nThemen und zur Schulung des philosophischen Denkens sind eigene Ab -\nschnitte gewidmet. Auch in diesen finden sich Zuordnungen zu den ein -\nzelnen Klassenstufen.\nIn einem lebendigen Unterricht werden die einzelnen Themenberei -\nche ineinandergreifen und im Wechsel je nach situativen \u00dcberg\u00e4ngen, \naber auch nach den jeweiligen Bed\u00fcrfnissen und Interessen der unter -\nrichteten Lerngruppen miteinander kombiniert werden.\nWenn wir mit dem Ethikunterricht in  Klasse 9 beginnen, kann es sinnvoll \nsein, an den Anfang die lebendige Schilderung einer Beispielsituation zu \nstellen, an der mehrere Akteure beteiligt sind, deren Verhalten die Sch\u00fc-\nler:innen zu entschiedenen und kontroversen moralischen Urteilen her -\nausfordert. Im R\u00fcckblick auf die lebendige Diskussion, die sich dabei fast immer ergibt, kann dann danach gefragt werden, wo und wie die Sch\u00fc -\nler:innen eigentlich ihr Urteil gesucht und gefunden haben. Dabei ent-\nsteht ein Vorbegriff von unterschiedlichen \u00bbQuellen\u00ab des moralischen \nUrteilens: aus Regeln, die man beigebracht bekommen oder aus der Um -\ngebung angenommen hat, aus der Reflexion auf eigene Erfahrungen, aus \nder rationalen Abw\u00e4gung der tats\u00e4chlichen und erwartbaren Folgen der \neinzelnen Handlungen, aus Mitgef\u00fchl, dem Sich-Hineinversetzen in die \neinzelnen Akteure, aus einem inneren Gleichgewichtsgef\u00fchl heraus.\nDas braucht noch nicht auf systematische und historische Alternativen \nder Begr\u00fcndung moralischer Urteile bezogen zu werden, sollte aber soweit gekl\u00e4rt und strukturiert werden, dass man in den vielen weiteren Unter -\nrichtsgespr\u00e4chen, von denen das Fach Ethik in besonderer Weise lebt, auf Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge79\ndie unterschiedlichen Grundlagen einzelner Urteile immer wieder zur\u00fcck -\nkommen kann.\nWeitere Themen, die sich f\u00fcr eine Behandlung in Klasse 9 \u2013 auch aus \ndem Bezug zu anderen kulturwissenschaftlichen F\u00e4chern heraus \u2013 anbie-\nten k\u00f6nnen, sind: (Handlungs-)Freiheit und Verantwortung, Gewalt und \nFriedfertigkeit, Menschenw\u00fcrde, (Verteilungs-)Gerechtigkeit.\nAls thematische Schwerpunkte in Klasse 10 bieten sich an: Recht und \nStrafgerechtigkeit, Gruppenbindung und individuelles Urteilsverm\u00f6gen, \nTechnik und Verantwortung.  Auch kann es sinnvoll sein, hier Grundmo -\ntive der Aristotelischen Ethik einzuf\u00fchren und die Alternative von Prinzi-\npienethik und Folgenethik historisch und begrifflich genauer zu fassen.\nIn Klasse 11 sind in der Regel die Voraussetzungen gegeben, um in eine \ndifferenzierte Auseinandersetzung mit der zuletzt wieder h\u00f6chst virulenten \nFrage nach der Willensfreiheit und ihre Problematisierung in determinis -\ntisch gepr\u00e4gten naturwissenschaftlichen Diskursen einzutreten. Hier st\u00f6\u00dft der Ethikunterricht auf die wesentliche Voraussetzung ethischen Philoso -\nphierens und individuell verantwortlichen Handelns.\nVon da aus werden sich auch neue Zugriffe auf Themen der 9. und \n10.  Klasse (z.  B. H andlungsfreiheit, Technik und Verantwortung) ergeben. \nAuch die Besch\u00e4ftigung mit Mitleidsethik und egoistischer Ethik passt in die 11. Klasse.\nIn der 12. Klasse wird man sich im Ethikunterricht wie in anderen F\u00e4chern \nauch um einen vertikalen und horizontalen \u00dcberblick und das Erreichen \neiner Ebene der Metareflexion bem\u00fchen.\nNun kann ausdr\u00fccklich auf das Verh\u00e4ltnis von Universalismus und \nRelativismus\n geschaut werden und z.  B. die F rage gestellt werden, ob eine \nDiskursethik, die Regeln f\u00fcr einen freien, gleichberechtigten Diskurs vor -\nschl\u00e4gt, sich als Metaethik eignen kann und inwieweit der Austausch im \nEthikunterricht selbst solchen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgt.\nF\u00fcr die aktuellen Diskussionen, die wohl immer einen Hauptinhalt des \nEthikunterrichts bilden sollten, von dem aus und um den herum die be -\nschriebenen Themenfelder erschlossen werden, k\u00f6nnen in der 12. Klasse schon gut Ausz\u00fcge aus den Ver\u00f6ffentlichungen des Deutschen Ethikrates Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen80\nherangezogen werden. Ein Erfolg des Ethikunterrichts kann es sein, dass \ndie Sch\u00fcler:innen in diesen \u00bbprofessionellen\u00ab Debattenbeitr\u00e4gen Muster \nerkennen und vielleicht auch durchschauen, die ihnen aus den Unter -\nrichtsgespr\u00e4chen vertraut sind. Wenn Unterrichtsgespr\u00e4che im Ethikun -\nterricht gut gelingen, schaffen sie aber auch einen Raum, in dem sich alle \nBeteiligten unbedr\u00e4ngt der Frage n\u00e4hern k\u00f6nnen, worum es ihnen in ei -\nnem aus Freiheit gef\u00fchrten Leben wirklich geht.\nDas st\u00e4rkt die Mutkr\u00e4fte gegen die ern\u00fcchternde Einsicht, dass das \nethische Philosophieren zumeist wie die Philosophie \u00fcberhaupt und also \nwie die Eule der Minerva seinen Flug erst mit der einbrechenden D\u00e4mme -\nrung beginnt.\nMarcus Oberreuter\nReligion im Fach Ethik\nIn vielen Unterrichtsf\u00e4chern taucht das Thema Religion auf. Je nach Alter, \nKontext und Lebenswirklichkeit der Sch\u00fcler:innen stellen sich ganz unter -\nschiedliche Fragen an den Themenkomplex Religion (Glaube, Rituale, \nSpiritualit\u00e4t, Tod, Institutionen etc.). Es stehen mehr oder minder dring -\nlich Themen im Vordergrund, die in allen Unterrichten aufgegriffen wer -\nden k\u00f6nnen. In Zusammenarbeit mit verschiedenen F\u00e4chern sollten sie \nerweitert werden und kn\u00fcpfen so an die Entwicklung der Sch\u00fcler:innen an \n(Beispiel: Konfirmation).\nIn Unterrichten der Unter- und Mittelstufe und vor allem im Freien \nReligionsunterricht wird Wert gelegt auf die Entwicklung des religi\u00f6sen Empfindens. Der Bezug zur eigenen Religion und die Bindung an etwas \nG\u00f6ttliches oder an eine geistige Welt werden gepflegt.\nSp\u00e4testens in der Oberstufe, von der 9. bis zur 12. Klasse, entwickeln \nsich die Sch\u00fcler:innen zu selbst handelnden Individuen innerhalb ihrer \neigenen Religiosit\u00e4t oder Spiritualit\u00e4t. Sie betrachten den Themenkom -\nplex Religion distanzierter als zuvor und verf\u00fcgen bisweilen \u00fcber Grund-begriffe der eigenen Religion und Religiosit\u00e4t \u2013 wenn sie in einer religi\u00f6sen \nT radition aufgewachsen sind und eine religi\u00f6se oder spirituelle Weltan -\nschauung haben. Das liegt zum einen an der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge81\nder Sch\u00fcler:innen im \u00dcbergangsalter von der Mittelstufe in die Oberstufe, \nzum anderen gegebenenfalls an den absolvierten \u00dcbergangsritualen der re-\nligi\u00f6sen Institutionen und einer damit einhergehenden gewissen religi\u00f6sen \nAusbildung. An dieser Stelle kann der Ethikunterricht in der Oberstufe \nansetzen.\nDie Besch\u00e4ftigung mit Weltanschauungen, Glauben und Lebens -\nformen verschiedener Religionen, kurz mit dem Themenkomplex Religi -\non, ist f\u00fcr das Fach Ethik grundlegend und hat eine doppelte Bedeutung. Religi\u00f6se T raditionen und spirituelle Weltanschauungen begr\u00fcnden \nGrundlagen f\u00fcr ein \u00bbsittliches Leben\u00ab (Beispiel: religi\u00f6se Moralvorstellun -\ngen in ethischen Fragestellungen) und religi\u00f6se T raditionen sind gleicher -\nma\u00dfen Gegenstand allgemeiner ethischer \u00dcberlegungen (Beispiel: reli -\ngi\u00f6se Institutionen als Akteure in der Politik).\nZug\u00e4nge zum Themenkomplex Religion:\nF\u00fcr die Besch\u00e4ftigung mit dem Themenkomplex Religion m\u00fcssen einige Vorbemerkungen gemacht werden. Die Art der Vermittlung im Unter -\nricht, also die Zug\u00e4nge zum Themenkomplex, sollten so informiert und \nvielf\u00e4ltig sein, wie sich Religiosit\u00e4t und Spiritualit\u00e4t in der Welt der Sch\u00fc -\nler:innen finden und widerhallen. Religi\u00f6se Familienrealit\u00e4ten sind meist deutlich vielf\u00e4ltiger als vermutet.\nEin Zugang kann die Innenperspektive sein, die aber nur religi\u00f6sen \nMenschen offen steht, also nicht unbedingt f\u00fcr alle Sch\u00fcler:innen geeignet ist. Mittels einer Innenperspektive wird die Wahrheitsfrage nicht ausge -\nspart (Beispiel: religi\u00f6s sozialisierte Sch\u00fcler:innen schildern Form und In -\nhalt von Gebeten und was sie dabei f\u00fchlen). Ein anderer Zugang w\u00e4re eine \nAu\u00dfenperspektive, die ihrerseits auch nicht vollst\u00e4ndig ist. Eine Au\u00dfen -\nperspektive erm\u00f6glicht, dass Welten voller Faszination entdeckt werden. Unbekannte Rituale, Kunst, Musik etc. zeigen sich den Sch\u00fcler:innen. \nDer Zugang der Au\u00dfenperspektive sollte aus einem Agnostizismus heraus erfolgen. Die Wahrheitsfrage darf, muss aber nicht gestellt werden.\nBeide Perspektiven ber\u00fccksichtigen sowohl das Seelische (Gef\u00fchle, \nGlaube und Spiritualit\u00e4t) als auch das Geistige (systematisch-funktionale \nBegriffsarbeit).Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen82\nWeitere Zug\u00e4nge sind die  Identit\u00e4tsbildung sowie eine damit einher -\ngehende Ambiguit\u00e4tstoleranz. Letztere kann vor allem durch die Besch\u00e4f -\ntigung mit religi\u00f6sen T raditionen trainiert werden: die Sch\u00fcler:innen ler -\nnen, Uneindeutigkeiten zu beobachten und auszuhalten (Beispiel: Medita-\ntions\u00fcbungen, die zun\u00e4chst \u00fcber den K\u00f6rper, dann \u00fcber den Geist den \nBlick auf die Welt und das Ich formen; Diskussionen und Widerst\u00e4nde bei \nden Sch\u00fcler:innen folgen).\nBesondere Erw\u00e4hnung soll der sinnliche Zugang finden. Es zeigt sich \nin den Erw\u00e4gungen oben, in den Beobachtungen Steiners (GA 306) sowie im Lehrplan f\u00fcr den Freien Religionsunterricht, dass rein kognitive Ver -\nmittlungsformen nicht zu einem reichhaltigen Bild f\u00fchren, somit dem Ziel eines multiperspektivischen, multidimensionalen und transkulturellen  \nReligionsunterrichtes zuwiderlaufen. Der Wunsch-, Ideen- und Glaubens -\nkosmos der Sch\u00fcler:innen wird vor allem durch die Erlebbarkeit und den \nRealismus des Gegenstandes gebildet. Es braucht also echt und wahrhaftig erlebte Inhalte im Unterricht.\nHinsichtlich der Zug\u00e4nge ist zu bemerken, dass es viele Sch\u00fcler:innen \ngibt, die keine Erfahrungen mit und keine tradierten Kenntnisse in einer \nReligion haben. Erw\u00e4gungen \u00fcber interreligi\u00f6se Dialoge, Begegnungen \nund Konzepte haben insofern nur begrenzte T ragweite, k\u00f6nnen aber je \nnach Schule und Region eine Rolle in der Sch\u00fcler:innenschaft spielen \n (Takeda 2010).\nDidaktische Erw\u00e4gungen\nUm den Zug\u00e4ngen zum Themenkomplex Religion gerecht zu werden und \ngleichzeitig die Voraussetzungsvielfalt der Sch\u00fcler:innen zu ber\u00fccksichti-\ngen, folgt hier der Vorschlag einer Aufteilung aller Themen f\u00fcr den Unter -\nricht in drei Dimensionen. Sie stammen origin\u00e4r von Henri Lefebvre, der nach physisch-materiellen und mental-geistigen Dimensionen von Seins-\nformen suchte und so Wegbereiter des cultural turn (vgl. T ranskulturalit\u00e4t) \nwar. Wichtig in unserem Zusammenhang: Lefebvre wies darauf hin, dass Wahrnehmung und Produktion eines Ph\u00e4nomens einander bedingen. So sind wir uns auch im Ethikunterricht bewusst, dass die Besch\u00e4ftigung mit \nden Themen in die (Re-)Produktion derselben f\u00fchrt (Lefebvre 1974). Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge83\nSch\u00fcler:innen leben nebeneinander und formen auch ihre religi\u00f6sen Iden -\ntit\u00e4ten aneinander aus (Rawson 2022).\nLefebvres drei Dimensionen, f\u00fcr diesen Anlass leicht abgewandelt, eig -\nnen sich, um eine \u00bbStoffverteilung\u00ab nach Schuljahren, Themen und Zu -\ng\u00e4ngen vielf\u00e4ltig und flexibel zu gestalten. Zwischen den Dimensionen \nl\u00e4sst sich wechseln. Alle Themen k\u00f6nnen multidimensional bearbeitet wer-\nden.\nHistorisch-systematische Dimension  (auch: konzipierte Religionen)\nInnerhalb dieser Dimension wird \u00fcberwiegend der Zugang der Au\u00dfen -\nperspektive eingenommen. \u00dcber Bilder, Schilderungen, Originalquellen \nund Sekund\u00e4rtexte erschlie\u00dfen sich die Sch\u00fcler:innen die Gegenst\u00e4nde. \nIm Vordergrund stehen religionsgeschichtliche Bildung und Kenntnisse \n\u00fcber systematische Begriffe.\nF\u00fcr die Jahre der Oberstufe, vorzugsweise schon davor, empfiehlt es \nsich, in L\u00e4ngsschnitten (ph\u00e4nomenbezogene Gesamtsicht) und Quer -\nschnitten (religionstomografischer Zugriff) vorzugehen. In jedem Jahr kann so erneut Bezug auf die erarbeiteten Perspektiven, Dimensionen und Kategorien genommen werden (Beispiel L\u00e4ngsschnitt: Rituale. Einschu -\nlung, Konfirmation, Gro\u00dfer Zapfenstreich, etc.). Die Sch\u00fcler:innen k\u00f6n-nen sich auch im Kosmos einer seit Jahren n\u00e4her betrachteten Religion \nverorten und die erarbeiteten Perspektiven, Dimensionen und Kategorien \neinordnen (Beispiel Querschnitt: Rituale in der individuellen spirituellen \nWeltanschauung der Familie der Sch\u00fcler:innen, ebenso auch sinnliche Er-\nfahrungen, Gebete, Musik, Gemeinschaft, Orte etc. in derselben).\nBei den L\u00e4ngsschnitten sind \u00bbnaive Narrative\u00ab (Barricelli 2007) zu ver -\nmeiden. Daher lohnt es sich, immer wieder in den Religionsquerschnitt zu springen und die Komplexit\u00e4t einer spirituellen Weltanschauung anzuer -\nkennen. Der L\u00e4ngsschnitt sorgt f\u00fcr die \u00dcbersicht und verdeutlicht den Reichtum aller religi\u00f6sen Themen und Fragen des menschlichen Lebens. \nDer Querschnitt f\u00fcllt alle Themen zu einer Gleichzeitigkeit. Das alles zu-\nsammen macht eine Weltanschauung aus.Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen84\nGlaubens-Dimension  (auch: erlebte Religion)\nInnerhalb dieser Dimension wird \u00fcberwiegend der Zugang der Innen -\nperspektive eingenommen. F\u00fcr die Sch\u00fcler:innen geht es um ihre indivi -\nduellen \u00dcberzeugungen und mitunter um ihre pers\u00f6nlichen Gedanken. \nPhilosophische und theologische Perspektiven auf die Welt, das Leben, \nden Tod, Seele, Ursprung, Ziel und das soziale Miteinander werden hier \nvertieft. Thematisch ist vieles m\u00f6glich und vor allem k\u00f6nnen die Impulse \nder Sch\u00fcler:innen aufgegriffen werden. Erfahrungsgem\u00e4\u00df entstehen vor \nallem im Unterricht der 10. und 11. Klasse im Unterricht lebhafte und \nfruchtbare Gespr\u00e4che, z.  B. \u00fcber das I nteresse f\u00fcr Buddhismus, ein Leben \nnach dem Tod (\u00fcberhaupt Aspekte des Todes und der Bestattung) oder \n\u00fcber den Glauben der Eltern und den eigenen Glauben.\nPraxis-Dimension  (auch: religi\u00f6se Praxis oder Wahrnehmung der \nReligionen)\nInnerhalb dieser Dimension k\u00f6nnen \u00fcberwiegend sinnliche Zug\u00e4nge ein -\ngenommen werden. Es geht darum, religi\u00f6se T raditionen, aber auch Neues zu erleben, sich selbst zu verorten, wahrzunehmen. Die Sch\u00fcler:innen er -\nwerben Kompetenzen in der Ausf\u00fchrung gelebter Alltagsreligiosit\u00e4t bzw. -spiritualit\u00e4t. Sie lernen Rituale kennen, sie lesen, verstehen und nutzen \nCodes (Beispiel: Bekreuzigung). In dieser Dimension l\u00e4sst sich viel Begeis-\nterung schaffen. Die Themen k\u00f6nnen reichen von leiblichen Erfahrungen \nwie dem muslimischen Gebet \u00fcber sinnliche Eindr\u00fccke der Speisen am \nSeder-Abend des Pessachfestes bis hin zur Rezitation bekannter oder un -\nbekannter Lieder, Gebete oder Sutren (vgl.: Morgenspruch).\nEine vertikale \u00dcbersicht \u00fcber m\u00f6gliche Themen f\u00fcr die 9. bis 12. Klas -\nse mag letztlich altersgem\u00e4\u00dfen Erfahrungswerten bzw. Einpassungen an \nden Lehrplan anderer F\u00e4cher folgen. Sie kann aber auch im Hinblick auf \ndie oben erw\u00e4hnten Zug\u00e4nge oder Dimensionen geordnet werden.\nEs folgt eine kurze \u00dcbersicht \u00fcber m\u00f6gliche Themen f\u00fcr die 9. bis 12. \nKlasse. Die \u00dcbersicht ist im Hinblick auf die oben erw\u00e4hnten Zug\u00e4nge \noder Dimensionen ungeordnet und folgt eher altersgem\u00e4\u00dfen Erfahrungs -\nwerten bzw. Einpassungen an den Lehrplan anderer F\u00e4cher.Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge85\nKlasse 9\nDie Besch\u00e4ftigung mit der Shoah im Geschichtsunterricht ist zuweilen der \nerste Kontakt mit der j\u00fcdischen Religion. Dies beg\u00fcnstigt eine singul\u00e4re \nErz\u00e4hlung \u00fcber Juden (Judentum = Shoah) als verengte und einzige Ge -\nschichte \u00fcber Juden im Allgemeinen und f\u00f6rdert so Stereotype (Adichie 2009). Dem sollte entgegengewirkt werden!\n- I slam: Koran als Zentrum. Sure 96 als Ursprung und die Schilde -\nrung von Muhammads Berufung\n- J udentum: Hebr\u00e4ische Texte, Glaube: Schema jisrael (Dtn 6,4)\n- R eligi\u00f6se Gebote: Talmud/Mischnah \u2013 Katechismus \u2013 Koran/  \nSunna\n- Rituale: G ebete ein\u00fcben, Suren rezitieren, Tallit und Tefillin an -\nziehen\n- S innliches: Speisen zubereiten (dazu Thema: Di\u00e4ten und Speise -\nvorschriften in den Religionen)\n- Kalender: dur ch das j\u00fcdische/islamische/yezidische Jahr\nKlasse 10\n- Antike: M ithraismus und die Ausbreitung des Christentums\n- G laube: Individuelle Aspekte, Wissen, \u00dcberzeugungen, Erziehung\n- N eue Religi\u00f6se Bewegungen: von Esoterik/Theosophie und Satanis -\nmus \u00fcber afroamerikanische Religionen (Rastafari), New Age, Ver -\neinigungskirche und Neo-Sannyas bis zu charismatischen christ -\nlichen (Pfingst-)Bewegungen\n- S ymbole: Begriffsarbeit und Ausweitung auf den Alltag (heilig-  \nprofan: vgl. Emojis, Schmuck, Tattoos)\n- T od: Bestattungswesen, Tod in den Religionen, Seelsorge und \n Jenseitsvorstellungen\n- W as ist Religion? Unl\u00f6sbare Definitionen!Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen86\nKlasse 11\n- B uddhismus: Samsara, Dharma und Bodhi. Schicksal vs. Karma\n- Christentum (parallel zum G eschichtsunterricht): Mittelalter, Insti -\ntution Kirche, P\u00e4pste, Laien, Staatsreligion\n- F undamentalismus: Skripturalismus von Ibn Taimiya, Martin \n Luther und die Salafiyya;\n- H induismus: Vielfalt der Religionen in Indien, Reichtum an Ritua -\nlen und gesellschaftsbildenden Kr\u00e4ften (Bestattungen in Indien, \nHinduismus in Bollywood-Filmen, Kosmologie)\n- I slam historisch: Ausbreitung des Kalifats, T ransport griechischer \nPhilosophie nach Bagdad, gleichzeitig theologische Vielfalt der Ab -\nbasiden (Kalam: Mu\u2019tazila, Asch\u2019ariya, Maturidiyya), Vergleich zur heutigen monolithischen Wahrnehmung \u203ades Islam\u2039\nKlasse 12\n- Anthr opisches Prinzip\n- B ioethische Themen (Abtreibung, T ransplantationen, Sterbehilfe)\n- D ogmatik vs. Epistemologie\n- M igration und globale Religionen (Armenier oder Jesiden nehmen \nihre Religion mit)\n- P olitisierte Religionen: Kopftuch als politisches Symbol? Gewalt -\nverherrlichende Zitate aus Bibel oder Koran?\nSebastian Reus\nM\u00f6glichkeiten philosophischer Bildung im Fach Ethik\nG\u00e4ngige Lehrb\u00fccher f\u00fcr das Fach Ethik integrieren Philosophie und philo-\nsophische Quellentexte meist in der Form von Impulsgebern, Textausz\u00fc -\ngen als Argumentationsgrundlage, zur Vertiefung und Kontextualisierung. Bisweilen werden die Versatzst\u00fccke aus den Quellen auch in Zusammen -\nfassungen oder literarischen Verarbeitungen sp\u00e4terer Autor:innen pr\u00e4sen -\ntiert, z.  B. Weischedels Philosophische Hintertreppe oder Sofies Welt von Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge87\nJostein Gaarder (S\u00e4nger 2013, 93). Dagegen ist aus der didaktischen Sicht \neines Ethikunterrichts, der um normative und moralische Orientierung \ninnerhalb eines zunehmend diverser, differenzierter und diffuser sich pr\u00e4-\nsentierenden Weltgeschehens bem\u00fcht ist, gewiss nichts zu sagen (Tiede-\nmann 2017). Philosophische Bildung im Sinne einer Schulung des Den -\nkens, die das Denken und seine Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung eines sou -\nver\u00e4nen Ichs selbst zum Ph\u00e4nomen macht, \u00fcber das es sich nachzudenken \nlohnt, kommt damit allerdings nicht zum T ragen (Reus 2022).\nZentraler Begriff der Waldorfp\u00e4dagogik ist die Unterst\u00fctzung einer \nSch\u00fcler:innenpers\u00f6nlichkeit bei ihrer Entwicklung eines selbstbestimmt agierenden Ichs. Aus einer philosophischen Perspektive w\u00e4re ein Kennzei-\nchen dieser souver\u00e4nen Pers\u00f6nlichkeit die F\u00e4higkeit, nicht nur das eigene \nHandeln zu reflektieren, sondern auch seelische und geistige Vorg\u00e4nge auf \neiner gleicherma\u00dfen distanzierten wie involvierten Metaebene zum \n Gegenstand des Denkens zu machen. Ber\u00fccksichtigt man jedoch den zen -\ntralen waldorfp\u00e4dagogischen Gedanken einer entwicklungsgem\u00e4\u00dfen \n P\u00e4dagogik des Jugendalters, so wird man die F\u00e4higkeit zur begrifflichen \nphilosophischen Betrachtung als Entwicklungsaufgabe  verstehen, die erst \nab einer bestimmten Stufe geistig-seelischer Entwicklung umzusetzen \nm\u00f6glich ist.\nWenngleich damit nicht impliziert ist, dass man mit j\u00fcngeren Sch\u00fc -\nler:innen nicht auch philosophische Fragestellungen ber\u00fchren und behan -\ndeln k\u00f6nnte (Br\u00fcning 2017), ernsthaft zu philosophieren setzt einen \n geistigen Reifeprozess voraus, der nicht zuletzt auch von der F\u00e4higkeit zur \nAbstraktion und der F\u00e4higkeit abh\u00e4ngt, Widerspr\u00fcche nicht nur wahr -\nnehmen und benennen, sondern auch in ihrer katalytischen Funktion  \ninnerhalb synthetischer Urteilsbildungen erkennen zu k\u00f6nnen. Mit ande -\nren Worten: Die Bildung des Begriffes von einer Sache, letztlich das Ziel eines gelingenden ph\u00e4nomenologisch orientierten Unterrichts, muss in \nihrer Prozesshaftigkeit erlebt und erkannt werden k\u00f6nnen. Dieses Ent -\nwicklungsmoment wird bei den meisten Sch\u00fcler:innen erst im Verlauf der 10. Klasse erreicht werden und entsprechend erst in der 11. Klasse in der \nKlassengemeinschaft abrufbar sein.\nDies schlie\u00dft wie gesagt ein anf\u00e4ngliches Philosophieren schon mit Be-\nginn der Oberstufe in der 9. Klasse nicht aus, zumal sich dieses auch durch Wechselbeziehungen mit den Themen und Fragestellungen anderer F\u00e4cher Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen88\nergibt. Mit dem Abklingen der Pubert\u00e4t werden dann allerdings geistige \nKr\u00e4fte frei, die mehr und mehr zur dialektischen Urteilsbildung f\u00e4hig sind. \nEine erste Besch\u00e4ftigung mit Paradoxa etwa der vorsokratischen Philo -\nsophie kann den eigenen Denkprozess (und dessen Grenzen) eindr\u00fccklich erlebbar machen. Zugleich k\u00f6nnen diese Gedankenexperimente zur Ab -\ngrenzung von der Kunst der Sokratischen Gespr\u00e4chsf\u00fchrung (s.  u.) genutzt \nund damit als Vorstufen eines systematischen Philosophierens gew\u00fcrdigt \nwerden.\nEin erster Einstiegsimpuls mit der Fragestellung, was Philosophie ei-\ngentlich sei, d\u00fcrfte neben der zu erwartenden Neugier der Sch\u00fcler:innen \nauch eine gewisse Unklarheit bez\u00fcglich des wissenschaftlichen Anspruchs \nphilosophischer Fragestellungen zutage f\u00f6rdern. Dass zum Kerngesch\u00e4ft \nder Philosophie das Hinterfragen von Begrifflichkeiten geh\u00f6rt, welche von \nden \u00fcbrigen Wissenschaften vorausgesetzt werden, sollte recht fr\u00fch ver-\nmittelt werden, um den Eigenwert philosophischen Denkens zu ver -\nmitteln. Als Lehrkraft wird man eine Entscheidung treffen m\u00fcssen, wie konsequent man eine begriffliche Systematik etablieren oder den nachvoll -\nziehbaren und berechtigten Anspr\u00fcchen der Jugendlichen Raum l\u00e4sst, Be -\ngriffe und Kategorien offenzuhalten oder subjektiv und als vom Zeitgeist \neingef\u00e4rbt nutzen zu wollen. In jedem Fall sollte aber die Reflexion der \nverwendeten Begrifflichkeit im Mittelpunkt stehen, da sie letztlich die Ins -\ntrumente zur Verf\u00fcgung stellt, um zu einer differenzierten Urteilsbildung zu gelangen.\nDaher bietet es sich an, mit den Sch\u00fcler:innen im Unterricht ein be -\ngriffliches Glossar zu erarbeiten, das zentrale Begriffe der (okzidentalen) philosophischen T radition erkl\u00e4rt und veranschaulicht, da diese unser \nDenken in weiten Teilen nach wie vor ma\u00dfgeblich bestimmt und gewisser -\nma\u00dfen auf Polarit\u00e4ten und Dichotomien hin orientiert; \u2013 auch deren not -\nwendig kritische, dekonstruktive und postkoloniale Betrachtung setzt ih -\nren Nachvollzug zun\u00e4chst voraus. Zu nennen w\u00e4ren hier Begriffspaare wie \nWahrheit und Widerspruch, Schein und Sein, Idee und Wirklichkeit, Sub -\njekt und Objekt, Ursache und Wirkung usw. Noch immer d\u00fcrfte hierbei das H\u00f6hlengleichnis mit seiner durchdachten Bildlichkeit ein idealer \nAuftakt sein, um exemplarisch in die Problematik einzuf\u00fchren und die auf Platons Konzept der Ideenwelt fu\u00dfende Unterscheidung in Schein und \nSein zumindest im Ansatz kritisch zu w\u00fcrdigen. Vielf\u00e4ltige Ankn\u00fcpfungs -Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge89\nm\u00f6glichkeiten erkenntnistheoretischer und \u00e4sthetischer (nehmen wir die \nDinge wirklich nicht so wahr, wie sie sind, sondern nur, wie sie uns er -\nscheinen?), sozialer (Fake News) oder auch politischer Art (durch die Ein -\nbettung in die Politeia, aber auch die Frage, warum der Philosoph eigent -\nlich nach seinem Abstieg untergehen muss) sowie die Verarbeitung des Motivs in Literatur und Kunst ergeben sich beinahe von selbst.\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten einer philosophischen Prop\u00e4deutik  \nin der Oberstufe\nDer prop\u00e4deutische Nutzen der platonischen Grundtexte liegt sowohl in der didaktisch durchdachten Hinf\u00fchrung zu elementaren philosophischen \nFragen begr\u00fcndet als auch in der darin enthaltenen Demonstration und \nErprobung eines philosophischen Denkprozesses, der als Sokratische Me -\nthode der Gespr\u00e4chsf\u00fchrung sprichw\u00f6rtlich geworden ist. Zudem bietet ihre literarische Qualit\u00e4t M\u00f6glichkeiten der Identifikation oder Distanzie-\nrung, wie sie aus dem Literaturunterricht bekannt und einge\u00fcbt sind. \n\u00dcber die M\u00f6glichkeit der Lekt\u00fcre von Ganzschriften werden p\u00e4dagogische und stundenplantechnische Gegebenheiten entscheiden m\u00fcssen; um einen \nEinblick in die Anf\u00e4nge der abendl\u00e4ndischen Philosophie zu erhalten, \nd\u00fcrfte sich nach wie vor eine Auseinandersetzung mit der Apologie des \nSokrates, dem Phaidon sowie dem Symposion ab Klasse 11  als besonders \nfruchtbar erweisen.\nW\u00e4hrend die Apologie ein facettenreiches und in der Aufrichtigkeit der \nFigur des Sokrates menschlich beeindruckendes Bild einer rigorosen Um -\nsetzung philosophischer \u00dcberzeugungen und T ugenden im Rahmen eines \nProzesses um Leben und Tod des Angeklagten zeichnet, l\u00e4sst sich \u00fcber die \nzentrale Frage, wer als weise (und damit als Philosoph:in) gelte, und deren \nvoraussetzungsreiche, ironisch zugespitzte Antwort unter dem Gesichts -\npunkt der Folgefrage, was es ist, das in uns und durch uns denkt, angeregt diskutieren. Als Erg\u00e4nzung des Portr\u00e4ts des zum Tode verurteilten Philo -\nsophen und Vertiefung der Frage nach dem Ursprung des eigenen Den -\nkens liefert der Phaidon mit der Anamnesis, der Wiedererinnerung des \nbereits vorgeburtlich Geschauten und Gedachten, ein tiefes Bild. Entspre -\nchende Aufgeschlossenheit und Interessenlage der Sch\u00fcler:innen voraus -\ngesetzt, lie\u00dfen sich hiervon ausgehend auch Bez\u00fcge zu Grundannahmen Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen90\nder Waldorfp\u00e4dagogik und damit eine Reflexion auf den eigenen Bildungs -\ngang herstellen (s.  u.).\nEine Abrundung erf\u00e4hrt die Skizzierung der Platonischen Philosophie \nschlie\u00dflich durch die im Symposion erfolgende anthropologische und er -\nkenntnistheoretische Fundierung der Liebe als Begleiterin auf dem Er-\nkenntnisweg. Die literarische Qualit\u00e4t und Bildkraft des Dialogs l\u00e4dt zu \nzahlreichen subtilen Vertiefungsfragen ein, sei es in Bezug auf die Struktur \ndes Kugelmenschenmythos und der Gleichnisse in Platons Textes im All -\ngemeinen, die Definition des Eros als Kind von Armut und Schlauheit oder die ins Auge stechende Tatsache, dass Sokrates hier ausgerechnet die Autorit\u00e4t einer Frau, der weisen Diotima, anf\u00fchrt, um seine Lehre zu be -\nglaubigen.\nVerstehen des anderen \u2013 Verstehen des Selbst\nDie kulturelle und geistige Signatur der Moderne l\u00e4sst sich als dynami -\nsches Wechselspiel von Identit\u00e4tskrisen und Entgrenzungsversuchen des \nMenschen charakterisieren. Ein \u00e4hnliches Kr\u00e4ftespiel kennzeichnet das Er -\nwachsenwerden junger Menschen, w\u00e4hrend in gegenw\u00e4rtigen Debatten der Begriff der Identit\u00e4t wiederum geradezu inflation\u00e4r gebraucht wird. \nWas aber hei\u00dft es, ein Individuum mit einer ihm zugewiesenen Identit\u00e4t \nzu sein? Am Ende ihrer Schulzeit sollen Sch\u00fcler:innen bef\u00e4higt sein, als \neigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten in ihr weiteres Leben zu treten, daher er -\nscheint die 12. Klasse als geeigneter Zeitpunkt, auch den philosophischen \nBedingungen der eigenen erfolgreichen Individualisierung nachzu -\nsp\u00fcren. Hierzu seien abschlie\u00dfend drei M\u00f6glichkeiten skizziert:\nGeschichtsphilosophie\nHistorische Fragen sind Fragen der Gegenwart an sich selbst. Die philoso-phische Betrachtung der Geschichte bietet Deutungsans\u00e4tze f\u00fcr diese be -\nsondere Form der menschlichen Selbstvergewisserung. Besonders vor dem Hintergrund zeitpolitischer Entwicklungen, die die allzu oft katastropha -\nlen Folgen historischer Narrative schmerzhaft sp\u00fcrbar machen, erscheint die Bef\u00e4higung zur Durchdringung dieser Narrative notwendig. Sie begin -\nnen, so darf man vermuten, bereits am Anfang historisch tradierter Zeiten Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge91\nin den Mythen vergangener Goldener Zeitalter , setzen sich machtvoll in \nden Geschichtsbildern der Schriftreligionen fort und pr\u00e4gen sich in der \nModerne paradigmatisch in Hegels Idealismus, dem historischen Materia-\nlismus, dem pessimistischen organischen Geschichtsbild Spenglers,  J aspers \nTheorie der Achsenzeit, der Dialektik der Aufkl\u00e4rung sowie der post-\nmodernen Absage an alle Teleologie der gro\u00dfen Erz\u00e4hlungen aus.\nBildungsphilosophie\nZu den Paradoxien des Sch\u00fcler:innenlebens geh\u00f6rt, dass zu dem Zeit -\npunkt, wenn Lernen und Bildung nach einer mehr oder weniger langen \nPhase der Distanzierung vom Schulalltag und seinen durch Autorit\u00e4ten \nvertretenen Vorgaben im g\u00fcnstigsten Fall wieder als intrinsisch motiviert \nwahrgenommen werden k\u00f6nnen, die Schulzeit ihrem Ende entgegengeht. \nEine philosophische Reflexion auf die tradierten Kultur- und Bildungs -\nbegriffe kann hier als sinnstiftend erfahren werden und die nun selbst zu ergreifende Aufgabe lebenslanger Bildung plastisch werden lassen (Thomas 2021). Ein Vergleich verschiedener p\u00e4dagogischer Modelle wie des Gymna -\nsiums Humboldtscher Pr\u00e4gung, der Reformp\u00e4dagogik der Jahrhundert -\nwende oder der Waldorfp\u00e4dagogik verdeutlicht Unterschiede und \n Gemeinsamkeiten in einer sich zunehmend ausdifferenzierenden Bil -\ndungslandschaft.\nDie Kunst des Verstehens\nAls Hermeneutik geht diese eigentlich aller philosophischen Bet\u00e4tigung \nvoraus, dennoch sei sie hier im Bewusstsein, dass der Prozess des Verste -\nhens an kein Ende gelangen kann, am Schluss genannt. Gadamers Hinweis auf die Notwendigkeit der Bewusstwerdung des eigenen Vorurteils f\u00fcr ei -\nnen gelingenden Verstehensprozess d\u00fcrfte aktueller denn je sein (Gadamer 1990, 270ff.). Er geht heute allerdings \u00fcber Fragen der Texthermeneutik \nweit hinaus und kann dort als Korrektiv wirken, wo Identit\u00e4ten als Wahr -\nheiten gesetzt werden. Zudem verdeutlicht er, dass die Konfrontation mit \nmenschlichen Kultur- und Geistesleistungen, ihre Interpretation, Verste-\nhende und zu Verstehendes ver\u00e4ndert. Es ist also kein Widerspruch, zu \nsagen, dass die Identit\u00e4t dynamisch bleiben muss.Zum Lehrplan des Faches Ethik an Waldorfschulen92\nLiteraturverzeichnis\nAdichie, Chimamanda (2009): The Danger of a Single Story. TED Talk Lecture. \nZ. B. unter https://www.youtube.com/watch?v=D9Ihs241zeg [18.  03. 2023]\nBarricelli, Michele (2015): Thematische Strukturierungskonzepte. In: G\u00fcnther-\nArndt, Hilke & Handro, Saskia (Hrsg.): Geschichts-Methodik. Handbuch f\u00fcr \ndie Sekundarstufe I und II. Berlin: Cornelsen.\nBauer, Thomas (2018): Die Vereindeutigung der Welt: \u00dcber den Verlust an Mehr-\ndeutigkeit und Vielfalt. Stuttgart: Reclam.\nBr\u00fcning, Barbara (2017): Genese und Grundpositionen des Philosophierens mit \nKindern. In: Nida-R\u00fcmelin, Julian & Spiegel, Irina & Tiedemann, Markus (Hrsg.): Handbuch Philosophie und Ethik. Bd. I: Didaktik und Methodik.  \n2. Auflage. Paderborn: Sch\u00f6ningh, 131  \u2013  136.\nGadamer, Hans-Georg (1990): Wahrheit und Methode. Grundz\u00fcge einer philoso-\nphischen Hermeneutik. In: Ders.: Gesammelte Werke. 6.  A uflage. Bd.  1.   \nT\u00fcbingen: Mohr.\nHeller, Birgit (2012): Wie Religionen mit dem Tod umgehen. Grundlagen f\u00fcr eine \ninterkulturelle Sterbebegleitung. Freiburg i.  B r.: Lambertus.\nHenri Lefebvre (1974): La Production de l\u2019Espace. Paris: Anthropos.\nRawson, Martyn (2022): Postkolonialismus \u2013 ein f\u00fcr die Selbstwerdung relevantes \nThema.  In: Wiehl, Angelika & Steinwachs, Frank (Hrsg.) Studienbuch Waldorf-\nP\u00e4dagogik. Bad Heilbrunn: Klinkhardt, 203  \u2013  215.\nReus, Sebastian (2022): Jenseits von Subjekt und Objekt \u2013 philosophische Bildung \nin der Waldorfp\u00e4dagogik. In: Wiehl, Angelika & Steinwachs, Frank (Hrsg.) \nStudienbuch Waldorf-P\u00e4dagogik. Bad Heilbrunn: Klinkhardt, 95  \u2013  104.\nS\u00e4nger, Monika (Hrsg.) (2013): Kolleg Ethik. Unterrichtswerk f\u00fcr Ethik in der  \nSekundarstufe II. Bamberg: Buchner.\nSchmitz, Bertram (2021): Religionswissenschaft. Einf\u00fchrung. Baden-Baden: Nomos.\nStausberg, Michael (2012): Religionswissenschaft. Berlin: De Gruyter.\nTakeda, Arata (2010): T ranskulturalit\u00e4t im Schulunterricht: ein Konzept und vier \nRezepte f\u00fcr grenz\u00fcberschreitendes Lehren und Lernen. Migranten machen  \nSchule. Stuttgart.\nThomas, Philipp (2021): Bildungsphilosophie f\u00fcr den Unterricht. Kompetente  \nAntworten auf gro\u00dfe Sch\u00fclerfragen. T\u00fcbingen: Narr Francke Attempto.\nTiedemann, Markus (2017): Ethische Orientierung in der Moderne \u2013 Was kann \nphilosophische Bildung leisten? In: Nida-R\u00fcmelin, Julian & Spiegel, Irina & \nTiedemann, Markus (Hrsg.): Handbuch Philosophie und Ethik. Bd. I: Didaktik \nund Methodik. 2. Auflage. Paderborn: Sch\u00f6ningh, 23  \u2013  29.\nWelsch, Wolfgang (2017): T ranskulturalit\u00e4t. Realit\u00e4t \u2013 Geschichte \u2013 Aufgabe. Wien: \nNew Academic Press.\nWrogemann, Henning (2020): Religionswissenschaft und interkulturelle Theologie. \nLeipzig: Evangelische Verlagsanstalt.Fachp\u00e4dagogische Beitr\u00e4ge93\nLEBENSBILDER  \nWolfgang Schad  \n27. 7. 1935 \u2013 15.  10. 2022 \nWolfgang Schad war Lehrer, Wissenschaftler, Forscher, Anthroposoph, \nPhilosoph, Ehemann, Vater von drei Kindern \u2013 kurz: ein Mensch, der im \nvollen Leben stand.\nEr war von gro\u00dfer, schlanker, aufrechter, kraftvoll wirkender Statur. \nSein dichtes Haar sa\u00df immer, nach hinten wohlgek\u00e4mmt. Die Gestik war \ngef\u00fchrt, ohne unn\u00fctze Wirbel. Der meist ernste, konzentrierte Blick, die \nklare, geordnete Sprache vermittelten einem das Gef\u00fchl: Dieser Mensch \nwei\u00df, wovon er redet, kennt sich mit dem Gegenstand, von dem er redet, \naus, ist \u00fcberzeugt von der Wichtigkeit und Richtigkeit dessen, was er dar -\n\u00fcber sagt. Dazu kontrastierte seine Stimme \u00fcberraschend: sie war eher zart \nund etwas br\u00fcchig (wiewohl er durchaus auch laut werden konnte, wie \u00bbEin wahrer Forscher wird nie alt, \njeder ewige Trieb ist au\u00dfer dem \nGebiete der Lebenszeit, und je mehr \ndie \u00e4u\u00dfere H\u00fclle verwittert,  \ndesto heller und gl\u00e4nzender und m\u00e4chtiger wird der Kern.\u00ab\nNovalis194\nStudierende berichten), das Atmen schien ihm schwerzufallen, der Luft-\nstrom wurde h\u00f6rbar gegen Widerstand eingesogen. In einem gr\u00f6\u00dferen Au -\nditorium musste man sich, sofern man nicht vorne sa\u00df, anstrengen, um zu verstehen. Immer war jedoch der Vortrag fesselnd, man lauschte hinein in \nseine Gedankenwelt und war fasziniert, oft begeistert \u2013 was aber nie auf \n\u00e4u\u00dferlichen rhetorischen Mitteln beruhte. Es war immer die Sache, der \nerlebte Gedanke, die aufgedeckten Zusammenh\u00e4nge, die geistige Intensi -\nt\u00e4t, die oft \u00fcberraschende Einsicht, die einen in die Welt seiner Erkennt -\nnisse und Erlebnisse hineinzog. \nDie Urteilssicherheit, die man durchaus verbunden mit einer Entschie -\ndenheit erleben konnte, die scharf trennte zwischen richtig und falsch, wahr und unwahr, hatte auf der anderen Seite aber auch einen Prozess der \nSuche und des Fragens zur Voraussetzung, in dem Vorsicht und Zur\u00fcck -\nhaltung ma\u00dfgeblich waren, wenn Fakten und ihre Deutung unsicher wa -\nren. Ein Beispiel, das ich von dem Sohn Albrecht berichtet bekam: Ein Forscher befragte schriftlich Wolfgang Schad wegen der Deutung der \nStruktur der Schwarz-Wei\u00df-Zeichnung der Zebras; die Antwort: Da k\u00f6n-\nne er nichts dazu sagen, denn er habe sich zu wenig mit dieser Frage be -\nfasst. Das, obwohl er jahrelang mit dieser Frage umgegangen war.\nAuch die schriftlichen Arbeiten von Wolfgang Schad wirken durch die \nKlarheit der Gedankenf\u00fchrung, die nicht verwirrende, sondern berei-chernde F\u00fclle der Beispiele, Kenntnisse und Zusammenh\u00e4nge, die entfal-tet werden. Wie auch die Vortr\u00e4ge sind auch die schriftlichen Ausf\u00fchrun -\ngen nie trocken; sie reizen das Mitdenken und die Wissbegier an. Die Strenge im Anspruch an klares Denken und Genauigkeit konnte bei Stu -\ndenten gelegentlich dazu f\u00fchren, dass sie bei der Bearbeitung von Steiner-texten auch einmal unwillig wurden (das sog. siebenfache \u00bbVerdauen\u00ab des \nTextes2 ).\nDie Wolfgang Schad eigene Entschiedenheit im Umgang mit anderen \nkonnte gelegentlich durchaus eine gewisse Radikalit\u00e4t annehmen. Er war, \nwenn es darauf ankam, ein streitbarer Geist.\nBei manchem Gespr\u00e4ch konnte man gelegentlich das etwas peinliche \nGef\u00fchl bekommen: Streng dich an, rede keinen Unsinn, es geht um etwas \nWichtiges, lege deine Worte, bevor du sprichst, erst auf die Waage, du \nmusst ihn nicht unbedingt mit der eigenen Unzul\u00e4nglichkeit behelligen.  \nUnd dies, obwohl Wolfgang Schad immer bereit war, auf Themen, die man Lebensbilder95 Wolfgang Schad\nim Gespr\u00e4ch anriss, auf Fragen einzugehen. Er hatte dabei eine Neigung, \nweit auszuholen und nicht selten bekam man auf eine simple Frage eine \nallerdings nie langweilige, neue Zusammenh\u00e4nge aufzeigende, bildende \nAntwort. Wolfgang Schad sch\u00f6pfte aus einem gro\u00dfen Repertoire von \nKenntnissen in den Naturwissenschaften wie in Philosophie, Geschichte \nund Politik sowie einer au\u00dferordentlichen Tiefe der Vertrautheit mit Ru-\ndolf Steiners Werk. Man kann sagen, Wolfgang Schad war \u00bbGeist-reich\u00ab \nim w\u00f6rtlichen Sinn. Immer kamen gr\u00f6\u00dfere Zusammenh\u00e4nge zur Sprache, \neins verbunden mit dem anderen, immer er\u00f6ffnete sich ein weiter Hori -\nzont.\nBiographisches \u2013 Kindheit bis Ende der Schulzeit\nWolfgang Schad wurde am 27. Juli 1935 in Biberach an der Riss geboren. Die Mutter, Antonie, geb. Meyer, hatte eine Ausbildung in Gymnastik, \nder Vater, Philipp Schad, war Musiker, Dirigent und Musikdirektor der \nStaatsoper in Hildesheim. \nWolfgang war der Mittlere von drei Jungen \u2013 Michael (sp\u00e4ter Augen -\narzt), Wolfgang, Georg (sp\u00e4ter Heilp\u00e4dagoge). Zu den sch\u00f6nsten Erinne -\nrungen an die fr\u00fche Kindheit geh\u00f6rt die allabendliche musikalische Zere -\nmonie vor dem Schlafengehen: der Vater spielte Bach auf dem Cembalo. Die Kinder baten: Vater, lass doch die T\u00fcr noch auf \u2026 Allerdings war der \nVater auf politischem Gebiet wohl weniger gut orientiert. Die Kinder ha-\nben das durchaus schon bewusst erlebt. \u00dcberdies zerfiel die Ehe, die Eltern \ntrennten sich. Die Kinder machten nicht nur das Erlebnis des Zerfalls der \nFamilie durch. Der neue Ehemann der Mutter und sie selbst erkl\u00e4rten den \ndrei Jungen, sie k\u00f6nnten nicht im Hause bleiben. Eine Tante, die Schwes -\nter des Vaters, nahm sich schlie\u00dflich der Jungen an. Sie k\u00fcmmerte sich um \ndie Unterbringung der Kinder in verschiedenen Familien und deren finan -\nzielle Versorgung. Sie hatte eine Verbindung zu Christengemeinschaft, Waldorfschule und Anthroposophie, die f\u00fcr Wolfgang Schad lebenslang \neine \u00e4u\u00dfere und geistige Heimat wurde. Wolfgang wuchs in der Gast -\nfamilie gl\u00fccklich auf. Als er eingeschult wurde, geschah dies zun\u00e4chst in der \u00f6rtlichen Staatsschule, die er bis 1945 besuchte. \u00dcber die Erlebnisse in \ndieser Schule berichtete er nur mit gro\u00dfer Abneigung. Nach dem Krieg, \n1945, kam er zun\u00e4chst auf das Gymnasium Andreanum in Hildesheim, 96\nwurde aber schon 1946 in die 5. Klasse der Rudolf Steiner Schule in Wup -\npertal-Barmen eingeschult. \nWolfgang Schad berichtete im sp\u00e4teren Leben immer wieder mit gro-\n\u00dfer Dankbarkeit und Freude \u00fcber seine Schulzeit in der Waldorfschule. So \nauch \u00fcber seinen ersten Klassenlehrer Dr. Gustav Spiegel, der im Tier -\nkundeunterricht \u00bbeines Tages das r\u00f6hrende Gebr\u00fcll eines L\u00f6wen vormach-\nte, voller geballtem Ernst und mit aller ihm m\u00f6glichen Lautst\u00e4rke, ohne \nseiner W\u00fcrde etwas zu vergeben.\u00ab 3 Im n\u00e4chsten Schuljahr \u00fcbernahm ein \nanderer Lehrer die Klasse und f\u00fchrte sie bis zur achten. 58 Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen \u2013 \u00bbaber Dr. [Joseph] Zimmermann, der sich einmal liebevoll \nals den Emir seiner Kamele bezeichnete, hatte uns voll im Griff. Er gab uns eine besondere Liebe zum Singen mit.\u00ab 4 Wenn Studierende sp\u00e4ter erz\u00e4hl -\nten, dass er bei Exkursionen manchmal einen vielstimmigen Satz von Se -\nbastian Bach mit ihnen einstudierte, mag das darauf zur\u00fcckgehen.\nIn der Oberstufe waren es bestimmte Lehrer, die Wolfgang Schad be -\nsonders beeindruckten: ihnen \u00bb sp\u00fcrte man die selbst erarbeitete \u00dcberzeu-\ngung zur anthroposophischen Erziehung an. Von diesen dreien aber ging \ndas Waldorfm\u00e4\u00dfige wie etwas v\u00f6llig Selbstverst\u00e4ndliches aus: es war l\u00e4ngst \nbiographische Substanz geworden und besa\u00df nie auch nur einen Hauch \ndes Aufgesetzten\u00ab.5\nEiner dieser drei Lehrer vermochte Wolfgang Schad durch seinen men -\nschenkundlichen Unterricht f\u00fcr sein ganzes sp\u00e4teres Leben zu inspirieren; es war der Schularzt Dr. med. Lothar Vogel (Arzt, Heilp\u00e4dagoge und \nOberstufenlehrer). Bei ihm erfuhr er von dem Prinzip der Dreigliedrigkeit \n\u2013 auch des menschlichen Leibes. Die Erforschung dieses Bildungsprinzips \nwurde sp\u00e4ter ein sein Forscherleben durchziehendes Motiv.\nNach dem Abschluss der Schule mit dem Abitur (1955) war Wolfgang \nSchad sehr im Zweifel, ob und was er mit welchem beruflichen Ziel studie -\nren sollte. In ihm k\u00e4mpfte die Liebe zur Kunst mit seiner Liebe zur Natur. \nSchlie\u00dflich kam die Entscheidung: Die Wahl fiel auf ein Studium der Bio -\nlogie und Chemie mit dem Beifach Physik. Diese F\u00e4cher studierte er zu -\nn\u00e4chst an der Universit\u00e4t in Marburg/Lahn, dann in M\u00fcnchen bis zum \nWintersemester 1960/61. Inzwischen konkretisierte sich das Berufsziel: Er \nwollte Lehrer werden. Weil er sich aber diesen Beruf nicht einfach zutrau-te, entschloss er sich, zun\u00e4chst ein Jahr als Erzieher an der Rudolf Steiner \nSchule Schloss Hamborn zu arbeiten, um seine F\u00e4higkeiten zu erproben. Lebensbilder97\nDie guten Erfahrungen in diesem Jahr befl\u00fcgelten ihn und zeigten ihm, \ndass der Lehrerberuf seine Berufung sein w\u00fcrde. Er entschloss sich noch zu \neinem P\u00e4dagogik-Studium an der P\u00e4dagogischen Hochschule in G\u00f6ttin -\ngen, das er mit dem Examen zum Mittelstufenlehrer erfolgreich beendete.\nZeit der Berufung \u2013 Zeit der sozialen Bindungen\nDie f\u00fcr sein ganzes Leben entscheidende Begegnungen hatte Wolfgang \nSchad im Jahr 1962. Er war Mitspieler in einer Weihnachtsspiel-Kumpanei \nin Siegen und traf hier seine k\u00fcnftige Ehefrau Christiane, geb. M\u00fcller. Sie \nwirkte als Engel und Maria mit, er als Joseph. Christiane studierte Euryth -\nmie. Sp\u00e4ter kam die Heileurythmie hinzu, die sie als Therapeutin lange Jahre aus\u00fcbte.\nDiese Ehe bedeutete f\u00fcr Wolfgang Schads ganzes Leben unendlich viel. \nAuch, weil er immer wieder von Krankheiten heimgesucht wurde und da -\nbei Phasen k\u00f6rperlicher Schw\u00e4che durchmachte. Christiane war 60 Jahre \nlang \u2013 im Jahre 2022 feierten die beiden ihre Diamantene Hochzeit \u2013 ne -\nben ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit und den Mutterpflichten Organisatorin und St\u00fctze in all den H\u00f6hen und Tiefen des Lebens. Ein Bild daf\u00fcr war: \nSie machte den F\u00fchrerschein und chauffierte ihren Mann, der nie einen \nF\u00fchrerschein besessen hat. Sie war auch die Verbindung zur modernen \nTechnik, indem sie f\u00fcr ihn erledigte, was am Computer gemacht werden musste.\nSein beruflicher Weg f\u00fchrte Wolfgang Schad zun\u00e4chst nach Pforzheim \nan die Goetheschule Freie Waldorfschule. Er \u00fcbernahm dort eine f\u00fcnfte \nKlasse als Klassenlehrer, die er bis zum Ende der achten Klasse f\u00fchrte. An -\nschlie\u00dfend wechselte er in die Oberstufe, an der er vor allem seine natur -\nwissenschaftlichen F\u00e4cher Biologie und Chemie bis zum Abitur hin zehn \nJahre lang unterrichtete.\nIn dieser Zeit bildete sich auch mit und um Wolfgang Schad ein Freun -\ndeskreis, vorwiegend aus Kollegen. Insbesondere die Freundschaft mit \n Stefan Leber, Kollege an der Schule, und Thomas G\u00f6bel, der sich der an -\nthroposophischen Erforschung der Natur insbesondere auch im Hinblick \nauf medizinische Anwendung verschrieben hatte und wesentlich an der \nEntwicklung eines Mistelpr\u00e4parates f\u00fcr die Krebstherapie beteiligt war. \nDie drei Familien hatten einen sch\u00f6nen Brauch entwickelt: An Wochen -Wolfgang Schad98\nenden ging man gemeinsam auf Forschungstour. Mal war es eine seltene \nPflanze, die irgendwo versteckt wuchs, mal ein besonderes Gestein, das \nirgendwo zu finden war. \nDas waren Keime sozialer Beziehungen, die sich sp\u00e4ter zu einem gro -\n\u00dfen Netzwerk von Freunden, von Mitforschenden, von Bekannten ent -\nwickelten. Dazu geh\u00f6rten Andreas Suchantke, Christof Lindenau, Jochen \nBockem\u00fchl, Bernd Rosslenbroich und viele andere. Eine Signatur von \nWolfgang Schads wissenschaftlichem Arbeiten, so originell und individu -\nell es im Einzelnen war, beruhte fast immer auf der Zusammenarbeit in der Forschung und auf Austausch mit vielen Kollegen. So sind die meisten \numfangreicheren Schriften zumeist Sammelb\u00e4nde, oft mit deutlicher Pr\u00e4-\ngung durch den Forschergeist von Wolfgang Schad: S\u00e4ugetiere und Mensch ; \ndie aus Forschungsreisen hervorgegangenen B\u00e4nde: \u00d6kologie \u2013 Autoren \nJochen Bockem\u00fchl und Wolfgang Schad; Mitte der Erde. Israel und Pal\u00e4s -\ntina im Brennpunkt natur- und kulturgeschichtlicher Entwicklungen von An-\ndreas Suchantke, Hans-Ulrich Schmutz, Wolfgang Schad. \nWenn es die Sache erforderte, suchte und fand Wolfgang Schad auch \n\u00fcber den anthroposophischen Bereich hinaus Verbindung. Es entstand \nz. B. eine F reundschaft zu dem Pr\u00e4historiker, Arch\u00e4ologen und Spezialis -\nten f\u00fcr pr\u00e4historische Artefakte Jean-Marie Le Tensorer. Es war charakte -\nristisch f\u00fcr Wolfgang Schad, dass die Freundschaft aus einer intensiven Arbeit hervorging: Auf dem Gel\u00e4nde der Sekem-Farm in \u00c4gypten hatte er \nzun\u00e4chst einige, sp\u00e4ter bei weiteren Aufenthalten eine ganze F\u00fclle von \n Artefakten entdeckt, die besonders interessant waren, weil dadurch eine \nTheorie \u00fcber die Wanderung von Homo erectus aus Afrika nach Norden, \nm\u00f6glicherweise sogar \u00fcber das Mittelmeer in Richtung des heutigen \nFrankreich wenn nicht best\u00e4tigt, so doch sehr wahrscheinlich geworden \nwar. \nUnz\u00e4hlbar sind die menschlichen Verbindungen, die in seinem Leben \nentstanden waren. Immer wieder kam es vor, dass ich mit jemandem \nsprach, der Name Schad fiel, und der Betreffende sagte, ja, ich stehe immer \nwieder in Verbindung mit ihm. Der Grund seiner Bekanntheit war aber nicht, dass er sp\u00e4ter wichtige Funktionen in der Waldorfbewegung einge -\nnommen hat, sondern es waren die vielen Vortr\u00e4ge, die er gehalten, und Schriften, die er ver\u00f6ffentlicht hat. Die erreichten die breitere anthropo -\nsophische \u00d6ffentlichkeit, die Lehrerschaft, die \u00c4rzteschaft, ja \u00fcber eines Lebensbilder99\nseiner bedeutenden Projekte, der Erforschung der Bedeutung der Plazenta, \nsprach er beispielsweise in Kliniken vor Hebammen. So z.  B. am 25. S ep-\ntember 2017 in Richterswil bei Z\u00fcrich.\nErweiterung der beruflichen Verantwortungsbereiche\nSchon 1967 hat Wolfgang Schad bei der Gr\u00fcndung des Carl-Gustav-  \nCarus-Instituts mitgewirkt, an dem auch Thomas G\u00f6bel ma\u00dfgeblich be -\nteiligt war, das seinen Schwerpunkt in der Erforschung von Verfahren zur \nKrebstherapie hatte.\nIm Jahre 1975 wurde Wolfgang Schad als Dozent an das Waldorflehrer -\nseminar berufen, heute Freie Hochschule Stuttgart. Er traf dort Kollegen \naus der Pforzheimer Waldorfschule wieder, darunter seinen Freund und \nKollegen Stefan Leber, der schon seit zwei Jahren hier Dozent war. Wolf-\ngang Schad \u00fcbernahm in dieser Zeit eine F\u00fclle von Aufgaben. In der Hochschule begr\u00fcndete er den Ausbildungskurs f\u00fcr k\u00fcnftige Oberstufen -\nlehrer. \nHinzu kam 1978 die Gr\u00fcndung und Mitwirkung am Hochschulkolleg \nbis 1991. Im Hochschulkolleg konnten sich Jugendliche nach dem Abitur mit den Grundlagen f\u00fcr verschiedene F\u00e4cher wie Medizin, Mathematik, \nBiologie, Literatur, P\u00e4dagogik usw. vertraut machen und so eine Orientie -\nrung f\u00fcr ein k\u00fcnftiges Studium erhalten. Die Kurse waren in T rimester \ngegliedert.\nZu diesen T\u00e4tigkeiten kamen eine ganze Reihe von Engagements hin -\nzu: Er arbeitete leitend im Vorstand der P\u00e4dagogischen Forschungsstelle \nvon 1975 bis 1992; im Vorstand des Bundes der Freien Waldorfschulen \nwirkte Wolfgang Schad mit von 1976 bis 1993; seit 1980 war er Mitglied im \nSektionskollegium der Naturwissenschaftlichen Sektion am Goetheanum; \nseit 1975 w\u00e4hrte die Mitgliedschaft und sp\u00e4ter Leitung des Rudolf-Steiner-Fonds f\u00fcr wissenschaftliche Forschung in N\u00fcrnberg. \nSeit einiger Zeit hatte sich Konrad Schily darum bem\u00fcht, Wolfgang \nSchad f\u00fcr die Forschungsarbeit an der Universit\u00e4t Witten/Herdecke zu ge -\nwinnen. Ein schon l\u00e4nger andauernder Konflikt im Seminar f\u00fcr Waldorf-p\u00e4dagogik half schlie\u00dflich mit, dass Wolfgang Schad 1992 an das f\u00fcr seine \nArbeit gegr\u00fcndete Institut f\u00fcr Evolutionsbiologie und Morphologie der \nUniversit\u00e4t Witten/Herdecke wechselte. Er leitete dies bis 2005. Wolfgang Wolfgang Schad100\nSchad verriet mir einmal, er habe immer wieder davon getr\u00e4umt, die vie -\nlen Forschungsfragen, die ihn bewegten, in einem wissenschaftlichen Rah-\nmen mit Studierenden bearbeiten zu k\u00f6nnen. \nDieser Rahmen wurde f\u00fcr ihn mit dem Lehrstuhl f\u00fcr Evolutions -\nbiologie und Morphologie geschaffen, dessen Einrichtung finanziell er -\nm\u00f6glicht wurde durch den F\u00f6rderer Karl Ludwig Schweisfurth, der mit seiner Stiftung insbesondere nachhaltige \u00f6kologische Landwirtschaft und \nArbeiten zur Tierethik unterst\u00fctzte. Obwohl es nicht notwendig war, woll -\nte er den Nachweis erbringen, dass er die Anforderungen auf naturwissen -\nschaftlichem Gebiet erf\u00fcllte, und promovierte mit einer Dissertation zum \nThema \u00bbHeterochronie-Modus in der Evolution der Wirbeltiere und \n Hominiden\u00ab zum Dr. rer. nat. 1997 folgte die Habilitation mit dem Thema \n\u00bbDie Zeitintegration als Evolutionsmodus\u00ab. Die Ernennung zum Hono -\nrar-Professor folgte im Jahr 1999.\nForschung und Lehre\nEtiketten sagen oft wenig aus, im Falle von Wolfgang Schad d\u00fcrfte die Be -\nzeichnung bedeutendster Goetheanist in unserer Zeit jedoch nicht fehl -\ngehen. Hier sollen wenigstens einige Hinweise auf Motive und Inhalte \nseiner Forschungen gegeben werden.\nDas geistige Geb\u00e4ude\nGeht man auf den verschlungenen Pfaden des Werkes, das Wolfgang schriftlich hinterlassen hat, dann st\u00f6\u00dft man auf eine gro\u00dfe Zahl von ver -\nschiedensten Aufs\u00e4tzen, die auch noch in den verschiedensten Zeitschrif -\nten erschienen sind. Diesen Schatz zu heben, wird Aufgabe einer k\u00fcnftigen \nForschung sein. Weitere Suche offenbart das schon erw\u00e4hnte Charakteris -\ntikum der Art und Weise seines Schaffens: Viele B\u00e4nde wurden von ihm zu unterschiedlichen Themen herausgegeben und enthalten Beitr\u00e4ge von ihm \nselbst und Beitr\u00e4ge von forschenden Kollegen bzw. Fachleuten, die sich um seinen Forschungsimpuls herum scharen. Er vermochte eine gro\u00dfe \nZahl von Menschen f\u00fcr seine Forschungsinteressen zu begeistern, zu eige -\nnem Forschen anzuregen und Themen zu entwickeln und zur Mitarbeit zu bewegen. Wenn man wei\u00df, wie solche B\u00e4nde zustande kommen, wei\u00df man Lebensbilder101\nauch, welch intensiver Austausch dem Erscheinen vorangehen muss. Es \ngeh\u00f6rte zu Wolfgang Schads Arbeitsduktus immer auch die Kommunika-\ntion mit anderen. Sein Forschen war immer sozial organisiert. \nDie gro\u00dfe Zahl der Ver\u00f6ffentlichungen verbirgt eine wesentliche Signa -\ntur der Gedankenwelt von Wolfgang Schad: den stringenten Zusammen -\nhang der Ideen, der sich durch alle seine Arbeiten hindurchzieht. Er selbst hat in seinen letzten Lebensjahren versucht, diesen sichtbar zu machen, \nindem er begann, aus seinen verschiedenen gro\u00dfen Motiv- und Themen -\nkomplexen die das Gedankengeb\u00e4ude tragenden S\u00e4ulen sichtbar zu ma -\nchen. Wolfgang Schad hat diese S\u00e4ulen seiner Anschauungen systematisch in seinen Arbeiten immer wieder bearbeitet, auch auf Tagungen und in \nSammelb\u00e4nden mit Kollegen differenziert diskutiert. Es war ihm immer \nwichtiger geworden, einiges von dem, was von seinen Ideen verstreut in \nden unterschiedlichen Publikationen verteilt vorliegt, zu b\u00fcndeln, zusam -\nmenzufassen und unter bestimmten Gesichtspunkten jeweils in sich zu -\nsammenh\u00e4ngend zu ver\u00f6ffentlichen. Dieses Unternehmen ist leider nicht mehr vollst\u00e4ndig gegl\u00fcckt. So entstanden die B\u00e4nde Goethes Weltkultur \n(2007); Der periphere Blick. Die Vervollst\u00e4ndigung der Aufkl\u00e4rung  (2014); \nDie Doppelnatur des Ich. Der \u00fcbersinnliche Mensch und seine Nervenorgani -\nsation (2014); eine stark ver\u00e4nderte 2. Auflage von Die menschliche Nerven-\norganisation. (1992); Zeitbindung in Natur, Kultur und Geist.  (2016); Der \nDarwinismus im R\u00fcckblick und Vorblick  (2017); Die positive Resignation. \nEntwerden und Werden\n (2019) u.  a.  \nDie Wolfgang Schad in seinem Schaffen leitenden Motive kommen in \ndiesen Werken deutlich hervor. Das Fundament bildet die lebenslange Be -\nsch\u00e4ftigung mit Rudolf Steiner und Goethe sowie eine gr\u00fcndliche Kennt -\nnis des jeweils g\u00fcltigen wissenschaftlichen Forschungsstands. Die Begr\u00fcn -\ndung f\u00fcr die Zusammenschau Steiners und Goethes ergibt sich aus der \nErkenntnis: \u00bbBei Goethe finden sich alle zentralen Motive der Anthropo -\nsophie schon im Keim.\u00ab6\nSo war ein erster Band erschienen (Goethes Weltkultur), danach nur \nnoch als Paperbacks die im Folgenden erw\u00e4hnten Titel. Die Grundgedan -\nken seien hier ein wenig skizziert.\na) N immt man den Band Goethes Weltkultur, so er\u00f6ffnet sich ein gewalti -\nges Panorama. Goethes Dichtungen erscheinen in ihren verborgenen Wolfgang Schad102\nDimensionen: Die T rennung von Dichtung und Naturforschung ver -\nschwindet, eins beleuchtet das andere. Das Ganze entfaltet auch in \nsprachk\u00fcnstlerischer Weise die Spannweite der geistigen Welt von \nWolfgang Schad \u00fcber die Liebe zur Kunst, die wissenschaftliche For-\nschung bis in die religi\u00f6sen Tiefen.\nWir erfahren aus Goethes Leben, wie fragil seine Gesundheit in \nWirklichkeit war, wie er mehr als zehnmal an den Rand des Todes kam, \nund welche Bedeutung diese Tatsache f\u00fcr sein geistiges Forschen ge -\nhabt hat. Vielleicht mischt sich hier bei Schad auch das Gef\u00fchl einer \nreal erlebten Geistes- und Seelenverwandtschaft hinein. In Goethes \nDichtung und Naturforschung offenbart sich das im Sinnesschein ver-\nborgene Geistige oder Okkulte, was er in dem Ausdruck \u00bbgeheimnis-\nvoll offenbar\u00ab zusammenfasste. Wolfgang Schad schreibt dazu: \u00bb Das ist \ndie Sprache eines Menschen, dem sich im Sinnesteppich der lebendige \nGeist der Erscheinung offengelegt hat.\u00ab 7 An einer F\u00fclle von biographi -\nschen Details, an Beispielen aus Dichtung und Forschung Goethes, \nwird dies anschaulich gezeigt. \nGoethe wird befreit von den \u00c4u\u00dferlichkeiten, die mit seinen Funk -\ntionen als Staatsdiener, mit dem Auftreten des \u00bb dicken Geheimrates\u00ab \nzusammenh\u00e4ngen, und man erf\u00e4hrt, mit welcher empathischen Zu -\nwendung er sich um in Not geratene Menschen bem\u00fchte, sich gerade -\nzu als Psychotherapeut solcher Menschen annahm. \nDer Band wird von einem Lesevergn\u00fcgen zu einem tiefen, umf\u00e4ng-\nlichen Studium von Goethes \u2013 und Steiners \u2013 Art zu denken und die \nWelt zu erleben.\nb) E ine viele Jahre andauernde Diskussion hatte sich an die Aussagen von \nSteiner \u00fcber die Nervenorganisation des Menschen gekn\u00fcpft. Die \n Ergebnisse wurden in zwei B\u00e4nden unter dem Titel Die menschliche \nNervenorganisation im Jahre 1992 von Wolfgang Schad herausgegeben, \ndann aber 2014 vollst\u00e4ndig neu \u00fcberarbeitet mit dem Titel Die Doppel-\nnatur des Ich. Der \u00fcbersinnliche Mensch. Wolfgang Schad geht aus von \neinem Motiv bei Rudolf Steiner, von dem dieser selbst meinte, es sei \nvon niemandem verstanden worden. Es ist die von Steiner in dem sog. \nBologna-Vortrag von 1911 entwickelte Idee: Das Ich des Menschen ist \nin Wahrheit in seiner Umwelt zu finden. 8 In Wolfgang Schads Werk ist Lebensbilder103\ndas die wichtigste, die zentrale Idee. Er hat sie in seinen sp\u00e4ten Schrif-\nten mit einem Ausdruck bezeichnet, der dann auch einen Buchtitel \nergeben hat: es ist Der periphere Blick. Die Vervollst\u00e4ndigung der Auf -\nkl\u00e4rung.9 \nRudolf Steiner fasste seine Erkenntnis \u00fcber das wahre Ich, an die \nWolfgang Schad ankn\u00fcpft, in dem Vortrag vom 8. April 1911 selbst in diese Worte: \u00bbDoch wird eine Erkenntnistheorie der Zukunft anerken -\nnen, dass das Ich in Wahrheit schon in der geistigen Au\u00dfenwelt liegt \nund das gew\u00f6hnliche Ich nur als sein Abbild in die Leibesorganisation \nhineinspiegelt.\u00ab10 In dem erw\u00e4hnten Band fasst Wolfgang Schad zu-\nsammen: \u00bb Die parabelf\u00f6rmig gebauten Br\u00fcckenpfeiler halten. Kristalle \nwachsen in geometrisch konstruierbaren Formen etc. Also hat das Ich an den Weltgesetzm\u00e4\u00dfigkeiten vollen Anteil. Das erkennende Ich lebt \nalso nicht weltverloren im Leib, sondern im Weltgeschehen selbst gera -\nde auch geistig darinnen. Der Leib ist mit seinem Nervensystem nur \ndas Organ der Bewusstmachung dieser Tatsache in leibgebundenen \nVorstellungen. Das t\u00e4tige Ich selbst ist Weltinhalt, ja dieses ist \u00fcber-\nhaupt erst das wahre Ich.\u00ab 11 Von dieser Erkenntnis ausgehend, erschlie -\n\u00dfen sich \u00bbfruchtbare Folgen dieses Perspektivwechsels auf den verschie -\ndensten Ebenen des menschlichen Lebens\u00ab. Einige davon werden dann \naufgef\u00fchrt. Sie reichen von biologischen bis in physikalische Ph\u00e4nome -\nne, und nicht zuletzt werden die Folgen f\u00fcr die Sicht auf die sozialen \nProbleme unserer Zeit \u2013 und deren L\u00f6sung in den Blick genommen. \nEin auch f\u00fcr den Laien sehr eindrucksvolles, ja sch\u00f6nes Beispiel, das \nWolfgang Schad hier und an anderen Stellen ausf\u00fchrlich darstellt, ist \ndie Bedeutung der Plazenta.12 Bis in die biologischen Einzelheiten \nwird deren Werden in der Embryonalentwicklung dargestellt; so, dass \nam Ende die Einsicht nachvollziehbar wird: In der Plazenta haben wir \nden physischen T r\u00e4ger des geistigen, des wahren Teils des Menschen, der mit der Geburt physisch verloren geht. Hier haben wir auch die \nBr\u00fccke zum Verst\u00e4ndnis der Ich-T rennung in ein rein geistiges und ein \nAlltags-Ich, ein physisch gebundenes Ich und damit zugleich zu der \nThematik in dem Band Die Doppelnatur des Ich. Der \u00bbperiphere Blick\u00ab \nbezeichnet die Erkenntnist\u00e4tigkeit, die den Geist in der Welt zur Er -\nscheinung bringt.Wolfgang Schad104\nAls ein Beispiel daf\u00fcr, wie Wolfgang Schad es versteht, Themen in \neiner originellen Weise auch durch seine geschliffene, plastische Spra-\nche zur Geltung zu bringen, seien zwei Aufs\u00e4tze erw\u00e4hnt, die aus einem \nSymposion \u00bbzum anthroposophischen Umgang mit dem Denken in \nEvolution\u00ab  hervorgegangen sind. In dem ersten, mit dem Titel Das \nAufwachen der Bewusstseinsseele  13, entwickelt Wolfgang Schad den Be -\ngriff der Bewusstseinsseele, unterlegt mit einer F\u00fclle von geistes -\ngeschichtlichen Fakten. Sie zeigen, wie seit Jahrhunderten oft dogma-\ntisch bestehende \u00dcberzeugungen bis hin zu heutigen als unver\u00e4nder -\nlich deklarierten Gesetzen etwa in der Biologie oder Physik sich auf -\nl\u00f6sen und vermeintliche Sicherheiten obsolet werden. Selbst der \u00bball -\nm\u00e4chtige, allwissende Gott\u00ab der drei gro\u00dfen Religionen muss sich \nwandeln \u2013 angesichts der Tatsache der Entwicklung des Menschen zur \nFreiheit. Das Denken muss sich auf den Weg zu neuen Formen ma -\nchen. Hier entwickelt Wolfgang Schad eben diesen Weg in knapper, einpr\u00e4gsamer Form. Der zweite Beitrag bringt ebenso klar und pr\u00e4g-\nnant die Antwort auf die Frage des Titels: \nDarwinismus \u2013 was ist das?  14 \nIn einem Band, betitelt Der Darwinismus im R\u00fcckblick und Vorblick  15, \nwird der Blick auf den Geist einer der bedeutendsten Erkenntnisrevo -\nlutionen der Neuzeit gelenkt, mit kritischem Blick und positiv weiter -\nf\u00fchrenden Ideen.\nc) E in Thema, das vielfach bearbeitet wird, ist die Frage: Was ist Zeit? \nViele Ver\u00f6ffentlichungen kreisen etwa seit Ende der 1970er Jahre um \nden Zeitbegriff. Mit ihm h\u00e4ngt unsere Anschauung der Welt auf das \nengste zusammen. Ob wir \u00fcberhaupt einen Begriff davon haben, ob \ndieser nur linear ist oder andere M\u00f6glichkeiten einbezieht: davon h\u00e4ngt \nab, wie weit wir kausalfixiert denken und die Welt in einer Art Mecha -\nnismus in ihrem Fortschreiten von der Vergangenheit in die Gegenwart und Zukunft deterministisch eingespannt sehen, oder wie weit wir \n\u00fcberhaupt Entwicklung unter Einbeziehung der Wirkungen des Zu -\nfalls in Metamorphosen denken k\u00f6nnen, wie weit uns der Blick f\u00fcr die \nOffenheit der Entwicklung Freiheit begr\u00fcndet.\nWolfgang Schad entwickelt einen sog. \u00bbverschr\u00e4nkten oder integra -\ntiven Zeitbegriff\u00ab, in seiner Dissertation \nHeterochronie  16 genannt, in-\ndem im Kern die Tatsache vorliegt, dass wir bei sich entwickelnden Lebensbilder105\nOrganismen, aber ebenso bei geschichtlich-kulturellen Entwicklungs-\nstufen in der Gegenwart immer nebeneinander Elemente aus der Ver -\ngangenheit und solche finden, die auf zuk\u00fcnftige Weiterentwicklung hinweisen, denn: \u00bbEin Organismus kann immer mehr, als er gerade \nvorweislich ist.\u00ab17. Zur Erscheinung kommt das als organisches Ganzes \nin der Gegenwart. Wolfgang Schad hat die Gedanken und Tatsachen in \neinem eigens zum Zeitbegriff zusammengestellten Band Zeitbindung in \nNatur und Geist zusammengefasst. 18 Wie eigentlich in allen seinen \nWerken umspannen die hier entwickelten Gedanken einen gewaltigen Horizont, der von Fossilien wie dem Archaeopteryx bis zu der Idee der \nWiedergeburt gespannt ist, worauf in diesem Rahmen nur verwiesen \nsein soll.\nEin Werk, das umfangreichste und \u00fcber lange Zeit hin immer wei -\nterentwickelte, soll noch erw\u00e4hnt werden: S\u00e4ugetiere und Mensch. Ihre \nGestaltbiologie in Raum und Zeit.  Bis in sein letztes Lebensjahr arbeite -\nte Wolfgang Schad noch an der amerikanischen Ausgabe. \nIm Zentrum steht ein Hinweis, den Rudolf Steiner unter anderem \nf\u00fcr P\u00e4dagogen gegeben hat: Die Tierwelt solle als der auseinandergefal -\ntete Mensch angeschaut werden. Wolfgang Schad hat diese Grundidee verbunden mit den ebenfalls grundlegenden Hinweisen Steiners auf \ndie Bedeutung der Dreigliedrigkeit als organisches Bildungsprinzip. \nHier wird auch, nicht zuletzt mit diesem trinitarischen Prinzip, eine religi\u00f6se Seite seiner Forschungen sichtbar. So wird in diesem Werk \nausf\u00fchrlich sowohl auf den menschenkundlichen Aspekt wie auch den \nder Beziehung der Welt der S\u00e4ugetiere zur Umwelt, in der sie leben, \nund ihrem Verhalten eingegangen, angereichert mit viel Material und \nvielen Abbildungen. Ein Prinzip war dabei, dass er bei seinen Erkun -\ndungsfahrten und gro\u00dfen Reisen m\u00f6glichst viele der dargestellten Tiere selbst beobachten wollte. Mit diesem Werk hat Wolfgang Schad nicht nur den speziell naturwissenschaftlich interessierten Menschen, son -\ndern auch und besonders einer Berufsgruppe einen gro\u00dfen Dienst er -\nwiesen: den Lehrern, sowohl den Klassenlehrern als auch den Ober -\nstufenlehrern und damit nat\u00fcrlich den Kindern und Jugendlichen, die davon profitieren k\u00f6nnen. Auch f\u00fcr die F\u00e4cher Biologie und Chemie in \nder Oberstufe hat Wolfgang Schad Grundlegendes geleistet.Wolfgang Schad106\nDamit kommen wir zu einem Blick auf ein Gebiet, f\u00fcr das Wolf-\ngang Schad in besonderer Weise Fruchtbares geleistet hat: die P\u00e4dago-\ngik. Dazu w\u00fcrde eine eigene W\u00fcrdigung der Schriften notwendig sein. \nHier kann nur so viel gesagt werden: Die P\u00e4dagogik sollte nach Rudolf \nSteiner gegr\u00fcndet sein auf Menschenkunde, d.h. auf die leibliche, see -\nlische und geistige Konstitution des sich entwickelnden jungen Men-schen. Dazu sind von Wolfgang Schad viele Arbeiten erschienen. Eine \ngrunds\u00e4tzliche Arbeit tr\u00e4gt den programmatischen Titel Erziehung ist \nKunst. P\u00e4dagogik aus Anthroposophie. 19  Die Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Auf -\nfassung: \u00bbJede Erziehungstheorie muss deshalb davon ausgehen, dass der Mensch durch keine Typologie v\u00f6llig erfasst werden kann. Die \nW\u00fcrde seiner Person beginnt da, wo seine Nummerierbarkeit endet. \nErziehungswissenschaften haben Begleitwert, k\u00f6nnen Erziehung aber \nnicht sichern. Erziehung ist Kunst. Sie gelingt erst im Felde des Nicht-\nVorhersagbaren.\u00ab20 Mit diesen programmatischen S\u00e4tzen beginnt Wolfgang Schad mit einer Reihe von essentiellen Aspekten des P\u00e4dago-\ngischen ein gro\u00dfes Panorama des Themas zu entfalten. Nicht nur \u00fcber \ndie allseits bekannten und immer wiederholten, von ihm jedoch jeweils \nganz neu formulierten Tatsachen der kindlichen und jugendlichen Ent-\nwicklung \u00e4u\u00dfert er sich, sondern zu solch tiefen R\u00e4tseln, wie es das Ich \ndes Menschen darstellt. Mit einer feinen Empfindung f\u00fcr die physio -\nlogischen, aber vor allem auch die psychologischen Vorg\u00e4nge im Ju -\ngendalter hat sich Wolfgang Schad diesem Lebensabschnitt immer wie -\nder zugewendet. Ein Beispiel daf\u00fcr ist sein Beitrag Zur Menschenkunde \ndes Jugendalters \u2013 vom Wesen des Astralleibes.21  \nWer sich einl\u00e4sst auch nur auf eines seiner vielen Werke, wird be -\nmerken, dass er, wie schon angedeutet, geleitet wird in ein wundervol -\nles Geb\u00e4ude mit vielen Streben und S\u00e4ulen, mit dem Fundament des \nGoetheanismus und der Anthroposophie und, beim Aufschauen, der geistig-religi\u00f6sen Kuppel \u2013 ein k\u00fcnstlerisches Ganzes.\nReisen mit Wolfgang Schad\nEs gibt viele Geschichten, die von Jungen und \u00c4lteren erz\u00e4hlt werden, wenn es um Reisen geht, die mit Wolfgang Schad gemacht worden waren. Lebensbilder107\nWolfgang Schad ist viel gereist. Ein Itinerarium zeigt, wie oft er vor al -\nlem in der Schweiz, in Frankreich, in Israel und in Afrika gewesen ist. Das \nwaren zum Teil gro\u00dfe Forschungsreisen, von denen wir in den schriftlichen \nBerichten und Forschungen Kunde haben. Hier gibt es neben n\u00fcchternen \nDarstellungen von Forschungsergebnissen gro\u00dfartige Schilderungen von \nBegegnungen mit Menschen und Landschaften, vor allem in Afrika. \nDie meisten Reisen hat er in Zusammenhang mit Exkursionen mit Stu -\ndenten gemacht, und zu Schulen, nicht nur wegen Dienstfahrten zu Ver -\nanstaltungen des Bundes der Freien Waldorfschulen, sondern zu vielen \nOrten wegen Vortr\u00e4gen, die zu halten er gebeten wurde.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle von einigen charakteristischen Erfahrungen \nberichten, die ich selbst bei Reisen mit Wolfang Schad machen konnte. \n1. W olfgang Schad hatte eine Exkursion zu den s\u00fcdfranz\u00f6sischen Eiszeit-\nKulturh\u00f6hlen in der Dordogne in der n\u00e4heren und weiteren Nachbar -\nschaft des St\u00e4dtchens Les Eyzies f\u00fcr die Zeit vom 14. bis zum 22. Sep -\ntember 2017 geplant. Dazu waren einige Freunde und Interessierte, insgesamt 9 Personen, eingeladen. Er hatte durch die Freundschaft mit dem schon erw\u00e4hnten Jean-Marie Le Tensorer einen h\u00f6chst kompeten -\nten F\u00fchrer gewonnen, der nicht nur einen Teil der F\u00fchrungen machte, \nsondern durch seine Verbindungen auch den Zugang zu einzelnen \nH\u00f6hlen erm\u00f6glichte. \u00dcberdies war es eine der H\u00f6hlen, Pech Merle, f\u00fcr die der ber\u00fchmte Michel Lorblanchet eine F\u00fchrung zugesagt hatte und \nauch durchf\u00fchrte. Alles war perfekt organisiert. Wir konnten 17 H\u00f6h -\nlen und arch\u00e4ologische Grabungen besichtigen. Ich bekam die Gele -\ngenheit, an einem Gespr\u00e4ch zwischen Jean-Marie Le Tensorer und Mi -\nchel Lorblanchet teilzunehmen, in dem die beiden Probleme der Kom -\npetenz bei der Bearbeitung der Funde in bestimmten H\u00f6hlen bespra -\nchen \u2013 was h\u00f6chst spannend war. \n2. F \u00fcr die R\u00fcckfahrt von einer der Ausgrabungsstellen war eine Zeit fest -\ngelegt worden, zu der wir uns wieder bei unserem kleinen Bus versam -\nmeln wollten. Alle bis auf einen waren p\u00fcnktlich zur Stelle: Es fehlte \nnoch Wolfgang Schad. Nach 10 Minuten fehlte er immer noch, nach \neiner Viertelstunde ebenso. Schlie\u00dflich begaben sich einige etwas Wolfgang Schad108\n besorgt auf die Suche. Nach fast einer halben Stunde wurde Wolfgang \nSchad gefunden. Er klopfte an einem Aufschluss an einem Wegrand, \nschon etwas weiter entfernt von der Abfahrtsstelle. Er hatte in den Erd -\nschichten doch tats\u00e4chlich kleine Artefakte gefunden \u2026\n\u00c4hnliche Erlebnisse konnte man etwa von Studierenden erz\u00e4hlt be -\nkommen \u2013 etwa wie bei einem Besuch des Goetheanums in den Bergen bei Dornach Wolfgang Schad in einer kleinen H\u00f6hle verschwunden \nwar und sich dort mit Steinfunden besch\u00e4ftigte, w\u00e4hrend drau\u00dfen ein \nRegenguss mit Blitz und Donner w\u00fctete und die Studierenden frierend warteten.\n3. E in Erlebnis war die von Wolfgang Schad organisierte Reise nach \u00c4gyp -\nten (9.  \u2013 20. A pril 2017) mit dem Ziel, dort vom Standort Sekem-Farm \naus im Kairoer \u00c4gyptischen Museum die gro\u00dfen Zeugnisse der Alt\u00e4gyp -\ntischen Kultur zu besichtigen, au\u00dferdem die Pyramiden von Gizeh. \nAuf dem Flug nach Kairo konnte ich eine f\u00fcr das Wesen von Wolf -\ngang Schad bezeichnende Wahrnehmung machen: er hatte bei einer \nFeier zu seinem achtzigsten Geburtstag einen reparierten Geigerz\u00e4hler \nbekommen. Den hat er auf die Reise mitgenommen. Im Flugzeug wur -\nde das Ger\u00e4t dann immer wieder in Betrieb versetzt, um zu sehen und zu h\u00f6ren, welche Strahlungsintensit\u00e4t gerade herrschte. Das Vergn\u00fc -\ngen, die kindliche Neugier \u2013 dies waren auch Antriebe zu vielem, was \nWolfgang Schad mit seinem Erkenntnisinteresse verfolgte.\nErstaunliches hatte Wolfgang Schad in Sekem selbst zu Tage gef\u00f6r-\ndert: eine Reihe von Artefakten, darunter wunderbar sch\u00f6ne Exempla -\nre der sog. Faustkeile. Es waren Fundst\u00fccke aus Wiesen und \u00c4ckern der Farm, mitten zwischen den dort angebauten Pflanzen. Ein kleines Mu-\nseum war entstanden, die Fundst\u00fccke mit dem schon erw\u00e4hnten Jean-Marie Le Tensorer perfekt mit allen notwendigen Daten aufgenommen \n\u2013 Zeugnisse einer Station von Homo erectus wohl auf einer Wande -\nrungsroute, die diese Wesen aus den Tiefen Afrikas bis ans Mittelmeer und wohl auch dar\u00fcber hinaus \u00fcber das Meer nach Europa gef\u00fchrt \nhatte. Nat\u00fcrlich wurden weitere Artefakte gesucht, auch die Larven \neines speziellen Schmetterlings geh\u00f6rten zu den gesuchten Objekten; \nArbeitslosigkeit ist in der Umgebung von Wolfgang Schad ein unbe -\nkanntes Fremdwort gewesen. Wir erfuhren, dass Dr. Ibrahim Abuleish, Lebensbilder109\nder Gr\u00fcnder von Sekem, Wolfgang Schad um einen Vortrag gebeten \nhatte. Der Vortrag wurde abends in einem sch\u00f6nen kleinen Raum ge -\nhalten. Wolfgang Schad erz\u00e4hlte von der ersten Harzreise des jungen Goethe im Jahre 1777. Es wurden drei Abende. Die Erz\u00e4hlung offen -\nbarte eine ganz andere Begabung, als man sie sonst bei ihm kennen -\nlernte: Es war ein T raum, in den man entf\u00fchrt wurde, man wurde in \nein tiefes Miterleben mit Goethes Erlebnissen hineingezogen \u2013 das \nschreckliche Erlebnis eines beinahe t\u00f6dlichen Felssturzes, die Span -\nnung bei der gef\u00e4hrlichen Besteigung des Brockens (im Winter). Ein \nPanorama lebhaftester Farben und Bilder, die ein ebenso farbiges Spek -\ntrum an intensiven Gef\u00fchlen hervorriefen. \n4. N ach einer Geburtstagsfeier eines Kollegen in Basel fuhren wir gemein -\nsam nach Dornach. Wir hatten uns zuvor w\u00e4hrend einer Unterhaltung \u00fcber Funde, die Wolfgang Schad in Lyon vor Jahren (199022) gemacht \nhatte, in einer spontanen Eingebung verabredet, am folgenden Morgen \nf\u00fcr einen Tag nach Lyon zu fahren, um dort noch nach weiteren Arte -\nfakten zu suchen. Morgens fr\u00fch um 6 Uhr ging es los. Es war Montag, der 30. September 2019. Gegen halb 12 Uhr kamen wir an der \u00c9cole \nRudolf Steiner Lyon in St. Genis-Laval an. Wir parkten das Auto vor dem Verwaltungsgeb\u00e4ude. Wolfgang Schad machte sich sofort an einer \nStelle davor ans Graben. Keine Anmeldung oder Frage, ob wir das \n\u00fcberhaupt d\u00fcrften. Es war hei\u00df, die Sonne brannte auf uns hernieder. \nWolfgang Schad fand einen Stein nach dem anderen. Es wurde immer \ndeutlicher: Hier war ein Ausl\u00e4ufer des eiszeitlichen Rhonegletschers \nbzw. einer von dessen Mor\u00e4nen. Wir suchten das ganze Schulgel\u00e4nde \nab. Kollegen be\u00e4ugten uns etwas befremdet. Zwischendrin dr\u00e4ngte ich Wolfgang Schad, doch einmal kurz eine Pause zu machen, etwas zu \ntrinken und zu essen. Solche profanen Bed\u00fcrfnisse waren aber total \nvergessen, die Steine lockten zu sehr. Mit M\u00fche erreichte ich, dass er \nwenigstens kurz innehielt; aber dann ging es sofort hochkonzentriert \nweiter. Und schlie\u00dflich, als wir das Schulgel\u00e4nde komplett \u00bbabgegrast\u00ab \nhatten, kamen noch einige Stellen au\u00dferhalb an Stra\u00dfenr\u00e4ndern dran. \nDie Steine wurden alle sorgf\u00e4ltig in Zeitungspapier gewickelt. Nach  \n4 \u00bd S tunden setzten wir uns schwei\u00dfgebadet wieder ins Auto. Gegen \n24 Uhr kamen wir wieder in Dornach an, im Auto, wie Wolfgang Wolfgang Schad110\nSchad meinte, mindestens ein Zentner zum Teil pr\u00e4chtiger Exemplare \nder zwischen einer halben bis einer Million Jahre alten, von Menschen-\nhand bearbeiteten Steine. Wolfgang Schad war damals 84 Jahre alt. Die \nSteine wurden zuhause sorgf\u00e4ltig begutachtet, beschriftet und geord -\nnet. In einem Brief teilte er mir mit, er habe inzwischen eine Theorie entwickelt, mit deren Hilfe sich von den Formen auf das Alter schlie -\n\u00dfen lasse bzw. auf Stufen der Bewusstseinsentwicklung der Menschen jener Zeiten.\nAbschied\nIn den letzten Monaten seines Lebens war Wolfgang Schad noch erf\u00fcllt von Pl\u00e4nen f\u00fcr neue Projekte. Darunter eine Geschichte des Menschen in \nseiner Fr\u00fchzeit. Tats\u00e4chlich gab es ein Manuskript, das ihm besonders am \nHerzen lag, dessen Ver\u00f6ffentlichung vom Verlag schon Jahre angek\u00fcndigt \nwar: eine Weltkinderkunde. Das letzte Gespr\u00e4ch, das ich mit Wolfgang \nSchad haben durfte, fand telefonisch am 14. Oktober 2022 gegen Mittag statt. Es ging um sein Herzensanliegen und ich konnte ihm mitteilen, dass \nvom Verlag fest zugesagt wurde, dass das Werk endlich zu Weihnachten 2023 erscheinen werde. Wolfgang Schad konnte kaum noch sprechen, aber \ner dankte mehrmals daf\u00fcr so ergreifend, dass wahrnehmbar war, wie un -\nendlich wichtig ihm das war. Der Inhalt des Werkes ist erstaunlich f\u00fcr denjenigen, der Wolfgang Schad nicht sehr gut kannte: Es ging um das \nThema der zwei Jesusknaben. Wer allerdings in seinen Werken genau ge -\nlesen hat, wird die immer wieder begleitenden Hinweise auf das Geistige, das Christliche in Verbindung mit seinen Forschungen wahrgenommen haben. So ist das B\u00fcchlein Die positive Resignation. Entwerden und Wer -\nden 23  ein solcher Hinweis, in dem die Bedeutung des Todes in der Natur \nund Kultur behandelt und gefordert wird, es m\u00fcsse zur Lebenswissen -\nschaft Biologie eine Thanatologie, eine Todeskunde entwickelt werden. Es schlie\u00dft mit dem Bild eines Kruzifixus auf einem Schmetterling mit dem \nGekreuzigten zwischen Maria und Johannes.24\nF\u00fcr diese Weltkinderkunde hat Wolfgang Schad jahrelang selbst hun-\nderte von Photographien von Kunstwerken, Details aus Kirchen usw. \n gemacht oder Freunde und Bekannte beauftragt, solche anzufertigen und \nihm zuzusenden. Der Text ist so geschrieben, dass die Tatsachen, um die es Lebensbilder111\nhierbei geht, mit einer solchen Klarheit geschildert werden, dass sie mit \neiner sonst vielleicht nicht so erlebten Gewissheit zu \u00fcberzeugen verm\u00f6 -\ngen.\nDie Wirkung von Wolfgang Schads so vielf\u00e4ltigen Forschungen und \nseinen p\u00e4dagogischen Anregungen kann nicht \u00fcbersch\u00e4tzt werden. Er selbst hat viel dazu beigetragen, insofern er viel und an vielen Stellen pub -\nliziert und in vielen Vortr\u00e4gen kommuniziert hat. Viele Menschen, denen er begegnet ist, berichten von dem tiefen Eindruck, den seine Pers\u00f6nlich-keit auf sie gemacht hat. Nicht zuletzt auch diejenigen, die eine Auseinan -\ndersetzung mit ihm gehabt haben. F\u00fcr die ganze anthroposophische Be -\nwegung einschlie\u00dflich der p\u00e4dagogischen, der medizinischen, der land -\nwirtschaftlichen, waren nicht nur Inhalte, Ergebnisse bedeutsam, sondern ganz besonders seine Forschungsmethode und Forschungsgesinnung. Er \nhatte sein Leben orientiert auf eine erkenntnismethodisch saubere, sichere \nGrundlage in der Aufgabe, Wissenschaft und anthroposophische For -\nschung miteinander zu verbinden.25 Wolfgang Schad war sich der Schwie-\nrigkeiten der Aufgabe, die er sich gestellt hatte, sehr bewusst. Er schrieb \neinmal: \u00bbDie doch sehr unterschiedlichen Methodeebenen einer naturwis -\nsenschaftlichen und geisteswissenschaftlichen Behandlungsweise zueinan -\nder zu bringen ist ja nie einfach.\u00ab26  \nIn den 1970er und den folgenden Jahren gab es einen Aufbruch inner -\nhalb der anthroposophischen Bewegung, der sich auszeichnete durch den starken Impuls, eben diese T rias: Goethe, Steiner, moderne Wissenschaft \nzu einem Geb\u00e4ude zu formen, das neue Zug\u00e4nge zur Anthroposophie er -\nm\u00f6glichte. Eine Gruppe \u2013 allerdings sehr unterschiedlicher Natur und teilweise auch sehr kontrovers in ihren Aussagen \u2013 insbesondere von Bio -\nlogen und Medizinern geh\u00f6rte dazu. Anreger gab es nat\u00fcrlich (Friedrich Kipp, Gerbert Grohmann), doch es waren deutlich originelle Wege und \nIdeen und gro\u00dfer Forscherflei\u00df, die m\u00fcndeten in eine Bibliothek bedeu -\ntender Forschungsergebnisse. Wolfgang Schad war hier eine herausragende \nund zukunftschaffende Gestalt. \nRudolf Steiner hat die Aufgabe, die sich Wolfgang Schad im Bewusstsein \neiner geistigen Notwendigkeit in unserer Zeit gestellt hat, im Jahre 1921 \nformuliert: Wolfgang Schad112\n\u00bbEs bleibt von der Seele nichts mehr \u00fcbrig, wenn die Inkarnationen \nsich in der Zukunft wiederholen, als der Menschheitsautomat, \nwenn diese leere Seele nur angef\u00fcllt wird mit dem sinnlich beob -\nachteten, naturwissenschaftlichen Material \u2026 Das ist dasjenige, was heute im Ernste durchschaut werden muss, dass, wenn es fortan \nbleibt, dass nur Nichtverstehen sein kann gegen\u00fcber den altgewor -\ndenen Dogmen, dann nur L\u00e4hmung, T\u00f6tung eintreten k\u00f6nnte durch ein nicht geistdurchdrungenes Naturwissen, und die Seele den zweiten Tod, den Seelentod erleiden m\u00fcsste \u2026 Und es gibt \nkein anderes Mittel, um die Seele lebendig zu erhalten, als zu bre -\nchen mit den blo\u00df physisch-sinnlichen Naturbeobachtungen und zu begr\u00fcnden eine wirkliche Geist-Wissenschaft, auch gegen\u00fcber \nden Naturtatsachen zu zeigen, wie in allem sinnlich zu Beobachten -\nden der Geist lebt \u2026 Der Fortbestand der Seele, ihre Gesundheit, ja der Fortbestand des Seelenlebens selbst, die Abwendung des \n Seelentodes der Menschheit h\u00e4ngen an der Durchgeistigung unse -\nres Naturwissens.\u00ab27  \nM\u00f6ge dieses Anliegen von Wolfgang Schad durch seine Werke und seine \ngeistige Begleitung weiter wirken. Er verlie\u00df nach kurzer Krankheit diese \nWelt \u00e4u\u00dferlich am Samstag, 15. Oktober 2022, in der Fr\u00fche.\nWenzel Michael G\u00f6tte\nAnmerkungen\n1 Novalis Die Lehrlinge zu Sais,  Kohlhammer Verlag Stuttgart 1960, S.  108\n2 S. dazu Wolfgang Schad (Hrsg.) Evolution als Verst\u00e4ndnisprinzip in Kosmos, \nMensch und Natur. Verlag Freies Geistesleben Stuttgart, 2009, S.  36  ff.\n3 I n: Nana G\u00f6bel Die Waldorfschule und ihre Menschen. Weltweit. Verlag Freies \nGeistesleben, Stuttgart 2019, Bd.  2, S.  62f .\n4 Ebd.\n5 E bd. S.  64\n6 S.  192\n7 S.  51\n8 R udolf Steiner Die psychologischen Grundlagen und die erkenntnistheoretische \nStellung der Theosophie.  GA 35, S.  111ff.; hier S.  173  f .Lebensbilder113\n9 W olfgang Schad Der periphere Blick. Die Vervollst\u00e4ndigung der Aufkl\u00e4rung. Ver -\nlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2014.\n10 R udolf Steiner GA 35, S.  153.\n11 W olfgang Schad Der periphere Blick. Die Vervollst\u00e4ndigung der Aufkl\u00e4rung. Ver -\nlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2014. S.  11.\n12 E bd. S.  19  ff.; und: dr ei Beitr\u00e4ge in: Wolfgang Schad (Hrsg.): Die verlorene H\u00e4lf-\nte des Menschen. Die Plazenta vor und nach der Geburt. Verlag Freies Geistesle-\nben, Stuttgart 2016.\n13 I n Wolfgang Schad (Hrsg.) Evolution als Verst\u00e4ndnisprinzip in Kosmos, Mensch \nund Natur.  Verlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2009, S.  9  ff.\n14 E bd. S.  223  ff.\n15 W olfgang Schad Der Darwinismus im R\u00fcckblick und Vorblick. Was den Menschen \nzum Menschen machte. Verlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2017.\n16 W olfgang Schad Der Heterochronie-Modus in der Evolution der Wirbeltierklassen \nund Hominiden. Universit\u00e4t Witten/Herdecke 1992. 1997 folgte die Habilitati-onsschrift Die Zeitintegration als Evolutionsmodus. Witten/Herdecke.\n17 W olfgang Schad Vom Verstehen der Zeit. Warum verstehen wir die Zeit so schwer?  \nin: Was ist Zeit? Die Welt zwischen Wesen und Erscheinung. Hrsg. Georg Kniebe, \nVerlag Freies Geistesleben, Stuttgart. S.  233  \u2013  272.\n18 W olfgang Schad Zeitbindung in Natur, Kultur und Geist.  Verlag Freies Geistes -\nleben, Stuttgart. 2016.\n19 W olfgang Schad Erziehung ist Kunst. P\u00e4dagogik aus Anthroposophie. Verlag Freies \nGeistesleben, Stuttgart, 1991.\n20 E bd., S.  9.\n21 In: Zur Menschenkunde der Oberstufe. Gesammelte Aufs\u00e4tze. Stuttgart 19902\n22 W olfgang Schad hatte damals schon eine offizielle Genehmigung f\u00fcr die Suche \nbeantragt und erhalten und eine kompetente wissenschaftliche Best\u00e4tigung f\u00fcr das Alter der Funde erhalten.\n23 E rschienen im Verlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2019.\n24 E bd. S.  87; G oldschmiedearbeit aus dem Schottenkloster in Regensburg.\n25 S. dazu: Wolfgang Schad Rudolf Steiners Verh\u00e4ltnis zur Naturwissenschaft.   \nIn: Rahel Uhlenhoff (Hg.) Anthroposophie in Geschichte und Gegenwart.  \nBerliner Wissenschafts-Verlag, 2011; S.  125 \u2013 186.\n26 In: Die verlorene H\u00e4lfte des Menschen. Die Plazenta vor und nach der Geburt.  \nHg. Wolfgang Schad, Verlag Freies Geistesleben, Stuttgart 2016; 3. verbesserte \nAuflage, S.  69.\n27 R udolf Steiner, GA 203: Der Fortbestand der Seele, ihre Gesundheit, Vortrag in \nStuttgart, 16.  01. 1921; S.  73 f.Wolfgang Schad114\nFabelhafte Rebellen\nDie fr\u00fchen Romantiker und die Erfindung  \ndes Ich\nvon Andrea Wulf  \nins Deutsche \u00fcbersetzt von Andreas Wirthensohn\n \nC. Bertelsmann in der Penguin Random House  \nVerlagsgruppe GmbH, M\u00fcnchen 2022\ngebunden \u00b7 526 Seiten \u00b7 16,3 x 23,3 cm\nISBN 978-3-570-10395-1 \u00b7 \u20ac 30,00\n \nEin Knotenpunkt des Geistes und ein kurzes Aufeinandertreffen  \nsehr individueller Geister \u2013 das fr\u00fchromantische Jahrzehnt.\nAuch f\u00fcr Menschen, die sich schon \u00f6fter und seit langer Zeit mit der fr\u00fchen Roman -\ntik besch\u00e4ftigt haben, ist das von Andrea Wulf in sehr lesbarer Sprache geschriebene Buch eine gro\u00dfartige Zusammenschau der Begegnung der Menschen, die die fr\u00fche Romantik gestaltet haben, ihres fast eruptiv zu nennenden Zusammenarbeitens und \nihres baldigen Auseinanderfallens in dem Jahrzehnt von 1794  \u2013  1806. F \u00fcr eine erste \nBegegnung mit diesem Thema ist das Buch sowieso bestens geeignet.\nEigentlich ist die Anlage des Buches von zwei R\u00e4umen bestimmt, die schon ann\u00e4 -\nhernd quadratisch sind: Einmal die Altstadt von Jena, dessen fantastisches Jahrzehnt geschildert wird und die Wulf zu Beginn mit den Leserinnen und Lesern abschreitet, \nso dass, von einer Karte unterst\u00fctzt, schon fast ein sinnlicher Eindruck dieses urbanen \nRaumes und der Atmosph\u00e4re, die darin lebte, entstehen kann. Zum anderen Mal die Schlegelsche Wohnung in der Leutragasse, deren Ambiente Caroline, geb. Michaelis schuf und die immer wieder zum teilweisen und vor\u00fcbergehenden T reffpunkt des ro -\nmantischen Kreises ab 1796 wurde. In vier Teilen schildert Wulf das Zusammenkom -\nmen und wieder Auseinanderbrechen des Kreises, betitelt als Ankunft, Experimente, Verbindungen und Zersplitterung.\nBUCHBESPRECHUNGEN  115\nEinige Dinge werden durch die Lekt\u00fcre des Buches klar: Da gab es den unglaubli -\nchen Aufstieg Jenas als Universit\u00e4tsstadt, begr\u00fcndet durch die Wirksamkeit Schillers \nals Geschichtsprofessor, haupts\u00e4chlich aber durch die 1794 erfolgte Berufung Fichtes auf den Philosophielehrstuhl und sp\u00e4ter die ungemein gro\u00dfe Popularit\u00e4t Schellings als seines Nachfolgers. 1794, das war das Jahr, als sich Goethe und Schiller zu ihrem \neigentlich klassischen B\u00fcndnis zusammenfanden, das wahrhaftig gl\u00fcckliche Ereignis, \nim Gespr\u00e4ch \u00fcber die  Urpflanze. Im gleichen Jahr wurde Fichte nach Jena berufen \nund begann mit seinen  Experimenten zum Ich, was unter den Studenten einen run in \ndessen Vorlesungen und in die kleine Stadt Jena ausl\u00f6ste.\nDa ist die bedeutsame Rolle Goethes f\u00fcr die fr\u00fchen Romantiker. Es wird sehr \ndeutlich herausgearbeitet, dass der Geheimrat als der eigentlich bewunderte Meister der fr\u00fchen Romantiker in den 12 Jahren ihres Jahrzehnts pers\u00f6nlich und ideell voll -\nkommen in ihre Kreise eingebunden anwesend war, und dass es ihm doch gelang, \ndie Distanz zu halten, die seine gro\u00dfe Freundschaft mit Schiller erhielt, andauern \nlie\u00df und das Gelingen des klassischen Projektes nicht st\u00f6rte, sondern eher st\u00fctzen konnte, denkt man an die vielen naturwissenschaftlichen Anregungen, die Goethe von Alexander von Humboldt erhielt, und an die naturphilosophischen Gespr\u00e4che mit Schelling.\nDa wird aber auch sonnenklar: Ironischerweise war der eigentliche Held des Jenaer \nKreises Friedrich Schiller \u2013 der alle nach Jena gebracht hatte  (S. 399) schreibt Wulf. Es ist \ngenau der Schiller, mit dem sich die Romantiker so polemisch und scharf anlegten. Er \nhatte Goethe nach Jena gebracht, oft monatelang, und beide blieben sie Freunde. We -\ngen Schiller studierte der junge Novalis in Jena. Des Klassikers sp\u00e4tere, teilweise sehr \ngiftige Kontrahenten, die Schlegels, August Wilhelm und Caroline mit ihrer begabten Tochter Auguste B\u00f6hmer, kamen urspr\u00fcnglich Schillers Horen wegen nach Jena, der \nZeitschrift, an der auch Goethe, die Gebr\u00fcder Humboldt und Fichte mitarbeiteten, und Friedrich Schlegel zog seinem Bruder mit Dorothea nach in die Leutragasse. Schlie\u00dflich hatte Schiller auch Schellings Umzug nach Jena betrieben. Zwar hat die Schlegels und Schiller in der Folge eine tiefe gegenseitige Abneigung und Ablehnung \nmiteinander verbunden, besonders Caroline war Schiller ein rotes T uch (Dame Luzi-\nfer) und die Schlegels parodierten Schiller Gedichte, \u00bbbis sie vor Lachen unter dem \nTisch lagen\u00ab, aber seine Briefe \u00dcber die \u00e4sthetische Erziehung des Menschen blieben f\u00fcr \nalle Beteiligten eine entscheidende Anregung und ein dauerhafter Bezugspunkt. Klar \nund anschaulich wird von Wulf herausgearbeitet, wie Anziehung und Absto\u00dfung im fr\u00fchromantischen Kreis eine gro\u00dfe Rolle spielten.\nAm Schluss waren sie zum gro\u00dfen Teil zerstreut, zerstritten oder gestorben. No -\nvalis und Auguste B\u00f6hmer starben krankheitshalber fr\u00fch, Skandale wie der Atheis -\nmus-Streit verbannten Fichte aus der Universit\u00e4t und Stadt, Schelling spannte Au -\ngust Wilhelm Schlegel Caroline aus, Friedrich und Dorothea Schlegel erwiesen sich gegen\u00fcber anderen als zunehmend unvertr\u00e4glich, die Humboldts brachen zu ihren Weltreisen auf, Alexander wortw\u00f6rtlich und Wilhelm letztlich nach Berlin in seine Bildungswelten.\nDa macht Wulf selbstverst\u00e4ndlich auch deutlich, dass \u203aromantisch\u2039 im Sinne der \nFr\u00fchromantiker wenig mit unserem popul\u00e4ren Wortgebrauch gemeinsam hat. Es geht Buchbesprechungen116\nz. B. um ein Vermischen der literarischen Gattungen, darum, dem Endlichen einen \n unendlichen Anschein zu geben,  eine rational sehr genau kalkulierte Gem\u00fctserregungs-\nkunst zu schaffen, in Fragment und Arabeske eine Form zu finden, die Unendlichkeit \nin das Endliche hereinholen kann, etwas, was meines Erachtens Novalis k\u00fcnstlerisch wohl am besten gelungen ist. Ob es bei Friedrich Schlegel auch so war, bleibe dahin -\ngestellt \u2026 \nWie ein heller Stern war Jena zwischen 1794 \u2013 1806 zum Anziehungspunkt von \nMenschen und Ideen geworden. Durch die Schlacht von Jena und Auerstedt, die die Stadt unmittelbar in Mitleidenschaft zog, viel mehr als mir bisher bewusst war, endete dann schlagartig die Bedeutung und Strahlkraft der beiden Quadrate: Jenas Altstadt und die R\u00e4ume in der Leutragasse, die immer wieder Mittelpunkte des Kreises gewesen waren, schon etwas davor. Jetzt herrschte ein anderer Geist: Napoleon und bald Res -\ntauration. Aber was geschaffen worden war, sollte fortwirken, die Neujustierung und Weitererforschung des Ich, genauso wie romantische Dichtung, \u2013 und Hegel, auch ein \nBewohner der Stadt dieser Tage, dem es gelang, das Manuskript der Ph\u00e4nomenologie \ndes Geistes unbeschadet aus dem den Pl\u00fcnderern preisgegebenen Jena zu schicken \u2026\nWie man den vorangegangenen Abschnitten entnehmen kann, Wulf entwirft ein \ngeistvolles, klares und verst\u00e4ndliches Bild des aus lauter Individuen und sehr unterschied -\nlichen Pers\u00f6nlichkeiten bestehenden fr\u00fchromantischen Kreises und ihrer Vorbilder.\nDennoch fehlt mir eine intensivere Auseinandersetzung mit Ludwig Tieck als \ndem eigentlichen Literaten der Romantik, der als Realist endete. Wackenroder, Tiecks fr\u00fchverstorbener Freund, wird nicht erw\u00e4hnt. Der war zwar nie in Jena, sein Werk be -\ndeutet aber den Auftakt zur romantischen Literatur. In der Linie Wackenroder \u2013 Tieck \u2013 Eichendorff entstand die Erfolgsgeschichte der Romantik schlechthin, n\u00e4mlich der Eichendorffische T augenichts, dessen Vorbild das Buch Franz Sternbalds Wanderungen \nvon Tieck ist, dessen Vorbild wiederum in den Geschichten der Herzensergie\u00dfungen \neines kunstliebenden Klosterbruders von Wackenroder enthalten sind. Es waren August Wilhelm und besonders Caroline Schlegel, die zusammen mit Ludwig Tieck durch ihre umfassenden \u00dcbersetzungen aus dem Englischen den ma\u00dfgebenden \u00bbdeutschen Shakespeare\u00ab schufen. Ludwig Tiecks und Friedrich Schlegels gro\u00dfer Freund war der \nfr\u00fch verstorbene Novalis, den beide gemeinsam mit der Herausgabe und Redaktion \nseiner Werke zu  d e m  mythischen Dichter der Romantik verwandelten. Das zeigt Wulf. Sie beschreibt und schildert Friedrich von Hardenberg in seiner \u00bbAu\u00dfenseite\u00ab als Bergbauingenieur und Salinenassessor. Sie zeigt ihn in seiner Weltzugewandtheit und auch praktischen Wissensf\u00fclle und bei dem Versuch, sich selbst immer mehr als ein \nIch zu beherrschen, aber m.  E. er fasst ihre Schilderung andere, innerlichere Schichten \nseiner Person nicht wirklich. Daf\u00fcr verweise ich an dieser Stelle immer noch gerne auf Friedrich Hiebel: Novalis, zweite und stark \u00fcberarbeitete Auflage, Franke Verlag, \nBern und M\u00fcnchen 1972 und auf die beiden B\u00fccher von Gerhard Schulz: Novalis, \nLeben und Werk Friedrich von Hardenbergs,  M\u00fcnchen, 2011 und  Novalis, rororo bild -\nmonographie, Reinbek bei Hamburg 1969. Bei der Lekt\u00fcre dieser B\u00fccher w\u00fcrde dann \nder mystisch-magische Weg des Novalis deutlicher, ohne dass sein In-der-Welt-Stehen \nvernachl\u00e4ssigt wird. Was von ihm in den Fichte-Studien gedanklich als magischer Idealismus erarbeitet wurde, n\u00e4mlich der Glaube und vielleicht auch das Wissen von Buchbesprechungen117\neiner radikalen Selbstverwandlungsf\u00e4higkeit des Ich, die Welt und Leben \u00fcberwinden \nkann und erst Hardenbergs Enthusiasmus f\u00fcr die Nacht denkerisch bestimmt, nat\u00fcr -\nlich gesteigert und dann ges\u00e4ttigt durch das nahe Todeserlebnis am Grab seiner jungen Braut Sophie von K\u00fchn, wird dann anders verstanden.\nT rotz dieser beiden M\u00e4ngel erhellt Wulfs Buch die Gemeinschaft der Protago -\nnistinnen und Protagonisten sehr dicht. Im Mittelpunkt der Schilderungen stehen immer wieder zwei Frauen, n\u00e4mlich Caroline, geb. Michaelis, gesch. B\u00f6hmer, verh. Schlegel; Schelling und Dorothea, geb. Mendelssohn, gesch. Veit, verh. Schlegel, um die sich der Kreise bildet. Sehr geschickt lenkt Wulf den Blick der Leserin oder des Lesers durch die Perspektive der einen oder der anderen Frau auf das Geschehen. Da -\ndurch kann das teilweise auch gegens\u00e4tzlich Atmosph\u00e4rische in dem Kreis, aber auch des Jahrzehnts zwischen der Franz\u00f6sischen Revolution und den napoleonischen Er -\noberungen gut wahrgenommen werden. Es werden die Bedingungen und Hindernis -\nse, eine emanzipierte, ichstarke Frau in einer nicht emanzipierten, teilweise bornierten Zeit und Gesellschaft zu sein, gerade an diesen beiden Pers\u00f6nlichkeiten sehr deutlich. Gefangenschaften, Eheketten, Fremdbestimmungen, fr\u00fche Tode der Kinder, alles dies wird an ihrem Schicksal deutlich ablesbar. Dazu kommen die f\u00fcrchterlichen Krank -\nheiten und \u00e4rztlichen Torturen, exemplifiziert z.  B. am fr \u00fchen Tod und Schicksal von \nCarolines Tochter Auguste B\u00f6hmer oder an der Borniertheit der damaligen Gesell -\nschaft in Fragen der Ehe, die aber in Jena ein wenig weniger borniert gehandhabt \nwurden als anderswo, wie man an den Ehescheidungen z.  B. der Schlegels und den  \nneuen Heiraten sehen kann. So kam Schelling zu seiner Frau Caroline und Friedrich Schlegel zu Dorothea. In dem sehr gut und knapp zusammenfassenden Epilog ihres \nBuches h\u00e4tte Wulf m.  E. auch auf Schellings Dialog Clara oder Zusammenhang der \nNatur mit der Geisterwelt: ein Gespr\u00e4ch eingehen k\u00f6nnen, denn da wird die tiefe, auch noch nachtodliche Beziehung zwischen Caroline und ihrem sie \u00fcberlebenden Mann Schelling deutlich, sozusagen die Novalis-Seite bei Schelling. Aber sehr gut kommt in dem Buch zum Ausdruck, wie Schelling eigentlich Goethes Naturanschauung zum \nBegriff bringt und Fichtes Nicht-Ich als Natur mit einem Du f\u00fcllen kann. Goethe und \nder damals noch junge Philosoph haben sich beide sehr erg\u00e4nzt.\nIm Titel des Buches steht die Erfindung des Ich.  Das Letztere gab es eigentlich \nvorher schon. Aber was diese Romantiker herausfanden, waren zwei neue Seiten des Ich. Es wird die Entdeckung des h\u00f6heren Ich in der Fichteschen Setzung sozusagen als \u00f6ffentliches Experiment in den Vorlesungen \u00f6ffentlich gemacht, es wird gezeigt, wie Schelling diesem durch die Natur eine Entsprechung gibt, die das Nicht-Ich als Gegen\u00fcber mit Inhalt f\u00fcllt. Im magischen Idealismus eines Novalis taucht dann die \n\u2013 wohl vorausweisende \u2013 Idee eines sich entwickelt habenden Ichs auf, das selbst -\nbestimmter mehr vermag als ihren damaligen Denkern m\u00f6glich war und uns heute \nm\u00f6glich erscheint.\nDie andere Seite dieser Ich-Emanzipation ist der horrende, also das damals nor -\nmale Ma\u00df der Zeit \u00fcberschreitende Individualismus, den diese fr\u00fchromantischen Menschen lebten. Das macht gerade die Protagonistinnen so modern und erm\u00f6glicht es Wulf in der Darstellung, auch die M\u00e4nner, deren Eigenheiten durchaus gew\u00fcrdigt werden, immer wieder um sie zu gruppieren. In Anziehung und Absto\u00dfung, aber Buchbesprechungen118\nnat\u00fcrlich auch ganz f\u00fcr sich selbst. Es bleibt schon auch eine erstaunliche Ichleistung \nGoethes, wie es ihm gelang, zwischen den Gruppen zu balancieren und kaum je die Beherrschung seiner selbst oder gar die Wertsch\u00e4tzung der anderen zu verlieren.\nIn einem ganz ausgezeichneten und knapp gehaltenen Epilog wird die Wirkung \nder Fr\u00fchromantik auf Europa und insbesondere auf England und Frankreich deut -\nlich, wobei Madame de Sta\u00ebls Buch \u00dcber Deutschland eine gro\u00dfe Rolle spielte. Der \nirgendwo auch tragische August Wilhelm Schlegel hatte f\u00fcr den Inhalt des Buches ja eine herausragende Bedeutung, wurde er doch Madames Sekret\u00e4r \u2026 Besonders beein -\ndruckte mich die Aufnahme und Wirkung des fr\u00fchromantischen Gedankengutes in den USA. Es sind die Dichter, die in Concord Massachusetts sich zusammenfanden oder Autoren wie Emerson, Thoreau und Melville, sp\u00e4ter Walt Whitman, die durch klassisch-romantische Ideen tief beeinflusst wurden. Dass die fr\u00fchromantische Epo -\nche Weltbedeutung hat, zeigt Wulf an vielen Beispielen.\nNicht in Wulfs sch\u00f6nem Buch enthalten, aber f\u00fcr Anthroposophen nicht unin -\nteressant, ist nat\u00fcrlich die Tatsache, dass der junge Steiner durch Schellings Arbeiten zu seiner Idee der intellektuellen Anschauung  gelangte oder sich davon im eigenen \nErleben best\u00e4tigt sah. Dass er Novalis f\u00fcr die Anthroposophie \u2013 und nicht nur f\u00fcr diese \u2013 als sehr bedeutsam empfand, ist bekannt. Steiners ganzer Goetheanismus bis hin zu seinen ersten Meditationsangaben in Wie erlangt man Erkenntnisse der h\u00f6he -\nren Welten wird von dem 1794 den Schiller-Goethe-Bund begr\u00fcndenden gl\u00fccklichen \nEreignis schlaglichtartig erhellt und Steiners Unterscheidung zwischen h\u00f6herem und \nniederem Ich l\u00e4sst sich letztlich aus seiner Fichte-Rezeption theoretisch herleiten. So \neignet sich Andrea Wulfs sch\u00f6nes Buch bestens sowohl f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer zu ihrer Unterrichtsvorbereitung als auch f\u00fcr alle an Literatur Interessierten, die eine lebendige und luzide Epochendarstellung lesen wollen.\nG\u00fcnter BossBuchbesprechungen\nGoetheanismus im Unterricht der Waldorfschulen\nEine Schriftenreihe von Benjamin Bemb\u00e9\nAlle Titel sind als Print on demand und/oder als PDF erh\u00e4ltlich:  \nhttps://www.waldorfbuch.de/biologie/c-57/  \nBenjamin Bemb\u00e9 hat sich als Aufgabe gesetzt, in einer Schriftenreihe mit verschiede -\nnen Themenschwerpunkten in 6 Din-A4-Heften und unter Mitwirkung einiger wei-\nterer Autoren die Methode des Goetheanismus zu erl\u00e4utern und mit konkreten \u2013 auf den Unterricht bezogenen biologischen Themenschwerpunkten \u2013 zu verdeutlichen. Er war 16 Jahre lang als Waldorflehrer t\u00e4tig und ist heute Mitarbeiter am Institut f\u00fcr \nEvolutionsbiologie und Morphologie  an der Universit\u00e4t Witten/Herdecke, von wo schon \nviel Hilfe f\u00fcr den Unterricht an die Waldorfschulen gekommen ist (z.  B. dur ch Wolf -\ngang Schad, Bernd Rosslenbroich und Susanna K\u00fcmmel).119\nOft wird beklagt, dass die Entfremdung von der Natur nie so stark war wie in der \nGegenwart und das best\u00e4tigen viele Untersuchungen an Sch\u00fcler:innen. Umgekehrt \nsteht uns soviel leicht verf\u00fcgbares Wissen \u00fcber unsere Lebenssph\u00e4re zur Verf\u00fcgung wie nie zuvor. Die Art des Wissens und der Aneignung von Wissen f\u00fchrt aber nicht auto -\nmatisch dazu, vom Denken zum Handeln angeregt zu werden, sondern es besteht \nzunehmend die Gefahr, Dinge besser durchschauen zu k\u00f6nnen als zu wissen, was in \nder Welt zu tun ist. Wie kann Schule hier helfen eine Br\u00fccke zu bauen und das Zu -\ntrauen in die eigene Handlungsf\u00e4higkeit zu gewinnen?\nEine heute allgemein zu wenig beachtete Methode bezieht sich im naturwissen-\nschaftlichen Unterricht der Waldorfschulen auf Goethes Forschungsansatz. Er ist f\u00fcr den Oberstufenunterricht essentiell und steht nicht als Gegensatz zur Wissenschaft, sondern erm\u00f6glicht den Sch\u00fcler:innen durch eigene, vorurteilslose Beobachtung sich intensiv mit den Ph\u00e4nomenen selber auseinanderzusetzen, bevor eine denkerische \nDurchdringung und das Ableiten von Theorien und Gesetzen stattfinden. Dadurch \nwird der ganze Mensch angesprochen und das Lernen vertieft. Dies wird besonders in dem folgenden Din-A4-Heft von verschiedenen Autoren erl\u00e4utert:\nDie goetheanistische Wissenschaftshaltung im \nKontext von neuerer Biologie und P\u00e4dagogik mit Beispielen aus dem naturwissenschaftlichen Unterricht \u00b7 \nBenjamin Bemb\u00e9 (Hrsg.)\nBernd Rosslenbroich, Meinrad Schneider und Stefan \nLandwehr\nZun\u00e4chst findet eine grundlegende Auseinandersetzung mit \ndem Anliegen des Goetheanismus bezogen auf den Unter -\nricht in der Waldorfschule und in der Wissenschaft durch Benjamin Bemb\u00e9 und Bernd Rosslenbroich statt. Hier wird deutlich, dass es sich nicht um eine alternative Forschungs-\nmethode, sondern um eine Wissenschaftshaltung geht. Das zeigt sich auch daran, dass in der aktuellen biologischen Forschung das Verst\u00e4ndnis des Lebendigen, der Orga -\nnismusbegriff und Grundlagen der Evolution neu diskutiert werden und diese sich damit dem Anliegen einer goetheanistischen Biologie ann\u00e4hert. Gemeinsamkeit und Abgrenzung zum ph\u00e4nomenologischen Vorgehen und auch Goethes Grundanliegen, dem Verh\u00e4ltnis von Wissenschaft und Kunst, werden er\u00f6rtert. Dabei wird auch die \nVerwendung des Begriffs \u00bb Goetheanismus\u00ab in seiner Bedeutung deutlich.\nIm zweiten Teil der Arbeit finden sich beispielhaft bew\u00e4hrte Themen zum Biolo -\ngieunterricht der 11. und 12. Klasse (Bemb\u00e9, Rosslenbroich ) sowie Motive aus dem \nChemieunterricht der 9.   Klasse: \u00bbZwischen Formeln und Ph\u00e4nomenen\u00ab (Meinrad \nSchneider). Eine gesonderte Betrachtung bezieht sich auf \u00bbMethodisches zum Vorge-\nhen im Physik- und Chemieunterricht\u00ab. Die an den Beispielen erl\u00e4uterten Ziele und \nMethoden k\u00f6nnen auch f\u00fcr andere Themen anregend sein. | 51 Seiten DIN A4\nBuchbesprechungen120\nDer Weg der Evolution  \u00b7 Benjamin Bemb\u00e9\nMeist werden verschiedene Evolutionstheorien beschrieben \nund an Beispielen erl\u00e4utert. Im Sinne einer goetheanisti -\nschen Arbeitsweise wird in dieser Ausarbeitung bewusst der Weg der Evolution durch die verschiedenen Erdzeitalter \ndargestellt, um damit Fakten und Theorien m\u00f6glichst zu \ntrennen. Der Sinn und die Bedeutung dieser \u2013 wieder an Goethe angelehnten \u2013 Methode wird in der Einleitung mit Blick auf den Begriff des Goetheanismus und auf die 12. Klasse genauer begr\u00fcndet. Mit dem Beginn der Geschichte des Lebens f\u00fchrt der Weg bis zur Erdneuzeit und schlie\u00dflich \nder Ausbreitung des Menschen. Es wurde hier auch nicht an geeignetem Anschauungs -\nmaterial gespart, was die Unterrichtsvorbereitung sehr erleichtert. | 72 Seiten DIN A4\nZur Erweiterung der Evolutionstheorie\nBenjamin Bemb\u00e9 \u00b7 Arbeitsmaterialien von Axel Ziemke\nDie Darstellung beginnt mit einem geschichtlichen Abriss \u00fcber den Wandel der Vorstellungen zur Evolution mit dem Schwerpunkt auf der Frage der Selektion in der Evolutions -\ntheorie. Dabei wird die unklare Rolle deutlich, die die Se-\nlektionstheorie im Geschehen der Evolution einnimmt, \nund ein Vorschlag erarbeitet, wie die bisherige und eine er -\nweiterte Evolutionstheorie im Unterricht behandelt werden k\u00f6nnen. Epigenetik, ph\u00e4notypische Plastizit\u00e4t, Evo-Devo, Kooperation und Symbiose \u2013 um nur einiges zu nennen \u2013 \nzeigen wichtige neue Ans\u00e4tze zum Verst\u00e4ndnis evolutiver Prozesse und brechen mit manchen alten Dogmen. Auch ein kurzer \u00dcberblick \u00fcber die Autonomiezunahme in der Makroevolution (nach Bernd Rosslenbroich) ist eine solche Erweiterung.\nHilfreich sind auch die kommentierten Literaturempfehlungen f\u00fcr interessierte \nLehrer:innen. Axel Ziemke tr\u00e4gt im Anhang einige sch\u00f6ne Arbeitsmaterialien und Aufgabenstellungen bei, die sich direkt im Unterricht einsetzen lassen oder als \nAnregungen dienen k\u00f6nnen. | 72 Seiten DIN A4\nKleine Gedichtsammlung als Anregung zur \nRezitation im Biologieunterricht  \nBenjamin Bemb\u00e9 (Hrsg.)\nWer einmal Erfahrungen mit der belebenden Wirkung der \nRezitation von Gedichten im Unterricht gemacht hat, wei\u00df, dass das keine Zeitverschwendung ist. Damit Sch\u00fcler:innen \ngerne mitmachen, sollte man erfahrene Kollegen fragen, \ndenn es bedarf schon einer geschickten Anleitung, damit von den Sch\u00fcler:innen das Belebende daran erfahren\nBuchbesprechungen\n121\nwerden kann. In diesem Band sind f\u00fcr die einzelnen Ober-stufenklassen Gedichte an -\ngef\u00fchrt, die sich im Unterricht bew\u00e4hrt und einen Bezug zur Alterssituation und/oder \nzum Biologieunterricht haben. Nat\u00fcrlich ist die Auswahl nicht auf die vorgeschlage -\nnen Altersstufen beschr\u00e4nkt. Im zweiten Teil sind die Gedichte nach jahreszeitlichen Themen geordnet. Vorweg wird erl\u00e4utert, wie ein gesundes Verh\u00e4ltnis von Kunst und \nWissenschaft sein und wie die Rezitation in den Unterrichtsablauf eingebettet werden \nkann. | 38 Seiten DIN A4 \nAfrika und S\u00fcdamerika \u2013 Eine Gegen\u00fcberstellung \nals Anregung f\u00fcr den Geographie- und Biologie -\nunterricht  \u00b7 Benjamin Bemb\u00e9\nDie Gegen\u00fcberstellung der beiden Kontinente Afrika und \nS\u00fcdamerika er\u00f6ffnet viele Betrachtungsm\u00f6glichkeiten zu \nderen polaren Eigenschaften und zeigt die frucht  bar en \nM\u00f6glichkeiten einer ph\u00e4nomenologischen Arbeitsweise. Die inhaltlichen Schwerpunkte sind Anregungen f\u00fcr den Geographie-, aber auch den Biologieunterricht. Benjamin Bemb\u00e9 hat dabei vor allem die Mittelstufe im Blick, zeigt aber auch, wie einzelne Themen in einer 9. Klasse bzw. \nf\u00e4cher\u00fcbergreifend eingesetzt werden k\u00f6nnen. Auch das begleitende Material ist gut geeignet f\u00fcr einen lebendigen und anschaulichen Unterricht. | 38 Seiten DIN A4\nBeitr\u00e4ge von der Biologielehrertagung 2019 in \nHamburg zu Neurophysiologie, Mikrobiom und Hormonen \u00b7  \nBenjamin Bemb\u00e9 (Hrsg.)\nDie an der Biologielehrertagung in Hamburg gehaltenen \nVortr\u00e4ge wurden auf einhelligen Wunsch der Teilnehmer verschriftlicht und von Benjamin Bemb\u00e9 herausgegeben. Folgende Themen werden dargestellt:\nCora Klein: Das Ruhe- und das Aktionspotential im \nUnterricht \u00b7 Michael Kn\u00f6bel: Das Bereitschaftspotenzial \nund der Wille \u00b7 Peter Madey: Bauchhirn und Mikrobiom \u2013 \nEine Einf\u00fchrung \u00b7 Benjamin Bemb\u00e9 und David Martin: \nDie Hormone und ihre Beziehung zum Seelischen | 48 Seiten DIN A4\nReinhard Wallmann\n \nBuchbesprechungen122\nZeugnisspr\u00fcche \nund Spr\u00fcche aus dem Hauptunterricht \neiner Waldorfschule\nvon Ludger Helming-Jacoby\nedition waldorf  \nP\u00e4dagogische Forschungsstelle Stuttgart, 2022\nSoftcover \u2219 216 Seiten \u2219 14,8 x 21 cmISBN 978-3-949267-51-2 \u00b7 \u20ac 15,00  \nauch als ePub (ISBN 978-3-949267-52-9) erh\u00e4ltlichund als ePDF (ISBN 978-3-949267-53-6),  \njeweils \u20ac 12,99\nDer goldene Schl\u00fcssel \nAnregungen f\u00fcr den Hauptunterricht in Unter- und Mittelstufe\nvon Ludger Helming-Jacoby\nedition waldorf  \nP\u00e4dagogische Forschungsstelle Stuttgart, 2022\nSoftcover \u2219 216 Seiten, dazu \u00fcber 600 Seiten  \nOnline-Material \u2219 14,8 x 21 cmISBN 978-394926-48-2 \u2219 \u20ac 18,00auch als ePub (ISBN 978-3-949267-49-9) erh\u00e4ltlichund als ePDF (ISBN 978-3-949267-50-5),  \njeweils \u20ac 15,99\nIm Jahr 2000 erschien im Flensburger Hefte Verlag, Flensburg, das Buch von Lud -\nger Helming-Jacoby, \u00bbZeugnisspr\u00fcche und Spr\u00fcche aus dem Hauptunterricht einer Waldorfschule\u00ab. \u00dcber 260 Zeugnisspr\u00fcche sowie eine Reihe von Spr\u00fcchen aus dem \nHauptunterricht der Unterstufe \u2013 allesamt aus eigener Feder \u2013 versammelt Ludger \nHelming in dem Buch und ordnet sie nach Klassenstufen an. Die Zeugnisspr\u00fcche enthalten, als eine Art Nachklang, h\u00e4ufig Bilder aus dem vorherigen Schuljahr. Ihre sprachliche Gestaltung ist auf die jeweilige Entwicklungsstufe der Kinder abgestimmt. So bieten sie eine gro\u00dfe Bandbreite von Themen und Sprachformen, von gereimten M\u00e4rchenspr\u00fcchen f\u00fcr das zweite bis hin zu Prosatexten f\u00fcr das achte Schuljahr. Die Spr\u00fcche selbst und die Hinweise zum Umgang damit zeigen das Bestreben des Autors, die T raditionen der Zeugnisspruch-Arbeit weiterzuentwickeln. Er \u00bbl\u00e4sst den Leser mit der Freude an seinen Sprachsch\u00f6pfungen zugleich Anteil nehmen an seinen p\u00e4dagogi -\nschen Erlebnissen. Vor allem aber leistet er einen Beitrag zur Ermutigung und Anre-\nBuchbesprechungen123\ngung\u00ab, schrieb Hartwig Schiller in einer Rezension in der \u00bbErziehungskunst\u00ab 6/2000).\n2012 folgte, ebenfalls im Flensburger Hefte Verlag, ein zweites Buch von Helming-Jakoby, \u00bbDer goldene Schl\u00fcssel\u00ab, mit einer dem Buch beiliegenden CD-ROM, die umfangreiches Arbeitsmaterial enthielt. Eine zweite, erweiterte Auflage des Buches erschien 2018.\n\u00bb\u203aDen Weg zu dem Schatz kann ich euch nicht zeigen, den m\u00fcsst ihr euch selber su -\nchen\u2039, sagte die alte Frau freundlich zu den K\u00f6nigskindern, die sich bei ihrer H\u00fctte einge-funden hatten. \u203aAber dies mag euch eine Hilfe sein.\u2039 Und sie reichte jedem von ihnen einen goldenen Schl\u00fcssel \u2026\u00ab Diese S\u00e4tze, die sich als Motto gleich am Anfang des Buches finden und der im Buch abgedruckten Geschichte \u00bbDer goldene Schl\u00fcssel\u00ab entnom -\nmen sind, zeigen, woher der Titel des Buches stammt, und weisen auf die Intention des Buches hin: Den eigenen Weg, der f\u00fcr sich und die eigene Klasse stimmig ist, den muss man selbst suchen. Daf\u00fcr m\u00f6chte das Buch Anregungen und Hilfestellungen \ngeben. Diese finden sich im Buch und in den dazugeh\u00f6rigen Online-Dateien, es sind \n\u00fcber 600 Seiten, in reicher Zahl, vor allem \u2013 aber nicht nur \u2013 f\u00fcr die unteren Klassen. \u00bbDer goldene Schl\u00fcssel\u00ab, hie\u00df es in einer Rezension des Buches in der \u00bbErziehungs -\nkunst\u00ab 10/2012 von Elisabeth Voss, enth\u00e4lt eine \u00bbF\u00fclle von Sch\u00e4tzen, die der Autor in seiner fast 30j\u00e4hrigen Klassenlehrerzeit erarbeitet, erprobt und liebevoll dokumentiert hat. Sie bietet damit nicht nur jungen Kollegen wertvolle und ermutigende Anregun -\ngen, auch \u203aalte Hasen\u2039 k\u00f6nnen hier so manchen ungew\u00f6hnlichen, originellen Zugang zu den Epochen der Unterstufe finden.\u00ab\nAls der Flensburger Hefte Verlag Anfang 2019 seine T\u00e4tigkeit einstellte, fand sich \ndie P\u00e4dagogische Forschungsstelle Stuttgart bereit, die beiden B\u00fccher des Autors in ei -\nner Neuausgabe herauszugeben. 2022 erschienen sie dann in \u00fcberarbeiteter Form: Im Zeugnisspruch-Buch finden sich ca. 30 neue Zeugnisspr\u00fcche, bei zahlreichen Spr\u00fc-chen wurden kleine \u00c4nderungen vorgenommen. Auch bei der Neuausgabe des \u00bbGol -\ndenen Schl\u00fcssels\u00ab wurden einige Texte \u00fcberarbeitet, einige hinzugef\u00fcgt. Vor allem aber gibt es keine CD-ROM mehr: Die hier gespeicherten Dateien, \u00fcber 600 Seiten, sind nunmehr online zu finden; ein Schl\u00fcssel f\u00fcr den Zugang zu diesen Dateien ist im \nBuch abgedruckt. F\u00fcr die Neugestaltung der beiden B\u00fccher konnte die Forschungs -\nstelle Stephan von Borstel, Kassel, gewinnen. Die B\u00fccher haben durch die durch -\ng\u00e4ngig klare, \u00fcbersichtliche und angenehm lesbare Gestaltung der Texte ebenso wie \ndie ansprechende Einbandgestaltung dazugewonnen. In sch\u00f6ner Weise wird dar\u00fcber hinaus deutlich, dass es sich um zwei \u00bbBuchgeschwister\u00ab handelt. \nWeitere Informationen zu den B\u00fcchern und ausf\u00fchrliche Leseproben finden \nsich auf der Website des Online-Buchversands der P\u00e4dagogischen Forschungsstelle,  \nwww.waldorfbuch.de.\nSimona Gr\u00fcnhageBuchbesprechungen124\nWaldorfschulen und  \ndas Landesabitur\nEine vergleichende Studie am Beispiel  \ndes Leistungsfaches Biologie in Hessen\nvon Dirk Rohde\n \n Beltz Juventa, Weinheim, 2022Paperback \u00b7 261 Seiten \u00b7 15 x 23 cmISBN 978-3-7799-7014-9 \u00b7 \u20ac 36,00\nAbiturpr\u00fcfungen stehen seit jeher im Interessenkonflikt mit dem auf 12 Jahre ange -\nlegten Waldorfschulbildungsverst\u00e4ndnis. Die Vorbereitungen auf das Abitur wirken auf Epochen- und Unterrichtsgestaltung der Oberstufe, je nach Notwendigkeiten in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern, mal empfindlicher, mal weniger beeintr\u00e4chtigend auf das, was die eigentliche Essenz der Waldorfschulzeit ausmacht. Vor allem die 12. Klasse mit ihren breit angelegten \u00dcberblicksepochen, den k\u00fcnstlerischen Abschl\u00fcs -\nsen und m\u00f6glichen berufsorientierenden Praktika steht unter der die Vielfalt und Weite des waldorfp\u00e4dagogischen Bildungsanspruchs einschr\u00e4nkenden Notwendigkeit der Pr\u00fcfungsvorbereitung. Um wie viel mehr noch wird dieser \u00bbPr\u00fcfungsdruck\u00ab rele -\nvant, wenn die Oberstufe einer Waldorfschule den Status einer staatlich anerkannten gymnasialen Oberstufe hat, wie es in Hessen in 9 von 10 Waldorfschulen der Fall ist \u2013 diese eine \u00bbAusnahme\u00ab f\u00fchrt bis zum Realschulabschluss. \nDie Oberstufen der hessischen Waldorfschulen unterrichten mit Eintritt in die \nSekundarstufe II ab Klasse 11 wie an den Gymnasien auch im Kurssystem; einer der Leistungskurse ist das Fach Biologie.\nIn seiner Habilitationsschrift untersucht Dirk Rohde, langj\u00e4hriger Fachlehrer an \nder Oberstufe der Waldorfschule Marburg und als solcher auch verantwortlich f\u00fcr \ndie Umsetzung der in Hessen seit 2007 geltenden zentralen Abiturpr\u00fcfungsmoda -\nlit\u00e4ten, die Frage, ob die verlangten Pr\u00fcfungsanspr\u00fcche im Leistungskurs Biologie \nBenachteiligungen f\u00fcr die hessischen Waldorfsch\u00fcler:innen bedeuten, wenn man die im Vergleich zu den Gymnasien unterschiedlichen Voraussetzungen veranschlagt \u2013 in Waldorfschulen in der Regel in der 8. Klasse fachfremd unterrichtet durch Klassenleh-rer:innen und in Klasse 9 und 10 nun zwar durch Fachlehrer:innen, aber jeweils nur eine Epoche von 3 Wochen im Jahr, in Gymnasien in den genannten Klassenstufen regelm\u00e4\u00dfige Fachstunden durch Fachlehrer:innen.\nDie Antwort kann man gleich an dieser Stelle geben: Nein, Benachteiligungen \nlassen sich, evaluiert mit quantitativen Methoden, nicht nachweisen! Aber warum eigentlich nicht? Und jetzt wird es interessant, denn eine F\u00fclle von bedeutenden qua -\nlitativen Fragen schlie\u00dfen sich daran an: K\u00f6nnen sich Waldorfsch\u00fcler:innen elegant \nBuchbesprechungenund unfallfrei anpassen an pr\u00fcfungsrelevanten Unterricht? Ist evtl. das in der Sekun -\ndarstufe II verlangte Vorwissen, \u00fcber das Waldorfsch\u00fcler:innen, wenn sie sich nicht \nprivat schon intensiv mit dem Fach Biologie weit \u00fcber das schulische Ma\u00df hinaus besch\u00e4ftigt haben, gar nicht so entscheidend, was g\u00e4ngigen Annahmen widerspr\u00e4che? Best\u00e4tigt sich wom\u00f6glich der Befund, dass das Waldorfsch\u00fcler:innen-Klientel derart \nbildungsorientiert und -affin ist, also zur h\u00f6heren Bildungsschicht geh\u00f6rt, dass genau \ndas eine Rolle spielt und die zu erwartende Befangenheit in einem \u00bbWaldorfhabi -\ntus\u00ab gar keine (pr\u00fcfungsrelevante) Rolle spielt? L\u00e4sst sich ein spezieller \u00bbWaldorfsch\u00fc -\nler:innenhabitus\u00ab \u00fcberhaupt finden oder kann es gar sein, dass die Wirkungen von \nWaldorfp\u00e4dagogik (z.  B. ein im Vergleich mit den Gymnasien anderer Lernstil, eine \nandere Wissensvermittlung und andere Form des Leistungsnachweises) noch in der Situation unmittelbarer Betroffenheit durch das pr\u00fcfungsfixierte Lernen im Kurssys -\ntem quasi unterdr\u00fcckt und deshalb gar nicht direkt festzumachen sind, sondern diese erst sp\u00e4ter im Leben zu habitueller Existenz aufgerufen w\u00fcrden (werden k\u00f6nnten)?\nUngew\u00f6hnlich, dass sich schon im fr\u00fchen Stadium dieser Besprechung diese Fra -\ngenf\u00fclle auftut! Das aber ist der methodischen Signatur dieser Untersuchung geschul-det, die \u00fcber die quantitative zur qualitativen Analyse f\u00fchrt und damit zwangsl\u00e4ufig zu weitergehenden Fragen anregen muss. \nHabilitationsschriften, die sich ja nicht unbedingt zur abendlichen Erbauungs-\nlekt\u00fcre eignen, entsch\u00e4digen den Leser f\u00fcr fehlende \u00bbSpannung\u00ab oft in methodischer Hinsicht. So auch hier: Jedes argumentative Fortschreiten im Thema wird begr\u00fcndet und reflektiert, das jeweils gew\u00e4hlte methodische Verfahren erl\u00e4utert, die zusammen -\nfassenden Aussagen zur\u00fcckhaltend formuliert und der Schritt in eine forschungsre -\nlevante Aussage umfassend eingebettet, so dass f\u00fcr Spekulationen kein, f\u00fcr weitere Hypothesenbildungen jedoch gen\u00fcgend Basis und Raum entsteht. \nMit dieser Einsch\u00e4tzung sind wir aber schon zu weit \u00bbvorgeprescht\u00ab in den Bereich \nder W\u00fcrdigung und des \u00bbNutzens\u00ab; wenden wir uns deshalb zun\u00e4chst der inhaltlichen Beschreibung zu:\nDie Studie f\u00fchrt in 12 Kapiteln von der Beschreibung des Landesabiturs in Hes -\nsen mit Blick auf das Fach Biologie \u00fcber eine Charakteristik der Sekundarstufe I an den hessischen Waldorfschulen in eine grundlegende Betrachtung des Klassenlehrer -\nsystems und der Besonderheit im Fach Biologie, das ja bis zur Klasse 8 \u00fcberwiegend fachfremd unterrichtet wird. Dieses ist genauso eine Besonderheit im Vergleich mit den staatlichen Gymnasien wie die inhaltliche Thematik im Fach Biologie: \u00bbMan kann demnach berechtigt davon ausgehen, dass die Waldorfsch\u00fcler:innen in den Klassen 5 bis 10 in Biologie im Hinblick auf eine gezielte Abiturvorbereitung benachteiligt sind\u00ab \n(S. 79), so das zusammenfassende F azit dieses Befundes. Und damit verbunden die \nAnnahme, \u00bb... dass die Noten der Abiturklausuren der hessischen Waldorfsch\u00fcler:in-nen im Leistungsfach Biologie durchschnittlich hinter den Ergebnissen der Abitu -\nrient:innen des jeweiligen Jahrgangs zur\u00fcckbleiben m\u00fcssten\u00ab (S.  79  \u2013  80).\nDas darauf folgende Kapitel 5, ein Exkurs \u00fcber die \u203afamili\u00e4ren, insbesondere so-\nzio\u00f6konomischen Aspekte der Waldorfschulklientel\u2039 (S.  85  \u2013  97) f\u00fchr t zu der Erkennt -\nnis, dass \u00bb... die hessische Waldorfschulklientel relativ homogen ist und am st\u00e4rksten \nder Gymnasialklientel \u00e4hnelt\u00ab (S.  97), dass sie 2014 \u00fcber ein etwas h\u00f6her es Netto -Buchbesprechungen 125126\neinkommen verf\u00fcgte als jene und \u00bb... sich markant hinsichtlich ihrer deutlich h\u00f6heren \nAus bildungsabschl\u00fcsse\u00ab unterscheidet und die allermeisten deutsche S taatsangeh\u00f6rige \nsind (ebenda). Zusammen mit der hohen Schulzufriedenheit der Waldorfschuleltern \neine f\u00fcr den angestrebten Schulabschluss durchaus beg\u00fcnstigende Basis.\nDas Kapitel 6 f\u00fchrt durch die quantitative Datenerhebung, indem f\u00fcr die Jah -\nre 2009 bis 2013 die Noten der Abiturklausuren im Leistungsfach Biologie von mit den untersuchten Waldorfschulen vergleichbaren Gymnasien untersucht werden. An -\nschlie\u00dfend werden die Abiturdurchschnittsnoten der Waldorfsch\u00fcler:innen mit Leis -\ntungsfach Biologie ausgewertet und zus\u00e4tzlich noch Anteil und Ergebnisse der weib -\nlichen Pr\u00fcflinge in diesem Fach herausdestilliert. Das Ergebnis der Befunde ist ein-deutig: Es l\u00e4sst sich \u00bb... aus den vorliegenden Daten in keiner Weise herauslesen, dass Waldorfsch\u00fcler:innen im Biologieabitur im Durchschnitt schlechter abschneiden als \ndie vom HKM [Hessisches Kulturministerium, rth] erfassten Sch\u00fcler:innen\u00ab (S.  106),  \nund das, obwohl sich nicht unbedingt die leistungsst\u00e4rksten Sch\u00fcler:innen in das Fach Biologie eingew\u00e4hlt haben. Den Gr\u00fcnden f\u00fcr diesen Befund wird dann im Hauptteil der Studie umfassend nachgegangen, nach einem Vorklang einer methodischen Hin -\nf\u00fchrung in die qualitative Untersuchungsform von Interviews (Kapitel 7) folgen in den Kapiteln 8 bis 11 vier Expert:innen-Interiews aus einem Sample von insgesamt 24 \nSch\u00fcler:innen, je zur H\u00e4lfte aus Waldorfschulen und regional vergleichbaren Gym -\nnasien, die je dreimal befragt wurden, einmal vor dem Abitur, das zweite Mal kurz \ndanach und das dritte Mal dann nach einem l\u00e4ngeren Zeitraum, in dem mittlerweile die berufliche Entscheidung der Interviewpartner:innen getroffen worden war. Aus diesen wurden an vier \u00bbEckf\u00e4llen\u00ab vier Sch\u00fclerhabit\u016bs aufgefunden: \nDer kalkulatorische, der Kosten-Nutzen-Effekte bilanziert, der ein spannungsar -\nmes Verh\u00e4ltnis zu den normativen Pr\u00fcfungsbedingungen pflegt und ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen Pr\u00fcfungsaufwand und privaten Bed\u00fcrfnissen aufrechterh\u00e4lt. Stra -\ntegische Ausbalancierung der Pr\u00fcfungsvorbereitungen in Zeitplan und Vorgehenswei -\nse beim Lernen, um den beachtlichen Lernstoff zu bew\u00e4ltigen, eignen diesem.\nDer konfidente Sch\u00fclerhabitus, dem neben dem Vertrauen auf eigene fachliche \nund pr\u00fcfungsrelevante Kompetenz auch ein fachliches Interesse an der Biologie au-\u00dferhalb der im \u00fcbrigen problemlos bew\u00e4ltigten Pr\u00fcfungsanforderungen auszeichnet, welches sich dann auch sp\u00e4ter in der Wahl des Studienfaches zeigt. \nDagegen kontrastiert der kautive Sch\u00fclerhabitus, der Unterst\u00fctzung in vieler -\nlei Hinsicht bedarf und auch in Anspruch nimmt. Ein Zweifel an der Belastbarkeit \neigener Kompetenzen eignet diesem Habitus, genaue Planung des Lernfortschritts ist \nwichtig, der allerdings \u00fcber das reine Auswendiglernen von Faktenwissen hinausgeht in Richtung auf T ransferleistungen; eine krisenhafte existenzielle Phase nach dem Ab -\nitur, als die gewohnten Unterst\u00fctzungssysteme nicht mehr greifen, geh\u00f6rt ebenfalls zum Befund.\nAls vierter l\u00e4sst sich der tolerierende Sch\u00fclerhabitus auffinden, der sich von den \ndrei anderen markant unterscheidet. Aus den Interviews lassen sich die Wahrneh -\nmung von Defiziten und Gef\u00fchle latenter \u00dcberforderung herausdestillieren, ebenso \nauch die Akzeptanz von anderen erteilten Anweisungen, die das Grunds\u00e4tzliche be-\ntreffen. Gro\u00dfe Anstrengungen m\u00fcssen zum Bestehen des Biologie-Abiturs aufgewen -Buchbesprechungendet werden, sie konzentrieren sich vornehmlich auf das blo\u00dfe Auswendiglernen. In  \n\u00bb... unangenehmer Umgebung zum Schwimmen gezwungen zu werden\u00ab (S.  214), die -\nses charakterisiert diesen Habitus ad\u00e4quat.\nDie die Studie abrundende Diskussion (Kapitel 12) zeigt Gr\u00fcnde f\u00fcr die sich nicht \nbest\u00e4tigende These einer Benachteiligung von Waldorfsch\u00fcler:innen im Abiturfach \nBiologie auf; die bildungsorientierte und sozial homogene  Waldorfschulklientel lie -\nfert ein m\u00f6gliches Argument daf\u00fcr; Anpassungsverm\u00f6gen an die an Gymnasien ja schon in der Sekundarstufe I gepflegten pr\u00fcfungsrelevanten Unterrichts- und Lern -\nstrategien lassen offenbar auch einen vermuteten fachspezifischen R\u00fcckstand nicht relevant werden. Von den vom Autor formulierten weitergehenden Hypothesen ist vor allem die Frage nach einem die Waldorfsch\u00fcler:innen eignenden besonderen Habitus interessant; Till-Sebastian Idel, Professor f\u00fcr P\u00e4dagogik an der Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg, befindet in seinem Vorwort zu Rohdes Arbeit, dass sich \u00bb... Waldorfsch\u00fcler:innen und Gymnasiast:innen in ihrem Bildungs- und Leistungshabi -\ntus gar nicht so un\u00e4hnlich sind\u00ab (S.  12). D as ist ern\u00fcchternd, aus waldorfp\u00e4dagogischer \nPerspektive. Die, wie Idel es nennt, \u00bbLeistungskultur des staatlichen Schulsystems\u00ab wirkt offenbar \u00bbhabitusangleichend\u00ab auf die Waldorfsch\u00fcler:innen, die \u00bb... tendenziell kalkulierend, selbstdiszipliniert, funktional und weniger aus fachlicher Motiviertheit mit den Anforderungen des Biologieabiturs umzugehen\u00ab wissen (ebenda). Schulische Bildungsarbeit, so Idel, m\u00fcsse eben immer auch \u00bb... im Zusammenhang mit der mi -\nlieuspezifischen Bildungssozialisation gesehen werden ...\u00ab, Waldorfschulen gleichen sie eben an an die \u00bb... universalisierte Leistungskultur des staatlichen Schulsystems in den h\u00f6heren Klassen, die zum Abitur f\u00fchren ...\u00ab (ebd). \nWaldorfschulen als eine Art Gegenentwurf zum staatlichen Schulsystem? Keines -\nwegs, mit dem Abitur im Visier sind auch sie ein eingepasster Teil des Ganzen, werden es wohl auch bleiben, so lange die Waldorfschulklientel eben so zusammengesetzt ist, wie sie es ist. Mit pr\u00fcfungsfixierter Perspektive sind Waldorfsch\u00fcler:innen eben gut angepasste Abiturienten \u2013 und dieses vermutlich nicht nur in Hessen.\nDass hier grunds\u00e4tzliche Fragen nach der Bildungsgerechtigkeit aufkommen \nm\u00fcssen, nach der sozialen Vielfalt und Diversit\u00e4t einer Waldorfschulelternschaft, das liegt auf der Hand. Das Argument der sozialen Segregation wegen der Erhebung von \nSchulgeld ist vordergr\u00fcndig nicht wirklich \u00fcberzeugend, denn z.  B. in Schw eden, wo \nkein Schulgeld erhoben wird, unterscheidet sich die Elternschaft von Waldorfschulen nicht signifikant von derjenigen in der Schweiz, wo hohe Schulgeldforderungen be -\nstehen. Dirk Rohde hat auch diese Aspekte in seiner Arbeit sorgf\u00e4ltig analysiert.\nFazit: Dem Autor gelingt es dank seiner bedenkend-reflektierenden Argumenta -\ntionsweise, seine in jedem Schritt begr\u00fcndeten und nachvollziehbaren Aussagen und \ndurch die jedes Kapitel rundenden Zusammenfassungen, den Leser an die Hand zu \nnehmen und auf den jeweiligen Stand der Dinge zu bringen. Insofern bereitet dieses Buch f\u00fcr denjenigen, der diese Brillanz methodischer Klarheit zu sch\u00e4tzen wei\u00df, Ge -\nnuss, auch in \u00e4sthetischer Hinsicht.\nWalter Riethm\u00fcllerBuchbesprechungen 127128 Buchbesprechungen\nDie franz\u00f6sische Sch\u00fcler-Grammatik\nmit p\u00e4dagogischem Kommentar f\u00fcr Lehrende\nvon Alain Denjean\nPetite grammaire simplifi\u00e9e du fran\u00e7ais  \n\u00e0 l\u2019usage des \u00e9l\u00e8ves de 9 \u00e0 15 ans  \nVersion avec support p\u00e9dagogique pour les enseignants  \nEdition Semaine Fran\u00e7aise 2021  \nZu beziehen \u00fcber: info@mensch-und-sprache.de  \nvorliegend auch als A4-Heft (ohne p\u00e4dagogischen  \nKommentar) f\u00fcr die Sch\u00fcler:innen\nDiese 2021 herausgegebene Grammatik ist die lang gereifte Frucht des forschenden \nLehrers und Dozenten Alain Denjean (Stuttgart Uhlandsh\u00f6he), wie er sie auch in \nden Seminaren von Aus- und Fortbildungen und auch z.  B. an der S emaine Fran\u00e7aise \nvertreten hat.\nSchon in den 90er Jahren hatte Denjean zusammen mit damaligen Freunden und \nKollegen (Meike Bischoff, H\u00e9l\u00e8ne Hell, Rose Marie Hauff, Magda Maier, Josiane Mi -\nchel, Brigitte Morgenstern, Serge Maintier, Ren\u00e9 Ricard) eine intensive Forschungs -\narbeit betrieben, die aus dem Studium der grammatikalischen Ph\u00e4nomene eine Ver -\ntiefung und Verlebendigung der Grammatik in menschenkundlicher Perspektive anstrebte. Diese Arbeit m\u00fcndete 1995 in eine Ver\u00f6ffentlichung als Manuskriptdruck der P\u00e4dagogischen Forschungsstelle: Zum fremdsprachlichen Grammatikunterricht der \nWaldorfschulen. Das Buch behandelt sowohl den Zusammenhang mit der Sprachwis -\nsenschaft als auch Steiners philosophischen Ansatz der Sprachbetrachtung, Ber\u00fch -\nrungspunkte mit Eurythmie und Sprachgestaltung sowie die Methodik des Gramma-tikunterrichts, die Funktion des Bildes und eine neue Typologie der \u00dcbungen. Vor diesem Hintergrund betrachtet Denjean dann ausf\u00fchrlich die \u00bbinneren Verh\u00e4ltnisse \neiner ganzheitlichen Grammatik\u00ab in den Bereichen von Wortarten, Syntax und Laut-\nlichkeit. Kurzum, das Buch ist bis heute mit seinem integrativen Ansatz eine Schatz -\nkiste f\u00fcr alle Forschenden.\nDie jetzt erschienene Sch\u00fclergrammatik mit p\u00e4dagogischem Kommentar ist eine \nin gewissem Sinne radikal neue Form von Grammatik \u00fcberhaupt, sehr bescheiden, knapp, kondensiert, aber reich hervorquellend aus der Menschenkunde der Waldorf -\np\u00e4dagogik. Und: Es wird der Vorschlag Steiners konsequent ber\u00fccksichtigt, nur die grundlegenden Regeln zu behandeln, ohne Beispiele, denn diese sollen die Sch\u00fcler im \nUnterricht selber immer wieder neu finden. Das ist gerade das p\u00e4dagogisch Frucht -\nbare und Nachhaltige und jeder, der die lerneifrige Freude von Mittelstufensch\u00fclern \neinmal erlebt hat, immer neue und originellere Anwendungsbeispiele zu entdecken, wei\u00df das zu sch\u00e4tzen. Besonders, wenn dann am Ende des Schuljahres im Zeugnis formuliert werden kann: X hat die Regeln freudig mit erarbeitet, verstanden, gelernt und konnte viele eigene treffende Beispiele dazu finden.\n129 Buchbesprechungen\nDamit unterscheidet diese Grammatik sich schon im Ansatz von allem, was zur Zeit \nauf dem Markt ist. Zudem sagt der Autor gleich zu Beginn, dass jeder sie nach seinen Bed\u00fcrfnissen mit seinen Sch\u00fclern vervollst\u00e4ndigen k\u00f6nne; eine offene, solidarische Geste, die uns zum Mitgestalten und Mitforschen einl\u00e4dt, auffordert.\n\u00abCette petite grammaire simplifi\u00e9e de la langue fran\u00e7aise essaie de ne traiter que les \u00e9l\u00e9ments grammaticaux qui peuvent \u00eatre importants pour l\u2019\u00e9tude du fran\u00e7ais \ncomme langue \u00e9trang\u00e8re entre 9 et 14  \u2013  15 ans. Elle pourra \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e \u00e0 loisir \npar l\u2019enseignant et ses \u00e9l\u00e8ves.\u00bb \nIm Mittelpunkt steht der dreigliedrige Mensch im Zusammenhang mit den drei Welt -\nbereichen der Sprache, wie sie als Ausgangspunkt und Ziel der Besch\u00e4ftigung mit grammatikalischen Ph\u00e4nomenen von Steiner immer wieder charakterisiert werden: Die Welt des Substantivischen (Distanz, Haupt), die dazu polare Welt des Verbalen  \n(Mittun, Gliedma\u00dfen) und als vermittelndes Element die Welt des Adjektivischen/Adverbialen (F\u00fchlen, Brustraum). Es ist heute bekannt, wie die Entdeckungen der Neurowissenschaften (Spiegelneurone) bis in die Gehirnfunktionen die physische \nWirkung der Sprache offengelegt haben. Denjean weist im Vorwort der Grammatik \ndarauf hin, indem er Steiners Bemerkungen aus dem Kurs \u00bb Methodisch-Didaktisches\u00ab \n(GA 294; 4.Vortrag; 25. August 1919) zitiert:\nWas tun wir denn eigentlich, indem wir das unbewu\u00dfte Sprechen zu dem \ngrammatikalischen, zu dem Wissen von dem Grammatikalischen erheben? \nWir gehen bei unserem Z\u00f6gling dazu \u00fcber, die Sprache von dem Unbewu\u00df-ten \u00fcberhaupt ins Bewu\u00dfte zu erheben; wir wollen ihm gar nicht pedantisch Grammatik beibringen, sondern das, was sonst unbewu\u00dft vollzogen wird, zum Bewu\u00dften erheben. Unbewu\u00dft oder halb bewu\u00dft rankt sich in der Tat der Mensch im Leben an der Au\u00dfenwelt hinauf so, wie es dem entspricht, was man in der Grammatik lernt. In der Grammatik lernen wir zum Beispiel, da\u00df es Hauptw\u00f6rter gibt. Hauptw\u00f6rter sind Bezeichnungen f\u00fcr Gegenst\u00e4nde, \nf\u00fcr Gegenst\u00e4nde, die in gewissem Sinne im R\u00e4ume abgeschlossen sind. Da\u00df \nwir an solche Gegenst\u00e4nde im Leben herantreten, ist nicht ohne Bedeutung f\u00fcr unser Leben. Wir werden uns an alledem, was durch Hauptw\u00f6rter aus -\ngedr\u00fcckt wird, unserer Selbst\u00e4ndigkeit als Menschen bewu\u00dft. Wir sondern uns von der Au\u00dfenwelt dadurch ab, da\u00df wir lernen durch Hauptw\u00f6rter die Dinge zu bezeichnen (\u2026) Indem ich einen Gegenstand durch ein Hauptwort bezeichne, sondere ich mich von ihm ab; indem ich die Eigenschaft ausspre -\nche, r\u00fccke ich wieder mit ihm zusammen, so da\u00df die Entwickelung unseres \nBewu\u00dftseins im Verh\u00e4ltnis zu den Dingen in Anreden spielt, die man sich \ndurchaus zum Bewu\u00dftsein bringen mu\u00df. \u2013 Spreche ich das T\u00e4tigkeitswort aus: Der Mann schreibt \u2013, dann vereinige ich mich nicht nur mit dem Wesen, von dem ich das T\u00e4tigkeitswort ausspreche, sondern ich tue mit, was der andere tut mit seinem physischen Leibe.\nKonsequent werden dann auch nacheinander die Themenbereiche Verben, Substantiv, Adjektiv/Adverb sowie die weitere Satzgrammatik (Pr\u00e4positionen, Frages\u00e4tze, Passiv, 130\nVerneinung, Pronomen usw.) behandelt. Denjean findet durch seinen am Ph\u00e4nomen \norientierten, k\u00fcnstlerischen Zugang eine Vielzahl von neuen, ungew\u00f6hnlichen Bil-dern, bildhaften Ausdr\u00fccken, die keinen illustrierenden, sondern einen qualitativen Blick erm\u00f6glichen. Diese eigenst\u00e4ndige Suche nach dem passenden Bild wird im an -\nschlie\u00dfenden p\u00e4dagogischen Kommentar deutlich erl\u00e4utert und entspricht dem An -\nliegen Steiners nach bildhaftem Unterricht. Da begegnen wir dann der Familie der Verben, den zwei Br\u00fcdern -er und -re, den Zwillingen -ir, dem kleinen Bruder auf -oir, den geschminkten Verben, den armen und hilfreichen Verben, den Spiegelverben, der Waage des Vergleichs, der Fahrradbremse der Verneinung und auch dem Cham\u00e4leon der Adjektive. L\u00e4sst man sich auf diese bildhaften Begriffe ein, baut sie sogar mit seinen Sch\u00fclern weiter aus, dann kann man sp\u00e4ter getrost auch die lateinischen Be -\ngriffe hinzunehmen und sich trotzdem freuen, wenn die Abiturienten wieder mit den Bildern ankommen. \nDer Kommentar beschreibt die heutige Situation einer \u00bbgrammaire post-lingu-\nistique\u00ab, die nach der notwendigen intellektuell-abstrakten Auseinandersetzung mit sprachwissenschaftlichen Ans\u00e4tzen in neuer Weise Mensch und Sprache wieder ver -\neinigt und ph\u00e4nomenologisch aufeinander beziehen kann. Hier bringt Denjean dann die Bewusstseinszust\u00e4nde des Menschen (schlafend, tr\u00e4umend, wachend) mit dem Erlernen von Sprache zusammen: Die Grammatik \u00bbschl\u00e4ft\u00ab zun\u00e4chst im Kind, wel -\nches sprechen lernt  und wird dann sukzessive tr\u00e4umend im Wort bewusst und in der Satzgestaltung schlie\u00dflich wach im Denken erfasst.\nEntspechend f\u00fchrt dann Denjean seine Betrachtung der methodischen Schritte \nzur Erarbeitung der Grammatik ein. Aus dem nat\u00fcrlichen Sprachschatz, in dem die Grammatik unbewusst ruht, werden Ph\u00e4nomene im Unterricht herausgel\u00f6st, gewis -\nserma\u00dfen tastend, tr\u00e4umend erf\u00fchlt, untersucht, bis dann die Regel gedanklich klar formuliert werden kann. Dann geht der Weg zur\u00fcck \u00fcber verschiedene Anwendungs -\n\u00fcbungen, bis dann eines Tages diese ge\u00fcbten Strukturen sozusagen wie im Schlaf be -\nherrscht werden.\nBezogen auf die Lebensalter kann man verstehen, dass der Grammatikunterricht \nin den Fremdsprachen erst ab dem Rubikon (Erwachen aus dem mehr tr\u00e4umend-  \nunbewussten Nachahmen, Distanzierung) im Sinne des Schrittes vom Bewusstsein zum Selbstbewusstsein empfohlen wird. So ist die Sch\u00fclergrammatik als Heft f\u00fcr die Sch\u00fclerhand (f\u00fcr Sch\u00fcler von 9-15 Jahren gedacht) erst ab der 5. Klasse gedacht. Vor -\nher sollte im Unterricht ein eigenes Heft gef\u00fchrt werden. Der Kommentarteil erl\u00e4u -\ntert dann den muttersprachlichen Grammatiklehrplan der Klassenlehrerzeit und endet \nmit einem Durchgang durch die Klassenstufen 4  \u2013  9 f\u00fcr die franz \u00f6sische Grammatik.\nEs ist dieser franz\u00f6sischen Sch\u00fclergrammatik von Alain Denjean zu w\u00fcnschen, \ndass sie viele neugierige, forschende Lehrende findet, die mutig die Autobahn der bekannten Schulbuchverlage verlassen und sich auf eine ungewohnte Wanderung in das Land der Ph\u00e4nomene und der exakten Phantasie begeben. Aus Frankreich kommt uns da das Buch \u00bbLa grammaire est une chanson douce\u00ab von Eric Orsenna hilfreich \nentgegen.\nSiegmund BaldszunBuchbesprechungen131\nRedaktionelle Vorbemerkung:\nDieser Artikel erscheint zeitgleich in der Zeitschrift \u00bb Info3\u00ab.\nFake News \u00fcber Waldorfschulen\n \n \nDie Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung, die S\u00fcddeutsche Zeitung, \nZeit online und weitere Medien haben unter Berufung auf eine Un -\ntersuchung des Kriminologischen Forschungsinstituts Niedersachsen \n(KFN) behauptet, es g\u00e4be an Waldorfschulen h\u00e4ufiger Gewalt als an \nstaatlichen Schulen. Der damalige Direktor des KFN stellt klar: In \nWirklichkeit trifft das Gegenteil zu. \nVon Christian Pfeiffer\nAusgangspunkt der Berichte in den Medien war eine 2005 durchgef\u00fchrte \nStudie des Kriminologischen Forschungsinstituts Niedersachsen  (KFN). Pri-\nm\u00e4r in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten hatten wir insgesamt 14.101 Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler neunter Klassen zu ihren Gewalterfahrungen befragt. In Dort -\nmund, Kassel, M\u00fcnchen, Oldenburg, Schw\u00e4bisch Gm\u00fcnd und Stuttgart konnten wir dadurch auch an zehn Waldorfschulen 306 Jugendliche in die \nUntersuchung einbeziehen. 2007/2008 hatten wir ferner eine Repr\u00e4senta -\ntivbefragung von 45.000 Jugendlichen dazu genutzt, die Gewalt an zehn anderen Waldorfschulen zu untersuchen \u2013 dieses Mal mit 314 Sch\u00fclerin -\nnen und Sch\u00fclern. In dem Fragebogen wurden hierbei die erzieherischen \nRahmenbedingungen der Jugendlichen etwas differenzierter erfasst als das \n2005 m\u00f6glich war. Ferner haben wir den Begriff der Gewalt noch enger \ndefiniert.\n1. Das Gew altniveau an Waldorfschulen  \nim Vergleich zu anderen Schultypen\nNachfolgend soll zun\u00e4chst dargelegt werden, wie die Waldorfschulen in beiden Studien im Vergleich zu anderen Schultypen abgeschnitten haben. \n2005 ergab sich zu den Waldorfschulen im Hinblick auf Raubdelikte, 132\n K\u00f6rperverletzung, Erpressung und Bedrohung mit Waffen die mit 7,8 Pro -\nzent niedrigste T\u00e4terquote der f\u00fcnf untersuchten Schultypen. Es folgten \ndie Gymnasien mit 9,7 Prozent, die Realschulen mit 18 Prozent, die Ge -\nsamtschulen mit 19,8 Prozent und die Hauptschulen mit 26 Prozent. Auch die Opferquoten der Gewalt fielen bei Waldorfschulen \u00e4hnlich wie bei \nGymnasien besonders niedrig aus.\n2007/2008 hatten wir uns erstmals am engeren Gewaltbegriff der Poli-\nzeilichen Kriminalstatistik orientiert (Raubdelikte, gef\u00e4hrliche K\u00f6rperver -\nletzung, sexuelle Gewalt). F\u00fcr die Waldorfschulen best\u00e4tigte sich erneut \ndas niedrige Gewaltniveau \u2013 dieses Mal im Vergleich zu Gymnasien, Real -\nschulen/Gesamtschulen und Hauptschulen/F\u00f6rderschulen. So zeigte sich, dass die Waldorfsch\u00fcler neben den Gymnasiasten am seltensten unter Ge -\nwalt der Mitsch\u00fcler zu leiden hatten. Auch die T\u00e4terquote fiel mit 8,5 Pro -\nzent wieder sehr moderat aus (Gy 7,9 Prozent, RS/GS 13,7 Prozent, HS/FS \n19,4 Prozent). Besondere Beachtung verdient hierbei der Befund, dass sich \nbei den Waldorfsch\u00fclern die mit Abstand niedrigste Quote von nur    \n0,7 Prozent rechtsextremistischer Gewalt ergeben hat.\nWir sehen dieses eindrucksvolle Ergebnis als Indiz daf\u00fcr, dass die Lehr -\nkr\u00e4fte der Waldorfschulen dem Rechtsextremismus gezielt entgegenge -\nwirkt haben. Im \u00dcbrigen ist zu beachten, dass sie im Vergleich aller Schul -\ntypen von ihren Sch\u00fclern in doppelter Hinsicht die beste Bewertung er -\nhalten hatten \u2013 zum einen f\u00fcr ihre besonders hohe Interventionsbereit -\nschaft gegen\u00fcber t\u00e4tlichen Auseinandersetzungen der Sch\u00fcler, zum ande -\nren daf\u00fcr, dass sie ihre Sch\u00fcler am seltensten \u00f6ffentlich gemein behandelt \nhaben. Hinzu kommt, dass die Waldorfsch\u00fcler der abschlie\u00dfenden Ge -\nsamtbewertung \u00bbAn dieser Schule gef\u00e4llt es mir richtig gut\u00ab am h\u00e4ufigsten zugestimmt hatten.\nDie dargestellten Erkenntnisse sollten schlie\u00dflich auch vor dem Hin-\ntergrund der Befunde zur elterlichen Erziehungspraxis betrachtet werden. \nSo haben die Waldorfeltern in der Kindheit der befragten Jugendlichen mit 90 Prozent am h\u00e4ufigsten auf massives Schlagen verzichtet und so we -\nnig Anreiz zu eigenem Gewaltverhalten ihrer Kinder gegeben. Andererseits streiten sie untereinander h\u00e4ufiger als die Eltern anderer Schultypen und \nwerden dabei auch etwas \u00f6fter t\u00e4tlich gegeneinander, als das von Gymna -\nsiasten oder Real-/Gesamtsch\u00fclern berichtet wurde. Zum Vergleich: Gym -\nnasien 2,9 Prozent, Realschulen/Gesamtschulen 3,9 Prozent, Waldorfschu -Fake News \u00fcber Waldorfschulen133\nlen 4,2 Prozent und Hauptschulen/F\u00f6rderschulen 6,2 Prozent. Au\u00dferdem \nerreichen die Waldorfeltern mit 38,7 Prozent die mit Abstand h\u00f6chste \nScheidungsrate. Das gibt Anlass zu der These, dass sie die Waldorfschule \nm\u00f6glicherweise auch deshalb gew\u00e4hlt haben, weil sie ihren Kindern zum \nAusgleich f\u00fcr all den famili\u00e4ren Stress eine Schule mit besonders positiven \nAngeboten f\u00fcr die eigene Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung bieten m\u00f6chten. An -\ngesichts der famili\u00e4ren Belastungen, denen die Waldorfsch\u00fcler ausgesetzt sind, beeindruckt ihr relativ niedriges Gewaltniveau. \n2. Die KFN-S tudie von 2005 aus der Sicht der  \nFrankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung \nAlexander Kissler war in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung (FAS) \nvom 8. Juli 2007 der erste Journalist, der sich mit den Waldorf-Erkenntnis -\nsen unserer Untersuchung von 2005 auseinandergesetzt hat. Sein umfang -\nreicher Artikel widmete sich allerdings prim\u00e4r der Frage, ob zwei von Ru -\ndolf Steiner vor fast 100 Jahren verfasste B\u00fccher wegen ihrer rassentheore -\ntischen Aussagen als jugendgef\u00e4hrdende Schriften verboten werden soll -\nten.  Daneben ging es ihm aber offenbar darum, die auf Steiner zur\u00fcckzu -\nf\u00fchrenden Waldorfschulen als stark von Gewalt belastete Einrichtungen zu pr\u00e4sentieren. Das zeigt bereits seine Zwischen\u00fcberschrift: \u00bbEine Studie \nverzeichnet Gewalt an Waldorfschulen\u00ab. Eigentlich h\u00e4tte er verk\u00fcnden m\u00fcssen: \u00bbEine Studie ermittelt an Waldorfschulen die niedrigste Gewalt -\nrate aller Schultypen\u00ab.\n\u00dcber dieses Forschungsergebnis hat er durchaus auch berichtet. Aber \nKissler hat einen Weg gefunden, wie er trotzdem den Waldorfschulen ein b\u00f6ses Gewaltimage verpassen konnte. Leichte Delikte wie Sachbesch\u00e4di -\ngungen oder Raufereien, die von der Jugendgerichtsbarkeit meist in Ver -\nbindung mit Ermahnungen und kleinen Sanktionen eingestellt werden, wurden von Kissler einfach als besondere Formen von Gewalt definiert, \ndie an Waldorfschulen besonders oft anzutreffen seien. \u00bbWohl aber werden \nSch\u00fcler nirgends h\u00e4ufiger geschlagen oder getreten oder wird ihr Eigen -\ntum zerst\u00f6rt als an Waldorfschulen\u00ab, so Kissler. Zwar zitierte er mich dann \nzun\u00e4chst korrekt. Laut Pfeiffer seien diese relativ oft auftretenden Formen leichter Jugenddelinquenz von Waldorfsch\u00fclern auch auf deren hohe fami -\nli\u00e4re Belastungen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Doch dann hat er mir in den Mund Fake News \u00fcber Waldorfschulen134\ngelegt, diese Kinder \u00bb w\u00fcssten mit den unaufgearbeiteten Konflikten nicht \nanders umzugehen als auf gewaltt\u00e4tige Weise, womit wiederum die Lehrer \nnicht umzugehen w\u00fcssten\u00ab. Damit hat er ein mit mir seinerzeit gef\u00fchrtes \nGespr\u00e4ch jedoch v\u00f6llig falsch dargestellt, die Ergebnisse der Studie miss -\nachtet und zudem den Begriff der Gewalt inflation\u00e4r aufgebl\u00e4ht. \n3. W eitere Falschmeldungen der Medien  \nund erste Erkl\u00e4rungsangebote\nAm 21. Mai 2010 hatte die S\u00fcddeutsche Zeitung unter der \u00dcberschrift \n\u00bbMehr Gewalt an Waldorfschulen\u00ab Kisslers Thesen und Argumente ein -\nfach \u00fcbernommen \u2013 und dies unter v\u00f6lligem Verzicht auf eigene Recher -\nche zu dem, was die KFN-Studie von 2005 zur Gewalt an Waldorfschulen \ntats\u00e4chlich berichtet hatte. Dagegen hatte ich in einem dpa-Interview pro -\ntestiert. Dies veranlasste wiederum die S\u00fcddeutsche dazu, am 27. Mai 2010 \nmeine Richtigstellung zu ver\u00f6ffentlichen. Danach gab es \u00fcber fast zehn \nJahre hinweg keine Fortsetzung dieser Debatte. Doch dann entwickelte sich w\u00e4hrend der Corona-Pandemie eine kritische Stimmung gegen man -\nche Lehrkr\u00e4fte von Waldorfschulen. In \u00f6ffentlichen Protestdebatten waren sie als Verschw\u00f6rungstheoretiker, Querdenker und radikale Impfgegner \naufgetreten. M\u00f6glicherweise hat das sehr dazu beigetragen, ein bis dahin \neher positives Image dieser Schulen zu besch\u00e4digen. Auf einmal waren an -\ndere Sichtweisen gefragt. Wer sich dann mit den Stichw\u00f6rtern \u00bb Gewalt \nund Waldorfschulen\u00ab auf die Suche begab, landete schnell bei dem Artikel der FAS und fand dort bestens geeignete Ans\u00e4tze f\u00fcr kritische Attacken.\nSo hatte der Blogger Oliver Rautenberg schon 2019 unter Berufung auf \nden Kissler-Artikel behauptet, das KFN h\u00e4tte bereits 2005 nachgewiesen, \ndie Gewalt unter Jugendlichen sei an Waldorfschulen h\u00e4ufiger als an allen \nanderen Schulformen. Ferner war bei Zeit online \nam 23.  11.  2022 in einem  \nText von Nora Imlau unter Hinweis auf unsere Studie zu lesen, Gewalt durch Lehrkr\u00e4fte komme an Waldorfschulen signifikant h\u00e4ufiger vor als an \nstaatlichen Schulen \u2013 \u00bbund zwar in Form von T ritten, Schl\u00e4gen sowie der \nZerst\u00f6rung pers\u00f6nlichen Eigentums\u00ab. Die gedankliche Anleihe bei Kissler ist offenkundig. Neu ist allerdings, dass hier die Gewalt bei Lehrkr\u00e4ften \nverortet wird \u2013 und dies, obwohl das KFN damals deren Verhalten \u00fcber -\nhaupt nicht erfragt hatte. Auch das ist ein klarer Fall von Fake News.1   Fake News \u00fcber Waldorfschulen135\nAber vielleicht hat ja Jan B\u00f6hmermann am 18. November in seiner Sen -\ndung dazu angeregt, bei der Waldorf-Kritik als kreativer Erfinder aufzu -\ntreten. Schlie\u00dflich g\u00e4be es auch dort Einzelf\u00e4lle von Lehrergewalt. \u00bb Und \nwenn dann mal was vorkommt, dann haben sich die Waldorfschulen eine \nperfekte Struktur geschaffen, damit niemand etwas mitbekommt\u00ab, hie\u00df es \nin der Sendung. Auf die Angabe einer Quelle f\u00fcr seine k\u00fchne These hat \nB\u00f6hmermann freilich ebenso verzichtet wie sein ZDF-Kollege Dietrich \nKrauss ( Die Anstalt  ) im Haller T agblatt vom 2. Dezember 2022: An Wal -\ndorfschulen g\u00e4be es keine wirklichen Kontrollinstanzen, die Vorf\u00e4lle un -\nabh\u00e4ngig untersuchen w\u00fcrden. \nDie These, an Waldorfschulen werde h\u00e4ufiger von Lehrkr\u00e4ften zuge -\nschlagen, vertraten ferner die Krautreporter Bent Freiwald und Leonie Ben -\nder. Auch sie nannten als Quelle den 2010 von der S\u00fcddeutschen Zeitung \nzitierten FAS-Artikel und die KFN-Untersuchung. Als ich die Krautrepor-\nter in einem Telefonat darauf hinwies, dass unsere Studie ihre These klar widerlegen w\u00fcrde, \u00fcbernahmen sie meinen Hinweis zwar in ihren Text. \nDanach setzen sie aber den Text mit der Frage fort, wie es sein kann, dass \nGewalt von Lehrern an Waldorfschulen jahrelang folgenlos bleibe. \nDoch warum haben so viele der Akteure einfach von Kissler abge -\nschrieben? Warum wird so oft auf gr\u00fcndliche Recherche und die Angabe \nvon Quellen verzichtet? Ich habe mit einer Reihe von Medienexperten \n\u00fcber m\u00f6gliche Ursachen des Ph\u00e4nomens diskutiert. Dabei berichteten die -\nse durchweg \u00fcber eine Entwicklung, die ihnen Sorge bereitet. Zur Einspa -\nrung von Kosten w\u00fcrden in den Redaktionen die Kernteams schrittweise verkleinert. Die Arbeit werde zunehmend auf externe Freelancer verlagert. \nAnstelle eigener Recherchen wird auch ungepr\u00fcft auf die Inhalte von Blog -\ngern zur\u00fcckgegriffen. Die Arbeitgeber sparen damit nicht nur den Anteil zur Sozialversicherung. Wenn ihnen dann zunehmend nicht mehr starke \nRedaktionen, sondern Einzelk\u00e4mpfer:innen gegen\u00fcbersitzen, d\u00fcrften die Widerst\u00e4nde gegen Kosteneinsparungen bei aufw\u00e4ndigen Recherchen \nschw\u00e4cher werden. Werden also engagierte Fachkr\u00e4fte zunehmend durch \nBilligangebote verdr\u00e4ngt? Verringert sich so die Qualit\u00e4t der journalisti -\nschen Arbeit? Verst\u00e4rkt sich dieser Effekt auch dadurch, dass die Arbeit im Team in steigendem Ma\u00df durch Home-Office und Online-Arbeit ersetzt \nwird? Schw\u00e4cht die Vereinzelung die Kraft, das Richtige zu tun? Die Ant -\nworten auf diese Fragen k\u00f6nnen wichtige Hinweise darauf geben, warum Fake News \u00fcber Waldorfschulen136\nes zu den beschriebenen Fake News \u00fcber die Gewalt an Waldorfschulen \ngekommen ist. \nZur Person: Professor Dr. Christian Pfeiffer war von 1985 bis 2015 Leiter des \nKriminologischen Forschungsinstituts Niedersachsen und hatte daneben an der \nUniversit\u00e4t Hannover eine Professur f\u00fcr Kriminologie, Jugendstrafrecht und \nStrafvollzug. Von 2000  \u2013  2003 war er J ustizminister des Landes Niedersachsen. \nEr ist ein gefragter Experte vor allem in Sachen Jugendgewalt und zu den Folgen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Medienkonsum bei Jugendlichen.Fake News \u00fcber Waldorfschulen\nAnmerkungen\n1 Am 13.  D ezember wurde nach Protesten von mir der Artikel von Nora Imlau \num folgenden Passus erg\u00e4nzt: \u00bb In einer ersten Version dieses Textes war das \nErgebnis einer Studie des Kriminologischen Forschungsinstituts Niedersach-\nsens nicht korrekt wiedergegeben. Entgegen unserer Darstellung wurde Gewalt durch Lehrer gegen\u00fcber Sch\u00fclern damals nicht untersucht. Da die Ergebnisse der Studie differenzierter zu betrachten sind, als es unser Artikel getan hat, \nhaben wir uns nun entschieden, sie im Text nicht mehr zu erw\u00e4hnen.\u00ab Die Medizinisch-\nP\u00e4dagogische Konferenz\n \nist eine Zeitschrift f\u00fcr medizinisch, p\u00e4dagogisch und \ntherapeutisch T\u00e4tige und interessierte Eltern\nDie Gr\u00fcndung des von Tessin-Zentrums f\u00fcr Gesundheit und P\u00e4dagogik im Juni \n2022 bot einen geeigneten Rahmen, diese Zeitschrift mit dem Grundanliegen des Zentrums \u2013 die F\u00f6rderung der Gesundheit von Kindern, Jugendlichen und auch der P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen \u2013 zu verbinden. Auch die Fortbildung f\u00fcr die Schul- und Kindergarten\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte und die Zusammenarbeit mit der Medizi -\nnischen Sektion ist unter diesem Dach gegeben. Die erste Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz erschien im Mai 1948 an der Waldorfschule in Stuttgart, herausgegeben f\u00fcr Lehrer und Schul\u00e4rzte. Der Impuls zu diesem Forum geht urspr\u00fcnglich auch auf den ersten Rundbrief f\u00fcr die Jung -\nmediziner zur\u00fcck, den Rudolf Steiner und Ita Wegman mit der innigen Aufforde -\nrung an die Medizinstudierenden schrieben, mit den P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dago -\ngen zusammenzuarbeiten. Der Rundbrief war seit Januar 1999 f\u00fcr 23 Jahre beim Bund der Freien Waldorfschulen angesiedelt. Seit diesem Jahr ist das von Tessin- Zentrum f\u00fcr Gesundheit und P\u00e4dagogik Herausgeber, und es braucht auch f\u00fcr die bisherigen Abonnentinnen und Abonnenten ein neues Abonnement. Wir hoffen sehr, dass es \u00fcber zahlreiche Abonnements gelingen kann, diese Form der Information und des Austausches zu aktuellen Themen zu erhalten. F\u00fcr eine gelingende Kindheit und Jugend, die sich in einem starken Wandel befinden, braucht es unsere ganze Aufmerksamkeit. Die Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz wird auch international viel genutzt, vor allem in L\u00e4ndern, f\u00fcr die \u00dcbersetzung und Druck ganzer B\u00fccher nicht leistbar ist. Die Rubrik \u201eBeitr\u00e4ge von Leserinnen und Lesern\u201c bietet Raum f\u00fcr Forschungs -\nfragen, Arbeitshypothesen und f\u00fcr fachlichen Austausch. Die Medizinisch-P\u00e4dagogische Konferenz lebt ganz von der freien Initiative der  Autorinnen und Autoren. \nBereits erschienene Ausgaben sind im Archiv auf der Website verf\u00fcgbar: \nwww.tessin-zentrum.de Abonnement-Bestellung unter www.tessin-zentrum.de/mpk-abo Das Jahresabonnement f\u00fcr vier Ausgaben kostet \u20ac 24,\u2013 zzgl. Versandkosten, \ninnerhalb Deutschlands \u20ac 5,\u2013 pro Jahr. \nZur Uhlandsh\u00f6he 10, 70188 Stuttgart | abo@tessin-zentrum.deOnline-Fortbildung f\u00fcr Klassenlehrer:innen\nEinf\u00fchrung in den Geschichtsunterricht  \nder 5. Klasse \u2013  \nNeue Ans\u00e4tze zu seiner inhaltlichen und  \nmethodischen Umsetzung\nOnline-Fortbildung f\u00fcr Klassenlehrer:innen am 3. und 10. Mai 2023 \nsowie ab September 2023 nach Absprache f\u00fcr Interessierte im 6 bis 8 Wochenturnus stattfindende Austausch- und Inter visionstreffen \u00fcber \ndie praktische Umsetzung der Fortbildungsinhalte sowie den Erfahrun -\ngen in der 5. Klasse.\nAktuell besch\u00e4ftigt sich ein Team von Historiker:innen und P\u00e4dagog:in -\nnen mit der Reform des Geschichtsunterrichts an Waldorfschulen.  \nEin erstes Projekt hierzu ist eine Online-Fortbildung, die sich mit den \nfach lichen Hintergr\u00fcnden des Erstunterrichtes im Fach Geschichte der \nf\u00fcnften Klasse sowie seiner inhaltlichen wie didaktischen Umsetzung besch\u00e4ftigt. Beteiligte Dozent:innen sind Hanj\u00f6rg Fischer, Katharina Neutzling,  Dr. Martyn Rawson, Walter Riethm\u00fcller, Prof. Dr. Albert \nSchmelzer und Dr. Frank Steinwachs.\nDie Fortbildung ist kostenlos, wird finanziert vom Projekt Demokratische \nKultur und Schule des Bund der Freien Waldorfschulen, steht fachlich in Verbindung mit dem Projekt Forum Geschichte, ist verortet am Seminar f\u00fcr Waldorfp\u00e4dagogik in Hamburg und wird ausgerichtet \u00fcber die Plattform Elewa, \u00bb#waldorflernt\u00ab/P\u00e4Fo; organisiert und koordiniert wird die Veranstaltung von Dr. Frank Steinwachs.5\nInhalt\nDer lange Pfad zu einer nachhaltigen Schule\nKompass einer Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung an WaldorfschulenSo d\u00fcrfen wir nicht weitermachen \u2026 \u00b7 Forum GeschichteEigentlich bin ich ganz anders, ich komme nur selten dazu.  \nMethodenwechsel im FremdsprachenunterrichtVerstehen, Pr\u00fcfen und ErkennenZum Lehrplan des Faches Ethik an WaldorfschulenLebensbilderBuchbesprechungen\nMai 2023JOURNAL F\u00dcR WALDORFP\u00c4DAGOGIK 5JOURNAL F\u00dcR  \nWALDORFP\u00c4DAGOGIK\nSonderthema: Aufbr\u00fcche\nDie PDF-Version dieser Ausgabe enth\u00e4lt auf den  Seiten 131 bis 136 zus\u00e4tzlich den ArtikelFake News \u00fcber Waldorfschulen von Christian Pfeiffer.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}