{"title": "Salon5 - Die Jugendredaktion von CORRECTIV", "author": null, "url": "https://correctiv.org/projekte/salon5/", "hostname": "correctiv.org", "description": "Salon5 ist die Jugendredaktion von CORRECTIV. Von jungen Menschen f\u00fcr junge Menschen. Ein Webradio und Podcast-Sender, der jedem offen steht.", "sitename": "correctiv.org", "date": "2023-01-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unsere Jugendredaktion verlieh zum dritten Mal verlieh den Salon5 Jugendbuchpreis. In diesem Jahr wurden sieben B\u00fccher in sechs Kategorien von der 11- bis 19-j\u00e4hrigen Jury ausgezeichnet.\nSalon5\nSalon5 ist die Jugendredaktion von CORRECTIV. Wir zeigen Jugendlichen das grundlegende journalistische Handwerk und geben Input f\u00fcr ihre Themen. Bei uns lernen junge Menschen alles rund um Recherche, Nachrichten, Podcasts, Instagram, TikTok und Youtube.\nPodcasts\nWas ist Salon5?\nSalon5 ist ein Ort, an dem junge Menschen Journalismus und Medien selbst machen k\u00f6nnen. In Form von Podcasts, Instagram-Beitr\u00e4gen, TikTok- und Youtube-Videos k\u00f6nnen sie sich mit Themen besch\u00e4ftigen, die sie interessieren und bewegen. Das journalistische Handwerk wird ihnen dabei von ausgebildeten Journalistinnen und Journalisten entweder pers\u00f6nlich oder in vielf\u00e4ltigen Workshops gezeigt. Mit Salon5 sind wir aktuell an drei Standorten vertreten:\nVideos\nDie neusten Interviews und Videobeitr\u00e4ge von der Salon5-Redaktion findest Du hier. Produziert von jungen Menschen f\u00fcr junge Menschen:\nWebradio\nDas Webradio Salon5 spielt 24 Stunden am Tag Musik f\u00fcr Dich \u2013 Musik, ausgew\u00e4hlt von Jugendlichen f\u00fcr Jugendliche. Die Salon5-App kannst Du in Deinem\n[Play Store](https://play.google.com/store/apps/details?id=org.correctiv.salon5) und [App Store](https://apps.apple.com/de/app/salon5/id1505114457) kostenlos herunterladen.\nReporter4You\nFake News erkennen, Medien durchschauen, Journalismus begreifen. In diesen Video-Tutorials zeigen wir dir, wie Journalismus funktioniert, wo du dich informieren kannst und wie du selbst ver\u00f6ffentlichst.\nEvents\nBei uns ist viel los: Damit ihr bei unseren Workshops, Open Mics und anderen Veranstaltungen nicht den \u00dcberblick verliert, findet ihr hier alles, was bei uns ansteht, auf einen Blick.\nRecherchen\nIn eigener Sache\nUnsere Jugendredaktion Salon5 wurde mit dem TalentAward Ruhr 2022 ausgezeichnet. Wir freuen uns \u00fcber diese Anerkennung!", "language": null, "image": "https://correctiv.org/wp-content/uploads/2023/01/salon5-1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://correctiv.org/", "/", "/themen", "/faktencheck", "/projekte", "/ueber-uns", "/newsletter", "/unterstuetzen/?utm_source=navigation", "https://correctiv.org/login", "/?s=", "/", "/themen", "/faktencheck", "/projekte", "/ueber-uns", "/newsletter", "/unterstuetzen/?utm_source=navigation", "https://correctiv.org/login", "/?s=", "https://www.instagram.com/salon5_", "https://www.youtube.com/channel/UCgSyaQKaYs0ONmKkwA96-zg", "https://www.tiktok.com/@salon5_?lang=de-DE", null, null, null, null, "#podcasts", "#salon5", "#videos", "#webradio", "#reporter4you", "#events", "#podcasts", "#salon5", "#videos", "#webradio", "#reporter4you", "#events", "/projekte/salon5/podcasts", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/pausenbrot", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/mission-klima", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/geld-macht-und-leben", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/deep-talk", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/alles-zwischen-club-und-museum", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/workout-fuer-die-ohren", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/pyjama-party", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/neues-aus-bottrop", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/neues-aus-greifswald", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/neues-aus-hamburg", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/pausenbrot", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/mission-klima", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/geld-macht-und-leben/", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/deep-talk", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/alles-zwischen-club-und-museum", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/workout-fuer-die-ohren", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/pyjama-party", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/neues-aus-bottrop", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/neues-aus-greifswald", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts/neues-aus-hamburg", "https://correctiv.org/projekte/salon5/podcasts", "/projekte/salon5/ueber-uns", "https://correctiv.org/projekte/salon5/ueber-uns/", "https://correctiv.org/projekte/salon5/ueber-uns/", "https://correctiv.org/projekte/salon5/ueber-uns/", "https://correctiv.org/projekte/salon5/ueber-uns/", "https://correctiv.org/projekte/salon5/ueber-uns/", "https://correctiv.org/projekte/salon5/ueber-uns/", "/projekte/salon5/ueber-uns", "https://www.youtube.com/channel/UCgSyaQKaYs0ONmKkwA96-zg", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9bDB0mWp0ZVLj1Hc_IBc9SO", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9bC_mzd21l6B2ioKKovSDUD", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9ZPKVQV5VSAl7RoiL4BJV1M", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9ZeIxmEsDWynkAiGYntW_K1", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9YmCaEMM81_z95DOfsTIZ1F", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9bDB0mWp0ZVLj1Hc_IBc9SO", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9bC_mzd21l6B2ioKKovSDUD", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9ZPKVQV5VSAl7RoiL4BJV1M", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9ZeIxmEsDWynkAiGYntW_K1", "https://youtube.com/playlist?list=PLQqxyyfBQw9YmCaEMM81_z95DOfsTIZ1F", "https://www.youtube.com/channel/UCgSyaQKaYs0ONmKkwA96-zg", "https://play.google.com/store/apps/details?id=org.correctiv.salon5", "https://apps.apple.com/de/app/salon5/id1505114457", "http://159.69.45.195:8000/salon5", "http://159.69.45.195:8000/salon5", "https://reporter4you.de/", "https://reporter4you.de/lernmodul-1/", "https://reporter4you.de/lernmodul-2/", "https://reporter4you.de/lernmodul-4/", "https://reporter4you.de/lernmodul-5/", "https://reporter4you.de/lernmodul-6/", "https://reporter4you.de/lernmodul-3/", "https://reporter4you.de/lernmodul-1/", "https://reporter4you.de/lernmodul-2/", "https://reporter4you.de/lernmodul-4/", "https://reporter4you.de/lernmodul-5/", "https://reporter4you.de/lernmodul-6/", "https://reporter4you.de/lernmodul-3/", "https://reporter4you.de/", "https://correctiv.org/aktuelles/gesundheit/2023/09/15/weisses-gold-profite-mit-legalem-heroin/", "https://correctiv.org/aktuelles/gesundheit/2021/05/28/wie-hilfesuchende-kinder-waehrend-der-pandemie-allein-gelassen-werden/", "https://correctiv.org/aktuelles/gesundheit/2021/02/17/corona-krise-weniger-hausbesuche-durch-jugendaemter-in-nrw/", "/themen/", "https://correctiv.org/in-eigener-sache/2022/11/28/verleihung-des-dritten-salon5-jugendbuchpreis/", "https://correctiv.org/in-eigener-sache/2022/11/28/verleihung-des-dritten-salon5-jugendbuchpreis/", "https://correctiv.org/in-eigener-sache/2022/11/04/jugendredaktion-salon5-gewinnt-talentaward-ruhr-2022/", "https://correctiv.org/in-eigener-sache/2022/11/04/jugendredaktion-salon5-gewinnt-talentaward-ruhr-2022/", "https://shop.correctiv.org", "/stellenangebote/", "https://correctiv.org/kontakt/hinweise/", "/ueber-uns#team", "/kontakt/presse/", "/kontakt/impressum/", "/kontakt/datenschutz/", "/unterstuetzen", "/newsletter"]}