{"title": "Dysmenorrh\u00f6 und Kopfschmerzen nach \u201ekombinierter\u201d Aromatherapie verschwunden", "author": "Author Search", "url": null, "hostname": null, "description": "Thieme E-Books & E-Journals", "sitename": "Deutsche Heilpraktiker-Zeitschrift", "date": "2007-01-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Subscribe to RSS\n[https://www.thieme-connect.de/rss/thieme/en/10.1055-s-00000135.xml](https://www.thieme-connect.de/rss/thieme/en/10.1055-s-00000135.xml)\nDOI: 10.1055/s-2007-972941\n\u00a9 Sonntag Verlag in MVS Medizinverlage Stuttgart GmbH & Co. KG\nDysmenorrh\u00f6 und Kopfschmerzen nach \u201ekombinierter\u201d Aromatherapie verschwunden\nPublication History\nPublication Date:\n06 March 2007 (online)\nZusammenfassung\nDie Aromatherapie wird in Deutschland leider immer noch mit Esoterik, Wellness und Wohlf\u00fchlanwendung in Verbindung gebracht. Tats\u00e4chlich kann man sie als die hohe Schule der Phytotherapie bezeichnen: Mit dem konzentrierten Destillat oder der Expression verf\u00fcgen Sie \u00fcber ein pharmakologisch potentes Pr\u00e4parat. Jede dritte Bl\u00fctenpflanze verf\u00fcgt \u00fcber \u00e4therische \u00d6le, die sich zum therapeutischen Einsatz eignen.\nEin Fallbeispiel aus der Praxis zeigt die hervorragende Anwendungsm\u00f6glichkeit fl\u00fcchtiger \u00d6le bei Kopfschmerzen und Dysmenorrh\u00f6.\nKeywords\nAromatherapie - Kasuistik - Kopfschmerz - Menstruation - Dysmenorrh\u00f6 - Kreislaufschw\u00e4che - Fr\u00f6steln - Nux vomica - Rosmarin - Pestwurz\nWeiterf\u00fchrende Literatur\n-\n[1 Werner M, v. R Braunschweig. Praxis Aromatherapie. Grundlagen - Steckbriefe - Indikationen. Stuttgart: Sonntag 2005]\n-\n[2 Wichtl M. Teedrogen und Phytopharmaka. Stuttgart: WVG 2002]\n-\n[3 Zimmermann E. Aromatherapie f\u00fcr Pflege- und Heilberufe. Das Kursbuch zur Aromapraxis, 3., v\u00f6llig \u00fcberarb. Aufl. Stuttgart: Sonntag 2005] [HP Peter Germann]\nIm Karrenberg 5644329 Dortmund\nEmail:\n[Peter.Germann@t-online.de](mailto:Peter.Germann@t-online.de)", "language": null, "image": "https://www.thieme-connect.de/products/static/assets/desktop/img/Twitter_Summary_Default.jpg", "pagetype": null, "links": ["/products/ejournals/abstract/10.1055/s-2007-972941?id=&lang=de", "/products/all/home.html", "/products/ejournals/journals", "/products/ebooks/books", "/products/ebooks/series", "/products/libraryservice", "/products/all/help", "/products/all/contact", "https://www.thieme.de/en/thieme-connect/home-3939.htm", "/products/all/home.html", "#", "#", "#", "#", "#", "javascript:;", "https://www.thieme.de/de/deutsche-heilpraktiker-zeitschrift/profil-1905.htm", "https://www.thieme.de/de/deutsche-heilpraktiker-zeitschrift/herausgeber-1916.htm", "https://www.thieme.de/de/deutsche-heilpraktiker-zeitschrift/impressum-1931.htm", "https://www.thieme.de/de/deutsche-heilpraktiker-zeitschrift/mediadaten-1908.htm", "javascript:;", "http://www.medizinverlage.de/SID-DD733A60-DF4AB5AE/zeitschriften/7302.html", "javascript:;", "https://www.thieme.de/de/deutsche-heilpraktiker-zeitschrift/abonnement-2789.htm", "https://www.thieme.de/en/thieme-connect/contact-3978.htm", "javascript:;", "http://www.bdh-online.de/", "#", "/products/all/alerts", "/products/all/searchprofiles", "/products/all/settings", "/products/user/logoutWithCentralPage", "/products/user/logoutWithCentralPage", "/products/ejournals/buyDocument", "#", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2023", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2022", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2021", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2020", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2019", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2018", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2017", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2016", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2015", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2014", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2013", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2012", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2011", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2010", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2009", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2008", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2007", "/products/ejournals/issues/10.1055/s-00000135/2006", "/products/ejournals/issue/10.1055/s-002-5695", "/products/ejournals/journal/10.1055/s-00000135", "/products/ejournals/sampleIssue/10.1055/s-00000135", "https://www.thieme.de/shop/c/100307", "https://www.thieme-connect.de/rss/thieme/en/10.1055-s-00000135.xml", "/products/ejournals/ris/10.1055/s-2007-972941/BIB", "#", "#", "#", "#", "mailto:?subject=Recommendation: Deutsche Heilpraktiker-Zeitschrift&body=I would like to recommend this article in Deutsche Heilpraktiker-Zeitschrift: %0D%0A %0D%0ADysmenorrh\u00f6 und Kopfschmerzen nach \u201ekombinierter\u201d Aromatherapie verschwunden %0D%0A %0D%0AAbstract: http://www.thieme-connect.com/products/ejournals/abstract/10.1055/s-2007-972941 %0D%0AFull text HTML: http://www.thieme-connect.com/products/ejournals/html/10.1055/s-2007-972941 %0D%0AFull text PDF: http://www.thieme-connect.com/products/ejournals/pdf/10.1055%2Fs-2007-972941.pdf %0D%0A %0D%0AFree sample issue %0D%0Ahttp://www.thieme-connect.com/products/ejournals/sampleIssue/10.1055/s-00000135", "/products/all/alerts", "/products/ejournals/pdf/10.1055/s-2007-972941.pdf", "/products/ejournals/pdf/10.1055/s-2007-972941.pdf", "#abstract", "/products/ejournals/html/10.1055/s-2007-972941", "#references", null, "/products/ejournals/buyDocument/10.1055/s-2007-972941", "javascript:;", "https://www.thieme-connect.de/media/dhz/200701/lookinside/10.1055-s-2007-972941-1.jpg", null, "https://scholar.google.com/scholar_lookup?title=Praxis Aromatherapie. Grundlagen - Steckbriefe - Indikationen", null, "https://scholar.google.com/scholar_lookup?title=Teedrogen und Phytopharmaka", null, "https://scholar.google.com/scholar_lookup?title=Aromatherapie f%C3%BCr Pflege- und Heilberufe. Das Kursbuch zur Aromapraxis, 3., v%C3%B6llig %C3%BCberarb. Aufl.", null, "mailto:Peter.Germann@t-online.de", "#top", "https://www.thieme.de/de/thieme-gruppe/Imprint-Thieme-EN.htm", "https://www.thieme.de/de/thieme-gruppe/privacy-policy-statement-Thieme-EN.htm", "/products/"]}