{"title": "Drosten zu AstraZeneca-Stopp: \"Wir brauchen diese Impfung\" - EU-Kommission hofft auf Neustart der Impfungen ab Donnerstag", "author": "EpochTimes de; Roberto; Epoch Times", "url": "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/drosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html", "hostname": "epochtimes.de", "description": "Jens Spahn rief Menschen, die bereits mit AstraZeneca geimpft wurden, auf, sich unverz\u00fcglich in \u00e4rztliche Behandlung zu begeben, falls sie sich mehr als vier Tage nach der Impfung unwohl f\u00fchlen. Die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) hat sich indessen hinter das Corona-Vakzin gestellt - Vorteile des Astrazeneca-Vakzins \u00fcberstiegen die Risiken.", "sitename": "Online Nachrichten aktuell - Epoch Times (Deutsch)", "date": "2021-03-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "vielen Dank, dass Sie unseren Kommentar-Bereich nutzen.\nBitte verzichten Sie auf Unterstellungen, Schimpfworte, aggressive Formulierungen und Werbe-Links. Solche Kommentare werden wir nicht ver\u00f6ffentlichen. Dies umfasst ebenso abschweifende Kommentare, die keinen konkreten Bezug zum jeweiligen Artikel haben. Viele Kommentare waren bisher schon anregend und auf die Themen bezogen. Wir bitten Sie um eine Qualit\u00e4t, die den Artikeln entspricht, so haben wir alle etwas davon.\nDa wir die Verantwortung f\u00fcr jeden ver\u00f6ffentlichten Kommentar tragen, geben wir Kommentare erst nach einer Pr\u00fcfung frei. Je nach Aufkommen kann es deswegen zu zeitlichen Verz\u00f6gerungen kommen.\nIhre Epoch Times - Redaktion", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Drosten zu AstraZeneca-Stopp: \u201eWir brauchen diese Impfung\u201c \u2013 EU-Kommission hofft auf Neustart der Impfungen ab Donnerstag\n21:00 Uhr: Drosten zu Astrazeneca-Stopp: \u201eWir brauchen diese Impfung\u201c\nAngesichts der beginnenden dritten Corona-Welle in Deutschland bedauert der Virologe Christian Drosten die Entwicklungen um Astrazeneca mit ausgesetzten Impfungen und knapperen Liefermengen.\nIm Moment solle man vor allem daran denken, \u201edass wir diese Impfung brauchen\u201c, betonte der Charit\u00e9-Wissenschaftler am Dienstag im Podcast \u201eCoronavirus-Update\u201c (bei NDR-Info). Die epidemiologische Lage sei momentan nicht gut in Deutschland. Die ansteckendere Virusvariante B.1.1.7 nehme immer mehr \u00dcberhand, ihr Anteil betrage inzwischen drei Viertel.\n\u201eWir werden kurz nach Ostern eine Situation haben wie um Weihnachten herum\u201c, sagte der Virologe, auch mit Blick auf d\u00fcstere Prognosen des Robert Koch-Instituts (RKI) von vor einigen Tagen zu einem bef\u00fcrchteten starken Anstieg der Neuinfektionszahlen.\nDie Situation werde sich dann im weiteren Verlauf \u201edrastisch erschweren\u201c wegen der Mutation, erwartet Drosten. Besonders \u201ebrenzlig\u201c werde es f\u00fcr die weitestgehend noch ungeimpften Jahrg\u00e4nge ab 50 Jahre. Diese Warnung hatte Drosten auch zuvor schon ge\u00e4u\u00dfert.\nIn Deutschland hatte das f\u00fcr die Impfstoff-Sicherheit zust\u00e4ndige Paul-Ehrlich-Institut (PEI) eine Aussetzung der Impfungen mit Astrazeneca empfohlen.\nNach Angaben aus dem Gesundheitsministerium wurden in Deutschland bis Dienstagabend insgesamt acht F\u00e4lle mit Thrombosen (Blutgerinnseln) in de n Hirnvenen in zeitlichem Zusammenhang zur Impfung gemeldet. Die Zahl der F\u00e4lle ist demnach statistisch signifikant h\u00f6her als in der Bev\u00f6lkerung ohne Impfung.\nVor einigen Tagen hatte Astrazeneca eine drastische K\u00fcrzung seiner Lieferungen in die Europ\u00e4ische Union angek\u00fcndigt. Man beabsichtige, im ersten Halbjahr 100 Millionen Dosen in die EU-Staaten zu liefern, hie\u00df es. Zuletzt war der Konzern noch von 220 Millionen Dosen bis zur Jahresmitte ausgegangen.\n\u00dcber die H\u00e4ufung der seltenen Thrombosen innerhalb kurzer Zeit sagte Drosten, das m\u00fcsse man \u201enat\u00fcrlich ernst nehmen und anschauen\u201c. Dazu geh\u00f6re unter anderem auch die Suche nach m\u00f6glichen anderen Ursachen. Er wolle die Entscheidung nicht bewerten und habe auch keine Hintergrundinformationen, sagte Drosten.\n20:30 Uhr: EU-Kommission hofft auf Neustart von Impfungen mit Astrazeneca ab Donnerstag\nDie EU-Kommission hofft auf eine europaweite Wiederaufnahme der Impfungen mit dem Corona-Vakzin von Astrazeneca ab Donnerstag. Die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur (EMA) werde dann ihre \u201eabschlie\u00dfende Einsch\u00e4tzung\u201c zur Sicherheit des Mittels vorstellen, sagte Gesundheitskommissarin Stella Kyriakides am Dienstag nach einer Videokonferenz mit den EU-Gesundheitsministern. \u201eDarauf warten wir und folgen dem wissenschaftlichen Rat der EMA.\u201c\nNach Berichten \u00fcber einen Zusammenhang zwischen der Verabreichung von Astrazeneca und dem Auftreten von Blutgerinnseln hatten viele EU-L\u00e4nder, darunter Deutschland, die Impfungen mit dem Mittel eingestellt. Die EMA bekr\u00e4ftigte am Dienstag allerdings erneut ihre urspr\u00fcngliche Risikoeinsch\u00e4tzung des Impfstoffs: Es gebe derzeit keine Belege, dass die bei einzelnen Geimpften aufgetretenen Blutgerinnsel von dem Astrazeneca-Impfstoff verursacht worden seien, sagte Beh\u00f6rdenchefin Emer Cooke.\nDer EMA-Ausschuss f\u00fcr Impfstoff-Sicherheit hatte zuvor \u00fcber das Astrazeneca-Pr\u00e4parat beraten und will bis zu einer Sondersitzung am Donnerstag zu einer offiziellen Schlussfolgerung kommen. Frankreich und andere L\u00e4nder hatten bei Ank\u00fcndigung ihrer Impfstopps bereits darauf verwiesen und von einer \u201evor\u00fcbergehenden\u201c Ma\u00dfnahme bis dahin gesprochen. \u201eHoffentlich haben wir am Donnerstag Informationen zur Wiederaufnahme der Impfungen\u201c, sagte Portugals Gesundheitsministerin Marta Temido.\nDie Mitgliedstaaten h\u00e4tten nat\u00fcrlich das Recht, aus Sicherheitsgr\u00fcnden die Impfungen zu unterbrechen, f\u00fcgte Gesundheitskommissarin Kyriakides hinzu. Sie habe die Gesundheitsminister aber dennoch aufgefordert, im Vertrauen auf die wissenschaftliche Einsch\u00e4tzung der EMA \u201ealle verf\u00fcgbaren Impfstoffdosen zu nutzen\u201c.\nDie EMA hatte dem Astrazeneca-Vakzin, an dessen Entwicklung die Universit\u00e4t Oxford beteiligt war, am 29. Januar eine bedingte Marktzulassung f\u00fcr Menschen ab 18 Jahren erteilt. Es war der dritte Impfstoff, der eine EU-weite Zulassung erhielt. Er ist g\u00fcnstiger und leichter lagerbar als die beiden zuvor zugelassenen Vakzine von Biontech/Pfizer und Moderna und spielt in den Impfpl\u00e4nen vieler L\u00e4nder eine entsprechend gro\u00dfe Rolle.\n19:55 Uhr: Kanada empfiehlt Astrazeneca-Impfstoff auch f\u00fcr \u00fcber 65-J\u00e4hrige\nInmitten der Debatte \u00fcber m\u00f6gliche Nebenwirkungen des Corona-Impfstoffs von Astrazeneca will Kanada die Verwendung des Vakzins ausweiten. Das nationale Beratungskomitee f\u00fcr Impfungen (Naci) empfahl am Dienstag, den Impfstoff auch f\u00fcr Menschen ab 65 Jahren einzusetzen.\nBislang galt die Empfehlung nur f\u00fcr 18- bis 64-J\u00e4hrige, da f\u00fcr \u00e4ltere Menschen nicht gen\u00fcgend Daten aus klinischen Tests vorlagen.\nDie nun erweiterte Empfehlung begr\u00fcndete das kanadische Beratungsgremium mit drei aktuellen Studien aus Gro\u00dfbritannien. Diese h\u00e4tten gezeigt, dass der Impfstoff bei Senioren \u201esicher und wirksam ist und insbesondere vor schweren Krankheitsverl\u00e4ufe\u201c sch\u00fctze.\nDeutschland und zahlreiche andere EU-L\u00e4nder hatten den Einsatz des Astrazeneca-Vakzins wegen der Berichte \u00fcber das Auftreten schwerer Blutgerinnsel nach einer Impfung ausgesetzt.\nAstrazeneca und Medizinexperten in Gro\u00dfbritannien verweisen aber darauf, dass es keine Belege daf\u00fcr gebe, dass die Impfung urs\u00e4chlich f\u00fcr die Blutgerinnsel sei.\nAuch die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) stellte sich am Dienstag hinter das Corona-Vakzin. Sie sei immer noch \u201ezutiefst \u00fcberzeugt\u201c von den Vorteilen des Astrazeneca-Impfstoffs im Kampf gegen die Pandemie, erkl\u00e4rte die EMA.\n15:45 Uhr: Lindner \u2013 Impfgipfel muss umgehend stattfinden\nFDP-Chef Christian Lindner hat die Absage des Impfgipfels als eine schwere Fehlentscheidung bezeichnet und die Bundesregierung aufgefordert, schnellstm\u00f6glich einen Gipfel zum Thema Impfen einzuberufen.\nEs gibt mehr Verunsicherung im Land, wir brauchen aber jetzt eher klare Fakten. Wir brauchen eine Abstimmung der Impf-Prozesse in den L\u00e4ndern und den Gemeinden mit dem Bund in dieser neuen Lage. Statt also weniger miteinander zu sprechen, muss jetzt mehr gesprochen werden\u201c, sagte Lindner am Dienstag in Berlin.\nBei diesem Impfgipfel m\u00fcsse auch der Hersteller AstraZeneca teilnehmen, forderte der FDP-Politiker.\n\u201eEs m\u00fcssen alle Zahlen, alle medizinischen Forschungsergebnisse auf den Tisch, damit schnellstm\u00f6glich eine Bewertung m\u00f6glich ist, ob dieser Impfstoff weiter verimpft werden kann bzw. an wen. Es darf nicht zu einer dauerhaften Impfverz\u00f6gerung kommen, denn davon h\u00e4ngt ja die Verhinderung enormen sozialen und wirtschaftlichen Schadens hier im Land ab\u201c, sagte Lindner.\n\u201eDie Kanzlerin untersch\u00e4tzt die jetzige Situation, wie ich glaube, sehr dramatisch. Es ist eine gro\u00dfe Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung, es ist Groll unter den Menschen. Es gibt gro\u00dfe Verunsicherung bei denen, die jetzt impfen sollen, und jetzt ist mehr Kommunikation, mehr Austausch n\u00f6tig. Kanzlerin und Herr Spahn m\u00fcssen sich erkl\u00e4ren, auf welcher Grundlage wurde entschieden. Und sie m\u00fcssen Alternativen aufzeigen.\u201c\nNicht zu impfen sei ebenfalls ein Risiko, und es m\u00fcsse genau abgewogen werden, ob die Aussetzung verantwortbar sei, so Lindner weiter. \u201eIch habe Zweifel.\u201c\n15:21 Uhr: EMA weiter \u201ezutiefst \u00fcberzeugt\u201c vom Nutzen des Astrazeneca-Impfstoffs\nNach dem Stopp der Astrazeneca-Impfungen in Teilen Europas hat sich die EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) hinter das Corona-Vakzin gestellt. \u201eWir sind immer noch zutiefst \u00fcberzeugt, dass die Vorteile des Astrazeneca-Impfstoffs bei der Vorbeugung von Covid-19 mit dem damit verbundenen Risiko eines Krankenhausaufenthalts und dem Tod das Risiko dieser Nebenwirkungen \u00fcberwiegen\u201c, sagte EMA-Chefin Emer Cooke am Dienstag bei einer Video-Pressekonferenz.\nAu\u00dferdem gebe es derzeit keine Belege, dass die bei einzelnen Geimpften aufgetretenen Blutgerinnsel von dem Astrazeneca-Impfstoff verursacht worden seien, hob Cooke hervor. Solche Blutgerinnsel \u201ekamen nicht bei den klinischen Tests vor und sie werden nicht als bekannte oder zu erwartende Nebenwirkungen gelistet\u201c, f\u00fcgte die EMA-Chefin hinzu.\nDer EMA-Ausschuss f\u00fcr Impfstoff-Sicherheit hatte am Dienstag \u00fcber das Astrazeneca-Pr\u00e4parat beraten und will bis zu einer Sondersitzung am Donnerstag zu einer Schlussfolgerung kommen. Die Experten w\u00fcrden dann \u201euns beraten, ob irgendwelche weiteren Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen\u201c, sagte Cooke.\nEMA-Pressekonferenz:\nIn Deutschland und anderen EU-L\u00e4ndern waren die Astrazeneca-Impfungen nach Berichten \u00fcber gef\u00e4hrliche Blutgerinnsel bei Geimpften ausgesetzt worden. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) hatte dies am Montag als reine Vorsichtsma\u00dfnahme bezeichnet und die Entscheidung mit neuen Meldungen von Thrombosen der Hirnvenen im zeitlichen Zusammenhang mit der Astrazeneca-Impfung in Deutschland und in Europa begr\u00fcndet.\nDie EMA hatte dem Astrazeneca-Vakzin, an dessen Entwicklung die Universit\u00e4t Oxford beteiligt war, am 29. Januar eine bedingte Marktzulassung f\u00fcr Menschen ab 18 Jahren erteilt. Es war der dritte Impfstoff, der eine EU-weite Zulassung erhielt. Er ist g\u00fcnstiger und leichter lagerbar als die beiden zuvor zugelassenen Vakzine von Biontech/Pfizer und Moderna.\n14:25 Uhr: EMA verspricht gr\u00fcndliche Astrazeneca-Pr\u00fcfung\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur (EMA) hat eine gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung des umstrittenen Corona-Impfstoffs von Astrazeneca versprochen. Man tue alles daf\u00fcr, um alle m\u00f6glichen Nebenwirkungen zu evaluieren, sagte EMA-Direktorin Emer Cooke am Dienstag. Das Nutzen-Risiko-Verh\u00e4ltnis sei nach aktuellem Stand weiterhin positiv.\n\u201eWenn man Millionen von Menschen impft, ist es unvermeidlich, dass es im Zusammenhang mit Nebenwirkungen der Impfungen seltene ernste Zwischenf\u00e4lle gibt.\u201c Die Aufgabe der Beh\u00f6rde sei es jetzt herauszufinden, ob es sich bei den festgestellten Thrombosen um Zufall oder eine echte Nebenwirkung handele, so Cooke.\nSie versprach eine rigorose Untersuchung, ob es einen kausalen Zusammenhang zwischen der Entstehung von Blutgerinnseln und dem Impfstoff geben k\u00f6nnte. Zudem bekr\u00e4ftigte die EMA-Direktorin, dass die Analyse bis Donnerstag abgeschlossen werden soll. Deutschland und weitere L\u00e4nder hatten die Impfungen mit Astrazeneca zuletzt gestoppt, weil es unter anderem eine \u201eauff\u00e4llige H\u00e4ufung\u201c von Hirnvenenthrombosen geben soll.\n13:10 Uhr: Linkspartei fordert nach AstraZeneca-Stopp z\u00fcgige Sputnik-Zulassung\nDer Vorsitzende der Linksfraktion im Bundestag, Dietmar Bartsch, hat sich nach dem vorl\u00e4ufigen Impfstopp mit AstraZeneca f\u00fcr eine z\u00fcgige Pr\u00fcfung auf Zulassung des russischen Sputnik-Impfstoffes ausgesprochen. \u201eBeim Sputnik-Impfstoff darf es keine ideologischen Vorbehalte geben\u201c, sagte Bartsch der D\u00fcsseldorfer \u201eRheinischen Post\u201c und dem Bonner \u201eGeneral-Anzeiger\u201c (Mittwochsausgabe).\n\u201eZ\u00fcgig pr\u00fcfen und zulassen, wenn wirksam und sicher\u201c, forderte er. Danach m\u00fcsse das Vakzin rasch angeboten werden.\nZugleich sprach sich Bartsch daf\u00fcr aus, alle, die dies wollten, auch weiter mit dem Impfstoff des britisch-schwedischen Herstellers AstraZeneca zu impfen. \u201eMan darf den B\u00fcrgern den Schutz vor Corona nicht verwehren, die Pr\u00fcfung kann parallel laufen\u201c, sagte er. Der urspr\u00fcnglich f\u00fcr Mittwochabend geplante Impfgipfel h\u00e4tte daf\u00fcr die Haus\u00e4rzte einbinden m\u00fcssen. \u201eDie Verschiebung des Gipfels ist nicht nachvollziehbar\u201c, sagte Bartsch. Es seien \u201eso viele Fragen offen\u201c.\nDie von Bund und L\u00e4ndern zun\u00e4chst f\u00fcr Mittwoch geplante Schaltkonferenz zum Thema Impfen wird nach Regierungsangaben verschoben, da zun\u00e4chst die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA zum weiteren Umgang mit dem Impfstoff von AstraZeneca abgewartet werden soll.\nBartsch pl\u00e4dierte f\u00fcr einen Untersuchungsausschuss des Bundestags \u201ezum desolaten Krisenmanagement\u201c der Bundesregierung. Dieser solle nach der Corona-Krise und nach der n\u00e4chsten Bundestagswahl eingesetzt werden, \u201eum nachhaltige Lehren zu ziehen\u201c. Deutschland erlebe gerade \u201eeinen absoluten Tiefpunkt der Pandemie\u201c, sagte der Linken-Politiker den Zeitungen. Viele Menschen seien mit ihren Kr\u00e4ften am Ende.\n12:10 Uhr: Pressekonferenz in Bayern\nPressekonferenz nach der Kabinettssitzung: Ministerpr\u00e4sident Dr. Markus S\u00f6der, Gesundheitsminister Klaus Holetschek und Kultusminister Prof. Dr. Michael Piazolo informieren \u00fcber die wesentlichen Ergebnisse der Beratungen.\n12:05 Uhr: Hamburg stellt bereits vergebene AstraZeneca-Impftermine auf andere Pr\u00e4parate um\nNach dem bundesweiten Impfstopp f\u00fcr den AstraZeneca-Wirkstoff greift Hamburg zur Einhaltung von bereits vergebenen Terminen auf andere Impfstoffe zur\u00fcck. Durch Umstellung auf Ersatzpr\u00e4parate der Firmen Biontech und Pfizer sowie Moderna sollten bereits vergebene Termine \u201ein m\u00f6glichst hohem Umfang\u201c eingehalten werden, teilte die Gesundheitsbeh\u00f6rde am Dienstag mit.\nWegen der insgesamt begrenzten Verf\u00fcgbarkeit k\u00f6nnten zugleich aber keine neue Impftermine angeboten werden.\nF\u00fcr die ab Mittwoch geltende Ausweichl\u00f6sung greift Hamburg nach Angaben der Beh\u00f6rde auf planm\u00e4\u00dfig zur\u00fcckgestellten Reserven der anderen Impfstoffe zur\u00fcck und streckt den Abstand zwischen Erst- und Zweitimpfung auf das Maximum.\nZus\u00e4tzlich wird die Vergabe von neuen Impfterminen generell gestoppt, au\u00dfer f\u00fcr Menschen \u00fcber 80 Jahren in \u201ebegrenztem Umfang\u201c. Die st\u00e4dtischen Impfstoffplanungen seien insgesamt \u201emit gro\u00dfem Aufwand\u201c kurzfristig angepasst worden.\n11:30 Uhr: Wachsende Sorge nach Berichten \u00fcber Blutgerinnsel nach AstraZeneca-Impfung\nDeutschland ist eines von mehr als einem Dutzend L\u00e4ndern, die nach Berichten \u00fcber schwere Blutgerinnsel nach einer AstraZeneca-Impfung den Einsatz des Corona-Vakzins ausgesetzt haben.\nDas britisch-schwedische Pharma-Unternehmen versichert, dass es \u201ekeinerlei Beweis f\u00fcr ein erh\u00f6htes Risiko einer Lungenembolie oder Thrombose\u201c gebe. Auch die Weltgesundheitsorganisation (WHO) r\u00e4t zur weiteren Nutzung des Vakzins. Am Dienstag befasst sich aber das WHO-Beratergremium zur Impfstoffsicherheit mit der Bef\u00fcrchtung von immer mehr L\u00e4ndern, das AstraZeneca-Vakzin k\u00f6nne schwere Nebenwirkungen haben.\nDie ersten Entscheidungen zur Aussetzung der AstraZeneca-Impfungen\nD\u00e4nemark setzte am Donnerstag vergangener Woche als erstes Land den Einsatz des AstraZeneca-Impfstoffs aus. Das kleine EU-Land begr\u00fcndete den Schritt mit \u201eBerichten \u00fcber schwere F\u00e4lle der Bildung von Blutgerinnseln\u201c. Noch am selben Tag trafen Norwegen sowie Island die gleiche Entscheidung.\nAm Montag informierte Norwegen \u00fcber den Tod einer unter 50 Jahre alten Pflegerin infolge einer Hirnblutung. Sie sei knapp eine Woche nach ihrer Impfung mit dem AstraZeneca-Vakzin am Donnerstag ins Krankenhaus eingeliefert worden.\nAm Freitag war in Norwegen bereits eine um die 30 Jahre alte Pflegerin zehn Tage nach ihrer AstraZeneca-Impfung gestorben. Ein kausaler Zusammenhang zwischen der Impfung und t\u00f6dlichen Blutgerinnseln wurde bislang nicht nachgewiesen.\nWeitere Entscheidungen und Verdachtsf\u00e4lle\nNach den drei nordischen L\u00e4ndern teilte am Freitag vergangener Woche auch Bulgarien mit, dass es vorsichtshalber den Einsatz des AstraZeneca-Impfstoffs aussetze. Das EU-Land reagierte damit auf den Tod einer kurz zuvor geimpften Frau. Die Frau hatte laut Gesundheitsministerium an \u00dcbergewicht gelitten und wegen verstopfter Koronargef\u00e4\u00dfe mehrere Byp\u00e4sse gelegt bekommen. Eine erste Untersuchung ergab Herzversagen als Todesursache und keinen Zusammenhang mit der Impfung.\nAm Sonntag verk\u00fcndeten Irland und die Niederlande ihre Entscheidung, wegen der Berichte aus D\u00e4nemark und Norwegen vorsichtshalber vorerst keinen AstraZeneca-Impfstoff mehr einzusetzen. In den Niederlanden wurden zehn F\u00e4lle gez\u00e4hlt, in denen es nach der Impfung zu \u201eThrombosen oder Embolien\u201c gekommen war. Am Montag tat Deutschland es ihnen gleich und wie in einem Domino-Effekt folgten Frankreich, Italien, Spanien, Slowenien, Portugal und Lettland.\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) sprach von einer reinen Vorsichtsma\u00dfnahme und begr\u00fcndete die Entscheidung mit neuen Meldungen von Thrombosen der Hirnvenen im zeitlichen Zusammenhang mit der AstraZeneca-Impfung in Deutschland und in Europa. Der Minister verwies auf sieben berichtete F\u00e4lle bei bislang 1,6 Millionen Erstimpfungen mit AstraZeneca in Deutschland.\nDie EU-Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) hielt am Montag an ihrer Bewertung des AstraZeneca-Impfstoffs fest, setzte aber f\u00fcr Donnerstag eine Sondersitzung zu dem Vakzin an.\nVerz\u00f6gerte Impfstarts\nWegen der beunruhigenden Berichte \u00fcber den AstraZeneca-Impfstoff verschob Thailand den Start seiner Impfkampagne, die eigentlich am Freitag h\u00e4tte beginnen sollen. Auch Indonesien und die Demokratische Republik Kongo vertagten den Beginn ihrer Impfkampagnen mit AstraZeneca. Venezuelas Regierung erkl\u00e4rte, wegen \u201eKomplikationen\u201c bekomme das AstraZeneca-Vakzin keine Zulassung.\nNichtverwendung einzelner Chargen\n\u00d6sterreich hatte bereits am Montag vergangener Woche die Verwendung einer einzelnen Charge des AstraZeneca-Impfstoffs mit der Nummer ABV5300 gestoppt. Damit reagierte das EU-Land auf den Tod einer 49-j\u00e4hrigen Krankenschwester, bei der ein paar Tage nach ihrer Impfung schwere Gerinnungsst\u00f6rungen aufgetreten waren.\nAuch Estland, Lettland, Litauen sowie Luxemburg setzten die Verwendung des Impfstoffs aus dieser Charge aus, deren eine Million Dosen in insgesamt 17 europ\u00e4ische L\u00e4nder geliefert worden waren.\nItalien untersagte am Donnerstag vorsichtshalber die Verwendung einer anderen Charge mit der Nummer ABV2856. Auch Rum\u00e4nien blockte Impfstoff dieser Charge.\nDie nordwestitalienische Region Piemont hatte am Sonntag die Impfungen mit dem AstraZeneca-Pr\u00e4parat nach dem Tod eines Lehrers ausgesetzt. Sp\u00e4ter nahm sie die Impfungen mit dem AstraZeneca-Vakzin wieder auf, schloss aber Dosen der Charge ABV5811 aus.\n6:40 Uhr: Impfgipfel wegen Entscheidung von EMA verschoben\nNach der Aussetzung von Corona-Impfungen mit dem Pr\u00e4parat von AstraZeneca soll die f\u00fcr Mittwochabend geplante Bund/L\u00e4nder-Beratung zur weiteren Impfstrategie voraussichtlich verschoben werden.\nEs sei davon auszugehen, dass die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA am Donnerstag zum weiteren Vorgehen bei dem Impfstoff abgewartet werde, erfuhr die Deutsche Presse-Agentur am Montagabend aus mit den Vorg\u00e4ngen befassten Kreisen.\nBei der Telefonkonferenz von Kanzlerin Angela Merkel und den Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder sollte es auch um die Frage gehen, wie die Haus\u00e4rzte fl\u00e4chendeckend in den Impfabl\u00e4ufen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. In den Praxen sollte dabei insbesondere der Impfstoff von AstraZeneca zum Einsatz kommen, da dieser dort auch gelagert werden kann, weil er nicht so stark gek\u00fchlt werden muss wie die Impfstoffe von Biontech und Moderna.\nDoch am Montagnachmittag hatte das Bundesgesundheitsministerium \u00fcberraschend mitgeteilt, dass auch Deutschland die Impfungen mit dem Impfstoff von AstraZeneca vorerst aussetzt.\nVon den sieben in Deutschland aufgetretenen F\u00e4llen mit Thrombosen (Blutgerinnseln) der Hirnvenen im zeitlichen Zusammenhang zur Impfung verliefen drei t\u00f6dlich, wie Institutspr\u00e4sident Klaus Cichutek in den ARD-\u201eTagesthemen\u201c sagte. Bisher wurde das AstraZeneca-Pr\u00e4parat in Deutschland \u00fcber 1,6 Millionen Mal geimpft. \u201eWir haben aufgrund von neuen Untersuchungen, aber auch neuen Meldungen, eine neue Lage\u201c, sagte Cichutek.\nMit Blick auf Gro\u00dfbritannien, wo solche F\u00e4lle in dem Ma\u00df noch nicht bekannt wurden, erkl\u00e4rte er, der Fokus sei bisher auch nicht speziell darauf gerichtet gewesen. \u201eIch glaube, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen sich darauf verlassen, dass die Impfstoffe, die wir anbieten, sicher sind und wirksam sind.\u201c Zu den Auswirkungen auf die deutsche Impfkampagne sagte er: \u201eWenn es ein bisschen l\u00e4nger dauert, ist das ok.\u201c\nDer Pandemiebeauftragte des Klinikums rechts der Isar der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen, Christoph Spinner, sagte der Deutschen Presse-Agentur, Sicherheit stehe zwar an oberster Stelle \u2013 das Aussetzen k\u00f6nne man aber zumindest hinterfragen. \u201eDie Ereignisse sind sehr selten\u201c, sagte er mit Blick auf die Zahl der Vorf\u00e4lle. Und: \u201eWir impfen derzeit priorit\u00e4r Menschen mit Vorerkrankungen.\u201c Diese Patienten h\u00e4tten teils von vornherein ein gesteigertes Thromboembolie-Risiko.\nDer Gr\u00fcnen-Gesundheitsexperte Janosch Dahmen nannte den vorl\u00e4ufigen Stopp sogar fahrl\u00e4ssig. Der Bundestagsabgeordnete sieht darin \u201edie n\u00e4chste Ersch\u00fctterungswelle\u201c f\u00fcr das Vertrauen in die Corona-Politik der Bundesregierung, wie er der dpa sagte. \u201eEine Alternative w\u00e4re es, \u00fcber das \u00fcberschaubare Risiko ausf\u00fchrlich aufzukl\u00e4ren und weiterhin jene Menschen zu impfen, die eine Impfung mit AstraZeneca m\u00f6chten.\u201c\nDer Vorsitzende des Welt\u00e4rztebunds, Frank Ulrich Montgomery, h\u00e4lt das Pr\u00e4parat zwar f\u00fcr sicher. \u201eTrotzdem ist es richtig, dass die nationalen Beh\u00f6rden die Verdachtsf\u00e4lle auf schwere Nebenwirkungen pr\u00fcfen\u201c, sagte er dem Redaktionsnetzwerk Deutschland. Er k\u00f6nne nachvollziehen, wenn es in einem Land Vorf\u00e4lle gebe wie in D\u00e4nemark, dass man dann erst einmal pr\u00fcfe, bevor man weiter impfe.\n+++++\n15. M\u00e4rz\n21:38 Uhr: S\u00f6der fordert Freigabe von AstraZeneca f\u00fcr alle\nNach dem Aussetzen der Corona-Impfungen mit AstraZeneca fordert Bayerns Ministerpr\u00e4sident Markus S\u00f6der (CSU) nicht nur die baldige erneute Freigabe \u2013 sondern das auch noch f\u00fcr alle Altersgruppen.\n\u201eIch glaube nicht, dass der Impfstoff generell ausgesetzt bleibt, sondern man wird nach \u00dcberpr\u00fcfung wahrscheinlich feststellen k\u00f6nnen, dass doch zumindest f\u00fcr viele Gruppen geimpft werden kann\u201c, sagte S\u00f6der dem ARD-Hauptstadtstudio f\u00fcr die Sendung \u201eBrennpunkt\u201c.\nDann mache es auch \u201e\u00fcberhaupt keinen Sinn mehr, endlos lange Priorit\u00e4tenlisten anzufertigen \u2013 da muss man dann echt freigeben\u201c.\nEr kenne \u201eso viele Menschen, die sich sofort mit Astrazeneca impfen lassen w\u00fcrden\u201c, sagte S\u00f6der weiter. \u201eIch w\u00fcrde mich auch sofort hinstellen\u201c, so der CSU-Chef.\n20:10 Uhr: Spanien setzt ebenfalls Impfung mit AstraZeneca-Vakzin aus\nNach Deutschland, Frankreich und Italien hat am Montag auch Spanien die Impfung mit dem Vakzin von Astrazeneca ausgesetzt. Als \u201eVorsichtsma\u00dfnahme\u201c werde der Impfstoff f\u00fcr mindestens zwei Wochen nicht mehr eingesetzt, sagte Gesundheitsministerin Carolina Darias.\nNach einer Reihe von F\u00e4llen schwerer Blutgerinnsel haben mehr und mehr L\u00e4nder in den vergangenen Tagen ihre Impfung mit dem Astrazeneca-Vakzin gestoppt.\nDie WHO k\u00fcndigte daraufhin f\u00fcr Dienstag ein Treffen ihrer Experten f\u00fcr Impfsicherheit an, die Europ\u00e4ische Arzneimittelagentur (EMA) will am Donnerstag auf einer Sondersitzung \u00fcber das weitere Vorgehen beraten.\nDie WHO-Chefwissenschaftlerin Soumya Swaminathan empfahl den L\u00e4ndern, ihre Impfungen einstweilen fortzusetzen.\n19:19 Uhr: Norwegen meldet Tod einer Pflegerin nach Impfung mit AstraZeneca\nNorwegen hat den Tod eines Menschen nach der Impfung mit dem Vakzin von Astrazeneca gemeldet. Eine Pflegerin, die j\u00fcnger als 50 Jahre alt war, starb nach Angaben der Gesundheitsbeh\u00f6rden vom Montag an einer Hirnblutung. Sie sei nach ihrer Impfung ins Krankenhaus gekommen.\nNach einer Reihe von schweren Blutgerinnseln bei Geimpften hatte Norwegen am vergangenen Donnerstag als eines der ersten L\u00e4nder die Impfungen mit dem Wirkstoff von Astrazeneca vorsorglich ausgesetzt\nAm Samstag meldeten die Beh\u00f6rden drei weitere \u201eschwere F\u00e4lle\u201c, die Betroffenen waren demnach j\u00fcnger und mussten im Krankenhaus behandelt werden. Auch bei ihnen war unklar, ob die Impfung der Ausl\u00f6ser war.\nDie Niederlande, die am Sonntagabend ihre Astrazeneca-Impfungen vorl\u00e4ufig gestoppt hatten, meldeten insgesamt zehn F\u00e4lle, in denen es nach der Impfung zu \u201eThrombosen oder Embolien\u201c gekommen war.\nWegen m\u00f6glicher schwerer Nebenwirkungen setzen zurzeit immer mehr L\u00e4nder die Impfungen mit dem Vakzin von Astrazeneca aus. Am Montag schlossen sich auch Deutschland, Frankreich und Italien der Entscheidung an.\nDer Impfstoff des schwedisch-britischen Herstellers ist seit Januar in der EU zugelassen. Die Europ\u00e4ische Arzneimittel-Agentur EMA erkl\u00e4rte am Montag, sie halte vorerst an ihrer Bewertung des Impfstoffes fest. Bisher gebe es keine Hinweise darauf, dass das Mittel ein ernstes Gesundheitsrisiko darstelle.\n17:01 Uhr: Auch Frankreich und Italien setzen Impfungen mit AstraZeneca aus\nNach Deutschland setzen auch Frankreich und Italien die Impfungen mit dem Vakzin von Astrazeneca aus. Das k\u00fcndigten der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Emmanuel Macron und die italienische Arzneimittelbeh\u00f6rde am Montag an. Zuvor waren F\u00e4lle schwerer Blutgerinnsel nach Impfungen mit dem Mittel bekannt geworden.\nMacron \u00e4u\u00dferte die Hoffnung, die Impfungen mit dem Vakzin des britischen Herstellers \u201ebald wieder aufnehmen\u201c zu k\u00f6nnen. Er verwies bei einem franz\u00f6sisch-spanischen Gipfeltreffen in Montauban auf die ausstehende Entscheidung der Europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA.\nAuch die Arzneimittelbeh\u00f6rde in Rom erkl\u00e4rte, sie warte die Stellungnahme der EU-Aufseher ab. Bis dahin sei der Einsatz des Impfstoffs in ganz Italien untersagt.\nJens Spahn: Bundesregierung setzt Impfungen mit AstraZeneca in Deutschland aus\nDie Corona-Impfungen mit dem Impfstoff AstraZeneca sind in Deutschland vorsorglich ausgesetzt. Die Bundesregierung folge damit einer aktuellen Empfehlung des Paul-Ehrlich-Instituts (PEI), teilte ein Sprecher des Bundesgesundheitsministeriums am Montag mit.\nNach neuen Meldungen von Thrombosen der Hirnvenen im zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung in Deutschland und Europa halte das Institut weitere Untersuchungen f\u00fcr notwendig.\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA werde entscheiden, \u201eob und wie sich die neuen Erkenntnisse auf die Zulassung des Impfstoffes auswirken\u201c.\nBundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) hat die Aussetzung der Impfungen mit dem AstraZeneca-Wirkstoff als \u201ereine Vorsichtsma\u00dfnahme\u201c bezeichnet. \u201eAstraZeneca wird in vielen L\u00e4ndern der Welt millionenfach verimpft\u201c, sagte der CDU-Politiker am Montagnachmittag. Allen sei die Tragweite dieser Entscheidung sehr bewusst.\nEs handele sich bei dem Stopp nicht um eine politische, sondern um eine fachliche Frage, er folge deshalb der Empfehlung des Paul-Ehrlich-Instituts (PEI). Die Entscheidung betreffe sowohl Erst- als auch Folgeimpfungen. Letztere k\u00f6nnten nach einer entsprechenden Entscheidung der Europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde (EMA) nachgeholt werden.\nSpahn rief Menschen, die bereits mit AstraZeneca geimpft wurden, auf, sich unverz\u00fcglich in \u00e4rztliche Behandlung zu begeben, falls sie sich mehr als vier Tage nach der Impfung unwohl f\u00fchlen.\nDie EMA soll dem Gesundheitsministerium zufolge entscheiden, ob und wie sich die neuen Erkenntnisse auf die Zulassung des Impfstoffes auswirken. Zuletzt hatten schon mehrere andere europ\u00e4ische L\u00e4nder die Impfungen mit AstraZeneca gestoppt.\nDer SPD-Gesundheitspolitiker Lauterbach kritisierte die Entscheidung der Bundesregierung. Auf der Grundlage der vorliegenden Daten halte er die Aussetzung f\u00fcr einen Fehler, schreibt Lauterbach bei Twitter.\nDie Pr\u00fcfung ohne Aussetzung der Impfung w\u00e4re wegen der Seltenheit der Komplikation besser gewesen. \u201eIn der jetzt Fahrt aufnehmenden dritten Welle w\u00e4ren die Erstimpfungen mit dem AstraZeneca-Impfstoff Lebensretter\u201c, f\u00fcgte er hinzu.\n15:36 Uhr: Corona-Impfung mit AstraZeneca in Deutschland ausgesetzt\nDie Corona-Impfungen mit dem Impfstoff AstraZeneca sind in Deutschland vorsorglich ausgesetzt. Die Bundesregierung folge damit einer aktuellen Empfehlung des Paul-Ehrlich-Instituts (PEI), teilte ein Sprecher des Bundesgesundheitsministeriums am Montag mit.\nNach neuen Meldungen von Thrombosen der Hirnvenen im zeitlichen Zusammenhang mit der Impfung in Deutschland und Europa halte das Institut weitere Untersuchungen f\u00fcr notwendig.\nDie Europ\u00e4ische Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA werde entscheiden, \u201eob und wie sich die neuen Erkenntnisse auf die Zulassung des Impfstoffes auswirken\u201c.\n7:14 Uhr: Niederlande setzen Impfungen mit AstraZeneca-Vakzin ebenfalls aus\nNach Hinweisen auf m\u00f6gliche Nebenwirkungen setzen auch die Niederlande die Impfungen mit dem Corona-Impfstoff des Herstellers AstraZeneca aus.\nDie Verwendung des Vakzins werde f\u00fcr zwei Wochen gestoppt, teilte das Gesundheitsministerium am Sonntagabend mit (14. M\u00e4rz). Die Arzneimittelbeh\u00f6rde habe diese \u201eVorsichtsma\u00dfnahme\u201c auf Grundlage neuer Informationen empfohlen. Es w\u00fcrden nun weitere Untersuchungen vorgenommen.\n\u201eDie entscheidende Frage ist, ob die Beschwerden nach oder wegen der Impfung auftraten\u201c, erkl\u00e4rte Gesundheitsminister Hugo de Jonge. In den Niederlanden sei bislang kein Fall bekannt, bei dem es zu schwereren Nebenwirkungen gekommen sei.\nDer Minister empfahl jedoch allen Geimpften, die nach einer Injektion des AstraZeneca-Vakzins unerwartete Symptome entwickeln, einen Arzt zu kontaktieren.\nZuerst hatte D\u00e4nemark am Donnerstag die Impfungen mit dem Vakzin des britisch-schwedischen Herstellers ausgesetzt. Die d\u00e4nische Gesundheitsbeh\u00f6rde verwies auf Berichte \u00fcber schwere F\u00e4lle von Blutgerinnseln bei Geimpften.\nEs sei allerdings noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt, ob es einen Zusammenhang zwischen den Impfungen und den Gerinnungsst\u00f6rungen gebe. Seither verk\u00fcndeten auch Norwegen, Island, Bulgarien und zuletzt Irland die Aussetzung der Impfungen mit AstraZeneca.\nDer Impfstoff von AstraZeneca ist seit Januar in der EU zugelassen. In Deutschland und mehreren anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder war das Vakzin zun\u00e4chst nur f\u00fcr Menschen unter 65 Jahren zugelassen worden, weil belastbare Daten f\u00fcr die Wirksamkeit bei \u00e4lteren Menschen zun\u00e4chst fehlten. Inzwischen wird der Impfstoff aber auch f\u00fcr Senioren empfohlen. (afp/dts/dpa/reuters/rm/sza)", "language": null, "image": "https://www.epochtimes.de/assets/uploads/2021/02/iStock-1250576655-e1614179356255.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.theepochtimes.com/", "https://www.theepochtimes.com/canada", "https://www.theepochtimes.com/australia", "https://www.epochtimes.com/", "http://www.velkaepocha.cz/", "https://www.epochtimes.nl/", "http://www.theepochtimes.com/", "https://www.epochtimes.fr/", "https://www.epochtimes.de/", "http://www.epochtimes.co.il/", "http://www.erabaru.net/", "https://www.epochtimes.it/", "https://www.epochtimes.jp/", "http://www.epochtimes.co.kr/", "https://persianepochtimes.com/", "https://epochtimes.pl", "https://www.epochtimes.com.br/", "https://www.epochtimes-romania.com/", "https://www.epochtimes.ru/", "http://www.epochtimes.cz/", "https://www.lagranepoca.com/", "https://www.epochtimes.se/", "http://epochtimestr.com/", "https://www.epochtimes.com.ua/", "/about-us", "/", "https://shop.epochtimes.de", "/suche", "https://abo.epochtimes.de/register", "https://abo.epochtimes.de/password/reset", "/", "#", "/newsticker", "/", "/politik/deutschland", "/politik/ausland", "/china", "/wirtschaft", "/gesellschaft", "/meinung", "/gesundheit", "/feuilleton", "/etplus", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/drosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html?fb=1", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Drosten+zu+AstraZeneca-Stopp%3A+%22Wir+brauchen+diese+Impfung%22+-+EU-Kommission+hofft+auf+Neustart+der+Impfungen+ab+Donnerstag&url=https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/drosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html?tweet=1&via=China_Welt_News", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fpolitik%2Fdeutschland%2Fdrosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html&text=Drosten%2Bzu%2BAstraZeneca-Stopp%253A%2B%2522Wir%2Bbrauchen%2Bdiese%2BImpfung%2522%2B-%2BEU-Kommission%2Bhofft%2Bauf%2BNeustart%2Bder%2BImpfungen%2Bab%2BDonnerstag", "/cdn-cgi/l/email-protection#dde2aea8bfb7b8bea9e099afb2aea9b8b3f8efeda7a8f8efed9caea9afbc87b8b3b8bebcf08ea9b2adadf8ee9cf8efedf8efebbcb0adf8ee9ff8efeee5efefeff8ee9f8ab4aff8efedbfafbca8beb5b8b3f8efedb9b4b8aeb8f8efed94b0adbba8b3baf8efebbcb0adf8ee9ff8efeee5efefedf8ee9ff8efedf8efebbcb0adf8ee9ff8efeee5efececf8ee9ff8efed9888f096b2b0b0b4aeaeb4b2b3f8efedb5b2bbbba9f8efedbca8bbf8efed93b8a8aea9bcafa9f8efedb9b8aff8efed94b0adbba8b3bab8b3f8efedbcbff8efed99b2b3b3b8afaea9bcbafbbfb2b9a4e099afb2aea9b8b3f8efeda7a8f8efed9caea9afbc87b8b3b8bebcf08ea9b2adadf8ee9cf8efedf8efebbcb0adf8ee9ff8efeee5efefeff8ee9f8ab4aff8efedbfafbca8beb5b8b3f8efedb9b4b8aeb8f8efed94b0adbba8b3baf8efebbcb0adf8ee9ff8efeee5efefedf8ee9ff8efedf8efebbcb0adf8ee9ff8efeee5efececf8ee9ff8efed9888f096b2b0b0b4aeaeb4b2b3f8efedb5b2bbbba9f8efedbca8bbf8efed93b8a8aea9bcafa9f8efedb9b8aff8efed94b0adbba8b3bab8b3f8efedbcbff8efed99b2b3b3b8afaea9bcbaf8efedf8ea9ef8ea9ef8efedb5a9a9adaef8ee9cf8ef9bf8ef9baaaaaaf3b8adb2beb5a9b4b0b8aef3b9b8f8ef9badb2b1b4a9b4b6f8ef9bb9b8a8a9aebeb5b1bcb3b9f8ef9bb9afb2aea9b8b3f0a7a8f0bcaea9afbca7b8b3b8bebcf0aea9b2adadf0aab4aff0bfafbca8beb5b8b3f0b9b4b8aeb8f0b4b0adbba8b3baf0b8a8f0b6b2b0b0b4aeaeb4b2b3f0b5b2bbbba9f0bca8bbf0b3b8a8aea9bcafa9f0b9b8aff0b4b0adbba8b3bab8b3f0bcbff0b9b2b3b3b8afaea9bcbaf0bceee9eaede4e4eaf3b5a9b0b1f8ee9bb8b0bcb4b1f8ee99ec", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/astrazeneca-zweifel-an-der-wirksamkeit-lieferverzoegerungen-und-blutgerinnsel-a3470675.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/prof-bhakdi-warnt-vor-unbekannten-nebenwirkungen-geimpfte-sind-das-modell-bisher-keine-versuche-a3469010.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/todesursache-blutgerinnungsstoerung-anwaelte-fuer-aufklaerung-fordern-widerruf-der-astrazeneca-zulassung-a3467949.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/drosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html?fb=1", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Drosten+zu+AstraZeneca-Stopp%3A+%22Wir+brauchen+diese+Impfung%22+-+EU-Kommission+hofft+auf+Neustart+der+Impfungen+ab+Donnerstag&url=https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/drosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html?tweet=1&via=China_Welt_News", "https://t.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fpolitik%2Fdeutschland%2Fdrosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html&text=Drosten%2Bzu%2BAstraZeneca-Stopp%253A%2B%2522Wir%2Bbrauchen%2Bdiese%2BImpfung%2522%2B-%2BEU-Kommission%2Bhofft%2Bauf%2BNeustart%2Bder%2BImpfungen%2Bab%2BDonnerstag", "/cdn-cgi/l/email-protection#26195553444c4345521b625449555243480314165c5303141667555254477c43484345470b7552495656031567031416031410474b560315640314151e141414031564714f5403141644544753454e4348031416424f4355430314166f4b5640534841031410474b560315640314151e141416031564031416031410474b560315640314151e14171703156403141663730b6d494b4b4f55554f49480314164e4940405203141647534003141668435355524754520314164243540314166f4b56405348414348031416474403141662494848435455524741004449425f1b625449555243480314165c5303141667555254477c43484345470b7552495656031567031416031410474b560315640314151e141414031564714f5403141644544753454e4348031416424f4355430314166f4b5640534841031410474b560315640314151e141416031564031416031410474b560315640314151e14171703156403141663730b6d494b4b4f55554f49480314164e4940405203141647534003141668435355524754520314164243540314166f4b564053484143480314164744031416624948484354555247410314160311650311650314164e5252565503156703146003146051515108435649454e524f4b435508424303146056494a4f524f4d0314604243535255454e4a474842031460425449555243480b5c530b47555254475c43484345470b55524956560b514f540b44544753454e43480b424f4355430b4f4b56405348410b43530b4d494b4b4f55554f49480b4e494040520b4753400b48435355524754520b4243540b4f4b564053484143480b47440b424948484354555247410b47151211161f1f11084e524b4a031560434b474f4a03156217", "#", "#kommentare", "https://www.epochtimes.de/wissen/allgemein/wissenschaftler-in-aufruhr-studien-widerlegen-erneut-menschengemachten-klimawandel-a4443140.html", "https://www.epochtimes.de/gesundheit/datenskandal-beim-pei-nicht-vorhandene-aufzeichnungen-muessen-nicht-generiert-werden-a4456285.html", "https://www.epochtimes.de/wissen/forschung/ist-die-impfung-ansteckend-a4383394.html", "https://www.epochtimes.de/gesellschaft/zum-tod-von-gunnar-kaiser-a4456188.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/eklat-maassens-aussage-im-thueringer-u-ausschuss-abgebrochen-a4457523.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/interview-mit-dr-kirchner-ema-bericht-enthaelt-schwere-einwaende-zu-biontech-impfstoff-a4445871.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/arbeitergeberpraesident-rainer-dulger-warnt-vor-zusammenbruch-bei-der-rente-a4456792.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/lastenausgleichsdebatte-droht-eine-vermoegensabgabe-ist-ihr-haus-in-gefahr-a4410668.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/17-jaehrige-franzoesin-stirbt-nach-impfung-ihre-tante-kaempft-fuer-aufklaerung-und-gerechtigkeit-a4452183.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/terrorgefahr-ex-polizeichef-schlaegt-alarm-und-erhebt-schwere-vorwuerfe-gegen-migrationspolitik-a4456503.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/ring-of-fire-experten-warnen-vor-der-eroberung-israels-durch-die-hisbollah-und-den-iran-a4451883.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/ring-of-fire-experten-warnen-vor-der-eroberung-israels-durch-die-hisbollah-und-den-iran-a4451883.html", "https://www.epochtimes.de/china/rettet-meinen-vater-berliner-exil-chinese-bekommt-internationale-unterstuetzung-a4440424.html", "https://www.epochtimes.de/china/rettet-meinen-vater-berliner-exil-chinese-bekommt-internationale-unterstuetzung-a4440424.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/who-chef-tedros-und-gesundheitsminister-lauterbach-fuerchten-ein-scheitern-des-pandemievertrages-a4452692.html", "https://www.epochtimes.de/politik/deutschland/who-chef-tedros-und-gesundheitsminister-lauterbach-fuerchten-ein-scheitern-des-pandemievertrages-a4452692.html", "https://www.epochtimes.de/gesundheit/darmprobleme-nach-covid-19-impfung-der-aktuelle-wissensstand-a4452496.html", "https://www.epochtimes.de/gesundheit/darmprobleme-nach-covid-19-impfung-der-aktuelle-wissensstand-a4452496.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/black-lives-matter-fuehrer-stellt-sich-hinter-gefangenen-des-6-januar-und-unterstuetzt-trump-a4452966.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/black-lives-matter-fuehrer-stellt-sich-hinter-gefangenen-des-6-januar-und-unterstuetzt-trump-a4452966.html", "https://www.epochtimes.de/meinung/wie-ich-darauf-kam-dass-die-naechste-pandemie-eine-zoonotische-aviaere-influenza-sein-koennte-a4451063.html", "https://www.epochtimes.de/meinung/wie-ich-darauf-kam-dass-die-naechste-pandemie-eine-zoonotische-aviaere-influenza-sein-koennte-a4451063.html", "https://www.epochtimes.de/wissen/lebenswichtiger-teil-des-koerpers-lebt-noch-jahre-nach-dem-tod-weiter-a4446188.html", "https://www.epochtimes.de/wissen/lebenswichtiger-teil-des-koerpers-lebt-noch-jahre-nach-dem-tod-weiter-a4446188.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/die-final-war-strategie-das-pulverfass-gaza-ist-entzuendet-woher-stammen-die-waffen-a4437465.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/die-final-war-strategie-das-pulverfass-gaza-ist-entzuendet-woher-stammen-die-waffen-a4437465.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/die-final-war-strategie-gaza-israel-ukraine-gegen-amerika-und-morgen-die-ganze-welt-a4443305.html", "https://www.epochtimes.de/politik/ausland/die-final-war-strategie-gaza-israel-ukraine-gegen-amerika-und-morgen-die-ganze-welt-a4443305.html", "/", "https://help.epochtimes.de/hc/de", "https://angebote.epochtimes.de?src_cat=SubBtn&src_cmp=BottomBar&src_tmp=SubBtn2&src_url=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fpolitik%2Fdeutschland%2Fdrosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html", "/spenden-und-unterstuetzen", "/newsletter", "https://shop.epochtimes.de/", "/newsticker", "/themen/shen-yun-europa-tournee", "https://shop.epochtimes.de/collections/buch/products/wie-der-teufel-die-welt-beherrscht-band-1-3", "/about-us", "/impressum", "https://help.epochtimes.de/hc/de", "/rss", "https://angebote.epochtimes.de?src_cat=SubBtn&src_cmp=Footer&src_tmp=SubBtnFooter&src_url=https%3A%2F%2Fwww.epochtimes.de%2Fpolitik%2Fdeutschland%2Fdrosten-zu-astrazeneca-stopp-wir-brauchen-diese-impfung-eu-kommission-hofft-auf-neustart-der-impfungen-ab-donnerstag-a3470997.html", "/datenschutzerklaerung", "javascript: Cookiebot.renew()", "https://www.theepochtimes.com/", "https://www.epochtimes.com/", "https://www.lagranepoca.com/", "http://www.epochtimes.co.il/", "https://www.epochtimes.jp/", "http://www.epochtimes.co.kr/", "http://www.erabaru.net/", "https://www.epochtimes.fr/", "https://www.epochtimes.de/", "https://www.epochtimes.it/", "https://www.epochtimes.com.br/", "https://www.epochtimes.se/", "https://www.epochtimes.nl/", "https://www.epochtimes.ru/", "https://www.epochtimes.com.ua/", "https://www.epochtimes-romania.com/", "http://www.velkaepocha.cz/", "http://www.epochtimes.cz/", "https://epochtimes.pl/", "http://epochtimestr.com/", "https://persianepochtimes.com/", "https://etviet.com/", "/china", "/china/china-politik", "/china/china-wirtschaft", "/china/china-kultur", "/meinung", "/meinung/gastkommentar", "/meinung/essay", "/meinung/kommentar", "/meinung/satire", "/politik", "/politik/deutschland", "/politik/ausland", "/wirtschaft", "/wirtschaft/unternehmen", "/wirtschaft/finanz", "/wirtschaft/boerse", "/wirtschaft/verbraucher", "/gesundheit", "/gesundheit/medizin", "/gesundheit/fitness", "/gesundheit/ratgeber", "/feuilleton", "/feuilleton/kultur", "/feuilleton/poesie", "/feuilleton/buecher", "/feuilleton/menschen", "/lifestyle", "/lifestyle/unterhaltung", "/lifestyle/kulinaria", "/lifestyle/wohnen", "/wissen", "/wissen/gesellschaft", "/wissen/forschung", "/wissen/universum", "/wissen/geschichte", "/technik", "/technik/innovation", "/technik/digital", "/panorama", "/panorama/geschichten", "/panorama/wissen-genial", "/panorama/humor", "/panorama/kunst", "/panorama/natur", "/panorama/diy", "/panorama/sportlich", "/panorama/tech", "/panorama/tiere", "/panorama/videos", "/panorama/viral", "/blaulicht-kategorie"]}