{"title": "Interview mit Yogalehrerin Rita Uibner", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Yogalehrerin Rita berichtet im NEUE WEGE Interview von Ihren Yogastilen, Ihrer Motivation und Ihrem", "sitename": null, "date": "2023-02-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Liebe Rita,\nNW: Was hat Dich dazu motiviert mit Yoga anzufangen und es zu lehren? Wie sah Deine Yoga Reise seitdem aus?\nRU: Mit einigen Unterbrechungen habe ich Yoga seit meiner Teenagerzeit praktiziert und habe 2010, in einer gesundheitlichen Krise, begonnen, mich intensiv mit Yoga zu besch\u00e4ftigen. Ich durfte damals die heilsame, ganzheitliche Wirkung des Yoga selbst erfahren. Sehr schnell ist der Wunsch in mir gewachsen, eine solide Yogalehrerausbildung zu machen, die ich 2016 beendete, um diese wunderbare Wirkung von Yoga weiterzugeben. 2020 schloss ich eine dreij\u00e4hrige Ausbildung im therapeutischen Yoga ab und leite auch Weiterbildungen f\u00fcr YogalehrerInnen.\nNW: Wie w\u00fcrdest Du Deinen Yogastil beschreiben?\nRU: Ich unterrichte Yoga auf eine r\u00fcckengerechte und gelenkschonende Art. Der Fokus liegt auf dem \u00dcben im beschwerdefreien Bewegungsumfang und der Selbstwahrnehmung. Sanfte, atemgef\u00fchrte Bewegungen wechseln sich mit \u00dcbungen ab, die Kraft und Stabilit\u00e4t aufbauen. Au\u00dferdem sind vor allem entschleunigende Atem\u00fcbungen und die Selbstwahrnehmung ein fester Bestandteil.\nNW: Was bedeutet Yoga f\u00fcr Dich?\nRU: Yoga hat mir gezeigt, wie sehr Geist und K\u00f6rper eine Einheit bilden. Was Yoga schon seit Jahrhunderten lehrt, entdecken neue Wissenschaftszweige wie die Psychoneuroimmunologie gerade wieder. In meiner Yogapraxis f\u00fchle ich mich ganz, klar und geerdet.\nNW: Wer aus der Yogaszene bzw. welcher Yoga Lehrende hat Dich besonders inspiriert?\nRU: Ich hatte das gro\u00dfe Privileg, meine Yogatherapieausbildung bei Dr. Ganesh Mohan und Dr. G\u00fcnter Niessen machen zu k\u00f6nnen. Hier wurde mir bewusst, wie aktuell die traditionellen Schriften des Yoga sind. Diese integrale Sichtweise auf K\u00f6rpers, Geist und Ich war f\u00fcr mich das fehlende Verbindungsst\u00fcck zwischen moderner Psychologie, westlicher Medizin und Spiritualit\u00e4t.\nNW: Was ist das Besondere an Klangschalentherapie? Wie und warum ist sie wirkungsvoll?\nRU: Die Schwingungsfrequenzen der Klangschalen stimulieren langsame Hirnwellen, die zu tiefer Entspannung f\u00fchren. Dies f\u00f6rdert die Aussch\u00fcttung von Hormonen, die Stress abbauen und Regenerationsprozesse im K\u00f6rper unterst\u00fctzen. Um diese wunderbare Wirkung zu erfahren, muss man sich nur dem Klangerlebnis \u00f6ffnen.\nNW: Wie kann Yoga bei k\u00f6rperlichen Beschwerden helfen?\nRU: Kr\u00e4ftigung, Stabilisierung, Mobilisierung und funktionelle Dehnung, immer im beschwerdefreien Bereich, f\u00f6rdern die Gesundheit der Wirbels\u00e4ule und der Gelenke. Beweglichkeit sollte immer durch Kraft abgesichert sein. So kann Yoga Beschwerden des Bewegungssystems vorbeugen bzw. lindern. Die stressmindernde Wirkung von Yoga ist auch ein wichtiger Baustein in der Vorbeugung und Linderung vieler psychosomatischer Beschwerden.\nNW: Wie kann Yoga bei psychischen Beschwerden helfen?\nRU: Grob gesagt sind viele psychischen Beschwerden die Folge von zu hoher oder zu geringer geistiger Aktivit\u00e4t bzw. Stimmung. Hochstimmung und Hyperaktivit\u00e4t vs. Depressivit\u00e4t und Antriebsschw\u00e4che. Die bewusste Wahrnehmung des Moments und die Erfahrung, dass ich selbst Einfluss auf meine Gedanken nehmen und meine Emotionen regulieren kann, wirken an der Wurzel. Besonders Meditationstechniken und achtsam ausgef\u00fchrte Asanas, sowie zielgerecht eingesetzte Atemtechniken sind hier besonders hilfreich.\nNW: Wie kombinierst du deine T\u00e4tigkeit und Erfahrungen als Heilpraktikerin f\u00fcr Psychotherapie mit Yoga?\nRU: Je nach den individuellen Beschwerden und Zielsetzung erarbeite ich einen Behandlungsplan, der in unterschiedlichen Anteilen Gespr\u00e4che mit K\u00f6rperwahrnehmungs\u00fcbungen und Atemtechniken kombiniert. K\u00f6rper und Geist sind eine Einheit und m\u00fcssen ganzheitlich behandelt werden.\nNW: Wie kombinierst du Yoga mit anderen Ans\u00e4tzen um daraus \u201eThe Inner Work\u201c zu bilden?\nRU: In meiner psychotherapeutischen/ beratenden T\u00e4tigkeit steht die Erforschung von limitierenden Glaubenss\u00e4tzen, die sich in Pers\u00f6nlichkeitsanteilen manifestieren, im Zentrum. Dazu nutze ich Techniken aus dem IFS (System der inneren Familie), das Gespr\u00e4chstechniken mit Elementen wie Meditation, Atem und K\u00f6rperwahrnehmung verbindet. Die Arbeit im Inneren, auf oder abseits der Yogamatte, st\u00e4rkt das SELBST und dessen innere F\u00fchrung, wodurch sich Blockaden nach und nach aufl\u00f6sen.\nNW: Was planst Du mit den Reiseteilnehmenden zu machen? Was k\u00f6nnen sie erwarten?\nRU: Die K\u00f6rperarbeit im Yoga erg\u00e4nze ich, je nach Schwerpunkt der Reise, mit Impulsen die die Selbstf\u00fchrung, um die Erfahrung der Selbstwirksamkeit f\u00f6rdern. Die Erfahrung auf der Matte und das gesundheitsf\u00f6rdernde \u00dcben stehen nat\u00fcrlich im Mittelpunkt.\nNW: Wem w\u00fcrdest Du Deine Reise mit NEUE WEGE besonders empfehlen?\nRU: Allen, die neben den klassischen Elementen des Yoga (K\u00f6rper\u00fcbungen, Atemtechniken, Meditation usw.) auch den Weg des Jnana Yoga (Yoga des Wissens und des Geistes) kennenlernen, bzw. vertiefen m\u00f6chten.\nNW: Hast Du eine \u00dcbung oder eine Yoga-Weisheit, die Du unseren Blog-LeserInnen mitgeben m\u00f6chtest?\nRU: \"Gesundheit ist Reichtum, geistiger Frieden ist Gl\u00fcck, Yoga zeigt den Weg\" - Swami Vishnu Devananda", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "tel:+492226158800", "/newsletter/", "https://www.facebook.com/neuewegereisen", "https://www.youtube.com/user/neuewegereisen", "https://www.instagram.com/neuewegereisen/", "/merkzettel/", "#", "/yoga-urlaub/europa/", "/yoga-urlaub/deutschland/", "/yoga-urlaub/oesterreich/", "/yoga-urlaub/zypern/", "/yoga-urlaub/italien/", "/yoga-urlaub/spanien/", "/yoga-urlaub/portugal/", "/yoga-urlaub/schweden/", "/yoga-urlaub/kroatien/", "/yoga-urlaub/tuerkei/", "/yoga-urlaub/frankreich/", "/yoga-urlaub/asien/", "/yoga-urlaub/indien/", "/yoga-urlaub/thailand/", "/yoga-urlaub/nepal/", "/yoga-urlaub/indonesien/", "/yoga-urlaub/sri-lanka/", "/yoga-urlaub/weltweit/", "/yoga-urlaub/marokko/", "/yoga-urlaub/kapverden/", "/yoga-urlaub/costa-rica/", "/yoga-urlaub/yogastil/", "/yoga-urlaub/aerial-yoga/", "/yoga-urlaub/anusara-yoga/", "/yoga-urlaub/ashtanga-yoga/", "/yoga-urlaub/ayur-yoga/", "/yoga-urlaub/bhakti-yoga/", "/yoga-urlaub/chakra-yoga/", "/yoga-urlaub/detox-yoga/", "/yoga-urlaub/dru-yoga/", "/yoga-urlaub/faszien-yoga/", "/yoga-urlaub/hatha-yoga/", "/yoga-urlaub/hormon-yoga/", "/yoga-urlaub/iyengar-yoga/", "/yoga-urlaub/kashmir-yoga/", "/yoga-urlaub/kundalini-yoga/", "/yoga-urlaub/luna-yoga/", "/yoga-urlaub/sampada-yoga/", "/yoga-urlaub/vini-yoga/", "/yoga-urlaub/vinyasa-yoga/", "/yoga-urlaub/yin-yoga/", "/yoga-urlaub/yoga-flow/", "/yoga-urlaub/yoga-nidra/", "/yoga-urlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-fasten-und-detox/", "/yoga-urlaub/yoga-wandern-und-trekking/", "/yoga-urlaub/yoga-wellness-und-vitalkuren/", "/yoga-urlaub/yoga-schweige-retreats/", "/yoga-urlaub/yoga-individualreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-sup-und-surfen/", "/yoga-urlaub/yoga-kultur-und-rundreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-kreativurlaub-und-tanz/", "/yoga-urlaub/yoga-und-pilates/", "/yoga-urlaub/yoga-und-segeln/", "/yoga-urlaub/restorative-yoga/", "/yoga-urlaub/yoga-und-meditation/", "/yoga-urlaub/offenes-programm/", "/yoga-urlaub/yoga--active/", "/yoga-urlaub/yoga-und-krebs/", "/yoga-urlaub/yoga-ab-60/", "/yoga-urlaub/yoga-und-winterurlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-verlaengerungsreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/ayurveda-reisen/europa/", "/ayurveda-reisen/deutschland/", "/ayurveda-reisen/oesterreich/", "/ayurveda-reisen/italien/", "/ayurveda-reisen/tschechien/", "/ayurveda-reisen/spanien/", "/ayurveda-reisen/portugal/", "/ayurveda-reisen/asien/", "/ayurveda-reisen/indien/", "/ayurveda-reisen/indonesien/", "/ayurveda-reisen/sri-lanka/", "/ayurveda-reisen/nepal/", "/ayurveda-reisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-deluxe/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-relaxed/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-medizin/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-intensiv/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-verlaengerungen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-wochenende/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/asien-reisen/asien-rundreisen/", "/asien-reisen/bhutan/", "/asien-reisen/indien/", "/asien-reisen/nepal/", "/asien-reisen/sri-lanka/", "/asien-reisen/thailand/", "/asien-reisen/tibet/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/yoga-urlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-fasten-und-detox/", "/yoga-urlaub/yoga-wandern-und-trekking/", "/yoga-urlaub/yoga-wellness-und-vitalkuren/", "/yoga-urlaub/yoga-schweige-retreats/", "/yoga-urlaub/yoga-individualreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-sup-und-surfen/", "/yoga-urlaub/yoga-kultur-und-rundreisen/", "/yoga-urlaub/yoga-kreativurlaub-und-tanz/", "/yoga-urlaub/yoga-und-pilates/", "/yoga-urlaub/yoga-und-segeln/", "/yoga-urlaub/restorative-yoga/", "/yoga-urlaub/yoga-und-meditation/", "/yoga-urlaub/offenes-programm/", "/yoga-urlaub/yoga--active/", "/yoga-urlaub/yoga-und-krebs/", "/yoga-urlaub/yoga-ab-60/", "/yoga-urlaub/yoga-und-winterurlaub/", "/yoga-urlaub/yoga-verlaengerungsreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/ayurveda-reisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-und-yoga-gruppenreisen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-deluxe/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-relaxed/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-medizin/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-intensiv/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-verlaengerungen/", "/ayurveda-reisen/ayurveda-wochenende/", "/reisethemen/reiseinspirationen/", "/reisethemen/fasten-und-detox/", "/reisethemen/long-covid-regeneration/", "/reisethemen/eco-luxury/", "/reisethemen/asien-reisen/", "/reisethemen/nepal-tibet-und-bhutan/", "/reisethemen/himalaya-reisen/", "/reisethemen/wandern-und-trekking-asien/", "/reisethemen/coaching-achtsamkeit-und-mbsr/", "/reisethemen/qi-gong-und-tai-chi/", "/reisethemen/spiritualitaet-und-reisen/", "/reisethemen/rundreisen-und-kulturreisen/", "/reisethemen/projektreisen/", "/reisethemen/asien-individualreisen/", "/reisethemen/verlaengerungsreisen/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/preis-specials/", "/neuheiten/", "/besondere-reiseangebote/", "/ueber-uns/", "/neue-wege-team/", "/events/", "/willkommen-in-muenchen/", "/geschichte-neue-wege/", "/30-jahre/", "/reisebegleitung/", "/nachhaltigkeit/", "/soziale-projekte/", "/unsere-30-gesichter/", "/projekte-unserer-partner/", "/tourcert/", "/forumandersreisen/", "/atmosfair/", "/stellenangebote/", "/kontakt/", "/callback/", "/individualreise-anfragen/", "/einreise/", "/service-pakete/", "/versicherung/", "/weiterempfehlen/", "/geschenkgutschein/", "/fotowettbewerb/", "/yogaschulen/", "/feedback/", "/faq/", "/blog/", "/blog/reisebericht-spanien-ruhe-und-gelassenheit-finden_3158", "/blog/reisebericht-deutschland-mit-skilanglauf-in-balance_3160", "/blog/", null, "/blog/bhutan/", "/blog/costa-rica/", "/blog/deutschland/", "/blog/frankreich/", "/blog/griechenland/", "/blog/indien/", "/blog/indonesien/", "/blog/italien/", "/blog/kambodscha/", "/blog/kapverden/", "/blog/kroatien/", "/blog/laos/", "/blog/marokko/", "/blog/mongolei/", "/blog/myanmar/", "/blog/nepal/", "/blog/portugal/", "/blog/schweden/", "/blog/schweiz/", "/blog/spanien/", "/blog/sri-lanka/", "/blog/thailand/", "/blog/tibet/", "/blog/tschechien/", "/blog/tuerkei/", "/blog/vietnam/", "/blog/zypern/", "/blog/oesterreich/", "#", "/blog/aktuelles/", "/blog/asien-reisen/", "/blog/ayurveda/", "/blog/europa-reisen/", "/blog/events/", "/blog/feste-und-festivals/", "/blog/interviews/", "/blog/kulinarisches/", "/blog/top-reiseinspirationen/", "/blog/trekking-und-buddhismus/", "/blog/yoga/", "/blog/reiseberichte-unserer-kunden/", "/blog/kursleiter-und-reiseberichte/", "/blog/nachhaltigkeit/", "/blog/#block14780", null, null, null, "https://www.neuewege.com/reisebegleitung/rita-maria-uibner_476", "/blog/italien/", "/blog/kroatien/", "/blog/nepal/", "/blog/spanien/", "/blog/oesterreich/", "/blog/griechenland/", "/ueber-uns/", "/feedback/", "javascript:showCallback();", "/stellenangebote/", "/faq/", "/agb/", "/geschenkgutschein/", "https://www.neuewege.com/unsere-partner/", "/datenschutz/", "/impressum/", "https://neuewege.vistabus.de/agentur-login/", "/datenschutz/", "https://www.facebook.com/neuewegereisen", "https://www.youtube.com/user/neuewegereisen", "https://www.instagram.com/neuewegereisen/", "tel:+492226158800", "mailto:info@neuewege.com", "https://de.trustpilot.com/review/neuewege.com", "https://forumandersreisen.de/startseite/aktuelles/", "https://tourcert.org/", "https://www.atmosfair.de/de/"]}