{"title": "Ravensburg: Wie Corona das Gesch\u00e4ft des Pharmadienstleisters Vetter ver\u00e4ndert", "author": "Sabine Wienrich", "url": "https://www.suedkurier.de/region/bodenseekreis/bodenseekreis/wie-corona-das-geschaeft-des-pharmadienstleisters-vetter-veraendert;art410936,10623346", "hostname": "suedkurier.de", "description": "W\u00e4hrend bei vielen Unternehmen in der Region noch Kurzarbeit angesagt ist, baut Vetter Pharma mit Sitz in Ravensburg 2021 bis zu 400 neue Stellen \u2013 vorrangig in der Produktion \u2013 aus. Dort werden derzeit unter anderem Corona-Impfstoffe, die sich in der Testphase befinden, in Spritzen abgef\u00fcllt. Warum sich Vetter dennoch nicht als Corona-Gewinner sieht, verr\u00e4t uns Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Peter S\u00f6lkner.", "sitename": "S\u00dcDKURIER Online", "date": "2020-09-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dass man Peter S\u00f6lkner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer beim Pharmadienstleister Vetter, mal am Hauptsitz Ravensburg erwischt, war fr\u00fcher eher schwierig. Zw\u00f6lf Jahre lang pendelte der Chemiker zwischen dem US-Standort Chicago, der oberschw\u00e4bischen Zentrale und Kunden, also internationalen Pharmaherstellern. Ein Lebensmodell, das, wie er im Video-Telefonat mit dem S\u00dcDKURIER sagt, auf einen Schlag durch die\n[Corona-Pandemie](https://www.suedkurier.de/baden-wuerttemberg/coronavirus/) zu Ende ging.\nS\u00f6lkner zog samt Familie im Juli aus San Francisco nach Oberschwaben zur\u00fcck \u2013 und leitet die Geschicke des Abf\u00fcllspezialisten f\u00fcr Medikamente und Impfstoffe nun \u2013 gemeinsam mit Thomas Otto \u2013 vom neu er\u00f6ffneten Hauptgeb\u00e4ude im Ravensburger Industriegebiet Nord aus.\nEin Rekordjahr nach dem anderen\nNicht nur in Ravensburg, wo neben dem Hauptgeb\u00e4ude mit 1000 neuen B\u00fcroarbeitspl\u00e4tzen auch ein Ausbildungszentrum entstanden ist, ist un\u00fcbersehbar: Die Vetter Pharma International GmbH ist l\u00e4ngst zum Hidden Champion, also unbekannten Weltmarktf\u00fchrer, gewachsen \u2013 und legt ein Rekordjahr nach dem anderen hin. \u201eWir rechnen f\u00fcr 2020 mit circa 730 Millionen Umsatz, einem Wachstum von 10 Prozent\u201c, erkl\u00e4rt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer.\nDas Hauptgesch\u00e4ft: An den Produktionsstandorten in Ravensburg und Langenargen werden hochwertige Biopharmazeutika, beispielsweise Wirkstoffe gegen Autoimmunerkrankungen wie Rheuma oder Morbus Crohn, aber auch seltene Krankheiten wie bestimmte Krebsarten oder Kinderalzheimer, in Spritzen oder andere Injektionssysteme abgef\u00fcllt und in die ganze Welt verschickt. \u201eDie Top 20 der Big Pharma und Biotechunternehmen stehen bei uns auf der Kundenliste\u201c, verr\u00e4t S\u00f6lkner.\nWie die Corona-Pandemie das Gesch\u00e4ft ver\u00e4nderte\n\u201eWir haben eine leicht erh\u00f6hte Anfrage an Heparinen, also Blutverd\u00fcnnern gesehen, das in der Therapie von Covid-19-Patienten eingesetzt wird. Au\u00dferdem haben wir beispielsweise f\u00fcr Kunden Medikamente gegen Autoimmunerkrankungen abgef\u00fcllt, die bei Patienten auf der Intensivstation angewendet werden\u201c, sagt er. Au\u00dferdem besch\u00e4ftige sich Vetter im kleinen Ma\u00dfstab auch mit der Abf\u00fcllung von aktuell entwickelten Corona-Impfstoffen, sogenannten Vakzinen, die Probanden im Rahmen klinischer Studien verabreicht werden.\nDie Hauptfrage dabei: Wie kommt der Wirkstoff, der meist in fertigem oder halbfertigem (eingefroren oder als Konzentrat) Zustand vom Kunden geliefert wird, sicher und keimfrei in die Spritze?\nDie Kunden? Sind streng geheim\nWelche Kunden genau auf der Liste stehen \u2013 und ob beispielsweise auch die T\u00fcbinger Pharmafirma Curevac ihren Impfstoff in Ravensburg abf\u00fcllen l\u00e4sst \u2013 verr\u00e4t S\u00f6lkner mit Verweis auf Geheimhaltungsvereinbarungen nicht. Allerdings, so erw\u00e4hnt S\u00f6lkner, \u201ebesch\u00e4ftigt sich Vetter mit der Abf\u00fcllung mehrerer Vakzine und Medikamente rund um Corona\u201e.\nUnd das nicht nur am Hauptsitz in Ravensburg, sondern auch am US-Standort in Chicago, wo derzeit \u00e4hnlich wie in Deutschland unter Hochdruck an Corona-Impfstoffen und Medikamenten geforscht wird. Dabei gehe es allerdings immer um kleinere St\u00fcckzahlen \u2013 und Spritzen f\u00fcr ein paar Tausend Probanden, denn alle Corona-Impfstoffe befinden sich noch in Testphasen.\nGeht bald massenhaft Corona-Impfstoff in Ravensburg vom Band?\nDass Vetter in naher Zukunft einen zugelassenen Corona-Impfstoff f\u00fcr die gro\u00dfe Masse abf\u00fcllt, sieht S\u00f6lkner eher nicht. \u201eUnser Gesch\u00e4ft ist es nicht, f\u00fcr Millionen von Patienten Impfstoffe abzuf\u00fcllen. Daf\u00fcr gibt es gro\u00dfe Vakzinhersteller, die dann mit ihren riesigen Abf\u00fclllinien nichts anderes mehr machen, als ein Medikament abzuf\u00fcllen\u201c, betont er.\nZudem seien die Kapazit\u00e4ten bei Vetter f\u00fcr andere Wirkstoffe gut gebucht. \u201eEs w\u00e4re unmoralisch und unethisch, wenn wir andere Auftr\u00e4ge stornieren w\u00fcrden und Medikamente von den Linien nehmen w\u00fcrden\u201c, sagt der Chemieingenieur, \u201edann m\u00fcssten wir einem Krebspatienten sagen, dass er sein Medikament nicht mehr bekommt, nur weil wir gerade mit Covid-19 besch\u00e4ftigt sind? Das geht nicht.\u201c\nVetter \u2013 die Fakten\nSeine Einsch\u00e4tzung: von den derzeit 170 Impfstoffen, an denen weltweit geforscht wird, wird kommendes Jahr eine Handvoll zugelassen. \u201eNicht ein Hersteller macht voraussichtlich das Rennen, sondern das sind mehrere \u2013 und die brauchen wir auch, damit der Impfstoff auf allen Kontinenten ankommt\u201c, sagt S\u00f6lkner.\nVetter sieht sich nicht als Corona-Gewinner\nAuch wenn der Pharmadienstleister erneut Umsatzrekorde bricht, sieht S\u00f6lkner das Unternehmen nicht als Corona-Gewinner. \u201eEs gab zwar einerseits eine leicht erh\u00f6hte Nachfrage an Bestandsmedikamenten und neue Auftr\u00e4ge durch die Corona-Pandemie, andererseits gab es aber auch Verschiebungen in Projekten, die in die klinische Phase gehen wollten und das aufgrund der Pandemie nicht konnten, weil die Probanden nicht mehr zur Verf\u00fcgung standen\u201c, erkl\u00e4rt er.\nIn den vergangenen f\u00fcnf Jahren habe das Unternehmen eine durchschnittliche Wachstumsrate von zehn Prozent im Jahr gehabt \u2013 und liege damit genau auf dem festgelegten Kurs.\nVetter will bis zu 400 neue Jobs ausbauen\nWer w\u00e4chst, braucht mehr Mitarbeiter. W\u00e4hrend etliche Unternehmen aufgrund der Corona-Krise Mitarbeiter entlassen oder Einstellungsstopp haben, stellt Vetter bald hunderte Arbeitnehmer ein. Aktuell sind 95 offene Stellen, viele an den Produktionsstandorten in der Sch\u00fctzenstra\u00dfe in Ravensburg und in Langenargen, aber auch in der IT, zu besetzen, Tendenz steigend.\nDas Ziel f\u00fcr 2021 steht fest: Weitere Produktionslinien, in denen auf dem Markt zugelassene Medikamente abgef\u00fcllt werden, sollen in Oberschwaben entstehen. \u201eWir rechnen mit 300 bis 400 weiteren Stellen, die wir zu Dreiviertel in der Produktion oder produktionsnahen Bereichen besetzen werden\u201c, sagt S\u00f6lkner.\nWie das Unternehmen um Mitarbeiter wirbt\nVetter wirbt mit Qualifizierungen, eigenen Aus- und Weiterbildungslehrg\u00e4ngen und nat\u00fcrlich mit guter Bezahlung. Das Unternehmen zahlt nach Haustarif. Einstiegsgehalt f\u00fcr einen ungelernten Produktionsmitarbeiter: 2500 Euro brutto plus diverse Zulagen. Die aktuelle Bewerbersituation sei \u201ebittersweet\u201c, wie S\u00f6lkner sagt. Denn aufgrund der schwierigen Situation der anderen Arbeitgeber erhalte Vetter aktuell rund 2200 Bewerbungen \u2013 darunter auch Initiativbewerbungen von vielen qualifizierten Kr\u00e4ften.", "language": null, "image": "https://www.suedkurier.de/storage/image/5/1/8/8/12998815_shift-1200x0_1ADkBR_AWzZJt.webp", "pagetype": "article", "links": ["/region/schwarzwald/schwarzwald-baar-kreis/versuchte-entfuehrung-in-boeblingen-zusammenhang-mit-donaueschingen;art372502,11769531", "/region/schwarzwald/schwarzwald-baar-kreis/versuchte-entfuehrung-in-boeblingen-zusammenhang-mit-donaueschingen;art372502,11769531", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/region/kreis-konstanz/singen/unruhen-im-cano-einkaufszentrum-streit-zwischen-jugendlichen-eskaliert;art372458,11770237", "/region/kreis-konstanz/singen/unruhen-im-cano-einkaufszentrum-streit-zwischen-jugendlichen-eskaliert;art372458,11770237", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/", " /digitale-zeitung/", "/leseliste/", "/baden-wuerttemberg/", "/schweiz/", "/schaufenster/", "/region/mediathek/", "/region/geschichte/", "/bilder-storys/", "/interaktiv", "/technik/", "/essen-trinken/", "/bauen-wohnen/", "/veranstaltungen/", "/verkehr/", "/wanderlust/", "/raetsel", "https://jobs-im-suedwesten.de/", "/anzeigen/immobilien/immowelt/", "https://traueranzeigen.suedkurier.de/", "https://suedkurier.reservix.de/", "/maerkte/", "https://abonnieren.suedkurier.de/sk-online-app/", "https://abonnieren.suedkurier.de/sk-digitale-zeitung/", "/newsletter/", "https://blockchain.suedkurier.de/", "https://abonnieren.suedkurier.de/", "https://msk.suedkurier.de/", "/services/", "#", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/", "/region/", "/region/kreis-konstanz/", "/region/bodenseekreis/", "/region/hochrhein/", "/region/schwarzwald/", "/region/linzgau/", "/region/nachbarschaft/", "/schaufenster/", "/regionalsport/", "/baden-wuerttemberg/", "/region/mediathek/", "/digitale-zeitung/", "https://traueranzeigen.suedkurier.de/", "https://jobs-im-suedwesten.de/", "/anzeigen/immobilien/immowelt/", "https://suedkurier.reservix.de/", "#", "#", null, "https://abonnieren.suedkurier.de/basis-angebote/?wt_mc=interne-links.skbasis.skbasis_g_uebersicht_2020.navi", "javascript:", "/", "/region/", "/region/bodenseekreis/", "/region/bodenseekreis/", "javascript:", "#", null, null, null, "/autor/sabine-wienrich/", "https://www.suedkurier.de/baden-wuerttemberg/coronavirus/", "/ueberregional/wirtschaft/bio-tech-firma-curevac-will-corona-impfstoff-in-oberschwaben-produzieren-lassen;art416,10588666", "https://www.vetter-pharma.com/en/", "/baden-wuerttemberg/coronavirus/", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/clueso-und-alvaro-soler-bei-fnpop-2024;art372474,11770327", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/clueso-und-alvaro-soler-bei-fnpop-2024;art372474,11770327", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/b31-abschnitt-zwischen-kressbronn-und-oberdorf-ab-27-oktober-wieder-befahrbar;art410936,11770135", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/knoellchen-fuer-den-guten-zweck-zf-gibt-einnahmen-aus-parkverstoessen-an-soziale-einrichtungen-weiter;art372474,11770130", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/wagenknecht-buendnis-formiert-sich-auch-am-bodensee;art410936,11769677", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlung-im-november-2023-wann-ist-das-geld-da;art1373668,11766943", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-auszahlungstermine-2023;art1373668,11469944", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/e-bike-worauf-sie-bei-kalten-temperaturen-achten-sollten;art410936,11757075", "/ueberregional/wirtschaft/geld-finanzen/buergergeld-wie-hoch-darf-die-miete-fuer-eine-person-sein-wichtige-infos;art1373668,11753836", "/region/hochrhein/waldshut-tiengen/notfallversorgung-vor-dem-kollaps-klinikum-hochrhein-fuerchtet-heftige-folgen-des-poolaerzte-urteils;art372623,11768747", "/region/kreis-konstanz/gottmadingen/endstation-grenze-14-maenner-duerfen-nicht-einreisen-zwei-haben-falsche-papiere;art372442,11768102", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/alonso-siegt-vor-papas-augen-wirtz-an-vier-toren-beteiligt;art590,11770820", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/alonso-siegt-vor-papas-augen-wirtz-an-vier-toren-beteiligt;art590,11770820", "/ueberregional/politik/ausland/kritik-an-europas-rolle-im-nahost-krieg-voellig-irrelevant;art1372470,11769468", "/ueberregional/politik/ausland/nach-zweifeln-hamas-behoerde-veroeffentlicht-todesopfer-liste;art1372470,11770824", "/ueberregional/sport/fussball/europaleague/news/eintracht-frankfurt-feiert-torfestival-gegen-hjk-helsinki;art590,11770821", "/ueberregional/politik/putins-krieg-in-der-ukraine-das-sind-die-entwicklungen-des-tages;art410924,11053781", "/ueberregional/politik/newsticker-israelische-armee-meldet-angriffe-mit-panzern-im-gazastreifen;art410924,11746304", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/hallenbad-waldshut-loerrach-schweiz-preise-und-oeffnungszeiten-im-ueberblick;art372586,11757688", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/hallenbad-waldshut-loerrach-schweiz-preise-und-oeffnungszeiten-im-ueberblick;art372586,11757688", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/was-bringen-lueftungsgeraete-nach-corona-jetzt-noch;art372495,11761194", "/region/hochrhein/kreis-waldshut/hallenbaeder-rund-um-waldshut-loerrach-schweiz-uebersicht-preise-und-angebote;art372586,11740950", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/millionen-fuer-betriebe-und-gemeinden-vier-beispiele-was-mit-corona-hilfen-passierte;art410936,11731801", "/region/bodenseekreis/markdorf/warum-so-lange-ermittlungen-gegen-impf-aerztin-dauern-seit-eineinhalb-jahren-an;art372484,11573513", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/drei-klinik-beschaeftigte-blicken-auf-drei-jahre-pandemie;art372495,11547101", "/region/mediathek/suedbaden/die-buehne-ist-ihr-leben-warum-sich-taenzerin-davina-keinen-anderen-job-vorstellen-kann;sts1372334,36939", "/region/mediathek/suedbaden/die-buehne-ist-ihr-leben-warum-sich-taenzerin-davina-keinen-anderen-job-vorstellen-kann;sts1372334,36939", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/b31-neu-das-sind-die-reaktionen-auf-den-planerwechsel;art410936,11766932", "/ueberregional/wirtschaft/so-suchen-funkloch-jaeger-am-bodensee-nach-empfangsluecken;art416,11768632", "/region/bodenseekreis/bodenseekreis/urlaubsfeeling-auch-im-winter-unsere-baeder-uebersicht-mit-preisen-zeiten-und-parkmoeglichkeiten;art410936,11354397", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/das-ist-wirklich-dran-an-den-geruechten-um-eine-massenschlaegerei-in-ueberlingen;art372495,11768449", "/region/mediathek/suedbaden/mehr-als-nur-eine-rote-nase-und-grosse-schuhe-warum-cora-eine-ausbildung-zur-clownin-macht;sts1372334,36938", "/region/bodenseekreis/bermatingen/", "/region/bodenseekreis/daisendorf/", "/region/bodenseekreis/deggenhausertal/", "/region/bodenseekreis/frickingen/", "/region/bodenseekreis/friedrichshafen/", "/region/bodenseekreis/hagnau/", "/region/bodenseekreis/heiligenberg/", "/region/bodenseekreis/immenstaad/", "/region/bodenseekreis/markdorf/", "/region/bodenseekreis/meersburg/", "/region/bodenseekreis/oberteuringen/", "/region/bodenseekreis/owingen/", "/region/bodenseekreis/salem/", "/region/bodenseekreis/sipplingen/", "/region/bodenseekreis/meersburg/", "/region/bodenseekreis/ueberlingen/", "/region/bodenseekreis/uhldingen-muehlhofen/", "/", "/services/kontakt/Wir-sind-fuer-Sie-da;art1015385,5361219", "https://www.suedkurier-medienhaus.de/", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "javascript:void(0);", "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/services/agb/Allgemeine-Geschaeftsbedingungen-SUEDKURIER-Medienhaus;art3606,2119820", "#", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "#", "https://aboshop.suedkurier.de/produkt/PUR_N?next=https%3A%2F%2Fwww.suedkurier.de%2Fregion%2Fbodenseekreis%2Fbodenseekreis%2Fwie-corona-das-geschaeft-des-pharmadienstleisters-vetter-veraendert%3Bart410936%2C10623346&wt_mc=interne-links.skbasis.skbasis_a_pur-abo_2023.layer", "https://mein.suedkurier.de/?next=https%3A%2F%2Fwww.suedkurier.de%2Fregion%2Fbodenseekreis%2Fbodenseekreis%2Fwie-corona-das-geschaeft-des-pharmadienstleisters-vetter-veraendert%3Bart410936%2C10623346&origin=www.suedkurier.de", null, "/services/impressum/Der-Online-Dienst-des-SUEDKURIER;art1368283,5361218", "/services/agb/datenschutzerklaerung;art1370803,10581762", "/services/kontakt/Wir-sind-fuer-Sie-da;art1015385,5361219"]}