{"title": "Nichtmedikament\u00f6se Optionen bei Migr\u00e4ne: wenig f\u00fcr die akute Attacke", "author": "Dr Claudia Bruhn", "url": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke", "hostname": "deutsche-apotheker-zeitung.de", "description": "In der Migr\u00e4ne-Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie finden sich nicht nur Triptane und Co. sondern auch Nichtmedikament\u00f6ses. Sie werden als eine M\u00f6glichkeit zur sinnvollen Erg\u00e4nzung zu Medikamenten betrachtet. Zudem kann im Einzelfall ihre Anwendung auch andere Gr\u00fcnde haben beispielsweise eine Kontraindikation gegen die pharmakologische Behandlung bzw. deren schlechte Vertr\u00e4glichkeit oder nat\u00fcrlich auch der Patientenwunsch nach einer nichtmedikament\u00f6sen Alternative. Ihre Wirksamkeit bei akuten Attacken ist allerdings sehr begrenzt.", "sitename": "DAZ.online", "date": "2019-11-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Kommentare\nDas Kommentieren ist aktuell nicht m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept)\nTopic-Exklusiv\nNichtmedikament\u00f6se Optionen bei Migr\u00e4ne: wenig f\u00fcr die akute Attacke\nStuttgart - 30.11.2019, 10:00 Uhr\nIn der Migr\u00e4ne-Leitlinie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie finden sich nicht nur Triptane und Co. sondern auch Nichtmedikament\u00f6ses. Sie werden als eine M\u00f6glichkeit zur sinnvollen Erg\u00e4nzung zu Medikamenten betrachtet. Zudem kann im Einzelfall ihre Anwendung auch andere Gr\u00fcnde haben beispielsweise eine Kontraindikation gegen die pharmakologische Behandlung bzw. deren schlechte Vertr\u00e4glichkeit oder nat\u00fcrlich auch der Patientenwunsch nach einer nichtmedikament\u00f6sen Alternative. Ihre Wirksamkeit bei akuten Attacken ist allerdings sehr begrenzt.\nZur Wirksamkeit nichtmedikament\u00f6ser Verfahren bei akuten Migr\u00e4neattacken liegen bisher nur wenige Daten vor. Beispielsweise hatte eine randomisierte kontrollierte Studie aus 2003 die Wirksamkeit von Akupunktur mit Sumatriptan (6 mg s.c.) bzw. Placebo in der akuten Attacke verglichen. Beide Interventionen waren in der Pr\u00e4vention der Entwicklung zu einer ausgepr\u00e4gten Attacke etwa gleichwertig und Placebo signifikant \u00fcberlegen. Bei der Behandlung einer schon schweren Migr\u00e4neattacke war Sumatriptan signifikant \u00fcberlegen. Gegenw\u00e4rtig benennt die Migr\u00e4ne-Leitlinie lediglich das Vasokonstriktionstraining als geeignete nichtmedikament\u00f6se Ma\u00dfnahme bei einer akuten Attacke. Einige nichtmedikament\u00f6se Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen allerdings als Alternative zur medikament\u00f6sen Prophylaxe eingesetzt werden.\nNach der gegenw\u00e4rtigen Datenlage gelten folgende nichtmedikament\u00f6se Ma\u00dfnahmen als effektiv in der Migr\u00e4neprophylaxe:\nAkupunktur: Sie eignet sich f\u00fcr Patienten, die eine medikament\u00f6se Prophylaxe ablehnen oder nicht vertragen.\nRegelm\u00e4\u00dfiger aerober Ausdauersport: Hierbei ist derzeit noch unklar, ob die Effekte eher unspezifisch im Sinne einer \u201eEntspannung\u201c sind, oder ob spezifische Wirkungen durch eine Verbesserung der physischen Leistungsf\u00e4higkeit erreicht werden. Da Adipositas laut einer Studie mit einer h\u00f6heren Kopfschmerzfrequenz einherzugehen scheint, k\u00f6nnte eine durch den Sport erzielte Gewichtsreduktion ebenfalls einen Effekt besitzen.\nPsychologische Behandlung: Daf\u00fcr kommen laut Leitlinie vor allem Patienten mit h\u00e4ufigen Migr\u00e4neattacken infrage. Eingeteilt werden k\u00f6nnen die Verfahren in einfache (Biofeedback, Entspannung) und kombinierte (kognitiv-verhaltenstherapeutische). F\u00fcr die kognitiv-verhaltenstherapeutischen Verfahren gibt es mittlerweile zahlreiche standardisierte Programme, die laut Studien in der Gruppendurchf\u00fchrung genauso wirksam wie in der Einzelintervention sind. Bei Patienten mit einer hochfrequenten Migr\u00e4ne sowie erheblicher Einschr\u00e4nkung der Lebensqualit\u00e4t sollten Verfahren der psychologischen Schmerztherapie (Schmerzbew\u00e4ltigung, Stressmanagement, Entspannungsverfahren) eingesetzt werden", "language": null, "image": "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/_Resources/Persistent/0/e/7/1/0e71f2ddaf4b146396352109ef4a2ad4607aa3af/AdobeStock_167060245-1024x576-637x358.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#top", "/", "/", "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/login-free/passwort-vergessen/account/forgotpassword", "/user/registrieren", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "/themen", "/mediadaten", "/user/login", "/user/registrieren", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute", "/", null, null, "/", "/news/digitales", "/news/pharmazie", "/news/politik", "/news/apotheke", "/news/recht", "/news/wirtschaft", "/news/spektrum", "/news/debatte-and-meinung", "/news/themen/wissen-am-hv", "https://soundcloud.com/daz-online", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/fortbildung", "https://cockpit.davfobi.de/fortbildungstool/daz/cockpit/terminkalender", "/pharmazie", "/pharmazie/pop", "/pharmazie/fortbildung", "/pharmazie/schwerpunkte", "/pharmazie/pharmakotherapie", "/news/themen/pharmazie/einfach-erklaert", "/pharmazie/amts", "/news/amk-meldungen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/01/01/medwissinfo", "/news/themen/pharmazie/heilpflanzenlexikon", "/news/themen/pharmazie/wirkstofflexikon", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/user/lernen-punkten/fragebogen", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/special/2020/07/01/professional-services", "/pharmazie/arzneimittel", "/news/special/2023/07/26/produktspecials", "/apothekenpraxis", "/apothekenpraxis/eugh-urteil", "/apothekenpraxis/apothekenrevision", "/apothekenpraxis/politik", "/apothekenpraxis/wirtschaft", "/apothekenpraxis/schwerpunkte", "/apothekenpraxis/kommunikationundmanagement", "/apothekenpraxis/zertifizierte-fortbildung", "/apothekenpraxis/management", "/apothekenpraxis/apothekertag-und-expopharm", "/apothekenpraxis/kongresse", "/apothekenpraxis/downloads", "/stellenmarkt/angebote", "/stellenmarkt/anzeige-erstellen", "/daz-az", null, null, "/", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=161", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=162", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=165", "/", "/", "#comments", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=167", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:2", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:1", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:2", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:all", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:2", "mailto:redaktion@deutsche-apotheker-zeitung.de", "javascript:if(window.print)window.print()", null, "/", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-33-2019/nichtmedikamentoes-gegen-migraene", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2019/daz-33-2019/nichtmedikamentoes-gegen-migraene", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2000/daz-11-2000/uid-6406", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2000/daz-11-2000/uid-6406", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2023/daz-3-2023/migraene-akut-und-vorbeugend-behandeln", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2023/daz-3-2023/migraene-akut-und-vorbeugend-behandeln", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2009/daz-23-2009/therapie-der-migraene-bei-erwachsenen-und-kindern", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2009/daz-23-2009/therapie-der-migraene-bei-erwachsenen-und-kindern", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2023/01/13/neues-zur-migraeneprophylaxe-und-therapie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2023/01/13/neues-zur-migraeneprophylaxe-und-therapie", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-28-2018/schmerzfrei", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-28-2018/schmerzfrei", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2002/daz-10-2002/uid-5630", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2002/daz-10-2002/uid-5630", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2023/daz-5-2023/haemmern-im-kopf", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2023/daz-5-2023/haemmern-im-kopf", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-52-2018/mit-vereinten-kraeften-gegen-migraene", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/daz-az/2018/daz-52-2018/mit-vereinten-kraeften-gegen-migraene", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/11/27/zu-welchem-triptan-greifen-besser-almotriptan-naratriptan-oder-sumatriptan", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/news/artikel/2020/11/27/zu-welchem-triptan-greifen-besser-almotriptan-naratriptan-oder-sumatriptan", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:2", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:1", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:2", "/news/artikel/2019/11/30-11-2019/nichtmedikamentoese-optionen-bei-migraene-wenig-fuer-die-akute-attacke/chapter:all", "//apoverlag.adspirit.de/adnoclick.php?pid=163", "https://www.efsm.online/de_de/article-overview/105/2023/real-world-data-confirm-effectiveness-of-a-thyme-ivy-extract-combination?mtm_campaign=bionorica_efsm_bronchipret_p1_2", "/daz-az/2023/az-44-2023", "/daz-az/2023/daz-43-2023", "#panel1", "#panel2", "/news/artikel/2023/10/25/was-hat-es-mit-ashwaganda-auf-sich", "/news/artikel/2023/10/24/abgaberangfolge-bleibt-auch-bei-nichtverfuegbarkeit-relevant", "/news/artikel/2023/10/24/apotheken-protesttag-bei-wer-wird-millionaer", "/news/artikel/2023/10/23/schoenheitschirurg-soll-gefaelschtes-ozempic-an-patientin-verkauft-haben", "/news/artikel/2023/10/26/sabril-vigabatrin-weiterhin-nur-gegen-vorlage-eines-rezeptes-bestellbar", "/news/artikel/2023/10/22/mein-liebes-tagebuch", "/news/artikel/2023/10/25/verkehrte-welt-apothekerschaft-in-oesterreich-begruesst-reformplaene", "/news/artikel/2023/10/26/noch-keine-blutzuckerteststreifen-auf-e-rezept", "/news/artikel/2023/10/26/wer-hat-bei-der-digitalisierung-im-gesundheitswesen-die-nase-vorn", "/news/artikel/2023/10/25/bedroht-der-nahostkonflikt-die-deutsche-arzneimittelversorgung", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/news/artikel/2023/10/04/dpp-4-inhibitoren", "/news/themen/politik/apotheken-protesttag", "/online-inhalte/teamschulung", "/news/themen/apotheke/blaue-hand", "/news/themen/wirtschaft/buerokratiekosten-bei-gkv-rezepten", "/news/themen/pharmazie/engpass-bei-kinderschmerzmitteln", "/news/themen/apotheke/praequalifizierung", "/themen/thema/impfen-in-apotheken", "/themen/thema/pharmazeutische-dienstleistungen", "/themen/thema/e-rezept", "/daz-az/2023/daz-43-2023/hilfe-per-app-auf-rezept", "/user/lernen-punkten/fragebogen", "/daz-az/2023/daz-40-2023/aktives-leben-mit-dem-essen-harmonisieren", "/news/pressemeldungen", "/news/pressemeldungen", "#", "/rechtliches/agb", "/rechtliches/allgemeine-nutzungsbedingungen", "/rechtliches/impressum", "/rechtliches/datenschutz", "/rechtliches/widerrufsbelehrung", "/rechtliches/nutzungsbedingungen", "#", "/services/uber-uns", "/services/abonnement", "/services/newsletter", "https://www.deutsche-apotheker-zeitung.de/xml/news.rss2", "/services/kontakt", "/services/fragen-und-antworten", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Shop-Service/Abo-kuendigen/", "#", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/shop", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/verlag", "https://www.jobpharm.de/", "https://www.apotheken.de/", "https://www.deutscher-apotheker-verlag.de/Verlag/Mediadaten/", "https://www.facebook.com/DAZ.online", "https://twitter.com/dazheute"]}