{"title": "Kulturfestival Cappadox in der T\u00fcrkei: Gartenarbeit im Land der L\u00f6wen", "author": "Ingo Arend", "url": "https://taz.de/!5307746/", "hostname": "taz.de", "description": "In der zentralanatolischen Provinz zeigt sich der Selbstbehauptungswille der unabh\u00e4ngigen Kulturszene am Vorabend der Diktatur.", "sitename": "TAZ Verlags- und Vertriebs GmbH", "date": "2016-05-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Kulturfestival Cappadox in der T\u00fcrkei: Gartenarbeit im Land der L\u00f6wen\nIn der zentralanatolischen Provinz zeigt sich der Selbstbehauptungswille der unabh\u00e4ngigen Kulturszene am Vorabend der Diktatur.\nTomaten, Gurken, Salat. 1.500 Jahre lang wurde im Schatten der alten byzantinischen Stadtmauern Istanbuls Gem\u00fcse gezogen. Doch eines Tages fiel auch dieses uralte Kulturgut der Bauwut des Recep Tayyip Erdo\u011fan zum Opfer. Im August 2013 kamen die Bagger und pfl\u00fcgten das Weltkulturerbe um.\nWer an das brutale Ende der ber\u00fchmten Osmanischen G\u00e4rten zur\u00fcckdenkt, dem kommt es pl\u00f6tzlich weniger seltsam vor, dass das 2.\n[Cappadox-Festival](http://www.cappadox.com/) vergangenes Wochenende im t\u00fcrkischen Uchisar unter dem Titel \u201eLet us cultivate our garden\u201c stattfand.\nDer Aufruf zur beschaulichen Gartenpflege, den eines der sch\u00f6nsten t\u00fcrkischen Kulturfestivals drei Tage lang in der historischen Kleinstadt Uchisar, im zentralanatolischen Kappadokien, zelebrierte, war n\u00e4mlich alles andere als unpolitisch.\nZu verdanken hat die 1000-Seelen-Gemeinde, 80 Kilometer westlich von Kayseri, das private Festival den Br\u00fcdern Ahmet und Mehmet Ulu\u011f. In ihrem Willen, die T\u00fcrkei mit moderner Musik zu begl\u00fccken, steht das Ende der 50er Jahre geborene Br\u00fcderpaar in der Tradition kultureller Entrepreneure wie Ahmet Erteg\u00fcn, dem Begr\u00fcnder des Jazz- und Soullabels Atlantic Records.\nErweckungserlebnis mit Sun Ra\nIhr Erweckungserlebnis hatte die beiden Ende der 80er-Jahre in den USA bei einem Konzert der legend\u00e4ren Jazztruppe Sun Ra. Sie gaben ihr Ingenieurstudium auf, kehrten nach Istanbul zur\u00fcck und gr\u00fcndeten mit Pozitif den inzwischen gr\u00f6\u00dften t\u00fcrkischen Musikprovider.\nIhre 1999 er\u00f6ffnete Discothek Babylon und das Plattenlabel Doublemoon sind noch heute mythische Gr\u00f6\u00dfen der t\u00fcrkischen Popszene. Kein Wunder, dass das Sun Ra Arkestra auch bei der zweiten Ausgabe des Festivals wieder zu den Ehreng\u00e4sten z\u00e4hlte.\nHunderte jubelten der Avantgarde-Truppe mit ihrem derzeitigen Frontman, dem 92-j\u00e4hrigen Marshall Allen, beim n\u00e4chtlichen Konzert vor der Kulisse des 60 Meter hohen, von G\u00e4ngen und H\u00f6hlen durchkl\u00fcfteten Tuffsteinfelsens zu, dem Wahrzeichen Uchisars.\nCappadox mag der Vision zweier Musikfanatiker zu verdanken sein, die einzigartige Kulisse der pr\u00e4historischen, bizarr erodierten Vulkanlandschaft Kappadokiens f\u00fcr ein progressives Kunsterlebnis zu nutzen \u2013 vom Wein-Tasting \u00fcber Yoga-Kurse bis zum tempor\u00e4ren, alternativen Stadtteilcaf\u00e9.\nKonzert mit Hei\u00dfluftballons\nWie gut das funktionierte, zeigte sich beim fr\u00fchmorgendlichen Open-Air-Konzert des t\u00fcrkischen Popstars Mercan Dede. Auf einem Plateau Im K\u0131z\u0131l\u00e7ukur Vadisi, dem \u201eRed Valley\u201c Kappadokiens, ging die Sonne auf, die riesigen bunten Ballons, mit denen die Touristen Kappadokien \u00fcberfliegen, stiegen in die H\u00f6he, im Hintergrund gl\u00fchten die Berge blutorangerot. Da geriet Dedes Fusion-Sound aus Ambient- und Sufi-Kl\u00e4ngen zu einer sph\u00e4rischen Meditation.\nGegen derlei Syn\u00e4sthesien kam der Kunst-Pfad, den Fulya Erdemci und Kevser G\u00fcler auf dem gleichen Gel\u00e4nde kuratiert hatten, nur schwer an. Zw\u00f6lf K\u00fcnstlerInnen widmeten sich mit leider allzu viel Respekt vor der Natur dem Festival-Motto \u201eLet us cultivate our Garden\u201c.\nDas K\u00fcnstlerpaar Fuatund Murat \u015eahinler lie\u00df ein St\u00fcck Erde \u201eatmen\u201c. Hera B\u00fcy\u00fcktas\u00e7iyans erinnerte mit einer Bodenskulptur an die Tradition des kappadokischen Weinanbaus. Einzig Ay\u015fe Erkmen und Nilbar G\u00fcre\u015f gelang die Gratwanderung zwischen biologisch-organischer Demut und \u00e4sthetischem Darstellungswillen.\nErkmen hatte einem der charakteristisch phallischen Tuffstein-Kamine ein Piercing in Form eines roten Gummikreises verpasst \u2013 markantes Symbol des Gegensatzes von Kultur und Natur. G\u00fcre\u015f setzte mit dem Figurenpaar einer Gazelle und eines L\u00f6wen der schamanistischen Kultur der oft als \u201eunislamisch\u201c angefeindeten Aleviten ein Friedens-Denkmal.\nDie Zensur versch\u00e4rft ihre Gangart\nDer R\u00fcckzug in die Provinz sagt etwas \u00fcber die Defensive aus, in der die t\u00fcrkische Kulturszene agiert. In Istanbul versch\u00e4rft die Zensur ihre Gangart. Mit einem Ausflug aufs Land kann man sich der angespannten Lage dort ein paar Tage entziehen.\nNicht nur die Kinder von Gezi haben sich in lokale Initiativen abgesetzt. Auch viele Intellektuelle und K\u00fcnstler, so war in Uchisar zu h\u00f6ren, kaufen sich derzeit H\u00e4user im Landesinneren oder an der \u00c4g\u00e4is. Dort wollen sie abwarten, bis sich der Erdogan-Tsunami verzogen hat.\nDennoch ist das eindrucksvoll bespielte, hervorragend organisierte, ausgerechnet vom nationalistischen MHP-B\u00fcrgermeister der Stadt unterst\u00fctzte Festival ein Beleg daf\u00fcr, wie die unabh\u00e4ngige Kunstszene ihre Spielr\u00e4ume nutzt.\n\u201eNat\u00fcrlich ist die Lage bedr\u00fcckend im Moment\u201c gesteht Festivalgr\u00fcnder Ahmet Ulu\u011f im Gespr\u00e4ch mit der \u201etaz\u201c, \u201eaber sollen wir etwa die H\u00e4nde in den Schoss legen und warten, dass alles schlimmer wird?\u201c\nFlucht aus der H\u00f6lle\nIn der Provinz ist man weniger schnell im Fokus der Regierung. \u201eEscape from Hell\u201c, die neueste Arbeit, die der Politkunst-Star Halil Alt\u0131ndere in Uchisar urauff\u00fchrte, h\u00e4tte in Istanbul vermutlich direkt die Polizei auf den Plan gerufen. In dem zehnmin\u00fctigen Streifen nutzt der 1971 geborene K\u00fcnstler die surreale Landschaft Kappadokiens f\u00fcr ein Zukunftsbild der T\u00fcrkei als Dystopie.\nEine Drohne schwebt durch die im Winter vereiste Stadt. Dar\u00fcber schwebt eine, vom Wind bewegte Fahne mit dem Portr\u00e4t des grimmigen Pr\u00e4sidenten. Dieser Herrscher, d\u00e4mmert es dem Betrachter, steht \u00fcber allen, sieht alles, \u00fcberwacht alles. Aber er regiert ein menschenleeres Land.\nMit Nadelstichen wie Alt\u0131nderes Arbeit bestellte das heitere Kommerz-Festival Cappadox den Boden der Kritik. Aber in einem Land, dessen Pr\u00e4sident allen die Faust zeigt, die \u201eein Land der L\u00f6wen zu vegetarischer Di\u00e4t zwingen wollen\u201c, wird die Gartenpflege eben zwangsl\u00e4ufig zu einem Akt des Widerstands.", "language": null, "image": "https://taz.de/picture/1222385/948/ingo_bild4.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/!v=5ee91bd4-22a3-4490-b2be-5bcf10f38f53/", "/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/", "https://shop.taz.de/", "/!v=673b67c7-bf6c-44de-9d7d-b86c5a620288/", "/!v=2f71d22a-827d-4693-a3aa-1d7225a94c26/", "/!v=45dd710a-25d1-45d5-bcf5-fce24b72cbf2/", "/!v=89a68133-aa34-42d3-9f80-01ebd7e1738b/", "/", "/Themen/!p5360/", "/Politik/!p4615/", "/Oeko/!p4610/", "/Gesellschaft/!p4611/", "/Kultur/!p4639/", "/Sport/!p4646/", "/Berlin/!p4649/", "/Nord/!p4650/", "/Wahrheit/!p4644/", "/!5307746", "/Kulturfestival-Cappadox-in-der-Tuerkei/!5307746", "/picture/1222385/948/ingo_bild4.jpeg", "http://www.cappadox.com/", null, "mailto:fehlerhinweis@taz.de?subject=Fehlerhinweis%20zu%20https://taz.de/Kulturfestival-Cappadox-in-der-Tuerkei/!5307746/&body=Zu%20%22Kulturfestival Cappadox in der T\u00fcrkei: Gartenarbeit im Land der L\u00f6wen%22%0D%0Ahttps://taz.de/Kulturfestival-Cappadox-in-der-Tuerkei/!5307746/%0D%0A%0D%0ABitte%20beschreiben%20Sie%20uns%20den%20Fehler.%20Sie%20k\u00f6nnen%20gern%20einen%20Screenshot%20anh\u00e4ngen.%20Wir%20danken%20f\u00fcr%20Ihre%20Hilfe%21%20\n\t\t\t\t\t%0D%0A%0D%0A\n\t\t\t\t\tInhaltliches%20Feedback%20geben%20Sie%20uns%20gerne%20in%20der%20Kommentarspalte%20oder%20richten%20es%20an%20briefe@taz.de.%20Dort%20leiten%20wir%20ihr%20Feedback%20auch%20an%20die%20Redaktion%20weiter.%20\u00dcber%20diese%20Mailadresse%20nehmen%20wir%20nur%20Rechtschreib-%20und%20Faktenkorrekturen%20vor.\t\t\t\t", "/Feedback-an-die-Redaktion/!173368/", "/Schwerpunkt-Tuerkei/!t5007907//", "/Schwerpunkt-Tuerkei/!t5007907//", "/Kultur/!p4639/", "/Kultur/Kuenste/!p4642/", "https://taz.de/Ingo-Arend/!a59/", "mailto:Ingo Arend <ingo.arend@posteo.de>", "https://facebook.com/ingo.arend", "http://www.ingo-arend.de/", "https://twitter.com/ingo_berlin", null, null, "https://taz.de/Ingo-Arend/!a59/", "mailto:Ingo Arend <ingo.arend@posteo.de>", "https://facebook.com/ingo.arend", "http://www.ingo-arend.de/", "https://twitter.com/ingo_berlin", "https://taz.de/Kulturfestival-Cappadox-in-der-Tuerkei/!5307746", "/Volle-Spalte-unterm-Artikel/!p5315//", null, "/Politisches-Buch-ueber-die-Tuerkei/!5303060/", "/Debatte-Tuerkei/!5290134/", "/Die-digitale-Welt-treibt-Kuenstler-um/!5284053/", null, "https://taz.de/Kulturfestival-Cappadox-in-der-Tuerkei/!5307746", null, "https://www.taz.de/kommune/post.php?a=registration", "http://taz.de/netiquette", "mailto:kommune@taz.de", null, "", "https://taz.de/kommune/post.php?a=registration", "https://portal.taz.de/?a=nopw", null, "/Gedankenkarussell-zum-Nahost-Krieg/!5968661/", "/taz-Sonderausgabe-zu-Utopie/!5964901/", "/Antisemitismus-bei-Fridays-for-Future/!5964505/", "/Sahra-Wagenknechts-neue-Partei/!5969052/", "/Goofy-ist-Jugendwort-des-Jahres/!5966579/", "https://taz.de/Kulturfestival-Cappadox-in-der-Tuerkei/!5307746", "/", "/Themen/!p5360/", "/Politik/!p4615/", "/Politik/Deutschland/!p4616/", "/Politik/Europa/!p4617/", "/Politik/Amerika/!p4618/", "/Politik/Afrika/!p4621/", "/Politik/Asien/!p4619/", "/Politik/Nahost/!p4620/", "/Politik/Netzpolitik/!p4622/", "/Oeko/!p4610/", "/Oeko/Oekonomie/!p4623/", "/Oeko/Oekologie/!p4624/", "/Oeko/Arbeit/!p4629/", "/Oeko/Konsum/!p4625/", "/Oeko/Verkehr/!p4628/", "/Oeko/Wissenschaft/!p4636/", "/Oeko/Netzoekonomie/!p4627/", "/Gesellschaft/!p4611/", "/Gesellschaft/Alltag/!p4632/", "/Gesellschaft/Reportage-und-Recherche/!p5265/", "/Gesellschaft/Debatte/!p4633/", "/Gesellschaft/Kolumnen/!p4634/", "/Gesellschaft/Medien/!p4630/", "/Gesellschaft/Bildung/!p4635/", "/Gesellschaft/Gesundheit/!p4637/", "/Gesellschaft/Reise/!p4638/", "/Gesellschaft/Podcast/!p5334/", "/Kultur/!p4639/", "/Kultur/Musik/!p4640/", "/Kultur/Film/!p4641/", "/Kultur/Kuenste/!p4642/", "/Kultur/Buch/!p4643/", "/Kultur/Netzkultur/!p4631/", "/Sport/!p4646/", "/Sport/Kolumnen/!p4648/", "/Berlin/!p4649/", "/Nord/!p4650/", "/Nord/Hamburg/!p4651/", "/Nord/Bremen/!p4652/", "/Nord/Kultur/!p4653/", "/Wahrheit/!p4644/", "/bei-Tom/!t5180734/", "/Ueber-die-Wahrheit/!5068762/", "/!v=5ee91bd4-22a3-4490-b2be-5bcf10f38f53/", "/!v=8f20076f-2be2-41ba-b79b-5a03bb0ecc51/", "https://blogs.taz.de/hausblog/", "/!v=541302c5-e542-4f33-b701-f9ee0c4970b6/", "/!v=463db20f-04cb-433f-a239-fdaba147bc6c/", "/!v=17cb2c07-6c09-4c12-8a7b-d5b3c629e814/", "/!v=2f71d22a-827d-4693-a3aa-1d7225a94c26/", "/!v=45dd710a-25d1-45d5-bcf5-fce24b72cbf2/", "/!v=89a68133-aa34-42d3-9f80-01ebd7e1738b/", "/!v=e4eb8635-98d1-4a5d-b035-a82efb835967/", "/!v=69b91b4d-9db1-4b9f-a828-3a9143111026/", "/!v=f45a1f72-d45b-4f0d-8ae8-79635f4033dd/", "https://q5kf46ry.sibpages.com/", "https://taz.de/!v=9ad5b3e4-3203-4400-8ab6-67b9a787079a/", "https://taz.de/!v=1291399f-c7d5-40a9-83a2-dd460621c443/", "/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180711", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180713", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180715", "https://taz.de/Die-taz-spricht-fuer-sich--und-Sie/!v=a0be61fd-26bc-43aa-b2ef-0e030355a949/?vp=6180721", null, "/!v=8ce19a8c-38e5-4a30-920c-8176f4c036c0/", "https://blogs.taz.de/", "https://monde-diplomatique.de/", null, "/!v=48b787de-0383-4c31-a6d1-15c92ea81ee3/", "/!v=ff445dca-48e0-4ffa-95fa-60d466e9a152/", "/!v=44afcac2-94aa-43cd-bc80-69fee4341dc4/", "https://shop.taz.de/", "/!v=673b67c7-bf6c-44de-9d7d-b86c5a620288/", "https://taz.de/redaktion-der-taz/Wie-kann-ich-einen-Leserinnenbrief-an-die-taz-Redaktion-senden/!v=f41b541d-0e60-4ba2-8853-70e8a19fbf48/", "https://taz.de/abo/Wie-erreiche-ich-den-Aboservice/!v=c8716ec3-202d-46be-ba1b-c1f9cd3e9515/", null, "https://taz.de/die-redaktion-der-taz/Wie-kann-ich-einen-Leserinnenbrief-an-die-taz-Redaktion-senden/!v=f41b541d-0e60-4ba2-8853-70e8a19fbf48/", "https://taz.de/!vn5957750/", "https://taz.de/!vn5967635/", "https://taz.de/investigativ/", "https://taz.de/Wir-sind-uns-sicher/!vn5957314/", "https://taz.de/Fuer-tazde/!vn5957311/", "https://taz.de/Abonnementvertraege-der-taz/!vn5957307/", "#"]}