{"title": "Rassismus-Debatte: N\u00e4chste Mohren-Apotheke benennt sich um | APOTHEKE ADHOC", "author": "Apotheke Adhoc", "url": "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-naechste-mohren-apotheke-benennt-sich-um/", "hostname": "apotheke-adhoc.de", "description": "Black Lives Matter ist auch in den deutschen Apotheken angekommen. Was die Diskussion um die Frankfurter Mohren-Apotheke vor zwei Jahren nicht vermochte, erreicht nun die aktuelle Rassismus-Debatte, zumindest in Kiel: Dort hat Apothekeninhaber Jens Rath beschlossen, seine Mohren-Apotheke umzubenennen. Gl\u00fccklich war er mit dem Namen seit langem nicht mehr, sagt er. Doch die betriebliche Herausforderung, das Traditionshaus umzubenennen, stand der Entscheidung im Weg. Das aktuelle gesellschaftliche Klima macht es nun m\u00f6glich.", "sitename": "APOTHEKE ADHOC", "date": "2020-06-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "APOTHEKE ADHOC Debatte", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Black Lives Matter ist auch in den deutschen Apotheken angekommen. Was die Diskussion um die Frankfurter Mohren-Apotheke vor zwei Jahren nicht vermochte, erreicht nun die aktuelle Rassismus-Debatte, zumindest in Kiel: Dort hat Apothekeninhaber Jens Rath beschlossen, seine Mohren-Apotheke umzubenennen. Gl\u00fccklich war er mit dem Namen seit langem nicht mehr, sagt er. Doch die betriebliche Herausforderung, das Traditionshaus umzubenennen, stand der Entscheidung im Weg. Das aktuelle gesellschaftliche Klima macht es nun m\u00f6glich.\nSeit 1923 gibt es die Kieler Mohren-Apotheke und die meiste Zeit davon hat sich kaum jemand an ihrem Namen gest\u00f6rt. Doch Zeiten \u00e4ndern sich. Und zwar nicht nur im Laufe eines Jahrhunderts, sondern manchmal auch ganz schnell: \u201e\n[2018 gab es ja schon einmal eine solche Diskussion](/nachrichten/detail/apothekenpraxis/franken-streiten-ueber-mohren-apotheken/) um Mohren-Apotheken\u201c, erz\u00e4hlt Rath. \u201eMein Standpunkt war damals, dass es kein diskriminierender Name ist, weil er die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Heilkunst widerspiegelt.\u201c Dennoch habe er auch zu der Zeit nicht voll hinter dem Begriff gestanden. Nicht zuletzt die Reaktionen auf seine Verteidigung habe ihn dann zweifeln lassen. \u201eIch habe damals viele Unterst\u00fctzerbriefe von Menschen aus dem eindeutig rechten Spektrum erhalten, das hat mich viel mehr schockiert als die Kritik an mir\u201c, erinnert er sich. \u201eIch dachte mir damals, ich w\u00fcrde den Namen gern \u00e4ndern, will aber erst die 100 Jahre voll machen.\u201c\nDoch so lange dauerte es nicht. Black Lives Matter und die dar\u00fcber hinausgehende Debatte \u00fcber Rassismus und Polizeigewalt hat in den vergangenen Wochen auch Deutschland in Bewegung versetzt. Das merkte Rath am eigenen Leib. \u201eIn letzter Zeit haben uns immer wieder Kunden auf den Namen angesprochen und wir mussten uns immer wieder erkl\u00e4ren\u201c, sagt er. Beim Reden und Erkl\u00e4ren blieb es aber nicht. Unbekannte haben ihm Plakate an die Schaufenster geklebt, auf denen stand \u201eWegen Rassismus geschlossen\u201c, die Apotheke wurde mit Graffiti beschmiert, die vor der Apotheke warnen sollten. \u201eDas war es aber nicht, was mich zur Umbenennung bewegt hat\u201c, sagt Rath.\nDen Ausschlag gab vielmehr das gesellschaftliche Klima, denn das gibt ihm jetzt die Gelegenheit, die Umbenennung zu etwas Positivem zu machen. \u201eWenn ich es heimlich in einem Jahr mache, ist die \u00f6ffentliche Wirkung nicht so gro\u00df. Im Moment ist das viel einfacher zu kommunizieren, weil ich viel mehr Geh\u00f6r daf\u00fcr finde. Warum soll ich diese positive Stimmung jetzt nicht nutzen?\u201c Die Kalkulation: Angesicht der Debatte ist es f\u00fcr die Apotheke auch positive PR, wenn sie sich in der Sache eindeutig positioniert.\nDie Umbenennung in diesem Sinne als einen positiven Schritt zu zeigen und gegebenenfalls sogar auch in der Region ein gewisses Aufsehen zu erregen \u2013 Lokalzeitungen werden mit Sicherheit dar\u00fcber berichten \u2013 ist auch eine betriebswirtschaftliche Erw\u00e4gung. Denn einen Traditionsbetrieb umzubenennen, ist ein Risiko. \u201eWir machen viel Traditionelle Chinesische Medizin und unsere Apotheke hat in dem Bereich Kunden in ganz Deutschland\u201c, erkl\u00e4rt Rath. Entsprechend sei auch die Marke deutschlandweit bekannt. \u201eHier vor Ort kann man so eine Umbenennung relativ leicht kommunizieren, aber dar\u00fcber hinaus ist das schon schwieriger.\u201c Wie genau er das machen will, wei\u00df er noch nicht, aber wahrscheinlich werde er den Kundensendungen Flyer beilegen, in denen er schon vorab auf den neuen Namen hinweist.\nB\u00fcrokratisch ist die Umbenennung kein gro\u00dfer Akt. \u201eDas geht formlos und unkompliziert, man muss es nur bei der Aufsichtsbeh\u00f6rde anzeigen und erh\u00e4lt dann eine neue Betriebserlaubnis. Da die Apotheke als Filiale im Handelsregister eingetragen ist, muss ich aber nochmal zum Notar.\u201c Wie genau die Apotheke k\u00fcnftig hei\u00dfen wird, wisse er noch nicht. \u201eN\u00e4chste Woche ist der Notartermin, bis dahin muss ich mir sicher sein.\u201c Voraussichtlich werde er sie dem Markendach seiner anderen Apotheken anschlie\u00dfen und sie \u201eRaths-Apotheke am Brauereiviertel\u201c oder so \u00e4hnlich nennen. Etwas umfangreicher werde es dann, alle Gesch\u00e4ftskunden \u00fcber die Umbenennung zu informieren. \u201eDas l\u00e4uft eigentlich wie bei einer \u00dcbernahme\u201c, sagt er.\nDie war 2002, eigentlich h\u00e4tte er die Apotheke auch damals schon umbenennen k\u00f6nnen, findet Rath. \u201eH\u00e4tte man das damals absehen k\u00f6nnen, h\u00e4tte ich den Namen gleich bei der \u00dcbernahme ge\u00e4ndert. Wenn man heute eine neue Apotheke gr\u00fcnden w\u00fcrde, w\u00fcrde man die ja nicht Mohren-Apotheke nennen. Das ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Vielleicht habe ich das damals aus Unerfahrenheit nicht gemacht.\u201c Allerdings: \u00dcbernimmt man einen etablierten Betrieb, ist Kontinuit\u00e4t wichtig, schlie\u00dflich will man die bisherige Kundschaft halten. Die Kontinuit\u00e4t ist nun gegeben, schlie\u00dflich bleiben er und sein Team. Die Kundschaft wird derzeit aktiv auf die anstehende Umbenennung hingewiesen \u2013 und reagiere \u00fcberwiegend positiv. \u201eVon alten Stammkunden kommt manchmal etwas Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr die Umbenennung, aber meistens erhalten wir Zustimmung.\u201c", "language": null, "image": "https://www.apotheke-adhoc.de/fileadmin/_processed_/4/c/csm_Mohren-Apotheke_Kiel_fa5547404f.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "/nachrichten/", "#navigation_mobile", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/rubriken/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/erkaeltungs-tipps/", "/rubriken/magen-darm-co/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/hautsache-gesund-und-schoen/", "/mediathek/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/branchennews/branchennews-veroeffentlichen/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/newsletter/newsletter-abonnieren/", "/rss/", "https://www.apo-karriere.de", "/gewinnspiele/", "/kontakt/", "/mediadaten/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos", "/nachrichten/", "/rubriken/", "/branchennews/alle-branchennews/", "/podcasts/", "https://www.apothekentour.de/", "https://webinar.apotheke-adhoc.de", "/mediathek/", "/nachrichten/e-rezept/", "/nachrichten/markt/", "/nachrichten/politik/", "/nachrichten/internationales/", "/nachrichten/pharmazie/", "/nachrichten/panorama/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/pta-live/", "/nachrichten/adhoc24/", "/nachrichten/", "/nachrichten/", "/nachrichten/apothekenpraxis/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-naechste-mohren-apotheke-benennt-sich-um/#detail-comments", "/cdn-cgi/l/email-protection#cbf4b8bea9a1aea8bff6ebb7ebeda9a4afb2f683aaa7a7a4e7eefbafeefbaaeefbafeefbaa83a2aeb9ebaea2a5ebb8aea3b9ebaea6bbadaea3a7aea5b8bcaeb9bfaeb9eb8ab9bfa2a0aea7f1ebeba3bfbfbbb8f1e4e4bcbcbce5aabba4bfa3aea0aee6aaafa3a4a8e5afaee4a5aaa8a3b9a2a8a3bfaea5e4afaebfaaa2a7e4aabba4bfa3aea0aea5bbb9aab3a2b8e4b9aab8b8a2b8a6beb8e6afaea9aabfbfaee6a5aaaea8a3b8bfaee6a6a4a3b9aea5e6aabba4bfa3aea0aee6a9aea5aea5a5bfe6b8a2a8a3e6bea6e4eb", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-naechste-mohren-apotheke-benennt-sich-um/print.html", "/hinweis-an-die-redaktion/?kontakt%5BUrl%5D=https%3A%2F%2Fwww.apotheke-adhoc.de%2Fnachrichten%2Fdetail%2Fapothekenpraxis%2Frassismus-debatte-naechste-mohren-apotheke-benennt-sich-um%2F&cHash=49b1e52a610627fe3b6c9ad1389fc9ee", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-naechste-mohren-apotheke-benennt-sich-um/#detail-comments", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2020/KW27/Mohren-Apotheke_Kiel.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2020/KW27/Rath_Jens_Mohren-Apo_Kiel.jpeg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/aussen_schriftzug_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/wandbild_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Team_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Nahrungsergaenzungmittel_schaufenster_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/innen_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Teemischung3_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Teemischung2_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Teemischung4_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Nahrungsergaenzungmittel_schaufenster2_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/aussen_historisch_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/Teemischung_1_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/standgefaesse_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload/redaktion/2018/KW1/mohrenapo_wien/aussen_schaufenster_Mohrenapo_wien.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/Bildergalerien/Personen/kuensberg-sarre_kapsel_apofaktur.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/apofaktur_kuensberg_sarre/ibuprofen4_von_kuensberg_sarre_eigenmarke_blister_aa.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_7_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/apofaktur_kuensberg_sarre/ibuprofen10_von_kuensberg_sarre_eigenmarke_qrcode_aa.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/Bildergalerien/Personen/kuensberg-sarre_apofaktur.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_2_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_4_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/apofaktur_kuensberg_sarre/ibuprofen5_von_kuensberg_sarre_eigenmarke_adresse_aa.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_3_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_5_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_6_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_9_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_10_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Kuensberg_8_Fellbach-Apotheke.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Marco_Kunk_kunk.jpg", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Interpharm_3_aa.JPG", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Interpharm_4_aa.JPG", "/fileadmin/user_upload_archive/content/redaktion/Fotos_Typo3/markt/Eigenmarken/Eigenmarken_SN_Juni_2017/Eigenmarken_Interpharm_1_aa.JPG", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/franken-streiten-ueber-mohren-apotheken/", "/nachrichten/themen/marketing/", "/datenschutz/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-mohren-apotheke-benennt-sich-um/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-mohren-apotheke-benennt-sich-um/", "/nachrichten/detail/panorama/multikulti-in-weisshaars-mohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/panorama/multikulti-in-weisshaars-mohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/mohren-apotheken-darf-bleiben-rassismusvorwuerfe/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/mohren-apotheken-darf-bleiben-rassismusvorwuerfe/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/afd-negerkuesse-fuer-mohren-apotheker-umstrittene-solidaritaetsaktion-nuernberg/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/afd-negerkuesse-fuer-mohren-apotheker-umstrittene-solidaritaetsaktion-nuernberg/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/franken-streiten-ueber-mohren-apotheken/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/franken-streiten-ueber-mohren-apotheken/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/cdu-verteidigt-mohren-apotheken-rassismus-vorwuerfe/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/cdu-verteidigt-mohren-apotheken-rassismus-vorwuerfe/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/mohren-apothekerin-startet-unterschriftenaktion-hofapotheke-zum-mohren/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/mohren-apothekerin-startet-unterschriftenaktion-hofapotheke-zum-mohren/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/demo-vor-mohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/demo-vor-mohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/panorama/bonn-mohren-apotheke-benennt-sich-fuers-zdf-um/", "/nachrichten/detail/panorama/bonn-mohren-apotheke-benennt-sich-fuers-zdf-um/", "/nachrichten/detail/panorama/unbekannte-legen-mohren-apotheke-in-ketten/", "/nachrichten/detail/panorama/unbekannte-legen-mohren-apotheke-in-ketten/", "/nachrichten/detail/panorama/mohren-apothekerin-lasst-uns-endlich-reden-buergermeister-eingeschaltet/", "/nachrichten/detail/panorama/mohren-apothekerin-lasst-uns-endlich-reden-buergermeister-eingeschaltet/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/streit-um-mohren-apotheke-eskaliert-proteste-petitionen-pressekonferenzen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/streit-um-mohren-apotheke-eskaliert-proteste-petitionen-pressekonferenzen/", "/nachrichten/detail/panorama/mohren-apotheken-staatsschutz-ermittelt/", "/nachrichten/detail/panorama/mohren-apotheken-staatsschutz-ermittelt/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/vandalismus-mohren-wird-zur-ohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/vandalismus-mohren-wird-zur-ohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-mohren-wird-zur-moehren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-mohren-wird-zur-moehren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-streit-demo-vor-mohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-streit-demo-vor-mohren-apotheke/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-abda-stellt-sich-hinter-mohren-apotheken/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/rassismus-debatte-abda-stellt-sich-hinter-mohren-apotheken/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/bgh-rx-rabatt-ja-rx-gutschein-nein/", "/nachrichten/detail/panorama/buscopan-im-rampenlicht/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/digitales-angebot-wichtig-aber-nicht-dringend/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/engpasspraemie-gilt-nicht-pro-packung/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/retaxationsausschluss-gilt-nicht-fuer-btm-und-rezepturen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/abgaberangfolge-albvvg-bringt-keinen-vorteil/", null, "http://disqus.com/?ref_noscript", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/detail/markt/sanofi-will-otc-sparte-ausgliedern/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/2/?cHash=fa456c6ca1f9d19bb09c3ac4527287c0", "/datenschutz/", "/rubriken/medizinisches-cannabis/", "/rubriken/apo-tipp/", "/rubriken/kinderwunsch-schwangerschaft-stillzeit/", "/nachrichten/detail/politik/deshalb-muss-lauterbach-entlassen-werden/", "/nachrichten/detail/politik/deshalb-muss-lauterbach-entlassen-werden/", "/nachrichten/rubrik/newsrubrik/1/?cHash=b63c4343c5649abe135b226670d25f46", "#rating-pane1", "#rating-pane2", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/statine-koennen-autoimmunerkrankung-ausloesen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/neue-indikation-fuer-calcium-und-vitamin-d/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/pharmazie/kein-fencheltee-fuer-babys/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/dronabinol-retax-aok-kuerzt-nach-lust-und-laune/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/tarifverhandlungen-noch-keine-einigung/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/politik/honorarreform-wer-profitiert-wirklich/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/apothekenpraxis/guertelrose-patienten-muessen-70-euro-zahlen/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/markt/nasenspray-apotheken-gehen-leer-aus-docmorris-kann-liefern/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/bild-zeitung-lauterbach-blickt-entspannt-auf-wintersaison/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/nachrichten/detail/politik/protestmonat-finale-vor-der-semperoper/", "/", "https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/", "/impressum/", "/jobs/", "/datenschutz/", "/agb/", "/netiquette/", "https://www.facebook.com/apothekeadhoc/", "https://www.instagram.com/apothekeadhoc/", "https://www.linkedin.com/company/apotheke-adhoc/", "https://www.youtube.com/user/ApothekeAdhoc/videos"]}