{"title": "Corona: Diese Hausmittel helfen bei Halsschmerzen wirklich", "author": "Sebastian Kohler", "url": "https://www.wp.de/panorama/halsschmerzen-infekt-virus-tee-risiken-gesundheit-id235904649.html", "hostname": "wp.de", "description": "Halsschmerzen nehmen viele Menschen auf die leichte Schulter. Nicht nur beim Corona-Infekt kann das fatal sein. Lesen Sie hier, was ein Experte r\u00e4t.", "sitename": "Westfalenpost", "date": "2022-07-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Berlin Halsschmerzen nehmen viele Menschen auf die leichte Schulter. Nicht nur beim Corona-Infekt kann das fatal sein. Ein Experte kl\u00e4rt auf.\nHalsschmerzen beim Essen, Schlucken und Schlafen hat jeder schon einmal erlebt. Durch die andauernde Corona-Pandemie scheinen Rachenbeschwerden noch zugenommen zu haben. Hals-Nasen-Ohren-Arzt Frank Waldfahrer vom Universit\u00e4tsklinikum Erlangen wei\u00df was hilft \u2013 und was einen Infekt noch verschlimmern kann.\nDoch aus seiner Sicht muss eine\n[Corona-Infektion](https://www.wp.de/panorama/grippe-corona-covid-symptome-unterschiede-id235833091.html) nicht unbedingt die Ursache f\u00fcr Halsschmerzen sein. \"Es gibt auch keine Covid-spezifischen Halsschmerzen\", erkl\u00e4rt Waldfahrer. Dennoch werden Beschwerden meist durch einen viralen Infekt, etwa mit Rhinoviren, ausgel\u00f6st.\nRhinoviren sind die unter Menschen am meisten verbreiteten Viren und nach Berechnungen von Experten f\u00fcr mindestens die H\u00e4lfte aller Erk\u00e4ltungsf\u00e4lle verantwortlich.\n- Herbst und Winter:\n[Comeback der Corona-Zahlen? Was aktuell bekannt ist](https://www.wp.de/politik/corona-zahlen-inzidenz-experten-aktuell-lage-infektionen-intensivbetten-id239680813.html)\n- Mehr Infektionen:\n[Corona-Symptome im Herbst 2023 \u2013 Das m\u00fcssen Sie wissen](https://www.wp.de/leben/corona-symtome-aktuell-herbst-2023-verlauf-anzeichen-id228197725.html)\n- USA:\n[Die Lage verschlechter sich \u2013 Mediziner besorgt](https://www.wp.de/politik/corona-usa-faelle-lage-mediziner-sorge-klinik-tote-id239652681.html)\n- Angst vor Corona?\n[Intensivmediziner gibt Entwarnung](https://www.wp.de/politik/corona-virus-karagiannidis-grippe-id239583209.html)\n- Corona, Grippe, HPV:\n[Neues Medikament soll Viren \"einfangen\"](https://www.wp.de/wirtschaft/corona-grippe-hpv-neues-medikament-soll-viren-einfangen-id239400011.html)\nHalsschmerzen bei Corona-Infektion: Salbei- statt Kamillentee\nOberstes Gebot bei Halsschmerzen sei gro\u00dfe Fl\u00fcssigkeitszufuhr. \"Man sollte viel trinken, aber darauf achten, dass es nichts Austrocknendes ist, wie etwa Kamillentee.\" Der Oberarzt r\u00e4t zum Salbeitee, der Viren und Bakterien im Wachstum hemmt. Grunds\u00e4tzlich sei aber auch Mineralwasser empfehlenswert, ob aus der Flasche oder aus dem Wassersprudler. Vorsicht ist bei Leitungswasser aus Altbauwohnungen geboten, da diese teils verkeimte Rohre enthalten.\nZunehmende Schmerzen sollten sp\u00e4testens nach ein paar Tagen \u00e4rztlich behandelt werden. \"Liegt ein viraler Infekt vor, ist Ibuprofen das Mittel der Wahl\", erkl\u00e4rt Dr. Waldfahrer. Wirkung zeigt das schmerzlindernde, abschwellende Mittel oft bereits am ersten Tag der Behandlung. Der HNO-Arzt r\u00e4t von Sprays und schmerzbet\u00e4ubenden Lutschpastillen ab. \"Bei solchen Lokalan\u00e4sthetika liegt die M\u00f6glichkeit einer Kontaktsensibiliserung vor. Dies kann zur Entwicklung einer Allergie gegen derartige Mittel beitragen.\"\nHalsschmerzen behandeln: Helfen Antibiotika?\nDa Rachenentz\u00fcndungen in der Regel durch Viren verursacht werden, helfen Antibiotika nicht. Eine nicht behandelte Infektion kann bis zu 14 Tage lang f\u00fcr Beschwerden sorgen. Allerdings sollte man bei l\u00e4ngeren Beschwerden abkl\u00e4ren lassen, ob es sich nicht um eine bakterielle Infektion handelt \u2013 dann hilft meist nur die Behandlung mit Antibiotika.\nWichtig sei auch, die Schmerzen nicht durch Bet\u00e4ubung auf die leichte Schulter zu nehmen. \"Unbehandelt kann sich ein lokaler Infekt zu einem systemischen entwickeln. Dann drohen eine Lungenentz\u00fcndung oder sogar eine Sepsis\", warnt Waldfahrer. H\u00e4ufiger komme es aber zu schmerzhaften Abszessen im Bereich der Mandeln.\n\u00c4ltere Menschen und Patienten mit Vorerkrankungen seien dem Arzt zufolge gro\u00dfz\u00fcgiger medikament\u00f6s zu behandeln, \"um Komplikationen vorzubeugen.\" Bei\n[erkrankten Kindern](https://www.wp.de/panorama/rs-virus-kinder-krankenhaus-corona-welle-impfung-id233895265.html) ist dagegen keine wesentlich andere Behandlung n\u00f6tig.\nWaldfahrer r\u00e4t zu einer konsequenten Schmerz- und Fiebertherapie. \"Au\u00dferdem soll das Kind trinken, auch gerne das, was es mag.\" Erkrankte Kinder \u00fcbertragen Infekte meist schnell an die Eltern. Da eine Isolation oft kaum m\u00f6glich ist, sollten Eltern dann auch ihren eigenen Gesundheitszustand genau im Blick behalten.\nStudie belegt: Rotalgen dienen als Prophylaxe\nEinen positiven Effekt auf den Heilungsprozess habe laut Waldfahrer Gurgeln. \"Ob mit oder ohne Kochsalz ist eine Frage der pers\u00f6nlichen Vorliebe. Das Gurgeln tr\u00e4gt zur Befeuchtung des Rachens bei.\" Wer mit alkoholbasierten Mitteln gurgele, sei auch auf der sicheren Seite.\nAls prophylaktisch gelten Nasensprays mit dem Wirkstoff Carragelose, wie eine Studie des Universit\u00e4tsklinikums Erlangen beweist. Um bis zu 80 Prozent vermindert die darin enthaltene Rotalge das Risiko f\u00fcr eine Corona-Infektion \u2013 und beugt somit auch Halsschmerzen vor.\n- Immunisierung:\n[Corona- und Grippe-Impfung gleichzeitig \u2013 Ist das m\u00f6glich?](https://www.wp.de/panorama/corona-grippe-impfung-gleichzeitig-zusammen-covid-nebenwirkungen-id236698433.html)\n- Stiko-Empfehlung:\n[Corona-Impfung f\u00fcr Kleinkinder \u2013 Alle Fragen und Antworten](https://www.wp.de/panorama/corona-impfung-stiko-kleinkinder-babys-covid-arzt-id236934019.html)\n- Erstaunliche Studie:\n[So wirksam ist die vierte Corona-Impfung](https://www.wp.de/panorama/corona-4-impfung-booster-studie-lauterbach-id236564975.html)\n- Vorsorge:\n[Ist die vierte Corona-Impfung noch vor Weihnachten sinnvoll?](https://www.wp.de/panorama/corona-impfung-omikron-booster-weihnachten-id236903593.html)\n- Wichtige Hintergr\u00fcnde:\n[Erste Symptome \u2013 Wann muss ich zum Arzt? Alles Wichtige zu Corona](https://www.wp.de/leben/corona-symtome-aktuell-herbst-2023-verlauf-anzeichen-id228197725.html)\n- Bin ich gef\u00e4hrdet?\n[Wer trotz Corona-Impfung ein hohes Risiko f\u00fcr einen schweren Verlauf hat](https://www.wp.de/panorama/corona-impfung-impfdurchbruch-risiko-gefaehrdet-id233617481.html)\n- Anzeichen f\u00fcr Infektion:\n[Corona trotz Impfung \u2013 Auf diese Symptome sollten Sie achten](https://www.wp.de/panorama/corona-trotz-impfung-symptome-anzeichen-was-tun-id232926381.html) [Dieser Artikel erschien zuerst auf morgenpost.de.](https://www.morgenpost.de/vermischtes/article235904649/halsschmerzen-infekt-virus-tee-risiken-gesundheit.html)\nMehr Artikel aus dieser Rubrik gibt's hier:\n[Panorama](.)", "language": null, "image": "https://img.wp.de/img/panorama/crop230459784/0982605124-w820-cv16_9-q85/Coronavirus-Das-sind-die-Symptome-so-wird-es-uebertragen-.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/leserservice", "https://www.funkemediennrw.de/", "https://www.wp.de/wetter/", "https://anzeigen.wp.de/", "https://anzeigen.wp.de/", "http://zeig-dich.net/", "https://www.wp.de/expertenverzeichnis/", "https://waz.trauer.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "http://www.funkemedien.de/de/karriere/", "https://www.wp.de/prospekte/", "https://www.wp.de/angebote/", "https://www.wp.de/prospekte/", "https://leserladen.westfalenpost.de", "https://www.wp.de/leserlaeden_leserservices/", "http://ruhrticket.wlec.ag/index.php?affiliate=wp", "https://www.wp.de/angebot-abo/vorteilsprogramm/", "https://www.wp.de/digital-angebot/digitale-zeitung-lesen/", "/angebot-abo/", "", "", "https://www.wp.de/staedte/altkreis-brilon/", "https://www.wp.de/staedte/arnsberg/", "https://www.wp.de/staedte/ennepetal-gevelsberg-schwelm/", "https://www.wp.de/staedte/hagen/", "https://www.wp.de/staedte/herdecke-wetter/", "https://www.wp.de/staedte/kreis-olpe/", "https://www.wp.de/staedte/menden/", "https://www.wp.de/staedte/balve/", "https://www.wp.de/staedte/froendenberg/", "https://www.wp.de/staedte/meschede-und-umland/", "https://www.wp.de/staedte/neheim-huesten/", "https://www.wp.de/staedte/siegerland/", "https://www.wp.de/staedte/sundern/", "https://www.wp.de/staedte/warstein-und-umland/", "https://www.wp.de/staedte/wittgenstein/", "https://www.wp.de/meinaccount/?tpcc=myaccount-header-button", "https://www.wp.de/meinaccount/?tpcc=myaccount-header-button", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/suche/", "https://www.funkemediennrw.de/", "https://abo-funkemedien.de/?k=2022/02_Premium_Jahresstart/1/4/wp&utm_source=markenportale&utm_medium=housead&utm_term=wp&utm_campaign=2022.jahresstart&utm_content=headerfeature", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/staedte/", "https://www.wp.de/region/sauer-und-siegerland/", "https://www.wp.de/staedte/arnsberg/", "https://www.wp.de/staedte/altkreis-brilon/", "https://www.wp.de/staedte/ennepetal-gevelsberg-schwelm/", "https://www.wp.de/staedte/hagen/", "https://www.wp.de/staedte/herdecke-wetter/", "https://www.wp.de/staedte/menden/", "https://www.wp.de/staedte/meschede-und-umland/", "https://www.wp.de/staedte/kreis-olpe/", "https://www.wp.de/staedte/siegerland/", "https://www.wp.de/staedte/balve/", "https://www.wp.de/staedte/warstein-und-umland/", "https://www.wp.de/staedte/wittgenstein/", "https://www.wp.de/staedte/", "/region/sauer-und-siegerland/", "https://www.wp.de/politik/", "https://www.wp.de/politik/landespolitik/", "/politik/US-Wahl/", "https://www.wp.de/meinung/", "https://www.wp.de/politik/schule-und-campus/", "https://www.wp.de/sport/", "https://www.wp.de/sport/fussball/bvb/", "https://www.wp.de/sport/fussball/s04/", "https://www.wp.de/sport/fussball/gladbach/", "https://www.wp.de/sport/fussball/", "https://www.wp.de/sport/fussball/bvb/", "https://www.wp.de/sport/fussball/s04/", "https://www.wp.de/sport/fussball/gladbach/", "https://www.wp.de/sport/lokalsport/", "https://www.wp.de/sport/sportmix/", "https://www.wp.de/sport/tippspiel/", "http://sportdaten.wp.de/", "https://www.wp.de/panorama/", "https://www.wp.de/panorama/blaulicht/", "https://www.wp.de/panorama/gericht/", "https://www.wp.de/panorama/tierisches/", "https://www.wp.de/panorama/wissenschaft/", "https://www.wp.de/wirtschaft/", "https://www.wp.de/wirtschaft/presseportal/", "https://www.wp.de/wirtschaft/verbraucher/", "https://www.wp.de/wirtschaft/wirtschaft-in-nrw/", "https://www.wp.de/expertenverzeichnis/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://www.wp.de/kultur/", "https://www.wp.de/kultur/kino/", "https://www.wp.de/kultur/fernsehen/", "https://www.tvdigital.de/tv-programm", "https://www.wp.de/kultur/musik/", "https://www.wp.de/kultur/literatur/", "http://ruhrticket.wlec.ag/index.php?affiliate=wp", "https://www.wp.de/leben/", "https://www.wp.de/kids/", "/kultur/freizeit", "https://www.wp.de/leben/digital/", "https://www.wp.de/mediacampus/", "https://www.wp.de/gesundheit/", "https://www.wp.de/leben/eatclub/", "https://www.wp.de/auto/", "https://www.wp.de/wochenende/", "https://www.wp.de/expertenverzeichnis/", "https://www.wp.de/spiele/", "https://www.wp.de/spiele/gewinnspiele/", "https://www.wp.de/reise/", "https://www.wp.de/reise/deutschland/", "https://www.wp.de/reise/europa/", "https://www.wp.de/reise/kreuzfahrten/", "https://www.wp.de/reise/ratgeber/", "https://www.wp.de/reise/weltweit/", "https://funke-reisekataloge.de/", "http://columbus-essen.de/leserreisen/", "https://www.globista.de", "https://www.wp.de/wochenende/", "https://www.wp.de/video/", "https://anzeigen.wp.de/", "https://anzeigen.wp.de/", "http://zeig-dich.net/", "https://www.wp.de/expertenverzeichnis/", "https://waz.trauer.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "http://www.funkemedien.de/de/karriere/", "https://www.wp.de/prospekte/", "https://www.wp.de/angebote/", "https://www.wp.de/prospekte/", "https://leserladen.westfalenpost.de", "https://www.wp.de/leserlaeden_leserservices/", "http://ruhrticket.wlec.ag/index.php?affiliate=wp", "https://www.wp.de/angebot-abo/vorteilsprogramm/", "https://www.wp.de/digital-angebot/digitale-zeitung-lesen/", "/angebot-abo/", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/panorama/", "https://www.wp.de/panorama/blaulicht/", "https://www.wp.de/panorama/gericht/", "https://www.wp.de/panorama/tierisches/", "https://www.wp.de/panorama/wissenschaft/", "https://www.wp.de/panorama/grippe-corona-covid-symptome-unterschiede-id235833091.html", "https://www.wp.de/politik/corona-zahlen-inzidenz-experten-aktuell-lage-infektionen-intensivbetten-id239680813.html", "https://www.wp.de/leben/corona-symtome-aktuell-herbst-2023-verlauf-anzeichen-id228197725.html", "https://www.wp.de/politik/corona-usa-faelle-lage-mediziner-sorge-klinik-tote-id239652681.html", "https://www.wp.de/politik/corona-virus-karagiannidis-grippe-id239583209.html", "https://www.wp.de/wirtschaft/corona-grippe-hpv-neues-medikament-soll-viren-einfangen-id239400011.html", "https://www.wp.de/panorama/rs-virus-kinder-krankenhaus-corona-welle-impfung-id233895265.html", "https://www.wp.de/panorama/corona-grippe-impfung-gleichzeitig-zusammen-covid-nebenwirkungen-id236698433.html", "https://www.wp.de/panorama/corona-impfung-stiko-kleinkinder-babys-covid-arzt-id236934019.html", "https://www.wp.de/panorama/corona-4-impfung-booster-studie-lauterbach-id236564975.html", "https://www.wp.de/panorama/corona-impfung-omikron-booster-weihnachten-id236903593.html", "https://www.wp.de/leben/corona-symtome-aktuell-herbst-2023-verlauf-anzeichen-id228197725.html", "https://www.wp.de/panorama/corona-impfung-impfdurchbruch-risiko-gefaehrdet-id233617481.html", "https://www.wp.de/panorama/corona-trotz-impfung-symptome-anzeichen-was-tun-id232926381.html", "https://www.morgenpost.de/vermischtes/article235904649/halsschmerzen-infekt-virus-tee-risiken-gesundheit.html", "https://www.wp.de/panorama/weisses-pulver-verstreut-land-nrw-verlangt-schadenersatz-id239888989.html", "https://www.wp.de/panorama/mondfinsternis-am-samstag-ist-sie-in-nrw-zu-sehen-id239882681.html", "https://www.wp.de/panorama/norwegen-deutscher-soll-freundin-im-urlaub-getoetet-haben-id239865991.html", "https://www.wp.de/panorama/terrorverdacht-wie-tarik-s-zum-gesicht-des-dschihad-wurde-id239881577.html", "https://www.wp.de/panorama/maine-mindestens-22-tote-bei-schusswaffenangriffen-id239887017.html", ".", "/228975853", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/", "https://www.wp.de/", "http://www.funkemediennrw.de", "http://www.funkemedien.de/de/", "https://www.funkemediasalesnrw.de/", "https://www.zeitungsdruck-online.de/", "http://www.reviersport.de/", "https://www.globista.de", "http://www.lokalkompass.de/", "http://www.westfunk.de/", "http://www.klartext-verlag.de/", "http://www.funkemedien.de/de/karriere/", "https://www.wp.de/angebote/", "/cleverpush", "https://waz.trauer.de/", "https://jobmarkt-nrw.de/", "https://www.wp.de/prospekte/", "https://www.wp.de/expertenverzeichnis/", "http://zeig-dich.net/", "https://anzeigen.wp.de/", "/angebot-abo/vorteilsprogramm/", "https://www.wp.de/digital-angebot/digitale-zeitung-lesen/", "/angebot-abo/", "/newsletter-bestellen", "https://www.wp.de/spiele/gewinnspiele/", "https://leserladen.westfalenpost.de/", "/leserlaeden_leserservices", "/abo/custom/index/sCustom/118", "https://funkemediasales.de/mediadaten/", "https://funkemediasales.de/digital/", "https://funkemediasales.de/mediadaten/", "https://www.facebook.com/WestfalenpostHagen/", "https://www.twitter.com/dassauerland", "https://www.wp.de/panorama/rss", "https://www.wp.de/extra/kontakt/so-erreichen-sie-uns-id208353657.html", "https://www.wp.de/wp-info/westfalenpost-impressum-kontakt-id3412899.html", "https://www.wp.de/extra/faq/ihre-fragen-unsere-antworten-id209456381.html", "/datenschutz", "/?cmpscreencustom", "https://www.wp.de/extra/datenschutz/nutzungsbedingungen-id208815783.html", "https://aboservice.wp.de/#/kuendigung", "#", "https://www.facebook.com/WestfalenpostHagen/", "https://www.twitter.com/dassauerland", "https://www.wp.de/panorama/rss", "https://www.wp.de/", "https://www.funkemedien.de/"]}