{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aekwl.de/fileadmin/aerzteblatt/pdf/waeb0621.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Mitteilungsblatt\nder \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nAusgabe 06.21\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT\n12 \u201eJetzt die richtigen Lehren aus der Pandemie ziehen\u201d _ 124. Deutscher \u00c4rztetag\n23 Borkum 2021 digital  _ Borkumwoche erstmals als Online-Veranstaltung\n28  Pandemie-Zwischenbilanz  _ Gesundheitswesen muss \u201einfektionsfest\u201d gemacht werden\n32 Die Kammer in der Region pr\u00e4sent machen  _ Verwaltungsbezirk L\u00fcdenscheid \n33 Auftakt der neuen \u201eEthik-Kommission Westfalen-Lippe\u201d  _ Zukunftsweisendes Modell\nDie Hausar ztvertr\u00e4ge\nMehr wirtschaftliche Sicherheit und Effizienz, innovative Vertr\u00e4ge und eine bessere Versorgung:  \nProfitieren auch Sie von den vielen Vorteilen der Hausarztzentrierten Versorgung (HZV).  \nDas Team des Haus\u00e4rzteverbandes Westfalen-Lippe ber\u00e4t Sie gerne telefonisch, per E-Mail  \noder auch pers\u00f6nlich bei Ihnen in der Praxis.\nTel.: 02303/94292-0  \u00b7 hzv@hausaerzteverband-wl.de  \u00b7 www.hausaerzteverband-wl.de\u201e...eine einfache und  \nschnelle Abrechnung  \nund genug Zeit f\u00fcr  \nmeine Patienten.\u201cJa, ich will ... WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21EDITORIAL \u2022 IMPRESSUM  03\nHerausgeber:\n\u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe\nGartenstra\u00dfe 210\u2014214\n48147 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-0\nE-Mail: posteingang@aekwl.de\nInternet: www.aekwl.de\nRedaktionsausschuss:\nDr. Hans-Albert Gehle, \nGelsenkirchen (verantw.)\nDr. Michael Schwarzenau, M\u00fcnster\nRedaktion:\n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nKlaus Dercks\nPostfach 4067\n48022 M\u00fcnster\nTel. 0251 929-2102/-2103\nFax 0251 929-2149\nE-Mail: kommunikation@aekwl.de\nVerlag und Druck:\nIVD GmbH & Co. KG\nWilhelmstra\u00dfe 240\n49475 Ibbenb\u00fcren\nTel. 05451 933-450\nFax 05451 933-195\nE-Mail: verlag@ivd.de\nInternet: www.ivd.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: \nMatthias Litzenburger,\nAlfred Strootmann \nAnzeigenverwaltung: Elke Adick\nISSN-0340-5257\nDer Bezugspreis ist durch den \nMitgliedsbeitrag abgegolten. \nF\u00fcr Nichtmitglieder betr\u00e4gt \nder j\u00e4hrliche Bezugspreis 81,00 \u20ac \neinschlie\u00dflich Mehrwertsteuer \nund Zustellgeb\u00fchr. \nDas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt  \nerscheint monatlich.\nRedaktionsschluss ist am 5. jedes \nVormonats. F\u00fcr unverlangt ein-\ngesandte Manuskripte, Bespre -\nchungsexemplare usw. wird keine \nVerantwortung \u00fcbernommen. Vom \nAutor gekennzeichnete Artikel \ngeben nicht unbedingt die Meinung \ndes Herausgebers wieder.\nTitelbild: Bundes\u00e4rztekammer/\nGebhardt\nnter welchen Bedingungen soll k\u00fcnftig Su -\nizidassistenz in Deutschland m\u00f6glich sein? \nDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts \nim Februar vergangenen Jahres hat dem Gesetz -\ngeber aufgetragen, diese Frage zu beantworten \nund eine neue Regelung zu treffen, nachdem es \nden \u00a7 217 StGB f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat -\nte. Der 124. Deutsche \u00c4rztetag hat sich im Mai \nviel Zeit genommen, die Position der \u00c4rzteschaft \nzu diesem Thema zu bestimmen. Ein wichtiges \nSignal war dabei, dass schon zu Beginn der \u00fcber \ndreist\u00fcndigen Diskussion klar wurde: Patientinnen \nund Patienten k\u00f6nnen sich auch in Zukunft darauf \nverlassen, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte zuallererst \num das Leben k\u00e4mpfen.\nRasch war eine \u00c4nderung der (Muster-)Berufs -\nordnung abgestimmt, die aus dem BVerfG-Urteil \nfolgt: Der Passus, der bisher die Assistenz von \u00c4rz -\nten bei Suizid verbot, wird gestrichen. Im Bereich \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe hatte die Kam -\nmerversammlung ohnehin bereits vor Jahren eine \n\u201eSoll nicht\u201c- statt einer strikten Verbotsregelung \nformuliert. Auch diese wird nun fallen.\nDie \u00c4rzteschaft kommt dennoch nicht umhin, \nsich zu zentralen Fragen zu positionieren: Was \nkann, was will sie leisten? Der Detmolder Kolle -\nge Dr. Alexander Graudenz hat einen Gedanken \nformuliert, den ich in der Debatte beim \u00c4rztetag \naufgegriffen habe: W\u00fcrde die \u00c4rzteschaft jede \nBeihilfe von vornherein verweigern, \u201edann k\u00f6nnen \nwir nicht eine Vielzahl von T\u00fcren [heraus] aus dem \nSuizidwunsch aufzeigen oder \u00f6ffnen, bevor wir \nden Betreffenden durch die allerletzte begleiten\u201c . \nAnsprechbar sein ist ohne Frage \u00e4rztliche Aufga -\nbe \u2014 doch f\u00fcr wen? Viele \u00c4rztetags-Delegierte \nkonnten sich vorstellen, schwer kranke Menschen \nim seltenen Ausnahmefall beim Suizid zu unter -\nst\u00fctzen; sehr viel seltener wurde hingegen Bereit -\nschaft ge\u00e4u\u00dfert, dies auch bei \u201egesunden\u201c, des \nLebens \u00fcberdr\u00fcssigen Menschen zu tun. \nHinzu kommt: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte haben nicht \ngelernt zu t\u00f6ten. Ihre Ausbildung zielt vielmehr \nvom ersten Tag an darauf ab, hilfreiche und hei -\nlende Dosen von Arzneimitteln zu finden und zu \nverabreichen, Schaden unbedingt zu vermeiden. \n\u201eT\u00f6tung auf Verlangen\u201c bleibt auch k\u00fcnftig au\u00dfer -\nhalb des M\u00f6glichen. Dass es nicht \u00e4rztliche Auf -\ngabe ist, Suizidassistenz zu leisten, war Meinung \nder Mehrheit des \u00c4rztetages. Die Frage ist also , ob \nSuizidassistenz so wenig mit dem Arzt zu tun hat wie Gartenpflege? Quasi eine neue T\u00e4tigkeit f\u00fcr \ndiejenigen, die sich daf\u00fcr entscheiden, also au\u00dfer -\nhalb der \u00e4rztlichen Profession. Aber l\u00e4sst sich eine \nsolche T\u00e4tigkeit vom Arztsein wirklich trennen? \nMancher Politiker hat hier schon eine Meinung. \n\u00c4rzte sollen es sein, wer sonst?\nNicht nur die Debatte beim Deutschen \u00c4rztetag \nhat gezeigt: \u00c4rztinnen und \u00c4rzte d\u00fcrfen nicht ab -\nwarten, bis sich einer der vorliegenden Gesetzes -\nvorschl\u00e4ge zue Regelung der Suizidassistenz in der \n\u00f6ffentlichen Meinung und im Parlament durchge -\nsetzt hat. Sie m\u00fcssen sich schon jetzt in die \u00f6f -\nfentliche Diskussion einmischen und ihre Position \nund Rolle selber bestimmen. Was den Arztberuf \nausmacht, muss die \u00c4rzteschaft mit ihrer Selbst -\nverwaltung formulieren, nicht der Bundestag und \nauch nicht das Bundesverfassungsgericht. Auch \nin ihrer Selbstbestimmung haben \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte deshalb eine besondere Verantwortung.\nEs ist mehr als wahrscheinlich, dass sich die \u00c4rz -\nteschaft schon bald wieder mit der Frage der \nSuizidassistenz befassen muss, wom\u00f6glich sogar \nschon bei einem weiteren Pr\u00e4senz-\u00c4rztetag, den \ndie Bundes\u00e4rztekammer f\u00fcr den Herbst dieses \nJahres ins Auge fasst. Bei allem Streit um Rollen \nund Rahmenbedingungen tun \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte bis dahin gut daran, sich an einer Einsch\u00e4tzung \nvon Prof. Dr. J\u00f6rg-Dietrich Hoppe, dem ehemali -\ngen Pr\u00e4sidenten der Bundes\u00e4rztekammer und des \nDeutschen \u00c4rztetages , zu orientieren: Letztlich \nm\u00fcsse sich auch in diesem Bereich alles Tun in -\nnerhalb einer individuellen Arzt-Patienten-Bezie -\nhung abspielen \u2014 Vertrauen sei die einzig m\u00f6gli -\nche Basis.  Suizidassistenz: Jetzt in die Diskussion einmischen!\n\u00c4rzteschaft muss ihre Rolle und Aufgaben selber formulieren\nU\nDr. Hans-Albert Gehle, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\n06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 04  INHALT\nInhalt\nThemen dieser Ausgabe\n TITELTHEMA\n 124. Deutscher \u00c4rztetag\n12 \u201eJetzt die richtigen Lehren aus der Pandemie ziehen\u201d\n Deutscher \u00c4rztetag online\n18 \u201eNachweislich deutlich bessere Weiterbildung\u201d\n Interview mit Prof. Dr. R\u00fcdiger Smektala\n20 \u201eZu 100 Prozent dem Leben verpflichtet\u201d\n \u00c4rztetag diskutiert \u00fcber \u00e4rztliche Position zur Suizidassistenz\n FORTBILDUNG\n23 Borkum 2021 digital\n Borkumwoche erstmals als Online-Veranstaltung\n24 \u201eEine w\u00fcrdige Alternative\u201d \n Wie Teilnehmer und Referenten die Borkumwoche online \nerlebten\n KAMMER AKTIV\n27 Eine Frage des solidarischen Umgangs in der Pandemie \n \u00c4rztekammer und Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster warnen vor  \nzu schnellen Lockerungen \n28 Zwischenbilanz nach \u00fcber einem Jahr Pandemie\n Gesundheitswesen muss \u201einfektionsfest\u201d werden\n30 Raus aus der Klinik \u2014 rein ins eigene Unternehmen \n Serie \u201eJunge \u00c4rzte\u201d\n32 Die Kammer in der Region pr\u00e4sent machen \n Kammer regional: Verwaltungsbezirk L\u00fcdenscheid\n33 Auftakt der neuen \u201eEthik-Kommission Westfalen- Lippe\u201c\n  Bundesweit einmaliges und zukunftsweisendes Kooperations -\nmodell\n INFO\n05   Info aktuell\n34   Leserbriefe\n36  Pers\u00f6nliches\n41   Ank\u00fcndigungen der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung  \nder \u00c4KWL und der KVWL\n65   Bekanntmachungen der \u00c4KWL\n27\n28\n3023WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21INFO AKTUELL   05\nDas im Rahmen des Innovations -\nfonds durch den Gemeinsamen \nBundesausschuss gef\u00f6rderte \nProjekt TELnet@NRW wurde im \nApril mit dem ersten Platz beim \nDeutschen Preis f\u00fcr Patientensi -\ncherheit ausgezeichnet. TELnet@\nNRW-Konsortialf\u00fchrer Univ.-\nProf. Dr. Gernot Marx, FRCA, Di -\nrektor der Klinik f\u00fcr Operative \nIntensivmedizin und Intermedi -\nate Care an der Uniklinik RWTH \nAachen, nahm den Preis stell -\nvertretend f\u00fcr das Projekt-Team, \nzu dem auch die \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe z\u00e4hlt, entgegen. \n\u201eF\u00fcr uns \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nim Projekt, aber ganz besonders \nauch f\u00fcr die Patientinnen und \nPatienten, war der Mehrwert der \nsektoren\u00fcbergreifenden Zusam -\nmenarbeit w\u00e4hrend der gesam -\nten Laufzeit deutlich sp\u00fcrbar. \nIch finde es gro\u00dfartig, dass diese \nsubjektiven Empfindungen sich \nnun in der objektiven Bewertung \ndurch die Jury best\u00e4tigt haben. \nDieser Preis ist ein sehr wichtiges DEUTSCHER PREIS F\u00dcR PATIENTENSICHERHEIT \n1. Platz f\u00fcr TELnet@NRW\nSignal f\u00fcr alle Projektbeteiligten, \naber auch f\u00fcr alle Akteurinnen \nund Akteure im Gesundheitssys -\ntem. Zum Wohle der Patientinnen \nund Patienten sollten wir k\u00fcnftig \nverst\u00e4rkt auf eine fl\u00e4chendecken -\nde telemedizinische Versorgungs -\nlandschaft setzen.\u201c\nDas Projekt lief von Januar 2017 \nbis M\u00e4rz 2020. In diesem Zeit -\nraum wurden \u00fcber 150  000 Pati -\nentinnen und Patienten aus dem \nambulanten und station\u00e4ren Be -\nreich in das Projekt eingeschlos -\nsen. Die Evaluation des Projektes \nTELnet@NRW konnte zeigen, \ndass die Zusammenarbeit in ei -\nnem sektoren\u00fcbergreifenden te -\nlemedizinischen Netzwerk einen \nsp\u00fcrbaren Mehrwert und eine \nSteigerung der Behandlungsqua -\nlit\u00e4t bei der Versorgung von Pa -\ntientinnen und Patienten in der \nIntensivmedizin und Infektiologie \nbietet \u2014 insbesondere bei schwe -\nren Infektionen. \n \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen ihren \nPatientinnen und Patienten jetzt \nauch fremdsprachige Informatio -\nnen zur koronaren Herzkrankheit \n(KHK) mit an die Hand geben: \nDas \u00c4ZQ hat die Gesundheits -\ninformationen in Arabisch, Eng -\nlisch, Franz\u00f6sisch, Russisch, Spa -\nnisch und T\u00fcrkisch aktualisiert. \nDie Texte informieren verl\u00e4sslich \u00fcber Untersuchungen und Be -\nhandlungen zur KHK. Grundlage \ndieser Informationsbl\u00e4tter ist die \nNationale VersorgungsLeitlinie \nChronische KHK sowie die zu -\ngeh\u00f6rige Patientenleitlinie. Alle \nfremdsprachigen Patienteninfor -\nmationen sind kostenlos unter \nwww.patienten-information.de/\nfremdsprachen verf\u00fcgbar.  \u00c4ZQ AKTUALISIERT TEXTE IN SECHS FREMDSPRACHEN\nFremdsprachige Informationen  \nzur koronaren Herzkrankheit\n73,9 % der Mitglieder der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe nutzen bereits \ndie Funktionen des \u00c4KWL-Service -\nportals unter portal.aekwl.de.\n#Kammerkann\nFoto: \u00a9 pixelheadphoto \u2014 stock.adobe.com06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 06  INFO AKTUELL\nDie Zertifizierungsstelle \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nf\u00fcr das Gesundheitswesen\nTel. 0251 929-2601| info@aekzert.de\nZERTIFIZIE RUNGSSTELLE  \nDER \u00c4RZTEKAMMER WESTF ALEN-LIPPE\nDIN EN ISO 900 1\nDIN ISO 9001\nKPQM\nPerinatalzentren\nFotos: \u00a9Andres Rodriguez, vege\u2014fotolia.com; Espendiller + GnegelINFORMATION ZU KLINIKEN IN NRW\nStation\u00e4re Behandlung hochgradiger Anorexie\nMenschen, die aufgrund einer Anorexia ner -\nvosa in einem bedrohlichen k\u00f6rperlichen \nZustand sind, brauchen schnelle und be -\ndarfsgerechte Hilfe. Die Behandlung sollte in \nEinrichtungen erfolgen, die \u00fcber st\u00f6rungsspe -\nzifisches psychosomatisches/psychotherapeu -\ntisches/(Kinder- und Jugend-)psychiatrisches \nFachwissen und Erfahrung in der Behandlung \nder Anorexia nervosa verf\u00fcgen. Gleichzeitig \nsollte bei medizinischem \u00dcberwachungs- bzw. \nBehandlungsbedarf \u2014 in enger Kooperation \n\u2014 eine intensive medizinische Versorgung si -\nchergestellt werden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr Einweisende bestehen h\u00e4ufig erhebliche \nSchwierigkeiten, entsprechende Behand -\nlungspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen mit Anorexia ner -\nvosa und extremem Untergewicht zu finden. \nEs besteht daher Bedarf, die Transparenz \nbez\u00fcglich der psychosomatischen und psy -\nchiatrischen Kliniken und Fachabteilungen zu \nverbessern, in denen extrem untergewichtige Patientinnen und Patienten mit diesem spe -\nziellen Versorgungsbedarf behandelt werden \nk\u00f6nnen.\nIn Umsetzung des Handlungskonzeptes Ess -\nst\u00f6rungen Nordrhein-Westfalen, welches \n2018 im Ministerium f\u00fcr Arbeit, Gesundheit \nund Soziales erarbeitet wurde, konnten nun \nKontaktdaten von Kliniken/Abteilungen eru -\niert werden, welche dieses spezielle Behand -\nlungsangebot in Nordrhein-Westfalen vorhal -\nten. Weitere Informationen f\u00fcr \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte:\n  Patientenberatung der \u00c4rztekammer/\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfa -\nlen-Lippe, www.patientenberatung-wl.de\n  Landesfachstelle Essst\u00f6rungen NRW \nwww.landesfachstelle-essstoerungen-\nnrw.deBZGA-ERGEBNISBERICHT MIT POSITIVEM LANGZEITTREND  \nImpfeinstellungen nach der ersten COVID-19-Welle\nEin Gro\u00dfteil der Menschen in Deutschland \nstand nach der ersten Welle der Corona-\nPandemie Impfungen allgemein weiterhin \nbef\u00fcrwortend gegen\u00fcber. Das zeigen Daten \nder bundesweiten Repr\u00e4sentativbefragung \nder Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (BZgA) \u201eEinstellungen, Wissen \nund Verhalten von Erwachsenen und Eltern \ngegen\u00fcber Impfungen\u201c, erhoben im zweiten \nHalbjahr 2020. \nDie Studiendaten belegen, dass sich 79 Pro -\nzent der 16- bis 85-j\u00e4hrigen Befragten \u201ebe -f\u00fcrwortend\u201c oder \u201eeher bef\u00fcrwortend\u201c ge -\ngen\u00fcber einer Impfung ausgesprochen haben, \n17 Prozent haben teilweise Vorbehalte und \nvier Prozent haben eine \u201e(eher) ablehnende\u201c \nHaltung ge\u00e4u\u00dfert. Damit lag im Jahr 2020 \nder Anteil der Erwachsenen, die Impfungen \nbef\u00fcrworten bzw. eher bef\u00fcrworten, seit 2016 \n(77 Prozent) auf einem konstant hohen Ni -\nveau. Im Jahr 2012 lag er noch bei 61 Prozent. \nF\u00fcr die bundesweite BZgA-Befragung wurden \nim Zeitraum Juli bis September 2020 bun -\ndesweit 5  002 Personen im Alter von 16 bis \n85 Jahren befragt. Ziel ist es, das Wissen, die \nEinstellung und das Verhalten der Bev\u00f6lke -\nrung zum Thema Infektionsschutz durch Imp -\nfen und deren Ver\u00e4nderung im Zeitverlauf zu \nermitteln. Der Ergebnisbericht ist unter www.\nbzga.de/forschung/studien/abgeschlossene-\nstudien/studien-ab-1997/impfen-und-hygie -\nne/ verf\u00fcgbar.  \nBild: \u00a9Henrik Dolle \u2014 \nstock.adobe.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21INFO AKTUELL   07\n  Zertifizierung nach DIN EN ISO 9001 \nim Gesundheitswesen\n  Zertifizierung nach dem KPQM-\nSystem der KVWL\n  Zertifizierung von Perinatalzentren \nLevel I und II nach G-BA-Richtlinie\n  Zertifizierung der NRW-Brustzentren\n  Zertifizierung von Kooperations -\npraxen der NRW-BrustzentrenZERTIFIZIE RUNGSSTELLE  \nDER \u00c4RZTEKAMMER WESTF ALEN-LIPPE\nDIN EN ISO 900 1\nEine Liste auditierter Zentren und Standorte  \nin NRW ist auch unter www.aekwl.de abrufbar.Im Monat April haben folgende Kliniken/Pra -\nxen ein erfolgreiches Audit absolviert: \n RE-ZERTIFIZIERUNGSAUDIT  \nBRUSTZENTREN ALS REMOTE-AUDIT\nBonn-Euskirchen  19.+20.04.2021\n- Marien-Hospital Euskirchen\n- Johanniter-Krankenhaus Bonn\nSiegen-Olpe  19.\u201421.04.2021\n- Diakonie Klinikum Jung Stilling-KH Siegen\n- St. Marien-KH Siegen\n- St. Martinus-Hospital Olpe\nBielefeld  26.04.2021\n- Klinikum Bielefeld\nDuisburg  28.04.2021\n- Brustkrebszentrum Bethesda Duisburg  \u00dcBERWACHUNGSAUDIT BRUST-\nZENTREN ALS REMOTE-AUDIT\nM\u00fcnster UKM  21.04.2021                                                                                             \n- Uniklinik M\u00fcnster\n REZERTIFIZIERUNGSAUDIT  \nPERINATALZENTREN\nBochum  22.04.2021\n- St. Elisabeth-Hospital\n- Klinikum der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum\nInformationen zu den Zertifizierungsver -\nfahren gibt die Zertifizierungsstelle der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe: \nDr. Andrea Gilles  Tel. 0251 929-2982\nDr. Hans-Joachim \nB\u00fccker-Nott  Tel. 0251 929-2980\nBrustzentren:   Jutta Beckemeyer  \nTel. 0251 929-2981\nPerinatalzentren:   Uta Wanner  \nTel. 0251 929-2983\nDIN 9001/KPQM:   Wiebke Wagener  \nTel. 0251 929-2981\nWeil wir etwas zu sagen haben.Die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe informiert Sie auch auf\n@aekwl_kom facebook.com/aekwl\n @aekwl_kom\nROTE HAND AKTUELL\nMit \u201eRote-Hand-Briefen\u201c informieren phar -\nmazeutische Unternehmen \u00fcber neu er -\nkannte, bedeutende Arzneimittelrisiken \nund Ma\u00dfnahmen zu ihrer Minderung. Einen \n\u00dcberblick \u00fcber aktuelle Rote-Hand-Briefe \nbietet die Homepage der Arzneimittelkom -\nmission der Deutschen \u00c4rzteschaft. Unter http://www.akdae.de/Arzneimittelsi -\ncherheit/RHB/index.html sind aktuell neu ein -\ngestellt:\n Rote-Hand-Brief zu COVID-19 Vaccine \nJanssen Injektionssuspension: Zusammen -\nhang zwischen Impfstoff und dem Auftreten \nvon Thrombosen in Kombination mit Throm -\nbozytopenie Rote-Hand-Brief zu \nEylea\u00ae 40 mg/ml Injekti -\nonsl\u00f6sung in einer Fertig -\nspritze (Aflibercept-L\u00f6sung \nzur in  travitrealen Injektion): \nErh\u00f6htes Risiko eines Anstiegs \ndes Augeninnendrucks bei An -\nwendung der Fertigspritze06|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 08  INFO AKTUELL\nab sofort als \nArchiv-Webinare \nverf\u00fcgbarHauptprogramm \nBORKUM 2021 DIGITAL \nIm Rahmen der 75. Fort- und Weiterbil -\ndungswoche BORKUM 2021 DIGITAL fand \ndas klassische Hauptprogramm mit Veran -\nstaltungen aus verschiedenen Fachgebieten \nder Medizin statt. Ab sofort stehen allen \ninteressierten \u00c4rztinnen und \u00c4rzten diese \nVeranstaltungen als Archiv-Webinare zur \nVerf\u00fcgung. \nUpdate SARS-CoV-2 \n(5 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. \nDr. h. c. H. Van Aken, M\u00fcnster\nwww.akademie-wl.de/sarscov2\nModernes Adipositas-\nmanagement (5 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. \nM. Kemen, Herne\nwww.akademie-wl.de/adipositas\nLaufzeit: bis 31. Dezember 2021\nVeranstaltungsort: Archiv-Webinare \nauf der Lernplattform ILIAS\nTeilnehmergeb\u00fchren (je Archiv-Webinar): \nMitglieder der Akademie:  \u20ac 39,00\nNichtmitglieder der Akademie:  \u20ac 49,00\nArbeitslos/Elternzeit:  \u20ac 29,00\nHinweise:\nDie Archiv-Webinare sind im Rahmen der \nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \n\u00c4KWL mit je 4 bzw. 5 Punkten (Kategorie D) \nanrechenbar.Die Veranstaltungen schlie\u00dfen mit einer Lern -\nerfolgskontrolle \u00fcber die ILIAS-Lernplattform \nab.\nAnmeldung erforderlich  \u00fcber QR-Code \nbzw. www.akademie-wl.de/katalog oder per \nE-Mail: ikonnikova@aekwl.de. Nach Anmel -\ndung erhalten die Teilnehmer/innen weitere \nInformationen sowie die Zugangsdaten zu den \nArchiv-Webinaren per E-Mail.\nInformation:  Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der KVWL, Karolina \nIkonnikova, Postfach 40 67, 48022 M\u00fcnster, \nTel.: 0251 929-2208Voraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme:\n- eine stabile Internetverbindung\n-  die aktuellste Version der Browser Mozil -\nla Firefox, Google Chrome oder Microsoft \nEdge bzw. Safari bei iOS\n-  ein funktionierendes Audiosystem   \n(z. B. Kopfh\u00f6rer)\nUpdate Neurologie\n(4 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Prof. h. c. \nDr. med. H. Wiendl, M\u00fcnster\nwww.akademie-wl.de/neurologie\nUpdate \nGastroenterologie \n(5 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. I. Flenker, \nSprockh\u00f6vel\nwww.akademie-wl.de/gastroenterologie\nUpdate Endokrinologie \n(4 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. \nJ. Feldkamp, Bielefeld\nwww.akademie-wl.de/endokrinologieDie Kunst der \nDifferenzial  diagnose \u2014 \nKasuistiken aus der \nInneren Medizin (4 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. \nA. Gillessen, M\u00fcnster\nwww.akademie-wl.de/kasuistiken\nUpdate Rheumatologie \n(5 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. \nM. Hammer, Sendenhorst\nwww.akademie-wl.de/rheumatologie\nUpdate Psychiatrie (4 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. \nB. Baune, M\u00fcnster\nwww.akademie-wl.de/psychiatrieWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21\n14. WESTF\u00c4LISCHER \u00c4RZTETAG\nFreitag, 27. August 2021, \n15.00 bis 19.00 Uhr \nim \u00c4rztehaus M\u00fcnster und online\nDer 14. Westf\u00e4lische \u00c4rztetag findet als \nHybridveranstaltung statt. Sie haben \ndie M\u00f6glichkeit, im \u00c4rztehaus M\u00fcnster, \nGartenstra\u00dfe 210\u2014214, 48147 M\u00fcns -\nter (begrenzte Teilnehmerzahl!), oder \nonline teilzunehmen. Die Teilnahme ist \nkostenfrei.\nDie \u00c4KWL beh\u00e4lt sich vor, das Ver -\nanstaltungsformat entsprechend der \nEntwicklung des Infektionsgeschehens \nund gem\u00e4\u00df den Vorgaben der zum \nZeitpunkt der Veranstaltung geltenden \nCorona-Schutzverordnung NRW anzu -\npassen.\nDie \u00c4KWL bittet um Anmeldung unter \nwestfaelischer-aerztetag@aekwl.de \noder \u00fcber den Online-Fortbildungska -\ntalog bzw. die Fortbil -\ndungs-App der Akade -\nmie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL:Bundestagswahl 2021:\nWohin entwickelt sich das Gesundheitswesen?14. WESTF\u00c4LISCHER \u00c4RZTETAG AM 27. AUGUST 2021\nProgramm\nBegr\u00fc\u00dfung und Einf\u00fchrung\nDr. med. Johannes Albert Gehle, Pr\u00e4sident der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nImpulsreferate\nZentral, f\u00f6deral, regional \u2014 \nwie viel Staat braucht das Gesundheitswesen?\n \nProf. Dr. jur. Josef Franz Lindner, Inhaber des Lehr -\nstuhls f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht, Medizinrecht und \nRechtsphilosophie an der Universit\u00e4t Augsburg\n Prof. Dr. soz. wiss. Josef Hilbert, Vorstandsvorsit -\nzender Netzwerk Deutsche Gesundheits  regionen \ne. V. Podiumsdiskussion\n Dr. jur. Georg Kippels MdB, Mitglied im Gesund -\nheitsausschuss des Deutschen Bundestages f\u00fcr die \nCDU/CSU-Bundestagsfraktion\nN. N., SPD-Bundestagsfraktion\nProf. Dr. med. Andrew Ullmann MdB, Obmann \nder FDP-Fraktion im Gesundheitsausschuss des \nDeutschen Bundestags\nN. N., Fraktion Die Linke im Deutschen Bundestag\nMaria Klein-Schmeink MdB, gesundheitspolitische \nSprecherin der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im \nDeutschen Bundestag\n Moderation: Dr. phil. Michael Schwarzenau, \nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4KWLAm 26. September 2021 wird ein \nneuer Bundestag gew\u00e4hlt. Der \n14. Westf\u00e4lische \u00c4rztetag bietet \ndie Chance, kammerseitige Anlie -\ngen und Forderungen im Vorfeld \ndieser wichtigen Richtungsent -\nscheidung an die Bundespolitik \nheranzutragen und mit den Po -\nsitionen in den Wahlprogrammen \nder Parteien abzugleichen. Der \nSchwerpunkt soll dabei auf den \nPerspektiven des Gesundheits -\nwesens nach der Wahl liegen. \nDabei geht es auch und gerade \num die Frage, ob bundespoliti -\nsche Vorgaben inzwischen nicht zu stark das gesundheitspoliti -\nsche Geschehen in den L\u00e4ndern \nbestimmen \u2014 oder zugespitzt: \nWie viel Zentralstaat wollen und \nbrauchen wir eigentlich im Ge -\nsundheitswesen? \nLassen sich zentrale Steuerung \nund Durchgriffsm\u00f6glichkeiten im \nRahmen der Corona-Pandemie \nzuweilen noch rechtfertigen, so \nl\u00f6sen die zunehmenden Ein- und \n\u00dcbergriffe des Bundesgesetzge -\nbers auf vielen anderen Feldern \nder Gesundheitspolitik Besorgnis \naus, n\u00e4mlich dann, wenn f\u00f6dera -le Zust\u00e4ndigkeiten ausgehebelt \noder regional gut funktionieren -\nde Strukturen zerschlagen wer -\nden. Die k\u00fcnftigen Strukturen der \nNotfallversorgung, der Kranken -\nhausfinanzierung oder die Rolle \ndes Gemeinsamen Bundesaus -\nschusses als \u201ekleiner Gesetzge -\nber\u201c sind hier nur einige Beispiele. \nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lip -\npe l\u00e4dt alle \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nein, hier\u00fcber mit Vertretern der \nBerliner Gesundheitspolitik zu \ndiskutieren.\n \u00a9Georgiy, WaveBreakMediaMicro \u2014 stock.adobe.com10  RUBRIK\n06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \nDeutscher \u00c4rztetag online  von Volker Heiliger, \u00c4KWL\n\u201eDas Gesundheitswesen in Deutschland ist in der Corona-Pandemie enorm belastet. Es war aber \nzu keinem Zeitpunkt \u00fcberlastet. Eine der wichtigsten Lehren aus der Pandemie muss deshalb sein, \nleistungsstarke Strukturen unseres Gesundheitswesens zu sichern, statt sie auszud\u00fcnnen und auf \nreine Kosteneffizienz zu trimmen.\u201c Das forderte Bundes\u00e4rztekammerpr\u00e4sident Dr. Klaus Reinhardt \nzum Auftakt des 124. Deutschen \u00c4rztetages, der coronabedingt als reine Onlineveranstaltung \nstattfand. \u201eJetzt die richtigen Lehren\naus der Pandemie ziehen\u201d\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21TITELTHEMA   11\nie vergangenen Monate h\u00e4tten aber \nauch Defizite in der Organisation des \nGesundheitswesens gezeigt. Der Bun -\ndes\u00e4rztekammerpr\u00e4sident forderte eine struk -\nturell und personell bessere Ausstattung des \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes (\u00d6GD). \u201eEs \nist dem gro\u00dfen pers\u00f6nlichen Engagement der \nMitarbeiter zu verdanken, dass die Gesund -\nheits\u00e4mter trotz unzureichender personeller \nund technischer Ausstattung ihren vielf\u00e4l -\ntigen Aufgaben in dieser Krise weitgehend \nnachkommen konnten\u201c, so Reinhardt. Neben \neiner modernen technischen Ausstattung des \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes, etwa zur \neffizienteren Kontaktnachverfolgung und zur \nbesseren Koordination der \u00c4mter unterein -\nander sowie mit Praxen und Kliniken, werde \ndringend mehr Personal gebraucht. \u201eDaf\u00fcr ist \neine tariflich gesicherte, arztspezifische Ver -\ng\u00fctung f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in den Ge -\nsundheits\u00e4mtern grundlegend.\u201c\nNotwendig seien dar\u00fcber hinaus eine bun -\ndesweit abgestimmte Klinikplanung und mehr \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperationen. \u201eWir \nm\u00fcssen den steigenden Personalbedarf sowie \nReservekapazit\u00e4ten f\u00fcr Notf\u00e4lle viel st\u00e4rker \nals bisher in der Krankenhausplanung und bei \nder Krankenhausfinanzierung ber\u00fccksichti -\ngen\u201c, erkl\u00e4rte der B\u00c4K-Pr\u00e4sident. \nNachholbedarf bei der Digitalisierung\nNachholbedarf diagnostizierte Reinhardt \nauch bei der Digitalisierung. So sei in den \nletzten Monaten das Po -\ntenzial von Telemedizin und \nVideosprechstunden als Er -\ng\u00e4nzung zu herk\u00f6mmlichen \nVersorgungsformen deutlich \ngeworden. \u201eDie Pandemie hat \naber auch gezeigt, wie weit \neinzelne Bereiche des Ge -\nsundheitswesens von einem \nsinnvollen, bedarfsgerechten \nund standardisierten Infor -\nmationsfluss in den medizini -\nschen Versorgungsprozessen \nentfernt sind\u201c, so Reinhardt. \nEr warnte gleichzeitig vor ei -\nner Digitalisierung als reinem \nSelbstzweck. Sie m\u00fcsse sich in \nerster Linie an den Bed\u00fcrfnis -\nsen der Patientinnen und Pati -\nenten orientieren.\nBundesgesundheitsminister \nJens Spahn sagte w\u00e4hrend der D\nBundes\u00e4rztekammerpr\u00e4sident Dr. Klaus Reinhardt legte zum Auftakt des \u00c4rztetages die Positionen der \u00c4rzteschaft im aktuel -\nlen Versorgungsgeschehen und in der Gesundheitspolitik dar.\nBundeskanzlerin Dr. Angela Merkel wandte sich per Videobotschaft an die \nDelegierten, Bundesgesundheitsminister Jens Spahn sprach \u201elive\u201d beim Online-\n\u00c4rztetag.  Fotos: B\u00c4K/GebhardtEr\u00f6ffnung des \u00c4rztetages, die Pandemie zei -\nge, \u201ewo wir gut sind, wo wir besser gewor -\nden sind und wo wir besser werden m\u00fcssen\u201c . \nEr lobte das Engagement und die Verant -\nwortungs\u00fcbernahme der \u00fcber f\u00fcnf Millionen \nBesch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen sowie \ndas funktionierende System der fl\u00e4chende -\nckenden Versorgung. Die Pandemie habe den \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst aus seinem \nNischendasein gef\u00fchrt und durch den \u00d6GD-\nPakt zu einer besseren Koordination, besseren \nPersonal- und Infrastruktur und zur digitalen Vernetzung beigetragen. Beim Impfen, so der \nMinister, habe man \u201enach Ostern den Turbo \neingeschaltet\u201c . Weitere Verbesserungsm\u00f6g -\nlichkeiten sieht Spahn bei der Digitalisierung \nund Telemedizin, die \u201eVersorgung leichter und \nbesser macht\u201c .\nForderung:\nPandemiemanagement optimieren\nDer 124. Deutsche \u00c4rztetag forderte konkre -\nte Konsequenzen aus dem Umgang mit der \nCorona-Pandemie in den letzten 15 Monaten. \nDas Pandemiemanagement und die Krisen -\nreaktionsf\u00e4higkeit in Deutschland m\u00fcssten \ndringend optimiert werden, konstatierten die \nAbgeordneten des \u00c4rztetages in einem mit \ngro\u00dfer Mehrheit gefassten Beschluss zur ge -\nsundheits- und sozialpolitischen Generalaus -\nsprache. \nUnter anderem sollten im Infektionsschutzge -\nsetz feste Krisenst\u00e4be der Bundesl\u00e4nder unter \nEinbezug der Landes\u00e4rztekammern angelegt \nund die Pandemiepl\u00e4ne von Bund, L\u00e4ndern, \nKommunen und Gesundheitseinrichtungen \nst\u00e4ndig auf dem aktuellen Stand gehalten \nwerden. Au\u00dferdem sollten Reserven f\u00fcr wich -\ntige Medizinprodukte, Arzneimittel und Impf -\nstoffe angelegt sowie die innereurop\u00e4ischen \nProduktionsstandorte f\u00fcr Medizinprodukte \nund wichtige Arzneimittel ausgebaut werden, \nforderten die Abgeordneten nach einer gut \ndreist\u00fcndigen Debatte \u00fcber die Auswirkungen \nder Corona-Pandemie in Deutschland. 06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 12  TITELTHEMA\nNeben dem konkreten Pandemiemanagement \nhat sich der \u00c4rztetag in seinem Grundsatzbe -\nschluss mit dem strukturellen Reformbedarf \nim Gesundheitswesen befasst. Dazu z\u00e4hlen die \nSt\u00e4rkung des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdiens -\ntes, die Neuregelung der Krankenhausplanung \nund -finanzierung, die Sicherung ambulanter \nVersorgungsstrukturen, der Ausbau der Digi -\ntalisierung sowie weitere Anstrengungen zur \nFachkr\u00e4ftegewinnung im Gesundheitswesen. \nDar\u00fcber hinaus sprach sich das \u00c4rzteparla -\nment f\u00fcr die St\u00e4rkung der interprofessionel -\nlen Zusammenarbeit der Besch\u00e4ftigten im Ge -\nsundheitswesen unter Ber\u00fccksichtigung der \nspezifischen \u00e4rztlichen Fachkenntnisse und \nErfahrungen aus. Vernetzung und Kooperati -\nonen innerhalb und zwischen den jeweiligen \nVersorgungsbereichen sollten nach dem Wil -\nlen des \u00c4rztetages st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. \n\u00c4rzteparlament macht Druck bei \nNovellierung der Approbationsordnung\nDer \u00c4rztetag forderte die Bundesregierung und \nden Bundesrat auf, die Novellierung der \u00c4rzt -\nlichen Approbationsordnung schnellstm\u00f6glich \nzu beschlie\u00dfen. An dem seit November 2020 \nvorliegenden Referentenentwurf bestehe zwar \nNachbesserungsbedarf. Die Novelle sei den -\nnoch ein \u201ewegweisender Entwicklungsschritt\u201c \nf\u00fcr die \u00e4rztliche Ausbildung, so der \u00c4rztetag. \nBund und L\u00e4nder m\u00fcssten nun z\u00fcgig ein Fi -\nnanzierungskonzept f\u00fcr die Reform vorlegen. \nSparma\u00dfnahmen d\u00fcrften nicht zu Lasten der \nmedizinischen Ausbildung beziehungsweise \ndes \u00e4rztlichen Nachwuchses gehen. \nAufwandsentsch\u00e4digung \nf\u00fcr PJler gefordert\nF\u00fcr die Studierenden im Praktischen Jahr \n(PJ) forderte der 124. Deutsche \u00c4rztetag eine \nobligatorische existenzsichernde Aufwands -\nentsch\u00e4digung. Ihnen m\u00fcsse die M\u00f6glichkeit \ngegeben werden, sich w\u00e4hrend des PJ voll auf \ndie Ausbildung zu konzentrieren. \u201eIn Ausbil -\ndungsberufen ist das bereits die Regel, ebenso \nbei Rechtsreferendaren im juristischen Vorbe -\nreitungsdienst\u201c, hei\u00dft es in dem Beschluss des \n\u00c4rztetages. Die Aufwandsentsch\u00e4digung d\u00fcr -\nfe nicht auf BAF\u00f6G-Leistungen angerechnet \noder mit Sachleistungen abgegolten werden. \nDar\u00fcber hinaus forderte das \u00c4rzteparlament \nalle noch nicht am bundesweiten PJ-Portal \nteilnehmenden medizinischen Fakult\u00e4ten \ndazu auf, sich diesem Online-Vergabe-Tool \nanzuschlie\u00dfen. Es sei Medizinstudierenden nicht vermittelbar, weshalb die PJ-Bewerbung \nf\u00fcr die Lehrkrankenh\u00e4user von neunzehn \nUniversit\u00e4ten unkompliziert digital m\u00f6glich \nsei, aber bei vielen anderen Fakult\u00e4ten noch \nFormulare ausgef\u00fcllt werden m\u00fcssten. \u201eDieser \nFlickenteppich muss durch die einheitliche \nL\u00f6sung des PJ-Portals ersetzt werden\u201c, so der \n\u00c4rztetag.\nCorona-Impfstrategie f\u00fcr Kinder \nund Jugendliche entwickeln\nBundes\u00e4rztekammer-Pr\u00e4sident Dr. Klaus \nReinhardt warnte beim \u00c4rztetag vor negati -\nven Kollateraleffekten der Corona-Eind\u00e4m -\nmungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder und Jugendli -\nche. \u201eEs geht dabei nicht nur um entstandene \nschulische Bildungsdefizite, sondern mehr \nnoch darum, dass viele Kinder wichtige Ent -\nwicklungsphasen in sozialer Isolation erlebt \nhaben\u201c, sagte Reinhardt. \nIn ihrer Generalaussprache auf dem \u00c4rztetag \nforderten die Abgeordneten eine medizinisch-\nwissenschaftliche Evaluation aller Kollate -\nraleffekte von Eind\u00e4mmungs- und Schutz -\nma\u00dfnahmen im Hinblick auf den Zugang zur \nmedizinischen Akutversorgung und zu not -\nwendigen Vorsorgeleistungen sowie m\u00f6gliche \npsychosoziale Auswirkungen des Lockdowns. \nF\u00fcr die weitere Krisenbew\u00e4ltigung und zur \nVorbereitung auf zuk\u00fcnftige pandemische La -\ngen sei die Entwicklung von Handlungsstrate -\ngien zur Vermeidung derartiger Kollateralef -\nfekte unerl\u00e4sslich.In einem weiteren Beschluss forderte der \u00c4rz -\ntetag die Bundesregierung auf, unverz\u00fcglich \neine COVID-19-Impfstrategie f\u00fcr Kinder und \nJugendliche zu entwickeln. Das Recht auf \nBildung k\u00f6nne im Winter 2021/2022 nur mit \neiner rechtzeitigen Corona-Impfung gesichert \nwerden. Ohne rechtzeitige Impfung, insbe -\nsondere auch f\u00fcr j\u00fcngere Kinder, f\u00fchre ein \nerneuter Lockdown f\u00fcr diese Altersgruppe zu \nweiteren gravierenden negativen Folgen f\u00fcr \ndie psychische Entwicklung.\nUm diese zu verhindern, sollten die Forschung \nzu Impfstoffen f\u00fcr diese Altersgruppe gezielt \ngef\u00f6rdert und die ausreichende Versorgung \nmit ad\u00e4quaten Impfstoffen sichergestellt \nwerden. Eine zentrale Rolle in der Impfstra -\ntegie spielen nach Auffassung des \u00c4rzteparla -\nments neben den Haus\u00e4rzten die Kinder- und \nJugend\u00e4rzte in Praxis, Klinik und Gesundheits -\n\u00e4mtern. Sie ben\u00f6tigten Unterst\u00fctzung bei der \nkurzfristigen Impfdurchf\u00fchrung.\nReform der Notfallversorgung \nerfordert Gesamtkonzept\nDer Deutsche \u00c4rztetag forderte ein Gesamt -\nkonzept f\u00fcr die Reform der Notfallversorgung \nin Deutschland. Entgegen vielfacher Ank\u00fcndi -\ngungen habe der Gesetzgeber in der laufenden \nWahlperiode dringend erforderliche gesetzli -\nche Neuregelungen in diesem wichtigen Ver -\nsorgungsbereich vers\u00e4umt. Als \u201eSt\u00fcckwerk\u201c \nbezeichnete das \u00c4rzteparlament die Pl\u00e4ne \ndes Gesetzgebers, statt einer umf\u00e4nglichen \nAuf Abstand: Die Delegierten der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe verfolgten die Sitzungen des Online-\u00c4rztetages vom \u00c4rz -\ntehaus in M\u00fcnster aus.  Foto: kdinhaltlich-fachlichen Standards beinhalten. \nFl\u00e4chendeckend sind alle Gesundheits\u00e4mter \nmit digitalen Kontaktnachverfolgungssyste -\nmen sowie einheitlichen Schnittstellen f\u00fcr \neine Anbindung an das Robert Koch-Institut \n(RKI) auszustatten. Die \u00e4rztliche Leitung al -\nler Gesundheits\u00e4mter in Deutschland ist zu \ngew\u00e4hrleisten. Zur personellen Aufstockung \nm\u00fcssen Anreize f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ge -\nschaffen werden, im \u00d6ffentlichen Gesund -\nheitsdienst t\u00e4tig zu werden. Daf\u00fcr ist eine \ntariflich gesicherte, arztspezifische Verg\u00fctung \nder Amts\u00e4rztinnen und Amts\u00e4rzte unabding -\nbar. Zur \u00e4rztlichen Nachwuchsf\u00f6rderung m\u00fcs -\nsen die angedachten Ma\u00dfnahmen der Novelle \nder \u00c4rztlichen Approbationsordnung (\u00c4ApprO) \nzur St\u00e4rkung des \u00d6GD bereits in der \u00e4rztlichen \nAusbildung zeitnah und uneingeschr\u00e4nkt um -\ngesetzt werden. \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Weiterbildung zum/zur \nFacharzt/Fach\u00e4rztin f\u00fcr \u00d6ffentliches Gesund -\nheitswesen sollten durch Einrichtung regio -\nnaler Weiterbildungsverb\u00fcnde st\u00e4rker unter -\nst\u00fctzt werden. Die Aufnahme des \u00d6ffentlichen \nGesundheitswesens als Gebiet der \u201eunmittel -\nbaren Patientenversorgung\u201c in die (Muster-)\nWeiterbildungsordnung 2018 bietet hierbei \nzus\u00e4tzliche Kooperationsm\u00f6glichkeiten. \nPatientengerechte Krankenhausplanung, \n-finanzierung und -verg\u00fctung sichern \nDie Erfahrungen aus der Pandemie zeigen, \ndass Personalressourcen und Reservekapazit\u00e4 -\nten in der Krankenhausplanung sachgerechter \ndefiniert und finanziert werden m\u00fcssen, als \ndies heute der Fall ist. Insbesondere sind der \ndemografie- und morbidit\u00e4tsbedingte Versor -\ngungsbedarf sowie die daf\u00fcr erforderlichen \nPersonalressourcen prospektiv zu ermitteln \nund in der Krankenhausplanung zu ber\u00fcck -\nsichtigen. Grundlegend ist ebenfalls eine st\u00e4r -\nkere Orientierung der Krankenhausplanung \nan der \u00e4rztlichen Weiterbildungsordnung, die \nden Stand des medizinischen Fortschritts und \ndie Versorgungserfordernisse widerspiegelt. \nEine moderne Krankenhausplanung muss zu -\ndem mehr kooperative Versorgungskonzepte, \ndie M\u00f6glichkeiten der beleg\u00e4rztlichen Versor -gung sowie sogenannte Mitversorgereffekte \nber\u00fccksichtigen. \nEine moderne Krankenhausplanung muss \nau\u00dferdem durch eine Neustrukturierung der \nKrankenhausinvestitionsfinanzierung und der \nKrankenhausverg\u00fctung flankiert werden. Bei \nder Krankenhausinvestitionsfinanzierung ist \nneben einem st\u00e4rkeren Engagement der Bun -\ndesl\u00e4nder zur Aufl\u00f6sung des Investitionsstaus \nvon derzeit mindestens sieben Milliarden Euro \npro Jahr eine dauerhafte additive Kofinanzie -\nrung durch den Bund notwendig, allerdings \nunter Wahrung der grundgesetzlich verbrief -\nten Krankenhausplanungshoheit der L\u00e4nder. \nUm dem zuk\u00fcnftigen Versorgungsbedarf ge -\nrecht zu werden und die Fehlanreize des \nG-DRG-Fallpauschalensystems zu beheben, \nist eine grundlegende Reform der bisherigen \nerl\u00f6sorientierten Krankenhausbetriebsmit -\ntelfinanzierung erforderlich. Diese muss sich \ngem\u00e4\u00df dem krankenhausindividuellen Auftrag \npriorit\u00e4r an den Kriterien tats\u00e4chlicher Perso -\nnalbedarf, Personalentwicklung, Fl\u00e4chende -\nckung und Vorhalteleistungen ausrichten. Ein \nneues Krankenhausverg\u00fctungssystem muss \u2014 \nauch als Lehre aus der Coronapandemie \u2014 die \nUnterschiede der Kostenstrukturen der Kran -\nkenh\u00e4user st\u00e4rker abbilden und eine Kombi -\nnation aus erl\u00f6sunabh\u00e4ngigen pauschalierten \nVerg\u00fctungskomponenten zur Deckung von \nfallzahlunabh\u00e4ngigen Vorhaltekosten sowie \neinem fallzahlabh\u00e4ngigen Verg\u00fctungsanteil \nbilden. Die \u00fcberf\u00e4llige Reform des G-DRG-\nSystems sollte direkt nach der Bundestags -\nwahl unter Einbindung der Expertise der \nma\u00dfgeblichen \u00e4rztlichen Verb\u00e4nde und Insti -\ntutionen eingeleitet werden. Der 124. Deut -\nsche \u00c4rztetag 2021 schl\u00e4gt hierzu die Einrich -\ntung eines nationalen Krankenhausgipfels mit \nVertretern der verfassten \u00c4rzteschaft vor.\nZus\u00e4tzlich sind kurzfristig gezielte und sach -\ngerechte L\u00f6sungen zur ausreichenden Fi -\nnanzierung station\u00e4rer Leistungen in der \nCoronapandemie erforderlich. Um Liquidi -\nt\u00e4tsengp\u00e4sse der Krankenh\u00e4user zu vermei -\nden, muss gesetzlich sichergestellt werden, \ndass der Ganzjahreserl\u00f6sausgleich f\u00fcr die IM WORTLAUT: BESCHLUSS DES 124. DEUTSCHEN \u00c4RZTETAGES\nF\u00fcr ein zukunfts- und krisenfestes Gesundheitswesen\nDas deutsche Gesundheitswesen ist durch die \nCoronapandemie vor die gr\u00f6\u00dfte Herausforde -\nrung der letzten Jahrzehnte gestellt worden. \nDie leistungsstarken ambulanten und statio -\nn\u00e4ren Strukturen des Gesundheitswesens so -\nwie der beispiellose Einsatz von \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzten aus allen Versorgungsbereichen haben \neine \u00dcberlastung des Gesundheitswesens ver -\nhindert. Die vergangenen Monate haben aber \nauch Defizite offengelegt, unter anderem bei \nder personellen und technischen Ausstattung \nin den Einrichtungen des Gesundheitswesens, \ninsbesondere in den Gesundheits\u00e4mtern, bei \nder Vernetzung der Meldestrukturen und beim \ndigitalen Ausbau. Bund und L\u00e4nder sind auf -\ngefordert, diese Schwachstellen gemeinsam \nmit der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung zu analy -\nsieren und das Gesundheitswesen in Deutsch -\nland zukunfts- und krisenfest aufzustellen. \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst st\u00e4rken \nDie Amts\u00e4rztinnen und Amts\u00e4rzte sowie ihre \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter haben im \nVerlauf der Coronapandemie Herausragen -\ndes geleistet. In ihren Aufgabenbereich fallen \nunter anderem die Kontaktpersonennachver -\nfolgung, das Quarant\u00e4nemanagement von \nInfizierten und Verdachtsf\u00e4llen, Testungen \nauf SARS-CoV-2, Pr\u00fcfung und Kontrolle von \nHygienekonzepten sowie die Organisation \ndes Meldewesens. Es ist dem gro\u00dfen per -\ns\u00f6nlichen Engagement der Besch\u00e4ftigten im \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) zu \nverdanken, dass die Gesundheits\u00e4mter trotz \nunzureichender personeller und technischer \nAusstattung diesen Aufgaben weitgehend \nnachgekommen sind. \nUm die bestehenden Defizite im \u00d6GD zu \nbeheben, ist die schnelle und umfassende \nUmsetzung des von Bund und L\u00e4ndern ge -\nschlossenen Paktes f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Ge -\nsundheitsdienst unerl\u00e4sslich. Erforderlich ist \ndar\u00fcber hinaus eine grunds\u00e4tzliche Struk -\nturreform des \u00d6GD. Sie muss unter anderem \neine zentrale Stelle zur Koordination der \nAktivit\u00e4ten der einzelnen Gesundheits\u00e4mter \nund zur Entwicklung von technischen sowie TITELTHEMA   13\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21Jahre 2021 und 2022 mindestens das Volu -\nmen des Jahres 2019 umfasst. \nArztpraxen bei Krisenbew\u00e4ltigung \nunterst\u00fctzen \nDie niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und \ninsbesondere auch die Medizinischen Fachan -\ngestellten tragen ma\u00dfgeblich dazu bei, die \nCoronapandemie zu bew\u00e4ltigen und das Ge -\nsundheitssystem als Ganzes vor \u00dcberlastung \nzu sch\u00fctzen. Mehr als 90 Prozent der Patien -\ntinnen und Patienten mit Covid-19 werden \nvon den niedergelassenen Haus- und Fach -\n\u00e4rzten betreut. Zudem \u00fcbernehmen die Arzt -\npraxen in Deutschland nach der Coronavirus-\nTestverordnung (TestV) eine Schl\u00fcsselfunktion \nbei der symptomatischen und asymptomati -\nschen Testung auf das Virus. Im Sinne einer \nqualitativ hochwertigen Patientenversorgung, \nnicht nur in Krisenzeiten, sondern auch dar -\n\u00fcber hinaus, fordert der 124. Deutsche \u00c4rz -\ntetag 2021 Bund und L\u00e4nder dazu auf, diese \nleistungsstarken ambulanten Strukturen zu \nsichern und zukunftsf\u00e4hig zu machen. \nDie Coronapandemie hat die Abl\u00e4ufe in Haus- \nund Facharztpraxen oft einschneidend ver\u00e4n -\ndert. Der in der Coronapandemie eingef\u00fchrte \nSchutzschirm f\u00fcr die Vertrags\u00e4rztinnen und \nVertrags\u00e4rzte mit finanziellen Ausgleichs -\nzahlungen durch die Krankenkassen muss als \nSchutzinstrument f\u00fcr den Bedarfsfall dau -\nerhaft im SGB V verankert werden. Um die \nArztpraxen bei dem (auch f\u00fcr die Pandemie -\nbew\u00e4ltigung notwendigen) Ausbau der Digi -\ntalisierung einschlie\u00dflich der IT-Sicherheit zu \nunterst\u00fctzen, sind analog dem Krankenhaus -\nzukunftsgesetz (KHZG) finanzielle Ausgleichs -\nmechanismen f\u00fcr die weitere Digitalisierung \ndes ambulanten Versorgungsbereichs zu \nschaffen. Zur W\u00fcrdigung des herausragenden \nEinsatzes der Medizinischen Fachangestellten \nin der Pandemiebew\u00e4ltigung unterst\u00fctzt der \n124. Deutsche \u00c4rztetag mit Nachdruck die \nForderung des Verbandes medizinischer Fach -\nberufe e. V., die Leistungen der Mitarbeiterin -\nnen und Mitarbeiter in den Praxen nach dem \nVorbild der Pflege mit einem steuerfinanzier -\nten Bonus zu w\u00fcrdigen. \n\u00c4rztlichen Nachwuchs f\u00f6rdern, \nattraktive Studienbedingungen schaffen \nDie Coronapandemie zeigt deutlich auf, wie \nwichtig ein funktionierendes Gesundheitswe -\nsen f\u00fcr das gesamte gesellschaftliche Wohl -\nergehen ist. Vor diesem Hintergrund sieht der 124. Deutsche \u00c4rztetag 2021 den wachsen -\nden Fachkr\u00e4ftemangel im deutschen Gesund -\nheitswesen mit Sorge. So fiel der Zuwachs der \nberufst\u00e4tigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Statis -\ntikjahr 2020 mit einem Plus von 1,7 Prozent \ndeutlich geringer aus als in den Vorjahren. Bei \nden jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten aus dem \nInland, die sich erstmalig bei einer (Landes-)\n\u00c4rztekammer anmeldeten, verzeichnet die \nStatistik sogar einen R\u00fcckgang um 1,1 Pro -\nzent. Dem gegen\u00fcber steigt der Anteil der be -\nrufst\u00e4tigen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die das 60. \nLebensjahr bereits vollendet haben, kontinu -\nierlich an. Jeder f\u00fcnfte berufst\u00e4tige Arzt wird \nbald aus dem Berufsleben ausscheiden. Diese \nAbg\u00e4nge k\u00f6nnen mit dem gebremsten Zu -\nwachs junger \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nicht mehr \nkompensiert werden, zumal mit zunehmender \nTeilzeitquote unter \u00c4rztinnen und \u00c4rzten die \nzur Verf\u00fcgung stehende Arztzeit sinkt. In ei -\nner der \u00e4ltesten Gesellschaften der Welt mit \nsteigendem medizinischen Versorgungsbedarf \nist deshalb die \u00e4rztliche Nachwuchsf\u00f6rderung \nmit guten Ausbildungsbedingungen unerl\u00e4ss -\nlich. \nDie Bundesl\u00e4nder sind gefordert, ausreichende \nStudienplatzkapazit\u00e4ten im Fach Humanme -\ndizin zu schaffen und diese auch nachhaltig \nzu finanzieren. Daneben ist eine moderne und \nqualitativ hochwertige Ausbildung Grundvo -\nraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche \u00e4rztliche \nNachwuchsf\u00f6rderung. Der 124. Deutsche \u00c4rz -\ntetag unterst\u00fctzt die Zielsetzung der Bundes -\nregierung, das Medizinstudium mit einer Re -\nform der \u00c4rztlichen Approbationsordnung an \ndie sich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Versorgungs -\nstrukturen, die demografische Entwicklung \nund die Dynamik der digitalen M\u00f6glichkei -\nten anzupassen. Der 124. Deutsche \u00c4rztetag \nwarnt aber vor einer kontraproduktiven Aus -\nbildungsverdichtung im Medizinstudium. Die \nAusbildung darf inhaltlich nicht \u00fcberfrachtet \nwerden, gegebenenfalls m\u00fcssen Inhalte her -\nausgenommen oder gek\u00fcrzt werden. Im Zuge \nder Reform des Medizinstudiums und einer \nattraktiveren Ausgestaltung der Ausbildungs -\nbedingungen ist au\u00dferdem die Verankerung \neiner Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr die von den \nStudierenden geleistete Arbeit im Praktischen \nJahr dringend erforderlich. \nUm junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nach absol -\nvierter Facharztweiterbildung in der kurativen \nMedizin zu halten, sind attraktive berufliche \nRahmenbedingungen in Kliniken und Praxen \nunerl\u00e4sslich. F\u00fcr den station\u00e4ren Bereich for -\ndert der 124. Deutsche \u00c4rztetag deshalb eine patienten- und aufgabengerechte Personal -\nausstattung sowie die Refinanzierung von \nTariflohnsteigerungen nicht nur f\u00fcr die Pflege, \nsondern auch f\u00fcr den \u00e4rztlichen Dienst. Um \n\u00c4rzten den Schritt in die Niederlassung zu \nerleichtern bzw. Praxen in die Lage zu verset -\nzen, junge \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Anstellung \nzu besch\u00e4ftigen, sind stabile Rahmenbedin -\ngungen und deren nachhaltige Finanzierung \nnotwendig. In einem ersten Schritt ist des -\nhalb die extrabudget\u00e4re Verg\u00fctung \u00e4rztlicher \nGrundleistungen im ambulanten Bereich zu \nrealisieren. Ziel ist ein entbudgetiertes System \nmit festen sowie kostendeckenden Preisen f\u00fcr \n\u00e4rztliche Leistungen. \nInterprofessionelle Zusammenarbeit \nst\u00e4rken \nEine qualitativ hochwertige Patientenversor -\ngung erfordert ein differenziertes und abge -\nstimmtes Zusammenwirken aller Berufsgrup -\npen im Gesundheitswesen. Die \u00c4rzteschaft \nwar und ist offen f\u00fcr eine an den aktuellen \nwie zuk\u00fcnftigen Versorgungserfordernissen \norientierte Entwicklung neuer Berufsbilder \nbeziehungsweise eine Anpassung bestehender \nGesundheitsfachberufe an die sich \u00e4ndernden \nAnforderungen. \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte w\u00fcnschen verst\u00e4rkt ko -\noperative Formen der Zusammenarbeit mit \nanderen im Gesundheitswesen t\u00e4tigen Be -\nrufsgruppen sowie das Arbeiten im Team. In -\nnerhalb dieser Teams m\u00fcssen Qualifikationen, \nAufgaben- und Verantwortungsbereiche unter \nBer\u00fccksichtigung \u00e4rztlicher Kernkompetenzen \nund Vorbehaltsaufgaben klar zugewiesen und \ndefiniert sein. Unter diesen Voraussetzun -\ngen k\u00f6nnen und sollten Konzepte f\u00fcr einen \ninterdisziplin\u00e4ren, multiprofessionellen und \nganzheitlichen Behandlungs- und Betreu -\nungsansatz entwickelt werden. Ein wesentli -\ncher Garant f\u00fcr die Arbeit im Team und eine \ngute Patientenversorgung ist dabei die Kom -\nmunikation zwischen den Mitgliedern der be -\nteiligten Gesundheitsberufe. Kommunikation \nmit Patientinnen und Patienten sowie ande -\nren Berufsgruppen allerdings erfordert Zeit \n\u2014 und diese Zeit muss auch zur Verf\u00fcgung \nstehen. Die \u00c4rzteschaft erwartet, dass die \ndaf\u00fcr notwendigen Voraussetzungen in allen \nVerg\u00fctungssystemen und f\u00fcr alle beteiligten \nBerufsgruppen geschaffen werden. Ferner ist \neine konsequente Nachwuchsgewinnung bei \nGesundheitsfachberufen, insbesondere bei \nMedizinischen Fachangestellten und im Be -\nreich der Pflege, unerl\u00e4sslich. 14  TITELTHEMA\n06|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT Menschen statt Margen in der Medizin \nIn der Coronapandemie hat es sich als gro -\n\u00dfer Vorteil erwiesen, dass Deutschland in den \nvergangenen Jahren \u2014 vielen anderslauten -\nden Forderungen zum Trotz \u2014 an einer fl\u00e4 -\nchendeckenden Krankenhausversorgung und \neiner starken ambulanten haus\u00e4rztlichen und \nfach\u00e4rztlichen Versorgung festgehalten hat. \nEine der wichtigsten Lehren aus der Pandemie \nmuss es deshalb sein, diese leistungsstarken \nStrukturen zu erhalten und auszubauen, statt \nsie auszud\u00fcnnen und auf reine Kosteneffizi -\nenz zu trimmen, wie es in der Vergangenheit \nvon verschiedenen Seiten gefordert und auch \nbetrieben worden ist. \nTrotz schwieriger Rahmenbedingungen ist die \nRichtschnur \u00e4rztlichen Handelns immer die \n\u00e4rztliche Ethik auf der Grundlage des Genfer \nGel\u00f6bnisses. Wenn aber \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nvon Klinik- und Kostentr\u00e4gern sowie zuneh -\nmend auch von kapitalgetriebenen Fremdin -\nvestoren im ambulanten Bereich angehalten \nwerden, in rein betriebswirtschaftlichen Di -\nmensionen zu denken und nach kommerziel -\nlen Vorgaben zu handeln, geraten sie in einen \nf\u00fcr sie schwer l\u00f6sbaren Zielkonflikt. \nDer 124. Deutsche \u00c4rztetag 2021 fordert \ndeshalb von der Politik ein klares Bekenntnis \ngegen zunehmende Kommerzialisierung im \nGesundheitswesen. Diesem Bekenntnis m\u00fcs -\nsen konkrete gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen \nfolgen. Krankenh\u00e4user sind Einrichtungen der \nDaseinsvorsorge und keine Industriebetriebe, \ndie sich ausschlie\u00dflich an Rentabilit\u00e4tszah -\nlen ausrichten. Dies muss sich in einer an den \ntats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen der Patienten ori -\nentierten Krankenhausverg\u00fctung und Planung \nwiderspiegeln. Im ambulanten Bereich h\u00e4ufen \nsich \u00dcbernahmen von Arztpraxen und anderen \nGesundheitseinrichtungen durch Fremdinves -\ntoren, z. B. durch sogenannte Private-Equity-\nGesellschaften. Aufgrund der vorwiegend \nrenditeorientierten Motivation dieser Frem -\ndinvestoren besteht die Gefahr, dass medi -\nzinische Entscheidungen zugunsten einer \nkommerziell motivierten Leistungserbringung \nbeeinflusst werden. Zu bef\u00fcrchten ist ferner \neine Konzentration von investorenbetriebe -\nnen medizinischen Einrichtungen vor allem in \nBallungsr\u00e4umen. Der 124. Deutsche \u00c4rztetag \nfordert deshalb eine Begrenzung der Betei -\nligungsm\u00f6glichkeiten von Finanzinvestoren \nin der ambulanten Versorgung. Insbesonde -\nre sind die Gr\u00f6\u00dfe und der Versorgungsum -\nfang von medizinischen Versorgungszentren (MVZ) zu begrenzen. MVZ-Gr\u00fcndungen durch \nKrankenh\u00e4user sind an einen fachlichen und \nr\u00e4umlichen Bezug zum Versorgungsauftrag zu \nkoppeln. Antr\u00e4ge auf Zulassung sowie auf An -\nstellung eines Arztes sind dann abzulehnen, \nwenn das MVZ eine marktbeherrschende Stel -\nlung erlangt. Gewinnabf\u00fchrungs- und Beherr -\nschungsvertr\u00e4ge mit externen Kapitalgebern \nsind zu unterbinden. Dar\u00fcber hinaus sollten in \neinem Register alle MVZ aufgef\u00fchrt werden, \ndamit mehr Transparenz f\u00fcr Patientinnen und \nPatienten sowie \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u00fcber die \nim Bereich des im SGB V agierenden Finanzin -\nvestoren geschaffen wird. \nKrise als Treiber f\u00fcr Digitalisierung nutzen \nEin Effekt der Pandemie betrifft die Auswir -\nkungen auf die Fortentwicklung der Digita -\nlisierung im deutschen Gesundheitswesen. \nW\u00e4hrend auf der einen Seite die Akzeptanz \nvieler digitaler Anwendungen, wie z. B. Vi -\ndeosprechstunden oder Telekonsile, deutlich \ngestiegen ist und es hier eine erfreuliche Dy -\nnamik gibt, legt die Pandemie auch die Defizi -\nte und M\u00e4ngel der vergangenen Bem\u00fchungen \num eine Digitalisierung im Gesundheitswesen \noffen. \nDie Krise zeigt, wie weit einzelne Bereiche \ndes Gesundheitswesens von einem sinnvollen, \nbedarfsgerechten und standardisierten Infor -\nmationsfluss in den medizinischen Versor -\ngungsprozessen entfernt sind. Die \u00c4rzteschaft \nhat fr\u00fch auf diese Defizite hingewiesen und \nsich konzeptionell f\u00fcr den weiteren Ausbau \nder digitalen Infrastruktur sowie digitaler An -\nwendungen in der Patientenversorgung ein -\ngesetzt. Bereits erprobte Anwendungen der \nTelematikinfrastruktur, wie der Notfalldaten -\nsatz und der Medikationsplan, sollten z\u00fcgig in \nden Versorgungsalltag eingef\u00fchrt werden, um \nden konkreten Nutzen der Telematik erfahrbar \nzu machen. Mit Sorge sieht der 124. Deutsche \n\u00c4rztetag 2021 allerdings eine \u00fcberhastete und \nvor allem politisch motivierte, viel zu enge \nTaktung weiterer Digitalisierungsschritte. Eine \ndigitale Medizin wird nur dann auf Akzep -\ntanz sto\u00dfen, wenn sie ihren Nutzen belegen \nkann, sie erprobt und praxistauglich ist und \nkein Qualit\u00e4tsrisiko birgt. Digitalisierung muss \nauch einen Beitrag zur Entlastung von \u00c4rztin -\nnen und \u00c4rzten von b\u00fcrokratischen T\u00e4tigkei -\nten (z. B. Vermeidung von Mehrfacherhebung \nvon Daten) leisten, damit die eingesparte Zeit \ndirekt der Patientenversorgung zugutekom -\nmen kann. Um das zu gew\u00e4hrleisten, ist es \nzwingend erforderlich, neue digitale Anwen -dungen mit der daf\u00fcr notwendigen Zeit und \nGenauigkeit auf ihre Praxistauglichkeit hin zu \nerproben. Die \u00c4rzteschaft in Deutschland ist \nbereit, sich dabei weiterhin aktiv einzubrin -\ngen. \nDuales Krankenversicherungssystem \nfortentwickeln \nDas Gesundheitswesen hat in der Coronapan -\ndemie einmal mehr unter Beweis gestellt, dass \nes trotz regulatorischer Defizite allen Patien -\ntinnen und Patienten unabh\u00e4ngig von ihrem \nsozialen Status ein hohes Versorgungsniveau \nbietet und hochwertige Gesundheitsleistun -\ngen fl\u00e4chendeckend und wohnortnah erbringt. \nAbgesichert wird diese hohe Leistungsf\u00e4hig -\nkeit durch das duale Versicherungssystem \nmit den beiden S\u00e4ulen gesetzliche Kranken -\nversicherung (GKV) und private Krankenver -\nsicherung (PKV). Der 124. Deutsche \u00c4rztetag \n2021 begr\u00fc\u00dft deshalb ausdr\u00fccklich das klare \nBekenntnis der von der Bundesregierung ein -\ngesetzten Wissenschaftlichen Kommission f\u00fcr \nein modernes Verg\u00fctungssystem (KOMV) zu \ndem Erhalt der Verg\u00fctungssystematiken in der \nvertrags\u00e4rztlichen Versorgung und der privat -\n\u00e4rztlichen Versorgung und damit zu dem Er -\nhalt des dualen Krankenversicherungssystems \nin Deutschland. Die Preisgabe dieser bew\u00e4hr -\nten Strukturen zugunsten einer von Teilen \nder Politik geforderten Vereinheitlichung der \nVersicherungssysteme l\u00f6st keine Probleme, \nsondern schafft nur neue. Mit der Einf\u00fchrung \nder B\u00fcrgerversicherung drohen Rationierung, \nWartezeiten und Begrenzungen des Leis -\ntungskataloges. \nStatt das duale Krankenversicherungssystem \nabzuwickeln, ist eine kontinuierliche Fortent -\nwicklung und Anpassung an die Herausforde -\nrungen der Zukunft erforderlich. Diesem Ziel \ndient auch eine neue, rechtssichere und an die \nmoderne wissenschaftliche Entwicklung an -\ngepasste Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr \u00c4rzte (GO\u00c4). \nDer 124. Deutsche \u00c4rztetag fordert, dass die \nModernisierung der GO\u00c4 auf Grundlage der \ndaf\u00fcr geleisteten Vorarbeiten von Bundes\u00e4rz -\ntekammer, PKV-Verband und Beihilfe in der \nn\u00e4chsten Legislaturperiode priorit\u00e4r umge -\nsetzt wird. \nSektorendenken und Sektorengrenzen \n\u00fcberwinden \nDie enge Zusammenarbeit von niedergelasse -\nnen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, Kliniken, Rehazen -\ntren und anderen Gesundheitseinrichtungen TITELTHEMA   15\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|2106|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT in der Corona-Pandemie tr\u00e4gt ma\u00dfgeblich zu \ngut abgestimmten medizinisch-pflegerischen \nBehandlungsabl\u00e4ufen bei und beugt einer \n\u00dcberlastung einzelner Versorgungsbereiche \nvor. H\u00e4ufig gehen Kooperationsprojekte und \nVernetzungen zwischen Einrichtungen inner -\nhalb und zwischen den Sektoren auf das per -\ns\u00f6nliche Engagement und die Eigeninitiative \nder in den Einrichtungen T\u00e4tigen zur\u00fcck. \nStrukturell erschweren jedoch nach wie vor \ndie sektorale Gestaltung und die zunehmen -\nde Komplexit\u00e4t unseres Gesundheitswesens \ndie Koordination und Kooperation zwischen \nambulanter und station\u00e4rer Versorgung, Re -\nhabilitation und Pflege. Gerade Patientinnen \nund Patienten mit komplexen Versorgungsbe -\ndarfen f\u00fchlen sich h\u00e4ufig \u00fcberfordert. \nEin Gesundheitswesen, das die Bedarfe der Pa -\ntientinnen und Patienten in den Mittelpunkt \nstellt, erfordert Konzepte f\u00fcr eine moderne \nsektorenverbindende Versorgungsplanung \nunter Ber\u00fccksichtigung regionaler Strukturen \nsowie eine personelle und digitale Verkn\u00fcp -\nfung der Sektoren und neue interprofessio -\nnelle und intersektorale Kooperationsmodelle. \nAngesichts der Herausforderungen unseres \nGesundheitssystems, wie dem wachsenden \nBehandlungsbedarf in einer \u00e4lter werdenden \nGesellschaft mit einer zunehmenden Zahl mul -\ntimorbider Patientinnen und Patienten, haben \nsich aus der Versorgung heraus, angepasst an \ndie regionalen Erfordernisse vor Ort, bereits \nwegweisende Versorgungsmodelle entwickelt. \nDas Sozialgesetzbuch F\u00fcnftes Buch (SGB V) \nerm\u00f6glicht schon heute unterschiedliche \nFormen der Berufsaus\u00fcbung und Zusammen -\narbeit. Hierzu geh\u00f6rt neben der integrierten \nVersorgung nach den \u00a7\u00a7 140a\u2014d SGB V ins -\nbesondere die hausarztzentrierte Versorgung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 73b SGB V, die die Koordinations- \nund Integrationsfunktion der Haus\u00e4rztinnen \nund Haus\u00e4rzte in enger Zusammenarbeit mit \nanderen Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten f\u00f6r -\ndert. Dar\u00fcber hinaus gibt es in Deutschland \nbereits \u00fcber 100 Praxisnetze, in denen eine \nintensive fachliche Zusammenarbeit zwischen \nHaus- und Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzten sowie \ndem station\u00e4ren Sektor erfolgt. In l\u00e4ndlichen \nund strukturschwachen Regionen wurden re -\ngionale Gesundheitszentren und \u00fcber\u00f6rtliche \nBerufsaus\u00fcbungsgemeinschaften gegr\u00fcndet, \nin denen die sektoren\u00fcbergreifende und inter -\nprofessionelle Versorgung f\u00fcr eine definierte \nRegion geb\u00fcndelt wird. Gleichzeitig gilt es, \ndas bew\u00e4hrte und rechtssichere Belegarztsys -\ntem zu f\u00f6rdern und weiterzuentwickeln. Alle Modelle gilt es, unter \u00e4rztlicher Leitung aus -\nzubauen, weiterzuentwickeln und nachhaltig \nzu finanzieren. \nSowohl die von der Regierung eingesetz -\nte Bund-L\u00e4nder-AG \u201eSektoren\u00fcbergreifende \nVersorgung\u201c als auch die angek\u00fcndigte Re -\nform der Notfallversorgung wurden in der \nlaufenden Wahlperiode nicht weitergef\u00fchrt. \nInsbesondere eine Reform der Notfallversor -\ngung bietet allerdings die gro\u00dfe Chance als \nBlaupause und Wegbereiter f\u00fcr die Gestaltung \nund Finanzierung einer engen sektorenverbin -\ndenden Zusammenarbeit. \nPandemiemanagement optimieren \nDie Erfahrungen der letzten 14 Monate haben \ngezeigt, dass das Pandemiemanagement so -\nwie die Krisenreaktionsf\u00e4higkeit im Falle einer \npandemischen Lage dringend optimiert wer -\nden m\u00fcssen. Im Infektionsschutzgesetz soll -\nten feste Krisenst\u00e4be der Bundesl\u00e4nder unter \nEinbezug der Landes\u00e4rztekammern mit klar \ndefinierten Aufgaben und Handlungsm\u00f6g -\nlichkeiten angelegt werden. Notwendig sind \ngesetzlich vorgegebene regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbungen \nf\u00fcr alle an der Umsetzung der Pl\u00e4ne Beteilig -\nten, insbesondere f\u00fcr die Krankenh\u00e4user vor \nOrt. Ferner sind die Pandemiepl\u00e4ne von Bund, \nL\u00e4ndern, Kommunen und Gesundheitsein -\nrichtungen zu aktualisieren. F\u00fcr den Ernstfall \nm\u00fcssen Reserven f\u00fcr relevante Medizinpro -\ndukte, wichtige Arzneimittel und Impfstoffe \nangelegt werden. Notwendig sind au\u00dferdem \nmehr innereurop\u00e4ische Produktionsstandorte \nf\u00fcr Medizinprodukte und wichtige Arzneimit -\ntel, um sich von den Weltm\u00e4rkten unabh\u00e4ngi -\nger zu machen. Erforderlich sind europaweit \nvernetzte Meldestrukturen und der effiziente \nAufbau einer zentralen europ\u00e4ischen Koordi -\nnierungsstelle, die kurzfristig Auftragsverga -\nbeverfahren f\u00fcr dringend ben\u00f6tigte Arznei -\nmittel oder Schutzausr\u00fcstung durchf\u00fchren \nund die Verteilung organisieren kann. \nF\u00fcr ein besseres Verst\u00e4ndnis des Infektions -\ngeschehens ist eine Steigerung der Obdukti -\nonsrate unerl\u00e4sslich. Dar\u00fcber hinaus bedarf \nes mindestens einer Verbesserung der Surveil -\nlance, um zu einer genaueren Beurteilung des \nPandemiegeschehens zu kommen sowie eine \nflexibel ausgestaltete Impfpriorisierung, die \njederzeit an das Infektionsgeschehen und die \nImpfm\u00f6glichkeiten angepasst werden kann. \nNeben der Impfstoffentwicklung und -pro -\nduktion ist die F\u00f6rderung der Forschung an \nMedikamenten zur Behandlung einer Covid-19-Erkrankung durch den Bund zu intensivie -\nren. \nDer 124. Deutsche \u00c4rztetag 2021 stellt fest, \ndass es im Verlauf der Pandemie nicht in aus -\nreichendem Ma\u00dfe gelungen ist, besonders ge -\nf\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerungsgruppen, insbesondere \nin Alten- und Pflegeheimen, vor Ansteckung \nzu sch\u00fctzen. Aus dieser Erfahrung heraus sind \ngeeignete Konzepte zum Schutz vulnerabler \nGruppen in pandemischen Lagen zu erarbei -\nten. Einrichtungsbezogene Pandemiepl\u00e4ne \nm\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig an m\u00f6glicherweise neue \norganisatorische Gegebenheiten der Einrich -\ntungen und medizinisch-wissenschaftliche \nErkenntnisse angepasst werden. Neben der \nFachkr\u00e4ftesicherung und der Nachwuchsf\u00f6r -\nderung in der Altenpflege m\u00fcssen die finan -\nziellen, organisatorischen und strukturellen \nVoraussetzungen geschaffen werden, um \nAlten- und Pflegeheime im Hygiene- und In -\nfektionskontrollmanagement zu unterst\u00fctzen. \nDer 124. Deutsche \u00c4rztetag spricht sich au -\n\u00dferdem f\u00fcr eine medizinisch-wissenschaft -\nliche Evaluation aller Kollateraleffekte von \nEind\u00e4mmungs- und Schutzma\u00dfnahmen im \nHinblick auf den Zugang zur medizinischen \nAkutversorgung und zu notwendigen Vorsor -\ngeleistungen sowie m\u00f6gliche psycho-soziale \nAuswirkungen des Lockdowns aus. F\u00fcr die \nweitere Krisenbew\u00e4ltigung und zur Vorberei -\ntung auf zuk\u00fcnftige pandemische Lagen ist \ndie Entwicklung von Handlungsstrategien zur \nVermeidung derartiger Kollateraleffekte uner -\nl\u00e4sslich. Der 124. Deutsche \u00c4rztetag fordert \ndie Etablierung eines st\u00e4ndigen multiprofessi -\nonellen Pandemierates mit medizinischer Ex -\npertise, der in die Beratungen von Bund und \nL\u00e4ndern einzubinden ist.\n 16  TITELTHEMAWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21TITELTHEMA   17\nReform der Notfallversorgung zun\u00e4chst eine \nzus\u00e4tzliche verpflichtende, standardisierte \nErsteinsch\u00e4tzung einzuf\u00fchren. Mit ihr sollen \nPatienten, die eine Krankenhausnotaufnahme \noder Rettungsstelle aufsuchen, ohne \u00e4rztliche \nAbkl\u00e4rung allein mittels eines Software-Algo -\nrithmus weitergeleitet werden. Der Gemein -\nsame Bundesausschuss soll die Vorgaben und \nQualit\u00e4tsvorgaben f\u00fcr ein solches Verfahren \naufstellen. Eine entsprechende Regelung sieht \nder Entwurf des Gesundheitsversorgungswei -\nterentwicklungsgesetzes (GVWG) vor, dies \nwird vom 124. Deutschen \u00c4rztetag abgelehnt.\nPatientensicherheit muss\nim Vordergrund stehen\n\u201ePatientinnen und Patienten kommen mit der \nErwartung in die Notaufnahme eines Kran -\nkenhauses, dass sie \u00e4rztliche Hilfe erhalten. \nSie m\u00fcssen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass \nihre individuellen Beschwerden \u00e4rztlich be -\nwertet werden und die Patientensicherheit im \nVordergrund steht\u201c, stellte dagegen der \u00c4rzte -\ntag klar. Unklar bleibe auch, wie mit Patienten \nverfahren werden soll, die in dem softwarege -\nst\u00fctzten Ersteinsch\u00e4tzungsverfahren der ver -\ntrags\u00e4rztlichen Versorgungsebene zugeteilt \nwerden, dann aber aus Sicht des dort t\u00e4tigen \nArztes doch im Bereich der station\u00e4ren Not -\naufnahme behandelt werden sollen, weil der \nklinische Blick der \u00c4rztin oder des Arztes dem \nSoftware-Algorithmus der Ersteinsch\u00e4tzung \nwiderspricht.Verheerendes Signal\nIn einem weiteren Beschluss bezeichnete es \nder \u00c4rztetag als ein \u201everheerendes Signal f\u00fcr \ndie Gesundheitsversorgung\u201c, wenn Kranken -\nh\u00e4user auch in der aktuellen Pandemiesitu -\nation Arztstellen abbauen \u2014 unter anderem \ndurch Nichtverl\u00e4ngerung befristeter Arbeits -\nverh\u00e4ltnisse, Verzicht auf Nachbesetzungen \nund Probezeitk\u00fcndigungen. Gute Patienten -\nversorgung sei nur mit einer aufgaben- und \npatientengerechten \u00e4rztlichen Personalaus -\nstattung zu erreichen, stellte das \u00c4rzteparla -\nment klar. Der Stellenabbau verdichte die Ar -\nbeit der verbleibenden \u00c4rzte noch weiter und \ngef\u00e4hrde die Patientensicherheit.\nDigitale Anwendungen praxistauglich \numsetzen\nMit gro\u00dfer Mehrheit forderte der \u00c4rztetag die \nStreichung von Sanktionen f\u00fcr \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, die mit Fristen bei der Einf\u00fchrung digi -\ntaler Anwendungen verbunden sind. Digitale \nAnwendungen k\u00f6nnen die medizinische Ver -\nsorgung von Patientinnen und Patienten un -\nterst\u00fctzen. Das vom Gesetzgeber vorgelegte \nTempo berge jedoch die Gefahr, dass dadurch \n\u201enotwendige Testungen zur Praktikabilit\u00e4t wie \nauch zur Patientensicherheit unterbleiben\u201c, \nbetonten die Abgeordneten.\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dfte Bundes\u00e4rz -\ntekammerpr\u00e4sident Dr. Klaus Reinhardt die Ank\u00fcndigung von Bundesgesundheitsminister \nJens Spahn beim \u00c4rztetag, in bestimmten F\u00e4l -\nlen von Sanktionen abzusehen. Spahn hatte \nauf der Er\u00f6ffnungsveranstaltung des Deut -\nschen \u00c4rztetages gesagt: \u201eDa, wo es objektiv \nnicht geleistet werden kann, soll es auch keine \nSanktionen geben.\u201c \nNeben der Schaffung der technischen Vor -\naussetzungen m\u00fcssten bei der Einf\u00fchrung \ndigitaler Anwendungen vor allem eingespielte \nPraxisabl\u00e4ufe angepasst werden, betonte das \n\u00c4rzteparlament. Auch ohne die pandemiebe -\ndingte hohe Belastung der Arztpraxen seien \ndie Vorgaben des Gesetzgebers unrealistisch. \nMit diesen bestehe die Gefahr, \u201edass Anwen -\ndungen unzureichend getestet und somit \nunausgereift, also potenziell patientenge -\nf\u00e4hrdend, eingef\u00fchrt werden, um Fristen zu \nhalten und Sanktionen zu vermeiden\u201c, so der \n\u00c4rztetag.\nBasierend darauf forderte der \u00c4rztetag zu -\ndem, die Einf\u00fchrung von Anwendungen zu \nverschieben, die nicht unmittelbar der medi -\nzinischen Versorgung dienen, \u201esondern prim\u00e4r \nprozessuale Erleichterungen bei den Kosten -\ntr\u00e4gern bewirken\u201c . Konkret sollte die Einf\u00fch -\nrung der Anwendungen eRezept und elek -\ntronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung \n(eAU) mindestens um zw\u00f6lf Monate verscho -\nben werden. Die Zeit bis zur fl\u00e4chendecken -\nden Einf\u00fchrung von Telematikvorhaben sollte \nf\u00fcr Erprobungen in realen Versorgungsszena -\nrien genutzt werden. Das soll gew\u00e4hrleisten, \ndass die entwickelten Produkte und Dienste \nfriktionsfrei zum Einsatz kommen k\u00f6nnen.\nDVPMG nicht in der \nvorgelegten Form verabschieden\nDer \u00c4rztetag forderte au\u00dferdem die parlamen -\ntarischen Gremien auf, das geplante Gesetz \nzur digitalen Modernisierung von Versorgung \nund Pflege (DVPMG) in der vorgelegten Form \nnicht zu verabschieden. Mit diesem Gesetz \nerfolge eine weitgehende Neuausrichtung des \nGesundheitswesens, indem die elektronische \nGesundheitskarte als Speicherort der Daten in \nder Hand des Patienten \u201edurch zentrale On -\nline-Speicher\u201c ersetzt werden soll. Bei \u201eder -\nart eingreifenden Ver\u00e4nderungen\u201c bed\u00fcrfe \nes deshalb vor einer Gesetzesverabschiedung \neiner \u201ebreiten gesellschaftlichen Diskussion\u201c .\n \nAuch die zahlreichen Antr\u00e4ge beim Deutschen \u00c4rztetag wurden online abgestimmt: Wo sonst rote und gr\u00fcne Stimmkarten \ndas Bild bestimmen, gen\u00fcgte diesmal ein Mausklick.  Foto: kd06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 18  TITELTHEMA\nProf. Dr. R\u00fcdiger Smektala ist Mitglied des \nVorstandes der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nund hat als Delegierter die Debatte um die \nEntwicklung der Weiterbildungsordnung beim \nDeutschen \u00c4rztetag verfolgt. Im Gespr\u00e4ch mit \ndem Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt unterstreicht er \ndie Notwendigkeit einer neuen Facharztbe -\nzeichnung \u201eInnere Medizin und Infektiologie\u201d \nund bricht eine Lanze f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfige Eva -\nluation der \u00e4rztlichen Weiterbildung.\nW\u00c4B:  Vor der Abstimmung \u00fcber die neue \nFacharztbezeichnung \u201eInnere Medizin und \nInfektiologie\u201c wurden auch kritische Stimmen \nlaut. War die Entscheidung f\u00fcr die Einf\u00fchrung \ndie richtige?\nProf. Smektala:  Es war ganz bestimmt die \nrichtige Entscheidung! Die Einf\u00fchrung dieses Facharztes ist im Gespr\u00e4ch mit Fachgesell -\nschaften und Berufsverb\u00e4nden sehr gut vor -\nbereitet worden. Hinzu kommt, dass die bisher \nfachgebundenen Zusatzbezeichnungen, die \nsich mit infektiologischen The -\nmen besch\u00e4ftigen, durch den \nneuen Facharzt nicht tangiert \nwerden \u2014 niemandem wird et -\nwas weggenommen. Vielmehr \nwird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \nin der Inneren Medizin einen \nSchwerpunkt zu etablieren, \nden wir eigentlich schon in der \nCorona-Pandemie br\u00e4uchten. \nIn den vergangenen Monaten \nhat sich ja einmal mehr deut -\nlich gezeigt, dass es in den Krankenh\u00e4usern \nspezialisierte Bereiche geben sollte, die sich \nmit infektiologischen Erkrankungen ausein -andersetzen. Die Einf\u00fchrung der neuen fach -\n\u00e4rztlichen Spezialisierung ist deshalb auch ein \nSignal an Krankenhaustr\u00e4ger, entsprechend \nausgestattete Abteilungen vorzuhalten.\nW\u00c4B:  Welche Nachfrage erwar -\nten Sie f\u00fcr den neuen Weiterbil -\ndungsgang?\nProf. Smektala:  Mit Blick auf \nandere Gesundheitssysteme in \nEuropa oder auch in den Ver -\neinigten Staaten ist absehbar, \ndass es Interessenten geben \nwird. Infektiologische Probleme \nsind in den letzten Jahren eher \nh\u00e4ufiger als seltener aufgetreten. Zudem gibt \nes ja auch chronische Infektionen, die immer \nwieder Krankenhausaufenthalte erforder -\nProf. Dr. R\u00fcdiger Smektala\u201eNachweislich deutlich bessere Weiterbildung\u201d\nInterview mit Prof. Dr. R\u00fcdiger Smektala  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nNeuer Facharzt f\u00fcr Innere Medizin  \nund Infektiologie\nZwei Drittel der Landes\u00e4rztekammern ha -\nben die (Muster-)Weiterbildungsordnung \n(MWBO) von 2018 bislang in das jeweilige \nLandesrecht umgesetzt. Basierend darauf \nhat der 124. Deutsche \u00c4rztetag verschiede -\nne \u00c4nderungen diskutiert und mehrheitlich \nbeschlossen. \n\u201eDas neue Weiterbildungssystem ist ein le -\nbendiges und lernendes System\u201c, betonte \nProf. Dr.  Henrik Herrmann, Co-Vorsitzender \nder St\u00e4ndigen Konferenz (St\u00e4Ko) \u201e\u00c4rztliche \nWeiterbildung\u201c der Bundes\u00e4rztekammer \nund Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Schleswig-\nHolstein. Im Rahmen der Umsetzung der \nneuen MWBO 2018 wurden verschiedene \n\u00c4nderungsw\u00fcnsche eingebracht, die in ei -\nnen sogenannten Themenspeicher aufge -\nnommen, priorisiert und bearbeitet wurden. \nDazu geh\u00f6rt unter anderem die Aufnahme \nder \u201eAuswirkungen des Klimawandels auf die Gesundheit\u201c in die Allgemeinen Inhalte der \nWeiterbildung. Damit gilt der Abschnitt f\u00fcr \nalle Weiterbildungen. \u201eDie Allgemeinen In -\nhalte m\u00fcssen ebenso nachgewiesen werden \nwie fachspezifische Inhalte, denn sie defi -\nnieren unser gesamtes \u00e4rztliches Berufsbild\u201c, \nsagte Dr. Hans-Albert Gehle, der ebenfalls \nder St\u00e4Ko Weiterbildung vorsitzt und Pr\u00e4si -\ndent der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe ist.\nNeu eingef\u00fchrt wurde die Facharztweiterbil -\ndung \u201eInnere Medizin und Infektiologie\u201c als \nvertiefende klinische Facharztkompetenz im \nGebiet Innere Medizin. Zusammen mit den \nGebieten \u201eHygiene und Umweltmedizin\u201c und \n\u201eMikrobiologie, Virologie und Infektionsepi -\ndemiologie\u201c sowie der Zusatz-Weiterbildung \n\u201eInfektiologie\u201c ist infektiologisches Wis -\nsen nunmehr in der Breite und Tiefe in der \nMWBO verankert. Ein Kernst\u00fcck der MWBO ist das eLogbuch, \ndas 2018 neu eingef\u00fchrt wurde. Es soll \u00c4rz -\ntinnen und \u00c4rzte in der Weiterbildung da -\nbei unterst\u00fctzen, Weiterbildungen digital \nund kontinuierlich zu dokumentieren. Das \neLogbuch ist am 01.07.2020 an den Start \ngegangen und wird bereits in mehr als der \nH\u00e4lfte der \u00c4rztekammern genutzt. Zuk\u00fcnftig \nwerden die Unterschiede zwischen den kam -\nmerspezifischen Weiterbildungsordnungen \nvisuell \u2014 auf der Grundlage des neuen Kom -\npetenzkataloges \u2014 dargestellt, sodass diese \nleicht erkennbar sein werden.\n\u00dcber das eLogbuch werden Weiterzubildende \nihre erworbenen Kompetenzen oder Richt -\nzahlen dokumentieren und diese durch Wei -\nterbildungsbefugte anschlie\u00dfend best\u00e4tigen \nlassen. Das eLogbuch und seine Anwendun -\ngen werden stetig weiterentwickelt. Dazu \nfindet regelm\u00e4\u00dfig unter anderem ein Erfah -\nrungsaustausch mit den Kammern statt. Da -\nr\u00fcber hinaus hat die B\u00c4K f\u00fcr die Anwender \neinen sogenannten \u201eFirst-Level-Support\u201c \neingerichtet, der telefonisch und \u00fcber ein \nKontaktformular erreichbar ist.  NEU IN DER (MUSTER-)WEITERBILDUNGSORDNUNG WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21TITELTHEMA   19\nWEITERE BESCHL\u00dcSSE DES DEUTSCHEN \u00c4RZTETAGESlich machen \u2014 auch diese Patientinnen und \nPatienten k\u00f6nnen von der neuen Facharzt -\nqualifikation und entsprechenden Klinik-Ka -\npazit\u00e4ten profitieren. Auch wenn es f\u00fcr die \nderzeitige Pandemie nicht mehr entscheidend \nhelfen wird: Mit der neuen Facharztweiterbil -\ndung ziehen wir eine Lehre aus dem aktuellen \nGeschehen und treffen Vorsorge, dass k\u00fcnftig \nbei Bedarf spezialisierte Kolleginnen und Kol -\nlegen sofort zur Verf\u00fcgung stehen.\nW\u00c4B:  Wie wird die Einf\u00fchrung der neuen \nFacharztbezeichnung in Westfalen-Lippe von -\nstatten gehen?\nProf. Smektala:  Nach dem Beschluss des \nDeutschen \u00c4rztetages m\u00fcssen nun nach dem \nzwischen Bundes\u00e4rztekammer und Landes -\n\u00e4rztekammern vereinbarten Verfahren die \nInhalte der Weiterbildung konsentiert wer -\nden. Dann wird die neue Bezeichnung auch in \nWestfalen-Lippe schnellstm\u00f6glich eingef\u00fchrt. \nEinen konkreten Zeitplan gibt es dazu aber \nnoch nicht.\nW\u00c4B:  Was war aus Ihrer Sicht neben der neu -\nen Facharztbezeichnung das zentrale Weiter -\nbildungsthema des Deutschen \u00c4rztetages?\nProf. Smektala:  Das eLogbuch! Dieses Pro -\njekt voranzubringen, wird in den n\u00e4chsten \nein, zwei Jahren entscheidend sein, denn es \nerm\u00f6glicht eine viel einfachere Kommunika -\ntion zwischen Kolleginnen und Kollegen in \nWeiterbildung, Weiterbildungsbefugten und \n\u00c4rztekammer.\nW\u00c4B:  Wie ist der Stand der Dinge in Westfa -\nlen-Lippe?\nProf. Smektala:  Wir sind mit unseren Porta -\nlen im Bundesvergleich weit vorn dabei. Vieles \nvon dem, was bundesweit etabliert werden \nsoll, erproben wir derzeit in Westfalen-Lippe.\nW\u00c4B: Der Deutsche \u00c4rztetag hat sich auch f\u00fcr \nein einheitliches Programm zur Qualit\u00e4tssi -\ncherung in der Weiterbildung ausgesprochen. \nWie steht Westfalen-Lippe hier im Vergleich?\nProf. Smektala: Auch hier liegt die \u00c4KWL mit \nihren regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten Evaluati -\nonen zur \u00e4rztlichen Weiterbildung vorn. Ich \nkann nur empfehlen, sich regelm\u00e4\u00dfig einer \nEvaluation zu stellen, weil das zu einem sehr \nintensiven Austausch zwischen allen Beteilig -\nten mit der Kammer f\u00fchrt. Dieser Austausch \nist ein Wert an sich, denn es zeigt sich, dass sich auch \u201eauff\u00e4lligen\u201c Krankenhausabteilun -\ngen die Weiterbildungsaktivit\u00e4ten schon im \nn\u00e4chsten Evaluationsdurchgang ganz anders \npr\u00e4sentieren. Die Evaluation f\u00fchrt nachweis -bar zu einer deutlichen besseren Weiterbil -\ndung!\n \nImpfstoffpatente freigeben\nDer 124. Deutsche \u00c4rztetag hat den Deut -\nschen Bundestag und das Europ\u00e4ische Parla -\nment dazu aufgerufen, Impfstoffpatente un -\nter fairer Verg\u00fctung des geistigen Eigentums \nder Patentinhaber zumindest tempor\u00e4r frei -\nzugeben. Der bisherige Verlauf der Pandemie \nsowie die Entwicklung besorgniserregender \nVirusvarianten in Bev\u00f6lkerungen mit un -\nvollst\u00e4ndiger bzw. nachlassender Immunit\u00e4t \nhabe gezeigt, wie wichtig es ist, weltweit \nund unabh\u00e4ngig von der Wirtschaftskraft ei -\nnes Landes m\u00f6glichst schnell eine m\u00f6glichst \nhohe Impfrate zu erreichen.\nWeltweite Verteilungsgerechtigkeit \nvon COVID-19-Impfstoffen\nAus Sicht der \u00c4rzteschaft ger\u00e4t die CO -\nVID-19 Vaccines Global Access-Initiative \n(COVAX) trotz internationaler Unterst\u00fctzung \naufgrund fehlender Finanzierungsmittel zu -\nnehmend in Bedr\u00e4ngnis. Der \u00c4rztetag hat \ndeshalb die Bundesregierung aufgerufen, \nsich f\u00fcr die Finanzierung und die Vertei -\nlungsgerechtigkeit von COVID-19-Impfstof -\nfen weltweit einzusetzen. Der globale Erfolg \nder Impfkampagne sei wichtig, \u201eum der \nEntwicklung von Virusmutationen entge -\ngenzuwirken, die potenziell den bisherigen \nweltweiten Impffortschritt zunichtemachen \nk\u00f6nnen\u201c .\nKrisenkommunikation verbessern\nDie Bundesregierung und die Bundeszen -\ntrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung sollten \nnach Auffassung des \u00c4rzteparlaments ihre \nKommunikation \u00fcber die Corona-Pandemie \numgehend verbessern. Die Pandemiem\u00fcdig -\nkeit sowie Unsicherheiten oder gar Beden -\nken gegen\u00fcber der Impfkampagne seien zu \neinem gro\u00dfen Anteil \u201ewiderspr\u00fcchlicher und \ngleichzeitig auch unfokussierter Kommuni -kation mit der Bev\u00f6lkerung geschuldet\u201c, kri -\ntisierten die Abgeordneten. \nMehr psychosoziale Unterst\u00fctzung\nf\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte\nPsychisch \u00fcberbelastete oder potenziell \ntraumatisierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ben\u00f6ti -\ngen psychosoziale Unterst\u00fctzung. Der 124. \nDeutsche \u00c4rztetag hat alle \u00e4rztlichen Ver -\ntreterinnen und Vertreter bei den Kranken- \nund Sozialversicherungstr\u00e4gern aufgerufen, \nden Erhalt der psychischen Gesundheit von \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten st\u00e4rker in den Fokus \nzu r\u00fccken. Zudem sollten konkrete Unter -\nst\u00fctzungsangebote unter Mitwirkung der \n\u00c4rzteschaft erarbeitet werden.\n\u201eCoronapr\u00e4mie\u201c f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten \nim Gesundheitswesen \u2014 auch f\u00fcr MFA \nund Krankenhaus\u00e4rzte\nAls Anerkennung f\u00fcr ihren Einsatz in der \nPandemie hat der 124. Deutsche \u00c4rztetag \neine \u201eCoronapr\u00e4mie\u201c f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten \nim Gesundheitswesen gefordert \u2014 analog \nzur \u201eCoronapr\u00e4mie\u201c f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte in \nden Krankenh\u00e4usern, die durch \u00f6ffentli -\nche Mittel finanziert wird. So h\u00e4tten etwa \nauch die Medizinischen Fachangestellten \n(MFA) eine \u201e\u00f6ffentliche Anerkennung ihrer \nsystemrelevanten Leistungen\u201c verdient. Der \n\u00fcberwiegende Teil der Patientinnen und \nPatienten mit COVID-19 werde im ambu -\nlanten Sektor versorgt. Angesicht der enor -\nmen Belastungen und der herausragenden \nLeistungen aller \u201ean der Versorgung von \nCOVID-19-Patientinnen und -Patienten \nin kollegialer Zusammenarbeit beteiligten \nBerufsgruppen\u201c forderten die Abgeordne -\nten des \u00c4rztetags den Gesetzgeber au\u00dfer -\ndem auf, auch \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in den \nKrankenh\u00e4usern an der aus Bundesmitteln \nbereitgestellten \u201ezweiten Coronapr\u00e4mie\u201c \nangemessen zu beteiligen.06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 20  TITELTHEMA\n\u201eZu 100 Prozent dem Leben verpflichtet\u201d\n\u00c4rztetag diskutiert \u00fcber \u00e4rztliche Position zur Suizidassistenz und \u00e4ndert Berufsordnung  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\ner 124. Deutsche \u00c4rztetag hat in Kon -\nsequenz aus dem Urteil des Bundes -\nverfassungsgerichts von Februar 2020 \nzum assistierten Suizid die berufsrechtlichen \nRegelungen f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte zur Su -\nizidhilfe ge\u00e4ndert. Paragraf 16 Satz 3 der \nMuster-Berufsordnung wird aufgehoben. \nDarin hie\u00df es bislang: \u201eSie [\u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte] d\u00fcrfen keine Hilfe zur Selbstt\u00f6tung \nleisten.\u201c Es entspreche ganz \u00fcberwiegend der \nAuffassung, dass \u00a7 16 Satz 3 der (Muster-)\nBerufsordnung in seiner bisherigen Fassung \naus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden nicht \naufrechterhalten werden k\u00f6nne, begr\u00fcndete \ndas \u00c4rzteparlament seine Entscheidung. Dem \nBeschluss voran ging eine intensive Debatte \num Standpunkte und Rolle von \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzten im Kontext k\u00fcnftiger M\u00f6glichkeiten \nder Suizidhilfe \u2013 dem Bundestag liegen aktu -\nell mehrere Gesetzentw\u00fcrfe f\u00fcr eine Neurege -\nlung dieses Feldes vor.\nSuizidassistenz ist keine \u00e4rztliche Aufgabe\n\u201eSuizidw\u00fcnsche sind ambivalent\u201c, wies Bun -\ndes\u00e4rztekammerpr\u00e4sident Dr. Klaus Reinhardt \ndarauf hin, dass nicht nur Krankheit, sondern \nauch beispielsweise Vereinsamung und pre -\nk\u00e4re Lebensverh\u00e4ltnisse Gedanken an einen \nSuizid bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Suizidpr\u00e4vention \nerfordere deshalb als gesamtgesellschaftli -\nche Aufgabe mehr als das Engagement von \n\u00c4rztinnen, \u00c4rzten und Pflegenden. \u201eSuizidas -\nsistenz ist keine \u00e4rztliche Aufgabe\u201c machte \nDr. Reinhardt als erster von vielen Diskutan -\nten gleicher \u00dcberzeugung seinen Standpunkt \ndeutlich. Nur in seltenen Ausnahmef\u00e4llen sei \nes vorstellbar, der Bitte eines Patienten um \nUnterst\u00fctzung beim Suizid nachzukommen.\nArzt-Patienten-Beziehungen beruhten auf \nder Grundannahme, dass Leiden gelindert und \nSterbende begleitet w\u00fcrden, betonte auch \nStefanie Oberfeld, Vorstandsmitglied und \u00c4rz -\ntetagsdelegierte der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe in ihrem Diskussionsbeitrag. Die im \nUrteil des Bundesverfassungsgerichts hervor -\ngehobene Selbstbestimmung eines Menschen \nbedeute auch dessen pers\u00f6nliche Verant -\nwortung. Dabei k\u00f6nne er sich nicht frei und nach Wunsch \u00e4rztlicher F\u00e4higkeiten bedienen. \n\u201eDie Indikation ist jeweils Rechtfertigung und \nGrenze \u00e4rztlichen Handelns.\u201c Hilfe zur Selbst -\nt\u00f6tung zu leisten, k\u00f6nne nicht \u00e4rztliche Auf -\ngabe sein, besonders, wenn diese Hilfe von \ngesunden Menschen nachgefragt werde.\n\u201eDas Urteil des Bundesverfassungsgerichts ist \nzu akzeptieren\u201c, stellte in der Debatte \u00c4KWL-\nDelegierter Ingolf Hosbach fest, zu einer An -\npassung der Berufsordnung gebe es deshalb \nkeine Alternative. Hosbach sprach sich daf\u00fcr \naus, \u00c4rztinnen und \u00c4rzten, die sich f\u00fcr eine \nHilfeleistung beim Suizid entschieden, diese \nHandlungsm\u00f6glichkeit nicht zu verweigern. \nDie individuelle Gewissensentscheidung m\u00fcs -\nse jeweils respektiert werden. \u201eKeiner muss, \naber jeder sollte in einer solchen Situation \nhelfen k\u00f6nnen.\u201c\nAssistenz nicht von vornherein \nausschlie\u00dfen \u2014 und T\u00fcren offenhalten\n\u00c4KWL-Pr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle trug \nin der Diskussion Gedanken von Dr. Alexan -\nder Graudenz vor. Der Detmolder Allgemein -\nmediziner engagiert sich seit Langem f\u00fcr die \nWeiterentwicklung der Palliativmedizinischen \nVersorgung. \u201eWenn wir jede Beihilfe von vorn -\nherein ausschlie\u00dfen w\u00fcrden\u201c, so Graudenz, \n\u201ew\u00fcrde mancher Suizidwillige mit seinem \nWunsch nicht zu uns kommen und k\u00f6nnte dann eventuell auch nicht davon abgebracht \nwerden.\u201c Nur im Kontakt mit einem Menschen \nk\u00f6nne ein Arzt eine Vielzahl von T\u00fcren aus \ndem Suizidwunsch aufzeigen und \u00f6ffnen.\n\u201eWir werden in der \u00c4rzteschaft weit vonein -\nander entfernte Pole haben\u201c, stellte B\u00c4K-Pr\u00e4 -\nsident Dr. Klaus Reinhardt zum Ende der De -\nbatte beim Deutschen \u00c4rztetag fest \u2013 wichtig \nsei jedoch, dass die Rolle des Arztes durch \ndie Debatte um die k\u00fcnftigen M\u00f6glichkeiten \nder Suizidhilfe nicht besch\u00e4digt werde. \u201eDie \nMenschen m\u00fcssen sicher sein k\u00f6nnen, dass \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte zu 100 Prozent dem Le -\nben verpflichtet sind. Sie m\u00fcssen aber auch \nVertrauen haben auf Begleitung, wenn sie \nsterben m\u00fcssen.\u201c \nIn den wenigen Ausnahmef\u00e4llen, in denen die \nbew\u00e4hrten Mittel von Palliativmedizin und \nSterbebegleitung nicht ausreichten, werde \nmit der Anpassung der Muster-Berufsordnung \neine Handlungsm\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet. \u201eNun \nm\u00fcssen wir abwarten, was sich bei der De -\nbatte um die Gesetzgebung entwickelt. Ich er -\nwarte, dass wir uns sp\u00e4testens n\u00e4chstes Jahr \nwieder mit diesem Thema befassen werden.\u201c\nDas \u00c4rzteparlament forderte ferner den \nGesetzgeber auf, die Suizidpr\u00e4vention in \nDeutschland in den Fokus zu nehmen, zu un -\nterst\u00fctzen, auszubauen und zu verstetigen.\nDie Delegierten der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe waren im \u00c4rztehaus in M\u00fcnster der Debatte beim Deutschen \u00c4rztetag \nzugeschaltet.  Foto: nieDWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21TITELTHEMA   21\nZum Hintergrund\nDas Bundesverfassungsgericht hatte 2020 in \neinem Urteil den \u00a7 217 Strafgesetzbuch, der \ndie gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6 -\ntung unter Strafe stellte, f\u00fcr nicht mit dem \nGrundgesetz vereinbar und damit f\u00fcr nichtig \nerkl\u00e4rt. Es leitete in seiner Entscheidung aus \ndem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht als \nAusdruck pers\u00f6nlicher Autonomie ein \u201eRecht \nauf selbstbestimmtes Sterben\u201c ab. \nDas \u00e4rztliche Berufsrecht war nicht Gegen -\nstand der Verfassungsbeschwerde und wurde \nnur insofern in Bezug genommen, als es der \nBereitschaft, Suizidhilfe zu leisten \u201eweitere \nGrenzen jenseits oder gar entgegen der indivi -\nduellen Gewissensentscheidung des einzelnen \nArztes\u201c setze. Das Bundesverfassungsgericht \nf\u00fchrt weiter aus: \u201eDie in den Berufsordnun -\ngen der meisten Landes\u00e4rztekammern fest -\ngeschriebenen berufsrechtlichen Verbote \n\u00e4rztlicher Suizidhilfe unterstellen die Verwirk -\nlichung der Selbstbestimmung des Einzelnen \nnicht nur geografischen Zuf\u00e4lligkeiten, son -\ndern wirken zumindest faktisch handlungs -\nleitend. Der Zugang zu M\u00f6glichkeiten der as -\nsistierten Selbstt\u00f6tung darf aber nicht davon \nabh\u00e4ngen, dass \u00c4rzte sich bereit zeigen, ihr \nHandeln nicht am geschriebenen Recht aus -\nzurichten, sondern sich unter Berufung auf \nihre eigene verfassungsrechtlich verb\u00fcrgte \nFreiheit eigenm\u00e4chtig dar\u00fcber hinwegsetzen. \nSolange diese Situation fortbesteht, schafft \nsie einen tats\u00e4chlichen Bedarf nach ge -\nsch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Angeboten der Suizidhilfe.\u201c \nDiese Ausf\u00fchrungen des Gerichts gaben nun \nAnlass, die einschl\u00e4gige Regelung der Muster-\nBerufsordnung zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nBisherige Regelung in Westfalen-Lippe\nDie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe hat das \nstrikte Verbot der Beihilfe zum Suizid aus der \nbisherigen Musterberufsordnung nicht in die \nBerufsordnung f\u00fcr die westf\u00e4lisch-lippischen \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u00fcbernommen. Hier hei\u00dft \nes nach einem entsprechenden Beschluss der \nKammerversammlung stattdessen bislang: \n\u201e\u2026 Sie sollen keine Hilfe zur Selbstt\u00f6tung leis -\nten.\u201c Gro\u00dfer Bedarf f\u00fcr Austausch  \n\u00fcber ethische Fragestellungen\nDen Eindruck einer geschlossenen Haltung \nder \u00c4rzteschaft \u2014 \u201eauch wenn einzelne Kol -\nlegen einer anderen Meinung sind\u201c \u2014 nahm \nDr. Hans-Peter Peters,  niedergelassener \nUrologe in Bochum, als Delegierter aus der \n\u00c4rztetags-Diskussion mit. Die Anpassung der \nBerufsordnung sei folgerichtig, wenngleich \ndas Thema die \u00c4rzteschaft weiter besch\u00e4f -\ntigen werde. \u201eMan sieht, dass es in der \u00c4rz -\nteschaft einen gro\u00dfen Bedarf gibt, sich \u00fcber \nethische Fragestellungen auszutauschen.\u201c \nUnabh\u00e4ngig vom \u00c4rztetag sollte, w\u00fcnschte \nsich Dr. Peters, dieser Aspekt beispielsweise \nbei Fortbildungen ber\u00fccksichtigt werden.\nZum Reden, aber nicht \nf\u00fcr die Realisierung da\nEs sei richtig, dass die \u00c4rzteschaft sich nicht \ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Aufgabe der Suizidhilfe \neinspannen lasse, betonte Dr. Uwe B\u00fcsching  \nnach der Debatte. Wichtig sei, so der nie -\ndergelassene Kinder- und Jugendarzt aus \nBielefeld, dass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte als An -\nsprechpartner f\u00fcr Suizidwillige offen seien. \n\u201eZum Reden sind wir da, aber nicht f\u00fcr die \nRealisierung von Suiziden.\u201c Die \u00c4rzteschaft \nm\u00fcsse sich mit den Auswirkungen des Bun -\ndesverfassungsgericht-Urteils eingehend \nbesch\u00e4ftigen, d\u00fcrfe aber nicht in vorausei -\nlenden Gehorsam verfallen.\nSachliche Diskussion\n\u201eDie Diskussion zu diesem Thema war \nsachlicher als fr\u00fcher schon einmal\u201c, lobte \nDr. Bernhard Schiepe,  Allgemeinmediziner \nund langj\u00e4hriger \u00c4rztetags-Delegierter aus \nMinden. Auch wenn viele Delegierte das BVerfG-Urteil als radikal empfunden h\u00e4tten, \nsei doch die Notwendigkeit zur \u00c4nderung \nder \u00e4rztlichen Berufsordnung von vornher -\nein klar gewesen. Dabei habe das \u00c4rztepar -\nlament akzeptiert, dass es unter \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzten ein breites Meinungsspektrum \ngebe und Einzelne f\u00fcr ausgef\u00fchrte Suizid -\nassistenz berufsrechtlich nicht bestraft \nwerden sollten. Noch besser erforscht wer -\nden m\u00fcssten in Zukunft, w\u00fcnschte sich Dr. \nSchiepe, jedoch die Zusammenh\u00e4nge von \nKrankheit und Suizidalit\u00e4t.\nGesund mit Suizidwunsch?\nDass bei manchen aussichtslos schwer \nKranken ein Suizidwunsch entsteht, ist be -\nkannt \u2014 doch w\u00fcrden gesunde Menschen \nihren Arzt um Hilfe beim Suizid bitten? Rolf \nGranseyer,  als Hausarzt in Dortmund t\u00e4tig, \nh\u00e4lt dies f\u00fcr eher unwahrscheinlich. Wie der \n\u00c4rztetag sieht auch Granseyer in der Sui -\nzidpr\u00e4vention eine wichtige Aufgabe f\u00fcr die \nZukunft.\nSchwierige Pr\u00e4vention\nBei Suizidwunsch in einer bestehenden \nArzt-Patienten-Beziehung den Weg mitzu -\ngehen \u2014 das h\u00e4lt Detlef Merchel  grund -\ns\u00e4tzlich f\u00fcr vorstellbar. Mit der Vorstellung, \ngesunde Menschen beim Suizid zu unter -\nst\u00fctzen, h\u00e4tte er jedoch gro\u00dfe Probleme, \nerl\u00e4uterte der Facharzt f\u00fcr Frauenheilkunde \nund Geburtshilfe. Auch die Pr\u00e4vention von \nSuiziden, bef\u00fcrchtet der \u00c4rztetagsdelegierte \naus dem m\u00fcnsterl\u00e4ndischen Nottuln, werde \nschwierig werden.\n STIMMEN VON \u00c4RZTETAGS-DELEGIERTEN06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 22  KAMMER AKTIV22  KAMMER AKTIV\n#KammerkannWir bieten:\ndie \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nMein \u00c4KWL-Portal | portal.aekwl.de-  online Dienstleistungen der Kammer in Anspruch nehmen \n-  jederzeit Informationen zu Ihrer Weiterbildung, Fortbildung,  \nIhrem Kammerbeitrag und Ihren Meldedaten einsehen\n- das alles in einem sicheren ServiceportalSie m\u00f6chten:WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21FORTBILDUNG   23\nBorkum 2021 digital\nBorkumwoche erstmals als Online-Veranstaltung  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\n\u00fcr die traditionsreiche Borkumwo -\nche war es im 75. Jahr eine Premiere: \nErstmals fand die Fort- und Weiterbil -\ndungswoche der Akademie f\u00fcr medizinische \nFortbildung der \u00c4KWL und der KVWL pande -\nmiebedingt komplett digital statt. Rund 1100 \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer nutzten die \nGelegenheit, f\u00fcr sie wichtige und interes -\nsante Fort- und Weiterbildungskurse sowie \nUpdate-Veranstaltungen im Rahmen des \nHauptprogramms online von zu Hause aus \nzu absolvieren und dabei trotzdem ein wenig \nNordseeluft und Insel-Atmosph\u00e4re zu sp\u00fcren \nund zu erleben.\nUmplanen vor der dritten Welle\nNeben einer vollst\u00e4ndigen Neukonzeption der \ndidaktischen Umsetzungsformate der einzel -\nnen Fort- und Weiterbildungskurse geh\u00f6rte \nauch die Entwicklung eines digitalen Konzep -\ntes f\u00fcr den gemeinsamen \u201eBorkum-Abend\u201c \ndazu, zu dem die Akademie in der Mitte des \nauf zwei Wochen gestreckten Veranstaltungs -\nprogramms eingeladen hatte.\nEigentlich war eine Pr\u00e4senzveranstaltung das \nZiel, berichtete der Akademie-Vorsitzende, \nProf. Dr. Dr. Hugo Van Aken. Die Organisato -\nren hatten zu Beginn des Jahres bereits ein \naufwendiges corona-konformes Veranstal -\ntungs- und Durchf\u00fchrungskonzept erarbeitet, \nals die \u201ebritische Variante\u201c des Coronavirus \nin Deutschland Fu\u00df fasste und sich die dritte \nPandemiewelle aufbaute. F\nDer Vorstand der \u00c4KWL und der Lenkungsaus -\nschuss der Akademie f\u00fcr medizinische Fort -\nbildung der \u00c4KWL und der KVWL entschieden \nsich dann Ende Februar vor dem Hintergrund \nder weiteren Zuspitzung der hochdynamischen \npandemischen Lage dazu, die diesj\u00e4hrige Bor -\nkumwoche statt in Pr\u00e4senz in einem digitalen \nFormat durchzuf\u00fchren. \u201eDiese Entscheidung \ntraf uns nicht unvorbereitet\u201d, betonte Elisa -\nbeth Borg, Leiterin des Ressorts Fortbildung \nder \u00c4KWL. \u201eBereits bei Planungsbeginn der \nBorkumveranstaltung 2021 waren alternative \nDurchf\u00fchrungskonzepte mitgedacht worden.\u201c\nMit dem Zeitpunkt der Entscheidung arbei -\nteten die Organisatoren, Kursleiter und Refe -\nrenten mit Hochdruck daran, einen vollst\u00e4n -\ndig digitalen Fortbildungskongress BORKUM \n2021 auf den Weg zu bringen, machte der \nAkademie-Vorsitzende mit gro\u00dfem Dank an \nalle Beteiligten deutlich.\nAus der Not eine Tugend gemacht\nF\u00fcr die 75. Borkumwoche wurde technisch \naufger\u00fcstet. Dank verst\u00e4rkter Server-Kapazi -\nt\u00e4ten und verbesserter Webinar-Software im \nRahmen der Lernplattform ILIAS waren die \nTeilnehmerzahlen f\u00fcr die einzelnen Fort- und \nWeiterbildungskurse nur durch formale Vor -\ngaben, nicht aber aus technischen Gr\u00fcnden \nlimitiert \u2014 die reinen Vortragsveranstaltun -\ngen des Hauptprogramms konnten ohne Teil -\nnehmerbegrenzung stattfinden und stehen \nallen Interessierten ab sofort auch als Archiv-Webinare (s. Seite 8) zur Verf\u00fcgung. \u201eWas Sie \nin kurzer Zeit auf die Beine gestellt haben, ist \nph\u00e4nomenal\u201c, lobte \u00c4rztekammerpr\u00e4sident \nDr. Hans-Albert Gehle den Kraftakt, der dem \nTeam des \u00c4rztekammer-Ressorts Fortbildung \nunter der Leitung von Elisabeth Borg und dem \nstellvertretenden Ressortleiter Christoph El -\nlers gelungen sei. \u201eWir haben aus der Not eine \nTugend gemacht. Borkum digital hat schon \nvorab ausgezeichnete Rahmenbedingungen \ngehabt, weil unsere Akademie bereits seit \nLangem digital unterwegs ist\u201c .\n \nProf. Dr. Dr. Hugo Van Aken (Vorsitzender der Fortbildungsakademie, 2. v. l.) \u00c4KWL-Pr\u00e4sident Dr. Hans-Albert Gehle \n(2. v. r.) und KVWL-Vorstandsvorsitzender Dr. Dirk Spelmeyer mit Elisabeth Borg (Leiterin des Ressorts Fortbildung \nder \u00c4KWL) beim \u201eBorkum-Abend\u201d im \u00c4rztehaus M\u00fcnster.  Fotos: kd\nBei der 75. Borkumwoche wurde Inselflair in diesem Jahr \nausschlie\u00dflich digital vermittelt.  Foto: Martin Elsen\n06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 24  FORTBILDUNG\nAusgebuchte Kurse\nEtwa ein Viertel des in fr\u00fcheren Jahren w\u00e4h -\nrend der Borkumwoche realisierten Veranstal -\ntungsangebots konnte f\u00fcr den Online-Kon -\ngress adaptiert werden, erl\u00e4uterte Dr. Gehle \nbeim \u201eBorkum-Abend\u201c und verwies darauf, \ndass das Interesse der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \nauch an einer virtuellen Fortbildungswoche \nsehr hoch sei. Alle Kursangebote seien aus- \noder sogar \u00fcberbucht gewesen. Einige Fort -\nbildungsangebote kommen indes nicht ohne \nPr\u00e4senz aus. So wurden die Praxis-Anteile der \nsonst auf Borkum angebotenen Sportmedizin-\nKurse in der Hoffnung auf eine dann ent -\nspanntere Pandemie-Lage auf einen Termin \nim Herbst verschoben.\nSonne, Wind und Regen auf der Nordseeinsel \nlie\u00dfen sich digital nicht simulieren, bedauer -\nte Dr. Gehle \u2014 und auch die vielen Gespr\u00e4 -\nche und Begegnungen mit Kolleginnen und \nKollegen, die sonst in den Tagen auf Borkum \nselbstverst\u00e4ndlich seien, fehlten diesmal. \u201eDer \npers\u00f6nliche Austausch und das Miteinander \nsind wichtig.\u201c Deshalb sei es f\u00fcr ihn selbst -\nverst\u00e4ndlich, dass es trotz aller Fortschritte \nin der Digitalisierung weiterhin Pr\u00e4senz-Fort -\nbildungsveranstaltungen geben werde. \u201eWir werden pr\u00fcfen: Was l\u00e4sst sich digital realisie -\nren, wo ist Pr\u00e4senz notwendig?\u201c, k\u00fcndigte Dr. \nGehle an, dass die Erfahrungen von Borkum \ndigital in die k\u00fcnftige Arbeit der Akademie \neinflie\u00dfen werden und lud alle Teilnehmerin -\nnen und Teilnehmer ein, R\u00fcckmeldung ihrer \nErfahrungen mit diesem Fortbildungsformat \nzu geben.\nObwohl die Borkumwoche nur im virtuellen \nRaum stattfinde, werde etwas sehr Handfes -\ntes geboten, freute sich Dr. Dirk Spelmeyer, \nVorstandsvorsitzender der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Westfalen-Lippe, beim \u201eBorkum-\nAbend\u201d . \u201eAus dem Abstrakten machen wir hier \nKonkretes, n\u00e4mlich Lernerfolg und Wissen, das \nalle mit nach Hause nehmen k\u00f6nnen. Nutzen \nwir das Virtuelle, um das Reale zu erreichen!\u201c\nGr\u00fc\u00dfe aus Borkum\nUnd die Insel-Atmosph\u00e4re? Die Teilnehmerin -\nnen und -teilnehmer stie\u00dfen in den virtuellen \nVeranstaltungsr\u00e4umen immer wieder auf Bil -\nder von der Nordseeinsel \u2014 und beim \u201eBor -\nkum-Abend\u201c lie\u00dfen es sich auch einige Insu -\nlaner nicht nehmen, die Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer am heimischen Bildschirm zu be -\ngr\u00fc\u00dfen. Albertus Akkermann, vielen Borkum-G\u00e4sten als Musiker und Wattf\u00fchrer bekannt, \nnahm mit akkordeon-begleiteten Liedern und \nVideo-Einspielfilmen von markanten Punkten \nauf Borkum seine Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer \nmit auf eine musikalische Inseltour. \nAuch die Insulaner bedauerten, dass ihre G\u00e4s -\nte aus Westfalen-Lippe und dar\u00fcber hinaus in \ndiesem Jahr auf dem Festland bleiben muss -\nten, versicherte J\u00fcrgen T. Akkermann. Umso \nmehr freute sich Borkums B\u00fcrgermeister, dass \nauch bei der eigentlich ortsunabh\u00e4ngigen vir -\ntuellen Fortbildungswoche der Kontakt zur \nInsel und den Menschen dort stets gehalten \nwurde. \u201eBorkum und die \u00c4rztetagung, das \npasst zusammen. Die Insel freut sich auf Sie!\u201c\nNicht alles dreht sich bei der Borkumwoche \num Fortbildungsthemen \u2014 so auch diesmal. \nAls \u201eiPad-Zauberer\u201c schaffte Simon Pierro \nbeim \u201eBorkum-Abend\u201c m\u00fchelos den Schritt \nvon der B\u00fchnenpr\u00e4senz zur virtuellen Zaube -\nrei. Mit zahlreichen verbl\u00fcffenden Illusionen, \nbei denen stets ein Tablet eine zentrale Rolle \nspielte, nahm Pierro sein Publikum mit in Si -\ntuationen, in denen alles m\u00f6glich schien. Nur \nf\u00fcr das \u2014 vielfach gew\u00fcnschte \u2014 Verschwin -\ndenlassen des neuen Coronavirus fehlte noch \ndie passende App \u2026  \n\u201eEine w\u00fcrdige Alternative\u201d\nTeilnehmer und Referenten erleben Borkumwoche erstmals im Online-Format  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\ntatt mit dem Fahrrad quer \u00fcber die Insel \nf\u00fchrte der Weg zu den Veranstaltun -\ngen der Borkum-Woche in diesem Jahr \nmeist nur wenige Schritte weit direkt in hei -\nmische Arbeits- oder Wohnzimmer. Wie erleb -\nten Teilnehmerinnen und Teilnehmer die erste \ndigitale Fort- und Weiterbildungswoche? Und \nwas war f\u00fcr Referentinnen und Referenten \nanders als sonst?\nAustausch mit Referenten jederzeit m\u00f6glich\n\u201eEigentlich hatte ich mich auf einige Tage \nauf der Insel gefreut\u201c, bedauerte Dr. Martin \nMarsch zun\u00e4chst, dass sein \u201eRepetitorium All -\ngemeinmedizin\u201c komplett in einen virtuellen \nKursraum verlegt wurde. Daheim geblieben, \nlie\u00dfen sich anf\u00e4ngliche technische Start-\nFortsetzung S. 26SDr. Renate Vahldieck wirft einen letz -\nten pr\u00fcfenden Blick auf die Technik, \nbevor die Sitzung mit Teilnehmerinnen \nund Teilnehmern des Kurses \u201ePsycho -\nsomatische Grundversorgung\u201d beginnt.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21FORTBILDUNG   25\n\u201eVirtuelle Zauberei\u201d ...\n... versprach der \u201eBorkum-Abend\u201d zur Halbzeit der Fortbil -\ndungstage. Dass Prof. Dr. Dr. Hugo Van Aken (o.), Vorsitzender \nder Fortbildungsakademie, sich mit den Teilnehmern der Fort- \nund Weiterbildungswoche \u00fcber musikalische Gr\u00fc\u00dfe von Al -\nbertus Akkermann und in einer Live-Schaltung \u00fcber das herz -\nliche Willkommen von B\u00fcrgermeister J\u00fcrgen T. Akkermann \nf\u00fcr das n\u00e4chste Jahr freuen konnte, war weniger magischen \nKr\u00e4ften als vielmehr ausgekl\u00fcgelter Technik im \u201eAufnahme -\nstudio\u201d im \u00c4rztehaus M\u00fcnster zu verdanken. Die anschlie\u00dfen -\nden verbl\u00fcffenden Vorf\u00fchrungen von iPad-Zauberer Simon \nPierro (u.) erweckten indes den Eindruck, dass mehr als nur \nBits und Bytes im Spiel sein m\u00fcsse ...\n Fotos: Jutta Kortenbrede, kd\n06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT \nF\u00fcr das Curriculum \u201eEntwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie\u201d behielt Dr. Karin Hameister (o.) als wissenschaftliche Leiterin gleich \ndrei Bildschirme im Blick \u2014 am angestammten Veranstaltungsort fr\u00fcherer Jahre, dem Borkumer Freizeithaus Waterdelle, \nreicht die Aussicht in Veranstaltungspausen \u00fcber die D\u00fcnen bis zum Meer.  Fotos: kdschwierigkeiten schnell beheben, berichtet \nder Facharzt f\u00fcr An\u00e4sthesiologie. \u00dcber die \nLernplattform ILIAS seien dann Fragen an die \nReferenten und auch fachlicher kollegialer \nAustausch in Arbeitsgruppen jederzeit m\u00f6g -\nlich gewesen. In Verbindung mit der Konzep -\ntion der Veranstaltung \u201eaus der Praxis f\u00fcr die \nPraxis\u201c und einem nahezu perfekten Zeitma -\nnagement sei ein Online-Kurs eine durchaus \nw\u00fcrdige Alternative zur Pr\u00e4senzveranstaltung \n\u2014 \u201etrotzdem freue ich mich auf den n\u00e4chsten \nTeil des Repetitoriums in Pr\u00e4senz in M\u00fcnster\u201c .\nInteraktivit\u00e4t gew\u00e4hrleistet\n\u201eGezwungenerma\u00dfen\u201c hat Kerstin Michler in \nihrer Weiterbildungszeit zur Fach\u00e4rztin f\u00fcr \nAllgemeinmedizin w\u00e4hrend der Pandemie \nbereits Erfahrungen mit Online-Fortbildungs -\nangeboten gesammelt, nie zuvor jedoch mit \nmehrt\u00e4gigen Veranstaltungen wie dem Re -\npetitorium Allgemeinmedizin. \u201eIch hatte Be -\ndenken, wie sich die Interaktivit\u00e4t in einem \nsolchen Kurs gestalten l\u00e4sst\u201c, berichtet sie \n\u2014 doch sei die Beteiligung der Kursteilneh -\nmerinnen und -teilnehmer, z. B. in der Klein -\ngruppenarbeit an F\u00e4llen gut gel\u00f6st gewesen. \nAls Teilnehmerin fr\u00fcherer Borkumwochen hat \nKerstin Michler den direkten Vergleich: \u201eIch \nwar von Borkum digital positiv \u00fcberrascht. \nWenn ich zwischen Pr\u00e4senz- und Online-Ver -\nanstaltung w\u00e4hlen kann, w\u00fcrde ich allerdings \nPr\u00e4senz bevorzugen.\u201c\nBorkum ohne Anreise\nGerade zur richtigen Zeit kam \u201eBorkum digi -\ntal\u201c f\u00fcr Katharina Scholz: F\u00fcr die angehende \nInternistin waren die Updates \u201eKardiologie\u201c \nund \u201eDifferenzialdiagnose\u201c des Hauptpro -\ngramms eine willkommene Gelegenheit, \nauch in der Elternzeit fachlich \u201enicht aus der \n\u00dcbung zu kommen\u201c \u2014 und das mit einem \nkleinen S\u00e4ugling, ohne Anreise und bequem \nim heimischen Wohnzimmer. Das habe Spa\u00df \ngemacht, insbesondere die interaktiven An -\nteile mit Abstimmungen \u00fcber ein TED-System. \nOnline-Angebote wie die Borkum-Updates, \nw\u00fcnscht sich Katharina Scholz deshalb, soll -\nten auch k\u00fcnftig beibehalten werden \u2014 \u201enicht \nals Ersatz f\u00fcr Pr\u00e4senzveranstaltungen, aber \nals Erg\u00e4nzung f\u00fcr alle, die nicht so mobil oder \nreisef\u00e4hig sind.\u201c\n\u00c4hnlich sieht es Dr. Christian Drephal. Zwar \nwei\u00df der Kardiologe von einer fr\u00fcheren Reise \nnach Borkum, was ihm an Insel-Atmosph\u00e4re \nim April entging \u2014 doch f\u00fcr ihn war ent -scheidend, dass sein Kurs \u201ePsychosomatische \nGrundversorgung\u201c in diesem Fr\u00fchjahr \u00fcber -\nhaupt angeboten wurde. So war die Online-\nVeranstaltung \u201eeine super Alternative\u201c .\nSchmerzlich vermisst: \nder pers\u00f6nliche Austausch\nEin Wermutstropfen bleibt jedoch bei allen \nBorkum-Erfahrungen: Die M\u00f6glichkeit zum \nkollegialen Austausch am Rande einer Ver -\nanstaltung, wie er sonst auf der Nordseeinsel \nm\u00f6glich ist, fehle ungemein, da waren sich die \nTeilnehmerinnen und Teilnehmer einig.\nVortr\u00e4ge und Moderationen \naus dem \u00c4rztehaus\nW\u00e4hrend die meisten Teilnehmerinnen und \nTeilnehmer der Fortbildungswoche das Ge -\nschehen von daheim verfolgten, nutzten ei -\nnige der Referierenden und Kursleitungen die \ntechnische Ausstattung der Akademie f\u00fcr me -\ndizinische Fortbildung im \u00c4rztehaus in M\u00fcns -\nter f\u00fcr ihre Vortr\u00e4ge und Moderationen. Auch \nauf dieser Seite bedeutete das digitale Format \neine Umstellung im Vergleich zur Pr\u00e4senzver -\nanstaltung: \u201eVon fr\u00fch bis sp\u00e4t digital, das ist \nanstrengend\u201c, lautete die erste Einsch\u00e4tzung \nvon Dr. Karin Hameister, wissenschaftliche \nLeiterin der curricularen Fortbildung \u201eEnt -\nwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie\u201c \u2014 was Re -\nferenten wie Teilnehmer aber gleicherma\u00dfen \nbetreffe.\u201eBreakout Rooms\u201d f\u00fcr die Gruppenarbeit\nWo bei gutem Wetter sonst schon einmal ein \nGruppengespr\u00e4ch ins Freie verlegt werden \nkann, konnte Dr. Renate Vahldiek als Refe -\nrentin diesmal nur virtuelle \u201eBreakout Rooms\u201c \nf\u00fcr den Austausch im Fort- und Weiterbil -\ndungscurriculum Psychosomatische Grund -\nversorgung anbieten. \u201eDie werden auch gut \nangenommen. Ich freue mich aber schon jetzt \ndarauf, diese Veranstaltung wieder live auf \nBorkum zu begleiten.\u201c\n\u201eKolleginnen und Kollegen \nnicht h\u00e4ngen lassen\u201d\n\u201eDas Seminar funktioniert sehr gut, die Teil -\nnehmerinnen und Teilnehmer sind sehr inter -\nessiert und sehr engagiert\u201c, war Prof. Dr. Gere -\non Heufts Eindruck. \u201eWenn alle sich beteiligen, \nist ein guter Austausch m\u00f6glich\u201c, berichtete \nder wissenschaftliche Leiter des Fort- und \nWeiterbildungscurriculums Psychosomatische \nGrundversorgung \u2014 eingeschaltete Kameras \ngeh\u00f6ren genauso dazu wie Nachrichten im \nTeilnehmer-Chat. \u201eDiese Veranstaltung ist f\u00fcr \nviele ein Pflichtkurs in der Facharztweiter -\nbildung\u201c, so Prof. Heuft weiter: \u201eDie Online-\nVeranstaltung ist ein guter Weg, um die Kol -\nleginnen und Kollegen in der gegenw\u00e4rtigen \nSituation nicht h\u00e4ngen zu lassen.\u201c \n 26  FORTBILDUNGWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21KAMMER AKTIV   27\nEine Frage des solidarischen Umgangs in der Pandemie\n\u00c4rztekammer und Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster warnen vor zu schnellen Lockerungen  von Volker Heiliger, \u00c4KWL\nIn der Diskussion um die R\u00fccknahme \nvon Grundrechtseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr \nCorona-Geimpfte und Corona-Genese -\nne warnen die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \n(\u00c4KWL) und das Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcnster \n(UKM) davor, die in der Corona-Schutzverord -\nnung des Bundes getroffenen Ma\u00dfnahmen zu \nschnell wieder zur\u00fcckzunehmen. Dies gef\u00e4hr -\nde die Eind\u00e4mmung der dritten Corona-Welle \nund konterkariere auch die Bem\u00fchungen, \neine \u00dcberlastung des Gesundheitswesens zu \nvermeiden, sind sich der Pr\u00e4sident der \u00c4KWL, \nDr. Hans-Albert Gehle, und der \u00c4rztliche Di -\nrektor und Vorstandsvorsitzender des UKM, \nUniv.-Prof. Dr. Hugo Van Aken, einig. Die Men -\nschen m\u00fcssten trotz der bisherigen Impffort -\nschritte noch Geduld aufbringen und weiter \nsorgf\u00e4ltig miteinander umgehen.\nIm Mai beriet das Bundeskabinett \u00fcber Regeln \nzu m\u00f6glichen Erleichterungen f\u00fcr Corona-\nGeimpfte und Corona-Genesene, Bundesjus -\ntiz- und Bundesinnenministerium arbeiteten \nan einer entsprechenden Bundesverordnung, \ndie Ende Mai abschlie\u00dfend im Bundestag und \nBundesrat beraten werden und dann ab Juni \ngreifen sollte. Einzelne Bundesl\u00e4nder wollten \nbei diesem Thema jedoch noch schneller han -\ndeln. \nAuf sorgf\u00e4ltigen Umgang\nmiteinander achten\nSolange es nur ein eingeschr\u00e4nktes Impfan -\ngebot gibt, ist es nach Ansicht von Kammer -\npr\u00e4sident Gehle \u201eeine Frage der Solidarit\u00e4t, \nerst einen hohen Grad der Durchimpfung \nabzuwarten und bis dahin die Pandemie ge -\nmeinsam durchzustehen\u201c . Von den Geimpf -\nten w\u00fcnscht sich Gehle R\u00fccksichtnahme, da \nsich ansonsten Nicht-Geimpfte, wie etwa \nj\u00fcngere Menschen, eventuell nicht mehr an \ndie Corona-Regeln halten. Die Diskussion \num Vorteile f\u00fcr Geimpfte und die R\u00fcckgabe \nvon Rechten bereitet ihm die Sorge, \u201edass \ndie Menschen dann unachtsam werden\u201c . Die \nInfektionszahlen seien im Mai viel zu hoch, \ndie Intensivstationen zu voll und die Ster -\nbezahlen immer noch zu besorgniserregend \ngewesen, um leichtfertig \u00fcber Lockerungen \nzu reden. Schlie\u00dflich m\u00fcsse man auch R\u00fcck -\nDr. Hans-Albert Gehle (Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe), Univ.-Prof. Dr.  Dr. h. c. Hugo Van Aken (\u00c4rztlicher \nDirektor und Vorstandsvorsitzender UKM) und Univ.-Prof. Dr. Stephan Ludwig (Direktor des Instituts f\u00fcr Molekulare Virologie \ndes UKM)  Foto: UKM\nsicht nehmen auf diejenigen, die bisher noch \nnicht geimpft werden konnten. Anfang Mai \nhatten lediglich knapp acht Prozent der Be -\nv\u00f6lkerung eine Zweitimpfung und damit den \nbestm\u00f6glichen Impfschutz erhalten. Erst bei \neiner Durchimpfung von mindestens jedem \nZweiten und der M\u00f6glichkeit f\u00fcr jeden, ein \nImpfangebot anzunehmen, k\u00f6nne man \u00fcber \ndie R\u00fcckgabe von Grundrechten reden. \u201eSo -\nbald die Ausbreitung des Virus gestoppt und \ndie Schwere der Krankheitsverl\u00e4ufe nachl\u00e4sst, \nd\u00fcrfen wir vom Ende der Beschr\u00e4nkungen \nsprechen \u2014 und dann f\u00fcr alle Menschen. Bis \ndahin m\u00fcssen wir weiter auf einen sorgf\u00e4lti -\ngen Umgang miteinander achten.\u201c \nJunge Menschen schneller impfen\nDer \u00c4rztliche Direktor und Vorstandsvorsit -\nzende des UKM (Universit\u00e4tsklinikum M\u00fcns -\nter), Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. Hugo Van \nAken, pl\u00e4diert daf\u00fcr, insbesondere junge \nMenschen schneller und konsequent zu imp -\nfen. \u201eInsbesondere die Jungen, die noch nicht \ngeimpft sind, weisen hohe Infektionsraten \nauf. Um die Infektionsketten hier wirksam zu \nunterbrechen, rufen wir die Bundesregierung \nauf, die Gruppe der unter 30-J\u00e4hrigen nun in \nder Priorisierung nach vorne zu ziehen.\u201cTempo der Impfkampagne hoch halten\nNeben der Senkung der Infektionszahlen ist es \nweiter wichtig, das Tempo der Impfkampagne \nhoch zu halten. Der Leiter des Instituts f\u00fcr Vi -\nrologie am UKM, Univ.-Prof. Stephan Ludwig, \nist insbesondere bez\u00fcglich der Entstehung \nm\u00f6glicherer impfresistenter Virusvarianten \nskeptisch. \u201eWir sehen jetzt endlich erste Wir -\nkungen der Impfkampagne. Wir sind also auf \ndem richtigen Weg. Allerdings wirkt keine \nImpfkampagne zu hundert Prozent und bei \nden immer noch sehr hohen Infektionszahlen \nist die Gefahr von Impfdurchbr\u00fcchen und die \nEntstehung von Virusmutanten, gegen die der \nImpfstoff nicht mehr wirksam ist, sehr gro\u00df. \nDaher gilt es bei Lockerungen mit gro\u00dfem Au -\ngenma\u00df vorzugehen. Von einer Durchimpfung \nsind wir noch weit entfernt.\u201c\n 06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 28  KAMMER AKTIV\nZwischenbilanz nach \u00fcber einem Jahr Pandemie\nGesundheitswesen muss \u201einfektionsfest\u201d werden  von Klaus Dercks, \u00c4KWL\nGerade einmal eineinhalb Jahre ist es her, \ndass die Welt erstmals von einem neuen \nVirus namens SARS-CoV-2 Notiz nahm. \nF\u00fcr Dr. Hans-Albert Gehle, Pr\u00e4sident der \u00c4rz -\ntekammer Westfalen-Lippe, steht eine zentra -\nle Lehre aus dem Zug von SARS-CoV-2 um den \nGlobus schon heute fest: \u201eWir m\u00fcssen besser \nvorbereitet sein.\u201c Die beiden nordrhein-west -\nf\u00e4lischen \u00c4rztekammern hatten Ende April zu \nStandortbestimmung und Ausblick nach ei -\nnem Jahr Pandemie eingeladen. Rasch wurde \nklar: Die Pandemie hat die Zusammenarbeit \nder Akteure im Gesundheitswesen sehr gef\u00f6r -\ndert. Doch um das Gesundheitswesen auch f\u00fcr \ndie Zukunft \u201einfektionsfest\u201c zu machen, gibt \nes nach wie vor noch sehr viel zu tun.\n\u201eVersprecht nur, \nwas Ihr auch halten k\u00f6nnt\u201d\n\u201eVor einem Jahr h\u00e4tten sich viele \u00fcber so eine \nMaske gefreut\u201c, nahm Dr. Hans-Albert Gehle, \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, \nzu Beginn der Online-Veranstaltung mit rund \n1600 angemeldeten Teilnehmerinnen und \nTeilnehmern demonstrativ seine FFP-2-Maske \nab und spielte auf den im Fr\u00fchjahr 2020 all -\ngegenw\u00e4rtigen Mangel an Schutzausr\u00fcstung \nin Kliniken und Praxen an. Die hohe Zahl der \nInfektionen und Erkrankungen seither sei er -\nschreckend: \u201eAls Intensivmediziner wei\u00df ich \num die Gef\u00e4hrlichkeit des Virus. Da gibt es \nnichts zu relativieren\u201c, berichtete der Kam -\nmerpr\u00e4sident aus seiner t\u00e4glichen Arbeit. \nDas Gesundheitswesen halte der Belastung \nstand, Deutschland sei bislang gut durch die \nKrise gekommen, dankte Dr. Gehle den An -\ngeh\u00f6rigen der Gesundheitsberufe in der am -\nbulanten und station\u00e4ren Versorgung und im \n\u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst f\u00fcr ihren Ein -\nsatz. Doch habe sich die \u00c4rzteschaft oft von \nder Politik alleingelassen gef\u00fchlt. \u201eMein Ap -\npell an die Politik ist deshalb: Versprecht nur, \nwas Ihr auch halten k\u00f6nnt.\u201c Das Gesundheits -\nsystem in Deutschland m\u00fcsse dauerhaft \u201ein -\nfektionsfest\u201c werden; international m\u00fcsse die \nVerbreitung von SARS-CoV-2 durch Impfun -\ngen bek\u00e4mpft werden. \u201eAuch bei den \u00c4rmsten \ndieser Welt. Sonst kehrt die Pandemie immer \nwieder zur\u00fcck.\u201c\u201eZu Beginn der Pan -\ndemie war h\u00e4ufig die \nRede von einer ,dyna -\nmischen Lage\u2018 \u2014 das \ntrifft auch heute noch \nzu, sogar mehr als da -\nmals\u201c, lautete die Ein -\nsch\u00e4tzung von Rudolf \nHenke, Pr\u00e4sident der \n\u00c4rztekammer Nord -\nrhein. Klug zu handeln \nund Perspektiven zu \nentwickeln, sei f\u00fcr die \nPolitik seither sehr viel \nschwieriger geworden, \ndas habe im April die \nDiskussion um die \u00c4n -\nderungen des Infekti -\nonsschutzgesetzes und \ndie \u201eBundesnotbremse\u201c \ngezeigt. Einschr\u00e4nkun -\ngen zu akzeptieren, sei jedoch wichtig, beton -\nte Henke. Nur so komme man mit der \u201eImpf -\nwelle\u201c vor die \u201eInfektionswelle\u201c .\nSelbstverwaltung hat St\u00e4rke bewiesen\n\u201eNeun von zehn COVID-19-Patienten wurden \nim ambulanten Bereich versorgt\u201c, zog Bernd \nZimmer, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin und \nVizepr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Nordrhein, \neine Zwischenbilanz nach einem Jahr in der \nambulanten Patientenversorgung unter den \nBedingungen der Corona-Pandemie. W\u00e4hrend \nsich die Praxen organisatorisch rasch auf die \nneue Situation eingestellt h\u00e4tten, habe sich \ngezeigt, dass die Bevorratung und Beschaf -\nfung von Schutzmaterial nicht ausreichend \ngewesen sei \u2014 die \u00e4rztliche Selbstverwaltung \nhabe St\u00e4rke bewiesen, diese Vers\u00e4umnisse \nauszugleichen.\n\u201eWenn wir mehr Impfstoff h\u00e4tten, k\u00f6nnten \nwir das Problem entzerren\u201c, meinte Zimmer \nmit Blick auf den Beitrag niedergelassener \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte zur Corona-Impfkampag -\nne. Doch nicht nur die zu geringen Impfstoff -\nlieferungen, auch der neu anfallende b\u00fcro -\nkratische Aufwand sorgten f\u00fcr Verdruss. \u201eEine \nImpfperson zu organisieren, dauert viel l\u00e4nger \nals Aufkl\u00e4rung und Impfung zusammen.\u201cEs gen\u00fcge nicht, Pandemiepl\u00e4ne f\u00fcr die \nSchublade zu produzieren, machte Bernd \nZimmer deutlich. \u201eDas alles muss auch ge\u00fcbt \nwerden\u201c \u2014 schlie\u00dflich lie\u00dfen sich eine Arzt -\npraxis oder ein Gesundheitsamt nicht virtuell \nbetreiben. Das sei eine Aufgabe f\u00fcr die Zu -\nkunft, schrieb Zimmer seinen Zuh\u00f6rerinnen \nund Zuh\u00f6rern ins Stammbuch. \u201eDies ist mit \nSicherheit nicht die letzte Pandemie Ihres Be -\nrufslebens.\u201c\nPersonal als Schl\u00fcsselressource\n\u201ePersonal ist die Schl\u00fcsselressource in der \nPandemie\u201c, zog Dr. Christoph Haurand die \nZwischenbilanz seiner Pandemie-Erfahrungen \nim station\u00e4ren Bereich. Denn der Personalbe -\ndarf sei bei der Umstellung eines Krankenhau -\nses auf Pandemie-Betrieb enorm, erl\u00e4uterte \nder \u00c4rztliche Direktor der Knappschaft Kli -\nniken Bergmannsheil Buer. \u201eHalbe Belegung \nhei\u00dft nicht halber Personalbedarf\u201c \u2014 ganz \nim Gegenteil habe es die Kr\u00e4fte mehrerer ge -\nschlossener Normalstationen gebraucht, um \ndie Versorgung einer COVID-Station sicher -\nzustellen, berichtete Dr. Haurand. Freitestun -\ngen, Quarant\u00e4ne und Arbeitsquarant\u00e4ne f\u00fcr \nKrankenhauspersonal seien bei verschiedenen \nGesundheits\u00e4mtern im vergangenen Jahr un -\nterschiedlich gehandhabt worden, das mache \nDie Corona-Pandemie ist ein Marathon \u2014 die nordrhein-westf\u00e4lischen \u00c4rztekammern \nhatten im April zu R\u00fcckblick und Ausblick nach einem Jahr mit SARS-CoV-2 eingeladen.\n Foto: Drazen Zigic \u2014 istockphoto.comWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21KAMMER AKTIV   29\ndie Personalplanung nicht einfacher. Auch die \nIdee mehrerer Krankenhaustr\u00e4ger, in Gelsen -\nkirchen ein Krankenhaus eigens f\u00fcr COVID-\nPatienten einzurichten, sei nicht verwirklicht \nworden, weil das ben\u00f6tigte Personal nicht zur \nVerf\u00fcgung stand. Und schlie\u00dflich: Auch neue \nStrukturen wie Abstrichzentren absorbieren \nPersonal.\nDas Konzept \u201ehit hard and early\u201d habe bei der \nBew\u00e4ltigung der Pandemie im Krankenhaus -\nbereich gut funktioniert, betonte Dr. Haurand. \nMassiv \u00fcbersch\u00e4tzt worden seien zu Beginn \nder Pandemie allerdings die M\u00f6glichkeiten, \nzus\u00e4tzliche Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Versorgung \nvon Intensivpatienten zu schaffen. \u201eDas w\u00e4re \nVersorgung nach Art von Katastrophenmedi -\nzin geworden. Zum Gl\u00fcck kam es nicht dazu.\u201c \nWelche Lehren lassen sich in der station\u00e4ren \nVersorgung aus dem bisherigen Verlauf der \nPandemie ziehen? Dr. Haurand forderte nicht \nnur klare Strukturen f\u00fcr die Finanzierung der \nKliniken \u2014 \u201ewenn ein freigehaltenes Bett bes -\nser ist als eines mit Patient, l\u00e4uft etwas in die \nfalsche Richtung\u201c . Er mahnte auch, Kliniken \nbereits auf infektiologische Probleme der Zu -\nkunft einzurichten. \nPl\u00f6tzlich agil\n\u201ePl\u00f6tzlich wurde aus dem Gesundheitsamt \neine ,agile\u2018 Institution\u201c, beschrieb Dr. Anne \nBunte die \u201eVerwandlung\u201c mit der der \u00d6ffent -\nliche Gesundheitsdienst aus dem Schatten \nder \u00f6ffentlichen Wahrnehmung heraustrat. \nDie Gesundheits\u00e4mter sahen sich im Fr\u00fchjahr \n2020 mit einer bislang nicht erlebten Ar -\nbeitsf\u00fclle bei der Kontaktnachverfolgung von \nCorona-Infizierten konfrontiert. 7,5 Stellen \numfasse der Bereich \u201eInfektionsschutz\u201c in ih -\nrer Beh\u00f6rde normalerweise, berichtete die Lei -\nterin des Gesundheitsamtes des Kreises G\u00fc -\ntersloh. Mittlerweile zeigt das Organigramm \ndes Amtes ein komplexes System, das mit \nStamm-Mitarbeitern, Personal aus anderen \n\u00c4mtern und Beh\u00f6rden, Containment-Scouts \ndes Robert Koch-Institutes, der Bundeswehr \nund freiwilligen Helfern arbeitet. \u201eDas hei\u00dft \nauch, hunderte Menschen immer wieder neu \neinzuarbeiten.\u201c\n\u201eWir haben versucht, vom Fax wegzukom -\nmen\u201c, reagierte Dr. Bunte auf das in den Me -\ndien gern bediente Klischee der r\u00fcckst\u00e4ndi -\ngen Gesundheitsbeh\u00f6rde. Die Digitalisierung \nk\u00f6nne Probleme l\u00f6sen helfen \u2014 doch bislang \nfehle es dabei sowohl an sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcften L\u00f6sungen als auch an einer realistischen Zeit -\nplanung. \u201eWir brauchen nachhaltige Struktu -\nren f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst, \nExpertise auf Landes- und Bundesebene und \nPersonalaufbau\u201c, macht Dr. Bunte deutlich. \nGerade in letzterem Punkt habe sich trotz \n\u201e\u00d6GD-Pakt\u201c noch nichts getan.\nAusgebremst durch Corona\n\u201eH\u00e4usliche und berufliche Teilhabe wieder \nherstellen\u201c, das sei in \u201enormalen\u201c Zeiten das \nZiel der Reha-Kliniken, erl\u00e4uterte Prof. Dr. \nMario Siebler. Die Corona-Pandemie, so der \n\u00c4rztliche Direktor und Chefarzt der Fachkli -\nnik f\u00fcr Neurologie der Mediclin Fachklinik \nRhein/Ruhr, habe neue Aufgaben gebracht \nund die Rehakliniken zugleich erst einmal in \nihrer Arbeit ausgebremst. Die besonderen Hy -\ngieneanforderungen und die AHA-Regeln in \nPandemiezeiten beeinflussten die Gestaltung \nder Therapieangebote, indem sie beispiels -\nweise Gruppentherapien unm\u00f6glich machten, \nerkl\u00e4rte Prof. Siebler \u2014 und das bei generell \nsinkenden Belegungszahlen in den Kliniken. \nWie andere Krankenh\u00e4user auch h\u00e4tten Reha-\nKliniken COVID-spezifische Strukturen auf -\ngebaut, die Versorgung von Post-COVID- und \nLong-COVID-Patienten sei ein neues Aufga -\nbenfeld. Doch generell seien sowohl Reha-Pa -\ntienten als auch -Kliniken \u201enicht die Gewinner \nder Pandemie\u201c . Das zeige sich auch beim The -\nma \u201eTele-Rehabilitation\u201c: \u201eInitial finden viele \nPatienten das gut. Aber auf die L\u00e4nge ist doch \npers\u00f6nlicher Kontakt f\u00fcr den Erfolg wichtig.\u201c\nWelche Lehren lassen sich schon jetzt aus \nder Pandemie ziehen? Unter der Moderation \nvon Dr. phil. Michael Schwarzenau, Haupt -\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \u00c4rztekammer Westfa -\nlen-Lippe, arbeiteten die Vertreter der ver -\nschiedenen Versorgungs-Sektoren wichtige \nErkenntnisse und Forderungen f\u00fcr die Zukunft \nheraus.\nKaputtsparen r\u00e4cht sich beim \u00d6GD\n\u201eEs r\u00e4cht sich, dass der \u00d6ffentliche Gesund -\nheitsdienst kaputtgespart wurde. So kann \nman keinen \u00d6GD f\u00fcr die Zukunft aufstellen\u201c, \nstellte Dr. Ute Teichert, Vorsitzende des Bun -\ndesverbandes der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte des \u00d6f -\nfentlichen Gesundheitsdienstes, fest. Der \u00d6GD \nsei ein wesentlicher Akteur k\u00fcnftiger Gesund -\nheitsversorgung, doch fehlten noch immer \nwichtige Strukturen, wie beispielsweise La -\nbore auf Landesebene. \u201eStrategie\u201c bedeute im \nZusammenhang mit Corona leider nur zu oft \u201eWahlkampfstrategie\u201c . \u201eHaben wir gen\u00fcgend \n\u00e4rztliche Kompetenz im \u00d6GD?\u201c, fragte zudem \nDr. Anne Bunte. Neue \u00e4rztliche Kolleginnen \nund Kollegen f\u00fcr die Arbeit zu gewinnen, sei \nschwierig, es fehle an attraktiven \u2014 tarifli -\nchen \u2014 Rahmenbedingungen.\nIm ersten Pandemiejahr sind viele Kooperati -\nonen zwischen Akteuren des Gesundheitswe -\nsens initiiert worden. \u201eDas hat sich gewaltig \nverbessert\u201c, freute sich Bernd Zimmer. \u201eWir \nhaben nicht nach dem Gesetzgeber gefragt, \nsondern gehandelt.\u201c Dass dies so gut gelun -\ngen sei, berge allerdings, so Zimmer, durchaus \ndie Gefahr, dass sich die Politik aus der Ver -\nantwortung entlassen sehen k\u00f6nnte. \nBessere Kooperation sei dringend n\u00f6tig gewe -\nsen, bekr\u00e4ftigte auch Dr. Christoph Haurand, \ndie Pandemie habe die Zusammenarbeit der \nAkteure besonders regional stark gef\u00f6rdert. \n\u201eIch f\u00fcrchte blo\u00df, dass vieles, was in der \nAngst vor der ersten Welle geschaffen wurde, \nnur eine kurze Halbwertzeit hat und wieder \nversandet.\u201c Gearbeitet werden m\u00fcsse zudem \nan den Konzepten der Pandemiebew\u00e4ltigung: \nDie Erfahrungen der ersten Welle seien nicht \nauf die zweite Welle zu \u00fcbertragen gewesen. \nEine st\u00e4rkere Einbindung der Reha-Kliniken \nw\u00fcnschte sich Prof. Siebler: \u201eWir werden im -\nmer nur in der dritten oder vierten Linie ge -\nsehen. Werden die Reha-Kliniken fr\u00fchzeitiger \neinbezogen, l\u00e4sst sich deren Leistungsf\u00e4hig -\nkeit besser darstellen.\u201c\nSo selbstverst\u00e4ndlich wie Brandschutz\nVieles, was in der Pandemie als \u201eStrategie\u201c an -\ngek\u00fcndigt wurde, reichte am Ende nur knapp \n\u00fcber ein \u201eDurchwursteln\u201c hinaus. \u00c4rztliche \nExpertise, so die immer wieder ge\u00e4u\u00dferte \n\u00dcberzeugung der Diskussionsteilnehmerinnen \nund -teilnehmer, m\u00fcsse deshalb verst\u00e4rkt in \ndie Pandemiebew\u00e4ltigung eingebracht wer -\nden. Neu aufgebaute Kooperationen m\u00fcssten \nauch f\u00fcr die Zeit nach der Pandemie verstetigt \nwerden, zudem brauche es Planungssicherheit \nf\u00fcr Versorgung und f\u00fcr Krankenh\u00e4user die Si -\ncherheit, dass Vorhalte-Leistungen sie nicht \nin die Instabilit\u00e4t treiben. \u201eWas w\u00e4re, wenn \ndie Pandemie gar nicht mehr aufh\u00f6rte?\u201c, gab \nschlie\u00dflich Prof. Sieber zu bedenken. Infekti -\nonsschutz m\u00fcsse in Zukunft etabliert sein wie \nder l\u00e4ngst selbstverst\u00e4ndliche Brandschutz in \nallen Bereichen. \u201eDie Sicherungssysteme m\u00fcs -\nsen langfristig funktionieren, damit wir nicht \nvon jedem neuen Erreger wieder \u00fcberrascht \nwerden.\u201c  06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 30  KAMMER AKTIV\nJunge \u00c4rzte\nSerieRaus aus der Klinik \u2014 rein ins eigene Unternehmen\nInterview mit Start-up-Gr\u00fcnderin Dr. Dilan Sert  von Jana Pannenb\u00e4cker\nIm Arbeitsalltag eines Krankenhau -\nses wird viel \u00e4rztliche Arbeitszeit f\u00fcr \nnicht-\u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten aufgewen -\ndet. Dr. Dilan Sert wollte sich damit nicht \nabfinden. Die Arbeit in der Klinik war f\u00fcr sie \nnach dem Medizinstudium deshalb nur eine \nZwischenstation. Statt Gyn\u00e4kologin wurde Dr. \nSert zun\u00e4chst einmal Gr\u00fcnderin \u2014 mit ihrem \nStart-up arbeitet sie daran, den Arbeitsalltag \nmit Hilfe digitaler L\u00f6sungen effizienter zu ge -\nstalten. Jana Pannenb\u00e4cker sprach mit Dr. Di -\nlan Sert f\u00fcr das West -\nf\u00e4lische \u00c4rzteblatt \n\u00fcber den Schritt her -\naus aus der Klinik ins \neigene Unternehmen.\nW\u00c4B:  Liebe Dilan, wir \nhaben uns geeinigt, \ndirekt einmal beim Du \nzu bleiben. Du hast im \nJahr 2016 erfolgreich \nDein Medizinstudium \nabgeschlossen und \nmit der Arbeit in einer Gyn\u00e4kologie in D \u00fcssel -\ndorf begonnen . Doch dann hast Du den Ent -\nschluss gefasst, den Klinikalltag zu verlassen \nund Dein eigenes Start-up zu gr\u00fcnden. Wie \nkam es dazu?\nDr. Sert:  W\u00e4hrend meiner Zeit in der Klinik \nhabe ich feststellen m\u00fcssen, dass unglaublich \nviele Prozesse manuell ablaufen. Dadurch wird \nkostbare Zeit verschwendet. Im Studium wird \ngelehrt, wie wichtig der Patientenkontakt und \ndie Zeit f\u00fcr den Patienten ist. Doch sieht der Arbeitsalltag ganz anders aus. Es wird \nunfassbar viel Zeit f\u00fcr die Dokumenta -\ntion, die Planung der eigenen Rotation, \ndie Organisation der Stationsbesetzung \nund Aufkl\u00e4rungsarbeit gebraucht. Eine \nStudie des Marburger Bundes hat ge -\nzeigt, dass \u00c4rzte t\u00e4glich drei Stunden \nmit \u201enicht-\u00e4rztlichen\u201c T\u00e4tigkeiten be -\nsch\u00e4ftigt sind. Und genau diese Zeit fehlt \ndann f\u00fcr den direkten Patientenkontakt. \n\u00c4rztin sein ist meine Berufung. Ich liebe \nes, am Patienten sein zu k\u00f6nnen. Doch \ngenau hier ist ein Fehler im System. Ich \nhabe erkannt, dass uns diese Zeit wegen \nder vielen manuellen Prozesse fehlt und \neiniges getan werden muss, um wieder \nals gute, gesunde \u00c4rztin zu arbeiten. \nW\u00c4B: Wie kam dann der Schritt, dass Du \ngesagt hast: \u201eIch gr\u00fcnde mein eigenes \nStart-up?\u201c\nDr. Sert: Ich habe lange Zeit das Thema Digi -\ntalisierung verfolgt. Und genau hier sehe ich \ndie Chance, Prozesse effizienter zu gestalten. \nIch habe die Vision, etwas ver\u00e4ndern zu k\u00f6n -\nnen und bin auf \nden Zug der Di -\ngitalisierung auf -\ngesprungen. Wir \nals \u00c4rzte waren \nimmer innovativ. \nEs geht immer um \nden Fortschritt \nam Menschen. \nUnd ich habe \nmich entschieden, \ndiesen Fortschritt auf eine unternehmerische \nArt umzusetzen. \nW\u00c4B: Was war Dein innerer Antrieb? \nDr. Sert:  Ich komme aus einer Gastarbeiter -\nfamilie. Mir wurde vorgelebt: Wenn du etwas \nerreichen willst, dann musst du etwas daf\u00fcr \ntun. Wenn du an etwas glaubst, dann mach \nes! Du kannst alles werden, was du willst! Ich \nwollte einen Wandel in unserem jetzigen Sys -\ntem und der ist nur m\u00f6glich, wenn ich aus den \nfestgefahrenen Strukturen herausgehe. Und genau das habe ich durch die Gr\u00fcndung von \nSEDIDOC getan. \nW\u00c4B:  Kannst Du einmal erkl\u00e4ren, was genau \nSEDIDOC ist? \nDr. Sert:  SEDIDOC hilft Kliniken und Praxen \nbei ihrer Digitalisierung. Wir sind spezialisiert \nauf die Digitalisierung der spezifischen Pro -\nzesse in Krankenh\u00e4usern und Praxen. Mit SE -\nDIWORK bieten wir beispielsweise ein Produkt \nzur digitalen Rotationsplanung f\u00fcr die \u00e4rztli -\nche Weiterbildung an. Dies erm\u00f6glicht gerade \nden Assistenz\u00e4rzten eine nahtlose Weiterbil -\ndung. Die Kliniken registrieren sich als Kun -\nden und bieten es ihren \u00c4rzten an. Durch uns \nwird eine organisierte Weiterbildung erm\u00f6g -\nlicht. Das entlastet nicht nur das vorhandene \nPersonal, sondern sorgt auch nachhaltig f\u00fcr \nDr. Dilan Sert  Foto: privat\n\u00bb W\u00e4hrend meiner Zeit in \nder Klinik habe ich feststellen \nm\u00fcssen, dass unglaublich viele \nProzesse manuell ablaufen. \u00ab\nJana Pannenb\u00e4cker ist \nMitglied des Arbeitskrei -\nses Junge \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte der \u00c4KWL.WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21KAMMER AKTIV   31\nDer Arbeitskreis Junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte der \u00c4KWL ist auch \nauf Facebook und Instagram aktiv. Dort \nposten wir zeitnah Beitr\u00e4ge zu aktuellen \nberufspolitischen Themen wie auch Fotos \nund Videos von unseren Veranstaltungen \nund Sitzungen. Ihr erreicht uns auf Face -\nbook unter: Junge \u00c4rzte der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe , auf Instagram unter \n@junge_aerzte_aekwl  \u2014 schaut vorbei \nund seid gespannt!\nBindung von hochqualifiziertem Personal an \ndie jeweilige Klinik. Jeder, sowohl die \u00c4rzte als \nauch die Personalabteilung, wei\u00df, wann wer \nwo und wie eingesetzt ist. So wird verhindert, \ndass \u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00fcndigen, um ihren \nWeiterbildungskatalog durch eine Rotation \nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nW\u00c4B: Der Firmensitz ist aktuell in Leipzig. \nMachen haupts\u00e4chlich Kliniken aus der Regi -\non mit? \nDr. Sert:  Unsere Plattform bietet Kliniken \ndeutschlandweit die M\u00f6glichkeit, ihre Per -\nsonalplanung und -gewinnung \u00fcber uns zu \noptimieren. Wir bekommen sehr gute R\u00fcck -\nmeldungen und wer -\nden weiterempfohlen. \nDen Arbeitgebern bie -\nten wir einen guten \nService. Und auch die \nAssistenz\u00e4rzte blei -\nben bei den jeweiligen \nKliniken, da ihre Ro -\ntation fest eingeplant \nist. Damit ergibt sich \nzwangsl\u00e4ufig f\u00fcr die \nKliniken ein geringer Rekrutierungsaufwand. \nW\u00c4B: Hast Du so etwas wie eine Firmenphi -\nlosophie? \nDr. Sert: Es gibt keine starren, hierarchischen \nStrukturen. Nur so k\u00f6nnen wir unser Unter -\nnehmen voranbringen. Meine Mitarbeiter \narbeiten sehr gerne bei SEDIDOC, da sie mit -\ngestalten k\u00f6nnen. Ziel ist es, die \u00c4rzteschaft \nbesser an die Umgestaltung der Digitalisie -\nrung anzubinden.\nW\u00c4B:  Ich finde es unglaublich mutig, den \nSchritt heraus aus der Sicherheit, hinein in die \noffene, neue Selbstst\u00e4ndigkeit zu gehen. Hast \nDu irgendwann Zweifel oder Angst vor dieser \nEntscheidung gehabt? \nDr. Sert:  Zum einen, wie schon erw\u00e4hnt, bin \nich davon \u00fcberzeugt, dass man alles schaffen \nkann, was man will. Dabei ist Angst ein ganz \nschlechter Begleiter. Deswegen halte ich die \n\u201eAngst\u201c diszipliniert aus meinem Leben raus. \nJeder Tag h\u00e4lt neue Aufgaben und Herausfor -\nderungen bereit. Man muss mutig sein, um all \ndiese Dinge anzugehen und zu erledigen. Es \ngeht immer wieder darum, neue Menschen \nanzusprechen. Und ich gehe so an andere he -\nran, wie ich selbst behandelt werden will: of -fen und ehrlich. Frei nach dem Motto \u201eput the \nfish on the table\u201c . Das ist eine neue Gr\u00fcnder- \nund F\u00fchrungskultur, an die ich glaube.\nDer Weg, mein eigenes Start-up zu gr\u00fcnden, \nwar und ist ein Weg zu mir selbst. Ich habe \nmeine eigenen F\u00e4higkeiten noch einmal neu \nkennengelernt. Ich kann meine Visionen von \nNull aufbauen und zum Erfolg f\u00fchren. Das hat \nmich selbst gest\u00e4rkt.\nGro\u00dfartige Unterst\u00fctzung habe ich durch \nmeinen Mitgesellschafter, den Technologie -\ngr\u00fcnderfonds Sachsen. Sie waren von Anfang \nan \u00fcberzeugt von meinem Start-up, mir und \nmeinem Team. Mein Team ist wundervoll, zu -\nverl\u00e4ssig und hochmotiviert in der Gestaltung \nund Umsetzung, wir arbeiten von Anfang an \nzusammen. Zudem haben wir Unterst\u00fctzung \ndurch F\u00f6rderprogramme des Bundesministe -\nriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, des Bun -\ndesministeriums f\u00fcr Gesundheit sowie der \nS\u00e4chsischen Aufbaubank. Das gibt uns einen \ngro\u00dfen Halt.\nW\u00c4B:  Vielen Dank f\u00fcr diesen Einblick. Jetzt \nhast Du ja Medizin studiert. M\u00f6chtest du zu -\nr\u00fcck in Deinen urspr\u00fcnglichen Beruf?\nDr. Sert:  Ich bin weiter davon \u00fcberzeugt, dass \n\u201e\u00c4rztin sein\u201c ein wundervoller Beruf ist. Aktu -\nell m\u00f6chte ich mich auf mein unternehmeri -\nsches Engagement fokussieren. Der Fokus ist \nwichtig, deswegen habe ich meine Anstellung \nin der Klinik auch gek\u00fcndigt.\nW\u00c4B: Bestimmt hast Du schon wieder neue \nProjekte im Kopf. Was steht als n\u00e4chstes an? \nDr. Sert:  Mein aktuelles Projekt mache ich \nzusammen mit einer \u00e4rztlichen Kollegin, \nDr. med. Linda Meyer. Es hei\u00dft \u201eLeaders in \nHealth\u201c . In digitalen Infoveranstaltungen stel -\nlen wir spannende Pers\u00f6nlichkeiten aus der \nMedizin vor, von deren Lebenswegen und Ide -\nen wir uns inspirieren lassen m\u00f6chten. In den \u00bb Nur wenn wir mit Freude \nan unsere Arbeit herangehen, \nbauen wir Stress ab und  \nk\u00f6nnen zufrieden sein. \u00abFokus nehmen wir dabei die Digitalisierung \nin der Medizin und ihre Auswirkungen auf \nunsere Arbeitsbedingungen. Es sollen neue \nF\u00fchrungsmodelle und Strukturen vorgestellt \nwerden und jungen \u00c4rztinnen gezeigt werden, \nwie sie solche erreichen k\u00f6nnen. Ich sehe es \nals meine Aufgabe an, anderen zu helfen in \nF\u00fchrungspositionen zu kommen.\nW\u00c4B: Ein ambitioniertes Vorhaben! \nDr. Sert: Mir machen die Dinge Spa\u00df und \ngenau deswegen habe ich damit Erfolg. Lei -\nder fehlt sehr h\u00e4ufig dieser \u201eSpa\u00df-Faktor\u201c bei \nuns \u00c4rzten. Und ausgerechnet bei uns w\u00e4re \ner so wichtig. Nur so k\u00f6nnen wir empathische \nund gute \u00c4rzte sein. Nur wenn wir mit Freu -\nde an unsere Arbeit herangehen, bauen wir \nStress ab und k\u00f6nnen zufrieden sein. F\u00fcr den \nStressabbau im klinischen Alltag sorge ich mit \nSEDIDOC.\nW\u00c4B: Liebe Dilan, danke f\u00fcr das interessante \nund vielseitige Gespr\u00e4ch! \nWeitere Informationen zu SEDIDOC und Lea -\nders in Health:\nwww.sedidoc.de,\nwww.leadersinhealth.de\nE-Mail: dilan.sert@sedidoc.de06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 32  KAMMER AKTIV\nas bietet der \u00c4KWL-Verwal -\ntungsbezirk den Mitgliedern \nder Kammer? \u201eVor allem\u201c, \nso antwortet Dr. Thomas Gehr -\nke, Vorsitzender des VB L\u00fc -\ndenscheid, \u201eeinen nieder -\nschwelligen Zugang zu \nden Dienstleistungen der \n\u00c4rztekammer.\u201c Bei Fragen, \nProblemen, Sorgen k\u00f6nnen \nsich die Kolleginnen und \nKollegen direkt an ihn wen -\nden, er k\u00fcmmere sich und trete als \nMittler vor Ort auf. \u201eAnfragen, die ich \nselber nicht beantworten kann, gebe ich \nzielgerichtet an die Mitarbeitenden der \u00c4rz -\ntekammer weiter.\u201c \nHilfestellung f\u00fcr \nKrankhaus\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte\nDieses Angebot brachte Dr. Gehrke im Septem -\nber 2020, als er die Nachfolge von Dr. Rainer \nPfingsten im Amt des VB-Vorsitzenden antrat, \nden Krankenh\u00e4usern der Kreise Olpe, Siegen \nund des M\u00e4rkischen Kreises n\u00e4her. Den dor -\ntigen \u00c4rztlichen Direktorinnen und Direkto -\nren und auch den Verwaltungsleitenden bot \ner praktische Hilfestellung an \u2014 nicht nur \nin Fragen der Weiterbildung, sondern auch \nin anderen Bereichen. Damals diskutierten \nbeispielsweise viele der Leiterinnen und Lei -\nter der Krankenhausverwaltung die Rigidit\u00e4t \nder \u00c4rztekammer bei den Fachsprachenpr\u00fc -\nfungen, bei denen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ih -\nrer Klinik durchgefallen w\u00e4ren, berichtet der \nFacharzt f\u00fcr Chirurgie.  Als Fachsprachen -\npr\u00fcfer konnte er \u00fcber die Anforderungen der \nPr\u00fcfung aufkl\u00e4ren und konkret den Ratschlag \ngeben, die Kolleginnen und Kollegen nicht nur auf Station oder im Operationssaal einzuset -\nzen, sondern auch \u2014 mit Unterst\u00fctzung durch \neinen Tutor \u2014 in der Ambulanz. Das schule \nSprech- und Verstehverm\u00f6gen. Eine Ma\u00dfnah -\nme, die sich sogleich positiv auf den Erfolg der \nKandidatinnen und Kandidaten bei der Fach -\nsprachenpr\u00fcfung auswirkte, meldeten die Lei -\ntenden zur\u00fcck. \n\u201eIch halte die Kammer f\u00fcr wichtig!\u201d\nWeiterbildung, Pr\u00fcfungen, Kammerbeitr\u00e4ge, \nvielleicht auch die Fortbildungswoche auf \nBorkum \u2014 das bedeute die \u00c4rztekammer f\u00fcr \ndie meisten Kolleginnen und Kollegen, lehrt \nDr. Gehrke die Erfahrung. Mit der praktischen, \nniederschwelligen Hilfe durch den VB vor Ort \naber m\u00f6chte er auch die anderen Dienstleis -\ntungen der Kammer bekannt machen und \nihre Au\u00dfendarstellung aufwerten. \u201eIch halte \ndie Kammer n\u00e4mlich f\u00fcr wichtig!\u201c, be -\nkr\u00e4ftigt Dr. Gehrke, der sich seit dieser \nLegislaturperiode ebenfalls im \u00c4KWL-\nVorstand engagiert.\nHerausforderungen durch \ndie Pandemie\nAls Ansprechpartner stehe der VB im \u00dcb -\nrigen nicht nur den 3  990 Kammermit -Mit ihren zw\u00f6lf Verwaltungsbezirken ist die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe f\u00fcr Kammermit -\nglieder und B\u00fcrger in den Regionen Westfalens \npr\u00e4sent. Das Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt stellt die \nUntergliederungen in lockerer Folge vor.KAMMER REGIONALgliedern in der Region zur Verf\u00fcgung, sondern \nauch den lokalen Sozialdezernenten und B\u00fcr -\ngermeistern. Gerne w\u00e4re Dr. Gehrke auch bald \nnach seinem Amtsantritt mit ihnen in Kon -\ntakt getreten, aber mit Aufkommen der \nzweiten Pandemiewelle gestaltete es sich \nschwierig, die lokalen Politiker, die h\u00e4ufig \nin Krisensitzungen besch\u00e4ftigt waren, zu \nerreichen. \nAuch die Mitarbeiterinnen der Gesch\u00e4fts -\nstelle fordere die COVID-19-Pandemie \nzus\u00e4tzlich. So h\u00e4uften sich zum Beispiel \ntelefonische Anfragen zur Vergabe von Termi -\nnen f\u00fcr eine Corona-Schutzimpfung sowie zur \nImpfpriorisierung.\nVertrauenssache  \nUm \u201ebis in die Peripherie\u201c des gro\u00dfen s\u00fcd -\nwestf\u00e4lischen Bezirks \u00fcber die Situation der \nGesundheitsversorgung informiert zu bleiben, \nist vor allem auch die Zusammenarbeit mit der \nSchwesterk\u00f6rperschaft Kassen\u00e4rztliche Ver -\neinigung von gro\u00dfer Bedeutung. Hier findet \nein regelm\u00e4\u00dfiger Austausch \u2014 in den heuti -\ngen Tagen per Videokonferenz und fr\u00fcher auf \ngemeinsamen Sitzungen \u2014 statt, bei dem so -\nwohl Themen der Niederlassung als auch aus \ndem ambulanten Bereich besprochen werden. \n\u201eGemeinsam bem\u00fchen wir uns, eine gute \nSchnittstelle f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen \nzu bieten, bei der ihnen geholfen wird.\u201c Wich -\ntig sei dabei vor allem: \u201eMan kennt uns! Man \nvertraut uns! Verwaltungst\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen \nauch andere leisten, aber Vertrauen, dass man \ndiskret ist und helfen m\u00f6chte, k\u00f6nnen nur die \nbekannten Personen vor Ort geben.\u201c  \n Die Kammer in der Region pr\u00e4sent machen\nKammer regional: Verwaltungsbezirk L\u00fcdenscheid  von Miriam Ch\u00e1vez Lambers, \u00c4KWL\nDr. Thomas Gehrke ist Fach -\narzt f\u00fcr Chirurgie, ehemaliger \nChefarzt der Klinik f\u00fcr Allge -\nmein-, Visceral- und Thorax-\nChirurgie der Kreisklinikum \nSiegen GmbH und ehemaliger \nLeitender Arzt der Laborme -\ndizin der Kreisklinikum Siegen \nGmbH. Seit 2020 steht er dem \nVorstand des Verwaltungsbe -\nzirks L\u00fcdenscheid vor.WWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21KAMMER AKTIV   33\nAuftakt der neuen \u201eEthik-Kommission Westfalen- Lippe\u201c\nBundesweit einmaliges und zukunftsweisendes Kooperationsmodell  von Volker Heiliger, \u00c4KWL\nMit der neu gegr\u00fcndeten Medizinischen \nFakult\u00e4t der Universit\u00e4t Bielefeld wird \nsich ein weiterer universit\u00e4rer Partner \nin der gemeinsamen Ethik-Kommission der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe und der West -\nf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t engagieren \nund den Arbeitsbereich der Kommission so -\nwohl regional als auch um neue Forschungs -\nschwerpunkte erg\u00e4nzen.\nProfessionelle Expertise als St\u00e4rke\n\u201eDies markiert einen weiteren Entwicklungs -\nschritt in der Geschichte der Ethik-Kommissi -\non M\u00fcnster\u201c, erkl\u00e4rte im Mai Dr. Hans-Albert \nGehle, Pr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe, der als gro\u00dfe St\u00e4rke der Kommission \ndie professionelle Expertise ihrer inzwischen \nmehr als 90 ehrenamtlichen Mitglieder aus \nverschiedenen Berufsgruppen ansieht. Dazu \ngeh\u00f6ren nicht nur \u00c4rztinnen und \u00c4rzte so -\nwie Juristinnen und Juristen, sondern auch \nandere Gesundheitsberufe, Personen mit wis -\nsenschaftlicher Erfahrung auf dem Gebiet der \nEthik in der Medizin sowie Patientenvertrete -\nrinnen und  -vertreter.\nSt\u00e4rken als Forschungsstandorte b\u00fcndeln\nProf. Dr.-Ing. Gerhard Sagerer, Rektor der \nUniversit\u00e4t Bielefeld, betonte die enge Zu -\nsammenarbeit der beiden Universit\u00e4ten, die \nsich auch in dieser Kooperation ausdr\u00fcckt und \nf\u00fcgte hinzu: \u201eWir sind sehr dankbar, dass alle \nBeteiligten f\u00fcr eine derartige, auch zukunft -\nweisende L\u00f6sung offen waren und wir unsere \nSt\u00e4rken als Forschungsstandorte b\u00fcndeln.\u201c\nStrukturen weiter ausgestalten\nProf. \u2019in Dr. med. Claudia Hornberg erg\u00e4nzte: \n\u201eF\u00fcr einen Standort im Aufbau ist es von be -\nsonderem Vorteil, dass es die M\u00f6glichkeiten \ngibt, auf vorhandene Strukturen aufzubauen \nund diese gemeinschaftlich weiter auszuge -\nstalten. Die kurzfristige Bereitstellung einer \nhohen Beratungsqualit\u00e4t und die Qualit\u00e4tssi -\ncherung wird f\u00fcr die biomedizinische und kli -\nnische Forschung am Standort Bielefeld von \nBeginn an Vorteile bringen.\u201cF\u00fcr das Foto corona-bedingt noch auf Abstand, sind die Vertreterinnen und Vertreter von \u00c4rztekammer und Universit\u00e4ten in \nihrer Arbeits-Kooperation k\u00fcnftig eng verbunden: (v. l. n. r.) Prof. Dr.\u2010Ing. Gerhard Sagerer, Rektor der Universit\u00e4t Bielefeld, \nUniv.\u2010Prof. \u2018in Dr. Claudia Hornberg, Gr\u00fcndungsdekanin Medizinische Fakult\u00e4t OWL, Dr. Hans\u2010Albert Gehle, Pr\u00e4sident der \n\u00c4rztekammer Westfalen\u2010Lippe, Univ.\u2010Prof. Dr. Frank Ulrich M\u00fcller, Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der WWU M\u00fcnster, \nProf. Dr. Wolfgang Berdel, Vorsitzender der Ethik\u2010Kommission, Univ.\u2010Prof. Dr. rer. nat. Johannes Wessels, Rektor der WWU \nM\u00fcnster.  Foto: mch\nProzeduraler Komplexit\u00e4t \ngemeinsam begegnen\nDazu erkl\u00e4rte Prof. Dr. med. Wolfgang Berdel, \nVorsitzender der Ethikkommission: \u201eWir freu -\nen uns, dass der Vorschlag des Zusammen -\ngehens allseits Akzeptanz fand, denn der zu -\nnehmenden prozeduralen Komplexit\u00e4t in der \nArbeit der Ethik-Kommissionen begegnet man \nviel besser gemeinsam als jeder f\u00fcr sich.\u201c\nSynergien von Patientenschutz \nund Forschungsqualit\u00e4t\nDie Zusammenarbeit einer \u00c4rztekammer mit \nzwei Universit\u00e4ten in einer medizinischen \nEthik-Kommission ist in Deutschland bislang \neinmalig und kann nach Ansicht der Initia -\ntoren Modellcharakter haben. Gro\u00dfe Vorteile \ndes Zusammengehens sehen alle Beteiligten \nin entstehenden Synergien von Patienten -\nschutz und Forschungsqualit\u00e4t. Die immer komplexeren rechtlichen Rahmenbedingun -\ngen zu ber\u00fccksichtigen, erfordere eine er -\nhebliche fachliche Breite und Expertise der \nehrenamtlichen Mitglieder und eine gut auf -\ngestellte Gesch\u00e4ftsstelle.\nDie Mitglieder der Kommission werden um \neine Reihe von Expertinnen und Experten aus \ndem Raum Bielefeld verst\u00e4rkt. Auch im Vor -\nstand der Ethik-Kommission werden beide \nuniversit\u00e4ren Standorte k\u00fcnftig angemessen \nvertreten sein. Schlie\u00dflich wird sich die Ko -\noperation auch in einem neuen Namen der \nEthik-Kommission niederschlagen, die k\u00fcnftig \ndie Bezeichnung \u201eEthik-Kommission Westfa -\nlen-Lippe\u201c tragen wird. Die Umsetzung erfolgt \nin der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2021.\n 06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 34  LESERBRIEFE\nZur aktuellen Debatte um den assistierten  \nSuizid schreibt Lena Kaese:\nSeit Mai 2020 erscheinen im Westf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblatt immer wieder Beitr\u00e4ge mit Kom -\nmentaren zum assistierten Suizid. \u00dcberle -\ngungen bez\u00fcglich der Auswirkungen einer \nsolchen Praxis auf das \u00e4rztliche Selbstver -\nst\u00e4ndnis und die pers\u00f6nliche Einstellung der \n\u00c4rzteschaft zum Leben fanden sich hierunter \nleider nur selten.\nDer Hippokratische Eid in seiner klassischen \nForm ist mit dieser Praxis beispielsweise nicht \nvereinbar: \u201eIch werde niemandem, auch auf \neine Bitte nicht, ein t\u00f6dliches Gift geben\u201c . Vor \ndiesem Hintergrund ist zu hinterfragen, wie -\nso es \u00e4rztliche Aufgabe sein soll, beim Suizid \nzu assistieren. Eindeutig \u00e4rztliche Aufgabe ist \ndie Begutachtung mit Einsch\u00e4tzung der Pro -\ngnose und der freien Entscheidungsf\u00e4higkeit \nbetroffener Patienten. Warum aber muss ein \nArzt derjenige sein, der entscheidet, ob das \nRecht vorliegt, sich zu t\u00f6ten oder eben nicht? \nIst diese Entscheidung nicht eine zutiefst ju -\nristische Aufgabe?\nDer Tod ist keine Therapie, deshalb muss er \nmeines Erachtens auch weder \u00e4rztlich verord -\nnet noch durch einen Arzt herbeigef\u00fchrt wer -\nden. Welches Gift und welche Dosierung man \nden Patienten zum Sterben verabreicht, kann \n\u00fcber Protokolle geregelt werden. Eine \u00dcber -\ndosierung gibt es nicht. Wenn es tats\u00e4chlich \nAufgabe des Staates sein sollte, den assistier -\nten Suizid zu regeln (hier\u00fcber haben sich in \nder Bundestagsdebatte am 21.4.2021 mehrere \nAbgeordnete zu Recht entsetzt), dann w\u00e4re \nmein Vorschlag, einen eigenen Berufszweig \nzu schaffen, der nicht therapeutisch t\u00e4tig ist, Mehr Vertrauen zu \u00c4rzten, die das Leben f\u00f6rdern\nErhebliche Defizite beim \u00e4rztlichen Nachwuchs? sondern dessen Aufgabe allein darin besteht, \nden durch richterlichen Beschluss berechtig -\nten Patienten das Gift zu bringen, wenn diese \nes w\u00fcnschen. In der Ausbildung dieses Berufes \nkann auch der Umgang mit und die Verant -\nwortung f\u00fcr Bet\u00e4ubungsmittel ausreichend \nvermittelt werden, sodass es nicht notwendig \nist, dass \u00c4rzte diese Aufgabe \u00fcbernehmen. Um \nden \u00f6konomischen Druck zu umgehen, w\u00e4re \nes w\u00fcnschenswert, wenn die Umsetzung des \nassistierten Suizids in Form einer Anstalt des \n\u00f6ffentlichen Rechts oder \u00e4hnlich organisiert \nw\u00fcrde.\nDie modernere Genfer Deklaration (Welt -\n\u00e4rztebund, Stand 2017) gibt als Leitschnur \n\u00e4rztlichen Handelns zuerst die \u201eW\u00fcrde und \nAutonomie der Patientin und des Patienten\u201c \nan und verweist im direkten Anschluss darauf, \n\u201eh\u00f6chsten Respekt vor menschlichem Leben \n[zu] wahren\u201c . H\u00f6chster Respekt ist zwar nicht \nmit Unantastbarkeit gleichzusetzen und stellt \nsomit auch keinen direkten Widerspruch zu \nassistiertem Suizid dar, dennoch stellt sich die \nFrage, wie sich der Blick auf Patienten und de -\nren Leben durch assistierten Suizid ver\u00e4ndert. \nWas macht es mit \u00c4rzten, wenn sie auf der \neinen Seite eine Art Berechtigung zum Sui -\nzid aussprechen und diesen mit umsetzen und \nauf der anderen Seite bis an die Grenzen des \nsinnvoll medizinisch machbaren gehen (m\u00fcs -\nsen)? Bei palliativen Konzepten mag dies von \ngeringer Relevanz sein, aber sp\u00e4testens bei \npsychiatrischen Erkrankungen sind erhebliche \nKonflikte unausweichlich.\nBei schwerstkranken Patienten mit sehr \nschlechter Prognose f\u00e4llt auch uns \u00c4rzten oft \nein Stein vom Herzen, wenn derjenige es \u201ege -\nschafft\u201c hat. Will ein Patient trotz einer sehr geringen Chance auf Lebensverl\u00e4ngerung eine \nMaximaltherapie, ist das damit verbundene \nLeid auch eine Belastung f\u00fcr das medizinische \nPersonal. Es ist eine unserer herausfordernds -\nten Aufgaben, Schwerstkranke und Sterbende \nzu begleiten. Wie ver\u00e4ndert sich unser Ver -\nh\u00e4ltnis zu diesen Patienten, wenn wir ihnen \nein Recht auf Suizid, damit verbunden auch \nein Ende der Personalbelastung, zugestehen \nw\u00fcrden, sie es aber nicht wollen? K\u00f6nnte \nnicht auch durch Angeh\u00f6rige ein Druck zum \nSuizid entstehen? Wie wirkt sich ein solches \nRecht auf die Angeh\u00f6rigen und die gesamte \nGesellschaft aus?\nAuch der umgekehrte Fall kann zu Belastun -\ngen f\u00fchren. Was, wenn ein Patient mit guter \nPrognose den Tod w\u00fcnscht, ich aber als Arzt \nzu dem Schluss kommen muss, dass er im vol -\nlen Besitz seiner Entscheidungskraft ist und \nihm schlie\u00dflich beim Suizid helfe? Kann das \nunseren \u00e4rztlichen Idealen entsprechen?\nZuletzt ist auch zu bedenken, wie Patienten, \ndie zu uns kommen, weil sie leben wollen (das \nist der gr\u00f6\u00dfte Anteil unserer Patienten), zu \ndieser T\u00e4tigkeit ihrer \u00c4rzte stehen. Ich pers\u00f6n -\nlich habe als Patient zwei Sorgen. Zum einen \ndie, dass \u00fcber den Wert oder die Lebenswer -\ntigkeit meines Lebens gerichtet wird und zum \nanderen, dass die \u00c4rzte mein Leben nicht so \nhoch sch\u00e4tzen und mir Therapiem\u00f6glichkeiten \nvorenthalten, um mir Leid zu ersparen. Ge -\nsamtgesellschaftlich habe ich zudem die Sor -\nge, dass \u00f6konomische Interessen zum Suizid \ndr\u00e4ngen, da dies billiger ist als eine palliative \nVersorgung. \nHoffentlich bleiben meine Bef\u00fcrchtungen un -\nbegr\u00fcndet, dennoch habe ich pers\u00f6nlich mehr \nVertrauen zu \u00c4rzten, die das Leben f\u00f6rdern. \nLena Kaese, per E-Mail\nDie Corona-Pandemie beeinflusst auch die \nLehre an den Medizinischen Fakult\u00e4ten in \nWestfalen-Lippe (vgl. u. a. W\u00c4B 12/2020). \nAnne-Sofie Steffen und Lelia Buzalkovski stu -\ndieren an der Westf\u00e4lischen Wilhelms-Univer -\nstit\u00e4t in M\u00fcnster. Sie und weitere Studieren -\nde bef\u00fcrchten Nachteile, weil Pr\u00e4parierkurse \nnicht in Pr\u00e4senz durchgef\u00fchrt werden. Aktuell l\u00e4uft deutschlandweit das dritte Co -\nrona-Semester an den Universit\u00e4ten. F\u00fcr die \nMedizinstudenten der Westf\u00e4lischen Wil -\nhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster bedeutet das ein \nweiteres Online-Semester und somit auch ei -\nnen \u201ePr\u00e4parierkurs\u201c ohne Pr\u00e4parieren. Wie soll \ndas gehen? Wir sa\u00dfen drei Stunden pro Wo -\nche vor dem Laptop und beschrifteten Bilder von Pr\u00e4paraten und Gef\u00e4\u00dfsystemen. Dabei ist \ngerade der Pr\u00e4parierkurs der zentrale Kurs im \nersten Studienabschnitt, der uns Studierende \nan den menschlichen K\u00f6rper heranf\u00fchrt und \ndamit eine Pr\u00e4senzlehre erfordert.\nDie Situation im Online-Semester l\u00e4sst sich \ngut mit den Worten unseres Studiendekans \nzusammenfassen: \u201eBei Fortbestehen f\u00fcrchte \nich um erhebliche Defizite bei unserem \u00e4rzt -\nlichen Nachwuchs.\u201c Schade nur, dass sich seit \ndieser Aussage im Oktober nichts an der Si -WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21LESERBRIEFE   35\n 3. WESTF\u00c4LISCHER  EVA -TAG\nF\u00dcR EVA/N\u00c4PA UND DIE, DIE ES WERDEN WOLLEN, AUS HAUS- UND FACH\u00c4RZTLICHEN PRAXEN\nVORTR\u00c4GE / SEMINARE / ERFAHRUNGSAUSTAUSCH   \n      Samstag, \n21. August 2021\n9-16 Uhr  \nKVWL Dortmund\nSave the Date\nBild: iStock\u00a91034254290 dragana991EVA / N\u00c4PAtuation ver\u00e4ndert hat. Im letzten Oktober ist \nder Pr\u00e4parierkurs in Pr\u00e4senz tats\u00e4chlich unter \nstrengen, vom Gesundheitsamt abgesegneten \nHygienevorschriften angelaufen. Nach drei \nWochen wurde uns jedoch mitgeteilt: \u201eZu \nmeinem gr\u00f6\u00dften Bedauern muss ich Ihnen \nmitteilen, dass sich weitere Studierende des \nPr\u00e4parierkurses in ihrem privaten Umfeld mit \ndem Coronavirus infiziert haben.\u201c (Prosektur \nAnatomie). Daraufhin wurde der Pr\u00e4parierkurs \nwie beschrieben online durchgef\u00fchrt. Warum \ndurch Infektionen im privaten Umfeld das \nstrenge Hygienekonzept auf einmal hinf\u00e4llig \nwurde, bleibt uns bis heute unklar. \nEin Vergleich mit anderen Universit\u00e4ten zeig -\nte jedoch, dass dies nicht zwangsl\u00e4ufig not -\nwendig gewesen w\u00e4re. Ein Pr\u00e4parierkurs in \nPr\u00e4senz fand an anderen Universit\u00e4ten auch \nw\u00e4hrend des Lockdowns regelm\u00e4\u00dfig statt. \nAbsurd, wenn wir bedenken, dass M\u00fcnster \nw\u00e4hrend des gesamten Lockdowns eine der \nniedrigsten Inzidenzzahlen Deutschlands hat -\nte. Noch absurder, wenn wir bedenken, dass \ndas L\u00fcftungssystem 40-mal pro Stunde die \ngesamte Raumluft austauschen kann. Ein \nFakt, der den neuen Studierenden mit gro\u00dfem \nStolz auf jeder Einf\u00fchrungsveranstaltung pr\u00e4 -\nsentiert wird.\nUnser \u00c4rger \u00fcber den abgesagten Pr\u00e4pa -\nrierkurs w\u00e4re vermutlich nur halb so gro\u00df \ngewesen, wenn die medizinische Fakult\u00e4t \ndas Gespr\u00e4ch mit den Studierenden gesucht \nh\u00e4tte. Bei Kritik am sehr abgespeckten On -line-\u201ePr\u00e4parierkurs\u201c wurde darauf verwiesen, \ndass dieser von \u201eFachvertretern mit mehreren \nJahrzehnten Erfahrung\u201c entwickelt wurde und \nals \u201edidaktisch sinnvolles Konzept\u201c (Prosektur \nAnatomie) anerkannt wird. Wir hatten das \nGef\u00fchl, dass unsere Sorgen nicht ernst ge -\nnommen wurden. Trotz Anfrage sah die Pro -\nsektur nach eigenem Bekunden keinen Bedarf \nan einem direkten Gespr\u00e4ch mit uns Studie -\nrenden. Erst die Einbeziehung des nordrhein-\nwestf\u00e4lischen Ministeriums f\u00fcr Kultur und \nWissenschaft f\u00fchrte zu einer Antwort auf un -\nsere Mails an das Dekanat.\nDas Institut f\u00fcr Ausbildung und Studienan -\ngelegenheiten der medizinischen Fakult\u00e4t \n\u00e4u\u00dferte, dass \u201evor allem unverzichtbare prak -\ntische Lehrveranstaltungen [\u2026] als Pr\u00e4senz -\nveranstaltung angeboten werden d\u00fcrfen\u201c . \nDass die Prosektur die Pr\u00e4senzdurchf\u00fchrung \ndes Pr\u00e4parierkurses dennoch absagte, hat uns \nma\u00dflos entt\u00e4uscht. Dadurch lief der Pr\u00e4parier -\nkurs \u00fcberwiegend autodidaktisch ab. Hilfreich \nwaren dabei besser aufbereitete Lehrmateria -\nlien anderer Universit\u00e4ten. Schade, dass auch \nkein Zugang zur umfangreichen Anatomische \nSammlung erm\u00f6glicht wurde. Diese h\u00e4tte uns \ndas \u201eBegreifen\u201c des dreidimensionalen K\u00f6r -\npers erleichtern k\u00f6nnen. Als notgedrungene \nAlternative haben wir die kommerzielle Aus -\nstellung \u201eK\u00f6rperwelten\u201c von Dr. von Hagens \nbesucht. Diese bot uns mehr Einblick in den \ninneren Aufbau des menschlichen K\u00f6rpers als \nunsere medizinische Fakult\u00e4t. Aktuell liegt die ganze Hoffnung der Fakul -\nt\u00e4t auf den Impfungen, die die Studierenden \nplanm\u00e4\u00dfig bis  zum Wintersemester erhal -\nten haben sollen. Im Wintersemester wird \ndann f\u00fcr die beiden j\u00fcngsten Jahrg\u00e4nge ein \n\u201erichtiger\u201c Pr\u00e4parierkurs stattfinden. Leider \nwerden bei diesem Konzept die beiden Jahr -\ng\u00e4nge mit dem bereits abgelaufenen Online-\n\u201ePr\u00e4parierkurs\u201c v\u00f6llig \u00fcbergangen. Diese \nsollen nach aktuellem Stand mit einer kom -\npensatorischen Pr\u00e4senzveranstaltung abge -\nhandelt werden, bei der nur das Besichtigen \nvon Pr\u00e4paraten geplant ist. Es ist traurig, dass \nwir in diesem f\u00fcr uns so wichtigen Kurs kei -\nne eigenen praktischen Erfahrungen sammeln \nd\u00fcrfen.  \nAber uns ist klar: Mit Hygienekonzept, Mas -\nken und Schnelltests w\u00e4re ein Pr\u00e4senz-Pr\u00e4pa -\nrierkurs m\u00f6glich gewesen.\nTrotz Pandemie m\u00fcssen wir Verantwortung \n\u00fcbernehmen und die medizinische Versor -\ngung der n\u00e4chsten Generationen durch gut \nausgebildete \u00c4rzte sicherstellen.  Die Coro -\nna-Semester d\u00fcrfen nicht einfach vergessen \nwerden. Wir wollen als Medizinstudierende \nwahrgenommen werden, die sich eine Kom -\nmunikation und Kooperation mit den Lehren -\nden w\u00fcnschen.  Wir wollen pr\u00e4parieren!\nAnne-Sofie Steffen,\nLelia Buzalkovski\nund weitere Studierende der WWU06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 36  PERS\u00d6NLICHES\nEngagierte Patientenversorgung \nund ehrenamtlicher Einsatz: Bei -\ndes miteinander zu verbinden, \nist f\u00fcr Dr. Manfred Max Hummel \nselbstverst\u00e4ndlicher Alltag. Am \n14. Juni feiert der Facharzt f\u00fcr \nNeurologie, f\u00fcr Psychiatrie und \nPsychotherapie sowie f\u00fcr Psy -\nchosomatische Medizin seinen \n70. Geburtstag \u2014 das Westf\u00e4li -\nsche \u00c4rzteblatt gratuliert hierzu \nherzlich. \nDr. Manfred Max Hummel wurde \n1951 in Augsburg geboren. Nach \nStudium, Approbation und Pro -\nmotion in Marburg absolvierte er \ndort auch seine Assistenzarztzeit. \nDaran anschlie\u00dfend war er an \nden Marburger Universit\u00e4tsklini -\nken in Forschung, Lehre und kli -\nnischer Versorgung zun\u00e4chst als Dr. Manfred Max Hummel: Gl\u00fcckw\u00fcnsche \nnach Arnsberg zum 70. Geburtstag\nOberarzt der Neurologie, sp\u00e4ter \nals Leitender Oberarzt der Psy -\nchiatrie, t\u00e4tig. 1993 wechselte \nDr. Hummel nach Arnsberg und \nleitete als Chefarzt die damals \nneu gegr\u00fcndete Klinik f\u00fcr Psy -\nchiatrie, Psychotherapie und \nPsychosomatik am St. Johannes-\nHospital Neheim, heute ein Teil \ndes Klinikums Hochsauerland \nund akademisches Lehrkranken -\nhaus der Universit\u00e4t M\u00fcnster. \nNach mehr als 23 Jahren in dieser \nverantwortlichen Position verab -\nschiedete er sich 2016 in den \naltersbedingten Ruhestand als \nChefarzt \u2014 blieb aber weiterhin \n\u00e4rztlich aktiv: Seither praktiziert \nDr. Hummel in seiner Privatpra -\nxis in Arnsberg und denkt auch \nim 70. Lebensjahr noch nicht ans \nAufh\u00f6ren. 2011 wurde Dr. Man -\nfred Max Hummel \nin den Vorstand des \nVerwaltungsbezirks \nArnsberg der \u00c4rz -\ntekammer gew\u00e4hlt, \ndem er seitdem angeh\u00f6rt \u2014 da -\nvon acht Jahre \nlang als stellver -\ntretender Vor -\nsitzender. Wei -\nterbildung und \n\u00e4rztliches Quali -\nt\u00e4tsmanagement \nsind Dr. Hummel \nwichtige Anlie -\ngen, so engagiert \ner sich seit 2002 \nals Pr\u00fcfer bzw. \nFachbegutachter \nbei der \u00c4rztekam -\nmer Westfalen-Lippe und ebenso \nlange als berufener Sachverst\u00e4n -\ndiger des NRW-Gesundheitsmi -\nnisteriums. Seit f\u00fcnf Jahren ist \ner dar\u00fcber hinaus f\u00fcr die Gut -\nachterkommission f\u00fcr Arzthaft -\npflichtfragen der \u00c4KWL t\u00e4tig.Mit dem Ziel, auf mehreren Ebe -\nnen die Versorgungs- und Le -\nbenssituation depressiver Men -\nschen vor Ort zu verbessern, \nsetzte er sich ab 2011 f\u00fcr den \nAuf- und Ausbau des B\u00fcndnisses \ngegen Depression im Hochsauer -\nlandkreis ein. \nVon 1990 bis \n1993 war Dr. \nHummel Pr\u00fcfer \nf\u00fcr Psychiatrie \nf\u00fcr den 3. Ab -\nschnitt des \u00c4rzt -\nlichen Examens \nin Marburg. Diese \nAufgabe nimmt \nder geb\u00fcrtige \nAugsburger jetzt \nan der Universi -\nt\u00e4t in M\u00fcnster wahr. Viele Jahre \nwar Dr. Hummel Ansprechpartner \ndes Universit\u00e4tsklinikums Mar -\nburg f\u00fcr die Arzneimittelkommis -\nsion der deutschen \u00c4rzteschaft. \n Herzliche Gl\u00fcckw\u00fcnsche gehen \nnach Steinfurt: Am 16. Juni wird \nder Facharzt f\u00fcr Innere Medizin \nund Allgemeinmedizin Dr. Ernst \nRadermacher 75 \nJahre alt. \nDer in Nieder -\nmarsberg gebore -\nne Westfale stu -\ndierte Medizin an \nden Universit\u00e4ten \nin M\u00fcnster, Essen \nund Heidelberg. \nIn Baden-W\u00fcrt -\ntemberg legte er \n1971 sein Staats -\nexamen ab und \npromovierte. Als Medizinalas -\nsistent war Dr. Radermacher zu -\nn\u00e4chst in Telgte im M\u00fcnsterland Halbrunder Geburtstag in Steinfurt:  \nDr. Ernst Radermacher wird 75 Jahre\nt\u00e4tig, ab 1973 vollendete er seine \nWeiterbildung als Assistenzarzt \nin W\u00fcrselen und Aachen. 1977 \nlie\u00df er sich als Facharzt f\u00fcr Inne -\nre Medizin und \nAllgemeinme -\ndizin in eigener \nPraxis in Stein -\nfurt-Borghorst \nnieder. Dort war \ner bis zu seinem \nRuhestand 2012 \nf\u00fcr seine Patien -\ntinnen und Pati -\nenten da. Diesen \nRuhestand brach \ner jedoch nach \nsieben Monaten \nwieder ab und unterst\u00fctzte bis \n2018 seinen ehemaligen Wei -\nterbildungsassistenten Prof. Dr. Stefan Gesenhues in dessen Ge -\nmeinschaftspraxis in Ochtrup. \nEhrenamtlich leistete und leistet \nDr. Radermacher einen wichti -\ngen Beitrag zur Qualit\u00e4tssiche -\nrung \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit und \nzur nachhaltigen Integration \nzugewanderter Kolleginnen und \nKollegen: Seit sechs Jahren zeigt \ner ungebrochenes Engagement \nf\u00fcr die Fachsprachenpr\u00fcfungen \nin der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe. F\u00fcr die Abnahme von \u00fcber \n500 Fachsprachenpr\u00fcfungen \nwurde Dr. Radermacher bereits \n2019 von der \u00c4KWL besonders \ngew\u00fcrdigt. Seit diesem Jahr wirkt \ner dar\u00fcber hinaus an Kenntnis- \nund Eignungspr\u00fcfungen bei der \n\u00c4KWL als Pr\u00fcfer mit. Immer die Qualit\u00e4t der Patien -\ntenversorgung im Blick hatte \nDr. Radermacher auch in seiner \nlangj\u00e4hrigen Funktion als Pr\u00fc -\nfer im Weiterbildungswesen: \nVon 1989 bis 2006 nahm er \nallgemeinmedizinische Weiter -\nbildungspr\u00fcfungen bei der \u00c4rz -\ntekammer ab und sa\u00df ab 1994 \neinem Pr\u00fcfungsausschuss vor. \nZudem ist er seit 20 Jahren als \nGutachter f\u00fcr die Gutachterkom -\nmission f\u00fcr Arzthaftpflichtfragen \nt\u00e4tig. \nDas Westf\u00e4lische \u00c4rzteblatt gra -\ntuliert dem vierfachen Gro\u00dfvater, \nder seine verbleibende Freizeit \ngerne zum Golfspielen, Fahr -\nradfahren und auch zum Lesen \nnutzt.  \nDr. Ernst Radermacher\nDr. Manfred Max HummelWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21PERS\u00d6NLICHES   37\nTrauer um den Gelsenkirchener VB-Vorsitzenden Dr. Arnold Greitemeier\nDie westf\u00e4lisch-lippische \u00c4rz -\nteschaft trauert um Dr. Arnold \nGreitemeier: Der Vorsitzende \ndes \u00c4rztekammer-Verwaltungs -\nbezirks Gelsen -\nkirchen verstarb \nunerwartet am \n24. April nach \nkurzer, schwerer \nKrankheit im Al -\nter von 71 Jahren.\nAls vorbildlicher \nArzt, klug-kriti -\nscher Geist und \ntreuer Wegbe -\ngleiter wurde Dr. \nArnold Greite -\nmeier, Facharzt f\u00fcr Innere Medi -\nzin, von zahlreichen Kolleginnen \nund Kollegen hoch gesch\u00e4tzt, \nsein Tod hinterl\u00e4sst auch in der \n\u00c4rztekammer eine schmerzliche \nL\u00fccke. Seit 1989 war Dr. Greite -\nmeier ununterbrochen Mitglied \nder \u00c4rztekammerversammlung \u2014 seine in jeder Sitzung erneut \nper Akklamation best\u00e4tigte Wahl \nzum Schriftf\u00fchrer geh\u00f6rte \u00fcber \nviele Jahre zur guten Tradition \ndes \u00c4rzteparla -\nments. \nKenntnisreich, \nwenn n\u00f6tig kri -\ntisch hinterfra -\ngend, aber auch \nimmer wieder \nals verl\u00e4ssli -\ncher Partner und \nBr\u00fcckenbauer \nbrachte sich Ar -\nnold Greitemei -\ner zudem in die \nSacharbeit der \u00e4rztlichen Selbst -\nverwaltung ein: Der Finanzaus -\nschuss, der Ausschuss Geb\u00fch -\nrenordnung und der Arbeitskreis \nWeiterbildungsbefugnisse ge -\nh\u00f6rten zu den \u00c4rztekammer-\nGremien, die von seiner Mitarbeit \nprofitierten, hinzu kam die eh -renamtliche Arbeit als Pr\u00fcfer und \nFachbegutachter im Weiterbil -\ndungswesen, Fachsprachenpr\u00fcfer \nund Ausbildungsberater.\nAuch regional setzte sich \nDr. Arnold Greitemeier f\u00fcr die \nBelange seiner Kolleginnen und \nKollegen ein. Seit 1998 geh\u00f6rte \ner dem Vorstand des \u00c4KWL-Ver -\nwaltungsbezirks Gelsenkirchen \nan, seit 2006 war er Vorsitzen -\nder des Verwaltungsbezirks. Von \n1997 bis 2005 \u00fcbernahm Arnold \nGreitemeier im Vorstand der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nWestfalen-Lippe Verantwortung, \nzu seinem Engagement in der \nKVWL geh\u00f6rte zudem die Leitung \nder LDL-Apheresekommission. \nAls Vorsitzender des \u00c4rztevereins \nGelsenkirchen-Ruhr und in der \nQualit\u00e4tszirkelarbeit waren ihm \nzudem kollegialer Austausch und \n\u00e4rztliche Fortbildung gro\u00dfe An -\nliegen.Unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr \nsein berufspolitisches Engage -\nment war nach Dr. Arnold Grei -\ntemeiers \u00dcberzeugung die eigene \naktive Arbeit in der Patienten -\nversorgung \u2014 die Aufgabe seiner \nPraxis stand f\u00fcr den Internisten \ndeshalb auch im Ruhestandsal -\nter nicht zur Debatte. Nach dem \nMedizinstudium in Bochum, Aa -\nchen und Essen, der Promotion \n1979 in Mainz und beruflichen \nStationen an mehreren Kliniken \nim Ruhrgebiet hatte sich der ge -\nb\u00fcrtige Gelsenkirchener 2005 mit \neiner Praxis in seiner Heimatstadt \nniedergelassen, die Diabetologie \nbildete einen Schwerpunkt der \nmedizinischen Arbeit mit seinen \nPatientinnen und Patienten.\nDie \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe wird Dr. Arnold Greitemeier \nein ehrendes Andenken bewah -\nren. Tiefes Mitgef\u00fchl gilt seiner \nFamilie.  \nDr. Arnold GreitemeierDie westf\u00e4lisch-lippische \u00c4rzte -\nschaft trauert um Dr. Otto R\u00fc -\ndiger Fritz aus Dortmund: Der \nAltpr\u00e4sident der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe verstarb am \n24. April im Alter von 87. Jahren.\nNach dem Medizinstudium in \nBonn und M\u00fcnster absolvierte \nder geb\u00fcrtige Dortmunder sei -\nne Assistenzarztjahre in Bonn \nund Dortmund. 1966 erhielt \nDr. R\u00fcdiger Fritz die Anerken -\nnung als Facharzt f\u00fcr Haut- und \nGeschlechtskrankheiten und lie\u00df \nsich ein Jahr sp\u00e4ter in eigener \nPraxis in Dortmund nieder, die \ner mehr als drei Jahrzehnte lang \nf\u00fchrte. Doch nicht nur als Haut -\narzt, sondern auch als engagier -\nter Ehrenamtler trat Dr. Fritz in \nErscheinung. F\u00fcr sein gro\u00dfes En -\ngagement wurde er bereits 1994 Zum Tode von Altpr\u00e4sident Dr. R\u00fcdiger Fritz aus Dortmund\nmit dem Silbernen Ehrenbecher \nund der Goldenen Ehrennadel der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nausgezeichnet. 1995 erhielt er \ndas Verdienstkreuz am Bande der \nBundesrepublik Deutschland. \nAls niedergelassener Hautarzt \nwar der Dortmunder seit 1999 im \nRuhestand \u2014 im Ehrenamt setzte \ner sein Engagement f\u00fcr die \u00e4rzt -\nliche Selbstverwaltung weitere \nJahre fort: Von 1977 bis 2001 \nund wieder im Jahre 2005 wurde \nDr. R\u00fcdiger Fritz in die Kammer -\nversammlung der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe gew\u00e4hlt, der er \nbis 2014 angeh\u00f6rte. Von 1989 bis \n1993 war Dr. Fritz Pr\u00e4sident der \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, \nnachdem er bereits 1984 und \n1985 dem Vorstand angeh\u00f6rt \nhatte. Bereits von 1974 an wirkte er im Vorstand des Verwaltungs -\nbezirks Dortmund mit, in den\nJahren 1984 bis 1989 als dessen \nVorsitzender. Neben verschiede -\nnen T\u00e4tigkeiten \nin den Aussch\u00fcs -\nsen der Kammer -\nversammlung \nund auch in Gre -\nmien der Bun -\ndes\u00e4rztekammer \nengagierte sich \nDr. Fritz f\u00fcr die \nInteressen des \n\u00e4rztlichen Be -\nrufsstandes. Im \nBerufsverband \nder Deutschen \nDermatologen \u00fcbernahm er zahl -\nreiche Ehren\u00e4mter. So war er \nvon 1979 bis 1987 Vorsitzender \ndes Landesverbandes Westfalen-\nLippe, von 1980 bis 1986 war er Vizepr\u00e4sident des Bundesverban -\ndes, von 1986 bis 1997 Pr\u00e4sident, \n1989 wurde er zum Ehrenpr\u00e4si -\ndenten gew\u00e4hlt.\nDie westf\u00e4lisch-\nlippische \u00c4rzte -\nschaft verliert \nmit Dr. R\u00fcdiger \nFritz einen hoch -\ngesch\u00e4tzten und \nau\u00dfergew\u00f6hn -\nlich engagier -\nten Kollegen, \nder die Arbeit in \nden Gremien der \nSelbstverwaltung \n\u00fcber viele Jahre \ngepr\u00e4gt und bereichert hat. Sie \nwird seine zugewandte, humor -\nvolle Art vermissen.\n  \nDr. R\u00fcdiger Fritz06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 38  PERS\u00d6NLICHES\nGL\u00dcCKWUNSCH\nZum 75. Geburtstag\nDr. med. Klaus Martin Trillsch, \nBielefeld   03.07.1946   \nDr. med. Rainer Brinkmann, \nDortmund   04.07.1946   \nDr. med. Konrad Reimann, \nL\u00fcnen    05.07.1946   \nWerner H\u00f6ing, \nSalzkotten   10.07.1946   \nDr. med. Ludger Jansen, \nGelsenkirchen   30.07.1946   \nZum 70. Geburtstag\nDr. med. Hermann J. Paulus, \nExtertal   02.07.1951\nDr. med. Irmgard Luyken, \nKierspe   18.07.1951\nDr. med. Hildegard Blume, \nSprockh\u00f6vel   21.07.1951   \nDr. med. Ulrich Polenz, \nPaderborn   21.07.1951   \nDr. med. Heinrich Gajsar, \nBochum   28.07.1951   \nDr. med. Angelika Kulick, \nSiegen   28.07.1951   Zum 94. Geburtstag\nDr. med. Henning Krause, \nDetmold   29.07.1927\n   \nZum 90. Geburtstag\nDr. med. Ulrich Westphal, \nDetmold  18.07.1931\nDr. med. Martin K\u00f6rte, \nBielefeld   20.07.1931\n   \nZum 85. Geburtstag\nDr. med. Hans Erich Schneider, \nHerne   07.07.1936 \nDr. med. Karin Schmidt, \nSchwerte   23.07.1936\n   \nZum 80. Geburtstag\nDr. med. Monika Niemann, \nM\u00fcnster   01.07.1941 \nDr. med. Volker Vesz, \nDortmund   09.07.1941\nProf. Dr. med. Eberhard  \nNieschlag, M\u00fcnster 16.07.1941\n   \n\u00a9 chulja \u2014 stock.adobe.com\nZum 65. Geburtstag\nPeter Tremmel, \nNetphen   02.07.1956    \nDr. med. Dieter Busch, \nSalzkotten   09.07.1956    \nDr. med. Hans-Ulrich Jarck, \nPaderborn   10.07.1956    Dr. med. Klaus K\u00fcper, \nD\u00fclmen   13.07.1956    \nIngrid Staadt, \nBochum   15.07.1956   \nDr. med. Birgit Sommer,\nSassenberg   24.07.1956Zum 70. Geburtstag:  \nGl\u00fcckw\u00fcnsche an Dr. Rainer Pohl aus Bielefeld\nHerzliche Gl\u00fcckw\u00fcnsche an \nDr. Rainer Pohl: Der ehemalige \n\u00c4KWL-Verwaltungsbezirksvorsit -\nzende in Bielefeld wird im Juni 70 \nJahre alt. \nDr. Rainer Pohl wurde am 22. Juni \n1951 in Bielefeld geboren. Sein \nMedizinstudium absolvierte er in \nM\u00fcnster, wo er 1979 sein Staats -\nexamen ablegte und promovier -\nte. Von 1979 bis 1980 arbeitete \ner zun\u00e4chst als Assistenzarzt im \nStadt- und Kreiskrankenhaus \nMinden und wechselte 1980 an \ndas Klinikum Bielefeld. Dort war \nder Internist und Laborarzt nach \nseiner Assistenzarztzeit insge -\nsamt 37 Jahre lang in verschiede -\nnen verantwortlichen Positionen \nt\u00e4tig. 2018 setzte sich Dr. Pohl als Dr. Rainer Pohl\nArzt zur Ruhe, blieb jedoch in der \nBerufspolitik weiterhin aktiv. \nDie Arbeit der \u00c4rztekammer \nWestfalen-Lippe unterst\u00fctzte \nder geb\u00fcrtige Bielefelder jahr -\nzehntelang: 2004 erstmals in die \nKammerversammlung gew\u00e4hlt, \ngeh\u00f6rte Dr. Pohl dem westf\u00e4 -\nlisch-lippischen \u00c4rzteparlament \nbis 2017 an. Die Themen Quali -\nt\u00e4tsmanagement und -sicherung \nwaren ihm ein besonderes An -\nliegen. Er war bis 2010 Mitglied \nim gleichnamigen Ausschuss und \n\u00fcbernahm 2010 den Vorsitz im \nArbeitskreis Qualit\u00e4tssicherung/\nQualit\u00e4tsmanagement. Neben \nseinem Engagement in den Aus -\nsch\u00fcssen \u201e\u00c4rztliche Weiterbil -\ndung\u201c und \u201eSektoren\u00fcbergrei -fende Versorgung\u201c arbeitete er \nzudem im Ethik-Rat mit. \nGesch\u00e4tzt wur -\nde Dr. Pohl vor \nallem von sei -\nnen Kolleginnen \nund Kollegen \naus dem \u00c4KWL-\nVerwaltungsbe -\nzirk Bielefeld, \ndie ihn 2002 \nerstmalig zum \nVB-Vorsitzenden \nw\u00e4hlten. Dieses \nAmt hatte er 18 \nJahre lang bis \n2020 inne. Fast zwei Jahrzehnte \nwirkte er zudem in der kommu -\nnalen Gesundheitskonferenz vor \nOrt mit und setzte sich tatkr\u00e4ftig f\u00fcr die Verbesserung der gesund -\nheitlichen Versorgung in Bielefeld \nein. \nIn seiner Freizeit \nist der Jubilar \noft auf zwei R\u00e4 -\ndern unterwegs. \nDr. Pohl ist lei -\ndenschaftlicher \nMotorradfahrer \n\u2014 wandert aber \nauch gerne in \nder Natur. Bei \nschlechtem Wet -\nter widmet er \nsich \u2014 aktiv und \npassiv \u2014 einer weiteren Leiden -\nschaft: der Musik. \n WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06| 21PERS\u00d6NLICHES   39\nGratulation nach Preu\u00dfisch Oldendorf:  \nDr. Ernst-R\u00fcdiger Osterhoff feiert 70 Jahre\nAus dem Stahlbau in die Land -\narztpraxis: F\u00fcr seinen Berufs -\nwunsch nahm Dr. Ernst-R\u00fcdiger \nOsterhoff in den 1970er Jahren \neinige Umwege in Kauf. Ein Re -\nparaturauftrag f\u00fcr Krankenbet -\nten einer Kinderstation war f\u00fcr \nden Stahlbauer mit Faible f\u00fcr die \nKunstschmiede der erste Schritt \nim Gesundheitswesen. Ein un -\nkonventioneller Start \u2014 genau \nwie die Begr\u00fcndung des geb\u00fcr -\ntigen Gelsenkircheners f\u00fcr den \nberuflichen Sinneswandel. \u201eIch \nhabe es immer schon gehasst, \ndreckige Fingern\u00e4gel zu haben\u201c, \nverr\u00e4t er augenzwinkernd. Doch \nsein Plan ging auf: Als Landarzt \nim Ruhestand feiert Dr. Ernst-\nR\u00fcdiger Osterhoff am 13. Juni seinen 70. Geburtstag \u2014 das \nWestf\u00e4lische \u00c4rzteblatt gratuliert \nherzlich.\nOsterhoff nutzte seine Chance, \nauf dem zweiten Bildungsweg ins \nMedizinstudium an der Universi -\nt\u00e4t Marburg einzusteigen. Nach \nerfolgreichem Abschluss, beruf -\nlichen Zwischenstationen in Os -\ntercappeln und Bad Oeynhausen \nund der Anerkennung als Fach -\narzt f\u00fcr Allgemeinmedizin wurde \nPreu\u00dfisch Oldendorf Dr. Oster -\nhoffs Wahlheimat. Auch hier war \nvor der Medizin das Handwerk \ngefragt: Auf dem Gel\u00e4nde einer \nehemaligen G\u00e4rtnerei entstand \ndie Arztpraxis, in der Ernst R\u00fc -\ndiger Osterhoff in der Folge von 1987 bis 2016 \nseine Patientinnen \nund Patienten ver -\nsorgte. \nNeben der Arbeit \nin der Praxis nahm \nsich Dr. Osterhoff \nZeit f\u00fcr berufs -\npolitisches Enga -\ngement. Im NAV-\nVirchowbund war \ner nicht nur als \nVorsitzender des \nBezirksverbandes Ostwestfalen-\nLippe, sondern auch als stell -\nvertretender Landesverbands -\nvorsitzender und Mitglied des \nerweiterten Bundesvorstandes \nt\u00e4tig. Auch der \u201eHinkende Bote\u201c, \nName der damaligen Mitglieder -\nzeitschrift, machte sich von Preu -\n\u00dfisch Oldendoff aus auf den Weg \nzu seinen Leserinnen und Lesern. \nBei der \u00c4rztekammer Westfalen-Prof. Dr. med. Johann Friedrich Bu\u00dfmann, Herne  \n*21.02.1933  \u202009.01.2021\nDr. med. Wolfgang Demmel, Arnsberg  \n*10.03.1931  \u202014.01.2021\nDr. med. Helga Wilke, L\u00fcnen  \n*16.10.1940  \u202001.02.2021\nDr. med. Rudolf Barth, Ennigerloh  \n*05.08.1925  \u202004.02.2021\nDr. med. Hans-Wolfgang Giese, M\u00fcnster  \n*14.07.1927  \u202004.02.2021\nDr. med. Herward Feuerhake, Hamm  \n*13.12.1924  \u202006.02.2021\nDr. med. Nora Melitta Beisenk\u00f6tter, M\u00fcnster  \n*12.10.1930  \u202016.02.2021\nDr. med. Dieter Dammann, Emsdetten  \n*22.08.1938  \u202009.03.2021\nDr. med. Gerd Engelhardt, Laer  \n*14.06.1944  \u202017.03.2021\nDr. med. R\u00fcdiger Fritz, Dortmund  \n*09.06.1933  \u202024.04.2021TRAUERDr. Ernst-R\u00fcdiger Osterhoff\nLippe geh\u00f6rte Osterhoff von 1993 \nbis 2009 der Kammerversamm -\nlung an und war unter anderem \nals stellvertretender Vorsitzen -\nder im Finanzausschuss t\u00e4tig. In \nder KVWL trat er \n\u00fcber zwei Legis -\nlaturperioden in \nder Vertreterver -\nsammlung f\u00fcr die \nBelange seiner \nKolleginnen und \nKollegen ein.\n\u201eEs hat Spa\u00df ge -\nmacht\u201c, zieht \nErnst-R\u00fcdiger Os -\nterhoff kurz und \nb\u00fcndig Bilanz. \nNach Aufgabe sei -\nner Praxis \u2014 \u201edie habe ich nach \nLettland verschenkt\u201c \u2014 genie\u00dft \ner es seit einigen Jahren, gemein -\nsam mit seiner Frau Freiraum f\u00fcr \nzahlreiche Hobbys zu haben. Golf \nund Tennis im gemischten Doppel \ngeh\u00f6ren ebenso dazu wie Touren \nmit dem Pedelec. Daheim bleibt \nZeit f\u00fcr B\u00fccher und gern nimmt \nOsterhoff auch als Hobbykoch die \nK\u00fcche in Beschlag.  \nKOLLEGIALER AUSTAUSCH\nCorona-Konsil: digitale Plattform f\u00fcr \naktuelle Studien und Praxis-Tipps\nBeinahe t\u00e4glich wird das medizi -\nnische Wissen in der SARS-CoV-\n2-Pandemie  um weitere Informa -\ntionen erg\u00e4nzt. Deshalb hat die \n\u00c4rztekammer Westfalen-Lippe ein \n\u201eCorona-Konsil\u201c auf ihrer Websei -\nte eingerichtet, das eine aktuelle \nund \u00fcbersichtliche Sammlung \nempfehlenswerter Studien und \nFachliteratur bietet. Unter www.\naekwl.de/corona-konsil  finden \nsich zudem Best-Practice-Bei -\nspiele und kreative L\u00f6sungen f\u00fcr \nKlinik und Praxis.\nDie \u00c4KWL bittet \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, das Corona-Konsil auch als Austauschplattform zu verstehen. \nKammerpr\u00e4sident Dr. Hans-Albert \nGehle dazu: \u201eErfahrungen aus Ih -\nrer Arbeit k\u00f6nnen f\u00fcr Kolleginnen \nund Kollegen wertvoll sein. Gerade \nin der jetzigen Zeit kann ein kol -\nlegialer Austausch sinnvoll und \nhilfreich sein.\u201c Medizinerinnen \nund Mediziner, die n\u00fctzliche Infor -\nmationen weitergeben m\u00f6chten, \nk\u00f6nnen eine E-Mail an corona-\nkonsil@aekwl.de senden. Die \n\u00c4KWL wird diese bei \nEignung zeitnah im \nCorona-Konsil zur \nVerf\u00fcgung stellen.06|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 40  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nDIGITALE  FORTBILDUNGEN\neLearning und Webinare\nWIR GEHEN MIT DER  ZEIT  - GEHEN SIE MIT!\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL bietet viele \nFortbildungen auch online  an - als Blended Learning , reines eLearning  oder als \nWebinar . Passende Kursangebote finden Sie auf den folgenden Akademieseiten .WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  41\nFort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen\nOrganisation\nVorsitzender: \nUniv.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nHugo Van Aken, M\u00fcnster\nStv. Vorsitzender: \nUniv.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nDiethelm Tsch\u00f6pe, Bad Oeynhausen\nLeitung: \nElisabeth Borg\nGesch\u00e4ftsstelle: \nGartenstra\u00dfe 210  \u2014 214, 48147 M\u00fcnster, \nPostfach 4067, 48022 M\u00fcnster\nFax 0251 929-2249 \u2022 Mail akademie@\naekwl.de \u2022 Internet www.akademie-wl.deFortbildungsangebote\n      Borkumer Fort- und   \nWeiterbildungswoche\n  Allgemeine Fortbildungs -\nveranstaltungen\n Weiterbildungskurse\n  Strukturierte curriculare  \nFortbildungen\n Curriculare Fortbildungen\n Notfallmedizin\n Strahlenschutzkurse\n  Hygiene und MPG\n Ultraschallkurse\n DMP-Veranstaltungen\n Qualit\u00e4tsmanagement\n Workshops/Kurse/Seminare\n Forum Arzt und Gesundheit\n  Medizin und Gesellschaftlicher \nWandel\n  Fortbildungen f\u00fcr MFA und  \nAngeh\u00f6rige anderer medizinischer \nFachberufeOnline-Fortbildungskatalog\nAusf\u00fchrliche Informationen \u00fcber die \nFort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen der \nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL finden Sie im \nOnline-Fortbildungskatalog:\nwww.akademie-wl.de/katalog\nAkademie-Service-Hotline: \n0251 929-2204\nAllgemeine Anfragen und Informationen, \nInformationsmaterial, Programmanforde -\nrung, Akademiemitgliedschaft\nAllgemeine Informationen zu den Fort- und \nWeiterbildungsveranstaltungen s. S. 64\nE-Mail-Newsletter\nschnell & kostenlos\nwww.akademie-wl.de/akadnewsletterwww.akademie-wl.deAktuelle Informationen zu Veranstaltungsterminen\nW\u00e4hrend der SARS-CoV-2-Pandemie bietet die Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL auch berufs -\nqualifizierende Fort- und Weiterbildungskurse in Pr\u00e4senzform \nan, soweit die Vorgaben der aktuellen Corona-Schutzverordnung NRW und das vom \nLenkungsausschuss der Akademie verabschiedete Hygienekonzept eingehalten werden \nk\u00f6nnen. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer von Akademieveranstaltungen sind zur \nEinhaltung vorgegebener Hygieneregeln verpflichtet. Die Akademie beh\u00e4lt sich vor, \nauch berufsqualifizierende Fort- und Weiterbildungskurse in Form von Webinaren \ndurchzuf\u00fchren, sofern diese sich hinsichtlich der didaktischen Umsetzung daf\u00fcr eig -\nnen. Ferner beh\u00e4lt sie sich vor, ggf. Veranstaltungen abzusagen. \nMitglied werden\nbei der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL und viele \nVorteile genie\u00dfen!\nWeitere Informationen: \nTel. 0251 929-2204\nwww. akademie-wl.de/mitgliedschaft\nDie Akademie  \nauf Facebook und Instagram\nLiken Sie \nuns auf \nund \nfolgen Sie \nuns auf76. Fort- und \nWeiterbildungswoche\n \nSa., 07.05.\u2014  \nSa., 15.05.2022\nBorkum \n202206|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 42  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nFortbildungs-\nveranstaltungen\nim \u00dcberblick Fortbildungsveranstaltungen/   \n Qualifikationen f\u00fcr MFA  55\n Forum \u2014 Arzt und Gesundheit  62\n  G Gendiagnostikgesetz (GenDG)  44, 53\n Geriatrische Grundversorgung  51\n Gesundheitsf\u00f6rderung und   \n Pr\u00e4vention  51\n Gewalt gegen \u00c4rzte/innen und\n med. Fachpersonal  61\n  H H\u00e4motherapie  53\n Haus\u00e4rztliche Behandlung opioid-  \n abh\u00e4ngiger Patienten  62\n  Hautkrebs-Screening  44, 53\n Herz und Diabetes  53\n HIV und andere sexuell \u00fcbertragbare  \n Infektionen (STI)  45\n Hygiene  43, 49, 53, 57\n Hygienebeauftragter Arzt  49, 53\n Hypnose als Entspannungsverfahren  49\n   I Impfen  53\n Infektionsmanagement in der Praxis  53\n Instagram  41\n  Irreversibler Hirnfunktionsausfall  53\n  K Kindernotf\u00e4lle  56\n Klinische Notfall- und  \n Akutmedizin  52\n Klinische Studien  54, 55\n K\u00f6rperliche Untersuchung \n des Bewegungsapparates  61\n Koronare Herzkrankheit  45\n  KPQM  60\n Krankenhaushygiene  49\n  L LNA/OrgL  56\n Lungenfunktion  62\n Lymphologie  53\n M Manuelle Medizin/  \n Chirotherapie  49, 60\n Medical English  62\n Mediensucht  60\n  Medizin f\u00fcr Menschen mit \n intellektueller Beeintr\u00e4chtigung  52\n Medizinethik  54\n Medizinische Begutachtung  51, 52\n Moderatorentraining Ethikberatung  61\n Moderieren/Moderations-\n techniken   60\n Motivations- und Informations-\n schulung  46, 60\n MPG 44, 45, 57\n  N   NAWL \u2014 Notarztfortbildung  \nWestfalen-Lippe  43, 44, 59, 50, 57\n Neurografie/Myografie  62\n Neurologie  44\n \n  O Online-Quiz  45\n Online-Wissenspr\u00fcfung  44\n Osteopathische Verfahren  52, 60\n Organisation in der Notaufnahme  52  P Palliativmedizin  49, 50\n Patientenzentrierte \n Kommunikation  54\n Pr\u00fcfarztkurs  54\n  Psychosomatische \n Grundversorgung  54\n  Psychotherapie der \n Traumafolgest\u00f6rungen  54\n Psychotraumatologie  54\n  Q Qigong Yangsheng  62\n  R Refresherkurse  43, 44\n Rehabilitationswesen  50\n Reisemedizinische Gesundheits-\n beratung  52\n Resilienztraining  62\n Risiko- und Fehlermanagement  60\n  S SARS-CoV-2  47\n Schlafbezogene Atmungsst\u00f6rungen  52\n Schmerzmedizinische Grund-\n versorgung  54\n Schmerztherapie  50\n Sexualmedizin  50\n Sexuelle Gesundheit  54\n Sexuelle Gewalt an Frauen \n und Kindern  45\n SKILLS LAB  61\n Soziales Entsch\u00e4digungsrecht  52\n Sozialmedizin  50, 52\n Sportmedizin  43, 50\n Strahlenschutzkurse  57\n Stressbew\u00e4ltigung durch \n Achtsamkeit  62\n Stressmedizin  54\n Strukturierte curriculare \n Fortbildungen  51, 52\n Studienleiterkurs  55\n Suchtmedizin  51\n  T Tapingverfahren  61\n Telenotarzt  56\n Transfusionsmedizin  55\n Transplantationsbeauftragter Arzt  55\n Traumafolgen  52\n  U Ultraschallkurse  46, 57\u201459\n U-Untersuchungen  60\n  V Verkehrsmedizinische\n Begutachtung  48, 55\n \n W Weiterbildungskurse  48\u201451\n Westf\u00e4lischer \u00c4rztetag  47\n Wirbels\u00e4ulen-Interventionskurs  61\n Workshops/Kurse/Seminare  60\u201462  A \u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung\n 47, 55\n \u00c4rztliche F\u00fchrung  52\n \u00c4rztliche Wundtherapie  55\n \u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst  57\n Akupunktur  45, 48\n  Allgemeine Fortbildungs-  \n veranstaltungen  46\u201448, 63\n Allgemeine Informationen  41, 63, 64\n Allgemeinmedizin  48\n  An\u00e4sthesie bei herzchirurgischen  \nund interventionellen kardio-    \nlogischen Eingriffen  52\n Angstst\u00f6rungen in der \u00e4rztlichen\n Praxis  62\n Antibiotic Stewardship (ABS)/  51\n ambulant  62\n Arbeitsmedizin  48\n Arthrose Update  61\n Asthma bronchiale/COPD  45\n Aufenthaltsrechtliches Verfahren  52\n Autogenes Training  48\n  B Balint-Gruppe  48\n Beatmung  43\n Betriebsmedizin  48\n Bildungsscheck/Bildungspr\u00e4mie  64\n Borkum  41\n BUB-Richtlinie  52\n  C Curriculare Fortbildungen  52\u201455\n  D  Der psychiatrische Notfall  57\n Dermatologie  45\n Diabetes mellitus  45\n  DMP (Asthma bronchiale/COPD \u2014  \nDiabetes mellitus \u2014 KHK)  45, 60\n  E eHealth  43, 53\n EKG 61, 62\n  eKursbuch  \n \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201c  46\n \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201c  46\n eLearning  43\u201446\n Elektroenzephalografie  62\n EMDR  61\n Entwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie  53\n Ern\u00e4hrungsmedizin  49\n Ern\u00e4hrungsmedizinische \n Grundversorgung  51\n  EVA \u2014 Zusatzqualifikation \u201eEntlas-\ntende Versorgungsassistentin\u201c  66 \n  F  Facebook   41\n  Fehlermanagement/Qualit\u00e4ts-  \nmanagement/Risikomanagement  60\n Fortbildungs-App  50WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  43\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nELEARNING-ANGEBOTE\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL wird ihr eLearning-Angebot in den\nn\u00e4chsten Wochen stetig ausbauen und aktualisieren. Die Ma\u00dfnahmen werden \u00fcber die elektronische\nLernplattform ILIAS angeboten.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nBeatmung \u2014 Modul 1: Grundlagen (4 UE)\n- Anatomie und Physiologie                                                                  \n- Respiratorische Insuffizienz\n- M\u00f6glichkeiten der Beatmung \u2014 Atemwege\nLeitung: Dr. med. T. G\u00fc\u00df, MBA, M\u00fcnster\nHinweis:  Weitere Module zu den Themen Ventilationsformen, Beatmung \nauf der Intensivstation, Beatmung in besonders schwierigen F\u00e4llen sowie \nUmgang mit Heimbeatmung befinden sich in der Planung.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 79,00\n N: \u20ac 99,008 Madeleine \nReuver\n-2224\nSportmedizin (je Modul 4 UE)\n- Modul 1: Stress und Schmerz - Sport als Therapiem\u00f6glichkeit             \n- Modul 2: Bewegung in der Sportmedizin\n- Modul 3: H\u00e4ufige Krankheitsbilder im Breitensport  \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnster, Prof. Dr. med. Dr. rer. medic. \nC. Reinsberger, Paderborn\nHinweis:  Die drei Module sind einzeln buchbar.Lernplatt -\nform ILIAS(je Modul)\n M: \u20ac 69,00\n N: \u20ac 89,00(je \nMo-\ndul)\n8Kerstin\nZimmer -\nmann\n-2211\nNotfallmedizinische Online-Fortbildung \u2014 \nNotarztfortbildung Westfalen-Lippe \nanerkannt gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 RettG NRW                                            \nNotfallkoordination im Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und in Zentralen \nNotaufnahmen (6 UE)\nNotfallkoordination im Normalbetrieb\n- Gesetzliche Grundlagen\n- Techniken der Notfallkoordination\n- F\u00fchrungsunterst\u00fctzungstechniken\n- Massenanfall von Verletzten\n- Massenanfall von Erkrankten\n- Pandemie\n- CBRN\nZusammenarbeit Pr\u00e4klinik/Klinik \u2014 mit der Feuerwehr/THW \u2014 mit der Polizei\nLeitung: Dr. med. M. Eichler, SteinfurtLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 79,00\n N: \u20ac 99,0012 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\neHealth \u2014 eine praxisorientierte Einf\u00fchrung (10 UE) \u2014 \nentspricht den Modulen 1 und 2 der curricularen Fortbildung eHealth \n\u2014 Informationstechnologie in der Medizin\n- Modul 1 - Einf\u00fchrung, Motivation und Hintergrund                            \n- Modul 2 - Anwendungen und Anwendungsbeispiele\nLeitung: Prof. Dr. P. Haas, Dortmund\nHinweis: Das eLearning-Angebot ist in vollem Umfang auf das Curriculum \n\u201eeHealth - Informationstechnologie in der Medizin\u201d anrechenbar.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 175,00 \nN: \u20ac 199,0020 Christoph \nEllers\n-2217\neRefresher Hygiene f\u00fcr \u00c4rzte/innen (3 UE)\nzum Nachweis der regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungspflicht von                  \nHygienebeauftragten gem. \u00a7 6 Abs. 1 HygMedVo NRW\n- Nosokomiale Infekte\n- Neue Antiobiotika \u2014 Indikationen und Limitationen\n- Desinfektionsmittel \u2014 Wirkstoffe und Einsatzbereiche\n- Wie l\u00e4uft eine Begehung ab?\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster\nVoraussetzung:  Curriculare Fortbildung \u201eHygienebeauftragter Arzt\u201dLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 99,00\nN: \u20ac 119,006 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-2211\neRefresher Hygiene f\u00fcr MFA (3 UE)\nzum Nachweis der regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungspflicht von                  \nHygienebeauftragten gem. \u00a7 6 Abs. 1 HygMedVo NRW\n- Desinfektionsmittel \u2014 Wirkstoffe und Einsatzbereiche\n-  Manuelle vs. Maschinelle Aufbereitung (Instrumentensp\u00fclmaschine/RDG) \nvon Medizinprodukten \u2014 Risikoeinstufung\n- Wie l\u00e4uft eine Begehung ab?\n- \u00dcberblick Hygieneplan \u2014 Grundlagen und Inhalte\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster\nVoraussetzung:  Erfolgreiche Teilnahme an einer Fortbildung f\u00fcr die Quali -\nfiakation zum/zur Hygienebeauftragten gem. HygMedVO NRW \u00a71 Abs. 2Lernplatt -\nform ILIASAG/M: \u20ac 85,00\nAG/N: \u20ac 99,00Lisa Lenzen\n-220906|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 44  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\neRefresher Aufbereitung von Medizinprodukten f\u00fcr MFA (4 UE)\nf\u00fcr Absolventen/innen eines Fortbildungskurses zum Erwerb der Sach -\nkunde gem. (\u00a7 8 (4) i.  V. m.) \u00a7 5 (1) MPBetreibV f\u00fcr die Instandhal -\ntung von Medizinprodukten in Arztpraxen\n- Update: Aufbereitung von Medizinprodukten                                      \n- Hygiene- und Desinfektionsplan\n- Empfehlungen zur postoperativen Wundinfektion\n- Voraussetzungen zur validierten Aufbereitung in der Endoskopie\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. C. Hornberg, Bielefeld  \nVoraussetzung:  Erfolgreiche Teilnahme an einem Fortbildungskurs zum \nErwerb der Sachkunde gem\u00e4\u00df der Medizinproduktebetreiberverordnung \n(MPBetreibV) f\u00fcr die Instandhaltung von Medizinprodukten in der Arztpra -\nxisLernplatt -\nform ILIASAG/M: \u20ac 85,00 \nAG/N: \u20ac 99,00Lisa Lenzen\n-2209\neRefresher Notfallmanagement (4 UE)\nf\u00fcr Entlastende Versorgungsassistenten/innen EVA/N\u00e4PA                  \ngem\u00e4\u00df der Delegationsvereinbarung Anlage 8 BMV-\u00c4 \u00a7 7 (6)\n- Vitalparameter und deren Bedeutung\n- Bewusstseinsgrade\n-  Notfallstressmanagement (Selbstkunde, Umgang mit Patienten und \nAngeh\u00f6rigen)\n-  Notfallkunde (Wunden, internistische Notf\u00e4lle, Traumatologie, Med., \nSchock)\n- Kenntnisse des Rettungsdienstes\nLeitung: L. Mittelst\u00e4dt, Witten\nVoraussetzung:  Abschluss Spezialisierungsqualifikation zum/zur Entlasten -\nde Versorgungsassistenten/innen EVA, N\u00e4PA\nHinweis: Das eLearning ist anrechenbarer Baustein auf den Refresherkurs \ngem. Delegationsvereinbarung Anlage 8 BMV-\u00c4 \u00a7 7 (6)\nHinweis:  Neben dem \u201eeRefresher Notfallmanagement\u201d ist auch das Not -\nfalltraining \u201eNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 Cardiopulmonale Reanimation\u201d sowie \ndie Fortbildung \u201eInformations- und Kommunikationstechnologie/Digitali -\nsierung\u201d Bestandteil des Refresherkurses f\u00fcr Entlastende Versorgungsassis -\nten/innen EVA/N\u00e4PA .Lernplatt -\nform ILIAS  AG/M: \u20ac 85,00\n AG/N: \u20ac 99,00Nina \nWortmann\n-2238\neRefresher Hautkrebs-Screening (5 UE)\n- St\u00e4rkung der Patientenorientierung                                                    \n- Was ist Pr\u00e4vention? Was ist Screening?\n- Informationen zum HKS in Deutschland\n- Verdachtsdiagnostik/Differenzialdiagnostik und Best\u00e4tigungsdiagnostik\n- Dokumentation und Meldung von F\u00e4llen an das Krebsregister\n- Kommunikation und interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit\nLeitung: Prof. Dr. med. E. Breitbart, Hamburg  \nVoraussetzung:  Teilnahme am qualifizierten Fortbildungsprogramm \n\u201eHautkrebs-Screening\u201dLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 99,00\n N: \u20ac 119,0010 Hendrik \nPetermann\n-2203\neRefresher Qualifikation zur fachgebundenen genetischen Beratung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 3 und \u00a7 23 Abs. 2 Nr. 2a Gendiagnostikgesetz (GenDG) \nzur Vorbereitung auf die Online-Wissenspr\u00fcfung (6 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. J. Epplen, Hannover, Prof. Dr. med. P. Wieacker,   \nM\u00fcnster\nFacharzt-Gruppe: interdiziplin\u00e4r\nVoraussetzung:  Nachweis von mindestens f\u00fcnf Berufsjahren nach Aner -\nkennung zur Fach\u00e4rztin bzw. zum FacharztLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 165,00 \nN: \u20ac 199,00 \n(incl. Online-\nWissenspr\u00fc -\nfung)\n\u20ac 50,00 \n(nur Online-\nWissenspr\u00fc -\nfung)12 Falk\nSchr\u00f6der\n-2240\nUpdate Neurologie (7 UE)\n- Demenz                                                                                              \n- Epilepsie\n- Morbus Parkinson\n- Multiple Sklerose\n- Schlaganfall\n- Muskelerkrankungen\n- (Poly-)Neuropathien und Motoneuronerkrankungen\nLeitung: Dr. med. W. Kusch, M\u00fcnster-HiltrupLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 89,00\nN: \u20ac 109,0014 Madeleine \nReuver\n-2224WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  45\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nSexuelle Gewalt an Frauen und Kindern \u2014 Diagnostik und Pr\u00e4vention \n(2 UE)\nin Zusammenarbeit mit dem Kompetenzzentrum Kinderschutz          \nim Gesundheitswesen NRW\nSexualisierte Gewalt gegen Frauen\n-  Epidemiologie, Geseztliche und arztrechtliche Grundlagen, K\u00f6rperliche \nund gyn\u00e4kologische Untersuchung, K. O.-Mittel, Beratungsstelle\nSexualisierte Gewalt gegen Kinder\n-  Statistik, Abkl\u00e4rung/Anamnese, Untersuchung/Kolposkopie, Risikokonstel -\nlation\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. S. Banaschak, K\u00f6ln, Frau Dr. med. T. Br\u00fcning, \nDattelnLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 35,00\nN: \u20ac 49,004 Madeleine\nReuver\n-2224\nAkupunktur Block A (Grundkurs) (24 UE) zur Erlangung der Zusatz-\nWeiterbildung \u201eAkupunktur\u201d\n-  Vorstellung wissenschaftlicher und akupunkturrelevanter Grundlagen der \nTraditionellen Chinesischen Medizin (TCM)\n- Durchf\u00fchrung der Akupunkturbehandlung                                          \nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster, Dr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6velLernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,0048 Guido H\u00fcls\n-2210\nDMP-spezifische Online-Fortbildung (je Modul 2 UE)\nin Zusammenarbeit mit dem Haus\u00e4rzteverband Westfalen-Lippe e. V.\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen, die im Rahmen der DMP-Vertr\u00e4ge t\u00e4tig sind und \nInteressierte\n- Asthma bronchiale/COPD                                                                  \nModul 1: Asthma bronchiale/COPD\nModul 2: Inhalationstherapie/Pneumonie\nModul 3: Schlafbezogene Atemst\u00f6rungen/Sport bei COPD\nModul 4: Chronisch persistierender Husten/Schweres Asthma\nModul 5: Fallbeispiele Asthma/COPD\nModul 6: Medikament\u00f6se Therapie\nModul 7: Chronische Dyspnoe/Tuberkulose\n- Diabetes mellitus\nModul 1: Diabetisches Fu\u00dfsyndrom\nModul 2: Diabetes und Herz\nModul 3: Diabetes und Sport\nModul 4: Arbeitsf\u00e4higkeit und Fahrtauglichkeit\nModul 5: Adipositas/Gesundheits-Pass Diabetes\n- Koronare Herzkrankheit (KHK)\nModul 1: Herzinsuffizienz\nModul 2: Arrhythmien (zzt. nicht verf\u00fcgbar)\nModul 3: Gerinnungsmanagement und Akutes Koronarsyndrom\nModul 4: Hypertonie\nModul 5: Synkope/Kardiomyopathien\nHinweis:  Die einzelnen Module k\u00f6nnen frei gew\u00e4hlt werden.\nHinweis DMP:  Die Module sind gem\u00e4\u00df der Vereinbarung nach \u00a7 73 a \nSGB V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach \n\u00a7 137 f SGB V f\u00fcr Versicherte mit den Erkrankungen \u201eAsthma bronchiale/ \nCOPD\u201c, \u201eDiabetes mellitus Typ 2\u201c und \u201eKoronare Herzkrankheit (KHK)\u201c in \nWestfalen-Lippe anerkannt.Lernplatt -\nform ILIAS  (je Modul) \nMitglieder \nAkademie und \nHaus\u00e4rztever -\nband WL: \n\u20ac 35,00\nMitglieder \nAkademie \noder Haus -\n\u00e4rzteverband \nWL: \n\u20ac 40,00\nNicht-\nmitglieder: \n\u20ac 55,00(je \nMo-\ndul)\n4Madeleine\nReuver\n-2224\nHIV und andere sexuell \u00fcbertragbare Infektionen (STI) (4 UE)\n- Epidemiologie von HIV und STI                                                           \n- Darstellung und Wissen \u00fcber die g\u00e4ngigsten STI\n- Definition und Konzepte von Sexualit\u00e4t\n- Sexuelles Verhalten\n- STI-Diagnostik\nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, Bochum\nHinweis:  \u00c4rzte/innen, die an der Vereinbarung \u00fcber die HIV-Pr\u00e4expositions -\nprophylaxe gem\u00e4\u00df \u00a7 20j SGB V teilnehmen, k\u00f6nnen mit dieser Fortbildung \ntheoretische Kenntnisse im Bereich HIV/Aids nachweisen (4 Punkte).Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 79,00\nN: \u20ac 99,008 Madeleine \nReuver\n-2224\nOnline-Quiz Dermatologie (je 4 UE)\nLeitung: Dr. med. T. Brinkmeier, Dortmund                                             \nDermatoonkologie/Differenzialdiagnosen und Therapie\nZielgruppe:  Dermatologen,  \u00c4rzte in Weiterbildung und Interessierte\nDermatologie in der Hausarztpraxis \u2014 Blickdiagnosen/Dermatosen bei \nSystemerkrankungen\nZielgruppe:  Allgemeinmediziner, haus\u00e4rztlich t\u00e4tige Internisten, \u00c4rzte in \nWeiterbildung und InteressierteLernplatt -\nform ILIAS(je Veranstal -\ntung) \nM: \u20ac 49,00 \nN: \u20ac 69,00je 8 Hendrik \nPetermann\n-220306|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 46  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMotivations- und Informationsschulung\nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rztliche und                          \nsicherheitstechnische Betreuung\nAufbauschulung (6 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Sa\u00dfe, M\u00fcnster\nHinweis:  \u00c4rzte/innen, die sich nach Ablauf der 5-j\u00e4hrigen Frist auch \nweiterhin f\u00fcr die \u201eAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rztliche und \nsicherheitstechnische Betreuung\u201d ihrer Praxis entscheiden, kommen mit der \nTeilnahme an der Aufbauschulung bis zum Ablauf einer Frist von weiteren \n5 Jahren ihrer gesetzlichen Verpflichtung zur Unfallverh\u00fctung und zum \nArbeitsschutz nach.Lernplatt -\nform ILIASM: \u20ac 419,00 \nN: \u20ac 469,0012 Anja Huster\n-2202\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplexsonographie (6 UE)\nzum Einstieg in diese beiden nicht-invasiven gef\u00e4\u00dfdiagnostischen\nVerfahren                                                                                              \n- Physikalische Grundlagen des Ultraschalls  \n- Vermittlung von Kenntnissen \u00fcber Schallk\u00f6pfe und Ger\u00e4teeinstellungen  \n- Beispiele verschiedener Untersuchungsg\u00e4nge  \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, Frau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtLernplatt -\nform ILIAS\u20ac 69,00 12 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie Abdomen, Retroperitoneum einschl. Nieren,                 \nHarnblase, Thorax (ohne Herz), Schilddr\u00fcse\n- Grundkurs (mind. 20 Module)\n- Aufbaukurs (mind. 16 Module)\n- Refresherkurs (mind. 20 Module)\nLeitung: Dr. med. L. B\u00fcstgens, Barenburg, Priv.-Doz. Dr. med. Chr. Jakobeit, \nRadevormwald, Prof. Dr. med. B. Lembcke, FrankfurtLernplatt -\nform ILIAS  \n \nDemo-Ver -\nsion: www.\nakademie-\nwl.de/ilias(je Kursbuch) \n\u20ac 99,00(je \nMo-\ndul) 1Gisbert \nH\u00f6lting\n-2233\neKursbuch \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201d\nSonographie in der P\u00e4diatrie (mind. 10 Module)                                 \n- Einf\u00fchrung in den Untersuchungsgang\n- Physik des Ultraschalls\n- Artefakte\n- Nieren und Harnableitendes System \n- H\u00fcftsonographie\n- Magen-Darm-Trakt\n- Weibliches Genitale\n- M\u00e4nnliches Genitale\n- Schilddr\u00fcse\n- Sch\u00e4del \nLeitung: Frau Dr. med. Annette Schmitz-Stolbrink, DortmundLernplatt -\nform ILIAS\nDemo-Ver -\nsion: www.\nakademie-\nwl.de/ilias\u20ac 119,00 (je \nMo-\ndul) \n1 bzw. \n2Hendrik\nPetermann\n-2203\nALLGEMEINE FORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN\n                                                                                                               www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nArchiv-Webinar (6 UE)\nDas Mikrobiom im interdisziplin\u00e4ren Kontext\nLeitung: Prof. Dr. med. W. E. Schmidt, \nProf. Dr. med. A. Canbay, Bochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Das am 14.11.2020 stattgefundene \nWebinar \u201eDas Mikrobiom im interdiszi -\nplin\u00e4ren Kontext\u201d steht Interessierten \nbis zum 30.06.2021 als Archiv-Webinar \nzur Verf\u00fcgung.\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 39,00\n N: \u20ac 49,006 Parisia \nOlube\n-2243\nDauermedikationen mit Benzodiazepinen \u2014\nBewertungen und Vorschl\u00e4ge zu einem dif -\nferenzierten Umgang\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. G. Reymann, \nDortmundMi., 09.06.2021\n16.00\u201419.00 Uhr \nDortmund, Restaurant der LWL-Klinik \nDortmund, Marsbruchstr. 179\n Madeleine \nReuver\n-2224\n(Brust-)Krebstherapie im Wandel\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische \nPsychotherapeuten/innen und Interessierte\nLeitung: Dr. med.  D. Romann, L\u00fcnen-Werne, \nDr. medic C.-P. Sarac, Unna\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n11.06.2021!Sa., 12.06.2021 \n10.00\u201412.30 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,00\n Andere\n Zielgruppen:\n \u20ac 40,004 Parisia\nOlube\n-2243Verschoben auf \n16.02.2022WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  47\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nExtertaler Fortbildungstag \nGenesen, aber nicht gesund \u2014 \nDas Post-COVID-Syndrom in der Klinik \nund niedergelassenen Praxis\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische \nPsychotherapeuten/innen und Interessierte\nLeitung: Dr. med. A. Bransi, Extertal\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n15.06.2021!Mi., 16.06.2021 \n16.00\u201419.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,00\n Andere\n Zielgruppen:\n \u20ac 40,005 Parisia \nOlube\n-2243\nDer Darm im Focus der modernen Medizin\nLeitung: Prof. Dr. med. Dr. rer. nat. M. Hoff -\nmann, Priv.-Doz. Dr. med. U. Peitz, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n22.06.2021!Mi., 23.06.2021 \n17.00\u201419.30 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,003 Parisia \nOlube\n-2243\nPost-Covid-Syndrom \u2014 eine interdisziplin\u00e4re \nHerausforderung des Gesundheitswesens\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Interessierte\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Tegenthoff, Bochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n29.06.2021!Mi., 30.06.2021\n16.00\u201419.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 20,00\n N: \u20ac 50,00Madeleine \nReuver\n-2224\nAmerikanischer Krebskongress 2021 \u2014 \nNachlese\nLeitung: Prof. Dr. med. D. Behringer, Bochum\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n29.06.2021!Mi., 30.06.2021 \n17.00\u201421.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 10,00\n N: \u20ac 40,006 Parisia\nOlube\n-2243\nHybridveranstaltung (Pr\u00e4senz/Online)\n14. Westf\u00e4lischer \u00c4rztetag  \nBundestagswahl 2021: Wohin entwickelt \nsich das Gesundheitswesen?\nLeitung: Dr. med. J. A. Gehle, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich!Pr\u00e4senz:  \nFr., 27.08.2021 \n15.00\u201419.00 Uhr  \nM\u00fcnster, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, \nGartenstr. 210\u2014214\nOnline:\nFr., 27.08.2021\n15.00\u201419.00 Uhr  \nLernplattform ILIAS                 \nkostenfrei Parisia \nOlube\n-2243\nChronische Dysphagie \nbei neurogenen Erkrankungen und im Alter\nFortbildungsveranstaltung in Zusammen -\narbeit mit der Apothekerkammer \nWestfalen-Lippe\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen\nModeration:  Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. H. \nVan Aken, Dr. rer. nat. O. Schwalbe, M\u00fcnster\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n14.09.2021!Mi., 15.09.2021\n17.00\u201420.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \n\u20ac 30,00 4 Parisia \nOlube\n-2243\nNikotin und Tabak \nWas \u00c4rzte/innen und Zahn\u00e4rzte/innen \u00fcber \nNikotin und Tabak wissen und was sie k\u00f6n -\nnen sollten\nFortbildungsveranstaltung in Zusammen-\narbeit mit der Zahn\u00e4rztekammer Westfalen-\nLippe\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und Zahn\u00e4rzte/innen\nLeitung: Dr. med. D. Geyer, Schmallenberg-\nFredeburg\nHinweis:  Anrechnungsf\u00e4higer Baustein f\u00fcr \ndie 28 UE umfassende curriculare Fortbildung \n\u201e\u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung\u201d gem. \nCurriculum der Bundes\u00e4rztekammer\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n28.09.2021!Mittwoch, 29.09.2021 \n16.00\u201419.30 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 49,00 5 Madeleine \nReuver\n-222406|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 48  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nVerkehrsmedizin \u2014 \nPatientenaufkl\u00e4rung und Beratung\nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, Bielefeld\nHinweis:  Anrechnungsf\u00e4higer Baustein f\u00fcr \ndie 24 UE umfassende curriculare Fortbildung \n\u201eVerkehrsmedizinische Begutachtung\u201d gem. \nCurriculum der Bundes\u00e4rztekammer\nSchriftliche Anmeldung erforderlich bis \n26.10.2021!Mi., 27.10.2021 \n16.00\u201420.00 Uhr\nLernplattform ILIAS                 \nM: \u20ac 20,00\n N: \u20ac 30,006 Burkhard \nBrautmeier\n-2207\n12. Rheiner Symposium \nf\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Perinatalmedizin \nLeitung: Frau Dr. med. C. Fuhljahn, \nProf. Dr. med. M. Meyer-Wittkopf, Rheine \nSchriftliche Anmeldung erbeten!Sa., 20.11.2021 \n9.00\u201417.45 Uhr \nRheine, Stadthalle Rheine, \nHumboldtplatz 10M: \u20ac 90,00 \nN: \u20ac 110,00 \nMFA/\nHebammen:\n\u20ac 30,00 * Parisia\nOlube\n-2243\nWEITERBILDUNGSKURSE\nDie Kurse sind gem. Weiterbildungsordnung der \u00c4KWL vom 21.09.2019, in Kraft getreten am 01.07.2020, \nzur Erlangung einer Gebietsbezeichnung bzw. einer Zusatz-Weiterbildung anerkannt.\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nZusatz-Weiterbildung Akupunktur (200 UE)\nAkupunktur (Module I\u2014VII)\nLeitung: Dr. med. E.-Th. Peuker, M\u00fcnster, \nDr. med. S. Kirchhoff, Sprockh\u00f6vel\n                                                                 Modul I (Online-Kurs)\nModule II\u2014VII (Pr\u00e4senz-\nkurse \u2014 11 Wochenenden): \nBeginn: Mai 2021 \nEnde: Mai 2023Gelsen-\nkirchen\n Modul I: \nM: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 769,00\nModule II\u2014VII \n(je Wochen -\nende): \nM: \u20ac 549,00 \nN: \u20ac 599,00Modul \nI: 48 \nMo-\ndule \nII\u2014VII \n(je \nWo-\nchen-\nende): \n32Guido H\u00fcls\n-2210\nRepetitorium Allgemeinmedizin mit Pr\u00fcfungsvorbereitung (80 UE) (anerkannt als Quereinsteigerkurs)\nAllgemeinmedizin\nAus der Praxis f\u00fcr die Praxis (Module 1\u20143)\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Rusche, Hattingen\n                                                               Modul 1: \nauf Anfrage\nModul 2: \nFr./Sa., 03./04.09.2021\nModul 3: \nFr./Sa., 05./06.11.2021\n(Einzelbuchung der \nModule m\u00f6glich)Borkum\n \nM\u00fcnster\nM\u00fcnster\n Modul 1: \nM: \u20ac 880,00 \nN: \u20ac 970,00\n Modul \n2 und 3:\n M: \u20ac 880,00\nN: \u20ac 970,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nWeiterbildung Arbeitsmedizin bzw. Zusatz-Weiterbildung Betriebsmedizin (360 UE)\nArbeitsmedizin/Betriebsmedizin\n(Module I\u2014VI)                                       \nGesamtleitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nBochum\nLeitung: Prof. Dr. med. Th. Br\u00fcning, \nS. Neumann, BochumBeginn: August 2021 \nEnde: Februar 2022\n(zzgl. eLearning) \n(Quereinstieg m\u00f6glich)\n                         \n  ILIAS (je Modul)\n M: \u20ac 899,00 \nN: \u20ac 985,0084 Kerstin\nZimmer -\nmann\n-2211\nWeiterbildungsbaustein Autogenes Training (32 UE)\nAutogenes Training\nLeitung: Dr.  med. Chr. Theiling, Lengerich  \nHinweis:  Anrechenbarer Baustein auf die \nFacharztweiterbildung \u201ePsychiatrie und \nPsychotherapie\u201d, \u201ePsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\u201d, \u201eKinder- und Jugendpsy -\nchiatrie und -psychotherapie\u201d sowie auf die \nZusatz-Weiterbildung \u201ePsychotherapie\u201dFr./Sa., 10./11.12.2021 und \nFr./Sa., 24./25.06.2022M\u00fcnster\n M: \u20ac 765,00\n N: \u20ac 845,0032 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-2211\nFort- und Weiterbildung Balint-Gruppe (30 UE)\nBalint-Gruppe\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnster\nHinweis:  Anerkennungsf\u00e4hig gem. Weiterbil -\ndungsordnung der \u00c4KWLjeweils Freitag, \n14.00\u201419.00 Uhr\n20.08.2021 und \n17.09.2021 und \n29.10.2021 und \n12.11.2021 und \n26.11.2021M\u00fcnster\n M: \u20ac 665,00 \nN: \u20ac 735,0035 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  49\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nZusatz-Weiterbildung Ern\u00e4hrungsmedizin (220 UE)\nErn\u00e4hrungsmedizin (100 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. G. B\u00f6nner, Freiburg, \nFrau Dr. med. B. Schilling-Ma\u00dfmann, Tecklen -\nburg, Dr. med. W. Keuthage, M\u00fcnster, \nDr. med. M. Klein, Recklinghausen              Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 22.10.\u2014\nSo., 24.10.2021 und \nMi., 09.02.\u2014\nSo., 13.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster \n M: \u20ac 1.930,00\nN: \u20ac 1.980,00120 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nErn\u00e4hrungsmedizin  \n(Fallseminare einschl. Hausarbeit) (120 UE)\n(5 Bl\u00f6cke \u2014 je 24 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Block) \n\u20ac 500,00je 24 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nWeiterbildungsbaustein Hypnose als Entspannungsverfahren (32 UE)\nHypnose als Entspannungsverfahren\nLeitung: Frau Dr. med. N. Aufmkolk, Ahaus\nHinweis: Anrechenbarer Baustein auf die \nFacharztweiterbildung \u201ePsychiatrie und \nPsychotherapie\u201d, \u201ePsychosomatische Medizin \nund Psychotherapie\u201d, \u201eKinder- und Jugendpsy -\nchiatrie und -psychotherapie\u201d sowie auf die \nZusatz-Weiterbildung \u201ePsychotherapie\u201dFr./Sa., 08./09.10.2021 \nund \nFr./Sa., 20./21.05.2022M\u00fcnster\n M: \u20ac 765,00\nN: \u20ac 840,0032 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-2211\nZusatz-Weiterbildung Krankenhaushygiene (200 UE)\nKrankenhaushygiene (Grundkurs) \n(40 UE)                                                      \nModul I:  Hygienebeauftragter Arzt\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, Jena, \nUniv.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnsterTeil 1:\nauf Anfrage\nTeil 2:\nPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 18.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 650,00\nN: \u20ac 710,0050 Guido H\u00fcls\n-2210\nKrankenhaushygiene (Aufbaukurs) (160 UE)\nModul II:  Organisation der Hygiene\nModul III:  Grundlagen der Mikrobiologie\nModul IV:  Bauliche und technische Hygiene\nModul V:  Gezielte Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen\nModul VI:  Qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen/\nAusbruchsmanagementauf Anfrage auf Anfrage auf Anfrage (je \nMo-\ndul) \n32 Guido H\u00fcls\n-2210\nZusatz-Weiterbildung Manuelle Medizin/Chirotherapie (320 UE)\nManuelle Medizin/Chirotherapie \n(Grundkurs/Aufbaukurs)                           \nLeitung: Prof. Dr. med. M. Schilgen, M\u00fcnsterGrundkurs\nPr\u00e4senz-Termine:\nModul III: \nFr., 05.11.\u2014So., 07.11.2021\nModul I: \nFr., 14.01.\u2014So., 16.01.2022\nModul IV: \nFr., 04.03.\u2014So., 06.03.2022\nModul V: \nFr., 29.04.\u2014So., 01.05.2022\n(zzgl. eLearning)\nAufbaukurs\nnoch offenM\u00fcnster noch offen (je \nMo-\ndul)\n35Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\nZusatz-Weiterbildung Notfallmedizin (80 UE)/Zusatz-Weiterbildung Klinische Akut- und Notfallmedizin (80 UE)\nNotarztkurs Westfalen (Kursteile A\u2014D)         \nLeitung: Frau Dr. med. K. Schaller, \nDortmund                                                  auf Anfrage Dortmund-\nEving\n noch offen 90 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nZusatz-Weiterbildung Palliativmedizin (160 UE)\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. D. Domagk, Warendorf, \nPriv.-Doz. Dr. med. P. Lenz, Frau Dr. med. \nB. Roesner, M\u00fcnster                                   Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 21.01.\u2014\nSo., 23.01.2022 und \nFr., 04.02.\u2014\nSa., 05.02.2022 \n(zzgl. eLearning) M\u00fcnster\n noch offen 45 Daniel \nBussmann\n-222106|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 50  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. E. A. Lux, L\u00fcnen \n                                                                 Pr\u00e4senz-Termine:\nFr., 26.11.\u2014\nSo., 28.11.2021 und \nFr., 10.12.\u2014\nSa., 11.12.2021\n(zzgl. eLearning)L\u00fcnen\n M: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0045 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Dr. med. B. Hait, Unna, \nK. Reckinger, Herten                                   1. Halbjahr 2022 Haltern\n noch offen 45 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin (Basiskurs) (40 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. P. K\u00fcpper-Weyland, \nB\u00fcnde                                                        auf Anfrage Borkum noch offen 45 Daniel \nBussmann\n-2221\nPalliativmedizin \n(Fallseminare einschl. Supervision) (120 UE)auf Anfrage auf Anfrage (je Modul) \nM: \u20ac 1.050,00 \nN: \u20ac 1.150,00je 40 Daniel \nBussmann\n-2221\nZusatz-Weiterbildung Sexualmedizin (120 UE)\nModul I - Grundlagen der Sexualmedizin \n(44 UE)                                                      \nLeitung: Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, \nBochumSo., 31.10.\u2014\nMi., 03.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 799,00\nN: \u20ac 875,0057 Christoph\nEllers\n-2217\nZusatz-Weiterbildung Spezielle Schmerztherapie (80 UE)\nSpezielle Schmerztherapie (Kursblock A\u2014D)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. Tegenthoff, \nDr. med. Dr. phil. A. Schwarzer, Bochum \n                                                                 Pr\u00e4senz-Termin: \nMo., 13.09.\u2014\nFr., 17.09.2020\n(zzgl. eLearning)Bochum M: \u20ac 1.445,00\nN: \u20ac 1.595,00110 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\nZusatz-Weiterbildung Sozialmedizin/Rehabilitationswesen (320 UE)\nSozialmedizin/Rehabilitationswesen \n(Grundkurse Teile A/B und C/D) (160 UE)\nLeitung: Dr. med. M. K\u00f6rner, Dr. med. M. Rieger, \nM\u00fcnster\n                                                                 Beginn: August 2021 \nEnde: November 2021 \n(zzgl. eLearning)\n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster\n (je Teil)\nM: \u20ac 535,00\nN: \u20ac 535,0080 Melanie \nDietrich\n-2201\nSozialmedizin \n(Aufbaukurse Teile E/F und G/H) (160 UE)\nLeitung: Dr. med. W. Klingler, Moers, \nDr. med. J. Dimmek, Hamm                         Teil E: \nMo., 05.07.\u2014\nFr., 09.07.2021\nTeil F: \nMo., 12.07. bis \nFr., 16.07.2021\nTeile G/H:\nBeginn: August 2021 \nEnde: M\u00e4rz 2022\n(zzgl. eLearning)\n(Quereinstieg m\u00f6glich)M\u00fcnster\n \nM\u00fcnster/\nBochum\n (je Teil) \nM: \u20ac 535,00\nN: \u20ac 535,0080\n80Melanie\nDietrich\n-2201\nZusatz-Weiterbildung Sportmedizin (240 UE)\nSportmedizin (56 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. K. V\u00f6lker, M\u00fcnsterauf Anfrage Borkum noch offen 56 Kerstin\nZimmer-\nmann\n-2211\nFortbildungs-App\nMit einem Fingerstreich zur passenden Fortbildung\nMit der kostenlosen Fortbildungs-App haben Sie Zugriff auf den gesamten \nFortbildungskatalog der Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL \nund der KVWL mit Informationen zu allen Veranstaltungen.\niPhone is trademark of Apple Inc.Akademie\nApp Store                            \n Google Play\nwww.akademie-wl.de/appWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  51\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nZusatz-Weiterbildung Suchtmedizinische Grundversorgung (50 UE)\nSuchtmedizinische Grundversorgung \n(Bausteine I\u2014V)\nLeitung: W. Terhaar, M\u00fcnster                      Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 04.09.2021 und \nFr., 19.11.\u2014So., 21.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.215,0070 Hendrik \nPetermann\n-2203\n  \nSTRUKTURIERTE CURRICULARE FORTBILDUNGEN\nGEM\u00c4SS CURRICULA DER B\u00c4K\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nAntibiotic Stewardship\nRationale Antiinfektivastrategien (184 UE)\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC,\nUniv.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, M\u00fcnster \nGrundkurs zum ABS-Beauftragten:\nModul I \u2014 Antiinfektiva (40 UE)\nAufbaukurs zum ABS-Experten:\nModul II \u2014 Infektiologie (40 UE)\nModul III \u2014 ABS (44 UE)\nModul IV \u2014 Projektarbeit (40 UE)\nModul V \u2014 Kolloquium (20 UE)Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 18.09.2021 und\nMo./Di., 08./09.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)\nBeginn: Januar 2022\nEnde: November 2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n M: \u20ac 650,00 \nN: \u20ac 710,00  \nauf Anfrage52\n53\n53\n44\n20Guido H\u00fcls\n-2210\nErn\u00e4hrungsmedizinische \nGrundversorgung (100 UE)                        \nLeitung: Prof. Dr. med. G. B\u00f6nner, Freiburg, Frau \nDr. med. B. Schilling-Ma\u00dfmann, Tecklenburg, \nDr. med. W. Keuthage, M\u00fcnster, Dr. med. M. \nKlein, Recklinghausen\nHinweis:  Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf den 100-Stunden-Kurs gem\u00e4\u00df (Muster-)\nKursbuch \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201d zum Erwerb der \nZusatz-Weiterbildung \u201eErn\u00e4hrungsmedizin\u201d \nanrechnungsf\u00e4hig.  Pr\u00e4senz-Termine: \nFr., 22.10.\u2014\nSo., 24.10.2021 und \nMi., 09.02.\u2014\nSo., 13.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 1.930,00\n N: \u20ac 1.980,00120 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nGeriatrische Grundversorgung (60 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig,                 \nRecklinghausen, B. Zimmer, Wuppertalauf Anfrage Borkum noch offen 72 Julia \nNowotny\n-2237\nGesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention \n(24 UE)\nLeitung: Frau H. Frei, Dortmund,            \nDr. med. M. Junker, OlpePr\u00e4senz-Termin: \nFr./Sa., 18./19.02.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 795,00\nN: \u20ac 875,0030 Melanie \nDietrich\n-2201\nMedizinische Begutachtung (64 UE)\nModul I: Grundlagen (40 UE)                    \nModul II: Fach\u00fcbergreifende Aspekte (8 UE)\nModul III: Fachspezifische Aspekte (16 UE)\nGesamtleitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnsterModul I:\nFr./Sa., 11./12.03.2022 \nund\nFr./Sa., 20./21.05.2022\n(zzgl. eLearning)\nDie Termine am Freitag \nfinden als Webinar statt. \n                         \nModul II:\nSa., 03.09.2022\nModul III:\nAllgemeinmedizin/Innere \nMedizin:\nFr./Sa., 25./26.11.2022\nOrthop\u00e4die/Unfallchir -\nurgie:\nFr./Sa., 11./12.11.2022\nNeurologie/Psychiatrie:\nFr./Sa., 18./19.11.2022ILIAS/\nM\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n Modul I:\nM: \u20ac 950,00 \nN: \u20ac 1.050,00\nModul II: \nM: \u20ac 299,00 \nN: \u20ac 345,00\nModul III:\nM: \u20ac 825,00 \nN: \u20ac 865,0078 Melanie \nDietrich\n-220106|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 52  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMedizinische Begutachtung\nAufbaumodul zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nmit der Zusatz-Weiterbildung \u201eSozial-\nmedizin\u201d und einer Facharztanerkennung im \nBereich der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nLeitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. P. Gaidzik, Hamm                  Sa., 19.02.2022\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 349,00\nN: \u20ac 399,00 12 Melanie \nDietrich\n-2201\nMedizin f\u00fcr Menschen mit intellektueller \nBeeintr\u00e4chtigung oder mehrfacher Behinde -\nrung (50 UE)\nLeitung: Dr. med. J. Stockmann, Bielefeld,   \nDr. med. S. Elstner MBA, BerlinPr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 24./25.09.2021 \nund \nFr./Sa., 19./20.11.2021 \nund \nFr./Sa., 28./29.01.2022\n(zzgl. eLearning)Bielefeld M: \u20ac 1.099,00 \nN: \u20ac 1.299,00112 Nina \nWortmann\n-2238\nOrganisation in der Notaufnahme \u2014\nKlinische Notfall- und Akutmedizin (80 UE)\nLeitung: Dr. med. H.-W. Kottkamp, Bielefeld\nOnline Fortbildung Notfallkoordination  \nim Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und in \nZentralen Notaufnahmen (6 UE)   s. S. 43  Pr\u00e4senz-Termin: \nDo., 27.01.\u2014\nSo., 30.01.2022\n(zzgl. eLearning)Bielefeld\n M: \u20ac 1.875,00\nN: \u20ac 2.070,00120 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nOsteopathische Verfahren \u2014 Module I\u2014VIII \n(160 UE)\nLeitung: Dr. med. R. Kamp, MME, \nDr. med. A. Schmitz, Iserlohn                      Beginn: August 2021 \nEnde: Februar 2023\n(zzgl. eLearning)Bestwig\n (je Modul)\nM: \u20ac 625,00\nN: \u20ac 695,00192 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-2211\nReisemedizinische Gesundheitsberatung \n(32 UE)\nLeitung: Dr. med. B. Rieke, D\u00fcsseldorf         Pr\u00e4senz-Termine:\nSa., 05.02.2022 und \nSa., 02.04.2022\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 619,00 \nN: \u20ac 679,00  44 Guido H\u00fcls\n-2210\nCURRICULARE FORTBILDUNGEN\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\n\u00c4rztliche F\u00fchrung (80 UE)\nF\u00fchren als Erfolgsfaktor \u2014 Selbstreflektiert \nzur erfolgreichen \u00e4rztlichen F\u00fchrungskraft\nLeitung: Dr. med. J. Dehnst, Hemer, \nDr. med. J. A. Gehle, Gelsenkirchen,             \nDr. med. Chr. Karl, Paderborn, \nDr. med. M. Weniger, GelsenkirchenPr\u00e4senz-Termine:\nFr./Sa., 03./04.12.2021 und\nFr./Sa., 28./29.01.2022 und\nFr./Sa., 11./12.03.2022 und\nFr./Sa., 10./11.06.2022\n(zzgl. eLearning)Schwerte\n M: \u20ac 2.950,00 \nN: \u20ac 3.245,0096 Lisa Lenzen\n-2209\nAn\u00e4sthesie bei herzchirurgischen und \ninterventionellen kardiologischen \nEingriffen \u2014 Theorieteil (40 UE)               \nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. Schmidt, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMi., 08.09.\u2014\nSa., 11.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster M: \u20ac 999,00 \nN: \u20ac 1.099,0048 Hendrik \nPetermann\n-2203\nBegutachtung psychisch reaktiver Trauma -\nfolgen in aufenthaltsrechtlichen Verfahren \nund im Sozialen Entsch\u00e4digungsrecht \n(24 bzw. 32 UE)\nGrundlagenmodul (16 UE), Aufbaumodul 1 \n\u201eAufenthaltsrechtliches Verfahren\u201d (8 UE) \nund/oder Aufbaumodul 2 \u201eSoziales Entsch\u00e4 -\ndigungsrecht\u201d (8 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. H. Bur am Orde-Opitz, \nM\u00fcnster, Dr. med. M. Reker, BielefeldGrundlagenmodul: \nauf Anfrage \nAufbaumodul 1: \nauf Anfrage \nAufbaumodul 2: \nauf AnfrageBielefeld \nBielefeld \nM\u00fcnster\n noch offen 24 \nbzw. \n32Melanie \nDietrich\n-2201\nDiagnostik und Therapie \nschlafbezogener Atmungsst\u00f6rungen        \n(40 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. M. Neddermann, Herne/\nBochum/D\u00fcsseldorf, Prof. Dr. med. P. Young, \nBad FeilnbachMi., 10.11.2021\nund                    \nPr\u00e4senz-Termin: \nSa., 13.11.2021\n(zzgl. Hospitation und \neLearning)ILIAS\nHerne\n M: \u20ac 585,00 \nN: \u20ac 649,0059 Christoph\nEllers\n-2217WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  53\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\neHealth \u2014 Informationstechnologie \nin der Medizin (40 UE)                              \nLeitung: Prof. Dr. P. Haas, Dortmund\neHealth \u2014 eine praxisorientierte Einf\u00fchrung \n(10 UE)\ns. S. 43Pr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 27./28.08.2021 \nund Sa., 02.10.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\n M: \u20ac 699,00 \nN: \u20ac 765,0060 Christoph \nEllers\n-2217\nEntwicklungs- und Sozialp\u00e4diatrie \nf\u00fcr die kinder- und jugend\u00e4rztliche Praxis \n(30 UE \u2014 zus. erforderlich \n10 Std. Hospitation)                                  \nLeitung: Frau Dr. med. K.-A. Hameister, Unna, \nDr. med. H. Petri, Siegenauf Anfrage Borkum noch offen 40 Falk \nSchr\u00f6der\n-2240\n72-UE-Kurs zur Qualifikation zur fach\ngebundenen genetischen Beratung gem\u00e4\u00df \n\u00a7 7 Abs.  3 und \u00a7 23 Abs. 2 Nr. 2a \nGendiagnostikgesetz (GenDG)                   \nLeitung: Frau Priv.-Doz. Dr. med. S. Hoffjan, \nProf. Dr. med. H. P. Nguyen, Bochum, Prof. Dr. \nmed. F. T\u00fcttelmann, M\u00fcnster\nFacharzt-Gruppe:  interdiziplin\u00e4r      Fr./Sa., 03./04.12.2021 \nund \nFr./Sa., 04./05.02.2022\n(zzgl. eLearning)                                      \n                         \n  ILIAS M: \u20ac 1.095,00 \nN: \u20ac 1.195,0084 Anja\nHuster\n-2202\nQualit\u00e4tsbeauftragter H\u00e4motherapie \n(40 UE)                                                      \nLeitung: Dr. med. R. Deitenbeck, Hagen, Frau \nDr. med. A. Gilles, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin:\nDi., 26.10.\u2014\nFr., 29.10.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 1.250,00 \nN: \u20ac 1.375,0048 Nina \nWortmann\n-2238\nHautkrebs-Screening (8 UE)\nLeitung: A. Leibing, Selm, U. Petersen, \nDortmund                                                  \neRefresher Hautkrebs-Screening (5 UE)\ns. S. 44Pr\u00e4senz-Termine:\nMi., 23.06.2021\noder\nMi., 22.09.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\nM\u00fcnsterM: \u20ac 349,00 \nN: \u20ac 399,00 12 Hendrik\nPetermann\n-2203\nHerz und Diabetes \u2014 \nDiagnostik/Therapie/Nachsorge (30 UE)   \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. h. c. \nD. Tsch\u00f6pe, Bad OeynhausenSa., 19.02.2022 und \nSa., 19.03.2022\n                         \nILIAS M: \u20ac 745,00\n N: \u20ac 825,00 44 Hendrik \nPetermann\n-2203\nFeststellung des irreversiblen \nHirnfunktionsausfalls (12 UE)                   \nLeitung: Dr. med. G. Frings, Kamp-Lintfort, \nDr. med. H. Yahya, Duisburgauf Anfrage D\u00fcsseldorf\n noch offen * Guido H\u00fcls\n-2210\nHygienebeauftragter Arzt (40 UE)\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. PH F. Kipp, \nJena, Univ.-Prof. Dr. med. A. Mellmann, \nM\u00fcnster                                                     \nHinweis: Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf die Zusatz-Weiterbildung \u201eKrankenhaushy -\ngiene\u201d anrechnungsf\u00e4hig.Teil 1:\nauf Anfrage\nTeil 2:\nPr\u00e4senz-Termin:\nSa., 18.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 650,00\nN: \u20ac 710,0050 Guido H\u00fcls\n-2210\nImpfseminar (16 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. S. Ley-K\u00f6llstadt, \nMarburg                                                    Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 19.06.2021 oder \nSa., 04.09.2021 oder \nSa., 06.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 349,00\nN: \u20ac 399,0022 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nInfektionsmanagement in der Praxis (40 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. A. Gillessen, \nM\u00fcnster, Dr. med. Chr. Kolorz, Telgte,          \nDr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnster, \nPriv.-Doz. Dr. med. B. Schaaf, Dortmund, \nDr. med. V. Schrage, LegdenSa., 06.11.2021 und \nFr./Sa., 19./20.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 1.199,00\nN: \u20ac 1.299,0056 Burkhard \nBrautmeier\n-2207\nLymphologie (55 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum, \nDr. med. P. Nolte, Meinerzhagen\n                                                                 auf Anfrage\n                         \nILIAS noch offen 80 Daniel \nBussmann\n-222106|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 54  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nMedizinethik (40 UE)\nLeitung: Frau Prof. Dr. med. B. Sch\u00f6ne-Seifert, \nM\u00fcnster, Prof. Dr. phil. A. Simon, G\u00f6ttingen, \nDr. med. B. Hanswille, Dortmund, \nProf. Dr. med. Dr. phil. J. Atzpodien, M\u00fcnster \nModeration: Frau Dr. med. D. Dorsel, M. A., \nLL.M., M\u00fcnster                                           Pr\u00e4senz-Termine:\nModul 1/2021:\nFr./Sa., 19./20.11.2021\nModul 2/2022: \nFr./Sa., 04./05.02.2022 \nModul 1/2022: \nFr./Sa., 02./03.12.2022\nModul 2/2023: \nFr./Sa., 03./04.02.2023\n(zzgl. eLearning)\n(Quereinsteig m\u00f6glich)M\u00fcnster\nM\u00fcnster\nSchwerte\nSchwerte(je Modul)\nM: \u20ac 525,00 \nN: \u20ac 575,00(je\nMo-\ndul)\n24Parisia \nOlube\n-2243\nGrundlagen- bzw. Aufbaukurs (Pr\u00fcfarztkurs) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/Stellvertreter/Mitglieder der \nPr\u00fcfgruppe bei klinischen Pr\u00fcfungen (16 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterDo./Fr., 10./11.06.2021\noder\nFr./Sa., 24./25.09.2021\n                         \nILIAS M: \u20ac 635,00\nN: \u20ac 699,0016 Daniel \nBussmann\n-2221\nMPG-Erg\u00e4nzungskurs f\u00fcr Pr\u00fcfer/innen in \nklinischen Pr\u00fcfungen nach dem Medizin -\nproduktegesetz (MPG) (6 UE)\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterMi., 23.06.2021\n                         \nILIAS M: \u20ac 435,00\nN: \u20ac 499,006 Daniel \nBussmann\n-2221\nAuffrischungskurs (AMG) \nf\u00fcr Pr\u00fcfer/innen (5 UE)\nPraxis Klinischer Pr\u00fcfungen\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterDo., 30.09.2021\n                         \n                    ILIAS M: \u20ac 315,00\nN: \u20ac 359,005 Daniel \nBussmann\n-2221\nPsychosomatische Grundversorgung/\nPatientenzentrierte Kommunikation (50 UE)\nTheoretische Grundlagen/\n\u00c4rztliche Gespr\u00e4chsf\u00fchrung                      \nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnster, Frau Dr. med. I. Veit, HernePr\u00e4senz-Termine: \nFr./Sa., 01./02.10.2021 \nund \nFr./Sa., 19./20.11.2021\n(zzgl. eLearning)Bielefeld M: \u20ac 1.150,00 \nN: \u20ac 1.265,0060 Anja Huster\n-2202\nPsychotraumatologie (40 UE)\nLeitung: Dr. med. Th. Haag, HerdeckeFr., 15.10\u2014So., 17.10.2021 \nund \nFr., 22.10.\u2014So., 24.10.2021Schwerte\n M.: \u20ac 840,00\nN.: \u20ac 920,0040 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nPsychotherapie der Traumafolgest\u00f6rungen \n(mind. 100 UE)\nBlock B (42 UE) \u2014 Quereinstieg m\u00f6glich\nLeitung: Frau U. Bluhm-Dietsche, Bielefeld, \nDr. med. Th. Haag, Herdeckeauf Anfrage noch offen M: \u20ac 1.100,00 \nN: \u20ac 1.210,0042 Julia \nNowotny\n-2237\nSchmerzmedizinische Grundversorgung \u2014 \nErstbehandlung und Pr\u00e4vention (40 UE)\nLeitung: Prof. Dr. med. D. P\u00f6pping, \nFrau Univ.-Prof. Dr. med. E. Pogatzki-Zahn, \nM\u00fcnster, Dr. med. K.-M. Schregel, Gronau, \nDr. med. Dr. phil. A. Schwarzer, Prof. Dr. med. \nP. Schwenkreis, Bochum, \nDr. med. M. Klock, Siegen                           Sa., 12.06.2021 und \nSa., 19.06.2021 und \nMi., 30.06.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 725,00\n N: \u20ac 795,0052 Anja\nHuster\n-2202\nSexuelle Gesundheit und sexuell \n\u00fcbertragbare Infektionen (STI) (44 UE)\nLeitung:  Prof. Dr. med. N. H. Brockmeyer, \nBochum                                                     \nHinweis:  Die Veranstaltung ist voll umf\u00e4nglich \nauf das Modul I \u2014 Grundlagen der Sexualme -\ndizin des (Muster-)Kursbuches \u201eSexualmedizin\u201d \nzum Erwerb der Zusatz-Weiterbildung \u201eSexual -\nmedizin\u201d anrechnungsf\u00e4hig.So., 31.10.\u2014\nMi., 03.11.2021\n(zzgl. eLearning)\n                        \nILIAS M: \u20ac 799,00 \nN: \u20ac 875,0057 Christoph \nEllers\n-2217\nStressmedizin (52 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Psychologische    \nPsychotherapeuten/innen und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe \nLeitung: Dr. med. Chr. Haurand, Dr. med. M. \nWeniger, Gelsenkirchen, Dr. med. H. Ullrich, \nSiegenauf Anfrage M\u00f6hnesee M: \u20ac 950,00 \nN: \u20ac 1.045,0072 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  55\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nStudienleiterkurs f\u00fcr \u00c4rzte/innen und \nwissenschaftliche Mitarbeiter/innen (24 UE)\nKonzeption und Durchf\u00fchrung klinischer \nStudien\nLeitung: Frau Dr. med. T. Butterfa\u00df-Bahloul, \nM\u00fcnsterauf Anfrage M\u00fcnster noch offen 24 Daniel \nBussmann\n-2221\n\u00c4rztlich begleitete Tabakentw\u00f6hnung \n(28 UE)\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. rer. nat. Dipl.-Psych. \nR. Demmel, Breckerfeld, Dr. med. D. Geyer, \nSchmallenberg-Bad Fredeburg        \n                                                                  Pr\u00e4senz-Termine: \nMi., 29.09.2021 und \nSa., 30.10.2021 und \nSa., 04.12.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\n M: \u20ac 649,00\nN: \u20ac 715,0040 Christoph \nEllers\n-2217\nQualifikation Telenotarzt (28 UE)\n                                                                  s. Notfallmedizin S. 56 Madeleine \nReuver\n-2224\nKlinische Transfusionsmedizin (16 UE) \nQualifikation als Transfusionsverantwortli -\ncher/ Transfusionsbeauftragter/\nLeiter Blutdepot                                       \nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. U. Cassens, \nDortmund, Dr. med. R. Deitenbeck, Hagen, \nFrau Dr. med. A. Gilles, M\u00fcnster, Dr. med. H. \nHillmann, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin:\nDi., 26.10.2021\n(zzgl. eLearning)\n                 M\u00fcnster\n \n M.: \u20ac 539,00\n N.: \u20ac 599,0024 Nina\nWortmann\n-2238\nTransplantationsbeauftragter Arzt (TxB)\n(48 UE)                                                      \nTheoretische Fortbildung und Gespr\u00e4chsf\u00fch -\nrung/Angeh\u00f6rigengespr\u00e4ch (32 UE)\nFeststellung des irreversiblen Hirnfunktions -\nausfalls (8 UE)\nNachweis der Begleitung einer Organspende \ninkl. Entnahmeoperation (8 UE)\nLeitung: Dr. med. G. Frings, Kamp-Lintfort, \nDr. med. H. Yahya, DuisburgTheoretische Fortbildung:\nauf Anfrage\nGespr\u00e4chsf\u00fchrung/\nAngeh\u00f6rigengespr\u00e4ch\nauf Anfrage\n                        D\u00fcsseldorf\n noch offen * Guido H\u00fcls\n-2210\nVerkehrsmedizinische Begutachtung (28 UE)\nModule I\u2014IV: Verkehrsmedizinische Quali -\nfikation\nModul V (optional): CTU-Kriterien, \nProbenentnahme                                        \nLeitung: Dr. med. U. Dockweiler, BielefeldModul I:\nMi., 27.10.2021\nModul II eLearning:\n28.10.\u201412.11.2021\nModul III und IV:\nSa./So., 13./14.11.2021\nModul V (optional):\nauf Anfrage\n                         \nILIAS\n Module I\u2014IV: \nM: \u20ac 599,00 \nN: \u20ac 659,00Mo-\ndule \nI\u2014IV: \n26Burkhard \nBrautmeier\n-2207\n\u00c4rztliche Wundtherapie (54 UE)\nLeitung: Dr. med. O. Frerichs, Bielefeld, \nProf. Dr. med. M. St\u00fccker, Bochum              Pr\u00e4senz-Termine: \nSa., 12.06.2021 und \nFr./Sa., 27./28.08.2021\n(zzgl. eLearning)\nWARTELISTEHaltern\n M: \u20ac 999,00\nN: \u20ac 1.099,0079 Daniel \nBussmann\n-2221\nFortbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer Fachberufe\nFordern Sie kostenfrei die ausf\u00fchrliche Brosch\u00fcre unserer Fort -\nbildungen f\u00fcr Medizinische Fachangestellte und Angeh\u00f6rige \nanderer Medizinischer Fachberufe an bzw. informieren Sie sich \nim Internet unter www.akademie-wl.de/mfa.\nE-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\nTelefon: 0251 929-2204  \n   Hier geht es zur Brosch\u00fcre\nFortbildungen  \nf\u00fcr Medizinische Fachangestellte \nund Angeh\u00f6rige anderer  \nMedizinischer Fachberufe\nTermine 2020/2021MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE\nMIT\nFACHKOMPETENZ\nARBEITEN\n\u0003\nSAVE THE DATE\n3. Westf\u00e4lischer EVA-Tag\n21. August 2021,  \nKVWL DortmundMit einem Fingerstrich \nzur passenden Fortbildung\nSie k\u00f6nnen sich auch mit der kostenlosen, \nAkademie-eigenen App \u00fcber die MFA-\nFortbildungen informieren. Laden Sie sich \ndie App aus dem App Store bzw. Google-\nPlay und nutzen Sie den einfachen Zugriff \nauf unser Veranstaltungs -\nportfolio (www.akademie-wl.\nde/app). Zudem besteht die \nM\u00f6glichkeit, direkt verbindlich \nein Fortbildungsangebot zu \nbuchen.MFA-VERANSTALTUNGEN \n- FORTBILDUNGEN F\u00dcR MEDIZINISCHE FACHANGESTELLTE UND ANGEH\u00d6RIGE ANDERER MEDIZINISCHER FACHBERUFE\nAkademie\n06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 56  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nNOTFALLMEDIZIN\nNOTFALLMEDIZINISCHE AUS-, WEITER- UND FORTBILDUNGEN WESTFALEN-LIPPE   \nwww.akademie-wl.de/notfall                                                                                    www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nNotarztkurs Westfalen\n(Kursteile A\u2014D) (80 UE)                            s. Weiterbildungskurse \nS. 49Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nOrganisation in der Notaufnahme \u2014\nKlinische Notfall- und Akutmedizin\n(80 UE)                                                      s. Strukturierte \ncurriculare Fortbildung \nS. 52Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nNotfallkoordination \nim Pr\u00e4klinischen Notfalldienst und \nin Zentralen Notaufnahmen (6 UE)          s. eLearning-Angebote\nS. 43Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nQualifikation Telenotarzt (28 UE)\nZielgruppe:  Im klinischen oder rettungsdienst -\nlichen Einsatz und in der eigenverantwortli -\nchen F\u00fchrung von Personen und in Strukturen \nbesonders erfahrene Not\u00e4rzte/innen \n(z. B. Leitende Not\u00e4rzte, Ober\u00e4rzte)\nLeitung: D. Fischer, Detmold/Lemgo            auf Anfrage noch offen M: \u20ac 1.299,00\nN: \u20ac 1.399,0030 Madeleine\nReuver\n-2224\nQualifikation zur/zum Leitenden Not\u00e4rztin/\nLeitenden Notarzt (40 Zeitstunden)\nGemeinsames Seminar mit Organisatori -\nschen Leitern Rettungsdienst (OrgL)         \nLeitung: Prof. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Dr. \nmed. A. Wiegratz, Krefeld, M. H\u00fcbner, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMo., 28.06.\u2014\nFr., 02.07.2021 \nWARTELISTE\noder\nMo., 13.09.\u2014\nFr., 17.09.2021\nWARTELISTE\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 1.290,00 \nN: \u20ac 1.420,00 \n(inkl. \u00dcber -\nnachtung und \nVollverpfle -\ngung)61 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nNAWL \u2014 Notarztfortbildung Westfalen-Lippe\nanerkannt gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 RettG NRW\nZielgruppe:  Not\u00e4rzte/innen und alle notfall -\nmedizinisch interessierten \u00c4rzte/innen\nLeitung: Dr. med. Chr. Afflerbach, Gelsenkir -\nchen, Prof. Dr. med. A. Bohn, M\u00fcnster, Frau Dr. \nmed. S. Brandt, Warendorf, Dr. med. K. Fuchs, \nSteinfurt, F. Schmidt, Gelsenkirchen, Dr. med. R. \nSchomaker, Warendorf, Dr. med. H.-G. Schon -\nlau, Coesfeld, Dr. med. P. Wagener, Borken \nVortr\u00e4ge und Workshops                       \n20.11.2021: Neue ERC-Leitlinien und Not -\nfallsonographieSa., 20.11.2021\n9.00\u201417.00 Uhr\n(Die Teilnahme am Vor -\ntragsteil ohne Workshop-\nBuchung ist m\u00f6glich!)M\u00fcnster Mitglieder Akademie/AGNNW/\nTeilnehmer, die direkt \u00fcber einen \nTr\u00e4ger des Rettungsdienstes \nangemeldet werden: \u20ac 199,00 \n(nur Vortragsteil: \u20ac 99,00)\nNichtmitglieder o. g. Institutionen: \n\u20ac 239,00 \n(nur Vortragsteil: \u20ac 119,00)\n10 \u2022\nThore Schr\u00f6der -2214\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 \nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: L. Mittelst\u00e4dt, WittenMi., 08.09.2021\n16.00\u201420.00 UhrHerne\n M: \u20ac 140,00 \nN: \u20ac 170,00\nF\u00fcr ein \nPraxis  team/ \n= 3 Pers./\nPraxisinhaber: \nM: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 425,006 Nina \nWortmann\n-2238\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014\nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: M. Breyer, M\u00fcnsterMi., 16.06.2021\n16.00\u201420.00 UhrM\u00fcnster\n 6 Nina \nWortmann\n-2238\nNotf\u00e4lle in der Praxis \u2014 \nCardiopulmonale Reanimation\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. C. Hanefeld, \nFrau Dr. med. C. Kloppe, BochumMi., 09.06.2021 oder\nMi., 06.10.2021\njeweils 16.00\u201420.00 UhrBochum 6 Nina \nWortmann\n-2238\nIntensivseminar Kindernotf\u00e4lle\nLeitung: Dr. med. G. H\u00fclskamp, M\u00fcnsterSa., 26.06.2021\n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 425,00\nN: \u20ac 475,0011 Nina \nWortmann\n-2238WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  57\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nLungensonographie \u2014 eine wertvolle \nMethode zur Abkl\u00e4rung der akuten Dyspnoe \n\u2014 nicht nur f\u00fcr die Intensiv- und Notfall -\nmedizins. Ultraschallkurse S. 59  Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nDer psychiatrische Notfall\nUmgang mit h\u00e4ufig auftretenden \nNotfallsituationen\nLeitung: Dr. med. S. Streitz, M\u00fcnsterSa., 23.10.2021 \n9.00\u201413.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 159,00 \nN: \u20ac 189,005 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nCrashkurs \u00c4rztlicher Bereitschaftsdienst\nLeitung: Dr. med. M. D\u00f6ring, M\u00fcnsterSa., 04.12.2021 \n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 199,00 \nN: \u20ac 239,009 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\n \nSTRAHLENSCHUTZKURSE\nwww.akademie-wl.de/strahlenschutz                                                                        www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nAktualisierung der Fachkunde oder Kennt -\nnisse im Strahlenschutz bei der Anwendung \nvon R\u00f6ntgenstrahlen nach der Strahlen -\nschutzverordnung (8 UE)\n(eLearning 4 UE/Pr\u00e4senz 4 UE)\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, MPE, MTA/MTRA, \nMedizinische Fachangestellte\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, M\u00fcnster, \nDr. med. H.-J. Meyer-Krahmer, Steinfurt, \nPriv.-Doz. Dr. med. W. Krings, Paderborn     Mi., 09.06.2021 oder\nMi., 22.09.2021 oder\nMi., 27.10.2021 oder\nSa., 20.11.2021\n(alle Termine zzgl. \neLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 179,00 \nN: \u20ac 199,00\nMPE: \u20ac  199,00\nMTA/MTRA: \n\u20ac 179,00\nMFA: \u20ac  159,0012 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nGrundkurs im Strahlenschutz (26 UE)\n(eLearning 8 UE/Pr\u00e4senz 18 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, Dr. Dipl.-Phys. \nN. Meier, M\u00fcnster, Priv.-Doz. Dr. med. \nW. Krings, Paderborn                               Mo./Di., 20./21.09.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 359,00 \nN: \u20ac 409,00\nMPE: \n\u20ac 199,0034 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nSpezialkurs im Strahlenschutz \nbei der Untersuchung mit R\u00f6ntgenstrahlen \n(R\u00f6ntgendiagnostik) (20 UE)\n(eLearning 4 UE/Pr\u00e4senz 16 UE)\nLeitung: Dipl.-Ing. H. Lenzen, \nDr. Dipl.-Phys. N. Meier, M\u00fcnster,              \nPriv.-Doz. Dr. med. W. Krings, Paderborn       Mo./Di., 27./28.09.2021\n(zzgl. eLearning)\n                         \nILIAS M: \u20ac 335,00 \nN: \u20ac 385,00\nMPE:\n\u20ac 199,0024 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nSpezialkurs f\u00fcr Interventionsradiologie \n(8 UE)\n(eLearning 3 UE/Pr\u00e4senz 5 UE)\nTeilnahmevoraussetzung: Teilnahme an dem \n20-st\u00fcndigen Spezialkurs im Strahlenschutz\nLeitung: Dr. med. M. K\u00f6hler, \nDipl.-Ing. H. Lenzen, M\u00fcnster                      Sa., 04.12.2021\n(zzgl. eLearning)\n                        \nILIAS M: \u20ac 455,00\nN: \u20ac 495,0011 Melanie \nDietrich\nSonja \nStrohmann\n-2234\nHYGIENE UND MPG\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nHygienebeauftragter Arzt | Krankenhaushygiene | Hygiene und Desinfektion zur Bestellung einer/s Hygienebeauftragten in der Arztpraxis | \nAufbereitung von Medizinprodukten zum Erwerb der Sachkunde gem\u00e4\u00df Medizinproduktebetreiberverordnung | Refresherkurse Hygiene/MPG \n| eRefresherkurse Hygiene/MPG  \nAnsprechpartner:  Guido H\u00fcls / Lisa Lenzen, Tel.: 0251 929-2210/-220906|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 58  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nULTRASCHALLKURSE\nDie Kurse entsprechen der Vereinbarung von Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df \u00a7 135 Abs. 2 SGB V zur Ultraschalldiagnostik  \n(Ultraschall-Vereinbarung) in der ab dem 01.04.2020 geltenden Fassung\nwww.akademie-wl.de/ultraschall                                                                              www.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\neKursbuch \u201ePRAKTiSCHER ULTRASCHALL\u201d\n                                         \n                                                           s. eLearning-Angebote\nS. 46Gisbert\nH\u00f6lting\n-2233\neKursbuch \u201eP\u00c4DIATRISCHER ULTRASCHALL\u201d\n \n                                                             s. eLearning-Angebote\nS. 46Hendrik\nPetermann\n-2203\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. \nNieren) sowie Thoraxorgane (ohne Herz) \nincl. Schilddr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) \n(Erwachsene) (Grundkurs) \n(DEGUM-zertifiziert)                                 \nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt\nHinweis:  Aufgrund der Corona-Pandemie wird \nder Kurs mit deutlich reduzierten Pr\u00e4senzzeiten \ndurchgef\u00fchrt. Von den insgesamt 30 UE finden \n9 UE in Form von eLearning, 8 UE in Form eines \nWebinars und 13 UE in Pr\u00e4senzform/Praktische \n\u00dcbungen statt.eLearning-Phase (9 UE)\nMo., 04.10.\u2014\nDo., 04.11.2021\nWebinar (8 UE)\nFr., 05.11.2021\n                         \nPr\u00e4senz/Praktische \n\u00dcbungen (13 UE)\nMo./Di., 08./09.11.2021ILIAS\nILIAS\nM\u00fcnster\n M: \u20ac 720,00\nN: \u20ac 795,00\n(incl.\neKursbuch\n\u201ePraktischer \nUltraschall\u201d,\nincl. DEGUM\nPlakette)39 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nAbdomen, Retroperitoneum (einschl. Nieren)\nsowie Thoraxorgane (ohne Herz) incl. \nSchilddr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Kinder)\n(DEGUM-Zertifizierung beantragt)    \nLeitung: Frau Dr. med. A. Schmitz-\nStolbrink, Dortmund                                   \nHinweis:  Aufgrund der Corona-Pandemie wird \nder Kurs mit deutlich reduzierten Pr\u00e4senzzeiten \ndurchgef\u00fchrt. Von den insgesamt 31 UE finden \n9 UE in Form von eLearning, 4 UE in Form eines \nWebinars und 18 UE in Pr\u00e4senzform/Praktische \n\u00dcbungen statt.eLearning-Phase (9 UE)\nMo., 18.10.\u2014\nDi., 16.11.2021\nWebinar (4 UE)\nMi., 17.11.2021\n                         \nPr\u00e4senz/Praktische \n\u00dcbungen (18 UE)\nSa./So., 20./21.11.2021ILIAS\nILIAS\nM\u00fcnster\n M: \u20ac 750,00 \nN: \u20ac 825,00 \n(incl. \neKursbuch \n\u201eP\u00e4diatrischer \nUltraschall\u201d, \nincl. DEGUM \nPlakette)40 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplexsonogra -\nphie zum Einstieg in diese beiden nicht-\ninvasiven gef\u00e4\u00dfdiagnostischen Verfahren\n                                                                  s. eLearning-Angebote \nS. 46Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Doppler-/Duplex-Sono -\ngraphie (Interdisziplin\u00e4rer Grundkurs)\nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 25./26.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0028 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 22./23.01.2022 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extrakranielle hirnversorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Abschlusskurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 11./12.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0016 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Aufbaukurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 06./07.11.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00 \nN: \u20ac 685,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  59\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nGef\u00e4\u00dfdiagnostik \u2014 Duplex-Sonographie \n(einschl. Farbkodierung) in Kombination mit \nCW-Doppler \u2014 extremit\u00e4tenver-/entsorgen -\nde Gef\u00e4\u00dfe (Abschlusskurs) \nLeitung: Dr. med. B. Krabbe, \nFrau Dr. med. P. Vieth, SteinfurtSa./So., 11./12.09.2021 Steinfurt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0016 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nSchwangerschaftsdiagnostik: \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Grundkurs) \nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterFr., 11.06.\u2014\nSo., 13.06.2021M\u00fcnster\n M: \u20ac 640,00\n N: \u20ac 705,0030 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nSchwangerschaftsdiagnostik: \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Aufbaukurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterFr., 17.09.\u2014\nSo., 19.09.2021M\u00fcnster\n M: \u20ac 640,00 \nN: \u20ac 705,0030 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nSchwangerschaftsdiagnostik: \nWeiterf\u00fchrende Differentialdiagnostik des \nFeten (B-Mode-Verfahren) (Abschlusskurs)\nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schmitz, M\u00fcnsterSa./So., 18./19.09.2021 M\u00fcnster\n M: \u20ac 640,00 \nN: \u20ac 705,0020 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nEchokardiographie (B-/M-Mode-Verfahren)\n\u2014 transthorakal (Jugendliche/Erwachsene) \n(Grundkurs)\nLeitung: Dr. med. T. Dorsel, Warendorf, \nDr. med. Chr. Kirsch, LippstadtMi., 01.12.\u2014 \nSa., 04.12.2021Lippstadt M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0038 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nBrustdr\u00fcse (B-Mode-Verfahren) (Grundkurs)\nLeitung: Frau Dr. med. J. Tio, M\u00fcnsterSa./So., 26./27.06.2021 M\u00fcnster M: \u20ac 620,00\n N: \u20ac 685,0020 Thore\nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs:\nLungensonographie \u2014 eine wertvolle \nMethode zur Abkl\u00e4rung der akuten Dyspnoe \n\u2014 nicht nur f\u00fcr die Intensiv- und Notfall -\nmedizin\nLeitung: Dr. med. U. B\u00f6ck, Dr. med. M. Markant, \nMarlSa., 19.06.2021 oder\nSa., 04.09.2021  oder\nSa., 25.09.2021 \njeweils 9.00\u201416.00 UhrMarl M: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0010 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs: Darmsonographie \n(Appendizitis, CED, Divertikulitis, Karzinom) \nDEGUM-Modul (DEGUM zertifiziert)\nLeitung: Prof. Dr. med. B. Lembcke, Frankfurt, \nDr. med. M. Iasevoli, Witten, Prof. Dr. med. A. \nTromm, HattingenFr., 03.09.2021\n9.00\u201416.30 UhrWitten/\nHattingenM: \u20ac 349,00 \nN: \u20ac 399,00 \n(incl. Kapitel \n\u201eDarmschall\u201d, \nincl. DEGUM-\nPlakette)9 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nFortbildungskurs: Sonographie der \nS\u00e4uglingsh\u00fcfte nach Graf \u2014 Update 2021\nQS-Vereinbarung S\u00e4uglingsh\u00fcfte vom \n01.04.2012 nach \u00a7 135 Abs. 2 SGB V    \n(Anlage V zur Ultraschall-Vereinbarung)\nLeitung: Dr. med. H. D. Matthiessen, M\u00fcnster, \nDr. med. R. Listringhaus, HernePr\u00e4senz-Termin: \nSa., 12.06.2021\n(zzgl. eLearning)Herne\n M: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0012 Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nRefresherkurs: Sonographie \u2014 Fetale Fehl -\nbildungen sicher erkennen (DEGUM-Zertifi -\nzierung beantragt)\nLeitung: Dr. med. J. Steinhard, M\u00fcnster, \nDr. med. Th. von Ostrowski, Dorsten, Dr. med. R. \nMenkhaus, Minden, Prof. Dr. med. M. Meyer-\nWittkopf, RheineSa., 02.10.2021 \n9.00\u201417.00 Uhr\n(evtl. Webinar)M\u00fcnster noch offen\n(incl. DEGUM-\nPlakette)* Thore \nSchr\u00f6der\n-2214\nRefresherkurs: Dopplersonographie in der \nSchwangerschaft (DEGUM-Zertifizierung \nbeantragt)\nLeitung: Dr. med. Th. von Ostrowski, Dorsten, \nDr. med. J. Steinhard, M\u00fcnster, Dr. med. R. \nMenkhaus, Minden, Prof. Dr. med. M. Meyer-\nWittkopf, RheineSa., 22.01.2022 \n9.00\u201417.00 Uhr\n(evtl. Webinar)Dortmund noch offen \n(incl. DEGUM-\nPlakette)* Thore\nSchr\u00f6der\n-221406|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 60  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nDMP\nVereinbarung nach \u00a7 73 a SGB V \u00fcber die Durchf\u00fchrung strukturierter Behandlungsprogramme nach \u00a7 137 f SGB V\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nDMP-spezifische Online-Fortbildung\n                                                          s. eLearning-Angebote \nS. 45 Madeleine\nReuver\n-2224\nQUALIT\u00c4TSMANAGEMENT \u2014 FEHLERMANAGEMENT/RISIKOMANAGEMENT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nKPQM \u2014 KV-Praxis-Qualit\u00e4tsmanagement - Schulung zum Qualit\u00e4tsmanagement | Risiko- und Fehlermanagement \u2014 Praktische Umsetzung \nmit Hilfe des Qualit\u00e4tsmanagements | Qualifikation zum Moderator von Qualit\u00e4tszirkeln nach SGB V gem. der KBV-Dramaturgie zur Modera -\ntorengrundausbildung\nAnsprechpartner:  Falk Schr\u00f6der, Tel.: 0251 929-2240\nWORKSHOPS/KURSE/SEMINARE\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nBalint-Gruppe\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. Dr. theol. G. Heuft, \nM\u00fcnsters. Weiterbildungskurse \nS. 48Falk\nSchr\u00f6der\n-2240\nMedizinische Begutachtung\nAufbaumodul zur Erlangung der ank\u00fcndi -\ngungsf\u00e4higen Qualifikation f\u00fcr \u00c4rzte/innen \nmit der Zusatz-Weiterbildung \u201eSozialmedizin\u201d  \nund einer Facharztanerkennung im Bereich \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\nLeitung: Frau Dr. med. S. Reck, M\u00fcnster, \nProf. Dr. med. P. Gaidzik, Hamm                 s. Strukturierte curricula -\nre Fortbildungen S. 52Melanie \nDietrich\n-2201\nMotivations- und Informationsschulung\nAlternative bedarfsorientierte betriebs\u00e4rzt -\nliche und sicherheitstechnische Betreuung\nLeitung: Dr. med. Chr. Sa\u00dfe, M\u00fcnster\nAufbauschulung\ns. S. 46auf Anfrage M\u00fcnster\n M: \u20ac 499,00\nN: \u20ac 549,006 Anja Huster\n-2202\nManuelle/Osteopathische Medizin\nEffiziente Untersuchungstechniken und \npraxisorientierte Behandlungsans\u00e4tze\nLeitung: Dr. med. R. Kamp, MME, Iserlohn, \nDr. med. E. Peuker, M\u00fcnsterSa., 12.06.2021\n9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster M: \u20ac 349,00\n N: \u20ac 399,0010 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nMediensucht\nDie Faszination virtueller Welten \u2014 \nzur entwicklungspsychopathologischen \nBedeutung von Computer- und \nInternetnutzung                               \nLeitung: Dr. med. A. Richterich, BochumMi., 23.06.2021 \n16.00\u201420.15 UhrDortmund\n M: \u20ac 165,00 \nN: \u20ac 195,006 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nU-Untersuchungen\nFr\u00fcherkennung von Krankheiten bei Kindern  \nWas das Praxisteam \u00fcber die Kinder-Richtli -\nnie wissen sollte\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte und Angeh\u00f6rige anderer Medizini -\nscher Fachberufe\nLeitung: Dr. med. U. B\u00fcsching, BielefeldMi., 30.06.2021 \n16.00\u201420.15 UhrDortmund\n AG/M: \u20ac 99,00\nAG/N:  \u20ac 119,00\nF\u00fcr ein \nPraxisteam/ \n= 3 Pers./\nAG/M: \n\u20ac 249,00 \nAG/N: \n\u20ac 309,005 Guido H\u00fcls\n-2210WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  61\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nK\u00f6rperliche Untersuchung \ndes Bewegungsapparates (9 UE)             \nVon der Untersuchung zur Diagnose \u2014 \nSchultergelenk, H\u00fcftgelenk, Kniegelenk und \nFu\u00df\nLeitung: Prof. Dr. med. Chr. L\u00fcring, DortmundPr\u00e4senz-Termin: \nFr., 20.08.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 349,0010 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nGewalt gegen \u00c4rzte/innen \nund medizinisches Fachpersonal\nArztpraxis und Krankenhaus als Tatort\nGewaltursachen/-dimensionen \nund M\u00f6glichkeiten des Handelns\nL\u00f6sungen f\u00fcr einen sicheren Arbeitsalltag\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte, Angeh\u00f6rige anderer Medizinischer \nFachberufe und Mitarbeiter/innen im \u00d6ffentli -\nchen Gesundheitsdienst\nLeitung: Dr. med. K. Fuchs, SteinfurtSa., 21.08.2021 \n9.00\u201416.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 289,009 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-2211\nSKILLS LAB\nGelenke, Wirbels\u00e4ule, Muskeln, \nKnochen und Nerven (10 UE)                \nEinfach und effektiv: Vom Schmerz und \nSymptom zur Diagnose\nZielgruppe:  Allgemeinmediziner, Internisten, \nNeurologen, Orthop\u00e4den und \u00c4rzte/innen in \nWeiterbildung\nLeitung: Dr. med. Th. G\u00fcnnewig, Recklinghau -\nsen, Prof. Dr. med. Chr. L\u00fcring, DortmundPr\u00e4senz-Termin: \nFr., 17.09.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 259,00\n N: \u20ac 299,0012 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nModeratorentraining Ethikberatung\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen und interprofessionel -\nle Teams \nLeitung: Frau Dr. med. B. Behringer, Bochum, \nN. J\u00f6mann, M\u00fcnsterFr., 17.09.2021 \n14.00\u201419.45 Uhr \nSa., 18.09.2021 \n9.00\u201417.15 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 475,00\n N: \u20ac 525,00\nF\u00fcr ein Team/ \n= 3 Pers./\nArzt/\u00c4rztin: \nM: \u20ac 1.275,00 \nN: \u20ac 1.425,0020 Parisia\nOlube\n-2243\nArthrose Update \u2014 Untere Extremit\u00e4t (8 UE)\nNeues und Bew\u00e4hrtes f\u00fcr die Praxis\nZielgruppe:  Allgemeinmediziner, Orthop\u00e4den, \nUnfallchirurgen und weitere interessierte \n\u00c4rzte/innen                                           \nLeitung: Prof. Dr. med. B.-D. Katthagen, \nDortmundPr\u00e4senz-Termin: \nMi., 22.09.2021\n(zzgl. eLearning)\n(evtl. Webinar)Dortmund\n M: \u20ac 299,00\n N: \u20ac 349,0012 Guido H\u00fcls\n-2210\nEKG-Seminar\nLeitung: Dr. med. J. G\u00fcnther, M\u00fcnsterFr., 24.09.2021\n13.30\u201420.30 Uhr \nSa., 25.09.2021\n9.00\u201414.00 Uhr M\u00fcnster\n M: \u20ac 299,00 \nN: \u20ac 345,0014 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nEMDR \u2014 Eye Movement Desensitization\nand Reprocessing                                 \nZielgruppe: \u00c4rzte/innen und Psychologische \nPsychotherapeuten/innen\nLeitung: Dr. med. T. M. Mendler, M\u00fcnster\nGrundkurs mit Praxistag (32 UE)\nFortgeschrittenenkurs (22 UE)Pr\u00e4senz-Termin:\nFr./Sa., 24./25.09.2021\n(zzgl. eLearning)\nPraxistag: Sa., 23.10.2021\nPr\u00e4senz-Termin:\nFr./Sa., 03./04.12.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n \nM\u00fcnster\n M: \u20ac 850,00 \nN: \u20ac 935,00\nM: \u20ac 750,00 \nN: \u20ac 825,0037\n26Julia \nNowotny\n-2237\nPraktischer Tapingkurs\nPraxis moderner Tapingverfahren\nLeitung: Dr. med. E. Peuker, M\u00fcnsterSa., 02.10.2021 \n9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 299,00\nN: \u20ac 349,0010 Guido H\u00fcls\n-2210\nBochumer Wirbels\u00e4ulen Interventionskurs \u2014 \nBoWis-Kurs\nLeitung: Univ.-Prof. Dr. med. T. L. Schulte, \nDr. med. T. Theodoridis, BochumFr., 08.10.2021 \n14.00\u201418.15 Uhr\nSa., 09.10.2021 \n8.00\u201414.30 UhrBochum\n M: \u20ac 825,00 \nN: \u20ac 925,0017 Kerstin \nZimmer -\nmann\n-221106|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 62  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nKurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nKardiale Differentialdiagnose \nmittels Elektrokardiogramm (EKG)\nVom Symptom zur Diagnose und Therapie\nLeitung: Dr. med. G. Huhn, M\u00fcnsterFr., 08.10.2021\n9.00\u201417.00 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 285,00\nN: \u20ac 329,009 Parisia\nOlube\n-2243\nKlinische Elektroneurophysiologie\nNeurografie/Myografie\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, \nRecklinghausenFr., 15.10.2021 \n14.00\u201418.00 Uhr\nSa., 16.10.2021 \n9.00\u201417.30 UhrBochum M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 299,0017 Guido H\u00fcls\n-2210\nKlinische Elektroneurophysiologie\nElektroenzephalografie\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Buchner, \nRecklinghausenFr., 22.10.2021 \n14.00\u201418.00 Uhr\nSa., 23.10.2021 \n9.00\u201417.30 UhrIbbenb\u00fcren M: \u20ac 249,00 \nN: \u20ac 299,0017 Guido H\u00fcls\n-2210\nABS \u2014 Anitibiotic Stewardship \nambulant (8 UE)                                  \nZielgruppe: \u00c4rzte/innen und Apotheker/innen\nLeitung: Dr. med. Chr. Lanckohr, EDIC, M\u00fcnsterPr\u00e4senz-Termin: \nMi., 03.11.2021\n(zzgl. eLearning)M\u00fcnster\n M: \u20ac 179,00\n N: \u20ac 215,0010 Guido H\u00fcls\n-2210\nMedical English \u2014 \nCommunication Skills for Doctors\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. Chr. Herzmann, \nBorstelSa., 13.11.2021 \n9.30\u201417.30 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 249,00\n N: \u20ac 299,0011 Julia \nNowotny\n-2237\nAngstst\u00f6rungen in der \u00e4rztlichen Praxis\nErkennen und behandeln\nLeitung: Dr. med. G. Driesch, M\u00fcnsterMi., 17.11.2021 \n16.30\u201420.30 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 179,00 \nN: \u20ac 215,006 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nLungenfunktion\nZielgruppe:  \u00c4rzte/innen, Medizinische Fachan -\ngestellte und Angeh\u00f6rige anderer Medizini -\nscher Fachberufe\nLeitung: Priv.-Doz. Dr. med. K.-J. Franke, \nL\u00fcdenscheidSa., 27.11.2021 \n9.00\u201415.00 UhrL\u00fcden -\nscheidM: \u20ac 325,00 \nN: \u20ac 375,00 \nAndere \nZielgruppen: \n\u20ac 325,009 Guido H\u00fcls\n-2210\nHaus\u00e4rztliche Behandlung opioidabh\u00e4ngiger \nPatientinnen und Patienten \u2014 W\u00ede geht das? \n(8 UE)\nLeitung: W. Terhaar, M\u00fcnster                    \nHinweis:  Die KVWL und die KVNO f\u00f6rdern die \nTeilnahme an dem Fortbildungsseminar durch \n\u00dcbernahme der Teilnehmergeb\u00fchr (je KV-Be -\nreich f\u00fcr 36 \u00c4rzte/innen). Die F\u00f6rderung wird \nbei der Anmeldung nach Posteingangsdatum \nber\u00fccksichtigt.Pr\u00e4senz-Termin: \nMi., 15.12.2021\n(zzgl. eLearning)Dortmund\n M: \u20ac 369,00\n N: \u20ac 429,0011 Hendrik \nPetermann\n-2203\nFORUM ARZT UND GESUNDHEIT\nwww.akademie-wl.de/fortbildungskatalog\nStressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit \u2014\nMindfulness-Based-Stress-Reduction \n(MBSR)\nVertiefungsseminar\nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenFr., 29.10.\u2014\nSo., 31.10.2021M\u00f6hnesee-\nDelecke\n M: \u20ac 675,00 \nN: \u20ac 745,0033 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nResilienztraining\nZielgruppe: \u00c4rzte/innen, Psychologische Psy -\nchotherapeuten/innen und Psychologen/innen\nLeitung: Dr. med. M. Weniger, GelsenkirchenSa., 12.06.2021 \n9.00\u201416.45 UhrM\u00fcnster\n M: \u20ac 375,00 \nN: \u20ac 425,0011 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235\nQigong Yangsheng \n\u00dcbungen zur Pflege des Lebens\nLeitung: Frau Dr. med. I. H\u00e4fner-Gonser, \nBiberach/Ri\u00dfFr., 27.08.\u2014\nSo., 29.08.2021M\u00fcnster M: \u20ac 465,00 \nN: \u20ac 535,0019 Petra \nP\u00f6ttker\n-2235WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL  63\nINFORMATIONEN F\u00dcR FORTBILDUNGSANBIETER\nZertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL\nAnerkennung von Fortbildungsveranstaltungen\nAnbieter von Fortbildungsveranstaltungen k\u00f6nnen mit einem An -\ntragsformular die Anerkennung ihrer Veranstaltung beantragen. \nAntr\u00e4ge k\u00f6nnen auch web-basiert gestellt werden. Zur Nutzung \ndes Online-Portals sind zun\u00e4chst die Zugangsdaten unter www.\naekwl.de/zugang-anerkennung anzufordern. Liegt der vollst\u00e4ndi -\nge Antrag mindestens vier Wochen (28 Tage) vor dem Veranstal -\ntungstermin vor, kann eine fristgerechte Bearbeitung erfolgen.\nF\u00fcr die Bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Vergabe von Punkten im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden \ngem. Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-\nLippe Geb\u00fchren f\u00e4llig. Die Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung finden \nSie unter: www.aekwl.de \uf0e0 F\u00fcr \u00c4rzte \uf0e0 Arzt und Recht \uf0e0 \nSatzungen der \u00c4KWL \uf0e0 Verwaltungsgeb\u00fchrenordnung. F\u00fcr die \nnachtr\u00e4gliche Anerkennung einer Fortbildungsma\u00dfnahme wird \neine zus\u00e4tzliche Geb\u00fchr erhoben. Sie wird auch erhoben, sofern \nAntr\u00e4ge au\u00dferhalb der Regelfrist, d. h. weniger als vier Wochen \n(28 Tage) vor Veranstaltungsbeginn, gestellt werden.\n \nEin Antragsformular finden Sie unter folgender Internet-Adresse: \nwww.aekwl.de/zertifizierung oder fordern Sie ein Antragsformu -\nlarunter der Telefon-Nummer 0251 929-2212/2213/2215/2218/\n2219/2223/2230/2242 an.Bitte beachten Sie:\nBei der Anerkennung von Fortbildungsveranstaltungen im \nRahmen der Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung werden die \n\u201eFortbildungsordnung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe\u201d, die \n\u201eRichtlinien der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe zur Anerkennung \nund Bewertung von Fortbildungsma\u00dfnahmen\u201c und die Empfeh -\nlungen der Bundes\u00e4rztekammer zur \u00e4rztlichen Fortbildung in der \njeweils g\u00fcltigen Fassung zugrunde gelegt.\n\u201eFortbildungsordnung\u201c, \u201eRichtlinien\u201c sowie sonstige Informati -\nonen zur Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung finden Sie im \nInternet unter: www.aekwl.de/zertifizierung\nFortbildungsank\u00fcndigungen Drittanbieter\nDie Fortbildungsank\u00fcndigungen von Drittanbietern finden Sie \n\u00fcber die \u201eBundesweite Fortbildungssuche\u201c der Bundes\u00e4rztekam -\nmer\nwww.baek-fortbildungssuche.de/\nAlle Veranstaltungen, die das Anerkennungsverfahren im Rahmen \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbildung der \u00c4KWL durchlau -\nfen haben, werden automatisch in einer standardisierten Form in \ndie \u201eBundesweite Fortbildungssuche\u201c \u00fcbernommen. \nSelbstverst\u00e4ndlich bleibt es allen Fortbildungsanbietern unbe -\nnommen, \u00fcber eine Anzeige im Westf\u00e4lischen \u00c4rzteblatt auf ihre \nVeranstaltungen hinzuweisen. In diesem Falle bitten wir Sie, sich \ndirekt mit der Ibbenb\u00fcrener Vereinsdruckerei, Tel. 05451 933-\n450, E-Mail: verlag@ivd.de, in Verbindung zu setzen.Kurs Datum Ort Geb\u00fchren \u2022 Auskunft\n0251 929\nFORTBILDUNGSVERANSTALTUNGEN VON EINRICHTUNGEN DER \u00c4RZTEKAMMER WESTFALEN-LIPPE \nUND DER KASSEN\u00c4RZTLICHEN VEREINIGUNG WESTFALEN-LIPPE \nUND VON WESTF\u00c4LISCH-LIPPISCHEN \u00c4RZTEVEREINEN\nVB Dortmund\n\u00c4rzteverein L\u00fcnen e. V. Termine und Themen nach R\u00fccksprache \nmit dem VorstandPraxis Dr. Lubienski, Internet: www.aerz -\nteverein.de, E-Mail: info@aerzteverein.de, \nTel. 0231 987090-0\n\u00c4rzteverein Unna e. V. Veranstaltungen jeweils freitags, \n19.00 Uhr im Ringhotel Katharinenhof, \nBahnhofstr. 49, 59423 Unna (Details s. \nHomepage)2 Dr. Marcus Dormann, Tel.: 02303 21028, \nInternet: www.aerzteverein-unna.de \nE-Mail: info@aerzteverein-unna.de\nHausarztforum des Haus\u00e4rzteverbandes \nWestfalen-Lippe (Qualit\u00e4tszirkel\n \u201eHausarztmedizin\u201d Dortmund)3 Ulrich Petersen, Tel.: 0231 409904, \nFax: 0231 4940057\nVB M\u00fcnster\n\u00c4rzteverein Altkreis Ahaus e. V. Fortbildungen jeweils 3. Donnerstag -\nabend im Monat, JHV im April jeden \nJahres, Sommerexkursion Mittwoch \nnachmittags, Jahresabschlusstreffen \ndritter Freitag im NovemberDr. med. Dr. rer. nat. N. Balbach, Internet: \nwww.aerzteverein-altkreis-ahaus.de, \nTel.: 02561 1015, Fax: 02561 126006|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 64  FORTBILDUNGSANK\u00dcNDIGUNGEN DER \u00c4KWL UND DER KVWL\nAllgemeine Informationen zu den Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen\nKurs-/Seminar-Anmeldungen\nSchriftliche Anmeldungen an:\nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL, Postfach 40 67, 48022 \nM\u00fcnster, per Fax: 0251 929-2249 oder per \nE-Mail: akademie@aekwl.de\nNutzen Sie den Online-Fortbildungskatalog, \num sich f\u00fcr Veranstaltungen anzumelden.\nKurs-/Seminar-Abmeldungen\nAbmeldungen m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich schrift -\nlich erfolgen. Regelungen f\u00fcr die R\u00fccker -\nstattung von Teilnehmergeb\u00fchren s. u.\nTeilnehmergeb\u00fchren\ns. jeweilige Ank\u00fcndigung\nM =  Mitglieder der Akademie f\u00fcr medizi -\nnische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL\nN =  Nichtmitglieder der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und \nder KVWL\nF\u00fcr Arbeitslose und in Elternzeit befindliche \ngelten rabattierte Teilnehmergeb\u00fchren.\nHygieneregeln im Rahmen der Corona-\nPandemie bei Veranstaltungen der Aka -\ndemie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \n\u00c4KWL und der KVWL\nDie Hygieneregeln finden Sie auf der Home -\npage der Akademie unter: www.akademie-\nwl.de/hygieneregelnFortbildungszertifikat\nDie Veranstaltungen der Akademie f\u00fcr \nmedizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der \nKVWL sind gem\u00e4\u00df der Fortbildungsordnung \nder \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe vom \n01.07.2014 f\u00fcr das Fortbildungszertifikat \nanerkannt. Die anrechenbaren Fortbildungs -\npunkte sind jeweils angek\u00fcndigt.\nWeitere Hinweise zur Zertifizierung der \n\u00e4rztlichen Fortbildung und zum Fortbil -\ndungszertifikat unter www.aekwl.de/zerti -\nfizierung\nTelefonische Ausk\u00fcnfte unter: \n0251 929-2212/2215\nEmpfehlungen der Bundes\u00e4rztekammer\nzur \u00e4rztlichen Fortbildung \nDie Empfehlungen finden Sie auf der Home -\npage der \u00c4KWL unter: www.aekwl.de/\nzertifizierung\nFortbildungsthemen der Fachsektionen \nder Akademie f\u00fcr medizinische Fortbil -\ndung der \u00c4KWL und der KVWL\nDie Themen finden Sie auf der Homepage \nder Akademie unter: www.akademie-wl.de/\nschwerpunktthemen\n\u201eBildungsscheck\u201c und \u201eBildungspr\u00e4mie\u201c\nDie Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung \nder \u00c4KWL und der KVWL ist als Bildungstr\u00e4 -\nger anerkannt und nimmt an den Bildungs -initiativen des Bundesministeriums f\u00fcr \nBildung und Forschung bzw. des Ministeri -\nums f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales des \nLandes NRW teil.\nN\u00e4here Informationen finden Sie auf der \nHomepage der Akademie unter: www.\nakademie-wl.de/foerderung\nSymbollegenden\n  = Online-Lernplattform ILIAS\n = Blended Learning/eLearning\n = Webinar\n\u2022 = Fortbildungspunkte\n*  = Zertifizierung beantragt\n  =  Barrierefreier Zugang bis zum  \nTagungsraum\n  =  Einzelne Themen der Fort- bzw. \nWeiterbildungsveranstaltungen \nhaben einen umweltmedizini -\nschen Bezug\nRegelung bei Pr\u00e4senzveranstaltungen/\nBlended-Learning-Veranstaltungen\nBei R\u00fccktritt oder Nichterscheinen erfolgt eine Erstattung der Kurs- \nbzw. Teilnehmergeb\u00fchren nach folgenden Kriterien:\nvom 35. bis 22. Tag vor Kurs-/  volle R\u00fcckerstattung \nVeranstaltungsbeginn  abz\u00fcglich \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nvom 21. bis 11. Tag vor Kurs-/  75 % R\u00fcckerstattung \nVeranstaltungsbeginn     jedoch mindestens \n \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nvom 10. bis 4. Tag vor Kurs-/  50 % R\u00fcckerstattung\nVeranstaltungsbeginn  jedoch mindestens \n \u20ac 25,00 anteilige Geb\u00fchr\nab dem 3. Tag vor Kursbeginn  keine R\u00fcckerstattung\nAbweichend von der o. g. Regelung wird bei Veranstaltungen \nmit einer Teilnehmergeb\u00fchr von \u20ac 25,00 und niedriger diese bei \nStornierung ab dem 21. Tag vor Veranstaltungsbeginn vollst\u00e4ndig \neinbehalten. Bis zum 22. Tag werden keine Stornokosten erhoben. \nIm Rahmen der R\u00fcckerstattungsregelungen gelten Ausnahmen bei \nTodesfall in der Familie (1. Grades) und bei Nachweis eines station\u00e4 -\nren Krankenhausaufenthaltes der Teilnehmerin/des Teilnehmers.Regelung bei eLearning-Ma\u00dfnahmen\nHandelt es sich bei dem gebuchten Angebot um eine reine eLear -\nning-Ma\u00dfnahme (Telelernphase ohne Pr\u00e4senztermin), besteht das \nRecht, die Teilnahme binnen 14 Tagen ab Zugang der Teilnahme -\nbest\u00e4tigung kostenlos und ohne Angabe von Gr\u00fcnden zu widerrufen.\nBei R\u00fccktritt von einer eLearning-Ma\u00dfnahme nach Ablauf der \nWider  rufsfrist erfolgt die R\u00fcckerstattung unter der Voraussetzung, \ndass die Lerninhalte nachweislich nicht in Anspruch genommen \nwurden. Eine anteilige Geb\u00fchr in H\u00f6he von 25,00 EUR wird berechnet.\nVorbehalte: Wenn die Mindestteilnehmerzahl nicht erreicht wird, \nder Referent/die Referentin erkrankt oder andere, nicht zu beein -\nflussende wichtige Gr\u00fcnde vorliegen, behalten wir uns vor, eine \nVeranstaltung abzusagen bzw. zu verschieben. Falls eine Absage \nerfolgt, besteht kein Anspruch auf Durchf\u00fchrung.\nAufgrund der derzeitigen SARS-CoV-2-Pandemie beh\u00e4lt sich die \nAkademie f\u00fcr medizinische Fortbildung vor, bestimmte Kursange -\nbote u. U. kurzfristig zum Schutz aller Beteiligten in Webinar-Form \n(als Online-Live-Seminar) durchzuf\u00fchren. Eine derartige Umstellung \ndes Kurskonzeptes berechtigt nicht zu einem kostenfreien R\u00fccktritt \nvon der Veranstaltung, sofern der Zeitraum von 35 Tagen vor Veran -\nstaltungsbeginn bereits unterschritten wurde.Auszug aus den R\u00fcckerstattungsregelungen WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL   65\nNachstehenden Kolleginnen und \nKollegen gratulieren wir sehr \nherzlich zur bestandenen Pr\u00fc -\nfung im Monat April 2021*:\nFacharztanerkennungen\nAllgemeinmedizin  \n(Hausarzt/Haus\u00e4rztin)  \nDr. med. Elisavet  \nAthanasiou-Weier, Dortmund\nLucas Beinke, B\u00fcnde\nChrista Bomke, Wadersloh\nNicole Bussieweke,  \nGelsenkirchen\nAnna Gerber, Gronau\nDr. med. Stefanie Gerhardy, \nB\u00fcnde\nDr. med. Annekathrin Gra\u00df, \nGelsenkirchen\nDr. med. Kerstin Hackmann, \nRecke\nDr. med. Lubna Halimeh,  \nDetmold\nSebastian Jandewerth, Bottrop\nTamar Jichonaia, Kreuztal\nDr. med. Mareike Klemm, \nDorsten\nChristoph K\u00f6lker, Castrop-Rauxel\nAnnette Rennert, Dortmund\nMiriam Rubens, Dortmund\nDr. med. Kathrin Maria Walter, \nCoesfeld\nAn\u00e4sthesiologie\nHasan Aamir, Detmold\nDr. med. Kristina Broder, \nBielefeld\nSedki Ayad Moussa El-Idrisi, \nB\u00fcnde\nMarina Hermann, Hagen\nGediminas Liubartas, \nL\u00fcdenscheid\nDr. med. Timo Mae\u00dfen, M\u00fcnster\nDr. med. Julian Runge, Herne\nDr. med. Khaschayar \nSaadat-Gilani, M\u00fcnster\nLaura Seidel, M\u00fcnster\nDoctor-medic Gabriel Seserman, \nBocholt\nDominic Sokolowsky, L\u00fcnenArbeitsmedizin\nThomas Pfalzgraff, Dortmund\nAllgemeinchirurgie\nGabriela Balkanova, Warburg\nDr. med. Melanie Schoppmann, \nOelde\nOrthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nMostafa Ahmed, Dortmund\nDr. med. Julian Dutschmann, \nBochum\nDavid Malky, Sendenhorst\nCorinna Papaspyrou, Unna\nDr. med. Oliver Riesenbeck, \nM\u00fcnster\nDr. med. Alexander von Glinski, \nBochum\nDr. med. Jan von Schroeder, \nM\u00fcnster\nVisceralchirurgie\nDr. med. Thomas Ro\u00dfm\u00fcller, \nCoesfeld\nViszeralchirurgie\nAbdulwahed Aboowan, \nDortmund\nHesham Ahmed Gamaleldeen \nElwan, Bielefeld\nAikaterini Lazou, Bocholt\nFrauenheilkunde \nund Geburtshilfe\nIrina Boyadzhieva, Siegen\nLucie Barbara Burgard, Herne\ndr. med. Felix de Haan, Detmold\nMarwa Elgendi, Ahlen\nDr. med. Melanie Henke, Unna\nDr. med. Vanessa Hilal, \nDortmund\nDr. med. Jana Lesnik, Unna\nJaohara Mohamed, Marl\nSilje Berge P\u00f6sentrup, Dortmund\nSelma \u00dclken, Siegen\nHals-Nasen-Ohrenheilkunde\nBektasch Abbaspour, M\u00fcnster\nDr. med. Maria Bredenbr\u00f6ker, \nWitten\nHaut- und \nGeschlechtskrankheiten\nMax Tischler, DortmundDr. med. Alina Volland, \nM\u00fcnster\nInnere Medizin\nMohannad Alshobaki, \nRheda-Wiedenbr\u00fcck\nDamla Bilecen, Bielefeld\nDr. med. Kristina G\u00f6tz, Bielefeld\nDr. med. Till Kargetta, \nL\u00fcdinghausen\nAbed Karzon, Siegen\nDr. (Univ. Sousse) Youssef \nKharrat, Datteln\nMarian M\u00fcller, Herdecke\nVera Paradnia, Steinheim\nNikolaos Rigas, Hagen\nKonstantinos Roussopoulos, \nSiegen\nKatharina Schuh, Arnsberg\nInnere Medizin \nund Gastroenterologie\nMD (Al-Quds University) Ahmed \nJouda, B\u00fcnde\nInnere Medizin und Kardiologie\nRashid Albireh, Bocholt\nHani Al-Terki, Dortmund\nTemim Gayou, Bocholt\nDr. med. Denise Guckel, \nBad Oeynhausen\nDr. med. Juan Hassu, M\u00fcnster\nDr. med. Alexander Kiehl, \nHerford\nFadi Teeti, Recklinghausen\nKinder- und Jugendpsychiatrie \nund -psychotherapie\nDr. med. Niklas Holze, Hamm\nNeurochirurgie\nOsama Altabit, M\u00fcnster\nRadiologie\nDr. med. Alborz Adeli, M\u00fcnster\nMohammed Alashqar, Unna\nJulian Zumfelde, Herdecke\nUrologie\nLena Grunwald, M\u00fcnster\nElvin Gulamov, AhausSchwerpunkte\nGyn\u00e4kologische Endokrinologie \nund Reproduktionsmedizin\nWissam Jamous, Dortmund\nDr. med. Wiebke Thomas, \nM\u00fcnster\nNeuroradiologie\nMariana Klein, M\u00fcnster\nZusatzbezeichnungen  \n\u00c4rztliches \nQualit\u00e4tsmanagement\nDr. med. Ute Strotmeyer, \nGelsenkirchen\nIna Denise Zmarsly, Herne\nAkupunktur\nDr. med. Daniel Appelt, Bielefeld\nBalneologie und \nMedizinische Klimatologie\nDr. med. Thomas K\u00f6hler, \nHorn-Bad Meinberg\nErn\u00e4hrungsmedizin\nDr. med. Andreas Backes, Hagen\nDr. med. Aydan Ewers, Bochum\nDr. med. Ulrich Tappe, Hamm\nFlugmedizin\nDr. med. Stephan Wallmeyer, \nDortmund\nIntensivmedizin\nSaleh Al Ghanay, Ibbenb\u00fcren\nMosab Ezzo, Siegen\nMotaz Il Higaze, Bottrop\nDr. med. Robert Klasen, L\u00fcnen\nLaura Meier, Bielefeld\nKlinische Akut- \nund Notfallmedizin\nDr. med. Friedrich Wilhelm \nWeber, Siegen\nNotfallmedizin\nKhaled Al-Zawaidi, \nBad Oeynhausen\nDr. med. Benjamin Bockmann, \nBochumWEITERBILDUNGSPR\u00dcFUNGEN06|21  WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 66  BEKANNTMACHUNGEN DER \u00c4KWL\nWEITERBILDUNGSPR\u00dcFUNGEN\nJulian Greive, Coesfeld\nDocteur en Medecine (Univ. \nSfax) Salim Haroun, Herten\nHany Eid Elshishtawy Ibrahim, \nOlpe\nGeorg Karanatsios, M\u00fcnster\nDr. med. Fabian Keil, Lippstadt\nDr. med. Kerstin Knust, \nPaderborn\nJotar Mhmoud-Suljic, \nCastrop-Rauxel\nArt Schmitjans, Bochum\nMirna Sehovic, G\u00fctersloh\nPalliativmedizin\nHatice Atmaca-Dirik, Hemer\nFatma Kocabas, Dortmund\nPhlebologie\nIdjaza (duktur) fi-t-tibb al-\nbashari (Univ. Damaskus) Tarek \nAbboud, SoestRainer K\u00f6hnen, Dortmund\nDr. med. \u00d6zg\u00fcn Sensebat, \nDorsten\nPlastische Operationen\nDoctor-medic Viorel Marius \nCristea, M\u00fcnster\nSexualmedizin\nProf. Dr. med. Norbert \nBrockmeyer, Bochum\nDr. med. Michael Szukaj, \nM\u00fcnster  \nDr. med. Christian Tschuschke, \nM\u00fcnster\nSpezielle Kardiologie f\u00fcr \nErwachsene mit angeborenen \nHerzfehlern\nProf. Dr. med. Deniz Kececioglu, \nDortmundDr. med. Dipl.-Ing. Stephan \nMolatta, Bad Oeynhausen\nProf. Dr. med. Stephan Schubert, \nBad Oeynhausen\nSpezielle Schmerztherapie\nDr. med. Christian Weiss, \nDortmund\nSpezielle Unfallchirurgie\nDr. med. Mohammed Dardona, \nMeschede\nAnwar Zaqoul, Herten\n*Diese Liste ist nicht vollst\u00e4ndig. \nNur die Namen der \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte, die ausdr\u00fccklich ihr \nEinverst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ver\u00f6f -\nfentlichung gegeben haben, \nwerden im \u201eWestf\u00e4lischen \n\u00c4rzteblatt\u201c ver\u00f6ffentlicht.\nEVA\nVerst\u00e4rken Sie Ihr Praxisteam \n\u2014 kompetente Entlastung \ndurch die qualifizierte \nEntlastende Versorgungsassistentin (EVA)\nN\u00e4here Informationen \u00fcber die Spezialisierungsqualifikation \nunter www.akademie-wl.de/eva\nAuskunft: Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4KWL und der KVWL\nTel.: 0251 929-2225 /-2238 /-2207, E-Mail: fortbildung-mfa@aekwl.de\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21ANZEIGENMARKT  67\nVB DETMOLD\nOffene Schmerzkonferenzen  \nder Katholischen Hospital-  \nvereinigung Weser-Egge\nDie Veranstaltungen sind im Rahmen  \nder Zertifizierung der \u00e4rztlichen Fortbil-  \ndung der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe  \nmit 4 Punkten (Kategorie: C) anrechenbar.\nVeranstaltungsort: Brakel  \nSt. Vincenz Hospital Brakel  \nDanziger Str. 17, 33034 Brakel\nTermine: jeweils mittwochs 15:30 Uhr\n14.07.2021, 08.09.2021, 10.11.2021.\nVeranstaltungsort: H\u00f6xter  \nSt. Ansgar Krankenhaus  \nBrenkh\u00e4user Str. 71, 37671 H\u00f6xter\nTermine: jeweils dienstags 19:30 Uhr  \n08.06.2021, 10.08.2021, \n12.10.2021, 14.12.2021.\nModeration:  \nDr. med. J. Nelles/ Dr. phil. H. St\u00fcbs\nTel.: 05272/607-2701, Fax 607-2709\nj.nelles@khwe.de/  \nharald.stuebs@gmail.com\nVB DORTMUND\nBalintgruppe  mittwochs abends  \nin Dortmund, \u00c4K-und KVWL-anerkannt. \nTel.: 0231 1062289, praxis@silvia-lenz.\nde. www.silvia-lenz.de \nVB GELSENKIRCHEN\nBalintgruppe in Gelsenkirchen\nmonatlich samstags.  \nC. Braun \u2013 Frauenarzt \u2013 Psyc hotherapie\nwww .frauenarzt-online.com/balintgruppe  \nTel.: 0209 22089VB MINDEN\nBalint  / Supervision  / Selbsterf.\nin Herford www.praxis-gesmann.de\nVB M\u00dcNSTER\nSelbsterfahrung  / \nSupervision  / TP \u00c4K zertifiziert\nDr. Stefanie Luce, Tel. 0251 527755,  \nwww.seelisc he-gesundheit-mue nster.\nde, hippothalamus@luce-muenster.de\nVerhaltenstherapie , \u00c4K- u. KV-anerk.  \nDipl.-Psych. Reinhard Wassmann  \nDr. Ute Wesselmann  \nwww.vt-muenster.de\nVB PADERBORN\nInterdisziplin\u00e4re Schmerzkon-  \nferenz der Karl-Hansen-Klinik  \nBad Lippspringe, Abteilung f\u00fcr  \nAn\u00e4sthesie, operative Intensiv-  \nmedizin und Schmerztherapie \nDie Fortbildungsma\u00dfnahme ist im Rah -\nmen der \u201eZertifizierung der freiwilligen\n\u00c4rztlichen Fortbildung\u201c der \u00c4rzte-  \nkammer Westfalen-Lippe mit 3 Punkten  \n(Kat. C) anrechenbar.\nOrt: Karl-Hansen-Klinik Bad Lippspringe,   \nHNO-Konferenzraum H-E01,  \nAntoniusstr. 19, 33175 Bad Lippspringe\nModeration: Dr. med. Theo Schaten\nUhrzeit:  jeweils von 16.00 bis 17.45 Uhr\nTermine:  \nMi. 09.06.2021, Mi. 07.07.2021,  \nMi. 18.08.2021, Mi. 08.09.2021,  \nMi. 13.10.2021, Mi. 10.11.2021,  \nMi. 08.12.2021.  \nAuskunft: Tel.: 05252 95-4310Fortbildungsveranstaltungen\nAnzeigenschluss  \nf\u00fcr die Juli-Ausgabe:  \n15. Juni 2021VB RECKLINGHAUSEN\nBalintgruppe, Gruppenselbst-  \nerfahrung (TP)   \n\u00c4K-anerkannt, Supervision Einzel/  \nGruppe auf Anfrage.  \nThomas Klonek, FA f\u00fcr Psychosomat.  \nMedizin und Psychotherapie  \nGruppenlehranalyse (D3G)\nKontakt:  0176 31155317  \nKellerstra\u00dfe 7, 45657 Recklinghausen. \nTiefenpsychologisch fundierte \nGruppenselbsterfahrung als  \nWochenendblockmodell  \n(gem\u00e4\u00df WBO \u00c4KWL)\nBalint-Gruppe  \n(Zertifiziert 3 CME-Punkte);  \nSupervision  \n(Zertifiziert 2 CME-Punkte);  \nEinzelselbsterfahrung  \n(Zertifiziert 2 CME-Punkte);  \nVorgespr\u00e4ch je notwendig LWL-Klinik  \nHerten, Im Schlosspark 20,  \n45699 Herten.  \nAuskunft:  Tel.: 0 23 66/80 2-202  \nDr. med. Luc Turmes, Facharzt f\u00fcr  \nPsychiatrie und Psychotherapie,  \nFacharzt f\u00fcr Psychosomatische Medizin \nund Psychotherapie, Psychoanalyse.\nFortbildungsveranstaltung der \nLWL-Klinik Herten: \u201eAltern in \nder Fremde\u201c am 23.06.2021 um \n17:15 Uhr, Schloss Herten. Eintritt \nkostenlos, Anmeldung erbeten \nunter Telefon 02366 802-5102.\nStellenangebote\nF\u00c4/FA f\u00fcr Pneumologie oder Weiterbildungsassistent/in \n(Pneumologie, Schlafmedizin, Allergologie)  \nf\u00fcr gro\u00dfe pneumologisch-kardiologische Praxis in Bielefeld ge -\nsucht. Breites Untersuchungsspektrum, geregelte Arbeitszeiten, \nattraktive Verg\u00fctung, keine Dienste, VZ/TZ-Anstellung m\u00f6glich.\nKontakt: gernhold@lunge-herz-schlaf.de\nFacharzt/-\u00e4rztin HNO\nmit operativer Erfahrung f\u00fcr Standorterweiterung der Praxis-  \ngemeinschaft (zzt. 5 Praxen in verschiedenen Orten) gesucht.\nZentrale, gut ausger\u00fcstete Belegabteilung (u. a. Ohrchirurgie \n[Schwerpunkt], Tumorchirurgie, Weichteilchirurgie,  \nSchilddr\u00fcse/Nebenschilddr\u00fcse [Schwerpunkt],  \neigenes Schlaflabor (Weiterbildungserm\u00e4chtigung),  \nvollst\u00e4ndig digitalisierte, komplett ausger\u00fcstete Praxis  \n(u. a. DVT, Sonografie/Video an jedem Arbeitsplatz).\nHNO-Gemeinschaftspraxis Hamm-Ahlen-Oelde-Kamen-Werne\nHeessener Markt 2 | 59073 Hamm  \npraxis@hno-hamm.de | www.hno-hamm.deHausarztpraxis mit 2 Standorten in Essen  sucht \n\u00c4rztinnen/\u00c4rzte (Facharzt und WBA)\nf\u00fcr T\u00e4tigkeit in nettem kollegialen Team. Bei mehreren freien Stellen.  \nBeginn jetzt oder sp\u00e4ter in 2021 (VZ und TZ) m\u00f6glich. N\u00e4here Infos unter \nreil-und-team.de/aerztestellen . Ihre Fragen beantworten wir gerne unter \nbewerbung@reil-und-team.de . Wir freuen uns auf Sie!Weiterbildungsassistent/-in f\u00fcr eine Hausarztpraxis  \nin M\u00fcnster (Innenstadtn\u00e4he) ab 06/2021 oder sp\u00e4ter gesucht.  \nPraxis\u00fcbernahme m\u00f6glich.\nE-Mail: klaus-eiweleit@web.de\nKreis H\u00f6xter\nJetzt informieren und bis zum\n30.06.2021 ein Angebot abgeben:  \nwww.kreis-hoexter.de/143Moltkestra\u00dfe 12, 37671 H\u00f6xter, info@kreis-hoexter.de\nAUSSCHREIBUNG\nBetriebs\u00e4rztliche Versorgung \nnach der DGUV 2\nZukunft f\u00fcr Kinder  !\nDas ist die  KRAFT \nder Patenschaft.DAS \nSCH\u00d6NSTE \nGESCHENK \nF\u00dcR \nKINDER: \nEINE \nZUKUNFT.\nworldvision.deJetzt Pate  werden:06|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 68  ANZEIGENMARKT\nStellenangebote\nF\u00c4/FA f\u00fcr  \nHaus\u00e4rztl.-Intern. Praxis\nin Paderborn ab 01.07.2021 oder  \nnach Vereinbarung in Teilzeit gesucht. \nTel. 0173-7044521Radiologische Praxis\nim M\u00fcnsterland sucht Facharzt/-in  \nzur Anstellung in Voll- oder Teilzeit\nChiffre W\u00c4 0621 107\nAnalytische/r Therapeut/in\nzur Mitarbeit in  \ngruppenpsychotherapeutischer Praxis \nin Enger gesucht.\nSp\u00e4tere \u00dcbernahme  \neines halben oder ganzen Sitzes  \nnach Einarbeitung m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0621 109F\u00c4/FA f\u00fcr  \nNeurologie/Psychiatrie\nzur Nachfolge in gro\u00dfer Gemeinschafts-  \npraxis in Nienburg/Weser gesucht.\nTelefon 05021 97440 | E-Mail:  \nneuro-zentrum-nienburg @gmx.deDiabetologische  \nSchwerpunktpraxis\nmit haus\u00e4rztlicher Versorgung sucht  \nFA/F\u00c4 Allgemein, Innere Medizin  \noder Diabetologie (m/w/d) in Bottrop  \nab sofort  oder z. sp\u00e4teren Zeitpunkt  \nzur Anstellung VZ od. TZ.\npersonal@diadocto.de  \nTel. 0173 7281496\nEngagiertes \u00c4rzteteam im Ruhrgebiet sucht Verst\u00e4rkung:\nFA/F\u00c4 f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie\nFA/F\u00c4 f\u00fcr Physikalische- und Reha-Medizin\nFA/F\u00c4 f\u00fcr An\u00e4sthesie und FA/F\u00c4 f\u00fcr Chirurgie\nWir bieten:  \u2022 garantierte Urlaubs- und geregelte Arbeitszeiten  \n\u2022 eine vielseitige T\u00e4tigkeit ohne Dienste  \n\u2022 ein modernes Arbeitsumfeld mit interessanter Verg\u00fctung  \n\u2022 ein angenehmes und kollegiales Miteinander  \n\u2022 die Mitgestaltung eines zukunftsweisenden Versorgungskonzeptes\nE-Mail: jasna.vlahovic@gmx.de, Tel.: 0170/2106993.Zusammen in der Praxis zu arbeiten \nist viel sch\u00f6ner!\nDeshalb suche ich f\u00fcr drei Tage in der  \nWoche eine Kollegin/einen Kollegen \n(Fach\u00e4rztin/Facharzt f\u00fcr  \nGyn\u00e4kologie u. Geburtshilfe)\nzur gemeinsamen Gestaltung des \nArbeitsalltags in meiner Praxis  \nim Herzen von M\u00fcnster.\nBei Interesse bitte melden unter \nChiffre W\u00c4 0621 108F\u00c4/FA f\u00fcr Allgemeinmedizin,  \nKrs. GT, in Hausarztpraxis gesucht.\nTel.: 0173 9492071\nARBEITSMEDIZINER/BETRIEBSMEDIZINER (M/W/D)  \nODER \u00c4RZTE F\u00dcR DIE WEITERBILDUNG (M/W/D)\nZUM FACHARZT F\u00dcR ARBEITSMEDIZIN (M/W/D)  \nVOLL- ODER TEILZEIT, BUNDESWEIT\n(u. a. Dortmund | Bochum | Aachen | Bonn | Gelsenkirchen | K\u00f6ln | D\u00fcsseldorf | Duisburg | Essen | M\u00f6nchengladbach | M\u00fcnster | Olpe | Wuppertal)   \nStarten Sie mit uns durch in eine gesunde Zukunft!\nWir sind Vordenker, Marktf\u00fchrer und europaweit mit \u00fcber 4.500 Fachkr\u00e4ften in der Arbeitsmedizin, in der Arbeitssicherheit und im Gesundheitsmanagement im Einsatz. \nMit einem j\u00e4hrlichen Wachstum von \u00fcber 200 Mitarbeitenden unterst\u00fctzen und beraten wir unsere Kunden bei der Gestaltung gesunder und sicherer Arbeitspl\u00e4tze.\nUnser Antrieb: Wir f\u00f6rdern und leben Gesundheit \u2013 auf allen Ebenen.\nWIR BIETEN MEHR\n \u0004Vielf\u00e4ltige und erf\u00fcllende Aufgaben\n \u0004Ausgezeichnete Aufstiegschancen\n \u0004Work-Life-Balance mit flexiblen Arbeitszeiten\n \u0004Finanzierte Weiterbildungsma\u00dfnahmen\n \u0004Attraktive Verg\u00fctung und Benefits\n \u0004Option einer Hospitation\nLEBEN UND ARBEITEN\n \u0004Beratung von Unternehmen unterschiedlicher  \n Branchen und Gr\u00f6\u00dfen in allen Fragen rund um   \n Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz\n \u0004Durchf\u00fchrung von Vorsorgeuntersuchungen\n \u0004Konzeption und Durchf\u00fchrung von Schulungen \n IHRE EXPERTISE IM BEREICH GESUNDHEIT\n \u0004\u00c4rztinnen und \u00c4rzten mit 24-monatiger Erfahrung in   \n einem Gebiet der unmittelbaren Patientenversorgung, \n Fach\u00e4rzten f\u00fcr Arbeitsmedizin und \u00c4rzten mit der  \n Zusatzbezeichnung Betriebsmedizin bieten wir einen  \n Einstieg in ein expandierendes Unternehmen\n \u0004Professionelles Auftreten, Kommunikationsst\u00e4rke  \n und Freude an der Beratung\n \u0004Teamf\u00e4higkeit\nINTERESSIERT?\nLernen Sie uns und das spannende T\u00e4tigkeitsfeld der  \nArbeitsmedizin im Rahmen eines Hospitationstages  \nkennen. Wir freuen uns auf Ihre vollst\u00e4ndigen Bewer- \nbungsunterlagen unter Angabe Ihrer Gehaltsvorstellun-\ngen und des fr\u00fchestm\u00f6glichen Eintrittstermins \u00fcber unser \nBewerberportal:   \nhttps://www.bad-gmbh.de/karriere/stellenangebote/JETZT BEWERBEN!\nwir-leben-gesundheit.comB\u00b7A\u00b7D GmbH \u2013  \nPersonalentwicklung und  Recruiting\nHerr Andreas D\u00fcsing, Tel.: 0228 - 40072-184\nwww.bad-gmbh.de/karriere\nSicher arbeiten. Gesund leben.WIR   suchen Assistenz\u00e4rzte, die im  \nLEBEN  noch einiges vorhaben und  \nin der GESUNDHEIT den  \nn\u00e4chsten Karriereschritt machen wollen. \nFolgen Sie uns auf:\nEinfach QR Code scannen und \ndirekt zu den Anzeigen gelangen.F\u00c4/FA der Kinder- und Jugendmedizin\nzur Anstellung in Teilzeit in Bielefeld  ab sofort gesucht.  \nN\u00e4heres zu uns finden Sie unter: www.kinderarzt-adasoglu.de\nBewerbung bitte an buelent.adasoglu@googlemail.comGro\u00dfe Frauenarztpraxis  \nin Hagen\nsucht engagierte/n Kollegen/in,  \nder/die gerne patientenzentrierte \nMedizin macht, zur Anstellung  \nmit attraktivem Honorar und  \nPerspektive der Teilhaberschaft.\nE-Mail: dryvonnewolny@gmail.comPsychol. Psychotherapeut/-in\nim Job-Sharing f\u00fcr eingef\u00fchrte Praxis \nin Petershagen/Weser gesucht. Eintritt \noffen, sp\u00e4tere Sitz\u00fcbernahme m\u00f6glich.\nChiffre W\u00c4 0621 105\n\u00c4rztl. Psychotherapeut/-in\nTZ, f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Praxis in  \nD\u00fcsseldorf-Zentrum ab sofort gesucht.\nFlexible Arb. Zeiten. Tel: 0172 5350289  \npraxis@neurodok.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21ANZEIGENMARKT  69\nStellenangebote\nWBA (m/w/d) f\u00fcr gro\u00dfe Allgemeinpraxis\nin Recklinghausen-Suderwich ab 10/2021 oder sp\u00e4ter gesucht.\nWBE 24 Monate, flexible Dienstzeit und TZ m\u00f6glich,  \n\u00fcbertarifliche Verg\u00fctung.\nhausarztpraxis-re@gmx.de\nFA f\u00fcr Innere Medizin/Kardiologie (m/w/d)  \nin Teilzeit (33 %)\ngesucht ab September (gerne auch fr\u00fcher) zur Verst\u00e4rkung des \n\u00e4rztlichen Teams (f\u00fcr ca. 12 Std/Woche, verteilt auf 2 oder 3 \nTage, au\u00dfer Mo und Do) in einer privat\u00e4rztlichen kardiologischen  \nPraxis mit ganzheitlichem Ansatz  \nin Bochum (Innenstadt).\nBewerbung bitte an: info@kardiologie-viand.deF\u00c4/FA Orthop\u00e4die, osteolog. Schwerpunkt, Kons., gern Jobsha -\nring, BAG, TZ, Wiedereinsteiger/in, sp\u00e4tere \u00dcbernahme m\u00f6gl., OWL.\nTel. 0173 2752561\nEs erwartet Sie:\n\u2022  Derzeit gilt der Flecken Diepenau als unterversorgter Bereich,  \nso dass es eine F\u00f6rderung von Seiten der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung  gibt\n\u2022  Fertig eingerichtete Praxisr\u00e4ume, Baujahr 2013,  \nim Besitz der Gemeinde\n\u2022 Praxisr\u00e4ume stehen mietfrei zur Verf\u00fcgung\n\u2022  Eine weitere, gro\u00dfz\u00fcgige Unterst\u00fctzung in jeglicher  \nHinsicht ist f\u00fcr die Gemeinde selbstverst\u00e4ndlich\nDie Praxisr\u00e4ume befinden sich im \u00c4rztehaus, in dem neben einer Praxis f\u00fcr \nden haus\u00e4rztlichen Bereich noch Zahn\u00e4rzte, eine Praxis f\u00fcr Ergotherapie \nund eine Praxis f\u00fcr Logop\u00e4die zu finden sind. Ein St\u00fctzpunkt f\u00fcr eine Tages- \nund Kurzzeitpflege befindet sich in unmittelbarer Nachbarschaft.\nEingebettet in die Landschaftskulisse des D\u00fcmmer Weserlandes und der \nDiepholzer Moorniederung,  liegt der l\u00e4ndliche Flecken Diepenau im  westli -\nchen Bereich der Samtgemeinde Uchte, angrenzend an das ostwestf\u00e4lische \nMinden-L\u00fcbbecke.  Der Flecken Diepenau mit seinen rund 4.000 Einwohnern \nist gepr\u00e4gt von einer starken Wirtschaft und einer guten Infrastruktur. Wer \nhier lebt, sch\u00e4tzt die Vorz\u00fcge des Landlebens und die N\u00e4he zur abwechs -\nlungsreichen Natur aus einer einzigartigen Mischung aus Moor-, Heide- und \nWaldfl\u00e4chen. \nDer Flecken Diepenau als Wohnort bietet alle Vorz\u00fcge f\u00fcr das t\u00e4gliche Leben, \nd.h. Kindergarten, Grundschule und Nahversorger sind vorhanden. Durch ein \ngro\u00dfes ehrenamtliches Engagement sind viele sportliche Aktivit\u00e4ten, kultu -\nrelle und musikalische Angebote bis hin zu aktiven Dorfgemeinschaften f\u00fcr \neine Freizeitgestaltung vorhanden.\nDas d\u00f6rfliche, nachbarschaftliche Leben mit sozialer Sicherheit im nat\u00fcrli -\nchen Umfeld erh\u00f6ht die Lebensqualit\u00e4t im Alltag. \nDen Reiz dieser Landschaft genie\u00dft man am besten mit dem Fahrrad, bei \neiner Planwagenfahrt oder mit der gem\u00e4chlich dahinfahrenden Museums -\neisenbahn, die in den Sommermonaten planm\u00e4\u00dfig zwischen Rahden und \nUchte verkehrt und auch Fahrr\u00e4der kostenlos mitbef\u00f6rdert. \nEine besondere Attraktion ist auch eine Fahrt mit der Moorbahn im EU-  \nVogelschutzgebiet und Naturschutzgebiet des Gro\u00dfen Uchter Moores ent -\nlang eines Moorlehrpfades mit Beobachtungsturm.\nDie gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte Minden, Nienburg, Osnabr\u00fcck, Bielefeld, Bremen und \nHannover sind schnell erreichbar.\nDer Flecken Diepenau sieht sich selbst in der Verpflichtung, alle Altersstruk -\nturen seiner zugeh\u00f6rigen 5 Ortschaften in seinem politischen Tun und  \nHandeln zukunftsorientiert im Fokus zu haben und aktiv zu unterst\u00fctzen. \nVor diesem Hintergrund beteiligt sich der Flecken Diepenau auch intensiv an \nder Suche nach einer(m)  Land\u00e4rztin/-arzt und ist bereit, diese(n) auf jede \nerdenkliche Art zu unterst\u00fctzen, d.h. die Gemeinde wird bem\u00fcht sein, alle \nW\u00fcnsche einer(s) Land\u00e4rztin/-arztes  zu erf\u00fcllen. \nWer sich f\u00fcr den Flecken Diepenau  entscheidet, hat eine gute Wahl getroffen,  \nist herzlich willkommen und kann sich sicher sein, die Unterst\u00fctzung zu \nerhalten, die er braucht.\nF\u00fcr weitere Ausk\u00fcnfte stehen Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung:  \nHerr Bernd M\u00fcller, Samtgemeinde Uchte  05763 / 183-55  \nFrau Monika Kramer  0170 / 880 375 1 sucht f\u00fcr den Flecken \nDiepenau, zugeh\u00f6rig \nzur Samtgemeinde \nUchte mit ca. 14.750 \nEinwohnern und  \ngro\u00dfem Einzugsgebiet \nzum n\u00e4chstm\u00f6glichen \nZeitpunkt eine(n)  \nLand\u00e4rztin/-arztLandkreis Nienburg \u2013  \nSamtgemeinde Uchte\nF\u00fcr den Menschen.\nF\u00fcr das Leben.\nArzt/\u00c4rztin\nVoll-/Teilzeit  (im Fr\u00fch-/Sp\u00e4tdienst)______________________________________\nIhre Aufgaben\n\u2022\u00e4rztliche Betreuung der Plasmaspender\n\u2022Spender aufkl\u00e4rungen zur Plasmapherese\n\u2022Eignungsun tersuchung von Neu- und Dauerspendern\n\u2022Befundung der Laborergebnisse\n\u2022sonstige Auf gaben\nWir bieten Ihnen:   \n\u2022Arbeit szeiten im Fr\u00fch- und Sp\u00e4tdienst, 5 Tage Woche\n\u2022keine Nacht-, Feiertags- und Sonntagsarbeit\nWenn Sie Interesse haben, dann senden Sie bitte Ihre\naussagekr\u00e4ftigen Bewerbungsunterlagen an:\nIhre Ansprechpartnerin: \nFrau Petra R\u00e4bel\nManager Personal\nPostfach 10 20 30\n63266 Dreieich\noder an:  info-pse@plasmaservice.de           www.plasmaservice.deWir sind ein Tochterunternehmen der Biotest AG.\nF\u00fcr unser nach modernsten Qualit\u00e4tsstandards konzipiertem\nPlasmazentrum in Dortmund  suchen wir \u00c4rzte/\u00c4rztinnen\nmit g\u00fcltiger Approbation zur Unterst\u00fctzung unseres Teams.\nBerufseinsteiger werden gerne gesehen.\nG\u00fcnstige Arbeitszeiten lassen genug Freiraum, um Beruf und\nWeiterbildung perfekt miteinander zu kombinieren.06|21   WESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT 70  ANZEIGENMARKT\nPraxisangebote\nKassenarztsitz,   \nh\u00e4lftiger Versorgungsauftrag,  \nin Bochum  zum Jahreswechsel  \n2021/2022 an \u00e4rztliche(n) \nPsychotherapeutin(en) abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0621 101Einzelpraxis Neurologie  \nmit Kassensitz zu Quartal 1/2022  \nin KV Westfalen-Lippe abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0621 106\n\u00c4rztliche  \ntiefenpsychologisch fundierte \npsychotherapeutische  \nPraxis in Herten  \nzum 1.1.2022 abzugeben.\nBitte melden unter:  \nu-terhorst@gelsennet.de\nHaus\u00e4rztlicher KV-Sitz in Bottrop abzugeben \nKV-Sitz m. Pat., integriert  in einer sehr gut laufenden NEU  \neingerichteten Schwerpunktpraxis. Praxisgemeinschaft bevorzugt:  \nEinarbeitung m\u00f6glich. Auch sehr gut geeignet f\u00fcr NEUGR\u00dcNDER.\nKontakt: medais@web.deVertretung\nUrologe  \nsucht Vertretung\nTel. 0157 30710694Verkaufe KV-Sitz  \nin Hagen/Westfalen.\nChiffre W\u00c4 0621 110\nGyn\u00e4kologische Praxis\nin Bielefeld abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0621 112\nGyn\u00e4kologische  \nPraxis (KV-Sitz)\nin Recklinghausen-Innnenstadt zum \n01.01.2022 altersbedingt abzugeben.\nChiffre W\u00c4 0621 111Kinder- und Jugend-  \npsychiatrie - SPV-Praxis\nin ROR Kreis Unna/Dortmund  \nab sofort abzugeben.\nTel. 0178 1879055\nHNO-Arzt  \ngibt aus Altersgr\u00fcnden gutgehende  \nPraxis in einem modernem \u00c4rztehaus  \nin Witten-Annen ab.\nTel. 0172 8561996Hausarztpraxis Paderborn OT  \nBiete Einstieg in gut etablierte  \nAllgemeinarztpraxis. Ausgewogene \nWork-Life-Family-Balance.  \nFlie\u00dfender \u00dcbergang angestrebt.\nhausarztpraxis-paderborn@t-online.deImmobilien\nNachmieter/in\nf\u00fcr Praxisr\u00e4ume in Bochum/Ost\nab 01.01.2022 gesucht. 165 m\u00b2; \nfreundliche, funktionelle R\u00e4ume; \nruhige, zentrale Lage;  \ngute Verkehrsanbindung.  \nStellpl\u00e4tze vorhanden. Interesse?\nBitte melden unter  \nChiffre W\u00c4 0621 113\nFortbildungen und Veranstaltungen\nMEISTERERNST\nD\u00dcSING\nMANSTETTEN\nOststra\u00dfe 2 \n48145 M\u00dcNSTER\nwww.numerus-clausus.info\n \nMechtild D\u00fcsing \u00b7 Wilhelm Achelp\u00f6hler \nFachanw\u00e4lte f\u00fcr VerwaltungsrechtPartnerschaft von  \nRechtsanw\u00e4ltinnen und  \nRechtsanw\u00e4lten mbB \u2013 NotarinStudienplatzklage\nKOSTENLOSE VIDEOKONFERENZ\n Mittwoch, 9. Juni 2021  \u00b7 18 Uhr  \n Mittwoch, 23. Juni 2021  \u00b7 18 Uhr  \n Mittwoch, 7. Juli 2021  \u00b7 18 Uhr\nNach Anmeldung per E-Mail an  \nduesing@meisterernst.de erhalten Sie  \ndie Zugangsdaten zur Konferenz.Anzeigen-Annahme  \nper E-Mail:  \nverlag@ivd.deBalintgruppe\ndonnerstags abends in Soest  \nTel.: 02921 5595285Verschiedenes\nWir klagen ein an allen Universit\u00e4ten\nzu s\u00e4mtlichen Fachsemestern\ndr-wesener .de  .  Tel. 02361-1045-0\uf052\uf045\uf043\uf048\uf054\uf053\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045\uf020\uf020\uf02b\uf020\uf020\uf046\uf041\uf043\uf048\uf041\uf04e\uf057\uf0c4\uf04c\uf054\uf045MEDIZINSTUDIENPL\u00c4TZE\n\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf04b\uf041\uf04e\uf05a\uf04c\uf045\uf049\uf049\uf049\uf049\uf049\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf044\uf052\uf02e\uf020\uf020\uf020\uf020\uf020\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052\uf057\uf045\uf053\uf045\uf04e\uf045\uf052F\u00fcr gruppentherap. Praxis   \nim sch\u00f6nen Enger  suche ich Nach -\nfolger/in. Flexibler Einstieg m\u00f6glich.\n\u00c4rztl. Bewerber/innen bevorzugt.\nChiffre W\u00c4 0621 104\nAnzeigenschluss  \nf\u00fcr die Juli-Ausgabe:  \n15. Juni 2021\nAnzeigen-Annahme  \nper Telefon: 05451 933-450Stellengesuche\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21-\n-\n \n-\n-\n \n  \nvollst\u00e4ndig digitalisierte, komplett ausger\u00fcstete Praxis  \n(u. a. DVT, Sonografie/Video an jedem Arbeitsplatz).\nHNO-Gemeinschaftspraxis Hamm-Ahlen-Oelde-Kamen-Werne\nHeessener Markt 2 | 59073 Hamm  \npraxis@hno-hamm.de | www.hno-hamm.de\nStellengesuche\nErfahrener Allgemeinarzt  sucht \nAnstellung im Kreis Steinfurt.\nChiffre W\u00c4 0621 103FA Arbeitsmedizin \nbietet Honorart\u00e4tigkeit   \nn. Vereinbarung (bes. pers. Engp\u00e4sse)  \nf\u00fcr 65,- \u00a4/Std.  \n0171 4892248\nWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21-\n-\n \n-\n-\n \n  \nvollst\u00e4ndig digitalisierte, komplett ausger\u00fcstete Praxis  \n(u. a. DVT, Sonografie/Video an jedem Arbeitsplatz).\nHNO-Gemeinschaftspraxis Hamm-Ahlen-Oelde-Kamen-Werne\nHeessener Markt 2 | 59073 Hamm  \npraxis@hno-hamm.de | www.hno-hamm.de\nStellengesuche\nErfahrener Allgemeinarzt  sucht \nAnstellung im Kreis Steinfurt.\nChiffre W\u00c4 0621 103FA Arbeitsmedizin \nbietet Honorart\u00e4tigkeit   \nn. Vereinbarung (bes. pers. Engp\u00e4sse)  \nf\u00fcr 65,- \u00a4/Std.  \n0171 4892248\nAntworten\nauf\nChiffre-Anzeigen\nsenden Sie bitte an:\nIVD GmbH & Co. KG\nChiffre W\u00c4 ...\n49475 Ibbenb\u00fcren\noder per E-Mail an\nverlag@ivd.deWESTF\u00c4LISCHES \u00c4RZTEBLATT   06|21ANZEIGENMARKT  71\nAnzeigenschluss\n  f\u00fcr die Juli-Ausgabe: \n 15. Juni 2021\n3 % Rabatt bei Bestellung \nvon drei Anzeigen \ninnerhalb von 12 Monaten\nHaben Sie Fragen?\n0231 9432-3983 oder -3982 \u25a0 kvwl-consult@kvwl.deHONORARDIFFERENZIERUNG\n   Unser Produkt f\u00fcr alle, die wissen m\u00f6chten, welcher Arzt, \n   welche Leistung an welchem Standort erbringt.\n   Geeignet f\u00fcr:\n\u2022 BAG mit mindestens 2 t\u00e4tigen \u00c4rzten\n\u2022 BAG mit angestellten \u00c4rzten\n\u2022 MVZ\n   M\u00f6glich f\u00fcr die gesamte Kooperation oder f\u00fcr einzelne \u00c4rzte.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}