{"title": "Heikler Stoff: Was hinter den Diskussionen um PFAS steckt - bergundsteigen", "author": "Anne Zeller", "url": "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/heikler-stoff-was-hinter-den-diskussionen-um-pfas-steckt/", "hostname": "amazonaws.com", "description": "Wir versuchen in diesem Beitrag zusammenzufassen, was in j\u00fcngster Zeit passiert ist und warum das Thema f\u00fcr Bergsportler*innen relevant ist", "sitename": "Bergundsteigen", "date": "2023-07-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[](https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/how-to-bigwall-3-3-how-to-aid-climb-2/)\nHeikler Stoff: Was hinter den Diskussionen um PFAS steckt\nWas sind eigentlich PFAS?\n[PFAS](https://www.umweltbundesamt.at/umweltthemen/stoffradar/pfas) ist ein Akronym f\u00fcr per- und polyfluorierte Alkylsubstanzen (kein Wunder, dass alle lieber von PFAS reden\u2026). Es bezeichnet Fluorverbindungen, also Molek\u00fcle oder Molek\u00fclketten (Polymere), die unter anderem das nat\u00fcrliche Element Fluor enthalten. Wer sich noch an das [Periodensystem](https://www.chemie.de/lexikon/Periodensystem.html#:~:text=Das%20Periodensystem%20der%20Elemente%20(kurz,heute%20vor%20allem%20der%20%C3%9Cbersicht.) der Elemente aus dem Chemieunterricht erinnert: Fluor ist das \u201eF\u201c rechts oben.\nIm gleichen Atemzug f\u00e4llt oft der Begriff PFC (per- und polyfluorierte Chemikalien) \u2013 auch das sind Fluorpolymere und letztlich (Chemiker m\u00f6gen mir die Unsch\u00e4rfe verzeihen) das Gleiche wie PFAS. Je nach PFAS-Gruppe sind diese Stoffe fest, fl\u00fcssig oder gasf\u00f6rmig. PFAS kommen nicht nat\u00fcrlich vor, sondern werden von uns Menschen synthetisch hergestellt.\nDie guten Seiten von PFAS\nPFAS haben Eigenschaften, die wir in vielen Produkten nutzen: Sie sind unter anderem wasserabweisend (gut f\u00fcr die Hardshelljacke) und fettabweisend (gut f\u00fcr den Topf des Outdoorkochers). Daneben gibt es unz\u00e4hlige Anwendungen in Autos, Smartphones, Flugzeugen oder der Medizin (z.B. Blutgef\u00e4\u00dfprothesen).\nEine weitere Eigenschaft von PFAS ist, dass sie sehr stabil sind: Sie l\u00f6sen sich nicht in Wasser, sind extrem UV- und hitzebest\u00e4ndig und damit nicht biologisch (d.h. in der Umwelt) abbaubar. Das ist einerseits gut, denn eine dauerhaft wasserdichte Jacke ist nachhaltiger als eine, die ich nach ein paar Saisons entsorge, weil sie undicht ist. Anderseits ist genau diese \u201eUnverw\u00fcstlichkeit\u201c von PFAS ein Problem:\nDie schlechten Seiten von PFAS\nPFAS k\u00f6nnen bei ihrer Herstellung \u201eim Labor\u201c, bei der Nutzung PFAS-enthaltender Produkte und letztlich nach der Entsorgung dieser Produkte in die Umwelt gelangen. Umwelt hei\u00dft: Ins Wasser und dar\u00fcber in B\u00f6den, Pflanzen, Tiere und in uns Menschen. Und dort bleiben sie, und zwar fast f\u00fcr immer (weil sie sich eben nicht abbauen oder zersetzen) \u2013 daher hei\u00dfen sie auch \u201eForever Chemicals\u201c.\nDas ist aus zwei Gr\u00fcnden bedenklich: Erstens stehen manche PFAS-Gruppen im Verdacht gesundheitssch\u00e4dliche Auswirkungen zu haben, z.B. Krebs auszul\u00f6sen oder unfruchtbar zu machen. Zweitens nimmt die Menge an PFAS in der Natur und ihren Lebewesen von Jahr zu Jahr zu.\nWissenschaftler prophezeien, dass irgendwann (bald) eine Menge an PFAS in Pflanzen, Tieren, Menschen erreicht sein wird, die negative Auswirkungen hat und auch nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden kann \u2013 denn wie wollen wir PFAS-Molek\u00fcle aus Fl\u00fcssen, Wildschweinen oder B\u00e4umen holen?\nManche Hersteller von PFAS-beinhaltenden Produkten sagen, dass bestimmte, besonders langkettige PFAS-Molek\u00fcle keine Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt darstellen \u2013 was andere wiederum verneinen. In jedem Fall werden langkettige immer aus kurzkettigen PFAS-Molek\u00fclen hergestellt und letztere sind bedenklich f\u00fcr die Gesundheit von Mensch und Natur. Daher ist es wichtig, dass wir nicht nur \u00fcber PFAS in Produkten sprechen, sondern auch \u00fcber die Herstellung von diesen Chemikalien.\nWeg damit: PFAS-Verbote\nSeit \u00fcber zehn Jahren werden immer wieder bestimmte PFAS-Gruppen verboten (es gibt tausende dieser fluorierten Materialien!). Anfang diesen Jahres kam das Thema in die Medien, weil die L\u00e4nder D\u00e4nemark, Deutschland, Niederlande, Norwegen und Schweden einen Vorschlag an die\n[ECHA](https://echa.europa.eu/de/home), die European Chemical Agency, gemacht haben, der die Nutzung fast s\u00e4mtlicher PFAS verbieten soll. Konkret geht es um ein Verbot der Herstellung, Verwendung und des Inverkehrbringens von \u00fcber 10.000 verschiedenen PFAS.\nDie ECHA bewertet dieses \u201eproposal\u201c nun wissenschaftlich. Danach wird das Thema der Europ\u00e4ischen Kommission und letztlich den EU-Mitgliedstaaten zur Abstimmung vorgelegt. Offen ist dabei, ob wirklich alle aufgelisteten PFAS-Gruppen f\u00fcr alle im proposal genannten Bereiche verboten werden. F\u00fcr einige Anwendungsbereiche sind n\u00e4mlich bereits jetzt Ausnahmen vorgesehen (z.B. f\u00fcr bestimmte Medizinprodukte).\nAnzumerken ist auch, dass es je nach Anwendung zum Teil \u00dcbergangsfristen von bis zu 13,5 Jahren geben soll, bis das Verbot bindend umgesetzt werden muss. Bis 2025 soll die Entscheidung der EU vorliegen. In Anbetracht zahlreicher \u00e4hnlicher Ma\u00dfnahmen weltweit wird sie sich vermutlich nicht gegen ein weitreichendes PFAS-Verbot aussprechen. So wollen die Organisationen, die die Nachhaltigkeitslabels Bluesign und Oeko Tex vergeben, bald keine Produkte mehr zertifizieren, die PFAS enthalten.\nDie ZDHC (zero discharge of hazardous chemicals, ein Zusammenschluss aus Organisationen und Herstellern der Textilindustrie) hat s\u00e4mtliche PFAS auf ihre Liste der verbotenen Chemikalien gesetzt. Greenpeace setzt sich mit seiner detox Kampagne seit \u00fcber einem Jahrzehnt f\u00fcr die Entgiftung von Lieferketten und damit auch ein Verbot von PFAS ein. Die US-Bundesstaaten New York und California haben bereits Verbote von Herstellung und Verkauf PFAS-enthaltener Textilien ab 2023 bzw. 2025 erlassen.\nEine Frage der alpinen Ethik?\nPFAS stecken wie geschrieben in zahlreichen Bekleidungsteilen aus dem Kleiderschrank des gemeinen Bergsteigers. Das ist trotz der genannten Verbote nicht strafbar und nat\u00fcrlich d\u00fcrfen Skibergsteiger und Kletterinnen selbst entscheiden, was sie kaufen und tragen. Wir finden es aber wichtig, dass ihr wisst, was ihr kauft und warum es bei manchen Produkten/Inhaltsstoffen Bedenken gibt.\nAls Bergsportler sind wir au\u00dferdem alle auf eine intakte Natur angewiesen, denn ohne diese k\u00f6nnen wir unser Hobby und teilweise unseren Beruf nicht aus\u00fcben (vom Hallenkletterer mal abgesehen\u2026). Daher finden wir, dass es auch ein Teil der alpinen Ethik sein sollte, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, welche Auswirkungen unser (Kauf-) Verhalten auf all die wundersch\u00f6nen Berge, Felsen und Powderlines f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen haben kann. Aber genug Zeigefinger, zum Abschluss etwas Gutes:\nDie Alternativen\nNicht erst seitdem PFAS mancherorts verboten wurden, besch\u00e4ftigen sich Hersteller der Outdoor- und Bergsportindustrie mit alternativen L\u00f6sungen, um Funktionsmaterialien herzustellen. Einer der Vorreiter war hier das deutsche Unternehmen\n[ Sympatex](https://www.sympatex.com/), das eine PFAS-freie, hydrophile Membran hergestellt hat, die bereits von vielen namhaften Bergsportmarken f\u00fcr wasserdichte Bekleidung (und Schuhe, Handschuhe etc.) eingesetzt wird.\nAuch Schoeller, eVent, Polartec oder Startups wie das englische Amphico und das Schweizer dimpora forschen an PFAS-freien Materialien. Der \u201eErfinder\u201c der Funktionsmembran, Gore, ist mit einer Membran aus expandiertem Polytetrafluorethylen (ePTFE) gro\u00df geworden \u2013 bekannt unter dem Namen GORE-TEX. Laut Gore ist dieses langkettige Fluorpolymer nicht \u00f6kologisch bedenklich, sie haben aber dennoch seit Winter 2022/23 eine PFAS-freie Funktionsmembran aus expandiertem Polyethylen (ePE) im Portfolio.\nEs gibt viele weitere Hersteller und Marken, die wir hier vergessen haben. Die wichtige Nachricht ist jedoch: Es gibt Alternativen! Sie weiterzuentwickeln und zu promoten ist Aufgabe der Industrie. Sie zu nutzen und durch ihren Kauf weitere Innovationen zu f\u00f6rdern ist Aufgabe der Verbraucher, ergo auch von uns Bergsportlern.\nFazit\nMenschen, Berge und Unsicherheit wird es im Bergsport hoffentlich immer geben. Sicher ist hingegen, dass unsere wundersch\u00f6ne Bergwelt f\u00fcr nachkommende Generationen erhalten werden sollte. Jeder von uns kann einen Teil dazu beitragen \u2013 und zum Beispiel als ersten Schritt diesen Artikel als Gedankenansto\u00df nehmen und beim n\u00e4chsten H\u00fcttenbesuch oder der n\u00e4chsten Gipfelrast mit anderen dar\u00fcber sprechen.", "language": null, "image": "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/wp-content/uploads/2023/07/bergundsteigen-PFAS-ungewisse-Zukunft_AnneZeller-header.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/", "https://www.alpenverein.at/", "https://www.sac-cas.ch/de/", "https://www.alpenverein.de", "https://alpenverein.it", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/themen/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/ausgaben/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/archiv/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/login/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/aboauswahl/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/anne-zeller/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/ausruestung/", "https://www.umweltbundesamt.at/umweltthemen/stoffradar/pfas", "https://www.chemie.de/lexikon/Periodensystem.html#:~:text=Das%20Periodensystem%20der%20Elemente%20(kurz,heute%20vor%20allem%20der%20%C3%9Cbersicht.", "https://echa.europa.eu/de/home", "https://www.sympatex.com/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/anne-zeller/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/heikler-stoff-was-hinter-den-diskussionen-um-pfas-steckt/", "https://web.whatsapp.com/send?text=https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/heikler-stoff-was-hinter-den-diskussionen-um-pfas-steckt/", "mailto:?subject=Heikler Stoff: Was hinter den Diskussionen um PFAS steckt&body=https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/heikler-stoff-was-hinter-den-diskussionen-um-pfas-steckt/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/how-to-bigwall-3-3-how-to-aid-climb-2/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/seiltechnik/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/ben-lepesant/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/thomas-wanner/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/how-to-bigwall-3-3-how-to-aid-climb-2/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-iii-recycling-und-nachhaltigkeit-fuer-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/ausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/andi-dick/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-iii-recycling-und-nachhaltigkeit-fuer-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-ii-recycling-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/ausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/andi-dick/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-ii-recycling-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/how-to-bigwall-3-3-how-to-aid-climb-2/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/seiltechnik/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/ben-lepesant/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/thomas-wanner/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/how-to-bigwall-3-3-how-to-aid-climb-2/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-iii-recycling-und-nachhaltigkeit-fuer-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/ausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/andi-dick/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-iii-recycling-und-nachhaltigkeit-fuer-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-ii-recycling-bergsportausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/thema/ausruestung/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/autorinnen/andi-dick/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/artikel/teil-ii-recycling-bergsportausruestung/", "#", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/datenschutz/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/themen/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/ausgaben/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/archiv/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/login/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/kontakt/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/datenschutz/", "https://ec2-3-69-133-225.eu-central-1.compute.amazonaws.com/impressum/", "javascript:void(0)", "https://www.instagram.com/bergundsteigen/?hl=de", "https://www.facebook.com/bergundsteigen.at/", "https://www.instagram.com/bergundsteigen/?hl=de", "https://www.facebook.com/bergundsteigen.at/"]}