{"title": "Unstatistik des Monats Februar: Verwirrende Zahlen zur Coronasterblichkeit", "author": null, "url": "https://www.hardingcenter.de/de/unstatistik/unstatistik-des-monats-februar-verwirrende-zahlen-zur-coronasterblichkeit", "hostname": "hardingcenter.de", "description": null, "sitename": "hardingcenter.de", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Unstatistik Februar ist die Coronamortalit\u00e4t. Leider tragen die dazu publizierten Zahlen fast mehr zur Verwirrung als zur Aufkl\u00e4rung des Pandemiegeschehens bei. Das Internetportal\n[Statista](https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1103785/umfrage/mortalitaetsrate-des-coronavirus-nach-laendern/) etwa meldet am 23. Februar f\u00fcr Deutschland eine Mortalit\u00e4tsrate von 3,02 Prozent. Das Deutsche \u00c4rzteblatt dagegen konstatiert eine Rate von 1,4 Prozent, und der bekannte Statistiker P.A. Ioannidis von der US-Amerikanischen Stanford Universit\u00e4t beziffert die Corona-Mortalit\u00e4t gar ganz allgemein auf weniger als ein halbes Prozent.\nEin Teil dieser Konfusion liegt in der Natur der Daten begr\u00fcndet. Zun\u00e4chst gibt es bei Raten immer einen Z\u00e4hler und einen Nenner, wobei im Falle der Corona-Pandemie beide Komponenten alles andere als einfach zu messen sind. Dass etwa der Z\u00e4hler eigentlich die an Corona und nicht die mit Corona verstorbenen Menschen z\u00e4hlen sollte, ist zwar allgemein akzeptiert, aber nicht durchgehend implementiert. So meldet der\n[Spiegel](https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/woran-covid-19-kranke-sterben-massen-obduktion-in-hamburger-krankenhaus-a-241cab60-6b49-4927-aaac-56088a44bd9d?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE), dass selbst bei hochbetagten Patienten rund sieben Prozent der mit Corona Verstorbenen an anderen Ursachen als an Corona verstorben sind. Trotzdem gehen auch sie in die Statistik der Corona-Todesf\u00e4lle ein. Schwerer wiegt, dass der Z\u00e4hler der Mortalit\u00e4tsrate, wie die Statistiker sagen, eine \u201eFlussgr\u00f6\u00dfe\u201c, der Nenner dagegen eine Bestandsgr\u00f6\u00dfe ist. Dies bringt gewisse technische Probleme mit sich: Die innerhalb eines bestimmten Zeitraums \u2013 aber welchen Zeitraums? - Verstorbenen geteilt durch eine bestimmte Anzahl Menschen an einem bestimmen Tag. Aber welche Menschen und an welchem Tag? Alle Menschen eines Landes insgesamt, die mit dem Coronavirus Infizierten oder die an Corona tats\u00e4chlich auch Erkrankten?\nEs gibt deutlich weniger Erkrankte als Infizierte\nNur im ersten Fall spricht man streng genommen von Mortalit\u00e4t, andernfalls von Letalit\u00e4t. Das Auseinanderhalten der beiden letzten Gruppen ist dabei nicht einfach. Nur etwa jeder dritte von dem Corona Virus befallene Mensch entwickelt auch einschl\u00e4gige Symptome. Bei den anderen h\u00e4lt das k\u00f6rpereigene Immunsystem den Eindringling in Schach. Das Robert-Koch-Institut dagegen wertet alle labordiagnostischen Nachweise von SARS-CoV-2 unabh\u00e4ngig von klinischen Symptomen als COVID-19-F\u00e4lle. So gehen dann auch Unfallopfer oder Geb\u00e4rende, die beim Betreten des Krankenhauses standardm\u00e4\u00dfig auf Corona getestet werden, auch ohne krank zu sein in die Zahl der Coronakranken ein. Damit geben die RKI-Daten f\u00fcr keine der fallbasierten Definitionen des Z\u00e4hlers verl\u00e4ssliche Zahlen ab.\nIm letzten Fall unterscheidet man noch zwischen dem \u201eFall-Verstorbenen-Anteil\u201c (Case Fatality Rate, CFR), die die Verstorbenen in Bezug setzt zu den best\u00e4tigten F\u00e4llen, und \u201eInfizierten-Verstorbenen-Anteil\u201c (Infection Fatality Rate), die auch die Dunkelziffer der klinisch relevanten, aber nicht diagnostizierten F\u00e4lle ber\u00fccksichtigt. Und dann wird bei der CFR noch unterschieden, ob nur tats\u00e4chlich Erkrankte oder auch best\u00e4tigte Infektionen ohne Symptome eingehen. Im Medienalltag werden diese unterschiedlichen Berechnungsweisen jedoch oft in einen Topf geworfen, mit deutlichen Konsequenzen. Teilt man etwa im Extremfall die Zahl der Verstorbenen statt durch die Zahl der gemeldeten Erkrankten durch die Zahl der Infizierten, ob gemeldet oder nicht, sinkt die Mortalit\u00e4tsrate auf ein Drittel des Wertes.\nMortalit\u00e4tsrate h\u00e4ngt auch von der erfassten Zeitspanne ab\nBei der Zahl der Verstorbenen kommt es ferner auf die Zeitspanne an, \u00fcber die man die Verstorbenen z\u00e4hlt: ein Tag, eine Woche, ein Monat, der komplette Zeitraum seit Beginn der Pandemie? Oder idealerweise die Zeitspanne zwischen Infektion und Entscheidung \u201e\u00dcberleben ja oder nein\u201c? Je nach Auswahl kommen hier sehr unterschiedliche Raten zustande. Das Statistische Bundesamt zum Beispiel z\u00e4hlt die Zahl der Verstorbenen seit Beginn der Pandemie, und teilt durch die Bev\u00f6lkerung an einem bestimmten Tag. Auf diese Weise erh\u00e4lt man theoretisch, bei einer Z\u00e4hlweise \u00fcber Jahre hinweg, sogar Mortalit\u00e4tsraten von \u00fcber 100 Prozent.\nSelbst wenn man sich bei Z\u00e4hler und Nenner auf eine einheitliche Vorgangsweise verst\u00e4ndigen k\u00f6nnte, bliebe immer noch eine unterschiedliche Bev\u00f6lkerungsstruktur, die etwa einen sinnvollen Vergleich \u00fcber L\u00e4nder hinweg sehr erschwert. So sind etwa US-Amerikaner im Durchschnitt sechs Jahre j\u00fcnger als Deutsche, mit einem Anteil an \u00dcber-80-J\u00e4hrigen von knapp vier Prozent, verglichen mit fast sechs Prozent in der Bundesrepublik. Aber vor allem in dieser Altersklasse stellt Corona eine gro\u00dfe Bedrohung dar. Mit dieser Information im Hinterkopf ist daher die von Statista gemeldete US-Mortalit\u00e4tsrate von nur 1,77 Prozent verglichen mit den bundesdeutschen 3,02 Prozent nochmals positiver zu bewerten.\nF\u00fcr sinnvolle Vergleiche \u00fcber Raum und Zeit hinweg braucht man also eine Standard-Altersstruktur. So hat P.A. Ioannidis ausgehend von den Coronatodesf\u00e4llen auf dem Kreuzfahrtschiff \u201eDiamond Princess\u201c und anderen Statistiken seine bekannte Mortalit\u00e4tsrate von weniger als einem halben Prozent f\u00fcr die Standard-Bev\u00f6lkerung extrapoliert. Aber auch hier bleibt offen, welche Standard-Bev\u00f6lkerung man nimmt, so dass als unser Rat nur bleibt: Auf nationaler Ebene auf die absoluten Todeszahlen achten (und darauf, wie die Corona-Todesf\u00e4lle definiert sind), und internationale Vergleiche eher als interessante Zahlenspielereien denn als seri\u00f6se Statistiken verstehen.\n----------\nAnsprechpartner/in:\nProf. Dr. Walter Kr\u00e4mer, Tel.: (0231) 755-3125\nSabine Weiler (Kommunikation RWI), Tel.: (0201) 8149-213,\n[sabine.weiler@rwi-essen.de](mailto:sabine.weiler@rwi-essen.de)\nMit der \u201eUnstatistik des Monats\u201c hinterfragen der Berliner Psychologe Gerd Gigerenzer, der Dortmunder Statistiker Walter Kr\u00e4mer, die STAT-UP-Gr\u00fcnderin Katharina Sch\u00fcller und RWI-Vizepr\u00e4sident Thomas K. Bauer jeden Monat sowohl j\u00fcngst publizierte Zahlen als auch deren Interpretationen. Alle \u201eUnstatistiken\u201c finden Sie im Internet unter\n[www.unstatistik.de](http://www.unstatistik.de/) und unter dem Twitter-Account [@unstatistik](https://twitter.com/unstatistik).\nUnstatistik-Autorin Katharina Sch\u00fcller ist zudem Mit-Initiatorin der \u201eData Literacy Charta\u201c, die sich f\u00fcr eine umfassende Vermittlung von Datenkompetenzen einsetzt. Die Charta ist unter\n[www.data-literacy-charta.de](http://www.data-literacy-charta.de/) abrufbar.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/de", "/de/das-harding-zentrum/ueber-das-harding-zentrum", "/de/das-harding-zentrum/team", "/de/das-harding-zentrum/assoziierte-wissenschaftlerinnen", "/de/das-harding-zentrum/veroeffentlichungen", "/de/das-harding-zentrum/veroeffentlichungen/wissenschaftliche-publikationen", "/de/das-harding-zentrum/veroeffentlichungen/buecher", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien/mediathek-video", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien/mediathek-audio", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien/ausgewaehlte-artikel", "/de/das-harding-zentrum/der-stifter-david-harding", "/de/forschung/entscheiden-unter-unsicherheit", "/de/forschung/risikokommunikation", "/de/forschung/risikoatlas", "/de/projekt-vaccinecomm", "/de/vorbereitung-der-primaerversorgung-auf-die-risikokommunikation-zur-alzheimer-krankheit-ein", "/de/forschung/evaluationsstudie-corona-und-grippe-wissen-und-impfverhalten-von-buergerinnen-staerken", "/de/abgeschlossene-projekte", "/de/forschung/visrisk-visualisierung-und-kommunikation-komplexer-evidenz-in-der-risikobewertung", "/de/forschung/drohnenrisiken-verstehen", "/de/forschung/horizon2020-projekt-forecee", "/de/kultur-trotz-corona", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen", "https://www.hardingcenter.de/de/mrna-schutzimpfung-gegen-covid-19-0", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/impfungen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/regelmaessige-gesundheits-check-ups", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/nahrungsergaenzungsmittel", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/bildgebung-bei-ruecken-und-kreuzschmerzen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/einsatz-von-antibiotika", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/massnahmen-der-krebs-frueherkennung", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/herz-kreislauf-erkrankungen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/arthrose-des-kniegelenks", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/mandeloperationen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/schwangerschaft-und-geburt", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/homoeopathie", "/de/transfer-und-nutzen/was-sie-ueber-sars-cov-2-und-covid-19-wissen-muessen", "/de/transfer-und-nutzen/ergo-risiko-reports", "/de/transfer-und-nutzen/kooperation-mit-simply-rational", "/de/transfer-und-nutzen/unstatistik-des-monats", "/de/transfer-und-nutzen/verbraucherfoerderung", "/de", "/de/unstatistik/unstatistik-des-monats-februar-verwirrende-zahlen-zur-coronasterblichkeit", "/en/node/264", "https://www.facebook.com/hardingcenter/", "https://twitter.com/risk_literacy", "/search", null, "https://de.statista.com/statistik/daten/studie/1103785/umfrage/mortalitaetsrate-des-coronavirus-nach-laendern/", "https://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/woran-covid-19-kranke-sterben-massen-obduktion-in-hamburger-krankenhaus-a-241cab60-6b49-4927-aaac-56088a44bd9d?utm_source=pocket-newtab-global-de-DE", "mailto:sabine.weiler@rwi-essen.de", "http://www.unstatistik.de/", "https://twitter.com/unstatistik", "http://www.data-literacy-charta.de/", "https://www.rwi-essen.de/unstatistik/", "https://twitter.com/unstatistik", "https://www.fgw-brandenburg.de/", "mailto:office@hardingcenter.de", "https://twitter.com/risk_literacy", "https://facebook.com/hardingcenter", "/de/impressum", "/de/datenschutzhinweis", "https://www.facebook.com/hardingcenter/", "https://twitter.com/risk_literacy", "/search", "/de/unstatistik/unstatistik-des-monats-februar-verwirrende-zahlen-zur-coronasterblichkeit", "/en/node/264", "/de/das-harding-zentrum/ueber-das-harding-zentrum", "/de/das-harding-zentrum/team", "/de/das-harding-zentrum/assoziierte-wissenschaftlerinnen", "/de/das-harding-zentrum/veroeffentlichungen", "/de/das-harding-zentrum/veroeffentlichungen/wissenschaftliche-publikationen", "/de/das-harding-zentrum/veroeffentlichungen/buecher", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien/mediathek-video", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien/mediathek-audio", "/de/das-harding-zentrum/in-den-medien/ausgewaehlte-artikel", "/de/das-harding-zentrum/der-stifter-david-harding", "/de/forschung/entscheiden-unter-unsicherheit", "/de/forschung/risikokommunikation", "/de/forschung/risikoatlas", "/de/projekt-vaccinecomm", "/de/vorbereitung-der-primaerversorgung-auf-die-risikokommunikation-zur-alzheimer-krankheit-ein", "/de/forschung/evaluationsstudie-corona-und-grippe-wissen-und-impfverhalten-von-buergerinnen-staerken", "/de/abgeschlossene-projekte", "/de/forschung/visrisk-visualisierung-und-kommunikation-komplexer-evidenz-in-der-risikobewertung", "/de/forschung/drohnenrisiken-verstehen", "/de/forschung/horizon2020-projekt-forecee", "/de/kultur-trotz-corona", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen", "https://www.hardingcenter.de/de/mrna-schutzimpfung-gegen-covid-19-0", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/impfungen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/regelmaessige-gesundheits-check-ups", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/nahrungsergaenzungsmittel", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/bildgebung-bei-ruecken-und-kreuzschmerzen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/einsatz-von-antibiotika", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/massnahmen-der-krebs-frueherkennung", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/herz-kreislauf-erkrankungen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/arthrose-des-kniegelenks", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/mandeloperationen", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/schwangerschaft-und-geburt", "/de/transfer-und-nutzen/faktenboxen/homoeopathie", "/de/transfer-und-nutzen/was-sie-ueber-sars-cov-2-und-covid-19-wissen-muessen", "/de/transfer-und-nutzen/ergo-risiko-reports", "/de/transfer-und-nutzen/kooperation-mit-simply-rational", "/de/transfer-und-nutzen/unstatistik-des-monats", "/de/transfer-und-nutzen/verbraucherfoerderung"]}