{"title": "Was Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten", "author": "Westdeutsche Zeitung", "url": "https://www.wz.de/nrw/was-schwangere-ueber-corona-impfungen-wissen-sollten_aid-57871171", "hostname": "wz.de", "description": "Deutschland ist bei Corona-Impfungen f\u00fcr Schwangere noch vorsichtig, obwohl diese nach medizinischer Einsch\u00e4tzung ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe haben. Was Schwangere jetzt wissen sollten.", "sitename": "Westdeutsche Zeitung", "date": "2021-05-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pr\u00fcfung der Stiko steht aus\n:\nWas Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten\nBerlin/HamburgDeutschland ist bei Corona-Impfungen f\u00fcr Schwangere noch vorsichtig, obwohl diese nach medizinischer Einsch\u00e4tzung ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe haben. Was Schwangere jetzt wissen sollten.\nMediziner schlagen wegen schwerer Krankheitsverl\u00e4ufe bei Schwangeren Alarm. Wie gro\u00df ist das Problem bisher in Deutschland?\nErfahrene Mediziner sprechen von besonders dramatischen F\u00e4llen: Frauen, die ein Baby erwarten, und wegen Covid-19 auf Intensivstationen versorgt werden m\u00fcssen. Um die 30 Jahre alt, nicht vorerkrankt - teils wahrscheinlich angesteckt von eigenen Kindern, die sie schon haben. Am Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf (UKE) versorgten Teams in den ersten Monaten 2021 schon sieben solcher F\u00e4lle. Im gesamten Vorjahr hatte es dort nur eine schwer an Covid-19 erkrankte Schwangere gegeben, wie der Direktor der Klinik f\u00fcr Intensivmedizin am UKE, Stefan Kluge sagte. Mit zunehmender Virusverbreitung bei j\u00fcngeren Menschen und Kindern h\u00e4ufen sich auch solche, an sich seltenen Verl\u00e4ufe.\nWas passiert, wenn Schwangere sich mit Corona infizieren?\nWenn sich Schwangere mit Sars-CoV-2 infizieren, kann das riskant werden. Wie Kluge erkl\u00e4rt, ist das Immunsystem bei Schwangeren generell etwas herabgesetzt und die Sauerstoffaufnahme reduziert. In mehreren anderen L\u00e4ndern wird ausdr\u00fccklich auch Schwangeren die Impfung gegen Covid-19 empfohlen, in der Regel mit mRNA-Pr\u00e4paraten.\nIn Israel hatten der Frauen\u00e4rzteverband sowie das Gesundheitsministerium bereits im Januar eine Empfehlung zur Impfung schwangerer und stillender Frauen gegen das Coronavirus abgegeben. Es gab in dem Land mehrere Todesf\u00e4lle schwangerer Frauen sowie Totgeburten nach einer Corona-Infektion. Israel hat die h\u00f6chste Geburtenrate der westlichen Welt - mit durchschnittlich drei Kindern pro Frau.\nSind die ungeborenen Babys nach einer Impfung auch mit Antik\u00f6rpern ausgestattet?\nDazu gibt es noch keine verl\u00e4sslichen Daten in Deutschland. Eine US-Studie belegt aber, dass die gebildeten Antik\u00f6rper an das Baby weitergegeben werden. Sp\u00e4ter k\u00f6nne es diese auch \u00fcber die Brustmilch bekommen. In den USA haben sich schon mehr als 100.000 Schwangere impfen lassen. In Deutschland herrscht diesbez\u00fcglich Zur\u00fcckhaltung - jedenfalls bisher.\nWarum ist Deutschland bisher bei Impfungen f\u00fcr Schwangere so vorsichtig?\nSchwangere k\u00f6nnen zwar geimpft werden, es geht aber eher um Ausnahmef\u00e4lle. In der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (Stiko) hei\u00dft es: \u201eSchwangeren mit Vorerkrankungen und einem daraus resultierenden hohen Risiko f\u00fcr eine schwere Covid-19-Erkrankung kann in Einzelf\u00e4llen nach Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung und nach ausf\u00fchrlicher Aufkl\u00e4rung eine Impfung angeboten werden.\u201c In der \u201eBerliner Zeitung\u201c war k\u00fcrzlich jedoch von impfwilligen Schwangeren zu lesen, die regelrecht um den Piks k\u00e4mpfen m\u00fcssen. \u00c4rzte scheinen sich zu scheuen wegen etwaiger Risiken. Immerhin: Bis zu zwei enge Kontaktpersonen von Schwangeren k\u00f6nnen priorisiert die sch\u00fctzenden Dosen verabreicht bekommen.\nWas empfehlen die Virologen und Mediziner?\nNicht nur Kluge, der schwere Verl\u00e4ufe geh\u00e4uft mitbekommt, spricht sich f\u00fcr die Impfung Schwangerer aus. Der Virologe Alexander Kekul\u00e9 appellierte k\u00fcrzlich, dass Schwangerschaft dringend als erh\u00f6htes Risiko anerkannt werden m\u00fcsse. Kurz gesagt h\u00e4tten Schwangere ein \u201eganz massiv erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Komplikationen, wenn sie sich eine Covid-Infektion einfangen\u201c, sagte er im MDR. Er berief sich auf eine Studie: Die Wahrscheinlichkeit auf der Intensivstation zu landen sei im Vergleich zu Schwangeren ohne Covid-19 rund f\u00fcnffach erh\u00f6ht, die Wahrscheinlichkeit zu sterben 22-fach. Ein Forscherteam stellte diese Beobachtungen aus 18 L\u00e4ndern im Journal \u201eJama Pediatrics\u201c vor, es ging um mehr als 2100 infizierte und nicht-infizierten Schwangere.\nDer Berliner Virologe Christian Drosten schr\u00e4nkte zu den alarmierenden Raten jedoch im \u201eCoronavirus-Update\u201c (NDR-Info) ein, dass auch L\u00e4nder in tropischen Gebieten mit schlechter Grund-Gesundheitsversorgung einbezogen gewesen seien. In einer Auswertung im \u201e\u00c4rzteblatt\u201c hie\u00df es, dass die untersuchten Daten zu Schwangeren hierzulande \u00fcberwiegend g\u00fcnstige Verl\u00e4ufe einer Infektion mit Sars-CoV-2 nahelegten - bezogen auf die Zeit bis Oktober 2020. Eine Registerstudie der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Perinatale Medizin zum Thema verzeichnet mittlerweile 71 schwere m\u00fctterliche Verl\u00e4ufe von Covid-19, also \u201eIntensivstation oder schlimmer\u201c (Stand: 22. April). Insgesamt registriert sind darin rund 1900 F\u00e4lle.\nWie geht es jetzt weiter? Wird die Stiko bald eine Empfehlung herausgeben?\nEine Impfung aller Schwangeren w\u00e4re \u201e\u00e4u\u00dferst sinnvoll\u201c, erkl\u00e4rte der Pr\u00e4sident des Berufsverbands der Frauen\u00e4rzte, Christian Albring, vor einigen Tagen. \u201eDaten aus den USA und Gro\u00dfbritannien lassen erwarten, dass auch die St\u00e4ndige Impfkommission, die Stiko, in absehbarer Zeit die Impfung Schwangerer propagieren wird.\u201c Schwangere mit Covid-19 erlitten prozentual h\u00e4ufiger schwere Krankheitsverl\u00e4ufe als Gleichaltrige nicht schwangere Frauen. Bei den erkrankten Schwangeren zeige sich ein Anstieg von Tot- und Fr\u00fchgeburten und eine erh\u00f6hte Rate an Kaiserschnitten. \u201eEine von 25 erkrankten Schwangeren muss intensivmedizinisch behandelt werden. Wird hier eine Beatmung notwendig, so liegt die Sterblichkeit bei 2 Prozent\u201c, so Albring.\nIn Kenntnis solcher Daten sprechen sich nun mehrere Fachgesellschaften wie die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe (DGGG) f\u00fcr eine priorisierte Impfung schwangerer und stillender Frauen mit mRNA-Pr\u00e4paraten aus. Dies solle nach \u201einformierter partizipativer Entscheidungsfindung und nach Ausschluss allgemeiner Kontraindikationen\u201c geschehen, hei\u00dft es in der Stellungnahme, die der Deutschen Presse-Agentur am Montag vorlag. F\u00fcr Frauen\u00e4rzte bleibt es jedoch bei dem Problem, dass sie ohne generelle Stiko-Empfehlung im Fall von Komplikationen in zeitlicher N\u00e4he zur Impfung nicht durch Staatshaftung gesch\u00fctzt sind.\nDie Stiko besch\u00e4ftige sich intensiv auch mit der Frage der Impfung von Schwangeren, teilte Marianne R\u00f6bl-Mathieu auf dpa-Anfrage mit. Sie ist die Vertreterin der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe (DGGG) in dem Expertengremium. Dass die Impfung nicht generell empfohlen wird, begr\u00fcndet sie mit bislang fehlenden Daten zu Sicherheit und Wirksamkeit. Die Stiko sichte und pr\u00fcfe kontinuierlich \u201edie sich entwickelnde Erkenntnis-Lage\u201c und werde die Impfung Schwangerer gegebenenfalls dann allgemein empfehlen, wenn die \u201evorliegende Evidenz\u201c dies zulasse. Bedenken muss man: In die ersten Zulassungsstudien waren Schwangere nicht einbezogen.\nWas ist mit Schwangeren, die zuf\u00e4llig geimpft wurden, weil sie zum Impftermin noch nichts von der Schwangerschaft wussten?\nNach zuf\u00e4lligen Impfungen von Frauen, die zu dem Zeitpunkt noch nichts von ihrer Schwangerschaft wussten, habe sich gezeigt, dass dies keine negativen Einfl\u00fcsse habe, sagte Bundesgesundheitsminister Jens Spahn (CDU) k\u00fcrzlich in Berlin, als er nach der Impfung f\u00fcr Schwangere gefragt wurde. Er schilderte ein Dilemma: zwischen Sorgen vor Folgen der Impfung und \u00c4ngsten vor Covid-19. Deshalb sei die Auswertung der Studienlage wichtig, die Stiko schaue sich das kontinuierlich an, bekr\u00e4ftigte er.\nErst k\u00fcrzlich erschienen ist eine Studie im \u201eNew England Journal of Medicine\u201c mit Daten von mehr als 35 000 Frauen in den USA. Drosten fasste das Ergebnis so zusammen: Die Impfung sei \u201eim Prinzip kein Risiko\u201c. Schwangere h\u00e4tten aber im Vergleich zu Nicht-Schwangeren nach der Impfung eher h\u00e4ufiger lokale Impfreaktionen wie einen schmerzenden Arm. Und f\u00fcr die vulnerabelste Phase, das erste Schwangerschaftsdrittel, k\u00f6nne man aus der Studie kaum etwas ableiten. Drosten sagte, ein Vorgehen wie etwa in Frankreich sei anhand der jetzt vorliegenden Daten zu unterst\u00fctzen. Dort z\u00e4hlen Schwangere ab dem zweiten Schwangerschaftsdrittel zu den impfberechtigten Gruppen. Auch \u00d6sterreich verf\u00e4hrt neuerdings so.\nZum Risiko f\u00fcr die Kinder infizierter Schwangerer kamen positive Nachrichten aus Schweden: Wissenschaftler werteten Daten zu fast 90.000 Geburten in dem Land im ersten Pandemie-Jahr aus und stellten fest, dass nur sehr wenige Neugeborene von positiv getesteten M\u00fcttern ebenfalls infiziert waren. Die 21 betroffen Babys h\u00e4tten mehrheitlich keine Symptome gehabt, hie\u00df es in einer Mitteilung zu der Studie, die im Journal \u201eJama\u201c erschienen ist.\nWo k\u00f6nnen sich Kontaktpersonen von Schwangeren impfen lassen?\nSchwangere d\u00fcrfen zwei enge Kontaktpersonen bestimmen, die geimpft werden k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen ab dem 6. Mai, 8 Uhr, einen Termin \u00fcber die Buchungsportale der KV unter www.116117.de machen. Dar\u00fcber hinaus gibt es die M\u00f6glichkeit, sich an den jeweiligen Haus- oder Facharzt zu wenden. Haus- und Fach\u00e4rzte entscheiden in eigenem Ermessen welche konkreten Personen in den Praxen geimpft werden. Als Impfstoffe stehen Biontech und Moderna zur Verf\u00fcgung. Eine Wahl des Impfstoffes ist laut NRW-Gesundheitsministerium nicht m\u00f6glich.\nMehr zu\nWas Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten", "language": null, "image": "https://www.wz.de/imgs/39/1/0/4/6/7/2/7/7/9/tok_51df1c5f45a9b19ea3c15ed23c690e5a/w1200_h630_x1500_y909_DPA_bfunk_dpa_5FA54A005D134C75-b37d4540e1d7c00e.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#park-main", "#park-navigation", "#park-header__search", "/", "/nrw/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/digital/", "#park-navigation", "https://leserservice.wz.de/", "/sso/login", "/sso/bookmarks", "/sso/settings", "/sso/profile", "https://webabo.wz.de/service/abo-verwaltung", "/sso/login", "javascript:window.park.user.logout();", "https://www.wz.de/", "https://www.wz.de/nrw/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Was Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Was Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "#park-comments", "#park-comments", "/imgs/39/1/0/4/6/7/2/7/7/9/tok_f6bda16b3f0ad703c42e7bafe18dd3e8/w1900_h1151_x1500_y909_DPA_bfunk_dpa_5FA54A005D134C75-b37d4540e1d7c00e.jpg", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "https://twitter.com/intent/tweet?related=wznewsline&via=wznewsline&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "                                                                                                                                                                                                                                  mailto:?subject=Interessanter WZ-Artikel: Was Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Adiesen%20interessanten%20Artikel%20%22Was Schwangere \u00fcber Corona-Impfungen wissen sollten%22%2C%20habe%20ich%20auf%20wz.de%20gefunden%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenportal%20der%20Westdeutschen%20Zeitung%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fwww.wz.de%2Finfo%2Fimpressum\n", "/specials/nrw/coronavirus/erst-piks-dann-post-experten-raten-zur-vorsicht-bei-impfpass-fotos_aid-57860239", "http://www.116117.de", "#park-tab-container__panel-1012491468-1", "#park-tab-container__panel-1012491468-2", "/nrw/krefeld/krefeld-725-wohneinheiten-fuer-die-kaserne-kempener-allee_aid-100408843", "/nrw/wuppertal/speiseroehrenkrebs-wermelskirchener-findet-hilfe-in-wuppertal_aid-100301991", "/nrw/wuppertal/hygiene-kritik-an-fluechtlingsunterkunft-in-wuppertal_aid-100331827", "/nrw/krefeld/neue-mcdonald-s-filiale-in-krefeld-eroeffnet-am-31102023_aid-100227089", "/nrw/krefeld/krefeld-autoknacker-auf-dem-vormarsch-polizei-warnt-vor-keyless_aid-100379239", "/nrw/wuppertal/wuppertal-parkett-dietrich-eroeffnet-ein-geschaeft-auf-mallorca_aid-100397801", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/langenfeld-werkstaetten-neubau-steht_aid-100424299", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/langenfeld-lions-kalender-mit-fuenf-euro-weihnachtsgeld-gewinnen_aid-100424315", "/nrw/duesseldorf/duesseldorf-lierenfeld-so-soll-der-verkehr-am-tulpenweg-verlaufen_aid-100424647", "/nrw/kreis-mettmann/ratingen/ratingen-das-lintorfer-tor-wird-abgerissen_aid-100424665", "#park-tab-container__panel-1475929215-1", "#park-tab-container__panel-1475929215-2", "/panorama/affenpocken-in-deutschland-stiko-empfiehlt-impfung-fuer-risikogruppen_aid-71089543", "/nrw/krefeld/inzidenz-liegt-bei-153-4-615-personen-in-krefeld-derzeit-mit-coronavirus-infiziert_aid-70735475", "/nrw/krefeld/820-personen-in-krefeld-derzeit-mit-coronavirus-infiziert_aid-71342451", "/nrw/krefeld/bei-116-8-liegt-die-inzidenz-501-personen-in-krefeld-derzeit-mit-coronavirus-infiziert_aid-70621457", "/sport/motorsport/formel-1/formel-1-keine-corona-impfung-nico-rosberg-darf-nicht-mehr-ins-fahrerlager_aid-71134485", "/panorama/steigende-corona-zahlen-in-deutschland-lauterbach-raet-zum-tragen-von-masken-und-vierter-impfung_aid-71349755", "/nrw/sexueller-missbrauch-gegen-geld-kommunalpolitiker-in-haft_aid-100376237", "/nrw/corona-nrw-arzt-bietet-astrazeneca-termine-bei-ebay-an_aid-57875595", "/nrw/wuppertal/grosseinsatz-auf-der-a1-bei-wuppertal-ein-toter-nach-unfall_aid-57862605", "/nrw/spd-minister-deutschland-soll-bis-2045-klimaneutral-werden_aid-57874771", "/nrw/wuppertal/streit-um-naechstebrecker-schandfleck-landet-vor-verwaltungsgericht_aid-57852355", "/sport/fussball/wuppertaler-sv/wsv-mittelstuermer-marco-koenigs-faellt-vorerst-aus_aid-57870811", "/nrw/wuppertal/wuppertal-das-parkhaus-bergstrasse-soll-quartiersparkhaus-werden_aid-57854319", "/nrw/duesseldorf/31-jaehriger-nach-verkehrsunfall-bei-duesseldorf-verstorben_aid-57834661", "/nrw/krefeld/krefelder-senior-laesst-falsche-fernsehtechniker-ins-haus_aid-57867105", "/nrw/wuppertal/stadtteile/elberfeld/wuppertal-zum-runden-geburtstag-soll-der-bahnhof-mirke-fertig-sein_aid-57850677", "/nrw/so-wuetet-sturm-eugen-in-nrw-auch-schaeden-in-wuppertal-krefeld-und-duesseldorf_aid-57840801", "/thema/covid-19/", "/digital/netiquette-der-wz-das-sind-unsere-regeln-zum-kommentieren_aid-27187261", "/sso/login", "#void", "/", "https://www.facebook.com/wznewsline", "https://twitter.com/wznewsline", "https://www.instagram.com/wzwuppertal/", "/agb", "/impressum", "/info/datenschutz/", "/medienhaus/kontakt/", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://www.wz-specials.de", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/reise/wz-club/", "/pr-specials/wz-events/", "http://trauer.wz.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "/reise/", "/abo-service/wz-kuendigung/", "https://anzeigen.wz.de", "/info/datenschutz/#anchor_2", "/medienhaus", "/karriere", "/abo-service/", "/anzeigen/", "/medienhaus/kontakt-redaktionen/geschaeftsstellen", "/anzeigen/", "https://www.interred.de/", "https://anzeigen.wz.de", "https://leserservice.wz.de/wz-e-paper-login/", "https://leserservice.wz.de/leserservice/", "/werbemarkt/", "/nrw/", "/nrw/wuppertal/", "/nrw/wuppertal/lokalsport/", "/nrw/wuppertal/lokalsport/wz-sportplatz/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/barmen/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/cronenberg/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/elberfeld/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/ronsdorf/", "/nrw/wuppertal/stadtteile/vohwinkel/", "/nrw/wuppertal/kultur/", "/nrw/wuppertal/wirtschaft/", "/nrw/krefeld/", "/nrw/krefeld/lokalsport/", "/nrw/krefeld/lokalsport/vfr-fischeln/", "/nrw/krefeld/stadtteile/", "/nrw/krefeld/stadtteile/bockum/", "/nrw/krefeld/stadtteile/fischeln/", "/nrw/krefeld/stadtteile/huels/", "/nrw/krefeld/stadtteile/inrath-und-kliedbruch/", "/nrw/krefeld/stadtteile/kempener-feld-backeshof-benrad-und-forstwald/", "/nrw/krefeld/stadtteile/lehmheide-und-diessem/", "/nrw/krefeld/stadtteile/oppum-linn-und-gellep-stratum/", "/nrw/krefeld/stadtteile/stadtmitte-und-cracau/", "/nrw/krefeld/stadtteile/uerdingen/", "/nrw/krefeld/stadtteile/verberg-gartenstadt-elfrath-und-traar/", "/nrw/krefeld/kultur/", "/nrw/krefeld/wirtschaft/", "/nrw/duesseldorf/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/borussia-duesseldorf/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/giants/", "/nrw/duesseldorf/lokalsport/rhein-vikings/", "/nrw/duesseldorf/kultur/", "/nrw/duesseldorf/stadt-teilchen/", "/nrw/kreis-viersen/", "/nrw/kreis-viersen/kempen-und-grefrath/", "/nrw/kreis-viersen/willich-und-toenisvorst/", "/nrw/kreis-viersen/viersen/", "/nrw/kreis-viersen/nettetal/", "/nrw/kreis-mettmann/", "/nrw/kreis-mettmann/velbert-neviges-und-wuelfrath/", "/nrw/kreis-mettmann/sport/", "/nrw/kreis-mettmann/mettmann/", "/nrw/kreis-mettmann/haan-und-hilden/", "/nrw/kreis-mettmann/erkrath/", "/nrw/kreis-mettmann/langenfeld-und-monheim/", "/nrw/kreis-mettmann/ratingen/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/neuss/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/meerbusch/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/kaarst/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/dormagen/", "/nrw/rhein-kreis-neuss/grevenbroich/", "/nrw/moenchengladbach/", "/nrw/sprockhoevel/", "/nrw/sprockhoevel/lokalsport/", "/nrw/solingen/", "/nrw/remscheid/", "/nrw/schwelm/", "/nrw/verkehr/", "/sport/", "/politik/", "/meinung/", "/panorama/", "/wirtschaft/", "/kultur/", "/ratgeber/", "/specials/", "/reise/", "/auto/", "/digital/", "/medienhaus/", "https://leserservice.wz.de/neukunde/wz-digital/", "https://webabo.wz.de/abo", "https://webabo.wz.de/newsletter-verwaltung", "https://wz-multimedia.de/", "https://wz-ticket.reservix.de/", "/texthelden/", "/reise/wz-club/", "http://trauer.wz.de/", "https://www.wzplus-jobs.de", "http://www.azubistartpunkt.de/", "https://schatzsuche.wz.de/", "/pr-specials/gesundes-leben/", "/pr-specials/wz-events/", "https://reiseauktion.wz-plus.de/", "/gewinnspiele"]}