{"title": "Allergien: Pr\u00e4vention von Anfang an", "author": null, "url": "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/ausgabe-172008/praevention-von-anfang-an/", "hostname": "pharmazeutische-zeitung.de", "description": "Pr\u00e4vention von Anfang an Von Hildegard Tischer Nach wie vor ist ungekl\u00e4rt, warum manche Menschen auf Pollen, Erdbeeren oder Katzenhaare allergisch reagier...", "sitename": "Avoxa \u2013 Mediengruppe Deutscher Apotheker GmbH", "date": "2023-04-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pr\u00e4vention von Anfang an\n|21.04.2008 14:10 Uhr|\n<typohead type=\"3\">Pr\u00e4vention von Anfang an\nVon Hildegard Tischer\nNach wie vor ist ungekl\u00e4rt, warum manche Menschen auf Pollen, Erdbeeren oder Katzenhaare allergisch reagieren und andere nicht. Dementsprechend schwer f\u00e4llt es, der Krankheit vorzubeugen. Einige Pr\u00e4ventionsempfehlungen gelten jedoch als gesichert.\nAllergien nehmen seit einigen Jahrzehnten weltweit zu, vor allem in den hochentwickelten Industriel\u00e4ndern. Allein in Deutschland leiden nach Angaben der AOK mehr als drei Millionen Menschen an Neurodermitis, rund vier Millionen an Asthma. Eine genetische Veranlagung spielt zwar im Einzelfall eine wichtige Rolle bei der Entstehung einer atopischen Erkrankung, aber sie kann nicht der Grund sein f\u00fcr den sprunghaften Anstieg der Erkrankungszahlen in der Bev\u00f6lkerung. Daher wird schon l\u00e4nger vermutet, dass es einen Zusammenhang zwischen Allergien und der modernen, westlichen Lebensweise gibt.\nSo best\u00e4tigte denn auch ein Forscherteam um Aida Semic-Jusufagic von der Universit\u00e4tsklinik Manchester fr\u00fchere Studien, wonach Kinder aus b\u00e4uerlicher Umgebung seltener Neurodermitis oder Heuschnupfen entwickeln als Stadtkinder, weil sie mehr Allergenen ausgesetzt sind und damit ihr Immunsystem trainiert wird. Die britischen Wissenschaftlicher kamen au\u00dferdem zu dem Ergebnis, dass eine anthroposophische Lebensweise das Allergierisiko senkt. In Familien, die nach Steiner'schen Grunds\u00e4tzen leben, w\u00fcrden Kinder weniger geimpft und sie bek\u00e4men seltener Antibiotika. Zudem enthalte ihr Speiseplan vorwiegend biodynamisch angebaute und weitgehend naturbelassene Lebensmittel, so die Erkl\u00e4rung (\u00bbAllergy\u00ab, Doi 10.1111/.1398-9995.2006.01104.x).\nLeitlinien erstellt\nAuch das Aktionsb\u00fcndnis Allergiepr\u00e4vention (abap) best\u00e4tigt, dass Faktoren des modernen, st\u00e4dtischen Lebensstils, wie die Isolierung von Wohnungen, Haustierhaltung, exotische Lebensmittel, Reisen, Stress und eine geringe Geschwisterzahl das Allergierisiko erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Es h\u00e4lt jedoch die \u00bbBauernhoftheorie\u00ab f\u00fcr zu ungesichert, um daraus eine Empfehlung f\u00fcr die Pr\u00e4vention abzuleiten, wie beispielsweise, Kinder bereits ab dem zweiten Lebensjahr in eine Krippe zu geben.\nDas Aktionsb\u00fcndnis Allergiepr\u00e4vention, dem Vertreter allergierelevanter Berufsgruppen, \u00c4rzteverb\u00e4nde, Krankenkassen, Selbsthilfegruppen, Forscher und Gesundheitspolitiker angeh\u00f6ren und das vom Bundesgesundheitsministerium gef\u00f6rdert wird, hat vor einigen Jahren begonnen, 322 Studien zu sichten und zu vergleichen, um daraus evidenzbasierte Leitlinien zur Pr\u00e4vention allergischer Erkrankungen abzuleiten. Diese wurden in der Fachzeitschrift \u00bbAllergo Journal\u00ab (Band 13, Seiten 252 bis 260) ver\u00f6ffentlicht.\nDie Empfehlungen gelten vor allem f\u00fcr Kinder mit famili\u00e4rem Risiko. Leidet ein Elternteil unter einer Allergie, besteht f\u00fcr das Kind ein Risiko von 20 bis 40 Prozent, ebenfalls zu erkranken. Sind beide Elternteile betroffen, betr\u00e4gt das Risiko 40 bis 60 Prozent, und wenn es sich bei beiden Eltern um die gleiche Art von Allergie handelt, im Schnitt 60 bis 80 Prozent.\nStillen als Schutz\nZur Pr\u00e4vention uneingeschr\u00e4nkt empfohlen wird Stillen \u00fcber mindestens vier Monate und ohne zus\u00e4tzliche Flaschenmilch. Die Wirksamkeit einer l\u00e4ngeren Stillzeit sei nicht ausreichend in Studien untersucht, so das abap. Durch Stillen erhalte der S\u00e4ugling zum einen Antik\u00f6rper der Mutter, zum anderen sei er vor Nahrungsmittelallergenen gesch\u00fctzt. Das Risiko f\u00fcr allergisches Asthma sinke bei famili\u00e4r vorbelasteten Kindern durch Stillen um 30 Prozent. Bei Kindern ohne besonderes Risiko sei, was Asthma angeht, zwar kaum ein Effekt nachzuweisen, jedoch w\u00fcrden sie zumindest im ersten Lebensjahr seltener eine Neurodermitis entwickeln. Falls Stillen nicht m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen hypoallergene Milchpr\u00e4parate das Risiko bei famili\u00e4r vorbelasteten Kindern senken, wobei extensiv-hydrolysierte, auf Caseinbasis hergestellte Produkte vorzuziehen seien. In hypoallergener Milch sind die Eiwei\u00dfmolek\u00fcle aufgespalten, sodass das Immunsystem sie nicht als Fremdk\u00f6rper ansieht. Konsens besteht ebenfalls, dass Beikost fr\u00fchestens ab dem vollendeten vierten Lebensmonat gegeben werden sollte.\nSchwangere und stillende M\u00fctter m\u00fcssen sich keiner Di\u00e4t unterwerfen. Die Studienlage derzeit lasse \u00bbkeine Ableitungen von Empfehlungen dar\u00fcber zu, dass durch die Elimination potenter Nahrungsmittelallergene in der Ern\u00e4hrung von Mutter und Kind die Entwicklung atopischer Erkrankungen verhindert beziehungsweise verz\u00f6gert werden kann\u00ab, so das Aktionsb\u00fcndnis. Nur in Risikofamilien kann der Verzicht der Mutter auf hochpotente Allergene wie Fisch, Kuhmilch, Eier und N\u00fcssen w\u00e4hrend der Stillmonate vor der Entwicklung einer atopischen Dermatitis sch\u00fctzen.\nKinder vor Zigarettenrauch sch\u00fctzen\nEinigkeit herrscht dagegen dar\u00fcber, dass Passivrauchen das Risiko bei Kleinkindern erh\u00f6ht, eine Allergie, vor allem Asthma, zu entwickeln. Eltern ist deshalb unbedingt davon abzuraten, in der Wohnung zu rauchen. Raucht die Mutter w\u00e4hrend der Schwangerschaft, neigt das Kind ebenfalls h\u00e4ufiger zu allergischem Asthma, nicht zuletzt aus diesem Grund ist es wichtig, in dieser Zeit auf Zigaretten zu verzichten.\nAndere Umweltgifte, wie Dieselru\u00df, Emissionen aus Gas\u00f6fen, Teppichb\u00f6den, Lacke und dergleichen, erh\u00f6hen zwar nach Angaben des abap ebenfalls das Allergierisiko, Pr\u00e4ventionsempfehlungen w\u00fcrden sich jedoch derzeit noch nicht aussprechen lassen.\nAnders sieht es bei Schimmel und Hausstaubmilben aus. Hier ergibt die Studienlage ganz klar, dass es vor allem famili\u00e4r vorbelasteten Kindern hilft, wenn diese Allergene vermieden werden, beispielsweise durch richtiges L\u00fcften, Encasing der Matratze und regelm\u00e4\u00dfiges Waschen von Pl\u00fcschtieren und Kissen.\nAuch in der Debatte dar\u00fcber, ob Hunde und Katzen in der Wohnung das Allergierisiko erh\u00f6hen, senken oder \u00fcberhaupt nicht beeinflussen, hat das abap einen Konsens gefunden. Es r\u00e4t davon ab, Haustiere eigens zur \u00bbAbh\u00e4rtung\u00ab vor Allergenen anzuschaffen, wenn ein Kleinkind im Haushalt lebt. Denn sollte das Kind dann doch eine Tierhaarallergie entwickeln, muss es sich von dem lieb gewonnenen Vierbeiner trennen. Besonders Familien mit entsprechender Vorbelastung sei die Anschaffung von Katzen, Kaninchen, Meerschweinchen und Hamstern nicht zu empfehlen. Hunde dagegen w\u00fcrden nach derzeitiger Studienlage das Allergierisiko im Kleinkindalter nicht erh\u00f6hen. Ein bereits vorhandenes Tier vorbeugend wegzugeben, sei aber \u00fcberfl\u00fcssig.\nKlar \u00e4u\u00dfert sich das abap auch zu Antibiotika und Impfungen: \u00bbEs fehlt der Nachweis eines urs\u00e4chlichen Zusammenhangs zwischen Antibiotikagabe und Allergieentstehung.\u00ab Ein Verzicht auf Antibiotika bei erh\u00f6htem Allergierisiko ist demnach nicht n\u00f6tig. Weiter hei\u00dft es: \u00bbAlle Kinder, auch Allergiegef\u00e4hrdete, sollen nach den STIKO-Empfehlungen geimpft werden.\u00ab Dies widerspricht zun\u00e4chst der Erkenntnis der britischen Wissenschaftler um Semic-Justufagic, wonach in eher impfscheuen anthroposophisch gepr\u00e4gten Familien seltener Allergien vorkommen. \u00bbEs zeigt sich zunehmend, dass eine der unvorhergesehenen Folgen der Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten und unserer Sauberkeitsbesessenheit in der Interferenz mit der Entwicklung des ImmunsyZKstems liegt\u00ab, schreiben die Autoren sogar. Der R\u00fcckgang von Infektionskrankheiten k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass das Immunsystem langsamer reift und l\u00e4nger braucht, um seine Abwehrreaktionen auszutarieren. Allerdings sei unklar, ob bestimmte Infektionen oder eine allgemeine mikrobielle Grundbelastung atopischen Erkrankungen vorbeugt. So scheinen das Mycobacterium tuberculosis und der Hepatitis-A-Virus vor Allergien zu sch\u00fctzen, indem sie die Freisetzung des Tx1-Zytokins anregen, aber es fehlten prospektive Studien. Deshalb raten auch die Briten zur Impfung.\nSowohl das abap als auch Semic-Justufagic haben zudem das Potenzial von Probiotika bei der Pr\u00e4vention atopischer Erkrankungen untersucht. Die britischen Wissenschaftler gehen davon aus, dass die Zusammensetzung der Darmflora die Entstehung von Allergien beeinflusst. Je nachdem, welche Art von Bakterien in welcher Anzahl den Gastrointestinaltrakt besiedelt, steige oder sinke das Risiko. Sie schlie\u00dfen dies aus der Tatsache, dass die Pr\u00e4valenz atopischer Erkrankungen je nach Region, Hygiene- und Ern\u00e4hrungsgewohnheiten stark schwankt. Dementsprechend m\u00fcsste die Gabe erw\u00fcnschter Bakterien wie Probiotika das Allergierisiko senken. Hierzu l\u00e4gen aber noch keine ausreichend gesicherten Daten vor. Die Einnahme von Lactobazillus-GG-Pr\u00e4paraten lindere zwar Neurodermitis-Symptome, doch die Wirkung sei nur vor\u00fcbergehend. Auch eine Kombination mit Prebiotika habe keine dauerhafte Verbesserung gebracht. Zum gleichen Schluss kommt auch die abap: F\u00fcr eine verbindliche Empfehlung sei es noch zu fr\u00fch.\nEinen Ansatz f\u00fcr zuk\u00fcnftige Forschungen sieht das Team um Semic-Justufagic in Darmparasiten beziehungsweise deren Sekrete. Die These: In Entwicklungsl\u00e4ndern, wo Kinder h\u00e4ufig von W\u00fcrmern befallen sind, kommen atopische Erkrankungen kaum vor. Die Wurminfektion f\u00fchre zu einer erh\u00f6hten Aussch\u00fcttung von TH2-Zytokinen, wie dies auch bei einer Sensibilisierung der Fall ist. Zudem geben die W\u00fcrmer hochwirksame immunmodulatorische Molek\u00fcle ab, die die Aktivit\u00e4t der T-Zellen bremsen. Dies werfe die Frage auf, ob eine Wurmexposition beziehungsweise Kontakt mit deren Sekreten die Behandlung oder Pr\u00e4vention von Allergien unterst\u00fctzt.\nAuf alle F\u00e4lle m\u00fcsse man von der Vorstellung abr\u00fccken, dass \u00bbeine Gr\u00f6\u00dfe jedem passt\u00ab, so Semic-Justufagic. Empfehlungen k\u00f6nnten nicht f\u00fcr alle Patienten pauschal gelten. Vielmehr gelte es, die individuellen Pr\u00e4dispositionen zu ermitteln und spezifische therapeutische oder pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Menschen mit Allergierisiko zu finden: \u00bbLangfristig ist es notwendig, gemeinsame protektive Faktoren aus all den ver\u00f6ffentlichten Studien herauszufiltern und daraus Ma\u00dfnahmen abzuleiten, die sich in den westlichen Lebensstil integrieren lassen.\u00ab\nAm 26. April richtet sich der Blick wieder auf atopische Erkrankungen. Dann findet der Deutsche Allergie- und Asthmatag 2008 statt. Die zentrale Veranstaltung der vom Deutschen Allergie- und Asthmabund (DAAB) initiierten Aktionstages findet in Ludwigshafen statt. Das Programm und n\u00e4here Informationen zu der Veranstaltung erh\u00e4lt man beim DAAB unter\n[www.daab.de](http://www.daab.de).\n| |\n|18.04.2023|\n|21.03.2019|\n|14.03.2018|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "http://avoxa.de/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pz-markt.de/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/meine-pz/", null, "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/", null, "/", null, null, "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.pharmastellen.jobs/", "https://www.pz-markt.de/", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de/", "https://www.instagram.com/pharmazeutischezeitung/", "https://de-de.facebook.com/PharmazeutischeZeitung", "https://twitter.com/PZ_Nachrichten", "https://www.linkedin.com/company/pharmazeutische-zeitung/about/", "https://www.xing.com/news/pages/pharmazeutische-zeitung-671", "/", "/ausgabe-172008/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=5538&token=9e886e4b377efe990f936dde0d9c98ca", "javascript:print_page(false);", "javascript:void(0);", "http://www.daab.de", "/ausgabe-172008/#c20612", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?display=popup&ref=plugin&src=like&kid_directed_site=0&u=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?&url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "https://www.xing.com/social/share/spi?url=https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F", "javascript:whatsapp_call('https%3A%2F%2Fwww.pharmazeutische-zeitung.de%2Fausgabe-172008%2Fpraevention-von-anfang-an%2F');", "/seiteempfehlen/?page_id=5538&token=9e886e4b377efe990f936dde0d9c98ca", "javascript:print_page(false);", "/impressum/", "/themen/lebensmittel/", "/themen/eltern/", "/themen/aok/", "/themen/allergie/", "/themen/antibiotika/", "/", "/medizin/", "javascript:void($('html,body').animate({scrollTop:0}, 500));", "/allergien-bei-babys-vorbeugen-139609/", "/allergien-bei-babys-vorbeugen-139609/", "/von-karenz-bis-kausaltherapie/", "/von-karenz-bis-kausaltherapie/", "/ausgabe-112018/gute-daten-fuer-fischoel-und-probiotika/", "/ausgabe-112018/gute-daten-fuer-fischoel-und-probiotika/", "/selbstmedikation-im-alter-60-142917/", "/selbstmedikation-im-alter-60-142917/", "/verzug-beim-e-rezept-kunden-laufen-weg-143102/", "/verzug-beim-e-rezept-kunden-laufen-weg-143102/", "/wann-darf-die-apotheke-ein-e-rezept-korrigieren-143089/", "/wann-darf-die-apotheke-ein-e-rezept-korrigieren-143089/", "/mission-minister-enttarnen-143108/", "/mission-minister-enttarnen-143108/", "/was-die-entzuendungswerte-aussagen-143037/", "/was-die-entzuendungswerte-aussagen-143037/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "https://pzakademie.pharmazeutische-zeitung.de", "https://dacnrf.pharmazeutische-zeitung.de", "https://www.pharmastellen.jobs", "https://www.govi.de", "https://www.aponet.de", "https://avoxa.de", "http://www.expopharm.de", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/pharmazie/", "/pharmazie-in-der-wochenuebersicht/", "/medizin/", "/medizin-in-der-wochenuebersicht/", "/politik-wirtschaft/", "/politik-wirtschaft-in-der-wochenuebersicht/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-wirkstoff/", "/arzneistoff-praeparat/", "/arzneistoff-jahrgang/", "/arzneistoff-indikation/", "/serien-pz/arzneistoff-steckbriefe/", "/amk/amk-main/", "/events/", "/events/adka-kongresse/", "/events/deutscher-apothekertag/", "/events/expopharm-111505/", "/events/pharmaconhome/", "/events/pharmacon-meran/", "/events/pharmacon-schladming/", "/events/pz-management-kongress/", "/events/dav-wirtschaftsforum/", "/podcast/pz-nachgefragt/", "/themen/a_z/A/", "/neue-produkte/", "/service/", "/termine/", "/service/fachinfos/", "/service/giftinfo/", "https://www.pz-markt.de", "/artikelsuche/", "https://ptaforum.pharmazeutische-zeitung.de", "/meine-pz/", "/meine-pz/nl-subscribe/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/meine-pz/abonnement-service/", "/ausgaben/", "/rssfeed/", "/themenemail/", "/weitere-infos/", "/weitere-infos/wir-ueber-uns/", "/impressum/", "/weitere-infos/datenschutz/", "/weitere-infos/netiquette/", "/kontakt/", "http://avoxa.de/produkte/fachmedien/#_mediadaten", "/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "https://www.pharmazeutische-zeitung.de/meine-pz/nl-subscribe/", "javascript:void(null);"]}