{"title": "Ambulante Behandlung in der PKV: Definition & Erkl\u00e4rung - PKV Welt", "author": "Tim Boekemeier", "url": "https://pkv-welt.de/ambulante-behandlung/", "hostname": "pkv-welt.de", "description": "Hintergr\u00fcnde \u00fcber ambulante Behandlungen: \u2713 Wo die Leistungen erbracht werden \u2713 Was darunter zu verstehen ist \u2794 Jetzt lesen.", "sitename": "PKV Welt", "date": "2022-05-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Unter der ambulanten Behandlung werden medizinische Leistungen verstanden, die in den Praxisr\u00e4umen eines Arztes stattfinden. Ebenfalls k\u00f6nnen diese Versorgungsleistungen in der Ambulanz in einem Krankenhaus erbracht werden.\nWeitere Details zu ambulanten Behandlungen\nNeben der\n[station\u00e4ren Behandlung](https://pkv-welt.de/stationaere-behandlung/) ist die ambulante Behandlung eine von zwei Kernleistungen der Gesundheitsversorgung in der Bundesrepublik Deutschland. Ambulante Leistungen k\u00f6nnen zudem nicht nur von niedergelassenen \u00c4rzten, sondern ebenso von Fach\u00e4rzten, Heilpraktikern, Zahn\u00e4rzten sowie Psychotherapeuten erbracht werden.\nEbenfalls wird die ambulante Behandlung der station\u00e4ren vorgezogen. Das macht diese weniger kostspielig als eine Operation in einem Krankenhaus. Zudem m\u00fcssen Patienten nach einem kleineren Eingriff nicht \u00fcber Nacht in einer Klinik bleiben. In der PKV gibt es zudem Tarife, die den Versicherungsnehmern daf\u00fcr belohnen, wenn er auf nicht zwingend medizinisch notwendige Behandlungen im Krankenhaus verzichtet.\nWeitere Beitr\u00e4ge\n[Vorsorgeuntersuchungen in GKV & PKV: Welche Untersuchungen sind wichtig?](https://pkv-welt.de/vorsorgeuntersuchungen/) [Optionstarif-PKV: Definition & Erkl\u00e4rung](https://pkv-welt.de/optionstarif/) [First Class Tarif der PKV: Definition & Erkl\u00e4rung](https://pkv-welt.de/first-class-tarif/) [Private Krankenversicherung f\u00fcr Familien: Familientarife in GKV & PKV](https://pkv-welt.de/pkv-fuer-familien/) [Aktuar-PKV: Definition & Erkl\u00e4rung](https://pkv-welt.de/aktuar/) [Zusatzbeitrag Krankenkasse: Wer muss ihn zahlen & welche Rechte Sie haben](https://pkv-welt.de/zusatzbeitrag-krankenkasse/)\nMein Name ist Tim B\u00f6kemeier, Experte f\u00fcr private Krankenversicherungen und Betreiber von PKV-Welt.de. Seit \u00fcber 10 Jahre berate ich Kunden bei ihrer Krankenversicherung: GKV vs. PKV, Tarife, Wechsel & Hintergr\u00fcnde zur PKV.", "language": null, "image": "https://pkv-welt.de/wp-content/uploads/2021/11/pkv-glosasr.jpg", "pagetype": "article", "links": ["tel:+4952197798232", "mailto:kontakt@pkv-welt.de", "https://www.facebook.com/pkvweltboekemeier/", "https://www.linkedin.com/in/tim-b%C3%B6kemeier-033379202/", "https://www.youtube.com/channel/UCFZpalJ7q97fWouwGruSR1g", "https://www.xing.com/profile/Tim_Boekemeier", "https://www.facebook.com/pkvweltboekemeier/", "https://www.linkedin.com/in/tim-b%C3%B6kemeier-033379202/", "https://www.youtube.com/channel/UCFZpalJ7q97fWouwGruSR1g", "https://www.xing.com/profile/Tim_Boekemeier", "https://pkv-welt.de/", "https://pkv-welt.de/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-angestellte/", "https://pkv-welt.de/pkv-selbststaendige/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-studenten/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-mediziner/", "https://pkv-welt.de/pkv-ehepartner/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-familien/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-kinder/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-beitragserhoehung/", "https://pkv-welt.de/beitragserhoehung-gkv-2022-2023/", "https://pkv-welt.de/pkv-kosten/", "https://pkv-welt.de/pkv-im-alter/", "https://pkv-welt.de/altersrueckstellung-in-der-pkv/", "https://pkv-welt.de/pkv-tarifvergleich/", "https://pkv-welt.de/pkv-tarifoptimierung/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-beratung/", "https://pkv-welt.de/krankenversicherung-wechseln/", "https://pkv-welt.de/pkv-abgelehnt-was-tun/", "https://pkv-welt.de/vorerkrankungen/", "https://pkv-welt.de/risikozuschlag/", "https://pkv-welt.de/selbstbehalt/", "https://pkv-welt.de/pkv-sinnvoll/", "https://pkv-welt.de/krebsfrueherkennung/", null, "https://pkv-welt.de/pkv-sinnvoll/", "https://pkv-welt.de/gesundheitspruefung-pkv/", "https://pkv-welt.de/vorsorgeuntersuchungen/", "https://pkv-welt.de/jahresarbeitsentgeltgrenze/", "https://pkv-welt.de/1x1-wissen/", "https://pkv-welt.de/private-krankenkassen-liste/", "https://pkv-welt.de/versorgungswerk/", "https://pkv-welt.de/glossar/", "https://pkv-welt.de/ueber-uns/", "https://pkv-welt.de/interview-tim-boekemeier/", "https://pkv-welt.de/videos/", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "#pll_switcher", "https://pkv-welt.de/en/home-english/", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "https://pkv-welt.de/stationaere-behandlung/", "https://pkv-welt.de/vorsorgeuntersuchungen/", "https://pkv-welt.de/optionstarif/", "https://pkv-welt.de/first-class-tarif/", "https://pkv-welt.de/pkv-fuer-familien/", "https://pkv-welt.de/aktuar/", "https://pkv-welt.de/zusatzbeitrag-krankenkasse/", "https://pkv-welt.de/author/tim-boekemeier/", "https://www.xing.com/profile/Tim_Boekemeier", "https://www.facebook.com/pkvweltboekemeier/", "https://www.youtube.com/channel/UCFZpalJ7q97fWouwGruSR1g", "https://www.linkedin.com/in/tim-b\u00f6kemeier-033379202/", "mailto:t.boekemeier@verticus.de", "https://pkv-welt.de/ueber-uns/", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "https://pkv-welt.de/haeusliche-krankenpflege/", "https://pkv-welt.de/bafin-zulassung/", "https://pkv-welt.de/ehegattennachversicherung/", "https://pkv-welt.de/freie-arztwahl/", "https://pkv-welt.de/uebertragungswert/", "mailto:kontakt@pkv-welt.de", "tel:+4952197798232", "https://pkv-welt.de/kontakt/", null, "https://pkv-welt.de/zahnersatz-implantate/", "https://pkv-welt.de/zahnreinigung/", "https://pkv-welt.de/chefarztbehandlung/", "https://pkv-welt.de/einbettzimmer/", "https://pkv-welt.de/heilpraktiker/", "https://pkv-welt.de/brille-sehhilfen-pkv/", "https://pkv-welt.de/vorsorgeuntersuchungen/", "https://pkv-welt.de/wahlleistungen-krankenhaus/", "https://wa.me/491797998239", "http://rfw", "https://pkv-welt.de/entlastungsbetrag/", "https://pkv-welt.de/primaerarztprinzip/", "https://pkv-welt.de/rueckdatierung/", "https://pkv-welt.de/zweitmeinung/", "https://pkv-welt.de/basistarif-pkv/", "https://pkv-welt.de/beitragsstabilitaet/", "https://pkv-welt.de/arbeitsunfall/", "tel:+4952197798232", "mailto:kontakt@pkv-welt.de", "https://pkv-welt.de/kontakt/", "https://www.provenexpert.com/pkv-welt/"]}