{"title": "Impfungen im Landkreis Tirschenreuth gehen langsam voran", "author": "Lucia Brunner", "url": "https://www.onetz.de/oberpfalz/tirschenreuth/impfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html", "hostname": "onetz.de", "description": "Um die Corona-Pandemie zu bek\u00e4mpfen, braucht es Impfstoff. Doch davon gibt es bislang noch zu wenig. Das Impfzentrum und der BRK-Kreisverband erkl\u00e4ren, wie die Impfungen aktuell im Landkreis laufen und welche Neuigkeiten es gibt.", "sitename": "Oberpfalz Medien", "date": "2021-02-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Kommentare\nUm Kommentare verfassen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie sich anmelden.\nBitte beachten Sie unsere Nutzungsregeln.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "W\u00e4hrend die Infektionszahlen im Landkreis auf hohem Niveau bleiben, l\u00e4uft die Corona-Impfung schleppend. Mit dem Pr\u00e4parat von Astrazeneca steht nun zwar ein dritter Impfstoff zur Verf\u00fcgung, doch noch immer sind die Dosen begrenzt, hei\u00dft es in einer Pressemitteilung des Impfzentrums und des Landratsamts. Es werde aber von beiden Seiten begr\u00fc\u00dft, dass zu dem Impfstoff nun belastbare Daten zu Sicherheit und Wirksamkeit vorliegen. Wer jedoch welchen Impfstoff erh\u00e4lt, orientiert sich an den Vorgaben der Coronavirus-Impfverordnung. Seit dem 8. Februar gibt es hier eine Neufassung.\nSo kommen zum Personenkreis der h\u00f6chsten Priorit\u00e4t Personen, die im Rahmen der ambulanten Pflege Begutachtungs- oder Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten aus\u00fcben. Aktuell sei die Nachfrage nach Impfungen gerade bei chronisch Kranken und ihren Angeh\u00f6rigen sehr hoch. \"Wir freuen uns \u00fcber die Neubewertung der Risikobeurteilung\", so die Mitteilung. So kommen viele Menschen, die bisher erst in der Gruppe drei f\u00fcr eine Impfung infrage gekommen w\u00e4ren, bereits in der Gruppe zwei dran. Trotzdem werde es nicht m\u00f6glich sein, allen Interessierten und berechtigten Menschen sofort eine Impfung anzubieten. \"Auch wenn das Licht am Ende des Tunnels heller wird, gibt es immer noch ein starkes Missverh\u00e4ltnis zwischen berechtigtem Anspruch und den tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten.\"\nMelissa Wagner, BRK-Leiterin des Impfzentrums, Holger Schedl, Leiter des BRK-Kreisverbands und sein Stellvertreter Sven Lehner beantworten Fragen rund um die Corona-Impfungen und wie es damit voran geht.\nONETZ: Wie l\u00e4uft aktuell die Corona-Imfpung im Landkreis?\nBRK: \"Tr\u00f6pfchenweise\", soweit es uns m\u00f6glich ist. Wir k\u00f6nnen weiterhin nur im Rahmen des wenig verf\u00fcgbaren Impfstoffes Termine anbieten. Die Impfungen in den Pflegeeinrichtungen konnten in der vergangenen Woche vorerst abgeschlossen werden. An Tagen, an denen das Impfzentrum mangels Impfstoff nicht impfen kann, helfen Mitarbeiter im Testzentrum, um das aktuell erh\u00f6hte Testaufkommen zu bew\u00e4ltigen.\nONETZ: Wie ist generell die Impfbereitschaft unter den B\u00fcrgern im Landkreis?\nBRK : Sehr hoch.\nONETZ: Wie viele Impfungen k\u00f6nnen momentan durchschnittlich pro Tag verimpft werden?\nBRK: Diese Woche sind drei \"Impftage\" im Impfzentrum (Dienstag, Donnerstag und Samstag). Hier werden pro Tag circa 170 Impfungen durchgef\u00fchrt. Hinzu kommen noch kleinere Eins\u00e4tze des mobilen Teams f\u00fcr Bewohner von Pflegeeinrichtungen, die jetzt erst dazugekommen sind.\nONETZ: Gibt es noch Probleme bei der Anmeldung f\u00fcr die Impfung?\nBRK: Gerade die \u00fcber 80-J\u00e4hrigen ben\u00f6tigen bei der Online-Anmeldung h\u00e4ufig Hilfe, die dankenswerterweise neben Familie und Freunden immer mehr Initiativen vor Ort anbieten. F\u00fcr jede Online-Anmeldung wird jedoch unver\u00e4ndert eine eigene E-Mail-Adresse ben\u00f6tigt, was das Ganze erschwert. Wenn die Online-Anmeldung nicht klappt, kann im Impfzentrum angerufen werden.\nONETZ: Das BRK organisierte mit Dr. Peter Deinlein eine Online-Informationsveranstaltung zu den Corona-Impfungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte: Wie wurde das angenommen?\nBRK: Die Veranstaltung wurde sehr gut angenommen. Die Resonanz war sehr positiv, da viele Fragen beantwortet werden konnten. Mit der \u00c4nderung der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkomission (Stiko) soll es auch eine weitere Veranstaltung geben.\nONETZ: Wie hat sich die Impfbereitschaft in dieser Berufsgruppe entwickelt?\nBRK: Die Impfbereitschaft steigt. Aus dem Bereich Pflege entscheiden sich zunehmend Mitarbeiter und Mitarbeiterinnen, sich impfen zu lassen.\nONETZ: Wird der Impfstoff von Astrazeneca bereits im Landkreis verimpft?\nBRK: Der erste Impfstoff von Astrazeneca ist am Dienstag angekommen. Aktuell wird die Software noch zentral daf\u00fcr angepasst. In den n\u00e4chsten Tagen kann dieser dann auch verwendet werden.\nONETZ: Gibt es Skepsis unter den zu impfenden Gruppen bez\u00fcglich der Wirksamkeit dieses Impfstoffs?\nBRK: Au\u00dfer in den Medien ist uns diese Skepsis noch nicht begegnet und unseres Erachtens ist diese auch unbegr\u00fcndet.\nONETZ: Ist es m\u00f6glich, zwischen verschiedenen Impfstoffen bei einem Impftermin zu w\u00e4hlen?\nBRK: Nein. Die Impfverordnung sieht dies nicht vor. Die Entscheidung \u00fcber den zu verabreichenden Impfstoff obliegt dem verantwortlichen Arzt. Astrazeneca kann zum Beispiel nur Personen unter 65 Jahren geimpft werden. Daher k\u00f6nnen wir hierf\u00fcr nur registrieren Personen der Priorit\u00e4t 1 im entsprechenden Alter Impftermine anbieten.\nONETZ: Es gibt ja einen Pool an Gruppen, die kurzfristig einen Impfstoff erhalten, der \u00fcbrig bleibt: Wie l\u00e4uft diese Terminvergabe ab?\nBRK: Die Information hierf\u00fcr erfolgt telefonisch, da sehr schnell reagiert werden muss.\nONETZ: Wie h\u00e4ufig kommt es vor, dass ein Impfstoff \u00fcbrig bleibt und welche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr?\nBRK: Das passiert beispielsweise durch kurzfristige Terminabsagen seitens der Impfwilligen oder wenn vor Ort festgestellt wird, dass eine Person gem\u00e4\u00df Impfverordnung derzeit nicht berechtigt ist. Damit ist an den meisten \"Impftagen\" zu rechnen, jedoch in kleiner Menge.\nONETZ: Kann der Impfstoff, der dem Landkreis zugeteilt wird, immer restlos verimpft werden?\nBRK: Wir mussten bisher nur sehr wenig Impfdosen verwerfen. Inzwischen haben wir sogar Impfstoff mit anderen Impfzentren getauscht, damit dieser nicht verf\u00e4llt. Dieser konnte noch am selben Tag verimpft werden.\nONETZ: Kann der Impfstoff, der dem Landkreis zugeteilt wird, immer restlos verimpft werden?\nBRK: Wir mussten bisher nur sehr wenige Impfdosen verwerfen. Inzwischen haben wir sogar Impfstoff mit anderen Impfzentren getauscht, damit dieser nicht verf\u00e4llt. Dieser konnte noch am selben Tag verimpft werden.\nZahlen zur Corona-Impfung\n- Gesamtzahl Impfungen: 3924 plus 1423 Zweitimpfungen.\n- Impfungen im Impfzentrum: 1328 plus 651 Zweitimpfungen.\n- Impfungen durch mobile Teams: 1945 plus 772 Zweitimpfungen.\nDer Verlauf der Impfungen ist auch jede Woche Thema im Krisenstab des Landratsamts. \"Die hohen Infektionszahlen f\u00fchren dazu, dass sich viele Menschen mit dem Thema befassen und sich mit vielen Nachfragen und Antr\u00e4gen an das Impfzentrum und an das Landratsamt wenden\", berichtet Landrat Roland Grillmeier in einem Statement. Er bittet jedoch um Verst\u00e4ndnis, dass weder Impfzentrum, \u00c4rzte noch Beh\u00f6rden Einfluss auf Impfreihenfolgen haben. Diese unterliegen streng der Impfverordnung. Der schnellste Weg zur Impfung laufe weiterhin \u00fcber die Anmeldung auf der Hompage\n[www.impfzentren.bayern](http://www.impfzentren.bayern). \"Jeder der sich impfen lassen will, soll sich hier registrieren, um baldm\u00f6glichst einen Termin im Impfzentrum zu erhalten\", erkl\u00e4rt der Landrat.", "language": null, "image": "https://www.onetz.de/f/ic/og-pl/articlemedia/2021/03/25/ea43c61e-d2de-4900-8900-48adfc759eae.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#navigation", "#content-area", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/newsletter", "/anzeigen-uebersicht", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/abo-service", "https://www.onetz.de/plus", "/", "#", "#", "/oberpfalz/tirschenreuth", "/autoren/lucia-brunner-id2520968.html", "/f/ic/ga-large/articlemedia/2021/03/25/ea43c61e-d2de-4900-8900-48adfc759eae.jpg", "/oberpfalz/tirschenreuth/landratsamt-tirschenreuth-verschaerft-regeln-fuer-grenzgaenger-betriebe-id3177409.html", "/oberpfalz/tirschenreuth/landratsamt-tirschenreuth-verschaerft-regeln-fuer-grenzgaenger-betriebe-id3177409.html", "/deutschland-welt/oberpfalz/newsblog-coronalage-corona-einreiseregeln-ab-1-juni-gelockert-id3102749.html", "/deutschland-welt/oberpfalz/newsblog-coronalage-corona-einreiseregeln-ab-1-juni-gelockert-id3102749.html", "http://www.impfzentren.bayern", "whatsapp://send?text=Impfungen%20im%20Landkreis%20Tirschenreuth%20gehen%20langsam%20voran%20https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Ftirschenreuth%2Fimpfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dwhatsapp", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Ftirschenreuth%2Fimpfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dfacebook", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Ftirschenreuth%2Fimpfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmessenger", "https://www.pinterest.com/pin/create/link/?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Ftirschenreuth%2Fimpfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dpinterest&media=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Ff%2Fic%2Fog-pl%2Farticlemedia%2F2021%2F03%2F25%2Fea43c61e-d2de-4900-8900-48adfc759eae.jpg&description=Impfungen%20im%20Landkreis%20Tirschenreuth%20gehen%20langsam%20voran", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Ftirschenreuth%2Fimpfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dtwitter&text=Impfungen%20im%20Landkreis%20Tirschenreuth%20gehen%20langsam%20voran", "mailto:?subject=Impfungen%20im%20Landkreis%20Tirschenreuth%20gehen%20langsam%20voran&body=https%3A%2F%2Fwww.onetz.de%2Foberpfalz%2Ftirschenreuth%2Fimpfungen-landkreis-tirschenreuth-gehen-langsam-voran-id3177424.html%3Fmtm_campaign%3Dsmb-from%26mtm_kwd%3Dmail", "javascript:window.print();", "/themen/brk-kreisverband-tirschenreuth-0", "/themen/coronavirus", "/themen/gesundheit", "/themen/impfzentrum-landkreis-tirschenreuth", "/themen/landkreis-tirschenreuth", "/themen/landratsamt-tirschenreuth", "/themen/onetzplus", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/user/login?destination=node%2F3177424%23comment-form", "/agb-portal/", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/oberpfalz/amberg/identitaet-amberg-gefundenen-leiche-steht-fest-id4439691.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/deutschland-welt/regensburg/bluttat-bezirksklinikum-14-jaehriger-plante-amoktat-landkreis-neustadt-wn-id4439215.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/kunstgenuss-mitternacht-weiden-startet-frischen-temperaturen-id4439547.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/sport/weiden-oberpfalz/siegesserie-blue-devils-reisst-beim-schaerfsten-verfolger-id4439845.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/oberpfalz/weiden-oberpfalz/israelische-flagge-weiden-entwuerdigt-id4439324.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/deutschland-welt/regensburg/angriff-bezirksklinikum-siebenjaehriger-stirbt-id4439926.html", "/oberpfalz", "/oberpfalz/region-amberg", "https://www.onetz.de/oberpfalz/region-cham", "/oberpfalz/region-eschenbach", "/oberpfalz/region-kemnath", "/oberpfalz/region-nabburg", "/oberpfalz/region-oberviechtach-neunburg", "/oberpfalz/region-regensburg", "/oberpfalz/region-schwandorf", "/oberpfalz/region-sulzbach-rosenberg", "/oberpfalz/region-tirschenreuth", "/oberpfalz/region-vohenstrauss", "/oberpfalz/region-weiden-neustadt-waldnaab", "https://www.onetz.de/onetzplus", "/polizei_feuerwehr", "/deutschland-und-welt", "/themen/bayern", "/themen/politik", "/themen/wirtschaft", "/themen/kultur", "/sport", "https://www.onetz.de/sport", "https://www.onetz.de/themen/blue-devils-weiden", "https://www.onetz.de/themen/spvgg-sv-weiden", "https://www.onetz.de/themen/sport_ueberregional", "/themen", "https://www.onetz.de/themen/bauen-wohnen", "https://www.onetz.de/BesserWissen", "https://www.onetz.de/damals", "https://www.onetz.de/essen-geniessen", "https://www.onetz.de/hochzeit", "https://www.onetz.de/themen/landwirtschaft", "https://www.onetz.de/wetter", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://www.onetz.de/abo-service", "https://zeitung.onetz.de/", "https://www.onetz.de/plus", "https://www.onetz.de/anzeigen-uebersicht", "/leo", "https://www.onetz.de/themen/kursangebote", "https://leserreisen-onetz.de/", "https://www.onetz-shop.de", "/magazine", "https://www.nt-ticket.de", "/owz", "/anzeigen-uebersicht", "/anzeigen-uebersicht", "https://www.onetz.de/anzeige-aufgeben/", "https://www.ausbildung-oberpfalz.de/?utm_source=Menue-Ratgeber&utm_medium=Menueeintrag", "https://rubriken.onetz.de/?utm_source=menue_onetz", "https://immo.onetz.de/?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "/prospekte", "https://stellen.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://trauer.onetz.de?utm_source=onetz&utm_medium=servicemenue", "https://zweisam.onetz.de/?AID=servicemenue?utm_source=Service%20Men%C3%BC&utm_medium=Link", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/mein-onetz", "https://zeitung.onetz.de/dashboard.act", "/themen/leseranwalt", "https://www.onetz.de/intern.html-16", "https://www.onetz.de/desktop-push.html", "/intern.html-6", "https://www.onetz.de/newsletter", "https://www.onetz.de/podcast/", "https://tv.onetz.de", "#page-wrapper", "https://www.facebook.com/onetz.de/", "https://twitter.com/onetz_de?lang=de", "https://www.youtube.com/user/Oberpfalznetz", "https://www.instagram.com/onetz.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "/kontakt/", "https://www.oberpfalzmedien.de/", "https://www.oberpfalzmedien.de/karriere/", "http://aktionen.onetz.de/mediadatendigital/", "/kuendigung-abonnement/", "/impressum/", "/datenschutz/", "/agbs/", "https://www.nativemedia.de"]}