{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://medizinische-fakultaeten.de/wp-content/uploads/2019/11/oMFT_2019_final_kleinsteGroesse.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n   \nTagungsbericht  \n \n \n80. Ordentlicher \nMedizinischer Fakult\u00e4tentag   \n \n  \n \n  \n \nam 20. und 21. Juni 2019 \nin T\u00fcbingen\n  2  \n \nDer Bericht ist einschlie\u00dflich aller seiner Teile urheberrechtlich gesch\u00fctzt. Jede Ver-\nwertung, die \u00fcber die engen Grenzen des Urh eberrechtsgesetzes hinausgeht, ist ohne \nschriftliche Zustimmung des Herausgebers unzul\u00e4ssig und strafbar. Dies gilt insbeson-\ndere f\u00fcr Vervielf\u00e4ltigungen, \u00dcbersetzungen , Mikroverfilmungen sowie die Speicherung \nin elektronischen Systemen.  \nSoweit in diesem Werk direkt oder indirekt a uf Gesetze, Vorschriften  oder Richtlinien \nBezug genommen oder aus ihnen zitiert worden ist, kann der Herausgeber keine Ge-w\u00e4hr f\u00fcr Richtigkeit, Vollst\u00e4ndigkeit oder Aktualit\u00e4t \u00fcbernehmen. \n \n  \nISBN 978-3-9816052-6-6  \n  Herausgeber: Prof. Dr. Matthias Frosch Schriftf\u00fchrer: Prof. Dr. Frank Richter  \nMFT Medizinischer Fakult\u00e4tentag der Bundesrepublik Deutschland e. V. \nGesch\u00e4ftsstelle Alt-Moabit 96 10559 Berlin  \nTelefon: +49-(0)30/6449 8559-0 Telefax:  +49-(0)30/6449 8559-11 E-Mail: berlin@mft-online.de Homepage: www.mft-online.de alle Rechte vorbehalten  1. Auflage Berlin, Oktober 2019  Fotos: Regina Sablotny, Berlin\n \n  3Inhalt  \n \n         S e i t e  \nBegr\u00fc\u00dfung  \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer, G\u00f6ttingen                7  \n \nGru\u00dfwort der Ministerin f\u00fcr Wi ssenschaft, Forschung und Kunst \ndes Landes Baden-W\u00fcrttemberg  \nTheresia Bauer, MdL                15  \n \nTagungsimpressionen I               21  \n \nEr\u00f6ffnungsvortrag der Bundesmini sterin f\u00fcr Bildung und Forschung  \nAnja Karliczek, MdB                25  \n \nTagungsimpressionen II               31  \n \nClinician Scientist \u2013 Passt die Forschung in die Weiterbildung? \nSicht der Fakult\u00e4ten \nProf. Dr. Angela R\u00f6sen-Wolff, Dresden              35 \n Clinician Scientist \u2013 Passt die Forschung in die Weiterbildung? \nSicht der \u00c4rztekammern\n \nDr. Theodor Windhorst, M\u00fcnster               45  \n \nPodiumsgespr\u00e4ch: Klinische Studien \u2013 neue Therapien  \nProf. Dr. Andreas Hochhaus, Jena \nPD Dr. Michael Hudecek, W\u00fcrzburg \nRolf Rambach, Bonn Prof. Dr. Christoph Straub, Berlin Moderation: Sandra M\u00fcller\n               59 \n \nTagungsimpressionen III               79  \n \nFestveranstaltung:  Verleihung des Ars legendi-Fakult\u00e4tenpreis es f\u00fcr exzellente Lehre in der Medizin \n Einf\u00fchrung\n \n Bettina Jorzik, Essen               83  \n Laudatio  \n Prof. Dr. Reinhard Hickel, M\u00fcnchen              87  \n Danksagung                \n PD Dr. Andr\u00e9 Mihaljevic, Heidelberg             91  \n  4 Tagungsimpressionen IV               95  \n \nEmpfehlungen der Expertenkommissio n zum Masterplan Medizinstudium 2020  \nProf. Dr. Manfred Prenzel, K\u00f6ln                      99  \n \nBedeutung von Wissenschaftskompetenz f\u00fcr das Studium der Zahnmedizin  \nProf. Dr. Roland Frankenberger, Marburg             113  \n \nstav \u2013 Studierendenauswahlverbund, Begleitforschung f\u00fcr den Erfolg von kompetenzbezogenen Auswahlverfahren\n \nProf. Dr. Wolfgang Hampe, Hamburg             125  \n \nBA/MA im Medizinstudium \u2013 Konzep tion einer neuen Studienstruktur  \nP r o f .  D r .  J \u00f6 r g  G o l d h a h n ,  Z \u00fc r i c h               1 3 9  \n \n\u00dcbergabe der Urkunden zum Mas ter of Medical Education (MME)  \nProf. Dr. Sabine Herpertz, Heidelberg \nProf. Dr. Reinhard Hickel, M\u00fcnchen             155  \n \nTagungsimpressionen V              157  \n Das moderne Medizinstudium. Medizin im digitalen Zeitalter \nJeremy Schmidt, Heidelberg \nLisa Schmitz, Hamburg               161 \n              \nErfahrungen mit digitalen Lehrformaten  \u2013 potentieller Nutzen und Zukunft  \nkompetenzbasierter medizinischer Ausbildung  \nDr. Sa\u0161a Sopka, MME, Aachen              171 \n \nSchlussworte und Ank\u00fcndigung des oMFT 2020  \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer, G\u00f6ttingen             183 \nProf. Dr. Jan Buer, Essen-Duisburg                   185  \nProf. Dr. Matthias Frosch, W\u00fcrzburg             187 \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer, G\u00f6ttingen             189 \n \nMitgliederversammlung des 80. Ordent lichen Medizinischen Fakult\u00e4tentages        191  \n Anhang \u2013 Teilnehmerliste        \n      193 \n   5 \n   6  \n \n \n \n \n 7 \n \nEr\u00f6ffnung des Ordentlichen Medizinischen  \nFakult\u00e4tentages 2019  \n \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer  \nPr\u00e4sident des MFT, G\u00f6ttingen  \n \n Sehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung \nAnja Karliczek,  \nFrau Staatsministerin Annette Widmann-Mauz, Frau Ministerin f\u00fcr Wissenschaft, Fo rschung und Kunst des Landes Baden- \nW\u00fcrttemberg, Ministerin Theresia Bauer, Herr Prof. Dr. lngo Autenrieth, Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t T\u00fcbingen, \nsehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, \nsehr geehrte Kollegen Dekane, Mitarbeiter aus den Ministerien, meine Damen und Herren,  \nich darf Sie alle sehr herzlich zur Er\u00f6ffn ung des Ordentlichen Medizinischen Fakult\u00e4-\ntentages 2019 in T\u00fcbingen begr\u00fc\u00dfen. Es ist uns eine Ehre und Freude, dass so viele Kollegen der Einladung gefolgt sind, hier in T\u00fcbingen aktuelle Aspekte der Entwick-\nlung Medizinischer Fakult\u00e4ten miteinander zu diskutieren.   \nWie jedes Mal hat man den Eindruck, dass der letzte Medizinische Fakult\u00e4tentag in \nMainz eigentlich gerade erst vorbei ist. Da s Jahr ist sehr schnell vergangen, was viel-\nleicht mit den immer aufgeregteren Zeiten, vielleicht aber auch mit der Dichte der \nThemen zu tun hat, mit denen wir uns auseinandersetzen.  \nIch will einige davon kurz ansprechen. Be sonders intensiv waren die Diskussionen  \nrund um die Weiterentwicklung des Medizi nstudiums. In diesem Bereich hat der MFT \nseit vielen Jahren Aktivit\u00e4ten an den Tag ge legt, wie etwa die Konsentierung des Nati-\nonalen Kompentenzbasierten Lernzielkata logs f\u00fcr die Medizin (NKLM) vor vier Jahren \nbeim oMFT in Kiel. \n \nNun steht seit einiger Zeit im Raum, da ss im Rahmen des sogenannten 2020-Prozesses  \ndas Medizinstudium grundlegend ver\u00e4ndert werden soll. Dieser Prozess, der in der \nletzten Legislaturperiode sehr intensiv vo n Seiten des BMG vorangetrieben wurde, \nzeichnete sich durch eine besondere lntrans parenz aus. Diejenigen Institutionen, die  8 seit vielen Jahren Medizinstudenten ausbilden,  also wir, waren nur sehr eingeschr\u00e4nkt \nan der Entwicklung beteiligt. \n Insoweit haben wir es als Erfolg betrachtet,  dass der NKLM so weiter entwickelt wer-\nden soll, dass er als Basis f\u00fcr das neue Medizinstudium dienen kann. Mit der Aufgabe \ndieser Entwicklung wurde der MFT offiziel l betraut. Ein Abstimmungsprozess hin-\nsichtlich von Pr\u00fcfungsprozessen soll mit dem IMPP in Mainz erfolgen. In diesem Be-\nreich verschieben sich die Gewichte momentan ganz erheblich.  Getragen von den Aktivit\u00e4ten der Sozialmini sterien einzelner Bundesl\u00e4nder gibt es \nzunehmend Versuche, die origin\u00e4re Verantwor tlichkeit der Medizinischen Fakult\u00e4ten \nhinsichtlich der Ausbildung und der Pr\u00fcfung in Richtung des IMPP zu verlagern. Die-\nse Entwicklung wird von uns au\u00dferordentlich kritisch gesehen. Wir hoffen hier sehr darauf, dass sich die Wisse nschaftsministerien auf Land es- und Bundesebene daf\u00fcr \neinsetzen, dass das Medizinstudium einen wisse nschaftlich gepr\u00e4gten Charakter beh\u00e4lt \nund nicht einer reinen Versorgungsidee un terworfen wird. Diese Diskussion hat insbe-\nsondere mein Nachfolger als MFT-Pr\u00e4sident , Matthias Frosch, mit gro\u00dfer Intensit\u00e4t \ngef\u00fchrt, und daf\u00fcr geb\u00fchrt ihm der Dank des MFT.  Da sich die Medizin so schnell weiterentw ickelt, m\u00fcsste unseres Erachtens auch der \nMedizin 2020-Prozess entsprechend schnell adaptiert werden. Ich nenne als ein Bei-\nspiel die Tatsache, dass das Wort Digitalisierung im gesamten bisherigen Prozess kei-\nnerlei Rolle spielt. Wir werden uns als Me dizinische Fakult\u00e4ten weiterhin in den Pro-\nzess intensiv einbringen und hoffen dabe i sehr auf Unterst\u00fctzung der Politik. \n Ein anderes Gebiet, in dem derzeit rasante Fortschritte zu beobachten sind, ist genau \ndie Digitalisierung der Medizin. Hier hat Ih r Haus, sehr geehrte Frau Ministerin Kar-\nliczek, ganz entscheidende Impulse gesetzt, indem Sie die Medizinin formatik-Initiative \nauf den Weg gebracht haben. Die allermeis ten deutschen Medizinfakult\u00e4ten sind an \nden vier Konsortien beteiligt. Wir gehen fest davon aus, dass aus den Use Cases bereits im n\u00e4chsten Jahr unmittelbare Fortschritte f\u00fcr die Patientenversorgung entstehen. Es \nw\u00e4re sehr zu w\u00fcnschen, dass das BMBF fr\u00fch zeitig \u00fcber die von Anfang an geplante \nzweite F\u00f6rderphase dieser Ma\u00dfnahme nachdenkt.  Das derzeit in der Planung befindliche Digita lisierungsgesetz spiegelt die Forschungs-\nbem\u00fchungen in gewissen Rahmen. Wir sind selbstverst\u00e4ndlich nicht gl\u00fccklich damit, \ndass die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung in  Zukunft daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, die Daten-\nstandards in der Forschung zu entwickel n, weil wir glauben, dass die daf\u00fcr notwendige \nExpertise in den Medizinischen Fakult\u00e4ten liegt. Wir hoffen sehr, dass es hier zu einer intensiven Interaktion kommt, die letztendlich zu einem Erfolg f\u00fchren wird.    9Es gibt noch weitere wesentliche Diskussionen , die mit Medizinstudierenden verkn\u00fcpft \nsind. Es ist dies zum einen die sogenannte Landarztquote, mit der junge Menschen \nverpflichtet werden sollen, nach ihrem Stu dium eine zehnj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit in l\u00e4ndli-\nchen Regionen abzuleisten. Hier gibt es Entwicklungen, die zu \u00e4u\u00dferster Sorge Anlass \ngeben, so etwa die Tatsache, dass die g eeigneten Bewerber von kassen\u00e4rztlichen Verei-\nnigungen und nicht von den Universit\u00e4ten au sgesucht werden sollen. Dies ist unseres \nErachtens ein wirklicher Eingri ff in universit\u00e4re Grundrech te. Mich pers\u00f6nlich treibt \ndie soziale Komponente dieser Landarztquotie rung sehr um: Es scheint mir nach fl\u00e4-\nchendeckender Abschaffung der Studiengeb\u00fchren in Deutschland wirklich moralisch zweifelhaft, inwieweit man bei einem Nichtei nhalten der Verpflichtung zu \u00e4rztlicher \nT\u00e4tigkeit auf dem Lande tats\u00e4chlich zu hohe n Regressforderungen greift. Hier w\u00fcrde \ndie Erf\u00fcllung solcher Pflichten sehr stark vom sozialen Status des jeweilig jungen Men-\nschen abh\u00e4ngen, und das scheint mir nicht akzeptabel.  Fl\u00e4chendeckend werden daneben derzeit ne ue Medizinstudienpl\u00e4tze geschaffen. Dabei \nwird der einfachste m\u00f6gliche Weg, n\u00e4mlich die Erh\u00f6hung der Studienplatzzahlen an \nden vorhandenen Medizinischen Fakult\u00e4ten h\u00e4 ufig nicht gew\u00e4hlt. Stattdessen entste-\nhen sogenannte Zweitcampusl\u00f6sungen, deren Qu alit\u00e4t sehr unterschiedlich ist. Inso-\nweit ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Wissenschaftsra t bzw. die Hochschu lrektorenkonferenz \neindeutig Stellung bez\u00fcglich der Qualit\u00e4t bezogen haben. Festzuhalten ist hier, dass die \nAusbildungsqualit\u00e4t an den Zweitcampusstandor ten keinesfalls schlechter sein darf als \nan den Mutterinstitutionen. \n Ein genereller Dauerbrenner in der T\u00e4tigkei t Medizinischer Fakult\u00e4ten ist die auf den \nersten Blick mit unserem Kerngesch\u00e4ft gar nicht verbundene Verg\u00fctung der Kranken-\nhausleistungen im Bereich der Universit\u00e4tsmedizin. \n \nDas seit mehr als einer Dekade in Kraft be findliche Fallpauschalsystem zieht tiefe Spu-\nren auf der akademischen Seite nach sich. Zum einen m\u00fcssen im Fallpauschalensystem \nnicht ausk\u00f6mmlich finanzierte F\u00e4cher wie die Pathologie aus den Landeszuf\u00fchrungs-\nbeitr\u00e4gen quer subventioniert werden, zum andern verschwinden manche F\u00e4cher \nkomplett aus der universit\u00e4ren Landschaft, we il sie nicht mehr finanziert sind. Ich \nnenne hier etwa die Endokrinologie \u2013 wobei mir vollkommen schleierhaft ist, wie man \neine alternde Bev\u00f6lkerung ohne Endokrinologe n versorgen will. Es ist aus meiner Sicht \nunabdingbar, dass es hier zu \u00c4nderunge n kommen muss, wenn man die Leistungsf\u00e4-\nhigkeit der Universit\u00e4tsmedizin aufrechterhalten  will. \n \nDas derzeit diskutierte Pflegest\u00e4rkungsgesetz,  mit dem der pflegerische Anteil in den \nFallpauschalen aus dem Management heraus genommen wird, k\u00f6nnte ein erster Schritt \nin eine systemische \u00c4nderung se in. Es stellt sich allerdings die Frage, was am Ende des \nTages die Fallpauschalierung ersetzen soll. In jedem Fall muss in einem neuen System \nder Tatsache Rechnung getragen werden, dass universit\u00e4re Medizin komplexe Struktu- 10 ren hat, die derzeit zwar gern in Anspruch genommen, aber nicht finanziert werden. \nVielleicht, sehr verehrte Frau Ministerin  Karliczek, kann Ihnen hier ein \u00e4hnlicher \nDurchbruch gelingen wie bei den Finanzie rungspakten im Bereich der Hochschulen \nund der au\u00dferuniversit\u00e4ren Institute.  In der Summe gibt eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, die s\u00e4mtlich parallel vom MFT, h\u00e4u-\nfig gemeinsam mit dem VUD, betrieben werden und die alle f\u00fcr die Zukunft der uni-\nversit\u00e4ren Medizin eine ganz wesentliche Bedeutung haben. Alles dies geschieht in \neinem ehrenamtlichen Rahmen, und aus gegebenem Anlass m\u00f6chte ich auf diesem Rahmen kurz eingehen.  \nWie Sie wissen, stehe ich zum letzten Mal in  dieser Funktion hier vor Ihnen. Grund \ndaf\u00fcr ist, dass ich zum 1. September den Vorstandsvorsitz der Charit\u00e9 \u00fcbernehmen \nwerde und dann nach einer fast 19-j\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit (f\u00fcr meinen Freund Josef Pfeil-schifter sage ich noch ganz exakt, dass die se T\u00e4tigkeit sechs Monate lang unterbrochen \nwar) nicht mehr Dekan einer Medizinischen Fakult\u00e4t sein werde. Da der Pr\u00e4sident  \noder die Pr\u00e4sidentin des MFT aber ein Me dizindekan sein sollte, trete ich zum Ende \ndes Monats von diesen Amt zur\u00fcck.  Ich blicke dabei auf einen relativ langen Zeitraum von insgesamt zw\u00f6lf Jahren zur\u00fcck, \nw\u00e4hrenddessen ich dem Pr\u00e4sidium des MFT an geh\u00f6rt habe. Davon zun\u00e4chst zwei Jah-\nre als Pr\u00e4sidiumsmitglied, drei Jahre als Viz epr\u00e4sident und zuletzt sieben Jahre als Pr\u00e4-\nsident des MFT. Die Entwicklung dieser Or ganisation war in dem angesprochenen \nZeitraum durchaus bemerkenswert. Bego nnen hatten wir mit einer winzigen Ge-\nsch\u00e4ftsstelle in Frankfurt, die der d amalige Pr\u00e4sident Herr Gebhard von Jagow mit \neiner Sekret\u00e4rin betrieb. Er initiierte den Wechsel nach Berlin, die Rekrutierung des \nersten hauptamtlichen Generalsekret\u00e4rs Dr . Volker Hildebrandt  und gab damit im \nPrinzip den Startschuss zu weitreichenden Ver\u00e4nderungen.  Der MFT hat sich seitdem zu einer Organi sation entwickelt, die im deutschen Medi-\nzinsystem durchaus wahrgenommen wird. Wir sind in fast allen wichtigen Gremien \nbeim Wissenschaftsrat, beim BMBF und be im BMG vertreten. Diese Entwicklung ist \nstark mit Personen assoziiert. Bereits der er ste Generalsekret\u00e4r Dr. Volker Hildebrandt \nhat hier wesentliche Beitr\u00e4ge geleistet. Auf einem der Ordentlichen Medizinischen Fa-kult\u00e4tentage, n\u00e4mlich in Kiel, sprach mich  dann die Generalsekret\u00e4rin der Deutschen \nForschungsgemeinschaft Dorothee Dzwonnek an, ob ich mir nicht vorstellen k\u00f6nnte, \ndass Frank Wissing Generalsekret\u00e4r des MFT werden w\u00fcrde. Jedem von uns, der mit \nmeistens abgelehnten DFG-Antr\u00e4gen k\u00e4mpfte,  war Frank Wissing bestens bekannt, \nund wir waren seinerzeit sehr froh, dass wi r ihn tats\u00e4chlich f\u00fcr den MFT als General-\nsekret\u00e4r rekrutieren konnten. Heute kann ich aus der R\u00fcckschau sagen, dass diese Per-\nsonalie eine ganz grunds\u00e4tzliche positive  Entwicklung im Mediz inischen Fakult\u00e4tentag \nm\u00f6glich gemacht hat, und ich m\u00f6chte dies e Gelegenheit zum Anlass nehmen, Frank  11Wissing f\u00fcr seinen Einsatz f\u00fcr den MFT ganz  herzlich zu danken. Mit ihm hat die Ge-\nsamtorganisation ganz wesentlich an Professionalit\u00e4t gewonnen. \n Die Zwischenzeit war allerdings durchaus problematisch, und ich m\u00f6chte auch daran erinnern. Diese schwierige \u00dcbergangsphase wurde durch das Engagement der Mitar-beiter der Gesch\u00e4ftsstelle und hier insb esondere durch Frau Corinne D\u00f6lling und \nHerrn Philipp Heroven erm\u00f6glicht, aber auch  durch andere Kolle gen sowohl im Pr\u00e4si-\ndium als auch spontan von au\u00dferhalb. Besonders h\u00e4ngen geblieben ist mir der Beitrag von J\u00fcrgen Sch\u00fcttler aus Erlangen, der in de n ganz schwierigen Zeiten bereit war, die \nAnalyse und Regelung der gesamten finanz iellen Angelegenheiten das MFT zu \u00fcber-\nnehmen. Der Zusammenhalt zwischen den Me dizinischen Fakult\u00e4ten , etwa durch ein-\nstimmige Beitragserh\u00f6hungen, hat mich sehr beeindruckt. \n Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den vielen Kolle gen herzlich danken, mit denen ich in den \nvergangenen Jahren im Pr\u00e4sidium arbeiten durfte.  \nWie Sie wissen, bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass die akademische und die klinische \nSeite der Universit\u00e4tsmedizin eng zusamme ngeh\u00f6ren. Eine wirkliche Bereicherung der \nArbeit w\u00e4hrend der vielen Jahre war daher die  enge Kooperation mit dem Verband der \nUniversit\u00e4tsklinika Deutschlands. Auch hier  stehen Personen und Pers\u00f6nlichkeiten \nhinter dieser Zusammenarbeit, und ich m\u00f6chte  an dieser Stelle Michael Albrecht aus \nDresden und Ralf Heyder aus Berlin herzlich  f\u00fcr die freundschaftlich offene Koopera-\ntion danken. Auch ihnen werden wir nicht verg essen, dass sie uns in sehr schwierigen \nZeiten in einer pragmatischen Art und Weise geholfen haben.  Meinem Nachfolger Matthias Frosch aus W\u00fcrz burg, mit dem ich j etzt viele Jahre ver-\ntrauensvoll zusammen gearbeitet habe, w\u00fcnsche  ich eine gl\u00fcckliche Hand in der F\u00fch-\nrung des Medizinischen Fakult\u00e4tentages.  Mit Ratschl\u00e4gen f\u00fcr die Zukunft soll man sich  als aus einer Funktion Ausscheidender \nimmer sehr zur\u00fcckhalten, ich bin aber der Meinung, dass wir die Schlagkraft unseres \nVerbandes noch weiter erh\u00f6hen k\u00f6nnen, wenn wir eine noch engere Kooperation mit \ndem Verband der Universit\u00e4tsklinika Deuts chlands anstreben, m\u00f6glicherweise auch \nauf struktureller Ebene.  Als mein Vorg\u00e4nger Dieter Bitter-Suermann von der Medizinischen Hochschule Han-\nnover vor sieben Jahren den Pr\u00e4sidentenposten  an mich weitergab, sagte er so unge-\nf\u00e4hr, dass f\u00fcr den Rest seines Lebens in seinem Herzen eine kleine Flamme f\u00fcr den \nMFT weiterbrennen w\u00fcrde \u2013 ich w\u00fcrde das an di eser Stelle gerne auch f\u00fcr mich in An-\nspruch nehmen.   12 Ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerks amkeit und er\u00f6ffne hiermit den Ordentli-\nchen Medizinischen Fakult\u00e4tentag 2019 in T\u00fcbingen. \n    13   14  \n \n \n \n  \n 15 \n Gru\u00dfwort der Ministerin f\u00fcr Wissenschaft,  Forschung und Kunst des Landes  Baden-W\u00fcrttemberg\n \n \nTheresia Bauer, MdL  \nStuttgart \n \nEs gilt das gesprochene Wort!  \n Sehr verehrte Frau Kollegin Bundesministerin, liebe Anja Karliczek, Sehr geehrter Herr Professor Kroemer, Herr Rektor Professor Engler, \nHerr Dekan Professor Autenrieth, \nsehr geehrte Abgeordnete,  Frau Staatsekret\u00e4rin Widmann-Mauz,  meine Damen und Herren,  \nein herzliches Willkommen hi er in T\u00fcbingen, in Baden- W\u00fcrttemberg. Es ist sch\u00f6n, \ndass Sie als Vertreterinnen und Vertreter de r deutschen Universit\u00e4tsmedizin hier bei \nuns im Land sind.   Die Universit\u00e4tsmedizin nimmt in der Rieg e der Wissenschaftsdisziplinen einen ganz \nbesonderen Platz ein. Die Medizin ist offe n f\u00fcr eine Vielzahl interdisziplin\u00e4rer Koope-\nrationen und gibt zahlreiche Impulse in be nachbarte Wissenschaftsbereiche. Daher ist \ndie Medizin \u2013 ganz selbstverst\u00e4ndlich \u2013 ein Fach in der und f\u00fcr die Universit\u00e4t. Das ist \nzwar eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,  doch m\u00f6chte und muss ich dies heute aus-\ndr\u00fccklich betonen und werde darauf au ch noch einmal zur\u00fcckkommen.   \n \nWenn ich als Wissenschaftsministerin vor Ih nen stehe, muss ich Auskunft geben und \nmich zu einem Thema positionieren, welch es die Schlagzeilen derzeit einigerma\u00dfen \nbeherrscht, zur Causa Bluttest der Universit\u00e4t smedizin Heidelberg. Dieses Thema be-\nherrscht nicht nur die Lokalseiten, sonder n auch die Bundeszeitungen und bunten \nBl\u00e4tter und spielt auch international eine Rolle . Ich sage es in aller Deutlichkeit \u2013 diese \nAngelegenheit richtet Schaden an, nicht n ur am Standort Heidelberg, sondern richtet \nSchaden am Ruf der Universit\u00e4tsmedizin i nsgesamt an. Deswegen ist es so enorm \nwichtig, dass die Aufkl\u00e4rung, die begonnen ist, in aller Konsequenz betrieben wird und Erkl\u00e4rungen gegeben werden. Eine externe Ko mmission unter Leitung des Pr\u00e4sidenten \nder Leibniz-Gemeinschaft, Herrn Prof. Dr. Matthias Kleiner, und Frau Christine  16 Hohmann-Dennhardt soll den Sachverhalt kl\u00e4r en. In wenigen Wochen erwarten wir \neinen ersten Zwischenbericht, der die G rundlagen f\u00fcr weiteres Handeln und eventuelle \nweitere Ma\u00dfnahmen liefern wird.   Ich will in meinem heutigen Gru\u00dfwort dazu  nur einige wenige Anmerkungen machen. \nWenn man erstens ank\u00fcndigt, einen nahezu marktreifen Bluttest auf der Grundlage \nvon vermeintlichen Forschungsergebnissen ge schaffen zu haben, ohne dass dieser An-\nk\u00fcndigung substantielle Studien oder seri \u00f6se Ver\u00f6ffentlichungen zugrunde liegen, \nspielt man mit den Hoffnungen kranker Me nschen und ihrer Angeh\u00f6rigen. Wenn da-\nmit Hoffnungen geweckt und sp\u00e4ter entt\u00e4us cht werden, wird dadurch Vertrauen zer-\nst\u00f6rt. Daher ist diese Presse- und P R-Kampagne um den Bluttest ausdr\u00fccklich zu \nmissbilligen.  \n Zweitens: Wir brauchen in allen Wissensc haftsbereichen und besonders in der Medi-\nzin den Technologietransfer, die Translation, die Umsetzung des Wissens in die An-wendung. Das schlie\u00dft die Kommerzialisierung mit ein. Die Translation braucht auch \nprivates Kapital. Aber \u2013 eine Wissenschaf tseinrichtung muss eine Verwischung der \nGrenzen zwischen Wissenschaft und Wirtsc haft verhindern. Die Zust\u00e4ndigkeiten und \nVerantwortlichkeiten m\u00fcssen klar sein. Die unterschiedlichen Logiken erfordern viel-\nleicht auch unterschiedliche Geschwindigkeiten  \u2013 die Wirtschaft dr\u00e4ngt in besonderer \nWeise auf das Tempo, die Wissenschaft muss in einer besonderen Weise auf Gr\u00fcnd-\nlichkeit bestehen \u2013 das kann in eine Spannung  geraten. Dennoch gilt die Redlichkeit als \nein Gebot f\u00fcr beide Seiten. Umso wichtiger ist es, dass sich alle Beteiligten dieser Ver-\nantwortung bewusst sind.   Drittens: In der Medizin sind Hierarchien deutlich ausgepr\u00e4gt. Das ist keineswegs im-\nmer problematisch, sondern hilft unter an derem, Zuordnungen und Verantwortlich-\nkeiten sicher zu stellen. Die Hierarchien bergen aber auch Risiken. Eine \u00fcbergro\u00dfe \nF\u00fclle an Macht und zu kleine Freir\u00e4ume f\u00fcr Forscherinnen und Forscher k\u00f6nnen problematisch werden. Desweg en meine ich, dass wir \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die Ba-\nlance stimmt. Einige Beobachtungen der letzte n Wochen sagen mir, dass wir hier ge-\nnauer schauen m\u00fcssen.  \n Die Vorg\u00e4nge um den Bluttest verlangen Aufkl\u00e4rung. Wir handeln konsequent, aber auch mit der n\u00f6tigen Gr\u00fcndlichkeit, um plausibel zu erkennen, was schiefgelaufen ist und welche wichtigen und n\u00f6tigen Konsequenz en daraus gezogen werden m\u00fcssen. Ich \nbin sicher, dass wir dabei die Wissenschaftl erinnen und Wissenschaftler an unserer \nSeite haben, denn wir wissen sehr gut, dass si e hart und seri\u00f6s arbeiten und alle bei \neiner solch unklaren Geschichte in Mitl eidenschaft gezogen werden. Deswegen meine \nich, auch wenn es anstrengend ist, dass durch Aufkl\u00e4rung und Transparenz Klarheit \ngeschaffen werden muss.  \n  17Der Staat muss hier im Verbund mit der akademischen Gemeinschaft in ihrer akade-\nmischen Selbstverwaltung sicherstellen, dass wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sagen \nk\u00f6nnen, die wissenschaftliche Qualit\u00e4tssicherung ist garantiert. Das bedeutet nicht, dass keine Fehler passieren k\u00f6nnen. Wenn ab er Fehler auftreten, m\u00fcssen wir mit den \nentsprechenden Strukturen und Verfahrensweisen eine Korrektur und Verbesserung vornehmen.  \n \nEs gibt problematische Situationen auch an anderen Standorten, und man kann Bei-\nspiele finden, dass der Umgang mit solch schwierigen Themen gelingen kann. Einen \nVerdachtsfall auf wissenschaftliches Fehlverh alten gibt es aktuell in T\u00fcbingen. Dort \nhaben etablierte Strukturen, Vertrauensleute der Fakult\u00e4t, eine universit\u00e4re Kommissi-\non f\u00fcr Fehlverhalten in der Wissenschaft, ihre Arbeit aufgenommen und begonnen, die \nVorg\u00e4nge aufzuarbeiten und ein geordnetes  f\u00f6rmliches Verfahren durchzuf\u00fchren und \nabzuschlie\u00dfen. Das ist wichtig. Die Strukturen und die Verantwortlichen m\u00fcssen in der Lage sein, aus eigener Kraft diese Ding e anzupacken, Verantwortlichkeiten zu be-\nnennen und Fehlverhalten zu identifizieren, selbst wenn es weh tut. Das ist eine Ma\u00df-\nnahme, die Vertrauen in der \u00d6ffentlichkeit a ufbaut, und das wird uns auch in Heidel-\nberg gelingen.   Lassen Sie mich aber noch andere Dinge ansp rechen, auf die Sie, Herr Professor     \nKroemer in Ihrer Er\u00f6ffnung bereits hingewi esen haben, und auf die ich hier nur in \naller K\u00fcrze und allgemein eingehen kann.  \n 1. Ausbau von Studienplatzkapazit\u00e4ten Hier liegt aus verschiedenen Gr\u00fcnden ei n Ausbau der Ausbildungskapazit\u00e4t auch in \nBaden-W\u00fcrttemberg nahe. Ich kenne die Argum ente sehr gut, dass wir in Deutschland \ngenug \u00c4rzte haben, sie aber besser und geziel ter einsetzen m\u00fcssen. Aus Sicht der Poli-\ntik muss ich aber entgegnen, dass wir nich t warten k\u00f6nnen, bis das Gesundheitswesen \ndiese Strukturfragen gel\u00f6st und die regionale \u00dcber- und Unterversorgung ausgeglichen hat. Die Politik muss jetzt handeln. Daher ka nn ich den Ausbau der Studienkapazit\u00e4ten \nsehr gut verantworten. Das Thema Qualit\u00e4t  steht dabei absolut im Vordergrund.  \n \nIn der Demokratie lerne ich jeden Tag neu, dass auch Vorschl\u00e4ge und Ideen, die ich f\u00fcr \nfalsch halte, eine Gelegenheit bieten, den r ichtigen Weg und die richtige L\u00f6sung noch \neinmal zu erl\u00e4utern. Daher m\u00f6chte ich Sie hi er ermutigen, sich an diesen Diskussionen \nzu beteiligen. Die Diskussion um die Land arztquote ist solch ein Beispiel. Wir haben \ndiese Diskussion auch hier in Baden-W\u00fcrttem berg, sie ist nicht ausgestanden. Ich wer-\nde in dieser Diskussion auch meinen eige nen Standpunkt vertreten, denn ich halte es \nf\u00fcr notwendig, dass wir sehr bald in der Fl\u00e4c he in der Gesundheitsversorgung noch \nmehr Fortschritte erzielen. Ich glaube, da ss die Landarztquote daf\u00fcr zu langsam und zu \nwenig zielgenau ist. Ich kann Sie hier nur einladen, sich an dieser Diskussion zu betei-\nligen.   18 Man muss die Dinge, die einem wichtig sin d, immer wieder neu erkl\u00e4ren und begr\u00fcn-\nden. Wir haben hier eine offene Disku ssion um die Errichtung von Zweitcampus-\nstandorten und m\u00fcssen sachlich und fachlich beraten, was der beste Weg ist. Man soll-\nte nicht glauben, dass das, was bislang als da s Beste galt, auch in Zukunft den Anforde-\nrungen gen\u00fcgen wird. Wir m\u00fcssen mit viel M\u00fc he und Kraft zeigen und erkl\u00e4ren, ob \nbisherige Strukturen besser als neue sind. Wir k\u00f6nnen uns von den Wegen der anderen \nBundesl\u00e4nder unterscheiden, me ine Meinung dazu ist klar.  \n 2. Gesundheitsfachberufe Dieser Bereich hat durch den demographischen Wandel einen gro\u00dfen Bedeutungs-wandel erfahren. Daher haben wir die Studie npl\u00e4tze im Bereich der Pflege, der Physio-\ntherapie, der geriatrischen Medizin au sgebaut. Wir werden weitere Ausbauschritte \nunternehmen und wollen, dass diese Studieng\u00e4nge in einem engen Austausch mit den Medizinstudieng\u00e4ngen entstehen. Das Thema de r Interprofessionalit\u00e4t ist auch dort \nvon gro\u00dfer Bedeutung.   \n3. Digitalisierung \nWir wollen die M\u00f6glichkeiten der Digitalis ierung, die f\u00fcr die Medizin ein so gro\u00dfes \nPotential beinhalten, noch st\u00e4rker anpacken.  Wir stehen dabei in Deutschland nicht \nam Anfang, wir stehen aber nicht weit genu g vorn. Im internationalen Vergleich k\u00f6n-\nnen wir nicht zufrieden sein mit dem, was M\u00f6glichkeiten und Potenti al der Digitalisie-\nrung und auch der K\u00fcnstlichen Intelligenz f\u00fcr die Medizin bedeuten. Wir wissen, dass \nes neue diagnostische M\u00f6glichkeiten un d Therapieans\u00e4tze gibt, neue M\u00f6glichkeiten, \nKrankenversorgung und Forschung zu ver binden, neue M\u00f6glichkeiten, die Behand-\nlungsqualit\u00e4t in einer herausragenden Weise in der Fl\u00e4che zu sichern. Deswegen m\u00fcs-\nsen wir unsere Anstrengungen verst\u00e4rken.  \n \nMir ist als Ministerin durchaus bewusst, da ss hier die Landesebene in einer gro\u00dfen \nVerantwortung steht. In der Digitalisierun g steckt Potential, und wir m\u00fcssen noch \ngr\u00f6\u00dfere Schritte gehen.  \nDie Universit\u00e4tsmedizin muss der Motor de r Digitalisierung der gesamten Kran-\nkenversorgung sein. Ein gutes Beispiel daf\u00fcr sind die Zentren f\u00fcr Personalisierte Medi-\nzin. Auf der Basis von umfangreichen Da tensammlungen in diesen neu geschaffenen \nZentren k\u00f6nnen unsere Universit\u00e4tsklinika neue Therapieangebote realisieren und sie \nf\u00fcr das ganze Land nutzbar machen.  \n \n4. Kooperation Deswegen ist es so wichtig, dass wir das Th ema Kooperation gro\u00df schreiben. Das gilt \nf\u00fcr die Kooperation zwischen den einzelnen Standorten der Universit\u00e4tsmedizin, die eng zusammenarbeiten m\u00fcssen und das auch sc hon tun. Genauso wichtig ist aber auch \ndie Kooperation zwischen Wissenschaft und Gesundheitsseite, und das gilt f\u00fcr alle  19Ebenen gleich. Das Sozialministerium hat in vielen Gespr\u00e4chen mit den Kassen er-\nreicht, dass Therapien in der personalisier ten Medizin in die Regelversorgung aufge-\nnommen werden. Das freut uns sehr, und wir wollen diesen Weg gemeinsam weiter beschreiten.   5. Medizintechnik \nDie Medizin hat ein gro\u00dfes \u00f6konomisches Potential. Medizintechn ik ist hier das \nStichwort, und Start-up-Unternehmen in de r Digitalisierung und auf allen anderen \nStufen besch\u00e4ftigen uns sehr. Auch dort ist Kooperation ein gro\u00dfes Gebot. Wir f\u00f6rdern dieses Potential und wollen die Kooperation zwischen den verschiedenen Akteuren weiter st\u00e4rken.  \n \nUnter der Initiative unseres Ministerpr \u00e4sidenten Kretschmann haben wir das Forum \nGesundheitsstandort Baden-W\u00fcrttemberg gestartet. Darin sprechen wir mit wichtigen Akteuren aus Wissenschaft, Wirtschaft, Poli tik und Versorgung, um miteinander in \ndieser Konstellation neue Kooperationen un d Vernetzungsm\u00f6glichkeiten zu erproben \nund neue Ma\u00dfnahmen zu vereinbaren. Diese Verst\u00e4ndigung ist auch eine Frage des \nPolitikstils. Von einer Seite allein k\u00f6nnen solche Entscheidungen nicht getroffen wer-\nden. Wir kommen in der intersektoralen Zusammenarbeit nur voran, wenn wir neue \nStrukturen aufbauen. In diesem Sinne arbei tet das Gesundheitsforum. Dabei versuchen \nwir, nicht nur kurzfristige, sondern vor alle m mittelfristige Ziele zu stellen, um den \nStandort voranzubringen.  \n  6. Finanzierung der Universit\u00e4tsmedizin Wir sind gerade mitten in den Verhandlungen f\u00fcr einen neuen Hochschulfinanzie-rungsvertrag mit einer l\u00e4ngeren Laufzeit. Di e Universit\u00e4tsmedizin ist bei den Verhand-\nlungen mit am Tisch. Es ist uns ein Anliege n, so, wie wir in der letzten Periode eine \nj\u00e4hrliche Steigerung von 3 % durchgesetzt ha ben, auch diesmal ein verl\u00e4ssliches \nWachstum f\u00fcr die Zukunft zu bewerkstelligen. Die Verhandlungen werden zeigen, wie weit wir springen k\u00f6nnen.  \nMeine Damen und Herren! \nDie Hochschulmedizin ist uns wichtig. Es  steht enorm viel an Entscheidungen und \nVer\u00e4nderungen an. Ich bin mir sicher, da ss wir im Austausch, in der gegenseitigen \nKooperation, im gegenseitigen Respekt der unterschiedlichen Interessen auf der Basis \nvon Sachargumenten dies auch gut bewe rkstelligen werden. Deswegen will ich auf \nmeine Eingangsbemerkung noch einmal zur\u00fcckkommen. \n Die hohe Autonomie, die die Wissenschaft zu Recht hat, geht mit einer sehr gro\u00dfen \nVerantwortung einher. Das Vertrauen in die Wissenschaft, in ihre Gestaltungskr\u00e4fte, in ihre Klugheit, ihre Seriosit\u00e4t und Re dlichkeit muss jeden Tag neu gewonnen werden. \nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen die Gewissheit haben, dass an den Hochschulen  20 und Klinika ihr Geld zum Besten eingesetzt wi rd. Es ist unsere gemeinsame Aufgabe, \ndies immer wieder deutlich zu  machen. Die Hochschulmedizin erbringt ihre herausra-\ngenden Leistungen in Forschung, Lehre und Krankenversorgung zum Wohle der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger. Daf\u00fcr hat sie die Un terst\u00fctzung von uns allen verdient.  \n Vielen Dank!  21Tagungsimpressionen I \n \n \n \n \n 22  \n \n \n \n 23 \n \n \n \n \n \nEr\u00f6ffnungsvortrag  \nder Bundesministerin  \nf\u00fcr Bildung und Forschung   24  \n \n \n \n 25 \n \nEr\u00f6ffnungsvortrag  \n \nAnja Karliczek, MdB  \nBerlin  \n \nEs gilt das gesprochene Wort!  \n Sehr verehrte Frau Ministerin Bauer, liebe Theresia, sehr geehrter Herr Professor Kroemer, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n \nzun\u00e4chst einmal herzlichen Dank, dass ich he ute hier sein darf. Sie haben es vielleicht \nals etwas ungew\u00f6hnlich empfunden, in eine m Gru\u00dfwort oder bei Vortr\u00e4gen in einer \nVeranstaltung kritische Worte zu h\u00f6ren. Ic h halte es aber f\u00fcr wichtig, dass wir in sol-\nchen Momenten miteinander reden und die  kritischen Punkte auch ansprechen.  \n \nLassen Sie mich noch etwas weiter aushol en: Ich war gestern Abend beim Wissen-\nschaftszentrum Berlin f\u00fcr Sozialforschung (WZB), das das 50-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um seines \nBestehens feierte. Dort ging es um die Fr age, wie wir Europa zusammenhalten \u2013 man \nhat dort den Abend unter das Thema Europa gestellt. Wir merken, dass \u00fcberall Kr\u00e4fte \nsind, und die Kr\u00e4fte sind dort, wo die S\u00e4ul en sind, auf denen unsere Demokratie be-\nruht.   Eine dieser S\u00e4ulen ist ganz klar die Wisse nschaft. Wenn dann ein solches Problem auf-\ntritt, sorgt es daf\u00fcr, dass die S\u00e4ule freie  Wissenschaft, Freiheit und Verantwortung \nSchaden nimmt. Meine Kollegin hat gerade darauf hingewiesen, dass nur noch etwa  \n50 % der Bev\u00f6lkerung der Wissenschaft vertra uen. Das macht uns sehr nachdenklich, \nweil wir in der Politik davon leben, da ss die Wissenschaft die Entscheidungsgrundla-\ngen liefert, aus denen wir dann die Handlung soptionen eruieren, wie wir alles daf\u00fcr \ntun, damit wir gut und gern miteinander leben k\u00f6nnen. \n \nDie freie Wissenschaft ist die eine S\u00e4ule, die freie Presse eine weitere, die gerade sehr unter Druck steht. Die Politik selbst als dritte S\u00e4ule ist stark unter Druck, denn sie \nmuss den Umgang mit den extremen Situatio nen, den Extremen, die wir gegenw\u00e4rtig \nhaben, schaffen. Die vierte S\u00e4ule ist die unabh\u00e4ngige Rechtsprechung, die ebenfalls \nandauernd in der Kritik steht. Dies macht  mir schon gro\u00dfe Sorgen, und ich bin froh, \nwenn wir es schaffen, in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren einen guten, einen or-\ndentlichen, manchmal vielleicht auch einen kri tischen Umgang miteinander zu finden,  26 um dann an einer guten L\u00f6sung zu arbei ten. Wir m\u00fcssen miteinander im Austausch \nbleiben und sollten auch in zehn Jahren sage n k\u00f6nnen: Gut, wir hatten kritische Situa-\ntionen, aber wir haben es geschafft.  1. Dekade gegen den Krebs Vor diesem Hintergrund will ich von einem Be such in Heidelberg beim DKFZ berich-\nten. Dort begegneten wir einem jungen Patien ten, der Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs hatte. \nEr hat lange gek\u00e4mpft, war mittlerweile austherapiert, und man hat ihm gesagt, dass es keine Chance auf Heilung mehr geben w\u00fcrd e. Dann gab es eine erweiterte molekulare \nDiagnostik, man hat noch einmal richtig hingeschaut und gesucht, ob es denn viel-\nleicht doch noch einen therapeutischen A nsatz geben k\u00f6nnte. Man stellte dann fest, \ndass man ihm mit einer Hautkrebstherapie he lfen kann. Dieser junge Mann begegnete \nuns quietschvergn\u00fcgt und mun ter und berichtete uns, dass  man ihm eine ganz neue \nChance gegeben hatte. Das hat mich schon begeistert und mir gezeigt, was in der Me-\ndizin m\u00f6glich ist.   \nDas Thema Krebs ist f\u00fcr uns etwas, was in diesem und den n\u00e4chsten neuneinhalb wei-\nteren Jahren ein Kernthema ist. Krebs ist in Deutschland die gef\u00fcrchtetste Krankheit. \nEr ist eine Volkskrankheit, von der statis tisch gesehen jeder zweite B\u00fcrger im Laufe \nseines Lebens in irgendeiner Weise betroffen sein wird. Es betrifft dabei nicht nur die-\njenigen, die als Patienten an Krebs erkrank en, sondern auch das famili\u00e4re Umfeld, f\u00fcr \ndas eine solche Erkrankung immer eine sehr schwierige Situation ist.   \n Es ist klar, so glaube ich, warum wir im  Januar 2019 die Dekade gegen den Krebs aus-\ngerufen haben. Wir wollen die Pr\u00e4vention auf der einen Seite in den Mittelpunkt stel-\nlen, auf der anderen Seite die Diagnosem\u00f6glichkeiten, die heute durch die K\u00fcnstliche \nIntelligenz oder durch die Verkn\u00fcpfung mi t verschiedenen anderen Entwicklungen \nrealisiert werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich solle n in dieser Dekade auch neue Therapiefor-\nmen in den Mittelpunkt gestellt werden.   Mit Ausrufen der Dekade gegen den Krebs habe n wir eine F\u00f6rderlinie zu klinischen \nStudien auf den Weg gebracht, die die Pr\u00e4v entions- und Versorgungspraxis unmittel-\nbar verbessern k\u00f6nnen. Weiterhin befassen wir uns bei der Dekade auch mit der Schnittstelle zwischen Wissenschaft und Indu strie, weil wir sehen, dass dort durch \nneue Verkn\u00fcpfungen neue Ideen und Ans\u00e4tze entstehen k\u00f6nnen.  \n \nZudem haben wir \u2013 und einige der heute An wesenden sind dabei \u2013 einen Strategiekreis \nberufen, der sich damit auseinandersetzt, wie man die einzelnen Teile noch einmal neu \nund gegebenenfalls anders verkn\u00fcpfen kann.  Wir setzen sehr darauf, dass wir mit der \nDekade gegen den Krebs in den n\u00e4chsten Jahr en gute Fortschritte er zielen k\u00f6nnen. Ich \nwill mich hier nicht so weit aus dem Fenster  lehnen und sagen, dass wir in zehn Jahren \nden Krebs heilen k\u00f6nnen. Wir werden ab er in Diagnostik und Therapie voran- 27kommen.  \n  \n2. Gesundheitsforschung Das Thema Gesundheitsforschung ist in mein en Augen ein Thema, welches wir in vie-\nlerlei verschiedenen Facetten im Fokus haben. Die deutsche  Bundesregierung gibt in \njedem Jahr etwa 2,5 Mrd. Euro f\u00fcr die Gesundh eitsforschung aus. Allein 2 Mrd. Euro \nvon dieser Summe kommen aus meinem Haus, dem BMBF. \n Wir haben uns im Mai mit einem Nachwu chswissenschaftlerprogramm einem weite-\nren Thema nochmals angenommen, welches uns se hr wichtig ist, das ist die Infektions-\nforschung. Sie ist nicht nur f\u00fcr uns in Deu tschland ein gro\u00dfes Thema, sondern auch \nunter globalen Gesichtspunkten ein zentrales Thema. Wir arbeiten auch sehr daran \nmit, f\u00fcr die globale Gesundheit neue M\u00f6glichkeiten zu finden und gerade das Thema der multiresistenten Keime noch einmal in den Mittelpunkt zu stellen.    \n Die Charit\u00e9 Berlin und vier weitere Univers it\u00e4tsklinika haben sich jetzt auf den Weg \ngemacht, um ein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr mult iresistente Keime in Krankenh\u00e4usern zu \nentwickeln. Wir alle wissen, was das f\u00fcr uns bedeutet, wenn wir diese schwierige Situa-\ntion nicht in den Griff bekommen. Sie kann zu einer echten Bedrohung f\u00fcr eine ganze Gesellschaft werden.   \nDeswegen ist es mir auch so wichtig, dass wir uns mit diesen gro\u00dfen Themen in den \nn\u00e4chsten Jahren intensiv besch\u00e4ftigen. E rfolge in der Gesundheitsforschung k\u00f6nnen \neiner Gesellschaft zeigen, wie hoch der Ste llenwert der Forschung f\u00fcr unser Land ist. \nWir geben einen sehr hohen Betrag f\u00fcr Fors chung grunds\u00e4tzlich in  Deutschland aus. \nDies immer wieder in die Gesellschaft hi nein zur\u00fcckzuspiegeln und den hohen Stel-\nlenwert der Forschung, ihre Bedeutung f\u00fcr jeden Einzelnen in unserer Gesellschaft \ndarzustellen, ist ein sehr wichtiges Thema.  3. Medizininformatik-Initiative Die Medizininformatik-Initiative, die vorhin  schon einmal angesprochen wurde, ha-\nben wir schon vor einiger Zeit auf den Weg gebracht. Daten sind die Basis f\u00fcr die digi-\ntale medizinische Forschung. Ich bin froh, sage n zu k\u00f6nnen, dass in der Zeit, in der die \nInitiative l\u00e4uft, Vernetzungen und Verein barungen und der standort\u00fcbergreifende \nwissenschaftliche Datenaustausch besser und in tensiver gelungen sind, als wir uns das \nam Anfang der Initiative gedacht haben. Zusammenarbeit und ein besserer Datenaus-\ntausch sind auch wichtige Grundlagen f\u00fcr Methoden der K\u00fcnstlichen Intelligenz, denn \ndie K\u00fcnstliche Intelligenz kann nur dann gut arbeiten und gute Ergebnisse liefern, \nwenn sie m\u00f6glichst viele Daten hat. Deswegen unterst\u00fctzen wir alle  M\u00f6glichkeiten, an \nein gutes Datenportfolio zu gelangen, damit wir dieses in der Forschung dann gut nut-\nzen k\u00f6nnen.  \n  28 Wir bekommen mit gro\u00dfen Datennetzen neben der personalisierten Medizin, die ein \nRiesenfortschritt ist, wenn der einzelne Mensch im Mittelpunkt der Therapie steht, \nganz neue M\u00f6glichkeiten, schwere Kr ankheiten auf Dauer zu bezwingen.  \n Es gibt viele Fragestellungen, was denn noch in den Mittelpunkt gestellt werden sollte. Bei der Digitalisierung kommen pl\u00f6tzlich ganz  neue Fragestellungen auf uns zu: Wie \nschaffen wir es, einen sicheren Datenaustau sch zu gew\u00e4hrleisten? Gerade in der Ge-\nsundheitsforschung ist das Thema \u201eSicher er Datenaustausch\u201c ein Kernthema. Wer \nw\u00fcrde denn wollen, dass seine pers\u00f6nliche Krankheitsgeschichte \u00f6ffentlich im Netz diskutiert wird?  \nDie Schaffung einer forschungskompatiblen el ektronischen Patientenakte ist ein weite-\nrer wichtiger Punkt in diesem Zusammenhan g. Dort stecken die vielen Daten, und ich \nwerbe so oft und so viel ich kann, dass be i der Einf\u00fchrung elektronischer Patientenak-\nten Forschungsbelange ber\u00fccksichtigt werden.   \nWir sind sogar noch einen Schritt weiter gegangen und haben im Herbst 2018 die Na-\ntionale Forschungsdateninfrastruktur ins Leben gerufen. Auch das ist ein Weg, die \ngesamte Forschungslandschaft ganz neu zu  vernetzen und ganz neue M\u00f6glichkeiten \nnicht nur f\u00fcr die Universit\u00e4ten, die Univers it\u00e4tsklinika und die au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen, sondern f\u00fcr den ge samten Bereich der Forschung zu schaf-\nfen. Hier wird das schon vorhandene Datenpotential so vernetzt, dass jeder junge For-\nscher darauf Zugriff erhalten kann, dass Standards gesetzt werden und die Daten lang-fristig nachnutzbar sind. Wir erschlie\u00dfen den Datenraum f\u00e4cher- und disziplin\u00fcber-\ngreifend. Hier sind wir auf einem guten Weg.  \n4. Forschungstransfer und Translation \nDie Translation aus der Forschung in die Versorgung hinein schafft die M\u00f6glichkeit, \ndass die vielversprechenden Fortschritte in der Forschung de r Gesellschaft zugute \nkommen. Die Gesellschaft muss Vertrauen in die Forschung haben, und dieses Ver-trauen kann durch erfolgreiche Translationen gest\u00e4rkt werden.  \n \nWir haben die Wirkstoffentwicklung in den Fokus genommen und wollen daf\u00fcr ein neues Translationsprogramm auf den Weg bringen. Forschung ist das eine \u2013 wir m\u00fcs-sen aber auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass dara us ein m\u00f6glicher Nutzen dann schnell f\u00fcr \ndie Versorgung zur Verf\u00fcgung steht. \n \nDie Versorgungsforschung ist ein weiteres  f\u00fcr uns wichtiges Thema, denn auch dort \nk\u00f6nnen gro\u00dfe Fortschritte entstehen. Wie k\u00f6 nnen wir die Menschen dabei noch besser \nabholen, wie k\u00f6nnen wir sie in das Gesundhe itswesen noch besser einbinden? Wir wol-\nlen die Patienten selbst, ihr famili\u00e4res Umfe ld und die, die sie versorgen, die Pflegerin-\nnen und Pfleger, alle mit einbeziehen, um bessere Daten und ein besseres Know How  29zu bekommen, um damit den Menschen noch besser helfen zu k\u00f6nnen. Das ist ein \nwirklicher Paradigmenwechsel, wenn wir nun wirklich alle mit einbeziehen und uns \nnicht nur mit der Krankheit selbst besch\u00e4ftigen.    Das gelingt aber nur, wenn wir \u00fcber gen\u00fcge nd Daten verf\u00fcgen. Hier bin ich wieder bei \ndem schon erw\u00e4hnten Punkt sicherer Daten : Die Schaffung sicherer Datenr\u00e4ume ist \nbei der Nutzung pers\u00f6nlicher Daten in der Medizin ein Kernpunkt. Es m\u00fcssen sichere \nDatenwege geschaffen werden, die Daten m\u00fcssen  aber auch dezentral sicher gelagert \nwerden, wie das bei der Medizininformatikinit iative auch der Fall ist. Mit der Schaf-\nfung geeigneter Algorithmen f\u00fcr den Datenvers and von Haus zu Haus werden wir eine \ngute L\u00f6sung finden. Der Patient gibt uns mit der Zurverf\u00fcgungstellung seiner Daten \neinen Vertrauensvorschuss.  \n Hier tritt wieder das Vertrauen zutage. Es geht um Vertraue n und Verantwortung. \nWenn die Patienten uns einen Vertrauensvorsc huss geben, m\u00fcssen sich alle Beteiligten \nauch der Verantwortung bewusst sein. Das bedeutet, dass mit den Daten auch verant-\nwortungsvoll umgegangen werden muss und ei n Versprechen, die Daten nur f\u00fcr einen \nbestimmten Zweck zu erheben und zu samme ln, auch eingehalten wird. Wenn Daten, \ndie zur Verf\u00fcgung gestellt waren, f\u00fcr etwas anderes genutzt werden, ist dies ein Skan-dal. So etwas f\u00fchrt zu Zweifeln und zur Ablehnung einer Datenabgabe. Wenn das der \nFall ist, wird der medizinische Fortschritt einen R\u00fcckschritt erleiden. Ich werbe daher \ndaf\u00fcr, dass jeder, der irgendwo Verantwortung  tr\u00e4gt, sich dieser Verantwortung mit \nallen ihren Auswirkungen sehr  bewusst sein muss.  \n 5. Verantwortung und Zust\u00e4ndigkeit Das Thema \u201eVerantwortung und Zust\u00e4ndigkei t\u201c haben wir schon auf anderen Ebenen \ndiskutiert. Wenn wir in einem so starken Wand el, wie wir ihn gerade erleben, weiter-\nkommen wollen, m\u00fcssen wir auch von man ch liebgewonnener Regel Abschied neh-\nmen. Wir brauchen mehr Freiheit, und da s gilt auch f\u00fcr die Forschungseinrichtungen. \nWir haben strenge Reglements geschaffen, weil wir in vielen Dingen auch einer starken \nKontrolle unterliegen. Der Bundesrechnungshof  sieht immer genau hi n, wie wir unsere \nF\u00f6rderprogramme auflegen.  \n Nat\u00fcrlich m\u00fcssen geltende Gesetze eingehalten  werden. Zu strenge Regularien behin-\ndern aber den Fortschritt. Wir sollten a lle gemeinsam daf\u00fcr werben, dass wir in den \nkleinen Einheiten ein wenig mehr Freiheit be kommen. Freiheit bedeutet aber wieder \nVerantwortung, und der m\u00fcssen wir uns bewusst sein.  \n Wenn wir den Wandel in unserer Gesellschaf t, den Sprung auf das n\u00e4chste Technolo-\ngieniveau schaffen wollen, brauchen wir Fr eiheit auf allen Ebenen. Daher werbe ich \ndaf\u00fcr, das Thema Freiheit und Verantwortung  in den Mittelpunkt zu stellen. Dann \nwerden wir erfolgreich sein.  30 Lieber Herr Professor Kroemer,  \nwir haben im letzten Jahr immer wieder eine n guten Austausch ge habt, die richtigen \nPunkte in den Mittelpunkt gestellt. Ich darf mich an dieser Stelle schon einmal f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken und denke, dass sie mit Ihrem Nachfolger genau so \ngut weitergehen wird. Wir werden in einem regen Austausch bleiben, wie wir zwischen \nForschung und Versorgung f\u00fcr die Daten und den Datentransfer alles tun k\u00f6nnen, \ndass wir gute Wege zwischen Sicherheit, Fr eiheit und Verantwortung finden und dabei \ndas richtige Ma\u00df finden werden.  Ich w\u00fcnsche Ihnen, meine Damen und Herren, f\u00fcr die Beratungen in den zwei Tagen, f\u00fcr die interessanten Vortr\u00e4ge viel Erfolg und gute und intensive Diskussionen, um \nden richtigen Weg in der Medizin und in der medizinischen Forschung zu finden.  \n Vielen Dank!   31Tagungsimpressionen II  \n                              \n 32  \n \n 33 \n \n  \n \nClinician Scientist \u2013  \nPasst die Forschung  \nin die Weiterbildung?  \nModeration: Prof. Dr. Michael Gekle \n   \n \n   34  \n \n \n \n \n \n 35 \n \nClinician Scientist \u2013 Passt die Forschung in die Weiterbildung?  \nProf. Dr. Angela R\u00f6sen-Wolff \nLeiterin Klinische Forschung  Universit\u00e4tsklinikum Carl Gustav Carus, Dresden  \n \nLieber Herr Kollege Gekle, \nmeine Damen und Herren,  vielen Dank, dass Sie mich eingeladen haben, hier einen Vortrag zur Clinician Scien-tist-Problematik zu halten. Ich will me ine Ausf\u00fchrungen mit einem \u00dcberblick aus \nSicht der Ausf\u00fchrenden beginnen und vers uchen die Frage zu beantworten, welche \nKonsequenzen die Medizinischen Fakult\u00e4ten daraus ziehen.  Im Jahre 2016 hatte der Wissenschaftsrat sich zu Perspektiven der Universit\u00e4tsmedizin \nge\u00e4u\u00dfert und festgestellt, dass der wissenschaftliche Nachwuchs unzureichende Rah-\nmenbedingungen und Zielpositionen findet und sich deswegen immer weniger Medi-\nziner f\u00fcr eine akademische Laufbahn entscheiden.  Mein Kollege El-Almouche ist Klinischer Pharmakologe in Dresden und Mitglied in \nder Task Force Clinician Scientist der Deu tschen Gesellschaft f\u00fcr Kardiologie. Diese \nTask Force hat im Fr\u00fchjahr 2019 eine Umfra ge unter den kardiologischen Abteilungen \nder deutschen Universit\u00e4tsmedizin gestartet,  in der Assistenz\u00e4rzte, Fach\u00e4rzte, Ober\u00e4rz-\nte und Chef\u00e4rzte befragt wurden. Die Umfrage  ergab, dass nach wie vor bei \u00e4rztlichen \nKollegen ein gro\u00dfes Interesse an  der Forschung besteht.  \n \nAuf die Frage nach dem beruflichen Ziel an twortete ein ganz gro\u00dfer Teil der Befragten, \ndass sie gern klinische und wissenschaftliche  T\u00e4tigkeit miteinander verbinden wollten. \nDas ist eine erfreuliche Beobachtung, die f\u00fcr den Clinician Scientist spricht. Auf die \nFrage nach Gr\u00fcnden, die von der Forsch ung abhalten k\u00f6nnten, wurden allgemeine \nArbeitsbelastung, mangelnder Freizeitausgleich, fehlende zus\u00e4tzliche Entlohnung oder \nein Karriereziel, welches keine Forschungst\u00e4tigkeit erfordern w\u00fcrde, genannt. \n Diese Umfrage hat uns gezeigt, dass das Inter esse an Forschung in der Universit\u00e4tsme-\ndizin nach wie vor klar gegeben ist. Es bes teht eine grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, eine \nwissenschaftlich-klinische Karriere anzustreben.  Die hohe Arbeitsbelastung, der Zeit- 36 mangel und die fehlende Wertsch\u00e4tzung wisse nschaftlicher T\u00e4tigkeit halten aber viele \nvon der Forschung ab. Forschungszeit koll idiert mit der z\u00fcgigen Karriereentwicklung, \nund attraktive Zielpositionen fehlen.   Welche Konsequenzen ziehen daraus die Me dizinischen Fakult\u00e4ten? Sie legen Clinici-\nan Scientist-Programme auf, die den Arzt zu m einen als Forscher und Wissenschaftler, \nzum anderen als Arzt in der Patientenbetreuung sehen.  \n Der Medizinische Fakult\u00e4tentag hat eine zwei te Umfrage zu den Clinician Scientist-\nProgrammen ebenfalls im Fr\u00fchjahr 2019 durchgef\u00fchrt. Dabei wurde auch nach den Programmen f\u00fcr Advanced Clinician Scientists  und den Medical Scientists gefragt. Die \nUmfrage ging an alle MFT-Mitglieder ( 38 Fakult\u00e4ten) und an die Deutschen Zentren \nder Gesundheitsforschung (6 DZG). Es wurd en die Clinician Scie ntist-Programme, die \nAdvanced Clinician Scient ist-Programme (f\u00fcr Mediziner nach der Facharztweiterbil-\ndung und nach der Habilitation) und die Medical Scientist-Programme (f\u00fcr Naturwis-\nsenschaftler in der medizinischen Forschun g) erfasst. Der Beantwortungszeitraum er-\nstreckte sich auf M\u00e4rz/April 2019, der heu te von mir gezeigte Auswertungstand ist der \nvom Mai 2019.   Es gab R\u00fcckantworten aus 32 Fakult\u00e4ten (es fehlen noch Augsburg, Bochum, Hanno-ver, Homburg, M\u00fcnchen TU, M\u00fcnster). Ein ige Fakult\u00e4ten haben mehrere Clinician \nScientist-Programme angegeben. Von den Deutschen Zentren der Gesundheitsfor-\nschung haben zwei, das DZHK und das DZIF, jeweils ein Clinician Scientist-Programm aufgelegt.   37 \n \n \nAbb. 1: Verteilung von Clinician Scientist- (CSP),  Advanced Clinician Scientist- (AdvCSP) und Medical \nScientist-Programmen (MedSP) an den Medizinischen Fakult\u00e4ten.  \n \nAus Abbildung 1 wird deutlich, dass es Clin ician Scientist-Programme an fast allen \nMedizinischen Fakult\u00e4ten gibt. Die Advanced  Clinician Scientist-Programme sind an \neinigen Fakult\u00e4ten etabliert, lediglich Medica l Scientist-Programme werden eher selten \naufgelegt.  \n Der zeitliche Ablauf der Etablierung dies er Programme seit dem Programmstart 2011 \nwird in Abbildung 2 gezeigt, wobei diese Darstellung nur die Pr ogramme in den Fakul-\nt\u00e4ten, nicht in den DZG erfasst. Hier wird  deutlich, dass nach der Benennung dieses \nProblems durch den Wissenschaftsrat 2016 eine deutliche Zunahme der Programme \nzu verzeichnen ist.  \nProgramme an den \nDZG DZHK: CSP DZIF: CSP 38  \n \n    \n \n    \n \n    \n \nAbb. 2: Zeitliche Entwicklung der Clinician Scientis t-, Advanced Clinician Scientist- und Medical Scien-\ntist-Programme nach dem Programmstart ab 2011. Die Datenerfassung zeigt den Stand im Mai 2019, Abk\u00fcrzungen wie in Abbildung 1.\n \n \nAuch die Zahl der in den Programmen gef\u00f6rd erten Personen ist in den letzten Jahren \netwas angestiegen, jedoch nicht in dem Ma \u00dfe, dass wir sagen k\u00f6nn ten, dass gen\u00fcgend \nF\u00f6rderung f\u00fcr Clinician Scientists vorhanden w\u00e4re (Abbildung 3).     \n \n    \n \n    \n \n  \n \nAbb.  3: Anzahl gef\u00f6rderter Personen nach Progra mmart pro Jahr, die Zahlen sind um die Abbrecher \nbereinigt. Abk\u00fcrzungen wie in Abbildung 1.  \n 39Die meisten Personen werden in Clinic ian Scientist-Programmen w\u00e4hrend der Fach-\narztweiterbildung gef\u00f6rdert. Dagegen sind die Zahlen derer, die in den Advanced Cli-\nnician Scientist-Programmen oder den Me dical Scientist-Programmen gef\u00f6rdert wer-\nden, sehr klein.  \n  \n \n    \n \n    \nAbb.  4: Maximal m\u00f6gliche Forschungszeiten (in Monaten). Hinweis: Die Gesamtdauer der Programme \nist teilweise unterschiedlich. Die Programmdauer wurde in der Umfrage nicht abgefragt.  \n \nDie maximale Forschungszeit durchzieht in manchen Programmen die gesamte Fach-\narztweiterbildung. In den meisten Progra mmen dauert die Forschungszeit bis zu 18 \nMonaten (Abbildung 4), sie kann gestaffelt sein und auch als Teilzeit gew\u00e4hrt werden.  \n \nEs wurde weiter analysiert, welche Verein barungen mit den Landes\u00e4rztekammern zur \nAnerkennung der Forschungszeit in der Fac harztweiterbildung getroffen wurden und \nwie lange dann die Forschungszeit anerkannt wird. Hier zeigt die Deutschlandkarte \ndeutlich weniger Punkte, in vielen Bundes l\u00e4ndern ist man noch in Verhandlungen \noder hat noch gar keine Vereinbarung  getr offen. Die Anerkennung der Forschungszeit \n\u00fcbersteigt nur in einem Bundes land 18 Monate (Abbildung 5).  \n  \n 40  \n \n    \n \n    \n \n    \n \n    \n \nAbb. 5: Vereinbarungen zwischen Standorten und Landes\u00e4rztekammern zur Anrechnung von For-\nschungszeiten w\u00e4hrend der Facharztweiterbildung.  \n \nEine besondere Rolle hat hier Schleswig-Holstein, wo f\u00fcr die Dermatologie eine Ver-einbarung getroffen werden konnte, in der sich die Anerkennung von Forschungszeit \nim Clinician Scientist-Programm in Bl\u00f6cken \u00fcber die gesamte klinische Weiterbildung \nerstreckt.   Bei der hier vorliegenden gro\u00dfen Spannbreite w\u00e4re es sehr w\u00fcnschenswert, wenn mit \nnoch mehr \u00c4rztekammern Vereinbarungen ge troffen w\u00fcrden. Hier w\u00fcrde es f\u00fcr den \nklinisch-wissenschaftlichen Nachwuchs mehr Klarheit geben, wenn von Anfang an \neine Planungssicherheit gegeben und beka nnt w\u00e4re, welche Forschungszeit f\u00fcr die \nFacharztqualifikation anerkannt w\u00fcrde.  In Sachsen haben wir derzeit eine Vereinbarun g bis zu 12 Monaten, in Berlin bis zu 18 \nMonaten, in Schleswig-Holstein in der De rmatologie eine Vereinbarung f\u00fcr mehr als \n18 Monate. Dort unterscheiden sich aber di e Bereiche sehr, und es bedarf einer Pr\u00fc-\nfung im Einzelfall, in welchem Ma\u00dfe die Forschung anerkannt wird. Voraussetzung f\u00fcr \ndie Anerkennung ist stets, dass es sich um  eine patientennahe Forschung handelt.  \n \n\u2264 6 Monate \n\u2264 12 Monate \n\u2264 18 Monate \n> 18 Monate Keine Vereinbarung/ in Verhandlung Keine Daten erhalten\n \nStandort-Vereinbarung pro \u00c4rztekammer   41Die Finanzierung der Clinician Scientist-Prog ramme erfolgt zu fast zwei Dritteln aus \nzentralen Mitteln oder Mitteln der Kliniken und Institute, nur zu etwa einem Drittel \naus Drittmitteln (Abbildung 6). Hier brau chen wir eine nachhaltige Finanzierung.  \n   \n \n    \n \n    \n \n    \n \n \nAbb. 6: Finanzierung der Forschungszeit des CS-Programms (Kohorten 2015-2019). Hinweise: N be-\nzieht sich auf R\u00fcckl\u00e4ufe, die Angaben zu Pr ogrammteilnehmern und Finanzierung abgegeben \nhaben. Dies entspricht  83,3% der R\u00fcckl\u00e4ufe. Summe der Gef\u00f6rderten f\u00fcr gesamte Kohorte 2015 \u2013 2019: N = 862.\n \n \nIch kann folgendes Fazit aus unseren Erhebungen ziehen: \n\u2022 Nahezu alle Standorte verf\u00fcgen mittlerweile \u00fcber ein Clinician Scientist-\nProgramm. \n \n\u2022 Seit 2016 gab es einen gro\u00dfen Schub an neuen Clinician Scientist-Programmen. \n2019 ist, bedingt durch die DFG-Initiative , noch einmal eine gro\u00dfe Anzahl ge-\nstartet. \n \n\u2022 Die Anzahl der gef\u00f6rderten Programmte ilnehmer ist seit 2015 stetig gewach-\nsen. \n \n\u2022 Die Programme werden zu etwa 60 Pr ozent durch interne Mittel der Fakult\u00e4ten \nfinanziert. \n \n 42 \u2022 Mittlerweile gibt es mit 6 \u00c4rztekammern Vereinbarungen zur Anerkennung \nvon Forschungszeiten, mit weiteren \u00c4rztekammern gibt es Verhandlungen. \n \n \nDie eingangs gestellte Frage zu den Clinician  Scientists \u2013 Passt die Forschung in die \nWeiterbildung? kann ich mit einem zweifachen \u201eJa\u201c beantworten:  JA, aber wir brauchen bessere Rahmenb edingungen mit Anerkennung von For-\nschungszeiten in der Facharztweiterbildung.  \n \nJA, aber wir brauchen eine nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung.  Vielen Dank!  \n \n \n   43  44  \n \n \n \n \n 45 \n Passt die Forschung in die Weiterbildung?  Sicht der \u00c4rztekammern  \nDr. Theodor Windhorst  \nPr\u00e4sident der \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, M\u00fcnster \n \n \nSehr geehrter Herr  Professor Gekle, \nmeine Damen und Herren,  die im Titel meines Referates gestellte Fr age ist ganz einfach mit \u201eJa\u201c zu beantworten. \nDie Frage ist lediglich \u201eWie?\u201c \u2013 hier ist noch mindestens ein Stolperstein aus dem Weg \nzu r\u00e4umen. Die Problematik beginnt bei de r EU und endet bei den L\u00e4ndern. Es ist \nsch\u00f6n, wenn man bei einer \u00c4rztekammer t\u00e4tig ist und die Dinge nutzen kann, die hier \nangef\u00fchrt sind \u2013 Freiheit, um  Wandel herbeizuf\u00fchren.  \n Die \u00f6ffentliche Wahrnehmung ist aber eine etwas andere. Vor geraumer Zeit, 1982, \ntitelte der \u201eSpiegel\u201c unter der Frage \u201eWie gef\u00e4hrlich sind junge \u00c4rzte?\u201c mit der Aussa-\nge eines Mediziners am Beginn seiner beruf lichen Laufbahn: \u201eIch darf alles und kann \nfast nichts\u201c. Wenn wir in den \u00c4rztekammern  den Schock der Weiterbildung erleben \nund Kurse anbieten m\u00fcssen, wie z.B. \u201eWie sc haffe ich meinen ersten Dienst?\u201c oder \n\u201eWie schaffe ich meinen ers ten Wochenenddienst?\u201c, dann sehe ich eine Situation, die \nf\u00fcr einen Chirurgen nicht einfach ist.  \n Aus der damaligen Zeit sind wir heraus, daf\u00fcr kommen heute die Nachwuchs\u00e4rztinnen \nund -\u00e4rzte mit ganzen Forderungskataloge n, dass man sich um sie k\u00fcmmern m\u00fcsse. \nDas Stichwort des \u201epampern\u201c sei hier nur erw\u00e4hnt. Heute werden wir gefragt, was man \ndenn in einer Klinik bieten w\u00fcrde, welche Freizeitangebote, welche Wochenstunden-\nzeiten gelten w\u00fcrden. Es ist ein freier Markt  geworden, dem auch wir uns stellen m\u00fcs-\nsen.  Was ist eigentlich Weiterbildung? \nSie ist nicht das blo\u00dfe Ableisten von Zeit, denn aus diesem Grunde haben wir die Wei-\nterbildungsordnung auch ge\u00e4ndert, sonder n der nachweisbare Erwerb von Kompeten-\nzen. Das war auch das, was uns der junge Ko llege seinerzeit im \u201eSpiegel\u201c sagen wollte \u2013 \ndie jungen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte haben zwar viele s gelernt, ihnen fehlt aber das Hand-\nwerkszeug f\u00fcr die allt\u00e4glichen Aufgaben im Kl inikum. Eine derartige Feststellung ist \nschade.   46 Wir wollen Kompetenzen und haben deswegen  eine kompetenzorientierte Weiterbil-\ndungsordnung auf dem letzten Deutschen \u00c4r ztetag verabschiedet. Dabei ist die Wei-\nterbildungszeit ein Surrogatparameter f\u00fcr den Kompetenzerwerb. Dieser ist n\u00f6tig f\u00fcr die  Plausibilisierung. Pl ausibilisierung bedeutet hierbei, dass z.B. Zeiten einer T\u00e4tigkeit \noder die Anzahl durchgef\u00fchrter Handlu ngen im Rahmen der Weiterbildung sinnvoll \nund realistisch sein m\u00fcssen. Dennoch is t die Ehrlichkeit der bei der Facharztpr\u00fcfung \neingereichten Zeugnisse manchmal fraglich.  \n Wir brauchen eine Optimierung der Situat ion. Die F\u00fcnf-Jahres-Road Map der Asso-\nciation of American Medical Colleges schreibt  dazu in ihrer Brosch\u00fcre \u201eOptimizing \nGraduate Medical Education\u201c unter dem Stichw ort Preparing the Physician and Physi-\ncian Scientist for the 21st Century \u201e...Train ing physicians and physici an scientists who \nare well prepared and nimble enough to prac tice in this broad and fluid environment \nrequires concomitant educational transformation. ...\u201c  Wir sind in Westfalen-Lippe die viertgr \u00f6\u00dfte \u00c4rztekammer in Deutschland und vertre-\nten rund 40.000 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Wir hab en lediglich das Handikap, dass es f\u00fcr \nuns nur zwei Universit\u00e4ten gibt. Die \u00c4rztek ammer Nordrhein hat f\u00fcnf Universit\u00e4ten \nund kann damit ein viel gr\u00f6\u00dferes Spektrum a bdecken. Dort gibt es gr\u00f6\u00dfere Freiheiten, \nmit den einzelnen Fachgebieten  in Kontakt zu kommen.  \n \nDie Bundes\u00e4rztekammer hat in ihrer Stellu ngnahme \u201eZukunft der deutschen Universi-\nt\u00e4tsmedizin \u2212 kritische Faktoren f\u00fcr eine na chhaltige Entwicklung\u201c dazu festgestellt: \n\u201eVon besonderer Bedeutung f\u00fcr die Unive rsit\u00e4tsmedizin sind die gegenw\u00e4rtigen \nSchwierigkeiten, die Weiterbildung zum Fachar zt und eine wissenschaftlich erfolgrei-\nche Hochschullehrerlaufbahn zu vereinbaren. Den \u00c4rztetagen und den Kammern wird \nempfohlen, Wege zu suchen, die wissensc haftliches Engagement und Erfolg vermehrt \nf\u00fcr die Anerkennung als Weiterbil dungs\u00e4quivalente erlauben.\u201c \n Es ist letztendlich eine Finanzierungsfrage , diese \u00dcberlegungen umzusetzen. Die DRG \nm\u00fcssten f\u00fcr die Universit\u00e4ten v\u00f6llig neu berechnet werden. Wir haben bereits 2004 \ndarauf hingewiesen, dass weder die Weiterbildu ng in den Universit\u00e4tskliniken noch in \nden anderen Klinika bei der Festlegung de r DRG in irgendeiner Weise ber\u00fccksichtigt \nworden ist. Eine Vorgabe von Operationsmin uten ist in der Ausbildung absolut kont-\nraproduktiv. Da wir aber auf die Berechnung der DRG keinen Einfluss haben, m\u00fcssen wir sehen, dass wir das, was f\u00fcr die Finanzierung der Weiterbildung ben\u00f6tigt wird, auf \nanderen Wegen erreichen k\u00f6nnen. In diesem Sinne ist auch die zitierte Passage aus der \nStellungnahme der Bundes\u00e4rztekammer zu verstehen. Wir m\u00fcssen nach Wegen su-\nchen, um unter Beachtung des Europ\u00e4ischen Rechts und nationaler Bestimmungen die \nWeiterbildung so finanzieren zu k\u00f6nnen, dass die k\u00fcnftigen Fach\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte \nden Anforderungen des 21. Jahrhunderts entsprechen. \n  47Wir m\u00fcssen in der Weiterbildung neben der EU-Richtlinie 2005/36/EG \u00fcber die Aner-\nkennung von Berufsqualifikationen auch die Heilberufsgesetze der L\u00e4nder und die \nWeiterbildungsordnungen der \u00c4rztekammern beachten. Dabei sind eine Reihe von Unterschieden zu beachten, und wir k\u00f6nnen auf keiner einheitlichen Grundlage arbei-\nten. Zugleich bietet uns das die Chance, das freie Radikal von Freiheit und Wandel \nselbst einrichten zu k\u00f6nnen.  \n \nIn der EU-Richtlinie 2005/36/EG ist in Artik el 25 Abs. 2 und 3 festgelegt: \u201eDie Mit-\ngliedstaaten sorgen daf\u00fcr, dass die in An hang V Nummer 5.1.3. f\u00fcr die verschiedenen \nFachgebiete angegebene Mindestdauer de r Facharztausbildung eingehalten wird. Die \nWeiterbildung erfolgt als Vollzeitausbildung \u2026,  so dass der in der \u00e4rztlichen Weiter-\nbildung befindliche Arzt w\u00e4hrend der gesam ten Dauer der Arbeitswoche und w\u00e4hrend \ndes gesamten Jahres gem\u00e4\u00df den von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden festgesetzten Bedin-gungen seine volle berufliche T\u00e4tigkeit die ser praktischen und theoretischen Weiter-\nbildung widmet.\u201c Somit versto\u00dfen unsere Au slegungen einer Dreiviertel- oder Halb-\ntagsbesch\u00e4ftigung in der Weiterbildung genau genommen gegen das EU-Recht. Wir \nm\u00fcssen uns an die neuen Bedingungen anpa ssen und sehen, dass wir die theoretischen \nund praktischen Weiterbildungsinhalte ko mplett \u00fcbernehmen. Nach den EU-Vor-\ngaben w\u00fcrde es aber gar keine Zeit f\u00fcr die Forschung geben, diese ist nach EU-Richtlinie offensichtlich nicht gewollt.   \nDie Weiterbildungsordnung legt in \u00a7 4 Abs. 4 fest: \u201eEine Unterbrechung der Weiter-\nbildung, insbesondere wegen Schwangerschaft, Elternzeit, Wehr- und Ersatzdienst, \nwissenschaftlicher Auftr\u00e4ge \u2013 soweit eine Wei terbildung nicht erfolgt \u2013 oder Krankheit \nkann nicht als Weiterbildungszeit angerech net werden.\u201c Formaljuristisch ist demnach \ndie Forschung in der Weiterbildungszeit n icht vorgesehen. Das ist nat\u00fcrlich r\u00fcckst\u00e4n-\ndig und soll daher auch ge\u00e4ndert werden. \n Schlie\u00dflich gibt die EU-Richtlin ie 2005/36/EG in Artikel 25 Abs. 2 vor: \u201eDie Mitglied-\nstaaten sorgen daf\u00fcr, dass die in Anhang V Nummer 5.1.3. f\u00fcr die verschiedenen Fach-\ngebiete angegebene Mindestdauer der Fac harztausbildung eingehalten wird.\u201c Die Min-\ndestdauer der fach\u00e4rztlichen Weiterbildung in Anhang V Nummer 5.1.3 betr\u00e4gt f\u00fcr die \nAn\u00e4sthesie 3 Jahre, f\u00fcr die Augenheilkunde  ebenso 3 Jahre, f\u00fcr die Geburtshilfe und \nFrauenheilkunde 4 Jahre und f\u00fcr die Neurochir urgie 5 Jahre. Bei diesen Mindestzeiten \nwird deutlich, dass ein Einbeziehen von Forschungsphasen in die Weiterbildungszeit \n\u00fcberhaupt nicht gegen das EU-Recht versto\u00dfen w\u00fcrde.  \n \nWir k\u00f6nnen Variabilit\u00e4ten in die Weiterbil dung einbauen und haben das mit einem \nModellprojekt in Westfalen-Lippe seit 2012 auch getan. Dabei haben wir uns in Ab-\nstimmung unter anderem mit dem \u00c4rztlichen  Direktor des Universit\u00e4tsklinikums der \nWestf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster auf Bedingungen f\u00fcr die Anrechnung \nvon Forschungszeiten auf die Weiterbildung geeinigt.   48 Wir sehen dabei, dass eine Anrechnung von Forschungszeiten bis zu 12 Monaten \n\u00fcberhaupt kein Problem darstellt. Die verantwortlichen Weiterbildner legen f\u00fcr die \nbetreffenden \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Weiter bildung prospektiv individuelle struktu-\nrierte Weiterbildungsprogramme vor, aus denen der geplante Ablauf der Weiterbil-dung hervorgeht. Es muss deutlich werden, wie die erforderlichen Kenntnisse, Erfah-\nrungen und Fertigkeiten trotz der verk\u00fcrzten Weiterbildungszeit vermittelt werden. \nDie klinische Weiterbildungszeit darf nicht weniger als die in der EU-Richtlinie be-\nstimmte Mindestweiterbildungszeit betragen (in der Regel unter den Mindestzeiten der \nWeiterbildungsordnung). Der Weiterbildung sbefugte \u00fcberwacht die Einhaltung des \nCurriculums und der Weiterbildungsziele un d best\u00e4tigt dies im abschlie\u00dfenden Zeug-\nnis. Das, was die Mentoren dabei zu leis ten haben, ist eine Riesenaufgabe, denn sie \nm\u00fcssen beschreiben, welche wissenschaftlichen Aufgaben im Rahmen der jeweiligen \nWeiterbildung absolviert wurden.    Unser Modellprojekt bringt eine Reihe von Vorteilen mit sich. So schaffen wir eine Verbindlichkeit und Planungssicherheit f\u00fcr den Weiterbildungsassistenten durch sei-\nnen individuellen Weiterbildungsplan. Dies be inhaltet aber auch die Verpflichtung f\u00fcr \ndie Weiterbildungsbefugten, eine sehr gena ue Planung und Dokumentation abzugeben \nund eine Verpflichtung f\u00fcr die Kammer, dies e Dinge genau zu pr\u00fcfen, um die Fairness \ngegen\u00fcber allen Facharztkandidatinnen und -ka ndidaten zu gew\u00e4hrleisten. Damit ist es \nuns gelungen, die Forschung in der Wei terbildungszeit attraktiver zu gestalten. \n \nEinen Aspekt d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich nicht \u00fcbersehen, die Ehrlichkeit in den Weiterbil-dungszeugnissen. Alle Teilnehmer unsere s Modellprojektes haben ihre Facharztpr\u00fc-\nfungen im ersten Anlauf bestanden. Dennoch  gibt es immer wied er F\u00e4lle, in denen \neinem Pr\u00fcfungskandidaten zwar herausragende F\u00e4higkeiten durch seinen Mentor be-\nscheinigt werden, er aber in der Pr\u00fcfung ve rsagt. Daher appelliere ich an die Ehrlich-\nkeit bei der Bescheinigung abgeleisteter Aufgaben, aber auch erworbener Kenntnisse \nund Fertigkeiten.   Wir haben unser Modellprojekt zur Anrechnung von Forschungszeiten f\u00fcr die Wei-\nterbildung seit 2012 umgesetzt. Dabei sind 20 Antr\u00e4ge vom Vorstand der \u00c4rztekam-\nmer Westfalen-Lippe bef\u00fcrwortet und keiner abgelehnt worden. Sie stammten aus der An\u00e4sthesie (14 Antr\u00e4ge), der Radiologie (2  Antr\u00e4ge), der Orthop\u00e4die/Unfallchirurgie \n(2 Antr\u00e4ge) und der Dermatologie (2 Antr\u00e4ge).  \nMein Fazit: Man kann die Forschung in die  Weiterbildung integrieren, man muss es \nnur wollen. Wir m\u00fcssen unter dem Aspekt einer immer weiteren Digitalisierung der Medizin die Wissenschaft in die Weiterbildu ng einbauen und die Wertigkeit der Dis-\nsertation erh\u00f6hen. Die \u00c4rztekammer ist dabe i keine Verhinderungsanstalt. Ich sehe \ndas als unsere Aufgabe und denke, dass der neue Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer,  49der f\u00fcr viele Jahre mein Vizepr\u00e4sident war, die Fragen der Finanzierung auf Bundes-\nebene auch regeln wird.  \n Vielen Dank!\n  50 Diskussion \n \nGekle  \nWir haben nun verschiedene Standpunkte geh\u00f6 rt, die alle gar nicht so weit auseinan-\nder sind. Ich muss aber dennoch nachfragen, warum manches, was hier so rosig darge-stellt war, in anderen Regionen Deutschlands nicht funktioniert. Wie viel Prozent der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sollen \u00fcberhaupt Clinician  Scientist werden? Wie viel Forschung \nbrauchen wir in der Weiterbildung? Wie viele der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die an For-\nschung interessiert sind, sind \u00fcberhaupt zur Forschung bef\u00e4higt, und reicht diese Zahl \naus, um die wissenschaftliche Entwicklung in  der Patientenversorgung aufrecht zu er-\nhalten?  R\u00f6sen-Wolff  \nWir haben dazu in unserer Unterarbeitsgru ppe eine Hochrechnung angestellt und \nsch\u00e4tzen ab, dass wir bei 37 Fakult\u00e4ten in Deutschland einen Bedarf an etwa 100 Pro-\nfessuren haben. Daraus ergibt sich ein erhe blicher Bedarf an Personen, die berufbar \nsein m\u00fcssen. Wir wollen nicht nur Forschung in der Medizin gew\u00e4hrleisten, was sicher \nein wichtiger Aspekt ist, sondern auch die Generierung unseres Nachwuchses absi-\nchern. Daher rechnen wir mit etwa 4.000 Personen. Das bedeutet, dass ein erheblicher \nAnteil der Nachwuchswissenschaftler in der Me dizin hier gebunden sein wird. In der \nVergangenheit wurde das einfach aus der \u201ePortokasse\u201c finanziert, das ist bei den heuti-gen Arbeitsbelastungen nicht mehr zu ste mmen. Wir m\u00fcssen um die 5 bis 10 % eines \nAbsolventenjahrganges f\u00fcr die Forschung in der Universit\u00e4tsmedizin begeistern. Das \nist in etwa auch die Zahl, die sich f\u00fcr Fors chung schon im Studium interessiert. Diese \nGruppe m\u00fcssen wir schon w\u00e4hrend des Studiu ms identifizieren. Hier sind Promoti-\nonskollegs oder strukturierte Promotionsprogramme das geeignete Mittel.  Jonitz  \nWie wird die Forschung in anderen L\u00e4ndern gesehen? Wenn wir als \u00c4rztekammern \nakzeptieren, dass die Forschung in die Wei terbildung eingeht, werden alle die, die \nnicht forschen, die Forderung aufstellen, dass sie fr\u00fcher als nach sechs Jahren zur \nFacharztpr\u00fcfung zugelassen werden. Diese Disk ussion muss in den Kammern gef\u00fchrt \nwerden. In Berlin wurde das so gel\u00f6st, da ss nur patientennahe k linische Forschung als \nTeil der Weiterbildung anerkannt wird. Der Kontakt zum Patienten muss gegeben \nsein. Eine reine Laborforschung wird  in Berlin nicht anerkannt. \n Windhorst  \nDie Menge an wissenschaftlich orientier ten \u00c4rztinnen und \u00c4rzten muss der Markt \nhergeben. Die Kammern werden sich dort nicht einmischen. Wir brauchen ein beson-\nderes Curriculum f\u00fcr die Forschungst\u00e4tigkei t Es muss vermieden werden, dass sich \nPr\u00e4zedenzf\u00e4lle entwickeln, die dann zu juri stischen Streitigkeiten f\u00fchren werden. Das \nKriterium der Dauer der Weiterbildung ist ei n solcher gef\u00e4hrlicher Streitfall, der nur  51dann ausgeschlossen werden kann, wenn f\u00fcr die  Forschungst\u00e4tigkeit ein spezielles \nCurriculum festgelegt wurde. Dieses spezie lle Curriculum ist stets  eine individuelle \nFestlegung zwischen Kammer, Weiterbildu ngsbefugten und Weiterzubildenden. Ich \nw\u00fcnsche mir mehr Interesse an Forschungst\u00e4 tigkeit, muss aber die Realit\u00e4t sehen. \n Gekle  \nWelche Art der Forschung sollen wir erlauben ? Was ist klinische Forschung, wenn wir  \nbedenken, dass molekularbiologische Forsch ung auch rein experimentelle Ans\u00e4tze \nbeinhaltet? Wo ziehen wir eine sinnvolle Grenze, ohne die moderne Forschungsent-\nwicklung a priori auszuklammern?  \nR\u00f6sen-Wolff  \nBerlin ist das gro\u00dfe Vorbild aller dieser Pr ogramme, denn dort ist man sehr professio-\nnell aufgestellt und verf\u00fcgt \u00fcber lange Erf ahrungen. Patientennahe Forschung ist der \nUmgang mit Patienten, wenn man in einer k linischen Einrichtung forscht. Sie kann \naber auch zum Teil Forschung an einem Tiermodell sein, wenn eine Erkrankung nur \nin einem Tiermodell beforscht werden kann. Ich verweise hier auf die Forschung an \nder IL-10-Knock Out-Maus. Ohne dieses Tiermo dell w\u00e4re es nicht m\u00f6glich, heute eine \nIL-10-Defizienz mit Stammzelltransplantationen zu therapieren. Hier haben wir ein Tiermodell mit einer ganz eindeutigen tra nslationalen Komponente, was einer patien-\ntennahen Forschung entspricht.   \n \nWindhorst  \nIch w\u00fcrde die experimentelle Forschung nich t von vornherein ausschlie\u00dfen und in der \nmodernen Wissenschaft starre Grenzen schaffe n. Wir sollten uns in einem solchen Fall \ndas Curriculum der Facharztweiterbildung genau ansehen. Dabei wird es sicher F\u00e4lle \ngeben, wo eine strenge Patientenanbindung  durch Laborexperimente oder molekular-\ngenetische Ans\u00e4tze f\u00fcr bestimmte Zeiten ers etzt wird. Ich m\u00f6chte, dass wir die Freiheit \nvon Lehre, Forschung und Wissenschaft mi t Verantwortung tragen und nicht brem-\nsen.  \nTreede  \nHier w\u00fcrden einige der DFG-Definitionen der klinischen Forschung passen. Neben \nder reinen klinischen Forschung gibt es einen gewissen Bedarf in der Grundlagenfor-\nschung. Ich verweise hier auf die Diskussion  um den Medical Scientist, und es gibt in \nder Medizin auch die approbierten \u00c4rzti nnen und \u00c4rzte, die Grundlagenforschung \nbetreiben. F\u00fcr diese Gruppen gibt es z.B.  den Facharzt f\u00fcr Pharmakologie oder den \nFacharzt f\u00fcr Physiologie. Es g\u00e4be schon die M\u00f6glichkeit, solche Ausbildungsg\u00e4nge zu verkn\u00fcpfen. Weiterhin besteht die M\u00f6glichk eit der Anrechnung von Weiterbildungs-\nzeiten. Wie gelingt es uns, \u00c4rztinnen und \u00c4r zte auch f\u00fcr die Grundlagenforschung zu \nbegeistern? \n  52 R\u00f6sen-Wolff  \nEs gibt in Dresden ein Medical Scientist-Programm. Hier arbe iten wir in Tandems, in \ndenen ein Naturwissenschaftler mit eine m Clinician Scientist zusammenarbeitet. In \ndiesem Programm werden nur wenige Personen gef\u00f6rdert. Institutionell gibt es nur \nwenige vollfinanzierte Stellen f\u00fcr diese Wisse nschaftler und auch nur an wenigen Ein-\nrichtungen. Wir brauchen diese Gruppe, wir wollen die Kontinuit\u00e4t gew\u00e4hrleisten, \ndenn unsere Clinician Scientists werden un ter Umst\u00e4nden nicht auf Dauer mit gleicher \nIntensit\u00e4t weiter forschen wollen und k\u00f6nne n. Die Fach\u00e4rzte, die  keine Patientenbe-\ntreuung haben (Klinische Phar makologen, Physiologen), sind in die Clinician Scien-\ntist-Programme und nicht in die Medical Sc ientist-Programme integriert. Auch Klini-\nsche Pharmakologen oder Physiologen k\u00f6 nnen einen indirekten Patientenkontakt ha-\nben, z.B. \u00fcber Konsultationen oder Beratung en, und daher sehen wir keinen Grund f\u00fcr \neine strikte Trennung.  Grabe  \nAuch in Greifswald gibt es ein Clinician Sc ientist-Programm. Die zust\u00e4ndige Landes-\n\u00e4rztekammer rechnet aber nur maximal 6 Mona te auf die Weiterbildung an, sofern die \nForschungst\u00e4tigkeit begr\u00fcndet werden ka nn und eine Einzelfallpr\u00fcfung vorgenommen \nwurde. Eine Anerkennung von 12 Monaten, wie es in anderen Bundesl\u00e4ndern m\u00f6glich \nist, oder gar von 18 Monaten wurde hier abgelehnt.  \nWindhorst  \nWenn man formaljuristisch oder nach dem EU-R echt entscheidet, ist das sicher rich-\ntig. Wir m\u00fcssen und wollen aber weiterkomme n und dazu gegebenenfalls unsere Ord-\nnungen der modernen Zeit anpassen.    \nWeber  \nDie Begeisterung f\u00fcr die Forschung ist unter  den Studierenden eher gering und das \nInteresse sogar r\u00fcckl\u00e4ufig. Wir m\u00fcssen al s Lehrende die Bege isterung f\u00fcr die Wissen-\nschaft mehr transportieren. Von den chirurg ischen Kollegen bekomme ich des \u00d6fteren \nmitgeteilt, dass es dort ein weiteres Spa nnungsfeld gibt: Wenn man als Chirurg f\u00fcr \nl\u00e4ngere Zeit aus der reinen Chirurgie hera usgeht, w\u00fcrde man chirurgische Fertigkeiten \nverlieren. Gibt es Modelle, die das verhindern?  Windhorst  \nWir k\u00f6nnen ein Jahr freigeben. Damit k\u00f6nnen wir zur Forschung ermuntern. Der Weg \ndurch das Curriculum muss so vorgegeben  sein, dass niemand in einen Verdr\u00e4n-\ngungswettbewerb ger\u00e4t. Das muss in jedem individuellen Fall ge regelt sein. Man \nschreckt vor Doktorarbeiten zur\u00fcck, weil ma n bef\u00fcrchtet, zu wenig Zeit zu haben, um \nsich ausreichend um die Dissertation k\u00fcmme rn zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen versuchen, die \ngeeigneten Kandidaten zu ermu tigen, diese Zeit tats\u00e4chl ich einzubringen. Chirurgen \nbrauchen in ihrer Weiterbildung  in erster Linie Zeit. Wir brauchen aber auch Gelder,  53um ausreichend Personal einstellen zu k\u00f6 nnen. Trotzdem m\u00f6chte ich nicht alles auf \ndas Geld schieben. \n F\u00f6rstermann  \nWie handhabt es die \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, werden generell 12 Monate For-schungst\u00e4tigkeit anerkannt oder muss ei ne entsprechende Einzelabsprache mit dem \nFacharztkandidaten getroffen werden? \n Windhorst  \nWir lassen uns die Curricula der Kandidaten , die Forschung machen wollen, vorlegen \nund ber\u00fccksichtigen bei der Pr\u00fcfung diese Fors chungst\u00e4tigkeit. Dabei achten wir da-\nrauf, dass die Forschungsarbeit nicht zu Las ten der Qualit\u00e4t der \u00fcbrigen Weiterbildung \ngeht. Dass es nur vier Bewerber aus der An\u00e4sth esie sind, liegt ganz einfach an den zu \ngeringen Freir\u00e4umen der \u00fcbrigen Facharztk andidaten. Die Freiheit , in die Forschung \nf\u00fcr eine bestimmte Zeit zu gehen, ist im Prinzip gegeben.  \nWissing  \nWenn wir vorhin geh\u00f6rt haben, dass sich nur 5 bis 10 % der Absolventinnen und Ab-solventen vorstellen k\u00f6nnen, auch in der Forschung t\u00e4tig zu werden, m\u00fcssen wir uns \nfragen, wie wir es in die K\u00f6pfe der \u00fcbrigen bekommen, dass Forschung ein wichtiger Bestandteil der Weiter bildung sein muss.  \n \nR\u00f6sen-Wolff  \nEs gibt die forschungsinteressierten Studiere nden tats\u00e4chlich. Diese werden in Dresden \nin einem speziellen Promotionskolleg gef\u00f6rd ert. Bei der Auswahl der Bewerber f\u00fcr die \nForschung in Clinician Scientist Progr ammen kann man einen gewissen Einfluss neh-\nmen, indem man schon promovierte Bewerber w \u00e4hlt, die in der Regel auch durch ihre \nPromotion das Interesse an der Wissensc haft dokumentiert haben. Sie haben dann \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Wissenschaft Zeit ko stet, man f\u00fcr die Forschung eine Menge \naufwenden muss und ein Clinician Scientist- Programm in der Praxis einen Mehrauf-\nwand bedeutet.  \n \nHudecek  \nEin Zeitraum von 18 Monaten ist f\u00fcr eine Forschungsleistung eher kurz. Wenn inten-\nsiv geforscht wird, ist in dieser Zeit kein  direktes Erwerben klin ischer Kompetenz m\u00f6g-\nlich. Ich w\u00fcrde es besser finden, wenn man na ch einer Forschungszeit von vier bis f\u00fcnf \nJahren ein Facharzt f\u00fcr experimentelle Medizin w\u00e4re. K\u00f6nnte das eine Arbeitshypothe-\nse sein, um eine \u2013 auch nur als solche e mpfundene \u2013 Benachteiligung des vornehmlich \nforschenden Arztes zu vermeiden? Mit eine r solchen Facharztqualifikation w\u00e4re im \nwissenschaftlichen Lebenslauf das Erreichen ei ner Qualifikationsstufe belegt, die \u00fcber \ndie Listung von vielleicht ein oder zwei Originalarbeiten hinausgeht. \n  54 Windhorst  \nDie politische Situation ist gegenw\u00e4rtig so, dass die Gesundhei tsministerkonferenz \nbeschlossen hat, auf die Forschung keine R\u00fcc ksicht mehr zu nehmen, sondern die \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzte, die die Versorgung \u00fcbernehm en, in den Vordergrund zu stellen. Die \nSchaffung eines Facharztes f\u00fcr experimentelle Medizin w\u00e4re sicher eine gute Sache, sie \nwird aber jetzt politisch n icht gut ankommen. Man muss zudem ber\u00fccksichtigen, dass \nein solcher Facharzt in eine berufliche Position  gelangen wird, aus der er nicht wieder \nherauskommt, ohne einen Zweitfacharzt zu erwerben.   Hudecek  \nDiese Antwort befriedigt mich nicht, denn ich  glaube nicht, dass die \u00c4rzte, die kompe-\ntitiv forschen, mit den \u00c4rzten, die die Vers orgung betreiben, wirklich konkurrieren. \nWenn Deutschland dem Anspruch gerecht wer den will, in der Spitzenmedizin interna-\ntional sichtbar zu sein, braucht es die  \u00c4rzte, die sich der Forschung widmen. \n R\u00f6sen-Wolff  \nDer Lohn und die Motivation einer Langzeitf orschung ist die Habilitation, nicht unbe-\ndingt die Facharztanerkennung. Ein Facharzt ha t etwas mit \u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit zu tun \nund diese hat der Arzt in der Zeit seiner Forschungst\u00e4tigkeit n icht gemacht. Der kli-\nnisch t\u00e4tige Arzt wird f\u00fcr seine Versorgu ngst\u00e4tigkeit mit einem h\u00f6heren Gehalt ent-\nlohnt. Die Habilitation dagegen schafft die  Chance einer Berufung, was eine ganz an-\ndere Perspektive als die Facharztanerkennung mit sich bringt. \n Jonitz  \nEin Grundproblem in Deutschla nd liegt darin, da ss wir zu viel Geld f\u00fcr Dinge und zu \nwenig f\u00fcr die Menschen ausgeben. Wenn wir u ns \u00fcberlegen, dass von 100 Euro eines  \nKrankenkassenbeitrages nur 38 Euro f\u00fcr die  \u00e4rztlichen Dienste im Krankenhaus blei-\nben, kann man sich ausrechnen, was es an de n Universit\u00e4ten aussieht. Das betrifft in \ngleicher Weise die Wissenschaft, und da br auchen wir auch keine Stellvertreterkriege \nzu f\u00fchren. Wir m\u00fcssen fair  miteinander umgehen.  \n \nDas Schwierige am Thema Clinician Scientist ist, dass wir bei der Trias von Forschung, \nLehre und Krankenversorgung Priorit\u00e4ten  setzen und uns irgendwie durchmogeln. \nNach der Habilitation gibt es vielleicht ein besseres Leben, vielleicht auch nicht. Ich bin \nein tiefer und leidenschaftlicher Verfechter  der Gleichbehandlung und Gleichberechti-\ngung. Die Aufgabe einer Universit\u00e4tsklinik  ist Forschung, Lehre und Krankenversor-\ngung. Wenn es Leute gibt, die diese Trias aufbrechen und einen Schwerpunkt auf die \nForschung legen oder nur ihre Patienten ve rsorgen und dabei nicht forschen wollen, \ndann ist eigentlich nur der, der die Trias wi rklich lebt, f\u00fcr die Unive rsit\u00e4t wirklich inte-\nressant und kann universit\u00e4re Aufgaben tats \u00e4chlich erf\u00fcllen. Das muss man aber aus-\nhalten und erkl\u00e4ren und mit den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten reden. Wir m\u00fcssen plausibel \nmachen, dass der Clinician Scientist, der die Universit\u00e4t auf gro\u00dfen Kongressen vertritt  55und mit seinen Forschungsleistungen f\u00fcr die Re putation der Klinik sorgt, das aber nur \nkann, weil seine Kollegen in dieser Zeit auf Station die K\u00e4rrnerarbeit getan haben. Das \nist alles regelbar und jeder Hinweis ist w ichtig, damit aus m\u00f6glich en Ungerechtigkeiten \nkeine tats\u00e4chlichen Benachteiligungen erwachsen.   Unsere gemeinsame Aufgabe als Kammer un d als Fakult\u00e4tentag besteht darin, die \nGrundvoraussetzungen bei der Politik einz ufordern, damit das Geld bei den Menschen \nim System in Form von Qualifikationen oder Belohnungen ankommt. Wir haben das \ngemeinsame Interesse, optimal aus- und weitergebildete \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in \nDeutschland zu haben, die an den Universit \u00e4ten auch die Aufgaben in der Forschung \n\u00fcbernehmen.  \n \nStalter  \nWelche konkreten Ans\u00e4tze gibt es, schon im Studium Nachwuchs zu rekrutieren? Es \nwurde kritisch angemerkt, dass an den bestehenden Programmen zu wenige Studie-rende teilnehmen.  \n \nR\u00f6sen-Wolff  \nEs gibt in Dresden strukturierte Promoti onsprogramme und Promotionskollegs, mit \ndenen ganz gezielt Nachwuchs im Studium, teilweise sogar schon in der Vorklinik re-\nkrutiert wird. Wir hatten in diesem Jahr 32 Bewerbungen auf 10 Stipendienpl\u00e4tze, die \nwir vergeben k\u00f6nnen. Wir haben drei Gesun dheitszentren in Dresden, mit denen wir \nzusammenarbeiten. Diese Zentren bringen dann auch Stellen in das Promotionskolleg ein und stellen zus\u00e4tzliche Stipendien bere it. Ich kenne solche Aktivit\u00e4ten auch von \nanderen Fakult\u00e4ten. Wir versuchen, den Aspe kt der Wissenschaftlichkeit im Studium \nschon in der Vorklinik voranzutreiben und die Studierenden f\u00fcr Forschung zu begeis-\ntern. Wir konkurrieren dabei nicht mit dem Landarztprogramm, sondern m\u00fcssen die \nunterschiedlichen Interessenten identifiziere n. In einem Studienjahr werden sich 5 bis \n10 % der Studierenden f\u00fcr Forschung inter essieren und vielleicht 20 % f\u00fcr den Land-\narzt, diese m\u00fcssen wir identifizieren und deren Neigung entsprechend in einen Track des Studiums einordnen.  \n \nFrosch  \nWie muss ein Weiterbildungszeugnis formulie rt sein? Ich habe aus meinen Kontakten \nmit der Landes\u00e4rztekammer gelernt, dass ma n tunlichst vermeiden sollte, die for-\nschungsfreien Zeiten als solche zu benennen.  Braucht der Weiterbildner eine bestimm-\nte Qualifikation, wenn er Forschungst\u00e4tigk eit als Teil der Weiterbildung bescheinigt? \n Windhorst  \nWir verlangen ein ganz normales Zeugnis.  Es muss lediglich die curricul\u00e4re Ausbil-\ndung, wann der Kandidat was wie gemacht hat, entsprechend belegt werden. Die \nZeugnisinhalte sollten stimmig sein, die Aufteilung selbst ist uns egal.  56 Gekle  \nDamit schlie\u00dfe ich die Diskussion und bedanke mich noch einmal bei unseren beiden \nReferenten.       57 \n \n   58  \n \nDie Teilnehmer des Podiumsgespr\u00e4chs auf dem oMFT 2019, v.l.n.r.: Prof. Dr. Christoph Straub, Ralf \nRambach,  Sandra M\u00fcller, Prof. Dr. Andr eas Hochhaus, PD Dr. Michael Hudecek  \n 59 \n \nPodiumsgespr\u00e4ch:  Klinische Studien, neue Therapien \n \n \nProf. Dr. Andreas Hochhaus  \nProdekan f\u00fcr Forschung  und Sprecher des  \nUniversit\u00e4tsTumorCentrums, Universit\u00e4tsklinikum Jena  \nPD Dr. Michael Hudecek  \nLeiter CAR-T Forschungsprogram m Medizinische Klinik und  \nPoliklinik II, Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg  \nRalf Rambach  \nVorstandsmitglied Deutsche Leuk\u00e4mie- und Lymphomhilfe e.V., \nBonn  \nProf. Dr. Christoph Straub  \nVorstandvorsitzender BARMER, Berlin  \nModeration: Sandra M\u00fcller  \nH\u00f6rfunkjournalistin, T\u00fcbingen  \n \nM\u00fcller  \n\u201eKlinische Studien, neue Therapien\u201c. Das Th ema scheint auf den ersten Blick schlicht. \nAber in dem Thema steckt viel, was die Menschheit beweg t: Die gro\u00dfe Hoffnung auf \nHeilung oder zumindest Besserung bei Pati enten und Patientinnen, aber auch die \nHoffnung auf das gro\u00dfe Gesch\u00e4ft und das gro\u00dfe Geld bei Unternehmen. Umso er-\nstaunlicher scheint es, dass es in Deutschland  mit den klinischen Studien nicht so l\u00e4uft, \nwie es laufen sollte oder es \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftler gern h\u00e4tten. Das gilt ganz besond ers, wenn wir uns die  Aussagen des Wissen-\nschaftsrats und der Deutschen Forschungs gemeinschaft (DFG) sowie des Forums f\u00fcr \nGesundheitsforschung zu dieser Problematik aus dem Herbst 2018 ansehen, welche \nDefizite und L\u00f6sungsans\u00e4tze dort adressiert wurden. Darum wird es in der dieser Po-\ndiumsdiskussion gehen.   Voraussichtlich mit einem Schwerpunkt auf klinischen Studien zum Thema Krebs. Das \nliegt einerseits daran, dass hier vorn Krebssp ezialisten sitzen, ist ande rerseits aber auch \nder Nationalen Dekade gegen den Krebs geschuldet.  \n Aber schauen wir uns zu Beginn mal an, wa s der Wissenschaftsrat bem\u00e4ngelt. Er hat ja \neine ganze Liste an Defiziten aufgez\u00e4hlt:   60 \u2022 Es gibt insgesamt zu wenige klinische St udien in Deutschland, insbesondere in \nder Grundlagenforschung und den Phase 1-Studien. \n\u2022 Es gibt zu wenig Geld f\u00fcr klinische Stu dien, es fehlt eine geeignete F\u00f6rder-\ngrundlage. \n\u2022 Es mangelt an Ausstattung, an Pe rsonal, R\u00e4umen und Technik.  \n\u2022 Es fehlt aber auch in der Verwaltung . Es mangelt an Wissen und Kenntnis dar-\n\u00fcber, wie man klinische Studien richtig aufsetzt, wie man Geld daf\u00fcr auftreibt, \nwie man Patienten richtig einbindet.  \n\u2022 Insgesamt werden zu viele Regularien  und zu wenig Begeisterung beklagt.  \n \nDann fragen wir dazu mal in alphabetischer Reihenfolge die Diskussionsteilnehmer \nhier vorn. Gleich neben mir: Professor Dr. Andreas Hochhaus, ein namhafter Krebs-\nforscher aus dem Universit\u00e4tsklinikum Jena , der selbst viel publiziert und dessen Ar-\nbeiten in weitem Umfang zitiert werden. Er  ist Prodekan f\u00fcr Forschung und de facto \nauch Dekan, wobei f\u00fcr die Einsetzung in diese  Funktion die Entscheidung durch ein \nGremium noch aussteht. Er ist ein gro\u00dfer Verfechter der translationalen Medizin und \nm\u00f6chte, dass die Dinge aus dem Labor schn ell in die klinische Anwendung kommen. \nNun sagen aber Wissenschaftsrat und DFG, da ss es an allem mangele, an Personal, an \nMitteln und Ausstattung. Sind  Sie, Herr Hochhaus denn sicher, dass Sie angesichts \nsolcher Kritik \u00fcberhaupt noch gern Dekan werden w\u00fcrden?  Hochhaus  \nIch m\u00f6chte sehr gern Dekan se in und ich bin auch gern Pr odekan. In Jena habe ich in \nder klinischen Forschung Dinge aufbauen  k\u00f6nnen, und das spricht etwas gegen die \neben aufgelisteten Kritiken. Selbstverst\u00e4ndlich  kann man in Deutsch land klinische For-\nschung betreiben und man kann auch das Geld daf\u00fcr besorgen.   Ein Problem, welches aber viele Fakult\u00e4ten  und die Universit\u00e4tsmedizin insgesamt \nbetrifft, besteht darin, dass die klinische Forschung etwas in die \u201eSchmuddelecke\u201c gera-\nten ist, n\u00e4mlich industrieab h\u00e4ngig zu sein. In den 1980er Jahren hatten wir in Deutsch-\nland die BMFT-F\u00f6rderung, mit der die klinis che Forschung und ganz besonders multi-\nzentrische Studien gef\u00f6rdert wurden. Das hat wunderbar funktioniert, Nach dem Aus-laufen dieser F\u00f6rderung gab es dann die  Kompetenznetze. Auch diese konnten Netz-\nwerke klinischer Studien aufbauen. Dann aber trat in den Universit\u00e4tsklinika das \nkommerzielle Momentum \u2013 die Behandlung de s Patienten \u2013 in den Vordergrund. Un-\nsere Hauptaufgabe, die in den Hochschulges etzen auch so fixiert ist, n\u00e4mlich For-\nschung und Lehre zu betreiben, ist dabei in den Hintergrund geraten.  \n \nWir m\u00fcssen die klinische Forschung und Translation neben der Grundlagenforschung \nwieder aus der Industrieabh\u00e4ngigkeit he rausf\u00fchren und sie in akademische H\u00e4nde \ngeben. Das bedeutet, dass wir diese Finanzie rung auch selbst besorgen und das \u00fcber \nentsprechende Antr\u00e4ge realisieren. Das ist heute grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich.   61M\u00fcller  \nDamit sind wir schon beim Stichwort Geld. Da s wird uns sicher heute noch mehrfach \nbesch\u00e4ftigen. Vielleicht auch Dr. Michae l Hudecek aus dem Universit\u00e4tsklinikum \nW\u00fcrzburg. Er leitet dort die Forschung zur Therapie mit CAR-T-Zellen. Das ist eine \nForschungsrichtung, die gerade gro\u00dfe Begeis terung ausl\u00f6st, denn hier werden \u2013 laien-\nhaft ausgedr\u00fcckt \u2013 Zellen gegen den Krebs pr\u00e4pariert und machen eine Therapie vieler \nKrebsarten m\u00f6glich. Eine erste klinische Studie  an 20 Patienten dazu  ist abgeschlossen. \nEr war auch in den USA als Forscher t\u00e4tig. Herr Hudecek, die DFG sagt ja, es sei schwierig, \u00c4rzte f\u00fcr fr\u00fche klinische Studie n zu begeistern. Wie haben Sie denn \u00c4rzte \ngefunden, die nun mit Ihnen gemeinsam forschen?  \nHudecek  \nIn W\u00fcrzburg gibt es ein exzellentes Fors chungsprogramm, welches uns erm\u00f6glicht hat, \npr\u00e4klinische Forschung und die  klinische Translation mit CAR-T-Zellen aufzubauen \nund umzusetzen. Die Herstellung und der k linische Einsatz dieser genmodifizierten \nZellen erfordert eine ganz neue Expertise. Das ist in den USA und anderen L\u00e4ndern in \nEuropa aber genauso. Auch dort mussten diese Strukturen erst aufgebaut werden, \ndenn es handelt sich um ganz neue Arz neimittel, die damit auf uns zu kommen. \n Es ist nun die Aufgabe und Herausforderun g der Universit\u00e4tsklinika, an denen ein \nwesentlicher Teil der Innovation stattfindet, Konzepte daf\u00fcr zu entwickeln, wie neue \nInnovationen (zum Beispiel in Bezug a uf die Herstellung dieser Therapeutika, die \nIdentifizierung von neuen Zielmolek\u00fclen und Anwendungsbereich en) in klinische \nStudien \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen, die dann dem Patienten auch zugute kommen. Da-f\u00fcr braucht es eine ganz spezielle Expertis e in Bereichen der Regulatorik, des Arznei-\nmittelrechts, der Herstellung dieser Therape utika bis hin zur Monitorisierung der Stu-\ndien.  \n Ich bin seit sieben Jahren in W\u00fcrzburg t\u00e4tig und konnte ein exzellentes Team aus Wis-senschaftlern und Klinikern aufbauen, die sich in unseren erfolgreich en Projekten viele \ndieser Expertisen im Projektverlauf quasi durch Learning by Doing angeeignet haben. \nEs ist h\u00e4ufig so, dass wir Neuland betreten  und es wenig Vorerfahrungen gibt, wir uns \ninnerhalb unseres Netzwerkes an Kooperationspartnern aber wichtigen Rat und Erfah-rungswerte einholen k\u00f6nnen. So ist es zu m Beispiel notwendig, die Herstellung der \nCAR-T-Zellen in klinischer Qualit\u00e4t zu erlernen und zu etablieren und Konzepte f\u00fcr \ndie erstmalige Evaluierung im Rahmen von kl inischen Studien zu entwickeln. Es ist \ndabei ganz wichtig, dass es gelingt, ein sta biles Team aufzubauen und sich mit anderen \nGruppen in Deutschland und Europa zu vernetzen.  M\u00fcller   \nDamit zu Ralf Rambach von der Deutsch en Leuk\u00e4mie- und Lymphomhilfe e.V. (DLH) \nin Bonn. Er ist dort Vorstandsmitglied und arbeitet auch im Kuratorium der DLH- 62 Stiftung mit. Er wirkt als Vorstand, Berater  und Beirat an Tumor zentren und Krebsfor-\nschungseinrichtungen in Ulm, K\u00f6ln und He idelberg. Er ist st\u00e4ndiger Patientenvertreter \nim Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) Berlin.   Er hat die Krebstherapie als Leuk\u00e4miepatient  aus eigener Erfahrung kennengelernt und \nerlebt, was es bedeutet, nach einer Chemotherapie ein anderer Mensch zu sein. Seinen \nBeruf als Offizier der Bundeswehr musste er aufgeben und widmet sich nun ganz eh-\nrenamtlich der T\u00e4tigkeit als Patientenvertreter.  Herr Rambach, der Wissenschaftsrat sagt, dass in Deutschland Patienten viel zu selten \nin klinische Studien eingebunden und ihre  Erwartungen zu wenig abgefragt w\u00fcrden. \nDas l\u00e4ge aber nicht allein an den Mediziner n, sondern auch daran, dass vielen Patien-\ntenverb\u00e4nden das Wissen und die Expertise um den Ablauf einer klinischen Studie \nfehlen w\u00fcrden. Stimmt das, Herr Rambach,  fehlt Ihnen das Fachwissen f\u00fcr klinische \nStudien oder die M\u00f6glichkeit an der Studienplanung teilzunehmen?  \nRambach  \nEs fehlt an Beidem. Ein Patient ist kein geborener Wissenschaftler. Mancher Patient beginnt mit der Aufforderung, ein \u201ekompetenter  Patient\u201c zu werden, im Internet zu \nsuchen und versucht, das Medizinstudium und die Facharztausbildung innerhalb von \ndrei Wochen nachzuholen, weil er glaubt, mit seinem Arzt auf Augenh\u00f6he sprechen zu \nm\u00fcssen. Das kann selbstverst\u00e4ndlich nicht funktionieren. \n Eine Methode der Selbsthilfe ist, dass wir u nseren Mitpatienten klarmachen, dass hier \neine ganz andere Form der Patientenkompeten z gemeint ist: Du musst als Patient wis-\nsen, was mit dir passiert ist, damit du dann dem Arzt sagen kannst, was du brauchst \noder glaubst, brauchen zu m\u00fcssen. Das ist die eine Seite der Kompetenz. \n \u00dcber den G-BA sind wir sehr gut eingebunden, wenn es darum geht, zu Studien geh\u00f6rt zu werden. Die fr\u00fche Nutzenbewertung d urch das Arzneimittelmarktneuordnungsge-\nsetz (AMNOG) hat dazu gef\u00fchrt, dass alle neuen Medikamente, insbesondere bei \nKrebs, in den Gemeinsamen Unterausschuss kommen. Man versucht dort, den soge-\nnannten Zusatznutzen zu ermitteln. Dazu mu ss man sich in viele Dinge sehr intensiv \neinlesen. Das gro\u00dfe Manko dabei ist aber, da ss \u00fcber Studien gesprochen wird, die ab-\ngeschlossen sind.   \nWir stellen immer wieder die Fragen an  den pharmazeutischen Unternehmer, warum \nnicht parallel die Lebensqualit\u00e4t abgefragt oder warum das Befinden des Patienten nicht entsprechend eruiert wurde. Antworten  wie \u201eDas stand nicht im Auftrag.\u201c zeigen \nein gro\u00dfes Defizit. Uns als Patientenvertreter  wurde dabei klar, dass wir uns viel fr\u00fcher \nan den klinischen Studien beteiligen m\u00fcssen.  Vor drei Jahren haben wir im Haus der \nKrebsselbsthilfe eine Initiative mit der Zielsetzung gestartet, dass wir Wissenschaft und  63Industrie davon \u00fcberzeugen wollen, geeign ete Patientenvertreter, die dann auch eine \nZusatzausbildung brauchen, in das Studiend esign mit einzubinden. Damit k\u00f6nnten sie \nvon Anfang an solche Fragestellungen ad ressieren, denn die Patienten kennen das \nKrankheitsbild und wissen, wie sie sich un ter der Behandlung gef\u00fchlt haben. Daraus \nk\u00f6nnen sie ableiten, worauf es ihnen bei der klinischen Studie eines bestimmten Medi-kamentes ank\u00e4me. \n \nWir w\u00fcrden als kompetente Patienten lernen , die richtigen Fragen zu stellen und \nm\u00fcssten dann im G-BA zu der Verantwortung  stehen, dass wir an der klinischen Stu-\ndie beteiligt waren. Damit w\u00e4re ein gro\u00dfes Sc heinargument erst einmal aus der Welt.  \n \nM\u00fcller  \nBleibt Professor Dr. Christoph Straub, Vors tandsvorsitzender der BARMER Berlin. Er \nkommt aus der aktiven Medizin und Medizin forschung, hat in Mannheim in der Inne-\nren Medizin gearbeitet und in T\u00fcbingen am Institut f\u00fcr Gesundheitssystemforschung. Herr Straub, der Wissenschaftsrat sagt ja klar : Es fehlt an Geld f\u00fcr klinische Studien in \nDeutschland. Sein Vorschlag deshalb: Die Krankenkassen sollen klinische Studien mit-\nfinanzieren. 230 Millionen Euro, schl\u00e4gt de r Wissenschaftsrat vor. Das sei weniger als \nein Promille ihrer j\u00e4hrlichen Gesamtausgab en. Meine Frage also: Haben Sie den Geld-\nkoffer dabei?  \nStraub  \nNach mehreren Auslandsaufenthalten erlebte ich den sehr harten Kontrast zwischen klinischer Forschung in den USA, wo die Verbindung zwischen klinischer T\u00e4tigkeit \nund Forschung ausgezeichnet war, und der damaligen Situation in Deutschland, die \nmich die Entscheidung treffen lie\u00df, die klin ische Forschung zu verlassen. Danach war \nich im Institut f\u00fcr Gesundheitssystemforsch ung t\u00e4tig, welches ab  dem Jahr 1991 aufge-\nbaut wurde und ging dann zum Kassenbundesverband.   In der zweiten H\u00e4lfte der 1990er Jahre habe ic h mit der Deutschen Krebsgesellschaft \nzusammengearbeitet. Die onkologische Forsch ung ist gegenw\u00e4rtig der Hotspot. Viele \nProbleme in der Organisation der klinis chen Forschung, der Anpassung der Infra-\nstruktur und der Bezahlung treten fo kussiert in der Onkologie auf.  \n Bei der  Deutschen Krebsgesellschaft hab e ich mich daf\u00fcr eingesetzt, Therapieoptimie-\nrungsstudien zu entwickeln. Das sollte ein Weg sein, mit dem man Geld der Kranken-\nkassen in die medizinische Forschung investieren kann. Jahre sp\u00e4ter und in einer \nForm, die ich so nicht umfassend unterst\u00fc tzen kann, ist das da nn als \u00a7 137e SGB V in \ndas Gesetz gekommen. Die AOK hatte seinerzei t eben diesen Vorschlag der Ersatzkas-\nsen blockiert und vor einem Dammbruch gewarnt.     64 Die angesprochene Aussage im Wissenschaf tsratspapier fand ich nicht nachvollzieh-\nbar. Ich dachte beim Lesen dieser Passage, dass im Schlagschatten der gr\u00f6\u00dften akade-\nmischen Exzellenz auch ordnungspolitisch er Unsinn gedeihen kann. Warum sollen \nnur die Beitragszahler in der GKV (90 % der versorgten Patienten) und nicht die privat \nVersicherten oder die Beamten in der PKV an solchen Kosten beteiligt werden? Das ist \nein ordnungspolitischer Bruch. Die in ei nem Satz formulierte Aussage zur Angemes-\nsenheit dieser Summe und ein Interesse der Krankenkassen an der Weiterentwicklung \nder Forschung lassen mich verwundert z ur\u00fcck. Pers\u00f6nlich habe ich gr\u00f6\u00dftes Interesse \nan einer Weiterentwicklung der Forschung. Eine der sch\u00f6nsten Seiten des deutschen Gesundheitswesens ist bislang, dass das Acce ss-Kriterium (\u201eWer hat Zugang zu Inno-\nvationen?\u201c) bessergestellt ist als in vielen an deren Industrienationen. Bund und L\u00e4nder \nk\u00f6nnen aber die Sozialversicherungsbeit r\u00e4ge wegen der sogenannten 40 %-Grenze \nnicht unbegrenzt steigen lassen. Die Steuer progression reicht weiter als die Beitrags-\nprogression in der GKV. Somit w\u00e4re die Finanzierung der Forschung volkswirtschaft-\nlich angemessener und fairer, wenn sie \u00fcber Steuergelder und damit \u00fcber die Gebiets-\nk\u00f6rperschaften laufen w\u00fcrde.  \n \nEin letzter Punkt dazu: Wenn ich ein Prozent des Geldes bek\u00e4me, wel ches mir in mei-\nner 25-j\u00e4hrigen T\u00e4tigkeit an Einsparungen in Aussicht gestellt wurde, sollten die Kas-sen dieses oder jenes finanzieren, dann w\u00e4 re Bill Gates gegen mich ein armer Schlu-\ncker. Der Wissenschaftsrat f\u00fchrt als Beleg eine Studie aus England an. Also aus einem \nStaatssystem, in dem der Staat am Ende einf ach sagen kann \u201ees wird nicht weiter fi-\nnanziert\u201c, und damit endet es. Dieses Beispiel  auf Deutschland zu \u00fcbertragen, um dann \nzu sagen, dass mit den Einsparungen die urs pr\u00fcnglichen Investitionen vielfach gedeckt \nwerden k\u00f6nnten, l\u00e4sst mich dort wissenschaftliche Empirie und Evidenz vermissen.  \nM\u00fcller  \nWir halten fest: Kein Geldkoffer von Herrn Straub. Trotzdem auch nochmal die Frage an die andere Seite. Herr Hudecek, der Wi ssenschaftsrat sagt ja, die Krankenkassen \nsollten sich an klinischen Studien beteili gen, weil neue Therapien ihnen langfristig \nGeld sparen. Das w\u00fcrde sich also lohnen. N ur, wenn ich die Zahlen richtig erinnere, \nHerr Hudecek, kostet eine CAR-T-Therapie, wie Sie sie erforschen pro Patient etwa \n400.000 Euro. Ist das wirklich eine Ersparnis?  Hudecek  \nCAR-T-Zellen sind ein neuartiges, lebend es Medikament, das seine Wirkung nicht nur \nim Moment der Einnahme entfaltet, sonder n potentiell \u00fcber Monate und Jahre. Wenn \nwir dagegen die Aufwendungen einer konven tionellen Therapie stellen (repetitive \nChemo- und/oder Strahlentherapie mit mehrer en station\u00e4ren Aufenthalten), so sind es \nnicht nur die Kosten des Medikamentes, sond ern auch die Nutzung der Infrastruktur \ndes ambulanten und station\u00e4re n Gesundheitssystems.   \n   65M\u00fcller  \nBleibt die Frage: Woher soll das Geld komme n? Auf die Krankenkas sen k\u00f6nnen Sie ja \nanscheinend nicht z\u00e4hlen. Oder ganz ko nkret, Herr Hudecek: Woher hatten Sie das \nGeld f\u00fcr Ihre Studien?  Hudecek  \nIm Moment werden an unserer Klinik mehrer e klinische Studien zu CAR-T-Zellen aus \nF\u00f6rdermitteln der EU finanziert. Die F\u00f6rd erprogramme liegen im Bereich mehrerer \nMillionen Euro. Das ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung, die  man ben\u00f6tigt, um pr\u00e4klinische Daten \nzu generieren und eine First-in-Man-Studie als Phase 1 oder 2a mi t einer kleinen Zahl \nan Patienten zu starten.  \n \nEs m\u00fcsste mehr von diesen F\u00f6rderprogr ammen geben. Speziell in unserem Bereich \nkommt ein gro\u00dfer Teil der Innovation aus dem akademischen Forschungsverbund. \nDie amerikanischen Kollegen verstehen es im  Moment besser, auf die Innovationen in \npr\u00e4klinischer Entwicklung auch Phase 1-klin ische Studien folgen zu lassen. Das findet \nin der Regel unizentrisch an Leuchtturm-Zen tren statt, generiert damit aber eine glo-\nbale Sichtbarkeit als Key Opinion Leadership. Das ist deshalb so wichtig, weil auf den internationalen Kongressen \u00fcber die Therapi eerfolge mit diesen Innovationen berich-\ntet wird und die High-Impact-Publikationen dort in diesen Zentren entstehen.   \nEs bed\u00fcrfte in Deutschland einer st\u00e4rkeren F\u00f6rderung, um diese Translation in Phase 1 \nzu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr sind Geldbetr\u00e4ge im Bereich von 5 bis 10 Millionen Euro not-wendig, nicht nur, um die Studie selbst durc hzuf\u00fchren und alle Daten zu monitorisie-\nren, sondern auch um Begleitforschung d urchzuf\u00fchren. Damit schaffen wir die Grund-\nlagen f\u00fcr die n\u00e4chste Generation dieser Therapeutika. \n \nM\u00fcller  \nSo oder so: Ein wenig Optimismus darf man ja haben angesichts der Nationalen Deka-\nde gegen den Krebs. Es sind 62 Millionen Euro angek\u00fcndigt - Geld f\u00fcr die Forschung und f\u00fcr klinische Studien. Wobei Sie, Herr Hochhaus, mir im Vorgespr\u00e4ch ja gesagt \nhaben: Das Geld sei durchaus schon vorhan den, es sei nur falsch verteilt? \n Hochhaus  \nDas Geld ist tats\u00e4chlich da. Ic h will hier nicht \u00fcber die fr\u00fchen Phase 1-Studien reden, \ndie Herr Hudecek ansprach, sondern \u00fcber Qu alit\u00e4tsoptimierungsstudien. Das sind die \nsp\u00e4teren Studien, die ein Musterbeispiel f\u00fcr Investigator-Initiated Trials sind. Solche \nStudien f\u00fchren wir an den Universit\u00e4tsklin ika durch, um die spezifischen Therapie-\nm\u00e4ngel in der spezifischen Situation zu identifizieren und so Geld zu sparen.  \n Ich wei\u00df aus Kontakten zu Co-Investigatoren an anderen Standorten, dass diese Stu-\ndien h\u00e4ufig in den Fakult\u00e4ten  und Klinika falsch eingeordnet sind. Hier sucht man  66 nach einer Vollkostenkalkulation, die wir dort nicht leisten k\u00f6nnen. Es geht aus-\nschlie\u00dflich um die Zusatzkosten, um diese k linische Studie durchzuf\u00fchren. Der Patient \nist ein regul\u00e4rer station\u00e4rer DRG-Patient oder wird \u00fcber die Hochschulambulanz-pauschale abgerechnet. Der Patient muss von den Kassen anerkannt werden, er ist es \nauch. Er muss aber auch von den Leitun gen der Klinika anerkannt werden. Damit \nw\u00fcrden wir die Gelder dort einsetzen, wo sie auch gebraucht werden, f\u00fcr die Doku-\nmentation und f\u00fcr die studienspezifischen Leistungen.  \n Wenn wir \u00fcber multizentrische Studien reden, verlieren wir viel Geld durch steuer-rechtliche Probleme. Wir m\u00fcssen Mehrwertsteu er zahlen, wenn von einem Standort zu \neinem anderen Gelder zur Begleichung von Kosten \u00fcberwiesen werden. Das ist steuer-\nrechtlich so vorgegeben und unausweichl ich. Wir haben eine falsche Zuordnung bei \nverschiedenen Mittelgebern \u00fcber die Leistungen. Die Hauptleistungen sind die \u00e4rztli-chen Leistungen und die Leistungen der Dokumentationsassistente n. Das sind Perso-\nnalkosten, die noch zu gering verg\u00fctet werden. Hier sind Verbesserungen bei der Bud-getverteilung, auch bei der Deutschen Krebshilfe, erforderlich.  \n \nStraub  \nIch m\u00f6chte eine Sache richtigstellen: Ich bin  daf\u00fcr, und das wei\u00df auch die Krebsgesell-\nschaft, dass ich jahrelang daf\u00fcr eingetreten bin, dass die Krankenkassen in die Finan-\nzierung klinischer Forschung (Investigato r-Initiated Trials) einbezogen werden. Es \nsollte ein Weg daf\u00fcr gefunden werden, der fa ir und ausgewogen ist.  Es hat mich an \ndem Bericht des Wissenschaftsrats gest\u00f6rt, dass die falsche Begr\u00fcndung geliefert wur-\nde.   Ich habe ein paar Wellen der Innovation in  der Onkologie miterlebt. Neue Therapien \nsind gut, und wir als Kassen wollen diese au ch. Wir sollten aber nicht damit argumen-\ntieren, dass damit etwas kosteng\u00fcnstiger ab laufen w\u00fcrde. Diesen Beweis haben wir \nbisher alle zusammen nie f\u00fchren k\u00f6nnen, da ss wir das in irgendeinem medizinischen \nFeld schaffen w\u00fcrden. Diese Begr\u00fcndung hat mich gest\u00f6rt.  \nUnser Kernproblem liegt darin, dass in Deutschland bis heute 160 Kliniken, davon 107 \nallein in diesem Jahr den Antrag gestellt  haben, noch in diesem Jahr mit der CAR-T-\nZelltherapie beginnen zu d\u00fcrfen. Das sind gr ob gez\u00e4hlt fast 10 %  der deutschen Klini-\nken. Die Genehmigung wird fr\u00fcher oder sp\u00e4 ter so gut wie jedem Antragsteller erteilt \nwerden. Dort gie\u00dfen wir das Geld aus. Der Wissenschaftsrat will das Geld von den \nKassen haben, um Investigator-Initiated Trials  zu finanzieren. Wissenschaftsrat und \nWissenschaftler wollen diese Entwicklung ab er in den Griff bekommen. Wenn neue \nFinanzierungsquellen erschlossen werden so llen, muss die Scientific Community im \nGegenzug auch einen wirksamen Beitrag zur strukturellen B\u00fcndelung der Versorgung leisten. \n  67Hier erlebe ich gerade ein \u201eD\u00e9j\u00e0-vu\u201c. Als ich Mitte der 1990er Jahre vom Institut f\u00fcr \nGesundheitssystemforschung in T\u00fcbingen zum Kassenbundesverband weggekauft \nwurde, kam die Stammzelltransplantation auf. Im zweiten Jahr hatten 120 Kliniken in Nordrhein-Westfalen Antr\u00e4ge auf Stammzelltransplantationen gestellt. Die CAR-T-Zellen sind wieder eine solche Welle, un d nun haben 160 Kliniken in Deutschland ei-\nnen solchen Antrag formuliert. Wenn wir finanzieren wollen \u2013 und ich bin bei Ihnen, \ndenn auch ich will finanzieren \u2013, dann muss die Steuerung dieser innovativen Versor-\ngung gemeinsam erfolgen. Wir m\u00fcssen kana lisieren und das Geld dorthin geben, wo \nauch die Kompetenz sitzt. Dort haben wir de n wissenschaftlichen Ertrag, den Vorteil \nf\u00fcr die Patientinnen und Patienten und pr\u00e4gen  mit entsprechenden Publikationen die \nwissenschaftliche Entwicklung.  \n \nM\u00fcller  \nUm mal wegzukommen vom Geld: Der Wissenschafts rat hat ja auch kritisiert, es gebe \nzu wenig Kooperation und wissenschaftliche n Austausch. Und auch dort soll die De-\nkade gegen den Krebs helfen. Ein eigenes Zentrum f\u00fcr translationale Medizin soll ent-\nstehen und die Defizite a bbauen helfen. Es muss aber f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte auch \nattraktiv sein, in einer Studie mitzuwirken, sa gt der Wissenschaftsrat. Ist es aber nicht. \nRichtig?  Hochhaus  \nEs ist tats\u00e4chlich so, dass die Studienforschu ng in der Mehrzahl nach Feierabend ge-\nmacht wird. Als wir heute Nachmittag \u00fcber Clinician Scientist-Programme gesprochen \nhaben, haben wir eigentlich die Labort\u00e4tigkeit eines Clinician Scientists gemeint. Hier \ngeht es aber um die T\u00e4tigkeit auf Statio n bei der Therapie der Patienten. Sie muss in-\ntegraler Bestandteil der Clinician Scientist-Programme sein.  \n \nMeine Assistenten in der Klinik haben alle ein GCP-Zertifikat. Wenn sie neu auf Stati-on kommen, werden sie sofort f\u00fcr ein solches  Zertifikat angemeldet, damit sie \u00fcber-\nhaupt in der Lage sind, rein regulatorisch an  klinischen Studien teilzunehmen. Es muss \nin einer Universit\u00e4tsklinik selbstverst\u00e4n dlich sein, dass man die Patienten, die man \nbehandelt, auch in klinische Studien einbri ngt. Das darf nichts Exklusives sein, wo es \ndann auch wieder die Konkurrenzgedanken gi bt, auf die wir heute schon eingegangen \nsind. Wenn man das schafft, weckt man das Interesse, kann damit Incentives schaffen \n(PI in einer klinischen Studie) und schafft  Interesse an der Innovation als solcher. \n \nM\u00fcller  \nTrotzdem ist das ja eine Stan dardklage, die wir Journalisten  immer wieder h\u00f6ren, wenn \nwir \u00fcber klinische Studien berichten: Die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte beklagen, dass die Ar-beit f\u00fcr solche Studien anstrengend ist, dass sie die neben der normalen Arbeit in der Klinik machen m\u00fcssen, dies im Grunde nicht zu schaffen ist oder eben eine gro\u00dfe Be-\nlastung bedeutet. W\u00e4re es denn so gesehe n nicht kl\u00fcger, Studient\u00e4tigkeit und \u201enorma- 68 le\u201c Patientenbetreuung voneinander zu tre nnen und die Forschung an bestimmte In-\nstitute, die das gern \u00fcbernehmen w\u00fcrden, zu delegieren? Hertie-Institute oder Max-\nPlanck-Institute w\u00fcrden das doch bestimmt mit Freuden \u00fcbernehmen?  Hochhaus  \nEs ist die ureigene Hauptaufgabe der Univers it\u00e4tsklinik, die Fors chung und die Lehre \nam Patienten zu betreiben. Das erreichen wir auch mit unseren klinischen Studien. Ich \nwei\u00df, dass das im Moment nur wenige Prozent der Patienten sind, dennoch ist die blo-\u00dfe Behandlung der Patienten unsere Nebenaufgabe.  \n M\u00fcller  \nHerr Hudecek, ist es schwer, \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr klinische Studien zu begeistern? \n Hudecek  \nWenn 160 Kliniken die revolution\u00e4re Technologie der CAR-T-Zellen einsetzen wollen, ist es Ausdruck f\u00fcr die Begeisterung, die run d um dieses neue Therapieverfahren ent-\nstanden ist. Man muss ehrlicherweise aber au ch fragen, ob es f\u00fcr die zugelassenen In-\ndikationen (akute Leuk\u00e4mie, Lymphome) \u00fcberha upt genug Patienten gibt, um an allen \nStandorten, die einen solchen Antrag geste llt haben, diese Therapie auch einsetzen zu \nk\u00f6nnen. Es wird sich sicher auf die Zentren reduzieren, die auch \u00fcber Erfahrungen im \nUmgang mit Zelltherapeutika verf\u00fcgen. Es wird  auch das Geld nicht ausreichen, um an \n160 Standorten klinische Studien zu finanzie ren. Sie werden sich vielmehr an den The-\nrapieoptimierungsstudien beteiligen k\u00f6nnen. Es gibt nach meiner Einsch\u00e4tzung in \nDeutschland nur ein oder zwei Zentren, die \u00fcber das Know-how und das Potential verf\u00fcgen, eigene neue innovative CAR-T-Ze llprodukte zu entwickeln und in erste kli-\nnische Studien \u00fcberf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Insofern wird sich das Feld sehr schnell reduzie-\nren.  \n Es ist prinzipiell \u00fcberhaupt nicht schwer , Kliniker f\u00fcr CAR-T-Zellen zu begeistern. \nWenn es nat\u00fcrlich um die zeitaufwendige Arbeit geht, ein Studienprotokoll zu schrei-ben, reduziert sich auch dieses Feld schn ell. Die erforderliche spezifische Expertise \nmuss erst generiert werden. Wir nutz en dazu auch externe Berater.  \n M\u00fcller  \nMal ehrlich: Das klingt hier alles sehr diplo matisch. Aber das passt  nicht so ganz zu \ndem, was wir Journalisten oft h\u00f6ren, wenn wir \u00fcber medizinische Start-Ups berichten \nund \u00fcber Forscher, die ihre Ergebnisse marktreif bekommen wollen. Die sagen uns \nn\u00e4mlich oft, ihr gr\u00f6\u00dftes Problem seien tats \u00e4chlich die \u00c4rzte und \u00c4rztinnen. Die seien \nmeist selber nur \u201eSchmalspurforscher\u201c. Wi ssenschaftliche Kenntnis und wissenschaft-\nliches Interesse seien da wenig vorhanden. Das merke man ja auch an den medizini-\nschen Doktorarbeiten. Die seien selten wirk lich wissenschaftlich. Fehlt da also schon  69von vornherein das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Fors chung? Wird das schon im Studium nicht \noder nur unzureichend vermittelt? \n Hudecek  \nEs gibt nat\u00fcrlich verschiedene Kompeten zen, die unsere Kolleginnen und Kollegen \nmitbringen. Ein Teil der Kolleginnen und Ko llegen, die miterleben , wie solche Zellen \nwirken, begeistert sich daran so sehr, dass si e mit ins Labor kommen, um sich dort in \neinem Hands-on-Training weitere Kompetenzen  anzueignen. Andere wiederum enga-\ngieren sich bei der Mitarbeit in der Studien ambulanz, und das ist genau so wertvoll. Es \nkann jeder seine Nische finden, so dass ich hier kein Motivationsproblem sehe. Auch \ndie Freistellung zur Teilnahme an Laborrota tionen wird bei uns sehr konsequent und \ngut gemacht.    \n M\u00fcller  \nDennoch: Ich frage das nochmal. Denn die Mot ivation ist ja das eine, aber der Wissen-\nschaftsrat sagt eben, es w\u00fcrde zu wenig gelehr t, speziell zu klinischen Studien. Ist das \nso, Herr Hochhaus? \n Hochhaus  \nDie Vermittlung solcher Kenntnisse geh\u00f6rt oh ne jeden Zweifel in das Medizinstudium. \nIn Jena ist sie in den forschungsorientierten  Studienzweig integriert. Sie geh\u00f6rt auch in \ndie t\u00e4gliche Praxis bei der Weiterbildung. Wir haben ein Integrationsmodell mit st\u00e4n-\ndigen Stellen f\u00fcr Forschung und Lehre und St ellen f\u00fcr die Klinik. Diese sind in der \nSicht des Klinikdirektors gar nicht unter schieden. Der Klinikdirektor muss daf\u00fcr sor-\ngen, dass die F- und L-Stellen auch f\u00fcr die se Aufgabe genutzt werden, aber nicht f\u00fcr \ndie eine oder die andere Person, sondern als Stelle \u00fcber alle Assi stenten hinweg. Damit \nsollen sie Zeit bekommen zu forschen, we nn es hell ist und die Patienten verf\u00fcgbar \nsind und nicht nach Feierabend in der Dunk elheit. Ein Freistellungsmodell ist sicher \nrichtig. In der t\u00e4glichen Praxis muss aber  erkennbar sein, was der Unterschied zwi-\nschen einem Universit\u00e4tsklinikum un d einem Regionalkrankenhaus ist.  \n \nM\u00fcller  \nNun haben wir geh\u00f6rt, Herr Rambach, zu an gesagten Themen wird durchaus viel ge-\nforscht und auch erprobt in klinischen St udien. Vielleicht sogar so viel, hat Herr \nHudecek angedeutet, dass es daf\u00fcr gar nicht genug Patienten gibt und alle welche su-\nchen. Merken Sie das denn in Ihrem Patienten verband? Melden sich die Forscher und \n\u00c4rzte bei Ihnen? \n Rambach  \nIn der Leuk\u00e4mie- und Lymphomh ilfe planen wir gerade, die ersten Patientenvertreter \nin Zusammenarbeit mit dem G-BA und dem DKFZ in Heidelberg weiterzubilden. Da-\nbei handelt es sich um eine medizinische  und vor allem statis tische Weiterbildung,  70 damit sie in der Lage sind, am Studiend esign teilzunehmen. Das ist aufwendig, und \nallein die Tatsache, dass sie Krebs hatten un d in einer Selbsthilfegruppe waren, gen\u00fcgt \nnicht und ist nicht einmal hinreichend. Di e Patientenvertreter sollen Krebs gehabt ha-\nben, diesen aus eigener Kraft mit medizinis cher Unterst\u00fctzung gu t \u00fcberwunden haben \nund dazu noch das Gef\u00fchl haben, dem Gesun dheitswesen und der ganzen Gesellschaft \netwas von dem, was sie erhalten haben, zur\u00fcckg eben zu wollen. Das ist zum Beispiel \nmeine Motivation. Mit vier Hochdosis-Ch emotherapien und Rituximab in Studien-\nform hat 2002 meine Therapie 300.000 Euro gekostet. Das werden weder ich noch meine Kindeskinder jemals in Form von Kassenbeitr\u00e4gen zur\u00fcckzahlen k\u00f6nnen.  \n Wir brauchen Menschen, die aus dem Krebs heraus eine (neue) Aufgabe sehen, und \nwir haben gen\u00fcgend Patienten, die ann\u00e4he rnd die passende Ausbildung in F\u00fchrungs-\nfunktionen, als Statistiker, Apotheker, P harmazeuten erfahren haben. Wenn wir diesen \nMenschen eine solche Aufgabe anbieten, ko mmt die Antwort: Genau das haben wir \ngesucht.    \nM\u00fcller  \nF\u00fchlen Sie sich von der anderen Seite ernst genommen?  Rambach  \nJa, ich bin seit mehreren Jahr en in K\u00f6ln und in Bonn in  zwei Kliniken im Advisory-\nBoard bzw. Vorstand. Das war am Anfang f\u00fcr alle Seiten n icht ganz einfach. Ich bin \nbekannt daf\u00fcr, dass ich kein Blatt vor den Mund nehme, und das kommt manchmal \nnicht gut an. Ich bin aber als Patientenvert reter in keinerlei Sys tem eingebunden. Ich \nwerde von niemandem beruflich beurteilt oder bezahlt. Das gibt einem eine ganz ande-\nre Freiheit, wie ich es im Vergleich zu meinem fr\u00fcheren Berufsleben selbst beurteilen \nkann. Mittlerweile f\u00fchle ich mich von den Kollegen in diesen Vorst\u00e4nden durchaus \nangenommen und ernst genommen.   Wir haben gemeinsam schon vieles auf den We g bringen k\u00f6nnen, wie zum Beispiel ein \nPapier zur Wissen generierenden Versorgung, welches vor zwei Jahren in einer Ar-\nbeitsgruppe des Deutschen Bundestags erarbe itet wurde. Dieses Papier haben wir aus \ndem Klinikalltag entwickelt. Wir reden vo m Jahrhundert der Information und werfen \nden gr\u00f6\u00dften Schatz, den wir haben, weg \u2013 n\u00e4mlich die Masse an Informationen, die jeder Patient bietet, wenn wir die Informationen geordnet und sauber aufnehmen. Wir m\u00fcssen dazu Register bilden und alles, was wir an Erfahrungen sammeln, wirklich ver-\ngleichbar und auswertbar ablegen. Heu tzutage gehen rund 80 % der Behandlungsin-\nformationen verloren.   M\u00fcller  \nBevor wir jetzt gleich Fragen aus dem Publikum annehmen, vielleicht noch ein, zwei \nFragen zur Dekade gegen den Krebs. Die wurde ja im Februar mit einem \u201ejetzt end- 71lich\u201c vorgestellt. Da werde nun an vielen S tellen vieles besser. Stimmt das denn nach \nIhrem Eindruck, Herr Hochhaus?  \n Hochhaus  \nUnser Bundesgesundheitsminister hat ja ge sagt, dass in zehn Jahren Krebs geheilt wer-\nden k\u00f6nnte. Andere fliegen zum Mond, wir tun dies. Das war sicher etwas plakativ \nausgedr\u00fcckt und hat manche zum Schmun zeln gebracht. Wir werden in der Dekade \nsehr viel \u00e4ndern und verbessern k\u00f6nnen. Die Gelder sind zugesagt, sie sind eingestellt, \nund es kommt nun darauf an, wie sie eingesetzt werden.   Wir m\u00fcssen das Denken \u00e4ndern. Ich habe in meinem Eingangsstatement schon deut-\nlich gemacht, dass das Denken \u00fcber Translat ion oder klinische Studien ge\u00e4ndert wer-\nden muss. Das muss Hauptaufgabe der Univers it\u00e4tsklinika sein, und das kann man aus \nden Eingangsdokumenten der Dekade gegen de n Krebs bereits so erkennen. Ich erwar-\nte da nicht nur die Hightech-Forschung an  ganz wenigen Standorten, sondern fl\u00e4chen-\ndeckend \u00fcber alle Universit\u00e4tsklinika hin weg einen Anschub in der translationalen \nForschung.  \n M\u00fcller  \nAber die Studien, die in der Dekade finanz iert werden, sollen \u201epraxisver\u00e4ndernd\u201c sein. \nSo steht es in den Ausschreibungen. Is t das denn ein gekl\u00e4rter Begriff?  \n \nHochhaus  \nJede Studie, die solide durchgef\u00fchrt wird, ver\u00e4ndert die klinische Praxis. Andernfalls \nbraucht sie nicht durchgef\u00fchrt zu werden.  Entweder hat sie ein negatives Ergebnis, \ndann wird sie die Praxis \u00e4ndern, weil man diese Therapie nicht mehr einsetzen wird. \nHat sie ein positives Ergebnis, verbessert sie den Outcome der Patienten. Jede Studie \nmuss die Praxis ver\u00e4ndern. Gemeint ist eigentlich ein gro\u00dfer Effekt bei den Volks-krankheiten oder bei gro\u00dfen Patientengruppe n. Das sind die gro\u00dfen Indikationen bei \nKrebs, ich z\u00e4hle dazu aber auch die kleine n Indikationen, die mit speziellen Verfahren \nangegangen werden. Ich sehe hier ein breites Spektrum.  \n \nM\u00fcller  \nVielen Dank soweit. Gibt es de nn Fragen aus dem Publikum?  \n Wissing  \nIch habe eine konkrete Frage an Herrn Strau b: Es haben viele Zentren die Therapie mit \nCAR-T-Zellen beantragt. Was muss aus Ihre r Sicht ein Zentrum mitbringen, welche \nKriterien sollten erf\u00fcllt sein, um eine fo rschungsnahe Therapie auch umsetzen zu k\u00f6n-\nnen?    72 Straub  \nIch halte es f\u00fcr keine gute En twicklung, wenn ein Herstelle r von Produkten, in diesem \nFalle der CAR-T-Zellen, die Kliniken, in denen diese Produkte eingesetzt werden sol-\nlen, selbst aussuchen kann. Da s kann nicht der Weg sein.  \n Es kann auch nicht der richtige Weg sein, dass die Krankenkassen den Strukturprozess \nund seine Kriterien definieren  und damit die Einrichtungen bestimmen, die in der La-\nge sind CAR-T-Zellen einzusetzen. Das muss  die Aufgabe der Medizin selbst sein. Ge-\nmeinsam aber m\u00fcssen wir festlegen, dass die  Therapie tats\u00e4chlich nur an den ausge-\nw\u00e4hlten Zentren stattfindet. Denn wir sind in  einer so fr\u00fchen Phase einer hochrisiko-\nbehafteten Therapie, deren Indikationen un d deren Nutzen noch nicht endg\u00fcltig be-\nschrieben sind. Diese Beschr\u00e4nkung ist eine Frage der Verantwortung. \n Dazu geh\u00f6ren noch zwei andere, wesentlich e Dinge. Ich bin im Beirat des Zentrums \nf\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Onkologie K\u00f6ln/Bonn und lerne dort viel. So wie die Onkologie \nsich ver\u00e4ndert, ist in den n\u00e4chsten Jahrzeh nten zu erwarten, dass die Patientinnen und \nPatienten nicht mehr klassisch nach Diszipli nen (z.B. kolorektales Ca., bronchiales Ca, \nMamma-Ca.) eingeteilt werden, sondern die Einteilung nach dem genomischen Profil \ndes Tumors erfolgen wird. Auch die Therapieans\u00e4tze und Therapien werden nach dem genomischen Profil zumindest in den Studien mit den gleichen Pr\u00e4paraten durchge-f\u00fchrt werden und sich auch nicht mehr an den klassischen Profilen orientieren. Wir \nbrauchen eine ganz andere Zusammenarbei t zwischen den traditionellen Disziplinen. \nHier muss und wird es eine strukturell-prozessuale Ver\u00e4nderung geben.   In Abh\u00e4ngigkeit von der Ver\u00e4nderung der genomischen Profile wird k\u00fcnftig der The-rapieverlauf umgestellt werden. Die Subgru ppen, die durch die Typisierung schon zu \nBeginn kleiner sein werden als in der Vergan genheit, werden damit im Therapieverlauf \nnoch einmal kleiner. Die Strukturen, die wir f\u00f6rdern wollen, m\u00fcssen die Kompetenz \nbieten, in diesen Rahmenbedingungen evide nzgenerierende Forschung und Versor-\ngung leisten zu k\u00f6nnen.   \nUm diese Patientenpopulation in den ei nzelnen Therapiegruppen gro\u00df genug zu ha-\nben, um damit \u00fcberhaupt Evidenz generieren  zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir die universit\u00e4ren \nStandorte zwingend mit nichtuniversit\u00e4ren Standorten vernetzen, an denen die Patien-\nten initial ankommen. Das k\u00f6nnen gro\u00dfe Krankenh\u00e4user der Maximalversorgung sein, aber auch die onkologischen Schwerpunktp raxen m\u00fcssen im Verlauf der Therapie mit \neingebunden sein.  \n Die BARMER m\u00f6chte das als Krankenkasse mitf\u00f6rdern. Die Strukturen, die wir f\u00f6r-\ndern wollen, m\u00fcssen aber \u00fcber eine en tsprechende Kompetenz verf\u00fcgen. Wir wollen \nnur dort f\u00f6rdern, wo wir es  auch verantworten k\u00f6nnen. \n  73Baum  \nEs gibt auch von der DFG Papiere zu den klin ischen Studien. In diesen Papieren geht \nes um die Heilversuche, das Studiendesign und die Fallzahlen. Wir m\u00fcssen uns in je-\ndem Fall vernetzen, um die sel tenen Patientenpopulationen in Studienformaten abde-\ncken zu k\u00f6nnen. Es gibt aber auch die ri esige Terra Incognita der Heilversuche. Wenn \nich mir von der Dekade gegen den Krebs etwas w\u00fcnschen w\u00fcrde, so w\u00e4re es in diesem \nBereich ein strukturiertes Vorgehen f\u00fcr Register  zu finden. Das w\u00fcrde bedeuten, dass \nkein Patient mehr in einem Heilversuch beha ndelt w\u00fcrde, der nicht zentral erfasst w\u00e4-\nre oder aus dem man keine Erkenntnis zi ehen kann. Die Heilversuche sind f\u00fcr die \nWeiterentwicklung der Medizin sehr wichtig.  Um fair zu sein, m\u00fcsste man sie prospek-\ntiv kartieren, um daraus dann retrospektiv lernen zu k\u00f6nnen. Das w\u00e4re ein wesentli-\ncher Ansatzpunkt, an dem wir als Gesamtuniversit\u00e4tsmedizin einen wichtigen Auf-\nschlag machen k\u00f6nnten. Dazu br\u00e4uchten wi r aber schon gewisse Mittel, denn es steht \nein hoher Aufwand an, dies auch wirklich strukturell umzusetzen. Hier ist die Anbin-dung der Patienten enorm wich tig, um dann in den Registern die richtigen Daten zu \nerfassen. \n \nHochhaus  \nIch kann diesen \u00dcberlegungen nur zustimme n. Wenn wir diese kleinen Kohorten un-\ntersuchen wollen, ist das nicht an jedem Standort m\u00f6glich. Vielmehr m\u00fcssten wir f\u00fcr \njede dieser kleinen Kohorten einen Standort identifizieren, der darauf spezialisiert ist. \nAn anderen Standorten wird dann Anderes beforscht und therapiert. Wir ben\u00f6tigen \ndie Information, wo etwas im Gange ist. Diese Information muss bei den Patienten \nsein, sie muss aber auch bei unseren Kolle ginnen und Kollegen sein. Beim Deutschen \nKrebskongress stand die Losung \u201eGleiche Chancen f\u00fcr Jeden\u201c, was bedeutet, dass ein \nPatient, der am Neuenheimer Feld in Heidelberg wohnt, genauso gut behandelt wer-\nden kann wie ein Patient, der irgendwo wei t weg von einer Universit\u00e4tsklinik wohnt. \nDie Information muss zu einer entspreche nden Wegweisung der Patienten f\u00fchren.  \n Reisinger  \nDie extrauniversit\u00e4ren Forschungseinrichtu ngen wie Max Planck, Helmholtz oder  \nFraunhofer behandeln keine Patienten, sond ern suchen sich die Zusammenarbeit mit \nden Universit\u00e4tskliniken, um klinische Studien durchzuf\u00fchren.   F\u00fcr die Entwicklung von Medikamenten is t die Zusammenarbeit mit den Pharmafir-\nmen unumg\u00e4nglich. In den Jahren 2002 bis  2004 ging die Pharmaindustrie aus der \nForschung in Deutschland gr\u00f6\u00dftenteils fort  und transferierte diese Gebiete ins Aus-\nland. Dort laufen auch heute noch gro\u00dfartige Studien, leider aber immer weniger in Deutschland. Das muss sich wieder \u00e4ndern. Aus \u00f6ffentlichen Mitteln k\u00f6nnen wir die Entwicklung von Medikamenten oder Impfsto ffen nicht zur G\u00e4nze finanzieren. Bei der \nEntwicklung von Medikamenten wird immer ein wirtschaftlicher Gedanke dahinter-\nstecken. Das kann ein betriebswirtschaftliche r Gedanke, aber auch ein volkswirtschaft- 74 licher Gedanke sein. Auch in der Volksw irtschaft spricht man von Gewinnen. Die \nEntwicklung muss sich lohnen. Das gilt au ch f\u00fcr die Neglected Diseases oder die \nNeglected Tropical Diseases. Auch ein Bill Gates sch\u00fcttet seine F\u00f6rdermittel nicht mit der Gie\u00dfkanne aus.  M\u00fcller  \nNat\u00fcrlich muss ein wirtschaftlicher Gedanke erlaubt sein. Dennoch sehe ich mit Blick \nauf die Schlagzeilen, die der Bluttest in He idelberg gemacht hat, dass dort f\u00fcr die \u00d6f-\nfentlichkeit ein v\u00f6llig falsches Bild entsta nden ist \u2013 ein Start-Up-Unternehmen wollte \nganz schnell viel Geld verdienen. Ist das nicht eine Gefahr?  \nHochhaus  \nWirtschaftlicher Druck kann gef\u00e4hrlich sein, und in Heidelberg hat eine klinische Stu-\ndie im Zusammenhang mit dem Brustkrebs \u00fcb erhaupt gefehlt. Ich wollte einen ande-\nren Aspekt des wirtschaftlichen Drucks a nsprechen: Sind wir auf die Juristen der \nPharmaindustrie und aus die uns vorgelegten  Vertr\u00e4ge genug vorbereitet? Jede Fakul-\nt\u00e4t hat darauf eine andere Antwort. Bisher haben wir das sehr erratisch behandeln \nm\u00fcssen. Der MFT hat k\u00fcrzlich Mustervertr\u00e4ge an alle Fakult\u00e4ten geschickt. Das ist \nsehr hilfreich, um den Kontakt zur Industri e auch sauber zu gestalten. Es geht dabei \nnicht nur um Geld und Zeit, sondern auch um IT-Rechte, um steuerliche Fragen etc., \nbei denen es sehr wichtig ist, das Rad nicht immer wieder neu zu erfinden. Insofern \nsind die Handreichungen des MFT sehr gut.  \n Rambach  \nEin kurzer Einwurf zur Wirtschaftlichkeit und dem \u201eSich-Rechnen-M\u00fcssen\u201c. Wir soll-\nten das im Gesundheitswesen etwas anders le sen. Viele Wege f\u00fchren \u2013 Gott sei dank \u2013 \nzu verl\u00e4ngertem Leben. Die Rentenkassen k\u00f6 nnen das rein finanziell nicht so sehen. \nDas kann man wirtschaftlich nicht so rech nen. Wir m\u00fcssen das Ziel, was wir erreichen \nwollen, definieren \u2013 und das hei\u00dft: mehr Gesundheit und mehr Wohlergehen. Dieses \nZiel sollte uns als Gesellschaft auch etwas wer t sein. Nach meiner Meinung geh\u00f6rt da-\nher die Wissenschaft zu einem gro\u00dfen Teil zur Daseinsvorsorge und muss daher nach \nMeinung der Patienten aus der \u00f6ffentlichen Hand finanziert werden, um alle m\u00f6gli-\nchen Abh\u00e4ngigkeiten von Pharmaunternehme n etc. zumindest tendenziell einzugren-\nzen.   Neugebauer  \nMeine Frage richtet sich an Herrn Rambach:  Sie wollen den Patienten in die Planung \nvon Studien, in die Formulierung wissenschaf tlicher Fragestellungen mit einbeziehen. \nDas sollen gesundheitskompetente Patienten se in, die sich dann auch wirklich einbrin-\ngen k\u00f6nnen. Auch wir wollen diese Mitwirkung. Gibt es f\u00fcr die Patientenvertreter eine \nVorbereitung f\u00fcr das sinnvolle Einbringen in klinische Studien oder Leitlinien? \n  75Rambach   \nDer G-BA hat im Zuge der Patientenbete iligung in den letzten zehn Jahren ein um-\nfangreiches Weiterbildungsprogramm f\u00fcr Patien tenvertreter aufgelegt. Dort erkl\u00e4ren \nsich die Patientenvertreter, bevor sie beim G-BA t\u00e4tig werden, eine bestimmte Weiter-bildung \u2013 angepasst an ihren beruflichen Hin tergrund \u2013 zu durchlaufen. Dabei geht es \nz.B. um das richtige Lesen einer Studie aus statistischer Sicht oder das richtige Lesen \nvon Glossaren. Ich bin dabei, beim DKFZ, be i dem ich im Patientenbeirat bin, ein \u00e4hn-\nliches Programm zu anzuregen. Das DKFZ w\u00e4re nach meiner Meinung die zweite un-\nabh\u00e4ngige Organisation, die so etwas leisten  und ausgesuchte Patienten in mehreren \nBl\u00f6cken gezielt fortbilden k\u00f6nnte.   \nHochhaus  \nIch habe schon geraume Zeit Erfahrungen mit dieser Patientenbeteiligung. 2012 starte-\nten wir eine multizentrische CML-Studie, die etwa 700 Patienten rekrutiert hat. Wir \nmachten damals ein Experiment, in dem die Patientenvertreter die Aufkl\u00e4rung der \nStudienteilnehmer durchgeschaut und erheblic h modifiziert haben, um eine patienten-\ngerechte Sprache zu nutzen und wichtige Informatione n von weniger wichtigen zu \ntrennen. Dort wurden auch Bilder eingeb aut, um die Dinge besser zu veranschauli-\nchen. Diese multizentrische St udie ging zu fast allen Ethikkommissionen, die wir in \nDeutschland haben, und bekam eine sehr heterogene Resonanz. Manche Ethikkom-missionen haben uns ausgesprochen gelobt , andere wiederum das rundheraus abge-\nlehnt. Letztendlich war diese Form der Pati entenbeteiligung aber sinnvoll, und wir \nhaben die Studie so auch ge nehmigt bekommen. Es geht nicht nur um die Aufkl\u00e4rung, \nsondern auch um die Akzeptanz einer Studie. Nur dann, wenn der Patient es versteht, wird er auch bereit sein, an einer Studie teilzunehmen.   \nWissing  \nWie professionell muss ein Patientenvertreter sein? Kann man das in einem Ehrenamt neben der Berufst\u00e4tigkeit tun, wenn zus\u00e4tzliche Fortbildungen erforderlich werden? Meine zweite Frage richtet sich an Herrn Straub: Wenn die Kassen grunds\u00e4tzlich bereit sind, Erprobungsstudien zu finanzieren, k\u00f6nnte das ein Mechanismus sein, eine Auf-\ntragsforschung im Auftrag der Kassen zu vergeben? Wie k\u00f6nnte man eine Governance \nfinden, die so etwas dann auch erm\u00f6glicht?  Straub  \n\u00a7 137e ist nicht wirklich in die G\u00e4nge geko mmen. Ich war selbst auf Bundesebene in \nden Gremien t\u00e4tig. Der Druck lastet unter anderem auf der Organisationsseite, der \nKassenseite, den Krankenh\u00e4usern etc., was zu  stark ritualisierten Auseinandersetzun-\ngen f\u00fchrt, die nicht l\u00f6sungsorientiert sind. Mit einer solchen Aufstellung kommt man zu keinem Ergebnis. Wir haben damals eine n entsprechenden Vorschlag entwickelt, \num eine L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren. Die Kasse n sind daf\u00fcr, ich selbst bin daf\u00fcr und w\u00fcrde \nalles tun, dass wir uns daf\u00fcr engagieren. Das machen wir heute ja auch begrenzt.    76 Was war die Idee der Therapieop timierungsstudie? Die Universit\u00e4tskliniken sind im \nWettbewerb, und gibt es keinen \u00fcbergeordneten Regulierer, der sagt, wo was therapiert \nwerden darf. Das akzeptieren wir. Wir m\u00fc ssten nun diesen Wettbewerb nutzen und an \nbestimmten Standorten in die Finanzierung einsteigen. Ich setze mich f\u00fcr eine solche \nF\u00f6rderung ein, und viele meiner Kollegen  in der BARMER haben ein gleichgerichtetes \nInteresse, wenngleich noch immer rechtliche Probleme bestehen, wie zum Beispiel die \n\u00dcbernahme von Overhead-Kosten f\u00fcr Patien tinnen und Patienten, die bei anderen \nKassen versichert sind. Wir wollen die Forsch ung voranbringen und sie den Patientin-\nnen und Patienten zug\u00e4nglich machen. Zugle ich leben wir in unserer Regulierungsum-\ngebung und m\u00fcssen die uns \u00fcbertr agenen Aufgaben erf\u00fcllen.  \n \nIch m\u00f6chte einen weiteren Aspekt erw\u00e4hnen. Wir haben in Deutschland einen Riesen-\nvorteil, den wir nutzen m\u00fcssen. Vor Weihnach ten war ich mit einer kleinen Delegation \naus dem Bundesgesundheitsministerium f\u00fcr ei ne Woche in den USA. Es ging um die \nDigitalisierung und die Frage, wie die Digi talisierung die Forschungslandschaft ver\u00e4n-\ndert. Wir waren in Krankenh\u00e4usern in Bo ston, in Washington bei der Lebensmittel-\n\u00fcberwachungs- und Arzneimittelbeh\u00f6rde FDA und in New York bei Flatiron Health, \ndas von Roche f\u00fcr 1,9 Milliarden Dollar gekauft  wurde. Es wurde uns dort gezeigt, mit \nwelchem Aufwand Flatiron Health aus de n unterschiedlichen Krankenhausinformati-\nonssystemen und Praxisverwaltungssystemen  Daten zusammenzieht und mit welchem \nAufwand diese Daten dann prozessiert und qualit\u00e4tsgesichert werden. Die FDA sagte \nuns, dass man das toll finden w\u00fcrde. Dami t k\u00f6nnte man die Forschung beschleunigen. \nWenn das ordentlich gemacht w\u00e4re, w\u00fcrde man  in Zukunft gar keinen Kontrollarm \nmehr in einer Studie ben\u00f6tigen, denn die Kontrolldaten k\u00f6nnten aus diesen Datens\u00e4t-zen generiert werden.   \nWir k\u00f6nnten in Deutschland mit der Tele matik-Infrastruktur, die mit gro\u00dfer Energie \nvorangetrieben wird, unter dem Stichwort de r Interoperabilit\u00e4t eine Dokumentations-\nplattform anh\u00e4ngen, auf der die klinische Dokumentation mit vergleichsweise gerin-\ngem Aufwand erfasst werden k\u00f6nnte. Damit h\u00e4 tten wir einen wirklichen Vorteil. Es \nm\u00fcsste nur hinsichtlich des Vehikels Einigke it in der Datenformatierung und -ablage \nbestehen. Dann h\u00e4tten wir in ganz kurzer Zeit  ein sehr effizientes und kosteng\u00fcnstiges \nSystem, welches die Forsch ung unterst\u00fctzen kann.  \n Wissing  \nIch bin da ganz bei Ihnen, denn das nach meiner Meinung der richtige Weg. Ich sehe \nes mit gro\u00dfer Sorge, dass die Politik, so wie sie es in anderen Dingen auch getan hat, \ndann eine Institution wie die KBV mit der Umsetzung beauftragt, die ihre Standards \nfestlegt, und die Daten f\u00fcr die Forschung n icht mehr nutzbar sein werden. Mit der \nMedizininformatik-Initiativplattform versuc hen wir, gerade das von Herrn Straub \nskizzierte Ziel zu erreichen.  \n  77Straub  \nIch hatte das Gl\u00fcck, mit Herrn Minister Spahn  in einem Gremium zu sitzen, das diesen \nLetter of Intent formuliert hat. Mein Vors chlag dort war, dass die KBV die medizini-\nschen Inhalte formuliert. Denn dort sitzen \u00c4r zte, die das auch k\u00f6nnen. Dabei ging es \naber um die klinischen Daten aus der Routineversorgung. Die KBV interpretiert die \ngesetzliche L\u00f6sung nun aber so, dass sie ei ne \u00fcbergreifende Kompetenz zugeschrieben \nbekommen h\u00e4tte, alles, was es in der Medizin  und in der klinischen Forschung gibt, \ninhaltlich zu formatieren und zu definieren . Diesen Anspruch hat sie aber nicht, und \nder Bundesgesundheitsminister wird das, wenn erforderlich, auch so durchsetzen. Hier \nist Raum f\u00fcr Entwicklungen, und wir m\u00fcssen die Chance nutzen.  \n \nM\u00fcller   \nWir kommen noch einmal auf Herrn Ramb ach und die Frage nach der Hauptberuf-\nlichkeit eines Patientenvertreters zur\u00fcck.  Rambach  \nIn den vergangenen Jahren ist die klassische Selbsthilfe immer mehr zur\u00fcckgegangen. \nWir haben Nachwuchssorgen, Mitgliedersch wund, weil das Modell, sich in einem \nKreis sitzend gegenseitig Hilfe und Betroffe nheit zu geben, langsam ausstirbt.  \n Es sind immer wieder Gedanken entwickelt worden, wie der Selbsthilfe neue Inhalte \ngegeben werden k\u00f6nnten. Wir haben den Vers uch gestartet, mit finanzieller Unterst\u00fct-\nzung einer Krankenkasse eine gro\u00dfe Anzeige  in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c zu plat-\nzieren. Darin suchten wir Menschen, die ihre n Krebs bew\u00e4ltigt haben und gern das tun \nw\u00fcrden, was ich vorhin beschrieben habe. Tats\u00e4chlich meldeten sich knapp 50 Bewer-\nber, mit denen wir zun\u00e4chst Telephonintervi ews gef\u00fchrt haben. Mit den verbliebenen  \nInteressenten haben wir dann pers\u00f6nlich Interviews durchgef\u00fchrt. Nun haben wir \nsechs Kandidaten, die wir als Patientenvert reter einsetzen k\u00f6nnen. Sie bringen gen\u00fc-\ngend pers\u00f6nliche Betroffenheit mit, leiden nicht mehr zu stark unter ihrer Krebs-\nkrankheit, vier von ihnen sind wieder im Be rufsleben (alle vier sind Selbst\u00e4ndige), und \ndie \u00fcbrigen beiden sind fr\u00fch verrentet. Alle sechs bringen Eigenschaften mit, die es \nsinnvoll erscheinen lassen, sie wissenschaf tlich auf dem punktuell hohen Niveau mit \nden Dingen vertraut zu machen, die in ein Studiendesign von Patientenseite einge-\nbracht werden sollten.   Wir haben daraus zwei Dinge gelernt: Es gibt  erstens Menschen, die uns in der Selbst-\nhilfe helfen k\u00f6nnen. Wenn sie nicht in Se lbsthilfegruppen gehen, m\u00fcssen wir sie an-\nders finden und ansprechen. Es gibt Mensc hen, die sowohl die F\u00e4h igkeit als auch die \nZeit haben, ehrenamtlich eine solche Funktion wahrzunehmen. \n    78 M\u00fcller  \nDie beiden letzten Antworten waren ja schon eine gute \u00dcberleitung zu einer Schluss-\nrunde. Herr Straub, Herr Rambach, Sie habe n uns schon positive, optimistische Bei-\nspiele geschildert, die zeigen, wie sich k linische Forschung und klinische Studien zu-\nk\u00fcnftig weiterentwickeln k\u00f6nnen. Und das ob wohl ja in den eingangs genannten Pa-\npieren vor allem von M\u00e4ngeln und Missst\u00e4nde n in der klinischen Forschung die Rede \nist. Deshalb nochmal ganz offen gefragt: Wo haben Sie denn zuletzt Entwicklungen \nerlebt, die Anlass zum Optimismus geben, Dinge, von denen Sie sagen: \u201eGenau so \nmuss das laufen!\u201c?  \n Straub  \nDas aktuelle Beispiel, wo wir uns engagiert haben, ist das Netzwerk Genomische Medi-\nzin in K\u00f6ln und Bonn. Solche Dinge m\u00fcssen wir unbedingt f\u00f6rdern. Ich w\u00fcnsche mir, \ndass die Vertragsverhandlungen dazu nun schnell vorangehen.  Rambach  \nIch m\u00f6chte eine Hoffnung zum Ausdruck brin gen: Ich w\u00fcnsche mir, dass die Dekade \ngegen den Krebs die Patientenbeteiligung, die sie sich ausdr\u00fccklich auf das Panier ge-\nschrieben hat, auch tats\u00e4chlich so um setzt und nicht mit Worth\u00fclsen f\u00fcllt.  \n Hochhaus  \nMein Optimismus stammt aus den letzten Jahren, in denen ich als Prodekan in Jena \nwirklich Dinge bewegen konnte. Ich konnte Kolleginnen und Kollegen \u00fcberzeugen, die \nklinische Forschung zu st \u00e4rken. Ein gro\u00dfer Erfolg war der Aufbau einer Phase 1-\nEinheit f\u00fcr die direkte translationale Forschun g, die interdisziplin\u00e4r arbeitet. Weiter ist \nes gelungen, eine Infrastruktur (Verwaltung, IT  etc.) zu schaffen, die die klinische For-\nschung aufnimmt und bei der alle Beteiligten in einem Un iversit\u00e4tsklinikum von An-\nfang an mitziehen.   Hudecek  \nIch w\u00fcrde auf jeden Fall wieder eine solche klinische Studie starten. Die Nachricht, \ndass die F\u00f6rderung bewilligt wurde, war ein ganz tolles Erlebnis. Ich war \u00fcberrascht, \nwie schnell der Antrag bearbe itet wurde. Es waren auch tolle Momente, als von den \nAufsichtsbeh\u00f6rden die Dokumente eintrafen, die uns die Studie dann auch praktisch \nerlaubten. F\u00fcr mich wird es der heilige Gral  sein, wenn der erste Patient behandelt ein \nwird und wir einen Erfolg u nserer Therapie sehen werden.  \n \nM\u00fcller  \nDamit m\u00f6chte ich mich bedanken und schlie\u00dfe die Podiumsdiskussion. F\u00fcr die Fest-veranstaltung am Abend im Kloster Beben hausen w\u00fcnsche ich Ihnen viel Spa\u00df und \nsch\u00f6nes Wetter.  \n  79Tagungsimpressionen III  \n \n \n 80  \n \n \n \n 81 \n \n \n \n  \nFestveranstaltung mit Verleihung\n \ndes \nArs legendi-Fakult\u00e4tenpreises \nf\u00fcr exzellente Lehre \nin der Medizin  \n \n \n  82  \n \n \n 83 \n \nEinf\u00fchrung  \n \nBettina Jorzik  \nLeiterin Programmbereich \u201eLehre und akademischer Nachwuchs\u201c, \nStifterverband, Essen  \n \nSehr geehrter Herr Professor Autenrieth,  \nsehr geehrter Herr Professor Hickel, sehr geehrter Herr Professor Kroemer, sehr geehrter Herr Professor Engler, sehr geehrter Herr Doktor Andr\u00e9 Mihaljevic, \nsehr geehrte Damen und Herren, \nliebe G\u00e4ste,  ich freue mich, dass wir nun zur Verleihung  des Ars legendi-Fakult\u00e4tenpreises Medizin \nkommen. Lieber Herr Autenrieth, nicht dass ich Ihnen Ihr neues Lehrgeb\u00e4ude nicht \ng\u00f6nnen w\u00fcrde, doch haben Sie mit dem Klo ster Bebenhausen ein wundersch\u00f6nes Am-\nbiente gefunden, was dieser Preisverleihung einen w\u00fcrdigen Rahmen geben wird.   Die Verleihung des Ars legendi Fakult\u00e4ten preises Medizin ist inzwischen zu einer \nsch\u00f6nen Tradition bei der abendlichen Fest veranstaltung im Rahmen des Ordentlichen \nMedizinischen Fakult\u00e4tentages geworden. Ich darf dem Pr\u00e4sidium des MFT danken, \ndass es diesen Programmpunkt auf den Festaben d platziert und so f\u00fcr einen festlichen \nRahmen Sorge tr\u00e4gt.  \n \nDen Ars legendi Fakult\u00e4tenpreis f\u00fcr exzellente Lehre in der Medizin verleihen wir heu-\nte Abend zum zehnten Mal. Das ist Anlass f\u00fc r mich, in meinem Beitrag zur\u00fcckzubli-\ncken und mit einigen wenigen Zahlen und Fakten zu beginnen. 139 Lehrende aus min-\ndestens 25 Medizinischen Fakult\u00e4ten wurd en f\u00fcr diesen Preis von ihren Fakult\u00e4ten \nund oder Fachschaften der Studierenden vorg eschlagen. Allein die Nominierung ist ein \nAusdruck besonderer Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \nLehrkunst  der Kandi-\ndatinnen und Kandidaten. 15 Lehrende von 11 Medizinischen Fakult\u00e4ten wurden bis-\nher ausgezeichnet. Bereits zum dritten Mal, so oft wie an keine andere Medizinische \nFakult\u00e4t, geht der Preis in diesem Jahr nach Heidelberg.   Die Mehrzahl der Preistr\u00e4ger lehrt in den k linischen F\u00e4chern und is t gleichzeitig in der \nKrankenversorgung t\u00e4tig. Eine herausragende, beispielgebende Lehre ist also auch in \nder Trias von Forschung, Lehre und Kranke nversorgung m\u00f6glich. Lediglich vier Preis- 84 tr\u00e4ger hatten zum Zeitpunkt ihrer Auszeichnung bereits eine Professur inne. Inzwi-\nschen sind es einige mehr. \n Was sind die Ziele und Inhalte des Ars legendi-Preises? Der Ars legendi-Fakult\u00e4tenpreis wird f\u00fcr hera usragende und innovative Leistungen in \nLehre, Pr\u00fcfung, Beratung und Betreuung an  Hochschulen vergeben. Dazu geh\u00f6rt ins-\nbesondere die Entwicklung, Implementierun g und Durchf\u00fchrung von Curricula oder \ncurricularen Elementen, die Entwicklung un d der erfolgreiche Einsatz von Lehr- und \nLernmaterialien, die Entwicklung und Impl ementierung innovativer Pr\u00fcfungsmetho-\nden, die Entwicklung und Umsetzung neuart iger Beratungs- und Betreuungskonzepte \nsowie sonstige Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung von Studium und Lehre, z.B. in der \nQualit\u00e4tssicherung.  \n Der Preis soll die besondere Bedeutung der Hochschullehre f\u00fcr die Ausbildung des \nakademischen Nachwuchses sichtbar mac hen und einen karrierewirksamen Anreiz \nschaffen, sich in der Hochschullehre zu engagieren und sie \u00fcber den eigenen Wir-\nkungsbereich hinaus zu f\u00f6rdern. Gleichzeitig soll die Qualit\u00e4t der Lehre als ein zentra-\nles Exzellenzkriterium f\u00fcr Medizinische Fakult\u00e4ten etabliert werden.   Anders formuliert: Der Preis soll herausrage nde Lehrt\u00e4tigkeit sichtbar machen, Aner-\nkennung und Wertsch\u00e4tzung vermitteln und in der Folge vielleicht/hoffentlich zur \nReputation als Wissenschaftler beitragen,  der sich im eigentlichen Wortsinne als \nHochschul\nlehrer  berufen f\u00fchlt. Dar\u00fcber hinaus soll de r Preis aber auch in die Fakult\u00e4-\nten hineinwirken, indem er das Nachdenken  und den Diskurs \u00fcber gute Lehre sowie \ndie fakult\u00e4tsinterne Verst\u00e4ndigung auf Ha ndlungsweisen und Prinzipien bei der Ge-\nstaltung der Lehre bewirkt. \n \nAn die Preistr\u00e4ger richten sich hohe Erwart ungen: Sie sollen ihre Lehre einschlie\u00dflich \nder Pr\u00fcfungen, der Beratung und Betreuung von Studierenden in herausragender Qua-\nlit\u00e4t durchf\u00fchren. Das bedeutet, dass ihre  Lehre gleicherma\u00dfen praxisnah wie auch \nforschungsbezogen sein soll. Ihre Lehre soll innovativ sein und Impulse f\u00fcr die Weiter-\nentwicklung der Lehre lokal, national und in ternational gegeben hab en. Sie sollen ihre \nLehre professionell betreiben, dazu z\u00e4hlen  Kenntnisse in der Medizindidaktik und die \nregelm\u00e4\u00dfige Weiterbildung. Die Preistr\u00e4ger so llen sich nachhaltig und erfolgreich f\u00fcr \ngute Lehre engagieren und beispielsweise Dr ittmittel f\u00fcr die Lehre einwerben. Schlie\u00df-\nlich sollen sie ausgewiesene Wissenschaftler sein, deren Lehrengagement nicht zu Las-\nten der Forschung geht. \n All dies setzt zweifellos herausragendes K\u00f6nne n voraus. Es bedarf aber dar\u00fcber hinaus \neiner entsprechenden Haltung. Ohne die Lieb e zum Lehren bleibt die  Lehre seelenlos. \nHeute ehren wir Herrn Andr\u00e9 Mihaljevic f\u00fcr seine \nLehrkunst , die vielf\u00e4lt ige Facetten \nhat. H\u00f6ren wir nun gemeinsam die Laud atio von Herrn Professor Hickel.   85  \n \n 86  \n \n \n \n 87 \n Laudatio \n \n \nProf. Dr. Reinhard Hickel  \nVorsitzender der Ars legendi-Jury, M\u00fcnchen  \n \n \nLieber Herr Mihaljevic, Magnifizenz, lieber Herr Engler, Spectabilis, lieber Ingo Autenrieth, Conspectabiles, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, \n ich begr\u00fc\u00dfe Sie ganz herzlich im Sommerrefe ktorium des Klosters Bebenhausen. Seit \nder Klostergr\u00fcndung Ende des 12. Jahrhund erts sa\u00dfen hier schon unterschiedlichste \nGruppen zu Tisch: nat\u00fcrlich zuerst die M\u00f6nche, nach der Reformation die Kloster-\nsch\u00fcler auf dem Weg zum Theologiestudium, sp\u00e4ter die Jagdgesellschaften der w\u00fcrt-\ntembergischen Herz\u00f6ge und K\u00f6nige un d sogar der Landtag von W\u00fcrttemberg-\nHohenzollern. Und nun d\u00fcrfen wir mit der Preisverleihung diesen sch\u00f6nen Hallen noch ein kleines Qu\u00e4ntchen Geschichtlichkeit hinzuf\u00fcgen.   \nBereits zum zehnten Mal vergeben der Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft \nund der Medizinische Fakult\u00e4tentag gemei nsam den Ars legendi-Fakult\u00e4tenpreis f\u00fcr \nexzellente Lehre in der Mediz in. Mit dem Preis honorieren  wir Pers\u00f6nlichkeiten, die \nals Wissenschaftler und Lehrer herausragend e Leistungen zeigen \u2013 in Lehre, Pr\u00fcfung, \nBeratung und Betreuung an Medizinischen Fakult\u00e4ten. \n \nDass Andr\u00e9 Mihaljevic diese Kriterien klar erf\u00fcllt, wurde der Jury schon beim ersten Blick in seine Bewerbungsunterlagen deutlich. Er bezeichnet sich als Lernbegleiter und \nals solcher steht er seit Beginn seiner T\u00e4 tigkeit Lernwilligen verschiedenster Stadien \nbei. Herr Mihaljevic schafft konsequent und nachhaltig Institutionen des begleiteten \nLernens, an der Universit\u00e4t und au\u00dferhalb.  Daf\u00fcr erforscht und entwickelt er neue \nFormate. Er \u00fcberzeugt nicht nur Studiere nde mit seiner Begeisterung f\u00fcr Chirurgie \nund seiner Leidenschaft f\u00fcr wissenschaftlic hes Arbeiten. Auch von seinen Kollegen \nerf\u00e4hrt Herr Mihaljevic gro\u00dfe Resonanz. Dahe r freue ich mich sehr, dass wir ihn heute \nf\u00fcr sein Wirken auszeichnen und damit vielleicht auch noch etwas Anschub f\u00fcr die \nZukunft geben k\u00f6nnen.  \n  88 Meine Damen und Herren, ich stelle Ihne n den Preistr\u00e4ger anhand der wichtigsten \nStationen seines bisherigen Werdegangs kurz  vor: Andr\u00e9 Mihaljevic hat an der Rup-\nrecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg studiert. Dort schlie\u00dft er nicht nur das Medizinstu-dium, sondern auch das Masterstudium in Biologie ab. Au\u00dferdem erfolgt die Promoti-\non in Kooperation mit dem Heidelberge r Max-Planck-Institut f\u00fcr medizinische For-\nschung.  \n \nNach einem Wechsel an die TU M\u00fcnchen erwirbt Herr Mihaljevic das Hochschulzerti-\nfikat Medizindidaktik. Bereits im selben Jahr wird er mit dem Nachwuchslehrpreis der Medizinischen Fakult\u00e4t ausgezeichnet. Es folg t die Habilitation im Fach Chirurgie. Im \nSinne des lebenslangen Lernens schlie\u00dft er an der Universit\u00e4t Leipzig ein berufsbeglei-\ntendes Studium mit dem Master of Clinical Research and Translational Medicine ab.  \nNach der Umhabilitation an seine Alma Ma ter in Heidelberg rundet er seine hoch-\nschuldidaktische Weiterbildung ab, indem er  den Studiengang Master of Medical Edu-\ncation belegt. Im Sinne der Verbindung von Forschung und Lehre evaluiert er in seiner \nMasterarbeit f\u00fcr den MME die Auswirkungen der Heidelberger Interprofessionellen \nAusbildungsstation auf patientenrelevante Ou tcomes und das Lernen der Studieren-\nden.  Bereits als Assistenzarzt beginnt Andr\u00e9 Mi haljevic, die interprofessionelle Zusammen-\narbeit in die Lehre einzubringen. Am Klinikum  rechts der Isar ist er in diesem Sinne \nnicht nur f\u00fcr die Ausbildung von Medizinst udierenden verantwortlich, sondern auch \ndes OP-Assistenzpersonals. Noch als Assisten zarzt wird er dort auch stellvertretender \nLehrverantwortlicher der Chirurgie.   Nach Heidelberg kehrt er als Facharzt f\u00fcr Allgemeine Chirurgie zur\u00fcck, wird Lehrko-ordinator des Block II Chirurgie des Heide lberger Curriculum Medicinale und \u00fcberar-\nbeitet in recht kurzer Zeit grunds\u00e4tzlich die Lehrformate des Fachbereichs. So f\u00fchrt er \ndas verpflichtende Curriculum \u201eCEBS \u2013 Clinic al Evidence Based Surgery\u201c ein, gr\u00fcndet \ndie Heidelberger Graduate School of Surg ery, initiiert Sub-In ternships f\u00fcr das PJ-\nTertial Chirurgie und st\u00e4rkt das digitale Angebot der Fakult\u00e4t.   \nEr verfolgt weiterhin den interprofessione llen Lehransatz und entwickelt ma\u00dfgeblich \ndie Heidelberger Interprofessionelle Ausbildungsstation (HIPSTA) mit. Dort ist er \nLernbegleiter f\u00fcr Medizinstudierende und Au szubildende der Gesundheits- und Kran-\nkenpflege. Au\u00dferdem wirbt er erfolgreich Drittmittel f\u00fcr die Lehre in Heidelberg in \nbedeutender H\u00f6he ein und forscht sowohl in seinem Fachbereich als auch begleitend \nzur Lehre.  \n Herrn Mihaljevics Engagement beschr\u00e4nkt s ich nicht nur auf die Heidelberger Fakul-\nt\u00e4t. Als Mitglied der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie baut er beispielsweise das \nStudiennetzwerk Chir-Net auf, f\u00fcr das er sich in unterschiedlichen Funktionen weiter  89engagiert. In diesem Kontext gr\u00fcndet er auch das nationale Forschungsnetzwerk f\u00fcr \nStudierende, SIGMA, das in das internationa le Projekt EuroSurg eingegliedert ist.  \n Im Geschehen rund um den Masterplan 2020 arbeitet er als Sprecher der Arbeitsgrup-\npe \u201eInterprofessionelle Kompetenzen\u201c im NKLM 2.0-Prozess mit und unterst\u00fctzt das \nIMPP in der Ausarbeitung der neuen M3-Pr\u00fcfung. \n \nLieber Herr Mihaljevic, die Jury war und ist beeindruckt, mit welcher Hingabe und \nExpertise Sie Lehre und Forschung an Ihre r Fakult\u00e4t und dar\u00fcber hinaus weiterentwi-\nckeln, stets am Puls der Zeit. Als Vision\u00e4r gelingt es Ihnen immer wieder, Forschung \nund Lehre zusammenzubringen und junge Mensc hen zu erreichen und zu inspirieren, \nseien es Medizinstudierende oder Auszubilde nde. Und nicht nur nebenbei sind Sie \nauch noch zweifacher Familienvater.   Auf die Frage, weshalb sich Engagement f\u00fcr gute Lehre lohnt, antwortet Andr\u00e9 Mihal-\njevic \u2013 ich zitiere: \u201eLehre ist nicht nur ei n Versprechen auf die Zukunft, sondern auch \nein Gewinn im Hier und Jetzt. Es gibt nichts  Inspirierenderes, als mit Studierenden \nzusammenzuarbeiten. Dar\u00fcber hinaus bezieht si ch \u201aLehre\u2018 ja nicht nur auf die studen-\ntische Ausbildung, sondern didaktische Fragen fi nden sich t\u00e4glich im klinischen Alltag, \nin der Weiterbildung und der Forschung. Le hre, Forschung und Patientenversorgung \ngehen Hand in Hand und geh\u00f6ren zus ammen. Didaktische Kompetenzen bringen \nmich in allen Feldern weiter.\u201c Zitatende.  \n Lieber Herr Mihaljevic, die Aus bildung von Studierenden is t f\u00fcr Sie offensichtlich so \nviel mehr als nur eine Verpflichtung. Als \u201eL ernbegleiter\u201c leben Sie die Verschr\u00e4nkung \nder verschiedenen Felder der Hochschulmedizin und sind den Studierenden ein Vor-\nbild. Bleiben Sie dabei! Die \u00c4rzte von morg en brauchen Mentoren wie Sie!  \n Der Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissensc haft und der Medizinische Fakult\u00e4tentag \nder Bundesrepublik Deutschland verleihen den Ars legendi-Fakult\u00e4tenpreis f\u00fcr exzel-\nlente Lehre in der Hochschulmedizin 2019 an Privatdozent Dr. Andr\u00e9 Mihaljevic in \nW\u00fcrdigung seiner hervorragenden Leistungen  in Lehre, Pr\u00fcfung, Beratung und Be-\ntreuung in der Medizin.  Wir d\u00fcrfen Sie nun nach vorn bitten und Ih nen diese Auszeichnung mit gro\u00dfer Freude \n\u00fcberreichen.   90  \n \n \n \n \n 91 \n \nDanksagung  \n \nPD Dr. Andr\u00e9 Mihaljevic  \nHeidelberg  \n \n \nSehr geehrter Herr Professor Hickel, sehr geehrte Frau Jorzik, Spectabilis,  verehrte Kolleginnen und Kollegen,  \nliebe Studierende, \n mit Euch darf ich heute anfangen, denn Eu ch, respektive Euren Kommilitonen aus \nHeidelberg, verdanke ich die Nominierung zu diesem Preis. Ihr habt mich f\u00fcr den Ars \nlegendi-Preis vorgeschlagen und offensicht lich etwas Suffizientes als Begr\u00fcndung ge-\nschrieben, so dass ich nun hier oben als Pr eistr\u00e4ger stehen darf. Daf\u00fcr danke ich Euch \nsehr.   Sehr geehrter Herr Prof. Hickel, zum ersten  Mal wurde mir heute eine Laudatio zuteil. \nDas hat mich sehr ber\u00fchrt. Zum Gl\u00fcck ist meine Frau heute anwesend, denn sie k\u00f6nn-\nte sicherlich aus dem Stand das Pendant zu dieser Laudatio mit meinen besten Flops \nund Missgeschicken halten. Was ich sagen will  ist, dass alles zwei Seiten hat, und so \nmuss man auch einiges aus der Laudatio re lativieren, in dem Sinne, dass an den Pro-\njekten viele Personen beteiligt waren und das nicht meine pers\u00f6nliche Einzelleistung \nist.  \n \nDazu z\u00e4hlen die Studierenden, \u00e4rztliche Kolleginnen und Kollegen, viele Mitwirkende \naus der Pflege sowie mein Lehre-Team, dass mich unterst\u00fctzt: Frau Sch\u00fcrer, Frau We-\nber, Frau Pyne und Herr Nimz. Ganz herzlich m\u00f6chte ich mich bei einigen Pflegenden bedanken, mit denen ich seit Jahren vertrauensvoll zusammenarbeite und ohne die die \ninterprofessionellen Projekte nicht h\u00e4tten verwirklicht werden k\u00f6nnen: Frau Birgit \nTrierweiler-Hauke als Stationsleitung und stellvertretende Pflegedienstleitung der Chi-rurgischen Universit\u00e4tsklinik Heidelberg, He rr Jochen Schmidt und Frau Beata Fuzon \nals Lernbegleiter unserer Heidelberger Inter professionellen Ausbildungsstation. Nat\u00fcr-\nlich habe ich auch in der Klinik sehr viele Mitarbeiter, die ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht \nalle hier nennen kann, denn dann w\u00fcrden meine Dankesworte zu lang. \n  92 Ich wollte noch ein mir sehr wichtiges Anlie gen vorbringen, kann aber beim Blick in \ndas Programm davon Abstand nehmen, weil Sie den \u201eClinician Scientist\u201c ja bereits in \nden Fokus ger\u00fcckt haben. Es war und ist f\u00fcr m ich wichtig, die Einheit von Forschung, \nLehre und Krankenversorgung zu praktizier en. Insofern w\u00fcrde ich gerne vom lehren-\nden Clinician Scientist sprechen. Der prakti sch t\u00e4tige, in Patientenversorgung und For-\nschung eingebundene Arzt ist der ideale Le hrer. Dazu m\u00fcssen wir aber auch den For-\nschern, Lehrern, \u00c4rzten die notwendigen Frei heiten geben, um die Universit\u00e4t als \nUtopie, als M\u00f6glichkeitsraum zu erhalten, in dem sich junge und alte Menschen in \nLehre, Forschung und Patientenvers orgung verwirklichen k\u00f6nnen.  \n Ich glaube nicht, dass man bessere Lehre, bessere Forschung, bessere \u00c4rzte durch im-\nmer neue Stabsstellen und Verwaltungsjobs \u201eherbeiorganisieren\u201c kann, sondern dass \nes hierzu die freie Entfaltung der akademis ch t\u00e4tigen Mitarbeiter braucht. Diese Frei-\nheiten sollten wir auch den Studierenden  und zuk\u00fcnftigen \u00c4rzten einr\u00e4umen, damit \nsie sich mit ihren Ideen verwirklichen k\u00f6nnen.   \nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich bei vier Anwes enden bedanken. Zum ersten bei Frau \nProf. Jana J\u00fcnger und Herrn Prof. Martin Fi scher, von denen ich im MME und auch in \nzahlreichen Projekten viel gelernt habe.   Als n\u00e4chstes bei Frau Prof. Martina Ka dmon. Als ich nach Heidelberg zur\u00fcckkam, \nfragte mich Frau Prof. Kadmon, ob ich ihr in der Lehre helfen wolle. Als ich damals \nzusagte, wusste ich nicht, dass sie zwei Mo nate sp\u00e4ter Heidelberg verlassen w\u00fcrde und \nich dann ihre Aufgabe \u00fcbernehmen sollte. Aber \u2013 alles war perfekt organisiert, und ich \nkonnte die chirurgische Lehre gut fortsetzen  und weiterentwickeln, sodass ich einen \neinfachen Start hatte. \n \nAls letzten m\u00f6chte ich Herrn Prof. Pascal Be rberat danken. Ich kenne ihn sowohl als \nChirurg als auch als Lehrer. Er hat mich s owohl in meinen Anf\u00e4ngen in der Chirurgie \nals auch in der Lehre gelei tet. Auch ihm verdanke ich zahllose Ideen, Kenntnisse und \nEinsichten in Lehrgestaltung und Lehrorganisation.  \n \nAbschlie\u00dfend danke ich noch einmal Alle n hier f\u00fcr diesen sch\u00f6nen Preis. Ich wei\u00df \nnicht genau, wann ich das letzte Mal Gelegenhe it hatte, mit meiner Frau ohne unsere \nKinder abends eine Einladung anzunehmen \u2013 umso mehr werden wir diesen sch\u00f6nen \nAnlass genie\u00dfen und Sie alle hoffentlich mit mir. \n \nHerzlichen Dank!    \n  93 \n \n \nLaudator, Preistr\u00e4ger des Ars legendi-Fakult\u00e4tenpr eises f\u00fcr exzellente Lehre in der Medizin 2019 und \nVertreterin des Stifterverbandes, v.l.n.r.: Prof. Dr. Reinhard Hickel, PD Dr. Andr\u00e9 Mihaljevic, Bettina \nJorzik \n  \n 94  \n  95Tagungsimpressionen IV  \n \n \n \n  \n 96  \n \n \n  \n 97 \n \n  \nMedizinstudium:  \nneue Weichen, neue Wege\n \nModeration: Prof. Dr. Martina Kadmon \n    98  \n \n \n  \n 99 \n Empfehlungen der Expertenkommission zum  Masterplan Medizinstudium 2020  \nProf. Dr. Manfred Prenzel  \nVorsitzender der Expertenkommission des Wissenschaftsrates, \nK\u00f6ln   \nVielen Dank, Frau Kadmon,  \nmeine Damen und Herren, \nliebe Kolleginnen und Kollegen,  ganz herzlichen Dank f\u00fcr die Einladung un d die Gelegenheit, heute hier mit Ihnen \n\u00fcber die Empfehlungen der Expertenko mmission zum Masterplan Medizinstudium \n2020 sprechen zu k\u00f6nnen. Es hat mich sehr  gefreut, dass der Medizinische Fakult\u00e4ten-\ntag mich eingeladen hat. Sie sind das Mediz instudium, Sie haben die Expertise und Sie \ntragen auch Verantwortung.   Die Empfehlungen wurden dem Wissenschaf tsrat im Oktober 2018 vorgelegt und im \nDezember 2018 ver\u00f6ffentlicht. Gegebenenfalls  hat der Bericht der Kommission mitt-\nlerweile also schon \u201ahistorischen\u2018 Charakter , da wir nicht wissen, welche Empfehlungen \nin welcher Form in die neue Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte (\u00c4ApprO) Eingang fin-den werden. Allerdings wird sich diese Fr age in K\u00fcrze kl\u00e4ren, da das BMG nach ein-\nvernehmlichen Berichten den Entwurf f\u00fcr die  neue \u00c4ApprO wohl noch in den Som-\nmermonaten vorlegen wird. \n  Auf Hintergr\u00fcnde und Ziele des Masterpl ans Medizinstudium 2020 muss ich hier si-\ncherlich nicht einzeln eingehen. Nur so viel: Die Verst\u00e4ndigung der Wissenschafts- \nund Gesundheitsseite in Bund und L\u00e4nder n auf diese Eckpunkte einer Reform des \nMedizinstudiums enthielt auch den Besc hluss zur Einsetzung einer Expertenkommis-\nsion.  Diese Kommission wurde im Juli 2017 als unabh\u00e4ngige Arbeitsgruppe durch den Wis-\nsenschaftsrat eingesetzt. Unabh\u00e4ngig hei\u00dft da bei insbesondere, dass Bund und L\u00e4nder \nnicht in der Kommission vertreten waren. Die Mitglieder wurden vielmehr rein auf-\ngrund ihrer inhaltlichen Expertise berufen und umfassten Vertreterinnen und Vertre-\nter aus der Humanmedizin, der Zahnmediz in, der Medizindidaktik, aus den Gesund-\nheitsberufen sowie aus der Leitung vo n Fakult\u00e4ten und Universit\u00e4tsklinika.  100 Der Arbeitsauftrag dieser Kommission lautete, Empfehlungen zu sechs wichtigen \nMa\u00dfnahmen des Masterplans Me dizinstudium 2020 zu erarbeiten, die alle auf eine \nNeustrukturierung des Medizinstudiums und seiner Inhalte zielten. Au\u00dferdem sollte \ndie Kommission sich mit den finanziellen und kapazit\u00e4ren Auswirkungen des Master-\nplans Medizinstudium 2020 besch\u00e4ftigen (Abbildung 1).  \n \n \nAbb. 1: Ma\u00dfnahmen aus dem Masterplan Medizins tudium 2020, zu denen di e Expertenkommission \nEmpfehlungen erarbeiten sollte.  \n \nBevor sie sich im Detail mit den einzelne n Ma\u00dfnahmen befasste, hat die Kommission \nzun\u00e4chst grunds\u00e4tzliche Vor\u00fcberlegungen zu  den Zielen und Inhalten des Masterplans \nMedizinstudium 2020 angestellt. Daraus sind einige allgemeine Hinweise zur Einord-\nnung des Masterplan Medizinstudium 2020 hervorgegangen, die den eigentlichen \nEmpfehlungen vorangestellt wurden:  \n\u2022 Der Masterplan Medizinstudium 2020 ist \u2013 v.a. mit seinem Doppelfokus auf \nPraxisorientierung und Wissenschaftlichk eit \u2013 ein wichtiger Schritt zur Quali-\nt\u00e4tsentwicklung des Medizinstudiums. \n \n\u2022 Er schlie\u00dft mit seinen Ma\u00dfnahmen sinn voll an die Innovationen der verschie-\ndenen Modellstudieng\u00e4nge an, die nun au f das Regelstudium \u00fcbertragen und \nallen Studierenden zug\u00e4nglich gemacht we rden sollen. Auch die Empfehlungen \ndes Wissenschaftsrats zur Weiterentwicklung des Medizinstudiums\n1 sind im \nMasterplan Medizinstudium 2020 er freulicherweise sehr pr\u00e4sent. \n \n\u2022 Der Masterplan Medizinstudium 2020 sc hafft allgemeine und einheitliche \nStrukturvorgaben f\u00fcr alle medizinischen Studieng\u00e4nge und tr\u00e4gt so auf einer \nallgemeinen Struktur- und Zielebene zur Vergleichbarkeit und Einheitlichkeit \ndes Studiums bei. Gleichzeitig f\u00fchrt er jedoch nicht zu einer Vereinheitlichung des Studiums, da die Fakult\u00e4ten weiterhin die notwendigen Spielr\u00e4ume bei der Ausgestaltung der Curricula haben werden. \n                                                 \n1Wissenschaftsrat: Empfehlungen zur Weiterentwicklung des Medizinstudiums in Deutschland auf \nGrundlage einer Bestandsaufnahme der humanmedizinischen Modellstudieng\u00e4nge (Drs. 4017-14). Dresden, Juli 2014. \n 101\u2022 Eine zentrale Herausforderung f\u00fcr die Refo rm des Medizinstudiums liegt darin, \ndie unterschiedlichen Anforderungen aus Wissenschafts- und Gesundheitssys-\ntem in Ausgleich zu bringen. Die Kommi ssion begr\u00fc\u00dft daher, dass der Master-\nplan Medizinstudium 2020 sowohl f\u00fcr die Wissenschaftlichkeit als auch f\u00fcr die \nPraxisorientierung des Studiums wichti ge Impulse setzt. Aus Sicht der Kom-\nmission handelt es sich dabei um kompl ement\u00e4re Bestandteile des Medizinstu-\ndiums, die gemeinsam weiterentwickelt werden m\u00fcssen. \n \n\u2022 Die Digitalisierung in der Medizin und in  der Lehre spielt im Masterplan Me-\ndizinstudium 2020 bisher noch keine Rolle. Mit dem raschen digitalen Wandel \nin der Medizin ver\u00e4ndern sich aber auch die Anforderungen an die \u00e4rztliche Ausbildung. Er muss daher bei der Weiter entwicklung des Studiums rasch ei-\nnen sichtbar h\u00f6heren Stellenwert erhalten. \n \n\u2022 Au\u00dferdem ist es wichtig, die Umsetzu ng des Masterplans Medizinstudium \n2020 mit der laufenden Reform des Zahn medizinstudiums abzustimmen, um \nSynergiepotenziale nutzen zu k\u00f6nnen. \n \n\u2022 Schlie\u00dflich sollte eine so grundlegende Studienreform, wie sie mit dem Master-\nplan Medizinstudium 2020 geplant ist, un bedingt von Beginn an in einem ei-\ngenst\u00e4ndigen Forschungsprogramm begle itet und formativ evaluiert werden \u2013 \ninsbesondere auch weil es keine umfasse nde und systematische Evaluation der \nModellstudieng\u00e4nge gegeben hat. \n Empfehlungen zur Weiterentwicklung von Lehre und Pr\u00fcfungen \nIm Gesamtkontext des Masterplans Medizi nstudium 2020 nimmt der \u00dcbergang zu \neinem f\u00e4cher\u00fcbergreifenden und kompetenzorie ntierten Studium eine herausgehobene \nStellung ein. Dabei spielt der Nationale Kompetenzbasierte Lernzielkatalog Medizin \n(NKLM) eine wesentliche Rolle. Der Masterplan Medizinstudium 2020 legt fest, dass der NKLM weiterentwickelt und als neues Regelungsinstrument f\u00fcr das Studium ver-\nbindlich in die \u00c4ApprO aufgenommen werden so ll, kl\u00e4rt aber nicht im Detail, wie dies \npassieren soll. \n \nDie Funktion des NKLM f\u00fcr das Medizinstu dium ist aus Sicht der Kommission, dass \ner anhand von Arztrollen, Kompetenzen un d Lernzielen die Inhalte eines medizini-\nschen Kerncurriculums festlegt. Er ist damit ein einheitlicher Zielrahmen f\u00fcr die Cur-ricula der Fakult\u00e4ten und tr\u00e4gt auf diese Weis e zu einer verbesserten Vergleichbarkeit \nder \u00e4rztlichen Ausbildung in Deutschland bei. \n Die Aufnahme des NKLM in die \u00c4ApprO soll te aus Sicht der Kommission mit einer \nwohldosierten (niedrigen) Verbindlichkeit erfolgen (z.B. Arztrollen, \u00fcbergeordnete \nKompetenzen), da auch der NKLM dynamisc h weiterentwickelt werden muss und eine  102 Detailsteuerung der Curricula die Innovati onsf\u00e4higkeit und Gestaltungsfreiheit der \nFakult\u00e4ten einschr\u00e4nken w\u00fcrde. \n F\u00fcr eine koh\u00e4rente Weiterentwicklung des Studiums ist zudem eine effiziente Ab-\nstimmung der verschiedenen Regelungsinstrumente aufeinander notwendig. Das be-trifft aktuell vor allem den NKLM und die C urricula einerseits, die Gegenstandskatalo-\nge der staatlichen Pr\u00fcfungen andererseits. Die Kommission empfiehlt dazu folgendes: \n \n\u2022 Der NKLM sollte als Beschreibung eine s medizinischen Kerncurriculums k\u00fcnf-\ntig der einheitliche, gemeinsame B ezugsrahmen f\u00fcr Curricula und staatliche \nPr\u00fcfungen sein. \n \n\u2022 NKLM und Gegenstandskataloge soll ten gemeinsam weiterentwickelt und \nschrittweise zusammengef\u00fchrt werden, um eine Entkopplung von Lehrinhalten und Pr\u00fcfungsgegenst\u00e4nden zu vermeiden. Dieser Prozess ist mit den beiden zu-\nst\u00e4ndigen Kommissionen, die sich eng mi teinander austauschen und auch per-\nsonell verzahnt sind, gut gestaltet und auf einem aus Sicht der Kommission gu-ten Weg. \n \n\u2022 Perspektivisch sollten daher die Gegenstandskataloge als separate Regelungsin-\nstrumente abgeschafft werden, in dem Sinn, dass NKLM und Gegenstandskata-\nloge k\u00fcnftig in einem gemeinsamen Kata log aufgehen k\u00f6nnen . Ein dauerhaftes, \nabstimmungsintensives Nebeneinander von NKLM und Gegenstandskatalogen \nist aus Sicht der Kommission dagegen nicht sinnvoll. \n \nEmpfehlungen zur vertikalen Integration \nDie vertikale Integration des Studiums so ll sicherstellen, dass Grundlageninhalte so \nweit wie m\u00f6glich gemeinsam mit klinischen Inhalten ve rmittelt werden und der Er-\nwerb klinisch-praktischer Fertigkeiten fr\u00fch im  Studium beginnt. Da es sich hierbei um \nein allgemeines Strukturprinzip handelt, da s von den Fakult\u00e4ten unterschiedlich um-\ngesetzt werden kann, empfiehlt die Kommi ssion in der \u00c4ApprO nur Rahmenbedin-\ngungen, aber keine Detailregelungen zur Gest altung integrierter Curricula vorzugeben. \n Zur F\u00f6rderung der Integration empfiehlt die Kommission zudem folgende Ma\u00dfnah-\nmen: \n \n\u2022 Der Kompetenzerwerb in integrierten Curr icula wird ganz wesentlich durch \ndie M1-Pr\u00fcfung vorstrukturiert. Sie soll te daher bereits in gewissem Umfang \nklinische bzw. klinisch-praktische Aufg aben umfassen und nach dem vierten \nSemester stattfinden, um die Integration in den ersten Studienjahren effektiv zu \nf\u00f6rdern. \n  103\u2022 Notwendig ist auch ein Ausbau des patien tenbezogenen Unterrichts, der bisher \nnur im zweiten Studienabschnitt stattfind et. Die Kommission differenziert hier \nmehrere (neue) Unterrichtsformate und schl\u00e4gt einen quantitativen Ausbau \nder Stunden mit Patientenkontakt vor, wovon ein Anteil bereits im ersten Stu-\ndienabschnitt absolviert werden muss. \n \n\u2022 Zur Fokussierung der Studieninhalte so llte au\u00dferdem eine Abgrenzung von \nKerncurriculum und Wahlpflichtbereich erfolgen, die bisher im Medizinstudi-\num nicht existiert. Das Kerncurriculum umfasst dabei auf Grundlage des \nNKLM die verbindlichen Inhalte und Ko mpetenzen des Studiums. Der Wahl-\npflichtbereich unterst\u00fctzt die Profilbildu ng der Fakult\u00e4ten bzw. eigene Schwer-\npunktsetzungen der Studierenden. Das Kerncurriculum sollte 75 % der Unter-richtsstunden umfassen, der Wahlpflichtbereich 25 %. \n \nEmpfehlungen zur Einbeziehung von Lehrpraxen \nDie st\u00e4rkere Einbindung des ambulanten Sek tors in das Studium ist angesichts von \nEntwicklungen im Gesundheitssystem, z.B. der Zunahme ambulanter Versorgungsleis-\ntungen und verk\u00fcrzter Liegezeiten im statio n\u00e4ren Bereich, eine wichtige Ma\u00dfnahme \u2013 \nauch um den erh\u00f6hten Patientenkontakt im  Studium \u00fcberhaupt um setzen zu k\u00f6nnen. \n \nAus Sicht der Kommission sollten dabei nebe n den Lehrpraxen, auf die der Masterplan \nMedizinstudium 2020 in erster Linie abstellt, jedoch auch  Notfallambulanzen und die \nHochschulambulanzen der Universit\u00e4tsklinik a st\u00e4rker in die Lehre eingebunden wer-\nden. \n \nBei den Lehrpraxen selbst sollte nicht nur die Allgemeinmedizin, auf die der Master-\nplan Medizinstudium 2020 aus nachvollziehb aren Gr\u00fcnden einen Schwerpunkt legt, \nsondern die gesamte fachliche Breite des ambu lanten Sektors eine Rolle spielen: Im \nniedergelassenen Bereich gibt es zahlreich e F\u00e4cher, aus denen Lehrpraxen akquiriert \nwerden k\u00f6nnen. \n So oder so ist f\u00fcr Lehrpraxen die Qualit\u00e4t zu sichern: Es sollten daher in der \u00c4ApprO \nbundeseinheitliche Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Le hrpraxen etabliert werden. Hierzu liegen \nbereits ausf\u00fchrliche Empfehlungen der einschl\u00e4gigen Akteure vor. \n \nEmpfehlungen zu den Leistungsnachweisen \nEine kompetenzorientierte Neuausrichtung sowie die Integration und Fokussierung \ndes Studiums machen aus Sicht der Kommission eine Reduktion und \u00dcberarbeitung der zahlreichen Leistungsnachweise in der \u00c4ApprO notwendig. \n \nDie Kommission hat daher einen Vorschlag f\u00fcr einen neuen Leistungsnachweiskatalog \nerarbeitet, der an den Anforderungen eine s kompetenzorientierten, integrierten Studi- 104 ums ausgerichtet und daher an den NKLM angele hnt ist. Das Ergebnis sind 30 f\u00e4cher-\n\u00fcbergreifend konzipierte Leistungsnachwei se, die auch klinisch-praktischen Kompe-\ntenzen einen hohen Stellenwert einr\u00e4umen.  Die Kommission schl\u00e4gt dar\u00fcber hinaus die Abschaffung der bisherigen Notenpflicht \nzugunsten einer neuen dreigliedrigen B ewertungsskala vor: \u201enicht bestanden\u201c, \u201ebe-\nstanden\u201c und \u201emit Auszeichnung bestan den\u201c (beste 10 % der Erstteilnehmer). \n Empfehlungen zur Vermittlung von Wissenschaftskompetenzen \nWissenschaftskompetenzen, f\u00fcr die der Master plan Medizinstudium 2020 einen obli-\ngatorischen Leistungsnachweis vorsieht, sind auch aus Sicht der Kommission unerl\u00e4ss-\nlich f\u00fcr eine verantwortungsvolle Aus\u00fcbung des Arztberufs und die Weiterentwicklung \nder Forschung.  Sie empfiehlt daher, die wissenschaftliche Ausrichtung und Fundierung des Medizin-\nstudiums zu st\u00e4rken und dazu die Verm ittlung der wissenschaftlich-methodischen \nBasis der Medizin als Ziel der \u00e4rztliche n Ausbildung in der \u00c4ApprO zu verankern. \n Was die Ausgestaltung im Studium angeht, sollten Wissenschaftskompetenzen von Studienbeginn an in einem longitudinalen  Pflichtcurriculum vermittelt werden. Zu-\ndem k\u00f6nnen die Fakult\u00e4ten optionale Vertiefungen im Wahlpflichtbereich anbieten. \n \nUm den longitudinalen Erwerb von Wisse nschaftskompetenzen abzusichern, sollten \nbereits im ersten Studienabschnitt die Grundlagen wissenschaftlichen Arbeitens (z.B. \nevidenzbasierte Medizin, Literatursuche, Statis tik, GWP) mit einem durch die Fakult\u00e4-\nten auszugestaltenden Leistungsnachweis gep r\u00fcft werden. Im zweiten Studienabschnitt \nsollte dann eine wissenschaftliche Arbeit als verpflichtender Leistungsnachweis f\u00fcr alle \nStudierenden eingef\u00fchrt werden.  Zuletzt h\u00e4lt die Kommission auch eine so genannte Wissenschafts- oder Forschungs-\nfamulatur f\u00fcr eine attraktive Perspektive f\u00fcr das Medizinstudium und empfiehlt, den \nfreiwerdenden dritten Famulaturabschnitt in der \u00c4ApprO f\u00fcr eine solche Option frei-\nzugeben.  Empfehlungen zur interprofessionellen Lehre \nDer im Masterplan Medizinstudium 2020 geforderte Ausbau interprofessioneller An-\ns\u00e4tze in der Lehre ist angesichts von Ver\u00e4nd erungen in der Gesundheitsversorgung hin \nzu multiprofessionellen und arbeitsteili gen Prozessen v\u00f6llig unstrittig. Die Kommissi-\non hat jedoch auch festgestellt, dass de r Entwicklungsstand in Deutschland an den \nStandorten noch sehr unterschiedlich ist: Vielfach gibt es Pilotprojekte ohne feste cur-\nriculare Verankerung, so dass fundierte R\u00fcc kschl\u00fcsse f\u00fcr die Curriculumsentwicklung \nderzeit noch schwierig sind. Insgesamt si nd zur Kl\u00e4rung der vielen offenen Fragen  105auch ein Ausbau und eine st\u00e4rkere F\u00f6rde rung der diesbez\u00fcglichen Forschungsaktivit\u00e4-\nten notwendig. \n Die Kommission empfiehlt daher, den Erwer b interprofessioneller Kompetenzen zwar \nin der \u00c4ApprO zu verankern, um einen Anre iz zur Weiterentwicklung zu setzen, je-\ndoch auf Detailvorgaben zu verzichten, um den Fakult\u00e4ten flexible Umsetzungsmodel-\nle zu erlauben. Aus Sicht der Kommission bietet  es sich z.B. an, ob ligatorische Praxis-\nphasen wie das Pflegepraktikum oder den freiwerdenden dritten Famulaturabschnitt \nmithilfe vorbereitender oder begleitender Lehrformate interprofessionell zu fokussie-\nren.  \nKommen wir zu den kapazit\u00e4ren und fina nziellen Auswirkungen des Masterplans Me-\ndizinstudium 2020. Bei den Beratungen wurde schnell klar, dass integrierte Curricula \u00c4nderungen bei der Festsetzung der Aufn ahmekapazit\u00e4t notwendig machen, die bis-\nher getrennt f\u00fcr den vorklinischen und den klinischen Studienabschnitt erfolgt. Aus \nSicht der Kommission sollte daher das Modell der Kapazit\u00e4tsberechnung in einigen \nBereichen angepasst werden: \n \n\u2022 Die Integration der Curricula kann durc h wechselseitigen Lehrexport zwischen \nklinischen und vorklinischen  F\u00e4chern abgebildet werden.  Da jedoch vom ersten \nSemester an Unterricht mit Patientenkon takt stattfinden soll, muss der patien-\ntenbezogene Engpass f\u00fcr die Aufnahmekapaz it\u00e4t k\u00fcnftig f\u00fcr alle Semester wirk-\nsam werden. Das hat den Vorteil, dass ein Verzicht auf Teilstudienpl\u00e4tze m\u00f6g-\nlich wird, die bisher aufg rund unterschiedlicher Berechnungsmethoden f\u00fcr den \nvorklinischen Studienabschnitt und den klinischen Studienabschnitt entstehen \nk\u00f6nnen. \n \n\u2022 Da der Masterplan Medizinstudium 2020 vor allem durch Kleingruppenunter-\nricht an Patienten zu einem erh\u00f6hten Lehraufwand f\u00fchren wird, sollte der Cur-\nricularnormwert (CNW) f\u00fcr das Medizi nstudium angehoben werden. Au\u00dfer-\ndem sollten CNW-Bandbreiten vorgesehen werden, innerhalb derer die Fakul-t\u00e4ten ihre jeweiligen Curricula ausgestalten k\u00f6nnen. \n Der Masterplan Medizinstudium 2020 wird als umfassende Qualit\u00e4tsinitiative f\u00fcr das \nMedizinstudium absehbar zu einem signif ikanten Mehraufwand und damit auch zu \nZusatzkosten f\u00fcr die Standorte f\u00fchren. Dabe i ist anzumerken, dass die h\u00f6here Praxis- \nund Patientenorientierung der Lehre insb esondere in den Universit\u00e4tsklinika zu \nMehraufwand f\u00fchren wird, wo die Arbeitsverdich tung ohnehin bereits sehr hoch ist: \nWenn eine entsprechende Finanzierung aus bleibt, drohen daher negative Auswirkun-\ngen nicht nur auf die Qualit\u00e4t der Lehre, sondern auch auf die Versorgungsaufgaben \nder klinischen Einrichtungen.   106 Die Kommission h\u00e4lt es f\u00fcr realistisch, dass w\u00e4hrend der Umsetzung Transformati-\nonskosten von ca. 5 % der Landeszuf\u00fchrungsbetr \u00e4ge anfallen. Es hande lt sich dabei um \neine summarische Sch\u00e4tzung auf Grundlage einer strukturierten Abfrage bei vier aus-\ngew\u00e4hlten Fakult\u00e4ten. Kostenschwerpunkte la gen hierbei insbesondere auf dem erh\u00f6h-\nten Koordinations- und Konzeptionsaufwan d f\u00fcr Umsetzung und Organisation der \nneuen Studienstruktur sowie auf der St\u00e4rkung der Allgemeinmedizin und dem Einbe-\nzug von Lehrpraxen. Diese Transformationsk osten sollten den Standorten in einer \n\u00dcbergangsphase von sieben Jahren kapazit\u00e4tsneutral zu Verf\u00fcgung gestellt werden.  Die Kommission hat zudem den erh\u00f6hten Lehraufwand, der vor allem durch mehr \nKleingruppenunterricht am Patienten entsteh t, als Steigerung des CNW beziffert. Sie \nkommt zum Ergebnis, dass es je nach Ausgest altung der Curricula, zu einer Steigerung \ndes CNW von derzeit 8,2 auf mindestens 9,9 bis zu 11,1 kommen wird. Hierdurch \nkommt es zus\u00e4tzlich zu den Transformationskosten zu einem Mehrbedarf an Lehrper-sonal.  \nDiese Ausf\u00fchrungen zu kapazit\u00e4ren Auswi rkungen waren explizit von der Kommissi-\non gew\u00fcnscht worden. Nachdem diese (wie zu  erwarten) Zusatzkosten veranschlagt, ist \ndie politische Begeisterung erst einmal etwa s gebremst worden. Es bleibt spannend.  \n Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! \n \n  107Diskussion  \n \nUhlig  \nIch habe eine Frage zur M1-Pr\u00fcfung. Wenn wir die sinnvolle Zielvorgabe umsetzen \nund klinische Inhalte nach vo rn bringen, erscheint die M1-Pr\u00fcfung nach 4 Semestern \nsehr fr\u00fch. Der Wissenschaftsrat hatte in seinem Gutachten 2014 eine neue M1-Pr\u00fcfung nach dem 6. Semester vorgeschlagen. Die Expertenkommission sagt nun, nach dem 4. \nSemester. Darf man das \u201enach\u201c so verstehen, dass auch eine M1-Pr\u00fcfung erst nach \ndem 6. Semester m\u00f6glich w\u00e4re?  Prenzel  \nWir haben uns in der Kommission viel M\u00fch e gegeben, zumal der Wissenschaftsrat, \nwie erw\u00e4hnt, 2014 eine etwas andere Empf ehlung abgegeben hatte. Das gro\u00dfe Anliegen \nbestand darin, sicherzustellen, dass es ei ne Verzahnung von Vorklinik und Klinik gibt \nund das auch im Pr\u00fcfungs- und Notensystem so abzubilden. Ich kann hier nicht f\u00fcr \ndie Kommission sprechen, sondern nur me ine pers\u00f6nliche Meinung mitteilen: Diese \nFrage wurde mehrfach angesprochen, auch  von den Modellstudieng\u00e4ngen, f\u00fcr die wir \n\u00dcbergangsregelungen empfehlen. Es k\u00f6nnten  Flexibilisierungsm\u00f6glichkeiten oder fle-\nxible \u00dcbergangsm\u00f6glichkeiten in Betracht gezogen werden.  Nothwang  \nAlle Modellstudieng\u00e4nge haben dort gro\u00dfe Schwierigkeiten, und dabei helfen auch \nkeine \u00dcbergangszeiten. Die Kosten wurden  durch die Expertenkommission zum gro-\n\u00dfen Teil als Transformationskosten beschrie ben. Kosten f\u00fcr Lehrpraxen etc. werden \naber permanent anfallen. Gibt es f\u00fcr diese Kostengruppe ebenfalls Sch\u00e4tzungen oder \nEmpfehlungen?  \nPrenzel  \nWir haben die Transformationskosten f\u00fcr die ersten sieben Jahre angesetzt. In wel-\nchem Umfang Transformationskosten auch nach der Umstellungsphase noch dauer-\nhaft anfallen werden, sollte durch ein beglei tendes Kostenmonitoring und nach sieben \nJahren durch eine Evaluation der finanziellen Auswirkungen der Studienreform genau \ngepr\u00fcft werden. Insgesamt sollten die anfa llenden Kosten auch durch den erh\u00f6hten \nCNW finanziert werden. Die Kosten sind hoch, und ich nehme an, dass keine gro\u00dfen \nSpielr\u00e4ume bestehen werden.  Marschall  \nDie Empfehlungen der Expertenkommission sind f\u00fcr die Weiterentwicklung des Me-\ndizinstudiums inspirierend. Die Kommission hat dankenswerterweise zu vielen Fragen \nPosition bezogen, die von der Politik gar nich t konkret nachgefragt waren. Es gibt nach \nmeiner Kenntnis derzeit keinen politischen  Konsens, dieses Papier der Empfehlungen \nals Grundlage f\u00fcr die Entwicklung der ne uen Approbationsordnung zu nutzen, son- 108 dern auf den Masterplan zur\u00fcckzugehen. Mein e Frage richtet sich daher an das Pr\u00e4si-\ndium des MFT, ob denn geplant ist, sich al s Fakult\u00e4tentag noch mehr hinter die Emp-\nfehlungen der Expertenkommission zu stellen. Wir sollten uns die interessanten As-pekte, wie die Neufassung der Leistungsna chweise zu Eigen machen. Ich habe bisher \neine derartige Positionierung d urch den MFT etwas vermisst.  \n \nFrosch  \nIch glaube, wir sind uns alle  einig, wenn wir jetzt an eine Reform des Medizinstudiums \ngehen, dass eine Einheit aus Lehren, Lern en und Pr\u00fcfen sichergestellt werden muss. \nEine solch einheitliche Appr obationsordnung hatten wir bisher noch nicht. Die Emp-\nfehlungen der Expertenkommission zeigen uns jetzt die Wege auf, wie wir dorthin \nkommen k\u00f6nnen. Zum Zeitpunkt der Abfassung  des Masterplans ist vielleicht noch \ngar nicht so weit gedacht worden.   Wir als Medizinische Fakult\u00e4ten  sind flexibel, lehr- und lernf\u00e4hig und sollen offen sein, \ndie notwendigen Anpassungen dann auch vo rzunehmen. Diese Anpassungsf\u00e4higkeit \nbetrifft alle, die an diesem Prozess beteiligt sind, sowohl die Fakult\u00e4ten wie auch die \nzust\u00e4ndigen Ministerien.   Die Details, wie die Leistungsnachweise, sind von uns noch nicht in dieser ausf\u00fchrli-\nchen Weise bedacht worden. Die angespro chene hohe Zahl an Leistungsnachweisen \nsoll reduziert werden. Die Kommission hat k\u00fcnftig nur noch 30 vorgeschlagen. Auch \ndas ist noch viel, und es muss \u00fcberlegt werden, ob das alles unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen \nmit Hunderten von MC-Fragen sein m\u00fcssen oder ob es auch andere Pr\u00fcfungsformate geben kann. Wir sollten zun\u00e4chst abwarten, wie ein erstes Arbeits papier f\u00fcr eine neue \nApprobationsordnung aussehen wird, dann k\u00f6nnen wir weiter beraten.  \n \nMarschall  \nWie werden auf der Ebene des MFT die Vorschl\u00e4ge der Expertenkommission weiter-bearbeitet, sich zu Eigen gemacht? Ich f\u00e4nd e es schade, wenn wir nur auf das schauen, \nwas aus der Politik kommt. Wie wollen wir die Vorschl\u00e4ge \u00fcber eine \u00c4nderung der \nApprobationsordnung hinaus nutzen? \n Wissing  \nDas ist ein wichtiger Punkt. Die Auseinand ersetzung l\u00e4uft auf mehreren Ebenen. Ich \nhatte Gelegenheit, im Rahmen der Anh\u00f6rung meine Ideen im Prozess auszutauschen. \nIm Januar fand die formale Anh\u00f6rung durch die Ministerien statt, der MFT hatte im \nVorfeld zu einzelnen Punkten eine schriftl iche Stellungnahme abgegeben. Wir haben \nuns zahlreiche Inhalte der Empfehlungen zu  Eigen gemacht. Sie sind eine gute Grund-\nlage, auf der wir weiterdenken m\u00fcssen.   109Das Thema Leistungsnachweise ist ein guter Aufschlag. Es geht bei der Reduktion pri-\nm\u00e4r nicht um ein Zusammenlegen von Leis tungsnachweisen, sondern um eine Reduk-\ntion der Inhalte. Dabei sollten wir uns an den Prozess des NKLM anlehnen, um tat-\ns\u00e4chlich Inhalte zu reduzieren. Das wird auch in der AG Pr\u00fcfungen diskutiert.  \n Wir sollten an einigen Stellen konkreter werden und dar\u00fcber hinaus gehen, was im \nGutachten noch allgemein beschrieben ist.  Wir m\u00fcssen auch Posi tionen entwickeln. \nDas betrifft zum Beispiel die Diskussion um die Positionierung der M1-Pr\u00fcfung. Wir haben dazu im Augenblick noch keine verban dseigene Position, die unser zu vertre-\ntendes Modell w\u00e4re. Weil wir sehen, dass die Umsetzung an den Standorten sehr un-\nterschiedlich ist, m\u00fcssen wi r hier wahrscheinlich flex ibler werden. Wir m\u00fcssen schau-\nen, was verbindlich geregelt sein muss und wo Freiheitsgrade vorhanden sein m\u00fcssen. \n Treede  \nDer fr\u00fche klinische Patientenkontakt wird nicht allen Modellstudieng\u00e4ngen Probleme \nbereiten. In Mannheim findet die M1-Pr\u00fcfung nach 4 Semestern statt und die Studie-\nrenden dort haben bereits 2 klinische Teilscheine erworben. Die wissenschaftlichen \nFachgesellschaften haben die Empfehlungen  der Expertenkommission generell positiv \ngesehen, wenngleich man Details immer wieder diskutieren kann.  Meine Frage lautet: Meint die Expertenko mmission wirklich den Unterricht am Kran-\nkenbett im 1. Semester? Durch die fehlende Verf\u00fcgbarkeit der Patienten ist der Unter-\nricht am Krankenbett schon im klinischen St udienabschnitt schwierig. Wir sollten die \nPatientenrechte bedenken. Kranke Mensche n haben einen Anspruch, in der Klinik \nnicht einem Abiturienten zu begegnen, sond ern einem angehenden Mediziner. Es gibt \nverschiedene Formate des Patientenkontak tes. Hat die Kommission  dazu weitergehen-\nde \u00dcberlegungen? \n Prenzel  \nDie Kommission hat versucht, verschiedene Typen von Patientenkontakten zu be-schreiben. Es muss verschiedene Umsetzungen  geben, und ein Patientenkontakt im 1. \nSemester muss anders aussehen als im 3. od er in einem sp\u00e4teren Semester. Die Kom-\nmission hat hier versucht, keine Detailsteu erung vorzunehmen, sondern bestimmte \nFunktionen vorzugeben, die ihr wesentlich er scheinen. Es muss sichergestellt werden, \ndass Patientenkontakt hergestellt wird, ohne die Patienten zu gef\u00e4hrden.  \nLassen Sie mich bitte noch anmerken, da ss der Arbeitsauftrag an die Kommission \nnicht so formuliert war, dass wir nur zu den sechs Ma\u00dfnahmen Stellung nehmen sol-len. Vielmehr konnte sich die Kommission auch insgesamt zum Konzept und zu ande-ren Ma\u00dfnahmen \u00e4u\u00dfern, soweit dies inhaltlic h erforderlich war. Wir haben uns dabei \nz.B. zur Digitalisierung ge\u00e4u\u00dfert, die \u00fcber sehen worden war. Bei den Leistungsnach-\nweisen meinten wir, dass es besser sei, eine n konkreten Vorschlag zu unterbreiten, der  110 dann wirklich diskutiert werden kann, als eine allgemeine Aussage der Reduktion ein-\nzubringen. \n Sie m\u00fcssen den Bericht der Kommission als konkret, funktional orientiert verstehen, der hoffentlich an vielen Stellen auch klar genug formuliert ist, damit mit ihm weiter-\ngearbeitet werden kann.  \n \nKadmon  \nIch glaube, dass wir die Diskussion mit drei Stichpunkten zusammenfassen k\u00f6nnen: \nDie Fakult\u00e4ten brauchen f\u00fcr die Umsetzung de s Masterplans bzw. der daraus erwach-\nsenden neuen Approbationsordnung Frei heit bei der Gestaltung. Der NKLM muss \ndabei der Motor f\u00fcr die Arbeit in den Fakul t\u00e4ten sein. Die Fakult\u00e4ten ben\u00f6tigen hin-\nreichende Spielr\u00e4ume, nicht alles darf streng vorgegeben werden.    111 \n  \n  \n  112  \n \n \n \n 113 \n Bedeutung von Wissenschaftskompetenz f\u00fcr das Studium der Zahnmedizin   \nProf. Dr. Roland Frankenberger  \nPr\u00e4sident elect der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Zahn-, Mund- und \nKieferheilkunde, Marburg  \n \n \nMeine sehr verehrten Damen und Herren, \n vielen Dank f\u00fcr die nette Einf\u00fchrung. Ich wer de in meinem Beitrag etwas weiter aus-\nholen und versuchen darzustellen, wie wir dorthin kommen und von wo aus wir uns \nbewegt haben.  \n Ein kurzer Exkurs in die Historie: Die Zahn medizin war nach dem 2. Weltkrieg ein \nBeruf, bei dem keiner so genau den Unterschi ed zum Dentisten kannte. Es gab damals \nnoch Dentisten, die teilweise sehr begabt  waren und sehr gut behandelten. 1955 kam \ndann die neue Approbationsordnung f\u00fcr Zahn mediziner (AOZ). Dass sie heute noch \ngilt, ist ein absoluter Anachronismus, de nn Sie k\u00f6nnen niemandem erz\u00e4hlen, dass wir \nmit dieser AOZ in der Lage sind, modern e Zahnmediziner auszubilden. Wir beugen \ndiese AOZ nach Kr\u00e4ften und ben\u00f6tigen dringendst eine neue AOZ, die den Anforde-rungen der heutigen Zeit gen\u00fcgt.  \n \nEs gab dann in den 1970er Jahren eine Phas e, in der der Zahnersatz komplett durch die \nKrankenkassen bezahlt wurde. Der Dentalgo ldverbrauch war in den 1980er Jahren in \nDeutschland so hoch wie im Rest der Welt. Die Zeitungen titelten, dass die Zahnmedi-zin ein Beruf zum Reichwerden w\u00e4re, und das Selbstverst\u00e4ndnis der Zahn\u00e4rzte war \nentsprechend hoch. Die Einkommen der Zahn \u00e4rzte stiegen damals dramatisch in die \nH\u00f6he. Dieses Stigma des reichen Zahnarztes, der nicht so richtig viel Ahnung hat, las-\ntet uns aber bis heute an und wird auch in bestimmten Medien noch immer kolpor-\ntiert.   \nDie erste gro\u00dfe Z\u00e4sur trat 2005 ein, als de r Wissenschaftsrat die  Forschung in der \nZahnmedizin deutlich kritisierte.\n1 Er bem\u00e4ngelte, dass die Forschungsthemen falsch \nseien und insgesamt in der Zahnmedizin zu  wenig geforscht werde. Ich war damals \nschon habilitiert und kann das aus eigenem Erleben best\u00e4tigen. Die Medien haben \n                                                 \n1Wissenschaftsrat: Empfehlungen zur Weiterentwicklung der Zahnmedizin an den Universit\u00e4ten in \nDeutschland (Drs. 6436-05), Januar 2005  114 mehrfach in diese Kritik eingestimmt, do ch wenn 2018 gar der \u201eStern\u201c die Zahnmedi-\nziner als Trickbetr\u00fcger angreift, bewegt uns das emotional schon sehr.  \n In der Zahnmedizin wird sich in den n\u00e4chsten  zehn Jahren mehr bewegen als in den 40 \nvergangenen Jahren \u2013 das mag Ihnen als ein platter Spruch erscheinen, doch es wird \ntats\u00e4chlich so sein. In den letzten 40 Jahren hat sich nicht viel ver\u00e4ndert, dagegen wer-\nden durch die Demographie und die Digitalisierung \u00fcberaus viele Ver\u00e4nderungen her-\nvorgerufen. Hinzu kommt ein Strukturwandel in den Generationen, die wir zu bedie-nen haben. \n \n \n \nAbb. 1: Demographische Entwicklung der Za hn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzte in Deutschland.  \n \nEinige Worte zur Demographie (Abbildung 1) : In den n\u00e4chsten 15 Jahren wird die \nH\u00e4lfte aller Zahnarztpraxen zum Verkauf steh en. Ich selbst geh\u00f6re mit \u00fcber 50 Lebens-\njahren hier schon in die Gruppe der Dino saurier. Die H\u00e4lfte aller aus dem Beruf aus-\nscheidenden Zahn\u00e4rzte ist m\u00e4nnlich. Die me isten Zahn\u00e4rzte glauben, durch den Pra-\nxisverkauf eine Art Alterssicherung finanzie ren zu k\u00f6nnen, was in  der Realit\u00e4t aber \nnicht funktionieren wird. Die Zahnarztprax en auf dem Land wird niemand kaufen \nwollen. Auch hier offenbart sich ein Wande l. Vielleicht werden einige wenige dieser \nPraxen von den MVZ aufgekauft, der Struktur wandel in der Zahnmedizin ist aber un-\nausweichlich (Abbildung 2).   Eine weitere \u00dcberlegung zur Demographie: Unter meinen Patientinnen ist eine Dame, \ndie vor zehn Jahren eine Keramik-Teilkrone erhielt. Inzwischen erfolgten bei ihr meh-\nrere Medikamentenwechsel infolge schwer er Erkrankungen. Diese Medikamenten-\nInteraktionen haben ihre Z\u00e4hne so angegri ffen, dass ich sie inzwischen extrahieren \nmusste. Obwohl damals eine qualit\u00e4tsgerec hte Versorgung erfolg te, musste nun eine \nprothetische Versorgung stattfinden. Dami t will ich verdeutlichen, dass mit der zu-\nnehmenden \u00dcberalterung in der Demographie, der Multimorbidit\u00e4t der immer \u00e4lter \nwerdenden Menschen und der damit verb undenen Pharmakotherapie und ihren \nWechselwirkungen Dinge auf uns zu kommen,  deren Ausma\u00df wir noch gar nicht ab-\nsehen k\u00f6nnen. Wenn wir \u00fcber Wissenschaftlic hkeit reden, ist das ein Punkt, der in \n 115dieser Diskussion unbedingt beachtet werd en muss, denn Zahnmedizin ist heute we-\nsentlich mehr als nur Bohren und Kratzen. \n \n \n \nA b b .  2 :  D e r  S t r u k t u r w a n d e l  i n  d e r  Z a h n m e d i z i n  \u00e4 u \u00df e r t  s i c h  a u c h  i n  e i n e m  d e u t l i c h  z u n e h m e n d e n  \nTrend zur T\u00e4tigkeit als angestellte/r Zahn\u00e4rztin/Zahnarzt.  \n \nDie Digitalisierung wird auch in der Zahn medizin wirksam werden. Dreidimensionale \nModelle haben schon heute ihren Einzug gehalten. Was dann von der klassischen \nZahntechnik noch \u00fcbrig bleibt, wird man se hen m\u00fcssen. In jedem Fall wird sich die \nAusbildung gravierend ver\u00e4ndern. Somit ist jetzt genau der richtige Zeitpunkt, eine \nneue AOZ einzuf\u00fchren.   Landflucht und Strukturwandel sind zwei Dinge, die in der Zahnmedizin der Human-\nmedizin nur etwas hinterher hinken. Wir sehe n viele Parallelen. Eine Diskussion um \neine Landarztquote steht gegenw\u00e4rtig f\u00fcr die Zahnmedizin noch nicht an. Sie wird aber \nin absehbarer Zeit auch stattfinden m\u00fcssen.   Ziehen wir alle diese Probleme zusammen, addieren dazu noch die Kritik des Wissen-\nschaftsrates von 2005 \u00fcber mangelnde Wisse nschaftlichkeit und holen das Fachhoch-\nschulgespenst aus der Ecke, k\u00f6nnte man mit der Herunterstufung der Zahnmedizin auf \nFachhochschulniveau ein f\u00fcr die Politik viel  billigeres Angebot machen. Diese Dinge \nwerden so immer wieder einmal genannt oder zumindest laut gedacht. Ein wenig \nschwingt bei uns auch die Angst mit, da ss uns solche \u00dcberlegungen irgendwann ein-\nmal treffen k\u00f6nnten. \n Lassen Sie mich drei Zitate nennen, die mir im Laufe mein es Zahnarztlebens an der \nUniversit\u00e4t begegnet sind: \n 116 \u201eWas Sie wissenschaftlich machen, ist alles Asche. Wir m\u00fcssten eigentlich anstelle der \nZahn\u00e4rzte Mikrobiologen oder \u00e4hnliche Leute einstellen, damit richtige Forschung \ngemacht wird. Das bisschen Bohren k\u00f6nnen s ich die Studenten selbst beibringen.\u201c (ein \ndamaliger Dekan in einem Berufungsgespr\u00e4ch bei Durchsicht meiner Publikationsliste, \n2005) \u201eSie brauchen nicht immer zu jammern. Sie jammern, dass Sie so viel Lehre machen. \nBei uns kommen die gar nicht in die Fakult\u00e4 tsratssitzung, die vergessen das immer. \nDas scheint mit der Zahnmedizin so eine Art Enklave zu sein, die keiner so recht ernst \nnimmt.\u201c (ein Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrer, 2018) \u201eMein Sohn studiert Zahnmedizin. Das ist a lles total verschult, da kann man doch ei-\ngentlich eine Fachhochschule daraus machen .\u201c (ein Hochschullehrer im Gespr\u00e4ch in \nder AG Wissenschaft des MFT, 2019) \nDas sind in etwa die Dinge, die wir im Gl obalen immer wieder zu h\u00f6ren bekommen, \ndaher wollte ich etwas weiter ausholen.  Betrachtet man die Publikationsr\u00e4nge der Za hnmediziner in den j\u00e4hrlichen Publikati-\nonsanalysen der Fakult\u00e4ten, liegen sie zumeist in hinteren Position en. Ich selbst lag mit \nmeiner Einrichtung gerade noch auf dem letzten Platz des Mittelfeldes. Wir sollten \ndabei aber nicht \u00fcbersehen, dass auch hi nter den zahnmedizinis chen Einrichtungen \nnoch immer F\u00e4cher der Humanmedizin in diesen Ranglisten kommen.   \nDennoch m\u00fcssen wir bei aller Kritik an der Publikationsleistung der Zahnmediziner \nhier mit einigen Zahlen aufwarten: Die Zahnmedizin hat etwa 5 Professuren pro \nStandort, die Medizin etwa 100.  Das Verh\u00e4ltn is Studierendenzahl je Professor betr\u00e4gt \nin der Zahnmedizin 1:87, in der Medizin 1:20 . Dagegen betr\u00e4gt das Verh\u00e4ltnis der Zahl \nder Studierenden zu Vollzeitstellen in der Zahnmedizin 1:9,5, in der Medizin 1:1,75. \nDann soll ich als Zahnmediziner in der Leis tungsorientierten Mittelvergabe (LOM) 1:1 \nzu den Medizinern bewertet werden?! Ich habe da ein gewisses Problem und meine, \ndass die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des Vergleichs nicht so recht gegebe n ist. Diese Missver-\nh\u00e4ltnisse sollten bei Bewertung en schon beachtet werden.  \n \nMein erstes Zwischenfazit: Es wurden zu  Recht einige Defizi te angemahnt. Der Uni-\nversit\u00e4tsnachwuchs in der Zahnmedizin ni mmt ab, aber \u2013 was k\u00f6nnen wir dem Nach-\nwuchs an der Hochschule bieten? Entweder bekommt er einen Lehrstuhl an der Uni-versit\u00e4t oder er geht in die  Praxis. Es gibt kein Kreiskra nkenhaus, keine Chefarztpositi-\non, die eine Alternative zu den beiden Positionen sein k\u00f6nnte. \n \nWir behandeln seit Inkrafttreten der AOZ 1955 ab dem ersten Studienjahr in der Aus-\nbildung echte Patienten, keine Schauspielpatie nten. Es wird immer schwieriger, Patien-\nten f\u00fcr den zeitaufwendigen studentischen K urs zu gewinnen, zumal die Zahnarztdich-\nte in den Universit\u00e4tsstandorten recht gro\u00df ist. Auch das ist ein Grund, warum wir \ndringend eine neue AOZ ben\u00f6tigen, um hi er entsprechend gege nsteuern zu k\u00f6nnen.   117Die Erneuerung der AOZ ist seit 1994, als ic h meine T\u00e4tigkeit an der Universit\u00e4t auf-\nnahm, immer wieder ein Thema. 2000, als ich mich habilitierte, war man sich uneinig, \nwohin die Reise denn gehen w\u00fcrde. 2006 war man dann schon relativ weit und hatte \neinen gemeinsamen Entwurf einer neuen AO Z durch die VHZMK, die Studierenden \nund eine Pr\u00e4sidialkommission des MFT erarbeitet. Dieser Entwurf war damals inklusi-\nve der Erh\u00f6hung des CNW einstimmig be schlossen worden und wurde dann 2008 von \nder Politik nicht akzeptiert. In den Jahr en 2018/19 kam in den Neugestaltungsprozess \nder AOZ, auch flankiert durch die Bundes\u00e4r ztekammer, wieder ne uer Schwung. Am 7. \nJuni 2019 hat dann der Bundesrat zugestimmt, un d es sieht jetzt so aus, als w\u00fcrde nun \ndieser Kompromiss einer neuen AOZ end lich Realit\u00e4t werden (Abbildung 3).  \n \n \n \nAbb. 3: Zeitgang der Neuentwicklung der Appr obationsordnung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte (AOZ) seit 2000.  \n \nIch kann Ihnen immer wieder nur sagen, da ss dieser Prozess eine One-Man-Show war, \nund Kollegen Reinhard Hickel geb\u00fchrt hier unser ganz besonderer Dank f\u00fcr den gro-\n\u00dfen Einsatz, den er in den le tzten 20 Jahren f\u00fcr die Erneuerung der AOZ geleistet hat.  \n Die Frage, ob allen Studierenden der Z ahnmedizin in ihrem Studium Wissenschaft-\nlichkeit vermittelt werden muss, kann ich nu r mit \u201eJa, selbstvers t\u00e4ndlich!\u201c beantwor-\nten. Es steht ganz au\u00dfer Frage, dass Wisse nschaftlichkeit eine unabdingbare Kernkom-\npetenz ist. Der Studierende muss experime ntelle und klinische Forschung sowie die \nVersorgungsforschung verstehen k\u00f6nnen. Er muss Kenntnisse \u00fcber die Planung und \nDurchf\u00fchrung von Forschungsvorhaben besi tzen und sich in deren statistisch-\nmethodischen Perspektiven und ihrer Repr oduzierbarkeit auskennen. Das ist nicht \nzuletzt wegen der studienbegleiten d m\u00f6glichen Promotion wichtig.  \n \nDie Wechselwirkungen zwischen Mund und Organismus des Patienten sind immer \nbesser erforscht. Man kann si ch als Zahnarzt heute nicht mehr auf die Mundh\u00f6hle be-\n 118 schr\u00e4nken wollen. Der Ausspruch, dass die Gesundheit im Mund beginnt, best\u00e4tigt \nsich in zahllosen Studien.  \n In unserem Curriculum ist noch gar nicht abgebildet, dass sich viele Ver\u00e4nderungen \nerst in h\u00f6herem oder gar hohem Lebensal ter der Patienten manifestieren. Dem muss \nman mit einer neuen AOZ gerecht werden.  \n \nSomit besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel dara n, dass die Zahnmedizin auch in Zukunft \neine universit\u00e4re Disziplin bleiben soll un d muss. Universit\u00e4tszahnmedizin bedeutet \nzugleich die Kooperation mit dem Universit \u00e4tsklinikum. Wir brauchen die Struktur, \nqualifiziertes Personal, wir brauchen aber auch die Interdisziplin arit\u00e4t. Wir m\u00fcssen das \ngesamte Spektrum der Zahnmedizin lehren, und das geht nur, wenn uns die Hoch-\nschulambulanzen zur Verf\u00fcgung stehen. Dazu geh\u00f6rt auch das klare Bekenntnis zum Dreiklang von Forschung \u2013 Lehre \u2013 Kranke nversorgung und ein Bekenntnis zur Be-\nhandlung echter Patienten. Die klinischen  Kurse sind unser Backbone, und das Eine \nkann ohne das Andere nicht richtig funktionieren.  \n \nAll das gelingt nur mit einer substantie llen Verbesserung der Anrechnungsfaktoren, \ndenn die bestehenden sind viel zu alt, viel zu  anachronistisch und passen nicht mehr in \ndie moderne Zeit. Wir behandeln echte Pati enten mit echten Instrumenten, was einen \nhohen Betreuungsaufwand mit sich bringt, und nicht jeder Studierende ist handwerk-\nlich so geschickt, dass nicht doch einmal ein Patient Schmerzen erleidet. Die Klage-\nfreudigkeit der Patienten hat auch in de r Zahnmedizin deutlich zugenommen. Wir \nhaben einen Betreuungsaufwand, der durch die veralteten Faktor en nicht abgebildet \nwird.  \nAuch das Notfallmanagement geh\u00f6rt in die moderne Zahnmedizinausbildung. Wir \nbilden dazu aus, und die Studierenden sind extrem dankbar daf\u00fcr, auch wenn wirkli-che Notf\u00e4lle in der Praxis zum Gl\u00fcck selten  auftreten. Hier wirkt sich die Multikausali-\nt\u00e4t gerade bei den alten Patienten aus.   \nIch habe den Vergleich mit der Ausbildung im nahen Ausland, denn drei meiner Dok-\ntoranden arbeiten in Italien (Rom, Mailand, S\u00fcdtirol) und sagen mir bei jedem Besuch in Marburg, dass Italien das Land f\u00fcr die deutschen Zahn\u00e4rzte w\u00e4re. In Italien behan-\ndeln die Studierenden im klinischen Stu dienabschnitt keine Patienten. Die deutschen \nZahn\u00e4rzte h\u00e4tten den Ruf, ihren Beruf an der Universit\u00e4t richtig gelernt zu haben und \nPatienten sachgerecht behandeln zu k\u00f6nnen.   \n Wie soll wissenschaftliche Ausbildung in der Zahnmedizin ablaufen? Hier nenne ich als erstes die Vorlesung. We r als Hochschullehrer forscht, berichtet \nseinen Studierenden dar\u00fcber. So erleben sie praktisch \u201eim Vorbeigehen\u201c die Wissen- 119schaft, erfahren \u00fcber Kongressberichte da s Neueste aus der Wissenschaft. Wir zeigen \nz.B. in den Vorlesungen zur Einf\u00fchrung in  die Zahnheilkunde die Videometrie.  \n Es gibt Antr\u00e4ge von den Universit\u00e4ten, und hi er ist die Universit\u00e4t Freiburg sehr aktiv, \nLandesgelder f\u00fcr die Implementierung von Wi ssenschaftlichkeit einzusetzen. Vieles ist \ntats\u00e4chlich noch eine Absich tserkl\u00e4rung, weil man nicht wei\u00df, woher die Zeit f\u00fcr die \nWissenschaftsvermittlung hergenommen werden soll. Hier muss man ansetzen. \n Es gibt Einzelveranstaltungen, wie die Wissenschaftsseminare, wobei man ehrlicher-\nweise anmerken muss, dass die Beteiligung daran h\u00e4ufig nicht so toll ist. Auch bei den Promotionsveranstaltungen h\u00f6rt man immer wieder den Einwand, dass die Zahnme-\ndiziner gar keine Zeit h\u00e4tten, diese zu besuchen. Ein Freisemester f\u00fcr die wissenschaft-\nliche Arbeit ist in der Zahnmedizin ein br auchbarer Ansatz. Wissenschaftsvorlesungen \nwerden zumeist nicht gut besucht. Hier  m\u00fcssen wir das Grundverst\u00e4ndnis von der \nPike auf \u00e4ndern.   \nDie \u00dcberlegungen, einen Science Track od er einen Common Trunk in der Vorklinik \neinzuf\u00fchren, sind Schritte in die richtige  Richtung. Wir m\u00fcssen es einfach nur tun. \nOhne das wird es in der Zahnmedizin kein en Fortschritt geben. Auch die strukturier-\nten Promotionsprogramme sind dabei f\u00fcr die Zahnmediziner sicher ein guter Weg (Abbildung 4).  \n \n \nAbb. 4: Wege zur Implementierung der Wissen schaftlichkeit in das Zahnmedizinstudium.  \n \nAll das gelingt nicht, ohne dass wir unsere Mitarbeiter auf das gleiche Level bringen. \nVielen fehlt die entsprechende Schulung aus der eigenen Promotionsphase. Hier m\u00fcs-\nsen wir wie beim NKLZ mit der Humanmedizin  kooperieren, denn dort sind die struk-\nturierten Programme (Literaturprogramme nutzen, wissenschaftliche Texte analysie-ren, wissenschaftliche Hypothesen generier en) schon implementiert, und wir k\u00f6nnen \ndiese Dinge f\u00fcr die Zahnmedizin \u00fcbernehmen (Abbildung 5). Ich bin guter Dinge, dass \nuns das gemeinsam gelingen kann.  \n 120  \nAbb. 5:  M\u00f6glichkeiten zur Implementierung der Wi ssenschaftlichkeit in das Zahnmedizinstudium mit \nder Nutzung und Weiterentwicklung des NKLZ 2.0.  \n \nMein Fazit lautet in der Zusammenfassung wie folgt: \n\u2022 Die Wissenschaftskompetenz ist eine un abdingbare zahn\u00e4rztliche Kernkompe-\ntenz. \n\u2022 Sie muss longitudinal im Studium verankert sein. \n\u2022 Man darf nicht zaudern und z\u00f6gern,  sondern soll einfach beginnen. \n\u2022 Nicht alle Zahn\u00e4rzte m\u00fcssen wissenschaf tlich arbeiten, aber  jeder Zahnarzt \nmuss wissenschaftlic h denken (k\u00f6nnen). \n\u2022 Zahn\u00e4rztliche T\u00e4tigkeiten gelingen nur mit manuellem Geschick, auch dieses \nmuss geschult werden. \n\u2022 All das gelingt nur mit einer neuen AOZ. \n \nVielen Dank!  \n \n 121Diskussion \n \nUhlig  \nSie haben den NKLM genannt, aber es gibt  auch den NKLZ f\u00fcr die Zahnmedizin. Der \nNKLZ ist nirgendwo verankert, weder in  dem damaligen AOZ-Entwurf von 2006/2008 \nals es noch keinen NKLZ gab, noch in  dem uns bekannten AOZ-Entwurf des damali-\ngen Bundesgesundheitsministers Gr\u00f6he.  Wie bekommen wir wissenschaftliche Kom-\npetenzen nun in die zahn\u00e4rztliche Ausbildung ? Was ist der Stand der Umsetzung des \nNKLZ? \n Frankenberger  \nDie Vermittlung wissenschaftlicher Kompetenzen  ist in der neuen AOZ enthalten. Es \nwird im Gesamtkonzept erst dann funktionieren, wenn die Vorklinik mit der Hu-\nmanmedizin angeglichen sein wird.  \n Hickel  \nWir haben einen Teil ausgesetzt. Wenn der Ma sterplan 2020 die Vorklinik auch in der \nZahnmedizin renovieren wird, dann sollte man parallel wie in der Medizin den Hin-\nweis auf den NKLZ aufnehmen. Ich halte es f\u00fcr unbedingt n\u00f6tig, dass wir die gleiche \nVorgehensweise wie in der Medizin haben. Wir arbeiten auch am NKLZ 2.0. \n Hampe  \nEin Aspekt der Gesetzgebung ist bisher nich t erw\u00e4hnt worden: Die neue AOZ bietet \nnun auch die M\u00f6glichkeit, Modellstudieng\u00e4nge  in der Zahnmedizin einzuf\u00fchren. Dort \nspielt die Wissenschaftskompetenz eine ganz  wesentliche Rolle. Wir haben es in Ham-\nburg geschafft, ein gutes halbes Semester f\u00fcr wissenschaftliche Arbeiten freizur\u00e4umen, \nund das war eine schwierige Arbeit. Wer m\u00f6chte, kann jetzt einen Modellstudiengang \nZahnmedizin initiieren.  \n \nTreede  \nSie haben am Beispiel der EBM begr\u00fcndet, dass die Wissenschaftlichkeit in der Zahn-\nmedizin genauso wichtig ist wie in der Hu manmedizin. Umgekehrt ist es auch f\u00fcr die \nHumanmedizin einmal n\u00fctzlich zu sehen, wa s man von der Zahnmedizin lernen kann. \nDie h\u00f6here Verantwortung bei der Behandlung  echter Patienten ist solch ein Punkt, \nden man bei der Praxisrelevanz in der Humanmedizin anbringen kann. Bei der Neu-\nfassung der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4r zte 2002 ist aus irgendeinem Grund die \nZahnmedizin herausgefallen. Es ist aber f\u00fcr den Humanmediz iner wichtig, auch die \nMundpathologie einzubeziehen. Dies soll ten wir bei den Neu- und Umstrukturierun-\ngen der Medizinerausbildung bedenken. \n    122 Pries  \nGibt es eine gerechtere Form, um die Leis tungen der einzelnen Institute oder Fachab-\nteilungen, die auch in der Zahnmedizin erbr acht werden, darzustellen? Eine R\u00fcckmel-\ndung der eigenen Leistung ist zur Stimulat ion der Mitarbeiter sehr wichtig. Wir haben \nin Berlin neben dem Impact Factor auch de n RCR eingef\u00fchrt. Daraufhin waren unter \nden Top-20-Wissenschaftlerinnen und Wisse nschaftlern der Charit\u00e9 auch einige \nZahnmediziner.  \n Haben Sie Vorschl\u00e4ge, wie man der Zahnmediz in bei solchen Rank ings gerecht werden \nk\u00f6nnte? Ist die Zahnmedizin bereit, bundes weit ein Benchmark aufzubauen? Das w\u00e4re \ndie andere Alternative. Entweder normalisie ren wir die Parameter oder wir lassen ei-\nnen anderen Vergleich zu. Dann brauchen wir von den anderen Fakult\u00e4ten aber auch \nharte Zahlen.   Frankenberger  \nWir haben prinzipiell keine Angst vor Ko nkurrenz und wollen uns nicht verstecken. \nIch finde das Bayerische Modell nicht so sc hlecht, bei dem die Einrichtungen unterei-\nnander verglichen werden. Ich f\u00fcrchte mich nicht, wenn eine Komponente der LOM f\u00fcr die Zahnmedizin in einen L\u00e4ndervergleich gestellt werden w\u00fcrde. Dagegen sehe ich \neinen Vergleich mit einem Onkologen eher etwas problematisch. Das Bayerische Mo-\ndell ist sicher nicht perfekt, aber besser als das, was wir jetzt haben. \n \nS\u00fcdkamp  \nSie haben im Vortrag die hohe Lehrbelastung der Mitarbeiter der Zahnmedizin darge-stellt. Zahnmedizinische Doktoranden m\u00fcsse n h\u00e4ufig auf humanmedizinische Themen \nausweichen, weil die Betreuungskapazit\u00e4ten  nicht ausreichen. Mit welchem Konzept \nwollen Sie die Forschung im zahnme dizinischen Bereich verbessern? \n Frankenberger  \nWenn wirklich jeder von diesen wenigen Profes soren in der Wissenschaft so aktiv ist \nund Doktoranden akquiriert, gibt es dieses Ma ngelproblem nicht. Es ist eine Frage der \nAufstellung und kein Kernproblem. Nat \u00fcrlich werden interessehalber manche Zahn-\nmediziner in die Human medizin ausweichen.  \n   123   124  \n \n      \n \n  \n \n    \n 125 \n stav \u2013 Studierendenauswahlverbund,  Begleitforschung f\u00fcr den Erfolg von kompetenzbezogenen Auswahlverfahren   \nProf. Dr. Wolfgang Hampe  \nProjektleiter Teilprojekt Universi t\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf  \n \n \nLiebe Frau Kadmon, \nmeine Damen und Herren,  ich freue mich, dass ich hier unser Projek t zur Studierendenauswahl vorstellen darf. \nWir kennen die Ausgangslage, die sich aus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts \n(BVerfG) vom 19. Dezember 2017 ergeben hat. Das BVerfG hat festgestellt, dass einige Vorgehensweisen in der Studierendenauswahl nicht verfassungskonform sind. Dazu z\u00e4hlen u.a. eine Wartezeit von 7 Jahren, die das  BVerfG als \u201edys funktional\u201c bezeichne-\nte und die Verwendung der Abiturnote als alleiniges Auswahlkriterium im Auswahl-\nverfahren der Hochschulen (AdH). Gleiches gilt f\u00fcr die Einladung nur von Bewerbe-\nrinnen und Bewerbern mit 1. Ortspr\u00e4ferenz zum AdH.  \n Gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen wird es ebenso mit s ich bringen, dass eine Verwendung von \nnicht zwischen den Bundesl\u00e4ndern ausgegli chenen Abiturnoten im AdH durch das \nBVerfG abgelehnt wurde. Das wurde in der \u00f6 ffentlichen Diskussion bisher gar nicht so \nbemerkt. Wir haben die Abiturnoten analysie rt und doch deutliche Unterschiede fest-\ngestellt (Abbildung 1).   126  \n \nAbb. 1: Abiturquoten und mittlere Abiturnoten unte rscheiden sich stark, die Buchstaben geben die \nBundesl\u00e4nder an. (Zeitschrift f\u00fcr Hochschulentwicklung 13:179 (2018)).  \n \nDer Anteil der Abiturientinnen und Abituriente n an einem Jahrgang differiert erheb-\nlich zwischen den Bundesl\u00e4ndern. So machen in Hamburg knapp 60 % aller Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler eines Jahrgangs Abitur, in  Bayern dagegen nur gut 30 %. Man kann \nargumentieren, dass in den St\u00e4dten mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler das Abitur ma-chen als auf dem Land, was auch f\u00fcr die Stad tstaaten so zutrifft. Ein n\u00e4chstes Argu-\nment w\u00e4re, dass in den St\u00e4dten besser an de n Schulen ausgebildet werden w\u00fcrde. Ist es \nvielleicht gar ein Argument des Wollens, dass in den St\u00e4dten leichter Abiturzeugnisse \nvergeben werden? \n Wir haben uns die Daten f\u00fcr Hamburg angese hen, einem Bundesland, welches in der \nStudierendenquote sehr hoch liegt, und sie mit Niedersachsen verglichen, wo die No-\ntenvergabe besonders streng erfolgt (Abbildung 2).  \n \nAbb. 2:  Korrelation von Abiturnote mit dem UKE- Studienerfolg im Vergleich der Studierenden mit \nAbitur aus Hamburg oder Niedersachsen.  \n 127Dabei haben wir festgestellt, dass der Studienerfolg tats\u00e4chlich mit der Abiturnote kor-\nreliert, es aber eine Parallelverschiebung der Geraden von 0,4 Noten gibt. Das bedeutet, \ndass ein Abiturient aus Hamburg eine 4/ 10 bessere Abiturnote haben muss, um den-\nselben Studienerfolg zu haben wie ein Abit urient aus Niedersachsen. Aus solchen Dif-\nferenzen begr\u00fcndet sich die Vorgabe des BVerfG, einen Ausgleich zwischen den Abi-turnoten vorzunehmen und nicht den reinen  Notenwert f\u00fcr die Auswahl heranzuzie-\nhen. \n Die Kultusministerkonferenz hat im Ergebnis  dieses Urteils eine Reihe von Festlegun-\ngen getroffen, mit denen die Vorgaben des BVerfG bis 2020 umgesetzt werden sollen.  \n \nDie Wartezeitquote entf\u00e4llt k\u00fcnftig, daf\u00fcr wi rd die Abiturbestenquote auf 30 % erh\u00f6ht, \nund 10 % der Studienpl\u00e4tze werden \u00fcber ei ne neu geschaffene Quote, die abitur-\nunabh\u00e4ngige Zentrale Eignungsquote (ZEQ) vergeben (Abbildung 3). F\u00fcr diese ZEQ \nd\u00fcrfen unterschiedliche Eignungskriterien eingesetzt werden, nicht jedoch die schuli-schen Leistungen. In dieser Quote wird f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit von zwei Jahren (2020 \nund 2021) noch die (Alt-) Wartezeit als ei n Eignungskriterium anerkannt werden, um \nden Bewerberinnen und Bewerbern, die schon lange auf einen Studienplatz warten, eine ad\u00e4quate Chance zu gew\u00e4hren.   Auch k\u00fcnftig werden 60 % der Studienpl\u00e4tze durch das AdH-Verfahren vergeben. Der \nAbiturnotenausgleich wird dabei \u00fcber eine Prozentrangbildung (\u00e4hnlich dem \nD'Hondt-Verfahren) erfolgen.   Neben dem Abitur m\u00fcssen in das AdH-Ve rfahren mindestens zwei weitere Kriterien \neinflie\u00dfen. Eines davon muss ein Test sein. Die 1. Ortspr\u00e4ferenz darf nicht mehr als \nVorauswahlkriterium f\u00fcr alle Studienpl\u00e4 tze des AdH-Verfahrens genutzt werden.  \n \nAbb. 3:   Quoten der Studienplatzvergabe nach dem alten Verfahren (bis 2019, linkes Diagramm) und ab \n2020 (rechtes Diagramm).  \n \n \nHochschuleWart en\nAbibest e\n HochschuleZEQ\nAbibest e 128 Die Hochschulen d\u00fcrfen die von ihnen eingesetzten Kriterien selbst definieren. Alle \nHochschulen werden in irgendeiner Form einen Test einsetzen, an den meisten Hoch-\nschulen wird Berufsausbildung oder -e rfahrung ein weiteres Kriterium sein.  \n Die Koordinierung aller Bewerbungen muss \u00fcb er Hochschulstart laufen. Das ist ein \ngro\u00dfer Vorteil, denn dadurch fallen Parallelbew erbungen weg. Hochschulstart ist aber \njetzt sehr stark gefordert, weil die admini strative Umsetzung recht aufwendig ist und \nneue Computerprogramme geschaffen werden m\u00fcssen. Man wird es f\u00fcr eine \u00dcber-\ngangszeit von zwei Jahren dort nicht schaffen, dass man wie bisher w\u00e4hrend des Be-werbungsprozesses vorausgew\u00e4hlte B ewerberinnen und Bewerber zum Interview-\nVerfahren an eine Hochschule einladen kann und dann die Interviewergebnisse in den \nBewerbungsprozess zur\u00fcckspielt.  \n Wir haben schon viel zum Masterplan 2020 ge h\u00f6rt. In der Studierendenauswahl soll \neine st\u00e4rkere Gewichtung sozialer und ko mmunikativer Kompetenz erfolgen. Die Poli-\ntik m\u00f6chte, dass diese Kompetenz in der AdH-Quote mit abgebildet wird. Die Umset-\nzung wird durch Hochschulstart allerdings etwas konterkariert, weil die oben erw\u00e4hnte \n\u00dcbergangszeit in den ersten beiden Jahren  den Fakult\u00e4ten die Durchf\u00fchrung von In-\nterviewverfahren praktisch unm\u00f6glich macht.  Daneben stellt der Masterplan eine BMBF-F orschungsf\u00f6rderung zur \u201eBegleitforschung \nzum Erfolg von kompetenzbezogenen Auswa hlverfahren\u201c in Aussicht. Diese Aus-\nschreibung haben wir zum Anlass genommen, einen fakult\u00e4ts\u00fcbergreifenden For-schungsverbund zu initiieren. In diesem Studierendenauswahlverbund stav haben wir \nVerbundpartner einbezogen, die bereits inte nsiv zu Methoden und Verfahren der Stu-\ndierendenauswahl geforscht hatten. Das sind  die Fakult\u00e4ten in Hamburg, Berlin, G\u00f6t-\ntingen, Heidelberg, M\u00fcnster und die Psyc hologie aus Saarbr\u00fccken, sowie 20 weitere \nKooperationspartner (Abbildung 4). Dieser  Verbund, der in den Jahren 2018 bis 2021 \nmit 3 Mio. Euro durch das BM BF gef\u00f6rdert wird, ist f\u00fcr alle Interessenten offen. Seine \nErgebnisse sollen von allen staatlich en Fakult\u00e4ten genutzt werden k\u00f6nnen. \n \n \n    \n \n     129 \n \nAbb. 4:  Die gegenw\u00e4rtigen Verbund- und Kooper ationspartner im Studierendenauswahlverbund stav.  \n \nWas sind die Schwerpunkte des Projektes stav? A) Datenbank und Datenschutz  Wir haben im Verbund stav die Forschung aufgenommen. Dabei hat uns das Problem des Datenschutzes sehr besch\u00e4ftigt. Wir m\u00f6 chten die Entwicklung von Studienbewer-\nbern im Laufe des Studiums weiter verfol gen und diese Beobachtung m\u00f6glichst auf die \nersten Berufsjahre ausweiten. Diese Profilb ildung soll nicht nur an  einer Hochschule \nstattfinden, sondern durch stav nach M\u00f6gl ichkeit an allen Hochschulen in Deutsch-\nland vorgenommen werden. Es ist uns jetzt gelungen, ein Datenschutzkonzept zu ent-wickeln, welches den Bedenken der Datensch \u00fctzer Rechnung tr\u00e4gt und das auch in ein \npositiv bewertetes Ethikvotum eingeflossen ist (Abbildung 5).  \n Wir haben zwei offline-Datenbanken einger ichtet, wobei in einer nur die Namen und \nPersonendaten, in der zweiten dagegen pseudonymisierte Daten enthalten sind, die auch getrennt eingepflegt werden. Alle am stav beteiligten Wissenschaftler k\u00f6nnen die \nForschungsdaten bekommen und die Studierendenauswahl beforschen.  \n    \n 130  \nAbb. 5:  Prinzip von Datenlagerung, Date nfluss und Datenaustausch im Projekt stav.  \n \nB) Retrospektive Analyse Wir wollen die Auswahl nicht nur an einem Standort erforschen, sondern das nach \nM\u00f6glichkeit deutschlandweit tun. In der retrospektiven Analyse wollen wir f\u00fcr die \nStandorte jeweils eine lokale Auswertung zur pr\u00e4diktiven Validit\u00e4t vorhandener Aus-\nwahl- und Studienerfolgsdaten vornehmen. Aus Datenschutzgr\u00fcnden muss diese Auswertung lokal, aber gut koordiniert er folgen, um dann durch eine \u00fcbergeordnete \nAuswertung die Ergebnisse zusammenzufassen.  Als ein Ziel dieser Analyse sehen wir \ndie Gewichtung von Auswahlkriterien (z.B. Wertigkeit der vorhandenen Berufserfah-\nrung). \n Es bestehen hier Kooperationen der Fakul t\u00e4ten, die die Auswahldaten mit dem Stu-\ndienerfolg verkn\u00fcpfen k\u00f6nnen und nat\u00fcrlic h zwischen den weiteren Kooperations-\npartnern, die in Abbildung 4 gezeigt sind . Wir k\u00f6nnen f\u00fcr die Datenauswertung eine \ngewisse finanzielle Unterst\u00fctzung geben. \n C) Entwicklung neuer Auswahltests Dieser Schwerpunkt ist zweigeteilt. Einen ersten Teil haben wir als neuen \u201eKognitiven \nstav-Test\u201c bezeichnet. Bisher werden in Deutschland der TMS-Test und der HAM-Nat \nan einigen Fakult\u00e4ten eingesetzt. Wir haben zus\u00e4tzlich Inputs aus der Psychologie be-\nkommen, die zahlreiche Tests auch zur Pr\u00e4d iktion des Studienerfolges entwickelt. Wir \nsind jetzt dabei, eine Zusammenf\u00fchrung von TMS, HAM-Nat und weiteren Skalen zu einem Test mit hoher pr\u00e4diktiver Validit\u00e4t f\u00fcr den kognitiven Studienerfolg vorzu-nehmen. Mit diesem Test wollen wir eine Pr \u00e4diktion der Klausurnoten in den ersten \nSemestern erreichen, was wir als einen Pa rameter des Studienerfolges ansehen.  \n 131Erste Erprobungen laufen seit August 2018, wobei wir bei den TMS- oder den HAM-\nNat-Teilnehmern um eine freiwillige Teiln ahme an unserem Test gebeten haben. Wir \nwollen sehen, in welchem Ma\u00dfe sich die Un tertests \u00fcberlappen, wo Gleiches oder Un-\nterschiedliches wie bei TMS oder HAM-Nat gemessen wird, um aus diesen Daten ei-\nnen neuen Test zusammenstellen zu k\u00f6nnen,  der dann f\u00fcr alle Fakult\u00e4ten, die ihn ein-\nsetzen wollen, als Testverfahren f\u00fcr die Auswahl  bereitsteht. In unseren Kooperationen \nwollen wir mit der Durchf\u00fchrung von Zusatztes ts im AdH-Verfahren schon in diesem \nJahr beginnen.  Als einen zweiten neuen Auswahltest entwickel n wir einen Situational Judgement Test \n(SJT). Die Politik hat in den Masterplan die soziale Kompetenz der Studierenden auf-\ngenommen. Bisher wird soziale Kompetenz in  den Interviews bei der Studierenden-\nauswahl getestet, was aber nur bei kleinere n Bewerberzahlen gut d urchf\u00fchrbar ist. Vie-\nle Fakult\u00e4ten verzichten auf eine solche Testung. Dabei m\u00f6gen inhaltliche Gr\u00fcnde oder Kostengr\u00fcnde eine Rolle spielen. \n \n \nAbb. 6:  Beispielaufgabe im neu entwicke lten  Situational Judgement Test (SJT).  \n Nils macht seine Famulatur auf einer Station f\u00fcr Innere Medizin. \nDer Oberarzt Herr Dr. J\u00e4ger bittet Nils, unter seiner Aufsicht \ndem Patienten Herrn Adler einen intraven\u00f6sen Zugang zu legen. Bisher hat Nils nur an einem Modell ge\u00fcbt, wie man \neinen Zugang legt. N\u00e4chste Woche hat er eine praktische \nPr\u00fcfung, in der unter anderem diese Fertigkeit abgepr\u00fcft wird, daher ist es eine gute M\u00f6glichk eit f\u00fcr ihn, an einem echten \nPatienten zu \u00fcben. Bei seinem ersten Versuch trifft Nils die \nVene nicht und der Patient wirft ihm einen schmerzverzerrten \nBlick zu. Dr. J\u00e4ger schl\u00e4gt vor, dass Nils es nochmal versucht, aber Nils ist pl\u00f6tzlich schwindelig und er bemerkt, dass seine \nH\u00e4nde zittern.\nWie angemessen ist jede der folgenden Handlungsoptionen in dieser \nSi t u a t i o n  f\u00fcr Nils ? \n1 = sehr  angemessen, 2 = angemessen, 3 = unangemessen, 4 = sehr  \nunangemessen\n   \n Handlungsoptionen\nADr. J\u00e4ger fragen, ob er kurz eine Pause machen \nk\u00f6nnte und den Zugang legen kann, wenn es ihm \nbesser geht.\n \u00a0\nBDem Patienten erkl\u00e4ren, dass seine Venen etwas \nschwierig zu finden sind.\n \u00a0\nCDem Patienten erkl\u00e4ren, dass er bisher nur an einem \nModell ge\u00fcbt hat.\n \u00a0\nDSich beim Patienten f\u00fcr die Unannehmlichkeiten \nentschuldigen.\n \u00a0\nEDie Anwesenden dar\u00fcber informieren, dass ihm \nschwindelig ist. 132 Der SJT ist auf gro\u00dfe Bewerberz ahlen anwendbar, ein Beispie litem ist in Abbildung 6 \ngezeigt. Es ist uns bewusst, dass wir damit nicht pr\u00fcfen k\u00f6nnen, wie jemand in einer \nbestimmten Situation handeln w\u00fcrde, wohl ab er pr\u00fcfen, ob der Bewerber wei\u00df, wie er \nhandeln m\u00fcsste.   Wir sind in Hamburg seit vi elen Jahren dabei, solche Situational Judgement Tests zu \nuntersuchen. Unseren neuen Test erproben wir seit August 2018. Gegenw\u00e4rtig sind wir \nmit unseren Kooperationspartnern bei de r Itementwicklung und der Durchf\u00fchrung \nvon Zusatztests im AdH-Verfahren 2019. Wir si nd gern bereit, bei Interesse unseren \nTest an anderen Fakult\u00e4ten auf freiwilliger Basis als Zusatztest zu erproben und k\u00f6n-nen seine Ergebnisse dann mit anderen Parametern abgleichen. Bis zum August be-\nsteht die M\u00f6glichkeit, sich in diese Kooperationen einzubinden. \n In Hamburg werden wir den SJT ab dem Fr\u00fchjahr 2020 als Auswahlkriterium einset-\nzen. Es gibt Evidenz, dass aus dem SJT in g ewissem Umfang eine Pr\u00e4diktion der sozia-\nlen Kompetenz im Studium abgeleitet werde n kann. Eine solche Evidenz fehlt f\u00fcr die \nAuswahlkriterien Berufsausbildung und -erfah rung. Wir haben uns in Hamburg ganz \nbewusst gegen berufsbezogene Kriterien ents chieden. Wir wollen zum einen vermei-\nden, qualifiziertes Personal aus der Pflege abzuwerben, zum anderen aber ebenso ver-meiden, dass eine Pflegeausbildung nur ang etreten wird, um damit leichter einen Me-\ndizinstudienplatz zu erhalten. \n \nD) Multiple Mini-Interviews Die Multiplen Mini-Intervi ews (MMI) werden von etwa einem Dutzend Fakult\u00e4ten f\u00fcr \ndie Auswahl der Studierenden genutzt. Sie sind international anerkannt, und es gibt \neinige Evidenz daf\u00fcr, dass man mit ihnen soziale und kommunikative Kompetenz im \nStudium vorhersagen kann.   \n Eines unserer Ziele bei den MMI ist die Konstruktvalidierung, um erkennen, was in einem MMI gemessen wird. In M\u00fcnster ist man  sehr aktiv in der Stationsentwicklung \nzu bestimmten psychologischen Konstrukten , die jetzt auch bei anderen Verbund- und \nKooperationspartnern des stav im Auswahlverfahren 2019 eingesetzt werden. Wir wol-\nlen herausfinden, was wir im MMI eigentlich  messen und welche Stationen sich f\u00fcr die \nStudierendenauswahl in der Medizin eignen.  Ein weiteres Ziel ist die Unterst\u00fctzung von Fakult\u00e4ten bei der Durchf\u00fchrung von \nMMI, die hoffentlich nach der zweij\u00e4hrige n \u00dcbergangsphase dann ab 2022 wieder \nm\u00f6glich sein werden.   Dadurch, dass wir den stav-Antrag vor dem Urteil des BVerfG geste llt hatten, hat sich \ndas Problem ergeben, dass unsere Forschungspl\u00e4ne durch die neuen gesetzlichen Rege-\nlungen an einigen Stellen durcheinander ge bracht wurden. So ist der Einsatz von neu- 133en MMI-Stationen im kommenden Jahr info lge der \u00dcbergangsphase nicht mehr m\u00f6g-\nlich. Wir suchen und finden L\u00f6sungen, wi e wir flexibel mit diesen Problemen umge-\nhen und unsere Forschung vorantreiben k\u00f6nnen.  E) Outcome-Kriterien Ein gro\u00dfes Problem besteht darin, dass alle Auswahlverfahren, die in Richtung sozialer \noder kommunikativer Kompetenz gehen, sehr schwer zu validieren sind. Es gibt im \nStudium kaum Messpunkte f\u00fcr solche Komp etenzen. Diese Messpun kte bzw. die Ver-\ngleichbarkeit werden fakult\u00e4ts\u00fcbergreifend noch weniger. Daher entwickelt der stav \neine ganze Reihe von Kriterien zur Messung  psychosozialer und \u00e4rztlicher Kompetenz \nin Studium und m\u00f6glichst auch im Beruf. Hi erunter z\u00e4hlen auch die Absolventen- und \nStudierendenbefragungen. \n Wir sind dabei, an einigen Fakult\u00e4ten mi t der Entwicklung von Pr\u00fcfungen und Tests \nim Studium Pilotversuche durchzuf\u00fchren, die dann gern von anderen Fakult\u00e4ten \u00fcbernommen werden und unsere Datenbasis vergr\u00f6\u00dfern k\u00f6nnen. \n \nEin weiterer Punkt, bei dem wir auf die K ooperation m\u00f6glichst vieler Fakult\u00e4ten ange-\nwiesen sind, ist die Einwilligu ng der Studierenden in die stav-Teilnahme. Wir versu-\nchen, dass m\u00f6glichst viele Studierende zum Studienbeginn ihre Einwilligung geben. \nHier sind wir f\u00fcr die Unterst\u00fctzung aus m\u00f6glichst allen Fakult\u00e4ten sehr dankbar. \n \nWir werden eine ganze Reihe von Befragunge n der Absolventen und der Studierenden \ndurchf\u00fchren. Es gibt schon eine Reihe vo n Befragungen, und wir sind mit dem MFT \ndazu auch im Kontakt, um bei Absolven tenbefragungen eine gemeinsame Linie zu \nfahren. Auch hierzu brauchen wir die Unterst \u00fctzung der Fakult\u00e4ten, um dies in ausrei-\nchender Weise publik zu machen.  \n Wir sind ein Forschungsverbund. Alle ei nflie\u00dfenden Daten m\u00fc ssen einer Auswertung \nunterzogen werden. Alle Verb und- und Kooperationspartner  k\u00f6nnen sich aus der ent-\nstehenden Datenbank unserer Forschungsda ten bedienen, eigene Forschungsprojekte \nbeantragen und die Daten entsprechen weiter auswerten. \n Ich bedanke mich auch im Namen aller st av-Mitarbeiter (Abbildung 7) f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.  \n  134  \n \nAbb. 7:  Projektleiter und Mitarbeiter der Verbundpartner im Projekt stav.  \n \n  \n 135Diskussion \n \nNothwang  \nDie F\u00f6rderperiode f\u00fcr das Projekt stav ist d urch das BMBF mit drei Jahren angesetzt. \nGibt es Perspektiven, das stav-Projekt in ein langj\u00e4hriges Begleitprojekt zu \u00fcberf\u00fchren, \ndenn die Auswahl geeigneter Studienbewerber wird uns st\u00e4ndig vor neue Herausforde-rungen stellen?  \nHampe  \nViele Schwerpunkte im stav-Projekt sind l\u00e4ngerfristig angelegt. Wir machen uns Ge-danken, wie eine l\u00e4ngerfristige F\u00f6rderung erreicht werden k\u00f6nnte, und haben das BMBF angefragt, allerdings hat das BMBF bisher keine Zusage gegeben. Wir m\u00fcssen \nber\u00fccksichtigen, dass die Studierendenzulassu ng und -auswahl L\u00e4ndersache ist. Viel-\nleicht gelingt es uns, \u00fcber die Kultusmi nisterkonferenz in Kombination mit dem \nBMBF eine Fortf\u00fchrung der Proj ektfinanzierung zu erhalten. \n Berberat  \nIch m\u00f6chte hier ein gro\u00dfes Kompliment f\u00fcr dieses Projekt aussprechen, denn nach \nmeinem Wissen hat noch nie jemand in Deuts chland eine solche fakult\u00e4ts\u00fcbergreifen-\nde Untersuchung vorgenommen. Das stav-Projekt kann als Vorbild f\u00fcr weitere solche Aktionen dienen. Ich hoffe, dass alle Fakult\u00e4 ten stav unterst\u00fctzen werden, denn nur so \nkommen wir an valide Daten f\u00fcr ei ne bessere Studierendenauswahl. \n \nR\u00f6der  \nAuch die Medizinische Fakult\u00e4t Dresden beteili gt sich an stav. Es wurde f\u00fcr die Abi-\nturnoten festgelegt, bundeslandspezifische Ra ngpl\u00e4tze zu vergeben, um eine Vergleich-\nbarkeit der Abiturnoten zu gew\u00e4hrle isten. Wie soll das umgesetzt werden? \n \nHampe  \nHierzu gibt es eine Vorgabe der Kultusmini sterkonferenz, die mit Hochschulstart um-\ngesetzt werden soll. Jedes Bundesland bekommt eine bestimmte Menge an Studienpl\u00e4t-zen zugewiesen. Danach werden die Bewerbe r in eine bundesweite Rangliste eingeord-\nnet und bekommen von Hochschulstart eine n Prozentrang, der bundesweit ist. Es ist \nein kompliziertes Verfahren, \u00e4hnlich de m D'Hondt-Prinzip bei den Wahlen.  \n Herpertz  \nIch schlie\u00dfe mich gern der Anerkennung meiner Vorredner an. Meine Frage richtet \nsich auf die Pr\u00e4diktion der Facharztwahl. K\u00f6 nnte dies ein Aspekt sein, der bereits vor \nStudienbeginn erfasst werden k\u00f6nnte? Hier  denke ich z.B. an die vielfach diskutierte \nLandarztquote.    136 Hampe  \nWir haben die Landarztquote bewusst ausgelasse n. Wir als die an stav Beteiligten glau-\nben nicht, dass bei der Studierendenauswahl  eine Pr\u00e4diktion der sp\u00e4teren Facharzt-\nrichtung oder eines sp\u00e4teren Einsatzortes in der Stadt oder auf dem Land m\u00f6glich sein \nkann. In Absolventenbefragungen werden wir dies jedoch erheben. Gerade l\u00e4uft die Verl\u00e4ngerung der KarMed-Studie, in der die  gew\u00e4hlten Fachrichtungen und Verl\u00e4ufe \nder Entscheidungen f\u00fcr ein Fach oder Wechse l der Fachrichtungen etc. intensiv erfasst \nwerden. In einer zus\u00e4tzlichen Befragung wird vo n den jungen Fach\u00e4rztinne n und          \n-\u00e4rzten jetzt erfragt, in welcher Quote und mit welcher Abiturnote sie in das Medizin-\nstudium gekommen sind. Eine \u00e4hnliche Befra gung ist bei den PJ-Studierenden vorge-\nsehen.   \n \n   137 \n  138  \n \n 139  \n BA/MA im Medizinstudium \u2013 Konzeption einer neuen Studienstruktur  \nProf. Dr. J\u00f6rg Goldhahn  \nProjektleiter Medizinstudiengan g des Departments Gesundheits-\nwissenschaften und Technologie der ETH Z\u00fcrich  \n \n \nMeine Damen und Herren, \n vielen Dank f\u00fcr die herzliche Einladung. Ich freue  mich, hier sprechen zu d\u00fcrfen. Stel-\nlen Sie sich doch bitte einmal vor, der Pr \u00e4sident Ihrer Hochschule kommt zu Ihnen, \nteilt Ihnen mit, dass Ihre Arbeitsbeschreibu ng darin besteht, die Dinge anders, aber \nerfolgreich zu gestalten, dass Sie \u00fcber ei n Globalbudget verf\u00fcgen d\u00fcrfen und Ihnen \nfreie Hand gelassen wird, alles zu hinterfragen, was in der Ausbildung der Studieren-den gelehrt wird. Sie haben dabei keine Abh\u00e4n gigkeit, stehen aber doch einer gewissen \nErwartungshaltung gegen\u00fcber. \n \nSo in etwa gestaltete sich die Ausgangslage f\u00fcr mich, als ich vor der Aufgabe stand, den Bachelorstudiengang Medizin an der ETH Z\u00fcrich einzurichten und dabei von Grund \nauf neu zu gestalten. Die Schweiz hat jahr elang die fertig ausgebildeten \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ei nfach nur \u201eeingekauft\u201c. Genau wie das \nSchweizer Bankgeheimnis w\u00e4hrt diese Vorgeh ensweise aber nicht ewig. Inzwischen hat \ndie Zahl fremdsprachiger \u00c4rzte in der Schweiz sehr zugenommen, und der Wande-rungstrend hat sich umgekehrt. Aus diesem Grund musste auch die Schweiz mehr in \ndie Ausbildung investieren.   \n  140  \nAbb. 1: Die Entwicklung der Studienplatzzahlen Me dizin seit 2013. Der Ausbau der Medizinkapazit\u00e4ten \nin der Schweiz seit 2013 wurde mit 100 Mio. CHF durch die Schweizerische Bundesregierung \ngef\u00f6rdert. \n \nEs wurde beschlossen, einen zweistufigen Ausbau des Medizinstudiums vorzunehmen, \nund die Schweizer Bundesregierung stellte eine gr\u00f6\u00dfere Summe f\u00fcr die Erh\u00f6hung der \nStudienplatzzahlen zur Verf\u00fcgung. Alle Hoch schulen, die mehr Studienpl\u00e4tze anboten, \nkonnten an dieser F\u00f6rderung teilhaben (Abb ildung 1). So haben sich alle Hochschul-\nstandorte an dieser Initiative beteiligt, und es sind neue interessante Player an den \nTisch gekommen.  \nHier spielen auch politische Faktoren eine gro\u00dfe Rolle. Man wei\u00df, dass die Nach-\nwuchsmediziner nach ihrer Ausbildung gern am Hochschulstandort verbleiben. Das hat in der Schweiz einen gro\u00dfen Effekt, denn z.B. in St. Gallen sind 40 % der \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte aus Deutschland, im Tessin \u00fcberwieg en italienische \u00c4rzte. Neu gibt es ein \nsehr kompliziertes Verteilschema. Es gab St andorte, die nur eine Bachelor-Ausbildung \nmachen wollten, andere nur eine Master-Aus bildung, wieder andere eine Joint-Master-\nAusbildung. Damit entstanden zahlreiche Modelle, die wiederum viel Synchronisie-\nrungsaufwand mit sich bringen (Abbildung 2).    \n 141 \n \nAbb. 2: Medizinausbildungsst\u00e4tten in der Schwei z \u2013 Entwicklung der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Bachelor- und \nMaster-Studienpl\u00e4tze.  \n \nIn der Schweiz haben sich die Hochschulen komplett auf das Bologna-System umge-stellt, wobei die Umstellung unterschiedlich  erfolgte. Einige Hochschulen haben tat-\ns\u00e4chlich das Bachelor-Master-Studium einge f\u00fchrt, andere wiederum nur einen Strich \nin der Mitte des Studiums gezogen und da s bestehende Studium einfach umbenannt. \n So sah unser Ausgangspunkt aus. Mit der Anschubfinanzierung der Schweizer Bundes-\nregierung sollte unsere Technische Hochsc hule einen Medizinstudiengang einrichten. \nDie ETH Z\u00fcrich hat eine sehr lange Ver bindung zur Medizin, auch wenn sie bisher \n\u00fcber kein eigenes Medizindepartment verf\u00fcg te. Nobelpreistr\u00e4ger wie Tadeus Reich-\nstein, Vladimir Prelog, Leopold Ruzicka oder Richard Ernst und Kurt W\u00fcthrich stehen \nf\u00fcr die erfolgreiche medizinische Forschung an  der ETH. Diese starke Historie in der \nMedizinforschung fand dann 2012 mit der Gr \u00fcndung des Department for Health Sci-\nences and Technology (D-HEST) ihre Fortsetzung.  \n \nDie ETH Z\u00fcrich hat keine eigene Klinik, sie ist aber im Umfeld von Z\u00fcrich von zahl-\nreichen potentiellen klinischen Partnern umgeben (Abbildung 3).  \n 142  \nAbb. 3: Die medizinischen und medizinrelev anten Partnereinrichtungen der ETH Z\u00fcrich. \n \nWir werden hier ein Netzwerk aus diesen klin ischen Partnern aufbauen. Unser Ziel ist \ndie Integration von medizinischer Forschung und naturwissenschaftlicher Expertise.  \n Anders als in Deutschland gibt es in der deutschsprachigen Schweiz nur den Eingangs-\ntest f\u00fcr Medizinbewerber. In der franz\u00f6sischsprachigen Schweiz kann dagegen jeder \nBewerber das Studium zun\u00e4chst beginnen. In den ersten beiden Studienjahren werden allerdings etwa 80 % der Studierenden \u201eherausgepr\u00fcft\u201c.  \n \nWir bauen im Department Gesundheitswisse nschaften und Technologie (D-HEST) in \neiner Pilotphase zun\u00e4chst ein Bachelor-Studi um auf. Danach folgt die klinische Aus-\nbildung in Kooperation mit drei Medizinisc hen Fakult\u00e4ten in Partneruniversit\u00e4ten in \nZ\u00fcrich, Basel und im Tessin, wo das Studiu m zum Master weitergef\u00fchrt werden wird. \nDas bringt nat\u00fcrlich Synchronisations- un d Abstimmungsbedarf mit sich (Abbildung \n4).  \n \nAm Ende des Studiums steht mit dem Eidgen\u00f6ssischen Staatsexamen eine Qualit\u00e4tssi-cherung, zus\u00e4tzlich werden durch die Akkre ditierungen Leitplanken f\u00fcr die Hochschu-\nlen gesetzt.   \n \n \n     \n \n    \n 143 \nAbb. 4: Prinzipieller Ablauf der Pilotphase  des Bachelor-Studiums Medizin an der ETH. \n \nAls gro\u00dfen Unterschied zum deutschen Vorgehen hat man in der Schweiz versucht, die Dinge sehr pragmatisch anzugehen, ohne  sich sofort um die Gestaltung von Pr\u00fc-\nfungen zu k\u00fcmmern. Es gibt zwar einen Lernzielkatalog, um seine Umsetzung k\u00fcm-mern sich aber die Fakult\u00e4ten gemeinsa m mit einer Pr\u00fcfungskommission. Damit \nkonnten Fakten geschaffen und schwierige Di skussionen erst einmal noch hinausge-\nschoben werden. Es gibt f\u00fcr die Umsetz ung inzwischen schon einen Implementie-\nrungsguide.  \n \nAbb. 5: In der Medizinerausbildung der Schweiz genutzte Profile.  \n \nUnser Lernzielkatalog ist gegen\u00fcber dem vo rherigen System fundamental anders (Ab-\nbildung 5). Es gibt einen Abschnitt zum Ro llenverst\u00e4ndnis nach dem kanadischen Rol-\nlenmodell (CanMED). Es gibt eine Liste der Anvertraubaren Professionellen Aktivit\u00e4-ten (Entrustable Professional Activities, EPA) und anstelle des klassischen Gegen-\n 144 standskataloges eine Auflistung klinischer Si tuationen (Situations as Starting Points, \nSSP), mit denen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte mit gr o\u00dfer Wahrscheinlichkeit konfrontiert \nwerden. Das gibt den Fakult\u00e4ten die Frei heit, bestimmte Dinge aus der Ausbildung \nheraus- oder in sie aufzunehmen.  An dieser Stelle sei mir eine Bemerkung erlaubt: Es ist sehr einfach, neue Dinge einzu-\nf\u00fchren. Dagegen ist das Weglassen alter In halte sehr schwierig. Wenn wir neue Dinge \nwollen, m\u00fcssen wir Platz daf\u00fcr schaffen. Ich habe eine gro\u00dfe Empathie f\u00fcr die etablier-ten Universit\u00e4ten, denn wir alle wissen, wi e schwer eine Umstrukturierung sein kann. \nWir an der ETH hatten dagegen die Freiheit der gr\u00fcnen Wiese, die wir sehr umfang-\nreich ausgenutzt haben. \n \nEine weitere Entwicklung, die Ver\u00e4nderung der Medizin durch die Digitalisierung, \nwurde heute bereits angesprochen. Wir wissen gegenw\u00e4rtig noch nicht, wohin diese Entwicklung f\u00fchren wird und m\u00fcssen hier in v\u00f6lligem Gegensatz zur normalen Lehre \ndie Dinge antizipieren (Abbildung 6). Der klassische Weg von Inhalten in ein Lehr-\nbuch ist das Experiment, die therapeutisc he Umsetzung, die Schaffung von Guidelines, \nein Prozess, der Jahre dauert. Bei der Digitalisierung m\u00fcssen wir dagegen antizipieren, was Studierende, die wir heute ausbilden, in sechs oder zehn Jahren brauchen werden. \nRechnen wir das hoch, werden die Anforde rungen dramatisch ansteigen, das Curricu-\nlum entsprechend umzugestalten. \n  145 \n \nAbb. 6: Herausforderungen f\u00fcr die Lehre, nach Goldhahn et al, BMJ 2018; 363:k4563.  \n \nAuch die k\u00fcnstliche Intelligenz wird eine n gro\u00dfen Einfluss auf den Arztberuf und da-\nmit auf die Lehre aus\u00fcben. Ich kann an dieser  Stelle nur auf einen interessanten Review \nArtikel verweisen1, der f\u00fcr das englische Gesundheitssy stem beschreibt, in wieweit di-\ngitale Technologien unser Berufsbild und damit auch unsere Ausbildung beeinflussen werden. Wir haben in der Schweiz im Bild ungsnetzwerk Humanmedizin einen eigenen \nBeitrag dazu geschrieben und das bis auf konkrete Lernziele heruntergebrochen.  \n \n                                                 \n1Topol EJ. A decade of digital medi cine innovation. Sci Transl Med.  2019; 11(498). pii: eaaw7610. doi: \n10.1126/scitranslmed.aaw7610 \n 146  \nAbb. 7: Der Einfluss k\u00fcnstlicher Intelligenz auf die CanMEDS-Arztrollen, nach einem gemeinsamen \nProjekt mit der McGill University Montreal (V. Rampton). \n \nIn Kooperation mit der McGill University in  Kanada haben wir ein Projekt gestartet, \nmit dem wir untersuchen wollen, in welche m Ma\u00dfe sich die k\u00fcnstliche Intelligenz auf \ndas Rollenverst\u00e4ndnis aus den CanMEDS au swirken kann (Abbildung 7). Viele der \ndarin aufgelisteten Thesen si nd noch im Status einer Annahme. Wir werden sicherlich \nim n\u00e4chsten Jahr die ersten Ergebnisse sehen.  Wir gehen an der ETH Z\u00fcrich von drei Grundannahmen f\u00fcr die Medizin aus:  \n\u2022 Medizin wird in noch gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe zu einem Teamwork werden. \n\u2022 Die Informationen sind umf\u00e4nglich verf\u00fcgbar. \n\u2022 Die digitale Technologie unterst\u00fctzt uns.  \nDas wiederum erfordert neue Lernformen , die eine Teamkompetenz und Probleml\u00f6-\nsung erm\u00f6glichen, Informationskompetenz und kritische Analyse vermitteln und zur \nKompetenz in digitaler Medizin beitragen.  Digitale Medizin k\u00f6nnen wir nicht im \nFrontalunterricht vermitteln.  F\u00fcr die Digitalisierung haben wir noch zu s\u00e4tzliche Lernziele aufgenommen (Abbil-\ndung 8), die das vermitteln sollen, was wi r als zuk\u00fcnftige Anforderungen sehen.  \n  \n 147 \nAbb. 8: Zus\u00e4tzliche Lernziele an der ETH Z\u00fcrich f\u00fcr den Arzt der Zukunft.  \n \nDas geht nicht ohne neue Kernkompetenzen. Wir haben strategisch Lehrkr\u00e4fte aus der Bioinformatik, der Bioethik und aus dem Bereich der Lerntheorie berufen k\u00f6nnen, denn es reicht nicht, diese Inhalte nur aufz ulisten, sie m\u00fcssen vermittelt und beforscht \nwerden k\u00f6nnen.  \n \nAbb. 9: Inhalte der ersten sechs Semester des Ba chelor-Studienganges Medizin an der ETH Z\u00fcrich.  \n \nDas beeinflusst unser Curriculum ganz ents cheidend. Wir haben ein integriertes Cur-\nriculum mit ansteigender Komplexit\u00e4t einger ichtet, wobei die naturwissenschaftlichen \nGrundlagen und das Wissen um die Organs ysteme am Anfang der Ausbildung vermit-\ntelt werden, dort aber auch schon der Kont akt zur Klinik stattfindet (Abbildung 9). Ab \ndem 4. Semester kommt es dann zur Einf\u00fch rung klinischer Forsch ungsinhalte, digita-\nler Medizin, der Medizintechnolog ie und der Bildgebungsverfahren. \n Unsere Lehrphilosophie sieht ein sehr zeiti ges Aktivieren der Studierenden vor (Flip-\nped Classroom, Peer Teaching, Early Integratio n of Clinics) und setzt auf Konzepte des \nCritical Thinking, Contextual Learning un d Productive Failure Concept. Die Studie-\n 148 renden sollen sich Inhalte selbst erarbeiten, sie sollen lernen, selbst kritische Analysen \nvorzunehmen und Dinge zu hinterfragen.  \n \n \nAbb. 10: Digitale Medizin im Integr ierten Curriculum an der ETH Z\u00fcrich.  \n \nDie Vermittlung digitaler Kompetenzen ist in das Curriculum integriert. Im Unter-\nschied zu anderen Modellen gehen wir davon aus, dass eine komplexe Statistik nur mit \nKenntnissen der modernen Mathematik vers tanden werden kann. Daher haben wir \neine recht umfangreiche Mathematikausbildung in die naturwissenschaftlichen Grundlagen eingebaut. Auf diesem Wissen kann dann die Epidemiologie oder auch die \nForschungsmethodik aufbauen (Abbildung 10 ). Wir waren sehr beeindruckt von der \nQualit\u00e4t, mit der unsere Studierenden al s Abschluss einer G ruppenarbeit ein For-\nschungsprotokoll einer klinischen Studie einschlie\u00dflich der Absch\u00e4tzung der Grup-\npengr\u00f6\u00dfen erstellt haben. Im 5. und 6. Se mester werden wir dann \u00fcber k\u00fcnstliche In-\ntelligenz und Clinical Decisi on Support-Systeme sprechen. \n Als Beispiel f\u00fcr die Medizint echnik werden wir mit den St udierenden die elektrophysi-\nologische Diagnostik und robotische Bewe gungsunterst\u00fctzung bei Querschnittsge-\nl\u00e4hmten im Modellversuch am Probanden durchf\u00fchren. Sie k\u00f6nnen an einem 3-D-Drucker die entsprechenden Orthesen selb st konstruieren und ausdrucken und am \nProbanden optimieren, was wiederum die M\u00f6 glichkeit einer ausf\u00fchrlichen Fehlerdis-\nkussion nach sich zieht. Dies es Praktikum bereitet zugleich auf die M\u00f6glichkeiten und \nden sinnvollen Einsatz medizi nischer Sensorik vor.  \n Wir wollen an der ETH Z\u00fcrich keinen kopflastigen Forscher, sondern auf die prakti-sche T\u00e4tigkeit vorbereitete \u00c4rztinnen und \u00c4r zte ausbilden. Als weiteres Beispiel nenne \nich deshalb den Einsatz digitaler Technologi en zur Unterst\u00fctzung der Diagnostik und \n 149Entscheidungsfindung. Gemeinsam mit Prof. Navarini von der Universit\u00e4t Basel haben \nwir f\u00fcr die Dermatologie ei ne App zur Entscheidungsfindung weiterentwickelt, mit \neinem kleinen Quiz zur Leistungs\u00fcberpr\u00fcfun g verbunden, um dieses System nun als \nUnterrichtstool einzusetzen. Die Studierend en k\u00f6nnen mit diesem Tool mit virtueller \nRealit\u00e4t Entscheidungen treffen, ohne reale Patienten zu gef\u00e4hrden und lernen dabei mit dem Productive Failure Concept an virtuellen Patienten.  \n \nDigitalisierung ist nicht nur ein Ziel der Lehre, sondern auch ein Mittel zum Zweck. \nMit ihr k\u00f6nnen wir u.a. unsere Lehre spannend er gestalten. Das, was ich hier f\u00fcr die \nDermatologie vorgestellt habe, gilt gena uso f\u00fcr die Anatomie. Wenn ich mir als Ler-\nnender vorher in virtueller Realit\u00e4t die anatomischen Strukturen angesehen habe, wer-\nde ich in der Realit\u00e4t viel schneller und genauer Organe aufsuchen und benennen oder \nihre topographischen Beziehungen zueinand er exakter beschreiben k\u00f6nnen. \u00c4hnliches \ngilt f\u00fcr das mikroskopische Praktikum, wo wir ebenfalls die digitale Mikroskopie ein-\nsetzen. Mit diesen Ans\u00e4tzen versuchen wir,  traditionelle Bestandteile der Ausbildung \nneu zu interpretieren und zu modernisieren. \n \n \n \nAbb. 11: Modell der interprofessionellen Versorgungsk etten in der Ausbildung der Studierenden an der \nETH Z\u00fcrich.  \n \nEin Beispiel um zu zeigen, dass wir uns ni cht nur auf technische Dinge fokussieren, \nsondern auch die Versorgung der Patienten im Blick haben, sind die Interprofessionel-\nlen Versorgungsketten. Wir werden damit in  diesem Jahr im September beginnen, ha-\nben das Projekt v\u00f6llig neu designt und dabei voll auf die Anvertraubaren Professionel-\nlen Aktivit\u00e4ten gesetzt. Die Lernziele (Abbi ldung 11) lassen noch einigen Interpretati-\nonsspielraum zu. In diesem Modul wollen wir den Versorgungspfad mit unseren Pati-\nenten durchgehen. Damit das f \u00fcr die Studierenden noch et was spannender wird, haben \nwir das Konzept \u201eBring Your Ow n Patient\u201c hier eingef\u00fchrt, d.h. sie werden einen Pati-\nenten genau analysieren, seine Problemati k anschauen und den Ablauf von der Auf-\nnahme \u00fcber die Diagnosestellung bis hin zu  Entlassung nach Hause oder in die Reha \naus eigener Anschauung betracht en und kritisch reflektieren. \n 150 In diesem Modell arbeiten wir mit dem Kantonsspital Uri zusammen. Unsere Ziele \ndabei bestehen im Kennenlernen der Vers orgungskette bis zur ka ntonalen Ebene, der \nZusammenarbeit von Hausarzt und Klinik, dem Kennenlernen einer Systemperspekti-\nve, dem Erleben der Zusamme narbeit verschiedener Berufsgruppen bis hin zum Lokal-\ntermin und dem Vorstellen der Beteiligten . Die Studierenden werden nach dieser \nLerneinheit in der Lage sein, Patientenpfade kritisch zu reflektieren. \n \nDieses Integrierte Curriculum bedarf einer dr eistufigen Koordination. Die erste Stufe \nist die Koordination durch das Projektteam. Hi er geht es um die Integration der PRO-\nFILES und die Abstimmung zwischen de n Dozenten. Auf der zweiten Stufe steht die \nModeration der Dozenten. Hierzu geh\u00f6ren regelm\u00e4\u00dfige Dozententreffen, die soge-\nnannte \u201eHappy Hour Education\u201c und Element e eines aktiven Faculty Development. \nDie dritte Stufe ist dann das Curriculum Mappi ng. Hier erfahren wir Unterst\u00fctzung in \nder Planung und Dokumentation durch das LOOOP-Projekt an der Charit\u00e9 Berlin. \nMit dem Mapping verbinden sich Gap Analys e und Weiterentwicklung des Projektes.  \n \nDas alles funktioniert nur mit einem motivie rten und engagierten Team, bestehend aus \neiner Vertreterin der ETH-Leitung, Frau Dr . Anita Buchli, dem St udiendirektor, Prof. \nDr. Christian Wolfrum, dem Studienkoordina tor, Dr. Roland M\u00fcller und mir als Pro-\njektleiter. Genauso wichtig ist die R\u00fcckmeldu ng der Studierenden. Wir sind sehr froh, \ndass sie ein konstruktives Feedback liefern.    \n \nIch kann Sie nur ermutigen, nach innovat iven L\u00f6sungen in der Ausbildung zu suchen, \nund hoffe, ich konnte Ihnen einige Einblicke in das Schweizer Studiensystem und in \nunseren Bachelor-Studiengang geben.   \nVielen Dank!  \n  151Diskussion  \n \nR\u00f6der  \nEine Bemerkung zur Schwierigkeit des Antizi pierens: Ich kann Ihnen da als Mathema-\ntiker, der sich auch mit KI besch\u00e4ftigt, nur beipflichten. F\u00fcr uns Spezialisten war vor \nvier Jahren nicht klar, was wir heute machen werden. Genauso ist eine Vorhersage f\u00fcr \nErfordernisse in zehn oder mehr Jahren ka um m\u00f6glich. Wir sollten unbedingt ber\u00fcck-\nsichtigen, dass die Kommunikation zwischen den verschiedenen Disziplinen, nicht nur \ninnerhalb der Medizin, sondern auch mit de r Informatik und der Biomedizin extrem \nwichtig wird. Daf\u00fcr brauchen wir keine Anti zipation, denn das wissen wir heute schon \nganz genau.   \nCascorbi  \nIch kann Ihnen zu den M\u00f6glichkeiten, die Sie in Z\u00fcrich hatten, nur gratulieren. Wie ist aber die Akkreditierung des Studiengangs ge laufen? In Deutschland gibt es den staatli-\nchen \u00dcberbau durch das Staatsexamen, das gi bt es in der Schweiz aber auch. Wie ha-\nben dann die Schweizer Universit\u00e4ten die Fr eiheit der Schaffung von Bachelor- oder \nMaster-Modulen? \n Goldhahn  \nEs gibt zus\u00e4tzlich zu de n Eingangs- und Ausgangskontrollen die Akkreditierung ein-\nzelner Studieng\u00e4nge. Wenn wir unsere Studiere nden an drei Universit\u00e4ten \u00fcbergeben, \nwerden diese auch dreimal akkreditiert. Be i der Akkreditierung des gesamten Studien-\ngangs wird u.a. geschaut, wie die Lernziele umgesetzt wer den, wie die Ausgestaltung \nerfolgt. Wir sind als ETH schon zweimal mi t akkreditiert worden \u2013 einmal mit Basel, \neinmal mit Z\u00fcrich. Es gibt so etwas wie Le itplanken, bei denen man schaut, wie die \nUmsetzung stattfindet, wie gelehrt und wie gepr\u00fcft wird. Das ist ein aktiver Prozess, \nbei dem die Fakult\u00e4t einbezog en wird. Beispielsweise sieht die Pr\u00fcfungskommission \nsehr genau auf die Umsetzung des Rollenkonzeptes oder die Gestaltung der Pr\u00fcfungs-formate.   F\u00f6rstermann  \nWarum braucht man in der Schweiz zu Bachelor und Master in der Medizin noch ein \nStaatsexamen? Was kann man mit einem Master beruflich tun?  Goldhahn  \nEtwa 99,9 % aller Master-Absolventen machen das Staatsexamen. Es dient der Quali-\nt\u00e4tssicherung, damit unabh\u00e4ngig von der Unive rsit\u00e4t eine Mindestqualit\u00e4t f\u00fcr den Ein-\ntritt in die Weiterbildung eingehalten wir d. Es wird von allen Beteiligten als Vorteil \nangesehen, und die Universit\u00e4ten m\u00f6chten es gern beibehalten. Die Bachelor-Master-\nStruktur kommt aus den Naturwissenschaften, der Bachelor in der Medizin ist nicht berufsbef\u00e4higend.   152 Kadmon  \nLassen Sie mich ein Fazit dieses Tagungsabs chnittes ziehen. Wir ha ben mit der Studie-\nrendenauswahl begonnen und das Ziel, eine n breiteren Zugang zum Medizinstudium \nzu erreichen, hier unter den Aspekten der Eignung und der Fairness diskutiert. Wir \nhaben viel \u00fcber curriculare Entwicklungen unter dem Einfluss des Masterplans geh\u00f6rt. \nHier liegt die Herausforderung in der In tegration von Klinik und Vorklinik. Heute \nhaben wir nicht \u00fcber die Ankn \u00fcpfung an die Weiterbildung gesprochen, die ein ebenso \nwichtiger Punkt ist. Wir haben schlie\u00dflich  die Digitalisierung und die Abstimmung \nvon Curriculum und Pr\u00fcfungen auf innerfakult\u00e4rer und auf staatlicher Ebene disku-tiert. Dabei wurden Aspekte der Integrati on neuer Lehr- und Lernformate angespro-\nchen. Es gibt f\u00fcr alle Beteiligten viele Ding e zu tun, und ich w\u00fcnsche mir, dass wir das \nin den n\u00e4chsten Jahren proaktiv angehen werden. \n \n \n  153 \n \n \n \n \n \nUrkundenverleihung \nMaster of Medical Education   154  \n \n     \n \n     \n \n     \n \n     \n \n     \n \n     \n \n     \n \nDie Studiengangsleitung, Absolventinnen und Abso lventen des MME-Studiengangs 2019: v.l.n.r. Prof. \nDr. Jana J\u00fcnger,\n Dr. Anne Rittich,  Prof. Dr. Sabine Herpertz, Dr. Stefan Bushuven, Dr. Ute Schlasius-\nRatter, Dr. Thomas Lutz, Dr. Thien-Tri Lam, Dr. Ra iner Kamp, Prof. Dr. Katrin Hertrampf, PD Dr. \nKatja K\u00f6lkebeck, Prof. Dr. Martin Fischer, Prof. Dr. Reinhard Hickel  \n 155 \n \n\u00dcbergabe der Urkunden zum Master of Medical   \nEducation (MME)  \n \nProf. Dr. Sabine Herpertz  \nStudiendekanin, Heidelberg  \nProf. Dr. Reinhard Hickel  \nMFT-Pr\u00e4sidium  \n \n Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen,  liebe Absolventinnen und Absolventen des Studiengangs, \n \nes ist uns eine besondere Ehre und Freude, gemeinsam nun f\u00fcr 18 MME-Absolventinnen und Absolventen die Urkunden zum erfolgreichen Abschluss des Stu-diengangs Master of Medical Educati on (MME) \u00fcberreichen zu d\u00fcrfen.  \n \nWir \u00fcbergeben die Urkunden mit unseren he rzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnschen zum erfolgrei-\nchen Abschluss dieses Postgradualstudiums und tun das auch im Namen der Leitung des MME-Studiengangs und des Pr\u00e4sidiums des MFT.  Es sind heute acht Absolventinnen und Absolventen des MME-Studiengangs anwe-\nsend, die wir nun nach vorn bitten d\u00fcrfen: \n Dr. Stefan Bushuven, Hegau-Bodensee-Klinikum (HBK) Singen Prof. Dr. Katrin Hertrampf, Kiel Dr. Rainer Kamp, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe \nPD Dr. Katja K\u00f6lkebeck, M\u00fcnster \nDr. Thien-Tri Lam, W\u00fcrzburg Dr. Thomas Lutz, Heidelberg Dr. Anne Rittich, Aachen Dr. Ute Schlasius-Ratter, IMPP, Mainz \n \nWeiterhin haben den MME-Studiengang 2019 erfolgreich abgeschlossen: Dr. Susanne Fr\u00f6hlich, Rostock PD Dr. Christian Hammer, Erlangen Dr. Bj\u00f6rn L\u00fctcke, Erlangen \nDr. Parisa Moll-Khosrawie, Hamburg \nDr. Ulrike Necknig, LMU M\u00fcnchen  156 Prof. Dr. Christian Offergeld, Freiburg \nDr. J. Hendrik Ohlenburg, M\u00fcnster \nDr. Dr. Marc Weidenbusch, LMU M\u00fcnchen Dr. Swantje Wienand, Oldenburg    157Tagungsimpressionen V \n \n \n \n  \n 158  \n \n \n \n  \n 159 \n \n \n   \nDigitalisierung in der Lehre:  \nImpulse f\u00fcr Lehrinhalte,  \nFormate, Strukturen  \nModeration: Prof. Dr. Stefan Uhlig \n    160  \n \n \n  \n 161 \n \nDas moderne Medizinstudium.  Medizin im digitalen Zeitalter  \nJeremy Schmidt & Lisa Schmitz  \nBundeskoordination f\u00fcr Medizinische Ausbildung, \nBundesvertretung der Medizinst udierenden in Deutschland \n(bvmd), Berlin   \nLiebe Kommilitonen, \nsehr geehrte Damen und Herren, \n vielen Dank f\u00fcr die Einladung und die Gelegenheit, hier  vor dem Medizinischen Fa-\nkult\u00e4tentag sprechen zu d\u00fcrfen. Wir haben  das Thema etwas abgewandelt und spre-\nchen nicht nur \u00fcber die eLehre, sondern \u00fcber die Bedeutung digitaler Techniken im \nMedizinstudium.  \n Die Medizin ver\u00e4ndert sich st\u00e4ndig, so wie sich die gesamte Gesellschaft auch ver\u00e4n-\ndert. Kinder wachsen heute mit ganz neuen Rahmenbedingungen auf, digitale Technik hat in die Spielzeuge Einzug gehalten, und die  Bedienung elektronischer Ger\u00e4te lernen \nwir bereits vor dem Schulanfang.  \n Wenn die Halbwertzeit unseres medizinischen Wissens nur noch 73 Tage betr\u00e4gt, er-\nfordert dieser exponentielle Wissenszuwachs  eine hinreichende Fokussierung auf \nKernkompetenzen. Das im Studium erworbene  Wissen reicht nicht mehr f\u00fcr das ge-\nsamte Berufsleben aus, vielmehr wird ein lebenslanges Lernen notwendig. Wir m\u00fcssen \nuns auf das aktuell geltende Wissen adaptie ren und fokussieren, um es am Patienten \nanwenden zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen wissen, wie wir etwas tun und welche digitalen \nHilfsmittel uns dabei unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.   \nDie gesammelten Big Data m\u00fcssen in eine evidenzbasierte Medizin umgesetzt werden. \nDaf\u00fcr brauchen wir Probleml\u00f6sungskompeten zen, denn die neuen Herausforderungen \nverlangen immer wieder neue Anpassungen. Probleme werden in Kooperation mit den \nanderen Gesundheitsberufen gel\u00f6st werden m\u00fcssen. Das erfordert digitale Kompeten-\nzen in vielerlei Hinsicht. \n \nWie wird die Medizin der Zukunft aussehen?  162 Einen kleinen Ausschnitt zeigt die Abbildung 1, auf der Beispiele aus Diagnostik, The-\nrapie oder Versorgung zeigen, wie weit die digitale Technik schon in der Medizin ver-\ntreten ist. M\u00f6glicherweise kann sie, wie am Be ispiel der Radiologie gezeigt wird, ganze \nFachrichtungen abl\u00f6sen. Sie kann uns Zeit sparen, indem Konsultationen \u00fcber eine \nApp stattfinden und sich der Weg in die Ambulanz er\u00fcbrigt.  \n \n \n \nAbb. 1:  Beispiele f\u00fcr digitale Medizin der Gegenwart.  \n \nDie hier gezeigten Beispiele sind in der Realit\u00e4t schon angekommen. Die Techniker \nKrankenkasse kooperiert mit Ada, andere Kassen werden \u00e4hnliche L\u00f6sungen anstre-ben. Das bedeutet, dass wir hier nicht mehr  von einer Medizin der Zukunft sprechen, \nsondern Medizin der Gegenwart betrachten, die ihre Reflexion im Medizinstudium braucht und die wir aktiv mitgestalten wollen.  \n \nIn einem Berufsmonitoring wurde gefragt, wie die Auswirkungen der Digitalisierung \nin der Medizin gesehen werden. Eine Reih e von Verbesserungen f\u00fcr das Patientenwohl \nstand dabei der Sorge um die Kommunikation und das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient entgegen (Abbildung 2).  \n \nhttps://www.kbv.de/html/telemedizin.phphttps://www.esanum.de\nhttps://ada.com/de/https://www.embryotox.de\nhttps://washabich.de\n 163 \nAbb. 2:  Ergebnisse einer Befragung von 11.920 Teilne hmern zu Vor- und Nachteilen der Digitalisierung \nin der Medizin.  \n \nDiese differenzierte Sicht besch\u00e4ftigt uns jung e Generation. Sie sollte aber nicht Anlass \nsein, die Digitalisierung als Verschlechterun g abzutun, sondern vielmehr dazu dienen, \ndie Rollenverteilung von Patienten und \u00c4r zten in der Zukunft und vielleicht auch \nschon heute neu zu definieren (Abbildung 3) . Dieses neue Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis \nwird die M\u00f6glichkeit beinhalten, auf eine r neuen Ebene Vertrauen zu gewinnen. \n \nAbb. 3:  Die Rollenver\u00e4nderung von \u00c4rzten  und Patienten beginnt bereits im Studium.  \n \nDer k\u00fcnftige Patient wird durch seinen Zugr iff auf Datenbanken informierter sein, er \nwird mobiler sein, sich Informationen \u00fcb er pers\u00f6nliche Kontakte oder aus dem Inter-\nnet holen. Damit wird er in seinem Gesun dheitsverhalten selbst\u00e4ndiger und kann sein \neigener Gesundheitsmanager sein. Die \u00e4rztliche  T\u00e4tigkeit wird sich darauf richten, die \nPatient*in\ninformiert\nmobil\nselbstst\u00e4ndig\neigener \nGesundheits-manager\u00c4rzt*in\nflexibel  und \nvernetzt\nInput filternRisiko-\nkommunikator\nGesundheits-\nberater\nBeginnt bereits im Studium! 164 M\u00f6glichkeiten der Gesunderhaltung oder einer notwendigen Therapie ad\u00e4quat zu \nkommunizieren.  \n Der Arzt wird flexibler werden m\u00fcssen, um auf diese Anforderungen reagieren zu \nk\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt auch die bessere inte rdisziplin\u00e4re und interprofessionelle Ver-\nnetzung. Er muss in der Lage sein, das Wisse n (den Input) zu filtern und auf die Situa-\ntion zu adaptieren. Als neue Aufgabe ko mmt die Risikokommunika tion hinzu \u2013 sind \neine neue App oder ein Internetportal wirkli ch in der Lage, eine ad\u00e4quate Diagnostik \nzu leisten, sind die gegebenen Informatio nen wichtig, kann k\u00fcnstliche Intelligenz bei \nder Entscheidungsfindung helfen? Gerade dort wird das Arzt-Patienten-Vertrauens-\nverh\u00e4ltnis in Zukunft eine essentielle Rolle  spielen. Der Arzt der Zukunft oder schon \nder Gegenwart muss noch mehr zu einem Gesundheitsberater werden und den Patien-\nten zeigen, wo ihnen technische Dinge n\u00fct zen, aber auch, wo di e Grenzen des eigenen \nGesundheitsmanagements liegen.  Wir m\u00fcssen f\u00fcr unser heutiges Medizinstudi um dazu konstatieren, dass wir \u00fcber diese \nDinge bisher nur sehr wenig, teilweise ga r nichts gelernt haben. Es kam und kommt \nsehr auf den Willen des Einzelnen an, si ch mit solchen Themen zu befassen. \n Wir wollen darauf aufmerksam machen, dass sich hier etwas \u00e4ndern muss und k\u00fcnfti-ge Studierendengenerationen schon w\u00e4hrend ihres Studiums solche Aspekte kennen \nund verstehen lernen. Die ver\u00e4nderten Rollenbilder m\u00fcssen sich in der Ausbildung \nwiderspiegeln und erfordern ein neues Ve rst\u00e4ndnis der Arztrollen (Abbildung 4). \n \n \n \nAbb. 4:  Die Achse des Arztes als Vision\u00e4r muss sich in alle CanMEDS-Rollen integrieren.  \n \n 165Die von uns in Abbildung 4 eingef\u00fcgte Achse des Vision\u00e4rs soll dem Ausdruck verlei-\nhen. Als Vision\u00e4r wird de r Arzt moderne Techniken nutzen und sie weiter entwickeln \nk\u00f6nnen. Das kann von einer T\u00e4tigkeit im Kr ankenhaus und der Reflexion eines Fehlers \noder einer unzureichenden Ma\u00dfnahme bis hin zur Reflexion des gesamten Systems \nreichen. Hier spielt die digitale Technik ei ne ganz entscheidende Rolle. Die Achse des \nVision\u00e4rs sollte aus unserer Sicht ei n Bestandteil der Ausbildung werden.  \n \nDigital ist allerdings nicht digital (Abbildung 5)!  \n \nAbb. 5:  Digitale Lehre und Pr\u00fcfung ist nicht gleich digitaler Kompetenz.  \n \nWir meinen mit digitaler Lehre nicht die Einf\u00fchrung von Pr\u00fcfungen oder Klausuren \nam PC. Wir wollen digitale Inhalte und eine Reflexion \u00fcber Haltungen, die \u00fcber das \nneue Verh\u00e4ltnis von Arzt und Patient vermittelt werden.  Die Digitalisierung als Lerninhalt hat vielerl ei Facetten und muss au ch in vielf\u00e4ltiger \nForm in das Studium integriert werden. Das beginnt in den ersten Studienjahren mit \nden Grundlagen der K\u00fcnstlichen Intelligenz oder dem Problem der Big Data. Die Ver-\nsorgung spielt im sp\u00e4teren Beruf, aber auch  bereits im Studium eine Rolle. Hier nen-\nnen wir den Umgang und die Bewertung von Gesundheitsapps und Assistenzpro-\ngrammen, die Nutzung der Elektronischen Patientenakte. Wir ben\u00f6tigen Kompeten-\nzen im Umgang mit der neuen Telemedizin.  \n Mit den neuen Techniken verbinden sich Fragen von Ethik und Recht, die im Studium ihre Reflexion finden m\u00fcssen. Die Kommu nikation muss neu gedacht werden. Wenn \nStudien zeigen, dass \u00c4rzte und Patienten si e bedroht sehen, muss im Studium dem \nRechnung getragen werden \u2013 wir ben\u00f6tigen die Kompetenz, im Zeitalter der Digitali-\nsierung ad\u00e4quat kommuni zieren zu k\u00f6nnen. \n F\u00fcr die Implementierung gibt es drei wes entliche Grundlagen: Sie muss longitudinal, \ninterdisziplin\u00e4r und praxisnah erfolgen. Digi talisierung darf kein einzelner Block sein, \nder nach einem Semester abgeschlossen ist und damit das Thema beendet, sondern \nmuss alle F\u00e4cher und das gesamte Studium beinhalten.  \nDigitalisierte \nLehre/Pr\u00fcfungen\nDigitale Kompetenzen 166 Als Konzepte sehen wir die Reflexionssemina re \u00fcber Rollenver\u00e4nderungen, die OSCE \nmit Simulationspatienten zu den Apps, zur Telemedizin, zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber deren \nRisiken oder Nutzen etc. und schlie\u00dflich de n Unterricht am Krankenbett, in denen die \nRisikokommunikation ge\u00fcbt werden kann. Wi r schlie\u00dfen uns hier den Ausf\u00fchrungen \nvon Herrn Goldhahn an und meinen, dass wi r neue Lehrformate, wie das Tandem-\nteaching ben\u00f6tigen. Hier sollten wir uns an anderen Fakult\u00e4ten, m\u00f6glicherweise aber \nauch an anderen L\u00e4ndern orientieren, die solche Konzepte schon umgesetzt haben. \n Als wir Medizinstudierende gefragt haben, welche Herausforderungen sie mit der Digi-\ntalisierung in der Medizin und ihrer Widers pieglung im Studium verbinden, wurden \ndrei Themen benannt. Zum einen der polit ische Fokus \u2013 im Masterplan 2020 kam die \nDigitalisierung \u00fcberhaupt nicht vor. Das hat  sich inzwischen ge\u00e4ndert, hier verweise \nich auf den NKLM/GK-Prozess, wo die Digitalisierung als neuer Fokus eingeordnet wurde. Wir w\u00fcnschen uns, da ss noch weitere Plattformen geschaffen werden, in denen \nwir uns austauschen und das Thema D igitalisierung bearbeiten k\u00f6nnen.  \n \nEin zweiter Schwerpunkt war das Innovati onsklima der Hochschulen \u2013 hier wurde \nbem\u00e4ngelt, dass mit der Neugestaltung der Approbationsordnung eine Chance beste-hen w\u00fcrde, die Digitalisierung von Grund auf in das Curriculum einzuarbeiten, diese \nChance aber zu wenig genutzt wird.   \nAls dritter entscheidender Punkt wurde die  Qualifikation der Lehrenden genannt. Wer \nnicht mit digitalen Medien aufgewachsen is t, hat vielleicht nicht das intuitive Gesp\u00fcr \nf\u00fcr diese neue Technik. Wir brauchen nicht nur neue Lernformen, sondern auch eine vision\u00e4re Haltung der Lehrenden.  \nAus unserer Sicht ist das Grundrezept f\u00fcr eine  digitale Welt eine neue Haltung. Dazu \nz\u00e4hlen Mut und Offenheit gegen\u00fcber der ne uen Technik, ein Ver\u00e4nderungswille und \u2013 \naus unserer Sicht ganz wichtig \u2013 die Einbin dung der jungen Generation. Dazu ist ein \nstetiges Mit- und Vordenken n\u00f6tig, um Konzepte zu entwickeln, was f\u00fcr die angehende \u00c4rztegeneration in 15 oder 20 Jahren wichtig sein wird.  \n \nDas alles wird nur gelingen, wenn wir gemeinsam arbeiten. Eine nachhaltige Ver\u00e4nde-rung kann nur eintreten, wenn wir die Ko mpetenzen der Lehrenden b\u00fcndeln, wenn \nwir mit Netzwerkbildung und Ressourcenteilung  vermeiden, dass an jeder Fakult\u00e4t das \nRad neu erfunden wird und wenn wir eine Ei nbindung der Studierenden schaffen. An \ndieser Stelle richten wir den dringenden A ppell an den Fakult\u00e4tentag, an die Vertreter \nder Regierungen des Bundes und der L\u00e4nder  und die Vertreter jeder einzelnen Fakul-\nt\u00e4t, dass diese Netzwerkbildung unbedingt gef\u00f6rdert werden sollte.   Ich will mit einem Ausblick sc hlie\u00dfen: Eine Weiterentwick lung im Beruf bedeutet im-\nmer auch eine Weiterentwicklung im Studiu m. Es wird substanzielle Ver\u00e4nderungen   167in der Versorgungsrealit\u00e4t geben, denen da s Studium Rechnung tragen muss. Die Digi-\ntalisierung ist kein Trend, der nach kurzer Zeit wieder vor\u00fcbergehen wird! \n Vielen Dank!   168 Diskussion  \n \nUhlig  \nWir haben heute schon geh\u00f6rt, dass sich die  Technik exponentiell entwickelt. Es gibt \nUntersuchungen, nach denen die Halbwertzeit des Wissens in der Medizin vor 50 Jah-ren noch etwa 50 Jahre betrug, heute sind es dagegen nur noch 73 Tage. Wenn man in \nden 50er Jahren Medizin studierte, reichte das dabei erworbene Wissen f\u00fcr die gesamte \nBerufsphase, heute ist dagegen ein lebenslan ges Lernen erforderlich. Das stellt gro\u00dfe \nAnforderungen an die Lehrthemen und die Art der Wissensvermittlung. Wir m\u00fcssen zus\u00e4tzlich lernen, wie man mit Wissen richtig umgeht.  Thews  \nIch fand den Ausblick toll und habe mich \u00fcber  das Engagement der Studierenden sehr \ngefreut. Es gibt aber einen Aspekt, den man bei den Studierenden bedenken sollte, denn wir haben in Halle eine Befragung ge macht, wie gro\u00df das Interesse an Computer \nScience ist. Wir waren etwas desillusionier t, dass es zwar hochengagierte Studierende \ngab, f\u00fcr eine nicht gerade kleine Gruppe der Studierenden aber die Computertechno-\nlogie bei der Nutzung sozialer Medien end ete. Ich warne daher vor einer \u00fcbertrieben \npositiven Sicht. Wir werden auch bei den Studierenden \u00dcberzeugungsarbeit leisten \nm\u00fcssen, wenn es um die Notwendigkeit geht, die Digitalisierung in das Studium ein-\nzubinden.   \nSchmidt  \nIch muss Ihnen da beipflichten und ganz offen sagen, dass ich von Informatik keine Ahnung habe. Was mir aber entscheidend er scheint, ist die Haltung. Wir brauchen bei \nStudierenden wie auch bei den Lehrenden die Offenheit, etwas mitgestalten zu wollen. \nWir wollen im Studium das Gef\u00fchl haben, dass das zu Lernende f\u00fcr den \u00e4rztlichen \nBeruf relevant ist. Wenn wir in den Grun dlagenf\u00e4chern etwas \u00fcber K\u00fcnstliche Intelli-\ngenz lernen und das dann im klinischen Abschnitt praktisch anwenden k\u00f6nnten, w\u00e4re \ndas ein ganz anderer Zugang.   Schmitz  \nMit dem Interesse an der Digitalisierung ist es etwa so wie mit der Wissenschaftlich-\nkeit. Nicht jeder Studierende ist daran intere ssiert, wir werden es aber in der Zukunft \nbrauchen. Wir brauchen eine offene, eine  reflektierende Haltung. Das schaffen wir \nvielleicht mit neuen Lehrformaten.  \nBuer  \nIch sehe es als wichtig an, die etablierten  Kolleginnen und Kollegen in diesem Prozess \nmitzunehmen. Sie m\u00fcssen verstehen, dass Freir\u00e4 ume in ihren Kliniken n\u00f6tig sind, auch \nArbeitsressourcen freigesetzt werden m\u00fcssen, um die Digitalisierung umzusetzen. Am \nEnde wird uns die Digitalisierung wahrsche inlich gar nicht viel Arbeit abnehmen, son- 169dern uns zun\u00e4chst eine Menge an neue r Arbeit aufb\u00fcrden. Ich w\u00fcnschte mir manch-\nmal den Enthusiasmus, den Sie gerade in Ihrem Referat verbreitet haben, bei meinen \n\u00e4rztlichen Kolleginnen und Kollegen.  R\u00f6der  \nWir m\u00fcssen die Heterogenit\u00e4t bei den Stu dierenden und den Lehrenden beachten. \nAuch ich habe die Erfahrung gemacht, dass St udierende eine vertiefende Besch\u00e4ftigung \nmit Mathematik oder Informatik rundhera us ablehnten, denn sie w\u00fcrden schlie\u00dflich \nMedizin studieren.   Es gibt aber auch ganz andere  Beispiele, denn bei uns in Dresden hat eine Gruppe von \nf\u00fcnf Studierenden aus eigenem Antrieb ein neues Fach etabliert. Sie haben ohne unser \nZutun das Clinicum Digitale als Wahlfach f\u00fcr ihre Kommilitonen ins Leben gerufen. \nDaraus ist ein Weiterbildungskurs entsta nden, den die S\u00e4chsische Landes\u00e4rztekammer \ngemeinsam mit den Studierenden durchf\u00fchrt.  \nIch m\u00f6chte Sie ermutigen, zu uns zu komme n, uns zu dr\u00e4ngen und zur Mitarbeit an \nIhren Konzepten aufzufordern. Es macht Arb eit \u2013 aber nur so bekommt man eine In-\nnovation auch durchgesetzt.    Neugebauer  \nIch will keine Euphorie d\u00e4mpfen, aber die  Verbindung von Big Data und evidenzba-\nsierter Medizin kann ein Pferdefu\u00df sein. Die Sammlung von Big Data ist nicht hypo-thesengeleitet und muss nicht zwingend ne ue Erkenntnisse in der evidenzbasierten \nMedizin hervorbringen. Eine \u00dcberinter pretation birgt Gefahren in sich. \n \nSchmidt  \nUnsere \u00dcberlegung ging eher dahin, wie Big Data in evidenzbasierte Medizin umge-\nm\u00fcnzt werden kann. Nat\u00fcrlich kann Big Data nur so gut sein, wie es die einzeln erho-benen Daten selbst sind. Der Schl\u00fcssel wird  in der sinnvollen Nutzung und Aufarbei-\ntung liegen m\u00fcssen.  \n \n \n \n   170  \n \n \n \n \n  \n 171 \n Erfahrungen mit digita len Lehrformaten \u2013 \npotentieller Nutzen und Zukunft  kompetenzbasierter medizinscher Ausbildung \n \n \nDr. Sa\u0161a Sopka, MME  \n\u00c4rztlicher Leiter \u2013 AIXTRA, \nMedizinische Fakult\u00e4t der RWTH Aachen  \n \n \nLieber Herr Professor Uhlig, \nmeine Damen und Herren, \n vielen Dank f\u00fcr die Einladung, hier \u00fcber di gitale Lehrformate sprechen zu k\u00f6nnen. \nUns An\u00e4sthesisten eilt der Ruf voraus, imme r etwas pragmatisch zu sein und die Dinge \nkonkret anzupacken. Ich habe heute versucht , einmal zusammenzutragen, was ich f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten zehn Jahre brauchen k\u00f6nnte,  wenn ich heute zum Arzt und zum Wissen-\nschaftler ausgebildet werden w\u00fcrde. Ich bin dabei kein Experte in eLearning, sondern \nwerde die Dinge aus meiner pers\u00f6n lichen Sicht heraus darstellen. \n Die Ausgangslage l\u00e4sst sich am besten anhan d eines Zitates aus dem BMBF zu innova-\ntiven Lehr- und Lern-Formaten charakterisie ren: \u201eNoch experimentieren zumeist nur \neinzelne Akteure an Hochschulen mit neue n, durch die Digitalisierung m\u00f6glich ge-\nwordenen Formen des Lehrens, Lernens un d Pr\u00fcfens. Hochschul weite Digitalisie-\nrungsstrategien sind bisher eher selten. Da s liegt unter anderem daran, dass bisher nur \nwenig wissenschaftlich gesichertes Wissen \u00fcb er dies innovativen Lehr-Lern-Formate \nund ihre hochschulinternen Voraussetzungen vorhanden ist. Hochschulen brauchen \naber gesichertes Wissen, um \u00c4nderungen in  ihren Organisationsstrukturen und -pro-\nzessen vornehmen zu k\u00f6nnen.\u201c (aus: Ausschr eibung zur digitalen Hochschulbildung, \nBMBF)  \nWo liegen die Herausforderungen und der Bedarf in der Medizin ischen Versorgung? \nWir bilden heute Mediziner aus, die in etwa  zehn Jahren praktizieren werden. Was \nheute g\u00fcltig ist, ist dann vielleicht schon veraltet. Denken Sie an die Halbwertzeit mo-\ndernen medizinischen Wissens. Auch fr\u00fcher haben wir nicht alles k\u00f6nnen m\u00fcssen, um \nerfolgreich Patienten zu behandeln.  \n \nWir alle wissen um die demographische Entwicklung und die Human Ressource Medi-zin, darauf will ich heute gar nicht eingeh en. Wie sieht die Situation an den Uniklini- 172 ken aus, wer m\u00f6chte dort noch arbeiten? Es sind sicher noch viele, ich glaube aber, \nweniger als noch vor 20 oder 30 Jahren. \n Die gro\u00dfen Informationsmengen m\u00fcssen vera rbeitet werden. Ich fand es sehr span-\nnend, was unsere Studierenden gerade vorstellten. Hier hinein geh\u00f6rt die Frage, wie wir \u201eGro\u00dfe Datenmengen\u201c in der IT und in  technologischen Entwicklungen tats\u00e4ch-\nlich nutzen. An dieser Stelle erinnere ich an Chancen, wie die Vorhersage der Entwick-\nlung einer Grippeepidemie und des Patiente nanfalls in den Notaufnahmen in den USA \nauf der Basis einer \u201eBig Data\u201c-Studie. Nicht alles ist evidenzbasiert. Die Kosten im Ge-\nsundheitssystem sind ein wi chtiger Faktor, denn ohne Zweifel beeinflussen \u00f6konomi-\nsche Aspekte die Medizin. Schlie\u00dflich geht es um Komplexit\u00e4t und Qualifikation, denn \njeder Patient hat den berechtigten Anspruc h, von kompetenten \u00c4rzten behandelt zu \nwerden.   \n \n \nAbb. 1: Die Rollen des Mediziners nach den CanMEDS 2015, Physician Competency Framework.  \n \nDas Rollenmodell der CanMEDS (2015) sieht de n Arzt als medizinischen Experten mit \ntheoretischer und praktischer Fachkompetenz, als Forschenden und Lehrenden, als professionelles Vorbild, als Gesundheitsb eratenden und -f\u00fcrsprechenden, als Kommu-\nnikator, als interprofessionellen Partner und als Verantwortungstragenden und Mana-\nger (Abbildung 1). \n Das Kompetenzmodell (Abbildung 2) integr iert affektive, psycho-motorische und \nkognitive Elemente zur Kompetenz. Komp etenz entsteht danach durch ein Zusam-\nmenwirken von F\u00e4higkeiten/Fertigkeiten, Haltungen/Einstellungen/Werten und dem \nWissen um eine Probleml\u00f6sung und die An wendung dieses Wissens. Nach Blooms \nTaxonomy sind verschiedene Kompetenzlev el zu adressieren und mit verschiedenen \nAufgaben bzw. Pr\u00fcfungsverfahren  zu beschreiben (Abbildung 3). \n 173 \n \n \n \nAbb. 2: Elemente des Kompetenzmodells.  \n \n \n \nAbb. 3: Die Adressierung verschiedener Kompetenzlevel nach Blooms Taxonomy.  \n \n Der Masterplan Medizin 2020 sieht eine Reihe von Ma\u00dfnahmen vor, wie: \n\u2022 Weiterentwicklung des Nationalen Komp etenzbasierten Lernzielkatalogs Me-\ndizin (NKLM 2.0), \n\u2022 Kommissionen zur Weiterentwicklung des NKLM sowie zur Ermittlung von \nfinanziellen und kapazit\u00e4ren Auswirkungen, \n\u2022 \u00dcberarbeitung des Gegenstandskatalogs des zweiten Abschnitts der \u00c4rztlichen \nPr\u00fcfung durch das IMPP, \n\u2022 Lehrveranstaltungen mit anderen Gesundheitsfachberufen, \n\u2022 St\u00e4rkung der wissenschaftlichen Kompetenz der Studierenden, \n 174 \u2022 fr\u00fche Verkn\u00fcpfung klinischer und vorklinischer Inhalte, \n\u2022 neue kompetenzorientierte Lehr- und Pr\u00fcfungsformate. \n \nVor einigen Jahren berichtete \u201eSpiegel onli ne\u201c \u00fcber die Ausbildung der Studierenden \nan Modellen und Simulatoren. Wenn ich da s meinen Kolleginnen und Kollegen in der \nWeiterbildung berichte und ihnen zeige, was he ute in den Skills Labs der Studierenden \nverf\u00fcgbar ist, reagieren die ausgesprochen neidisch.   Es gibt verschiedene Lernapplikationen, die eine ganze Reihe an Chancen, aber auch \neine nicht kleine Zahl von Herausforderunge n mit sich bringen. Chancen ergeben sich \naus dem Einsatz verschiedener Medien, die Smartphone-, Tablet-, Computer- oder Webbrowser-basierend kognitive und/oder wissensbasierte Inhalte darbieten und da-\nbei diverse Kompetenzlevel adressieren. We iterhin k\u00f6nnen zentrale Einrichtungen wie \nz.B. Audiovisuelle Medienzentren, E-Learni ng-Einheiten usw. genutzt werden. Her-\nausforderungen ergeben sich aus der Notwendigkeit, diese Mittel oder Applikationen \nin die Gesamtkonzepte zu integrieren. Da s Nutzungsverhalten von Dozenten und Ler-\nnenden ist unterschiedlich. Schlie\u00dflich s teht die Notwendigkeit einer Pr\u00e4senzlehre ge-\ngen die Nutzung von Lernapplikationen. Es fehlt bisher die Evidenz eines wirklichen \nVorteils (bessere Pr\u00fcfungsleistungen, h\u00f6here  Kompetenzlevel in k\u00fcrzerer Zeit erreicht) \ndurch die Nutzung digitaler Lehr- und Lernverfahren.  \n Ich selbst nutze regelm\u00e4\u00dfig eine App zur Dosierung von Narkosemedikamenten bei Kindern und bilde mich daran weiter, auch  wenn die App f\u00fcr eine solche Nutzung gar \nnicht intendiert war. Es gibt Apps zur Diagnose und Diffe rentialdiagnose, wie das Isa-\nbelle-System. In den USA ist dieses System se hr verbreitet und wird von den Patienten \nund von den \u00c4rzten mit jeweils unterschiedl ichen Nutzungslevels eingesetzt. Isabelle \nversteht sich als eine edukative Applikat ion und kann auch in der Lehre eingesetzt \nwerden. Man forscht gegenw\u00e4rtig intensiv un d versucht, Evidenz f\u00fcr solche Apps oder \nwebbasierten Lehr-/Lernsy steme zu finden.  \n \nWir finden aber auch in Deutschland Be ispiele f\u00fcr Projekte der Fakult\u00e4ten mit dem \nEinsatz digitaler Lehr- und Lernmethoden. Hi er nenne ich das Projekt \u201eInterdiszipli-\nn\u00e4re Prop\u00e4deutik der Organsysteme (IPO)\u201c oder den \u201eFlipped OP\u201c aus meiner eigenen Fakult\u00e4t, in denen Lehrvideos oder Demo nstrationen computerbasiert abrufbar und \nmit entsprechenden Kommentaren versehen sind. \n Allerdings m\u00fcssen wir auch sehen, dass es digitale Angebote gibt, wie z.B. AMBOSS, \ndie eine Art \u201eMedizinstudium light\u201c anbi eten und eine perfekte Pr\u00fcfungsvorbereitung \nsein wollen. Es sollte jeder f\u00fcr sich bewer ten, was von solchen Plattformen zu halten \nsein kann, andererseits haben auch wir uns fr\u00fcher durch das Fragenkreuzen auf die \nExamina vorbereitet.    175Ich hatte auf das Evidenzproblem bei den di gitalen Lehr- und Lernmedien hingewie-\nsen. Wenn man sich die internationale Liter atur dazu ansieht, gibt es eigentlich nur \neine Publikation, die regelm\u00e4\u00dfig zitiert wi rd: Ruiz et al., Academic Medicine, 2006; \n81(3):207-212. Ich suche und hoffe auf weiteren  Input, habe aber bisher noch keinen \ngefunden.  \nDie klinische Kompetenz kann durch eine arbeitsplatz-basierte digitale Lehre erworben \nund verbessert werden. Sie bietet uns als C hancen eine kompetenzorientierte klinische \nLehre, die auf Station auch interprofessione ll klinisch gestaltet sein kann. Dabei sind \nbesondere Strukturierungen und Standardisierun gen m\u00f6glich, wie eine  Spezifikation in \nRichtung des klinisch t\u00e4tigen Arztes oder  des Wissenschaftlers. Auch hier bestehen \neinige Herausforderungen, denn es muss die  Integration in den (klinischen) Tagesab-\nlauf gelingen, es muss die Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr alle Lernenden sichergestel lt sein und es ist \nweitere Entwicklungsarbeit notwendig, denn dieses Konzept steht erst am Anfang.  Ein weiteres modernes digital es Lehrkonzept ist das Blend ed Learning. Hier werden \nauf das Smartphone Module aufgespielt, die  Skripte, Checklisten, Fragen zur Selbst-\nkontrolle, aber auch weiterf\u00fchrende Info rmationen enthalten. Die Nutzung solcher \nApps ist auch am Arbeitsplatz auf Station m\u00f6glich. Sie werden f\u00fcr solche Systeme si-cher selbst Beispiele kennen.   \nWie gelingt die Standardisierung bei arbeit splatzbasierter digitaler Lehre? Wenn man \nzu einem Patienten z.B. auf der Intensivsta tion gehen will und sich vorher z.B. die \nCheckliste der wesentlichsten Laborparameter ansieht, hat man eine deutlich gr\u00f6\u00dfere \nSicherheit. Wo haben wir denn 200 Schlaganf\u00e4 lle auf Station, die immer wieder gleich \naussehen? \n \nDer Einsatz von Augmented und Virtual Rea lity (AR/VR) wird heute schon in der Ra-\ndiologie erprobt. In der Cleveland Clinic in den USA wurde die klassische Anatomie \nkomplett durch AR/VR-Techniken ersetzt. Ic h pl\u00e4diere nicht ann\u00e4hernd f\u00fcr solche \nMa\u00dfnahmen, denn ich glaube nicht, dass die heutige Technik schon so weit ist, die \nAnatomie in ihrer Komplexit\u00e4t zu ers etzen. Dennoch bietet AR/VR Chancen f\u00fcr eine \nkompetenzorientierte klinische Lehre. Es wi rd eine ressourcenoptimierte Lehre m\u00f6g-\nlich, die einen effizienten Einsatz von Personal und R\u00e4umlichkeiten zul\u00e4sst. Auf der Seite der Herausforderungen stehen die nur langsam m\u00f6gliche Integration in die Cur-\nricula, die h\u00e4ufig noch in der Entwicklung  stehende Technologie  und die Schwierig-\nkeit, AR/VR gut in den (klinischen) Tagesablauf zu integrieren. Schlie\u00dflich sind initial \nh\u00e4ufig hohe Investitionen notwendig.  Die AR/VR wird bereits in der Radiologie eingesetzt. So kann der Radiologe sich die \nBilder ansehen und direkt mit seinen Patien ten die Befunde besprechen, so, als w\u00e4re \nder Patient dabei. Das w\u00fcrde uns Aufwand un d Zeit sparen, denn gerade das Erkl\u00e4ren  176 eines Befundes kostet viel Arbeitszeit. Ein Ersatz des Radiologen ausschlie\u00dflich durch \nAR/VR erscheint mir noch als Zukunftsmusik. Wir als Mediz iner wissen h\u00e4ufig aber \nnicht, was die Industrie uns alles bieten kann. Nicht alles muss in den Fakult\u00e4ten ent-\nwickelt werden.   Der klassische Pr\u00e4parierkurs ist ein weiteres  Beispiel f\u00fcr einen m\u00f6glichen Einsatz von \nAR/VR. Der Pr\u00e4parierkurs braucht R\u00e4umlichk eiten und Personal, die K\u00f6rperspenden \nund pr\u00e4pariertechnische Ausstattung. Alles da s ist f\u00fcr mich aus klinischer Sicht voll-\nkommen gerechtfertigt, denn die Anatomie ist f\u00fcr mich eine existentielle S\u00e4ule in der \nMedizinausbildung. Dennoch gibt es auch Meinungen, den Pr\u00e4parierkurs durch z.B. \nUltraschall am lebenden Menschen zu ersetzen . Diese Diskussion wi rd uns noch lange \nbesch\u00e4ftigen. Ich glaube, dass eine sinnvo lle Fusion von Pr\u00e4parierkurs und AR/VR f\u00fcr \nbestimmte Fragestellungen die Lehre verbessern kann.   Es gibt eine ganze Reihe von Publikationen,  die sich mit dieser Thematik auseinander-\nsetzen, wie z.B. Winkelmann, Medical Educati on 2006; 10:549-559; Biasutto et al., Ann \nAnat. 2006; 188:187\u2013190; Estai & Bunt, Ann Anat. 2016; 208:151-157. Es bleibt immer \ndie Frage nach dem besseren Outcome \u2013 welche Ausbildung ist besser? Dazu werden \nwir noch einige Studien machen m\u00fcssen.  Als ein Beispiel f\u00fcr den Einsatz von AR/VR in der Klinik zeige ich Ihnen das Projekt \n\u201eVirtual Disaster\u201c (Abbildung 4). Hier lern en wir, bei einem Massenanfall von Verletz-\nten Patienten zu sichten. Wie aber bereiten  wir die Studierenden auf eine solche Auf-\ngabe vor. Daf\u00fcr werden wir geeignete Lehrve rfahren auf digitaler Ebene noch kreieren \nm\u00fcssen.   \n \n    \n \n     177 \n \nAbb. 4: Das Konzept \u201eVirtual Disaster\u201c \u2013 eine Au sschreibung, die anwenderi nnovativ die Forschung f\u00fcr \ndie zivile Sicherheit entwickeln soll.  \n \nEin Aspekt, der hier unbedingt noch angesp rochen werden muss, ist die simulations-\nbasierte/technologisch unterst\u00fctzte Lehre, die auf vielen Stationen oder auch in der \nAusbildung der Studierenden schon Einzug ge halten hat. Das sind die Simulatoren, die \nwir seit \u00fcber zehn Jahren bereits erfolgreich in der Lehre einsetzen. Damit erreichen \nwir ein Teamtraining, \u00fcben die Kommunika tion, schaffen Kompetenzen in interpro-\nfessioneller Lehre und entwickeln Erfahrungen.  Daf\u00fcr werden in jedem Fall personelle un d materielle Ressourcen ben\u00f6tigt und die \nQualifizierung von Dozenten ist obligat. Somit sind Simulatoren ein aufwendiges Lehr-\nformat. Auf der Pro-Seite steht daf\u00fcr, dass breite und gute Erfahrungen vorhanden sind und die Technologien an vielen Standort en bereits einsatzbereit sind. Es gibt ver-\nschiedene Formen der Simulation, z.B. High  Fidelity, Simulationspatienten oder Low \nFidelity. \n \nDie Verf\u00fcgbarkeit medizinischer Simulato ren an den Medizinischen Fakult\u00e4ten ist \naktuell bereits hoch, und es gibt eine breite  Einsatzm\u00f6glichkeit in diversen F\u00e4chern. Sie \nbilden eine optimale Schnittstelle von Au s- und Weiterbildung. Manche Simulatoren \nsind mehr f\u00fcr die Weiterbildung gedacht, wi r m\u00fcssen aber unsere Studierenden darauf \nvorbereiten, dass sie in der Weiterbildung solcher Technik oder Technologie begegnen \nwerden. Hier ist zu fragen, wie viel bereits im Studium notwendig ist, um eine Initiati-\non zu erreichen. Ich sehe es als sinnvoll an, die kost eneffizienten Low Fidelity-\nSimulationen (d.h. Simulationen mit einer geringeren Wiedergabegenauigkeit der Rea-\nlit\u00e4t) in der Ausbildung zu bevorzugen.  \n 178 Eher f\u00fcr die Weiterbildung ist z.B. der Gef\u00e4\u00df - und Teamtraining-Simulator geeignet. \nIn dieser Gef\u00e4\u00dfsimulation \u00fcbt der Arzt, diverse Interventionen in situ durchzuf\u00fchren. \nEr dient der Verbesserung der klinischen Fertigkeiten bei hochkomplexen risikorei-\nchen Eingriffen und erlaubt gemeinsame mu ltiprofessionelle Trainings folgend von \nCRM-Prinzipien mit interprofessionelle n und interdisziplin\u00e4ren Teams.  \n \nAuch der Geburtssimulator ist mehr ein Objekt der Weiterbildung und des Teamtrai-\nnings. An ihm \u00fcben die \u00c4rzte geburtshilfliche Fertigkeiten im interprofessionellen Team und lernen, potentielle Fehler in komplexen Situationen oder Notf\u00e4llen zu ver-meiden. Zugleich schafft dieser Simulator die unbedingt n\u00f6tige Teamkompetenz. In den USA ist es schon heute so, dass klinisch  t\u00e4tige \u00c4rzte ohne den Nachweis eines sol-\nchen Simulatortrainings nicht versichert werden. \n Wir diskutieren in Deutschland gegenw\u00e4rtig intensiv \u00fcber die Telemedizin. Die Aus-\nweitung des Systems Telenotarzt auf ganz Nordrhein-Westfalen ist ein Ergebnis einer Potentialanalyse im Auftrag des Ministeriums  f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales des \nLandes Nordrhein-Westfalen in Zusammena rbeit mit der Maastricht University. Auch \nauf dieses System m\u00fcssen wir unsere Studiere nden vorbereiten. Dazu ist es notwendig, \nein geeignetes Format zu w\u00e4hlen, und das wird  sicher nicht die Frontalvorlesung sein. \n Der Einsatz von Simulatoren und das Simula tortraining ist in der wissenschaftlichen \nLiteratur umfangreich diskutiert und es gibt  gute Evidenz f\u00fcr die Wirksamkeit dieser \nMethoden, wie z.B. Andersen et al., Resuscitation, 2010; 81:695-710; Nelly et al., JA-MA,  2010; 304:1693-1700; Moffatt-Bruce et al., American Journal of Medical Quality, \n2007; 12: 5-11.  \nMit digitalen Formaten k\u00f6nnen wir nicht nur lehren, sondern auch pr\u00fcfen. In Aachen \nhaben wir den Effekt eines digitalen Feedba cks beim Simulatortraining der Reanimati-\non getestet (Abbildung 5). Es kommt hierbei auf die Drucktiefe an. Die Herzdruckmas-\nsage muss mit gestreckten Armen gemacht werden, ein bestimmter Rhythmus muss eingehalten werden. Die Ansc haffung eines entsprechenden Simulators ist zwar teuer, \ndanach ist der Simulator aber bei zahllose n Studierenden einsetzbar, und das amorti-\nsiert den Aufwand in mein en Augen sehr gut.  \n  179 \n \nAbb. 5: Der Einsatz eines individuellen Videofeedback s beim \u00dcben der richtigen Vorgehensweise bei der \nReanimation.  \n \nIn der Schweiz setzt man erfolgreich das arbeitsplatzbasierte Pr\u00fcfen ein (Direct Obser-\nvation of Practical Skills \u2013 DOPS) ein. Di eses Verfahren kann leicht digitalisiert wer-\nden. Man kann dann standardisiert bestimmt e Dinge pr\u00fcfen, wie z.B. das praktische \nVorgehen bei einer Venenpunktion.   \nWie wird das Studium der Zukunft aussehen? Kann eine digitale Lehrplattform, wie sie \nvon einer privaten Ausbildungsst\u00e4tte angebo ten wird, k\u00fcnftig die Pr\u00e4senzlehre in den \nersten beiden Studienjahren ersetzen un d entsprechende Kompetenzen schaffen? Ich \nbin mir sicher, dass in einem solchen Konzept gute Aspekte stecken, habe aber Zweifel, \nob allein damit wirkliche Kompetenzen entwickelt werden k\u00f6nnen. \n \nEs gibt international schon eine Reihe di gitaler Lehrformate, wie den Harvard Macy \nLeadership \u2013 Kurs in den US A oder in Australien am Mona sh Institute Melbourne. Ich \nlade Sie ein, weiter \u00fcber dies e Entwicklung zu diskutieren. \n \nVielen Dank! \n \n \n  \n \n \n 180 Diskussion  \n \nBerberat  \nDie vergangenen beiden Vortr\u00e4ge haben jede Menge an Input gehabt, und es kam im-mer wieder durch, dass fast alle der vorges tellten Dinge bereits existieren w\u00fcrden. Ist \ndas wirklich so? Nat\u00fcrlich gibt es viele Innovationen und Pilotprojekte, wir sollen aber die Studierenden auch auf Dinge wie die Elektronische Patientenakte vorbereiten, die \nnoch gar nicht existiert.  \n Sopka  \nIch zweifle nicht daran, dass eine digital e Patientenakte irgendwann einmal kommen \nwird. Jedoch macht es keinen Sinn, auf etwas Unbekanntes vorbereiten zu wollen, \ndenn ich muss auch meine Ressourcen planen. So sollte auch mein Vortrag verstanden \nwerden, in dem ich nur die Dinge angesproch en habe, die bereits auf dem Markt sind.  \nWir m\u00fcssen die Studierenden und auch uns auf einzelne Dinge vorbereiten, die schon \nexistieren. So m\u00fcssen Chirurgen in Aachen zuerst z.B. die Lungenresektion am Simu-lator \u00fcben, bevor sie einen derartigen Ein griff am Patienten vornehmen d\u00fcrfen. Ich \nstimme aber zu, dass wir noch keine st rukturierten Konzepte f\u00fcr die digitale Lehre an \nden Universit\u00e4ten haben.  Kadmon  \nDie technologische Innovation ist derzeit zumeist industriegetriggert. Der NKLM wird \ndagegen von den Fakult\u00e4ten weiterentwickelt.  M\u00fcssen wir uns als Fakult\u00e4ten in die \ntechnologische Innovation einmischen und \u00fcberlegen, wie sich die Industrie weiter-\nentwickeln soll? Haben wir dazu einen Auftrag?  Sopka  \nIch glaube, dass der Auftrag bei uns ist. Im Moment sind wir in der Chirurgie und in \nder An\u00e4sthesiologie bei den tec hnologischen Innovationen durch die Industrie getrig-\ngert. Nicht wir stellen die Anforderungen, sondern die Industrie bietet L\u00f6sungen an, die sie f\u00fcr viel Geld verkaufen kann. Wir als Fakult\u00e4ten m\u00fcssen definieren, was wir als \nInnovationen ben\u00f6tigen. \n \nBuer  \nDie Diskussion um die Elektronische Patien tenakte geht in die falsche Richtung. An \nden Medizinischen Fakult\u00e4ten studieren die kl\u00fcgsten deutschen Studierenden. Wir m\u00fcssen sie auf Dinge vorbereiten, die wir noch gar nicht vorhersehen k\u00f6nnen. Viel-\nleicht wird es in 20 Jahren gar keine Elekt ronische Patientenakte mehr geben, weil die \nEntwicklung noch weiter vorangeschritten is t. Wir m\u00fcssen in diesem Bereich forschen, \nKompetenzen entwickeln und flexibel auf Probleme zugehen k\u00f6nnen. Als Infektiologe muss ich in der Lage sein, auf Erreger reagie ren zu k\u00f6nnen, die ich mir heute noch gar \nnicht vorstellen kann. Gleiches gilt f\u00fcr die Digitalisierung, die tec hnische Medizin. Ich  181bin optimistisch, dass wir das auch schaffen.  Wir m\u00fcssen dazu nur den Spirit, den die \nStudierenden in ihrem Vortrag her\u00fcberbrach ten, in unsere Fakult\u00e4ten tragen und f\u00fcr \nInnovationen offen sein. Wir m\u00fcssen auch die Risiken ansprechen, uns aber immer \nbewusst sein, dass wir die neuen Technolo gien und ihre Konsequenzen erforschen \nk\u00f6nnen und darin unsere ureigene Chance un d Aufgabe liegt. Ich freue mich, dass wir \ndas hier auf einem oMFT tun k\u00f6nnen. \n \nTreede  \nVieles im Hype um die Digitalisierung ist nicht neu. In der Pharmakologie hatten wir \nschon immer zu antizipieren, was die Z ukunft bringen wird. Dennoch m\u00fcssen wir \nauch in der Pharmakologie die Grundlagen le hren. Es geht nicht darum, mit Apps zu \nspielen, sondern die Mathematik und Infor matik so in das Studium zu integrieren, \ndass die Studierenden, die dann mit medizinischer Mathematik und Informatik arbei-ten, verstehen k\u00f6nnen, womit man in der Me dizin arbeitet und was wirklich gebraucht \nwird. Diese wissenschaftlichen Grundlagen, von denen zahlreiche Studienanf\u00e4nger \nglauben, sie nach dem Abitur nicht mehr zu ben\u00f6tigen, weil sie ja Medizin studieren \nw\u00fcrden, werden f\u00fcr das Medizinstudium der Zukunft immer bedeutsamer. \n Sopka  \nWir ben\u00f6tigen einen gewissen Mindeststandar d, um unsere Studierenden auf die sp\u00e4-\ntere \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit richtig vorbereiten zu k\u00f6nnen. Wenn ich aber an die 73 Tage \nder Wissensverdopplung in der Medizin denk e, wei\u00df ich nicht, wi e wir Grundlagen der \nMathematik und Informatik und die f\u00fcr de ren Verst\u00e4ndnis n\u00f6tigen Grundlagen auch \nnoch in das schon jetzt volle Curriculum in tegrieren sollen. Wir k\u00f6nnen nicht mit Stu-\ndienanf\u00e4ngern starten, die kein Grundverst\u00e4nd nis haben oder sich nur noch auf Apps \nverlassen wollen. Wir brauchen daf\u00fcr eine n Kompromiss, doch das war nicht der Ge-\ngenstand meines Vortrags.  \n Berberat  \nDie Diskussion geht nun mit der Frage,  welche Kompetenzen wir unseren Studieren-\nden beibringen sollten, in die richtige Richtung. Wenn wir neue Inhalte aufnehmen \nwollen, m\u00fcssen andere gek\u00fcrzt werden. Welche das aber sind oder sein d\u00fcrfen, m\u00fcssen \nwir hier gemeinsam diskutieren.   Uhlig  \nEs gibt ein fast nicht mehr \u00fcberschaubares Angebot an elektronis chen Medien, Lehr- \nund Lernhilfen. Wir k\u00f6nnen nicht alle eins etzen. F\u00fcr welche aber sollen wir uns ent-\nscheiden? Wo finden wir Evidenzen f\u00fcr welche Methode?  Sopka  \nGenau das ist die Frage, der sich die Fa kult\u00e4ten stellen m\u00fcssen. Dort m\u00fcssen sie for-\nschend t\u00e4tig werden, das ist die Grundaufg abe der Medizinischen Fakult\u00e4ten. Es gibt  182 dazu eine Reihe von Ausschreibungen, und sogar bei der DFG ist eine Drittmittelf\u00f6r-\nderung f\u00fcr diese Forschung m\u00f6glich. Anders  bekommen wir die Evidenz nicht. Wir \nd\u00fcrfen uns nicht der Industrie in diesem Gebiet ausliefern.  \n Uhlig  \nIch finde, das war ein gutes Schlusswort f\u00fcr diesen Abschnitt des heutigen Beratungs-\ntages.  \n \n \n \n \n   183 \n \nSchlussworte und Ank\u00fcndigung des oMFT 2020  \n \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer  \nPr\u00e4sident des MFT, G\u00f6ttingen  \n \nMeine Damen und Herren,  \nliebe Kolleginnen und Kollegen,  \n \ndie Tagesordnung eines oMFT sieht vor, dass der Pr\u00e4sident immer das letzte Wort hat. Ich habe diesen Fakult\u00e4tentag als au\u00dferorde ntlich interessant empfunden. Besonders \nbeeindruckt war ich von dem heutigen Vorm ittag und der Schlussdiskussion, da die \nEntwicklung der digitalen Technik und Tech nologien das Potential hat, die Medizin \nwirklich auf den Kopf zu stellen.  \n Ganz egal, wie Sie sich aufstellen wollen, wird es f\u00fcr den Einzelnen unm\u00f6glich sein, mit \nder ganzen Vielfalt der Informationen umgehen zu wollen. Es muss Systeme geben, die die Information auf ein handhabbares Ma\u00df reduzieren. Dieser Reduktionsprozess der \nInformationen wird die zentrale Stellschraube der Medizin sein. Man kann noch gar \nnicht sicher sagen, ob diese Informatio nsreduktion k\u00fcnftig \u00fcber die \u00c4rzte stattfinden \nwird. Wir brauchen eine intensive Disku ssion dar\u00fcber, wie dieses System in der Zu-\nkunft aussehen soll, wie man eine Balance fi ndet zwischen dem, was wir in der Ausbil-\ndung den Studierenden beibringen und dem,  was sie wissen m\u00fcssen, um in dem Sys-\ntem \u00fcberhaupt eine Rolle zu spielen. Dies e Diskussion wird nicht nur innerhalb der \nMedizin zu f\u00fchren sein, sondern eine gene relle sein m\u00fcssen, weil viele Bereiche des \ngesellschaftlichen Lebens von dieser En twicklung betroffen sein werden. \n Gestern fragte mich das \u201eSchw\u00e4bische Tageblatt\u201c in einem Interview, was ich hier beim \noMFT am besten finden w\u00fcrde. Meine Antwort war, dass es gut ist, wenn wir uns ein- \nbis zweimal im Jahr pers\u00f6nlich treffen und einen direkten Austausch haben. Bei aller \nUnterschiedlichkeit der Fakult\u00e4ten sind die zentralen Probleme an allen Standorten \nnahezu identisch.  \nEs gilt Dank zu sagen an die lokale Fakult\u00e4 t hier in T\u00fcbingen und an ihren Dekan Ingo \nAutenrieth. Sie haben ein perfektes Umfeld geschaffen, dass wir dieses Treffen hier durchf\u00fchren konnten, und einen sehr sch\u00f6nen Festabend ausgerichtet.   184 Von Seiten des Medizinischen Fakult\u00e4tentage s steckt auch eine Menge organisatori-\nscher Arbeit darin. Frau D\u00f6lli ng aus unserer Gesch\u00e4ftsstelle k\u00fcmmert sich seit vielen \nJahren mit viel Liebe und Zuwendung um die Vor- und Nachbereitung der oMFT. Sie \nbereist die Standorte im Vorfeld und sorgt f\u00fc r die Abstimmungen vor Ort. Das ist auch \nein Grund, warum die Abl\u00e4ufe dann immer so perfekt sind.   \nAls letzter Punkt bleibt wie stets die Ank\u00fcndigu ng des n\u00e4chsten Ordentlichen Medizi-\nnischen Fakult\u00e4tentages 2020 in Essen. Dazu  \u00fcbergebe ich das Wort an den Dekan \nBuer.     185 \n \nProf. Dr. Jan Buer  \nDekan der Medizinischen Fakult\u00e4t Essen-Duisburg \n  \nMeine Damen und Herren, \ngemeinsam mit meinem Gesc h\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Hanspach,  m\u00f6chte ich die Einladung \nf\u00fcr das kommende Jahr nach Essen zum oMFT aussprechen. Mit Kollegen Frosch habe \nich in der Historie gesucht und festgeste llt, dass die Medizinische Fakult\u00e4t Essen zwi-\nschenzeitlich sogar einmal den Mitgliedsbeitra g nicht bezahlt hat. Als ich zu Zeiten des \nMFT-Pr\u00e4sidenten Bitter-Suermann dann Dekan wurde, habe ich sofort den Beschluss \nfassen lassen, die Beitr\u00e4ge wieder an den MFT zu \u00fcberweisen. Es war viele Jahre lang \nkein Fakult\u00e4tentag in Essen, und deshalb fre uen wir uns ganz besonders, dass nun der \nn\u00e4chste oMFT in Essen stattfinden wird.   \nWir haben in Essen gerade die Begutachtu ng durch den Wissenschaftsrat hinter uns \ngebracht und warten ganz gespannt auf das Ergebnis. Es ist dann ein gutes Signal f\u00fcr \ndie Politik zu demonstrieren, dass die E mpfehlungen, die der Wissenschaftsrat aus-\nspricht, in einem bev\u00f6lkerungsstarken Bu ndesland wie Nordrhein-Westfalen auch \numgesetzt werden. Dabei spielen die Themen der Digitalisierung, die wir auf diesem \noMFT beraten haben, eine ganz entscheidend e Rolle. Ein oMFT ist nat\u00fcrlich auch ein \ngro\u00dfes Ereignis, und gerade der gestrige Fe stabend hat uns gezeigt, dass einige Erwar-\ntungen zu erf\u00fcllen sein werden.   Herr Kollege Hanspach wird nun einen kur zen Ausblick auf die geplanten Dinge ge-\nben:  \nMeine Damen und Herren, ich bin besonders gl\u00fccklich, an meiner eigenen Alma Mater, der Eberhard Karls Uni-\nversit\u00e4t T\u00fcbingen, die Einladung an Sie na ch Essen aussprechen zu d\u00fcrfen. Essen ist \neine Stadt im sch\u00f6nen Ruhrgebiet, die heute nicht mehr von Staub und Abgasen der \nStahlindustrie gezeichnet ist. Wir \u00fcbernehmen den Staffelstab sehr gern und freuen \nuns, Sie in knapp einem Jahr in Essen begr\u00fc \u00dfen zu d\u00fcrfen. Sie werden auch bei uns in \nEssen spannende und anregende Themen dis kutieren und interessante Gespr\u00e4che f\u00fch-\nren d\u00fcrfen.   \nDie Einladung wird von den Anwesenden mit Beifall angenommen. \n \nNach dem Aussprechen der Ein ladung \u00fcbergibt Herr Hanspach   das Wort noch einmal \nan den neu gew\u00e4hlten Pr\u00e4sidenten des MFT, Herrn Prof. Frosch. \n  186  \n \n \n    \n \n    \n 187 \n \nProf. Dr. Matthias Frosch  \nneu gew\u00e4hlter Pr\u00e4siden t des MFT, W\u00fcrzburg \n \nMeine Damen und Herren, \n abweichend von der \u00fcblichen und in der Tagesordnung ausgewiesenen Dramaturgie \neines oMFT, der immer mit dem Schlusswor t des Pr\u00e4sidenten und dem Aussprechen \nder Einladung f\u00fcr den folgenden oMFT been det wird, m\u00f6chte ich nun noch einige \nWorte des Dankes an unseren ausscheidend en Pr\u00e4sidenten, Herrn Kroemer, richten. \n Das Schlusswort, welches wir gerade von Dir h\u00f6rten, war Dein letztes auf einem oMFT. \nMir ist es daher ein Anliegen, Dir noch ein mal ganz herzlich zu danken. Diesen Dank \nspreche ich im Namen des MFT-Pr\u00e4sidiums daf\u00fcr aus, dass die Zusammenarbeit mit \ndem Pr\u00e4sidium in einer au\u00dferordentlich ko llegialen, freundschaftlichen und vertrau-\nensvollen Atmosph\u00e4re abgelaufen ist. Das hab e ich immer wieder sehr gesch\u00e4tzt.   \n Die Zeiten waren nicht immer einfach. Wir haben gestern geh\u00f6rt, dass die komplizierte \nSituation 2015 den MFT in eine schwierige Lage gebracht hatte. Wir w\u00e4ren ohne das \nKrisenmanagement, mit dem Du den MFT aus di eser Lage wieder herausgebracht hast, \nsicher nicht heute so zusammengekommen.  Auch daf\u00fcr m\u00f6chte ich Dir im Namen des \nMFT-Pr\u00e4sidiums, aber auch in unser aller Namen noch einmal danken.  \n \nDer Medizinische Fakult\u00e4tentag hat mit Dein er Pr\u00e4sidentschaft ein neues, h\u00f6heres \nNiveau in der Wahrnehmung nach au\u00dfen erreich t. Ich erinnere mich noch gut, wie wir \nnoch vor einiger Zeit der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungsf\u00f6rderung mit gr\u00f6\u00dferen Vor-behalten entgegengetreten sind. Das hat sich  sehr ge\u00e4ndert. Wenn ich z.B. an das Fo-\nrum Gesundheitsforschung denke, welches wir gemeinsam mit der Helmholtz-\nGemeinschaft seit einigen Jahren sehr erfolgr eich abhalten und aus dem heraus einige \nwichtige Initiativen entstanden sind, hat si ch sehr vieles zum Besseren, auch im Inte-\nresse der Medizinischen Fakult\u00e4ten entwickelt.  \n Das gilt auch f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zum VUD. Hier spielen pers\u00f6nliche Kontakte und ein \ngutes gegenseitiges Verst\u00e4ndnis der Akteure eine ganz entscheidende Rolle, und Du \nhast es ausgezeichnet verstanden, genau die sen Weg zu gehen. Nun stehen MFT und \nVUD an vielen Stellen auf einem gemeins amen Standpunkt und vertreten diesen ge-\nmeinsam gegen\u00fcber der Politik. Das hat dem MFT sehr in seiner Sichtbarkeit in der \npolitischen Landschaft geholfen. Auch daf\u00fcr noch einmal an dieser Stelle unser Dank. \n  188 Im Namen des MFT-Pr\u00e4sidiums und im Name n aller Medizinischen Fakult\u00e4ten m\u00f6ch-\nte ich Dir mit diesem Dank noch einen fl\u00fc ssigen Gru\u00df aus meiner fr\u00e4nkischen Heimat \n\u00fcberreichen.  \nDie Anwesenden spenden lang anhaltenden Beifall.  \n   189 \n Prof. Dr. Heyo K. Kroemer\n \nPr\u00e4sident des MFT, G\u00f6ttingen \n \nLieber Matthias, \n \nnoch einmal ganz herzlichen Dank. Ich fre ue mich, wenn meine T\u00e4tigkeit hier beim \nMFT so wahrgenommen wird. Man kann ganz sicher sagen, dass die Medizinischen Fakult\u00e4ten bei allen Unterschieden ein St \u00fcck weiter zusammen gewachsen sind. Man \nkann bei gleichen Interessen doch eine gan ze Menge erreichen, gerade in der Zusam-\nmenarbeit mit dem VUD.  \n Mit hat es fast immer sehr viel Spa\u00df hier gema cht. Ich habe in der Zeit beim MFT viel \ngelernt und werde mich weiter f\u00fcr die  Hochschulmedizin engagieren. \n \nJetzt w\u00fcnsche ich Ihnen allen einen guten Nachhauseweg.  \n Vielen Dank!   \nMit den Worten des Dankes ist der Ordentliche Medizinische Fakult\u00e4tentag 2019 be-\nendet.  \n \n \n      \n \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer    Prof. Dr. Frank Richter \nPr\u00e4sident des MFT     Schriftf\u00fchrer des 80. oMFT  \n 190   191 \n \nMitgliederversammlung des 80. Ordentlichen  \nMedizinischen Fakult\u00e4tentages\u2217 \n \n                                                                                                                                                          \nAn der Mitgliederversammlung nahmen Vert reter der Medizinischen Fakult\u00e4ten und \nFachbereiche der Bundesrepublik Deutschland teil. Nicht vertreten waren die Fakult\u00e4-\nten D\u00fcsseldorf, Homburg/Saar und Leipzig.  \nDer Pr\u00e4sident des MFT legte den Rechenschaf tsbericht vor und in formierte \u00fcber die \nAktivit\u00e4ten des MFT in der vergangenen T\u00e4t igkeitsperiode sowie \u00fcber Planungen und \nVorhaben f\u00fcr das neue Gesch\u00e4ftsjahr.   Der Bericht des Schatzmeisters und der Kassenpr\u00fcfer f\u00fcr das abgelaufene Gesch\u00e4fts-\njahr wurden entgegengenommen. Das Pr\u00e4s idium wurde f\u00fcr die vergangene Gesch\u00e4fts-\nperiode entlastet.  Der Haushaltsplan des MFT f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2020 wurde vorgestellt und be-schlossen.  \n \nDie Teilnehmer der Mitgliederversammlung diskutierten die Themen: \n\u2022 Aktueller Stand des NKLM 2.0, \n\u2022 Aktueller Stand des Masterplans Medizin 2020, \n\u2022 Positionierung zu Forderungen der Stu dierenden im PJ (Verg\u00fctung, Anrech-\nnung von Krankentagen), \n\u2022 Stand der neuen zahn\u00e4rztlichen Approbationsordnung (AOZ) nach ihrem Be-\nschluss durch den Bundesrat am 7. Juni 2019. \n Die Mitgliederversammlung beschloss eine  \u00c4nderung der Satzung des Medizinischen \nFakult\u00e4tentages. \n Prof. Dr. Heyo K. Kroemer (G\u00f6ttingen) tri tt zum Ende des Monats Juni 2019 von sei-\nner Funktion als Pr\u00e4sident des MFT zur\u00fcc k. Er wird zum 1. September 2019 Vor-\nstandsvorsitzender der Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4t smedizin Berlin und kann damit nach den \nStatuten des MFT nicht mehr als MFT-Pr\u00e4s ident t\u00e4tig sein. Der Vizepr\u00e4sident des \nMFT, Prof. Dr. Matthias Frosch, dankte ihm f\u00fcr die \u00fcber mehrere Wahlperioden ge-\nleistete Arbeit, die den MFT in schwierigen Zeiten nicht nur funktionsf\u00e4hig gehalten, \nsondern zu wesentlich gr\u00f6\u00dferer hochschulp olitischer Sichtbarkeit und Wirksamkeit \n                                                 \n\u2217 Das Protokoll der Mitgliederversammlung wird den Mitgliedsfakult\u00e4ten als gesonderter Text \u00fcbersandt.   192 gef\u00fchrt hat. Als neuer Pr\u00e4sident des Medizinischen Fakult\u00e4tentages wurde Prof. Dr. \nMatthias Frosch (W\u00fcrzburg) gew\u00e4hlt.  \n Die Mitgliedschaften im MFT-Pr\u00e4sidium vo n Prof. Dr. Michael Gekle (Halle/Saale) \nund Prof. Dr. Dr. J\u00fcrgen Sch\u00fcttler (Erlan gen) endeten satzungsgem\u00e4\u00df. Prof. Dr. Mi-\nchael Gekle und Prof. Dr. Dr. J\u00fcrgen Sch\u00fc ttler wurden f\u00fcr die Dauer von drei Jahren \nerneut zum Mitglied des MFT-Pr\u00e4sidiums gew\u00e4hlt. Prof. Dr. Christopher Baum \n(L\u00fcbeck), Prof. Dr. Ronald Frankenberger (Marburg) und Prof. Dr. Martina Kadmon \n(Augsburg) wurden zu neuen Mitgliedern des MFT-Pr\u00e4sidiums gew\u00e4hl t.                                                                 \n Das Mitglied des Vorstands der Akademie f\u00fcr Ausbildung in der Hochschulmedizin \n(AHM), Prof. Dr. Reinhard Hickel (M\u00fcnchen ), wurde durch die Mitgliederversamm-\nlung f\u00fcr ein weiteres Jahr in de n Vorstand der AHM gew\u00e4hlt. \n Die Mitgliederversammlung w\u00e4hlte als neuen Kassenpr\u00fcfer Prof. Dr. Joachim Thiery \n(Leipzig). Dr. Karin Werner (Freiburg) wurde als Kassenpr\u00fcferin wiedergew\u00e4hlt. \n \n  \n  193Teilnehmer des 80. Ordentlichen Medizinischen  \nFakult\u00e4tentages  \n \nPr\u00e4sidium des Medizinischen Fakult\u00e4tentages  \n \nProf. Dr. Heyo K. Kroemer  \nMFT-Pr\u00e4sident und Sprecher des Vorstands, Vorstand Forschung und Lehre und   Dekan der Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen  \nProf. Dr. Matthias Frosch  \nMFT-Vizepr\u00e4sident und Dekan der Medizin ischen Fakult\u00e4t der Julius-Maximilians-\nUniversit\u00e4t W\u00fcrzburg  \nProf. Dr. Dr. h.c. J\u00fcrgen Sch\u00fcttler   \nMFT-Schatzmeister und Dekan der Medizin ischen Fakult\u00e4t der Friedrich-Alexander-\nUniversit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg  \nDr. Frank Wissing   \nMFT-Generalsekret\u00e4r, Berlin  \nProf. Dr. Ingo Autenrieth  \nDekan und Vorsitzender der Medizinischen Fakult\u00e4t der Eberhard Karls Universit\u00e4t \nT\u00fcbingen  \nProf. Dr. Michael Gekle  \nDekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Ma rtin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg  \nProf. Dr. Reinhard Hickel  \nDekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Lu dwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen  \nProf. Dr. Stefan Uhlig  \nDekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Rheinisch-Westf\u00e4lischen Technischen Hoch-\nschule Aachen \n  194 Teilnehmer der Fakult\u00e4ten und G\u00e4ste  \n \nBettina Abels , Stellvertreterin der Fakult\u00e4tsge sch\u00e4ftsf\u00fchrung, Medizinische Fakult\u00e4t \nder Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg  \nPD Dr. Olaf Ahlers , Leiter der NKLM-Gesch\u00e4ftsste lle, Medizinischer Fakult\u00e4tentag, \nBerlin  \nFanny  Arnold, Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst Baden-\nW\u00fcrttemberg, Referat 42 Hochschulmedizin, Stuttgart  \nAnne Asschenfeldt , Wissenschaftsf\u00f6rderung, Else Kr\u00f6ner Fresenius-Stiftung  \nTheresia Bauer , Ministerin f\u00fcr Wissenschaft,  Forschung und Kunst Baden-\nW\u00fcrttemberg, Stuttgart  \nProf. Dr. Christopher Baum , Vizepr\u00e4sident Medizin, Universit\u00e4t zu L\u00fcbeck  \nDr. Yasmin Bayer , Leiterin des Studiendekanats, Medizinische Fakult\u00e4t der Julius-\nMaximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg  \nProf. Dr. Annette Becker , Studiendekanin des Fachbereichs Medizin, Philipps-\nUniversit\u00e4t Marburg  \nPD Dr. Jan C. Becker , Stellvertretender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Instituts f\u00fcr Ausbildung \nund Studienangelegenheiten, Medizinische  Fakult\u00e4t der Westf\u00e4lischen Wilhelms-\nUniversit\u00e4t M\u00fcnster  \nDr. Antje Beppel , Referentin, Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Berlin  \nProf. Dr. Pascal Berberat , Direktor, TUM Medical Education Center, Klinikum rechts \nder Isar, M\u00fcnchen  \nAnne Bicker , Teamassistenz Medizinischer Fakult\u00e4tentag, Berlin  \nRichard Blomberg , Referent Medizinischer Fakult\u00e4tentag, Berlin  \nProf. Dr. Tobias B\u00f6ckers , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Ulm  \nProf. Dr. Dirk B\u00f6hmann , Justitiar, Deutscher Hochschulverband, Bonn  \nFlorian Born , Referent, Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Weiterbildung und Kultur \nRheinland-Pfalz, Mainz  \nKirsten Borst , Referentin des Dekans, Medizinische Fakult\u00e4t der Martin-Luther-\nUniversit\u00e4t Halle-Wittenberg  \nProf. Dr. Michael Bucher , Prodekan f\u00fcr Nachwuchsf\u00f6rderung, Medizinische Fakult\u00e4t  \nder Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg  \nProf. Dr. Jan Buer , Dekant der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Duisburg-Essen  \nDr. Stefan Bushuven , MME-Absolvent, Gesundheitsverbund Landkreis Konstanz, \nRafolfzell  195 \nDr. Alexandra Capodeanu-N\u00e4gler , Pers\u00f6nliche Referentin, Medizinische Fakult\u00e4t der \nUniversit\u00e4t Ulm  \nProf. Dr. Dr. Ingolf Cascorbi , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Christian-\nAlbrechts-Universit\u00e4t, Kiel  \nPeter Jan Chabiera , Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland e.V., \nFreiburg/Berlin  \nBurkhard Danz , Leiter Gesch\u00e4ftsbereich Studium und Lehre, Medizinische Fakult\u00e4t \nCharit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin  \nDr. Christian Dexheimer , Wissenschaftlicher Mitarbeiter , Deutsches Institut f\u00fcr Me-\ndizinische Dokumentation und Information (DIMDI), K\u00f6ln  \nDr. Gabriele D\u00f6ller , Mitglied des Aufsichtsrats, Inst itut f\u00fcr Kommunikations- und \nPr\u00fcfungsforschung Heidelberg  \nDr. Corinne D\u00f6lling , Referentin Medizinisch er Fakult\u00e4tentag, Berlin  \nDr. Carsten Dose , Referent Hochschulmedizin, Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, For-\nschung und Kunst Baden-W\u00fcrttemberg, Stuttgart  \nSebastian Draeger , Politik und Gremienarbeit, Ve rband der Universit\u00e4tsklinika \nDeutschlands e.V., Berlin  \nProf. Dr. Andreas Draguhn , Dekan, Medizinische Fakult\u00e4t Heidelberg der Ruprecht-\nKarls-Universit\u00e4t Heidelberg  \nDr. Roman Duelli , Leiter Studiendekanat, Medizinische Fakult\u00e4t Heidelberg der Rup-\nrecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg  \nProf. Dr. Bernd Engler , Pr\u00e4sident der Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nChristian Epp, Leiter Zentralbereich, Dekanat de r Medizinischen Fakult\u00e4t der Ludwig-\nMaximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen  \nProf. Dr. Georg Ertl, \u00c4rztlicher Direktor, Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg  \nProf. Dr. Gereon R. Fink , Dekan der Medizinischen Fakul t\u00e4t der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln  \nProf. Dr. Martin Fischer , Institutsleiter, Institut f\u00fcr Didaktik und Ausbildungsfor-\nschung in der Medizin, M\u00fcnchen  \nProf. Dr. Ulrich F\u00f6rstermann , Wissenschaftlicher Vors tand und Dekan, Universi-\nt\u00e4tsmedizin Mainz  \nProf. Dr. Roland Frankenberger , Pr\u00e4sident Elect, Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Zahn-, \nMund- und Kieferheilkunde, Ph ilipps-Universit\u00e4t Marburg  \nBenedikt Freystetter , Studierendenvertreter, Fac hschaft Medizin, Ludwig-\nMaximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen   196 Prof. Dr. Thomas Frodl , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Otto-von-Guericke-\nUniversit\u00e4t Magdeburg   \nDr. Melanie Gahrau , Referatsleiterin Hochschulbau, Universit\u00e4tsmedizin, Investitio-\nnen, Wissenschaftsministerium Me cklenburg-Vorpommern, Schwerin  \nProf. Dr. Thomas Gasser , Prodekan Forschung, Medizinische Fakult\u00e4t der Eberhard \nKarls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nMartin Jonathan Gavrysh , Vizepr\u00e4sident f\u00fcr Externes, Bundesvertretung der Medizin-\nstudierenden, Berlin  \nThomas Gazlig , Gesch\u00e4ftsbereichsleiter Forschung, Charit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin Ber-\nlin  \nDr. Kirsten Gehlhar , Fakult\u00e4t f\u00fcr Medizin und Gesundheitswissenschaften der Carl \nvon Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg  \nDr. Gabriele Gerlach , Forschungsreferentin, Dekanat der Medizinischen Fakult\u00e4t der \nJulius-Maximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg  \nProf. Dr. Dr. Andr\u00e9 Gessner , Forschungsdekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nRegensburg  \nDr. Marianne Giesler , Leiterin Kompetenzzentrum Evalu ation in der Medizin Baden-\nW\u00fcrttemberg, Medizinische Fakult\u00e4t der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg  \nDr. Harald Gilch , Projektleiter, HIS-Institut f\u00fcr Ho chschulentwicklung e.V., Hanno-\nver  \nDr. Rainer Girgenrath , Abteilungsleiter, DLR-PT, Bonn  \nRilana Glaschick , Leiterin Koordinierungsstelle  UK Baden-W\u00fcrttemberg, Universi-\nt\u00e4tsklinikum Heidelberg  \nProf. Dr. Ralf Gold , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t, Ruhr-Universit\u00e4t Bochum  \nProf. Dr. J\u00f6rg Goldhahn , Projektleiter Medizin, Depar tment Gesundheitswissenschaf-\nten und Technologie, ETH Z\u00fcrich  \nProf. Dr. Hans J. Grabe , Studiendekan, Universit \u00e4tsmedizin Greifswald  \nClaudia Grab-Kroll , Referentin f\u00fcr den Bereich Studium und Lehre, Studiendekanat \nder Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Ulm  \nProf. Dr. Klaus Gr\u00e4tz , ehem. Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Z\u00fc-\nrich, Direktion Universit\u00e4re Medizin Z\u00fcrich  \nJan Griewatz , Kompetenzzentrum f\u00fcr Hochschuldidaktik in der Medizin Baden-\nW\u00fcrttemberg, T\u00fcbingen  \nDr. Insa Gro\u00dfkaumbach , Stellvertretende Leiterin, Gesch\u00e4ftsstelle des Wissenschafts-\nrates, K\u00f6ln  197Anne Gro\u00dfkopff , Kaufm\u00e4nnische Leiterin Fakult\u00e4t, Charit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin \nBerlin  \nProf. Dr. Petra Hahn , Leiterin des Studiendekanats, Medizinische Fakult\u00e4t der Albert-\nLudwigs-Universit\u00e4t Freiburg  \nProf. Dr. Wolfgang Hampe , Leitung Studierendenauswahl, Medizinische Fakult\u00e4t der \nUniversit\u00e4t Hamburg  \nDr. Alexander Hanspach , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Du-\nisburg-Essen  \nJosephine H\u00e4ring , Vizepr\u00e4sidentin f\u00fcr Internes, Bu ndesvertretung der Medizinstudie-\nrenden in Deutschland e.V. (bvmd), Erlangen  \nJuliane Hayward , Referentin, Medizinischer Fakult\u00e4tentag, Berlin  \nProf. Dr. Lutz Hein , Studiendekan Medizin, Medizinische Fakult\u00e4t der Albert-\nLudwigs-Universit\u00e4t Freiburg  \nDr. Martin Hendelmeier , Fachgebietsgruppenleiter, IMPP, Mainz  \nSusanna Henschke , Medizinische Fakult\u00e4t der Ma rtin-Luther-Universit\u00e4t Halle-\nWittenberg  \nDr. Heidrun Hermecke , Referentin des Dekans, Mediz inische Fakult\u00e4t der Otto-von-\nGuericke-Universit\u00e4t Magdeburg  \nProf. Dr. Sabine C. Herpertz , Studiendekanin, Medizinische Fakult\u00e4t Heidelberg der \nRuprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg  \nDr. Anne Herrmann-Werner , \u00c4rztin, Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen  \nProf. Dr. Katrin Hertrampf , MME-Absolventin, Medizinische Fakult\u00e4t der Christian-\nAlbrechts-Universit\u00e4t Kiel  \nRalf Heyder , Generalsekret\u00e4r, Verband der Univer sit\u00e4tsklinika Deutschlands e.V., Ber-\nlin  \nHilger , Bremen  \nDr. Petra Hintze , Gruppenleiterin Medizin, Deutsche Forschungsgemeinschaft, Bonn  \nProf. Dr. Andreas Hochhaus , Prodekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Friedrich-Schiller-\nUniversit\u00e4t Jena  \nMilena H\u00f6cht , Referentin der NKLM-Gesch\u00e4ftss telle, Medizinischer Fakult\u00e4tentag, \nBerlin  \nPD Dr. Reinhard Hoffmann , Studiendekan, Medizinisch e Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nAugsburg  \nDr. Anke Hollinderb\u00e4umer , wissenschaftliche Mitarbeiterin, Fachbereich Medizin  \nder Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t Mainz  198 Dr. Sandro Holzheimer , Referent Wissenschaftsrat, K\u00f6ln  \nDr. Michael Hudecek , Leiter CAR-T Forschungsprogra mm, Medizinische Klinik und \nPoliklinik II, Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg  \nProf. Dr. Thomas Iftner , Prodekan Biomedizin, Medizi nische Fakult\u00e4t der Eberhard \nKarls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nDr. Ben Illigens , CEO, UniMedIT, Berlin  \nDr. Jacqueline Jennebach , Referentin der NKLM-Gesch\u00e4ftsstelle, Medizinischer Fakul-\nt\u00e4tentag, Berlin  \nDr. G\u00fcnther Jonitz , Pr\u00e4sident, \u00c4rztekammer Berlin  \nBettina Jorzig , Leiterin Programmbereich Lehre un d akademischer Nachwuchs, Stif-\nterverband Essen  \nProf. Dr. Jana J\u00fcnger , Direktorin, Institut f\u00fcr mediz inische und pharmazeutische Pr\u00fc-\nfungsfragen (IMPP), Mainz  \nProf. Dr. Ingo Just, Studiendekan, Medizinis che Hochschule Hannover  \nProf. Dr. Martina Kadmon , Gr\u00fcndungsdekanin, Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nAugsburg  \nDr. Christian Kalberlah , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Deutsches Zentrum f\u00fcr Lungenforschung \ne.V., Gie\u00dfen  \nDr. Rainer Kamp , MME-Absolvent, Akademie f\u00fcr medizinische Fortbildung der \u00c4rz-\ntekammer Westfalen-Lippe, M\u00fcnster  \nAnja Karliczek , Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung, Berlin  \nDieter Kaufmann , Kanzler, Universit\u00e4t Ulm  \nMatthias Kaufmann , Vizepr\u00e4sident Fundraising, Bu ndesvertretung der Medizinstu-\ndierenden in Deutschland e.V. (bvmd), Berlin  \nAnna Klein , Leiterin Zentrales Projektmanagem ent, Institut f\u00fcr Ausbildung und Stu-\ndienangelegenheiten, M\u00fcnster  \nDr. Annette Klepper , Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Medizinische Fakult\u00e4t der Eberhard \nKarls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nWieland Kley , Pers\u00f6nlicher Referent der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und For-\nschung, Berlin  \nProf. Dr. Karin Klingel , Leiterin Kardiopathologie und Infektionspathologie, Medizi-\nnische Fakult\u00e4t der Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nProf. Dr. Nikolaj Kl\u00f6cker , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Heinrich-Heine-\nUniversit\u00e4t D\u00fcsseldorf   199Prof. Dr. Dr. Uwe Koch-Gromus , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nHamburg  \nProf. Dr. Dr. Klaus P. Kohse , Studiendekan der Fakult\u00e4 t f\u00fcr Medizin und Gesund-\nheitswissenschaften der Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg  \nProf. Dr. Katja K\u00f6lkebeck , MME-Absolventin, LVR-Klinik Essen, Klinik f\u00fcr Psychiat-\nrie und Psychotherapie, Essen  \nHeike Koll , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Hamburg  \nJulian Krause , Projektleitung, HIS-Institut f\u00fcr Ho chschulentwicklung e.V., Hannover  \nProf. Dr. Michael K\u00fchl , Studiendekan Molekulare Mediz in, Medizinische Fakult\u00e4t der \nUniversit\u00e4t Ulm  \nDr. Susanne K\u00fchl , Lehrbeauftragte Institut f\u00fcr Bio chemie und Molekulare Biologie, \nMedizinische Fakult\u00e4t  der Universit\u00e4t Ulm  \nProf. Dr. Birgitta K\u00fctting , Leiterin des Fachbereichs Medizin, st\u00e4ndige Vertreterin der \nDirektorin, Institut f\u00fcr medizinische und pharmazeutische Pr\u00fcfungsfragen (IMPP), \nMainz  \nDr. Thien-Tri Lam , MME-Absolvent, Institut f\u00fcr Hygiene und Mikrobiologie, Medizi-\nnische Fakult\u00e4t  der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg  \nDr. Maria Lammerding-K\u00f6ppel , Leiterin des Kompetenzzentrums f\u00fcr Hochschuldi-\ndaktik in der Medizin Baden-W\u00fcrttemberg, T\u00fcbingen  \nDr. Maximilian Lang , Leiter des Referats f\u00fcr allgemeine Fragen der Hochschulmedi-\nzin, Bayerisches Wissensc haftsministerium, M\u00fcnchen  \nAgnes Leinweber , Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin  (Organisation) Stiftung Akkredi-\ntierungsrat, Bonn  \nDr. Susanne Lerm , Leiterin des Referats Lehre, Qualit\u00e4tsmanagement-Beauftragte der \nMedizinischen Fakult\u00e4t f\u00fcr die Lehre, Studie ndekanat der Medizinischen Fakult\u00e4t Carl \nGustav Carus der Technischen Universit\u00e4t Dresden  \nTobias L\u00f6ffler , Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland e.V. \n(bvmd), T\u00fcbingen  \nDr. Renate Loskill , Leiterin Referat 614, Bundes ministerium f\u00fcr Bildung und For-\nschung, Berlin  \nEva L\u00fcck-Roeder , Gruppenleiterin Hochschulmedizin, Ministerium f\u00fcr Kultur und \nWissenschaft Nordrhein-Westfalen, D\u00fcsseldorf  \nProf. Dr. Ralph Luthardt , Studiendekan Zahnmedizin, Medizinische Fakult\u00e4t der Uni-\nversit\u00e4t Ulm  \nDr. Thomas Lutz , MME-Absolvent, Oberarzt Kinderklinik, Medizinische Fakult\u00e4t \nHeidelberg der Ruprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg  200 Prof. Dr. Cornelia Mahler , Direktorin Abteilung Pflegewissenschaft, Medizinische \nFakult\u00e4t der Eberhard-Karls-Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nMattis Manke , designierter Bundeskoordinator f\u00fcr Medizinische Ausbildung, Bundes-\nvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland e.V. (bvmd), Gie\u00dfen  \nProf. Dr. Bernhard Marschall , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Westf\u00e4lischen \nWilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster  \nJulia Martynenko , Leitung Bereich Finanzen, Me dizinische Fakult\u00e4t der Eberhard \nKarls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nD\u00f6rte Meiering , Leiterin des Studiendekanats, Universit\u00e4tsmedizin Greifswald  \nProf. Dr. Michael Meyer , Studiendekan 1. Abschni tt Humanmedizin, Medizinische \nFakult\u00e4t  der Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen  \nDr. Helmut Middeke , Klinikum Lippe  \nPD Dr. Andr\u00e9 Mihaljevic , Ars legendi-Preistr\u00e4ger, Medizinische Fakult\u00e4t Heidelberg \nder Ruprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg  \nDr. Horst Moog , Stabsreferent im Dekanat, Medizinische Fakult\u00e4t der Friedrich-\nAlexander-Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg  \nAnnett M\u00fcller , Leiterin Studiendekanat, Universit\u00e4tsmedizin Rostock  \nProf. Dr. Dr. h.c. Edmund A. U. Neugebauer , Pr\u00e4sident und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Medizi-\nnische Hochschule Brandenburg  \nProf. Dr. Hans Gerd Nothwang , Dekan, Fakult\u00e4t VI Medizin und Gesundheitswissen-\nschaften der Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg  \nProf. Dr. Udo Obertacke , Direktor der Klinik f\u00fcr Unfallchirurgie/Stellvertretender \nLeiter des OUZ/Stellvertretender Studiend ekan, Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der \nUniversit\u00e4t Heidelberg, Mannheim  \nMartina Oppermann , Mitarbeiterin Referat Hochschulmedizin, Ministerium f\u00fcr Bil-\ndung, Wissenschaft und Kultur de s Landes Schleswig-Holstein  \nJulian \u00d6zkaya , Juniorreferent, Medizinischer Fakult\u00e4tentag, Berlin  \nDr. Barbara Pardon , Dekanatsleitung Fachbereich Medizin der Johann-Wolfgang-\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main  \nDr. Martina Peter-Kern , Leitung Lehrklinik, Medizinische Fakult\u00e4t der Julius-\nMaximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg  \nProf. Dr. Josef Pfeilschifter , Dekan, Fachbereich Medizin der Johann-Wolfgang-\nGoethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main  \nProf. Dr. Manfred Prenzel , Vorsitzender der Expertenkommission zum Masterplan \nMedizinstudium des Wissenschaftsrates, K\u00f6ln  201Prof. Dr. Axel R. Pries , Dekan, Medizinische Fakult\u00e4t Charit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin \nBerlin  \nCornelia Rabeneck , Bereichsdezernentin Medizin, Mediz inische Fakult\u00e4t Carl Gustav \nCarus der Technischen Universit\u00e4t Dresden  \nRalf Rambach , Mitglied des Vorstands, Deuts che Leuk\u00e4mie- & Lymphom-Hilfe e.V., \nWangen  \nPia Rebmann , pers\u00f6nliche Referentin des Dekans, Medizinische Fakult\u00e4t der Eberhard \nKarls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nUrsula Rebmann , Assistenz der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, Dekanat, Medizinische Fakult\u00e4t  \nder Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nIna Reiber , Leitung Referat Assistenz\u00e4rzte und Medizinstudierende, Hartmannbund \nVerband der \u00c4rzte Deutschlands e.V., Berlin  \nHelga Reimer , Lehrreferentin Vorklinik, Bereic h Studium und Lehre, Medizinische \nFakult\u00e4t der Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nProf. Dr. Emil C. Reisinger , Dekan und Wissenschaftliche r Vorstand, Universit\u00e4tsme-\ndizin Rostock  \nProf. Dr. Frank Richter , Institut f\u00fcr Physiologie I, Universit\u00e4tsklinikum Jena  \nAurica Ritter , Bundesvertretung der Medizinstu dierenden in Deutschland e.V. \n(bvmd), Gie\u00dfen  \nDr. Anne Rittich , MME-Absolventin, Medizinische Fakult\u00e4t der RWTH Aachen  \nProf. Dr. Ingo R\u00f6der , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t Carl Gustav Carus der \nTechnischen Universit\u00e4t Dresden  \nAstrid Rose , Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Medizinische Fakult\u00e4t der RWTH Aachen  \nProf. Dr. Angela R\u00f6sen-Wolff , Forschungsdekanin, Medizinische Fakult\u00e4t Carl Gustav \nCarus  der Technischen Universit\u00e4t Dresden  \nProf. Dr. Hermann-Josef Rothk\u00f6tter , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Otto-\nvon-Guericke-Universit\u00e4t Magdeburg  \nDr. Magnus R\u00fcde , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstands, C harit\u00e9 - Universit\u00e4tsmedizin Ber-\nlin  \nRegina Sablotny , Fotografin, Berlin  \nProf. Dr. Dr. Dr. Robert Sader , Studiendekan Klinik, Fachbereich Medizin der Johann-\nWolfgang-Goethe-Universit\u00e4t Frankfurt am Main  \nProf. Dr. Thorsten Sch\u00e4fer , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Ruhr-Universit\u00e4t \nBochum  \n   202 Dr. Christian Schirlo , Leiter Struktur und Entwicklung, Universit\u00e4t Z\u00fcrich, Direktion \nUniversit\u00e4re Medizin Z\u00fcrich  \nDr. Ute Schlasius-Ratter , MME-Absolventin, Institut f\u00fcr medizinische und pharma-\nzeutische Pr\u00fcfungsfragen (IMPP), Mainz  \nJohanna Elisabeth Schlatter , Bundesvertretung der Mediz instudierenden in Deutsch-\nland e.V. (bvmd), T\u00fcbingen  \nWiebke Schlensog , Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Universit\u00e4tsmedizin Rostock  \nProf. Dr. Heinz Schmidberger , Direktor, Klinik f\u00fcr Radioonkologie u. Strahlenthera-\npie, Universit\u00e4tsmedizin Mainz  \nJeremy Schmidt , Bundeskoordinator f\u00fcr Medizinis che Ausbildung, Bundesvertretung \nder Medizinstudierenden in Deutschland e.V. (bvmd), Heidelberg  \nDr. Anke Schmidt-Gehlhoff , Referentin, Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, Berlin  \nLisa Schmitz , Bundeskoordinatorin f\u00fcr Medizinis che Ausbildung, Bundesvertretung \nder Medizinstudierenden in Deutschland e.V. (bvmd), Hamburg  \nClaudia Schnitz , Referentin, Studiendekanat, Medizinische Fakult\u00e4t der Martin-\nLuther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg  \nDr. Jens-J\u00f6rg Schnorr , Bereichsleiter Gesundheit, DLR Projekttr\u00e4ger, Bonn  \nClara Sch\u00f6nwald , Bundesvertretung der Medizinstu dierenden in Deutschland e.V. \n(bvmd), T\u00fcbingen  \nDr. Beatrix Schw\u00f6rer , Abteilungsleiterin, Wissenschaftsrat, K\u00f6ln  \nMelissa Seitz , Studierendenvertreterin, Fac hschaft Medizin LMU, Ludwig-\nMaximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen  \nAnnette Seitz-Fix , Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Medizinische Fakult\u00e4t der Albert-\nLudwigs-Universit\u00e4t Freiburg  \nDr. Thomas Shiozawa , NKLM-Beauftragter der Fakult\u00e4t,  Vorstand der GMA, koop-\ntierter Vorstand der AMSE; Institut f\u00fcr Klinis che Anatomie und Zellanalytik, Eberhard \nKarls Universit\u00e4t, T\u00fcbingen  \nDr. Ina Sieckmann-Bock , Medizinische Fakult\u00e4t der Albe rt-Ludwigs-Universit\u00e4t Frei-\nburg  \nDr. Eva-Maria Silies , Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Fakult\u00e4t f\u00fcr Medizin und Gesund-\nheitswissenschaften der Carl von Ossietzky Universit\u00e4t Oldenburg  \nGabriele Sonntag , Kaufm\u00e4nnische Direktorin, Universit\u00e4tsklinikum T\u00fcbingen  \nDr. Sa\u0161a Sopka , Leiter AIXTRA, Aachener Interdis ziplin\u00e4res Trainingszentrum f\u00fcr \nmedizinische Ausbildung, Aachen  \n   203Dr. Stefanie Spieckenbaum , Referatsleitung, Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Ge-\nsundheit und Pflege, M\u00fcnchen  \nDr. Joanna Stachnik , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Dekanat s, Medizinische Fakult\u00e4t der \nRuhr-Universit\u00e4t Bochum  \nJohannes Stalter , Stellvertretender Vorsitzender Ausschuss Medizinstudierende, \nHartmannbund Verband der \u00c4rzte Deutschlands e.V., Oldenburg  \nSvenja Steffens , Kaufm\u00e4nnische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Medizinische Fakult\u00e4t der  Christi-\nan-Albrechts-Universit\u00e4t Kiel  \nOliver Stenzel , Direktor Netzwerk Forschung und Innovation, Novartis Deutschland \nGmbH, Berlin  \nJ\u00f6rg Strate , Pr\u00e4sidialamt, Medizinische Hochschule Hannover  \nProf. Dr. Christoph Straub , Vorstandsvorsitzender, BARMER, Berlin  \nR\u00fcdiger Strehl , Vorsitzender Stiftungsausschuss,  Universit\u00e4tsmedizin G\u00f6ttingen  \nStephanie Strehl-Dohmen , Referentin \u00d6ffentlichkeitsarbeit Verband der Universit\u00e4ts-\nklinika Deutschlands e.V., Berlin  \nMag. Roland Suchanek , Bundesministerium f\u00fcr Bildun g, Wissenschaft und Forschung \n\u00d6sterreich, Wien  \nProf. Dr. Norbert S\u00fcdkamp , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Albert-Ludwigs-\nUniversit\u00e4t Freiburg  \nProf. Dr. Oliver Thews , Kapazit\u00e4tsbeauftragter, Medizinische Fakult\u00e4t der Martin-\nLuther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg  \nLucas Thieme , Projektkoordination, Bundesvertretung der Medizinstudierenden in \nDeutschland e.V. (bvmd), Essen  \nProf. Dr. Joachim Thiery , Institutsdirektor, Institut f\u00fcr Laboratoriumsmedizin, Klini-\nsche Chemie und Molekulare Diagnostik , Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nLeipzig  \nKaspar Traub , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Medizinischen  Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Basel  \nProf. Dr. Rolf-Detlef Treede , Fakult\u00e4tsvertreter, Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der \nUniversit\u00e4t Heidelberg  \nProf. Dr. Harald Tschernitschek , Studiendekan Zahnmedizin, Medizinische Hoch-\nschule Hannover  \nProf. Dr. Stefan Uhlig , Dekan, Medizinische Fakult\u00e4t  der RWTH Aachen  \nProf. Dr. Andrew Ullmann , MdB, Medizinische Klinik und Poliklinik II, Universit\u00e4ts-\nklinikum W\u00fcrzburg  \n   204 Dr. Anke V\u00e4th , Leitung Bereich Struktur und Be rufungen, Medizinische Fakult\u00e4t der \nEberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nProf. Dr. Diethelm Wallwiener , Universit\u00e4tsfrauenklinik T\u00fcbingen  \nProf. Dr. Bernd Weber , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t der Rheinischen Fried-\nrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn  \nProf. Dr. Wolfgang Weidner , Dekan des Fachbereiches 11,  Fachbereich Medizin der \nJustus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen  \nProf. Dr. Hans-J\u00fcrgen Wenz , Studienberater Zahnmedizin, Medizinische Fakult\u00e4t der \nChristian-Albrechts-Universit\u00e4t Kiel  \nDr. Karin Werner , Leitung Fachbereich Forschung, Dekanat der Medizinischen Fakul-\nt\u00e4t der Albert-Ludwigs-Universit\u00e4t Freiburg  \nProf. Dr. Nicolas Wernert , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t der Rheinischen Fried-\nrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn  \nProf. Dr. Thomas Wieland , Studiendekan, Medizinische Fakult\u00e4t Mannheim der Uni-\nversit\u00e4t Heidelberg  \nDr. Elke Williamson , Fakult\u00e4tsgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Dekan at der Medizinischen Fakult\u00e4t \nder Westf\u00e4lischen Wilhelms-Universit\u00e4t M\u00fcnster  \nDr. Theodor Windhorst , Pr\u00e4sident, \u00c4rztekammer Westfalen-Lippe, M\u00fcnster  \nBrigitte Wingen , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Medizinische Fa kult\u00e4t der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln  \nProf. Dr. Thomas Wirth , Dekan der Medizinischen Fakult\u00e4t, Medizinische Fakult\u00e4t \nder Universit\u00e4t Ulm  \nProf. Dr. Stefan Wirth , Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Gesundheit der Privaten Universit\u00e4t \nWitten/Herdecke  \nChristian Wolfram , Hartmannbund Verband der \u00c4rzte Deutschlands e.V., Berlin  \nDr. Annette Wosnik , Leitung Bereich Studium und Le hre, Medizinische Fakult\u00e4t der \nEberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen  \nProf. Dr. Stephan Zipfel , Prodekan Lehre, Medizinische Fakult\u00e4t der Eberhard Karls \nUniversit\u00e4t T\u00fcbingen  \nCarolin Zehnter , Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland e.V. \n(bvmd), T\u00fcbingen  \n \n   \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}