{"title": "IT-alert: Ab morgen Erhalt von Nachrichten m\u00f6glich", "author": null, "url": "https://www.suedtirolnews.it/wirtschaft/it-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "hostname": "suedtirolnews.it", "description": "Wegen der Durchf\u00fchrung der Tests des neuen Alarmierungssystems in der Lombardei, im Veneto und im Trentino ist es m\u00f6glich, dass die Nachri ...", "sitename": "S\u00fcdtirol News", "date": "2023-09-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Hinterlasse einen Kommentar\n1 Kommentar auf \"IT-alert: Ab morgen Erhalt von Nachrichten m\u00f6glich\"\nDu musst angemeldet sein um Kommentare schreiben oder bewerten zu k\u00f6nnen.\nDu musst angemeldet sein um Kommentare schreiben oder bewerten zu k\u00f6nnen.\n3 verschiedene alarmsysteme? omg\u2026.\nvorab die eigentliche katastrophe\u2026und dazu noch die heulsuse vom eigenen dorf? das \u00fcbersteigt jeder vorstellungs\u2026usw.-kraft\u2026das ende ist nahe, wir..wir..sind verloren\u2026 oh maria\u2026bitt f\u00fcr uns\u2026 (ehrlichgemeint)!!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wegen der Durchf\u00fchrung der Tests des neuen Alarmierungssystems in der Lombardei, im Veneto und im Trentino ist es m\u00f6glich, dass die Nachrichten auch von Mobiltelefonen in S\u00fcdtirol empfangen werden.\nAm morgigen Dienstag, dem 19., am Donnerstag, dem 21., und am Dienstag, dem 26. September, werden die Tests des neuen Alarmierungsystems IT-alert in der Lombardei, im Veneto und im Trentino durchgef\u00fchrt. Dar\u00fcber informieren die Agentur f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und der zust\u00e4ndige Landesrat. Die Mobiltelefone von Personen in S\u00fcdtirol, die sich in der N\u00e4he der Testgebiete befinden und daher an die Mobilfunkzellen angeschlossen sind, welche die Grenzgebiete abdecken, k\u00f6nnen deshalb von einer Test-Nachricht dieses neuen Alarmierungssystems erreicht werden. Dies wird in der Fachsprache als Overshooting bezeichnet.\nFragebogen zur Verbesserung des Systems\nBei der Nachricht handelt es sich lediglich um einen Test, um das neue System bekannt zu machen und die Funktionsweise des Systems zu pr\u00fcfen. Wer die Nachricht erh\u00e4lt, muss nichts weiter tun. Mit der Test-Nachricht wird gleichzeitig ersucht, den Fragebogen unter www.it-alert.it zu beantworten, um zur Verbesserung des Systems beizutragen.\nTest von IT-alert in S\u00fcdtirol am internationalen Tag der Katastrophenvorbeugung\nIn S\u00fcdtirol erfolgt der Test des Systems IT-alert am internationalen Tag der Katastrophenvorbeugung, dem 13. Oktober, zeitgleich mit dem bereits gewohnten Zivilschutz-Probealarm und dem Bev\u00f6lkerungs-Informationssystem. Beide Systeme werden weiterhin beibehalten und in Zukunft durch das neue Alarmierungssystem erg\u00e4nzt, das italienweit vom staatlichen Zivilschutz-Ressort getestet wird.\nVon: luk", "language": null, "image": "https://media.stncdn.it/960x720/2023/08/vorbeugen-ist-besser-als-kratzern-mit-hausmitteln-zu-leibe-zu-ruecken.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/", "/", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "/login/", "#offcanvas", "https://www.suedtirolnews.it", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://media.stncdn.it/960x720/2023/08/vorbeugen-ist-besser-als-kratzern-mit-hausmitteln-zu-leibe-zu-ruecken.jpg", null, "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://plus.google.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "/user/", "/login?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "/wp-login.php?redirect_to=%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "/login?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "/wp-login.php?redirect_to=%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "/login?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://www.suedtirolnews.it/user/fingerzeig", "https://www.suedtirolnews.it/user/fingerzeig", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei", "https://www.suedtirolnews.it/politik/nach-suedtirol-wahl-durnwalder-mit-deutlicher-kritik-an-svp-fuehrung", "https://www.suedtirolnews.it/italien/rom-sorgt-mit-steuererhoehungen-fuer-familien-fuer-missmut", "https://www.suedtirolnews.it/italien/schockierender-hass-gegen-israel-in-italien", "#", "#", null, "https://www.suedtirolnews.it/wirtschaft/hoppe-120-arbeitskraefte-im-vinschgau-verfuegbar#comment-1433653", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433652", "https://www.suedtirolnews.it/politik/jwa-ich-bin-einfach-ein-geiler-typ#comment-1433651", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433649", "https://www.suedtirolnews.it/politik/corona-kritiker-in-trient-auf-der-strasse-juergen-wirth-anderlan-dabei#comment-1433648", "https://www.suedtirolnews.it/user/n.+g./", "https://www.suedtirolnews.it/user/krokodilstraene/", "https://www.suedtirolnews.it/user/doolin/", "https://www.suedtirolnews.it/user/oracle/", "https://www.suedtirolnews.it/user/holz+michl/", "/nachrichten/pr/", "https://www.suedtirolnews.it/pr/5-tipps-fuer-erfolgreiche-bannerwerbung", "https://www.suedtirolnews.it/pr/terner-bauernkuchl-2", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://twitter.com/home?status=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "mailto:?&subject=S\u00fcdtirolNews Artikel&body=https%3A%2F%2Fwww.suedtirolnews.it%2Fwirtschaft%2Fit-alert-ab-morgen-erhalt-von-nachrichten-moeglich", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "https://twitter.com/suedtirolnews", "/feed/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=suedtirolnews.app&hl=de", "https://itunes.apple.com/it/app/sudtirolnews/id427451867?mt=8", "#scrolltop", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/impressum", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", "https://www.suedtirolnews.it/privacy-policy", null, null, "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/cookie-policy", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.suedtirolnews.it/netiquette", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "https://www.firstavenue.it/newsportale", "", "#", "https://www.suedtirolnews.it/todesanzeigen-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/wetter-suedtirol", "https://www.suedtirolnews.it/jobangebote", "https://www.suedtirolnews.it/verkehr", "https://www.suedtirolnews.it/horoskop", "https://www.suedtirolnews.it/webcams", "https://www.suedtirolnews.it/news-ticker", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/bozen", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/burggrafenamt", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/eisacktal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/pustertal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/salten-schlern", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/ueberetsch-unterland", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/vinschgau", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/suedtirol-lokal/wipptal", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/italien", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/chronik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/politik", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/wirtschaft", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/sport", "#", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/kultur", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/leute", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/umfrage", "https://www.suedtirolnews.it/video", "https://www.suedtirolnews.it/nachrichten/unterhaltung/wer-haette-das-gedacht", "/login", "https://www.facebook.com/suedtirolnews.it/", "javascript:void(0);", "#"]}