{"title": "Autismus ist kein Impfschaden", "author": "Gast", "url": "https://aempf.de/autismus-ist-kein-impfschaden/", "hostname": "aempf.de", "description": "geschrieben von Marison Ich muss mir Luft machen! Es gibt wenige Themen, die mich so sehr auf die Palme bringen wie die M\u00e4rchen vom Impfschaden in Verbindu", "sitename": "Aempf Magazin", "date": "2021-03-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "geschrieben von\n[Marison](https://jimsjourney.at)\nIch muss mir Luft machen! Es gibt wenige Themen, die mich so sehr auf die Palme bringen wie die M\u00e4rchen vom Impfschaden in Verbindung mit Autismus, die sich hartn\u00e4ckig h\u00e4lt. Bei neuen Begegnungen werde ich immer \u00f6fter gefragt: \u201eIst Jim geimpft?\u201c Mich regt diese Frage aus zwei Gr\u00fcnden wahnsinnig auf: Erstens weil sie zeigt, dass die Menschen gern an irgendeiner Behauptung festhalten, wenn etwas f\u00fcr sie anders nicht (be)greifbar ist. Und zweitens weil es anscheinend immer darum gehen muss, die Schuldfrage zu kl\u00e4ren.\nImmer wieder\nWir sind Familie Durchgeimpft. Alle, inklusive Hund. Ich w\u00fcrde f\u00fcr mich und unseren Sohn immer wieder so entscheiden. Mir ist bewusst, dass Impfungen ein hei\u00df diskutiertes Thema sind, und ich will hier auch nur ein ganz kurzes Pl\u00e4doyer pro Impfen halten: Wie gesegnet und privilegiert sind wir eigentlich, dass wir Mittel haben, die uns und andere vor schrecklichen Krankheiten sch\u00fctzen? Und wie egoistisch sind diejenigen, die sich nicht impfen lassen, gegen\u00fcber den Menschen, die es aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht k\u00f6nnen?\nIn einer Gesellschaft sind wir doch darauf angewiesen, dass wir uns gegenseitig sch\u00fctzen und Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr die Menschen, denen das nicht m\u00f6glich ist. Ich leugne Impfsch\u00e4den nicht, nat\u00fcrlich gibt es sie. Deshalb wird man ja in der Regel vor jeder Impfung auch aufgekl\u00e4rt. Aber Autismus geh\u00f6rt nicht dazu.\nGef\u00e4hrlicher Unsinn\nDie Behauptung, dass Autismus u.a. durch die MMR-Impfung ausgel\u00f6st wird, ist schlichtweg Unsinn. Und zwar ziemlich gef\u00e4hrlicher Unsinn. Dem Arzt Andrew Jeremy Wakefield, der diese\n[Behauptung](https://www.stern.de/gesundheit/masern-impfung-und-autismus-spaetes-ende-eines-medizin-skandals-3899382.html) aufgestellt hatte, wurde die Approbation entzogen. Ich mag mir gar nicht vorstellen, wie viele Eltern ihre Kinder nicht impfen lassen wollen, aus Angst vor Autismus als Folge.\nDie Behauptung des Impfschadens in Verbindung mit Autismus h\u00e4lt sich u.a. auch deshalb so hartn\u00e4ckig, weil bei vielen Kindern die ersten Anzeichen sichtbar werden, wenn sie eben im Impfalter sind. Einen kausalen Zusammenhang zwischen der MMR-Impfung und Autismus-Anzeichen gibt es trotzdem nicht. Vielmehr ist es der Fall, dass Kinder in diesem Alter eben erhebliche Entwicklungsschritte machen. Bei autistischen Kindern (in diesem Fall fr\u00fchkindlichen Autisten) fallen diese Entwicklungsschritte oft aus oder sind stark verz\u00f6gert. Das w\u00e4ren sie aber auch ohne Impfung. Es ist also eher ein zeitlicher Zufall. Hierzu kann ich auch den Artikel von Regine Winkelmann \u201cIch bin kein Impfschaden\u201d sehr empfehlen:\n[https://autisten.info/ich-bin-kein-impfschaden/](https://autisten.info/ich-bin-kein-impfschaden/) .\nIch kann nachvollziehen, dass man bei den ersten Anzeichen erstmal nach Gr\u00fcnden sucht. Nat\u00fcrlich greift man nach jedem Strohhalm. Ging mir auch so. Trotzdem kann man auch die Vernunft mal walten lassen. Man muss nicht immer die erstbeste Erkl\u00e4rung annehmen, weil sie einem gerade gut in den Kram passt oder weil andere Erkl\u00e4rungen f\u00fcr einen selbst nicht verst\u00e4ndlich sind. Autismusspektrumst\u00f6rungen sind zum allergr\u00f6\u00dften Teil genetisch bedingt. Man kommt damit zur Welt.\nDie Sache mit der Schuld\nWarum muss die Schuldfrage eigentlich gekl\u00e4rt werden? Und impliziert Schuld nicht auch immer, dass es sich um etwas Schreckliches, Schmerzhaftes, Traumatisches handelt? Das w\u00fcrde bedeuten, dass ich traurig sein m\u00fcsste, dass mein Sohn autistisch ist. Und dass ich w\u00fctend sein m\u00fcsste. Bin ich aber gar nicht. Es ist, wie es ist, Punkt. Ich nehme es an, ohne mir andauernd den Kopf dar\u00fcber zu zerbrechen, was der Ausl\u00f6ser daf\u00fcr gewesen sein oder wem ich die Schuld zuschieben k\u00f6nnte.\nWas w\u00fcrde es denn auch helfen, wenn ich es w\u00fcsste? Ich w\u00e4re wahrscheinlich erst recht w\u00fctend und nicht so gelassen wie jetzt. An dieser Stelle finde ich es wichtig zu erw\u00e4hnen, dass ich durchaus verstehen kann, dass Eltern genetische Testungen machen lassen. Es gibt Menschen, die eben Antworten brauchen. Ich pers\u00f6nlich brauche sie in diesem Fall nicht.\n\u00c4tschb\u00e4tsch!\nAm meisten \u00e4rgert mich an der Frage allerdings die eigentliche Botschaft, die sie sendet: Wenn du deinen Sohn nicht geimpft h\u00e4ttest, dann w\u00e4re er nicht autistisch. Das ist nicht nur vermessen und unversch\u00e4mt, sondern vor allem auch b\u00f6se. Es ist das erwachsene \u201e\u00c4tschb\u00e4tsch, selber schuld!\u201c Das Fingerzeigen der ewig Besserwissenden. Und es kommt vor allem von jenen, die sich selbst sch\u00f6nreden, dass sie ihre Kinder \u201eaus Gr\u00fcnden\u201c nicht haben impfen lassen, obwohl es keine medizinischen Einw\u00e4nde gegeben h\u00e4tte. Denn niemals bin ich das von Eltern gefragt worden, die geimpfte Kinder haben.\nIch kann akzeptieren, dass es zum Thema Impfen andere Meinungen als meine gibt, auch wenn ich es nicht verstehen kann. Was ich nicht akzeptieren kann ist, dass Hinz und Kunz v\u00f6llig ungefragt Ursachenforschung betreiben wollen. Wer sich mit Autismusspektrumst\u00f6rungen nicht auskennt, darf nat\u00fcrlich Fragen stellen, auch die Frage nach einer m\u00f6glichen Ursache. Aber bitte ohne aufgeschnappte Quatsch-Thesen. Die kennen wir tats\u00e4chlich schon alle, wir recherchieren n\u00e4mlich auch. #rantover\nMehr von Marison findet ihr unter\n[jimsjourney.at](https://jimsjourney.at/)", "language": null, "image": "https://aempf.de/wp-content/uploads/2021/03/vaccinate_1616510477-scaled.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://aempf.de/", "https://aempf.de/", "https://aempf.de/weltblick/", "https://aempf.de/category/journal/", "https://aempf.de/category/interviews/", "https://aempf.de/category/nachhaltigkeit-und-politik/", "https://aempf.de/category/gesundheit/", "https://aempf.de/geschichten-fuers-herz-kolumnen/", "https://aempf.de/category/kinder-kriegen/", "https://aempf.de/category/ninas-kopfkino/", "https://aempf.de/category/darueber-spricht-man-nicht/", "https://aempf.de/category/partnerschaft/", "https://aempf.de/category/freundschaft/", "https://aempf.de/category/maennerecke/", "https://aempf.de/schoener-leben/", "https://aempf.de/category/liebling/", "https://aempf.de/category/kinderecke/", "https://aempf.de/category/reisen/", "https://aempf.de/category/wunschliste/", "https://aempf.de/category/esserwisserin/", "https://aempf.de/category/schoenheit/", "https://aempf.de/haus-bau/", "https://aempf.de/category/interieur/", "https://aempf.de/category/bau-sanierung/", "https://aempf.de/category/wohngeschichten/", "https://aempf.de/category/gruen-garten/", "https://aempf.de/category/38317-mama-mia/", "https://byninakaempf.de", "https://aempf.de/ueber-uns/", "https://aempf.de/aempf/", "https://aempf.de/werbung/", "https://aempf.de/presse/", "https://aempf.de/impressum/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://aempf.de/2021/03/24/", "https://aempf.de/author/gast/", "https://jimsjourney.at", "https://www.stern.de/gesundheit/masern-impfung-und-autismus-spaetes-ende-eines-medizin-skandals-3899382.html", "https://autisten.info/ich-bin-kein-impfschaden/", "https://jimsjourney.at/", "https://aempf.de/category/gesundheit/", "https://aempf.de/category/header/", "https://aempf.de/tag/autismus/", "https://aempf.de/tag/gastbeitrag/", "https://aempf.de/tag/gesundheit/", "https://aempf.de/tag/impfen/", "https://aempf.de/tag/impfen-autismus/", "https://aempf.de/tag/impfen-pro/", "https://aempf.de/tag/jimsjourney/", "https://aempf.de/tag/pro-impfen/", "https://aempf.de/neuanfang-luftabong/", "https://aempf.de/neuanfang-luftabong/", "https://aempf.de/sex-ohne-penetration-durch-ihn/", "https://aempf.de/sex-ohne-penetration-durch-ihn/", "https://aempf.de/sexuelle-fantasien/", "https://aempf.de/sexuelle-fantasien/", "https://aempf.de/koffer-packen-familie/", "https://aempf.de/homeschooling-reisen/", "http://www.facebook.de/mamaaempf", "https://www.instagram.com/ninakaempf/", "#ms-popular", "#ms-recent", "https://aempf.de/baby-geschenke-geburt/", "https://aempf.de/author/nina/", "https://aempf.de/baby-geschenke-geburt/", "https://aempf.de/ringana-masche/", "https://aempf.de/author/nina/", "https://aempf.de/ringana-masche/", "https://aempf.de/wie-funktioniert-ein-mrna-impfstoff/", "https://aempf.de/author/nina/", "https://aempf.de/wie-funktioniert-ein-mrna-impfstoff/", "https://aempf.de/unser-paartherapeut-hat-unsere-ehe-gerettet/", "https://aempf.de/author/gast/", "https://aempf.de/unser-paartherapeut-hat-unsere-ehe-gerettet/", "https://aempf.de/eltern-mit-schwerem-gepack/", "https://aempf.de/author/alisha/", "https://aempf.de/eltern-mit-schwerem-gepack/", "https://aempf.de/elternrealitat-statt-elternvorstellung/", "https://aempf.de/author/gast/", "https://aempf.de/elternrealitat-statt-elternvorstellung/", "https://www.instagram.com/ninakaempf/", "https://www.instagram.com/reel/Cy26fkGMswy/", "https://www.instagram.com/reel/Cy1bXhDsgx3/", "https://www.instagram.com/reel/Cy05AGis5_7/", "https://www.instagram.com/p/Cy0EXd4sDLp/", "https://www.instagram.com/reel/Cyyu98Lsxfn/", "https://www.instagram.com/p/CywAa3lsEdZ/", "javascript:void(0);", "https://www.instagram.com/ninakaempf/", "https://open.spotify.com/show/4q3hkkcMojiAOwvNdxeAl9?si=47WYBrzEQbCGrJHfj8psCg", "https://open.spotify.com/show/2dU9emMVNScD9aw5Z6Eaw8?si=wyyo3zgnS16UYY1Tvj_tnQ&dl_branch=1", "#", "https://aempf.de/category/38317-mama-mia/", "https://aempf.de/category/bau-sanierung/", "https://aempf.de/category/darueber-spricht-man-nicht/", "https://aempf.de/category/esserwisserin/", "https://aempf.de/category/familie/", "https://aempf.de/category/freundschaft/", "https://aempf.de/category/gesundheit/", "https://aempf.de/category/gruen-garten/", "https://aempf.de/category/header/", "https://aempf.de/category/interieur/", "https://aempf.de/category/interviews/", "https://aempf.de/category/journal/", "https://aempf.de/category/kinder-kriegen/", "https://aempf.de/category/kinderecke/", "https://aempf.de/category/liebling/", "https://aempf.de/category/maennerecke/", "https://aempf.de/category/nachhaltigkeit-und-politik/", "https://aempf.de/category/news/", "https://aempf.de/category/ninas-kopfkino/", "https://aempf.de/category/partnerschaft/", "https://aempf.de/category/reisen/", "https://aempf.de/category/schoener-leben/", "https://aempf.de/category/schoenheit/", "https://aempf.de/category/story/", "https://aempf.de/category/weltblick/", "https://aempf.de/category/werbung/", "https://aempf.de/category/wohngeschichten/", "https://aempf.de/category/wunschliste/", "http://Facebook.com", "http://Twitter.com", "http://Instagram.com", "https://byninakaempf.de", "https://www.facebook.com/mamaaempf", "https://www.instagram.com/ninakaempf", "https://www.linkedin.com/in/nina-k%C3%A4mpf-786bab164/", "https://pinterest.com/5DuHsMi", "https://open.spotify.com/show/2dU9emMVNScD9aw5Z6Eaw8?si=wyyo3zgnS16UYY1Tvj_tnQ&dl_branch=1", "https://aempf.de/\ufffcdrinks-fuer-alle-mit-kolonne-null-durch-den-sommer", "https://aempf.de/\ufffcdrinks-fuer-alle-mit-kolonne-null-durch-den-sommer", "https://byninakaempf.de", "https://www.facebook.com/mamaaempf", "https://www.instagram.com/ninakaempf", "https://www.linkedin.com/in/nina-k%C3%A4mpf-786bab164/", "https://pinterest.com/5DuHsMi", "https://open.spotify.com/show/2dU9emMVNScD9aw5Z6Eaw8?si=wyyo3zgnS16UYY1Tvj_tnQ&dl_branch=1", "https://aempf.de/werbung/", "https://aempf.de/impressum/", "https://mareikeklindworth.de", null, null, null, null, null, null, null]}