{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.ce.cit.tum.de/fileadmin/w00cgn/aip/sonstiges/TgL-Programm_2016_klein.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "So geht leiseSo geht leise\n27 . April 2027 . April 20 16 16 \n19. T ag gegen L\u00e4rm19. T ag gegen L\u00e4rmt \nl \n-\nn \n-\n-\n, \n--\nd \ns L\u00e4rmsprechstunde dienstags von 10 - 13 h: \n089-1891 3720, Email-\u201eNewsletter L\u00e4rm\u201c bestellen bei tag-gegen-laerm@gl-m.deBeim Thema L\u00e4rm arbeiten wir mit M\u00fcnch-ner Forum, ALD und DEGA zusammen\nH\u00f6ren ist wichtig. So verst\u00e4ndigen wir uns, \ner-h\u00f6ren unsere Umgebung, erfreuen uns an sch\u00f6nen Ger\u00e4uschen, genie\u00dfen auch die leisen T\u00f6ne.Ruhe ist nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich, wir m\u00fcssen f\u00fcr sie sorgen und sie vielerorts auch von Politik und Wirtschaft einfordern. \nDer Tag gegen L\u00e4rm \ufb01  ndet jedes Jahr Ende \nApril in vielen L\u00e4ndern statt. Er macht da-rauf aufmerksam, was L\u00e4rm bewirkt, er-mutigt dazu, sich zu engagieren und zeigt M\u00f6glichkeiten dazu auf. \nIn M\u00fcnchen organisiert der Gesundheits-\nladen seit 1999 ein gemeinsames Pro-gramm vieler Teilnehmer. Damit soll auch erkennbar werden, dass es sich lohnt, den Donnerstag, 28. April, 19:30\u201321 hGer\u00e4usc\nh\u00fcberemp\ufb01  ndlichkeit \nund Hyperakusis Einf\u00fchrung und SelbsthilfetippsGesundheitsladen, W\naltherstr. 16a; \nU3, U6, Bus 58: Goetheplatz\nFreitag, 29. April und Montag, 2. Mai, \njeweils 1\n7\u2013 ca. 19:30 h\nNatur in der Stadt: V\u00f6gel im Fr\u00fchlingF\u00fchrung mit Dr. Eva SchneiderT\nreff: Westfriedhof, Orpheusstra\u00dfe\nUnkostenbeitrag \nDienstag, 3. Mai,  14\u201316:30 h\nMit leisen \nT\u00f6nen verw\u00f6hnen\nZur Ruhe und Entspannung kommen. F\u00fcr Kinder zwisc\nhen 6 und 12 Jahren \nRumfordschl\u00f6ssl, Englischer Garten 5 Infos und Anmeldung: Tel. 34 11 97\nDienstag, 3. Mai, 10\u201317 h\nT\nag des H\u00f6rens in Augsburg\nInfostand mit dem DSB-H\u00f6rmobil: Moritzplatz in \nAugsburg\nMittwoch, 4. Mai, 17:30 hBesuc\nh bei den autofreien Projekten in \nder MessestadtTreff: U2 Messestadt West, BahnsteigInf\no: Tel. 20 11 898 \nMittwoch, 4. Mai, 14 hV\nortrag und Gespr\u00e4ch rund um\n\u201eH\u00f6rprobleme\u201cmit Herr Prof. Niedermeyer, Leiter des H\u00f6r\nzentrum im Klinikum rechts der Isar\nASZ Allach-Untermenzing, Manzostr. 105\nDonnerstag, 5. Mai, 9:30\u201317 hSHG MuCIs - StimmbildungMehr stimmliche Sicherheit erhaltenAnmeldung bis 24. \nApril bei \nregine.zille@bayciv.deOrt: SHZ M\u00fcnchen, Westendstr. 68Donnerstag, 2. Juni, 18\u201319:30 hEin H\u00f6rger\u00e4t? Lassen Sie sic\nh informieren!\nBLWG, Haydnstr. 12; N\u00e4he Goetheplatz, 20 Pl\u00e4tz\ne, Anmeldung: iss-m@blwg.de\nDienstag 14. Juni, 19.30 hT\ninnitus, H\u00f6rst\u00f6rungen und \nSinnestherapien aus Sicht des BewegungsorganismusEinblick in das BehandlungskonzeptHNO-Klinik Dr\n. Gaertner, Possartstr. 31\n17 . Juni, 19:30 h \n\u201e Welt der Kl\u00e4nge\u201c\nMusik mit Stimme und  au\u00dfergew\u00f6hnli-c\nhen Saiteninstrumenten von und mit And-\nrea M\u00fcller-Dosch und  Jan DoschHNO-Klinik Dr. Gaertner, Possartstr. 31\nDonnerstag, 21. Juni, 18 h \nWie oute ic\nh meine Schwerh\u00f6rigkeit?\nBLWG-Informations- und Servicestelle f\u00fcr Mensc\nhen mit H\u00f6rbehinderung\nHaydnstr. 12; U3, U6, Bus 58: Goetheplatz, 20 Pl\u00e4tze, Anmeldung: iss-m@blwg.de\nImmer wieder\n\u0081 \u201eKling\nende Br\u00fccke\u201c Lieder Europas\nTermine nach Vereinbarung\u0081 \nH\u00f6rspazierg\u00e4nge im Sommer\n\u0081 Workshop \u201eNach innen H\u00f6ren\u201c\u0081 Unterrichtsmaterial\nL\u00e4rmkoffer des ALD und Unterrichtsma-terial v\non Mai bis Juli entleihbar. \nInfos bei Gesundheitsladen: Tel. 1891 3720\n\u201e Woche der Kommunikation\u201c Netzwerk H\u00f6rbehinderungB\nayern \nwww.nh-bayern.de\nWeitere Termine unter www.gl-m.deDie Veranstaltungen in M\u00fcnchen sind ausf\u00fchrlich unter www.gl-m.de zu \ufb01  nden. \nV\niele Aktionen in Deutschland sind auf www.tag-gegen-laerm.de zusammengestellt.\u00fcber der St\nadt liegenden L\u00e4rm zu mindern, \ndamit die M\u00f6glichkeit entsteht,  genau \nhinzuh\u00f6ren, akustische Entdeckungen zu machen und die Vielfalt der leiseren Ger\u00e4u-sche wahrzunehmen.Es lohnt sich, f\u00fcr seine Ohren zu sorgen und sie und sich vor Schaden zu bewahren.\nWir bedanken uns herzlich bei allen, die \ndurch ihre Programmbeitr\u00e4ge die vielf\u00e4lti-gen Aspekte von H\u00f6ren, Ruhe und L\u00e4rm aufzeigen und damit auch dieses Jahr wie-der ein umfangreiches Programm erm\u00f6g-lichen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Beteiligung an den \nKosten an:Warum gibt es den Tag gegen L\u00e4rm?\nGesundheitsladen M\u00fcnc\nhen e.V. \nWaltherstr. 16a, 80337 M\u00fcnc\nhen, \nTel. 089-77 25 65, E-Mail: mail@gl-m.deWeb: www.gl-m.deWenn  Sie sich im Dschungel Gesundheitswesen nicht zurecht\ufb01  nden, wenn Sie sich von \u00c4rztInnen, TherapeutInnen falsch behandelt f\u00fchlen, wenn Ihnen Ihre Krankenkasse eine Leistung verweigert, wenn Sie f\u00fcr mehr Solidarit\u00e4t in der Gesundheitspolitik aktiv werden wollen, wenn Sie im Gesundheitswesen besch\u00e4ftigt sind und an dessen Gestaltung mit-wirken wollen, wenn Sie sich f\u00fcr gesundheits- und umweltf\u00f6rderliche Lebensverh\u00e4ltnisse einsetzen wollen, dann sind Sie im Gesundheitsladen genau richtig.\nProgramm f\u00fcr M\u00fcnchen + Umgebung\nT ermine von April bis Juni 2016H\u00f6ren und Schutz der RuheH\u00f6ren und Schutz der Ruhe* Veranstaltungen * F\u00fchrungen * Vortr\u00e4ge * Experimente * H\u00f6rtests  * f\u00fcr Kinder * f\u00fcr \nAzubis und Sc\nh\u00fcler * f\u00fcr Menschen mit H\u00f6rproblemen * f\u00fcr L\u00e4rmgeplagte * \nf\u00fcr Neugierige * f\u00fcr Ruhebed\u00fcrftige * f\u00fcr alle, die was Sch\u00f6nes h\u00f6ren wollen  Liebe M\u00fcnchnerinnen und M\u00fcnchner,\n\u201eSo geht leise\u201c ist 2016 das Motto beim \n\u00bb Tag gegen L\u00e4rm\u00ab.\nDoch \u201eLeise\u201c - was ist das? Dazu gibt es \nunterschiedliche Vorstellungen. Wir alle brauchen Ruhe und Stille, zumindest zeit-weise. Denn es ist unbestritten: Dauer-L\u00e4rm macht krank. \nSchwerh\u00f6rigkeit durch Arbeitsl\u00e4rm ist im-\nmer noch die h\u00e4u\ufb01  gste Berufskrankheit. \nDauerhafte Belastung durch Verkehrsl\u00e4rm oder anderen L\u00e4rm f\u00fchrt zur erh\u00f6hten Freisetzung von Stresshormonen. L\u00e4rm am Arbeitsplatz, in der Schule oder an der Uni behindert konzentriertes Arbeiten und erfolgreiches Lernen. Hellh\u00f6rige H\u00e4user und wenig R\u00fccksicht in der Nachbarschaft  \nrufen \u00c4rger, Streit und wiederum Stress hervor. Auch stundenlanges lautes Musik-h\u00f6ren und Veranstaltungen mit einem ho-hen L\u00e4rmpegel schaden den Ohren. \nDiese wenigen Beispiele machen deut-\nlich, wie wichtig der Schutz vor L\u00e4rm und der Schutz von ruhigen Orten sind. Die Landeshauptstadt M\u00fcnchen hat deshalb in den vergangenen Jahren viele Ma\u00dfnah-Donnerstag, 21. April, 14 hV\nortrag und Gespr\u00e4ch: Tinnitus\nVolker Albert, Pr\u00e4sident Dt .Tinnitus-Liga A\nSZ Kleinhadern / Blumenau,\nAlpenveilchenstr. 42Kosten: \n\u20ac 2,-; Anmeldung: Tel. 580 34 76\nDonnerstag 21. April, 19\u201320:45 hEinfac\nh singen macht Spa\u00df, tut gut und \nber\u00fchrt das Herz\nFrauenGesundheitsZentrum, Grimmstr. 1\n\u20ac 10,- / 2,50; Anmeldung: Tel. 129 11 95\nDonnerstag 21. April, 19\u201322 h Star\nt Chorprojekt f\u00fcr H\u00f6rbehinderte\nInfos: www.bayciv.de/kontakt.html\nSamstag, 23. April, 19:30 h\nSie sehen mit den Ohren \u2013 Fledermaus-Exkur\nsion des LBV\nTreff: Bus 54 Chinesischer TurmSpende er\nw\u00fcnscht \u20ac 5,- / 3,- / Kinder frei\nMontag, 25. April, 17:55\u201319 hMeditationsgruppe \u201eO\nase\u201c \nf\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte und  InteressierteKath. Seelsorge f\u00fcr H\u00f6rgesch\u00e4digte und \nTaubblinde, Dachauer Str. 5., Anmeldung:hoergeschaedigtenseelsorge@eomuc.de\nDienstag, 26. April, 18 h\nTelefonieren mit und ohne H\u00f6rger\u00e4t/CI\nVortrag und Gespr\u00e4chBLWG-Informations- und Servicestelle, Haydnstr. 12;  U3, U6, Bus 58: Goetheplatz\nDienstag, 26. April, 18:30\u201320 h\nMusiktherapie - \nAbend f\u00fcr Schwer-\nh\u00f6rige und H\u00f6rsystemtr\u00e4gerInnen\nBitte unbedingt anmelden bei \nregine.zille@ba\nyciv.demen zur Verbesserung der L\u00e4rmsituation ergriffen und 2013 den ersten L\u00e4rmak-tionsplan vorgelegt. Er soll dieses und n\u00e4chstes Jahr mit B\u00fcrgerbeteiligung fort-geschrieben werden.\nWeniger L\u00e4rm im Stra\u00dfenverkehr ver-\nspricht auch das Integrierte Handlungs-programm zur F\u00f6rderung von E-Mobilit\u00e4t in M\u00fcnchen mit der neuen F\u00f6rderrichtli-nie, die Gewerbetreibende, Freiberu\ufb02  e-\nrinnen und Freiberu\ufb02  er und gemeinn\u00fctzig anerkannte Organisationen animieren soll, auf Elektrofahrzeuge umzusteigen. Zudem beschloss der Stadtrat im Februar die Verwendung von l\u00e4rmarmen Reifen zu bewerben. Ziel: \u201eDen L\u00e4rm an der Quelle packen!\u201c\nAber nicht nur die Stadt kann etwas ge-\ngen den L\u00e4rm tun, sondern wir alle k\u00f6n-nen R\u00fccksicht nehmen und damit einen Beitrag zur L\u00e4rmminderung leisten. \nGerne habe ich der Tradition unseres Hau-\nses entsprechend die Schirmherrschaft f\u00fcr den \u201e Tag gegen L\u00e4rm\u201c \u00fcbernommen. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Spa\u00df und Freude bei den zahlreichen Veranstaltungen, die dar\u00fcber informieren, \u201ewie leise geht\u201c .\nIhre\nStephanie Jacobs\nReferentin f\u00fcr Gesundheit und Umwelt\nFoto: Tom TrenkleDienstag, 26. April, 14\u201316:30 hGute \nAkustik macht Schule \u2013 \nChancen bei Sanierung und Neubau \nGrundschuleStrehleranger 4, Bit\nte anmelden \nbis 19. April bei  \ntag-gegen-laerm@gl-m.de\nDienstag, 26. April, 18:30\u201320:30 hW\nenn\u2019s im Ohr klingelt \u2013 Tinnitus aus \nSicht der Traditionellen Chinesischen Medizin (TCM)\nFrauenGesundheitsZentrum, Grimmstr. 1U3, U6, Bus 62: Poccistra\u00dfe\n\u20ac 8,50/2,50; Anmeldung: Tel. 129 11 95\nDienstag, 26. April, 19 h\u201e\u00dcber den Rh\nythmus des Atems\u201c\nin Beispielen aus der Poesie \u2013 LesungHNO-Klinik Dr. Gaertner, Possartstr. 31U4 P\nrinzregentenplatz, Bus 54 Galileiplatz   \nMittwoch, 27 . AprilH\u00f6r\ntest + Beratung in Fachgesch\u00e4ften:\nKIND H\u00f6rger\u00e4teM\u00fcnc\nhen: Albert-Ro\u00dfhaupter-Str. 12; \nPilgersheimerstr. 78 (Ecke Candidplatz); Rumfordstr. 57; Leopoldstr. 58\nH\u00f6rger\u00e4te Mierau\nGr\u00e4fel\ufb01  ng, Bahnhofstr. 15; \nPlanegg, Bahnhofstr. 43\nH\u00f6rger\u00e4te Seifert (10\u201313 und 14\u201317 h)M\u00fcnchen: Nymphenburger Str. 154; B\u00e4ckerstr. 5; PEP , Ollenhauerstr. 6\nH\u00f6rakustik Zimmer\nM\u00fcnchen: Leonrodstr. 10Mittwoch, 27 . April, Vorf\u00fchrung je 45 minF\n\u00fcr Schulklassen: \nL\u00e4rmgruppe \u201eL\u00e4rm stresst\u201c\nAnfragen an: guenther.schmid@lgl.bayern.de\nOrt: Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit, Pfarrstr. 1-3\nMittwoch, 27 . April, ganztags\nW\neniger L\u00e4rm ist m\u00f6glich \u2013\nauch am Bau\nDie BG BAU erl\u00e4utert dem beru\ufb02  ichen  \nNachwuchs, wo die L\u00e4rm-Gefahrenliegen und wie man seine Gesundheit sch\u00fctzen kann.      Ort: Ausbildungszentrum Stockdorf\nMittwoch, 27 . April, 12\u201318 hInfomarkt mit H\u00f6r\ntest-Mobil\n\u0081 H\u00f6rtests f\u00fcr alle am fahrbaren \nH\u00f6rlabor von H\u00f6rger\u00e4te Seifert\n\u0081 Infos und Beratung vom  Schwerh\u00f6rigenverein\n\u0081 Wissenswertes und Interessantes rund ums \nH\u00f6ren, Prof. Seeber, Audio-Signalverarbeitung,\nTechnische Universit\u00e4t M\u00fcnchen\n\u0081 L\u00e4rmaktionsplan und Schutz ruhiger Gebiete mit \nM\u00fcnchner Forum und Gesundheitsladen\n\u0081 Leise mobil \u2013 Wohnen ohne Auto Ort: Fu\u00dfg\u00e4ngerzone vor St. Michael\nMittwoch, 27 . April, 12:30\u201313 hZur Stille kommen - \nTaiz\u00e9-Gebet\n\u00d6kumenisches MittagsgebetDreif\naltigkeitskirche, Pacellistr. beim Lenbachplatz\nDonnerstag, 28. April, 18\u201319 hL\u00e4rm in der Nac\nhbarschaft \u2013 \nder richtige Umgang mit Kon\ufb02  ikten\nJuliana Helmstreit, Rechtsanw\u00e4ltin, MediatorinB\nauzentrum M\u00fcnchen, Willy-Brandt-Allee 10, \nU2 Messestadt-West\nUnsere Ohren sind immer offen, bei Tag und Nacht. Darum lohnt es sich, eine Welt zu schaffen, die sich gut anh\u00f6rt.Unsere Ohren sind immer offen, bei Tag und Nacht. Darum lohnt es sich, eine Welt zu schaffen, die sich gut anh\u00f6rt.Mehr zu den Veranstaltungen: www.gl-m.de => Ruhe+L\u00e4rm oder rufen Sie an unter 089\u201377 25 65 Mo - Fr 10 - 13 h , Mo, Do 17 - 19 hMehr zu den Veranstaltungen: www.gl-m.de => Ruhe+L\u00e4rm oder rufen Sie an unter 089\u201377 25 65 Mo - Fr 10 - 13 h , Mo, Do 17 - 19 h\nMittwoch, 27 . April\nAktionstag in Gr\u00e4fel\ufb01  ng\nSchirmherrschaft: \nB\u00fcrgermeisterin Uta W\u00fcst\nB\u00fcrgerhaus Gr\u00e4fel\ufb01  ng:\n9 - 13 hInfomarkt, H\u00f6rtests und Bera-t\nungen, Workshops f\u00fcr Grund-\nschulklassen, Spiele rund ums H\u00f6ren und Lauschen ( ! An-meldung f\u00fcr Schulklassen ! )\n17:30 h\nGesundheitlic\nhe \nAspekte des L\u00e4rm HNO-Arzt Stefan Nitsch \n17:45 h\n\u201e\nVon einem, der auszog, das \nF\u00fcrchten zu lernen\u201cDer Puppentrick\ufb01  \n lm der Gr\u00e4-\nfel\ufb01 nger Filmpioniere Diehl  \nzeigt, was auch ohne Ton an Ausdruck und Kommunikation m\u00f6glich ist.\nFilmeck Gr\u00e4fel\ufb01  ng\n20 hLeise, leise, stille Weise\nMusikalisch-literarischer Rei-\ngen zum \nThema \u201eStille\u201c der \nGr\u00e4fel\ufb01  nger Gelegenheits-schreiber \n19 h\nStille in der Mit\nte - \nMeditation\nFriedenskirche Gr\u00e4fel\ufb01  ng\nGru\u00dfwortGru\u00dfwort\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}