{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://presse.wdr.de/plounge/tv/das_erste/2015/04/_pdf/mlt4139.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "SONNTAG,  25. SEPTEMBER 2016\n20\u223615 UhrDER TATORT AUS M\u00dcNSTERFeierstunde Das Erste.de  wdr.de2\nTatort\nFeierstunde\nLARS JESSEN  (Regie)\nGeboren am 13. April 1969 in Kiel | \u00bbFeierstunde\u00ab ist \nnach \u00bbDie chinesische Prinzessin\u00ab mit Kommissar \nThiel und Prof. Boerne (2013) und \u00bbBorowski und die \neinsamen Herzen\u00ab (2008) sein dritter Tatort.  \n| FILME/FERNSEHEN  \u00bbJennifer \u2013 Sehnsucht nach was \nBesseres\u00ab (2015), \u00bbMord mit Aussicht\u00ab (2012),  \n\u00bbFraktus\u00ab (2012), \u00bbDorfpunks\u00ab (2009), \u00bbFischer fischt \nFrau\u00ab (2009), \u00bbBalthasar Berg \u2013 Sylt sehen und  \nsterben\u00ab (2011), \u00bbHochzeitspolka\u00ab (2010), \u00bbEinsatz \nin Hamburg\u00ab (2008), \u00bbDie Wache\u00ab (1999) u.v.a.  \n| AUSZEICHNUNGEN  Max-Oph\u00fcls-Preis f\u00fcr \u00bbAm Tag \nals Bobby Ewing starb\u00ab (2005), Preis f\u00fcr besondere \nVerdienste um das Filmland Schleswig-Holstein \n(2006) u.v.a.\nDer \u00bbTatort \u2013 Feierstunde\u00ab ist eine Produktion  \nder Filmpool fiction GmbH im Auftrag des WDR  \nf\u00fcr Das Erste.BESETZUNG  \nFrank Thiel   |   AXEL PRAHL\nProf. Karl-Friedrich Boerne   |   JAN JOSEF LIEFERS\nNadeshda Krusenstern   |   FRIEDERIKE KEMPTER\nSilke Haller \u00bbAlberich\u00ab   |   CHRISTINE URSPRUCH\nStaatsanw\u00e4ltin Klemm   |   MECHTHILD GROSSMANN\nHerbert Thiel   |   CLAUS D. CLAUSNITZER\nProf. Harald G\u00f6tz   |   PETER JORDAN\nDr. Corinna Adam   |   ODA THORMEYER\nProf. Pabst   |   SIEMEN R\u00dcHAAK\nProf. Krone   |   MICHAEL PRELLE\nProf. Zereike   |   CLAUDIA EISINGER\nSTAB  \nDrehbuch   |   ELKE SCHUCH\nRegie   |   LARS JESSEN\nKamera   |   RODJA K\u00dcKENTHAL\nSzenenbild   |   G\u00d6TZ HARMEL\nKost\u00fcm   |   MARTINA JEDDICKE\nTon   |   THORSTEN SCHR\u00d6DER  \nSchnitt   |   SEBASTIAN TH\u00dcMLER\nMusik   |   STEFAN WULFF, HINRICH DAGEF\u00d6R\nProducerin   |   KATRIN KUHN\nProduzentin   |   IRIS KIEFER\nRedaktion   |   NINA KLAMROTH  (WDR)\nDrehzeit: 4. April \u2013 4. Mai 2016\nDrehorte: M\u00fcnster, K\u00f6ln und UmgebungSENDETERMIN\nSonntag, 25. September 2016\n20.15 Uhr  |  Das Erste\nGro\u00dfe Teile des Films spielen in der Gastst\u00e4tte  \n\u00bbZur Post\u00ab. Hier ger\u00e4t Prof. Boernes Feierstunde \nanl\u00e4sslich des neuen Forschungsauftrags aus dem \nRuder. Wie gelingt es Ihnen, die Spannung an  \ndiesem zentralen Set hoch zu halten?\nBeim M\u00fcnster-Tatort handelt es sich ja im gewissen \nSinne um die heilige Kuh des deutschen Fernsehens. \nDie ganze Nation schaut zu. Und dann auch noch  \ndie 30. Folge!\nTrotz allem ging es mir wohl wie allen Beteiligten. \nDas wirklich sehr gute Drehbuch von Elke Schuch \nhat uns alle heraus gefordert, und wir hatten alle \nH\u00e4nde voll zu tun, dem mit unserer Arbeit gerecht \nzu werden. Das hat richtig Spa\u00df gemacht!\nBesonders herausfordernd bei diesem Film, der ja \n\u00fcber weite Strecken ein Kammerspiel ist, war es \nnicht nur die Spannung hochzuhalten, sondern \ngleichzeitig auch die humorvollen Seiten des  \nFormats zur Geltung zu bringen. Wenn man \u2013 wie \nwir \u2013 fast zwei Wochen in einem Motiv dreht, er-\nfordert das von allen Beteiligten viel Disziplin und \nLeidenschaft. Und beides ist beim M\u00fcnster-Tatort \nauch nach 30 Folgen ganz offensichtlich \nungebrochen.3\nTatort\nFeierstunde\n+++  Schwerkranke Frau erschossen in ihrem Rollstuhl \n   aufgefunden +++  Kommissar Thiel h\u00e4lt Ehemann \n     f\u00fcr dringend tatverd\u00e4chtig +++  Ermittlungen f\u00fchren ins \nForschungslabor der M\u00fcnsteraner Uni +++  Professor Boerne \n       in Lebensgefahr +++ \n Das Rachegef\u00fchl gegen\u00fcber Prof. Boerne endlich ausleben \nund Boerne ermorden \u2013 der Wissenschaftler und Profes -\nsor Harald G\u00f6tz (Peter Jordan) kann kaum noch an etwas \nanderes denken. Das verheimlicht er auch nicht gegen -\n\u00fcber seiner Psychotherapeutin Dr. Corinna Adam (Oda Thormeyer). \nW\u00e4hrend Boerne gerade die F\u00f6rdermittel f\u00fcr ein prestigetr\u00e4chtiges \nForschungsprojekt an Land gezogen hat, ist G\u00f6tz seit Jahren im  \nLabor alleine auf sich gestellt. Fieberhaft sucht er nach einem Medi -\nkament f\u00fcr seine schwerkranke Frau Martina. Doch nachdem sie  \nerschossen in ihrem Rollstuhl aufgefunden wird, ist f\u00fcr Kommissar \nThiel der Fall klar: Harald G\u00f6tz ist dringend tatverd\u00e4chtig. Zumal \nNachbarn beobachtet haben, wie er fluchtartig das Haus verlie\u00df. \nAbends verschafft sich G\u00f6tz Zugang zu Professor Boernes Feier -\nstunde in einer Gastst\u00e4tte. Boerne ben\u00f6tigt dringend die Unterst\u00fct -\nzung von Kommissar Thiel \u2013 mehr als je zuvor.ELKE SCHUCH  (Buch)\n1974 geboren in Hanau | 1994 \u2013 2000 Studium \nder Film- und Medienwissenschaften in Erlan -\ngen, nebenbei arbeitete Schuch als Filmvorf\u00fchre -\nrin und Programmgestalterin im kommunalen \nKino. 2000 \u2013\u20092002 Filmstudium (Drehbuch) an \nder Universit\u00e4t Hamburg. | FILME/FERNSEHEN  \n\u00bbGro\u00dfstadtrevier\u00ab (2004\u2009\u2013\u20092014), \u00bbTatort \u2013  \nBorowski und die heile Welt \u00ab (2009), \u00bbDie rote \nJacke \u00ab (2001) | AUSZEICHNUNGEN  Ausgezeich -\nnet u.a. mit dem Studio Hamburg Nachwuchs-\npreis (2002), den Pro Sieben Nachwuchspreis \n(2003), sowie Festivalpreise u. a. in Moskau und \nSydney und dem Studenten-Oscar 2003 \nDER FALL\nOhne zu viel zu verraten: Auf was f\u00fcr eine Art \n\u00bbFeierstunde\u00ab sollten sich die Zuschauer \neinstellen?\nBei einem Krimi mit dem Titel \u00bbFeierstunde\u00ab ver -\nmutet man nat\u00fcrlich schon, dass etwas Schreck -\nliches passieren wird. Ich kann nur sagen: \nStimmt. Es ist mit Sicherheit die schlimmste  \nParty, auf der Thiel und Boerne jemals waren.  \n \n Humor versus Spannung: Wie passen diese  \nbeiden Faktoren beim \u00bbTatort \u2013 Feierstunde\u00ab \nzusammen?  \nWir waren uns bei der Entwicklung des Dreh -\nbuchs einig, dass wir einen Thriller mit einem \nsehr ernsten Konflikt erz\u00e4hlen wollen. Der  \nHumor ergibt sich fast von selbst, wenn man \nFiguren wie Thiel und Boerne hat. Das ist das \nTolle am Tatort M\u00fcnster: Die Figuren k\u00f6nnen  \nTragik in Kom\u00f6die verwandeln. Und das funktio -\nniert umso besser, je verzweifelter die Lage ist.4Tatort\nFeierstunde\nDIE ERMITTLER\nINTERVIEW \nZUM 30. TATORT AUS M\u00dcNSTER  \nmit JAN JOSEF LIEFERS  und AXEL PRAHL\n \nIn diesem Fall hat Kommissar Thiel hat \u00bbR\u00fccken\u00ab. Als Mediziner: \nWas k\u00f6nnte Prof. Boerne ihm da empfehlen?\nJAN JOSEF LIEFERS:  Prof. Boerne w\u00fcrde h\u00f6chstpers\u00f6nlich jeden \neinzelnen seiner blockierten R\u00fcckenwirbel wieder in Position kna-cken und ihn zur allmorgendlichen Gymnastik verdonnern. Unter \ndes Professors grellen Trillerpfi  ff  en w\u00fcrde Thiel dann wieder zum \nMenschen! Und dann bek\u00e4me Thiel nat\u00fcrlich eine gepfeff  erte \nRechnung per Post!\n Kommissar Thiel und Prof. Boerne haben bei diesem Fall kaum \nGelegenheit gemeinsam zu ermitteln. Wie f\u00fchlte \nsich das an?\nAXEL PRAHL:  Einsam, sehr einsam. Ich habe geweint\u2026    (schaut \nnachdenklich, dann bekr\u00e4ftigt er)  ja, ein bisschen geweint habe ich schon.. Vor allem nachts! Da habe ich oft versucht ihn anzurufen\u2026   \nvergeblich! Da habe ich dann noch mehr geweint. Aber das war \ngottlob zu Hause, deshalb ist es nicht im Film gelandet.  \nMehrere Kollegen der Medizinischen Fakult\u00e4t in M\u00fcnster be-\ngegnen Prof. Boernes Erfolg mit Missgunst. Woran liegt das?\nJAN JOSEF LIEFERS:  Woran schon! Es sind eben alles Kleingeister! \nAuf Pepita kann man nun mal nicht Schach spielen! \nGibt es, was die Stimmung betriff  t, Parallelen zwischen \nProf. Boernes Feierstunde und der einen oder anderen Filmpreis-\nverleihung?\nJAN JOEF LIEFERS:  Nat\u00fcrlich nicht! Schauspieler w\u00fcnschen sich \nallesamt untereinander nur das Beste und jeder g\u00f6nnt jedem von \nHerzen alles!\nEin Kollege von Prof. Boerne hat Gewaltfantasien, wenn er an \nProf. Boerne denkt. Wie denken Sie dar\u00fcber?\nAXEL PRAHL:  Gewaltphantasien\u2026   ? Naja, also Handschellen sind \nOK, aber so SM Zeug lehne ich ab. Dem Professor geh\u00f6rt sicher \nab und an mal der \u00bbHintern versohlt\u00ab, aber alles andere fi  nde ich etwas \u00fcbertrieben \u2013 selbst in der Phantasie.\n \n\u00bbFeierstunde\u00ab ist der 30. gemeinsame Fall von Kommissar Thiel \nund Prof. Boerne. Was gibt es an der Zusammenarbeit der beiden \naus Ihrer Sicht besonders zu feiern? \nAXEL PRAHL:  Dass sich das ganze Team immer noch so gern hat, \negal ob Nadeshda, Klemm, Vaddern oder Alberich. Selbst der Herr Professor und meine Wenigkeit sind am Set nach wie vor ein Herz \nund eine Seele. \n\u21935Tatort\nFeierstunde\nAXEL PRAHL\nGeboren 1960 in Eutin. Er studierte zun\u00e4chst Mathematik \nund Musik (Berufsziel: Lehrer), sp\u00e4ter Schauspiel in Kiel \n| BEIM TATORT  Seit 2002 als Tatort-Kommissar Frank Thiel \nim Einsatz | FILME/FERNSEHEN  \u00bbRette mich\u00ab (2016), \u00bbDie \nHimmelsleiter\u00ab (2015), \u00bbDer Bau\u00ab (2015),\u00bbRico, Oskar und \ndie Tieferschatten\u00ab (2014), \u00bbHarms\u00ab (2014), \u00bbAlles inklu-\nsive\u00ab (2014), \u00bbDas Millionen Rennen\u00ab (2012), \u00bbAn Enemy \nTo Die For\u00ab (2012), \u00bbDer ganz gro\u00dfe Traum\u00ab (2011), \u00bbIn der \nWelt habt ihr Angst\u00ab (2011), \u00bbDie W\u00f6lfe\u00ab (2009), \u00bbDie \nSchimmelreiter\u00ab (2009), \u00bbBerlin \u201936\u00ab (2008), \u00bbDu bist nicht \nallein\u00ab (2007), \u00bbDer Grenzer und das M\u00e4dchen\u00ab (2005), \n\u00bbHalbe Treppe\u00ab (2002), \u00bbDie Hoff  nung stirbt zuletzt\u00ab (2002), \u00bbDie Polizistin\u00ab (2001), \u00bbNachtgestalten\u00ab (1998) u.v.a. \n| AUSZEICHNUNGEN  Bambi, Grimme-Preis, Silberner B\u00e4r, \nBayerischer Fernsehpreis, Goldene Kamera u.v.a. | AKTUELL  \nDie Neuverfi  lmung von \u00bbTimm Thaler\u00ab mit Axel Prahl unter der Regie von Andreas Dresen kommt voraussichtlich im \nDezember 2016 ins Kino. \nAXEL PRAHL\nALS KOMMISSAR\nFRANK THIELDIE ERMITTLER6Tatort\nFeierstunde\nDIE ERMITTLER\n \nJAN JOSEF LIEFERS:  Richtig! Und wenn etwas so gut funktioniert, \nwie der M\u00fcnster-Tatort, dann ist es immer ein bisschen Gl\u00fcck und \nein bisschen Schicksal. Auf dass uns das Schicksal weiter hold \nbleibt und uns das Gl\u00fcck nicht verl\u00e4sst \u2013 Prost!\nIn M\u00fcnster haben Sie bereits im Priesterseminar, auf dem Reiter-\nhof, in der Burschenschaft, in der Tanzschule, auf dem Spargelfeld gedreht. Sie hatten mit einer chinesischen Prinzessin und einem \nermordeten Schlagerstar zu tun: Welches Tatumfeld w\u00fcrde Ihr \nErmittlerherz noch hochschlagen lassen?\nJAN JOSEF LIEFERS:  Ich k\u00f6nnte mir da noch einiges vorstellen\u2026 den \nKampfstern Galactica zum Beispiel. \nVerraten Sie uns doch, warum ist \u2026\n\u2026 \u00bbVadder\u00ab der beste Taxifahrer und der beste Vater?\nAXEL PRAHL:  In unserer Familie ist man f\u00fcr gew\u00f6hnlich kein \nFreund der Superlative. Vaddern war vielleicht schon mal mega-\nstoned, aber der Beste, der Tollste, der Schnellste\u2026    dass sind doch \nwohl eher Begriffl   ichkeiten aus dem Vokabular des Herrn Profes-sors. F\u00fcr mich ist Vaddern als Taxifahrer unschlagbar\u2026   (\u00fcberlegt \nkurz) preiswert und als Vater\u2026   , naja Vaddern eben. Wir sind glaube \nich beide nicht die Typen, die auf\u00b4m Jahrmarkt Lebkuchenherzen \nf\u00fcr den anderen kaufen w\u00fcrden.\n \u2026 \u00bbAlberich\u00ab die Gr\u00f6\u00dfte?\nJAN JOSEF LIEFERS:  Ohne Alberich w\u00e4re Boerne ein zahnloser Tiger, \nein welkes Gem\u00fcse, ein trauriger Pierrot! Au\u00dferdem fehlte ihm die \nfachliche Kompetenz und schlie\u00dflich \u2013 vor welcher Frau kann \nman schon getrost auf die Knie gehen, ohne zu ihr aufschauen zu \nm\u00fcssen? Au\u00dferdem geht es hier Liefers, wie Boerne. Auch ich habe \nin ChrisTine die beste Kollegin, die ich mir w\u00fcnschen kann!\n\u2026 Nadeshda Krusenstern in jeder Beziehung unverzichtbar?\nAXEL PRAHL:  Also f\u00fcr Nadeshda w\u00fcrde ich sogar ein Lebkuchen-\nherz kaufen, ein riesengro\u00dfes und einen Liebesapfel g\u00e4be es noch \nobendrauf. \n \u2026 die Staatsanw\u00e4ltin Klemm in M\u00fcnster eine Institution und \neine lebende Legende?\nJAN JOSEF LIEFERS:  Sie ist der Sheriff   in der Stadt! Wenn sie das \nWort erhebt, dann denkt man, es spricht Wyatt Earp. Wenn sie \neinen mit ihrem Blick aufspie\u00dft, dann sieht man Pat Garrett vor \nsich stehen. Der Begriff   lebende Legende w\u00e4re also ein echtes \nUnderstatement.7Tatort\nFeierstunde\nJAN JOSEF LIEFERS\nGeboren 1964 in Dresden. Studium an der Hochschule f\u00fcr \nSchauspielkunst Ernst Busch, dann am Deutschen Theater \nin Berlin und Thalia Theater in Hamburg | BEIM TATORT  \nSeit 2002 als Rechtsmediziner Prof. Karl-Friedrich Boerne | FILME/FERNSEHEN  \u00bbDie 7. Stunde\u00ab (2015), \u00bbDesaster\u00ab \n(2015), \u00bbMara und der Feuerbringer\u00ab (2015), \u00bbDer Mann ohne Schatten\u00ab (2015), \u00bbHonig im Kopf\u00ab (2014), \u00bbNacht \n\u00fcber Berlin \u2013 Der Reichstagsbrand\u00ab (2013), \u00bbDer Turm\u00ab (2013), \u00bbDas Kinderm\u00e4dchen\u00ab (2012),\u00bbSimon\u00ab (2011) \u00bbDie \nSp\u00e4tz\u00fcnder\u00ab (2010), \u00bbEs liegt mir auf der Zunge\u00ab (2009), \n\u00bbDer Baader-Meinhof-Komplex\u00ab (2008), \u00bbBis zum Ellen-\nbogen\u00ab (2007), \u00bbDie Nachrichten\u00ab (2005), \u00bbDas Wunder von \nLengede\u00ab (2003)  \u00bbJack\u2019s Baby\u00ab (1999), \u00bbRossini\u00ab (1997), \u00bbKnockin on Heaven\u2019s Door\u00ab (1997) u.v.a. | AUSZEICH-\nNUNGEN  Grimme- Preis, Goldene Kamera, Bayerischer \nFilmpreis, Bambi u.v.a. | AKTUELL  \u00bbVier gegen die Bank\u00ab, \nWolfgang Petersens Gaunerkom\u00f6die mit Jan Josef Liefers kommt Weihnachten 2016 ins Kino.DIE ERMITTLER\nJAN JOSEF LIEFERS \nALS PROF. \nKARL-FRIEDRICH BOERNE8\nTatort\nFeierstundeDAS TEAM\nCHRISTINE URSPRUCH \nals Silke \u00bbAlberich\u00ab Haller\nProfessor Boerne steht mal wieder im Rampenlicht \u2013 und hat \ndabei auch noch vergessen, sie zur Feierstunde einzuladen. \nSilke Haller ist von ihrem Chef tief entt\u00e4uscht, zumal er beim \nTod der Frau eines Kollegen \u00fcberhaupt kein Mitgef\u00fchl zeigt.\nCHRISTINE URSPRUCH,  geboren 1970 in Remscheid  \n| FILME/FERNSEHEN  \u00bbDr. Klein\u00ab (seit 2014), \u00bbMord mit Aus -\nsicht\u00ab (2014), \u00bbNymphomaniac\u00ab (2014), \u00bbSams im Gl\u00fcck\u00ab \n(2012), \u00bbAls der Weihnachtsmann vom Himmel fiel\u00ab und  \n\u00bbSoko Stuttgart \u2013 Adel verpflichtet\u00ab (2011), \u00bbHenri 4\u00ab (2010), \n\u00bbDornr\u00f6schen\u00ab (2008), \u00bbWellen\u00ab (2005), \u00bbSams in Gefahr\u00ab \n(2003), \u00bbDie (s)panische Fliege\u00ab (Volksb\u00fchne Berlin) u.v.a.\nMECHTHILD GROSSMANN \nals Wilhelmine Klemm\nDer Staatsanw\u00e4ltin ist das ganze Leid zuviel. Wilhelmine \nKlemm appelliert an Thiel, mehr Menschlichkeit zu zeigen. \nSchlie\u00dflich trauere Professor G\u00f6tz um seine Ehefrau. Nun  \nsoll der Kommissar aufh\u00f6ren, den Mann auch noch zu ver -\nd\u00e4chtigen. Doch was sich in der Gastst\u00e4tte \u00bbZur Post\u00ab  \nabspielt, gibt allen Anlass zu gro\u00dfer Beunruhigung\u2026\nMECHTHILD GROSSMANN,  geboren 1948 in M\u00fcnster | Seit \n1979 als Schauspielerin beim international renommierten \nTanztheater Pina Bausch | weitere wichtige Theaterstationen: \nTheater Bremen, St\u00e4dtische B\u00fchnen M\u00fcnster, Schauspielhaus \nBochum, Staatstheater Kassel, Schauspiel Frankfurt | 2007 \nDarstellerpreis der Hessischen Theatertage \n| FILME/FERNSEHEN  \u00bbEmma nach Mitternacht \u2013 Der Wolf und \ndie sieben Geiseln\u00ab (2016), \u00bbDer Kriminalist: Die barf\u00fc\u00dfige \nPrinzessin\u00ab (2014), \u00bbDanni Lowinski\u00ab (2012), \u00bbZwerg Nase\u00ab \n(2008), \u00bbNirgendwo in Afrika\u00ab (2001), \u00bbBerlin Alexanderplatz\u00ab \n(1979) u.v.a. \n9\nTatort\nFeierstundeDAS TEAM\nFRIEDERIKE KEMPTER \nals Nadeshda Krusenstern  \nErst wollte sie ihrem Chef nicht glauben, dass G\u00f6tz eine  \nBedrohung darstellt. Doch dann entdeckt Nadeshda Krusen -\nstern, dass in der Gastst\u00e4tte etwas ganz und gar nicht \nstimmt: Boerne ist in Gefahr. Sie f\u00e4hrt sofort ins Labor und \nversucht herausfinden, woran der Wissenschaftler zuletzt \ngearbeitet hat. Doch dort muss sie erst einmal einen Mitar -\nbeiter von der Dringlichkeit \u00fcberzeugen.  \nFRIEDERIKE KEMPTER,  geboren 1979 in Stuttgart | FILME/\nFERNSEHEN  \u00bbVier kriegen ein Kind\u00ab (2015), \u00bbDer Polder\u00ab \n(2014), \u00bbDie LottoK\u00f6nige\u00ab (2013), \u00bbAdd a Friend\u00ab (2013), \n\u00bbMann tut was Mann kann\u00ab (2012), \u00bbOh Boy\u00ab (2012), \u00bbHeiter \nbis t\u00f6dlich \u2013 Hauptstadtrevier\u00ab (seit 2012), \u00bbKokow\u00e4\u00e4h\u00ab \n(2011), \u00bbVollidiot\u00ab (2007), \u00bbDas wilde Leben\u00ab (2006), \u00bbLady -\nkracher\u00ab (2008 \u2013 2012) u.v.a. | AKTUELL  Die Literaturver-  \nfilmung \u00bbRico, Oskar und der Diebstahlstein\u00ab ist im April ins \nKino gekommen; in \u00bbTschick\u00ab ist Kempter ab September 2016 \nzu sehen. \nCLAUS D. CLAUSNITZER \nals Herbert \u00bbVadder\u00ab Thiel\n\u00bbVaddern\u00ab Thiel muss seinen Sohn mit dem Taxi kutschieren: \nDenn der hat R\u00fcckenprobleme und kann kaum laufen. Das \nkann der Senior \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Sein Sohn \nmuss sich einfach mehr entspannen und nicht alles in sich \nhineinfressen, meint Herbert Thiel. \nCLAUS D. CLAUSNITZER,  geboren 1939 in Saarbr\u00fccken  \n| FILME/FERNSEHEN  \u00bbMeuchelbeck\u00ab (2015), \u00bbK\u00fcstenwache\u00ab \n(2013), \u00bbSchenk mir dein Herz\u00ab (2011), \u00bbKnallerfrauen\u00ab (2011, \n2012 /Deutscher Comedypreis 2012), \u00bbRote Rosen\u00ab (seit \n2012) \u00bbVulkan\u00ab (2008), \u00bbContergan \u2013 Eine einzige Tablette\u00ab \n(2007), \u00bbMein Chef und ich\u00ab (2004, 2005), \u00bbDas Wunder von \nLengede\u00ab (2003), \u00bbLoriot\u00ab (1976, 1977) u.v.a.\n10\nTatort\nFeierstunde\nSIEMEN R\u00dcHAAK  als Prof. Pabst, \nMICHAEL PRELLE  als Prof. Krone und \nCLAUDIA EISINGER  als Prof. Zereike  \nDie Kollegen von Prof. Boerne Prof. Pabst (Siemen R\u00fchaak: \n\u00bbRosamunde Pilcher \u2013 Der Schutzengel\u00ab, \u00bbDer Alte \u2013 Spiel, \nSatz, Tod\u00ab) Prof. Zereike (Claudia Eisinger: \u00bbM\u00e4ngelexemplar\u00ab, \n\u00bbTatort \u2013 Zorn Gottes\u00ab) sowie der Dekan Prof. Krone (Michael \nPrelle: \u00bbDer katholische Bulle\u00ab, \u00bbGeheimsache Labskaus\u00ab)  \nbe\u00e4ugen den Erfolg des Rechtsmediziners mit Argwohn. Zwar \ngeh\u00f6rt man zur selben Universit\u00e4t, spielt zusammen Golf  \nund geht gemeinsam in die Sauna: Doch letzten Endes ist es \nimmer nur Boerne, der sich im Erfolg sonnt. Insgeheim  \nw\u00e4re es ihnen sogar Recht, wenn ihm mal ein D\u00e4mpfer ver -\npasst w\u00fcrde \u2026 ODA THORMEYER\nals Dr. Corinna Adam\nDie Psychiaterin hat Prof. G\u00f6tz schon lange in Behandlung.  \nSie ist sich sicher: Von ihrem Patienten geht keine Gefahr f\u00fcr \ndie \u00d6ffentlichkeit aus. Mehr will Dr. Corinna Adam (Oda  \nThormeyer: \u00bbTatort \u2013 Puppenspieler\u00ab, \u00bbTatort \u2013 Wem Ehre \ngeb\u00fchrt\u00ab) mit Verweis auf die \u00e4rztliche Schweigepflicht nicht \nsagen: Da kann sich Kommissar Thiel noch so sehr bem\u00fchen. \nZum Essen mit ihm geht sie trotzdem, die beiden haben einen \nDraht zueinander. Nur der Fall steht zwischen ihnen\u2026DIE ROLLEN\nPETER JORDAN\nals Prof. Harald G\u00f6tz\nAusgerechnet Boerne! Prof. G\u00f6tz (Peter Jordan: \u00bbDer letzte \nCowboy\u00ab, \u00bbTatort \u2013 Verbrannt\u00ab) hat Gewaltfantasien, wenn er \nan den eingebildeten Kollegen an der medizinischen Fakult\u00e4t \ndenkt. Dass dieser nun ausgerechnet f\u00fcr ein Mumienprojekt \nden millionenschweren Forschungsauftrag absahnt, will  \nihm Prof. Harald G\u00f6tz nicht g\u00f6nnen. Er selbst hatte sich  \nHoffnung auf den Zuschlag gemacht, arbeitet er doch an \neinem Heilmittel einer seltenen Krankheit, von der auch seine \nFrau betroffen war. Jetzt ist sie tot. Das will er Prof. Boerne \nnicht verzeihen \u2026\n11\nTatort\nFeierstundeDIE FOLGEN\n2002\nDer dunkle Fleck\nRegie  |  Peter F. Bringmann\nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  20. Oktober 2002\nFakten, Fakten\u2026\nRegie  |  Susanne Zanke\nBuch  |  Wolfgang Panzer\nErstsendung  |  1. Dezember 2002\n2003\n3xSchwarzer Kater\nRegie  |  Buddy Giovinazzo\nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  19. Oktober 2003\nSag nichts\nRegie  |  Lars Kraume\nBuch  |  Hans-Christian Laaber\nErstsendung  |  14. Dezember 2003\n2004\nM\u00f6rderspiele\nRegie  |  Stephan Meyer \nBuch  |  Stephan Meyer\nErstsendung  |  25. April 2004\nEine Leiche zuviel \nRegie  |  Kaspar Heidelbach \nBuch  |  Dorothee Sch\u00f6n, Georg Schott\nErstsendung  |  5. Dezember 2004\n2005\nDer Frauen\ufb02\u00fcsterer\nRegie  |  Kaspar Heidelbach \nBuch  |  Jan Hinter, Stefan Cantz\nErstsendung  |  3. April 2005\nDer doppelte Lott\nRegie  |  Manfred Stelzer \nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  20. November 2005\n2006\nDas ewig B\u00f6se\nRegie  |  Rainer Matsutani\nBuch  |  Rainer Matsutani\nErstsendung  |  5. Februar 2006\nDas zweite Gesicht\nRegie  |  Tim Trageser\nBuch  |  Matthias Seelig, Claudia Falk\nErstsendung  |  12. November 2006\n2007\nRuhe sanft\nRegie  |  Manfred Stelzer\nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  18. M\u00e4rz 2007Satisfaktion\nRegie  |  Manuel Flurin Hendry\nBuch  |  Johannes W. Betz\nErstsendung  |  28. Oktober 2007\n2008\nKrumme Hunde\nRegie  |  Manfred Stelzer\nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  18. Mai 2008\nWolfsstunde\nRegie  |  Kilian Riedhof\nBuch  |  Kilian Riedhof, Marc Bl\u00f6baum\nErstsendung  |  9. November 2008\n2009\nH\u00f6llenfahrt\nRegie  |  Tim Trageser\nBuch  |  Matthias Seelig, Claudia Falk\nErstsendung  |  22. M\u00e4rz 2009\nTempelr\u00e4uber\nRegie   |  Matthias Tiefenbacher\nBuch   |  Magnus Vattrodt\nErstsendung   |  25. Oktober 2009\n2010\nFluch der Mumie \nRegie   |  Kaspar Heidelbach\nBuch   |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung   |  16. Mai 2010\nSpargelzeit\nRegie  |  Manfred Stelzer\nBuch  |  Peter Zingler, J\u00fcrgen Werner\nErstsendung  |  10. Oktober 2010\n2011\nHerrenabend\nRegie   |  Matthias Tiefenbacher\nBuch   |  Magnus Vattrodt \nErstsendung   |  2. Mai 2011\nZwischen den Ohren \nRegie   |  Franziska Meletzky\nBuch   |  Christoph Silber, Thorsten Wettcke\nErstsendung   |  18. September 2011\n2012\nHinkebein\nRegie   |  Manfred Stelzer\nBuch   |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung   |  11. M\u00e4rz 2012\nDas Wunder von Wolbeck \nRegie   |  Matthias Tiefenbacher\nBuch   |  Wolfgang Strauch\nErstsendung   |  25. November 20122013\nSumm, Summ, Summ\nRegie   |  Kaspar Heidelbach\nBuch   |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung   |  24. M\u00e4rz 2013\nDie chinesische Prinzessin \nRegie   |  Lars Jessen\nBuch   |  Orkun Ertener\nErstsendung   |  20. Oktober 2013\n2014\nDer Hammer\nRegie   |  Lars Kraume\nBuch   |  Lars Kraume\nErstsendung   |  13. April 2014\nMord ist die beste Medizin\nRegie   |  Thomas Jauch\nBuch   |  Dorothee Sch\u00f6n\nErstsendung   |  21. September 2014\n2015\nErkl\u00e4re Chim\u00e4re\nRegie  |  Kaspar Heidelbach\nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  31. Mai 2015 \nSchwanensee\nRegie   |  Andr\u00e9 Erkau\nBuch   |  Christoph Silber,  \nThorsten Wettcke und Andr\u00e9 Erkau\nErstsendung   |  8. November 2015 \n2016\nEin Fu\u00df kommt selten allein\nRegie  |  Thomas Jauch\nBuch  |  Stefan Cantz, Jan Hinter\nErstsendung  |  8. Mai 2016 \nFeierstunde\nRegie  | Lars Jessen\nBuch  |  Elke Schuch\nErstsendung  |  25. September 2016\nImpressum\nHerausgeber Westdeutscher Rundfunk K\u00f6ln\nPresse und Information, Appellhofplatz 1, 50667 K\u00f6ln\nRedaktion:  Barbara Feiereis\nBildredaktion:  J\u00fcrgen D\u00fcrrwald\nBildnachweis:  WDR/Wolfgang Ennenbach, Willi Weber\nTexte: planpunkt:PR\nDruck: Kettler Druck\nPressekontakt\nBarbara Feiereis \nPresse und Information\nTel.: 0221/220 7122\nE-Mail: barbara.feiereis@wdr.de\nDieses Presseheft ist unter www.presse.wdr.de  \nf\u00fcr Journalisten abrufbar. Presseheft des WDR. Nutzung  \nnur zu Pressezwecken. Alle Rechte vorbehalten.\nDasErste.de     www.ard-foto.de     www.presse.wdr.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}