{"title": "Aromatherapie: Esoterik-Wellness oder \u00d6l mit Potenzial?", "author": "General-Anzeiger Bonn", "url": "https://ga.de/ratgeber/fit-und-gesund/aromatherapie-esoterik-wellness-oder-oel-mit-potenzial_aid-42314829", "hostname": "ga.de", "description": "Quacksalberei mit Wohlf\u00fchlfaktor? Oder ein echter Tausendsassa? \u00c4therische \u00d6le werden seit der Antike angewendet, um das k\u00f6rperliche und psychische Befinden zu verbessern.", "sitename": "General-Anzeiger Bonn", "date": "2015-04-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Aromatherapie: Esoterik-Wellness oder \u00d6l mit Potenzial?\nBochum \u00b7 Quacksalberei mit Wohlf\u00fchlfaktor? Oder ein echter Tausendsassa? \u00c4therische \u00d6le werden seit der Antike angewendet, um das k\u00f6rperliche und psychische Befinden zu verbessern.\nInzwischen spielen duftende Pflanzenstoffe eine aus der Wellnesslandschaft nicht mehr wegzudenkende Rolle. Sie werden auch zur Vorbeugung und Behandlung von Krankheiten angeboten. Viele Anwendungen der sogenannten Aromatherapie beruhen allerdings allein auf Erfahrungen - es gint kaum wissenschaftliche Studien.\nDie \u00d6le werden eingeatmet, als Massage-\u00d6le und Emulsionen in die Haut einmassiert, als Badezusatz in die Wanne gegeben, mit Wasserdampf inhaliert oder auch als Kapseln und Z\u00e4pfchen angewendet.\nZum Einsatz kommen sie zum Beispiel bei Entz\u00fcndungen und Infekten, bei Erk\u00e4ltungen, Verdauungsproblemen, Appetitlosigkeit, Schmerzen oder Bluthochdruck. Aber auch Schlafst\u00f6rungen, Befindlichkeitsst\u00f6rungen und Depressionen oder Krankheiten wie Demenz sind Anwendungsgebiete der Aromatherapie. \"Kein Schulmediziner wird heute mehr bestreiten, dass Eukalyptus- und Thymian-\u00d6l eine gro\u00dfe Hilfe bei Atemwegserkrankungen sind\", sagt die Inhaberin der Aromatherapieschule AiDA Aromatherapy International in Glengarriff (Irland), Eliane Zimmermann. Alles Humbug?\nKeinesfalls, sagt sie zumindest selbst. \"Die Aromatherapie basiert auf Erfahrungswerten, die \u00fcber Jahrzehnte gesammelt wurden - und heute gelingen immer mehr Nachweise dar\u00fcber, wie die gesundheitlichen Wirkungen wissenschaftlich zu erkl\u00e4ren sind.\"\nHanns Hatt ist Professor f\u00fcr Zellphysiologie an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Biologie und Biotechnologie der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum und erforscht die Wirkweisen der Pflanzenessenzen. \"\u00c4therische \u00d6le sind nat\u00fcrliche Stoffgemische, die aus bis zu 500 unterschiedlichen Pflanzenstoffen bestehen\", sagt Hatt. Bestimmte Effekte lie\u00dfen sich \u00fcber das Riechen erkl\u00e4ren. Die Riechzellen senden Impulse in unser Gehirn. D\u00fcfte k\u00f6nnen unsere Stimmungen und Gef\u00fchle beeinflussen, angenehme Erinnerungen ausl\u00f6sen und Angst und Anspannung l\u00f6sen.\nDie Wirkungsweisen der Pflanzen-\u00d6le sind vielf\u00e4ltig, ihre Erforschung steckt noch in den Kinderschuhen. Viele Anwendungen beruhen allein auf Erfahrungen. Dennoch offenbaren sich gro\u00dfe Potenziale: zum Beispiel durch die antimikrobielle Wirkung vieler \u00e4therischer \u00d6le, gegen Krankheitserreger. Speziell bei Atemwegsinfekten ist die positive Wirkung gut erforscht. \"Hier k\u00f6nnte der Einsatz \u00e4therischer \u00d6le dazu f\u00fchren, den Verbrauch von Antibiotika zu reduzieren\", sagt Rainer Stange, leitender Arzt der Abteilung Naturheilkunde des Immanuel Krankenhauses in Berlin und Pr\u00e4sident des Zentralverbands der \u00c4rzte f\u00fcr Naturheilverfahren und Regulationsmedizin.\nIm Klinikbereich sei die Aromatherapie insgesamt noch wenig etabliert, sagt Stange. Das liege unter anderem an Vorurteilen. Die Aromatherapie wird oft in der esoterischen Ecke gesehen. Zudem machten die Komplexit\u00e4t der nat\u00fcrlichen \u00d6le und ihre unterschiedliche Qualit\u00e4t den Wirkungsnachweis nach wissenschaftlichen Kriterien schwer. Auch zu den Dosierungen fehlten f\u00fcr viele Anwendungen verl\u00e4ssliche Angaben.\nLinks##ULIST##", "language": null, "image": "https://ga.de/imgs/93/6/0/6/0/1/0/8/9/tok_1bfec28cffcf920018e38587ca5f2b98/w800_h600_x400_y300_4eac6dcee0b5e2a2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/sso/bookmarks", "https://abo.ga.de/service/", "https://id.ga.de/", "javascript:window.park.user.logout();", "#park-navigation", "/bonn/", "/region/", "/news/", "/sport/", "/freizeit/", "/ratgeber/", "https://abo.ga.de/newsletter-verwaltung/?_gl=1*16qk4r9*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5NjUuNTguMC4w", "https://abo.ga.de/aboshop/?_gl=1*5pffeq*_ga*NDY0NDg2NDg4LjE2NjMwNTk2Mzg.*_ga_LZJJQRV23V*MTY3Mjc1MzM0Mi4xMS4xLjE2NzI3NTM5MDYuNTcuMC4w", "https://rp-online.de/?utm_source=ga&utm_campaign=header&utm_medium=logo", "/", "/ratgeber/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u={{ url }}%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare", "https://twitter.com/intent/tweet?related=&via=&lang=de&text={{ title }}&url={{ url }}", "mailto:?subject=Hinweis auf einen interessanten Artikel: Aromatherapie: Esoterik-Wellness oder \u00d6l mit Potenzial?&body=Hallo%2C%0D%0A%0D%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Sie%20interessieren%3A%0D%0A%0D%0A---------------------------------------------%0D%0AAromatherapie: Esoterik-Wellness oder \u00d6l mit Potenzial?%0D%0A---------------------------------------------%0D%0A%0D%0ADen%20kompletten%20Artikel%20finden%20Sie%20hier%3A%0D%0A%0D%0A{{ url }}%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dreferral%26utm_campaign%3Dshare%0D%0A%0D%0A_____%0D%0A%0D%0ADieser%20Artikel%20wurde%20Ihnen%20vom%20Absender%20aus%20dem%20Nachrichtenangebot%20GA-BONN%20weitergeleitet.%0D%0A%0D%0AImpressum%3A%20https%3A%2F%2Fga.de%2Finfo%2Fimpressum%2F%0D%0A%0D%0A", "whatsapp://send?text=Hallo%2C%0A%0Aich%20bin%20der%20Meinung%2C%20folgender%20Artikel%20k%C3%B6nnte%20Dich%20interessieren%3A%0A%0A---------------------------------------------%0A{{ title }}%0A---------------------------------------------%0A%0A%0ADen%20kompletten%20Artikel%20findest%20Du%20hier%3A%20%0A%0A{{ url }}", "/imgs/93/6/0/6/0/1/0/8/9/tok_1bfec28cffcf920018e38587ca5f2b98/w800_h600_x400_y300_4eac6dcee0b5e2a2.jpg", "http://www.test.de/themen/gesundheit-kosmetik/alternative-heilmethoden/verfahren-von-a-z/aromatherapie/", "http://www.aromapraxis.de/aromatherapie/definition.html", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/hunderte-meckenheimer-protestieren-gegen-grundsteuererhoehung_aid-100194847", "/bonn/bad-godesberg/bonn-lannesdorf-neuer-paechter-fuer-frueheren-edeka-gefunden_aid-100096311", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/nach-flut-in-ahrweiler-tiny-haeuser-und-container-werden-aufgeloest_aid-100064311", "/bonn/stadt-bonn/fame-fighting-in-bonn-diese-reality-tv-stars-steigen-in-den-ring_aid-99858965", "/region/siebengebirge/koenigswinter/linz-am-rhein-leiche-identifiziert-vermisster-aus-koenigswinter_aid-99968669", "/bonn/stadt-bonn/schlaganfall-interview-mit-bonner-arzt_aid-100100777", "/ratgeber/fit-und-gesund/yoga-in-bonn-welche-studios-gibt-es-und-welches-ein-angebot-haben-sie_aid-65377275", "/news/wirtschaft/ueberregional/psychische-erkrankungen-e-diagnose-therapie-reha_aid-99441475", "/ratgeber/fit-und-gesund/das-ukb-beraet-zu-gefaessveraenderungen_aid-99390443", "/ratgeber/fit-und-gesund/ernaehrungsmediziner-martin-smollich-verraet-welche-lebensmittel-die-gesundheit-foerdern_aid-98930423", "/ratgeber/fit-und-gesund/lachgas-als-partydroge-was-sind-die-risiken_aid-100187907", "/ratgeber/fit-und-gesund/zeitumstellung-samstag-werden-die-uhren-umgestellt_aid-46740811", "/ratgeber/fit-und-gesund/zeitumstellung-diese-7-fakten-muessen-sie-kennen_aid-97515633", "/news/wirtschaft/ueberregional/online-shopping-das-sollte-man-bei-retouren-beachten_aid-86503507", "/ratgeber/fit-und-gesund/haeusliche-intensivpflege-selbstbestimmung-noch-moeglich_aid-86562359", "/ratgeber/familie/geburt-was-ich-gerne-vorher-gewusst-haette_aid-86232791", "/ratgeber/familie/geburt-was-ich-gerne-vorher-gewusst-haette_aid-86232791", "/news/wirtschaft/ueberregional/fragen-und-antworten-zur-schufa-und-bonitaet_aid-86397243", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/essen-fuer-veganer-veganes-fleisch-als-alternative_aid-86334915", "/bonn/stadt-bonn/deutschlandticket-verkauf-beginnt-fuer-wen-lohnt-es-sich-vorteile-zum-swb-abo_aid-86247753", "/ratgeber/geld-und-karriere/wie-man-mit-zu-viel-kontrolle-im-job-umgeht_aid-86396101", "/ratgeber/fit-und-gesund/schoene-zaehne-veneers-verblenden-verfaerbte-stellen_aid-42314939", "/ratgeber/fit-und-gesund/multiple-sklerose-mit-sport-gegen-den-nervenverfall_aid-42314771", "/ratgeber/fit-und-gesund/verdraengung-statt-heilung-die-maennerpsyche-leidet-anders_aid-42314005", "/ratgeber/fit-und-gesund/ein-trend-mit-risiko-kuenstliche-befruchtung-jenseits-der-30_aid-42312297", "/ratgeber/fit-und-gesund/zwangsstoerungen-kosten-betroffene-viel-lebenskraft_aid-42313421", "/ratgeber/fit-und-gesund/vermessung-nonstop-grosser-fitnesstrend-gesundheits-apps_aid-42319519", "/ratgeber/fit-und-gesund/vermessung-nonstop-grosser-fitnesstrend-gesundheits-apps_aid-42319519", "/ratgeber/fit-und-gesund/kleinere-menschen-haben-groesseres-risiko-fuer-herzerkrankungen_aid-42318693", "/ratgeber/fit-und-gesund/uv-index-informiert-ueber-eigenes-sonnenbrandrisiko_aid-42318651", "/ratgeber/fit-und-gesund/bewegung-im-alltag-ein-paar-schritte-machen-viel-aus_aid-42318679", "/ratgeber/fit-und-gesund/bald-fliegen-birkenpollen-tipps-fuer-allergiker_aid-42300755", "https://de-de.facebook.com/gaonline/", "https://twitter.com/gabonn", "https://www.instagram.com/generalanzeiger/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/verlag/agb-und-nutzungsbedingungen/", "/info/impressum/", "/info/datenschutz/", "/app/consent/basic-kuendigen/", "/app/consent/widerruf/", "https://www.interred.de/", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#pushnotifications", "", "/bonn/", "/bonn/stadt-bonn/", "/bonn/beuel/", "/bonn/bad-godesberg/", "/bonn/hardtberg/", "/bonn/blaulicht/", "/bonn/aufwacher-podcast/", "/region/", "/region/sieg-und-rhein/", "/region/sieg-und-rhein/siegburg/", "/region/sieg-und-rhein/sankt-augustin/", "/region/sieg-und-rhein/hennef/", "/region/sieg-und-rhein/niederkassel/", "/region/sieg-und-rhein/troisdorf/", "/region/sieg-und-rhein/mehr-von-sieg-und-rhein/", "/region/siebengebirge/", "/region/siebengebirge/bad-honnef/", "/region/siebengebirge/koenigswinter/", "/region/siebengebirge/kreis-neuwied/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/alfter/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/bornheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/meckenheim/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/rheinbach/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/swisttal/", "/region/voreifel-und-vorgebirge/wachtberg/", "/region/ahr-und-rhein/", "/region/ahr-und-rhein/bad-neuenahr-ahrweiler/", "/region/ahr-und-rhein/altenahr/", "/region/ahr-und-rhein/grafschaft/", "/region/ahr-und-rhein/remagen/", "/region/ahr-und-rhein/sinzig/", "/region/ahr-und-rhein/mehr-von-ahr-und-rhein/", "/region/koeln-und-rheinland/", "/region/blaulicht/", "/news/", "/news/politik/", "/news/politik/deutschland/", "/news/politik/ausland/", "/news/politik/landtagswahl/", "/news/politik/landtagswahl/ergebnisse2022/", "/news/wirtschaft/", "/news/wirtschaft/regional/", "/news/wirtschaft/ueberregional/", "http://www.moneyspecial.de/3473/", "/news/kultur-und-medien/", "/news/kultur-und-medien/regional/", "/news/kultur-und-medien/ueberregional/", "/news/panorama/", "/news/wissen-und-bildung/", "/news/wissen-und-bildung/regional/", "/news/wissen-und-bildung/ueberregional/", "/news/digitale-welt/", "/news/nrw/", "/sport/", "/sport/telekom-baskets-bonn/", "/sport/bonner-sc/", "/sport/fckoeln/", "/sport/regional/", "/sport/fussball/", "/sport/formel1/", "/sport/mehr-sport/", "/sport/ergebnisse-und-tabellen/", "/sport/ga-sportlerwahl/", "/sport/wm2022/", "/freizeit/", "/freizeit/region-erleben/", "/freizeit/gastro-szene/", "/freizeit/puetzchens-markt/", "/freizeit/kino/", "https://tv.ga.de/", "/freizeit/reise/", "/freizeit/termine/", "https://www.bonnticket.de/ga-tickets/", "/ratgeber/", "/ratgeber/essen-und-trinken/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/fit-und-gesund/", "/ratgeber/haus-und-garten/", "/ratgeber/mode-und-lifestyle/", "/ratgeber/geld-und-karriere/", "/ratgeber/geld-und-karriere/studium-und-beruf/", "/ratgeber/geld-und-karriere/steuern-und-recht-und-finanzen/", "/ratgeber/tier-und-wir/", "/wetter/", "/wetter/news/", "/wetter/regenradar/", "https://wetter.ga.de", "https://wetter.ga.de/wetterwarnungen", "/verkehr/", "/verkehr/news/", "/verkehr/baustellen/", "/verkehr/gefahrenstellen/", "/verkehr/verkehrslage/", "https://verlag.ga.de/engagement/", "/spiele/", "/ga-erlebniswelt/", "/ga-erlebniswelt/archiv/", "/ga-erlebniswelt/buchtipps/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/ga-wandertag/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/sommergarten/", "/ga-erlebniswelt/ga-events/torfieber/", "/ga-erlebniswelt/messen/", "https://events.ga.de/messen/immobilienmesse", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-karrieretag/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/", "/ga-erlebniswelt/messen/bonner-reisemesse/aussteller/", "/ga-erlebniswelt/zeitungspaten/", "/meinung/", "/meinung/karikaturen/", "https://ga-story.de/", "/fotos/", "/fotos/bonn/", "/fotos/region/", "/fotos/bilder-des-tages/", "/fotos/partys/", "/fotos/events/", "/fotos/sport/", "/fotos/news/", "/thema/", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de", "https://verlag.ga.de/", "https://verlag.ga.de/produkte", "https://verlag.ga.de/engagement/", "https://verlag.ga.de/karriere", "https://verlag.ga.de/kontakt", "https://abo.ga.de/aboshop/", "https://abo.ga.de/aboshop/", "/verlag/abo-und-service/datenerhebung/", "/verlag/anzeigen/", "/verlag/anzeigen/services/", "https://epaper.ga.de/", "/ga-english/", "/ga-english/news/", "/ga-english/welcome-to-bonn/", "/podcasts/", "/sonderthemen/", "/sonderthemen/spezial/", "/sonderthemen/spezial/s-immobilienpartner/", "/sonderthemen/aktuelles/", "/sonderthemen/top-tipps/", "/sonderthemen/top-tipps/kultur/", "https://sonderthemen.ga.de/", "https://general-anzeiger-bonn.weekli.pub", "", "#", "#", "", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#"]}