{"title": "Immunsystem: Masern als Ged\u00e4chtniskiller", "author": "Annika R\u00f6cker", "url": "https://www.spektrum.de/news/masern-als-gedaechtniskiller/1682592", "hostname": "spektrum.de", "description": "Das Masernvirus reduziert unser Antik\u00f6rper-Repertoire", "sitename": "Spektrum.de", "date": "2019-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Schreiben Sie uns!", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Immunsystem: Masern als Ged\u00e4chtniskiller\nSich gegen Masern impfen zu lassen, ist offenbar noch wichtiger als gedacht. Ein Team um Michael Mina und Stephen Elledge von der Harvard Medical School hat entdeckt, dass unser Immunsystem nach einer Konfrontation mit dem Virus vieles vergisst. Bis zu 73 Prozent der Antik\u00f6rper, die nicht geimpfte Kinder zuvor im Blut hatten, gingen ihnen durch die Masern verloren. Der Impfstoff, der gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln sch\u00fctzt, bewirkte hingegen keinen solchen Ged\u00e4chtnisverlust. Die Impfung bietet also nicht nur Schutz vor diesen Krankheiten, sondern k\u00f6nnte auch damit einhergehende oder nachfolgende Infektionen durch andere Erreger verhindern,\n[schreibt das Forscherteam nun im Fachjournal \u00bbScience\u00ab](https://science.sciencemag.org/cgi/doi/10.1126/science.aay6485).\nSchon seit vielen Jahren beobachten \u00c4rzte, dass das Masernvirus unser Immunsystem \u00fcber den Krankheitszeitraum hinaus unterdr\u00fcckt.\n[Fr\u00fchere Studien eines Teams um Mina]( https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4823017/) hatten gezeigt, dass das Krankheits- und Sterberisiko von Betroffenen f\u00fcr bis zu f\u00fcnf Jahre nach der Infektion erh\u00f6ht ist. Um herauszufinden, warum Menschen, die an den Masern erkrankt sind, anf\u00e4lliger f\u00fcr andere Krankheitserreger werden, untersuchte das Team nun deren Antik\u00f6rper. Das sind jene Abwehrstoffe, die unsere Immunzellen als Antwort auf Erreger herstellen, die sie bereits kennen. Mit Hilfe einer speziellen Detektionsmethode, die es erlaubt, Tausende verschiedener Antik\u00f6rper zu unterscheiden, stellte das Team um Mina und Elledge fest, dass das Repertoire von Kindern im Schnitt um 33 bis 40 Prozent kleiner war, nachdem sie an den Masern erkrankt waren. Bei 12 der 77 untersuchten Kinder war das Antik\u00f6rpersortiment sieben Wochen nach der Maserninfektion von um mehr als 40, bei einem sogar um 73 Prozent geschrumpft. Die absolute Menge an Antik\u00f6rpern ver\u00e4nderte sich dabei allerdings nicht \u2013 lediglich deren Spezifit\u00e4t.\nAls Testgruppe wurden Kinder im Durchschnittsalter von neun Jahren aus einer Gegend in den Niederlanden gew\u00e4hlt, in welcher besonders viele Anh\u00e4nger reformierter Kirchen wohnen. Zahlreiche dieser strenggl\u00e4ubigen Menschen lassen sich und ihre Kinder nicht impfen. In jenen Glaubenshochburgen, die auch als \u00bbBibelg\u00fcrtel\u00ab bezeichnet werden,\n[breiten sich alle zw\u00f6lf Jahre die Masern aus](https://www.spektrum.de/news/warum-suchen-masern-immer-wieder-den-bibelguertel-heim/1620394) und infizieren jeweils rund 2500 Menschen. Als ein solcher Ausbruch bevorstand, bat das Forscherteam die Eltern um Erlaubnis und nahm im Abstand von zehn Wochen Blutproben der Kinder.\nDie hochansteckende Virusinfektion \u00e4u\u00dfert sich vor allem durch Fieber und einen typischen Hautausschlag. H\u00e4ufig bringt sie allerdings Komplikationen mit sich, zum Beispiel eine lebensbedrohliche Entz\u00fcndung des Gehirns oder Infektionen durch Bakterien. So litten 10 der 43 Kinder, die w\u00e4hrend der Studie besonders schwer an den Masern erkrankt waren, gleichzeitig an einer Mittelohrentz\u00fcndung, die meist durch Bakterien ausgel\u00f6st wird. Gegen den bakteriellen Erreger Staphylococcus aureus \u2013 sowie das Masernvirus \u2013 hatten die betroffenen Kinder nach abgeklungener Infektion mehr Antik\u00f6rper als zuvor. Das zeigt, dass sich ihr Immunsystem wieder aufbaut \u2013 daf\u00fcr muss es aber (nochmals) in Ber\u00fchrung mit den Krankheitserregern kommen. Mina und Elledge schlagen darum vor, Kinder, die die Masern hatten, im Zweifel erneut gegen typische Kinderkrankheiten zu impfen. Noch sinnvoller w\u00e4re aber sicher, sie direkt gegen die Masern zu impfen. \u00bbKinder aus ideologischen Gr\u00fcnden nicht gegen Masern zu impfen, ist unverantwortlich\u00ab, meint Richard Neher, Forschungsgruppenleiter zur Evolution von Viren und Bakterien an der Universit\u00e4t Basel.\n[In zehn EU-L\u00e4ndern ist die Impfung bereits Pflicht]( https://www.bundestag.de/resource/blob/406324/0029073ec596e010a00de061b55b758b/wd-9-038-14-pdf-data.pdf ). Der Deutsche Bundestag [ber\u00e4t aktuell \u00fcber ein solches Gesetz]( https://www.tagesschau.de/inland/impfpflicht-masern-gesetz-103.html).\nDas Antik\u00f6rper-Repertoire von Kleinkindern, die eine Impfdosis gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln erhalten hatten, nahm keineswegs ab: Die Impfung hat demnach, anders als das \u00bbechte\u00ab Virus, keinen zus\u00e4tzlichen Einfluss auf Antik\u00f6rper produzierende Immunzellen. Auf Grund der Ergebnisse vermutet das Forscherteam, dass das Masernvirus nicht nur die B-Zellen im Blut infiziert, sondern auch so genannte\n[Ged\u00e4chtniszellen]( https://www.spektrum.de/lexikon/biologie/immunologisches-gedaechtnis/33833) im Knochenmark \u2013 und diese somit ausl\u00f6scht. \u00bbDie neuen Untersuchungen weisen darauf hin, dass die Sch\u00e4digung Monate bis Jahre anhalten und zu einem generell erh\u00f6hten Infektionsrisiko f\u00fchren kann\u00ab, sagt Klaus \u00dcberla, Direktor des Virologischen Instituts am Universit\u00e4tsklinikum Erlangen. Seiner Meinung nach unterstreicht die Studie eindr\u00fccklich die Notwendigkeit, konsequent gegen die Masern zu impfen.", "language": null, "image": "https://static.spektrum.de/fm/912/f1920x1080/AdobeStock_78861487.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "/suche/", "/", null, "https://www.spektrum.de/magazin/spektrum-der-wissenschaft/", "https://www.spektrum.de/die-woche/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/abo/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/abo/", "https://www.spektrum.de/magazin/gehirn-und-geist/", "https://www.spektrum.de/magazin/sterne-und-weltraum/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", null, "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-der-wissenschaft/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/gehirn-und-geist/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/sterne-und-weltraum/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-kompakt/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-psychologie/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-geschichte/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-gesundheit/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/biologie-medizin-hirnforschung/archiv/", "https://www.spektrum.de/shop/spektrum-spezial/physik-mathematik-technik/archiv/", null, "https://www.spektrum.de/shop/", "https://shop.spektrum.de/mein-konto/", "https://shop.spektrum.de/de/my-downloads/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", null, "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://shop.spektrum.de/Haeufig-gestellte-Fragen/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "/login/", "/news/", "/index/entdecken-sie-die-beliebtesten-artikel/1374084", "/index/neuerscheinungen/1533949", "https://www.spektrum.de/astronomie", "https://www.spektrum.de/news/astronomie/", "https://www.spektrum.de/thema/astronomie/", "https://www.spektrum.de/wissen/astronomie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/astronomie/", "https://www.spektrum.de/podcast/astronomie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/astronomie/", "https://www.spektrum.de/video/astronomie/", "https://www.spektrum.de/bilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/rezension/astronomie/", "https://www.spektrum.de/quiz/astronomie/", "https://www.spektrum.de/leserbilder/astronomie/", "https://www.spektrum.de/termine/astronomie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/astronomie/", "https://www.spektrum.de/biologie", "https://www.spektrum.de/news/biologie/", "https://www.spektrum.de/thema/biologie/", "https://www.spektrum.de/wissen/biologie/", "https://www.spektrum.de/studium-beruf/biologie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/biologie/", "https://www.spektrum.de/podcast/biologie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/biologie/", "https://www.spektrum.de/bilder/biologie/", "https://www.spektrum.de/rezension/biologie/", "https://www.spektrum.de/quiz/biologie/", "https://www.spektrum.de/video/biologie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/biologie/", "https://www.spektrum.de/chemie", "https://www.spektrum.de/news/chemie/", "https://www.spektrum.de/thema/chemie/", "https://www.spektrum.de/wissen/chemie/", "https://www.spektrum.de/kolumne/chemie/", "https://www.spektrum.de/podcast/chemie/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/chemie/", "https://www.spektrum.de/bilder/chemie/", "https://www.spektrum.de/rezension/chemie/", "https://www.spektrum.de/quiz/chemie/", "https://www.spektrum.de/video/chemie/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/chemie/", "https://www.spektrum.de/erde-umwelt", "https://www.spektrum.de/news/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/thema/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/wissen/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/kolumne/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/podcast/erde-umwelt/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/bilder/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/rezension/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/quiz/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/video/erde-umwelt/", "https://www.spektrum.de/technik", "https://www.spektrum.de/news/technik/", "https://www.spektrum.de/thema/technik/", "https://www.spektrum.de/wissen/technik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/technik/", "https://www.spektrum.de/podcast/technik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/technik/", "https://www.spektrum.de/bilder/technik/", "https://www.spektrum.de/rezension/technik/", "https://www.spektrum.de/quiz/technik/", "https://www.spektrum.de/video/technik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/technik/", "https://www.spektrum.de/kultur", "https://www.spektrum.de/news/kultur/", "https://www.spektrum.de/thema/kultur/", "https://www.spektrum.de/wissen/kultur/", "https://www.spektrum.de/kolumne/kultur/", "https://www.spektrum.de/podcast/kultur/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/kultur/", "https://www.spektrum.de/bilder/kultur/", "https://www.spektrum.de/rezension/kultur/", "https://www.spektrum.de/quiz/kultur/", "https://www.spektrum.de/video/kultur/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/kultur/", "https://www.spektrum.de/mathematik", "https://www.spektrum.de/news/mathematik/", "https://www.spektrum.de/thema/mathematik/", "https://www.spektrum.de/wissen/mathematik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/mathematik/", "https://www.spektrum.de/podcast/mathematik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/mathematik/", "https://www.spektrum.de/bilder/mathematik/", "https://www.spektrum.de/rezension/mathematik/", "https://www.spektrum.de/quiz/mathematik/", "https://www.spektrum.de/video/mathematik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/mathematik/", "https://www.spektrum.de/medizin", "https://www.spektrum.de/news/medizin/", "https://www.spektrum.de/thema/medizin/", "https://www.spektrum.de/wissen/medizin/", "https://www.spektrum.de/kolumne/medizin/", "https://www.spektrum.de/podcast/medizin/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/medizin/", "https://www.spektrum.de/bilder/medizin/", "https://www.spektrum.de/rezension/medizin/", "https://www.spektrum.de/quiz/medizin/", "https://www.spektrum.de/video/medizin/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/medizin/", "https://www.spektrum.de/physik", "https://www.spektrum.de/news/physik/", "https://www.spektrum.de/thema/physik/", "https://www.spektrum.de/wissen/physik/", "https://www.spektrum.de/kolumne/physik/", "https://www.spektrum.de/podcast/physik/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/physik/", "https://www.spektrum.de/bilder/physik/", "https://www.spektrum.de/rezension/physik/", "https://www.spektrum.de/quiz/physik/", "https://www.spektrum.de/video/physik/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/physik/", "https://www.spektrum.de/psychologie-hirnforschung", "https://www.spektrum.de/news/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/thema/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/wissen/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/kolumne/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/podcast/psychologie-hirnforschung/", "https://scilogs.spektrum.de/network-tax/category/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/bilder/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/rezension/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/quiz/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/video/psychologie-hirnforschung/", "https://www.spektrum.de/shop/fachgebiet/psychologie/", "https://www.spektrum.de/suche/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/live/", "https://www.spektrum.de/plus/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "/login/", "/", "/medizin", "javascript:window.customPrint();", "#", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Das+Masernvirus+kann+uns+nicht+nur+kurzfristig%2C+sondern+jahrelang+zusetzen.+Das+liegt+daran%2C+dass+es+unser+immunologisches+Ged%C3%A4chtnis+l%C3%B6scht%2C+sagen+\u2026&title=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "mailto:?subject=Masern%20als%20Ged%C3%A4chtniskiller%20&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "whatsapp://send?text=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller++http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://www.spektrum.de/profil/roecker/annika/1638462", "https://science.sciencemag.org/cgi/doi/10.1126/science.aay6485", " https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4823017/", "/pdf/was-uebersieht-die-medizin/1659374", "/die-woche/", "/shop/spektrum-die-woche/archiv/", "https://www.spektrum.de/news/warum-suchen-masern-immer-wieder-den-bibelguertel-heim/1620394", " https://www.bundestag.de/resource/blob/406324/0029073ec596e010a00de061b55b758b/wd-9-038-14-pdf-data.pdf ", " https://www.tagesschau.de/inland/impfpflicht-masern-gesetz-103.html", "https://www.spektrum.de/shop/bundle/digitalpaket-impfen/1590970?utm_source=SDW&utm_medium=BA&utm_content=news&utm_campaign=Inline-Ad", " https://www.spektrum.de/lexikon/biologie/immunologisches-gedaechtnis/33833", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://www.xing.com/social_plugins/share?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&summary=Das+Masernvirus+kann+uns+nicht+nur+kurzfristig%2C+sondern+jahrelang+zusetzen.+Das+liegt+daran%2C+dass+es+unser+immunologisches+Ged%C3%A4chtnis+l%C3%B6scht%2C+sagen+\u2026&title=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://share.flipboard.com/bookmarklet/popout?v=2&title=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller+&url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://getpocket.com/save?url=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "mailto:?subject=Masern%20als%20Ged%C3%A4chtniskiller%20&body=http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "whatsapp://send?text=Masern+als+Ged%C3%A4chtniskiller++http%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592", "https://www.spektrum.de/profil/roecker/annika/1638462", "https://twitter.com/annie_run", "/pdf/die-maer-vom-matriarchat-spektrum-geschichte-5-2023/2084577?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/pdf/die-kinder-denen-die-nazis-die-identitaet-r-spektrum-die-woche-41-2023/2167524?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_DIGITAL", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/inhaltsverzeichnis/die-einstein-kachel-spektrum-der-wissenschaft-10-2023/2099406?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_PRINT", "/pdf/wahrnehmung-spektrum-kompakt-41-2023/2180775?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/evolution-das-leben-bahnt-sich-seinen-weg-spezial-bmh-4-2023/2070528?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-kuenstliche-intelligenz/1591002?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/spektrum-kompakt-neuroimmunologie/2172897?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/pdf/kann-die-persoenlichkeit-krank-machen-spektrum-psychologie-6-2023/2113254?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-schrift-und-sprache/1424612?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/das-gehirn-verstehen-gehirn-und-geist-spezial-1-2023/1678214?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/inhaltsverzeichnis/erziehung-heute-gehirn-und-geist-dossier-1-2023/2070462?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_TOPSELLER", "/shop/bundle/digitalpaket-pilze/2185425?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-mathematisches-parkett/2181495?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-kriminalistik/1603268?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-immunsystem/1423404?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "/shop/bundle/digitalpaket-ausserirdisches-leben/2170572?itm_source=SDWV&itm_medium=KIOSKBAR&itm_campaign=SDWV_KIOSKBAR_BUNDLES", "mailto:leserbriefe@spektrum.de?subject=Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBMasern%20als%20Ged%C3%A4chtniskiller%20%C2%AB&body=Sehr%20geehrte%20Redaktion%2C%0A%0Aich%20habe%20eine%20Anmerkung%20zum%20Artikel%20%C2%BBMasern%20als%20Ged%C3%A4chtniskiller%20%C2%AB%2C%0Aaufrufbar%20unter%20https%3A%2F%2Fwww.spektrum.de%2Fnews%2Fmasern-als-gedaechtniskiller%2F1682592%0A%0A", "/news/infektionskrankheiten-sind-biomarker-fuer-populismus/1636572", "/news/auch-in-daenemark-fuehrt-impfen-nicht-zu-autismus/1627908", "/news/masern-sind-europaweit-auf-dem-vormarsch/1622988", "/news/warum-suchen-masern-immer-wieder-den-bibelguertel-heim/1620394", "/news/impfgegner-sind-offizielles-gesundheitsproblem/1619270", "/magazin/wie-man-menschen-zum-impfen-bewegt/1567052", "/magazin/editorial-wer-schuetzt-uns-vor-impfverweigerern/829660", "/thema/", "/thema/impfen/1295109", "/thema/masern/1356840", "/thema/pilze/1313127", "/video/", "#top", "/inhaltsverzeichnis/die-aelteste-sprache-der-welt-spektrum-der-wissenschaft-11-2023/2099409", "/pdf/spektrum-kompakt-pilze-ii/2182479", "/inhaltsverzeichnis/rasende-sterne-bugwellen-aus-staub-sterne-und-weltraum-11-2023/2099388", "/pdf/ein-doppelspalt-in-der-zeit-spektrum-die-woche-42-2023/2167527", "/inhaltsverzeichnis/der-schussel-faktor-gehirn-und-geist-11-2023/2099370", "/index/neuerscheinungen/1533949", "/shop", "/newsletter/", "https://www.spektrumverlag.de/datenschutz/", "https://www.spektrum.de/newsletter/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/shop/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/", "https://www.spektrum.de/info/presse/", "https://www.spektrum.de/info/kontakt/?activity=KF_KUE_ABO", "https://www.spektrum.de/info/mediadaten/", "https://www.spektrum.de/datenschutz/", "javascript:Optanon.ToggleInfoDisplay();", "https://www.spektrumverlag.de/agn/", "https://www.iqdigital.de/news/nutzungsbasierte-onlinewerbung/", "https://www.spektrum.de/artikel-archiv/", "https://www.spektrum.de/impressum/", "https://www.spektrum.de/alias/info/angebote-fuer-schulen/2175531", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/angebote-fuer-firmen-institute-hochschulen/994748", "https://www.spektrum.de/angebote/gymglish/1604104", "https://www.spektrum.de/lexikon/", "https://www.spektrum.de/alias/dachzeile/autor-oder-autorin-werden/1405299", "http://www.wissenschaft-schulen.de/", "https://scilogs.spektrum.de/", "https://www.academia-net.org/", "https://www.facebook.com/spektrumverlag", "https://www.twitter.com/spektrum", "https://www.youtube.com/spektrumverlag", "https://www.instagram.com/spektrumverlag/", "https://flipboard.com/@Spektrumverlag", "https://bundle.page.link/spektrum", "https://www.spektrum.de/alias/rss/spektrum-de-rss-feed/996406", "https://itunes.apple.com/de/app/spektrum-digital/id940607128?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.spektrum.digital"]}