{"title": "Brasilien: Impfmuseum er\u00f6ffnet f\u00fcr Besucher", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Krankenkassen.de", "date": "2023-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Brasilien: Impfmuseum er\u00f6ffnet f\u00fcr Besucher\nS\u00e3o Paulo (dpa) - In der brasilianischen Millionen-Metropole S\u00e3o\nPaolo, die sich w\u00e4hrend der Corona-Pandemie selbst zur\n\u00abImpfhauptstadt der Welt\u00bb erkl\u00e4rt hatte, hat ein Impfmuseum seine\nPforten ge\u00f6ffnet. Auf 550 Quadratmetern k\u00f6nnen Besucher seit Mittwoch\nweitgehend interaktiv etwa nachvollziehen, wie das Immunsystem des\nMenschen funktioniert, wie die Impfstoffe \u00fcber die Jahre entwickelt\nwurden und was die Impfung f\u00fcr die Menschheit bedeutet. Das Geb\u00e4ude\ndes Museums geh\u00f6rt zur renommierten Forschungseinrichtung \u00abInstituto\nButantan\u00bb.\nDie Idee zu einem Impf-Museum hatte bereits vor der Pandemie\nbestanden - das Impfwesen hat in Brasilien und anderen\ns\u00fcdamerikanischen L\u00e4ndern wie Argentinien eine lange Tradition. Durch\nCorona hat das Museum aber eine besondere Bedeutung bekommen.\nDer damalige brasilianische Pr\u00e4sident Jair Bolsonaro verharmloste das\nVirus und zog den Sinn von Impfungen in Zweifel. Der Bundesstaat S\u00e3o\nPaulo hingegen kooperierte mit dem chinesischen Pharmakonzern\nSinovac, das \u00abInstituto Butantan\u00bb produzierte Coronavac. Im November\n2021 gab S\u00e3o Paolo an, alle erwachsenen Einwohner vollst\u00e4ndig gegen\nCorona geimpft zu haben.\nDie gr\u00f6\u00dfte Stadt S\u00fcdamerikas hat nach Sch\u00e4tzungen mehr als 12,3\nMillionen Einwohner. Der Gouverneur von S\u00e3o Paulo und\nInfrastrukturminister unter Bolsonaro, Tarc\u00edsio Freitas, sagte nun\nbei der Museumser\u00f6ffnung, er habe immer an die Impfung geglaubt - und\nbezeichnete das Maskottchen Z\u00e9 Gotinha, als \u00abdie sympathischste Figur\njeder Impfkampagne\u00bb.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main", "#main-nav", "/", "/sys/stichworte/", "/gesetzliche-krankenkassen/", "/private-krankenversicherung/", "/krankenkasse-wechseln/", "/krankenkassen-vergleich/", "/zusatzversicherungen/", "/meine-krankenkasse/", "/incoming/", "/ausland/", "/krankenkassen-urteile/", "/gesundheit/", "/dpa/", "/krankenkassen-geschaeftsstellen/", "/krankenkassen-vor-ort/", "/", "/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/dpa/", "https://www.krankenkassen.de/gesetzliche-krankenkassen/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkassen-vergleich/statistik/", "https://www.krankenkassen.de/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/techniker-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/hek/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/dak/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-firmus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/die-bergische-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-gildemeister-seidensticker", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/barmer/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/kkh-allianz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/mhplus-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/audi-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bosch-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-classic/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-duerkoppadler/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-verbundplus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/securvita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bahn-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-nord/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk24/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/viactiv/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-mobil/ ", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/knappschaft/", "https://www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-herkules/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-sbh/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-faber-castell/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-diakonie/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/continentale-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/pronova-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-euregio/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/big-direkt/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/salus-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-zf-partner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/vivida-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-suedwest/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-brandenburg-und-berlin/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ikk-gesund-plus/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/energie-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vdn/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-wirtschaft-und-finanzen/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/ruv-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/sbk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-werra-meissner/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/heimat-krankenkasse/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/novitas-bkk/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-provita/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-hmr/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-pfalz/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-vbu/", "//www.krankenkassen.de/krankenkasse/bkk-scheufelen/", "/sys/krankenkassen-login/", "/sys/impressum/", "/sys/datenschutz/", "/sys/cookiefrei/"]}