{"title": "Jahrestag einer L\u00fcge", "author": "Udo Endruscheit", "url": "https://hpd.de/artikel/jahrestag-einer-luege-15325", "hostname": "hpd.de", "description": "Der 28. Februar 1998 \u2013 heute vor 20 Jahren \u2013 ist in die Medizingeschichte eingegangen als der Beginn einer der gr\u00f6\u00dften Medizinskandale \u00fcberhaupt. An diesem Tag hatte \"The Lancet\" die Studie eines gewissen Andrew Wakefield ver\u00f6ffentlicht, die bis heute die Impfgegnerszene befl\u00fcgelt, Eltern verunsichert, Verantwortlichen f\u00fcr das Impfwesen die Haare zu Berge stehen l\u00e4sst und Wakefield selbst nach wie vor einen h\u00f6chst zweifelhaften Ruhm verschafft, den er zum eigenen Vorteil auszuschlachten versteht. Dar\u00fcber hinaus hat die \"Autismus-L\u00fcge\", wie diese Geschichte durchweg in der Fachwelt genannt wird, zweifellos ihren Anteil an der beklagenswerten Wissenschaftsfeindlichkeit, die leider derzeit den Zeitgeist beherrscht.", "sitename": "hpd.de", "date": "2018-02-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "3 Kommentare\nKommentare\nHans Trutnau am Permanenter Link\nAbullshit-Artikel 2/3.\nManfred H. am Permanenter Link\nMerkw\u00fcrdiger Kommentar...\nHans Trutnau am Permanenter Link\nEs gab halt im hpd am 28.2.18 drei Artikel *gegen* den allt\u00e4glichen Bullshit.\nMal durchsehen?\nIch habe sie in Kommentaren durchnummeriert mit 1/3, 2/3 und 3/3...", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Der 28. Februar 1998 \u2013 heute vor 20 Jahren \u2013 ist in die Medizingeschichte eingegangen als der Beginn einer der gr\u00f6\u00dften Medizinskandale \u00fcberhaupt. An diesem Tag hatte \"The Lancet\" die Studie eines gewissen Andrew Wakefield ver\u00f6ffentlicht, die bis heute die Impfgegnerszene befl\u00fcgelt, Eltern verunsichert, Verantwortlichen f\u00fcr das Impfwesen die Haare zu Berge stehen l\u00e4sst und Wakefield selbst nach wie vor einen h\u00f6chst zweifelhaften Ruhm verschafft, den er zum eigenen Vorteil auszuschlachten versteht. Dar\u00fcber hinaus hat die \"Autismus-L\u00fcge\", wie diese Geschichte durchweg in der Fachwelt genannt wird, zweifellos ihren Anteil an der beklagenswerten Wissenschaftsfeindlichkeit, die leider derzeit den Zeitgeist beherrscht.\nAndrew Wakefield, damals Kinderarzt f\u00fcr Magen-Darm-Erkrankungen an einer Londoner Klinik, hat am 28.2.1998 eine \"Studie\" im hoch renommierten Wissenschaftsmagazin \"Lancet\" ver\u00f6ffentlicht und darin einen Zusammenhang der MMR-Mehrfachimpfung mit dem Entstehen von Autismus behauptet. Sein Eigeninteresse bestand darin, dass Wakefield Inhaber eines Patents f\u00fcr einen Einzelimpfstoff war, das wegen der MMR-Dreifachimpfung wertlos zu werden drohte. Es ist jedoch \u2013 von kritischer Presse ebenso wie von wissenschaftlicher Seite \u2013 offengelegt worden, dass diese \"Studie\" (auf der Basis von acht Personen!) auf manipulierten und gef\u00e4lschten Daten beruhte, von keiner Ethikkommission je genehmigt worden war und ihre Ergebnisse unter keinem Aspekt haltbar waren.\nDer Klinik, an der Wakefield damals \"forschte\", wurde ein erheblicher Betrag zugewendet, Wakefield selbst profitierte in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von rund einer halben Million Pfund. Quelle dieses Geldregens waren Anw\u00e4lte, denen seine \"Ergebnisse\" bei geplanten Prozessen gegen Impfmittelhersteller gerade richtig kamen.\nDie britische Gesundheitsbeh\u00f6rde f\u00fchrte eine Untersuchung durch, die in die Einleitung eines Strafverfahrens gegen Wakefield wegen Betruges m\u00fcndete. Wakefield kam einer \u00f6ffentlichen Verhandlung mit der Anerkennung des Klagevorwurfs zuvor. \"The Lancet\" hat bis heute die Ver\u00f6ffentlichung mit der Kennzeichnung als \"zur\u00fcckgezogen\" im Internet belassen \u2013 als Mahnung. (Siehe Titelbild)\nIn Gro\u00dfbritannien erhielt Wakefield, der sich seinen von der englischen Presse verliehenen Spitznamen \"Fakefield\" redlich verdient hat, Berufsverbot. Er siedelte in die USA \u00fcber und fand Anschluss an die dortige Impfgegnerszene, als deren \"Guru\" er inzwischen fungiert. Mit dem finanziellen und wohl auch politischen R\u00fcckenwind aus den USA betreibt Wakefield mit seinem Kinofilm VAXXED nach wie vor Propaganda mit einer an den Haaren herbeigezogenen Verschw\u00f6rungstheorie, die l\u00e4ngst ihrerseits widerlegt ist. Im vorigen Jahr unternahm er eine \"Europatournee\" mit seinem Film, fand dabei allerdings heftigen Widerstand. So wurden ihm \u2013 im letzten Moment \u2013 ein Auftritt und eine Vorf\u00fchrung im Europ\u00e4ischen Parlament verwehrt. Er wollte der Einladung einer EU-Abgeordneten folgen, die als Ikone der franz\u00f6sischen Impfgegnerszene gilt. Die Auseinandersetzung zu diesem Film in Deutschland zeigte einmal mehr auf, mit welcher Verbissenheit die hiesige Impfgegnerszene Wakefield als eine ihrer gro\u00dfen \"Ikonen\" verteidigt und dabei vor Beleidigungen und Verleumdungen nicht zur\u00fcckschreckt.\nIn England fand Wakefield niemanden, der ihm eine Vorf\u00fchrung erm\u00f6glichen wollte; er musste sich \"\n[bei Nacht und Nebel](https://keineahnungvongarnix.de/?p=3866)\" R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr eine \"geheime\" Vorf\u00fchrung verschaffen (was f\u00fcr seine Helfershelfer sehr unangenehme Folgen hatte). In Irland wurde im Parlament Wakefields Ank\u00fcndigung seiner \"Tournee\" als \" [R\u00fcckkehr von Zauberei und Hexenwerk](https://www.irishtimes.com/news/politics/oireachtas/discredited-english-anti-vaccine-doctor-s-irish-tour-criticised-1.3038023#.WOYOAz2s7Ax.twitter)\" gebrandmarkt. Die Presse im Vereinigten K\u00f6nigreich positionierte sich deutlich gegen Wakefield.\nUnd in Deutschland? Zwar zogen etliche Kinos nach Protesten ihre Ank\u00fcndigungen zur\u00fcck, andere zeigten aber den Film und lie\u00dfen Wakefield pers\u00f6nlich auftreten. Protestierende Skeptiker wurden\n[als \"Impffaschisten\" beschimpft](http://www.impfkritik.de/pressespiegel/2017031701.html), die \"Inquisition und Meinungsterror\" betreiben w\u00fcrden. Kinobetreiber sagten Kritikern ins Gesicht, [sie w\u00fcrden \"moralischen Druck\" aus\u00fcben](https://www.ruhrbarone.de/vaxxed-essen-aussagen/141103), dem man nicht nachgebe. Vielmehr wolle man \"t\u00fcrkische Verh\u00e4ltnisse vermeiden\", womit gemeint war, dass man den skeptischen Protest f\u00fcr einen Versuch hielt, Meinungszensur einzufordern. Die deutsche Presse berichtete \u2013 so gut wie nicht.\nDie wissenschaftliche Community beantwortete die Verbreitung der \"Autismus-L\u00fcge\" mit einer wissenschaftlichen Auseinandersetzung zum Thema Impfen und Autismus. Anders als Wakefield sah man sich in der Verantwortung, um den \u00c4ngsten und Sorgen verunsicherter Eltern fundiert antworten zu k\u00f6nnen. Inzwischen gibt es kaum mehr Forschung im Impfbereich als zum Zusammenhang mit Autismus.\nDie\n[umfassendste Betrachtung dazu stammt von der Cochrane Collaboration](http://www.cochrane.org/CD004407/ARI_using-combined-vaccine-protection-children-against-measles-mumps-and-rubella), einer unabh\u00e4ngigen, international t\u00e4tigen Institution zur Bewertung medizinisch-wissenschaftlicher Ergebnisse. Mit einem klaren Ergebnis, auf der Basis von 1,5 Millionen ausgewerteten Impfungen: Diesen Zusammenhang gibt es nicht. Zitat:\n\"Wir k\u00f6nnen keinen signifikanten Zusammenhang zwischen der MMR-Immunisierung und den folgenden Krankheitszust\u00e4nden best\u00e4tigen: Autismus, Asthma, Leuk\u00e4mie, Pollenallergien, Typ 1-Diabetes, Lauf- und Gehst\u00f6rungen, Morbus Crohn, Myelinsch\u00e4den (Vorstufe von Multipler Sklerose) oder bakteriellen bzw. viralen Infektionen\u2026\"\nWeitere Einzelstudien haben inzwischen dieses umfassende Ergebnis best\u00e4tigt. Inzwischen ist ohnehin klar, dass \"Autimus\" keine \"Krankheit\", sondern eine zumindest teilweise genetisch bedingte Entwicklungsst\u00f6rung ist \u2013 wo sollte da ein Ausl\u00f6ser durch eine Impfung plausibel liegen k\u00f6nnen?\nEs gibt in der Geschichte der modernen Medizin wohl kaum einen vergleichbaren Fall, der auf der Basis einer glatten L\u00fcge eine solche anhaltende Reaktion ausgel\u00f6st hat. \u00dcberall trifft man nach wie vor die besorgte Frage von Eltern nach einem Zusammenhang von Autismus und Impfungen an (l\u00e4ngst nicht mehr nur mit der MMR-Impfung, um die es urspr\u00fcnglich allein ging). Und in der Impfgegnerszene ist das \"Autismusargument\" ein unausrottbarer Dauerbrenner. Die Autismus-L\u00fcge, die man ruhig offen so nennen sollte, ist selbst inzwischen wie ein Virus, das sich der Ausrottung widersetzt und sich ohne st\u00e4ndigen Widerspruch von skeptischer Seite wohl weiter ungehindert ausbreiten w\u00fcrde. Das muss man nun 20 Jahre nach der Lancet-Ver\u00f6ffentlichung leider konstatieren.\nWoran uns der heutige Jahrestag mahnen sollte? Daran, dass es weder in der Wissenschaft noch im t\u00e4glichen Leben ohne Redlichkeit und Ehrlichkeit, ohne eine ethisch fundierte Grundhaltung, geht. Dass Vertrauen wichtig ist, aber auch Gegenseitigkeit voraussetzt. Dass Aufkl\u00e4rung \u00fcber Wissenschaft und Wissenschaftlichkeit unverzichtbar ist. Dass diejenigen, die \u00fcber das entsprechende Wissen verf\u00fcgen, in einer Bringschuld gegen\u00fcber dem breiten Publikum sind, es aber letztlich ohne die Bereitschaft des Publikums, sich die Informationen auch abzuholen und sich ein wenig selbst damit auseinanderzusetzen, auch nicht geht. Letztlich darum, dass Wissenschaft, richtig verstanden, ein zutiefst humanistisches Projekt ist.", "language": null, "image": "https://hpd.de/sites/hpd.de/files/styles/head_crop_autoreuse/public/field/image/lancet_1998.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.youtube.com/hpdvideo", "https://weltanschauungsrecht.de/", "http://who-is-hu.de", "http://www.facebook.com/hpd.de", "http://twitter.com/hpdticker", "https://www.instagram.com/humanistischer_pressedienst/", "http://nl.hpd.de/lists/?p=subscribe&id=1", "//hpd.de/rss.xml", "/", "#page-footer", null, "/inhalt/rubriken", "/wissenschaft", "/vor-ort", "/soziales", "/religionen", "/internationales", "/gesundheit", "/gesellschaft", "/kunst", "/profile", "/politik", "/organisation", "/bildung", "/artikel/spanien-gefilmte-vergewaltigungen-entdeckt-priester-festgenommen-21683", "/artikel/spanien-gefilmte-vergewaltigungen-entdeckt-priester-festgenommen-21683", "/artikel/spanien-gefilmte-vergewaltigungen-entdeckt-priester-festgenommen-21683", null, "/inhalt/schlagworte", "/inhalt/schlagworte/1", "/inhalt/schlagworte/9", "/inhalt/schlagworte/a", "/inhalt/schlagworte/b", "/inhalt/schlagworte/c", "/inhalt/schlagworte/d", "/inhalt/schlagworte/e", "/inhalt/schlagworte/f", "/inhalt/schlagworte/g", "/inhalt/schlagworte/h", "/inhalt/schlagworte/i", "/inhalt/schlagworte/j", "/inhalt/schlagworte/k", "/inhalt/schlagworte/l", "/inhalt/schlagworte/m", "/inhalt/schlagworte/n", "/inhalt/schlagworte/o", "/inhalt/schlagworte/p", "/inhalt/schlagworte/q", "/inhalt/schlagworte/r", "/inhalt/schlagworte/s", "/inhalt/schlagworte/t", "/inhalt/schlagworte/%C3%BC", "/inhalt/schlagworte/v", "/inhalt/schlagworte/w", "/inhalt/schlagworte/y", "/inhalt/schlagworte/z", "/inhalt/schlagworte/%C2%A7", "/schlagworte/aberglaube", "/schlagworte/abgeltungssteuer", "/schlagworte/abstimmung", "/schlagworte/abtreibung", "/schlagworte/abtreibungsgegner", "/schlagworte/adoption", "/schlagworte/advent", "/schlagworte/afd", "/schlagworte/affen", "/schlagworte/afghanistan", "/schlagworte/afrika", "/schlagworte/agnostiker", "/schlagworte/aegypten", "/schlagworte/aha-letzebuerg", "/schlagworte/aids", "/schlagworte/aidshilfe", "/schlagworte/akten", "/schlagworte/aktionskunst", "/schlagworte/aktionstag", "/schlagworte/akupunktur", "/schlagworte/aleviten", "/schlagworte/algerien", "/schlagworte/alter", "/schlagworte/altruismus", "/schlagworte/amazonas", "/schlagworte/american-humanist-association", "/schlagworte/amerika", "/schlagworte/amnesty-international", "/schlagworte/amok", "/schlagworte/analyse", "/schlagworte/anarchismus", "/schlagworte/android", "/schlagworte/animismus", "/schlagworte/ankuendigung", "/schlagworte/anthropologie", "/schlagworte/anthroposophie", "/schlagworte/antiatombewegung", "/schlagworte/antichrist", "/schlagworte/antifaschismus", "/schlagworte/antirassismus", "/schlagworte/antisemitismus", "/schlagworte/apostasie", "/schlagworte/arabischer-fruhling", "/schlagworte/arbeitsleben", "/schlagworte/arbeitsrecht", "/schlagworte/archaeologie", "/schlagworte/architektur", "/schlagworte/argentinien", "/schlagworte/armenien", "/schlagworte/armut", "/schlagworte/artenschutz", "/schlagworte/artensterben", "/schlagworte/arzte", "/schlagworte/asien", "/schlagworte/assimilation", "/schlagworte/astrologie", "/schlagworte/astronomie", "/schlagworte/asylpolitik", "/schlagworte/atheismus", "/schlagworte/atheist-alliance-international-aai", "/schlagworte/atheist-republic", "/schlagworte/atheisten", "/schlagworte/atheisten-tag", "/schlagworte/atheistische-religionsgesellschaft-osterreich-arg", "/schlagworte/aethiopien", "/schlagworte/atomenergie", "/schlagworte/aufarbeitung", "/schlagworte/aufklaerung", "/schlagworte/aufklaerung-und-kritik", "/schlagworte/aufruf", "/schlagworte/augustinus", "/schlagworte/ausserirdische", "/schlagworte/ausschreibung", "/schlagworte/aussteiger", "/schlagworte/ausstellung", "/schlagworte/austellung", "/schlagworte/australien", "/schlagworte/auszeichnung", "/schlagworte/auto", null, "#navigation", "https://hans-albert-institut.de/", "/", "/gesundheit", "/autor/udo-endruscheit-14919", "/schlagworte/impfen", "/schlagworte/pseudowissenschaften", "/schlagworte/studie", "#comments", "/files/lancet-1998-jpg.bild", "https://keineahnungvongarnix.de/?p=3866", "https://www.irishtimes.com/news/politics/oireachtas/discredited-english-anti-vaccine-doctor-s-irish-tour-criticised-1.3038023#.WOYOAz2s7Ax.twitter", "http://www.impfkritik.de/pressespiegel/2017031701.html", "https://www.ruhrbarone.de/vaxxed-essen-aussagen/141103", "http://www.cochrane.org/CD004407/ARI_using-combined-vaccine-protection-children-against-measles-mumps-and-rubella", null, "/comment/31960#comment-31960", null, "/comment/32008#comment-32008", null, "/comment/32029#comment-32029", "/artikel/neuschwabenland-ernsthaften-forschungsexpedition-zum-rechten-mythos-21463", "/artikel/wissenschaftsleugnung-und-geschichtsklitterung-im-dienste-nationalistischer-politik-21234", "/artikel/neue-regelung-suizidbeihilfe-im-strafrecht-rechtssystematischer-irrweg-20878", "/artikel/40-jahre-sind-genug-20773", "/artikel/hoelle-im-netz-oder-untergang-des-digitalen-abendlandes-20616", "/veranstaltungen?action=cal&id=3285&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3285&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3276&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3276&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3232&tab=cal_single", "/veranstaltungen?action=cal&id=3232&tab=cal_single", "/veranstaltungen", "/artikel/wir-mussten-ueber-wochen-und-monate-naechtlichen-telefonterror-ertragen-21685", "/artikel/kanton-nidwalden-ja-zur-selbstbestimmung-am-lebensende-auch-alters-und-pflegeheimen-21687", "/artikel/islamischer-prediger-fordert-hinrichtung-aller-gotteslaesterer-21670", "/artikel/natrium-pentobarbital-fuer-wuerdevolles-ende-21677", "/artikel/wokeness-letztlich-anti-wissenschaftliche-weltanschauung-21314", "/traegerverein", "https://steadyhq.com/de/hpd", "/gesundheit", "/artikel/hoehere-impfbereitschaft-durch-einfache-risikovergleiche-20785", "/artikel/hoehere-impfbereitschaft-durch-einfache-risikovergleiche-20785", "/artikel/hoehere-impfbereitschaft-durch-einfache-risikovergleiche-20785", "/autor/8485", "/gesundheit", "/artikel/homoeopathie-nichts-anderes-pseudowissenschaft-20687", "/artikel/homoeopathie-nichts-anderes-pseudowissenschaft-20687", "/artikel/homoeopathie-nichts-anderes-pseudowissenschaft-20687", "/autor/florian-schwarz-20686", "/artikel/homoeopathie-nichts-anderes-pseudowissenschaft-20687#comments", "/wissenschaft", "/artikel/warum-umfragen-impfquoten-danebenliegen-koennen-19893", "/artikel/warum-umfragen-impfquoten-danebenliegen-koennen-19893", "/artikel/warum-umfragen-impfquoten-danebenliegen-koennen-19893", "/autor/8485", "/gesundheit", "/artikel/wohlfuehl-mythen-impfkritik-16088", "/artikel/wohlfuehl-mythen-impfkritik-16088", "/artikel/wohlfuehl-mythen-impfkritik-16088", "/autor/natalie-grams-14799", "/artikel/wohlfuehl-mythen-impfkritik-16088#comments", "/vor-ort", "/artikel/impfgegnern-demobericht-14790", "/artikel/impfgegnern-demobericht-14790", "/artikel/impfgegnern-demobericht-14790", "/autor/giulia-silberberger-14789", "/artikel/impfgegnern-demobericht-14790#comments", "#main", "/wissenschaft", "/vor-ort", "/soziales", "/religionen", "/internationales", "/gesundheit", "/gesellschaft", "/kunst", "/profile", "/politik", "/organisation", "/bildung", "http://www.youtube.com/hpdvideo", "https://weltanschauungsrecht.de/", "http://who-is-hu.de", "/ueber", "/redaktion", "/spenden", "/traegerverein", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/Werbung", "/", "#page-header"]}