{"title": "Impfstoff als Sieger", "author": "Dagmar Eklaude", "url": "https://www.uni-graz.at/de/neuigkeiten/impfstoff-als-sieger/", "hostname": "uni-graz.at", "description": "Stefan Schild gewinnt Ideenwettbewerb des Science Park Graz", "sitename": "uni-graz.at", "date": "2014-04-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ein Impfstoff gegen verschiedene bakterielle Krankheitserreger, der ohne Nadel zu verabreichen ist, billig produziert werden kann und den Einsatz von Antibiotika zu reduzieren hilft: Daran arbeitet Stefan Schild vom Institut f\u00fcr Molekulare Biowissenschaften der Uni Graz h\u00f6chst erfolgreich. Er hat bereits ein Patent angemeldet und seine Forschungsergebnisse in renommierten Fachmagazinen publiziert. Nun gewann der Wissenschafter auch den Ideenwettbewerb des Science Park Graz und damit 3.500 Euro, zur Verf\u00fcgung gestellt von der Steierm\u00e4rkischen Sparkasse. \u201eJ\u00e4hrlich erkranken rund 300 Millionen Menschen an von Pasteurellaceae-Bakterien ausgel\u00f6sten Lungeninfekten, f\u00fcr die es derzeit keine effektive Behandlung gibt\u201c, berichtet Schild. Auch in der Veterin\u00e4rmedizin w\u00e4re der Impfstoff zum Inhalieren eine gro\u00dfe Bereicherung.\nDer Science Park Graz schrieb im Wintersemester bereits zum achten Mal den Ideenwettbewerb aus. Ingesamt wurden 103 Gesch\u00e4ftskonzepte aus den Bereichen Technik, Medizin, Natur- und Geisteswissenschaften von allen Universit\u00e4ten eingereicht. Eine neunk\u00f6pfige Fachjury aus Wissenschaft, Wirtschaft und Medien beurteilte im Vorfeld die zehn besten Ideen. Die Preisgelder stellten die Steierm\u00e4rkische Sparkasse, Austin BFP und der Science Park Graz zur Verf\u00fcgung. In der Kategorie \"Karl-Franzens-Universit\u00e4t Graz\" siegte Slaven Stekovic mit Pflanzenextrakten f\u00fcr Gesundheit und Lebensverl\u00e4ngerung.", "language": null, "image": "https://www.uni-graz.at/fileadmin/portal/universitaet/News/news_140411_ideenwettbewerb.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#sl-content", "#sl-breadcrumb", "#sl-mainnav", "#sl-subnav", "#sl-info", "#sl-settings", "#sl-search", "#sl-skiplinks", "/en/news/impfstoff-als-sieger/", "https://search.uni-graz.at", "/de/neuigkeiten/openidconnect?tx_openidconnect=login&tx_openidconnect_redirecturi=https%3A%2F%2Fwww.uni-graz.at%2Fde%2Fneuigkeiten%2Fimpfstoff-als-sieger%2F&cHash=5e7947381c0367733c50c72275f4c3da", "#sl-skiplinks", "#sl-skiplinks", "/de/universitaet/die-uni-graz-im-portrait/leitbild-und-mission-statement-uni-graz/", "/de/universitaet/die-uni-graz-im-portrait/", "/de/universitaet/aufbau-organisation-uni-graz/", "/de/universitaet/fakultaeten/", "https://ub.uni-graz.at", "https://jobs.uni-graz.at", "/de/campus/", "/de/forschungsprofil/unsere-expertise/", "/de/forschungsprofil/unsere-expertise/", "/de/forschungsprofil/forschungsfragen/", "https://online.uni-graz.at/kfu_online/wbForschungsportal.cbShowPortal", "https://www.bienenforschungspark.at/", "https://forschungsmanagement.uni-graz.at/de/service-fuer-unternehmen/", "/de/forschungsprofil/ethik-in-der-forschung/", "/de/studium/", "/de/studium/studieninteressierte/", "/de/studium/studierende/", "https://online.uni-graz.at/kfu_online/ee/ui/ca2/app/desktop/#/pl/ui/$ctx/wbSelbstRegPerson.register?$ctx=design=ca2;header=max", "/de/community/international/", "/de/community/international/", "/de/community/am-standort/", "/de/community/forschung-und-wirtschaft/", "https://alumni.uni-graz.at", "/de/spotlight/", "https://www.uni-graz.at/de/studium/rund-ums-studium/masterstudium-plus/", "https://klimaneutral.uni-graz.at/de/", "/de/forschungsprofil/forschungsfragen/gefragte-forscherinnen/", "https://alumni.uni-graz.at/de/", "https://karriere.uni-graz.at", "#", "#sl-skiplinks", "https://www.uni-graz.at/", "/de/", "/de/neuigkeiten/", "#sl-skiplinks", "https://static.uni-graz.at/fileadmin/_processed_/b/8/csm_news_140411_ideenwettbewerb_197d2ae085.jpg", "#", "https://www.uni-graz.at/de/neuigkeiten/der-gruene-weg-zur-schnellen-pille/", "https://www.uni-graz.at/de/neuigkeiten/familie-und-kinder-universitaet-graz-forscht-nach-gerechtigkeit/", "https://www.uni-graz.at/de/neuigkeiten/stolpersteine-fuer-opfer-des-ns-regimes-denkmal-an-vertriebene-studierenden-und-lehrende/", "https://www.uni-graz.at/de/neuigkeiten/fest-der-verbundenheit-alumni-tag-brachte-mehr-500-absolventinnen-an-die-uni-grau/", "https://www.google.com/maps/place/Universit%C3%A4t+Graz/@47.0776328,15.4495241,17z/data=!3m1!4b1!4m6!3m5!1s0x476e4a78f6e983ad:0xcf40746b8134b4ed!8m2!3d47.0776328!4d15.4495241!16zL20vMDF6Z3Zt", "/de/kontakt/", "/de/webredaktion/", "https://moodle.uni-graz.at", "https://online.uni-graz.at", "/de/impressum/", "/de/datenschutzerklaerung/", "/de/barrierefreiheitserklaerung/", "https://www.facebook.com/UniversitaetGraz", "https://www.instagram.com/universityofgraz/", "https://www.twitter.com/UniGraz", "https://www.youtube.com/unigraz", "https://www.linkedin.com/school/university-of-graz/", "https://www.kununu.com/at/karl-franzens-universitaet-graz4", "https://www.xing.com/companies/karl-franzens-universit%C3%A4tgraz", "#sl-skiplinks", "#sl-skiplinks"]}