{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://md-bund.de/uploads/pics/MDK-Forum_-_2-2019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Heft 2 / 2019 Das Magazin der Medizinischen Dienste der Krankenversicherung\n   Wenn\ndie Seele\n  leidet \u2026psychische\nErkrankungenmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019aktuellAktuell\nDie Gute Frage Warum leisten so wenige Menschen \nErste Hilfe?  1\nKurznachrichten  3\nAuch das noch  Haben wir uns schon mal gesehen?  32\nTitelthema \nSeelen in Not 6\nM\u00f6glichkeiten der Diagnostik  Ein einzelnes Symptom  \nmacht noch keine Erkrankung 8\nWie gut ist die psychiatrische und  \npsychotherapeutische Versorgung?  10\nGeneration Krise  12\nWann macht Arbeit krank?  14\nFr\u00fcher tat nur der R\u00fccken weh,  \nheute ist es auch die Psyche 16\nWissen & Standpunkte\nMDK-Reformgesetz auf dem Weg 18\nVersichertenbefragung zur Pflegebegutachtung  \nGut organisiert, kompetent und freundlich 20\nJahresstatistik Behandlungsfehler-Begutachtung\nFehler erfassen, um Sch\u00e4den zu vermeiden 22\nGesundheit & Pflege\nKita im Pflegeheim  Jung und Alt unter einem Dach  23\nRund um die Blutspende 24\nModellprojekt zum  Advance Care Planning  Im Voraus ans \nEnde denken 26\nWeitblick\nKlimawandel  Mehr als nur hei\u00dfe Luft 28\nGestern & Heute\nKleine Ursache, gro\u00dfe Wirkung:  \ndas Hygiene-Prinzip  30\nLiebe Leserin, lieber Leser,\njeder vierte Mensch wird einmal in seinem Leben \npsychisch krank, sch\u00e4tzt die Weltgesundheitsor\u00ad\nganisation WHO. Depressionen, Angstst\u00f6rungen, \nAlko hol\u00ad oder Medikamentenabh\u00e4ngigkeit, Burn \u00ad\nout oder Suchterkrankungen \u2013 es gibt viele Krank \u00ad\nheitsbilder und ganz unterschiedliche Ursachen. \nL\u00e4ngst sind es nicht nur Erwachsene, die Hilfe \nund Therapien brauchen. Zunehmend mehr Kin \u00ad\nder sind psychisch auff\u00e4llig, zeigen \u00fcberm\u00e4\u00dfige \n\u00c4ngste oder St\u00f6rungen im Sozialverhalten: Was \nwird getan, damit Menschen mit psychischen Pro \u00ad\nblemen m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig und unkompliziert \nHilfe erhalten? Wie hat sich die Versorgungssitua \u00ad\ntion hierzulande entwickelt? Wann kann Stress am \nArbeitsplatz krank machen? Und wie k\u00f6nnen wir \nunsere Kinder vor zu viel Leistungsdruck oder den \nFolgen von Mobbing sch\u00fctzen?\nNeben dem Schwerpunktthema gibt es weitere \ninteressante Beitr\u00e4ge im Heft: So berichten wir \n unter anderem dar\u00fcber, wie die Versicherten die \nPflegebegutachtung durch den MDK bewerten. \nWir widmen uns dem Thema Blutspende , blicken \nauf den Klimawandel und m\u00f6gliche Auswirkun \u00ad\ngen auf die Gesundheit. Und wir haben versucht \nherauszufinden, warum so wenige Menschen hier \u00ad\nzulande Erste Hilfe leisten.\nM\u00f6ge es Ihnen gut gehen und m\u00f6gen Sie einen \nwundersch\u00f6nen Sommer erleben.\nIhr Dr. Ulf Sengebuschmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /20191\nSch\u00e4tzungsweise 60 000 bis 100 000 Menschen sterben jedes Jahr in Deutschland, weil pl\u00f6tz -\nlich das Herz aussetzt. Viele von ihnen k\u00f6nnten wiederbelebt werden, doch nur in knapp 40 % \nder F\u00e4lle wird Erste Hilfe geleistet, sagt Professor Dr. Jan-Thorsten Gr\u00e4sner, Direktor des Insti -\ntuts f\u00fcr Rettungs- und Notfallmedizin am Universit\u00e4tsklinikum in Kiel und Sprecher des Deut -\nschen Reanimationsregisters.\nImmer \u00f6fter berichten Medien von Menschen,  \ndie Notf\u00e4lle mit dem Handy filmen und die \nRettungskr\u00e4fte behindern, statt Erste Hilfe zu \nleisten. Teilen Sie diesen Eindruck?\nJa, das ist so, wobei man zugeben muss, dass es Schaulus -\ntige auch schon vor 20 Jahren gab. Neu ist, dass heute gefilmt \nwird und die Filme l\u00e4ngst in den sozialen Medien sind, bevor \ndie Einsatzkr\u00e4fte die Rettungswache wieder erreicht haben. \nDas ist moralisch verwerflich und verletzt alle Pers\u00f6nlich -\nkeitsrechte. Die Patienten werden ungefragt gefilmt und die \nKollegen im Einsatz bei ihrer Arbeit vorgef\u00fchrt. Was wir un -\nseren jungen Kollegen heute beibringen, ist, dass man dieses \nPh\u00e4nomen nicht abschaffen kann, sondern dass sie sich \n davon freimachen m\u00fcssen, sonst leidet die Arbeit.\nWie sieht es hierzulande insgesamt aus mit der \nBereitschaft, Erste Hilfe zu leisten? Z\u00f6gern zu viele \nMenschen? Wenn ja, warum?\nWir m\u00fcssen unterscheiden zwischen der klassischen Ers -\nten Hilfe und der Reanimation. Bei der Wiederbelebung, die \nLaien durchf\u00fchren, bevor der Rettungsdienst kommt, sind \nwir heute bei einer Quote von knapp 40%. Wenn Menschen \nim Notfall z\u00f6gern zu helfen, liegt das meist an drei Punkten: \nerstens daran, dass sie nicht wissen, was man \u00fcberhaupt ma -\nchen kann. Zweitens an der Unsicherheit und Sorge, dass \nman was kaputtmacht. Und drittens verl\u00e4sst man sich gern \nauf unser Rettungssystem. Getreu dem Motto: Ich rufe den \nRettungsdienst, der kommt dann und macht das schon. Wie ist es in anderen L\u00e4ndern? Machen die \nirgendetwas besser als wir?\nJa, machen sie. 2014 und 2017 haben wir uns in zwei Stu -\ndien die Laien-Reanimationsquoten in Europa angeguckt. \n2014 waren wir europaweit bei 52%, in Deutschland bei 32 bis \n33%, w\u00e4hrend die Skandinavier bei 70 oder 75 % lagen. Aber \nbei denen sind die Voraussetzungen auch ganz anders als bei \nuns. In D\u00e4nemark gibt es zum Beispiel regelm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe \u00f6f -\nfentlichkeitswirksame Kampagnen, finanziert von einer Ver -\nsicherung. Die Norweger unterrichten seit Jahrzehnten Wie -\nderbelebungsma\u00dfnahmen an den Schulen. Wegen der d\u00fcn -\nnen Besiedelung und der gro\u00dfen Entfernungen wissen die \nnat\u00fcrlich auch, wie wichtig es ist, anderen zu helfen. Und die \nSchweden bieten seit Jahren kleine kurze Kurse mit Fachper -\nsonal an. Damit sind sie kontinuierlich besser geworden. Im \nVergleich dazu sind wir hier eher noch in der Startphase. \nWo setzen wir denn an, um besser zu werden?\nSch\u00fcler retten Leben  ist gerade ein Riesenprojekt in \nDeutschland, um Sch\u00fcler im Unterricht in Wiederbelebung \nzu schulen. Es ist ein toller Ansatz, um schnell in die Breite zu \nkommen, aber auch, um \u00fcber die Sch\u00fcler nachhaltig deren \nEltern zu erreichen. Ich finde, das m\u00fcsste in allen Bundes -\nl\u00e4ndern, nicht nur in wenigen Projektregionen, verpflichten -\ndes Schulfach sein. Und auch die Finanzierung sollte kein \nProblem sein. Aber wir verspielen das gute Projekt leider \n gerade auf L\u00e4nderebene, ringen um Zust\u00e4ndigkeit und Fi -\nnanzierung. die gute frage\nWarum leisten  \nso wenige Menschen  \nErste Hilfe ?mdk  forum  Heft 2 /2019Angenommen, ich bin zu Hause, mein Partner hat \npl\u00f6tzlich Schmerzen in der Brust, Luftnot, \nSchwei\u00dfausbr\u00fcche. Was dann?\nDas klingt nach Herzinfarkt. Als Erstes m\u00fcssen Sie gu -\ncken, ob er noch ansprechbar ist. Dann rufen Sie sofort den \nRettungsdienst, die 112. Bleiben Sie auf jeden Fall beim Pa-\ntienten, beruhigen Sie ihn. Denn kommt es zus\u00e4tzlich noch \nzum Kreislaufstillstand, m\u00fcssen Sie sofort mit der Wieder -\nbelebung beginnen. \nWie erkenne ich einen Kreislaufstillstand  \nund was muss ich als Erstes tun?\nWir sagen: Wenn jemand bewusstlos ist und nicht nor -\nmal atmet, hat er einen Kreislaufstillstand. Haben Sie den \nEindruck, dass derjenige schnarcht, nur zweimal in der Mi -\nnute atmet oder hechelt, sind das Alarmsignale. Die richtige \nReihenfolge bei der Wiederbelebung ist: pr\u00fcfen, rufen, dr\u00fc -\ncken! Haben Sie gepr\u00fcft, ob er bei Bewusstsein ist, haben Sie \nden Rettungsdienst gerufen, dann kommt die Herzdruck -\nmassage: 100 bis 120 Mal pro Minute auf der Brustbeinmitte, \nf\u00fcnf bis sechs Zentimeter darunter.\nDas ist anstrengend, das kostet Kraft. Beim richtigen \nRhythmus helfen Lieder wie Atemlos, Staying Alive, Highway \nto hell. Und man soll so lange dr\u00fccken bis der Rettungs -\ndienst da ist. Wenn man es gelernt hat, sollte man im Wech -\nsel 30 Mal dr\u00fccken und zwei Mal beatmen. Denn wenn man \nes gelernt hat, ist dr\u00fccken und pusten besser als nur dr\u00fc -\ncken. Dr\u00fccken ist das Muss. Dr\u00fccken und beatmen w\u00e4r klas -\nse. Dr\u00fccken, beatmen und Defibrillator w\u00e4r dann sozusagen \ndie Kr\u00f6nung. \nWie kann man Menschen f\u00fcr Erste Hilfe motivieren?\nAufkl\u00e4rung ist entscheidend: Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, wie \nwichtig es ist, zu helfen; Aufkl\u00e4rung, wie einfach es ist, zu hel -\nfen, und Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, dass man im Prinzip nichts ka -\nputtmachen kann. Schlimmstenfalls bricht eine Rippe bei \nder Herzdruckmassage, aber das \u00fcberlebt man. Tu ich aus \nSorge, etwas kaputtzumachen, nichts, bleibt der Mensch tot. \nMan kann bei der Reanimation nichts verkehrt machen, au\u00dfer  \nman tut nichts!\nOb am Arbeitsplatz, in der Schule oder in der Freizeit \u2013 wo \nimmer ich Aufkl\u00e4rung leiste, ist v\u00f6llig egal, und je h\u00e4ufiger es \npassiert, desto besser. Dass den Kindern, also den Helfern \nvon morgen, etwas angeboten wird, ist wichtig, keine Frage. \nAber wir m\u00fcssen auch den potenziellen Helfern von heute \n etwas anbieten. Das gilt f\u00fcr Unternehmen ebenso wie f\u00fcr \nKegel clubs oder Sportvereine. Denn der Kreislaufstillstand-\nPatient ist nicht immer \u00fcber 70 und sitzt im Altenheim. Oft \nist er jung, sportlich und kippt beim Sport pl\u00f6tzlich um. Es \nmuss Alltag sein, sich mit dem Thema zu besch\u00e4ftigen, und \nwir m\u00fcssen niedrigschwellige Angebote machen.\nDie Fragen stellte Dorothee Buschhaus.Was sind die h\u00e4ufigsten Notf\u00e4lle, in denen  \nErste Hilfe dringend gebraucht wird? \nDer schlimmste Notfall ist der Herz-Kreislauf-Stillstand. \nDa geht es um jede Sekunde und man muss sofort reagieren \nk\u00f6nnen. Danach wird es eher selbstverst\u00e4ndlich. Bei einer \nbedrohlichen Blutung zum Beispiel z\u00e4hlt nicht der sch\u00f6nste \nVerband, sondern dass es gelingt, die Blutung zu stillen, also \nWundauflage drauf, Druck aus\u00fcben und notfalls abbinden. \nDas sind Situationen, in denen man ganz schnell und auch \nmit gesundem Menschenverstand leicht helfen kann. Bei \n Patienten mit Luftnot oder Herzinfarkt sollte man den Ober -\nk\u00f6rper hoch lagern, beruhigen und dabeibleiben, bis der \nRettungsdienst da ist. Dabeibleiben und beobachten, um zu \nerkennen, ob jemand bewusstlos ist, und dann entspre -\nchend reagieren. Blo\u00df nicht lange nachdenken, wie die stabi -\nle Seitenlage funktioniert \u2013 die hilft dem typischen bewusst -\nlosen Patienten mit Kreislaufstillstand \u00fcberhaupt nicht. Der \nbraucht eine Reanimation. Nur die wenigsten Patienten, \nzum Beispiel mit Hirnblutung oder schwerem Schlaganfall, \nbrauchen eine stabile Seitenlage, damit Speichel abflie\u00dft.\nHaben sich Erste-Hilfe-Ma\u00dfnahmen heute im \nVergleich zu fr\u00fcher ver\u00e4ndert?\nDas Umfeld hat sich ver\u00e4ndert. Vor 20 Jahren hatte je -\nmand eine bedrohliche Blutung am Arm, nachdem er mit \n einer Axt hantiert hat oder mit dem Arm in eine Maschine ge -\nkommen ist. Heute m\u00fcssen wir bei bedrohlichen Blutungen \nauch an Anschl\u00e4ge denken, an Attentate, an terroristische \nAktivit\u00e4ten. \nSollte man nicht eher Autounf\u00e4lle assoziieren?\nSchwere t\u00f6dliche Verkehrsunf\u00e4lle werden weniger. Dabei \nsehen wir oft das: Das Auto ist Schrott, und die Leute sitzen \n\u2013 nicht blut\u00fcberstr\u00f6mt \u2013 daneben. Hei\u00dft, die Weiterentwick -\nlung der Technik mit Airbags, abs  und allem Zipp und Zapp \nhat dazu gef\u00fchrt, dass Autos viel sicherer sind und schwere \nBlutungen selbst bei schweren Unf\u00e4llen nicht oft vorkom -\nmen. Die meisten Notf\u00e4lle passieren heute zu Hause.die gute frage2\nProf. Dr. Jan-Thorsten Gr\u00e4sner\nmdk  forum  Heft 2 /2019mdk  forum  Heft 2 /2019aktuell33\nFritz Sch\u00f6sser ist tot\nAm 28. Mai 2019 verstarb v\u00f6llig \u00fcberraschend  \nFritz Sch\u00f6sser im Alter von 71 Jahren. Fritz \nSch\u00f6sser war von 2005 bis 2017 alternieren -\nder Vorsitzender der Mitgliederversamm -\nlung des MDS . Seit 2008 geh\u00f6rte er \nebenfalls dem Verwaltungsrat des MDS  an.\n1947 in T\u00f6ging am Inn geboren, absol-\nvierte er nach der mittleren Reife eine \nAusbildung zum Industriekaufmann bei den \nInnwerken. Schon als Lehrling engagierte er \nsich in der Gewerkschaft, stieg rasch auf \nund wurde 1990 Vorsitzender des DGB -Be-\nzirks Bayern. 1994 kam Sch\u00f6sser f\u00fcr die SPD \nin den Landtag und wechselte 1998 in den \nDeutschen Bundestag. Hier war er Mitglied \nim Ausschuss f\u00fcr Gesundheit und Soziale \nSicherung. 2010 gab er den Gewerkschafts -\nvorsitz ab. Dar\u00fcber hinaus war Fritz \nSch\u00f6sser \u00fcber Jahrzehnte in der Sozialen \nSelbstverwaltung von AOK, MDK  und MDS \nengagiert. F\u00fcr ihn waren immer Verbesse -\nrungen m\u00f6glich, und er sah es als seine \nAufgabe an, Schw\u00e4chen in der Versorgung \nzu benennen und sich f\u00fcr Ver\u00e4nderungen \neinzusetzen. Sein Wirken galt der Weiter -\nentwicklung der Medizinischen Dienste im \nInteresse der Versicherten und zum Nutzen \nder gesetzlichen Kranken- und Pflegeversi -\ncherung. \u00bbMit Fritz Sch\u00f6sser verlieren wir \neinen herausragenden Selbstverwalter, der \nsich stets mit Herzblut f\u00fcr eine gute und \ngerechte Versorgung der Versicherten \nengagiert hat\u00ab, so Dr. Peter Pick, Gesch\u00e4fts -\nf\u00fchrer des MDS .\nIGel-Monitor:\nAlzheimer-Fr\u00fcherkennung\nMit tendenziell negativ hatte das wissen -\nschaftliche Team des IGeL-Monitors bereits \n2002 die Magnetresonanztomographie \n(MRT) zur Alzheimer-Fr\u00fcherkennung \nbewertet. Nun wurde die Leistung erneut \nauf den Pr\u00fcfstand gestellt \u2013 mit gleichem \nErgebnis. Denn auch die zwischenzeitlich \nver\u00f6ffentlichten Studien ergeben laut IGeL-Monitor keine Anhaltspunkte f\u00fcr einen \nNutzen bei Menschen ohne Anzeichen einer \nDemenz. Auch zu m\u00f6glichen Sch\u00e4den \nfanden sich keine Studien. Nach Auffassung \ndes IGeL-Monitor-Teams kommt die \nMRT-Untersuchung zwar ohne sch\u00e4dliche \nStrahlen aus, aber indirekte Sch\u00e4den sind \nm\u00f6glich. So wisse man nicht, ob sich ein \nauff\u00e4lliger MRT-Befund tats\u00e4chlich zu einer \nDemenz mit Symptomen weiterentwickeln \nw\u00fcrde. Betroffene w\u00fcrden unn\u00f6tigerweise \nbeunruhigt, obwohl sie nie dement \ngeworden w\u00e4ren. \nUm Vorboten einer Alzheimer-Demenz \nzu erkennen, bieten manche radiologische \noder neurologische Praxen sogenannte \nBrain Checks  an \u2013 Untersuchungen, die \nmeist auch eine MRT beinhalten. Zeigen \nsich im MRT Hinweise auf verd\u00e4chtige \nGehirnstrukturen, sollen Betroffene \nfr\u00fchzeitig Gegenma\u00dfnahmen ergreifen \nk\u00f6nnen, um eine Demenz zu verhindern \noder deren Verlauf zumindest abzuschw\u00e4 -\nchen. Besteht dringender Verdacht auf eine \nAlzheimer-Demenz, ist eine MRT unter \nUmst\u00e4nden Kassenleistung. Doch solange \njemand keine Beschwerden hat, muss die \nUntersuchung aus eigener Tasche als IGeL \nbezahlt werden. Sie kostet in der Regel \nzwischen 260 und 580 Euro.\nMindestmengen werden\noft nicht eingehalten\nViele Krankenh\u00e4user halten die gesetzlich \nvorgegebenen Mindestmengen f\u00fcr \nkomplexe Operationen nicht ein. Dabei \nsollen die seit 2004 f\u00fcr sieben planbare \nEingriffe festgelegten Mindestmengen \nsicherstellen, dass schwierige Operationen \nnur noch in Kliniken mit entsprechender \nErfahrung erfolgen. Laut einer Analyse des \nScience Media Centers ( SMC) und der \nWeissen Liste erreichten 40 % der deut -\nschen Kliniken, die solche Eingriffe \ndurchf\u00fchren, eine oder mehrere der \nverbindlichen Fallzahlen im Jahr 2017 nicht. \nDemnach f\u00fchrten 458 von 1152 Kliniken \n(39,7 %) 2017 komplexe Eingriffe durch, \nobwohl sie die vorgegebenen Fallzahlen \nunterschreiten. Das entspricht bundesweit \nrund 4300 Operationen. \nDabei zeigen sich deutliche Unterschiede \nin den einzelnen Bundesl\u00e4ndern. W\u00e4hrend in \nBaden-W\u00fcrttemberg 30,7 % und in Meck-\nlenburg-Vorpommern 29,2 % der Kliniken \neine oder mehrere der Mindestfallzahlen \nnicht erreichen, sind es in Brandenburg 56,7 % und in Bremen 62,5 %. Auch die Art \ndes Eingriffs wirkt sich aus. So bleiben bei \nBauchspeicheldr\u00fcsen- OPs 34 % und bei \nSpeiser\u00f6hren- OPs sogar 52,6 % der \nKrankenh\u00e4user unter den gesetzlich \nvorgeschriebenen Mindestmengen. \nKonzertierte Aktion Pflege  \nMit dem Ziel, die Arbeitsbedingungen f\u00fcr \nPflegekr\u00e4fte schnell und sp\u00fcrbar zu \nverbessern, wurde im Sommer 2018 die \nKonzertierte Aktion Pflege gestartet, deren \nErgebnisse Anfang Juni von Bundesfamili -\nenministerin Dr. Franziska Giffey, Bundesar -\nbeitsminister Hubertus Heil und Bundesge -\nsundheitsminister Jens Spahn vorgestellt \nwurden. Demnach soll bundesweit nach \nTarif bezahlt, ein am Bedarf orientierter \nPersonalschl\u00fcssel eingef\u00fchrt, die Anwer -\nbung ausl\u00e4ndischer Pflegekr\u00e4fte beschleu -\nnigt und die Zahl der Auszubildenden und \nAusbildungseinrichtungen gesteigert \nwerden. \nNoch vor der Sommerpause soll die \nBundesregierung die rechtlichen Grundla -\ngen beschlie\u00dfen, um bessere Geh\u00e4lter \u00fcber \nMindestl\u00f6hne, sowohl f\u00fcr Hilfs- als auch f\u00fcr \nFachkr\u00e4fte, und gleiche Bezahlung in Ost \nund West zu erm\u00f6glichen. Die Pflegebran -\nche k\u00f6nne dann entscheiden, ob sie einen \nfl\u00e4chendeckenden Tarifvertrag abschlie\u00dft. \nEinen von Arbeitgebern und Gewerkschaft \nVerdi ausgehandelten Vertrag w\u00fcrde der \nBund dann f\u00fcr die ganze Branche f\u00fcr \nallgemeinverbindlich erkl\u00e4ren. Andernfalls \nlegt eine Kommission wie bisher Mindest-\nentgelte fest \u2013 auch f\u00fcr Pflege-Fachkr\u00e4fte.\nVorgesehen ist zudem eine neue \nPflegeausbildung ab 2020. Dann soll \nbundesweit daf\u00fcr auch kein Schulgeld mehr \nf\u00e4llig werden, Azubis sollen vielmehr \nVerg\u00fctungen bekommen. Geplant sind \nau\u00dferdem 5000 Weiterbildungspl\u00e4tze. Auch \nsollen verbindliche Personalschl\u00fcssel \numgesetzt werden. Kr\u00e4fte aus dem Ausland \nsollen schon in den Herkunftsl\u00e4ndern bei \nder Fach- und Sprachausbildung unterst\u00fctzt \nwerden. F\u00fcr Vermittler von Pflegekr\u00e4ften \naus dem Ausland soll ein G\u00fctesiegel \nentwickelt werden. Um den Beruf attrakti -\nver zu machen, sollen Pflegefachkr\u00e4fte auch \nmehr Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. \nHierf\u00fcr sollen Standards etwa zur st\u00e4rkeren \nZusammenarbeit mit \u00c4rzten erarbeitet \nwerden. Pflegekr\u00e4fte sollen zudem mit \ndigitaler Technik von B\u00fcrokratie entlastet \nwerden.mdk  forum  Heft 2 /2019\n\u00a9 AOK Bundesverbandmdk  forum  Heft 2 /2019An der Konzertierten Aktion Pflege \nbeteiligten sich Arbeitgeber und Gewerk -\nschaften, Kirchen, Wohlfahrtsverb\u00e4nde, \nKrankenkassen und Betroffenenvertreter.  \nIn der Alten- und Krankenpflege arbeiten \nrund 1,6 Millionen Menschen, fast 40 000 \nStellen sind unbesetzt. \nQualit\u00e4tsdarstellungs-\nvereinbarung f\u00fcr \nstation\u00e4re Pflege \nIn der Qualit\u00e4tsdarstellungsvereinbarung \n(QDVS ) ist festgelegt, welche Informationen \n\u00fcber Pflegeheime f\u00fcr die Verbraucherinnen \nund Verbraucher in Zukunft im Internet \nver\u00f6ffentlicht werden. Der erweiterte \nQualit\u00e4tsausschuss Pflege hat einstimmig \ndie QDVS  beschlossen. Das Bundesministe -\nrium f\u00fcr Gesundheit ( BMG ) hat sie inzwi -\nschen genehmigt, so dass sie ver\u00f6ffentlicht \nwerden kann. Die QDVS  l\u00f6st die bisherige \nTransparenzvereinbarung \u2013 die sogenann -\nten Pflegenoten \u2013 ab.\nDie Qualit\u00e4tsdarstellung wird in Zukunft \nauf drei S\u00e4ulen stehen: auf den Ergebnisin -\ndikatoren, die von den Heimen selbst \nerhoben und von der Datenauswertungs -\nstelle ausgewertet wurden, auf ausgew\u00e4hl -\nten MDK -Qualit\u00e4tspr\u00fcfergebnissen und auf \nallgemeinen Informationen zu den \nEinrichtungen. Wie bisher wird die Daten \nClearing Stelle \u2013 eine gemeinsame Einrich -\ntung der Landesverb\u00e4nde der Pflegekas -\nsen \u2013 alle Qualit\u00e4tsinformationen f\u00fcr jede \nEinrichtung f\u00fcr die Informationsplattformen \nder Pflegekassen aufbereiten. Es ist \nvorgesehen, die Informationen auf den \nWebportalen der Pflegekassen auf Bundes -\nebene schrittweise zur Verf\u00fcgung zu stellen: \nAb Anfang 2020 k\u00f6nnen erste MDK -Pr\u00fcfer -\ngebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Indikato -\nrenergebnisse sollen ab Mitte 2020 zur \nVerf\u00fcgung stehen. Die Verbraucherinnen \nund Verbraucher haben dann die M\u00f6glich -\nkeit, Informationen zu filtern, zu sortieren \nund die Pflegeeinrichtungen zu vergleichen. \nDie neue QDVS  ist unter www.gs-qsa-pflege.\nde/dokumente-zum-download  verf\u00fcgbar. Die \nVereinbarung tritt zum 1. 11. 2019 in Kraft.Internationale Klassifikation\nder Krankheiten: neue Version\nDie weltweit g\u00fcltige Internationale \nKlassifikation der Krankheiten ( ICD) wird \nzum ersten Mal nach 30 Jahren v\u00f6llig neu \naufgesetzt. Die Abk\u00fcrzung steht f\u00fcr \nInternational Statistical Classification of \nDiseases and Related Health Problems  und ist \nein Katalog von mittlerweile fast 55 000 \nanerkannten Krankheiten, Symptomen und \nVerletzungsursachen \u2013 je mit einem \nspezifischen Code. Mit den Kombinationen \naus Buchstaben und Zahlen sollen \u00c4rztin -\nnen und \u00c4rzte weltweit ihre Diagnosen \nregistrieren und dadurch statistische \nUntersuchungen erleichtern. Die \u00fcberarbei -\ntete Version der ICD wurde von den 194 \nMitgliedstaaten der Weltgesundheitsorgani -\nsation ( WHO ) verabschiedet und soll ab \n2022 den bisherigen Katalog abl\u00f6sen. Ein \nkonkreter Zeitpunkt f\u00fcr die Einf\u00fchrung in \nDeutschland steht noch nicht fest.\nNeu in den internationalen Katalog \naufgenommen wurden unter anderem \nVideospielsucht, Antibiotikaresistenz und \nzwanghaftes Sexualverhalten. Aber auch \nBurnout hat die WHO  jetzt klar als Syndrom \ndefiniert, das im Zusammenhang mit \nBelastungen bei der Arbeit steht (siehe \nhierzu auch Beitrag auf Seite 14).\nImpfung gegen G\u00fcrtelrose\nals Kassenleistung\nDie Kosten f\u00fcr eine Impfung gegen G\u00fcrtel -\nrose werden seit 1. Mai 2019 f\u00fcr Versicherte \nab 60 Jahren von den gesetzlichen Kranken -\nkassen \u00fcbernommen. Wer durch eine \nentsprechende Grunderkrankung oder \nImmunschw\u00e4che besonders gef\u00e4hrdet ist, \nhat bereits ab dem 50. Lebensjahr Anspruch \nauf die Impfung. Das hat der Gemeinsame \nBundesausschuss ( G-BA ) entschieden und \nist damit einer Empfehlung der St\u00e4ndigen \nImpf  kommission ( STIKO ) gefolgt. Die \nM\u00f6glichkeit, sich mit einem neuen Wirkstoff  \ngegen G\u00fcrtelrose impfen zu lassen, gibt es \nin Deutschland bereits seit Mai vergange -\nnen Jahres. Dieser neue Impfstoff ist ein \nsogenannter Totimpfstoff, der nur Bruch-\nteile des Krankheitserregers enth\u00e4lt. Auf die \nImpfung mit einem Lebend impfstoff, der \nvon der STIKO nicht empfohlen wird, \nbesteht hingegen kein Leistungsanspruch.Mangelnder Impfschutz\nbei Schulkindern\nLaut Robert Koch-Institut ( RKI) sind die \nImpfl\u00fccken bei Masern weiterhin zu gro\u00df. \nZwar h\u00e4tten 97,1 % der Schulanf\u00e4nger die \nerste Impfung bekommen. Aber bei der \nentscheidenden zweiten Masernimpfung \ngebe es gro\u00dfe regionale Unterschiede,  \nso dass die angestrebte Impfquote von \nbundesweit 95 % noch immer nicht erreicht \nwerde. Wie das RKI berichtet, waren 2017 \ngut 93 % der Schulanf\u00e4nger zweimal gegen \nMasern geimpft. Die Impfungen gegen \nDiphtherie, Tetanus, Keuchhusten und \nKinderl\u00e4hmung h\u00e4tten bei den Schulanf\u00e4n -\ngern bereits im dritten Jahr in Folge \nabgenommen. Trotz aller Aufkl\u00e4rungskam -\npagnen seien die Impfquoten in den \nvergangenen Jahren nicht entscheidend \ngestiegen. \n\u00c4rztliche Versorgung\n148 601 \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie 26 693 \nPsychotherapeutinnen und Psychothera -\npeuten arbeiteten bis Ende 2018 mit einer \nKassenzulassung in Deutschland. Einer \nVer\u00f6ffentlichung des Bundesarztregisters \nzufolge ist die Anzahl bei den \u00c4rzten um \n0,8 %, bei den Psychotherapeuten sogar um \n5,5 % gegen\u00fcber dem Vorjahr gestiegen. Da \nzunehmend mehr Menschen in Teilzeit oder \nAnstellung t\u00e4tig seien, l\u00e4ge der tats\u00e4chliche \nZuwachs jedoch nur bei 0,2 %, meint die \nKassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung.\nDas Durchschnittsalter aller niederge -\nlassenen Mediziner ist laut Bundesarztre -\ngister leicht auf 54,2 Jahre gestiegen. \nAllgemeinmediziner l\u00e4gen mit 55,5 Jahren \ngeringf\u00fcgig \u00fcber diesem Schnitt. Weiter \ngestiegen sei auch der Anteil der Frauen \nunter den niedergelassenen \u00c4rzten und \nPsychotherapeuten in Deutschland \u2013 auf \nnunmehr 47 % (Vorjahr 46 %). Dabei \nunterscheide sich der Anteil stark zwischen \nden Fachrichtungen. Am st\u00e4rksten vertreten \nseien Medizinerinnen in den ostdeutschen \nL\u00e4ndern.4\nmdk  forum  Heft 2 /2019mdk  forum  Heft 2 /2019\nWenn die Seele leidet:\nPsychische Erkrankungenmdk  forum  Heft 2 /2019mdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019von einer psychischen  St\u00f6rung oder Erkrankung spricht \nman, wenn die normale Funktionsf\u00e4higkeit des mensch-\nlichen Erlebens und Verhaltens beeintr\u00e4chtigt ist und sich \ndies in emotionalen, kognitiven, interpersonalen, Verhal -\ntens- und / oder k\u00f6rperlichen Beeintr\u00e4chtigungen \u00e4u\u00dfert.\nSch\u00e4tzungen der Weltgesundheitsorganisation ( who ) \nzufolge wird etwa jeder vierte Mensch in seinem Leben ein -\nmal psychisch krank. Neben organischen Ursachen k\u00f6nnen \nauch psychologische, wie zum Beispiel eine Traumatisie -\nrung, sowie soziale Gr\u00fcnde, etwa \u00dcberforderung oder Mob -\nbing, zu psychischen Problemen f\u00fchren. Allein in Deutsch -\nland sind jedes Jahr etwa 27,8 % der erwachsenen Bev\u00f6lke -\nrung von einer psychischen St\u00f6rung betroffen, so die Deut -\nsche Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psy -\nchosomatik und Nervenheilkunde e. V. ( dgppn ). Beispiele \nf\u00fcr h\u00e4ufige psychische St\u00f6rungen sind Depressionen, Angst -st\u00f6rungen, Alkohol- oder Medikamentenabh\u00e4ngigkeit und \nandere Suchterkrankungen. \nAuch beim Nachwuchs spielen psychische Probleme eine \ngro\u00dfe Rolle, zeigen die Ergebnisse der KiGGs-Studie zur \n Gesundheit von Kindern und Jugendlichen in Deutschland.  \nBei der Basiserhebung (2003 bis 2006) \nwaren 20 % der Heranwachsenden zwi -\nschen drei und 17 Jahren psychisch auf -\nf\u00e4llig, in der zweiten Erhebungswelle \n(2014 bis 2017) immer noch 16,9 %. \nH\u00e4ufige Probleme bei Kindern und Jugendlichen sind Angst -\nst\u00f6rungen, Depressionen, St\u00f6rungen des Sozialverhaltens \nsowie die hyperkinetische St\u00f6rung ( adhs ).\nIm internationalen Vergleich steht Deutschland mit sei -\nnem dichten und differenzierten Netz psychotherapeuti -\nscher Hilfs- und Versorgungsangebote recht gut da. F\u00fcr viele Seelen in Not\nDie Bedeutung psychischer Erkrankungen sei lange Zeit untersch\u00e4tzt worden, konstatierte das \nRobert Koch-Institut 2008 im Rahmen der Gesundheitsberichterstattung des Bundes. Zu die -\nsem Zeitpunkt waren psychische Probleme bereits zum h\u00e4ufigsten Grund f\u00fcr gesundheitsbe -\ndingte Fr\u00fchverrentungen avanciert. Fest steht: Das Problem ist nicht kleiner geworden. 6Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nJeder Vierte wird \neinmal im Leben \npsychisch krank\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /20197\nMenschen ist der Hausarzt der erste Ansprechpartner. Dane -\nben gibt es ambulante Behandlungsm\u00f6glichkeiten in Bera -\ntungsstellen, Ambulanzen und Praxen, teilstation\u00e4re Ange -\nbote wie Tageskliniken sowie eine station\u00e4re Versorgung in \nFachkliniken, Fachabteilungen von Krankenh\u00e4usern sowie \nin Kliniken f\u00fcr Psychosomatik. \nHilfe f\u00fcr die Psyche\nDie Therapie von Menschen mit psychischen St\u00f6rungen \nerfolgt im Wesentlichen durch Medikamente und/oder eine \nPsychotherapie. Die ambulante psychotherapeutische Ver -\nsorgung wird in Deutschland haupts\u00e4chlich durch die ge -\nsetzlichen Krankenkassen finanziert. Der Gemeinsame Bun -\ndesausschuss ( g-ba ) hat in der Psychotherapie-Richtlinie \nfestgelegt, dass niedergelassene Psychotherapeutinnen und \n-therapeuten mit den Krankenkassen drei anerkannte Ver -\nfahren abrechnen k\u00f6nnen: die analytische Psychotherapie, \ndie tiefenpsychologisch fundierte Psychotherapie und die \nVerhaltenstherapie.\nIn psychiatrischen und psychosomatischen Kliniken \nk\u00f6nnen weitere Psychotherapie-Formen angeboten und ab -\ngerechnet werden, etwa die systemische Therapie oder die \nGespr\u00e4chspsychotherapie. Eine station\u00e4re Therapie erfolgt \nentweder als sta tion\u00e4re psychiatrische Krankenhausbe -\nhandlung, deren Kosten in der Regel die gesetzliche Kran -\nkenversicherung tr\u00e4gt, oder \u2013 wenn Erhalt oder Wiederher -\nstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit im Vordergrund stehen \u2013 als \nmedizinische Rehabilitation, die zulasten der gesetzlichen \nRentenversicherung abgerechnet wird.\nIn Deutschland gab es 2018 laut der von der Bundes\u00e4rzte -\nkammer ver\u00f6ffentlichten \u00c4rztestatistik insgesamt 13 938 \nFach\u00e4rzte f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie beziehungs -\nweise Nervenheilkunde, von denen 6094 ambulant und 6436 \nstation\u00e4r t\u00e4tig waren. An der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung \nnahmen insgesamt 5876 Nerven\u00e4rzte, Neurologen und Psy -\nchiater, 6302 \u00c4rztliche Psychotherapeuten (davon 2668 \u00c4rzte \nf\u00fcr Psychosomatik und Psychotherapie), 20 801 Psycholo-\ngische Psychotherapeuten und 5892 Kinder- und Jugend-\nlichenpsychotherapeuten teil. \nNur jeder F\u00fcnfte in Behandlung\nObwohl Studien zufolge die Inanspruchnahme medizini -\nscher Leistungen seit Jahren steigt, sind nur etwa ein F\u00fcnftel \nder Patientinnen und Patienten mit einer psychiatrischen \nDiagnose in professioneller Behandlung. Pro Quartal werden \netwa 1,8 Millionen gesetzlich versicherte  \nPatienten durch niedergelassene Fach -\n\u00e4rzte f\u00fcr Psychiatrie und Psychothera -\npie beziehungsweise Nervenheilkunde \nbehandelt, rund 1,1 Millionen durch \nniedergelassene Psychotherapeuten. F\u00fcr die Behandlung er -\nwachsener Patienten standen nach Angaben der dgppn  im \nJahr 2017 insgesamt 56 223 psychiatrische Krankenhausbet -\nten zur Verf\u00fcgung. In den mehr als 400 Fachkliniken und -ab -\nteilungen werden j\u00e4hrlich \u00fcber 800 000 station\u00e4re Behand -\nlungen durchgef\u00fchrt. Weitere 150 000 F\u00e4lle wurden 2017 im \nteilstation\u00e4ren Bereich versorgt. Zu diesem Zweck standen \nin insgesamt 408 Einrichtungen f\u00fcr Psychiatrie und Psycho -Dichtes Netz an \nHilfs- und Versor -\ngungsangebotenSeelische Probleme \nsind kein Tabu mehrtherapie 15 410 tages- und nachtklinische Behandlungspl\u00e4t -\nze bereit. In Fachabteilungen f\u00fcr Kinder- und Jugendpsychi -\natrie und -psychotherapie gab es 2017 insgesamt 6311 Betten.\nWochen auf der Warteliste\nDie Wartezeiten auf einen Psychotherapieplatz k\u00f6nnen \nWochen oder auch Monate betragen. Die Bundespsychothe -\nrapeutenkammer ver\u00f6ffentlichte im April 2018 ihre Warte \u00ad\nzeitenstudie , laut der Menschen mit psychischen Problemen \n5,7 Wochen auf eine Sprechstunde, 3,1 Wochen auf eine \nAkutbehandlung und im bundesweiten Durchschnitt 19,9 \nWochen auf den Beginn einer Richtlinienpsychotherapie \nwarten m\u00fcssen.\nDer Gesetzgeber hat in den vergangenen Legislaturperio -\nden bereits verschiedene Ma\u00dfnahmen zur Weiterentwick -\nlung der psychotherapeutischen Versorgung ergriffen. So \nwurde im Terminservice- und Versor -\ngungsgesetz festgeschrieben, dass die \nWartezeit auf eine psychotherapeuti -\nsche Akutbehandlung maximal zwei \nWochen betragen darf. Auch der im Fr\u00fchjahr 2019 vom Kabi -\nnett beschlossene Entwurf eines Gesetzes zur Reform der \nPsychotherapeutenausbildung hat zum Ziel, die Versorgung \nvon Menschen mit psychischen Erkrankungen zu verbessern.\nDer Bedarf ist gro\u00df: Der Ende 2018 ver\u00f6ffentlichte Bericht \nder Bundesregierung zum Stand von Sicherheit und Gesund \u00ad\nheit bei der Arbeit  belegt, dass von den insgesamt 668 Millio -\nnen krankheitsbedingten Fehltagen im Jahr 2017 rund 107 \nMillionen auf psychische Leiden entfielen. Nur Muskel- und \nSkelettbeschwerden verursachten noch mehr Fehltage. Die \nProduktionsausf\u00e4lle, die durch psychische Erkrankungen \nverursacht wurden, schlugen mit rund 12,2 Milliarden Euro \nzu Buche. Laut Fehlzeiten-Report der aok  ist die Zahl der \nFehltage aufgrund psychischer Erkrankungen in den vergan -\ngenen zehn Jahren konstant angestiegen, zwischen 2007 und \n2017 um 67,5 %. Allein die Rentenversicherung bewilligte \n2018 mehr als 170 000 station\u00e4re Rehabilitationen wegen \npsychischer Krankheiten \u2013 rund 50 000 mehr als noch vor \nzehn Jahren.\nL\u00e4ngst nicht immer hat die Behandlung auch den ge -\nw\u00fcnschten Erfolg. Das Versicherungsunternehmen Swiss \nLife stellte im April 2019 seinen Report Berufsunf\u00e4higkeit vor. \nPsychische Erkrankungen sind danach mit 37 % der F\u00e4lle die \nh\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr eine Berufsunf\u00e4higkeit. Und w\u00e4hrend \n1983 nicht einmal jede zehnte Erwerbsminderungsrente in \nder gesetzlichen Rentenversicherung aufgrund seelischer \nProbleme gezahlt wurde, war es 2017 bereits fast jede zweite.\n\u00dcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Anstieg herrscht Uneinigkeit: \nSo werden h\u00e4ufig die zunehmend belastenden Arbeitsbedin -\ngungen als Ursache genannt. Eine m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung w\u00e4re \naber auch die gesellschaftliche Enttabuisierung seelischer \nProbleme, die mit einer st\u00e4rkeren Sensibilisierung der \u00c4rzte \nund einer gr\u00f6\u00dferen Offenheit der Patienten einhergeht. In \ndiesem Fall h\u00e4tte sich nicht die Zahl der Erkrankungen, son -\ndern lediglich die der Diagnosen erh\u00f6ht.Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nDr. Silke Heller-Jung  hat in K\u00f6ln ein \nRedaktionsb\u00fcro f\u00fcr Gesundheitsthemen.\nredaktion@heller-jung.demdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019\noder situationsbedingt \u00fcblich betrachtet werden m\u00fcssen. \nDie Krankheitsdiagnosen werden auf Basis der Symptome \nmit Hilfe von Diagnosesystemen gestellt, ohne dass damit \n etwas \u00fcber die Ursachen der Erkrankungen ausgesagt wird.\nPsychische Erkrankungen betreffen lebenswichtige kog -\nnitive und affektive Funktionsf\u00e4higkeiten. So sind Delirien \ncharakterisiert durch St\u00f6rungen der Wachheit und r\u00e4um-\nlichen wie zeitlichen Orientierung. Bei Demenzen sind \nMerkf\u00e4higkeit und Ged\u00e4chtnis beein tr\u00e4chtigt. Schizophrene \nPsychosen zeich nen sich aus durch St\u00f6 -\nrungen der Zuschreibung von Gedan -\nken und Wahrnehmungen zum eigenen \nIch und affektive Erkrankungen durch \nSt\u00f6rungen der sogenannten affektiven \nSchwingungsf\u00e4higkeit, die sich in Affektstarre und Freud-\nlosigkeit ausdr\u00fccken. \nDie Abgrenzung gegen\u00fcber neurologischen Erkrankun -\ngen ist oft unscharf, was nicht \u00fcberrascht, da psychische wie \nneurologische Erkrankungen auf St\u00f6rungen der Funktionen \ndes zentralen Nervensystems zur\u00fcckgehen. Beispielsweise \nfinden sich Depressionen, aber auch psychotische Sympto -\nme bei der erblichen Erkrankung Chorea Huntington, die \n\u00fcblicherweise zu den neurologischen Erkrankungen gerech -\nnet wird, da hier zus\u00e4tzlich die Motorik deutlich beeintr\u00e4ch -\ntigt ist.\nNachweisbare Ver\u00e4nderungen\nF\u00fcr manche psychischen Erkrankungen gibt es eindeuti -\nge neurobiologische Korrelate, die zur Diagnostik beitragen. \nBei der Alzheimer-Demenz zeigen sich zum Beispiel Auff\u00e4l -\nligkeiten im Liquor, jener K\u00f6rperfl\u00fcssigkeit, die das Zentral -\nnervensystem (Gehirn und R\u00fcckenmark) umgibt. Bei Sucht-\nerkrankungen sind es Ver\u00e4nderungen in Biomarkern, wie \ndem Carbohydrate-Deficient-Transferrin ( cdt ), das bei mas -\nsivem Alkoholkonsum ver\u00e4ndert ist. \nBei vielen psychischen Erkrankungen gibt es aber kein \neindeutiges neurobiologisches Korrelat, das diese St\u00f6rungen  auch bei psychischen  Erkrankungen gilt: Die richtige \n Diagnose ist die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr eine an-\ngemessene Therapie. Da bei jedem betroffenen Patienten in -\ndividuelle Ursachen und Auspr\u00e4gungen von Symptomen zu \nbeobachten sind, wird bei der Diagnosefindung \u00fcber verschie-\ndene Ans\u00e4tze versucht, die Krankheit \nund deren Therapiem\u00f6glichkeiten ge -\nnau einzugrenzen. Eine vollst\u00e4ndige \npsychiatrische Diagnostik umfasst das \nUntersuchungsgespr\u00e4ch mit einer Fach -\n\u00e4rztin oder einem Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Psychothera -\npie, die k\u00f6rperliche Untersuchung sowie verschie  dene weitere \nMa\u00dfnahmen (u. a. bildgebende Verfahren, Labor,  Tests). Ne -\nben der Diagnosefindung geht es auch darum, medizinisch \nrelevantes Leiden von Zust\u00e4nden abzugrenzen, die als alters- Ein einzelnes Symptom  \nmacht noch keine Erkrankung\nPsychische Erkrankungen haben meist mehr als eine Ursache, sind oft eine Folge komplexer \nWechselwirkungen zwischen genetischen und umweltbedingten Faktoren. Wie kann diagnosti -\nziert werden, ob eine behandlungsbed\u00fcrftige psychische Erkrankung vorliegt?M\u00f6glichkeiten der Diagnostik8\nIndividuelle Ursachen,\nunterschiedliche\nSymptomeGespr\u00e4ch, Unter-\nsuchung, bild -\ngebende VerfahrenWenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungenmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019dass er fr\u00fcher Prophezeiungen gemacht habe, die jetzt ein -\ntr\u00e4fen. Wie sich herausstellte, war der betroffene Pa tient \nw\u00e4hrend seiner Schulzeit sexuell missbraucht worden. \u00c4ngs -\nte, dass die Klassenkameraden dar\u00fcber reden, k\u00f6nnen beim \nPatienten verst\u00e4rkt Dopamin freisetzen und dazu f\u00fchren, \ndass er zuf\u00e4llige Aussagen der Mitsch\u00fcler auf sich bezieht, \nsich bedroht f\u00fchlt und zur Abwehr den Inhalt umdeutet.\nWie hoch ist der Leidensdruck?\nAuch bei den psychischen Erkrankungen gilt, dass ein \neinzelnes Symptom noch keine Erkrankung macht. So schil -\nderte ein Patient, dass er die Stimmen, die er h\u00f6re (akusti -\nsche Halluzinationen), sch\u00e4tzen w\u00fcrde, \nda er an der B\u00f6rse spekuliere und ihm \ndie Stimmen bisher immer die richti -\ngen Tipps gegeben h\u00e4tten. F\u00fchrt ein \nSymptom nicht zu einem pers\u00f6nlichen Leidensdruck und \nist es auch nicht mit Einschr\u00e4nkungen allt\u00e4glicher F\u00e4higkei -\nten (Nahrungsaufnahme, K\u00f6rperpflege etc.) verbunden, liegt \nkeine klinisch relevante Erkrankung vor. \nAus medizinischer Sicht sind Halluzinationen Krank -\nheitszeichen. Klinische Relevanz erhalten sie aber nur, wenn \nsie zu einem Nachteil f\u00fcr den Patienten werden. Zur Dia-\ngnostik geh\u00f6rt also, die Beschwerden darauf hin zu untersu -\nchen, welche alltagsrelevanten Funktionsf\u00e4higkeiten beein -\ntr\u00e4chtigt sind. Entsprechend der Beeintr\u00e4chtigungen und \nden gegebenenfalls zus\u00e4tzlich vorhandenen Biomarkern er -\nfolgt dann die diagnostische Zuordnung.\nBildgebende Verfahren\nBildgebende Verfahren ( mrt, cct ) sind insbesondere \nbei Demenzerkrankungen richtungsweisend. Damit werden \nzum Beispiel bestimmte Formen von Gewebeschwund sicht -\nbar (u. a. frontotemporale Atrophien) und erm\u00f6glichen so \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf entsprechende Erkrankungen. \nAuch bei Suchterkrankungen, gerade bei der Alkoholab -\nh\u00e4ngigkeit, kommt es h\u00e4ufig zu Verminderungen des Hirn -\nvolumens, die neuronale Sch\u00e4den durch den Alkoholkon -\nsum anzeigen. \u00c4hnliche Ver\u00e4nderungen finden sich auch bei \nanderen Erkrankungen. Hier sind allerdings krankheitsbe -\ndingte Ver\u00e4nderungen von solchen zu unterscheiden, die \ndurch Nebenwirkungen von Medikamenten entstehen k\u00f6n -\nnen. Bei den meisten psychischen Erkrankungen sind Ver -\nminderungen des Hirnvolumens nur gering ausgepr\u00e4gt und \nbetreffen lediglich 1 bis 2 % des Hirnvolumens. \nMit modernen computergest\u00fctzten Verfahren ergeben \nsich hier neue M\u00f6glichkeiten der genaueren diagnostischen \nZuordnung. H\u00e4ufig deuten die beobachtbaren Ver\u00e4nderun -\ngen aber nur auf beschleunigte Alterungseffekte hin. Denn \nmit zunehmendem Alter verringert sich das Hirnvolumen. \nDie klinische Untersuchung ist demnach nach wie vor der \nentscheidende Zugang zur Diagnostik psychischer Erkran -\nkung.sicher von anderen Krankheitsbildern abgrenzt. So finden \nsich zwar bei schizophrenen und bei affektiven Psychosen \nSt\u00f6rungen der dopaminergen Neurotransmission, jenes Bo -\ntenstoffs im Gehirn, der die Durchf\u00fchrung von Bewegungen, \naber auch die Motivation beeinflusst und mit der Entstehung \npsychotischer Symptome in Verbindung gebracht wird. Die \nUnterschiede gegen\u00fcber Gesunden sind allerdings so be -\ngrenzt, dass sie zur klinischen Diagnostik allein nicht ausrei -\nchen. \nAuswirkungen genetischer Faktoren\nGenetische Faktoren und Umweltfaktoren tragen glei -\ncherma\u00dfen zur Entstehung psychischer Erkrankungen bei. \nSo wird beispielsweise bei der Alkoholabh\u00e4ngigkeit ange -\nnommen, dass etwa die H\u00e4lfte des Risikos auf erbliche Fakto -\nren zur\u00fcckgeht. Hierzu z\u00e4hlen allt\u00e4gliche Eigenschaften, wie \netwa die F\u00e4higkeit, viel Alkohol zu konsumieren, ohne akut \nbesonders ausgepr\u00e4gte unangenehme Wirkungen zu erlei -\nden. Die im Volksmund sogenannte Trinkfestigkeit hat  also \neinen partiell genetischen Hintergrund und ist ein Risiko \nund kein Schutzfaktor. Denn wer viel Alkohol vertr\u00e4gt, ist in \neiner Gesellschaft, in der Trinkfestigkeit sozial belohnt wird, \nauch besonders gef\u00e4hrdet, zu viel zu trinken. \nDie meisten psychischen Erkrankungen sind durch das \nZusammentreffen zahlreicher genetischer Variationen ge -\nkennzeichnet. So wurden f\u00fcr schizophrene Psychosen mehr \nals einhundert Genvarianten (genetische Polymorphismen) \nidentifiziert, die das Risiko beeinflussen, eine Psychose zu \nerleben. Jede einzelne dieser genetischen Variationen tr\u00e4gt \nalso nur einen minimalen Beitrag zum Risiko bei, psycho -\ntisch zu erkranken. \nUmweltfaktoren\nZu den Umweltfaktoren geh\u00f6ren vornehmlich Stress-\nerfahrungen, die beispielsweise durch soziale Ausschlie\u00dfung  \nbedingt sein k\u00f6nnen. So finden sich erh\u00f6hte Raten an affek -\ntiven Erkrankungen bei Menschen, die wiederholt pers\u00f6n -\nlich gekr\u00e4nkt und diskriminiert werden und die Armut in ih -\nrem direkten Wohnumfeld erleben. Dies verst\u00e4rkt sich, wenn \ndie Betroffenen zu einer Gruppe geh\u00f6ren, die sozial insge -\nsamt schlecht gestellt ist.\nAuch finden sich erh\u00f6hte Psychose-Raten bei Gefl\u00fcchte -\nten. Das l\u00e4sst sich nicht durch erh\u00f6hte Psychose-Raten in \nden Herkunftsl\u00e4ndern erkl\u00e4ren und ist somit offenbar durch \nStresserfahrungen w\u00e4hrend der Flucht bedingt. Solche Stress -\nerfahrungen k\u00f6nnen sich direkt auf die dopaminerge Neuro -\ntransmission auswirken. So wurde be -\nobachtet, dass Stress erfahrungen in be -\nstimmten Hirnregionen (hier Basalgan -\nglien) zu einer erh\u00f6hten Dopaminfrei -\nsetzung f\u00fchren. \nKommt es bei Patienten mit Psychosen kurzzeitig zu ei -\nner erh\u00f6hten Dopaminfreisetzung, werden bei der Informa -\ntionsverarbeitung im Gehirn wahrscheinlich ebenjene Um -\nweltreize besonders stark hervorgehoben, die gerade gleich -\nzeitig erlebt werden.\nSo schilderte ein Patient, seine ehemaligen Klassen-\nkameraden w\u00fcrden heimlich \u00fcber ihn reden. Sie erz\u00e4hlten, 9Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nProf. Dr. Andreas Heinz  ist Pr\u00e4sident der \nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie  \nund Psychotherapie, Psychosomatik und \nNervenheilkunde ( DGPPN ).\nandreas.heinz@charite.deGenetische Ursachen \noder umweltbedingt?Sch\u00e4den im  \nMRT  sichtbarmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019nahmen zu etablieren. In den ersten drei Monaten dieses \nJahres haben bereits ca. 20 Krankenh\u00e4user hierzulande eine \nSt\u00e4B f\u00fcr psychisch kranke Patientinnen und Patienten ange -\nboten. \nTrotz solcher Tendenzen haben die station\u00e4ren Kapazit\u00e4 -\nten an psychiatrischen und psychosomatischen Kranken -\nh\u00e4usern seit 2005 deutschlandweit zugenommen. \nVer\u00e4nderungen im ambulanten Bereich\nBei der ambulanten psychiatrischen und psychothera -\npeutischen Versorgung gibt es zunehmend mehr Empfeh -\nlungen zur leitliniengest\u00fctzten Behandlung diverser psychi -\nscher Krankheitsbilder. \nInsbesondere bei der ambulanten Psychotherapie wur -\nden die Kapazit\u00e4ten ausgeweitet. Derzeit nehmen ca. 24 000 \nPsychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \u00e4rztlicher \nund psychologischer Profession an der Versorgung teil. beispielsweise wurden neue  ambulante Leistungen in \ndas F\u00fcnfte Sozialgesetzbuch aufgenommen. Hierzu z\u00e4hlen \ndie Ambulante Soziotherapie (nach \u00a7 37a sgb v ) und die \nH\u00e4usliche psychiatrische Krankenpflege (p hkp ). Auch wur -\nden die Angebote der Psychiatrischen Institutsambulanzen \n(pia ) ausgeweitet \u2013 derzeit gibt es \u00fcber 700 pia  an vollstatio -\nn\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Einrichtungen in Deutschland. \nAuf Bundesebene weit fortgeschritten sind auch die Ver -\nhandlungen zur Implementierung Psychosomatischer Insti -\ntutsambulanzen (PsIA) (nach \u00a7 118 sgb v  Absatz 3) zwischen \ndem gkv -Spitzenverband ( gkv-sv ), der Kassen\u00e4rztlichen \nBundesvereinigung ( kbv ) und der Deutschen Krankenhaus -\ngesellschaft e. V. (dkg ). Daher ist noch in diesem Jahr bun -\ndesweit mit der Einf\u00fchrung der PsIA zu rechnen.\nNeuerungen im station\u00e4ren Bereich\nIn der station\u00e4ren Versorgung war die Umstellung des \nVerg\u00fctungssystems auf ein pauschalierendes Entgelt in der \nPsychiatrie und Psychosomatik ( pepp ) ein ganz wesentlicher \nSchritt hin zu mehr Transparenz bei der \nLeistungserbringung. Die Teilnahme \nan pepp  ist inzwischen f\u00fcr alle statio-\nn\u00e4ren Einrichtungen verpflichtend, so \ndass ab diesem Jahr wirklich alle H\u00e4user auf das neue Ab-\nrechungssystem umstellen mussten. \nAls v\u00f6llig neue Versorgungsleistung wurde die Stations -\n\u00e4quivalente psychiatrische Behandlung (St\u00e4B) im vergange -\nnen Jahr eingef\u00fchrt: eine Krankenhausbehandlung im h\u00e4us -\nlichen Umfeld des Patienten, die von mobilen \u00e4rztlich gelei -\nteten multiprofessionellen Behandlungsteams erbracht \nwird. Die St\u00e4B kann in medizinisch geeigneten F\u00e4llen eine \nvollstation\u00e4re Behandlung ersetzen. Sie kann als ein Versuch \nder Politik gewertet werden, sektoren\u00fcbergreifende Ma\u00df -Wie gut ist die psychiatrische  \nund psychotherapeutische Versorgung?\nDie psychiatrische und psychotherapeutische ambulante und station\u00e4re Versorgung hat sich in \nden vergangenen Jahren sp\u00fcrbar ver\u00e4ndert. So ist die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr psychi -\nsche St\u00f6rungen deutlich gewachsen, und die Stigmatisierung psychisch kranker Menschen hat \nin den vergangenen zehn Jahren abgenommen. Gleichzeitig gibt es deutlich mehr und bessere \nVersorgungsangebote f\u00fcr psychisch kranke Menschen.10\nNeue Leistungen, \nandere Verg\u00fctungWenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019stunde, werden von der Selbstverwaltung zeitnah evaluiert \nwerden, um dem Gemeinsamen Bundesausschuss ( g-ba ) \n evtuell weiterreichende Vorschl\u00e4ge machen zu k\u00f6nnen.\nDie Anzahl der bisher zugelassenen ca. 31 500 Psychothe -\nrapeutinnen und Psychotherapeuten soll sich durch die An -\npassung der Bedarfsplanungs-Richtlinie voraussichtlich um \nca. 800 erh\u00f6hen. Dies und die Abl\u00f6sung der Psychiatrie-Per -\nsonalverordnung (Psych- pv) durch eine neue g-ba -Richt-\nlinie zur Personalausstattung der psychiatrischen und psy -\nchosomatischen Krankenh\u00e4user wird zu einer Verbesserung \nder Versorgung der gkv -Versicherten f\u00fchren.\nAusblick\nIn der \u00f6ffentlichen Diskussion spielen psychische Er -\nkrankungen eine immer wichtigere Rolle. Mit der steigenden \nZahl krankheitsbedingter Fehlzeiten aufgrund psychischer \nErkrankungen ist unter anderem auch die Nachfrage nach \nentsprechenden Versorgungsleistungen im ambulanten \nund station\u00e4ren Sektor gestiegen. Leistungsausweitungen \nfanden hier bislang \u00fcberwiegend losgel\u00f6st voneinander statt, \nwas wiederum zu einer erh\u00f6hten Inanspruchnahme f\u00fchrte. \nBem\u00fchungen, sektoren\u00fcbergreifende Behandlungsan -\ns\u00e4tze zu st\u00e4rken, zeigen sich am Beispiel der (St\u00e4B). Die in \ndiesem neuen Behandlungsangebot angedachte Verzah -\nnung der Behandlungssektoren birgt die Chance, die End -\nlosspirale von Angebot und Nachfrage zu unterbrechen, in -\ndem eine patientenindividuell notwendige und ausreichen -\nde Behandlung angeboten wird.\nF\u00fcr die Zukunft ist damit zu rechnen, dass Versorgungs -\nstrukturen weiter verbessert und die ordnungspolitischen \nRahmenbedingungen angepasst werden m\u00fcssen. Insbeson -\ndere die Einbeziehung von niedergelas -\nsenen Psychiaterinnen und Psychiatern, \nPsychotherapeutinnen und Psychothe -\nrapeuten, Psychosomatikerinnen und \nPsychosomatikern sowie Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzten in \ndie Angebote der sektoren\u00fcbergreifenden Behandlung ist \nordnungspolitisch zu regeln. \nSchlie\u00dflich sind die Auswirkungen des geplanten Ter -\nminservice- und Versorgungsgesetzes ( tsvg ) abzuwarten. \nDiskutiert wird derzeit eine der psychotherapeutischen Be -\nhandlung vorgeschaltete Begutachtung durch erfahrene \nTherapeutinnen und Therapeuten. Auch die Reform der Aus -\nbildung der Psychologischen Psychotherapeutinnen und \nPsychotherapeuten, die k\u00fcnftig voraussichtlich nach einem \nDirektstudium der Psychotherapie direkt mit einer Approba -\ntion das Studium analog zu den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten been -\nden werden, steht auf der Agenda. Daran soll sich \u2013 analog \nzur Facharztausbildung der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte \u2013 eine fach -\nspezifische Ausbildung in einem Richtlinien-Verfahren an -\nschlie\u00dfen. Last but not least bleibt auch die vom g-ba  Ende \n2018 beschlossene Aufnahme der Systemischen und Fami-\nlientherapie in die medizinische Versorgung abzuwarten. \nDie Beratungen beim g-ba  zum Leistungsumfang werden \n voraussichtlich im Laufe dieses Jahres abgeschlossen sein.Dank einer umfassenden Strukturreform der Psycho-\ntherapie-Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses, \ndie im Februar 2017 wirksam wurde, profitieren heute zu -\nnehmend mehr Patientinnen und Patienten von besseren \nZugangsm\u00f6glichkeiten zur ambulanten psychotherapeuti -\nschen Behandlung und von neuen Ver -\nsorgungselementen. So wurde zum Bei -\nspiel eine psychotherapeutische Sprech -\nstunde eingef\u00fchrt, die zeitnah einen \nniedrigschwelligen Zugang zur ambu -\nlanten Versorgung erm\u00f6glichen soll. Neu ist auch das Ange -\nbot einer psychotherapeutischen Akutbehandlung durch \npsychologische Psychotherapeuten als zeitnahe psychothe -\nrapeutische Intervention sowie die sogenannte Rezidivpro -\nphylaxe. Ziel Letzterer ist es, nach einer Langzeittherapie \n(lzt ) bei einem drohenden R\u00fcckfall einen schnellen Zugang \nzum Therapeuten zu bekommen. Hierf\u00fcr werden von vorn -\nherein Stunden aus dem Kontingent der lzt  eingeplant und \nentsprechend mit beantragt. Sie k\u00f6nnen innerhalb von zwei \nJahren nach Abschluss der Therapie in Anspruch genommen \nwerden.\nAuch wurden neue Anreize zur F\u00f6rderung der Gruppen -\ntherapie geschaffen und die formalen Abl\u00e4ufe bei der Bean -\ntragung von Richtlinientherapie erleichtert. Das gilt zum \nBeispiel f\u00fcr die Bewilligung und Anzeige von Leistungen bei \nden Krankenkassen. \nSp\u00fcrbar reduziert wurde auch der b\u00fcrokratische Auf -\nwand bei der Beantragung von ambulanter Richtlinien-Psy -\nchotherapie. So wurden die Kontingente in der ambulanten \npsychotherapeutischen Versorgung vereinfacht. Die Kurz -\nzeittherapien ( kzt 1  und kzt 2  mit jeweils 12 Stunden Ein -\nzeltherapie) m\u00fcssen zwar bei der Krankenkasse beantragt \nund von ihr genehmigt werden, aber ein Gutachterverfahren \nist nicht notwendig. Auch muss eine erste Fortf\u00fchrung der \nPsychotherapie \u00fcber das bewilligte Kontingent hinaus in der \nVerhaltenstherapie und in der tiefenpsychologisch fundier -\nten Psychotherapie zwar bei der Krankenkasse beantragt, je -\ndoch nicht mehr automatisch dem Gutachterverfahren zuge -\nf\u00fchrt werden. \nAu\u00dferdem wurden die Anforderungen an die Qualifikati -\non der Gutachterinnen und Gutachter \u00fcberarbeitet. \nDie Auswirkungen der Reform der Richtlinie zur ambu -\nlanten Psychotherapie, vor allem zur psychotherapeutischen \nAkutbehandlung und zur psychotherapeutischen Sprech -11Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nDr. Christoph J. Tolzin  leitet das  \nKompetenz-Centrum f\u00fcr Psychiatrie und \nPsychotherapie der MDK-Gemeinschaft.\nC.Tolzin@mdk-mv.de\nSektoren\u00fcber-\ngreifende Behandlung \nst\u00e4rken\nReform der  \nAusbildungmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019nen, lastet heute viel mehr Druck auf den Heranwachsenden. \nDer hohe Leistungs- und Erwartungsdruck durch Eltern und \nSchule, eine dauerbeschleunigte Gesellschaft sowie digitale \nReiz\u00fcberflutung k\u00f6nnen Kinder und Jugendliche massiv un -\nter Stress setzen. \n\u00bbDie Bew\u00e4ltigung der Entwicklungsaufgaben h\u00e4ngt vor \nallem von den physischen, psychischen, sozialen und auch \n\u00f6konomischen Ressourcen ab sowie von der F\u00e4higkeit, Be -\nlastungen zu bew\u00e4ltigen\u00ab, sagt Dipl.-Psychologin Heidrun \nBr\u00fcndel. Als Ausl\u00f6ser f\u00fcr stressbedingte Beschwerden und \npsychische St\u00f6rungen sieht sie unter anderem Trennung der \nEltern, Gewalterfahrungen in der Familie, Leiderfahrungen \nin der Schule (Mobbing, Cyber mobbing, Leistungsversagen) \nsowie Konflikte und Beziehungsst\u00f6run -\ngen unter Gleichal trigen. \u00bbBei \u00e4lteren \nKids spielt die Peergroup (Drogen- und \nAlkoholprobleme) eine gro\u00dfe Rolle\u00ab, \nf\u00fcgt sie hinzu. In der Verantwortung sehen Experten sowohl \ndas Elternhaus als auch die Schule. \u00bbOptimal ist eine enge \nKooperation zwischen Eltern und Schule\u00ab, so Prof. Bilz. Un -\ng\u00fcnstig sei eine einseitige Aufgabenteilung im Sinne von \n\u00bbSchule ist nur f\u00fcr das Lernen und die Familie f\u00fcr die Ge -\nsundheit zust\u00e4ndig\u00ab.\nJugendkulturforscherin Dr. Beate Gro\u00dfegger fordert: \u00bbDie  \nErwachsenengeneration muss aufh\u00f6ren, pers\u00f6nliche Zu -\nkunfts\u00e4ngste und, damit verbunden, auch \u00c4ngste um die Zu -\nkunft der eigenen Kinder in die Kids hineinzuprojizieren \nund die eigenen Kinder mit Erfolgserwartungen zu \u00fcber -\nfrachten.\u00ab\nMobbing: Schikane unter Sch\u00fclern \n\u00bbViele Studien zeigen, dass Mobbing (verstanden als eine \nwiederholte Schikanierung, die mit einem Machtungleich -\ngewicht zwischen T\u00e4ter und Opfer einhergeht) einer der ver -\nheerendsten schulbezogenen Risikofaktoren f\u00fcr die psychi -\nsche Gesundheit der Betroffenen bis hinein ins Erwachse -\nnenalter ist. Hier ist auch die Schule in der Pflicht, Mobbing kopfschmerzen, magendr\u00fccken  und am Ende ersch\u00f6pft  \nund depressiv: Immer mehr Sch\u00fcler leiden an psychischen \nErkrankungen. Aktuelle Zahlen der Krankenkassen schil -\ndern ein dramatisches Bild: In den Klassen 5 bis 10 leidet fast \njeder zweite Sch\u00fcler (43 %) unter Stress, sagt eine Studie der \ndak -Gesundheit. Insbesondere die Behandlungen von De -\npressionen haben in den vergangenen \nzehn Jahren bei den 13- bis 18-J\u00e4hrigen \nstark zugenommen: um fast 120 %, bele -\ngen Daten der Kaufm\u00e4nnischen Kran -\nkenkasse ( kkh ). Leichte bis schwere de -\npressive St\u00f6rungen z\u00e4hlen zu den h\u00e4ufigsten psychischen Er -\nkrankungen bei Kindern und Jugendlichen. Dies wiegt umso \nschwerer als Jugendliche mit Depressionen ein bis zu \n20-fach erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr suizidales Verhalten haben. \nWas Kinder stresst \nTrotz der alarmierenden Zahlen meint Ludwig Bilz, Pro -\nfessor f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie an der Brandenburgi -\nschen Technischen Universit\u00e4t Cottbus-Senftenberg: \u00bbTrotz \neiner gef\u00fchlten angestiegenen Belastung von Kindern und \nJugendlichen l\u00e4sst sich eine Zunahme psychischer Auff\u00e4llig -\nkeiten in dieser Altersgruppe in den letzten Jahren in Studien \nnicht nachweisen. Vielmehr liegen die Zahlen hierzu auf \nkonstant hohem Niveau.\u00ab Dieses hohe Niveau bedeutet, dass \njeder f\u00fcnfte bzw. sechste 3- bis 17-J\u00e4hrige in Deutschland \npsychisch auff\u00e4llig ist, wie die kiggs-Studie des Robert-\nKoch-Instituts zeigt. Im ersten Erhebungszeitraum 2003 bis \n2006 waren insgesamt 20 % psychisch auff\u00e4llig; im zweiten \nErhebungszeitraum zwischen 2014 und 2017 nur  noch 16,9 %. \nDeutlich gestiegen seien allerdings das Bewusstsein f\u00fcr psy -\nchosomatische Beschwerden bei Eltern und \u00c4rzten sowie die \nBehandlungen.\nExperten sind sich einig: Damit Kinder gesund gro\u00dfwer -\nden k\u00f6nnen, sollten ausreichend Freir\u00e4ume f\u00fcr ein Experi -\nmentieren, Wachsen und Werden bleiben. Doch l\u00e4sst das die \nGesellschaft nur bedingt zu. Statt Freir\u00e4ume nutzen zu k\u00f6n -Generation Krise\nLeistungsdruck, Stress, Mobbing, Depression und neue Medien \u2013 birgt die heutige Kindheit \nmehr Potenzial f\u00fcr psychische St\u00f6rungen? Wer tr\u00e4gt die Verantwortung und wie kann man ge -\ngensteuern?12Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nLeistungsdruck und \n(zu) viele  \nErwartungen\nStress durch digitale \nReiz\u00fcberflutung?mdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\n Eltern umfassend zu informieren. 2018 wurde das Projekt \nweiterentwickelt: Rund 100 Schulklassen aus Bremen, Ham -\nburg und Schleswig-Holstein testen derzeit das neue Mate-\nrial, das unter anderem Filme \u00fcber Cybermobbing, Tutorials \nzur Rechtslage sowie Rollenspiele zu Handlungsm\u00f6glichkei -\nten enth\u00e4lt. Ab dem kommenden Schuljahr 2019 /2020 sollen \nalle Schulen bundesweit das Projektmaterial nutzen k\u00f6nnen. \nEbenfalls bundesweit aufgestellt ist das Projekt Law4\u00ad\nschool  zur Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention von Cybermobbing: \nAls Webinar bietet Rechtsanw\u00e4ltin Gesa St\u00fcckmann Pr\u00e4ven -\ntionsberatung online an \u2013 vormittags f\u00fcr Schulklassen, nach -\nmittags f\u00fcr Lehrer und abends f\u00fcr Eltern. Mit \u00fcber tausend \nWebinaren hat sie in den vergangenen sechs Jahren fast \n60 000 Menschen erreicht. \u00bbLehrer und Eltern bekommen oft \ngar nicht mit, was sich in dieser digitalen Parallelwelt ab -\nspielt\u00ab, wei\u00df sie aus Erfahrung. \u00bbWir m\u00fcssen eine Medien -\nkompetenz vermitteln, aufkl\u00e4ren und aufr\u00fctteln, damit es \ngar nicht erst zu Mobbingf\u00e4llen kommt.\u00abzu erkennen, zu intervenieren und vorzubeugen\u00ab, sagt Lud -\nwig Bilz. Er hat eine Studie mit mehr als 4000 Kindern an \ns\u00e4chsischen Gymnasien und Mittelschulen durchgef\u00fchrt \nund herausgefunden, dass gemobbte Sch\u00fcler langfristig an -\nf\u00e4lliger f\u00fcr \u00c4ngste, depressive Symptome oder psychosoma -\ntische Beschwerden sind. Wer in der f\u00fcnften Klasse gemobbt \nwurde, hatte vier Jahre sp\u00e4ter ein deutlich erh\u00f6htes Risiko, \nan psychosomatischen Beschwerden zu erkranken. \nExperten zufolge kommt Mobbing heute quasi an jeder \nSchule vor, an Grundschulen ebenso wie an weiterf\u00fchrenden \nSchulen. Betroffene werden oft nicht direkt im Unterricht \nschikaniert, sondern eher au\u00dferhalb, in der Pause, auf dem \nSchulhof, im Bus. Sie werden wiederholt und oft sehr subtil \ngeh\u00e4nselt, aus gegrenzt, provoziert, beleidigt und blo\u00df gestellt \n\u2013 auch und zunehmend in den sozialen Netzwerken. Denn ge -\nrade in der Anonymit\u00e4t des Internets \nfallen Diffamierungen besonders leicht \n(Cyber mobbing). \nDie betroffenen Kids reagieren zum \n Beispiel wiederholt mit Magen- oder \nKopfschmerzen und weigern sich, in \ndie Schule zu gehen. Neben k\u00f6rper-\nlichen Beschwerden ohne organische \nEr krankung k\u00f6nnen R\u00fcckzug, M\u00fcdig -\nkeit, Schlafst\u00f6rungen, Unkonzentriert -\nheit, Angst oder Ersch\u00f6pfung auftau -\nchen. \nNach der aktuellen jim -Studie zur \nMediennutzung Jugendlicher in Deutsch -\nland waren 8 % der Jugendlichen schon \neinmal Opfer von Mobbing. Dies ent -\nspricht einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa \neiner halben Million Jugendlichen hier -\nzulande. Wie dramatisch Mobbing enden kann, zeigt der Su -\nizid einer 11-j\u00e4hrigen Sch\u00fclerin in Berlin im Februar dieses \nJahres, der f\u00fcr Schlagzeilen sorgte. \nHeidrun Br\u00fcndel hat bereits in den 1990er Jahren ein \n Suizidpr\u00e4ventionsprogramm f\u00fcr Schulen erarbeitet. \u00bbDas \nSuizidverhalten von Jugendlichen geh\u00f6rt zwar zur zweit-\nh\u00e4ufigsten Todesursache, ist aber in den letzten zehn Jahren \nleicht r\u00fcckl\u00e4ufig\u00ab, sagt sie. Suizidpr\u00e4ventionsprogramme \nwerden ihrer Ansicht nach \u00bbeher selten\u00ab in Schulen einge -\nsetzt \u2013 dennoch: Es gibt sie.\nPr\u00e4vention macht Schule\nUm den Gefahren durch Mobbing entgegenzuwirken, \ngr\u00fcnden immer mehr Schulen Initiativen, Netzwerke und Ar -\nbeitsgruppen. Ob Streitschlichter, Schulsozialarbeiter oder \nSchulpsychologen \u2013 es wird viel getan, um f\u00fcr das Thema zu \nsensibilisieren. Mit sogenannten Respekt Coaches unter -\nst\u00fctzt auch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, \nFrauen und Jugend die Schulen dabei, Mobbing einzud\u00e4m -\nmen und Toleranz zu f\u00f6rdern. Das Programm hat seit 2018 \nspeziell geschulte Sozialarbeiterinnen und Sozialarbeiter an \nbundesweit 170 Schulen entsandt. \nAuch die Krankenkassen sind aktiv im Einsatz gegen \nMobbing. Beispielsweise hat die Techniker Krankenkasse \n(tk) seit 2007 etwa 15 000 Anti\u00adMobbing\u00adKoffer  mit Arbeits -\nmaterialien in Schulen eingesetzt, um Kinder, Lehrer und 13\nLarissa Nubert   \nist Fachberaterin Unternehmenskommunikation \nbeim MDK Bayern.\nlarissa.nubert@mdk-bayern.de\nHilfen und Beratung\nInformationen zu psychischen St\u00f6rungen \nsowie bundesweite Kinder- und Jugend-\npsychotherapeutensuche \u00fcber die \nBundespsychotherapeutenkammer:  \nwww.bptk.de\nInformationen und Hilfe rund um  \nDepres sionen:  \nwww.deutsche-depres sionshilfe.de\nProjekt gegen Mobbing f\u00fcr Schulen und \nEltern: www.gemeinsam-klasse-sein.de/\nanti-mobbingProjekt Law4school  zur Pr\u00e4vention von \nCybermobbing: www.law4school.de/\nEU-Initiative Klicksafe  f\u00fcr mehr Sicherheit \nim Netz f\u00fcr Eltern und P\u00e4dagogen:  \nwww.klicksafe.de\nNo Blame Approach \u2013 Mobbinginter-\nventionsansatz ohne Schuldzuweisung: \nwww.no-blame-approach.demdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019schen 60 und 65 Jahren hatten 2017 die meisten Ausfalltage, \ndie wenigsten wurden bei Frauen zwischen 15 und 20 Jahren \nregistriert. Die am h\u00e4ufigsten betroffene Berufsgruppe ist \ndas sogenannte Dialogmarketing, also die Arbeit in Callcen -\ntern. Die Renteneintritte wegen verminderter Erwerbsf\u00e4hig -\nkeit aufgrund psychischer Diagnosen stiegen im Zehnjahres -\nzeitraum von rund 53 900 auf 71 300 F\u00e4lle. Das entsprach 43 % \naller Fr\u00fchverrentungen.\nArbeit macht nicht per se unzufrieden\nDie moderne Arbeitswelt scheint eine verkehrte Welt zu \nsein: Der betriebliche Arbeitnehmerschutz lie\u00df beispielswei -\nse das Risiko, einen Arbeitsunfall zu erleiden, auf einen his -\ntorischen Tiefstand sinken. Die durchschnittliche Wochen -\narbeitszeit betrug in den f\u00fcnfziger Jah -\nren noch 48 Stunden und ist seither ste -\ntig reduziert worden. Dennoch scheint \ndie mentale Gesundheit der Besch\u00e4ftig -\nten heute st\u00e4rker gef\u00e4hrdet denn je. Inmitten ergonomischer \nB\u00fcroausstattung, umsorgt von Betriebsr\u00e4ten und Arbeitsme -\ndizinern, entwickelt der Angestellte der Gegenwart Burnout \noder Angstst\u00f6rungen. Wie ist das m\u00f6glich? Die Antworten \nder Experten sind so  facettenreich wie die arbeitsteilige Ge -\nsellschaft und ihre Jobprofile selbst. \nFest steht: Arbeit an sich macht weder psychisch krank \nnoch unzufrieden. Stress, am h\u00e4ufigsten genannt im Zusam -\nmenhang mit Burnout, ist als Krankheitsausl\u00f6ser in der \nFachwelt umstritten. Denn es gibt nachweislich auch anre -\ngende Formen von Belastung: Stresshormone wie Adrenalin \nk\u00f6nnen die Gesundheit f\u00f6rdern. Allerdings nur, wenn sie \nschnell wieder abgebaut werden. Dauerstress und chroni -\nsche Anspannung schaden der Gesundheit. Werden Stress -\nhormone nicht abgebaut, schw\u00e4chen sie das Immunsystem, \nmachen anf\u00e4lliger f\u00fcr Infekte, lassen Blutdruck und Herzin -\nfarktrisiko ansteigen. die zahlen sprechen  f\u00fcr sich. Innerhalb eines Jahr -\nzehnts haben sich die Fehltage aufgrund psychischer Er -\nkrankungen mehr als verdoppelt: 107 Millionen waren es \n2017, zehn Jahre zuvor 48 Millionen. Dies geht aus einer aktu -\nellen Antwort des Bundesarbeitsministeriums auf eine An -\nfrage der Linksfraktion hervor. Nach Erkrankungen des Mus -\nkel- und Skelettapparates sind psychische Erkrankungen die \nzweith\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Krankmeldungen und die h\u00e4u -\nfigste Ursache f\u00fcr Fr\u00fchverrentung. Die volkswirtschaftlichen \nKosten haben sich im gleichen Zeitraum fast verdreifacht: \nvon 12,4 auf 33,9 Milliarden Euro. Demnach melden sich \nM\u00e4nner \u00f6fter wegen psychischer Probleme krank als Frauen \nund \u00e4ltere h\u00e4ufiger als j\u00fcngere Arbeitnehmer. M\u00e4nner zwi -Wann macht Arbeit krank?\nDigitalisierung, Arbeitsverdichtung, Zeitdruck, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung \u2013 der moderne Berufs -\nalltag nagt an der Psyche. Doch nicht jeder wird krank. Ein komplexes Zusammenspiel von \u00e4u -\n\u00dferen Rahmenbedingungen und pers\u00f6nlichen Faktoren f\u00fchrt Experten zufolge dazu, dass Er -\nkrankungen manifest werden.14Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nDauerstress schadet \nder Gesundheit\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Pr\u00e4vention muss bei der Organisation anfangen\nAus Furcht vor Stigmatisierung warten viele Betroffene zu \nlange, bevor sie professionelle Hilfe suchen. Die Sorge ist \nnicht unbegr\u00fcndet, meinen Fachleute. \u00bbEs passiert sehr h\u00e4u -\nfig, dass Menschen, die einmal eine psychische Erkrankung \nhatten, f\u00fcr immer stigmatisiert sind. Chefs denken: \u203aOje, die \noder den bef\u00f6rdere ich lieber erst mal \nnicht!\u2039 Kollegen denken: \u203aPuh, der oder \ndie ist aber wirklich nicht belastbar!\u2039\u00ab, \nsagte der Direktor der Klinik f\u00fcr Psychi -\natrie und Psycho therapie der Uni M\u00fcn -\nchen, Prof. Peter Falkai, dem Magazin Spiegel Online . Den \nGang zum Arzt z\u00f6gern viele oft hinaus bis zum buchst\u00e4bli -\nchen Zusammenbruch. Die Folge sind lange berufliche Aus -\nfallzeiten, station\u00e4re Behandlung und Rehabilitation. Hohe \nKrankenst\u00e4nde senken die Produktivit\u00e4t und verursachen \nKosten, daher haben Arbeitgeber gro\u00dfes Interesse daran, \nseelischen Leiden vorzubeugen. \nDoch wie kann das gelingen? Einzelne Ma\u00dfnahmen zur \nbetrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung wie r\u00fcckenschonende \nArbeitspl\u00e4tze, gesunde Ern\u00e4hrung in der Kantine und mehr \nBewegung in der Pause geben wichtige Impulse, reichen zur \nPr\u00e4vention psychischer Erkrankungen jedoch nicht aus. \nVielmehr ist ein umfassendes Konzept, das F\u00fchrungsstil und \nBetriebsklima, Work-Life-Balance und familienfreundliche \nStrukturen und Abl\u00e4ufe einschlie\u00dft, gefordert. Doch das ist \nanspruchsvoll und schwer zu implementieren. \u00bbEine wirk-\nsame Burnout-Pr\u00e4vention sollte nicht in erster Linie beim \neinzelnen Mitarbeiter ansetzen, sondern die gesamte Orga -\nnisation ins Auge fassen\u00ab, sagte Beraterin Cornelia Rittler in \neinem Gastbeitrag f\u00fcr das Handelsblatt . Als Beispiel nennt \nsie strukturelle Rollenkonflikte, die entstehen, wenn parallel \nbestehende Anweisungen oder Anforderungen nicht kompa -\ntibel sind, dies jedoch nicht offen angesprochen werden \nkann. Das Fazit der Expertin: Betriebliche Burnout-Pr\u00e4ven-\ntion muss auf einer hohen organisatorischen Ebene ansetzen.\nWHO erkennt Burnout als Krankheit an\nDie Weltgesundheitsorganisation hat im Mai beschlos -\nsen, Burnout in die Internationale Klassifikation der Krank -\nheiten ( icd ) aufzunehmen. Sie dient \u00c4rztinnen und \u00c4rzten \nweltweit als Referenz. Burnout soll als Syndrom aufgef\u00fchrt \nwerden, das infolge von \u203achronischem Stress am Arbeitsplatz, \nder nicht erfolgreich verarbeitet wird\u2039 entsteht. Die neue \nKlassifikationsliste ( icd -11) soll im Januar 2022 in Kraft treten.Entscheidend bei der Bewertung von Stress (guter Stress \nvs. schlechter Stress) ist die Frage, ob eine Herausforderung \nzeitnah bew\u00e4ltigt werden kann. Der Soziologe und Zeitfor -\nscher Prof. Hartmut Rosa von der Universit\u00e4t Jena sieht hier \neinen Hauptgrund f\u00fcr Burnout: \u00bbDie heutigen Zielhorizonte \nscheinen nicht erreichbar zu sein, Optimierung kennt keine \nZiellinie. Man kann Quartalszahlen in Unternehmen, Quo -\nten in den Medien, Publikationslisten in den Wissenschaf -\nten und auch den Body-Mass-Index immer weiter verbessern. \nV\u00f6llig gleichg\u00fcltig, wie effizient, innovativ, gro\u00df wir heute \nsind \u2013 morgen m\u00fcssen wir noch eine Schippe drauflegen, \nwenn wir unseren Platz halten wollen\u00ab, sagte Rosa der Zeit -\nschrift Geo Wissen .\nBurnout und Boreout\n\u00c4hnlich wirkt sich die Entgrenzung der Arbeit aus. Ar -\nbeitszeit ist oft nicht mehr klar getrennt von Freizeit und Ur -\nlaub. Die Schlagw\u00f6rter lauten st\u00e4ndige Erreichbarkeit und \ndigitaler Stress. Viele Arbeitnehmer \u00fcberschreiten regelm\u00e4 -\n\u00dfig ihre regul\u00e4ren Arbeitszeiten, nehmen Arbeit mit nach \nHause. Nicht nur die st\u00e4ndige Erreichbarkeit tr\u00e4gt dazu bei, \ndass es h\u00e4ufig an gesunder Distanz zum Job fehlt. \u00bbIn der \nDienstleistungsgesellschaft gibt es immer mehr Bereiche, in \ndenen Menschen am Menschen arbeiten\u00ab, sagte die Soziolo -\ngin Stefanie Graefe von der Universit\u00e4t \nJena dem Rundfunksender Deutsch -\nlandfunk Kultur. Ein Paradebeispiel sei \ndas Dialogmarketing. \u00bbMan muss mit \nEmotionen von Menschen umgehen. Man soll sie hervorru -\nfen. Man soll sie in einer bestimmten Art und Weise lenken. \nDas ist f\u00fcr uns als Menschen sehr belastend.\u00ab Fachleute spre -\nchen von Emotionsarbeit. Diese ist h\u00e4ufig auch noch unter \nung\u00fcnstigen Rahmenbedingungen zu leisten. So entsteht ei -\nne fatale Mischung aus hohen psychologischen Anforderun -\ngen, gepaart mit geringem Spielraum f\u00fcr eigene Entschei -\ndungen, geringer Bezahlung und prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung.\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, aber auch andere Gesundheitsberu -\nfe geh\u00f6ren ebenso zu den Risikogruppen. Nach Auffassung \nder Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Chirurgie erlebt fast zwei \nDrittel der deutschen Klinik\u00e4rzte negativen Stress im \u00dcber -\nma\u00df, ein Viertel hege den Wunsch, aus der klinischen T\u00e4tig -\nkeit auszusteigen. Auch und insbesondere Pflegekr\u00e4fte lei -\nden oftmals unter erschwerten Arbeitsbedingungen mit \nSchichtdiensten, starken k\u00f6rperlichen und psychischen Be -\nlastungen verbunden mit einer vergleichsweise niedrigen \nBezahlung, wenig Wertsch\u00e4tzung, aber hohem Stress. Chro -\nnischer Stress und fehlende Erholungsphasen k\u00f6nnen die \nEntwicklung von psychischen Erkrankungen beg\u00fcnstigen \nund die oft hohen Krankenst\u00e4nde begr\u00fcnden. \nAber auch Unterforderung kann psychisch belastend \nsein. Tats\u00e4chlich ist der sogenannte Bore\u00adout  (von engl. bore -\ndom, Langeweile) mehr verbreitet als vermutet. Betroffene \nArbeitnehmer haben zu wenige Aufgaben, h\u00e4ufig infolge von \nRationalisierung, oder sind f\u00fcr ihre Aufgaben eklatant \u00fcber -\nqualifiziert. Sie zeigen \u00e4hnliche Symptome wie die chronisch \n\u00dcberforderten, zum Beispiel Antriebslosigkeit, Schlafst\u00f6run -\ngen und organische Leiden wie chronische R\u00fcckenschmerzen.15Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nImmer noch eine \nSchippe drauflegen\nDr. Andrea Exler  ist Medizinjournalistin  \nin Frankfurt / Main.\nAndrea.Exler@web.deUmfassendes Konzept \nstatt einzelner \nMa\u00dfnahmenforum  Dr. K\u00f3kai, werden wirklich mehr \nMenschen bei der Arbeit psychisch krank, wie \nes die Zunahme der Zahlen vermuten lassen? \nJoost K\u00f3kai  Es ist ja schon auff\u00e4llig, dass \nzunehmend mehr Arbeitsunf\u00e4higkeiten mit \npsychischen Erkrankungen begr\u00fcndet wer -\nden. Und es wird ja immer wieder diskutiert, \nob es wirklich eine Zunahme psychischer Er -\nkrankungen gibt oder eher eine Abnahme der \nHemmschwelle gegen\u00fcber psychischen Er -\nkrankungen. Nach den vorliegenden Studien \ngibt es \u2013 au\u00dfer bei den Altersdemenzen \u2013 kei -\nnen tats\u00e4chlichen Zuwachs an psychischen \nErkrankungen. Aber ich glaube, dass auch in \nder Bev\u00f6lkerung ein Bewusstsein daf\u00fcr ge -\nwachsen ist, dass psychische Erkrankungen \neine Rolle spielen, gerade in Fragen der Ar -\nbeitsunf\u00e4higkeit. Es werden daher jetzt wohl \nmehr psychische Erkrankungen diagnostiziert, \nwo fr\u00fcher zum Beispiel R\u00fcckenschmerzen die \nArbeitsunf\u00e4higkeit begr\u00fcndeten.\nforum  Wann werden Sie als MDK -Gut -\nachter hinzugezogen?\nK\u00f3kai  Immer wenn eine psychische Er -\nkrankung als Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Arbeitsunf\u00e4hig -\nkeit eine entscheidende Rolle spielt, kann ei -\nne sogenannte Richtlinien-Psychotherapie \nerforderlich sein. Soll diese durch Therapeu -\nten ohne Kassenzulassung erfolgen, wird der \nMDK  mit der Begutachtung beauftragt. \nWir pr\u00fcfen dann, ob wirklich eine psychi -\nsche Erkrankung vorliegt und keine Befind -\nlichkeitsst\u00f6rung ohne Krankheitswert. Und es \ngeht immer auch um die Abgrenzung gegen -\n\u00fcber, ich sage mal, psychologischer Beratung. \nAlso: Geht es um allgemeine Lebensproble -me, Partnerschaftsprobleme, Familienkon -\nflikte, die im Rahmen einer psychologischen \nBeratungsstelle beraten und begleitet werden \nk\u00f6nnen? Oder geht es wirklich um die psy-\nchotherapeutische Behandlung einer psychi -\nschen Erkrankung, f\u00fcr die eine therapeutische \nBehandlung indiziert ist und nicht eine Bera -\ntung ausreichend ist? Das ist die eigentlich \nabzugrenzende Eingangsfrage bei der Bean -\ntragung von Psychotherapie.\nforum  Und wie werden Verordnungen \nvon Therapeuten mit Kassenzulassung begut -\nachtet?\nK\u00f3kai  Von uns gar nicht. Sie werden von \nVertragsgutachtern der Kassen\u00e4rztlichen Ver -\neinigungen ( KV) begutachtet, nicht von uns. \nDas Begutachtungsverfahren bei Psychothe -\nrapie ist eine Besonderheit, die es so bei so -\nmatischen F\u00e4llen nicht gibt. \nforum  In welchen Bereichen genau be -\ngutachten Sie?\nK\u00f3kai  Wir haben ja zwei gro\u00dfe Bereiche, \ndie man unterscheiden muss. Da ist der Be -\nreich der Krankenhaus-Begutachtung und der \nBereich der ambulanten Versorgung. Bei der \nBegutachtung von Krankenhausf\u00e4llen haben \nwir ausschlie\u00dflich mit den Kliniken zu tun und \nnicht mit den einzelnen Patienten. Dabei geht \nes um die nachtr\u00e4gliche Abrechnungspr\u00fcfung. \nDagegen erstellen wir im Bereich der ambu -\nlanten Versorgung Gutachten, die ganz direkt \nAuswirkung auf den Versicherten haben, in -\ndem eine Leistung bef\u00fcrwortet wird oder \nnicht. Der Bereich der au\u00dfervertraglichen Psy-\nchotherapie, der auch Psychotherapie im Kos -\ntenerstattungsverfahren  genannt wird, macht mit Abstand den gr\u00f6\u00dften Teil unserer ambu -\nlanten Begutachtungen aus.\nforum  Warum macht gerade das so viel \naus?\nK\u00f3kai  Es l\u00e4sst sich folgenderma\u00dfen er -\nkl\u00e4ren: Ein Versicherter braucht Psychothe-\nrapie. Seine  Krankenkasse gibt ihm eine Liste \nmit kassenzugelassenen Psychotherapeuten. \nDann f\u00e4ngt er an zu telefonieren und stellt \ndann fest:  Meine G\u00fcte, die haben alle Warte -\nzeiten von sechs Monaten oder l\u00e4nger oder \nvielleicht auch mal k\u00fcrzer. Es ist unglaublich \nschwierig, \u00fcberhaupt einen Therapieplatz zu \nbekommen. Und dann wird er vielleicht erfah -\nren, im Internet, von Bekannten oder von der \nKrankenkasse, dass er eine Psychotherapie \nauch bei einem approbierten Therapeuten \n ohne Kassenzulassung beantragen kann. Das \nbedeutet, dass der Therapeut zwar ausrei -\nchend quali fiziert ist. Aber er ist kein Vertrags -\ntherapeut der KV und arbeitet daher im soge -\nnannten Kostenerstattungsverfahren. Hei\u00dft, \nder Versicherte kann dann bei seiner Kranken -\nkasse einen Antrag stellen, muss aber nach -\nweisen, welche Psychotherapeuten, sprich \nVertragstherapeuten, er kontaktiert hat, die \nihm keinen Platz anbieten konnten. M\u00f6chte \nder Versicherte eine Psychotherapie bei ei -\nnem nicht zugelassenen Psychotherapeuten \nerstattet bekommen, legt die Kasse dem MDK  \ndiesen Fall zur Begutachtung vor mit der \n Frage, ob es eine Indikation gibt und ob die \nmedizinischen Voraussetzungen f\u00fcr die au -\n\u00dfervertragliche Bewilligung vorliegen.\nforum  Hat die au\u00dfervertragliche Psycho -\ntherapie zugenommen? Und gibt es immer Fr\u00fcher tat nur der R\u00fccken weh,  \nheute ist es auch die Psyche\nIn welchen F\u00e4llen psychischer Erkrankungen begutachtet der MDK ? Joost K\u00f3kai steht Rede und \nAntwort. Als Gutachter des MDK  Nord hat der Facharzt f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie nicht \nnur einen Blick auf die psychische Erkrankung der Versicherten. Er kann auch vergleichen, was \nsich \u00fcber die Jahre in der Versorgung ver\u00e4ndert hat.\nmdk  forum  Heft 2 /201916Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungendass Krankenkassen eine Entscheidung f\u00e4l -\nlen, die von unserer gutachterlichen Empfeh -\nlung abweicht. In beide Richtungen habe ich \ndas schon erlebt. Krankenkassen bewilligen \nTherapien, auch wenn sie der Gutachter nicht \nbef\u00fcrwortet hat, oder umgekehrt. Das macht \nauch nochmal deutlich, dass die Entschei -\ndungshoheit immer bei der Kasse liegt.\nforum  Was hat sich in den Jahren, die Sie \nschon beim MDK  Nord sind, ver\u00e4ndert? Wo \n sehen Sie mehr Begutachtungsbedarf? \nK\u00f3kai  Allein schon bedingt durch die \n Alterspyramide sehe ich eine Zunahme an \n Patienten mit hirnorganischen Syndromen, \noft mit demenziellen Erkrankungen, die dann \nauch gerontopsychiatrisch behandelt werden. \nDas finde ich auff\u00e4llig. Und das sind auch oft  \nsehr komplexe F\u00e4lle, bei denen sich h\u00e4ufig \npsychische und k\u00f6rperliche Erkrankungen \nmiteinander verzahnen.\nforum  Herr K\u00f3kai, ich danke Ihnen f\u00fcr \ndas Gespr\u00e4ch. \n Das Interview f\u00fchrte Jan G\u00f6mer,  \nPressesprecher des MDK  Nord.chen, dass man statt Einzelpsychotherapie \nGruppenpsychotherapie schrittweise ausbaut, \nsoweit der Zustand des Patienten das zul\u00e4sst. \nforum  Wie ist Ihr Verh\u00e4ltnis zu den The -\nrapeutinnen und Therapeuten? \nK\u00f3kai  Im Gro\u00dfen und Ganzen l\u00e4uft das \nziemlich glatt. Wir haben uns mittlerweile bei \nden meisten au\u00dfervertraglichen Psychothe -\nrapeuten gut etabliert; die wissen, welche Un -\nterlagen wir brauchen, und es besteht Akzep -\ntanz f\u00fcr die Schritte der Bewilligung, die die \nPsychotherapie-Richtlinie vorgibt. \nWenn man viel klinische Erfahrung hat, \nkann man sich auf Augenh\u00f6he begegnen und \nauch Respekt zeigen f\u00fcr das, was der jeweils \nandere tut. Also ich w\u00fcrde erstmal unterstel -\nlen, dass jeder Behandler nach bestem Wis -\nsen und Gewissen vorgeht, dass man dann \naber an manchen Stellen unterschiedliche \nEinsch\u00e4tzungen vornimmt.\nforum  Und wenn man sich nicht einigen \nkann?\nK\u00f3kai  Der Versicherte hat immer das \nRecht, gegen eine leistungsrechtliche Ent -\nscheidung der Kasse Widerspruch einzulegen. \nIch erlebe selten, dass Versicherte wirklich vor \ndas Sozialgericht ziehen, das machen eher Kli -\nniken. Es gibt ja aber auch die M\u00f6glichkeit, weniger kassenzugelassene Psychotherapeu -\nten?\nK\u00f3kai  Nein, die Zahl der kassenzugelas -\nsenen Therapeuten ist gleich. Aber der Bedarf \nan Psychotherapie ist gr\u00f6\u00dfer.\nforum  Wie erkl\u00e4rt sich das?\nK\u00f3kai  Die Krankenkassen sagen, es wird \nmehr nachgefragt. Aber ist das ein Ergebnis \nvon Enttabuisierung oder findet wirklich eine \nechte Zunahme psychischer Erkrankungen \nstatt? Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass beide \nAns\u00e4tze in Teilen zutreffen. Und es gab 2017 \neine Reform der Psychotherapie-Richtlinie. \nDie Krankenkassen hatten die Hoffnung, dass \nsich dadurch das Ausma\u00df der au\u00dfervertrag -\nlichen Psychotherapie besser begrenzen l\u00e4sst. \nF\u00fcr mich hat sich das nicht wirklich best\u00e4tigt, \nweil die Nachfrage nach wie vor ungebremst \nist. Es wurde zwar eine psychotherapeutische \nSprechstunde eingef\u00fchrt, in der Patienten \nschnell die M\u00f6glichkeit bekommen, bis zu drei \nSitzungen beim Psychotherapeuten zu be -\nkommen. Beim Erstgespr\u00e4ch und der Erst-\ndiagnostik gibt es damit einen leichteren Zu -\ngang, aber nach dieser Sprechstunde einen \nTherapieplatz zu finden, ist nicht leichter ge -\nworden. Es gibt ja nicht mehr Therapiepl\u00e4tze. \nDas k\u00f6nnte man zum Beispiel dadurch errei -mdk  forum  Heft 2 /201917Wenn die Seele leidet: P Sychi Sche erkrankungen\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019im koalitionsvertrag  von cdu/csu  und spd  ist die St\u00e4r -\nkung der Unabh\u00e4ngigkeit der mdk  und eine Reduzierung \nder Abrechnungspr\u00fcfungen vereinbart worden. Nach dem \nnun ver\u00f6ffentlichten Referentenentwurf des bmg  sollen die \nmdk  einheitlich als K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts \nund nicht mehr als Arbeitsgemeinschaften der Krankenkas -\nsen organisiert sein. Auch der mds  soll K\u00f6rperschaft \u00f6ffent -\nlichen Rechts werden. mdk  und mds  sind in md  (Medizi-\nnische Dienste) umzubenennen. Die f\u00f6derale Struktur bleibt. \nNeue Besetzung der Verwaltungsr\u00e4te\nNach den Pl\u00e4nen des bmg  soll sich die Besetzung der Ver -\nwaltungsr\u00e4te auf Bundes- und Landesebene grundlegend \n \u00e4ndern: Anstatt der bisher 16 Vertreter aus der sozialen \nSelbstverwaltung sollen sechs Selbstverwaltervertreter der \nKrankenkassen, sechs Vertreter von Patienten- und Betroffe -\nnenorganisationen und vier Vertreter der Verb\u00e4nde der Pfle -\ngeberufe und \u00c4rztekammern den Verwaltungsrat bilden. Die \nBenennung soll durch die Aufsichtsbeh\u00f6rden erfolgen. Haupt-\namtlich Besch\u00e4ftigte von Krankenkassen oder deren Verb\u00e4n -\nde sollen nicht mehr vertreten sein.\nNeuer Name f\u00fcr MDK und MDS\nDer mds  soll k\u00fcnftig md  Bund hei\u00dfen und in Zukunft von \nden Medizinischen Diensten und nicht mehr vom gkv -Spit -\nzenverband getragen werden. Nach dem Vorschlag des bmg  \nsoll der mds  zuk\u00fcnftig die Richtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der \nmd  erlassen. Das mdk -Reformgesetz sieht vor, die gutach -\nterliche Freiheit auch auf nicht\u00e4rztliche Gutachterinnen und \nGutachter \u2013 also auf Pflegefachkr\u00e4fte, Kodierkr\u00e4fte und an -\ndere Gesundheitsberufe \u2013 auszudehnen. Auch die einheit-\nliche Aufgabenwahrnehmung soll durch erweiterte Regelun -\ngen zur Transparenz und zum Ausbau der Qualit\u00e4tssiche -\nrung gest\u00e4rkt werden.Ein weiteres Augenmerk legt der Referentenentwurf auf \ndie Reform der seit Jahren rasant zunehmenden Abrech -\nnungspr\u00fcfungen im Krankenhaus. In Zukunft sollen grund -\ns\u00e4tzlich nur noch zehn Prozent der Abrechnungen durch die \nMedizinischen Dienste gepr\u00fcft werden. Die Pr\u00fcfquote soll \ndabei selektiv ausgestaltet werden: Kliniken, die durch viele \nnicht korrekte Abrechnungen auffallen, sollen \u00f6fter unter \ndie Lupe genommen werden als diejenigen, die ordentlich \nabrechnen.\nAbrechnungs- und Strukturpr\u00fcfungen  \nim Krankenhaus\nKrankenh\u00e4user, die viele Rechnungskorrekturen aufwei -\nsen, haben k\u00fcnftig auch Strafzahlungen an die Kranken-\nkassen zu leisten. Mit den Neuregelun -\ngen sollen Anreize f\u00fcr das korrekte Ab -\nrechnen geschaffen und die Anzahl der \nAbrechnungspr\u00fcfungen insgesamt redu-\nziert werden. Des Weiteren sind auch regelm\u00e4\u00dfige Struktur -\npr\u00fcfungen vorgesehen, bei denen die Kliniken nachzuwei -\nsen haben, dass sie die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistungs-\nerbringung erf\u00fcllen. \nDie Reform soll in einem Zeitraum von eineinhalb Jahren \nnach Inkrafttreten des Gesetzes umgesetzt werden. Zum Re -\ndaktionsschluss stand der Zeitplan f\u00fcr den weiteren Gesetz -\ngebungsweg noch nicht fest.MDK-Reformgesetz auf dem Weg18\nAnfang Mai hat das Bundesgesundheitsministerium ( BMG ) einen Referentenentwurf f\u00fcr ein \nGesetz f\u00fcr bessere und unabh\u00e4ngigere Pr\u00fcfungen \u2212 MDK -Reformgesetz  vorgelegt. Dieses sieht \ngrundlegende organisatorische Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die Medizinischen Dienste vor. Zudem soll \ndie  Abrechnungspr\u00fcfung im Krankenhaus neu geregelt werden.WiSS en & S tand Punkte\nMichaela Gehms\nist Pressesprecherin des MDS.\nm.gehms@mds-ev.deStrafzahlungen an die \nKrankenkassenmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Interview mit Erik Scherb, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des \nMDK  Baden-W\u00fcrttemberg und Vorsitzender \ndes Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer-Grundsatzausschusses, \nund Dr. Peter Pick, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des MDS .\nforum  Herr Dr. Pick, nach den Pl\u00e4nen \ndes BMG  soll eine grundlegende organisato -\nrische Umgestaltung der Medizinischen Diens-\nte erfolgen \u2013 wie sch\u00e4tzen Sie diese ein?\nPeter Pick  Der Referentenentwurf sieht \neine tiefgreifende Ver\u00e4nderung der Zusam -\nmensetzung der Verwaltungsr\u00e4te und eine \nvollst\u00e4ndige Abkoppelung des MDS  vom GKV-\nSpitzenverband vor. In den zuk\u00fcnftigen Ver -\nwaltungsr\u00e4ten w\u00e4ren nur noch 6 von 16 Ver -\ntretern Versicherten- und Arbeitgebervertre -\nter aus der sozialen Selbstverwaltung. Dies \nw\u00fcrde eine Entmachtung der sozialen Selbst -\nverwaltung bedeuten, die Gesundheitsminis -\nter Spahn auch beim Gemeinsamen Bundes -\nausschuss und beim GKV-Spitzenverband be -\nabsichtigt. Stattdessen l\u00e4ge die Mehrheit bei \nden Vertretern der Patienten und der Berufs -\nverb\u00e4nde. Auch wenn man einer st\u00e4rkeren Be -\nteiligung von Patienten- und Berufsvertretern \nin den Medizinischen Diensten, z. B. in den \nBeir\u00e4ten, offen gegen\u00fcbersteht, so werden \nhierdurch die Gewichte vollkommen falsch \nverschoben. Wir w\u00fcnschen uns deshalb vom \nGesetzgeber, dass die geplante Entmachtung \nder Selbstverwaltung zur\u00fcckgenommen wird. \nDenn dadurch werden auch die Elemente im \nReferentenentwurf, die durchaus positiv f\u00fcr \ndie Medizinischen Dienste sind, \u00fcberschattet.\nforum  Herr Scherb, gibt es Dinge, die Sie \npositiv bewerten? \nErik Scherb  Positiv ist, dass die f\u00f6dera -\nle Struktur der Medizinischen Dienste erhal -\nten wird und alle Medizinischen Dienste ein -\nheitlich in K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen \nRechts umgewandelt werden. Auch dass die \nfachliche Unabh\u00e4ngigkeit auf die nicht\u00e4rztli -\nchen Gutachterinnen und Gutachter wie zum \nBeispiel Pflegefachkr\u00e4fte oder Kodierkr\u00e4fte \nausgeweitet und damit klargestellt werden soll, ist begr\u00fc\u00dfenswert. Beides st\u00e4rkt die Me -\ndizinischen Dienste und betont die fachlich \nunabh\u00e4ngige Aufgabenwahrnehmung f\u00fcr die \ngesetzliche Kranken- und Pflegeversicherung. \nIm Referentenentwurf ist auch vorgesehen, \ndie Transparenz \u00fcber unsere Leistungen zu \nsteigern. Wir berichten bereits mit dem MDS \n\u00fcber viele unserer Leistungen \u2212 zum Beispiel \nbei der Pflegebegutachtung, bei der Pflege -\nqualit\u00e4t und der Behandlungsfehlerbegutach -\ntung. Transparenz st\u00e4rkt das Vertrauen in un -\nsere Arbeit. \nforum  Was bedeutet die MDK -Reform \nf\u00fcr die rund 9000 Mitarbeiterinnen und Mit -\narbeiter bundesweit?\nPick  F\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mit -\narbeiter ist von zentraler Bedeutung, dass die \nAufgaben der Medizinischen Dienste nicht \nver\u00e4ndert werden. Es bleibt bei den Begutach -\ntungs- und Pr\u00fcfaufgaben f\u00fcr die gesetzliche \nKranken- und Pflegeversicherung. Ver\u00e4nde -\nrungen gibt es in der Organisationsstruktur \nund in der Aufgabenwahrnehmung. Die ge -\nplanten \u00c4nderungen in der Organisation be -\nwerten wir in Kern elementen kritisch. Bei der \nAufgabenwahrnehmung werden die Gutach -\nterinnen und Gutachter in ihrer fachlichen \nUnabh\u00e4ngigkeit sowohl gegen\u00fcber den Kran -\nkenkassen als auch gegen\u00fcber den Leistungs -\nerbringern gest\u00e4rkt. Dar\u00fcber hinaus soll die \nbundeseinheitliche Aufgabenerledigung aus -\ngebaut werden, was dem Selbstverst\u00e4ndnis \nder Medizinischen Dienste entspricht.\nforum  Was halten Sie von den geplan -\nten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine st\u00e4rkere bundesein -\nheitliche Aufgabenwahrnehmung? \nScherb  Die beabsichtigte Ausweitung \nder systematischen Qualit\u00e4tssicherung auf \ndas Begutachtungsfeld der gesetzlichen Kran -\nkenversicherung bef\u00fcrworten wir. Unter Fe -\nderf\u00fchrung der Leitenden \u00c4rztinnen und \u00c4rz -\nte ist ein Konzept f\u00fcr ein einheitliches und \nMDK -\u00fcbergreifendes Qualit\u00e4tssicherungssys -\ntem erarbeitet worden. Dieses wird die Begut -\nachtungspraxis der MDK  weiterentwickeln und vereinheitlichen. Die Vorarbeiten k\u00f6nnen \nin die zu erarbeitende Richtlinie f\u00fcr eine ein -\nheitliche Qualit\u00e4tssicherung gut eingebracht \nwerden. \nforum  Wie sch\u00e4tzen Sie die Pl\u00e4ne f\u00fcr die \nAbrechnungspr\u00fcfungen im Krankenhaus ein?\nPick  Mit den vorgeschlagenen \u00c4nderun -\ngen soll der Anteil korrekter Abrechnungen \nerh\u00f6ht und die Zahl der Pr\u00fcfungen reduziert \nwerden. Es ist richtig, einen selektiven Pr\u00fcfan -\nsatz zu verfolgen. Krankenh\u00e4user, die einen \nhohen Anteil nicht korrekter Abrechnungen \naufweisen, sind \u00f6fter zu pr\u00fcfen als Kliniken \nmit wenigen Falschabrechnungen. Es ist auch \nrichtig, Kliniken zu sanktionieren, die sehr vie -\nle nicht korrekte Abrechnungen aufweisen. \nDieser richtige Ansatz muss jedoch seine \nWirksamkeit in der Praxis zeigen: Am Ende \nmuss der Anteil der korrekten Abrechnungen \nsteigen.\nScherb  Wir finden es auch richtig, die \nKrankenh\u00e4user regelm\u00e4\u00dfig daraufhin zu \n\u00fcberpr\u00fcfen, ob sie die Strukturelemente f\u00fcr \neine Leistungserbringung \u2013 also ob sie das da -\nf\u00fcr notwendige Personal und die Ausstattung \nvorhalten \u2013 erf\u00fcllen. Das Pr\u00fcfergebnis sollte \ndann insgesamt f\u00fcr das Krankenhaus und  alle \nKrankenkassen verbindlich sein, anstatt wie \nbisher Einzelf\u00e4lle zu pr\u00fcfen. Bei den Abrech -\nnungspr\u00fcfungen findet seit l\u00e4ngerem ein \nwechselseitiger Aufr\u00fcstungswettbewerb statt. \nDie Krankenh\u00e4user versuchen, ihre Abrech -\nnungen mit Blick auf einen maximalen Erl\u00f6s \nzu gestalten. Und die Krankenkassen reagie -\nren darauf mit immer mehr Pr\u00fcfungen. Die -\nsen Wettbewerb zu durchbrechen, w\u00fcrde den \nKrankenh\u00e4usern, den Medizinischen Diens -\nten und letztendlich auch der Solidargemein -\nschaft der Krankenkassen n\u00fctzen. Gelingen \nwird dies nur, wenn die Abrechnungsqualit\u00e4t \nsteigt, und nicht, indem Pr\u00fcfrechte einge -\nschr\u00e4nkt werden.19\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /201920\nIm Ergebnis viel Best\u00e4tigung\nDie Auswertung zeigt, dass sich die Bewertung der mdk -\nPflegebegutachtung zwischen 2014 und 2018 in 15 von 16 Be -\nreichen verbessert hat. Bemerkenswert ist auch, dass in acht \nder 16 Bereiche der Anteil der Zufriedenen  im Jahr 2018 mit \n\u00fcber 90 % sehr hoch ist.\nBesonders gut bewertet werden Kriterien wie P\u00fcnktlich -\nkeit, Freundlichkeit und Hilfsbereitschaft der Ansprechpart -\nner sowie die Vorstellung der Gutachte -\nrin oder des Gutachters. Hier liegt der \nAnteil der Zufriedenen  in allen Aspekten \nzwischen 91 und knapp 96 %. Aus Sicht \nder Befragten sind Prozesse und Struk -\nturen zur Vorbereitung der Pflegebegutachtungen also gut \norganisiert. Auf diesem hohen Niveau gab es geringe Verbes -\nserungen im Verlauf der f\u00fcnf Jahre. Davon ausgenommen ist \ndie (telefonische) Erreichbarkeit des mdk  bei R\u00fcckfragen. \nMit etwa 82 % Zufriedenheit schneidet diese 2018 etwas weni -\nger gut ab. \nWie beurteilen die Versicherten den Ablauf der Pflegebe -\ngutachtung, die fachlichen und pers\u00f6nlichen Qualit\u00e4ten der \nmdk -Gutachterinnen und -Gutachter? Fragen, die bei der \nBegutachtung offenbar besonders wichtig sind (jeweils 90 % \nund mehr sagen das). Die Versicherten haben Vertrauen in \ndie Gutachterinnen und Gutachter des mdk . 90,6 % der Be -\nfragten empfanden 2018 die Person als vertrauensw\u00fcrdig. \nDas zeigt, dass die Gutachter einen freundlichen Umgang \npflegen und dabei vertrauensvoll auftreten. \n\u00dcbertroffen wird der Eindruck des Vertrauens noch von \nder Einsch\u00e4tzung der Professionalit\u00e4t. 91 % der Befragten \nsind zufrieden mit der fachlichen Kompetenz der Gutachter. \nBei individuellen R\u00fcckmeldungen \u00e4u\u00dfern sie hierzu nur ver -\neinzelt Beschwerden oder sehen Verbesserungsbedarf. Die \nmeisten R\u00fcckmeldungen zeigen ein positives Bild, das vor al -\nlem die Kompetenz des mdk  hervorhebt.Gut organisiert, kompetent  \nund freundlich\nWie zufrieden sind die Versicherten mit der Pflegebegutachtung des MDK ? Diese Frage steht im \nMittelpunkt der Versichertenbefragung, die die Medizinischen Dienste der Krankenversiche -\nrung ( MDK ) seit 2014 jedes Jahr durchf\u00fchren. Aktuell hat der MDS  die Ergebnisse f\u00fcr das Jahr \n2018 ver\u00f6ffentlicht und die Entwicklung der Zufriedenheit der Versicherten seit 2014 analysiert.\ndas ergebnis:  Die Versicherten sind mit der pers\u00f6nlichen \nPflegebegutachtung durch die mdk -Gutachterinnen und \n-Gutachter als auch mit der Vorbereitung der Begutachtung \nzufrieden. So waren im Jahr 2018 bundesweit etwa 88 % der \nVersicherten mit der Pflegebegutachtung des mdk  insge -\nsamt zufrieden, 8 % waren teilweise zufrieden und nur 4 % wa -\nren unzufrieden. Das sind die h\u00f6chsten Werte seit Einf\u00fch -\nrung der Versichertenbefragung im Jahr 2014.\nGesetzlich geregelt\nDie Versichertenbefragung zur Pflegebegutachtung \ndurch den mdk  ist gesetzlich vorgeschrieben und im Elften \nSozialgesetzbuch verankert. Details regeln die Richtlinien \n\u00fcber die Dienstleistungsorientierung des mdk . Demnach \nwerden mindestens 2,5% der Versicherten befragt, bei denen \neine Pflegebegutachtung stattgefunden hat. Die Befragten \nwerden zuf\u00e4llig ausgew\u00e4hlt (Zufallsstichprobe) und anhand \neines bundesweit einheitlichen Fragebogens schriftlich be -\nfragt. Die Versichertenbefragung wird j\u00e4hrlich von dem un -\nabh\u00e4ngigen Markforschungs-Unternehmen M+M Manage -\nment + MarketingConsulting GmbH mit Sitz in Kassel ausge -\nwertet.\nUm herauszufinden, wie sich die Zufriedenheit der Versi -\ncherten seit 2014 ver\u00e4ndert hat, wurden insgesamt 91 089 \nausgef\u00fcllte Frageb\u00f6gen ausgewertet. Ebenfalls in die Bewer -\ntung eingeflossen sind Feedback, Lob \nund Kritik, die die mdk  von etwa einem \nViertel der Versicherten direkt \u00fcber die \nausgef\u00fcllten Frageb\u00f6gen bekommen \nund auswerten. In den meisten F\u00e4llen wurden die Fragen von \nAngeh\u00f6rigen oder privaten Pflegepersonen beantwortet \n(60 %), gefolgt von pflegebed\u00fcrftigen Personen (36 %) sowie \ngesetzlichen Betreuern (4,5 %).Versichertenbefragung zur PflegebegutachtungWiSS en & S tand Punkte\nGute Noten f\u00fcr die \nBegutachtungOptimierungs-\npotenziale erkennen \nund umsetzenmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /201921\nMehr Zeit und mehr Beratung?\nJedoch gibt es bei einzelnen Themen Optimierungspo -\ntenzial, so zum Beispiel bei Kriterien wie Eingehen auf die in \u00ad\ndividuelle Pflegesituation  (83,0 % sind zufrieden), Bessere Be \u00ad\nratung und n\u00fctzliche Hinweise  (78,4 % sind zufrieden) und bei \nder Nachvollziehbarkeit des Ergebnisses . 83 % fanden das von \nder Pflegekasse mitgeteilte Ergebnis der Pflegekasse nach -\nvollziehbar. Doch sahen gleichzeitig 12,5 % noch Erkl\u00e4rungs -\nbedarf. Im Jahr 2014 waren es noch 16 %. An dieser Stelle zeigt \nsich ein klar positiver Effekt des neuen Begutachtungsver -\nfahrens. Das alte Begutachtungsverfahren bis 2016 hat die \nBeeintr\u00e4chtigungen von Menschen mit kognitiven Ein -\nschr\u00e4nkungen nicht angemessen ber\u00fccksichtigt. Das konn -\nten die Betroffenen oft nicht nachvollziehen. Diese und wei -\ntere systembedingte M\u00e4ngel der Pflegeversicherung bis En -\nde 2016 konnten die mdk -Gutachterinnen und -Gutachter \nauch mit einem professionellen Auftreten nicht oder nur \nteilweise kompensieren. Dass 2018 weiterhin mit 12,5 % ein \nTeil der Befragten das Ergebnis der Pflegekasse nicht nach -\nvollziehen kann, liegt m\u00f6glicherweise am komplizierten Be -\nrechnungsmodus f\u00fcr den Pflegegrad.\nViele Versicherte w\u00fcnschen sich auch, dass der mdk  um -\nfassend zu Leistungen der Pflegekasse ber\u00e4t und \u00fcber Ange -\nbote in der Region informiert. Dabei ist vielen nicht bewusst, \ndass die Beratung nicht zu den Kernaufgaben der mdk -Pfle -\ngebegutachtung geh\u00f6rt, sondern vielmehr Aufgabe der Pfle -\ngekassen und Kommunen ist. Doch sind die mdk -Gutachter \nh\u00e4ufig die ersten Pflegeexperten, die der Versicherte trifft \nund mit seinen Fragen zur Pflege konfrontiert. Dass in sol -\nchen Situationen Beratungsbedarf besteht, ist v\u00f6llig nach -\nvollziehbar, auch wenn der mdk  diesen nicht immer voll -\nst\u00e4ndig erf\u00fcllen kann. Auch k\u00f6nnen die Gutachterinnen und \nGutachter nicht immer so intensiv auf die individuelle Pfle -\ngesituation eingehen, wie es sich die Versicherten w\u00fcnschen. \nUm Terminpl\u00e4ne und Fristen einhalten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen \ndie Gutachter sorgsam mit der ihnen zur Verf\u00fcgung stehen -\nden Zeit umgehen. \nKonsequent besser werden\nGerade in den Bereichen, in denen die Medizinischen \nDienste Optimierungspotenzial erkannt haben, erzielten sie \nzwischen 2014 und 2018 \u00fcberdurchschnittliche Verbesse -\nrungen \u2013 eine Entwicklung, die darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, dass die mdk  konsequent Verbesserungsma\u00dfnahmen um -\ngesetzt haben. Erreicht wurde dies zum Beispiel durch Schu -\nlungen, Verbesserungen im Ablauf der Pflegebegutachtung \noder die Bereitstellung von Informationen zur Pflegebera -\ntung. \nWirkung gezeigt hat aber auch die umfassende Pflegere -\nform des Jahres 2017, die neben einem neuen Pflegebed\u00fcrf -\ntigkeitsbegriff auch eine neue Einstufung mit sich brachte. \nSo wurden die drei Pflegestufen von f\u00fcnf Pflegegraden abge -\nl\u00f6st. Auch werden Beeintr\u00e4chtigungen von Menschen mit ko -\ngnitiven Einschr\u00e4nkungen nunmehr \nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt. Mit dem neuen \nPflegebegutachtungsverfahren k\u00f6nnen \ndie Gutachterinnen und Gutachter ihre \nfachliche Kompetenz deutlich besser einbringen, weil es \nnicht mehr nur um das Z\u00e4hlen von Minuten bei bestimmten \nVerrichtungen geht, sondern ein umfassender Blick auf die \nSelbstst\u00e4ndigkeit des pflegebed\u00fcrftigen Menschen gefordert \nist.\nPositive Effekte durch Reform\nDie jetzige Pflegebegutachtung erm\u00f6glicht den Gutach -\ntern, intensiver und f\u00fcr Laien nachvollziehbarer auf die Pfle -\ngesituation einzugehen. Und das kommt offenbar an: Denn \ndie kritischen Kommentare zur Frage \u00bbWie zufrieden sind \nSie mit dem Eingehen auf die individuelle Pflegesituation \ndurch den mdk ?\u00ab sind zwischen 2014 und 2018 deutlich zu -\nr\u00fcckgegangen. Auch bei der Nachvollziehbarkeit des Ergeb -\nnisses der Pflegebegutachtung zeigen sich positive Effekte. \nFazit: Die Umstellung auf das neue System hat die Ein -\nsch\u00e4tzung der Versicherten zu den mdk -Gutachterinnen \nund -Gutachtern und zum Ablauf der Pflegebegutachtung \npositiv ver\u00e4ndert. Die F\u00fcnfjahresanalyse best\u00e4tigt, dass \nDienstleistungsorientierung und Servicefreundlichkeit des \nmdk  zugenommen haben und die Belastungen f\u00fcr die Ver-\nsicherten und deren Angeh\u00f6rige verringert werden konnten.Pflegereform  \nwirkt nach\nMarkus K\u00fchbauch  ist Fachberater im Bereich \nKoordination und Kommunikation beim MDS.\nm.kuehbauch@mds-ev.demdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Jahresstatistik Behandlungsfehler-Begutachtung\nzum achten mal  haben der mdk  Bayern und der mds  ak-\ntuelle Ergebnisse der Behandlungsfehler-Begutachtung pr\u00e4 -\nsentiert und damit die umfangreichste j\u00e4hrliche Statistik \n\u00fcber Behandlungsfehler in Deutschland vorgelegt. \nDie Anzahl der Gutachten ist im Vergleich zum Vorjahr \nleicht gestiegen. In knapp jedem vierten Fall (3497) best\u00e4tig -\nten die mdk -Gutachterinnen und -Gutachter den Verdacht \nder Versicherten. In jedem f\u00fcnften Fall (2799) stellte der \nmdk  fest, dass der Fehler den erlittenen Schaden auch verur -\nsacht hat. Hier sahen es die Gutachterinnen und Gutachter \nals erwiesen an, dass eine Behandlung fehlerhaft vom eta-\nblierten fachlichen Standard abgewichen ist und Patienten \ndeshalb zu Schaden kamen. \nLiegt das Gutachten vor, k\u00f6nnen die Versicherten mit der \nKrankenkasse beraten, was zu tun ist. Eventuell k\u00f6nnen \nSchadenersatz und Schmerzensgeld eingefordert werden \nund die Krankenkasse hat zus\u00e4tzlich einen Regressanspruch. \nDaten sind nicht repr\u00e4sentativ\nDie Vorw\u00fcrfe beziehen sich auf hunderte unterschiedli -\nche Diagnosen und Ma\u00dfnahmen aus allen Bereichen von \nMedizin und Pflege. Schwerpunkte liegen bei Operationen, \nzumeist in Krankenh\u00e4usern. Das bedeutet aber nicht, dass \nhier die Gef\u00e4hrdung besonders gro\u00df w\u00e4re. Vielmehr entste -\nhen Behandlungsfehlervorw\u00fcrfe zum einen h\u00e4ufiger dort, \nwo auch viel behandelt und operiert wird. Zum anderen sind \nFehler f\u00fcr Betroffene bei Operationen meist leichter zu er -\nkennen oder zu vermuten als zum Beispiel Medikationsfeh -\nler auf Intensivstationen. \nAus der Wissenschaft wissen wir, dass nur jeder drei\u00dfigs -\nte Schadenfall \u00fcberhaupt vorgeworfen und gutachterlich un -\ntersucht wird. Weil au\u00dferdem weder Leistungserbringer \nnoch Haftpflichtversicherungen oder Gerichte systematisch \n\u00fcber ihre F\u00e4lle berichten, liegen insgesamt in Deutschland \nkeine repr\u00e4sentativen Daten zu begutachteten oder entsch\u00e4 -\ndigten F\u00e4llen vor \u2013 und f\u00fcr das tats\u00e4chliche Fehlergeschehen \nohnehin nicht. Never Events konsequent erfassen\nJeder 20. fehlerbedingte Schaden (141 F\u00e4lle) ist einer, der \nsicher h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. Hier wurden eta-\nblierte Sicherheitsma\u00dfnahmen nicht umgesetzt. Dies geht \nzumeist nicht auf das Versagen eines Einzelnen zur\u00fcck, son -\ndern auf Schw\u00e4chen in der Sicherheitskultur einer Einrich -\ntung, beispielsweise weil Checklisten oder Z\u00e4hlkontrollen \nnicht konsequent umgesetzt wurden. So kann es zu Ver -\nwechslungen des Patienten, der Seite, des Eingriffs oder ei -\nnes Medikaments kommen \u2013 Ereignisse, die Never Events  \n genannt werden und auf null reduziert werden k\u00f6nnten. \nDie Medizinischen Dienste erfassen diese Sch\u00e4den seit \nf\u00fcnf Jahren. Aber typischerweise werden solche zumeist ein -\ndeutigen F\u00e4lle nicht \u00fcber die Krankenkassen vorgeworfen, \nsondern vor Ort z\u00fcgig entsch\u00e4digt. Die Anzahl und Entwick -\nlung der Never Events ist damit in Deutschland unbekannt. \nUnd f\u00fcr die systematische Fehlerpr\u00e4vention fehlt eine we -\nsentliche Grundlage, die es in vielen anderen L\u00e4ndern gibt. \nBei Never Events sollte deshalb im Sinne eines echten Moni \u00ad\ntorings  genauer hingeschaut werden. Ein n\u00e4chster wichtiger \nSchritt f\u00fcr die Patientensicherheit w\u00e4re daher die Erarbei -\ntung einer nationalen Never-Event-Liste mit klar definierten \nSchadenereignissen, die unbedingt vermieden werden soll -\nten.\nInformationen zum Thema sowie die aktuelle Jahresstatistik \nsind unter www.mds-ev.de  zum Download verf\u00fcgbar.Fehler erfassen, um Sch\u00e4den zu vermeiden\n14 133 fach\u00e4rztliche Gutachten zu vermuteten Behandlungsfehlern haben die Medizinischen \nDienste 2018 bundesweit erstellt. In jedem vierten Fall wurde ein Fehler best\u00e4tigt, in jedem \nf\u00fcnften Fall stellte der MDK  fest, dass der Fehler den Schaden auch verursacht hat.22\nPD Dr. Max Skorning  ist Leiter des Stabsbereichs \nQualit\u00e4t und Patientensicherheit beim MDS.\nm.skorning@mds-ev.deWiSS en & S tand Punktemdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Kita im Pflegeheim\nJung und Alt unter einem Dach\nL\u00e4nder wie Frankreich, Japan oder \u00d6sterreich praktizieren schon l\u00e4nger den Verbund von Kinder-  \nund Senioreneinrichtungen. In Deutschland werden die junge und \u00e4ltere Generation bislang \nnur vereinzelt auf diese Weise miteinander vereint.\nein gemeinsamer innenhof , zusammen genutzte Ge -\nmeinschaftsr\u00e4ume \u2013 wo Kinder toben, werden gleich neben -\nan Senioren gepflegt. So k\u00f6nnen Jung und Alt unter einem \nDach zusammenfinden. Zwei Generationen mit Parallelen, \ndenn beide brauchen individuelle Betreuung und Unterst\u00fct -\nzung. Ein Miteinander ist naheliegend und kann zugleich \n bereichern. Im gemeinsamen Umgang erweitern die Kinder \nihre sozialen Kompetenzen. Ihre Unbeschwertheit und Spon-\ntanit\u00e4t beleben gleichzeitig den Alltag der \u00c4lteren, deren Le -\nbenserfahrung wieder gefragt ist und die sich wertgesch\u00e4tzt \nf\u00fchlen. Beide Generationen wenden sich emotional einan -\nder zu, f\u00fchlen sich angenommen und gebraucht.\nAustausch schafft Solidarit\u00e4t\nNeben einer ver\u00e4nderten Altersstruktur f\u00fchrt der gesell -\nschaftliche Wandel zunehmend zu einer Distanz zwischen \nden Generationen. Die Gro\u00dffamilie, die mehrere Generatio -\nnen verbindet, ist mittlerweile selten geworden. Zwischen \nvielen Gro\u00dfeltern und Enkeln liegen oft viele Kilometer. Zu -\ns\u00e4tzlich entfremden separate Einrichtungen die Lebenswel -\nten von Jung und Alt noch weiter voneinander. Dabei sei das \ngegenseitige Verst\u00e4ndnis enorm wichtig f\u00fcr den gesell -\nschaftlichen Zusammenhalt, meinen zahlreiche Fachleute. \nProjekte, durch die beide Generationen wieder zueinander -\nfinden und im Dialog bleiben, k\u00f6nnen hier einen wichtigen \nBeitrag leisten.\nGute Absichten und ihre Probleme\nDer Zusammenschluss von Kinderg\u00e4rten und Altenhei -\nmen scheint dennoch kein fl\u00e4chendeckendes Erfolgsmodell \nzu sein. \u00bbBeide Generationen miteinander zu verbinden, ku -\nriert nat\u00fcrlich ein Symptom unserer Gesellschaft. Zun\u00e4chst \nmuss aber immer geschaut werden, um welche Einrichtun -\ngen es sich handelt\u00ab, erkl\u00e4rt die Diplom-Gerontologin Dr. \nSonja Ehret, Dozentin am Institut f\u00fcr Gerontologie der Ru-\nprecht-Karls-Universit\u00e4t Heidelberg. \u00bbSowohl bei Kindern als auch bei alten Menschen ist der Kontakt immer altersspe -\nzifisch zu betrachten und funktioniert eben nicht immer so \nwie gew\u00fcnscht.\u00ab W\u00e4hrend Kleinkinder beispielsweise eine \neher kurze Aufmerksamkeitsspanne h\u00e4tten, sei das Alter ab \nf\u00fcnf Jahren g\u00fcnstiger. F\u00fcnfj\u00e4hrige w\u00fcrden ein enormes \nLernpotenzial aufweisen. \u00bbHier k\u00f6nnen Kinder viel von den \nF\u00e4higkeiten und dem Wissen der \u00c4lteren profitieren. Auch \nKrankheiten und Gebrechen des Alters k\u00f6nnen sie dann \nschon besser verstehen.\u00ab\nKognitive St\u00f6rungen als gr\u00f6\u00dfte H\u00fcrde\nJeanette Isenthal, Leiterin des Altenpflegeheims Ucht -\nspringe der Salus Altmark Holding GmbH, wei\u00df, dass insbe -\nsondere eingeschr\u00e4nkte kognitive F\u00e4higkeiten einem Gene -\nrationenaustausch im Wege stehen. Ihre Einrichtung ver -\nsorgt pflegebed\u00fcrftige Menschen mit geistigen und seeli -\nschen Behinderungen, demenziellen oder anderen alters -\nspezifischen psychischen St\u00f6rungen. Dennoch kooperieren \nsie mit der fu\u00dfl\u00e4ufig entfernten Kindertagesst\u00e4tte. \u00bbNat\u00fcr -\nlich m\u00fcssen wir schauen, mit welchen Senioren das machbar \nist. Die Treffen sind aber absolut positiv zu sehen, auch wenn \nsie Personal binden.\u00ab\nKontextbezogenes Miteinander bevorzugt\nIsenthal und Ehret pl\u00e4dieren f\u00fcr ein kontextbezogenes \nMiteinander von Jung und Alt, das die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse \nber\u00fccksichtigt und niemanden instrumentalisiert. \u00bbDieses \npunktuelle Zusammentreffen ist viel besser. Lieber einen \nRahmen wie gemeinsames Singen, Spielen, G\u00e4rtnern oder \nHandarbeiten nutzen. Am besten noch in einem anderen \u00f6f -\nfentlichen Raum\u00ab, sagt Ehret. Sie ist fest davon \u00fcberzeugt, \ndass der r\u00e4umliche Zusammenschluss kein Marktmodell ist.23\nChristine Probst  ist Mitarbeiterin\nim Fachbereich Personal / Recht /\nKommunikation beim MDK Sachsen-Anhalt\nchristine.probst@mdk-san.degeSundheit  & Pflegemdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019birgit glasmacher  hat eine Vision: Blutkonserven ohne \nAblaufdatum. Technisch sei es kein Problem mehr, Blutbeu -\ntel unter -135\u00b0 C einzufrieren, um sie Jahrzehnte statt nur ei -\nnen Monat lang unbeschadet aufbewahren zu k\u00f6nnen, sagt \ndie Leiterin des Instituts f\u00fcr Mehrphasenprozesse an der Uni \nHannover. Das niederl\u00e4ndische Milit\u00e4r nutzt seit fast 20 Jah -\nren Tiefk\u00fchlblut bei Auslandseins\u00e4tzen. Eine Studie nach \ndem Einsatz in Afghanistan ergab: Die Cryo-Konserve ist \nnicht schlechter als g\u00e4ngige Blutkonserven, die im K\u00fchl -\nschrank bei etwa 4\u00b0 C gelagert werden. Und in Deutschland? \nDas Aachener Helmholtz-Institut besch\u00e4ftigt sich zwar seit \nvielen Jahren mit praktikablen Gefrier- und Auftauverfahren \nf\u00fcr Blutprodukte. Doch das Geld f\u00fcr eine intensivere For -\nschung und Entwicklung der K\u00fchl-Container zur Serienreife \nfehlt. \u00dcber die Gr\u00fcnde kann Professorin Glasmacher nur \nspekulieren: Vielleicht, weil Spenderblut billig zu haben ist \nund sich Millionen-Investitionen unterm Strich nicht aus -\nzahlen?\nMarktf\u00fchrer DRK\nEtwa zwei Millionen Menschen spenden in Deutschland \nJahr f\u00fcr Jahr Blut \u2013 die meisten beim Deutschen Roten Kreuz \n(drk ). Geld gibt es daf\u00fcr nicht. Nur kommunale, uni-\nversit\u00e4re und private Einrichtungen zahlen f\u00fcr den Aderlass \neine Aufwandsentsch\u00e4digung von 20 bis 25 Euro, was das \ndeutsche Transfusionsgesetz ausdr\u00fcck -\nlich erlaubt. Ansonsten gilt der Appell \ndes Europ\u00e4ischen Rats, der sich 1997 \ngegen eine Kommerzialisierung des \nmenschlichen K\u00f6rpers aussprach. Gesch\u00e4fte mit der Ware \nLunge, Herz, Niere oder Blut sind untersagt. \nDass die drk -Blutspendedienste die freiwillige Gabe \ndennoch an Kliniken weiterverkaufen und nicht verschen -\nken, ist kein Widerspruch. Der Wohlfahrtsverband, der 75 % \naller Spenden in Deutschland sammelt, verweist auf die ho -hen Kosten, die f\u00fcr die Konservierung, die Trennung in die \neinzelnen Blutpr\u00e4parate wie rote Blutk\u00f6rperchen, Thrombo -\nzyten und Plasma und f\u00fcr die Lagerung in den eigenen Blut -\nbanken anfallen. Personal, R\u00e4ume, Maschinen und Logistik \nm\u00fcssen bezahlt werden. F\u00fcr Tests auf Hepatitis C oder hiv  \nfallen zudem Geb\u00fchren an. Auch die geringe Haltbarkeit der \nBlutkonserven erh\u00f6ht die Kosten. Wie oft abgelaufene Blut -\nkonserven entsorgt werden m\u00fcssen, wird nirgendwo regis-\ntriert. Aber es passiert.\nDeutschland braucht am meisten Blut\nFest steht: Die Aufbereitung des lebenswichtigen Spen -\nderbluts hat ihren Preis, wenn auch einen geringeren als in \neinigen europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern. Etwa eine halbe Mil -\nliarde Euro werden j\u00e4hrlich auf dem deutschen Spenderblut-\nMarkt umgesetzt.\nMit diesem hohen Verbrauch nimmt Deutschland welt -\nweit eine Spitzenposition ein. Trotz eines leichten R\u00fcck -\ngangs liegt Deutschland mit 46 Transfusionen pro 1000 Ein -\nwohner vor anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wie Belgien, Nor -\nwegen und Frankreich. Die Niederl\u00e4nder kommen sogar mit \nder H\u00e4lfte der Blutkonserven aus. Das Paul-Ehrlich-Institut \n(pei ), Bundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr das Blutspendewesen, h\u00e4lt \nzwar Prognosen f\u00fcr schwierig, aber mehrere wissenschaft-\nliche Studien rechnen angesichts der Alterung der Gesell -\nschaft mit einem erneut steigenden Bedarf in den n\u00e4chsten \nJahren und warnen vor Engp\u00e4ssen in der Versorgung. \nBereits heute spenden nur 3 % der Bev\u00f6lkerung regelm\u00e4 -\n\u00dfig Blut. Wer \u00e4lter als 69 ist, darf nicht mehr zum Aderlass, \nj\u00fcngere Freiwillige gibt es immer weniger. 3,8 Millionen Voll -\nblutspenden wurden 2018 beim pei  registriert, eine Million \nweniger als zehn Jahre zuvor. Eine leichte Zunahme vermerkt \ndie Statistik bei Apheresen-Spenden, bei denen \u00fcberwiegend \nPlasma, aber auch Thrombozyten dem Blut entnommen wer -\nden. 2018 waren es 2,6 Millionen.Rund um die Blutspende\nJeden Tag werden hierzulande etwa 15 000 Blutspenden in Kliniken und Praxen ben\u00f6tigt \u2013 7500 \nLiter. Damit f\u00fchrt Deutschland im internationalen Vergleich die Spitze an. Doch werden Blut -\nspenden ressourcenschonend eingesetzt? Wie ist das Blutspendewesen organisiert? Wer ver -\ndient am Lebenssaft?24\nGesellschaft altert, \nBedarf steigtgeSundheit  & Pflegemdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Blutplasma ist weltweit gefragt. Amerika ist seit Jahren \nder gr\u00f6\u00dfte Exporteur des \u203agelben Golds\u2039, das teurer gehan -\ndelt wird als Erd\u00f6l. Der gro\u00dfe Vorteil: Plasmaprodukte k\u00f6n -\nnen bereits heute \u00fcber Monate bei mindestens -30\u00b0 C einge -\nfroren und rund um den Globus transportiert werden. Gr\u00f6\u00df -\nter Abnehmer ist die Pharmaindustrie, denn mehr als 30 Me -\ndikamente und viele Impfstoffe werden unter anderem aus \nPlasma hergestellt. Auch in Deutschland boomt die plasma -\nverarbeitende Industrie. Dazu geh\u00f6rt das weltweit agieren -\nde Unternehmen Octapharma aus der \nSchweiz, das in Springe aktuell in einen \nErweiterungsbau investiert, um in di -\nrekter Nachbarschaft zum drk -Blut -\nspende-Institut demn\u00e4chst statt 1,7 Millionen 3,6 Millionen \nLiter Humanplasma j\u00e4hrlich zu verarbeiten.\nDas drk  wird mitverdienen, was die Kritik am Steuerpri -\nvileg des Wohlfahrtsverbands versch\u00e4rfen d\u00fcrfte. Mehrere \nGerichte haben sich bereits damit besch\u00e4ftigt. Doch alle Kla -\ngen, die bis zum Bundesfinanzhof und vor den Europ\u00e4ischen \nGerichtshof gelangten, wurden abgewiesen. Auch die immer \nwiederkehrende Forderung nach einer Verg\u00fctung der Blut -\nspender scheitert regelm\u00e4\u00dfig. Nicht nur am Widerstand des \ndrk . Die Politik ist nicht bereit, das unentgeltliche Modell \ninfrage zu stellen. Aus gutem Grund: Die preiswerte Blutkon -\nserve \u00e4rgert zwar die Konkurrenz, aber schont die Kranken -\nkassen und damit die Versicherten.Zu wenig Transparenz\nDie Transfusionsmediziner machen in der Regel den me -\ndizinischen Fortschritt f\u00fcr die hohe Nachfrage verantwort -\nlich. Bei neuen Krebstherapien, bei Transplantationen oder \nbei akutem Blutverlust nach Operationen und Unf\u00e4llen sind \nArzt und Patient auf den Akt der Solidarit\u00e4t angewiesen. Mit \n19 % stehen Krebstherapien an der Spitze der pei -Statistik, \ngefolgt von Magen- und Darmkrankheiten und Herzerkran -\nkungen mit jeweils 16 %.\nKritiker, vor allem Kliniker, beklagen dagegen, dass es zu \nwenig Transparenz in dem Bereich gibt. Patrick Meybohm, \nAn\u00e4sthesist am Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt, fordert seit \nJahren ein Register, das alle Transfusionen und ihre Folgen \ndokumentiert, um Qualit\u00e4t zu sichern und um Patienten -\nrechte zu st\u00e4rken. Au\u00dferdem ist er \u00fcberzeugt, dass mit ge -\nzielten Ma\u00dfnahmen wie einem von der Weltgesundheitsor -\nganisation empfohlenen Patienten-Blut-Management unn\u00f6 -\ntige Transfusionen vermieden werden k\u00f6nnten, um Versor -\ngungsengp\u00e4sse gar nicht erst entstehen zu lassen. Im eige -\nnen Haus hat das Team von Meybohm und seinem Chef, Pro -\nfessor Kai Zacharowski, den Verbrauch binnen f\u00fcnf Jahren \nfast um die H\u00e4lfte reduzieren k\u00f6nnen. \nGerade einmal 100 Kliniken sind dem \nFrankfurter Vorbild bislang gefolgt, wie \nder Gesundheitsreport der Barmer be -\nlegt, der im Sommer vorgestellt wird. \u00bbBlutkonserven sind \nbillig, sicher und Standard, deshalb investiert fast niemand \nin die Alternativen\u00ab, beklagt der Mediziner Meybohm. Es feh -\nle ein Anreizsystem f\u00fcr einen sparsamen, risikoreduzierten \nEinsatz. Zum Beispiel ein Verbrauchs-Benchmarking an \ndeutschen Krankenh\u00e4usern.\nPlasmaverarbeitende Industrie boomt\nDie geringen Preise, die das Rote Kreuz als Marktf\u00fchrer \ndiktiert, \u00e4rgern die private Konkurrenz schon l\u00e4nger. Aller -\ndings aus wirtschaftlichem Eigeninteresse. Der Blutspende -\ndienst Haema weist auf seiner Website darauf hin, dass Blut -\nprodukte wie andere Arzneimittel gehandelt w\u00fcrden \u2013 auch \ndas drk  mache Gewinne, allerdings ohne Steuern zu zahlen. \nTats\u00e4chlich verbucht der Wohlfahrtsverband keine Gewinne, \nda dies einem gemeinn\u00fctzigen Unternehmen untersagt ist, \naber stetig wachsende R\u00fccklagen, \u00fcber die man \u00f6ffentlich \nungern redet. 25\nPlasma wird teurer \ngehandelt als Erd\u00f6l\nZu viele Konserven \u2013 \nzu wenig Alternativen\nGabi Stief  hat viele Jahre als Hauptstadt-  \nkorrespondentin f\u00fcr die Hannoversche \nAllgemeine Zeitung  geschrieben und arbeitet  \nals freie Journalistin in Hannover.\ngabi-stief@gmx.de\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /201926\nModellprojekt zum Advance Care Planning\nrainer lange * wird seit mehreren Jahren in einer statio-\nn\u00e4ren Pflegeeinrichtung versorgt. Der 82-J\u00e4hrige ist nach \n einem schweren Schlaganfall halbseitig gel\u00e4hmt und hat zu -\ns\u00e4tzlich eine Epilepsie entwickelt. Er kann das Pflegebett \ntrotz intensiver Rehama\u00dfnahmen nicht mehr verlassen und \nwird k\u00fcnstlich ern\u00e4hrt. Wegen seiner Schluckst\u00f6rung droht \nihm immer wieder eine Lungenentz\u00fcndung.\nIm Notfall und bei jeder schwerwiegenden Verschlechte -\nrung der gesundheitlichen Situation stehen alle Beteiligten \nvor einer schier unl\u00f6sbaren Aufgabe. Es gibt weder eine Pati -\nentenverf\u00fcgung noch eine sonstige Wil -\nlenserkl\u00e4rung. Rainer Lange \u00e4u\u00dfert \nsich selbst hierzu nur vage und kann \nseine pers\u00f6nliche Zukunft nur schwer \ngedanklich fassen. Die Angeh\u00f6rigen sind sich zwar sicher, \ndass \u00bber es so niemals gewollt h\u00e4tte\u00ab \u2013 doch eine gemeinsame \nund klar dokumentierte Entscheidung steht aus.\nPflegekr\u00e4fte im Spannungsfeld,  \nAngeh\u00f6rige im Dilemma\nNicht nur die Familie, sondern auch die Mitarbeiterin -\nnen und Mitarbeiter der Pflegeeinrichtung bewegen sich da -\nher st\u00e4ndig in einem Spannungsfeld \u2013 zwischen den Bed\u00fcrf -\nnissen des pflegebed\u00fcrftigen Menschen, den W\u00fcnschen der \nAngeh\u00f6rigen, der rechtlichen Absicherung und der eigenen \nVorstellung dar\u00fcber, was gut f\u00fcr die Bewohnerinnen und Be -\nwohner ist und was nicht. Und f\u00fcr Langes Haus\u00e4rztin steht \nletztlich fest: \u00bbEs gibt im Zweifelsfall immer das volle Pro -\ngramm \u2013 und er erh\u00e4lt von mir die erforderlichen Behand -\nlungen und Medikamente.\u00ab\nDiese Situation kennt Michaela Hilberer nur zu gut. Sie \nleitet das auf Sonder- und Schwerstpflege spezialisierte Wi -\nchern-Haus, eine der Pflegeeinrichtungen im Paul-Gerhardt-\nWerk e. V. in Offenburg. Im Wichern-Haus werden Menschen \nmit neurologischen und anderen schweren Erkrankungen, von Multipler Sklerose und Chorea Huntington bis hin zur \nQuerschnittsl\u00e4hmung, gepflegt und betreut. \u00bbUnsere Bewoh -\nnerinnen und Bewohner kommen immer sp\u00e4ter und immer \nschwerer erkrankt zu uns\u00ab, berichtet Michaela Hilberer. \n\u00bbUnd nur rund 12 % der Bewohnerinnen und Bewohner in \nPflegeeinrichtungen, so sagen es Studien, besitzen eine Pati -\nentenverf\u00fcgung\u00ab, erg\u00e4nzt Dr. Oliver Herrmann. Der Hausarzt \nund Palliativmediziner war viele Jahre als Notarzt im Einsatz, \nauch in Pflegeeinrichtungen \u2013 und musste im Notfall \u00fcber \ndie jeweils geeigneten Ma\u00dfnahmen entscheiden. \u00bbGibt es \nkeine dokumentierten Daten \u00fcber den Patientenwillen, tref -\nfen wir immer eine Entscheidung f\u00fcr das Leben\u00ab, erkl\u00e4rt \nHerrmann. \u00bbUnd so kommt es oft zu Krankenhauseinwei -\nsungen sterbender Patientinnen und Patienten, die unter \nUmst\u00e4nden in der Klinik, also an einem v\u00f6llig fremden Ort, \nsterben m\u00fcssen oder sich in der akuten Sterbephase in der \nNotaufnahme oder gar im Krankentransport befinden.\u00ab\nSind Patientenverf\u00fcgung, Vorsorge- oder Betreuungsver -\nf\u00fcgung vorhanden, bedeutet das nicht automatisch, dass der \nPatientenwille umgesetzt wird. So kann es sein, dass diese \nDokumente nicht aussagekr\u00e4ftig sind, weil beispielsweise \nUnterschriften fehlen oder widerspr\u00fcchliche Aussagen ent -\nhalten sind.\nDie Ampel f\u00fcr den Notfall\nMichaela Hilberer und Oliver Herrmann leiten ein Mo -\ndellprojekt f\u00fcr Advance Care Planning ( acp ). Sie sind \u00fcber -\nzeugt: \u00bbGesundheitliche Vorausplanung ist eine Chance, am \nLebensende fr\u00fchzeitig ins Gespr\u00e4ch zu kommen \u00fcber Dinge, \ndie man gerne ausklammert und vor sich herschiebt.\u00ab Im \nMittelpunkt von acp  stehen Dialog, Kommunikation und in -\nterdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit mit  allen Beteiligten: Pfle -\ngebed\u00fcrftiger Mensch, Pflegefachkr\u00e4fte, Angeh\u00f6rige sowie \nHaus\u00e4rztin oder -arzt legen gemeinsam und vor allem nach -\nvollziehbar fest, was am Lebensende gew\u00fcnscht wird.Im Voraus ans Ende denken\nIn W\u00fcrde, ruhig und vor allem schmerzfrei zu sterben w\u00fcnschen sich die meisten Menschen. \nMit Konzepten, die darauf zielen, k\u00fcnftige medizinische Entscheidungen und Behandlungen im \nVoraus zu planen (Advance Care Planning), soll dieser Wunsch Wirklichkeit werden. In Pflege -\neinrichtungen im badischen Offenburg wird das Konzept in einem Modellprojekt eingesetzt.\nImmer eine Entschei -\ndung f\u00fcr das Leben?\n*Name von der Redaktion ge\u00e4ndertgeSundheit  & Pflegemdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /201927\nEine Kultur des \nSterbens etablierenEine solcherma\u00dfen geordnete Situation soll unn\u00f6tige, \nnicht indizierte Klinikeinweisungen sowie inad\u00e4quate Be -\nhandlungen vermeiden oder reduzieren. Statt \u00bbBlaulichtme -\ndizin und Dreht\u00fcreffekten zwischen Pflegeeinrichtung und \nKlinik\u00ab, wie Herrmann betont, wird ein gemeinsames Ver -\nst\u00e4ndnis dar\u00fcber hergestellt, welche Behandlungen am Le -\nbensende mit dem Wunsch und Willen des pflegebed\u00fcrf-\ntigen Menschen in Einklang stehen. \u00c4ndern sich diese Be -\nhandlungspr\u00e4ferenzen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, wird \ndies selbstverst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt.\nIn einem oder mehreren ausf\u00fchrlichen Gespr\u00e4chen wird \ndar\u00fcber gesprochen, welche Szenarien am Lebensende m\u00f6g -\nlich sind. Der pflegebed\u00fcrftige Mensch wird hierzu befragt, \ndie Angeh\u00f6rigen und die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte einbezogen. \nDie Gespr\u00e4chsergebnisse werden auf ei -\nnem sogenannten Notfallbogen doku -\nmentiert. Dieser wiederum wird mit \ndem aktuellen Medikamentenplan so -\nwie weiteren Unterlagen in einer Mappe aufbewahrt, die im \nNotfall dem Notarzt oder dem \u00e4rztlichen Bereitschaftsdienst \nsofort vorgelegt wird.\n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen anhand der Mappenfarbe \nrasch und zuverl\u00e4ssig ableiten, was zu \ntun ist. Rote Mappe bedeutet beispiels -\nweise Reanimation, apparative Beat -\nmung oder weitere lebensverl\u00e4ngernde \nMa\u00dfnahmen auf der Intensivstation, er -\nl\u00e4utert Herrmann. Gelb wiederum sig -\nnalisiert die Bereitschaft des Patienten, \nzur Palliativbehandlung auf die Pallia -\ntivstation eines Krankenhauses oder in \nein Hospiz zu gehen. Intensivmedizi-\nnische Ma\u00dfnahmen sollen jedoch un -\nterlassen werden. Bei einem gr\u00fcnen Bo -\ngen werden keine lebensverl\u00e4ngernden Ma\u00dfnahmen vorge -\nnommen; eine Einweisung ins Krankenhaus erfolgt nur im \nFalle eines Unfalls.\nN\u00e4her dran am Menschen\nZu welchem Zeitpunkt die Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden, \nwird im Einzelfall entschieden. Meist werden diese bei einer \nVerschlechterung der gesundheitlichen Situation oder ei -\nnem Voranschreiten der Erkrankungen angeregt. Die Ge -\nspr\u00e4che werden von Pflegefachkr\u00e4ften angeleitet. \u00bbDie Mitar -beiterinnen und Mitarbeiter sind nah dran an den Bewohne -\nrinnen und Bewohnern \u2013 und wurden in Schulungen gezielt \nauf ihre Aufgabe vorbereitet\u00ab, sagt Michaela Hilberer, die ge -\nmeinsam mit Oliver Herrmann den acp -Schulungsplan ent -\nwickelt hat.\nNeben dem Umgang mit Palliativsituationen, wie bei -\nspielsweise der Ern\u00e4hrung am Lebensende, und der Vorstel -\nlung von Notfallplan und Mappen steht in zehn Modulen vor \nallem die Gespr\u00e4chsf\u00fchrung mit Bewohnerinnen und Be -\nwohnern sowie mit Angeh\u00f6rigen im Mittelpunkt; inklusive \nRollenspielen, vielen Praxis\u00fcbungen und Supervision. Die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter erhalten mehr Sicherheit \nim Umgang mit Sterbenden und der Erf\u00fcllung von W\u00fcn -\nschen am Lebensende. Neben den Pflegefachkr\u00e4ften wurden \nauch die Leitstellen geschult, so dass auch diese Schnittstel -\nle in der t\u00e4glichen Praxis bereits reibungslos funktioniert.\nDer Erfolg ihres Modellprojekts gibt den Initiatoren \nrecht. So wurde mittlerweile f\u00fcr rund die H\u00e4lfte der Bewoh -\nnerinnen und Bewohner im Offenburger Wichern-Haus ein \nNotfallplan ausgef\u00fcllt. Seit dem Projektstart vor rund zwei \nJahren wurden die im Notfallplan dokumentierten W\u00fcnsche \nder Bewohnerinnen und Bewohner entsprechend ausgef\u00fchrt. \nMittlerweile h\u00e4lt das acp -Konzept auch in den anderen \nEinrichtungen des Tr\u00e4gers Paul-Gerhardt-Werk Einzug und \nsoll sukzessive auf den gesamten Ortenaukreis ausgeweitet \nwerden. Daher hoffen die Angeh\u00f6rigen von Rainer Lange da -\nrauf, dass das Konzept auch in seiner Einrichtung eingef\u00fchrt \nwird \u2013 und darauf, gemeinsam zu kl\u00e4ren, wie ein Lebensende \nin W\u00fcrde und selbstbestimmt gestaltet werden kann.Das Lebensende w\u00fcrdig gestalten\nDas ACP-Modellprojekt in Offenburg wird \ndurch die Neumayer-Stiftung mit Sitz in \nGundelfingen und den Freundeskreis des \nPaul-Gerhardt-Werk e. V. finanziell \ngef\u00f6rdert. Ziel ist es, ein Modell f\u00fcr eine \npatientenzentrierte Begleitung von \nMenschen in der letzten Lebensphase zu entwickeln. Dabei sollen unn\u00f6tige Kran -\nkenhauseinweisungen am Lebensende \nvermieden werden \u2013 und die betroffenen \nMenschen sollen sicher sein, dass nichts \ngegen ihren Willen geschieht und Krisen \nsowie der Sterbeprozess in ihrem Sinne so \nw\u00fcrdig wie m\u00f6glich gestaltet werden.\nMarkus Hartmann  ist Referent  \nf\u00fcr Unternehmenskommunikation beim\nMDK Baden-W\u00fcrttemberg.\nmarkus.hartmann@mdkbw.de\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Klimawandel\nder sommer hat Einzug gehalten und mit ihm ein Hoffen \nund Bangen, das es so vor den Hitzesommern 2003 und 2018 \nsicher noch nicht gegeben hat. Denn endloser Sonnenschein \nund anhaltende Temperaturen \u00fcber 30\u00b0 C werden inzwi -\nschen auch von einem mulmigen Gef\u00fchl begleitet: Ist er das? \nDer Klimawandel? Oder gab es das fr\u00fcher nicht auch schon \u2013 \nden Ausnahmesommer? Und \u00fcberhaupt: Wer will sich denn \n\u00fcber zu viel Sommer beschweren? \nEtwa 97 % der Klimaforscherinnen und -forscher stellen \nsich allerdings nicht mehr die Frage, ob der menschenge -\nmachte Klimawandel echt ist. Sie sind l\u00e4ngst mit der Suche \nnach L\u00f6sungen befasst, wie den realen Folgen begegnet wer -\nden kann. Neben dem offensichtlichen Schwinden von Res -\nsourcen zum Beispiel durch Missernten, aber auch durch \n hitzebedingten Ausfall von Arbeitskraft, bilden die gesund -\nheitlichen Auswirkungen inzwischen einen besonderen For -\nschungsschwerpunkt. Die Weltgesundheitsorganisation who  \nerkl\u00e4rte den Klimawandel sogar zur gr\u00f6\u00dften Herausforde -\nrung f\u00fcr die globale Gesundheit im 21. Jahrhundert. \nGerade die steigenden Temperaturen machen deutlich, \ndass der Klimawandel zuerst jene erreicht, die k\u00f6rperlich we -\nniger belastbar sind, also Babys und Kinder, kranke und alte \nMenschen. Ein gesunder erwachsener K\u00f6rper profitiert von \neiner Vielzahl von Regulationsmechanismen, um seine 37 \u00b0 C \nWohlf\u00fchltemperatur zu halten, so zum Beispiel effizientes \nAtmen und Schwitzen. Alle anderen haben es schwer: Die \nK\u00f6rper sind noch nicht weit genug entwickelt oder zu ge -\nschw\u00e4cht, um der Hitze mit eigener Kraft immer ausrei -\nchend entgegenzusteuern. \nMehr Hitzetodesf\u00e4lle\nDer Hitzesommer 2003 hat etwa 70 000 Menschen in \n Europa das Leben gekostet. Der Epidemiologe Shakoor Hajat \nhat berechnet, wie die Zahl von Hitzetodesf\u00e4llen mit den stei -\ngenden Temperaturen der n\u00e4chsten Jahrzehnte zunehmen \nwird. Demnach k\u00f6nnte sich bis zum Jahr 2050 im Vereinig -\nten K\u00f6nigreich die Zahl der Hitzetode verdreifachen, woge -\ngen die K\u00e4ltetode kaum abnehmen w\u00fcrden.\nHitze setzt dem K\u00f6rper auf verschiedene Weise zu. Neben Menschen mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen, wie Bluthoch -\ndruck und Herzinsuffizienz, leiden insbesondere Lungen -\nkranke an den hohen Temperaturen. Stickoxide, Ozon und \nFeinstaub werden in Verbindung mit W\u00e4rme noch aggressi -\nver, dringen in die gesch\u00e4digte Lunge ein und erschweren \ndas Atmen zus\u00e4tzlich. Betroffen sind vor allem Menschen \nmit asthmatischen und chronisch obstruktiven Lungener -\nkrankungen ( copd ). Die who  z\u00e4hlt j\u00e4hrlich weltweit sieben \nMillionen Tote durch Luftverschmutzung. Dr. Tedros Adha -\nnom Ghebreyesus, Generaldirektor der \nwho , pr\u00e4gte daraufhin den Satz: \u00bbDie \nLuftverschmutzung ist der neue Ta -\nbak.\u00ab Zudem streiken  Pflanzen, unsere \nnat\u00fcrlichen Luftreiniger, bei W\u00e4rme: Um Wasser zu sparen, \nverschlie\u00dfen sie ihre Blatt\u00f6ffnungen, die auch genutzt wer -\nden, um Kohlenstoffe und giftiges Ozon zu binden. \nMenschen, die in St\u00e4dten wohnen, sind diesen Belastun -\ngen ungleich st\u00e4rker ausgesetzt: Denn urbane R\u00e4ume wirken \nals sogenannte W\u00e4rme inseln, da sie aus baulichen Gr\u00fcnden \nbis zu 10 \u00b0 C w\u00e4rmer sind als die l\u00e4ndliche Umgebung und \ndiese W\u00e4rme auch nachts kaum abgeben k\u00f6nnen. Hei\u00dfe \nN\u00e4chte f\u00fchren aber zu weniger Schlaf und damit zu weniger \nErholung, die der von der Hitze beanspruchte K\u00f6rper drin -\ngend braucht. Deswegen fordern viele Forscherinnen und \nForscher nicht zuletzt st\u00e4dtebauliche Ma\u00dfnahmen zur An -\npassung an die Folgen des Klimawandels und empfehlen \nLuftkorridore, weniger Glasfassaden, mehr Gr\u00fcnfl\u00e4chen und \nvor allem B\u00e4ume, die Schatten spenden und ihre Umgebung \nk\u00fchlen. Als weniger gelungenes Beispiel gilt hier allerdings \nder Central Park in New York City, der umgeben von den be -\nr\u00fchmten Hochh\u00e4usern der Megastadt am allzu wohltuenden \nLuftaustausch gehindert wird.\nDoch w\u00e4hrend die hei\u00dfe Luft Menschen zu schaffen \nmacht, sind die steigenden Temperaturen die ideale Voraus -\nsetzung f\u00fcr andere Lebewesen. Einerseits bl\u00fchen Pflanzen, \ndie Allergien ausl\u00f6sen, fr\u00fcher und l\u00e4nger im Jahr. Nicht \n heimische Arten wie das Beifu\u00df-Traubenkraut (Ambrosia \n artemisiifolia) breiten sich zunehmend aus und verst\u00e4rken \nim Zusammenspiel mit Luftschadstoffen ihre allergene Wir -\nkung. Mehr als nur hei\u00dfe Luft\nMit dem Sommer steht auch wieder ein Thema vor der T\u00fcr, das zugleich unbeliebt und Trend \nist: der Klimawandel. Und der hat l\u00e4ngst schon Konsequenzen f\u00fcr unsere Gesundheit.28\nDie Schw\u00e4chsten \nleiden besondersWeitblickmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Der Klimawandel \nschl\u00e4gt aufs Gem\u00fct (environmentally induced distress ) und in einem Gef\u00fchl der \nMachtlosigkeit resultieren. 2015 nahm die medizinische \nFachzeitschrift The Lancet  den Begriff in  einem Report zum \nZusammenhang von Gesundheit und  Klimawandel auf. Mit \ndiesem Report fordert The Lancet  die globale und regionale \nKlimapolitik auf, dem Themenkomplex Gesundheit mehr \nAufmerksamkeit zu schenken.\nZeit zu handeln\n2018 ging das Deutsche Klimavorsorgeportal KliVo ans \nNetz: ein Online-Informationsangebot der Bundesregie -\nrung, das qualit\u00e4tsgesicherte Informationsangebote zum \nKlimawandel sammelt und Publikatio -\nnen und Webtools f\u00fcr verschiedene \nZielgruppen zur Verf\u00fcgung stellt. Dar -\nunter sind auch acht Klimaanpassungs -\ndienste f\u00fcr den Bereich Gesundheit zu \nfinden. So erreicht beispielsweise die Hitzewarnung des \nDeutschen Wetterdienstes ( dwd ) ihre Nutze rinnen und Nut -\nzer per E-Mail oder App, informiert diese \u00fcber m\u00f6gliche Hit -\nzewellen und gibt Handlungsempfehlungen heraus. \nInsofern ist der Klimawandel l\u00e4ngst in Politik und Alltag \nangekommen und fordert aktives Handeln von allen, um ge -\nsundheitlichen Folgen vorzubeugen oder angemessen re -\nagieren zu k\u00f6nnen, wenn beispielsweise die n\u00e4chste Hitze -\nwelle auch in den Krankenh\u00e4usern ankommt. Nichtsdesto -\ntrotz k\u00f6nnen sinnvolle regionale und globale Anpassungs -\nma\u00dfnahmen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass auch die \nUrsachen des Klimawandels weiterhin mit Nachdruck be -\nk\u00e4mpft werden m\u00fcssen. Da dies eine Frage der Anreize ist, \nbraucht die Gesundheit der Menschen ein Preisschild: Die \nwho  sch\u00e4tzt in einem Bericht von 2018, dass allein die Luft -\nverschmutzung die Sozialsysteme weltweit j\u00e4hrlich 5,11 Bil-\nlionen us Dollar kostet und damit die Investitionen im \nKampf gegen den Klimawandel ums Doppelte \u00fcbersteigt. Andererseits finden bestimmte Krankheitserreger und \n-\u00fcbertr\u00e4ger (Vektoren) insbesondere die Verbindung von \nW\u00e4rme und Wasser reizvoll zur Verbreitung. Starkregen und \n\u00dcberschwemmungen, die ebenfalls als Folge des ver\u00e4nder -\nten Klimas zu erwarten sind, kommen ihnen also gelegen. So \nf\u00fchlen sich Insekten wie die Asiatische Tigerm\u00fccke in mehr \nund mehr Weltregionen heimisch, darunter auch S\u00fcdeuro -\npa. Sie \u00fcbertr\u00e4gt beispielsweise den Dengue-Virus. \nSollte sich die globale Durchschnittstemperatur bis zum \nJahr 2100 um 2 \u00b0 C Celsius erh\u00f6hen, so wachsen auch deutlich \ndie Ansteckungsgefahren f\u00fcr Magen-Darm-Erkrankungen \ndurch E.-coli-Bakterien. Zecken und Nager werden zudem \n voraussichtlich mehr Viren \u00fcbertragen, zum Beispiel das \nHantavirus, das h\u00e4morrhagische Fiebererkrankungen ( hfrs ) \nausl\u00f6st.\nFrust und Angst angesichts  \neiner ver\u00e4nderten Welt\nAufgrund der Erderw\u00e4rmung ver\u00e4ndert sich das Wetter -\ngeschehen weltweit. Neben steigenden Temperaturen und \nl\u00e4ngeren Hitzewellen prognostiziert die Klimaforschung ei -\nne Zunahme von Extremwettereignissen wie St\u00fcrmen und \n\u00dcberschwemmungen. Diese Auswir -\nkungen bedeuten desastr\u00f6se Einschnit -\nte in Biografien, bedrohen Lebens -\ngrundlagen und damit auch die psychi -\nsche Gesundheit der Betroffenen. So wurde im Zusammen -\nhang mit dem Hurrikan Katrina eine hohe Zahl an posttrau -\nmatischen Belastungsst\u00f6rungen und Depressionen diagnos -\ntiziert. In einigen F\u00e4llen st\u00e4rkte das Trauma aber auch die \npsychische Widerstandskraft. \nWo Menschen mit den bedrohlichen Konsequenzen des \nKlimawandels unausweichlich konfrontiert werden, wo \nTrinkwasser und fruchtbares Land knapp werden oder St\u00fcr -\nme das Zuhause wegrei\u00dfen, schl\u00e4gt der Klimawandel aufs \nGem\u00fct. Glenn Albrecht, australischer Professor f\u00fcr Nachhal -\ntigkeit, erfand 2003 daf\u00fcr den Begriff Solastalgie . Er be -\nschreibt psychische Belastungen bis hin zu Angstst\u00f6rungen, \ndie durch Umweltver\u00e4nderungen hervorgerufen werden 29\nLuftverschmutzung \nhat einen  \nhohen Preis\nDiana Arnold  ist Online-Redakteurin der \nMDK-Gemeinschaft. \ndiana.arnold@mdk-sachsen.demdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /201930\nWir sch\u00e4tzen es meist nur wenig wert \u2013 dabei ist es unbezahlbar kostbar: sauberes reines Trink -\nwasser. Max von Pettenkofer war einer der ersten, der dies und die Bedeutung von Hygiene er -\nkannte. Denn noch vor 150 Jahren zog sich allerorts eine stinkende, verseuchte Br\u00fche aus F\u00e4ka -\nlien, Abw\u00e4ssern und Unrat durch die Wohnviertel. Ein Sammelbecken f\u00fcr Keime und Bakterien, \naus dem die Menschen das lebensnotwendige Wasser sch\u00f6pften. \nals im oktober  1831 eine Zeitung erstmals die englische \nHafenstadt Sunderland vor einer neuen, gef\u00e4hrlichen Epide -\nmie warnt, ist Max Pettenkofer (sp\u00e4ter von Pettenkofer) noch \nein gelehriger Gymnasiast. Obwohl er 1818 als eines von acht \nKindern armer Bauersleute im bayerischen Donaumoos zur \nWelt kam, wird er in seinem sp\u00e4teren Leben die Welt nach -\nhaltig pr\u00e4gen. Denn was damals noch niemand ahnt: Bei der \ntodbringenden Seuche, die sich von Indien nach Europa aus -\nbreitet, handelt es sich um Cholera. Und wenngleich Petten -\nkofer starrsinnig an seiner, wie heute belegt ist, falschen \nTheorie (der Cholera-Erreger an sich sei harmlos) festh\u00e4lt, \nverbessert er dadurch die Lebensqualit\u00e4t der Menschheit \ngrundlegend. \nWissbegierig und vielseitig interessiert\nVon Pettenkofers Onkel, Hofapotheker des bayerischen \nK\u00f6nigs in M\u00fcnchen, nahm den kleinen Max im Kindesalter \nbei sich auf. Schon fr\u00fch zeichnete sich eine umfassende Be -\ngabung und Wissbegierde bei dem experimentierfreudigen \nKind ab. Inspiriert durch den Onkel studierte er Pharmazie \nund Medizin. Bereits mit 25 Jahren war er approbierter Apo -\ntheker und Doktor der Medizin. \nZur selben Zeit w\u00fctete bereits die dritte weltweite Chole -\nra-Epidemie. Allein in Europa starben mehrere hunderttau -\nsend Menschen an der gef\u00fcrchteten Krankheit. Da, wie in -\nzwischen bekannt ist, die Inkubationszeit weniger als f\u00fcnf \nTage betr\u00e4gt, traten neue F\u00e4lle von Cholera immer pl\u00f6tzlich \nauf und breiteten sich rasend schnell aus. Den Menschen \nmachte das ungeheure Angst, denn wo und wie Infektionen \nzustande kamen, war noch ein gro\u00dfes R\u00e4tsel. Auch dass Cho -\nlera einfach durch die Gabe von Fl\u00fcssigkeit und Elektrolyte \nbehandelt werden kann, war noch nicht erforscht. Klar war \njedoch: Die meisten Menschen, die an Cholera erkrankten, Kleine Ursache, gro\u00dfe Wirkung:  \ndas Hygiene-PrinzipgeStern & heute\nmdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019Er hielt an der  \nfalschen Theorie festAnsteckung von \nMensch zu Mensch?Koch eine Ampulle mit Cholera-Bakterien schicken. In ei -\nnem Experiment trank er die Fl\u00fcssigkeit mit dem Erreger. \nAu\u00dfer einem flauen Gef\u00fchl im Magen passierte ihm aber \nnichts. F\u00fcr ihn der Beweis: Seine Theorie war wahr. Warum er \nnicht an dem mit Cholera verseuchten Cocktail starb, blieb \nunklar. Wom\u00f6glich hatte er sich bei seiner lebenslangen Ar -\nbeit mit den Cholera-Bakterien bereits fr\u00fcher schon infiziert \nund war deshalb nun immun. Vielleicht war es auch eine Un -\nterart des Bakteriums, die kein Toxin ausscheidet und somit \nauch keine heftigen Durchf\u00e4lle verursacht. \nAls von Pettenkofer sich 1901 dazu entschloss, aufgrund \neiner sich anbahnenden Demenz sein Leben zu beenden, \nhatte sich in der Wissenschaft die Theorie der Kontagio-\nnisten durchgesetzt. Die gro\u00dfen Errun-\ngenschaften der Medizin bringen die \nMenschen daher oft in Verbindung mit  \nPers\u00f6nlichkeiten wie Robert Koch und \n Louis Pasteur \u2013 den Wegbereitern der Mikrobiologie. Sie \ndenken an Alexander Fleming, dessen Entdeckung des Peni -\ncillins zweifelsohne unz\u00e4hlige Leben rettete. \nVater der Hygiene\nDoch dass heute kein Rinnsal voll verpestetem Wasser  \nvor unseren Haust\u00fcren vorbeipl\u00e4tschert, verdankt die Gesell -\nschaft dem Vater der Hygiene: Max von Pettenkofer. Auch \nwenn er mit seiner Theorie, der Boden mache krank, falsch-\nlag, zog er dennoch die richtigen Schl\u00fcsse daraus. Es ist da -\nbei ein Gl\u00fcck, dass er stur an seinem Standpunkt, der Boden \nm\u00fcsse sauber gehalten werden, um nicht krank zu machen, \nfesthielt. Die \u00dcberzeugung, seine Wirklichkeit der Theorie \nsei auch die naturwissenschaftliche Wahrheit, brachte letzt -\nlich die Menschheit auf ein ganz neues Lebensniveau. So \nkonnte er zun\u00e4chst in M\u00fcnchen den Bau einer Kanalisation \nerwirken. Auch eine Trinkwasserversorgung f\u00fcr jedes Haus \nwurde nach und nach eingerichtet. Dies war sowohl tech -\nnisch als auch politisch ein schwieriges Unterfangen. Es \nmussten zun\u00e4chst Verfahren entwickelt werden, um die Ab -\nwasserrohre abzudichten. Die st\u00e4dtischen Vertreter hatten \ndeswegen gro\u00dfe Bedenken. Sie f\u00fcrchteten, das Grundwasser \nk\u00f6nne verseucht werden. Doch die st\u00e4rkste Gegenwehr kam \naus der Landwirtschaft. Die Bauern bekamen zus\u00e4tzlich zum \nkostenlosen D\u00fcnger von der Stadt noch einen Obolus f\u00fcr das \nAbsch\u00f6pfen der F\u00e4kalgruben und wollten darauf nat\u00fcrlich \nnicht verzichten. Doch von Pettenkofer setzte sich und seine \nBauvorhaben durch. \nNun, da Ab- und Frischwasser voneinander getrennt wa -\nren, ebbten auch Seuchen wie Typhus oder Cholera ab. In -\ndem die pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen einer massenhaften Ver -\nbreitung von Krankheitserregern entgegenwirkten, hat von \nPettenkofer, trotz seiner fehlerhaften Theorien, dennoch \nMillionen Menschen bis heute das Leben gerettet. Aus sei -\nnem Leitgedanken \u00bbWer gesund bleiben will, muss nicht \nblo\u00df seinen Leib, sondern auch seine Umgebung reinhalten\u00ab \nresultiert die Wissenschaft der Hygiene. Und wo w\u00e4re die \nMenschheit heute ohne sie?starben innerhalb weniger Tage unter qualvollen Schmerzen. \nBei fast allen traten zun\u00e4chst Bauchkr\u00e4mpfe auf. Darauf folg -\nte ein heftiger und \u00fcbelriechender Brech-Durchfall. Die \nMenschen trockneten so schnell aus, dass sich ihre Gesichter \nblau verf\u00e4rbten und einfielen. Ihr Aussehen und Gestank \nmachten unweigerlich klar: Sie waren dem Tod bereits n\u00e4her \nals dem Leben.\nWissenschaft im Zwiespalt \nIn der Welt der Wissenschaft brach derweil eine Debatte \n\u00fcber die Ursachen der Cholera-Infektion aus. Die Fraktion \nder Kontagionisten , unter anderem vertreten durch Wissen -\nschaftler wie Louis Pasteur und Robert Koch, waren Anh\u00e4n -\nger der Ansteckungstheorie. Sie glaubten, Krankheiten w\u00fcr -\nden durch eine Art Gift von Mensch zu Mensch \u00fcbertragen. \nMax von Pettenkofer, mittlerweile von seinem zweiten \ngro\u00dfen Vorbild, dem Chemiker Justus Liebig, inspiriert, ver -\ntrat die Theorie der Miasmen . Er war der festen \u00dcberzeugung, \nCholera w\u00fcrde erst im unreinen Boden gef\u00e4hrlich werden \u2013 \nals Folge von Reaktionen organischer Chemie. \nBereits 1849 ver\u00f6ffentlichte der britische Arzt John Snow \nseine Theorie, die Cholera werde \u00fcber Wasser verbreitet. Lei -\nder wurde sie nur wenig beachtet. Ebenso wenig Anklang \nfand die Entdeckung von Filippo Pacini im verheerendsten \nJahr der Seuche 1854. Als erster hatte er in den Ausscheidun -\ngen und Ged\u00e4rmen Cholerakranker einen Erreger beobach -\ntet. \n\u00dcberzeugt von der eigenen Theorie\nInzwischen hatte Max von Pettenkofer eine Professur f\u00fcr \nchemische Medizin vom bayerischen K\u00f6nig erhalten und \nwurde beauftragt, den Ursachen f\u00fcr die Entstehung der Cho -\nlera auf den Grund zu gehen. In seine \u00dcberlegungen bezog er \nzunehmend Themen der Gesundheitspflege ein. Er fragte \nsich, wie die Faktoren Luft, Wasser, Wohnung, Kleidung und \nvor allem die Hygiene sich auf die menschliche Gesundheit \nauswirkten. Der engagierte Mediziner \nbegann akribische Untersuchungen \nund Aufzeichnungen \u00fcber das lokale \nAuftreten von Cholera-F\u00e4llen anzuferti -\ngen. Durch sein systematisches Protokollieren und Vorge -\nhen war er der Erste, der  einen wissenschaftlichen Zugang \nzum Cholera-Problem schuf. Pettenkofer beobachtete, dass \nBewohner eines Dorfes, deren H\u00e4user in einer Mulde lagen, \nwor\u00fcber sich ein Toilettenh\u00e4uschen befand, als Erstes an \nCholera erkrankten. So entstand seine Bodentheorie . Ihm war \nklar, dass die F\u00e4kalien der Menschen eine krankmachende \nSubstanz enthielten, er ging aber davon aus, dass diese erst \nin einem besonders feuchten und lockeren Boden bedroh -\nlich w\u00fcrde. Er war von seiner eigenen Theorie so \u00fcberzeugt, \ndass er keine andere Vorstellung zulie\u00df. \nSelbstversuch mit Folgen\nSo kam es fast zehn Jahre nachdem Robert Koch 1883  \nden Bazillus Vibrio cholerae entdeckte, zu einem waghalsi -\ngen Selbstversuch von Pettenkofers. Nach wie vor davon \n\u00fcberzeugt, der Erreger an sich sei harmlos, lie\u00df er sich von 31geStern & heute\nTabita Koch  ist freie Journalistin in Gelsenkirchen \nTabitaKoch@gmx.demdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /201932auch da S noch:\nalles schien  in Ordnung, bis auf einige kleine Besonder -\nheiten: Manchmal t\u00e4tschelte Dr. P. freundlich einen Hydran -\nten auf der Stra\u00dfe, in der Annahme, es handele sich um einen \nNachbarsjungen. Oder er versuchte, mit dem geschnitzten \nHolzknopf an der Sofalehne ein Gespr\u00e4ch anzufangen. Irri -\ntierend war es auch, als Dr. P. am Ende eines Arztbesuchs \nnach dem Kopf seiner Frau griff und versuchte, diesen hoch -\nzuheben \u2013 weil er ihn f\u00fcr seinen Hut hielt. Sein Arzt, Oliver \nSacks, der seine Geschichte sp\u00e4ter in einem seiner B\u00fccher \ngenauer beschrieb, stellte fest: Dr. P. konnte keine Gesichter \nerkennen.\nNachtragende Mitmenschen  \nversch\u00e4rfen das Problem\nSo lustig solche Verwechslungen klingen \u2013 in der Realit\u00e4t \nmacht die Gesichtsblindheit, von \u00c4rzten Prosopagnosie  ge-\nnannt, den Betroffenen das Leben schwer. Die Mutter des \nAmerikaners Bill Choisser hat ihm zum Beispiel bis heute \nnicht verziehen, dass er sie einmal nicht erkannt hat. Auf of -\nfener Stra\u00dfe, bei Tageslicht, ging er an ihr vorbei \u2013 denn auch \ner ist gesichtsblind. Wenn schon die eigene Mutter schwer \nbeleidigt ist \u2013 wie reagieren dann wohl Chefin oder Ehe -\nmann?\nWie erkennen wir ein Gesicht \u2013 und wo?\nBei der Gesichtswahrnehmung ist es wie mit vielen F\u00e4hig -\nkeiten: Man wei\u00df sie erst zu sch\u00e4tzen, wenn sie einem abhan -\ndenkommt, durch eine Kopfverletzung, oder wenn man die -\nse F\u00e4higkeit genetisch bedingt gar nicht besitzt. Das betrifft \nbis zu 2 % der Menschen, sch\u00e4tzen Experten. Aber: Wie genau \nerkennt das Gehirn ein Gesicht und unterscheidet es von an -\nderen? Trotz einiger Forschung haben Wissenschaftler bis -\nher noch keine umfassende Antwort auf diese Frage. Immer -\nhin: Auch wenn das Wie  bisher noch diskutiert wird, so wei\u00df \nman \u00fcber das Wo schon mehr. Unter anderem durch einen \nZufall: Bei der Behandlung eines Epilepsie-Patienten setzten \n\u00c4rzte verschiedene Stellen seines Schl\u00e4fenlappens unter \nStrom \u2013 und der reagierte ungew\u00f6hnlich: \u00bbIhr Gesicht hat sich verwandelt\u00ab, rief er aus. Weitere Untersuchungen identi -\nfizierten dann zwei kleine Zellklumpen im Schl\u00e4fenlappen \nals den Ort, wo Gesichter erkannt werden.\nEine wichtige F\u00e4higkeit f\u00fcr  \ndas soziale Miteinander\nGesichter sind etwas Besonderes f\u00fcr den Menschen, \nschlie\u00dflich erleichtert es das Arbeits- und Privatleben ganz \nerheblich, wenn man Chefin, Mutter und Ehefrau schnell \nund m\u00fchelos voneinander unterscheiden kann \u2013 auch wenn \nsie zuf\u00e4llig einmal alle ein rotes Kleid tragen. Da verwundert \nes nicht, dass schon Neugeborene ein Gesicht deutlich span -\nnender finden als andere Dinge. Aber wie viele Gesichter \nkann ein Erwachsener wiedererkennen? \n10, 100, 1000 \u2026  \nwie viele Gesichter erkennst du?\nDazu lie\u00dfen britische Wissenschaftler M\u00e4nner und Frau -\nen zwischen 18 und 61 Jahren stundenlang Bilder von Ge -\nsichtern angucken: von Bekannten, Verwandten und Freun -\nden, aber auch von Personen des \u00f6ffentlichen Lebens, be -\nkannt aus Film, Fernsehen und anderen Medien. Als Ergeb -\nnis berechneten die Wissenschaftler einen Durchschnitts -\nwert von 5000 Gesichtern, die ein Mensch wiedererkennen \nkann.\nKeine Panik, einfach nur freundlich bleiben\nWer sich nun fragt, ob er an Prosopagnosie leidet, weil er \nnach drei Jahren immer noch nicht die Namen der Eltern aus \nder Klasse seines Sohnes kennt, dem sei gesagt: 5000 Gesich -\nter, das ist ein Durchschnittswert, die Wahrheit schwankt \nzwischen 1000 und 10 000 Gesichtern. Machen Sie es wie die \nQueen: l\u00e4cheln und winken.Die F\u00e4higkeit, Gesichter (wieder) zu erkennen, erleichtert das Leben. Aber wie funktioniert die \nGesichtswahrnehmung? Und wie viele Gesichter k\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich abspeichern?Haben wir uns  \nschon mal gesehen?\nChristina Sartori  ist Diplom-Biologin  \nund arbeitet als freie Wissenschaftsjournalistin \nin Berlin.\ninfo@christina-sartori.de??\n?mdk  forum  Heft 2 /2019\nmdk  forum  Heft 2 /2019MDK Baden-W\u00fcrttemberg\nAhornweg 2, 77933 Lahr\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Erik Scherb\nTelefon 07821.938-0\nE-Mail info@mdkbw.de\nMDK Bayern\nHaidenauplatz 1, 81667 M\u00fcnchen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Reiner Kasperbauer\nTelefon 089.67008-0\nE-Mail Hauptverwaltung@mdk-bayern.de\nMDK Berlin-Brandenburg e.V.\nLise-Meitner-Str.1, 10589 Berlin\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Ltd. Arzt Dr. Axel Mee\u00dfen\nTelefon 030.202023-1000\nE-Mail info@mdk-bb.de\nMDK im Lande Bremen\nFalkenstra\u00dfe 9, 28195 Bremen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Wolfgang Hauschild\nTelefon 0421.1628-0\nE-Mail postmaster@mdk-bremen.de\nMDK Hessen\nZimmersm\u00fchlenweg 23, 61440 Oberursel\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Dr. Wolfgang Gnatzy\nTelefon 06171.634-00\nE-Mail info@mdk-hessen.de\nMDK Mecklenburg-Vorpommern e.V.\nLessingstr. 33, 19059 Schwerin\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Dr. Ina Bossow\nTelefon 0385.48936-00\nE-Mail info@mdk-mv.de\nMDK Niedersachsen\nHildesheimer Stra\u00dfe 202, 30519 Hannover\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Carsten Cohrs\nTelefon 0511.8785-0\nE-Mail kontakt@mdkn.de\nMDK Nord\nHammerbrookstra\u00dfe 5, 20097 Hamburg\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Peter Zimmermann\nTelefon 040.25169-0\nE-Mail info@mdk-nord.de\nMDK Nordrhein\nBerliner Allee 52,  40212 D\u00fcsseldorf\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Andreas Hustadt\nTelefon 0211.1382-0\nE-Mail post@mdk-nordrhein.deMDK Rheinland-Pfalz\nAlbiger Stra\u00dfe 19d, 55232 Alzey\nStellv. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin  \nDr. Ursula Weibler-Villalobos\nTelefon 06731.486-0\nE-Mail post@mdk-rlp.de\nMDK im Saarland\nDudweiler Landstra\u00dfe 151,  \n66123 Saarbr\u00fccken\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer  Jochen Messer\nTelefon 0681.93667-0\nE-Mail info@mdk-saarland.de\nMDK im Freistaat Sachsen e.V.\nB\u00fcrohaus Mitte \u2013 Am Schie\u00dfhaus 1\n01067 Dresden\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Ulf Sengebusch\nTelefon 0351.80005-0\nE-Mail info@mdk-sachsen.de\nMDK Sachsen-Anhalt e.V.\nAllee-Center, Breiter Weg 19 c\n39104 Magdeburg\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Jens Hennicke\nTelefon 0391.5661-0\nE-Mail info.gf@mdk-san.de\nMDK Th\u00fcringen e.V.\nRichard-Wagner-Stra\u00dfe 2a, 99423 Weimar\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Kai-Uwe Herber\nTelefon 03643.553-0\nE-Mail kontakt@mdk-th.de\nMDK Westfalen-Lippe\nRoddestra\u00dfe 12, 48153 M\u00fcnster\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Martin Rieger\nTelefon 0251.5354-0\nE-Mail info@mdk-wl.de\nMDS e.V.\nTheodor-Althoff-Stra\u00dfe 47, 45133 Essen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Peter Pick\nTelefon 0201.8327-0\nE-Mail office@mds-ev.deMDK  forum . Das Magazin der Medizinischen \nDienste der Krankenversicherung. Hrsg. \nvom Medizinischen Dienst des Spitzenver -\nbandes Bund der Krankenkassen e. V. (MDS)\nVerantwortlicher Redakteur   \nDr. Ulf Sengebusch ulf.sengebusch@mdk-sachsen.de  \nRedaktion  \nDorothee Buschhaus d.buschhaus@mds-ev.de\nMartin Dutschek martin.dutschek@mdkn.de\nMichaela Gehms m.gehms@mds-ev.de\nJan G\u00f6mer jan.goemer@mdk-nord.de\nMarkus Hartmann markus.hartmann@mdkbw.de\nDr. Barbara Marnach   \nb.marnach@mdk-nordrhein.de\nChristine Probst christine.probst@mdk-san.de\nDiana Arnold diana.arnold@mdk-sachsen.de\nLarissa Nubert larissa.nubert@mdk-bayern.de\nDie Artikel externer Autorinnen und  \nAutoren geben deren Meinung wieder,  \nnicht unbedingt die der Redaktion.\nRedaktionsb\u00fcro\nMDS  e. V., Martina Knop\nTheodor-Althoff-Stra\u00dfe 47, 45133 Essen\nTelefon 0201.8327-111\nTelefax 0201.8327-3111\nm.knop@mds-ev.de\nGestaltung und Layout  \nde Jong Typografie, Essen\nDruck  Memminger MedienCentrum\nBildnachweis\nTitel Collage unter Verwendung von  \nFotos von nevio3 / photocase.de und steko7 \n/ photocase.de\nSchwerpunktfotos  unter Ver wendung der \nPortraits von S. 5 Gelpi / S. 6 Julianline / \nS. 8 nanihta / S. 10 Santiagi Nunez / \nS. 12 behrchen / S. 14 ManuelFromMadrid / \nS. 17 Julia Pfeifer: alle \u00fcber photocase.de\nS. 19 CL. / photocase.de\nS. 21 3format / photocase.de\nS. 25 .widget / photocase.de 1911919191919\nS. 27 Lindenthal / photocase.de\nS. 29 Lichtverwerter / photocase.de\nFotos der Autoren und Gespr\u00e4chspartner \nwurden uns, sofern nicht anders gekenn -\nzeichnet, privat zur Verf\u00fcgung gestellt.\nISSN  1610-5346\nmdk  forum  Heft 2 /2019\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}