{"title": "UKE testet neuen COVID-19-Impfstoff an Freiwilligen | Gesundheitsstadt Berlin", "author": "Gesundheitsstadt Berlin; Adalbert Zehnder", "url": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/uke-testet-neuen-covid-19-impfstoff-an-freiwilligen-14648/", "hostname": "gesundheitsstadt-berlin.de", "description": "Am Uniklinikum Hamburg-Eppendorf (UKE) wird seit Kurzem ein Impfstoff gegen COVID-19 am Menschen getestet \u2013 an 30 Freiwilligen zwischen 18 und 55 Jahren. Wie es hei\u00dft, l\u00e4uft bisher \u201ealles nach Plan\u201c.", "sitename": "Gesundheitsstadt Berlin", "date": "2020-10-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "UKE testet neuen COVID-19-Impfstoff an Freiwilligen\n[Adalbert Zehnder](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/)\nPharmaunternehmen und Forschungsinstitute weltweit arbeiten mit Hochdruck an der Entwicklung von Impfstoffen und Medikamenten, um die COVID-19-Pandemie in den Griff zu bekommen. Mehr als 190 Einzelprojekte sind es nach Angaben des Verbands Forschender Arzneimittelhersteller (VFA) inzwischen. Mit diesen Projekten verbinden sich gewaltige Hoffnungen.\n\u201eDie Menschheit wird diese Pandemie nur besiegen, wenn der gr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung geimpft ist\u201c, sagt etwa Microsoft-Gr\u00fcnder Bill Gates, der den Kampf gegen das Coronavirus SARS-CoV-2 mit erheblichen Geldmitteln unterst\u00fctzt. Eines dieser Projekte in Deutschland ist jetzt in eine entscheidende Phase getreten: Am Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf (UKE) wird seit wenigen Tagen ein neuer Impfstoff erstmals am Menschen getestet. 30 Freiwillige sollen im Lauf des Projekts den Impfstoff gespritzt bekommen. \u201eBisher verlief alles erwartungsgem\u00e4\u00df und nach Plan\u201c, sagt Marylyn Addo, Leiterin der Infektiologie am UKE. Sie leitet als verantwortliche Pr\u00fcf\u00e4rztin dort auch die aktuell stattfindende Erprobung. Unter F\u00fchrung der Tropenmedizinerin wurde in Hamburg bereits vor Jahren ein Impfstoff gegen das hochgef\u00e4hrliche\n[Ebola-Virus offenbar mit Erfolg getestet](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/hamburg-testet-ebola-impfstoff-mit-30-freiwilligen-4961/).\nIn Hamburg im Test: Ein Impfstoff namens \u201eMVA-SARS-2-S\u201c\nMit dem Testprojekt beginnt die erste von drei vorgeschriebenen Phasen der \u201eklinischen Pr\u00fcfung\u201c f\u00fcr einen neuen Impfstoff. Sein Name: MVA-SARS-2-S. \u201eKlinische Pr\u00fcfung\u201c bedeutet: Der zu pr\u00fcfende Impfstoff hat sich vorher in Labor- und Tierversuchen hinsichtlich Wirksamkeit und Vertr\u00e4glichkeit bew\u00e4hrt. Auf diese Weise versucht man, das Risiko f\u00fcr die menschlichen Studienteilnehmer so gering wie m\u00f6glich zu halten.\nPhase I: Im Fokus stehen Sicherheit und Vertr\u00e4glichkeit des Impfstoffs\n\u201eIn Phase I wird der Impfstoff erstmals mit Menschen getestet. Im Fokus stehen Sicherheit und Vertr\u00e4glichkeit des Impfstoffs sowie seine F\u00e4higkeit, eine Immunabwehrreaktion hervorzurufen\u201c, hei\u00dft es beim VFA. \u201eIn dieser fr\u00fchen Phase geht es auch darum, die geeignetste Dosierung grob abzusch\u00e4tzen.\u201c Vorgenommen werden die Tests in dieser ersten Phase mit einer sehr kleinen Gruppe gesunder Frauen und M\u00e4nner (typischerweise 10 bis 30), die in der Regel zwischen 18 und 55 Jahre alt sind. In Phase II sind es dann bis zu 500, in Phase III mehr als 10.000.\nTestpersonen: 30 gesunde Erwachsene zwischen 18 und 55\nAm UKE werden insgesamt 30 Probanden im Alter von 18 bis 55 Jahren in acht Gruppen in zwei aufsteigenden Dosierungen geimpft. Die Studienteilnehmenden erhalten dabei zwei Impfungen im Abstand von vier Wochen und werden nach den Impfungen jeweils einige Stunden im CTC North \u00e4rztlich \u00fcberwacht, dem hausinternen Tochterunternehmen des UKE f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen.\nAn den Tagen nach den Impfungen sowie im Verlauf der folgenden sechs Monate m\u00fcssen die Probanden regelm\u00e4\u00dfig zu ambulanten Nachuntersuchungen kommen, um die Vertr\u00e4glichkeit des Impfstoffs, m\u00f6gliche Nebenwirkungen sowie die Immunantwort anhand von Blutuntersuchungen und Befragungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die Wissenschaftler messen dabei die Bildung von Antik\u00f6rpern und T-Zellen im K\u00f6rper und vergleichen diese mit der Immunreaktion von COVID-19-Patienten, die die Krankheit bereits \u00fcberstanden haben.\n\u201eVektorimpfstoff\u201c \u2013 Was ist das?\nDer Impfstoff, der jetzt in Hamburg getestet wird, wurde von Wissenschaftlern des Deutschen Zentrums f\u00fcr Infektionsforschung (DZIF) in Braunschweig und des Biopharmazie-Unternehmens IDT Biologika GmbH in Dessau entwickelt. Er geh\u00f6rt zur Gruppe der sogenannten\n[Vektor-Impfstoffe](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-britischer-impfstoff-macht-hoffnung-14433/). In diesem Impfstoff sind genetische Informationen \u00fcber das SARS-CoV-2-Spikeprotein enthalten. Eingebaut sind diese Informationen in das Pocken-Impfvirus MVA: Dieser sogenannte virale Vektor wurde vor \u00fcber 30 Jahren an der Universit\u00e4t M\u00fcnchen (LMU) entwickelt. Im Moment der Impfung werden diese Informationen in den menschlichen Organismus eingeschleust. Im K\u00f6rper angekommen, erkennt unser Immunsystem das fremde Spikeprotein und l\u00f6st eine Immunantwort aus.\nAls weitere wichtige Impfstoffgruppe gegen COVID-19 gelten unter anderem sogenannte\n[RNA-Impfstoffe](https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mrna-impfstoff-gegen-corona-noch-in-diesem-jahr-moeglich-14210/). Hier wird genetisches Material in den K\u00f6rper eingebracht, das im K\u00f6rper die Produktion eines Proteins anregt, das eine Immunreaktion ausl\u00f6st.\nOhne Genehmigung des Paul-Ehrlich-Instituts l\u00e4uft nichts\nEine Impfstoff-Erprobung kann nur mit Genehmigung der Ethikkommission und der Arzneimittelbeh\u00f6rde beginnen. Das UKE hatte das offizielle Okay f\u00fcr den Start der klinischen Pr\u00fcfung Ende September erhalten: vom \u201ePaul-Ehrlich-Institut, Bundesinstitut f\u00fcr Impfstoffe und biomedizinische Arzneimittel\u201c (PEI) und der Ethikkommission der \u00c4rztekammer Hamburg.\nFoto: Universit\u00e4tsklinikum Hamburg-Eppendorf (UKE)", "language": null, "image": "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fileadmin/_processed_/6/4/csm_COVID-19_Impfstoff_UKE_Hamburg_Marylyn_Addo_21759cc147.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "#", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/uke-testet-neuen-covid-19-impfstoff-an-freiwilligen-14648/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/hamburg-testet-ebola-impfstoff-mit-30-freiwilligen-4961/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/was-in-zeiten-von-corona-beim-impfen-zu-beachten-ist-14229/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/was-in-zeiten-von-corona-beim-impfen-zu-beachten-ist-14229/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/was-in-zeiten-von-corona-beim-impfen-zu-beachten-ist-14229/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-britischer-impfstoff-macht-hoffnung-14433/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mrna-impfstoff-gegen-corona-noch-in-diesem-jahr-moeglich-14210/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/coronavirus/?tagged=14648", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/impfen/?tagged=14648", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/tag/sars/?tagged=14648", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-britischer-impfstoff-macht-hoffnung-14433/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-britischer-impfstoff-macht-hoffnung-14433/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-britischer-impfstoff-macht-hoffnung-14433/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona-britischer-impfstoff-macht-hoffnung-14433/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/grippeimpfung-schuetzt-nicht-vor-corona-aber-14536/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/grippeimpfung-schuetzt-nicht-vor-corona-aber-14536/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/grippeimpfung-schuetzt-nicht-vor-corona-aber-14536/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/grippeimpfung-schuetzt-nicht-vor-corona-aber-14536/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/studie-antikoerper-in-covid-19-genesenen-halten-laenger-14670/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/studie-antikoerper-in-covid-19-genesenen-halten-laenger-14670/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/studie-antikoerper-in-covid-19-genesenen-halten-laenger-14670/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/studie-antikoerper-in-covid-19-genesenen-halten-laenger-14670/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/arbeit-im-kinderhospiz-die-kinder-kommen-nicht-und-sterben-16654/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/zeitdruck-in-der-arzt-praxis-beeintraechtigt-versorgungsqualitaet-16653/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/wie-geht-man-mit-demenzkranken-menschen-um-16649/", "https://www.aktion-deutschland-hilft.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/long-covid-gesundheitsberufe-sind-besonders-betroffen-16652/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-wirbt-um-neue-mitarbeiter-16651/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin-geht-bei-studientransparenz-voran-16650/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-mitte-917/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/fliedner-klinik-berlin-6681/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-benjamin-franklin-914/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/mit-echten-anreizen-waere-das-pflegeproblem-schnell-geloest-16633/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/sehen-immer-wieder-schwere-verlaeufe-von-affenpocken-16250/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/die-zoeliakie-ist-auch-ohne-medikamente-gut-behandelbar-15900/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/charite-virchow-klinikum-920/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/vivantes-klinikum-neukoelln-973/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://www.gesundheitsstadt-berlin.de/evangelische-elisabeth-klinik-936/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/demografischer-wandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/gesundheitspolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/pflege/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/veranstaltungen/praevention-und-reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/startseite/", "https://twitter.com/gst_berlin", "https://de.linkedin.com/company/gesundheitsstadt-berlin", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/suche/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/augenkrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/chirurgie-und-orthopaedie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/dermatologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/diabetes-und-stoffwechselerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/gynaekologie-und-geburtshilfe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/hals-nasen-ohren-hno/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/herz-kreislauf-und-gefaesserkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/infektionskrankheiten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/innere-organe/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/komplementaermedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/krebs/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/medizinische-forschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/neurologische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/psychische-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/rheuma-autoimmunerkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/seltene-erkrankungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/urologie/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/medizin/zahnmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/corona/corona-news/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/demenz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflege-und-medizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegekraefte/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegende-angehoerige/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/pflege/pflegepolitik/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/praevention/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/reha/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/praevention-und-reha/sport-und-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitsforschung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/gesundheitssystem-gesundheitswirtschaft-medizinrecht/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/medizintechnik-digitalisierung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/pharma-biotech/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/gesundheitspolitik/qualitaet-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/altersmedizin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/arbeit-und-beschaeftigung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/dienstleistungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/demografischer-wandel/wohnen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/ernaehrung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/klimawandel/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/umwelt-und-ernaehrung/umwelt/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/nachrichten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/verein-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/kliniken/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/berlin/personen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/corona/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/digihealth/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/podcasts/ratgeber/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/ziele-aktivitaeten/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/vorstand-und-geschaeftsstelle/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/jobs-bei-gesundheitsstadt-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/termine-des-vereins/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglieder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/pressemitteilungen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/nationaler-qualitaetskongress-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitalforum-gesundheit/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/arbeitskreis-digitalisierung-im-gesundheitswesen/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-zum-krankenhauszukunftsgesetz-khzg/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/digitaler-workshop-was-wissen-wir-ueber-long-covid/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/neujahrsempfang-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/sommerfest-gesundheitsstadt-berlin-ev/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/berlin-medical-club/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/newsletter/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/redaktion-berlin/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/barbara-bueckmann/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/beatrice-hamberger/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/redaktion/adalbert-zehnder/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/mitgliedsantrag/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/mitglied-werden/satzung/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/intern/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/ueber-uns/impressum/", "https://archiv.gesundheitsstadt-berlin.de/datenschutz/", "javascript:hideHint();"]}