{"title": "Anthroposophische Medizin ausgezeichnet!", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2013-11-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hufelandgesellschaft zeichnet den Anthroposophischen Arzt Dr. med. Ulrich Geyer mit dem \"Holzschuh-Preis f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin\" aus\nDer Gewinner des diesj\u00e4hrigen \u201eHolzschuh-Preis f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin\u201c hei\u00dft Dr. med. Ulrich Geyer. Der Preistr\u00e4ger konnte in einer Studie nachweisen, dass die integrativ ausgerichtete Anthroposophische Medizin bei Lungenentz\u00fcndung auch ohne Antibiotika-Einsatz sicher und angemessen wirksam sein kann. Der Holzschuh-Preis f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin \u2013 ausgeschrieben von der Karl und Hilde Holzschuh-Stiftung in Zusammenarbeit mit der Hufelandgesellschaft \u2013 ist einer der wichtigsten Preise zur F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung auf dem Gebiet der Naturheilverfahren. Die Hufelandgesellschaft als Dachverband der \u00c4rztegesellschaften f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin ber\u00e4t die Stiftung aus fachlich-medizinischer Sicht.\nDie ambulant erworbene Lungenentz\u00fcndung ist eine der h\u00e4ufigsten Infektionskrankheiten; nach Sch\u00e4tzungen erkranken in Deutschland j\u00e4hrlich zwischen 400.000 und 600.000 Personen an diesem Krankheitsbild. Etwa 200.000 Patienten m\u00fcssen station\u00e4r behandelt werden. Laut aktueller S3-Leitlinien wird in fast allen F\u00e4llen eine Behandlung mit Antibiotika empfohlen. Die Studie von Geyer et al zeigt nun, dass man mit Mitteln der Komplement\u00e4rmedizin (hier: der Anthroposophischen Medizin) in einem integrativ-medizinischen Setting viele Patienten erfolgreich behandeln kann, ohne Antibiotika einsetzen zu m\u00fcssen. Auch \u00e4ltere Patienten mit Begleiterkrankungen wie Tumorleiden oder Lungenemphysem profitierten von dieser Therapie.\nDas Ergebnis der Studie l\u00e4sst gerade in Zeiten einer kritischen Zunahme von Antibiotikaresistenzen aufhorchen. F\u00fcr die Behandlung harmloserer oberer Atemwegsinfekte ist inzwischen gut belegt, dass in der Therapie oft auf Antibiotika verzichtet werden kann. F\u00fcr Lungenentz\u00fcndungen fehlten bisher aktuelle Daten. Nun konnte Geyer mit seiner Studie interessante Ergebnisse vorlegen. \u201eHier wird f\u00fcr ein ernstzunehmendes klinisches Krankheitsbild gezeigt, was die Komplement\u00e4rmedizin zu leisten vermag\u201c, bewertete Dr. Thomas Breitkreuz, Vorstand der Hufelandgesellschaft und Jurymitglied die Arbeit.\nEbenfalls ausgezeichnet wurde Prof. Dr. med. Benno Brinkhaus f\u00fcr seine Studie zur Akupunktur bei Patienten mit saisonaler Allergischer Rhinitis. \u201eDiese Studie ist als methodologisch hochwertig einzustufen und zeigt, dass Komplement\u00e4rmedizin auf einem wissenschaftlich hohen Niveau beforscht werden kann\u201c, argumentierte Breitkreuz. Insgesamt res\u00fcmierte die Stiftung: \u201eDass wir in diesem Jahr zwei so hochkar\u00e4tige Studien auszeichnen konnte, zeigt die hohe Qualit\u00e4t der Forschung in der Komplement\u00e4rmedizin.\u201c\nPressekontakt Hufelandgesellschaft\nMarion Laube, Telefon 030-28 09 93 20, E-Mail: Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!\nPressekontakt DAMiD\nDachverband Anthroposophische Medizin in Deutschland e.V. (DAMiD)\nChausseestr. 29, 10117 Berlin\nNatascha H\u00f6vener, Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nTelefon 030-28 87 70 94\nE-Mail:\n[Diese E-Mail-Adresse ist vor Spambots gesch\u00fctzt! Zur Anzeige muss JavaScript eingeschaltet sein!](mailto:hoevener@damid.de)\nDer DAMiD repr\u00e4sentiert die Anthroposophische Medizin in allen gesellschaftlichen Bereichen des deutschen Gesundheitswesens. Als Dachorganisation vertritt der Verband die \u00fcbergeordneten Belange und Interessen seiner 17 Mitglieder. Mitgliedsorganisationen sind Berufs- und Patientenverb\u00e4nde, Klinikverband, gemeinn\u00fctzige Altenhilfe, Behindertenhilfe sowie Hersteller Anthroposophischer Arzneimittel.\nMerken\nMerken", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/news.html", "/presse.html", "/presse/pressmitteilungen.html", "/presse/archiv-pressemitteilungen.html", "/presse/pressmaterial.html", "/kontakt.html", "/termine.html", "/spenden.html", "https://twitter.com/DAMiD_Presse", "https://www.facebook.com/DAMiD.AnthroposophischeMedizin/", "https://www.instagram.com/dachverband_anthro_medizin/", "/", "https://damid.de/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/verstehen.html", "/verstehen/medizin.html", "/verstehen/arzneimittel.html", "/verstehen/psychotherapie.html", "/verstehen/pflege.html", "/verstehen/therapien.html", "/verstehen/therapien/kunsttherapie.html", "/verstehen/therapien/100-jahre-heileurythmie.html", "/verstehen/therapien/rhythmische-massage.html", "/verstehen/therapien/oelbadetherapie.html", "/verstehen/hebammenarbeit.html", "/verstehen/forschung.html", "/verstehen/forschung/psychisch-psychiatrisch.html", "/verstehen/forschung/weiteres.html", "/verstehen/forschung/neurologie.html", "/verstehen/forschung/onkologie.html", "/verstehen/forschung/paediatrie.html", "/verstehen/forschung/forschungseinrichtungen.html", "/verstehen/zeitreise.html", "/verstehen/info-material.html", "/verstehen/wieso-weshalb-warum.html", "/verstehen/fragen-antworten.html", "/verstehen/medizin-individuell.html", "/erleben.html", "/erleben/menschen.html", "/erleben/videos.html", "/erleben.html", "/praktizieren.html", "/praktizieren/ausbildung.html", "/praktizieren/fachliteratur.html", "/praktizieren/stellenmarkt.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-aerzt-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/stellen-pharmazeut-innen.html", "/praktizieren/stellenmarkt/weitere-gesundheitsberufe.html", "/gesund-werden.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/bluthochdruck.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/herzerkrankungen.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/demenz.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/depression.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/diabetes.html", "/gesund-werden/krankheitsbilder/krebs.html", "/gesund-werden/gesunde-kinder-heute.html", "/gesund-werden/buchtipps.html", "/gesund-werden/faq-patienten.html", "/position-beziehen.html", "/position-beziehen/kritisch-gefragt.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/impfdebatte.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/sterbehilfe.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/praenataldiagnostik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/faq-politik.html", "/position-beziehen/ethik-gesellschaft/karma-in-der-anthroposophie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/adhs-pillen-statt-therapie.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/die-zukunft-der-pflege.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/moderne-geburtshilfe.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/ad-h-s-co.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/differenziertes-impfen.html", "/position-beziehen/im-gespraech-ueber/pflegenoten.html", "/position-beziehen/integrative-medizin.html", "/erstattung-kosten.html", "/erstattung-kosten/gesetzlich-versichert.html", "/erstattung-kosten/privat-versichert.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-patienten/faq-iv.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-aerzte.html", "/erstattung-kosten/integrierte-versorgung-therapeuten.html", "/", "/presse.html", "/presse/pressmitteilungen.html", "/presse/pressmitteilungen.html", "/presse/pressmitteilungen/212-anthroposophische-medizin-ausgezeichnet.html?tmpl=component&print=1&layout=default", "mailto:hoevener@damid.de", "mailto:kyriakopoulos@damid.de", "mailto:reimers@damid.de", "/nachrichten/1311-05-2023-news-aus-medizin-und-gesundheit.html", "/verstehen/forschung.html", "/verstehen/forschung/psychisch-psychiatrisch.html", "/datenschutz.html", "/datenschutz.html", "/ueber-uns.html", "/ueber-uns/mitglieder.html", "/ueber-uns/vorstand.html", "/ueber-uns/geschaeftsstelle.html", "/", "/mitgliederbereich.html", "/impressum.html", "/datenschutz.html", "mailto:info@damid.de"]}