{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.donau-uni.ac.at/dam/jcr:47501ec6-9645-47d3-aac4-43aecdc845c2/upgrade_1_15.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ISSN 1862-4154\nPreis: \u20ac 5,\u2013\nAusgabe 1 .15\nRisiken verstehen  Warum sorgloses Leben Utopie ist     Vorsorgende Medizin  Wann Pr\u00e4vention versagt    \nGef\u00e4hrliche Wirtschaft  Wie wir entscheiden     Soziale Absicherung  Worin ihr Wert liegtSicherheit als IllusionRisiko und Gesellschaft3\nupgrade 1 /2015\nLiebe Leserin, lieber Leser,\nSicherheit ist nicht nur in \u00d6sterreich ein zentrales Thema. Es hat \nzeitweise in vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Themen Arbeits-platz und Gesundheit verdr\u00e4ngt, die lange die gesellschaftliche \nDiskussion bestimmten. Ob B\u00fcrgerkriege im Nahen Osten oder \ndie Terroraktivit\u00e4ten der Bewegung Islamischer Staat, aber auch Finanzkrisen und Klimawandel haben dazu gef\u00fchrt, dass Sicher -\nheitsfragen nicht nur in Politik und Wirtschaft, sondern auch im Privatleben zunehmend Priorit\u00e4t besitzen. Denn auch wenn das \nLeben wohl noch nie so sicher war wie heute, wird uns immer \nmehr bewusst: Eine Welt ohne Risiko gibt es nicht, Sicherheit ist oft nur Illusion.\nDie aktuelle Ausgabe von upgrade befasst sich deshalb mit Dyna-\nmik und Wechselbeziehungen von Sicherheit und Risiko und fragt, welche Bedeutung Pr\u00e4vention dabei hat. Der Philosoph Peter Kampits verkn\u00fcpft den Wunsch nach Sicherheit mit dem Gut der Freiheit. Deshalb sei \u201eein gl\u00fcckliches Leben nicht m\u00f6glich ohne \nein Wagen ins Offene\u201c, sagt er (S. 8\u201313). F\u00fcr den Soziologen Oskar \nNegt ist unzweifelhaft, \u201ewer am Sozialstaat abbaut, wird am Sicher -\nheitsstaat aufbauen m\u00fcssen\u201c, wie er im Interview erkl\u00e4rt (S. 14\u201317). Und dass der Traum vom sicheren Internet l\u00e4ngst ausgetr\u00e4umt ist, es Cybersecurity nie geben wird, davon ist Myriam Dunn Cavelty vom \nCenter for Security Studies der Eidgen\u00f6ssischen Technischen Hoch-\nschule Z\u00fcrich \u00fcberzeugt (S. 21\u201325).\nAuch das Thema Gesundheit hat im Sicherheitsdenken von Men-\nschen einen hohen Stellenwert. Zur Frage, welchen Einfluss \npr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen darauf haben, dass wir gesund \n bleiben und l\u00e4nger leben, nehmen der Regenerationsme-\ndiziner Stefan Nehrer (S. 26\u201327) und Gerald Gartlehner, Direktor der \u00f6sterreichischen Cochrane Zweigstelle an \nder Donau-Universit\u00e4t Krems, Stellung (S. 32\u201334).\nEine anregende Lekt\u00fcre w\u00fcnscht Ihnen\nIhr Friedrich Faulhammer \nAlle Ausgaben von upgrade  \ngibt es auch im Internet: www.donau-uni.ac.at/upgradeMag. Friedrich \nFauLhaMMer\nRektor der  \nDonau-Universit\u00e4t Krems\nFoto: Donau-Universit\u00e4t Krems/ReischerEditorialUpgrade\n4\nupgrade 1 /2015inhalt\n8 14\n2026\n28Droben auf  \ndem Hochseil\nNoch nie war das  \nLeben so sicher wie \nheute. Doch wenn  \nes knallt, dann in  \ngro\u00dfem Stil: Finanz\u00ad\nkrise, Terroranschl\u00e4ge, \nKlimawandel. Wie \nwir die Dynamik von \nRisiko und Sicherheit \nbesser verstehen  \nk\u00f6nnen und warum \ndas wichtig f\u00fcr die  \nDemokratie ist.Risiko Sozialabbau\nIm Dienste der Sicherheit wird \nin Europa auf Terrorbek\u00e4mp\u00adfung und \u00dcberwachung gesetzt. \nF\u00fcr Unsicherheit  sorgen aber \nvielmehr die  Vorherrschaft des \nGeldes und der Finanzm\u00e4rkte, \nsagt der Soziologe und Philo\u00adsoph Oskar Negt.   \nUnsicheres Internet\nNSA, Google & Co: So etwas  \nwie Cybersecurity wird es nie geben. Monopolisierung und die \nex orbitanten Gewinne, die sich  \nmit Sicherheitsl\u00fccken machen \n lassen, stehen dem Traum vom \nsicheren Internet entgegen.  Staaten spielen dabei kr\u00e4ftig mit.Leben Sie bewegt   \nWer sein Leben unbequem \nmacht, beugt dem fr\u00fchen  \nVerschlei\u00df des Bewegungsap\u00ad\nparates vor. Was Pr\u00e4vention \nnoch erreichen kann und wie  \ner selber vorsorgt, verr\u00e4t der Regenerationsmediziner und Orthop\u00e4de Stefan Nehrer.\nGefahrenbewusstsein \nSicherheit in der Wirtschaft gibt es nicht. Statt einem Phantom hinterherzulaufen, m\u00f6chten alle \nan der Wirtschaft Beteiligten \ndie Folgen von Gefahren  kennen und ihre negativen  \nAuswirkungen eind\u00e4mmen. Kein leichtes Unterfangen.  \nTitelfoto: Richard Phol20 88Schwerpunkt:  \nZwischen Sicherheit und Risiko5\nupgrade 1 /20153\n48\n50\n51\n52547\n1853Editorial\nUniversit\u00e4tsleben\nAlumni-Club\nT ermineKunst & Kultur \nVorschau/ImpressumMeinung Zahlen & Fakten\nBuchtippsNeues aus der  \nDonau-Universit\u00e4t Krems \n40\n42\n463632Internationale Kooperationen\nSchwerer als Autolenken  \nGriechenland ben\u00f6tigte dringend unabh\u00e4ngige \nWeiterbildung in Sachen Qualit\u00e4tsjournalismus.  \nKremser Know\u00adhow hat dieses Defizit beseitigt.\nWas forschen Sie?\nBetroffene als Menschen verstehen\nF\u00fcr Stefanie Auer ist das Forschen \u00fcber Demenz \nzentraler Lebensinhalt. Ebenso die Arbeit mit  \nMenschen mit Demenz. \nAlumni-Portr\u00e4t\nVerfechter der Privatsph\u00e4re \nAls IT \u00adSicherheitsbeauftragter im Innenmini s\u00ad\nterium setzt Robert Gottwald auf pers\u00f6nliche \nVerantwortung im Umgang mit dem Internet.Besser als heilen?\nDurch Vorbeugung und Fr\u00fcherken\u00ad\nnung sollen wir gesund bleiben und l\u00e4nger leben. Doch \u00fcbliche Pr\u00e4  ven\u00ad\ntionsma\u00df nahmen sind oft nicht so \nwirksam wie erhofft. Denn der per \u00ad\ns\u00f6nliche Gestaltungsraum ist begrenzt.\nFacettenreich \nSicherheit im \u00f6ffentlichen Raum,  \nihre emotionalen Hintergr\u00fcnde und das Verh\u00e4ltnis zu kreativem Denken:  \nupgrade bat eine Soziologin,  eine Psychotherapeutin und eine  K\u00fcnst lerin um ihre Betrachtungen.\n42\nFoto: Laurent Ziegler\n36upgrade 1 /2015Meinung6\nupgrade 1 /20157\nRoman P Rinz\nRoman Prinz ist am \n Harding-Zentrum f\u00fcr  Risikokompetenz in  \nder Abteilung Adaptives \nVerhalten und Kognition \nam Max-Planck-Institut  \nf\u00fcr Bildungsforschung (Berlin) t\u00e4tig. Seine  \nForschungsinteressen  \nliegen im Bereich der  \nEntscheidungsfindung  \nunter Unsicherheit mit  \nbesonderem Fokus auf  \nRisikokommunikation  \nund -wahrnehmung im medizinischen Kontext. illusion nullrisiko\nEine Welt ohne Risiko gibt es nicht. Der Weg zu einem m\u00f6glichst \nsicheren Leben f\u00fchrt nicht \u00fcber bessere Technologien oder strengere Regularien, sondern \u00fcber die Verantwortung des Einzelnen.  \nGefragt ist die Risikokompetenz des Menschen. \nVon Roman PrinzIllustration: Thomas Kussin, Foto: MPI f\u00fcr Bildungsforschung\nn einer Gegenwart, die gepr\u00e4gt ist \nvon Informationsfluten und Super\u00adalgo rithmen, glauben wir, dass sichere \nVorhersagen und Einsch\u00e4tzungen \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten sind. Und wenn \ntrotzdem mal etwas schiefl\u00e4uft, zum Beispiel die Finanzkrise, Ebola\u00adEpidemie oder die Terrorakte der Bewegung Islamischer Staat \n(IS), dann wird die \u00d6ffentlichkeit  beruhigt \nmit besseren Technologien, engmaschigeren \nRegulationen, effizienterer Pr\u00e4vention und noch mehr Beratern. In der Medizin wird \n Patienten oft Sicherheit vermittelt, wo es keine \ngibt, beispielsweise durch Screenings zur Fr\u00fcherkennung oder Vorbeugeuntersuchun\u00adgen. So werden Menschen kontinuierlich mit vermeintlichen  Sicherheiten umh\u00fcllt. Doch \nsind diese  Sicherheiten real? Nein, denn es \ngibt kaum eine Umwelt, in der wir alle Fak\u00adtoren  kennen oder wo wir uns in einem \nRaum des Nullrisikos bewegen: Es werden Illusionen der Gewissheit geschaffen. \n2013 verurteilte das Oberlandesgericht \nHamm, Deutschland, einen Arzt zu 20.000 Euro Schmerzensgeld, weil er angeblich  einen groben Behandlungsfehler begangen \nhatte: Dem Arzt wurde eine unterlassene \nFr\u00fcherkennungsmammografie zur Last ge\u00ad\nlegt. Ein Gutachter des Gerichts argumen\u00adtierte, die Mammografie\u00adUntersuchung sei die einzig sichere Vorsorgema\u00dfnahme zur \nSenkung des Brustkrebsrisikos. Schon das \nWort Vorsorge ist an dieser Stelle irref\u00fch\u00adrend, da es nahelegt, dass die Mammografie einer Brustkrebserkrankung vorbeugt. Es handelt sich hierbei allerdings um ein Fr\u00fch\u00ad\nerkennungsverfahren: Eine Brustkrebser \u00ad\nkrankung ist vorhanden und die Mammo\u00ad\ngrafie kann diese Krankheit erkennen. Unabh\u00e4ngig davon spricht die klinische Evidenz kaum f\u00fcr die Mammografie als effizi\u00ad\nente Vorsorgema\u00dfnahme (Miller et al., 2014). \nWar dieses Urteil also berechtigt? Es wirft zumindest die Frage auf, wie es zu solchen Einsch\u00e4tzungen durch Laien und Experten \nkommt und wann mangelnde Risikokompe\u00ad\ntenz zu Fehlurteilen f\u00fchrt. \nUm informierte, verantwortliche und \nselbstbestimmte Entscheidungen zu treffen \u2013 nicht nur auf dem Gebiet der Medizin \u2013, \nreichen Daten und Superalgorithmen nicht \naus. Stattdessen brauchen wir risikokompe\u00adtente Experten und Laien, mehr Risikokom\u00adpetenz statt Illusionen der Sicherheit und weniger Paternalismus. F\u00fcr den guten Um\u00ad\ngang mit allt\u00e4glichen gesundheits\u00ad oder um\u00ad\nweltrelevanten Statistiken ist es nicht nur notwendig, solche Statistiken transparent zu kommunizieren, sondern auch, dass die B\u00fcr \u00ad\nger fr\u00fch (bestenfalls ab der Grundschule) den \nUmgang mit und die Interpretation solcher \nStatistiken erlernen. Nichtsdestotrotz d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Diese Risikokompetenz f\u00fchrt nicht zum Verschwinden von Risiko\u00ad\nfaktoren \u2013 R\u00e4ume des Nullrisikos bleiben \neine Illusion. I8\nupgrade 1 / 2015Die Utopie Des sorglosen lebens\nNoch nie war das Leben so sicher wie heute, \ngerade in einem Land wie \u00d6sterreich.  \nDoch wenn es knallt, dann in gro\u00dfem Stil: \nFinanzkrise, Terroranschl\u00e4ge, \nKlimawandel. Es ist zum F\u00fcrchten. Wie wir \ndie Dynamik von Risiko und Sicherheit \nbesser verstehen k\u00f6nnen und warum das \nwichtig f\u00fcr die Demokratie ist.\nVon Angelika OhlandDroben  \nauf dem \nHochseil9\nupgrade 1 / 2015Ein folgenreicher Entschluss, den Jolie \nfasste, nachdem ihre Mutter und ihre Tante \nan Brustkrebs t\u00f6dlich erkrankt waren. \nAuch unter den Flying Wallenders, Artisten \nin siebter Generation, hatte es schon Tote gegeben. 1978 war Karl Wallender, der  Urgro\u00dfvater von Nik, bei einem Seilakt in \nPuerto Rico umgekommen. \nDas Risiko fordert seinen Preis. Die \n Sicherheit aber auch. Wollte Nik Wallender \ndie M\u00f6glichkeit eines fr\u00fchzeitigen Todes durch Absturz ausschlie\u00dfen, w\u00e4re er als \nHochseilartist erledigt. Er k\u00f6nnte nicht mehr \nder sein, der er sein m\u00f6chte. Bei Angelina Jolie verh\u00e4lt es sich andersherum: Ihr er -\nschien das Risiko, fr\u00fchzeitig zu sterben, noch gr\u00f6\u00dfer als der Verlust, den sie hin -\nnehmen musste. \nSicherheit oder doch Risiko?\nSt\u00e4ndig muss der Mensch einsch\u00e4tzen, ab -\nw\u00e4gen und entscheiden, ob er lieber den Verhei\u00dfungen der Freiheit folgt oder auf die Signale der Angst h\u00f6rt. Soll ich die schwar -\nze Piste nehmen oder die blaue, Schweins -\nbraten essen oder Vollkornbrot, gehen oder \nbleiben, heiraten oder allein  leben? \nDie Grenze zwischen Draufg\u00e4ngertum, \nVernunft und Optimierungswahn ist dabei \nnicht immer leicht zu ziehen, eine gewisse \nUnberechenbarkeit nie auszuschlie\u00dfen. \nGerade Katastrophen entstehen oft aus dem Unvorhersehbaren, Unvorstellbaren. Der Wind \u00fcber dem Chicago River, das Gen, das einem in die Wiege gelegt wird. \nBlitzeis. Eine ungeplante Schwangerschaft. \nOder auch: Fukushima. Die Anschl\u00e4ge auf \u201eCharlie Hebdo\u201c. Die Ukraine-Krise. Die  Finanzkrise. onzentration. \nKonzentration ist alles, wenn der Wind pl\u00f6tzlich ins Seil greift. Der Wind ist unbe -\nrechenbar. 138 Meter weit in 200 Metern H\u00f6he balancierte Nik Wallender zwischen zwei Wolkenkratzern \u00fcber den Chicago  River. Daf\u00fcr brauchte er sechseinhalb \n Minuten, doch es kam ihm wie  wenige \n Sekunden vor. Die Konzentration l\u00e4sst die \nZeit schrumpfen. Denn wenn er auf dem \nSeil geht, ist er ohne Gurt oder Netz. Dann schwebt er fast mehr, als dass er geht. So spazierte Nik Wallender \u00fcber die Niagara-F\u00e4lle, den Grand Canyon, den Chicago River. \nDie Einheimischen nennen Chicago auch \nwindy city.  Der Fernsehsender, der das \nSpektakel \u00fcbertrug, hatte in seine Live-Schaltung eine Verz\u00f6gerung eingebaut \u2013 f\u00fcr den Fall, dass Wallender abst\u00fcrzen sollte.\nNik Wallender ist ein Meister des Risi -\nkos, das er so exakt wie m\u00f6glich einzu -\nsch\u00e4tzen versucht. Um eine ungew\u00f6hnliche Risikoanalyse ging es auch, als Angelina \nJolie beschloss, sich einem Gentest zu unter -\nziehen. Der Test best\u00e4tigte ihren Verdacht: \nSie war Tr\u00e4gerin der Mutation BRCA 1, die volkst\u00fcmlich als Brustkrebsgen bezeichnet wird. Die \u00c4rzte sagten Jolie eine Krebs -\nwahrscheinlichkeit von 87 Prozent voraus. Daraufhin lie\u00df die Schauspielerin sich vor -\nsorglich das Dr\u00fcsengewebe beider Br\u00fcste entfernen. Illustration: Rebecca Rosenzopf10\n\u201eUnser Leben ist fragil. Wir m\u00fcssen un -\nsere existenzielle Vulnerabilit\u00e4t als Faktum \nhinnehmen\u201c, sagt der Wiener Philosoph \n Peter Kampits. \u201eDie Freiheit ist ein hart \n erk\u00e4mpftes Gut, sie steht f\u00fcr mich als Phi -\nlosoph an erster Stelle. Sicherheit ist eine \nNotwendigkeit, aber nicht an sich erstre -\nbenswert. Ein gl\u00fcckliches Leben ist nicht m\u00f6glich ohne ein Wagen ins Offene.\u201c Doch das Wagen kommt an eine Grenze, wo man selbst oder andere zu Schaden kommen k\u00f6nnen. Kampits, der eine Professur f\u00fcr \nEthik in der Medizin an der Donau-Univer -\nsit\u00e4t Krems innehat, ist stellvertretender \nVorsitzender der \u00f6sterreichischen Bioethik-Kommission und damit Spezialist f\u00fcr das \nAustarieren von Risiko und Sicherheit. Der \nEthiker glaubt, dass man eine  Balance nur \nsituativ finden kann. Gesetze g\u00e4ben zwar den Rahmen vor. Aber ob  Pr\u00e4nataldiagnostik \noder assistierter Suizid am Lebensende: \u201eWo die konkreten Grenzen sind, kann man nicht endg\u00fcltig fest  legen.\u201c  \nMit dem Wunsch, die Unsicherheit am \nAnfang und Ende des Lebens in den Griff \nzu bekommen, ist der Mensch nun dabei, \ndie Sicherheitszone seines Lebens bis in den Raum des Unverf\u00fcgbaren hinein auszu -\ndehnen. Gleichwohl macht sich das  Gef\u00fchl \nvon Sicherheit f\u00fcr die meisten  Menschen \nnach wie vor eher am Naheliegenden fest. Wovor f\u00fcrchten sich die \u00d6sterreicher am meisten? \u201eEs sind nicht in erster Linie die Ungewissheiten am Lebensende. Es ist auch \nnicht der Terror\u201c, glaubt Peter Kampits. \n\u201eDie \u00d6sterreicher f\u00fcrchten sich vor Arbeits -\nlosigkeit, Kriminalit\u00e4t und um ihre Pensio -\nnen. Es gibt auch eine Grundangst vor der technologischen \u00dcberwachung.\u201c\nFurcht vor dem  \nFalschen\nDer Stuttgarter Risikoforscher Ortwin Renn nennt noch eine andere Angst:  \u201e\u00d6sterreich \nhat in Europa den h\u00f6chsten Widerstand ge -\ngen die Gentechnik. Nat\u00fcrlich gilt als gut, \nk\u00fcnstlich als schlecht.  Dieses Ideal hat mit \nder industriellen Landwirtschaft und ihren \nrealen Risiken wenig zu tun.\u201c \nDie Diskrepanz zwischen gef\u00fchltem und \nrealem Risiko ist allerdings nichts speziell \n\u00d6sterreichisches. Sie ist so verbreitet, dass \nsie Renn fast in den Wahnsinn treibt. \u201eWir f\u00fcrchten uns vor dem Falschen!\u201c, ruft er immer wieder aufs Neue aus. Aber glaubt \nman ihm? Der Mensch ist ein Gef\u00fchls -\nwesen, Statistiken liest er eher ungern. \n Dabei ist es doch so: Wir leben immer \n l\u00e4nger, ges\u00fcnder und risiko\u00e4rmer, zumin -\ndest in L\u00e4ndern wie \u00d6sterreich oder \nDeutschland. Wieso begreifen die Leute \ndas nicht! Viele Gefahren wie Handystrah -\nlen, Flugzeugabst\u00fcrze oder chemische  Zusatzstoffe im Essen werden nachweislich \n\u00fcbersch\u00e4tzt. Renn: \u201eWir hatten in den ver -\ngangenen zehn Jahren in  Europa mehr Tote \ndurch Pilzvergiftungen als durch Terroran -\nschl\u00e4ge.\u201c Trotzdem diskutieren wir \u00fcber K\u00f6rperscanner auf Flugh\u00e4fen statt \u00fcber Pilzkunde in Schulen.  \nAber auch das Gegenteil ist der Fall: Es \ngibt Risiken, die sind viel gr\u00f6\u00dfer, als wir gemeinhin annehmen \u2013 zum Beispiel der Klimawandel, Finanzkrisen, Ungleichheit, \nCyberrisiken. Diese sogenannten systemi -\nschen Risiken sind dadurch gekennzeich -\nnet, dass sie in ihrer Struktur und Wir -\nkungsweise global, vernetzt und nicht \nlinear sind. Deshalb lassen sie sich kaum \nmehr kontrollieren. \nBereits 1986 hat der Soziologe Ulrich \nBeck in seinem wissenschaftlichen Bestsel -\nler \u201eDie Risikogesellschaft\u201c einen sozialen \nBruch in der Moderne beschrieben, bei \ndem die Produktion von Reichtum f\u00fcr die \neinen mit der Produktion von Risiken f\u00fcr \nupgrade 1 / 2015Die Utopie Des sorglosen lebens\n\u201eDie Freiheit ist  \nein hart  erk\u00e4mpftes  \nGut. Ein gl\u00fcckliches  Leben ist nicht  m\u00f6glich ohne ein  Wagen ins Offene. \u201c \nPeter KampitsPEtER KamPitS\nUniv.-Prof. Dr. Dr. h.c.  \nPeter Kampits leitet  das Zentrum f\u00fcr Ethik  in der Medizin an der  \nDonau-Universit\u00e4t Krems.  \nEr war Vorstand des  \nInstituts f\u00fcr Philosophie der Universit\u00e4t Wien und Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr \nPhilo sophie und Bildungs-\nwissenschaft. Kampits  \nist Mitglied der Bioethik-\nkom mission beim  \nBundeskanzleramt. \nORtWin REnn\nProf. Dr. Dr. h.c. Ortwin \nRenn ist Professor f\u00fcr Umwelt- und Technik -soziologie und Direktor  \ndes Zentrums f\u00fcr Inter -\ndisziplin\u00e4re Risiko- und \n Innovationsforschung an der Universit\u00e4t Stuttgart. Er gr\u00fcndete das gemein-n\u00fctzige Forschungsinstitut Dialogik, das neue Kom-munikations- und Partizi-pationsstrategien in der Konfliktl\u00f6sung erprobt. \n11\n\u201eDie Stadt unsicher \nmachen\u201c, Fotoarbeit von Hanno von Lins.\ndie anderen einhergeht. 2008 erweiterte er \nseine Betrachtungen in dem Band \u201eWeltri -\nsikogesellschaft\u201c. Auch die neue Form des \nTerrors und die wachsende Kluft zwischen \nArm und Reich fallen nun in die Kategorie von Gefahren, die nicht mehr r\u00e4umlich oder zeitlich eingrenzbar, nicht kalkulier -\nbar, nicht kompensierbar sind.\nEin in der j\u00fcngsten Zeit von deutschen \nund anderen europ\u00e4ischen Politikern  untersch\u00e4tztes systemisches Risiko sieht \nOrtwin Renn in der mangelnden Vertei -\nlungsgerechtigkeit in Griechenland. Denn \nhier w\u00fcrde das  Risiko der Ungleichheit zu -\ngunsten der Minderung des Finanzrisikos \nvernach  l\u00e4ssigt \u2013 mit weitreichenden Folgen, \nwie wir heute sehen. \nRenn ist sich sicher: \u201eWenn der erste \n Dominostein in einer Risikokette erst ein -\nmal f\u00e4llt, kann man nicht mehr viel machen.\u201c \nEr sieht nur zwei M\u00f6glichkeiten im Kampf gegen systemische Prozesse: Ent  weder man \nl\u00f6st den Dominoeffekt gar nicht erst aus \u2013 \ndaf\u00fcr ist es aber meistens zu sp\u00e4t. Oder man unterbricht die Vernetzung und erh\u00f6ht die Widerstandsf\u00e4higkeit, die sogenannte \u201eResilienz\u201c der Systeme. Doch das sei in der Realit\u00e4t ebenfalls schwer durchsetzbar. \u201eVerflechtung ist effizient, unabh\u00e4ngige Sys -\nteme sind ineffizient\u201c, sagt Ortwin Renn. \u201eDie Frage ist also: Wie viel Effizienz bin ich bereit aufzugeben, um die Resilienz zu er -\nh\u00f6hen?\u201c\nDemokratie  \n braucht Risikom\u00fcndigkeit\nMit der individuellen Risikoabw\u00e4gung  eines \nNik Wallender oder einer Angelina Jolie  haben diese Grenzen \u00fcberschreitenden \nAnalysen nicht mehr viel zu tun. Eine Ent\n-\nfremdung des B\u00fcrgers von der Politik ist die \nFolge. Ein diffuses Angstgef\u00fchl ersetzt die rationale Risikoabw\u00e4gung. Eine Gesell\n-\nschaft f\u00fcrchtet sich dann vor Gluten im Brot \nmehr als vor dem Mangel an Trinkwasser in \nzahlreichen Krisenherden der Welt, obwohl dieser in seinen globalen Auswirkungen eine erhebliche Gefahr f\u00fcr Frieden und \nWohlstand in Europa bedeuten kann.\nupgrade 1 / 2015Fotos: Kampits: Donau-Universit\u00e4t Krems; Renn: Acatech-Deutsche Akademie f\u00fcr Technikwissenschaften (S. 10); Hanno von Lins (S. 8 und S. 11) 12\nErnst nehmen sollte man die Angst -\ngef\u00fchle gleichwohl, sie weisen auf einen \nMangel an Kompetenz und Bildung, aber \nauch an politischer Transparenz hin. Bin \nich f\u00fcr oder gegen Atomkraft? F\u00fcr oder  gegen Gentechnik? F\u00fcr oder gegen die \n Bankenrettung? Aber auch: Denke ich in \n einem Entweder-oder-Schema oder in wech -\nselseitigen Prozessen? Ohne eine reali -\nstische Einsch\u00e4tzung von Risiken ist die \nTeilnahme am politischen Diskurs kaum m\u00f6glich. Die \u201eRisikom\u00fcndigkeit\u201c \u2013 wie \nOrtwin Renn es nennt \u2013 ist eine Grund -\nvoraussetzung f\u00fcr Demokratie. Das gilt f\u00fcr \nB\u00fcrger wie Politiker.\nUm Risikom\u00fcndigkeit zu erwerben, \nm\u00fcssen wir aber nicht nur das Wechsel -\nspiel der Risiken besser verstehen, sondern unsere Vorstellungen von Sicherheit hinter -\nfragen. Dieser Aufgabe widmet sich der Sonderforschungsbereich \u201eDynamiken der Sicherheit\u201c an den Universit\u00e4ten Gie\u00dfen \nund Marburg. Sicherheit wird hier als \u201ege -\nsellschaftliches Konstrukt\u201c betrachtet, wel -\nches \u201eGegenstand rivalisierender Deutun -\ngen und Interessen ist\u201c. \nCarola Westermeier, wissenschaftliche \nMitarbeiterin im Sonderforschungsbereich, \nschaut unter den Vorzeichen eines konst -\nruktivistischen Sicherheitsbegriffs auf die Finanzkrise. Sie untersucht im Kontext \n ihrer Promotion nicht nur das Finanzrisiko -\nsystem, sondern auch den Diskurs \u00fcber die \nBankenrettung. \u201eSicherheit ist ein so fun -\ndamentaler Wert in unserer Gesellschaft, dass mit dem Begriff viel legitimiert wird\u201c, glaubt Westermeier. \u201eWenn ein Thema wie die Bankenkrise f\u00fcr sicherheitsrelevant  erkl\u00e4rt wird, entsteht eine Dringlichkeit, \nwelche au\u00dfergew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen recht -\nfertigt. Es folgen Krisenmanagement und Ausnahmezustand. Damit entzieht sich das Thema der politischen Debatte. Wenn es gelingt, ein Thema als Sicherheitsthema zu klassifizieren, geht damit au\u00dferdem oft ein \nMachtzuwachs einher.\u201c \nWas w\u00e4re passiert, wenn die Politik sich \nin der Finanzkrise herausgehalten h\u00e4tte, \n\u00fcberlegt Westermeier. Welche Folgen hat \nes, wenn der Staat das Risiko, das mit ho -\nhen Renditeerwartungen einhergeht, im \nSchadensfall abnimmt? In der Dynamik der Sicherheiten spielt das Risiko die Rolle ei -\nnes Korrektivs. Werden die Folgen des Risi -\nkoverhaltens von der Gemeinschaft \u00fcber -\nnommen, ist das Korrektiv wirkungslos. H\u00e4tten also Anleger Geld verlieren und Banken pleitegehen m\u00fcssen, damit sie ihr Risikoverhalten \u00fcberdenken? \nPolitik als  \nSicherheitsrisiko\nSehr grunds\u00e4tzlich befasst sich auch der \nBerliner Philosoph Volker Gerhardt mit \nder Sicherheit. F\u00fcr Gerhardt, Professor an der Humboldt-Universit\u00e4t, ist Politik immer schon eine Reaktion auf innere und \u00e4u\u00dfere \nRisiken gewesen \u2013 dem Begriff der \u201eRisiko -Die Utopie Des sorglosen lebens\nCaROLa  \nWEStERmEiER\nCarola Westermeier, M.A. \nMPhil, ist wissenschaft-liche Mitarbeiterin im DFG-Sonderforschungs-\nbereich \u201eDynamiken der \nSicherheit\u201c und am In-stitut f\u00fcr Soziologie der  Justus Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen. Sie promoviert \u00fcber den Zusammenhang von politischer Sicherheit und Finanzstabilit\u00e4t im Ge -\nfolge der Weltfinanz  krise.\n\u201eDie Politik sollte  \nf\u00fcr  Befriedung sorgen.  \nDoch es gibt nichts,  wodurch der mensch sich so sehr  gef\u00e4hrdet hat wie  durch die Politik. \u201c\nVolker Gerhardt\n\u201eSicherheits-Z\u00fcndh\u00f6lzer\u201c, \nZ\u00fcndholzschachtel aus den 1970er Jahren.13\ngesellschaft\u201c sagt er deshalb eine gewisse \n\u201eZeitgeistbefangenheit\u201c nach. \u201eIn der \u00e4ltes -\nten erhaltenen Untersuchung zur politischen \nPhilosophie, in Platons Politeia,  ist es das \nInteresse an der Sicherheit der Bewohner, \ndas aus der Ansammlung einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Menschen eine politische Organi -\nsation werden l\u00e4sst\u201c, erkl\u00e4rt Gerhardt. \nIn der Antike entwickelte sich das \nSicher heitsbed\u00fcrfnis aber erst, nachdem \ndurch Arbeitsteilung Vielfalt, Reichtum und Luxus entstanden waren \u2013 also mit dem \nBeginn einer fr\u00fchen Form von Wohlstands -\ngesellschaft. Gerhardt: \u201eErst auf einem be -\nstimmten Niveau der Entfaltung des Lebens \nstellt sich die Sorge um den Erhalt des  Erreichten ein, mit der auch die Wertsch\u00e4t -\nzung des  eigenen Lebens einherzugehen \nscheint.\u201c Um dem Bed\u00fcrfnis nach Sicher -\nheit zu  gen\u00fcgen, wurden dann \u201eW\u00e4chter\u201c \neingestellt, also \u201eSpezialisten f\u00fcr die \u00e4u\u00dfe -\nre und innere Sicherheit\u201c. Diese W\u00e4chter \nsollten \u201eAnordnungen f\u00fcr die ganze Ge -\nmeinschaft treffen und f\u00fcr eine gerechte \nVerteilung von Aufgaben und Verdiensten Sorge  tragen\u201c. F\u00fcr Gerhardt ist Platons \n Politeia  mit ihrem sehr liberalen Gerech -\ntigkeitsprinzip als Vorbild bis heute un -\n\u00fcbertroffen. \n\u201eWas k\u00f6nnte bedeutsamer sein als die \nErhaltung und Entfaltung des allt\u00e4glichen \nLebens?\u201c, fragt der Philosoph. \u201eUnd wie \nkonnte es geschehen, dass die elementare Sicherung des menschlichen Lebens in Ver -\ngessenheit geriet? Sch\u00e4rfer formuliert: Wie war es m\u00f6glich, dass die Politik sich selbst \nzur gr\u00f6\u00dften Gef\u00e4hrdung der Zivilisation \nauswachsen konnte? Die Politik sollte f\u00fcr Befriedung sorgen. Doch es gibt nichts, wodurch der Mensch sich so sehr gef\u00e4hrdet hat wie durch die Politik.\u201c \nDie H\u00fcterin der Sicherheit als gr\u00f6\u00dftes \n Sicherheitsrisiko. Gerhardt denkt dabei \nzum Beispiel an die zwei Weltkriege oder die Gefahr einer atomaren Katastrophe, aber auch an die Gef\u00e4hrdung von Natur \nund Gesundheit \u2013 \u201edass wir alles auftrin -\nken, aufessen und verschmutzen\u201c. Dies \n alles sei m\u00f6glich, weil die Politik aus Gr\u00fcn -\nden der Machtsicherung immer wieder einer \n\u201eFaszination f\u00fcr Extremlagen\u201c ver  falle, statt \nsich um die \u201eeigentlichen Aufgaben\u201c zu \nk\u00fcmmern: Das sind \u201edie Vermeidung und Schlichtung von Streit, der Kampf  gegen die Ursachen der Ungleichheit, die F\u00f6rde -\nrung von Erziehung und Bildung, das Setzen wirtschaftlicher Impulse und schlie\u00dflich \ndie Bereitstellung von Hilfen in unverschul -\ndet eintretenden F\u00e4llen der  Gef\u00e4hrdung \nund der Not.\u201c\nMan k\u00f6nnte also sagen: Gute Politik ist \nimmer Sicherheitspolitik. Sie geht dem  Risiko aus dem Weg. Dabei darf sie auch in \nglobalen Zusammenh\u00e4ngen das Wohl des Einzelnen nicht aus dem Auge verlieren. Sie sollte sich auch nicht damit heraus -\nreden, dass die Staaten bereits seit dem Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg zunehmend an  Souver\u00e4nit\u00e4t verlieren und globale Organi -\nsationen in mancherlei Weise die Geschi -\ncke lenken. Angesichts weltumspannender \nRisiken, wie sie die Zerst\u00f6rung der Natur, \ndie Einschr\u00e4nkungen der Freiheit durch die globale Kommunikation oder die de -\nregulierten Finanzstr\u00f6me darstellen, glaubt Volker Gerhardt unbeirrt an das Individu -\num als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Politik: \u201eGerade im Bewusstsein gr\u00f6\u00dfter Gef\u00e4hrdungen sollte man die allt\u00e4glichen Risiken, die das Leben in jedem Einzelfall zerst\u00f6ren k\u00f6nnen, nicht gering sch\u00e4tzen.\u201c \nupgrade 1 / 2015VOLKER GERHaRDt\nProf. Dr. Volker Gerhardt \nlehrt Philosophie an der Berliner Humboldt-Univer -\nsit\u00e4t. Er hat ma\u00dfgeblich \n\u00fcber grundlegende Fragen \nder Ethik und der politi-schen Philosophie ge-forscht und zahlreiche  Publikationen zu Platon, \nKant und Nietzsche  ver\u00f6ffentlicht.  \nGerhardt ist Mitglied im \nDeutschen Ethikrat. \nFotos: Westermeier: Fotostudio Prion; Gerhardt: NFiebig;  TOMskywalker (S. 12, 13)\u201eDas kann ich mit \nSicherheit sagen \u2026\u201c, Ausschnitt aus dem  \nComic-Magazin \u201eNach oben ist noch Luft\u201c.14interview\nupgrade 1 / 2015\nOskar Negt wurde 1934 nahe K\u00f6nigsberg  \nin Ostpreu\u00dfen geboren. Der Sohn von Klein-bauern floh 1945 nach D\u00e4nemark und lebte dort zweieinhalb Jahre in Fl\u00fcchtlingslagern.  Er studierte Rechtswissenschaften in G\u00f6ttingen und Soziologie und Philosophie in Frankfurt am Main bei Max Horkheimer und Theodor W. Adorno. Negt ist seit den 1960er Jahren eng mit der Gewerkschaftsbewegung verbunden und befasste sich mit gewerkschaftlicher Erwachse-nenbildung. Von 1962 bis 1970 war er Assis-tent von J\u00fcrgen Habermas, bis 2002 Professor f\u00fcr Soziologie an der Universit\u00e4t Hannover. Zahlreiche Publikationen, zuletzt \u201eGesell-schaftsentwurf Europa\u201c, \u201eNur noch Utopien sind realistisch\u201c und \u201ePhilosophie des aufrech-ten Gangs\u201c. Beim diesj\u00e4hrigen Symposion D\u00fcrnstein hielt Negt die Er\u00f6ffnungsrede.15 interview\nupgrade 1 / 2015upgrade: Herr Negt, jeden Tag h\u00f6ren oder \nlesen wir von Terroranschl\u00e4gen und Be -\ndrohungen und von der Versch\u00e4rfung von \n Sicherheitsma\u00dfnahmen. Sind das die rich -\ntigen Ma\u00dfnahmen, um mehr Sicherheit in \nEuropa zu schaffen? \nOskar Negt: Sie sind eindeutig nicht ge-\neignet, langfristig den Friedenszustand der \nGesellschaft herzustellen. In dem Ma\u00dfe, wie der Sozialstaat gepl\u00fcndert wird, wachsen die Kosten f\u00fcr den Sicherheitsstaat. Wer am \nSozialstaat abbaut, wird am Sicherheitsstaat \naufbauen m\u00fcssen. Die Nachkriegsperiode mit dem Ausbau des Sozialstaates hat dazu gef\u00fchrt, dass sich die Gewaltpotenziale in der Gesellschaft reduzierten. Dass die dif-\nfuse Gewaltanf\u00e4lligkeit der Gesellschaft nun \nzunimmt, dass ein Attentat auf Karikatu-risten die Welt ver\u00e4ndert, zeigt eine innere Unsicherheit. Die Verdoppelung der Sicher -\nheitskr\u00e4fte wird die Lebensverh\u00e4ltnisse der \nMenschen nicht ver\u00e4ndern, ganz im Gegen-\nteil. Es gibt gen\u00fcgend Kr\u00e4fte in der Gesell-schaft, die die R\u00fcckentwicklung zu autori-t\u00e4ren, um nicht zu sagen halbfaschistischen oder faschistischen Systemen f\u00fcr eine  L\u00f6sung \nder Krise halten. Es gibt das Gef\u00fchl dieser \nPegida-Leute, dass ihnen was genommen \nwird, dass sie enteignet werden. Oder wenn man mit griechischen Jugendlichen disku-tiert, sagen die, Europa verbindet sich bei uns mit der Idee, dass einem was ge nommen \nwird, nicht dass man etwas  gewinnt.\nWoher kommt dieses Gef\u00fchl?Negt:  Eine gro\u00dfe Rolle spielt die \u00dcberzeu-\ngung, dass das Geld als ein neutrales  Me dium \nviele Probleme l\u00f6sen wird. Man hat ge-\nglaubt, wenn man im Euro-Zusammenhang lebt, geht alles besser. Diese W\u00e4hrungsre-form hat ein Freiheitsversprechen verbreitet, \ndas durch Geld nicht gehalten werden kann, \nes sei denn, Europa entschlie\u00dft sich, so etwas wie eine solidarische \u00d6konomie zu ent-wickeln. Selbst wenn Griechenland einen Schuldenschnitt bekommt, sind es immer \nnoch Milliarden und Billionen, die durch \nProduktion und Wertsch\u00f6pfung geleistet werden m\u00fcssten. Wie soll das gelingen? \nUnsicherheit  \ndurch Sparen am \nSozialstaat\nIm Dienste der Sicherheit wird in Europa auf Terror -\nbek\u00e4mpfung und \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen gesetzt.  \nF\u00fcr Unsicherheit sorgen aber vielmehr die Vorherrschaft  \ndes Geldes und der Finanzm\u00e4rkte, sagt der Soziologe  \nund Philosoph Oskar Negt im Interview.\nVon Sonja BettelFoto: www.uschioswald.at16\nallenfalls zur\u00fcck in die Produktion. Das \nSparen bezieht sich nur auf jene Dinge, die die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen be-\ntreffen. Dass das Geld sich verabschiedet \nhat von den gesellschaftlichen Produktions -\nprozessen, ist ein gro\u00dfes Problem. Der \u00d6ko -\nnom und Sozialphilosoph Sohn-Rethel hat von einer Realabstraktion gesprochen. Das sind nicht blo\u00dfe Gedanken, dass das Geld \nsich verselbstst\u00e4ndigt, sondern das ist eine \nreale Projektion, und wir k\u00f6nnen uns tot-sparen \u2013 wenn das Geld nicht zur\u00fcckkommt in den Produktionszusammenhang, wird uns eine Sanierung der privaten und der \n\u00f6ffentlichen Haushalte nicht gelingen. \nWelche Rolle spielt die Sicherheit der Ge -\nmeinschaft?\nNegt: Ein gro\u00dfes Problem ist, dass eine \nEntgrenzung stattfindet. Es ist nicht mehr so \neindeutig zu sagen, was Lebenszeit und was Arbeitszeit ist. Die alten Utopisten wie \nCampanella und Thomas Morus oder Francis \nBacon hatten alle das Gef\u00fchl, wenn wir die Technik nutzen k\u00f6nnen, dann wird die  materielle Arbeit weniger und wir k\u00f6nnen \nArbeitszeit verk\u00fcrzen f\u00fcr Lebenszeit. Cam-\npanella nennt f\u00fcnf oder sechs Stunden in der Woche, und ich habe noch Diskussi-onen mit Nell-Breuning gehabt, wo er sagte, zehn Stunden w\u00e4ren absolut genug. Dieser \nWiderspruch macht die Menschen kirre. Das \nist etwas anderes als eine arme Gesellschaft. Wenn man die Sozialdemokratie von 1911 nimmt, das war die stabile Macht in der  Gesellschaft, die f\u00fcr Gerechtigkeit eintrat. \nDiese Fronten sind nicht mehr so deutlich \nsichtbar.Die gemeinsame W\u00e4hrung hat ja auch \nR estriktionen und Druckmittel gebracht, \ndie sehr stark auf Sozialleistungen gewirkt \n haben.Negt:  Sie spielen auf den Neoliberalismus \nder Periode Tony Blair und Gerhard Schr\u00f6-der an. Man h\u00e4tte sehen m\u00fcssen, dass das Sparen allenfalls f\u00fcr die entwickeltsten L\u00e4nder geht. Es ist nicht so furchtbar viel, \nwas an Einschnitten verlangt wird, aber \ngriechische Kollegen in Kreta, mit denen ich regelm\u00e4\u00dfig telefoniere, sagen, dass die H\u00e4lfte des Gehalts gek\u00fcrzt wird, und das sind Pro-fessorengeh\u00e4lter. Wenn das weiter runter -\ngeht, entsteht eine relative Armut auch in Schichten, die sich von Europa etwas ganz anderes erwartet haben. \nWas sind die Folgen dieser Einschnitte in \nHinblick auf die Sicherheit? Negt:  Ich glaube, es findet eine Polarisie-\nrung statt. Man kann nicht sagen, dass der \nRaubinstinkt, auf den der Kapitalismus setzt, \njetzt durchg\u00e4ngig an Raum gewinnt, aber der Angstrohstoff in der Gesellschaft w\u00e4chst. Der Energieverzehr des Einzelnen in seinem \nLebenszusammenhang ist gewachsen, um \nim sozialdarwinistischen Lebenskampf zu bestehen. Mehr zu arbeiten, verf\u00fcgbar zu sein \u2013 viele Dinge haben sich grundlegend in den letzten zehn Jahren ver\u00e4ndert. Die \nsozialpsychiatrischen Krankheiten haben \nsich verdreifacht, sogar verzehnfacht in be-stimmten Bereichen. Die Balance zwischen dem Gedanken, was kann ich f\u00fcr das Ge-mein  wesen machen, und der individuellen \nVerteidigungshaltung ist gest\u00f6rt.\nSeit 1945 gab es immer dieses Gef\u00fchl, es geht \naufw\u00e4rts, es wird immer besser werden. Jetzt ist ein Schock eingetreten, es geht nicht \nmehr aufw\u00e4rts, es k\u00f6nnte der Absturz kom -\nmen. Aber haben Menschen nicht fr\u00fcher \nauch in einem st\u00e4ndigen Risiko gelebt? \nNegt: Der Begriff der Risikogesellschaft \nvon Ulrich Beck ist verkn\u00fcpft mit Moderni-\nsierungsprozessen gr\u00f6\u00dferer Reichweite. Aber das, was hier verlangt wird von den Subjekten, existiert in einem Zwiespalt von \ngesellschaftlicher \u00dcberproduktivit\u00e4t und \ngeringer werdender Teilhabe an der Wert-sch\u00f6pfung. Die Finanzm\u00e4rkte haben sich praktisch von den Produktionsprozessen \nabgekoppelt \u2013 es gehen ja nur f\u00fcnf Prozent interview\nupgrade 1 / 2015\u201eWer am Sozialstaat  \nabbaut, wird am  Sicherheitsstaat  aufbauen m\u00fcssen. \u201c\nOskar negt\n\u201eLass dich nicht ver -\nunsichern\u201c, das im \nVolksmund gepriesene elfte Gebot; Ansteck-Button. 17\nSie setzen darauf, dass wir lernen m\u00fcssen \nf\u00fcr ein besseres Europa. Was m\u00fcssen wir in erster Linie lernen?\nNegt:  Seit \u00fcber 50 Jahren hat es in Europa \nkeinen Krieg gegeben, wenn man Bosnien, \nden Balkan und die Ukraine abrechnet. Dass Frankreich und Deutschland Krieg f\u00fch -\nren, ist unwahrscheinlich geworden. Das \nbedeutet aber noch nicht, dass die V\u00f6lker \nkulturell so zusammengewachsen sind, dass die jahrhundertealte Tradition der Abgren-zung und der kriegerischen Aggression ver -\nschwindet. Portugiesen und Esten, Litauer, was haben diese V\u00f6lker miteinander zu tun, au\u00dfer einer gemeinsamen W\u00e4hrung? Die Portugiesen und die Esten hatten w\u00e4hrend der Hansezeit mehr Kontakt miteinander als heute. So kann keine solidarische \u00d6kono-\nmie entstehen, wenn man nicht begreift, \ndass die Portugiesen andere Lebensstile haben als die Polen. Da m\u00fcsste die EU viel mehr in Lernprozesse investieren. Der Frie-densnobelpreis bedeutet auch, dass Europa \netwas tun muss, um sich friedensf\u00e4hig zu \nmachen. Die Dokumente der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge bewegen sich auf der institutio-nellen Ebene der staatlichen Organisation, sie ver\u00e4ndern nichts an der kapitalistischen \nStruktur. Robert Musil schreibt in seiner \nkleinen Schrift \u201eDer deutsche Mensch als Symptom\u201c, der Kapitalismus ist ein stabiles System, weil es die menschliche Niedrigkeit zum Programm hat. Es ist ein gro\u00dfer Irrtum, interview\ndass man das durch W\u00e4hrungsverh\u00e4ltnisse ver\u00e4ndern k\u00f6nnte. \nVon wem k\u00f6nnte eine Ver\u00e4nderung kom -\nmen? \nNegt: Wenn Anst\u00f6\u00dfe kommen k\u00f6nnen, dann \nnur von der Seite der lebendigen Arbeit. Die Gewerkschaften sind aufgefordert, ihr \ngeschichtliches Mandat ernst zu nehmen \u2013 \nihr kulturelles Mandat. Die Gewerkschaften  haben sich selbstverschuldet auf Interes-\nsenpolitik reduziert. Das reicht f\u00fcr den \nADAC, aber nicht f\u00fcr eine historische Bewe-\ngung. Aber ich sehe, dass Skepsis ange-bracht ist. Man muss auch ein \u00f6ffentliches Bewusstsein herstellen, Schulen, Lehrer  ansprechen, die Lehrt\u00e4tigkeit an den Volks-\nhochschulen, Rundfunk, Presse \u2013 das ist die \neinzige Alternative.\nGlauben Sie, dass die sogenannten Globali -\nsierungsgegner, die Indignados, die Gemein -\nwohl\u00f6konomie, das Potenzial zur Ver\u00e4nde -\nrung h\u00e4tten?\nNegt:  Die Schwierigkeit ist, dass sie zu \n spezialisiert sind. Ein Fachvortrag \u00fcber \nGlobalisierung langweilt die Leute doch. \nDie Idee des Gemeinwesens hat auch bei \nder Linken gelitten. Was die Neoliberalen unter Gemeinwesen verstanden, war eine Summe von individuellen Marktfreiheiten. \nWir brauchen einen neuen Gesellschafts-\nentwurf f\u00fcr Europa. Fotos: TOMskywalker\nupgrade 1 / 2015\n\u201eWer Freiheiten  \naufgibt \u2026\u201c, Benjamin  \nFranklins Zitat auf  \neiner Plakatwand.18\nupgrade 1 /2015Arbeits-\nlosigkeit\nPolitik / \nRegierung\nPension / \n Altersvorsorge\nImmigration / \n Integration2007\n20102014\n2007\n20102014\n2007\n20102014\n2007\n20102014\n2007\n20102014                 31 %\n                         43 %\n                29 %\n  11 %\n  11 %\n    15 %\n     15  %\n     16  %\n     15  %\n      18 %\n               28 %\n    14  %\n9 %9 %   13 %Ausbildungs-\nchancenDIe f\u00fcnf gR\u00f6SSten SoR gen DeR \u00f6S teRReIcheRMach  \ndir keine \nSorgen\nIn seiner Erz\u00e4hlung  \u201eEine bla\u00dfblaue Frauen-\nschrift\u201c schrieb Werfel, alles in dieser Welt \n geschehe aus Angst vor Schmerz. Ist es dieser \nSchmerz, warum wir uns nach der Utopie eines sorglosen, also sicheren Lebens sehnen? Sicher dabei ist: Sorgen machten sich die \n Menschen zu allen Zeiten. Mit teils \u00fcberra-\nschenden Ergebnissen: So sorgten sich die \u00d6sterreicher 2007, knapp vor der Finanzkrise, deutlich st\u00e4rker vor Arbeitslosigkeit als im  ersten Krisenjahr 2008. Unterschiede ergeben \nsich auch durch die jeweiligen Bezugspunkte. \nSo war 2012 die Sorge, ein Pflegefall zu  werden, der pers\u00f6nliche Kummerbereiter \nNummer eins der Deutschen, die wachsende Kluft zwischen Arm und Reich hingegen  \ndie gr\u00f6\u00dfte Sorge hinsichtlich der Entwicklung \nder Gesellschaft.\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013  \nQuellen: \u201eChallenges of the Nations 2014\u201c-Studie, GfK Austria; \nBarometer Sicherheit Deutschland, Max-Planck-Institut f\u00fcr  \nausl\u00e4ndisches und internationales Strafrecht, 2012;  \nGrafik: \u201eChallenges of the Nations 2014\u201c-Studie, GfK Austria\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013  \nQuelle: www.flaticon.com \nInternet- Recherche  \nzu den Begriffen \n\u201eSicherheit\u201c, \n\u201eVersicherung\u201c, \n\u201eSicher\u201c \u2013 \n\u201ePopular Icons\u201c  \nauf der Website \nvon flaticon Zahlen & Faktenupgrade 1 /2015\n28.07 .1990\nAn diesem Tag wurde in \n\u00d6sterreich das Anlegen von Sicherheitsgurten auf allen PKW-Pl\u00e4tzen Pflicht. Die  \nersten Patente auf Sicher  heits-\ngurten wurden bereits  \n1903 zugelassen.\nQuelle: Statistik Austria,  \nPressemitteilung 8.629-138/06;  \nWikipedia, abgerufen am 13. 02. 2015\nMit 89,53\nPunkten erreichte das B\u00f6rsen-Angstbarometer VIX (S&P 500) 2008 seinen H\u00f6chststand.  \nDer Index zeigt die Unsicher heit \nder M\u00e4rkte an.\nQuelle: boerse.ard.de,  \nabgerufen am 10. 02. 2015\nT\u00dcV-gepr\u00fcft\nEin Wort als Programm f\u00fcr Sicherheit: Vom Kinderfahrrad \u00fcber den Dampfkessel bis  \nzur Achterbahn \u00fcberpr\u00fcft der Verein seit 1866 die technische Zuverl\u00e4ssigkeit tausender Ger\u00e4te.\nQuelle: Wikipedia, T\u00dcV Austria,  \nabgerufen am 12. 02. 2015\n201 Mio.\nUS-Dollar betr\u00e4gt die h\u00f6chste bisher abgeschlossene Versicherungs summe im Todesfall. Der Versicherte ist  \nein US-Milliard\u00e4r. \nQuelle: http://www.forbes.com,  \nabgerufen am 10. 02. 2015 \nElk Cloner\nhie\u00df das wahrscheinlich erste Computervirus. Programmiert wurde es Anfang der 1980er Jahre von einem 15-j\u00e4hrigen US-Amerikaner.\nQuelle: Wikipedia,  \nabgerufen am 12. 02. 2015\n1849\nerfand der US-Amerikaner Walter Hunt die Sicher -\nheitsnadel, wie wir sie heute kennen. Funde fr\u00fcherer  \nFormen gehen bis in die Bronzezeit zur\u00fcck.\nQuelle: Wikipedia,  \nabgerufen am 12. 02. 2015\nSplitter19///////////////////////////////////////////////// \u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013  \nQuellen: statista.de, abgerufen am 13.02.2015; Swiss Re Sigma, in  \nhttp://www.insuranceeurope.eu/facts-figures, Statistics N\u00b050: European Insurance in  \nFigures dataset 2013, abgerufen am 13.02.2015Geld f\u00fcr Sicherheit\nVersichern beruhigt nicht nur, sondern bringt gro\u00dfe Summen ins  \nRollen: 1,19 Billionen Dollar betrug 2013 der Umsatz der  \nzehn gr\u00f6\u00dften Versicherungsgesellschaften weltweit. W\u00e4hrend  \nEuropa das gr\u00f6\u00dfte Kuchenst\u00fcck am finanziellen Volumen  der Versicherungspr\u00e4mien h\u00e4lt, holt Asien rasant auf.\n2005\n1 .349\n759\n1 .188\n150\n3.446europa\nAsien\nnordamerika\nAndere\ntotalWelt WeIteS Volumen VeRSIcheRungSPR\u00e4mIen 2013 (in mrd. uS-Dollar)\n2009\n1 .592\n1 .004\n1 .250\n227\n4.0732013\n1 .632\n1 .2791 .385\n346\n4.642Das Leben ist riskant\nEin Blick auf die Statistik der h\u00e4ufigsten Todesursachen zeigt: Risiken f\u00fcr \nLeib und Leben sind abh\u00e4ngig vom Alter. Ist man Kind oder Jugendlicher, \nsind Unf\u00e4lle \u2013 oft im Stra\u00dfenverkehr \u2013 das gr\u00f6\u00dfte Risiko, als Erwachsener \nzwischen 40 und 70 ist es Krebs, dar\u00fcber Herz-Kreislauf-Erkrankungen. \nF\u00fcr M\u00e4nner erh\u00f6ht sich das Risiko insgesamt noch einmal.\n\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013  \nQuelle: Statistik Austria, Pressemitteilung: 10.540-116/10; Statistik: Statistik Austria, Pressemitteilung: \n10.799-108/14\n143,1\nKrebs\n171,4\nHerz-Kreislauf -  \nEr krankungen\n44,4\nVerletzungen und \nVergiftungen92,1\nKrebs\n110,5\nHerz-Kreislauf -\nErkrankungen\n15,8\nVerletzungen und VergiftungenM\u00c4NNER  FRAUENZahlen & Fakten\nh\u00e4ufIgS te toDeSuRSA chen: f\u00e4lle je 100.000 DeR BeV\u00f6lkeRung, 201320\n21\nupgrade 1 /2015Internet -Infrastruktur \nSo etwas wie Cybersecurity wird es nie geben:  \nMonopolisierung und die exorbitanten Gewinne, die sich  \nmit Sicherheitsl\u00fccken machen lassen, stehen dem  \nTraum vom sicheren Internet entgegen.\nVon Cathren LandsgesellZwei Gr\u00fcnde,  \nwarum es  \nkein sicheres  \nInternet gibt\nemalto wird sich von \nden Enth\u00fcllungen nicht so schnell erholen. Die \ninternen Netzwerke des \nniederl\u00e4ndischen SIM-Karten-Herstellers wur -\nden 2010 vom US-ame -\nrikanischen Geheimdienst NSA und seinem \nbritischen Pendant Government Communi -\ncations Headquarters (GCHQ) gehackt und \ndie zentralen Verschl\u00fcsselungscodes, die die SIM-Karten absichern, gestohlen. Diese \nj\u00fcngsten Erkenntnisse aus den Dokumen -\nten von Edward Snowden bedeuten, dass \nalle Gespr\u00e4che und Daten im Mobilfunk -netz mit diesen Karten f\u00fcr NSA und GCHQ ein offenes Buch sind. Das Problem: Es sind weltweit mehrere Milliarden Gemalto-SIM-\nKarten im Umlauf, denn die multinationale \nFirma ist einer der gr\u00f6\u00dften Hersteller. Jedes Jahr werden gut zwei Milliarden Karten produziert. \u00dcber 600 Netzbetreiber welt -\nweit verwenden sie, darunter auch AT&T, \nT-Mobile oder Verizon. Gemalto hat den \nCoup nicht bemerkt. Auch nicht die Mitar -\nbeiter, deren Gespr\u00e4che zuerst \u00fcberwacht wurden. Die Beh\u00f6rden erst recht nicht, \ndenn wer den Hauptschl\u00fcssel f\u00fcr  Milliarden \nvon SIM-Karten hat, braucht sich mit \u00dcber -\nwachungsgenehmigungen gar nicht \n\u201eBombensicher\u201c, \nAufkleber auf einem Laptop einer Informatikerin.Illustrationen: Christof Schepel;  Nicole Samarowsky 22\nupgrade 1 /2015Internet -Infrastruktur \nerst aufzuhalten. \u201eHacking ist verboten\u201c, \nkonnte der niederl\u00e4ndische Oppositionspo -\nlitiker Gerard Schouw gegen\u00fcber dem On -\nline-Portal The Intercept, das zuerst \u00fcber den Datenraub berichtete, noch anmerken. \nDer gro\u00dfe Coup bei Gemalto offenbart \ndrei grundlegende Probleme der Internet -\nsicherheit: Der Markt f\u00fcr Soft- und Hard -\nware und Kommunikationsdienstleistungen wird von einigen wenigen gro\u00dfen Firmen dominiert. Deshalb ist es heute vollkommen ausreichend, die Verschl\u00fcsselungscodes eines Unternehmens zu knacken, um einen wirk -\nlich gro\u00dfen Deal zu landen. Die ber\u00fchmten Netzwerkeffekte, die zum Beispiel Face -\nbook gro\u00df gemacht haben, sorgen daf\u00fcr, dass man sich der digitalen Welt nicht ent -\nziehen kann oder nur zu einem sehr hohen sozialen Preis. \u00dcber eine winzige Schl\u00fcssel -\ntechnologie wie hier die SIM-Karten kann das digitale Leben von Millionen von Men -\nschen \u00fcberwacht oder auch manipuliert werden. Gemalto zeigt zweitens, wie stark staatliche Akteure bereits in den Handel mit Malware oder Schadsoftware involviert sind. Beh\u00f6rden und Geheimdienste geh\u00f6 -\nren zu den gro\u00dfen Nachfragern und treiben die Preise in die H\u00f6he, was diese M\u00e4rkte immer attraktiver werden l\u00e4sst. \u201eMan wei\u00df eigentlich schon seit vielen Jahren, dass man im Cyberspace keine Sicherheit her -\nstellen kann\u201c, sagt die Sicherheitsexpertin Myriam Dunn Cavelty von der Eidgen\u00f6ssi -\nschen Technischen Hochschule Z\u00fcrich. \u201eDas Problem heute ist aber auch, dass im -\nmer weniger Akteure ein Interesse daran \nhaben.\u201c \nGro\u00df, zentral und gef\u00e4hrlich\nBis vor kurzem war Gemalto au\u00dfer Invest -\nmentbankern und Geheimdiensten wohl \nnur wenigen Menschen bekannt, auch wenn \n\u201eSo viel ist sicher\u201c,  \nTasche, fotografiert auf \neinem Bahnsteig der \nBerliner S-Bahn.Myr IaM Dunn \nCavelty\nMyriam Dunn Cavelty, \nPhD, ist Dozentin f\u00fcr  Sicherheitspolitik und  Leiterin der Forschungs \u00ad\ngruppe \u201eRisk & Resili \u00ad\nence\u201c am Center for  Security Studies (CSS)  der ETH Z\u00fcrich. Sie  studierte Internationale Beziehungen, Geschichte und Internationales Recht in Z\u00fcrich. Ihre Forschungs \u00ad\nschwerpunkte sind staat\u00adliche Sicherheitspolitiken, die Konzeptualisierung  von Sicherheit und  Risiko sowie Praktiken  der Resilienz. \n\u201eein System ist dann \nwiderstandsf\u00e4hig,  wenn es Diversit\u00e4t  und redundanzen gibt. Jede art von Zen \u00ad\ntralisierung macht  verwundbar.\u201c\nMyriam Dunn Cavelty\n23\nupgrade 1 /2015Fotos: Cavelty: Privat;  Nicole Samarowsky;  TOMskywalkerviele die Produkte der Firma nutzen. Tech -\nnologie von Gemalto findet man in Handys, \naber auch in Bankomat- und Kreditkarten. \nGemalto ist das Produkt von Zentralisie -\nrungstendenzen in der Branche. Das Unter -\nnehmen entstand 2006 durch einen Zusam -\nmenschluss von Gemplus und Axalto. Es \nwurde damit der weltgr\u00f6\u00dfte Anbieter von \nChipkarten. Der Anteil am Weltmarkt be -\ntr\u00e4gt derzeit gut 50 Prozent, in Europa etwa \n30 Prozent. Noch immer bezeichnet sich das Unternehmen auf seiner Website als \n\u201eWeltmarktf\u00fchrer f\u00fcr digitale Sicherheit\u201c \nund behauptet, seine SIM-Karten seien trotz des Hacks sicher. \nW\u00e4hrend Gemalto also vergleichsweise \nunbekannt ist, konzentriert sich die \u00f6ffent -\nliche Aufmerksamkeit auf die drei Internet -\ngiganten Google, Amazon und Facebook. Sie stehen den Usern n\u00e4her: Google domi -\nniert praktisch den gesamten Suchmaschi -\nnenmarkt und damit auch das personali -\nsierte Marketing. Facebook ist f\u00fcr viele das Internet schlechthin und Amazon ist inzwi -\nschen nach Alibaba der weltgr\u00f6\u00dfte H\u00e4ndler. Diese Riesen sind innerhalb weniger Jahre so gro\u00df geworden. Sie sind damit auch f\u00fcr \nRegulatoren die ersten Adressaten. Die un -\nbestritten notwendige Neufassung der EU-\nDatenschutzrichtlinie zum Beispiel wird in weiten Teilen tats\u00e4chlich eine Lex Google \nbzw. Facebook sein. \u201eM\u00f6glicherweise\u201c, so \nDunn Cavelty, \u201esind die ganz Gro\u00dfen aber nicht das Problem. Das \u201aRecht auf Verges -\nsen\u2018 richtet sich gegen die Suchmaschine, die man kennt. Was aber ist mit den Unter -\nnehmen, die f\u00fcr das Funktionieren digitaler Dienste zentral sind, die aber nicht auf dem Radar der Regulatoren oder der \u00d6ffentlich -\nkeit sind?\u201c \nBernhard Irrgang, Professor f\u00fcr Tech -\nnikphilosophie an der TU Dresden, datiert den S\u00fcndenfall des Internets auf seine \u00d6konomisierung. \u201eDas Internet wurde einst f\u00fcr den Austausch in der Wissenschaft  gegr\u00fcndet. Entsprechend verpflichtet war \nes auch dem wissenschaftlichen Ethos. Die -\nses Ethos hat die Freiheit des Internets \nm\u00f6glich gemacht. In dem Moment, wo auch das  Internet kommerzialisiert ist, entstehen \ndie Sicherheitsrisiken wie Kriminalit\u00e4t oder Sicherheitsl\u00fccken durch eine zu schnelle, zu risikoreiche Entwicklung.\u201c So betrachtet, liegt die Wurzel des \u00dcbels in der \u00d6konomi -sierung des Internets. Dominante Player wie Gemalto oder Quasimonopole wie Google sind ohne ein kommerzielles Internet nicht denkbar.\nDer u rsprung  \nwar antikommerziell\nKommerziell war das Internet nicht immer. \nIm Gegenteil. Das Netz sei in seinen Anf\u00e4n -\ngen geradezu ein \u201eantikommerzielles\u201c Pro -\njekt gewesen, schreibt der Kommunikati -\nonswissenschaftler Robert W. McChesney \nin seinem Buch \u201eDigital Disconnect\u201c. Er \nerinnert an das National Science Foundation \nNetwork (NSFnet), den unmittelbaren Vor -\nl\u00e4ufer des Internets, wie wir es kennen, und die in der fr\u00fchen Internetcommunity weit verbreitete anti\u00f6konomistische Hal -\ntung. Tim Berners-Lee, der als der Erfinder des World Wide Web gilt, war noch \u00fcber -\nzeugt, dass es der Sinn des Internets sei, Ideen, Wissen, Meinungen, Inhalte im In -\nteresse des Gemeinwohls zu teilen. Auch Marketingverantwortliche f\u00fcrchteten noch Anfang der 1990er Jahre, dass Werbung im World Wide Web nie m\u00f6glich sein \n\u201eEin Leben ist zu kurz,  \num einen USB - Stick  \nsicher zu entfernen!\u201c,  \nWerbung in einer \nComputerzeitschrift.24\nupgrade 1 /2015k\u00f6nnte, berichtet McChesney. Das hat sich \nmit der Verbreitung des Internets vollkom -\nmen ge\u00e4ndert. Die Nutzer sind andere, und \nvor allem: Es sind viele. Bald sind es alle. Je \nmehr es werden und je vernetzter sie sind, desto attraktiver wird der Markt und desto schneller k\u00f6nnen die Gro\u00dfen wachsen. Das entstehende Internet der Dinge wird die \nEntwicklung noch weiter beschleunigen \nund es f\u00fcr den Einzelnen zunehmend ver -\nunm\u00f6glichen, sich dem Sog des Netzes zu entziehen. \nDie wachsende Zentralisierung im Ge -\nfolge der \u00d6konomisierung des Internets ist sicherheitsrelevant. Das hat nicht nur mit \nder immer gr\u00f6\u00dferen Marktmacht der Big \nPlayer zu tun, sondern auch damit, dass die \ngro\u00dfen Drei ihre T\u00e4tigkeitsfelder kontinu -\nierlich ausweiten und auch auf neuem \n Terri torium Quasi-Monopole errichten. Zum \nBeispiel Amazon: Amazon ist nicht nur ein \nBuchh\u00e4ndler. Amazon betreibt auch sehr \nerfolgreich die Amazon Web Services (AWS). \nAWS vermietet Speicherplatz an Unterneh -\nmen wie Airbnb, eine Online-Plattform f\u00fcr \u00dcbernachtungen, oder das Medienhaus \nNew York Times und den  \u00d6lkonzern Shell. \nAmazon ist neben Google und Cisco auch \neiner der gr\u00f6\u00dften Anbieter von Cloud-Com -\nputing, das auch auf dem Prinzip des tem -\npor\u00e4ren Nutzens von Speicherplatz beruht. \nAuch wenn zum Beispiel Amazon nicht \nm\u00fcde wird zu betonen, dass die Unterneh -\nmensbereiche komplett getrennt sind, lau -\nfen auf den Servern dieser Riesen giganti -\nsche Datenstr\u00f6me zusammen. Gut im Sinne \nder Sicherheit ist das nicht. \u201eEin System ist Internet -Infrastruktur \ndann widerstands  f\u00e4hig, wenn es Diversit\u00e4t \nund Redundanzen gibt\u201c, sagt Cavelty. \u201eJede \nArt von Zentralisierung macht verwund -\nbar.\u201c \nDer Staat als Kunde \n4,5 Millionen Euro. Diese nicht unbetr\u00e4cht -\nliche Summe will der deutsche Geheim -\ndienst BND (Bundesnachrichtendienst) bis 2020 unter anderem f\u00fcr sogenannte Zero Day Exploits ausgeben. Das sind Sicher -\nheitsl\u00fccken, von Hackern identifizierte Pro -\ngrammierfehler und Schwachstellen in Pro -\ngrammen, die es erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, in fremde Betriebssysteme und Netzwerke einzudringen. Der BND ist insbesondere daran interessiert, die Transportverschl\u00fcs -\nselung SSL zu knacken. SSL sch\u00fctzt zum \nBeispiel die Daten\u00fcbertragung bei Online -\ngesch\u00e4ften. Anders als in der analogen Welt \nmuss im Cyberspace nicht nur die Speiche -\nrung, sondern auch die \u00dcbertragung von \nDaten gesch\u00fctzt werden. Das ist f\u00fcr Walter \nSeb\u00f6ck, Departmentleiter E-Governance und Verwaltung der Donau-Universit\u00e4t Krems, auch der entscheidende Unterschied. \u201eDie Digitalisierung hat Sicher  heit neu definiert. \nDie \u00dcbertragung von Daten ist ebenso an -\ngreifbar wie ihre Speicherung. Noch dazu \nbemerken Sie e  inen Datendiebstahl nicht \nohne weiteres, da das Original ja weiterhin \nvorhanden ist.\u201c \nDiese Eigenart des Digitalen ist f\u00fcr staat -\nliche Akteure inzwischen eine Waffe im sich zunehmend in den Cyberspace verla -\ngernden Krieg der geheimdienstlichen Ak -\ntionen. Daher auch das Interesse an Zero \nDay Exploits. Das Problem ist, dass diese \nstaatlichen Akteure diesen Markt  immer at -\ntraktiver machen. \u201eUrspr\u00fcnglich waren hier nur einige kriminelle Hacker unterwegs\u201c, \nsagt Dunn Cavelty. Anders als Hacker, die \nvor allem Geld generieren wollen oder, wie es Seb\u00f6ck formuliert, \u201edenen es fr\u00fcher viel -\nleicht einmal nur darum ging zu zeigen, \nwas sie k\u00f6nnen\u201c, haben die staatlichen Ein -\nk\u00e4ufer kein Interesse an gro\u00df angelegtem \nBetrug oder an Botnetzen, also autonomen kleinen digitalen Maschinennetzen. Staat -\nliche Eink\u00e4ufer wollen Infrastrukturen an- und Daten abgreifen. Sie bezahlen hohe und h\u00f6chste Preise f\u00fcr die Instrumente und Verfahren, die ihnen dies erm\u00f6glichen. \nBernhar D \nIrrGanG\nProf. Dr. phil. habil. Dr. \ntheol. Bernhard Irrgang  ist Professor f\u00fcr Technik \u00ad\nphilosophie an der  \nTechnischen Universit\u00e4t \nDresden. Schwerpunkte seiner Forschungst\u00e4tigkeit sind ethische Fragen in der Medizin und Genfor \u00ad\nschung sowie Internet\u00adethik. Seine j\u00fcngsten  Publikationen sind \u201eInter\u00ad\nnetethik\u201c (2011) und  \n\u201eProjektmedizin\u201c (2012). \n\u201eAuf sicherem Weg \u2026\u201c,  \ngefundene Wegskizze \neine(r)s Unbekannten.\n25\nupgrade 4 /2014Fotos: Irrgang / Seb\u00f6ck: Privat; TOMskywalker\nWalter Se B\u00f6CK\nDr. Walter Seb\u00f6ck, MSc, \nMBA, ist Leiter des  Departments f\u00fcr E \u00adGover \u00ad\nnance in Wirtschaft und \nVerwaltung und Leiter des \nZentrums f\u00fcr Infrastruk\u00adturelle Sicherheit. Er forscht zu E \u00adGovernment, \nSicherheit, Sicherheits\u00ad\nmanagement und Weiter \u00ad\nbildung sowie Cybersecu \u00ad\nrity und Big Data. Zuletzt leitete er f\u00fcr die Donau \u00ad\nUniversit\u00e4t Krems das EU \u00ad\nProjekt \u201eFOCUS \u2013 Fore \u00ad\nsight Security Scenarios\u201c. \nANZEIGE\nwww .baumassiv .at\nat\nSo l\u00e4sst es sich leben .MAS S I V gebaut ? BAULISTE\n !\nKLIMASCHONEND\nWERTBEST\u00c4NDIG \nZUKUNFTSSICHER\n2014_08_20_BAUMASSIV_inserat_210x70mm_abf.indd   1 21.08.14   12:41\u201eF\u00fcr die Geheimdienste ist die digitale \nWelt eine Goldgrube\u201c, sagt Dunn Cavelty. \nDass die Privatsph\u00e4re dabei auf der Strecke \nbleibt, ist aus der Perspektive der Geheim -\ndienste ein Kollateralschaden. \u201eDie sehen \nnur, dass sie da einen Raum haben, wo sie unbemerkt alle Daten mitlesen k\u00f6nnen. Ein Eldorado.\u201c Walter Seb\u00f6ck vermutet aller -\ndings, dass nicht nur die Geheimdienste aufgrund ihrer besonderen Logik relativ  wenig von Privatsph\u00e4re halten, sondern auch \ndie User: \u201eEs kann gut sein, dass der Gene -\nration Y ihre pers\u00f6nlichen Daten gleich -\ng\u00fcltig sind und sie naiverweise glaubt, sie habe nichts zu verbergen. Die  Frage ist, ob \nsie das auch in zwanzig Jahren noch so  sieht, wenn die Partybilder ihrer Jugend im -\nmer noch auf Facebook stehen.\u201c\nBernhard Irrgang versucht es derweil mit \nteilweisem R\u00fcckzug aus der digitalen Welt. \nEr hat einen eigenen Laptop, der nie mit dem Internet verbunden war und sein wird. Ob das tats\u00e4chlich eine wirksame Ma\u00dfnahme \nist, ist noch fraglich. Der Weltmarktf\u00fchrer \nbei Anti  virenprogrammen Kaspersky hat \nvor kurzem offengelegt, wie es der NSA ge -\nlang,  Spionageprogramme auf den Festplat -\nten von unter anderem Toshiba-Laptops zu \ninstallieren. \nDabei sollte inzwischen eigentlich  alles \nganz anders sein. Myriam Dunn Cavelty \nmuss es wissen. Sie leitet die Forschungs -\ngruppe Risiko und Resilienz am Center for \nSecurity Studies. Die Forschungsgruppe \nhie\u00df vor kurzem noch New Risk Research. Der neue Name steht auch f\u00fcr ein Um -\ndenken in der Sicherheitsforschung. Ein Umdenken, das bislang nur ansatzweise und auch nur in der Theorie stattfindet. \u201eRe -\nsilienz ist ein Konzept, das nicht auf dem \n Gedanken der Abwehr beruht. Man ver -\nsucht nicht, sich vor Risiken zu sch\u00fctzen, \nsondern versucht m\u00f6glichst gut mit Risiken umzugehen.\u201c Das bedeutet in der Theorie auch, dass ein System schnell wieder in \n seinen Normalzustand zur\u00fcckkehrt oder \nsich an die neuen Gegebenheiten anzupas -\nsen lernt. Aus Schaden klug wird, Fehler macht, um zu lernen, und nicht mehr ver -\nsucht, sie zu vermeiden. Es kann sein, dass \nes f\u00fcr das Resilienz-Training bereits zu sp\u00e4t \nist. \u201eGesamtgesellschaftlich sind wir in eine Richtung gerannt, in der die  Abh\u00e4ngigkeit \nder Gesellschaft und des Einzelnen von den digitalen Medien schon viel zu gro\u00df ist.\u201c \u201eDie Digitalisierung  \nhat Sicherheit neu  definiert. einen Daten\u00addiebstahl bemerken  Sie nicht ohne weiteres, da das Original ja  weiterhin vorhanden ist. \u201c   \nWalter Seb\u00f6ck26\nupgrade 1 /2015Ma\u00dfnahmen auf breiter Basis angewendet \nwerden, dabei w\u00fcrden schon zirka 20 Mi -\nnuten t\u00e4glich an \u00dcbungen reichen, um die \nGesundheit des Bewegungsapparates zu er -\nhalten.\nNeben mangelnder Bewegung beklagen \n Arbeitsmediziner zu wenig Bewusstsein f\u00fcr \nden gesunden Arbeitsplatz. Welche Defizite \ngibt es hier zu beseitigen? \nNehrer: Der Bewegungsapparat braucht \nBewegung, um intakt zu bleiben. Hinsicht -\nlich der Abn\u00fctzungserkrankungen von Ge -\nlenken ist die Entwicklung von \u00dcberge -\nwicht einer der wichtigsten Faktoren, die \neindeutig mit der Inzidenz von Arthrose einhergehen \u2013 auch in j\u00fcngeren Altersgrup -\npen! W\u00e4hrend bei den 40-j\u00e4hrigen die In -\nzidenz der Normalgewichtigen noch bei drei bis f\u00fcnf Prozent liegt, ist sie bei den \u00dcbergewichtigen schon bei 20 Prozent, \n besonders bei einem Body-Mass-Index \n(BMI) von \u00fcber 40 kann bereits im Jugend -\nalter eine beginnende Gelenkabnutzung einsetzen und \u00dcbergewicht geht oft mit  Bewegungsmangel einher. \nDer Bewegungsapparat wird nat\u00fcrlich \nt\u00e4glich belastet und verformt. Das arbeits -\nergonomische Umfeld ist daher ein wich -IntervIew\nupgrade: Mit der zunehmenden Lebenser -\nwartung sind auch die Anspr\u00fcche an die Lebensqualit\u00e4t gestiegen. Neben Herz- und \nKreislauferkrankungen sind es vor allem \nErkrankungen des Bewegungsapparates, unter denen viele \u00e4ltere Menschen leiden. Verschlei\u00df oder auch fehlende Pr\u00e4vention? \nStefan Nehrer:  Verschlei\u00df, fehlende Pr\u00e4ven -\ntion, aber auch der normale Alterungsvor -\ngang sind wichtige Faktoren, die zu den \nProblemen mit dem Bewegungsapparat \nbeitragen. Die Entstehung von Gelenkab -\nn\u00fctzungen und der damit verbundenen Be -\nschwerden ist ein multifaktorieller Prozess, \nder mit verschiedenen Ursachen verbunden sein kann: vom \u00dcbergewicht \u00fcber \u00dcber -\nbeanspruchung und Verletzung bis hin zu \nKoordinationsst\u00f6rungen und Erkrankungen \ndes Bewegungsapparates \u2013 wie die Stoff -\nwechselerkrankung Osteoporose. Prinzipi -\nell sind die Gelenke f\u00fcr ein lebenslanges \n\u201ereibungsloses\u201c Funktionieren gebaut. Die \nangesprochenen Einflussfaktoren limitieren aber die Haltbarkeit des Gelenkes, sodass es oft fr\u00fchzeitig zur Entwicklung von Arthro -\nsen und Abn\u00fctzungen in den Gelenken \nkommt. Das fehlende Pr\u00e4ventionsbewusst -\nsein betrifft den Bewegungsapparat beson -\nders, da hier noch sehr wenige pr\u00e4ventive leben Sie bewegt\nWer sein Leben unbequem macht, beugt dem fr\u00fchen \nVer schlei\u00df des Bewegungsapparates vor. Was Pr\u00e4vention  \nnoch erreichen kann, verr\u00e4t der Regenerationsmediziner  \nund Orthop\u00e4de Stefan Nehrer.\nInterview: Gerhard Gensch27\nupgrade 1 /2015tiger Faktor in der Entwicklung von Er -\nkrankungen besonders im Bereich der \nWirbel  s\u00e4ule. Unsere sitzende Arbeitswelt \nf\u00fchrt dazu, dass der Bewegungsapparat zum \n\u201eSitzapparat\u201c geworden ist. Nach lang an -\ndauernder Immobilit\u00e4t erm\u00fcdet der Mus-keltonus, damit f\u00e4llt auch die Schutzfunk -\ntion des Muskelkorsetts weg, was somit zu \nBelastungen besonders an der Wirbels\u00e4ule \nf\u00fchrt. Eine optimale ergonomische Gestal -\ntung des Arbeitsplatzes ist vom Wechsel der Positionen und vermehrter Mobilit\u00e4t ge -\npr\u00e4gt. Wichtig w\u00e4re ein pr\u00e4ventiver Ansatz mit  Bewegungspausen, Ausgleichs\u00fcbungen \nso wie stabilisierenden \u00dcbungen f\u00fcr die \nMuskulatur und auch koordinativen \u00dcbun -\ngen, um die neuromuskul\u00e4re Steuerung des \nBe we gungsapparates nicht zu verlieren. So \nist ein Sitzball im B\u00fcro eine gute Erg\u00e4nzung \nund Abwechslung, sollte aber auch nicht dauernd verwendet werden. Stiegensteigen statt Lift, zu Fu\u00df oder mit dem Rad in die \nArbeit statt mit dem Auto sind weitere gute \nM\u00f6glichkeiten,  Bewegungspr\u00e4vention durch -\n zuf\u00fchren. Es gilt die Devise: Machen Sie Ihr \nLeben unbequemer, davon wird ihr Bewe -\ngungsapparat sehr profitieren. \nRegenerative Medizin ist ein Schwerpunkt \nIhrer T\u00e4tigkeit als Forscher und Hochschul -\nlehrer. Wo liegen die Verbindungslinien zwi -\nschen Pr\u00e4vention und regenerativer  Medizin?\nNehrer: Die Regenerative Medizin bietet \nviele Aspekte der Behandlung von Be -\nschwerden des Bewegungsapparates, die \nbis hinein in die pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen Foto: Foto  WilkeIntervIew\nleben Sie bewegt\nUniv.-Prof. Dr. Stefan Nehrer \nist Dekan der  Fakult\u00e4t f\u00fcr  \nGesundheit und Medizin an der  Donau-Universit\u00e4t Krems. \nAu\u00dferdem leitet er dort das Zentrum f\u00fcr Regenerative  Medizin und Orthop\u00e4die.  Neben seiner universit\u00e4ren Laufbahn als Professor f\u00fcr  Tissue Engineering ist Nehrer am Universit\u00e4ts klinikum Krems an der  Orthop\u00e4dischen \nAbteilung mit Schwerpunkt Sport orthop\u00e4die und Knorpel-\nchirurgie t\u00e4tig. Seine  wissenschaftliche Arbeit  \numfasst die klinische und  experimentelle Forschung,  er ist au\u00dferdem ein  gefragter \nExperte bei  zahlreichen natio-\nnalen und internationalen  Kongressen.von pathologischen und funktionellen \n Ver\u00e4nderungen des Bewegungsapparates \ngehen. Pr\u00e4ventive Aspekte des Bewegungs -\napparates in der Regenerativen Medizin  beginnen schon bei Ern\u00e4hrungsfragen, wie \netwa der Reduktion von oxidativem Stress und freien Radikalen, die man durch aus -\ngewogene Ern\u00e4hrung oder deren Supple -\nmentierung erreichen kann. \nAn der Donau-Universit\u00e4t Krems decken \nwir vielschichtige Aspekte in der Pr\u00e4vention \u2013 auch von Erkrankungen des Bewegungs -\napparates \u2013 in den Lehrg\u00e4ngen \u201eErn\u00e4hrungs -\nmedizin\u201c und \u201eErn\u00e4hrung und Sport\u201c ab. In weiteren Ans\u00e4tzen der Regenerativen Medi -\nzin, zum Beispiel der Zelltransplantation im Bereich der Wiederherstellung von Knorpel -\noberfl\u00e4chen, wird durch die Behandlung eines Knorpeldefektes bei einem j\u00fcngeren Patienten (unter 40) die Entwicklung einer Arthrose kausal und pr\u00e4ventiv verhindert. Die Anwendung von autologen Blutproduk -\nten (Platelet Rich Plasma) oder autologem konditioniertem Plasma (ACP) werden am Zentrum f\u00fcr Regenerative Medizin und  Orthop\u00e4die beforscht und stellen einen \nwichtigen Faktor sowohl bei der Gelenker -\nkrankung als auch bei \u00dcberlastungen an Sehnen dar. Die regenerativen Vorg\u00e4nge im K\u00f6rper werden unterst\u00fctzt und damit die Degeneration und der Gewebsuntergang \npr\u00e4ventiv vermieden. Das alles zeigt schon \nin vielen F\u00e4llen eine gro\u00dfe Schnittstelle zwischen Regeneration und Pr\u00e4vention.\nWie sieht Ihr eigenes gesundheitliches Pr\u00e4 -\nventionsprogramm aus?\nNehrer: F\u00fcr mein pers\u00f6nliches gesundheit -\nliches Pr\u00e4ventionsprogramm gehe ich zirka \ndreimal die Woche laufen oder fahre mit \ndem Mountainbike bzw. gehe Schitouren. Wenn es sp\u00e4ter am Abend wird, nutze ich das Ergometer oder den Crosstrainer. Ich trainiere im Umfang von drei Stunden pro \nWoche, was schon einen sehr guten pr\u00e4ven -\ntiven Charakter hinsichtlich von Herz-\nKreislauf-Erkrankungen und auch Abn\u00fct -\nzungen des Bewegungsapparates darstellt. \nZudem versuche ich mich ausgewogen zu \nern\u00e4hren. Ein wichtiger Faktor f\u00fcr mich ist auch der Spa\u00df. In diesem Sinne also: Lachen ist die beste Pr\u00e4vention!\n  \n\u201eDas fehlende Pr\u00e4 ven\u00ad\ntionsbewusstsein  \nbetrifft den Bewegungs\u00ad\napparat besonders.  \n20 Minuten t\u00e4glich \u00fcben w\u00fcrde schon reichen. \u201c28\nupgrade 1/2015Risiko und sicheRheit29\nupgrade 1/2015Risiko und sicheRheit\nFotos: Raum f\u00fcr zus\u00e4tzliche Informationen; Jutta Rump: Privator gut zwei Jahren kamen \ndie ersten Dokumente des \nehemaligen Geheimdienstmit -\narbeiters Edward Snowden an \ndie \u00d6ffentlichkeit. Auf den ers -\nten Schock \u00fcber unsichere Kan\u00e4le in der \ndigitalen Kommunikation folgte die Emp\u00f6 -\nrung. Dennoch waren die Reaktionen un -\nterschiedlich. Nicht alle wollten Geld f\u00fcr die Verschl\u00fcsselung ausgeben, obwohl die Sicherheit in Gefahr war.\nWirtschaftswissenschaftler behaupten, \nMenschen handelten rational und wollten immer ihren Nutzen maximieren. Doch Erich Kirchler, Professor f\u00fcr Wirtschafts -\npsychologie an der Universit\u00e4t Wien, kriti -\nsiert dies, verweist auf zahlreiche Studien und meint, dass \u201ewirtschaftlich handelnde Menschen\u201c gerade in komplexen Situatio -\nnen schlichtweg mit der Informationsflut \u00fcberfordert seien. Kirchler, der auch Vize -\ndekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Psychologie ist, sagt: \n\u201eMenschen sind oftmals nicht motiviert, \n ihnen fehlt die Zeit oder die Energie reicht \nnicht aus, um sich ausreichend zu informie -\nren.\u201c Sie w\u00e4hlten eine \u201eAbk\u00fcrzung\u201c, das hei\u00dft, sie wenden Faustregeln an und ver -\nlassen sich auf ausgew\u00e4hlte  Informationen, \nw\u00e4hrend sie andere vernachl\u00e4ssigen.\nDie Politik wird die Privatsph\u00e4re im \n Internet auf absehbare Zeit weder retten noch werden die meisten Internetkonzerne \nihre alten Gesch\u00e4ftsmodelle aufgeben. Die Liste der Gefahren f\u00fcr Privatleute und \n Unternehmer l\u00e4sst sich beliebig fortf\u00fchren: \nRussland-Krise, Terrorgefahr, Klimawandel,  Finanzkrise. Angesichts der Anh\u00e4ufung der \nEreignisse sagte Rupert Stadler, Vorstands -\nvorsitzender des Autobauers Audi, anl\u00e4sslich \ndes Wirtschaftsgipfels im Schweizer Davos, \n\u201edass die gesamte Wirtschaft in  einen per -\nmanenten Krisenreaktionsmodus \u00fcberge -\ngangen ist\u201c.\nIn diesem Umfeld m\u00fcssen Entscheidun -\ngen oftmals schnell getroffen werden. Den -\nnoch sind intuitive Entscheidungen nicht grunds\u00e4tzlich falsch. \u201eIntuitiv hei\u00dft nicht, \naus dem Bauch heraus\u201c, erkl\u00e4rt Kirchler. \nVielmehr k\u00f6nnten diese Entscheidungen in bestimmten Situationen lebensrettend sein. \u201eEin Feuerwehrmann wird intuitiv entschei -\nden, Menschen aus einem brennenden  Ge b\u00e4ude zu evakuieren, wenn das Haus \neinzust\u00fcrzen droht\u201c, so Kirchler. W\u00e4hrend \nsich der Feuerwehrmann in diesen \u201evaliden\u201c Entscheidungsfeldern auf seine Intuition verlassen kann, gilt dies f\u00fcr Experten in \u201eunvorhersehbar sich \u00e4ndernden Situatio -\nnen nicht\u201c. Fachleute aus dem Finanzwesen oder Politiker sollten sich \u201ebesser daf\u00fcr ent -\nscheiden, analytisch vorzugehen, denn Kon -\nsequenzen aus ihren Entscheidungen Lieber bequem als  \nabsolut sicher\nSicherheit in der Wirtschaft gibt es nicht. Statt einem  \nPhantom hinterherzulaufen, m\u00f6chten alle an der Wirtschaft \nBeteiligten die Folgen von Gefahren kennen und ihre  \nnegativen Auswirkungen eind\u00e4mmen. \nVon Gudrun Weitzenb\u00fcrger  \nJutta Rump \nDr. Jutta Rump ist Pro\u00ad\nfessorin f\u00fcr Allgemeine Betriebswirtschaftslehre mit Schwerpunkt Inter\u00ad\nnationales Personalma \u00ad\nnagement und Organi\u00ad\nsationsentwicklung an der Hochschule Ludwigshafen. Sie leitet das Institut f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Em\u00adployability in Ludwigsha \u00ad\nfen IBE und ist als Projekt \u00ad \nund Prozessbegleiterin  f\u00fcr Unternehmen t\u00e4tig.30\nupgrade 1/2015Das Wissen um das Verhalten der Men -\nschen bei einem drohenden Verlust oder \neinem anstehenden Gewinn macht sich die \n\u00d6konomie zunutze, erkl\u00e4rt Wirtschafts -\npsychologe Kirchler. \u201eVerluste werden in -\nten  siver erlebt\u201c, erkl\u00e4rt er. Wenn Menschen \nzwischen einer riskanten Alternative und \neinem sicheren Gewinn entscheiden m\u00fcss -\nten, handelten sie meist risikoscheu. \u201eWenn allerdings ein Verlust droht, w\u00e4hlen Men -\nschen eher die riskante als die sichere  Alternative. Sie haben die Hoffnung, dass \ndoch noch alles gut wird\u201c, sagt Kirchler. So \nals wollten sie den zu erwartenden Verlust \u201eunter allen Umst\u00e4nden wettmachen. Dabei wird h\u00e4ufig zu viel \u201agutes Geld\u2018 in bereits verlorene Projekte investiert.\u201c\nRobo-Berater  \ngegen Gef\u00fchlsentscheide\nSo ist es dem Amerikaner Jon Stein ergan -\ngen, der mit einem Aktienhandel viel Geld verloren hatte und sich nach eigenen Aus -\nsagen \u201evon der Gier\u201c hatte verleiten lassen. Als Wirtschaftswissenschaftler und Psycho -\nloge gr\u00fcndete er daraufhin nach langer \nVorbereitung Betterment, einen Robo- \nFinanz  berater auf einer Online-Plattform, \nder den Regeln von Algorithmen folgt und \nfrei ist von Gier, Angst und anderen Gef\u00fch -\nlen, die Menschen h\u00e4ufig zu schlechten Finanz  ent scheidungen verleiten. Amerika -\nnische Medien sprechen von einer Invasion von \u201eRobo-Beratern\u201c. Risiko und sicheRheit\nsind nicht linear in die Zukunft projiziert und das Entscheidungsfeld kann sich ab -\nrupt und unvorhersehbar \u00e4ndern\u201c.\nUnsichere Unternehmer\nDen Umfragen des \u00f6sterreichischen Ver -\nsicherungsunternehmens Koban S\u00fcdvers \nGroup in Wien zufolge gibt es einige Gebie -\nte, auf denen sich Unternehmer unsicher \nf\u00fchlen. So liegt das Bed\u00fcrfnis, sich gegen IT- und Cyberrisiken sch\u00fctzen zu wollen an \nvierter Stelle. Betriebsunterbrechungen f\u00fch -\nren die Umfrageliste an, es folgen Naturkata -\nstrophen und Brandsch\u00e4den. \u201eDas Risikobe -\nwusstsein hat sich in den letzten Jahren deutlich erh\u00f6ht\u201c, sagt der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nKlaus Koban. Die Risikostreuung ist so kom -\nplex geworden, dass die Versicherungswirt -\nschaft den Umgang mit Risiken im Unter -\nnehmensalltag kontrollierbar machen will. \u201eIn vielen F\u00e4llen betreibt die Gesch\u00e4ftsf\u00fch -\nrung Risikovermeidung und -minimierung unbewusst oder von Emotionen geleitet\u201c, sagt Koban. Aktuell befinde sich das Risiko -\nmanagement in einer Umbruchphase, wei\u00df der Versicherungsexperte. \u201eMit Chancen und Gefahren umgehen zu k\u00f6nnen ist ein zentraler Erfolgsfaktor\u201c, sagt Koban. \u201eDoch in den Unternehmen fehlt es an geschultem \nPersonal f\u00fcr das Erkennen von Risiken.\u201c\nDer Mensch stelle seine Gef\u00fchle nicht \neinfach ab, wenn er Entscheidungen trifft. \nMenschen meinten instinktiv zu wissen, wo die Gefahren liegen und von welchen Berei -\nchen man besser die Finger l\u00e4sst, sagt der Wirtschaftspsychologe Kirchler und weiter: \u201eVersicherungsmakler spielen mit der Angst der Menschen, ein Blitzschlag k\u00f6nnte ihr \nHaus treffen oder eine \u00dcberschwemmung \nund andere Katastrophen k\u00f6nnten ein -\ntreten.\u201c Versicherte, so Kirchler, w\u00fcrden dann dazu neigen, \u201edas Angsteinfl\u00f6\u00dfende \nzu vermeiden, die Wahrscheinlichkeit des \nEintretens zu \u00fcbersch\u00e4tzen und dann einen Vertrag abzuschlie\u00dfen\u201c.\n\u201eIn der Tat besteht ein Interessenkon -\nflikt\u201c, sagt Koban. \u201eNicht jedes Risiko muss versichert werden, insbesondere wenn die finanziellen Auswirkungen f\u00fcr das Unter -\nnehmen gering sind.\u201c Deshalb m\u00f6chte der Versicherungsexperte Koban Risiken \u201ekon -\ntinuierlich evaluieren und einen nachhal -\ntigen Prozess umsetzen\u201c.\u201eWenn ein Verlust droht, \nw\u00e4hlen Menschen  eher die riskante als  die sichere Alternative.  \nSie haben die Hoffnung, dass doch noch alles gut wird. \u201c\nErich Kirchler\nERich KiRchlER\nUniv. \u00adProf. Dr. Erich Kirchler \nist Professor f\u00fcr Wirt \u00ad\nschaftspsychologie an  \nder Universit\u00e4t Wien und  \nVizedekan der Fakult\u00e4t  f\u00fcr Psychologie. Seine Forschungsschwerpunkte  \nbeziehen sich auf das  Finanzverhalten im privaten Haushalt und auf Steuer \u00ad\npsychologie. Er ist Her\u00adausgeber des \u201eJournal of  \nEconomic Psychology\u201c.31\nBei Finanzentscheidungen ist der Einzelne \nv\u00f6llig \u00fcberfordert von der Flut an Informatio -\nnen. \u201eDeshalb trifft er Entscheidungen \u00fcber \nf\u00fcr repr\u00e4sentativ gehaltene Signale\u201c, erkl\u00e4rt Kirchler. \u201eEs gilt: Umso sympathischer der Bankberater, desto vertrauensw\u00fcrdiger ist auch das von ihm verkaufte Finanzprodukt.\u201c Analysten zufolge deuten die Rechenmetho -\nden der Computer darauf hin, menschliche \nBerater in ihren Leistungen zu \u00fcbertreffen. \nDie Kunden wollen mehr Transparenz.\nInsbesondere die j\u00fcngere Generation, \ndie mit Finanzkrisen gro\u00df geworden ist, l\u00e4sst sich von neuen Wegen nicht nur in der \nAnlageberatung \u00fcberzeugen. Sie ist die den \ndemografischen Knick verk\u00f6rpernde soge -\nnannte Generation Y, die jungen Studien -\nabg\u00e4nger, die trotz \u00e4u\u00dferer Risiken wie  Finanz- und Wirtschaftskrisen ein eigenes \nSelbstverst\u00e4ndnis von Sicherheit aufstellen. \nLebensversicherung  \nhat ausgedient\nIn zahlreichen Studien wurden die 25- bis 30-j\u00e4hrigen Berufseinsteiger akribisch ana -\nlysiert, um auch Unternehmen verl\u00e4ssliche Werte ihrer zuk\u00fcnftigen Arbeitnehmer  geben zu k\u00f6nnen. Zuletzt haben das Bera -\ntungsunternehmen Universum, das INSEAD \nEmerging Markets Institute, kurz EMI, und \ndie HEAD Foundation in ihrer \u201eMillennial-\nStudie\u201c Studierende und junge Berufst\u00e4ti -\nge befragt. Die Ergebnisse bringen neue Erkenntnisse: Ehrgeizig sollen sie trotz  erstrebter Work-Life-Balance sein und \nauch dem Chefposten gegen\u00fcber sind sie \nnicht abgeneigt. \nDoch die unter 30-J\u00e4hrigen wollten vor \nallem \u201eihre Karriere selbst gestalten\u201c. Das sagt zumindest Jutta Rump, Professorin f\u00fcr \nBetriebswirtschaftslehre an der Hochschu -\nle Ludwigshafen. \u201eDiese Generation lehnt \nnicht Sicherheiten ab oder ist risikoavers\u201c, \nsagt Jutta Rump, die sich auf internatio -\nnales Personalmanagement und Organi -\nsationsentwicklung spezialisiert hat, \u201eganz \nim Gegenteil\u201c. Sie h\u00e4tten eine \u201eSehnsucht nach Sicherheit\u201c. Rump leitet diese Er -\nkenntnis aus der Kultur und Geschichte Deutschlands ab, sie seien schlie\u00dflich in einem Land gro\u00df geworden, in dem \u201eBis -\nmarck die Sozialversicherung erfunden \nhat\u201c. Unternehmen m\u00fcssen deshalb \u00fcberle -\ngen, was sie ihren jungen Mitarbeitern bie -\nten, um deren Sehnsucht nach Sicherheit \nentgegenzukommen. Denn nur dann wird es gelingen, die an ihr Unternehmen zu binden. \u201eArbeitgeber werden sich deshalb \nProgramme \u00fcberlegen m\u00fcssen, die eine \nstarke Bindung an das Unternehmen f\u00f6r -\ndern\u201c, sagt Rump.\nDenn das Unternehmen an sich stellt f\u00fcr \ndie jungen Arbeitnehmerinnen und Arbeit -\nnehmer keine Absicherung dar. Sie ergibt sich f\u00fcr sie vielmehr aus einem weit aus -\ngeworfenen Sicherheitsnetz: Sie sind gut ausgebildet, die demografische Entwick -\nlung macht sie auf dem Arbeitsmarkt be -\ngehrt und sie sind die Erben einer gebur -\ntenst\u00e4rkeren Elterngeneration. Sie w\u00fcssten, sagt die Spezialistin in Personalfragen Rump, \u201eich habe ja was im Hintergrund\u201c. \nDie unter 30 J\u00e4hrigen haben sich eine \neigene Faustregel aufgestellt. Sie lehnen \u201edas H\u00e4uschen und die Lebensversiche -\nrung\u201c als Sicherheitskonzept ab, erkl\u00e4ren das \u201eShopping zu einer Freizeitbesch\u00e4fti -\ngung\u201c und wollen sich nach eigenen Ma\u00df -\nst\u00e4ben weiterentwickeln, sagt Rump. Risiko und sicheRheit\nFotos: Alexander Chitsazan (S. 30), TOMskywalker; Koban: Privat (S. 31)\nKlaus G. Koban\nDr. Klaus G. Koban, MBA, \nist gesch\u00e4ftsf\u00fchrender  Gesellschafter der Koban S\u00fcdvers Group GmbH \n(Consultingunternehmen \nim Versicherungsbereich). Er ist Spezialist f\u00fcr strate \u00ad\ngisches Risikomanage \u00ad\nment, versicherungsrecht \u00ad\nliche Beratung und Ver\u00adm\u00f6gensschadenhaftpflicht sowie Lektor u. a. an der \nDonau \u00adUniversit\u00e4t Krems.\nupgrade 1/2015\n\u201eAuf der sicheren  \nSeite\u201c, Bild aus einem \nEinrichtungskatalog  \nder 1970er Jahre.32\nupgrade 1/2015Pr\u00e4vention \nBesser als heilen?\nDurch Vorbeugung und Fr\u00fcherkennung sollen  \nwir gesund bleiben und l\u00e4nger leben. \nDoch \u00fcbliche Pr\u00e4ventions  ma\u00dfnahmen sind oft  \nnicht so wirksam wie erhofft. \nVon Julia Harlfinger33\nupgrade 1/2015ir sind der \nAschenbecher Europas\u201c, sagt Michael Brai -\nnin, denn die \u00d6sterreicher geh\u00f6ren zu den \nWeltmeistern im Rauchen. Mit Appellen an \ndie Vernunft l\u00e4sst sich nur wenig Abhilfe \nschaffen; selbst solide Beratungsangebote \nbewirken viel zu wenig, wenn sie isoliert \neingesetzt werden. \u201eDie Politik muss per Ge -\nsetz in die Verh\u00e4ltnisse eingreifen wie zum \nBeispiel in Finnland\u201c, fordert Brainin. \u201eEs ist \nf\u00fcr mich unbegreiflich, warum wir \u00fcber -\nhaupt noch \u00fcber Rauchverbote in der Gast -\nronomie diskutieren\u201c, so der Schlaganfallfor -\nscher, der an der Donau-Universit\u00e4t Krems \ndas Department f\u00fcr Klinische Neurowissen -\nschaften und Pr\u00e4ventionsmedizin leitet.\nMichael Brainins Haltung zum Risiko -\nfaktor Nikotin ist durchaus verst\u00e4ndlich. Als \nPrimar am Universit\u00e4tsklinikum Tulln ist er \nst\u00e4ndig mit einer m\u00f6glichen Folge des Rau -\nchens konfrontiert \u2013 dem Schlaganfall. Ge -\nmeinsam mit anderen Risikofaktoren wie \nBluthochdruck ist die \u201eunerwartete Katast -\nrophe\u201c in \u00d6sterreich rund 24.000 Mal pro Jahr die Folge. Und Schlaganfallpatienten, die die Mangelversorgung des Gehirns \u00fcberleben, haben oft mit bleibenden Behin -\nderungen zu k\u00e4mpfen. \nWie Wissen (nicht)  \nwirksam wird\n\u201eNeben dem \u00c4lterwerden spielt auch unser \nLebensstil eine wichtige Rolle f\u00fcr das \nSchlaganfallrisiko\u201c, sagt Michael Brainin. Wer das Risiko eines Schlaganfalls reduzie -\nren will, sollte beispielsweise nicht nur nicht rauchen, sondern auch seinen Blut -\nhochdruck konsequent behandeln und das Kochsalz im Essen reduzieren. Auch wenn dies dem Einzelnen oft hinl\u00e4nglich bekannt ist, meint Brainin, gebe es kein Patentre -\nzept f\u00fcr die perfekte Pr\u00e4vention. \u201eMit einem Quartalsbesuch beim praktischen Arzt ist es jedenfalls nicht getan\u201c, betont der Schlag -\nanfallforscher. Denn um Risikofaktoren wie Bluthoch -\ndruck oder \u00dcbergewicht zu ver\u00e4ndern, brauchen Patienten weit mehr als Medi -\nkamente oder \u00e4rztliche Ermahnungen. Ge -\nmeindebasierte, best\u00e4tigende Angebote h\u00e4tten das Potenzial, Verhalten und Leben der B\u00fcrger nachhaltig zu beeinflussen, wei\u00df Brainin und nennt ein Beispiel: \u201eEs muss schick werden, mit der Nordic-Wal -\nking-Gruppe regelm\u00e4\u00dfig durch den Wald zu spazieren.\u201c Dennoch k\u00f6nne man nicht alle Bev\u00f6lkerungsgruppen zu diesem Le -\nbensstil motivieren. \u201eEs ist zum Beispiel schwierig, Pr\u00e4vention f\u00fcr jene M\u00e4nner mitt -\nleren Alters attraktiv zu machen, die ver -\ngleichsweise weniger Bildungsjahre, aber bereits ein ausgepr\u00e4gtes Risiko haben\u201c, \n res\u00fcmiert Brainin. Insgesamt seien Pro -\ngramme zur Lebensstil-Ver\u00e4nderung eine \nHerausforderung; nur die intensive indi -\nviduelle Betreuung, welche gemeinsam mit der Massenpr\u00e4vention (also gesetzlichen \nRegelungen und kommunalen Initiativen) \nerfolgt, gilt als ein Schl\u00fcssel zur nachhal -\ntigen Wirksamkeit. \u201eEs ist wie beim Auto -\nfahren\u201c, meint Brainin, \u201ees gen\u00fcgt nicht, nur den Gurt anzulegen, man muss auch \nvorsichtig fahren.\u201c Nur beides gemeinsam, \ndie gesetzlichen Regelungen und die indi -\nviduelle Beratung, kann Erfolg zeitigen.\nNaive Berechnungen,  \nunn\u00f6tige Angst\nDer finanzielle, personelle und ideelle Auf -\nwand f\u00fcr ausgekl\u00fcgelte Pr\u00e4ventionsma\u00df -\nnahmen scheint nicht nur in menschlicher Hinsicht, sondern auch \u00f6konomisch Pr\u00e4vention \nMichael Brainin\nUniv.-Prof. Dr. Dr. h.c. \nmult. Michael Brainin, Facharzt f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie, leitet  \ndie neurologische Uni -\nversit\u00e4tsklinik in Tulln. \nDer Pr\u00e4sident der Euro -\np\u00e4ischen Schlaganfall-  \nGesellschaft steht an der Donau-Universit\u00e4t Krems dem Department f\u00fcr  Klinische Neurowissen -\nschaften und Pr\u00e4ventions -\nmedizin vor. Er war feder -\nf\u00fchrend bei der Errich -\ntung von ,,Stroke Units\u2018\u2018 (Spezialeinrichtungen  f\u00fcr Schlaganfallpatienten) in ganz \u00d6sterreich.\n\u201eEs ist f\u00fcr mich  \nunbegreiflich, warum wir \u00fcberhaupt noch \u00fcber Rauchverbote  in der Gastronomie diskutieren. \u201c\nMichael BraininFoto: Andrea Rauscher34\ngerechtfertigt. Schlie\u00dflich sollen Vorbeu -\ngung und Fr\u00fcherkennung dazu f\u00fchren, \ndass weniger vermeidbare Volkskrankheiten \nauf Kosten der Solidargemeinschaft zu be -\nhandeln sind. Kann damit die oft beklagte Ausgabenexplosion im Gesundheitssystem \neinged\u00e4mmt werden? \u201eDas ist eine Milch -\nm\u00e4dchenrechnung, die volkswirtschaftlich \nnicht aufgeht\u201c, entgegnet Gerald Gartlehner. \u201eGut gemachte Pr\u00e4vention f\u00fchrt zu einem l\u00e4ngeren und ges\u00fcnderen Leben. Die Vermu -\ntung, dass die gewonnenen Jahre kein Geld kosten, ist naiv\u201c, so der Leiter des Depart -\nments f\u00fcr Evidenzbasierte Medizin an der Donau-Universit\u00e4t Krems. \u201eAber es ist gut investiertes Geld, wenn die Wirksamkeit \nvon Pr\u00e4vention wissenschaftlich belegt ist.\u201c\nIllusorisch ist laut Gartlehner n\u00e4mlich \nauch die Annahme, dass s\u00e4mtliche Ma\u00df -\nnahmen aus dem Pr\u00e4ventions-Sammelsuri -\num tats\u00e4chlich halten, was sie versprechen. Anti-Rauch-Gesetze, Kariesprophylaxe oder \nGeb\u00e4rmutterhalskrebs-Vorsorge seien er -\nwiesenerma\u00dfen n\u00fctzlich \u2013 sie senkten die Anzahl der Erkrankungen und Sterbef\u00e4lle. \n\u201eDoch oft fehlen hieb- und stichfeste Be -\nweise zur Wirksamkeit und Sicherheit, zum \nBeispiel bei bestimmten Programmen zur Krebs-Fr\u00fcherkennung. Manche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen sogar schaden\u201c, so Gartlehner. War -\num einige Mediziner dennoch empfehlen, was gar nicht zum Gesundbleiben taugt? \u201ePr\u00e4vention hat sich auch zu einem Ge -\nsch\u00e4ftsmodell entwickelt\u201c, warnt der Exper -\nte f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit. \nAls \u201eeine der gr\u00f6\u00dften Unsinnigkeiten\u201c \nbezeichnet er Ganzk\u00f6rper-Scans, wie sie von Pr\u00e4vention \nprofitorientierten Privatkliniken angeboten werden. Die Durchleuchtung via Computer -\ntomografie suggeriert Vorsorgewilligen, dass \ndiverse schlummernde Krankheitsherde \nquasi in einem Aufwasch aufgesp\u00fcrt werden k\u00f6nnen. Doch durch die Computertomo -\ngrafien kommt es h\u00e4ufig zu Fehlalarmen. \u201eSo werden gesunde B\u00fcrger zu Patienten \nmit beunruhigenden Verdachtsdiagnosen. \nDas erzeugt unn\u00f6tig Angst und psychische Belastung. Die Abkl\u00e4rung dieser falsch-positiven Befunde bleibt an den besser aus -\ngestatteten \u00f6ffentlichen Spit\u00e4lern h\u00e4ngen und geht somit zu Lasten der Allgemein -\nheit\u201c, sagt Gerald Gartlehner. \u201eUnd Folge -\nuntersuchungen und nicht notwendige Be -\nhandlungen k\u00f6nnen f\u00fcr die Betroffenen wiederum eine erhebliche gesundheitliche Belastung darstellen.\u201c\nNachhaken mit  \nHausverstand\nParadox \u2013 denn Patienten, die zu Vorsor  ge- \nund Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen gehen, \nm\u00f6chten das Richtige tun und verantwor -\ntungsvoll handeln. Analog zu Impfungen, \nArbeitsschutz und Hygienevorkehrungen sollen dank korrektem Verhalten bestimm -\nte Krankheiten erst gar nicht auftreten. \nWenn das nicht klappt, muss das Leiden \ndank Screening wenigstens im Fr\u00fchstadi -\num an der Wurzel gepackt und eliminiert werden. \u201eDoch viele Suchstrategien haben f\u00fcr beschwerdefreie Erwachsene nur einen \ngeringen Vorteil. Au\u00dferdem hat Pr\u00e4vention \nauch Risiken\u201c, sagt Gartlehner. Abhilfe schaffen k\u00f6nnte unabh\u00e4ngiges, f\u00fcr Laien verfasstes Informationsmaterial \u00fcber Vor- \nund Nachteile der Pr\u00e4vention. Das sei in \n\u00d6sterreich allerdings Mangelware, kritisiert der Experte f\u00fcr evidenzbasierte Medizin.\nUnd woran sollte man sich in der Zwi -\nschenzeit halten? \u201eFragen Sie im Gespr\u00e4ch mit dem Arzt nach Chancen und Gefahren einer Fr\u00fcherkennungsmethode. Und seien Sie skeptisch bei Detailempfehlungen zur \nVorsorge \u2013 wenn etwa einzelne Lebens -\nmittel verboten oder bestimmte Vitamine \nhoch gelobt werden\u201c, r\u00e4t Gerald Gartlehner. Lieber solle man den Hausverstand walten lassen: Mit ausgewogener Ern\u00e4hrung, mehr \nBewegung und der Vermeidung von \u00dcber -\ngewicht sei schon sehr viel gewonnen. Gerald  \nGartlehner\nUniv.-Prof. Dr. Gerald \nGartlehner, MPH ist  Leiter des Departments \nf\u00fcr Evidenzbasierte  \nMedizin und Klinische Epidemiologie an der  Donau-Universit\u00e4t Krems, Direktor der \u00f6sterreichi -\nschen Cochrane Zweig -\nstelle sowie stellver -\ntretender Direktor des \nResearch Triangle In  sti-\ntute International, Univer -\nsity of North Carolina \n Evidence-based Practice Center (USA). Als Ex -\nperte f\u00fcr Pr\u00e4ventions -\nmedizin hat er sich mit \nder Sinnhaftigkeit von \nScreenings befasst.\nupgrade 1/2015\n\u201eAuf Nummer sicher \ngehen\u201c, Schuhschachtel eines Herstellers f\u00fcr Sicherheitsschuhe.35 Pr\u00e4vention \nFotos: Gartlehner: Andrea Rauscher; TOMskywalker (S. 34); Privat (S. 35)\nWir sitzen zu lange vor dem Fernseher, \nessen zu viel Pizza, trinken zu viel Limo. \nWarum sind wir wider besseres Wissen \nso unvern\u00fcnftig?\nWissen und Verhalten korrelieren selten. \nWir wollen zum Beispiel joggen, doch  berufliche und soziale Verpflichtungen \nkommen dazwischen. Andererseits ist es \nschwierig, sich zu orientieren, was denn \nnun wirklich gesund ist: Butter oder \n Margarine? Rotwein oder Wei\u00dfwein? \u00dcber \ndie Medien prasseln st\u00e4ndig neue Ge -\nsundheitstipps auf die Laien ein. \nDiese Laien sollen durch Pr\u00e4ventions -\nma\u00dfnahmen erm\u00e4chtigt werden, die \nGesundheitsverantwortung selbst  \nin die Hand zu nehmen \u2013 auch zum \nWohle der Allgemeinheit. Woher \nstammt unser Glaube an die Eigenver -\nantwortung?\nHistorisch wichtig ist die Aufkl\u00e4rung. \n Immanuel Kant forderte den Austritt aus \nder selbstverschuldeten Unm\u00fcndigkeit. \nAuch in den 1970ern gab es massive \n Autonomiebestrebungen \u2013 als Gegenent-\nwurf zu den herrschenden M\u00e4chten. Eine \nhervorragende Idee! Doch die Selbstbe -\nstimmung wird oft von Politik und Wirt -\nschaft missbraucht, indem gesellschaftli -\nche Verantwortung auf den Einzelnen \nabgew\u00e4lzt wird. Insbesondere Menschen \naus niedrigen Soziallagen sind davon be -\ntroffen \u2026\u201eUnsere Autonomie ist begrenzt\u201c\nDie Gesundheitswissenschaftlerin  Bettina Schmidt  erforscht, warum  \nPr\u00e4vention oft nicht die erw\u00fcnschte Wirkung zeigt. \nDas Gespr\u00e4ch f\u00fchrte Julia Harlfinger\n\u2026 die wohl wenig erfreut sind, wenn \nman sie als fremdbestimmt darstellt, \nals Opfer ihrer Lebensumst\u00e4nde. \nWer will schon ferngesteuert sein? Es ist \nnat\u00fcrlich sinnvoll und m\u00f6glich, sich um die \neigene Gesundheit zu k\u00fcmmern. Doch un -\nsere Autonomie ist begrenzt \u2013 denken Sie an \ndas Ozonloch oder L\u00e4rm-, Feinstaub- und \nArbeitsbelastung. Wenn ein Jugendlicher \nraucht, funktioniert es nicht, blo\u00df an dessen \nEigenverantwortung zu appellieren \u2013 und \ngleichzeitig greifen die meisten Verwandten \nund Freunde zur Zigarette. Nicht zu verges -\nsen: der enorme Einfluss der Tabakindustrie.\nDer Versuch, uns zu einem besseren \nVerhalten zu \u201ebekehren\u201c, scheitert also \nh\u00e4ufig. Warum wird dennoch an die -\nsem Ansatz festgehalten, zum Beispiel \ndurch Plakatkampagnen?Verhaltenspr\u00e4vention tritt niemandem auf \ndie F\u00fc\u00dfe und erfordert keine tiefgreifenden \n\u00c4n derungen von Gesetzen. Praktisch an \ndiesen freiwilligen Ma\u00dfnahmen ist: Blei -\nben sie ohne Wirkung, dann liegt die Ver -\nantwortung beim Einzelnen. Wer nicht mit -\nmacht, gilt als \u201eschlecht erreichbar\u201c und \nfunktioniert nicht wunschgem\u00e4\u00df. \nSind gesetzliche Eingriffe wirksamer?\nEin Beispiel: Die Anschnallpflicht im Auto \nf\u00fchrte dazu, dass die Todesraten im Stra\u00dfen -\nverkehr sensationell gesunken sind. Heute \nw\u00e4re dieser Eingriff nicht m\u00f6glich. Die B\u00fcrger lehnen solche Ma\u00dfnahmen als staatliche \nBevormundung ab, vor allem kommunika -\ntionsstarke Eliten. Die sind  \u00fcbrigens oft der \nMeinung, dass Leistung zu Erfolg f\u00fchrt und \ndie eigene Gesundheit dementsprechend verdient werden muss.\nWer krank ist, hat nicht diszipliniert \n genug an sich gearbeitet?\nGesundheit gilt in den Eliten als Beweis f\u00fcr \nDurchhalteverm\u00f6gen, Flexibilit\u00e4t, Autono -\nmie. Fr\u00fcher dr\u00fcckten Entscheidungstr\u00e4ger \nihren Status durch teure Uhren, Autos und \nOpernabos aus. Heute inszenieren sich \nChefs mit Waschbrettbauch und Finisher-\nShirts vom Triathlon. Das sind k\u00f6rperliche \nNormen, die mit Gesundheit nicht unbe -\ndingt etwas zu tun haben. Die WHO defi -\nniert Gesundheit anders \u2013 als k\u00f6rperliches, \nseelisches und soziales Wohlbefinden.\nWas ist f\u00fcr Sie Wohlbefinden?\nIch besitze sehr viele B\u00fccher. Typisch bil -\ndungsb\u00fcrgerlich. Eine Lesesucht samt ge -\nf\u00e4hrlichem Bewegungsmangel hat man mir \nallerdings noch nicht unterstellt. W\u00e4ren \n meine Regale voller Computerspiele, w\u00fcrde \nman mein Verhalten wohl als unverantwort -\nlich auslegen. Gesundheitliche Risiken wer -\nden also mit zweierlei Ma\u00df gemessen und \nsind mit Vorurteilen behaftet. Computerspie -\nlen gilt als Laster der sogenannten \u201eUnter -\nschicht\u201c \u2013 deren gesundheitliche Ressourcen \n\u00fcbrigens so gut wie nicht untersucht sind. \nupgrade 1/2015\nProf. Dr. Bettina Schmidt ist Gesundheitswissenschaftlerin und Sozialwissenschaftlerin.  \nSie lehrt u. a. an der Evangelischen Fachhochschule Rheinland-Westfalen-Lippe.  \nZu Schmidts Publikationen z\u00e4hlen \u201eAkzeptierende Gesundheitsf\u00f6rderung:  \nUnterst\u00fctzung zwischen Einmischung und Vernachl\u00e4ssigung\u201c (Beltz Juventa, 2014)  \nund \u201eEigenverantwortung haben immer die Anderen.  \nDer Verantwortungsdiskurs im Gesundheitswesen\u201c (Huber, 2008).36\nexPertinnen im GesPr\u00e4ch \nupgrade 1/2015\nSicherheit im \u00f6ffentlichen Raum, ihre emotionalen \nHintergr\u00fcnde und das Verh\u00e4ltnis zu kreativem Denken:  \nupgrade bat eine Soziologin, eine Psychotherapeutin  \nund eine K\u00fcnstlerin um ihre Betrachtungen. \nVon Christina BadeltSicherheit hat  \nviele Gesichter37\nupgrade 1/2015rInnen mit Kontroll- und Ordnungsfunktion \neinzusetzen. Im Endeffekt wurde jedoch \u2013 sozusagen als sozialer Gegenentwurf \u2013 die \n\u201eParkbetreuung\u201c ins Leben gerufen, die \nmittlerweile in \u00fcber 170 kleineren und gr\u00f6 -\n\u00dferen Park- und Wohnhausanlagen in allen Bezirken Wiens zu  fixen Zeiten mehrmals \npro Woche ein kosten  loses Freizeitpro -\ngramm f\u00fcr Kinder und  Jugendliche anbietet. \nDurch die Parkbetreuung wird die soziale \nKoh\u00e4sion im jeweiligen Gr\u00e4tzl  gest\u00e4rkt und \nder Austausch verschiedener Personengrup -\npen untereinander gef\u00f6rdert, was wesentlich zur Sicherheit und zum  Sicherheitsgef\u00fchl der \nBewohnerInnen beitr\u00e4gt und so auch R\u00e4ume \u2013 z. B. f\u00fcr Kinder, die aufgrund der Parkbe -\ntreuung auch einmal selbstst\u00e4ndig und unbe -\ngleitet nach drau\u00dfen gehen d\u00fcrfen \u2013 \u00f6ffnet. \nGestalten Frauen Sicherheit in ihren \n Lebensbereichen anders als M\u00e4nner?\nDas mag sein, aber es h\u00e4ngen noch weitere \nFaktoren mit dem unterschiedlichen Zugang \nzu und Umgang mit Sicherheit zusammen. Wenn ein schwuler Mann Hand in Hand mit seinem Partner durch die Stra\u00dfen geht, ist f\u00fcr ihn die Gefahr, aufgrund seiner sexu -\nellen Orientierung angegriffen zu werden,  h\u00f6her als f\u00fcr einen heterosexuellen Wie definieren Sie Sicherheit im Privat -\nleben, im Beruf und im \u00f6ffentlichen \nRaum?\nSonja Gruber:  Sicherheit bedeutet f\u00fcr \nmich, sich im eigenen Leben materiell, \n physisch, psychisch wie auch emotional \nnicht gef\u00e4hrdet zu f\u00fchlen bzw. gef\u00e4hrdet zu sein. Sicherheit ist immer ein relativer Zu -\nstand und standortbezogen. Die Frage ist immer, wie und  wodurch das Gef\u00fchl der \nSicherheit bei wem bzw. f\u00fcr wen hergestellt wird. Der Hintergrund und die Erfahrun -\ngen, die Menschen mitbringen, spielen  dabei n\u00e4mlich immer eine Rolle. Das Thema \nbekommt auch im \u00f6ffentlichen Raum im -\nmer mehr Beachtung. Im Wiener Wohnbau beispielsweise wird bei Bautr\u00e4gerwettbe -\nwerben im Rahmen  sozialer Nachhal  tigkeit \nverst\u00e4rkt das Thema Sicherheit aufgegrif -\nfen. Durch bauliche, archi  tek to nische und \nvor allem soziale Ma\u00dfnahmen wird ver -\nsucht, \u00fcberschaubare, belebte und gemein -\nschaftsbildende R\u00e4ume in der unmittel -\nbaren Wohnumgebung zu schaffen. Wenn \nPl\u00e4tze \u00fcberschaubar gestaltet werden und die Wegef\u00fchrung zur Be  lebung des Platzes \n beitr\u00e4gt, kann das f\u00fcr die Menschen sicher -\nheitsf\u00f6rdernd wirken.  Umgekehrt k\u00f6nnen \nEinsehbarkeit und \u00dcberschaubarkeit auch \nkontrollierend bzw. unangenehm wirken, wenn z. B. gro\u00dfe Fensterfl\u00e4chen einen sehr \noffenen Blick auf das Innenleben eines Ge -\nb\u00e4udes gew\u00e4hren. Es ist also ein Thema, \ndas immer wieder von beiden Seiten ange -\nschaut werden muss. \nWelche Beobachtungen haben Sie zu \n Sicherheit und \u00dcberwachung gemacht?\nOb \u00dcberwachung Sicherheit schafft, ist im -\nmer auch eine Frage des Standpunkts \u2013 wer \u00fcberwacht wen zu welchem Zweck und was \npassiert mit den gesammelten Daten? Video -\n\u00fcberwachung kann genauso Unsicherheit \nund Verunsicherung erzeugen. Meine Er -\nfahrungen zeigen, dass soziale Aspekte in der Herstellung von Sicherheit sowie des \nGef\u00fchls der Sicherheit eine wesentliche \nRolle spielen. Sicherheit(-sgef\u00fchl) kann z. B. dadurch hergestellt werden, dass Anonymi -\nt\u00e4t verringert wird. In Wien hat es z. B. vor \nmittlerweile mehr als 20 Jahren die Bef\u00fcrch -\ntung von \u201eBandenbildung\u201c unter Jugendli -\nchen  gegeben. Damals wurde zur St\u00e4rkung \nder  Sicherheit zuerst \u00fcberlegt, Parkw\u00e4chte -Illustration: Steven Riba; Gruber: PrivatexPertinnen im GesPr\u00e4ch \nDie Soziologin: Sonja Gruber\n\u201eSoziale Aspekte k\u00f6nnen Sicherheit im \u00f6ffentlichen Raum verst\u00e4rken\u201c\nMag. Sonja Gruber studierte Soziologie \nund  Sozialanthropologie. Sie arbeitet  \nseit 2009 als selbstst\u00e4ndige Sozialwissen-\nschaftlerin und ist Konsulentin f\u00fcr soziale \nNachhaltigkeit im Wohnbau. Gruber  \nbefasst sich mit  st\u00e4dtischem Raum und Sozialraumanalysen, f\u00fchrt Be gleit-\nforschungen zu Aktivit\u00e4ten der Wissen-schaftskommunikation durch, lehrt an  \nder Universit\u00e4t Wien und der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur und begleitet den  \nAufbau von Gemeinschaftsg\u00e4rten.  \nwww.sonjagruber.at\n38\nupgrade 1/2015durch unterschiedliche Erfahrungen im \n Leben wachsen oder weniger werden. Und \nnach der Maslow\u2019schen Bed\u00fcrfnispyramide \nist Sicherheit ein Grundbed\u00fcrfnis, das er -\nf\u00fcllt sein muss, bevor wir uns anderen, \n\u201eh\u00f6heren\u201c Bed\u00fcrfnissen zuwenden k\u00f6nnen. Auch der Umstand, wie sehr man daran glaubt, dass man etwas aus eigener Kraft \nsteuern kann, wird Sicherheit f\u00f6rdern. \nWenn man sich Erfolg selbst zuschreibt und diesen weniger von \u00e4u\u00dferen Zuf\u00e4llen abh\u00e4ngig sieht, ist das subjektive Sicher -\nheitsgef\u00fchl gr\u00f6\u00dfer. Auch Menschen, die schwierige Situationen durchlebt und ge -\nmeistert haben, also resilient sind, werden sich sicherer f\u00fchlen.\nSind M\u00e4nner und Frauen im Umgang \nmit emotionaler Sicherheit anders \u201ege -\nstrickt\u201c?Warum fragen fast alle immer nach Unter -\nschieden, wenn es um Frauen und M\u00e4nner \ngeht? Das ist aus meiner Sicht eine verk\u00fcrz -\nte differenztheoretische Sichtweise. Sicher -\nheitsbed\u00fcrfnisse sind jedenfalls f\u00fcr Frauen \nund M\u00e4nner gleicherma\u00dfen gegeben. Wenn wir Angst als mangelndes Sicherheitsgef\u00fchl \nauffassen, zeigen sich epidemiologisch un -\nter schiedliche Angstformen: M\u00e4nner leiden \nh\u00e4ufiger unter Situationsangst, sozialer \nAngst, Frauen haben diagnostisch eher Ob -\njektangst, also beispielsweise vor Spinnen, Waffen und \u00c4hnlichem. Fakt ist, dass Frauen \u2013 Stichwort Gewalt im sozialen Nahraum \u2013 in den eigenen vier W\u00e4nden, also dort, wo es am sichersten sein sollte, am unsichers -\nten sind. M\u00e4nner begegnen eher anonymer  Gewalt durch Fremde im \u00f6ffentlichen Raum. \nIn der Diskussion \u00fcber Sicherheit sind,  unabh\u00e4ngig vom Thema, neben dem Gen -\nderaspekt auch immer andere Diversity-\nFaktoren wie Alter, kulturelle Herkunft, Re -\nligion oder politische Haltung mitzudenken.\nWelche Rolle spielt Sicherheit zwischen \nTherapeut und Patient?\nEine sehr gro\u00dfe. Vertrauen, Offenheit und \nSicherheit sind eine wichtige Basis f\u00fcr  einen nachhaltig erfolgreichen Psychothe -\nrapieprozess und m\u00fcssen immer wieder \n reflektiert werden. Das beginnt beim Erst -\ngespr\u00e4ch, wo Rahmenbedingungen wie \nVertrag, Zeit und Honorar klar kommuni -\nziert werden m\u00fcssen, und ist aber auch Mann, der mit seiner Partnerin h\u00e4ndchen -\nhaltend geht. Er wird, um f\u00fcr sich selbst  Sicherheit zu schaffen, m\u00f6glicherweise an -\ndere Strategien im \u00f6ffentlichen Raum bzw. \nim Umgang mit Risiko w\u00e4hlen. Es kommt in puncto Sicherheit also sehr stark auf die  eigene gesellschaftliche (Macht-)Position an \nund die Frage, ob man z. B. zu einer Mehr -\nheit oder einer Minderheit geh\u00f6rt, aus der heraus Sicherheit erlebt wird. \u00c4hnliche  Lebenslagen ziehen \u00e4hnliche Umgangswei -\nsen und Sicherheitsbed\u00fcrfnisse nach sich, \nund nat\u00fcrlich sind diese auch gegendert. \nWie definieren Sie Sicherheit aus priva -\nter, gesellschaftlicher und emotionaler \nSicht? Brigitte Schigl:  Wenn man allgemein \u00fcber \nSicherheit spricht, gibt es im Wesentlichen \nzwei Aspekte. Den technologischen, dazu \ngeh\u00f6ren etwa Video\u00fcberwachung, Codie -\nrungen, Airbags, Bewegungsmelder und dergleichen. Und dann gibt es die Dimen -\nsion der Seele, also den psychologischen \nAspekt, der die Frage aufwirft, wie sicher \nman sich in dieser Welt f\u00fchlt. Grunds\u00e4tz -\nlich macht jeder Mensch im Mutterleib eine erste Sicherheitserfahrung. Diese kann exPertinnen im GesPr\u00e4ch \nDie Psychotherapeutin: Brigitte Schigl\n\u201eSicherheit erw\u00e4chst aus Bekanntheit,  \nVertrautheit, Gewohnheit \u2013 und Lernen\u201c\nDr. Brigitte Schigl, MSc. ist Klinische  \nund Gesundheitspsychologin, Psycho thera-\npeutin, Notfallpsychologin und Supervisorin \n& Coach. Seit 2000 ist Brigitte Schigl  \nDozentin,  Lehrtherapeutin und Lehr  super -\nvisorin am  Department f\u00fcr Psychotherapie \nund biopsycho soziale Gesundheit an  \nder Donau-Universit\u00e4t Krems, die sie mit  \nder Ehrenprofessur auszeichnete. Sie arbeitet  \nals Psychotherapeutin und Super  visorin  \nin freier Praxis in Wien und Krems.  \nIhre Forschungsschwerpunkte: Psycho-\ntherapieforschung \u2013 Therapeuten- und \nStruktur  variable, Gender.39\nupgrade 1/2015dann im therapeutischen Prozess selbst im -\nmer wieder Thema. Als PatientIn muss man \nbeispielsweise die Sicherheit haben k\u00f6n -\nnen, Probleme und W\u00fcnsche anzusprechen, als TherapeutIn ist man immer wieder ge -\nfordert, sich in Frage zu stellen, offen zu sein f\u00fcr R\u00fcckmeldungen der PatientInnen  und reflektiert darauf zu reagieren. Dazu \nhaben wir am Department 2008 \u2013 2012 ein \ngro\u00dfes Forschungsprojekt durchgef\u00fchrt, in \ndessen Rahmen wir einen \u201eBeipackzettel\u201c f\u00fcr Psychotherapie entwickelt haben.\nWie definieren Sie Sicherheit und gehen \nFrauen anders als M\u00e4nner damit um?\nGerda Lampalzer: F\u00fcr mich bedeutet Si -\ncherheit, in einer Lage zu sein, in der man \nnicht unmittelbar mit negativen Ereignissen oder Ver\u00e4nderungen rechnen muss. Das \nh\u00e4ngt jedoch sehr stark mit der jeweiligen \nLebenssituation zusammen. Bei gleicher beruflicher Einbindung bzw. einer partner -\nschaftlichen Beziehung wird das Thema zwischen Frauen und M\u00e4nnern wahrschein -\nlich \u00e4hnlich gelagert sein. Wenn eine Frau zu Hause bleibt, wird das durch die finanzielle Abh\u00e4ngigkeit schon anders aussehen. Ein Problem ist nat\u00fcrlich die Frage von sexueller Gewalt, die nach wie vor f\u00fcr Frauen eine \nst\u00e4rkere Bedrohung als f\u00fcr M\u00e4nner darstellt. \nHier liegt im Umgang ein sehr gro\u00dfer Unter -\nschied zwischen den Geschlechtern.\nWelche Bedeutung hat Sprache im Kon -\ntext von Sicherheit?\nAuf gewisse Weise ist Sprache eine Art  Sicherheitspolster, denn Sprach- und Aus -\ndrucksf\u00e4higkeit gibt Sicherheit. Auch hier \nwird der Unterschied zwischen M\u00e4nnern \nund Frauen durch die gesellschaftliche Un -\ngleichbewertung von Handlungen hervor -\ngerufen. Ein wichtiges Stichwort ist hier \n sicherlich auch der Begriff der Selbstsicher -\nheit. Wenn ich mir meiner bewusst bin, \nwird es einfacher sein, sich auszudr\u00fccken und zu zeigen, wie man sich f\u00fchlt. Man \nkann aber auch einfacher fordern, sich ver -\nteidigen und sich seinen Platz nehmen. \nBringt man bei der Sprache den Gender -\naspekt hinein, wird M\u00e4nnern zugeschrie -\nben, mehr fachbezogen zu kommunizieren, \nw\u00e4hrend Frauen sich eher auf der emotio -\nnalen Ebene verst\u00e4ndigen sollen.Wie gehen Sie k\u00fcnstlerisch mit dem \nThema Sicherheit um?Eine Aufgabe der Kunst ist es ja, vorgege -\nbene Regeln zu brechen und neue Sicht -\nweisen zu etablieren, da kommt man auto -\nmatisch aus der Komfortzone der Sicherheit heraus. Kunst und Sicherheit stehen sich also quasi gegen\u00fcber. Kunst soll den Men -\nschen den Ansto\u00df geben, Dinge anders zu betrachten, zu \u00fcberraschen und auch, im positiven  Sinne, zu provozieren und dem \nGewohnten entgegenzuwirken. In meiner \nArbeit versuche ich, scheinbare Bedeu -\ntungssicherheit durch Ironie, Persiflage, \nVerschiebung, Verdrehung in Frage zu stel -\nlen, etwa durch Videos, in denen Sprache \nzerst\u00fcckelt und ganz anders neu zusam -\nmengesetzt wird. In einer anderen Arbeit \nhabe ich mich mit sprachlichen Fehlleis -\ntungen besch\u00e4ftigt, also Wortverdrehun -\ngen, Versprechern, Verlesern. Auch hier geht es um die Unterwanderung von Sinn. Im Film PARANORMAL habe ich gemein -\nsam mit Manfred Oppermann \u00fcber para -\nnormale Me  dien erscheinungen gearbeitet. \nDa ist der Begriff \u201eMedium\u201c pl\u00f6tzlich ganz anders aufgefasst worden und man war nicht mal mehr sicher, ob unsere Wirklich -\nkeit \u00fcberhaupt so ist, wie wir glauben. exPertinnen im GesPr\u00e4ch \nDie K\u00fcnstlerin: Gerda Lampalzer\n\u201eScheinbare Be deutungssicherheit wird durch Ironie in Frage gestellt\u201c\nGerda Lampalzer lebt und arbeitet in \nWien und Nieder\u00f6sterreich. Neben ihrer T\u00e4tigkeit als Co-Leiterin der Medien-\nwerkstatt Wien h\u00e4lt sie Vortr\u00e4ge und \n ver\u00f6ffentlicht Publikationen zu Video- \nund Medienkunst; k\u00fcnstlerische Arbeit im  Bereich Installation, Fotografie, Video, \nKonzept, Text. Seit 1987 unterrichtet sie u. a. an der Donau-Univer  si t\u00e4t Krems \n(2001 \u2013 2006), derzeit hat sie eine  \nGast professur f\u00fcr zeit basierte Medien  \nan der Kunst universit\u00e4t Linz.  \n\u00d6sterreichischer Kunstpreis f\u00fcr Video- \nund  Medienkunst 2013.\nFotos: Privat (S. 38); LampalzerOppermann (S. 39)40InternatIonale KooperatIonen\nie H\u00e4lfte aller im Gro\u00dfraum \nAthen noch 2008 besch\u00e4ftig -\nten Journalisten ist heute \n arbeitslos. H\u00e4rter als andere \nBerufsgruppen hat die griechi -\nsche Wirtschaftskrise die  Medien \nund mit ihnen die Journalisten getroffen. \n Anzeigenums\u00e4tze von Zeitungen und \n TV-Stationen haben sich mehr als halbiert,1 \nGeh\u00e4lter werden nicht ausgezahlt, viele \nJournalisten arbeiten gratis. Dabei leidet \ndas Land nicht gerade an mangelnder Medi -\nenvielfalt: Offizielle Statistiken weisen rund \n600 Tages- oder Wochenzeitungen, acht  private TV-Kan\u00e4le und rund 930 Radiostatio -\nnen aus.\n2 Hinter den vielen privaten Medien \n stehen aber nur eine Handvoll Konzerne mit \nihren kommerziellen und politischen Inter -\nessen. Die Darstellung der Mediensituation, wie sie Leser der Kostas-Charitos-Kriminal -\nromane kennen, ist nicht so weit von der  Realit\u00e4t entfernt, best\u00e4tigt Kay M\u00fchlmann. \nEr ist Leiter des Universit\u00e4tslehrgangs Qua -\nlity Journalism and New Technologies, kurz QJNT, der vom Zentrum f\u00fcr Journalismus und Kommunikationsmanagement JoKom an der Donau-Universit\u00e4t Krems speziell f\u00fcr \ndie griechischen Bed\u00fcrfnisse entwickelt \nwurde: ein unabh\u00e4ngiges Weiterbildungs -\nangebot f\u00fcr Qualit\u00e4tsjournalismus. \nBis zur Lehrgangs-Erstauflage 2008 war \ndas eine Marktl\u00fccke. \u201eAusgehend von den \nBoomjahren der Medienbranche in den \n1990er Jahren dachte man, Journalismus ist \nupgrade 1 /2015so leicht wie das Lenken eines Autos, jeder kann das. Jetzt sind wir kl\u00fcger\u201c, sagt Mario Nottas, Mitglied im Leitungsteam von QJNT \nund griechischer Partner des Lehrgangs. \nVon ihm stammt die Anregung zum Lehr -\ngang. Damals kooperierte die Donau-Uni -\nversit\u00e4t Krems bereits mit der Universit\u00e4t Pir\u00e4us.\nObjektivit\u00e4t als  \nNebenprodukt der Krise\nSo kurios es klingt, gerade die Krise habe zu einem Mehr an Objektivit\u00e4t und unabh\u00e4ngi -\ngem Journalismus gef\u00fchrt, beschreibt Kay M\u00fchlmann die Situation. Viele arbeitslose Journalisten etablierten Medienkan\u00e4le im \nInternet oder f\u00fchren Blogs. Nottas  best\u00e4tigt: \n\u201eIn dieser \u201ainnoviere oder stirb\u2018-Atmosph\u00e4re \nder Krise sind viele erfolgreiche I  nitiativen \nentstanden, zum Beispiel eine einflussrei -\nche, im Eigentum der  Redakteure stehende \nTageszeitung, bis zu sehr erfolgreichen \nNews-Portalen. Beigetragen dazu hat auch das Freisetzen vieler guter Profi-Journalis -\nten infolge der erzwungenen Schlie\u00dfung des staatlichen Radios und TVs.\u201c\nF\u00fcr QJNT arbeitet das JoKom mit dem \nAthena-Forschungszentrum f\u00fcr Informa-tions- und Kommunikationstechnologien sowie der Botsis-Stiftung zur F\u00f6rderung \ndes Journalismus zusammen. Die Stiftung \n\u00fcbernimmt auch die Lehrgangskosten f\u00fcr einige der gro\u00dfteils hochqualifizierten Teil -Die Medienvielfalt in Griechenland ist im Vergleich zu \u00d6sterreich riesig.  \nDoch das Krisenland ben\u00f6tigte dringend unabh\u00e4ngige Weiterbildung in Sachen \nQualit\u00e4tsjournalismus. Kremser Know-how hat dieses Defizit beseitigt.\nVon Roman TronnerSchwerer als AutolenkenInternatIonale KooperatIonen\n1 Entertainment & Media Outlook 2013\u20132017, PwC\n2 Griechisches Au\u00dfenministerium,  \nhttp://www.mfa.gr/missionsabroad/en/about-greece/histo -\nry-and-culture/society.html?page=12,  \nabgerufen am 17.02.201541\nDie Kooperation\nTitel: \nUniversit\u00e4tslehrgang  \u201eQuality Journalism and  \nNew Technologies\u201c, MA\nDie Partner: \nZentrum f\u00fcr Journalismus und \nKommunikationsmanagement \nJoKom an der Donau-Universit\u00e4t Krems,  Athena-Forschungszentrum  \nf\u00fcr Informations- und \nKommunikationstechnologien, Athen,  Botsis-Stiftung zur F\u00f6rderung \ndes Journalismus, Athen\nUmfang: \nVier Semester, 20 Module. Der Lehrgang findet am Institute of Language  \nand Speech Development  \nin Athen und an der Donau-Universit\u00e4t Krems statt.\nwww.donau-uni.ac.at/journalismusnehmer. Ressortleiter sind ebenso darunter \nwie Chefredakteure. Die Studierenden sol -\nlen den Umgang mit neuen Bed\u00fcrfnissen \nder Leserschaft und der Medienkoh\u00e4renz \nlernen, ebenso die Handhabung neuer Me -\ndien und die Beachtung von Qualit\u00e4tskrite -\nrien. Der Lehrgang findet in Athen statt, zumindest zweimal eine Woche lang kom -\nmen die griechischen Journalisten auch nach Krems. \nDie Qualit\u00e4tsstrategie des Lehrgangs \ngeht auf. Heuer l\u00e4uft bereits die 6. Auflage. \n2012 hat der Lehrgang den wichtigsten \n griechischen Preis f\u00fcr Verdienste um den \nJournalismus gewonnen. \u201eQJNT hat bei den Medienunternehmen, die auf unsere Absol -\nventen vertrauen, schon viel bewirkt. Diese \nMundpropaganda ist unsere einzige Wer -\nbung\u201c, freut sich Mario Nottas \u00fcber den \n Erfolg: \u201eWir sind ein Elite-Universit\u00e4tspro -\ngramm in einem Krisenland. Und wir wach -\nsen. Das sagt alles.\u201c M\u00fchlmann sieht im \nLehrgang auch einen Beitrag zur Demokra -\ntisierung des griechischen Mediensystems.\nEuropa im Visier\nInternationalit\u00e4t und die Wahl der Region \nf\u00fcr die Aktivit\u00e4ten von JoKom sind kein Zu -\nfall, erkl\u00e4rt Zentrumsleiter Michael Roither. \u201eDas JoKom engagiert sich seit rund zehn \nJahren international in Forschung und vor \nallem Lehre. Au\u00dferdem hat es stets den  Auftrag des Entwicklungsplans der Donau-Universit\u00e4t Krems ernst genommen, der die \nInternationalisierung vor allem auch in Richtung Ost- und S\u00fcdosteuropa vorsieht. Entsprechend gibt es neben Deutschland \nund Griechenland mit mehreren Balkanl\u00e4n -\ndern Kooperationen.\u201c\nSchon im Herbst will das JoKom zusam -\nmen mit der Online Publishers Association \nund dem Athena-Forschungszentrum noch \neinen Schritt weiter gehen. Roither: \u201eDie \n Kooperation mit der OPA deutet an, wo es \nhingehen soll: Die Zukunft der akademi -\nschen Journalismusweiterbildung liegt auf europ\u00e4ischer Ebene \u2013 und wird dort auch \ndringend gebraucht. Der Mangel an einer \ngemeinsamen, von der europ\u00e4ischen Bev\u00f6l -\nkerung tats\u00e4chlich durchg\u00e4ngig gef\u00fchlten Identit\u00e4t ist vor allem auch einem Mangel an europ\u00e4ischen Medien geschuldet. Ge -\nmeinsame europ\u00e4ische Journalismusfor -\nschung und -weiterbildung kann hierzu  einen kleinen Beitrag leisten.\u201c \n \nupgrade 1 /2015Foto: \u201eGreek News\u201c by Hindrik Sijens; https://www.flickr.com/photos/hindrik/; (CC BY -NC-SA 2.0)\n42\n42Was forschen sie?\nupgrade 1 /201543\nupgrade 1 /201543 Was forschen sie?\ner alte K\u00f6nig  \nin seinem Exil\u201c \nlautet der Titel \nvon Arno Geigers \nber\u00fchrendem Buch, in \ndem er \u00fcber die Demenzkrankheit seines \nVaters schreibt \u2013 und dar\u00fcber, wie er selbst gelernt hat, mit dieser weitl\u00e4ufig angstbe-\nsetzten Krankheit umzugehen. Er konnte \nihr sogar etwas Positives abgewinnen. Beim Lesen wird sp\u00fcrbar, dass die Bezie-hung zu einem Menschen mit Demenz eine \nBereicherung sein kann.F\u00fcr Stefanie Auer ist das Forschen \u00fcber \nDemenz zentraler Lebensinhalt. Ebenso  \ndie Arbeit mit den betroffenen Menschen. \nDeren Lebenspraxis will sie durch Verkn\u00fcpfen \nwissenschaftlicher Erkenntnisse verbessern.\nVon Alexandra RotterBetroffene  \nals Menschen  \nverstehenFoto: Laurent Ziegler44\nupgrade 1 /2015dann als Assistenzprofessorin t\u00e4tig war, \nsollte sie herausfinden, mit welchem Inst-rument die Ressourcen eines Menschen mit \nDemenz erfasst werden k\u00f6nnen.\nKommunikation  \nist m\u00f6glich\nAuer besuchte daf\u00fcr eine ehemalige Schau-\nspielerin in einem Pflegeheim. Das Perso-nal sagte ihr, dass die Frau nicht mehr spre-chen und man mit ihr nicht kommunizieren \nk\u00f6nne. Auer: \u201eIch bin als Mensch dorthin \ngegangen und habe mir gedacht, ich sch\u00fctte der Dame einfach mein Herz aus. Ich habe ihr mein Leid geklagt.\u201c Erstaunlicherweise hat die Frau reagiert: \u201eSie hat mich intensiv \nbeobachtet und versucht herauszufinden, \nwie sie mir helfen kann. Sie hat mit mir kommuniziert, indem sie meine Hand ge-nommen hat.\u201c Dann griff die Dame in ihr Nachtk\u00e4stchen und zeigte Auer einige per -\ns\u00f6nliche Fotos: \u201eSie hat geweint. Ich habe ihre Trauer gesehen und gesp\u00fcrt.\u201c\nDamals fiel der Forscherin auf, \u201ewie viele \ndieser Menschen wir untersch\u00e4tzen\u201c. Dieses Erlebnis bildete die Grundlage ihres Han-\ndelns seither. Auer geht es darum, herauszu-\nfinden, wie man Menschen mit Demenz hel-fen kann, ein neues Lebenskonzept zu definieren. Dies funktioniere am besten \ndurch Training der kognitiven F\u00e4higkeiten, \nMotivation zu Aktivit\u00e4t und Mutmachen. Da-bei gehe es vor allem darum, wertsch\u00e4tzend zu agieren und \u00fcber Demenz und den Ver -\nlauf Bescheid zu wissen. Das gilt auch f\u00fcr \nAngeh\u00f6rige und Pflegepersonen und ist \neine gesellschaftliche und damit politische Was forschen sie?\nNeurologische erkraNkuNgeN uNd  \nPr\u00e4veNtioN im Blick\nDas Department f\u00fcr Klinische Neurowissenschaften und Pr\u00e4ventionsmedizin hat 2006 seine Arbeit \naufgenommen. Es f\u00fchrt medizinisch-universit\u00e4re Forschung und Weiterbildung in allen klinischen \nBereichen der Neurowissenschaften und Pr\u00e4ventionsmedizin im \u00f6sterreichweiten und europ\u00e4ischen \nKontext durch. Mit dem Schwerpunkt Klinische Neurowissenschaften kommt das Department den medizinischen und gesellschaftlichen Notwendigkeiten der wachsenden Inzidenz- und Pr\u00e4valenz-raten neurologischer Erkrankungen entgegen. Im Rahmen der Pr\u00e4ventionsmedizin als postgradua-lem Schwerpunkt spielt die vaskul\u00e4re Pr\u00e4vention eine besonders wichtige Rolle.\nMit dieser Botschaft kann die Demenz-\nforscherin Stefanie Auer, die seit J\u00e4nner die-\nses Jahres an der Donau-Universit\u00e4t Krems \neine Professur innehat, viel anfangen. Die \n53-j\u00e4hrige in Bad Ischl geborene und in der Steiermark aufgewachsene Wissenschaft-lerin ist zuf\u00e4llig zu ihrem Fachgebiet ge-kommen, als sie vor 25 Jahren, nach dem \nPsychologiestudium in Graz, eine Assistenz-\nstelle an der Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg \u00fcbernahm. Die Demenzforschung hat sie sofort fasziniert und nicht mehr losgelassen. \nNeue Sicht auf  \nDemenz\nDemenz wurde damals noch v\u00f6llig anders gesehen. Heute steht fest, dass eine m\u00f6g-lichst fr\u00fche Diagnose, ein rascher Thera-\npiebeginn sowie psychosoziale Ma\u00dfnah-\nmen das Fortschreiten der Erkrankung verz\u00f6gern k\u00f6nnen. \u201eDamals hat man sich \nauf das letzte Stadium der Krankheit kon-\nzentriert. Es herrschte eine gewisse Eupho-rie: Die Forscher waren der Ansicht, dass man Demenz bald heilen w\u00fcrde\u201c, erinnert sich Auer. Der wissenschaftliche Zugang \nerfolgte nicht \u00fcber die Psychologie, son-\ndern in erster Linie \u00fcber die Medizin.\nWas Auer und ihre Kollegen gemacht \nhaben, war neu: Sie verstanden Betroffene \nals Menschen, die noch \u00fcber F\u00e4higkeiten \nverf\u00fcgen, auch wenn sie sich anders artiku-lieren als zuvor. In den USA hatte sie dies-bez\u00fcglich ein Schl\u00fcsselerlebnis. F\u00fcr eine Arbeit am Department f\u00fcr Psychiatrie des \nNYU Medical Centers in New York, wo sie \nals wissenschaftliche Mitarbeiterin und Stefanie Auer, PhD  \nwurde im J\u00e4nner 2015  \nals Univer  sit\u00e4tsprofessorin \nf\u00fcr Demenzforschung  \ngem\u00e4\u00df \u00a7 99 UG in das  \nDepartment f\u00fcr Klinische \nNeurowissenschaften und  Pr\u00e4ventionsmedizin der  Donau-Universit\u00e4t Krems berufen. Sie studierte  \nPsychologie an der Karl-Franzens-Univer  sit\u00e4t in \nGraz und arbeitete mehrere Jahre als Forscherin im Ausland, u. a. am Depart-ment f\u00fcr Psychiatrie der New York University.  \nSeit 2001 ist Stefanie Auer wissenschaftliche Leiterin der \u00f6sterreichischen MAS Alzheimerhilfe (MAS/  \nMorbus Alzheimer Syn-drom). Seit 2009 leitet sie den Masterlehrgang f\u00fcr Demenz studien an der \nDonau-Universit\u00e4t Krems. Sie ist Mitglied zahlreicher internationaler Arbeits-gruppen, darunter der Demenz ar beitsgruppe der Welt gesundheitsorganisa-\ntion der Vereinten Nationen (WHO).45 Was forschen sie?\nFrage. Auer: \u201eEs ist als Gesellschaft unsere \nAufgabe, Menschen mit Demenz in unsere Gesellschaft zu reintegrieren.\u201c\nWissenschaft und  \nPraxis\nNach zehn Jahren in New York, in denen \nAuer auch ihre heute 17-j\u00e4hrige Tochter An-\ntonia bekam, kehrte sie 2001 mit ihrer Fami-lie nach \u00d6sterreich zur\u00fcck und arbeitete von da an mit Felicitas Zehetner zusammen, de-\nren Mann an Alzheimer erkrankt war und die \nMAS Alzheimerhilfe gegr\u00fcndet hat. Auer ist seit 2001 die wissenschaftliche Leiterin des Vereins. In diesem Rahmen hat sie das Mo-dell der Demenzservicestelle, einer nieder -\nschwelligen Anlaufstelle f\u00fcr Menschen mit Demenz und deren Angeh\u00f6rige, entwickelt. \nDie wissenschaftliche Leitung der MAS \nAlzheimerhilfe bietet Stefanie Auer die M\u00f6g-lichkeit, Wissenschaft und Praxis zu ver -\nkn\u00fcpfen. Sechs Demenzservicestellen, bei denen es um die F\u00f6rderung Betroffener und die Entlastung von Angeh\u00f6rigen geht, exis-tieren mittlerweile in Ober\u00f6sterreich. Der Verlauf der Krankheit wird \u00fcber einen l\u00e4n-\ngeren Zeitraum beobachtet. W\u00e4hrend die \nAnlaufstelle Betroffenen Hilfe bietet, steht dahinter auch ein wissenschaftliches Pro-jekt. Es stellt Forschungsfragen danach, wie \nMenschen von den Vorteilen der Fr\u00fcherken-\nnung \u00fcberzeugt werden k\u00f6nnen? Wie sind sie zum Training zu motivieren? Und welche Unterst\u00fctzung brauchen Angeh\u00f6rige? Derzeit bereiten die Ober\u00f6sterreichische Gebiets-\nkrankenkasse und das Land Ober\u00f6sterreich in einem Pilotversuch das Modell der De-\nmenzservicestelle f\u00fcr den Roll-out vor.\nNicht nur Wissenschaft und Praxis will \nAuer zusammenf\u00fchren, sondern auch die Er -\nfahrungen und Erkenntnisse verschiedener Disziplinen und die Forschungser  gebnisse \naus verschiedenen L\u00e4ndern. Das gelingt ihr \nmit dem Lehrgang f\u00fcr Demenzstudien, den \nsie seit 2009 an der Donau-Universit\u00e4t Krems \nleitet, wo unter anderem Psychologen, Juris-ten, Pflegepersonen, Mediziner und Soziolo-gen gemeinsam nach Wegen suchen, wie \ndie Gesellschaft k\u00fcnftig mit dem Ph\u00e4nomen \nDemenz umgehen soll. \nVielleicht k\u00f6nnten in n\u00e4herer Zukunft \naber erst einmal ein paar Mythen \u00fcber De-menz entlarvt werden. Einen Mythos ent-\nkr\u00e4ftet Stefanie Auer wie folgt: \u201eDas Leben \nmit Menschen, die an Demenz leiden, muss nicht furchtbar sein.\u201c Die \u201eK\u00f6nige und K\u00f6ni-ginnen in ihrem Exil\u201c haben n\u00e4mlich inter -\nessante Lebensgeschichten, viel Fantasie, sie \nk\u00f6nnen zuh\u00f6ren und unser Leben mit ihrer \nWeisheit bereichern. \nJetzt kostenlos die Brosch\u00fcre bestellen und profitieren: \nservice@tpa-horwath.com oder unter www.tpa-horwath.atUmfassendes steuerliches \nSpezialwissen f\u00fcr die Immo-\nbilienbranche auf 0,021m2.ANZEIGE\u201eEs ist unsere \nAufgabe, Menschen  mit Demenz in  unsere Gesellschaft  zu reintegrieren.\u201c \nStefanie Auer46Alumni-portr\u00e4t\nVerfechter der \nPrivatsph\u00e4re\nAls IT-Sicherheitsbeauftragter im Innenministerium besch\u00e4ftigt \nsich Robert Gottwald gleich intensiv mit Technik und Menschen. \nDer Absolvent der Donau-Universit\u00e4t Krems ist ein Verfechter  \nder Privatsph\u00e4re, aber auch pers\u00f6nlicher Verantwortung. \nVon Astrid Kuffner\niemand m\u00f6chte seinen Namen \nf\u00e4lschlich zur Fahndung ausge -\nschrieben sehen. Dieses Bei -\nspiel des IT-Sicherheitsbeauf -\ntragten Robert Gottwald zeigt ganz gut, worin die Sensibilit\u00e4t der Daten im Innenministeri -\num liegt, mit denen t\u00e4glich 30.000 Men -\nschen arbeiten. Ob Verkehrskontrolle oder Verfassungsschutz, Ruhest\u00f6rung oder Reise -\npass, F\u00fchrerschein oder Fremdenpolizei, Cobra oder Cybersicherheit \u2013 alle Aufgaben \ndes Innenministeriums erfordern Daten -\nverarbeitung. \nSeit den unerlaubten Abfragen des Kri -\nminalpolizeilichen Informationssystems EKIS \nist viel Wasser die Donau hinuntergeflossen. \nDamals wurden Daten \u00fcber Funk angefor -\ndert und eine Person in der Zentrale be -\ndiente den Rechner. Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit aller \nVorg\u00e4nge war also schwer zu kontrollieren. Heute greifen alle Beamten mit ihrer per -\ns\u00f6nlichen Identifikationsnummer zu. Jeder Vorgang wird aufgezeichnet, begr\u00fcndet und kontrolliert. Daf\u00fcr waren nicht nur techni -\nsche und organisatorische Neustrukturie -rungen notwendig. Mitverantwortlich f\u00fcr den begleitenden kulturellen Wandel \u2013 weg von der Funktion, hin zur einzelnen Person \nund ihrer Verantwortung \u2013 ist Robert Gott -\nwald. Seit Ende 2003 ist der Wiener IT-  \nSicherheitsbeauftragter des Bundesministe -\nriums f\u00fcr Inneres und als solcher eine Art \nPrediger. Mit der Sensibilisierung f\u00fcr Infor -\nmationssicherheit beginnt er bereits in der Grundausbildung der Exekutivbeamten. \nVorreiter in aufkeimenden Feldern\n1984 begann er im Innenministerium in der EDV, nach einem Diplomstudium an der Technischen Universit\u00e4t Wien und einigen Praktika in der Privatwirtschaft. EDV und \neffizientes Programmieren hat der HTL- \nAbsolvent von der Pike auf gelernt, als ein Gro\u00dfrechner nur 16 MB Speicherkapazit\u00e4t hatte. Das entspricht heute der Gr\u00f6\u00dfe eines digitalen Fotos. Im BM.I begleitet er die \nElektronische Datenverarbeitung seit mehr \nals drei\u00dfig Jahren. Ob DNA-Datenbank, Kennzeichen-Erkennung, ePass mit Chip, Fahn dungsnotebook, Amtssignatur, Ver -\nupgrade 1 /201547 Alumni-portr\u00e4t\nschl\u00fcsselung oder IT-Sicherheitshandbuch, \nRobert Gottwald hat teils federf\u00fchrend mit -\ngearbeitet. Er fand im \u00f6ffentlichen Dienst \nstets neue Arbeitsfelder, die sich dann \n etabliert haben. Auch heute leitet er keine \nvielk\u00f6pfige Abteilung, sondern stellt als Vorreiter des prozessorientierten Arbeitens seine Teams stets neu zusammen. Durch \nseine T\u00e4tigkeit in Arbeitsgruppen wie bei -\nspielsweise zum Arbeitsplatz der Zukunft \nim \u00f6ffentlichen Dienst, dem Sicherheits -\nforschungsprogramm KIRAS oder im euro -\npaweiten Austausch \u00fcber Zertifikate bei Reisedokumenten kommt er viel herum.\nIT-Technik nur selten die Ursache\nWie vermittelt der versierte Techniker nun seine Botschaft von der Verwaltung bis in die Wachstube? \u201eIch packe die Leute beim \nPrivatleben. Wer privat ein Sicherheitsbe -\nwusstsein hat, nimmt es ins B\u00fcro mit. Wir \ndiskutieren aktuelle Vorf\u00e4lle und stellen so in den Schulungen Praxisbezug her\u201c, sagt Gottwald. Es ist nun mal so, dass in der \nInformationstechnologie nur f\u00fcr 20 Prozent \nder Probleme die Technik verantwortlich ist und f\u00fcr die restlichen 80 Prozent der Mensch. Es braucht qualitativ hochwertige Technik, auf die man sich verlassen kann, \naber \u201eauch das sicherste Auto kann man zu \nSchrott fahren\u201c. Mit vertrauensw\u00fcrdigen Personen, Bewusstseinsbildung und Haus -\nverstand lasse sich das meiste verhindern oder Probleme aufdecken. Neben der beruf -\nlichen T\u00e4tigkeit ist es ihm als Gr\u00fcndungs -\nmitglied des Vereins Cybersecurity Austria \nupgrade 1 /2015Foto: PrivatLehrgang: InformatIon SecurIty management (ISm) \nDer berufsbegleitende Universit\u00e4tslehrgang \u201eProfessional MSc Management und IT\u201c gliedert sich in vier  Semester, wobei die  ersten \nzwei Semester (Kerncurriculum) grundlegende Management- und IT -Kenntnisse vermitteln. Die Fachvertiefung \u201eInformation Security \nManagement\u201c (drittes und viertes Semester) hat das Ziel, den Studierenden spezialisierte und anwendungsorientierte wissen-schaftliche und praktische Kenntnisse auf dem Gebiet der Informationssicherheit zu vermitteln. Zielsetzung ist es, den Studierenden die Kompetenz zu vermitteln, in der Rolle des Chief Information Security Officer \u2013 als Bindeglied zwischen Management und  MitarbeiterInnen \u2013 zu agieren und geeignete organisatorische und operative Ma\u00dfnahmen zur Erreichung und Aufrechterhaltung \nder Informationssicherheit abzuleiten und umzusetzen \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung der im jeweiligen Unternehmen vorherrschenden betriebswirtschaftlichen, informationstechnischen und rechtlichen Grundlagen und Rahmenbedingungen.\n www.donau-uni.ac.at/studium/ism\nDI Robert Gottwald,\nMSc, Jahrgang 1959  aus Wien, ist seit 2003  IT- Sicherheitsbeauftragter des Bundesministeriums f\u00fcr Inneres und leitet das BM.I-Trustcenter. Nach dem Studium Industrielle Elektronik und Regelungs-technik an der Techni-schen Universit\u00e4t Wien  begann er 1984 im \u00f6ffent-\nlichen Dienst. Laufende Weiterbildung u. a. zum zertifizierten IT-Security- Manager und an der  Sicherheitsakademie des BM.I. 2009 bis 2011  \n studierte er Information \nSecurity Management  an der Donau-Universit\u00e4t Krems. ebenso wichtig, junge Menschen mit ge -\nfragtem Fachwissen f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige  \nLaufbahn im IT-Sicherheitsumfeld zu ge -\nwinnen (Stichwort \u201eHacker\u201c-Challenge). \nZur Schulbank mit 50\nVon 2009 bis 2011 absolvierte er an der \nDonau-Universit\u00e4t Krems den postgradua-\nlen Lehrgang Information Security Manage-ment (ISM). Da war er 50 Jahre alt, seit 25 Jahren im Haus t\u00e4tig und als Experte aner -\nkannt.  Warum er dennoch wieder die Schul-\nbank dr\u00fcckte, begr\u00fcndet er so: \u201eIch war an-\nfangs zu euphorisch und dachte, Sicherheit muss doch alle interessieren. Im Lehrgang habe ich besonders von den Modulen profi-\ntiert, die mir Einblicke in die Management-\nSicht erm\u00f6glichten.\u201c Es war ihm wichtig seinen Vorschlag f\u00fcr eine sinnvolle IT- Sicherheitsstruktur auf Organisationsebene mit einer wissenschaftlichen Abschlussar -\nbeit zu untermauern. \nSein Leumund ist \u201eNational Clearance \nTop Secret\u201c. Wer nun an rote Stempel auf ge -\nheimen Akten denkt, liegt falsch: \u201eIch lese keine geheimen Dokumente. Es geht darum, \ndass die Schl\u00fcssel zu den Datenspeichern in \nvertrauensw\u00fcrdigen H\u00e4nden liegen.\u201c Ange -\nsichts der Verantwortung wirkt Gottwald ge -\nlassen. Wenn der Vater zweier erwachsener \nKinder das B\u00fcro verl\u00e4sst, bleibt die Arbeit \ndort. Dann geht er mit seinem Hund spazie -\nren und schaltet ab. Das macht er auch mit seinem Telefon w\u00e4hrend dreier Wochen im Jahr: Dann genie\u00dft er im australischen Out -\nback den Sternenhimmel und die Stille. 48Universit\u00e4tsleben\nCampus Krems\nupgrade 1 /2015F\u00fcr eine Nacht verwandelt sich  das \n34.000 Quadratmeter gro\u00dfe Studien- \nund Forschungsareal des Campus \nKrems am 13. Juni 2015 in \u00d6ster -\nreichs sch\u00f6nsten In- und Outdoor-\nBallsaal. Mit dem ersten gemein-samen Ball der Hochschulen auf dem Campus Krems \u2013 Donau-Universit\u00e4t \nKrems, IMC Fachhochschule Krems \nsowie Karl Landsteiner Privatuniver -\nsit\u00e4t f\u00fcr Gesundheitswissenschaften \u2013 wird in festlichem Rahmen ein Ort \nder Begegnung und des Austausches \netabliert: Hier treffen sich Studieren-de, AbsolventInnen und Hochschul-MitarbeiterInnen ebenso wie Ver -\ntreterInnen aus Politik und Wirtschaft, Kunst und Kultur. Erster  \nCampus-Ball KremsAmbiente und Genuss\nwww.campusball.atUniv.-Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Michael Brainin, Leiter des Departments f\u00fcr  \nKlinische Neurowissenschaften und Pr\u00e4ventionsmedizin der Donau-\nUniversit\u00e4t Krems, ist mit der Ehrendoktor  w\u00fcrde der Medizinischen \nUniversit\u00e4t Cluj (Rum\u00e4nien) ausgezeichnet  worden. Damit wurden  \ndie Verdienste Brainins in der Zusammenarbeit zwischen den beiden \nUniversit\u00e4ten auf dem Gebiet der Neurowissenschaften gew\u00fcrdigt.  \nDie Donau-Universit\u00e4t Krems kooperiert seit 2012 mit der Medizini-schen Universit\u00e4t Cluj. Der Rektor der Donau-Universit\u00e4t Krems,  \nFriedrich Faulhammer, sagte beim Festakt, es sei sein Wunsch, die  \nwissenschaftliche Zusammenarbeit zwischen den beiden Universi t\u00e4ten \nzu vertiefen und weiterzuentwickeln. So ist unter anderem eine  \nPr\u00e4senzphase PhD-Studierender der Universit\u00e4t Cluj in Krems geplant. \nwww.donau-uni.ac.at/kmpVerdienste\nProfessor Michael Brainin \nmit Ehrendoktorw\u00fcrde ausgezeichnet\nFreude \u00fcber die Auszeichnung: Prof. Dr. Dafin F. Muresanu, Leiter des Departments f\u00fcr \nKlinische Neurowissenschaften der Medizinischen Universit\u00e4t Cluj, Senatsvorsitzender  Prof. Dr. Ioan Stefan Florian, Mag. Michaela Dachenhausen, Univ.-Prof. Dr. Dr. h.c. mult. Michael Brainin und Rektor Mag. Friedrich Faulhammer (v.r.n.l.)    49 Universit\u00e4tsleben\nFotos: A. Donau-Universit\u00e4t Krems\nupgrade 1 /2015www.donau-uni.ac.at/wukDr. Gerald Steiner wurde als Universi-\nt\u00e4tsprofessor f\u00fcr Organisationskom-\nmunikation und Innovation an die \n Donau-Universit\u00e4t Krems berufen.  \nEr hat seine Professur am 1. Januar 2015 angetreten und gleichzeitig die Leitung des Departments f\u00fcr Wissens- und Kommunikationsmanagement \n\u00fcbernommen. Gerald Steiner ist \n vormaliger Schumpeter-Professor (2011 \u20132012) und aktuell Visiting \nScholar am Weatherhead Center for \n International Affairs der Harvard \n University (USA). Er forscht und lehrt \nzu Kommunikation und Wissens-integration in Hinblick auf Inno-vationssysteme und -prozesse im \norgani sationalen, regionalen und \ninter nationalen Kontext. \nGottfried Haber\nin Beirat zurEntwicklungspolitik\nUniv.-Prof. MMag. Dr. Gottfried Haber, \nVizedekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Gesund-\nheit und Medizin, wurde als Mitglied in den Entwicklungspolitischen  \nBeirat berufen. Unter dem Vorsitz von \nAu\u00dfenminister Sebastian Kurz hat sich das Gremium mit hochrangigen Vertretern aus Zivilgesellschaft,  Wissenschaft, Wirtschaft und Medien \njetzt neu konstituiert, um Impulse  \nf\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit  zu setzen.Gerald Steiner  \nberufenNeue Professur\nBerufenEhrenprofessuren  \n verliehenAusgezeichnet\nwww.donau-uni.ac.at/aktuellF\u00fcr ihr Engagement in Lehre und Forschung  hat die Donau-Universit\u00e4t  \nKrems drei Pers\u00f6nlichkeiten mit einer Ehrenprofessur ausgezeichnet.  \nGew\u00fcrdigt wurden Dipl.-Ing. Dr. Karl Wagner, gesch\u00e4ftsf\u00fchrender  \nGesellschafter und Senior Process Manager der procon Unternehmens-\nberatung GmbH in Wien, Univ.-Prof. Dr. med. Moo-Sik Lee, PhD,  Vorsitzender des  Departments of Physical Therapy am College of \n Medicine der Konyang University, S\u00fcdkorea und Ass.-Prof. Byoung-Kwon \nLee, PhD, der an der Konyang University das in Kooperation mit der \n Donau-Universit\u00e4t Krems durchgef\u00fchrte Double-Degree-Programm \n \u201eMusculoskeletal Physiotherapy\u201c leitet.  V.l.n.r.: Univ.-Prof. Dr. Monika Kil (Vizerektorin f\u00fcr Lehre/Wissenschaftliche Weiter -\nbildung), Univ.-Prof. Dr. Viktoria Weber (Vizerektorin f\u00fcr Forschung), Laudator Univ.-Prof. \nDr. Stefan Nehrer (Dekan der Fakult\u00e4t f\u00fcr Gesundheit und Medizin), Ass.-Prof. Byoung-Kwon Lee, PhD, Dipl.-Ing. Dr. Karl Wagner, Doz. In-Hyeub Baek (in Vertretung von Univ.-Prof. Dr. med. Moo-Sik Lee, PhD), Rektor Mag. Friedrich Faulhammer, Laudatorin Univ.-Prof. Mag. Dr. habil. Gudrun Biffl (Dekanin der Fakult\u00e4t f\u00fcr Wirtschaft und Globalisierung)\nMeinung50\nMeinung\nupgrade 4/2013Meinung\nupgrade 2/2013  50KarrierenetzwerK\nupgrade 1 /2015\u201eBlue Hour\u201c: \u00dcber ihre Erfahrungen und Ansichten berichteten \nauf dem Podium ORF-Redakteur Bernhard Natschl\u00e4ger  \n(rechts), Architektin Tania Berger (2.v.r.) vom Department  f\u00fcr Migration und Globalisierung der Donau-Universit\u00e4t  \nKrems und Trainerin und Autorin Beatrice Achaleke (2.v.l) unter der Moderation von Michael Roither (links).  Gastgeberin Rita Starkl, Leiterin des Alumni-Clubs (3.v.l.), begr\u00fc\u00dfte die G\u00e4ste. Alumni-Club\nwww.donau-uni.ac.at/de/service/alumni/veranstaltungenDas Fremde und das Eigene:  \nBegegnung als Chance\nAlumni-VisitBlue Hour\nNeue VeranstaltungsreiheUnser Verh\u00e4ltnis zum Fremden ist durchaus ambivalent:   \nWas uns \u00e4ngstigt, fasziniert auch zugleich. Wer das  \nFremde aber nicht als Bedrohung empfindet, sondern  \nsich darauf einl\u00e4sst und als Chance und Angebot begreift, \nGrenzen zu \u00fcberschreiten, dem \u00f6ffnen sich neue Dimen\u00adsionen des gesellschaftlichen und nachbarschaftlichen  \nMiteinanders. So das Fazit einer  Expertendiskussion, zu der der \nAlumni\u00adClub der Donau\u00adUniversit\u00e4t \nKrems ins Leopold Museum einge\u00adladen hatte.\nBeim Alumni-Visit sind die Absolventinnen und Absolventen der Donau-  \nUniversit\u00e4t Krems eingeladen,  Gast im Unternehmen eines Alumni\u00ad \nClub\u00adMitglieds zu sein und so exklusive Einblicke in den T\u00e4tigkeits\u00adbereich ihrer Kollegin oder ihres Kollegen zu erhalten. Der erste Alumni\u00adVisit findet bei Frau Nicole Jung, MSc, im AUA\u00adTrainings\u00ad\ncenter in Wien statt. In einer nachgebauten Flug zeug kabine erleben \ndie TeilnehmerInnen eine Notfall\u00fcbung, wie sie auch im \n Ausbildungsprogramm der AUA\u00adMitarbeiterInnen vorgesehen ist. \nDer zweite Besuch findet bei Ing. Robert Modliba, MBA, in der \nPost AG statt. Er wird durch das Briefverteilzentrum f\u00fchren.  \nAlumni-Club-Termine\n27.03.  Alumni-Visit: im AUA-Trainingscenter\n09.04.  Veranstaltung \u201eTrade in Austria\u201c              in der Wiener B\u00f6rse14.04.  Stammtisch Salzburg24.04.  Stammtisch Graz27.04.  Stammtisch Z\u00fcrich (CH)29.04.  Blue Hour08.05.  Alumni-Kultur: Festspielhaus St. P\u00f6lten12.05.  Stammtisch Burgenland20.05.  Stammtisch M\u00fcnchen (D)\n01.06.  Alumni-Visit: Post AG\n09.06.  Stammtisch Salzburg09.06.  Stammtisch Berlin (D)13.06.  Campus-Ball16.06.  Stammtisch Stuttgart (D)18.06.  Stammtisch K\u00f6ln (D)25.06.  Stammtisch K\u00e4rnten25.06.  Stammtisch Krems26.09.  Alumni-Tag\nMeinung51\nMeinung\n Meinung\nEinmal j\u00e4hrlich diskutieren die EDU|days das Potenzial der digitalen Medien  \nf\u00fcr die Bildung, pr\u00e4sentieren Trends sowie internationale Praxisbeispiele  und er\u00f6rtern aktuelle Fragestellungen. Von BeeBots \u00fcber Flipped Classroom  \nbis zu Augmented Reality im Unterricht reicht das vielf\u00e4ltige Programm.  \nVertreterInnen aus Schulen, Bildungsinstitutionen und Verlagen, aus Wissenschaft und Wirtschaft treffen sich dazu an der Donau\u00adUniversit\u00e4t Krems.  \n8. bis 9. April, Krems\nwww.edudays.atWeitere termine\nAtlas von Arkadien  \nDer \u201eAtlas von Arkadien\u201c \u2013 \ndie Ausstellung zum gleich\u00adnamigen FWF\u00adForschungs\u00ad\nprojekt \u2013 pr\u00e4sentiert Frag\u00ad\nmente der Sozialgeschichte in Bildern. Urbane und technologische Entwicklun \u00ad\ngen des 20. Jahrhunderts \nwerden in Bildmontagen  \nin ihrer gesellschaftlichen Dimension analysiert.       \nBis 17 . Mai, Wien\nAkad.d. bildenden K\u00fcnste Wienwww.akbild.ac.atKongresse und VeranstaltungenFotos: Walter Skokanitsch (S. 50); Wikimedia/CC; Fotolia (S. 51)Das Thema Sicherheit hat im Reitsport im Vergleich zu anderen unfalltr\u00e4chtigen \nSportarten bisher wenig wissenschaftliche Aufmerksamkeit erhalten. Mit dem \nersten Reitsicherheits\u00adSymposium in der Uniklinik Hamburg\u00adEppendorf m\u00f6chte \ndie Hamburger AG f\u00fcr Reitsicherheit den Austausch wissenschaftlicher  \nErgebnisse f\u00f6rdern. Die Veranstaltung ist nicht \u00f6ffentlich. \nWeitere Informationen sind bei  Prof. Dr. Norbert Meenen  \n(meenen@me.com) erh\u00e4ltlich.\n10. Mai, HamburgTagung\nPremiere Fachvortr\u00e4ge\nReitsicherheits-SymposiumLehren und Lernen mit  \ndigitalen Medien \nArchiv der R\u00e4ume\nArbeiten von Margherita \nSpiluttini, einer der renom\u00admiertesten Architektur\u00ad\nfotografinnen Europas, \nzeigt die Landesgalerie Linz.  \nSpiluttini stellt Gebautes nicht in spektakul\u00e4ren  Ansichten, sondern stets  \nim Kontext der allt\u00e4g lichen \nUmgebung dar.  \n12. M\u00e4rz bis 31. Mai\nwww.landesgalerie.atCEDEM 2015 \nErneut veranstaltet das \nZentrum f\u00fcr E\u00adGovernance der Donau\u00adUniversit\u00e4t \nKrems die Conference for \nDemocracy & Open Govern  ment. Unter den  Referenten: Shauneen  Furlong, Marijn Janssen, \nAlon Peled und Theresa  \nA. Pardo, State University of New York, zu Open Go  ver n\u00ad\n ment und Biblio theken.  \n20. bis 22. Mai, Campus Krems\nwww.donau-uni.ac.at/cedem15Termine\nForum Building  \nScience 2015\nupgrade 1 /2015Zum 10. Mal findet heuer das \nForum Building Science des  Departments f\u00fcr Bauen und  \nUmwelt der Donau\u00adUniversit\u00e4t \nKrems statt. In ausgew\u00e4hlten  Fachvortr\u00e4gen werden  \naktuelle Projekte und Forschungsergebnisse zu Bauklimatik und Geb\u00e4udetechnik,  \nBaukulturellem Erbe, Bau\u00ad und Immobilienwirtschaft, Immobilien und Facility  \nManagement sowie Umweltsensitivit\u00e4t vorgestellt und diskutiert.\n6. Mai, Krems\nwww.donau-uni.ac.at/dbu/forumbuildingscienceBMeinung\nFestkonzert\nMusiker und S\u00e4nger  \naus Serbien, Bulgarien,  Rum\u00e4nien und Bosnien \nmusizieren gemeinsam \nmit den S\u00e4ngerinnen  und S\u00e4ngern des Campus \nChors CHORyph\u00e4en. \n Anlass ist das 20-j\u00e4hrige \nBestehen der Donau-Universit\u00e4t Krems.\n31. Mai, 19 Uhr, Audimax\nwww.donau-uni.ac.at/kultur\nKlangkunst \nDer Klangraum Krems \nzeigt exklusiv f\u00fcr die  Minoritenkirche ge-\nschaffene Arbeiten des \nSchweizer Klangk\u00fcnst-lers Zimoun. Seine  Materialien aus Alltag und Industrie generieren \nkomplexe Klang- und \nBewegungsformen.  \nAb 22. Mai\nwww.klangraum.at\nPartner.Gl\u00fcck \n\u00dcber Beziehungen,  \nihr Scheitern und ihr Gl\u00fcck sprechen die  \nWissenschaftsjournalistin \nUrsula Baatz und der Pastoraltheologe Paul M. Zulehner bei den Kremser \nKamingespr\u00e4chen.\n13. Mai, Haus der Regionen\nwww.volkskulturnoe.atUpgrade-Tipps52\nKunst & Kultur\nFotos: Farben der Stadt: Donau-Universit\u00e4t Krems; Seethaler: Urban Zintel; Mordillo: 1986 Oli Verlag N.V.Weitere termine\nArno Geiger, Katja Perat, Robert Seethaler und viele  \nandere Leseg\u00e4ste versammelt das Internationale  Kulturenfestival \u201eLiteratur & Wein\u201c 2015 zum Thema \n\u201eVon der Entschl\u00fcsselung der Welt\u201c.\n9. bis 12. April\nwww.literaturundwein.at\nWenn sprachlose Figuren mit gro\u00dfen Nasen \neine bunte, verf\u00fchrerische Welt bev\u00f6lkern, den Ausweg aus verschlungenen Laby rinthen \nsuchen oder sich in absurden  Sportarten \n\u00fcben, dann befinden wir uns in der Welt von Guillermo Mordillo (*1932). Seine Cartoons, Zeichnungen und Skizzen sind im Karikatur -\nmuseum Krems zu sehen. \nBis 22. November\nwww.karikaturmuseum.atLiteratur  & Wein\nDie Welt des MordilloFarben der Stadt\nUnter dem Motto \u201eFarben der Stadt\u201c  \nzeigt Campus Kultur farbenfrohe Kinder -\nbilder in unterschiedlichen Maltechniken, \nvon der Spachtel- bis zur klassischen  \nPinseltechnik. Die Arbeiten der jungen \nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sind allesamt  \nin der Kinderbetreuungseinrichtung  \nder Donau-Universit\u00e4t Krems, Campus Kids, \nin den letzten Monaten entstanden.  \nBis Mitte April \nAltbau der Donau-Universit\u00e4t Kremswww.donau-uni.ac.at/kultur  Campus Kids\nKulturenfestival\n\u00d6sterreich-Premiere\nMORDILLO \u00a9 1967 Oli Verlag N.V.Robert Seethaler\nupgrade 1 /2015Meinung\nupgrade 3/201353\nMeinung\nMaster-Thesen  \nKorruption verhindern \nFolgen der Korruption \nsind hohe materielle und immaterielle Sch\u00e4den, \nwie sinkende Attraktivit\u00e4t \ndes Wirtschaftsstandortes oder die Erosion staatli-cher Strukturen, die schon in sogenannten \u201efailed \nstates\u201c resultierte. Daher \nhat die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der Korruption einen  besonders hohen Stellen-\nwert. Die Masterthese \nbietet Ans\u00e4tze f\u00fcr kor -\nruptionspr\u00e4ventive Stra-tegien und Ma\u00dfnahmen. \nMag. (FH) Susanne Fehleisen, \nMAS: Rechtfertigungsstrate-gien bei Korruptionsdelikten. Donau-Universit\u00e4t Krems 2015\nBrandschutz optimieren\nDie Fusion von Feuer -\nwehren zur optimieren-den Gestaltung des \nBrandschutzes st\u00f6\u00dft bei \nFeuerwehrfunktion\u00e4ren teils auf gro\u00dfen Wider -\nstand. Meist wird emo-tional argumentiert. \n Sachliche Vorgaben der \nPolitik zum Zweck der F inanzierung werden nur \nbedingt zur Kenntnis \n genommen. Die Arbeit \nbietet vor allem durch  einen Bewertungsalgo-rithmus eine sachliche Entscheidungsgrundlage.\nBD Ing. Franz Humer:\nEine objektive Methode  \nf\u00fcr die Gestaltung des ab-wehrenden Brandschutzes \nder Zukunft? Donau-  \nUniversit\u00e4t Krems 201053\nF\u00fcrchten, aber richtig \nEbola, IS-Terror und \n Pestizidr\u00fcckst\u00e4nde im  Essen: Bemessen nach der \nDichte medialer Katastro-\nphenmeldungen m\u00fcssten \nlebensbedrohliche Risiken bereits ins Unendliche ge-stiegen sein. Ortwin Renn beruhigt und kontert in \n seinem j\u00fcngsten Buch \n gelassen. W\u00e4re die Welt so \nriskant, wie k\u00f6nne es dann sein, dass die Lebenser -\nwartung statistisch st\u00e4ndig steigt, wir statistisch immer \nges\u00fcnder leben und immer \nsicherer vor Kriminalit\u00e4t sind? Der Risikoforscher l\u00e4dt zur Selbstreflexion  \nein und gibt seinen Lesern   \neine Anleitung, wirkliche \nRisiken zu erkennen und sich vor dem Falschen  \nnicht zu f\u00fcrchten. \nOrtwin Renn:\nDas Risikoparadox. Warum wir uns vor dem Falschen f\u00fcrchten\nFischer Taschenbuch Verlag, \nBerlin 2014www.fischerverlage.deFotos: Farben der Stadt: Donau-Universit\u00e4t Krems; Seethaler: Urban Zintel; Mordillo: 1986 Oli Verlag N.V.B\u00fccher\nVon wegen Vorbeugen\nRauchen ist sch\u00e4dlich.  Dar\u00fcber besteht Konsens. Statistisch gesehen leben \nreiche Raucher dennoch \nl\u00e4nger als arme. Matthias Martin Becker hinterfragt das neue Dogma der  Gesundheitspolitik \u2013 die \nPr\u00e4vention. F\u00fcr den Ge-\nsundheitszustand entschei-dend sei die soziale Situa-tion und nur wenig der \nLebensstil. Gegen Stress am \nArbeitsplatz, Existenzangst und prek\u00e4re Wohnverh\u00e4lt-nisse hilft nicht einmal der ber\u00fchmte one apple a day. \nDamit Vorbeugung auch \nwirken kann, brauchen die Menschen Zeit, Selbstbe-stimmung und soziale  Absicherung. Doch das \nsind zurzeit knappe G\u00fcter. \nMatthias Martin Becker: \nMythos Vorbeugung. Warum Gesundheit sich \nnicht verordnen l\u00e4sst und \nUngleichheit krank machtProMedia-Verlag, Wien, 2014www.mediashop.at \n \nAm 1. J\u00e4nner verstarb \n Ulrich Beck, einer der \n bekanntesten deutschen \n Soziologen der Nachkriegs-\nzeit. Anlass, sein am  meisten gelesenes und in 35 Sprachen \u00fcbersetztes Werk \u201eDie Risikogesell-\nschaft\u201c wieder zur Hand  \nzu nehmen. Bereits 1986 sah Beck den Umgang mit  Risiken als zentrale Heraus-\nforderung f\u00fcr kommende \nGesellschaften. Es ginge,  so schrieb Beck, nicht mehr darum, die Natur zwecks Reichtumsproduktion nutz-\nbar zu machen, sondern \num die Folgeprobleme der technisch-\u00f6konomischen Entwicklung. Der Moder -\nnisierungsprozess, so der \nSoziologe, werde \u201ereflexiv\u201c, \nsich selbst zum Thema und Problem.  \nUlrich Beck:\nRisikogesellschaft. Auf dem \nWeg in eine andere ModerneEdition Suhrkamp, Berlin 1986www.suhrkamp.de\nIn riskanter Gesellschaft\nupgrade 1 /201554\nupgrade 1 /2015upgrade\nDas Magazin f\u00fcr Wissen und Weiterbildungder Donau-Universit\u00e4t Krems\n(ISSN 1862-4154)\nHerausgeberRektorat der Donau-Universit\u00e4t KremsMedieninhaber\nDonau-Universit\u00e4t Krems,\nDr.-Karl-Dorrek-Stra\u00dfe 30, A-3500 KremsChefredakteur\nGerhard Gensch, Donau-Universit\u00e4t Krems,\nE-Mail: gerhard.gensch@donau-uni.ac.atVerantwortlicher Redakteur\nRoman Tronner\nE-Mail: roman.tronner@donau-uni.ac.atAutorinnen & Autoren dieser AusgabeChristina Badelt, Sonja Bettel, Gerhard Gensch, Julia Harlfinger, \nAstrid Kuffner, Cathren Landesgesell, Angelika Ohland, Roman \nPrinz, Alexandra Rotter, Roman Tronner, Gudrun Weitzenb\u00fcrgerLayoutkonzeptki 36, Sabine KrohbergerGrafikbuero8, Thomas Kussin\nSchlusslektorat\nJosef Weilguni\nLeser- und Abonnementservice\nBarbara Fidler-Kaider\nTelefon: +43 (0)2732 893-2577E-Mail: barbara.fidler-kaider@donau-uni.ac.atHerstellung\nsandlerprint&more\nJohann Sandler GesmbH & Co KGA-3671 Marbach\nAuflage\n12.500Erscheinungsweise\nviertelj\u00e4hrlich,\n2.15 erscheint im Juni 2015F\u00fcr unverlangt eingesandte  \nManuskripte und Fotos wird  \nkeine Haftung \u00fcbernommen. \nTrotz sorgf\u00e4ltiger Auswahl  \nder Quellen kann f\u00fcr die Richtig-keit nicht gehaftet werden.\nNachdruck und Verwendung,\nauch auszugsweise, nur mitausdr\u00fccklicher Genehmigung\nder Redaktion.\nGender-Hinweis:\nIm Sinne einer besseren  \nLesbarkeit unserer Artikel  \nverwenden wir die maskuline  oder feminine Sprachform.  \nDies impliziert jedoch keine  \nBenachteiligung des jeweils  anderen Geschlechts. ImpressumVorschau2.15\nGesundheit und Krankheit z\u00e4hlen zu den gro\u00dfen Heraus for derun gen \nmoderner Gesellschaften. Dabei haben massive  Ver\u00e4nderungen  \nin Lebensstil und Gesundheitsverhalten,  demographische Entwick-\nlungen, die Kosten medizinischer  Ver sorgung oder die R\u00fcckkehr  \nvon Krankheiten zu neuen F  rage stellungen und Problemen im \nGesundheits- und Sozialwesen gef\u00fchrt. Als Folge davon dominieren \nThemen aus Gesundheit und Medizin immer st\u00e4rker die Medien. Viele Menschen gehen nicht gleich zum Arzt, sondern konsultieren \nzun\u00e4chst das Internet oder nutzen soziale Medien. \nupgrade untersucht in seiner Ausgabe 2.15, vor welchen Kom-\nmunikationsherausforderungen Leistungsanbieter und Leistungs-\nempf\u00e4nger im Gesundheitswesen stehen und welche Auswirkung \ndie Zunahme gesundheitsbezogener Medieninhalte auf die Inter -\naktion zwischen Arzt und Patient hat. Wir stellen au\u00dferdem das Forschungsfeld \u201eHealth Communication\u201c vor und pr\u00e4sentieren Modelle von gelungener Gesundheitskommunikation.Gesundheitskommunikation\n55\nPIPILOTTI RIST, HOMO SAPIENS SAPIENS, 2005, VIDEOSTILL (DETAIL) \u00a9 PIPILOTTI RIST, COURTESY DIE K\u00dcNSTLERIN, HAUSER & WIRTH UND L UHRING AUGUSTINE\n22/03\u201428/ 06/2015\nKOMM SCHATZ, WIR STELLEN DIE MEDIEN UM &\nFANGEN NOCHMALS VON VORNE AN\nKUNSTHALLE KREMS  FRANZ-ZELLER-PLATZ 3, 3500 KREMS AN DER DONAU\nT +43 2732 908010, WWW.KUNSTHALLE.AT, WWW.FACEBOOK.AT/KUNSTHALLE.KREMSsiemens.at/desigocc \nEin Geb\u00e4udemanagementsystem,          \ndas Geschichte schreibt\nGeb\u00e4udemanagement startet mit DesigoTM. \nMit Desigo CC lassen sich unterschiedliche \nGewerke wie Geb\u00e4udeautomation, Brandschutz \nund Sicherheit, Beleuchtung, Video und Energie mit einer Plattform steuern. Den Anforderungen der unterschiedlichen Anspruchsgruppen wie Ge-b\u00e4udeeigent\u00fcmer, Geb\u00e4udemanager, Sicherheits-verantwortliche oder die eigentlichen Nutzer von Geb\u00e4uden wird gleicherma\u00dfen Rechnung getra-gen. So differenziert die Bed\u00fcrfnisse jedoch auch sind, eines haben alle gemeinsam: Den Wunsch nach maximaler Sicherheit, h\u00f6chstm\u00f6glichem Komfort und Effizienz. Die Managementplattform Desigo CC tr\u00e4gt genau diesen Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen Rechnung und realisiert \u00fcbergreifende Interaktionen Die klassische Integration von Sub-systemen auf einer Leitebene weicht bei Desigo CC einer integralen Inhouse-Zusammenarbeit der verschiedenen Entwicklungsteams aller unter -\nschiedlichen Disziplinen und Gewerke.\nSiemens AG \u00d6sterreich\nBuilding Technologies Division1210 Wien, Siemensstra\u00dfe 90Telefon 05 1707-32300, bt.at@siemens.com\nUpgrade_Fr\u00fchjahr15_Inserat210x280.indd   1 24.02.2015   16:30:49", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}