{"title": "Fit in den Fr\u00fchling mit der richtigen Balance", "author": "Fr\u00e4nkischer Tag", "url": "https://www.infranken.de/lk/gem/fit-in-den-fruehling-mit-der-richtigen-balance-art-3229011", "hostname": "infranken.de", "description": "\"S\u00e4ure-Basen-Balance: Fit durch den Fr\u00fchling!\" hei\u00dft eine Veranstaltung der Volkshochschule Maroldsweisach am Mittwoch, 14. M\u00e4rz. Diese Balance ist die Grun...", "sitename": "inFranken.de", "date": "2018-03-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\"S\u00e4ure-Basen-Balance: Fit durch den Fr\u00fchling!\" hei\u00dft eine Veranstaltung der Volkshochschule Maroldsweisach am Mittwoch, 14. M\u00e4rz. Diese Balance ist die Grundlage f\u00fcr Gesundheit und Wohlbefinden. Ger\u00e4t sie aus dem Lot, k\u00f6nnen sogar Erkrankungen die Folge sein. Katja Winkler gibt den Teilnehmern Tipps. Beginn ist um 19 Uhr im Maroldsweisacher Rathaus. Anmeldungen nimmt Christa Beck von der VHS Maroldsweisach ab 18 Uhr unter Telefon 09532/1465 entgegen. red\nMaroldsweisach\nFit in den Fr\u00fchling mit der richtigen Balance\n\"S\u00e4ure-Basen-Balance: Fit durch den Fr\u00fchling!\" hei\u00dft eine Veranstaltung der Volkshochschule Maroldsweisach am Mittwoch, 14. M\u00e4rz. Diese Balance ist die Grun...", "language": null, "image": "https://www.infranken.de", "pagetype": "newsarticle", "links": ["/", "https://www.infranken.de/login/", "javascript:;", "https://trauer.infranken.de", "/ratgeber/gesundheit/coronavirus/", "/lk/gemeinde/", "/ueberregional/blaulicht/", "/lk/wetter/", "https://www.infranken.de/werben-auf-infrankende/lokalwerben/", "https://trauer.infranken.de", "javascript:", "/login", "https://trauer.infranken.de", "/lk/", "javascript:", "javascript:", "/lk/ansbach/", "/lk/aschaffenburg/", "/lk/bad-kissingen/", "/lk/bamberg/", "/lk/bayreuth/", "/lk/coburg/", "/lk/erlangenhoechstadt/", "/lk/forchheim/", "/lk/fuerth/", "/lk/hof/", "/lk/hassberge/", "/lk/kitzingen/", "/lk/kronach/", "/lk/kulmbach/", "/lk/lichtenfels/", "/lk/main-spessart/", "/lk/miltenberg/", "/lk/neustadtaisch/", "/lk/nuernberg/", "/lk/rhoen-grabfeld/", "/lk/roth/", "/lk/schweinfurt/", "/lk/weissenburg-gunzenhausen/", "/lk/wunsiedel/", "/lk/wuerzburg/", "/lk/gemeinde/", "https://sonderthemen.infranken.de", "/lk/wetter/", "/bildergalerien/franken/", "/videos/franken/", "/bayern/", "/ratgeber/", "javascript:", "javascript:", "/ratgeber/feiertage-tradition/", "/ratgeber/verbraucher/", "/ratgeber/genuss/", "/ratgeber/familie/", "/ratgeber/garten/", "/ratgeber/gesundheit/", "/ratgeber/haushalt-alltag/", "/ratgeber/wohnen/", "/ratgeber/karriere-geld/", "/ratgeber/nachhaltigkeit-umwelt/", "/ratgeber/technik/", "/ratgeber/tiere/", "/ratgeber/urlaub-reisen/", "/ratgeber/fahren/", "/ratgeber/wissenschaft-forschung/", "/deutschland/", "/welt/", "/blaulicht/", "/boulevard/", "/sport/", "javascript:", "javascript:", "/lk/franken/sport-fraenkischer-tag/", "/regionalsport/sporttabellen/", "/freizeit-tourismus/", "javascript:", "javascript:", "/freizeit-tourismus/ausflug/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/einkaufen/", "/freizeit-tourismus/gastronomie/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/hotel-unterkunft/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/sehenswuerdigkeiten/", "/freizeit-tourismus/urlaub-in-franken/", "javascript:", "/freizeit-tourismus/wellness/", "javascript:", "/veranstaltungen/", "javascript:", "javascript:", "https://ticketshop-infranken.reservix.de/", "/veranstaltungen/feste/", "/veranstaltungen/maerkte-basare/", "/veranstaltungen/notfalldienste/", "/bildergalerien/", "/videos/", "/partnersuche/franken/", "javascript:", "javascript:", "/partnersuche/ansbach/", "/partnersuche/bamberg/", "/partnersuche/bad-kissingen/", "/partnersuche/bayreuth/", "/partnersuche/coburg/", "/partnersuche/erlangen/", "/partnersuche/forchheim/", "/partnersuche/fuerth/", "/partnersuche/herzogenaurach/", "/partnersuche/hof-an-der-saale/", "/partnersuche/kitzingen/", "/partnersuche/kulmbach/", "/partnersuche/lauf-an-der-pegnitz/", "/partnersuche/nuernberg/", "/partnersuche/roth/", "/partnersuche/schwabach/", "/partnersuche/schweinfurt/", "/partnersuche/wuerzburg/", "/partnersuche/zirndorf/", "/werben-auf-infrankende/lokalwerben/", "https://trauer.infranken.de/", "https://immo.infranken.de/", "https://jobs.infranken.de/", "https://www.fraenkische-rezepte.de", "https://anzeigenannahme.infranken.de", "/newsletter/", "/podcast/", "/aboservice/infrankennews-app/", "https://www.facebook.com/inFranken/", "https://twitter.com/infranken", "https://www.instagram.com/infranken/", "https://www.youtube.com/user/inFrankende", "https://www.pinterest.de/infranken/", "/", "/lk/", "/lk/gemeinde/", "#kommentare", "javascript:", "javascript:", "/_/sendmail.html?PG=/lk/gem/fit-in-den-fruehling-mit-der-richtigen-balance-art-3229011", "javascript:", "javascript:", "/lk/gem/fit-in-den-fruehling-mit-der-richtigen-balance-art-3229011,PRINT?_FRAME=33", "javascript:", "javascript:", "https://api.infranken.de/widget/textwidget/relaunch.php?art=154303&id=3229011&picsize=3&pfad=/lk/gem/", "https://news.google.com/publications/CAAiEIQZXhtAjtqcdNZBq5aTMCgqFAgKIhCEGV4bQI7anHTWQauWkzAo?hl=de&gl=DE&ceid=DE%3Ade", "/", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", "javascript:", null, "javascript:", "https://www.facebook.com/inFranken/", "https://twitter.com/infranken", "https://www.instagram.com/infranken/", "https://www.youtube.com/user/inFrankende", "https://www.pinterest.de/infranken/", "https://app.adjust.com/l3h8pkv", "https://app.adjust.com/6h73zq9\n", "/wir-ueber-uns/", "https://www.infranken.de/wir-ueber-uns/dein-job-bei-infrankende-art-5367452", "/werben-auf-infrankende", "/agb/", "/rss", "/datenschutz/", "javascript:openCookieSettings();", "https://www.infranken.de/aboservice/uebersicht/", "/newsletter/", "/leistungsschutzrecht/leistungsschutzrecht;art168807,2936716", "/", "/3145", "/wir-ueber-uns/sitemap/", "/aboservice/kontakt/", "/infrankenplus/faq/", null]}