{"title": "Meine Energieladung Balance", "author": null, "url": "http://besserleben.wienerstaedtische.at/de/edition/energieladung-balance/stefan-simon", "hostname": "wienerstaedtische.at", "description": null, "sitename": "Wiener St\u00e4dtische BESSER-LEBEN", "date": "2013-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Willkommen bei Mag. Stefan Simon - Die L\u00f6sung, die Sie richtig bewegt!\nBewegung ist Teil unseres Lebens wie auch der Atem und die Ern\u00e4hrung. Sie gibt uns in der richtigen Form Kraft, notwendige Energie und Entspannung. Mit der individuellen Auswahl und in der richtigen Dosierung verhilft sie zu einem guten k\u00f6rperlichen Zustand, zu mehr Wohlbefinden und zu einem h\u00f6heren Selbstbewusstsein.\n\u201eWer meint, dass er keine Zeit zur Bewegung hat, wird sich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter Zeit f\u00fcr Krankheiten nehmen m\u00fcssen\u201c (Edward Stanley)\nIch lebe und liebe Bewegung und Sport. Es ist daher mein Anliegen, Ihnen in meinen Bewegungs- und Gesundheitsberatungen zu vermitteln, wie wichtig regelm\u00e4\u00dfige Bewegung ist und dass Bewegung und Sport auch lustbetont sein kann. Nach dem Motto \u201eBewegungsfreude ist Lebensfreude!\u201c gehe ich individuell auf jeden Menschen ein und biete ihm ein ganzheitliches Trainingsprogramm nach seinem pers\u00f6nlichen Geschmack an. Nur so kann das Training Spa\u00df machen und Sie k\u00f6nnen mit viel Freude und Engagement Ihre Fitness-Ziele erreichen.\nBei meinen Beratungen \u00e0 la carte lege ich unter anderem auf folgende Bereiche wert: Herz-Kreislaufsystem, Ausdauer, Kraft, Koordination, Beweglichkeit, Gelenksfunktion, Wirbels\u00e4ule, K\u00f6rperhaltung, Sitzhaltung, Ern\u00e4hrung und Sport, Arbeitsplatz, Familiensituation, zeitliche und \u00f6rtliche Gegebenheiten, Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche", "language": null, "image": null, "pagetype": "company", "links": ["#main-content", "/de", "/de/willkommen", "/de/editionen", "/de/edition/auszeit", "/de/edition/training", "/de/edition/balance", "/de/edition/vorsorge", "/de/edition/junior", "https://www.wienerstaedtische.at/service/faq/faq-zu-produkten/faq-gesund-fit.html", null, "/de/edition/energieladung-balance/eat2day", "/de/edition/energieladung-balance/doris-paar-shiatsuzimmer", "/de/edition/energieladung-balance/christian-mannl-wien", "/de/edition/energieladung-balance/gunter-niederhuber", "/de/edition/energieladung-balance/stefan-simon", "/de/edition/energieladung-balance/wachstum", "/de/edition/energieladung-balance/martina-wieser-walz-wien", "/de/edition/energieladung-balance/philipp-bernhard-walz-wien", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-wien", "/de/edition/energieladung-balance/anna-schrefl", "/de/edition/energieladung-balance/barbara-mayr", "/de/edition/energieladung-balance/tamara-brandl-worisch", "/de/edition/energieladung-balance/robert-schultes", "/de/edition/energieladung-balance/ingrid-spanny", "/de/edition/energieladung-balance/isabella-kimmeswenger", "/de/edition/energieladung-balance/philipp-bernhard-walz-klosterneuburg", "/de/edition/energieladung-balance/martina-wieser-walz-klosterneuburg", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-niederosterreich", "/de/edition/energieladung-balance/dagmar-forstner", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-burgenland", "/de/edition/energieladung-balance/live-now", "/de/edition/energieladung-balance/michaela-wurzer", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-steiermark", "/de/edition/energieladung-balance/claudia-achatz", "/de/edition/energieladung-balance/hermine-jausz", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-karnten", "/de/edition/energieladung-balance/vladimir-nemcic", "/de/edition/energieladung-balance/alena-nemcic", "/de/edition/energieladung-balance/manuela-hohenwarter", "/de/edition/energieladung-balance/nicole-walcher", "/de/edition/energieladung-balance/christian-mannl-salzburg", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-salzburg", "/de/edition/energieladung-balance/carmen-hintermuller", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-oberosterreich", "/de/edition/energieladung-balance/gerlinde-winkler", "/de/edition/energieladung-balance/raimund-burger", "/de/edition/energieladung-balance/julia-raschenberger", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-tirol", "/de/edition/energieladung-balance/anna-maria-muller", "/de/edition/energieladung-balance/anita-godina", "/de/edition/energieladung-balance/doris-jaeger", "/de/edition/energieladung-balance/angelika-kaufmann", "/de/edition/energieladung-balance/weight-watchers-vorarlberg", "http://www.4s-training.com/index.html", "/de/flag/flag/merkliste/1566?destination=edition/energieladung-balance/stefan-simon&token=491532ab6e57f7792a072f8abbf881d8", "/pdf/energieladung-balance/stefan-simon", "tel:+4350350230", "mailto:office@besserleben-service.at", "tel:+4350350350", "mailto:kundenservice@wienerstaedtische.at", "https://www.wienerstaedtische.at/impressum", "https://www.wienerstaedtische.at/datenschutz-informationen.html ", "https://www.wienerstaedtische.at/cookie-informationen.html"]}