{"title": "Die Corona-Leugnung als rechtes Agitationsfeld", "author": null, "url": "https://www.nf-farn.de/corona-leugnung-rechtes-agitationsfeld", "hostname": "nf-farn.de", "description": "Wie esoterische und alternative Milieus gemeinsame Sache mit Neonazis machen", "sitename": "FARN \u2013 Fachstelle Radikalisierungspr\u00e4vention und Engagement im Naturschutz", "date": "2020-12-02", "id": null, "license": "CC ZERO 1.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Wie esoterische und alternative Milieus gemeinsame Sache mit Neonazis machen\n2.12.2020 | Mit dem Beginn der pandemiebedingten Einschr\u00e4nkungen des Lebens in Deutschland hat sich eine neue Protestbewegung formiert, die vor allem rund um eine Demonstration in Berlin Ende August f\u00fcr Aufmerksamkeit sorgte. Die Bilder von Reichskriegsflaggen vor dem Reichstagsgeb\u00e4ude gingen um die Welt. Insgesamt folgten laut beh\u00f6rdlichen Sch\u00e4tzungen an diesem Tag 38.000 Menschen den Aufrufen der Initiative \u201eQuerdenken\u201c und zahlreicher rechtsextremer Gruppierungen.\nDie \u00dcberraschung \u00fcber offen zur Schau gestellte Symbole des Deutschen Reiches und die Prominenz der extremen Rechten vor Ort war in der Berichterstattung gro\u00df. Kurz zuvor lie\u00df das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz noch verlauten, dass nicht mit einem Protest rechtsradikaler Kr\u00e4fte zu rechnen sei. Diese Fehleinsch\u00e4tzung musste es dann im Nachhinein korrigieren und gab damit den zahlreichen Warnungen antirassistischer Initiativen wie \u201eAufstehen gegen Rassismus\u201c recht. F\u00fcr viele Expert*innen war es n\u00e4mlich eine logische Folge, dass sich rechte Kr\u00e4fte den Protesten anschlie\u00dfen w\u00fcrden, nachdem eine Demo am 1. August in Berlin das von Leni Riefenstahl inspirierte Motto \u201eTag der Freiheit\u201c trug und sich deutlich rechtsoffen zeigte.\nDoch wieso demonstrierten dort Esoteriker* und Impfgegner*innen neben \u00fcberzeugten Neonazis, Reichsb\u00fcrger*innen und AfD-Abgeordneten? Auf den ersten Blick passen diese Menschen weltanschaulich gar nicht zusammen, doch bei genauerem Hinsehen eint sie der Glaube an Verschw\u00f6rungsideologien und eine sozialdarwinistische Einstellung. Die Psychologin Julia Becker untersuchte die Motivation der Protestierenden und sagte dem Tagesspiegel, \u201edass es einen Zusammenhang zwischen der Bereitschaft, an den Protesten gegen die Restriktionen teilzunehmen und dem Sozialdarwinismus gibt, also dem Gedanken, dass nur die St\u00e4rkeren ein Recht auf das \u00dcberleben haben. Sie stimmen st\u00e4rker der Einstellung zu, dass etwa \u00e4ltere Menschen und solche mit Vorerkrankungen durchaus an Covid-19 sterben d\u00fcrften.\n\u201cZus\u00e4tzlich zu dieser Einstellung finden sich allerlei Mythen \u00fcber globale Absprachen von m\u00e4chtigen Eliten, Pharmakonzernen und Medien, die wahlweise die Bev\u00f6lkerung umbringen oder versklaven m\u00f6chten. Das personifizierte B\u00f6se f\u00fcr die Corona-Leugner*innen ist hierbei meist Bill Gates. Bei der Zuschreibung von geheimen Eliten, die die Versklavung der Welt planen, handelt es sich um offenen oder strukturellen Antisemitismus. Rund um die Protestszene finden sich viele Versatzst\u00fccke von Reichsb\u00fcrger*innen-ideologie, die das Grundgesetz und die Bundesrepublik als unrechtm\u00e4\u00dfige Konstrukte erkl\u00e4ren, die von den als j\u00fcdisch beschriebenen Alliierten gesteuert w\u00fcrden. Ein besonders widerw\u00e4rtiges Beispiel ist das Tragen von gelben Davidsternen mit der Aufschrift \u201eungeimpft\u201c: Die Gleichsetzung der vom NS-Regime verfolgten J\u00fcd*innen mit der Weigerung sich impfen zu lassen, ist eine eindeutige Holocaustrelativierung.\nEin Blick in Teile der esoterischen und alternativen Milieus zeigt, dass Versatzst\u00fccke dieser Ideologien dort schon lange eine Rolle spielen. Irrationale und spirituelle Naturverbundenheit kann durchaus in Menschenhass umkippen. Akuelle Beispiele gibt es dank der Proteste genug. Vor den Verbindungen mit der extremen Rechten und dem Entstehen neuer Mischszenen warnen Expert*innen schon seit Langem.\nNicht alle Menschen, die auf diesen Demos waren, teilen solche Ansichten. Auch muss das Recht, Kritik an den Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung der Pandemie zu \u00fcben, gesch\u00fctzt werden. Wer allerdings mutwillig gemeinsam mit der extremen Rechten demonstriert, normalisiert antidemokratische, wissenschaftsfeindliche und menschenverachtende Positionen. Genau das haben f\u00fchrende rechte Strateg*innen erkannt und sich deshalb den Protesten angeschlossen.\nYannick Passeick\nDieser Artikel ist zuerst erschienen in der Mitgliederzeitschrift der NaturFreunde Deutschlands,\n[NATURFREUNDiN 4-2020]", "language": null, "image": "https://www.nf-farn.de/sites/farn.naturfreunde.de/files/images/NF-FARN_og_image.png", "pagetype": "article", "links": ["#main-menu", "/", "/farn", "/presse", "/farn-pressespiegel", "/referenzen", "/transparenz", "/kontakt", "https://www.nf-farn.de/spenden", "/angebote", "/workshops-vortraege", "/beratung", "/qualifikation", "/multiplikatorinnen-ausbildung", "/projekte", "/naturschutzraum", "/multiplikatorinnen-ausbildung", "/online-aufbaumodule", "/naturschutzraum-hochschullehre", "/umfrage-2021", "/rechte-landnahme", "/regionale-netzwerke-demokratie-umweltschutz", "/kein-blattbreit-rechten", "/lernwerkstatt-gegen-klimawandelleugnung-rechtsradikale-oekologie", "/medien", "https://www.nf-farn.de/bibliothek", "/farn-publikationen", "/glossar", "/downloads", "/sharepics", "/aktuelles-0", "/nachrichten-rechten-rand-0", "/veranstaltungen", "/", null, "https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=96283747", "http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en", "https://www.naturfreunde.de/sites/default/files/naturfreundin_4-20.pdf", "/kohleausstieg-perspektiven-lausitz", "https://pixabay.com/de/photos/schaufelrad-schaufelradbagger-1051962/", "/kohleausstieg-perspektiven-lausitz", "/energiewende-stimmengewirr-differenzierter-blick-gegnerinnen-windkraft", "https://pixabay.com/de/photos/windr\u00e4der-windenergie-windkraft-474576/", "/energiewende-stimmengewirr-differenzierter-blick-gegnerinnen-windkraft", "/atomenergie-voelkermord-rechtsextreme-anti-akw-bewegung", "/atomenergie-voelkermord-rechtsextreme-anti-akw-bewegung", "/atomenergie-ausweg-rechte-parteien-klimaleugnerinnen-bewusst-politische-angebote", "/atomenergie-ausweg-rechte-parteien-klimaleugnerinnen-bewusst-politische-angebote", "/kehre-romantisierung-vormoderner-gesellschaften", "/kehre-romantisierung-vormoderner-gesellschaften", "/bienenfreundlich-rassistisch", "/bienenfreundlich-rassistisch", "/wolf-dieter-storl-rechte", "/wolf-dieter-storl-rechte", "/umweltschutz-rechts-oekofaschismus", "/umweltschutz-rechts-oekofaschismus", "/extremen-rechten-vogel-zeigen", "https://pixabay.com/de/photos/goldregenpfeifer-vogel-strand-4358026/", "/extremen-rechten-vogel-zeigen", "/coronakrise-selbstversorgerinnen-hoffnung-voelkische-wiedergeburt", "/coronakrise-selbstversorgerinnen-hoffnung-voelkische-wiedergeburt", "/unterwanderungsversuche-rechts", "/unterwanderungsversuche-rechts", "/ideologie-oekofaschismus-beeinflusst-breite-teile-gesellschaft", "https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Banner_Migrant_Lives_Matter.jpg", "/ideologie-oekofaschismus-beeinflusst-breite-teile-gesellschaft", "/umweltverbaende-ploetzlich-extrem-rechten-unterstuetzt", "/umweltverbaende-ploetzlich-extrem-rechten-unterstuetzt", "/namenswechsel-volk-natur", "/namenswechsel-volk-natur", "/fridays-hubraum-leugnen-klimawandels-rechten-so-beliebt", "/fridays-hubraum-leugnen-klimawandels-rechten-so-beliebt", "/rassismus-naturkunde-aktuelles-problem", "/rassismus-naturkunde-aktuelles-problem", "/interkulturelle-oeffnung-jugendumweltverbandsarbeit", "/interkulturelle-oeffnung-jugendumweltverbandsarbeit", "/menschenrechtsorientierte-soziale-arbeit-kontext-umwelt-naturschutz", "/menschenrechtsorientierte-soziale-arbeit-kontext-umwelt-naturschutz", "/demokratisierung-gesellschaftlicher-naturverhaeltnisse-soziale-bewegung", "/demokratisierung-gesellschaftlicher-naturverhaeltnisse-soziale-bewegung", "/leugnung-skepsis-gegenueber-klimakrise-schutz-imperialen-lebensweise", "https://pixabay.com/de/photos/hochwasser-schild-untergang-wasser-392707/", "/leugnung-skepsis-gegenueber-klimakrise-schutz-imperialen-lebensweise", "/corona-leugnung-rechtes-agitationsfeld", "/corona-leugnung-rechtes-agitationsfeld?page=2", "/spenden", "/downloads", "/presse", "http://www.naturfreunde.de", "http://www.naturfreundejugend.de", "https://www.naturfreunde.de", "http://www.naturfreundejugend.de", "http://www.nf-farn.de/transparenz", "/kontakt", "/impressum", "/datenschutzerklaerung", "/transparenz", "/presse", "https://twitter.com/NF_FARN", "https://www.facebook.com/farn.nf"]}