{"title": "Detox f\u00fcr Eilige mit Kochkurs - ALPENmag", "author": "Laura Fricke", "url": "https://www.alpenmag.de/detox-fuer-eilige-mit-kochkurs/", "hostname": "alpenmag.de", "description": "Seiner Alm (S\u00fcdtirol) \u2013 Detox ist in aller Munde. Die Entgiftung und Entschlackung des K\u00f6rpers bringt neue Lebensenergie, st\u00e4rkt das Immunsystem und kurbelt den Stoffwechsel an. Mit einem neuen Detoxkonzept startet das Tirler-Dolomites Living Hotel auf der Seiser Alm in das Jahr 2016. Die Voraussetzungen f\u00fcr eine Auszeit im Sinne des Wohlbefindens sind im Tirler perfekt. Auf 1.752 Metern H\u00f6he", "sitename": "ALPENmag", "date": "2016-02-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Detox f\u00fcr Eilige mit Kochkurs\nSeiner Alm (S\u00fcdtirol) \u2013 Detox ist in aller Munde. Die Entgiftung und Entschlackung des K\u00f6rpers bringt neue Lebensenergie, st\u00e4rkt das Immunsystem und kurbelt den Stoffwechsel an. Mit einem neuen Detoxkonzept startet das Tirler-Dolomites Living Hotel auf der Seiser Alm in das Jahr 2016. Die Voraussetzungen f\u00fcr eine Auszeit im Sinne des Wohlbefindens sind im Tirler perfekt. Auf 1.752 Metern H\u00f6he hat Familie Rabanser ein Urlaubsambiente konzipiert, das ein maximal gesundes Lebensumfeld bietet. Mit der Unterst\u00fctzung von Baubiologen wurde ein allergenfreies Raumklima geschaffen.\n[Von der K\u00fcche bis zum Spa setzt das Green Living Hotel auf die Sch\u00e4tze der S\u00fcdtiroler Natur. Wer f\u00fcr Detox ins Tirler kommt, f\u00fcr den wird ein individuelles Programm zusammengestellt. Fixer Bestandteil der \u201eKur\u201c ist eine Faszien-Detoxing-Behandlung inklusive einer reichhaltigen \u00d6lmassage. Dabei handelt es sich um eine ganzheitliche und tiefgreifende Ausleitungsmethode mit einem revitalisierenden Effekt. Regelm\u00e4\u00dfige Fu\u00dfb\u00e4der unterst\u00fctzen die Entschlackung. In einem Kochkurs mit einem Detox-Koch des Tirler lernen die Teilnehmer ihre schmackhafte Detox-Suppe zu kochen.](https://www.alpenmag.de/wp-content/uploads/2016/02/allergikerzimmer_tirler_dolomites_living_hotel.jpg)\nRichtig trinken ist das A und O beim Entgiften. Daf\u00fcr gibt es im Tirler einen besonderen Schatz. Das Trinkwasser in dem Hotel im UNESCO Weltnaturerbe Dolomiten ist reinstes basisches Wasser aus der hoteleigenen Curasoa Quelle. Aufgrund seiner basischen Aufladung kann das Curasoa-Wasser viele Schadstoffe aufnehmen und so den K\u00f6rper unterst\u00fctzen, sich von Giftstoffen zu befreien. Im Hotel wird dieser Quellwasserschatz auch mit wirkungsvollen Elixieren und ausgesuchten Alpenkr\u00e4utern angereichert.\nDie Tirler-Kr\u00e4uter-W\u00e4sser schaffen rundum Wohlbefinden.\n[Die frische Bergluft auf der beeindruckend sch\u00f6nen Hochalm tut den Rest, um K\u00f6rper und Geist zu regenerieren. Das Tirler-Dolomites Living Hotel ist Winter wie Sommer umgeben von einem Paradies, um sich in der Natur zu bewegen.](https://www.alpenmag.de/wp-content/uploads/2016/02/ruheraum_tirler_dolomites_living_hotel.jpg)\nDas Detoxpaket inklusive Faszienrolle, Balancekissen, Kochkurs mit dem K\u00fcchenchef und eigener Trinkflasche kostet 181 Euro.", "language": null, "image": "https://www.alpenmag.de/wp-content/uploads/2016/02/innenhof_mit_pool_im_sommer_tirler_dolomites_living_hotel-1-1024x350.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.alpenmag.de/", "https://www.facebook.com/ALPENmagDigitalesAlpenmagazin/", "https://www.youtube.com/channel/UCiBdu8DKFjLZNve9YUizX2Q", "https://twitter.com/AlpenMag_de", "https://instagram.com/alpenmag/?ref=badge", "https://www.alpenmag.de/", "https://www.alpenmag.de/redaktion/", "https://www.alpenmag.de/impressum/", "https://www.alpenmag.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.alpenmag.de/detox-fuer-eilige-mit-kochkurs/#respond", "https://www.alpenmag.de/wp-content/uploads/2016/02/innenhof_mit_pool_im_sommer_tirler_dolomites_living_hotel.jpg", "https://www.alpenmag.de/wp-content/uploads/2016/02/allergikerzimmer_tirler_dolomites_living_hotel.jpg", "https://www.alpenmag.de/wp-content/uploads/2016/02/ruheraum_tirler_dolomites_living_hotel.jpg", "https://www.alpenmag.de/category/italien/", "https://www.alpenmag.de/tag/alpen/", "https://www.alpenmag.de/tag/curasoa-quelle/", "https://www.alpenmag.de/tag/detox/", "https://www.alpenmag.de/tag/dolomiten/", "https://www.alpenmag.de/tag/entschlacken/", "https://www.alpenmag.de/tag/erholen/", "https://www.alpenmag.de/tag/italien/", "https://www.alpenmag.de/tag/kochkurs/", "https://www.alpenmag.de/tag/seiser-alm/", "https://www.alpenmag.de/tag/tirler/", "https://www.alpenmag.de/tag/urlaub/", "/detox-fuer-eilige-mit-kochkurs/#respond", "https://www.alpenmag.de/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.alpenmag.de%2Fdetox-fuer-eilige-mit-kochkurs%2F", "http://www.oeticket.com/", "https://www.alpenmag.de/tag/alpen/", "https://www.alpenmag.de/tag/arlberg/", "https://www.alpenmag.de/tag/arno-kompatscher/", "https://www.alpenmag.de/tag/bayern/", "https://www.alpenmag.de/tag/bern/", "https://www.alpenmag.de/tag/bozen/", "https://www.alpenmag.de/tag/corona/", "https://www.alpenmag.de/tag/coronavirus/", "https://www.alpenmag.de/tag/covid-19/", "https://www.alpenmag.de/tag/covid19/", "https://www.alpenmag.de/tag/dav/", "https://www.alpenmag.de/tag/deutscher-alpenverein/", "https://www.alpenmag.de/tag/deutschland/", "https://www.alpenmag.de/tag/dolomiten/", "https://www.alpenmag.de/tag/guenther-platter/", "https://www.alpenmag.de/tag/hotel/", "https://www.alpenmag.de/tag/innsbruck/", "https://www.alpenmag.de/tag/ischgl/", "https://www.alpenmag.de/tag/italien/", "https://www.alpenmag.de/tag/judith-williams/", "https://www.alpenmag.de/tag/kitzbuehel/", "https://www.alpenmag.de/tag/landeshauptmann/", "https://www.alpenmag.de/tag/lockdown/", "https://www.alpenmag.de/tag/markus-soeder/", "https://www.alpenmag.de/tag/muenchen/", "https://www.alpenmag.de/tag/news/", "https://www.alpenmag.de/tag/pandemie/", "https://www.alpenmag.de/tag/quarantaene/", "https://www.alpenmag.de/tag/salzburg/", "https://www.alpenmag.de/tag/schweiz/", "https://www.alpenmag.de/tag/sebastian-kurz/", "https://www.alpenmag.de/tag/ski/", "https://www.alpenmag.de/tag/skifahren/", "https://www.alpenmag.de/tag/skitour/", "https://www.alpenmag.de/tag/svp/", "https://www.alpenmag.de/tag/soelden/", "https://www.alpenmag.de/tag/suedtirol/", "https://www.alpenmag.de/tag/tirol/", "https://www.alpenmag.de/tag/urlaub/", "https://www.alpenmag.de/tag/vorarlberg/", "https://www.alpenmag.de/tag/wandern/", "https://www.alpenmag.de/tag/wellness/", "https://www.alpenmag.de/tag/wintersport/", "https://www.alpenmag.de/tag/wirtschaft/", "https://www.alpenmag.de/tag/oesterreich/", "https://www.alpenmag.de/impressum/", "https://www.alpenmag.de/redaktion/", "http://wordpress.org", "https://themezee.com/themes/courage/", "#", "#"]}