{"title": "COVID-19-Impfung ist nun Kassenleistung", "author": null, "url": "https://www.kvberlin.de/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht/pn230508", "hostname": "kvberlin.de", "description": "Die KV Berlin hat sich mit den Berliner Krankenkassen geeinigt: Die COVID-19-Impfung ist r\u00fcckwirkend zum 8. April 2023 Kassenleistung und die Verg\u00fctung f\u00fcr die Grippeschutzimpfung wird angehoben.", "sitename": "kvberlin.de", "date": "2023-10-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die KV Berlin hat sich mit den Berliner Krankenkassen geeinigt: Die COVID-19-Impfung ist r\u00fcckwirkend zum 8. April Kassenleistung und die Verg\u00fctung f\u00fcr die Grippeschutzimpfung wird angehoben.\nNach l\u00e4ngeren Verhandlungen haben sich die regionalen Krankenkassenverb\u00e4nde und die KV Berlin auf ein Kompromisspaket geeinigt. Somit wird die Schutzimpfungsvereinbarung im Hinblick auf die COVID-19-Schutzimpfung und die Grippeschutzimpfung folgenderma\u00dfen angepasst:\nCOVID-19-Schutzimpfung\nDie COVID-19-Schutzimpfung wird r\u00fcckwirkend zum 8. April 2023 \u2013 zu diesem Datum war die Coronavirus-Impfverordnung ausgelaufen \u2013 in die Schutzimpfungsvereinbarung aufgenommen.\n- Verg\u00fctung: 15 Euro (10 Euro Impfung + 2,50 Euro Dokumentationsaufwand + 2,50 Euro Organisationsaufwand)\nBitte beachten: Die Kosten f\u00fcr Spritzen und Kan\u00fclen sind mit der Verg\u00fctung abgegolten. Die Verg\u00fctung f\u00fcr den Mehraufwand entf\u00e4llt, sobald der erh\u00f6hte Dokumentationsaufwand und/oder Organisationsaufwand f\u00fcr die Impfung nicht mehr gegeben ist; sp\u00e4testens zum 30. Juni 2024 mit Auslaufen der COVID-19-Vorsorgeverordnung.\nDer w\u00f6chentliche Bestellrhythmus bleibt erhalten, da der Impfstoff weiterhin zentral vom Bund beschafft wird.\nDie \u00c4nderung der Schutzimpfungsvereinbarung befindet sich aktuell im Unterschriftenverfahren. \u00c4rzt:innen werden trotzdem darum gebeten, ab sofort keine Privatrechnungen f\u00fcr COVID-19-Impfungen mehr auszustellen.\nGrippeschutzimpfung\nDie Verg\u00fctung der Grippeschutzimpfung wird r\u00fcckwirkend zum 1. April 2023 auf 10 Euro erh\u00f6ht (vorher 9 Euro).\nMit dem Kompromisspaket haben sich die Vertragspartner in Berlin an bundesweit bereits erzielten Einigungen orientiert. Nach Abschluss des Unterschriftenverfahrens werden alle Vertrags\u00e4rzt:innen in einem Rundschreiben \u00fcber die Details der \u00c4nderungsvereinbarung zur Schutzimpfungsvereinbarung informiert.\nBitte beachten: Mit Ausnahme der Impfung gegen COVID-19, sind alle Impfstoffe nach Schutzimpfungsvereinbarung zu Lasten der AOK Nordost zu beziehen.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/fuer-patienten/arzt-und-psychotherapeutensuche", "/andere-seiten/coronavirus-abrechnung-tests-und-impfungen-andere-leistungserbringer", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/suche", "/", "/", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "/fuer-praxen/aktuelles/praxisinformationsdienst", "/fuer-praxen/aktuelles/themen/thema", "/fuer-praxen/aktuelles/neu-zum-quartal", "/fuer-praxen/aktuelles/amtliche-bekanntmachungen", "/fuer-praxen/aktuelles/-seminare", "/fuer-praxen/aktuelles/kv-blatt", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarverteilung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/quartalsabrechnung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/abrechnungsprufung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarausschuettung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/arztkontokorrent", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/abrechnung-/-honorar/honorarbericht", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/telematikinfrastruktur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/telematikinfrastruktur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/anwendungen-innerhalb-der-ti", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/digitalisierung-und-it/it-sicherheit", "/demo", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/dokumente", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service/online-funktionen-im-ueberblick", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/online-service/sicheres-netz-der-kven-snk", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-von-stammdaten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-von-stammdaten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/aenderung-des-praxisstandorts", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/famulatur", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/sprechzeiten", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/stempel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/vertretung-assistenz-in-der-praxis", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisorganisation/vordrucke", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/genehmigungspfl-leistungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/genehmigungspfl-leistungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualita%CC%88tssicherung/fortbildung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/hygiene", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/okfe-rl", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualita%CC%88tssicherung/qualitaetsberichte", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/qualitaetssicherung/qualitaetsmanagement", "/fuer-praxen/praxisalltag/qualitaetssicherung/sqs", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/terminservice-der-kv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/verordnungs-news", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/verordnungs-news", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/arzneimittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/digitale-gesundheitsanwendungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/heilmittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/hilfsmittel", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/impfen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/sonstige-verordnungen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/sprechstundenbedarf", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/verordnung/wirtschaftlichkeitspruefung", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/asv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/asv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/disease-management-programme", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/ambulante-komplexversorgung-schwer-psychisch-kranker-erwachsener", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/besondere-versorgungsformen/praxisnetze", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertraege-und-recht/rechtsquellen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertraege-und-recht/rechtsquellen", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/vertraege", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/vertraege-der-kbv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/vertrage-und-recht/widerspruchsverfahren", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/bedarfsplan-fuer-berlin", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/bedarfsplan-fuer-berlin", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/arztsitzausschreibungen/weitere-niederlassungsmoeglichkeiten", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/arztsitze/hausarztsitze-ohne-ausschreibung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/weg-in-die-niederlassung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/weg-in-die-niederlassung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassungsoptionen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/niederlassungsberatung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/niederlassung/praxiskooperationen", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung-in-einer-praxis", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung-in-einer-praxis", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/anstellung/weiterbildungsassistent", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/zulassungsausschuss", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/praxisabgabe-und-nachbesetzung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/praxisabgabe-und-nachbesetzung", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/ende-der-vertragsaerztlichen-taetigkeit/todesfall-berufsunfaehigkeit", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/foerdermoeglichkeiten", "/fuer-praxen/zulassen-niederlassen-in-berlin/antraege", "/feedback-ndp", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/teilnahme-und-abrechnung", "/aebd/fortbildung", "/aebd/weiterbildungsassistenten", "/fuer-praxen/aerztlicher-bereitschaftsdienst/terminservice-der-kv", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/boerse", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/boerse", "/fuer-praxen/alles-fuer-den-praxisalltag/praxisboerse-der-kv-berlin/anmeldung", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/fuer-patienten/wann-hilft-die-kv-berlin", "/fuer-patienten/arzt-und-psychotherapeutensuche", "/fuer-patienten/anruf-116117", "/fuer-patienten/aerztlicher-bereitschaftsdienst-116117/die-richtige-nummer-im-richtigen-moment", "/fuer-patienten/anruf-116117", "/fuer-patienten/aerztlicher-bereitschaftsdienst-116117/kv-notdienstpraxen", "/fuer-patienten/terminservice", "/fuer-patienten/corona/allgemeine-infos", "/fuer-patienten/corona/allgemeine-infos", "/fuer-patienten/corona/covid-19-praxen", "/fuer-patienten/corona/coronavirus-long-covid", "/fuer-patienten/aerztliche-zweitmeinung", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/die-kv-berlin/unsere-aufgabe", "/die-kv-berlin/unsere-aufgabe", "/die-kv-berlin/zahlen-und-fakten", "/die-kv-berlin/organisation/vertreterversammlung", "/die-kv-berlin/organisation/vertreterversammlung", "/die-kv-berlin/organisation/vorstand", "/die-kv-berlin/organisation/organigramm-der-kv-berlin", "/die-kv-berlin/organisation/compliance", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/ausschuesse", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/ausschuesse", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/fachausschuesse", "/die-kv-berlin/organisation/gemeinsame-selbstverwaltung", "/die-kv-berlin/gremien-kommissionen-ausschuesse/kommissionen-zur-qualitaetssicherung", "/die-kv-berlin/gedenkstaette-fuer-juedische-aerzte", "/die-kv-berlin/pressemitteilungen", "/die-kv-berlin/pressemitteilungen", "/die-kv-berlin/presse/kontakt", "/die-kv-berlin/pressematerial", "/die-kv-berlin/presse/kv-direkt", "/die-kv-berlin/presse/kv-blatt-mediadaten-und-anzeigen", "/die-kv-berlin/umfragen-und-ergebnisse", "/mediathek", "/karriere", "/karriere", "/karriere/stellenangebote", "/suche", "https://twitter.com/hauptstadt_kv", "https://www.instagram.com/hauptstadt_kv/", "https://www.youtube.com/channel/UCORtqKDKGKTmqkVvHX2jjwQ", "https://twitter.com/hauptstadt_kv", "https://www.instagram.com/hauptstadt_kv/", "https://www.youtube.com/channel/UCORtqKDKGKTmqkVvHX2jjwQ", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "#maincontent", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news/detailansicht", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kvberlin.de/Shibboleth.sso/Login?target=https%3A%2F%2Fwww.kvberlin.de%2Ffuer-praxen%2Fmitgliederbereich%2Fmitgliederbereich-startseite", "/fuer-praxen/aktuelles/praxis-news", "https://www.kvberlin.de/Shibboleth.sso/Login?target=https%3A%2F%2Fwww.kvberlin.de%2Ffuer-praxen%2Fmitgliederbereich%2Fmitgliederbereich-startseite", "/kontakt/das-service-center-der-kv-berlin", "/fuer-praxen/faq", "/fuer-patienten/wann-hilft-die-kv-berlin", "/fuer-patienten/terminservice", "mailto:presse@kvberlin.de", "tel:+4930310030", "/kontakt", "tel:+4930310030", "/kontakt", "/impressum", "/andere-seiten/datenschutzerklaerung", "/barrierefreiheit"]}