{"title": "Nach Corona weiter abw\u00e4rts: Kinder sind weniger sportlich denn je", "author": "Redaktion", "url": "https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/", "hostname": "news4teachers.de", "description": "STUTTGART. Vor\u00fcbergehende Delle oder Dauerknick - wohin geht die Reise bei der Fitness von Kita- und Grundschulkindern? Nach einem deutlichen Einbruch w\u00e4hrend der Coronajahre bewegt sich der Trend weiter eher abw\u00e4rts, sagt eine Erhebung von Sportwissenschaftlern. Die Coronajahre haben nicht nur in den Seelen, sondern auch bei der Fitness von Kindern ihre Spuren hinterlassen, und...", "sitename": "News4teachers", "date": "2023-06-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Immer wieder wird der Eindruck geweckt, dass Kinder von 3/20 bis 4/22 in ihren Zimmern eingeschlossen waren. Dabei ist lediglich Vereins- und h\u00e4ufig auch Schulsport ausgefallen. Wenn Kinder noch Eltern h\u00e4tten, die am Nachmittag Ansprechpartner w\u00e4ren, eventuell sogar Einfluss auf Aktivit\u00e4ten legen k\u00f6nnten oder zumindest Freilauf erlauben w\u00fcrden, w\u00e4re es um die Beweglichkeit der Kinder besser bestellt.\nViele Kinder spielen mit oder ohne Pandemie pausenlos am Handy oder an der Konsole. Die Eltern sind nicht zu Hause oder k\u00fcmmern sich nicht. Immer mehr Kinder mit immer weniger Personal sind in Ganztagsbetreuung, die auch nicht unbedingt den Bewegungsdrang befriedigt. Zahllose Kinder bekommen mittlerweile Medikamente wegen ADHS, auch schon vor 2020.\nEs braucht wieder Eltern, die auf solche Probleme achten und auch Zeit daf\u00fcr haben. Es braucht Spielm\u00f6glichkeiten drau\u00dfen auch in Ballungsr\u00e4umen. Am besten w\u00e4ren wieder Kinderstrassenbanden, die mit im Hintergrund vorhandenen Eltern drau\u00dfen ohne Zocken alleine miteinander spielen d\u00fcrfen.\nAlles auf die Pandemie zu schieben, finde ich billig. Die Pandemie hat ganz einfach gezeigt, was tats\u00e4chlich mit unseren Kindern passiert.\nEs ist eben nicht nur Schul- und Vereinssport ausgefallen. Ich erinnere mich zudem an gesperrte Spiel- und Sportpl\u00e4tze, an Kontaktbeschr\u00e4nkungen, an Abstandsregeln und Ausgangssperren und an Polizei und Ordnungsamt, die auch Jugendlichen nur zu gerne Bu\u00dfgelder aufdr\u00fcckten.\nUnd nat\u00fcrlich der Satz: \u201eWer sich mit anderen trifft, t\u00f6tet Oma und Opa! JEDER Kontakt ist zu vermeiden.\u201c\nUnd jetzt will man von all dem nichts mehr wissen. Es ist utopisch zu glauben, dass Eltern ihre Kinder knapp zwei Jahre mit Spazierg\u00e4ngen alleine bei Laune halten k\u00f6nnen.\nKomischerweise sind die meisten Spielpl\u00e4tze immer noch leer.\nZudem gab und gibt es genug M\u00f6glichkeiten Sport zu treiben und sich zu bewegen. Auch w\u00e4hrend Corona. Fahrrad fahren und zwar kein E bike, was mittlerweile sogar unter Kindern und Jugendlichen weit verbreitet ist. Seilspringen, Hula Hoop, Schwimmen im See, Inlineskaten etc war und ist alles m\u00f6glich. Aber dazu m\u00fcssten die Eltern sich auch mal aufraffen und ihre Kinder motivieren. Es w\u00fcrde sogar schon reichen, wenn die Kinder nicht jede 5 Meter mit dem Auto gefahren werden.\nJa, das gro\u00dfe Heulen nach Fremdbetreuung war gro\u00df in den wenigen Wochen des lockdowns.\nEigene Kinder sind so anspruchsvoll\u2026\n\u201c .. Es braucht Spielm\u00f6glichkeiten drau\u00dfen auch in Ballungsr\u00e4umen. Am besten w\u00e4ren wieder Kinderstrassenbanden, die mit im Hintergrund vorhandenen Eltern drau\u00dfen ohne Zocken alleine miteinander spielen d\u00fcrfen. ..\u201c\nJa ja, erst den Kindern das M\u00e4skle aufsetzen und dann von \u201c Kinderstrassenbanden \u201c schw\u00e4tzen.\nVorschlag zum Einstieg: Die Kinder \u201edie zusammen spielen d\u00fcrfen\u201c gucken morgen \u201eRonja R\u00e4ubertochter\u201c \u00fcber Beamer und dazu gibt es frechen \u201ePaula\u201c- Pudding, w\u00e4hrend die im Hintergrund vorhandenen Eltern den Fortschritt beobachten.\nSie sind Elter.\nIhre Kinder, Ihre Verantwortung.\nKindergarten und Schule sind HILFseinrichtungen f\u00fcr Erziehung und Beaufsichtigung.\nUnd Bildung nat\u00fcrlich in erster Linie, wem sage ich das.\nMehr nicht.\nCorona war doch nicht mehr als eine willkommene Ausrede f\u00fcr so vieles, was schief lief und weiter schief l\u00e4uft. Viel zu lange Bildschirmzeiten, viel zu wenig Bewegung drau\u00dfen (zig Kinder bequem im Lastenrad, statt sie selber Rad fahren zu lassen, Zehnj\u00e4hrige, die nicht schwimmen k\u00f6nnen und und und), Anstrengungen werden als nicht n\u00f6tig und unn\u00f6tig dargestellt (Wettkampfcharakter selbst im spielerischen Bereich unerw\u00fcnscht)\u2026\nWir laufen in die Richtung der Extreme: die sportlich sehr talentierten, die gef\u00fchlt gar nichts anderes mehr machen (bzw von den Vereinen aus machen d\u00fcrfen!) als Sport, z.T. f\u00fcnf Tage die Woche feste Trainingspl\u00e4ne f\u00fcr Grundsch\u00fcler, und die dicke \u201eE-Sport\u201c-Gemeinde als Gegenpol. Auch innerhalb der Computerspiele hat man ja die Wahl, Anstrengung oder echtes Geld investieren (Fifa-Reihe, NBA2K) und sich damit Vorteile erkaufen\u2026\nEs liegt nicht nur an den Corona Beschr\u00e4nkungen. Aber diese haben vieles verschlimmert.\nIch nehme als konkretes Beispiel das meines Kindes. Der Schwimmkurs wurde wegen Corona abgebrochen. Schwimmb\u00e4der waren zeitweise geschlossen. Und als sie \u00f6ffneten, war die Anzahl der erlaubten Personen im Schwimmbad eingeschr\u00e4nkt.\nWirklich schwimmen konnte sie in diesem Zeitraum nur im Urlaub (wie haben Urlaub immer dort gemacht, wo die Beschr\u00e4nkungen geringer waren). Und sobald die Schwimmkurse wieder angeboten wurden, war es aufgrund des R\u00fcckstaus schwer diese zu bekommnen.\nMir ist es wichtig klarzustellen, dass die Corona Ma\u00dfnahmen an vielen Stellen negative Auswirkungen, insbesondere f\u00fcr Kinder hatten. Ich will gar keine Diskussion dar\u00fcber beginnen, ob die Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig w\u00e4ren oder nicht. Aber zu behaupten, dass Einschr\u00e4nkungen \u00fcber solch lange Zeitr\u00e4ume keine negativen Auswirkungen h\u00e4tten, liegt eher im Bereich von Wunschdenken.\nKeine Diskussion \u00fcber die Notwendigkeit f\u00fchren wollen, aber alles verteufeln? Wow.\n\u2026 schreibt jemand, der selten bis nie mehr als drei Zeilen schreibt und selten bis nie einen sachlichen Tonfall verwendet.\n60% aller Kinder wiesen laut einer italienischen Studie Sch\u00e4digungen am Herzen nach einer Covid-19-Infektion auf:\nhttps://www.mdpi.com/2077-0383/12/1/186\nHier eine exzellente Zusammenfassung der Ergebnisse: https://twitter.com/RWittenbrink/status/1611054994974703617?lang=de\nZu den Herzsch\u00e4den gibt es reichlich Forschung mittlerweile.\nWieso sollte sich die Durchseuchung NICHT auf die Gesamtfitness der Kinder auswirken? Wann sind die Deutschen endlich in der Lage, einen n\u00fcchternen Blick auf die Folgen der Infektionen zu werfen (vergleiche Thema Rauchen)?\nDie Geschichte von milden Verl\u00e4ufen bei den J\u00fcngeren hat wohl nachhaltig mitgewirkt.\nLieber Dil,\nGenau das war und ist immer noch einer der d\u00fcmmsten Fehler \u00fcberhaupt, die \u201c milden Verl\u00e4ufe \u201c\nWir werden lange damit besch\u00e4ftigt sein.\nVlt. Kann @ AvL \u2013 fachlich \u2013 genauer beschreiben ?\nEs wird auch andersrum ein Schuh draus. Wer ein gutes Immunsystem hat, und dazu geh\u00f6rt die k\u00f6rperliche Fitness in einem gewissen Spektrum, ist weniger anf\u00e4llig f\u00fcr Krankheiten.\nEinem Arsenal von kunterbunt mutierenden Pandemieerreger-St\u00e4mmen durch Fitness entkommen, im Kindesalter?\n\u201e\u2026 ist weniger anf\u00e4llig f\u00fcr Krankheiten.\u201c\nVon \u201eentkommen\u201c habe ich nichts geschrieben. Unter \u201eweniger anf\u00e4llig\u201c verstehe ich, dass man weniger oft erkrankt und wenn, dann weniger stark. Wenn Sie das in Frage stellen wollen, haben wir keine Gespr\u00e4chsgrundlage.\nDa haben Sie recht.\nWeiter oben hatte ich bei \u201edie Folgen der Pandemie\u201c \u00fcber die unbeweglichen Kinder au\u00dferhalb der Infektionsfolgen geschrieben. Tats\u00e4chlich habe ich den Eindruck, dieses reflexhaften Probleme auf die Folgen der Pandemie Schieben hat \u00fcberhaupt nichts mit den Folgen von Infektionen zu tun, sondern immer mit den Schutzma\u00dfnahmen. Dabei glaube ich, dass viele Kinder genau so wie Erwachsene seit ihren Mehrfachinfektionen nicht mehr richtig fit werden, m\u00fcde sind und Konzentrationsprobleme haben. Da diese Folgen auch nach leichten Verl\u00e4ufen aufgetreten sein k\u00f6nnen, bekommen die Betroffenen kaum Hilfe.\nLeider wird nie \u00fcber die Infektionsopfer geschrieben, sondern meistens \u00fcber die \u201eOpfer der Ma\u00dfnahmen\u201c. Gut, dass Sie es hier erw\u00e4hnt haben.\nHinzu kommt, dass an Fatigue leidende Eltern nicht mehr die Kraft haben, ihre Kinder zu aktivieren. So von Betroffenen geh\u00f6rt, die fr\u00fcher viel unternehmen konnten und nun stattdessen das iPad als Babysitter nutzen (m\u00fcssen). Frauen im mittleren Alter sind nun auch noch viel h\u00e4ufiger von Long Covid betroffen, das wird bei den Durchschnittswerten gerne weggelassen.\nIch kann die Ersch\u00f6pfung in unserem Viertel H\u00d6REN. Hier war fr\u00fcher abends auf freundliche Weise recht viel los, gerade im Sommer. Es gab ein fr\u00f6hliches Stimmengewirr im Hintergrund. Heutzutage ist es unheimlich leise und die Blumenk\u00e4sten bleiben leer.\nDas mag ja alles sein, aber man kann immer auch f\u00fcr alles eine Entschuldigung finden. Betreuung, Erziehung, Ern\u00e4hrung, Gesundheitsf\u00fcrsorge der Kinder sind prim\u00e4r die Aufgabe der Eltern und stehen in ihrer Verantwortung. Immer dieses \u201eja, aber es gibt doch\u2026\u201c \u00f6det mich langsam an.\nIch kenne NIEMANDEN, der an long covid erkrankt ist. Seltsam. Wo es hier so wirkt als seien ganze Stea\u00dfenz\u00fcge befallen\u2026.\nNIEMAND hier, der nicht mit longcovid k\u00e4mpfen w\u00fcrde \u2013 in den Rehakliniken und an den Postcovidambulanzen.\nIch habe noch nie einen so ignoranten und bl\u00f6den Kommentar gelesen.\nVogel Strau\u00df ist in, aber aufpassen, dass Sie nicht \u00fcber einen von uns VIELEN stolpern. \ud83d\ude42\nRespekt- und niveaulos.\nIch glaube einfach, dass aktuell alle froh sind, dass die Pandemie erst einmal \u00fcberstanden zu sein scheint und keiner will mehr freiwillig dar\u00fcber nachdenken, bzw. keiner, au\u00dfer den Querdullies, die jetzt versuchen, teils mit offensichtlichen L\u00fcgen und Falschinformationen, das Narrativ zu verbreiten, Corona sei schon immer harmlos gewesen und einzig die Schutzma\u00dfnahmen Quell allen \u00dcbels.\nWenn jetzt Politiker X sich hinstellen und \u00fcber Sp\u00e4tfolgen der Infektion reden w\u00fcrde \u2013 der w\u00e4re doch gefundenes Fressen f\u00fcr die (hohlen) Populisten. Und dass es da eine \u201eDoofen-Partei\u201c gibt, ist nicht das Problem, sondern vermeintlich seri\u00f6se Parteien versuchen eben auch, so W\u00e4hler zu bekommen\u2026\nOb jetzt die Infektionen noch Nachwirkungen haben, kann ich nicht beurteilen, sehe aber, wie wenig sich viele (nicht alle) Sch\u00fcler auf dem Schulhof bewegen, wie weit die Elterntaxis fahren, obwohl Kinder keinen Kilometer von der Schule entfernt wohnen, wie schlecht die Leistungen z.T. beim Sportfest waren, wie viel gezockt wird und und und\u2026\nUnd daf\u00fcr ist nun wirklich Corona nicht verantwortlich\u2026\n\u2026 Neben den Opfern der Infektion und der Ma\u00dfnahmen gibt es noch die Opfer der Impfung. Ich habe alle drei Sachen mitgenommen, und \u2013 seit die Ma\u00dfnahmen wieder vorbei sind, geht es mir und allen meinen Familienmitglieder sehr gut. Weder die Impfungen noch die Infektionen haben uns auf Dauer geschadet. Aber die Einschr\u00e4nkungen haben uns in der Zeit, in der wir diesen nicht entkommen konnten, sehr geschadet.\nUnd genau so geht es 95% der Bev\u00f6lkerung. Nein, ich habe keine offiziellen Quellen oder Zahlen daf\u00fcr. Aber die damaligen Corona-Hardliner gibt es in meinem privaten und beruflichen Umfeld eben gar nicht.\nEin guter Freund von uns ist nun mit 47 arbeitsunf\u00e4hig. Corona, Welle Nr. 2.\nEr kann nicht l\u00e4nger als eine halbe Stunde stehen, sitzen, gehen.\nUnd was sagt das nun aus?\nDie einen haben Gl\u00fcck, die anderen hatten Pech.\nAber keine Sorge, Sie haben noch die Chance, neues, Spiel, neues Gl\u00fcck\u2026oder eben auch nicht\u2026\nDiese F\u00e4lle gibt es, keine Frage. Ich kenne ich eine Person, die es schwer erwischt hatte.\nDie Frage ist aber vielmehr: Welchen Mehrwert hatten welche Ma\u00dfnahmen ab dem Zeitpunkt, ab dem die Impfung f\u00fcr die Risikogruppen verf\u00fcgbar war?\nMeines Erachtens gab es ab dem Zeitpunkt, zu dem die Personen aus den Risikogruppen ein Impfangebot erhalten hatten (also den Selbstschutz) keinen Grund mehr f\u00fcr pauschale Einschr\u00e4nkungen.\nEin konkretes Beispiel: Wozu wurde der Impfdruck auf Kinder ausge\u00fcbt, obwohl die Infektionen f\u00fcr Kinder statistisch gesehen ungef\u00e4hrlich sind und die Impfung keinen Fremdschutz bietet? Wissen Die noch, wie die Impfkomission hier unter Druck gesetzt wurde? Warum?\nIch erkl\u00e4re mir dies mit einer Mischung aus Angst und Egoismus. Viele Menschen hatten vor dem Virus um sich selbst oder ihnen nahestehende Personen solche Angst, dass es ihnen aus egoistischen Motiven egal war, welchen Preis andere Menschen daf\u00fcr zahlen mussten und ob es f\u00fcr andere Gruppen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war. Zudem wurde das ganze von Politik und Medien mit einem Moralismus vermischt. Diese Mischung aus Moralismus, Egoismus und Angst in gro\u00dfen Teilen der Gesellschaft erlaubt es dann, demokratische und wissenschaftliche Diskurse zu \u00fcbergehen.\nZu den Personen aus Risikogruppen, geh\u00f6ren aber nunmal auch Kinder! Ja, das sind nicht so viele wie in den h\u00f6heren Altersklassen, aber daf\u00fcr sind es kleine Menschen, die noch ein ganzes Leben vor sich haben. Vielleicht sollte man die erwartbare Lebenszeit da auch mal mit einrechnen!\nNachdem die chronisch Kranken Kinder die Chance auf zweimalige Impfung hatten wurden doch die Regeln immer mehr Fallen gelassen. Einzig Bus- und Bahn und der Gesundheitsbereich blieb noch.\nAngenommen, die von Ihnen genannten Ergebnisse sind valide (was ich nicht beurteilen kann): Inwiefern waren die Coronaeinschr\u00e4nkungen dann f\u00fcr Kinder sinnvoll? Was ja passiert ist, ist folgendes: Es gab viele Einschr\u00e4nkungen und am Ende dennoch eine vollst\u00e4ndige Durchsuchung. Und nun?\nAuch das geh\u00f6rt eben zur Wahrheit. Im Endeffekt kam jeder mit dem Coronavirus in Kontakt, ob mit Maske oder ohne. Den allerersten Lockdown hab ich noch komplett verstanden. Alles was danach kam, war vor allem f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen ein Unding mit einer Tragweite, an dem wir noch jahrelang zu zehren haben. So etwas darf sich niemals wiederholen.\nMan sollte aber schon erw\u00e4hnen, dass das Virus mit den sp\u00e4teren Varianten deutlich (!) milder war als am Anfang der Pandemie\u2026\nJe nach Blickwinkel. Medial und politisch war jede neue Variante noch gef\u00e4hrlicher und noch ansteckender als die davor.\nOmikron? Wer hat denn die bitte als gef\u00e4hrlicher eingestuft? Die habe ich \u201emitgenommen\u201c und gleich mal die ganze Familie angesteckt (alle geboostertzu dem Zeitpunkt), war bescheiden genug, da bin ich froh, dass es keine aggressivere Variante war\u2026\n@ R\u00fcdiger Vehrenkamp & MB aus NRW:\nOmnikron unagressiv \u2013 Pures Geschwurbels!?\nEin gewisses Medium wie den kostenlosen Instant-Messaging-Dienst sehe ich nicht als wissenschaftlich basierten Meinungsmonitor an.\nDie \u201esp\u00e4tere\u201c ach so harmlose \u201eVirusvariante\u201c Ende 2022 brachte einem geboosterten Verwandten eine erst durch CT erkannte Lungenentz\u00fcndung, denn es gab zur Infektion keine nennenswerten Symptome.\nDie \u201eharmlosen\u201c Omnikron-Sp\u00e4tfolgen werden noch heute, ein halbes Jahr sp\u00e4ter, massiv und real auskuriert (Leistungseinbu\u00dfen; Long-/Post-Covid; chronisches Fatigue Syndrom (CFS)).\nUnterhalten Sie sich doch bitte einmal mittels Blickwinkelaustausch \u00fcber gef\u00e4hrlicheren oder ansteckenderen Virus mit einem leidenden WEICHEI, statt wie mir scheint nur medial nachplappern zu m\u00fcssen.\nGenauso ist es. Danke.\nSie haben mich anscheinend v\u00f6llig missverstanden.\nDa ich gerade nur mein Handy zur Hand habe, lesen Sie bitte die anderen Postings\u2026.\nIm Vergleich zu den ersten Varianten vor Beginn der Impfung war Omikron weniger aggressiv, was in Abw\u00e4gung aller Negativfolgen eine schrittweise R\u00fccknahme der Ma\u00dfnahmen meiner Meinung nach gerechtfertigt hat. Ich selbst habe aber z.B. auch in engen R\u00e4umen und z.B. Z\u00fcgen noch lange die Maske getragen, um mich zu sch\u00fctzen\u2026Corona bleibt eben gef\u00e4hrlich, auch wenn viele das nicht h\u00f6ren wollen, es ging mir hier aber um den Vergleich zum Beginn der Pandemie\nJo, danke f\u00fcr Ihre Erkl\u00e4rung und ganz herzliche Gr\u00fc\u00dfe von Sissi,\ndie longcovidm\u00e4\u00dfig zeitweise immer noch zum Weichei mutiert.\n@Bayer\nDann gehen hiermit liebe Gr\u00fc\u00dfe und weiterhin gute Besserung raus an Sissi!\nDaumendr\u00fcck! \ud83d\ude42\nLieber Pit2020, hab mich sehr gefreut.\nDas war jetzt der 2te gef\u00e4hrlichere Virus, mit dem ich mich angelegt habe.\nDa der erste als t\u00f6dlicher gilt: Unkraut vergeht nicht \ud83d\ude09 irgendwann trau ich mir hier wieder strukturierter zu schreiben.\nDanke f\u00fcr Deine Gr\u00fc\u00dfe.\nAuch von mir ganz ausdr\u00fcckliche Genesungsw\u00fcnsche, liebe Sissi! \ud83d\ude42\nNein! Wir sind geimpft, wir trugen und tragen konsequent Maske (auch heute in der Schule, im Handel, im \u00d6PNV- \u00fcberall, wo`s eng wird), teste(te)n uns. Und hatten keine Infektion bisher.\nDas freut mich f\u00fcr Sie. Dem auf ewig zu entgehen ist eher unwahrscheinlich. Viel Erfolg weiterhin.\nAhh, sein Schlagwortalarm \u201eMaske\u201c konnte endlich mal wieder ausl\u00f6sen \u2026\nSo ist es. Wir hatten auch kein Corona.\nIch auch nicht. Und ich habe weder besonders auf Schutz geachtet, noch bin ich geimpft. Und nun?\nDarum ging es nicht. Einfach mal lesen.\nLotto spielen vielleicht?\nWenn Sie sich nicht regelm\u00e4\u00dfig einem PCR Test unterziehen, unabh\u00e4ngig von Symptomen, dann k\u00f6nnen Sie das gar nicht wissen.\nWoher wissen Sie das so genau? Haben Sie sich \u2013 auch anlasslos \u2013 mehrfach w\u00f6chentlich getestest und tun das immer noch?\nDoch, \u2013 das darf sich schon wiederholen!\nBei einem wieder neuen, bisher unbekannten Virus, dessen genaue Folgen man nicht kennt ( so wie sie selbst nach covid immer noch in neuen longcovid- Varianten auftreten).\nMir ist als Betroffener klar, dass es selbst unter Medizinern immer noch die Gilde der \u201c Das Problem h\u00e4tten wir fr\u00fcher in 1 Woche gel\u00f6st \u201c \u2013 Vertreter gibt; schlie\u00dfen sie sich doch an, tolle Privatpraxen, Chefarzt mit sicherem B\u00fcro\u2026\u2026Na, die stimmen Ihnen sicher zu.\nDurchseuchung?\nWarum gab es denn eine Durchseuchung. Mal \u00fcberlegen, weil es keinen wirklich gewollten Schutz gab?! Keine Abst\u00e4nde, Maskenpflicht mal da, dann wieder nicht, keine L\u00fcftungsger\u00e4te, Tests kamen viel zu sp\u00e4t, M\u00e4rchen von Schulen sind sicher, Infektionen finden nicht in Schulen statt, korrigierte und zur\u00fcckgehaltene Studien, keine ordentlichen Waschm\u00f6glichkeiten, Fenster, die sich nicht \u00f6ffnen lassen\u2026\u2026\u2026..Einschr\u00e4nkungen sind w\u00e4hrend einer Pandemie erforderlich. Es gilt schnell zu Handeln, um Leben zu retten. Nat\u00fcrlich passieren da auch Fehler. Eine Pandemie ist kein Wunschkonzert. Mich nervt das einfach nur. Hinterher kommen dann immer die Besserwisser.\nDanke.\nDie Einschr\u00e4nkungen haben nur dabei geholfen, was das Initiale Ziel dieser war: Flatten the curve. Die Einschr\u00e4nkungen waren niemals dazu geeignet, Infektionen auf Dauer zu vermeiden. (Auch wenn es zwischendurch behauptet wurde, genauso wie bei der Impfung)\nDie Besserwisser in diese Sache gab es schon vorher (bspw. ich, der im Endeffekt recht behalten hat). Im Gegensatz zu den Besserwissern der anderen Seite h\u00e4tte ich jedoch niemals andere Menschen zu etwas gezwungen, wenn v\u00f6llig unklar ist, welche Ma\u00dfnahmen sinnvoll sind und welche nicht. Und der wissenschaftliche Kenntnisstand hat es zu keinem Zeitpunkt erlaubt darauf zu schlie\u00dfen, dass dir Lockdowns oder Impfungen auf Dauer Infektionen verhindern k\u00f6nnten. Es waren Akteure aus Politik und Wissenschaft, die dies behauptet hatten und unn\u00f6tig stark \u00c4ngste gesch\u00fcrt haben sowie mit moralischen Argumenten ihre Agenda durchbringen wollten.\nNochmal f\u00fcr Schwerversteher, in einer Pandemie kann ich nicht Monate auf wissenschaftliche Studien warten. Man muss handeln und zwar schnell. Gerne nachlesen in Geschichte der Pandemien. Und noch mal eine Pandemie ist kein Wunschkonzert. Und von richtig harten Ma\u00dfnahmen haben Sie gar nichts mitbekommen. Da w\u00fcrde ich dann lieber andere fragen. F\u00fcr mich ist das mediales Geschwurbel und hat mit der Realit\u00e4t einer Pandemie wenig zu tun. Dann lassen wir die n\u00e4chste einfach laufen, egal wie es ausgeht. Muss man nicht kommentieren. Und es geht auch nicht um die absolute Verhinderung von Infektionen, sondern um bestm\u00f6glichen Gesundheitsschutz. Aber das ist f\u00fcr Sie ja unn\u00f6tig. Alles halb so wild. Das wird besonders die Menschen \u00fcberzeugen, die Angeh\u00f6rige und Freunde verloren haben oder die mit Post/Long-Covid k\u00e4mpfen. Da fehlen einem die Worte. Leute wie Sie sind Zeitverschwendung.\nDanke, genau das\nNehmen wir das Beispiel der Impfung als Fremdschutz. Hier war ziemlich schnell klar, dass dies nicht funktioniert. Dennoch wurde so getan, als w\u00e4re dies wissenschaftliche bewiesen. Daher hatte der Impfstatus zwischendurch h\u00f6heren Stellenwert als eine durchgemachte Infektion oder ein aktueller Test. Geben Sie mir mal einen wissenschaftlichen Beleg daf\u00fcr, dass diese Vorgehensweise zu irgendeinem Zeitpunkt wissenschaftlich belegt sinnvoll gewesen w\u00e4re. Den finden Sie nicht. Hier wurde willk\u00fcrlich die Impfung h\u00f6her gewertet und wie Menschen, die keine Impfung akzeptieren wollten bezeichnet und behandelt wurden, wissen wir nur zu gut.(trauen Sie sich ruhig daran zu erinnern. Das nennt man Aufarbeitung)\nZeitverschwendung.\nIrrtum! Selbst wenn der Impfstoff nie auf Fremdschutz getestet wurde: Bei einer Herdenimmunit\u00e4t besteht auch eine Art Fremdschutz, weil Menschen, die sich nicht impfen lassen k\u00f6nnen, davon profitieren, dass es genug andere gibt, die gegen das Virus immun sind und somit die Verbreitung stoppen.\nBesser Angst als tot.\nNicht wenn die Angst l\u00e4hmt und den Verstand vernebelt.\nSie waren vernebelt. Das ist ja ein Ding.\nBitte was? Wenn klar ist (und zwar v\u00f6llig klar), dass nichts tun katastrophale Folgen haben w\u00fcrde, soll man nichts machen, weil sich ja im Nachhinein herausstellen k\u00f6nnte, dass die ein oder andere Einzelma\u00dfnahme nicht den gew\u00fcnschten Effekt hatte?\nAm Ende sind wir hier in Deutschland doch vergleichsweise gut durch die Pandemie gekommen. Nat\u00fcrlich haben Masken, Lockdowns und auch die Imfpung (wenn die letztlich auch leider nicht in dem Ma\u00dfe wie ganz zu Beginn erhofft) sehr viele Infektionen verhindert.\nLetztlich wurden Varianten zunehmend \u201emilder\u201c (auch wenn es nat\u00fcrlich auch jetzt noch Tote durch Corona gibt), sodass aktuell s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen fallen konnten\u2026.\nAm Ende hat man sich in der Politik eben mehr oder weniger f\u00fcr die Durchsuchung entschieden, wie richtig die Entscheidung war, wird man erst sehen, wenn wirklich valide Zahlen zu Long-Covid und Co verf\u00fcgbar sind\u2026\n\u2026\u2026 und die n\u00e4chsten Winter werden Auskunft \u00fcber \u201c Vitalit\u00e4tswerte und Mutationsfreudigkeit \u201c geben.\nAu\u00dferdem ist noch lange nicht klar, wer noch Nachvirusprobleme bekommt, obwohl er die Infektion selbst nicht bemerkt hat.\nAlso, abwarten, ohne Panik, aber auch ohne Hurra-wir-haben-die-Seuche- besiegt.\nMich nervt dies \u00fcberhebliche Ged\u00f6hns und auf berechtigte Vorsicht Schimpfen ungemein.\nEs zeugt von Egoismus, Unwissen und Empathielosigkeit f\u00fcr die gro\u00dfe Zahl Verstorbener und Dauerbetroffener mit ihren Familien. Shame on these buddies.\nUnd \u00e4rgert Sie auch die \u00dcberheblichkeit derjenigen Menschen, die Ma\u00dfnahmen als Alternativlos beschrieben, die im Nachhinein Nachweislich Unsinn waren? Bspw. 2G? Ausschluss von nicht infizierten aber ungeimpften? Ist das keine \u00dcberheblichkeit gewesen?\nIhre Argumente basieren aktuell wi der auf reiner Spekulation. Lassen Die uns doch bei dem bleiben was bekannt ist. Dazu geh\u00f6ren u.a. die Nebenwirkungen der Corona Ma\u00dfnahmen, wie das Ausbleiben vieler routinem\u00e4\u00dfigen \u00e4rztlichen Untersuchungen, Auswirkungne auf die Bildung und soziale Entwicklung der Kinder, das Verbot von Besuchen in Altenheimen sowie schwerkranker Menschen kuru vor ihrem Tod, usw. Die Liste ist Recht lang. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle nochmal in Erinnerung rufen. Und alle diese Nebenwirkungen werden auch langfristige Folgen haben. Welche, wird sich erst im Laufe der Zeit zeigen.\nHinzu kommen Wirtschaftliche Aspekte, wie die Zunahme der Staatsverschuldung aufgrund von Corona Hilfen, die von den Menschen werden bezahlt werden m\u00fcssen, auf deren Kosten die Einschr\u00e4nkungen im Kindes und Jugendalter erfolgt waren.\nAuch ich sage: Zeitverschwendung.\nIch habe bewusst 1 Tag abgewartet.\nSie erhalten die verdiente! schmale Zustimmung f\u00fcr Ihr d\u00fcnnes Gespinst.\nNiemand redet hier von Nichtstun. Es gab zwei sehr entscheidende Phasen in der Pandemie, die durchaus Anlass zu einem schnelleren Startegiewechsel gegeben h\u00e4tten. Einmal die generelle Verf\u00fcgbarkeit der Impfstoffe und einmal das Durchsetzen Omikrons.\nAustralien und noch l\u00e4nger China haben es doch mit der Zero-Covid-Strategie versucht. Warum hat es dann nicht einmal China geschafft, damit erfolgreich zu sein?\nEinfach mal beim Thema bleiben. Hier wird einfach nicht differenziert. Alle Ma\u00dfnahmen werden verurteilt. Dies und das war nicht n\u00f6tig. Doch es ist n\u00f6tig. Zu Beginn einer Pandemie genauso wie w\u00e4hrend der Deltaphase. Es geht um bestm\u00f6glichen Gesundheitsschutz. Wenn Sie den Unterschied nicht kennen, dann einfach mal nachlesen. Und dieser bestm\u00f6gliche Gesundheitsschutz war weder in Schulen noch in Kitas gegeben. Es nervt allm\u00e4hlich extrem.\nIch habe den gegenteiligen Eindruck. N\u00e4mlich, dass in diesem Forum von Ihrer Seite nicht differenziert wurde. Neue Erkenntnisse und Begebenheiten wurden stets ignoriert. Schon w\u00e4hrend Delta war klar, dass Zero-Covid nicht funktioniert, Impfstoffe waren verf\u00fcgbar.\nSp\u00e4testens seit Omikron h\u00e4tte es mit dem Alarmismus aufh\u00f6ren m\u00fcssen.\nDass die Pr\u00e4sidien und Ministerien schnell mit Luftfiltern ausgestattet wurden, die Schulen allerdings nicht, nervt mich auch. F\u00fcr mich zeigt sich hier die fehlende Wertsch\u00e4tzung.\nEbenso, dass wir zeitweise qualitativ weniger hochwertige Masken ausgeh\u00e4ndigt bekamen.\nMit der pandemischen Lage hatte das allerdings ab einem bestimmten Zeitpunkt nicht mehr viel zu tun. Ein Blick ins Ausland h\u00e4tte gen\u00fcgt. Nun ja, manche sind halt eben gescheiter als andere. Manchmal ziemlich lange.\nEinfach mal Fakten checken. Vor der Deltawelle gab es in Schulen keinerlei Schutzma\u00dfnahmen. Erst als das Ganze schon am Laufen war, reagierte man. 2020 war in meinem Umfeld noch niemand geimpft. Das erfolgte erst 2021. Wenn Sie Omikron als harmlos betrachten, Ihr Problem. Viele sehen das anders. Ich muss mich nicht einer Infektion aussetzen, wenn es vermeidbar ist. Ganz einfach. Ich kuschel auch nicht mit Grippeinfinzierten, nur weil ich es wahrscheinlich \u00fcberlebe. Jede Infektion hat Konsequenzen. Das sagt schon die Logik. Vor allem in Bezug auf Long/Post-Covid. Und neben Freiheit gibt es auch noch Solidarit\u00e4t mit besonders gef\u00e4hrdeten Menschen. Das macht eine Gesellschaft aus. Galt schon in der Franz\u00f6sischen Revolution. Und weil Solidarit\u00e4t nicht funktioniert, kann man sich eben nicht auf Freiwilligkeit verlassen.\nKlasse Zusammenfassung, danke !\nMens sahne in corpore danone \u2026 bereit f\u00fcr ein Replay, Kollege Juvenal?\nKann es sein, dass Folgendes aus der gleichen Richtung kam, bzw. kommt?\nLeute beschwerten sich, dass nicht genug f\u00fcr ihren Schutz gegen Corona gemacht wurde. Einen Zusammenhang zwischen ihrer eigenen k\u00f6rperlichen Verfassung und der Wahrscheinlichkeit schlimmer zu erkranken wurde nicht gesehen.\nLeute beschweren sich, dass Eltern sich nicht um die k\u00f6rperliche Gesundheit ihrer Kinder k\u00fcmmern.\nSorry! Das passte damals nicht zusammen und tut es heute noch nicht.\nAch ja? Sehe ich ganz anders. Muss einen Grund geben, dass so viele Kinder \u00fcbergewichtig sind.\nJa klar gibt es den Grund. Das ist ja offensichtlich.\nMich wundert nur, warum es einem wohl auf der einen Seite bewusst ist, wie wichtig k\u00f6rperliche Fitness ist, auf der anderen Seite aber keine Rolle spielen soll, wenn es um die eigene Immunabwehr gegen ein neuartiges Virus ist.\nNicht falsch verstehen. Auch k\u00f6rperlich fitte Menschen hat es \u00fcbel erwischt. Doch schaut man auf die Menschen, die beatmet werden mussten, sieht man da doch einen kausalen Zusammenhang.\nMir passt die Einstellung nicht, dass immer die anderen Schuld sein sollen. Nur die Eltern, wenn die Kinder zu dick sind, nur die \u201eIgnoranten\u201c, wenn einem die Ma\u00dfnahmen nicht zu weit gehen.\nOkay, nur Corona ist Schuld, ist mir auch zu einseitig. Aber Tatsache ist auch, dass Ern\u00e4hrung nun mal in erster Linie eine Erziehungssache ist. Kinder werden gepr\u00e4gt durch das, was Eltern vorleben. Oder sehe ich das falsch? War bei mir auch so.\nMeine volle Zustimmung, danke.\nAbsolut. Was bedeutet das nun f\u00fcr die Kinder, die die \u201erichtige\u201c Erziehung von Haus aus nicht bekommen? Wollen wir diese sich selbst \u00fcberlassen (also eine Art FDP Politik)? Oder wollen wir versuchen, diese Defizite durch den Staat auszugleichen (eine Art Sozialdemokratie)?\nBeides sind denkbare Ans\u00e4tze. Im ersten Fall sollten aber auch sp\u00e4tere Sozialleistungen ausgeschlossen werden, wenn man es konsequent zu Ende denkt. Und im zweiten Fall w\u00e4re es sinnvoll, so fr\u00fch wie m\u00f6glich anzusetzen um Folgekosten zu vermeiden.\nWelchen Weg bef\u00fcrworten Sie?\nGanz einfach. Ich schaffe mir Kinder an, dann trage ich die Verantwortung. Der Staat kann nicht alle Defizite regeln und das ist auch nicht seine Aufgabe. Ebensowenig die Schule. Mein Vater ist nach dem Krieg geboren. Diese Menschen hatten nichts. Meine Oma war allein mit drei Kindern. Hat sie alle ordentlich erzogen und aus ihnen wurde was. Vielleicht sollte man einfach mal eigene Verantwortung \u00fcbernehmen und weniger Anspruchsdenken pflegen.\nKinder und Anschaffen. H\u00f6rt sich nicht gut an.\nKlingt gut. Dann lassen sie uns das gesamte Sozialsystem abschaffen. Ich subventionieren n\u00e4mlich alle m\u00f6glichen Personen, die ich mir nicht angeschafft habe. Von Kinderlosen Rentnern bis zu Fl\u00fcchtlingen.\nIn der Schule sagt man, leider das Thema verfehlt.\nNein. Wer abstrahieren kann, wird meine Argumentation verstehen. F\u00fcr Sie erkl\u00e4re ich es aber gerne im Detail.\nSie argumentieren, Defizite von Kindern sollten durch ihre Eltern beseitigt werden. Soweit gebe ich Ihnen Recht. Nun gibt es aber oft sie Situation, dass Eltern das nicht tun. Deren Kinder k\u00f6nnen aber nichts daf\u00fcr. Ich bef\u00fcrworte in diesem Fall, dass die Sozialgemeinschaft in diesem Fall dies auffangen muss, da es sich bei den Kindern um Personen handelt, die an ihrer Situation nicht Schuld sind. Sie sagen mir ihrer Argumentation hingegen implizit: Die Sozialgemeinschaft braucht sich um diese Kinder nicht k\u00fcmmern, auch wenn die Eltern dies nicht leisten k\u00f6nnen.\nDas l\u00e4sst sich analog auf andere Personengruppen \u00fcbertragen, die auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, z.B. Fl\u00fcchtlinge, denen wir als Sozialgemeinschaft helfen. Oder Arbeitslose. Oder Kranke. Oder Rentner. In all diesen F\u00e4llen werden Personen, die selbst kein Erwerbseinkommen haben, durch ein staatlich organisiertes System an sozialen Einrichtungen und/oder Transferleistungen unterst\u00fctzt. Wieso m\u00f6chten sie die Kinder aus dem Generationenvertag ausklammern? Dann k\u00f6nnten wir analog Rentner aus dem Generationenvertag ausklammern.\nSie tun ja so, als ob es nur den Staat gibt, der Probleme l\u00f6sen kann. Ich beziehe mich jetzt auf die Ern\u00e4hrung, um was anderes ging es auch nicht. Man hat jede Menge M\u00f6glichkeiten sich selbst zu informieren, wenn man will. Es gibt Beratungsm\u00f6glichkeiten, selbst der Haus-oder Kinderarzt kann Auskunft geben. Aber es ist nat\u00fcrlich einfacher, den Staat in die Pflicht zu nehmen.\nIhre Manipulationsversuche sind billig und Sie argumentieren mit Aspekten, die \u00fcberhaupt nicht gemeint waren. Einfach nur peinlich. Damit ist die Diskussion beendet oder wie oben gesagt wurde, Zeitverschwendung.\nIst doch Bl\u00f6dsinn. Wenn Leute, die Unterst\u00fctzung bekommen, nicht bereit sind, sich gesund zu ern\u00e4hren oder nicht kochen wollen, weil sie lieber aus der Dose essen, kann auch der Staat oder die Sozialgemeinschaft nichts machen. Das ist Aufgabe der Eltern. Da hat Peace v\u00f6llig Recht. Das Bewusstsein muss da sein. Und wer an gesunder Ern\u00e4hrung Interesse hat, kann sich umfassend informieren. Dann muss man auch das richtige kaufen und nicht st\u00e4ndig Ausreden suchen. Aber viele machen es leider nicht. Wenn man manchmal sieht, was in den Einkaufswagen gelangt, muss man sich \u00fcber \u00fcbergewichtige Kinder nicht wundern. Und das ist nicht Aufgabe der Gesellschaft!!!!!!!!\nMehr Geld in die Hand nehmen? Bin ich immer gerne daf\u00fcr\u2026 in diesem Bereich allerdings sind die Eltern gefragt. Wenn ich sehe, was meine Sch\u00fcler morgens in der Brotdose haben und wenn ich dann h\u00f6re, dass das ganze WE gezockt wurde, wundert mich nix mehr. Irgendwann h\u00f6rt die Verantwortung von Schule und Gesellschaft mal auf. Die Kinder haben Eltern!\nBrotdose haben viele SuS gar nicht. Sie gehen in der Pause zum Kiosk und kaufen sich S\u00fc\u00dfigkeiten\u2026\nOch ne,\nbei den Sch\u00fclern, die ich in der Fr\u00fchst\u00fcckspause beobachten muss, steckt der Zuckerkram IN der Dose.\nVon Eltern gewollt also.\nUnd so verfetteten die Kinder eben.\nRichtlinien zur Nicht-Verfettung bietet mein Biologie-Unterricht.\nMehr mache ich nicht.\nPunkt\n\u201eRichtlinien zur Nicht-Verfettung\u201c also Handlungs- oder Ausf\u00fchrungsvorschriften finde ich da doch etwas \u00fcberheblich in heutiger Zeit, Ausrufezeichen.\nCorona ist vorbei \u2013 nur zwei Lehrer unserer Schule tragen weiterhin Maske \u2013 aber in jeder Pause sitzen 30 \u2013 50% der Kinder ohne Bewegung an einem kleinen tragbaren Bildschirmger\u00e4t. Nicht Geld in die Hand nehmen, sondern Digitalger\u00e4te aus den H\u00e4nden nehmen w\u00fcrde mehr Bewegung bringen. Ist die Gesellschaft bereit dazu, sich gegen die Profiteure des Digitalen aufzulehnen?\nUnd genau das verursacht den Bewegungsmangel mit krankhaften Folgen, die jetzt schon absehbar sind. Diese Gangart \u201eCorona ist an allem schuld\u201c nervt mich auch tierisch.\nGanztagsschule, G8 und Hausaufgaben nehmen den Kindern die Zeit f\u00fcr Bewegung.\nG8 hat damit nichts zu tun. Hier am G8-Gymnasium gibt\u2019s eine Reihe au\u00dferschulischer Sportangebote, die rege und regelm\u00e4\u00dfig in Anspruch genommen werden. Es gibt echte sportliche Talente. Und die Sch\u00fcler, die sich hier wenig bewegen, die bewegen sich bei G9 wohl auch nicht viel mehr.\nIch kann das mit der Ganztagsschule und mangelnder Bewegung nicht best\u00e4tigen. Viele Kinder haben nur dank Ganztagsschule \u00fcberhaupt Bewegung. Ich bin jeden Tag mit den Kindern drau\u00dfen, auf dem Sportplatz. Dort spielen die Kinder Fu\u00dfball, turnen oder spielen andere Bewegungsspiele. Mindestens 1x die Woche gehen wir in die Sporthalle. Viele dieser Kinder w\u00fcrden ohne OG direkt nach der Schule anfangen zu zocken. Denn die Eltern sind oftmals nicht in der Lage die Kinder zur Bewegung zu animieren. Im Freundeskreis gelingt das viel besser.\nEs ist ja nicht so, dass viele Menschen vor den Kollateralsch\u00e4den durch die Lockdowns gewarnt h\u00e4tten\u2026 Diese wurden dann als Covidioten diffamiert. Jetzt tritt genau das ein, was jeder hat kommen sehen, aber im Coronawahn ignoriert hat.\nPassense auf, wasse sagen! Michael Ballweg ist f\u00fcr seine Taten ordentlich bestraft worden, und Sie kriegen wir auch.\n\u201eNeun Monate sa\u00df der Gr\u00fcnder der Querdenken-Initiative in Stuttgart-Stammheim in Untersuchungshaft, jetzt ist Michael Ballweg wieder frei. Wann es zum Prozess wegen versuchten Betrugs kommt, steht noch nicht fest.\u201c\n(Zitat aus\nhttps://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.querdenker-michael-ballweg-kann-stammheim-verlassen.6a9c2bbb-3033-463d-9ab4-79d2dfdcc03b.html )\nSie vermischen wild Dinge\u2026es hat wohl niemand behauptet, die Einschr\u00e4nkungen seien toll gewesen, die Frage war, in welcher Phase mit welcher Variante und welchem Fortschritt in der Impfkampagne welche Schutzma\u00dfnahmen sinnvoll bzw. n\u00f6tig waren.\nGenau SO ist es, danke !\nBei der niedrigen Inzidenz krabbeln eben alle \u201c Ich-habe-es-schon-immer-gewusst-ganz-harmlos-Schreier \u201c aus ihren Lieberaufpassenecken und propagieren Fehler, Fehler, Fehler !\nOhne Wissen und Gef\u00fchl; vlt. sollten sie sich mal mit Longcovidpatienten treffen, die v\u00f6llig vergessen, h\u00e4ufig als Simulanten bezeichnet werden \u2013 \u00fcbrigens auch im Sportunterricht oder Leistungssport.\nGeschlossene Schulen waren laut den Herren Lauterbach und Wiehler jedenfalls nicht n\u00f6tig. Die Maske im Freien ebenfalls nicht.\nSchulen hatten Pr\u00e4senzunterricht.\nMaske im Freien bedeutet nicht Maskenfreiheit.\nSo ein st\u00e4ndiger Wiederholungswahn samt gewisser \u201eSchnupfentheorien\u201c sich ab und an sogar auch einpr\u00e4gen k\u00f6nnte\u2026\n\u00c4ndern wissenschaftlicher Tatsachen mittels Denkstil oder gar Denkkollektiv funktioniert gl\u00fccklicherweise immer noch nicht.\nDie Maske im Freien war nun wirklich nicht so schlimm, da bin ich lieber einmal mehr mit dabei, vorsichtig zu sein, wenn es nur um so eine Lappalie geht.\nWieler zu unterstellen, er habe Schule schlie\u00dfen wollen, ist fast schon b\u00f6sartig \u2013 er hat immer und immer wieder betont, das Abstandsgebot m\u00fcsse eingehalten werden und die R\u00e4ume h\u00e4tten halbwegs \u201esicher\u201c sein m\u00fcssen (Fenster, die man \u00f6ffnen kann, Luftfilter)\u2026dann w\u00e4re Wechselunterricht angesagt gewesen, das hat die Bundes- und Kommunalpolitik aber schlichtweg nicht organisiert bekommen und dann lieber ganz auf Onlineunterricht umgestellt (wo der technisch m\u00f6glich war, war das bei Weitem nicht \u201eSchule zu\u201c; ich habe den deutlich anstrengender erlebt als den Unterricht vor Ort\u2026\nHier dann leider nur anekdotische Evidenz: Wechselunterricht an \u201emeiner\u201c (priviligierten, weil \u201ereicher\u201c F\u00f6rderverein) Schule:\nWechselunterricht so organisiert, dass Tage gedoppelt werden: Montag: Unterricht nach Plan f\u00fcr Gruppe 1, Gruppe 2 zu Hause (sp\u00e4ter dazu mehr), Dienstag: Unterricht nach Plan f\u00fcr Gruppe 2 (Montags-Stundenplan), Gruppe 1 zu Hause, Mittwoch: Dienstagsplan f\u00fcr Gruppe 1 etc.\nOnlineunterricht/Aufgaben auf Logineo: erst nicht m\u00f6glich, Server zu schlecht: L\u00f6sung: F\u00f6rderverein kauft mehr Server (Stadt/Land bekommen so etwas nicht hin) -> Onlineunterricht/Logineo l\u00e4uft\nGefl\u00fcchtete Sch\u00fclerin hat kein Ger\u00e4t, auf dem sie den Unterricht verfolgen kann/zu Hause auf Logineo zugreifen kann: ich als Klassenlehrer beim F\u00f6rderverein angerufen, 2 Tage sp\u00e4ter habe ich ihr das fertig eingerichtete Leihger\u00e4t \u00fcbergeben k\u00f6nnen\nProblem: Kinder jeden 2. Tag zu Hause, \u00fcberforderte Eltern: Aufsichten (freiwillig/Eltern) beaufsichtigen die Kinder in den PC R\u00e4umen an den Tagen, an denen sie nicht zur Schule kommen m\u00fcssen, Kinder k\u00f6nnen mit Abstand die Aufgaben in der Schule erledigen\nWas es brauchte, waren eben schnelle, unb\u00fcrokratische L\u00f6sungen und Geld. Beides auf den offiziellen Wegen nicht zu machen.\nGescheitert ist dieser Unterricht am Ende daran, dass das Nachbargymnasium lieber w\u00f6chentlich \u201etauschen\u201c wollte und es so Probleme mit den Kooperationskursen gab (war nat\u00fcrlich die weitaus schlechtere L\u00f6sung) und es dann dauernd wirrwarr in der Politik gab (Schule ganz auf Onlineunterricht umgestellt, doch wieder alle da, doch wieder zu etc. pp.)\nDie kurze Zeit des Wechselunterrichts war \u00fcbrigens hervorragend. Wir sind an \u201emeiner\u201c Schule alle schnell voran gekommen, die Hausaufgaben wurden viel zuverl\u00e4ssiger erledigt als im \u201enormalen\u201c Unterricht, Kontrolle ganz entspannt \u00fcber Moodle, unglaublich angenehmer Unterricht mit der H\u00e4lfte der Klasse\u2026eine b\u00f6se Unterstellung w\u00e4re ja fast, dass das absichtlich nicht gewollt war, da ja der Bildungspolitik sehr daran gelegen ist, zu behaupten, kleinere Gruppen br\u00e4chten nichts (und daf\u00fcr immer der arme Hattie v\u00f6llig falsch zitiert wird).\nDass die Infektionszahlen in Schulen ohne Abstand und Maske deutlich hoch gingen, ist auch mehrfach belegt \u2013 ob Kinder, die die Infektion durchgemacht haben, auf Dauer beeinflusst sind, muss eigentlich noch n\u00e4her untersucht werden \u2013 und da kommen wir zum Hauptproblem:\nDas Hauptproblem ist doch immer noch, dass es, statt einen vern\u00fcnftigen Diskurs zu erm\u00f6glichen, was wirklich sinnvoll war und was nicht, z.T. Folgen gar nicht richtig untersucht werden (Long Covid, Fatigue, auch Impfsch\u00e4den\u2026) und z.T. alles, was schon vorher schlecht war, von Gegnern von Schutzma\u00dfnahmen auf Corona und Coronama\u00dfnahmen geschoben wird.\nJa, der Schwimmkurs hat auch f\u00fcr meinen Sohn (5) eine Warteliste von 2 Jahren, aber das ist keine Ausrede, dass er nicht anderweitig Bewegung/Sport bekommt\u2026\nEs spielt keine Rolle, was Sie als schlimm empfinden oder nicht. Wenn eine Ma\u00dfnahme keinen Effekt hat, wie die Maske im Freien, so gibt es in einer freiheitlichen Demokratie hierf\u00fcr keine Grundlage diese zu erlassen.\nFreiheit ist die Grundlage unserer Demokratie. Ohne Meinungs-, Versammlungs- und Bewegungsfreiheit gibt es keine Demokratie. Es ist ein sehr hohes Gut, das nicht durch Dinge, die von einigen als \u201enicht so schlimm\u201c erachtet werden, f\u00fcr alle pauschal eingeschr\u00e4nkt werden darf.\nAls die Maske vorgeschrieben wurde, war eben nicht klar, ob das einen gro\u00dfen Effekt haben w\u00fcrde oder nicht. R\u00fcckblickend war das vielleicht nicht n\u00f6tig, aber sich daran im Nachhinein so aufzuh\u00e4ngen, finde ich ehrlich gesagt peinlich ohne Ende\u2026\nIch h\u00e4nge es nicht an der Maske auf. Sondern an den Menschen, die damals andere daf\u00fcr moralisch und gesellschaftlich verurteilt haben. H\u00e4tten wir die Diskussions so wie heute f\u00fchren k\u00f6nnen, h\u00e4tte es kein Problem gegeben. Es w\u00e4re aber eine Entschuldigung der Menschen f\u00e4llig, die Teilwei\u00dfe andere als asozial bezeichnet haben, weil diese fragw\u00fcrdige und nicht belegte Ma\u00dfnahmen in Frage stellten\u2026\nDann sollte man sich aber schon fragen, wer sich den sinnvollen Diskussionen entzogen hat.\nBeispiel Maske im Freien ist doch prima.\nWenn die Chance besteht, dass die eine von hundert Infektionen verhindert (ich rede hier nur von der Chance, vielleicht war die Wirkung auch null) kann man sich nat\u00fcrlich einfach mal so ne Maske aufsetzen, auch wenn man das selber f\u00fcr sinnlos h\u00e4lt. Es war eben nicht erforscht, aber meine G\u00fcte ne. Setzt man sich halt das Ding auf.\nOder man fabuliert vom Grundgesetz und wie sehr einen so ein St\u00fcck Stoff einschr\u00e4nkt und erfindet halbe Erstickungsanf\u00e4lle, nimmt unglaublich peinliche Videos auf, die man auf Youtune und Co. ver\u00f6ffentlicht, beleidigt Menschen, die sich das Ding aufsetzen und die Verantwortlichen, die aus Vorsicht die Maskenpflicht erlassen hatten und s\u00e4t einfach unglaublich viel Hass (und wundert sich dann, wenn manche ausgeschlossen wird)\u2026\nNicht jeder, der sich zu einem bestimmten Zeitpunkt gegen das Masketragen positioniert hat, ist Querdenker, Reichsb\u00fcrger, Fackell\u00e4ufer oder sonst eine Person, die mit Demokratie nichts anfangen kann.\nAber-aber-aber -Argumentations ? Strategie.\nSoll hei\u00dfen, sie gehen nicht auf MBs Argumente/Fakten ein, sondern holen sofort den n\u00e4chsten Hasen aus dem Zylinder.\nSuS machen das meist auf Basis fehlender Information/Wissen.\nGebe Ihnen Recht. Ich finde einige Kommentare v\u00f6llig am Thema vorbei und peinlich. Gehn die Argumente aus, holt man eben was anderes aus dem Hut, was mit dem eigentlichen Thema gar nichts zu tun hat, unterstellt aber, dass es so gemeint war.\n\u201eAus Vorsicht erlassen\u201c.\nGenau aus dem Grund sollte man hin und wieder \u201evom Grundgesetz fabulieren\u201c.\nEs ist prima, wenn \u201eman\u201c aus diesen \u00dcberlegungen heraus eine Maske anzieht.\nEs ist aber nicht in Ordnung \u201eandere\u201c aus diesen \u00dcberlegungen heraus zu zwingen.\nWenn wir beide uns daraus einigen k\u00f6nnen, w\u00e4re ich ja schon zufrieden.\nSchon mal was von Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt? Wohl kaum.\n\u201eFreiheit\u201c ist nur eine Grundlage einer Demokratie und ob das auch auf Bewegungsfreiheit zutrifft?\nKinderrechte und \u201ezwanglose\u201c Bundesjungendspiele (Bjs = verbindlich durchzuf\u00fchrende Veranstaltung) ?\nNa dann\u2026 Bei der n\u00e4chsten Pandemie verzichten wir besser von Anfang an auf alle Ma\u00dfnahmen, die irgendwie l\u00e4stig sein k\u00f6nnten. Vor allem auf Schul- und Kitaschlie\u00dfungen. Auch Masken und Abstand m\u00fcssen nicht sein, vor allem in Schulen und Kitas nicht.\nSollte sich sp\u00e4ter herausstellen, da\u00df gerade Kinder von Ansteckungen betroffen sind und wom\u00f6glich Langzeitsch\u00e4den davontragen, dann sagen wir nachher halt, \u201eups, konnte doch keiner wissen.\u201c Hauptsache wir konnten weiter unser spa\u00dfiges Leben f\u00fchren, wie wir es gewohnt sind.\n\u00dcberhaupt, die Welt ist \u00fcberbev\u00f6lkert und erleidet gerade irreparable Sch\u00e4den durch den Menschen. Da kann es ja wirklich nichts schaden Pandemien aller Art in Zukunft einfach durchrauschen zu lassen.\nDann h\u00e4tten auch die SozP\u00e4ds deutlich fr\u00fcher wieder Hausbesuche etc. machen k\u00f6nnen.\nBei uns kamen diese erst wieder aus ihren klimatisierten B\u00fcros heraus als wir schon lange wieder an der Schule waren ( an der BS hatten wir sowieso keine Schlie\u00dfung )\nAuch wenn wir den soz. Dienst anforderten, erhielten wir zur Antwort: nur telefonische Beratung.\nWas soll also Ihr Gest\u00e4nkere?\nSportliche Aktivit\u00e4t ist manchmal eher Ausdruck einer k\u00f6rperlichen Fitness als eine Folge davon. Gerade Fitnessverw\u00f6hnte k\u00f6nnen dann eine b\u00f6se \u00dcberraschung erleben, weil sie es nicht kennen, sich schonen zu m\u00fcssen und noch mit Infektion im K\u00f6rper wieder Sport treiben. Dazu kommt ein robuses Immunsystem, das robuste Autoimmunsch\u00e4den verursachen kann.\nTraditionelle chinesische und indische Medizin sprechen nicht umsonst eher von Gleichgewicht.\nDas ist Ihre Meinung.\nAber wie kommen Sie zu der Aussage, dass ein robustes Autoimmunsystem robuste Autoimmunsch\u00e4den verursachen kann? Und was hat das mit sportlicher Fitness zu tun? Und warum soll man bei sportlicher Fitness seinen K\u00f6rper nicht schonend behandeln k\u00f6nnen? Es ist wissenschaftlich \u00fcberhaupt nicht erwiesen, wie Autoiimmunsch\u00e4den entstehen und Sie stellen solche Behauptungen auf? Und \u201eFitnessverw\u00f6hnte\u201c (was ist das eigentlich?) merken eher, was in ihrem K\u00f6rper vorgeht und wie weit sie sich belasten d\u00fcrfen als Personen, die nie Sport treiben.\nWenn Sie mehr auf meditative und achtsame Wellnesskurse stehen, ist das Ihr gutes Recht, aber f\u00fcr mich und vielleicht viele andere ist das keine Option, f\u00fcr mich erfolgt der Stressabbau und die K\u00f6rperbeherrschung in aktiver Fitness, wobei \u00dcbungen immer breit gestreut sind. Fitness ist nicht nur Ball spielen, Rennen, Springen und Werfen.\nJedes Training bedeutet eine gewisse Portion Stress f\u00fcr den K\u00f6rper. H\u00e4lt man Regenerationsphasen nicht ein, wird der K\u00f6rper nicht stressresistenter sondern anf\u00e4lliger, weil schon geschw\u00e4cht.\nDas passiert bei Leistungs- und Extremsport, davon ist hier aber nicht die Rede.\nHier ein Link mit Empfehlungen f\u00fcr Sport nach einer Covid-19-Infektion. Bei asymptomatischem Verlauf 3 Tage striktes Sportverbot! Aber wieviele Sportbegeisterte wissen \u00fcberhaupt von ihrer Infektion?\nhttps://amp.zdf.de/nachrichten/panorama/sport-nach-corona-100.html\n\u201eHaben die Corona-Viren das Herz angegriffen, muss mindestens drei Monate mit dem Training ausgesetzt werden.\u201c\nWieviele lassen das bitte \u00fcberpr\u00fcfen? Was ist mit den 60% der Kinder mit bedenklichen Herzver\u00e4nderungen in oben genannter Studie (Kommentar oben)? D\u00fcrfte bei Erwachsenen genauso oder schlimmer aussehen. Jeder von uns hat ein stark erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Herzsch\u00e4den nach Covid.\nTeil der k\u00f6rperlichen Fitness ist auch eine gesunde K\u00f6rperwahrnehmung. Es gibt nun allerdings reichlich Menschen die trainingss\u00fcchtig (sports\u00fcchtig) sind, inklusive Entzugserscheinungen, und den Ruf nach Schonung ignorieren. In Schweden ist das medial schon l\u00e4nger ein Thema.\nhttps://www.aok.de/pk/magazin/koerper-psyche/sucht/sportlich-oder-sportsuechtig-infos-zur-sportsucht/\nNicht wirklich. Die Beanspruchung f\u00fcr den K\u00f6rper ist nicht nur abh\u00e4ngig vom Umfang und der Intensit\u00e4t des Trainings, sondern eben auch vom jeweiligen Fitnesszustand.\nIch bezog mich auf den Begriff von Minna \u201eFitnessverw\u00f6hnte\u201c, was immer das auch sein soll, aber ich denke sie meint Leute, die nicht ohne Fitnessaktivit\u00e4ten sein k\u00f6nnen.\nEs steht au\u00dfer Frage, dass die Fitnessverweigerer absolut mehr gef\u00e4hrdet sind was die physische (und oft auch psychische) Gesundheit angeht, und die stecken auch Infektionen nicht so leicht weg wie ein Durchtrainierter.\n\u201eRobustes Immunsystem\u201c entstammt aber weniger der klassischen Schulmedizin, eher der freien ganzheitlichen Gesundheitsberatung.\nWo kommt aber \u201erobuste Autoimmunsch\u00e4den\u201c her?\nIn dem Beitrag geht es doch um verfette Kinder heute: 2023.\nIn die Historie geschaut:\nSchulverbot vom 16. M\u00e4rz 2020 bis Mitte April 2020 (+/- Tage).\nDann noch mal im schlimmen Winter 2020/21. Ein paar Wochen (je nach Bundesland).\nDanach waren Schulen offen.\nAuch zwischendurch gab es Wechselunterricht in den Schliesszeiten.\nIch selber war tagein- tagaus in der Schule (Abiturienten, Mittelstufenabsolventen\u2026)\nNichts hat Eltern davor gehindert, ihre Kinder vor der Verfettung zu sch\u00fctzen.\nElternsache.\n2023:\nEltern hatten 2 Jahre Zeit, die Verfettungsreduktion voranzutreiben.\nWo hat die Schule und ihre Mitarbeiter die M\u00f6glichkeit, diesen Vorgang voranzutreiben?\nDas Mesaessen wird geliefert.\nDie Kontrakte werde zwischen Eltern und Lieferanten geschlossen.\nNicht mit der Schule.\nJa, Eltern m\u00fcssen sich um den eigenen Nachwuchs k\u00fcmmern,\ndie Gesellschaft kann k\u00fcmmerlich helfen.\nMehr nicht.\nWas der kommunale Geldsack halt noch hergibt.\nDas ist BRD.\nDas selbe gilt f\u00fcr Kitas. Wir waren definitiv nur w\u00e4hrend des ersten Lockdowns f\u00fcr einige Wochen geschlossen. Danach ge\u00f6ffnet f\u00fcr Eltern mit sog. systemrelevanten Berufen, wobei die Liste ganz z\u00fcgig erweitert wurde, so da\u00df schon bald wieder nahezu alle Kinder in den Kindergarten und die Krippe durften. Danach gab es KEINE Kitaschlie\u00dfungen mehr. Offiziell wurde zwar von \u201eNotbetreuung\u201c gesprochen. Wer diese nutzen wollte, konnte sie aber nutzen. Das durfte jeder selbst entscheiden. Es gab keinerlei Kriterien daf\u00fcr.\nSelbst die Regel \u201eKinder mit Erk\u00e4ltungssymptomen d\u00fcrfen nicht in die Kita\u201c wurde nach Protesten von Eltern und Kinder\u00e4rzten gekappt.\nEs gab, abgesehen vom ersten Lockdown, also NIE WIEDER Kitaschlie\u00dfungen.\nEs gab auch NULL Interesse daran das Personal in Kitas und Schulen zu sch\u00fctzen.\nH\u00f6rt endlich mit diesem uns\u00e4glichen Gejammer um die \u201earmen\u201c Kinder auf, die angeblich alle dumm, fett und faul wegen der Coronama\u00dfnahmen geworden sind.\nEs gab Sommer w\u00e4hrend der Pandemie, da konnte jeder raus und man durfte sich treffen. Bei den Regelungen f\u00fcr private Treffen waren Kinder, soweit ich mich erinnere immer ausgenommen.\nInzwischen leben wir seit \u00fcber einem Jahr wieder v\u00f6llig normal.\nIch erinnere mich an Zeiten, da durften Gesch\u00e4fte, die den Kundenverkehr durchaus pandemiegerecht h\u00e4tten gestalten k\u00f6nnen, monatelang nicht \u00f6ffnen.\n\u00c4mter und Beh\u00f6rden durften nur mit Terminabsprache betreten werden und mit Maske, Abstand und Spuckschutzw\u00e4nden.\nIn B\u00fcros wurde gar nicht gearbeitet, es gab Homeoffice.\nAber in Kitas (und Schulen) durfte munteres Bakterien- und Viruswichteln gespielt werden.\nIn Schulen wurden wenigstens noch Masken getragen. Das ging mit Kitakindern aber nicht. Hat keine Sau interessiert. Aber jetzt rumn\u00f6len, wegen der aaaaarmen Kinder. Die aaaaaarmen Kinder, die heute wieder ganz selbstverst\u00e4ndlich krank in die Einrichtungen gebracht werden, die tagein tagaus funktionieren m\u00fcssen, damit sie dem Berufsalltag der Erwachsenen nicht im Weg stehen, die mit Handy und tablet ruhiggestellt werden, damit sie nicht st\u00f6ren, die in personell miserabel ausgestatteten Einrichtungen in viel zu gro\u00dfen Gruppen betreut werden, die mit einem Jahr schon den ganzen Tag in Krippen gesteckt werden, egal ob ihnen das gef\u00e4llt oder nicht \u2013 die sind wegen Corona ja soooo traumatisiert, soooo gesch\u00e4digt, soooo f\u00fcrs Leben gezeichnet\u2026..\nEs kotzt mich nur noch an.\nSo, das mu\u00dfte jetzt mal raus. Ich habe fertig!\nSie haben so Recht.\nSo sehe ich das auch. Eben gerade las ich wieder so einen Artikel\u2026\n\u201e[\u2026]Die Zeit ohne Schule, ohne soziale Kontakte und ohne frische Luft hat bei den Kindern zum Teil schwere Depressionen verursacht.[\u2026]\nAls der Lockdown kam, habe sie sich nach dem Fr\u00fchst\u00fcckwieder ins Bett gelegt und fern gesehen. So viel, dass es sie sogar selbst manchmal nervte. \u201eAber es gab ja nichts zu tun\u201c, sagt sie. Und die Freundinnen durfte sie nicht treffen. \u201eMeine Kreativit\u00e4t ist verloren gegangen\u201c, stellt sie fest und klingt wie eine Erwachsene. Oder wie ein Kind, das viel nachdenkt.\nIm Bett habe sie viel gegessen. S\u00fc\u00dfigkeiten. \u201eIrgendwann hab ich im Spiegel gesehen, dass ich dick geworden bin. Ich hab mich nicht mehr wohl gef\u00fchlt in meinem K\u00f6rper. Aus Frust hab ich noch mehr Schokolade gegessen.\u201c\nNach den Sommerferien2020 war der Lockdown vorbei. Elsa wechselte aufs Gymnasium. Eine neue Schule. Neue Kinder, die sie nicht kannte. Alle trugen Maske. Bald der n\u00e4chste Lockdown. \u201eIch habe Angst vor der Schule bekommen. Ich habe viel geweint. Ich wollte da nicht mehr hin.\u201c\nOft ging sie nach zwei Stunden nach Hause. Sie klingelte an der Haust\u00fcr, legte sich, bis die Mutter \u00f6ffnete, auf die Fu\u00dfmatte, schaffte es vor Ersch\u00f6pfung nicht mal mehr \u00fcber die T\u00fcrschwelle. Irgendwann war der Schulbesuch gar nicht mehr m\u00f6glich.[\u2026]\u201c\nhttps://www.focus.de/gesundheit/news/elsa-12-leidet-noch-heute-schwer-an-lockdown-folgen-ihre-mama-ist-hilflos_id_197629630.html\nOhne soziale Kontakte? Ohne frische Luft? Klingt, als w\u00e4ren die Kids monatelang isoliert und weggesperrt worden, ohne jegliche Verbindung zur Au\u00dfenwelt, zu Freunden, es gab scheinbar weder Telefon noch Handy, um in Kontakt zu bleiben, und an die frische Luft durfte man auch nicht gehen? Ok, Spielpl\u00e4tze waren zeitweise gesperrt, aber es war doch niemand daran gehindert, an der frischen Luft spazieren zu gehen oder sich anderweitig zu bewegen.\nIch frage mich, wie wir das \u00fcberlebt h\u00e4tten, w\u00e4re die Pandemie in der ehemaligen DDR ausgebrochen\u2026 da hatte kaum jemand \u00fcberhaupt Telefon, aber wir hatten Eltern, die immer am Wochenende mit uns raus sind in die Natur, wandern, Kastanien sammeln, Schlitten fahren usw.\nSicher gibt es Kinder, die Probleme haben, aber das kann man nicht alles auf die Schutzma\u00dfnahmen schieben.\nJa, \u201eohne frische Luft\u201c. Und das obwohl in den Schulen und Kitas w\u00e4hrend der Pandemie sogar im Winter st\u00e4ndig die Fenster aufgerissen werden mu\u00dften\u2026..\nKinder durften sich au\u00dferdem sehr wohl mit Freunden treffen, zumindest drau\u00dfen.\nAls wir im Kindergarten noch brav darauf gachtet haben, da\u00df sich die Kinder aus den verschiedenen Gruppen nur ja nicht \u00fcber den Weg laufen, (war so Vorschrift, damit im Falle einer Coronainfektion nicht der ganze Kindergarten dicht machen mu\u00df), haben sich die Eltern mit ihren Kindern aus unterschiedlichen Gruppen fr\u00f6hlich f\u00fcr den Nachmittag verabredet. Da f\u00fchlt man sich so \u00fcberhaupt nicht verarscht.\nIch mu\u00df jetzt allerdings Schlu\u00df machen mit dem Thema, sonst steigere ich mich da wieder rein.\nWahrscheinlich bin irgendwie traumatisiert\u2026\u2026\nHaben Sie zu Hause etwa nicht gel\u00fcftet?\nIhre armen Kinder!\nDa haben sie @Leserattes Post wohl nur kurz \u00fcberflogen. Er/sie zitiert lediglich aus einem focus-Bericht. Selber kritisiert @Leseratte diese Haltung.\nIch wei\u00df, Marion,\nihr Erzieherinnen habt Leben und Gesundheit riskiert.\nF\u00fcr\u2026 Undank und Schm\u00e4h.\nIch verstehe Sie sehr gut.\nWenn es m\u00f6glich ist, empfehle ich:\nGehen Sie nach den vielen Jahren Ihrer aufopferungsvollen Arbeit in den Ruhestand.\nSo wie ich das auch tue, als Lehrer in MINT.\nEs danken weder Kinder, Eltern noch Chefs.\n(mit einigen Ausnahmen !).\nIch erwarte auch keinen Dank.\nUnd als \u201eaufopferungsvoll\u201c empfinde ich mich auch nicht.\nMir geht nur das M\u00e4rchen von den ewig geschlossenen Kinderg\u00e4rten auf den Senkel,weil das einfach nicht wahr ist.\nWIR WAREN DA! IMMER! Abgesehen von ein paar Wochen w\u00e4hrend des ersten Lockdowns.\nUnd auch da haben sich die meisten von uns ein Bein ausgerissen, um den Kontakt irgendwie aufrecht zu erhalten.\nDANACH GAB ES KEINE GESCHLOSSENEN KITAS MEHR!\nWenn Kinder wegen Corona also v\u00f6llig aus der Bahn geraten sind, dann sicher NICHT, weil wir zu hatten. Hatten wir n\u00e4mlich nicht.\nWenn der Lockdown schuld sein sollte an der \u00dcbergewichtigkeit von Kindern und Jugendlichen, dann m\u00fcsste doch jetzt nach 2 Jahren Normalit\u00e4t das Problem wieder beseitigt sein. Bei Kindern geht das doch relativ schnell.\nUnd sp\u00e4testens hier liegt der Beweis, dass eben nicht tempor\u00e4re Ph\u00e4nomene vorgeschoben werden k\u00f6nnen, sondern dauerhafte Entwicklungen, wie sie hier im Forum schon mehrfach genannt wurden. Heutzutage macht man es sich zu einfach (die Politik macht es vor), die Schuld von sich zu weisen und bei anderen zu suchen. Da wird auch schon mal wieder die Schule genannt, weil die armen Kinder, ach Gottchen, da so viel sitzen m\u00fcssen. Zeitgleich werden schulische sportliche Aktivit\u00e4ten kritisiert, da die armen Kinder, ach Gottchen, da nur vorgef\u00fchrt werden. Und so geht es weiter, wie in der Politik, jeder schreit seine \u00dcberzeugung als unumst\u00f6\u00dflich und allgemeing\u00fcltig hinaus und merkt nicht, dass ein vern\u00fcnftiges Zusammenwirken viel effizienter w\u00e4re, und zwar ein Zusammenwirken mit aktiver Beteiligung und komplexer Sichtweise, ohne diesen ach so modernen und destruktiven Tunnelblick.\nTolle Diskussionskultur!\n.\nAlle, die anderer Meinung sind, haben Ihrer Meinung nach einen \u201edestruktiven Tunnelblick\u201c.\n? Er hat mit den 2 Jahren M\u00f6glichkeit, Grundtraining f\u00fcr Kinder einzuschleichen, vollkommen recht, \u2013 der andere Weg \u201c liegt an corona \u201c ist halt bequemer.\nEs w\u00e4re auch sehr sinnvoll, um evtl. Infektionsnachwirkungen festzustellen ( auffallende Kurzatmigkeit, Rhythmusst\u00f6rungen\u2026.); das gibt\u2019s auch bei Kindern nach dem Virus.\nNein, Herr Hasenbrot, in diesem Kommentar (Sie sollten genau lesen) nur diejenigen, die behaupten Corona sei schuld an der \u00dcbergewichtigkeit unter Kindern und zeitgleich den Schulsport veteufeln. Langzeitfolgen sind nun nicht so verbreitet, dass alle darunter leiden, das ist nur ein gewisser Prozentsatz. Und auch bei denen ist Bewegung m\u00f6glich.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die Coronajahre haben nicht nur in den Seelen, sondern auch bei der Fitness von Kindern ihre Spuren hinterlassen, und ein Ende des Negativtrends ist bisher nicht in Sicht. Kinder seien deutlich langsamer und deutlich weniger ausdauernd als vor der Pandemie, geht aus den Daten des am Mittwoch ver\u00f6ffentlichten Fitnessbarometers 2023 der Kinderturnstiftung Baden-W\u00fcrttemberg hervor. Damit verstetigen sich die Erkenntnisse aus den Pandemiejahren insgesamt, sagte Professor Klaus B\u00f6s, der gemeinsam mit der Stiftung und einem Forscherteam um Claudia Niessner vom Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie (KIT) j\u00e4hrlich das Fitnessbarometer erstellt.\nZwar seien die Kinder im S\u00fcdwesten \u2013 an den Motorik-Tests nahmen seit Beginn der Erhebungen im Jahr 2012 \u00fcber 30.300 Kinder zwischen drei und zehn Jahren in Kitas, Grundschulen und Sportvereinen teil \u2013 immer noch fitter als der bundesweite Durchschnitt. \u00abDas war aber schon mal mehr\u00bb, sagte B\u00f6s. \u00abDas Fitness-Niveau ist gleichbleibend niedrig.\u00bb Der Fitness-Gesamtwert der Coronajahre 2019 bis 2021 sei im Vergleich zu den Daten zwischen 2012 und 2019 um 2,4 Prozent eingebrochen.\nB\u00f6s betonte aber wie auch im vergangenen Jahr erneut, dass es sich bei den Erkenntnissen zun\u00e4chst noch um eine Momentaufnahme handele. Erst im kommenden Jahr und wenn sich die Datenbasis weiter stabilisiert habe, werde man feststellen, ob sich aus einem vor\u00fcbergehenden Einbruch der k\u00f6rperlichen Fitness-Verfassung von Kindern ein dauerhafter \u00abCorona-Knick\u00bb entwickele \u2013 oder lediglich eine \u00abDelle\u00bb, die man auch wieder beheben k\u00f6nne. \u00abLeider sieht es bisher so aus, als ob wir einen \u201aCorona-Knick\u2018 bekommen werden\u00bb, sagte B\u00f6s. \u00abDa kommen wir dann nicht mehr so leicht heraus.\u00bb\nBesonders mau sieht es aktuell bei Ausdauer und Schnelligkeit aus, auch mit Koordination und Beweglichkeit steht es den Erkenntnissen der Forscher zufolge nicht gut. Nur in puncto Kraft h\u00e4tten sich die Werte, \u00e4hnlich wie schon 2021, nicht verschlechtert. \u00abEs gab w\u00e4hrend der Pandemie viele kleinr\u00e4umige Aktivit\u00e4ten\u00bb, sagte B\u00f6s: Also etwa Krafttraining im Zimmer oder Sport vor dem Bildschirm.\nGeografisch betrachtet war es \u2013 etwa wegen der mangelnden Bewegungsm\u00f6glichkeiten im Gr\u00fcnen \u2013 vor allem um die Fitness von in St\u00e4dten lebenden Kindern schlecht bestellt. Dort sei der Einbruch bei der Sportlichkeit am gr\u00f6\u00dften, sagt B\u00f6s. Aber auch im l\u00e4ndlichen Raum gebe es einen Abfall, den sich die Forscher noch nicht so recht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nDas Fitnessbarometer wird seit 2012 erstellt. Daf\u00fcr wird untersucht, wie die Kinder bei verschiedenen motorischen Tests abschneiden. Betrachtet wird etwa, wie schnell Kinder bei einem 20-Meter-Lauf oder wie ausdauernd bei einem 6-Minuten-Lauf sie sind. W\u00e4hrend Corona waren die M\u00f6glichkeiten zu solchen Tests wegen geschlossener Sport- und Schuleinrichtungen deutlich begrenzt: 2020 konnten nur 934 Kinder und 2021 nur 1538 Kinder im S\u00fcdwesten getestet werden. Im wahrsten Sinne des Wortes Bewegung in die Sache kam erst wieder 2022 mit 5000 motorisch getesteten Kindern. \u00abWir haben deshalb die Daten aus diesen Jahren geb\u00fcndelt\u00bb, sagte B\u00f6s.\nF\u00fcr ihn ist klar: \u00abWir m\u00fcssten mehr tun f\u00fcr unsere Kinder, aber wir tun es nicht\u00bb, sagt er. F\u00fcr Probleme in diesem Bereich \u2013 B\u00f6s nannte zu gro\u00dfe Klassen, schlechte Lesekompetenzen, Probleme bei der Integration von gefl\u00fcchteten Kindern und eben auch die mangelnde Sportlichkeit wegen fehlender Bewegungsm\u00f6glichkeiten \u2013 sei Corona nur eine Zusatzerkl\u00e4rung. \u00abWir m\u00fcssten schlicht mehr Geld in die Hand nehmen\u00bb, sagte er. \u00abDenn fitte Kinder sind gesunde Kinder.\u00bb News4teachers / mit Material der dpa\n[Bundesjugendspiele zum letzten Mal als Wettkampf \u2013 GEW: \u201eEndlich!\u201c]", "language": null, "image": "https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Uebergewicht-1-e1620824294281.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/uber-uns/", "https://www.news4teachers.de/mediadaten/", "https://www.news4teachers.de/kontakt/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "#consent-change", "#consent-history", "#consent-revoke", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/", "http://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=a28076bb&cb=INSERT_RANDOM_NUMBER_HERE", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/", null, "https://www.news4teachers.de/bildung/titelthema/", "https://www.news4teachers.de/bildung/nachrichten/", "https://www.news4teachers.de/bildung/praxis/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/bildung/leben/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/bildung/recht/", "https://www.news4teachers.de/bildung/digitale-bildung/", "https://www.news4teachers.de/bildung/kita/", "https://www.news4teachers.de/bildung/service/", "https://www.news4teachers.de/bildung/lehrerverbaende/", "https://www.news4teachers.de/bildung/pressemeldungen-der-bildungsbranche/", "https://www.news4teachers.de/news4teachers-podcast/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/wissenschaft/", "https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F06%2Fnach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F06%2Fnach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Uebergewicht-1-e1620824294281.jpg&description=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je", "https://api.whatsapp.com/send?text=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je %0A%0A https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/&title=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je", "mailto:?subject=Nach Corona weiter abw\u00e4rts: Kinder sind weniger sportlich denn je&body=https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/06/bundesjugendspiele-zum-letzten-mal-als-wettkampf-gew-endlich/", "https://as.4teachers.de/delivery/ck.php?n=ae322035&cb=6877676", "https://www.news4teachers.de/tag/kinder/", "https://www.news4teachers.de/tag/schuler/", "https://www.news4teachers.de/tag/sport/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F06%2Fnach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je&url=https%3A%2F%2Fwww.news4teachers.de%2F2023%2F06%2Fnach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je%2F&via=News4teachers", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/&media=https://www.news4teachers.de/wp-content/uploads/Uebergewicht-1-e1620824294281.jpg&description=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je", "https://api.whatsapp.com/send?text=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je %0A%0A https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/&title=Nach+Corona+weiter+abw%C3%A4rts%3A+Kinder+sind+weniger+sportlich+denn+je", "mailto:?subject=Nach Corona weiter abw\u00e4rts: Kinder sind weniger sportlich denn je&body=https://www.news4teachers.de/2023/06/nach-corona-weiter-abwaerts-kinder-sind-weniger-sportlich-denn-je/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/author/redaktion/", "#", "#", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/mehr-hakenkreuze-und-hitlergruesse-an-schulen-ministerium-sorgt-wieder-fuer-irritationen/", "https://www.news4teachers.de/bildung/tagesthemen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/mehr-hakenkreuze-und-hitlergruesse-an-schulen-ministerium-sorgt-wieder-fuer-irritationen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/welle-von-bombendrohungen-kultusminister-schulen-sind-auf-solche-lagen-vorbereitet/", "https://www.news4teachers.de/bildung/politik/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/welle-von-bombendrohungen-kultusminister-schulen-sind-auf-solche-lagen-vorbereitet/", "#", "#", "#comment-528838", "#comment-529101", "#comment-529311", "#comment-528838", "#comment-529156", "#comment-528858", "#comment-529142", "#comment-529204", "https://www.mdpi.com/2077-0383/12/1/186", "https://twitter.com/RWittenbrink/status/1611054994974703617?lang=de", "#comment-528860", "#comment-528880", "#comment-528860", "#comment-528886", "#comment-529070", "#comment-528860", "#comment-528904", "#comment-528951", "#comment-528951", "#comment-529822", "#comment-529822", "#comment-528904", "#comment-528904", "#comment-529144", "#comment-529144", "#comment-529209", "#comment-529543", "#comment-528860", "#comment-529143", "#comment-529208", "#comment-529213", "#comment-529268", "#comment-529268", "#comment-529362", "#comment-529362", "#comment-529362", "#comment-529460", "#comment-529469", "#comment-529668", "#comment-529208", "#comment-529222", "#comment-529269", "#comment-529222", "#comment-529272", "#comment-529443", "#comment-529443", "#comment-529222", "#comment-529222", "#comment-529208", "#comment-529143", "#comment-529143", "#comment-529274", "#comment-529274", "#comment-529274", "#comment-529378", "#comment-529385", "#comment-529385", "#comment-529465", "#comment-529465", "#comment-529378", "#comment-529411", "#comment-529537", "#comment-529378", "#comment-529452", "#comment-529479", "#comment-529536", "#comment-529452", "#comment-529274", "#comment-529573", "#comment-529586", "#comment-529671", "#comment-529732", "#comment-528869", "#comment-528942", "#comment-528970", "#comment-529007", "#comment-529007", "#comment-529379", "#comment-529392", "#comment-529392", "#comment-529462", "#comment-529603", "#comment-529642", "#comment-529642", "#comment-528884", "#comment-528943", "#comment-529382", "#comment-528945", "#comment-528996", "#comment-528996", "#comment-529099", "https://www.stuttgarter-nachrichten.de/inhalt.querdenker-michael-ballweg-kann-stammheim-verlassen.6a9c2bbb-3033-463d-9ab4-79d2dfdcc03b.html", "#comment-529099", "#comment-529214", "#comment-529214", "#comment-529270", "#comment-529270", "#comment-529306", "#comment-529380", "#comment-529424", "#comment-529461", "#comment-529571", "#comment-529581", "#comment-529597", "#comment-529571", "#comment-529571", "#comment-529638", "#comment-529380", "#comment-529270", "#comment-529270", "#comment-529146", "#comment-529180", "#comment-529182", "#comment-529226", "https://amp.zdf.de/nachrichten/panorama/sport-nach-corona-100.html", "https://www.aok.de/pk/magazin/koerper-psyche/sucht/sportlich-oder-sportsuechtig-infos-zur-sportsucht/", "#comment-529226", "#comment-529429", "#comment-529146", "#comment-529271", "#comment-529322", "#comment-529322", "https://www.focus.de/gesundheit/ernaehrung/das-perfekte-fruehstueck-professor-erklaert-was-morgens-auf-den-teller-gehoert-kohlenhydrate-sind-wichtig_id_11228627.html", "https://www.focus.de/gesundheit/news/elsa-12-leidet-noch-heute-schwer-an-lockdown-folgen-ihre-mama-ist-hilflos_id_197629630.html", "#comment-529346", "#comment-529346", "#comment-529346", "#comment-529384", "#comment-529322", "#comment-529383", "#comment-529426", "#comment-529433", "#comment-529433", "https://shop.4teachers.de/Selbststempler-Fleissig-weiter-UeBEN", "https://shop.4teachers.de/Adventskalender-Spurensuche-Weihnachten", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/haben-die-gewerkschaften-hart-fuer-lehrkraefte-gekaempft-bildungsministerium-weiss-davon-nichts/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bayern-bekommt-eine-kultusministerin-eine-juristin-piazolo-muss-gehen/#comments", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/bundesweiter-vorlesetag-17-online-lesungen-in-5-sprachen/#respond", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/was-schule-verlernen-darf-damit-der-bildungswandel-in-deutschland-erfolgreich-funktioniert/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "https://www.news4teachers.de/2023/10/fehlerkultur-an-schulen-der-schluessel-zu-chancengerechtigkeit-und-digitalitaet/", "http://www.4teachers.de/?action=material&id=81516", "https://lehrfuchs.de/", "https://lehrfuchs.de/a5-ringbuch-mit-lehrerkalender-fuer-nur-2990e/", "https://www.news4teachers.de/", "mailto:redaktion@news4teachers.de", "https://www.facebook.com/News4teachers/", "https://www.instagram.com/news4teachers/", "https://twitter.com/News4teachers", "https://www.youtube.com/channel/UCjXwCXwFwG1MvNiRRjj4qfA", "https://www.lehrcare.de/job/mathematiklehrkraft-m-w-d/", "https://www.lehrcare.de/job/mathematik-und-wirtschaftslehrkraft-fuer-das-berufskolleg-m-w-d/", "https://shop.4teachers.de/Schulplaner", "https://www.4teachers.de", "https://www.news4teachers.de/datenschutzerklaerung/", "https://www.news4teachers.de/impressum/", "javascript:void(0);", "https://devowl.io/de/wordpress-real-cookie-banner/"]}