{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "macau.uni-kiel.de/servlets/MCRFileNodeServlet/macau_derivate_00004002/kiel-up_978-3-928794-82-4_p15.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Kiel-UP \u2022 http://dx.doi.org/10.38072/978-3-928794-82-4/p15  |\u2002351Georg Marckmann\nEthische Fragen der Priorisierung von  \nSARS-CoV-2-Impfungen *\nEinleitung\nDas heutige Thema, ethische Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen, ha-\nben wir vor einigen Monaten abgesprochen. Ich muss gestehen, dass ich zu diesem Zeit-punkt gar nicht so sicher war, ob das Thema tats\u00e4chlich jetzt, Anfang Mai 2021, noch aktuell sein w\u00fcrde. Ich war davon ausgegangen, dass die Bev\u00f6lkerung entweder schon weitgehend durchgeimpft sein w\u00fcrde oder zumindest die Fragen der Priorisierung ge-kl\u00e4rt \nw\u00e4ren. Sie haben aber vielleicht mitbekommen, dass der Deutsche Bundestag heute \n(6. Mai 2021) diskutiert hat \u2013 nicht direkt \u00fcber die Priorisierung von Impfungen, sondern \n\u00fcber Fragen, die sich in der Folge ergeben. Heute wurde die COVID-19-Schutzma\u00dfnah-men-Ausnahmenverordnung diskutiert,\n1 die erweiterte Freiheiten f\u00fcr Geimpfte vorsehen \nsoll. Ich glaube, sehr viel aktueller kann das Thema heute nicht sein. \nDie SARS-CoV-2-Impfung kann mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit schwere COVID-\n19-Krankheitsverl\u00e4ufe und -Todesf\u00e4lle verhindern und mit hoher Wahrscheinlichkeit die \u00dcbertragung der SARS-CoV-2-Infektion auf andere Personen verringern, sodass sie eine sehr effektive oder vielleicht sogar die effektivste Strategie zur Bek\u00e4mpfung der COVID-19-Pandemie darstellt. Dabei handelt es sich um eine Strategie \u2013 und das unterscheidet sie von vielen anderen Infektionsschutzma\u00dfnahmen \u2013, die mit vergleichsweise wenigen populationsbezogenen Nebenwirkungen und Schadenspotenzialen verbunden ist. Ge-rechtigkeitsethische Fragen ergeben sich allerdings im ganzen Verlauf der Anwendung dieser Strategie. Jetzt am Anfang sind die Impfstoffe noch begrenzt verf\u00fcgbar, weil die Produktion nicht so schnell starten kann. Die Logistik der Impfung erfordert ihre Zeit, \n* Das Video zum Vortrag, der am 6.5.2021 im Rahmen der digitalen Ringvorlesung Die Coronavirus-Pandemie \nund ihre Folgen II der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel gehalten wurde, ist einsehbar unter: https://doi.\norg/10.5446/57160.\n1 Verordnung zur Regelung von Erleichterungen und Ausnahmen von Schutzma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Ver -\nbreitung von COVID-19: https://www.gesetze-im-internet.de/schausnahmv/BJNR612800021.html (letzter Zugriff  \nam 1.4.2022).352\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgensodass sich daraus die Frage ergibt, wie die begrenzt verf\u00fcgbaren Impfstoffe priorisiert \nwerden k\u00f6nnen. Die zweite Frage, die ich gerne heute diskutieren m\u00f6chte, weil sie gerade so aktuell ist und ich dazu ein paar \u00dcberlegungen habe, die etwas von den gegenw\u00e4rti-gen Diskussionslinien abweichen, ist folgende: W\u00e4re es angesichts der jetzt allm\u00e4hlich steigenden Impfraten, wenn ein immer gr\u00f6\u00dferer Teil der Bev\u00f6lkerung durchimpft ist, nicht ethisch gerechtfertigt, selektiv Freiheitseinschr\u00e4nkungen zur\u00fcckzunehmen f\u00fcr die Menschen, die bereits geimpft wurden und damit einen weitgehenden Schutz vor der COVID-19-Erkrankung erlangt haben? \nFestlegung der Impfreihenfolge\nBeginnen wir zun\u00e4chst mit der Frage der Priorisierung der SARS-CoV-2-Impfung. Dazu ein paar wenige Vorbemerkungen: Wichtig ist, dass hier nur die Impfreihenfolge prio-risiert wird. Es wird also nicht festgelegt, wer die Impfung bekommt und wer nicht, sondern es geht tats\u00e4chlich nur um den Zeitpunkt. Wer nicht gleich geimpft wird, weil er nicht zu den hochpriorisierten Gruppen geh\u00f6rt, wird keine unmittelbaren negativen Folgen erleiden. Denn er kann sich weitgehend mit den etablierten Infektionsschutzma\u00df-nahmen sch\u00fctzen. Das trifft nicht f\u00fcr alle, aber die meisten Nichtgeimpften zu, sodass die Frage der Priorisierung der SARS-CoV-2-Impfung, die schon sehr kontrovers und \u00f6f-fentlichkeitswirksam diskutiert wurde, aus meiner Sicht eine geringere ethische Brisanz aufweist als zum Beispiel die Frage der Priorisierung von Intensivbetten, wo es tats\u00e4ch-lich unmittelbar um Leben und Tod geht. Weil jetzt viel diskutiert wird, ob man die Priorisierung aufheben solle, m\u00f6chte ich auf das Problem hinweisen, dass sich Menschen vordr\u00e4ngeln, die nach der Priorisierungsliste noch gar nicht dran w\u00e4ren. Darauf sollten wir mit einer gewissen Gelassenheit reagieren, weil diejenigen, die nicht gleich geimpft werden, nicht unbedingt auch gleich von schwerer Krankheit bedroht sind. \nAn welchen ethischen Prinzipien sollten sich die Priorisierungen nun orientieren? Es \ngibt ein Positionspapier einer gemeinsamen Arbeitsgruppe aus Mitgliedern der St\u00e4ndigen Impfkommission beim Robert Koch-Institut (STIKO), des Deutschen Ethikrates und der Nationalen Akademie der Wissenschaften Leopoldina.\n2 Dort sind viele ethische Aspekte \nbenannt, die zu ber\u00fccksichtigen sind. Ich w\u00fcrde diese \u00dcberlegungen aber gerne noch etwas st\u00e4rker fokussieren: Die Nutzenmaximierung sollte eines der vorrangigen Prin-zipien f\u00fcr die Impfpriorisierung sein, also die Frage, wie wir die Impfstoffe so zuteilen k\u00f6nnen, dass m\u00f6glichst viele gesundheitliche und gesellschaftliche Sch\u00e4den m\u00f6glichst schnell vermieden werden, um die durch COVID-19 bedingte Morbidit\u00e4t und Mortali-\n2 Wie soll der Zugang zu einem COVID-19-Impfstoff geregelt werden? Positionspapier der gemeinsamen Arbeits -\ngr\nuppe aus Mitgliedern der St\u00e4ndigen Impfkommission, des Deutschen Ethikrates und der Nationalen Akademie \nder Wis sensc\nhaften Leopoldina: https://www.leopoldina.org/uploads/tx_leopublication/2020_Positionspapier_\nCOVID-19-Impfstoff_final.pdf (letzter Zugriff am 1.4.2022). Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002353t\u00e4t in einem m\u00f6glichst gro\u00dfen Ausma\u00df zu senken. Ich finde es dabei wichtig, dass die \nImpfung nicht nur das Ziel hat, gesundheitlichen, sondern Schaden f\u00fcr die Gesellschaft, insbesondere Schaden, der durch weitreichende Lockdown-Ma\u00dfnahmen entsteht, zu ver-hindern. Erstaunlicherweise wird das Prinzip der Nutzenmaximierung in der gemeinsa-men Stellungnahme nicht genannt. Dabei erscheint es bei einer populationsbezogenen Perspektive gerechtfertigt, mit den nur begrenzt verf\u00fcgbaren Ressourcen \u2013 in diesem Fall den SARS-CoV-2-Impfstoffen \u2013 zu versuchen, den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung zu erzielen. Das w\u00e4re dann der Nutzen, der darin besteht, m\u00f6glichst viel gesundheitlichen und gesellschaftlichen Schaden zu verhindern. Allerdings sollte diese Nutzenmaximierung mit gewissen gerechtigkeitsethischen \u203aConstraints\u2039, also Einschr\u00e4n-kungen, durchgef\u00fchrt werden, um sicherzustellen, dass diejenigen, die gem\u00e4\u00df der Nut-zenmaximierung nicht vorrangig zu ber\u00fccksichtigen sind, nicht komplett ausgeschlossen werden. Als relevantes Kriterium w\u00e4re hier insbesondere der individuelle Schutzbedarf zu nennen, demgem\u00e4\u00df diejenigen Personen vorrangig zu impfen w\u00e4ren, die ein hohes Morbidit\u00e4ts- oder Mortalit\u00e4tsrisiko haben, sowie diejenigen, die berufsbedingt ein beson-ders hohes Infektionsrisiko tragen. \nDas zweite ethische Kriterium, das einen gerechtigkeitsethischen \u203aConstraint\u2039 darstellt, \nw\u00e4re der gleiche Zugang zur Impfung. Alle Mitglieder der Gesellschaft sollten gleicher-ma\u00dfen Zugang zu der Impfung haben. Zu beachten sind dabei insbesondere sozial be-nachteiligte Gruppen. So wurden beispielsweise bei Menschen mit geringem Einkommen deutlich niedrigere Impfquoten beobachtet.\n3 Denkbar w\u00e4re es beispielsweise, bestimmte \nBev\u00f6lkerungsgruppen bzw. Menschen in benachteiligten Wohngebieten bei den Impf-kampagnen besonders zu ber\u00fccksichtigen.\n4 \nAls Drittes m\u00fcssen wir gew\u00e4hrleisten, dass die Priorisierungen in einem fairen Verfah-\nren durchgef\u00fchrt werden. Die Priorisierungsentscheidungen sollten also von daf\u00fcr legiti-mierten Institutionen getroffen werden. Das w\u00e4ren insbesondere das Robert Koch-Institut mit der STIKO und auf der Umsetzungsebene das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit. Die Entscheidungen sollten zudem transparent und evidenzbasiert sein. Sie haben vielleicht mitverfolgt, dass die STIKO immer wieder ihre Impfempfehlungen aktualisiert hat, vor allem mit Blick auf die Risikoprofile der verschiedenen Impfstoffe. Das hat teilweise f\u00fcr Irritationen gesorgt. Letztendlich sollten wir genau diese Anpassungen als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten. Es sollte das Vertrauen in diese Institutionen st\u00e4rken, denn es zeigt, dass auf aktuelle Evidenz\u00e4nderungen z\u00fcgig reagiert wird. Angesichts der schlecht vorher-sehbaren Entwicklung der Pandemie ist dies angemessen und im Interesse aller. \n3 Pressemitteilung des Wirtschafts- und Sozialwissenschaftlichen Institut (WSI) der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung: Ge -\nrin\ngverdienende geraten bei Impfungen ins Hintertreffen \u2013 Impfungen am Arbeitsplatz wichtiger Baustein f\u00fcr die \nImpfk am\npagne (7.7.2021). https://www.boeckler.de/de/pressemitteilungen-2675-geringverdienende-geraten-\nbei-impfungen-ins-hintertreffen-34122.htm (letzter Zugriff: 1.4.2022).\n4 Harald\u00a0\nSchmidt et al.: Is It Lawful and Ethical to Prioritize Racial Minorities for COVID-19 Vaccines?, in: JAMA 324,20 \n(2020), S. 2023-2024. https://doi.org/10.1001/jama.2020.20571. 354\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre FolgenZudem sollten die Priorisierungsentscheidungen konsistent sein, d.h. \u00fcber verschiedene \nSituationen hinweg sollten die gleichen Kriterien zur Anwendung kommen. Bislang kaum realisiert wurde die letzte Anforderung, die M\u00f6glichkeit zur Partizipation. Als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben wir bislang kaum M\u00f6glichkeiten gehabt, in einer strukturierten Art und Weise mitzuentscheiden, welche Personengruppen zuerst geimpft werden sollen.\nImpfziele\nAus den allgemeinen ethischen Prinzipien muss man dann konkreter ableiten, welche Bev\u00f6lkerungsgruppen bei der Impfung priorisiert werden sollen. Hierf\u00fcr hat die STI-KO in der bereits erw\u00e4hnten Stellungnahme entsprechende Vorgaben gemacht. Erstens sind Personen mit hohem Risiko f\u00fcr schwerwiegende Verl\u00e4ufe und Todesf\u00e4lle vorrangig zu impfen. Zweitens sind Personen zu sch\u00fctzen, die einem besonders hohen berufsbe-dingten SARS-CoV-2-Expositionsrisiko ausgesetzt sind. Drittens ist es wichtig, die Trans-mission, also die Ausbreitung der Infektion, zu verhindern und Personen zu sch\u00fctzen, die besonders vulnerabel sind. Die vierte Zielsetzung besteht in der Aufrechterhaltung staatlicher Funktionen und des \u00f6ffentlichen Lebens. Daf\u00fcr m\u00fcssen dann Personen durch die Impfung gesch\u00fctzt werden, die eine wichtige Rolle spielen f\u00fcr das Funktionieren des \u00f6ffentlichen Lebens. Das k\u00f6nnen Menschen sein, die in kritischer Infrastruktur wie bei Feuerwehr und Polizei arbeiten. Auf Grundlage dieser allgemeineren Impfziele hat die STIKO einen Stufenplan mit Impfindikationsgruppen zur Priorisierung der COVID-19-Impfung in Deutschland erarbeitet (Tab. 1).\nEine detaillierte kritische W\u00fcrdigung des Stufenplans ist im vorliegenden Beitrag nicht \nm\u00f6glich. Ich m\u00f6chte deshalb nur ein paar wenige Punkte ansprechen, die aus meiner Sicht diskussionsw\u00fcrdig sind. Beispielsweise k\u00f6nnte man argumentieren, dass es vergleichs -\nweise gute Schutzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00e4ltere Menschen gibt, wenn sie noch selbst\u00e4ndig zu Hause leben. Man k\u00f6nnte deshalb \u00fcberlegen, ob e s ger\nechtfertigt w\u00e4re, nicht generell Per -\nsonen mit hohem Alter zu priorisieren, sondern nur diejenigen, die sich selbst nicht aus -\nreichend sch\u00fctzen k\u00f6nnen, etwa weil sie in einer Senioren- oder Pflegeeinrichtung leben. Das h\u00e4tte dann den V orteil, da \nss man schneller mehr Impfstoffe verf\u00fcgbar h\u00e4tte f\u00fcr zum \nBeispiel Personal aus dem Bildungs- und Erziehungsbereich. Und das wiederum k\u00f6nnte es erlauben, Bildungs- und Erziehungseinrichtungen fr\u00fcher wieder zu \u00f6ffnen.\n5 \n5 Vgl. z.B. Dieter Cassel, Volker Ulrich: Corona-Impfpriorisierung: personalisiert oder institutionalisiert? Genese und \nProbleme der Regelung des Impfstoffzugangs nach \u00a7\u00a72 bis 4 Coronavirus-Impfverordnung, in: RPG - Recht und Politik im Gesundheitswesen 27,1 (2021), S. 1\u201324. Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002355Stufe Personengruppe\n1 \u2002 \u25b8 BewohnerInnen von Senioren- und Altenpflegeheimen\n\u2002 \u25b8 Personen im Alter von \u2265 80 Jahren\u2002 \u25b8 Personal mit besonders hohem Expositionsrisiko in medizinischen Einrichtungen*\n\u2002 \u25b8 Personal in medizinischen Einrichtungen mit engem Kontakt zu vulnerablen Gruppen*\n\u2002 \u25b8 Pflegepersonal in der ambulanten und station\u00e4renAltenpflege\n\u2002 \u25b8 Andere T\u00e4tige in Senioren- und Altenpflegeheimen mit Kontakt zu den BewohnerInnen\n2 \u2002 \u25b8 Personen im Alter von \u226575 \u2013 79 Jahren\u2002 \u25b8 Personal mit hohem Expositionsrisiko in medizinischen Einrichtungen*\u2002 \u25b8 Personen in Institutionen mit einer Demenz oder geistigen Behinderung\u2002 \u25b8 T\u00e4tige in der ambulanten oder station\u00e4ren Versorgung von Personen  \nmit Demenz oder geistiger Behinderung\n\u2002 \u25b8 Per sonen mit Do\nwn-Syndrom (Trisomie 21)\n3 \u2002 \u25b8 Personen im Alter von \u226570 \u2013 74 Jahren\u2002 \u25b8 Personen nach Organtransplantation\u2002 \u25b8 Personen mit Vorerkrankungen mit hohem Risiko**\u2002 \u25b8 BewohnerInnen und T\u00e4tige in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\u2002 \u25b8 Enge Kontaktpersonen von Schwangeren\u2002 \u25b8 Enge Kontaktpersonen bzw. Pflegende von Personen mit hohem Risiko\u2002 \u25b8 Personal mit moderatem Expositionsrisiko in medizinischen\u2002 \u25b8 Einrichtungen* und in Positionen, die f\u00fcr die Aufrechterhaltung der  \nKrankenhausinfrastruktur besonders relevant sind\n4 \u2002 \u25b8 Personen im Alter von \u2265 65 \u2013 69 Jahren\u2002 \u25b8 Personen mit Vorerkrankungen mit moderat erh\u00f6htem\u2002 \u25b8 Risiko** und deren engste Kontaktpersonen\u2002 \u25b8 Personal mit niedrigem Expositionsrisiko in medizinischen\u2002 \u25b8 Einrichtungen*\u2002 \u25b8 LehrerInnen\u2002 \u25b8 ErzieherInnen\u2002 \u25b8 Personen mit prek\u00e4ren Arbeits- und/oder Lebensbedingungen\n5 \u2002 \u25b8 Personen im Alter von \u2265 60 \u2013 64 Jahren\u2002 \u25b8 Personal in Schl\u00fcsselpositionen der Landes- und\u2002 \u25b8 Bundesregierungen\u2002 \u25b8 Besch\u00e4ftigte im Einzelhandel\u2002 \u25b8 Besch\u00e4ftigte zur Aufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen\u2002 \u25b8 Sicherheit mit erh\u00f6htem Expositionsrisiko\u2002 \u25b8 Berufsgruppen der kritischen Infrastruktur\n6 \u2002 \u25b8 Alle \u00fcbrigen Personen im Alter von < 60 JahrenTab. 1: Stufenplan und Impfindikationsgruppen zur Priorisierung der COVID-19-Impfung in Deutschland\nTabelle ver\u00f6ffentlicht unter der Lizenz CC BY 4.0. Quelle: Sabine Vygen-Bonnet et al.: Beschluss der STIKO zur 1. Aktua -\nlisierung der COVID-19-Impfempfehlung und die dazugeh\u00f6rige wissenschaftliche Begr\u00fcndung, in: Epidemiologisches \nBullet in 2 (2021), S. 3\u201371, hier S. 4. \nhttps://doi.org/10.25646/7820.2. 356\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre FolgenHerausforderungen der Priorisierung\nEs gab verschiedene Herausforderungen bei der Umsetzung der Priorisierung. Nicht alle Ri -\nsikopersonen konnten erfasst werden und es wurde dann mit entsprechenden Einzelfallre -\ngelungen nachgesteuert. Es wurde relativ schnell klar, dass die aufwendige Priorisierung die \nImpfkampagne nicht v erz\u00f6gern darf\n. Man musste pragmatische L\u00f6sungen finden. Sie erinnern \nsich vielleicht daran oder kennen die Diskussionen, die \u00fcber die zus\u00e4tzlichen Dosen gef\u00fchrt wurden, die aus den Impffl\u00e4schchen gezogen werden k\u00f6nnen: Sollte deren Vergabe streng pri -\norisiert werden oder war es m\u00f6glich, in diesen F\u00e4llen von der Priorisierungsreihenfolge abzu -\nweichen? Ich glaube, dass hier tats\u00e4chlich h\u00e4ufig pragmatische L\u00f6sungen gefunden wurden. \nWas au\u00dferdem f\u00fcr viele Auseinandersetzungen sorgte, war die Priorisierung in Hinblick \nauf den Impfstoff selbst, nachdem sich herausgestellt hatte, dass die Impfstoffe vom Nutzen-Risiko-Potenzial nicht alle gleich sind. Aufgrund fehlender Daten zur Wirksamkeit wurde der Impfstoff von AstraZeneca zum Beispiel zun\u00e4chst nur f\u00fcr unter 65-J\u00e4hrige empfohlen. Mit der zunehmenden Verf\u00fcgbarkeit von Sicherheitsdaten wurde die Empfehlung ge\u00e4ndert und der Impfstoff nur f\u00fcr \u00fcber 65-J\u00e4hrige empfohlen. \u00dcberlegt wurde \u00fcberdies, ob man Frau -\nen ganz herausnimmt aus der Impfempfehlung wegen der schweren, aber extrem seltenen Nebenwirkung einer Sinus v\nenenthrombose. \nDas erschwert zus\u00e4tzlich die Umsetzung der Priorisierung. Hier m\u00fcssen wieder pragma -\ntische Anpassungen vorgenommen werden, um zu verhindern, dass die Impfkampagne ins Stocken ger\u00e4t \u2013 nicht zuletzt, nachdem wir i\nnzwischen eine zunehmende Durchimpfung der \nHochrisikogruppen haben. In dieser Situation w\u00e4re es durchaus gerechtfertigt, die Priorisierung etwas zu verlagern \u2013 weg vom Schutz der Risikogruppen hin zu einem Vorrang f\u00fcr die schnelle, p\nragmatische Impfung gro\u00dfer Teile der Bev\u00f6lkerung. Erste Schritte in diese Richtung wurden \nin der Folge unternommen, indem zum Beispiel die Betriebs\u00e4rzte in den Unternehmen SARS-CoV-2-Impfungen durchf\u00fchren. Damit wurden und werden dann auch j\u00fcngere Menschen ge -\nimpft, die nach der strengen Priorisierung noch gar nicht an der Reihe gewesen w\u00e4ren.\nR\u00fccknahme der Freiheitseinschr\u00e4nkungen von Geimpften?\nMit zunehmendem Fortschritt der Impfkampagne wurde kontrovers diskutiert, u.a. auch im Deutschen Bundestag,\n6 wie mit den bestehenden Freiheitseinschr\u00e4nkungen umzugehen \nist, wenn ein wachsender Anteil der Bev\u00f6lkerung eine oder beide SARS-CoV-2-Impfungen bekommen und damit einen weitgehenden Schutz vor der Infektion hat. Der Einsch\u00e4tzung des Robert Koch-Instituts zur Folge ist das Risiko einer Virus\u00fcbertragung durch die Imp -\nfungen stark vermindert: Vollst\u00e4ndig geimpfte Personen w\u00fcrden \u00bbin Bezug auf die Epide -\n6 Bundestag beschlie\u00dft Ausnahmen f\u00fcr Corona-Geimpfte und \u2013Genesene (6.5.2021). htt ps://www.bundestag.de/\ndokumente/textarchiv/2021/kw18-de-infektionsschutz-839000 (letzter Zugriff: 1.4.2022). Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002357miologie der Erkrankung keine wesentliche Rolle mehr spielen\u00ab,7 also bei der Ausbreitung \nder SARS-CoV-2-Infektionen. Das ist jetzt der Anlass, dar\u00fcber nachzudenken, ob vielleicht \neine selektive R\u00fccknahme von Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr SARS-CoV-2-Geimpfte ethisch vertretbar oder vielleicht sogar geboten w\u00e4re, weil diese das Virus nur noch mit einer ganz geringen Wahrscheinlichkeit \u00fcbertragen k\u00f6nnen. Sofern man das grunds\u00e4tzlich f\u00fcr vertret -\nbar h\u00e4lt, w\u00e4re im Anschluss zu kl\u00e4ren, unter welchen Voraussetzungen.\nZwei konfligierende ethische Verpflichtungen treffen aufeinander, die gegeneinander \nabgewogen werden m\u00fcssen. Auf der einen Seite haben wir die Verpflichtung, Freiheits-einschr\u00e4nkungen so weit wie m\u00f6glich zu minimieren. Dies kann man zum einen deon-tologisch begr\u00fcnden mit der Autonomie und den Freiheitsrechten des Einzelnen, zum anderen aber auch konsequentialistisch. Denn die Freiheitseinschr\u00e4nkungen beeintr\u00e4ch-tigen das \u00f6ffentliche Leben und damit das Wohlergehen der Menschen. Es gibt Sch\u00e4den f\u00fcr die individuelle Gesundheit, direkte psychische Sch\u00e4den, aber auch Folgesch\u00e4den wie eine schlechtere Behandlung bei anderen Erkrankungen oder negative Auswirkungen auf das wirtschaftliche und kulturelle Leben. Das sind dann Folgen, die wiederum negative Auswirkungen auf die Gesundheit haben k\u00f6nnen. Wir wissen zum Beispiel, dass Lang-zeitarbeitslose deutlich h\u00f6here Morbidit\u00e4ts- und Mortalit\u00e4tsrisiken haben. \nDieser Verpflichtung, Freiheitseinschr\u00e4nkungen m\u00f6glichst schnell zur\u00fcckzunehmen, wi -\nderspricht auf der anderen Seite das Gebot, beim Pandemie-Management Personengruppen gleich zu behandeln. Das kann man wiederum deontologisch begr\u00fcnden mit Gerechtig -\nkeitserw\u00e4gungen. Freiheitseinschr\u00e4nkungen haben Auswirkungen auf die Chancen, die die Menschen w ahrnehmen k\u00f6nnen. Hier ist e\ns gerechtigkeitsethisch geboten, dass diese m\u00f6g -\nlichst gleichverteilt sind bei freiheitseinschr\u00e4nkenden Pandemie-Kontrollma\u00dfnahmen. Auch hier gibt es zudem k on \nsequentialistische, also folgenorientierte Argumente. Ungleichheiten \nin den Freiheitseinschr\u00e4nkungen k\u00f6nnen den Zusammenhalt und die Solidarit\u00e4t in der Ge -\nsellschaft unterminieren und damit negative Auswirkungen auf das Pandemie-Management haben \u2013 weil die Be v\u00f6lk \nerung dann nicht mehr bereit ist, die Infektionsschutzma\u00dfnahmen \nmitzumachen und das eigene Verhalten an diesen Schutzma\u00dfnahmen auszurichten. \nR\u00fccknahme der Freiheitseinschr\u00e4nkungen: Gleich- versus \nselektive Ungleichbehandlungen \nAus dieser Konfliktkonstellation wird deutlich: Die Gleichbehandlung ist kein absolutes \nGebot, weil die Verpflichtung zur Minimierung von Freiheitseinschr\u00e4nkungen so stark sein kann, dass selektive Freiheitseinschr\u00e4nkungen in bestimmten F\u00e4llen ethisch gerecht-\n7 Thomas Harder et al.: Wie gut sch\u00fctzt die COVID-19-Impfung vor SARS-CoV-2-Infektionen und -Transmission? \nSy\nstematischer Review und Evidenzsynthese, in: Epidemiologisches Bulletin 19 (2021), S. 13\u201323. Der Beitrag \nwurde am 6.5.2021 vorab online ver\u00f6ffentlicht: https://www.rki.de/DE/Content/Infekt/EpidBull/Archiv/2021/Ausgaben/19_21.pdf (letzter Zugriff: 17.6.2022). 358\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgenfertigt sein k\u00f6nnen. Das w\u00e4ren dann gerechtfertigte Ungleichbehandlungen. Im Anschluss \nmuss man sich dann fragen, unter welchen Bedingungen diese Ungleichbehandlung von Geimpften und Nichtgeimpften gerechtfertigt ist. \nDazu ist es ganz interessant, sich einmal anzusehen, wie hier argumentiert wird. Die \ndamalige Bundesjustizministerin Christine Lambrecht hatte schon relativ fr\u00fch im Jahr 2021 gefordert, dass vollst\u00e4ndig Geimpfte und von \u203aCorona\u2039 Genesene von Auflagen f\u00fcr private Treffen und n\u00e4chtlichen Ausgangsbeschr\u00e4nkungen ausgenommen werden sollten. Wie hatte sie das begr\u00fcndet? Wenn belegt sei, dass von beiden Gruppen keine besondere Gefahr mehr ausgehe, m\u00fcssten die Einschr\u00e4nkungen der Grundrechte zur\u00fcckgenommen werden. Es wird also damit argumentiert, dass bei jemandem, der geimpft ist und damit andere Menschen mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht mehr durch eine SARS-CoV-2-In-fektion gef\u00e4hrden kann, die freiheitseinschr\u00e4nkenden Ma\u00dfnahmen und damit die Ein-schr\u00e4nkungen der Grundrechte nicht mehr gerechtfertigt seien.\n8 \nIch bin nicht sicher, ob diese Argumentation so ganz richtig ist, wenn man sich die \nRechtfertigung f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung der Freiheitsrechte ansieht. Die Freiheitsrechte wur-den nicht aufgrund individueller Fremdgef\u00e4hrdung eingeschr\u00e4nkt, wie das zum Beispiel bei einem Patienten w\u00e4re, der eine offene Lungentuberkulose hat. In diesem Fall wer-den die Freiheitsrechte des Tuberkulosepatienten eingeschr\u00e4nkt, weil er als Einzelperson andere direkt gef\u00e4hrdet. Die Rechtfertigung der Freiheitseinschr\u00e4nkungen im Rahmen der Coronavirus-Pandemie-Kontrolle war aber anders. Sie waren durch das Pandemie-Management innerhalb der Bev\u00f6lkerung legitimiert, weil es anders nicht m\u00f6glich war, die Pandemie soweit unter Kontrolle zu bringen, dass schwere Verl\u00e4ufe und Todesf\u00e4lle sowie die \u00dcberlastung des Gesundheitswesens effektiv verhindert werden konnten. Die Rechtfertigung der Freiheitseinschr\u00e4nkungen ergab sich also nicht aus dem Gef\u00e4hrdungs-potenzial des Einzelnen, sondern aus dem Ziel, die Pandemie insgesamt innerhalb der Bev\u00f6lkerung ausreichend zu kontrollieren \u2013 und damit aus einer bev\u00f6lkerungsbezogenen Perspektive.\nDemzufolge kann man die R\u00fccknahme der Einschr\u00e4nkungen von Freiheitsrechten \nnicht mit dem fehlenden Gef\u00e4hrdungspotenzial Einzelner begr\u00fcnden, sondern muss wie-der einen populationsbezogenen Blickwinkel einnehmen. Wir m\u00fcssen uns fragen, ob die Freiheitseinschr\u00e4nkungen, die wir im Moment noch haben, erforderlich und vor allem \u203aalternativlos\u2039 f\u00fcr die Kontrolle der Pandemie sind. Nicht die R\u00fccknahme, sondern die Aufrechterhaltung von Freiheitseinschr\u00e4nkung ist ethisch rechtfertigungsbed\u00fcrftig. \n8 Justizministerin Lambrecht will mehr Freiheiten f\u00fcr Geimpfte, in: Spiegel.de (7.4.2021, 14.31 Uhr, letzter \nZugriff: 1.4.2022).  Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002359Einschr\u00e4nkungen von Freiheitsrechten f\u00fcr Ungeimpfte?\nDies ver\u00e4ndert die ethische Kernfrage. Wir m\u00fcssen nicht fragen, ob es gerechtfertigt ist, \nGeimpften Freiheitsrechte zur\u00fcckzugeben, sondern wir m\u00fcssen uns fragen: Sind die er-heblichen Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nichtgeimpfte noch erforderlich, um angesichts der zunehmenden Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung, insbesondere der Hochrisikogruppen, eine ausreichende Pandemie-Kontrolle in der Bev\u00f6lkerung zu erreichen? F\u00fcr die Beant-wortung dieser bev\u00f6lkerungsbezogenen Frage sind noch drei weitere ethische Vorausset-zungen zu ber\u00fccksichtigen. Erstens stellen Freiheitseinschr\u00e4nkungen eine Ultima Ratio \nbei der der Pandemie-Bek\u00e4mpfung dar. Sie sind nur dann gerechtfertigt, wenn weniger restriktive Ma\u00dfnahmen der Pandemie-Kontrolle versagen, insbesondere ein Einsatz von Antigen-Schnelltests oder eine digitale Kontaktnachverfolgung. Es ist aus meiner Sicht ein gro\u00dfes Vers\u00e4umnis, dass man es in Deutschland nicht geschafft hat, eine vern\u00fcnftige digitale Kontaktnachverfolgung zu etablieren.\nDie zweite Voraussetzung ist, dass der ethische Ma\u00dfstab f\u00fcr die Frage, ob Freiheitsein -\nschr\u00e4nkungen gerechtfertigt sind, die Anzahl der Schwerkranken und Todesf\u00e4lle durch CO -\nVID-19 sein muss sowie die \u00dcberlastung des Gesundheitssystems. Denn wenn das Gesund -\nheitssystem \u00fcberlastet ist, k\u00f6nnen Schwerkranke nicht mehr angemessen versorgt werden. Die Bundesnotbr em \nse oder die Frage, wann die Schulen wieder in Pr\u00e4senzunterricht ein -\ntreten bzw. in Wechselunterricht \u00fcbergehen k\u00f6nnen, wird aber an der Sieben-Tage-Inzidenz festgemacht. F \n\u00fcr sich genommen ist diese jedoch ethisch irrelevant. Sie ist nur insofern \nrelevant, als sie mit der Anzahl der Schwerkranken und Todesf\u00e4lle korreliert. Sie haben sicher verfolgt, dass sich dieses Verh\u00e4ltnis jetzt laufend ver\u00e4ndert, gerade in dem Ma\u00dfe, wie wir Hochrisikogruppen geimpft haben und sie damit vor schweren Erkrankungen und To -\ndesf\u00e4llen sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Die Sieben-Tage-Inzidenz kann f\u00fcr sich genommen somit keine hinreichende R echtfertigung f\u00fcr F\nreiheitseinschr\u00e4nkungen sein. \nMeiner Meinung nach ist das aus ethischer Sicht ein Webfehler der Bundesnotbremse. \nEin angemessenerer Ma\u00dfstab w\u00e4re z. B. die Anzahl der Neuaufnahmen auf die Intensiv -\nstationen. Diese Kennzahl k\u00f6nnte anzeigen, wie viele Menschen in einer Population schwer erkrank en. Je mehr e \ns werden, desto mehr ist es geboten, effektive Infektionsschutzma\u00df -\nnahmen durchzuf\u00fchren und gegebenenfalls individuelle Freiheiten einzuschr\u00e4nken. \nDie dritte wichtige ethische Vor aus\nsetzung wird leider viel zu wenig systematisch ber\u00fcck-\nsichtigt bei Entscheidungen \u00fcber Infektionsschutzma\u00dfnahmen: die negativen Auswirkun -\ngen von Freiheitseinschr\u00e4nkungen. Wie bereits erw\u00e4hnt, sind hier indirekte Gesundheits -\nsch\u00e4den ebenso zu beachten wie Beeintr\u00e4chtigungen des wirtschaftlichen und kulturellen Lebens . Der Nutzen der F \nreiheitseinschr\u00e4nkungen im Sinne einer Verhinderung schwerer \nKrankheitsverl\u00e4ufe und Todesf\u00e4lle durch COVID-19 muss gegen\u00fcber den negativen Auswir -\nkungen f\u00fcr das Individuum und das gesellschaftliche Leben abgewogen werden.360\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre FolgenZwischenfazit\nRechtfertigungsbed\u00fcrftig ist aus meiner Sicht die Aufrechterhaltung der Freiheitsein-\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nichtgeimpfte und nicht die R\u00fccknahme von Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Geimpfte. Der ethische Ma\u00dfstab muss die Anzahl von Schwerstkranken und Todes-f\u00e4llen durch COVID-19 und nicht die Sieben-Tages-Inzidenz sein. Was hei\u00dft dies mit Blick auf die ethische Kernfrage? Selektive Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nichtgeimpfte w\u00e4ren dann ethisch gerechtfertigt, wenn ein ausreichender Infektionsschutz nicht mit weniger restriktiven Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel Schnellteststrategien oder Kontaktnachverfol-gung erreicht werden kann. Wenn immer mehr Menschen geimpft sind, wenn die Inzi-denzen der SARS-CoV-2-Infektion sinken, wenn die Anzahl schwerkranker Patienten auf den Intensivstationen abnimmt, m\u00fcssen wir uns fragen, ob die Freiheitseinschr\u00e4nkungen generell noch gerechtfertigt sind. Wenn man aber die Freiheitseinschr\u00e4nkungen lockert, wenn man das gesellschaftliche Leben insgesamt \u00f6ffnet, k\u00f6nnte es dennoch gerecht-fertigt sein, die Freiheiten f\u00fcr Nichtgeimpfte einzuschr\u00e4nken, um einen ausreichenden Infektionsschutz hinzubekommen \u2013 aber eben nur dann, wenn das nicht mit weniger restriktiven Ma\u00dfnahmen in vergleichbarer Weise m\u00f6glich ist. \nEvidenz-Basis von Infektionsschutzma\u00dfnahmen\nInwieweit Freiheitseinschr\u00e4nkungen aus Gr\u00fcnden des Infektionsschutzes noch gerecht -\nfertigt sind, l\u00e4sst sich allerdings gar nicht so einfach beurteilen. Warum? Aus ethischer Sicht sollte die Beurteilung nach M\u00f6glichkeit evidenzba\nsiert erfolgen. Die ist deshalb so \nwichtig, weil die Infektionsschutzma\u00dfnahmen erhebliche Nebenwirkungen haben. Man sollte deshalb hinreichend sicher wissen, was die positiven Effekte der Ma\u00dfnahmen sind, im Sinne einer reduzierten Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t durch COVID-19, und welche Risiken und Nebenwirkungen daf\u00fcr in Kauf genommen werden m\u00fcssen.\nDie Anforderung, evidenzbasiert zu entscheiden, ist aber bei COVID-19 nur schwer \nzu realisieren. Das liegt zum einen daran, dass die Pandemie ein \u203aMoving Target\u2039 ist. Die Pandemie ver\u00e4ndert sich. In der letzten Veranstaltung dieser Ringvorlesung wurden beispielsweise Escape-Varianten des Virus angesprochen.\n9 Das Virus ver\u00e4ndert sich, ist \nm\u00f6glicherweise virulenter, m\u00f6glicherweise wird es schwerwiegendere Erkrankungen zur Folge haben. Es ist denkbar, dass die bisher etablierte Impfung nicht mehr so gut wirkt gegen diese Varianten. Auf der anderen Seite kann der Erreger auch weniger gef\u00e4hrlich werden, wie die Erfahrungen mit der Omikron-Variante zeigen. Man muss \n9 Siehe hierzu den Beitrag Ausbreitung von COVID-19 und Strategien der Eind\u00e4mmung von Viola Priesemann in die -\nsem Band. https://doi.org/10.38072/978-3-928794-82-4/p7. Vgl. auch den Beitrag Epidemiologie der Corona -\nvirus-Pandemie von Andr\u00e9 Karch im vorliegenden Band: https://doi.org/10.38072/978-3-928794-82-4/p8. Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002361folglich die Strategien laufend anpassen, und das in der Regel auf einer begrenzten \nEvidenzgrundlage.\nZum anderen h\u00e4tten wir tats\u00e4chlich besser sein k\u00f6nnen. Es gibt zu wenig systema-\ntische Untersuchungen des Pandemie-Verlaufs, insbesondere der Effekte verschiedener Pandemie-Managementstrategien. Man h\u00e4tte etwas mutiger verschiedene Schutzkonzep-te parallel umsetzen und entsprechend wissenschaftlich evaluieren sollen, mit Blick auf ihre Wirksamkeit und m\u00f6gliche Nebenwirkungen. Die Orientierung, die wir vor allem haben, sind Modellierungen. Modellierungen k\u00f6nnen sehr hilfreich sein bei fehlenden Studiendaten, aber es sind und bleiben Modelle, die auf vielen, zum Teil unsicheren An-nahmen beruhen. Zudem wird die Komplexit\u00e4t bei bev\u00f6lkerungsbezogenen Ma\u00dfnahmen oft so gro\u00df, dass man gar nicht alle m\u00f6glichen Einflussfaktoren modellieren kann. \nWir m\u00fcssen damit notwendig Entscheidungen unter Unsicherheit treffen \u2013 und die \nFrage ist, wie wir dies in einer ethisch vertretbaren Art und Weise tun k\u00f6nnen. Auf den ersten Blick erscheint es naheliegend, eine risikoaverse Strategie zu w\u00e4hlen. Die Politik in Deutschland hat nach meiner Einsch\u00e4tzung bislang zu einer risikoaverse Strategie hin-sichtlich der pandemiebedingten Gefahren tendiert. Mit allen Mitteln wird versucht, die Anzahl der Schwerkranken und Todesf\u00e4lle durch COVID-19 m\u00f6glichst gering zu halten. Das ist durchaus nachvollziehbar, die Strategie hat aber ihren Preis \u2013 die bereits ange-sprochenen negativen Folgewirkungen, die bislang nicht ausreichend in die Abw\u00e4gung einbezogen wurden. Eine alternative Strategie w\u00e4re nicht unbedingt risikofreudig, w\u00fcrde aber die Risiken durch die Infektionsschutzma\u00dfnahmen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. Entspre-chend k\u00f6nnte man mutiger unter kontrollierten Bedingungen \u00f6ffnen, mit einem guten Monitoring, um gegensteuern zu k\u00f6nnen, wenn man merkt, dass die Anzahl der Schwer-kranken stark ansteigt, mit klar definierten Abbruchkriterien. M\u00f6glicherweise erh\u00f6hen sich dadurch die pandemiebedingten Risiken etwas, aber diese m\u00f6gliche (nicht sichere!) Risikoerh\u00f6hung erscheint mir gerechtfertigt, auch durch die auf diese Weise m\u00f6gliche Ge-nerierung dringend ben\u00f6tigter Evidenz hinsichtlich der erw\u00fcnschten und unerw\u00fcnschten Effekte weniger restriktiver Pandemie-Managementans\u00e4tze. \nMeiner Meinung nach m\u00fcssen wir hier analog der Rechtfertigung klinischer Studien \nargumentieren. Alle Medikamente m\u00fcssen vor der breiten Anwendung in verschiedenen Phasen systematisch getestet werden. In den ersten Phasen ist die Testung f\u00fcr die Studien -\nteilnehmenden mit einem erh\u00f6hten Risiko verbunden. Dieses nimmt man unter streng kon -\ntrollierten Bedingungen in Kauf, weil der m\u00f6gliche Schaden, wenn man die Medikamente ohne sy stematische T\nestung einsetzen w\u00fcrde, viel gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re. Ich glaube, dass wir dieses \nDenken st\u00e4rker auch auf die bev\u00f6lkerungsbezogenen Public Health-Ma\u00dfnahmen \u00fcbertragen sollten. Wir sollten etwas mehr Mut haben, verschiedene Infektionsschutzstrategien aus -\nzuprobieren und systematisch zu evaluieren, um dann die Evidenz zu generieren, die wir brauchen, um wirklich v er\nantwortliche Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen.362\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgen\u203a\u00d6ffnen mit Sicherheit\u2039 \u2013 ein Modellprojekt\nDas T\u00fcbinger Modellprojekt \u203a\u00d6ffnen mit Sicherheit\u2039, das sechs Wochen lang im M\u00e4rz und \nApril 2021, also w\u00e4hrend der dritten Welle der COVID-19-Pandemie, durchgef\u00fchrt wurde, \nist ein Beispiel f\u00fcr eine solche Evidenzgenerierung. Einzelhandel, Au\u00dfengastronomie und bis\n zu einem bestimmten Zeitpunkt auch k\u00f6rpernahe Dienstleistungen und Kulturein-\nrichtungen wie Theater und Kino waren ge\u00f6ffnet f\u00fcr Personen mit einem tagesaktuellen negativen Corona-Schnellte\nst. Daf\u00fcr gab es neun Teststationen mit kostenlosem Testangebot \nin der Innenstadt. Jeder, der da negativ getestet wurde, bekam das T\u00fcbinger Tagesticket, das sp\u00e4ter zu einem einfacher zu kontrollierenden digitalen Ticket mit QR-Code am Han\ndgelenk \numgestellt wurde. Das Projekt wurde leider am 24. April 2021 durch die Bundesnot-bremse beendet. Dies ist auch aus ethischer Sicht problematisch, weil damit eine seltene Gelegenheit zunichtegemacht wurde, ein Modell der Pandemie-Kontrolle l\u00e4ngerfristig zu testen, das versuchte, einen vergleichbaren Infektionsschutz mit weniger Einschr\u00e4nkun-gen des \u00f6ffentlichen Lebens zu erzielen. \nDas T\u00fcbinger Modellprojekt wurde kontrovers diskutiert und verschiedentlich f\u00fcr ge-\nscheitert erkl\u00e4rt. Inzwischen sind die Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitung des Pilotprojekts publiziert.\n10 Dabei wurde der Landkreis T\u00fcbingen mit einer simulierten Re-\ngion mit vergleichbaren Charakteristika hinsichtlich der Sieben-Tage-Inzidenz verglichen. In die simulierte Region sind Daten eingeflossen von zwei Universit\u00e4tsst\u00e4dten, die \u00e4hn-liche Strukturen aufweisen, n\u00e4mlich Freiburg und Heidelberg, dazu zwei weitere Stadt- und vier Landkreise. Der Verlauf der Sieben-Tage-Inzidenz zeigte um Ostern herum einen vor\u00fcbergehend deutlichen Anstieg der berichteten F\u00e4lle, der aber nach Ostern wieder auf ein Niveau zur\u00fcckging, das dem der synthetischen Kontrollregion entsprach. Anschlie-\u00dfend kam es indes zu einem deutlichen Anstieg der Inzidenzen im Landkreis T\u00fcbingen im Vergleich zu der simulierten Kontrollregion, der nicht allein auf die vermehrte Testung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann. Vielmehr wurde der Anstieg der Fallzahlen nach Einsch\u00e4t-zung der Autoren der wissenschaftlichen Begleitstudie durch die vermehrten sozialen Kontakte w\u00e4hrend des Modellprojekts verursacht. Ein Teil des Anstiegs war dabei wohl auch durch wachsende Inzidenzen in den anderen Gemeinden im Landkreis T\u00fcbingen bedingt. Le\nider sind die Auswirkungen der steigenden Inzidenzen auf die aus ethischer \nSicht vor allem relevante, durch COVID-19 bedingte Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t nicht be -\nrichtet. Interessant w\u00e4re es auch gewesen, m\u00f6gliche positive Auswirkungen auf das soziale und wirtschaftliche Leben in T\u00fcbingen zu erfa s \nsen. \n10 Marc Diederichs et al.: Is large-scale rapid CoV-2 testing a substitute for lockdowns?, in: PLoS One 17,3 (2022), \ne0265207. htt\nps://doi.org/10.1371/journal.pone.0265207.  Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002363Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nichtgeimpfte?  \nVorteile f\u00fcr Geimpfte?\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend versuchen, zumindest eine tendenzielle Antwort auf die ethi-\nsche Kernfrage zu geben, ob die erheblichen Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nichtgeimpfte noch erforderlich sind, um angesichts der zunehmenden Durchimpfung der Bev\u00f6lke-rung eine ausreichende Pandemie-Kontrolle zu erreichen. Die Antwort steht allerdings unter dem Vorgehalt begrenzter empirisch-vergleichender Informationen zum Nutzen und Schaden verschiedener Infektionsschutzma\u00dfnahmen.\nAus folgenden Gr\u00fcnden erscheinen mir selektive Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nicht-\ngeimpfte ethisch nicht mehr gerechtfertigt: \n\u2022\n Wir haben eine weitgehende Durchimpfung der Hochrisik\nogruppen, die vorrangig \nvor schwerwiegenden COVID-19-Verl\u00e4ufen zu sch\u00fctzen sind.\n\u2022 Die Anzahl der Intensivpatienten sinkt langsam, sodas\ns eine \u00dcberlastung des Ge-\nsundheitswesens nicht (mehr) zu erwarten ist. \n\u2022 Wir k\u00f6nnen damit rechnen, das\ns die Infektionszahlen saisonal bedingt sinken werden.\nEs gibt aber Bereiche, in denen Ungleichheiten ethisch vertretbar sein k\u00f6nnten, beispiels -\nweise, wenn man die Testpflicht bei der \u00d6ffnung des Handels oder von Theatern f\u00fcr Ge -\nimpfte aussetzen w\u00fcrde. Das w\u00e4re mit Blick auf die Lebenschancen der Menschen eine nur wenig bedeutsame Ungleichheit. Letztlich pr ofitier \nen Nichtgeimpfte zudem davon, wenn \nGeimpfte nicht getestet werden m\u00fcssen, weil dann der Andrang an den Teststationen nicht so gro\u00df ist.\nFazit\nDie Priorisierung begrenzt verf\u00fcgbarer SARS-CoV-2-Impfstoffe sollte sich nach meiner Einsch\u00e4tzung ethisch am Grundsatz der Nutzenmaximierung mit gerechtigkeitsethischen Einschr\u00e4nkungen orientieren.\n11 Angesichts der zunehmenden Durchimpfung der Hoch-\nrisikogruppen w\u00e4re es geboten, die Priorisierung entsprechend anzupassen, also eine Repriorisierung vorzunehmen und das Hauptgewicht auf eine schnelle Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung zu legen. \nFreiheitseinschr\u00e4nkungen und ihre R\u00fccknahme sind nur aus einer Bev\u00f6lkerungspers-\npektive hinsichtlich der Pandemie-Kontrolle zu rechtfertigen, nicht aus individueller Per-spektive mit Blick auf die Gef\u00e4hrdung von Dritten. Der prim\u00e4re Fokus der Diskussion \n11 Vgl. hierzu ausf\u00fchrlicher Georg Marckmann: Nutzenmaximierung mit gerechtigkeitsethischen Einschr\u00e4nkungen: \nPer\nspektiven einer ethisch vertretbaren Kosten-Nutzen-Bewertung, in: Das Gesundheitswesen 71 (2009), S2-S8. \nhttps://www.doi.org/10.1055/s-0029-1220734. 364\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgensollte deshalb nicht auf der R\u00fccknahme von Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Geimpfte lie-\ngen, sondern auf der Fortf\u00fchrung von Freiheitseinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Nichtgeimpfte. Diese Frage h\u00e4tte auch der Deutsche Bundestag vorrangig diskutieren m\u00fcssen anstatt \u00fcber die R\u00fccknahme von Freiheitseinschr\u00e4nkungen zu debattieren.\nIch habe in diesem Zusammenhang versucht zu begr\u00fcnden, dass selektive Freiheits-\neinschr\u00e4nkungen gerechtfertigt werden k\u00f6nnen, wenn ein ausreichender Infektions-schutz nicht mit weniger restriktiven Ma\u00dfnahmen erreicht werden kann. Ich hatte darauf hingewiesen, dass diese Entscheidung jedoch schwierig zu treffen ist, weil sie unter er-heblicher empirischer Unsicherheit getroffen werden muss. Ethisch w\u00e4re es daher dringe nd geboten, mehr Evidenz zur Wirksamkeit von Infektionsschutzma\u00dfnahmen zu gene-rieren. Das ist m\u00f6glich, wenn wir \u00d6ffnungen unter verschiedenen kontrollierten Bedin-gungen durchf\u00fchren, also mit dem Einsatz verschiedener Infektionsschutzma\u00dfnahmen. Dies k\u00f6nnte mit einem etwas erh\u00f6hten Infektions- und Erkrankungsrisiko verbunden sein, aber das Risiko w\u00fcrde meines Erachtens aufgewogen durch den Nutzen, den man mit der Evidenzgenerierung schaffen kann. \nDanksagung\nMeine \u00dcberlegungen zum zweiten Teil meines Beitrags, den selektiven Freiheitsein-schr\u00e4nkungen, beruhen wesentlich auf einem Policy Brief, der gerade heute im Rahmen des Kompetenznetzes \u203aPublic Health COVID-19\u2039 ver\u00f6ffentlicht wurde.\n12 Ausdr\u00fccklich \nm\u00f6chte ich meinen Co-Autoren Verina Wild und Jan-Christoph Heilinger danken. \nDiskussion\nFrage: Eine der ersten Fragen, die hereinkamen, betrifft ein aus ethischer Perspektive sehr \nwichtiges Thema, das jetzt im Vortrag nicht direkt adressiert wurde, aber in der Diskus -\nsion zurzeit eine Rolle spielt: Bei den Infekten soll es eine erhebliche Differenzierung \nhinsichtlic h de\ns sozialen Status geben. So soll k\u00fcrzlich die Sieben-Tages-Inzidenz in \neinem noblen Wohnviertel in K\u00f6ln bei null, zugleich die in K\u00f6ln-Chorweiler bei \u00fcber 500 gelegen haben. Die EU-Beh\u00f6rden weisen auf diese Unterschiede hin. Die Frage lautet: Warum wurde und wird dieser Gesichtspunkt eines typisierbar sozial unterschiedlichen Infektionsgeschehens in den Impfempfehlungen nicht ber\u00fccksichtigt?\n12 Georg Marckmann, Jan-Christoph Heilinger, Verina Wild: Public Health-Ethik und Covid-19. Ungleichbehandlung \nGeim\npfter und Nicht-Geimpfter: wann ist sie ethisch gerechtfertigt? (4.5.2021). https://www.public-health-co -\nvid19.de/images/2021/Ergebnisse/Policy_Brief_Ungleichbehandlung_Geimpfter_und_Nicht_Geimpfter.pdf  \n(let\nzter Zugriff: 1.4.2022). Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002365Antwort: Ich habe das Thema der sozialen Ungleichheiten bei den gerechtigkeitsethischen \n\u203aConstraints\u2039 mit erw\u00e4hnt, also bei den drei ethischen Kriterien Nutzenmaximierung, ge -\nrechtigkeitsethische Erw\u00e4gungen und Schutz von vulnerablen Gruppen. Ich hatte bei -\nspielsweise Menschen erw\u00e4hnt, die in \u203aUnterk\u00fcnften\u2039 untergebracht sind, wo sie sich selbst \nschlec ht sc\nh\u00fctze n k\u00f6nnen. Dieser soziale Gradient, den es offenbar auch bei COVID-19 \ngibt \u2013 wie generell bei den Gesundheitschancen \u2013, ist bislang unzureichend ber\u00fccksich -\ntigt. Vielleicht liegt dies daran, dass wir grunds\u00e4tzlich diesen sozialen Gradienten zu wenig auf dem Sc hir \nm haben. Es ist wieder eine Frage, wie konsequent wir Gesundheit bezogen \nauf bestimmte (Sub-)Population denken. Der soziale Gradient geht unter, wenn wir Ge -\nsundheit nur am Einzelnen festmachen. Wir h\u00e4tten die sozialen Determinanten vielleicht eher auf dem S c \nhirm gehabt, wenn das Public Health-Denken, das bev\u00f6lkerungsbezogene \nDenken, in Deutschland st\u00e4rker etabliert w\u00e4re. Aus meiner Sicht ist es ethisch geboten, die sozialen Determinanten bei der Priorisierung mitzuber\u00fccksichtigen. Dabei ist es dann nicht so ganz einfach, das zu operationalisieren, weil wir keine fl\u00e4chendeckenden Daten haben, welche Gruppen besonders benachteiligt sind oder nicht. Aber von der ethischen Verpflichtung her ist das klar geboten.\nFrage: Im vergangenen Sommer und Herbst waren viele Lokale und Veranstaltungsorte \nmit Hygienekonzepten ge\u00f6ffnet. Wie beurteilen Sie die Entscheidung, dann doch wie -\nder einen Lockdown einzuf\u00fchren, obwohl sich bestimmt viele Restaurants und der -\ngleichen mit den Hygienekonzepten gro\u00dfe M\u00fche gegeben haben?\nAnt wor\nt: Das ist das Problem bei einem umfassenden Lockdown, der alle Bereiche des ge -\nsellschaftlichen Lebens gleicherma\u00dfen betrifft. Begr\u00fcndet wird das mit der gew\u00fcnschten Reduktion von Kontakten. Was aber de facto passiert, ist sehr undifferenziert. Ich glaube, dass wir die erste Phase der Pandemie zu wenig genutzt haben, um systematisch Evidenz zu generieren und besser zu wissen, wo die Ansteckungen herkommen. Ist das eher der private Raum, ist das die Arbeit oder sind es kulturelle Veranstaltungen? Es gab schon ein paar Hinweise, dass kulturelle Veranstaltungen wie beispielsweise Theaterauff\u00fchrungen mit entsprechenden Schutzma\u00dfnahmen nur sehr wenig zum Pandemie-Geschehen bei -\ngetragen haben. Aus ethischer Sicht erscheint es deshalb nicht gerechtfertigt, das \u00f6ffent -\nliche Leben allgemein herunterzufahren. Man h\u00e4tte das sehr viel differenzierter machen m\u00fcssen, w a\ns aber schwieriger umzusetzen ist. Von der Sache her w\u00e4re es aber geboten \ngewesen. Die Salzburger Festspiele wurden beispielsweise im letzten Sommer mit einem entsprechenden Schutzkonzept durchgef\u00fchrt. Wenn ich richtig informiert bin, gab es bei 75.000 verkauften Tickets nur einen einzigen registrierten Fall von COVID-19. Dar\u00fcber hinaus wurden keine Infektionen beobachtet, was sehr daf\u00fcr spricht, dass wir die Infek -\ntionsma\u00dfnahmen etwas differenzierter h\u00e4tten ausrichten sollen.\nFra\nge: Mir ist das Konzept der Priorisierung nicht klar. Wenn Priorisierungen populations -\nbezogen gerechtfertigt werden, geht es vermutlich um den Schutz der Population ins -\ngesamt. Warum werden dann nicht vor allem die wichtigsten Funktionen in Staat und 366\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre FolgenWirtschaft gesch\u00fctzt und dort vor allem j\u00fcngere Menschen? Ich denke hier an einen \npriorisierten Schutz des Personals im Gesundheitswesen, bei der Feuerwehr, der Po -\nlizei etc. Stattdessen setzt man gerade die sozial meist benachteiligten Besch\u00e4ftigten in den Superm\u00e4r k \nten praktisch ungesch\u00fctzt einem Infektionsrisiko aus. Nach der Re -\nlevanz wird gar nicht gefragt, trotz der behaupteten Nutzenmaximierung insgesamt. Offenbar lieg t dem S \nchutzkonzept ein dahinterliegendes, aber im Einzelnen nicht of -\nfengelegtes Wertesystem zugrunde. Was also ist das eigentliche Schutzkonzept?\nAntwort: Diese Frage bezieht sich wahrscheinlich auf die Priorisierung, die von der STIKO \nund dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit vorgegeben ist. Ich glaube, dass dieses Prio -\nrisierungskonzept mehr medizinisch und weniger bev\u00f6lkerungsbezogen orientiert ist, weil man v or \nallem diejenigen Gruppen priorisiert hat, die ein hohes Risiko f\u00fcr schwerwiegen -\nde Verl\u00e4ufe haben. Es ist naheliegend, dass jemand aus klinischer Perspektive Menschen prior isier \nt, die schwer krank werden, die mit hoher Wahrscheinlichkeit an COVID-19 ver -\nsterben, und dass man das Personal impft, das mit diesen Personen umgeht, zum einen, weil e s s \ntark exponiert ist und somit selbst ein hohes Infektionsrisiko hat, zum anderen, \nweil das Personal notwendig ist, um \u00fcberhaupt die Gesundheitsversorgung aufrecht zu erhalten. Und da kommt ein bisschen die instrumentelle Bedeutung mit hinein, die in der Frage angesprochen ist. Man h\u00e4tte das anders akzentuieren k\u00f6nnen, mehr mit Blick auf die Verhinderung von Schaden in der Bev\u00f6lkerung, und zwar nicht zur Verhinderung gesund -\nheitlicher Sch\u00e4den, sondern vor allem sozialer Sch\u00e4den, wie etwa negative Auswirkungen auf die Bildungsc\nhancen. \nIch bin nicht sicher, ob man jetzt insbesondere Politiker oder diejenigen, die in der Ver -\nwaltung t\u00e4tig sind, h\u00e4tte impfen m\u00fcssen, denn man muss immer ber\u00fccksichtigen, was f\u00fcr M\u00f6glic hk \neiten diese Personen haben, sich selbst zu sch\u00fctzen. Diejenigen, die in der \u00f6ffentli -\nchen Verwaltung sind \u2013 viele haben im Homeoffice gearbeitet \u2013, konnten vieles \u00fcber Video -\nkonferenzen erledigen und damit Kontakte effektiv reduzieren. Diejenigen, die im Bereich von Bildun g und Er \nziehung t\u00e4tig sind, h\u00e4tten aber auf jeden Fall h\u00f6her priorisiert werden sol-\nlen \u2013 zum einen, weil man dann fr\u00fcher und mehr Bildungseinrichtungen h\u00e4tte \u00f6ffnen k\u00f6nnen, und zum ander en, w \neil das Personal im Bildungs- und Erziehungsbereich selbst ein relativ \nhohes Expositionsrisiko hat. \u00dcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg gab es die Vorgabe, sich nur mit einem weiteren Haushalt zu treffen. Ein Lehrer, der in Pr\u00e4senz unterrichtet, der trifft sich mit 25 oder mehr Haushalten in einem Raum \u2013 zwar mit Abstand und Maske, aber m\u00f6g -\nlicherweise ist der Raum noch schlecht bel\u00fcftet. Insofern h\u00e4tte man sich etwas st\u00e4rker von dem \u00fcberw ie\ngend medizinisch orientierten Blick in der Priorisierung l\u00f6sen m\u00fcssen.\nFrage: K\u00f6nnte es sein, dass die Dissens-Positionen, die wir innerhalb der Medizin erleben, \netwas mit unterschiedlichen Perspektiven zu tun haben? Auf der einen Seite haben wir Kliniker, die immer Argumente haben und berichten, was sie tagt\u00e4glich auf den Inten -\nsivstationen zu sehen bekommen. Auf der anderen Seite stehen die Public Health-Me -\ndiziner, die auf ganze Populationen blicken. K\u00f6nnte es sein, dass unterschiedliche Be -\nurteilungen im Einzelfall durch diese epistemischen Perspektiven generiert werden? Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002367Antwort: Tats\u00e4chlich gab es in Deutschland im Jahr 2020 keine oder nur eine geringe \n\u00dcber sterblichkeit durch COVID-19. Es sterben also kaum mehr Menschen im Vergleich \nzu den Jahren 2016 bis 2019, so dass der populationsbezogene Effekt der Pandemie auf \ndie Sterblichkeit im Jahr 2020 gar nicht so gravierend war \u2013 auch aufgrund der konse -\nquent ergriffenen Ma\u00dfnahmen zur Pandemie-Bek\u00e4mpfung. Demgegen\u00fcber muss man ernst ne \nhmen, dass das Personal auf den Intensivstationen unter sehr schwierigen Be -\ndingungen sich selbst erheblichen Risiken aussetzen musste, um sich um die hohe Anzahl schw er \nkranker COVID-19-Patienten zu k\u00fcmmern. Insofern darf man diese beiden Pers -\npektiven nicht gegeneinander ausspielen. Wir m\u00fcssen die Pandemie kontrollieren, um zu verhinder\nn, dass wir viele Schwerkranke haben, die wir aufgrund einer \u00dcberlastung des \nGesundheitswesens nicht behandeln k\u00f6nnen. Aber wir m\u00fcssen eben auch darauf achten, dass wir diese notwendige Kontrolle der Pandemie mit Ma\u00dfnahmen erreichen, die we -\nniger eingreifen in das \u00f6ffentliche Leben bzw. das Leben der Menschen. Hier die richtige Balance zu finden, is t die z\nentrale Herausforderung der Pandemie-Bek\u00e4mpfung.\nFrage: Was ist \u00fcberhaupt die Gr\u00f6\u00dfe \u203aBev\u00f6lkerung\u2039? Ist der nationale Blick auf die Bev\u00f6l -\nkerung, also hier die Menschen in Deutschland, \u00fcberhaupt ethisch angemessen bei einer Pandemie ? \nAnt\nwort: Streng genommen nicht. Die Pandemie ist wirklich eine globale Herausforderung. \nInsofern muss man bei allen l\u00e4nderbezogenen Ma\u00dfnahmen der Pandemie-Bek\u00e4mpfung das Geschehen in den Nachrbarl\u00e4ndern und letztlich weltweit beachten. Wir k\u00f6nnen uns als Land nicht isolieren. Auch Neuseeland ist es trotz der Insellage nicht gelungen, das Coronavirus dauerhaft aus dem Land fernzuhalten. Eigentlich m\u00fcssten wir auch bei der Priorisierung von Impfungen diese l\u00e4nder\u00fcbergreifende Perspektive im Blick haben. Man kann kritisieren, dass sich Deutschland nicht wie andere L\u00e4nder, insbesondere die \nUSA, am Anfang gleich ausreichend Impfdosen gesichert hat. Jedoch h\u00e4tte das bei \neiner insgesamt begrenzten Impfstoffproduktion wieder Opportunit\u00e4tskosten gehabt. M\u00f6glicherweise h\u00e4tte ein solches Verhalten die Verf\u00fcgbarkeit von Impfstoffen an ande -\nrer Stelle in der Welt reduziert, was wiederum negative Auswirkungen auf Deutschland h\u00e4tt\ne haben k\u00f6nne n. Allein aus pragmatischen Gr\u00fcnden werden wir nicht auf eine na -\ntionale Priorisierung innerhalb Deutschlands verzichten k\u00f6nnen, da wir als National -\nstaat die meisten M\u00f6glichkeiten haben, Pandemie-Kontrollma\u00dfnahmen den regionalen Anfor der \nungen entsprechend zu gestalten. Das sind dann entweder Verordnungen auf \nder Ebene des Bundes oder der L\u00e4nder. In Deutschland wurde immer wieder kontrovers diskutiert, ob \nes richtig ist, wenn einzelne Bundesl\u00e4nder eigene Wege gehen ange -\nsichts einer globalen Pandemie. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der gleiche Erreger in unter sc \nhiedlichen sozialen Systemen, in unterschiedlichen politischen Systemen, \nin unterschiedlichen Regionen zu ganz unter schiedlichen Auspr\u00e4gungen der Pandemie \nf\u00fchrt. Wenn man international die verschiedenen Inzidenzkurven vergleicht, hat jedes Land seinen eigenen Verlauf. Diese Varianz l\u00e4sst sich nicht durch die Biologie des Virus erkl\u00e4ren. Sie zeigt vielmehr, dass eine solche Pandemie kein Naturph\u00e4nomen, sondern 368\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgenletztendlich ein vor allem gesellschaftliches Ph\u00e4nomen ist \u2013 und zwar nicht ein lokales \ngesellschaftliches, sondern ein globales gesellschaftliches. Dies erfordert dann auch bei den ethischen Fragen eine entsprechend globale Perspektive.\nFra\nge: Eine Frage mit Blick auf die \u203aLong COVID\u2039-Symptomatik. Es ist ein Gedankenexperi -\nment, aber ganz interessant: Gesetzt den Fall, es gel\u00e4nge der Forschung, Risikogruppen f\u00fcr \u203aL on \ng COVID\u2039 zu identifizieren. Lie\u00dfe es sich dann rechtfertigen, diese bei der Impf -\npriorisierung und bei eventuell k\u00fcnftig notwendigen j\u00e4hrlichen Auffrischimpfungen be -\nsonders zu ber\u00fccksichtigen?\nAnt wor\nt: Auf jeden Fall. Letztendlich sollte ja die \u00fcbergeordnete Zielsetzung darin bestehen, \nm\u00f6glichst viel gesundheitlichen und gesellschaftlichen Schaden zu verhindern. Dazu m\u00fcssen wir wissen, bei welchen Personengruppen das Schadensrisiko am gr\u00f6\u00dften ist. Da -\nbei w\u00e4re es sicher geboten, neben der Sterbewahrscheinlichkeit durch eine akute Erkran -\nkung st\u00e4rker die Langzeitmorbidit\u00e4t zu ber\u00fccksichtigen. Sofern es gelingt, die Gruppen mit einem hohen \u203aLon g CO\nVID\u2039-Risiko einigerma\u00dfen verl\u00e4sslich zu identifizieren, sollten diese \nbei der Impfung entsprechend priorisiert werden, weil dies einen Beitrag dazu leisten w\u00fcr -\nde, den gesundheitlichen Schaden durch die COVID-19-Pandemie zu reduzieren.\nFrage: Anfangs wurde erw\u00e4hnt, die Debatte um R\u00fccknahme von Einschr\u00e4nkungen dr\u00e4nge \nsich aufgrund einer steigenden Impfrate nun besonders auf. Ist dies nun Ausdruck der Abw\u00e4gung mit dem Fairness-Aspekt, dass man m\u00f6glichst vielen Menschen erst ein -\nmal ein Impfangebot machen sollte, bevor man solche starken Ungleichheiten zul\u00e4sst? Was w\n\u00e4re hier ein akzeptabler Schwellenwert der Impfrate? \nAntwort: Ich habe versucht, deutlich zu machen, dass wir st\u00e4rker darauf schauen sollten, \nob angesichts der Gesamtsituation der Pandemie freiheitseinschr\u00e4nkende Infektions -\nschutzma\u00dfnahmen noch gerechtfertigt sind. Das ist ein anderes Kriterium als die Anzahl der Geim pf \nten innerhalb der Bev\u00f6lkerung. Im Moment erleben wir eine deutliche Re -\nduktion der Inzidenzen bundesweit. Ich glaube nicht, dass das nur an der zunehmenden Durc him \npfung liegt, sondern wahrscheinlich h\u00e4ngt das noch mit saisonalen Effekten zu-\nsammen. Wir sollten diesen Gesamtblick haben und dann pr\u00fcfen, wann es m\u00f6glich ist, die freiheit seinsc \nhr\u00e4nkenden Infektionsschutzma\u00dfnahmen durch andere, weniger ein -\nschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen zu ersetzen. Eine Option w\u00e4re beispielsweise ein Testkonzept f\u00fcr die Nic ht \ngeimpften. Die Geimpften br\u00e4uchten sich nicht testen lassen, sofern sie ein \nvergleichbares Risikos der \u00dcbertragung der Infektion haben wie negativ Getestete. Das ist der erste Punkt in der COVID-19-Schutzma\u00dfnahmen-Ausnahmenverordnung, bei dem wir tats\u00e4chlich relativ z\u00fcgig vorangehen sollten. Einige Bundesl\u00e4nder haben bereits entsprechende Schritte eingeleitet.\nFrage: Zur \u00f6ffentlichen Diskussion um Impfstoff-Patente: Inwieweit sind Patente auf Impf -\nstoffe in Pandemie-Zeiten \u00fcberhaupt ethisch oder normativ legitimierbar, insbesondere unter der Pr \u00e4mis \nse, so schnell wie m\u00f6glich zu impfen? Selbst aus nationalem Egois mus  Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002369w\u00e4re daran gelegen, jede \u00fcberhaupt m\u00f6gliche Dosis zu produzieren, insbesondere \nunter der Annahme von Virusmutationen, die dann wieder importiert werden und die Erfolge der Impfkampagne besch\u00e4digen oder zunichtemachen k\u00f6nnten. Was rechtfer -\ntigt in einer solchen Sondersituation einer Pandemie den Patentschutz?\nAntwort: Hierzu gibt es zwei Argumentationslinien: Die eine Argumentationslinie ist wieder \nsehr konsequentialistisch: Ist es so, dass der Patentschutz die Maximierung der Impfstoff-Produktion verhindert? Wenn das der Fall w\u00e4re (was ich nicht mit Sicherheit sagen kann), dann g\u00e4be es angesichts der negativen Auswirkungen der Pandemie sowohl direkt auf die Gesundheit als auch indirekt auf das gesellschaftliche Leben sehr starke Argumente, die Produktion loszukoppeln von den Patenten. Es verschiedene M\u00f6glichkeiten, wie man das machen k\u00f6nnte, z.B. durch vor\u00fcbergehende Lizenzierungen oder Zwangspatente \nDie andere Argumentationslinie ist eher deontologisch und geht von der \u00dcberlegung \naus, warum es den Patentschutz \u00fcberhaupt gibt. Der Patentschutz soll den pharmazeu-tischen Unternehmen, die einen relativ hohen Aufwand mit Forschung und Entwicklung betr\nieben haben, die M\u00f6glichkeit geben, bei dann sehr niedrigen Produktionskosten die \nhohen finanziellen Investitionen wieder einzuspielen. Ohne den Patentschutz w\u00fcrde der Preis im Wettbewerb den meist marginalen Produktionskosten entsprechen. Das phar -\nmazeutische Unternehmen h\u00e4tte dann keine M\u00f6glichkeit, die Entwicklungskosten durch ents pr\nechende Gewinne auszugleichen. \nDieses Argument entf\u00e4llt weitgehend, wenn man bedenkt, in was f\u00fcr einer riesigen \nSt\u00fcckzahl die Impfstoffe jetzt produziert werden. Die pharmazeutischen Unternehmen k\u00f6nnten damit die Kosten f\u00fcr Forschung und Entwicklung auch so ohne Probleme wieder einspielen, sodass die Begr\u00fcndung des Patentschutzes hier wegf\u00e4llt.\nFrage: Selbst wenn man den Patentschutz also f\u00fcr Medikamente generisch verteidigen m\u00f6ch -\nte, trifft es in diesem Falle nicht zu? Und hinzu kommt im Grunde noch das Argument, dass selb s \nt die generische Rechtfertigung des Patentschutzes Ausnahmen aus besonders star -\nken Gr\u00fcnden rechtfertigen w\u00fcrde? Das hei\u00dft, das w\u00e4ren zwei unabh\u00e4ngige Argumente und beide w\u00fcr den z \nur gleichen Schlussfolgerung f\u00fchren, n\u00e4mlich dass man hier tats\u00e4chlich \n\u00fcberlegen m\u00fcsste, wie man mit dem Patentschutz umgeht.\nAntwort: Zu beiden Fragen: Ja.\nFrage: Wie kann gerechtfertigt werden, dass die wirtschaftlich st\u00e4rkeren L\u00e4nder ihre Be -\nv\u00f6lkerung weitgehend durchimpfen und viele andere L\u00e4nder kaum \u00fcber Impfstoff und \nImpfdosen v\nerf\u00fcgen?\nAntwort: Das zu rechtfertigen ist schwierig, zumindest wenn man eine globale ethische \nPerspektive einnimmt. Das ist ein Ergebnis der globalen Ungleichheiten in der wirt -\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit und der Produktionskapazit\u00e4ten. Insofern g\u00e4be es jetzt \nmit Blick auf die globale gesundheitliche Bedrohung der Pandemie gute ethische Gr\u00fcnde zu sagen, dass die reichen L\u00e4nder eine moralische Verpflichtung haben, dieser Imbalance entgegenzuwirken. Hier noch ein zweites Argument, das wahrscheinlich im wohlverstan -370\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgendenen Eigeninteresse w\u00e4re: Aufgrund der starken globalen Mobilit\u00e4t haben wir selbst \ngro\u00dfe Probleme, die Inzidenzen niedrig zu halten, wenn in anderen Regionen der Welt, wie jetzt zum Beispiel in Indien, die Inzidenzzahlen extrem hoch sind. Es w\u00e4re also nicht nur gerechtigkeitsethisch geboten, dass sich reiche L\u00e4nder um den globalen Zugang zu Impfstoffen k\u00fcmmern, sondern auch im wohlverstandenen Eigeninteresse.\nFrage: Nur sehr selten h\u00f6re ich medial davon, dass eine globale Perspektive ber\u00fccksichtigt \nwird, wenn es um die Auswirkungen unserer Ma\u00dfnahmen geht, beispielsweise auf Lie -\nferketten in der Welt, wenn es bei uns einen Lockdown gibt. Gibt es eine Instanz, die sol -\nche Folgen ermittelt und findet das Ber\u00fccksichtigung bei politischen Entscheidungen?\nAntwort: Wenn man fordert, die globale Dimension der Probleme bei der Pandemie-B e-\nk\u00e4mpfung st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen, braucht man entsprechende Strukturen f\u00fcr die Umse t \nzung. In Europa k\u00e4me hierf\u00fcr vor allem die EU in Frage. An der Diskussion \u00fcber eine \ngemeinsame Strategie der Impfstoffbeschaffung konnte man sehen, wie schwierig es an -\ngesichts nationaler Egoismen ist, hier Einigkeit zu erzielen. \u00dcbergeordnet fehlen solche Str\nukturen weitgehen. Es gibt zwar die Vereinten Nationen (UNO) und die Weltgesund -\nheitsorganisation (WHO), aber die UNO ist bez\u00fcglich der Exekutive eher schwach. Bei der Gesundheit w\n\u00e4re die WHO die einschl\u00e4gige, global koordinierende Organisation. Aber sie \nist ebenfalls hinsichtlich der exekutiven M\u00f6glichkeiten eingeschr\u00e4nkt. Vielleicht sollten wir im Nachgang zur COVID-19-Pandemie noch einmal \u00fcberlegen, wie wir global besser aufeinander abgestimmt und solidarisch agieren k\u00f6nnen.\nFrage: Es wurde argumentiert, dass wir etwas mutiger \u00f6ffnen sollten. Dabei stand auch \ndas Argument im Vordergrund, wir sollten um der Evidenz willen mutiger \u00f6ffnen. Das hei\u00dft, wir sollten nicht so sehr um der Freiheit willen \u00f6ffnen, sondern im Grunde aus epistemischen Gr\u00fcnden, zur Evidenzgenerierung. Wird da nicht ein bisschen sehr die Public Health-Medizin-Sicht betont, die sagt: Das ist ein sch\u00f6nes Public Health-Expe -\nriment, das wir hier durchf\u00fchren k\u00f6nnen, es ist ein Reallabor, das wir da betreiben. Dann aber m\u00fcs s\nte man sagen, was genau der Nutzen der Evidenzgenerierung ist. Der \nNutzen kann wieder ein gesundheitlicher sein, er kann ein epistemischer sein oder er k\u00f6nnte ein gesamtgesellschaftlicher sein. Also was ist die Argumentationsstrategie und was ist am Ende der Nutzen der Evidenzgenerierung?\nAntwort: Hier man muss unterscheiden zwischen einer generellen \u00d6ffnung, die man kaum \nbeforschen k\u00f6nnen wird, und Pilotprojekten unter streng kontrollierten Bedingungen. Ich hatte mich f\u00fcr die \u00d6ffnung in einzelnen Pilotregionen ausgesprochen, um dadurch Wissen zu generieren. Dieses Wissen soll am Ende nicht Wissen um seiner selbst willen \nsein, also nicht nur einen rein epistemischen Wert haben, sondern es soll dazu dienen, bei den Ma\u00dfnahmen, die wir ergreifen und die teilweise ganz erhebliche Nebenwirkun -\ngen haben, besser zu wissen, ob wir die Ziele, die wir anstreben, tats\u00e4chlich auch errei -\nchen \u2013 und ob es m\u00f6glicherweise weniger eingreifende bzw. sch\u00e4dliche Ma\u00dfnahmen gibt , um d a\ns definierte Ziel zu erreichen.  Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002371Ich vergleiche das nochmals mit der klinischen Medizin. Mit dem ersten Lockdown setzten \nwir ein sehr nebenwirkungsreiches Medikament ein und haben vor allem auf den Nutzen geschaut: Wie k\u00f6nnen wir die Inzidenzen kontrollieren und eine \u00dcberlastung des Gesund -\nheitssystems effektiv verhindern? Die Schadenspotenziale der Ma\u00dfnahmen hat man aber meine s Er ac\nhtens zu wenig gepr\u00fcft und gegen\u00fcber dem Nutzen abgewogen. Das w\u00fcrde \njeder Kliniker beim Einsatz einer nebenwirkungsreichen Therapie machen, beispielswei -\nse in der Onkologie. Was wir auch nicht gemacht haben, was in der Medizin aber immer zum S t \nandard geh\u00f6rt, ist, systematisch zu pr\u00fcfen, welche Behandlungsalternativen es \ngibt und welches Nutzen-Schaden-Potenzial sie jeweils aufweisen. Dann k\u00f6nnen wir eine gut begr\u00fcndete Auswahl der Behandlung \u2013 bzw. analog der Infektionsschutzma\u00dfnahmen \u2013 treffen. Wir haben im Prinzip eine Behandlungsstrategie durchgef\u00fchrt ohne die Alter -\nnativen sowie die Nebenwirkungen systematisch zu pr\u00fcfen. Wenn das ein Arzt machen w\u00fcr de\n, w\u00e4re das in der Regel ein Kunstfehler \u2013 in diesem Falle analog ein Public Health-\nKunstfehler.\nDiesen Fehler kann man verhindern oder zumindest von der Wahrscheinlichkeit her \nreduzieren, wenn wir mehr Wissen \u00fcber die Wirksamkeit und die Schadenspotenziale von bev\u00f6lkerungsbezogenen Ma\u00dfnahmen haben. Dazu m\u00fcssen wir mehr ausprobieren, und zwar nicht nur mehr ausprobieren, sondern vor allem mehr systematisch beobachten. Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten, relevante Evidenz zu generieren. Das eine ist die sorgf\u00e4ltige Be -\nobachtung. Anhand einer repr\u00e4sentativen Kohorte k\u00f6nnten wir beispielsweise beobach -\nten, wo Infektionen auftreten, was die Treiber des Pandemie-Geschehens sind und wo wenig\ner Infektionen auftreten. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir Interventionen testen. Die inter -\nessante Frage ist, ob wir dann auch ein randomisiertes Design w\u00e4hlen k\u00f6nnten, um das Risiko f \u00fcr v \nerzerrte Ergebnisse zu reduzieren. W\u00e4re es beispielsweise vertretbar, zuf\u00e4llig \neine Schule ausw\u00e4hlen, die Distanzunterricht macht, eine, die Wechselunterricht macht, und eine, die Pr\u00e4senzunterricht mit entsprechenden Schutzma\u00dfnahmen praktiziert? Damit werden interessante forschungsethische Fragen aufgeworfen. In der klinischen Forschung muss der einzelne Proband immer selbst nach entsprechender Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, ob er teilnehmen m\u00f6chte oder nicht. Das w\u00e4re bei Public Health-Ma\u00dfnahmen vermutlich nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Auch wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in T\u00fcbingen wurden nicht einzeln gefragt, ob wir dem Pilotprojekt \u203a\u00d6ffnen mit Sicherheit\u2039 zustimmen. Das hat unser Oberb\u00fcrgermeister gemeinsam mit dem Stadtrat entschieden. Zwar konnten nicht alle einzeln zustimmen oder ablehnen, aber zumindest wurde die Entscheidung von einer entsprechend legitimierten Institution getroffen.\nFrage: In jedem Falle ist das ein neues Konzept, der Public Health-Kunstfehler. Die n\u00e4chste \nFrage betrifft nochmals das T\u00fcbinger Modell: W\u00e4re es bei Versuchen wie in T\u00fcbingen nicht sinnvoll und wissenschaftlich zu rechtfertigen, vor Beginn des Versuches gewisserma\u00dfen Kontrollmechanismen festzulegen \u2013 vielleicht Abbruchkriterien?\nAntwort: Auf jeden Fall. Ich wei\u00df nicht genau, ob es und welche Abbruchkriterien es gab. Die \nInzidenzen wurden genau verfolgt, allerdings wurde in der Regel nur \u00fcber die Kreisinziden-372\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgenzen berichtet. Die \u00d6ffnung betraf aber nicht den gesamten Kreis, sondern nur die Stadt T\u00fc -\nbingen. Von der Sache her w\u00e4re aber auf jeden Fall ein gutes Monitoring geboten, mit vorab \nklar definier t\nen Kriterien, wann das Experiment abgebrochen werden sollte \u2013 wie bei einer \nklinischen Studie. Dabei ist wieder eine interessante Frage, anhand welcher Kennzahl der Abbruch bestimmt werden soll. Soll es die Sieben-Tage-Inzidenz sein, die einen bestimm -\nten Wert \u00fcberschreitet, die Anzahl der auf die Intensivstation neu aufgenommenen Patien -\nten oder die Anzahl der Todesf\u00e4lle? Hier w\u00e4ren noch einige Fragen im Detail zu kl\u00e4ren.\nFrage: Noch eine Frage zur Ethik: Es wird h\u00e4ufig vom Nutzen f\u00fcr die Gesellschaft gespro -\nchen und gesundheitlicher und gesellschaftlicher Nutzen unterschieden. Liegt dem Gan z \nen also ein rein utilitaristisches Konzept zugrunde? Und wer legt eigentlich den \nNutzen jeweils fest? Die Frage erfolgt unter Verweis auf die Wirtschaftskonzepte von Adam Smith und David Hume, bei denen der gesamtgesellschaftliche Nutzen als Bei -\nprodukt entsteht. Ich f\u00fcge mal hinzu, dass Jeremy Bentham, John Stuart Mill und Henry Sidg\nwick immer gefragt haben, wie das utilitaristischer Kalk\u00fcl \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, \ngerade wenn es um heterogene und inkommensurable Dinge geht.\nAntwort: Ich habe nicht einem konsequenten Utilitarismus das Wort geredet. Ein solcher Ansatz \nw\u00e4re tats\u00e4chlich mit den erw\u00e4hnten Problemen behaftet, dass man sich \u00fcberlegen muss, was denn der relevante Nutzen ist, wie man ihn messen, wie man ihn \u00fcber verschiedene In -\ndividuen hinweg aggregieren kann. Meine Idee war eher, bestimmte relevante \u203aOutcomes\u2039 zu definier en und die se als Gr\nundlage f\u00fcr die \u203aMaximierungs-Strategie\u2039 zu nehmen. In Frage k\u00e4-\nmen schwere Erkrankungsf\u00e4lle, Todesf\u00e4lle sowie negative Auswirkungen auf die Wirtschaft und da s k \nulturelle Leben. Dann m\u00fcssen wir uns \u00fcberlegen, wie wir diese Ziele bestm\u00f6glich \nerreichen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re eine Nutzenmaximierung, bei der man vorher definiert, was als relevant angesehen wird und wo man pragmatische Einschr\u00e4nkungen im Nutzenkalk\u00fcl vor -\nnimmt. Zudem habe ich betont, dass man gerechtigkeitsethische Einschr\u00e4nkungen ben\u00f6tigt. Diese sollen v er\nhindern, dass diejenigen Menschen in unserer Gesellschaft, die keinen re -\nlevanten Beitrag zum Gesamtnutzen leisten k\u00f6nnen, benachteiligt werden. Man muss also noch bed ar \nfsorientierte und an der Chancengleichheit orientierte Erw\u00e4gungen mitber\u00fcck -\nsichtigen. Diese Kombination w\u00e4re aus meiner Sicht nicht nur f\u00fcr die Pandemie-Bek\u00e4mp -\nfung, sondern auch f\u00fcr andere gesellschaftliche Fragen eine gute Strategie.\nFrage: Ist das nicht im Grunde die alte Idee von Julian Nida-R\u00fcmelin, die wir vor vielen \nJahren mal in T\u00fcbingen gemeinsam diskutiert haben, also dass man erst bestimmte deontologische \u203aConstraints\u2039 erf\u00fcllen muss und wenn die als erf\u00fcllt unterstellt werden d\u00fcrfen, man dann konsequentialistisch-pragmatisch Nutzen maximieren darf.\nAntwort: Das ist jetzt andersherum argumentiert. Da w\u00fcrde man mit den deontologischen \n\u203aConstraints\u2039 anfangen und anschlie\u00dfend pr\u00fcfen, welche Spielr\u00e4ume dann noch bleiben. Der Grundgedanken ist aber ganz \u00e4hnlich, verbindet er doch konsequentialistische, fol -\ngenorientierte Argumente mit pflichtenorientierten, deontologischen Argumenten. Es w\u00e4r e int\neressant zu pr\u00fcfen, welche Unterschiede sich dabei in der Anwendung ergeben. Ethisc he Fragen der Priorisierung von SARS-CoV-2-Impfungen |\u2002373Frage: Priorisierung macht nur dann Sinn, wenn der Impfstoff knapp ist und es zugleich \ngenug Menschen gibt, die eine Impfung erhalten wollen. M\u00fcsste man also bei denkba -\nren zwangsweise notwendigen Impfungen in der gleichen Reihenfolge verfahren wie \nbeim Vor handensein eine\ns freiwilligen Nachfrage\u00fcberhangs? Oder m\u00fcsste man dann \ngrunds\u00e4tzlich anders vorgehen? Anders formuliert: Wenn wir eine Zwangsimpfung einf\u00fchren w\u00fcrden, m\u00fcssten wir dann ganz anders priorisieren?\nAn\ntwort:  Meine Intuition war zun\u00e4chst einmal, Nein zu sagen. Aber es macht schon einen Un-\nterscheid, ob man sich freiwillig impfen l\u00e4sst oder ob man sich impfen lassen muss. Tats\u00e4ch -\nlich wird auch \u00fcber eine Impfpflicht diskutiert, insbesondere f\u00fcr das Gesundheitspersonal. Eine Im pfpflic \nht l\u00e4sst sich dann besser begr\u00fcnden, wenn sie \u00fcber den Schutz der geimpften \nPerson hinaus auch dem Schutz anderer Menschen dient. Vielleicht w\u00fcrde man bei einer Impfpflicht dann mit den Personengruppen beginnen, die durch eine Infektion Dritte ge -\nf\u00e4hrden k\u00f6nnten, weil da die Pflicht am ehesten ethisch begr\u00fcndbar w\u00e4re. \nFrage: Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hat in einer seiner vielen Reden gesagt, \nCOVID bringe vieles in unserer Gesellschaft an die Oberfl\u00e4che. Pl\u00f6tzlich werden Dinge transparent, an die wir vielleicht nicht immer gedacht haben. In Ihrem Vortrag mach -\nten Sie folgenden Gegensatz sehr deutlich: Es gibt auf der einen Seite die freiheitli -\nche Intention, wie ich sie mal nennen m\u00f6chte, die von der Justizministerin sowie von Bett\nina Sch\u00f6ne-Seifert und anderen vertreten wird. Gemeint ist, dass man im Grun -\nde sagt: Der \u203aBurden of Proof\u2039 ist ganz eindeutig dort, wo die Freiheit eingeschr\u00e4nkt wird\n, und nicht die Wiederherstellung der Rechte ist begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig. Das ist \ndie eine, die liberale Intention. Aber auf der anderen Seite haben viele Menschen in unserer Gesellschaft offenbar sehr egalit\u00e4re Intentionen. Deswegen diese ganze De -\nbatte um Privilegien. Privilegien sind Ungleichheiten, die auf dem Pr\u00fcfstand nicht ge -\nrechtfertigt werden k\u00f6nnen. K\u00f6nnte es also sein, dass COVID im Grunde eine sehr alte Deba t\nte zwischen Freiheit und Gleichheit wieder an die Oberfl\u00e4che unseres politischen \nBewusstseins hebt und dass wir, wenn wir COVID irgendwann einmal hinter uns haben, verst\u00e4rkt \u00fcberlegen sollten, ob wir eher eine freiheitliche oder eine st\u00e4rker egalit\u00e4re Gesellschaft sein wollen. Wie ist das zu bewerten?\nAntwort: Da ist sicher etwas dran. Schlie\u00dflich machen Gesellschaften in verschiedenen \nL\u00e4ndern einen jeweils unterschiedlichen \u203aTrade-off\u2039, das hei\u00dft, sie balancieren die konkurrierenden Werte, das Freiheitliche und das Egalit\u00e4re, anders aus. Das erkl\u00e4rt vielleicht \nauch, warum L\u00e4nder in der Pandemie-Bek\u00e4mpfung ganz unterschiedliche \nWege gehen. Eine interessante Frage ist nat\u00fcrlich, ob das einen nachhaltigen Effekt auf unsere Gesellschaft haben wird, dass wir jetzt gezwungen sind, uns einmal mit diesen grundlegenden Fragen auseinanderzusetzen. Unabh\u00e4ngig davon stellt sich meines Er -\nachtens die Frage, was wir aus dem Umgang mit der Pandemie f\u00fcr unsere politische Kul -\ntur lernen k\u00f6nnen. \nUm d\nas vielleicht noch einmal abschlie\u00dfend zu betonen: Die Abw\u00e4gungen, die wir bei \nPublic Health-Ma\u00dfnahmen treffen, sind ungleich schwieriger als die Abw\u00e4gungen, die 374\u2002|\u2002Die Coronavirus-Pandemie und ihre Folgenwir in der klinischen Medizin treffen m\u00fcssen. Da haben wir Nutzenpotenziale und Risiken, \ndie beim gleichen Individuum zusammenfallen. Das Individuum selbst kann dann ent -\nscheiden, ob das Nutzen-Schaden-Potenzial ausreichend gut ist, um eine bestimmte Be -\nhandlung zu machen. Bei Public Health-Ma\u00dfnahmen sind die Auswirkung viel gr\u00f6\u00dfer. Es sind v iel me \nhr Menschen betroffen, die Nutzen- und Schadenspotenziale betreffen nicht \ndie gleichen Personen. Die unverzichtbare Nutzen-Schaden-Abw\u00e4gung ist deshalb viel schwieriger. Hinzu kommt noch, dass wir in der Public Health-Perspektive nicht nur die gesundheitlichen, sondern auch die gesellschaftlichen Effekte mitber\u00fccksichtigen m\u00fcs -\nsen. Diese gegeneinander abzuw\u00e4gen, ist ebenfalls extrem schwierig. Ich habe in meinem Vort\nrag kritisiert, dass diese Abw\u00e4gung von politischer Seite nicht explizit genug gemacht \nwurde. Ich m\u00f6chte diese Kritik nicht zu stark machen, weil ich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr habe, wie schwierig diese Abw\u00e4gungen sind. Politisch ist es viel einfacher zu sagen: Wir wollen verhindern, dass die Intensivstationen \u00fcberlastet sind. Dann haben wir ein klar definier -\ntes Ziel und daran richten wir unsere Ma\u00dfnahmen aus. Es ist ethisch indes nicht wirklich befr iedi\ngend, weil unser Blick dann zu eng ist. Insofern glaube ich, dass wir uns sowohl in \nder Ethik als auch in der Politik noch deutlich weiterentwickeln k\u00f6nnen.\nAutor\nProf. Dr. Georg Marckmann\n , MPH\nInstitut f\u00fcr Ethik, Geschichte und Theorie der Medizin, Ludwig Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen,  marckmann@lmu.de\nGeorg Marckmann hat Medizin und Philosophie in T\u00fcbingen studiert, bevor er einen Abstecher in die USA ge -\nmacht hat. Dort hat er an der Harvard University einen Master in Public Health erworben. Nach der Assistenz -\nzeit und Habilitation in T\u00fcbingen ist er ist seit 2010 Direktor des Instituts f\u00fcr Ethik, Geschichte und Theorie der Mediz in an der L \nudwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen. Er hat eine Reihe von \u00c4mtern inne, z. B. die Pr\u00e4si -\ndentschaft der Akademie f\u00fcr Ethik in der Medizin (seit 2012). Georg Marckmann geh\u00f6rt zu den ersten Autoren und Wis sensc \nhaftlern in Deutschland, die sich ganz explizit mit Fragen der sogenannten Public Health-Ethik, \nalso jenen Fragen, die uns in der Coronapandemie alle sehr stark besch\u00e4ftigten und besch\u00e4ftigen, auseinan -\ndersetzte. Dies betrifft besonders Allokationsfragen im Gesundheitswesen oder das Streitthema Impfung .\n\u2002Open Access\nDer Beitrag ist unter der Creative-Commons-Lizenz Namensnennung \u2013 Weitergabe unter gleichen Bedingun -\ngen 4.0 International ver\u00f6ffentlicht. Den Vertragstext finden Sie unter: htt ps ://creativecommons.org/licenses/\nby-sa/4.0/deed.de . Bitte beachten Sie, dass einzelne, entsprechend gekennzeichnete Teile des Beitrags von \nder genannten Lizenz ausgenommen sein bzw. anderen urheberrechtlichen Bedingungen unterliegen k\u00f6nnen.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}