{"title": "Ausbruch von Masern in Disneyland | NZZ", "author": "George Szpiro; New York", "url": "https://www.nzz.ch/panorama/ausbruch-von-masern-in-disneyland-ld.730924", "hostname": "nzz.ch", "description": "In Kalifornien sind Dutzende von Kindern an Masern erkrankt. Der Ausbruch der Krankheit wurde beg\u00fcnstigt, weil sich Eltern weigern, ihren Kindern Schutzimpfungen verabreichen zu lassen.", "sitename": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung", "date": "2015-01-25", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "In Kalifornien sind Dutzende von Kindern an Masern erkrankt. Der Ausbruch der Krankheit wurde beg\u00fcnstigt, weil sich Eltern weigern, ihren Kindern Schutzimpfungen verabreichen zu lassen.\nF\u00fcr einige Dutzend Familien in Kalifornien ist ein Besuch in Disneyland leider anders ausgegangen als erwartet. 62 Kinder sind an Masern erkrankt, entweder w\u00e4hrend des Besuchs, oder weil sie sp\u00e4ter von Kindern, die sich dort infiziert hatten, angesteckt wurden. Unterdessen hat sich die Krankheit \u00fcber mehrere Gegenden in Kalifornien wie auch in anderen Gliedstaaten ausgebreitet. Insbesondere in Orange County, einem Bezirk s\u00fcd\u00f6stlich von Los Angeles, wurde eine H\u00e4ufung der Krankheitsf\u00e4lle festgestellt. Offenbar gen\u00fcgte es, dass ein erkranktes Kind in Disneyland nieste, um einen Ausbruch der Krankheit vor allem unter ungeimpften Kindern hervorzurufen. Unterdessen wird Touristen mit ungeimpften Kindern von einem Besuch in Disneyland abgeraten.\nIn den 1950er Jahren waren noch Millionen von Jugendlichen an der hochgradig ansteckenden und teilweise lebensgef\u00e4hrdenden Kinderkrankheit erkrankt. 400 bis 500 starben j\u00e4hrlich daran. Doch seit dem Jahr 2000 galt sie eigentlich als besiegt, nachdem alle Kinder im Alter zwischen einem und f\u00fcnf Jahren fl\u00e4chendeckend in ganz Amerika Schutzimpfungen MMR (gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln) erhielten. 2004 wurden in ganz Amerika bloss 37 Krankheitsf\u00e4lle verzeichnet. Dann jedoch entstand eine Bewegung von Eltern, welche die Schutzimpfungen ablehnten. Das Resultat ist, dass nun ein Epidemie-\u00e4hnlicher Ausbruch droht. Tragisch ist, dass zu einem Zeitpunkt, da die Beh\u00f6rden weltweit alles daran setzen, wirklich bedrohliche Krankheiten wie Ebola zu bek\u00e4mpfen, die mit bescheidenen Mitteln zu bew\u00e4ltigende Aufgabe, Masern zu eliminieren, von t\u00f6richten Eltern hintertrieben wird.\nDie Bewegung gegen die Impfung entstand, weil bei einigen Kindern kurze Zeit nach der Impfung festgestellt wurde, dass sie an Autismus litten. F\u00fcr deren Eltern war dies Grund genug, eine Kampagne gegen Schutzimpfungen zu lancieren. Aber sie waren einem tragischen Fehlschluss unterlegen. Bloss weil eine Krankheit nach einem Ereignis auftritt, ist keineswegs erwiesen, dass sie durch das Ereignis ausgel\u00f6st wird. Ein Kausalzusammenhang zwischen Schutzimpfungen und Autismus wird denn auch von der \u00fcberwiegenden Mehrheit aller Fachleute vehement bestritten. Tatsache ist, dass die erste Dosis der MMR-Impfung Kindern just in dem Alter verabreicht wird, in dem sich Autismus meist zum ersten Mal bemerkbar macht. Das zeitliche Zusammenfallen der Vakzination mit der Entwicklungsst\u00f6rung ist somit bloss zuf\u00e4llig.\nTrotzdem trieb der Fehlschluss einige Personen dazu, Hysterie und Angstmacherei zu verbreiten. Obwohl die Impfungen in Kalifornien obligatorisch sind, k\u00f6nnen Eltern eine Dispensierung verlangen. In Orange County ist die Anzahl der Eltern, die sich gegen Schutzimpfungen wehren, besonders hoch. Es sei eine traurige Ironie, schrieb ein Kolumnist in der \u00abLos Angeles Times\u00bb, dass ausgerechnet gebildete Familien in gewissen wohlhabenden kalifornischen Gemeinden ein zu \u00fcbertriebenes Vertrauen in ihr eigenes, nicht vorhandenes Fachwissen h\u00e4tten. Die unschuldigen Kinder sind gleich doppelt Leidtragende. Ungeimpfte Jugendliche sind n\u00e4mlich nicht nur einem gr\u00f6sseren Risiko der Erkrankung ausgesetzt, sondern wurden schon in Schulen, in denen bloss ein einziger Krankheitsfall auftrat, f\u00fcr mehrere Wochen vom Unterricht ferngehalten.", "language": null, "image": "https://img.nzz.ch/C=W933,H525,X16,Y125/O=75/http://s3-eu-west-1.amazonaws.com/nzz-img/2015/01/25/1.18468456.1435288800.jpg?width=933&height=525&fit=bound&quality=75&auto=webp&crop=933,525,x16,y125", "pagetype": "article", "links": ["/deutschland", "/panorama", "/deutschland", "/wissenschaft/impfstoffe-in-neuem-licht-ld.830113", "/wissenschaft/impfstoffe-in-neuem-licht-ld.830113", "", "mailto:?body=%0ADieser%20Artikel%20wird%20Ihnen%20empfohlen%3A%20https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fpanorama%2Fausbruch-von-masern-in-disneyland-ld.730924%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DE-mail%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%0A%C2%A9%20NZZ%20AG%20-%20Alle%20Rechte%20vorbehalten%0A&subject=NZZ.ch%3A%20Ausbruch%20von%20Masern%20in%20Disneyland", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fpanorama%2Fausbruch-von-masern-in-disneyland-ld.730924%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DFacebook", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fpanorama%2Fausbruch-von-masern-in-disneyland-ld.730924%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DTwitter&text=Ausbruch%20von%20Masern%20in%20Disneyland&via=NZZ", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fpanorama%2Fausbruch-von-masern-in-disneyland-ld.730924%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DLinkedIn&title=Ausbruch%20von%20Masern%20in%20Disneyland&mini=true&source=nzz", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.nzz.ch%2Fpanorama%2Fausbruch-von-masern-in-disneyland-ld.730924%3Fmktcid%3Dsmsh%26mktcval%3DXing", "/neueste-artikel", "/international/instabile-nachbarschaft-migration-terrorismus-europa-kaempft-mit-der-polykrise-ld.1762670", "/international/instabile-nachbarschaft-migration-terrorismus-europa-kaempft-mit-der-polykrise-ld.1762670", "/zuerich/wahl-in-den-bundesrat-sp-zuerich-nominiert-daniel-jositsch-ld.1762665", "/zuerich/wahl-in-den-bundesrat-sp-zuerich-nominiert-daniel-jositsch-ld.1762665", "/finanzen/q-a-sam-bankman-fried-vor-gericht-ld.1762532", "/finanzen/q-a-sam-bankman-fried-vor-gericht-ld.1762532", "/sport/dominic-stricker-steht-in-basel-im-viertelfinal-ld.1762816", "/sport/dominic-stricker-steht-in-basel-im-viertelfinal-ld.1762816", "/feuilleton/kunsthaus-zuerich-erneuter-eklat-um-buehrle-sammlung-ld.1762761", "/feuilleton/kunsthaus-zuerich-erneuter-eklat-um-buehrle-sammlung-ld.1762761", "/international/deutschland-mordanklage-gegen-us-touristen-nach-gewalttat-bei-schloss-neuschwanstein-ld.1762351", "/international/deutschland-mordanklage-gegen-us-touristen-nach-gewalttat-bei-schloss-neuschwanstein-ld.1762351"]}