{"title": "EMA best\u00e4tigt: Corona-Impfung f\u00fcr Schwangere unbedenklich", "author": "Redazione di Rainews", "url": "https://www.rainews.it/tgr/tagesschau/articoli/2022/01/tag-ema-corona-impfung-schwangere-keine-komplikationen-mrna-vakzin-40e035ff-2a13-42d9-a864-5f9b7273a9ed.html", "hostname": "rainews.it", "description": "Laut der EMA bestehen keine Komplikationen durch mRNA-Vakzine bei Schwangeren. Hinegen sinke das Risiko von Krankenhausaufenthalten und Todesf\u00e4llen.", "sitename": "RaiNews", "date": "2022-01-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Die mRNA-Impfstoffe verursachen nach Angaben der europ\u00e4ischen Arzneimittelbeh\u00f6rde EMA keine Komplikationen bei werdenden M\u00fcttern und ihren Babys. Die Impfung senke zudem das Risiko von Krankenhausaufenthalten und Todesf\u00e4llen bei Schwangeren ebenso wirksam wie bei Nicht-Schwangeren, erkl\u00e4rt die EMA nach einer Auswertung von Studien mit rund 65.000 Schwangerschaften in verschiedenen Stadien.\nDie h\u00e4ufigsten Nebenwirkungen der Impfstoffe entsprachen demnach denen der geimpften Bev\u00f6lkerung insgesamt. Da eine Schwangerschaft bisher mit einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr eine schwere Covid-Infektion in Verbindung gebracht werde, werde Schwangeren oder Frauen, die in naher Zukunft schwanger werden k\u00f6nnten, empfohlen, sich impfen zu lassen.\nbr/apa/reuters\nDie h\u00e4ufigsten Nebenwirkungen der Impfstoffe entsprachen demnach denen der geimpften Bev\u00f6lkerung insgesamt. Da eine Schwangerschaft bisher mit einem h\u00f6heren Risiko f\u00fcr eine schwere Covid-Infektion in Verbindung gebracht werde, werde Schwangeren oder Frauen, die in naher Zukunft schwanger werden k\u00f6nnten, empfohlen, sich impfen zu lassen.\nbr/apa/reuters", "language": null, "image": "https://www.rainews.it/cropgd/1200x630/dl/img/2022/01/1600x900_1642580133848.schwanger_pixabay.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/tgr/tagesschau", "/tgr/tagesschau/tag?Landtagswahlen%202023%7CTag-2ade3879-5b2c-424e-8547-1ba0e7f837fa", "/tgr/tagesschau/tag?S%C3%BCdtirol%7CTag-32b6195c-3152-426c-a6b1-c2ae1a99f011", "/tgr/tagesschau/tag?Italien%7CTag-43066808-822e-441f-a873-dfa68f050401", "/tgr/tagesschau/notiziari/tagesschau/archivio", "http://www.raisudtirol.rai.it/streaming__radio.php?lang=de", "/notiziari/rainews24", "https://www.facebook.com/RaiSuedtirol", "https://twitter.com/RaiSuedtirol", "https://www.instagram.com/raisuedtirol/?hl=de", "/tgr/tagesschau/rss/tutti", "/tgr/tagesschau", "/tgr/tagesschau/tag?Landtagswahlen%202023%7CTag-2ade3879-5b2c-424e-8547-1ba0e7f837fa", "/tgr/tagesschau/tag?S%C3%BCdtirol%7CTag-32b6195c-3152-426c-a6b1-c2ae1a99f011", "/tgr/tagesschau/tag?Italien%7CTag-43066808-822e-441f-a873-dfa68f050401", "/tgr/tagesschau/notiziari/tagesschau/archivio", "http://www.raisudtirol.rai.it/streaming__radio.php?lang=de", "/tgr/abruzzo", "/tgr/basilicata", "/tgr/calabria", "/tgr/campania", "/tgr/emiliaromagna", "/tgr/fvg", "/tgr/fjk", "/tgr/lazio", "/tgr/liguria", "/tgr/lombardia", "/tgr/marche", "/tgr/molise", "/tgr/piemonte", "/tgr/puglia", "/tgr/sardegna", "/tgr/sicilia", "/tgr/toscana", "/tgr/trento", "/tgr/bolzano", "/tgr/tagesschau", "/tgr/trail", "/tgr/umbria", "/tgr/vda", "/tgr/veneto", "/tgr/rubriche/bellitalia", "/tgr/rubriche/estovest", "/tgr/rubriche/estovestradio", "/tgr/rubriche/gliamicianimali", "/tgr/rubriche/mediterraneo", "/tgr/rubriche/mezzogiornoitalia", "/tgr/rubriche/officinaitalia", "/tgr/rubriche/petrarca", "/tgr/rubriche/regioneuropa", "/tgr/rubriche/ilsettimanale", "/tgr/rubriche/buongiornoitalia", "/tgr/rubriche/leonardo", "/tgr/rubriche/piazzaaffari", "/tgr/chi-siamo.html", "/tgr/palinsesto.html", "https://www.facebook.com/RaiSuedtirol", "https://twitter.com/RaiSuedtirol", "https://www.instagram.com/raisuedtirol/?hl=de", "/tgr/tagesschau/rss/tutti", "/tgr/tagesschau/archivio/gesundheit", "/tgr/tagesschau/tag?Schwangerschaft%7CTag-233ca724-85ac-427b-be06-a65d1ea78b23", "/tgr/tagesschau/tag?Corona-impfung%7CTag-d7a13af1-5255-4589-b440-07aea762a49b", "/tgr/tagesschau/tag?International%7CTag-ddcca087-c095-4927-bbc9-a7ed65b2b790", "/tgr/tagesschau/tag?Europ%C3%A4ische%20Arzneimittelbeh%C3%B6rde%20Ema%7CTag-8747d67b-1025-44e3-bc7c-0105a9991e72"]}