{"title": "Ber\u00fccksichtigung der Komplement\u00e4rmedizin wird vom EDI sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft", "author": "Der Bundesrat", "url": null, "hostname": null, "description": "Aktuelle Informationen aus der Verwaltung. Alle Medienmitteilungen der Bundesverwaltung, der Departemente und \u00c4mter.", "sitename": null, "date": "2010-12-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ber\u00fccksichtigung der Komplement\u00e4rmedizin wird vom EDI sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft\nBern, 07.12.2010 - Die Eidgen\u00f6ssische Kommission f\u00fcr Leistungen und Grundsatzfragen (ELGK) hat sich heute zur allf\u00e4lligen Aufnahme f\u00fcnf komplement\u00e4rmedizinischer Behandlungsmethoden in die obligatorische Krankenpflegeversicherung ge\u00e4ussert und ihre Empfehlung zuhanden des Eidgen\u00f6ssischen Departements des Innern (EDI) abgegeben. Der Vorsteher des Departements erwartet von der Kommission, dass sie ihm ein vollst\u00e4ndiges Dossier \u00fcbergibt, damit er in Kenntnis aller Fakten entscheiden kann. Das EDI pr\u00fcft parallel dazu weitere M\u00f6glichkeiten, die Komplement\u00e4rmedizin in Ausbildung und Berufsanerken\u00acnung zu ber\u00fccksichtigen.\nDie Kommission ELGK empfiehlt dem EDI, die f\u00fcnf vorgelegten komplement\u00e4rmedizinischen Methoden nicht in den Leistungskatalog der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) aufzunehmen. Die Methoden haben nach Ansicht der Kommission den massgeblichen Kriterien der Wirksamkeit, Zweckm\u00e4ssigkeit und Wirtschaftlichkeit (WZW) nicht standgehalten.\nDas Departement des Innern wird die Empfehlungen pr\u00fcfen und entscheiden. Das geltende Krankenversicherungsgesetz (KVG) besagt, dass die Kriterien Wirksamkeit, Zweckm\u00e4ssigkeit und Wirtschaftlichkeit (WZW) erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, um in die Grundversicherung aufgenommen werden zu k\u00f6nnen. Diesen Nachweis m\u00fcssen auch die Methoden der Komplement\u00e4rmedizin erbringen.\nDie Forderung nach Ber\u00fccksichtigung der Komplement\u00e4rmedizin geht indes \u00fcber eine allf\u00e4llige Aufnahme einzelner komplement\u00e4rmedizinischer Behandlungsmethoden in die Grundversicherung hinaus.\n- Medizinalberufegesetz:\nIn einer Motion verlangt das Parlament die Integration angemessener Kenntnisse der Komplement\u00e4rmedizin in die Ausbildung (der universit\u00e4ren Medizinalberufe). Die Motion wird im Rahmen der Teilrevision MedBG umgesetzt: Die Komplement\u00e4rmedizin soll in die Ausbildungsziele der Humanmedizin, Pharmazie, Zahnmedizin, Chiropraktik und auch der Tiermedizin aufgenommen werden. Bis Mitte 2011 wird das BAG eine Vernehmlassungsvorlage ausarbeiten.\n- Forschungsf\u00f6rderung:\nEine direkte F\u00f6rderung der komplement\u00e4rmedizinischen Forschung mit Bundesmitteln ist im Moment nicht vorgesehen. Der Zugang zu Forschungsmitteln steht der Komplement\u00e4rmedizin grunds\u00e4tzlich schon heute offen, soweit entsprechende Beitragsgesuche den Anforderungen der Forschungsf\u00f6rderung, etwa des Schweizerischen Nationalfonds (SNF), gen\u00fcgen. Das aktuelle Forschungsprogramm des SNF l\u00e4uft bis 2012 und enth\u00e4lt keine Forschungsprojekte zur Komplement\u00e4rmedizin. Derartige Projekte k\u00f6nnten somit erst mit dem n\u00e4chsten SNF-Forschungsprogramm ab 2013 realisiert werden.\n- Schaffung von Instituten/Lehrst\u00fchlen f\u00fcr Komplement\u00e4rmedizin:\nDie Schaffung von universit\u00e4ren Instituten oder Lehrst\u00fchlen liegt ausschliesslich in der Kompetenz der Universit\u00e4ten (Hochschulautonomie) und ihrer Tr\u00e4gerkantone (Finanzierung). Der Bund kann derartige Gr\u00fcndungen nicht verordnen, sondern gegebenenfalls ideell und finanziell, z.B. \u00fcber projektgebundene Beitr\u00e4ge, unterst\u00fctzen.\n- Heilmittelgesetz:\nIm Rahmen der ordentlichen Revision des Heilmittelgesetzes soll der Marktzutritt von Arzneimitteln der Komplement\u00e4rmedizin sowie von traditionell verwendeten Pr\u00e4paraten erleichtert werden. Ausgel\u00f6st wurden diese Anpassungen durch verschiedene politische Vorst\u00f6sse im Parlament[1], in denen die aktuelle Regelung als zu wenig weit gehend erachtet wird. Die Vernehmlassung wurde am 5. M\u00e4rz 2010 abgeschlossen. Bis sp\u00e4testens Fr\u00fchling 2011 wird der Bundesrat die Ergebnisse der Vernehmlassung zur Kenntnis nehmen und \u00fcber das weitere Vorgehen entscheiden.\n- Nationale Diplome:\nDerzeit wird unter Federf\u00fchrung des Bundesamtes f\u00fcr Berufsbildung und Technologie (BBT) an der Schaffung zweier nationaler Diplome (Komplement\u00e4rtherapie und Alternativmedizin) gearbeitet. Zudem erarbeiten das BBT und das BAG im Auftrag des Bundesrates und in gemeinsamer Federf\u00fchrung den Vernehmlassungsentwurf eines Gesetzes \u00fcber die nicht\u00e4rztlichen Gesundheitsberufe (Berufe der Fachhochschulstufe). Dieser soll bis Mitte 2011 vorliegen.\n[1] Vgl. Mo. Kleiner (05.3391), Erleichterte Zulassung von in EU-L\u00e4ndern zugelassenen OTC-Produkten (OTC: \u00abOver the counter\u00bb, d.h. nicht verschreibungspflichtige Arznei-mittel der Abgabekategorien C, D und E); Pa. Iv. Kleiner (07.424), Heilmittelgesetz. Vereinfachte Zulassung der Heilmittel der Komplement\u00e4rmedizin konkretisieren; Mo. Wehrli (07.3274), Faire Chance f\u00fcr die Komplement\u00e4rmedizin;\nAdresse f\u00fcr R\u00fcckfragen\nEDI, Informationsdienst, Jean-Marc Crevoisier, Tel. 079 763 84 10\nHerausgeber\nEidgen\u00f6ssisches Departement des Innern\n[\nhttp://www.edi.admin.ch\n](http://www.edi.admin.ch)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/gov/de/start.html", "#main-navigation", "#content", "#site-map", "#search-field", "#", "/gov/de/start.html", "https://www.bk.admin.ch/bk/de/home.html", "http://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html", "https://www.edi.admin.ch/edi/de/home.html", "http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home.html", "https://www.vbs.admin.ch/de/home.html", "http://www.efd.admin.ch", "http://www.wbf.admin.ch/", "https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html", null, "/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-36659.html", "/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-36659.html", null, "/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-36659.html", "/gov/de/start/service/kontakt.html", "/gov/de/start.html", "#", "#mf_keywords_tab", "/gov/de/start.html", "#", "/gov/de/start/bundesrat.html", "/gov/de/start/bundespraesidium.html", "/gov/de/start/departemente.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei.html", "#", "#", "/gov/de/start/bundesrecht/systematische-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/amtliche-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/bundesblatt.html", "/gov/de/start/bundesrecht/vernehmlassungen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/verwaltungspraxis-der-bundesbehoerden.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "#", "/gov/de/start/bundesrat.html", "/gov/de/start/bundespraesidium.html", "/gov/de/start/departemente.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei.html", "https://www.fedlex.admin.ch/de/home", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#collapseSubNav", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/bundesrat.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/medienmitteilungen-abonnieren.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/rss-feeds.html", "#context-sidebar", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "http://www.edi.admin.ch", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "#", "#", "#", "#", "#", null, null, "/gov/de/start/service/kontakt.html", "#site-map", "/gov/de/start/bundesrat/mitglieder-des-bundesrates.html", "/gov/de/start/bundesrat/aufgaben-des-bundesrates.html", "/gov/de/start/bundesrat/geschichte-des-bundesrats.html", "/gov/de/start/bundesrat/bilder-und-reden-des-bundesrats.html", "/gov/de/start/bundesrat/wo-arbeitet-die-regierung.html", "/gov/de/start/bundesrat/bundesratswahl.html", "/gov/de/start/bundesrat/legislatur19_23.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/praesidialjahr-2023.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/rechtliche-grundlagen-des-bundespraesidiums.html", "/gov/de/start/bundespraesidium/bundespraesidenten-und-schweizer-geschichte.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/bundeskanzler.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/vizekanzler-viktor-rossi.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/vizekanzler-andre-simonazzi.html", "/gov/de/start/bundeskanzlei/aufgaben-der-bundeskanzlei.html", "http://www.parlament.ch/d/Seiten/default.aspx", "http://www.eidgenoessischegerichte.ch", "https://www.staatskalender.admin.ch/home", "https://www.stelle.admin.ch/stelle/de/home.html", "https://www.ch.ch/de/demokratie/", "/gov/de/start/bundesrecht/systematische-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/amtliche-sammlung.html", "/gov/de/start/bundesrecht/bundesblatt.html", "/gov/de/start/bundesrecht/vernehmlassungen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/verwaltungspraxis-der-bundesbehoerden.html", "/gov/de/start/bundesrecht/ausserparlamentarische-kommissionen.html", "/gov/de/start/bundesrecht/10-jahre-behig.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienkonferenzen.html", "/gov/de/start/dokumentation/abstimmungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/reden.html", "/gov/de/start/dokumentation/veranstaltungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/studien.html", "/gov/de/start/dokumentation/zugang-zu-amtlichen-dokumenten-der-bundesverwaltung.html", "/gov/de/start/dokumentation/im-gespraech.html", "/gov/de/start/dokumentation/impressum.html", "/gov/de/start/dokumentation/stellungnahmen-br-sprecher.html", "/gov/de/start/dokumentation/entscheid-bundesrat.html", "/gov/de/start/dokumentation/ausserparlamentarische-kommissionen.html", "/gov/de/start/dokumentation/communicaziun-a-las-medias.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-auswaertige-angelegenheiten-eda.html", "/gov/de/start/departemente/departement-des-innern-edi.html", "/gov/de/start/departemente/justiz-und-polizeidepartement-ejpd.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-verteidigung-bevoelkerungsschutz-sport-vbs.html", "/gov/de/start/departemente/finanzdepartement-efd.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-wirtschaft-bildung-forschung-wbf.html", "/gov/de/start/departemente/departement-fuer-umwelt-verkehr-energie-kommunikation-uvek.html", "https://www.ch.ch/de", "https://www.ch.ch/de/reisen-und-auswandern/ferien-in-der-schweiz/verhalten-im-strassenverkehr/bussenkatalog/", "https://www.ch.ch/de/ausweise-und-dokumente/aufenthaltsbewilligungen/", "https://www.ch.ch/de/arbeit/kundigung-arbeitsvertrag/", "https://www.ch.ch/de/wohnen/umzug/checkliste-fur-den-umzug/", "https://www.ch.ch/de/abstimmungen-und-wahlen/abstimmungen/wie-wird-der-stimmzettel-richtig-ausgefullt/", "https://www.ch.ch/de/steuern-und-finanzen/steuerarten/mehrwertsteuer/", "https://twitter.com/BR_Sprecher", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.html", "/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen/rss-feeds.html", "https://www.youtube.com/derschweizerischebundesratleconseilfederalsuisseilconsigliofederalesvizzero", "https://www.instagram.com/gov.ch/", "https://twitter.com/SwissGov", "https://itunes.apple.com/ch/app/id1434819062", "https://play.google.com/store/apps/details?id=ch.bk.voteinfo", "https://www.admin.ch/gov/de/start/rechtliches.html", "/gov/de/start/dokumentation/impressum.html"]}