{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.laekh.de/fileadmin/user_upload/Heftarchiv/PDFs_ganze_Hefte/2022/HAEBL_03_2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 145\n \u201eWeckruf\u201c \u2013 Teil 1\n Kampfblatt des NS-\u00c4rzte- bundes 1933: R\u00fcckblick mit historischer EinordnungCME: AllgemeinmedizinZertifizierte Fortbildung \u00fcber haus\u00e4rztliche Vorgehens- weisen in Grenzsituationen#ImpfAIRbus Impfaktion im Transport- flieger der Luftwaffe am  Kassel AirportHessisches \u00c4rzteblatt\nKrankenhausplanung und  \nFinanzierung neu aufstellen\nFoto: \u00a9 spotmatikphoto \u2013 stock.adobe.comOnline unter: www.laekh.de\nMitteilungen f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der Landes\u00e4rztekammer Hessen 3 | 2022\n83. Jahr\ngangHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 147Es freut mich sehr, dass ich regelm\u00e4\u00dfig Zuschriften zu mei-\nnen Editorials erhalte, denn das zeigt mir, dass Sie meine \nZeilen lesen und \u2013 noch viel wichtiger \u2013 sich aktiv mit den \njeweiligen Themen auseinandersetzen. Diese R\u00fcckmeldungen \ngeben wertvolle Hinweise, ob ich aus der F\u00fclle der \u00e4rztlichen The-\nmen die Bereiche herausgreife, die auch in Ihrem Fokus stehen. \nSo ist das Thema Gesundheitserziehung in Schule und Kindergar-ten, das ich im H\u00c4BL 02/2022 kurz erw\u00e4hnt habe, nicht unbe-\nmerkt geblieben. Karoline M\u00fcller , Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedi-\nzin, schickte mir eine E-Mail, die mit ihrem Einverst\u00e4ndnis als Le-serbrief auf Seite 165 abgedruckt ist, und fragt darin nach Initia-\ntiven oder Kontakten, um in dieses Thema Bewegung zu bringen. \nHier m\u00f6chte die Landes\u00e4rztekammer Hessen gerne Hilfestellung leisten, um Interessierte zusammen zu bringen und nach M\u00f6g-\nlichkeiten zur Umsetzung zu suchen. Wenn Sie bereit sind, ein \nProjekt f\u00fcr Gesundheitserziehung in Schule und Kindergarten zu unterst\u00fctzen, schreiben Sie uns bitte per E-Mail an  haebl@laekh.de. Wir werden dann versuchen, einen ersten Aus-\ntausch in einem Online-Meeting zu erm\u00f6glichen.\nDass das Thema Gesundheit nicht nur alte und \u00e4ltere Menschen, sondern gerade auch die jungen Menschen interessiert, zeigen \nnicht nur die unver\u00e4ndert hohen Bewerbungszahlen f\u00fcr das Stu-\ndium der Humanmedizin, sondern auch die ungebrochene Be-liebtheit des Ausbildungsberufs Medizinische Fachangestellte. \n2021 wurden Rekordzahlen mit bundesweit mehr als 17.100 \nAusbildungsvertr\u00e4gen verzeichnet. Damit wurde der bislang bei Frauen beliebteste Ausbildungsberuf Kauffrau f\u00fcr B\u00fcromanage-ment auf den zweiten Platz verwiesen. Der M\u00e4nneranteil ist un-\nver\u00e4ndert mit knapp vier Prozent ausgesprochen niedrig.\nCeterum censeo, dass die Politik den Medizinischen Fachange-stellten endlich einen Coronabonus zugesteht. Die Wertsch\u00e4t-\nzung f\u00fcr diese unverzichtbaren Fachkr\u00e4fte muss endlich gestei-\ngert werden.Auch wir wollen etwas steigern \u2013 und zwar die Zufriedenheit un-serer Mitglieder \u2013 und f\u00fchren aus diesem Grund die M\u00f6glichkeit \nein, Beschwerden, die sich auf die Arbeit der Weiterbildungsab-\nteilung der Landes\u00e4rztekammer Hessen beziehen, \u00fcber ein On-line-Formular zu \u00e4u\u00dfern. Obwohl die Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter dieser Abteilung durch die Einf\u00fchrung der neuen Weiter-\nbildungsordnung 2020 sehr gefordert sind, besteht der Wunsch, m\u00f6gliche M\u00e4ngel pr\u00e4zise in Erfahrung zu bringen, um diese dann \nzielgerichtet beheben zu k\u00f6nnen. Informationen finden Sie in \ndieser Ausgabe auf der Seite 160.Herausforderungen verschiedenster Art fordern uns alle mehr \noder weniger \u2013 und das nicht nur in Bezug auf die zerm\u00fcrbende \nCoronapandemie. Eine Auswahl zeigt sich auf den folgenden Sei-ten: Schwangerschaft w\u00e4hrend der Weiterbildung, Neustruktu-\nrierung der Krankenhausplanung und -finanzierung, Digitalisie-\nrung in der Medizin, Patientensicherheit als Teil des Studiums und nicht zuletzt die Aufrechter haltung der Erinnerung an die \nMacht\u00fcbernahme der Nationalsozialisten. \nUnter dem Eindruck des Zweiten Weltkrieges und der Gr\u00e4uelta-\nten unter Mitwirkung von \u00c4rzten w\u00e4hrend der Naziherrschaft wurde das Genfer Gel\u00f6bnis 1948 auf der 2. Generalversammlung \ndes Welt\u00e4rztebundes verfasst und 2017 zeitgem\u00e4\u00df \u00fcberarbeitet:\n\u201eIch werde nicht zulassen, dass Erw\u00e4gungen von Alter, Krankheit oder Behinderung, Glaube, ethnischer Herkunft, Geschlecht, \nStaatsangeh\u00f6rigkeit, politischer Zugeh\u00f6rigkeit, Rasse, sexueller \nOrientierung, sozialer Stellung oder jeglicher anderer Faktoren zwischen meine Pflichten und meine Patientin oder meinen  Patienten treten.\u201c\nMehr m\u00f6chte ich in diesem Editorial gar nicht schreiben.\nDr. med. Edgar Pinkowski \nPr\u00e4sident Editorial\nWertsch\u00e4tzung steigern\nFoto: Peter J\u00fclich 148 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022\nKrankenhausplanung neu aufstellen\n\u201eKrankenh\u00e4user m\u00fcssen so aufgestellt sein, dass sie sich gut erg\u00e4nzen und im Sinne der  Patientenversorgung miteinander kooperie-ren.\u201c Dr. med. Susanne Johna, 1. Vorsitzende des Marburger Bund Bundesverbandes, \u00fcber Ist-Zustand und notwendige Reformen im Krankenhaussektor.\n152 \u201eWeckruf\u201c \u2013 Kampfblatt des NS-\u00c4rztebundes Ein Kellerfund aus dem Archiv der Pathologie des Klinikums Darmstadt machte es jetzt m\u00f6g-lich, einen besonderen Blick auf die 1933 erschienenen Ausgaben des \u201eWeckrufes\u201c zu werfen. In dieser Ausgabe lesen Sie Teil I des R\u00fcckblicks auf das nationalsozialistische Kampfblatt mit historischer Einordnung. \n166\nEditorial: Wertsch\u00e4tzung steigern  .............................................................................................................................. ........... 147\nAus dem Pr\u00e4sidium: Schwangere \u00c4rztinnen = Berufsverbot: Das geht besser!  ...................... ...............................................  150\n\u00c4rztekammer\nGuter Service ist uns wichtig! Beschwerdemanagement in der Abteilung \u00c4rztliche Weiterbildung   ................................. 160\nSerie Teil VIII: Die Listen der Delegiertenversammlung 2018\u20132023 stellen sich vor \u2013 Liste \u00c4rztINNEN Hessen   ........... 161\nTeil I: \u201eWeckruf\u201c \u2013 Kampfblatt des NS-\u00c4rztebundes 1933  ................................................. .................................................  166\nSerie Teil 15: Patientensicherheit \u2013 Start- und Zielpunkt in der Qualit\u00e4tssicherung \u2013 Das Marburger PJ-Curriculum  ... 176\nGesundheitspolitik\n Planung durch bedarfsgerechte Steuerung \u2013 Krankenhausplanung und Finanzierung neu aufstellen  .............................152\nFortbildung: CME: Haus\u00e4rztliche Vorgehensweise in Grenzsituationen   ............................................................................ 154\nParlando: Radio, Frauen und die Suche nach dem Gl\u00fcck   ..................................................................................................... 193\nBekanntmachungen \n/H18546 Fort- und Weiterbildungen f\u00fcr \u00c4rzte: Aktuelles Angebot der Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung  ..... 179\n/H18546 Fort- und Weiterbildungen f\u00fcr MFA: Aktuelles Angebot der Carl-Oelemann-Schule   .................................................. 185\n/H18546 Bekanntmachungen der Landes\u00e4rztekammer Hessen   ................................................................................................. 194\n/H18546 Bekanntmachungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Hessen: \u00c4nderung der Bereitschaftsdienstordnung   ......... 200\nCarl-Oelemann-Schule: Fortbildung \u201eAmbulantes Operieren\u201c f\u00fcr Medizinische Fachangestellte   ................................... 187\nMensch und Gesundheit: Seelsorgliche Begleitung beim Wunsch nach a ssistiertem Suizid \u2013 Sicht eines ka tholischen\nKrank\nenhauspfarrers/Rezension: Stephan Sahm \u2013 An der Seite des Lebens   ............................................................ 188/189Foto: \u00a9 spotmatikphoto \u2013 stock.adobe.com\nTitelbild Folge 1, \u201eEismond 1933\u201c, Repro: L\u00c4KHInhaltHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 149B\u00fccher\nCME: Das Besondere der Allgemeinmedizin\nDie Allgemeinmedizin spielt eine Schl\u00fcsselrolle im Gesundheitssystem. Der zertifizierte Fortbil-dungsartikel informiert \u00fcber die haus\u00e4rztliche Vorgehensweise in Grenzsituationen, in denen die individuelle Vorstellung auf klinische Evi-denz trifft. In diesen Situationen ist die \u00e4rztli-che Rolle vielf\u00e4ltig und oft widerspr\u00fcchlich.\n154#ImpfAIRbus am Kassel AirportBislang einmalig, konnten sich Ende Januar  Interessierte ab f\u00fcnf Jahren in einem Airbus A400 M Atlas gegen Covid-19 impfen lassen. Auf Einladung des Airports stellte die Luftwaffe das imposante Luftfahrzeug im Rahmen einer kurzen Unterbrechung eines Trainingsfluges f\u00fcr die Impfaktion zur Verf\u00fcgung. \n151\nIm Gespr\u00e4ch: Dr. med. Filippo Martino stellt die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Digitale Medizin vor   ................................... 162\nMedizingeschichte: Pionier des Heilfastens \u2013 Otto Buchinger (1878\u20131971)   ................................................................. 172\nAnsichten und Einsichten\n S3-Leitlinie Komplement\u00e4rmedizin in der Behandlung von onkologischen Patienten \u2013 kritische Betrachtung   ............. 170\nKonservative Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie aus der Sicht eines Operateurs   ............................... ................................... 190\nJunge \u00c4rzte und Medizinstudierende: Bev\u00f6lkerungsmedizin im Studium st\u00e4rken \u2013 PJ am Gesundheitsamt Frankfurt   164\nNachrichten: #ImpfAIRbus am Kassel Airport   .............................................................. ........................................................ 151\nNachruf: Gedenken an Prof. Dr. med. Ernst-Gerhard Loch  ................................................ .................................................  158\nLeserbriefe: Lernen, gesund und gl\u00fccklich zu leben   .......................................................... .................................................. 165\nB\u00fcchertipps von Lesern f\u00fcr Leser: Peter Righi: Zweitagestouren in S\u00fcdtirol   ................................. ................................... 163\nImpressum   ................................................................. .............................................................. ............................................... 205Foto: \u00a9 Yakobchuk Olena \u2013 stock.adobe.com\nFoto: Manuel Maier\nManuelle \nMedizin 2\n \nU. W. B\u00f6hni,\n M. Lauper, \nH. Locher (Hrg.)\nS. 175\nWo immer m\u00f6glich, verwenden wir in \nTexten des Hessischen \u00c4rzteblattes \nbeide Geschlechter. Aus Gr\u00fcnden der besseren Lesbarkeit wird manchmal \nnur die weibliche oder nur die m\u00e4nnli-\nche Form gew\u00e4hlt, auch wenn sich die Formulierungen auf Angeh\u00f6rige diver-ser Geschlechter beziehen. Au\u00dferdem benutzen wir, sofern vorhanden, Ge-\nschlechter \u00fcbergreifende Begriffe; ver-\nzichten aber auf Gender-Stern, Gen-der-Gap oder Binnen-I. Unseren Auto-\nrinnen und Autoren sind wir f\u00fcr die frei-\nwillige Beachtung dieser Hinweise dankbar, greifen aber nicht redigierend ein. (red)Sprache im Hessischen \u00c4rzteblattInhalt150 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Schwangere \u00c4rztinnen = Berufsverbot: \nDas geht besser!\nIm Januar 2018 trat das novellierte Mutter-\nschutzgesetz ( MuSchuGe) in Kraft: Es sollte \neine diskriminierungsfreie Teilhabe von \nschwangeren Frauen an ihrem Arbeitsplatz ge-\nw\u00e4hrleisten, der Bundesausschuss Mutterschutz \nsollte ebendies evaluieren und optimieren. Im Hessischen \u00c4rzteblatt vom Januar 2022 berichte-te eine schwangere \u00c4rztin von ihren Erfahrungen \nnach Bekanntgabe der Schwangerschaft: Ein Be-\nrufsverbot wurde ausgesprochen ohne Durchf\u00fch-rung einer Gef\u00e4hrdungsbeurteilung bzw. Pr\u00fcfung, \nob eine andere T\u00e4tigkeit oder ein anderer Arbeits-\nbereich in Frage k\u00e4me. In Folge musste sie ihre Weiterbildung f\u00fcr die n\u00e4chsten neun Monate un-\nterbrechen. Z\u00e4hlt man die Elternzeit noch dazu, \nwird sie in den n\u00e4chsten 20 Monaten wohl keine Weiterbildung mehr machen k\u00f6nnen.Rechnen wir das mal zusammen: sechs Jahre Stu-\ndium, f\u00fcnf bis sechs Jahre Weiterbildung zur Fach-\n\u00e4rztin oder zum Facharzt, dazwischen zwei Schwangerschaften mit je neun Monaten \u201eBerufsverbot\u201c plus \neventuell Elternzeit: Da ist der Weg zur Niederlassung oder auch \nzu einer Leitungsfunktion erheblich verl\u00e4ngert und damit ein Karriereknick vorprogrammiert \u2013 sei es in Klinik oder Praxis.\nDie Studentinnen der Medizin beklagen, sie w\u00fcrden von den Kur-\nsen ausgeschlossen und so massiv an ihrem Studium gehindert \u2013 \nund hier hat das weiterreichende finanzielle Folgen, beispiels- weise bei Studienkrediten.\nEs gibt dazu valide Zahlen, die der Deutsche \u00c4rztinnenbund bei \neiner Befragung erhoben hat. Das Gesetz ist von JuristInnen ge-schrieben, daher ist h\u00e4ufig trotz sehr gut dargelegter Gef\u00e4hr-\ndungsbeurteilung (deren Erstellung Pflicht ist), Umgestaltung \nder Arbeitsbedingungen und Einhaltung der Schutzma\u00dfnahmen durch den Arbeitgeber eine Weiterbesch\u00e4ftigung nicht m\u00f6glich, weil die beaufsichtigenden Beh\u00f6rden ein Restrisiko nicht als aus-geschlossen ansehen. Die Pandemie hat diese  \nSituation dramatisch versch\u00e4rft und die Entschei-\ndungen variieren je nach Beh\u00f6rde.Nat\u00fcrlich gibt es gesundheitliche Gr\u00fcnde von \nMutter und Kind, in der Schwangerschaft allge-\nmein und als \u00c4rztin nicht zu arbeiten. Dies darf aber nicht auf alle im Gesundheitssystem t\u00e4tigen Schwangeren bezogen werden.\nEs gibt durchaus positive Beispiele in Kliniken und \nPraxen: In unserer Notaufnahme hat eine schwan-\ngere Kollegin weiterarbeiten k\u00f6nnen, sie hat die \nBettenstation der Notaufnahme betreut sowie \n PatientInnen in der Notaufnahme aufgenommen; konnte immer Hilfe holen und zum Beispiel invasi-\nve Ma\u00dfnahmen, die sie nicht durchf\u00fchren wollte, \nan die Kolleginnen abgeben. Nat\u00fcrlich ohne Nachtdienste, Wochenenden und nicht nach 20 Uhr. Und vor der Pandemie.\nEs gibt bereits viele Gruppi erungen, die sich dieses \nThemas angenommen haben und auf allen m\u00f6gli-\nchen Ebenen protestieren: Der Deutsche \u00c4rztinnenbund, der \nZahn\u00e4rztinnenbund, in der \u00c4rztekammer Nordrhein gibt es ei-\nnen Ausschuss Mutterschutz, Dr. Olga Herschel hat zuletzt in der \u201eTAZ\u201c einen Artikel zu diesem Thema ver\u00f6ffentlicht. Auch die \nLandes\u00e4rztekammer Hessen hat einen Brief an das Hessische \n Sozialministerium gesandt und um Nachbesserung ersucht.Wir sollten weiter dranbleiben an diesem Thema, denn auf die \n\u00c4rztinnen kann bei der aktuellen Personalsituation und der Ver-\nteilung der Geschlechter in diesem Beruf niemand verzichten.\nDr. med. Christine Hidas\nPr\u00e4sidiumsmitglied\nFoto: Katarina Ivanisevic\n\u201eSchwanger als \nMedizin- \nstudierende \noder  \njunge \u00c4rztin: \nDa ist ein  \nKarriereknick \nvorprogram-\nmiert.\u201cAus dem Pr\u00e4sidium\n150 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Save the date\nTermin:  Freitag, 10. Juni 2022, Landes\u00e4rztekammer Hessen,       \nFrankfurt\nVeranstalter: Akademie der Landes\u00e4rztekammer Hessen  \nin Zusammenarbeit mit dem Ordine dei Medici  \ned Odontoiatri della Provincia di Salerno\nDas zweisprachige Symposium richtet sich an sowohl an Mit-\nglieder der Landes\u00e4rztekammer Hessen als auch an \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der partnerschaftlich verbundenen \u00c4rztekammer \nder Provinz von Salerno. Details k\u00f6nnen Corona-bedingt zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht benannt werden.Die Veranstaltung wird von der Landes\u00e4rztekammer Hessen \nzertifiziert.\nSie sind interessiert? \nF\u00fcr weitere Infos wenden Sie \nsich bitte per E-Mail an: pressestelle@laekh.de\nDeutsch-italienisches Fortbildungssymposium\nKampf gegen das Virus: Wie Hessen und die italienische  Region Kampanien die Corona-Pandemie bew\u00e4ltigenHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 151#ImpfAIRbus am Kassel Airport\nSpektakul\u00e4re Impfaktion im Transportflieger der Luftwaffe \nBislang einmalig, konnten sich Ende Janu-\nar Interessierte ab f\u00fcnf Jahren in einem \nAirbus A400 M Atlas gegen Covid-19 imp-fen lassen. Auf Einladung des Airports \nstellte die Luftwaffe das imposante Luft-\nfahrzeug im Rahmen einer kurzen Unter-brechung eines Trainingsfluges f\u00fcr die Impfaktion zur Verf\u00fcgung. \nIm Bereich des Flughafens, wo der Airbus \nA400M abgestellt war, herrschte den gan-zen Samstag \u00fcber Hochbetrieb. Sanit\u00e4ts-\nstabsoffiziere, eine Kinder\u00e4rztin und meh-\nrere Angeh\u00f6rige der Johanniter-Unfall- Hilfe hatten die Impfung vorgenommen, \ndie Soldaten der Verbindungskommandos \nEin-/Ausschleusung und das Routing or-ganisiert und mehrere Apotheken die QR-Codes f\u00fcr die elektronischen Impfzertifi-\nkate erstellt. \nAm Ende des Tages hatten 840 Impflinge den Stempel in ihrem Impfpass, darunter \nwaren auch 187 Kinderimpfungen. Fast \n20 % der Dosen wurden als Erstimpfun-gen verabreicht \u2013 somit st\u00fctzte die Aktion \nauch die Bem\u00fchungen der laufenden \nImpfkampagne, weitere Menschen von der Impfnotwendigkeit zu \u00fcberzeugen. Neben der Covid-Impfung stand auf dem \nFlughafen der Airbus im Mittelpunkt. Der \nungew\u00f6hnliche Impfort erm\u00f6glichte inte-ressante Einblicke in das Transportflug-\nzeug der Bundeswehr und bewirkte nicht \nnur bei den zahlreichen Kindern und Ju-gendlichen unter den Teilnehmern leuch-tende Augen. Und als Erinnerung an die-\nses au\u00dfergew\u00f6hnliche Erlebnis wurde ne-\nben dem Impfzertifikat f\u00fcr jeden Teilneh-mer auch eine von der Luftwaffe extra  \nerstellte Urkunde ausgeh\u00e4ndigt. \nDas Flugzeug selbst beeindruckte bereits \nbeim ersten Anblick mit seinen Abmessun-\ngen (45 Meter L\u00e4nge, 42 Meter Spannwei-\nte, fast 15 Meter H\u00f6he) und den m\u00e4chti-gen Triebwerken (10.838 PS je Triebwerk). \nSchon bei Betreten \u00fcber die ge\u00f6ffnete \nHeckklappe folgte der Blick in den beein-druckenden Laderaum. 18 Meter tief, vier Meter breit und ebenfalls fast vier Meter \nhoch, stellte er das Herzst\u00fcck der Impfakti-\non dar. Am Vorabend hatten Johanniter und Soldaten dort 23 provisorische Impf-\nkabinen einger\u00fcstet. Mit hoch angebrach-\nten Seilen wurden Bereiche eingeteilt und mit Einmaldecken Impfkabinen geschaffen. \nDamit es zu dieser Aktion kommen konn-\nte, war die Koordination unterschiedlicher \nStellen notwendig. Im Rahmen der Zivil-Milit\u00e4rischen-Zusammenarbeit waren der \nKassel Airport, das Lufttransportgeschwa-\nder 62 aus Wunstorf, der Regionalverband Kurhessen der Johanniter-Unfall-Hilfe, das \nBezirksverbindungskommando im Regie-\nrungspr\u00e4sidium Kassel und die beiden Kreisverbindungskommandos  Kassel \nStadt und Land der Bundeswehr, Sanit\u00e4ts-\nstabsoffiziere aus ganz Hessen, eine Kin-der\u00e4rztin, mehrerer Apotheken der Regi-on und die St\u00e4dtischen Werke Kassel  \nbeteiligt. \nDie sogenannte Zivil-Milit\u00e4rische-Zusam-\nmenarbeit ist eine Organisationsform, die \nden Einsatz der Bundeswehr bei Katastro-\nphenf\u00e4llen, Ungl\u00fccken und beispielsweise auch bei Lagen wie Corona regelt. Teil dieses Beraterteams auf Ebene der Land-\nkreise sind immer auch \u00c4rzte und Medizi-\nner. Kontakt zu den Kreisverbindungs-kommandos der Bundeswehr kann \u00fcber \ndie Katastrophenschutzst\u00e4be der jeweili-\ngen Landkreise aufgenommen werden. \n  J\u00f6rg Fischer-Haldorn  Oberstleutnant,    Leiter Kreisverbindungskommando  \n  Stadt Kassel \n    Dr. med. Florian Wolf   Oberstarzt, Sanit\u00e4tsstabsoffizier \n  Senior-Manager Gesundheitsversorgung \n  ZMZ, BVK Kassel\nVor dem Airbus A400M: Der Pr\u00e4sident der Landes\u00e4rz tekammer Dr. med. Edgar Pinkowski (3.v.l.), \nJustitiar Manuel Maier (l.), \u00c4rztlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. med. Alexander Markovi \u0107 (2.v.r.) sowie \nOberstarzt Dr. med. Ulrich J\u00fcrg ens (2.v.l.), Oberstleutnant J\u00f6rg  Fischer-Haldorn (3.v.r.) und \nOberst Siegfried Zeyer (Stv. Kommandeur un d Chef des Stabes Landeskommando Hessen). \n Fotos: Manuel Maier, J\u00f6rg Fischer-HaldornNachrichten\nDie Johanniter und Bundeswehrsoldaten hatten im Airbus 23 provisorische Impfkabinen eingerichtet.152 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Gesundheitspolitik\nPlanung durch bedarfsgerechte \nSteuerung\nKrankenhausplanung und Finanzierung neu aufstellen\nDie neue Bundesregierung will in Zusam-\nmenarbeit mit den L\u00e4ndern die n\u00f6tigen Re-\nformen f\u00fcr eine moderne und bedarfsge-rechte Krankenhausversorgung auf den \nWeg bringen. Daf\u00fcr soll eine Regierungs-\nkommission Empfehlungen erarbeiten, ins-besondere bundeseinheitliche \u201eLeitplan-ken\u201c f\u00fcr eine auf Leistungsgruppen und \nVersorgungsstufen basierende Kranken-\nhausplanung. So ist es im Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c von SPD, B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP festgehalten. \nDer vorgesehene Bund-L\u00e4nder-Pakt folgt der Realit\u00e4t: L\u00e4ngst werden auf Bundes-\nebene Entscheidungen mit Planungsrele-\nvanz getroffen. Man denke nur an die Qua-lit\u00e4tsvorgaben des Gemeinsamen Bundes-ausschusses. Fakt ist aber auch, dass jedes \nBundesland \u201ef\u00fcr sich\u201c plant. Krankenhaus-\npl\u00e4ne werden in der Regel fortgeschrieben, ohne dass die Strukturen im Einzelnen den \nVersorgungsnotwendigkeiten folgen und \nohne dass ambulante und station\u00e4re Ver-sorgung zusammengedacht werden.\nZwar sind die L\u00e4nder verpflichtet, eine be-darfsgerechte Versorgung der Bev\u00f6lke-rung mit leistungsf\u00e4higen Krankenh\u00e4u-sern sicherzustellen (\u00a7 6 KHG), dieser ver-\nfassungsrechtlich vorgegebenen Aufgabe \nim Rahmen der \u00f6ffentlichen Daseinsvor-sorge werden sie aber kaum gerecht. Ver-\nsorgungsprozesse sind h\u00e4ufig unkoordi-\nniert und nicht patientenorientiert. Es fehlt eine tragf\u00e4hige Balance zwischen fl\u00e4-chendeckender Grundversorgung und \nSpezialisierung. Das Versorgungsspek-\ntrum von Krankenh\u00e4usern in r\u00e4umlicher N\u00e4he ist vielfach kompetitiv strukturiert \nund es besteht ein Verdr\u00e4ngungswettbe-\nwerb. Im Sinne der Patientenversorgung w\u00e4ren aber abgestimmte Angebote, ko-\noperative und komplement\u00e4re Struktu-\nren, Standortzusammenf\u00fchrungen und im Einzelfall auch Standortschlie\u00dfungen.\nHerausforderung Ist-Zustand \n\u00fcberwinden\nVer\u00e4nderungen sind unumg\u00e4nglich. Der \nWettbewerb darf nicht dazu f\u00fchren, dass das Krankenhaus mit dem l\u00e4ngsten Atem \n\u00fcberlebt, ein bedarfsgerechtes Kranken-\nhaus aber daf\u00fcr weichen muss. Was wir seit Jahren erleben, ist keine strukturierte \nKrankenhausplanung der L\u00e4nder, sondern \neine durch Unterfinanzierung getriebene Insolvenzf\u00f6rderung. Die erforderliche Ba-lance zwischen Daseinsvorsorge und \nWirtschaftlichkeit ist nicht mehr gege-\nben. Die Krankenh\u00e4user unterliegen ei-nem durch politische Entscheidungen for-\ncierten Kostenwettbewerb, unter dem \ndas Klinikpersonal und die Patienten glei-cherma\u00dfen zu leiden haben. Immer mehr \nkommerzielle Steuerungs- und Regulie-\nrungsinstrumente dominieren die Versor-gung und setzen falsche Anreize. Das schadet der Qualit\u00e4t der Patientenversor-\ngung und untergr\u00e4bt das Vertrauen in das \ngesamte System.\nAuch der Ansatz, durch planungsrelevante \nQualit\u00e4tsvorgaben Krankenhausplanung \nzu lenken, hat sich trotz des gro\u00dfen per-sonellen und finanziellen Aufwands nicht \nbew\u00e4hrt. Gleichzeitig haben die Landes-\n\u00e4rztekammern ihre koordinierende Rolle in der externen Qualit\u00e4tssicherung verlo-ren, denn sie sind in der neuen DeQS-RL \n(Richtlinie zur datengest\u00fctzten einrich-\ntungs\u00fcbergreifenden Qualit\u00e4tssicherung) nicht mehr gleichberechtigte Partner.\nDer Bundesgesetzgeber macht zuneh-mend Vorgaben, die sich mittelbar auf die Krankenhausplanung auswirken, aber de facto keine planerisch gestaltende Wir-\nkung haben, sondern sie erschweren. \nAuch die Realisierung von Kooperationen oder Zusammenschl\u00fcssen ist schwerer als \ngedacht, weil sie vielfach der Wettbe-\nwerbskontrolle unterliegt und eben nicht dem Versorgungsbedarf.\nDie Krankenhausversorgung braucht defi-\nnitiv eine Neujustierung. Dazu ist es erfor-derlich, auf verschiedenen Ebenen neu zu \ndenken, zu planen und zu gestalten. Wirt-\nschaftliche Rahmenbedingungen k\u00f6nnen nicht ausgeblendet werden \u2013 sie d\u00fcrfen die Versorgung aber nicht dominieren, wie \ndas derzeit der Fall ist. Wir brauchen eine \nwerteorientierte Medizin in den Kranken-h\u00e4usern, mit ausreichend Zeit f\u00fcr die indi-\nviduelle Behandlung und Betreuung der \nPatienten.\nHerausforderung  \nl\u00e4ndlicher Bereich\nDie Krankenhausplanung der L\u00e4nder muss \nendlich wieder auf ihr origin\u00e4res Ziel einer \nbedarfsgerechten Steuerung der Versor-gung ausgerichtet werden. Dazu geh\u00f6rt \nselbstverst\u00e4ndlich die Ber\u00fccksichtigung \nder Bev\u00f6lkerungs- und demografischen Entwicklung und damit der Versorgungs-\nbedarfe in den Regionen. Gerade im l\u00e4ndli-\nchen Raum f\u00fchrt der \u00c4rztemangel schon jetzt zu Versorgungsengp\u00e4ssen. Deswe-gen sollten kleinere H\u00e4user im l\u00e4ndlichen \nRaum durch Facharztkompetenz auch aus \ndem ambulanten Bereich unterst\u00fctzt wer-den, unter anderem durch Kooperations-\nvertr\u00e4ge zwischen Krankenhaustr\u00e4gern, \nKrankenhaus\u00e4rzten und Vertrags\u00e4rzten. Wo eine solche Kooperation auf regionaler \nEbene nicht m\u00f6glich ist, sollte das Kran-\nkenhaus einen ambulanten fach\u00e4rztlichen Versorgungsauftrag bekommen. Beispiel-haft f\u00fcr eine \u00f6rtliche B\u00fcndelung der medi-\nzinischen Versorgungsangebote sind so-\ngenannte sektorenverbindende Campus-konzepte, die auch therapeutische und re-\nhabilitative Therapie sowie pr\u00e4ventive An-\ngebote mit einbeziehen.\nHerausforderung  \nVersorgungsstufen\nDie Festlegung von Versorgungsstufen im \nKrankenhausplan sollte verpflichtend sein \nund nach bundesweit einheitlichen Krite-rien erfolgen, die stark divergierenden \nLandeskrankenhauspl\u00e4ne auch im Bereich \nder Versorgungsstufen sind nicht durch die Patientenbedarfe zu erkl\u00e4ren. Die Pa-\ntienten m\u00fcssen in die jeweils medizinisch \nnotwendige Versorgungsstufe \u2013 regionale Versorgung, \u00fcberregionale Versorgung und Maximalversorgung bzw. Universi-\nt\u00e4tsmedizin \u2013 zugewiesen werden. Da \nnicht immer eine passgenaue Zuweisung Foto: \u00a9 spotmatikphoto \u2013 stock.adobe.com\u00fcber den Rettungsdienst m\u00f6glich ist, soll-\nte jede Klinik der regionalen Versorgung \nmit einem \u00fcberregionalen oder einem Ma-ximalversorger eine verbindliche teleme-\ndizinische Verkn\u00fcpfung vereinbaren. So \nl\u00e4sst sich spezialisiertes Wissen in die Fl\u00e4-che bringen und Sekund\u00e4rverlegungen im Sinne der Patienten reduzieren. Es ist es-\nsenziell, diese Versorgungsstufen nicht \nnur zu benennen, sondern auch mit defi-nierten Kriterien bez\u00fcglich der Erreichbar-\nkeit, der Vorhaltung von Abteilungen, so-\nwie der personellen und technischen Aus-stattung zu hinterlegen. Entscheidend f\u00fcr \ndie medizinische Qualit\u00e4t der Kranken-\nhausversorgung ist die patienten- und auf-gabengerechte Ausstattung der Abteilun-gen mit den richtig qualifizierten \u00e4rztli-\nchen Kolleginnen und Kollegen. Voraus-\nsetzung hierf\u00fcr ist eine gute \u00e4rztliche Wei-terbildung. Daher muss sich die Kranken-\nhausplanung zwingend auch an der \u00e4rztli-\nchen Weiterbildungsordnung orientieren.\nHerausforderung Investitionen\nDie Politik darf ihrerseits nicht l\u00e4nger die Augen vor der Tatsache verschlie\u00dfen, dass \ndie v\u00f6llig unzureichende Investitionsf\u00f6rde-\nrung der L\u00e4nder einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Misere im Krankenhauswesen ist. \nNur etwa die H\u00e4lfte des Investitionsbe-\ndarfs in H\u00f6he von j\u00e4hrlich mindestens sechs Milliarden Euro wird derzeit von den Bundesl\u00e4ndern gedeckt. Deshalb entneh-\nmen die Krankenh\u00e4user notwendige Mit-\ntel f\u00fcr Investitionen \u201ein Dach und Ger\u00e4t\u201c aus Betriebsmitteln, die dann an anderer \nStelle schmerzhaft fehlen, beispielsweise \nbei der Bereitstellung des Personals.\nEntgegen den urspr\u00fcnglichen \u00dcberlegun-\ngen von Fachpolitikerinnen und Fachpoli-\ntikern der Ampel-Koalition haben sich die Regierungsparteien in ihrem Koalitions-\nvertrag leider nicht auf ein st\u00e4rkeres Enga-\ngement des Bundes bei den Krankenhaus-Investitionen verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Dabei w\u00e4re eine st\u00e4rkere Bundesbeteiligung ein \nwichtiger Schritt zu mehr Innovation und \nPlanungssicherheit. So k\u00f6nnten vom Bund finanzierte Sonderf\u00f6rderprogramme \u2013 \nwie zur Digitalisierung im Krankenhauszu-\nkunftsgesetz \u2013 verstetigt werden.Herausforderung DRG-Reform\n19 Jahre nach der Einf\u00fchrung des DRG-Systems \u00fcberwiegen die vielen Fehlanrei-\nze dieser Finanzierungsform. Das \u00e4rztliche \nund pflegerische Personal, das auf Seiten der Krankenh\u00e4user und auf Seiten des Me-dizinischen Dienstes zur Administration \neingesetzt wird, steht f\u00fcr die Patienten-\nversorgung nicht zur Verf\u00fcgung. Auch dies ist in Zeiten eines Fachkr\u00e4ftemangels \ninakzeptabel.\nZentraler Bestandteil einer neuen Kran-\nkenhausfinanzierung sind leistungsunab-\nh\u00e4ngige Vorhaltekosten, die \u2013 gestaffelt \nnach Versorgungsstufe \u2013 von den Kran-kenkassen finanziert werden m\u00fcssen. So wird auch dem Umstand Rechnung ge-\ntragen, dass Universit\u00e4tsklinika und Ma-\nximalversorger fallunabh\u00e4ngig deutlich h\u00f6here Vorhaltekosten haben als regio-\nnale Versorger. Die Ausgliederung der \nPflegepersonalkosten aus dem DRG-Sys-tem hat klar gezeigt, was passiert, wenn \nnur an einigen Stellen nachgebessert \nwird. Jetzt lastet der finanzielle Druck mit konsekutiver Personaleinsparung auf dem \u00e4rztlichen Personal. Die kranken-\nhausindividuellen Personalausgaben in \nder patientennahen Versorgung m\u00fcssen auf Nachweis tarifkonform komplett ge-\ngenfinanziert werden. Hier k\u00f6nnen schon \naufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels keine Fehlanreize bestehen. Die verbleibenden Personal-, Sach- und Betriebskosten soll-\nten in einer pauschalierten Finanzierung \nverbleiben. Durch diese neu aufgestellte Finanzierung erhalten Krankenh\u00e4user \nnicht nur Planungssicherheit, sondern \nauch Anreize, damit nicht alle Kranken-h\u00e4user das tun, was manche besser k\u00f6n-\nnen.\nHerausforderung  \nneue Finanzierung und Planung \n gleichzeitig umsetzen\nDie geschilderte Finanzierungsform setzt \nvoraus, dass diejenigen Krankenh\u00e4user fi-\nnanziert werden, die f\u00fcr die Versorgung der regionalen Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich \nbedarfsgerecht und notwendig sind, den \nPatienten eine gute Struktur- und Versor-gungsqualit\u00e4t und dem Personal attrakti-\nve Arbeitsbedingungen bieten.\nIn Hessen wird die Krankenhausplanung im Landeskrankenhausausschuss beraten. \nDer aktuelle Krankenhausplan hat trotz \njahrelanger Konzeption keine relevanten Ver\u00e4nderungen in der hessischen Kran-kenhausstruktur gebracht und zeigt, wie \nwichtig l\u00e4nder\u00fcbergreifend geeinte Rah-\nmenstrukturen sind, die dann regional sinnvoll umgesetzt werden k\u00f6nnen. In \nNRW hat ein gut 900-seitiges Gutachten, \ndas das Landesgesundheitsministerium in Auftrag gegeben hat, im Herbst 2019 die \nDebatte um die Krankenhausreform er\u00f6ff-\nnet. Als erstes Bundesland will NRW die Krankenhausstruktur k\u00fcnftig differenziert \u00fcber Leistungsbereiche und Leistungs-\ngruppen planen. Die Umsetzung dieses \nVorhabens wird sicher auch in den ande-ren Bundesl\u00e4ndern genau beobachtet \nwerden.\nAusblick\nIn der Corona-Krise haben wir erlebt, dass \ndie Zusammenarbeit der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig auch unter hoher \nBelastung die Patientenversorgung er-\nm\u00f6glicht hat. Dies wurde sicher auch durch ge\u00e4nderte Finanzierungsvorgaben \nerleichtert. Das sollte allen Beteiligten \nMut geben, nun endlich beherzte Schritte zu einer Neuordnung des Krankenhauswe-sens zu gehen. Denn Krankenh\u00e4user m\u00fcs-\nsen so aufgestellt sein, dass sie sich gut \n erg\u00e4nzen und tats\u00e4chlich im Sinne der  Patientenversorgung miteinander koope-\nrieren.\nDr. med. \nSusanne Johna\nInternistin/Kranken-\nhaushygiene,\nGesundheits- \n\u00f6konomin (EBS);\n1. Vorsitzende  \nMarburger Bund  \nBundesverband;                                       \nVorstandsmitglied Bundes\u00e4rztekammer; \nPr\u00e4sidiumsmitglied  \nLandes\u00e4rztekammer Hessen\nKontakt via E-Mail: haebl@laekh.de\nFoto: Marburger Bund Gesundheitspolitik\nLiteratur:  Die Deutsche Krankenhausge-\nsellschaft (DKG) hat neu die \u201eBestands-\naufnahme zur Krankenhausplanung und Investitionsfinanzierung in den Bundes-\nl\u00e4ndern 2021\u201c ver\u00f6ffentlicht. Kurzlink: \nhttps://tinyurl.com/5xxx7j7n/. Zwei Grafiken daraus finden sich in der \nOnline-Ausgabe des Hessischen \u00c4rzte-\nblattes 03/2022.Online-Ausgabe  | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022\nKrankenhaus-Investitionsquote* und volkswirtschaftliche Investitionsquote** von 1991 bis 2019, aus [1], S. 87\n* Krankenhausinvestitionsquote: KHG-F\u00f6rder mittel / bereinigte Krankenhauskosten\n** Volkswirtschaftliche Investitionsquote: Br uttoanlageinvestitionen / Bruttoinlandsprodukt\n[1] Die beiden Grafiken stammen aus: Deutsc he Krankenhausgesellschaft (DKG), \u201eBestand saufnahme zur Krankenhausplanung und Inves titionsfinanzierung in den Bundesl\u00e4nd ern 2021\u201c, Kurzlink https://tinyurl.com/5x xx7j7n/.                                  \nQuellen der Daten beider Grafiken: Umfrage der Arbeitsgruppe f\u00fcr Krankenh auswesen der Arbeitsgemeins chaft der Obersten Landesge sundheitsbeh\u00f6rden (AOLG), Statistisches Bu ndesamt, eigene Berechnungen der DKG.\nKrankenhaus-Investitionsquote differenziert nach Bundesl\u00e4ndern  f\u00fcr die Jahre 2018 (rot) und 2019 (blau), aus [1], S. 91154 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Haus\u00e4rztliche Vorgehensweise in Grenzsituationen\nDas Besondere der Allgemeinmedizin im Umgang mit Patientenanliegen\nVNR: 2760602022112670008\nDr. med. Nicole Lindner, Dr. med. Elke Neuwohner, Prof. Dr. med. Norbert Donner-Banzhoff, Prof. Dr. med. Erika Baum\nDas Fachgebiet Allgemeinmedizin bein-\nhaltet neben der Pr\u00e4vention die akute und \nlangfristige Grundversorgung aller Pa-tient*innen mit somatischen, psychischen \nund sozial bedingten Gesundheitsproble-\nmen. Basis ist eine auf Dauer angelegte Arzt-Patientenbeziehung und die \u201eerlebte Anamnese\u201c: Durch eine kontinuierliche \nBetreuung k\u00f6nnen Haus\u00e4rzt*innen eine \nF\u00fclle an Informationen zu medizinischen und psychosozialen Aspekten \u201esammeln\u201c.\nDie Allgemeinmedizin spielt eine Schl\u00fcs-\nselrolle im Gesundheitssystem [1]. Eine gro\u00dfe Mehrheit der Vorstellungsgr\u00fcnde \nkann effizient in der haus\u00e4rztlichen Praxis \nversorgt werden. In Deutschland ist ledig-lich bei 10 % Prozent aller Beratungsanl\u00e4s-se die Konsultation anderer Fachdiszipli-\nnen notwendig [2]. Hierbei sehen sich \nHaus\u00e4rzt*innen als moderne Generalis-ten. Allgemein\u00e4rzt*innen haben eine breit \nausgelegte Weiterbildung und k\u00f6nnen da-\ndurch Patient*innen als ganze Person be-handeln (personenzentrierte Medizin) \n[3]. H\u00e4ufig lassen sich im haus\u00e4rztlichen \nSetting neue Beschwerden keiner klaren ausl\u00f6senden Erkrankung zuordnen: In nur etwa 10 % der akuten F\u00e4lle steht am Ende \neiner haus\u00e4rztlichen Bearbeitung der an-\ngegebenen Symptome eine gesicherte Krankheitsdiagnose [4].\nDie Rolle und die Aufgaben der Medizin \nsind durch gesellschaftliche Ver\u00e4nderun-gen und den medizinischen Fortschritt einem gro\u00dfen Wandel unterworfen. Die-\nser Umbruch betrifft die Allgemeinmedi-\nzin in besonderem Ma\u00dfe und st\u00e4rkt die Rolle der Allgemeinmedizin in ihrer \nSchl\u00fcsselposition. Auch die Zukunft \nbringt spannende Ver\u00e4nderungen in der gesamten medizinischen Welt. Schon \nheute lassen sich viele Aufgaben hoch \nspezialisierter Medizin ebenso gut, wenn nicht sogar besser durch k\u00fcnstliche Intel-\nligenz bewerkstelligen. Als Beispiel sei \nhier die Befundung radiologischer Bilder durch automatisierte Systeme zu nennen [5]. Die personenzentrierte Medizin der \nHaus\u00e4rzt*innen hingegen wird auf lange Sicht unverzichtbar f\u00fcr eine gute Patien-\ntenversorgung sein. Nicht zuletzt zeigt \nsich unter dem Eindruck der aktuellen Corona-Pandemie, wie entscheidend die \nRolle der Haus\u00e4rzt*innen f\u00fcr eine gute \nindividuelle Betreuung der Patient*innen unter Schonung der Ressourcen des Ge-sundheitssystems ist. Konkret konnte ge-\nzeigt werden, dass eine starke haus\u00e4rztli-\nche Versorgung zu einer geringeren To-desrate beitr\u00e4gt [6]. Doch auch unab-\nh\u00e4ngig von einer Pandemie f\u00fchrt eine gu-\nte Allgemeinmedizin durch strukturiertes Arbeiten zu einer st\u00e4rkeren Verringerung von Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t als immer \nkleinere (technische) Fortschritte der \nspezialistischen Medizin [7].\nDie \u00e4rztliche Rolle ist vielf\u00e4ltig \n und widerspr\u00fcchlich\nIhre St\u00e4rke zeigt die Allgemeinmedizin ge-\nrade in Grenzsituationen, in denen die in-dividuelle Vorstellung auf klinische Evi-\ndenz trifft. Insbesondere in diesen Situa-\ntionen ist die \u00e4rztliche Rolle vielf\u00e4ltig und oft widerspr\u00fcchlich. Dieser Widerspruch l\u00e4sst sich anhand eines Schichtenmodells \nnach Donner-Banzhoff darstellen, wel-ches die unterschiedlichen Funktionen in \neinen zeitlichen und r\u00e4umlichen Zusam-\nmenhang stellt (Abb. 1, [8]). Im Kontakt zu Patient*innen nimmt die \n\u00c4rzt*in gleichzeitig unterschiedliche Rol-\nlen ein, die sich als Heiler, Detektiv, Gate-keeper und Partner beschreiben lassen. Die Kerneigenschaften der unterschiedli-\nchen Rollen sind in Tab. 1 zusammenge-\nfasst. Wie auf Abb. 1 erkennbar, ver\u00e4nder-te sich die Relevanz der einzelnen Rollen \nim Laufe der vergangenen Jahrhunderte.\nDiese unterschiedlichen Funktionen der Haus\u00e4rzt*in lassen sich auf den ersten Blick nur schwer in ein gemeinsames Bild \nbringen. Nachvollziehbar wird sowohl der \nKonflikt als auch die Erg\u00e4nzung der ver-schiedenen Funktionen anhand der fol-\ngenden, nicht repr\u00e4sentativen F\u00e4lle.\n1. Rei\u00dfen in der Brust \u2013  \nFallvorstellung\nDer Sohn des 90-j\u00e4hrigen Herrn T. ruft di-\nrekt nach \u00d6ffnung der Praxis am Morgen \nan und berichtet von einem im wahrsten Sinne des Wortes \u201eherzzerrei\u00dfenden\u201c Fortbildung\nFoto: \u00a9 Yakobchuk Olena \u2013 stock.adobe.comHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 155Traum seines Vaters. Der Patient liege seit \ndem fr\u00fchen Morgen luftn\u00f6tig im Bett und \nerz\u00e4hle, dass er in der Nacht ein sehr star-kes Rei\u00dfen in der Brust in einem Traum \nversp\u00fcrt habe. Den Rettungsdienst wolle \nder Vater auf keinen Fall rufen. Auf dem Weg zur Praxis kehre ich um und statte Herrn T. einen Hausbesuch ab.\nDiagnostik:\nBlutdruck 140/85, Puls 100/min, SpO2 \n98%, Cor: leise, Pulmo: bds. feuchte Ras-\nselger\u00e4usche, Marburger Herzscore: 4, Troponin-Schnelltest positiv\nTherapie und Verlauf:\nBei meinem Eintreffen lag Herr T. luftn\u00f6-tig im Bett und gab m\u00e4\u00dfige thorakale \nSchmerzen an. Bei Verdacht auf eine \nHerzinsuffizienz im Rahmen eines voran-gegangenen Herzinfarktes wollte ich so-\nfort eine Krankenhauseinweisung veran-\nlassen, doch auch mir gegen\u00fcber war Herr T. nicht zu einer station\u00e4ren Be-\nhandlung zu bewegen (\u201eDorthin [Kran-\nkenhaus] bringen mich keine sieben Pfer-de. Lieber sterbe ich zu Hause.\u201c). Ich ver-abreichte dem Patienten 2 Hub Nitro und \nlagerte ihn mit angehobenem Oberk\u00f6r-\nper. Hierdurch besserten sich die Dys-pnoe und die thorakalen Schmerzen. Da-\nnach besprach ich meine Verdachtsdiag-\nnose mit Herrn T. sowie seinem Sohn und seiner Schwiegertochter. Ich kl\u00e4rte den Patienten dar\u00fcber auf, dass eine zeitnahe \nBehandlung erforderlich sei und dass er \nbei einer Therapie im h\u00e4uslichen Umfeld Einschr\u00e4nkungen bis hin zu seinem Tod \nzu bef\u00fcrchten habe. Dennoch lehnte Herr \nT. einen Transport in ein Krankenhaus ka-tegorisch ab. Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entschei-\ndung waren die Erfahrungen w\u00e4hrend ei-\nnes vorangegangenen Krankenhausauf-enthaltes, in welchem Herr T. an einem \nDurchgangssyndrom und an der Sorge \nlitt, dass er ohne Beisein seiner Angeh\u00f6ri-gen versterben k\u00f6nne. Gemeinsam f\u00e4llte die Familie die Entscheidung f\u00fcr eine \nbestm\u00f6gliche h\u00e4usliche Therapie. Herr T. \nlebte gut eingebettet in einem gemeinsa-men Haushalt mit der Familie seines Soh-\nnes, welche sich mit einer h\u00e4uslichen \nTherapie einverstanden zeigte. Am Abend erhielt ich die Befunde der sofort \nentnommenen ven\u00f6sen Blutprobe: Tro-\nponin T: 188ng/li (Norm<13), proBNP: 16900pg/ml (Norm<486), Kreatinin \n1,82mg/dl (Norm<1,3), \u00fcbriges Basisla-\nbor unauff\u00e4llig. Ich erweiterte die medika-\nment\u00f6se Therapie, besuchte Herrn T. ini-tial zwei Mal w\u00f6chentlich und konnte \nmich davon \u00fcberzeugen, dass sich sein \nZustand besserte. Nach einigen Wochen konnte Herr T. wieder Treppen laufen , was ihm selbst eines der gr\u00f6\u00dften Anlie-\ngen war. Er versp\u00fcrte keine Thorax-\nschmerzen mehr, jedoch gelegentlich noch Dyspnoe. Vor wenigen Wochen ver-\nstarb Herr T. in einer Nacht kurz nach \nWeihnachten zu Hause.\nFallreflexion:\nGrund f\u00fcr den prim\u00e4ren Hausbesuch war \nein stattgefundener Herzinfarkt mit fol-\ngender Herzinsuffizienz. Der Wille des \nPatienten war, auch in dieser kritischen Krankheitssituation im h\u00e4uslichen Um-feld therapiert zu werden. Im Gegensatz \ndazu stand mein initialer Impuls, eine un-\nverz\u00fcgliche Krankenhauseinweisung und ggf. eine invasive Abkl\u00e4rung zu veranlas-\nsen. Jedoch ist das Bild einer autorit\u00e4ren, \npaternalistischen \u00c4rzt*in, die als Ex-pert*in \u00fcber die Gesundheit und Thera-\npie ihrer Patient*innen entscheidet, \nschon lange keine Realit\u00e4t mehr. Statt-dessen erfolgte selbst in einem bedrohli-\nchen Setting eine partizipative Entschei-\ndungsfindung (\u201eShared Decision Ma-\nking\u201c). In einem zwischenmenschlichen Prozess entscheiden Patient*innen und \n\u00c4rzt*innen als Partner*innen gemeinsam \n\u00fcber die Gesundheit des/der Patient*in [9]. Das Ergebnis im Falle des Herrn T. war dabei eine h\u00e4usliche Therapie. Ich \nkl\u00e4rte den Patienten dar\u00fcber auf, dass im \nKrankenhaus umfangreichere Therapie-optionen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden und er \nggf. bei einer Therapie im h\u00e4uslichen \nUmfeld ein schlechteres Outcome zu be-f\u00fcrchten habe. \nAllerdings konnte ich nach einem Ge-spr\u00e4ch mit dem Patienten und der Familie die Ablehnung einer station\u00e4ren Therapie \nnachvollziehen. Es ist fraglich, ob eine sta-\ntion\u00e4re Therapie tats\u00e4chlich einen Benefit gebracht h\u00e4tte und ob nicht tats\u00e4chlich ein von der Familie bef\u00fcrchtetes Szenario \nwie ein Sterbeprozess alleine im Kranken-\nhaus Realit\u00e4t geworden w\u00e4re. Mehr als ein halbes Jahr nach dem Herzin-\nfarkt verstarb der Patient nach initialer \nBesserung. R\u00fcckblickend bewertet die Fa-milie die Entscheidung f\u00fcr eine h\u00e4usliche \nTherapie positiv und ist froh \u00fcber die letz-\nten gemeinsamen Monate.Fortbildung\nAbb. 1: Die Abbildung zeigt die Aspekte \u00e4rztlicher T\u00e4ti gkeit in vier Schichten. Die Breite der Schichten \nstellt jeweils ihre Bedeutung in verschiedenen hist orischen Epochen dar. Da jeder Aspekt immer zu \n einem gewissen Ma\u00df pr\u00e4sent gewesen ist, ziehen  sich alle Schichten durch die gesamte Zeit. \nNach Donner-Banzhoff [8]156 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Fortbildung\n2. Brennen beim Wasserlassen \u2013  \nFallvorstellung\nDie 68-j\u00e4hrige Rentnerin Frau O. stellt sich \nin der Hausarztpraxis aufgrund eines \nDruckgef\u00fchls im Unterbauch und Miss-empfindungen beim Wasserlassen vor. Seit dem Tod ihres Ehemannes leide sie immer \nwieder an Blasenbeschwerden. Im vergan-\ngenen Jahr sei sie von ihrer \u201eGyn\u00e4kologin auf den Kopf gestellt worden\u201c, ohne dass \nsie ihr habe helfen k\u00f6nnen. Sie habe unter-\nschiedlichste Antibiotika einnehmen m\u00fcs-sen und das letzte Mittel habe hier schlie\u00df-\nlich geholfen. Genau dieses Medikament \nbr\u00e4uchte sie nun wohl wieder. Irgendetwas m\u00fcsse ihr doch endlich helfen.\nDiagnostik\nK\u00f6rperliche Untersuchung: unauff\u00e4llig, U-Status: Leuko 0/ Nitrit 0/ pH 5/ Eiwei\u00df \n0/ Glucose 0/ Keton 0/ Urobilinogen 0/ \nBilirubin 0/ Erythrozyten, Urikult: kein Keimwachstum\nTherapie und Verlauf\nIch f\u00fchrte ein ausf\u00fchrliches Gespr\u00e4ch mit der Patientin, in dem ich ihr erl\u00e4uterte, \ndass es aktuell bei uncharakteristischer \nKlinik und unauff\u00e4lligem U-Status keinen Hinweis auf eine bakterielle Harnwegsin-\nfektion g\u00e4be und dass daher eine antibio-\ntische Therapie nicht sinnvoll sei. Statt-dessen legte ich der Patientin allgemeine Verhaltensregeln wie Erh\u00f6hung der Trink-\nmenge und Warmhalten der Blasenregion \nnahe. Mit diesem Vorgehen war die Pa-tientin nicht einverstanden (\u201eSchon seit \nTagen habe ich Schmerzen. Jetzt muss et-\nwas geschehen.\u201c). Um die Situation zu retten, besprach ich mit der Patientin die \nEinnahme eines phytotherapeutischen \nPr\u00e4parats und die Wiedervorstellung in zwei T agen. Hierauf lie\u00df sich Frau O. ein. Auf Fragen nach ihrer allgemeinen Le-\nbenssituation ging die Patientin nicht ein \n(\u201eMir geht es gut, wenn mir doch nur mei-ne Blase nicht immer wieder zu schaffen \nmachen w\u00fcrde.\u201c). Bei der Folgevorstel-\nlung berichtete die Patientin von einer ge-ringf\u00fcgigen Besserung ihrer Beschwerden. Ich fragte sie erneut, wie es ihr im Allge-\nmeinen gehe. Frau O. berichtete schlie\u00df-\nlich, dass sie zehn Jahre nach dem Tod ih-res Ehemannes weiterhin trauere und ihn \nim allt\u00e4glichen Leben vermisse. Insbeson-\ndere belaste sie das Unverst\u00e4ndnis ihrer Mitmenschen (\u201eAlle sagen mir, das ist so \nlange her. Dar\u00fcber muss ich doch l\u00e4ngst \nhinweg sein.\u201c). Ich sprach ausf\u00fchrlich mit der Patientin und zeigte ihr mein Ver-st\u00e4ndnis f\u00fcr ihre anhaltenden Gef\u00fchle. Da-\nr\u00fcber hinaus zeigte ich Frau O. M\u00f6glich-\nkeiten auf, ihre Lebenssituation zu verbes-sern (Selbsthilfegruppe, Ausbau des Kon-\ntakts zu Familie und Freunden). \nIch vereinbarte einen weiteren Folgeter-\nmin. Bei den folgenden Vorstellungen be-\nrichtete die Patientin weiterhin \u00fcber ein \ngebessertes Befinden und \u00fcber einen en-geren Kontakt zu ihrer Tochter. Im weite-ren Verlauf kam es bedauerlicherweise \nunabh\u00e4ngig von der initialen Symptoma-\ntik 26 Jahre nach Erstdiagnose zu einem Rezidiv eines Mammakarzinoms. Derzeit \nbefindet sich die Patientin nach Operati-\non in strahlentherapeutischer Behand-lung.\nFallreflexion:Initialer Beratungsanlass war der Verdacht der Patientin, an einer Harnwegsinfektion \nzu leiden. Im Rahmen einer personenzen-\ntrierten Medizin wurde das aktuelle Pro-blem zum Anlass genommen, die genaue-\nren Lebensumst\u00e4nde der Patientin zu be-\nleuchten. Hierdurch kristallisierte sich die anhaltende Trauer der Patientin und das subjektiv fehlende Verst\u00e4ndnis der Umge-\nbung als untermauernde Problematik he-\nraus. Im Rahmen eines bio-psycho-sozia-len Ansatzes wurde das soziale Netzwerk \nder Patientin gest\u00e4rkt. Hierdurch konnte \ndie Ausgangssituation der Patientin ge-bessert werden. Eine wichtige Grundlage der haus\u00e4rztli-\nchen Beziehung ist die Ber\u00fccksichtigung \ndes Patientenwunsches und die psychoso-matische Grundversorgung. In der initia-\nlen Vorstellung war die Patientin zun\u00e4chst \ndavon \u00fcberzeugt, ein spezielles Antibioti-kum (Ciprofloxacin) zur Linderung ihrer \nBeschwerden verschrieben bekommen zu \nm\u00fcssen. F\u00fcr die Verschreibung eines Anti-biotikums bestand grunds\u00e4tzlich keine In-dikation. Dar\u00fcber hinaus forderte die Pa-\ntientin ein Antibiotikum ein, das aufgrund \neines ung\u00fcnstigen Nebenwirkungsprofils selbst bei Nachweis eines Harnwegsinfek-\ntes nicht eingesetzt werden soll. Aus die-\nsen Gr\u00fcnden konnte dem Wunsch der Pa-tientin nach einer antibiotischen Therapie \nnicht entsprochen werden.\n In der Rolle des Gatekeepers empfand ich, dass das individuelle Risiko den potenziel-len Nutzen einer antibiotischen Therapie \n\u00fcberwog. Als \u201eKompromiss\u201c zwischen \ndem Patientenwunsch und der sinnvollen Therapie wurde ein phytotherapeutisches \nPr\u00e4parat nahegelegt. Von dem Pr\u00e4parat \nwurde sich keine Wirkung auf die Be-schwerden der Patientin erhofft und es l\u00e4sst sich daher als Pseudoplacebo werten. \nDer Einsatz eines Pseudoplacebos muss \ndurchaus kritisch gesehen werden, jedoch konnte dadurch der ausgepr\u00e4gte Thera-\npiewunsch, welcher letztendlich sogar zu \neinem Abbruch der Arzt-Patienten-Bezie-hung h\u00e4tte f\u00fchren k\u00f6nnen, ber\u00fccksichtigt \nwerden. Das Verschreiben des Phytothe-\nrapeutikums l\u00e4sst sich als rituelles Instru-ment eines Heilers einordnen.\nTab. 1: Kerneigenschaften der Arztrollen entsprechend dem Schichtenmodell\nHeiler\nArbeitet vorrangig mit rituel-\nlen Handlungen,\ngibt damit eine Antwort auf \u00c4ngste, die sich aus Krankheit \nergeben.Detektiv\nSchlie\u00dft systematisch anhand von Befunden auf zugrunde \nliegende Erkrankungen.Gatekeeper\nTrifft Entscheidungen, welche \nTherapien in einer Nutzen-Ri-\nsiko-Bewertung f\u00fcr das Indivi-duum sinnvoll sind.\nGeht gewissenhaft mit gesell-\nschaftlichen Ressourcen um.Partner\nTrifft Entscheidungen partizi-\npativ mit Patient*innen.Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 157Fortbildung\n3. \u201eDarf ich trotzdem noch zu \n Ihnen kommen?\u201c\u2013 Fallvorstellung\nDie 79-j\u00e4hrige Frau E. stellt sich aufgel\u00f6st \nin meiner Sprechstunde vor. Seit mehre-\nren Jahren sind eine Mitralinsuffizienz, Aorteninsuffizienz und ein persistierendes Vorhofflimmern bekannt und sie befindet \nsich in engmaschiger kardiologischer Kon-\ntrolle. So auch am Tag zuvor. Diesmal sei aber alles \u201eganz anders\u201c gewesen. Direkt \nnach der Echokardiographie habe der Kar-\ndiologe zu einer Operation geraten. Hier-von habe sie sich v\u00f6llig \u00fcberrumpelt ge-\nf\u00fchlt (obwohl eine Operation bereits h\u00e4u-\nfiger von kardiologischer Seite mit ihr be-sprochen wurde). Sie habe doch solche Angst vor einer Herzoperation. Sie lasse \nsich auf keinen Fall an ihrem Herz operie-\nren und zu diesem Arzt gehe sie sowieso nicht mehr.\nDiagnostik:\nBlutdruck 130/80mmHg\nFarbduplexsonographie des Herzens: zu-\nnehmend eingeschr\u00e4nkte Kontraktilit\u00e4t, zeitnahe Versorgung der Mitralklappe\nTherapie und Verlauf:\nDie Patientin E spricht sich zun\u00e4chst vehe-ment gegen eine Operation aus, da sie \ngro\u00dfe \u00c4ngste habe (\u201eDa bleibe ich noch \nauf dem Tisch liegen.\u201c). Im Beisein ihres Partners besprach ich mit ihr ausf\u00fchrlich die Gr\u00fcnde f\u00fcr die kardiologische Empfeh-\nlung und zeigte die Vorteile, aber auch die \nRisiken eines Klappenersatzes auf. Hiernach war Frau E. damit einverstanden, \nsich f\u00fcr ein erneutes Gespr\u00e4ch beim Kar-\ndiologen vorzustellen. In der Folge war die Patientin zun\u00e4chst mit einer Operation \neinverstanden, sodass eine weitere pr\u00e4-\noperative Diagnostik und ein Termin f\u00fcr eine station\u00e4re Aufnahme vereinbart wur-\nde. Wenige Tage vor der Operation sagte \nFrau E. selbstst\u00e4ndig, ohne R\u00fccksprache mit dem Kardiologen oder mit mir zu hal-ten, den geplanten Aufnahmetermin ab \nund kam am Tag nach der geplanten Ope-\nration aufgel\u00f6st in meine Praxis. Sie k\u00f6nne sich einfach nicht operieren lassen, lieber \nwolle sie so sterben. Ihre Leistungsf\u00e4hig-\nkeit habe sich auch in j\u00fcngerer Zeit nicht wesentlich verschlechtert und sie komme \nim Alltag gut klar. Es t\u00e4te ihr wirklich leid, \nein solches Aufheben verursacht zu haben und sie hoffe, sie d\u00fcrfe trotzdem noch in \ndie Praxis kommen.\nFallreflexion:\nIn der Hausarztpraxis ist die \u00c4rzt*in h\u00e4ufig \nmit zum Teil auch wechselnden Patienten-w\u00fcnschen konfrontiert, die nur bedingt den medizinischen Empfehlungen ent-\nsprechen. So spricht sich auch die Patien-\ntin Frau E. nach nicht unerheblichem Pla-nungsaufwand gegen eine dringend ange-\nratene Operation aus. Aufgabe der Haus-\n\u00e4rztin*in ist es hierbei, Patient*innen ein-f\u00fchlsam als Partner*in zu begleiten und \nGr\u00fcnde sowie Vorteile und Risiken ver-\nschiedener Therapieoptionen aufzuzei-gen. Eine autorit\u00e4re Position k\u00f6nnte zu ei-nem Abbruch der Beziehung f\u00fchren, wel-\nche die Beschwerden und Therapie der \nPatientin weiter verschlechtern k\u00f6nnten. Die Patientin E. reagierte erleichtert, ihre \nHaus\u00e4rztin weiter an ihrer Seite zu wissen, \nauch wenn sie sich gegen die Empfehlung zur Operation stellt. Zum aktuellen Zeit-\npunkt m\u00f6chte Frau E. weiterhin auf keinen \nFall operiert werden, ist aber wieder dazu bereit, zumindest bei zunehmenden Be-schwerden zu ihrem behandelnden Kar-\ndiologen zu gehen und stellt sich auch re-\ngelm\u00e4\u00dfig in meiner Praxis vor. \n4. R\u00fcckenschmerzen \u2013 \nFallvorstellung\nDer adip\u00f6se 38-j\u00e4hrige Herr H. stellt sich \nmontags morgens in meiner Praxis vor. \nAm Wochenende habe er den Garten win-terfest machen wollen und sich dabei wohl \n\u201eaufs Schlimmste verhoben\u201c. Er habe ja \nh\u00e4ufig schon R\u00fcckenschmerzen gehabt, diesmal seien es aber Schmerzen \u201evon der \nganz schlimmen Sorte\u201c. Er habe bereits \nerfolglos versucht, einen Termin f\u00fcr ein MRT der Wirbels\u00e4ule zu bekommen, um \nherauszufinden, was hinter seinen \nSchmerzen steckt. Nun brauche er zumin-dest eine Krankmeldung f\u00fcr die Woche, um seinen \u201eR\u00fccken zu ruhen\u201c. Herr H. gibt \nan, eine Schmerztherapie nicht zu w\u00fcn-\nschen (\u201eDas Teufelszeug kommt mir nichts ins Haus.\u201c). Neurologische Ausf\u00e4lle \nverneint der Patient. \nDiagnostik:\nKlinische Untersuchung: muskul\u00e4rer Hart-\nspann der L WS, L WS klopfschmerzhaft, Schmerzen mit Ausstrahlung bis zum \nmittleren Oberschenkel, neurologisch un-\nauff\u00e4llig.\nTherapie und Verlauf:\nZun\u00e4chst best\u00e4tigte ich die Vermutung des Patienten, dass eine Fehl-/\u00dcberlas-tung Ursache seiner aktuellen R\u00fccken-\nschmerzen sind und er\u00f6rterte seine Gr\u00fcn-\nde f\u00fcr den Wunsch einer zeitnahen Bildge-bung. Im Wesentlichen bestand die Vor-\nstellung, m\u00f6glichst schnell und einfach \nschmerzfrei sein zu wollen. Herr H. er-hoffte sich durch ein MRT der Wirbels\u00e4ule \neine verursachende Erkrankung zu diag-\nnostizieren, welche dann \u201eangegangen werden\u201c k\u00f6nne. Ich erkl\u00e4rte dem Patien-ten, dass eine Bildgebung nicht zwangs-\nl\u00e4ufig zur Diagnose einer zugrunde liegen-\nden Pathologie f\u00fchren w\u00fcrde und allen-falls bedingt zu einer Schmerzfreiheit bei-\ntragen w\u00fcrden. Gemeinsam besprachen \nwir, dass zun\u00e4chst eine Schmerztherapie in Kombination mit Bewegung erfolgen \nsoll. Hiermit war der Patient \u2013 wenn auch \nnicht davon begeistert \u2013 einverstanden. In der vereinbarten Wiedervorstellung be-richtete der Patient von einer Besserung \nder Symptomatik. Aktuell ist der Patient, \nbis auf gelegentliche Episoden von R\u00fc-ckenschmerzen, schmerzfrei. Zu einem \nregelm\u00e4\u00dfigen Bewegungsprogramm \nkonnte ich Herrn H. bislang nicht motivie-ren.\nFallreflexion:\nZu der Aufgabe einer Haus\u00e4rzt*in z\u00e4hlt es, \nPatient*innen sinnvolle Therapien und Di-\nagnostik angedeihen zu lassen. Anderer-\nseits sollen eine \u00dcbermedikalisierung und unn\u00f6tige medizinische Ma\u00dfnahmen ver-\nhindert werden (quart\u00e4re Pr\u00e4vention). \nDies dient nicht nur dem Schutz einer \u00dcberlastung des Gesundheitssystems, son-\ndern auch dem Schutz der individuellen Pa-\ntient*in (entspricht der Rolle der \u00c4rzt*in als Gatekeeper). Bev\u00f6lkerungsbasierte Studien zeigten nur eine geringe Assoziati-\non von Beschwerden mit MRT-Befunden. \nHierbei wiesen pathologische Ver\u00e4nderun-gen auch bei beschwerdefreien Personen \neine hohe Pr\u00e4valenz auf [10]. Angenom-\nmen, der vorgestellte Herr H. h\u00e4tte eine MRT-Untersuchung der Lendenwirbels\u00e4ule \ndurchf\u00fchren lassen und dort w\u00e4re eine Pa-\nthologie erhoben worden. In dem Glauben, Fortbildung\nes w\u00e4re einer Linderung der Schmerzen \ndienlich, h\u00e4tte Herr H. im weiteren Verlauf \neiner Operation mit all ihren Risiken und Komplikationen zugestimmt. Die Gefahr \neiner unn\u00f6tigen Bildgebung l\u00e4sst sich mit \ndem markanten Begriff VOMIT (victims of modern imaging technolgy) beschreiben. \nIn der Hausarztpraxis wird h\u00e4ufig unter \nVermeidung abwendbar gef\u00e4hrlicher Ver-l\u00e4ufe bewusst auf weitergehende bewei-sende Diagnostik verzichtet und eine \nsymptomatische Therapie eingeleitet (ab-\nwartendes Offenhalten). Hierbei wird mit abwendbar gef\u00e4hrlichem Verlauf eine m\u00f6g-\nlicherweise lebensbedrohliche Krankheits-entwicklung gemeint [11]. Als Warnhin-weise dienen \u201ered flags\u201c, welche auf eine \nspezifische Ursache einer behandlungsbe-d\u00fcrftigen Erkrankung hindeuten k\u00f6nnen.\nFinale Schlussfolgerung\nDas \u201ebunte\u201c Fach der Allgemeinmedizin lebt von einer vertrauensvollen, auf Konti-nuit\u00e4t angelegten Beziehung. Dabei sind Allgemein\u00e4rzt*innen darauf spezialisiert, \nals zentrale \u00e4rztliche Vertrauensperson \nbei allen Gesundheitsproblemen zu helfen (\u201eFels in der Brandung\u201c). Hierf\u00fcr ben\u00f6ti-\ngen Haus\u00e4rzt*innen ein umfangreiches spezifisches Krankheitswissen, um Erkran-kungen richtig zu diagnostizieren, erfor-\nderliche Untersuchungen durchzuf\u00fchren/anzuordnen und zu therapieren. In der \nHausarztpraxis \u201eprallen\u201c verschiedene Er-\nwartungen, Wertvorstellungen und medi-zinische Theorien aufeinander. Das Ergeb-nis ist ein Behandlungsprozess, welcher \nsich nicht in blo\u00dfen Leitlinien abbilden \nl\u00e4sst. \u00c4rzt*innen arbeiten auf der span-nenden Grenze zwischen Lebenswelt und \nMedizin. Die spezifische Herangehenswei-\nse dient nicht nur einer optimalen Patien-tenversorgung, sondern hat auch eine he-\nrausragende Bedeutung f\u00fcr das Gesund-\nheitssystem und gibt der Haus\u00e4rzt*in in ihrer t\u00e4glichen Arbeit viel zur\u00fcck.\nDr. med. Nicole Lindner\n1,2\nDr. med. Elke Neuwohner2\n Prof. Dr. med. Norbert Donner-Banzhoff1\nProf. Dr. med. Erika Baum1\n1 Abteilung f\u00fcr Allgemeinmedizin, \nPr\u00e4ventive und Rehabilitive Medizin,  \nPhilipps-Universit\u00e4t Marburg\n2 Haus\u00e4rzte Dreihausen, \n Dreih\u00e4user Str. 15, Ebsdorfergrund\nKontakt zu den Autoren:E-Mail: lindnern@uni-marburg.deMultiple Choice-Fragen\nDie Multiple Choice-Fragen zu dem Arti-kel \u201eHaus\u00e4rztliche Vorgehensweise in \nGrenzsituationen \u2013 Das Besondere der Allgemeinmedizin im Umgang mit Pa-\ntientenanliegen\u201c von Dr. med. Nicole \nLindner, Dr. med. Elke Neuwohner, Prof. Dr. med. Norbert Donner-Banzhoff und Prof. Dr. med. Erika Baum finden Sie \nnachfolgend abgedruckt und im Mitglie-\nder-Portal (https://portal.laekh.de)\u2013 so-wie auf den Online-Seiten des Hessischen \n\u00c4rzteblattes (www.laekh.de). \nDie Teil-\nnahme zur Erlangung von Fortbildungs-punkten ist ausschlie\u00dflich online \u00fcber das Mitglieder-Portal vom 25. Februar \n2022 bis 24. August 2022 m\u00f6glich. Die Fortbildung ist mit zwei Punkten zertifi-\nziert. Mit Absenden des Fragebogens \nbest\u00e4tigen Sie, dass Sie dieses CME-Mo-dul nicht bereits an anderer Stelle absol-\nviert haben. Dieser Artikel hat ein Peer-\nReview-Verfahren durchlaufen. Nach An-\ngaben der Autoren sind die Inhalte des Artikels produkt- und/oder dienstleis-\ntungsneutral, es bestehen keine Interes-\nsenkonflikte. \nGedenken an Prof. Dr. med. Ernst-Gerhard Loch\n* 08.04.1934 \n  \u2020 30.01.2022\nDie Landes\u00e4rztekammer Hessen trauert um Prof. Dr. med. Ernst-\nGerhard Loch der am 30.01.2022 im Alter von 87 Jahren verstor-\nben ist.Ernst-Gerhard Loch wurde am 08.04.1934 in Breslau geboren. \nNach seiner Schulzeit in M\u00fchlhe im/Ruhr studierte er Medizin in \nInnsbruck, Wien und Kiel, wo er 1961 sein Staatsexamen ablegte. \n1962 erfolgte die Promotion und 1964 erhielt er die Approbation. 1968 wurde ihm die Anerkennung als Facharzt f\u00fcr Frauenkrank-\nheiten und Geburtshilfe von der \u00c4rztekammer Nordrhein erteilt. \n1970 habilitierte er an der Ruhruniversit\u00e4t Bochum zum Thema: \u201eDie Ultraschalltomographie in  der Geburtshilfe und Frauenheil-\nkunde \u2013 Experimentelle Ergebnisse und klinische Auswertung.\u201c 1996 erwarb er die Zusatzqualifikation \u201eFakultative Weiterbil-dung Spezielle Geburtshilfe und Perinatalmedizin\u201c.\nVon 1971 bis 2000 war er an der Deutschen Klinik f\u00fcr Diagnostik \nin Wiesbaden (DKD) t\u00e4tig. 1975 erfolgte die Umhabilitation nach \nMainz und 1983 die Ernennung zum au\u00dferordentlichen Profes-sor. Vorlesungen und Seminare hiel t er weiterhin an der Universi-\nt\u00e4ts-Frauenklinik Mainz.\nAls Mitglied unserer Delegiertenversammlung gestaltete er von 1989 bis 1992 und von 1996 bis 2 004 aktiv die Politik der Lan-des\u00e4rztekammer Hessen mit. Seit Juli \n1989 wirkte er aktiv als Mitglied des \nVorstandes in der Akademie f\u00fcr \u00c4rztli-che Fort- und Weiterbildung in Bad Nau-\nheim mit und seit 1998 war er Vorsit-\nzender der Akademie, als Nachfolger von Prof. Dr. med. Felix Ansch\u00fctz. Ein besonderes Augenmerk legte er in dieser Funktion auf die qualit\u00e4tsgesicherte  \ninterdisziplin\u00e4re Fortbildung und die Weiterentwicklung der  \nTelemedizin.\n1989 erhielt er f\u00fcr Verdienste um die \u00e4rztliche Fortbildung die \nMedica-Plakette, 1999 wurde ihm die Ernst von Bergmann- Plakette der Bundes\u00e4rztekammer und 2012 die Ehrenplakette der Landes\u00e4rztekammer Hessen in Silber \u00fcberreicht.\nDie hessische \u00c4rzteschaft trauert um  einen herausragenden und \ngro\u00dfen Arzt und vorbildlichen Kollegen.\nIm Namen der \nLandes\u00e4rztekammer Hessen \nDr. med. Edgar Pinkowski\nPr\u00e4sident\nFoto: privatHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 159Fortbildung\nMultiple-Choice-Fragen: \nHaus\u00e4rztliche Vorgehensweise in Grenzsituationen\nVNR: 2760602022112670008                    (eine Antwort ist richtig)\n1. Die gro\u00dfe Mehrheit der Behandlungs-\nanl\u00e4sse kann in der haus\u00e4rztlichen  \nPraxis versorgt werden...\n1)  ...lediglich bei 10 % aller Vorstellungs-\ngr\u00fcnde ist die Konsultation anderer \nFachdisziplinen notwendig.\n2) ... lediglich bei 15 %  aller Vorstellungs-\ngr\u00fcnde ist die Konsultation anderer \nFachdisziplinen notwendig.\n3) ...lediglich bei 20 %  aller Vorstellungs-\ngr\u00fcnde ist die Konsultation anderer \nFachdisziplinen notwendig.\n4) ...lediglich bei 25 %  aller Vorstellungs-\ngr\u00fcnde ist die Konsultation anderer \nFachdisziplinen notwendig.\n2. Unter personenzentrierter Medizin \nversteht man\u2026\n1) ...den Bezug auf die ganze Person bei \nDiagnose, Therapie und Pr\u00e4vention.\n2) ...dass der Hausarzt als \u201eLotse\u201c s\u00e4mt-\nliche Behandlungsschritte f\u00fcr eine \nPerson koordiniert.\n3) ...dass der/die Patient*in selbst als ei-\ngenst\u00e4ndige Person s\u00e4mtliche Thera-\npieentscheidungen trifft.\n4) ...dass ein/e Patient*in einen Angeh\u00f6-\nrigen/eine Angeh\u00f6rige als zentrale \nPerson f\u00fcr medizinische Angelegen-\nheiten definiert.\n3. Quart\u00e4re Pr\u00e4vention m\u00f6chte\u2026\n1) ...die Entstehung von Krankheiten \nverhindern.\n2) ...Krankheiten m\u00f6glichst fr\u00fch erken-\nnen.\n3) ...Krankheitsfolgen mindern.4) ...eine \u00dcbermedikalisierung und un-\nn\u00f6tige medizinische Ma\u00dfnahmen ver-\nhindern.4. Mit Begriff \u201eVOMIT\u201c wird folgendes be-\nzeichnet:\n1) ...\u00fcberm\u00e4\u00dfiges Erbrechen im Rahmen \neiner Gastroenteritis\n2) ...\u00fcberm\u00e4\u00dfiges Erbrechen im Rahmen \neiner Therapie mit Opiaten\n3)\n...victims of modern imaging technolgy\n4)...victims of modern indoor training \n(z. B. Verletzung im Rahmen von \nSquash-Spielen)\n5. Abwartendes Offenhalten\u2026\n1) ...ist die Einladung an den/die Pa-\ntient*in, das Arztzimmer in ihrem in-\ndividuellen Tempo zu betreten durch \nein Aufhalten der T\u00fcr.\n2) ...ist das Vertrauen auf Selbstheilungs-\nkr\u00e4fte.\n3) ...ist der bewusste Verzicht auf wei-\ntergehende beweisende Diagnostik.\n4) ...spielt keine Rolle in der Allgemein-\nmedizin.\n6. Viele Symptome in einer Hausarztpra-\nxis lassen sich initial keiner definierten \nDiagnose zuordnen. Welcher der fol-genden S\u00e4tze ist richtig?\n1)\nIn etwa 5 % der F\u00e4lle lassen sich die \nvorgetragenen Symptome einer gesi-\ncherten Krankheitsdiagnose zuordnen.\n2) In etwa 10 % der F\u00e4lle lassen sich die \nvorgetragenen Symptome einer gesi-\ncherten Krankheitsdiagnose zuordnen.\n3)  In etwa 15 % der F\u00e4lle lassen sich die \nvorgetragenen Symptome einer gesi-\ncherten Krankheitsdiagnose zuord-\nnen.\n4) In etwa 20 % der F\u00e4lle lassen sich die \nvorgetragenen Symptome einer gesi-\ncherten Krankheitsdiagnose zuordnen.7. Vervollst\u00e4ndigen Sie den Satz: \n Red flags...\n1) ...sind stets bei lebensbedrohlichen \nErkrankungen vorhanden.\n2) ...sind Warnhinweise, die auf eine spe-\nzifische Ursache einer behandlungs-bed\u00fcrftigen Erkrankung hindeuten.\n3) ...k\u00f6nnen bei einem abwartenden \n Offenhalten vernachl\u00e4ssigt werden.\n4) ...unterliegen keinen individuellen Un-\nterschieden.\n8. Vervollst\u00e4ndigen Sie den Satz: \n Die erlebte Anamnese...\n1) ...umfasst medizinische und psycho-\nsoziale Aspekte.\n2)\n...muss schriftlich dokumentiert wer-den.\n3) ...umfasst die Untersuchung Angeh\u00f6-\nriger.\n4) ...umfasst die Befragung Angeh\u00f6riger.\n9. Vervollst\u00e4ndigen Sie den Satz:  \nShared Decision Making\u2026\n1) ...kann nur bei chronischen Erkran-\nkungen erfolgen.\n2) ...erfolgt nur in einem haus\u00e4rztlichen \nSetting.\n3) ...ist ein zwischenmenschlicher Prozess.\n4)...erfordert eine zertifizierte Fortbil-\ndung.\n10. Vervollst\u00e4ndigen Sie den Satz:  \nEin traditionelles autorit\u00e4res Arztmo-dell...\n1) ...setzt nicht das Patientenwohl ins \nZentrum.\n2) ...wurde von einer partizipativen Ent-\nscheidungsfindung abgel\u00f6st.\n3)\n...ist in einem akuten Setting erforder-lich.\n4) ...ist in Deutschland nicht mehr zu \nfinden.Der interessante Fall \u2013 Kasuistiken erw\u00fcnscht!\nHaben Sie einen interessanten Fall, den \nSie gerne im Hessischen \u00c4rzteblatt\nvorstellen w\u00fcrden?Die Redaktion freut sich \u00fcber \nZusendungen per E-Mail an: \n haebl@laekh.deOnline-Ausgabe  | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Fortbildung\nLiteratur zum Artikel: \nHaus\u00e4rztliche Vorgehensweise in Grenzsituationen\nDas Besondere der Allgemeinmedizin im Umgang mit Patientenanliegen\nvon Dr. med. Nicole Lindner, Dr. med. Elke Neuwohner, Prof. Dr. med. Norbert Donner-Banzhoff, Prof. Dr. med. Erika Baum\n[1]  WHO. https://www.euro.who.int/en/\nhealth-topics/Health-systems/pri-\nmary-health-care/main-terminolo-gy. Accessed 13.10.2020, 2020.\n[2]  DEGAM. Position der Deutschen Ge-\nsellschaft f\u00fcr Allgemeinmedizin und Familienmedizin (DEGAM) zur zu-\nnehmenden Subspezialisierung in \nder Medizin; 2011.\n[3]  DEGAM. DEGAM-Zukunftspositio-\nnen: Allgemeinmedizin \u2013 speziali-siert auf den ganzen Menschen; \n2012.\n[4]  K\u00fchlein T LG, Gutscher A, Szecse-\nnyi J Kontinuierliche Morbidit\u00e4tsre-\ngistrierung in der Hausarztpraxis \nVom Beratungsanlass zum Bera-tungsergebnis. Urban&Vogel. 2008.[5]  Zheng Q, Yang L, Zeng B, et al. Arti-\nficial intelligence performance in de-\ntecting tumor metastasis from medi-cal radiology imaging: A systematic \nreview and meta-analysis. EClinical-\nMedicine. Jan 2021;31:100669.\n[6]  Binkin N, Michieletto F, Salmaso S, \nRusso F. Protecting our health care \nworkers while protecting our com-munities during the COVID-19 pan-\ndemic: a comparison of approaches \nand early outcomes in two Italian re-gions, 2020. medRxiv. \n2020:2020.2004.2 010.20060707.\n[7]  Scherer M WHO, L\u00fchmann D, Dub-\nben H H, Egidi G., K\u00fchlein T, Abiry D, \nBarzel A, Muche-Borowski C. Schutz \nvor \u00dcber- und Unterversorgung \u2013 Gemeinsam Entscheiden. DEGAM. \n2018.[8]  Donner-Banzhoff N. Arzt und Pa-\ntient: Arch\u00e4ologie einer Beziehung. \nDtsch Arztebl. 2012;109(42).\n[9]  Legare F, Adekpedjou R, Stacey D, et \nal. Interventions for increasing the use of shared decision making by he-althcare professionals. Cochrane Da-\ntabase Syst Rev. Jul 19 2018;       \n7:CD006732.\n[10]  Donner-Banzhoff N. Between preci-\nsion medicine and symbolic maste-ry: What doctors want. Z Evid Fort-\nbild Qual Gesundhwes. Aug \n2019;144\u2013145:73\u201377.\n[11]  Kochen M. SM, Lodders S. \u201eNur ein \nVirusinfekt\u201c \u2013 schicksalhafter oder \nabwendbar gef\u00e4hrlicher Verlauf? ZFA. 2015;09/2015.160 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Guter Service ist uns wichtig!\nBeschwerdemanagement in der Abteilung \u00c4rztliche Weiterbildung\nDie \u00c4rztliche Weiterbildung hat in den \nvergangenen beiden Jahren umfassende \nNeuerungen erfahren.\nNeben einer neuen Weiterbildungsord-\nnung (WBO 2020) gibt es seit Januar \n2021 auch das eLogbuch, eine elektroni-\nsche Plattform, auf der die Weiterbildung \nzu dokumentieren ist. \nVon den Neuerungen ist neben den \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzten in Weiterbildung (\u00c4iW) \nund den Befugten auch die Abteilung \n\u00c4rztliche Weiterbildung der Landes\u00e4rzte-\nkammer Hessen (L\u00c4KH) betroffen. Neue \nProzessabl\u00e4ufe sind entstanden, die etab-\nlierten Prozesse wurden neu gedacht und \numstrukturiert.\nZu den vielen neuen Fragestellungen gibt \nes umfangreiche Informationen auf der \nWebsite der Landes\u00e4rztekammer Hessen \nim Bereich \u00c4rztliche Weiterbildung. Diese \nwerden bei Anpassungen und Erweiterun-\ngen von WBO 2020 und eLogbuch st\u00e4ndig \naktualisiert.\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es auch im Rah-\nmen der Antragstellung an manchen Stel-\nlen Missverst\u00e4ndnisse und Unklarheiten, \ndie ab und zu dazu f\u00fchren, dass Sie als \nAiW oder Befugte nicht zufrieden sind \nmit dem Verlauf Ihrer Antragstellung. Sei \nes, weil Sie die Bearbeitungszeit als zu \nlang empfinden oder mit dem Ergebnis \nIhrer Antragspr\u00fcfung nicht zufrieden \nsind.\nUm Ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, Ihrer \nUnzufriedenheit Ausdruck zu verleihen, \nhat die Landes\u00e4rztekammer Hessen ein Online-Beschwerdeformular zur Verf\u00fc-\ngung gestellt, das wir Ihnen kurz vorstel-\nlen m\u00f6chten.\nDas Formular soll uns im Sinne einer konti-\nnuierlichen Verbesserung und des Fehler-\nmanagements bei der Erh\u00f6hung unserer \nServicequalit\u00e4t helfen. Es ist f\u00fcr \u00c4rztinnen \nund \u00c4rzte gedacht, die eine Beschwerde \nrund um das Antragsgeschehen in  \nder \u00c4rztlichen Weiterbildung eingeben  \nm\u00f6chten.\nDas Beschwerdeformular erreichen Sie \n\u00fcber die Website der L\u00c4KH unter dem Be-\nreich Weiterbildung.\nNachdem Sie Ihre Kontaktdaten eingege-\nben haben, k\u00f6nnen Sie entweder eine all-\ngemeine Beschwerde oder eine Beschwer-\nde bez\u00fcglich Ihres Vorganges eingeben. \nDazu m\u00fcssen Sie die Vorgangsnummer \neingeben, die in Ihrer Korrespondenz mit \nuns zu finden ist. Nach dem Absenden des \nFormulares erhalten Sie eine zusammen-\nfassende Best\u00e4tigungs-E-Mail mit Ihren \nAngaben. Link: \nhttps://beschwerde-antragsgeschehen-\nweiterbildung.laekh.de/\nAlle Beschwerden werden von uns zeitnah \nbearbeitet, wir nehmen mit Ihnen pers\u00f6n-\nlich Kontakt auf \u00fcber die von Ihnen auf \ndem Formular angegebenen Kontaktda-\nten. Selbstredend werden alle Ihre Einga-\nben vertraulich behandelt!Als neuer Bestandteil unseres Beschwer-\ndemanagements erleichtert das beschrie-\nbene Online-Verfahren das systematische \nund strukturierte Einreichen und Bearbei-\nten von Beschwerden.\nNat\u00fcrlich freuen wir uns auch \u00fcber ein po-\nsitives Feedback per E-Mail an die Adresse \nweiterbildung@laekh.de!\n Ralf M\u00fcnzing\nLeiter EDV und \nOrganisations- \nentwicklung\nNina Walter\nLeiterin  \nder Stabsstelle  \nQualit\u00e4tssicherung, \nVersorgungs- \nmanagement  \nund Gesundheits-\n\u00f6konomie,\nStv. \u00c4rztliche Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin,\n\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement\nbeide: Landes\u00e4rztekammer HessenQuick Check \n\u2022Onlineformular unter \nwww.laekh.de\n\u2022F\u00fcr Beschwerden  \nrund um das Antragsgeschehen  \nin der Weiterbildung\n\u2022F\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Weiter-\nbildung, Befugte, sonstige \u00c4rzte\nFoto: Katarina Ivanisevic\n Foto: L\u00c4KH/McK\u00c4rztekammer\nScreenshot: \u00a9 L\u00c4KH, Ralf M\u00fcnzing\nHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 161Die Delegiertenversammlung \u2013 das \nParlament der hessischen \u00c4rzteschaft \n\u2013 ist das oberste Legislativorgan der \nLandes\u00e4rztekammer (L\u00c4KH). Sie be-\nsteht aus 80 gew\u00e4hlten Mandatstr\u00e4-\ngerinnen und -tr\u00e4gern aus elf unter-\nschiedlichen Listen, die sich im Rah-\nmen dieser Serie einzeln vorstellen.\n Ziel der 2004 von Monika Buchalik und \nDr. med. Sylvia Mieke gegr\u00fcndeten Liste \n\u00c4rztINNEN Hessen war und ist es, Fach-\n\u00e4rzte/-innen, Haus\u00e4rzte/-innen, ange-\nstellte sowie niedergelassene \u00c4rzte/-in-\nnen in ihrer Berufspraxis, bei der Weiter-\nbildung und im Ruhestand zu vertreten. \nDazu geh\u00f6rt die bessere Vertretung in \nGremien und Best-Practice-Arbeitszeit-\nmodelle in Klinik und Praxis. Denn nur fle-xible Fort- und Weiterbildung erm\u00f6gli-\nchen es, Familie und Beruf, Kinder und Pri-\nvatleben aufeinander abzustimmen. Eben-\nso setzen wir uns f\u00fcr diese Ziele ein: \n\u2022Einhaltung der Arbeitszeitgesetze\n\u2022 Aufwertung der sprechenden Medizin\n\u2022 Gesicherte Altersversorgung\n\u2022 Bessere fach\u00fcbergreifende Zusammen-\narbeit\n\u2022 St\u00e4rkung der \u00c4rzteschaft\n\u2022 Senkung der Kammerbeitr\u00e4ge\n\u2022 Gendergerechte Medizin\n In all diesen Jahren haben wir Wesentli-\nches erreicht und viele dieser Aufgaben ei-\nner L\u00f6sung zugef\u00fchrt. In folgenden Gre-\nmien sind wir vertreten:\n\u2022 Pr\u00e4sidium\n\u2022 Bezirks\u00e4rztekammer\u2022 Vorstand der Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche \nFort- und Weiterbildung\n\u2022 Vorstand der Carl-Oelemann-Schule\n\u2022 Aussch\u00fcsse f\u00fcr Berufsbildung, \u00c4rzt-\nliche Psychotherapie, Berufsordnung, \nPalliativmedizin, Rettungsdienst und \nNotfallmedizin, Umwelt und Medizin, \nSucht und Zertifizierung.\n In einer sich rasch ver\u00e4ndernden medizini-\nschen Berufswelt und Gesundheitspolitik \nstehen wir gerade jetzt vor neuen Heraus-\nforderungen wie Klimaneutralit\u00e4t und \nAntworten auf umweltmedizinische Ein-\nfl\u00fcsse. Gemeinsam einfach besser.\nF\u00fcr die Liste \u00c4rztINNEN: \n Dr. med. Sylvia Mieke\n Dr. med. Brigitte Hentschel-Wei\u00dfSerie Teil VIII: Die Listen der Delegiertenversammlung 2018\u20132023 stellen sich vor\nListe \u00c4rztINNEN Hessen\u00c4rztekammer\n Monika Buchalik\n  Dr. med. Sylvia Mieke\n  Dr. med. Irina Prokofieva\n Dr. med. Brigitte Hentschel-Wei\u00df\n  Dr. med. Claudia Jacobi\nFotos: Carolina Ramirez (1), privat\n Christiane Hoppe 162 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022\u201eMenschen und Professionen vernetzen\u201c\n Dr. med. Filippo Martino stellt die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Digitale Medizin vor\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Digitale \nMedizin e. V. (DGDM) ist eine medizi-\nnisch-wissenschaftliche Fachgesell-schaft, die sich der F\u00f6rderung von Wis-\nsenschaft, Forschung und Lehre auf \ndem Gebiet der Digitalen Medizin und ihrer Entwicklung als zukunftsorien-tierte Erg\u00e4nzung der medizinischen \nT\u00e4tigkeiten verschrieben hat. Gegr\u00fcn-\ndet im November 2020 als gemeinn\u00fct-ziger Verein mit Sitz in Berlin, will die \nDGDM die wissenschaftlich fundierte \nAus-, Fort- und Weiterbildung in Studi-um, Klinik und Praxis auf dem Gebiet \nder Digitalen Medizin f\u00f6rdern. Mit \ndem Gr\u00fcnder und erstem Vorsitzen-den Dr. med. Filippo Martino sprach im Auftrag der H\u00c4BL-Redaktion Dr. med. \nCornelius Wei\u00df.\nLieber Herr Martino, Sie sind Gr\u00fcnder und erster Vorsitzender einer neuen Fachge-\nsellschaft in Deutschland. Jetzt ist Ihr An-satz ja zwar traditionell, aber dennoch \nsehr anders: Wie kamen Sie darauf, die \nDeutsche Fachgesellschaft f\u00fcr Digitale Medizin (DGDM) zu gr\u00fcnden und wieso, denken Sie, brauchen wir eine weitere \nFachgesellschaft? Reichen die bisherigen \nnicht?  \nDr. med. Filippo Martino: Also aus meiner \nSicht ist die Digitale Medizin ein Quer-\nschnittsfach, das zunehmend Einzug in das Bewusstsein und die t\u00e4gliche Arbeit der verschiedenen medizinischen Fach-\ngruppen gefunden hat. Viele Fachgesell-\nschaften haben daher Arbeitsgruppen ge-bildet, die sich mit dem Thema in ihrer \nfachrichtungsspezifischen Perspektive \nauseinandersetzen. Zus\u00e4tzlich kommen jedoch auch fach- und professions\u00fcber-\ngreifende Aspekte zum Tragen, die bis-\nlang etwas weniger Beachtung finden. Ein Beispiel ist die Evidenzgenerierung in der \nDigitalen Medizin, die die Wissenschaft \nvor Herausforderungen stellt, aber auch gro\u00dfes Potenzial birgt. Hier entstand der Gedanke, die DGDM zu gr\u00fcnden, die als \nForum und Klammer f\u00fcr diese Themen \nfungiert. Was mir hier sehr wichtig ist: Wir wollen niemanden ersetzen, sondern ge-meinsam mit den anderen Institutionen \nund Gesellschaften an diesen \u00fcbergreifen-\nden wissenschaftlichen Fragestellungen arbeiten. \nWarum ist es Ihnen wichtig, dass nicht \nnur \u00c4rzte Mitglieder werden k\u00f6nnen? Was sagen Sie Kritikern, die hier Interes-\nsenkonflikte sehen?\nMartino:  Prinzipiell sehen wir das Thema \nDigitalisierung im Gesundheitswesen und \ndamit auch Digitale Medizin als ein inter-\ndisziplin\u00e4res, aber auch interprofessionel-les Thema. Die St\u00e4rken liegen genau hier, \ndenn es geht unter anderem darum, Men-\nschen und Professionen miteinander zu vernetzen. Da wir als Fachgesellschaft eine wissen-\nschaftliche Perspektive auf digitale Medi-\nzin haben und damit die evidenzbasierte Versorgung fokussieren, sehe ich grund-\ns\u00e4tzlich eine gro\u00dfe Schnittmenge, die das \nHandeln aller Fachgruppen gleicherma-\u00dfen leitet. Ich sage es mal so: Schlussend-\nlich sind etwaige Interessenkonflikte ja \nauch immer ein Indikator f\u00fcr Bedarf, mit-einander zu sprechen. Warum sollte das dann nicht als wissenschaftlicher Diskurs \ngeschehen? \nHatten Sie keine Bedenken, dass Sie auf Gegenwind sto\u00dfen, wenn Sie mit so jun-\ngen Jahren etwas wom\u00f6glich so Gro\u00dfes ansto\u00dfen? Was macht Sie zuversicht-lich?  Martino: (lacht) Nat\u00fcrlich habe ich \nmir im Vorhinein Gedanken gemacht, \nwie die Gr\u00fcndung der DGDM aufgenom-men werden w\u00fcrde. Bedenken, auf Ge-\ngenwind zu sto\u00dfen, hatte ich aber ei-\ngentlich nicht, denn Gegenwind ist per se ja gar nichts Schlechtes! Er f\u00f6rdert im-\nmer den Diskurs und r\u00fcckt hier das The-\nma Digitale Medizin und was wir von ihr erwarten und uns erhoffen in den Fokus. \nLetztlich, muss ich sagen, sind wir recht \nschnell auf \u00fcberwiegend sehr positive Resonanz gesto\u00dfen, konnten in 2021 weiterwachsen und erste Projekte reali-\nsieren. Das stimmt mich doch ganz zu-\nversichtlich, auf dem richtigen Pfad zu sein. Die DGDM ist zwar noch jung, aber Sie \nhaben bereits viele handfeste Projekte \nangegangen. Was sind zurzeit die drei wichtigsten?\n Martino: Zu den drei wichtigsten Projek-\nten geh\u00f6ren sicherlich die Umsetzung des wissenschaftlichen F\u00f6rderprogramms, der weitere Auf- und Ausbau des Ausbildungs-\nprogramms in Form der DGDM Academy, \nsowie die Bahnung und das Aufsetzen der Kooperationen mit wissenschaftlichen In-\nstitutionen und anderen Fachgesellschaf-\nten, um sich weiter verst\u00e4rkt wissen-schaftlichen Themen, wie die Evidenzge-\nnerierung f\u00fcr digitale Versorgungskon-\nzepte und Anwendungen, zu widmen. \nWas genau meinen Sie mit F\u00f6rderpro-\ngrammen? Wie behalten Sie Ihre Unab-\nh\u00e4ngigkeit dabei bzw. gibt es hier wirt-schaftliche Kooperationen?\nMartino: Die Wissenschaftsf\u00f6rderung stellt \neine Grunds\u00e4ule unserer T\u00e4tigkeiten als medizinische Fachgesellschaft dar. Hierzu \nhaben wir in 2021 ein F\u00f6rderprogramm \naufgesetzt, das einerseits abgeschlossene Publikationen und Arbeiten im Bereich der Digitalen Medizin in Form von Wissen-\nschaftspreisen auszeichnet, andererseits \nauch Studierenden der Medizin erm\u00f6glicht, \u00fcber ein Vollzeitstipendium an ihrer Disser-\ntation in diesem Feld zu arbeiten. \nDie Wissenschaftspreise, die noch im ers-\nten Quartal dieses Jahres vergeben wer-den, sind aus Eigenmitteln der DGDM fi-\nnanziert. F\u00fcr die Vollzeitstipendien koope-\nrieren wir mit der Deutschen \u00c4rztefinanz, ohne die eine F\u00f6rderung in dieser H\u00f6he \nnicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \nDie Unabh\u00e4ngigkeit zu wahren, ist f\u00fcr eine wissenschaftliche Fachgesellschaft sehr \nwichtig. In diesem konkreten Fall ist es \nbeispielsweise so, dass die Organisation sowie das Auswahlverfahren inklusive der \nAuswahlkommission f\u00fcr die Stipendien-\nvergabe in der Hand der DGDM liegen und unabh\u00e4ngig von der Deutschen \u00c4rztefi-nanz erfolgen. \nWird die DGDM Academy entsprechend \nihrer Grundausrichtung neben \u00c4rzten Im Gespr\u00e4chHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 163auch andere Gesundheitsfachberufe \nadressieren? Wie hat man sich das vorzu-\nstellen? Die Bed\u00fcrfnisse sind mitunter sehr unterschiedlich. Wo sollten aus Ihrer \nSicht Schwerpunkte liegen? \nMartino: Es ist definitiv geplant, ein Ange-\nbot zu schaffen, das m\u00f6glichst fachgrup-pen\u00fcbergreifend sinnvoll gestaltet ist, aber \nauch spezifische Aspekte aufgreift. Unsere \nCME-zertifizierte Veranstaltung im Som-mer vergangenen Jahres zum Thema elek-\ntronische Patientenakte und ihr Potenzial \nf\u00fcr die Wissenschaft war beispielsweise sehr interdisziplin\u00e4r besetzt sowie be-\nsucht. Im Grunde geht es darum, den ver-\nschiedenen Fachgruppen und -professio-nen die Kompetenz zu vermitteln, qualifi-zierte Entscheidungen in ihrem immer di-\ngitaler werdenden Umfeld treffen zu k\u00f6n-\nnen. Das sollte bestenfalls dann auf Wis-sen, Information und Evidenz basieren. \nDa sprechen Sie einen wichtigen Aspekt an, der gerade viel diskutiert wird im \nRahmen der Einf\u00fchrung der Digitalen Ge-\nsundheitsanwendungen (DiGA). Wie sch\u00e4tzen Sie denn die Evidenz von DiGA ein? Prognostizieren Sie eine florierende \nZukunft oder ein Schattendasein?\nMartino:  Naja, das so pauschal zu beant-\nworten ist schwierig, da die Studienlage \nder DiGA sehr unterschiedlich ist. Allein \ndie Gruppen der vorl\u00e4ufig sowie endg\u00fcltig aufgenommenen Anwendungen unter-scheiden sich im Evidenzniveau, wobei \nauch vorl\u00e4ufig gelistete DiGA eine syste-\nmatische Literaturrecherche sowie syste-matisch ausgewertete eigene Daten zur \nAnwendung vorlegen m\u00fcssen. Zus\u00e4tzlich \nist hier dann die Vorlage eines Evaluati-onskonzepts n\u00f6tig, um die noch fehlende \nEvidenz zur endg\u00fcltigen Listung sp\u00e4tes-\ntens innerhalb von zwei Jahren nachzulie-fern. Die endg\u00fcltig gelisteten DiGA haben zumeist randomisierte kontrollierte Studi-\nen vorgelegt und erreichen damit ein h\u00f6-\nheres Evidenzniveau. Ich kann da nur ei-nen Blick in das DiGA-Verzeichnis des \nBundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel und Me-\ndizinprodukte (BfArM) empfehlen, denn dort sind die Studienlage und auch der Zu-\nlassungsstatus erfasst. \nUnter dem Strich w\u00fcrde ich sagen, dass sich DiGA definitiv durchsetzen werden, da sie ein gro\u00dfes Potenzial bergen, um Pa-\ntientenversorgung zu verbessern. Der \nSchl\u00fcssel hierzu ist eine gute Evidenz und eine fundierte Auseinandersetzung der \nbeteiligten Fachgruppen und Patient:in-\nnen mit dem Thema. \nVielen Dank f\u00fcr das Interview, ich bin ge-\nspannt auf die Zukunft! \nMartino:  Auch Ihnen vielen Dank! Wir als \njunge Fachgesellschaft freuen uns immer \n\u00fcber die M\u00f6glichkeit, unseren Kolleginnen \nund Kollegen einen Einblick zu geben und vielleicht auch den einen oder anderen f\u00fcr \nunsere gemeinsame Arbeit zu gewinnen. \nInterview: Dr. med. Cornelius Wei\u00dfIm Gespr\u00e4ch\nDr. med. Filippo \nMartino  (33) ver-\nantwortet die Ent-wicklung digitaler \nVersorgungskon-\nzept\ne bei Caspar \nHealth und ist erster Vorsitzen-\nder der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Di-\ngitale Medizin (DGDM). Er studierte Humanmedizin an der Medizinischen \nHochschule Hannover und an der Tong-\nji-Universit\u00e4t in Shanghai. Nach d\nem \nStudium begann er seine medizinische \nLaufbahn im Bereich der Neurologie am \nUniversit\u00e4tsklinikum Carl-Gustav Carus Dresden, wo er neben der klinischen T\u00e4tigkeit auch als Fachdozent f\u00fcr Neu-\nrologie an der Carus Akademie Dresden \nt\u00e4tig war. Zudem engagierte er sich f\u00fcr die medizinische Perspektive der Digi-\ntalisierung in der Medizin und sammel-\nte weitere Erfahrungen mit einem eige-nen Start-up-Projekt. Anschlie\u00dfend be-treute Dr. med. Filippo Martino bei der \nfbeta GmbH unter anderem das vom \nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) gef\u00f6rderte Forschungsprojekt \nI.DiGA und leitete den Gesch\u00e4ftsbe-\nreich Digital Health. Bei den Median-Kliniken stieg er dann thematisch in die \nRehabilitation ein und leitete die Abtei-\nlung Digitale Gesundheit des Klinikver-bundes. \nFoto: Joerg Frank Photographie\n B\u00fcchertipps von Lesern f\u00fcr Leser\n  Peter Righi: \nZweitagestouren \nin S\u00fcdtirolDie sch\u00f6nsten Bergwande-\nrungen mit \u00dcbernachtung \nin Schutzh\u00fctten Folio Verlag 2021, \n190 S., reich bebildert, viele Karten, \n ISBN 9783852568096, 16 \u20ac \nDa ist man ein paar Stunden bergauf ge-\nwandert (mit vielen anderen), sitzt woh-\nlig ersch\u00f6pft auf der Terrasse einer Berg-h\u00fctte (mit vielen anderen), hat gen\u00fcss-\nlich K\u00e4seplatte und Wei\u00dfbier konsumiert \nund ist zufrieden. Doch die Zeit dr\u00e4ngt, man muss ja wieder den R\u00fcckweg antre-\nten bevor es dunkel wird. Wie sch\u00f6n w\u00e4re \nes doch, einfach sitzen zu bleiben, den Ausblick zu genie\u00dfen, ins Bett zu fallen \nund morgen (ohne die vielen anderen) \ndie herrliche Umgebung zu erkunden! \u201eGute Idee!\u201c, findet dieser Wanderf\u00fchrer. Drei\u00dfig Schutzh\u00fctten in S\u00fcdtirol werden \nvorgestellt, in denen man \u00fcbernachten \nkann, um am n\u00e4chsten Tag die umliegen-de Geg en d z u ent deck en, die man  sons t \nin einer Tagestour niemals erreichen w\u00fcr-\nde. Das vermittelt dem Wanderer ein we-nig das Gef\u00fchl, als Pionier einsam in uner-\nforschte Regionen vorzusto\u00dfen. Verlau-\nfen kann man sich dabei kaum, die abge-druckten Karten sind detailliert und die \nWegbeschreibungen mit Schwierigkeits-\ngrad realit\u00e4tsnah, weil der Verfasser sie  alle selbst abgegangen ist. \nPeter Righi ist hier aufgewachsen. Er \nkennt die Betreiber der H\u00fctten pers\u00f6nlich und wagt, zu jeder einen kulinarischen Tipp abzugeben. Das Buch w\u00e4hlt f\u00fcr Hin- \nund R\u00fcckweg eine unterschiedliche \nRoute. F\u00fcr Wanderungen im Gebirge wer-den im Buch wichtige Hinweise gegeben, \ndazu geh\u00f6rt auch eine elementare Aus-\nr\u00fcstungsliste. Als letzter Punkt wird hier frech der eigene Wanderf\u00fchrer aufge-\nf\u00fchrt. Zustimmung!\n  Martin Glauert , Kassel\n        Foto: stock.adobe.com \u2013 connel-design 164 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Bev\u00f6lkerungsmedizin im Studium st\u00e4rken\nFrankfurter Kooperation zwischen Gesundheitsamt und medizinischer Fakult\u00e4t\nK\u00fcnftig sollen Medizinstudierende im \nPraktischen Jahr auch deutschland-\nweit an Gesundheits\u00e4mtern ausgebil-det werden. Wie das erfolgreich um-\ngesetzt wird, zeigt das Beispiel der \nfast zehnj\u00e4hrigen Kooperation des Ge-sundheitsamtes mit der medizini-schen Fakult\u00e4t der Goethe Universit\u00e4t \nin Frankfurt am Main. \nW\u00e4hrend im Kontext der weltweiten Co-\nrona-Pandemie die wichtigen bev\u00f6lke-\nrungsmedizinischen Aufgaben der Ge-sundheits\u00e4mter sichtbar wurden, hat die \nBundesregierung die Weichen gestellt, das \nnun auch bundesweit Medizinstudierende ihr Wahltertial des Praktischen Jahres im \u00d6ffentlichen Gesundheitswesens (\u00d6GW) \nabsolvieren k\u00f6nnen.\nDas Gesundheitsamt Frankfurt am Main erm\u00f6glicht bev\u00f6lkerungsmedizinisch inte-\nressierten Medizinstudierenden bereits \nseit den 1980er-Jahren, hier zu famulie-ren, um Einblicke in das breite T\u00e4tigkeits-spektrum des \u00d6GW zu erm\u00f6glichen. Da-\nbei lehren und supervidieren Fach\u00e4rztin-\nnen und Fach\u00e4rzte in den Bereichen Kin-\nder- und Jugendmedizin, Psychiatrie, Hy-giene, Umweltmedizin, Allgemeinmedizin und Infektiologie die Studierenden in \nsechs Fachabteilungen und unterschiedli-\nchen Sprechstunden. Die Studierenden \nlernen dabei die vielf\u00e4ltigen Aspekte der Bev\u00f6lkerungsmedizin mit all ihren Beson-\nderheiten und Herausforderungen am Bei-\nspiel einer Gro\u00dfstadt kennen.\u201eDer \u00d6ffentliche Gesundheitsdienst f\u00fchrt in Deutschland \u2013 im Gegensatz zu ande-\nren Staaten \u2013 ein Schattendasein, obwohl \nhier au\u00dferordentlich wichtige Aufgaben im Sinne der Bev\u00f6lkerungsmedizin ange-\nsiedelt sind. Dem Personalmangel in den \nGesundheits\u00e4mtern kann durch die Ein-bindung von Medizinstudenten in diesen Bereichen begegnet werden. Dies aller-\ndings nur dann, wenn es m\u00f6glichst viele \nAusbildungsstellen in Deutschland im  Bereich \u00d6ffentliches Gesundheitswesen \ngibt\u201c, unterstreicht Prof. Dr. Dr. med.  \nRen\u00e9 Gottschalk, Amtsleiter a. D. des  Gesundheitsamtes Frankfurt am Main. \nBereits 2013 wurde das Gesundheitsamt \nFrankfurt am Main durch das Universit\u00e4ts-klinikum der Goethe-Universit\u00e4t als aka-\ndemische Lehreinrichtung der Universit\u00e4t \nanerkannt.Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte sind f\u00fcr die Lehre im Gesundheitsamt verantwortlich \nund die Stelle einer PJ-Beauftragten wurde \neingerichtet. Mit dem Hessischen Landes-pr\u00fcfungs- und Untersuchungsamt im Ge-Geplante \u00c4nderungen im Bundesrat\nDie Wichtigkeit des \u00d6ffentlichen Ge-\nsundheitswesens (\u00d6GW) und der Bev\u00f6l-\nkerungsmedizin wurde in j\u00fcngerer Zeit wiederholt durch die Bundesregierung \nanerkannt. Unter anderem mit dem \u201eRe-\nferenz Pakt f\u00fcr den \u00d6GD\u201c soll das \u00d6f-fentliche Gesundheitswesen insgesamt und insbesondere das Thema Bev\u00f6lke-\nrungsmedizin an den medizinischen Fa-\nkult\u00e4ten gest\u00e4rkt werden.\n Im Vorfeld zu den geplanten \u00c4nderungen \nder \u00c4rztlichen Approbationsordnung wur-\nde daher im September 2021 eine Verord-nung dazu in den Bundesrat eingebracht. \nMit der erwarteten Zustimmung des Bun-\ndesrates (Antrag vom 02.08.2021) wird es zuk\u00fcnftig deutschlandweit m\u00f6glich sein, dass Medizinstudierende ihr Prakti-\nsches Jahr (PJ) im Fach \u00d6ffentliches Ge-\nsundheitswesen absolvieren. \nIn der Verordnung vom Bundesrat zur \n\u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr \nZahn\u00e4rzte und Zahn\u00e4rztinnen, f\u00fcr \u00c4rzte und f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psy-\nchotherapeuten vom 02.08.2021 hei\u00dft \nes dazu: \u201eDie Gesundheitsminister und -ministerinnen von Bund und L\u00e4ndern \nhaben sich am 05.09.2020 auf den Pakt \nf\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) verst\u00e4ndigt, der auch darauf ab-zielt, dass Studierende der Medizin be-\nreits im Studium st\u00e4rker an die Themen-\nfelder des \u00d6GD herangef\u00fchrt werden sollen, um dadurch einen Beitrag zur \nSteigerung der Attraktivit\u00e4t des \u00d6GD zu \nleisten. Der Pakt f\u00fcr den \u00d6GD wurde am 29. September 2020 von der Bundes-\nkanzlerin und den Regierungschefinnen \nund -chefs der L\u00e4nder beschlossen. Da-mit das \u00f6ffentliche Gesundheitswesen auch in der Ausbildung mehr als bisher \nBer\u00fccksichtigung findet, wird diese nun \nzeitnah in der derzeit geltenden Appro-bationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte gest\u00e4rkt.\u201c \n(Quelle: Verordnung Bundesrat\n 02.08.2021, Seite 16)Junge \u00c4rztinnen und Medizinstudierende\nDie Autorinnen Inse Hauberg2 und Katrin Pientka1 zusammen mit Phylis Ledi Sawa (von rechts). Sawa \nhat ihr PJ-Wahltertial im Fach \u00d6GW (\u00d6ffentliche s Gesundheitswesen) am Ge sundheitsamt Frankfurt \nam Main von 06/2021 bis Ende 09/2021 absolviert und hat jetzt sehr erfolgreich ihr Studium abge-\nschlossen und ist \u00c4rztin.\nFoto: \u00a9 Gesundheitsamt Frankfurt, Stefanie K\u00f6slingHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 165sundheitswesen wurde ein Curriculum ab-\ngestimmt, bei welchem wiederkehrende \nPatientenkontakte obligatorisch sind. Alle diese Komponenten bildeten die Basis f\u00fcr \ndie Kooperationsvereinbarung zwischen \nGesundheitsamt und Universit\u00e4t.Seitdem haben \u00fcber f\u00fcnfzehn Medizinstu-dierende das Wahltertial \u201e\u00d6ffentliches Ge-\nsundheitswesen\u201c im Frankfurter Gesund-\nheitsamt absolviert und ihr Staatsexamen mit hervorragenden Pr\u00fcfungsergebnissen \nabgeschlossen. Von diesen jungen Kolle-\ngen befinden sich bereits einige in der Weiterbildung zur Fach\u00e4rztin/ zum Fach-\narzt f\u00fcr \u00f6ffentliches Gesundheitswesen.\nDurch die jetzige Weichenstellung des \nBundes wird eine M\u00f6glichkeit geschaffen, das Fach \u00d6ffentliches Gesundheitswesen \nals Pflichtfach und als Wahltertial im Prak-\ntischen Jahr des Medizinstudiums \u00fcber Frankfurt hinaus deutschlandweit zu etab-\nlieren. Sie bietet die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \nrechtliche Verankerung, die umf\u00e4nglichen Aufgaben des \u00d6GW und die Besonderhei-ten der Bev\u00f6lkerungsmedizin kennenzuler-\nnen. Au\u00dferdem bietet es die Chance, den \nso dringend ben\u00f6tigten Nachwuchs f\u00fcr die-ses Fachgebiet zu interessieren und zu ge-\nwinnen. Durch einen tempor\u00e4ren Einblick \nin das breite Spektrum des Gesundheits-amtes wird nicht nur das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diese Aufgaben gest\u00e4rkt, sondern jungen \nKolleginnen und Kollegen das Zusammen-\nwirken von klinisch T\u00e4tigen und im Ge-sundheitsamt Besch\u00e4ftigten deutlich.\n\u201eEin seit Jahren \u00fcberf\u00e4lliger \nSchritt\u201c\nDr. med. Peter Tinnemann, Leiter des Ge-\nsundheitsamt Frankfurt am Main, stellt klar: \u201eDie Gesundheits\u00e4mter in Deutsch-\nland sind ein wichtiger Bestandteil des Ge-\nsundheitswesens. In den Gesundheits\u00e4m-tern sind die bev\u00f6lkerungsmedizinischen \nAufgaben verortet, die Gesundheit zu \nsch\u00fctzen, zu f\u00f6rdern und Krankheit zu vermeiden.\u201c Seiner Meinung nach hat die bestehende Corona-Pandemie einiges in \nder Bev\u00f6lkerungsmedizin weiterentwi-\nckelt. \u201eCorona hat gezeigt, wie relevant ein funktionierendes Gesundheitsamt ist \nund wie wichtig die Ausbildung in Bev\u00f6l-\nkerungsmedizin ist \u2013 auch wenn zurzeit vor allem der Bereich Gesundheitsschutz im Vordergrund steht.\u201c\nEs ist jetzt in der \u00c4rzteschaft und den Ge-\nsundheitsministerien klar geworden, dass das Thema Bev\u00f6lkerungsmedizin mit ent-\nsprechenden Lehrformaten an allen medi-\nzinischen Fakult\u00e4ten verankert werden muss, um f\u00fcr Deutschland Qualifizierun-\ngen und internationale Vergleichbarkeit \nim Bereich \u00d6ffentliche Gesundheit sicher-zustellen. Die Etablierung des Fachberei-ches \u00d6ffentliches Gesundheitswesen im \nMedizinstudium ist dabei ein wichtiger \nund l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt.\nKathrin Pientka\n1\n Inse Hauberg2\nE-Mail: inse.hauberg@stadt-frankfurt.deJunge \u00c4rztinnen und Medizinstudierende\nLeserbrief zum Editorial 02/2022, Thema Gesundheitserziehung\nLernen, gesund und gl\u00fccklich zu leben\nDie Einrichtung eines Gesundheitsunter-\nrichts bzw. eines Schulfachs \u201egesundes Le-\nben\u201c, das, beginnend in der Grundschule, \u00fcber alle weiteren Stufen Einzug in den \nLehrplan findet, ist etwas, von dessen Ge-\nstaltung ich seit Jahren tr\u00e4ume. Daher al-lem voran die wichtigste Frage: Gibt es diesbez\u00fcglich eine Initiative/Bewegung, \nder ich mich anschlie\u00dfen kann? Gibt es Ih-\nnen bekannte Akteure, die an einem sol-chen Vorhaben Interesse h\u00e4tten? Und \nwenn ja, wie kann ich mich mit ihnen ver-\nnetzen?Bei meiner t\u00e4glichen Arbeit sto\u00dfe ich im-\nmer wieder auf gro\u00dfe Fragezeichen im Be-\nreich der Vorstellung von einer gesunden Lebensf\u00fchrung: bez\u00fcglich einer ausgewo-genen Ern\u00e4hrung \u00fcber ausreichende Be-\nwegung zu erholsamem Schlaf und Rege-\nnerationsphasen bis hin zu psychologi-schen Aspekten der aktiven und sinnstif-\ntenden Lebensgestaltung im Sinn eines respektvollen Miteinanders und eines auf \ndem individuellen Wertesystem basieren-\nden Zeit- und Priorit\u00e4tenmangagements mangelt es vielen Mitb\u00fcrgern jeder Alters-\nklasse sowohl an Faktenwissen aber noch \nviel mehr an Umsetzungskompetenzen. Oder wie es eine befreundete Zahn\u00e4rztin ausdr\u00fcckte: \u201eEs bringt den Leuten einfach \nniemand bei, wie man sich um sich selbst \nk\u00fcmmert!\u201cDiesen Vorwurf sollten wir in einem hoch \nentwickelten Land, in dem die Anzahl an \nchronischen k\u00f6rperlich und psychisch Kranken konstant steigt, mehr als ernst \nnehmen. Ein wichtiger Schritt w\u00e4re die \nAufnahme pr\u00e4ventionsmedizinischer In-halte in den Lehrplan staatlicher Schulen. Es ist schlie\u00dflich im Sinne eines Staates, si-\ncherzustellen, dass seine B\u00fcrger wissen, \nwie man auf die eigene Gesundheit ach-tet. Dass dies vor allem mit Eigeninitiative \nzu tun hat, wird mit viel zu wenig Nach-druck vermittelt. Adipositas bspw. gilt ge-\nrade im Kindesalter noch viel zu oft als Ka-\nvaliersdelikt und Eltern echauffieren sich, wenn der (Kinder-)Arzt auf \u00dcbergewicht \nhinweist. Bewegung findet nicht regelm\u00e4-\n\u00dfig, sondern nur im Sportunterricht statt, und zu Stressmanagement oder Lernme-thodik gibt es wenn \u00fcberhaupt nur extra-\ncurricul\u00e4re Angebote. Gleiches gilt f\u00fcr die \nVermittlung von Techniken f\u00fcr eine wert-sch\u00e4tzende und effektive Kommunikation \nim Privaten wie auch im Beruflichen.\nEs w\u00e4re f\u00fcr unsere Gesellschaft absolut w\u00fcnschenswert, wenn unsere Schulab-\ng\u00e4nger nicht nur Lesen, Rechnen und \nSchreiben k\u00f6nnten, sondern auch w\u00fcss-ten, wie man gesund und gl\u00fccklich mitei-nander lebt.\n  Karoline M\u00fcller  \n  Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin,   Heppenheim \n  Kontakt via haebl@laekh.de\nLeserbriefe1 Kathrin Pientka, M.A., war bis 4/ 2021 PJ- & Famulatur-Koordinatori n am Gesundheitsamt Frankfurt,  seit Mai 2021 ist sie t\u00e4tig al s Referentin f\u00fcr Arbeit s- und Gesundheitsschut z im Arbeitsmedizini-\nschen Zentrum im Industriepark Frankfurt H\u00f6chst.\n2 Inse Hauberg, Fach\u00e4rztin f\u00fcr P\u00e4diatrie, ist Schul\u00e4rztin am Gesundheit samt Frankfurt und dort seit Mai 2021 PJ- & Famulatur-Koo rdinatorin. 166 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Teil I:\n \u201eWeckruf\u201c \u2013 Kampfblatt des NS-\u00c4rztebundes 1933 \nDr. med. Siegmund Drexler, Prof. Dr. phil. Benno Hafeneger \nIm Jahr 2016 hatte die Landes\u00e4rzte-\nkammer Hessen eine wissenschaftliche \nAufarbeitung der \u201eGeschichte der Hes-\nsischen \u00c4rztekammern 1887\u20131956\u201c \nvorgelegt [1]. Ein Kellerfund aus dem \nArchiv der Pathologie des Klinikums \nDarmstadt machte es jetzt m\u00f6glich, ei-\nnen besonderen Blick auf die 1933 er-\nschienenen Ausgaben des \u201eWeckrufes\u201c \nzu werfen \u2013 ein nationalsozialistisches \nKampfblatt, das das Hessische \u00c4rzte-\nblatt abgel\u00f6st hatte [2]. Der R\u00fcckblick \nmit historischer Einordnung von \nDr. med. Siegmund Drexler und Prof. \nDr. phil. Benno Hafeneger erscheint in \nzwei Teilen, H\u00c4BL 03 & 04/2022. \nVom \u00c4rzteblatt zum Weckruf \nMit der 1924 gegr\u00fcndeten Hessischen \u00c4rz-\ntekammer erschien gleichzeitig das \u201eHessi-\nsche Aerzteblatt\u201c als deren offizielles Or-\ngan bis September 1933. Von 1930 und bis \nzur letzten Ausgabe war Dr. med. Carl Oe-\nlemann Schriftleiter. Er geh\u00f6rte der Hessi-\nschen \u00c4rztekammer bis 1933 an und war \nsp\u00e4ter \u2013 von 1946 bis 1956 \u2013 der zweite \nPr\u00e4sident der Landes\u00e4rztekammer Hessen. \nIm Januar 1933 wurde dann der \u201eWeckruf \nzum Volksgesundheitsdienst\u201c \u2013 kurz \n\u201eWeckruf\u201c genannt \u2013 gegr\u00fcndet. Acht \nMonate lang erschien er noch parallel zum \n\u201eHessischen Aerzeblatt\u201c, bis dieses im \nSeptember eingestellt wurde. Der \u201eWeck-\nruf\u201c war 1933 das \u201eNachrichtenblatt des \nN.S.D-Aerztebundes, Gau Hessen-Darm-\nstadt\u201c und kam mit 24 \u201eFolgen\u201c zum 1. \nund 15. jeden Monats heraus. Dann wurde \ner \u2013 laut Anordnung der Reichsleitung \u2013 \nmit der \u201eFolge 19\u201c von Oktober bis Ende \ndes Jahres 1933 vor\u00fcbergehend auch \u201eOf-\nfizielles Organ der Hessischen Aerztekam-\nmer\u201c und zum 1.1.1934 vom neu gegr\u00fcn-\ndeten \u201eAertzeblatt f\u00fcr Hessen\u201c \u2013 das Hes-\nsen und die Provinz Hessen-Nassau um-\nfasste \u2013 abgel\u00f6st. Damit wurden reichs-einheitliche Regelungen umgesetzt; ne-\nben dem \u201eDeutschen \u00c4rzteblatt\u201c gab es \ndreizehn regionale \u00c4rztebl\u00e4tter.\nBegr\u00fcnder und Schriftleiter des \u201eWeck-\nrufs\u201c war der Bezirksobmann des NS-\u00c4rz-\ntebundes Oberhessen-S\u00fcd Dr. med. Karl \nBarth (Bad Nauheim,) und Herausgeber \nwar der Gauobmann Dr. med. Gottfried \nEnde (Kirchbrombach im Odenwald). Bei-\nde weisen mehrfach daraufhin, dass die Mitgliedschaft in der NSDAP und des NS-\n\u00c4rztebundes mit einem politischen Auf-\ntrag verbunden sei und dem Arzt als Mit-\nglied von NS-Organisationen eine politi-\nsche Funktion zukomme; ob in der \u00c4rzte-\nkammer oder der \u00e4rztlichen Praxis. \nBarth war bis Ende September Schrift-\nleiter und Ende blieb bis Ende des Jahres \n1933 Herausgeber. Die Schriftleitung \n\u00fcbernahm dann Dr. med. Karl Welker \nDer \u201eWeckruf\u201c diente auch \u2013 wie das Beispiel zeigt \u2013 Pharmafabriken f\u00fcr Werbeanzeigen.\nTitelblatt der Folge 21, \u201e1. Nebelung (November) 1933\u201c, S. 97  alle Repros: L\u00c4KH\u00c4rztekammer\n[1] Die im Auftrag der Landes\u00e4rztekammer erstellte Studie \u201eGeschichte der Hessischen \u00c4rztekammern 1887\u20131956\u201c von Benno Hafeneger, Marcus Velke und Lucas Frings ist im \nJahr 2016 im Wochenschau Verlag (Schwalbach/Ts.) erschienen. \n[2] Alle Zitate stammen aus den 23 \u201eFolgen\u201c des \u201eWeckrufs\u201c Jahrgang 1933. Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 167(Darmstadt), und der \u201eWeckruf\u201c wurde \nf\u00fcr kurze Zeit als \u201eOffizielles Organ der \nHessischen Aerztekammer\u201c nach Darm-stadt verlegt. Er startete zun\u00e4chst mit \neiner Auflage von etwa 100 Exemplaren \nund hatte Ende 1933 eine Auflage von ca. 1.500; er umfasste zun\u00e4chst vier und hatte am Ende einen Umfang von 12 \nSeiten. Ab \u201eFolge 10\u201c erschien der \n\u201eWeckruf\u201c auch mit Werbung f\u00fcr medi-zinische Produkte und entsprechende \nFirmen der Pharmabranche. Ob es hier \nVertr\u00e4ge zur Anzeigenwerbung gab, bleibt offen und erschlie\u00dft sich nicht aus \ndem Material. \nDer jetzt vorliegende vollst\u00e4ndige Jahr-gang (bis auf \u201eFolge\u201c 14) des \u201eWeckrufs\u201c \u2013 der zur Zeit der \u00c4rztekammerstudie nur \nin Einzelheften vorlag \u2013 erm\u00f6glicht, das \nEnde der Krisenzeit der Weimarer Repu-blik und die ersten Monate bzw. das erste \nJahr nach der Machtergreifung im Januar \nund dann mit den Wahlen im M\u00e4rz 1933 aus der Perspektive des zentralen Publika-\ntionsorgans des NS-\u00c4rztebundes und f\u00fcr \neinige Monate auch der \u00c4rztekammer zu rekonstruieren. Er dokumentiert im Span-nungsfeld von Formierung der \u00c4rzte-\nschaft, von Ausgrenzung und Entrech-\ntung, Unterdr\u00fcckung und Terror den Be-ginn der Durchsetzungsphase und end-\ng\u00fcltigen Festigung der NS-Herrschaft \u2013 \nhier der \u00c4rzte- und Kammerpolitik des NS-Staates. \nNS-Regime und \u00c4rztepolitik \nWir skizzieren und belegen detailgetreu \nwesentliche Merkmale der NS-Kammer- \nund \u00c4rztepolitik, mit denen die Kammer-studie aus dem Jahr 2016 erg\u00e4nzt wird \n[1]. Die Zitate und die Diktion aus dem \n\u201eWeckruf\u201c zeigen das aggressive Vorge-hen der organisierten NS-\u00c4rzteschaft, die \nmenschenverachtende NS-Ideologie im \nBereich der Standes- und \u00c4rztepolitik so-wie die Wirkmacht der Sprache. Sie zei-gen weiter die Verfolgungs-, Entw\u00fcrdi-\ngungs- und Vernichtungsabsichten ge-\ngen\u00fcber Bev\u00f6lkerungsgruppen, die Mar-kierung von angeblichen Feinden des Vol-\nkes, die offen und unverhohlen formuliert \nf\u00fcr die Folgezeit angek\u00fcndigt und gefor-dert werden. \nDie ideologische Formierung der \u00c4rzte-\nschaft geh\u00f6rt und ist Bestandteil der NS-Politik, die nach der Ernennung Hitlers \nzum Reichskanzler begann: Die Jagd von \nSA, SS und der von G\u00f6ring gleichgeschal-teten Polizei auf Sozialdemokraten, Kom-\nmunisten, Juden und missliebige Intellek-\ntuelle. Im Februar 1933 gen\u00fcgten dem NS-Regime wenige Wochen, um die Ver-fassung der Weimarer Republik auszuhe-\nbeln, die Meinungs- und Versammlungs-\nfreiheit abzuschaffen und den demokrati-schen Rechtsstaat der Weimarer Republik \ndurch ein menschen- und demokratiever-\nachtendes Terrorregime zu ersetzen. Hier hat Hermann G\u00f6ring, damals preu\u00dfischer \nInnenminister, die Ziele und Methoden \nder Naziherrschaft mit zynischer und un-missverst\u00e4ndlicher Brutalit\u00e4t offengelegt, indem er zu Beginn der Macht\u00fcbernahme \nu. a. \u2013 mit enthaltenen Morddrohungen \u2013 \nformulierte: \u201eMeine Ma\u00dfnahmen werden nicht angekr\u00e4nkelt sein durch irgendwel-\nche juristischen Bedenken. Hier habe ich \nkeine Gerechtigkeit zu \u00fcben, hier habe ich zu vernichten und auszurotten, weiter \nnichts\u201c. Selbstverst\u00e4ndnis des \u201eWeckruf\u201c \nEr versteht sich als Kampfblatt und Medi-\num der Dauermobilisierung der NS-\u00c4rzte-\nschaft gegen Materialismus, Liberalismus, \nMarxismus, Bolschewismus und Individua-lismus (so die wiederholte Aufz\u00e4hlung), denen die v\u00f6lkische Ideologie \u2013 eine v\u00f6lki-\nsche Verkl\u00e4rung des Volkes \u2013 und die Vor-\nstellung eines \u201eVolksganzen im Ringen der V\u00f6lker\u201c entgegengesetzt wird [2]. Nach \nDr. med. Heinrich Wilhelm Kranz (Gie-\n\u00dfen) \u2013 einem zentralen Ideologieprodu-zenten der NS-Rassen- und \u00c4rztepolitik in \nHessen \u2013 hat der Umbau der politischen \nOrdnung und die \u201enationalsozialistische Revolution\u201c erst begonnen, und nach Barth hat \u201ejede deutsche Schriftleitung \ndie moralische Verpflichtung, alles \nDeutschfeindliche und Deutschsch\u00e4dliche zu verurteilen\u201c. \nDie 24 \u201eFolgen\u201c des \u201eWeckruf\u201c sind als ein \nInstrument zur rassenpolitischen Mobili-sierung und der Propaganda zu verstehen. \nIn jedem Heft gibt es mindestens einen \nIdeologisch \u00fcberh\u00f6hte Verherrlichung Hi tlers und des \u201eEndsieges\u201c in Versform.\naus Folge 1 \u201eEismond 1933\u201c, S. 4\u00c4rztekammer\nHistorische Fundst\u00fccke gesucht\nDen kaum noch auffindbaren \u201eWeckruf\u201c \nhat PD Dr. med. Frank Bergmann, Chef-\narzt f\u00fcr Pathologie am Klinikum Darm-stadt, der Landes\u00e4rztekammer Hessen \nzur Verf\u00fcgung gestellt, zusammen mit \nmehreren gebundenen Jahrg\u00e4ngen des Hessischen \u00c4rzteblatts aus den 1930er-Jahren. Anl\u00e4sslich des Umzugs der Pa-\nthologie in das neue Klinikgeb\u00e4ude wur-\nden beim R\u00e4umen der alten Unterkunft auch viele alte Unterlagen gefunden. \nStatt die \u201ealten Schinken\u201c einfach dem \nAltpapier zu \u00fcberlassen, informierte Bergmann die Landes\u00e4rztekammer und \nbrachte die B\u00e4nde pers\u00f6nlich nach \nFrankfurt. Vielleicht verf\u00fcgt die eine oder der andere ebenfalls \u00fcber alte Aus-gaben des Hessischen \u00c4rzteblattes. \nDann bitten wir um Kontaktaufnahme \nper E-Mail an: haebl@laekh.de.168 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Beitrag zur \u2013 so die Begriffe und Formulie-\nrungen der NS-\u00c4rzteschaft \u2013 \u201eRassenhy-giene\u201c, \u201eVolksgesundheit im nationalsozia-\nlistischen Sinne\u201c, zum \u201edeutschen Volk, \ndass rassisch rein bleiben muss\u201c und \u201etreu dem F\u00fchrer ist, der keine Kompromisse \neingeht\u201c. Weitere Formulierungen sind, \ndass \u201eder Lebensraum des deutschen Vol-kes augenblicklich enger als es je war\u201c und \u201eein gesundes Volk ein Anrecht auf Le-\nbensraum hat\u201c, dann die Propagierung, \ndass der \u201ekatastrophale Geburtenr\u00fcck-gang\u201c aufgehalten werden kann und \u201eeine \nrassische Aufartung und Reinerhaltung \ngelingt\u201c. Neben den rassenpolitischen Themen wurden im \u201eWeckruf\u201c wiederholt die ver-\nmeintliche \u00dcberf\u00fcllung der akademischen \nBerufe, das \u201eKurpfuschertum\u201c und der Kampf gegen die \u201eKurierfreiheit\u201c \u2013 hier \nging es um die Konkurrenz der \u201eNaturhei-\nler\u201c und \u201eHeilpraktiker\u201c \u2013 sowie die ver-meintlich zu niedrigen Einkommen von \n\u00c4rzten thematisiert. \nDie Beitr\u00e4ge stammen meist vom Schrift-leiter Dr. med. Karl Barth, dem Herausge-\nber Dr. med. Gottfried Ende und vor allem \nvon Dr. med. Heinrich Wilhelm Kranz; letzterer war u. a. Bezirksobmann des NS-\u00c4rztebundes in Gie\u00dfen. Dann sind es Bei-\ntr\u00e4ge von Akteuren der Reichsebene \u2013 wie \nz. B. dem Leiter des Rassenamtes im Reichsministerium des Innern, Dr. med. \nAchim Gerke oder von Dr. med. Walter \nGro\u00df, Leiter des Aufkl\u00e4rungsamtes f\u00fcr Be-v\u00f6lkerungspolitik und Rassenpflege; dann \nvon weiteren \u00c4rzten aus dem NS-\u00c4rzte-\nbund in Hessen wie \u2013 um einige Namen zu nennen \u2013 Stroh, Betz, Vietinghoff-Scheel, \nBoytink, Breidenbach, Wolters, Frobenius und B\u00fcttner. Vereinzelt gab es auch Bei-\ntr\u00e4ge von bzw. f\u00fcr Apotheker(n), Zahn-\n\u00e4rzte(n) und Tier\u00e4rzte(n). \nNS-Ideologie \nDas ideologische Themenspektrum im \u201eWeckruf\u201c zentriert sich vor allem auf \nzehn Merkmale und Dimensionen, mit de-\nnen seine Funktion und Zielrichtung deut-lich werden: \n1. Wiederholt wird postuliert, dass die NS-\nWeltanschauung eine biologische Grundlegung und nordischen Charakter habe sowie auf den angeblichen \u201eNatur-\ngesetzen organischen Lebens, den ewi-\ngen Gesetzen der Natur\u201c basieren w\u00fcr-de; folglich die V\u00f6lker sich im \u201eKampf\u201c \nbefinden w\u00fcrden. Dabei werden unter-\nschiedliche Zentren der NS-Ideologie wiederholt propagiert, zu denen der \nRassenbegriff, Rassen- und Gesundheits-\npolitik sowie die Rolle des Arztes und ei-ner v\u00f6lkischer Standespolitik, dann Be-\ngr\u00fcndungen und Forderungen von ras-\nsepolitischen/-hygienischen Ma\u00dfnah-men (\u201erassische Reinhaltung\u201c) z\u00e4hlen. \n2. Zu den propagierten Facetten der NS-\nIdeologie geh\u00f6rt die Einstimmung der \u00c4rzteschaft auf die sogenannte \u201eJuden-\nfrage\u201c sowie die \u201eEntfernung j\u00fcdischer \n\u00c4rzte\u201c aus dem \u201e\u00c4rztestand\u201c; dieser Prozess der \u201eBereinigung\u201c hat nach \ndem NS-\u00c4rztebund jetzt \u00fcberall im \nReich eingesetzt und wird begr\u00fc\u00dft. Der Hass auf die j\u00fcdischen \u00c4rzte und deren \nAusgrenzung wird mit Zuschreibungen \nwie \u201eskrupellose Gesch\u00e4ftst\u00fcchtigkeit\u201c, \u201eorientalischer Sp\u00fcrsinn\u201c und \u201eunlaute-\nrer Wettbewerb\u201c versehen. Mit dem \nst\u00e4ndig wiederholten aggressiven anti-semitischen Sprachduktus wurde eine Wirklichkeit \u2013 mit den Juden als Feinden \ndes Volkes \u2013 geschaffen, aus der die \nNotwendigkeit f\u00fcr deren Ausgrenzung, Verfolgung und Vernichtung begr\u00fcndet \nwurde. \n3. Das Volk wird im naturwissenschaftli-\nchen Sinne als \u201eVolks- und Staatsk\u00f6r-\nper\u201c gedacht, und Deutschland sei durch die niedrigen \u201everh\u00e4ngnisvollen\u201c Geburtenziffern und den \u201eabnormen \nAltersaufbau des deutschen Volkes\u201c im \n\u201ev\u00f6lkischen Ringen nach den ewigen Gesetzen der Natur kein wachsendes \nVolk\u201c mehr. \n4. Die Ernennung von Hitler zum Reichs-\nkanzler \u2013 und damit verbunden sein Ka-\nbinett \u2013 am 30. Januar 1933 durch den Reichspr\u00e4sidenten Hindenburg und der Sieg der NS am 5. M\u00e4rz 1933 in den \nGauen sind im \u201eWeckruf\u201c enthusiastisch \nbegr\u00fc\u00dft worden. In religi\u00f6s \u00fcberh\u00f6hter Terminologie ist die Rede vom \u201egottbe-\ngnadeten und gottgesandten F\u00fchrer \nunseres Volkes\u201c und in religi\u00f6ser Be-griffszuweisung wird er als erl\u00f6sender \u201eHeiland\u201c bezeichnet. In \u201eFolge 3\u201c be-\ngr\u00fc\u00dft der NS-\u00c4rztebund mit der \u00dcber-\nschrift \u201eAdolf Hitler Reichskanzler!\u201c als \u201eden F\u00fchrer der Geschicke unseres Va-\nterlandes\u201c und als \u201eSchicksalswendung \nin Deutschland\u201c.  Die unterw\u00fcrfige Verehrung als F\u00fchrer \nbekommt eine religi\u00f6se und quasi-eroti-\nsche Dimension; er wird heroisiert und verg\u00f6ttlicht. Die \u201eLiebe\u201c zum F\u00fchrer \nwird \u2013 im Sinne libidin\u00f6ser Besetzung \nund Quasi-Verliebtheit sowie idealisier-tes Objekt in eine gro\u00dfe \u201eF\u00fchrerfigur\u201c \u2013 im \u201eWeckruf\u201c auch in zahlreichen \nschw\u00e4rmerischen, anbiedernden und \nunterw\u00fcrfigen Gedichten ausgedr\u00fcckt, und generell ist vom \u201eF\u00fchrer als Heiler\u201c \ndie Rede. Ihm wird eine messianische \nErl\u00f6sungsqualit\u00e4t zugeschrieben, ver-bunden mit dem Bild von inneren und \n\u00e4u\u00dferen Feinden bedroht und umstellt \nzu sein, die nur er besiegen kann. \nMit der Macht\u00fcbernahme beginnt die Ausgrenzung j\u00fcdischer \u00c4rzte und werden Strafen angedroht.aus Folge 16, \u201eErntemond 1933\u201c, S. 64\u00c4rztekammerHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 1695. Das NS-Frauenbild, mit dem \u201eder Natio-\nnalsozialismus der Frau wieder Halt und \nInhalt gegeben hat\u201c, ist von einem rigi-den und hierarchischen Verst\u00e4ndnis der \nGeschlechterrollen durchdrungen, mit \ndem \u2013 so im \u201eWeckruf\u201c \u2013 \u201eder Mann wieder m\u00e4nnlicher\u201c und mit ihrer Mut-ter- und Familienrolle \u201edie Frau wieder \nfraulicher\u201c werden konnte. Die zuk\u00fcnf-\ntige Anzahl von Kindern wird zur Schicksalsfrage des deutschen Volkes \nund zur \u201eGesundung des deutschen \nVolksk\u00f6rpers\u201c erkl\u00e4rt. \n6. Angeboten wird ein historisches Kampf- \nund Untergangsszenario, mit dem es um die Zukunft des \u201edeutschen Volkes\u201c \u2013 eines \u201eVolkes in Not\u201c \u2013 geht. Dieser \n\u201eKampf\u201c wird einmal nach innen propa-\ngiert und mit den niedrigen Geburten-zahlen und der \u201eGefahr des Aussterbens \ndes deutschen Volkes\u201c begr\u00fcndet. \n7. Um dem wiederholt propagierten \u201eZer-\nfall unseres Volkes und unserer Kultur\u201c \nentgegenzuwirken und eine \u201erassische Erneuerung des deutschen Volkes\u201c zu erreichen, werden die immer weiter \nausgreifende Exklusionspraxis mit men-\nschenverachtenden Vernichtungsbe-griffen wie \u201eUnwertes Leben\u201c, \u201eAuslese \nund Ausmerze\u201c, die \u201eAusschaltung\u201c von \nsogenannten \u201eAsozialen\u201c, \u201eArbeits-scheuen\u201c, \u201eUntermenschen\u201c, \u201eMinder-wertigen\u201c, von \u201eErbkranken\u201c und deren \nSterilisierung, dann auch von \u201eKranken \nund Schwachen\u201c ausgrenzend und ag-gressiv propagiert. Dabei hei\u00dft es zur \nRolle des Arztes unter anderem: \u201eSeine \nAufgabe ist die Ausschaltung dieser Ele-mente aus dem Volksleben und vor al-\nlem aus der Fortpflanzung. Unsere ras-\nsehygienischen Forderungen dieser Gruppe gegen\u00fcber k\u00f6nnen nicht streng \ngenug gefasst werden\u201c. Das Aus-\nschlusskriterium f\u00fcr Zugeh\u00f6rigkeit und Nicht-Zugeh\u00f6rigkeit ist \u201eRasse\u201c bzw. \u201erassische Reinhaltung\u201c, verbunden mit \nLeistungsf\u00e4higkeit und Gemeinschaft \nim Sinne des NS-Staates. \n8. Die rassenpolitische Propaganda, Ras-\nsenhygiene und Volksgesundheit geh\u00f6-ren zu den Kernthemen im \u201eWeckruf\u201c. \nDie st\u00e4ndige Rede von der Volksge-\nsundheit und den gesunden erblichen Anlagen ist verbunden mit der Rede \nvon den angeblich krankhaften Anla-\ngen, die ausgemerzt werden m\u00fcssten.  In einer Artikelserie zur sogenannten \n\u201eseelischen und k\u00f6rperlichen Minder-\nwertigkeit oder Psychopathie\u201c hei\u00dft es zur Rolle des Arztes: \u201eSeine Aufgabe ist die Ausschaltung dieser Elemente aus \ndem Volksleben und vor allem aus der \nFortpflanzung. Unsere rassehygieni-schen Forderungen dieser Gruppe ge-\ngen\u00fcber k\u00f6nnen nicht streng genug ge-\nfa\u00dft werden.\u201c\n \n9. Mit den skizzierten Themenzentren, ei-\nner aggressiven Rhetorik und men-schenverachtenden Forderungen sowie ersten Gesetzen \u2013 so dem \u201eGesetz zur \nVerh\u00fctung erbkranken Nachwuchses\u201c \nvom 14.07.1933 \u2013 wurde die \u00c4rzte-schaft auf ein v\u00f6lkisch-rassistisches Be-\ngriffs- und Rechtsverst\u00e4ndnis, auf Ver-\nnichtungs- und Kriegsbereitschaft ein-gestimmt und eingeschworen.  \nVorausgegangen war u. a. das am 23. \nM\u00e4rz 1933 ohne Umschweife vom Reichstag mit einer Zwei-Drittel-Mehr-heit der Anwesenden beschlossene \n\u201eGesetz zur Behebung der Not von Volk \nund Reich\u201c (auch \u201eErm\u00e4chtigungsge-setz\u201c genannt). Es war mit dem \u201eGe-\nsetz \u00fcber den Neuaufbau des Reiches\u201c \nvom 30. Januar 1934 die Grundlage der Gesetzgebung im nationalsozialisti-\nschen Staat. Die Macht\u00fcbernahme und \nersten Gesetzgebungen wurden im \u201eWeckruf\u201c wiederholt enthusiastisch \nbeschworen und begr\u00fc\u00dft. \n10. Nach dem Tod von Hindenburg \u00fcber-\nnahm Hitler dessen Amt als Reichspr\u00e4-\nsident, verzichtete aber als \u201eF\u00fchrer und \nReichskanzler\u201c dann (ab 2. August 1934) auf den Titel des Reichspr\u00e4si-\ndenten; die Kumulation beider Funktio-\nnen lie\u00df er sich durch Volksabstim-mung am 19. August 1934 best\u00e4tigen. \nDamit war die \u201eErm\u00e4chtigung\u201c von \nVolk und Reichstag sowie Reichsrat be-schlossen und legalisiert; und jetzt lag die Konsolidierung der Macht und For-\nmierung der Gesellschaft als \u201eNeue \nOrdnung\u201c \u2013 und damit auch der Ge-sundheits- und \u00c4rztepolitik \u2013 endg\u00fcltig \nund umfassend bei Hitler, der NSDAP \nund der NS-\u00c4rzteschaft. Die Verl\u00e4nge-rungen des \u201eErm\u00e4chtigungsgesetzes\u201c \nerfolgten durch den Reichstag in den \nJahren 1937, 1939 und 1943 und wur-den im Mai 1943 durch \u201eF\u00fchrererlass\u201c auf unbefristete Dauer verl\u00e4ngert. \nTeil II folgt in der n\u00e4chsten Ausgabe.\nDr. med. Siegmund Drexler\n Prof. Dr. phil. Benno Hafeneger\nDr. med. Siegmund \nDrexler  engagiert \nsich seit 1988 f\u00fcr die Landes\u00e4rzte-\nkammer Hessen, \nu. a. viele Jahre als Drogen- und Suchtberater. 2013 \nwar Drexler, der von 1988 bis 2013 der \nDelegiertenversammlung angeh\u00f6rte, da-von zw\u00f6lf Jahre als Pr\u00e4sidiumsmitglied, \nInitiator des Ausschusses und Projekts \n\u201eForschung der Landes\u00e4rztekammer Hessen zur geschichtlichen Aufarbei-\ntung der \u00c4rztekammern 1887\u20131956\u201c. \nMa\u00dfgeblich beteiligt war er au\u00dferdem an der Herausgabe des Buches \u201e\u00c4rztli-ches Schicksal unter Verfolgung 1933 \nbis 1945\u201c. Drexler setzt sich daneben als \nBeiratsmitglied im F\u00f6rderverein der Ge-denkst\u00e4tte Hadamar f\u00fcr die Aufarbei-tung von NS-Eu-\nthanasie-Verbre-\nchen ein. Prof. Dr. phil. \nBenno Hafeneger , \nemeritierter Pro-fessor f\u00fcr Erzie-hungswissenschaf-\nten der Philipps-Universit\u00e4t Marburg, ist \nAutor und Herausgeber zahlreicher Schriften u. a. f\u00fcr die Friedrich-Ebert-\nStiftung. Au\u00dferdem geh\u00f6rt er der Re-\ndaktion des Journals f\u00fcr politische Bil-dung an. Seine Forschungsschwerpunk-\nte sind Jugendbildung, Jugendkulturen \nund Rechtsextremismus. Hafeneger war Leiter der Forschungsgruppe der Lan-des\u00e4rztekammer Hessen zur geschichtli-\nchen Aufarbeitung der \u00c4rztekammern \n1887\u20131956 und Mitautor des gleichna-migen Buches. \nFoto: Katja K\u00f6lsch\nFoto: privat\u00c4rztekammer\n170 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022S3-Leitlinie Komplement\u00e4rmedizin in der Behandlung \nvon onkologischen Patienten \u2013 kritische Betrachtung\nIm Juli 2021 wurde die S3-Leitlinie Kom-\nplement\u00e4rmedizin in der Behandlung von \nonkologischen PatientInnen ver\u00f6ffentlicht [1]. Unter der Koordination von Prof. \nDr. med. Jutta H\u00fcbner (Friedrich-Schiller-\nUniversit\u00e4t Jena) und unter Federf\u00fchrung der Deutschen Krebsgesellschaft, der Deutschen Gesellschaften f\u00fcr H\u00e4matolo-\ngie und Medizinische Onkologie, f\u00fcr Gy-\nn\u00e4kologie und Geburtshilfe sowie f\u00fcr Ra-dioonkologie wurden 155 Empfehlungen \nund Statements zum Einsatz komplemen-\nt\u00e4rmedizinischer Verfahren in der Be-handlung von onkologischen Patienten er-\narbeitet und konsentiert. \nErkl\u00e4rtes Ziel der Leitlin ie war es, f\u00fcr alle in \nder Onkologie T\u00e4tigen ein pr\u00e4zises Nach-schlagewerk zu erstellen, das es erm\u00f6g-\nlicht, Fragen von Krebsbetroffenen evi-\ndenzbasiert zu beantworten. Mit diesem Werk sollen alle in der Onkologie t\u00e4tigen \nBerufsgruppen in die Lage versetzt wer-\nden, aktiv Empfehlungen in diesem Be-reich auszusprechen, aber auch von pro-\nblematischen Ma\u00dfnahmen und Verfahren \nabzuraten. In einer avisierten Patienten-version sollen auch onkologische Patien-tinnen eine Orientierungshilfe im Bereich \nKomplement\u00e4rmedizin bekommen.\nBevor auf einige Details der Leitlinie ein-gegangen wird, soll die Komplement\u00e4r-\nmedizin kurz definiert werden. \n\u2022 Unter Komplement\u00e4rmedizin versteht \nman ein breites Spektrum von Diszipli-nen und Behandlungsmethoden au\u00dfer-\nhalb der klassischen Medizin (Schulme-\ndizin), die erg\u00e4nzend zur Schulmedizin eingesetzt werden.\nDavon abzugrenzen ist die\n\u2022  Alternativmedizin als Sammelbezeich-\nnung f\u00fcr Behandlungsmethoden, die \nsich als Alternative zur der wissen-\nschaftlich begr\u00fcndeten klassischen Me-dizin verstehen [2].\nLetztere spielt in der Onkologie eine nicht \nzu untersch\u00e4tzende Rolle. Sicher handelt es sich um ein schlecht erforschtes Ge-biet. Aber zahlreiche Patienten wenden \nauch bei onkologischen Problemen alter-\nnative Methoden an. Bei einer Zahl von sch\u00e4tzungsweise rund 15.000 Geisthei-\nlern in Deutschland [3], um nur eines von vielen alternativen Heilangeboten bei \nKrebs zu nennen, wird deutlich, dass alter-\nnative Behandlungsangebote sehr pr\u00e4sent sind. Bedauerlicherweise fehlt diese The-\nmatik in der neuen Leitlinie. \nWenngleich die Zielgruppe der \u00c4rzte wis-sen sollte, dass die alternative Medizin in der Onkologie alles andere als eine echte \nAlternative darstellt, w\u00e4ren Stellungnah-\nmen zu diesen eher als Pseudomedizin zu betrachtenden Behandlungsformen insbe-\nsondere f\u00fcr die kommende PatientInnen-\nVersion wichtig gewesen, zumal in der ak-tuellen Politik zwei der im Bundestag repr\u00e4-\nsentierten Parteien die alternative Medizin, \nbzw. einige ihrer Methoden propagieren. In der Onkologie gibt es mittlerweile gu-te Evidenz daf\u00fcr, dass die Konzepte der \nalternativen Medizin in der Onkologie \nnicht erfolgreich sind und mit deutlich schlechteren \u00dcberlebenschancen ein-\nhergehen [4]. Diese Evidenz h\u00e4tte in der \nVersion f\u00fcr Patientinnen und Patienten deutlich herausgestellt werden sollen.\nAufbau der Leitlinie\nDie Thematik Komplement\u00e4rmedizin wur-\nde in der Leitlinie [1] in vier Bereiche ge-\ngliedert und die Evidenz zu einzelnen Me-thoden dazu aufgearbeitet\n1. Medizinische Systeme \u2013 dazu geh\u00f6ren \nAkupunktur, Akupressur, anthroposo-phische Medizin, Hom\u00f6opathie und klassische Naturheilverfahren wie die \nBalneotherapie.\n2. Mind-Body-Verfahren \u2013 unter anderem \nMeditation, Mindfulness-based Stress \nReduction, Tai-Chi, Qigong und Yoga.\n3. Manipulative K\u00f6rpertherapien \u2013 diese \nreichen von Bioenergiefeldtherapien \nwie Reiki \u00fcber Chirotherapie/Osteopa-\nthie/Cranio-Sakrale-Therapie, Hyper-therapie, Reflextherapie, schwedische \nMassage und Shiatsu bis \u00fcber Sport und \nBewegung allgemein.\n4. Biologische Therapien \u2013 in diesem von \nzwei Arbeitsgruppen bearbeiteten \nBlock ging es um den Einsatz von Vita-\nminen, Mineralstoffen, sekund\u00e4ren Pflanzenstoffen und speziellen Ern\u00e4h-\nrungsweisen, zum Beispiel der ketoge-nen Di\u00e4t. Auch Phytotherapeutika wie \ndie Misteltherapie wurden in diesem \nBereich analysiert und bewertet.\nAuf insgesamt 630 Seiten der Langversion \nwerden die verschiedenen Kapitel darge-\nstellt. Positiv ist, dass sowohl Aspekte der Verbesserung der Heilungschancen als auch der Linderung von unerw\u00fcnschten Wirkun-\ngen diskutiert wurden. So findet der Leser \nzahlreiche hilfreiche Informationen zum Umgang mit der Komplement\u00e4rmedizin.\nKritische Stellungnahme  \nzur Leitlinie [1]\nSicher war es \u00fcberf\u00e4llig, wichtig und richtig, \nein solches Werk zu erarbeiten. Auch soll durch diese kritische Betrachtung der Ver-\ndienst aller an der Leitlinie beteiligten Per-\nsonen in keiner Weise geschm\u00e4lert werden. Jedoch erscheint es ebenso wichtig, auf eini-\nge Schwachstellen hinzuweisen, in der Hoff-\nnung, dass in zuk\u00fcnftigen Aktualisierungen und \u00dcberarbeitungen die eine oder andere \nvon ihnen beseitigt werden kann [1].\nA) Ern\u00e4hrung: Ein sehr wichtiges Thema \nbei der Betreuung onkologischer Patien-\ntInnen ist die Ern\u00e4hrung. Viele PatientIn-\nnen nehmen Fehler bei der Ern\u00e4hrung als eine der wesentlichen Ursachen f\u00fcr die \nEntstehung von Krebs an. Dar\u00fcber hinaus \ngibt es zahllose Krebsdi\u00e4ten, von denen einige auch gemeinsam mit Methoden der klassischen Medizin gegeben werden sol-\nlen. Auch das Fasten spielt eine wichtige \nRolle. Dieses soll rund um eine Chemothe-rapie die Toxizit\u00e4t reduzieren und die Le-\nbensqualit\u00e4t verbessern. Leider wird diese \nThematik in der Leitlinie nicht erw\u00e4hnt. Dies gilt bedauerlicherweise auch f\u00fcr die \nS3-Leitline der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \nErn\u00e4hrungsmedizin e. V. (DGEM) zur kli-nischen Ern\u00e4hrung in der Onkologie [5].\nB) Supportivtherapien:  Die Leitlinie [1] \nbeschreibt und bewertet unterschiedliche komplement\u00e4rmedizinische Ma\u00dfnahmen \nbei Problemen, die durch eine onkologi-\nsche Behandlung hervorgerufen wurden. In einigen Kapiteln vermisst man jedoch \nwichtige Informationen. Als Beispiel sei Ansichten und EinsichtenHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 171die Mukositis genannt, die sowohl bei \nChemotherapie als auch bei Strahlenthe-\nrapie auftreten kann. Die Leitlinie trennt \nhier nicht deutlich zwischen oraler und in-\ntestinaler Mukositis und auch nicht, ob \ndiese durch Strahlentherapie, Chemothe-\nrapie oder eine Kombination von beiden \nausgel\u00f6st wurde. F\u00fcr weniger mit der Ma-\nterie vertraute Personen w\u00e4re grunds\u00e4tz-\nlich der Hinweis auf die allgemeinen Ma\u00df-\nnahmen zur Pr\u00e4vention und insbesondere \nzur standardisierten Mundpflege wichtig \ngewesen, die in der S3-Leitlinie Supportive \nTherapie bei onkologischen PatientInnen \nbeschrieben sind [6]. Die Leitlinie Kom-\nplement\u00e4rmedizin selbst erw\u00e4hnt Na-\ntriumselenit und Zink als M\u00f6glichkeiten, \ndie insbesondere bei Bestrahlung gegeben \nwerden k\u00f6nnen und Vitamin E, das nicht \nzum Einsatz kommen soll. Allerdings wer-\nden drei interessante Behandlungsoptio-\nnen nicht erw\u00e4hnt:\n\u2022Honig: Von der Mucositis Study Group \nder Multinational Association of Sup-\nportive Care in Cancer/International \nSociety of Oral Oncology (MASCC/\nISOO) wurde eine positive Empfehlung \nf\u00fcr Honig ausgesprochen, nachdem \nsich Honig (nicht jedoch Manukaho-\nnig) in zahlreichen Studien zur Pr\u00e4ven-\ntion und Therapie der Mundschleim-\nhautentz\u00fcndungen unter Strahlenthe-\nrapie, Strahlentherapie in Kombination \nmit Chemotherapie und Chemothera-\npie als sinnvoll herausgestellt hat [7, 8]. \nDar\u00fcber hinaus werden die Optionen\n\u2022Kryotherapie (bei Chemotherapie) [9] \nund\n\u2022Kaltlichtlaser (low level laser therapy), \nderen positiver Effekt ebenfalls in Meta-\nAnalysen nachgewiesen wurde [10].\nC) Entit\u00e4tsspezifische Empfehlungen:  Wie \nin der klassischen Medizin kann auch in der \nKomplement\u00e4rmedizin davon ausgegan-\ngen werden, dass nicht jede komplemen-\nt\u00e4rmedizinische Behandlungsoption bei je-\nder Tumorentit\u00e4t wirkt. F\u00fcr Praktiker ist es \nsicherlich hilfreich, entit\u00e4tsspezifische \nKonzepte an die Hand zu bekommen. Das \ngleiche gilt auch f\u00fcr therapiespezifische \nEmpfehlungen, denn komplement\u00e4rmedi-\nzinische Ma\u00dfnahmen, die wom\u00f6glich bei \nStrahlentherapie sinnvoll sind, m\u00fcssen \nnicht notwendigerweise in Kombination \nmit einer Hormontherapie sinnvoll sein. Solche entit\u00e4tsspezifischen und therapie-\nspezifischen Empfehlungen finden sich nur \nselten, bzw. sind nur vereinzelt aus den \nEmpfehlungen herauszulesen. In manchen \nLeitlinien, z. B. S3-Leitlinie Diagnostik, \nTherapie und Nachsorge der Patientin mit \nZervixkarzinom [11] finden sich Kapitel \nzur komplement\u00e4ren Onkologie. Aller-\ndings sind diese nicht in allen Leitlinien an-\nzutreffen, z. B. S3-Leitlinie Diagnostik, \nTherapie und Nachsorge maligner Ovarial-\ntumoren [12]. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert ge-\nwesen, die entit\u00e4tsspezifischen Informa-\ntionen zur komplement\u00e4ren Onkologie in \nder Leitlinie zumindest f\u00fcr die h\u00e4ufigsten \nTumorentit\u00e4ten zu b\u00fcndeln.\nD) Anthroposophische Misteltherapie:  \nBei der Misteltherapie wurde die anthro-\nposophische Misteltherapie ausgeklam-\nmert. Auch Studien zu Misteltherapie, die \neklatante methodische M\u00e4ngel aufweisen, \nscheinen gemeinsam mit guten Studien \nquasi in einen Topf geworfen zu sein. \nGl\u00fccklicherweise entstand aus der Diskus-\nsion der Konsens, \u201edass die Daten f\u00fcr eine \nklare abschlie\u00dfende Bewertung der Wirk-\nsamkeit von Mistelpr\u00e4paraten zur Verl\u00e4n-\ngerung der Gesamt\u00fcberlebenszeit von \nKrebspatienten in der Gesamtheit aller \nTumorentit\u00e4ten nicht ausreichen\u201c. \nE) Umgang mit den nicht in der Leitlinie er-\nw\u00e4hnten Methoden:  Hier w\u00e4re es sinnvoll, \nallgemeine Ratschl\u00e4ge zu geben, wie und \nwo sich m\u00f6glicherweise Informationen zu \nnicht in der Leitlinie erw\u00e4hnten Methoden \nfinden lassen und wie mit solchen Behand-\nlungsangeboten allgemein umzugehen ist.\nF) Zur Bewertung der Methoden:  Grund-\ns\u00e4tzlich ist das Bewertungskonzept nicht \nzu beanstanden. Allerdings w\u00e4re es sinn-\nvoll gewesen, die Empfehlungen der Leitli-\nnie nicht eindimensional auf die Wirksam-\nkeit auszurichten. Da Sicherheit und Kos-\nten ebenfalls relevante Gr\u00f6\u00dfen in der Me-\ndizin sind, ist eine negative Bewertung al-\nlein aufgrund fehlender Wirksamkeit zwar \nzutreffend, aber ungl\u00fccklich. \nG) Aufkl\u00e4rung der Patienten:  Unbestreit-\nbar ist es wichtig, PatientInnen \u00fcber Kom-\nplement\u00e4rmedizin und deren Chancen \nund Risiken zu informieren. Allerdings ist \ndavon auszugehen, dass die Umsetzung der Forderungen, die sich aus der Leitlinie \nergeben, die Situation an den onkologi-\nschen Zentren weiter versch\u00e4rfen wird. \nH) Interessenskonflikte: Eine Recherche \nder ZEIT zeigte, dass Esoteriker, die deut-\nschen Hochschulen unterwandern, und \nprivate Geldgeber die Verbreitung von \nHom\u00f6opathie und anderen medizinischen \nSystemen an medizinische Fakult\u00e4ten f\u00f6r-\ndern [13]. Danach z\u00e4hlte das Internetpro\njekt www.esowatch.com deutschlandweit \n17 Hochschulen mit pseudowissenschaft-\nlichen Lehr- und Forschungsangeboten. \nVor diesem Hintergrund scheint auch eine \ngewisse Skepsis der Leitlinie gegen\u00fcber \nangebracht, da einige Mandatstr\u00e4ger als \nProtagonisten nicht evidenzbasierter Ver-\nfahren bekannt sind. Sicherlich wurden \nvon den Mandatstr\u00e4gern finanzielle Inte-\nressenkonflikte offengelegt. Allerdings \nweisen Diskussionen um Hom\u00f6opathie \nund Anthroposophie beinahe pseudoreli-\ngi\u00f6se Z\u00fcge auf. Inwiefern Voreingenom-\nmenheit und non- pekuni\u00e4re Interessen-\nkonflikte Entscheidungen in dieser Leitli-\nnie beeinflusst haben, muss offenbleiben.\nFazit\nDie Leitlinie Komplement\u00e4rmedizin stellt \nzweifelsfrei einen Meilenstein dar, denn es \nist erstmals gelungen, ein konsentiertes \nWerk zu einer wichtigen Therapierichtung \nzu erstellen, das eine evidenz-basierte \nOrientierung in diesem sonst eher un-\n\u00fcbersichtlichen und von Meinungen domi-\nnierten Bereich der Komplement\u00e4rmedi-\nzin gibt. Allerdings bleiben einige W\u00fcn-\nsche offen, die hoffentlich in zuk\u00fcnftigen \nAktualisierungen ber\u00fccksichtigt werden.\nProf. Dr. med. \nKarsten M\u00fcnstedt\nChefarzt an der\nFrauenklinik am\nOrtenau Klinikum\nin Offenburg\nE-Mail: karsten. \nmuenstedt@ \nortenau-klinikum.de                                    \nDie Beitr\u00e4ge in der Rubrik \u201eAnsichten & \nEinsichten\u201c geben nicht unbedingt die Mei-\nnung der Redaktion wieder. Die Literatur-\nhinweise finden sich in der Online-Ausgabe. \nFoto: privatAnsichten und EinsichtenOnline-Ausgabe  | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Ansichten und Einsichten\nLiteratur zum Artikel:\nS3-Leitlinie Komplement\u00e4rmedizin in der Behandlung \nvon onkologischen Patienten \u2013 kritische Betrachtung\nvon Prof. Dr. med. Karsten M\u00fcnstedt\n[1] https://www.leitlinienprogramm- \nonkologie.de/leitlinien/ \nkomplementaermedizin/\n[2] https://www.nccih.nih.gov/health/\ncomplementary-alternative-or-inte-grative-health-whats-in-a-name;  Zugang 16.08.2021.\n[3] https://www.focus.de/gesundheit/\nratgeber/psychologie/geistheilung-\ndas- gefaehrliche-geschaeft-der-alter-\nnativmedizin_id_8538789.html;  Zugang 20.08.2021)\n[4] Johnson SB, Park HS, Gross CP, Yu JB. \nUse of alternative medicine for cancer and its impact on survival. J Natl Can-\ncer Inst 2018; 110. doi: 10.1093/jnci/\ndjx145.\n[5] Arends J, Bertz H, Bischoff S, Fietkau \nR, Herrmann HJ, Holm E, Horneber M, H \u00fc t t e r e r  E ,  K \u00f6 r b e r  J ,  S c h m i d  I .  K l i n i -\nsche Ern\u00e4hrung in der Onkologie \u2013 \nS3-Leitline der Deutschen Gesell-schaft f\u00fcr Ern\u00e4hrungsmedizin e. V. (DGEM) in Kooperation mit der Deut-\nschen Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie \nund Onkologie e. V. (DGHO), der Ar-beitsgemeinschaft \u201eSupportive Ma\u00df-\nnahmen in der Onkologie, Rehabilitati-\non und Sozialmedizin\u201c der Deutschen Krebsgesellschaft (ASORS) und der \u00d6sterreichischen Arbeitsgemeinschaft \nf\u00fcr klinische Ern\u00e4hrung (AKE). Aktuel-le Ern\u00e4hrungsmedizin 2015; 40: 1\u201374. \ndoi: 10.1055/s-0035\u20131552741.\n[6] https://www.leitlinienprogramm-on\nkologie.de/fileadmin/user_upload/\nDownloads/Leitlinien/Supportivthe-rapie/LL_Supportiv_Langversion_ 1.3.pdf; Zugang 21.08.2021\n[7] Yarom N, Hovan A, Bossi P, Ariyawar-\ndana A, Jensen SB, Gobbo M, Saca-\nHazboun H, Kandwal A, Majorana A, \nOttaviani G, Pentenero M, Nasr NM, Rouleau T, Lucas AS, Treister NS, Zur \nE, Ranna V, Vaddi A, Barasch A, Lalla \nRV, Cheng KKF, Elad S; Mucositis Stu-dy Group of the Multinational Asso-ciation of Supportive Care in Cancer/ \nInternational Society of Oral Oncolo-\ngy (MASCC/ISOO). Systematic re-view of natural and miscellaneous \nagents, for the management of oral \nmucositis in cancer patients and clini-cal practice guidelines \u2013 part 2: ho-\nney, herbal compounds, saliva stimu-\nlants, probio\ntics, and miscellaneous \nagents. Support Care Cancer 2020; 28: 2457 \u201372.\n doi: 10.1007/s00520\u2013 \n019\u201305256\u20134.\n[8] M\u00fcnstedt K, M\u00e4nnle H. What is wrong \nwith the meta-analyses on honey and \noral mucositis due to cancer thera-pies? Complement Ther Med 2020;49: 102286. doi: 10.1016/ j.ctim. \n2019.102286. [9] Park SH, Lee HS. Meta-analysis of \noral cryotherapy in preventing oral \nmucositis associated with cancer therapy. Int J Nurs Pract 2019; 25: \ne12759. doi: 10.1111/ijn.12759.\n[10] Lai CC, Chen SY, Tu YK, Ding YW, Lin \nJJ. Effectiveness of low level laser the-\nrapy versus cryotherapy in cancer \npatients with oral mucositis: syste-matic review and network meta-ana-\nlysis. Crit Rev Oncol Hematol \n2021;160: 103276. doi: 10.1016/j.critrevonc. 2021.103276.\n[11] https://www.awmf.org/uploads/\ntx_szleitlinien/032- 033OLl_S3_Di-agnostik_Therapie_Nachsorge_Zer-\nvixkarzinom_2021\u201305.pdf; Zugang \n22.08.2021\n[12] https://www.leitlinienprogramm-\nonkologie.de/fileadmin/user_upload/Downloads/Leitlinien/Ovarial-\nkarzinom/Version_5/LL_Ovarial-\nkarzinom_Langversion_5.01_Kon-sultation.pdf; Zugang 22.08.2021\n[13] https://www.zeit.de/zeit-wis\nsen/2011/04/Dossier-Esoterik- Esoterisierung; Zugang 15.08.2021172 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Pionier des Heilfastens\nOtto Buchinger (1878\u20131971) \nAm Eingang zum Krankenhaus im nord-\nhessischen Witzenhausen erinnert eine \nGedenktafel an den hessischen Arzt Dr. med. Otto Buchinger, der hier vor gut \n100 Jahren die Methode des sogenannten \nHeilfastens entwickelte. Wer war dieser Otto Buchinger? Und wie kam es zur Ent-wicklung seiner heute international ver-\nbreiteten Methode des \u201eHeilfastens\u201c im \nRahmen einer integrativen Medizin, die sich auf traditionelle Urspr\u00fcnge in der \nVolksmedizin (Stichwort \u201eKneipp\u201c-Ver-\nfahren) und auf den aktuellen Lifestyle-Trend der Wiederkehr des in religi\u00f6sen \nGemeinschaften seit Jahrtausenden ver-\nwurzelten Fastens begr\u00fcndet?\nKindheit, Jugend und Studium\nOtto Buchinger wurde am 16. Februar 1878 in Darmstadt geboren. Sein Vater \nwar der Regierungsrat Johann Buchinger \n(1845\u20131896), verheiratet mit Amalie, geb. Busch (1848\u20131918), der als gro\u00df-\nherzoglich-hessischer Regierungsassessor \nDienst tat. Mit seinem Bruder Hans (geb. 1880) ver-brachte Otto eine ungetr\u00fcbte Kindheit in \nder Residenzstadt Darmstadt zwischen \nKarl-May-Lekt\u00fcre, Waldwandern, Eislau-fen im Winter und K\u00e4fer sammeln im Som-\nmer, die jedoch vom fr\u00fchen Tod des Va-\nters im Jahr 1896 \u00fcberschattet wurde. Das Abitur am Gymnasium zu Darmstadt h\u00e4t-te er um Haaresbreite nicht bestanden: \nMathematik ungen\u00fcgend. \n1897 versuchte sich Buchinger mit finan-zieller Unterst\u00fctzung eines Bruders seiner \nMutter als Student der Rechtswissen-\nschaft an der Universit\u00e4t Gie\u00dfen, wechsel-te jedoch bald zur Medizin, da hier die \nVorlesungen weniger fr\u00fch stattfanden. \nBuchinger wurde Korpsstudent. Geschlif-fenwerden, Kneipen und politische \nKampfreden pr\u00e4gten den Alltag und hin-\nterlie\u00dfen bei Buchinger eine Aversion ge-gen die damals \u00fcblichen Trinksitten (heu-te \u201eKoma-Saufen\u201c). Nach seinem sp\u00e4teren \nEinstellungswandel trat er aus seinem \nKorps wegen des dort vorherrschenden Trinkzwanges aus, stand jedoch nach der Abschaffung dieses \nZwanges wieder auf \nder Mitgliederliste.\nPr\u00e4gend f\u00fcr sein wei-\nteres Leben wurde je-\ndoch nicht das Korps, sondern ein h\u00e4uslicher Philosophenkreis, an \ndem auch sein Freund \nAlbert Klein, sein ehe-maliger Lehrer August \nMesser (1867\u20131937) \nund der Philosophie-professor Reinhard \nStrecker (1876\u20131954) \nteilnahmen. Zwischen den Semestern absol-vierte er im Gie\u00dfener \nInfanterieregiment \n116 zusammen mit seinem Bruder die Ein-\nj\u00e4hrigen-Dienstzeit \nund setzte anschlie-\u00dfend sein Studium im Wintersemester \n1899/1900 in M\u00fcnchen fort. Am 30. De-\nzember 1901 wurde er approbiert.\nDie erste berufliche T\u00e4tigkeit f\u00fchrte Bu-chinger in das Ruhrgebiet, wo er einen \nKassenarzt vertrat. Der dortige Arbeitsall-\ntag wirkte auf ihn \u00e4u\u00dferst ern\u00fcchternd. Nebenher begann Buchinger eine psycho-\nlogisch-psychiatrische Promotion mit dem \nTitel \u201eSymptom der Personenverken-nung\u201c. Die Arbeit uferte aus und wurde nie abgeschlossen. Ein neuer Versuch war er-\nfolgreich, Buchinger schrieb in sechs Wo-\nchen ein Heft zu dem Thema \u201eWie ver\u00e4n-dert Pepsin die elektrische Leitf\u00e4higkeit \nder Milch?\u201c, die 1902 als Dissertation mit \n\u201erite\u201c anerkannt wurde. \nVom Marinearzt zum Fastenarzt\nBuchinger entschloss sich schlie\u00dflich zu \neiner T\u00e4tigkeit als Marinearzt und trat sei-\nnen Dienst auf der Nordseestation in Wil-helmshaven an. Sein erster Einsatz auf ho-her See erfolgte 1902 als Unterarzt auf \ndem Torpedoboot D 9. Ab Mai 1903 dien-\nte er auf der SMS Hertha als Begleiter von Prinz Adalbert von Preu\u00dfen (1884\u20131948) in einem ostasiatischen Kreuzergeschwa-\nder. \u00dcber Aden, Ceylon und Singapur ging \nes bis nach Tsingtau, dann weiter nach Ko-rea (August 1903) und schlie\u00dflich nach Wladiwostok. In Japan besuchte er Naga-\nsaki und die heilige Stadt Kioto. Buchinger \nerhielt den siamesischen Kronenorden 3. Klasse und war damit siamesischer Offi-\nzier auf Lebenszeit. Auf der R\u00fcckreise \n\u00fcber die Seychellen gelangte er nach Deutsch-Ostafrika (heute Tansania). Im Gegensatz zu vielen deutschen Kultur-\nimperialisten w\u00e4hrend der deutschen  \nKolonialzeit betrachtete Otto Buchinger fremde V\u00f6lker und Kulturen als den euro-\np\u00e4ischen gleichwertig. Die Kolonialpolitik \ndes Kaiserreichs bezeichnete er einmal als \u201eSchuldbuch des wei\u00dfen Mannes\u201c. \u00dcber \nWestafrika wurde Kurs auf Pir\u00e4us genom-\nmen, wo Buchinger die Akropolis bestaun-te, bevor er in Neapel mit Kaiser Wil-\nhelm II. (1859\u20131941) Bekanntschaft \nmachte. 1905 erfolgte ein kurzer Einsatz auf der SMS M\u00fcnchen von Kiel aus in die Ostsee, \ndann nach Norwegen mit Bergen und \nTrondheim, bevor es 1907/08 mit der SMS Panther nach S\u00fcdamerika, Westin-Medizingeschichte\nDr. med. Otto Buchinger\nFoto: privatHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 173dien und Westafrika ging, wo er Sierra \nLeone, Liberia und Togo besuchte. Auf \nSee war gen\u00fcgend Zeit zu Lekt\u00fcre, Bu-chinger studierte die Werke Nietzsches \nund besch\u00e4ftigte sich weiterhin mit sei-\nnem Lieblingsautor Goethe.Auf der SMS Panther besch\u00e4ftigte sich Bu-chinger erstmals mit Fragen der Lebensre-\nform, dem Monismus, Askese und Sozialis-\nmus. Er begann 1907, Vortr\u00e4ge \u00fcber Tro-penhygiene und Lebensreform an Bord zu \nhalten und praktizierte die damals popul\u00e4-\nre Hans-J\u00f6rg-M\u00fcller-Gymnastik. Am 17. Oktober 1907 wurde Buchinger \nzum Stabsarzt ernannt. Im Januar 1908 \nschlug die SMS Panther vor Swakopmund Leck, drohte unterzugehen und wurde in letzter Sekunde von der herbeieilenden \nSMS Aline Woermann gerettet. Das Schiff \nwurde in Kapstadt repariert, wo Buchinger unverhofft auf seine ehemalige Darmst\u00e4d-\nter Jugendfreundin Anna Elisabeth (Else) \nSander (1874\u20131968) traf. Buchinger ent-schloss sich in S\u00fcdafrika zur Ehe, nachdem \ner 1905 eine bereits erfolgte Verlobung \nauf lntervention seiner dominanten Mut-ter hatte zur\u00fccknehmen m\u00fcssen. Otto Buchinger und Else Sander heirateten am \n12.\nDezember 1908 und zogen nach Wil-\nhelmshaven. Ihre Kinder Hans (geb. 1910), Hertha (geb. 1912), Otto (geb. \n1913), und Maria (geb. 1916) wuchsen \nzun\u00e4chst dort und sp\u00e4ter in Flensburg und Witzenhausen auf.\nDie Alkoholfrage \nund die Entlassung aus der Marine\nIm Laufe seiner Jahre als Marinearzt wurde \nf\u00fcr Buchinger die Alkoholfrage immer wichtiger. 1909 gr\u00fcndeten der Kapit\u00e4n-\nleutnant Karl Hinckeldeyn, Oberleutnant \nWalter Goethe, Oberleutnant Heinz Kra-schutzki, Oberleutnant Hans Paasche und \nder Marineoberzahlmeister Haberer einen \nMarine-Alkoholgegnerbund. Buchinger trat sofort bei. Auch in den Guttempleror-den \u201eZum sicheren Kurs\u201c lie\u00df er sich im \nOktober 1909 gemeinsam mit seiner Frau \naufnehmen. Seit 1911 betrieb er hom\u00f6o-pathische Studien und erwarb das Recht, \neine eigene hom\u00f6opathische Apotheke zu \nf\u00fchren.1909/10 verbrachte Buchinger in Wil-\nhelmshaven und Kiel, bis er auf der SMS \nW\u00fcrttemberg eingesetzt wurde. 1910 setzte er seinen Dienst an der Torpedo-\nschule M\u00fcrwik fort und wohnte mit seiner \nFamilie im nahegelegenen Flensburg. Als 1914 der Erste Weltkrieg ausbrach, zo-\ngen selbst Wanderv\u00f6gel, Guttempler und \nLebensreformer singend in den Krieg. So auch Buchinger. Er diente anfangs als Arzt an Bord des Admiralschiffes Roon und \nwurde dann nach einem Erholungsurlaub \nf\u00fcr fast drei Jahre als Chefarzt an das  Quarant\u00e4ne-Festungslazarett Cuxhaven  \nbeordert. \nNoch vor Kriegsende erkrankte er im Sep-tember 1917 an einer lakun\u00e4ren Mandel-\nentz\u00fcndung mit septischem Gelenkrheu-\nmatismus und entrann nur \u00e4u\u00dferst knapp dem Tode. Er \u00fcberlebte bord- und garni-sondienstunf\u00e4hig als Invalide, an zwei St\u00f6-\ncken gehend, mit einer kaum funktionie-\nrenden Leber. Mit der Verleihung des Ti-tels \u201eMarine-Generaloberarzt\u201c wurde Bu-\nchinger im M\u00e4rz 1918 aus dem aktiven \nDienst entlassen. Eine Kur im Wiesbade-ner Offiziersgenesungsheim verlief erfolg-\nlos und st\u00fcrzte Buchinger in eine tiefe Ver-\nzweiflung \u00fcber seine zuk\u00fcnftige Existenz. Erst durch eine Fastenkur bei Dr. Gustav Riedlin (1862\u20131949) in Freiburg aktivier-\nte er seine Kr\u00e4fte der Selbstheilung und \nwidmete sich nach dieser pr\u00e4genden Selbstheilungserfahrung in seinem weite-\nren Schaffen zunehmend der Entwicklung \nder nach ihm benannten Methode des Heilfastens.\nFastenarzt in Witzenhausen \n und Bad Pyrmont\nZun\u00e4chst wurde er jedoch f\u00fcr ein Jahres-\nSal\u00e4r von nur 600 Reichsmark Dozent f\u00fcr Tropenhygiene an der Deutschen Koloni-\nalschule in Witzenhausen. Er arbeitete \nhier die n\u00e4chsten 16 Jahre, hatte aber, nach dem Verlust der deutschen Kolo-\nnien, wenig zu tun und gen\u00fcgend Zeit \nf\u00fcr private Besch\u00e4ftigungen. Nach drei-j\u00e4hriger Vorarbeit er\u00f6ffnete er 1920 in Witzenhausen das Kurheim Dr. Otto Bu-\nchinger, auch um seine Familie besser er-\nn\u00e4hren zu k\u00f6nnen. Ende 1924 gr\u00fcndete er den \u201eLichthort-Bund\u201c und hielt im ve-\ngetarischen Restaurant \u201ePomona\u201c Vor-\ntr\u00e4ge. 1930 entschloss er sich zu einer Weiterbildung und studierte an der \n\u201eAtemschule\u201c Schlaffhorst-Andersen bei \nCelle. Durch seine vielf\u00e4ltigen Beziehungen zur \nLebensreform-Bewegung fanden sich im \nLaufe ungew\u00f6hnliche Pers\u00f6nlichkeiten in seiner Klinik ein wie der Endzeitprophet \nLouis Haeusser (1881\u20131927), der Roh-\nkostprediger Gusto Gr\u00e4ser (1879\u20131958), der Dadaist Johannes Baader (1875\u20131955), der Metaphysiker Fritz \nQuade (1848\u20131944), aber auch etablierte \nZeitgenossen wie der Verleger Eugen Die-derichs (1867\u20131930), die Schauspielerin \nLil Dagover (1887\u20131980), der Extremtau-\ncher und lchthyologe Hans Hass (1919\u20132013), Romano Guardini \n(1885\u20131968), Klara May (1864\u20131944) \noder Winifred Wagner (1897\u20131980), die Leiterin der Bayreuther Festspiele. Einer der Kurg\u00e4ste, Heinrich Sch\u00f6ndube, \n\u00fcberzeugte Buchinger von der Notwen-\ndigkeit der Auswanderung nach Mexiko, u m  d o r t  e i n  S a n a t o r i u m  z u  g r \u00fc n d e n .  B u -\nchinger lernte Spanisch und hatte bereits \nseine Praxisr\u00e4ume in Deutschland gek\u00fcn-digt, als in Mexiko die Revolution aus-\nbrach. Daraufhin nahm Buchinger eine \nChefarztstelle in einem Sanatorium bei Berlin an, das sich als Zentrum der Religi-onsgemeinschaft um Jakob Lorber \n(1800\u20131864) entpuppte.\nNach einigen Monaten k\u00fcndigte Buchin-ger, da sich in Witzenhausen im soge-\nnannten Werra-Schl\u00f6sschen neue Praxis-\nr\u00e4ume gefunden hatten und ihm auch wieder seine Dozentenstelle an der Kolo-nialschule zur Verf\u00fcgung gestellt wurde, \ndie ihm dann 1933 von den Nationalsozia-\nlisten endg\u00fcltig entzogen wurde. Das Jahr 1933 war insofern ein Einschnitt, \nda Buchingers \u00fcberaus reservierte Hal-\ntung zum Nationalsozialismus allgemein bekannt war und vor allem seine Ehefrau \nElsbet als \u201eHalbj\u00fcdin\u201c anhaltenden Schika-\nnen und gesetzlichen Nachteilen ausge-setzt war. Schon 1933 vergrub Buchinger \nin weiser Voraussicht seinen Bestand an \nverbotenen B\u00fcchern und Schriften im ei-genen Garten. Im November 1935 verleg-te Buchinger seine Klinik vom nordhessi-\nchen Witzenhausen nach Niedersachsen \nin die Kur- und Qu\u00e4kerstadtstadt Bad Pyr-mont. Die genaueren Umst\u00e4nde dieses \nWechsels sind bis heute im Stadtarchiv \nvon Witzenhausen gut dokumentiert und geben eindrucksvolle Zeugnisse vom All-\ntag im Nationalsozialismus in dieser hessi-\nschen Kleinstadt.Medizingeschichte174 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Auch das Unternehmen in Bad Pyrmont \nwurde ein Erfolg, die Klinik z\u00e4hlte bald zu \nden besten Adressen der Stadt. Pers\u00f6nlichkeiten wie \nZarah Leander (1907\u20131981), \nArnold Krumm-Heller (1879\u20131949), Grethe Weiser (1903\u20131970), Hilde Koerber (1906\u20131969), \nFelix Graf Luckner (1881\u20131966) oder \nLudwig Erhard (1897\u20131977) suchten und fanden hier Heilung. Der Erfolg wurde Bu-\nchinger (wie bereits zuvor in Witzenhau-\nsen) nicht von allen Pyrmontern geg\u00f6nnt. Gegenkr\u00e4fte stellten sich ein. 1938 zwang \ndie \u00f6rtliche Parteif\u00fchrung der NSDAP Bu-\nchinger, f\u00fcr die NSV-Winterhilfe mit einer Sammelb\u00fcchse von Haus zu Haus zu zie-hen. Im gleichen Jahr unternahm er mit \nseinem langj\u00e4hrigen Freund, dem Sozial-\ndemokraten Georg Decker (1887\u20131964), eine Italienreise nach Venedig, Rom und \nNeapel. Nach seiner R\u00fcckkehr wurde ihm \nvom Bad Pyrmonter NS-B\u00fcrgermeister Hans Zuchhold und dem Kurdirektor Georg Gallion (1869\u20131974) untersagt, \nsein Sanatorium auszubauen und mehr als \n170 Kurpatienten j\u00e4hrlich aufzunehmen. 1941 erfolgte eine Hausdurchsuchung, \nsein Mitarbeiter und Assistent Dr. Herbert \nFritsche (1911\u20131960), der vielf\u00e4ltige Ver-bindungen zu esoterischen Kreisen pfleg-te, wurde verhaftet und nach Berlin ge-\nbracht. Ein Jahr darauf wurden drei der \nf\u00fcnf H\u00e4user Buchingers beschlagnahmt. Da ihm 1944 auch das \u201eWiesenhaus\u201c weg-\ngenommen wurde, verblieb Buchinger bis \nKriegsende allein das alte Haupthaus sei-nes ehemals gro\u00dfz\u00fcgigen Sanatoriums. \nNach 1945 konnte Buchinger schon bald \nden Sanatoriumsbetrieb wieder in vollem Umfang aufnehmen. An seinem 75. Ge-burtstag 1953 wurde er, der ehemals Ab-\ngelehnte, zum Ehrenb\u00fcrger der Stadt Bad \nPyrmont, in der die damalige Buchinger-Klinik von der Familie des Sohnes Otto bis \nheute fortgef\u00fchrt wird \u2013 w\u00e4hrend die \nj\u00fcngste Tochter Maria Buchinger-Wihelmi zwei weitere \u201eBuchinger-Kliniken\u201c in \u00dcberlingen/Bodensee und in Marbella/\nSpanien gr\u00fcndete.\nDer Wanderer und Suchende\nAuf seinen Reisen zur See besuchte Bu-\nchinger hin und wieder, wohl auch aus Konvention, die christliche Messe. Zwi-\nschen 1913 und 1916 betrieb er aus eige-\nnem Interesse ein intensives Bibelstudium und las sowohl das Alte wie auch das Neue \nTestament vollst\u00e4ndig. Anfang der \n1920er-Jahre gelangte er, neben Ber\u00fch-rungen mit dem russischen Anarchismus, \n\u00fcber die Theosophie und die Esoterik \nschlie\u00dflich durch Literaturstudium zum Qu\u00e4kertum. In Frankfurt suchte Buchinger 1924 aus \neigenem Antrieb die Qu\u00e4ker auf und wur-\nde von dort an John Stephens (1891\u20131954) vom Berliner Qu\u00e4kerb\u00fcro \nverwiesen. Am 4. April 1926 wurde er von \nder \u201eReligi\u00f6sen Gesellschaft der Freunde (Qu\u00e4ker)\u201c aufgenommen. Buchinger be-\nsuchte 1927 f\u00fcr einen Monat und erneut \nAnfang 1928 f\u00fcr f\u00fcnf Wochen das Qu\u00e4-ker-College Woodbrooke in England. F\u00fcr das Qu\u00e4kertum war Buchinger vor allem \nals Multiplikator von Bedeutung. Im \nHaupthaus seiner Klinik und sp\u00e4ter auch in der Dependance \u201eGl\u00fcckauf\u201c hielt er h\u00e4ufig \nVortr\u00e4ge \u00fcber das Qu\u00e4kertum. Viele Zu-\nh\u00f6rern erfuhren \u00fcber Buchinger erstmals von dieser Religionsgemeinschaft.Am 15. Dezember 1957 trat Buchinger \ndann jedoch zur katholischen Kirche \u00fcber \nund anschlie\u00dfend 1959 aus der Religi\u00f6sen Gesellschaft der Freunde (Qu\u00e4ker) aus. \n\u00c4rger verursachten vor allem die Postkar-\nten, mit der Buchinger in einem lapidaren Satz alle seine engeren Qu\u00e4kerfreunde \nvon seinem Schritt nachtr\u00e4glich in Kennt-\nnis setzte.\nWas bleibt?\nBuchinger war einer der wenigen \u201eLe-bensreformer\u201c, der vor allem in b\u00fcrgerli-\nchen Schichten anerkannt war und Ein-\nfluss hatte. Er erhielt 1912 den Roten Ad-lerorden, den Kronenorden I. Klasse. \nSchon w\u00e4hrend des Milit\u00e4rdienstes bei der \nMarine f\u00fchrte er einen missionarischen Kreuzzug gegen den Alkohol und hatte \nunter den Soldaten ein unersch\u00f6pfliches \nBet\u00e4tigungsfeld. In der Abstinenz sah er Medizingeschichte\nHeilfasten nach Buchinger\nDie Methode Heilfasten nach Buchinger \nunterst\u00fctzt Menschen bei der Pr\u00e4venti-\non und Heilung k\u00f6rperlicher und seeli-scher Erkrankungen. Ziel ist es, Lebens-\nqualit\u00e4t, Leistungsf\u00e4higkeit und inneren \nEinklang zur\u00fcckzugewinnen oder ganz bewusst f\u00fcr sich zu bewahren. Dies um-fasst insbesondere die Sensibilisierung \nf\u00fcr einen gesunden Lebensstil im Alltag. \nDer Ansatz Otto Buchingers umfasst den ganzen Menschen in seinen physischen, \ngeistigen und seelischen Bez\u00fcgen. Hier \nfolgt die Methode kurz skizziert: \nDas ganzheitliche Fasten sollte fern vom \nAlltag geschehen. Ein oder zwei Entlas-\ntungstage bereiten den Organismus auf das Fasten vor. Dabei gibt es ca. 600 Ka-lorien (Vorbereitungstag), \u00fcberwiegend \nKohlenhydrate, kein Fett, ganz wenig Ei-\nwei\u00df. Es soll kein Kaffee oder Alkohol ge-trunken, keine S\u00fc\u00dfigkeiten gegessen \nund nicht geraucht werden. Es sollte \nreichlich (mindestens zwei Liter) kalo-rienfreie Fl\u00fcssigkeit (Wasser oder Tees) \ngetrunken werden. Am n\u00e4chsten Tag be-\nginnt das Fasten mit einer gr\u00fcndlichen Darmentleerung (Glaubersalz). Im Fasten (etwa \n15 Tage) sollten \nalle Ausscheidungs-\nvorg\u00e4nge gef\u00f6rdert \nwerden. Dies ge-\nschieht u. a. durch  \nk\u00f6rperliche Bewe-gung, aktives (Bewegung) und passives \n(Sauna) Schwitzen, eine t\u00e4gliche Ge-\nsamttrinkmenge von ca. drei Liter kalo-rienfreier Fl\u00fcssigkeit. Wichtig ist eine re-\ngelm\u00e4\u00dfige Darmentleerung, die durch \nverschiedene Methoden angeregt wird. Das Fastenbrechen ist das Ende des Fas-\ntens. Am letzten Fastentag gibt es mit-\ntags zuerst ein Kompott und vier Man-deln. Dann wird traditionell ein Apfel langsam und bewusst gegessen. Am bes-\nten jeden Bissen 25\u201330 mal kauen. \nSchrittweise wird der Stoffwechsel wie-der angehoben. Der erste Aufbautag \nsollte ca. 800, der zweite ca. 1.200, der \ndritte ca. 1.500 Kalorien haben, dann 1.800 Kalorien. Tierisches Fett und Alko-\nhol sollen in den ersten zwei Wochen \nnach dem Fasten gemieden werden.\nFoto: \u00a9 xiquence \u2013 stock.adobe.comHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 175Eine theoretische Abhandlung \u00fcb er manuelle Medizin ist ein \nWiderspruch in sich. Die manuelle Medizin kann nur in der An-\nwendung gelernt werden. Allerdings sind ohne das Studium die in den Kursen f\u00fcr manuelle Therapie erlernten Techniken nicht \nnachhaltig. Hier setzt das Werk von B\u00f6hni, Lauper und Locher an. \nDie Herausgeber haben ein umfassendes Werk geschaffen, das insbesondere mit 1.660 Abbildungen die diagnostischen und the-rapeutischen Techniken in der manuellen Medizin veranschau-\nlicht. Ohne Vorkenntnisse aus den Kursen geht es allerdings \nnicht. Aber das m\u00f6chten die Herausgeber auch nicht. Es ist viel- Manuelle Medizin 2 \nUlrich W. B\u00f6hni, Markus Lauper,  Hermann Locher (Hrsg.).  \nGeorg Thieme Verlag, Stuttgart,  \nNew York 2020, 580 S., ISBN 9783131652720, \u20ac 199.99\nmehr ein kursbegleitender Lehratlas und ein lebenslanges Nach-\nschlagewerk f\u00fcr den Praktiker.\n Im Buch wie im richtigen Leben geht die Diagnostik der Therapie \nvoran. Es ist dabei nicht immer leicht, sich in den Kapiteln \nzurechtzufinden. Zum Beispiel widmet sich Kapitel 1 der kom-pletten Diagnostik der Halswirbels\u00e4ule (HWS) und Kapitel 2 der Therapie derselben. Das Wissen \u00fcber bestimmte anatomische Regionen (hier einzelne Abschnitt e der HWS) sind also im Buch \nverteilt. Das macht das Studium aufwendiger, l\u00e4sst sich aber aus didaktischen Gr\u00fcnden nicht vermeiden. Die Abbildungen sind eine gro\u00dfe Hilfe: An einem Model und \nwann immer sinnvoll an einem Skelett wird die jeweilige Technik \ndemonstriert. Mittels Projektionstechnik wird das Skelett auch auf das Model projiziert. Am Model werden auch Techniken zur \nEigen\u00fcbung veranschaulicht. Ich m\u00f6chte das Buch in der Praxis \nnicht mehr missen. \n   D r .  m e d .  M a t t h i a s  O t t , Lorchdie M\u00f6glichkeit zur Hebung der Volksge-\nsundheit und ein volkswirtschaftliches \nHeilmittel. Derartige Ansichten fanden nicht bei allen Kolleginnen und Kollegen \nungeteilte Zustimmung.\nDurchschnittlich hielt Buchinger pro Jahr \n150 Vortr\u00e4ge, die meisten davon vor den Kurg\u00e4sten in seinem Sanatorium, vor klei-\nnen Gruppen bis zu einer Menge von et-\nwa 300 Zuh\u00f6rer. In seinen zahlreichen Schriften hat sich Buchinger immer wie-\nder grunds\u00e4tzlichen Fragen zugewandt. \nBekanntheit erlangte er durch das soge-nannte Paasche-Buch (Hamburg 1921), \ndas dem Leben von Hans Paasche \n(1881\u20131920), einem weltreisenden Le-bensreformer und sp\u00e4ter ermordeten Re-volution\u00e4r, gewidmet war. Mit Paasche \nwar Buchinger seit seiner Zeit als Marine-\narzt befreundet. Das Buch wurde 1933 von den Nationalsozialisten \u00f6ffentlich \nverbrannt. Andere seiner B\u00fccher, etwa \ndie 2. Auflage von \u201eUnterwegs\u201c, wurden auf Weisung der \u00f6rtlichen NSDAP-Lei-\ntung eingestampft, als man den Verkaufs-\nbestand der Qu\u00e4kerb\u00fccher in Bad Pyr-mont vernichtete. Als Marinearzt ver\u00f6f-fentlichte Buchinger seine ersten Aufs\u00e4t-\nze unter dem Pseudonym Otto Wanderer. \nSeine bekanntesten B\u00fccher sind \u201eDas Heilfasten und seine Hilfsmethoden\u201c \n(1935) sowie \u201eUms Ganze\u201c (Bad Pyr-\nmont 1947) und seine Autobiographie \u201eVom Marinearzt zum Fastenarzt\u201c (\u00dcber-lingen 1974).Initiator des Heilfastens\nAngesichts des \u201eschillernden\u201c Lebenswegs des ewig suchenden und zwischen den \nWelten und Kulturen des vergangenen \nJahrhunderts in der damaligen Zeitenwen-de st\u00e4ndig hin und her wandernden Otto Buchinger ist retrospektiv eine gewisse \nParallele zur heutigen Zeit mit den noch \nnicht absehbaren Auswirkungen der Co-vid-Pandemie nicht zu \u00fcbersehen. \nSo erlebte Buchinger in der damaligen \nZeitenwende des Untergangs des zweiten deutschen Kaiserreichs nach dem Ende \ndes Ersten Weltkriegs, den politischen \nWirren der Weimarer Republik und des nachfolgenden Aufstieges des nationalso-zialistischen sogenannten Dritten Reiches \na b  1 9 3 3  e i n e  l a n g  a n d a u e r n d e  K r i s e n s i -\ntuation \u2013 begleitet von der damaligen glo-balen Pandemie in Form der \u201eSpanischen \nGrippe\u201c mit Millionen Toten sowie dem \nanhaltenden wirtschaftlichen und sozia-lem Elend durch die nachfolgende Welt-\nwirtschaftskrise von 1929 mit ihren politi-\nschen Nachwirkungen. Hinzu kam f\u00fcr Buchinger eine schwere pers\u00f6nliche und zugleich gesundheitliche \nExistenzkrise (Fr\u00fch-Invalidit\u00e4t nach Sepsis \nund nachfolgend Fr\u00fchpensionierung aus der Kriegsmarine 1918) mit einem f\u00fcr ihn \nletztlich unerwartet gl\u00fccklichen Ausgang. \nInmitten eines anhaltenden, allgemeinen Krisenszenarios erlebte Buchinger seine eigene pers\u00f6nliche Fastenheilung als neu-artige Quelle einer f\u00fcr ihn heilbringenden \nExistenzrettung. Sein pers\u00f6nliches Hei-\nlungserlebnis durch das \u201eHeil-Fasten\u201c in einer katastrophalen Lebenskrise bewog \nOtto Buchinger f\u00fcr sein weiteres Leben zu \neinem ruhelosen Initiator und Propagator dieser von der Schulmedizin in der damali-gen Zeit \u00fcberaus kritisch bewerteten Heil-\nmethode zu werden.\nDer seit nunmehr 100 Jahren anhaltende empirische Erfolg und die Popularit\u00e4t der \nHeilfastenmethode nach Buchinger haben \nmittlerweile vermehrt zur wissenschaftli-chen Erforschung dieser Form des Heilfas-\ntens mit Studien und Publikationen ge-\nf\u00fchrt. In der postmodernen Gesellschaft wurde die integrative Medizin und ge-sundheitliche Inspiration im Sinne Otto \nBuchingers zu einer Erfolgsstory. \nDie inner\u00e4rztliche Diskussion um Sinn und \nUnsinn des Heilfastens bleibt dabei wie \ndie Methode selbst seit Anbeginn kontro-\nvers und spaltet weiterhin deren Anh\u00e4n-ger und Bef\u00fcrworter von den beharrli-\nchen Kritikern vor allem in den Reihen der \nSchulmediziner. Otto Buchinger selbst hielt es in seinen Aphorismen gerne mit dem altbekannten Paradigma des Hippo-\nkrates (ca. 500 v. Chr.) \u201eWer heilt, hat \nRecht\u201c!\n Prof. Dr. med. Hans-J\u00fcrgen Kock\n Darmstadt\n E-Mail: kock.da@t-online.de\nLiteratur beim VerfasserMedizingeschichte\nB\u00fccher176 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022\nSerie Teil 15: Patientensicherheit \u2013 Start- und Zielpunkt in der Qualit\u00e4tssicherung\nDas Marburger PJ-Curriculum\nSeit 2015 erm\u00f6glicht das Marburger Uni-\nversit\u00e4tsklinikum Studierenden der Medi-zin bereits im Praktischen Jahr (PJ) eine intensive Auseinandersetzung mit den wichtigsten Aspekten der Patientensi-cherheit. Das zugrunde liegende Curricu-lum mit Pflicht- und Wahlkursen wird durch Dr. med. Egbert Opitz vom Studien-dekanat des Fachbereichs Medizin der Philipps-Universit\u00e4t Marburg betreut. 2019 wurde ein gro\u00dfes Team um Prof. \nDr. med. Stefan B\u00f6sner und Opitz f\u00fcr die \ndrei Wahlkurse des PJ-Curriculums mit dem Hessischen Hochschulpreis f\u00fcr Exzel-lenz in der Lehre ausgezeichnet.\nWas ist das Marburger PJ-Curriculum\n Patientensicherheit?\nDr. med. Egbert Opitz:  Das Programm \nbesteht zum einen aus einer PJ-Einf\u00fch-rungswoche mit f\u00fcnf Pflichtkursen zu den Themen Krankenhausinformations-system, Management chronischer Wun-den, strukturierte \u00dcbergaben, \u00dcbungen zur Krankenhaushygiene und Medizinge-r\u00e4teeinweisungen. Zum anderen k\u00f6nnen die Wahlkurse Clinical Reasoning und in-dividualisierte Arzneimitteltherapie \u2013 die jeweils sektor\u00fcbergreifend angelegt sind \n\u2013 sowie ein 80-Stunden-Kurs zur Patien-tensicherheit besucht werden. Dar\u00fcber hinaus werden seit Mitte Januar 2022 Ein-s\u00e4tze auf drei interprofessionellen Ausbil-dungsstationen (IPSTA) im Klinikum Ful-da angeboten. (\u00dcbersicht: Online-Ausga-be). \nInsgesamt decken wir damit s\u00e4mtli-\nche der in den klinikbezogenen interna-tionalen Studien als besonders h\u00e4ufig ge-nannten Fehlerarten ab, die vor allem die Medikation, nosokomiale Infektionen, Kommunikation, Diagnostik und \u00dcberga-ben betreffen.\nWarum wurde das Angebot entwickelt?\nOpitz:  Aufgrund des bekannten Ausma-\n\u00dfes an vermeidbaren Patientensch\u00e4den bei ca. 5 % aller Krankenhausaufenthalte in den westlichen Gesundheitssystemen [1, 2] haben 2015 der damalige \u00c4rztliche Direktor des Marburger Universit\u00e4tsklini-kums und der damalige Studiendekan (Prof. Jochen Werner und Prof. Klaus Jo-chen Klose) meinen Vorschlag, ein Ange-bot zur Patientensicherheit f\u00fcr PJ-Studie-rende zu entwickeln, aufgegriffen. Durch Gespr\u00e4che mit den Teilnehmenden der ersten Kurse sowie durch Hospitationen \nbei interessanten Lehrangeboten anderer Universit\u00e4ten sind die Ideen f\u00fcr die weite-ren Kurse entstanden, die wir ab 2016/17 mit einem Team sehr engagierter Lehr-\nkr\u00e4fte umgesetzt haben.\nWie laufen die Wahlkurse ab? Opitz: Im Kurs Clinical Reasoning werden \n\u2013 angelehnt an ein Kurskonzept aus Ham-burg [3] \u2013 in Tandem-Lehre mit einem Hochschullehrer der Allgemeinmedizin, einem Internisten oder einem Chirurgen F\u00e4lle aus der Hausarztpraxis und aus Not-aufnahmen besprochen. Dabei wird die \u201eThink aloud-Technik\u201c eingesetzt. Die \nStudierenden k\u00f6nnen so die differentialdi-\nagnostischen Gedankeng\u00e4nge erfahrener \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Unterschiede f\u00fcr den ambulanten und den station\u00e4ren Sektor nachvollziehen. Im Arzneimittel-therapiekurs werden in Tandem-Lehre mit Hochschullehrern der Allgemeinmedi-zin, der Psychiatrie und klinischen Phar-makologen in der Hausarztpraxis h\u00e4ufig vorkommende Krankheitsbilder und die \nMedikamentenpl\u00e4ne davon betroffener \nPatienten behandelt. Die Studierenden bereiten sich anhand der FORTA (Fit fOR The Aged)-Liste [4] sowie von Fallvignet-ten, Medikamentenpl\u00e4nen und relevanten Leitlinien auf die Kursstunden vor. Sie sol-len lernen, Medikamentenpl\u00e4ne umzu-stellen, Leitlinien-gest\u00fctzte Therapie-empfehlungen individualisiert zu betrach-ten und abwendbar gef\u00e4hrliche Verl\u00e4ufe \nzu erkennen.\nDer Wahlkurs Patientensicherheit wird im zweiten PJ-Tertial angeboten, kann daher auf den schon vorhandenen Berufserfah-rungen der Studierenden aufbauen und arbeitet wo immer m\u00f6glich mit den rea-len, pseudonymisierten Daten der aktuell von den Kursteilnehmenden betreuten Patienten. Ein Teil der Kursstunden findet interprofessionell mit Pflegesch\u00fclerinnen und Pflegesch\u00fclern statt. Zum Kursab-schluss analysieren die Studierenden in ei-ner Projektaufgabe mit Hilfe des Global Trigger Tools (GTT) [5], ob bei der Be-\nDr. med. Egbert Opitz  (Foto) ist im Stu-\ndiendekanat des Fachbereichs Medizin der Philipps-Universit\u00e4t Marburg zust\u00e4n-\ndig f\u00fcr die Organisation von Kursen f\u00fcr PJ-Studierende sowie f\u00fcr die Projektie-rung interprofessioneller Ausbildungs-stationen.Nach dem Medizinstudium war er ab 1987 zun\u00e4chst im Institut f\u00fcr Medizini-sche Informatik in Marburg t\u00e4tig und nach einer Umstrukturierung ab 1997 als Leiter des Bereichs Projekte und Or-ganisation in der Abteilung Zentrale  Informationsverarbeitung des Klinikum der Philipps-Universit\u00e4t Marburg. Nach dessen Privatisierung wechselte er ins Dekanat des Fachbereichs Medizin, wo er bis 2020 parallel als Lehrkraft und als IT-Referent t\u00e4tig war. Opitz besitzt das Zertifikat Medizinische Informatik und ist seit langem Mitglied im Aktionsb\u00fcnd-nis Patientensicherheit.\nFoto: Adrian SandhaPatientensicherheit\nHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 177[3, 6, 7]. Wir sind \u00fcberzeugt, dass f\u00fcr den \nAufbau eines in das gesamte klinische Stu-\ndium integrierten Kursangebots eine Ko-operation m\u00f6glichst vieler medizinischer \nFakult\u00e4ten sinnvoll ist. Als Ziel sollte dabei \nein Kerncurriculum mit einer von train the trainer-Kursen flankierten Sammlung evi-denzbasierter Lehrmodule wie z. B. beim \nkanadischen Patient Safety Education Pro-\ngram [8] angestrebt werden.Beim Aufbau der IPSTA im Klinikum Fulda \nhaben uns u. a. die Vorarbeiten der Robert \nBosch Stiftung und der Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deutschland \n(bvmd) [9, 10] sowie die Besuche von Re-\nferenzprojekten in Heidelberg, Freiburg und N\u00fcrnberg sehr geholfen.\nIst Patientensicherheit bereits\n im Studium relevant ?\nOpitz: Wir haben die Erfahrung gema\ncht,\ndass die P\nJ-Studierenden aufgrund ihrer \nt\u00e4glichen Arbeit einen nat\u00fcrlichen Zugang zum Thema Patientensicherheit haben. \nIdealerweise sollte es aber Eingang in alle \nPhasen des Medizinstudiums finden \u2013 m\u00f6glichst von Anfang an [11]. Nicht trivi-al ist allerdings die Frage, an welcher Stelle \ndes Curriculums die Studierenden mit wel-\ncher Art von Lehrangebot gut erreicht werden k\u00f6nnen [12, 13].\nWarum gibt es einen interprofessionellen \nAnsatz?Opitz: Es ist allgemeiner Konsens, dass ei-\nne hohe Patientensicherheit am besten in einem gut funktionierenden Team er-reicht werden kann, worauf u. a. auch die \nErgebnisse eines systematischen Reviews \n\u00fcber die IPSTA und weitere Publikationen \u00fcber Ausbildungsstationen hindeuten \n[14, 15].\nAuf den IPSTA werden die Patienten pri-m\u00e4r von PJ-Studierenden, Pflegesch\u00fcle-\nrinnen und Pflegesch\u00fclern sowie von Aus-\nzubildenden anderer Gesundheitsberufe \u2013 in Fulda Pharmazeutinnen und Pharma-zeuten im Praktikum \u2013 versorgt, denen \nzur Absicherung der Behandlungsqualit\u00e4t \nnat\u00fcrlich immer pflegerische und \u00e4rztliche Lernbegleitende bzw. eine Apothekerin \nzur Seite stehen. Im Klinikum Fulda wollen \nwir im Rahmen von zwei Begleitstudien noch etwas n\u00e4her untersuchen, welche \nAuswirkungen sich dabei auf die Patien-\ntensicherheit ergeben.Pflegesch\u00fclerinnen und Pflegesch\u00fcler ei-\nnen m\u00f6glichst einfach zu realisierenden \nVerbesserungsvorschlag unterbreiten. Nach ca. drei Monaten erhalten sie eine \nR\u00fcckmeldung, welcher Vorschlag bereits \numgesetzt wurde oder welche Umset-zung konkret geplant ist \u2013 so sollen sich die Studierenden beruflich schon fr\u00fch als \nselbstwirksam erleben k\u00f6nnen. \nGibt es \u00e4hnliche Initiativen an anderen\n deutschsprachigen Universit\u00e4ten? \nOpitz: Beim Aufbau und der Weiterent-\nwicklung des Marburger PJ-Curriculums \nhaben wir sehr von den Erfahrungen ande-\nrer Lehrveranstaltungen (u. a. aus Aachen, Freiburg, Hamburg und Z\u00fcrich) profitiert handlung Sch\u00e4den \u2013 im Sinne der Definiti-\non des GTT, die sich von juristischen Be-\nwertungen klar unterscheidet \u2013 aufgetre-ten sind. Werden vermeidbare, i. d. R. \nleichte oder vor\u00fcbergehende Patienten-\nsch\u00e4den identifiziert, wird im Zweierteam analysiert, wie der Vorfall entstanden ist, welche Sicherheitsma\u00dfnahmen bereits \nzum Einsatz kamen und welche Verbesse-\nrungsvorschl\u00e4ge gemacht werden k\u00f6n-nen. Die Ergebnisse ihrer Analyse erl\u00e4u-\ntern die Studierenden in der Kurs-Ab-\nschlussveranstaltung gegen\u00fcber erfahre-nen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten und einem Mit-\narbeitenden der Gesch\u00e4ftsleitung des Uni-\nversit\u00e4tsklinikums. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6n-nen sowohl die Studierenden als auch die \nPatientensicherheit\nViktoria Radounikli hat den Wa hlkurs\nPa\ntientensicherheit 2020 absolviert. Sie \narbeitet seit einem Jahr als \u00c4rztin in Wei-\nterbildung in der Kinderchirurgie am \nEvangelischen Krankenhaus Hamm. Hier schildert sie ihre Erfahrungen: \n\u201eDa mir das Thema ,Patientensicherheit\u2019 sehr am Herzen liegt, f\u00e4llt es mir schwer, meine Erfahrungen mit dem Curriculum \nkurz zusammenzufassen, da dies bei wei-\ntem nicht ausreicht, um die ganze Trag-weite dieses Projektes zu beschreiben. Ich habe mich f\u00fcr die Teilnahme am \nWahlkurs Patientensicherheit entschie-\nden, weil die Vorstellung des Curriculums durch Herrn Dr. Opitz und ehemalige \nTeilnehmende mein Interesse geweckt \nhat. Uns wurde damals die Aufgabe ge-stellt, dar\u00fcber nachzudenken, in wel-chem Umfeld und mit welchem Ziel wir \nMedizin praktizieren wollen. Der Kurs hat zun\u00e4chst mein Bewusstsein f\u00fcr die Patientensicherheit geweckt und mit \nfortschreitender Dauer meinen Blick auf die klinische T\u00e4tigkeit ver\u00e4ndert. Als an-\ngehende \u00c4rztin/angehender Arzt steht \nman, kurz bevor man wirklich die Verant-wortung f\u00fcr die Behandlung eines Pa-tienten \u00fcbernimmt, vor der Frage, wie \nBehandlungsfehler und Gef\u00e4hrdungen \nvon Patienten vermieden werden k\u00f6n-nen. Durch den Kurs kann man erleben, \ndass man dieses reale Problem nicht allei-\nne l\u00f6sen muss, sondern dass Patientensi-cherheit Teamarbeit ist. \nMeine wichtigste Erkenntnis ist, dass die beste Patientensicherheit erreicht wer-den kann, wenn die Fehlerkultur und die Zielsetzung einer medizinischen Institu-\ntion das ,gemeinsame Arbeiten\u2019 f\u00f6rdern. \nDabei sollten alle Beteiligten vom Pfle-ger bis zum Arzt integriert werden. Vor \nallem habe ich gelernt, dass das gemein-\nsame Arbeiten bei einem selbst anf\u00e4ngt. So gehe ich heute noch gerne mit den \nPflegekr\u00e4ften zusammen \u2013 wie im Kurs \nbeigebracht \u2013 die Patientenakten durch. Junge Studierende sollten sich fr\u00fch die Frage stellen, wie sie mit m\u00f6glichen Feh-\nlern im Arbeitsalltag umgehen wollen \nund wie sie zur Teamarbeit stehen. Die Sicherheit der Patienten steht und f\u00e4llt \nmit unserem Selbstbild und mit der Ver-\nantwortung, die wir gegen\u00fcber anderen entwickeln k\u00f6nnen. Daf\u00fcr bietet das Curriculum Patientensicherheit den rich-\ntigen Rahmen.\u201c \nFoto: Picture People, Bochum/privatPatientensicherheit\nGibt es Kooperationspartner f\u00fcr das\n  PJ-Curriculum Patientensicherheit?\nOpitz: Die meisten Kurse des PJ-Curricu-\nlums wurden in enger Kooperation mit \ndem Marburger Universit\u00e4tsklinikum auf-\ngebaut, das uns weiterhin stark unter-st\u00fctzt. Der Fachbereich Medizin hat das IPSTA-Projekt mit einer Anschubfinanzie-\nrung gef\u00f6rdert. Die dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den Betrieb der IPSTA erforderlichen r\u00e4umlichen und personellen Ressourcen \nsind vom Vorstand des Klinikums Fulda in vorbildlicher Weise bereitgestellt worden. \nWichtig finde ich auch, dass die dortige \nPflegedirektion und Krankenpflegeschule allen Pflegesch\u00fclerinnen und Pflegesch\u00fc-lern erm\u00f6glichen wollen, w\u00e4hrend ihrer \nAusbildung mindestens einmal auf einer IPSTA gearbeitet zu haben. Dies kann meines Erachtens als ein klares Signal zur \nAttraktivit\u00e4tssteigerung der Ausbildung f\u00fcr einen so wichtigen und von Nach-\nwuchsmangel bedrohten Beruf angese-\nhen werden.\nWie sind Sie pers\u00f6nlich zum Thema \nPatientensicherheit gekommen? \nOpitz:  Darauf aufmerksam wurd\ne ich\nw\u00e4hr\nend meiner Zeit im Marburger Insti-\ntut f\u00fcr Medizinische Informatik durch meinen damaligen Chef, Prof. Klaus Kuhn. Er hatte aufgrund der Lekt\u00fcre der Harvard \nMedical Practice Study Patientensicher-\nheit schon 1996 zum Bestandteil der cur-ricularen Lehre der Medizinischen Infor-matik in Marburg gemacht, die dann ab \n2007 ganz von mir \u00fcbernommen wurde.\nWie soll es zuk\u00fcnftig mit dem Projekt\n weitergehen?\nOpitz:  Da ich schon recht bald in Rent\ne\ngehen w\nerde, w\u00fcnsche ich mir nat\u00fcrlich, \nrechtzeitig meine Nachfolgerin oder mei-nen Nachfolger in das gesamte Kurspro-gramm einarbeiten zu k\u00f6nnen. In Bezug auf die IPSTA hoffe ich zum einen auf loka-\nler Ebene, dass im Laufe dieses Jahres auch \ndie von unserer Fachschaft Medizin bean-tragte psychiatrische IPSTA in Betrieb ge-\nhen kann. Auf nationaler Ebene w\u00fcnsche \nich mir, dass mittelfristig f\u00fcr alle Medizin-studierenden und Pflegesch\u00fclerinnen wie Pflegesch\u00fcler ein mehrw\u00f6chiger IPSTA-\nAufenthalt ganz selbstverst\u00e4ndlich zu ih-\nrer Ausbildung geh\u00f6ren wird.\nInterview: Silke Nahlinger, \n Katrin Israel-Laubinger, Nina Walter\nEine \u00dcbersicht des Curriculums und die Literaturhinweise finden sich in der \nOnline-Ausgabe 03/2022, zu finden \nauf der Website www.laekh.de, Rubrik \u201eHessisches \u00c4rzteblatt\u201c.Georg Brand hat den Wahlkurs Patien-\ntensicherheit 2018 absolviert. Er arbei-tet seit 2019 als Arzt in der Klinik f\u00fcr Nephrologie am Universit\u00e4tsklinikum \nMarburg. Hier schildert er seine Erfah-\nrungen: \u201eIch habe den Wahlkurs Patientensicher-\nheit als Teil eines Kanons an Seminaren \ngesehen, die im ersten und zweiten Ter-tial des Praktischen Jahrs (PJ) vom Fach-bereich in Marburg angeboten werden. \nMich hat das umfangreiche Angebot be-\nreits zu Beginn des Tertials begeistert \u2013 so habe ich mich zu  einer Teilnahme ent-\nschlossen. Neben einem eigenst\u00e4ndig aufzuarbeitenden theoretischen Teil wurde es in der eigentlichen Veranstal-tung stets praktisch, immer mit der \nM\u00f6glichkeit, aktuelle Erfahrungen aus zwei PJ-Tertialen einflie\u00dfen zu lassen \u2013 praktisch das erste Mal im Studium, dass \ndas Konzept eines inverted classrooms erfolgreich angewandt wurde.\nDer Kurs hat mein Bewusstsein f\u00fcr das \nThema ver\u00e4ndert. Patientensicherheit ist nicht nur abh\u00e4ngig von Strukturen, sondern von jedem Einzelnen. Schon \nStudierende im PJ k\u00f6nnen zur Verbesse-\nrung beitragen \u2013 zum Beispiel, wenn wir in der Medizin Aspekte aus der Flugsi-\ncherheit \u00fcbernehmen und Hierarchien \nsoweit abbauen, dass auch die ,Co-Pilo-t e n \u2019  s i c h  t r a u e n ,  i h r e  B e d e n k e n  z u  \u00e4 u -\n\u00dfern. Auf jeden Fall beeinflussen die Er-\nkenntnisse aus dem Kurs meinen Ar-beitsalltag. Leicht umzusetzende Ver\u00e4n-derungen des eigenen Verhaltens, wie \ndie Nutzung von Closed-loop communi-\ncation (1. Sender gibt Anweisung, 2. Empf\u00e4nger gibt Geh\u00f6rtes wieder\n,\n3.\nSender kann Missve rst\u00e4ndnis so rasch\na\nufkl\u00e4ren) [16], Suchmaschinen f\u00fcr sel-\ntene Erkrankungen bei kniffeligen F\u00e4llen \noder die UpToDate-Datenbank [17] zu \nWechselwirkungen von Arzneimitteln w\u00fcrde ich ohne den Kurs nicht kennen. Diese Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten sind \nauch f\u00fcr meine erfahreneren Kollegen \noft unbekannt.Jungen Studierenden kann ich nur raten: \nNehmt am Patientensicherheitsseminar \nin Marburg teil! Patientensicherheit ist zwar kein Pr\u00fcfungsfach, aber Kompe-tenz in diesem Bereich gibt Sicherheit im \nArbeitsalltag.\u201c\nFoto: Adrian SandhaQuelle des Rubrikenlogos: \u00a9 Nizwa Design \u2013 shutterstock.com\nEinsendungen f\u00fcr die Rubrik \u201eJunge \u00c4rzte und Medizinstudierende\u201c\nMit der Rubrik \u201eJunge \u00c4rzte und Medizinstudierende\u201c m\u00f6chten wir Ihnen \u2013 \u00c4rztinnen und \u00c4rzten in Weiterbildung & Medizinstu-\ndierenden \u2013 eine Plattform f\u00fcr Gedankenaustausch und Informa-tionen bieten. Sie entscheiden, wor\u00fcber Sie schreiben wollen: \nStudientipps, Berufsstart, Rat f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen, Teamwork im Krankenhaus oder in der Forschung, W\u00fcnsche f\u00fcr Weiterbildung oder Vereinbarung Familie & Beruf:\nWas bewegt Sie, das auch andere bewegen k\u00f6nnte?Schicken Sie Ihre Texte bitte per E-Mail an: \nkatja.moehrle@laekh.deOnline-Ausgabe  | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Patientensicherheit\nTab.: Hauptkurse des Marburger PJ -Curriculums Patiente nsicherheitStand: 17.12.21\nThema\nErstes und zweites\n Tertial:\nPJ-Einf\u00fchrungswoche\nKrankenhaushygiene\nORBIS-Einf\u00fchrung\nStrukturierte \n\u00dcbergaben\nManagementchronischer Wunden\nEinweisung in Stan-dard-Medizinger\u00e4te-\ntypen\nErstes Tertial\nClinical Reasoning\nIndividualisierte Arznei-\nmitteltherapie multi-\nmorbider Patient:innen\nZweites Tertial\nPatientensicherheit\n(z. T. mit Pflegesch\u00fc-\nler:innen)\nTertial-\u00fcbergreifend\nEinsatz in interprofes-\nsionellen Ausbil-\ndungs\u201estationen\u201c\nAbk.: FORTA: Fit fOR The Aged; GTT: Global Trigger Tool; PJ: Praktisches Jahr;  \nUE: Unterrichtseinheit \u00e1 45 Minuten\nF\u00fcr alle Kurse, auf die sich die PJ-Studierenden vorbereiten m\u00fcssen, wird ausreichend Vorbereitungszeit zur Verf\u00fcgung gestellt.Kursinhalte\nIm zweiten Tertial nur f\u00fcr PJ-Studierende, die erstmals nach Marburg  \nkommen\nPraktische \u00dcbungen, gem\u00e4\u00df Vorgaben der KH-Hygiene & Videos\nFunktionen gem\u00e4\u00df Empfehlung der PJ-Sprecher:innen\nGem\u00e4\u00df ISOBAR-Standard zur strukturierten \u00dcbergabe\nGem\u00e4\u00df Wundmanual des Klinikums zur prim\u00e4ren Behandlung chronischer \nWunden (inkl. fallbasierter Aufgaben)\nPraktische \u00dcbungen mit Infusionspumpe, Perfusor, \u00dcberwachungs-monitor, Defibrillator und Blutgasanalyse-Apparat & Videos\nVerschiedene Clinical Reasoning-Strategien (in Tandem-Lehre, mit Think Aloud-Technik)\nDiskussion und Anpassung realer Medikamentenpl\u00e4ne allgemeinmedizini-scher Patient:innen (mit FORTA-Liste, in Tandem-Lehre)\nEinf\u00fchrung/E-Learning, Arzneimitteltherapiesicherheit, \u00dcbergaben, diag-nostische Fehler, Kommunikation, Pati entensicherheitsprobleme im ambu-\nlanten Sektor, Umgang mit belastenden Verl\u00e4ufen, Sicherheitstraining in \nder Luftfahrt, Kletterkurs, Methoden der Fallanalyse, GTT-basierte Analy-\nse von Krankenakten, Projektarbeit: Fischgr\u00e4tendiagramm zu einem feh-\nlerhaften Vorgang, Room of Horror\nStart am 17.01.2022\nCampus/Klinikum Fulda:\nAllgemeinchirurgie, Nephrologie und Kinderheilkunde\n(PJ-Studierende, Pflegesch\u00fcler:innen und Pharmazeut:innen im Praktikum)Umfang\n8 UE\n3 UE\n2 UE\n7 UE\n3 UE\n18 h\n18 h\nCa. 80 h\n4 WochenKursart\nPflicht\nPflicht\nPflicht\nPflicht\nPflicht\nWahl\nWahl\nWahl\nWahlHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | Online-AusgabePatientensicherheit\nLiteratur zum Artikel: \nSerie Teil 15: Patientensicherheit \u2013 Start- und Zielpunkt in der Qualit\u00e4tssicherung\nDas Marburger PJ-Curriculum\n[1] Panagioti M, Khan K, Keers RN, et al. \n(2019): Prevalence, severity, and na-\nture of preventable patient harm across medical care settings: syste-\nmatic review and meta-analysis. BMJ \n366:l4185\n[2] Schrappe M (2018): APS-Wei\u00dfbuch \nPatientensicherheit. Hrsg. vom Akti-\nonsb\u00fcndnis Patientensicherheit. Me-dizinisch Wissenschaftliche Verlags-\ngesellschaft, Berlin\n[3] Harendza S, Krenz I, Klinge A, et al. \n(2017): Implementierung eines Cli-\nnical-Reasoning-Kurses im PJ-Tertial Innere Medizin und dessen Wirkung auf studentische F\u00e4higkeiten der \nFallpr\u00e4sentation und der Differenti-\naldiagnostik. GMS J Med Educ             34(5):7\u201313\n[4] FORTA \u2013 Fit for the Aged.      \nhttps://www.umm.uni-heidelberg.\nde/klinische-pharmakologie/ \nforschung/forta-projekt-deutsch/ (letzter Zugriff: 18.01.22) oder via Kurzlink https://tinyurl.com/ \n2wmetu6y\n[5] Herold A (2013): Das Global Trigger \nTool \u2013 Ein Messinstrument der Pa-\ntientensicherheit. https://www.bdc.de/safety-clip-das-global- trigger-tool-messinstrument-der-\npatientensicherheit/  \n(letzter Zugriff: 18.01.22) oder via Kurzlink https://tinyurl.com/\n3f6sct22\n[6] Thaeter L, Schr\u00f6der H, Henze L, et \nal. (2018): Handover training for \nmedical students: a controlled edu-cational trial of a pilot curriculum in Germany. BMJ Open 12;8(9):        \ne021202\n[7] Staender S, Wacker J, Kolbe M \n(2015): Ausbildung im Thema \u201ePa-\ntientensicherheit\u201c \u2013 Fachkr\u00e4fte fr\u00fch f\u00fcr eine Sicherheitskultur sensibili-sieren. In: Gausmann P, Henninger \nM, Koppenberg J (Hrsg.): Patienten-\nsicherheitsmanagement. De Gruy-ter, Berlin, 1. Auflage, S. 370\u201376\n[8] Canadian Patient Safety Institute: \nPSEP \u2013 Canada Curriculum. \nhttps://www.patientsafetyinstitute.\nca/en/education/PatientSafety EducationProgram/PatientSafety EducationCurriculum/Pages/\ndefault.aspx (letzter Zugriff: \n18.01.22) oder via Kurzlink https://tinyurl.com/yckm2amz\n[9] Nock L (2018): Interprofessionelle \nAusbildungsstationen \u2013 Ein Praxis-\nleitfaden. Gemeinsam besser werden \nf\u00fcr Patienten. Robert Bosch Stiftung GmbH (Hrsg.), Stuttgart\n[10] Bundesvertretung der Medizinstu-\ndierenden in Deutschland e.V. (2019): Leitfaden \u201eHow to IPSTA\u201c. \nInterprofessionelle Ausbildungssta-\ntionen \u2013 Konzept, Initiierung, Etab-lierung. https://www.bvmd.de/portfolio-items/ipsta-interprofessio-\nnelle-ausbildungsstaion/?portfolio-\nCats=110 (letzter Zugriff: 18.01.22) oder via Kurzlink https://tinyurl.\ncom/44t9t2hk\n[11] Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin \n(Hrsg.) (2018): Mustercurriculum \nPatientensicherheit der Weltgesund-heitsorganisation. Multiprofessionel-le Ausgabe. Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4ts-\nmedizin Berlin\n[12] General Medical Council, Medical \nSchools Council (2015): First, do no \nharm. Enhancing patient safety tea-ching in undergraduate medical edu-cation. https://www.gmc-uk.org/\neducation/standards-guidance-and-\ncurricula/position-statements/first-do-no-harm---enhancing-patient-\nsafety-teaching-in-undergraduate-\nmedical-education (letzter Zugriff: 18.01.22) oder via Kurzlink \nhttps://tinyurl.com/23ae25s2\n[13] Wu AW, Busch IM (2019): Patienten-\nsicherheit: Eine neue Grundlagen-\nwissenschaft f\u00fcr die berufliche Aus-\nbildung. GMS J Med Educ 36(2):Doc21\n[14] Oosterom N, Floren LC, ten Cate O, \nWesterveld HE (2019): A review of \ninterprofessional training wards: En-\nhancing student learning and patient outcomes. Med Teach 41(5), 547\u201354\n[15] Scheffer C, Valk-Draad MP, Tauschel \nD, et al. (2018): Students with an \nautonomous role in hospital care \u2013 \npatients perceptions. Med Teach 40(9):944\u201352\n[16] Weller J, Boyd M, Cumin D. Postgrad \nMed J 2014;90:149\u2013154.\n[17] UpToDate https://www.uptodate.\ncom/drug-interactions/?source=re-sponsive_home#di-druglist (kosten-\npflichtiger UptoDate-Zugang erfor-\nderlich)Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 179Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung\nKinderbetreuung f\u00fcr Kinder von 3 bis 8 Jahren\nTelefonische Informationen: Christina Ittner, Akademie, Fon: 06032 782-223\nInnere Medizin\nEKG-Kurs Fr., 29.\u2013Sa., 30. April 2022 22 P\nLeitung:  Prof. Dr. med. J. Ehrlich, Wiesbaden\nGeb\u00fchr:  440 \u20ac (Akademiemitglieder 396 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: A. Fl\u00f6ren, Fon: 06032 782-238, \nE-Mail: \nandrea.floeren@laekh.de\nAktuelle Diabetologie\nIn Kooperation mit der Hess. Diabetes Gesellschaft (HDG) \u2013 Regionalgesellschaft Hessen der Deutschen Diabetes Gesell-\nschaft e. V. (DDG); zertifizierte DMP-Fortbildung Diabetes\n mellitus Typ 2.Teile 3 + 4: Mi., 30. M\u00e4rz 2022 5 P \nGesamtleitung:  Dr. med. Michael Eckhard, Gie\u00dfen\nGeb\u00fchr: 80 \u20ac (Akademiemitglieder 72 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: A. Zinkl, Fon: 06032 782-218, \nE-Mail: \nadelheid.zinkl@laekh.de\nArbeits- und Betriebsmedizin\nIn Kooperation mit der Fachkundigen Stelle der L\u00c4KH als Kooperationspartner der BGW.\nAlternative bedarfsorientierte betriebsmedizinische \nBetreuung von Arztpraxen (AbBA) FOBI:    Mi., 23. M\u00e4rz 2022 6 P MIMA:    Mi., 06. April 2022 6 P \nFOBI:    Mi., 04. Mai 2022 6 P \nFOBI:    Mi., 22. Juni 2022 6 P Leitung:  Dr. med. A. Rauch\nGeb\u00fchr:   160 \u20ac (Akademiemitglieder 144 \u20ac)\nWeitere Termine unter: www.laekh.de/fuer-aerztinnen-und-aerzte/betriebsaerztliche-betreuung-von-arztpraxenAuskunft/Anmeldung: S. Knodt, Fon: 0611 97748-25,\n \nE-Mail: abba@laekh.d e\nKinder- und Jugendmedizin\nP\u00e4diatrie \u201eState of the Art\u201c \u2013 Sinnesorgane und Neurologie\nMi., 16. M\u00e4rz 2022 (Live-Online-Veranstaltung) 6 P \nLeitung: Prof. Dr. med. R. Schl\u00f6\u00dfer, Frankfurt\nGeb\u00fchr: 80 \u20ac (Akademiemitglieder kostenfrei)\nAuskunft/Anmeldung: A. Zinkl, Fon: 06032 782-218, \nE-Mail: \nadelheid.zinkl@laekh.deI. Fortbildung\nBitt\ne beachten Sie die Allgemeinen Hinweise!\nEinf\u00fchrung in die Schlafmedizin\nGBA-Kurs zur Diagnostik und Th erapie der Schlafapnoe (ehem. \nBUB-Kurs). In Kooperation mit der Gesellschaft f\u00fcr Schlafmedi-\nzin Hessen e. V. (GSMH).\nTeil 1: Fr., 18.\u2013Sa., 19. M\u00e4rz 2022 Teil 2:  Fr., 25.\u2013Sa., 26. M\u00e4rz 2022Teil 3 \u2013 Praktikum: Fr., 01. April 2022\nLeitung:  Prof. Dr. med. R. Schulz, \nDipl.-Ps\nych. M. Specht,\n Prof. Dr. med. B. Stuck\nGeb\u00fchr: 750 \u20ac (Akademiemitglieder 675 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: M. Turano, Fon: 06032 782-213,\nE-Mail: \nmelanie.turano@laekh.de\nPalliativmedizin \nRefresher  Mi., 30. M\u00e4rz 2022 10 P \nLeitung:  Dr. med. L. Fendel, Wiesbaden\nGeb\u00fchr: 200 \u20ac (Akademiemitglieder 180 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung : B. Bu\u00df, Fon: 06032 782-202\n   E-Mail: baerbel.buss@laekh.de\nPsychotherapie\nMuslimische Patienten in der PsychotherapieMi., 11. Mai 2022 \nLeitung:   Dr. med. I. R\u00fcschoff, \nDipl.-Ps\nych. M. Laabdallaoui\nGeb\u00fchr:  160 \u20ac (Akademiemitglieder 144 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: A. Fl\u00f6ren, Fon: 06032 782-238, \nE-Mail: \nandrea.floeren@laekh.de\nH\u00e4motherapie\nTransfusionsverantwortlicher/-beauftrager/Leiter BlutdepotRefresherDi., 14. Juni 2022 (Live-Online-Veranstaltung)\nGeb\u00fchr:   160 \u20ac (Akademiemitgl. 144 \u20ac)\nLeitung:  Dr. med. A. Opitz, Bad Kreuznach\nAuskunft/Anmeldung: H. Cichon, Fon: 06032 782-209, \nE-Mail: \nheike.cichon@laekh.deTermine und Termin\u00e4nderungen tagesaktuell unter www.akademie-laekh.de180 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 Begutachtung\nMedizinische Begutachtung\nModul Ib Fr., 04.\u2013Sa., 05. M\u00e4rz 2022 \nGeb\u00fchr:  310 \u20ac (Akademiemitglieder 279 \u20ac)\nModul Ic Fr., 01.\u2013Sa., 02. April 2022 \nGeb\u00fchr:  400 \u20ac (Akademiemitglieder 360 \u20ac)\nWeitere Module unter www.akademie-laekh.de.\nVerkehrsmedizinische  Begutachtung\nModul I\u2013III Fr., 20.\u2013Sa., 21. Mai 2022 \nGeb\u00fchr:  330 \u20ac (Akademiemitglieder 297 \u20ac)\nLeitung: Prof. Dr. med. H. Bratzke, Frankfurt\nAuskunft/Anmeldung: J. Jerusalem, Fon: 06032 782-203,\nE-Mail: \njoanna.jerusalem@laekh.de\nInfektiologie\nAntibiotic Stewardship (ABS) \nModul 1  \u2013 ABS-Beauftragter\nMo., 30. Mai\u2013Fr., 03. Juni 2022Leitung:  Prof. Dr. med. Volkhard Kempf, \n   Dr. med. Johanna Kessel,\n   Prof. Dr. med. Christoph Stephan, \n   Prof. Dr. med. Thomas A. Wichelhaus, \n   PD Dr. med. Michael Hogardt,\nFrankfurt\nGeb\u00fchr: 990 \u20ac (Akademiemitglieder 891 \u20ac)\nWeitere Module unter www.akademie-laekh.de.\nAuskunft/Anmeldung: H. Cichon, Fon: 06032 782-209, \nE-Mail: \nheike.cichon@laekh.de\nQualit\u00e4tsmanagement\n Blended Learning-Veranstaltung in Kooperation mit der Stabs-stelle Qualit\u00e4tssicherung der Landes\u00e4rztekammer Hessen\nund der \u00c4rztekammer des Saarlandes.\nPeer-Review in der IntensivmedizinDo., 02.\u2013Fr., 03. Juni 2022\nTelelernphase: 05.05.\u201301.06.2022\nLeitung:  Prof. Dr. med. C.-A. Greim, Fulda\nGeb\u00fchr:  390 \u20ac (Akademiemitglied 351 \u20ac)\nOrt:  Frankfurt,  Hanauer Landstra\u00dfe 152\nmax. Teilnehmerzahl: 16\nAuskunft/Anmeldung:   A. Candelo-R\u00f6mer, \nF\non: 06032 782-227,\nE-Mail: \nadiela.candelo-roemer@laekh.deEthik\nCurriculum \u201eEthikberatung im Gesundheitswesen\u201c (AEM)Blended Learning-Veranstaltung  gem. Curriculum der AEM.\nModerationskurs: Fr., 06.\u2013Sa., 07. Mai 2022Geb\u00fchr: 400 \u20ac (Akademiemitglieder 360 \u20ac)\nRefresher-Seminar: Mi., 13. Juni 2022Geb\u00fchr: 250 \u20ac (Akademiemitglieder 225 \u20ac)\nLeitung: PD Dr. med. C. Seifart, Marburg\nAuskunft/Anmeldung : K. Baumann,  Fon: 06032 782-281,     \nE-Mail: \nkatja.baumann@laekh.de\nFachkunde im Strahlenschutz\nGrundkurs Theorie:  Fr., 24. \u2013Sa., 25. Juni 2022 \nPraktikum:  Auswahltermine auf Anfrage\nGeb\u00fchr: 440 \u20ac (Akademiemitgl. 396 \u20ac)\nOr\nt: F\nrankfurt ,  Uniklinikum\nAktualisierungskurs Sa., 21. Mai 2022 Geb\u00fchr:   220 \u20ac (Akademiemitglied 198 \u20ac)\nOr\nt:  \nFrankfurt ,  Uniklinikum\nLeitung: Prof. Dr. med. N. Naguib, Halberstadt\nAuskunft/Anmeldung: M. Turano, Fon: 06032 782-213,\nE-Mail: \nmelanie.turano@laekh.d e\nHessischer Medizinrechtstag\nIn Kooperation mit der Justus-Liebig Universit\u00e4t Gie\u00dfen.Sa, 07. Mai 2022Leitung: PD Dr. med. M. Gru\u00df, Hanau\nProf. Dr. med. Dr. jur. A. Dettmeyer, \nProf. Dr. jur. B. Kretschmer, Gie\u00dfen\nGeb\u00fchr:\n \nauf Anfrage\nOrt: Gie\u00dfen , Justus-Liebig-Univ\nersit\u00e4t\nAuskunft/Anmeldung : B. Bu\u00df, Fon: 06032 782-202\n   E-Mail: baerbel.buss@laekh.de\nHygiene und Umweltmedizin,  \n\u00d6ffentliches Gesundheitswesen \nHygienebeauftragter Arzt, Refresher Rehabilitation\nDo., 10. M\u00e4rz 2022 8 P   \nLeitung: Prof. Dr. med. Ursel Heudorf, Frankfurt \nGeb\u00fchr: 200 \u20ac (Akademiemitglieder 180 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: H. Cichon, Fon: 06032 782-209, \nE-Mail: \nheike.cichon@laekh.dePandemiebedingt stehen alle Termine unter Vorbehalt \u2013 wir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis \nAkademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und WeiterbildungHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 181Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung\nNotfall- und Intensivmedizin\n46. Frankfurter Intensivmedizinisches Einf\u00fchrungsseminar\nIn Kooperation mit dem Zentrum Innere Medizin \ndes Universit\u00e4tsklinikums Frankfurt (UKF)\nMo., 25.\u2013Fr., 29. April 2022 50 P Leitung:  Dr. med. A. Gr\u00fcnewaldt,\nS. Heyl, Dr. med.    K.-H. Peiffer, Frankfurt\nGeb\u00fchr:   770 \u20ac (Akademiemitgl. 693 \u20ac) \nAuskunft/Anmeldung: A. Zinkl, Fon: 06032 782-218, \nE-Mail: \nadelheid.zinkl@laekh.de\nSeminar Leitender Notarzt Blended Learning-Veranstaltung \nPr\u00e4senzphase:  Do., 31. M\u00e4rz\u2013Sa., 02. April 2022 40 P \nTelelernphase: 01.\u201330. M\u00e4rz 2022Geb\u00fchr:  800 \u20ac (Akademiemitglied 720 \u20ac)\nLeitung:  Dr. med. G. Appel, T. Winter\nOrt:  Kassel, Feuerwache I\nAuskunft/Anmeldung : B. Bu\u00df, Fon: 06032 782-202\n   E-Mail: baerbel.buss@laekh.de\nTransplantationsmedizin\nCurriculum Transplantationsbeauftragter ArztBlended Learning-Veranstaltung in Kooperation mit der Deutschen Stiftung Organspende (DSO).\nTheoretischer Teil\n: Mo\n., 07.\u2013 Mi., 09. M\u00e4rz 2022 32 P \nBeginn Telelernphase:  07. Februar 2022 \nGeb\u00fchr: 700 \u20ac (Akademiemitgl. 630 \u20ac)\nKriseninterventionsseminar:  Mi, 04. Mai oder Mi, 06. Juli 2022\nGeb\u00fchr:   je 200 \u20ac (Akademiemitgl. 180 \u20ac)\nLeitung :\nProf. Dr. med. W. Bechstein, Frankfurt \nPD Dr. med. A. P. Barreiros, Mainz\nAuskunft/Anmeldung:  A. Fl\u00f6ren, Fon: 06032 782-238\nE-Mail: \nandrea.floeren@laekh.de\n \u00c4rzte und Apotheker im Dialog\nIn Kooperation mit der Landesapothekerkammer.\nQuerschnittsfach Reisemedizin \u2013 \nFernreisen und RisikogruppenMi., 27. April 2022Leitung:   Dr. med. A. Wunder,\n Prof. Dr. rer. nat. D. Steinhilber \nOr\nt: F\nrankfurt , Hanauer Landstra\u00dfe 152\nGeb\u00fchr:  30 \u20ac (Akademiemitglieder 27 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: C. Ittner, Fon: 06032 782-223, \nE-Mail: \nchristina.ittner@laekh.deUltraschall\nGef\u00e4\u00dfeAufbaukurs: Doppler-Duplex-Sonographie \nder extrakraniellen hirnversorgenden Gef\u00e4\u00dfe\nDo., 23.\u2013Sa., 25. Juni 2022Geb\u00fchr: 600 (Akademiemitglieder 540 \u20ac)\nLeitung der Kurse Prof. Dr. med. V. Hach-Wunderle,   \nf\u00fcr Gef\u00e4\u00dfe:  Dr. med. F. Pr\u00e4ve, Frankfurt\nAbdomen und Retroperitoneum \nAufbaukurs \nTheoretischer Teil: Fr. 18.\u2013Sa. 19. M\u00e4rz 2022Geb\u00fchr: 390 (Akademiemitglieder 351 \u20ac)\nPraktischer Teil: in Planung\nGeb\u00fchr: 300 \u20ac (Akademiemitglieder 270 \u20ac)\nLeitung der Kurse Prof. Dr. med. M. Friedrich-Rust,\n f\u00fcr Abdomen:    Prof. Dr. med. J. Bojunga, Frankfurt,\n Dr. med. W. Schley, Gro\u00df-Umstadt \nUltraschall Modul Schilddr\u00fcse I\nSa., 02. April 2022 \nLeitung:    Prof. Dr. med. J. Bojunga, Frankfurt\nOrt:  Frankfurt , Universit\u00e4tsklinikum \nGeb\u00fchr:  310 \u20ac (Akademiemitglieder 279 \u20ac)\nUltraschall-Trainingstag  Sa., 14. Mai 2022 \nLeitung:  Dr. med. W. Schley, Gro\u00df-Umstadt\nGeb\u00fchr:  310 \u20ac (Akademiemitglieder 279 \u20ac)\nWeitere Kurse in Planung; bitte beachten Sie die Hinweise \nunter www.akademie-laekh.de.\nAuskunft/Anmeldung: J. Schwab, Fon: 06032 782-211, \nE-Mail: \njuliane.schwab@laekh.d e\nErn\u00e4hrungsmedizin\nTeil 1 \u2013 Modul 1:  Fr., 06.\u2013Sa., 07. Mai 2022\nTeil 2 \u2013 Modul 2 + 4:  Fr., 10.\u2013Sa., 11. Juni 2022\nTeil 3 \u2013 Modul 3:  Fr., 08.\u2013Sa., 09. Juli 2022Weitere Teile unter www.akademie-laekh.de.\nLeitung:   Prof. Dr. med. Dr. oec. troph. J. Stein\n Dr. med. K. Winckler\nGeb\u00fchren:  Teil 1, 2: je 270 \u20ac (Akamitgl. 243 \u20ac)\nTeil 3: 350 \u20ac (Akamitgl. 315 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: C. Winkler, Fon: 06032 782-208, \nE-Mail: \ncaroline.winkler@laekh.dePandemiebedingt stehen alle Termine unter Vorbehalt \u2013 wir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis 182 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022II. Weiterbildung\nBitte beachten Sie die Allgemeinen Hinweise!\nManuelle Medizin\nZur Erlangung der Zusatzbeze ichnung Manuelle Medizin\n m\u00fcssen acht Kursbl\u00f6cke besucht werden. \nGrundkurs: \n Modul I: Do., 05.\u2013Sa., 07. Mai 2022Telelernphase: 05.04.\u201307.05.2022\n Modul II:  Do., 12.\u2013Sa., 14. Mai 2022\nTelelernphase: 12.04.\u201314.05.2022\nModul III: Do., 30. Juni\u2013Sa., 02. Juli 2022\nTelelernphase: 31.05.\u201302.07.2022\nModul IV: Do., 14.\u2013Sa., 16. Juli 2022\nTelelernphase: 14.06.\u201316.07.2022\nGeb\u00fchren:  je 660 \u20ac (Akademiemitglieder 594 \u20ac)\nLeitung: Dr. med. R. L\u00fcders, Wiesbaden\nWeitere Kurse in Planung; bitte beachten Sie die Hinweise \nunter www.akademie-laekh.de.\nAuskunft/Anmeldung: M. Turano, Fon: 06032 782-213,\nE-Mail: \nmelanie.turano@laekh.de\nAllgemeinmedizin\nPsychosomatische Grundversorgung \nf\u00fcr die Kurs-Weiterbildung Allgemeinmedizin\nKurs A: Di., 17.\u2013Mi., 18. Mai 2022 \nLeitung:  Prof. Dr. med. C. Christ, Wiesbaden\nGeb\u00fchr: 380 \u20ac (Akademiemitgl. 342 \u20ac)\nEine erm\u00e4\u00dfigte Teilnahmegeb\u00fchr ist g\u00fcltig f\u00fcr Akademiemit-\nglieder und f\u00fcr die Teilnehmer des Weiterbildungskollegs der \nKompetenzzentren Allgemeinmedizin Hessen. Teilnehmer, f\u00fcr die beides zutrifft, erhalten einen doppelten Rabatt.\nRepetitorium Allgemeinmedizin\nIdeal f\u00fcr die Vorbereitung zur Facharztpr\u00fcfung \noder zur Auffrischung vorhandener Kenntnisse.\nDi., 07.\u2013Sa., 11. Juni 2022Geb\u00fchren:   610 \u20ac  (Akademiemitgl. 549 \u20ac)\nGesamtleitung:  Dr. med. A. Wunder, Frankfurt\nAuskunft/Anmeldung:  J. Jerusalem, Fon: 06032 782-203, \nE-Mail: \njoanna.jerusalem@laekh.deRepetitorium Neurologie\nIdeal f\u00fcr die Vorbereitung zur Facharztpr\u00fcfung oder zur Auffrischung vorhandener Kenntnisse.\nModul IV Fr., 27.\u2013Sa., 28. Mai 2022\nPeripheres Nervensystem, Muskelerkrankungen und ALS,Kopf- u. Gesichtsschmerz, Neur oonkologie, Elektrophysiologie, \nNeurologische Probleme w\u00e4hrend der  Schwangerschaft\nGeb\u00fchr: je 210 \u20ac (Akademiemitgl. 189 \u20ac)\nLeitung:  Prof. Dr. med. M. Kaps, Gie\u00dfen\nAuskunft/Anmeldung:   S. Pfaff,  Fon: 06032 782-222,\nE-Mail: \nstephanie.pfaff@laekh.de\nPalliativmedizin\nFallseminar Modul I  Di., 08.\u2013Sa., 12. M\u00e4rz 2022 40 P \nLeitung:  C. Riffel, Darmstadt\nFallseminar Modul II  Mo., 30. Mai\u2013Fr., 03. Juni 2022 40 P Leitung:  M.-S. Jost, Eschwege\nKurs-Weiterbildung  Di., 19.\u2013Sa., 23. Juli 2022 40 P  Leitung: Dr. med. K. Mattekat, Hanau \nDr. med. M.-C. Hentrich, Wiesbaden\nGeb\u00fchren: je 870 \u20ac (Akademiemitglieder 783 \u20ac)\nWeitere Termine und Geb\u00fchren unter www.akademie-laekh.de\nAuskunft/Anmeldung:    B. Bu\u00df, Fon: 06032 782-202,\nE-Mail: \nbaerbel.buss@laekh.de\nRepetitorium Innere Medizin\nIdeal f\u00fcr die Vorbereitung zur Facharztpr\u00fcfung oder zur Auffrischung vorhandener Kenntnisse.\nMo., 25.\u2013Sa., 30. April 2022\nGesamtleitung:  Prof. Dr. med. W. Fassbinder, K\u00fcnzell\nGeb\u00fchr ges.: 770 \u20ac (Akademiemitglieder, BDI und      \n DGIM 693 \u20ac)\nGeb\u00fchr/Tag: 200 \u20ac (Akademiemitglieder, BDI und      \n DGIM 180 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung:   A. Candelo-R\u00f6mer, \nF\non: 06032 782-227,\nE-Mail: \nadiela.candelo-roemer@laekh.deTermine und Termin\u00e4nderungen tagesaktuell unter www.akademie-laekh.de\nAkademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und WeiterbildungHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 183Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung\nPsychosomatische Grundversorgung\n28. Curriculum Psychosoma tische Grundversorgung \nDer Kurs berechtigt zur Abrechnu ng der Leistungen im Rahmen \nder Psychosomatischen Grundversorgung (35100/35110).  \nEs handelt sich um eine integrierte Veranstaltung.\n Enthalten sind die erforderlichen Anteile von 30 Stunden Refle-xion der Arzt-Patienten-Beziehung (Balint), 30 Stunden Inter-\nventionstechniken und 20 Stunden Theorie.\nDie Balintgruppenarbeit ist in jeden Block inkludiert und somit bereits in den Teilnahmegeb\u00fchren enthalten. \nBlock II:  Fr., 01.\u2013Sa., 02. April 2022 16 P \nBlock II findet als Live-Online-Veranstaltung statt.\nBlock III:  Fr., 01.\u2013Sa. 02. Juli 2022 16 P \nWeitere Termine unter www.akademie-laekh.deGeb\u00fchren: je Block 310 \u20ac \n(Aka\ndemiemit glieder 279\n\u20ac)\nLeitung:  P. E. Frevert, Dr. med. W. Merkle,      \nFr\nankfurt\nAuskunft/Anmeldung:   A. Fl\u00f6ren, Fon: 06032 782-238,\nE-Mail: andrea.floeren@laekh.de\nArbeitsmedizin\nWeiterbildungskurs zum Erwerb der Gebietsbezeichnung  Arbeitsmedizin in sechs Kursbl\u00f6cken. Die Bl\u00f6cke werden als Blended Learning-Veranstaltung angeboten, ihnen geht eine \nTelelernphase voraus. \nModul 2 Sa., 05. M\u00e4rz 2022 und \nMo., 14.\u2013Fr., 18. M\u00e4rz 2022\nBeginn der Telelernphase: 14.02.2022\nModul 2 findet als Live-Online-Veranstaltung statt.\nModul 3 Sa., 30. April 2022\n Mo., 09.\u2013Fr. 13. Mai 2022\nBeginn der Telelernphase: 07.04.2022\nGeb\u00fchr: je 930 \u20ac  (Akademiemitglieder 837 \u20ac)\nGesamtleitung: Prof. Dr. med. D. Groneberg, Frankfurt\nAuskunft/Anmeldung:  S. Scherbel, Fon: 06032 782-283,\nE-Mail: \nsandra.scherbel@laekh.de\nSozialmedizin und Rehabilitationswesen\nModul I:   Mo., 10.\u2013Fr., 14. Oktober 2022\nModul II:  Mo., 17.\u2013Fr., 21. Oktober 2022\nGesamtleitung: PD Dr. med. U. Seifart, Marburg\nGeb\u00fchren: je Modul  550 \u20ac \n(Aka\ndemiemit glieder 495\n\u20ac)\nAuskunft/Anmeldung:  C. L\u00f6ffler, Fon: 06032 782-287,\nE-Mail: \nclaudia.loeffler@laekh.deAkupunktur \nIn Kooperation mit der Deutschen \u00c4rztegesellschaft  f\u00fcr Akupunktur e. V./D\u00c4GfA. \nI. Teil Theorie (120 Std.) \nG5-G6 Fr., 11.\u2013Sa., 12. M\u00e4rz 2022 G7-G8 Fr., 10.\u2013Sa., 11. Juni 2022 II. Teil Praktische Akupun kturbehandlungen (80 Std.)\nGP Fr., 08.\u2013Sa., 09. April 2022 GP Fr., 23.\u2013Sa., 24. September 2022 Weitere Termine unter www.akademie-laekh.de\nLeitung:  H. Luxenburger, M\u00fcnchen\nGeb\u00fchren:  auf Anfrage\nAuskunft/Anmeldung:  C. L\u00f6ffler, Fon: 06032 782-287,\nE-Mail: \nclaudia.loeffler@laekh.d e oder\n A. Bau\u00df, D\u00c4GfA,    Fon: 089 71005-11, \nE-Mail: \nbauss@daegfa.de\nSuchtmedizin\n Suchtmedizinische Grundversorgung\nKursteil 4  Fr., 25.\u2013Sa., 26. M\u00e4rz 2022Geb\u00fchr: 310 \u20ac (Akademiemitglieder 279 \u20ac)\nKursteil 4 findet als Live-Online-Veranstaltung statt.Gesamtleitung:  D. Paul, Frankfurt\nAuskunft/Anmeldung : K. Baumann,  Fon: 06032 782-281,     \nE-Mail: \nkatja.baumann@laekh.de\n\u00c4rztliches Qualit\u00e4tsmanagement\nDer Kurs besteht aus Pr\u00e4senzphasen und Selbststudium sowie einem Teilnehmerprojekt, das \u00fcber wiegend in Eigeninitiative in \nHeimarbeit zu erbringen ist. \nBlock IIb:  Mi., 22.\u2013Sa., 25. Juni 2022 32 P\nDie Bl\u00f6cke IIa und IIb k\u00f6nnen nur gemeinsam gebucht werden.\nGeb\u00fchren:     Block IIb: 770 \u20ac   (Akamitgl. 693 \u20ac)\nWeitere Termine und Geb\u00fchren unter www.akademie-laekh.de\nLeitung:   N. Walter, K. Israel-Laubinger, Frankfurt\nAuskunft/Anmeldung: A. Candelo-R\u00f6mer,\n Fon: 06032 782-227, E-Mail: adiela.candelo-roemer@laekh.de\nRepetitorium Radiologie\nMo., 12.\u2013Sa., 17. September 2022 \nGesamtleitung:  Dr. med. S. Trittmacher\nGeb\u00fchr: auf Anfrage\nAuskunft/Anmeldung: M. Turano, Fon: 06032 782-213,\nE-Mail: \nmelanie.turano@laekh.dePandemiebedingt stehen alle Termine unter Vorbehalt \u2013 wir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis 184 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Spezielle Schmerztherapie\nKurs zum Erwerb der Zusatzbezeichnung.\nModul I  Fr., 04.\u2013Sa., 05. M\u00e4rz 2022 20 P \nModul I findet als Live-Online-Veranstaltung statt.\nLeitung:   Dr. med. M. Gehling, Kassel\n Dr. med. K. B\u00f6hme, KasselModul III   Fr., 20.\u2013Sa., 21. Mai 2022 20 P \nLeitung:   Dr. med. G. Neidhart, Frankfurt\n Dr. med. S. Moreau, FrankfurtGeb\u00fchren: je Modul: 390 \u20ac  (Akamitgl. 351 \u20ac)\nWeitere Termine unter www.akademie-laekh.de\nAuskunft/Anmeldung: A. Zinkl, Fon: 06032 782-218, \n E-Mail: adelheid.zinkl@laekh.de\nBasiskurs Sexualmedizin\nModul 1 \u2013 Teil A:  Fr., 29.\u2013Sa., 30. April 2022Modul 1 \u2013 Teil B:  Fr., 13. Mai\u2013Sa., 14. Mai 2022Modul 1 \u2013 Teil C:  Fr., 04.\u2013Sa., 05. November 2022\nDas Seminar besteht aus drei  Teilen, die nur gemeinsam \ngebucht werden k\u00f6nnen. Leitung:    Dr. med. U. Engelbach, Frankfurt\n Dr. med. H. Berberich, Hofheim,\nGeb\u00fchr:  1.100 \u20ac (Akademiemitglieder 990 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung:  A. Fl\u00f6ren, Fon: 06032 782-238, \n E-Mail: andrea.floeren@laekh.de\nRepetitorium Frauenheilkunde und Geburtshilfe\nIdeal f\u00fcr die Vorbereitung zur Facharztpr\u00fcfung oder zur Auffrischung vorhandener Kenntnisse.Mi., 09.\u2013Sa., 12. November 2022\nGesamtleitung:  Prof. Dr. med. Dr. h. c. mult. \n H.-R.   Tinneberg, Frankfurt\nGeb\u00fchr: 640 \u20ac (Akademiemitglieder 576 \u20ac) \nGeb\u00fchr/Tag:  200 \u20ac (Akademiemitglieder 180 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung: S. Holler, Fon: 06032 782-226\n E-Mail: susanne.holler@laekh.de\nSportmedizin\nModul 4:  Mo., 28.\u2013Di., 29. M\u00e4rz 2022Modul 7:  Mi., 30.\u2013Do., 31. M\u00e4rz 2022Modul 14:  Fr., 01.\u2013Sa., 02. April 2022\nWeitere Termine und Geb\u00fchren unter www.akademie-laekh.de\nLeitung:  Prof. Dr. med. Dr. phil. W. Banzer\nGeb\u00fchren:  je 330 \u20ac (Akademiemitgl. 297 \u20ac)\nAuskunft/Anmeldung:  C. L\u00f6ffler, Fon: 06032 782-287,\n E-Mail: claudia.loeffler@laekh.deALLGEMEINE HINWEISE\nIn der Regel werden Akademieveranstaltungen ohne Sponsoren durchgef\u00fchrt. Interessenskonflikte der Veranstalter, der Refe-\nrenten und der Veranstaltungsle itung bestehen nicht. Abwei-\nchungen werden auf der Internetseite der jeweiligen Veranstal-tung angezeigt. Alle Veranstalt ungen sind produkt- und dienst-\nleistungsneutral.  \nProgramme: Kurzfristige \u00c4nderungen vorbehalten.\nAnmeldung: Im Internet schnell und kostenfrei unter:\nhttps://portal.laekh.de  oder www.akademie-laekh.de  \nm\u00f6glich.\nGerne k\u00f6nnen Sie sich auch schr iftlich zu den Veranstaltungen \nanmelden: Akademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung, Carl-Oelemann-Weg 5, 61231 Bad Nauheim, \nFon: 06032 782-200, Fax: 06032 782-220.\n Erst nach R\u00fccksendung Ihrer unterschriebenen Anmelde -unterlagen ist Ihre Anmeldung ve rbindlich. Sie erhalten keine \nweitere Best\u00e4tigung. Bitte beachten Sie die Allgemeinen Ver-\ntragsbedingungen und etwaige Teilnahmevoraussetzungen! Wenn Veranstaltungen kurzfris tig abgesagt werden m\u00fcssen, \nwerden Sie von der Akad emie benachrichtigt. \nVeranstaltungsort (sofern nicht anders angegeben): \nBildungszentrum der Landes\u00e4rztekammer Hessen, \nCarl-Oelemann-Weg 5, 61231 Bad Nauheim.\nKinderbetreuung: F\u00fcr Kinder von drei bis acht Jahren freitags \nund samstags kostenfrei m\u00f6glich! Telefonische Informationen: \nChristina Ittner, Fon: 06032 782-223.\nGeb\u00fchr (sofern nicht anders ange geben): gilt inklusive  \nSeminarunterlagen und Pausenverpflegung.\nTeilnehmerzahl: F\u00fcr alle Veranstaltungen gibt es eine Begren-\nzung der Teilnehmerzahl. Gerne setzen wir Sie in diesem Fall auf \ndie Warteliste oder informieren Sie zeitnah \u00fcber die n\u00e4chste Veranstaltung. \nAkademie-Mitgliedschaft:  Akademie-Mitglieder zahlen in der \nRegel erm\u00e4\u00dfigte Geb\u00fchren f\u00fcr Akademieveranstaltungen und \nk\u00f6nnen kostenfrei an ausgew\u00e4hlten \nVeranstaltungen teilnehmen. Bitte informieren Sie sich \u00fcber: Fon: 06032 782-204, \nE-Mail: cornelia.thriene@laekh.de\nAkademie online:\nwww.akademie-laekh.de\nE-Mail: akademie@laekh.de\nTermine und Termin\u00e4nderungen tagesaktuell unter www.akademie-laekh.de\nAkademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und WeiterbildungHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 185Carl-Oelemann-Schule | Fortbildung f\u00fcr MFA und Arzthelfer/-innen\nPr\u00fcfungsvorbereitungskurse f\u00fcr Auszubildende\nWeitere Informationen zu den nachfolgend aufgef\u00fchrten \nPr\u00fcfungsvorbereitungskurse f\u00fcr die Sommerpr\u00fcfung 2022 \nfinden Sie auf unserer Website.\n\u2022 Abrechnung: EBM (PVK 1)\u2022 Abrechnung: GO\u00c4/UV-GO\u00c4 (PVK 2)\u2022 Abschlusspr\u00fcfung praktischer Teil (PVK 3)\n\u2022 Medizinische Fachkunde (PVK 4)\n\u2022 Wundversorgung (PVK 5)\u2022 Punktionen und Labor (PVK 6)\n\u2022 Diagnostik und Notfallma\u00dfnahmen (PVK 7)\n\u2022 Betriebsorganisation und Verwaltung sowie Wirtschafts-         \nund Sozialkunde (PVK 8)\nKontakt:  Elvira G\u00fcnthert, Fon: 06032 782-132, Fax: -180\nAufbereitung von Medizinprodukten (SAC) \nDie Medizinprodukte-Betreiberver ordnung regelt das Errichten, \nBetreiben, Anwenden und Instandhalten von Medizinproduk-ten. Die Fortbildung zum Erwerb der Sachkenntnis wird auf der Grundlage des Curriculums der Bundes\u00e4rztekammer \u201eAufberei-\ntung von Medizinprodukten in der Arztpraxis\u201c durchgef\u00fchrt. Termin (24 Stunden): SAC: Mo., 28.03.2022\u2013Mi., 30.03.2022 und Sa., 02.04.2022\nGeb\u00fchr:  350,00 \u20ac inkl. Lernerfolgskontrolle\nKontakt : Ilona Preu\u00df, Fon: 06032 782-154, Fax -180\nAssistenz beim ambulanten Operieren (AOP) \n 94 Stunden\nDer insg. 94-st\u00fcndige Lehrgang te ilt sich auf in zwei Bl\u00f6cke:\nBlock A  (70 Std.): \u201eAmbulantes Operieren\u201c (AOP)\nmit den Lerninhalten\n\u2022 Rechtliche Grundlagen \n\u2022 Medizinische und strukturelle Grundlagen\n\u2022 Perioperatives Management\u2022 Infektionsprophylaxe\n\u2022 Medizinprodukte in der Anwendung\n\u2022 Umgang mit Patienten und Angeh\u00f6rigen\u2022 Patientenbeobachtung\n\u2022 Best Practice\nBlock B (24 Std.): Sachkenntnis zur \u201eAufbereitung von Medizin-\nprodukten\u201c (SAC)\nTermin  (AOP): ab 30.03.2022\nGeb\u00fchr Block A:  980 \u20ac zzgl. 60 \u20ac Lernerfolgskontrolle\nTermin Block B: Interessentenliste\nKontakt:  Ilona Preu\u00df, Fon: 06032 782-154, Fax -180Arbeitsmedizin/Betriebsmedizin (140 Stunden)*\nInhalte:  Qualifizierte Medizinische Fachangestellte sollen Ar-\nbeitsmediziner durch die \u00dcbernahme von delegationsf\u00e4higen \n\u00e4rztlichen Leistungen entlasten. Das Fortbildungscurriculum \n\u201eArbeitsmedizin/Betriebsmedizin\u201c vermittelt hierzu die erfor-\nderlichen Kompetenzen. Die Fo rtbildung besteht aus einem \n92-st\u00fcndigen Theorieteil und ei nem 48-st\u00fcndigen praktischen\nT\neil: \u201eDiagnostische Verfahren\u201c in den Bereichen \u201eAugen\u201c,  \n\u201eOhren\u201c, \u201eHerz-Kreislauf\u201c und \u201eLunge\u201c.Termin (BET): ab 28.03.2022\nGeb\u00fchr: 1.750 \u20ac zzgl. 60 \u20ac Lernerfolgskontrolle \nKontakt: Katja R\u00fchlmann, Fon: 06032 782-176, Fax: -180\nNeurologie und Psychiatrie (NP) 120 Stunden *\nInhalte: Im Qualifizierungslehrgang werden T\u00e4tigkeiten vermit-\ntelt mit dem Ziel, bei der Beha ndlung und Begleitung von Pa-\ntienten in der neurologischen und/oder psychiatrischen Praxis \ndelegationsf\u00e4hige \u00e4rztliche Leis tungen \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. \nDer fachtheoretische und fachpr aktische Unterricht beinhaltet \ndie Themen:\u2022 Neurologische und psychiatrische Untersuchung und Befund-\nerhebung\n\u2022 Neurologische und Psychiatrische Symptomlehre, Notfallma-\nnagement\n\u2022 Neurologische Krankheitsbilder ; Patienten- und Angeh\u00f6rigen-\nbegleitung\n\u2022  Psychiatrische Krankheitsbild er; Patienten- und Angeh\u00f6rigen-\nbegleitung sowie ein \n\u2022 Praktikum (24 Stunden)\nTermin (NP):  ab 10.06.2022\nGeb\u00fchr:  1.050 \u20ac zzgl. 60 \u20ac Lernerfolgskontrolle \nKontakt:  Katja R\u00fchlmann, Fon: 06032 782-176, Fax: -180\nErn\u00e4hrungsmedizin (ERM) 120 Stunden *\nInhalte: Als Mitglied des ern\u00e4hrungstherapeutischen Teams sol-\nlen die fortgebildeten Mitarbeiter/-innen bei Aufgaben der Ko-\nordination und Organisation von Pr\u00e4ventionsleistungen sowie \nTherapiema\u00dfnahmen ern\u00e4hrungsbedingter Krankheiten quali-\nfiziert unterst\u00fctzen und delegierbare \u00e4rztliche Leistungen \u00fcber-nehmen.Termin  (ERM): Interessentenliste\nKontakt : Karin Jablotschkin, Fon: 06032 782-184, Fax: -180\n*Zus\u00e4tzlich zu belegende Fortb ildungen siehe n\u00e4chste Seite Termine und Termin\u00e4nderungen tagesakt uell unter www.carl-oelemann-schule.de186 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022* Zus\u00e4 tzlich zu belegende Fortbildungen\nBei den mit * gekennzeichneten Fortbildungen sind zus\u00e4tzlich \ndie Themen:\nKommunikation und Gespr\u00e4chsf\u00fchrung (PAT 1) und\nMotivation und Wahrnehmung (PAT 2)\nzu belegen. Diese werden in Einzelveranstaltungen vermittelt und k\u00f6nnen terminlich unabh\u00e4ngig gebucht werden.\n Kommunikation und Gespr\u00e4chsf\u00fchrung (PAT 1)\nInhalte:\u2022 Techniken der Kommunikation\n\u2022 Gespr\u00e4chsf\u00fchrung, insbesondere mit spezifischen Patienten-\ngruppen und betreuenden Personen\n\u2022 Telefonkommunikation | \u2022 Konfliktl\u00f6sungsstrategien\n\u2022 Auseinandersetzung mit der Berufsrolle\nTermin (PAT 1_2) : Fr., 24.06.2022, 09:30\u201316:45 Uhr\nGeb\u00fchr: 105 \u20ac\nKontakt: Elvira G\u00fcnthert, Fon: 06032 782-132, Fax: -180\nWahrnehmung und Motivation (PAT 2)\nInhalte:\n\u2022 Modelle der Selbst- und Fremdwahrnehmung \u2022 Motivierung von Patienten und betreuenden Personen zu\nr\nMitwirkung\n\u2022 \nBer\u00fccksichtigung von Besonder heiten spezifischer Patienten-\ngruppen \n\u2022 Einsch\u00e4tzung des sozialen UmfeldesTermin  (PAT 2_2) : Fr., 25.06.2022, 09:30\u201316:45 Uhr\nGeb\u00fchr: 105 \u20ac\nKontakt: Elvira G\u00fcnthert, Fon: 06032 782-132, Fax: -180\nStrahlenschutzkurse (STR) 90 Stunden\nKenntnisse im Strahlenschutz gem\u00e4\u00df Strahlenschutzverordnung (STR)\nDer 90-st\u00fcndige Qualifizierungsleh rgang richtet sich an medizi-\nnische Fachkr\u00e4fte zum Nachweis  der \u201eKenntnisse im Strahlen-\nschutz bei der Anwendung am Menschen\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 49 der Strahlenschutzverordnung (StrlS chV). Teilnehmen k\u00f6nnen Per-\nsonen mit abgeschlossener dreij\u00e4 hriger Berufsausbildung in ei-\nnem human-medizinischen Fachberuf sowie Auszubildende \nzur/zum MFA im dritten Ausbildungsjahr.\nTermine:  ab 23.03.2022\nGeb\u00fchr: 1010 \u20ac zzgl. 50 \u20ac Pr\u00fcfungsgeb\u00fchrAktualisierungskurs \u201eKennt nisse im Strahlenschutz\u201c\nZiel der Veranstaltung ist die Ak tualisierung der Fachkunde und \nerforderlichen Kenntnisse im St rahlenschutz gem. \u00a7 18a R\u00f6V. \nZielgruppe sind Medizinische Fachangestellte, Arzthelfer/- \ninnen und Personen mit einer a bgeschlossenen sonstigen medi-\nzinischen Ausbildung, MTA, MTRA und MTLA.\nTermine:STR A 1_1: Sa., 09.04.2022 oder\nSTR A 1_2: Mi., 15.06.2022 oder\nSTR A 1_3: Sa., 10.09.2022Zeit:  jeweils von 08:30\u201317:00 Uhr\nGeb\u00fchr: 125 \u20ac inkl. Lernerfolgskontrolle\nTermin Sonderaktualisierungskurs (STR A 2_1):\nDi., 14.06.2022, 08:30\u201316:00 Uhr und\nMi., 15.06.2022, 08:30\u201317:00 UhrGeb\u00fchr:  250 \u20ac inkl. Lernerfolgskontrolle\nKontakt:  Ilona Preu\u00df, Fon: 06032 154-154, Fax: -180\nDurchf\u00fchrung der Ausbildung \nDie 40-st\u00fcndige Fortbildung richtet sich an alle Medizinischen \nFachangestellten/Arzthelfer/-innen, die an der Planung und \nDurchf\u00fchrung in der Berufsausbildung zum/zur Medizinischen Fachangestellten mitwirken und damit den Arzt/die \u00c4rztin  unterst\u00fctzen und entlasten.\n22_FAW 3_2z:  Mo., 25.07.\u2013Fr., 29.07.2022\nGeb\u00fchr:  530 \u20ac\nKontakt:  Karin Jablotschkin, Fo n: 06032 782-184, Fax -180\nQualit\u00e4tsmanagement\nDie Fortbildung f\u00fchrt zum Erwerb von Kenntnissen und Fertig-\nkeiten, die zur \u00dcbernahme der Aufgaben eines/einer Qualit\u00e4ts-managementbeauftragten bef\u00e4higen. \n22_FAW 3_3z: Fr\n. 09.09.\u2013Sa., 10.09.2022 und\n        Do\n., 29.09.\u2013Fr., 30.09.2022\nGeb\u00fchr:  530 \u20ac\nKontakt:  Karin Jablotschkin, Fo n: 06032 782-184, Fax -180\nTagesaktuelle Informationen  \nzu unserem Fortbildungsangebot \nTagesaktuelle Informationen \u00fcber das Fortbildungsangebot fin-\nden sich auf der Website www.carl-oelemann-schule.de und auf \nFacebook www.facebook.com/LAEKHessen/. Nebenstehender QR-Code f\u00fcr Smartphones \nf\u00fchrt direkt dorthin. \nPandemiebedingt stehen alle Termine unter Vorbehalt \u2013 wir bitten um Ihr Verst\u00e4ndnis Fortbildung f\u00fcr MFA und Arzthelfer/-innen  | Carl-Oelemann-Schule\nFortbildung \u201eAmbulantes Operieren\u201c \nMedizinische Fachangestellte qualifizieren sich  \nf\u00fcr die Assistenz beim ambulanten Operieren\nSeminarleiter Jan Henniger, Facharzt f\u00fcr \nChirurgie, freut sich \u00fcber den anhaltend \ngro\u00dfen Zuspruch zur Teilnahme am Quali-fizierungslehrgang \u201eAmbulantes Operie-ren\u201c in der Carl-Oelemann-Schule (COS). \n\u201eIn unseren ambulant operierenden Pra-\nxen brauchen wir gut fortgebildete, fach-kompetente Medizinische Fachangestell-\nte\u201c, sagt Henniger. \u201eWir tragen als Team \neine hohe Verantwortung bei jedem Ein-griff. Da muss jeder Handgriff sitzen. Alle Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen mit gro\u00dfer Sorgfalt \ndurchgef\u00fchrt werden. Ebenso ist die Kom-\nmunikation mit den Patienten und die Pa-tientenbeobachtung eine wichtige Kom-\npetenz, die unsere Fachkr\u00e4fte haben m\u00fcs-\nsen.\u201cSeit \u00fcber 20 Jahren bietet die COS die \nFortbildung \u201eAmbulantes Operieren\u201c an. \n2019 wurde das in die Jahre gekommene Curriculum der Bundes\u00e4rztekammer mo-dernisiert. Die Landes\u00e4rztekammer Hes-\nsen hat durch ihre Expertengruppe den \n\u00dcberarbeitungsprozess aktiv mitgestaltet. Der Qualifizierungslehrgang wurde nicht \nnur in den Lerninhalten \u00fcberarbeitet, son-\ndern spiegelt durch die ge\u00e4nderte Struk-tur die Handlungskompetenzen der fort-\ngebildeten MFA wieder. \nDurch die Fachraumausstattung in der COS k\u00f6nnen sehr viele theoretische Inhal-\nte mit fachpraktischen Trainingseinheiten \nverkn\u00fcpft werden. \u201eZus\u00e4tzlich zu den vie-len verschiedenen \u00dcbungen im Verlauf der Fortbildung ist der letzte ganzt\u00e4gige Lehr-\ngangstag noch mal eine Besonderheit\u201c, \nberichtet Dr. med. Dorothea Fago, Fach-\u00e4rztin f\u00fcr An\u00e4sthesiologie und ebenfalls \nDozentin. \u201eAm letzten Tag finden Be-\nhandlungsfall\u00fcbungen statt. Hierbei m\u00fcs-sen die Teilnehmer/-innen sowohl ihr er-\nworbenes theoretisches Wissen pr\u00e4sen-\ntieren wie auch die erworbenen prakti-schen Fertigkeiten und Kenntnisse unter Beweis stellen. In Kl eingruppen erarbeiten \nund pr\u00e4sentieren sie \u201eihren\u201c Behandlungs-\nfall. Im Plenum werden anschlie\u00dfend die gegebenenfalls noch bestehenden Wis-\nsensl\u00fccken geschlossen und Verbesserun-\ngen herausgearbeitet.\u201c\u201eIm Dozententeam beraten wir immer \nwieder, wie wir den Lehrgang noch moti-\nvierender und interessanter gestalten k\u00f6nnen. Seit 2021 haben wir ein neues kleines Highlight f\u00fcr die MFA hinzuge-\nnommen: \u201eMeine erste Naht.\u201c Die Fertig-\nkeit kann zwar in der K\u00fcrze der Zeit nicht ausreichend erlernt werden; aber es mal \nselber tun zu d\u00fcrfen, was man t\u00e4glich \nsieht, ist eine wertvolle Erfahrung. Es macht mir Spa\u00df, engagierte MFA fortzu-bilden und zum Weiterlernen zu motivie-\nren\u201c, sagt Fago. Details zu der Fortbildung \nf\u00fcr MFA finden sich im Infokasten.   \nSilvia Happel\nLeiterin der Carl-Oelemann-Schule\nLehrgangsinhalte\nDer 94-st\u00fcndige Qualifizierungslehrgang  \n\u201eAmbulantes Operieren\u201c f\u00fcr Medizini-\nsche Fachangestellte umfasst folgende \nLernbereiche: \u2022  Rechtliche Grundlagen (2 UE)\u2022  Medizinische und strukturelle Grund-\nlagen (9 UE)\n\u2022  Perioperatives Management (20 UE)\u2022  Infektionsprophylaxe (10 UE)\n\u2022  Medizinprodukte in der Anwendung \n(10 UE)\n\u2022  Umgang mit Patienten und Angeh\u00f6ri-\ngen (6 UE)\n\u2022  Patientenbeobachtung\u2022  Aufbereitung von Medizinprodukten \n(24 UE*)\n\u2022  Best Practice (9 UE)\n* Liegt bereits eine erfolgreiche Teilnah-\nme an einem \u201eSachkenntniskurs zur Aufbereitung von Medizinprodukten\u201c vor gem\u00e4\u00df dem Curriculum der Bun-\ndes\u00e4rztekammer, wird dieser Lehrgang \nals Baustein f\u00fcr die Fortbildung aner-kannt. \n Informationen zum Qualifizierungslehr-\ngang finden Sie auf der Website der Carl-\nOelemann-Schule:\n https://www.laekh.de/fuer-mfa/ fortbildung/qualifizierungslehrgaenge\nDie Seminarleiter Jan Henniger (niedergelassener \nChirurg und Vorsitzender des Berufsverbandes \nNiedergelassener Chirurgen e. V.) und Dr. med. Dorothea Fago (Fach\u00e4rztin f\u00fcr An\u00e4sthesiologie).Fotos: L\u00c4KH/COS/privat (2)Carl-Oelemann-Schule\nViele praktische \u00dcbungen: von der richtigen H\u00e4nd ehygiene \u00fcber das Anlegen der Schutzkleidung  \nund OP-Vorbereitung bis zur ersten Naht. \n188 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Seelsorgliche Begleitung  \nbeim Wunsch nach assistiertem Suizid \nSicht eines katholischen Krankenhauspfarrers\nSeelsorgliche Assistenz  \nbeim Suizid?\nDie aktuelle Diskussion um die rechtliche \nNeuregelung zum assistierten Suizid in \nDeutschland hat auch Auswirkungen auf \ndas Selbstverst\u00e4ndnis in der Seelsorge. Als katholischer Pfarrer bin ich in der Seelsor-\nge am Universit\u00e4tsklinikum Frankfurt a. \nM. t\u00e4\ntig. Vor allem besch\u00e4 ftigt mich die\nF\nrage danach, wie ich darauf reagieren \nw\u00fcrde, wenn mich Patienten bitten, sie in ihrem Vorhaben, sich das Leben zu neh-\nmen, seelsorglich zu begleiten. Eine Form der \u00e4rztlichen Assistenz beim Suizid k\u00f6nn-\nte mit dem Wunsch nach einer \u201eseelsorgli-\nchen Assistenz\u201c einhergehen. \nEine hypothetische Diskussion\nVorweg muss ich sagen, dass ich dies zu-\nn\u00e4chst als hypothetische Gedankeng\u00e4n-\nge empfinde. In meinem nunmehr \u00fcber zwanzigj\u00e4hrigen Wirken als Seelsorger (wovon ich die letzten sieben Jahre in der \nKrankenhausseelsorge t\u00e4tig bin) wurde ich bisher nicht darauf angesprochen. Zum einen mag das sicher daran liegen, \ndass es eine deutlich ablehnende Haltung zum Suizid in den Verlautbarungen (vor-rangig der katholischen) Kirche gibt. Ich \nkann mir vorstellen, dass wer mit dem \nGedanken spielt, sein Sterben vorzeitig herbeizuf\u00fchren, dies nicht zwangsl\u00e4ufig \nmit einem Vertreter der katholischen Kir-\nche besprechen m\u00f6chte. Vor allem erlebe ich in meinem Wirken in einem Akutkran-kenhaus, dass die meisten der Patienten \nmit dem Wunsch auf Heilung von ihrer \nKrankheit, zumindest auf Linderung ihrer Beschwerden behandelt werden. Zum \nseelsorglichen Alltag geh\u00f6rt viel mehr die \ngemeinsame Suche nach Umgangsfor-\nmen, wenn eine Form der kurativen Me-\ndizin nicht mehr gegeben ist. Ich vermu-\nte, dass es vielen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten \u00e4hnlich wie mir geht. Die Frage nach der \nLegitimit\u00e4t eines Suizidwunsches bzw. \ndes Anspruches nach Unterst\u00fctzung hierbei erfahre ich eher bei Angeh\u00f6rigen. Manche sprechen \u00fcber ihre Gedanken, \ndass sie, falls sie selbst in eine \u00e4hnliche Lage kommen, sich lieber das Leben neh-men wollen als so zu leiden. Ich vermute, \ndass die Frage nach \u00e4rztlicher Assistenz beim Suizid eher an niedergelassene \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzte bzw. jene, die im Pallia-\ntivwesen t\u00e4tig sind, herangetragen wird. So wird die Anfrage nach einer seelsorgli-chen Begleitung beim Suizid ggf. auch \neher auf Seelsorger und Seelsorgerinnen \nder Gemeinden zukommen. So k\u00f6nnte beispielsweise der Wunsch nach den \nSterbesakramenten vor einem Suizid auf-\nkommen. \nEin christlicher Anspruch  \nder Lebens f\u00f6rderung \nAus dem christlichen Glauben heraus er-\nw\u00e4chst zun\u00e4chst der Anspruch des \nSchutzes und der F\u00f6rderung des Lebens. Das Christentum entstand in einer Zeit, \nin der im hellenistisch-r\u00f6mischen und \nauch im antiken j\u00fcdischen Umfeld kran-ke, vor allem unheilbar kranke und ster-\nbenskranke Menschen isoliert wurden. \nJesus und seine J\u00fcnger und J\u00fcngerinnen wendeten sich den Kranken zu. Sie inte-grierten sie in ihre Glaubensgemein-\nschaft, statt sich von ihnen abzugrenzen. \nDas Christentum w\u00e4chst auch heute in den Gesellschaften, wo kranke Men-\nschen als \u201ewertloses Leben\u201c empfunden \nwerden, weil sich das Christentum f\u00fcr den Schutz und die F\u00f6rderung gerade von kranken Menschen einsetzt. Im \nchristlichen Glauben wird das Leben als \nGabe Gottes als eines der h\u00f6chsten G\u00fc-ter verstanden. Die T\u00f6tung des (auch \ndes eigenen) Lebens widerspricht die-\nsem christlichen Anspruch. Vielmehr versteht sich christliches Handeln in der \nF\u00f6rderung der Begleitumst\u00e4nde, so dass \nauch schwerkranke Menschen in ihrem Leid Begleitung, Annahme und F\u00fcrsorge \nerleben. Die Ziele der palliativen Medizin \ndecken sich mit dem Kern christlichen Anspruchs. Als Seelsorger verstehe ich daher vorrangig meine Aufgabe (und er-\nneut erahne ich, dass sich dieses Selbst-\nFoto: \u00a9 freshidea \u2013 stock.adobe.comMensch und Gesundheitverst\u00e4ndnis mit dem der meisten \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte deckt) in der F\u00f6rderung \ndes Lebens \u2013 w\u00e4hrend eine Anfrage der seelsorglichen Begleitung beim Suizid \ndiesem Anspruch widerspricht. \nDer Anspruch, dem Menschen  \nzur Seite zu stehen \nVor allem aus dem Anspruch, den einzel-\nnen Menschen nicht alle in zu lassen, sich \nnicht von ihm abzugrenzen, ihn nicht zu isolieren, erw\u00e4chst wiederum in der Seel-sorge (vor allem der an den Kranken) \nder Anspruch, den Menschen zur Seite \nzu stehen, selbst wenn sie nach Auffas-sung anderer nicht den richtigen Le-bensweg gehen. Die F\u00f6rderung suizida-\nler Handlungen ist aus seelsorglicher \nSicht auszuschlie\u00dfen. Sicherlich geh\u00f6rt es auch zur Seelsorge, andere Verhal-\ntensm\u00f6glichkeiten aufzuweisen. Im Ein-\nzelnen wird es aufgrund vorbenannten Anspruches auch Gr\u00fcnde geben, wes-\nhalb Seelsorgerinnen und Seelsorger \nMenschen spirituell auf dem Weg zu ih-rem Suizid zur Seite stehen. Gleichfalls \nwerden andere dies aus ihrer eigenen \nGewissensentscheidung nicht tun. \u00c4hn-lich, wie es aus \u00e4rztlicher Sicht keine In-dikation zum Suizid geben kann, kann es \nkein Anrecht auf, aber den Wunsch nach \nseelsorglicher Begleitung geben. Ein wichtiger Aspekt wird sein, inwieweit \nSeelsorgerinnen und Seelsorgern, die \nMenschen mit suizidaler Absicht beglei-ten, nicht unterstellt wird, dass sie den \nSuizid guthei\u00dfen bzw. unterst\u00fctzen. \nEin (Zwischen-)Fazit \nDen zun\u00e4chst hypothetischen Gedanken-\ngang m\u00f6chte ich f\u00fcr mich pers\u00f6nlich mit einem Zwischenfazit unterbrechen. Falls \neine Anfrage zur seelsorglichen Beglei-\ntung eines suizidwilligen Menschen auf mich zukommt, werde ich das Seelsorge-\ngespr\u00e4ch suchen. Immerhin birgt es die \nM\u00f6glichkeit, einen Anspruch zum Leben aus christlicher Sicht deutlich machen zu \nk\u00f6nnen. Ob und wie sich eine Begleitung \nkonkret gestaltet, wird dann von der Be-gegnung abh\u00e4ngig sein. \nPfarrer  \nMatthias Struth\nKath. Seelsorge am  \nUniversit\u00e4ts klinikum \nFrankfurt/Main \nInternet: \nhttps://kath-seelsorge-uniklinik-ffm.de/ \nLudwig-Rehn-Str. 7,  \n60594 Frankfurt am Main \nFon: 069 6301-856-24 und\n069 6301-856-20 (Sekretariat und AB) \nE-Mail: m.struth@bistumlimburg.d\ne\nFoto: privatMensch und Gesundheit\nJeder Mensch lebt in der Gewissheit, sterben zu m\u00fcssen. Vor \ndem Hintergrund der Diskussion um den assistierten Suizid in \nder Gesellschaft und in der \u00c4rzteschaft hat Stephan Sahm, Pro-fessor f\u00fcr Medizinische Ethik an der Goethe-Universit\u00e4t Frank-\nfurt und Chefarzt am Offenbac her Ketteler Krankenhaus mit \ndem Schwerpunkt Tumorbehandlung und Palliativmedizin, ein \nkleines B\u00fcchlein geschrieben, das den gesellschaftlichen Streit klug reflektiert. Nach einer Definition der Begrifflichkeiten be-\ngr\u00fcndet er seine eigene klare Haltung aus Sicht des Palliativme-\ndiziners wie auch aus ethisch- theologischen \u00dcberlegungen: Zu-\nwendung, Beistand, medizinische Behandlung, Linderung des \nLeids sind grundlegende moralische Verpflichtungen. T\u00f6tung auf \nVerlangen und Suizidassistenz in gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Weise ver-sto\u00dfen jedoch gegen das Gebot, das Leben zu sch\u00fctzen: \u201eEs gibt \nkeine Pflicht, beim Suizid mitzuw irken.\u201c Daraus formuliert Sahm \nden Appell, dass jeder in seinem T\u00e4tigkeitsbereich Hilfe beim Sui-\nzid zur\u00fcckweisen solle und dies auch in Form von Leitbildern \noder Richtlinien bei den jeweilige n Institutionen festgeschrieben Stephan Sahm: \nAn der Seite des Lebens\nEthische Herausforderungen \n in Palliativmedizin und -pflege  \nEchter Verlag W\u00fcrzburg 2021, 112 S., ISBN: 9783429056155,  \u20ac 9.90, auch als \nE-Book; Franziskanische Akzente Bd. 29\nwerden soll. \u201eZaghaftigkeit ist nicht angebracht. Die R\u00fcckwei-\nsung der Hilfe beim Suizid ist de r menschliche, der bessere Weg\u201c, \nso der Schlusssatz.\nSahm argumentiert u. a. mit der Pr\u00e4ferenz f\u00fcr das Leben als nicht \nh\u00f6chstes, aber fundamentalstes Gut und mit einem Axiom f\u00fcr je-\nde freie, die Pers\u00f6nlichkeit und W\u00fcrde der Person achtenden Ge-sellschaft: \u201eDie Existenz eines jeden ihrer Mitglieder ist ihrer Nicht-Existenz vorzuziehen.\u201c Suizidhelferinnen und -helfer \nbr\u00e4chten dagegen zum Ausdruck, es sei besser, die oder der Ster-\nbewillige lebe nicht weiter. Habe sich die Hilfe beim Suizid etab-\nliert, k\u00e4men vulnerable Menschen unter Druck, ihr Weiterleben \nzu rechtfertigen. Sahm kritisiert weiter die Heroisierung des Sui-\nzids als h\u00f6chste Stufe der personalen Autonomie, wie sie in dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom Februar 2020 zum \nAusdruck komme. Das Angebot der Hi lfe beim Suizid sei an sich \nschon ein unmoralischer Akt, weil das Angebot selbst ein wesent-\nlicher Faktor sei, der Personen geneigt mache, den Suizid zu w\u00fcnschen. Ferner wirke das Angebot der Suizidassistenz quasi \nals \u201eInfektionsquelle\u201c des suizidalen Gedankens. Suizidhandlun-\ngen sind ansteckend \u2013 daf\u00fcr gibt es viele Beispiele. Sahm pl\u00e4diert f\u00fcr eine dem Leben zugewandte Begleitung beim \nSterben, f\u00fcr eine palliative Kultur, Palliative Care, die mit multi-\nprofessionellen Teams den ganzen Menschen in den Blick nimmt. Er will mit seinem Buch darin alle  best\u00e4rken, die das betrifft \u2013 be-\nruflich oder privat. \nIsolde Asbeck\nSiehe dazu den Artikel von Prof. Sahm im H\u00c4BL 02/2021, S. 91.B\u00fccher\nHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 189190 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Ansichten und Einsichten\nKonservative Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie  \naus der Sicht eines Operateurs\nProf. Dr. med. Georg K\u00f6ster\nDie Orthop\u00e4die hat durch die Fusion mit \nder Unfallchirurgie seit 2005 eine Ent-\nwicklung zu einem operativen Fach ge-macht. Auch wenn konservative Behand-\nlungen noch Inhalt des Weiterbildungs-curriculums sind (Tab. 1), bilden wir heu-te prim\u00e4r nahezu ausschlie\u00dflich operativ \nt\u00e4tige Kollegen aus. Versuche, das gro\u00dfe Spektrum der konservativen Therapie des \nBewegungsapparates in einem wie auch immer gearteten konservativen Orthop\u00e4-den und Unfallchirurgen zu verankern, \nsind bisher gescheitert. \nDurch Einf\u00fchrung der DRG ist die konser-\nvative Behandlung aus den schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfig weiterbildenden Kliniken weitge-hend verschwunden. Schlie\u00dflich ist die Ver-g\u00fctung der nicht operativen Therapien im \nambulanten Sektor kaum kostentragend, \nin der Regel oft nur langfristig zu bewerten und demnach aus betriebswirtschaftlicher \nSicht problematisch. Die notwendigerwei-\nse daraus abgeleitete Konsequenz, einen Teil dieser Therapieformen \u00fcber IGeL-Leis-\ntungen (Individuelle Gesundheitsleistun-\ngen, die Patienten selbst bezahlen m\u00fcssen) den Patienten anzubieten, hat sicherlich ei-ne problematische Seite.\nEigenst\u00e4ndige Therapieform\nHat sich die konservative Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie (O & U) somit leicht-sinniger Weise ins Abseits dr\u00e4ngen las-\nsen oder haben wir die Auswirkungen \nder gesundheits- und berufspolitischen Ma\u00dfnahmen untersch\u00e4tzt? Sind die Be-handlungserfolge m\u00f6glicherweise nicht \nausreichend evident oder werden die \nTherapien gar durch andere Berufszwei-ge wie Fach\u00e4rzte f\u00fcr Physikalische und \nRehabilitative Medizin, Haus\u00e4rzte, Phy-\nsiotherapeuten, Osteopathen oder Heil-praktiker ausreichend angeboten? Im eu-rop\u00e4ischen Ausland existieren konserva-\ntiv t\u00e4tige niedergelassene Orthop\u00e4den \nund Unfallchirurgen bis auf wenige Aus-nahmen nicht. Ist das Gesundheitssys-\ntem dort schlechter oder ist die konser-\nvative O & U verzichtbar? Diese Fragen m\u00fcssen wir ernsthaft stellen und ebenso \nbeantworten, ohne in emotionale Stel-\nlungskriege zu geraten oder gar resig-nierend die fr\u00fcheren Zeiten besch\u00f6ni-\ngend zur\u00fcckzuw\u00fcnschen.\nDie Bedeutung und der Wert der konser-vativen O & U ist unbestritten und hat ins-besondere in Deutschland eine lange Tra-\ndition [2]. Sie stellt ebenso wie die kon-Tab. 1: Konservative Therapiema\u00dfnahmen, nach [1]\nKognitive und Methoden-kompetenz Kenntnisse\nGrundlagen manual- medizinischer Verfahren\nTherapieoptionen ein-schlie\u00dflich schmerzthera-\npeutischer Ma\u00dfnahmen bei degenerativ-entz\u00fcndlichen \nErkrankungen\nQuelle: Weiterbildungsordnung des Fachar ztes f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie  f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Hessen 2020 \n(WBO 2020), g\u00fcltig ab 01.07.2020 [1]Handlungskompetenz: Erfahrungen und Fertigkeiten\nIndikationsstellung, \u00dcberwachung und Dokumentation von Verordnungen der \nphysikalischen Therapie bei Erkrankun-gen der St\u00fctz- und Bewegungsorgane, \ninsbesondere\n- zur Pr\u00e4vention\n- zur Fr\u00fchmobilisation und Rehabilitation\nKonservative Therapie einschlie\u00dflich schmerztherapeutischer Ma\u00dfnahmen, \ndavon\n- bei degenera tiven Erkrankungen\n- bei angebor enen und erwo rbenen\nDef\normit\u00e4ten im Kindes- und Erwachse-\nnenalter\n- bei Luxationen, Frakturen, Distorsionen\nInjektionen und Punktionen an St\u00fctz- \nund Bewegungsorganen \u2013 auch radiolo-\ngisch/sonographisch gest\u00fctzt, davon\n- an der W irbels\u00e4 ule\nIndikation, Gebrauchsschulung und \n\u00dcberwachung von Hilfsmitteln an den \nSt\u00fctz- und Bewegungsorganen, insbesondere bei Einlagen, Orthesen \nund ProthesenAnzahl\n100\n100\n200\n75\n50Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 191Ansichten und Einsichten\nservative Therapie in anderen Fachberei-\nchen sowohl eine eigenst\u00e4ndige Therapie-\nform als auch eine Alternative und Erg\u00e4n-zung zur operativen Behandlung dar und \numfasst ein breites Spektrum (Tab. 2). \nEigene Facharzt-Weiterbildung?\nDie Schnittmenge der Diagnosen, bei de-\nnen prinzipiell eine konservative und ope-rative Behandlung in Betracht gezogen \nwerden kann, ist im Vergleich zu anderen \nchirurgischen F\u00e4chern gro\u00df. Bereits bei der Diagnostik sind fundierte Kenntnisse \nbeider Behandlungsoptionen erforderlich, \num die M\u00f6glichkeiten des Erfolges ein-sch\u00e4tzen und die Patientinnen und Patien-ten \u00fcber Dauer, Art und Erwartungen an-\ngemessen aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Dass hier \nbereits der \u201ediagnostische Blick\u201c von den F\u00e4higkeiten beeinflusst wird, die man er-\nworben hat und selbst durchf\u00fchrt, er-\nscheint logisch. So schauen trotz aller Fachkompetenz und Leitlinien die Wirbel-\ns\u00e4ulenchirurginnen und -chirurgen prim\u00e4r \nanders auf Patienten mit Beinschmerzen als H\u00fcftchirurginnen und -chirurgen, Ma-nualtherapeuten/-innen oder Akupunk-\nteure/-innen. \nDie Betrachtung der Erkrankung aus \u201edem eigenen Blickwinkel\u201c ist dabei nicht \nunwesentlich beeinflusst durch die sich \ngegenw\u00e4rtig vollziehende Entwicklung zu einer immer gr\u00f6\u00dferen Spezialisierung in der Medizin generell. Dass diese Ent-\nwicklung ambivalent ist, steht au\u00dfer \nZweifel. Die Spezialisierung wird sowohl im Fach als auch von Kostentr\u00e4gern \n(Mindestmengen) und Patienten gefor-\ndert, um ein H\u00f6chstma\u00df an Kompetenz und Erfahrung einzubringen. Gleichzeitig \nwird jedoch der Verlust der Generalisten \nbeklagt, die das ganze Fach inklusive der operativen und konservativen Therapien \nbeherrschen, da nur sie die ad\u00e4quate \nTherapie unter Kenntnis aller Optionen kompetent ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Die logi-sche Konsequenz w\u00e4re ein Facharzt f\u00fcr \nkonservative O & U oder zumindest eine \nTeilgebietsbezeichnung mit diesem Schwerpunkt. Die Alternative, den Stel-\nlenwert der konservativen O & U in der \nFacharztausbildung zu erh\u00f6hen, w\u00e4re bei dem ohnehin \u00fcberfrachteten Katalog \nnicht zielf\u00fchrend und w\u00fcrde bei konse-\nquenter Umsetzung die ohnehin lange Ausbildungszeit noch verl\u00e4ngern. Das Angebot der Arbeitsgemeinschaft \nnicht operativer orthop\u00e4discher Akut-Kli-\nniken (ANOA) ist eine Option, die Weiter-bildung in diesem Bereich zu verbessern \n[3]. Allerdings reichen derzeit 31 Kliniken \nin Deutschland mit diesem Konzept nicht aus, um diesen Anspruch fl\u00e4chendeckend \nzu realisieren. \nUm dem Dilemma zu entrinnen, bed\u00fcrfte es eines radikalen Umdenkens, welches bereits in einer Umstrukturierung des Me-\ndizinstudiums beginnt. Eine fr\u00fche Selekti-\non zwischen chirurgisch und konservativ Interessierten und Begabten w\u00e4re ein An-\nsatz, damit nicht unn\u00f6tig Menschen mit \nAnfang bis Mitte 30 zum Facharzt gelan-\ngen, die dann festzustellen, dass sie chirur-gisch keine Perspektive haben und sich \n\u00fcber Kurse die konservative O & U aneig-\nnen. Doch daf\u00fcr scheint die Zeit noch nicht reif zu sein (vgl. \u00dcbersicht Tab. 3). \nWichtig und zu fordern bleibt schlie\u00dflich, \ndass die konservative O & U ebenso wie die operative auf fundierten wissenschaft-lichen Erkenntnissen und Evidenz basiert. Das 2017 erschienene \u201eWei\u00dfbuch Konser-\nvative Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie\u201c \n[4] ist daf\u00fcr ein sehr gutes Beispiel, das f\u00fcr alle zug\u00e4nglich ist und dessen Konzept \ndurch kontinuierliche Aktualisierung wei-\nterverfolgt werden sollte. \nWas k\u00f6nnen wir also tun? \n1) Eine realistische Betrachtung der ge-\ngenw\u00e4rtigen Situation ist notw\nendig,\num nicht f\nernab jeder Wirklichke it\nF\norderungen aufzustellen und alte n\nZ\neiten nachzutrauern.Tab. 2: Bereiche der konservativen Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie\n1 \nAkupunktur\nInjektionstherapie\nKonservative Frakturbehandlung\nManuelle Therapie \nOsteologie\nOsteopathie\nPharmakotherapie\nPhysikalische-/Elektro-Therapie\nPhysiotherapie\nPr\u00e4vention\nRehabilitation\nSchmerztherapie\nTechnische Orthop\u00e4die\n1 alphabetisch sortiert\nTab. 3: Gr\u00fcnde f\u00fcr den derzeitigen Stellenwert               der konservativen Orthop\u00e4die\nZusammenlegung der der F\u00e4cher Orthop\u00e4die  und Unfallchirurgie 2005\nEinf\u00fchrung des DRG-Systems\nVerg\u00fctung der konservativen Medizin im ambulanten  und station\u00e4ren Bereich \nAllgemeine Entwicklung zur Sp ezialisierung in der Medizin\nEvidenznachweis in wissenschaftlichen Studien Art des Einflusses \nAusdehnung des Weiterbildungs-Curriculums unter Aufwertung operativer Verfahren\nVerdr\u00e4ngung konservativer Behandlungsmethoden  aus den weiterbildenden Kliniken \nDurchf\u00fchrung konservativer Therapien durch das Verg\u00fctungs-system erschwert\nSpezialisierung in konservativer O & U wird nicht angeboten (Facharzt oder Teilgebiet)\nDurch Aufwand der Studien (Zeitr\u00e4ume, Kollektivgr\u00f6\u00dfe) und mangelnde finanzielle Unterst\u00fctzung erschwerte Bedingungen192 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Ansichten und Einsichten\n2) In der gegenw\u00e4rtigen Weit erbildung\nsollt\ne auch in den Kliniken die konser-\nvative Orthop\u00e4die und Unfallchirur-\ngie, so lange es eb en noch geht, in-\nhaltlich dargestellt und angebote n\nw\nerden (Umsetzung der Weiterbil-\ndungsordnung und Facharztpr\u00fcfun-gen in diesem Sinne).\n3) Die neuesten wissenschaftlichen Er-\nkenntnisse konservative\nr Therapie\nsollt\nen operativ t\u00e4tigen Chirurgen be-\nkannt sein und kontinuierlich vermit-telt werden, ebenso umgekehrt (ge-meinsame Ta\ngungen und Sitzungen\na\nuf wissenschaftlichen Kongressen).\n4)  Konservative und operative Orthop\u00e4-\ndie m\u00fcssen sich den gleichen Anfor-derungen stellen, d. h. die Behandlung \nmuss evidenzbasiert und wissen-\nschaftlich fundiert sein (Unterst\u00fct-zung von Studien im Bereich der kon-\nservativen O & U).\n5)\n Die komplette Trennung von operati-\nver und konservativer O & U sollte\nlangfristig vermieden werd en. Dieses\ngelingt nur\n, wenn die Expertisen in bei-\nden Bereichen erlernt werden (sinn-\nvolle Verankerung der Inhalt e in der\nW\neiterbildungsordnung zum Fa charzt\nf\u00fcr Orthop\n\u00e4die und Unfallchirurgie). \nDie geschilderte Entwicklung nimmt ihren \nLauf und folgt politischen, wirtschaftli-chen und damit auch gesellschaftlichen Str\u00f6mungen. Es wird nicht helfen, immer \nwieder und bei jeder Gelegenheit auf die Wichtigkeit der konservativen orthop\u00e4-\ndisch qualifizierten Behandlung appellar-\ntig hinzuweisen. \nDie schnelle Wiederherstellung der Funkti-on zum Beispiel durch Austausch eines Ge-\nlenkes ist nicht zuletzt auch aus \u00f6konomi-\nschen Gr\u00fcnden einfacher als die Umstel-lung der Lebensweise mit bewusster Er-\nn\u00e4hrung, Sport und Gewichtsabnahme und \ndie Durchf\u00fchrung konservativer Thera-pien, die f\u00fcr den Patienten aufwendig und \nmitunter kostenintensiver sind sowie eige-\nne Aktivit\u00e4t erfordern. Diejenigen, die die-ses wollen und sich leisten k\u00f6nnen, wen-den sich aktuell dabei nicht selten an para-\nmedizinische Therapeuten, die sich der \nProblematik ganzheitlich zuwenden k\u00f6n-nen. \nMit dem Verschwinden der konser-\nvativ t\u00e4tigen Orthop\u00e4den verlieren nicht zuletzt Operateurinnen und Operateure wichtige Partner, die Patienten qualifi-\nziert zuweisen und nach dem Eingriff \nkompetent weiterbetreuen. Eine Redukti-on dieser Funktion auf eine an eine statio-n\u00e4re Einrichtung gekoppelte Zuweisungs-\npraxis wird langfristig kein Gewinn sein \nund entsteht nur aus der Not, dass Kran-kenh\u00e4user zunehmend den Kontakt zum \nambulanten Bereich verlieren. Es hilft keine Selbstbeweihr\u00e4ucherung, nicht das Nachtrauern und die Idealisie-\nrung alter Zeiten. Die konservative Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie kann \nihren Stellenwert durch junge interessier-\nte Medizinerinnen und Mediziner wieder-erlangen, die den Wert des Bereiches sch\u00e4tzen und durch ihre wissenschaftli-\nche Forschung und klinische T\u00e4tigkeit in \nden Vordergrund r\u00fccken und beleben. Diese m\u00fcssen wir mit unserer Erfahrung \nvor allem unterst\u00fctzen. \nProf. Dr. med. Georg K\u00f6ster\n\u00c4rztlicher Direktor\nChefarzt Orthop\u00e4die\n und Unfallchirurgie,\nLeiter  \nEndoprothetik- \nZentrum der  \nMaximalversorgung\nSch\u00f6n Klinik Lo\nrsch\nE-Mail: gek\noester@schoen-klinik.de\nDie Beitr\u00e4ge in der Rubrik \u201eAnsichten & Einsichten\u201c geben nicht unbedingt \ndie Meinung der Redaktion wieder.        Die Literaturhinweise finden sich in der \nOnline-Ausgabe. \nFoto: Lars Langemeier, Sch\u00f6n Kliniken\nKlinikum Kassel wird Akademisches Lehrkranken-\nhaus der Philipps-Universit\u00e4t Marburg\nDas Klinikum Kassel ist seit Ende 2021 als \nAkademisches Lehrkrankenhaus der Phi-\nlipps-Universit\u00e4t Marburg akkreditiert. Damit k\u00f6nnen auch Studierende der Hu-\nmanmedizin, die nicht an der Kassel \nSchool of Medicine (KSM) eingeschrie-ben sind, ihr Praktisches Jahr (PJ) ab dem n\u00e4chsten Terti\u00e4r in Kassel absolvieren. \nDie Studierenden k\u00f6nnen sich in 16 kli-nischen und weiteren Bereichen, darun-ter 35 Fachabteilungen, ausbilden. Ne-\nben der fachspezifischen Krankenver-\nsorgung ist am Klinikum Kassel die nach eigenen Angaben gr\u00f6\u00dfte Notfallversor-\ngung in Hessen angesiedelt. Gemeinsam \nmit der Kindernotaufnahme versorgt das Notfallzentrum Nordhessen kom-plexe Notf\u00e4lle auf qualitativ h\u00f6chstem \nNiveau. Dazu kommen Zertifizierungen \nals \u00fcberregionales Traumazentrum, ECMO-Zentrum, Tumorzentrum, Neu-\nrovaskul\u00e4res und Neurozentrum sowie \nals Level I Perinatalzentrum. Das PJ um-fasst drei Tertiale, die in den Pflichtf\u00e4-chern Innere Medizin und Chirurgie so-\nwie einem weiteren Wahlfach zu absol-\nvieren sind. Im Vordergrund steht dabei eine praxis- und patientennahe Ausbil-\ndung. Insgesamt stehen im Klinikum \nKassel pro Jahr bis zu 40 Pl\u00e4tze f\u00fcr das Praktische Jahr zur Verf\u00fcgung. Die An-\nmeldung erfolgt \u00fcber die Philipps-Uni-\nversit\u00e4t Marburg. (red) Projekt Schmetterling \n f\u00f6rdert Psychoonkologen  \nDer Verein Projekt Schmetterling e. V. \n(H\u00c4BL 12/2017, S. 723) hat die Ein-\nrichtung eines psychoonkologischen Liaisondienstes an der Klinik f\u00fcr Frau-\nenheilkunde und Geburtshilfe am Uni-\nversit\u00e4tsklinikum Frankfurt gef\u00f6rdert. Das Modell mit zwei Jahren Laufzeit geht dank der initialen F\u00f6rderung \ndurch den Verein (\n97.500 Euro) nun in \nden Regelbetrieb \u00fcber, so eine Mittei-\nlung. Die Krankenkassen \u00fcbernehmen \nderzeit, wenn \u00fcberhaupt, nur einen Teil \nder Kosten einer psychoonkologischen Beratung. \nSchmetterling engagiert sich \nschon seit fast 15 Jahren daf\u00fcr, diese L\u00fccke in der Versorgung zu schlie\u00dfen: \nwww.verein-projekt-schmetterling.deOnline-Ausgabe  | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Literatur zum Artikel:\nKonservative Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie  \naus der Sicht eines Operateurs\nvon Prof. Dr. med. Georg K\u00f6ster\n[1] Weiterbildungsordnung f\u00fcr \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzt\ne in Hessen 2020 (WBO \n2020). Hessisches \u00c4rzteblatt Son-\nderausgabe 06/2020, 81. Jahrgang\n[2] Geschicht\ne konservativer Verfahre n\nan den Be\nwegungsorg anen. Zichner\nL, Ra uschmann M, Thomann KD\n(Hera\nusgeber). 2001, Steinkopff-\nVerlag Heidelberg[3] Psczolla, M. Akutstation\u00e4re konser-\nvative  multimodale Behandlung\nk\nomplexer und multifaktorieller or-\nthop\u00e4d ischer Erkrankungen im\nANO\nA-Konzept. 2013, Orthop\u00e4de 42\n[4]\nPsczolla M , Kladny B, Flechtenma-\ncher J, Hoffmann R, Dreinh\u00f6fe r K\n(Hera\nusgeber). Wei\u00dfbuch Konser-\nvative Orthop\u00e4die und Unfallchirur-gie, 2017, De GruyterAnsichten und EinsichtenHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 193oder dort ihre Karriere begannen. Aber \nauch internationale K\u00fcnstlerinnen sind \nvertreten.Mehrheitlich pr\u00e4sentieren sich die Werke \nfigurativ und gegenst\u00e4ndlich; daneben  \nregen Arbeiten auf Papier \u00fcber ihre sinn-lich-materiale Wahrnehmung zur Ausei-nandersetzung mit den k\u00fcnstlerischen \nPositionen an. Noch bis zum 15. Mai sind \n58 Arbeiten von 17 weiblichen Kunst-schaffenden der Jahrtausendwende in der \nAusstellung zu sehen. \n Informationen im Internet unter:https://www.hlmd.de/ausstellungen/ \naktuell.html\nDem Gl\u00fcck auf der Spur -  \nin Wiesbaden und in Darmstadt \nDieses Projekt setzt ein Zeichen f\u00fcr Viel-\nfalt und Inklusion: 54 Jugendliche aus \nWiesbaden und Darmstadt hatten in \n21 K\u00fcnstlerateliers versucht, dem Gl\u00fcck in der Kunst auf die Spur zu kommen. Dabei \nentstand eine thematische Gruppenaus-\nstellung mit dem Titel \u201eGl\u00fcck\u201c , die an zwei Orten parallel gezeigt wurde: im Kunsthaus in Wiesbaden und im Atelier-\nhaus in Darmstadt. Die Arbeiten der jun-\ngen Kunstschaffenden sind so verschie-den und individuell wie die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler selbst. Zum Beispiel Helin, \nLichtenbergschule: \u201eIch sehe das Gl\u00fcck in seinem kurzweiligen Auftauchen und in seiner verschwommenen Erscheinung.\u201c\nDie ausgew\u00e4hlten Kunstwerke k\u00f6nnen \nnun auch online betrachtet werden: https://www.wiesbaden.de/kultur/ \nbildende-kunst/ausstellungsorte/ \nkunsthaus/ausstellung-glueck- vorstellung-kunstwerke.php\nKatja M\u00f6hrleParlando\nFrankfurt: ON AIR. 100 Jahre Radio \n\u201eHier ist Berlin, Voxhaus\u201c: Diese Worte leiteten am 28. Oktober 1923 die Ge-\nburtsstunde des Rundfunks in Deutsch-\nland ein. Das Voxhaus war ein nahe dem Potsdamer Platz gelegenes B\u00fcrohaus, in dessen Dachgeschoss die Funk-Stunde \nBerlin ihren regelm\u00e4\u00dfigen Sendebetrieb \naufnahm. T\u00f6nten bei der ersten Sendung noch Foxtrottkl\u00e4nge \u00fcber den \u00c4ther,  \nerweiterte sich das Spektrum bald erheb-\nlich. So diente der Rundfunk in den Folge-jahren dazu, Nachrichten zu verbreiten, \nzu informieren, zu bilden und zu unter-\nhalten. L\u00e4ngst ist das Radio als elektronisches Massenmedium nicht mehr aus dem All-\ntag wegzudenken. Doch so rasant der \nAufstieg des Rundfunks in den 1920er-\nJahren auch verlief, so wenig war er vor Br\u00fcchen, St\u00f6rungen und politischer Ein-\nvernahme gefeit. Noch bis zum 28. Au-\ngust erz\u00e4hlt die Ausstellung \u201eON AIR. 100 Jahre Radio\u201c im Museum f\u00fcr Kommu-\nnikation Frankfurt die wechselvolle Ge-\nschichte des Rundfunks in Deutschland. 250 Objekte berichten von den techni-schen Grundlagen und den Anf\u00e4ngen des \nRundfunks \u00fcber dessen Rolle in der NS-\nZeit bis zur Neuordnung im geteilten und dann wiedervereinten Deutschland. Au\u00dferdem erfahren Besucherinnen und \nBesucher, wie ein Radiostudio funktioniert \nund k\u00f6nnen in einer Sendekabine ihr eige-nes Radioprogramm erstellen. \nInformationen im Internet unter:\n https://www.mfk-frankfurt.de/ on-air-100-jahre-radio/\nKunst von \u201eFrauen!\u201c in Darmstadt\nNoch immer ist auch zeitgen\u00f6ssische \nKunst von Frauen in vielen Sammlungen \nunterrepr\u00e4sentiert. Doch das gilt nicht mehr f\u00fcr das Hessische Landesmuseum \nDarmstadt. Durch die Schenkung der \n\u201eSammlung MeyvArt\u201c und weitere Erwer-bungen konnte die Graphische Sammlung des Museums deutlich aufholen. Aus den \naktuellen Sammlungszug\u00e4ngen pr\u00e4sen-\ntiert die Ausstellung \u201eFrauen!\u201c 58 Arbei-\nten von 17 zeitgen\u00f6ssischen K\u00fcnstlerin-nen in der Karl Freund-Galerie.\nDie seit 2007 unter der kuratorischen Be-\nratung von Prof. Jean-Christophe Am-mann (1939\u20132015) und der Leiterin der \nGraphischen Sammlung Dr. Mechthild \nHaas aufgebaute \u201eSammlung MeyvArt\u201c stellt den gr\u00f6\u00dften Zugang dar. Dank die-ser Schenkung aus dem Jahr 2020 erhielt \ndas Hessische Landesmuseum Darmstadt \nzahlreiche Werke von K\u00fcnstlerinnen, die in Frankfurt ihre Ausbildung absolvierten \n\u00a9 VG Bild-Kunst, Bonn 2022 \u2013 Foto: Wolfgang Fu hrmannek, Hessisches Landesmuseum Darmstadt\nRadio, Frauen und die Suche nach dem Gl\u00fcck\nAusstellungstipps in Hessen\nJustine Otto (* 1974 in Zabre, Polen): M\u00e4dchen mit Kirschen, 2006, Geschenk der Sammlung MeyvArt, 2020. \n Foto: \u00a9 Oleksandr Delyk \u2013 stock.adobe.comBad Nauheimer Gespr\u00e4che Geburtstage\nBezirks\u00e4rztekammer Frankfurt\n194 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Einladung\n152. Ba d Nauheimer Gespr\u00e4ch\nLive-Online-Veranstaltung  \nam 7. M\u00e4rz 2022, 19 Uhr \nModeration: Prof. Dr. med. Ursel Heudorf \nCOVID-19 aktuell: Impfempfehlung oder Impfpflicht?\nDie Corona-Pandemie besch\u00e4ftigt uns seit nu n zwei Jahren. Die verf\u00fcgbaren Impfungen \ngeben einen guten Schutz vor schwerer Erkr ankung und Tod. Ein Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lke-\nrung hat die Impfangebote angenommen. Was ist dar\u00fcber hinaus sinnvoll und erforder-\nlich? Der Bundestag debattiert derzeit \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht gegen  \nCOVID-19.\nDie Bad Nauheimer Gespr\u00e4che greifen dieses hochaktuelle gesundheitspolitische Thema \nauf und konnten ausgewiesene Experten gewi nnen, hier\u00fcber mit Ihnen zu diskutieren: \nProf. Fred Zepp wird die Bedeutung von Impfungen und die Empfehlungen der St\u00e4ndigen \nImpfkommission (STIKO) vorstellen. Prof. Ma lte Thie\u00dfen beleuchtet die Frage von Imp-\nfungen und Impfpflicht aus medizinhistorischer Sicht. Prof. Steffen Augsberg greift ethi-\nsche und juristische Fragen zur Impfpflicht auf. H\u00f6ren Sie zu und diskutieren Sie mit. \nAnmeldung und Zugangsdaten: \nhttps://www.fazh.de/veranstaltungen/12059\u201322001 oder QR-Code\nDie Inhalte der Fortbildung sind produkt- un d/oder dienstleistungsneutral gestaltet. \nPotenzielle Interessenkonflikte des Veranstalters, der wissenschaftlichen Leitung und \nder Referenten werden offengelegt. Die Zertifizierung erfolgt mit drei Punkten. \nF\u00f6rderkreis Bad Nauheimer Gespr\u00e4che e. V.\nHanauer Landstr. 152 \n60314 Frankfurt a. M. (Ostend)\ninfo@bad-nauheimer-gespraeche.deTelefon: (069) 766350    www.bad-nauheimer-gespraeche.deFoto: Universit\u00e4t Mainz/Pulkowski\nProf. Dr. med. Fred Zepp,  \nUniversit\u00e4t Mainz, P\u00e4diater,   \nMitglied der STIKO Prof. Dr. Malte Thie\u00dfen,  Uni-versit\u00e4t M\u00fcnster, Historiker, Forschungsfokus u.a. ImpfungProf. Dr. Steffen Augsberg,       Universit\u00e4t Gie\u00dfen, Jurist, Mit-glied des Deutschen EthikratsFoto: L WL/Katrin Nolte \nFoto: Deutscher Ethikrat/Reiner Zensen\nBekanntmachungen der Landes\u00e4rztekammer Hessen Geburtstage\nBezirks\u00e4rztekammer Gie\u00dfen\nBezirks\u00e4rztekammer Darmstadt\nHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 195Einladung zur \n12. or\ndentlichen Delegiertenv ersammlung\nder Landes\u00e4rzt\nekammer Hessen \n16. W\nahlperiode 2018\u20132023\nSehr geehrte Frau Kollegin, sehr geehrter Herr Kollege,\nzur 12. ordentlichen Delegiertenversammlung der Landes\u00e4rztekammer Hessen\nder Wahlperiode 2018\u20132023 lade ich Sie ein f\u00fcr \nSamstag, 26. M\u00e4rz 2022, Beginn: 10 Uhr s. t.\nStadthalle Friedberg, Am Seebach 2, 61169 Friedberg\nT A G E S O R D N U N G\n1. Begr\u00fc\u00dfung\n2.\nGenehmigung ggf. Erg\u00e4nzung der Tagesordnung\n3.\nGenehmigung des Beschlussprotokolls der 11. or dentlichen\nDelegier\ntenversammlung vom 27. Nove mber 2021\n4. W\nahl weiterer Ehrenpr\u00e4sident en\n5.\nBericht des Pr\u00e4sidenten und Aussprache\n6. V\nersorgungswerk\na) Bericht des V\norsitzenden/der stv. Vorsitzenden des Vorstandes\nb) W\nahl der Mitglieder des Vorsta ndes f\u00fcr die Wahlperiode 2022\u20132027\n7. Na\nchwahl Finanzausschuss\n8.\nAkademie f\u00fcr \u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung\n\u2013 Bericht des V\norsitzenden\n9. \u00c4nderungen v\non Rechtsquellen der Landes\u00e4rztekammer Hessen\na) \nHauptsatzung\nb) \nWeiterbildungsordnung\nc) \nKostensatzung\nd) \nWahlsa tzung\ne) Sa\ntzung Qualifikation Leit ender Notarzt (LNA)\n10.\n Ausbildungswesen Medizinische Fachangestellt e\nBerufsbildungsausschuss der L\u00c4KH \u2013 Nominierung  \nf\u00fcr die Amtsperiode 2022\u2013 2026\n11.\nNachwahl Vorsitzende und stv. Vorsitzende der Pr\u00fcfungs- \n und Widerspruchsaussch\u00fcsse im Weiterbildungswesen\n 12.\n Nachwahl der Abgeordneten zum 12 6. Deutschen \u00c4rztetag 2022 in Bremen\n13.\n Antr\u00e4ge zum Bericht des Pr\u00e4sidente n\n14. V\nerschiedenes\n\u2013 Eine \u00c4nderung der T\nagesordnung bleibt vorbehalten \u2013\nDas Pr\u00e4sidium beh\u00e4lt sich aufgrund  der weiterhin bestehenden pandemischen Lage auch kurzfristig vor, \nden Veranstaltungsort und ggf. den Beginn der Dele giertenversammlung zu \u00e4ndern bzw. die Delegierten-\nversammlung rein digital (\u00a7 18a Ab s. 1 S. 1 Nr. 1 Hessisches Heilberu fsgesetz) durchzuf\u00fchren. Aktuelle \n Informationen hierzu finden Si e unter: https://www.laekh.de/ueber-uns/delegiertenversammlung/.\n Mit freundlichen kollegialen Gr\u00fc\u00dfen      Frankfurt am Main, 02.02.2022 \nDr. med. Edgar Pinkowski\n\u2013 Pr\u00e4sident \u2013\nGeburtstage\nBezirks\u00e4rztekammer Kassel\nBezirks\u00e4rztekammer Wiesbaden\n  \n196 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Wir gedenken der Verstorbenen\nFoto: \u00a9 Johanna M\u00fchlbauer \u2013 stock.adobe.com\nDie L\u00c4KH-Abteilung Ausbildungswesen:  \nMedizinische Fachangestellte informiert\nPraktikanten in Arztpraxen\n(Sch\u00fclerbetriebspraktika der allgemein-\nbildenden Schulen sowie Praktika inner-\nhalb der zweij\u00e4hrigen Berufsfachschule \nund der Fachoberschule Gesundheit in Arztpraxen)Praktikanten sind Teil des Arbeitsalltags \nvon Einrichtungen im Gesundheitswe-\nsen. Praktika unterschiedlichster Art werden auch in Arztpraxen angeboten. \nSie k\u00f6nnen einen hilfreichen Beitrag zu \neiner gut vorbereiteten und begr\u00fcnde-ten Berufswahl in einem Gesundheitsbe-\nruf wie dem der/des Medizinischen \nFachangestellten leisten. Damit Praktika in Arztpraxen \u00fcberhaupt durchf\u00fchrbar \nsind, bed\u00fcrfen sie klarerer Reglungen in \nBezug auf Arbeits- und Gesundheits-schutz, Schweigepflicht und Daten-schutz sowie den Schutz der Intimsph\u00e4-\nre des Patienten. \nInformationen im Internet: www.laekh.de/fuer-mfa/ \nberufsausbildung/betriebspraktika/.Nachrichten Geburtstage\nGoldene s  \nDoktorjubil\u00e4um\nEhrungen MF A/\nArzthelfer*innen\nHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 197Repetitorium Allgemeinmedizin jetzt \u00fcber f\u00fcnf Tage \nAb diesem Jahr wird das Repetitorium \nAllgemeinmedizin der Akademie f\u00fcr \n\u00c4rztliche Fort- und Weiterbildung auf f\u00fcnf Tage erweitert. Damit wird auf den \nWunsch vieler bisheriger Teilnehmenden \neingegangen, die weitere Krankheitsbil-der und Beratungsanl\u00e4sse abgebildet se-hen wollten. \nSo werden neben den bereits etablierten Themen wie beispielsweise Kreuz-schmerzen, Multimedikation und Pallia-\ntivmedizin auch neue Themenfelder wie \ndie Notfallmedizin, die Wundversorgung, die Geriatrie und Gerontopsychiatrie und \nanderes aufgenommen. Auch erhalten \ndie einzelnen Themenfelder insgesamt einen gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Rahmen. \nDas Repetitorium Allgemeinmedizin ist \nsowohl f\u00fcr Kolleginnen und Kollegen, die \nsich auf die Facharztpr\u00fcfung vorberei-ten, als auch f\u00fcr Wiedereinsteiger eine \nsehr gute Gelegenheit, in kompakter \nForm die wichtigsten Themenfelder zu wiederholen. Auch erfahrene Kollegin-\nnen und Kollegen, die im Rahmen des le-\nbenslangen Lernens einen Refresher be-suchen m\u00f6chten, sind willkommen.  Geplant ist, das Repetitorium in Pr\u00e4senz \ndurchzuf\u00fchren. Sofern dies nicht m\u00f6g-\nlich ist, kann eine kurzfristige Umwand-lung in eine Online- oder Hybrid-Veran-\nstaltung erfolgen. \nTermine:  07.06.22\u201311.06.22 und\n05.12.22\u201309.12.2022\nAnmeldung:  Joanna Jerusalem\n Fon: 06032 782-203\n Fax: 069 9767267-203\n E-Mail: joanna.jerusalem@laekh.de\nReinhold-Schwarz-F\u00f6rderpreis f\u00fcr Psychoonkologie\nDer Verein f\u00fcr Fort- und Weiterbildung \nPsychosoziale Onkologie Heidelberg \nvergibt turnusgem\u00e4\u00df alle zwei Jahre in Kooperation mit der Arbeitsgemein-\nschaft f\u00fcr Psychoonkologie den mit \n2.500 Euro dotierten Reinhold-Schwarz-F\u00f6rderpreis f\u00fcr Psychoonkologie. \u2022 Einreichungsfrist ist der 15. Mai 2022\nBewerberinnen und Bewerber sollten \nzum Zeitpunkt der Einsendung nicht \u00e4l-ter als 40 Jahre sein. Zielgruppe sind Wis-senschaftlerinnen und Wissenschaftler, \ndie eine herausragende Originalarbeit als \nErstautorin bzw. -autor vorlegen. Bewer-tungskriterien sind die methodische \nQualit\u00e4t, die inhaltliche und/oder me-\nthodische Originalit\u00e4t sowie der thema-tische Bezug zur Psychoonkologie. Infor-mationen sowie Bewerbungsunterlagen \nfinden sich im Internet unter: \nwww.wpo-ev.de/ reinhold-schwarz-foerderpreis/Marburger Bund bietet App zur Zeiterfassung\nFl\u00e4chendeckende elektronische Arbeits-\nzeiterfassung f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte ist \nan den Krankenh\u00e4usern noch immer die Ausnahme. Regelm\u00e4\u00dfig lamentieren Kli-\nnikarbeitgeber \u00fcber angeblich gro\u00dfe \nSchwierigkeiten, un\u00fcberwindbare tech-nische Hindernisse oder sehen schlicht keine Notwendigkeit f\u00fcr eine elektroni-\nsche Erfassung der Arbeitszeiten. Der \nMarburger Bund bietet nun ein eigenes Werkzeug zur individuellen, elektroni-\nschen Erfassung der Arbeitszeit: die \n\u201eMB-EchtZeit\u201c-App. Damit gibt es f\u00fcr angestellte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte die M\u00f6glichkeit, auf einfachem Wege die Ar-\nbeitszeit aufzuzeichnen, mit Premium-\nfunktionen f\u00fcr MB-Mitglieder. Die App gestattet dabei Aufzeichnungen in den \nverschiedenen Dienstarten: Regelarbeit, \nBereitschaftsdienst, Rufbereitschaft. Auch Pausen k\u00f6nnen eingef\u00fcgt werden. Zeiten des Freizeitausgleiches k\u00f6nnen \nebenfalls erfasst werden. Download via \nGoogle Play Store, im App Store von Apple und in der App Gallery von Huawei \nm\u00f6glich. Infos/FAQs im Internet: www.\nmarburger-bund.de/echtzeit-app/198 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Ung\u00fcltige Arztausweise\nFolgende Arztausweise sind verloren und  hiermit ung\u00fcltig:\nArztausweis-Nr. 60060227 ausgeste llt\nam 19.07.2019 f\u00fcr Dr\n. med. \nMichael Bausch, Frankfurt am Main\nArztausweis-Nr.  60050763 ausgeste llt\nam 30.10.2017 f\u00fcr Dr\n. med.\n Claus Bley, Frankfurt am MainArztausweis-Nr.  60074191 ausgeste\nllt\nam 02.03.2021 f\u00fcr\n \nFiona Hempelmann, Kassel\nArztausweis-Nr. 60063730 ausgeste llt\nam 11.02.2020 f\u00fcr Angela Janssen, Kassel\nArzta\nusweis-Nr.  60052993 ausgeste llt\nam 26.02.2018 f\u00fcr \nBarb\nara Ke\u00dfler-Gaedtke, Lohfelden\nArztausweis-Nr.  60057427 ausgeste llt\nam 18.01.2019 f\u00fcr Pr\nof. Dr. med. \nLudger Klimek, WiesbadenArztausweis-Nr.  60147202 ausgeste llt\nam 25.11.2021 f\u00fcr Dr\n. med. Angelika \nMarquardsen-Wolfram, Butzbach\nArztausweis-Nr.  60061512 ausgeste llt\nam 10.10.2019 f\u00fcr Alexandr\nos Matsingos, Marburg\nArztausweis-Nr.  60067862 ausgeste llt\nam 07.09.2020 f\u00fcr Jana Rie\u00df, \nF\nrankfurt am Main\nArztausweis-Nr.  60056778 ausgeste llt\nam 04.12.2018 f\u00fcr W\nail Saad, Kelkheim\neHBA-Nr. 80276001081000043266\na\nusgestellt am 04.01.2021 f\u00fcr \nDr. med. Peter Schermuly, G\u00fcckingeneHBA-Nr. \n80276001081000043269\na\nusgestellt am 04.01.2021 f\u00fcr \nDr. med. Irmgard Schermuly, G\u00fcckingenERRATUM\nZu den Personalia Ausgabe 02/2022, \nS. 123: Dr. med. Bernhard Herrmann  \nist Oberarzt in der Klinik f\u00fcr Neonato-\nlogie und allgemeine P\u00e4diatrie und Lei-\nter des Bereichs Kinderschutz am Klini-kum Kassel. Er leitet nicht den Bereich Neonatologie. Dieser wird verantwor-\ntet von Dr. med. Dirk M\u00fcller.\nSeit dem 1. Januar \n2022 ist Prof. Dr. \nmed. Lars Timmer-\nmann , Direkt\nor der\nKlinik f\u00fcr Neur\nologie \ndes Universit\u00e4tsklini-\nkum Marbur g\n(UK\nGM), Mitglied im \nPr\u00e4sidium der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (DGN) und stellvertretender \nPr\u00e4sident der Fachgesellschaft. Timmer-\nmann z\u00e4hlt zu den klinischen Experten f\u00fcr neurologische Bewegungsst\u00f6rungen, ins-\nbesondere f\u00fcr Parkinson, Dystonie und es-\nsentiellen  Tremor. Seine Forschung be-fasst sich mit Klinik und Pathophysiologie von Bewegungsst\u00f6rungen und Wirkung \nder tiefen Hirnstimulation sowie physiolo-\ngischem Altern.Dr. med. Michael \nWindirsch  (Fot\no) ist\nneuer gesch\u00e4\nftsf\u00fch-\nrender Leiter des In-stituts f\u00fcr Notfallme-\ndizin am Klinikum Darmstadt, das von Klinikdirektor Prof. \nDr. med. Gerald Werner  geleitet wird\n.\nDie Klinik f\u00fcr Psy-\nchiatrie, Psychothe-\nrapie und Psychoso-matik am Agaplesion \nMarkus Krankenhaus \nin Frankfurt/Main hat einen neuen Chefarzt: Dr. med. \nPeter Wagner  steht jetzt an der Spitze\n der\nKlinik. Ber\neits seit 1999 ist der Facharzt f\u00fcr \nPsychiatrie und Psychotherapie am Hause \nt\u00e4tig. \nDr. med. Christian \n Jacobi  (Foto) leit et\nneu als Chefarzt die \nNeurologie am Sankt-\nKatharinen-Kranken-\nhaus in Frankfurt/Main. Jacobi kommt vom Krankenhaus Nordwest in Frankfurt, \nwo er als klinischer Oberarzt und Leiter \ndes integrierten Myastheniezentrums ar-beitete. Seine klinischen Schwerpunkte lie-\ngen im Bereich der neuroimmunologi-\nschen Erkrankungen, Neuroinfektiologie und der neurovaskul\u00e4ren Erkrankungen. \nDr. med. Thomas\n Stockhausen  ist neu-\ner Chefarzt der or-\nthop\u00e4dischen Abtei-\nlung des Klinikzen-trums Lindenallee \nBad Schwalbach, Re-\nhabilitationsklinik mit den Fachbereichen Psychosomatik, Orthop\u00e4die und Neurologie. \nIn der Klinik f\u00fcr Neurologie des Klinikums Kassel erfolgt im Laufe des Jahres 2022 \ndie Staffel\u00fcbergabe von Prof. Dr. med.\n Julian B\u00f6sel an PD \nDr. med. Christian Roth (Foto), der vo\nn\nden Helio\ns Kliniken \nKassel zur Gesund-\nheit Nordhessen zu-\nr\u00fcckkehren wird. \nFoto: Krankenhaus Nordwest\n Foto: Klinikum Darmstadt\nFoto: Agaplesion Frankfurter Diakonie Kliniken\nFoto: privat\nFoto: DGN, Christian StaadenPersonalia\nErgebnisse der \nWinterpr\u00fcfung  f\u00fcr Medizinische Fachangestellte\nBei der Abschlusspr\u00fcfung f\u00fcr Medizini-\nsche Fachangestellte im Winter \n2021/2022 haben am Schriftlichen Teil der Abschlusspr\u00fcfung 419 Pr\u00fcflinge \nteilgenommen, von denen 302 bestan-\nden haben. 419 Pr\u00fcflinge haben am Praktischen Teil der Abschlusspr\u00fcfung teilgenom-\nmen, von denen 290 bestanden haben. \nDie detaillierten statistischen Angaben zu der Winterpr\u00fcfung 2021/2022 k\u00f6n-\nnen demn\u00e4chst im Internet unter \nhttp://www.laekh.de/aktuelles abge-rufen werden.\n Abt eilung Ausbildungswesen: \nMedizinische Fachangestellte\nFoto: GNH200 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Die Bereitschaftsdienstordnung (BDO) enthielt bisher keine ge-\nsonderten Regelungen zu dem besonderen Versorgungsangebot \nder Beratungs\u00e4rzte an den beiden \u00c4BD-Dispositionszentralen, die von der Abteilung Patientenservice, die f\u00fcr die 116117 zu-\nst\u00e4ndig ist, betrieben werden. Der Beratungsarztdienst wurde in \nder neuen BDO nun fest verankert. Neben der Aufnahme einer Vielzahl von Regelungen f\u00fcr den einst pilothaft gestarteten Bera-tungsarztdienst in die BDO \u2013 der auch w\u00e4hrend und insbesonde-\nre durch die Corona-Pandemie an Bedeutung gewann \u2013 geht mit \nden \u00c4nderungen auch eine Professionalisierung und Neuausrich-tung dieses Versorgungsangebotes einher. \nZudem wurde aufgrund des gestiegenen Verwaltungsaufwands \nbei der Bearbeitung von Verfahren wegen unentschuldigten \nNichtantritten von \u00c4BD-Diensten eine Erh\u00f6hung des Aufwen-dungsersatzes von bisher 500,- \u20ac auf 1.000,- \u20ac von der Vertre-terversammlung in ihrer Sitzung vom 11.12.2021 beschlossen. \n\u00dcber die Beschlussfassung zur \u00c4nderung der BDO wurden die \nMitglieder der KVH bereits in dem Rundschreiben vom \n17.12.2021 informiert.\nDie Voraussetzungen f\u00fcr die Teilnahme am Beratungsarztdienst, \ndessen konkreten Aufgaben und vieles mehr k\u00f6nnen Sie der nach-\nfolgenden Ver\u00f6ffentlichung der BDO-\u00c4nderungen entnehmen.\nDie vollst\u00e4ndige Lesefassung der BDO ist auch online auf unserer \nWebsite zu finden unter www.kvhessen.de/recht-vertrag/alphabet/AE/\nL v R  Bekanntmachungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung\nBereitschaftsdienstordnung (BDO) der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Hessen\n\u00c4nderung der BDO \u2013 Neuregelung  \nund Professionalisierung des Beratungsarztdienstes sowie Erh\u00f6hung des Aufwendungsersatzes  bei verschuldetem Nichtantritt von Diensten\nAnzeige\nHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 201Bekanntmachungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung\nDie Bereitschaftsdienstordnung der KVH vom 01.10.2013, ge\u00e4n-\ndert durch die Beschl\u00fcsse der Vertreterversammlung vom \n14.12.2013, 17.05.2014, 11.10 .2014, 13.12.2014, 10.10.2015, \n12.12.2015, 02.07.2016, 03.12.2016,  11.03.2017, 02.12.2017 und \n27.10.2018, 30.03.2019 und 11.12.2021 wird  wie folgt  ge\u00e4ndert:\nPr\u00e4ambel\nSatz 3 wird wie folgt erg\u00e4nzt:\n\u201eDie Durchf\u00fchrung des \u00c4rztlichen Bereitschaftsdienstes und die Aufsicht \u00fcber diesen obliegt der KVH nach Ma\u00dfgabe ihrer Sat-\nzung, dieser Bereitschaftsdienstordnung (BDO) sowie des Hessi-\nschen Heilberufsgesetzes.\u201c\n\u00a7 1 Grunds\u00e4tze\nIn Absatz 3 wird die Formulierung \u201eder Berufsordnung f\u00fcr \u00c4rztin-nen und \u00c4rzte\u201c in \u201eder Berufsordnung f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rz-\nte\u201c erg\u00e4nzt.\n\u00a7 2 Struktur des \u00c4rztlichen Bereitschaftsdienstes\nIn Absatz 3 Satz 2 wird \u201etelefonischen Arzt-Patientenkontakt\u201c in \n\u201etelemedizinischen Arzt-Patientenkontakt\u201c ge\u00e4ndert.\nAbsatz 3 Satz 5 wi rd neu eingef\u00fcgt:\n\u201eZu den Aufgaben der Mitarbeiter der \u00c4BD-Dispositionszentra-len geh\u00f6rt des Weiteren eine erste Dokumentation der Patien-\ntenangaben sowie die Pr\u00fcfung der Eignung des Hilfeersuchens \nf\u00fcr eine Videosprechstunde.\u201c\nDer bisherige Absatz 4 wird zu Absatz 5. Der bisherige Absatz 5 \nwird zu Absatz 6.Ein neuer Absatz 4 wird mit folgendem Wortlaut aufgenommen:\u201eDie KVH richtet einen Beratungsarztdienst (BAD) ein, um eine \ntelemedizinische Beratung und Be handlung im Rahmen des \u00c4rzt-\nlichen Bereitschaftsdienstes zu gew\u00e4hrleisten, der an den zwei \u00c4BD-Dispositionszentralen zu den in \u00a7 6 Abs. 4 BDO genannten \nZeiten ausge\u00fcbt wird. Der BAD ist eine Organisationsform und \ndamit Teil des \u00c4rztlichen Bereitsc haftsdienstes. Zur Sicherung ei-\nner ausreichenden telemedizinischen Versorgung im \u00c4BD oder \nau\u00dferhalb der Dienstzeiten des BAD k\u00f6nnen die Mitarbeiter der \n\u00c4BD-Dispositionszentralen telemedizinische Beratungen und Be-handlungen auch den \u00c4BD-\u00c4rzten, die ihren Dienst in einer \u00c4BD-\nZentrale oder im HBD aus\u00fcben, zuweisen. N\u00e4heres regelt der \nVorstand der KVH.\u201c\n\u00a7 3 Teilnahme am \u00c4rztlichen Bereitschaftsdienst\nIn Absatz 4 wird nach \u201eEntsprechende Anforderungen gelten f\u00fcr die teilnehmenden \u00c4rzte des Ge bietes der Augenheilkunde f\u00fcr \nderen Fachgebiet.\u201c folgender Satz erg\u00e4nzt:\u201eAus der Erteilung einer Mitwirkung serlaubnis l\u00e4sst sich f\u00fcr einen \nNichtvertragsarzt kein Anspruch auf dauerhafte Teilnahme am \n\u00c4rztlichen Bereitschaftsdienst ableiten.\u201c\nIn Absatz 5 Satz 1 wird die Bezugnahme auf \u00a7 2 BDO nach dem \nWort \u201enach\u201c wie folgt angepasst:\u201e\u00a7 2 Absatz 4\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 2 Abs. 5\u201c.\nIn Absatz 6 Satz 2 werden die Bezugnahmen auf \u00a7 3 BDO nach \ndem Wort \u201enach\u201c wie folgt angepasst:\u201e\u00a7 3 Abs. 1 und 2\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 3 Abs. 1 bis 3\u201c.\nDer bisherige Absatz 7 wird zu Absatz 8. Der bisherige Absatz 8 \nwird zu Absatz 9.\nDer neue Absatz 7 wird mit folgendem Wortlaut aufgenommen:\n\u201eZur Teilnahme am \u00c4BD nach \u00a7 3 Abs. 1 und 3 BDO verpflichtete \u00c4rzte sowie nicht an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilneh-mende \u00c4rzte nach \u00a7 3 Abs. 4 BDO k\u00f6nnen sich f\u00fcr die Teilnahme \nam BAD in einer \u00c4BD-Dispositionszentrale bewerben und eine \nMitwirkungserlaubnis f\u00fcr den Beratungsarztdienst erhalten.Zus\u00e4tzliche Voraussetzungen f\u00fcr eine Teilnahme als Beratungs-\narzt (BA) neben dem Bestehen eines entsprechenden Mitwir-\nkungsbedarfs sind:\u2022  der Nachweis einer vorangegangenen T\u00e4tigkeit im \u00c4rztlichen \nBereitschaftsdienst von mind. 200 Stunden oder einer ver-\ngleichbaren T\u00e4tigkeit\n\u2022 einer vorherigen Einweisung in die von der KVH genutzte \nTechnik, die Systeme und Abl\u00e4ufe in den \u00c4BD-Dispositionszen-\ntralen\n\u2022 eine Aufnahmeempfehlung durch den \u00e4rztlichen Koordinator \nder Beratungs\u00e4rzte\nMit der Aufnahme in den Pool der BA einer \u00c4BD-Dispositionszen-\ntrale durch die KVH werden die f\u00fcr den BAD geltenden Regelun-gen f\u00fcr den BA verbindlich und se ine Mitwirkung erstarkt zu ei-\nner freiwillig eingegangenen (zus\u00e4tzlichen) Teilnahmeverpflich-\ntung. Es besteht kein Anspruch auf Erteilung einer Mitwirkungs-\nerlaubnis f\u00fcr den BAD und Aufnahme in den Pool der BA einer \u00c4BD-Dispositionszentrale.\nN\u00e4heres regelt der Vorstand der KVH.\u201c\n\u00a7 4 Pflichten des Bereitschaftsdienstarztes\nIn Absatz 1 Satz 1 wird nach dem Wort \u201eHausbesuchsdienst\u201c die \nErg\u00e4nzung \u201e, BAD\u201c eingef\u00fcgt.\nIn Absatz 3 werden die S\u00e4tze 1 und 2 wie folgt neu gefasst:\n\u201eW\u00e4hrend der Dienstzeiten der \u00c4BD-Zentrale/ BAD ist der \u00c4BD-Arzt/ BA entsprechend seiner Dienstverpflichtung vor Ort pr\u00e4-sent. Er darf in dieser Zeit nur aus einem wichtigen Grund oder \nwenn das Organisationsprinzip der KVH oder eine abweichende \nRegelung der KVH dies vorsieht, die \u00c4BD-Zentrale/ \u00c4BD-Dispo-sitionszentrale verlassen.\u201c\nIn Absatz 3 wird ein neuer Satz 5 nach Satz 4 eingef\u00fcgt:Beschluss der Vertreterversammlung zur \u00c4nderung der Bereitschaftsdienstordnung \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Hessen vom 11.12.2021202 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Bekanntmachungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung\n\u201eNeben der T\u00e4tigkeit im \u00c4BD sind zeitgleich keine sonstigen, die \nAus\u00fcbung des Bereitschaftsdienstes potenziell beeintr\u00e4chtigen-\nden T\u00e4tigkeiten gestattet.\u201c\nIn Absatz 4 Satz 1 wird nach dem Wort \u201e\u00c4BD\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \nBAD\u201c eingef\u00fcgt. In Satz 2 wird nach dem Wort \u201e\u00c4BD\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ BAD\u201c sowie nach dem Wort \u201eObmann\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \u00e4rztliche Koordinator\u201c und nach \u201eMitarbeiter des \u00c4BD\u201c \u201e/ der \u00c4BD-Dispo-\nsitionszentrale\u201c eingef\u00fcgt. In Satz 3 wird nach dem Wort \u201eOb-\nmann\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \u00e4rztliche Koordinator\u201c sowie in Satz 4 nach \u201e\u00c4BD\u201c \u201e/ BAD\u201c eingef\u00fcgt.\nAbsatz 5 Satz 1 wird wie folgt neu gefasst:\n\u201eBei verschuldetem Nichtantritt des Dienstes und wenn ein Ver-\ntreter nicht bestellt wird, sind die mit dem Aktivieren des \u00fcberre-\ngionalen Hintergrundbereitschaftsdienstes oder der Vertretersu-che verbundenen Aufwendungen sowie der aus dem Nichtantritt resultierende Verwaltungsaufwand als pauschalierter Aufwen-\ndungsersatz in H\u00f6he von 1.000,- \u20ac pro Dienst auszugleichen.\u201c\nIn Absatz 6 wird ein Satz 4 nach Satz 3 erg\u00e4nzt:\n\u201eDer BA ist f\u00fcr alle von den Mitarbeitern der \u00c4BD-Dispositions-\nzentrale aufgenommenen und ihm zugewiesenen telemedizini-schen Beratungen und Behandlungen zust\u00e4ndig.\u201c\nIn Absatz 7 Satz 1 wird nach \u201e\u00c4BD-Arztes\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ BA\u201c so-\nwie nach \u201e\u00c4BD-Obmann\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \u00e4rztliche Koordinator\u201c eingef\u00fcgt.\nIn Absatz 7 werden die neuen S\u00e4tze 3 und 4 nach Satz 2 wie folgt \neingef\u00fcgt:\n\u201eZweifel an der pers\u00f6nlichen Qualifikation k\u00f6nnen insbesondere \nbegr\u00fcndete Beschwerden wegen unangemessenen Verhaltens gegen\u00fcber Patienten, Hilfeersuchenden oder Mitarbeitern der KVH oder Verst\u00f6\u00dfen gegen Bestimmungen und Anweisungen, \ndie dem geordneten Ablauf des \u00c4BD dienen, begr\u00fcnden. Zweifel \nan der fachlichen Qualifikation eines Arztes sind insbesondere dann begr\u00fcndet, wenn er den typi schen Situationen des Bereit-\nschaftsdienstes nicht wenigstens mit Sofortma\u00dfnahmen bis zur \nweiteren Versorgung des Patienten durch station\u00e4re Kranken-hausbehandlung oder regul\u00e4re vertrags\u00e4rztliche Behandlung mit \npraxisbezogener Sachkunde gerecht zu werden vermag.\u201c\nIn Absatz 10 wird ein neuer Satz 4 eingef\u00fcgt. Der bisherige Satz 4 \nwird zu Satz 5. Der neue Satz 4 lautet:\n\u201eDas Ersetzen des zum BAD eingeteilten BA geh\u00f6rt ebenfalls nicht zu den Aufgaben des Arztes im \u00fcHGD.\u201c\n\u00a7 5 Aufgaben der \u00c4BD-Gemeinschaft\nIn Absatz 4 Buchstabe b. wird die Bezugnahme auf \u00a7 6 BDO nach \ndem Wort \u201enach\u201c wie folgt angepasst:\n\u201e\u00a7 6 Abs. 3 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 7 Abs. 3 BDO\u201c.In Absatz 7 Satz 2 wird die Be zugnahme auf \u00a7 3 BDO nach dem \nWort \u201egem\u00e4\u00df\u201c wie folgt angepasst:\n\u201e\u00a7 3 Abs.1 und Abs. 3 BDO\u201c wird ge\u00e4nde rt in \u201e\u00a7 3 Abs. 1 bis Abs. 3 BDO\u201c.\u00a7 6 Aufgaben der Beratungs\u00e4rzte und ihrer  \n\u00e4rztlichen Koordinatoren\nNach \u00a7 5 BDO wird ein neuer \u00a7 6 eingef\u00fcgt. Der bisherige \u00a7 6 wird \nzu \u00a7 7. Der bisherige \u00a7 7 wird zu \u00a7 8. Der bisherige \u00a7 8 wird zu \u00a7 9. \nDer bisherige \u00a7 9 wird zu \u00a7 10.Ein neuer \u00a7 6 wird mit dem folgenden Wortlaut aufgenommen:\n\u201e\u00a7 6 Aufgaben der Beratungs\u00e4rzte und ihrer \u00e4rztlichen Koordinatoren\n1) Beratungs\u00e4rzte sind alle am BAD teilnehmenden \u00c4rzte, die an \neiner der beiden \u00c4BD-Dispositionszentralen ihre Dienste aus-\u00fcben. Sie f\u00fchren im Rahmen ihrer Dienste telemedizinische \nBeratungen und Behandlungen durch, die von den Mitarbei-\ntenden der \u00c4BD-Dispositionszentrale aufgenommen und dem BA zugewiesen wurden. Das gilt unabh\u00e4ngig davon, welche \n\u00c4BD-Dispositionszentrale dem Arzt das Beratungsgesuch zu-\ngewiesen hat. Die von den Mi tarbeitern der \u00c4BD-Dispositi-\nonszentrale zugewiesenen Beratungsgesuche sind von dem diensthabenden BA zu \u00fcbernehmen und die notwendigen \n\u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren bzw. zu veranlassen. \nSofern die Mitarbeiter der \u00c4BD-Dispositionszentrale eine Eig-nung des Hilfeersuchens f\u00fcr eine Videosprechstunde ange-\nnommen und diese vereinbart haben, ist durch den BA eine Vi-\ndeosprechstunde durchzuf\u00fchren.\n Die Beratung umfasst auch eine ad\u00e4quate Dokumentation der \n(veranlassten) Behandlungsleist ungen und des Gespr\u00e4chsinhal-\ntes in der Einsatzleitsoftware bzw. im PVS sowie die Aufkl\u00e4rung des Patienten \u00fcber die Besonder heiten der ausschlie\u00dflichen Be-\nratung und Behandlung \u00fcber Kommunikationsmedien im Sinne \ndes \u00a7 7 Abs. 4 der Berufsordnung f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Hessen. Im Rahmen einer Vide obehandlung ist der Beratungs-\narzt f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Pflichten nach den Anlagen 4b und 31b \ndes BMV-\u00c4 sowie der Anforderungen des EBM verantwortlich. \n Sofern der zum BAD in einer \u00c4BD-Dispositionszentrale einge-\nteilte Arzt auch zus\u00e4tzlich Beratungsgesuche aus dem Zu-\nst\u00e4ndigkeitsbereich der anderen \u00c4BD-Dispositionszentrale wahrnimmt, entsteht dennoch nur einmal der Anspruch auf \neine Pauschalverg\u00fctung nach \u00a7 8 BDO. Die Verpflichtung zur \nAbrechnung der von ihm erbrachten Behandlungsleistungen nach \u00a7 8 Abs. 3 BDO und die Ber\u00fccksichtigung des EBM-Ho-\nnorars bei Ermittlung der H\u00f6he des Honoraranspruchs bleiben \nvon der Regelung in Satz 8 unber\u00fchrt.\n Zu den Aufgaben eines Beratungsarztes geh\u00f6rt auch die De-\neskalation in Konfliktf\u00e4llen insbesondere bei einer \u00dcberlas-tung des HBD. Im \u00dcbrigen gelten die allgemeinen Regelungen der BDO f\u00fcr BA entsprechend, soweit nichts Abweichendes \ngeregelt ist. F\u00fcr die Teilnahme und Abrechnung wird dem BA \neine Betriebsst\u00e4ttennummer zugeteilt.\n N\u00e4heres regelt der Vorstand der KVH.\n2) Abweichend von \u00a7 4 Abs. 8 un d 9 BDO sind Vertretungen und \nDienst\u00fcbernahmen im Rahmen des BAD nur durch einen an-\nderen BA aus dem Pool der Beratungs\u00e4rzte einer \u00c4BD-Dispo-\nsitionszentrale gem. \u00a7 3 Abs. 7 BDO m\u00f6glich.Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 2033) Der Ausstieg eines BA aus dem BAD einer \u00c4BD-Dispositions-\nzentrale ist grunds\u00e4tzlich erst  nach Ablauf des aktuellen \nDienstplans m\u00f6glich. Die M\u00f6glichkeit eines BA eine Befreiung nach \u00a7 3 Abs. 8 BDO zu beantragen bleibt davon unber\u00fchrt. \nWird einem Befreiungsantrag nach \u00a7 3 Abs. 8 Satz 2 Buchsta-\nbe b. BDO wegen der Vollendung des 65. Lebensjahres ent-sprochen und ist der Dienstplan f\u00fcr den Zeitraum des Eintritts des Befreiungsgrundes in der Person des Antragsstellers bzw. \nzum Zeitpunkt der Antragsstellung bereits erstellt, wird der \nBeratungsarzt aus Sicherstellungsgr\u00fcnden erst nach Verrich-tung seines letzten planm\u00e4\u00dfigen Dienstes im BAD von der \nTeilnahmepflicht befreit.\n4) Die vom BAD abzudeckenden Dienstzeiten sind:\n a. Montag, Dienstag und Donnerstag:  \njeweils 19:00 Uhr bis 0:00 Uhr\n b. Mittwoch und Freitag:    jeweils 14:00 Uhr bis 0:00 Uhr\n c.  Samstag und Sonntag:  \n  jeweils 7:00 Uhr bis 0:00 Uhr d.  Feiertage, 24. Dezember, 31. Dezember:  \n7:00 Uhr bis 0:00 Uhr\n e. \u201eBr\u00fcckentage\u201c,  \nsoweit diese vom Vorstand beschlossen werden\n Bei ver\u00e4ndertem Inanspruchnahmeverhalten oder beson-\nderen Bedarfssituationen kann der Vorstand der KVH Aus-nahmeregelungen unter besonderer W\u00fcrdigung der Wirt-\nschaftlichkeit beschlie\u00dfen. Die Antr\u00e4ge sind vorab im \nHauptausschuss zu beraten. Ausnahmeregelungen sind zu befristen. \u00dcber die betreffenden Beschl\u00fcsse sind der \nHauptausschluss und die Vertreterversammlung zeitnah zu \ninformieren.\n5) Zur Umsetzung der Aufgaben des BAD ernennt der Vorstand \n\u00e4rztliche Koordinatoren der Beratungs\u00e4rzte, mindestens je-\ndoch einen. F\u00fcr die Aufgabenwa hrnehmung erh\u00e4lt der \u00e4rztli-\nche Koordinator eine Aufwandsentsch\u00e4digung, deren H\u00f6he \nund Verteilung vom Vorstand de r KVH festzulegen ist. Die T\u00e4-\ntigkeit als \u00e4rztlicher Koordinator endet mit der Abberufung durch den Vorstand der KVH.\n6) Der \u00e4rztliche Koordinator der Beratungs\u00e4rzte ist zentraler \n\u00e4rztlicher Ansprechpartner f\u00fcr die KVH und die Belange des \nBAD und vermittelt in Konfliktsituationen. Dem \u00e4rztlichen Ko-\nordinator obliegen folgende Aufgaben:\n a. Organisation des BAD und der Einarbeitung neu in den \nPool einer \u00c4BD-Dispositionszentrale aufgenommener Be-\nratungs\u00e4rzte sowie ausreichende Besetzung der Dienste \nmit qualifizierten \u00c4rzten aus dem Pool der BA\n b. ,Erteilung einer Aufnahme- bzw. Ablehnungsempfehlung \nim Rahmen des Bewerbungspr ozesses zur Aufnahme ei-\nnes Arztes in den Pool der BA f\u00fcr die Teilnahme am BAD gem. \u00a7 3 Abs. 7 BDO. Die Em pfehlung ist zumindest stich-\npunktartig schriftlich zu begr\u00fcnden und der KVH auf Ver-\nlangen n\u00e4her zu erl\u00e4utern. c. Zusammenarbeit mit den Mitarbeitern der \u00c4BD-Dis-\npositionszentralen und den \u00fcbrigen Mitarbeitern der \nKVH\n d. Unterrichtung der KVH \u00fcber im BAD auftretende Schwie-\nrigkeiten und Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten sowie Abgabe diesbe-\nz\u00fcglicher schriftlicher Stellungnahmen.\n Die KVH kann erg\u00e4nzende Rahmenvorgaben machen, insbe-\nsondere im \u201eAufgabenprofil der \u00e4rztlichen Koordinatoren der \nBeratungs\u00e4rzte\u201c.\u201c\n\u00a7 7 Aufgaben der KVH\nIn Absatz 2 Satz 1 wird na ch dem W ort \u201e\u00c4BD-Obmann\u201c erg\u00e4n-\nzend \u201e/ \u00e4rztlicher Koordinator\u201c eingef\u00fcgt.\nIn Absatz 3 wird die Bezugnahme auf \u00a7 8 BDO nach dem Wort \n\u201egem\u00e4\u00df\u201c wie folgt angepasst:\n\u201e\u00a7 8 Abs. 4 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 9 Abs. 4 BDO\u201c.\nIn Absatz 4 wird nach dem Wort \u201ePrivatarztes\u201c erg\u00e4nzend \u201eoder \neines BA\u201c eingef\u00fcgt. Die Bezugnahme nach dem Wort \u201egem\u00e4\u00df\u201c \nwird wie folgt angepasst:\u201e\u00a7 3 Abs. 5 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 3 Abs. 8 BDO\u201c.\nDie \u00dcberschrift des \u00a7 8 wird von \u201eVerg\u00fctung der \u00c4BD-\u00c4rzte\u201c in \n\u201eVerg\u00fctung der Dienste im \u00c4BD\u201c ge\u00e4ndert.\n\u00a7 8 Verg\u00fctung der Dienste im \u00c4BD\nIn Absatz 1 Satz 1 wird nach dem Wort \u201e\u00c4BD\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \nBAD\u201c sowie nach dem Verweis \u201enach \u00a7 5 Abs. 2 BDO\u201c erg\u00e4nzend \n\u201esowie nach \u00a7 6 Abs. 4 BDO\u201c eingef\u00fcgt.\nIn Absatz 1 Buchstabe b. wird die Bezugnahme nach dem Wort \n\u201enach\u201c wie folgt ge\u00e4ndert:\n\u201e\u00a7 8 Abs. 1 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 9 Abs. 1 BDO\u201c.Nach den Worten \u201ejeden HBD\u201c wird erg\u00e4nzend \u201esowie den BAD\u201c \nund nach \u201ein \u00a7 5 Abs 2 BDO\u201c wird \u201ebzw. \u00a7 6 Abs. 4 BDO\u201c eingef\u00fcgt.\nIn Absatz 2 Satz 1 wird die Bezugnahme auf \u00a7 2 BDO nach dem \nWort \u201enach\u201c wie folgt angepasst:\n\u201e\u00a7 2 Abs. 4 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 2 Abs. 5 BDO\u201c.\nIn Absatz 3 Satz 1 wird nach dem Wort \u201e\u00c4BD-Arzt\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \nBA\u201c eingef\u00fcgt. Ein neuer Satz 2 wird mit folgender Formulierung eingef\u00fcgt:\u201eDer \u00c4BD-Arzt/ BA ist bei abrechnungsrelevanten Arzt-Patien-\ntenkontakten dazu verpflichtet, die Anspruchsberechtigung des \nPatienten zu pr\u00fcfen.\u201c\nI n  A b s a t z  5  f \u00fc r  w i r d  n a c h  d e m  W o r t  \u201e \u00c4 B D - A r z t \u201c  e r g \u00e4 n z e n d  \u201e /  \nBA\u201c eingef\u00fcgt.\nIn Absatz 6 Satz 1 wird nach dem Wort \u201e\u00c4BD-Arzt\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \nBA\u201c eingef\u00fcgt.Bekanntmachungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung204 | Hessisches \u00c4rzteblatt 3/2022Bekanntmachungen der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung\nIn Absatz 7 Satz 1 wird die Be zugnahme auf \u00a7 2 BDO nach dem \nWort \u201egem.\u201c wie folgt angepasst:\n\u201e\u00a7 2 Abs. 5 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 2 Abs. 6 BDO\u201c.\nIn Absatz 7 Satz 2 wird die Be zugnahme auf \u00a7 7 BDO nach dem \nWort \u201egem.\u201c wie folgt angepasst:\u201e\u00a7 7 Abs. 1 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 8 Abs. 1 BDO\u201c.\n\u00a7 9 Finanzierung des \u00c4BD\nIn Absatz 1 Satz 1 wird die Be zugnahme auf \u00a7 7 BDO nach dem \nWort \u201enach\u201c wie folgt ge\u00e4ndert:\n\u201e\u00a7 7 Abs. 3 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 8 Abs. 3 BDO\u201c.In Absatz 1 Satz 2 wird nach dem Wort \u201e\u00c4BD\u201c erg\u00e4nzend \u201e/ \nBAD\u201c eingef\u00fcgt und die Bezugnahme auf \u00a7 7 BDO nach dem \nWort \u201egem\u00e4\u00df\u201c wie folgt ge\u00e4ndert:\u201e\u00a7 7 Abs. 1 Buchstabe a. BDO\u201c wird  ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 8 Abs. 1 Buch-\nstabe a. BDO\u201c.\nIn Absatz 3 werden nach Satz 6 die neuen S\u00e4tze 7 und 8 einge-\nf\u00fcgt. Der bisherige Satz 7 wird zum neuen Satz 9. Der bisherige \nSatz 8 wird zum neuen Satz 10 sowie der bisherige Satz 9 zum \nneuen Satz 11. Die neuen S\u00e4tze 7 und 8 lauten:\u201eAntr\u00e4ge k\u00f6nnen jeweils bis zum Ende des Beitragsjahres schrift-\nlich bei der KVH gestellt werden. Ma\u00dfgeblich ist der Zeitpunkt \ndes Antrags bei der KVH.\u201cIn Absatz 4 Satz 1 wird die Bezugnahme auf \u00a7 7 BDO nach dem \nWort \u201egem\u00e4\u00df\u201c wie folgt ge\u00e4ndert:\n\u201e\u00a7 7 BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7 8 BDO\u201c.In Absatz 4 Satz 3 wird die Bezugnahme auf \u00a7 6 BDO nach den \nWorten \u201eregeln die\u201c wie folgt ge\u00e4ndert und die Abk\u00fcrzung \n\u201eBDO\u201c eingef\u00fcgt:\u201e\u00a7\u00a7 5 und 6\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201e\u00a7\u00a7 5 und 7 BDO\u201c.Absatz 5 wird wie folgt neu gefasst:\n\u201eDer Vorstand hat die Pflicht, mittels geeigneter Kennzahlen den \n\u00c4BD auf wirtschaftliche Erbringung der \u00c4BD-Leistungen alle zwei Jahre zu \u00fcberpr\u00fcfen wie z.B. Zuschnitte und Gr\u00f6\u00dfe der \n\u00c4BD-Bezirke, \u00d6ffnungszeiten der \u00c4BD-Zentralen, Inanspruch-\nnahme und Aufwand des BAD, Fahrdienstkosten, Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Obmann/ \u00e4rztlichen Koordinator und Personalkosten \nund der Vertreterversammlung dar\u00fcber Bericht zu erstatten, ins-\nbesondere bez\u00fcglich des sich ergebenden Zuschussbedarfes nach \u00a7 9 Abs. 2 und 3 BDO.\u201c\nAnlage der BDO\nIn der \u00dcberschrift wird die Bezugnahme auf \u00a7 7 BDO wie folgt \n ge\u00e4ndert:\n\u201eAnhang zu \u00a7 7 der BDO\u201c wird ge\u00e4ndert in \u201eAnhang zu \u00a7 8 der BDO\u201c.\nDiese \u00c4nderungen der Bereitschaftsdienstordnung wurden \nvon der Vertreterversammlung der KV Hessen mit der erfor-\nderlichen Mehrheit der gew\u00e4hlten Mitglieder am 11.12.2021 beschlossen und tritt am Tag nach der Ver\u00f6ffentlichung in \nKraft.Der Vorsitzende der Vertreterversammlung der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Hessen\ngez.\nDr. Klaus-Wolfgang RichterHessisches \u00c4rzteblatt 3/2022 | 205Hessisches \u00c4rzteblatt\nMit amtlichen Bekanntmachungen der  \nLandes\u00e4rztekammer Hessen K.d.\u00f6.R. \nHerausgeber: Landes\u00e4rztekammer Hessen, vertreten durch  \nDr. med. Edgar Pinkowski, Pr\u00e4sident  \nVerantwortlicher Redakteur (i.S.d. Presserechts):  Dr. med. Peter Z\u00fcrner Stellvertreter: Dr. med. H. Christian Piper  (beide sind Mitglieder des Pr\u00e4sidiums der L\u00c4K Hessen)\nRedaktion: Katja M\u00f6hrle M.A., Leitende Redakteurin \nDipl. Soz. Maren Siepmann, Stv. Ltd. Redakteurin\nHeftkoordinatorin: Dipl.-Theol. (ev.) Isolde Asbeck\n Mitglieder der Redaktionskonferenz:\n  \nDr. med. Alexander Markovi \u0107 (\u00c4rztlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer) \nSabine Goldschmidt M.A. (\u00c4rztliche Referentin des Pr\u00e4sidiums) Prof. Dr. med. Hans-Rudolf Tinneberg (Akademie)\nDesign und Online-Auftritt: Katja K\u00f6lsch M.A.\nArzt- und Kassenrecht: Manuel Maier, Justitiar der L\u00c4K Hessen; \nJ\u00fcrgen Juncker, Gutachter- und Schlichtungsstelle\nVersorgungswerk: Dr. med. Titus Frhr. Schenck zu Schweinsberg \nAnschrift der Redaktion: Isolde Asbeck, Landes\u00e4rztekammer Hessen \nHanauer Landstr. 152, 60314 Frankfurt/ M.  |  E-Mail: haebl@laekh.de \nTel.: +49 69 97672-196, Fax: +49 69 97672-224\nRedaktionsschluss: f\u00fcnf Wochen vor Erscheinen\nVerlag: Deutscher \u00c4rzteverlag GmbH \nDieselstr. 2, 50859 K\u00f6ln, Postfach 40 02 65, 50832 K\u00f6ln Tel.: +49 2234 7011-0, www.aerzteverlag.de\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung:  J\u00fcrgen F\u00fchrer, Patric Tongbhoyai\nProduktmanagement: Marie-Luise Bertram,  \nTel.: +49 2234 7011-389, E-Mail: ml.bertram@aerzteverlag.de\nAbonnementservice: Tel.: +49 2234 7011-520, Fax: +49 2234 7011-6314 \nAbo-Service@aerzteverlag.de\nErscheinungsweise:  11 x j\u00e4hrlich, Jahresbezugspreis Inland \u20ac 140,00  \nErm\u00e4\u00dfigter Preis f\u00fcr Studenten j\u00e4hrlich \u20ac 80,00  Einzelheftpreis \u20ac 14,00 \u2013 Preise inkl. Porto und 7 % MwSt. Die K\u00fcndigungsfrist betr\u00e4gt 6 Wochen  zum Ende des Kalenderjahres.  \nGerichtsstand K\u00f6ln. F\u00fcr Mitglieder de r Landes\u00e4rztekammer Hessen ist der \nBezugspreis durch den Mitgliedsbeitrag abgegolten.\nLeiter Anzeigenmanagement und verantwortlich f\u00fcr den Anzeigenteil  \nIndustrie: Marek Hetmann, Tel.: +49 2234 7011\u2013318,  \nE-Mail: hetmann@aerzteverlag.de\nLeiter Anzeigenverkauf Stellen-/Rubrikenmarkt und verantwortlich f\u00fcr \nden Stellen- und Rubrikenmarkt: Marcus Lang, Tel.: +49 2234 7011-302, \nE-Mail: lang@aerzteverlag.de\nVerkaufsleiter Medizin: Marek Hetmann, Tel.: +49 2234 7011-318,  \nE-Mail: hetmann@aerzteverlag.de\nSales Management: Nicole Ohmann, Tel.: +49 2234 7011-307,  \nE-Mail: ohmann@aerzteverlag.de\nVerlagsrepr\u00e4sentanten IndustrieanzeigenGebiet Nord: Miriam Fege, Tel. +49 4175 4006499,  \nMobil +49 172 5792180, fege@aerzteverlag.de\nGebiet S\u00fcd: Claudia Soika, Tel. +49 89 15907146,  \nMobil +49 172 2363730, soika@aerzteverlag.de\nNon-Health: Petra Schwarz, Tel.: +49 2234 7011-262,  \nE-Mail: schwarz@aerzteverlag.de\nHerstellung: Alexander Krauth, Tel.: +49 2234 7011-278,  \nE-Mail: krauth@aerzteverlag.de\nLayout: Petra M\u00f6ller\nDruck: L.N. Schaffrath Druck Medien, Marktweg 42\u201350, 47608 GeldernBankverbindungen: \nDeutsche Apotheker- und \u00c4rztebank, K\u00f6ln Kto. 010 1107410, (BLZ 30060601) IBAN: DE 2830 0606 0101 0110 7410, BIC: DAAEDEDD \nPostbank K\u00f6ln, Kto. 192 50-506 (BLZ 37010050) \nIBAN: DE 8337 0100 5000 1925 0506, BIC: PBNKDEFF\nZurzeit gilt Anzeigenpreislis te Nr. 8, g\u00fcltig ab 01.01.2022\nAuflage Lt. IVW 3. Quartal 2021: \nDruckauflage: 38.475 Ex.; Verbreitete Auflage: 38.252 Ex.\nDiese Zeitschrift ist der IVW-Informationsgemeinschaft zur Feststellung \nder Verbreitung von Werbetr\u00e4gern e. V. angeschlossen.\nMitglied der Arbeitsgemeinschaft LA-MED Kommunikationsforschung \nim Gesundheitswesen e. V.\n83. JahrgangISSN 0171\u20139661\nUrheber- und Verlagsrecht \nMit dem Einreichen eines Beitrags zur Ver\u00f6ffentlichung erkl\u00e4rt der Autor, dass er \u00fcber alle Rechte an dem Beitra g verf\u00fcgt. Er \u00fcbertr\u00e4gt das Recht, den \nBeitrag in gedruckter und in elektronis cher Form zu ver\u00f6ffentlichen, auf die \nRedaktion des Hessischen \u00c4rzteblatts. Das Hessische \u00c4rzteblatt ist in seiner gedruckten und in der elektronischen Ausgabe durch Urheber- und Verlags-rechte gesch\u00fctzt. Das Urheberrecht liegt bei namentlich gezeichneten Bei-tr\u00e4gen beim Autor, sonst bei der Landes\u00e4rztekammer Hessen. Mit Annahme des Manuskriptes gehen das Recht der Ver\u00f6ffentlichung sowie die Rechte zur \u00dcbersetzung, zur Vergabe von Nachdruckrechten, zur elektronischen Speicherung in Datenbanken, zur Herstellung von Sonderdrucken, Fotoko-pien und Mikrokopien an die Deutsche \u00c4rzteverlag GmbH \u00fcber. Jede Ver-wertung au\u00dferhalb der durch das Urheberrechtsgesetz festgelegten Gren-zen ist ohne Zustimmung des Verlags unzul\u00e4ssig. Anzeigen und Fremdbeila-gen stellen allein die Meinung der dort erkennbaren Auftraggeber dar. F\u00fcr unverlangt eingesandte Manuskripte, Besprechungsexemplare usw. \u00fcber-nimmt die Redaktion keine Verantwortung. Vom Autor gekennzeichnete  Artikel geben nicht unbedingt di e Meinung der Redaktion wieder. \nDie Wiedergabe von Warenbezeichnungen, Handelsnamen und sonstigen \nKennzeichen in dieser Publikation berechtigt nicht zu der Annahme, dass diese frei benutzt werden d\u00fcrfen. Zumeist handelt es sich dabei um Marken und sonstige gesch\u00fctzte Kennzeichen, auch wenn sie nicht als solche be-zeichnet sind.\nHaftungsausschluss:\nDie in dieser Publikation dargestellten Inhalte dienen ausschlie\u00dflich der allge-\nmeinen Information und stellen weder Empfehlungen noch Handlungsanlei-tungen dar. Sie d\u00fcrfen daher keinesfalls ungepr\u00fcft zur Grundlage eigenst\u00e4n-diger Behandlungen oder medizinischer Eingriffe gemacht werden. Der Be-nutzer ist ausdr\u00fccklich aufgefordert, selbst die in dieser Publikation darge-stellten Inhalte zu pr\u00fcfen, um sich in eigener Verantwortung zu versichern, dass diese vollst\u00e4ndig sind sowie dem aktuellen Erkenntnisstand entspre-chen und im Zweifel einen Spezialisten zu konsultieren.\nVerfasser und Verlag \u00fcbernehmen keinerlei Verantwortung oder Gew\u00e4hrleis-\ntung f\u00fcr die Vollst\u00e4ndigkeit, Richtigkeit und Aktualit\u00e4t der in dieser Publikati-\non dargestellten Informationen. Haftungsanspr\u00fcche, die sich auf Sch\u00e4den materieller oder ideeller Art beziehen, die durch die Nutzung oder Nichtnut-zung der in dieser Publikation dargestellten Inhalte oder Teilen davon verur-sacht werden, sind ausgeschlossen, sofern kein nachweislich vors\u00e4tzliches oder grob fahrl\u00e4ssiges Verschulden von Verfasser und/oder Verlag vorliegt. \n\u00a9 Copyright by Deutscher \u00c4rzteverlag GmbH, K\u00f6ln\nImpressum", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}