{"title": "Impfen oder nicht? Das Gef\u00fchl entscheidet mit. - Medizin im Text", "author": "Dunja Voos", "url": "https://www.medizin-im-text.de/2021/22184/impfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht/", "hostname": "medizin-im-text.de", "description": "Dieser Beitrag entstand 2013, also noch vor der Corona-Pandemie. Eltern sehen heute die Kinder nicht mehr an Diphtherie oder Polio [\u2026]", "sitename": "Medizin im Text", "date": "2021-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "5 thoughts on \u201cImpfen oder nicht? Das Gef\u00fchl entscheidet mit.\u201d\nEin interessanter Ansatz, das Thema \u201eimpfen\u201c mal aus psychoanalytischer Sicht zu betrachten. Haben wir als Eltern noch gar nicht versucht, aber dazu fehlt uns auch das notwendige psychologische Hintergrundwissen. Wir sind schlie\u00dflich \u201enur\u201c Fachkrankenpfleger, Heilpraktiker und Hebamme. Beides hat jedoch ausgereicht, um sich in anderer Art und Weise mit dem Thema zu befassen. Das tun wir nun seit rund 15 Jahren. In dieser Zeit haben wir mit Menschen aus den unterschiedlichsten Berufen, mit den unterschiedlichsten Ansichten und den unterschiedlichsten privaten Hintergr\u00fcnden Diskussionen gef\u00fchrt. Und weiter haben wir B\u00fccher gelesen, sind eingetaucht in die Geschichte des Impfens, haben uns mit Jenner, Pasteur, Koch, Ehrlich, Bechamp, Platen und vielen anderen besch\u00e4ftigt. Wir haben Fragen gestellt, viele Fragen, unangenehme Fragen. An das PEI, an das RKI, die EMEA, an Haus- und Kinder\u00e4rzte. Und was ist passiert? Was musste unweigerlich passieren? Das allgemein g\u00fcltige Bild des Impfens, in dem gesundheitliche Vorsorge betrieben wird zum Wohle aller, in dem Krankheiten ausgerottet werden (aber nur, wenn auch ja alle mitmachen) ist zusammengefallen wie das ber\u00fchmte Kartenhaus beim leisesten Luftzug. Nichts, aber auch gar nichts ist \u00fcbrig geblieben von der heilen Welt des Impfens. Es ist die hohe Kunst der Propaganda, die dieses Bild aufrechterh\u00e4lt, das funktioniert heutzutage nat\u00fcrlich noch viel besser als zu Zeiten der oben genannten. Ganze Medienarsenale werden daf\u00fcr mittlerweile in Beschlag genommen, um uns Eltern als \u201easoziale Schwarzfahrer\u201c (O-Ton Tagesschau, ARD) dastehen zu lassen und den \u201e\u00f6ffentlichen Druck\u201c auf uns zu forcieren (ebenfalls O-Ton Tagesschau, ARD). Und der Mainstream folgt wie das brave H\u00fcndchen. Wir als Eltern dreier ungeimpfter Kinder, der wir eine Entscheidung getroffen haben, die auf einem festen Fundament fusst, n\u00e4mlich dem des Wissens um ignorante Beh\u00f6rden, um nichtwissende Politiker und um ein geldgieriges Monster namens pharmazeutischer Industrie, werden der Hetze durch andere ausgesetzt, wie sie es die Inquisition der katholischen Kirche im Mittelalter nicht besser vermocht h\u00e4tte.\nDas ist unsere Meinung zum Thema \u201eImpfen\u201c. Wir sind uns bewusst, diese Maschinerie nicht aufhalten zu k\u00f6nnen. Was uns jedoch bedr\u00fcckt und traurig macht, ist die Tatsache, in einem Land zu leben, in dem Demokratie und Meinungsvielfalt seit seinem Bestehen eine Erfolgsgeschichte dargestellt haben, welches jedoch zunehmend dem Diktat von Konzernen und Industrien ausgesetzt wird und die wenigsten merken das.\nAlles Gute f\u00fcr Sie und herzliche Gr\u00fc\u00dfe von Andreas Andersch\nDanke f\u00fcr diesen einf\u00fchlsamen Artikel! Genau darum geht es, und engstirnigen Predigen von Impfkritiker wie -bef\u00fcrworterseite macht das Dilemma f\u00fcr die Eltern nur schlimmer, f\u00fchrt aber nicht zu guten gewissens getroffenen Entscheidungen.\nDas Thema Verschw\u00f6rungen, welches ja nicht nur die Impfthematik betrifft, ist sein sehr komplexes und bizarres Gebiet.\nAllgemein erkenne ich, dass in den letzten Jahren, vor allem in den sozialen Netzwerken, ein regelrechter Boom zu verzeichnen ist, was irrationale Weltanschauungen angeht.\nDie Entscheidung sein Kind nicht impfen zu lassen, beruht in den allermeisten F\u00e4llen nicht auf objektiven Fakten, sondern eher auf kulturpessimistischen Annahmen \u00fcber die moderne Medizin. Oft steht ein geschlossenes, verschw\u00f6rerisches Weltbild dahinter.\nSeine Kinder nicht impfen zu lassen f\u00fchlt (!) sich dann f\u00fcr die Eltern richtig an.\nEs geht um das \u201enicht-mit-tun-wollen\u201c, vermeintlich alternative Lebensweisen und auch um falsche Autarkie, die auf einer gewissen Art von elterlichem Narzissmus beruht und hier auf Kosten der Kinder erk\u00e4mpft wird.\nWenn das Kind dann tats\u00e4chlich nicht erkrankt, wird dies von den Impfgegnern als Erfolg gefeiert. Dabei ist dies oft der sogenannten \u201eHerdengesundheit\u201c zu verdanken.\nEin Kind, das als einziges unter hundert geimpften Kindern, selbst nicht geimpft ist, kommt zwangsl\u00e4ufig mit den entsprechenden Viren nicht in Kontakt, einfach weil die Geimpften Kinder das Virus nicht in die Gruppe tragen.\nDass durch Impfungen lebensgef\u00e4hrliche Krankheiten wie Polio oder die Pocken in der westlichen Welt so gut wie ausgerottet wurden, kann den betonharten Glaubenss\u00e4tzen ebenfalls keinen Riss beibrigen.\nUnl\u00e4ngst wurde eine Waldorfschule in Erftstatt wegen eines akuten Masernausbruchs geschlossen. Nur knapp 100 der 396 Sch\u00fcler waren gegen Masern geimpft.\nWenn man ein bisschen nachhakt, kommen neben der Impfangst bei den betreffenden oft noch ganz andere irrationale Glaubenss\u00e4tze zu Tage.\nMan hat Angst vor vermeintlich giftigen Chemtrails am Himmel, vor Flourid in der Zahnpasta, ja sogar vor Strichcodes auf Verpackungen aus dem Supermarkt f\u00fcrchtet man sich.\nSo absurd es klingt: Das sind alles Theorien, die von nicht wenigen, vehement verteidigt werden.\nDie neuen Medien lehren uns, dass es nichts gibt, das nicht abstrus genug w\u00e4r, als dass es jemand glauben k\u00f6nnte.\nWir erleben seit den 90ern Jahren einen beispiellosen esoterischen Rollback in die Irrationalit\u00e4t.\nGerade in den letzten Jahren f\u00e4rbt sich dieses Weltbild bei vielen seiner Verfechter, leider in ein tiefes Braun.\nOhne genauer in die Tiefe zu gehen: Auch die Impfkritik hat leider ihre Wurzeln in der v\u00f6lkisch-rechtsesoterischen Bewegung des 19ten und 20ten Jahrhunderts, die die moderne Zivilisation als dekadent und \u201eentartet\u201c ansah und die im Dritten Reich ihren grausamen H\u00f6hepunkt fand.\nAriosophen, Theosophen, Anthroposophen und faschistisch-v\u00f6lkische Weltanschauungen sind leider zueinander extrem kompatibel.\nDas soll nicht hei\u00dfen, alle heutigen Impfgegner w\u00e4ren Nazis, aber man muss aufpassen, wem man T\u00fcr und Tor mit der Kultivierung und Akzeptanz von irrationalen Glaubensmodellen \u00f6ffnet.\nSo fehlerbehaftet die heutige Medizin und das Gesundheitswesen allgemein auch sein m\u00f6gen, es gibt dennoch genug positive Entwicklungen und richtige Ans\u00e4tze, die es gegen Irrationalit\u00e4t zu verteidigen lohnt.\nGuten Tag Frau Voss,\nDanke f\u00fcr diesen hervorragenden Artikel. Sie beleuchten damit einen Aspekt, den ich als zentral erachte: Das Verh\u00e4ltnis zwischen Arzt und Patient. Ich glaube, dass ein gro\u00dfer Teil des Misstrauens gegen\u00fcber der \u201eSchulmedizin\u201c aus einem Defizit in diesem Verh\u00e4ltnis beruht. Fatal hinsichtlich Impfungen ist es, die \u00c4ngste etwa von Eltern ins L\u00e4cherliche zu ziehen. Ich habe mich mit dem Thema \u201eimpfen\u201c ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt und versucht, es von allen Seiten zu beleuchten. Das Ergebnis dieses Erkenntnisprozesses ist ein Artikel, den ich hier gerne verlinke \u2013 ich freue mich, wenn Sie mir Ihre Meinung dazu mitteilen.\nhttp://lukasriepler.blogspot.co.at/2013/12/impfen-ja-oder-nein-ein.html\nLiebe Frau Voos,\nalso erstmal muss ich mich f\u00fcr den wirklich sehr tollen Beitrag bedanken. Zum Gl\u00fcck haben wir einen Kinderarzt \u2013 der auch akzeptiert, wenn man eine Impfung ablehnt. Nicht alle Eltern haben damit Gl\u00fcck. Ihren Blog sollten meiner Ansicht nach viel mehr Eltern lesen \u2013 sie sind eine der wenigen \u00c4rzte die noch eine Meinung haben und sich nicht manipulieren lassen. Ich habe mich \u00fcbrigens in einigen Passagen als Vater wieder erkannt:) Machen sie weiter so:)", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[voos@medizin-im-text.de\n](mailto:voos@medizin-im-text.de) [medizin-im-text.de\n](https://medizin-im-text.de) [praxis-voos.de\n](https://praxis-voos.de)\nDieser Beitrag entstand 2013, also noch vor der Corona-Pandemie. Eltern sehen heute die Kinder nicht mehr an Diphtherie oder Polio sterben. Wenn Eltern ihre kleinen Babys nicht impfen lassen wollen, reagieren nicht wenige Kinder\u00e4rzte mit Unverst\u00e4ndnis. Doch die Frage ist: Warum wollen die Eltern \u2013 oder sehr oft sind es ja die M\u00fctter \u2013 ihre Babys nicht impfen lassen? Wird ein Baby geboren, ist es das Wertvollste, das Mutter und Vater in den H\u00e4nden halten. Dieses kleine Wesen gilt es um jeden Preis zu besch\u00fctzen. Die Rollen zu Beginn sind klar verteilt: Die Mutter n\u00e4hrt, der Vater \u2013 der \u201eErn\u00e4hrer\u201c \u2013 besch\u00fctzt Mutter und Kind. Alles, was besch\u00fctzen will, ist gut. Wenn aber ein Kinderarzt daherkommt und das Baby spritzen will, ist der Arzt psychologisch gesehen ein Eindringling. Auch das Impfserum selbst wird als verfolgend erlebt. Sobald es im K\u00f6rper ist, ist der K\u00f6rper davon \u201ebefallen\u201c.\nDie Impfung wird dann als Schutz gesehen, wenn die Erreger als Gefahr erkannt werden. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich waren das die Klassiker MaMuR\u00f6 (Masern, eingeschr\u00e4nkt Mumps, R\u00f6teln), Hepatitis sowie Tetanus, Diphtherie und Polio. Ich selbst habe Vertrauen zu diesen \u201eKlassikern\u201c der Impfung. Zum einen besteht jahrzehntelange Erfahrung damit, zum anderen hatte ich als \u00c4rztin noch erschreckende Bilder aus den Kinderheilkunde-Vorlesungen in der Uni im Kopf.\nNachdem die Klassiker-Impfungen gemacht waren, wurden jedoch immer wieder neue Impfungen an uns herangetragen. Und ich hatte das Gef\u00fchl: Die Impfkampagnen werden selbst zum Eindringling. Meningokokken, Pneumokokken, Windpocken, Rotaviren. \u201eOb man sich tot-impfen kann?\u201c, fragte ich mich. (Aktualisiert und Covid19 einbezogen:\n[\u201eImpfgegner\u201c \u2013 das Unbewusste wird oft \u00fcbersehen](https://www.medizin-im-text.de/2021/77518/impfgegner-das-unbewusste-wird-oft-uebersehen/).)\nBei diesen Entscheidungen spielt der Vater eine gro\u00dfe Rolle. Meistens sind es die M\u00fctter, die sich um die Impfung Gedanken machen und mit dem Kinderarzt kommunizieren. Die Mutter kann das leichter, wenn der Vater hinter ihren Entscheidungen steht. Haben Vater und Mutter gegens\u00e4tzliche Meinungen zum Impfen, verst\u00e4rkt das die Konflikte mit diesem Thema. Viele Eltern plagen sich hier mit langen Diskussionen. Aber eines ist den meisten Eltern gemeinsam: Sie machen sich unglaublich viele Gedanken.\nDer Kinderarzt hat aufgrund seines Berufsweges die Gefahren der \u201eKinderkrankheiten\u201c hautnah mitbekommen. Auch er will das Kind sch\u00fctzen. Und er kann oft nicht verstehen, dass M\u00fctter da \u2013 aus ihrer Sicht \u2013 so \u201estur\u201c sind. Oft ergeben sich K\u00e4mpfe zwischen Mutter und Kinderarzt. Keiner versteht den anderen.\nDoch auch hier wieder hilft die Frage nach den Phantasien, die dahinterstecken. Viele M\u00fctter m\u00f6chten einfach nicht, dass ihr so sehr kleines Baby geimpft wird. Wenn sie die ersten Erfahrungen mit dem Kind gemacht haben, wenn sie Vertrauen gefasst haben in seine Kraft, dann lassen sie es vielleicht impfen, wenn es ein Jahr alt ist.\nDie M\u00fctter heute sind aufgekl\u00e4rt. Sie wissen, dass auch die \u201eSt\u00e4ndige Impfkommission (STIKO)\u201c des Robert-Koch-Instituts von der Pharma-Industrie beeinflusst wird. Sie ahnen auch, dass nicht alle Studienergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Und hier entsteht bei den Eltern ein neues Bild: Ihr Kind soll der Pharma-Industrie und der Wirtschaft dienen. Das Gef\u00fchl, die Impfung aufgedr\u00e4ngt zu bekommen, ist viel gr\u00f6\u00dfer als die Angst vor den Erregern. Die Eltern fragen sich: Was ist wirklich medizinisch sinnvoll und wo beginnen die wirtschaftlichen Interessen?\nDie Eltern, oft insbesondere die Mutter, wollen mit ihren Fragen aufgefangen werden.\nWenn der Kinderarzt der Mutter Raum f\u00fcr ihre Fragen l\u00e4sst und mit ihr die Zweifel bespricht, f\u00fchlt sich die Mutter besser aufgehoben. Sie ist dann freier, eine Entscheidung zu treffen.\nDiese Entscheidung ist und bleibt schwierig \u2013 so, wie es immer schwierig ist, in Gesundheitsfragen zu entscheiden. Gesundheit und Krankheit lassen sich eben nicht 100%ig vorausplanen. Wenn der Kinderarzt die \u00c4ngste und Zweifel der Mutter respektiert und auch offen f\u00fcr ihre Phantasien ist, dann gibt es Zeit und Raum, um alle Fragen zu besprechen. Immer wieder. Denn die Arzt-Patienten-Beziehung ist kein Punkt, sondern eine stetige Entwicklung, wenn der Arzt daf\u00fcr offen ist.\nDieser Beitrag wurde erstmals ver\u00f6ffentlicht am 9.6.2013\nAktualisiert am 1.12.2021\nDieser Beitrag gewann bei der Blogparade \u201eImpfen oder nicht Impfen?\u201c von\n[Trainyabrain-blog.com](http://trainyabrain-blog.com/2013/06/blogparade-juni-2013-thema-impfen-oder-nicht-impfen/)", "language": null, "image": "https://www.medizin-im-text.de/wp-content/uploads/2021/12/impfen_.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.medizin-im-text.de/2023/50/ubertragung/", "/login", "/mitglieder-zugang", "/", "https://www.medizin-im-text.de/", "https://www.medizin-im-text.de/downloads/", "https://www.medizin-im-text.de/buecher/", "https://www.medizin-im-text.de/ueber-diesen-blog/", "https://www.medizin-im-text.de/mitglieder-zugang/", "#", "https://www.medizin-im-text.de/2021/77518/impfgegner-das-unbewusste-wird-oft-uebersehen/", "https://www.medizin-im-text.de/2021/77518/impfgegner-das-unbewusste-wird-oft-uebersehen/", "http://trainyabrain-blog.com/2013/06/blogparade-juni-2013-thema-impfen-oder-nicht-impfen/", "https://twitter.com/share?url=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F&text=Impfen%20oder%20nicht%3F%20Das%20Gef%C3%BChl%20entscheidet%20mit.&via=dunjavoos", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F", "https://www.xing.com/spi/shares/new?url=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F", "https://api.whatsapp.com/send?text=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F%20Impfen%20oder%20nicht%3F%20Das%20Gef%C3%BChl%20entscheidet%20mit.", "mailto:?body=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F&subject=Impfen%20oder%20nicht%3F%20Das%20Gef%C3%BChl%20entscheidet%20mit.", "https://www.andreas-andersch.de/heilpraktiker-breidenbach", "https://www.medizin-im-text.de/2021/22184/impfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht/#comment-13712", "https://www.medizin-im-text.de/2021/22184/impfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht/#comment-12976", "https://www.medizin-im-text.de/2021/22184/impfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht/#comment-12072", "http://lukasriepler.blogspot.co.at/2013/12/impfen-ja-oder-nein-ein.html", "https://www.medizin-im-text.de/2021/22184/impfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht/#comment-10176", "http://lukasriepler.blogspot.co.at/2013/12/impfen-ja-oder-nein-ein.html", "http://trainyabrain-blog.com", "https://www.medizin-im-text.de/2021/22184/impfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht/#comment-8731", "https://www.medizin-im-text.de/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fwww.medizin-im-text.de%2F2021%2F22184%2Fimpfen-oder-nicht-aus-psychoanalytischer-sicht%2F", "https://www.etsy.com/shop/Therapiebilder", "/ueber-diesen-blog", "mailto:voos@medizin-im-text.de", "https://medizin-im-text.de", "https://praxis-voos.de", "https://www.medizin-im-text.de/tag/alleinerziehend/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/angststoerung/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/atmung/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/beziehung/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/bindung/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/bion/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/borderline/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/buchtipp/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/depression/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/diagnostik/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/dpv/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/einsamkeit/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/elternkontakt/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/emotion/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/erschoepfung/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/freud/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/glossarpsychoanalyse/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/intuition/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/kinder/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/koerperkennenlernen/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/kurzgeschichten/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/lebenshilfe/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/medikamente/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/meditation/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/narzissmus/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/personlichkeitsstorung/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/psychoanalyse/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/psychoanalytikerinwerden/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/psychose/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/psychose-serie/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/psychosomatik/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/psychotherapie/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/reizdarm/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/schlaf/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/sexualitaet/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/sexueller-missbrauch/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/suizidalitaet/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/technik_psychoanalyse/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/telepathie/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/traum/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/trauma/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/vegetativesnervensystem/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/vojta/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/yoga/", "https://www.medizin-im-text.de/tag/zwang/", "/mitglieder-zugang", "https://www.amazon.de/Tritt-Schatten-deiner-Angst-7-Schritte-Programm/dp/3842642563", "/buecher", "/", "https://www.medizin-im-text.de/ueber-diesen-blog/", "https://www.medizin-im-text.de/impressum/", "https://www.medizin-im-text.de/datenschutz/", "https://www.medizin-im-text.de/agb/", "https://www.medizin-im-text.de/kontakt/"]}