{"title": "\u00dcber uns", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": null, "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00dcber uns\nUnsere St\u00e4rke ist die Kooperation unserer, sich gegenseitig erg\u00e4nzenden Arbeitsweisen mit dem Ziel einer individuellen und ganzheitlichen Behandlung in entspannter und ruhiger Atmosph\u00e4re. Dabei verstehen wir unter ganzheitlich die Gesamtheit von K\u00f6rper, Geist und Seele. Deren harmonisches Zusammenspiel ist die Grundlage f\u00fcr Gesundheit.\nZiel ist es nach einer spezifischen Diagnostik das k\u00f6rperliche und seelische Gleichgewicht wiederherzustellen. Hierzu stehen Ihnen Fach\u00e4rzte f\u00fcr Allgemeinmedizin, Innere Medizin, Dermatologie und Allergologie sowie Psychotherapie zur Verf\u00fcgung.\nErg\u00e4nzt wird dieses Spektrum durch die Physiotherapie Mozartstra\u00dfe 30. Die au\u00dfergew\u00f6hnlichen R\u00e4umlichkeiten der Villa in der Mozartstra\u00dfe 30 bilden hierf\u00fcr den passenden Rahmen.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/akupunktur-tcm/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/homoeopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/osteopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/applied-kinesiology/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/neuraltherapie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-christel-drescher/zur-person/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/was-ist-osteopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/wie-hilft-osteopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/mein-behandlungskonzept/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/wem-hilft-osteopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/spezielle-schmerztherapie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/sportosteopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-ulf-eisenreich/zur-person/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/traditionelle-chinesische-medizin-tcm/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/akupunktur-fuer/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/5-elemente-ernaehrung/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/chinesische-kraeuterheilkunde/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/naturheilverfahren/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/vega-testung-bioresonanz/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-henryk-kuhlemann/welche-erkrankungen-koennen-behandelt-werden/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-philipp-lehrke/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-philipp-lehrke/homoeopathie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-philipp-lehrke/homoeopathische-intensivtherapie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-philipp-lehrke/psychotherapie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-philipp-lehrke/vita/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-philipp-lehrke/publikationen/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-andreas-kaestner/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-andreas-kaestner/zur-person/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-stefan-wehrle/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-stefan-wehrle/philosophie/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-stefan-wehrle/untersuchungen/", "/praxisgemeinschaft/aerzte/dr-med-stefan-wehrle/ueber-mich/", "/praxisgemeinschaft/terminvereinbarung/", "/praxisgemeinschaft/ueber-uns/", "/praxisgemeinschaft/anfahrt/", "/praxisgemeinschaft/kontakt/", "/physiotherapiepraxis/", "/physiotherapiepraxis/terminvereinbarung/", "/physiotherapiepraxis/therapien/", "/physiotherapiepraxis/ueber-uns/", "/physiotherapiepraxis/anfahrt-2/", "/physiotherapiepraxis/kontakt-2/", "/praxisgemeinschaft", "/", "/physiotherapiepraxis", "/praxisgemeinschaft/aerzte/", "/praxisgemeinschaft/terminvereinbarung/", "/praxisgemeinschaft/ueber-uns/", "/praxisgemeinschaft/anfahrt/", "/praxisgemeinschaft/kontakt/", "tel:+497612117766", "mailto:info@pg-mozartstrasse.de", "/praxisgemeinschaft", "/physiotherapiepraxis", "/datenschutz", "/impressum"]}