{"title": "Klaus Michael Meyer-Abich: Was es bedeutet, gesund zu sein. Philosophie der Medizin - Perlentaucher", "author": "Klaus Michael Meyer-Abich", "url": "https://www.perlentaucher.de/buch/klaus-michael-meyer-abich/was-es-bedeutet-gesund-zu-sein.html", "hostname": "perlentaucher.de", "description": "Unser Gesundheitssystem ist in Wahrheit ein Krankheitssystem. Obwohl die moderne Medizin wahre Wunder vollbringt, steht sie vielen Alltagserkrankungen ratlos gegen\u00fcber. Klaus Michael Meyer-Abich, Naturwissenschaftler und...", "sitename": "Perlentaucher00", "date": "2023-10-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Klaus Michael Meyer-Abich](/autor/klaus-michael-meyer-abich.html)\nWas es bedeutet, gesund zu sein\nPhilosophie der Medizin\nCarl Hanser Verlag, M\u00fcnchen 2010\nISBN 9783446234130\nGebunden, 640 Seiten, 29,90 EUR\nISBN 9783446234130\nGebunden, 640 Seiten, 29,90 EUR\nKlappentext\nUnser Gesundheitssystem ist in Wahrheit ein Krankheitssystem. Obwohl die moderne Medizin wahre Wunder vollbringt, steht sie vielen Alltagserkrankungen ratlos gegen\u00fcber. Klaus Michael Meyer-Abich, Naturwissenschaftler und Philosoph zugleich, setzt sich systematisch mit den Defiziten der Schulmedizin auseinander. Er pl\u00e4diert f\u00fcr ein neues Selbstverst\u00e4ndnis, das nicht mehr auf den kranken Menschen fixiert ist, sondern die Gesundheit in den Mittelpunkt r\u00fcckt. Seine Philosophie der Medizin richtet sich an alle, die sich f\u00fcr eine menschliche und bezahlbare Medizin einsetzen.\nBuchLink. In Kooperation mit den Verlagen (\n[Info](https://www.perlentaucher.de/werbung-mediadaten/buchlink-informationen.html)):\nRezensionsnotiz zu\nDie Zeit,\n[20.01.2011](/buecherschau/2011-01-20.html#ZEIT)\nDurchaus empfehlen kann Rezensent Mathias Greffrath dieses Buch des Naturphilosophen Klaus Michael Meyer-Abich, der darin die Abkehr von einer Medizin fordert, die nur in Begriffen der Krankheit denkt, aber nicht in solchen der Gesundheit. Technische H\u00f6chstleistungen werden erbracht, wenn es darum geht, eben eine Krankheit zu bek\u00e4mpfen, aber den Menschen nicht einmal eine Grundausbildung anheim gibt, wenn es das Erkennen des eigenen K\u00f6rpers und seiner Bed\u00fcrfnisse geht. \"Material- und gedankenreich\" findet Greffrath diese Schrift, aus der er auch lernt, dass es eine Korrelation zwischen Infarkten und Hierarchien gibt sowie zwischen Armut und einer zehn Jahre geringeren Lebenserwartung.\nRezensionsnotiz zu\nFrankfurter Allgemeine Zeitung,\n[18.11.2010](/buecherschau/2010-11-18.html#FAZ)\nMichael Imhof kommt bei der Lekt\u00fcre von Klaus Michael Meyer-Abichs Buch zu einer \"Philosophie der Medizin\" mehr als einmal ins Stutzen. Zwar erntet der Autor Zustimmung beim Rezensenten f\u00fcr seine Einsch\u00e4tzung unseres Gesundheitswesens, das im Kern ein Krankheitswesen sei, und er schlie\u00dft sich auch Meyer-Abichs umfassendem Gesundheitsbegriff an. \u00dcberhaupt, als eine Philosophie der Gesundheit l\u00e4sst sich das Buch mit seinen vielen Zitaten durchaus mit Gewinn lesen, lobt Imhof vorsichtig. Irritierend dagegen findet er Meyer-Abichs kategorisch vorgetragene \u00dcberzeugung, Krankheit sei stets und ausschlie\u00dflich psychosomatisch zu begreifen und ihr sei somit auch mit \"somatischer, cartesianischer Medizin\" nicht beizukommen. Hier sieht Imhof eine geradezu abenteuerliche \"Vereinfachung\" und eine Verkennung der medizinischen Erfolge, die den komplizierten Krankheitsursachen nicht gerecht werden. Zudem liest er hier auch eine pauschale Schuldzuweisung an die Erkrankten heraus, die er unertr\u00e4glich findet.\n[Lesen Sie die Rezension bei buecher.de](#reviews)\nRezensionsnotiz zu Neue Z\u00fcrcher Zeitung, 04.10.2010\nAnerkennend spricht Robert J\u00fctte \u00fcber Klaus Michael Meyer-Abichs Philosophie der Medizin. Zwar scheint ihm nicht jede These des Autors wirklich neu, etwa dass sich die Medizin heute an den Symptomen abarbeite, ohne die psychischen, gesellschaftlichen und nat\u00fcrlichen Bedingungen von Krankheiten zu beachten. Aber das macht sie ja nicht falsch. Er sieht Meyer-Abich stark von der Medizintheorie der Heidelberger Schule um Viktor von Weizs\u00e4cker gepr\u00e4gt, die f\u00fcr ein ganzheitliches Denken pl\u00e4diert. Zu Recht beklagt der Autor in seinen Augen die Fixierung der modernen Medizin auf k\u00f6rperliche Krankheiten. Beeindruckt hat ihn der naturphilosophisch und kulturwissenschaftlich geschulte Blick Meyer-Abichs sowie die F\u00fclle von Studien aus diversen Disziplinen, die er heranzieht. Erhellend findet J\u00fctte nicht zuletzt die Interpretationen von Krankheit und Therapie. Fraglich scheint ihm allerdings, ob Meyer-Abichs umfangreiche und grundlegende \u00dcberlegungen zur Gesundheitsreform die Entscheidungstr\u00e4ger \u00fcberhaupt erreichen werden.\nKommentieren", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/mein", "http://www.twitter.com/perlentaucher00", "https://www.facebook.com/pages/Perlentaucher/148688561842109", "#", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/archive/fl/6.html", "/archive/fl/5.html", "/archive/fl/4.html", "/archive/fl/2.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/teaserliste/5_Buecherschauen.html", "/vom-nachttisch-geraeumt/", "/tagtigall", "/wo-wir-nicht-sind/", "/fotolot/", "/vorworte/", "/vorgeblaettert/", "/sonstiges/stoebern.html", "/buchlink/", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/im-kino/", "/berlinale-blog/", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/essay/", "/intervention/", "/meldungen/", "/dokumentation/", "/in-eigener-sache/", "/sitemap/", "/newsletter/", "https://eichendorff21.de", "/suche", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/sonstiges/stoebern.html", "/buecherschau/woche/", "/literaturbeilagen/", "/essay/perlentaucher-debatte-literaturkritik-im-netz.html", "/essay/aufruhr-im-zwischenreich-teil-1.html?highlight=", "/essay/monotheismus-debatte-im-perlentaucher.html", "/essay/beschneidungsdebatte.html", "/essay/islam-in-europa-chronologie-der-debatte.html", "/link-des-tages/der-karikaturenstreit-eine-europaeische-presseschau.html", "/link-des-tages/inhaltsverzeichnis-zur-walser-affaere-beim-perlentaucher.html", "/link-des-tages/links-und-hintergruende-zum-attentat-am-11-september.html", "/fallende-blaetter/uebersicht.html", "#", "/buch/klaus-michael-meyer-abich/was-es-bedeutet-gesund-zu-sein.html?r=print", "#", "/buch/klaus-michael-meyer-abich/was-es-bedeutet-gesund-zu-sein.html#disqus_thread", "/autor/klaus-michael-meyer-abich.html", "https://eichendorff21.de/buch/9783446234130/?utm_source=Perlentaucher&utm_medium=Website&utm_campaign=Buch&utm_term=9783446234130", "/r?hash=e9ff738d&url=https%3A%2F%2Faffiliates.abebooks.com%2Fc%2F226808%2F77416%2F2029%3Fu%3Dhttp%253A%252F%252Fwww.abebooks.de%252Fproducts%252Fisbn%252F9783446234130", "https://www.perlentaucher.de/werbung-mediadaten/buchlink-informationen.html", "/r?hash=11b8974f&url=http%3A%2F%2Fwww.hanser-literaturverlage.de%2Fbuecher%2Fbuch.html%3Fisbn%3D978-3-446-23413-0%26pt_ref%3Dbuchlink%26utm_campaign%3D9783446234130%26utm_medium%3Dbuchlink%26utm_source%3Dperlentaucher.de", "/buecherschau/2011-01-20.html#ZEIT", "/buecherschau/2010-11-18.html#FAZ", "#reviews", "/stichwort/gesundheitssystem/buecher.html", "/stichwort/krankheitssystem/buecher.html", "/stichwort/medizin/buecher.html", "/stichwort/medizinethik/buecher.html", "/stichwort/schulmedizin/buecher.html", "/buchKSL/hanser-aktuell-beim-perlentaucher.html", "/buchKSL/medizin-aktuell.html", "/buchKSL/medizin-in-der-diskussion.html", "//disqus.com/?ref_noscript", "#", "#", "/buch/klaus-michael-meyer-abich/was-es-bedeutet-gesund-zu-sein.html?r=print", "#", "/autor/klaus-michael-meyer-abich.html", "/autor/klaus-michael-meyer-abich.html", null, "#", "https://steadyhq.com/de/perlentaucher", "/mein/support", "/buch/joachim-mueller-jung/das-ende-der-krankheit.html", "/buch/joachim-mueller-jung/das-ende-der-krankheit.html", "/buch/viktor-von-weizsaecker/warum-wird-man-krank.html", "/buch/viktor-von-weizsaecker/warum-wird-man-krank.html", "/buch/werner-bartens/lexikon-der-medizin-irrtuemer.html", "/buch/werner-bartens/lexikon-der-medizin-irrtuemer.html", "/buch/norbert-schmacke/der-glaube-an-die-globuli.html", "/buch/norbert-schmacke/der-glaube-an-die-globuli.html", "/buch/neuro-enhancement-ethik-vor-neuen-herausforderung.html", "/buch/neuro-enhancement-ethik-vor-neuen-herausforderung.html", "/buch/giovanni-maio/mittelpunkt-mensch.html", "/buch/giovanni-maio/mittelpunkt-mensch.html", "/buch/paul-u-unschuld/was-ist-medizin.html", "/buch/paul-u-unschuld/was-ist-medizin.html", "/buch/annemarie-gethmann-siefert-felix-thiele/oekonomie-und-medizinethik.html", "/buch/annemarie-gethmann-siefert-felix-thiele/oekonomie-und-medizinethik.html", "/buch/florian-steger/das-erbe-des-hippokrates.html", "/buch/florian-steger/das-erbe-des-hippokrates.html", "/buch/franz-m-wuketits/bioethik.html", "/buch/franz-m-wuketits/bioethik.html", "/buch/jochen-vollmann/die-galle-auf-zimmer-7.html", "/buch/jochen-vollmann/die-galle-auf-zimmer-7.html", "/buch/paul-brandenburg/kliniken-und-nebenwirkungen.html", "/buch/paul-brandenburg/kliniken-und-nebenwirkungen.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/", "/teaserliste/1_Presseschauen.html", "/teaserliste/2_Buecher.html", "/autoren/", "/stichwort/", "/teaserliste/6_Kolumnen.html", "/teaserliste/3_Magazin.html", "/teaserliste/9_Debatte.html", "/teaserliste/10_kino_tv.html", "/teaserliste/11_Post-aus.html", "/werbung-mediadaten/werben-beim-perlentaucher.html", "/teaserliste/4_Service.html", "/teaserliste/12_Ueber-Uns.html", "/newsletter", "/impressum-kontakt/impressum-kontakt.html", "/impressum-kontakt/datenschutzerklaerung-der-perlentaucher-medien-gmb-h.html", "https://eichendorff21.de"]}