{"title": "Mitarbeiter:innen", "author": null, "url": "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/klinik-kompakt/mitarbeiter-innen/b3d9440d41d31e9e", "hostname": "lmu-klinikum.de", "description": null, "sitename": "lmu-klinikum.de", "date": "2023-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mitarbeiter:innen\nDas gesamte Team der Medizinischen Klinik III umfasst ca. 400 Mitarbeiter:innen, davon ungef\u00e4hr 100 \u00c4rzt:innen, Psychoonkologinnen und Wissenschaftler:innen und ca. 140 Pflegekr\u00e4fte. Diese betreuen ca. 2800 station\u00e4re und ca. 13.000 ambulante Patientenkontakte.\nUm Ihnen in medizinischen oder wissenschaftlichen Fragen den Kontakt zu uns zu erleichtern, finden Sie auf diesen Seiten eine Auflistung unserer \u00e4rztlichen und wissenschaftlichen Kolleg:innen mit zugeh\u00f6riger Kontaktadresse.\nProf. Dr. med. Dr. rer. nat. Michael von Bergwelt\nKlinikdirektor\nProf. Dr. med. Sebastian Theurich\nStellvertreter Klinikdirektor\nPrivatambulanz\nSekretariat: Marion Kreuzer\n[+49 89 4400\u201376038](tel:+49 89 4400\u201376038) [+49 89 4400\u201376039](tel:+49 89 4400\u201376039) [Webseite der Privatambulanz](https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/privatambulanz/551010ea5e68893d)\nProf. Dr. med. Dr. rer. nat. Michael von Bergwelt\nKlinikdirektor\nProf. Dr. med. Sebastian Theurich\nStandortleiter Innenstadt (Stellvertreter Klinikdirektor)\nDr. med. Friederike Mumm\nPersonalober\u00e4rztin medizinisch-technischer Dienst\nProf. Dr. med. Oliver Weigert\nPersonaloberarzt \u00e4rztlicher Dienst\nProf. Dr. med. Karsten Spiekermann\nKoordinator wissenschaftliches Leitgremium\nProf. Dr. med. Lars Lindner\nBudgetbeauftragter der Klinik\nProf. Dr. med. Joachim Stemmler\nLeiter Klinische Prozesse & Qualit\u00e4t\nProf. Dr. med. Karsten Spiekermann\nVorsitzender\nProf. Dr. med. Dr. rer. nat. Michael von Bergwelt\nProf. Dr. med. Marion Subklewe\nProf. Dr. med. Oliver Weigert\nProf. Dr. med. Lars Lindner\nProf. Dr. med. Martin Dreyling\nProf. Dr. med. Volker Heinemann\nProf. Dr. med. Sebastian Theurich\nStandortleiter Innenstadt (Stellvertreter Klinikdirektor)\n-\nKlinischer Schwerpunkt\nSeit Dezember 1998 bin ich an der Medizinischen Klinik III am LMU Klinikum t\u00e4tig und betreue aktuell ober\u00e4rztlich die Station G10B. Dar\u00fcber hinaus ist ein weiterer Schwerpunkt meiner T\u00e4tigkeit die h\u00e4matologische Spezialambulanz f\u00fcr Patienten mit malignen Lymphomen:\n- Chronisch lymphatische Leuk\u00e4mie (CLL)\n- Morbus Hodgkin\n- Aggressive Lymphom (diffus gro\u00dfzelliges Lymphom, Mantelzell- und Burkitt-Lymphom)\n- Indolente Lymphome (follikul\u00e4res Lymphom, MALT-Lymphom, M. Waldenstr\u00f6m)\n- T-Zell-Lymphome\nWissenschaftlicher Schwerpunkt\nKlinisch liegt mein Interesse auf der Entwicklung innovativer Therapien, z.B. Inhibitoren des B-Zellrezeptor-Signalpfads) im Rahmen der Deutschen Studiengruppe niedrig maligne Lymphome, der nationalen \u201eGerman Lymphoma Alliance\" und des Europ\u00e4ischen Mantelzelllymphom-Netzwerks:\n[Kompetenznetz Maligne Lymphome e.V.](https://lymphome.de/) [German Lymphoma Alliance (GLA)](https://www.german-lymphoma-alliance.de/) [MCL - Europ\u00e4isches Mantelzell Lymphom Netzwerk](https://www.european-mcl.net/)\nMeine molekularbiologischen Forschungsprojekte zur Charakterisierung molekulargenetischer Ver\u00e4nderungen bei der Lymphomentstehung werden in der eigenen Forschungsgruppe in Zusammenarbeit mit Dr O. Weigert durchgef\u00fchrt, um die aktuellen Forschungsergebnisse m\u00f6glichst rasch in die Entwicklung molekularbiologisch ausgerichteter Behandlungsstrategien (\u201etargeted therapy\u201c) umzusetzen.\nIm Rahmen des\n[Medizinischen Curriculums M\u00fcnchen](https://www.mecum.med.uni-muenchen.de/index.html)(MeCuM) koordiniere ich die studentischen Lehrveranstaltungen des Modul 23 und bin f\u00fcr die klinische Fortbildung innerhalb der Medizinischen Klinik III verantwortlich.\nSprechstunde nach telefonischer Terminvereinbarung\nLaura Kain\n[+49 89 4400-73041](tel:+49 89 4400-73041)\n-\nNach dem Medizinstudium an der Universit\u00e4ten D\u00fcsseldorf, Gie\u00dfen, T\u00fcbingen und W\u00fcrzburg habe ich meine klinische Ausbildung an den Universit\u00e4tskliniken Bonn, M\u00fcnster, G\u00f6ttingen und M\u00fcnchen absolviert.\nSeit meinem Forschungsaufenthalt an der University of Chicago gilt mein wissenschaftliches Interesse der Charakterisierung molekulargenetischer Ver\u00e4nderungen bei der Lymphomentstehung.\nKlinische T\u00e4tigkeit\n- 1988 - 1990: Assistenzarzt, Universit\u00e4tsklinik Bonn, Medizinische Klinik\n- 1990 - 1991: Assistenzarzt, Clemenshospital, Lehrkrankenhaus der Universit\u00e4t M\u00fcnster\n- 1991 - 1992: Assistenzarzt, Universit\u00e4tsklinik M\u00fcnster, H\u00e4matologie und Onkologie\n- 1992 - 1995: Forschungsaufenthalt, University of Chicago/USA, Hematology/Oncology\n- 1995 - 1998: Assistenzarzt, Universit\u00e4tsklinik G\u00f6ttingen, Zentrum f\u00fcr Innere Medizin\n- 1998 - 2001: Assistenzarzt, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, Medizinische Klinik III\n- seit 2002: Oberarzt, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, Medizinische Klinik III\nAnerkennung & Weiterbildung\n- 1987: Approbation\n- 1998: Facharzt f\u00fcr Innere Medizin\n- 2005: Schwerpunktbezeichnung H\u00e4matologie/Onkologie\nPromotion und Habilitation\n1990: Promotion, Universit\u00e4t W\u00fcrzburg, Medizinische Klinik, Thema: Untersuchungen zur G\u00fcltigkeit indirekter klinischer Parameter des myokardialen Sauerstoff-Verbrauchs bei normaler und pathologischer Ventrikelfunktion\n2001: Habilitation, LMU M\u00fcnchen, Innere Medizin\nThema: Molekulargenetische und funktionelle Charakterisierung der Tumor-Suppressor-Region der chromosomalen Bande 9p21 in h\u00e4matologischen Zelllinien und Lymphomen\n2007: Ernennung zum Professur f\u00fcr Immuntherapie und Molekularbiologie (W2)\nSonstige T\u00e4tigkeiten\nseit 2002: Leitkommission/Vorstand Deutsche Studiengruppe f\u00fcr niedrig maligne Lymphome (GLSG)\nseit 2003: Koordinator, European MCL Network\n2004-2017: Beirat, Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie-und Onkologie\nseit 2005: ESMO Guidelines Committee/Faculty\nseit 2005: EHA Fellowships and Grants Selection Committee/Faculty\nseit 2006: MCLBoard Lymphoma Research Foundation\nseit 2007: Leiter, Projektgruppe Maligne Lymphome, Tumorzentrum M\u00fcnchen\n2007: Ellen Glesby Cohen Leadership Award\nseit 2008: Pr\u00fcfungsausschuss \u201eSchwerpunkt H\u00e4matologie/Onkologie\u201c, Bayerische \u00c4rztekammer\n2009: wissenschaftlicher Beirat KML\n2012: Koordinator des Zentrums f\u00fcr maligne H\u00e4matologie (HaemaKUM)\n2015: Fritz Acker Preis\n2016 Gr\u00fcndungsvorstand German Lymphoma Alliance (GLA)\n2017: Hermansky Auszeichnung f\u00fcr H\u00e4matologie-Onkologie\n2019: EHA Board\n2021: GLA Pr\u00e4sident\n2021: John Ultmann Preis\n2022: EHA Executive Board\n-\nInhalte werden erstellt.\n-\nKlinischer SchwerpunktIch bin seit 2009 in der Medizinischen Klinik III t\u00e4tig. Nach dreij\u00e4hriger T\u00e4tigkeit als Oberarzt der zentralen Notaufnahme (ZNA) am LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern betreue ich seit November 2019 die h\u00e4matologisch-onkologische Station F10b. Unser multiprofessionelles Team begleitet individuell Patienten mit akuten Leuk\u00e4mien, malignen Lymphomen und soliden Tumoren. Dar\u00fcber hinaus werden Patienten mit gutartigen h\u00e4matologischen Erkrankungen sowie therapieassoziierten Nebenwirkungen und Infektkomplikationen behandelt.\nMein klinischer Schwerpunkt liegt in der Diagnostik, Therapieeinleitung und Nachsorge von Patienten mit gastrointestinalen Tumorerkrankungen in unserer Spezialambulanz. Im Mittelpunkt steht f\u00fcr mich eine optimale Therapieeffizienz und die hochindividuelle Versorgung des Patienten. Die interdisziplin\u00e4re Behandlung und Betreuung erfolgt im Rahmen des\n[Krebszentrum \u2013 CCC M\u00fcnchenLMU](/ccc). \u00dcber die etablierten Therapieverfahren hinaus, besteht die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme an zahlreichen klinischen Studien, \u00fcber die Patienten Zugang zu hochinnovativen Therapieverfahren mit neuen Substanzen und Substanzkombinationen haben.\nWissenschaftlicher SchwerpunktMein wissenschaftlicher Schwerpunkt ist die Therapieoptimierung bei Patienten mit metastasiertem kolorektalem Karzinom. In der Arbeitsgruppe gastrointestinale Tumoren von Prof. Heinemann bin ich f\u00fcr klinische und translationale Forschung verantwortlich.\n-\nAnerkennungen & Zusatzbezeichnungen\n- Facharzt f\u00fcr Innere Medizin und H\u00e4matologie und Onkologie\n- Notfallmedizin\n- Palliativmedizin\n- Ern\u00e4hrungsmedizin\n- Qualifikation Transfusionsbeauftragter\nMitgliedschaften in Fachgesellschaften\n- Deutsche Krebsgesellschaft (DKG)\n- Arbeitsgemeinschaft Internistische Onkologie (AIO)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie (DGHO)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin (DGIM)\nPromotion und Habilitation\n- 04/2015 Habilitation im Fach Innere Medizin an der LMU M\u00fcnchen: \u201eKlinische Prognosefaktoren und Surrogat-Endpunkte f\u00fcr das metastasierte kolorektale Karzinom\u201c\n- 12/2010 Promotion LMU M\u00fcnchen, Thema: Phase III Studie zur Erstlinienbehandlung des metastasierten kolorektalen Karzinoms: Irinotecan plus Oxaliplatin versus Irinotecan plus hochdosierte w\u00f6chentliche 24-Stunden-Infusion von 5-Fluorouracil Plus Folins\u00e4ure: The FIRE-Trial\n-\nGiessen C, Laubender RP, Ankerst DP, Stintzing S, Modest DP, Mansmann U, Heinemann V.\nProgression-free survival as a surrogate endpoint for median overall survival in metastatic colorectal cancer: literature-based analysis from 50 randomized first-line trials.\nClin Cancer Res. 2013 Jan 1;19(1):225-35. doi: 10.1158/1078-0432.CCR-12-1515. Epub 2012 Nov 13.\n________________________________________\nGiessen C, Graeven U, Laubender RP, Modest DP, Schulz C, Porschen R, Schmiegel W, Reinacher-Schick A, Hegewisch-Becker S, Stintzing S, Heinemann V.\nPrognostic factors for 60-day mortality in first-line treatment of metastatic colorectal cancer (mCRC): individual patient analysis of four randomised, controlled trials by the AIO colorectal cancer study group.\nAnn Oncol. 2013 Dec;24(12):3051-5. doi: 10.1093/annonc/mdt402. Epub 2013 Oct 14.\n________________________________________\nGiessen C, Fischer von Weikersthal L, Laubender RP, Stintzing S, Modest DP, Schalhorn A, Schulz C, Heinemann V.\nEvaluation of prognostic factors in liver-limited metastatic colorectal cancer: a preplanned analysis of the FIRE-1 trial.\nBr J Cancer. 2013 Sep 17;109(6):1428-36. doi: 10.1038/bjc.2013.475. Epub 2013 Aug 20.\n________________________________________\nGiessen C, Laubender RP, Fischer von Weikersthal L, Schalhorn A, Modest DP, Stintzing S, Haas M, Mansmann UR, Heinemann V.\nEarly tumor shrinkage in metastatic colorectal cancer: retrospective analysis from an irinotecan-based randomized first-line trial.\nCancer Sci. 2013 Jun;104(6):718-24. doi: 10.1111/cas.12148. Epub 2013 Apr 15.\n________________________________________\nGie\u00dfen-Jung C, von Baumgarten L.\nPeripheral neuropathy as a side effect of chemotherapy and targeted therapy\nDtsch Med Wochenschr. 2018 Jul;113(13):970-978. doi: 10.1055/s-0043-120839. Epub 2018 Jul 4. Review. German. PMID: 29972842\nProf. Dr. med. Volker Heinemann\n-\nIch bin seit 2004 mit der Leitung der onkologischen Tagesklinik F5b betraut. Im M\u00e4rz 2010 wurde ich zum Direktor des Krebszentrum \u2013 CCC M\u00fcnchenLMU \u2013 Comprehensive Cancer Center ernannt.\nKlinische T\u00e4tigkeit\nMein klinisches Aufgabengebiet betrifft die Behandlung solider Tumoren. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Tumorerkankungen des Verdauungstraktes wie Pankreaskarzinom, Magenkarzinom, Kolonkarzinom und Rektumkarzinom. In den t\u00e4glich stattfindenden Spezialsprechstunden werden Patienten mit den folgenden Tumorerkrankungen betreut:\n- Tumoren des Verdauungstraktes (Magen, Darm)\n- Pankreaskarzinom (Tumoren der Bauchspeicheldr\u00fcse)\n- Mammakarzinom (Brustkrebs)\nKlinische Schwerpunkte\nDie Pankreaskarzinom-Spezialambulanz wird im Rahmen des 1998 gegr\u00fcndeten Pankreaszentrums der Universit\u00e4t M\u00fcnchen betrieben. Auch hier steht die enge interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit mit Gastroenterologen, Chirurgen, Radiologen und Strahlentherapeuten, im Vordergrund. Wichtige S\u00e4ulen der Behandlung sind neben der onkologischen Beratung und Therapie die Ern\u00e4hrungstherapie, die Schmerztherapie und die fr\u00fchzeitige Anbindung an die palliativmedizinische Abteilung.\nDie gastrointestinale Tumorsprechstunde ist integraler Bestandteil des Darmzentrums am LMU Klinikum - Campus Gro\u00dfhadern. Das Ziel der Sprechstunde besteht in einer interdisziplin\u00e4r abgestimmten Beratung und Behandlung von Tumorpatienten. Die wichtigsten klinischen Partner im Darmzentrum sind die Medizinische Klinik II, die Chirurgie, die Radiologie und die Strahlentherapie.\nDie Mammakarzinom-Spezialambulanz ist Teil des Brustzentrums am Klinikum der Universit\u00e4t M\u00fcnchen, das in enger Kooperation mit den diagnostischen und operativen Instituten und Kliniken im Hause betrieben wird. Der Schwerpunkt unserer Arbeit besteht in der Entwicklung effektiver und m\u00f6glichst nebenwirkungsarmer Behandlungsmethoden. In enger Zusammenarbeit mit dem Institut f\u00fcr Klinische Chemie und der Diagnostischen Radiologie beteiligen wir uns an einem Projekt zur intensivierten Nachsorge des Mammakarzinoms.\nWissenschaftlicher SchwerpunktDer Schwerpunkt meiner wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit liegt auf den Gebieten der gastrointestinalen Tumoren. Im Vordergrund steht die Planung und Durchf\u00fchrung klinischer Studien. Dazu haben wir an der Medizinischen Klinik III eine onkologische Studienzentrale aufgebaut, die mit dem Management und der Durchf\u00fchrung der Studien betraut ist.\nKlinische Studien\nDas Ziel der klinischen Studien besteht darin, neue Medikamente oder innovative Kombinationen von Medikamenten hinsichtlich ihrer Wirksamkeit und Sicherheit zu \u00fcberpr\u00fcfen, um auf diese Weise eine Verbesserung der Therapieergebnisse zu erreichen. F\u00fcr die Patienten bedeutet die Teilnahme an einer klinischen Studie zun\u00e4chst einmal eine sehr genaue Dokumentation von Behandlungsdurchf\u00fchrung und \u2013Ergebnissen. Letztendlich tr\u00e4gt die Studienteilnahme zu einer Qualit\u00e4tssicherung der Behandlung mit bei. Die Aufgabe der Studiendokumentation wird von \u201eStudienschwestern\u201c oder Dokumentationsassistenten zusammen mit den behandelnden \u00c4rzten wahrgenommen. In enger Kooperation mit den Abteilungen f\u00fcr Diagnostische Radiologie, Klinische Chemie sowie mit dem Institut f\u00fcr Pathologie wird dann versucht, Faktoren zu definieren, welche eine Vorhersage der Prognose bzw. des klinischen Ansprechens erm\u00f6glichen. Die Teilnahme an klinischen Studien erm\u00f6glicht den Patienten die Behandlung mit modernsten Behandlungsmethoden und er\u00f6ffnet auf diese Weise die M\u00f6glichkeit, sehr fr\u00fchzeitig am medizinischen Fortschritt teilzunehmen. Dar\u00fcber hinaus wird gew\u00e4hrleistet, von \u00c4rzten behandelt zu werden, die mit dem Einsatz neuester Medikamente gut vertraut sind.\nBehandlung von Tumormetastasen\nEin weiterer Schwerpunkt unserer onkologischen Behandlung liegt in der ausgesprochen engen Kooperation mit den chirurgischen F\u00e4chern, der interventionellen Radiologie und der Strahlentherapie. Das bedeutet, dass unsere Patienten regelm\u00e4\u00dfig in sog. Tumorboards vorgestellt werden und dort in Zusammenarbeit mit Diagnostikern und Therapeuten der verschiedenen Fachrichtungen \u00fcber das beste Vorgehen entschieden wird. Als Folge dieses Vorgehens hat gerade die Metastasenchirurgie \u2013d.h. die chirurgische Entfernung von Tumormetastasen \u2013 einen hohen Stellenwert in der Tumorbehandlung. Weitere Verfahren, die zur lokalen Metastasenbehandlung eingesetzt werden k\u00f6nnen, sind die Radiofrequenzablation (RFA) sowie die selektive interne Radiotherapie (SIRT).\nTerminvereinbarung\nAlexander Voigt\n[+49 89 4400-75258](tel:+49 89 4400-75258)\n-\nKlinische T\u00e4tigkeit\n- 1996: Facharzt f\u00fcr Innere Medizin\n- 1996: Habilitation, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t M\u00fcnchen\n- 1997: Facharzt f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie\n- 2005: ESMO Examen (European Society of Medical Oncology)\n- 2010: Ernennung zum Direktor des Krebszentrum \u2013 CCC M\u00fcnchenLMU \u2013 Comprehensive Cancer Center\nGegenw\u00e4rtige Positionen\n- Leitung der Arbeitsgemeinschaft Internistische Onkologie (AIO)\n- Leiter der Arbeitsgruppe Onkologie in der Medizinischen Klinik und Poliklinik III, Universit\u00e4t M\u00fcnchen\n- Leitung der Arbeitsgruppe 'Pankreaskarzinom' der AIO\n- Mitglied der Leitgruppe zur Arbeitsgruppe 'Kolorektales Karzinom' in der AIO\n- Vorstandsmitglied des Tumorzentrums M\u00fcnchen (TZM)\n- Vorstandsmitglied der Projektgruppe 'Gastrointestinale Tumoren' im Tumorzentrum M\u00fcnchen (TZM)\n- Principal Investigator in den deutschen Konsortien f\u00fcr translationale Krebsmedizin (DKTK)\n- Editor GI Oncology European Journal of Cancer (EJC)\nMitgliedschaften\n- American Society of Clinical Oncology (ASCO)\n- Deutsche Krebsgesellschaft (DKG)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie (DGHO)\n- Arbeitsgemeinschaft Internistische Onkologie (AIO)\n- Tumorzentrum M\u00fcnchen (TZM)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Senologie\n- European Organisation for Research and Treatment of Cancer (EORTC)\n-\n-\nKlinischer Schwerpunkt\nSeit 2021 habe ich die Bereichsleitung Morphologie innerhalb des\n[Labors f\u00fcr Leuk\u00e4miediagnostik](/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/862be7584a8697e7)\u00fcbernommen. In unserem Labor bieten wir umfassende Diagnostik f\u00fcr s\u00e4mtliche h\u00e4matologischen Erkrankungen an.\nSeit 2020 bin ich als internistischer Oberarzt am Campus Gro\u00dfhadern t\u00e4tig und betreue seit August 2021 die h\u00e4matologisch-onkologische Station F10b und seit Mai 2023 die Wahlleistungsstation G22. Meine klinischen Schwerpunkte sind die Betreuung von Patienten mit Lymphomen, chronischen und akuten Leuk\u00e4mien sowie die notfall- oder intensivmedizinische Versorgung.\nSeit 2015 bin ich Facharzt f\u00fcr Innere Medizin H\u00e4matologie und internistische Onkologie. Die Zusatzbezeichnungen Intensiv- und Palliativmedizin habe ich 2017 bzw. 2020 erworben.\nWissenschaftlicher SchwerpunktWissenschaftlich liegt mein Schwerpunkt auf der molekularen Charakterisierung von akuten myeloischen und lymphatischen Leuk\u00e4mien. Ich leite eine eigene Arbeitsgruppe, die sich vor allem mit Hochdurchsatzsequenzierung und Genexpressionsanalysen besch\u00e4ftigt. Im Labor f\u00fcr Leuk\u00e4miediagnostik (LFL) der Medizinischen Klinik III und in Zusammenarbeit mit dem Laboratory for Functional Genome Analysis (LAFUGA) analysieren wir Patientenproben, um den Erkrankungsverlauf und vor allem das Ansprechen auf Therapie vorhersagen zu k\u00f6nnen. Unsere Arbeiten sind eng verkn\u00fcpft mit den multizentrischen Studiengruppen der Acute Myeloid Leukemia Cooperative Group (AML-CG) und der German Multicenter Study Group for Adult Acute Lymphoblastic Leukemia (GMALL).\nEin weiterer Aspekt unserer Arbeit ist die Untersuchung von Auswirkungen bestimmter Mutationen auf zellul\u00e4re Vorg\u00e4nge wie Splicing oder Genexpression. Hierzu verwenden wir zunehmend auch neue und innovative Sequenziertechniken, wie z.B. die Nanopore Sequenzierung. Spezifische Ver\u00e4nderungen werden in Kollaborationsprojekten vor allem mit Prof. Jeremias (Helmholtz Institut M\u00fcnchen) funktionell charakterisiert.\nLehre\nIm Rahmen des Medizinischen Curriculums M\u00fcnchen (MeCuM) bin ich als Blocksprecher f\u00fcr die studentischen Lehrveranstaltungen des Blocks \u201eBlut & Infektion\u201c des Modul 23 verantwortlich. Au\u00dferdem bin ich seit 2020 als einer der PJ-Koordinatoren f\u00fcr die Verbesserung der Ausbildung im PJ in Gro\u00dfhadern zust\u00e4ndig.\nKontakt\n[+49 89 4400-73037](tel:+49 89 4400-73037) [+49 89 4400-74978](tel:+49 89 4400-74978)\n-\nKlinische T\u00e4tigkeit\n- seit 2020: Oberarzt an der Medizinischen Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern\n- 2018 \u2013 2020: Postdoctoral Research Fellow, Research Unit Apoptosis in Hematopoietic Stem Cells, Helmholtz Zentrum M\u00fcnchen (Mentor: Prof. Jeremias)\n- 2006 \u2013 2015 Weiterbildung zum Facharzt f\u00fcr Innere Medizin, H\u00e4matologie und Onkologie (Medizinische Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern)\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\nHabilitation\n- 2020: Erwerb der Zusatzbezeichnung Palliativmedizin\n- 2017: Erwerb der Zusatzbezeichnung Intensivmedizin\n- 2015: Qualifikation zur fachgebundenen genetischen Beratung\n- 2015: Anerkennung als Facharzt f\u00fcr Innere Medizin, H\u00e4matologie und Onkologie\n- 2006: Approbation als Arzt\n- 2017: Erwerb der Lehrbefugnis f\u00fcr das Fach Innere Medizin an der LMU M\u00fcnchen. Thema der Habilitationsarbeit: \u201eMolekulare Charakterisierung von Leuk\u00e4mien\u201c\nPromotion\n- 2008: Promotion zum Dr. med. an der LMU M\u00fcnchen mit dem Thema: \u201eAntiangiogene Gentherapie mittels eines modifizierten AAV-Vektors\u201c im Rahmen des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr Forschung und Lehre \u201eMolekulare Medizin\u201c bei Prof. Dr. M. Hallek\nAuszeichnungen\n- 2018: Helmholtz Zentrum M\u00fcnchen \u201cPhysician Scientists for Groundbreaking Projects Fellowship\u201d\n- 2017: European Hematology Association \u201eClinical Research Fellowship\u201c\nMitgliedschaften in Fachgesellschaften\nEuropean Hematology Association (EHA), German Society for Hematology and Oncology (DGHO), German Society for Internal Medicine (DGIM), German Society for Medical Intensive Care Medicine (DGIIN), European Research Initiative in CLL (ERIC)\n-\nBamopoulos SA, Batcha AMN, Jurinovic V, Rothenberg-Thurley M, Janke H, Ksienzyk B, Philippou-Massier J, Graf A, Krebs S, Blum H, Schneider S, Konstandin N, Sauerland MC, Gorlich D, Berdel WE, Woermann BJ, Bohlander SK, Canzar S, Mansmann U, Hiddemann W, Braess J, Spiekermann K, Metzeler KH, and Herold T.\nClinical presentation and differential splicing of SRSF2, U2AF1 and SF3B1 mutations in patients with acute myeloid leukemia.\nLeukemia 2020\nHerold T, Rothenberg-Thurley M, Grunwald VV, Janke H, Goerlich D, Sauerland MC, Konstandin NP, Dufour A, Schneider S, Neusser M, Ksienzyk B, Greif PA, Subklewe M, Faldum A, Bohlander SK, Braess J, Wormann B, Krug U, Berdel WE, Hiddemann W, Spiekermann K, and Metzeler KH.\nValidation and refinement of the revised 2017 European LeukemiaNet genetic risk stratification of acute myeloid leukemia.\nLeukemia 2020\nHerold T, Jurinovic V, Arnreich C, Lipworth BJ, Hellmuth JC, Bergwelt-Baildon MV, Klein M, and Weinberger T.\nElevated levels of IL-6 and CRP predict the need for mechanical ventilation in COVID-19.\nJ Allergy Clin Immunol 2020; 146:128\nHerold T, Jurinovic V, Batcha AMN, Bamopoulos SA, Rothenberg-Thurley M, Ksienzyk B, Hartmann L, Greif PA, Phillippou-Massier J, Krebs S, Blum H, Amler S, Schneider S, Konstandin N, Sauerland MC, G\u00f6rlich D, Berdel WE, W\u00f6rmann BJ, Tischer J, Subklewe M, Bohlander SK, Braess J, Hiddemann W, Metzeler KH, Mansmann U, Spiekermann K.\nA 29-gene and cytogenetic score for the prediction of resistance to induction treatment in acute myeloid leukemia.\nHaematologica 2018\nHerold T, Schneider S, Metzeler K, Neumann M, Hartmann L, Roberts KG, Konstandin NP, Greif PA, Braundl K, Ksienzyk B, Huk N, Schneider I, Zellmeier E, Jurinovic V, Mansmann U, Hiddemann W, Mullighan CG, Bohlander SK, Spiekermann K, Holzer D, Bruggemann M, Baldus CD, Dreyling M, Gokbuget N.\nPhiladelphia chromosome-like acute lymphoblastic leukemia in adults have frequent IGH-CRLF2 and JAK2 mutations, persistence of minimal residual disease and poor prognosis.\nHaematologica 2016\n-\nKlinischer SchwerpunktSeit Gr\u00fcndung des\n[Zentrums f\u00fcr Knochen- und Weichteiltumoren](/ccc/patientenportal/sarkomzentrum/c9ea15777a5b6c4e)(SarKUM) im Mai 2010 betreue ich als gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand des SarKUM die beiden Interdisziplin\u00e4ren Tumorkonferenzen des Zentrums sowie die Sarkomsprechstunde. Ein weiterer Schwerpunkt meiner klinischen T\u00e4tigkeit liegt in der Betreuung der [Hyperthermie-Einheit](/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/hyperthermie/f5c8f793ceff7f67), die es erm\u00f6glicht Patienten mit lokal fortgeschrittenen Tumorerkrankungen zus\u00e4tzlich zur Chemotherapie oder Strahlentherapie mit einer regionalen Hyperthermie zu behandeln. Als Facharzt f\u00fcr H\u00e4mostaseologie beteilige ich mich zus\u00e4tzlich am Gerinnungsschwerpunkt der Klinik mit einer Spezialsprechstunde sowie Dienstbereitschaften. Im Rahmen des [Krebszentrum \u2013 CCC M\u00fcnchenLMU \u2013 Comprehensive Cancer Center](/ccc)interessiere ich mich speziell f\u00fcr die seltenen Tumorerkrankungen.\nWissenschaftlicher SchwerpunktMein wissenschaftliches Interesse liegt in der Therapieoptimierung f\u00fcr Patienten mit lokal fortgeschrittenen Tumorerkrankungen (z.B. Weichteilsarkom, Pankreaskarzinom). Neben der Durchf\u00fchrung von prospektiven klinischen Studien besch\u00e4ftigt sich die von mir geleitete Arbeitsgruppe Liposomen mit der Entwicklung neuartiger thermosensitiver Liposomen f\u00fcr die zielgerichtete Tumortherapie in Kombination mit lokaler Hyperthermie.\nSprechstunde nach telefonischer Terminvereinbarung\nMartina Lahm\n[+49 89 4400-74768](tel:+49 89 4400-74768)\n-\nKlinische T\u00e4tigkeit\n- seit 01/2013: Oberarzt, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- seit 05/2010: Koordinator des Zentrums f\u00fcr Knochen- und Weichteiltumoren (SarKUM)\n- 2008 - 2009: Postdoctoral Fellow (Mildred-Scheel-Stipendium), Laboratory Experimental Surgical Oncology (Prof. Dr. Alexander M.M. Eggermont), Erasmus MC, Rotterdam, Niederlande\n- 2006 \u2013 2007: 6\u2013monatige T\u00e4tigkeit auf der Palliativstation des Interdisziplin\u00e4ren Zentrums f\u00fcr Palliativmedizin (IZP), LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- 2001 - 2012: Wissenschaftlicher Assistent, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- 2000 - 2001: AiP, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- 1992 \u2013 1999: Medizinstudium an der Georg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen und LMU M\u00fcnchen\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\n- 2011: Zusatzbezeichnung H\u00e4matologie und internistische Onkologie\n- 2010: Zusatzbezeichnung H\u00e4mostaseologie\n- 2008: Zusatzbezeichnung Palliativmedizin\n- 2007: Anerkennung als Facharzt f\u00fcr Innere Medizin\n- 2001: Approbation als Arzt\nPromotion & Habilitation\n- 2010: Habilitation im Fach Innere Medizin (\u201eNeuartige thermosensitive Liposomen f\u00fcr die Tumortherapie\u201c)\n- 2002: Promotion, Universit\u00e4t G\u00f6ttingen (\u201eNeuartige kationische Lipide mit freien Hydroxylgruppen f\u00fcr die Oligonukleotid- und Plasmid-DNA-Transfektion in Gegenwart von Serum\u201c; angefertigt am Max-Planck-Institut f\u00fcr Biophysikalische Chemie, G\u00f6ttingen)\n-\nManzoor AA*, Lindner LH*, Landon CD, Park JY, Simnick AJ, Dreher MR, Das S, Hanna G, Park W, Chilkoti A, Koning GA, ten Hagen TL, Needham D, Dewhirst MW.\nOvercoming limitations in nanoparticle drug delivery: triggered, intravascular release to improve drug penetration into tumors.\nCancer Res. 2012 Nov 1;72(21):5566-75\n________________________________________\nHossann M, Syunyaeva Z, Schmidt R, Zengerle A, Eibl H, Issels RD, Lindner LH.\nProteins and cholesterol lipid vesicles are mediators of drug release from thermosensitive liposomes.\nJ Control Release. 2012 Sep 10;162(2):400-6.\n________________________________________\nLindner LH, Issels RD.\nHyperthermia in soft tissue sarcoma.\nCurr Treat Options Oncol. 2011 Mar;12(1):12-20. Review.\n________________________________________\nIssels RD*, Lindner LH*, Verweij J, Wust P, Reichardt P, Schem BC, Abdel-Rahman S, Daugaard S, Salat C, Wendtner CM, Vujaskovic Z, Wessalowski R, Jauch KW, D\u00fcrr HR, Ploner F, Baur-Melnyk A, Mansmann U, Hiddemann W, Blay JY, Hohenberger P; European Organisation for Research and Treatment of Cancer Soft Tissue and Bone Sarcoma Group (EORTC-STBSG); European Society for Hyperthermic Oncology (ESHO).\nNeo-adjuvant chemotherapy alone or with regional hyperthermia for localised high-risk soft-tissue sarcoma: a randomised phase 3 multicentre study.\nLancet Oncol. 2010 Jun;11(6):561-70.\n________________________________________\nLindner LH*, Eichhorn ME*, Eibl H, Teichert N, Schmitt-Sody M, Issels RD, Dellian M.\nNovel temperature-sensitive liposomes with prolonged circulation time.\nClin Cancer Res. 2004 Mar 15;10(6):2168-78.\n*equivalent senior authors\n-\nKlinischer SchwerpunktSeit dem Jahr 2006 betreue ich ober\u00e4rztlich die Station G10A der Medizinischen Klinik III. Die station\u00e4re Versorgung umfasst Patienten mit h\u00e4matologischen und onkologischen Krankheiten. Neben der station\u00e4ren Betreuung ist ein Schwerpunkt meiner klinischen T\u00e4tigkeit die Betreuung einer h\u00e4matologischen Spezialambulanz f\u00fcr Patienten mit Akuter myeloischer Leuk\u00e4mie (AML) und Myelodysplastischem Syndrom (MDS), Myeloproliferativen Erkrankungen (MPS) sowie Patienten mit Lymphomen. Weitere Schwerpunkte sind die H\u00e4mostaseologie (St\u00f6rungen der Blutgerinnung) sowie die nicht maligne H\u00e4matologie.\n- AML / MDS / MPS\n- Lymphome\n- H\u00e4mostaseologie\n- Nicht maligne H\u00e4matologie\n- H\u00e4matologische Spezialdiagnostik\nEin weiterer Schwerpunkt meiner klinischen T\u00e4tigkeit ist die Leitung der Molekulargenetik innerhalb des Labors f\u00fcr Leuk\u00e4miediagnostik. Die Diagnostik und Verlaufskontrolle von h\u00e4matologischen Erkrankungen von ambulanten und station\u00e4ren Patienten des Klinikums, aber auch von Patientenproben von ausw\u00e4rtigen Kliniken erfolgen in diesem Labor.\nWissenschaftlicher Schwerpunkt\n- Entwicklung risikoadaptierter Therapiekonzepte bei Patienten mit akuter myeloischer Leuk\u00e4mie\n- Signaltransduktion von Rezeptortyrosinkinasen bei h\u00e4matologischen Neoplasien\n- Molekulare Diagnostik: Quantifizierung von minimaler Resterkrankung\n-\nKlinische T\u00e4tigkeit\n- seit 2006: Oberarzt, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, H\u00e4matologie / Onkologie\n- 2002-2005: Assistenzarzt LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, H\u00e4matologie / Onkologie\n- 1999-2002: Postdoctoral Fellow (Stipendium der Max-Planck-Gesellschaft) am Max Planck-Institut f\u00fcr Biochemie Martinsried (Prof. A. Ullrich)\n- 1995-1998: AiP/Assistenzarzt Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, H\u00e4matologie / Onkologie\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\n- 2007: Anerkennung der Schwerpunktbezeichnung H\u00e4matologie und internistische Onkologie\n- 2007 : ESMO-Examen (European Society of Medical Oncology)\n- 2006: Zusatzqualifikation allogene Blutstammzelltransplantation\n- 2005: Anerkennung als Facharzt f\u00fcr Innere Medizin\n- 1995: Approbation als Arzt\nPromotion & Habilitation\n- 2005: Lehrbef\u00e4higung und Lehrbefugnis f\u00fcr das Fach Innere Medizin an der LMU\n- 1995: Medizinische Promotion: Medizinische Hochschule Hannover, Innere Medizin: H\u00e4matologie\n-\nPastore F,Dufour A, Benthaus T, Metzeler KH, Maharry KS, Schneider S, Ksienzyk B, Mellert G, Zellmeier E, Kakadia PM, Unterhalt M, Feuring\u2010Buske M, Buske C, Braess J, Sauerland MC, Heinecke A, Krug U, Berdel WE, Buechner T, Woermann B, Hiddemann W, Bohlander SK, Marcucci G, Spiekermann K, Bloomfield CD and Hoster E.\nCombined Molecular and Clinical Prognostic Index for Relapse and Survival in Cytogenetically Normal Acute Myeloid Leukemia.\nJ Clin Oncol. 2014 Apr 7. [Epub ahead of print]\n________________________________________\nGreif PA, Dufour A, Konstandin NP, Ksienzyk B, Zellmeier E, Tizazu B, Sturm J, Benthaus T, Herold T, Yaghmaie M, D\u00f6rge P, Hopfner KP, Hauser A, Graf A, Krebs S, Blum H, Kakadia PM, Schneider S, Hoster E, Schneider F, Stanulla M, Braess J, Sauerland MC, Berdel WE, B\u00fcchner T, Woermann BJ, Hiddemann W, Spiekermann K* and Bohlander SK*. (*equal contribution)\nGATA2 zinc finger 1 mutations associated with biallelic CEBPA mutations define a unique genetic entity of acute myeloid leukemia.\nBlood. 2012; 120, 395\u2010403\n________________________________________\nSchneider F, Hoster E, Unterhalt M, Schneider S, Dufour A, Benthaus T, Mellert G, Zellmeier E, Kakadia PM, Bohlander SK, Feuring\u2010Buske M, Buske C, Braess J, Heinecke A, Sauerland MC, Berdel WE, Buechner T, Woermann BJ, Hiddemann W and Spiekermann K.\nThe FLT3ITD level has a high prognostic impact in NPM1 mutated, but not NPM1 unmutated AML with a normal karyotype.\nBlood. 2012; 119, 4383\u20104386\n________________________________________\nDufour A, Schneider F, Metzeler KH, Hoster E, Schneider S, Zellmeier E, Benthaus T, Sauerland MC, Berdel WE, Buchner T, Wormann B, Braess J, Hiddemann W, Bohlander SK and Spiekermann K.\nAcute myeloid leukemia with biallelic CEBPA gene mutations and normal karyotype represents a distinct genetic entity associated with a favorable clinical outcome.\nJournal of Clinical Oncology. 2010; 28, 570\u2010577.\n________________________________________\nKrug U, R\u00f6llig C, Koschmieder A, Heinecke A, Sauerland MC, Schaich M, Thiede C, Kramer M, Braess J, Spiekermann K, Haferlach T, Haferlach C, Koschmieder S, Rohde C, Serve H, W\u00f6rmann B, Hiddemann W, Ehninger G, Berdel WE, B\u00fcchner T and M\u00fcller\u2010Tidow C.\nComplete remission and early death after intensive chemotherapy in patients aged 60 years or older with acute myeloid leukaemia: a web\u2010based application for prediction of outcomes.\nLancet; 2010; 376, 2000\u20102008.\n________________________________________\nBraess J, Spiekermann K, Staib P, Gr\u00fcneisen A, W\u00f6rmann B, Ludwig WD, Serve H, Reichle A, Peceny R, Oruzio D, Schmid C, Schiel X, Hentrich M, Sauerland C, Unterhalt M, Fiegl M, Kern W, Buske C, Bohlander S, Heinecke A, Baurmann H, Beelen DW, Berdel WE, B\u00fcchner T, Hiddemann W.\nDose\u2010dense induction with sequential high\u2010dose cytarabine and mitoxantone (S\u2010HAM) and pegfilgrastim results in a high efficacy and a short duration of critical neutropenia in de novo acute myeloid leukemia: a pilot study of the AMLCG.\nBlood. 2009 Apr 23;113(17):3903\u201010.\n________________________________________\nReindl C, Quentmeier H, Petropoulos K, Greif PA, Benthaus T, Argiropoulos B, Mellert G, Vempati S, Duyster J, Buske C, Bohlander SK, Humphries KR, Hiddemann W, Spiekermann K.\nCBL exon 8/9 mutants autoactivate the FLT3 pathway and cluster in CBF/11q deletion AML/MDS subtypes.\nClin Can Res. 2009; 15(7):2238-47.\n________________________________________\nVempati S, Reindl C, Kaza SK, Kern R, Malamoussi T, Dugas M, Mellert G, Schnittger S, Hiddemann W, Spiekermann K.\nArginine 595 is duplicated in patients with acute leukemias carrying internal tandem duplications of FLT3 and modulates its transforming potential.\nBlood. 2007; 110(2):686-94.\n________________________________________\nReindl C, Bagrintseva K, Vempati S, Schnittger S, Ellwart JW, Wenig K, Hopfner KP, Hiddemann W, Spiekermann K\nPoint mutations found in the juxtamembrane domain of FLT3 define a new class of activating mutations in AML\nBlood. 2006; 107:3700-3707.\n________________________________________\nBagrintseva K, Geisenhof S, Kern R, Eichenlaub S, Reindl C, Ellwart JW, Hiddemann W, Spiekermann K.\nFLT3\u2010ITDTKD dual mutants associated with AML confer resistance to FLT3 PTK inhibitors and cytotoxic agents by overexpression of Bcl\u2010x(L).\nBlood. 2005; 105: 3679\u20103685.\n________________________________________\nSchessl C, Rawat VP, Cusan M, Deshpande A, Kohl TM, Rosten PM, Spiekermann K, Humphries RK, Schnittger S, Kern W, Hiddemann W, Quintanilla\u2010Martinez L, Bohlander SK, Feuring\u2010Buske M, Buske C\nThe AML1\u2010ETO fusion gene and the FLT3 length mutation collaborate in inducing acute leukemia in mice.\nJ Clin Invest. 2005 Aug;115(8):2159\u201068\n________________________________________\nBagrintseva, K., R. Schwab, T.M. Kohl, S. Schnittger, S. Eichenlaub, J.W. Ellwart, W. Hiddemann, and K. Spiekermann.\nMutations in the tyrosine kinase domain of FLT3 define a new molecular mechanism of acquired drug resistance to PTK inhibitors in FLT3\u2010ITD\u2010transformed hematopoietic cells.\nBlood. 2004; 103:2266\u20102275.\n________________________________________\nSpiekermann, K., R.J. Dirschinger, R. Schwab, K. Bagrintseva, F. Faber, C. Buske, S. Schnittger, L.M. Kelly, D.G. Gilliland, and W. Hiddemann.\nThe protein tyrosine kinase inhibitor SU5614 inhibits FLT3 and induces growth arrest and apoptosis in AML\u2010derived cell lines expressing a constitutively activated FLT3.\nBlood. 2003; 101:1494\u20101504.\n-\nKlinischer SchwerpunktSeit 2006 betreue ich als Oberarzt die internistische Intensivstation I3, die gemeinsam mit den Medizinischen Kliniken II (Gastroenterologie) und V (Pneumologie) gef\u00fchrt wird. Neben der internistischen Intensivmedizin sind weitere Schwerpunkte meiner klinischen T\u00e4tigkeit die Betreuung der Sonographie (insbesondere bei Punktionen), und einer Ambulanz f\u00fcr PatientInnen mit thorakalen Tumoren (inkl. Tumorboard \u201aThorakale Onkologie\u2018 am Standort Campus Gro\u00dfhadern).\nWissenschaftlicher SchwerpunktWissenschaftliche Schwerpunkte sind u. a. die speziellen intensivmedizinischen Probleme des h\u00e4matologisch-onkologischen Patienten.\n-\nKlinische T\u00e4tigkeit\n- 10/93 - 04/95: AiP, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- 04/95 - 06/02: Arzt in Weiterbildung, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- 06/02 - 11/03: Oberarzt, Innere Medizin, onkologische Fachklinik Bad Trissl, Oberaudorf\n- 12/03 \u2013 01/06: Arzt in Weiterbildung, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\n- seit 02/06: Oberarzt, Med. Klinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, LMU M\u00fcnchen\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\n- 05.07.2000: Facharzt Innere Medizin\n- 09.05.2001: Schwerpunkt H\u00e4matologie und internistische Onkologie\n- 30.10.2002: fakultative Weiterbildung Internistische Intensivmedizin\n- Fachkunde \u201eRettungsdienst\u201c\n- Fachkunde \u201eTransfusionsverantwortlicher\u201c\n- Weiterbildungsbefugnis \u201eIntensivmedizin\u201c 24 Monate (voll), WBO 1993 und 2004\n- KVB Anleiteranerkennung \u201eSonographie\u201c\nPromotion & Habilitation\n- 23.03.1995: Promotion Prof. Dr. Th. J. Vogl, Frankfurt: 'Kernspintomographie (MRT) und Kernspinangiographie (MRA) der hypothalamisch - hypophys\u00e4ren Region'\n- 31.05.2006: Habilitation Prof. Dr. W. Hiddemann, M\u00fcnchen: 'Aktuelle Aspekte in der Therapie des metastasierten Mammakarzinoms'\n-\nSchulz C, Heinemann V, Schalhorn A, Moosmann N, Zwingers T, Boeck S, Giessen C, Stemmler HJ.\nUGT1A1 gene polymorphism: Impact on toxicity and efficacy of irinotecan-based regimens in metastatic colorectal cancer.\nWorld J Gastroenterol 2009; Oct 28;15(40): 4993-5120 [Epub ahead of print].\n________________________________________\nStemmler HJ, L\u00e4ssig D, Stieber P, Bauerfeind I, Kahlert S, Fasching PA, Beckmann MW, Glattes M, Goldmann-Posch U, Hoffmann V, Untch M and Heinemann V.\nThe Reality in the Surveillance of Breast Cancer Survivors - Results of a Patient Survey.\nBreast Cancer (Auckl). 2008;1:17-23. Epub 2008 Feb 26.\n________________________________________\nHJ Stemmler, M Schmitt, A Willems, H Bernhard, N Harbeck, D L\u00e4ssig and V Heinemann.\nTrastuzumab levels in cerebrospinal fluid compared to serum levels in patients with brain metastases receiving trastuzumab for HER2-overexpressing Metastatic Breast Cancer.\nAnticancer Drugs. 2007 Jan;18(1):23-8.\n________________________________________\nHJ Stemmler, Weigert O, Gr\u00fcner N, K Tsch\u00f6p, V Lange, K Parhofer.\nNon-invasive hemodynamic monitoring in critically ill patients: Experience with the USCOM device.\nIntensivmed 2007; 44: 366-371.\n________________________________________\nHJ Stemmler, C Salat, H Lindhofer, M Menzel, H Sauer, M Untch, G Konecny, G Ledderose, HJ Kolb and V Heinemann.\nTreatment of metastatic breast cancer (MBC) by high dose chemotherapy (HDCT) and bispecific antibodies: A pilot study.\nAnticancer Res. 2005 Jul-Aug;25(4):3047-54.\n-\nKlinischer SchwerpunktAktuell betreue ich ober\u00e4rztlich die Station L21 der Medizinischen Klinik III. Die station\u00e4re Versorgung beinhaltet allogene Knochenmark- und Stammzelltransplantationen, adoptive Immuntherapie und die Versorgung von Patienten mit akuter Leuk\u00e4mie und aggressiven Lymphomen. Die Gabe und \u00dcberwachung von Patienten, die CAR T Zellen und T-Zellrekrutierende Antik\u00f6rperkonstrukte erhalten erfolgt ebenfalls auf dieser Station.\nNeben der station\u00e4ren Betreuung ist ein Schwerpunkt meiner klinischen T\u00e4tigkeit die Betreuung einer h\u00e4matologischen Spezialambulanz f\u00fcr Patienten mit Akuter myeloischer Leuk\u00e4mie (AML) und Myelodysplastischem Syndrom (MDS) sowie Patienten mit Lymphomen und lymphoproliferativen Erkrankungen nach Transplantation (\n[Studienangebot zur akuten myeloischen Leuk\u00e4mie](http://138.245.1.49/trials?utf8=%E2%9C%93&search2=AML&search3=&search4=Med3&search5=&direction=&sort=&status_id=2&phase_id=-&entity_category_id=&search=&status_id=2&entity_category_id=-&search2=AML&search3=&phase_id=-&search4=Medizinische+Klinik+III&search5=&iit_id=-&onco_id=-&choose_orga=kum)).\n- AML / ALL / MDS\n- Lymphome (B- und T-Zelllymphome)\n- Lymphoproliferative Erkrankungen (PTLD / M. Castleman / Prim\u00e4re Immundefizienz)\nEin weiterer Schwerpunkt meiner klinischen T\u00e4tigkeit ist die Leitung der\n[Durchflu\u00dfzytometrie](/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/immunphanotypisierung/b653b1508b8ddaf4)innerhalb des Labors f\u00fcr Leuk\u00e4miediagnostik. Die Diagnostik und Verlaufskontrolle von h\u00e4matologischen Erkrankungen von ambulanten und station\u00e4ren Patienten des Klinikums, aber auch von Patientenproben von ausw\u00e4rtigen Kliniken erfolgen in diesem Labor.\nWissenschaftlicher SchwerpunktMeine Arbeitsgruppe f\u00fcr \"Translational Cancer Immunology\" ist am Genzentrum der LMU lokalisiert. Die Forschung meiner Arbeitsgruppe verbindet meinen klinischen Fokus mit der Entwicklung von translationalen interdisziplin\u00e4ren Projekten mit dem Schwerpunkt der therapeutischen Vakzinierung durch Dendritische Zellen und der Targeted-Antik\u00f6rper Therapie. Unser Ziel ist die Umsetzung von immuntherapeutischen Strategien zur Eliminierung von minimaler Resterkrankung bei h\u00e4matologischen Neoplasien.\nDas Potential von mono-, bi- und trispezifischen Antik\u00f6rperkonstrukten zur Rekrutierung von T- und NK-Zellen ist ein weiterer Schwerpunkt unserer Arbeitsgruppe. Multispezifische Antik\u00f6rperderivate, CAR T Zellen und Adapter CAR T Zellen (F\u00f6rderung u.a. durch den SFB-TR338, DFG Einzelantrag, Elitenetzwerk Bayern, Else-Kr\u00f6ner Forschungskolleg) werden hinsichtlich Target-Antigen-Spezifit\u00e4t, Homingkapazit\u00e4t und Funktionalit\u00e4t analysiert. Aktuell rekrutieren wir f\u00fcr Patienten mit AML und MDS in Antik\u00f6rper-basierte Studien einschlie\u00dflich einer Therapiestudie, die hypomethylierende Substanzen (Azacytidine) mit kombinierter Immuncheckpoint Blockade (a-PD1 &aLAG-3) kombiniert (AARON Trial).Medienbeitr\u00e4ge\n[Mit CAR-T-Zell-Therapie erfolgreich gegen Krebs](https://www.bio-m.org/mediathek/podcast/detail/mit-car-t-zell-therapie-erfolgreich-gegen-krebs.html)\n01.12.2021 - Biotech Talk aus Bayern - der Podcast von BioM Biotech Cluster Development GmbH\nweitere Plattformen:\n[Spotify](https://open.spotify.com/show/3GhNY7qoDnmEfRYrjXPqSW)- [Krebsimmuntherapie: Erste ambulante CAR-T-Zell-Therapie - Eine neue Studie an der Medizinischen Klinik III zeigt neue Wege auf](/aktuelles/pressemitteilungen/erste-ambulante-car-t-zell-therapie/40ced104ee27e212)\n21.07.2021 - LMU Klinikum\n[Studie Lymphdr\u00fcsenkrebs: ambulante Behandlung](https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/lymphdruesen-krebs-immun-therapie-studie100.html)\n19.07.2021 - BR Fernsehen, Gesundheit!\n[CAR-T-Zell-Therapie: Wo stehen wir nach zwei Jahren?](https://www.faz.net/asv/zukunft-der-krebsmedizin-2020/car-t-zell-therapie-wo-stehen-wir-nach-zwei-jahren-16809672.html)\nProf. Marion Subklewe im Interview mit Anna Seidinger, Frankfurter Allgemeine Zeitung Verlagsspezial, Zukunft der Krebsmedizin 2020\n[CAR T-Zellprogramm am LMU Klinikum](http://www.klinikum.uni-muenchen.de/Medizinische-Klinik-und-Poliklinik-III/de/medien/CTZT-video/index.html)\n17.10.2019 - Medizinische Klinik und Poliklinik III\n[1 Jahr Axicabtagen-Ciloleucel: Studiendaten und Praxis-Erfahrungen untermauern Stellenwert der CAR-T-Zelltherapie](https://www.wcms-am-klinikum.de/internet2/download/inhalt/medien/1-Jahr-Erfahrung-mit-Axi-Cel_-Journal-Onkologie.pdf)\n11.10.2019 - journalonko.de\n[CAR-T-Therapie: Mit Superzellen k\u00f6nnen Forscher Blutkrebs besiegen](https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/themenuebersicht/medizin/car-t-zellen-therapie-krebs-lymph-chemo100.html)\n27.09.2019 - FOCUS Online\n[CAR-T-Zell-Therapie bei Lymphdr\u00fcsenkrebs und Leuk\u00e4mie](https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/themenuebersicht/medizin/car-t-zellen-therapie-krebs-lymph-chemo100.html)\n01.07.2019 - BR Fernsehen, Gesundheit!\n[CAR-T ICU 2019](https://www.vjhemonc.com/event/car-t-icu-2019/)\n11.06.2019 - CAR-T Cell Therapy and the ICU meeting\n[Durchbruch in der Krebstherapie: CAR-T-Zellen in Europa zugelassen](https://www.faz.net/asv/zukunft-der-krebsmedizin-2018/)\n14.09.2018 - Frankfurter Allgemeine Zeitung Verlagsspezial, Zukunft der Krebsmedizin 2018\n[Realer Traum vom therapeutischen Impfstoff](/__scrivito/to_binary?encrypted_params=eyJiaW5hcnlfaWQiOiIyMTNmZWM0MDRkYzQwNDIzLzllZWVkYjgwNGJhOS9BdXN6dWctS1VNLUphaHJlc2JlcmljaHRfMjAxNF9DQ0MtcDE4LTIzLnBkZiIsIm9ial9pZCI6IjIxM2ZlYzQwNGRjNDA0MjMiLCJ0cmFuc2Zvcm1hdGlvbl9kZWZpbml0aW9uIjp7IndpZHRoIjoxODAwLCJxdWFsaXR5Ijo3NX19--612bc497eb104f918562ac8a8be85f0ba95a0992)(PDF)\nAuszug aus dem KUM-Jahresbericht 2014\n[Paradigmenwechsel im Kampf gegen den Krebs](/__scrivito/to_binary?encrypted_params=eyJiaW5hcnlfaWQiOiJjYzRkN2YzZTExNjI2NzRlL2FhNmIyNGExNjEyMy9pbW11bnRoZXJhcGllX3N6LTIwMTUwNzAyXy12My0xNi5wZGYiLCJvYmpfaWQiOiJjYzRkN2YzZTExNjI2NzRlIiwidHJhbnNmb3JtYXRpb25fZGVmaW5pdGlvbiI6eyJ3aWR0aCI6MTgwMCwicXVhbGl0eSI6NzV9fQ%3D%3D--b8f29dc33117f66fa29b2539249cb3ee97fe1708)(PDF)\nAutorin: Dr. Nicole Schaenzler; Auszug aus der SZ-Anzeigensonderver\u00f6ffentlichung \"Forum Spitzenmedizin\" vom 02.07.2015. Mit freundlicher Genehmigung.\n[Neue Immuntherapie - Wie funktioniert Impfen gegen Krebs?](http://www.br.de/radio/bayern2/wissen/iq-wissenschaft-und-forschung/immuntherapie-darmentzuendung-staudamm-100.html)\nPodcastfolge vom 13.03.2015; Bayern 2 - IQ - Wissenschaft und Forschung. Mit freundlicher Genehmigung.\n[CD33 T cell recruiting antibody constructs for treatment of relapsed refractory AML](https://ecancer.org/en/video/8055-cd33-t-cell-recruiting-antibody-constructs-for-treatment-of-relapsed-refractory-aml)\n2019 European Hematology Association (EHA) Annual Meeting\n[Targeted treatment of AML using T cell recruiting antibody constructs](https://ecancer.org/en/video/8054-targeted-treatment-of-aml-using-t-cell-recruiting-antibody-constructs)\n2019 European Hematology Association (EHA) Annual Meeting\n-\n- seit 2017: Leiterin der Arbeitsgruppe f\u00fcr \u201cTranslational Cancer Immunology\u201d am Genzentrum der LMU\n- seit 09/2014: Universit\u00e4tsprofessorin (W2) f\u00fcr Innere Medizin mit dem Schwerpunkt zellul\u00e4re Immuntherapie\n- 2012-2017: Leiterin der Klinischen Kooperationsgruppe Immuntherapie am Helmholtz Zentrum M\u00fcnchen\n- seit 10/2009: Leiterin der Durchflusszytometrie Labor f\u00fcr Leuk\u00e4miediagnostik\n- seit 10/2009: Ober\u00e4rztin, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, H\u00e4matologie / Onkologie\n- 2008 - 2009: Stations\u00e4rztin, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern, H\u00e4matologie / Onkologie\n- 2005 - 2007: Rahel-Hirsch Stipendium der Charit\u00e9 Berlin (Habilitationstipendium)\n- 2000 - 2005: \u00c4rztin in Weiterbildung, Charit\u00e9 Berlin, CVK, H\u00e4matologie / Onkologie\n- 1999 - 2000: Cure for Lymphoma Foundation Fellow, Laboratory of Cellular Physiology and Immunology Rockefeller University, New York, USA\n- 1996 - 1999: Postdoctoral Fellow (DFG-Stipendium), Laboratory of Cellular Physiology and Immunology Rockefeller University, New York, USA\n- 1995 - 1996: \u00c4rztin in Weiterbildung, Universit\u00e4tsklinik T\u00fcbingen H\u00e4matologie, Onkologie und Rheumatologie\n- 1994 - 1995: \u00c4IP, Universit\u00e4tsklinik Freiburg, H\u00e4matologie / Onkologie\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\n- Oktober 2007: Anerkennung der Schwerpunktbezeichnung H\u00e4matologie und internistische Onkologie\n- Mai 2005: Anerkennung als Fach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin\n- August 1995: Approbation als \u00c4rztin\nPromotion & Habilitation\n- Juni 2008: Lehrbef\u00e4higung und Lehrbefugnis f\u00fcr das Fach Innere Medizin an der LMU\n- Dez 2007: Lehrbef\u00e4higung und Lehrbefugnis f\u00fcr das Fach Innere Medizin an der Charit\u00e9\n- Juni 1995: Medizinische Promotion: Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Innere Medizin: H\u00e4matologie\n-\nTargeting intracellular WT1 in AML with a novel RMF-peptide-MHC specific T-cell bispecific antibody.\nAugsberger C, H\u00e4nel G, Xu W, Pulko V, Hanisch L, Augustin A, Challier J, Hunt K, Vick B, Rovatti P, Krupka C, Rothe M, Sch\u00f6nle A, Sam J, Lezan E, Ducret A, Ortiz-Franyuti D, Walz A, Benz J, Bujotzek A, Lichtenegger FS, Gassner C, Carpy A, Lyamichev V, Patel J, Konstandin N, Tunger A, Schmitz M, von Bergwelt-Baildon M, Spiekermann K, Vago L, Jeremias I, Marrer-Berger E, Uma\u00f1a P, Klein C, Subklewe M.\nBlood. 2021 Jul 19;blood.2020010477. doi: 10.1182/blood.2020010477.\n[PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34280257/)\n__________________\nCAR-HEMATOTOX: A model for CAR T-cell related hematological toxicity in relapsed/refractory large B-cell lymphoma.\nRejeski K, Perez Perez A, Sesques P, Hoster E, Berger CS, Jentzsch L, Mougiakakos D, Fr\u00f6lich L, Ackermann J, Buecklein V, Blumenberg V, Schmidt C, Jallades L, Fehse B, Faul C, Karschnia P, Weigert O, Dreyling M, Locke FL, von Bergwelt-Baildon M, Mackensen A, Bethge WA, Ayuk F, Bachy E, Salles GA, Jain MD, Subklewe M.\nBlood. 2021 Jun 24;blood.2020010543. doi: 10.1182/blood.2020010543.\n[PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34166502/)\n__________________\nToll-like receptor 7/8-matured RNA-transduced dendritic cells as post-remission therapy in acute myeloid leukaemia: results of a phase I trial.\nLichtenegger FS, Schnorfeil FM, Rothe M, Deiser K, Altmann T, B\u00fccklein VL, K\u00f6hnke T, Augsberger C, Konstandin NP, Spiekermann K, Moosmann A, Boehm S, Boxberg M, Heemskerk MH, Goerlich D, Wittmann G, Wagner B, Hiddemann W, Schendel DJ, Kvalheim G, Bigalke I, Subklewe M.\nClin Transl Immunology. 2020 Mar 3;9(3):e1117. doi: 10.1002/cti2.1117.\n[PubMed](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32153780/)\n__________________\nBifunctional PD-1 x \u03b1CD3 x \u03b1CD33 fusion protein reverses adaptive immune escape in acute myeloid leukemia.\nHerrmann M, Krupka C, Deiser K, Brauchle B, Marcinek A, Ogrinc Wagner A, Rataj F, Mocikat R, Metzeler KH, Spiekermann K, Kobold S, Fenn NC, Hopfner KP, Subklewe M.\nBlood. 2018 Oct 1. doi: 10.1182/blood-2018-05-849802.\n[PubMed](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/30275109)\n__________________\nTargeting LAG-3 and PD-1 to Enhance T Cell Activation by Antigen-Presenting Cells.\nLichtenegger FS, Rothe M, Schnorfeil FM, Deiser K, Krupka C, Augsberger C, Schl\u00fcter M, Neitz J, Subklewe M.\nFront Immunol. 2018 Feb 27;9:385. doi: 10.3389/fimmu.2018.00385.\n[PubMed](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/29535740)\n-\nKlinischer SchwerpunktIch bin als Oberarzt der Medizinischen Klinik und Poliklinik III seit Juli 2019 f\u00fcr den Standort unserer Klinik am Campus Innenstadt (Ziemssenstr. 1) zust\u00e4ndig. Mein klinischer Schwerpunkt liegt in der Behandlung von Patienten mit Plasmazellneoplasien (MGUS, Multiples Myelom, Plasmozytom, AL-Amyloidose), sowie in der Erforschung und Weiterentwicklung von innovativen immunonkologischen Therapiekonzepten. Ein besonderer Fokus liegt hierbei auf dem Verst\u00e4ndnis von Immun- und Stoffwechselprozessen f\u00fcr die Krebsentstehung und -behandlung sowie der klinischen Umsetzung dieser Erkenntnisse im Kontext multimodaler Therapiekonzepte. Eine prospektive, multizentrische klinische Studie auf diesem Gebiet ist bereits in konkreter Umsetzung.\nWissenschaftlicher SchwerpunktMeine Arbeitsgruppe \u201eCancer & Immunometabolism Research Group\u201c, die am Genzentrum der LMU (Feodor-Lynen-Str. 25) lokalisiert ist, konzentriert sich vor allem auf den Einfluss von Stoffwechselvorg\u00e4ngen auf die Regulation von Immunantworten bei Krebserkrankungen. Hier untersuchen wir die Bedeutung von systemischem metabolischem Stress (z.B. bei Adipositas) und von lokalen Gewebeinteraktionen (z.B. mit dem lokalen Fettgewebe) auf Entwicklung oder Verhinderung von effektiven Tumorimmunantworten. Als Modellerkrankungen fokussieren wir uns auf Plasmazellneoplasien und kutane T-Zell Lymphome sowie ausgew\u00e4hlte Adipositas-assoziierte Krebserkrankungen. Vor allem interessieren uns in diesem Zusammenhang sogenannte Nat\u00fcrliche Killer (NK) Zellen, da NK-Zellen sowohl f\u00fcr den Systemmetabolismus als auch f\u00fcr die direkte Tumorimmunantwort eine wichtige Rolle spielen. Das \u00fcbergeordnete Ziel unserer Arbeit ist es, neuartige immunmetabolische / immuntherapeutische Therapiekonzepte zu entwickeln, wof\u00fcr uns auch in Zusammenarbeit mit unseren Kooperationspartnern modernste Forschungstechnologien zur Verf\u00fcgung stehen.\nSekretariat\n[+49 89 4400\u201334851](tel:+49 89 4400\u201334851) [+49 89 4400\u201334859](tel:+49 89 4400\u201334859)\nLabor\nGenzentrum der LMU M\u00fcnchen Cancer & Immunometabolism Research Group (AG Theurich), 2. OGFeodor-Lynen-Str. 25\n81377 M\u00fcnchen\n[+49 89 2180-76878 (B\u00fcro) | -76882 / -76710 / -76882 (Labore)](tel:+49 89 2180-76878 (B\u00fcro) | -76882 / -76710 / -76882 (Labore)) [Theurich Lab - Cancer- and Immunometabolism](https://www.genzentrum.uni-muenchen.de/research-groups/theurich/index.html)\n-\nStudium und \u00e4rztlich-wissenschaftlicher Werdegang\n- 1997 \u2013 1999: Medizinische Universit\u00e4t zu L\u00fcbeck\n- 1999 \u2013 2004: Humboldt Universit\u00e4t zu Berlin \u2013 Charit\u00e9 Universit\u00e4tsmedizin Berlin\n- 1999 \u2013 2001: Doktorand am Max-Delbr\u00fcck Centrum f\u00fcr Molekulare Medizin, Berlin\n- 2001: Columbia University, St.Luke\u00b4s & Roosevelt Hospital Center, New York\n- 2002 \u2013 2003: Universit\u00e4t Ume\u00e5, Schweden\n- 2004: 3. Staatsexamen, Charit\u00e9 Berlin\n- 2004 \u2013 2006: Medizinischen Klinik mit Schwerpunkt H\u00e4matologie/ Onkologie Charit\u00e9 \u2013 Campus Buch, Robert-R\u00f6ssle-Klinik (Prof. Dr. B. D\u00f6rken und Prof. Dr. W.D. Ludwig), Berlin\n- 2006 \u2013 2009: Medizinische Klinik IV \u2013 Onkologie und H\u00e4matologie (Prof. Dr. H.J. Schmoll), Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wittenberg\n- 2009 \u2013 2018: Klinik I f\u00fcr Innere Medizin, H\u00e4matologie und Onkologie, Universit\u00e4tsklinikum K\u00f6ln (Prof. Dr. M. Hallek)\n- 2012: Erlangung der Facharztbezeichnung f\u00fcr Innere Medizin, H\u00e4matologie und Onkologie\n- 2013 \u2013 2016: Forschungsaufenthalt (Research Fellowship) am Max-Planck-Institut f\u00fcr Stoffwechselforschung, K\u00f6ln (Prof. Dr. J.C. Br\u00fcning)\n- 2015: Habilitation und Venia legendi f\u00fcr das Fach Innere Medizin, Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln\n- 12/2016: Gr\u00fcndung der Forschungsgruppe f\u00fcr Krebs und Immunmetabolismus, Klinik I f\u00fcr Innere Medizin, Uniklinik K\u00f6ln\n- 07/2018: Vertretungsprofessur (W2) und Oberarzt, Medizinische Klinik III, LMU M\u00fcnchen\nPromotion\n- 2006: Medizinische Fakult\u00e4t der Humboldt Universit\u00e4t zu Berlin und Max-Delbr\u00fcck-Centrum f\u00fcr Molekulare Medizin (Prof. Dr. B. D\u00f6rken)\nThema: \u201eUntersuchungen zur Molekularpathologie des Hodgkin Lymphoms - Klonierung des IkB-e-Gens und Mutationsanalyse in Einzelzellen\u201c; (summa cum laude)\nHabilitation\n- 2015: Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln, Klinik 1 f\u00fcr Innere Medizin, (Prof. Dr. M. Hallek)\nThema: \u201eNeue Optionen und Mechanismen der Immuntherapie und therapeutische Modulation des Tumormikromilieus\u201c\nAuszeichnungen / weitere Qualifikationen\n- 2018: Wissenschaftspreis f\u00fcr medizinische Grundlagenforschung der Glaxo-Smith-Kline-Stiftung\n- 2017: Weiterbildung in Ern\u00e4hrungsmedizin (DAEM/DGEM)\n- 2013 \u2013 2015: Forschungsstipendium (Clinical Scientist Programm), Medizinische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln\n- 2014 \u2013 2015: Wissenschaftlicher Sekret\u00e4r f\u00fcr den Jahreskongress der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin, Mannheim 2015 (Kongresspr\u00e4sident: Prof. Dr. M. Hallek)\n- seit 2012: Associate Editor, Cochrane Haematological Malignancies Group\n- seit 2007: Pr\u00fcfarzt f\u00fcr klinische Studien\n- 1996 \u2013 2004: Studienstipendium, Evangelisches Studienwerk Villigst\n- 2002: Erasmus-Studienstipendium, Europ\u00e4ische Union\nMitgliedschaft in Fachgesellschaften\n- seit 2007: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie (DGHO), Arbeitskreise: \u201eErn\u00e4hrung, Stoffwechsel, Bewegung\u201c; \u201eZelltherapie\u201c\n- seit 2007: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Innere Medizin (DGIM)\n- seit 2013: Association for Cancer Immunotherapy (CIMT)\n- seit 2016: European Academy of Tumor Immunology (EATI)\n- seit 2016: Deutsche Krebsgesellschaft (DKG)\n- seit 2016: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Immunologie (DGfI)\n- 2008 \u2013 2016: European Haematology Association (EHA)\n- seit 2017: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrungsmedizin (DGEM)\n- seit 2017: European Society for Clinical Nutrition and Metabolism (ESPEN)\n-\nWunderlich CM, Ackermann PJ, Ostermann AL, Adams-Quack P, Vogt MC, Tran ML, Nikolajev A, Waisman A, Garbers C, Theurich S, Mauer J, H\u00f6velmeyer N, Wunderlich FT. Obesity exacerbates colitis-associated cancer via IL-6-regulated macrophage polarisation and CCL-20/CCR-6-mediated lymphocyte recruitment. Nature Communications, 2018\n______________\nTheurich S, Tsaousidou E, Hanssen R, Lempradl AM, Mauer J, Timper K, Schilbach K, Folz-Donahue K, Heilinger C, Sexl V, Pospisilik JA, Wunderlich FT, Br\u00fcning JC. IL-6/Stat3-Dependent Induction of Distinct, Obesity-Associated Natural Killer Cells Deteriorates Energy and Glucose Homeostasis. Cell Metabolism, 2017\n______________\nXu E, Pereira MMA, Karakasilioti I, Theurich S, Al-Maarri M, Rappl G, Waisman A, Wunderlich FT, Br\u00fcning JC. Temporal and tissue-specific requirements for T-lymphocyte IL-6 signaling in obesity-associated inflammation and insulin resistance, Nature Communications, 2017\n______________\nTheurich S, Rothschild SI, Hoffmann M, Fabri M, Sommer A, Garcia-Marquez M, Thelen M, Schill C; Merki R, Schmid T, Koeberle D, Zippelius A, Baues C, Mauch C, Tigges C, Kreuter A, Borggrefe J, von Bergwelt-Baildon M, Schlaak M. Local Tumor Treatment in Combination with Systemic Ipilimumab Immunotherapy Prolongs Overall Survival in Patients with Advanced Malignant Melanoma. Cancer Immunology Research, 2016\n______________\nJais A, Solas M, Backes H, Chaurasia B, Kleinridders A, Theurich S, Mauer J, Steculorum SM, Hampel B, Goldau J, Alber J, F\u00f6rster CY, Eming SA, Schwaninger M, Ferrara N, Karsenty G, Br\u00fcning JC. Myeloid-Cell-Derived VEGF Maintains Brain Glucose Uptake and Limits Cognitive Impairment in Obesity. Cell, 2016\n______________\nWensveen FM, Jelencic V, Valenti\u0107 S, \u0160estan M, Turk Wensveen T, Theurich S, Glasner A, Mendrila D, \u0160timac D, Wunderlich FT, Br\u00fcning JC, Mandelboim O and Poli\u0107 B. NK cells link obesity-induced adipose stress to inflammation and insulin resistance. Nature Immunology, 2015\n______________\nTheurich S, Schlaak M, Steguweit H, Heukamp LC, Wennhold K, Kurschat P, et al. Targeting Tumor-Infiltrating B Cells in Cutaneous T-Cell Lymphoma. Journal of Clinical Oncology, 2014\n______________\nMauer J, Chaurasia B, Goldau J, Vogt MC, Ruud J, Nguyen KD, Theurich S, Hausen AC, Schmitz J, Br\u00f6nneke HS, Estevez E, Allen TL, Mesaros A, Partridge L, Febbraio MA, Chawla A, Wunderlich FT, Br\u00fcning JC. Signaling by IL-6 promotes alternative activation of macrophages to limit endotoxemia and obesity-associated resistance to insulin. Nature Immunology, 2014\n______________\nTheurich S, Malcher J, Wennhold K, Shimabukuro-Vornhagen A, Chemnitz J, Holtick U, et al. Brentuximab vedotin combined with donor lymphocyte infusions for early relapse of Hodgkin lymphoma after allogeneic stem-cell transplantation induces tumor-specific immunity and sustained clinical remission. Journal of Clinical Oncology, 2013\n-\nKlinische und wissenschaftliche Schwerpunkte\nIm Juli 1995 habe ich als \u00c4rztin im Praktikum an der Medizinischen Klinik und Poliklinik III des LMU Klinikums \u2013 Campus Gro\u00dfhadern meine T\u00e4tigkeit begonnen und bin heute Fach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin, H\u00e4matologie und internistische Onkologie.\nSeit M\u00e4rz 2000 bin ich Mitglied des \u00e4rztlichen Teams der Jose\u00b4- Carreras-Einheit f\u00fcr H\u00e4matopoetische Zelltransplantation der Medizinischen Klinik III im Klinikum (HZT-GH). Diese Einheit wurde 1997 aufgebaut und geh\u00f6rt zusammen mit den bereits bestehenden Einrichtungen, deren Urspr\u00fcnge bis ins Jahr 1977 zur\u00fcckgehen, heute zu den gr\u00f6\u00dften und modernsten Transplantationseinheiten Europas.\nUnter der Anleitung von Prof. H. \u2013 J. Kolb und Dr. G. Ledderose erhielt ich meine Ausbildung in allen Bereichen der h\u00e4matopoetischen Zelltransplantation einschlie\u00dflich der Knochenmark- und Stammzellherstellung, der haploidentischen Transplantation und der Transplantation von Stammzellen aus Nabelschnurblut (Cord Blood Transplantation). In dieser Zeit war ich bei ann\u00e4hernd 800 h\u00e4matopoetischen Knochenmark- und Stammzelltransplantationen sowie bei einer gro\u00dfen Anzahl adoptiver Immuntherapien beteiligt. Ich habe Patienten mit b\u00f6sartigen und anderen, z.T. seltenen angeborenen h\u00e4matologischen Erkrankungen behandelt: Akute myeloische Leuk\u00e4mie, akute lymphatische Leuk\u00e4mie, myelodysplatisches Syndrom, Osteomyelofibrose, chronische lymphatische Leuk\u00e4mie, chronische myeloische Leuk\u00e4mie, Lymphome, Multiples Myelom, schwere aplastische An\u00e4mie, Bernard-Souiler-Syndrom, Shwachman-Bodian-Diamond Syndrom.\nSeit August 2008 bin ich Ober\u00e4rztin der Transplantationsambulanz und -koordination sowie der Extrakorporale Photophorese (ECP). Im Oktober 2009 wurde ich Ober\u00e4rztin der Jose\u00b4- Carreras Transplantationsstation M21.\nZu meinen umfassenden Behandlungsaufgaben geh\u00f6ren die Indikationsstellungen, die Planung und die praktische Durchf\u00fchrung der Transplantationen einschlie\u00dflich der supportiven Ma\u00dfnahmen sowie die u.U. langdauernde ambulante Nachsorge.\nIch befasse mich intensiv mit der Behandlung von spezifischen Komplikationen nach h\u00e4matopoetischer Zelltransplantation, das sind in erster Linie Infektionen und die akute und chronische Graft-versus-host Erkrankung und verfolge dabei auch experimentelle Behandlungsstrategien wie die extrakorporale Photophorese und den Transfer von virusspezifischen T-Zellen.\nIm Zentrum meiner Ausbildung und T\u00e4tigkeit steht die nach internationalem Standard bestm\u00f6gliche klinische Behandlung von Transplantationspatienten. Dazu geh\u00f6ren auch moderne Therapiekonzepte, die in den renommierten Forschungsabteilungen des Standorts entwickelt und optimiert werden.\nSprechstunde nach telefonischer Terminvereinbarung\nKMT-Ambulanz\n[+49 89 4400-74248](tel:+49 89 4400-74248)\nSekretariat der h\u00e4matopoetischen Zelltransplantation\n[+49 89 4400-74241](tel:+49 89 4400-74241)\n-\n- seit Oktober 2009: Ober\u00e4rztin der Jose-Carreras-Transplantationsstation/M21, HZT-GH\n- seit August 2008: Ober\u00e4rztin der Knochenmarktransplantationsambulanz und -koordination und der Extracorporalen Photophorese (ECP), HZT-GH\n- 03/2000 - 07/2008: Assistenz\u00e4rztin der HZT-GH\n- 02/1997 - 02/2000: Assistenz\u00e4rztin, Medizinische Klinik und Poliklinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern\n- 07/1995 \u2013 12/1996: \u00c4rztin im Praktikum, Medizinischen Klinik und Poliklinik III, LMU Klinikum \u2013 Campus Gro\u00dfhadern\n- 03/2010: Anerkennung Gebietsbezeichnung H\u00e4matologie und Onkologie\n- 05/2005: Anerkennung Fach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin\n- 01/1997: Approbation als \u00c4rztin\n- 11/1996: Promotion Humanmedizin, LMU M\u00fcnchen, Radioonkologie\n- 05/1989 \u2013 04/1995: Studium der Humanmedizin, LMU M\u00fcnchen\n-\nZoellner AK, Fritsch S, Prevalsek D, Engel N, Hubmann M, Reibke R, Rieger CT, Hellmuth JC, Haas M, Mumm F, Herold T, Ledderose G, Hiddemann W, Dreyling M, Hausmann A, Tischer J\nSequential therapy combining clofarabine and T-cell-replete HLA-haploidentical haematopoietic SCT is feasible and shows efficacy in the treatment of refractory or relapsed aggressive lymphoma.\nBone Marrow Transplant. 2015 May;50(5):679-84.\n________________________________________\nTischer J, Engel N, Fritsch S, Prevalsek D, Hubmann M, Schulz C, Zoellner AK, B\u00fccklein V, Lippl S, Reibke R, Rieger CT, Ledderose G, Stemmler HJ, Hiddemann W, Schmid C, Hausmann A.\nSecond haematopoietic SCT using HLA-haploidentical donors in patients with relapse of acute leukaemia after a first allogeneic transplantation.\nBone Marrow Transplant. 2014 Jul;49(7):895-901.\n________________________________________\nTischer J, Stemmler HJ, Engel N, Hubmann M, Fritsch S, Prevalsek D, Schulz C, Zoellner AK, B\u00fccklein V, Hill W, Ledderose G, Hausmann A.\nFeasibility of clofarabine cytoreduction followed by haploidentical hematopoietic stem cell transplantation in patients with relapsed or refractory advanced acute leukemia.\nAnn Hematol. 2013 Oct;92(10):1379-88.\n________________________________________\nMoosmann A*, Bigalke I*, Tischer J *, Schirrmann L, Kasten J, Tippmer S, Leeping M, Prevalsek D, Jaeger G, Ledderose G, Mautner J, Hammerschmidt W, Schendel DJ, Kolb HJ. *equally contributed.\nEffective and long-term control of EBV PTLD after transfer of peptide-selected T cells.\nBlood. 2010 Apr 8;115(14):2960-70.\n________________________________________\nSchmid C, Schleuning M, Ledderose G, Tischer J, Kolb HJ.\nSequential regimen of chemotherapy, reduced-intensity conditioning for allogeneic stem-cell transplantation, and prophylactic donor lymphocyte transfusion in high-risk acute myeloid leukemia\nJ Clin Oncol. 2005 Aug 20;23(24):5675-87.\n-\nKlinischer SchwerpunktSeit 2009 bin ich \u201eFacharzt f\u00fcr Innere Medizin\u201c, und trage seit 2015 die Schwerpunktbezeichnung \u201eH\u00e4matologie und internistische Onkologie\u201c. Seit 2018 bin ich als Oberarzt in der Patientenversorgung am Campus Gro\u00dfhadern t\u00e4tig.\nMein klinischer Schwerpunkt ist die Betreuung von Patienten mit h\u00e4matologischen Neoplasien. Ich vertrete den Schwerpunkt maligne Lymphome hinsichtlich translationaler Forschung. Au\u00dferdem leite das Labor f\u00fcr Experimentelle Leuk\u00e4mie- und Lymphom-Forschung (ELLF) f\u00fcr den Bereich Lymphome.\nWissenschaftlicher SchwerpunktMein besonderes Interesse gilt der klinischen Forschung und der Grundlagenforschung im Bereich lymphatischer Neoplasien. Als Teil der\n[German Lymphoma Alliance](https://www.german-lymphoma-alliance.de/)(GLA), der [German Low Grade Lymphoma Study Group](https://www.german-lymphoma-alliance.de/)(GLSG) und des [European MCL Network](https://www.european-mcl.net/)stehen prim\u00e4re Patientenproben zur Verf\u00fcgung. Mittels Hochdurchsatzverfahren und zielgerichteter Ans\u00e4tze werden rekurrente, Lymphom-spezifische molekulare Alterationen identifiziert. Die Korrelation mit der klinischen Datenbank erlaubt R\u00fcckschl\u00fcsse auf deren klinische Relevanz. Kandidaten-Alterationen werden in geeigneten in-vitro und in-vivo Systemen funktionell charakterisiert.\n\u00dcbergeordnetes Ziel unserer Arbeiten ist es, durch ein besseres Verst\u00e4ndnis der zugrundeliegenden molekularen pathobiologischen Prozesse, die Diagnostik und die Therapie f\u00fcr betroffene Patienten weiter zu verbessern. Durch die enge Anbindung an die o.g. klinischen Studiengruppen, k\u00f6nnen unsere Forschungsergebnisse rasch in neue klinische Konzepte umgesetzt werden.\nKontakt\n[+49 89 4400-43985](tel:+49 89 4400-43985) [+49 89 4400-43970](tel:+49 89 4400-43970)\n-\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\n- Facharzt f\u00fcr Innere Medizin\n- Schwerpunktbezeichnung H\u00e4matologie und internistische Onkologie\n- Beauftragter f\u00fcr Biologische Sicherheit entsprechend Gentechnikgesetz\nMitgliedschaften in Fachgesellschaften\n- German Lymphoma Alliance\n- German Low Grade Lymphoma Study Group\n- European Mantle Cell Lymphoma Network\n- American Society of Hematology\nPromotion & Habilitation\n- 10/2004 Promotion, TU M\u00fcnchen, Thema: Einfluss von Heparinen auf die Tumorzelladh\u00e4sion an Endothelzellen in vitro.\n- Laufendes Habilitationsverfahren, LMU M\u00fcnchen, Thema: Molekularbiologische Pathomechanismen und Biologie-adaptierte Therapie maligner B-Zell Lymphome.\n-\nHellmuth JC, Louissaint A Jr, Szczepanowski M, Haebe S, Pastore A, Alig S, Staiger AM, Hartmann S, Kridel R, Ducar MD, Koch P, Dreyling M, Hansmann ML, Ott G, Rosenwald A, Gascoyne RD, Weinstock DM, Hiddemann W, Klapper W, and Weigert O. Duodenal type and nodal follicular lymphoma differ by their immune microenvironment rather than their mutation profiles. Blood. 2018 Aug 20. [Epub ahead of print: doi: 10.1182/blood-2018-03-837252]\n______________________________\nWeigert O, and Weinstock DM. The promises and challenges of using gene mutations for patient stratification in follicular lymphoma. Blood. 2017 Aug 7. doi: 10.1182/blood-2017-07-737353. [Epub ahead of print]\n______________________________\nPastore A, Jurinovic V, Kridel R, Hoster E, Staiger AM, Szczepanowski M, Pott C, Kopp N, Murakami M, Horn H, Leich E, Moccia AA, Mottok A, Sunkavalli A, Van Hummelen P, Ducar M, Ennishi D, Shulha HP, Hother C, Connors JM, Sehn LH, Dreyling M, Neuberg D, M\u00f6ller P, Feller AC, Hansmann ML, Stein H, Rosenwald A, Ott G, Klapper W, Unterhalt M, Hiddemann W, Gascoyne RD, Weinstock DM, and Weigert O. Integration of gene mutations in risk prognostication for patients receiving first-line immunochemotherapy for follicular lymphoma: a retrospective analysis of a prospective clinical trial and validation in a population-based registry. Lancet Oncol. 2015 Sep;16(9):1111\u201322.\n______________________________\nWeigert O, Lane AA, Bird L, Kopp N, Chapuy B, van Bodegom D, Toms AV, Marubayashi S, Christie AL, McKeown M, Paranal RM, Bradner JE, Yoda A, Gaul C, Vangrevelinghe E, Romanet V, Murakami M, Tiedt R, Ebel N, Evrot E, De Pover A, Regnier CH, Erdmann D, Hofmann F, Eck MJ, Sallan SE, Levine RL, Kung AL, Baffert F, Radimerski T, Weinstock DM. Genetic resistance to JAK2 enzymatic inhibitors is overcome by HSP90 inhibition. Journal of Experimental Medicine. 2012 Feb 13;209(2):259\u201373.\n______________________________\nWeigert O, Kopp N, Lane AA, Yoda A, Dahlberg SE, Neuberg D, Bahar AY, Chapuy B, Kutok JL, Longtine JA, Kuo FC, Haley T, Salois M, Sullivan TJ, Fisher DC, Fox EA, Rodig SJ, Antin JH, Weinstock DM. Molecular Ontogeny of Donor-Derived Follicular Lymphomas Occurring after Hematopoietic Cell Transplantation. Cancer Discovery. 2012 Jan 12;2(1):47\u201355.\n-\nAnerkennungen & Weiterbildungsbefugnisse\n- Facharzt f\u00fcr Innere Medizin und H\u00e4matologie und Onkologie\n- Master of Health Business Administration (FAU N\u00fcrnberg)\n- ESMO Examen 2018\n- Zusatzbezeichnung Intensivmedizin\n- Zusatzbezeichnung Notfallmedizin\n- Zusatzbezeichnung Palliativmedizin\n- Zusatzbezeichnung Qualit\u00e4tsmanagement\n- Zusatzqualifikation psychosomatische Grundversorgung\n- Zusatzqualifikation Transfusionsbeauftragter\n- Zusatzqualifikation fachgebundene genetische Beratung\nKlinische T\u00e4tigkeiten\n- Oberarzt interdisziplin\u00e4re Notaufnahme, Notaufnahmestation IMC, Short Decision Unit Normalstation I8, LMU Klinikum, Campus Grosshadern\n- H\u00e4mostaseologische Ambulanz\n- Intensivmedizin\n- DRG - Verantwortlicher Arzt\n- CIRS - Beauftragter\n- MPG - Beauftragter (Stv.)\n- QM - Beauftragter (Stv.)\nMitgliedschaften\n- Deutsche Krebsgesellschaft (DKG)\n- European Society of Medical Oncology (ESMO)\n- Arbeitsgemeinschaft Internistische Onkologie (AIO)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Onkologie (DGHO)\n- Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin (DGP)\nPD Dr. med. Friederike Pastore\nForschungsaufenthalt\n-\nStudienabschluss/Approbation:\nStudium der Humanmedizin an der Eberhard-Karls-Universit\u00e4t T\u00fcbingen; Approbation 2012\nVorherige Arbeitsstellen:\n2013-2017 \u00c4rztin in Weiterbildung Innere Medizin und H\u00e4matologie und Onkologie, Robert-Bosch-Krankenhaus, Stuttgart\nFacharzt- und Zusatzbezeichnungen:\nFach\u00e4rztin f\u00fcr Innere Medizin und H\u00e4matologie/Onkologie (M\u00e4rz 2023)\nAuslandsaufenthalte:\nExperimental Therapies in Lymphoid Malignancies Group, IDIBAPS (Institut D\u2019Investigacions August Pi y Sunyer), Hospital Clinic, Abteilung f\u00fcr H\u00e4matopathologie, Prof. Dr. Elias Campo, Barcelona (2015-2016)\nPromotion:\n2013: Dissertation am Hertie-Institut f\u00fcr Klinische Hirnforschung der Eberhard-Karls-Universit\u00e4t T\u00fcbingen mit dem Thema: \u201eCarboxypeptidase E \u2013 Tumormarker und/oder Tumorsuppressor im Glioblastom? Evaluation der Funktion von Carboxypeptidase E in Gliomzellen\u201c bei Prof. Dr. U. Naumann\n-\nAmbulanzen:\nSpezialambulanz f\u00fcr Lymphome\nSpezielle Aufgabenbereiche:\nStudien\u00e4rztin H\u00e4matologie (Lymphome)\nBesondere Funktionen:\nStations\u00e4rztin\n-\nForschungsgruppenzugeh\u00f6rigkeit:\nForschungsschwerpunkte:\nMantelzelllymphom\n- Rekurrente molekulare Alterationen\n- Prognostische Faktoren\n- Zielgerichtete Therapien und Resistenzmechanismen\nPreise:\n- Czernecky Donnelly Award des European MCL Network (2020)\n- Abstract Achievement Award/Travel award, American Society of Hematology (ASH) Annual Meeting (2016)\n- Posterpreis DGHO Jahrestagung, Session \u201cAggressive Lymphome\u201d (2016)\n- Promotionspreis der Universit\u00e4t T\u00fcbingen (2013)\n-\nLehrt\u00e4tigkeit:\nBedSide-Teaching\nBetreuung:\nBetreuung medizinischer sowie naturwissenschaftlicher Doktoranden\n-\nMitgliedschaften in Fachgesellschaften:\nDGHO, GLA\nKlinik-interne Spezialaufgaben:\nKoordination Newsletter der Med3\nStand: 5.4.2023\nDas Team Psycho-Onkologie Med III/ CCC M\u00fcnchenLMU in Kooperation mit Krebsberatungsstelle lebensmut e.V. finden Sie\n[hier](/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/ambulanz-konsildienst-krebsberatungsstelle-lebensmut-e-v/c3729a1acf28e062)\nPD Dr. Karin Berger-Th\u00fcrmel\nLeitung AG Angewandte Versorgungsforschung / Gesundheits\u00f6konomie\n[+49 89 4400-0](tel:+49 89 4400-0)\nUniv. Prof. Dr. rer. biol. hum., Dipl.-Math. Eva Hoster\nBiostatistikerin und klinische Epidemiologin f\u00fcr die Studienzentrale H\u00e4matologie\n[+49 89 4400-0](tel:+49 89 4400-0)\nDr. rer. biol. hum. Dipl.-Math. Vindi Jurinovic\nStudienzentrale maligne Lymphome und Arbeitsgruppe Functional Genomics\n[+49 89 4400-74904](tel:+49 89 4400-74904)\nDr. Maja Rothenberg-Thurley\nLeuk\u00e4miediagnostik und Arbeitsgruppe Translational Leukemia Genetics\n[+49 89 4400-74970](tel:+49 89 4400-74970)\nF10\nJosef Kr\u00fcgl\nStationsleitung\n[+49 89 4400-72203](tel:+49 89 4400-72203)\nG10\nCatalina Popescu\nStationsleitung\n[+49 89 4400-72403](tel:+49 89 4400-72403)\nStephanie Prokop\nStv. Stationsleitung\n[+49 89 4400-72403](tel:+49 89 4400-72403)\nG22\nBarbara Geilenkeuser\nKomm. Stellvertretung\nI3\nClaudia Joneit\nStationsleitung\n[+49 89 4400-75831](tel:+49 89 4400-75831)\nPatrick Benedikt Angerer\nStv. Stationsleitung\n[+49 89 4400-72836](tel:+49 89 4400-72836)\nL21\nJ\u00fcrgen Bauerreis\nkommissarische Stationsleitung\n[+49 89 4400-74683](tel:+49 89 4400-74683)\nAnna Winter\nkommissarische stv. Stationsleitung\n[+49 89 4400-74688](tel:+49 89 4400-74688)\nM21\nAngela M\u00fcller\nStationsleitung\n[+49 89 4400-74233](tel:+49 89 4400-74233)\nClaudia Barnikol-Veit\nkommissarische stv. Stationsleitung\n[+49 89 4400-74233](tel:+49 89 4400-74233)\nTagesklinik, Campus Innenstadt\nIlka Ortner\nStationsleitung\n[+49 89 4400-34800](tel:+49 89 4400-34800)\nSaskia Nestler\nStv. Stationsleitung\n[+49 89 4400-34800](tel:+49 89 4400-34800)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/", "/medizin-pflege/einrichtungen/83f40292e22993bd", "/kontakt/2c184ad0639f4a93", "/das-klinikum/zentrale-bereiche/pressestelle/09b59cfadc5ecb6a", "http://www.klinikum.uni-muenchen.de/International-Patient-Office/de/index.html", "/informationen-rund-um-ukrainische-patienten/f05b78b8de34b8b1", "/notaufnahme", "/medizin-pflege/6bcb1e4e58ff275a", "/medizin-pflege/einrichtungen/83f40292e22993bd", "/medizin-pflege/einrichtungen/kliniken/66f0b82f2d576f42", "/medizin-pflege/einrichtungen/abteilungen/d49998bf66d0c094", "/medizin-pflege/einrichtungen/institute/61cd580a28ad9fae", "/medizin-pflege/einrichtungen/zentren/2b6bf94e487f1336", "/medizin-pflege/einrichtungen/post-covid-ambulanz/c716a7727172c169", "/medizin-pflege/bereiche/0842b94dde23ea78", "/medizin-pflege/bereiche/pflege/cd8fd8f6e83518ba", "/medizin-pflege/bereiche/krankenhaushygiene/23d7e378c823ee6f", "/medizin-pflege/bereiche/qualitatsmanagement/4627b3bd070fa1b8", "/medizin-pflege/bereiche/apotheke/5f23db10ff418698", "/patienten-besucher/c873fb201fea7bcd", "/patienten-besucher/patienten/417b75ad4eccc3f2", "/patienten-besucher/besucher/04e7dd076023336b", "/patienten-besucher/service-und-unterstutzung/614d429ad38376c4", "/patienten-besucher/anfahrt-und-parken/a72ec4409b31a147", "/patienten-besucher/wichtige-dokumente/8480aea7b9421f4a", "/forschung/71852cf72860b680", "/lehre/8617a78fd1abdc82", "/das-klinikum/c91ff09769f3d67b", "/das-klinikum/wir-uber-uns/e6d6f2726cf17b4e", "/das-klinikum/zentrale-bereiche/a7bb63e22458b994", "/das-klinikum/historie/f0e15c4d2f2cf159", "/das-klinikum/standorte/17d8932db138be3a", "/das-klinikum/publikationen/606041a19c60ee8e", "/karriere", "/jobs", "/karriere/arbeitgeber-klinikum/b35c429c6bcf7aa0", "/karriere/berufsausbildung/cbbf1e93d430a264", "/karriere/freiwilligendienste/3a4e8cc2a999636b", "/health-academy", "/aktuelles/f0bea46971ae2ec8", "/aktuelles/newsmeldungen/d0d099df36dad2ac", "/aktuelles/veranstaltungen/637fcf7fbd8c2910", "/aktuelles/pressemitteilungen/5c8475d2343e4518", "/innere-medizin-3", "/", "/innere-medizin-3", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/edca532dbb82a2f1", "/innere-medizin-3/patientenportal/d547f019fc4ffa33", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/70c9be7b3b68fd49", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/tagesklinik-campus-grosshadern/66cc55c1d47c3832", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/tagesklinik-campus-innenstadt/82274f89d164fc06", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/b03fb04ef487df38", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/hamatologie-onkologie-allgemein/a72e66a441f166a7", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/1aa4c07190431373", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/darmkrebs/e27502a2bc29a5d3", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/leber-und-gallenwegstumore/78fceb693f3cebb4", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/pankreastumore/2e4d0619ba83b79e", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/tumore-der-speiserohre-und-des-magens/c91aa63b36bd9b43", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/prazisionsonkologie/16de8f7e13aef1c9", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/aya-sprechstunde-fur-junge-erwachsene-mit-krebs/a2a19e558c8d4a1b", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/seltene-tumorerkrankungen-und-cup-syndrom/bcb69e4299cb57c6", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/interdisziplinare-chirurgie-onkologie/f97ea8f80e0d3aac", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/brustkrebs/1f62058155602a1c", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gerinnungssystem-erkrankungen/fdca567b02978730", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/lymphdrusenkrebs/fa32f588bc9dd8a7", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/kmt-ambulanz/9c5c9d64949d2988", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/leukamien/27c416e4fc408a22", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/lungenkrebs/64ab49918c9ac746", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/multiples-myelom/3e2b9a42650e514f", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/weichteiltumoren-gist/6a0d8824e82865f5", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/privatambulanz/551010ea5e68893d", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/458f08f48459404c", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/allgemeinstationen-f10-g10/f715018663d4e329", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/wahlleistungsstation-g22/324881752efb76e1", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/intensivstation-i3/2816b3c9b6c2bd90", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/kmt-zelltherapie-ectu-imc/428ec34de57661a1", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/fddd5bd0c3beb81d", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/zelltherapie/db94497fea3d2527", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/prazisionsonkologie/e1eec65b6bbfc052", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/metabolismus-bewegung-ernahrung/e771ebcb3f2a039d", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/bafa4cc9762b27f3", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/ambulanz-konsildienst-krebsberatungsstelle-lebensmut-e-v/c3729a1acf28e062", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/draussen-aktiv/8f64ff8ad757c254", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/kunsttherapie/c8ea867974223065", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/atemtherapie/6289978a51264c10", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/krebsberatungsstelle/5c16298da0092834", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/familiensprechstunde/0e9b838d799391fa", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/trauergruppe/705c9812d1e71176", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/kia-krebs-im-alter/a9859e85222b9978", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/early-clinical-trial-unit/1f3f18822813c714", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/862be7584a8697e7", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/zytomorphologie/92ef37e025f3febd", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/chromosomenanalyse-und-fish/6fe87de95b33f4ff", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/molekulargenetik/78fc309c763e18d2", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/immunphanotypisierung/b653b1508b8ddaf4", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/forschung/eb082153d8e7ccb9", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/notfall-und-intensivmedizin/aa7708979ec3786f", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/qualitatsmanagement/61c36b44a0c1ea21", null, "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/qualitatsmanagement/zertifizierung/41c91ff6db96d7dc", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/klinische-infektiologie/d76b7a176a8bff5e", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/hyperthermie/f5c8f793ceff7f67", "/innere-medizin-3/patientenportal/lob-und-kritik/ee7673d66fa092d5", "/innere-medizin-3/patientenportal/spenden/83d69c7149a358b3", "/innere-medizin-3/patientenportal/covid-19-informationen/15042722d28ddad9", "/innere-medizin-3/fachinfo/1539115a714f20d1", null, "/innere-medizin-3/fachinfo/zuweiser/b6750e0756b6a60e", "/innere-medizin-3/fachinfo/bewerber/5f2ead4861e05c9b", null, "/innere-medizin-3/fachinfo/bewerber/beruf-und-karriere/51e691bee9439347", "/innere-medizin-3/fachinfo/bewerber/ekfk-cancer-immunotherapy/ce95a0462370ccf1", "/innere-medizin-3/fachinfo/aus-und-weiterbildung/b333bc62a438364b", "/innere-medizin-3/forschung/2606cfd11680edfc", null, "/innere-medizin-3/forschung/querschnittsbereiche/e60a6a8c83dcf90c", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64", "/innere-medizin-3/forschung/verbundforschung/10e99e8bb1fb03c6", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/4e0ac0182c7532fe", null, "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/studienregister/acf02b8772575cf2", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/solide-tumore/42a783c792ba9198", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/hamatologische-erkrankungen/96b0ffec851342ad", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/early-clinical-trial-unit-ectu/551aacee4afe321a", null, "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/early-clinical-trial-unit-ectu/hamatologische-studien/69feb172c4b73228", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/early-clinical-trial-unit-ectu/onkologische-studien/e2f0b1debae35abd", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/leitlinien-konsensuspapiere/48a8e827fc35abcb", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/aml-cg-studiengruppe/29d0c8ef1d605701", "/innere-medizin-3/lehre/f3cc2d230e94bf47", null, "/innere-medizin-3/lehre/vorklinik/93bd1d39d351e1a4", "/innere-medizin-3/lehre/klinik/72ee9cfe237635ca", "/innere-medizin-3/lehre/praktisches-jahr/d5b848620b3894d5", "/innere-medizin-3/lehre/strukturierte-promotion/30c8e681e13df911", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/edca532dbb82a2f1", null, "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/mitarbeiter-innen/b3d9440d41d31e9e", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/kooperationspartner/6af081f1dfdfa5d6", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/9f5b9139ffc8457c", null, "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/akute-leukamien/06ce15546e63c2fb", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/car-t-zellen-und-bites/5f4a25d7f8b08b65", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/gastrointestinale-tumoren/4d0b00172d7839a1", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/klinische-infektiologie-in-der-medizinischen-klinik-iii/505a17a13f1f8e82", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/kmt/ab67065b11494550", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/lungenkrebs/2d4a2b8c3acd71ac", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/lymphome/ae67aaea724edb60", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/metabolismus-ernahrung-bewegung/0dceaed7a42fcc29", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/myelome/4e5bbb4e1c509272", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/notfall-und-intensivmedizin/b287ae0410e46f87", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/prazisionsonkologie-medizinische-klinik-iii/e964ac77c9cdd1b7", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/sarkome/1aa1e293fbecb20c", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/psycho-onkologie/35d1370b4db77635", "/innere-medizin-3/aktuelles/a42dc4effe4057ce", null, "/innere-medizin-3/aktuelles/medien/75bbc505a81492ee", "/innere-medizin-3/aktuelles/veranstaltungen/d543250b03634721", "tel:+49 89 4400-72551 (Vorzimmer: Eleni Lapsanidou)", "tel:+49 89 4400-34851 (Sekretariat Innenstadt)", "tel:+49 89 4400-34859", "tel:+49 89 4400\u201372551", "tel:+49 89 4400\u201375550", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c2Vrcm1lZDNAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400\u201375530", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c2Vrcm1lZDNAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400\u201376038", "tel:+49 89 4400\u201376039", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWVkMy5wcml2YXRhbWJ1bGFuekBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/privatambulanz/551010ea5e68893d", "tel:+49 89 4400-72202", "tel:+49 89 4400-72201", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWFydGluLmRyZXlsaW5nQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "#tabpanel_48bb6899_0", "#tabpanel_48bb6899_1", "#tabpanel_48bb6899_2", "https://lymphome.de/", "https://www.german-lymphoma-alliance.de/", "https://www.european-mcl.net/", "https://www.mecum.med.uni-muenchen.de/index.html", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-maligne-lymphome", "tel:+49 89 4400-73041", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=dreylingm", "tel:+49 89 4400-75219", "tel:+49 89 4400-75256", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('Y2xlbWVucy5naWVzc2VuLWp1bmdAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "#tabpanel_0b4397b9_0", "#tabpanel_0b4397b9_1", "#tabpanel_0b4397b9_2", "/ccc", "tel:+49 89 4400-73019", "tel:+49 89 4400-78828", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=Giessen+C+OR+Giessen-Jung+C+%5Bauthor%5D", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('cGhpbGlwcC5ncmVpZkBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-72208 (Matthias Wolff) oder -75258 (Alexander Voigt)", "tel:+49 89 4400-75256", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('dm9sa2VyLmhlaW5lbWFubkBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "#tabpanel_7718c0b6_0", "#tabpanel_7718c0b6_1", "#tabpanel_7718c0b6_2", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-onkologie", "tel:+49 89 4400-75258", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=Heinemann%20V%5BAuthor%5D&cmd=DetailsSearch", "tel:+49 89 4400-73037", "tel:+49 89 4400-74978", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('dG9iaWFzLmhlcm9sZEBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "#tabpanel_f996160e_0", "#tabpanel_f996160e_1", "#tabpanel_f996160e_2", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/862be7584a8697e7", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-herold", "tel:+49 89 4400-73037", "tel:+49 89 4400-74978", "https://orcid.org/0000-0002-9615-9432", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('anVsaWFuLmhvbGNoQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-74768", "tel:+49 89 4400-74776", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bGFycy5saW5kbmVyQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "#tabpanel_15120284_0", "#tabpanel_15120284_1", "#tabpanel_15120284_2", "/ccc/patientenportal/sarkomzentrum/c9ea15777a5b6c4e", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/hyperthermie/f5c8f793ceff7f67", "/ccc", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-liposomen", "tel:+49 89 4400-74768", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lindner+LH", "tel:+49 89 4400-74919", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZnJpZWRlcmlrZS5tdW1tQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-77567", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('a2Fyc3Rlbi5zcGlla2VybWFubkBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "#tabpanel_2dfe550b_0", "#tabpanel_2dfe550b_1", "#tabpanel_2dfe550b_2", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-oncogenic-signalling", "tel:+49 89 4400-73041", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Spiekermann%20K%5BAuthor%5D&cmd=DetailsSearch", "tel:+49 89 4400-76038", "tel:+49 89 4400-78897", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('am9hY2hpbS5zdGVtbWxlckBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "#tabpanel_bb17ee44_0", "#tabpanel_bb17ee44_1", "#tabpanel_bb17ee44_2", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-intensivmedizin", "tel:+49 89 4400-73019", "tel:+49 89 4400-78828", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Stemmler%20HJ%5BAuthor%5D%20OR%20Stemmler%20J%5BAuthor%5D&cmd=DetailsSearch", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWFyaW9uLnN1YmtsZXdlQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "#tabpanel_17da2d2d_0", "#tabpanel_17da2d2d_1", "#tabpanel_17da2d2d_2", "http://138.245.1.49/trials?utf8=%E2%9C%93&search2=AML&search3=&search4=Med3&search5=&direction=&sort=&status_id=2&phase_id=-&entity_category_id=&search=&status_id=2&entity_category_id=-&search2=AML&search3=&phase_id=-&search4=Medizinische+Klinik+III&search5=&iit_id=-&onco_id=-&choose_orga=kum", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/immunphanotypisierung/b653b1508b8ddaf4", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-subklewe", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/leukamien/27c416e4fc408a22", "https://www.genzentrum.uni-muenchen.de/research-groups/subklewe/index.html", "http://138.245.1.49/trials?utf8=%E2%9C%93&search2=&search3=&search4=Med3&search5=&direction=&sort=&status_id=2&phase_id=-&search=&search2=AML&status_id=2&onco_id=-&search3=&phase_id=-&search4=Medizinische%20Klinik%20III&search5=&iit_id=-&choose_orga=kum", "/__scrivito/to_binary?encrypted_params=eyJiaW5hcnlfaWQiOiJjNzhjOTNmMjMyMjYyMzE2L2NiYjBjNTI1NzUwNC9BTF9NRFNfU3R1ZGllbl9VZWJlcmJsaWNrXzMwLUpVTC0yMDIwLnBkZiIsIm9ial9pZCI6ImM3OGM5M2YyMzIyNjIzMTYiLCJ0cmFuc2Zvcm1hdGlvbl9kZWZpbml0aW9uIjp7IndpZHRoIjoxODAwLCJxdWFsaXR5Ijo3NX19--bd0be151ac4e4bb94017d8dde7864999b8fc9e07", "https://www.bio-m.org/mediathek/podcast/detail/mit-car-t-zell-therapie-erfolgreich-gegen-krebs.html", "https://open.spotify.com/show/3GhNY7qoDnmEfRYrjXPqSW", "https://twitter.com/BioM_Munich/status/1467785606814216195", "https://twitter.com/BioM_Munich/status/1467785606814216195", "/aktuelles/pressemitteilungen/erste-ambulante-car-t-zell-therapie/40ced104ee27e212", "https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/lymphdruesen-krebs-immun-therapie-studie100.html", "https://www.faz.net/asv/zukunft-der-krebsmedizin-2020/car-t-zell-therapie-wo-stehen-wir-nach-zwei-jahren-16809672.html", "http://www.klinikum.uni-muenchen.de/Medizinische-Klinik-und-Poliklinik-III/de/medien/CTZT-video/index.html", "https://www.wcms-am-klinikum.de/internet2/download/inhalt/medien/1-Jahr-Erfahrung-mit-Axi-Cel_-Journal-Onkologie.pdf", "https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/themenuebersicht/medizin/car-t-zellen-therapie-krebs-lymph-chemo100.html", "https://www.br.de/br-fernsehen/sendungen/gesundheit/themenuebersicht/medizin/car-t-zellen-therapie-krebs-lymph-chemo100.html", "https://www.vjhemonc.com/event/car-t-icu-2019/", "https://www.faz.net/asv/zukunft-der-krebsmedizin-2018/", "/__scrivito/to_binary?encrypted_params=eyJiaW5hcnlfaWQiOiIyMTNmZWM0MDRkYzQwNDIzLzllZWVkYjgwNGJhOS9BdXN6dWctS1VNLUphaHJlc2JlcmljaHRfMjAxNF9DQ0MtcDE4LTIzLnBkZiIsIm9ial9pZCI6IjIxM2ZlYzQwNGRjNDA0MjMiLCJ0cmFuc2Zvcm1hdGlvbl9kZWZpbml0aW9uIjp7IndpZHRoIjoxODAwLCJxdWFsaXR5Ijo3NX19--612bc497eb104f918562ac8a8be85f0ba95a0992", "/__scrivito/to_binary?encrypted_params=eyJiaW5hcnlfaWQiOiJjYzRkN2YzZTExNjI2NzRlL2FhNmIyNGExNjEyMy9pbW11bnRoZXJhcGllX3N6LTIwMTUwNzAyXy12My0xNi5wZGYiLCJvYmpfaWQiOiJjYzRkN2YzZTExNjI2NzRlIiwidHJhbnNmb3JtYXRpb25fZGVmaW5pdGlvbiI6eyJ3aWR0aCI6MTgwMCwicXVhbGl0eSI6NzV9fQ%3D%3D--b8f29dc33117f66fa29b2539249cb3ee97fe1708", "http://www.br.de/radio/bayern2/wissen/iq-wissenschaft-und-forschung/immuntherapie-darmentzuendung-staudamm-100.html", "https://ecancer.org/en/video/8055-cd33-t-cell-recruiting-antibody-constructs-for-treatment-of-relapsed-refractory-aml", "https://ecancer.org/en/video/8054-targeted-treatment-of-aml-using-t-cell-recruiting-antibody-constructs", "tel:+49 89 4400-73041", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34280257/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34166502/", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/32153780/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/30275109", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/29535740", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Subklewe%20M%5BAuthor%5D&cmd=DetailsSearch", "tel:+49 89 4400-34851", "tel:+49 89 4400-34859", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c2ViYXN0aWFuLnRoZXVyaWNoQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "#tabpanel_1475bda5_0", "#tabpanel_1475bda5_1", "#tabpanel_1475bda5_2", "tel:+49 89 4400\u201334851", "tel:+49 89 4400\u201334859", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWVkMy5pbm4uc2VrcmV0YXJpYXRAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-theurich", "tel:+49 89 2180-76878 (B\u00fcro) |\u00a0-76882 / -76710\u00a0/ -76882 (Labore)", "https://www.genzentrum.uni-muenchen.de/research-groups/theurich/index.html", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Theurich%20S%5BAuthor%5D&cauthor=true&cauthor", "tel:+49 89 4400-74240", "tel:+49 89 4400-74242", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('am9oYW5uYS50aXNjaGVyQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "#tabpanel_7c1f5581_0", "#tabpanel_7c1f5581_1", "#tabpanel_7c1f5581_2", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-tischer", "tel:+49 89 4400-74248", "tel:+49 89 4400-74241", "http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=Tischer%20J%5BAuthor%5D&cmd=DetailsSearch", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('b2xpdmVyLndlaWdlcnRAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "#tabpanel_103aa87e_0", "#tabpanel_103aa87e_1", "#tabpanel_103aa87e_2", "https://www.german-lymphoma-alliance.de/", "https://www.german-lymphoma-alliance.de/", "https://www.european-mcl.net/", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-weigert", "tel:+49 89 4400-43985", "tel:+49 89 4400-43970", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Weigert+O%5BAuthor%5D", "tel:+49 89 4400-0", "tel:+49 89 4400-44071", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('dG9iaWFzLndlaWdsZWluQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "#tabpanel_3d3ecd86_0", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('dmVpdC5idWVja2xlaW5AbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZHJhZ28uY29zaWNAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bW9uaWNhLmN1c2FuQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZG9yaXQuZGlnaW9pYUBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('TGF1cmEuRGlzdGVsbWFpZXJAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZGFwaG5lLmRvZWRlbnNAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c3RlZmFuaWUuZm9ya2xAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('cm9zd2l0aGEuZm9yc3Rwb2ludG5lckBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('YWxlc3NpYS5mcmFjY2Fyb2xpQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZnJpZWRlcmlrZS5oaWxkZWJyYW5kQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('YmVybmhhcmQuaXNtYW5uQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c3RlcGhhbmllLmxpcHBsQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('a2F0aGFyaW5hLnNjaG1hZWRlbEBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('d2FqbWEuc2hhaGJhenN0b2Vja2VyQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZWxpc2FiZXRoLmhvZXJpbmdAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "#tabpanel_2cf612f6_0", "#tabpanel_2cf612f6_1", "#tabpanel_2cf612f6_2", "#tabpanel_2cf612f6_3", "#tabpanel_2cf612f6_4", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64#ag-maligne-lymphome", "https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/?term=(%22H%C3%B6ring%20Elisabeth%22)%20OR%20%22Silkenstedt%20Elisabeth%22", "mailto:%6c%6f%75%69%73%61.%61%64%6f%6c%70%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%73%74%65%66%61%6e.%61%6c%69%67@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6a%61%6e.%62%61%6e%63%6b@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6c%75%63.%62%65%72%63%6c%61%7a@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%76%69%6b%74%6f%72%69%61.%62%6c%75%6d%65%6e%62%65%72%67@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%79%72%74%6f.%62%6f%75%6b%6f%76%61%6c%61@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%75%72%69%65%6c.%62%72%65%75%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%61%6e%74%6f%6e.%62%75%72%6b%68%61%72%64%6d%65%69%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%63%61%72%6f%6c%69%6e.%62%75%65%72%6b%6c%65@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%61%72%67%61%72%65%74%65.%67%72%65%69%74%68%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%64%61%76%69%64.%63%6f%72%64%61%73@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6b%6c%61%72%61.%64%6f%72%6d%61%6e@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/3fb44edc05ae7886/dcf902517baa86f9", "mailto:%68%65%69%64%72%75%6e.%64%72%6f%6c%6c%65@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%73%61%62%69%6e%65.%65%68%72%6c%69%63%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%61%6c%69%63%61%6a%6f%61%6e%61.%65%6d%68%61%72%64%74@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6c%75%63%61.%66%69%73%63%68%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%61%78%69%6d%69%6c%69%61%6e.%66%75%6e%6b@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%42%65%72%6e%61%64%65%74%74%65.%47%61%64@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%65%72%69%6b.%67%61%69%74%7a%73%63%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6c%65%6f%6e%69%65.%67%65%62%61%75%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%61%64%72%69%61%6e.%67%6f%74%74%73%63%68%6c%69%63%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%73%69%6e%61%6e.%67%75%65%6c%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/75b858a86a355f3c/f30b27177462371c", "mailto:%73%61%72%61%68.%68%61%65%62%65@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%44%61%6e%69%65%6c.%48%61%6d%62%65%72%67%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%73%61%73%63%68%61.%68%61%75%62%6e%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6b%61%74%68%72%69%6e.%68%65%69%6e%72%69%63%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6a%6f%68%61%6e%6e%65%73.%68%65%6c%6c%6d%75%74%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%69%63%68%61%65%6c.%68%6f%62%65%72%67%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%74%68%6f%6d%61%73.%6b%6f%65%68%6e%6b%65@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%61%72%69%73%61.%6b%75%72%7a@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/77b6f583dcbecf9a/840b441e3579413f", "mailto:%4a%75%6c%69%61.%4d%61%67%6e%6f@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6c%69%73%61.%6d%69%6c%6c%65%72-%70%68%69%6c%6c%69%70%73@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%61%6c%65%78%61%6e%64%72%61.%70%61%77%6c%69%6b%6f%77%73%6b%69@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%70%68%69%6c%69%70%70.%70%6c%6f%68%6d%61%6e%6e@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%76%69%63%74%6f%72%69%61.%70%72%6f%62%73%74@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%53%61%6d%69%78%61.%50%75%64%61%73%61%69%6e%69@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%63%68%72%69%73%74%69%61%6e.%72%61%75%73%63%68@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/ada381b58bc1a917/d86f1c00964669e4", "mailto:%61%6e%6e%61.%72%65%69%73%63%68%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6b%61%69.%72%65%6a%65%73%6b%69@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%69%63%68%61%65%6c.%72%75%7a%69%63%6b%61@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/4ffa532a47fe82b0/fd91d4e50cb97159", "mailto:%67%61%62%72%69%65%6c.%73%63%68%65%75%62%65%63%6b@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%63%68%72%69%73%74%69%61%6e%5f%73%63%68%6d%69%64%74@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%61%6e%6e%61.%73%63%68%6f%65%6e@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%67%65%73%61.%73%63%68%75%65%62%62%65@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%61%72%79%61%6d.%73%63%68%75%65%62%65%6c@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%63%68%61%72%6c%6f%74%74%65.%73%63%68%77%69%63%68%74@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%61%72%6b%75%73.%73%65%6c%6c%6d%61%79%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%65.%73%74%61%75%66%66%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%73%6f%70%68%69%61.%73%74%6f%63%6b@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6e%61%74%79%72%61.%74%61%68%69%72%69@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%74%6f%62%69%61%73.%74%69%78@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%69%63%68%61%65%6c.%75%6e%74%65%72%68%61%6c%74@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6d%61%78%69%6d%69%6c%69%61%6e.%77%61%72%6d@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%6c%65%6e%61.%77%65%69%73%73@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%63%68%72%69%73%74%6f%70%68%5f%62%65%6e%65%64%69%6b%74.%77%65%73%74%70%68%61%6c%65%6e@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%64%61%76%69%64.%7a%61%6e%64%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%64%61%6e%6d%65%69.%7a%68%61%6e%67@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%66%72%61%6e%6b.%7a%69%65%6d%61%6e%6e@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/ambulanz-konsildienst-krebsberatungsstelle-lebensmut-e-v/c3729a1acf28e062", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('YWJkZWwtcmFobWFuQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('a2FyaW4uYmVyZ2VyQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('YW5uaWthLmR1Zm91ckBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('ZXZhLmhvc3RlckBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-74904", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('dmluZGkuanVyaW5vdmljQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-74970", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWFqYS5yb3RoZW5iZXJndGh1cmxleUBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWFyZ2FyZXRhLnNhbnRsQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('aGVsZ2Euc2NobWV0emVyQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-0", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c3RlcGhhbmllLnNjaG5laWRlckBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "mailto:%72%6f%6c%66.%69%73%73%65%6c%73@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "mailto:%63%6c%65%6d%65%6e%73.%77%65%6e%64%74%6e%65%72@%6d%65%64.%75%6e%69-%6d%75%65%6e%63%68%65%6e.%64%65", "https://www.lmu-klinikum.de/innere-medizin-3/7c1c5e58e1438d5c/f889d1307e3b19e2", "tel:+49 89 4400-72203", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('am9zZWYua3J1ZWdsQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-72203", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c3RlcGhhbmllLmJyZW1vcmFAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-72403", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('Y2F0YWxpbmEucG9wZXNjdUBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-72403", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('c3RlcGhhbmllLnByb2tvcEBtZWQudW5pLW11ZW5jaGVuLmRl\n'));", "tel:+49 89 4400-72253", "tel:+49 89 4400-72254", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('bWFuamEud2lydGhAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-72588 oder 72583", "tel:+49 89 4400-78645", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('a2F0cmluLmxpZWJpbmdAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-75831", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('Y2xhdWRpYS5qb25laXRAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-72836", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('cGF0cmljay5hbmdlcmVyQG1lZC51bmktbXVlbmNoZW4uZGU=\n'));", "tel:+49 89 4400-74683", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('anVlcmdlbi5iYXVlcnJlaXNAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-74688", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('YW5uYS53aW50ZXJAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-74233", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('YW5nZWxhLm11ZWxsZXJAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-74233", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('Y2xhdWRpYS5iYXJuaWtvbHZlaXRAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-34800", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('aWxrYS5vcnRuZXJAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "tel:+49 89 4400-34800", "javascript: window.location.href = ('mailto:' + atob('U2Fza2lhLk5lc3RsZXJAbWVkLnVuaS1tdWVuY2hlbi5kZQ==\n'));", "mailto:sekrmed3@med.uni-muenchen.de", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/qualitatsmanagement/zertifizierung/41c91ff6db96d7dc", "/imprint?homepage=34f64355d76f60d1", "/data_safety", "http://qmportal.info.med.uni-muenchen.de/MED3/default.aspx", "/anmeldung-fur-redakteure/5ec4d297ea76c569?homepage_id=34f64355d76f60d1", "javascript:;", "/", "/medizin-pflege/einrichtungen/83f40292e22993bd", "/kontakt/2c184ad0639f4a93", "/das-klinikum/zentrale-bereiche/pressestelle/09b59cfadc5ecb6a", "http://www.klinikum.uni-muenchen.de/International-Patient-Office/de/index.html", "/innere-medizin-3", "/innere-medizin-3/patientenportal/d547f019fc4ffa33", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/70c9be7b3b68fd49", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/tagesklinik-campus-grosshadern/66cc55c1d47c3832", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/tagesklinik-campus-innenstadt/82274f89d164fc06", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/b03fb04ef487df38", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/hamatologie-onkologie-allgemein/a72e66a441f166a7", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/1aa4c07190431373", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/darmkrebs/e27502a2bc29a5d3", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/leber-und-gallenwegstumore/78fceb693f3cebb4", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/pankreastumore/2e4d0619ba83b79e", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gastrointestinale-tumore/tumore-der-speiserohre-und-des-magens/c91aa63b36bd9b43", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/prazisionsonkologie/16de8f7e13aef1c9", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/aya-sprechstunde-fur-junge-erwachsene-mit-krebs/a2a19e558c8d4a1b", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/seltene-tumorerkrankungen-und-cup-syndrom/bcb69e4299cb57c6", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/interdisziplinare-chirurgie-onkologie/f97ea8f80e0d3aac", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/brustkrebs/1f62058155602a1c", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/gerinnungssystem-erkrankungen/fdca567b02978730", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/lymphdrusenkrebs/fa32f588bc9dd8a7", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/kmt-ambulanz/9c5c9d64949d2988", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/leukamien/27c416e4fc408a22", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/lungenkrebs/64ab49918c9ac746", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/multiples-myelom/3e2b9a42650e514f", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/weichteiltumoren-gist/6a0d8824e82865f5", "/innere-medizin-3/patientenportal/ambulante-versorgung/ambulanzen-sprechstunden/privatambulanz/551010ea5e68893d", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/458f08f48459404c", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/allgemeinstationen-f10-g10/f715018663d4e329", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/wahlleistungsstation-g22/324881752efb76e1", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/intensivstation-i3/2816b3c9b6c2bd90", "/innere-medizin-3/patientenportal/stationare-versorgung/kmt-zelltherapie-ectu-imc/428ec34de57661a1", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/fddd5bd0c3beb81d", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/zelltherapie/db94497fea3d2527", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/prazisionsonkologie/e1eec65b6bbfc052", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/metabolismus-bewegung-ernahrung/e771ebcb3f2a039d", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/bafa4cc9762b27f3", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/ambulanz-konsildienst-krebsberatungsstelle-lebensmut-e-v/c3729a1acf28e062", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/draussen-aktiv/8f64ff8ad757c254", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/kunsttherapie/c8ea867974223065", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/atemtherapie/6289978a51264c10", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/krebsberatungsstelle/5c16298da0092834", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/familiensprechstunde/0e9b838d799391fa", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/trauergruppe/705c9812d1e71176", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/psycho-onkologie/kia-krebs-im-alter/a9859e85222b9978", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/early-clinical-trial-unit/1f3f18822813c714", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/862be7584a8697e7", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/zytomorphologie/92ef37e025f3febd", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/chromosomenanalyse-und-fish/6fe87de95b33f4ff", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/molekulargenetik/78fc309c763e18d2", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/immunphanotypisierung/b653b1508b8ddaf4", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/leukamiediagnostik/forschung/eb082153d8e7ccb9", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/notfall-und-intensivmedizin/aa7708979ec3786f", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/qualitatsmanagement/61c36b44a0c1ea21", "javascript:;", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/qualitatsmanagement/zertifizierung/41c91ff6db96d7dc", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/klinische-infektiologie/d76b7a176a8bff5e", "/innere-medizin-3/patientenportal/querschnittsbereiche/hyperthermie/f5c8f793ceff7f67", "/innere-medizin-3/patientenportal/lob-und-kritik/ee7673d66fa092d5", "/innere-medizin-3/patientenportal/spenden/83d69c7149a358b3", "/innere-medizin-3/patientenportal/covid-19-informationen/15042722d28ddad9", "/innere-medizin-3/fachinfo/1539115a714f20d1", "javascript:;", "/innere-medizin-3/fachinfo/zuweiser/b6750e0756b6a60e", "/innere-medizin-3/fachinfo/bewerber/5f2ead4861e05c9b", "javascript:;", "/innere-medizin-3/fachinfo/bewerber/beruf-und-karriere/51e691bee9439347", "/innere-medizin-3/fachinfo/bewerber/ekfk-cancer-immunotherapy/ce95a0462370ccf1", "/innere-medizin-3/fachinfo/aus-und-weiterbildung/b333bc62a438364b", "/innere-medizin-3/forschung/2606cfd11680edfc", "javascript:;", "/innere-medizin-3/forschung/querschnittsbereiche/e60a6a8c83dcf90c", "/innere-medizin-3/forschung/arbeitsgruppen/16b74c124f0ffe64", "/innere-medizin-3/forschung/verbundforschung/10e99e8bb1fb03c6", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/4e0ac0182c7532fe", "javascript:;", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/studienregister/acf02b8772575cf2", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/solide-tumore/42a783c792ba9198", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/hamatologische-erkrankungen/96b0ffec851342ad", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/early-clinical-trial-unit-ectu/551aacee4afe321a", "javascript:;", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/early-clinical-trial-unit-ectu/hamatologische-studien/69feb172c4b73228", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/early-clinical-trial-unit-ectu/onkologische-studien/e2f0b1debae35abd", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/leitlinien-konsensuspapiere/48a8e827fc35abcb", "/innere-medizin-3/forschung/klinische-studien/aml-cg-studiengruppe/29d0c8ef1d605701", "/innere-medizin-3/lehre/f3cc2d230e94bf47", "javascript:;", "/innere-medizin-3/lehre/vorklinik/93bd1d39d351e1a4", "/innere-medizin-3/lehre/klinik/72ee9cfe237635ca", "/innere-medizin-3/lehre/praktisches-jahr/d5b848620b3894d5", "/innere-medizin-3/lehre/strukturierte-promotion/30c8e681e13df911", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/edca532dbb82a2f1", "javascript:;", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/mitarbeiter-innen/b3d9440d41d31e9e", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/kooperationspartner/6af081f1dfdfa5d6", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/9f5b9139ffc8457c", "javascript:;", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/akute-leukamien/06ce15546e63c2fb", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/car-t-zellen-und-bites/5f4a25d7f8b08b65", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/gastrointestinale-tumoren/4d0b00172d7839a1", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/klinische-infektiologie-in-der-medizinischen-klinik-iii/505a17a13f1f8e82", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/kmt/ab67065b11494550", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/lungenkrebs/2d4a2b8c3acd71ac", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/lymphome/ae67aaea724edb60", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/metabolismus-ernahrung-bewegung/0dceaed7a42fcc29", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/myelome/4e5bbb4e1c509272", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/notfall-und-intensivmedizin/b287ae0410e46f87", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/prazisionsonkologie-medizinische-klinik-iii/e964ac77c9cdd1b7", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/sarkome/1aa1e293fbecb20c", "/innere-medizin-3/klinik-kompakt/schwerpunkte/psycho-onkologie/35d1370b4db77635", "/innere-medizin-3/aktuelles/a42dc4effe4057ce", "javascript:;", "/innere-medizin-3/aktuelles/medien/75bbc505a81492ee", "/innere-medizin-3/aktuelles/veranstaltungen/d543250b03634721"]}