{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.kinder-undjugendarzt.de/uploads/VfIYehhj/KJA_7-2016_Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Heft 7/16 \u00b7 47. (65.) Jahr \u00b7 A 4834 EZeitschrift des Berufsverbandes  \nder Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V.\nwww.kinder-undjugendarzt.de \nHANSISCHES VERLAGSKONTOR GmbH \u00b7 L\u00dcBECK  Berufsfragen: \nObleutetreffen 2016\nFortbildung: \nWann brauchen  \nwir ein EEG?\nForum: \nPraxisteams  \nerfolgreich f\u00fchren\n \nMagazin:\nDyskalkulie 47. Jg . (2016) Nr. 7\nEditorial429\nRechenschw\u00e4che/  \nDyskalkulie\nHerausgeber: Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.  V .  \nin Zusammenarbeit mit weiteren p\u00e4diatrischen Verb\u00e4nden.\n Foto: Mustermann\nInhalt 7 | 16\nZeitschrift des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V.\nRedakteure: Prof. Dr. Hans-Iko Huppertz, Bremen (federf\u00fchrend), Prof. Dr. Florian Heinen, \n M\u00fcnchen, Pr\nof. Dr. Peter H. H\u00f6ger, Hamburg, Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, Wiesbaden,  \nDr. Wolfram Hartmann, Kreuztal, Regine Hauch, D\u00fcsseldorfFoto: \u00a9 Robert Kneschke - Fotolia.com429\n Forum\n476 Praxisteams  \ner\nfolgreich f\u00fchren  \nRegine Hauch\n478\n N\netzwerke bauen  \nf\u00fcr Kinder \nRegine Hauch\n480\n D\nas Leser-Forum\n482\n K\nommentar zum  \naktuellen Drogen  und Suchtbericht Uwe B\u00fcsching Fortbildung\n454 I ndikation und Aussage-\nkraft des EEG im Kindes-alter  \nJoachim Opp\n462\n C\nhronische Hepatitis B \nund C \u2013 ein Update Stefan Wirth\n468\n c\nonsilium: VZV-Impfung \nnach durchgemachten Windpocken  \nVolker Schuster\n470\n \nSuchtforum  \nMatthias Brockstedt\n471\n W\nelche Diagnose  \nwird gestellt? Katharina Meier  \nPeter H. H\u00f6ger\n473\n \nImpfforum  \nUlrich Heininger\n474\n R\neview aus englisch\n-\ns\nprachigen Zeitschriften Berufsfragen\n431 B VKJ \u2013 Obleutetagung \nDehtleff Banthien\n434\n D\ner Kinder- und Jugend-\narzt als Arbeitgeber, Teil 5  \nChristian Krapohl\n438\n \nP\u00e4dExpert\u00ae \nGeorg Leipold\n441\n I\nmpressum\n442\n W\nahlaufruf und  \nWahlergebnis\n443\n \u201e\nZiffer 4\u201c \u2013 Die brach\n-\nli\negende GO\u00c4-Kernziffer \nder P\u00e4diatrie Marcus Heidemann\n447\n P\nro Gemeinschaftspraxis \nHerbert Vitt\n448\n W\nir sind die Neuen:  \nSebastian Bartels  \nRegine Hauch\n450\n F\ninanzierung von Weiter-\nbildungsassistenten  \nReinhard Bartezky\n452\n 16. F\norum f\u00fcr  \nGesundheits- und Sozial-politik des BVKJ Hermann Josef Kahl Magazin\n483 W enn der Einstieg in  \ndie Welt der Zahlen nicht klappen will  \nHans-Joachim Lukow\n486\n K\nommentar zum Beitrag \nvon Hans-Joachim Lukow Ronald G. Schmid\n487\n P\n\u00e4dindex\n488\n B\nuchtipp\n489\n \nBVKJ-Medienpreis \nRegine Hauch\n490\n Pe\nrsonalia\n492\n F\nortbildungstermine des \nBVKJ\n494\n N\nachrichten der Industrie\n499\n W\nichtige Adressen des \nBVKJS. 483\n160216_04_anzeige_concerta_104x30.indd   1 16.02.16   16:53 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen431\nBVKJ \u2013 Obleutetagung  \nam 04. Juni 2016 in Berlin \n\u2022 Bedarfsplanung in den H\u00e4nden der P\u00e4diater? \n\u2022 Entscheidung gegen Verschiebung der neugefassten Kinderrichtlinien des G-BA, \n\u2022 Zukunftsthemen Telemedizin und Verbundweiterbildung, \n\u2022 Kontaktpflege zum Nachwuchs\nAblauf\n\u00dcber 100 Obleute des BVKJ aus allen Bundesl\u00e4n-\ndern waren beim j\u00e4hrlichen Obleutetreffen versammelt. \nAm Vormittag wurden den Obleuten aktuelle berufs-\npolitische Informationen pr\u00e4sentiert, diskutierten sie \nuntereinander mit dem BVKJ \u2013 Pr\u00e4sidium und dem Vorsitzenden des Honorarausschusses. Am Nachmittag \nerarbeiteten sie in Workshops zuk\u00fcnftige Perspektiven \nf\u00fcr die P\u00e4diatrie. \nDer Pr\u00e4sident Dr. Fischbach  informierte \u00fcber die \naktuelle berufspolitische Situation, die Situation in KBV und Gesundheitsministerium und berichtete vom Deutschen \u00c4rztetag, Vizepr\u00e4sident Dr. Ulmer  \n\u00fcber die aktuellen Entwicklungen bei EBM, GO\u00c4, Ho-norar, Weiterbildungsf\u00f6rderung und Bedarfsplanung. \nInformationen f\u00fcr unsere Mitglieder\nDer Deutsche \u00c4rztetag hat sich mit zahlreichen Be-\nschl\u00fcssen f\u00fcr eine gute medizinische Versorgung von \nFl\u00fcchtlingen, eine ad\u00e4quate Honorierung freiberufli-\ncher \u00e4rztlicher Arbeit, einen Neubeginn der Verhand-lungen zur GO\u00c4 sowie gegen eine \u00d6konomisierung des deutschen Gesundheitswesens auf nationaler und inter -\nnationaler Ebene ausgesprochen. \nDie KBV  k\u00e4mpft weiterhin gegen die Auflage der \nPolitik einer Trennung in eine haus- und eine fach-\u00e4rztliche KBV und mit ihrer Vergangenheit. Die Kor -\nruptionsvorw\u00fcrfe sollen juristisch aufgearbeitet, und \ndie Einsetzung eines ministerialen Aufsichtsbeamten \ndirekt in der KBV vermieden werden. Im EBM wird weiter an einer Neustrukturierung gearbeitet. Mehr Leistungen sollen in Arzt- und technische Leistung differenziert werden. Dabei soll der technische Leis -\ntungsanteil mit aktuellen Daten und zuk\u00fcnftig an-passbar betriebswirtschaftlich kalkuliert werden. Die Weiterbildungsf\u00f6rderung f\u00fcr die fach\u00e4rztliche Grundversorgung soll zum 01.07 oder 01.10.2016 \nin Kraft treten. Sie wird monet\u00e4r der F\u00f6rderung der \nallgemein\u00e4rztlichen Weiterbildung entsprechen. Die Verteilung der Gelder auf die Fachgruppen soll regi-onal in den KVen unter Einbezug der Krankenkassen erfolgen. Dabei soll die aktuelle und zuk\u00fcnftige Ver -sorgungssituation ber\u00fccksichtigt werden. Wenn es re -\ngional zu keiner Einigung kommt sollen auf jeden Fall die Fachgruppen Gyn\u00e4kologie, Augenheilkunde und \nP\u00e4diatrie ber\u00fccksichtigt werden. \n Prof. Dr. Schmid und Dr. Kahl  informierten \u00fcber \nden m\u00fchevollen, langj\u00e4hrigen Prozess der Erneuerung \nder Kinderrichtlinien. Gegen\u00fcber den bisherigen \nKinderrichtlinien wird es eine sehr viel detailliertere Anamnese- und Befunderhebung geben. Dabei sind im neuen gelben Heft nur auff\u00e4llige Befunde zu doku-\nmentieren. Vieles deckt sich mit den vom BVKJ entwi -\nckelten P\u00e4dCheck-Vorsorgen. Transillumination und \nBr\u00fcckner-Test, die Stuhlfarben \u2013 K\u00e4rtchen und einige weitere Items gehen dar\u00fcber hinaus. \nEs folgte eine kontroverse Diskussion,  ob die Ob-\nleuteversammlung den BVKJ \u2013 Vorstand auffordern sollte, sich f\u00fcr eine Verschiebung des Inkrafttretens der neuen Kinderrichtlinien einzusetzen. Damit sollte den Kinder- und Jugendarztpraxen mehr Zeit gegeben wer -\nden, Sprechstunden- und Ressourcenplanung den ver -\n\u00e4nderten Anforderungen anzupassen und erforderliche neue F\u00e4higkeiten einzu\u00fcben. \nDagegen sprach, dass alle zur Durchf\u00fchrung der \nneuen Vorsorgen erforderlichen F\u00e4higkeiten Bestand -\nteil der Weiterbildungsordnung P\u00e4diatrie sind. Das klar festgelegte Untersuchungsprogramm einschlie\u00df -\nlich der Transillumination und des Br\u00fcckner-Tests in Verbindung mit definierten Anforderungen an die Dokumentation pathologischer Befunde sch\u00fctzt die \nKolleginnen und Kollegen vor ungerechtfertigten Haf-\ntungsanspr\u00fcchen wegen Unterlassung einer wichtigen Untersuchung. Dehtleff Banthien\nHerr Ulmer beendete seinen Vortrag mit einer \nSensation: in einem Gespr\u00e4ch mit dem Pr\u00e4sidium des BVKJ hatte Prof. Hecken, der Vorsitzende des \nG-BA, den BVKJ aufgefordert, ein Konzept zur \np\u00e4diatrischen Bedarfsplanung bis zum Sommer vorzuschlagen. Herr Ulmer forderte die AG \u2013 Be-darfsplanung des BVKJ zur raschen Umsetzung ei-nes Konzeptes auf. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen432\nDie Aushandlung einer angemessenen Verg\u00fctung \ndes Mehraufwandes f\u00fcr die Vorsorgen nach den neuen \nKinderrichtlinien w\u00fcrde bei Verschiebung der Einf\u00fch-\nrung, so Kenner des KBV \u2013 Systems und der Arbeit des \nBewertungsausschusses, erschwert. \nErgebnis einer Diskussion am Rande: Das neue gelbe \nHeft wird ein sehr viel verbindlicheres Dokument als das bisherige alte. Die Gelegenheit sollte jetzt genutzt \nwerden, die Vielzahl an Vorsorgeheften aus den Selek-\ntivvertr\u00e4gen durch Einleger f\u00fcr das neue gelbe Heft zu ersetzen. \nAnschlie\u00dfend stellte Dr. Lang  das neue Telemedizi-\nnische Konsil P\u00e4dExpert\u00ae dar. \nGruppenarbeit in Workshops  \nam Nachmittag\nNach der Mittagspause begannen die Workshops. \nIn Gruppe 1  f\u00fchrten Dres. Lang und Landen-\nd\u00f6rfer  eine sehr erfolgreiche, die Gruppenmitglieder \nbegeisternde, live \u2013 Demonstration des Telekonsils  P\u00e4dExpert\u00ae vor. \nIn Gruppe 2  stellte DGAAP \u2013 Mitglied und Obmann \naus Schleswig \u2013 Holstein Dr. Wei\u00df -Becker die kompe -\ntenzbasierte Weiterbildung und das Schleswig\u2013Hol-\nsteinische Projekt zur Verbundweiterbildung vor. Na -\nhezu alle in Schleswig \u2013 Holstein angesiedelten Kinder -\nkliniken, darunter auch beide Universit\u00e4tsklinika, und \n\u00fcber 20 Kinder- und Jugendarztpraxen beteiligen sich \nan diesem Modell bereits unter den Bedingungen einer \nnur geringf\u00fcgigen F\u00f6rderung von 500\u20ac monatlich f\u00fcr eine volle Stelle. Die von der DGAAP entwickelte kom-petenzbasierte Weiterbildung in Verbindung mit dem dazugeh\u00f6rigen eLogbuch bietet dazu eine f\u00fcr alle Be-\nteiligten nachvollziehbare und verl\u00e4ssliche Grundlage \nf\u00fcr eine fundierte Weiterbildung in den p\u00e4diatrischen Praxen. \nGruppe 3  besch\u00e4ftigte sich mit Anforderungen an \ndie zuk\u00fcnftige Verbandsarbeit . Auf lokaler Ebene sollte \nder informelle Austausch zwischen Klinik und ambulan-tem Bereich sowie unter den Kolleginnen und Kollegen gef\u00f6rdert werden. Aktives \u201escouting\u201c ist f\u00fcr die Identi-fikation an verbandlicher Arbeit interessierter unerl\u00e4ss -\nlich. Querdenker und kritische Kollegen sind wertvolle Impulsgeber. Die neuen Medien sollten gezielter zur Information insbesondere j\u00fcngerer Kolleginnen und Kollegen eingesetzt werden. Die Obleute f\u00fchlen sich wei -\nterhin zu wenig informiert. Sie w\u00fcnschen sich \u201eBr\u00fccken zwischen den Ebenen\u201c, gezieltere aktuellere Informatio -\nnen zu definierten Themen und mehr basisdemokrati -\nschen Einbezug. Mehr Umfragen und Stimmungsbilder sollen vom Vorstand initiiert und deren Ergebnisse in \nseine Entscheidungen einbezogen werden, aber nicht \ndie Entscheidung diktieren. Gr\u00f6\u00dfte Motivation zur be-rufspolitischen Arbeit ist das Gef\u00fchl, gut \u00fcber aktuelle berufspolitische Fragen und die Haltung des BVKJ dazu informiert zu sein! \nIn der Gruppe 4  ergab sich eine spannende Ko -\noperation mit dem Bund der Medizinstudieren-den. Drei StudentInnen diskutierten lebhaft mit einer \nGruppe von Obleuten \u00fcber ihre W\u00fcnsche bez\u00fcglich \nder Ausbildung und zuk\u00fcnftiger T\u00e4tigkeit in Praxen. \nDas Interesse an ambulanter T\u00e4tigkeit ist da. Das Wis-sen \u00fcber gegen\u00fcber der Klinik flexiblere Arbeitsm\u00f6g -\nlichkeiten ist angekommen. Neben den M\u00f6glichkeiten zur Ber\u00fccksichtigung famili\u00e4rer Bed\u00fcrfnisse und der Pflege kultureller Interessen neben dem Beruf steht auch das Interesse an wissenschaftlicher Arbeit auf \ndem Wunschzettel der Studenten und k\u00fcnftigen Pra-\nxisinhaber. \nGruppe 5  lie\u00df sich durch Frau Hauch  in der per -\ns\u00f6nlichen Au\u00dfenpr\u00e4sentation und der Argumente ge-\ngen\u00fcber Politik, KV und Krankenkassen schulen. Auch \nhier waren die Teilnehmer begeistert. \nIm abschlie\u00dfenden Plenum  stellte Frau Emgen-\nbroich , Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Service GmbH, die neuen \nEntwicklungen im Bereich der BVKJ \u2013 Selektivvertr\u00e4ge \ndar. Neben den positiven Nachrichten \u00fcber Auswei -\ntung von Vertr\u00e4gen und steigende Ums\u00e4tze bereitet die \nDoppelabrechnung von Leistungen  in Selektivvertrag \nund KBV System ernste Sorgen. Diese Doppelabrech-nungen sind vermeidbar und erf\u00fcllen den Tatbestand \ndes Betruges. Zur Umsetzung der neuen Kinderricht-\nlinien wird die GmbH ihren Beitrag leisten und einen verg\u00fcnstigten Einkauf von Ophtalmoskopen und 5 Fre-\nquenz \u2013 Audiometern anbieten. \nFazit\nMit der Pr\u00e4sentation der Gruppenergebnisse  fand \ndie Obleutetagung ihren Abschluss. In der Evaluation be-\nscheinigten die Teilnehmer auch dieses Jahr der Obleute-\ntagung wieder eine sehr gute Organisation. Hier geb\u00fchrt \nder Gesch\u00e4ftsstelle des BVKJ, vor allem Frau Jennebach  \nund Frau Schwade , gro\u00dfer Dank. Programmgestaltung, \nInhalte der Vortr\u00e4ge und Arbeitsgruppen wurden ebenso durchg\u00e4ngig als sehr gut bewertet. \nDehtleff Banthien  \n23843 Bad Oldesloe\nE-Mail: dbanthien@noSpam.uminfo.de\nRed.: WHDie Diskussion wurde nach ausf\u00fchrlicher Dar -\nstellung aller Argumente durch einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung auf Nichtbefassung beendet. Diesem Antrag stimmte die \u00fcberwiegende Mehrheit der anwesenden Obleute zu. \nBeilagenhinweis: \nDieser Ausgabe liegen in voller Auflage das Programmheft 44. Herbst-Seminar-Kongress, Bad Orb bei sowie je eine Beilage der Shire Deutschland GmbH, Berlin und der Aristo Pharma GmbH, Berlin. Wir bitten um freundliche Beachtung und rege Nutzung. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen434\nTeil 5: Die Beendigung  \ndes Arbeitsverh\u00e4ltnisses\nIn den vergangenen Teilen wurde Personal ausgesucht und eingestellt. Nunmehr soll es in \nTeil 5 der Serie \u201eDer Kinder- und Jugendarzt als Arbeitgeber\u201c um die Beendigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses gehen. Dies ist h\u00e4ufig ein f\u00fcr beide Seiten, d. h. f\u00fcr den Arbeitgeber und den Arbeitnehmer, unsch\u00f6nes Ereignis. Wird ein Arbeitsverh\u00e4ltnis einseitig beendet, so ist \ndies \u2013 nicht nur bei sehr langen Arbeitsverh\u00e4ltnissen \u2013 mit vielen Emotionen verbunden. Ein \nRat wird hier h\u00e4ufig einem entlassenen Mitarbeiter von Angeh\u00f6rigen gegeben: \u201eGeh\u00b4 vor\u00b4s Arbeitsgericht! Dir steht eine Abfindung zu!\u201c Ein rechtlich einwandfreies Vorgehen ist daher besonders wichtig; Formfehler und auch unbedachte \u00c4u\u00dferungen k\u00f6nnen zu langwierigen und kostenintensiven Rechtsstreitigkeiten f\u00fchren.\nDie einseitige Beendigung  \ndes Arbeitsverh\u00e4ltnisses\nErw\u00e4gt eine p\u00e4diatrische Praxis die Entlassung eines \nMitarbeiters, sollte man als Arbeitgeber im Vorfeld einige \nDinge beachten. Es gibt verschiedene K\u00fcndigungsarten:\n\u2022 die ordentliche K\u00fcndigung mit K\u00fcndigungsfrist (re-\ngul\u00e4re, fristgerechte K\u00fcndigung).\n\u2022 die fristlose K\u00fcndigung (wenn ein besonderer, schwerwiegender Grund vorliegt).\n\u2022 die \u00c4nderungsk\u00fcndigung (wenn die Bedingungen \nf\u00fcr das Arbeitsverh\u00e4ltnis ge\u00e4ndert werden sollen).\n1. Ist die K\u00fcndigung  \nrechtlich zul\u00e4ssig?\nDer erste Blick sollte immer dem Arbeitsvertrag gel-\nten. Bei einem unbefristeten Arbeitsvertrag ist die frist-\ngerechte K\u00fcndigung generell m\u00f6glich. Anders ist es beim \nbefristeten Arbeitsvertrag. Hier muss die K\u00fcndigungs-\nm\u00f6glichkeit w\u00e4hrend der vereinbarten Laufzeit aus -\ndr\u00fccklich vorbehalten sein; ist dies nicht der Fall, kann das Arbeitsverh\u00e4ltnis nicht ordentlich gek\u00fcndigt werden.\nAu\u00dferordentlich kann grunds\u00e4tzlich \u2013 auch wenn \ndies im Vertrag nicht geregelt ist \u2013 jeder Vertrag ge-k\u00fcndigt werden, sofern ein entsprechender wichtiger Grund vorliegt.\nOrdentliche fristgerechte K\u00fcndigung\nOb eine ordentliche fristgerechte K\u00fcndigung ohne \nWeiteres m\u00f6glich ist, richtet sich danach, ob das K\u00fcn-digungsschutzgesetz Anwendung findet. Dies setzt vo-\nraus, dass das Arbeitsverh\u00e4ltnis bereits sechs Monate \nbestanden hat (sog. Wartezeit) und regelm\u00e4\u00dfig mehr als zehn Mitarbeiter besch\u00e4ftigt werden. F\u00fcr die Bestim -\nmung der Mitarbeiterzahl  werden die Besch\u00e4ftigten \nwie folgt ber\u00fccksichtigt:\n\u2022 bis einschlie\u00dflich 20 Stunden/Woche:  0,50\n\u2022 bis einschlie\u00dflich 30 Stunden/Woche:  0,75\n\u2022 \u00fcber 30 Stunden/Woche:  1,0.\nEs gibt aber eine wichtige Ausnahme :\nWar der Mitarbeiter schon vor dem 1. Januar 2004 \nin der Praxis besch\u00e4ftigt, genie\u00dft er K\u00fcndigungsschutz, \nwenn am 31. Dezember 2003 mehr als\u00a0f\u00fcnf Mitarbei-ter besch\u00e4ftigt waren und diese\u00a0Mitarbeiter noch in der Praxis angestellt sind.\nLiegt die ma\u00dfgebliche Mitarbeiterzahl unter den \nGrenzen (= sog. \u201eKleinbetrieb\u201c), erfordert die frist-gerechte ordentliche K\u00fcndigung keinen K\u00fcndigungs-grund. \nEin gewisses Ma\u00df an R\u00fccksichtnahme wird aber \ndennoch vorausgesetzt, wenn ein Mitarbeiter entlas-sen wird. Ein langj\u00e4hriges Arbeitsverh\u00e4ltnis \u2013 ohne jeden \u201eZwischenfall\u201c \u2013 darf beispielsweise nicht aus nichtigem Anlass und ohne vorangegangene Abmah-nung gek\u00fcndigt werden.\nErgibt die Pr\u00fcfung, dass die Voraussetzungen f\u00fcr die \nAnwendbarkeit des K\u00fcndigungsschutzgesetzes vorlie-gen, setzt die fristgerechte ordentliche K\u00fcndigung mit der \u201esozialen Rechtfertigung\u201c einen anerkannten K\u00fcn -\ndigungsgrund voraus. Grunds\u00e4tzlich kommt dabei eine \nbetriebs-, personen- oder verhaltensbedingte K\u00fcndi-\ngung in Betracht. Der Kinder- und Jugendarzt als Arbeitgeber  ...  \nVorsicht:  Im Fall der verhaltensbedingten K\u00fcndi-\ngung muss grunds\u00e4tzlich zuerst abgemahnt werden. Damit soll dem Mitarbeiter die Gelegenheit gegeben \nwerden, sein Verhalten zuk\u00fcnftig zu \u00e4ndern.Christian Krapohl\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen435\nLiegen die Voraussetzungen f\u00fcr eine ordentliche \nK\u00fcndigung vor, soll der Mitarbeiter aber zu anderen Be-\ndingungen (andere T\u00e4tigkeit, ggf. mit anderer Entloh-\nnung) weiter besch\u00e4ftigt werden, kann der Ausspruch \neiner \u00c4nderungsk\u00fcndigung erwogen werden. Bei die -\nser wird das bestehende Arbeitsverh\u00e4ltnis gek\u00fcndigt und zugleich ein neues Arbeitsverh\u00e4ltnis zu anderen Konditionen angeboten. Nimmt der Mitarbeiter das \nAngebot vorbehaltlos an, so richtet sich die weitere T\u00e4-\ntigkeit nach dem neuen Vertrag. Lehnt er die T\u00e4tigkeit ab, so endet das Arbeitsverh\u00e4ltnis zum rechtlichen Be-endigungszeitpunkt; der Mitarbeiter hat aber dieselben \nRechtsschutzm\u00f6glichkeiten wie bei der \u201enormalen\u201c \nK\u00fcndigung (s. unter Ziff. 4).\nAu\u00dferordentlich fristlose K\u00fcndigung\nUm einen Mitarbeiter fristlos, d.h. au\u00dferordentlich \nzu entlassen, wird ein \u201ewichtiger Grund\u201c vorausgesetzt. Dieser muss bei einer Interessenabw\u00e4gung ergeben, \ndass eine Weiterarbeit \u2013 bis zum Ende der regul\u00e4ren \nK\u00fcndigungsfrist \u2013 nicht zumutbar ist. Das Vertrauens-verh\u00e4ltnis muss zerr\u00fcttet sein. Regelm\u00e4\u00dfig setzt die au-\u00dferordentliche K\u00fcndigung eine vorherige Abmahnung \nvoraus; nur in besonders schwerwiegenden F\u00e4llen, z. B. \nbei einer Unterschlagung von Geldern oder groben Be -\nleidigungen durch den Mitarbeiter, ist die fristlose K\u00fcn-\ndigung unmittelbar m\u00f6glich.\nZustimmung durch Betriebsrat\nIst, was in der Praxis \u00e4u\u00dferst selten anzutreffen ist, \nein Betriebsrat gegr\u00fcndet worden, so ist dieser vor je-der K\u00fcndigung unter Angabe der Gr\u00fcnde anzuh\u00f6ren. \nUnterbleibt die Anh\u00f6rung, ist die K\u00fcndigung unwirk-\nsam, so dass sich der Mitarbeiter bereits deswegen er -\nfolgreich gegen die K\u00fcndigung zur Wehr setzen kann.\nK\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Schwangere/ \njunge Eltern/Schwerbehinderte\nEine schwangere Mitarbeiterin kann grunds\u00e4tzlich \nnicht entlassen werden. Nur in besonderen F\u00e4llen ist \ndie K\u00fcndigung mit beh\u00f6rdlicher Zustimmung aus-\nnahmsweise erlaubt. Auch in den ersten\u00a0 vier Mona -\nten nach der Entbindung ist die K\u00fcndigung verboten. \nBesonderen K\u00fcndigungsschutz genie\u00dfen ebenfalls Mitarbeiter (weiblich und m\u00e4nnlich!) in Elternzeit; auch diese d\u00fcrfen nur in besonderen F\u00e4llen und mit \nbeh\u00f6rdlicher Zustimmung entlassen werden. F\u00fcr die \nK\u00fcndigung eines schwerbehinderten Mitarbeiters , \nd.h. mit einem Grad der Behinderung von mindes-tens 50\u00a0% oder bei 30\u00a0% mit einem Gleichstellungs-\nbescheid, ist die Zustimmung des Integrationsamts  \nerforderlich. \nAusnahme: Das Arbeitsverh\u00e4ltnis hat noch keine \nsechs Monate bestanden.\n2. Berechnung der K\u00fcndigungsfrist\nDie gesetzliche Grundk\u00fcndigungsfrist be -\ntr\u00e4gt\u00a0vier Wochen (28 Tage) zum 15. oder zum Ende \ndes Kalendermonats. In der Probezeit gilt eine Frist von\u00a0zwei Wochen. F\u00fcr den Arbeitgeber verl\u00e4ngert sich die gesetzliche K\u00fcndigungsfrist mit der Betriebszuge-h\u00f6rigkeit:\nDie K\u00fcndigungsfristen im Arbeitsvertrag k\u00f6nnen \nabweichen, wobei grunds\u00e4tzlich die gesetzlichen K\u00fcn-\ndigungsfristen nicht zum Nachteil des Mitarbeiters \nabgek\u00fcrzt werden d\u00fcrfen. Im Ergebnis bedeutet dies, dass die K\u00fcndigungsfristen vertraglich nur verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnen. Insbesondere in alten Arbeitsvertr\u00e4gen findet sich h\u00e4ufig die K\u00fcndigung zum Quartalsende.\n3. Die Formalit\u00e4ten  \neiner K\u00fcndigung\nFolgende Regeln sind zu beachten:\n\u2022 Die K\u00fcndigung muss zwingend schriftlich erfolgen; \neine K\u00fcndigung per E-Mail, FAX oder SMS ist un-\nwirksam.\n\u2022 Sie muss eindeutig formuliert sein, d.h. es muss un-\nmissverst\u00e4ndlich zum Ausdruck kommen, dass eine \nK\u00fcndigung erkl\u00e4rt wird.\n\u2022 Die K\u00fcndigung ist vom Arbeitgeber mit vollem Na-\nmen zu unterschreiben. K\u00fcrzel sind nicht erlaubt. Ist eine Gesellschaft Arbeitgeberin (z.B. Gemein-schaftspraxis oder Praxisgemeinschaft), so m\u00fcssen \nalle Gesellschafter die K\u00fcndigung unterschreiben. \nAlternativ k\u00f6nnen sich die Gesellschafter auch ge-genseitig vertreten; in diesem Fall ist die Vertretung im K\u00fcndigungsschreiben kenntlich zu machen und es ist eine Original-Vollmacht zu \u00fcbergeben.\n\u2022 Auch auf Nachfrage d\u00fcrfen keine K\u00fcndigungs-gr\u00fcnde angegeben werden, um sich f\u00fcr ein sp\u00e4te-res K\u00fcndigungsschutzverfahren nicht angreifbar zu machen! Nur in besonderen F\u00e4llen z. B. bei der \nK\u00fcndigung von Auszubildenden oder einer schwan-ab 2 Jahren  \nBetriebs zugeh\u00f6rigkeit:1 Monat zum Monatsende\nab 5 Jahren  \nBetriebs zugeh\u00f6rigkeit:2 Monate zum Monatsende\nab 8 Jahren  \nBetriebs zugeh\u00f6rigkeit: 3 Monate zum Monatsende\nab 10 Jahren  Betriebs zugeh\u00f6rigkeit: 4 Monate zum Monatsende\nab 12 Jahren  Betriebs zugeh\u00f6rigkeit: 5 Monate zum Monatsende\nab 15 Jahren  Betriebs zugeh\u00f6rigkeit: 6 Monate zum Monatsende\nab 20 Jahren  \nBetriebs zugeh\u00f6rigkeit:7 Monate zum Monatsende\nTipp:  Die K\u00fcndigung sollte immer \u201ezum n\u00e4chst \nm\u00f6glichen Termin, der nach meinen Berechnungen \nder \u2026 ist\u201c, erfolgen, um bei einem falschen K\u00fcndi-\ngungszeitpunkt Streitigkeiten \u00fcber die Wirksamkeit \nzu einem anderen Zeitpunkt zu vermeiden. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen436\ngeren Mitarbeiterin, ist eine Begr\u00fcndung gesetzlich \nvorgeschrieben.\n\u2022 Der Mitarbeiter sollte darauf hingewiesen werden, \ndass er sich unverz\u00fcglich bei der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit arbeitssuchend melden sollte, damit er keine Nachteile beim Bezug von Arbeitslosengeld erleidet.\n\u2022 Falls die K\u00fcndigung \u00fcbergeben wird, sollte der Emp-fang auf einem Doppel quittiert werden. Alternativ \nkann die \u00dcbergabe/der Einwurf durch einen Boten \nerfolgen, der Kenntnis vom Inhalt erlangt hat. Die Versendung sollte keinesfalls als Einschreiben mit R\u00fcckschein erfolgen, da die K\u00fcndigung nur bei der \ntats\u00e4chlichen \u00dcbergabe wirksam wird; holt der Mit-\narbeiter die K\u00fcndigung nicht bei der Post ab, ist kein Zugang der K\u00fcndigung gegeben.\n4. Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten \neines Mitarbeiters\nDer Mitarbeiter hat die M\u00f6glichkeit, die Wirksam-\nkeit der K\u00fcndigung (auch \u00c4nderungsk\u00fcndigung) durch \nErhebung der K\u00fcndigungsschutzklage gerichtlich \u00fcber -\npr\u00fcfen zu lassen. Die Klage ist innerhalb der Klagefrist \nvon drei Wochen nach Zugang der K\u00fcndigung einzu-reichen; macht der Mitarbeiter von diesem Recht kei -\nnen Gebrauch, ist eine K\u00fcndigung grunds\u00e4tzlich nicht mehr angreifbar.\nIm Rahmen des Gerichtsverfahrens muss der Mitar -\nbeiter  folgende Positionen darlegen und beweisen:\n\u2022 die Anwendbarkeit des K\u00fcndigungsschutzgesetzes\n\u2022 den Ausspruch der K\u00fcndigung durch den Arbeitgeber\n\u2022 die Erf\u00fcllung der sechsmonatigen Wartezeit\nDer Arbeitgeber hat die Darlegungs- und Beweislast f\u00fcr\n\u2022 den Zugang der K\u00fcndigung\n\u2022 das Vorliegen der K\u00fcndigungsvoraussetzungen\n\u2022 die soziale Rechtfertigung der K\u00fcndigung\n5. Kein Anspruch auf Abfindung\nEin Arbeitnehmer hat grunds\u00e4tzlich keinen  An -\nspruch auf eine Abfindung. Das K\u00fcndigungsschutz-gesetz sieht eine solche nicht vor. Dennoch werden in \narbeitsgerichtlichen Streitigkeiten Abfindungen durch \nden Arbeitgeber gezahlt. Grund hierf\u00fcr ist, dass ein K\u00fcndigungsschutzprozess f\u00fcr den Arbeitgeber mit dem Risiko verbunden ist, den Arbeitnehmer weiterbesch\u00e4f -\ntigen und die Verg\u00fctung nach Auslaufen der K\u00fcndi-gungsfristen nachzahlen zu m\u00fcssen. Deshalb werden oftmals nach Ausspruch der K\u00fcndigung - au\u00dfergericht-lich oder im gerichtlichen Verfahren - Abfindungsver -\ngleiche geschlossen, in denen die Wirksamkeit der K\u00fcn -\ndigung gegen Zahlung einer Abfindung akzeptiert wird.\nEinvernehmliche Aufhebung  \ndes Arbeitsverh\u00e4ltnisses\nSind sich der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer \ndar\u00fcber einig, dass das zwischen ihnen bestehende \nArbeitsverh\u00e4ltnis enden soll, so kann auch ein Aufhe -\nbungsvertrag  geschlossen werden. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr \nsind vielf\u00e4ltig (z. B. neue Stelle des Arbeitnehmers oder aber zur Vermeidung einer fristlosen K\u00fcndigung).\nUngeachtet der Vorteile, die einvernehmliches Han-\ndeln stets mit sich bringt, sind in jedem Falle die Vor -\naussetzungen und Konsequenzen des Abschlusses eines Aufhebungsvertrages zu beachten.\nDer Aufhebungsvertrag ist zwingend schriftlich zu \nschlie\u00dfen, \u00a7 623 BGB. Inhaltlich regelt der Aufhebungs-\nvertrag die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses zu ei-\nnem bestimmten Termin.\nWeiter ist es \u00fcblich, m\u00f6gliche Streitpunkte zu regeln. \nH\u00e4ufig finden sich daher in Aufhebungsvertr\u00e4gen Re-gelungen \u00fcber eine Freistellung des Arbeitnehmers von \nseiner Arbeitspflicht, wobei meist eine Einbringung \nvon Resturlaub bzw. Mehrarbeit vereinbart wird. Aus Arbeitnehmersicht wird f\u00fcr die freiwillige Aufgabe des Arbeitsplatzes h\u00e4ufig eine Abfindung ausbedungen.\nDer Abschluss einer solchen (formwirksamen) Auf-\nhebungsvereinbarung f\u00fchrt f\u00fcr den Arbeitgeber dazu, dass er sich eine arbeitsgerichtliche Auseinanderset -\nzung erspart. Aus Sicht des Arbeitnehmers ist der Ab-schluss gleichwohl zu \u00fcberlegen, denn regelm\u00e4\u00dfig f\u00fchrt dies dazu, dass er eine sog. Sperrzeit beim Bezug von \nArbeitslosengeld erlangt.\nChristian Krapohl\nFachanwalt f\u00fcr Medizinrecht\nFachanwalt f\u00fcr Arbeitsrecht\nDr. M\u00f6ller und PartnerE-Mail: zentrale@moellerpartner.de\nRed.: WH\nService-Nummer der Assekuranz AG f\u00fcr Mitglieder des  \nBerufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte\nDen bew\u00e4hrten Partner des BVKJ in allen Versicherungsfragen, die Assekuranz AG, \nk\u00f6nnen Sie unter der folgenden Servicenummer erreichen:\n(02 21) 6 89 09 21. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen438\nPrinzipieller Ablauf\nDie Grundidee von P\u00e4dExpert\u00ae ist es, bei unklaren \nBeschwerdebildern, komplexen oder seltenen Krank -\nheiten rasch und ohne gro\u00dfen Aufwand einen Exper -\nten zur Diagnoseunterst\u00fctzung oder zu differential-\ntherapeutischen \u00dcberlegungen zu konsultieren. \nBei der Diagnoseunterst\u00fctzung stellt der Allge-\nmeinp\u00e4diater (AP) anstelle eines \u00dcberweisungsschei -\nnes das Beschwerdebild und die Ergebnisse m\u00f6gli-cherweise bereits durchgef\u00fchrter diagnostischer Ma\u00df -\nnahmen online mithilfe von teils vorformulierten aber \nauch frei formulierbaren Algorithmen dem p\u00e4diatri -\nschen Rheumatologen vor (Erhebungsbogen\u00a0I). Diese \nAlgorithmen orientieren sich an den gegenw\u00e4rtigen Leitlinien und entsprechen dem p\u00e4diatrisch-rheuma-tologischen Diagnoseplan (s. Reihenfolge der Diagno -\nsestellung - siehe Abbildung 2). \nDer p\u00e4diatrische Rheumatologe trifft aufgrund der \nbestehenden Symp  tomatik eine erste Einsch\u00e4tzung \nund legt das weitere diagnostische und initial thera-\npeutische Prozedere fest. (Labor-Diagnosebogen IIa) \nDieser Diagnoseplan wird vom Allgemeinp\u00e4diater \nbearbeitet und die Ergebnisse werden wieder dem p\u00e4 -\ndiatrischen Rheumatologen (KJR) zur Verf\u00fcgung ge-stellt (Labor-Diagnosebogen IIb). Letzterer fomuliert daraus die Arbeitsdiagnose (Diagnosebogen III) und spezifiziert ggf. noch die weiteren Behandlungsschrit-\nte. Beispielhaft werden 2 F\u00e4lle erl\u00e4utert:P\u00e4dExpert\u00ae \u2013 Erste Erfahrungen  \nin der p\u00e4diatrischen Rheumatologie\nF\u00fcr Patienten mit Gelenkbeschwerden wurde im Rahmen der Pilotphase von P\u00e4dExpert\u00ae \n2014/2015 ein Telemedizinmodul entwickelt, dass dem Allgemeinp\u00e4diater bei Diagnostik \nund Therapie von Gelenkerkrankungen hilfreich zur Seite steht. \nRheumafall 1: Diagnoseunterst\u00fctzung\nTag 1\nErhebungsbogen I des AP an KJR:10 j\u00e4hriges M\u00e4dchen, seit 6 Wochen massiv geschwol-\nlenes, dickes linkes Knie, kontinuierliche aber relativ \ngeringe Schmerzen, FA Vater Arthritis, deutsche Her -\nkunft, Ibuprofen 3 x 400mg seit 2 Wochen, keine Besse-rung, 14 Fehltage in der SchuleLabor/Diagnosebogen IIa des KJR an AP:Basis-Labor: \nDiff. BB, Na, K, Ca, Harns\u00e4ure, Crea,, Gesamteinweiss, \nGOT,GPT, GGT, AP , LDH, Lipase, CK, IgA, IgG, IgM, BKS, Quick, PTT, Fibrinogen, U-Status Speziallabor:  \nANA, HLA B27, IgG, IgA, IgM, Borrelienserologie, ggf. \nBorrelien-IgG-Western Blot\nInitialtherapie:  3 x 400 mg Ibuprofen\nTag 4Labor-/Diagnosebogen IIb des AP an KJR:\nBasislabor unauff\u00e4llig, ANA-, HLA B27-, IgG, IgA, IgM, \nunauff\u00e4lligBorrelienserologie-IgG 241 U/lWestern-Blot-IgG 4 Banden ++\nDiagnosebogen III des KJR an AP:\nDiagnose: Lyme-ArthritisTherapie: 50mg/kg Amoxicillin auf 3 Dosen f\u00fcr 3 Wochen, \n2 x 50 mg Diclophenac, 2 x 20 mg Omeprazol \nTag 25\nDokumentation zur Remission V des AP an KJRBeschwerdefrei, Medikation beendet\nFazit: Diagnosestellung und Therapie \u00fcber  P\u00e4dExpert\u00ae, \nVermeidung einer station\u00e4ren Einweisung wegen oraler \nTherapie\nRheumafall 2: Diagnoseunterst\u00fctzung  \nmit Kooperation\nTag 1 \nErhebungsbogen I des AP an KJR5 j\u00e4hriger Junge, seit 6 Wochen Knieschmerzen links, \nMorgensteifigkeit, vor 6 Monaten Schmerzen in der \nAchillessehne, Familienanamnese unauff\u00e4lligDr. Georg Leipold\nAbb. 1: Coxitis 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen440\nK\u00f6rperliche Untersuchung: asymmetrisches Gangbild, \nTrendelenburg\u2019sches Hinken, endgradiger Bewegungs-schmerz in der linken H\u00fcfte\nseit 3 Wochen bereits Ibuprofen genommen ohne Er -\nfolg\nLabor/Diagnosebogen IIa des KJR an AP:Basis-Labor: Diff. BB, Na, K, Ca, Harns\u00e4ure, Crea,, Gesamteinweiss, \nGOT,GPT, GGT, AP , LDH, Lipase, CK, IgA, IgG, IgM, \nBKS, Quick, PTT, Fibrinogen, U-Status Speziallabor:  \nANA, HLA B27, IgG, IgA, IgM, Borrelienserologie\nTag 4\nLabor/Diagnosebogen IIb des AP an KJR:BKS 35/73 mm n.W , IgG 1873 mg/dl, HLA B27 posi-tivANA neg.\nDiagnose: \nHLA B 27 positive Enthesitis mit ArthritisFazit\nDiagnosestellung einer Coxitis bei HLA B27 + En-\nthesitis mit Arthritis nach 4 Tagen nach einem 6 w\u00f6chi-gem Leidensweg\nGezielte Einbestellung zum KJR zur Aufkl\u00e4rung und \nPrognose einer chronischen Erkrankung zeitgleich -\nTherapiegespr\u00e4ch und Punktion und Instillation von Triam  cinolon i.a.\nP\u00e4dExpert\u00ae Praktische Fragestellungen  \naus der Sicht des KJR\nIn der Pilotphase 2014/2015 wurden 42 rheumato-\nlogische F\u00e4lle bearbeitet, bei 16 konnte eine Diagnose gestellt werden, 10 wurden bis zur Remission begleitet \nund bei 16 Patienten handelt es sich um Therapieun-\nterst\u00fctzung.\nDie hier dargestellten F\u00e4lle kennzeichnen Patien -\nten mit klassischer Befund- und Laborkonstellation. Gerade und fast ausschlie\u00dflich bei geradliniger und \nstringenter Diagnostik ergibt sich f\u00fcr den Schwer -\npunktp\u00e4diater die M\u00f6glichkeit, den Patienten nur \nvirtuell mit zu betreuen. Zeichnen sich klinisch wie laborchemisch, seitens der Bildgebung oder des the -\nrapeutisch unbefriedigenden Ansprechens Unklarhei-ten oder Zweifel ab, k\u00f6nnen sowohl Allgemeinp\u00e4diater \nals auch Schwerpunktp\u00e4diater\u00a0- nicht zuletzt auch aus \nmedizinrechtlichen Gr\u00fcnden- jederzeit eine pers\u00f6n-liche Vorstellung des Patienten beim Schwerpunkt   p\u00e4-\ndiater vereinbaren.\nSicherlich wird die Anzahl der Fragestellungen, die \nsich telemedizinisch in Kooperation zwischen Allge-\nmeinp\u00e4diater und Schwerpunktp\u00e4diater bearbeiten lassen, immer begrenzt bleiben. Gelenkpunktionen, Steroidinfusionen, immunsuppressive oder immunmo-\ndulatorische Therapien werden immer die Aufgabe des \nKinder- und Jugendrheumatologen bleiben. \nDie vertrauensvolle Behandlung eines chronisch \nkranken Kindes setzt eine intensive pers\u00f6nliche Arzt-  \nPatienten-Beziehung voraus. Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch, Prog-\nnosedarstellung und Therapieerl\u00e4uterungen bei chroni -\nschen Erkrankungen werden aufgrund von Fachwissen \nund Erfahrung immer durch den Schwerpunktp\u00e4diater gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Jedoch kann hier PaedExpert\u00ae  \nbei bestimmten Fragestellungen den diagnostischen Prozess erleichtern und verk\u00fcrzen. Ebenso werden die \ndifferentialdiagnostischen und \u2013therapeutischen \u00dcber -\nlegungen und Strategien immer dem Schwerpunktp\u00e4d-\niater \u00fcberlassen bleiben, genauso die Aufgaben der Tight control bei unbefriedigendem Therapieansprechen. \nAndererseits aber bietet P\u00e4dExpert\u00ae, die M\u00f6g-\nlichkeit, bei therapeutisch gut eingestellten Patienten Routinekontrollen der Therapievertr\u00e4glichkeit durch den betreuenden Kinder- und Jugendarzt durchf\u00fchren zu lassen und stellt eine Arbeitserleichterung f\u00fcr den Schwerpunktp\u00e4diater dar. Somit lassen sich die be-\nreits bestehenden regionalen Vernetzungen zwischen \nAllgemeinp\u00e4diatern und Schwerpunktp\u00e4diatern durch vermehrte Kooperation und Wissenszuwachs intensi-vieren und verbessern. \nAbb. 2: Reihenfolge der Diagnostik 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen441\nP\u00e4dExpert\u00ae \u2013 aus der Sicht der Patienten\nDurch den strukturierten Diagnostikplan werden \nunn\u00f6tige, h\u00e4ufig sinnlose, oft auch aufw\u00e4ndige und \nteuere Diagnosepfade (beispielsweise MRT-Untersu -\nchungen in Narkose \u201epseudo\u201c-entlastende, diagnos-tische Gelenkpunktionen, Arthroskopien) minimiert. \nF\u00fcr den Patienten verk\u00fcrzt sich die Wartezeit bis zum \nTherapiebeginn aus zweierlei Hinsicht: Zum einen muss er nicht mehr lange auf die Vorstellung beim Spezialisten warten, zum anderen kann durch die \ngezielte Vorbereitung des diagnostisch bereits hinrei-\nchend voruntersuchten Patienten die Erstvorstellung beim Spezialisten bereits f\u00fcr Aufkl\u00e4rungsgespr\u00e4ch und Therapiebeginn genutzt werden. Wertvolle \u201eWin -\ndows of Opportunitiy\u201c in der Therapie k\u00f6nnen somit \nerf\u00fcllt werden, was f\u00fcr den Patienten eine f\u00fcr ihn in-\ndividuell zugeschneiderte und abgewogene Therapie, verk\u00fcrzte Krankheitsdauer und geringere Krankheits-schwere bedeutet. \nF\u00fcr den Patienten entfallen h\u00e4ufige oft langwieri -\nge und teils finanziell aufw\u00e4ndige Anfahrtswege. Dem vielf\u00e4ltig vorhandenen Wunsch des Patienten nach ei -\nner \u201eZweitmeinung\u201c kann entsprochen werden, die Kosten f\u00fcr \u00c4rztehopping (z. B. nutzlose Vorstellung \nbeim Orthop\u00e4den) werden eingespart.\nP\u00e4dExpert\u00ae Stellenwert im System\nSicherlich wird der telemedizinische Zugang und \nDatenaustausch die ambulante Schwerpunktp\u00e4diatrie nicht ersetzen oder auch nur ann\u00e4hernd gef\u00e4hrden \nk\u00f6nnen. Die Kooperation mittels P\u00e4dExpert\u00ae erm\u00f6g -licht lediglich ein stringentes, patientenorientiertes \nManagement der Schnittstelle Allgemeinp\u00e4diater/Schwerpunktp\u00e4diater und tr\u00e4gt so zur Zufriedenheit \nbei Patienten und \u00c4rzten bei. Ob es sich in der Routi-\nneversorgung etablieren kann, h\u00e4ngt in erster Linie von dem Nutzungswillen und dem verantwortlichen Um -\ngang der beteiligten Kollegen ab. Es bietet eine gro\u00dfe Chance, Unsicherheiten zu beseitigen und verhindert \ndamit unn\u00f6tige station\u00e4re Einweisung. In Zeiten knap-\nper werdender \u00e4rztlicher Ressourcen gew\u00e4hrleistet es unverz\u00fcgliche, patientenzentrierte Abl\u00e4ufe auch in we-niger gut strukturiert versorgten Gebieten.\nWeitere Informationen unter: www.paedexpert.de\nDr. med. Georg Leipold\nSprecher der AG der niedergelassenen Kinder-  \nund Jugendrheumatologen, 93059 Regensburg\nE-Mail: doc@leipold-kardio.de  Red.: WHP\u00e4dExpert\u00ae \u2013 aus der Sicht des Kinder- und Jugendarztes \nDie M\u00f6glichkeit via  P\u00e4dExpert\u00ae sich Expertenwissen niederschwellig \nin die eigene Praxis zu holen, st\u00e4rkt den Allgemeinp\u00e4diater in seiner Auf-gabe als \u201eLotse\u201c in Gesundheitssystem und schlie\u00dft somit bestehende \nVersorgungsl\u00fccken vor Ort. Das gemeinsam abgestimmte Fallmanage-\nment gew\u00e4hrleistet eine vertrauensvolle Patientenf\u00fchrung und vermei -\ndet dadurch ein Abdriften der Patienten zu Fach\u00e4rzten der Erwachse-nenmedizin. Die bisher teilnehmenden Kolleginnen und Kollegen be-scheinigten dem System ein hohes Fortbildungspotential.\nZeitschrift des Berufsverbandes der Kinder- und \n Jugend\u00e4rzte e.V .\nBegr\u00fcndet als \u201eder kinderarzt\u201c von Prof. Dr. Dr. h.c. \nTheodor Hellbr\u00fcgge (Schrift  leiter 1970 \u2013 1992).\nISSN 1436-9559\nHerausgeber:  Berufsverband der Kinder- und Jugend -\n\u00e4rzte e.V . \nGesch\u00e4ftsstelle des BVKJ e.V .: Mielenforster Str. 2, \n51069 K\u00f6ln, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin: Christel Schierbaum, \nTel.: (0221) 68909-14,  Fax: (0221) 6890978, christel.\nschierbaum@uminfo.de.\nVerantw. Redakteure f\u00fcr \u201eFortbildung\u201c: Prof. Dr. \nHans-Iko Huppertz, Prof.-Hess-Kinderklinik, St.-J\u00fcrgen-Str. 1, 28177 Bremen, Tel.:\u00a0 (0421) 497-5411, \nE-Mail: hans-iko.huppertz@klinikum-bremen-mitte.\nde (Federf\u00fchrend); Prof. Dr. Florian Heinen, Dr. v. Haunersches Kinderspital, Lindwurmstr. 4, 80337 M\u00fcnchen, Tel.: (089) 5160-7850, E-Mail: florian.heinen@med.uni-muenchen.de; Prof. Dr. Peter H. H\u00f6ger, Kath. Kinderkrankenhaus Wilhelmstift, Li\n-\nliencronstr. 130, 22149 Hamburg, Tel.: (040) 67377-202, E-Mail: p.hoeger@kkh-wilhelmstift.de; Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, DKD HELIOS Klinik \nWiesbaden, Aukammallee 33, 65191 Wiesbaden, Tel.: (0611) 577238, E-Mail: klaus-michael.keller@\n \nhelios-kliniken.de\nVerantw. Redakteure f\u00fcr \u201eForum\u201c , \u201eMagazin\u201c und \n\u201eBerufsfragen\u201c:  Regine Hauch, Salierstr. 9, 40545 \nD\u00fcsseldorf, Tel.: (0211) 5560838, E-Mail:  regine.\nhauch@arcor.de; Dr. Wolfram Hartmann, Im Weni -\ngen Bruch 5, 57223 Kreuztal, Tel.: (02732) 81414, E-Mail: dr.w.hartmann-kreuztal@t-online.de,\nDie abgedruckten Aufs\u00e4tze geben nicht unbedingt die \nMeinung des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\n-\n\u00e4rzte e.V . wieder. \u2013 Die Herstellerinformationen inner -\nhalb der Rubrik \u201eNachrichten der Industrie\u201c sowie die \nRubrik \u201eSeltene Erkrankungen\u201c erscheinen au\u00dferhalb des Verantwortungsbereichs des Herausgebers und der Redaktion des \u201eKinder- und Jugendarztes\u201c (V .i.S.d.P . Christiane Kermel, Hansisches Verlagskontor GmbH, \nL\u00fcbeck).\nDruckauflage 14.900\nlt. IVW I/2016\nMitglied der Arbeitsgemeinschaft\n \nKommunikationsforschung im  \nGesundheitswesen\nRedaktionsausschuss:  Prof. Dr. Florian Heinen, M\u00fcn -\nchen, Prof. Dr. Peter H. H\u00f6ger, Hamburg, Prof. Dr. \nHans-Iko Huppertz, Bremen, Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, Wiesbaden, Regine Hauch, D\u00fcsseldorf, Dr. Wolfram Hartmann, Kreuztal,  Christel Schierbaum, \nK\u00f6ln, und zwei weitere Bei  sitzer.\nVerlag:  Hansisches Verlagskontor GmbH, Meng  str.\u00a016, \n23552 L\u00fcbeck, Tel.: (04 51) 70 31-01 \u2013  Anzeigen:  Han\n-\nsisches Verlagskontor GmbH, 23547 L\u00fcbeck, Chris-\ntiane Kermel (V .i.S.d.P .), Fax: (0451) 7031-280, E-Mail: ckermel@schmidt-roemhild.com\u00a0 \u2013 Re dak tions  assis -\ntenz: Christiane Daub-Gaskow, Tel.: (0201) 8130-104, Fax: (02 01) 8130-105, E-Mail: daubgaskowkija@beleke.de \u2013 Layout:  Grafikstudio Schmidt-R\u00f6mhild, \nMarc Schulz, E-Mail: grafik@ schmidt-roemhild.com \u2013 \nDruck:   ColorDruck Solutions GmbH, Leimen \u2013 \u201eKIN\n-\nDER- UND  JUGENDARZT\u201c erscheint 11mal j\u00e4hrlich \n(am 15. jeden Monats) \u2013 Redaktionsschluss f\u00fcr jedes \nHeft 8\u00a0 Wochen vorher, Anzeigenschluss am 15. des Vormonats.\nAnzeigenpreisliste:  Nr. 49 vom 1. Oktober 2015\nBezugspreis:  Einzelheft 10,50 zzgl. Versandkosten, \nJahresabonnement \u20ac 105,- zzgl. Versandkosten (\u20ac\u00a07,80 \nInland, \u20ac 19,50 Ausland). K\u00fcndigungsfrist 6\u00a0 Wochen zum Jahres  ende.\nF\u00fcr Mitglieder des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V . ist der Bezug im Mitgliedsbeitrag ent\n-\nhalten.\nF\u00fcr unverlangt eingesandte Manuskripte oder Unterla -\ngen lehnt der Verlag die Haftung ab.\nHinweise zum Urheberrecht: Siehe www.kinder-undju -\ngendarzt.de/Autorenhinweise\n\u00a9 2016. Die Zeitschrift und alle in ihr enthaltenen \nBeitr\u00e4ge und Abbildungen sind urheberrechtlich ge -\nsch\u00fctzt. Jede Verwertung au\u00dferhalb der engen Grenzen des Urheberrechtsgesetzes ist ohne Zustimmung des Verlags unzul\u00e4ssig und strafbar. Das gilt insbesondere f\u00fcr Vervielf\u00e4ltigungen, \u00dcber\nsetzungen, Mikroverfil -\nmungen und die Einspeicherung und Bearbeitung in elektronischen  Systemen.\nIMPRESSUM 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen442\nMitglieder- \nInfo!\nERGEBNIS\nder Wahlen im Landesverband Hessen\ndes Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte \nWahlperiode 2016-2020\nLandesverbandsvorsitzender/  \n1. Delegierter Dr. med. Lutz M\u00fcller, Offenbach\n2. Delegierter : Dr. med. Ralf Moebus, Bad Homburg\n3. Delegierte:  Brigitte Schranz, Wiesbaden\n4. Delegierter: Dr. med. Burkhard Voigt, Frankfurt\n1. Ersatzdelegierte: Dr. med. Martina He\u00dfler-Klee, M\u00fccke\n2. Ersatzdelegierter:  Dr. med. Thies H\u00e4fner, Dietzenbach\nSchatzmeister: Dr. med. Martin Gunkel, Pfungstadt\nMitglieder- \nInfo!\nWAHLAUFRUF\nF\u00dcR DEN LANDESVERBAND WESTFALEN-LIPPE\nLeider musste die bereits f\u00fcr Mai/Juni angek\u00fcndigte Landesverbandswahl aus organisatori-\nschen Gr\u00fcnden verschoben werden. Nun findet vom 22.08.2016 bis 12.09.2016 die Wahl des \nLandesverbandsvorsitzenden, seiner beiden Stellvertreter und der weiteren Vorst\u00e4nde (diese 6 Gew\u00e4hlten werden satzungsgem\u00e4\u00df Delegierte unseres Landesverbandes) sowie der Ersatzdele -\ngierten und des Schatzmeisters statt. Der Schatzmeister kann gleichzeitig auch als Ersatzdele -\ngierter gew\u00e4hlt werden.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle organisiert die Briefwahl, die bis zum 12.09.2016 abgeschlossen sein muss \n( Eingang in der Gesch\u00e4ftsstelle). Die Wahl erfolgt nach dem Schulze-Verfahren, das hei\u00dft, die \n Kandidaten auf den Listen m\u00fcssen jeweils durch Zahlenangaben in eine Rangfolge gebracht werden. \nIch bitte alle Mitglieder im Landesverband Westfalen-Lippe , sich an der Wahl zu beteili gen und \nvon ihrem Stimmrecht Gebrauch zu machen.Dr. med. Burkhard Lawrenz, Arnsberg\nLandesverbandsvorsitzender 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen443\nIst diese Ziffer eigentlich perfekt f\u00fcr die P\u00e4diatrie geeignet, da diese in Ihrer Legende eigent-\nlich genau unser Fachgebiet beschreibt, so fristet sie doch in vielen Praxen ein Schatten-dasein und wird selten oder gar nicht angewendet. Da gerade Gespr\u00e4chsleistungen in der GO\u00c4 aufgrund des fehlenden Inflationsausgleichs massiv unterbewertet sind, ist dies ei-\ngentlich nicht zu verstehen. Insofern soll der folgende Artikel die \u201e4\u201c aus dem Schattenda-\nsein ein wenig hervorholen.\nGr\u00fcnde der zur\u00fcckhaltenden \n Anwendung\nFragt man P\u00e4diater zur Ziffer 4, so gibt es h\u00e4ufige \nVorurteile zur Abrechnung: \u201eGeht doch sowieso nicht \nf\u00fcr Kinder\u00e4rzte!\u201c \u2013 \u201eErstattet die Beihilfe nie!\u201c \u2013 \u201eGeht \nnur bei Jugendlichen?\u201c \u2013 \u201eMacht nur \u00c4rger!\u201c sind da-\nbei h\u00e4ufig genannte Gr\u00fcnde diese Ziffer nicht zur Ab-rechnung zu nutzen. Andere Fachrichtungen sind da weniger zimperlich und rechnen die Ziffer 4 eigentlich immer dann mit ab, wenn der Patient nicht alleine das \nSprechzimmer betritt. Die Wahrheit liegt sicherlich in \nder Mitte \u2013 nicht jeder Elternkontakt rechtfertigt die GO\u00c4-Ziffer 4, doch kann bei einem hohen Anteil der ausf\u00fchrlicheren Beratungen die Grundlage f\u00fcr die Ab-\nrechnung dieser Ziffer sehr wohl gegeben sein.\nAus dieser Legende w\u00e4re zun\u00e4chst eine ausgespro-\nchen gro\u00dfz\u00fcgige Abrechnung ableitbar, kommt doch \nfast jeder unserer Patienten mit einer Bezugsperson in \ndie Praxis. Allerdings kann man aus der Formulierung \n\u201eUnterweisung und F\u00fchrung einer Bezugsperson\u201c so-\nwie der Bewertung, die mit 220 Punkten noch \u00fcber der der Ziffer 3 (Beratung >10 Minuten) liegt, schlie\u00dfen, \ndass nicht jede Bagatellfrage die Abrechnung begr\u00fcn-\nden kann. Allerdings weist die Ziffer formal zun\u00e4chst keine weiteren Einschr\u00e4nkungen auf, so dass von Ver -\nsicherungen und Beihilfe h\u00e4ufig angef\u00fchrte Einschr\u00e4n-kungen in der Regel nicht stichhaltig sind. Probleme bei der Anerkennung  \ndurch die Versicherungen?\nVon Versicherungen wird gerne dargelegt, die Zif-\nfer\u00a04 sei nur bei behinderten Kindern oder bewusstseins-\ngest\u00f6rten Patienten anzusetzen, bei \u201enormalen\u201c Kinder \neigentlich nie, da hier ja sowieso die Anamnese immer \n\u00fcber die Eltern erfolgen m\u00fcsse. Das ist sicherlich nicht richtig und diese Einschr\u00e4nkung l\u00e4sst sich auch weder aus dem Text der GO\u00c4, noch aus den verf\u00fcgbaren Kom-mentierungen ableiten. Vielmehr versuchen die Versi -\ncherungen in der Argumentation meist ganz bewusst den mit \u201eoder\u201c verkn\u00fcpften Punkt der Unterweisung und F\u00fchrung der Bezugspersonen in den Erl\u00e4uterun-gen der Ablehnung wegzulassen. Dieser Bereich ist aber \nviel relevanter f\u00fcr die t\u00e4gliche Praxis, da dies ja unsere \np\u00e4diatrische T\u00e4tigkeit in einem Kernpunkt beschreibt. Die Argumentation, dass wir ja sowieso mit den Eltern reden m\u00fcssten und daher die Ziffer nicht abrechnen k\u00f6nnten, ist in etwa so stichhaltig, wie einem Radiolo-\ngen die Abrechnung einer R\u00f6ntgenziffer zu verneinen, \nda er ja sowieso r\u00f6ntgen w\u00fcrde.\nVern\u00fcnftig angewendet bietet sich die Ziffer vor \nallem dann an, wenn tats\u00e4chlich eine umfangreichere Aufkl\u00e4rung und Anleitung der Eltern notwendig ist. \nIn diesen F\u00e4llen ist die Ziffer in keiner Weise durch \nPatienten oder Versicherungen angreifbar. Der gr\u00f6\u00dfte Vorteil der Ziffer 4 liegt nicht nur in der Bewertung, die bei 2,3-fachem Faktor ca. 9 Euro \u00fcber der Ziffer 3 liegt, sondern in der Tatsache, dass es nur wenige Ab-\nrechnungsausschl\u00fcsse gibt, sodass die Ziffer auch neben \ntechnischen Leistungen oder bei Impfungen abgerech -\nnet werden kann. Der Honorarausschuss informiert  ...  \n\u201eZiffer 4\u201c \u2013 Die brachliegende \n GO\u00c4-Kernziffer der P\u00e4diatrie\nDr. Marcus \n Heidemann\nGO\u00c4 Ziffer 4:\nErhebung der Fremdanamnese \u00fcber einen Kran-\nken und/oder Unterweisung und F\u00fchrung der Bezugsperson(en) im Zusammenhang mit der Be-\nhandlung eines Kranken.\nDie Leistung ist nur einmal im Behandlungsfall \nberechnungsf\u00e4hig.\nWesentlich ist allerdings die Beschr\u00e4nkung auf \neinmal im Behandlungsfall, so dass wegen dersel-\nben Diagnose eine erneute Abrechnung erst nach \neinem Monat erfolgen kann. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen444\nKein genereller Ausschluss  \nmit der Ziffer 1\nEin Ausschluss mit der Ziffer 1 besteht nicht, aller -\ndings sollte hier beachtet werden, dass, wenn sich alle \nInhalte der Beratung und Anleitung tats\u00e4chlich an die \nEltern richten, die Ziffer 1 nicht wirklich zu begr\u00fcnden \nist. Bei \u00e4lteren Kindern kann aber sehr wohl sowohl ein an das Kind, wie auch ein an die Eltern gerichteter Teil der Beratung erfolgen und notwendig sein.\nUm fr\u00fchzeitig etwaigen Einwendungen und Nach-\nfragen aus dem Wege zu gehen, empfiehlt es sich, ggf. bei Abrechnung der Ziffer 4 gleich eine Begr\u00fcndung mit anzuf\u00fcgen. Die direkt bei der Ziffer angef\u00fcgte Be-gr\u00fcndung (\u201eausf\u00fchrliche Anleitung\u201c oder \u201eInhalati-\nonsanleitung\u201c etc.) verhindert bereits im Vorfeld eine \nsp\u00e4tere ausf\u00fchrliche Rechnungsbegr\u00fcndung.Weiterhin sollten nat\u00fcrlich auch bei l\u00e4ngeren Ge-\nspr\u00e4chen und Beratungen die Ziffern aus dem neurolo-gisch-psychiatrischen Kapitel, sowie die 15 und die 34 ggf. zur Abrechnung kommen, hier bestehen aber Aus-schl\u00fcssen mit der Ziffer 4 am selben Tag.\nGespr\u00e4chsleistungen  \nangemessen bewerten!\nGespr\u00e4chsleistungen geh\u00f6ren im Gegensatz zu den \ntechnischen Leistungen in der GO\u00c4 zu den deutlich un-terbewerteten Geb\u00fchrenziffern. Daher sollte man nicht \nauch noch durch unzureichende Abrechnung quali-\nfizierter Beratungsleistungen dieses Ungleichgewicht verst\u00e4rken. Die deutliche H\u00f6herbewertung der Zif -\nfer\u00a04, die fast 3-mal so hoch bewertet ist wie die GO\u00c4-Ziffer\u00a0 1, kann zur angemessenen Verg\u00fctung in vielen \nPraxen sicher einen deutlich h\u00f6hern Beitrag leisten. Mit \nAugenma\u00df angewendet, f\u00fchrt dies kaum zu vermehrten Nachfragen von Versicherungen oder Patienten.\nDr. Marcus Heidemann\n33605 Bielefeld\nE-Mail: marcusheidemann@web.de\nRed.: WHKlassische Anwendungsbeispiele f\u00fcr Ziffer 4  \nim Praxisalltag sind beispielsweise folgende:\n\u2022 Inhalationsanleitung (bei Erstverordnung) \n\u2022 (Schwerere) Infektionserkrankungen wie Pneumonie oder Pyelone-\nphritis\n\u2022 Anleitung zu komplexeren Medikationspl\u00e4nen mit mehreren Medi -\nkamenten oder Eindosierungspl\u00e4nen (alternativ ggf. Ziffer 34)\n\u2022 Umfangreiche Beratungen bei komplexen Elternfragen (Ern\u00e4hrung, Erziehung etc.)\n\u2022 Erl\u00e4uterungen zu Krankenhausbehandlungen oder Fremduntersu-chungen\n\u2022 Er\u00f6rterung eigener Diagnostik und der Konsequenzen (H2-Atem-teste, Allergieteste etc)\n\u2022 Ausf\u00fchrliche ImpfberatungenBei etwaigen Einwendungen von Patienten oder \nVersicherungen hilft auch eine Stellungnahme der Bayrischen Landes\u00e4rztekammer, die als offizielle \nStelle zum Thema hilfreich Stellung bezieht:\nhttp://www.blaek.de/beruf_recht/goae/goae_\ndatenbank_details.cfm?id_daten=110\nSammeln Sie CME-Punkte online!\nDie Fortbildungseinheit \u201ePathogenese und Therapie der Acne vulgaris\u201c ist zertifiziert von der Landes-\n\u00e4rztekammer Schleswig-Holstein (http://www.aeksh.de). Die Beantwortung der Fragen erfolgt ausschlie\u00df-lich online. Beantworten Sie mindesten 70% der Fragen richtig, erhalten Sie eine Teilnahmebest\u00e4tigung \u00fcber zwei Fortbildungspunkte.\nSo einfach ist die Teilnahme!\nDie Teilnahme ist kostenfrei f\u00fcr alle \u00c4rzte mit einer EFN. Die Anmeldung und Registrierung erfolgt unter\n   http://www.kinder-undjugendarzt.de/kuja-cme.html\nDas Ergebnis wird nach Beenden des Fragebogens automatisch per E-Mail mitgeteilt. Au\u00dferdem werden alle Ergebnisse in der Datenbank der Bundes\u00e4rztekammer gespeichert. So k\u00f6nnen die \u00fcber das Jahr gesammelten Punkte jederzeit abge-rufen werden.\nViel Erfolg w\u00fcnscht \nHansisches Verlagskontor GmbH, L\u00fcbeck\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen447\nTeil 3 \u2013 Pro Gemeinschaftspraxis bzw. \n Berufsaus\u00fcbungsgemeinschaft (BAG)\nAls ich vor ca. 15 Jahren gefragt wurde, ob ich nicht zusammen mit einem Kollegen bzw. \nKollegin eine Gemeinschaftspraxis \u00fcbernehmen m\u00f6chte, gab es f\u00fcr mich zun\u00e4chst nur eine Frage: M\u00f6chte ich mich niederlassen? Die Entscheidung fiel mir leichter, diesen Schritt ge-meinsam mit einem Kollegen zu tun.\nPraxis\u00fcbernahme\nWir mussten aus einer Gemeinschaftspraxis mit \n2\u00a0 Gesellschaftern und einer angestellten Kollegin ei-\nne Gemeinschaftspraxis mit 3 Gesellschaftern, unter -\nschiedlichen Gesellschaftsanteilen und unterschied -\nlichen Arbeitsumf\u00e4ngen konstruieren. Es gelang uns mit professioneller Hilfe einen Gesellschaftsvertrag zu entwickeln, der allen gerecht wurde.\nAktuelle Situation\nHeute arbeiten wir zu viert mit 3 KV-Sitzen, weiterhin \nunterschiedlichen Gesellschaftsanteilen und Arbeitsum-f\u00e4ngen \u2013 und mit einem an die heutige Zeit angepasstem \nGesellschaftsvertrag. Dieser sorgt daf\u00fcr, dass ein wichti-\nges Gegenargument wegf\u00e4llt \u2013 der Verteilungsschl\u00fcssel.\nZusammenarbeit mit einer Kinderklinik\nDieser Schl\u00fcssel erlaubte mir beispielsweise zu An -\nfang meiner Praxist\u00e4tigkeit noch regelm\u00e4\u00dfige Botox\u00a0\u2013 Sprechstunden an meinem vorherigen Arbeitsplatz, \ndem SPZ einer gro\u00dfen Kinderklinik, bis dort mein \nNachfolger eingearbeitet war. \nMein Kollege mit Schwerpunkt Gastroenterologie \nhat jahrelang die endoskopischen Untersuchungen der ortsnahen Kinderklinik durchgef\u00fchrt und h\u00e4lt auch \nheute noch eine gastroenterologische Sprechstunde ab.\nVorteile aus meiner Sicht\nDamit w\u00e4ren schon 2 Vorteile einer BAG genannt:\n\u2022 Breites Leistungsspektrum\n\u2022 Flexible Arbeitszeiten- und -umf\u00e4nge\nHinzu kommen rein wirtschaftliche Faktoren wie\u2022 Finanzieller Bonus von 10 % auf das RLV\n\u2022 aufgeteilte Investitionskosten\n\u2022 Bessere Ausnutzung von Personal, R\u00e4umen und \nGer\u00e4ten\u2022 g\u00fcnstigere Absicherungsbedingungen (z.B. im \nKranksheitsfall)\nEin h\u00e4ufig genannter Vorbehalt, als Nachteil einer \nBAG bzw. Gemeinschaftspraxis gesehen \u2013 alle Entschei-\ndungen m\u00fcssen abgestimmt werden \u2013 sehe ich aus mei-\nner Erfahrung eher als Vorteil. Obwohl ich gerne recht \nhabe, war mein Argument nicht immer das Beste. Das Brainstorming vor vielen Entscheidungen und die Dis-kussionen haben die Qualit\u00e4t der Praxis deutlich ver -\nbessert. Dadurch, dass viele administrative Aufgaben \naufgeteilt werden, ist einerseits die zus\u00e4tzliche Arbeits-\nbelastung des Einzelnen geringer bei gleichzeitig meist h\u00f6herer Kompetenz.\nSo gibt\u2019s bei uns z.B. einen Zust\u00e4ndigkeitsbereich \nEDV , Abrechnung, Selektivvertr\u00e4ge, QM, der jeweils \nfederf\u00fchrend von einem/einer Kollegen/ Kollegin ver -\nantwortet wird.\nAber auch die Qualit\u00e4t unserer Arbeit wurde durch \ndas fachliche Miteinander, Fallvorstellungen und oft \nauch nur kleine Anmerkungen und Anregungen immer \ngef\u00f6rdert. \nDazu geh\u00f6rt auch die sehr differenzierte Inanspruch-\nnahme von Fortbildungsm\u00f6glichkeiten, die ebenfalls \ndas Leistungsspektrum der Praxis erweitern. Dies ist \nin der Breite in einer Einzelpraxis kaum m\u00f6glich. Hier \nkommt mir entgegen, dass mein schon seit Studienzei-ten gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zur Dermatologie keinem Pati-enten zum Nachteil wird \u2013 es hilft einfach der Kollege bzw. die Kollegin.\nAkzeptanz bei Patienten und Eltern\nAuch unsere Patienteneltern begr\u00fc\u00dfen es, eine \n2.\u00a0Meinung auch mal innerhalb einer Praxis zu h\u00f6ren.\nDie Patientenbindung wird auch dadurch gest\u00e4rkt, \ndass keine Urlaubs oder Krankheitsvertretung not-wendig ist. Obwohl alle Patienten innerhalb der Praxis jeweils \u201eIhren\u201c Arzt haben, der f\u00fcr sie zust\u00e4ndig ist, be-gr\u00fc\u00dfen es fast alle, wenn bei Kleinigkeiten auch mal ein anderer Arzt ins Ohr, Auge oder aufs Ges\u00e4\u00df schaut. Dies Optionen p\u00e4diatrischer T\u00e4tigkeit  ...  \nDr. Herbert Vitt\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen448\nverk\u00fcrzt n\u00e4mlich ihre Wartezeit und erleichtert uns den \nPraxisablauf.\nOrganisation einer gr\u00f6\u00dferen Einheit\nEin Wort zur Praxisorganisation: Es ist durch Aus-\nnutzung heutiger Praxisverwaltungssysteme (PVS) ei-gentlich kein Problem mehr auch eine BAG mit 4 \u00c4rz-\nten zu organisieren. Jedenfalls gab es im Rahmen der \nPatientenbefragung in unserer Praxis bisher nur Lob f\u00fcr die gute Organisation.\nAuch unsere MFAs sind so durchorganisiert, dass \nwir noch nie Urlaubs \u2013 oder Dienstpl\u00e4ne schreiben \nmussten.Fazit\nEs macht Spa\u00df in einer Praxis mit mehreren Kol-\nleginnen bzw. Kollegen zu arbeiten. Wenn man sich \nsowohl die wirtschaftlichen als auch die strukturellen \nVorteile einer BAG betrachtet und sich gleichzeitig die \nBed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche unserer Nachfolgegenerati-on anschaut, f\u00fchrt m.E. in Zukunft f\u00fcr Niederlassungs-willige kaum ein Weg an einer BAG vorbei.\nDr. Herbert Vitt\n57072 SiegenE-Mail: herbert.vitt@web.de\nRed.: WH\nDr. Sebastian Bartels\nAssistentensprecher\nNach der Doppelspitze hat der BVKJ nun einen ein-\nzigen Assistentensprecher. Ist das Amt so schwer, dass \nsich niemand sonst getraut hat? \nNun ja, ich denke mit dem Einstieg in das Berufs-\nleben hat man als frisch gebackene \u00c4rztin oder Arzt gen\u00fcgend Herausforderungen, sich in einer neuen Po-sition, mit neuer Verantwortung und wom\u00f6glich auch in einer neuen Umgebung zurechtzufinden, so dass \nman keinen Blick f\u00fcr berufspolitische Entscheidun-\ngen\u00a0hat. Viele stehen mit dem Abschluss des Studiums und dem\u00a0Start in den\u00a0Beruf erstmals richtig auf eigenen F\u00fc\u00dfen und m\u00fcssen auch hier\u00a0zun\u00e4chst ihren pers\u00f6n-\nlichen Weg finden.\u00a0 Die typischen organisatorischen \nEntscheidungen eines jeden Berufsanf\u00e4ngers in punc-to Versicherungen, Rente, etc. kommen schlie\u00dflich ebenfalls\u00a0 dazu. Wenn man nicht aktiv danach sucht, taucht bei vielen der Berufsverband wohl erst gegen \nMitte der Assistenzarztzeit auf dem Radar auf.\u00a0 Ich \nk\u00f6nnte\u00a0mir\u00a0vorstellen, dass zu diesem Zeitpunkt der BVKJ f\u00fcr\u00a0einen\u00a0Gro\u00dfteil der Kollegen und Kollegin-nen jedoch eher als ein \u201e Vertreter in berufspolitischen Anliegen\u201c, \u201eHerausgeber des Kinder- und Jugendarz-tes\u201c und \u201eAnbieter von Fortbildungen\u201c gesehen wird, \nnicht als ein Feld, in dem man sich bereits jetzt schon \naktiv als\u00a0Jungmediziner engagieren kann.\u00a0Im Studium gibt es schlie\u00dflich fast keinerlei Ber\u00fchrungspunkte in dieser Richtung und\u00a0bei der Pr\u00e4senz des BVKJ f\u00fcr Ein-steiger in die P\u00e4diatrie\u00a0gibt es bestimmt noch Optimie-\nrungspotential.\nIch selbst, habe\u00a0mich mit dem Beginn meiner As-\nsistenzarztzeit\u00a0 in der Kinderklinik Kemperhof, die \nzum Gemeinschaftsklinikum Mittelrhein in Koblenz \ngeh\u00f6rt,\u00a0 bereits\u00a0 fr\u00fch\u00a0 f\u00fcr\u00a0 die Assistentenschaft einge-\nsetzt und mich gerne f\u00fcr verschiedene Projekte wie zum Beispiel ein Kontrollprogramm f\u00fcr die Monats-abrechnungen, einen interaktiven Urlaubsplaner oder einfach nur f\u00fcr gemeinsame Freizeitaktivit\u00e4ten enga-\ngiert.\u00a0Am Ende hat mich jedoch sicherlich\u00a0der Zufall \nzum\u00a0Amt des Assistentensprechers\u00a0gebracht: w\u00e4hrend meines ersten Assistenzarztkongresses durfte ich mei-Wir sind die Neuen  ...  \nAuf dem diesj\u00e4hrigen Assistentenkongress wurde Dr. Sebastian Bartels \naus Koblenz als Assistentensprecher gew\u00e4hlt und hat das Amt ange-nommen.\nIm Gespr\u00e4ch mit unserer Zeitschrift spricht der neue Assistentensprecher \n\u00fcber die Gr\u00fcnde, warum berufspolitisches Engagement Spa\u00df machen kann, warum sich Assistenz\u00e4rzte besser vernetzen sollten und wo er zu finden ist, \nfalls er mal nicht arbeitet.\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen449\nne Vorg\u00e4ngerinnen und deren Begeisterung f\u00fcr ihr \nBVKJ-Engagement kennenlernen und das war anste-ckend.\nDie ersten Wochen im Amt sind geschafft. Ihr Ein-\ndruck?\nWie die Kooperation mit dem Vorstand und den drei \nPr\u00e4sidenten l\u00e4uft, wie die Zusammenarbeit mit der Ba -\nsis und was die Weiterbildungsassistenten von mir er -\nwarten, diese Fragen kann ich zum jetzigen Zeitpunkt nicht wirklich beantworten! Bislang bin ich noch in der Einarbeitung in die organisatorischen Strukturen\u00a0 und \nin der\u00a0 Einfindung\u00a0 in meine zuk\u00fcnftigen Aufgaben. \n BVKJ-Pr\u00e4sident Dr. Fischbach sowie Vizepr\u00e4sident \nProf. Dr. Schmid durfte ich bereits im Rahmen des letz-ten Assistentenkongresses in M\u00fcnchen pers\u00f6nlich ken-nenlernen und habe mich bereits dort \u00fcber den regen \ngemeinsamen Austausch gefreut. Die aktive Arbeit mit \ndem Vorstand\u00a0sowie der Basis\u00a0hat hingegen\u00a0noch nicht gestartet.\nW\u00fcnsche und Erwartungen meiner Kollegen gilt es \nsicherlich in der kommenden Zeit herauszukristallisie -\nren und abzufragen.\u00a0Teilweise gab es\u00a0hierzu auch schon Befragungen in den vergangenen Jahren und daher wissen wir, dass der Wunsch nach\u00a0einem breiten\u00a0Fort-bildungsangebot f\u00fcr Assistenz\u00e4rzte besonders gro\u00df ist.\u00a0Nicht alle W\u00fcnsche sind jedoch immer praktikabel \nund\u00a0etablierbar.\u00a0Als neuer\u00a0Assistenzsprecher kann und \nsoll\u00a0 man mich ruhig kontaktieren\u00a0 (Sebastian.bartels@gk.de)\u00a0\u2013 ich freue mich \u00fcber\u00a0alle Vorschl\u00e4ge und jede Anregung! \nWelche Projekte liegen Ihnen am Herzen?Ich w\u00fcnsche mir eine bessere Vernetzung aller p\u00e4-\ndiatrischen\u00a0Assistenz\u00e4rzte/Innen!\u00a0Es w\u00e4re\u00a0doch klasse, jedem Neuling eine M\u00f6glichkeit zu geben, sich mit an-\nderen \u201cLeidensgenossen\u201d auszutauschen,\u00a0in einem gro -\u00dfen Netzwerk\u00a0mit\u00a0etablierten Kollegen zu lernen und \nauf\u00a0Standards und Erfahrungen von Altassistenten zu-r\u00fcckzugreifen.\u00a0Es gibt so viele M\u00f6glichkeiten wie wir ei-nander helfen k\u00f6nnen, dass jeder Anf\u00e4ngerzuk\u00fcnftig in der\u00a0P\u00e4diatrie einen besseren Einstieg\u00a0findet! Es liegt an \nuns, diese Anfangsphase zu verbessern. Aussagen wie \n\u201eda mussten wir auch durch\u201c, \u201enur so lernt man\u00b4s\u201c und \u201efr\u00fcher war\u00b4s noch schlimmer\u201c sollten\u00a0zur Vergangen-heit geh\u00f6ren. Deshalb habe ich mir zum Ziel gesetzt, in \nmeiner Amtszeit eine webbasierte Austauschplattform \nins Leben zu rufen,\u00a0 gesch\u00fctzt und nur f\u00fcr Assistenz-\u00e4rzte in der P\u00e4diatrie.\u00a0Dabei geht es nicht nur um eine Einstiegshilfe\u00a0 f\u00fcr Neuanf\u00e4nger, sondern auch um den Austausch mit erfahrenen Assistenz\u00e4rzten. Die The-\nmen k\u00f6nnten klinischer Natur sein, also zum Beispiel \nFalldiskussionen, Therapiestandards etc., sie k\u00f6nnten organisatorischer Natur sein, zum Beispiel Dienst- und Urlaubsplanmodelle, oder sie k\u00f6nnten im Rahmen der Weiterbildung liegen und Weiterbildungskatalog, Vor -\naussetzungen und Fortbildungsempfehlungen umfas-sen oder auf rechtlicher Ebene Arbeitszeiten, Verg\u00fctung und Versicherung. Am Ende k\u00f6nnte das nicht nur\u00a0 zu effektiveren Ressourcennutzung\u00a0f\u00fchren, sondern w\u00fcr -\nde uns als Gemeinschaft innerhalb der Fachgesellschaft \nst\u00e4rken, um in Zukunft wom\u00f6glich gemeinsam mehr \nzu erreichen.\u00a0Gerade in der P\u00e4diatrie sollte eine solche Plattform gut\u00a0 einzuf\u00fchren und zu pflegen sein. Gut vorstellen kann ich mir auch andere Projekte wie etwa \neinen Kalender mit Assistentenstammtisch jeder Kli -\nnik\u00a0mit der Einladung\u00a0zum\u00a0Vorbeischneien und Ken-\nnenlernen!\u00a0\nWas hat Sie in die Kinder- und Jugendmedizin ge-\nf\u00fchrt und gibt es Interessensfelder au\u00dferhalb der P\u00e4-diatrie?\nNa, es ist einfach mit Abstand das sch\u00f6nste und \nspannendste Fach! Nat\u00fcrlich ist dies eine sehr subjek-tive Sicht, aber genau so habe ich gegen Ende des Stu-\ndiums dar\u00fcber gedacht, und bis heute f\u00fchle ich mich \njeden Tag darin best\u00e4tigt. Die Vielfalt der Entwicklung von Geburt bis zum jungen Erwachsenen macht jeden Tag in der Kinderheilkunde einzigartig.\nNebenher war ich auch schon im Studium sehr inter -\nessiert an der Tropenmedizin - sicherlich gepr\u00e4gt durch meine lange Zeit in S\u00fcdamerika nach dem Abitur. Ge-rade erst habe ich ein Einsatztraining mit Humedica absolviert und hoffe, in den n\u00e4chsten Jahren nach bes-\ntem Wissen und Gewissen ein wenig Basisversorgung \nau\u00dferhalb unserer technisch versierten Medizin von heute leisten zu k\u00f6nnen.\nWas tun Sie, wenn sie nicht heilen?\nAu\u00dferhalb der Klinik genie\u00dfe ich meine Freizeit mit \nSport, treffe mich regelm\u00e4\u00dfig mit Freunden und Fami-\nlie und spiele gerne Gesellschaftsspiele. Urlaub nutze ich\u00a0 vornehmlich f\u00fcr individuelle\u00a0 Rucksackreisen.\u00a0 Zu-dem tauche\u00a0ich f\u00fcr mein Leben\u00a0gerne, komme nur lei-\nder\u00a0zu selten dazu,\u00a0und habe das Bed\u00fcrfnis,\u00a0einmal im \nJahr\u00a0auf Skiern\u00a0durch den\u00a0Schnee\u00a0zu fetzen.\u00a0\nReH\nSteckbrief\nSebastian Bartels\n22.04.1983 in M\u00fcnster\nZivildienst 2003-2005 in Peru\nStudium Humanmedizin in Budapest (2006/07) \nund Marburg\nStipendiat Alumni Medizin Marburg und des \nDAAD (2012-13)\nPraktisches Jahr in Sri Lanka und S\u00fcdafrikaApprobation und Promotion 12/2013\nAssistenzarzt seit 01/2014 am Gemeinschafts-\nklinikum Mittel rhein \u2013 Kinderklinik Kemperhof \nbei PD Dr. T. N\u00fc\u00dflein\nFachkunde Strahlenschutz 01/2016 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen450\nF\u00f6rderung der Weiterbildung nach \u00a775a SGB V\nFinanzierung von Weiterbildungsassistenten \nin der P\u00e4diatrie? Was kommt auf uns zu?\nDer Wunsch nach der finanziellen Beteiligung der Kassen an der Weiterbildung von Kinder- \nund Jugend\u00e4rzten ist in unserer Fachgruppe alt und blieb die letzten Jahre weitestgehend unerf\u00fcllt. Zwar gibt es ganz vereinzelt regionale F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, doch spielt dies in der Fl\u00e4che und in der Quantit\u00e4t bisher leider keine Rolle.\nVorgeschichte\nDie F\u00f6rderung der Weiterbildung in der Allge-\nmeinmedizin wurde in den letzten Jahren, ja fast Jahr -\nzehnten, immer weiter ausgebaut: Die Anf\u00e4nge wurden \nhier 1998 mit dem GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz \ngemacht. Die initial befristete F\u00f6rderung wurde im Gesundheitsreformgesetz 2000 unbefristet verl\u00e4ngert. Die heutige Form der F\u00f6rderung der Weiterbildung in der Allgemeinmedizin fu\u00dft auf dem Gesetz zur Weiter -\nentwicklung der Organisationsstrukturen in der GKV 2008. Dieses Gesetz regelt bereits die Einrichtung einer Lenkungsgruppe auf Bundesebene sowie Einrichtung von regionalen Koordinierungsstellen. Der F\u00f6rderbe -\ntrag wurde 2010 auf 3.500 Euro angehoben. \nAktuelle Situation  \nund  Gesetzes\u00e4nderungen\nZwischenzeitig ist nun endlich Teilen der Politik \nauch der drohende Fach\u00e4rztemangel in mehreren an-\nderen Fachgruppen bewusst geworden. Dies ist bemer -\nkenswert, werden wir doch im Alltag vom System mit unertr\u00e4glichen \u00dcberversorgungszahlen der sogenann -\nten Bedarfsplanung konfrontiert. Das Gesundheitssys-tem rechnet sich dabei den Grad der Versorgung sch\u00f6n, sind doch viele Aspekte der haus\u00e4rztlichen Versorgung \nunber\u00fccksichtigt, wie etwa die Problematik, der in der \nP\u00e4diatrie \u00fcberdurchschnittlichen Versorgung durch Kolleginnen und damit auch \u00fcberdurchschnittlichen Teilzeitarbeit von niedergelassenen Kinder- und Ju -\ngend\u00e4rztinnen, ebenso das Ph\u00e4nomen, das wir von der Bedarfsplanung unber\u00fccksichtigt die sog. Schwer -\npunktp\u00e4diatrie aus unseren eigenen Reihen stemmen. Seit 2010 stiegen die F\u00f6rderzahlen im Bereich Weiter -\nbildungsf\u00f6rderung in der Allgemeinmedizin und j\u00e4hr -\nlich \u00fcber 10%; die ambulant in Anspruch genommenen F\u00f6rdermittel stiegen von 76 Millionen \u20ac in 2010 auf im Jahre 116 Mio. \u20ac in 2014. Durch das GKV-VSG (Versorgungsst\u00e4rkungs-\ngesetz) ist eine erfreuliche Ausweitung des F\u00f6rder -\nprogramms erfolgt. Das Gesetz wurde in das SGB V \n\u00fcberf\u00fchrt, was die Thematik aufwertet [SGB V \u00a775a]. \nDie F\u00f6rderung der Allgemeinmedizin wird jetzt mit mindestens 7.500 Stellen festgeschrieben; nun wer -\nden aber erstmals auch 1.000 Stellen in allgemein-\nfach\u00e4rztlichen F\u00e4chern gef\u00f6rdert! F\u00fcr die KVen gibt \nes bei der F\u00f6rderung der Allgemeinmedizin ein Be-\ngrenzungsverbot. F\u00fcr die allgemein-fach\u00e4rztlichen F\u00e4cher gibt das Gesetz nur einen groben Korridor vor, innerhalb dessen sich KBV , GKV-Spitzenverband und \ndie Deutsche Krankenhausgesellschaft (DKG) eini-\ngen m\u00fcssen. Bis zu dem Zeitpunkt, an dem sich die benannten drei Vertragspartner geeinigt haben, wird das alte F\u00f6rderprogramm weiter gelten. Neben dem Kernst\u00fcck der Verhandlungen, der F\u00f6rdersumme, ist \nf\u00fcr uns P\u00e4diater die Frage nach der Aufteilung auf die \nFachgruppen im Bereich der Fach\u00e4rztlichen F\u00f6rde -\nrung von Interesse. \nProbleme bei der regionalen Umsetzung\nAuch wenn diese Formulierung den Vertragspartei -\nen erst einmal viel Spielraum l\u00e4sst, so ist hier erstmalig von Fach\u00e4rzten und von Grundversorgung die Rede, \nauch wenn nach wie vor gesetzlich nicht definiert ist, \nwas Grundversorgung ist. In den Verhandlungen hat sich nun bez\u00fcglich der Fachgruppen ein Kompromiss abgezeichnet: In erster Linie solle regional (Zust\u00e4n-Der Honorarausschuss informiert  ...  \nDr. Reinhard \nBartezky\n\u00a775a Abs. 4 Satz 2 Nr. 5:Es soll vereinbart werden [\u2026] die zu f\u00f6rdernden Fach\u00e4rzte aus dem Bereich der allgemeinen fach -\n\u00e4rztlichen Versorgung, die an der Grundversor -\ngung teilnehmen (grundversorgende Fach\u00e4rzte) [\u2026] 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen451\ndigkeit bei der KV) \u00fcber die Fachgruppen entschieden \nwerden, die in der betreffenden Region als f\u00f6rderw\u00fcr -\ndig angesehen werden. Sollten sich die regionalen Ver -\ntragsparteien nicht einigen k\u00f6nnen, so sieht der Vertrag eine \u201eR\u00fcckfallebene\u201c vor: dann sind nur die drei Fach-gruppen: P\u00e4diatrie, Augenheilkunde und Gyn\u00e4kologie zu ber\u00fccksichtigen. Es h\u00e4tte sicher schlimmer f\u00fcr uns P\u00e4diater ausgehen k\u00f6nnen, aber der ganz gro\u00dfe Durch-\nbruch ist das nat\u00fcrlich noch nicht. \nNun wird es leider wie so oft auf das regionale Ge-\nschick unserer Vertreter und auf die in einigen KVen \nwidrigen Machtverh\u00e4ltnisse ankommen. Um es deut-\nlich zu sagen: Es ist auch m\u00f6glich, dass es in einem KV-\nBereich zu gar keiner F\u00f6rderung der P\u00e4diatrie kommt, die GKV (Kassenseite) wollte eine einheitliche Liste auf Bundesebene \u2013 der hier skizzierte Zustand ist das Er -\ngebnis der Verhandlungen mit KBV und DKG. F\u00fcr die \nErstellung dieser Liste wird es drei Monate Zeit geben. \nSomit ist mit einer Umsetzung des Gesetzes, wenn es denn wie beabsichtigt zum 1.7. in Kraft tritt erst zum 1.\u00a0Oktober zu rechnen.\nFinanzierung\nDie Finanzierung der Weiterbildungsstellen in der \nGrundversorgung (also bei uns P\u00e4diatern) erfolgt pa-rit\u00e4tisch: 4.800 \u20ac teilen sich Kassen und KVen. Damit \nwurde das im Krankenhaus \u00fcbliche Niveau angesteuert. Der Arbeitgeber (also wir Vertrags\u00e4rzte) hat die Arbeit-geberanteile bei den Nebenkosten zu tragen. Die Stellen sollen per Einwohnerschl\u00fcssel \u00fcber die KVen verteilt werden. Zwischen den Regionen die mehr ausbilden \nund denen, die weniger ausbilden wird es ein finanziel-\nles Ausgleichsverfahren geben.\nQualit\u00e4t in der Weiterbildung\nIn einer 2. Phase wird es noch einen Beschluss zur \nSteuerung von Effektivit\u00e4t und Effizienz in der Am-bulanten Weiterbildung geben: Hier stehen 240 \u20ac pro Weiterbildungsassistenten zur Diskussion (im Gesetz steht bis zu 5% der F\u00f6rdersumme), um Strukturen \naufzubauen, die den Weiterzubildenden in seiner Wei -\nterbildung unterst\u00fctzen. Es solle auch die Option zur \nF\u00f6rderung der Weiterbildungspraxis geben (z.B.: \u201etrain the trainer\u201c-Programme). Mit In-Kraft-Treten und Umsetzung dieser Phase 2 ist nicht vor dem 1.1.2017 \nzu rechnen. \nDie Verhandlungen zwischen KBV , Kassen und DKG \nhierzu laufen gegenw\u00e4rtig noch; auch ist ein Benehmen \nmit der Bundes\u00e4rztekammer herzustellen. Unbedingt \nunerw\u00e4hnt sei an dieser Stelle die Arbeit unserer wis-\nsenschaftlichen Fachgesellschaft, der DGAAP (Deut-sche Gesellschaft f\u00fcr allgemeine ambulante P\u00e4diatrie, http://www.dgaap.de/), die ein neues kompetenzba-siertes Weiterbildungscurriculum erarbeitet und dieses \nauch in den Prozess der ambulanten Weiterbildungs -\nf\u00f6rderung mit eingebracht hat. Anhand dieses Curri-\nculums kann sowohl der Weiterzubildende als auch der Weiterbilder in einem elektronischen Logbuch die Weiterbildungsschritte abzeichnen und so den zuneh -\nmenden Kompetenzzuwachs objektivieren.\nSicher sind die 1.000 Stellen f\u00fcr alle grundversor -\ngenden F\u00e4cher ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Es ist zu erwarten, dass die Stellen im Nu \u201evergriffen\u201c sein werden. In der Betrachtung der Gesetzes\u00e4nde-\nrungen der letzten Jahrzehnte ist aber diesmal ein \nMeilenstein wahrzunehmen: Das Thema wurde ins SGB V aufgenommen und Grundversorger defi-niert. Nun m\u00fcssen wir nachweisen, dass die zur Ver -\nf\u00fcgung gestellten Stellen nicht ausreichen und wir in der Lage sind qualitativ ambulant auszubilden, um in der Zukunft eine Aufstockung dieser wenigen p\u00e4diatrischen gef\u00f6rderten Weiterbildungsstellen zu fordern.\nDr. med. Reinhard Bartezky \n10967 BerlinE-Mail: dr@bartezky.de \nRed.: WH\nNeuregelung SGB V (seit 1.7.2015) / Plausibilit\u00e4tszeiten f\u00fcr angestellte \u00c4rzte\nIn der Neufassung des \u00a7106a durch das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz wurden bez\u00fcglich der Plausibilt\u00e4tspr\u00fcfungen (780-Stunden-\nGrenze) angestellte \u00c4rzte mit den Praxisinhabern gleichgestellt:\nDr. med. Reinhard Bartezky, 10967 Berlin, E-Mail: dr@bartezky.de Red.: WH\u00a7 106a SGB V\n(1) Die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und die Kranken-\nkassen pr\u00fcfen die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Plausibilit\u00e4t der Ab-\nrechnungen in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung.\n(2) Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung stellt die sachliche \nund rechnerische Richtigkeit der Abrechnungen der an der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung teilnehmenden \u00c4rzte und Ein-richtungen fest; [\u2026]. Gegenstand der arztbezogenen Plausi-\nbilit\u00e4tspr\u00fcfung ist insbesondere der Umfang der je Tag abge-\nrechneten Leistungen im Hinblick auf den damit verbundenen Zeitaufwand des Arztes; Vertrags\u00e4rzte und angestellte \u00c4rzte sind entsprechend des jeweiligen Versorgungsauftrages \ngleich zu behandeln. [\u2026]. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen452\n16. Forum f\u00fcr Gesundheits- und  \nSozialpolitik des BVKJ e. V .\nAm 1. Juni fand das 16. Forum f\u00fcr Gesundheits- und Sozialpolitik des BVKJ in Berlin unter dem Thema \n\u201eKinder- und Jugendschutz\u201c statt .\nTeilnehmer\n\u2022 Dr. Sibylle Banaschak, Leitende Ober\u00e4rztin, Inst. f. \nRechtsmedizin Universit\u00e4tsklinikum K\u00f6ln \n\u2022 Caren Marks, MdB-SPD, Parlament. Staatssekret\u00e4rin \nBundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen \nund Jugend \n\u2022 Dr. Paul Plener, Leitender Oberarzt Universit\u00e4tskli -\nnikum Ulm, Kinder- und Jugendpsychiatrie \n\u2022 Susann R\u00fcthrich, MdB-SPD, Mitglied der Kinder -\nkommission und des Ausschusses f\u00fcr Familie, Seni-oren, Frauen und Jugend \n\u2022 Dr. Thomas Fischbach, Pr\u00e4sident des Berufsver -\nbands der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V . \nModeration: Frau Sabine Rieser, Fachjournalist in \nf\u00fcr Gesundheits- und Sozialpolitik, Berlin \nDiskussionsinhalte\nBei Verdachtsf\u00e4llen von Misshandlungen bei Kin-\ndern und Jugendlichen sollten die Informationswege \ndeutlich verbessert werden. Das ist das wesentliche Er -\ngebnis des Forums des BVKJ in Berlin. Zwar habe das vor vier Jahren in Kraft getretene Bundskinderschutz-gesetz schon vieles ver\u00e4ndert, doch vor allem Kinder- und Jugend\u00e4rzte w\u00fcnschten Nachbesserungen, sagte BVKJ-Pr\u00e4sident Dr. Fischbach. \u201eIn der Praxis sind \nwir bei dem Thema alleine.\u201c Es sei nicht immer leicht, \neine seelische Misshandlung zu erkennen. Oft existie-re ein sog. Bauchgef\u00fchl. Bei der Beratung durch das Jugendamt (Fachkraft) d\u00fcrfe aber nur ausnahmsweise \nder Name von Kind und Familie preisgegeben werden. \nDamit verhindere man aber, dass \u00c4rzte Informationen vom Jugendamt bek\u00e4men, die f\u00fcr die Einsch\u00e4tzung der Bedrohungssituation des Kindes \u00e4u\u00dferst relevant seien. \u201eKinderschutz muss \u00fcber dem Datenschutz ste -\nhen\u201c, sagte Fischbach , bisher sei es aber umgekehrt. Er \nforderte, dass der Themenbereich in einer k\u00fcnftigen Weiterbildungsordnung f\u00fcr \u00c4rzte ber\u00fccksichtigt werde und die erforderlichen Leistungen f\u00fcr \u00c4rzte honoriert w\u00fcrden. Er bem\u00e4ngelte ebenfalls, dass \u00c4rzte in der Re-\ngel keine R\u00fcckmeldung bek\u00e4men, wenn sie Verdachts-\nf\u00e4lle an Jugend\u00e4mter meldeten. Staatssekret\u00e4rin Marks stimmte zu. \u201eDas ist alles andere als zufriedenstellend. Ein Feedback ist wichtig, um die Kooperation zwischen beiden Seiten erfolgreicher zu machen.\u201c \nFrau Marks betonte, dass die Qualit\u00e4t der Jugend-\nhilfe in den letzten Jahren erheblich gestiegen und die gesetzlichen Grundlage f\u00fcr die Zusammenarbeit zwi-schen \u00c4rzten und Jugendamt geschaffen seien. Auch die Schweigepflicht stelle kein Problem mehr dar. Al-\nlerdings laufe die Zusammenarbeit zwischen Kinder -\nschutz und dem Gesundheitswesen noch nicht so, wie \nman sich das im Ministerium vorstelle. Es gebe daf\u00fcr im Gesundheitssektor noch keine \u201everl\u00e4sslichen Struk-turen\u201c.\nDr. Fischbach  verwies auch auf die langj\u00e4hrigen \nForderungen des BVKJ nach Einf\u00fchrung eines Kin-derbeauftragten im Bundestag, als auch auf die Imple-mentierung der Kinderrechte ins Grundgesetz. Die-\nse Forderungen wurden von allen Teilnehmern, also \nauch von Frau Marks und Frau R\u00fcthrich, unterst\u00fctzt. Frau R\u00fcth rich fordert sogar ein weiteres Gesetz, da die fr\u00fchen Hilfen nur bis zum Alter von 3 Jahren greifen. \u201e Was ist, wenn in der Familie eines betroffenen S\u00e4ug-\nlings noch \u00e4ltere Kinder sind, denen ebenfalls Gefahr \ndroht?\u201c Sie bezeichnete es auch als \u201enicht hinnehmbar, dass Datenschutz Kinderschutz schl\u00e4gt\u201c. Sie gehe davon aus, dass dies in einer \u00dcberarbeitung des Kinderschutz-gesetzes Ber\u00fccksichtigung finden werde.\nWas ist zu tun?\nHerr Dr. Plener  betonte die Notwendigkeit der \nEinf\u00fchrung eines Curriculums \u201eKindes -vernachl\u00e4ssi-gung, -misshandlung u. -missbrauch\u201c in den Lehrplan \nder Studierenden. Herr Dr. Fischbach  erw\u00e4hnte, dass \nkein Fach Kinderschutz in die Studentenausbildung \nimplementiert werden soll, sondern nur entsprechende Pflichtinhalte in die Weiterbildungskataloge der P\u00e4dia -\nter und anderer betroffener FG.\nFrau Dr. Banaschak  bedauerte dass zu wenig Geld \nim System ist, um mehr zeitnahe Beratungen durchzu-f\u00fchren zu k\u00f6nnen. Fr\u00fcher h\u00e4tten die Rechtsmediziner nur die Leichen gesehen, heute seien sie zunehmend \nin die Pr\u00e4vention eingebunden. Zusammen mit Dr. \nFischbach  betonte sie ausdr\u00fccklich, dass eine Fortbil-\ndung der Familienrichter dringend notwendig sei, da Entscheidungen h\u00e4ufig aus einer einseitig juristischen Sichtweise gegen das Kind gef\u00e4llt werden. \nIn diesem Zusammenhang wies Herr Dr. Plener  \nauf das Problem der Inobhutnahme hin. Die Anzahl der Kinder, die vom Jugendamt aus den Familien ge-nommen werden, hat sich in den letzten Jahren fast verdoppelt. Eine R\u00fcckf\u00fchrung wird zunehmend ab-\ngelehnt. Die Gefahr der Bindungssbr\u00fcche m\u00fcsste aber  47. Jg. (2016) Nr. 7\nBerufsfragen453\nangemessen in dem Procedere Ber\u00fccksichtigung fin -\nden. Die Qualit\u00e4t der Pflegefamilien sei unbekannt \nund die Schicksale des Kindes w\u00fcrden oft nicht gen\u00fc-\ngend weiter verfolgt.\nNach Aussage von Frau Marks plane die Politik ei-\nne zentrale Hotline, an die sich \u00c4rzte wenden k\u00f6nnten, \nwenn sie einen Verdachtsfall haben. Beratung zu be-kommen sei bisher vor allem nachts und an Wochenen-\nden schwer, betonte Dr. Plener . \u201eZu diesen Zeiten er -\nreiche ich in den Jugend\u00e4mtern keine Fachkraft\u201c, schil-\nderte er seine Praxiserfahrungen. \u201e Wir arbeiten an der Umsetzung einer solchen Hotline\u201c, sagte Frau Marks. \nGeplant sei eine bundesweit einheitliche Rufnummer, die dann an regionale Ansprechpartner vermittle. \u201eSp\u00e4-testens im n\u00e4chsten Jahr wird das abgeschlossen sein\u201c, k\u00fcndigte sie an.\nFazit\nAlle Teilnehmer waren sich einig, dass zwar ein Fort-\nschritt erkennbar, aber weitere gemeinsame Anstren -\ngungen zum Schutz von Kindern und Jugendlichen \nerforderlich sein. Frau Marks als auch Frau R\u00fcthrich \nsignalisierten ihre Bereitschaft, eng mit dem BVKJ zu-sammenzuarbeiten.\nDr. med. Hermann Josef Kahl \n40237 D\u00fcsseldorf, E-Mail: praxis@freenet.de\nRed.: WH\nSuchen Sie als niedergelassener P\u00e4diater f\u00fcr Ihre Praxis:\noder suchen Sie als angehender bzw. ausgebildeter P\u00e4diater:eine Vertretung einen Weiterbildungsassistenten einen Nachfolger einen Praxispartner\neine Vertretungsm\u00f6glichkeit eine Weiterbildungsstelleeine Praxis/Gemeinschaftspraxis \nbzw. ein Jobsharingangebot\nwww.paediatrieboerse.de\nDIE kostenlose Stellenb\u00f6rse ausschlie\u00dflich f\u00fcr P\u00e4diater\n\u2013  Melden Sie sich mit Ihrem DocCheck-Passwort an \n(Registrierung \u00fcber www.doccheck.com)\n\u2013 Erstellen Sie Ihre eigene Anzeige\n\u2013 St\u00f6bern Sie durch alle Gebote und Gesuche\nDie Gesch\u00e4ftsstelle ist Ihnen gern bei der Erstellung \nIhrer Anzeige behilflich!Zentraler Vertreternachweis\nIn dieser Datenbank f\u00fchrt die Gesch\u00e4ftsstelle  kontinuierlich:\n\u2013  Gesuche und Gebote von BVKJ-Mitgliedern: \n(Urlaubs-)Vertretung, Weiterbildungsstellen, Praxis \u00fcbernahme, Anstellung, Jobsharing\nFormulare zur Erstellung einer Anzeige auf www.paediatrieboerse.de  oder Aufnahme in den Zentralen Vertreternachweis erhalten Sie bei der\nGesch\u00e4ftsstelle des Berufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e. V.,  \nMielenforster Str. 2, 51069 K\u00f6ln \nTel.: 02 21 / 68 90 90, Fax: 02 21 / 68 32 04E-Mail: bvkj.buero@uminfo.de\nJuristische Telefonsprechstunde  \nf\u00fcr Mitglieder des BVKJ e.V.\nDie Justitiare des BVKJ e.V ., die Kanzlei Dr. M\u00f6ller und Partner, \nstehen an jedem 1. und 3. Donnerstag eines Monats von 17.00 bis 19.00 Uhr \nunter der Telefonnummer 0211 / 758 488-14\nf\u00fcr telefonische Beratungen zur Berufsaus\u00fcbung zur Verf\u00fcgung. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung454\nDas EEG ist eine wenig invasive Untersuchung, die bei allen Arten von Bewusstseinsst\u00f6-\nrungen und Anf\u00e4llen hilfreiche Informationen liefert. Bei Epilepsien erm\u00f6glicht das EEG oft die Syndromklassifikation und damit Aussagen zu Verlauf und Prognose. Epilepsietypische Potenziale im EEG beweisen keine Epilepsie! Sie k\u00f6nnen auch bei gesunden Kindern vor -\nkommen. Bei Kindern mit mentalem Abbau, insbesondere bei R\u00fcckschritten in der Sprach-entwicklung muss durch eine rasche EEG-Untersuchung eine epileptische Ursache ausge-schlossen werden. Bei Aufmerksamkeitsst\u00f6rungen vom \u201eTr\u00e4umerchentyp\u201c sollte durch eine EEG-Untersuchung eine Absencen-Epilepsie immer ausgeschlossen werden. Das EEG er -\nfasst nur 1/3 der Kortexoberfl\u00e4che, ein unauff\u00e4lliges EEG schlie\u00dft daher cerebrale Erkrankun-gen, insbesondere Tumoren, Blutungen oder Fehlbildungen niemals aus.Indikation und Aussagekraft des EEG  \nim Kindesalter\nEinleitung\nDie Bedeutung des EEGs im Kindesalter ist einem \ngro\u00dfen Wandel unterworfen. So hat das EEG bei der \nFrage nach Raumforderungen oder Durchblutungs-\nst\u00f6rungen im Zeitalter moderner Bildgebung kaum \nmehr Bedeutung \u2013 im Gegenteil, wenn Verdacht auf eine Raumforderung besteht, so birgt ein unauff\u00e4lliges EEG sogar das Risiko einer falschen Sicherheit, die ver -\nleiten k\u00f6nnte die teure Bildgebung zu unterlassen. Bei \nder Abkl\u00e4rung geistiger Behinderung f\u00fchrt die aktuelle \nAWMF-Leitlinie die EEG-Untersuchung noch bei der Basisdiagnostik auf, zu bedenken aber ist, dass das EEG hier nur in unter 1% der F\u00e4lle entscheidende Hinweise \nauf die Diagnose liefert. Eine humangenetische Unter -\nsuchung kann hier mit weit gr\u00f6\u00dferer Wahrscheinlich-\nkeit eine Ursache finden. \nWo aber sind die Situationen, in denen ein EEG auch \nheute noch eingesetzt werden sollte oder sogar einge-\nsetzt werden muss? Der folgende Artikel nennt obligate \nund relative EEG-Indikationen und erl\u00e4utert die klini-sche Bedeutung m\u00f6glicher Untersuchungsergebnisse. \nIndikation zum EEG\nDas EEG zeigt mit wenig Aufwand das Gehirn in \nseiner aktuellen Funktion. Funktionsst\u00f6rungen des Gehirns, insbesondere paroxysmale Funktionsst\u00f6run-\ngen sind daher die absolute Dom\u00e4ne des EEG. Hierbei \nmacht man sich zunutze, dass das EEG bei Epilepsie nicht nur im Anfall selbst, sondern bei vielen Patienten auch in Zeiten ohne Anfall epilepsietypische Ver\u00e4nde-rungen zeigt. Das EEG hilft hier aber nicht nur in der \ngrunds\u00e4tzlichen Frage, ob die Anfallsereignisse epilep-\ntisch sind. Es liefert oft die entscheidenden Hinweise um die berichteten Anf\u00e4lle einem konkreten Epilep-siesyndrom zuzuordnen. Die Kenntnis des Epilepsie-\nsyndroms erm\u00f6glicht nicht nur eine deutlich pr\u00e4zisere \nEinsch\u00e4tzung von Verlauf und Prognose, sondern auch eine gezieltere medikament\u00f6se Therapie.\nWeitere absolute Indikationen zum EEG zeigt Tabel-\nle 1. Es kann nicht oft genug betont werden, dass ein \nKind, dass eine Ver\u00e4nderung im Verhalten und vor al-\nlem Verlust von F\u00e4higkeiten zeigt, viel dringender mit dem EEG untersucht werden sollte als Kinder mit stati-schen Einschr\u00e4nkungen.\nNeben den obligaten EEG-Indikationen gibt es eine \nReihe von Fragestellungen, bei denen ein EEG hilfreich sein kann, aber im Standardfall f\u00fcr ein leitliniengetreu-es Vorgehen nicht unbedingt erforderlich ist (Tabelle\u00a02). Dr. med.  \nJoachim Opp\nAbkl\u00e4rung von Anfallsereignissen\nDifferenzierung verschiedener Epilepsieformen\nMentaler Abbau: Beim S\u00e4ugling zum Ausschluss West-Syndrom, \nbei \u00e4lteren Kindern zum Ausschluss eines Landau-Kleffner-Syn-\ndroms (Fall 1)\nVerdacht auf Enzephalitis, z. B. bei neu aufgetretenen Verhaltens-\nauff\u00e4lligkeiten wie Agitiertheit oder Verwirrtheit \nAufmerksamkeitsst\u00f6rung vom \u201eTr\u00e4umerchen-Typ\u201c zum Aus-\nschluss Absencen (Fall 2)\nBewusstseinsst\u00f6rungen unklarer Ursache\nHirntoddiagnostikNach Asphyxie\nAbkl\u00e4rung geistiger Behinderung insbesondere bei Verdacht \nauf Erkrankung mit spezifischen EEG-Ver\u00e4nderungen wie Mito-chondriopathien, neuronale Ceroidlipofuszinose, Rett-Syndrom, Angelman-Syndrom und subakute sklerosierende Panenzephali-tis (SSPE) (6)\nTab. 1: Fragestellungen, bei denen ein EEG obligat ist 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung456\nEin EEG nach unkompliziertem Fieberkrampf ist ver -\nzichtbar, hier sind sich die internationalen Leitlinien \neinig. Bei komplizierten Fieberkr\u00e4mpfen, insbesondere \nbei deutlich fokalen Anfallssymptomen und langer An -\nfallsdauer ist eine EEG-Untersuchung aber sinnvoll. So \nkonnte die FEBSTAT-Studie (\u201eConsequences of Prolon-ged Febrile Seizures in Childhood\u201c) 2012 an 191 Kin-dern mit prolongierten Fieberkr\u00e4mpfen nachweisen, \ndass eine hohe Korrelation zwischen EEG-Pathologie \nund Ver\u00e4nderungen im T\n2-Signal im Hippocampus \nbestand (2). Diese Kinder haben ein deutlich erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr die Entwicklung einer Hippocampussklerose, \ndie zu therapieschwierigen Epilepsien f\u00fchrt.\nQualitative Voraussetzungen\nDie EEG-Befundung unterliegt einer gewissen Sub-\njektivit\u00e4t, selbst sehr erfahrene Untersucher kommen \nbeim gleichen EEG zu unterschiedlichen Einsch\u00e4tzun-\ngen (3). Die Befundung des EEGs sollte daher nur in \nPraxen und Institutionen mit viel Erfahrung und einer Mindestmenge an Kinder-EEGs durchgef\u00fchrt werden. Auch die M\u00f6glichkeiten einer digitalen EEG-Ableitung mit simultanem Video muss als Standard vorausgesetzt \nwerden, da durch diese Technik mit gleicher Belastung \ndes Patienten Befunde mit deutlich gr\u00f6\u00dferer Aussage -\nkraft erstellt werden k\u00f6nnen (4).\nBedeutung epilepsietypischer \n Potenziale (ETP)\nBei Patienten mit Epilepsie zeigt das EEG in der \nH\u00e4lfte der F\u00e4lle bereits bei der ersten EEG-Ableitung \nepilepsietypische Potenziale. Durch eine 2. Ableitung \nkann die Detektionsrate auf 70% erh\u00f6ht werden, durch \nein Schlaf-EEG sogar auf 80%.W\u00e4hrend Eeg-Olofsen 1971 in 743 EEGs hirngesun-\nder Kinder nur in 2,7% ETP fand (4), sah Borusiak 2010 in seiner Gruppe von 382 gesunden Kindern bei bis zu \n6,5% ETP (5). Borusiak vermutet, dass die zus\u00e4tzlichen \nAuswertem\u00f6glichkeiten, die ein computerbasiertes EEG zur Verf\u00fcgung stellt, diese deutlich h\u00f6here Detektionsra-te erm\u00f6glichen. Kinder mit Hirnsch\u00e4digungen wie Ze-\nrebralparese zeigen sogar \u00fcberwiegend epilepsietypische \nEntladungen im EEG. Aber nur wenn auch Anf\u00e4lle auf-treten, darf die Diagnose einer Epilepsie gestellt werden. \nDie zwei prominentesten Ausnahmen von dieser Re-\ngel sind das West-Syndrom und das Landau-Kleffner-\nSyndrom. Bei beiden liegt eine schwere epileptische En-\nzephalotpathie vor, die aber beim West-Syndrom anfangs und beim Landau-Kleffner-Syndrom auch im Verlauf ohne sichtbare epileptische Anf\u00e4lle bleiben kann (Fall 1). Bei beiden Erkrankungen l\u00e4sst sich durch einen fr\u00fchzei-\ntigen Behandlungsbeginn die Prognose verbessern.\nAuch im 2. Fallbeispiel wurde die Epilepsiediagnose \nerst durch das EEG gestellt. \nDas 3. Fallbeispiel belegt eindr\u00fccklich, dass epilepsie-\ntypische Potenziale selbst in gro\u00dfer H\u00e4ufigkeit weder mit mentalen Einschr\u00e4nkungen noch mit einer thera-\npieschwierigen Epilepsie einhergehen m\u00fcssen.\nFall 1\nEin bis dahin unauff\u00e4llig entwickelter Junge zeigte \nim Alter von 4;2 Jahren zunehmend weniger Reaktion auf verbale Ansprache und eine Verschlechterung der \nSprache. Da zun\u00e4chst eine H\u00f6rst\u00f6rung und Probleme \nder sozialen Interaktion als Ursache vermutet wurden, vergingen 7 Monate, bis ein EEG geschrieben wurde, das im Schlaf einen subklinischen Status epilepticus zeigte (Abbildung 1). Die Diagnose eines Landau-Kleff-\nner-Syndroms wurde gestellt. Der IQ lag im Bereich ei-\nner geistigen Behinderung. Eine EEG-Sanierung gelang zun\u00e4chst mit einer Kombination aus Sultiam und Clo-bazam, im Verlauf dann nur noch mit Glucocorticoid-\nPulsen (insgesamt 39). Erst im Alter von 9;5 Jahren war \ner so weit erholt, dass der IQ im unteren Durchschnitt einer Normalbegabung (HAWIK IV IQ 89) lag(6).\nFall 2\nMit sieben Jahren erfolgte die Erstvorstellung im SPZ \nwegen Vertr\u00e4umtheit, Leistungsproblemen in der Schu -\nle und Bewegungsunruhe. Die im EEG gesehenen 3/s-\nspike wave-Komplexe (Abbildung 2) f\u00fchrten zur Diag-\nnose einer Absencenepilepsie. Die Leistungsdiagnostik zeigte eine Lernbehinderung (HAWIK IV: IQ\u00a075). Die Absencen lie\u00dfen sich mit Ethosuximid erfolgreich be -\nhandeln. Nach 2 Jahren konnte die Medikation beendet \nwerden. Ein weiterer mentaler Abbau konnte durch die \nerfolgreiche Epilepsiebehandlung verhindert werden, der IQ bei Retestung lag bei 78.Kopfschmerz/Migr\u00e4ne\nAufmerksamkeitsdefizitsyndrom mit Hyperaktivit\u00e4t (ADHS), wenn \ndie Hyperaktivit\u00e4t im Vordergrund steht\nLernbehinderung, Dyskalkulie, Legasthenie\nSch\u00e4del-Hirn-TraumaFieberkrampfVerhaltensst\u00f6rung/Teilleistungsst\u00f6rung\nVor Therapiebeginn mit Psychopharmaka wie Methylphenidat \nund Risperidon\nDokumentation vor/nach Operation mit Herz-Lungen-Maschiene \noder Transplantationen\nTab. 2: Fragestellungen, bei denen ein EEG hilfreich sein kann, \naber nicht zwingend erforderlich istWenn das EEG epilepsietypische Poten-\nziale (ETP) wie spikes, sharp waves oder sogar spike-wave-Komplexe zeigt, so beweist das aber noch keine Epilepsie!  47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung457\nAbb. 1: EEG zu Fall Nr. 1: Das Schlaf-EEG zeigt hochamplitudige, generalisierte sharp waves in rhythmischer Folge. \nSolch ein Befund wird als subklinischer Status epilepticus interpretiert, wenn der Patient klinisch keine Anfalls-symptome zeigt.\nAbb. 2: Das EEG mit irregul\u00e4ren spike wave-Komplexen f\u00fchrte zur Diagnose einer Absencen- Epilepsie (Fall 2) 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung458\nFall 3\nEin M\u00e4dchen zeigt im Alter von 6;8 Jahren einen \nn\u00e4chtlichen, tonisch-klonischen Anfall. Das Wach-EEG \nzeigte h\u00e4ufige benigne epilepsietypische Potenziale des \nKindesalters (BEPKA). Im Schlaf-EEG waren diese foka-\nlen Entladungen sogar in statusartiger H\u00e4ufung zu sehen (Abbildung 3). Es gab keinerlei Hinweise auf mentalen Abbau, im Gegenteil: Bei zwei Tests schnitt das M\u00e4d-chen im Bereich der Hochbegabung ab. Wir leiteten \nkeine Therapie ein, sondern kontrollierten lediglich das \nEEG in gro\u00dfen Abst\u00e4nden. Das abschlie\u00dfende EEG im Alter von 11;6 Jahren zeigte nur noch gelegentliche sharp waves (0-2/min).\nFall 4\nEin Junge (9 Jahre) zeigte mehrfach vor Mitternacht \naus dem Schlaf heraus einen Anfall, bei dem sein Mund unkontrolliert zuckte. Er lief zu seiner Mutter. Als er \nmerkte, wie entsetzt sie reagierte, wollte er ihr, weil er \nnicht sprechen konnte, einen Zettel schreiben auf dem stehen sollte \u201eEs geht mir gut!\u201c Der Anfall sistierte rasch, die Unf\u00e4higkeit zu sprechen dauerte aber noch \u00fcber eine Minute an. Das EEG zeigte zentrotemporale sharp waves (Abbildung 4) und passt somit gut zur klinischen Ver -\ndachtsdiagnose Rolando-Epilepsie. Nach dem dritten Anfall begannen wir eine Therapie mit Sultiam, die zu prompter Anfallsfreiheit f\u00fchrte.Bedeutung von Verlangsamungen\nDas EEG zeigt das Gehirn in seiner Funktion, \n jede EEG-Pathologie muss daher weiter abgekl\u00e4rt \n werden. Leider kann man von der Art der EEG-Pa-\nthologie nur selten auf die Ursache schlie\u00dfen. Fokale  Verlangsamungen im Kindesalter sind meist postiktal, \nk\u00f6nnen aber auch eine strukturelle Ursache wie Raum-\nforderung oder Gliose haben. \nEine generalisierte Verlangsamung belegt eine dif-\nfuse Hirnfunktionsst\u00f6rung und erzwingt eine weitere \nAbkl\u00e4rung. Auch dieser Befund ist unspezifisch, das \nhei\u00dft, eine Verlangsamung sieht bei diabetischer Stoff-wechselentgleisung nicht anders aus als bei Enzephali-tis, Hirndruck oder globaler Retardierung. \nSpezifische Befunde bei seltenen \n Erkrankungen\nDie gro\u00dfe Bedeutung des EEG bei Kindern mit \nmentalem Abbau gilt nicht nur f\u00fcr die epileptischen \nEnzephalopathien, sondern auch f\u00fcr eine Reihe wei-terer Erkrankungen, die typische, wegweisende EEG-\nBefunde aufweisen k\u00f6nnen(6): Bei Mitochondriopa-\nthien gibt es neben sehr flachen EEGs auch EEGs mit einer sehr hochamplitudigen, monomorphen Delta-Aktivit\u00e4t (0,5-3,5/s) oder Theta-Aktivit\u00e4t (3,5-7,5/s) und in Einzelf\u00e4llen ein burst-suppression-EEG (Ab-\nbildung 5). \nAbb. 3: Fall 3: Das EEG zeigt sehr h\u00e4ufige fokale sharp waves im Schlaf. Da die Patientin sich aber trotz dieses EEG-\nMusters hervorragend entwickelte und da sie keine weiteren Anf\u00e4lle zeigte, leitet sich aus diesem Befund keine Therapieindikation ab. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung460\nAbb. 5: Das hier gezeigte burst-suppression-Muster zeigt eine schwere Hirnfunktionsst\u00f6rung an. M\u00f6gliche Ursachen \nsind schwere Asphyxie, tiefe Narkose oder eine Stoffwechselst\u00f6rung, wie im vorliegenden Fall eine MitochondriopathieAbb. 4: Fall 4: Das EEG zeigt die f\u00fcr die Rolando-Epilepsie typischen zentrotemporalen sharp waves \u00fcber rechts. Sie werden als BEPKA (benigne epilepsietypische Potenziale des Kindesalters) bezeichnet. \nReprint der 1. Au\ufb02  age von 1918\nAtlas der Hygiene \ndes S\u00e4uglings und Kleinkindes\nvon L. Langstein und F . Rott \n\u201eSo \u00fcbergeben wir diesen Atlas der \u00d6ffentlichkeit mit dem \nherzlichen Wunsche, er m\u00f6ge seinen Teil dazu beitragen, den Frauen und M\u00e4dchen, \u00fcberhaupt allen, die sich beru\ufb02  ich oder nicht beru\ufb02  ich mit dem Wohlergehen des Kindes besch\u00e4ftigen, Kenntnisse zu geben \u00fcber die zweckm\u00e4\u00dfigste Art der Kinder-aufzucht, \u00fcber die Notwendigkeit der Vermeidung von Fehlern, \u00fcber die Grundlagen des S\u00e4uglingsschutzes [\u2026]\"\nMappe mit 100 Schautafeln und Beiheft mit \nden urspr\u00fcnglichen Vorworten, Verzeichnis der Tafeln und dem 1912 erschienenen Bericht \u201eVon meinen F\u00fcrsorgebesuchen\u201c von Schwester Gertrud R\u00f6hrssen, Format DIN A4\n\u20ac 25,\u2013\nSo k\u00f6nnen Sie bestellen:\nper Tel.: 0451-70 31 267, per Fax: 0451-70 31 281, per e-mail an: vertrieb@schmidt-roemhild.com oder \u00fcber unseren Online-Shop auf: www.schmidt-roemhild.de\n#6304 Eigen AZ Atlas Hygiene 3-4.indd   1 03.05.10   13:50Fortbildung461\nBei neuronaler Ceroid-Lipofuzinose (NCL) zeigt die \nFotostimulation mit Einzelblitzen gro\u00dfe, mehrphasige \nspikes mit langsamer Nachschwankung. Eine sehr mo-nomorphe, hochamplitudige Theta-Aktivit\u00e4t ist typisch f\u00fcr das Rett-Syndrom. Lange Ketten fokaler spike-wave (\u201erunning spikes\u201c) sieht man beim Angelman-Syn-drom. F\u00fcr die subaktue sklerosierende Panenzephalitis sind in regelm\u00e4\u00dfigem Abstand auftretende kurze, hoch-amplitudige Wellen, sogenannte Rademecker-Komple-xe pathognomonisch.\nLiteratur beim VerfasserInteressenkonflikt: Der Autor gibt an, dass er seit 10\u00a0Jah-\nren in Oberhausen EEG-Kurse abh\u00e4lt, die von den Fir -\nmen Desitin, Jansen-Cilag, Medice, Novartis und Ucb durch eine Standgeb\u00fchr unterst\u00fctzt wurden.\nDr. med. Joachim Opp\nChefarzt des Sozialp\u00e4diatrischen Zentrums mit \n \nNeurop\u00e4diatrie\nEvangelisches Krankenhaus OberhausenVirchowstr. 20, 46047 OberhausenTel.: 0208/881-1390, E-Mail: joachim.opp@eko.de\nRed.: Huppertz\n#6304 Eigen AZ Atlas Hygiene 3-4.indd   1 03.05.10   13:50 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung462\nChronische Hepatitis B und C \u2013 ein Update\nEpidemiologie\nDie Bundesrepublik Deutschland z\u00e4hlt bez\u00fcglich \nder Hepatitis-B- und C-Infektionen zu den L\u00e4ndern \nmit niedriger Pr\u00e4valenz. Man geht davon aus, dass ca.\u00a040\u00a0% der chronischen Hepatitis-B-F\u00e4lle auf Perso-nen entfallen, die einen Migrationshintergrund ha-\nben und dementsprechend aus Regionen mit einer im \nVergleich zu Deutschland h\u00f6heren Pr\u00e4valenz f\u00fcr die  Hepatitis-B-Infektionen stammen. Aus der KiGGS-Stu-\ndie ergab sich bei Kindern und Jugendlichen im Alter \nvon 3 und 17 Jahren in Deutschland eine Seropr\u00e4valenz \nf\u00fcr Antik\u00f6rper gegen das Hepatitis-B-Virus-Core-An-tigen (anti-HBc) von 0,5 %. 38,7 % davon waren gleich-zeitig Hepatitis-B-Surface-Antigen positiv (HBsAg) und hatten damit eine manifeste Infektion [1].\nDie Meldezahlen, die vom Robert-Koch-Institut \nregelm\u00e4\u00dfig ver\u00f6ffentlicht werden, zeigen einen deut-lichen R\u00fcckgang der Hepatitis-B-Virus (HBV)-Infek-tionen in den letzten 20 Jahren. 1997 wurden noch 6.135\u00a0Meldungen, im Jahre 2014 755 registriert. Auf-fallend ist, dass das Niveau seit 2008 in etwa gleich-\nbleibend ist. Die perinatale \u00dcbertragung als \u00c4tiologie \nwird mit etwa 1 % in der Gesamtverteilung der Infekti-onen angegeben [2]. Dieser R\u00fcckgang erkl\u00e4rt sich vor allem mit der weit verbreiteten, im STIKO Impfplan f\u00fcr S\u00e4uglinge vorgesehenen, Hepatitis-B-Impfung \nund der Impfung von Neugeborenen HBsAg-positiver \nM\u00fctter. Die Durchimpfungsrate bei Einschulung liegt zwischen 85 und 90\u00a0% [1].\nBei der Hepatitis C sind die Meldezahlen um ein \nvielfaches h\u00f6her. 1997 wurden 6.272 F\u00e4lle, 2004 am \nmeisten mit 9.040 und 2014 5.817 Meldungen regist-\nriert. Hier sind die Meldezahlen \u00fcber die letzten sechs Jahre weitgehend konstant. Die Inzidenz der Hepatitis-C-Erstdiagnosen bei Kindern unter 15 Jahren liegt mit 0,2 pro 100.000 Einwohner sehr niedrig und entspricht \n20 \u2013 25 F\u00e4llen pro Jahr. Allerdings muss man von einer \nunbekannten Dunkelziffer ausgehen [3]. Aufgrund des hohen Fl\u00fcchtlingsaufkommens in den letzten Jahren muss man damit rechnen, dass auch im Kindesalter \nwieder h\u00e4ufiger Hepatitis-B und -C infizierte Kinder \nund Jugendliche identifiziert werden. \nDer fast ausschlie\u00dfliche Infektionsweg f\u00fcr beide \nErkrankungen ist die vertikale Transmission. 2014 wurden in Deutschland 715.000 Kinder geboren. Bei einer angenommenen Pr\u00e4valenz von 0,3 \u2013 0,4 % HBsAg-positiver Schwangeren k\u00f6nnen wir mit einer \nZahl von ca. 2.000 Risikom\u00fcttern und einer vertikalen \nInfektionsrate von ca. 5 % trotz aktiver und passiver Immunisierung, rechnen und gehen damit von etwa 70 bis 100\u00a0F\u00e4llen pro Jahr aus. Diese Kalkulation deckt \nsich nicht mit den Meldezahlen, was wahrscheinlich \ndaran liegt, dass die Diagnosen zun\u00e4chst gar nicht gestellt werden. Bei der Hepatitis C ist die vertikale \u00dcbertragungsrate mit 1 \u2013 6 % variabel aber insgesamt Prof. Dr.  \nStefan Wirth\nObwohl die Meldezahlen des Robert-Koch-Instituts f\u00fcr die Hepatitis B und C in den letzten Jahren gesunken sind, sind die Er -\nkrankungen aufgrund der Pr\u00e4valenz bei Erwachse-nen von ca. 0,4% auch bei Kindern relevant; umso mehr, als der Zuzug von Migranten aus Hochrisiko-l\u00e4ndern die Situation zur Zeit aktualisiert. Die He-patitis B ist bei Kindern, die fast ausschlie\u00dflich ver -\ntikal infiziert werden, zun\u00e4chst durch eine immun-tolerante Phase charakterisiert, die irgendwann in die immunreaktive Phase \u00fcbergehen kann. In dieser Zeit kann dann eine Serokonversion zu anti-HBe \neintreten, die in der Regel mit der Normalisierung \nder Transaminasen und einer drastischen Reduk-tion der Viruslast verbunden ist. Die Therapie, die bisher nur in der immunreaktiven Phase indiziert ist, kann immunstimulierend mit Interferonen oder \nreplikationsmindernd mit einem Nukleosid- oder \nNukleotidanalogon durchgef\u00fchrt werden. Enteca -\nvir und Tenofovir sind f\u00fcr Kinder bzw. Jugendliche zugelassen. Es gibt viele offene Fragen zur Thera-piedauer, da eine Heilung (Serokonversion zu anti-\nHBs) nur in wenigen F\u00e4llen eintritt.\nDie Hepatitis C wird ebenfalls fast ausschlie\u00dflich \nvertikal \u00fcbertragen und ist zun\u00e4chst eine wenig ak-\ntive Erkrankung. Es kann bis zum vierten Lebens-jahr bei ca. 20% zu einer spontanen Viruseliminati-\non kommen. Die Therapie mit alfa-Interferonen ist \nab dem vollendeten dritten bzw. f\u00fcnften Lebensjahr zugelassen und zeigt bei Genotyp 1 eine Erfolgsrate von ca. 50%, bei den Genotypen 2 und 3 \u00fcber 90%. \nDie Behandlung ist mit erheblichen unerw\u00fcnschten \nWirkungen verbunden. Die medikament\u00f6se Weiter -\nentwicklung war in den letzten Jahren rasant und ei-ne bespiellose Erfolgsgeschichte. Erwachsene werden aktuell mit interferonfreien, allerdings sehr teuren, \nTherapieoptionen in \u00fcber 90% erfolgreich behandelt. \nF\u00fcr Kinder- und Jugendliche starten in diesen Mona-ten Zulassungsstudien. Bis zur Zulassung sollten da-her nur noch dringende F\u00e4lle mit der zugelassenen Kombination Peg-Interferon und Ribavirin behan-\ndelt werden.\nDie chronischen Hepatitis B und C Infektionen \nsind unver\u00e4ndert weltweit epidemiologisch bedeut -\nsame Erkrankungen. F\u00fcr die chronische Hepatitis B werden Zahlen zwischen 250 und 300 Mio. infizierte \nMenschen, f\u00fcr die chronische Hepatitis C zwischen 200 und 250 Mio. angegeben. Die Verteilung ist in den einzelnen Regionen erwartungsgem\u00e4\u00df sehr unter -\nschiedlich und h\u00e4ngt, bezogen auf die Hepatitis B, auch von den lokalen Impfprogrammen der Staaten ab. In der aktuellen \u00dcbersicht werden die epidemiologische Situation in Deutschland, der \u00dcbertragungsweg, der Spontanverlauf und die gegenw\u00e4rtigen Therapieopti-\nonen dargestellt.  47. Jg . (2016) Nr. 7\nFortbildung463\nwahrscheinlich etwas geringer als bei der chronischen \nHepatitis B. Bei etwa gleicher epidemiologischer Situ -\nation gehen wir von ca. 50 neuen F\u00e4llen perinataler Transmissionen pro Jahr aus.\nChronische Hepatitis B\nDer chronische Verlauf der Hepatitis B ist vor allem \nbei Kleinkindern zun\u00e4chst durch einen in der L\u00e4nge nicht absehbaren immuntoleranten Status charak-terisiert. Im Serum sind HBsAg, HBeAg und HBV-DNA nachweisbar. In der immuntoleranten Phase sind die Serumtransaminasen im Normbereich. Die HBV-DNA hat sehr hohe Konzentrationen um Wer -\nte von 10\n7 bis 109 Virionen/ml. Wenn das Immunsys-\ntem irgendwann im Verlauf der ersten oder zweiten Lebensdekade reagiert, geht die Erkrankung in die immunreaktive Phase \u00fcber, die dadurch gekennzeich-net ist, dass die Serumtransaminasen ansteigen. Am Serostatus \u00e4ndert sich nichts. F\u00fcr den Einzelfall nicht prognostizierbar kann es zur Serokonversion zu anti-HBe kommen. HBsAg ist unver\u00e4ndert nachweisbar und die HBV-DNA erf\u00e4hrt eine drastische Reduktion auf Werte zwischen 10\u00b2 und 10\n5 Virionen/ml Serum. \nDieser Status ist mit der Normalisierung der Transa-minasen verbunden und repr\u00e4sentiert eine deutliche Verbesserung f\u00fcr den Langzeitverlauf. In wenigen F\u00e4l-len (ca.\u00a00,3 % pro Jahr) kommt es zur Serokonversion zu anti-HBs, was die Ausheilung der Erkrankung be-deutet. Die spontane Serokonversionsrate zu anti-HBe liegt bei ca. 10\u201312% pro Jahr, vorausgesetzt, dass es sich nicht um eine vertikale Transmission handelt. Bei Patienten mit vertikaler Transmission liegt sie niedri -\nger zwischen 2,5 und 5 % pro Jahr. Das Risiko, eine Leber\n zir\nrhose bis zum Erwachsenenalter zu bekom-\nmen liegt nicht h\u00f6her als 3 \u2013 5 % [4,5].\nTherapie der chronischen Hepatitis B\nGrunds\u00e4tzlich gibt es zwei Therapieprinzipien zur \nBehandlung der chronischen Hepatitis B im Kindes- und Jugendalter. \u00dcber eine Immunstimulation mit In-terferon k\u00f6nnen T-Zell-stimulatorische, antiproliferati-ve und antivirale Effekte ausgel\u00f6st werden. Obwohl kei-ne offizielle Zulassung f\u00fcr ein Interferon in Deutschland vorliegt, hat man mit dem Medikament doch viel Erfah-rung und kann einen Therapieversuch leitliniengerecht durchf\u00fchren. Aufgrund der besseren Vertr\u00e4glichkeit und Handhabung w\u00fcrde man Peginterferon-\u03b12b oder Peginterferon-\u03b12a einsetzen. Die Behandlungsdauer wird nach Leitlinie noch mit 24 Wochen angegeben; nach der vorliegenden Erfahrung und der Literatur bei Erwachsenen ist aber eine Behandlungsdauer von 48\u00a0 Wochen deutlich aussichtsreicher. Die zu erwar -\ntenden Nebenwirkungen sind h\u00e4ufig und teilweise mit einer erkennbaren Beeintr\u00e4chtigung des Allgemeinbe-findens verbunden. Die Tolerabilit\u00e4t der Therapie bei Kindern ist aber durchaus akzeptabel. Auf jeden Fall muss die Schilddr\u00fcsenfunktion (Autoimmunthyreoidi-tis) und bei Jugendlichen auch die Stimmungslage (De-pression) besonders beachtet werden. Die Wahrschein -\nlichkeit einer Serokonversion zu anti-HBe im Rahmen einer Interferontherapie liegt bei 25 \u2013 35 %. Auf lange Sicht werden etwa 10 % der behandelten Patienten zu anti-HBs serokonvertieren, was deutlich mehr als im Spontanverlauf ist, aber nat\u00fcrlich keine \u00fcberzeugende Anzahl, um die Behandlung als wirklich erfolgreich zu bezeichnen [6,7]. \nZurzeit wird mit Peginterferon \u03b12a eine Zulassungs-\nstudie weltweit durchgef\u00fchrt. Die Behandlungsdauer ist hier 48 Wochen. Mit dem Abschluss ist in den n\u00e4chsten 1 \u2013 2 Jahren zu rechnen. Die Indikation zur Therapie ist bisher erst dann gegeben, wenn der Patient in der immunreaktiven Phase ist, serologisch also HBsAg, HBeAg, HBV-DNA und erh\u00f6hte Serumtransaminasen aufweist.\nIn diesem Jahr hat ebenfalls eine weltweit angeleg-\nte klinische Studie bei Kindern und Jugendlichen in der immuntoleranten Phase mit Peginterferon-\u03b12a in Kombination mit Lamivudin begonnen. Es bleibt ab-zuwarten, ob die Serokonversionsrate auch bei diesen Patienten, die bisher als besonders niedrig galt, durch die Behandlung erh\u00f6ht werden kann. \nDas zweite Therapieprinzip ist die Therapie mit repli-\nkationsmindernden Substanzen, den Nukleosid- oder Nukleotid-Analoga. F\u00fcr Erwachsene sind Lamivudin, Adefovir, Telbivudin, Entecavir und Tenofovir zugelas-sen. Nachdem man in Deutschland lange Zeit Off-Label behandeln musste, hat sich die Situation in den letzten Jahren erfreulich ver\u00e4ndert. Tenofovir ist ab 12 Jahren zugelassen und seit August 2014 Entecavir ab dem Alter von 6 Jahren. Die Medikation von Lamivudin gilt als \n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung464\nobsolet aufgrund der hohen Resistenzrate und Adefovir \nwird aufgrund seiner doch recht geringen Wirksamkeit ebenfalls nicht gerne eingesetzt. F\u00fcr Telbivudin laufen \naktuell noch Studien. Die Serokonversionsrate liegt er -\nfahrungsgem\u00e4\u00df zwischen 15 - 25\u00a0% im Studienzeitraum \nund damit etwas niedriger als f\u00fcr Interferon. Das Pro-blem bei den Studien mit Nukleosid- oder Nukleotid-Analoga ist, dass die Behandlung maximal zwei Jahre \ndurchgef\u00fchrt wurde und die Beobachtungszeit danach \nabbricht. F\u00fcr Tenofovir lag die anti-HBs Serokonversi-on nach 72 Wochen bei 21\u00a0% und f\u00fcr Placebo bei 15% (nicht signifikant) [8]. Ganz aktuell wurde die Enteca-\nvir-Studie, die zur Zulassung des Medikaments gef\u00fchrt \nhat, publiziert [9]. Die Behandlung erfolgte f\u00fcr maximal 96 Wochen. Die anti-HBe-Serokonversionsrate lag f\u00fcr die Verumgruppe bei 36,7 % und f\u00fcr die Placebo-Grup-pe bei 20 %. Nach 48 Wochen lag sie f\u00fcr die Entecavir-\nGruppe bei 24,2 % und die Placebo-Gruppe bei 10 %. \nHier wird bereits deutlich, dass eine l\u00e4ngerfristige The-rapie auch mit einer h\u00f6heren Serokonversionsrate ver -\nbunden ist. Eigene Erfahrungen bei 30 langzeitbehan-delten Kindern mit Nukleosid- bzw. Nukleotid-Analoga \nergaben eine Serokonversion zu anti-HBe von 55,6 % \nnach einer Therapiedauer von bis zu 116 Monaten.\nF\u00fcr die Zukunft muss sicherlich noch einiges ge-\nkl\u00e4rt werden. Man muss abwarten, ob die laufenden Interferonstudien eine Verbesserung der aktuell zu \nerwartenden Serokonversionsraten bringen. Des Wei -\nteren muss gekl\u00e4rt werden, wie lange eine begrenzte \nDauertherapie mit einem Nukleosid- oder Nukleotid-Analogon durchgef\u00fchrt werden soll, um eine deutlich \nSteigerung der Serokonversionsrate zu anti-HBe zu erreichen. Das Ziel der Serokonversion zu anti-HBs ist \nleider weit entfernt. Der Vorteil der Nukleosid- und Nukleotid-Analoga-Therapie sind die geringen Ne-\nbenwirkungen und die einfach zu handhabende t\u00e4g-\nliche orale Gabe, so dass bei gesicherter Compliance eine Behandlung bis zu f\u00fcnf Jahren sicherlich m\u00f6glich ist. Leider ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht da-von auszugehen, dass revolution\u00e4re neue Medikamen-\nte die Aussicht auf eine Verbesserung der Serokon-\nversion zu anti-HBs erbringen werden. Es ist daher sinnvoll, mit den Patienten und Angeh\u00f6rigen die zur Verf\u00fcgung stehenden Therapieoptionen umf\u00e4nglich \nund kompetent zu besprechen.\nChronische Hepatitis C\nDie chronische Hepatitis C wird in Industrie-\nl\u00e4ndern fast ausschlie\u00dflich vertikal \u00fcbertragen. Die \nKrankheitsprogredienz ist gering und man findet in \nfast allen F\u00e4llen eine histologisch milde entz\u00fcndliche \nAktivit\u00e4t. Die Leberzirrhoserate liegt unter 5 % bis zum Erwachsenenalter, wobei es durchaus F\u00e4lle gibt, die einer Lebertransplantation zugef\u00fchrt werden m\u00fcs-sen[10]. Bis zum Alter von 4 Jahren kann es in 10\u201325% \nder infizierten Kinder zu einer spontanen Viruselimi-\nnation kommen. Diese wird vom Genotyp beeinflusst und ist bei Infizierten mit Genotyp 3 h\u00f6her als bei Ge-notyp 1 [11].\nZur Diagnostik ist neben der Bestimmung der Se-\nrumtransaminasen als Screening die Testung auf He-patitis-C-Virus-Antik\u00f6rper (anti-HCV) sinnvoll. Be-weisend f\u00fcr eine HCV-Infektion ist der Nachweis der \nImmunstimulation Replikationsmindernd\nWirkungAntiviral, T-Zell-Stimulation, antiprolifera-\ntiv, antifibrotischantiviral\nPr\u00e4parate Interferon-\u03b1 (obsolet), Peg-Interferon-\u03b1Nukleosid/Nukleotidanaloga: Lamivudin, Adefovir (beide in den USA zugelassen, nur noch in wenigen F\u00e4llen indiziert, an sich obsolet), Telbivudin (noch keine Zulassung), Entecavir (ab 6 Jahre seit August 2014 zu-gelassen, geringe Resistenzrate), Tenofovir (ab 12 Jahre zugelassen, geringe Resistenzrate)\nCharakteristikaH\u00e4ufige Nebenwirkungen, anti-HBe-Se-rokonversionsrate 25-35%, Zulassungs-studie mit Peg-Interferon\u2014\u03b12a wird aktu-ell durchgef\u00fchrtSelten Nebenwirkungen, Anti-HBe-Serokonversions-rate 15-25% im Behandlungszeitraum der Studien, Cave: Resistenzentwicklung, Therapiedauer bisher nicht konsentiert\nTherapieentscheidung individuell: Peg-Interferon als limitierte Behandlung mit potentiell sp\u00fcrbaren Nebenwirkun-gen; Nukleos(t)idanaloga als \u201eDauertherapie\u201c bei gesicherter Compliance oral ohne signifikante NebenwirkungenTherapieoptionen zur Behandlung der chronischen Hepatitis B  \nim  Kindes- und Jugendalter (Tabelle 1) 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung466\nHCV-RNA, die quantitativ bestimmt werden muss. \nGleichzeitig wird eine Genotypisierung vorgenommen. Ca. 70 \u2013 75 % der europ\u00e4ischen Patienten sind mit Ge-\nnotyp 1, 15 % mit Genotyp 2, 5 \u2013 10 % mit Genotyp\u00a03 \nund eine sehr kleine Anzahl mit Genotyp 4 infiziert.\nTherapie\nAnders als bei der chronischen Hepatitis B ist der \nprim\u00e4re Endpunkt der HCV-Therapie die Heilung der Erkrankung (Sustained Viral Response, SVR). Auch \nmit den bisherigen Therapieoptionen war das Ziel nicht \ndie Behandlung einer schweren progredienten Leberer -\nkrankung, sondern die Pr\u00e4vention einer zuk\u00fcnftigen. Die momentan f\u00fcr Kinder und Jugendliche zugelasse-nen Optionen bestehen in der Behandlung mit konven-\ntionellem \u03b1-Interferon, welches als obsolet betrachtet \nwerden kann. Peginterferon-\u03b12b ist ab 3 Jahre und Peginterferon-\u03b12a ab f\u00fcnf Jahre jeweils in Kombination mit Ribavirin zugelassen. Erst 2011 erschien eine p\u00e4d-\niatrische Studie aus den USA, die eindeutig nachwies, \ndass die Kombination von Peginterferon mit Ribavirin einer alleinigen Peginterferon-Therapie deutlich \u00fcber -\nlegen ist [12]. Zu diesem Zeitpunkt waren die Entwick-lungen in der Erwachsenenmedizin schon viel weiter \nfortgeschritten. Mit den beschriebenen Kombinations -\ntherapien konnten bei Kindern mit Genotyp 1 eine sta-\nbile Erfolgsrate (SVR) von etwa 50 % erreicht werden, Genotyp 2 und 3 konnten in \u00fcber 90% der behandelten Patienten erfolgreich therapiert werden. Bei Genotyp 4 \nlag die SVR etwa bei 60% [13-15]. \nMit dem aktuell zugelassenen Therapieregime be -\nwegt sich die Behandlung in der P\u00e4diatrie etwa auf dem \nNiveau von 2001 verglichen mit der Entwicklung bei Erwachsenen. 2011 wurden neue Kombinationen mit \nProteaseinhibitoren wie Boceprevir und Telaprevir f\u00fcr \nErwachsene zugelassen. Bereits zwei Jahre sp\u00e4ter waren sie obsolet. 2014 kamen weitere Pr\u00e4parate zur Zulas-sung mit dem Ergebnis, dass der Behandlungsstandard \njetzt interferonfreie Kombinationsmedikamente dar -\nstellt. Die Kombination von Ledipasvir mit Sofosbuvir \nhat aufsehenerregende Ergebnisse gezeigt. Es wurden zwischen 97\u201399% der Patienten erfolgreich behandelt \n[16]. Die Kombination von Ritonavir, Ombitasvir und \nDasabuvir mit und ohne Ribavirin ergab ebenfalls hohe SVR-Raten zwischen 97\u201399%, wobei bei HCV Genotyp 1a zu der Dreier-Kombination Ribavirin hinzugegeben werden muss [17].\nMittlerweile sind verschiedene Kombinationsm\u00f6g -\nlichkeiten bei Erwachsenen m\u00f6glich. Sofosbuvir und Simeprevir wurden zun\u00e4chst mit Peginterferon kombi-niert, Daclatasvir mit Sofosbuvir und Ledipasvir eben-falls mit Sofosbuvir. Daclatasvir (Daklinza\u00ae) wurde im \nAugust 2014, die Kombination Ledipasvir mit Sofosbu-\nvir (Harvoni\u00ae) im November 2014 und die Kombina-tion Ritonavir, Ombitasvir, Paritaprevir (Viekirax\u00ae) mit Dasabuvir (Exviera\u00ae) im Januar 2015 zugelassen. Diese Kombination wird bei Genotyp 1a mit Ribavirin kom-\nbiniert. F\u00fcr April 2016 wird eine weitere Kombination \nvon Grazoprevir mit Elbasvir erwartet. Auch hier finden sich Heilungsraten f\u00fcr Genotyp 1 von \u00fcber 95 % bei einer Behandlungszeit von 12 Wochen.\nMan unterscheidet bei den interferonfreien Pr\u00e4pa -\nraten zwischen Proteaseinhibitoren, NS5A-Inhibitoren sowie Polymeraseinhibitoren. Die Nomenklatur wurde wie folgt vereinbart: Endungen auf \u2013previr sind Prote-aseinhibitoren, Endungen auf \u2013asvir NS5A-Inhibitoren \nund Endungen auf \u2013buvir Polymeraseinhibitoren. Es \nmuss immer eine Kombination verabreicht werden, um die genannten Erfolge zu erzielen. Der Nachteil der neu-en Therapien liegt im hohen Preis. Man muss aktuell je nach Therapiedauer, die zwischen 12 und 24\u00a0Wochen \nliegt, mit Betr\u00e4gen von ca. 50.000 bis 90.000\u00a0\u20ac rechnen. \nHier wird sicherlich in Zukunft durch zunehmende Konkurrenz und Einfluss der Kostentr\u00e4ger eine Preis-reduktion erfolgen [18]. \nAlle Experten sind der Auffassung, dass auch f\u00fcr \nKinder m\u00f6glichst schnell interferonfreie Therapie -\noptionen zur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Im Dezember 2014 fand eine Expertenkonferenz der EMA (European Medicines Agency) in London statt, bei der konsentiert \nwurde, eine rasche Weiterentwicklung zu unterst\u00fctzen. \nZulassungsverfahren k\u00f6nnen etwas vereinfacht werden, indem grunds\u00e4tzliche Daten von Ergebnissen bei Er -\nJanuar 2014: Sofosbuvir (Sovaldi) (mit Peg-Interferon)\nMai 2014: Simeprevir (Olysio) (mit Peg-Interferon)\nAugust 2014: Daclatasvir (Daklinza) (mit Sofosbuvir oral, 12 Wochen)\nNovember 2014: Ledipasvir mit Sofosbuvir (Harvoni) (eine Tablette/Tag oral), 12 Wochen\nJanuar 2015: Ritonavir, Ombitasvir, Paritaprevir (Viekirax), Dasabuvir (Exviera), ev. mit Ribavirin (12 Wochen) \nIn Erwartung: Grazoprevir/Elbasvir (Heilungsrate >95% G1, Therapie \u00fcber 12 Wochen) im April 2016Zulassung aktueller Kombinationen und interferonfreier Therapieoptionen  \nbei  Erwachsenen mit chronischer Hepatitis C (Tabelle 2) 47. Jg . (2016) Nr. 7\nwachsenen auf Kinder \u00fcbertragen werden. Pharmako-\nkinetische Untersuchungen m\u00fcssen allerdings immer durchgef\u00fchrt werden. Ein wichtiges Problem besteht darin, dass die Anzahl der zu behandelnden Kinder re-lativ klein ist, und man nicht f\u00fcr alle potentiellen Kom-binationen Patienten haben wird. Zum Beispiel wurden Studien mit Peginterferon und Boceprevir und Tela-previr gar nicht erst gestartet bzw. abgebrochen, weil die Entwicklung diese l\u00e4ngst \u00fcberholt hatte. Im Juni 2015 wurde eine Zulassungsstudie zur Behandlung von Kindern und Jugendlichen mit Genotyp 2 und 3-In-fektionen mit Sofosbuvir und Ribavirin nach den Er -\nfahrungen bei Erwachsenen gestartet[19]. Individuen mit Genotyp 2 werden 12 Wochen therapiert. Genotyp 3-Infektionen erwiesen sich als schwieriger zu therapie -\nren und werden daher f\u00fcr 24 Wochen behandelt. Es ist davon auszugehen, dass die Kombination von Sofosbu-vir mit Ledipasvir auch f\u00fcr Kinder mit Genotyp 1-In-fektionen zur Anwendung kommen wird; eine Zulas-sungsstudie ist aber nicht vor Ende 2016 zu erwarten. Anders ist die Sachlage mit den Medikamenten Vieki -\nrax\u00ae und Exviera\u00ae. Hier ist der Therapiestart f\u00fcr Anfang 2016 f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Genotyp 1- und 4-Infektionen vorgesehen. Die Behandlungsdauer wird 12 Wochen betragen.\nZusammenfassend  l\u00e4sst sich feststellen, dass die bis-\nher zugelassene Behandlung f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit chronischer Hepatitis C nicht mehr dem aktuellen Therapiestandard Erwachsener entspricht und daher nur in dringenden F\u00e4llen angewandt werden sollte. Die Behandlung von Kindern mit Genotyp 2 und 3 ist durchaus sinnvoll, da die SVR sehr hoch ist; trotzdem wird in absehbarer Zeit eine interferonfreie Kombina-tion f\u00fcr diese Genotypen zur Verf\u00fcgung stehen. Nicht dringende Patienten mit einer Genotyp 1-Infektion k\u00f6n-nen warten, bis die in Gang kommenden Zulassungsstu-dien abgeschlossen sind. Alternativ k\u00f6nnen die Kinder im Rahmen dieser Studien behandelt werden. Man muss allerdings davon ausgehen, dass die Anzahl der durch-f\u00fchrbaren Zulassungsstudien bei neu eingef\u00fchrten Me -\ndikamenten limitiert ist, da die Anzahl der dann nicht erfolgreich behandelten Patienten bzw. neu auftretenden Infektionen in diesem Alter sehr gering ist. Es ist also wichtig, dass jetzt die \u201erichtigen\u201c, d. h. die sichersten und erfolgreichsten Pr\u00e4parate zugelassen werden. \nLiteratur beim Verfasser\nInteressenkonflikt: Studienteilnahme f\u00fcr Roche, \n G\nilead, \nAbbvie, BMS; Beratung f\u00fcr Roche, Gilead, Abbvie, \n \nNovartis, BMS\nProf. Dr. med. Stefan WirthZentrum f\u00fcr Kinder- und JugendmedizinHELIOS Klinikum WuppertalUniversit\u00e4t Witten/HerdeckeHeusnerstr. 40, 42283 WuppertalTel.: 0202/896-3833 / -3831E-Mail: stefanwirth@helios-kliniken.de\nRed.: Huppertz\nHumanus-Anzeige-1-Drittel_A4_13-06-16.indd   1 13.06.2016   14:02:53\n811001993076 Humanus.indd   1 16.06.16   10:42 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung468\nProf. Dr. med.  \nVolker Schusterconsilium VZV-Impfung nach durchgemachten  \nWindpocken\nFrage \nIch betreue in unserer kinder- und jugend\u00e4rztlichen \nGemeinschaftspraxis einen weiblichen S\u00e4ugling, der im \nAlter von 7 Monaten an Windpocken erkrankte. Die \nKrankheitssymptomatik war hierbei recht milde ausge-\npr\u00e4gt mit zwar typischen, aber eher vereinzelten Efflo-reszenzen am Stamm, Extre  mit\u00e4ten, Kopfhaut, Ges\u00e4\u00df. \nDie Mundh\u00f6hle war nicht betroffen, das M\u00e4dchen hatte \nnur initial leicht erh\u00f6hte Temperaturen, trank und a\u00df \ngut und war auch sonst in gutem Allgemeinzustand. \nKeine Superinfektion oder sonstige Komplikationen, \u00fcbliche Lokalbehandlung. Eine Impfung gegen MMR-V war aufgrund des jungen Alters noch nicht erfolgt. \nDie Mutter hatte die Windpocken im Alter von 7\u00a0Jahren \ndurchgemacht.\nSollte das M\u00e4dchen gegen Varizellen geimpft wer -\nden \u2013 oder ist davon auszugehen, dass auch eine mild verlaufende Varizelleninfektion im S\u00e4uglingsalter einen \nausreichenden Titer aufbaut? Falls eine Empfehlung zur \nImpfung besteht \u2013 sollte noch einmal oder zweimal ge-impft werden?\nSollte generell ein Titer bestimmt werden, wenn ja \nwann (vorpubert\u00e4r vor etwaiger Schwanger  schaft?) \u2013 \nfalls auf eine Impfung verzichtet wird?\nAntwort\nMan geht davon aus, dass eine VZV-Wildvirusinfek-\ntion (Windpocken), egal in welchem Lebensalter, bei \neiner immunkompetenten Person einen ausreichenden \nimmunologischen Schutz induziert, d.h. neben VZV-\nspezifischen Antik\u00f6rpern auch eine VZV-spezifische zellul\u00e4re Immunit\u00e4t. \nBez\u00fcglich der oben geschilderten Situation von \nWindpocken bei einem 7 Monate alten S\u00e4ugling erl\u00e4u-\ntert die S\u00e4chsische Impfkommission (SIKO): \u201eGeimpft \nwerden sollen nur \u201eempf\u00e4ngliche\u201c Kinder mit negati -\nver Varizellenanamnese oder negativer Antik\u00f6rper-Testung. Bei positiver Varizellenanam  nese (wie im vor -\nliegenden Fall) oder bei \u00e4rztlich dokumentierter \u00fcber -\nstandener Erkrankung erfolgt keine Impfung gegen Va-\nrizellen (www.slaek.de). Die St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) nimmt zu dem o.\u00a0g. Problem nicht gezielt Stel-\nlung, aber auch sie verweist (bei den Indikationsimp-\nfungen) auf \u201eempf\u00e4ngliche Personen\u201c (= keine fr\u00fchere Varizellen-Impfung und anamnestisch keine Varizellen, bei serologischer Testung kein Nachweis spezifischer Antik\u00f6rper) (www.rki.de). \nIn den USA ist die Empfehlung (ACIP , 2007) prak-\ntisch identisch: \u201cTwo 0.5-ml doses of varicella vaccine administered subcutaneously are recommended for children aged >\u00a012 months, adolescents, and adults wi-\nthout evidence of immunity. \u201d (Marin et al, 2007; http://\nwww.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/rr5604a1.htm)\nDie Anamnese von Windpocken ist bei Kleinkin-\ndern (1-4 Jahre, 99\u00a0% Spezifit\u00e4t) ein recht guter Marker \nf\u00fcr Varizellen-Immunit\u00e4t (Perella et al., 2009). Daher ist \nnur in unklaren F\u00e4llen eine serolo  gische Untersuchung \ngerechtfertigt.\nFazit\nSofern im vorliegenden Fall die Anamnese von \nWindpocken eindeutig ist, ist keine Serologie und \nkeine VZV-Impfung erforderlich. Ist die Anamnese \nnicht sicher, sollten baldm\u00f6glichst VZV-spezifische \nAntik\u00f6rper bestimmt werden. Nur wenn diese nega-tiv sind, ist eine VZV-Immunisierung (hier: 2 Gaben) erforderlich. \nPS: Es gibt im US-amerikanischen \u201ePink book\u201c noch \neine \u201epragmatische\u201c Variante: \u201e Varicella virus vaccine is recommended for all children without contraindica-tions at 12 through 15 months of age. The vaccine may be given to all children at this age regardless of prior his-\ntory of varicella.\u201c (http://www.cdc.gov/vaccines/pubs/\npinkbook/varicella.html). Die Varizellen-Impfung von bereits \u201e VZV-immunen\u201c Kindern scheint also keine Probleme mit sich zu bringen. Ob diese \u201eBoosterung\u201c allerdings einen Vorteil bringt, ist nicht erwiesen.\nProf. Dr. med. Volker Schuster\nUniversit\u00e4tsklinik und Poliklinik  f\u00fcr Kinder und JugendlicheLiebigstr. 20a, 04103 Leipzig\nDas \u201econsilium\u201c ist ein Service im \u201eKINDER- UND JUGENDARZT\u201c, unterst\u00fctzt von INFECTO PHARM. Kinder- \nund Jugend\u00e4rzte sind eingeladen, Fragen aus allen Gebieten der P\u00e4diatrie an die Firma  InfectoPharm, z.  Hd. Frau \nDr. Kristin Brendel-Walter, Von-Humboldt-Str. 1, 64646 Heppenheim, zu richten. Alle  Anfragen werden von nam-\nhaften Experten beantwortet. F\u00fcr die Auswahl von Fragen zur Publikation ist der Chefredakteur Prof. Dr. Hans-Iko \nHuppertz, Bremen, redaktionell verantwortlich.\nAlle Fragen, auch die hier nicht ver\u00f6ffentlichten, werden umgehend per Post beantwortet. Die Anonymit\u00e4t des  Fragers \nbleibt gegen\u00fcber dem zugezogenen Experten und bei einer Ver\u00f6ffentlichung gewahrt. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nSuchtforumFortbildung470\n\u2702\nSteckbrief zu: \nFentanyl\nChemische Bezeichnung: N-(-Phenethyl-4-piperidyl) propiona-\nnilid; synthetisches Opioid zur Narkose und Behandlung chroni-scher Schmerzen; f\u00e4llt unter das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz, ist somit \nverschreibungspflichtig.\nDosierung(en): Therapeutische Dosis 0,01mg/kg K\u00f6rpergewicht \noder 10 \u00b5g/kg ; Wirkeintritt bei i.v. \u2013 Gabe in 2 \u2013 5 Minuten, die HWZ betr\u00e4gt 3 \u2013 12 Stunden; die transdermalen Pflastersysteme \ngeben 150 \u00b5g /Stunde ab.\nEinnahmeform: i. v. als Heroinersatz, hierzu werden auch ge-\nbrauchte Pflaster (Durogesic\u00ae) ausgekocht und injiziert, oder ge-\nkaut; daneben gibt es transbukkale Lutschtabletten (Actiq\u00ae) und \nNasenspray (PecFent\u00ae oder Instanyl\u00ae); als m\u00f6gliche Letaldosis gelten 3,1 mg/kg K\u00f6rpergewicht, aber lebensbedrohliche Atem-stillst\u00e4nde sind mit niedrigeren Dosen m\u00f6glich.\nInteraktionen: Wirkungsverst\u00e4rkung durch Alkohol und an-\ndere Beruhigungsmittel, besonders durch MAO-Hemmer; Cyp\u00a0 3A4-Inhibitoren wie Ketoconazol, Erythromycin, Diltia-\nzem, aber auch Grapefruchtsaft verlangsamen den Abbau von Fentanyl und erh\u00f6hen dessen Wirkst\u00e4rke; bei gleichzeitiger Einnahme von Serotonin-Wiederaufnahmehemmern droht ein \nSerotonin-Syndrom.\nStra\u00dfenpreis(e): kostenlos aus M\u00fcllabf\u00e4llen von Krankenh\u00e4usern \noder Pflegeheimen; Verschreibung der transdermalen Systeme \ndurch Doctorhopping.\nErw\u00fcnschte Wirkung(en): Rauschsymptome (eher \u201elangweili-\nger\u201c als Heroin), Schmerzlosigkeit.\nUnerw\u00fcnschte Wirkung(en): typisch ist Neigung zur Obstipati-\non, vereinzelt auch Missstimmungen.\nSymptome bei \u00dcberdosierung:  Miosis, M\u00fcdigkeit und Bewusst-\nseinsst\u00f6rungen, die nahtlos in verlangsamte Atemfrequenz bis \nAtemstillstand \u00fcbergehen k\u00f6nnen; dabei sinken Herzfrequenz \nund Blutdruck; der Pops\u00e4nger Prince starb am 21. April 2016 an einer \u00dcberdosis Fentanyl; bei Kindern sind auch zerebrale Anf\u00e4l-le m\u00f6glich; in 3% der F\u00e4lle kann sich ein toxisches Lungen\u00f6dem entwickeln.\nNachweismethoden:  in Opiat-Schnelltests nicht nachweisbar, \nquantitativ durch HPLC in Urin und Fettgewebe.\nTherapieoptionen akut: Naloxon (Narcanti\u00ae) als Antidot initi-\nal 10 \u00b5g /kg K\u00f6rpergewicht i.v. fraktioniert alle 2 \u2013 5 Minuten \nbis Effekt eintritt = biologische Titration und Atemhilfe unter  Pulsoxymetrie.\nLangzeitfolgen:  Es entwickelt sich rasch eine physische Abh\u00e4n-\ngigkeit mit hohem stoffgebundenen Suchtpotential; chronische \nHirnsch\u00e4den sind beschrieben.\nDr. Matthias Brockstedt\n\u00c4rztlicher Leiter KJGD-Mitte\nReinickendorfer Str. 60b13347 BerlinTel.: 030/9018-46132E-Mail: matthias.brockstedt@ba-mitte.berlin.de\nRed.: Heinen\nBetriebswirtschaftliche Beratung f\u00fcr Mitglieder des \nBerufsverbandes der Kinder- und Jugend\u00e4rzte\nAn jedem 1. Donnerstag im Monat von 17.00 bis 21.00 Uhr stehen Ihnen  \nHerr J\u00fcrgen Stephan und seine Mitarbeiter von der SKP Unternehmensberatung \nunter der Servicerufnummer  \n0800 1011 495 zur Verf\u00fcgung.\n 47. Jg . (2016) Nr. 7\nFortbildung471\nWelche Diagnose wird gestellt?\nKatharina Meier und Peter H. H\u00f6ger\nAnamnese\nEin 15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen stellt sich mit seit Geburt \nbestehenden depigmentierten Linien im Gesicht vor. \nDiese ziehen beidseits vom Kiefergelenk entlang des Unterkiefers zu den Mundwinkeln. Bereits im Alter von sechs Jahren entwickelten sich innerhalb dieser hellen Streifen kleine dunkle Maculae. Im weiteren Verlauf h\u00e4tten sich auch helle Streifen im Bereich der Wangen sowie am Hals gebildet. Eine vermehrte Sonnenexposi-tion wird verneint. Die \u00fcbrige Anamnese ist unauff\u00e4llig.\nUntersuchungsbefund\n15-j\u00e4hriges M\u00e4dchen in gutem Allgemein- und Er -\nn\u00e4hrungszustand. Im Gesicht zieht beidseits vom Kie-fergelenk entlang des Unterkiefers zu den Mundwin -\nkeln ein scharf begrenzter depigmentierter Streifen mit multiplen braunen Maculae. Die rechte Wange und die linke Halsseite bieten einen \u00e4hnlichen Befund. Der p\u00e4-diatrische und neurologische Befund sowie das \u00fcbrige Integument ist unauff\u00e4llig.\nWelche Diagnose wird gestellt?\nAbb. 1: Streifige Degigmentationsherde mit darin liegenden \n multiplen hellbraunen Maculae (Lentigines) auf beiden W\nangen.\nMED-CL-37982_Teaseranzeige_178x80_RZ.indd   8 07.12.15   10:42 47. Jg. (2016) Nr. 7\n\u2702\u2702Fortbildung472\nSegmentale Vitiligo  \nmit solaren Lentigines\nDie Vitiligo ist eine Autoimmunerkrankung, die mit \neiner Zerst\u00f6rung von Melanozyten und zunehmen-\nder Depigmentierung einhergeht. Sie manifestiert sich \nmeist zwischen dem 10. und 30. Lebensjahr, in 25% der \nF\u00e4lle bereits vor dem 10. Lebensjahr (1,2). Mit einer \nPr\u00e4valenz von 0,5% z\u00e4hlt die Vitiligo zu den h\u00e4ufigeren Hauterkrankungen (3). Eine segmentale Vitiligo liegt bei ca. 5% der Vitiligopatienten vor. Sie verl\u00e4uft entlang \nder embryonalen Blaschko-Linien und beruht auf ei-\nnem somatischen Mosaizismus. Meist ist sie \u2013 wie in unserem Fall \u2013 bereits bei Geburt oder im 1. Lebensjahr manifest. Gelegentlich treten segmentale und nicht-\nsegmentale Vitiligo gemeinsam auf (4). Das Fehlen der \n\u201eeingebauten\u201c Lichtschutzfaktoren der Haut beg\u00fcnstigt bei ungesch\u00fctzter UV-Exposition die Entstehung so-larer Lentigines. Bei Kindern kommt es in bis zu 60% im Verlauf einiger Jahre zu einer zumindest partiellen \nRepigmentation (5).\nDie Ursache der Vitiligo ist noch weitestgehend un-\ngekl\u00e4rt; ein vermehrtes famili\u00e4res Vorkommen deutet \nauf eine genetische Disposition hin und es besteht ei-ne Assoziation mit Autoimmunerkrankungen wie der Hashimoto-Thyreoditis.\nDiagnostik \nDie Diagnose der Vitiligo wird klinisch gestellt. Die \nneu entstehenden Lentigines sollten regelm\u00e4\u00dfig auf-lichtdermatoskopisch kontrolliert werden und bei Auf -\nf\u00e4lligkeiten exzidiert werden. Eine Probenentnahme der Vitiligo ist bei meist eindeutigem klinischem Befund nicht notwendig. Sollte eine Histologie entnommen werden, so zeigt diese klassischerweise ein Fehlen von Melanozyten, bzw. Tyrosinase-negative Melanozyten. \nZum Ausschluss bzw. Nachweis der h\u00e4ufigen Assoziati-\non mit anderen Autoimmunerkrankungen insbesonde-re der Schilddr\u00fcse empfiehlt sich die Bestimmung von TSH und der Schilddr\u00fcsen-Antik\u00f6rper.\nDifferenzialdiagnosen\nDifferenzialdiagnostisch sollte bei segmentaler Vi -\ntiligo an einen Naevus depigmentosus wie auch an ei-nen Naevus anaemicus gedacht werden. Auch das In-itialstadium einer segmentalen Sklerodermie sowie ein sekund\u00e4rer Piebaldismus kann zeitweise ein \u00e4hnliches klinisches Bild zeigen\nTherapie\nEine in allen F\u00e4llen wirksame und vertr\u00e4gliche Be-\nhandlung der Vitiligo steht bisher nicht zur Verf\u00fcgung. Wichtigste Ma\u00dfnahme zur Pr\u00e4vention von Sonnen-\nbrand ist ein wirksamer Lichtschutz (LSF30-50). Die Be-\nhandlung mit Tacrolimus (Protopic\n\u00ae Salbe 0.1%) \u00fcber \n6-8 Monate f\u00fchrt in etwa 60% zu einer Repigmentati-on. Bei \u00e4lteren Kindern kommt auch eine Lichttherapie \nmittels UVB 311 in Frage (6). Bei Auftreten von Len-\ntigines ist ein konsequenter Lichtschutz unabdingbar. Wiederholt ist ein vermehrtes Auftreten von Lentigines in Folge einer intensivierten UV-Therapie beschrieben worden. Aufgrund einer sozialen Stigmatisierung geht \ndie Vitiligo mit einer erheblichen Einschr\u00e4nkung der \nLebensqualit\u00e4t einher. Daher sind auch Verfahren wie die Camouflage, bei der mit einer medizinischen Kos-metikanwendung die betroffenen (Gesichts-) Areale \nder normalen Hautfarbe angepasst werden, wichtige \nInstrumente, um die Patienten vor einer sozialen Isola-tion zu bewahren (7).\nLiteraturangaben\n1. Gauthier Y et al. A critical appraisal of vitiligo etiologic theories. Is me-\nlanocyte loss a melanocytorrhagy? Pigm Cell Res 2003;16: 322\u2013332.\n2. Hann SK, Lee HJ. Segmental vitiligo: clinical findings in 208 patients. J \nAm Acad Dermatol 1996: 35: 671\u2013674.\n3. Ta\u00efeb A, Picardo M. Clinical practice: Vitiligo. N Engl J Med 2009; 360: \n160\u2013169\n4. Ezzedine K et al. Segmental vitiligo associated with generalized vitiligo \n(mixed vitiligo): a retrospective case series of 19 patients. J Am Acad \nDermatol 2011; 65: 965\u2013 971.\n5. Gan EY et al. Clinical repigmentation patterns in paediatric vitiligo. Br J \nDermatol 2016 2016 Apr 1. doi: 10.1111/bjd.14635. [Epub ahead of print]\n6. Van Driessche F, Silverberg N. Current Management of Pediatric Vitiligo.Paediatr Drugs. 2015;17:303-13\n7. Ramien ML et al.Quality of life in pediatric patients before and after cosmetic camouflage of visible skin conditions.J Am Acad Dermatol. \n2014; 71:935-40\nKatharina Meier und Prof. Dr. Peter H. H\u00f6ger\nAbt. P\u00e4diatrische Dermatologie und Allergologie Kath. Kinderkrankenhaus Wilhelmstift\nLiliencronstra\u00dfe 130\n22149 Hamburg\nDort steht Ihnen ein kostenloser Download zur Verf\u00fcgung.Alle Beitr\u00e4ge finden Sie vier Wochen nach Erscheinen der Printausgabe im Internet unter\nwww.kinder-undjugendarzt.deim Internet 47. Jg. (2016) Nr. 7\nImpfforumFortbildung473\n\u2702\u2702\nHepatitis B exponierte Neugeborene \u2013 Vervoll-\nst\u00e4ndigung der Impfserie bei Versorgungseng-\np\u00e4ssen\nVersorgungsengp\u00e4sse mit Impfstoffen (und anderen Me -\ndikamenten) begleiten uns im Alltag, siehe auch Impfforum \n12/2015 (Kinder- und Jugendarzt 2015;46:757). Sie betreffen \nnicht nur Deutschland oder die Schweiz, sondern sind ein glo-\nbales Problem, mit dem sich auch die WHO besch\u00e4ftigt. Deren strategisches Impfberatungsgremium SAGE hat dazu k\u00fcrzlich einen lesenswerten Beitrag ver\u00f6ffentlicht  (http://www.who.\nint/immunization/sage/meetings/2016/april/1_Siegrist_shorta -\nges_SAGE_Apr2016.pdf). Ich bin in diesem Kontext in letzter Zeit wiederholt gefragt worden, wie man bei einem Hepatitis B Virus (HBV) exponierten Neugeborenen die Impfserie kom-plettieren soll, wenn kein pentavalenter Impfstoff (DTPa-IPV/\nHib ohne HBV-Komponente) verf\u00fcgbar ist. Zur Erinnerung: \netwa 1% aller schwangeren Frauen in Deutschland sind Hepa-titis B surface Antigen (HBsAg) positiv, der Marker f\u00fcr eine infekti\u00f6se Hepatitis B. Um die \u00dcbertragung des Virus w\u00e4hrend der Geburt von der Mutter auf das Neugeborene zu verhindern, \nsollte der HBsAg-Status aller Geb\u00e4renden den Geburtshelfern \nbekannt sein und ggf. das Kind so bald als m\u00f6glich nach der \nGeburt (idealerweise in den ersten 24 Stunden) aktiv mit ei-\nnem monovalenten HBV-Impfstoff und zus\u00e4tzlich passiv mit einem anti-HBs-Immunglobulin geimpft werden. Die Hepatitis B-Impfserie wird mit 2 weiteren aktiven HBV-Impfungen im \nAlter von 1 und 6 Monaten komplettiert. Die anderen Standar -\ndimpfungen incl. DTPa, IPV und Hib sind f\u00fcr diese Kinder im \n\u00fcblichenAlter von 2, 3 und 4 Monaten ohne  HBV-Komponente \nempfohlen. Wie nun also vorgehen, wenn kein solcher DTPa-IPV/Hib-Impfstoff verf\u00fcgbar ist? \nHandelt es sich um die erste Kombinationsimpfung bei ei-\nnem 2 Monate alten Kind, so w\u00fcrde ich es hexavalent impfen und im Alter von 3 und 4 Monaten dann wieder \n5-fach (sofern verf\u00fcgbar). Die monovalente HBV-Impfung \nim Alter von 6 Monaten ist dann nicht n\u00f6tig und im Alter von \n12 Monaten wird wiederum hexavalent geimpft. Das entspricht \naus Sicht der Hepatitis B-Komponente einem \u201e0-1-2-12 Monate\u201c Impfschema, welches eine gute Alternative zum 0-1-6 Monate Impfschema bei HBsAg exponierten S\u00e4uglingen darstellt, nicht nur aber auch bei Fr\u00fchgeborenen (Waitz et al; Am J Perinatol Rep \n2015;5:e67\u2013e72).Wenn zu einem oder beiden der weiteren Impf -\nzeitpunkte immer noch kein DTPa-IPV/Hib-Impfstoff verf\u00fcgbar sein sollte, so w\u00fcrde ich lieber erneut hexavalent impfen als die Impfung zu verschieben und auf einen pentavalenten Impfstoff zu warten. In Analogie dazu kann man bei einem 3 oder 4 Monate alten Kind, welches zuvor schon ein- oder zweimal DTPa-IPV/\nHib erhalten hat, bei Nichtverf\u00fcgbarkeit eben entsprechend auch \nhexavalent impfen, die monovalente HBV-Impfung im Alter von 6 Monaten dann weglassen, und im Alter von 12 Monaten wiede-rum hexavalent impfen. Daraus resultiert dann eben z.B. ein \u201e0-1-3-12 Monate\u201c oder \u201e0-1-4-12 Monate\u201c HBV-Impfschema. Das \nist im Hinblick auf lokale Nebenwirkungen unbedenklich, denn \ndie Vertr\u00e4glichkeit der penta- und hexavalenten Kombinations-impfstoffe ist sehr \u00e4hnlich. Die serologische Erfolgskontrolle (d.h. die anti-HBs Antik\u00f6rperbestimmung im Serum), beim 0-1-\n6 Monate Impfschema 4-8 Wochen nach der 3. Dosis empfohlen, \nsollte entsprechend nach der letzten Dosis der Impfserie, also im Alter von 13 (-14) Monaten erfolgen. Meningokokken Gruppe B im nationalen Impf-\nprogramm Englands\nIm September 2015 begann das nationale Meningokokken-\nGruppe B Impfprogramm in England. Anders als es die Zulassung \nerfordert, werden nur 2 (im Alter von 2 und 4 Monaten) statt 3 \nImpfdosen im 1. Lebensjahr verabreicht, gefolgt von einer ab-\nschlie\u00dfenden 3. Dosis im Alter von 12 Monaten (\u201e2+1\u201c Impfsche-ma). Wegen des relativ hohen Fieberpotentials des verwendeten Impfstoffs Bexsero\u00ae wird f\u00fcr alle geimpften Kinder die dreimalige Gabe von Paracetamol empfohlen: unmittelbar vor und zwei wei-\ntere Male im Abstand von jeweils 4-6 Stunden. Wir sind gespannt, \nwelche epidemiologischen Auswirkungen das Impfprogramm mit bislang sehr guter Akzeptanz (1 Dosis: 94%, 2 Dosen: 85%; Ladhani et al, ESPID 2016) mit sich bringen wird. Seit Beginn des Impfpro-\ngramms sind bis Mai diesen Jahres 15 F\u00e4lle von invasiver Menin-\ngokokken Gruppe B Infektion bei S\u00e4uglingen <4 Monaten erfasst worden, davon 12 bei Ungeimpften, 3 bei 1x Geimpften, und kein Fall bei 2x Geimpften (die erste Kohorte 3x Geimpfter wird es erst im Juli geben, wenn die im September 2015 geimpften 2 Monate \nalten S\u00e4uglinge 12 Monate alt werden). Ein optimistisch stimmen-\nder Auftakt.\nNeu: 9-valenter HPV-Impfstoff\nSeit kurzem ist ein um 5 HPV-Genotypen erweiterter 9-valenter \nHPV-Impfstoff in Deutschland verf\u00fcgbar. Er ist wie sein 4-valenter Vorg\u00e4nger (Gardasil\u00ae) f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen ab dem Alter von 9 \nJahren zugelassen - bis zum Alter von 14 Jahren im 2-Dosen-Sche-\nma (0-6 Monate), ab dem Alter von 15 Jahren im 3-Dosen-Schema (0-2-6 Monate). F\u00fcr die sequentielle Gabe des Impfstoffs (d.h., Komplettierung einer mit dem 4-valenten Impfstoff begonnenen oder abgeschlossenen Impfserie) gibt es bislang keine Zulassung. \nDarauf haben STIKO (Epidem Bull 16/2016) und die Kommission \nf\u00fcr Infektionskrankheiten und Impffragen der DAKJ (www.dakj.de) hingewiesen. Damit die mit dem bisherigen 4-valenten Impf-stoff begonnenen Impfserien zulassungskonform vervollst\u00e4ndigt \nwerden k\u00f6nnen, wird dieser vom Hersteller voraussichtlich bis \nAnfang 2017 weiterhin parallel zum neuen, erweiterten Impfstoff zur Verf\u00fcgung gestellt. Die spannende und relevante Frage, inwie-weit bereits mit 2- (Cervarix\u00ae) oder 4-valentem Impfstoff vollst\u00e4n-dig geimpfte junge M\u00e4dchen und Frauen von einer zus\u00e4tzlichen \nImpfung oder Impfserie mit dem 9-valenten Impfstoff profitieren  47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung474\n474\nReview aus englischsprachigen Zeitschriftenk\u00f6nnen, bleibt zun\u00e4chst offen. Um dies fundiert beurteilen zu k\u00f6n-\nnen, m\u00fcssen die Krankheitslast durch die jetzt zus\u00e4tzlich impfpr\u00e4-ventablen HPV-Genotypen 31, 33, 45, 52 und 58 und spezifische \nMerkmale des Impfstoffs wie Immunogenit\u00e4t und Vertr\u00e4glichkeit \nbei sequentieller Impfung sowie die Frage der Kostenerstattung beleuchtet werden. Die bereits erw\u00e4hnte DAKJ Kommission wird sich bald mit diesem Thema besch\u00e4ftigen und eine Stellungnahme erarbeiten. In der Zwischenzeit ist es ratsam, begonnene Impfse-rien produkttreu zu komplettieren und neue Impfserien bei M\u00e4d-chen und jungen Frauen nicht mehr mit dem 4-valenten Impfstoff zu beginnen.\nProf. Dr. Ulrich Heininger\nUniversit\u00e4ts-Kinderspital beider Basel (UKBB)Basel (Schweiz)\nRed.: Huppertz\nSevere Acute Mastoiditis Admission \nis Not Related to Delayed Antibiotic \nTreatment for Antecedent Acute Otitis \nMedia\nGrossmann Z, Zehavi Y, Leibovitz E, et al., Pediatr Infect Dis J, \n35:162-165; Februar 2016Station\u00e4re Aufnahmen wegen schwerer  Akuter \nMastoiditis sind nicht die Folge verz\u00f6gerter \n Antibiotika-Gabe zur Behandlung der voraus-\ngehenden Akuten Otitis media\nDie Autoren aus verschiedenen P\u00e4diatrie-Zentren Israels \nanalysierten in einer prospektiven Beobachtungs-Studie \ndie station\u00e4ren Aufnahmen in 8 Kliniken wegen schwerer \nakuter Mastoiditis (AM) von 2007-2012. Definitionsgem\u00e4\u00df wur -\nden Patienten in die Studie aufgenommen, die \u22651 der folgenden \nKomplikationen aufwiesen: Subperiostalen Mastoid Abszess(SA), Hirn-Abszess, Sagittal-Venen-Thrombose, Notwendigkeit einer \nchirurgischen Massnahme, station\u00e4re Behandlung > 6 Tage. \nSchwere AM F\u00e4lle mit vorausgehender sofortiger Antibioti-\nka-Gabe wegen AOM wurden verglichen mit F\u00e4llen verz\u00f6gerter \nAntibiotika-Gabe.Bei 216 (42,1 %) von 512 erfassten AM F\u00e4llen wurde eine vo-\nrausgehende AOM diagnostiziert. 159 (73 %) erhielten bereits \nambulant eine sofortige Antibiotika-Behandlung, 57 (27 %) eine \nverz\u00f6gerte. In der sofort antibiotisch behandelten Gruppe wur -\nde h\u00e4ufiger eine rezidivierende AOM diagnostiziert als bei den verz\u00f6gert behandelten 29 % vs 8.7 %, P = 0.0021). Die Kompli-\nkationsrate lag bei 29.5 % vs 10.5 %, P = 0.12. Die Notwendigkeit \nchirurgischer Eingriffe betrug 30 % vs. 10 % (P = 0.28), In der \nlogistischen Regressionsanalyse hatten die sofort antibiotisch behandelten AOM Patienten mit einem Adjustment f\u00fcr die re-zidivierenden AOM-Erkrankungen ein relatives Risiko von 3.2, bei einem CI von 1.4-7.0\nKommentar\nDiese umfangreiche Studie aus Israel m\u00f6chte nachweisen, dass \ndie schweren F\u00e4lle akuter Mastoiditis nicht die Folge einer ver -\nz\u00f6gerten Antibiotika-Behandlung vorausgehender AOM Erkran-\nkungen sei. Dabei bleiben aber eine Reihe Fragen ungekl\u00e4rt:\nWas war prospektiv erfasst worden?\n1. Bei der Mehrzahl der erfassten AM-F\u00e4lle (57,9 %) wurde keine \nvorausgehende AOM diagnostiziert (oder wurden diese Pa-\ntienten aus anderen Gr\u00fcnden nicht i n die Analyse einbezo -\ngen?).\n2. Wie wurde die sofortige und wie die verz\u00f6gerte Antibiotika-\nBehandlung der AOM definiert?\n3. Wurde in allen F\u00e4llen die nationale Empfehlung (Amoxicillin 60 mg/kg/Tag eingehalten und auch tats\u00e4chlich zuverl\u00e4ssig ge-\ngeben?\n4. Es ist bemerkenswert, dass nur ein relativ geringer Teil der Pa-tienten chirurgische Eingriffe erforderte. Wurden harte Diag-\nnosekriterien angewendet?\n5. Es ist schwer verst\u00e4ndlich, warum die verz\u00f6gert antibiotisch \nbehandelten Patienten so viel weniger Komplikationen und Operationen erforderten als die sofort behandelten.\nEs bleibt ein ungutes Gef\u00fchl bei der Bewertung dieser Studie. \nSo dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, dass das Ergebnis der Wunsch der \nAutoren war, worauf schon der Titel der Arbeit hinweisen kann. Die vielen Fragezeichen erlauben jedenfalls nicht, den Schlussfol -\ngerungen der Autoren zu folgen, dass eine verz\u00f6gerte Antibiotika-\nBehandlung vorausgehender AOM nicht zur Entstehung der AM \nbeitragen. Um dies zu kl\u00e4ren sind Studien mit h\u00e4rteren Kriterien erforderlich.\n(Helmut Helwig, Freiburg) 47. Jg. (2016) Nr. 7\nFortbildung475\nTrajectories of Picky Eating  \nduring childhood:  \nA General Population  Study.\nCardona Cano S et al., Int J Eat Disord, 48 (6):570-9, \nSeptember 2015Verschiedene Verl\u00e4ufe von w\u00e4hlerischem \n Essverhalten w\u00e4hrend der Kindheit\nMit dem Begriff des Picky Eating (PE) werden Auf-\nf\u00e4lligkeiten bei Kindern aller Altersstufen beschrie -\nben, die sich in einer hohen Selektivit\u00e4t gegen\u00fcber \nder Aufnahme von Nahrungsmitteln und in eingeschr\u00e4nkter Akzeptanz von Mahlzeiten (bezogen auf Textur, Kombination, Geschmack, Menge) zeigen, in der entschiedenen Ablehnung unvertrauter Speisen (Neophobie) sowie in vergleichsweise ge -\nringem Interesse am Essen \u00fcberhaupt. Es herrscht Unklarheit \nin der Frage, ob es sich bei solchen Auff\u00e4lligkeiten um normale, \ntransiente Entwicklungsph\u00e4nomene handelt oder um Vorl\u00e4ufer einer st\u00f6rungswertigen Symptomatik, wie sie im neuen  DSM-5 \nals Avoidant-Restrictive Food Intake Disorder (ARFID) be-\nschrieben wird. \nMethoden: Die Untersuchung von Cardona Cano et al. ist Teil \nder Generation R Study der Erasmus Universit\u00e4t in Rotterdam, \nHolland, einer prospektiven Kohortenstudie zu genetischen und Umwelteinfl\u00fcssen auf die Kindesentwicklung und Gesundheit \nab der Fetalzeit. 4018 Einlingskinder der Kohorte, Jungen und \nM\u00e4dchen zu gleichen Anteilen, wurden mit 1 \u00bd, 3 und 6 Jah-\nren in Hinblick auf ihr Essverhalten untersucht. In Ermanglung eines Goldstandards in der operationalisierten Erfassung von fr\u00fchkindlichen Essproblemen orientierten sich die Untersu -\ncher an zwei Skalen der Child Behaviour Checklist  (CBCL 1 \u00bd-5 \nJahre). Die M\u00fctter wurden gefragt, ob ihr Kind \u201enicht gut esse\u201c oder \u201edas Essen ablehne\u201c mit drei Antwortm\u00f6glichkeiten (\u201etrifft nie, manchmal, oft zu\u201c). Alle Kinder, f\u00fcr die \u201emanchmal\u201c und/oder \u201eoft\u201c auf beiden Skalen zutraf, wurden als Picky Eater  klas -\nsifiziert. Die CBCL-Scores wurden mit Fragebogenergebnissen korreliert, die mit 14 Monaten bzw. 4 Jahren zur detaillierten Erfassung des Nahrungsmittelkonsums bzw. Essverhaltens der Kinder eingesetzt worden waren. Zudem wurden mittels logis-\ntischer Regression Zusammenh\u00e4nge zwischen kindlichen und \nfamilienbezogenen Faktoren und Verlaufswegen des PE ermit -\ntelt. Die Probanden ohne Auff\u00e4lligkeiten beim Essen dienten als Referenzgruppe.\nErgebnisse: Picky Eating (PE) fand sich zu mindestens einem \nZeitpunkt in der fr\u00fchen Entwicklung bei 46 % der Kinder in der \nAltersgruppe von 1 \u00bd bis 6 Jahren mit einem Gipfel im dritten \nLebensjahr. Die Punktpr\u00e4valenz des PE betrug nach Angaben der M\u00fctter 26.5 % mit \n1 \u00bd Jahren, 27.6 % mit 3 Jahren und 13.2 % mit 6 Jahren. \u00dcber \nden gesamten Erhebungszeitraum definierten die Untersucher vier abgrenzbare Verlaufswege: a.) kein PE zu allen drei Zeit-punkten (55 %); b.) abnehmend (32 %); c.) sp\u00e4ter Beginn (nur \nmit 6\u00a0 Jahren PE, 4 %) und d.) persistierend (PE zu allen drei Zeitpunkten, 4 %). Bei zirka zwei Dritteln der im Alter von 1 \u00bd \nJahren oder 3\u00a0Jahren identifizierten PE erwiesen sich die Auff\u00e4l -\nligkeiten beim Essen als passager und klangen im Verlauf von 3 Jahren ab. \nDie Kinder der kleinen Untergruppe, die persistierend vom \nKleinkind- bis ins Schulalter mit PE imponierten, waren h\u00e4ufiger m\u00e4nnlich, hatten ein geringeres Geburtsgewicht, einen geringe-ren Sozialstatus und h\u00e4ufiger eine Mutter mit Migrationshinter -\ngrund als die bez\u00fcglich des Essverhaltens unauff\u00e4lligen Kinder. Bei denjenigen Kindern, deren PE sich im Entwicklungsverlauf zur\u00fcckbildete, lie\u00dfen sich hingegen keine entsprechenden Pr\u00e4-diktoren eruieren. Dieses Ergebnis st\u00fctzt die Hypothese, dass es sich beim PE um ein Ph\u00e4nomen im Normbereich der Entwick-\nlung handelt, das nicht mit sonstigen bekannten Risikofaktoren \nf\u00fcr die Entwicklung assoziiert ist.\nKommentar\nDiese Untersuchung der holl\u00e4ndischen Kollegen ist eine \nvon wenigen populationsbasierten Studien zur Thematik. Sie belegt, dass das selektive Essverhalten oder Picky Eating die \nfr\u00fche Kindheitsentwicklung oft begleitet und in den meisten \nF\u00e4llen spontan remittiert. Geschmacksbezogene Vorlieben und Abneigungen sind genetisch pr\u00e4formiert und haben potentiell eine Schutzfunktion. Die Genese des Ph\u00e4nomens der Neopho-bie z. B. l\u00e4sst sich hypothetisch evolutionsbiologisch begr\u00fcnden: \nW\u00e4hrend der S\u00e4ugling zun\u00e4chst noch wenig w\u00e4hlerisch isst und alles Greifbare in den Mund steckt, lehnt das Kleinkind mit fort-schreitender Lokomotion die Aufnahme unvertrauter Speisen h\u00e4ufiger ab und verringert somit seine Gef\u00e4hrdung durch die \nIngestion giftiger oder unbek\u00f6mmlicher Nahrungsbestandteile, \nsolange sein kognitives Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ungenie\u00dfbares noch un-entwickelt ist.\nJeder Kinder- und Jugendarzt kann aus seiner klinischen \nErfahrung best\u00e4tigen, dass sich selektives Essverhalten meist \nausw\u00e4chst. Diese Sicht kontrastiert mit der oft hohen Besorgnis \nvieler Eltern von \u201eschlechten Essern\u201c, die um das Gedeihen, die N\u00e4hrstoffversorgung und die generelle Entwicklung ihres Kin-des bangen, z. T. schon dessen Schulerfolg gef\u00e4hrdet sehen und \ndie Frage stellen, ob sich hier eine sp\u00e4tere Magersucht oder \u2013 bei \naktiv verweigerndem Kind - Bulimie ank\u00fcndigt. \nLassen sich die Sorgen nicht beschwichtigen und tragen \nEltern durch bedr\u00e4ngendes Verhalten am Esstisch ihrer -\nseits dazu bei, dass das Kind die Mahlzeiten als Zwang und \nKampf erlebt, wird aus einem passageren PE nicht selten eine \nmanifeste F\u00fctter- oder Essst\u00f6rung mit entsprechendem In-\nterventionsbedarf. Nahrungsmittelselektivit\u00e4t und erh\u00f6hte sensorische Empfindlichkeit gegen\u00fcber Geschm\u00e4ckern, Ge-r\u00fcchen oder Texturen sind u. U. auch als Fr\u00fchsymptome von \nAutismusspektrum- und anderen syndromalen St\u00f6rungen in Betracht zu ziehen. Persistieren Nahrungsselektivit\u00e4t und PE bis ins Schulalter, sind sie h\u00e4ufig unspezifisch vergesell-schaftet mit anderen emotionalen Auff\u00e4lligkeiten und sollten in der Regel kinderpsychiatrisch abgekl\u00e4rt werden. Einzelne \nStudien beschreiben PE als Risikofaktor f\u00fcr die Entwicklung \neiner Anorexia nervosa in der Adoleszenz, die diesbez\u00fcgli-che Daten  lage ist jedoch widerspr\u00fcchlich und l\u00e4sst noch viele \nFragen offen.\n(Carola Bindt, Hamburg) 47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum476\nPraxisteams erfolgreich f\u00fchren \u2013  \nKonflikte fr\u00fchzeitig erkennen und abwenden\nWo Menschen zusammen arbeiten, l\u00e4uft es nicht immer rund, denn jeder gibt zwar sein Bestes, aber niemand \nist perfekt und jeder hat seine eigenen Vorstellungen von \u201erichtig\u201c und \u201efalsch\u201c. Deshalb sind Missverst\u00e4nd-nisse und Meinungsverschiedenheiten im t\u00e4glichen Praxisablauf normal. Werden sie souver\u00e4n angesprochen und behoben, kann sich die Praxis weiterentwickeln und ihre Leistungskraft steigern. Aber wie f\u00fchrt man als \nChef oder Chefin ein solches Konfliktgespr\u00e4ch? Dar\u00fcber sprach mit unserer Zeitschrift Kommunikations-\ncoach Dietmar Karweina. \nManchmal herrscht im Praxis-\nteam schlechte Stimmung, aber alle \nwursteln sich weiter durch den All-\ntag? Wann ist es Zeit f\u00fcr ein kl\u00e4ren-\ndes Gespr\u00e4ch?\nSo fr\u00fch wie m\u00f6glich. Am besten \nnoch, bevor \u00fcberhaupt manifes-te Konflikte auftauchen. Die beste \nForm des Konfliktmanagements ist \ndie gezielte Vorbeugung, denn jeder Konflikt bedeutet Schaden in Bezug auf Leistungsf\u00e4higkeit und -bereit-\nschaft des gesamten Teams. Das hat \nwiederum Auswirkungen auf die Arbeitsatmosph\u00e4re und insgesamt auf den wirtschaftlichen Erfolg einer Arztpraxis. Deshalb hat die Konflikt-\nvorbeugung menschlich und finan-\nziell gesehen die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung.Woran kann ich denn als Chef \noder Chefin merken, dass sich Konflikte im Team zusammen-\nbrauen?\nDie Vorboten von Konflik-\nten sind Interessenlosigkeit und \nkommunikative Verweigerung. Ausl\u00f6ser dieser Vorboten ist fast \nimmer, dass zu wenig Zeit und \nkein angemessener Rahmen ge -\ngeben sind, um Probleme in Ruhe zu besprechen, gute L\u00f6sungen zu \nentwickeln und umzusetzen. Eine \nzentrale Bedeutung daf\u00fcr hat die Teambesprechung. Hier sollte das besprochen werden, was die Be-findlichkeit und Leistungsf\u00e4higkeit \nsp\u00fcrbar beeintr\u00e4chtigt. Das Motto \nmuss hei\u00dfen: \u201eSt\u00f6rungen haben Vorrang!\u201c Denn die nicht ausge-sprochene St\u00f6rung breitet sich aus \nund m\u00fcndet in Interessenlosigkeit \nund Verweigerung. Und diese wir -\nken wie ein Virus: ansteckend. Am Ende ist das ganze Team \u201einfiziert\u201c. \nEine gut vorbereitete Teambespre-\nchung ist also ein wichtiger Beitrag zur Konfliktvorbeugung. \nUnd wie bereite ich solche Ge-\nspr\u00e4che konkret vor?\nFolgende Struktur hat sich be-\nw\u00e4hrt:\u2022 Dauer: 45 bis maximal 60 Mi-nuten.\n\u2022 Ein fester, wiederkehrender Zeit -\npunkt.\n\u2022 Vorbereitung: Eine Agenda wird eine Woche vorher bekannt ge -\ngeben, damit alle wissen, was im \nEinzelnen besprochen wird.\n\u2022 Gespr\u00e4chsf\u00fchrung: Die Praxis-\nmanagerin moderiert \u2013 das un-terstreicht die Bedeutung ihrer \nPosition in der Praxis. \n\u2022 Nachbereitung: Das Bespre-\nchungsprotokoll und der Ma\u00df-nahmenplan \u2013 wichtig f\u00fcr die verbindliche Umsetzung der be-\nsprochenen Punkte.\nUnd wie und wann spricht ma-\nnim Praxisalltag an, wenn ein Ver -\nhalten oder eine Arbeitsleistung \neiner einzelnen Mitarbeiterin nicht \nin Ordnung ist? \nHier die wichtigsten Punkte f\u00fcr \nein souver\u00e4nes Kritikgespr\u00e4ch:\u2022 Die Situation, bzw. das Thema \nsollte sehr konkret sein.\n\u2022 Bringen Sie die Kritik zeitnah an, \nd.h. m\u00f6glichst am selben Tag.\nKarikatur: \u00a9 Christine Ball 47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum477\n\u2022 Besprechen Sie das kritische \nThema immer unter vier Augen.\n\u2022 Achten Sie dabei auf einen kons-\ntruktiven Modus.\n\u2022 F\u00fcnf Minuten \u2013 mehr nicht! \nWenn das im ersten Schritt nicht reicht, braucht das Thema ein Mitarbeitergespr\u00e4ch\nF\u00fcr einen konstruktiven Ge-\nspr\u00e4chsmodus ist es wichtig, dass \nSie \u201eIch-Botschaften\u201c statt \u201eDu-Botschaften\u201c formulieren. Ich-Bot-\nschaften erm\u00f6glichen L\u00f6sungen, \nDu-Botschaften greifen an und schaffen Abwehr.\nHaben Sie ein Beispiel?\nBeispiel Du-Botschaft: \u201eImmer \nkommen Sie zu sp\u00e4t zu unseren \nTeambesprechungen!\u201c\nBeispiel Ich-Botschaft: \u201eMir ist \naufgefallen, dass Sie bei den letzten \nTeambesprechungen unp\u00fcnktlich wa -\nren \u2013 was ist der Grund?\u201c\nTypische Ich-Botschaften begin-\nnen mit:\n\u201eMir ist aufgefallen, dass \u2026!\u201c\u201eEs hat mich \u00e4rgert, dass \u2026!\u201c\n\u201eIch w\u00fcnsche mir, dass \u2026!\u201cJe nach Thema, ben\u00f6tigen Sie \nmal mehr und mal weniger F\u00fch-rungs-\u201eKraft\u201c. Ein immer gr\u00f6\u00dferes \n\u00c4rgernis in Arztpraxen ist z. B. die \nprivate Handynutzung im Anmeld-ebereich. Hier k\u00f6nnen Sie zum Bei -\nspiel so formulieren:\n\u201e Wir hatten in unserer letzten \nTeambesprechung vereinbart, dass keiner sein Handy im Anmeldebe -\nreich privat nutzt. Ich w\u00fcnsche mir, dass das eingehalten wird!\u201c\nWichtig ist also: Kurze, klare \nS\u00e4tze \u2013 keine Konjunktive, keine Erkl\u00e4rungen, weil diese nur Diskus-sionen ausl\u00f6sen, die kein besseres Ergebnis nach sich ziehen. \nSoll man denn auch Gespr\u00e4che \nf\u00fchren, wenn es eigentlich nichts zu kritisieren gibt?\nUnbedingt! Das regelm\u00e4\u00dfige \nMitarbeitergespr\u00e4ch ist sehr wichtig:\u2022 Es geht \u00fcber eine rein sachliche Diskussion hinaus \u2013 es \u00f6ffnet Raum f\u00fcr Pers\u00f6nliches.\n\u2022 Es bezieht somit pers\u00f6nliche \nBewertungen, W\u00fcnsche und Be-\nf\u00fcrchtungen mit ein.\u2022 Es ist die beste Pr\u00e4vention von Konflikten, weil sie bereits im Entstehen auf den Tisch kom-\nmen \u201ed\u00fcrfen\u201c.\n\u2022 Es f\u00f6rdert das Entstehen einer \nl\u00f6sungsorientierten Konfliktkul -\ntur, da der Konflikt selbst seinen Schrecken verliert.\nDas Mitarbeitergespr\u00e4ch ist ein \nGespr\u00e4ch unter vier Augen. Es soll-\nte ein Zeitrahmen von einer Stunde \nm\u00f6glich gemacht werden. Es kann \ngef\u00fchrt werden, wenn pers\u00f6nliche Probleme in der Teambesprechung nicht gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, wenn das Kritikgespr\u00e4ch keine Verbesse-\nrung ergeben hat oder auch routine-\nm\u00e4\u00dfig einmal pro Jahr.\nReH\nDietmar Karweina arbeitet seit vielen \nJahren mit dem  BVKJ zusammen.  \nInfos zu seinen Workshops unter:   \nwww.den praxisalltagleichtermeistern.de\nKindernotf\u00e4lle trainieren\nKindernotf\u00e4lle sind selten \nund stellen eine besondere Herausforderung f\u00fcr alle \nBeteiligten dar. Daher ist ein inten-sives und praxisorientiertes Trai-ning notwendig, um im Ernstfall richtig und leitlinienkonform zu handeln. \n\u00dcben hilft\nStudien zeigen, dass nicht nur \nder Stresslevel sinkt und sich die Performance verbessert \u2013 auch die \n\u00dcberlebensrate der Kinder steigt, \nwenn das Team trainiert hat. \nDas Ulmer Universit\u00e4tsklinikum \nhat daher beschlossen, alle \u00c4rz-te und Pflegekr\u00e4fte, die kritische \nkranke Kinder betreuen, \u00fcber das \ngesetzlich geforderte Ma\u00df hinaus regelm\u00e4\u00dfig speziell f\u00fcr Notfallsitu-ationen zu schulen. Dabei werden \nunter anderem folgende Themen behandelt: Wie l\u00e4sst sich ein be-\ndrohlicher Zuckerwert bei einem Kind mit Diabetes erkennen? Wo-ran erkennt man, dass Atemnot \ngef\u00e4hrlich wird? Wie ist ein Defi-\nbrillator speziell bei Kindern einzu-setzen? Wie erkennt man eine m\u00f6g-liche Suizidgefahr? \nEine Besonderheit dieses in S\u00fcd-\ndeutschland in dieser Form einzig-artigen Kurses ist, dass \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte gemeinsam schulen und lernen. Ungew\u00f6hnlich ist zu-dem die interdisziplin\u00e4re und be-\nrufsgruppen\u00fcbergreifende Zusam -\nmenarbeit von Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeitern der Kinderheil -\nkunde, Kinderchirurgie, Kinder- und Jugendpsychiatrie sowie der \nAn\u00e4sthesie mit dem Fokus auf die \nNotfallversorgung von Kindern. \nDie neuen Kurse, die nun mehr -\nmals im Jahr angeboten werden, \nsind von der Landes\u00e4rztekammer anerkannt und werden mit zw\u00f6lf \nFortbildungspunkten eingestuft. \nRed.: ReHFoto: \u00a9 Universit\u00e4tsklinikum Ulm\nReanimations\u00fcbung an einem medizinischen Dummy 47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum478\nBVKJ mit 2. Kooperationspartnertag in Berlin\nNetzwerke bauen f\u00fcr Kinder\nKindergesundheit ist eine Aufgabe f\u00fcr viele Professionen: f\u00fcr Kinder- und Jugend\u00e4rzte, aber auch f\u00fcr \u00c4rzte \nanderer Fachrichtungen, f\u00fcr Therapeuten, ehrenamtliche Organisationen, Selbsthilfegruppen, Politiker und Pharmaunternehmen. Je besser sie zusammenarbeiten, desto mehr k\u00f6nnen sie dazu beitragen, dass Kinder und Jugendliche in Deutschland m\u00f6glichst gesund aufwachsen und ihre individuellen Entwicklungschancen \nwahrnehmen k\u00f6nnen. Um die unterschiedlichen Professionen besser als bisher miteinander zu vernetzen, \nveranstaltete der Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte bereits im vergangenen Jahr einen Koope-rationspartnertag. Dieser hatte bei allen Beteiligten so gro\u00dfen Erfolg, dass schnell klar war, dass es auch in diesem Jahr eine Neuauflage geben w\u00fcrde. \n\u201eVielen Dank f\u00fcr diese tolle Veranstaltung. Das \nKonzept, Netzwerken mal ganz in den Vorder -\ngrund zu stellen, war f\u00fcr die Teilnehmer lohnend. \nMan hat selten die Gelegenheit, innerhalb so \nkurzer Zeit so viele interessante Gespr\u00e4chspart-ner zu treffen. Und durch die Workshops kamen auch die gemeinsamen politischen Anliegen nicht zu kurz.\u201c\nMargit Golfels, Politologin M.A. \nLeiterin Koordinierungsstelle Berlin  Kindernetzwerk e.V.Vielen Dank f\u00fcr die Einladung zum Kooperationspartnertag des  BVKJ \u2013 eine inhaltlich und organisatorisch rundum gelungene Ver -\nanstaltung! Die Workshops und die Gespr\u00e4che mit Teilnehmerinnen \nund Teilnehmern waren sehr konstruktiv und bereichernd. An un-\nserem Stand erhielten wir zudem viele interessierte und positive R\u00fcckmeldungen zu den Materialien des Nationalen Zentrums Fr\u00fche Hilfen, beispielsweise zum \u201eP\u00e4diatrischen Anhaltsbogen zur Ein-\nsch\u00e4tzung von psychosozialem Unterst\u00fctzungsbedarf\u201c.\nGisela Hartmann-K\u00f6tting, Wissenschaftliche Referentin Nationales \nZentrum Fr\u00fche Hilfen in der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Auf-kl\u00e4rung (BZgA)\u201eEine wirklich gelungene Veranstaltung, zu der ich den BVKJ nur begl\u00fcckw\u00fcnschen kann. Die-se Plattform zum gegenseitigen Kennenlernen, \nfachlichem Austausch im Rahmen von Workshops \nund M\u00f6glichkeit zum Netzwerkaufbau ist meines Wissens einzigartig in dieser Form. Die Diskus-sion mit den unterschiedlichsten Berufsgruppen, \nVerbandsvertretern und Gesch\u00e4ftspartnern ist \nsehr bereichernd gewesen und hat mir neue Per -\nspektiven der Zusammenrabeit er\u00f6ffnet. Daf\u00fcr ganz herzlichen Dank!\u201c\nDietlinde Schrey-Dern, Pr\u00e4sidentin,  \nDeutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4die e.V.\nAm 3. Juni war es also wie-\nder soweit. Der Pr\u00e4sident des BVKJ, Dr. Thomas \nFischbach, er\u00f6ffnete den 2. Ko-operationspartnertag in Berlin. 39 Partner \u2013 unter anderem die p\u00e4d-iatrischen Schwestergesellschaften des BVKJ, die KBV , die B\u00c4K, die \nSpitzenverb\u00e4nde der Krankenkas -\nsen, der Marburger Bund und die \nVereinigung der Medizinstudie-renden Deutschlands - hatten sich dazu im Hotel Ramada eingefun-den, pr\u00e4sentierten ihre Arbeitsfel -\nder und loteten in ungezwungener Atmosph\u00e4re m\u00f6gliche Kooperatio -\nnen aus. \n\u201eGanz besonders gefreut hat uns \nin diesem Jahr die Teilnahme vieler \nneuer Partner, denn wir wollen auf \nallen Ebenen die interdisziplin\u00e4-re Zusammenarbeit aller mit dem Kindeswohl befassten Professionen verst\u00e4rken, um weiterhin gemein-sam die bestm\u00f6gliche gesundheit-\nliche Versorgung aller Kinder in \nDeutschland zu gew\u00e4hrleisten,\u201c so BVKJ-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Christel Schierbaum. \nMit dem Kooperationspartner -\ntag ist dieses Ziel nun wieder ein gro\u00dfes St\u00fcck n\u00e4her ger\u00fcckt. Ange-legt wurde der Kooperationspart - 47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum479\n\u201eDer Kooperationspartnertag war f\u00fcr mich wie-\nder ein echter Erfolg. Er ist eine wunderbare Gelegenheit, mit interessanten Menschen ins \nGespr\u00e4ch zu kommen, Kontakte zu kn\u00fcpfen, sich \nwieder zu sehen oder erstmals pers\u00f6nlich kennen \nzu lernen. Auch der inhaltliche Workshop war sehr \nanregend und wurde durch die Beitr\u00e4ge der un-\nterschiedlichen Teilnehmer bereichert. Danke f\u00fcr die Einladung!\u201c\nBeate Schwittay \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin der Bundesvereinigung  \nStottern & Selbsthilfe e.V.\u201eF\u00fcr uns, die Osnabr\u00fccker Beratungsstelle f\u00fcr Umweltmedizin (Kin-derumwelt gGmbH) war der Kooperationspartnertag des BVKJ eine gro\u00dfe Bereicherung. Wir konnten zwanglos mit den unterschied-\nlichsten Partnern dieses gro\u00dfen Netzwerks zum Wohle des Kindes \nzusammenkommen und Ideen austauschen. Ganz besonders gelun-\ngen ist dies im 3. Workshop, der von Dr. B\u00fcsching gestaltet wurde. \nIm n\u00e4chsten Jahr sind wir wieder dabei.\u201c\nDr. Matthias Otto \nKinderumwelt, Osnabr\u00fcck\u201eWir haben es als MOGiS e.V. sehr begr\u00fc\u00dft, an diesem Tage Kontakte mit Kooperationspartnern zu intensivieren als auch die M\u00f6glichkeit zunut-\nzen, weitere Organisationen kennenzulernen und \ndiesen wiederum unsereArbeit vorzustellen. Vie-len Dank an den BVKJ, mit durchdachter Organi-sation und Durchf\u00fchrungsowie herzlicher Atmo-\nsph\u00e4re daf\u00fcr ideale Bedingungen geschaffen zu \nhaben.\u201c\nVictor Schiering, Mogis e.V.nertag als interdisziplin\u00e4res Forum \nmit dem Schwerpunkt auf sozial-p\u00e4diatrischen Themen. Workshops \nbehandelten die Themen \u201eKinder -\nschutz\u201c, \u201eFl\u00fcchtlinge\u201c und \u201eMedi-\nenkompetenz\u201c. Im Mittelpunkt der Veranstaltung, zu der sich \u00fcber 120 Teilnehmerinnen und Teilnehmer \nangemeldet hatten, darunter die Drogenbeauftragte der Bundesre -\ngierung, Marlene Mortler, stand je -\ndoch der informelle Austausch der \n\u00c4rzte, Gesundheitspolitiker und In-dustrievertreter. Das Fazit des zwei-\nten Kooperationspartnertags zogen \ndie Teilnehmerinnen und Teilneh-mer: Rund um gelungen.\nRegine Hauch\nTrotz steigender Transplantationsbereitschaft:  \nKein Herz f\u00fcr Kinder\nDie Organspendebereit -\nschaft in Deutschland ist \nlaut Deutscher Stiftung \nOrgantransplantation (DSO) im Bereich \u201eHerz\u201c im Vergleich zum Vorjahr ungef\u00e4hr auf gleichem Ni-veau geblieben. Den vielen Kindern in Deutschland, die auf ein neues \nHerz warten, n\u00fctzt das aber nichts. \nDenn die meisten der knappen Spenderherzen kommen von Er -\nwachsenen und gehen an Erwachse-\nne. Der Bundesverband Herzkranke \nKinder (BVHK) forderte daher an-l\u00e4sslich des Tages der Organspende am 04.06.2016, dass sich Kliniken verst\u00e4rkt f\u00fcr Organspenden einset -\nzen, insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche.\n\u201eDerzeit sterben viele Kinder \nund Jugendliche, w\u00e4hrend sie auf ein neues Herz warten. Das liegt \nnicht nur an dem Mangel an Spen-\nderherzen f\u00fcr Kinder,\u201c so Hermine Nock vom Bundesverband Herz-kranke Kinder (BVHK), \u201eKliniken setzen sich auch nicht genug f\u00fcr Or -ganspenden ein. In den Kranken -\nh\u00e4usern fehlen vor allem geschulte Transplantationsbeauftragte, die m\u00f6gliche Organspender identifizie -\nren und das sensible Gespr\u00e4ch mit \nden Angeh\u00f6rigen potentieller Spen -\nder kompetent und ohne Zeitdruck \nf\u00fchren.\u201c\nDerzeit werden in den meisten \nKliniken schwerstkranke Patienten \noder Unfallopfer auf vollbelegten \nIntensivstationen versorgt. Nach einem Hirntod \u00fcberbringen die \u00c4rzte den Angeh\u00f6rigen die Todes-nachricht gleichzeitig mit der Frage \nnach einer Organspende. Das ist \nf\u00fcr die Familien \u2013 erst recht, wenn es um ein Kind geht \u2013 traumatisch und die wenigsten k\u00f6nnen sich in einer solchen Situation zu einer Or -\nganspende durchringen. Nock: \u201e Wir \nbrauchen daher standardisierte kli-\nnikinterne Prozesse, um fr\u00fchzeitig mit den Angeh\u00f6rigen potentieller Spender behutsame und ergebnis-\noffene Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Denn \neine Organspende ist ein Geschenk, ein Akt der N\u00e4chstenliebe. Nie -\nmand darf dazu gen\u00f6tigt werden. Andererseits darf aber etwas so \nkostbares wie ein Spenderorgan \nnicht wegen mangelnder Strukturen \u201everschenkt\u201c werden.\u201c\nInfo: \nIn Deutschland kommt jedes \n100.\u00a0 Kind mit einem angeborenen Herzfehler zur Welt. Angeborene Herzfehler geh\u00f6ren da -\nher zu den h\u00e4ufigsten Behinderungen\nwww.bvhk.de und www.herzklick.de\nRed.: ReH\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum480\nDas Leser-Forum\nDie Redaktion des Kinder- und Jugendarztes freut sich \u00fcber jeden Leserbrief. Wir  m\u00fcssen \nallerdings aus den Zuschriften ausw\u00e4hlen und uns K\u00fcrzungen vorbehalten. \u2013  Leserbriefe ge-\nben die Meinung des Autors / der Autorin, nicht der Redaktion wieder. E-Mails oder Briefe \nrichten Sie bitte an die Redakteure (Adressen siehe Impressum).\nIch begr\u00fc\u00dfe den guten Artikel \n\u201e Varianten der Geschlechtsentwick -\nlung\u201c im \u201eKinder- und Jugendarzt\u201c \nNr.\u00a05-2016.\nZur Einwilligung der betroffe-\nnen Kinder und \u203aInformed Con-sent\u2039 m\u00f6chte ich als Biologe, der \nbundesweit sowie international zum Thema arbeitet, ein paar wich-tige Anmerkungen machen.\nGegen\u00fcber dem \u203aInformed Con -\nsent\u2039 nach amerikanischem Vorbild \nf\u00e4llt die deutsche \u203aPatientenaufkl\u00e4-\nrung\u2039 in der Praxis ungleich schw\u00e4-cher aus, was die tats\u00e4chliche um-fassende Selbstbestimmung betrifft. Beim Informed Consent werden \nmehr Informationen verlangt als in \nDeutschland \u00fcblich sind: pers\u00f6nli-che Entscheidung f\u00fcr eine gegebene M\u00f6glichkeit nach Erkl\u00e4rung anderer \nVerfahren, Vorteilsabw\u00e4gung der \nbevorzugten Methode gegen\u00fcber anderen Methoden, Risikoabw\u00e4 -\ngung gegen\u00fcber mehreren Metho -\nden einschlie\u00dflich des Nichtstuns! Erfolgsbeurteilung aller Methoden, Information \u00fcber Kosten und Re-konvaleszenzdauer, Zweitsitzung. Die Dokumentation der \u203apr\u00e4opera -\ntiven Beratung\u2039 muss (hand)schrift-lich erfolgen. Dazu z\u00e4hlen auch diagnostische Verfahren wie lapa -\nroskopische Untersuchungen von im Bauchraum liegenden Keimdr\u00fc-sen. Dem Anerkennungsgrad des geplanten Verfahrens kommt dabei wesentliche Bedeutung zu. Neben der Indikation und damit verbun-\ndener Dringlichkeit der Behandlung \nspielen auch H\u00e4ufigkeit und Schwere der eingriffspezifischen Risiken eine Rolle. Hier ist zu beachten, dass bei angeborenen Variationen der k\u00f6r -\npergeschlechtlichen Entwicklung in der Regel weder von einem eigent -\nlichen Heilerfolg (der zum Beispiel genetisch bedingten Variation) noch von einem medizinischen Notfall \nausgegangen werden kann. Zumeist \nist von einer elektiven Indikation auszugehen. Die hierzulande ver -\nwendeten standardisierten Aufkl\u00e4 -\nrungsb\u00f6gen sind keine umfassende schriftliche Dokumentation im Sin-ne des \u203aInformed Consent\u2039.\nAufteilungen in geschlechtszu-\nordnende oder geschlechtsverein -\ndeutigende Ma\u00dfnahmen \u2013 wie sie der Deutsche Ethikrat im Jahr 2012 empfahl \u2013 sind weder aus ethischer noch aus rechtlicher Sicht vertret-bar. Weiterhin k\u00f6nnen bei elektiver \nIndikation ausnahmslos alle Min -\nderj\u00e4hrigen mitwirken und zwi-\nschen dem 14. bis zum vollendeten 18. Lebensjahr allein rechtswirksa-me Entscheidungen treffen, wenn \nvon Einsichts- und sachgem\u00e4\u00dfer \nUrteilsf\u00e4higkeit ausgegangen wer -\nden kann.\nSimon Zobel, CEng Biologe\nEisenacher Str. 80, 10823 BerlinTel.: 0173/799 32 49\nHeft 5/16 \u00b7 47. (65.) Jahr \u00b7 A 4834 EZeitschrift des Berufsverbandes \nder Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V.\nwww.kinder-undjugendarzt.de \nHANSISCHES VERLAGSKONTOR GmbH \u00b7 L\u00dcBECK Berufsfragen: \nKooperation mit geburtshilf-\nlicher Abteilung als nieder-\ngelassene Neonatologen\nFortbildung: \nAsthma: Eine Aufgabe f\u00fcr \nalle Kinder- und Jugend\u00e4rzte\nForum: \nWieviele Leitlinien braucht \ndie P\u00e4diatrie?\n \nMagazin:\nM\u00e4dchenbeschneidung: \nNeuer Versuch mit  zweifelhafter Ethik\n#7666 Titel KJA 2016-05.indd   1 26.04.16   14:09Varianten der Geschlechts-\nentwicklung \u2013 die Vielfalt der Natur  von Dr. J\u00f6rg Woweries et al., KiJuA 2016, Heft 5, S. 318 ff.\nSexuelle Vielfalt und damit auch \ndas Thema Intersexualit\u00e4t war ei-\nnes der gro\u00dfen Themen der letzten \nJahre und fand damit Niederschlag \nin vielen Publikationen, Fachta -\ngungen, Beratungsleitf\u00e4den und in den unterschiedlichen Arbeits- und Beratungsschwerpunkten der pro  familia. Pro familia setzt sich f\u00fcr die \nRechte intersexueller Menschen ein \nund fordert, dass mit Operationen und medikament\u00f6sen Behandlun  47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum481\nSport auf Sendung \u2013 Was Kinder gucken\nVor den beiden sportlichen \nGro\u00dfereignissen Fu\u00dfball-EM und Olympische Som-\nmerspiele hat FLIMMO in einer sei-ner regelm\u00e4\u00dfigen Kinderbefragun-gen 6- bis 13-J\u00e4hrige zum Thema \u201eSport und Medienkonsum\u201c inter -\nviewt. Dabei zeigt sich: Die Sportbe -\ngeisterung der befragten Kindern ist gro\u00df \u2013 egal ob sie ihn real betreiben oder in den Medien verfolgen. \nWichtig f\u00fcr Kinder:  \ndas Gemeinschaftserlebnis\nDie soziale Interaktion, das Mit-\nredenk\u00f6nnen und das emotionale Mitfiebern machen dabei f\u00fcr die \nM\u00e4dchen und Jungen den Reiz aus. \nFu\u00dfball-Events werden von ihnen mit Abstand am liebsten gesehen. Auch Kinder, die sonst wenig Inter -\nesse an Sport in den Medien zeigen, sind bei Spielen der Fu\u00dfball-WM oder -EM voll dabei. Besonders \nwichtig ist den Befragten bei sol -\nchen Gro\u00dfereignissen das Gemein -\nschaftserlebnis.\nSportleridole:  \nder Charakter z\u00e4hlt\nZwei Drittel der befragten M\u00e4d -\nchen und Jungen gaben an, dass es \neine Sportlerin oder einen Sportler \ngibt, die oder den sie besonders \nm\u00f6gen. Bei ihren Idolen achten die Kinder nicht nur auf die sportlichen F\u00e4higkeiten, sondern auch auf die charakterlichen Eigenschaften. \nSport im Fernsehen oder in an-\nderen Medien ist Kindern auch als Motivationshilfe, Informations -\nquelle und Anregung f\u00fcr die eige-nen sportlichen Aktivit\u00e4ten wichtig. \nInfo: Welche Sendungen und \nSportarten sich die Kinder gerne ansehen, wie relevant Gro\u00dfereignis-\nse wie die Fu\u00dfball-EM f\u00fcr sie sind \nund weitere Ergebnisse liefert der ausf\u00fchrliche Bericht zur Kinder -\nbefragung. Online abrufbar unter www.flimmo.tv/kinderbefragung.\nRed.: ReH\u00dcber FLIMMO\nDer FLIMMO ist ein Projekt des Vereins Pro-\ngrammberatung f\u00fcr Eltern e.V . und bietet Eltern und Erziehenden konkrete Orientierungshilfe bei der Fernseherziehung ihrer Kinder.Deutscher Mutismus Test (DMT-KoMut)\nStillLeben e.V . (http://www.selektiver-mutismus.de/stillleben-e-v/) f\u00f6rdert als \ngemeinn\u00fctziger Verein die Fr\u00fcherken -\nnung von selektivem Mutismus  (Infor -\nmationen f\u00fcr \u00c4rztinnen und \u00c4rzte un-ter: http://www.selektiver-mutismus.de/ \ninformationen/fu-r-\u00e4rzt-innen/). \nDieser stillen, unh\u00f6rbaren, jedoch kei -\nneswegs \u00fcberh\u00f6rbaren Besonderheit von \nMenschen sollte fr\u00fchzeitig Augenmerk geschenkt werden. Es geht dem Verein vor allem um eine Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit sowie um die Verkn\u00fcpfung von Institutionen, die mit selektiv mutis-\ntischen Kindern arbeiten.\nDer Deutsche Mutismus Test  kann \nsowohl als Grundlage des interdiszipli-\nn\u00e4ren Austauschs als auch als Verlaufs - \noder Erfolgskontrolle von Interventio -\nnen benutzt werden und ebenfalls bei der Beratung der Bezugspersonen hilfreich sein.Der Test ist f\u00fcr Eltern, Erzieher, Therapeu-ten, \u00c4rzte und anderen mit schweigenden Kindern in Kontakt stehenden Kindern \nund Jugendlichen konzipiert, um eine \nerste unverbindliche Einsch\u00e4tzung \u00fcber das Kind oder den Jugendlichen zu be-kommen. \nLink zum Test: http://www.selektiver- \nmutismus.de/deutscher-mutismus-test/\nRed.: WHgen, die nicht medizinisch begr\u00fcn-\ndet sind, bis zur Einwilligungsf\u00e4-higkeit der betroffenen Personen gewartet wird.\nIn diese Diskussion reiht sich nun \nf\u00fcr uns der so wunderbar unaufge-regte und interdisziplin\u00e4r besetzte Artikel der drei Autor_innen ein: \nUnter der \u00dcberschrift \u201e Varian -\nten der Geschlechtsentwicklung- die Vielfalt der Natur \u201e machen die Auto_Innen Mut, die Zwischen-geschlechtlichkeit nicht als ange -\nnommene medizinisch definierte \n\u201ak\u00f6rperliche\u2018 St\u00f6rung zu begreifen, \nsondern sie als Komplexit\u00e4t der Natur zu erfassen und damit einer vorschnellen Pathologisierung ent -\ngegenzuwirken.\nEr macht Eltern Mut und for -\ndert geradezu dazu auf, nach der Diagnose in Ruhe im Rahmen um-fassender Betreuung und Beratung einen auf k\u00f6rperliche Selbstbestim-mung und Integrit\u00e4t des Kindes \nberuhenden Weg einzuschlagen \nund es den Kindern im sp\u00e4teren Lebensalter (12-14 J.) nach umfas-sender Aufkl\u00e4rung und Beratung selbst zu \u00fcberlassen, ob und wann \nsie einer Operation zustimmen, \nalso geschlechtsbestimmende, ge-schlechtszuweisende medizinische Eingriffe bis zur Einwilligungsf\u00e4-higkeit des betroffenen intersexuel -\nlen Kindes aufzuschieben. \nEr fordert eine angemessene, \nwertsch\u00e4tzende Beratung f\u00fcr alle Betroffenen und langen Atem.\nGut so!\nBirgit Schoppmeier-Kr\u00fcgenerLeiterin der pro familia  Recklinghausen\nRita K\u00fchn (GF)\npro familia NRW\nRed.: WH 47. Jg. (2016) Nr. 7\nForum482\nKommentar zum aktuellen Drogen- und \nSuchtbericht der Bundesregierung \nMit sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfig-\nkeit gibt die Bundesre-gierung ihre Drogen- \nund Suchtberichte heraus. Damit r\u00fcckt auch das Thema jedes Mal in den Fokus der Berichterstattung, der Missbrauch illegaler Drogen, aber auch von Alkohol und Ni-\nkotin und die Unm\u00f6glichkeit, ihn \nmit den Mitteln des Rechtsstaates einzud\u00e4mmen, werden beklagt, die skrupellosen Drogenproduzenten \nund Dealer werden an den media -\nlen Pranger gestellt. In der \u00d6ffent -\nlichkeit entsteht dadurch der Ein-\ndruck, dass Sucht allein etwas mit dem Konsum von Substanzen zu \ntun hat. Eher stiefm\u00fctterlich behan-\ndelt wurde bisher das Thema der In-ternet- und Computerspielsucht, im diesj\u00e4hrigen Drogenbericht wird es nun endlich als besonders relevant \nhervorgehoben. 560.000 Menschen \nin Deutschland sind onlines\u00fcchtig, steht in dem Bericht. Von den Me-dien wurde diese Zahl zwar teilwei-se aufgegriffen. Der Aufschrei blieb \njedoch aus.\nDas weitgehende Schweigen \nbeim Thema \u201eOnline-Sucht\u201c \u00fcber -\nrascht nicht: welcher Journalist ver -\nf\u00fcgt schon \u00fcber das Wissen, dessen \nes bedarf, um sich mit Spieleprodu-zenten f\u00fcr Spielhallen oder Internet oder gar mit Mediengiganten an-zulegen. Zumal diese \u00fcber eine gut ge\u00f6lte Lobby-Maschine verf\u00fcgen, die ihre \u201eSachverst\u00e4ndigen\u201c auf je-\ndes Podium, in jede Anh\u00f6rung zum \nThema schicken. Welche Redaktion will es sich auch mit finanzkr\u00e4ftigen Werbekunden verscherzen?\nDabei ist das Elend, das Spiel- \nund Mediensucht folgt, nicht weni-ger grausam als die Folgen des Sub-stanzmissbrauchs. Doch w\u00e4hrend Alkohol bei Jugendlichen unter 16 \nJahren in unserem Land verboten \nist, d\u00fcrfen Erzieherinnen in Kitas ungehindert Medientage planen, damit die Kids endlich lernen, mit Medien umzugehen. Wie w\u00fcrden \nEltern und Kommunen reagieren, \nwenn Kitas einen Rotweintag pla-nen, damit die Kids endlich lernen, mit der Droge umzugehen. Spiel-sucht ist schon mehr als 20 Jahre \nein Thema, viel k\u00f6nnen wir von \nder fags (Fachverband Gl\u00fccksspiel -\nsucht) lernen, wenn wir uns um Mediensucht k\u00fcmmern wollen. In dem Jahresbericht zu Drogen und \nSucht der Bundesregierung wird \nviel Papier bedruckt, auch wenn die beiden letzten beiden Veranstaltun -\ngen der fags in unmittelbarer N\u00e4he \ndes BMG stattfanden, Mitarbeiter / \nInnen der Drogenbeauftragten \nwurden schmerzlich vermisst!\nDie Geschichte des Staatsver -\ntrages zum Gl\u00fccksspielwesen in \nDeutschland (kurz Gl\u00fccksspiel-\nstaatsvertrag oder Gl\u00fcStV) (bundes-einheitliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Veranstaltung von Gl\u00fccks-spielen) liest sich wie eine Posse. \nSpielhallen k\u00fcmmern sich weder um \nJugendliche noch um Spiels\u00fcchtige. Kontrollen: Fehlanzeige. Inzwischen weiten die Anbieter von Gl\u00fcckspie -\nlen ihre Aktivit\u00e4ten mehr und mehr \nins Internet aus. Das allm\u00e4hliche \nVerschwinden der Spielhallen aus den Hauptstra\u00dfen unserer St\u00e4dte sollte daher niemanden beruhigen. \nDer Feind ist nicht tot, er hat ledig-\nlich das Schlachtfeld gewechselt. Durch das WWW hat jeder seine eigene Spielhalle zum Mitnehmen.\nUnd wer kontrolliert und sch\u00fctzt \ndie Minderj\u00e4hrigen? Die Eltern sind es jedenfalls nicht. Das hat die DAK-Studie (telefonische Befragung von Eltern), die auch im Drogenbericht \nerw\u00e4hnt wird, gezeigt. Nur 29 Pro-\nzent der Eltern haben Regeln zur \u00f6rtlichen Nutzung (Regeln ohne Smartphone) des Internets, nur \n42\u00a0 Prozent halten diese ein. Mit \nanderen Worten: Fast 88 Prozent aller Jugendlichen k\u00f6nnen Tag und Nacht auf ihren Smartphones dad-deln, ohne dass ihre Eltern dies in \nirgendeiner Weise limitieren!\nWeil sie vielleicht auch nicht wis -\nsen, welchem Einfluss sie da ihre \nKindern \u00fcberlassen? Die negativen Auswirkungen von digitalen Medi-\nen werden ungern dargestellt. Acht \nJahre nach Einf\u00fchrung von Smart-phones ist zudem auch nur wenig \u00fcber die Gefahren digitaler Medien wissenschaftlich gesichert. Die deut -\nsche Industrie, die vom BVKJ gefragt wurde, hat Forschungen zu negati-ven Auswirkungen abgelehnt. War es Angst vor den Mediengiganten? \nEin Jahr haben wir mit dem BMG \ndiskutiert und letztlich \u00fcberzeugt! Marlen Mortler, die Drogenbeauf -\ntragte der Bundesregierung, und ihr Team haben sich entschieden, \neine Studie zur Auswirkung von di-\ngitalen Medien auf die Entwicklung von Kindern und Jugendlichen zu finanzieren. Daf\u00fcr sind wir sehr dankbar!\nInfo: Hier geht es zum Drogenbe-\nricht von Marlen Mortler und ihren Mitarbeitern: http://www.drogen-beauftragte.de/presse/pressemittei -\nlungen/2016-02/dsb-2016.html\nUwe B\u00fcsching\n33611 Bielefeld\nE-Mail: ubbbs@gmx.de\nDer Autor ist Sprecher des Aus-schusses Jugendmedizin im BVKJ\nRed.: ReH\nEiner liest, drei daddeln\nFoto: \u00a9 oneinchpunch - Fotolia.com 47. Jg. (2016) Nr. 7\nRechenschw\u00e4che/Dyskalkulie\nWenn der Einstieg in die Welt der Zahlen bei \nKindern im Grundschulalter nicht klappen will \nU10 / U11-Vorsorgeunter -\nsuchungen \u2013 Symptomfra-\ngebogen bei Hinweis auf \neine Rechenproblematik\n\u201eMein Kind tut sich mit dem \nRechnen furchtbar schwer. Hat es \nvielleicht eine Rechenschw\u00e4che?\u201c \nMit dieser und \u00e4hnlichen Fragen \nsind Kinder- und Jugend\u00e4rzte h\u00e4u-fig in der t\u00e4glichen Praxis befasst. Mit der Einf\u00fchrung der Vorsorge-\nuntersuchung U10 f\u00fcr sieben- bis \nachtj\u00e4hrige bzw. der U11 f\u00fcr neun- bis zehnj\u00e4hrige Kinder geh\u00f6rt diese Fragestellung seit einiger Zeit nun auch offiziell in den Fragenkanon \nvon Kinder- und Jugend\u00e4rzten. \nRund f\u00fcnf Prozent aller Grund-\nschulkinder gelten nach neuesten \nStudien als massiv rechenschwach. Sie sind trotz schulischer F\u00f6rder -\nma\u00dfnahmen und zeitaufwendigem \n\u00dcben nicht in der Lage einfache \nmathematische Kenntnisse vorzu -\nhalten. Das f\u00fchrt bei vielen Kindern nicht nur zu Problemen beim Rech-\nnen in der Schule, sondern auch zu \npsychosomatischen Beschwerden. \nDie Einschulung ist ein wichtiger \nMeilenstein im Leben eines Kindes und eine gro\u00dfe Herausforderung. \nNicht allen Kindern gelingt der \nSchulstart. Vor allem dann nicht, wenn der Einstieg in die Welt der Zahlen nicht klappen will. Rechen -\nschwache Kinder weisen gro\u00dfe Pro-\nbleme im mathematischen Grund-\nlagenbereich auf, wie beim Men -\ngenverst\u00e4ndnis, dem Zahlbegriff, den Grundrechenarten wie plus und minus und in der Folge daraus beim Verst\u00e4ndnis des dezimalen Stellenwertsystems. Ein fr\u00fchzeitiges Erkennen von elementaren Leis -\ntungsschwierigkeiten beim Rech -\nnen und eine gezielte F\u00f6rderung sind wesentlich, um rechtzeitig der Rechen-Problematik und deren Auswirkungen zu begegnen.\nBei der U10 stehen m\u00f6gliche \nschulische Leistungsschw\u00e4chen, \nEntwicklungs- und Verhaltens-\nst\u00f6rungen und AD(H)S im Focus der Untersuchung. Kinder- und Jugend\u00e4rzte schauen, ob eine Lese- \nund Rechtschreibschw\u00e4che oder \neine Rechenschw\u00e4che vorliegen k\u00f6nnte, um gro\u00dfe Schwierigkeiten beim Lesen und Schreiben und \nAuff\u00e4lligkeiten beim Rechnen im \nAnsatz zu erkennen und weitere Schritte einzuleiten.\nHans-Joachim Lukow\n\u201eIch glaube, das ergibt 16!?\u201c \u2013 Aufgaben wie diese im Kopf zu l\u00f6sen sind f\u00fcr rechenschwache Kinder eine Tortur.Magazin\n483 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin484\nSollte eine Teilleistungsschw\u00e4 -\nche nicht fr\u00fchzeitig erkannt wer -\nden, dann k\u00f6nnten als Folge daraus \n\u00c4ngste und andere psychosoma -\ntische Auff\u00e4lligkeiten beim Kind \nauftreten. Schulleistungsprobleme f\u00fchren h\u00e4ufig zu Beschwerden wie Bauchschmerzen, Schlaflosigkeit \noder \u00dcbelkeit, aber auch zu Symp-\ntomen wie N\u00e4gelkauen und Zu -\nr\u00fcckgezogenheit. Deshalb ist es wichtig, dass diese belastenden \nSymptome und die Auff\u00e4lligkeiten \nim Sinne einer Rechenproblematik von den Eltern festgehalten und mit der behandelnden p\u00e4diatrischen Praxis besprochen werden. \n\u201eAuch wenn die Dyskalkulie als \nsogenannte Teilleistungsst\u00f6rung nicht als Krankheit gewertet wird, verhindert eine nicht diagnosti -\nzierte schwere Rechenst\u00f6rung oft-mals eine gesunde kindliche Ent-\nwicklung auf allen Ebenen bis ins \nErwachsenenalter hinein. Solche verpassten Lebenschancen machen K\u00f6rper und Seele krank. Die U10 und U11 bieten dem Kinder- und \nJugendarzt durch gezielte Befra-\ngung die M\u00f6glichkeit, Hinweise auf das m\u00f6gliche Vorliegen einer Dys -\nkalkulie zu finden und eine weiter -\ngehende Diagnostik durchzuf\u00fch-\nren bzw. zu veranlassen\u201c, erkl\u00e4rt \nDr. Thomas Fischbach, Pr\u00e4sident des BVKJ. Was ist Rechenschw\u00e4che? \nRechenschwache Kinder haben \nkeine oder nicht ausreichende Vor -\nstellungen von Mengen und Anzah-len entwickelt und bleiben dadurch lange beim Abz\u00e4hlen haften, w\u00e4h-rend andere Kinder schon kleine \nAufgaben wie [6 + 3 =] oder [8 - 7 =] \nautomatisiert zur L\u00f6sung bringen. Wenn abgez\u00e4hlt wird, geschieht dies in der Regel mit Hilfe der Finger. Reichen diese nicht aus, stellen sie \nsich h\u00e4ufig \u201eLuftfinger\u201c vor. Solange \nKinder Rechenaufgaben z\u00e4hlend l\u00f6 -\nsen, egal ob offen oder heimlich, ist kein Grundger\u00fcst f\u00fcr das Erlernen von \u201ePlus und Minus\u201c gelegt.\n\u201eSelbst der in der Schule ange -\nbotene F\u00f6rderunterricht bringt oft nicht die erwarteten Fortschritte. Ein Kind, das im Mathematikunter -\nricht st\u00e4ndig ein mangelhaft oder ungen\u00fcgend schreibt, reagiert zu-\nnehmend mit Unlust und Missmut. \nVerst\u00e4ndlich ist, wenn das Kind versucht alles zu vermeiden, was mit dem unliebsamen Rechnen zu tun hat. Psychosomatische Proble-\nme k\u00f6nnen die Folge sein und sich \nverfestigen\u201c, sagt Alexander von Schwerin, Leiter des Mathemati -\nschen Instituts zur Behandlung der \nRechenschw\u00e4che in M\u00fcnchen und \nAutor von verschiedenen Publika -\ntionen. Ursachen einer \n Rechenschw\u00e4che \nDie Gr\u00fcnde k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig \nsein, wie beispielsweise eine allge-\nmeine Entwicklungsverz\u00f6gerung, \neine unangemessene Beschulung \ndurch zu heterogene und zu volle Klassen. Bei einer Anh\u00e4ufung von Auff\u00e4lligkeiten beim Kind geht es darum, mit einer f\u00f6rderdiagnosti-\nschen Untersuchung festzustellen, \nob die Vorl\u00e4uferfertigkeiten f\u00fcr das Rechnen entwickelt sind, wie der mathematische Lernstand des Kin-\ndes aussieht bzw. was hat der junge \nSch\u00fcler nicht und was hat er falsch abgebildet? Anschlie\u00dfend sind die festgestellten Defizite Schritt f\u00fcr Schritt aufzuarbeiten. Es gibt kei-\nnen Nachteilsausgleich daf\u00fcr, der \nsp\u00e4ter einen jungen Erwachsenen davor sch\u00fctzt, wenn er sein Wech-selgeld nicht kontrollieren kann.\nIn kleinen Lernschritten \ndie mathematischen \nGrundlagen erarbeiten\nEine integrative Lerntherapie \nsetzt bei den Problemen des je -\nweiligen Kindes an. Integrative \nDyskalkulie-Therapie bedeutet, die \nmathematischen Fehlurteile in dem Spannungsbogen \u201eSchule \u2013 Eltern -\nhaus \u2013 verzweifeltes Kind\u201c aufzul\u00f6-sen und so weitere Lernschritte und \nLernerfolge f\u00fcr das Kind m\u00f6glich \nzu machen. Dabei werden die Pro-blematiken des Kindes ganz offen -\nsiv ins Blickfeld ger\u00fcckt. Hier gilt es \nzun\u00e4chst kleinschrittig die Grund-\nlagen beim Zahlaufbau der Zahlen bis 10 zu erschlie\u00dfen. Ganz wichtig ist es, dem Kind bzw. dem Jugend-lichen wieder die Lust an Schule zu vermitteln, damit die belastenden Faktoren reduziert werden und sich \nein stabiles Selbstwertgef\u00fchl entwi -\nckeln kann. \nVorsorge f\u00fcr sieben-  \nbis achtj\u00e4hrige U10 und \nneun- bis zehnj\u00e4hrige \n Kinder U11\nDie U10 und U11 schlie\u00dfen die \nL\u00fccke zwischen der U9 f\u00fcr F\u00fcnf-\nj\u00e4hrige und der J1 f\u00fcr Jugendliche \nim Alter von 12 bis 14 Jahren. Seit Nehmen die mathematischen Schwierigkeiten zu, folgen h\u00e4ufig psychosomatische \nProbleme.\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin485\ngeraumer Zeit werden die U10 (7. \nbis 8. Lebensjahr) und U11 (9. bis 10.\u00a0 Lebensjahr) ab dem Schulalter \nals erste Vorsorgeuntersuchungen \nvon einer gro\u00dfen Zahl an Kran-kenkassen finanziert. Anhand eines Fragebogens erh\u00e4lt der Arzt wich-tige Informationen von den Eltern \nund kann damit gezielt auf m\u00f6gli-\nche Probleme des Kindes eingehen. In diesem Zusammenhang pr\u00fcft die p\u00e4diatrische Praxis auch das Vorlie-\ngen m\u00f6glicher Teilleistungsst\u00f6run -\ngen, wie der Lese-Rechtschreib-\nschw\u00e4che, der Rechenschw\u00e4che oder anderer k\u00f6rperlicher Entwick -\nlungsst\u00f6rungen. Diese Vorsorge-\nuntersuchungen sind freiwillig.\nNeu: Symptomfrage-\nbogen bei Hinweis auf \neine Rechenproblematik \nf\u00fcr Kinder- und Jugend-arztpraxen\nDer Arbeitskreis des Zentrums \nf\u00fcr angewandte Lernforschung \ngemeinn\u00fctzige GmbH hat in Zu-\nsammenarbeit mit dem Mathema -\ntischen Institut zur Behandlung \nder Rechenschw\u00e4che in M\u00fcnchen einen Symptomfragebogen \u2013 bei Hinweisen auf eine Rechenproble-\nmatik beim Kind \u2013 entwickelt. Die \nin dem Fragebogen aufgef\u00fchrten Symptome stellen eine Auswahl von Auff\u00e4lligkeiten dar, die aufgrund \nvon langj\u00e4hrigen Erfahrungen mit \nrechenschwachen Kindern und Ju-gendlichen h\u00e4ufig zu beobachten sind. Dieser Symptomfragebogen ist weder ein standardisiertes Diag-\nnostikum, noch ersetzt er eine f\u00f6r -\nderdiagnostische Untersuchung, \nwelche Auskunft \u00fcber die spezifi-schen Denkweisen und L\u00f6sungs -\nstrategien des Kindes erm\u00f6glicht. \nEr ist ebenfalls nicht dazu geeignet, \neine allgemeine Lernschw\u00e4che an-zunehmen oder auszuschlie\u00dfen. Der Fragebogen ist vielmehr eine Zusammenstellung von typischen \nSymptomen und Merkmalen ele -\nmentarer Lernschwierigkeiten im \nGrundlagenbereich der Mathema -\ntik. Die aufgef\u00fchrten Fragen und \nAufgabestellungen sollen dabei \nhelfen, Hinweise auf eine \u201eRechen-schw\u00e4che\u201c auch als solche zu erken-nen.Eine Entscheidung, ob Eltern \nden gesamten Bogen mit insgesamt 40 Fragen aus den Bereichen \u2013 ma-thematischer Bereich, Lernverhal -\nten, sowie Alltagsverhalten und psychosomatische Auff\u00e4lligkei -\nten\u00a0\u2013 ausf\u00fcllen sollten, kann h\u00e4ufig schon nach dem Beantworten der ersten f\u00fcnf mathematischen Items \ngef\u00e4llt werden. Wenn ein Kind in \nder 2. Klasse noch weitgehend auf z\u00e4hlende Verfahren angewiesen ist, sollte genauer geschaut werden. Die R\u00fcckgabe des ausgef\u00fcllten Bogens \nerfolgt an die behandelnde p\u00e4diatri-\nsche Praxis, die Weiteres auf dieser Grundlage mit den Eltern bespre-chen kann.\nWie kommt der Symptomfrage-\nbogen in die Praxen von Kinder- und Jugend\u00e4rzten?1. Als Kopiervorlage bzw. als fer -\ntig gedruckte und geheftete Ex-\nemplare gegen Geb\u00fchr \u00fcber:  \nwww.os-rechenschwaeche-\nshop.de  \n2. Beim Store des BVKJ: www.bvkj-shop.de/infomaterial/bro-schueren.html  oder bei den be -\nteiligten Einrichtungen\n3. Als PDF-Datei unentgeltlich f\u00fcr die \u201epapierlose Praxis\u201c un-\nter fragebogen@arbeitskreis-  \nlernforschung.de\nWarum ein \n Symptomfragebogen?\nDie auf das Mathematik-Lernen \nspezialisierten Einrichtungen aus \nNiedersachen, Nordrhein-Westfa-\nlen, Hessen und Bayern engagieren \nsich f\u00fcr die L\u00f6sung der mathema-tischen Probleme von Kindern, Ju-gendlichen und Erwachsenen mit anhaltenden Lernschwierigkeiten im \nGrundlagenbereich der Mathematik. \nDer Arbeitskreis Lernforschung hat aus diesem Grunde diesen Symp-tomfragebogen f\u00fcr eine effiziente \nVor-Diagnostik entwickelt. \nEin erster Schritt, dem Kind aus \nseinen Rechen-Problemen heraus -\nzuhelfen, bedeutet zu ermitteln, \nwelche Defizite im Grundlagenbe-\nreichen der Zahlen, Stellenwerte \nNicht allen Kindern in der Kita fallen Zahlen-Spiele leicht. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin486\nund Rechenoperationen vorhanden \nsind. Es soll mit den umfangreichen Items ein Augenmerk auf folgende \nFragestellungen gerichtet werden: \n\u2022 Welche mathematischen Stoff -\ngebiete haben Kinder nicht ver -\nstanden, wenn sie sich beispiels -\nweise vom z\u00e4hlenden Rechnen \nnicht l\u00f6sen k\u00f6nnen? \n\u2022 Welche Auswirkungen hat dies \nf\u00fcr den Alltag? \n\u2022 Welche psychosomatischen Aus -\nwirkungen k\u00f6nnen sich einstel-len, wenn ein Kind in diesem wichtigen Hauptfach versagt? \u201e Wenn festgehalten wird \u2013 mit \nHilfe dieses Fragebogens \u2013 in wel-\nchen Bereichen die Defizite und \nMissverst\u00e4ndnisse beim Rechnen lernen vorliegen, kann das der Auf -\ntakt sein, diese Schritt f\u00fcr Schritt aufzuarbeiten. \u201eRechnen kann man \nlernen!\u201c auch wenn ein zweiter An -\nlauf von Eltern und Kind hierf\u00fcr \nnicht immer einfach ist, weil zu-s\u00e4tzlich psychische Probleme mit aufgearbeitet werden m\u00fcssen,\u201c sagt \nDr. Burkhard Lawrenz, Sprecher im \nAusschuss Pr\u00e4vention und Fr\u00fchthe-rapie des BVKJ. \u201eDer vorliegende Symptomfragebogen kann nicht zur \nDiagnose einer Dyskalkulie dienen. \nEr kann jedoch in p\u00e4diatrischen Pra-xen benutzt werden, um unter den Kindern, bei denen Probleme beim Rechnen oder im Mathematik-Un-terricht auftreten und/oder bei de-\nnen Eltern, Lehrer oder andere Per -\nsonen den Verdacht auf eine Dyskal -\nkulie / Rechenschw\u00e4che \u00e4u\u00dfern, ein \nScreening durchzuf\u00fchren. Der Bo-gen hilft die Frage zu beantworten, \nob eine weitere Diagnostik im Hin-\nblick auf eine m\u00f6gliche Dyskalkulie notwendig ist. Dies ist \u00e4hnlich, wie bei den Esser-Frageb\u00f6gen, die helfen \nvor zu sortieren. Der BVKJ h\u00e4lt den \nFragebogen f\u00fcr ein m\u00f6gliches Ins-trument zum Einsatz in der Praxis. Dies ist keine Empfehlung im enge-ren Sinne. Ob die weitere Diagnostik \nund Therapieplanung dann eher in \neinem SPZ (Sozialp\u00e4diatrisches Zen-trum) oder in einer p\u00e4dagogischen Einrichtung erfolgen soll, muss sich nach den regionalen Gegebenheiten \nund Kapazit\u00e4ten richten\u201c, f\u00fchrt Law-\nrenz weiter aus. \nDie \u00fcberregionalen \n Arbeitsschwerpunkte  \ndes AK Lernforschung: \nZahlen, Fakten und Informati-\nonen: In den zehn Einrichtungen \ndes Arbeitskreises am Zentrum f\u00fcr \nangewandte Lernforschung werden \naktuell 1300 Kinder, Jugendliche und Erwachsene therapiert. Bisher wurden ca. 10.000 therapeutische Interventionen erfolgreich durch -\ngef\u00fchrt. Das Zentrum f\u00fcr ange-wandte Lernforschung ist eine ge-meinn\u00fctzige GmbH. Die Ziele des Arbeitskreises Lernforschung \u2013 Zu-sammenarbeit und \u00d6ffentlichkeits -\narbeit, Forschung und Qualit\u00e4tsf\u00f6r -\nderung, umfassende Beratung und genaue Diagnostik, fundierte und erfolgreiche Therapie - sind rich -\ntungweisend f\u00fcr die Qualit\u00e4t der \nVersorgung rechenschwacher Men -\nschen in Deutschland. \nF\u00fcr weitere Informationen f\u00fcr \nEltern, Schulen, Arztpraxen und \nBeratungsstellen stehen wir gerne \nzur Verf\u00fcgung. Bei Anfragen zu \nFortbildungen f\u00fcr Erzieher/Innen, Lehrer, \u00c4rzte im Rahmen von Qua-lit\u00e4tszirkeln erreichen Sie uns unter: \nwww.arbeitskreis-lernforschung.de \nbzw. www.rechenschwaeche.de.\nDer Autor ist Leiter des Zentrums \nf\u00fcr angewandte Lernforschung \n gemeinn\u00fctzige GmbH\nHans-Joachim Lukow49074 Osnabr\u00fcckE-Mail: arbeitskreis-lernforschung@t-online.de\nRed.: WH\nKommentar zum Beitrag von Hans-Joachim Lukow:\n\u201eWenn der Einstieg in die Welt der Zahlen  \nbei Kindern im Grundschulalter nicht klappen will\u201c  \n(Rechenschw\u00e4che/ Dyskalkulie)\nIn dem Beitrag stellt H ans-Joa-\nchim  Lukow eine relevante Pro-\nblematik vor. Neben den Lese-/\nRechtschreibproblemen geh\u00f6ren \nProbleme bei der Aufmerksamkeit und beim Rechnen zu den h\u00e4u-figsten Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten des Schulalters in der kinder- und \njugend\u00e4rztlichen Praxis. In dem \nBeitrag wird korrekt die Problema-tik geschildert. Als Gr\u00fcnde der Re -\nchenschw\u00e4che wird beispielsweise \nbei vorliegender Vielf\u00e4ltigkeit ange -\ngeben: \u201eAllgemeine Entwicklungs-verz\u00f6gerung, eine unangemessene \nBeschulung durch zu heterogene und zu volle Klassen\u201c. \nEine der h\u00e4ufigsten Ursachen \nbei unserer \u00dcberweisungsdiagnose \u201eRechenschw\u00e4che\u201c ist jedoch die \u00dcberforderung des Kindes bzw. Ju-gendlichen durch den Schulzweig, \nden er gerade besucht. \nLukow schl\u00e4gt den Einsatz eines \nSymptomfragebogens bei Hinwei -\nsen auf eine Rechenproblematik f\u00fcr die Kinder- und Jugendarztpraxen \nvor. Der Fragebogen ist sicher eine M\u00f6glichkeit sich der Problematik anzun\u00e4hern. In der Regel ist es je-doch so, dass die Eltern das Prob-\nlem von sich aus schildern und die \nDiagnose bzw. Verdachtsdiagnose ohne Symptomfragebogen bereits bekannt ist. \nDie Rechenst\u00f6rung ist laut \nICD-10 eine der zahlreichen um-schriebenen Entwicklungsst\u00f6run-gen schulischer Fertigkeiten (Ka -\npitel F81). Der Verdacht einer St\u00f6-\nrung aus diesem Bereich bedarf \neiner umfassenden Abkl\u00e4rung.  47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin487\nIn Abweichung zu den Empfehlungen des Beitra-\nges von Lukow ist nach der ICD-10, der WHO und auch den f\u00fcr Deutschland angepassten IV AN-Emp-fehlungen bei Verdacht auf eine Dyskalkulie eine diagnostische Abkl\u00e4rung in einer mehrdimensional arbeitenden medizinischen Institution (wie z.\n B. in \nSp\nezialambulanzen, SPZ, KJP) zu empfehlen. Das \nh\u00e4ufig angef\u00fchrte Argument von \u201e Wartezeiten\u201c auf einen Untersuchungstermin muss in Anbetracht der Risiken einer Fehldiagnose, aber auch der fehlenden akuten Grundlage des Problems relativiert werden.Medizinische Diagnostik \nerforderlich\nDiese Abkl\u00e4rung hat die Ent-\nwicklung, medizinische, psycholo-\ngische und soziale Faktoren einzu-beziehen und bedarf dementspre-chend der mehrdimensionalen Bereichsdiagnostik der Sozialp\u00e4 -\ndiatrie (MBS) (alternativ multi\n-\naxial\ne Diagnostik der Kinder- und \nJugendpsychiatrie- MAS). Die Kinder- und Jugendmedizin hat zur Vorgehensweise die IV AN-Emp-fehlungen (Kinder- und Jugendarzt M\u00e4rz 2015, Seite 80-91) konsentiert. Nach diesen Empfehlungen wird eine diagnostische Einordnung er -\nforderlich, die nicht alleine auf p\u00e4-dagogischer oder psychologischer Ebene erfolgen darf. Nach dem IV AN-Papier hat der Kinder- und Jugendarzt in der Praxis die M\u00f6g-lichkeit die Abkl\u00e4rung als Basis-Diagnostik selbst zu leisten oder eine \u00dcberweisung an eine Instituti-on vorzunehmen, die eine mehrdi-mensionale Diagnostik durchf\u00fchrt. \nDie Basisdiagnostik  w\u00fcrde \nim Wesentlichen in der ange\n-\nsprochenen Altersstufe die BUEGA umfassen. Daraus w\u00e4ren die Grundbegabung aber auch die Rechenst\u00f6rung und die wichtigsten Kom\n orbidit\u00e4ten diagnostizierbar \nund somit unter Einbeziehung der \u00e4rztlichen Untersuchungsergebnis -\nse der mehrdimensionalen Diag-nostik Rechnung getragen. Falls die Basisdiagnostik nach Entscheidung des Praxisinhabers nicht in der Praxis selbst durchgef\u00fchrt werden soll oder keine ausreichend klaren Ergebnisse erbringt, ist alternativ eine \u00dcberweisung an eine Instituti-on m\u00f6glich, die eine MBS-(MAS)-Diagnostik durchf\u00fchrt. \nIn allen F\u00e4llen muss eine stan-dardisierte Entwicklungs-/In-telligenztestung erfolgen, der k\u00f6rperlich-neurologische Be-fund, der soziale Befund und der psychologische Befund er -\nstellt werden. Erst dadurch ist die Einordnung der Problema-tik m\u00f6glich. \nFalls dieser Weg nicht beschrit-\nten wird, ist die Wahrscheinlichkeit der Fehldiagnose einer Rechenst\u00f6 -rung bei in Wirklichkeit vorliegen-der absoluter/relativer (bezogen auf Schulzweig) Minderbegabung oder einer komplexen Erkrankung auf mehreren Ebenen hoch. In der Konsequenz besteht die Gefahr einer sekund\u00e4ren psycho-emotio -\nnalen oder psychosomatischen Er -\nkrankung durch die kontinuierliche \u00dcberforderung auf der Basis einer fehlerhaften Einordnung der Re-chenprobleme. \nProf. Dr. med. Ronald G. Schmid\n84503 Alt\u00f6ttingE-Mail: bvkj@schmid-altoetting.de\nRed.: WH\n \n  47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin488\nUlrich Sachsse (Hrsg.)\nM\u00fcnchhausen- Stellvertreter-\nSyndrom: Die Mutterliebe und das B\u00f6se\nSchattauer Verlag 2015,  \n152 Seiten,  ISBN 978-3-7945-3153-0\n\u20ac 24,99\nEin mutiges, beeindrucken-\ndes und bedr\u00fcckendes Buch ist \u201eProxy \u2013 dunkle \nSeite der M\u00fctterlichkeit\u201c, der Er -\nfahrungsbericht einer Mutter, die unter diesem Pseudonym offen ihre \u2013 es bleibt unklar, ob fiktive oder authentische - Geschichte \nund ihr Erleben als \u201eMonster-Mut-\nter\u201c beschreibt. Selbst in \u201ebeh\u00fcte-ten Verh\u00e4ltnissen\u201cunter Duldung der Mutter massivem sexuellem \nMissbrauch durch den Stiefva-\nter ausgesetzt, war erst die eigene Schwangerschaft die scheinbare M\u00f6glichkeit der Befreiung aus ei -\nnem Teufelskreis \u2013 um den Preis \nder Verlagerung der Selbstverlet -\nzung auf das Kind, zun\u00e4chst auf \ndas erste, behinderte, dann schon in der Schwangerschaft des zwei-ten der Wunsch, dieses bereits \nintrauterin so zu beeintr\u00e4chtigen, \ndass sie als liebevoll pflegende Mutter eines behinderten Kindes brillieren kann. Die Beschreibun -\ngen sind kaum auszuhalten: wie sie ihre Kinder zun\u00e4chst dosiert und kalkuliert in Lebensgefahr bringt, um sie dann als kompetente, fach-kundige, vorbildliche Mutter zu \nretten. Dieses Funktionieren, ihr \nKompetenzerleben versetzte sie in einen psychischen Ausnahmezu -\nstand, einen rauschhaft-lustvollen \u201eFlow\u201c, der die Alltagsprobleme \nvergessen lie\u00df. 15 Jahre hat es ge-\ndauert, bis sie den Mut fasste, in einer Therapie die Kindsmisshand-lungen zu gestehen\u00a0 \u2013 nach vielen weiteren Zwischenf\u00e4llen, Suizid -\nversuch, Therapien, Klinikaufent -\nhalten. T\u00e4ter und Opfer? \u201eDie Gute und die B\u00f6se kannten sich nicht\u201c. Die Handlungen als Symptom der \neigenen Traumatisierung\u00a0\u2013 zu Las-\nten der Kinder. \nTraumatisieren,  \num zu retten\nNach diesem Bericht wird der \nFallbericht von verschiedenen ausgewiesenen Fachleuten aus \nethischer, psychoanalytisch-femi-\nnistischer, juristischer, p\u00e4diatri -\nscher und psychotherapeutischer Sicht analysiert und aus diesen unterschiedlichen Perspektiven \nmit \u00fcberraschenden Einsichten \nund Schwerpunkten diskutiert und reflektiert. Das M\u00fcnchhausen by Proxy Syndrom (MBPS) ist eine \nseltene, sehr tiefgreifende St\u00f6rung \nder Eltern-Kind-Beziehung, die sich auf Kinder verh\u00e4ngnisvoll auswirkt. Meist sind es die M\u00fctter, die aus eigener Not ihren Kindern \nerheblichen Schaden zuf\u00fcgen, um \nsie dann behandlungsbed\u00fcrftig zu machen, eine Krankenhausbe-handlung einzuleiten und an die-ser selbst intensiv zu partizipieren. \nDie Psychodynamik ist sehr un-\nterschiedlich. In dem beschriebe -\nnen Fall inszeniert die Mutter ihr inneres Drama: sie externalisiert ihr traumatisiertes Inneres Kind \nin ihre realen Kinder hinein, trau-\nmatisiert sie, um ihnen sie dann zu wiederum zu erretten. In dieser Rolle ger\u00e4t sie in eine als hochbe-gl\u00fcckend erlebte Gef\u00fchlslage, die geradezu s\u00fcchtig macht. Dadurch sind der Leidensdruck und die \nTherapiewilligkeit zun\u00e4chst gering. \nDie bisherigen Erfahrungen in der Psychotherapie k\u00f6nnen nicht auf gr\u00f6\u00dfere Fallzahlen zur\u00fcckgreifen. Eine Behandlung wird sehr indi-\nviduelle Wege finden m\u00fcssen, falls \neine Psychotherapie \u00fcberhaupt zu-stande kommt.\n\u00c4rzte glauben zun\u00e4chst, was \nihnen die Patienten oder die Ange -\nh\u00f6rigen mitteilen. Ohne Misstrau-en zu sehen und zu s\u00e4hen, sind ge-rade wir Kinder- und Jugend\u00e4rzte aufgerufen, die (Not-) Lagen der \nEltern, die Eltern- Kind Interakti-\nonen besonders zu beachten und beschriebene Symptome in ihren Wertigkeiten zu pr\u00fcfen. Leider haben wir bei diesen Patienten gar \nnicht die Gelegenheit dazu, denn \nder im Buch \u00fcbrigens nicht er -\nw\u00e4hnte h\u00e4ufige Arztwechsel (Doc-tor hopping) ist eines der Haupt-charakteristika dieser St\u00f6rung. So \nentgleiten einem diese Patienten\u00a0\u2013 \nwenn man nicht aktiv der Sache nachgeht. Unsere Bereitschaft, aber auch unsere M\u00f6glichkeit, da nachzuschauen, h\u00e4lt sich in Gren-\nzen \u2013 \u00fcbrigens auch die von Klin-\nken, seien es Kinderkliniken oder Kinder- und Jugendpsychiatrien.\nEinen wichtigen Aspekt m\u00f6chte \nich noch erw\u00e4hnen: Proxy \u201elight\u201c sehen wir in den Praxen sehr h\u00e4u-fig: beim Wunsch nach Zirkumzi-sion Dreij\u00e4hriger nach Trennung der Eltern, bei vielen Adenotomi -\nen, Appendektomien und anderen Eingriffen, sowie W\u00fcnschen nach Blut- und anderen Untersuchun-gen, deren Notwendigkeit strittig ist. \u00c4rzte machen sich auf diese \nWeise zu willf\u00e4hrigen Komplizen \nwie immer motivierter patholo -\ngischer elterlicher W\u00fcnsche und werden so missbraucht und zu Mitt\u00e4tern bei seelischen und k\u00f6r -\nperlichen Verletzungen. \nDr. Stephan Heinrich Nolte\nE-Mail: shnol@t-online.de\nRed.: ReHQ Buchtipp\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin489\nBVKJ-Medienpreis\nChancenungerechtigkeit im Mittelpunkt  \nder preisgekr\u00f6nten Berichte\nAm 3. Juni wurde in Berlin zum achten Mal der BVKJ-Medienpreis verliehen. Der Preis zeichnet Beitr\u00e4ge aus, \ndie sich mit dem Problem der \u201evergessenen Kinder\u201c auseinandersetzen, mit Kindern, die im sozialen Abseits stehen.\nSafet tanzt \nIn der Kategorie TV wurde \nin diesem Jahr der WDR-Beitrag \n\u201eSafet tanzt\u201c ausgezeichnet, ausge-\nstrahlt am 9.5.2015. \u201eSafet tanzt\u201c \nerz\u00e4hlt die Geschichte eines jungen Mannes aus dem Volk der Roma, der seinen Weg sucht: vom Haupt-sch\u00fcler zum Tanz-Studenten an \nder renommierten Folkwang-Uni -\nversit\u00e4t der K\u00fcnste. Roma haben \nin der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung kein Gesicht. In dem Beitrag geht \nes um jedoch um den Menschen \nSafet und seine Geschichte. Wie Safet seine schlechten Startchancen in etwas Gutes verwandelt. Weil es da Menschen gibt, die sich nicht \ndamit abfinden, dass einer da ste-\ncken bleiben soll, wo ihn die Geburt hin verschlagen hat, Menschen, die an Safet glauben, die sich f\u00fcr ihn einsetzen. Es geht darum, dass es manchmal nur einen einzigen en-gagierten Lehrer braucht, um alles zu \u00e4ndern.\nMein ungerechtes Land \nIn dem Feature \u201eMein unge-\nrechtes Land\u201c, das der Bayerische Rundfunk am 11. April 2015 zum \nersten Mal ausgestrahlt hat, erz\u00e4hlt \nMarco Maurer seine eigene Lebens-geschichte:\nEin junger Mann hat den Traum \nSportreporter zu werden. Dagegen \nstehen eine Hauptschulempfehlung, \nder Mann vom Arbeitsamt und auch das eigene Milieu. Dennoch ist er, Sohn einer Friseurin und ei-\nnes Kaminkehrers, entgegen der \nPrognose seiner Lehrer Journalist geworden. Seinen eigenen Marsch durch die Bildungsinstitutionen war f\u00fcr Marco Maurer der Aus-\ngangspunkt, sich in einer drei Jahre \nlangen Recherche einmal gr\u00fcndlich die deutsche Bildungswirklichkeit anzuschauen: Von 100\u00a0 Akademi-ker-Kindern schaffen 77 den Sprung \nauf die Universit\u00e4t, von 100 Nicht-\nakademiker-Kindern sind es nur 24. Mit dem Aufnahmeger\u00e4t besuchte Marco Maurer Arbeiterkinder in \u201eProblemvierteln\u201c genauso wie vor -\nbildhafte finnische Regelschulen; er trifft Sozialaufsteiger wie Bahnchef Grube und gescheiterte Schulrefor -\nmer wie den ehemaligen Hambur -\nger B\u00fcrgermeister Ole von Beust. Er erlebt ein Land, in dem die Chan-cenreichen und Chancenarmen getrennt voneinander aufwachsen und leben. \nDie Preistr\u00e4ger mit den Jury-Mitgliedern und den Sponsoren\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin490\n...Und raus bist du\nDas Rennen in der Kategorie \nPrint machten in diesem Jahr zwei \nBeitr\u00e4ge. Ann-Katrin M\u00fcller und \nAlexander Neubacher haben in ih-\nrer Spiegel-Titelstory \u201e...und raus/rauf bist du\u201c, erschienen am 9.5.2015 beschrieben, wie sich Lebensschick -\nsale schon auf der S\u00e4uglingsstation, \nja sogar schon vor der Geburt unter -\nscheiden und wie mit mehr fr\u00fcher \nund kompensatorischer Bildung in Kitas die Chancenungerechtigkeit \nzumindest verringert werden kann.\nDen anderen preisgekr\u00f6nten Bei -\ntrag schrieb Karl Gr\u00fcnberg: \u201eEne, \nmene muh und raus bist du\u201c, er -\nschienen am 4.7.2015 im Tages-spiegel. Gr\u00fcnberg hat sich seinem \nThema gen\u00e4hert, indem er mitten rein ging und ein Praktikum mach-te in der Brennpunktkita, in der ein kluges M\u00e4dchen davon tr\u00e4umt, sp\u00e4ter einmal Verk\u00e4uferin bei Pri-\nmark zu werden. Und er ging in die \nAkademiker-Kita, in der die Kinder Biom\u00f6hren bekommen und Sprach-f\u00f6rderung, und in der die Eltern alles daf\u00fcr tun, dass die Kinder sp\u00e4ter Ab-\nitur machen und studieren k\u00f6nnen. \nZwischen beiden Kitas liegen nur 800 Meter Luftlinie. In Wirklichkeit trennen sie Welten. Aus dem Mit -\nerleben des Autors und den vielen \nGespr\u00e4chen ist eine bewegende Re-\nportage entstanden.\nDie Dotierung der journalisti -\nschen Beitr\u00e4ge betrug jeweils 5000 \u20ac.Sonderpreis f\u00fcr den \n Bayerischen Rundfunk\nDen undotierten Sonderpreis f\u00fcr \nRedaktionen erhielt in diesem Jahr \nder Bayerische Rundfunk f\u00fcr sein \nEintreten f\u00fcr die Schattenkinder. \nWeil er f\u00fcr dieses wichtige Thema Sendepl\u00e4tze au\u00dferhalb der Nach-richten reserviert und damit den Zu -\nschauerinnen und Zuschauern, den \nH\u00f6rern und H\u00f6rerinnen die Ausein-\nandersetzung damit m\u00f6glich macht.\nDie Preisverleihung fand im Ra -\nmada-Hotelin Berlin vor rund 100 \ngeladenen G\u00e4sten aus dem BVKJ, \nden Medien und der Politik statt. \nRund 40 Journalistinnen und \nJournalisten hatten sich in diesem Jahr um den BVKJ-Medienpreis \nbeworben, die meisten von den gro-\n\u00dfen Tageszeitungen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern \u2013 entsprechend schwer war die Arbeit der Jury: BV -\nKJ-Pr\u00e4sident Dr. Thomas Fischbach, die beiden \u201eErfinder\u201c des BVKJ-Me-\ndienpreises, die Rundfunkjourna-\nlistin Regine Hauch und Dr. Ulrich Fegeler, BVKJ-Pressesprecher Her -\nmann Josef Kahl, die Kinder- und Jugend\u00e4rztin Dr. Gunhild Kilian-\nKornell und der langj\u00e4hrige BVKJ-\nBegleiter, Verleger und BVKJ-Medi-enpreis-Sponsor Norbert Beleke.\n19 Prozent oder 2,47 Millio-\nnen aller M\u00e4dchen und Jungen in \nDeutschland wachsen in Familien \nmit so wenig Geld auf, dass sie als arm oder armutsgef\u00e4hrdet gelten. Das ist eine bittere Nachricht. Aber \nder eigentliche Skandal ist, dass diese \nKinder kaum Entwicklungschancen haben. Sie stecken mit ihren Fami-lien in der Armut fest,\u201c BVKJ-Pr\u00e4-sident Thomas Fischbach in seiner \nAnsprache an die Gewinner des Me-\ndienpreises. Seit dem letzten Jahr ha-be sich das Bild der Kinderarmut in Deutschland noch einmal stark ver -\n\u00e4ndert aufgrund der vielen Fl\u00fccht -\nlinge: \u201e Welchen Einfluss der starke Zuzug auf die Kinderarmut haben wird, l\u00e4sst sich nur erahnen. Aber wir m\u00fcssen damit rechnen, dass vie-\nle Fl\u00fcchtlingskinder ein hohes Risiko \nhaben, in Armut aufzuwachsen. (...) Wir m\u00fcssen also dar\u00fcber reden, wie aus der ohnehin relativ hohen Kin-derarmut in Deutschland trotz mas-\nsiver Zuwanderung eine nicht noch \nh\u00f6here wird und was getan werden muss, um aus armen Kindern nicht auch noch kranke und schlecht ge-f\u00f6rderte Kinder zu machen, die \naufgrund ihrer schlechten Startbe-\ndingungen lebenslang unter ihren M\u00f6glichkeiten bleiben, die in der Schule versagen, keine Jobs finden, delinquent werden und ihre Armut \nin die n\u00e4chste Generation vererben.\u201c\nNach der offiziellen Preisverlei -\nhung wurde gefeiert. Dies und auch \ndie anspruchsvolle Dotierung des \nMedienpreises erm\u00f6glichten der \nSponsor, Verleger Norbert Beleke und durch eine Spende die Pfizer Pharma GmbH.\nRegine Hauch\nHappy Birthday\nGeburtstage im August 2016\n65. Geburtstag \nFrau Dr. med. Margarete Ventulett-Wilbert, \nT\u00fcbingen, am 01.08.\nHerr Waldemar Christ ,  \nAalen, am 05.08.\nFrau Dr. med. Angelika Henkel ,  \nLeipzig, am 07.08.Herr Dr. med. Bernd Grunwald ,  \nHeide, am 08.08.\nHerr Dr. med. Reinhard M\u00fcller ,  \nDeggendorf, am 10.08.\nFrau Christiane Deringer ,  \nStuttgart, am 13.08.Frau Maria Moschko-Milka ,  \nHeidelberg, am 14.08.Frau Dr. med. Barbara Zissel ,  \nBad S\u00e4ckingen, am 14.08.\nFrau Dr. med. Monika Kaiser ,  \nAugsburg, am 22.08.Frau Dr. med. Astrid Georgi ,  \nKirkel, am 24.08.Frau Anita Lehmann ,  \nOstritz, am 26.08.Frau Dr. med. Claudia Behn ,  \nSingen, am 26.08.Herr Dr. med. Reiner H\u00fcsing ,  \nLingen, am 26.08.\nHerr Siegfried H\u00f6cker ,  \nImmenstadt im Allg\u00e4u, am 27.08.Herr Dr. med. Richard Haaser ,  \nFeucht, am 27.08.Frau Dr. med. Christiane Seefeldt-Abraham , \nBremen, am 28.08.Frau Dipl.-Med. Gabriele Sch\u00fcbb ,  \nOlfen, am 30.08.Herr Dr. med. Wolfgang H. Fesseler ,  \nLeutkirch, am 30.08.70. Geburtstag Herr Dr. med. Wilhelm Kuper ,  \nBonn, am 01.08.Frau Dr. med. Ursula Knauer ,  \nOberasbach, am 03.08.Herr Dr. med. Wulf H\u00f6ller ,  \nHameln, am 03.08. 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin491\nFrau Dr. med. Rita W\u00f6rrlein ,  \nAnsbach, am 04.08.\nHerr Dr. med. Helmut B\u00fcngener ,  \nHamb\u00fchren, am 07.08.\nFrau Dr. med. Christel Unseld ,  \nM\u00fcnchen, am 10.08.\nHerr Dr. med. Wolfgang Weidner ,  \nWeingarten, am 12.08.\nFrau Christiane Emmig ,  \nM\u00fclheim, am 22.08.\nHerr Dr. me d. Kurt Matthes ,  \nWeiterstadt, am 26.08.75. Geburtstag Herr Dr. med. Najah Rahman ,  \nFrankfurt, am 03.08.\nFrau Dr. med. Ursula M\u00fcller ,  \nL\u00f6bau, am 05.08.Herr Dr. med. G\u00fcnter Wemh\u00f6ner ,  \nWitten, am 06.08.Herr Dr. med. Wolfram Singendonk ,  \nBerlin, am 07.08.Herr Dr. med. J\u00fcrgen Stehling ,  \nBramsche, am 08.08.\nFrau Margrit Knoch ,  \nHof, am 08.08.Herr Prof. Dr. med. Rolf Peter Willig , \nHamburg, am 10.08.\nHerr Dr. med. Klaus Albrecht ,  \nBremen, am 11.08.Frau Dr. med. Edelgard Enge ,  \nBerlin, am 12.08.Herr Dr. med. Helmerich J\u00fche ,  \nHennef, am 14.08.\nFrau Dr. med. Gertrud Meyer ,  \nMainz, am 17.08.Herr Dr. med. Klaus Hanke ,  \nR\u00fcsselsheim, am 18.08.Herr Dr. med. Rolf Sternberg ,  \nBonn, am 19.08.Frau Dr. med. Friedrun Walter ,  \nWipfratal, am 23.08.\nFrau Dr. med. Elisabeth Will ,  \nPotsdam, am 23.08.Herr MR Dr. med. Gerhard Schulz ,  \nKrakow, am 27.08.Frau Dr. med. Ute Feuling ,  \nKaiserslautern, am 27.08.\n80. Geburtstag \nFrau Dr. med. Christa Spieth ,  \nM\u00fcnchen, am 01.08.\nFrau Dr. med. Hannelore Cramer ,  \nWaren, am 07.08.\nFrau Dr. med. Helga Br\u00fctzel-Schr\u00f6der, \nL\u00fcbeck, am 09.08.\nHerr Dr. med. Eberhard Scholle ,  \nStuttgart, am 10.08.\nHerr Dr. med. Bernd Schubert ,  \nHorb, am 18.08.\nFrau Dr. med. Marianne Sch\u00f6nknecht , \nWinsen, am 24.08.\nHerr Dr. med. Dankward Marx ,  \nSchongau, am 28.08.\nHerr Dr. med. Heinrich Lehn ,  \nDachau, am 30.08.81. Geburtstag Frau Dr. med. Edith Kurek ,  \nDinslaken, am 07.08.Herr Dr. med. Franz Josef Lang , \nGro\u00df-Umstadt, am 19.08.Frau Dr. med. Anne Gettmann ,  \nSaarbr\u00fccken, am 31.08.\nFrau Dr. med. Heidi von  Leszczynski, \nFrankfurt, am 31.08.\n82. Geburtstag \nHerr Dr. med. Jaroslav Cermak ,  \nPrag, am 01.08.Herr Dr. med. Klaus Sch\u00f6nfelder ,  \nBerlin, am 04.08.Frau Dr. med. Elisabeth Happe ,  \nRheine, am 07.08.Herr Prof. Dr. med. Helmut Bartels , \nW\u00fcrzburg, am 10.08.\nHerr Dr. med. Raul Chavez ,  \nAlfter, am 11.08.Frau Dr. med. Eva Gliesche ,  \nBerlin, am 18.08.83. Geburtstag Herr Dr. med. Georg Sch\u00fcler ,  \nHannover, am 04.08.Herr Dr. med. Manfred Schwerdtfeger , \nFlein, am 05.08.Frau Dr. med. K\u00e4the Deutsch ,  \nSch\u00f6neiche, am 19.08.\n84. Geburtstag \nHerr Dr. med. Sigmar Seimer ,  \nHamburg, am 30.08.85. Geburtstag \nFrau Dr. med. Gabriele Maus ,  \nGie\u00dfen, am 05.08.Frau Dr. med. Gerlinde Otto ,  \nDessau, am 12.08.Herr Schapur Aliani , Saarburg, am 16.08.\n86. Geburtstag Herr Dr. med. Hans Georg Esche ,  \nPinneberg, am 24.08.87. Geburtstag \nHerr Dr. med. Harald Zoepffel ,  \nW\u00fcrzburg, am 05.08.88. Geburtstag \nHerr Ltd.Med.Dir.a.D. Dr. Hans Wolfgang \nSchmidt , Zorneding, am 13.08.\n89. Geburtstag \nHerr Dr. med. Ahmad Nikpour ,  \nEssen, am 18.08.Herr Dr. med. Meinolf Bartscher ,  \nSchwalbach, am 27.08.\n92. Geburtstag \nFrau Dr. med. Inge Tropf ,  \nTiefenthal, am 28.08.93. Geburtstag \nFrau Dr. med. Renate Scheier ,  \nWermelskirchen, am 01.08.96. Geburtstag Herr Dr. med. Armin Unterberg ,  \nMoers, am 02.08.Herr Med.Dir.Dr. med. Horst Chomse ,  \nSoest, am 03.08.103. Geburtstag \nFrau Dr. med. Lotte Baertz ,  \nM\u00fcnster, am 15.08.\nWir trauern um:\nFrau Dr. Rudgild Haschke , Passau\nHerrn Dr. Thomas Maack , Haslach\nHerrn Dr. \u00d6mer \u00d6z\u00fcak , Lehrte\n Baden-W\u00fcrttemberg\n Herrn Dr. med. Nicolas Allgaier\n Frau Dr. med. Julia D\u00f6rr\n Berlin Frau Julia Thormann Brandenburg Frau Dr. med. Katharina Birkner Sachsen Herrn Dr. med. Karoly BakoIm Monat Mai durften wir 13 neue Mitglieder begr\u00fc\u00dfen. \nInzwischen haben uns folgende Mitglieder die Genehmigung erteilt,  sie auch \u00f6ffentlich in der Verbandszeitschrift willkommen zu hei\u00dfen.\n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nMagazin492\na  CCJ GmbH, Tel. 0381-8003980 / Fax: 0381-8003988, \nccj.hamburg@t-online.de \noder Tel. 040-7213053, ccj.rostock@t-online.de\nb  Schmidt-R\u00f6mhild-Kongressgesellschaft, L\u00fcbeck, Tel. 0451-7031-202,  \nFax: 0451-7031-214, kongresse@schmidt-roemhild.com\nc  DI-TEXT, Tel. 04736-102534 / Fax: 04736-102536, Digel.F@t-online.de\nd  Interface GmbH & Co. KG, Tel. 09321-3907300, Fax 09321-3907399,  info@interface-congress.de\n\ue065  Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e. V., Mielenforster Stra\u00dfe 2, 51069 K\u00f6ln Tel: 0221-68909-26, Fax: 0221-68909-78, Email: bvkj.kongress@uminfo.deProgramme und Anmelde formulare finden Sie immer \naktuell unter: www.bvkj.de/kongresseFortbildungstermine\nOktober 2016\n8.-11. Oktober 2016\n44. Herbst-Seminar-Kongressdes BVKJ in Bad Orb\nLeitung: Prof. Dr. Klaus-Michael Keller, \nWiesbaden, Auskunft: \n\ue065\n26. Oktober 2016Immer etwas Neues  M\u00dcNCHEN\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft \n\ue065\nNovember 2016\n5. November 2016bvkj Landesverbandstagung  Niedersachsen\nim Hotel Niedersachsenhof, Verden/Aller\nLeitung: Dr. Tilman Kaethner, Nordenham/  \nDr. Ulrike Gitmans, RhauderfehnAuskunft: \nc\n9. November 2016Immer etwas Neues  N\u00dcRTINGEN\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft \n\ue06519.-20. November 201614. P\u00e4diatrie zum Anfassen  in Bamberg\nLeitung:  \nDr. Carl Peter Bauer, Gai\u00dfach/Dr. Martin Lang, AugsburgAuskunft: \nc\n26. November 2016Jahrestagung des LV Sachsen-Anhaltdes BVKJ e.V . in Magdeburg\nLeitung: Dr. Roland Achtzehn\nAuskunft: \na\n30. November 2016Immer etwas Neues  BIELEFELD\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft \n\ue065\nDezember 2016\n3. Dezember 20167. P\u00e4diatrie zum Anfassen  in Berlin\nLeitung:  \nProf. Dr. V . Stephan, Berlin/  Dr.\u00a0B. Ruppert, Berlin Auskunft: \naAugust 2016\n24. August 2016Immer etwas Neues  VERDEN\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft: \n\ue065\n27. August 2016Jahrestagung des LV Sachsendes BVKJ in Dresden,  \nS\u00e4chsische L\u00c4K\nLeitung: Dipl.-Med. Stefan Mertens,  Radebeul, Auskunft: \na\n31. August 2016Immer etwas Neues  JENA\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft: \n\ue065\nSeptember 2016\n7. September 2016Immer etwas Neues  LEVERKUSEN\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft: \n\ue065\n7. September 2016Jahrestagung des LV  Mecklenburg-Vorpommern\ndes BVKJ e.V . in Rostock\nLeitung: Dr. Andreas Michel,  Greifswald, Auskunft: \na\n10.-11. September 201620. P\u00e4diatrie zum Anfassendes BVKJ, LV Hamburg,  \nBremen, S-H und Niedersachsen  \nin L\u00fcbeck  Leitung: Dr.\u00a0 Stefan Trapp,  \nDr. Stefan Renz,  Dr.\u00a0Dehtleff Banthien,  \nDr. Volker Dittmar, Auskunft: \nb\n28. September 2016\nImmer etwas Neues  HAMBURG\nUpdate f\u00fcr das gesamte Praxisteam\nAuskunft: \n\ue065 47. Jg. (2016) Nr. 7\nNachrichten der Industrie494\nWelche Rolle spielen P\u00e4diater bei der HPV-Impfung und wie l\u00e4sst sich die Impfquote in den Kinder- und Ju-\ngendpraxen steigern? Diese Fragen wurden auf dem HPV-Symposium vor dem Hintergrund diskutiert, dass ab sofort mit Gardasil\n\u00ae9 ein Impfstoff zur Verf\u00fcgung steht, der zus\u00e4tzlich zu den vier Impfstoff-HPV-Typen in \nGardasil\u00ae f\u00fcnf weitere Impfstoff-HPV-Typen enth\u00e4lt.1HPV-Symposium\nDie Impfung gegen HPV sollte  \nselbstverst\u00e4ndlich sein\nMit den bisher erh\u00e4ltlichen HPV-\nImpfstoffen konnten etwa 50 % der Krebsvorstufen und etwa \n70 % der HPV-assoziierten Karzinome an Zervix, Vulva, Vagina und Anus potentiell vermieden werden. Der neue nonavalente Impfstoff enth\u00e4lt zus\u00e4tzlich zu den in Gar -\ndasil\u00ae enthaltenen HPV-Typen 6, 11, 16 \nund 18 die Hochrisiko-HPV-Typen 31, 33, \n45, 52 und 58. Damit l\u00e4sst sich die Pr\u00e4ven-tion von Zervix- und Anuskarzinomen auf etwa 90 % und der Schutz vor Vulva- und \nVaginakarzinomen auf 85 % bzw. 80 % er -\nweitern.\n2,3,4\n\u201eEine Forderung der Gesundheitsbe-\nh\u00f6rden war, dass der neue Impfstoff bei \nden weiterhin enthaltenen HPV-Impfstoff-\nTypen 6, 11, 16 und 18 die gleiche Immu-\nnogenit\u00e4t erreichen muss, wie der bisherige Impfstoff \u201c, berichtete Univ.-Prof. Elmar Ar -\nmin Joura, Wien. Dies wurde im Rahmen eines umfangreichen Studienprogramms \nbest\u00e4tigt: Die Immunantwort von Frauen \nim Alter von 16 bis 26 war einen Monat nach der dritten Impfdosis nicht unterle -\ngen, sondern mindestens gleichwertig.\n1,5 \nZudem erwies sich die Immunantwort von 9-\u00a0bis 15-j\u00e4hrigen Jungen und M\u00e4dchen als \nmindestens so gut wie die der \u00c4lteren.\n6\nBeeindruckend ist laut Joura die kon-\nstante Wirksamkeit des neuen Impfstoffs \nbei den f\u00fcnf zus\u00e4tzlich erfassten HPV-\nTypen.5 \u201eUnabh\u00e4ngig davon, ob man alle \ndysplastischen Ver\u00e4nderungen oder die \nKrebsvorstufen an Zervix, Vulva oder Va-\ngina betrachtete, lag die Risikoreduktion \nbei rund 97 %. Auch gegen\u00fcber persistie-renden Infektionen ermittelte man eine 96 %-ige Risikoreduktion\u201c, betonte Joura.\nAbgesehen von etwas st\u00e4rkeren loka -\nlen Reaktionen an der Injektionsstelle von Gardasil\u00ae9 im Vergleich zu Gardasil\u00ae un-terschieden sich die Nebenwirkungen der beiden Impfstoffe nicht.Fr\u00fche sexuelle Erfahrung \n erfordert  fr\u00fchzeitige Impfung\nDie st\u00e4ndige Impfkommission (STI-\nKO) am Robert-Koch-Institut empfiehlt \ndie HPV-Impfung als Standardimpfung \nf\u00fcr M\u00e4dchen im Alter von 9 bis 14 Jah-\nren. Somit obliegt die Durchf\u00fchrung der Impfung haupts\u00e4chlich den P\u00e4diatern. Bis zum Alter von einschlie\u00dflich 14\u00a0Jah-ren wird nach dem 2-Dosen-Schema ge-\nimpft, ab 15 Jahren nach dem 3-Dosen-\nSchema. \n\u201eDa die Impfung an Effektivit\u00e4t ver -\nliert, wenn bereits eine Infektion mit HPV \nstattgefunden hat, ist es wichtig, die Kin-\nder und Jugendlichen zu impfen, bevor sie mit HPV in Kontakt kommen\u201c, er -\nkl\u00e4rte Dr. Burkhard Ruppert, Berlin. Dass dieser Kontakt irgendwann stattfindet, \nist aufgrund der hohen HPV-Durchseu-\nchungsrate sehr wahrscheinlich. Wie fr\u00fch er aufgrund erster sexueller Erfahrungen erfolgen kann, wird laut Ruppert von vie-len Eltern untersch\u00e4tzt. So ergab eine von \nder Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche \nAufkl\u00e4rung in Auftrag gegebene Umfra-ge, dass 46 % der 14-J\u00e4hrigen noch keine k\u00f6rperlichen Kontakte zum anderen Ge-schlecht hatte.\n7 \u201eUmgekehrt bedeutet das \naber auch, 54 % der 14-J\u00e4hrigen hatten be-reits sexuelle Erfahrungen!\u201c, konstatierte \nder P\u00e4diater. \nDemgegen\u00fcber stehen sehr magere \nImpfquoten insbesondere in den alten \nBundesl\u00e4ndern: Nur 26,5 % der 15-J\u00e4h-rigen und 39,1 % der 17-J\u00e4hrigen haben \neine vollst\u00e4ndige Impfung gegen HPV er -\nhalten. In den neuen Bundesl\u00e4ndern sieht \nes mit 43,8 % und 57,2 % bei den 15- bzw. 17-J\u00e4hrigen etwas besser aus.\n8 \u201eHier be -\nsteht Nachholbedarf, eigentlich sollte die fr\u00fchzeitige HPV-Impfung selbstverst\u00e4nd-\nlich sein\u201c, betonte der Experte.\u00c4rztlicher Rat ist entscheidend \nDas entscheidende Kriterium f\u00fcr oder \ngegen eine HPV-Impfung ist der \u00e4rztliche \nRat. Dies zeigte eine Elternbefragung, in \nwelcher die \u00c4rzte als prim\u00e4re Informati-\nonsquelle zu Impffragen genannt wurden.9 \nGleich nach den \u00c4rzten rangierten die Medizinischen Fachangestellten (MFA) als \nzweitwichtigste Ansprechpartner. Erst an \ndritter und vierter Stelle standen Brosch\u00fc -\nren oder das Internet. \u201eSeit wir das wissen, setzen wir in unserer Praxis h\u00e4ufiger MFAs zur Impfberatung ein\u201c, betonte Ruppert. \nSeiner Meinung nach ist vor allem die ei-\ngene positive \u00dcberzeugung der entschei-dende Moment bei der Frage ob Eltern ihr Kind impfen lassen oder nicht. \u201eJe selbstsi-\ncherer wir in dieser Frage sind, desto eher \nk\u00f6nnen wir von der Wichtigkeit der HPV-Impfung \u00fcberzeugen\u201c, erkl\u00e4rte der P\u00e4diater. Als wichtigste Argumente f\u00fcr die Impfung gelten die Empfehlung der STIKO und dass \nerstmals ein Schutz vor einer Krebserkran-\nkung m\u00f6glich ist. Gut bew\u00e4hrt hat sich laut Ruppert, die Patienten per App an ausste-hende Impftermine zu erinnern.\nAutorin\nDr. Marion Hofmann-A\u00dfmus\nQuelle\nHPV-Symposium \u201ePr\u00e4vention konsequent weitergedacht\u201c, 22.-23.4.2016 in Berlin, veranstaltet von Sanofi Pasteur MSD \nLiteratur\n1 SPMSD Fachinformation Gardasil\u00ae9 Stand: April 2016 \n2 De Sanjose S et al. Lancet Oncol 2010;11:1048-56\n3 Joura EA et al. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 2014;23:1997-2008\n4 Serrano B et al. Infect Agent Cancer 2012;7:38\n5 Joura EA et al. N Engl J Med 2015;372:711-723\n6 Van Damme P et al. Pediatrics 2015;136(1):e28\u2013e39\n7 He\u00dfling A, Bode H 2015; Jugendsexualit\u00e4t 2015. Er -\ngebnisse einer aktuellen Repr\u00e4sentativen Wiederho -\nlungsbefragung. Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, K\u00f6ln\n8 Epi Bull 1/2016 Datenstand 11.1.2016\n9 Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, K\u00f6ln, Elternbefragung zum Thema \u201eImpfen im Kin-\ndesalter\u201c, Mai 2011 47. Jg. (2016) Nr. 7\nNachrichten der Industrie495\nAktuelle STIKO-Empfehlung verdeutlicht notwendige Erstimmunisierung bei bislang Ungeimpften\nNeue Empfehlung:  \nErstimmunisierung mit Repevax\u00ae ab 12 Jahren\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) am Robert Koch-Institut hat im Februar 2016 eine Stellungnahme zur \nAnwendung von Tdap- bzw. Tdap-IPV-Impfstoffen* f\u00fcr die Erstimmunisierung von Personen ab dem Alter von \n14 Jahren mit unbekanntem Impfstatus ver\u00f6ffentlicht. Laut STIKO sollten Personen mit unklarem Impfstatus im Interesse eines umfassenden individuellen Impfschutzes unabh\u00e4ngig vom Alter mit einer Erstimmunisie-rung gegen Tetanus, Diphtherie, Pertussis und Poliomyelitis beginnen. F\u00fcr die Erstimmunisierung ab dem \nAlter von 12 Jahren empfiehlt die STIKO unter anderem den Tdap-IPV-Impfstoff Repevax\n\u00ae.1\nNEU: Erstimmunisierung mit \nTdap-/Tdap-IPV-Impfstoffen \nvon Zulassung abgedeckt\nDas Paul-Ehrlich-Institut (PEI) stellt \nfest, dass bei Personen mit unbekanntem \noder unvollst\u00e4ndigem Impfstatus bez\u00fcg-\nlich Tetanus, Diphtherie, Pertussis und \nPoliomyelitis u. a. der Tdap-IPV-Impfstoff Repevax\u00ae zur Erstimmunisierung ab dem jugendlichen Alter\n\u2020 verwendet werden \nkann. Der Tdap-IPV-Impfstoff ist gut vertr\u00e4glich und zeichnet sich durch ein \ngutes Sicherheitsprofil aus.\n2 Aufgrund der \nSTIKO-Empfehlung ist auch eine Kos-\ntenerstattung der Erstimmunisierung mit \nRepevax\u00ae bei Personen ab 12 Jahren gege-\nben.1 Denn gem\u00e4\u00df der Schutzimpfungs-\nRichtlinie des Gemeinsamen Bundesaus -\nschusses (G-BA) erstatten die gesetzlichen \nKrankenkassen die Erstimmunisierung \nvon Personen mit unbekanntem oder un-vollst\u00e4ndigem Impfstatus gegen Tetanus, Diphtherie, Pertussis und Poliomyelitis bei entsprechender Indikation.\n3\u2021\nPraxisorientiertes Impfmanage-\nment f\u00fcr Auffrischimpfungen\nLaut aktuellem Impfkalender der STI -\nKO sollten Kinder bei erfolgter und doku-\nmentierter Grundimmunisierung die erste \nAuffrischimpfung gegen Tetanus, Diphthe-rie und Pertussis im Alter von 5 bis 6\u00a0Jah-\nren erhalten. Die zweite Auffrischimpfung \nsollte im Alter von 9 bis 17\u00a0Jahren mit ei-\nnem Impfstoff erfolgen, der ebenfalls IPV enth\u00e4lt.\n4 F\u00fcr die Auffrischimpfung gegen \nTetanus, Diphtherie, Pertussis und Polio-myelitis stehen mehrere Impfstoffe zur \nVerf\u00fcgung\n1, so z. B.  Repevax\u00ae. Da Repevax\u00ae \nzeitgleich mit anderen Impfstoffen gegeben \nwerden kann, l\u00e4sst sich der Vierfachimpf -\nstoff gut ins Impfmanagement integrieren und kann beispielsweise Jugendlichen im Rahmen von Vorsorgeuntersuchungen wie der J1 bei Bedarf z. B. zeitgleich mit Imp-\nfungen gegen HPV oder Hepatitis B verab-\nreicht werden.\n2F\u00fcr Erwachsene ab dem Alter von \n18\u00a0 Jahren empfiehlt die St\u00e4ndige Impf-\nkommission zudem alle 10 Jahre eine Auf-\nfrischimpfung gegen Tetanus und Diph-\ntherie durchzuf\u00fchren. Die n\u00e4chste f\u00e4llige Td-Impfung sollte einmalig als Tdap- bzw. bei entsprechender Indikation, wie z. B. ei-ne bevorstehende Reise in eine Region mit \nPoliomyelitis-Infektionsrisiko, als Tdap-\nIPV-Kombinationsimpfung durchgef\u00fchrt werden.\n4\nReferenzen:\n1 Robert Koch-Institut (RKI). Empfehlungen der St\u00e4n-\ndigen Impfkommission (STIKO) am RKI. Stand: Fe-\nbruar 2016. Epid Bull 2016;04:31\u201336.\n2 SPMSD. Fachinformation Repevax\u00ae. Stand: Februar \n2016.\n3 Gemeinsamer Bundesausschuss. Richtlinie \u00fcber \nSchutzimpfungen nach \u00a7 20d Abs. 1 SGB V (Schutz-impfungs-Richtlinie/SI-RL). Stand: Februar 2016. \nhttp://www.g-ba.de/informationen/richtlinien/60/ \n(letzter Aufruf: 12.05.16).\n4 Robert Koch-Institut (RKI). Empfehlungen der St\u00e4n-\ndigen Impfkommission (STIKO) am RKI. Stand: Au-\ngust 2015. Epid Bull 2015;34:327\u20133623.\nNach Informationen von  \nSanofi Pasteur MSD, Berlin* Abk\u00fcrzungen: Td = Tetanus-Diphtherie-Impfstoff (mit reduziertem Antigengehalt), ap = azellul\u00e4rer Pertussisimpf-\nstoff, IPV = inaktivierter Poliomyelitis-Impfstoff\n\u2020 Der Begriff jugendliches Alter beginnt analog zur Regelung der Vorsorgeuntersuchungen von Jugendlichen (J1) mit 12 Jahren.\n\u2021 Gem\u00e4\u00df Schutzimpfungs-Richtlinie ist die Kostenerstattung durch die GKV zur Erstimmunisierung von Personen mit unbekanntem (fehlendem) oder unvollst\u00e4ndigem Impfstatus bez\u00fcglich Tetanus, Diphtherie, Pertussis und Poli-\nomyelitis bei entsprechender Indikation abgedeckt: F\u00fcr Jugendliche bis zum 18. Geburtstag: Der Leistungsanspruch \numfasst die Nachholung von Impfungen und die Vervollst\u00e4ndigung des Impfschutzes bei Jugendlichen sp\u00e4testens bis zum vollendeten 18. Lebensjahr (Schutzimpfungs-Richtlinie \u00a711 Abs. 2). F\u00fcr Erwachsene: Leistungsanspruch \ndurch die GKV f\u00fcr alle Erwachsene mit unbekanntem oder unvollst\u00e4ndigem Impfstatus (Schutzimpfungs-Richtli-\nnie, s. Indikation Diphtherie und Tetanus). 47. Jg. (2016) Nr. 7\nNachrichten der Industrie496\nADHS: Methylphenidat ist und bleibt auch in \nden neuen Leitlinien Therapie der ersten Wahl \nLeitlinien sind zwar f\u00fcr den niedergelassenen Arzt wichtig und hilfreich, jedoch nicht bindend, stellte Dr. \nmed. Kirsten Stollhoff, Hamburg, anl\u00e4sslich des Lunchsymposiums zur Aufmerksamkeitsdefizit-/Hyper -\naktivit\u00e4tsst\u00f6rung (ADHS) von der MEDICE Arzneimittel P\u00fctter GmbH & Co. KG auf dem 22. Kongress f\u00fcr Jugendmedizin in Weimar klar. Bestehen Leitlinien zur Diagnostik und Therapie eines Krankheitsbildes, \nmuss der Arzt im Einzelfall dokumentieren, warum er von den vorgegebenen Handlungs- und Entschei-\ndungskorridoren abweicht. Dabei sind Stimulanzien bei ADHS Therapie der Wahl und erreichen ebenso erfolgversprechend Patienten mit einer St\u00f6rung des Sozialverhaltens (SSV). Letztere ist auch noch eine h\u00e4ufige Komorbidit\u00e4t von ADHS.\nBisher gab es zur Therapie von \nADHS nur S1-Leitlinien. Nun soll noch 2016 f\u00fcr die S3-Leitlinie ein \nKonsens erarbeitet werden, berichtete der Kinder- und Jugendarzt Dr. med. Klaus Skrodzki, Forchheim. Die Arbeitsgemein-schaft der Wissenschaftlichen Medizini-schen Fachgesellschaften (AWMF) besteht \ndarauf, dass jeweils nur eine Leitlinie zu \neinem Thema existiert, obwohl ADHS Kin-der- und Jugend\u00e4rzte, aber auch Kinder- und Jugendpsychiater und ebenso Erwach-\nsenenpsychiater und Erwachsenenpsycho -\nlogen besch\u00e4ftigt. Dar\u00fcber hinaus bestehen nationale und internationale Leitlinien, die \nsich inhaltlich nur wenig unterscheiden. Als S3-Hauptquell-Leitlinie wird die NICE-\nGuideline dienen, so Skrodzki. \nMethylphenidat in allen \n L\u00e4ndern akzeptiert  \nzur  Erstlinientherapie\nUnzweifelhaft, fuhr Skrodzki fort, ist \nin allen L\u00e4ndern Methylphenidat (unre-\ntardiert/retardiert) zur Erstlinientherapie \nakzeptiert, bei den anderen Substanzen \nbestehen Unterschiede zwischen den L\u00e4ndern. In Deutschland gelten derzeit Amfetamine (unretardiert/retardiert) so-wie Nicht-Stimulanzien wie Atomoxetin und Guanfacin als Zweitlinientherapie. \nDie multimodale Behandlung besteht aus \nPsychotherapie und individuell eingestell-ter Pharmakotherapie. In der medika -\nment\u00f6sen Behandlung der ADHS haben sich Psychostimulanzien seit Jahrzehnten \nbew\u00e4hrt. Methylphenidat (MPH) ist zur \nBehandlung der ADHS Mittel der ersten Wahl bei Kindern ab sechs Jahren. Es hat sich gezeigt, dass eine Umstellung von kurzwirksamem MPH auf retardiertes \nMethylphenidat (z. B. Medikinet\u00ae retard) \nbereits ab dem siebten Lebensjahr zu glei -\nchen oder besseren Behandlungsergeb -\nnissen f\u00fchrt. F\u00fcr Kinder und Jugendliche mit ADHS steht beispielsweise mit dem \nDexamfetamin-haltigen Fertigarzneimit-tel Attentin\u00ae eine effektive und gut ver -\ntr\u00e4gliche Alternative zur Verf\u00fcgung, wenn die Erstlinientherapie mit Methylphenidat \nnicht ausreichend anschl\u00e4gt oder nicht op -\ntimal vertragen wird.\nSkrodzki erinnerte daran, dass ADHS \ndie h\u00e4ufigste Verhaltensst\u00f6rung im Kin-\ndes- und Jugendalter ist. Betroffen sind \netwa eine halbe Million Kinder und Ju-\ngendliche zwischen 6 und 18 Jahren. ADHS liegt vor, wenn unaufmerksames und impulsives Verhalten mit und ohne deutliche Hyperaktivit\u00e4t ausgepr\u00e4gt ist, \nnicht dem Alter und Entwicklungsstand \nentspricht und zu deutlicher Beeintr\u00e4ch-tigung in verschiedenen sozialen Bezugs-systemen und im Leistungsbereich von \nSchule und Beruf f\u00fchrt. Um die diagnos-\ntischen Kriterien einer ADHS zu erf\u00fcllen, m\u00fcssen diese Auff\u00e4lligkeiten l\u00e4nger als 6 Monate bestehen und beeintr\u00e4chtigende \n 47. Jg. (2016) Nr. 7\nNachrichten der Industrie497\nSymptome von Hyperaktivit\u00e4t-Impulsi-\nvit\u00e4t und Unaufmerksamkeit bereits vor dem Alter von 12 Jahren vorhanden ge-\nwesen sein. Neu beschrieben wurde im \nDSM-V (\u201eDiagnostic and Statistical Ma-nual of Mental Disorders\u201c der American Psychiatric Association), dass sich ADHS und eine autistische St\u00f6rung nicht aus-\nschlie\u00dfen.\nH\u00e4ufige Komorbidit\u00e4t \nzu ADHS: St\u00f6rung des \n Sozialverhaltens (SSV)\nProf. Dr. med. Oliver P . Fricke, Lehr -\nstuhlinhaber f\u00fcr Kinder- und Jugendpsy-\nchiatrie der Universit\u00e4t Witten-Herdecke, \nbeschrieb die nicht altersgem\u00e4\u00dfen Leit -\nsymptome der St\u00f6rung des Sozialverhal-\ntens (SSV): Ungehorsam, Streiten, Ty-rannisieren, Wutausbr\u00fcche, Grausamkeit gegen\u00fcber Lebewesen, Destruktivit\u00e4t \ngegen\u00fcber Eigentum, Z\u00fcndeln, Stehlen, \nL\u00fcgen, Schule schw\u00e4nzen, Weglaufen. \u201eSchul-Absentismus ist ein enormes Pro-blem\u201c, sagte Fricke.\nUnterschiedliche Nomenklaturen er -\nschweren die Harmonisierung der Leitli -\nnien, welche ebenfalls in 2016 publiziert werden sollen und deshalb divergieren auch die Pr\u00e4valenzen: In den USA sind bis \nzu 16 % der Jungen und bis zu 9 % M\u00e4d-chen betroffen; laut Kindergesundheits-\nsurvey (KIGGS) sind es in Deutschland etwa 7,6 %, in Gro\u00dfbritannien bis zu 7 % \nder Jungen und bis zu 3 % der M\u00e4dchen. \nDie \u00c4tiologie ist multifaktoriell und reicht vom \u201einkonsistenten Erziehungsstil mit harschen Strafen und/oder gew\u00e4hrender Haltung\u201c bis \u201eBroken-home\u201c bei nied-rigem sozio\u00f6konomischen Status. Neu-\nrobiologische Gr\u00fcnde im Monoamin-\nHaushalt liegen vor, welche die Bildge-bung bereits durch Messung des lokalen Energieverbrauchs im Gehirn sichtbar machen konnte. \u201eKindern mit SSV fehlt \ndie Verbindung zwischen Kognition und \nEmotion, die normalerweise bei Kindern im gleichen Alter zu sehen sind\u201c, erl\u00e4uter -\nte Fricke. Betrachten Kinder mit SSV ein trauriges Gesicht am Bildschirm, zeigen \nsie keine starke Amygdala-Aktivierung \nwie gesunde Kinder, sondern eine Akti-vierung der Insula und im ventromedi-alen Kortex.\n1 Die Diagnostik l\u00e4uft \u00fcber \nstandardisierte Frageb\u00f6gen (DISYPS oder Connor) ab.\nFr\u00fch behandeln, Stimulantien \nsind erfolgversprechend\nJe fr\u00fcher man behandelt, desto erfolg-\nreicher ist die Therapie. Dabei stehen So -\nzio- und Psychotherapie in der langfristi-gen Wirksamkeit vor der Pharmakothe-\nrapie. F\u00fcr letztere sind zwar Stimmungs-stabilisierer (Carbamazepin, Lamotrigin, \nTopiramat, Valproat), Antidepressiva (kei-\nne positiven Effekte), Antipsychotika, v.a. atypische Neuroleptika (z. B. Risperidon), Lithium und alpha-adrenerge Substanzen wie Clonidin Optionen, aber nach Fricke \nhaben \u201eStimulanzien hier einen klaren Be-\nnefit und es lassen sich damit auch Verhal-tensbesserungen erreichen.\u201c Stimulanzien erzielen hier Evidenzgrad II, Evidenzgrad I ist nicht vergeben. Bei St\u00f6rungen der \nImpulskontrolle und niedrigem IQ kann \nman Risperidon geben < 3 mg/d. F\u00fcr SSV in Verbindung mit Aggressivit\u00e4t kann Valproat aus pers\u00f6nlicher Erfahrung sehr gute Effekte haben, erkl\u00e4rte Fricke, und \nbezog sich auf eine Meta-Analyse aus dem \nvergangenen Jahr.\n2 \nQuelle:\nLunchsymposium \u201eADHS\u201c anl\u00e4sslich des 22. Kongresses \nf\u00fcr Jugendmedizin veranstaltet von der MEDICE Arznei-\nmittel P\u00fctter GmbH & Co. KG am 12. M\u00e4rz 2016 in Weimar\n1  Blair RJ, Leibenluft E, Pine DS. N Engl. J Med 2014; \n371(23):2207-2216\n2  Pringsheim T et al. Can J Psychiatry 2015; 60(2): 42-61\nNach Informationen von  \nMedice Arzneimittel P\u00fctter GmbH,  Iserlohn\nBeginn einer neuen \u00c4ra in der  \nBehandlung der Kr\u00e4tze (Scabies)\nOrales Ivermectin in  \nDeutschland zugelassen  \nund ab Mai verf\u00fcgbar \nInfectoPharm f\u00fchrt in Deutschland \nScabioral\u00ae 3 mg Tabletten mit dem ver -\nschreibungspflichtigen Wirkstoff Iver -\nmectin ein. Damit steht erstmals eine \norale Behandlungsoption der Scabies zur Verf\u00fcgung. Bislang musste die durch Kr\u00e4t-zemilben hervorgerufene stark juckende und ansteckende Hauterkrankung mittels \neiner topischen Ganzk\u00f6rperbehandlung therapiert werden \u2013 eine Herausforderung \nf\u00fcr den Patienten, die nicht selten mit The-rapieversagen im Sinne von Rezidiven ver -\nbunden ist. Die Gabe von Tabletten stellt demgegen\u00fcber einen Innovationssprung dar, denn die Einmalgabe verbessert in erheblichem Ma\u00dfe die Patienten-Com-pliance. Scabioral\u00ae 3 mg Tabletten (PZN \n11654302, 4 St\u00fcck) sind voll erstattungsf\u00e4-\nhig und werden zur Behandlung der Sca-bies in einer Dosis von 200 Mikrogramm pro kg K\u00f6rpergewicht verabreicht. Die \norale Behandlungsoption eignet sich her -vorragend zur synchronen Behandlung al-\nler engen Kontaktpersonen der Patienten \nsowie zum Einsatz in Gemeinschaftsein-\nrichtungen. \nNach Informationen von InfectoPharm \nArzneimittel und Consilium GmbH, \nHeppenheim 47. Jg. (2016) Nr. 7\nNachrichten der Industrie498\nPraxis-Wissen f\u00fcr die Sonnenschutz-Beratung\nSpezieller Sonnenschutz f\u00fcr die besonderen \nBed\u00fcrfnisse von Kinderhaut von Ladival\nKinderhaut ist grunds\u00e4tzlich empfindlicher als die Haut von Erwachsenen, denn die k\u00f6rpereigenen Schutz-\nmechanismen der Haut sind im fr\u00fchen Lebensalter noch nicht vollst\u00e4ndig ausgepr\u00e4gt. Daher ben\u00f6tigen Kinder in der Sonne einen besonderen Schutz.\nDie Kinder-Produkte von Ladival \nsind speziell auf die empfindli-che Kinderhaut abgestimmt, um \nvor Sonnenbrand und sonnenbeding-ten R\u00f6tungen zu sch\u00fctzen. Ein spezieller Infrarot-A-Zellschutz aus ausgew\u00e4hlten Antioxidantien sch\u00fctzt die Haut vor son-nenbedingter Hautalterung. Vitamin E \nund \u00d6le wirken pflegend und versorgen \ndie Haut mit Fett. Als Alternative ohne synthetische Filter steht Ladival F\u00fcr Kin-der Sonnenschutz Creme mit reinen Mi-\nkropigmenten LSF 30 zur Verf\u00fcgung. Die \nmineralischen Filter dieses Spezialproduk-tes reflektieren die UV-Strahlen der Sonne wie kleine Spiegel.\nDie Produkte Ladival F\u00fcr Kinder sind \nextra wasserfest (Spray: wasserfest) und dermatologisch getestet, enthalten weder Konservierungsstoffe noch PEG-Emulga-toren und sind parfum- und farbstofffrei. Sie sch\u00fctzen sofort nach dem Auftragen. \nF\u00fcr die Pflege nach der Sonne gibt es die \nextra pflegende Ladival F\u00fcr Kinder Apr\u00e8s Milch.\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen auch Kinder \nschon zu Sonnenallergie neigen. Eine \nSonnenallergie kann durch das Zusam -\nmenwirken von UV-A-Strahlung und von den in vielen Sonnencremes und K\u00f6rper -\npflegeprodukten enthaltenen Emulgato -\nren, Duft- oder Konservierungsstoffen ausgel\u00f6st werden. Dann bilden sich Bl\u00e4s -\nchen, Quaddeln oder fleckige R\u00f6tungen \nund die Haut juckt. F\u00fcr Kinder, die zu Sonnenallergie neigen, empfiehlt sich Ladival F\u00fcr Kinder bei Allergischer Haut \nLSF 30. Dieses Produkt ist zu 100% emul-\ngatorfrei.\n2015 hat die Zeitschrift \u00d6ko-Test ver -\nschiedene Sonnenschutzprodukte f\u00fcr Kin-\nder getestet\n1. Das Produkt Ladival Sonnen-\nschutz Milch f\u00fcr Kinder 50+ war das beste \ngetestete Apothekenprodukt und erhielt \ndie Gesamtbewertung \u201egut\u201c. Die 23\u00a0 ge-\ntesteten Sonnenschutzmittel wurden auf Inhaltsstoffe wie Parf\u00fcm, Nanopartikel, bedenkliche UV-Filter, entz\u00fcndungshem-mende Stoffe, Duftstoffe, die Allergien \nausl\u00f6sen k\u00f6nnen, PEG und PEG-Derivate \nsowie weitere umstrittene und bedenkli-che Stoffe untersucht. Das getestete Ladi-val-Produkt konnte \u00d6ko-Test \u00fcberzeugen \nund erhielt die Gesamtbewertung \u201egut\u201c. \nDamit erh\u00e4lt Ladival ein deutlich besse-res Testurteil als alle anderen getesteten Kinder-Sonnenschutzprodukte, die in der Apotheke erh\u00e4ltlich sind.Grunds\u00e4tzlich gilt bei Sonnenschutz: \nViel hilft viel! Denn nur wenn eine aus-reichende Menge Sonnenschutzmittel aufgetragen wird, kann der entsprechende \nLichtschutzfaktor erreicht werden. Vor je -\ndem Sonnenbad sollte daher Sonnenschutz \ngro\u00dfz\u00fcgig auf alle unbedeckten Hautstellen aufgetragen und sanft verrieben werden. Mit der \u201e11-Finger-Regel\u201c, kann die be-\nn\u00f6tigte Menge einfach an der Kinderhand \nabgemessen werden: Ein Cremestrang von der Spitze des Mittelfingers bis zur Hand-gelenkwurzel ist als Strichl\u00e4nge definiert. F\u00fcr einen guten Schutz sollten zwei Strich-\nl\u00e4ngen je Bein und f\u00fcr den R\u00fccken einge-\ncremt werden, f\u00fcr Brust/Bauch und je Arm eine Strichl\u00e4nge sowie eine weitere Strich -\nl\u00e4nge f\u00fcr Gesicht, Nacken und Hals. Beim \nEincremen besonders auf die sogenannten \n\u201eSonnenterrassen\u201c achten: Schultern, Nase, Ohren und Fu\u00dfr\u00fccken sind besonders der Sonnenstrahlung ausgesetzt. Um den Son-nenschutz zu erhalten, sollte das Eincremen \nregelm\u00e4\u00dfig wiederholt werden.\nKinder, die j\u00fcnger als ein Jahr sind, \nsollten niemals der direkten Sonne aus-\ngesetzt werden. Vor allem zwischen 11 und 15 Uhr, wenn die Sonne am st\u00e4rksten \nstrahlt, bleiben Kinder besser im Haus, \ndenn der Schatten bietet keinen ausrei -\nchenden Schutz. Sowohl beim Spazier -\ngang als auch im Auto sollten unbedeckte Hautstellen mit einem speziellen Kinder -\nsonnenschutzmittel gesch\u00fctzt werden. Sonnenh\u00fctchen, lang\u00e4rmelige Kleidung, Sonnenschirm und Sonnenbrille sind f\u00fcr Kinder im Sommer unerl\u00e4sslich. \nQuelle\n1 \u00d6KO-Test Magazin 06/2015, S. 109ff., insgesamt 23 \nSonnenschutzmittel aus Apotheke, Drogeriemarkt, Parf\u00fcmerie und Einzelhandel (Discounter) getestet, davon 1 sehr gut, 5 gut.\nNach Informationen von  \nStada GmbH, Bad Vilbel\nWichtige Adressen\nPr\u00e4sident des BVKJ e.V. \nDr. Thomas Fischbach \nTel.: 0221/68909-36 \nE-Mail: thomas.fischbach@uminfo.de\nVizepr\u00e4sidenten des BVKJ e.V. \nDr. med. Sigrid Peter \nE-Mail: sigrid.peter@uminfo.de\nProf. Dr. med. Ronald G. Schmid  \nE-Mail: praxis@schmid-altoetting.de\nDr. med. Roland Ulmer \nE-Mail: dr.roland.ulmer@kinderaerzte-lauf.de\nPressesprecher des BVKJ e.V. \nDr. med. Hermann Josef Kahl \nTel.: 0211/672222 E-Mail: praxis@freenet.de\nSprecher des Honorarausschusses  \ndes BVKJ e.V. \nDr. med. Reinhard Bartezky \nE-Mail: dr@bartezky.de\nSie finden die Kontaktdaten s\u00e4mtlicher  \nFunktionstr\u00e4ger des BVKJ unter www.bvkj.de\nRedakteure  \n\u201eKINDER- UND JUGENDARZT\u201c\nFortbildung:\nProf. Dr. med. Hans-Iko Huppertz  \n(federf\u00fchrend) E-Mail: hans-iko.huppertz@ \nklinikum-bremen-mitte.de\nProf. Dr. med. Florian Heinen \nE-Mail: florian.heinen@med.uni-muenchen.de\nProf. Dr. med. Peter H. H\u00f6ger \nE-Mail: p.hoeger@kkh-wilhelmstift.de\nProf. Dr. med. Klaus-Michael Keller \nE-Mail: klaus-michael.keller@helios-kliniken.de\nForum, Berufsfragen, Magazin:\nDr. Wolfram Hartmann E-Mail: dr.w.hartmann-kreuztal@t-online.de\nRegine Hauch \nE-Mail: regine.hauch@arcor.deGesch\u00e4ftsstelle des BVKJ e.V.\nMielenforster Str. 2, 51069 K\u00f6ln \nTel.: 0221/6 89 09-0, www.bvkj.de\nWir sind f\u00fcr Sie erreichbar: \nMontag/Mittwoch/Donnerstag von 8.00\u201316.30 Uhr, \nDienstag von 8.00\u201317.00 Uhr, Freitag von 8.00\u201314.00 Uhr\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin:  Christel Schierbaum \n Tel.: 0221/68909-11 \n christel.schierbaum@uminfo.de\nB\u00fcroleiterinnen:  Doris Schomburg \n Tel.: 0221/68909-12 \n doris.schomburg@uminfo.de \n Martina Wegner \n Tel.: 0221/68909-10 \n martina.wegner@uminfo.de\nBereich Tel.: 0221/68909-0  \nMitgliederservice/Zentrale: Tfx.: 0221/683204  \n bvkj.buero@uminfo.de\nBereich Tel.: 0221/68909-15/16, \nFortbildung/Veranstaltungen: Tfx.: 0221/68909-78 \n  bvkj.kongress@uminfo.de\nBVKJ Service GmbH\nMielenforster Str. 2, 51069 K\u00f6ln \nwww.bvkj-service-gmbh.de\nWir sind f\u00fcr Sie erreichbar: \nMontag/Mittwoch/Donnerstag von 8.00\u201316.30 Uhr, \nDienstag von 8.00\u201317.00 Uhr, Freitag von 8.00\u201314.00 Uhr\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin:   Anke Emgenbroich \n Tel.: 0221/68909-24 \n E-Mail: anke.emgenbroich@uminfo.de\nService-Team:  Tel.: 0221/68909-27/28 \n Fax: 0221/68909-29 \n E-Mail: bvkjservicegmbh@uminfo.de\nSonstige Links\nKinder\u00e4rzte im Netz \nwww.kinderaerzte-im-netz.de\nDeutsche Akademie f\u00fcr Kinder- und Jugendmedizin \nwww.dakj.de\nKinderumwelt gGmbH und P\u00e4dInform\u00ae \nwww.kinderumwelt.de/pages/kontakt.php\nStiftung Kind und Jugend des BVKJ \nwww.stiftung-kind-und-jugend.de", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}