{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lebenslinie-magazin.de/wp-content/Lebenslinie-Ausgaben/LL-02-2019-web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "GESUNDHEITSMAGAZIN F\u00dcR MAINFRANKEN\nGESUNDHEITSMAGAZIN F\u00dcR MAINFRANKEN\nLebenslinieNr. 10: Ausgabe Oktober 2019 bis M\u00e4rz 2020\nLebenslinie \u2013 Gesundheitsmagazin f\u00fcr Mainfranken \u2013 Eine Publikation von High Level, Agentur f\u00fcr Kommunikation\nSPEZIAL /endash.cap SAUNA, SOLE, SPA\nSole & Gesundheit\nSalz innerlich und \u00e4u\u00dferlich angewandt\nENTSPANNUNG\nAlternativloser Augenblick\nImpulsbeitrag von Zen-Meister Dr. Alexander Poraj\nZWISCHEN \u00d6KONOMIE & F\u00dcRSORGE\nAusverkauf der Arzneien\nSind die Apotheken vor Ort in Gefahr?\nPR\u00c4VENTION\nZahn um Zahn\n\u00dcber Parodontitis & Co.\n\u00b7 Kirchstra\u00dfe 2\nNr. 10: Ausgabe Oktober 2019 bis M\u00e4rz 2020Foto Titel: \u00a9Pixabay, Logo: \u00a9Pixabay, Foto Editorial: \u00a9depositphotos.com/@sudok1\nInhalt\nZWISCHEN \u00d6KONOMIE & F\u00dcRSORGE\n5 A ls Krankenhaus-Seelsorger ein\n  H \u00f6render: Pfarrer Bernhard St\u00fchler\n7 A usverkauf der Arzneien: Ist die Versorgung\n dur ch Apotheken vor Ort in Gefahr?\n9 A uf ewig mutig voranschreiten: die Stiftung\n J uliusspital in Gedenken an ihren Gr\u00fcnder\n11 Nich t nur Blut & Blaulicht: die Aufgaben \n v on Sanit\u00e4tsdiensten bei Veranstaltungen \nSPEZIAL: SAUNA, SOLE, SPA\n13 V erordnet vom Badearzt: Balneologie\n14 S ole & Gesundheit\n16 Urlaub f\u00fcr den K opf: richtige Haarpflege\n17 M it Licht duschen: mentale Wellness\nSCHULMEDIZIN\n20 D r. M\u00fcller, was macht ein Radiologe?\n22 P rof. Ernestus fokussiert ein neues \n N etzwerk f\u00fcr Sch\u00e4del-Hirn-Traumata\n23 E inschneidendes: Prof. Steger \u00fcber sein Fach\n24 D r. Kestel spricht \u00fcber Thrombose\n26 D r. Grimminger ber\u00e4t zu Harninkontinenz\n27 D r. Greiner-Simank beleuchtet den Enddarm\nNATURHEILKUNDE &  \nALTERNATIVMEDIZIN\n30 D ie Unsterbliche: die Immortelle\n32 A kupunktur im Fokus\nGESUNDHEITSKALENDER\n33 T ermine in Mainfranken\nPR\u00c4VENTION & REHA\n37 CR T: W\u00e4rmebilder des K\u00f6rpersLiebe Leser,\nsp\u00e4testens seit der Einf\u00fchrung des Abrechnungs -\nsystems der diagnosebezogenen Fallpauschalen \n(DRGs; Diagnosis Related Groups) f\u00fcr vollstation\u00e4re \nKrankenhausleistungen 2004 sind Krankenh\u00e4user \nvon F\u00fcrsorgeanstalten zu Dienstleistungsunter -\nnehmen mutiert. Patienten wurden zu Produk -\ntionsfaktoren, die m\u00f6glichst gewinnbringend eingesetzt werden m\u00fcssen, um gegen\u00fcber Mitbe -\nwerbern am Markt bestehen zu k\u00f6nnen. Behand -\nlungsf\u00e4lle, die sich nicht rechneten, mussten oft -\nmals auf \u201ebegr\u00fcndete Ausnahmef\u00e4lle\u201c reduziert werden, um die Rentabilit\u00e4t des \u201eUnternehmens \nKrankenhaus\u201c nicht zu gef\u00e4hrden. In dem Appell \n\u201eRettet die Medizin\u201c, der k\u00fcrzlich im \u201eStern\u201c ver -\n\u00f6ffentlicht wurde, kritisierten namhafte \u00c4rzte und \nOrganisationen erstmals gemeinsam den hohen \nwirtschaftlichen Druck in Kliniken und Fehlsteue -\nrungen im Krankenhaussystem. Es sei fahrl\u00e4ssig, sagen mehr als 200 Mediziner und 19 medizini -\nsche Fachgesellschaften, die Krankenh\u00e4user und damit auch die Patienten den Gesetzen der freien \nMarktwirtschaft zu \u00fcberlassen. Unter den Unter -\nzeichnern sind gesch\u00e4tzte Interviewpartner der \nLebenslinie, wie der Freiburger Medizinethiker \nProfessor Dr. Giovanni Maio oder der M\u00fcnchner \nMedizinethiker Prof. Dr. Arne Manzeschke. W\u00e4h -\nrend Manzeschke im derzeitigen System eine \u201eGe -\nsundheits-Vernichtungsmaschine\u201c sieht, die den \nMenschen aus dem Blick verloren hat, vermisst Maio Begriffe wie Caritas, Barmherzigkeit oder \nHingabe, die der Medizin einst ihre Pr\u00e4gung verlie -\nhen. Das \u201eGesch\u00e4ftsmodell Gesundheit\u201c, wie Gio -\nvanni Maio es nennt, scheint am Ende mit seinem \nLatein. Das Krankenhaussystem krankt. Hier gilt es \nzu behandeln, dass \u00c4rzte wieder \u00c4rzte sein d\u00fcrfen, \nund F\u00fcrsorge wieder vor der \u00d6konomie rangiert! \nIhr Lebenslinie-T eam\n3 Lebenslinie\n41 V om Seniorenhobby zum Trendsport:  \nWandern\n42 Z ahn um Zahn: \u00fcber Parodontitis & Co\n45 Umgang mit Nahr ungserg\u00e4nzungsmitteln\nFORSCHUNG & GESCHICHTE\n46 E in Literat, der auch Arzt war: Max Mohr\n ERN\u00c4HRUNG & UMWELT\n49 Slo w-Food: die Arche des Geschmacks\n mit f\u00fcnf P assagieren aus Bamberg\n52 K arlebercher Grumbeern gepellt\n53 T ransparenz: Wo die Zutaten der \n V olkornb\u00e4ckerei K\u00f6hler herkommen?\n54 Kr aft aus dem Korn: Spielberger M\u00fchle\n55 \u00dcber f ermentierte Milchprodukte\n56 W eichmacher auf dem Teller\n58 K ern-gesund: das Potenzial von N\u00fcssen\n62 T rinkwasser: Vorbeugen statt Aufbereiten\n67 Nachhaltige B ienenwachst\u00fccher\nENTSPANNUNG & REISEN\n69 B arrierefreie Urlaubsziele\n70 T riggerpunktbehandlung\nPSYCHE\n72 D iabetespsychologe\nSPRACHE & KULTUR\n75 D emenzpoesie von Pauline F\u00fcg\nKINDER\n77 Magisches A lter: Warum die \u201eL\u00fcge\u201c \n v om Christkind erz\u00e4hlt werden darf\nALTER\n78 D r. Schwab \u00fcber Osteoporose\n80  D emenztag in W\u00fcrzburg\n15. Januar bis 28. M\u00e4rz 2020\nim \n Reservierung & Gutscheine unter mail@der-reiser.de \noder telefonisch unter 0931 286901\nD AS ORIGINAL ERLEBENDas kulinarische EVENT in vollkommener Dunkelheit wurde von Bernhard Reiser \nzusammen mit dem Blindeninstitut W\u00fcrzburg entwickelt. \u201eGenie\u00dfen im Dunkeln\u201c ist eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Erfahrung - bestens geeignet, um sie mit Freunden & Familie zu teilen. Auch toll als GESCHENK-GUTSCHEIN! Das Event findet im Restaurant REISERS am Stein, immer von Mittwoch bis Samstag p\u00fcnktlich um 19 Uhr statt. Preis: 75 Euro pro Person\n2020 feiert der REISER 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um und es wird sein erstes und einziges Kochbuch erscheinen! 4Lebenslinie \nZwischen \u00d6konomie & F\u00fcrsorge\nWir nehmen uns Zeit\nf\u00fcr Ihre Gesundheit.\nDr. Helmut Strohmeier \u00b7 Tel. 5 28 88 \u00b7 Fax 1 69 44\nTheaterstr./Ecke Ludwigstr. 1 \u00b7 97070 W\u00fcrzburgE-Mail: info@theater-apo.de \u00b7 www.theater-apo.de\u201eOrganspende bedeutet f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen \ndes Spenders: Es bleibt mehr zur\u00fcck\u201c, sagt \nHeiner R\u00f6schert. Siebeneinhalb Jahre ist \nes inzwischen her, dass seine Kinder Pia \nund Felix am Heiligabend bei einem un-\nverschuldeten Autounfall t\u00f6dlich verun-\ngl\u00fcckten. Und, dass mit f\u00fcnf von sieben \nOrganen des Sohnes vier Leben geret -\ntet werden konnten. Weil er im Laufe \nder Zeit merkte, wie wichtig es sein \nkann, sich mit anderen Menschen mit \u00e4hnlichem Schicksal auszutauschen, \nbegann Heiner R\u00f6schert vor gut drei \nJahren, \u00fcber die Stadt W\u00fcrzburg ein \nNetzwerk f\u00fcr Angeh\u00f6rige nach Organspende \naufzubauen. F\u00fcr sich selbst, f\u00fcr andere Angeh\u00f6rige, f\u00fcr seine Kin-\nder sagt er. R\u00f6scherts Sohn Felix hatte am W\u00fcrzburger Universit\u00e4ts -\nklinikum als Gesundheits- und Krankenpfleger gearbeitet und sich intensiv mit dem Thema Organspende auseinandergesetzt. \u201eEr war ein riesiger Bef\u00fcrworter und sagte: Wenn ich tot bin, habe ich nichts mehr von meinen Organen.\u201c Als die \u00c4rzte nach dem Unfall den Hirntod des 25-J\u00e4hrigen feststellten, \nstand f\u00fcr den alleinerziehenden Vater au\u00dfer Frage, \ndem Willen seines Sohnes zu folgen. Er werde doch sein Kind nicht ausschlachten lassen, schlug ihm Kritik aus der Verwandtschaft entgegen. Der Vater sagt voller \u00dcberzeugung: \u201eOrganspende ist ein Aus -\nweis der Menschlichkeit.\u201c Er begr\u00fc\u00dft, dass nun auch in Deutschland intensiv \u00fcber eine Widerspruchsl\u00f6sung diskutiert wird. \u201ePro Jahr erleiden rund 8.000 Deutsche den Hirntod. W\u00fcrden von der H\u00e4lfte je zwei Organe ge -\nspendet, best\u00fcnde bei uns kaum mehr Bedarf an Spenderorganen\u201c, rechnet R\u00f6schert vor. Im Jahr 2018 spendeten laut der Deutschen Stiftung Organtransplantation (DSO) 955 Menschen 3.113 Organe. Wie Heiner R\u00f6schert heute wei\u00df, werden Angeh\u00f6rige nach einer Ein Ausweis f\u00fcr Menschlichkeit\nDer Eibelst\u00e4dter Heiner R\u00f6schert hat ein Netzwerk f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Organspendern aufgebaut\n Organspende nicht selten mit \u00e4hnlichen Anschuldigungen konfron -\ntiert, wie er selbst vor siebeneinhalb Jahren. F\u00fcr umso wichtiger h\u00e4lt er den Austausch unter Menschen, die ein \u00e4hnliches Schicksal ver-\nbindet. \u201eEs geht darum zu wissen: Da ist jemand, der zuh\u00f6rt oder auch \nganz praktische Tipps gibt\u201c, sagt R\u00f6schert. Da k\u00f6nne es um Renten-fragen gehen, um Unterst\u00fctzung durchs Amt f\u00fcr Fami -\nlienf\u00f6rderung, um Hilfe durch die Stiftung Verkehrsop-ferhilfe oder auch um Rat bei finanziellen Problemen. \nNetzwerkmitglieder st\u00fcnden sich bei, wenn Angeh\u00f6-\nrige nach einem verursachten Unfall einen Rechts -\nstreit durchstehen m\u00fcssen, begleiteten bei schwierigen Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen oder auch, wenn Angeh\u00f6rige noch \neinmal mit den Klinik\u00e4rzten sprechen wollen, um offene \nFragen zur Organspende zu kl\u00e4ren. Man tausche sich im gesch\u00fctzten Raum \u00fcber Chats oder WhatsApp-Gruppen aus, jeder entscheide f\u00fcr sich, wie viel er preisgeben wolle. Meist f\u00e4nden sich rasch Menschen mit \u00e4hnlichem Schicksal. \u201eWir sind eine kleine Gemeinschaft, die sich \ngegenseitig hilft, \u00fcber Schreiben, Telefonate oder auch private Tref-\nfen\u201c, sagt R\u00f6schert. Zusammen mit der DSO will er nun erreichen, dass Angeh\u00f6rige so fr\u00fch wie m\u00f6glich vom Netzwerk erfahren. Circa sechs Wochen nach der Organspende verschickt die Stiftung einen \nErstbrief an Angeh\u00f6rige und teilt unter anderem mit, welche Or-\ngane extransplantiert werden konnten, ob die Empf\u00e4nger m\u00e4nn -\nlich oder weiblich sind und wie es um ihre Gesundheit nach der \nTransplantation bestellt ist. In diesem Erstbrief der DSO soll nun in einem zun\u00e4chst bayernweiten Modellprojekt das Netzwerk mit Kontaktm\u00f6glichkeiten genannt werden. In einem n\u00e4chsten \nSchritt k\u00f6nnten dann deutschlandweit Netzwerk-Ansprechpart -\nner etabliert werden.  Michaela Schneider \nFotos: Organe gezeichnet \u00a9depositphotos.com/@icolortone\nEngagement, das Kreise zieht\nDas Engagement von Heiner R\u00f6schert pro Organspende zieht inzwischen \n\u00fcber Deutschland hinaus Kreise. An circa 25 Aktionen rund um das Thema Organspende war der Eibelst\u00e4dter heuer schon beteiligt \u2013 er hielt etwa einen Fachvortrag vor dem Fachbeirat der Deutschen Stiftung Organtransplantation (DSO) , sprach mit Gesundheitsminister Jens Spahn, gab gro\u00dfen Medien wie Der Welt Interviews, diskutierte bei einer Podiumsdiskussion des M\u00fcnchner Merkurs. Vor zwei Jahren, als Eurotransplant - die Vermittlungsstelle f\u00fcr Organspenden in acht europ\u00e4ischen L\u00e4ndern - 50. Geburtstag feierte, wurde Heiner R\u00f6schert gar mit einer kleinen Delegation zum Gespr\u00e4ch mit dem niederl\u00e4ndischen K\u00f6nig Willem-Alexander eingeladen. \nmic\n Betroffene Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen Heiner R\u00f6schert kontaktieren unter der \nTelefonnummer 0173.6541193 oder auch per  E-Mail \u00fcber phroesch@gmx.de.5  LebenslinieSind wir endlich oder ewiglich?\nZwischen Glaube und Wissenschaft muss kein Widerspruch bestehen, ist der Arzt und Theologe Prof. Dr. \nJohannes Huber \u00fcberzeugt. \u201e\u00c4rzte\u201c , so der einstige Sekret\u00e4r von Kardinal Franz K\u00f6nig, dem Erzbischof von Wien, \u201ehaben einen gro\u00dfen Gegner: die Endlichkeit des Lebens.\u201c Handelt es sich hier tats\u00e4chlich um \neine Totalvernichtung oder doch nur um einen \u201eKost\u00fcmwechsel\u201c? Der moderne Zeitgeist plage sich arg \ndamit, unsere Existenz, der Lebenskraft, eine immaterielle Energie zuzuschreiben, schreibt der Gyn\u00e4ko -\nloge in seinem aktuellen Buch \u201eWoher wir kommen. Wohin wir gehen.\u201c Der Drang nach letztg\u00fcltiger Beweisbarkeit von allem, sprich: Die Wissenschaftsgl\u00e4ubigkeit hat den freien Blick mit immer neuen, sich von Zeit zu Zeit selbst ad absurdum f\u00fchrenden Erkenntnissen vernebelt.\u201c Dieser Drang und Zwang \nhabe uns auf einem Auge blind gemacht. F\u00fcr ihn steht unterdessen fest: \u201eDie Sinnsuche hat nichts \nmit Zirkus-Hokuspokus oder Laborspuk zu tun. Eher mit Offenheit f\u00fcr individuelle Wahrnehmung, f\u00fcr \u00e4u\u00dferes und inneres Empfinden.\u201c \nnio\nJohannes Huber: Woher wir kommen. Wohin wir gehen. Edition a, Wien 2018, ISBN 978-3-99001-278-9,  \nPreis: 24,90 Euro, www.edition-a.at\u201eDie Verweildauer im Krankenhaus ist ge -\ngen\u00fcber fr\u00fcher k\u00fcrzer geworden, daher ist \nes mir oft nicht m\u00f6glich, einen Patienten \nein zweites oder drittes Mal zu besuchen, \nauch wenn das hilfreich w\u00e4re\u201c, erz\u00e4hlt Pfar -\nrer Bernhard St\u00fchler aus seinem Alltag als Krankenhaus-Seelsorger. Zeit sei das Gut, das heute fast \u00fcberall eine knappe Ressource sei. \nAber Zeit sei so wichtig f\u00fcr die seelsorgliche \nArbeit, weil Menschen nach einer Diagnose oftmals in ein tiefes Loch fielen. \u201eIn der Seel -\nsorge geht es darum, dass sich jemand \u00f6ffnet, \nSorgen und Fragen formuliert, auch wenn \nes nicht immer Antworten gibt\u201c, so Pfarrer St\u00fchler von St. Kilian. Der 66-J\u00e4hrige sieht sich als H\u00f6render, sowohl im Krankenhaus als auch im Seniorenstift oder im Hospiz des \nW\u00fcrzburger Juliuspitals. Die h\u00e4ufige Frage: \n\u201eWarum passiert gerade mir das?\u201c, k\u00f6nne er nicht beantworten, aber darum gehe es auch nicht in erster Linie. Es gehe darum, da zu sein, den Menschen in seiner Person, mit sei -\nner W\u00fcrde, mit dem Verdienst seines bisher gelebten Lebens wahrzunehmen und wert-zusch\u00e4tzen. Menschen heutzutage w\u00fcrden immer und \u00fcberall beschallt und zugetextet, die meisten aber wollten einfach nur geh\u00f6rt \nwerden. Obwohl er katholischer Priester ist, \nspreche er nat\u00fcrlich auch mit Patienten ande -\nrer Konfession oder solchen, die sich g\u00e4nzlich von der Kirche oder Gott abgewandt haben. \n\u201eMan sieht in mir oft jemanden, der einen \ndirekten Draht nach 'oben' hat\u201c, so der Seel -\nsorger. Eine schwere Krankheit oder gar der Tod lasse Raum, Spiritualit\u00e4t neu zu denken. \u201eIch bin der H\u00f6rende \u201c\nAls Krankenhaus-Seelsorger begleitet Pfarrer Bernhard St\u00fchler  \nseit 20 Jahren kranke und sterbende Menschen\nUnd auch der Tatsache, dass im gesellschaft -\nlichen Schneller, H\u00f6her und Weiter nur noch der \nz\u00e4hlt, der Leistung bringt, tr\u00e4gt Pfarrer \nSt\u00fchler mit seiner Arbeit als Sprechender, noch viel mehr aber als H\u00f6render Rech -\nnung. Er w\u00fcrdigt die Lebensleistung alter und kranker Menschen in seiner T\u00e4tigkeit und versucht Halt, Trost und Sicherheit in einer unsicheren Situation zu geben. Daher wohnt er auch in einem Trakt des Klinikums \nW\u00fcrzburg Mitte (KWM), Standort Juli-\nusspital, sodass er schnell f\u00fcr seine Sch\u00fctz -\nlinge da sein kann, wenn sie ihn brauchen. Sein Tagesablauf ist durchgetaktet zwischen \nGottesdiensten in der Pfarrkirche St. Kilian \nund in der Hauskapelle St. Johannes des Se-niorenstifts, Unterrichtseinheiten f\u00fcr \u00c4rzte \nund Pflegekr\u00e4fte in der Palliativakademie \noder Stunden f\u00fcr Sch\u00fcler in der Altenpflege -\nschule und Krankenpflegeschule, Besuchen im Seniorenstift oder im Hospiz \u2013 alles der \nStiftung Juliusspital zugeh\u00f6rig. Nicht zu ver-gessen seine t\u00e4glichen Besuche am Bett von Patienten im Krankenhaus (KWM, Standort \nJuliusspital). \u201eMeine Arbeit ist f\u00fcr mich kein \nJob, sondern Berufung!\u201c Er m\u00f6chte jeden Tag aufs Neue vermitteln, dass das Leben Freude bedeutet, weil es ein Geschenk ist, auch wenn es bisweilen gro\u00dfe Herausforde-\nrungen mit sich bringt.\n Susanna Khoury  \nFotos: Pfarrer St\u00fchler \u00a9Martina Schneider/Stiftung \nJuliusspital, Kreuz \u00a9depositphotos.com/@SSilver \n www.juliusspital.de\n6Lebenslinie \nZwischen \u00d6konomie & F\u00fcrsorge\n Gesundheit gemeinsam gestalten \u2013  \ndie Experten in unseren Rehakliniken machen Sie wieder fit f\u00fcr Ihren Alltag.\nwww.klinikverbund-nordbayern.deANZEIGE\n7  Lebenslinie\nZwischen \u00d6konomie & F\u00fcrsorge\nAusverkauf der Arzneien\nApotheker Dr. Helmut Strohmeier sieht die patientennahe Versorgung  \ndurch Apotheken vor Ort in Gefahr\nAbgesang auf den sch\u00f6nsten Beruf der Welt\nSeine Bedeutung ist gro\u00df: Der Beruf des Arztes respektive der \u00c4rztin z\u00e4hlt zu den angesehensten Profes-\nsionen der Gesellschaft. Warum dennoch immer weniger junge Menschen bereit sind, Medizin zu stu-dieren, und warum immer mehr \u00c4rzte ihren Kittel an den Nagel h\u00e4ngen, das verr\u00e4t der Leipziger Chirurg G\u00f6ran Wild. \u201e111 Gr\u00fcnde, kein Arzt zu sein\u201c , hei\u00dft sein 300-seitiger \u201eAbgesang auf den ehemals sch\u00f6nsten Beruf der Welt\u201c . \u00c4rzte fragten sich laut Dr. Wild immer \u00f6fter, wof\u00fcr sie sich eigentlich abschufteten. Statt Dank, so Wilds Analyse, hagele es \u201eunsinnige Gesetze, Regularien, Vorgaben und grotesk perfide Budge -\ntierungen\u201c . In seinem von Jana Moskito illustriertem Werk zeigt der Gr\u00fcnder einer Leipziger Praxisklinik auf, warum er selbst nicht mehr Arzt werden w\u00fcrde. \u201eDer Beruf ist nicht mehr das, was er mal war\u201c , konstatiert der Sohn eines Arztes und einer Krankenschwester. Bereits am Curriculum des Studiengangs Humanmedizin l\u00e4sst der Chirurg kein gutes Haar. Vieles, was geb\u00fcffelt werden m\u00fcsse, sei unn\u00f6tig, weshalb sich das Studium so lange hinziehe. Dass das Arztwissen dann auch noch via Multiple Choice abgepr\u00fcft wird, nennt Dr. Wild salopp \u201eSelbstverarsche\u201c . \npat\nG\u00f6ran Wild: 111 Gr\u00fcnde, kein Arzt zu sein: Ein Abgesang auf den ehemals sch\u00f6nsten Beruf \nder Welt.\u00a0Schwarzkopf & Schwarzkopf, Berlin, 2019, ISBN:\u00a09783862657476, Preis: 9,99 Euro, \nwww.schwarzkopf-verlag.info\nGut sichtbar im Eingangsbereich der Thea -\nter-Apotheke in W\u00fcrzburg h\u00e4ngt ein Plakat \nauf dem steht: \u201eAlle 38 Stunden schlie\u00dft in \nDeutschland eine Apotheke. F\u00fcr immer.\u201c Nach \nHochrechnungen des Branchenportals Apo-theke ad hoc h\naben im vergangenen Jahr in \nDeutschland rund 300 Apotheken zugemacht, sodass die Anzahl niedergelassener Betriebe \n2018 erstmals auf weniger als 19.500 gesunken \nist und damit den tiefsten Stand seit 30 Jahren erreicht hat. \u201eDas ist noch nicht das Ende der Fahnenstange\u201c, sagt Dr. Helmut Strohmeier, Inhaber der Theater-Apotheke in W\u00fcrzburg. \nEr prophezeit: \u201eDas Sterben der Vor-Ort-Apo -\ntheken geht weiter, wenn die Politik den Ver -\nsandhandel aus dem EU-Ausland nicht wie \nandere EU-Mitgliedsstaaten verbietet!\u201c Fahrt \naufgenommen habe der EU-Onlinehandel \nmit Medikamenten 2016 durch das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes, der ausl\u00e4ndischen Versandapotheken erlaubt, sich nicht wie deut -\nsche Apotheken an einheitliche Preise halten \nzu m\u00fcssen. \u201eSeither haben Online-Apotheken \naus dem Ausland einen richterlich legitimierten Wettbewerbsvorteil\u201c, betont Dr. Strohmeier, der mit seiner Frau Uschi seit 33 Jahren in W\u00fcrzburg eine Apotheke f\u00fchrt. Laut Bundes -\nvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde (ABDA) habe der Versandhandel bei rezept -\nfreien Arzneimitteln bereits einen Marktanteil von 17 Prozent (etwa 842 Millionen Euro), bei rezeptpflichtigen bis dato erst einen Anteil von \neinem Prozent am Gesamtumsatz, was bereits \nmit \u00fcber 300 Millionen Euro zu Buche schla -\nge, so die ABDA. \u201eEin Umsatz, der deutschen Vor-Ort-Apotheken verloren geht, die eine \n24-Stunden-Versorgung in einem Umkreis \nvon zehn Kilometern garantieren, taggleich temperaturkontrolliert liefern, wenn einmal etwas nicht vorr\u00e4tig ist, und Ansprechpartner im Katastrophenfall sind wie etwa bei Schnee -\nchaos, \u00dcberschwemmungen, aber auch bei ei-ner Pandemie oder einem Kernreaktorvorfall\u201c, so der Oberstabsapotheker der Reserve Stroh-meier. Zudem w\u00fcrden Apotheken vor Ort in Deutschland Arbeitspl\u00e4tze sichern, vor allem \nim  Teilzeitbereic h, und dem deutschen Staat \nnicht unerhebliche Steuereinnahmen besche -\nren, so Helmut Stromeier. \u201eDie Online-Versen-der betreiben 'Rosinenpickerei' und \u00fcberlassen \ndie Notfallversorgung und das 'Salbenr\u00fchren' \nden Apothekern vor Ort\u201c, sagt Dr. Strohmeier. Bei seinem letzten Apotheken-Notdienst habe er 25 Mal die \u201ePille danach\u201c ausgegeben, eine Bestellung im Internet w\u00e4re bei diesen Kun -\ndinnen zu sp\u00e4t gekommen. \u201eAber vom Verkauf der \u201ePille danach\u201c k\u00f6nnen Vor-Ort-Apothe -\nken in Deutschland ihren gesetzlichen Ver -\nsorgungsauftrag nicht kostendeckend erf\u00fcllen\u201c, sagt Strohmeier provokativ und zitiert den Pr\u00e4sidenten des Technischen Hilfswerks in \nDeutschland, Albrecht Broemme, der in \u201edeut -\nschen Apotheken die letzte zivile Bastion sieht, \ndie Tag und Nacht f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung Gewehr bei Fu\u00df steht\u201c. Das Apothekensterben sei kein pl\u00f6tzlicher, sondern ein schleichender Tod, so \nDr. Strohmeier. Man habe Miet- und Personal -\nvertr\u00e4ge und oftmals schlie\u00dfe der Apotheker \nerst mit Erreichen des Rentenalters seine Apo -theke, die nicht mehr wirtschaftlich zu f\u00fchren ist. \u201eIch pl\u00e4diere vehement daf\u00fcr, dass es wie in 21 anderen EU-Staaten auch in Deutschland \nverboten wird, mit Dumpingpreisen von Medi -\nkamentenversendern aus den Nachbarl\u00e4ndern \nVor-Ort-Apotheken den Garaus zu machen!\u201c Ob der Onlinehandel den meist kleinen mittel -\nst\u00e4ndischen Betrieben das \u201eAus\u201c beschere, bleibe \nabzuwarten. \u201eWenn es aber so kommen sollte, \nwerden gewachsene Strukturen zerst\u00f6rt, die unwiederbringlich verloren gehen\u201c, konstatiert Dr. Strohmeier, dem die patientennahe Versor-\ngung vor Ort am Herzen liegt.  Susanna Khoury  \nFotos: Dr. Strohmeier \u00a9Norbert Schmelz,  \noben \u00a9depositphotos.com/@everythingposs\nwww.theater-apo.deEin Postp\u00e4ckchen sei weder bei Frost noch im Hoch-\nsommer ein sicherer Arzneimittelversand, moniert Dr. Strohmeier, den Status Quo des Online-Versandhandels mit Arzneien und verweist auf die temperaturabh\u00e4ngi-ge Haltbarkeit vieler Medikamente.39 SENIORENGERECHTE  \nEIGENTUMSWOHNUNGEN  IN KIST\n09306 7693 1899\ninfo@domizil-sonnleite.de\nwww.domizil-sonnleite.de- Betreutes Wohnen m\u00f6glich\n- Bezugsfertig vsl. Mai 2020\n- Exklusiv und seniorengerecht\n- Zwei- und Drei- Zi.Wohnungen, ca.65-93 qm\n- Naturnah direkt am Guttenberger Wald\n- Inkl. Balkon oder Garten    \n  Mieten oder Kaufen\n    \n  Bereits 2/3 verkauft\nDomizil \nan der Sonnleite\nKist\nDomizil \nan der Sonnleite\nKist\n39 SENIORENGERECHTE  \nEIGENTUMSWOHNUNGEN  IN KIST\n09306 7693 1899\ninfo@domizil-sonnleite.de\nwww.domizil-sonnleite.de- Betreutes Wohnen m\u00f6glich\n- Bezugsfertig vsl. Mai 2020\n- Exklusiv und seniorengerecht\n- Zwei- und Drei- Zi.Wohnungen, ca.65-93 qm\n- Naturnah direkt am Guttenberger Wald\n- Inkl. Balkon oder Garten    \n  Mieten oder Kaufen\n    \n  Bereits 2/3 verkauftDomizil \nan der Sonnleite\nKist\nDomizil \nan der Sonnleite\nKist\nZwischen \u00d6konomie & F\u00fcrsorge\n39 SENIORENGERECHTE  \nEIGENTUMSWOHNUNGEN  IN KIST\n09306 7693 1899\ninfo@domizil-sonnleite.de\nwww.domizil-sonnleite.de- Betreutes Wohnen m\u00f6glich\n- Bezugsfertig vsl. Mai 2020\n- Exklusiv und seniorengerecht\n- Zwei- und Drei- Zi.Wohnungen, ca.65-93 qm\n- Naturnah direkt am Guttenberger Wald\n- Inkl. Balkon oder Garten    \n  Mieten oder Kaufen\n    \n  Bereits 2/3 verkauftDomizil \nan der Sonnleite\nKist\nDomizil \nan der Sonnleite\nKistMeilenstein f\u00fcr die Region\nDas Medical Valley der Europ\u00e4ischen Metropolregion N\u00fcrnberg (EMN) f\u00fchrt etwa \nMedizintechnikunternehmen, Universit\u00e4ten, Kliniken und Forschungseinrich -\ntungen zusammen, die gemeinsam an der Verbesserung der Patientenver -\nsorgung arbeiten wollen. Nach Erlangen und Forchheim ist das EMN nun auch mit vier Projekten in Bamberg vertreten. Der Fokus an der Regnitz liegt auf Digitalisierung, Hygiene sowie auf Aus- und Weiterbildung, also Themen, die kontinuierlich und weltweit an Bedeutung gewinnen. Am 31. Mai dieses Jahres \u00fcbergab die bayerische Staatsregierung offiziell die F\u00f6rderbescheide. \u201eDer Start ist ein Meilenstein f\u00fcr Bamberg\u201c , so Oberb\u00fcrgermeister Andreas Starke im Rahmen des Festaktes. \u201eSie haben es sich zum Ziel gemacht, hier vor Ort an zukunftsweisenden Innovationen der Gesundheitswirtschaft zu forschen, die Gesundheitsbranche voranzubringen und als Magnet f\u00fcr Unternehmen der Branche zu wirken.\u201c Die Medical Valley Digital Health Application Center GmbH, das Mobile Health Lab Bamberg des Fraunhofer IIS, die HTK Hygiene Technologie Kompetenzzentrum GmbH sowie das Skills Lab Pflege und Patientenversorgung Bamberg der Bamberger Akademie f\u00fcr Gesundheitsberufe gGmbH wurden vom Bayerischen Wirtschaftsministerium mit insgesamt fast zw\u00f6lf Millionen Euro bedacht. Bis zum Jahr 2023 soll das Medical Valley Center Bamberg auch eine sichtbare Heimat bekommen, n\u00e4mlich im Umfeld des Lagarde-Campus Bamberg, \nin direkter Nachbarschaft des Digitalen Gr\u00fcnderzentrums. \nnio, Foto:  \u00a9pixabay\nwww. medical-valley-emn.deWarum Arztbriefe?\nBefundberichte schaffen Transparenz\nIm optimalen Fall kann ein Hausarzt \u00fcber seinen Computer jederzeit sehen, welche \nArzt- und Klinikbesuche ein Patient hinter sich hat, welche Diagnosen gestellt und welche Therapieempfehlungen gegeben wurden. M\u00f6glich ist das immer dann, wenn der Hausarzt von Fach- und Klinik\u00e4rzten \u00fcber seinen Patienten informiert wird. \u201eDieser Befundbericht, den ein Facharzt nach einer Untersuchung schreibt, nennt sich \u201aArztbrief\u2019\u201c , erkl\u00e4rt der Giebelstadter Hausarzt Christian Pfeiffer. Nicht ideal ist aus haus\u00e4rztlicher Sicht, wenn ein Spezialist zu einem anderen Spezialisten \u00fcberweist. \u201eDann bekommt der \u00dcberweisende den Arztbrief und der Hausarzt wird oft vergessen\u201c , so der unterfr\u00e4nkische Bezirksvorsitzende des Bayerischen Haus\u00e4rzteverbands. Dies habe den Nachteil, dass etwa keine umf\u00e4nglichen Unter-lagen vorliegen, falls der Patient ins Krankenhaus muss. Die Arztbriefe sind laut Pfeiffer prinzipiell kein Geheimnis. Patienten d\u00fcrften sie lesen: \u201eAber ich halte es f\u00fcr wichtiger und hilfreicher, sie mit dem Arzt zu besprechen, da die Briefe oft viele Fachausdr\u00fccke enthalten.\u201c \npat, Foto: \u00a9depositphotos.com/@stokkete\n9  LebenslinieAuf ewig mutig voranschreiten!\nDie Stiftung Juliusspital W\u00fcrzburg zwischen \u00d6konomie und F\u00fcrsorge. Lebenslinie \nim Gespr\u00e4ch mit Oberpflegamtsdirektor Walter Herberth \u00fcber den Gr\u00fcnder Julius Echter\n\u201eWie w\u00fcrde Julius Echter von Mespelbrunn \nheute entscheiden? Diese Frage m\u00fcssen wir uns bei allen Entscheidungen die Stiftung be -\ntreffend immer wieder aufs Neue stellen\u201c, sagt Oberpflegamtsdirektor und Leiter der Stiftung Juliusspital W\n\u00fcrzburg Walter Her-\nberth. J\u00fcngst betraf es den Architektenwett -\nbewerb f\u00fcr die Realisierung des \u00c4rztehauses \nam Hubland. Hier investiert die Stiftung in ein \nGesundheitszentrum, das sie auch betreiben wird, um \u00e4lteren Menschen im neuen Stadtteil medizinische Versorgung vor Ort anbieten zu k\u00f6nnen. Dabei habe man sich letztendlich f\u00fcr \ndie Variante entschie\nden, die m\u00f6glichst hohe \nFlexibilit\u00e4t in der Nutzung vorhalten k\u00f6nne, so \nStiftungsleiter Herberth. Zuvor sei es die Fusi -\non des Krankenhauses Juliusspital mit der Mis -\nsions\u00e4rztlichen Klinik gewesen. Wohl eine der schwierigsten und weitreichendsten Entschei -\ndungen der Stiftung, zumal Julius Echter den Betrieb eines Krankenhauses als Kernaufgabe \nin der Verfassung seiner Stiftung benannt hat. \nDurch die Ausgliederung des Juliusspital-Kran -\nkenhauses erf\u00fcllt die Stiftung ihren Auftrag der Krankenversorgung seit 2017 durch die \nKlinikum W\u00fcrzburg Mitte gGmbH (KWM). \nDie Stiftung ist mit rund 66 Prozent der An -\nteile die gr\u00f6\u00dfte Tr\u00e4gergesellschaft des KWM und Oberpflegamtsdirektor Herberth ist Vor-sitzender der Gesellschafterversammlung. Das \nRingen um den richtigen Weg, sprich die Ent -\nscheidung f\u00fcr die Fusion, habe sich \u00fcber Jahre \nhingezogen, nicht zuletzt, um sie im Sinne des Gr\u00fcnders Julius Echter zu treffen. \u201eDen Mangel der Zeit zu erkennen und nach M\u00f6glichkeit zu \nbeheben\u201c, so schrieb der F\u00fcrstbischof seinen \nWillen in die Statuten der Stiftung. Als Julius Echter am 12. M\u00e4rz 1576 auf dem ehemaligen j\u00fcdischen Friedhof vor den Toren der Stadt \nden Grundstein f\u00fcr ein Krankenhaus legte, \nstattete er es als Stiftung mit L\u00e4ndereien, Wald und anderen Liegenschaften aus, damit es sich bei gutem Wirtschaften auf ewig selbst tragen k\u00f6nne. Dabei bestimmte er auch, dass immer \nnur so viele Menschen aufgenommen werden \nd\u00fcrften, wie es sich die Stiftung finanziell leis -\nten k\u00f6nne, ohne ihre Existenz zu gef\u00e4hrden, erz\u00e4hlt Walter Herberth. \u201eDauerhaftigkeit und Nachhaltigkeit m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein. Das \nwar und ist der Ewigkeitsanspruch der Stiftung \nJuliusspital\u201c, so der Oberpflegamtsdirektor. Die sozialen Aufgaben der Stiftung Juliusspital W\u00fcrzburg werden durch die wirtschaftlichen Grundlagen, die Julius Echter geschaffen hat, \nauch heute noch getragen. Die Stiftung z\u00e4hlt zu \nden gr\u00f6\u00dften Landwirten und privaten Waldbe -\nsitzern des Freistaates Bayern. \u201eSie verf\u00fcgt \u00fcber rund 1.000 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4chen. \nMit 180 Hektar Rebfl\u00e4che rangiert das Julius -\nspital auf Platz zwei der Weing\u00fcter in Deutsch -\nland. Der Forstgrundbesitz in der Vorrh\u00f6n und \nim Spessart liegt bei \u00fcber 3.300 Hektar Wald -\nfl\u00e4che. Immobilien, Liegenschaften, Tagungs -\nzentrum und gastronomische Angebote gene-rieren zus\u00e4tzlich wirtschaftliche Einnahmen\u201c, berichtet Herberth. Die damit verbundene Verantwortung sei immens. Dennoch wolle man das Erbe des Gr\u00fcnders nicht nur verwal-\nten, sondern mutig voranschreiten und sein \nVerm\u00e4chtnis in die Zukunft tragen, damit es \nauf ewig helfen und heilen k\u00f6nne, sagt  Walter  \nHerberth. \u201eWeiterentwickeln und Gestalten braucht Mut!\u201c Aber nur so sei die Stiftung zu -\nkunftsf\u00e4hig, wei\u00df der besonnene und gleich-\nzeitig anpackende Leiter. Das galt auch f\u00fcr die \nGr\u00fcndung der Palliativstation, der ersten f\u00fcr Unterfranken, im Krankenhaus Juliusspital f\u00fcr die Herberth seine Vorg\u00e4nger loben m\u00f6chte, Rainer Freiherr von Andrian-Werburg (2001 \nbis 2009), Dr. Georg Schorn (1993 bis 2001) \nund Leo Rettner (1975 bis 1993). Auch hier sei der Mangel der Zeit augenscheinlich gewesen, da sterbenskranke und sterbende Menschen keine ausreichende Betreuung in der Region \ngefunden h\u00e4tten. \u201eSich dem Thema zu widmen \nwar auch eine finanzielle Herausforderung, die schwer einzusch\u00e4tzen war\u201c, erinnert sich Her -\nberth. Aus einer Palliativstation sind nun zwei \ngeworden. Dazu kam die Palliativ-Akademie \nund die ambulante Palliativversorgung f\u00fcr ein Einzugsgebiet von rund 500.000 Menschen. Bisheriger Schlusspunkt des Engagements der Stiftung Juliusspital W\u00fcrzburg in der Be -\ntreuung von Menschen am Lebensende ist die Er\u00f6ffnung des Hospizes in der Sanderau in W\u00fcrzburg 2013. Julius Echter w\u00e4re zufrieden \nund vielleicht auch ein bisschen stolz gewesen!  \n Susanna Khoury\nFotos: Modell \u00c4rztehaus \u00a9Archtikenwettbewerb \nSchirmer Architekten + Stadtplaner GmbH,  \nWalter Herberth \u00a9Susanna Khoury\nDie Stiftung Juliusspital hat im M\u00e4rz 2018 von der Stadt W\u00fcrzburg \nein rund 5.000 Quadratmeter gro\u00dfes Grundst\u00fcck im Stadtteil \nHubland erworben. Dort soll ein \u00c4rzte- und Gesundheits-zentrum entstehen. Neben Arztpraxen k\u00f6nnen dort medizinnahe Einrichtungen wie etwa eine Physiotherapiepraxis oder eine Apo -\ntheke Platz finden. Dar\u00fcber hinaus soll zus\u00e4tzlicher Wohnraum in den oberen Etagen entstehen.\nV.l.n.r.: Stiftungsgr\u00fcnder Julius Echter mit Stiftungs-leiter Walter Herberth.10Lebenslinie Zwischen \u00d6konomie & F\u00fcrsorge\n2017 war f\u00fcr das Familienunternehmen Kr\u00e4uter Mix ein einschnei -\ndendes Jahr. Mit nur 27 Jahren verungl\u00fcckte Juniorchef Steffen Mix \nbei einem Autounfall. Sein Verlust hat Angeh\u00f6rige, Kollegen und \nFreunde tief best\u00fcrzt und dazu veranlasst, sein Andenken in beson -\nderer Form zu bewahren. Bei Gesch\u00e4ftsreisen hatte der junge Mann \nhautnah erfahren, unter welchen schwierigen Bedingungen Kinder und Jugendliche in benachteiligten L\u00e4ndern leben. Hilfsorganisa -\ntionen lagen ihm am Herzen und fanden seine Unterst\u00fctzung. Zum \n100-j\u00e4hrigen Bestehen des in dritter und vierter Generation gef\u00fchr -\nten Unternehmens erinnerten die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Christoph und \nBernhard Mix sowie Silke Wurlitzer an den gemeinn\u00fctzigen Ver-ein \u201eMix for Kids\u201c, der seit seiner Gr\u00fcndung im April 2018 sozia -\nle Projekte von Kindern und Jugendlichen in Indien, Albanien und Deutschland unterst\u00fctzt. Dass aus Kleinem Gro\u00dfes werden kann, hat Kr\u00e4uter Mix selbst in den vergangenen 100 Jahren bewiesen. Die einstige kleine Kr\u00e4uterhandlung erzielt heute einen Jahresumsatz von 115 Millionen Euro und einen Exportanteil von \u00fcber 50 Pro -\nzent. \u201eWir sind in Franken verwurzelt und in der Welt unterwegs\u201c, so Bernhard Mix, der zusammen mit seinem Vater die Geschicke der Firma lenkt. Zum runden Geburtstag spendete Kr\u00e4uter Mix 10.000 Euro an \u201eMix for Kids\u201c. Wo dieses Geld ankommt, wei\u00df man in Abts-wind genau. In der indischen Region Gujarat etwa flie\u00dft dieses an ein \nWaisenhaus f\u00fcr Stra\u00dfenkinder, an Frauen in einer Selbsthilfegrup -\npe, die ihren Lebensunterhalt durch die Herstellung von Gew\u00fcrzmi -\nschungen verdienen, an eine Schule sowie in ein Projekt, dessen Ziel \ndarin liegt, die Lebensqualit\u00e4t von Stammesv\u00f6lkern zu verbessern. \u201eBei allen diesen Projekten wollen wir dauerhaft helfen\u201c, erkl\u00e4rt Sil -\nke Wurlitzer, die sich vor eineinhalb Jahren selbst ein Bild vor Ort machen konnte. Intensiv h\u00e4tten sie sich mit dem Land und den Men -\nschen dort auseinandergesetzt und sich letztlich daf\u00fcr entschieden, Don-Bosco-Projekte in Vadodara zu unterst\u00fctzen. \u201eDas sind Padres, die leben f\u00fcr diese Kinder. Sie arbeiten 24 Stunden, sieben Tage die Woche im Waisenhaus. Das ist ihre Erf\u00fcllung\u201c, begr\u00fcndet Wurlitzer die Entscheidung. Wie der Verein schreibt, gebe es in Indien rund \nzehn Millionen Stra\u00dfenkinder, die ohne Eltern aufwachsen. Einen \nEindruck davon hat sich auch Christoph Mix verschafft. Erst kurz vor dem Jubil\u00e4umsfest in Abtswind war er nach Indien, woher Kr\u00e4u -\nter Mix etwa Zwiebeln, Flohsamen und Bockshornsamen bezieht, \ngereist. \u201eWenn wir von dort Rohstoffe holen, ist das auch eine Art \nUnterst\u00fctzung. Davon profitiert das Land.\u201c Sich im Speziellen bei \u201eMix for Kids\u201c zu engagieren, sei jedoch ein pers\u00f6nliches Anliegen. Er habe ihn sehr ber\u00fchrt, der Besuch des Waisenhauses in Indien, das derzeit rund 70 Kinder beherbergt. Auch die Gew\u00fcrzfrauen hat \nChristoph Mix getroffen. F\u00fcr den Export seien deren Erzeugnis -\nse zwar nicht geeignet. Aber der Verkauf der Gew\u00fcrzmischungen \nreicht f\u00fcr die Sicherung ihres Lebensunterhalts. Hilfe zur Selbsthilfe werde hier geleistet, was in diesem Fall sehr viel wichtiger sei, so der Seniorchef. \n Nicole Oppelt  \nFotos: Flohsamen oben & Bockshornsamen unten Mitte \u00a9Kr\u00e4uter Mix GmbH, Christoph \nMix in Indien unten links und Silke Wurlitzer mit Kindern in Indien unten rechts \u00a9privat\nwww.kraeuter-mix.de und www.mixforkids.de\n\u0083\u2009Eine bewegende Reise \u2013 Christoph Mix (Mitte)\nwurde in Indien mit offenen Armen empfangen. \n\u0084\u2009Im Waisenhaus in Vadodara werden Kinder im \nAlter ab f\u00fcnf Jahren von den Don-Bosco-Padres ver-\nsorgt und erhalten auch eine Schulbildung. Kr\u00e4uter Mix-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Silke Wurlitzer (rechts im Bild) hat sich selbst vor Ort davon \u00fcberzeugt, und war schwer beeindruckt von dem Engagement der Padres, die f\u00fcr diese Kinder alles geben.\nIn F ranken verwurzelt,  \nin der Welt unterwegs\nKr\u00e4uter Mix aus Abtswind feiert 100. Geburtstag und beschenkt andere11  LebenslinieNicht nur Blut & Blaulicht\nHelfer Simeon Wohlleber \u00fcber Sanit\u00e4tsdienste bei Veranstaltungen\nSimeon Wohlleber ist seit 2010 ehrenamtli -\ncher Helfer bei den Johannitern in W\u00fcrzburg \nund seit einem Jahr Bereitschaftsleiter f\u00fcr den \nBev\u00f6lkerungsschutz. Hier verantwortet er das \nganze Jahr \u00fcber die Sanit\u00e4tsdienste der Johan -\nniter auf Veranstaltungen \u2013 im Schnitt etwa 150 an der Zahl. \u201eSanit\u00e4tsdienste gib es in allen Gr\u00f6\u00dfen, Farben und Formen\u201c, sagt der 28-J\u00e4h-\nrige. Den Sanit\u00e4tsdienst gebe es nicht, da jede \nVeranstaltung einen anderen Charakter habe. Man k\u00f6nne auch nicht nur nach Gr\u00f6\u00dfe oder anvisierter Besucherzahl gehen, so Wohlle -\nber. Da w\u00fcrden viele andere Kriterien greifen: \u201eEine Rolle spielt beispielsweise, ob es sich um eine Sportveranstaltung oder ein Musikfes -\ntival handelt, ob es Sommer oder Winter ist, ob VIPs anwesend sind oder wie hoch das Ge-\nwaltpotenzial einzusch\u00e4tzen ist\u201c, so der Sach -\ngebietsleiter f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsschutz. Der \nSanit\u00e4tsdienst selbst ist eine privatwirtschaft -\nliche Leistung, die vom Veranstalter gebucht und bezahlt wird. Kosten k\u00f6nnen hier von 50 \nbis 10.000 Euro oder auch mehr entstehen - \nje nach Dienstleistungsaufwand. Aufgabe des Sanit\u00e4tsdienstes bei einer Veranstaltung ist es,     qualifizierte Erste Hilfe zu leisten. Er ist die \u201eVorhut\u201c und soll den m\u00f6glichen Run auf die \nNotaufnahmen der Kliniken durch Bagatellver -\nletzungen, die bei Gro\u00dfveranstaltungen immer \nentstehen, abfedern. Ob ein Sanit\u00e4tsdienst bei einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung vor Ort sein \nmuss, entscheidet meist eine Beh\u00f6rde, etwa das \nOrdnungsamt der Stadt. Mit wie vielen Hel-fern, Transport- und Behandlungseinheiten, wann, wo und wie lange die Sanit\u00e4ter mit oder ohne Notarzt vor Ort sind, das f\u00e4llt in der Regel \nwiederum in den Aufgabenbereich von Simeon Wohlleber. \u201eAuch wenn es Algorithmen wie \nden 'Maurer', 'M\u00fcnchner' oder 'K\u00f6lner' gibt, nach denen man seine Veranstaltungsplanung \nmit verschiedenen Sanit\u00e4tseinheiten ausrich -\ntet, das Nachdenken des Verantwortlichen \n\u00fcber den Einsatz ersetzen diese Checklisten nicht\u201c, betont der zust\u00e4ndige Koordinator bei den Johannitern. Da komme auch die Erfah -\nrung mit ins Spiel, so Wohlleber. \u201eWer beim 'iWelt Marathon' in W\u00fcrzburg schon eine Re -\nanimation eines verunfallten L\u00e4ufers miterlebt hat, positioniert die Not\u00e4rzte und Sanit\u00e4ter (Sa -\nnit\u00e4tshelfer, Rettungssanit\u00e4ter und Notfallsani -\nt\u00e4ter) vor Ort so, dass alle Streckenabschnitte schnell von diesen am besten mit Auto erreich -\nbar sind. Beim 'South-Side-Festival', wo die Jo -\nhanniter f\u00fcnf Tage, rund um die Uhr mit etwa \n200 Sanit\u00e4tern pr\u00e4sent sind, plant man neben \nden acht Zelten mit Unfallhilfestellen eher Fu\u00dftrupps ein, die z\u00fcgig in der Menschen -\nmenge vorw\u00e4rtskommen\u201c, erkl\u00e4rt Wohlleber das Prozedere einer Einsatzplanung. W\u00e4hrend \nman sich beim Dreik\u00f6nigsschwimmen etwa \nauf Unterk\u00fchlung der Teilnehmer einstelle, sei beim \u201eMaintal Ultratrail\u201c, einem Ultra -\nmarathon \u00fcber 64,5 Kilometer im Hochsom -\nmer in Veitsh\u00f6chheim, das Gegenteil der Fall. \n\u201eHier wappnen sich die Helfer gegen Hitze -\nsch\u00e4den wie Dehydrierung, Sonnenstich oder \nKreislaufkollaps.\u201c Generell gehe man bei Ver -\nanstaltungen mit Tausenden von Besuchern \nauch vom Bev\u00f6lkerungsquerschnitt aus, will \nhei\u00dfen, hier bestehe genau wie in einer kleinen Gemeinde immer die M\u00f6glichkeit, dass eine Person einen Herzinfarkt, Schlaganfall oder \u00c4hnliches erleide. \u201eAber 99 Prozent unserer \nEins\u00e4tze sind entspannt\u201c, berichtet Simeon Wohlleber vom Johanniter-Bev\u00f6lkerungs -\nschutz. \u201eWirklich schlimme Dinge passieren \nselten. Aber wir sind immer vorbereitet, dass \netwas passieren k\u00f6nnte\u201c, konstatiert er. Zum \nGl\u00fcck gehe es bei den meisten Diensten nicht um Blut und Blaulicht, sondern um Verstau -\nchungen, Prellungen, Kreislaufprobleme oder im Sommer vielfach um einen Wespenstich.  \n Susanna Khoury \nFotos: oben gro\u00df \u00a9Christoph Fleschutz/ Johanniter, \nklein rechts \u00a9Michel Mauro/ Johanniter, klein unten \n\u00a9Tobias Grosser/ Johanniter, Hintergrund \u00a9deposit -\nphotos.com/@kentohSimeon Wohlleber vom Bev\u00f6lkerungsschutz bezeichnet \ndie rund 140 ehrenamtlichen Sanit\u00e4ter der Johanniter als gro\u00dfe Familie, die trotz Ernsthaftigkeit und Sicherheits -\nstreben im Dienst immer sehr viel Spa\u00df zusammen haben. Er sage auch immer zu den Patienten, die er behandle: \u201eSolange wir noch Scherze machen, ist alles halb so schlimm. Erst wenn es ernst wird, ist Schluss mit lustig!\u201c\nDie Johanniter in W\u00fcrzburg freuen sich immer \u00fcber \ninteressierte ehrenamtliche Helfer. Laut Simeon \nWohlleber m\u00fcsse man, um zu helfen, auch nicht an \nvorderster Front \u201ek\u00e4mpfen\u201c , es gebe beispielsweise \nauch eine technische Einheit, eine Drohneneinheit \noder einen F\u00fchrungsunterst\u00fctzungsdienst. Auch \nalterstechnisch seien alle willkommen! Es gebe \nsogar eine Kinder- und Jugendabteilung, die den \nNachwuchs an Erste Hilfe heranf\u00fchre. Weitere Infos \nunter Telefon 0931.7962899, www.johanniter.de/   \n ehrenamt/als-jugendlicher/johanniter-jugend/\njohanniter-jugend-in-wuerzburg/ oder unter  \nwww.johanniter.de.12Lebenslinie \nSpezial - Sauna, Sole, Spa\nAuszeit aus dem Alltag\nEine Aroma\u00f6l-Massage wirkt wohltuend auf K\u00f6rper und Geist\nSanft werden R\u00fccken und Arme mit war -\nmem \u00d6l massiert. Langsam entfalten sich die \n\u00e4therischen \u00d6le auf der Haut. Der K\u00f6rper \nkommt zur Ruhe. Er ist bereit, den Alltag \nf\u00fcr eine Weile loszulassen. Mit streichen -\nden Bewegungen wird die Haut nun von den Beinen bis zum Nacken und den Armen verw\u00f6hnt. Die Anspannung f\u00e4llt langsam \nab. Aroma\u00f6l-Massagen verbinden die tra-\nditionelle Thaimassage mit der klassischen Massage aus Europa. Das reine Basis\u00f6l wird hier mit hochwertigen, nat\u00fcrlichen \u00e4theri -\nschen \u00d6len etwa von Rose, Grapefruit oder Coco Mango angereichert. \u201eW\u00e4hrend die klassische Massage fast immer zielgerichtet physischen Beschwerden entgegenwirkt, ist gazin.de oder per Post mit Adresse und Tele-fonnummer an: Magazin Lebenslinie, Stich -\nwort: \u201eKissSalis Therme\u201c, Pleicherkirchplatz \n11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsendeschluss ist \nder 1. November 2019. Die Teilnehmer an der Verlosung (ob E-Mail oder Postweg) er -\nkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung damit ein-verstanden, dass ihre geschickten Daten f\u00fcr \nden Zweck der Ziehung gespeichert, danach \ngel\u00f6scht und nicht an Dritte weitergegeben werden. \u00dcber die Gewinner entscheidet das \nLos. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen.  \n Nicole Oppelt\nFoto: \u00a9depositphotos.com/@dkidpix\nwww.kisssalis.de\ndie Aroma\u00f6l-Massage als Wellness-Massa -\nge ganzheitlich ausgerichtet\u201c, erkl\u00e4rt Katja Eckert von der KissSalis Therme in Bad Kis-\nsingen. Ihr Mehrwert gehe, je nach verwen-\ndetem \u00d6l, \u00fcber die reine Anwendung hinaus. \u201eDie Aromastoffe wirken regenerierend und sorgen f\u00fcr eine Steigerung des Wohlbefin-dens.\u201c Lebenslinie verlost vier Arrange-\nments \u201eBalance\u201c der KissSalis Therme in \nBad Kissingen, bestehend aus drei Stunden \nThermenlandschaft und Saunapark sowie \neiner 20-min\u00fctigen Aroma\u00f6l-Massage an \ndiejenigen Leser, die uns sagen k\u00f6nnen, wie \ndie \u00e4therischen \u00d6le auf unseren K\u00f6rper wir -\nken k\u00f6nnen. Die Antwort mit der richtigen L\u00f6sung per E-Mail an info@lebenslinie-ma-13  Lebenslinie\nSpezial - Sauna, Sole, Spa\nVerordnet vom Badearzt: Balneologie\nDr. J\u00fcrgen Gehrke \u00fcber den Nutzen medizinischer B\u00e4der\n\u201eWie die Erde seit Kopernikus nicht mehr \nMittelpunkt der Welt ist, sondern Teil eines \ngr\u00f6\u00dferen Ganzen, des Universums, so ist auch der Mensch und jedes andere nat\u00fcrliche \nSystem, jedes Molek\u00fcl und Atom, Teil eines \ngr\u00f6\u00dferen Ganzen\u201c, sagt Dr. J\u00fcrgen Gehrke aus Bad Kissingen. Al-les h\u00e4nge mit allem zu-sammen. Der Facharzt \nf\u00fcr Naturheilverfahren \nund Kurmedizin verfolgt einen ganzheitlichen An -\nsatz. Nicht die Krankheit, \nsondern der Patient stehe \nim Mittelpunkt allen Be-m\u00fchens. In dieses Kon-zept w\u00fcrde er auch me -\ndizinische B\u00e4der als eine \nm\u00f6gliche S\u00e4ule der The-\nrapie einreihen. \u201eDie Bal-neologie respektive B\u00e4-derheilkunde ist die Lehre von der therapeutischen \nAnwendung nat\u00fcrlicher \nHeilquellen, Heilgase und Peloide (Schl\u00e4mme, Heilerden) in Form von B\u00e4dern, Trinkkuren und \nInhalationen\u201c, erkl\u00e4rt der \nFacharzt f\u00fcr Innere Me -\ndizin. \u201eDas medizinische Bad\u201c, so der Balneologe \nweiter, \u201egeh\u00f6rt zu den \nphysikalischen Therapien und kann etwa durch seine Temperatur oder die enthaltenen Substanzen Einfluss auf das Gewebe und die k\u00f6rperlichen Vorg\u00e4nge neh-\nmen.\u201c Der wichtigste Vorteil dieser B\u00e4der sei \nseiner Ansicht nach W\u00e4rme. Durch die h\u00f6 -\nhere Temperatur w\u00fcrden sich die Gef\u00e4\u00dfe er-weitern. \u201eDas verschafft eine bessere Durch -\nblutung und regt den Kreislauf an.\u201c Durch \ndie entlastende Wirkung auf den K\u00f6rper \nseien medizinische B\u00e4der der Entspannung des Patienten zutr\u00e4glich und somit auch der Linderung von Krankheitsbeschwerden. \u201eAnwendung finden medizinische B\u00e4der \netwa bei Hautkrankheiten, Herz-Kreislauf-  \nErkrankungen, Rheuma, Nierenerkrankun -\ngen, Stoffwechselst\u00f6rungen sowie Muskel- und Gelenkbeschwerden\u201c, so Dr. Gehrke. \nDer Badearzt unterscheidet zwischen Teil-, \nFu\u00df- und Sitz- sowie Vollbad, \u201eje nach Be -\nlastbarkeit des Patienten\u201c. Dabei verordne man, ebenfalls je nach Anwendung, Nutzen und Patient, unterschiedliche Temperatu-\nren. \u201eEin medizinisches Bad kann als kaltes, \nhalbkaltes, lauwarmes, warmes oder hei\u00dfes Bad angewandt werden. Die Badetempera-tur sollte jedoch die 40-Grad-Marke nicht \u00fcbersteigen\u201c, mahnt der Mediziner. Dr. \nGehrke zufolge gebe es zahlreiche unter-schiedliche Varianten. So nutze man etwa \nbeim Bewegungsbad den Auftrieb des Was -\nsers, um durch die Bewegung die Gelenke zu \nlockern und die Durchblutung zu f\u00f6rdern. \n\u201eZur Anwendung kommt dieses deshalb vor allem bei Arthritis, Haltungssch\u00e4den oder \nOsteoporose. Beim Be-wegungsbad werden die \nMuskeln trainiert und \ndurchblutet sowie der Kreislauf angeregt\u201c, so der Experte. Eine andere \nVariante sei das Schwe -\nfelbad. \u201eBei diesem nimmt \nman ein Bad in Wasser, das Schwefelwasser -\nstoff enth\u00e4lt. Dieses Bad \nf\u00f6rdert die Abwehr und \nwirkt antibakteriell.\u201c Be-handelt w\u00fcrden damit Krankheiten wie Schup -\npenflechte, chronische \nEkzeme oder Neuroder -\nmitis. Eine beliebte Art \ndes medizinischen Bades sei auch das \u00d6lbad. So k\u00f6nne zum Beispiel ein \nbis zu 30 Minuten dau-\nerndes Melisse-Bad bei Durchblutungsst\u00f6rungen helfen und sei in dieser \nKombination \u2013 W\u00e4rme \nsowie die ebenfalls Kreis -\nlauf anregende Wirkung \nder Melisse \u2013 bei Schlafst\u00f6rungen zutr\u00e4g -\nlich.  Nicole Oppelt  \nFotos: Badewanne \u00a9depositphotos.com/@zhudifeng,  \nSchwefelbad \u00a9depositphotos.com/@Jaromatik\nwww.juergengehrke.de\n\u201eDie Kunst besteht vielfach darin, die Durchblutung an \ndie betroffenen Stellen zu bringen\u201c , sagt. Dr. J\u00fcrgen Gehrke aus Bad Kissingen \u00fcber das medizinische Bad.14Lebenslinie \nSole & Gesundheit\nWie Salz, innerlich und \u00e4u\u00dferlich angewandt,  \ndie Gesundung unterst\u00fctzen kann\nSalz: die Prise macht's\nK\u00fcrzlich sorgte eine Studie1 kanadischer Wissenschaftler f\u00fcr Aufsehen. In dieser zeigten Teilnehmer, die \nwenig Salz zu sich nahmen, ein erh\u00f6htes Herzinfarkt-Risiko. Dr. Klaus Richter vom Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR) warnte im Deutschlandfunk2: \u201eAus Sicht des BfR sollten die bisherigen Empfeh-lungen zur Salzaufnahme nicht vorschnell (\u2026) revidiert werden.\u201c Er h\u00e4lt sich an die Empfehlungen der WHO und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung, wonach zwischen f\u00fcnf und sechs Gramm Salz t\u00e4glich nicht \u00fcberschritten werden sollten. Er sagt aber auch: \u201eDer K\u00f6rper braucht Natrium und Chlorid.\u201c Es seien lebensnotwendige Elemente zur Aufrechterhaltung des Fl\u00fcssigkeitshaus-haltes. Doch die Qualit\u00e4t m\u00fcsse stimmen. Diese findet man zum Beispiel beim mediterranen Bl\u00fctenzaubersalz von Sonnentor \u2013 einer Mischung aus Meersalz mit Bio-Kr\u00e4utern \u2013 oder gar dem hauseigenen Fleur de Sel. Immerhin ist die franz\u00f6sische Salzblume das kostbarste Meersalz, das mit speziellen Werkzeugen vorsichtig von Hand abgesch\u00f6pft und in der Sonne getrocknet wird. Lebenslinie verlost zehn Zweier-Sets, bestehend aus mediterranem Bl\u00fctenzaubersalz und Fleur de Sel, an diejenigen Leser, die uns sagen k\u00f6nnen, welche t\u00e4g-liche Salzaufnahme empfohlen wird. Die Antwort mit der richtigen L\u00f6sung per E-Mail an info@lebens-linie-magazin.de oder per Post mit Adresse und Telefonnummer an: Magazin Lebenslinie, Stichwort: \u201eSonnentor Salze\u201c , Pleicherkirchplatz 11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsendeschluss ist der 1. Dezember 2019. \nDie Teilnehmer an der Verlosung (ob E-Mail oder Postweg) erkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung da-\nmit einverstanden, dass ihre geschickten Daten f\u00fcr den Zweck der Ziehung gespeichert, danach \ngel\u00f6scht und nicht an Dritte weitergegeben werden. \u00dcber die Gewinner entscheidet das Los. Der \nRechtsweg ist ausgeschlossen. \nnio, Quellen: 1 https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/\nPIIS0140-6736(18)31724-0/fulltext, \u00b2 https://www.deutschlandfunk.de/ernaehrung-neue-stu-\ndie-zu-salz-sorgt-fuer-verunsicherung.709.de.html?dram:article_id=426019\n www.sonnentor.com\n\u201eEin Beispiel f\u00fcr den Einsatz von Sole als \neine S\u00e4ule der Therapie ist Psoriasis pustu -\nlosa\u201c, sagt Dr. J\u00fcrgen Gehrke aus Bad Kis -\nsingen. Bei Psoriasis pustulosa handle es sich \num eine eher seltene Form der Schuppen -\nflechte mit kleinen Eiterbl\u00e4schen, die sich \nauf entz\u00fcndeten Hautstellen bilden. Laut dem Facharzt f\u00fcr Innere Medizin, Kardio -logie, Naturheilverfahren und Kurmedizin seien meist H\u00e4nde und F\u00fc\u00dfe betroffen. In der Akutphase k\u00f6nnten hier eigens f\u00fcr diese Krankheit angefertigte Kortison-Pr\u00e4parate \nhelfen. \u201eDiese wirken in der Regel entz\u00fcn-\ndungshemmend und drosseln gleichzeitig die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Vermehrung der Hornzel -\nlen.\u201c Auch eine Phototherapie mit kurzwel-ligem, blauem Licht sei denkbar. Langfristig sei jedoch eine ausgewogene Ern\u00e4hrung, mit Obst und Gem\u00fcse, unges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren, also eine Lebensstil-\u00c4nderung angeraten. \n\u201eAuch Soleb\u00e4der k\u00f6nnen bei Psoriasis-Pati -\nenten Linderung verschaffen\u201c, so Dr. Gehr -\nke. \u201eDer Patient kommt zur Ruhe, Juckreiz \nund Spannungsgef\u00fchle der Haut lassen im Solebad nach\u201c, betont der Spezialist f\u00fcr chro -\nnische Krankheiten. \nSole kommt aber nicht \nnur in der Dermatologie, sondern auch in anderen medizinischen Disziplinen zum \nEinsatz. \u201eVon Sole-B\u00e4dern wird ab einer \nKonzentration von mindestens vier Prozent Salzgehalt im Wasser gesprochen\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Andreas Fleischmann, Chefarzt f\u00fcr Or-thop\u00e4die, Unfallchirurgie und Sportmedizin \nam Klinikum Main-Spessart in Lohr am \nMain. Die Haut reagiere auf Salz, indem sich Gef\u00e4\u00dfe weiten und die Durchblutung ge-f\u00f6rdert werde. Diesen Effekt mache sich die \nOrthop\u00e4die zunutze: \u201eDas Solebad nimmt \nso die Last von Gelenken und reduziert Schmerzen. Die Muskeln entspannen sich und die Beweglichkeit nimmt zu.\u201c Dem Me -\ndiziner zufolge k\u00e4men Soleb\u00e4der insbeson -\ndere Rheuma-Patienten zu Gute. Ein wei -\nterer Effekt des Solebades sei die Entlastung des K\u00f6rpergewichts durch den Auftrieb im Salzwasser. \u201eSo k\u00f6nnen Bewegungs\u00fcbungen im Wasser ausgef\u00fchrt werden, die 'an Land' \nnicht m\u00f6glich w\u00e4ren.\u201c Allerdings, so gibt Dr. \nFleischmann zu bedenken, sollten Kontrain-dikationen beachtet werden. \u201eEtwa bei aku -\nten Infekten, schweren Herzrhythmusst\u00f6 -\nrungen, hochgradiger Herzschw\u00e4che oder \nakuten Venenentz\u00fcndungen sind Soleb\u00e4der \nnicht angeraten.\u201c Bei Dr. Ulrike Schwab \nSpezial - Sauna, Sole , Spa15  Lebenslinie\n\u0083 HNO-\u00c4rztin Dr. Schwab schw\u00f6rt beispielsweise \nauf die sogenannte Nasendusche, das Sp\u00fclen mit \neiner Kochsalzl\u00f6sung bei Erk\u00e4ltungssymptomen, \ntrockenen Schleimh\u00e4uten oder Allergien.\n\u0084 Ein Solebad nehme die Last von Gelenken und \nreduziere so Schmerzen. \u201eDie Muskeln entspan-\nnen sich und die Beweglichkeit nimmt zu,\u201c sagt \nder Orthop\u00e4de, Unfallchirurg und Sportmediziner \nDr. Fleischmann.\naus H\u00f6chberg, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Hals-Nasen-Ohrenheilkunde mit Teil -\ngebiet Naturheilverfahren, komme Salz respektive Kochsalzl\u00f6sung \nebenfalls zum Einsatz: \u201eSp\u00fclen mit einer Salzl\u00f6sung, das ist das Na -\nt\u00fcrlichste, was Sie tun k\u00f6nnen\u201c, ist die Medizinerin \u00fcberzeugt. Ihre Patienten profitieren von physiologischer Kochsalzl\u00f6sung (NaCl 0,9 Prozent). Zum Einsatz komme sie bei Dr. Schwab vor allem als so -\ngenannte Nasendusche \u2013 \u201eeine Methode, um Erk\u00e4ltungssymptomen, trockenen Schleimh\u00e4ute oder Allergien entgegenzuwirken. Und bei \neinem Kehlkopfschnitt kann man Kochsalz-Kompressen zur Wund-\nreinigung und Heilungsf\u00f6rderung auftragen.\u201c Eine weitere Einsatz -\nm\u00f6glichkeit von Salz sei etwa in Form von Emser-Pastillen, so die Medizinerin. \u201eSie werden zur Desinfektion des Rachenraums einge -\nnommen.\u201c Auch bei Dr. Gehrke aus Bad Kissingen spielt die inner -\nliche Anwendung von Salz eine Rolle. Er habe einst gelernt: \u201eKein Salz bei Bluthochdruck (Hypertonie).\u201c Heute glaubt der Mediziner mit fast 50-j\u00e4hriger Erfahrung: \u201eBluthochdruck ist eine Reaktion des K\u00f6rpers auf Sauerstoffmangel.\u201c Wenn Sauerstoff fehle, gehe der Blutdruck hoch. Wenn Sauerstoff vermehrt angeboten w\u00fcrde, gehe \nder Blutdruck herunter. Sein Ansatz: \u201eWasser ist an Salz gebunden. \nSalz \u00fcbt auf Wasser durch osmotischen Druck einen Sog aus, was be-deutet, dass sich das Blutvolumen bei Salzgabe vermehrt und so den Druck anheben muss\u201c, so Dr. Gehrke. \u201eEs ist also richtig, dass Salz den Blutdruck erh\u00f6ht. Das bedeutet aber nicht, dass Salz Hypertonie aus-\nl\u00f6st.\u201c Der Naturheilkundler glaubt: \u201eDa die Salzgabe \ndie Flie\u00dfeigenschaft des Blutes verbessert, k\u00f6nnen sich die roten Blutk\u00f6rperchen besser bewegen und mehr Sauerstoff \nan die Gewebe abgeben.\u201c Die Ge-\nwebe w\u00fcrden dann an das Gehirn melden: \u201eDu kannst mit deiner Druck-\nerh\u00f6hung nachlas -\nsen, jetzt kommt mehr \nSauerstoff an.\u201c Der Blutdruck k\u00f6nne dann fallen. Was bedeutet das im Klartext? Dr. Gehrke meint: \u201eHypertonie-Patienten k\u00f6nnen ihre Speisen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig, aber schon ein wenig salzen.\u201c \nNicole Oppelt\nFotos: V.l.n.r. \u00a9depositphotos.com/@vvvita, \u00a9depositphotos.com/@OlegDoroshen-\nko,  \u00a9depositphotos.com/@ nd3000, \u00a9depositphotos.com/@Koldunov, \u00a9deposit -\nphotos.com/@oksixx, \u00a9Pixabay.com, L\u00f6ffel mit Salz\u00a9depositphotos.com/@wabeno\nwww.hno-hoechberg.de\nwww.j\u00fcrgengehrke.de\nwww.klinikum-msp.de\nImpressum\nHerausgeber: High Level \u2013 Agentur f\u00fcr Kommunikation \nSusanna Khoury | Breite L\u00e4nge 5 | 97078 W\u00fcrzburg \nTelefon 0931.32916-33 | E-Mail: info@lebenslinie-magazin.de \nWeb: www.lebenslinie-magazin.de | www.facebook.com/susanna.khoury\nChefredaktion und V.i.S.d.P .: Susanna Khoury | Telefon 0170.4834192  \nE-Mail: s.khoury@lebenslinie-magazin.deProjektleitung: Regina Rodegra | Telefon 0176.32224684 \nE-Mail: r.rodegra@lebenslinie-magazin.de\nMediaberatung: Hildgund Degenhardt | Telefon 0177.8977722 \nE-Mail: hildgund.degenhardt@t-online.de\nGrafik/Layout: Sabine Steinm\u00fcller | sabine@kikerikiii.de Druckerei: Schneider Druck GmbH/Rothenburg o. T.Mitarbeiter der Redaktion: Pat Christ, Uschi D\u00fcring, Tim F\u00f6rster, Renate Freyei-\nsen, Jenifer Gabel, Nicole Oppelt, Esther Schie\u00dfer, Martina Schneider, Michaela \nSchneider, Gastautor: Dr. Alexander Poraj\nErscheinungsweise: 2x im Jahr: 1. April, 1. Oktober,  \nAuflage pro Ausgabe: 10.000 Exemplare sowie Vertrieb \u00fcber den Lesezirkel\nAlle Terminank\u00fcndigungen wie gemeldet und recherchiert. Der Terminkalender \nerhebt keinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit. F\u00fcr Termin\u00e4nderungen oder -ver-\nschiebungen \u00fcbernimmt der Herausgeber keine Haftung. Ebenso keine Haftung \n\u00fcbernimmt der Herausgeber f\u00fcr getroffene Aussagen zitierter Quellen oder f\u00fcr O-T\u00f6ne der Interviewpartner in Bezug auf die Gesundheit. \u2022 \nFoto: \u00a9deposit -\nphotos.com/ @ Vadim Vasenin\nSale\nSalzr\u00e4umeita\nInhaber: Dagmar Zuber\nKolpingstra\u00dfe 6 \u25cf 97070 W\u00fcrzburg\nT el. 0 931 / 260 293 82\nwww.sale-e-vita.de\nGutschein fur eine kostenlose \n,Sole-Sitzung\u2018 ..16Lebenslinie Urlaub f\u00fcr den Kopf\nFriseurmeister Andreas Stapf \u00fcber Haarpflege \nam Strand, in der Sauna und im Spa\nDie \u201esch\u00f6nste Zeit des Jahres\u201c hat immer Saison. Ob ein Urlaub am \nMeer, eine Auszeit in der Therme oder ein Wellness-Wochenende \u2013 w\u00e4hrend K\u00f6rper und Geist zur Ruhe kommen, bed\u00fcrfen unsere Haare \nbesonderer Aufmerksamkeit. Der W\u00fcrzburger Friseurmeister Andreas \nStapf r\u00e4t, bereits zuhause mit den Urlaubsvorbereitungen f\u00fcr den Kopf zu beginnen. \u201eKopfhaare enthalten im Kern immer zehn bis 20 Prozent Feuchtigkeit. Um zu verhindern, dass diese verloren geht, kann man sie mit Argan- oder Moringa\u00f6l pflegen.\u201c Au\u00dferdem helfe ein Spitzenfluid \ndas Splissen zu vermeiden. Am Ziel angekommen, sollte es nicht gleich \nins Meer oder in den Pool gehen. Stattdessen die Haare lieber erst in S\u00fc\u00dfwasser \u201eeinweichen\u201c. Der Grund: \u201eSo kommt weniger sch\u00e4dliches Salz- oder Chlorwasser in die Haarstruktur, da das Haar bereits ges\u00e4t -\ntigt ist\u201c, so der Experte. Um einen Sonnenbrand auf der Kopfhaut zu verhindern, empfiehlt er, den Scheitel immer mal wieder zu wechseln oder eine Kopfbedeckung zu tragen. \u201eSinnvoll sind zudem Spr\u00fchkuren mit UV-Schutz. Wenn man nichts anderes zur Hand hat, kann man auch eine Sonnencreme zweckentfremden\u201c, r\u00e4t Stapf schmunzelnd. \n\u201eHaupthaar bekommt zwar keinen Sonnenbrand, jedoch besch\u00e4digt die \nUV-Einstrahlung die Lipidschicht der Haare. Keratin, Panthenol und Aloe Vera sch\u00fctzen das Haar.\u201c \u00dcbrigens, After Sun-Pflegeprodukte gibt es nicht nur f\u00fcr die Haut. Nach einem langen Tag in der Sonne seien diese auch f\u00fcr das Haar angeraten. Unbedingt vermieden werden sollten \nhingegen zu straffe Haargummis oder Metallklammern. Auch das stren-\nge Zusammenbinden tue den nassen Haaren nicht gut. Also am besten an der Luft trocknen lassen? Lieber nicht. \u201eNach dem Bad im Meer oder Pool sollten die Haare erneut mit S\u00fc\u00dfwasser gesp\u00fclt werden\u201c, so Stapf. Gerade Salzwasser sei f\u00fcr das Haar ungut. \u201eWenn dieses im Haar trock-\nnet, k\u00f6nnen die Salzkristalle wie Brenngl\u00e4ser wirken.\u201c Chlorwasser wie-\nderum durchdringe die Haaroberfl\u00e4che und k\u00f6nne das Haar aufhellen oder etwa zu einem unsch\u00f6nen Gr\u00fcnstich f\u00fchren. Wen es eher in die Sauna zieht, kann ebenfalls etwas f\u00fcr sein Haar tun. Am besten sei dieses \nmit einem Conditioner oder einer Haarmaske gesch\u00fctzt. Nach dem Sau-\nnagang sollten die Produkte allerdings mit Shampoo wieder ausgesp\u00fclt werden. Andreas Stapf r\u00e4t, hier nicht einfach ins Regal zu greifen. \u201eBitte immer mit Pflegeprodukten arbeiten, die ohne chemische und syntheti -\nsche Inhaltsstoffe auskommen. Es gibt mittlerweile sehr gute Produkte, \ndie organisch, vegan und tierversuchsfrei hergestellt werden.\u201c Der Fri-\nseurmeister ist aber nicht nur auf die \u00e4u\u00dfere Pracht bedacht. Er weist darauf hin: \u201eViel trinken, am besten Wasser, hilft dem Haar, sich selbst \nzu helfen, sprich, nicht auszutrocknen!\u201c  Nicole Oppelt\nFoto: \u00a9depositphotos.com/@pio3\nwww.friseur-stapf.de\nDamit Entspannung am Meer oder Pool, auch Wellness f\u00fcr die Haare ist, gilt es einige Tipps von \nFriseurmeister Andreas Stapf zu beachten. Also, ab in die Sonne und dem Winter in Deutsch-land ein Schnippchen schlagen.\nSpezial - Sauna, Sole, Spa17  Lebenslinie\nSpezial - Sauna, Sole, Spa\nMit Licht duschen\nCoach Claudia Heil \u00fcber eine mentale \u00dcbung, die erfrischt\nMit Licht duschen ... wer das noch nicht \nausprobiert hat, sollte es unbedingt einmal \ntun. Und obwohl die Lichtdusche nur in unserem Kopf vonstattengeht, ist das Er -\ngebnis, das sie in uns kreiert, sp\u00fcrbar. Clau -\ndia Heil aus Oberleichtersbach nimmt uns jetzt gleich mit auf eine mentale Wohlf\u00fchl -\nreise. Denn neben dem K\u00f6rper br\u00e4uchten bisweilen auch der Geist und die Seele ein \nWellnessprogramm, um wieder aufzutan-\nken, so die 53-j\u00e4hrige Meditationstrainerin. \u201eDie Lichtdusche ist fast immer und \u00fcber -\nall vorstellbar, au\u00dfer beim Autofahren oder \nwenn man aktiv eine Maschine bedient\u201c, \nsagt Heil. Und auch die L\u00e4nge sei \u00e4hnlich wie bei der morgendlichen Dusche mit Wasser individuell regelbar ... \u201esolange es eben guttut!\u201c Und bevor wir noch auf die \nFarben eingehen und darauf, was diese \u00fcber \nunser momentanes Energielevel aussagen, springen wir unter die Dusche, die Licht -\ndusche!Claudia Heil: \u201eDu schlie\u00dft deine Augen und \nstellst dir einen richtig gro\u00dfen Duschkopf \neiner Regendusche vor und eine Farbe, von der du berieselt werden m\u00f6chtest. Dann drehst du den imagin\u00e4ren Hahn auf und l\u00e4sst das farbige Licht \u00fcber deinen ganzen K\u00f6rper rinnen, vom Kopf \u00fcber die Schul -\ntern, den Oberk\u00f6per, den Unterk\u00f6rper bis zu den Zehenspitzen. Au\u00dfer Schwarz ist jede Farbe denkbar. Wenn Schwarz vor dei -\nnem imagin\u00e4ren Auge auftaucht, wartest du bitte auf eine andere Farbe und gehst erneut \nunter die Lichtdusche. Du kannst auch un -\nter mehreren Farben zugleich duschen oder \ngar unter der ganzen Farbpalette des Re-genbogens. Feel free! Wenn das Licht nun an deinen F\u00fc\u00dfen angekommen ist, l\u00e4sst du \nes in den Abfluss str\u00f6men. Und nun kannst \ndu die Prozedur beliebig oft wiederholen. du kannst das Licht wie bei der Dusche mit Wasser an deiner Haut entlang flie\u00dfen oder \ndu kannst es in dich eindringen lassen, so \ndass es dich auff\u00fcllt. Wenn du fertig bist mit 'Lichtduschen', drehst du den Hahn wieder zu, reckst und streckst dich und \u00f6ffnest die Augen wieder.\u201c\nClaudia Heil m\u00f6chte keine Wissenschaft aus \nder individuellen Farbwahl machen: \u201eHier kursieren viele konkurrierende farbpsycho-logische Konzepte.\u201c Grob k\u00f6nne man jedoch sagen: \u201eWer gelb, orange oder rot gew\u00e4hlt \nhat, der ben\u00f6tigt Energie, da diese Farben \naktivierend sind. Gr\u00fcn, Blau und Lila da -\ngegen hilft, runterzukommen.\u201c W\u00e4hrend Gr\u00fcn in Richtung Ruhe und Entspannung gehe, weise Lila in Richtung Spiritualit\u00e4t, \nerkl\u00e4rt Heil die individuelle Farbwahl. Und \nmit der neu gewonnen Pr\u00e4senz im Hier und Jetzt durch die Lichtdusche k\u00f6nne man im Alltag nun erfrischt durchstarten. Der Me-\nditations-Coach verweist hier auch auf ein \nKonzept aus der Kinesiologie, \u201eBrain-Gym\u201c sowie auf Wertsch\u00e4tzung als Wellness-Kon -\nzept, Wertsch\u00e4tzung der eigenen Person und der Natur gegen\u00fcber \u2013 aber das ist eine Ge -\nschichte, die wir in der n\u00e4chsten Lebenslinie \nerz\u00e4hlen wollen.  Susanna Khoury  \nFotos: Claudia Heil: \u00a9Susanna Khoury, Hintergrund: \n\u00a9depositphotos.com/ @ volokhatiuk\nwww.claudiaheil.de\n \nDie Natur hilft heilen\nWenn es einem nicht gut geht, aus welchem Grund auch immer, gibt es ein \u201eTherapeutikum\u201c , \ndas hilft und fast \u00fcberall verf\u00fcgbar ist: die Natur. Die Natur hilft heilen, weil \u201eunsere Begeg-nung mit den Urkr\u00e4ften der Natur eine ebenb\u00fcrtige ist, ganz egal, ob wir krank oder gesund sind\u201c , schreibt die Journalistin Eva Robild in \u201eGr\u00fcne Pausen f\u00fcr die Seele\u201c aus dem Trias Verlag. Wer zerbrechlich sei, wage nur die Begegnung mit einfachen Dingen; Dingen, die nichts von einem fordern, sondern nur da sind. In der Natur habe man einen Freund, der nichts wolle, nichts kommentiere und nichts bewerte, der auf der anderen Seite aber Kraft gebe und Trost, sagt die schwedische Autorin. Die Ab -\nsichtslosigkeit und Zeitlosigkeit der Natur gebe verlorenes Urver-trauen zur\u00fcck und w\u00fcrde Gef\u00fchle wie Angst und Trauer nivellieren. Robild: \u201eB\u00e4ume sind gute Freunde auf dem Weg zur\u00fcck. Der Wald oder Strand ist ein wunderbarer Ort zum Nachdenken. Hier kann man sich erinnern und Kraft sch\u00f6pfen!\u201c Erst, wenn es einem besser gehe, k\u00f6nne man sich wieder mit Menschen umgeben und den Weg zur\u00fcck in ein forderndes Leben antreten. \nsky\nEva Robild: Gr\u00fcne Pausen f\u00fcr die Seele. Trias Verlag, Stuttgart 2018, \nISBN:\u00a09783432106762, Preis: 19,99 Euro, www.trias-verlag.deEs gibt Menschen und Situationen, die kosten Kraft \nund rauben Energie. Oft hat man gar nicht so viele Urlaubstage, um alle Speicher wieder aufzuf\u00fcllen. F\u00fcr diese F\u00e4lle empfiehlt Meditationstrainerin Claudia Heil die in fast jeden Alltag integrierbare und nur Minuten dauernde Lichtdusche als mentale Erfrischung. 18Die prospektive Langzeitstudie KIHD (Kuopio Ischaemic Heart Di -\nsease Risk Factor Study)1 untersuchte das Sauna-Verhalten von \u00fcber \n1.600 Finninnen und Finnen. Der Tiroler Epidemiologe Peter Willeit \nund Jari A. Laukkanen von der Universit\u00e4t Ostfinnland liefern nun weitere Ergebnisse: Demnach senkt eine Sauna-Frequenz von vier bis sieben Besuchen pro Woche die Herz-Kreislauf-Sterblichkeit um bis zu 70 Prozent. In ihren Untersuchungen wurden Daten von 1.688 \nM\u00e4nnern und Frauen (51 Prozent) zwischen 53 und 74 Jahren seit \nMitte der 1980er-Jahre ausgewertet. Im Beobachtungszeitraum von 15 Jahren verstarben 181 Studienteilnehmer an Herz-Kreislauf-Er -\nkrankungen. Nach Ber\u00fccksichtigung m\u00f6glicher sonstiger Einfluss -\nfaktoren konnte f\u00fcr die H\u00e4ufigkeit und Dauer von Saunabesuchen \nein eindeutiger Zusammenhang ermittelt werden: Finninnen und \nFinnen, die vier bis sieben Mal w\u00f6chentlich die Sauna besuchten, hatten ein um 70 Prozent geringeres Risiko, im Beobachtungszeit -\nraum an einer Herz-Kreislauferkrankung zu versterben; bei jenen, \ndie zwei bis drei Mal w\u00f6chentlich saunierten, war dieses Risiko im -\nmerhin noch um 29 Prozent reduziert. \u201eDiese f\u00fcr M\u00e4nner bereits zu \neinem fr\u00fcheren Zeitpunkt best\u00e4tigte Korrelation konnten wir nun auch f\u00fcr Frauen eindeutig nachweisen\u201c, f\u00fchrt Willeit die genderspe -\nzifische Relevanz der Untersuchung an. Die Forscher haben in ihrer \nAnalyse auch die Dauer des Sauna-Aufenthalts als Variable miteinbe-\nzogen und festgestellt: Wer l\u00e4nger als 45 Minuten pro Woche in der Sauna schwitzt, hat das vergleichsweise niedrigste kardiovaskul\u00e4re Risiko. Personen mit Mehrfacherkrankungen sollten dennoch ihren \nArzt zu Risiko und Nutzen von ausgiebigem Saunieren befragen.   \n Susanna Khoury \nFotos: Eimer Sauna \u00a9depositphotos.com/@nd3000, Hintergrund \u00a9depositphotos.\ncom/@Fafarumba, Quelle: 1Sauna bathing is associated with reduced cardiovascu-\nlar mortality and improves risk prediction in\u00a0men\u00a0and women: a prospective cohort \nstudy. BMC Med. 2018 Nov 29;16(1):219. https://bmcmedicine.biomedcentral.com/\narticles/10.1186/s12916-018-1198-0\nLebenslinie Saunieren ist gesund!\nHohe Sauna-Frequenz verringert kardiovaskul\u00e4res Sterberisiko \nbei Frauen und M\u00e4nnern um 70 ProzentSpezial - Sauna, Sole, Spa\nSchnell-Entgiftern auf der Spur\nHeilpraktikerin Maria Lohmann setzt auf innerliche und \u00e4u\u00dferliche \nReinigung. So wirke zum Beispiel Heilerde \u201ebasisch und entgiftend\u201c . Sie lege sich wie eine sch\u00fctzende Schicht \u00fcber die Magenschleimhaut, neutralisiere S\u00e4uren und belastende Substanzen. Ebenso wertvoll sei Chicor\u00e9e. Er entlaste etwa die Leber durch seine Bitterstoffe. Neben Bewegung r\u00e4t die Autorin zu \u00d6l-Sp\u00fclungen, die die Schleimh\u00e4ute von Stoffwechselgiften befreien. \u201eDazu nimmt man einen L\u00f6ffel Pflanzen\u00f6l, zieht es etwa zehn Minuten lang durch die Z\u00e4hne. Dann spuckt man das wei\u00df gewordene \u00d6l aus.\u201c Etwas schmack -\nhafter erscheinen da Helferlein wie Ingwer, Meerrettich, Chili oder Kurkuma. \u201eSie aktivieren den Stoffwechsel, unterst\u00fctzen die Leber\u201c . Die Naturheil-kundlerin denkt auch an mentale Entgiftung. Um schlechte Gedanken zu vertreiben, helfe ihrer Ansicht nach ein herzhaftes Lachen oder \u201enegative Emotionen in Luftballons packen \u2013 und weg damit!\u201c \nnio\nMaria Lohmann: Detox f\u00fcr Eilige \u2013 Soforthilfe & \n Express-Rezepte, Trias Verlag, Stuttgart 2018,  \nISBN 978-3-432-10608-3, Preis: 14,99 Euro,  www.trias-verlag.de\n19  Lebenslinie\nGESUNDHEITSKOMPETENZ  \nIN URLAUBS  ATMOSPH\u00c4RE\nWohlf\u00fchlatmosph\u00e4re und gelebte Nachhaltigkeit\n\u2022 Innovative, leichte und gesunde K\u00fcche\n\u2022 Hauseigener Bio-Kr\u00e4utergarten\u2022 4000 qm gro\u00dfe, lichtdurchflutete Bade- und  \nSaunawelt\n\u2022 200 qm gro\u00dfes Fitness-Center mit modernen  \nCardio- und Kraftger\u00e4ten\n\u2022 Zahlreiche Diagnostik- und Behandlungsangebote  \n(Naturheilverfahren, klassische Medizin,  \nPhysiotherapie)\n\u2022 Schwerpunkte u.a. Programme zur Ern\u00e4hrung s-\numstellung, Entgiftung und Gewichtsabnahme  (basenfasten nach Wacker\u00ae, Detox, Dauerhaft- Schlank-Konzept) sowie Burnout-Prophylaxe\n\u2022 Schwarzdorn-Natursaline und Heilsalzstollen\n\u2022 Beauty-, Aktiv-, Entspannungs- und Kreativangebote\u2022 Ayurveda-Behandlungen\nREGENA Gesundheits-Resort & Spa \nErnst-Putz-Stra\u00dfe 52 | 97769 Bad Br\u00fcckenau\nTelefon  +49 9741 8010 | Fax +49 9741 801820\nE-Mail info@regena.de | www.regena.de\u2013 ganz in Ihrer N\u00e4he!Kr\u00e4uterstempel-Massage\nMassage-Kunst aus dem ostasiatischen Raum\n\u201eEine Kr\u00e4uterstempel-Massage ist Wellness pur\u201c , sagt Physiotherapeutin Simone \nHeinze-Schmid. Urspr\u00fcnglich kommt diese Massage-Kunst aus dem ostasiatischen Raum. Heute lehnen europ\u00e4ische Behandler sich an Massage-Techniken aus Indien, Thailand und Indonesien an, bei der mit S\u00e4ckchen (aus Vlies, Baumwolle oder Leinen), die mit Kr\u00e4utern, Bl\u00fcten, Gew\u00fcrzen oder anderen pflanzlichen Extrakten gef\u00fcllt sind, massiert wird. Mit etwas \u00dcbung k\u00f6nne man die Kr\u00e4uterstempel auch selbst herstellen, was den Vorteil habe, dass man genau wisse, welche Kr\u00e4utermi-schung sich in den S\u00e4ckchen befinde. \u201eDas ist besonders bei Patienten mit Allergien und Unvertr\u00e4glichkeiten relevant\u201c , wei\u00df die 46-J\u00e4hrige. F\u00fcr K\u00f6rperstempel verwende sie in ihrer Praxis wahlweise Arnika, Birkenbl\u00e4tter, Brennnessel, Zitronen -\ngras, Heublume, Jasminbl\u00fcten, Johanniskraut, Kamillenbl\u00fcten, Lavendelbl\u00fcten, Ringelblumenbl\u00fcten oder Rosenbl\u00e4tter. F\u00fcr Gesichtsstempel meist nur Rosen-bl\u00e4tter. Heinze-Schmid: \u201eDie Kr\u00e4uterstempel-Massage wirkt stoffwechselanregend, entschlackend und hautpflegend zugleich. Kr\u00e4uter sind gesund, f\u00f6rdern das Wohl-befinden und k\u00f6nnen die Durchblutung und den Gewebestoffwechsel anregen.\u201c Au\u00dferdem belebe ihr Duft die Sinne, was wiederum der Psyche zugutekomme, betont die Therapeutin aus Hausen. \nsky, Foto: \u00a9depositphotos.com/@Pics4ads\nVerschiedene Kr\u00e4uter werden in einem quadratischen Tuch gebunden, im Dampfbad erw\u00e4rmt und entfalten so ihre wohltuende Wirkung auf den einge\u00f6lten K\u00f6rpern.\u00a0F\u00fcr eine Ganzk\u00f6rper-Massage hat man zwei bis vier gro\u00dfe S\u00e4ckchen mit 80 bis 100 Gramm Kr\u00e4utern zu bef\u00fcllen, w\u00e4hrend man f\u00fcr Gesichtsstempel nur zwei kleine S\u00e4ckchen mit je 40 bis 50 Gramm Inhalt ben\u00f6tigt.\nAuch Thymian, Orangen- und Zitronenschalen k\u00f6nnen in die Massagestempel f\u00fcr den \nK\u00f6rper gepackt werden, so Heinze-Schmid. Die \u00e4therischen \u00d6le, die sich dadurch ent-falten, seien wohltuend f\u00fcr K\u00f6rper, Geist und Seele. 20Lebenslinie \nSchulmedizin\nMehr als gute Medizin.\nDas Leopoldina-Krankenhaus in Schweinfurt \u2013\ndas Gesundheitszentrum f\u00fcr Mainfranken.www.leopoldina.deWas macht ein Radiologe?\nDiagnostik, Schmerzbehandlungen und Untersuchungen von Kopf bis Fu\u00df,  \nsagt der Lohrer Neuroradiologe Dr. Andreas M\u00fcller\nDie Zeiten, in denen \u00c4rzte die R\u00f6ntgenbilder \nvor Leuchtk\u00e4sten begutachteten, sind l\u00e4ngst vorbei. Die Radiologie \u2013 jenes Fachgebiet der \nMedizin, das sich traditionell mit der Anwen -\ndung von R\u00f6ntgenstrahlen zur Diagnostik \nbefasst \u2013 hat sich in den letzten Jahren ver-\u00e4ndert. Bilder werden digital erzeugt, und \u00c4rzte wie der Lohrer Radiologe Dr. Andreas \nM\u00fcller k\u00f6nnen am Bildschirm Kontrast und \nAufl\u00f6sung ver\u00e4ndern, Aufnahmen vergr\u00f6 -\n\u00dfern und viel genauer hinsehen. Auch ist die Strahlenbelastung niedriger als fr\u00fcher. Neben \nden reinen R\u00f6ntgenaufnahmen arbeitet M\u00fcl -\nler in seiner am Lohrer Klinikum befindlichen \nRadiologischen Praxis bei der Versorgung ambulanter wie station\u00e4rer Patienten auch mit Magnetresonanztomographie (MRT) und \nComputertomographie (CT). Die sogenannte \nSchnittbilddiagnostik wird beispielsweise bei Krebspatienten genutzt, um die Tumoraus -\ndehnung zu erfassen, das Volumen des Tu -\nmors zu messen und zu quantifizieren. \u201eDer \nRadiologe hat hier weichenstellende Funktion \nmit Blick auf die einzuleitende Therapie\u201c, sagt der 42-J\u00e4hrige. Erweitert habe sich das Auf -\ngabenspektrum von Radiologen auch, weil nicht mehr nur diagnostisch, sondern auch \nminimalinvasiv gearbeitet werde, etwa in der \nSchmerzbehandlung. \u201eUnter CT-Kontrolle k\u00f6nnen Medikamente mit einer d\u00fcnnen Nadel punktgenau an die schmerzende Nervenwur-\nzel gebracht werden und so zur Diagnostik und Therapie von Patienten mit R\u00fcckenschmer -\nzen beitragen\u201c, beschreibt Dr. M\u00fcller die soge -\nnannte periradikul\u00e4re Therapie (PRT). Eben -\nso sei es m\u00f6glich, unter CT-Kontrolle Proben \naus Organen zur Diagnose von Erkrankungen zu entnehmen. Auch dies werde in der Lohrer Praxis durchgef\u00fchrt. Was den Arbeitsalltag eines Radiologen zudem besonders mache: \n\u201eWir untersuchen von Kopf bis Fu\u00df und sind \nauf kein Organ festgelegt. Wir sehen Patien -\nten mit Multipler Sklerose ebenso wie Patien -\nten mit einer entz\u00fcndeten Achillessehne\u201c, sagt \nDr. M\u00fcller. Mit anderen Worten: Kollegen \nweisen zu und die Radiologie arbeitet eng mit allen Fachdisziplinen zusammen. Gleichzeitig ber\u00e4t der Mediziner in der Auswahl des rich -\ntigen diagnostischen Verfahrens. \u201eKollegen \nrufen zum Beispiel an und fragen: \u201aIch habe \neinen Leberherd in der Sono erkannt. Macht hier ein CT oder ein MRT zur weiteren Ab -\nkl\u00e4rung Sinn?\u201c Hier m\u00fcsse der Radiologe ab -\nw\u00e4gen, welches Verfahren bei dem speziellen \nPatienten eher geeignet sein k\u00f6nnte. Au\u00dfer -\ndem sei zu bedenken, dass R\u00f6ntgenstrahlung \nzur Ver\u00e4nderung des Erbguts f\u00fchren k\u00f6nne. Unn\u00f6tige Strahlenbelastung m\u00fcsse daher ver -\nmieden werden, so M\u00fcller. Deshalb muss laut \nR\u00f6ntgenverordnung jedwede Anwendung \nvon R\u00f6ntgenstrahlung am Menschen durch einen Arzt mit entsprechender Fachkunde ge-pr\u00fcft und begr\u00fcndet sein. H\u00f6her noch als beim \n\u201enormalen\u201c R\u00f6ntgen ist die Strahlenbelastung bei der Computertomographie. Die erh\u00f6hte \nAussagekraft der CT ist mit einer erh\u00f6hten Strahlenbelastung verbunden. Eine CT des \nBrustkorbes kann ohne die Anwendung strah -\nlensparender Verfahren eine Strahlendosis \nhaben, die 100 Mal h\u00f6her ist als die eines nor -\nmalen R\u00f6ntgenbildes des Brustkorbes. Neue technische Verfahren wie \u201elow-dose\u201c Technik \nund iterative Rekonstruktion h\u00e4tten laut dem \nMediziner hier aber zu einer deutlichen Re -\nduktion der Strahlenbelastung gef\u00fchrt. Bei der Magnetresonanztomographie werde nicht mit \nR\u00f6ntgenstrahlen, sondern einem statischen \nMagnetfeld und wechselnden elektromagne-tischen Gradienten gearbeitet. Deshalb m\u00fcsse der Patient alles Metallische ablegen und d\u00fcr -\nfe keinen herk\u00f6mmlichen Herzschrittmacher \nhaben, so der Radiologe. \u201eSoweit wir das heute \nwissen, hat das MRT keine negativen Folgen f\u00fcr die menschlichen Zellen\u201c, sagt Dr. M\u00fcller. F\u00fcr die Dauer der MRT-Untersuchung sind laute Klopfger\u00e4usche zu h\u00f6ren. \u201ePatienten, die \nzu Platzangst neigen, haben eventuell Proble -\nme in der R\u00f6hre\u201c, sagt er. F\u00fcr wichtig h\u00e4lt er \ndeshalb das Gespr\u00e4ch vorab, um aufzukl\u00e4ren. Auch k\u00f6nne ein angstnehmendes Medika-\nment gegeben werden.  Michaela Schneider  \nFotos: Dr. Andreas M\u00fcller \u00a9 Melanie Schmidt,  \nR\u00f6ntgenaufnahmen \u00a9depositphotos.com/ \n@stockdevil_666\nwww.radiologie-lohr.de\n21  Lebenslinie\nSchulmedizin\nMehr als gute Medizin.\nDas Leopoldina-Krankenhaus in Schweinfurt \u2013\ndas Gesundheitszentrum f\u00fcr Mainfranken.www.leopoldina.deIm richtigen Beruf  \nangekommen?\n111 Gr\u00fcnde, Arzt zu sein\nNotfallmediziner Falk Stirkat h\u00e4lt ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr den \nsch\u00f6nsten Beruf der Welt. Der Bestsellerautor scheint seine \nPsychohygiene \u00fcber das Schreiben zu vollziehen, indem er etwa in \u201eGrund \n84\u201c zu Bedenken gibt, dass \u201eeine medizinisch hochwertige Behandlung, bei der auf die \nmenschliche Seite achtgegeben wird, oft nicht profitabel ist\u201c . Steuergelder w\u00fcrden zur Bankenrettung hergenommen, \naber nicht, um Kliniken zu bezuschussen. Damit legt er den Finger in die Wunde eines kranken Systems. Dass der Ernst des Lebens auch Spa\u00df machen kann, erf\u00e4hrt der geneigte Leser beim 45. Grund, wenn der Notarzt \u00fcber die unter-schiedlichsten Gegenst\u00e4nde referiert, die er schon aus den unterschiedlichsten K\u00f6rper\u00f6ffnungen geholt hat, von denen \nselten ein  P atient wei\u00df, wie sie da hingekommen sein k\u00f6nnten ... Oder \u201eGrund 107\u201c , der erl\u00e4utert, warum so viele \nseiner Kollegen, die den wohlverdienten Ruhestand antreten k\u00f6nnten, weiterarbeiten: \u201eWeil sie ihr Hobby zum Beruf gemacht haben und in Rente gehen bedeutet, dass ihnen ihr Spielzeug weggenommen wird\u201c , erkl\u00e4rt Stirkat. Und auch bei den \u00fcbrigen 108 Gr\u00fcnden geht es darum, dass Arzt zu werden immer eine gute Idee ist, egal ob aus Idealismus oder um Filmhelden nachzueifern, wie der Mediziner schmunzelnd zusammenfasst. Die Realit\u00e4t holt einen schon auf den Boden der Tatsachen zur\u00fcck und wer diesen dann immer noch k\u00fcsst, ist im richtigen Beruf angekommen. \nsky, \nFoto: Stethoskop \u00a9depositphotos.com/@everythingposs\nFalk Stirkat: 111 Gr\u00fcnde, Arzt zu sein. Eine Hommage an den sch\u00f6nsten Beruf der Welt: Schwarzkopf & Schwarzkopf Verlag Berlin \n2016, ISBN 978-3-86265-551-9, Preis: 9,99 Euro, www.schwarzkopf-schwarzkopf.de, www.falkstirkat.de\n22Lebenslinie \nSchulmedizin\nPflegehelden\u00ae W\u00fcrzburg\nMONIKA BADERE-Mail: wuerzburg@pflegehelden.deTel.: 09365 - 88 11 58\nDie \nAlternative \nzum Pflege-\nheimRUND-UM-BETREUUNG\nIM EIGENEN ZUHAUSE\nDAHEIM STATT HEIM\nWenn ein Mensch pl\u00f6tzlich \npflegebed\u00fcrftig wird, stehen Angeh\u00f6rige vor einer gro\u00dfen Herausforderung.\nWir vermitteln liebevolle \nund deutschsprachige Pflegehilfskr\u00e4fte aus Polen, die bei den Pflegebed\u00fcrftigen einziehen, um die Rund-um-Betreuung zu \u00fcbernehmen.\n Kostenlose Beratung\n \u00dcber 11 Jahren am Markt\n Tag genaue Abrechnung T\u00e4gliches K\u00fcndigungsrecht\nwww.pflegehelden-wuerzburg.de\nVabanquesspiel\nNeues Netzwerk f\u00fcr Diagnostik bei Sch\u00e4del-Hirn-Traumata.\nBeteiligt ist auch Neurochirurg Professor Ernestus\nKontaktsportarten wie etwa Eishockey, Fu\u00df-\nball oder American Football k\u00f6nnen rasch zu einer Gehirnersch\u00fctterung f\u00fchren. Das Risi -\nko dieser leichten Sch\u00e4del-Hirn-Verletzun -\ngen wird jedoch nicht selten untersch\u00e4tzt. In Deutschland wurden im Jahr 2016 einer Studie des Bundesinstituts f\u00fcr Sportwissen -\nschaft zufolge rund 44.000 Gehirnersch\u00fctte -\nrungen behandelt\n1. Mediziner wie Professor \nDr. Ralf-Ingo Ernestus, Direktor der Neuro-chirurgischen Klinik und Stellvertretender \n\u00c4rztlicher Direktor am Universit\u00e4tsklini -\nkum W\u00fcrzburg, gehen allerdings davon aus, \ndass zwischen 40 und 50 Prozent weitere F\u00e4lle \u00fcbersehen werden. Bedenklich sei dies gerade im Hochleistungssport, denn das Ri -\nsiko von Sp\u00e4tfolgen steige mit zunehmender Zahl sogenannter Concussions, so der Pro-fessor. In W\u00fcrzburg wurde deshalb Ende letzten Jahres ein Netzwerk zur Diagnostik \nund Behandlung von Kopfverletzungen im \nSport gegr\u00fcndet, das \u201eConcussion Center Nordbayern-W\u00fcrzburg\u201c. Neben der Neuro -\nchirurgie waren an der Gr\u00fcndung auch die F\u00e4cher \u201eUnfallchirurgie\u201c und \u201eNeuropsycho -\nlogie\u201c beteiligt. \u201eAndere Disziplinen, zum Beispiel Neurologie, Neuroradiologie oder Augenheilkunde, k\u00f6nnen bei Bedarf hinzu-gezogen werden\u201c, sagt Professor Ernestus. Ein Ziel der Zusammenarbeit sei es, l\u00e4nger \nandauernde Verletzungsfolgen so fr\u00fch wie \nm\u00f6glich zu erfassen und entsprechend zu behandeln. Was aber ist das eigentlich \u2013 eine Gehirnersch\u00fctterung? Dabei handele es sich um einen komplexen pathophysiologischen \nProzess, der durch eine direkte oder indi-\nrekte Einwirkung mechanischer Kr\u00e4fte auf den Kopf und das Gehirn entstehe, erl\u00e4u-tert der Neurochirurg. In Folge erleidet der \nVerletzte eine kurzzeitige, in der Regel we -\nniger als 30 Minuten andauernde Bewusst -\nseins- oder Orientierungsst\u00f6rung. Medi-\nziner gehen heute davon aus, dass es schon bei einem leichten Sch\u00e4del-Hirn-Trauma \nzu einer St\u00f6rung der sogenannten axonalen \nOrganisation kommen kann. Und die kann wiederum eine Schwellung und Degene-ration von Nervenzellen und -fasern nach sich ziehen. Vor allem braucht es bei erlit -\ntener Gehirnersch\u00fctterung laut Professor Ernestus geistige und k\u00f6rperliche Ruhe. Der \nNeurochirurg empfiehlt zudem ausreichend \nSchlaf, Spazierg\u00e4nge im Gr\u00fcnen sowie m\u00f6g-lichst wenig Zeit am Computer oder Handy. Meist trete dann eine Erholung innerhalb weniger Tage ein. Was indes genau falsch \nist, doch allzu oft geschieht: Der Sportler \nspielt trotz Sch\u00e4del-Hirn-Verletzung direkt weiter. Durch die Verletzung k\u00f6nne es zu St\u00f6rungen der Aufmerksamkeit, des r\u00e4umli-\nchen Sehens und der Koordination kommen \n\u2013 und damit erh\u00f6he sich die Gefahr eines weiteren Traumas mit unter Umst\u00e4nden wesentlich schwereren Folgen. \u201eDann kann es zu Stoffwechselst\u00f6rungen mit Ablagerun -\ngen von Proteinen kommen, die sehr wahr-scheinlich zur Entwicklung demenzieller Syndrome beitragen\u201c, erkl\u00e4rt Ernestus. Hier erhoffen sich die Mitglieder des neuen Netz -\nwerks durch eine systematische Erfassung \nund Auswertung entsprechender Befunde \nweiterf\u00fchrende Erkenntnisse.  mic\nFotos: Prof. Ernestus \u00a9Annemarie G\u00f6tz / Universit\u00e4ts -\nklinikum W\u00fcrzburg, Hintergrund: \u00a9depositphotos.\ncom/@lightsource, Quelle: 1www.bmi.bund.de/Shared-\nDocs/kurzmeldungen/DE/2016/10/kopfverletzun-\ngen-unterschaetzte-gefahr-fuer-sportler.html\nProfessor Dr. Ralf-Ingo Ernestus, Direktor der Neurochi-\nrurgischen Klinik und Poliklinik sowie Stellvertretender \u00c4rztlicher Direktor am Universit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg.23  Lebenslinie\nSchulmedizin\nProfessor Dr. Ulrich Steger ist seit 1. Juli 2019 \nChefarzt der Allgemein- und Vizeralchirurgie Klinikum W\u00fcrzburg Mitte (KWM), Stand-\nort Juliusspital. Als junger Mann weckte \neinst der Leistungssport seine Neugier an den Abl\u00e4ufen und Strukturen des menschlichen K\u00f6rpers. Mit der Spezialisierung auf die \u201eChi -\nrurgie\u201c habe er das \u201eHandwerkliche\u201c abdecken \nk\u00f6nnen, worin er schon immer gut gewesen \nsei, erz\u00e4hlt der heute 50-J\u00e4hrige Vollblutme -\ndiziner vom Abw\u00e4gen, Medizin als Studien -\nfach zu w\u00e4hlen. Dass sein jetziger klinischer \nSchwerpunkt die onkologische Chirurgie sei, \nhabe sich dann so ergeben. Nach dem Medi -\nzinstudium an der Julius-Maximilians-Uni-versit\u00e4t, wo er heute, 30 Jahre sp\u00e4ter, auch unterrichtet, war er zun\u00e4chst Assistenzarzt \nam W\u00fcrzburger Universit\u00e4tsklinikum und \noft zust\u00e4ndig f\u00fcr die Leber-Sprechstunde: \u201eHier hatte ich h\u00e4ufig mit Tumorabsiede -\nlungen in der Leber (Leber-Metastasen) zu tun und musste mich mit den Besonderhei -\nten einzelner Tumorarten verschiedenster Organe wie etwa Darm, Magen, Bauchspei -\ncheldr\u00fcse, aber auch Brust und Lunge aus -\neinandersetzen. So bekam ich Einblick in die Tumorchirurgie und in Verbindung stehende \nEntit\u00e4ten (Symptomenkomplexe).\u201c Als heute \ngefragter Experte f\u00fcr onkologische Chirurgie an Leber, Darm, Galle und Bauchspeichel -\ndr\u00fcse hat er die letzten Jahre als Chefarzt der \nChirurgischen Klinik I des Mathias-Spitals in \nRheine beispielsweise die transanale Totale Mesorektale Exzision (taTEM) speziell bei Mastdarmkarzinomen mit zwei Zug\u00e4ngen praktiziert. Dieses Verfahren will er auch in \nW\u00fcrzburg sp\u00e4testens Anfang 2020 fest etab -\nlieren. Man habe mit diesem Verfahren eine \nbessere Sicht auf den Tumor und k\u00f6nne so noch bessere Ergebnisse f\u00fcr den Patienten erzielen, so der Arzt mit Weiterbildungen \netwa in Proktologie oder spezieller Vizeral-\nchirurgie. Neue Behandlungsm\u00f6glichkeiten forcieren, das sei eines der Dinge, die er sich f\u00fcr seine neue Aufgabe hier vorgenommen habe. Aber dem nicht genug: Er m\u00f6chte \u201edie \nbestm\u00f6gliche Patientenversorgung gew\u00e4hr -Zwischen Risiko und Nutzen \nProfessor Dr. Ulrich Steger \u00fcber sein Fach und einschneidende Ver\u00e4nderungen,  \ndie sich durch die Chirurgie f\u00fcr Patienten ergeben\nleisten, Zeit zum Reflektieren haben und ge -\nben, den Nachwuchs f\u00fcr das Fach begeistern \nund zudem Raum f\u00fcr Freude und Zufrieden -\nheit schaffen - sowohl f\u00fcr Patienten als auch f\u00fcr Mitarbeiter\u201c, betonte der neue Chef der Chirurgie am KWM-Standort Juliusspital bei seinem Antritt. Auf die Frage, ob \u201ebest -\nm\u00f6gliche Versorgung der Patienten\u201c nicht \nbisweilen mit DRGs (DRG; deutsch: diagno -\nsebezogenen Fallgruppen) und vorgegebenen \nLiegezeiten kollidierten, r\u00e4umte Ulrich Steger ein, dass Arzt sein auch beinhalte, sich im Ein -\nzelfall nicht nur von DRGs und Leitlinien len -\nken zu lassen, wenn es das Wohl des Patien-ten erfordere. Alles sei immer eine Abw\u00e4gung zwischen Risiko und Nutzen, so Steger. \u201eJede OP und ist sie auch noch so klein, birgt ein \nRisiko. Der Nutzen bei einem Eingriff muss \nimmer \u00fcberwiegen,\u201c betonte der Chirurg. \u201eWenn sich am OP-Tisch Komplikationen ergeben, sind das immer meine Komplika -\ntionen, ich trage die Verantwortung\u201c, so der \nMediziner. \u201eUnd auch, wenn der Chirurg al-\nles tut, was er kann, um das bestm\u00f6gliche Er -\ngebnis f\u00fcr den Patienten zu erzielen, manche Dinge und Verl\u00e4ufe lassen sich in der Medizin nicht im Voraus erkennen. Das darf man da-\nbei nie vergessen!\u201c Der Operateur spiele eine \nwichtige Rolle im Leben seiner Patienten, er ver\u00e4ndere oftmals durch sein Tun ihr Leben einschneidend \u2013 im wahrsten Sinne des Wor -\ntes. \u201eAber Patienten ver\u00e4ndern auch unser Le -\nben\u201c, r\u00e4umt der erfahrene Chirurg ein: Denn speziell onkologische Erkrankungen w\u00fcrden t\u00e4glich daran erinnern, wie endlich das Leben \nsei.\u201c In diesem Sinne \u201eCarpe diem!\u201c   \n Susanna Khoury  \nFotos: Prof. Dr. Ulrich Steger \u00a9 Inline Internet & \nWerbeagentur, Krebszelle \u00a9depositphotos.com/@\nvitanovski, Darmpolyp \u00a9depositphotos.com/@Burg-\nstedt, OP-Szene \u00a9depositphotos.com/@romsvetnik \nDas Interview mit Professor Dr. Ulrich Steger, Chefarzt \nder Allgemein- und Vizeralchirurgie im Juliusspital f\u00fchrte \nLebenslinie-Chefredakteurin Susanna Khoury.\nwww.kwm-juliusspital.de\npIn der onkologischen Chirurgie sei immer eine \nDiagnose vorausgegangen, die f\u00fcr den Patienten ein \neinschneidendes Ereignis war, so Professor Steger. Oft werde das gesamte Leben des Betroffenen in Frage gestellt. \nqNeue Chemotherapeutika, speziell bei Darmkrebs, \nmachten Hoffnung, sagt Dr. Ulrich Steger. Es g\u00e4be eine bis zu 70-prozentige Ansprechrate mancher Medikamente. 24\nLebenslinie \nSchulmedizin\nDie stille Gefahr\nDr. Walter Kestel \u00fcber geronnenes Blut in einem Gef\u00e4\u00df, eine Thrombose \n\u201eEine Thrombos e kann jeden treffen \u2013 und \nf\u00fchrt im schlimmsten Fall zu einer lebensbe -\ndrohlichen Lungenembolie\u201c, schreibt das Ak -\ntionsb\u00fcndnis Thrombose1. Jedes Jahr w\u00fcrden \nin Deutschland mehr als 40.000 Menschen an \neiner Lungenembolie sterben. Das seien mehr \nTote als durch Verkehrsunf\u00e4lle, Brust-, Prosta-\ntakrebs und HIV zusammen. Dr. Walter Kestel, Chefarzt der Inneren am Klinikum Main-Spes-sart in Lohr am Main, erkl\u00e4rt: \u201eEine Thrombose ist ein Blutgerinnsel, also geronnenes Blut in ei -\nnem Gef\u00e4\u00df.\u201c Man m\u00fcsse zwischen ven\u00f6sen und arteriellen Thrombosen unterscheiden. Grund -\ns\u00e4tzlich flie\u00dfe das Blut in den Venen langsam. In den Arterien pulsiere es und sei schnell unter -\nwegs. Schnell flie\u00dfendes Blut gerinne nicht so leicht im Gegensatz zu stockendem Blut. Das, was man landl\u00e4ufig als Thrombose bezeich -\nne, sei fast immer eine ven\u00f6se Thrombose, so der Mediziner. Arterielle Thrombosen seien \nmeist verkn\u00fcpft mit anderen Erkrankungen. \nSo k\u00f6nne etwa ein Gerinnsel aus dem Herzen kommend \u2013 typischerweise bei einer Rhyth -\nmusst\u00f6rung, bei der das Blut zu langsam flie\u00dfe \u2013 bis ins Gehirn wandern. Die Folge w\u00e4re im schlimmsten Fall ein isch\u00e4mischer Schlaganfall, der Hirninfarkt\n2. Problematisch wird es auch \nbei einem durch Einlagerungen vorgesch\u00e4dig -\ntem Gef\u00e4\u00df, einer sogenannten Arteriosklerose. \nHier k\u00f6nnten schon kleine innere Verletzungen \nan einer Engstelle, die eine weitere Anlagerung von Blutpl\u00e4ttchen bewirken, binnen k\u00fcrzester Zeit eine Thrombose ausl\u00f6sen. Zu den gef\u00fcrch -\nteten Folgen z\u00e4hlt hier etwa der Herzinfarkt. \n\u201eDas ist etwas grunds\u00e4tzlich anderes, als die \nEntstehung von Thrombosen in Venen, wo es kein Problem mit den Gef\u00e4\u00dfen gibt, daf\u00fcr aber mit stockendem oder stehendem Blut, das dann \ngerinnt\u201c, so Kestel. Wann entsteht eine solche \nSituation? \u201eWenn wir durch Krankheit l\u00e4nger ans Bett gebunden sind, stundenlange Auto -\nfahrten oder Flugreisen absolvieren, die Beine abgeknickt sind und nicht bewegt werden und \ndazu noch wenig getrunken wird\u201c, z\u00e4hlt der \nFachmann Beispiele auf, bei denen das Blut durch eine \u201emechanische Komponente\u201c in den k\u00f6rperabknickenden Bereichen ist Stocken ge-r\u00e4t und so eine Thrombose vorzugsweise in \nden Beinen ausl\u00f6sen k\u00f6nne. Entstehen k\u00f6nn-\nten solche Thrombosen \u00fcbrigens auch durch stumpfe Verletzungen, die innere Wunden verursachten. Rauchen sowie die Kombination Rauchen und Antibabypille gelten ebenso als \nRisikofaktoren wie genetische Erkrankungen \noder bestimmte Medikamente. \u201eEin erh\u00f6htes Risiko besteht au\u00dferdem bei Patienten, die ge -\nrade eine Operation hinter sich gebracht oder \neine b\u00f6sartige Erkrankung haben.\u201c Die Throm-\nbose-Gefahr sei meist still. \u201eEs gibt schon An -\nzeichen, manchmal aber auch nicht\u201c, sagt der Arzt, der hier an eine schmerzhafte Wade oder die einseitige Schwellung des Beines bei einer \ntiefen Beinvenen-Thrombose denkt. Hierbei \nbildet sich das Blutgerinnsel in einer der gr\u00f6 -\n\u00dferen, tief in den Muskelschichten liegenden Vene. Das Blut staut sich und muss andere Wege zum Herzen zur\u00fcckfinden. Solche tiefen Thrombosen, so Dr. Kestel, seien gef\u00e4hrlich. Das Gerinnsel kann bis in die Lunge gelangen \nund steckenbleiben. \u201eDann sprechen wir von ei -\nner Lungenembolie, die aber nicht automatisch \nmit Symptomen wie pl\u00f6tzlicher Luftnot, Enge -\ngef\u00fchl oder Schmerzen im Brustkorb verhaftet sein muss\u201c, sagt der Experte und weist gleich -\nzeitig daraufhin: \u201eL\u00f6st sich ein langes und gro -\n\u00dfes Gerinnsel, kann das einen Menschen t\u00f6ten.\u201c  \nDoch wie vor einer Thrombose sch\u00fctzen? \u201eWas jeder machen kann, ist bei langem Sitzen die \nMuskelpumpe in den Beinen benutzen, indem \nich alle halbe Stunde f\u00fcr eine Minute die F\u00fc\u00dfe vor und zur\u00fcck kippe. Nat\u00fcrlich hilft auch auf -\nstehen und hin- und herlaufen. Jede Form der Muskelbewegung ist f\u00f6rderlich\u201c, sagt der Arzt. \nEine \u00c4nderung des Lebensstils mit Blick auf das \neigene Gewicht oder die Aufgabe des Glimm -\nst\u00e4ngels sei ebenfalls dienlich. Geh\u00f6ren Patien -\nten zu bestimmten Risikogruppen, m\u00fcssten sie in bestimmten Situationen vorsichtig sein, \nr\u00e4t Dr. Kestel etwa zu regelm\u00e4\u00dfigen Pa\nusen \nw\u00e4hrend langer Autofahrten, dem prophy -\nlaktischen Tragen von Kompressionsstr\u00fcmp -\nfen oder der Gabe von Heparin-Spritzen vor \neinem l\u00e4ngeren Flug.  Nicole Oppelt  \nFotos: Dr. Kestel \u00a9 Klinikum Main-Spessart, oben \n\u00a9depositphotos.com/@sciencepics, Blutgerinnsel \n\u00a9depositphotos.com/@AnatomyInsider, Quellen: \n1www.idw-online.de/de/attachmentdata58771.pdf, \n2Der isch\u00e4mische Schlaganfall ist in der Regel durch \neine Embolie aus dem Herzen bei Vorhofflimmern \nausgel\u00f6st. Das Gerinnsel verschlie\u00dft eine gehirnver-\nsorgende Arterie, ist also ein Hirninfarkt. Es gibt \nauch einen Schlaganfall durch Hirnblutung. Hierbei \nplatzt ein Gef\u00e4\u00df im Gehirn. Es kommt zur Blutung. \nDie Symptome unterscheiden sich meist nicht vom \nisch\u00e4mischen Schlaganfall. Auch ein isch\u00e4mischer \nSchlaganfall kann sekund\u00e4r (durch Gewebsunter-\ngang) zu einer Blutung f\u00fchren.\n www.klinikum-msp.de\n\u201eImmobilisation ist der Hauptgrund f\u00fcr ven\u00f6se Throm-\nbosen\u201c , sagt Dr. Walter Kestel.25\n Lebenslinie\nSchulmedizin\nLustvolle Entw\u00f6hnung\n\u201eMit der Aufnahme von Nikotin wird ein hormoneller Cocktail in unserem Gehirn erzeugt, der uns vort\u00e4uscht, \ndass wir gl\u00fccklich sind\u201c , sagt die Grazer Gesundheitspsychologin und Analytikerin Dr. Ursula Grohs. H\u00f6re man mit dem Rauchen auf, sei es wichtig, dass man andere, gesunde M\u00f6glichkeiten habe, um den chemischen \n Hormonmix \u201eGl\u00fcck\u201c in uns zur Wirkung zu bringen. Das funktioniere ganz von selbst \u2013 man m\u00fcsse nur wissen \nwie. Ihre Methode: das Psychodynamische Modelltraining (PDM). Die Expertin setzt am Belohnungssystem im Gehirn an und will dieses neu trainieren. Ziel ist eine Verhaltens\u00e4nderung, \u201edie \u00fcber eine Wirkung auf das sogenannte limbische System erreicht wird\u201c . In einem Interview erkl\u00e4rt Grohs hierzu: \u201ePDM l\u00f6st Entspannungs-reaktionen im K\u00f6rper aus, die das Gl\u00fcckszentrum im limbischen System gleichsam einschalten.\u201c Dabei werde Stress reduziert und man h\u00f6re auf zu rauchen. Da das menschliche Verhalten ganz unbewusst gesteuert werde, werde dort angesetzt. \u201eEs ist also keine \u00fcbliche Therapie, sondern eine Einschulung in Wellness-Anwendungen f\u00fcr das limbische System und das ist sehr lustvoll.\u201c Und diese riechen obendrein ausgesprochen gut \u2013 nach Orangen, Zitronen und Zimt. \nnio\nUrsula Grohs, Der allerletzte Zug: Ecowin Verlag, Salzburg 2018, ISBN 978-3711001795, Preis: 18 Euro, www.ecowin.at\n26Lebenslinie \nSchulmedizin\nLaut der Deutschen Kontinenz Gesellschaft lei -\nden rund neun Millionen Menschen in Deutsch -\nland an Inkontinenz, wobei nur zwei Betroffene \nvon f\u00fcnf mit ihrer Funktionsst\u00f6rung zum Arzt \ngehen1. Will hei\u00dfen, mehr als die H\u00e4lfte der Be -\ntroffenen holt sich meist aus Scham keine Hilfe. Das best\u00e4tigt auch der Chefarzt der gyn\u00e4kologi -\nschen Abteilung im Klinikum W\u00fcrzburg Mit -\nte (KWM), Standort Missions\u00e4rztliche Klinik (Missio), Dr. Hanns-J\u00f6rg Grimminger, der mit seinem Team rund 300 Beckenboden-OPs im Jahr durchf\u00fchrt. Harninkontinenz, die in seinen \nAufgabenbereich f\u00e4llt, sei immer noch ein Ta-\nbuthema, die Sprachlosigkeit \u00fcber das \u201eM\u00fcssen m\u00fcssen\u201c ein gro\u00dfes Problem, so der Leiter des \nBeckenboden-Beratungszentrums im Missio. \nDabei k\u00f6nne oftmals durch Beckenboden-Gym -\nnastik, das Auftragen von \u00f6strogenhaltigen Salben oder Z\u00e4pfchen im Vaginalbereich, Ring- oder W\u00fcrfelpessare, Kontinenz-Tampons oder \nauch medikament\u00f6s konservativ gut geholfen \nwerden, betont Dr. Birgitta Bauer, Ober\u00e4rztin in der Gyn\u00e4kologie am Missio. Obwohl Inkonti-nenz auch in jungen Jahren auftreten kann, w\u00fcr -\nden vorwiegend Frauen \u00fcber 70 in der Becken -\nboden-Sprechstunde im Missio vorstellig, so Dr. Bauer. \u201eZunehmendes Alter ist ein Risikofaktor f\u00fcr unkontrollierten Urinverlust, beispielswei -\nse aber auch schwere Geburten der Frau, OPs im Beckenbereich, bestimmte Sportarten wie \nTanzen oder Trampolinspringen, Rauchen, \n\u00dcbergewicht, Diabetes mellitus, der Hormon -\nabfall in der Menopause oder generell eine Bin-degewebsschw\u00e4che\u201c, so Dr. Grimminger. Jede \nvierte Inkontinenz gehe mit einer Senkung des \nBeckenbodens einher, so die Deutsche Inkonti-nenz Gesellschaft\n2. Daher m\u00fcssten \u00fcber spezielle \nDiagnostik ausl\u00f6sende Faktoren f\u00fcr den un -\nwillk\u00fcrlichen Urinverlust evaluiert werden, re-\nferiert Gyn\u00e4kologin Sabine Schuler im Rahmen \nder \u201eWorld Continence Week\u201c (WCW) bei einem Vortrag in der Missions\u00e4rztlichen Klinik im Juni dieses Jahres vor fast 80 interessierten Frauen und ein paar wenigen M\u00e4nnern. Ange -\nfangen von Urinuntersuchungen, Blasen- und Harnr\u00f6hre-Druckmessungen, gyn\u00e4kologischen Untersuchungen, R\u00f6ntgenuntersuchungen, Ultraschall von Blase und Harnr\u00f6hre bis hin zu einer Blasenspiegelung k\u00f6nne im Missio die \ngesamte Palette an Diagnostik f\u00fcr die Anamne -\nse aufgefahren werden. \u201eDiese kann n\u00f6tig sein, \num die richtige Therapie einzuschlagen und um festzustellen, ob eine Belastungsinkontinenz (49 Prozent der F\u00e4lle), eine Drang-Inkontinenz \n(\u00fcberaktive Blase) oder eine Mischform aus \nbeiden vorliegt oder etwas ganz anderes\u201c, kon -\nstatiert der Chefarzt und zertifizierte Becken -\nboden-Berater Dr. Grimminger. Wenn eine \nHarninkontinenz etwa mit einer Stuhlinkonti -\nnenz vergesellschaftet sei, k\u00f6nne, falls erforder-\nlich, sogar gemeinsam mit den Kollegen aus der Vizeral-Chirurgie im Standort Juliusspital des KWM operiert werden, so Grimminger. Frau -\nenarzt Robert Kielan, ebenfalls Vortragender im Rahmen der WCW im Missio, spricht von drei Graden der Belastungsinkontinenz: Urinver -\nlust beim Lachen, Nie\u00dfen oder Husten (Grad I), Urinverlust beim Laufen oder Treppensteigen \n(Grad II) oder Urinverlust im Liegen (Grad III). \nW\u00e4hrend bei Grad I und II meist noch die Chan -\nce auf Besserung durch konservative Therapien best\u00fcnde, sei Grad III schon eine OP-Indikation. \u201eAber letztendlich zeigt immer der individuelle \nLeidensdruck an, ob eine Operation durch-\ngef\u00fchrt werden soll oder nicht\u201c, res\u00fcmiert Dr. Grimminger aus seinen Erfahrungen in Mainz und W\u00fcrzburg. Nach dem Motto \u201ealles kann, \nnichts muss\u201c ist es einzig und allein die betrof -\nfene Frau, die dar\u00fcber entscheidet, was sie muss \nund was nicht!  Susanna Khoury \nFoto: Dr. Grimminger: privat, Quellen: 1 Deutsche \nInkontinenz Gesellschaft, www.kontinenz-gesell-\nschaft.de, 2 Robert Koch Institut: edoc.rki.de/hand-\nle/176904/3191, 3 EPINCONT-Studie: Hannestad \nYS, Rortveit G, Sandvik H et al. (2000) A commu-\nnity-based epidemiological survey of female urinary \nincontinence: The Norwegian EPINCONT Study. \nJournal of Clinical Epidemiology 53: 1150\u2013 1157\nBeckenboden-Sprechstunde im Missio: \nMontag 9 bis 11.30 Uhr und Dienstag 10 bis \n11.30 Uhr und 14 bis 15 Uhr, \u00dcberweisung \nvom Hausarzt oder Gyn\u00e4kologen erforderlich, \nAnmeldung unter Telefon 0931.791-2610, \nwww.kwm-missioklinik.deUnkontrollierter Urinverlust\nDie Gyn\u00e4kologen Dr. Hanns-J\u00f6rg Grimminger, Dr. Birgitta Bauer,  \nSabine Schuler und Robert Kielan sprechen \u00fcber das Tabuthema Harninkontinenz\nHarninkontinenz z\u00e4hlt zu den h\u00e4ufigsten chronischen \nErkrankungen der Frau. \u201eW\u00e4hrend in der Altersklasse der 20- bis 30-J\u00e4hrigen nur zehn Prozent der Frauen inkontinent sind, sind es in der Gruppe der 40- bis 50-J\u00e4hrigen schon knapp 25 Prozent. Die gr\u00f6\u00dfte Gruppe Inkontinenter stellen Frauen ab 80 Jahre. Hier sind circa 40 Prozent betroffen\u201c , sagt Dr. Hanns-J\u00f6rg Grimminger.\nChirurgenlexikon mit 2.000 Biografien\n\u00a0K\u00fcrzlich ist im Springer Verlag Heidelberg ein \u00fcber 500 Seiten m\u00e4chtiges Werk mit  \ndem Titel \u201eChirurgenlexikon. 2.000 Pers\u00f6nlichkeiten aus der Geschichte der Chirurgie\u201c erschie -\nnen. Autor ist Dr. Christoph Wei\u00dfer, der bis vor drei Jahren Chirurg am Uniklinikum W\u00fcrzburg \n(UKW) sowie Lehrbeauftragter f\u00fcr Medizingeschichte an der W\u00fcrzburger Universit\u00e4t war. In \nder Publikation stellt er in Kurzbiografien die Lebensdaten, den Werdegang, das Wirken und \ndie Bedeutung von 2.000 Pers\u00f6nlichkeiten dar, die f\u00fcr die Entwicklung der Chirurgie und der \nbenachbarten Fachgebiete von der Antike bis zur Gegenwart eine Rolle spielten. Der Schwer-punkt liegt auf dem deutschsprachigen Raum, aber auch wichtige Personen anderer Sprach-\ngebiete sind ber\u00fccksichtigt. Entdeckungen, Erfindungen und Ersteingriffe, bedeutende Publikationen sowie weiterf\u00fchrende Literaturangaben erg\u00e4nzen die Biografien. \nred\nChristoph Wei\u00dfer: Chirurgenlexicon, 2000 Pers\u00f6nlichkeiten aus der Geschichte der Chirurgie, Springer Verlag \n Heidelberg 2019, ISBN 978-3-662-59238-0, Preis: 99,99 Euro, www.springer.com\n27  Lebenslinie\nSchulmedizin\n\u201eWenn ein Patient zu mir sagt: 'Ich sehe \nhellrotes Blut im Stuhl', atme ich als \u00c4rztin erst einmal durch\u201c, erz\u00e4hlt die Chirurgin \nDr. Greiner-Simank. \u201ePatienten denken bei \nsichtbarem Blut im Stuhl fast immer zuerst an einen Tumor\u201c. Frisches Blut, gepaart mit brennenden oder stechenden Schmerzen im Endarmbereich, deute aber oft auf harmlose, \naber l\u00e4stige Enddarmbeschwerden wie Anal -\nfissuren (schmerzhafter Einriss der Haut am \nAfter) oder H\u00e4morrhoiden (vergr\u00f6\u00dferte und oft auch tiefer getretene Blutgef\u00e4\u00dfe im Be -\nreich des Enddarms, die in der Regel N\u00e4ssen, Bluten und Juckreiz verursachen) hin, wei\u00df Dr. Greiner-Simank. Sie praktiziert vorwie -\ngend als Proktologin. Sie habe sich das Fach nicht ausgesucht, sondern das Fach habe sich \nsie ausgesucht, antwortet die Vollblutmedizi -\nnerin auf meine Frage, warum sie eine Spe-\nzialistin f\u00fcr Enddarmbeschwerden geworden ist. Die engagierte 53-J\u00e4hrige mit Zusatzaus -\nbildung in Traditioneller Chinesischer Medi -\nzin (TCM) reagierte auf die hohe Frequentie -\nrung der proktologischen Sprechstunde und versucht durch ihre Fokussierung nun schon seit 13 Jahren, Enddarmproblematiken aus der Tabuzone zu holen. Es falle Betroffenen \nnach wie vor schwer, \u00fcber die Intimzone \u201eAf-\nter\u201c zu sprechen, was zur Konsequenz habe, dass Beschwerden bis zum Geht-nicht-mehr ausgehalten werden, so Greiner-Simank. \u201eDie \npsychogene Komponente spielt bei Enddarm-\nproblematiken eine gro\u00dfe Rolle\u201c, so die \u00c4rz -\ntin, \u201esowohl bei der Entstehung als auch bei der Diagnose und Therapie!\u201c Beispielsweise habe sie viele Studenten mit Analfissuren, \ndie sich im Pr\u00fcfungsstress befinden, also von \nfr\u00fch bis sp\u00e4t auf dem Hosenboden sitzen und lernen. Sowohl das pausenlose Sitzen als auch die psychische Anspannung wegen des bevor -\nstehenden Examens, beg\u00fcnstige Fissuren und \nH\u00e4morrhoidalleiden. Fehlende Bewegung, \n\u201efalsche\u201c, sprich ballaststoffarme Ern\u00e4hrung sowie zu wenig Fl\u00fcssigkeitszufuhr tun ihr \u00dcbriges. Von der TCM kommend schaut sich Dr. Greiner-Simank ihre Patienten dahin -\ngehend noch mal genauer an, und spricht oft individuelle Ern\u00e4hrungsempfehlungen aus. Gerade bei Darmproblemen k\u00f6nne man \u00fcber die Ern\u00e4hrung viel erreichen etwa eine Re -\ngulierung des Stuhlgangs, die in sehr hohem Ma\u00dfe f\u00fcr die dauerhafte Heilung verantwort-lich sei, betont Karin Greiner-Simank. \u201eAl-les, was nicht von selbst geht, ist schon eine Entleerungsst\u00f6rung\u201c, so die Expertin. Nor -\nmalerweise trete der Stuhl ohne Probleme ans Tageslicht, sei geformt und geschmeidig und komme ohne Bauchpresse oder ande-re Hilfestellungen am Ende raus. Das m\u00fcsse \nbei Weitem nicht t\u00e4glich, solle aber kurz und \nschmerzlos sein! Zu harter Stuhl sei \u201eGift\u201c f\u00fcr den Schlie\u00dfmuskel und verursache auf Dauer Enddarmprobleme. Einmal zugezo -\ngen bekomme man einen gro\u00dfen Anteil der \nBeschwerden durch Salben und Z\u00e4pfchen \n(aus der Schulmedizin oder aus der Natur-heilkunde) sowie der Gabe von Magnesium als Globuli und/oder Pulver auch wieder los, erz\u00e4hlt die Proktologin. Ihre Therapieemp -\nfehlungen zielen immer darauf ab, am Ende schmerzfrei zu sein. Bei milderen Beschwer -\ndebildern schw\u00f6rt die Medizinerin etwa auf Pr\u00e4parate mit Quercus-Anteilen (Eichenrin -\nde). Als Salbe oder Z\u00e4pfchen wirkten diese entz\u00fcndungshemmend und juckreizlindernd. Sowohl bei Analfissuren als auch bei H\u00e4mor-\nrhoiden bed\u00fcrfe es nicht selten dennoch einer \nOperation, so die \u00c4rztin. Bei H\u00e4morrhoiden m\u00fcsse in der Regel erst ab Stufe 3 oder 4 zum Skalpell gegriffen werden. Stufe 1 k\u00f6nne man meist konservativ oder durch eine kleine Un -\nterspritzung behandeln. Stufe 2 verarzte man ambulant, indem man die H\u00e4morrhoide mit einem Gummiband abbinde. Der Rest ist in der Regel Geschichte und verschwinde beim \nn\u00e4chsten Toilettengang in den Untiefen der \nKanalisation.  Susanna Khoury \nFotos: Dr. Karin Greiner-Simank \u00a9 Dita Vollmond, Hin-\ntergrund \u00a9depositphotos.com/@ corbacserdar.gmail.com\nwww.ocwuerzburg.deAm Ende schmerzfrei\nDr. Karin Greiner-Simank \u00fcber Enddarmprobleme\nDr. Karin Greiner-Simank bem\u00fcht sich seit vielen \nJahren Enddarmprobleme aus der Tabuzone zu \nholen. \u201eDie proktologischen Sprechstunden sind \u00fcbervoll, die Nachfrage riesig\u201c , so die Chirurgin. Leider werde oft viel zu lange gewartet, bis man sich \u201etraut\u201c mit Analfissuren oder H\u00e4morrhoiden zum Arzt zu gehen.\nLicht am Ende des Tunnels?\nKann der Po singen und hat unser Arsch ein Gehirn?\u00a0Was lebt am Ende des Darms? Was kommt raus und was darf rein? Wie funktioniert der Anus und wof\u00fcr brauchen wir ihn?\u00a0Gastroenterologe Dr. Martin Wilhelmi kennt viele interessante Fakten zur menschlichen Kehrseite. In dem Buch\u00a0 \u201eDer Po-Doc. Eine spannende Expedition zum Ende des Darms\u201c schafft er\u00a0Tabus aus der Welt und holt den Po mit einem Augen-zwinkern aus der Schmutz- und Ekel-Ecke heraus. \u201eIch hoffe, diese Reise zum Po macht Sie ein kleines St\u00fcck offener\u201c , so Wilhelmi \u00fcber sein Buch. \u201eVielleicht in der Hinsicht, im Bereich des Schlie\u00dfmuskels entspannter zu werden, im Bereich der Po-Muskeln und des Beckenbodens trainierter zu werden, besser zu \u00fcberlegen, ob und was man sich denn nun in den Po einf\u00fchren sollte, soziokulturell offener zu werden und den Po nicht als ausschlie\u00dflich schmutzige oder besch\u00e4mende Zone zu diskriminieren.\u201c Schlie\u00dflich ist er aller Ehren wert \u2013 der Allerwerteste. \nsky\nMartin Wilhelmi: Der Po-Doc. Eine spannende Expedition zum Ende des Darms,  \nTrias Verlag Stuttgart, 2019, Preis: 17,99 Euro, ISBN:\u00a09783432110264, www.thieme.de\n28Lebenslinie \nAlle Infos zu diesen Ausbildungsm\u00f6glichkeiten findest du unter \nwww.ukw.de/ausbildung und www.ukw.de/karriereAusbildung am UKW \u2013 1000 Wege. Deine Entscheidung.\n \u03d0Wir sind mit \u00fcber 6.800 Besch\u00e4ftigten einer der gr\u00f6\u00dften Arbeitgeber der Region.  \nHierdurch bieten wir dir vielf\u00e4ltige Einsatz- und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, sodass  \ndu die Aufgaben findest, die zu dir passen.\n \u03d0Wir bieten \u00fcber 700 Ausbildungspl\u00e4tze am UKW in \u00fcber 20 unterschiedlichen Berufen\n \u03d0Und zudem folgende Ausbildungsm\u00f6glichkeiten an 8 Berufsfachschulen (m/w/d): \nDi\u00e4tassistent, Hebamme/Entbindungspfleger, Pflegefachmann, Masseur,  \nMedizinisch-technischer Assistent, Physiotherapeut, Operationstechnischer Assistent  \nMit dem K\u00f6rper \nFreundschaft  \nschlie\u00dfen\nWechseljahre \u2013 eigentlich ein ganz nat\u00fcrlicher \nVorgang und dennoch sind sie f\u00fcr viele Frauen beschwerlich. Hitzewallungen, Herzrasen und Gewichtszunahme, depressive Verstim-mungen und Gereiztheit sind bei vielen un-gebetene G\u00e4ste. Manchmal greifen Frauen im Klimakterium nach jedem Strohhalm, oftmals zu Hormonen. Was Frau aber f\u00fcr ihr Wohl-befinden selbst tun kann, wei\u00df Dr. Susanne Marx. In ihrem H\u00f6rbuch \u201eHormonhypnose\u201c geht es darum, \u201ewie Sie Ihre Hormone in Ihrer k\u00f6rpereigenen Apotheke (...) selber regulieren k\u00f6nnen.\u201c Voraussetzung daf\u00fcr sind: \u201eEin guter Kontakt zum eigenen K\u00f6rper, das Wissen um die Zusammenh\u00e4nge und das aktive Impuls-geben.\u201c In gef\u00fchrten Hypnose-Reisen m\u00f6chte die Gr\u00fcnderin des Zentrums f\u00fcr Feng Shui in Bonn ihre H\u00f6rerinnen anleiten, Kontakt mit ihrer Hypophyse aufzunehmen. Diese habe, laut Marx, eine zentrale Bedeutung bei der Steuerung, Regulation und Bildung der Hormone. So k\u00f6nne man die K\u00f6rperintelligenz anzapfen und wieder Freundschaft mit dem K\u00f6rper schlie\u00dfen. \nnio, Foto: Hintergrund Seite \n\u00a9depositphotos.com/@zozu\nDr. Susanne Marx: Hormonhypnose,  \nTrias Verlag, Stuttgart 2019,\nISBN 978-3-432-10902-2, \nPreis: 14,99 Euro, \nwww.trias-verlag.de\nAlter befreit, irgendwann jedenfalls!\n\u00dcber das, was ab 50 bewegt und befl\u00fcgelt\n50 werden \u2013 das bedeutet f\u00fcr viele eine Z\u00e4sur im Leben. Dabei sind die in den 1960ern Geborenen die \nbreite Masse. Rund 40 Prozent aller Deutschen seien heute zwischen 50 und 60, bilanzieren die beiden Autorinnen Christiane Hastrich und Barbara Lueg. \u201eDas Leben von uns F\u00fcnfzigj\u00e4hrigen steckt voller M\u00f6glichkeiten, Herausforderungen und Ver\u00e4nderungen. Aber gleichzeitig kommen wir bei aller Bewegtheit auch ein St\u00fcck zur Ruhe.\u201c Genau dar\u00fcber wollen sie sich mit ihren Lesern, Experten und Gleichaltrigen, die sie hierzu befragt haben, austauschen. So viel steht fest: Es ist eine Zeit des Umbruchs. Manches befreit, anderes macht Angst. Und es stellt sich die Frage: Wie haben das eigentlich unsere Eltern ge -\nmacht? Sie selbst halten es unter anderem mit Rilke, der sagt: \u201eLeben Sie die Fragen!\u201c Und gleichzeitig sollte jeden Tag ein Moment gefunden werden, den man feiere. \u201eEs geht jetzt vor allem darum, sich in seiner Haut wohl zu f\u00fchlen, auch wenn sie faltig ist\u201c , sagen die Autorinnen. Denn: \u201eAlter befreit. Irgendwann jedenfalls!\u201c \nnio \nChristiane Hastrich, Barbara Lueg: Das Sch\u00f6nste an uns sind wir: Julia Eisele Verlags GmbH, M\u00fcnchen 2018,  \nISBN 978-3-9616-006-8, Preis: 16 Euro, www.eisele-verlag.de\nWeibliche Kraft\nFrauen, die im Rhythmus des Mondes ihre weibliche Kraft entfalten, sind im \nEinklang mit den nat\u00fcrlichen Zyklen, ist Nives Gobo \u00fcberzeugt. Die Ayurveda-Be -\nraterin und Yogalehrerin will in ihrem Buch \u201eMondsch\u00f6n\u201c Wege aufzeigen, wie \nman intuitiv in der Kraft der Natur ankommen und f\u00fcr sich selbst sorgen kann. Die \nselbsternannte \u201eFrauenfl\u00fcsterin\u201c baut dabei auf eine bewusste und achtsame \nAuseinandersetzung mit der eigenen Ern\u00e4hrung, der Sch\u00f6nheitspflege, dem t\u00e4glichen \nBewegungskonzept und der \u201estillen Reise\u201c zu sich selbst. Einer ihrer Tipps: \u201eW\u00e4hrend sich der weibliche K\u00f6rper im Sommer nach k\u00fchlenden Beautyritualen mit Kokosnuss, Koriander und Mango-Smoothies sehnt, braucht er im Winter viel W\u00e4rme in Form von Suppen, Eint\u00f6pfen und aromatisch duftendem Ofengem\u00fcse.\u201c Nives Gobos Anre -\ngungen f\u00fcr den Herbst sind ebenfalls leicht umzusetzen. Sie empfiehlt, sich unter anderem das eigene Heim, den eigenen \u201eTempel\u201c genau anzusehen. Denn gerade jetzt sollte dieses als R\u00fcckzugsort dienen, frei von unn\u00f6tigem Ballast, aber auch ein Ort der Kreativit\u00e4t mit \u201eSpielraum f\u00fcr dein Selbst\u201c sein. \nnio\nNives Gobo: Mondsch\u00f6n \u2013 Ein Kurs in Weiblichkeit, K\u00f6sel Verlag, M\u00fcnchen 2018, ISBN 978-3-466-34689-9,  \nPreis: 20 Euro, www.koesel.de\nSchulmedizin29  LebenslinieSchulmedizin\n\u201eDie Menopause ist die Zeit, in der die \nEierst\u00f6cke aufh\u00f6ren zu funktionieren; es reift kein Ei mehr heran, es kommt nicht \nmehr zum Eisprung und nicht mehr zu \nBlutungen\u201c, erkl\u00e4rt Frauen\u00e4rztin Katha-rina Hueber (64) mit einfachen Worten einen komplexen Vorgang im K\u00f6rper der Frau meist zwischen 45 und 55. Das ge -\nschieht jedoch nicht von heute auf morgen, sondern in der Regel \u00fcber einen Zeitraum von f\u00fcnf bis zehn Jahren. Manchmal dau -\nert es sogar noch l\u00e4nger. \u201eSo individuell wie \nFrauen sind, so individuell sind auch deren \nWechseljahre\u201c. Auch sei das Klimakterium keine Krankheit, die um jeden Preis thera-piert werden m\u00fcsse, sondern eine nat\u00fcrli-che Phase im Leben der Frau. \u201eEin Viertel \naller Frauen zeigen mit der Einstellung der \nSexualhormonproduktion \u00fcberhaupt keine Beschwerdebilder\u201c, so die \u00c4rztin mit Pra -\nxis in W\u00fcrzburg-Oberd\u00fcrrbach. Manche Frauen h\u00e4tten leichte Begleiterscheinun -\ngen bei der Hormonumstellung im K\u00f6rper und manche Frauen leiden unter schweren und mannigfachen Symptomen wie Brust-spannen, n\u00e4chtlichen Hitzewallungen, de -\npressiven Verstimmungen, Leistungstiefs, \nTrockenheit der Schleimh\u00e4ute, Blasenpro-\nblemen und Blutdruckentgleisungen oder pl\u00f6tzlichen Herzrhythmusst\u00f6rungen, so die Gyn\u00e4kologin. Klimakterische Beschwerden \nseien wie ein Cham\u00e4leon und h\u00e4ufig nicht \nauf den ersten Blick als solche zu erkennen. \u201eHier kann, nach Ausschluss vermeintlicher Grunderkrankungen, eine Hormonersatz -\ntherapie der Frau oftmals ein gesundes \nund aktives Leben zur\u00fcckgeben\u201c, betont \ndie Gyn\u00e4kologin: \u201eDies geschieht zum Bei -\nspiel mit Hormonen \u00fcber die Haut (um den Leberstoffwechsel zu umgehen) oder als Tabletten - synthetisch oder bioidentisch \naus Yamswurzel. So ist der Nutzen in Ab -\nw\u00e4gung m\u00f6glicher Risiken meist gr\u00f6\u00dfer!\u201c  \nZwei R\u00e4dchen, an denen man bei egal wel -Schluss mit K\u00fcmmern?\nFrauen\u00e4rztin Katharina Hueber \u00fcber die Menopause\nchen Wechseljahr-Symptomen selbst im-mer drehen k\u00f6nne, seien die Bewegung und die Ern\u00e4hrung, so die einstige Kranken -\nschwester, die auf dem zweiten Bildungs -\nweg ihr Medizinstudium angeh\u00e4ngt hat und \u00fcber die An\u00e4sthesie schlie\u00dflich in der Frau -\nenheilkunde gelandet ist. Sie habe hier ihr Zuhause gefunden, da Gyn\u00e4kologen immer \n\u00fcber den Tellerrand blicken m\u00fcssten in an -\ndere Disziplinen, sie seien quasi die \u201eHaus -\n\u00e4rzte f\u00fcr die Frau\u201c, das habe sie interessiert, \nso Hueber. Daher schaue sie auch nicht nur \nauf klinische Werte, sondern auch auf das \nDrumherum ... so beschreibt sie etwa das \u00d6strogen, dessen Produktion in der Meno-pause nach und nach eingestellt wird, als das \u201eK\u00fcmmerhormon\u201c, das bei Frauen we -\nsentlich st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt sei als bei M\u00e4n -\nnern. Katharina Hueber: \u201eSie k\u00fcmmern sich um die Kinder, den Mann, die Freunde, die Eltern und Schwiegereltern. Das ist von der Natur durch das \u00d6strogen so gewollt!\u201c Mit dem Verschwinden des \u00d6strogens jedoch, falle das \u201eK\u00fcmmern\u201c zunehmend schwerer. Andererseits g\u00e4be es um die Lebensmitte \nder Frau auch andere Einschnitte, etwas \nKrankheit oder Pflegebed\u00fcrftigkeit der El -\ntern und Schwiegereltern, parallel dazu das Fl\u00fcggewerden des Nachwuchses, der in der Regel das Haus verl\u00e4sst. Treffe das zeitlich \nmit der Hormonumstellung im K\u00f6rper der \nFrau zusammen, verwundere es nicht, dass Depressionen im Verbund mit dem Bur -\nnout-Syndrom verst\u00e4rkt bei Frauen in der \nLebensmitte auftreten. Laut dem Statistik -\nportal statista\n1 habe sich die gestellte Diag -\nnose \u201eBurnout\u201c in den letzten zehn Jahren \nin Deutschland vervierfacht. Katharina \nHueber erinnert sich an eine Gesch\u00e4ftsfrau, \ndie immer sehr viel Wert auf ihr \u00c4u\u00dferes gelegt habe, eines Tages dann mit Jogging -\nhose und ungeschminkt in ihrer Praxis sa\u00df und meinte: \u201eIch schaffe das alles nicht \nmehr!\u201c An diesem Punkt reduzierten dann \nviele Frauen auch das \u201eK\u00fcmmern\u201c. Warum die menschliche Frau neben dem Grind- und Schwertwal das einzige S\u00e4ugetier ist, \ndass eine Menopause hat, dar\u00fcber kann die \nWissenschaft nur spekulieren. Ein aller -\ndings umstrittener Erkl\u00e4rungsansatz ist die sogenannte \u201eGro\u00dfmutter-Hypothese\u201c, die besagt, dass \u00e4ltere, nicht mehr an der Fort -\npflanzung interessierte Frauen, einen posi -\ntiven Effekt auf die \u00dcberlebensrate ihrer Enkel haben k\u00f6nnen (gilt komischerweise aber nur f\u00fcr Gro\u00dfm\u00fctter m\u00fctterlicherseits), indem sie der n\u00e4chsten und \u00fcbern\u00e4chsten \nGeneration mithelfend zur Verf\u00fcgung ste -\nhen.\n2 Also doch wieder K\u00fcmmern, wenn \ndie Menopause durch ist? Menno!  sky \nFoto s: Katharina Hueber \u00a9Susanna Khoury, oben \nlinks \u00a9depositphotos.com/@sarsmis, Mitte \u00a9depo-\nsitphotos.com/@HighwayStarz, oben rechts stock.\nadobe.com - \u00a9maxximmm, Quellen: 1de.statista.com/\nthemen/161/burnout-syndrom/, \u00b2 Gro\u00dfmutter-Hypo-\nthese: www.sciencedirect.com/science/article/pii/\nS0022519314001465\nMit Bewegung und Ern\u00e4hrung kann man viele \nSymptome der Wechseljahre klein halten, wie etwa \nauch die Gewichtszunahme (drei bis f\u00fcnf Kilo in den Wechseljahren). \u201eDinner cancelling\u201c sei eine Methode, so Katharina Hueber, aber auch die generelle Redu-zierung von Kohlehydraten und Zucker in Verbindung mit t\u00e4glicher Bewegung sowie das Intervallfasten. \nSchulmedizin30Lebenslinie \nNaturheilkunde & Alternativmedizin\nItalienische Strohblume, Katzenpf\u00f6tchen, \nSonnengold oder Currykraut, das sind die \nNamen, unter denen die Immortelle immer mal wieder irgendwo auftaucht. Die R\u00f6mer \nnannten sie \u201ePflanze der G\u00f6tter\u201c und kr\u00f6nten \nihre G\u00f6tterstatuen mit Kr\u00e4nzen der \u201eUnsterb -\nlichen\u201c. Die Immortelle kommt urspr\u00fcnglich aus dem Mittelmeerraum und hat als Heil-pflanze eine lange Tradition. \u201eSo wie sie auf \nder k\u00f6rperlichen Ebene blaue Flecken auf-\nzul\u00f6sen vermag, kann Immortellen\u00f6l ebenso helfen 'blaue Flecken' auf der Seele als Folge von Traumata und Schock zu mildern und \naufzuarbeiten\u201c, schreibt Andrea Nabert in \nihrem Buch \u201eImmortelle. Portr\u00e4t einer Duft- und Heilpflanze\u201c.\n1 Der Mitbegr\u00fcnder und Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer von Primavera Life, Kurt Lud -\nwig N\u00fcbling, besch\u00e4ftigt sich seit Jahrzehnten \nmit der Wirkung \u00e4therischer \u00d6le auf K\u00f6rper, \nGeist und Seele. Die Immortelle hat es ihm be -\nsonders angetan, warum, Herr N\u00fcbling?Lebenslinie (LL): Was ist die Immortelle f\u00fcr eine Pflanze?\nKurt Ludwig N\u00fcbling (KLN): \u201eDie Immortel -\nle ist eine intensiv duftende Heilpflanze mit \nsilbrigen Bl\u00e4ttern, deren Bl\u00fcten leuchtend gelb sind. Der Duft ist w\u00fcrzig bis krautig, \nmanchmal auch erdig-s\u00fc\u00df. Die Bezeichnung \n'unsterblich' kommt daher, dass die gelben \nBl\u00fcten selbst in getrocknetem Zustand ihre \nFarbe und Sch\u00f6nheit behalten und sogar noch duften. Das Aroma der Pflanze ist intensiv und spaltet die Geister: Die einen lieben es, die \nanderen m\u00f6gen es nicht, sch\u00e4tzen aber gleich -\nwohl die ganzheitliche Heilkraft der Immor-\ntelle, die \u00fcberzeugt.\u201cLL: Warum gilt die Immortelle als \u201eErste-Hil-fe-Pflanze\u201c? \nKLN: \u201eDas \u00e4therische Immortellen\u00f6l gilt \nals besonders wertvoll und beeindruckend heilend. Besonders bei stumpfen Verletzun -\ngen, Bluterg\u00fcssen, Prellungen, Zerrungen, \nwie sie etwa im Sport vorkommen wird als \n'Super-Arnika' gehandelt. H\u00e4matome ver -\nschwinden schneller dank des \u00e4therischen Im-mortellen\u00f6ls, welches man gut als Einreibung in Kombination mit einem hochwertigen \nPflege\u00f6l anwenden kann. Immortellenwasser, \ndas beim Destillationsvorgang entsteht, kann als 'Erste-Hilfe'-Spray, etwa bei Muskelkater, angewendet werden. Auf seelischer Ebene wirkt Immortelle ausgleichend, entspannend \nund erdend. Als 'Erste-Hilfe-\u00d6l' beispielsweise \nauch in Kombination mit \u00e4therischem Laven -\ndel- und Cistrosen\u00f6l hat sich die Immortelle bew\u00e4hrt. Erfahrende Aromatherapeuten mi -\nschen zu gleichen Teilen jeweils zehn Tropfen \nder \u00e4therischen \u00d6le. Oder kombinieren die \nImmortelle mit einem fetten Pflege\u00f6l etwa bei der Narbenpflege.\n1\u201c \nLL: Wo bezieht Primavera das Immortellen\u00f6l und -wasser her und warum von dort?\nKLN: \u201eWir beziehen das wertvolle Immor-\ntellen\u00f6l und auch das Immortellenwasser von unserem langj\u00e4hrigen Bio-Anbaupartner aus Korsika. Die Wildheit und Kraft dieser Mittelmeerinsel spiegelt sich in den Pflanzen \nwider. Der herbe Kr\u00e4uterduft der korsischen \nMacchia, diese immergr\u00fcne Strauch- und Buschvegetation ist einzigartig. Wer einmal den Immortellenduft geschnuppert hat, ver -\ngisst ihn nie mehr.\u201cLL: Was hat es mit Primavera-Duftreisen nach Korsika f\u00fcr das Fachpublikum auf sich? KLN: \u201eWer sich mit \u00e4therischen \u00d6len befasst, sollte Pflanzenwissen haben, denn \u00e4therische \n\u00d6le sind hoch konzentriert. Daher ist uns die \nWissensvermittlung sehr wichtig. Unsere Fachh\u00e4ndler, etwa Therapeuten und Apo-theker, kn\u00fcpfen auf den Duftreisen die Ver -\nbindung zur Landwirtschaft und zur Natur, \nund zwar genau da, wo die jeweilige Pflanze \nw\u00e4chst und kleinb\u00e4uerlich mit viel Handarbeit geerntet und verarbeitet wird. Die Teilneh -\nmer sind aktiv beteiligt, wenn es um Ernte und Verarbeitung dieser pflanzlichen Roh-\nstoffe geht. Den Respekt vor der Natur und \ndie Tatsache, dass Pflanzen Sch\u00e4tze sind, k\u00f6n -\nnen wir mit unseren Duftreisen vor Ort am \nbesten vermitteln.\u201c  Susanna Khoury \nFotos: Kurt L. N\u00fcbling \u00a9Primavera Life GmbH, \nImmortelle \u00a9depositphotos.com/@scis65, Quelle: 1 Um-\nf\u00e4ngliche Rezepturen aus Andrea Nabert: \u201eImmortelle. \nPortr\u00e4t einer wilden Duft- und Heilpflanze\u201c, Pro Leipzig \nVerlag 2108, ISBN 9783945027318, Preis 15 Euro, \nwww.proleipzig.eu/Publikationen\u201eErste-Hilfe-Pflanze \u201c\nAromaexperte Kurt Ludwig N\u00fcbling \u00fcber die Immortelle\nDie Immortelle geh\u00f6rt zu der Familie der Korbbl\u00fctler. \nW\u00e4hrend sie auf k\u00f6rperlicher Ebene als \u201eSuper-Arnika\u201c \ngegen H\u00e4matome gehandelt wird, sagt man der \u201eUn-\nsterblichen\u201c auf seelischer Ebene eine entspannende \nund nervenberuhigende Wirkung nach.\nSuper-Arnika  \nLebenslinie verlost drei Immortellenwasser an die -\njenigen Leser, die wissen, wie die Immortelle auch noch genannt wird. Die Antwort per E-Mail an info@lebenslinie-magazin.de oder per Post mit Adresse und Telefonnummer an: Magazin Lebenslinie, Stich-wort: \u201eImmortelle\u201c , Pleicherkirchplatz 11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsendeschluss ist der 1. Dezember 2019. Die Teilnehmer an der Ver-losung (ob E-Mail oder Postweg) erkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung damit einverstan-den, dass ihre geschickten Daten f\u00fcr den Zweck der Ziehung gespeichert werden, danach gel\u00f6scht werden und nicht an Dritte weitergegeben werden. \u00dcber die Gewinner entscheidet das Los. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. \nskyDas Naturkaufhaus Body & Nature in W\u00fcrzburg \nf\u00fchrt \u00e4therische \u00d6le von Primavera Life in gro\u00dfer \nAuswahl, so auch das Immortellen\u00f6l: Die \u00d6le sind \nzu 100 Prozent naturrein und genuin, will hei\u00dfen, \nsie sind authentisch (enthalten nur das \u00d6l der \nangegebenen Stammpflanze), sie sind unverf\u00e4lscht \n(enthalten keine synthetischen Zus\u00e4tze) und sie \nsind sortenrein (werden nicht mit Fraktionen \nanderer \u00d6le gestreckt), www.naturkaufhaus.de.31  Lebenslinie\nGesundheitliches  \nHandwerk \nAngelika Gr\u00e4fin Wolffskeel von Reichenberg \n\u00fcber das Metabolische Syndrom\n\u201eEin Syndrom bezeichnet in der Medizin und \nder Psychologie eine Kombination von ver-schiedenen Krankheitszeichen, die typischer -\nweise gleichzeitig und gemeinsam auftreten\u201c, sagt Heilpraktikerin Angelika Gr\u00e4fin Wolff -\nskeel. Beim Metabolischen Syndrom (MSY) zeigt eine Person Symptome mehrerer Er-krankungen, die mit dem Metabolismus, also \n\u201eder Umwandlung der Stoffe im K\u00f6rper\u201c, zu \ntun haben. Per Definition der Weltgesund-heitsorganisation (WHO) besteht ein MSY, wenn mindestens drei der nachfolgenden \nKriterien vorliegen: Bauchbetontes \u00dcber-\ngewicht (Bauchumfang von \u00fcber 102 cm bei M\u00e4nnern und bei \u00fcber 88 cm bei Frauen), erh\u00f6hte Blutzuckerwerte, Bluthochdruck und ein gest\u00f6rter Fettstoffwechsel (meist zu \nniedriges HDL-Cholesterin (High-Densi -\nty-Lipoprotein-Cholesterin)). Es sei ein Zu -\nsammenspiel, das sich \u00fcber viele Jahre meist \nohne Beschwerden entwickele\n1, sp\u00e4ter dann \nals schwerwiegende Erkrankung in Erschei -\nnung trete. \u201eIm Vergleich zu Gesunden haben \nMenschen mit einem Metabolischen Syn -\ndrom eine bis um das Vierfache gesteigerte \nSterblichkeitsrate\u201c, sagt Gr\u00e4fin Wolffskeel. \u201eSch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass etwa je-der vierte Deutsche im Laufe seines Lebens \nein metabolisches Syndrom entwickelt\u201c, so \ndie Techniker Krankenkasse. Und nicht nur in Deutschland. Die Globalisierung der Es -\nsenskultur trage es in Regionen, die nie mit \nGewichtsproblemen zu tun hatten, so die \nGr\u00e4fin weiter. Doch Ern\u00e4hrung ist nicht der einzige Faktor: \u201eMittlerweile wei\u00df man, dass die Zusammensetzung der Darmbakterien eine gro\u00dfe Rolle spielt\u201c. Sie \u201etriggern\u201c, etwa \ndurch ihre F\u00e4higkeit zur Verstoffwechselung \nvon Nahrung oder das Hervorrufen eines S\u00e4t -\ntigungsgef\u00fchls, ob man eher der schlanke Typ sei oder in die f\u00fcllige Richtung neige. \u201eF\u00fcr das Metabolische Syndrom selbst gibt es keine \nspezielle Therapie, au\u00dfer die Behandlung \nder einzelnen Krankheiten. Jeder kann durch eine gezielte Ausschaltung von Risikofakto -ren zur Vermeidung von Langzeitfolgen des Wohlstandssyndroms beitragen\u201c, betont die Fachfrau. Um also ein MSY gar nicht erst ent -\nstehe\nn zu lassen, m\u00fcsste man schon im Kin-\ndesalter ansetzen. Gr\u00e4fin Wolffskeel r\u00e4t zu Bewegung, wenig S\u00fc\u00dfem und einer vollwer-\ntigen Ern\u00e4hrung. \u201eDer Mensch sollte erken-\nnen, dass nur er etwas ver\u00e4ndern kann.\u201c Das gesundheitliche Handwerk, das das Finden langfristiger Konzepte beinhalte, so die Gr\u00e4 -\nfin, sei eine h\u00f6chst individuelle Sache. Und \nwie k\u00f6nnen Sch\u00fc\u00dfler-Salze hierbei unter-\nst\u00fctzen? \u201eMit ihrer Hilfe k\u00f6nnen wir an den Zellen ansetzen. Dazu z\u00e4hlen spezielle Kuren f\u00fcr die Gef\u00e4\u00dfw\u00e4nde, gegen erh\u00f6hte Homo-\ncysteinwerte, gegen Diabetes mellitus, gegen \nDurchblutungsst\u00f6rungen, gegen \u00dcberge-wicht (Adipositas), gegen Fettstoffwechsel -\nst\u00f6rungen und gegen Bluthochdruck.\u201c F\u00fcr die Gef\u00e4\u00dfw\u00e4nde empfiehlt Gr\u00e4fin Wolffskeel \nunter anderem Nr. 1 Calcium fluor D6: Dies \nf\u00f6rdere die Gef\u00e4\u00dfelastizit\u00e4t und erh\u00f6he die mechanische Kraft der Faser. Zur unterst\u00fct -\nzenden Behandlung bei Diabetes me\nllitus \nf\u00fchrt sie Nr. 7 Magnesium phosphoricum D 6 an. Zum Entw\u00e4ssern etwa eigne sich Nr. 10 Natrium sulfuricum D 6. Unterst\u00fctzend zur schulmedizinischen Therapie empfiehlt sie bei Bluthochdruck die Ents\u00e4uerung des Herz-\nmuskels mit Nr. 16 Lithium chloratum D 6. \nAuch die Urheimische Medizin k\u00f6nne beim MSY gegensteuern, etwa mit Urbitter-Tees oder Dreiblatt-Kalium-Granulat. Urbitter empfiehlt deren Begr\u00fcnder Dr. Georgios \nPandalis bei Adipositas und bauchbetontem \n\u00dcbergewicht. Es verst\u00e4rke unter anderem das S\u00e4ttigungsgef\u00fchl durch die Stimulation der Bitterstoffrezeptoren. Dreiblatt wiede -\nrum sei laut Dr.  Pandalis die kaliumreichste \nWildpflanze Europas. Kalium regele den na -\nt\u00fcrlichen Wasserhaushalt und entferne \u00fcber -\nsch\u00fcssiges Wasser. Es trage zur Aufrecht -\nerhaltung eines normalen Blutdrucks bei und wirke Arteriosklerose entgegen. Zudem sei es wichtig f\u00fcr die Funktionen des Nervensys -\ntems und der Muskeln.\n  Nicole Oppelt  \nFoto: \u00a9depositphotos.com/@bitpics, Quelle: 1www.\ntk.de/techniker/gesundheit-und-medizin/behand-\nlungen-und-medizin/diabetes/definition-metaboli-\nsches-syndrom-2013514\n www.graefin-wolffskeel.de\nMitochondrien: Kraftwerke der Zellen\n\u201eDie Mitochondrien sind die Orte in unseren Zellen, von denen aus der K\u00f6rper die Energie bereitstellt, die er \nben\u00f6tigt\u201c , erkl\u00e4rt die \u00c4rztin f\u00fcr Naturheilkunde und Integrative Medizin, Dr. Susanne Bennett. \u201eDas bedeu -\ntet, dass jedes Molek\u00fcl aus Sauerstoff, Wasser und Nahrung in unsere Mitochondrien gelangen muss, damit wir lachen, spielen, schmusen, tanzen und rennen k\u00f6nnen.\u201c Die Energie aus den Mitochondrien werde aber auch ben\u00f6tigt, um Schmerzen zu lindern und Krankheiten zu heilen. F\u00fcr die Medizinerin haben sie als \u201eKraftwerke der Zellen\u201c zentrale Bedeutung. Fit machten diese unter anderem eine gesunde Nahrung mit vielen Antioxidanzien, regeneriert w\u00fcrden sie durch eine gute Schlafqualit\u00e4t. Hingegen sollten gemieden werden: Milchprodukte, Gluten, Zucker und raffinierte S\u00fc\u00dfungsmittel, Zuckeraustauschstoffe, Alkohol, H\u00fclsenfr\u00fcch -\nte sowie Gem\u00fcse und Obst mit einem hohen Anteil fermentierbarer Kohlenhydrate (sogenannte Fodmaps). \nnio, Foto: \u00a9depositphotos.com/@Mopic  \nDr. Susanne Bennett: Mitochondrien-Power \u2013 Ihr Ern\u00e4hrungsprogramm, Trias Verlag im Georg Thieme Verlag KG, Stuttgart 2018, ISBN 978-3432106861, Preis: 14,99 Euro,  \nwww.trias-verlag.de\nNaturheilkunde & Alternativmedizin\n32\nLebenslinie \nNaturheilkunde & Alternativmedizin\n \u201eAkupunktur\u201c leitet sich aus den lateinischen \nW\u00f6rtern \u201eacus\u201c (die Nadel) und \u201epunctura\u201c \n(das Stechen) ab und ist urspr\u00fcnglich eine Be -\nhandlungsmethode der Traditionellen Chine -\nsischen Medizin (TCM), bei der durch Nadel -\nstiche in bestimmte Stellen des K\u00f6rpers eine therapeutische Wirkung erzielt werden soll. In der TCM geht man davon aus, dass die Le -\nbensenergie (das Qi) auf definierten Leitbah -\nnen (Meridianen) im K\u00f6rper zirkuliert und so steuernden Einfluss auf Organe und K\u00f6rper -\nfunktionen haben soll. \u201eDas Qi kann allerdings gest\u00f6rt werden\u201c, wei\u00df Heilpraktikerin Marti -\nna R. Wagner. \u201eSo kann K\u00e4lte als St\u00f6rfaktor fungieren. Eine sogenannte K\u00e4lte-Krankheit ist etwa ein steifer Nacken, der durch Zugluft entstanden ist.\u201c Sowohl \u00e4u\u00dfere als auch innere Einfl\u00fcsse wie K\u00e4lte, Hitze, schlechte Ern\u00e4h -\nrung oder emotionale Faktoren k\u00f6nnten das Qi beeintr\u00e4chtigen, so die Therapeutin. Und da alle Meridiane miteinander verbunden sei -\nen, k\u00f6nne eine St\u00f6rung in einem Meridian auch in den anderen Meridianen Blockaden \nnach sich ziehen. Und so geht man in der \nTCM davon aus, dass Beeintr\u00e4chtigungen des Energieflusses Erkrankungen Vorschub leisten und Nadelstiche in bestimmte Aku -\npunkturpunkte diese wieder beheben k\u00f6nn-\nten. Martina R. Wagner: \u201eF\u00fcr die Auswahl \nder Akupunkturpunkte werden Symptome zusammengetragen wie Gesichtsfarbe, milde oder scharfe Schwei\u00dfe oder trockene respek-\ntive feuchte Haut. Zudem wird der Puls ge -\nf\u00fchlt, die Zunge und K\u00f6rperausscheidungen \nzur Diagnostik herangezogen. Dann werden die Nadeln gesetzt, die 20 bis 30 Minuten an den speziell nach Symptomatik ausgew\u00e4hlten Punkten verbleiben.\u201c Auf diese Weise werde ein Energiemangel oder auch ein Energie -\n\u00fcberschuss in den Meridianen wieder aus -\ngeglichen, betont Wagner. Die Akupunktur \ngilt als Regulationstherapie zur Aktivierung \nder Selbstheilungskr\u00e4fte. Bei fachkundiger Anwendung sei Akupunktur eine nebenwir-kungsarme Behandlungsmethode, so die Heil-praktikerin. Bei bestimmten Krankheiten wie \nKnochenbr\u00fcchen, Sepsis, Epilepsie, Psycho -\nsen, akuten Blutungen, Herzinfarkte, Schlag -\nanf\u00e4lle und Thrombosen sei sie aber nicht die \nTherapie der Wahl. Auch Menschen, die dau -\nerhaft Blutverd\u00fcnner nehmen m\u00fcssen oder eine Nadelphobie haben, sollten von Aku -\npunktur Abstand nehmen. Gute Erfolge erzie -\nle man in der Schmerztherapie, sagt Wagner, wobei die Therapieform nicht immer und \nnicht bei jedem helfe. \u201eBeschwerdebilder, bei \ndenen ich oft auf Akupunktur zur\u00fcckgreife, sind. R\u00fcckenschmerzen, Gelenkschmerzen, \nKopfschmerzen und Migr\u00e4ne. Bisweilen \nauch bei Nasennebenh\u00f6hlenentz\u00fcndungen, \nSchnupfen, Husten oder Asthma.\u201c W\u00e4hrend \nakute Beschwerden in der Regel weniger Therapiesitzungen ben\u00f6tigten und man sogar t\u00e4glich behandeln k\u00f6nne, so Wagner, sei bei chronischen Krankheiten eine Behandlungs-\nzeit von sechs bis 12 Wochen einzuplanen bei \nnur einer veranschlagten Sitzung pro Woche. Neben der K\u00f6rperakupunktur gebe es noch die koreanische Handakupunktur, die Sch\u00e4 -\ndelakupunktur nach Yamamoto, Laseraku -\npunktur, Akupressur, Ohrakupunktur und das Moxen, erz\u00e4hlt die Heilpraktikerin. So sei das Erw\u00e4rmen beispielsweise einer Nadel mittels Moxazigarre oder Moxakegel eine gute M\u00f6glichkeit, Akupunkturpunkte zus\u00e4tz -\nlich zu stimulieren. \u201eEine Moxazigarre ist eine Papierh\u00fclse, welche mit Beifu\u00df-Kraut gef\u00fcllt \nist. Der Kegel ist ein kleines Moxakn\u00e4uel, das \nauf die Nadel gesetzt und abgebrannt wird.\u201c Das angez\u00fcndete Beifusskraut k\u00f6nne so eine \nheilungsf\u00f6rdernde W\u00e4rme entfalten.  \n Susanna Khoury  \nFotos: Oben \u00a9depositphotos.com/@jochenschneider, \nModell \u00a9Martina R. Wagner\n www.naturheilpraxis-am-pleichertor.dePunktgenau behandeln\nHeilpraktikerin Martina R. Wagner \u00fcber Akupunktur\nDie erste Akupunktur-Behandlung in Europa soll \n1810 stattgefunden haben. In den 1830er-Jahren wurde Akupunktur dann in Frankreich zu einer h\u00e4ufig angewendeten Therapieform, man k\u00f6nnte fast sagen zu einer Modetherapie. In Deutschland sind Akupunktur-Behandlungen seit 2007 bei chronischen Schmerzen der Lendenwirbels\u00e4ule und Kniegelenksarthrose Krankenkassenleistung. Bei allen anderen Indikationen ist das \u201etherapeutische Nadeln\u201c nach wie vor Selbstzahler-Leistung.33\n Lebenslinie\nGesundheitskalender\nGesundheitskalender\n1. Oktober 2019 bis 31. M\u00e4rz 2020\nREGELM\u00c4SSIGE TERMINE\nErste-Hilfe-Kurse  \nJohanniter-Unfall-Hilfe e.V.  \nRegionalverband Unterfranken\nTermine unter: www.johanniter-kurse.de\nJeden Mo, 17.30 bis 18.30 Uhr  \n(au\u00dfer Schulferien) \nFeldenkrais \u2013  \nBewusstheit durch Bewegung\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: gisela.schreiber@gmx.net\nJeden Mo, 20.30 bis 21.30 Uhr \nPilates mit Margrete Kempf\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: ma.ke.yoga-pilates@web.de\nJeden 2. Mo im Monat, 16 bis 17 Uhr \nInformationsveranstaltung  \nPatientenverf\u00fcgung \u2013 Vorsorgevoll-\nmacht \u2013 Betreuungsverf\u00fcgung\nInterdisziplin\u00e4res Zentrum Palliativmedizin, \nJosef-Schneider-Str. 2, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.201-28878 \nJeden Mo und Mi, 8 bis 12 Uhr \nDemenzberatung\nHalma e.V., Bahnhofstr. 11, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.20781420\nJeden Mo, Fr, 11 bis 12 Uhr,  \njeden Di, Mi, Do, 15 bis 16 Uhr  Rehabilitationssport bei  orthop\u00e4dischen Beschwerden\nGeriatriezentrum (Gymnastikraum)  \nB\u00fcrgerspital, Semmelstr. 2-4, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.3503-125\nJeden Di, 15 bis 18 Uhr  \nServicestelle Sturzpr\u00e4vention \u2013  \nPers\u00f6nliche Untersuchung und Beratung\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital,  \nSemmelstr. 2-4, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.3503-401\nJeden 1. Di im Monat, 19 bis 21 Uhr \nStillinfoabend\nKWM \u2013 Standort Missioklinik, Personalcasino \nEbene 4, Salvatorstr. 7, W\u00fcrzburg\nJeden 2. und 4. Di im Monat, 19 Uhr \nInformationsabend f\u00fcr werdende Eltern\nKWM Standort Missioklinik, Personalcasino \nEbene 4, Salvatorstr. 7, W\u00fcrzburg\nJeden Mi, 9.30 bis 10.30 Uhr  \nK\u00f6rperwahrnehmung durch sanfte  \nGymnastik\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.deJeden Mi, 13 bis 15 Uhr \nEndoprothetik-Sprechstunde\nEndoProthetikZentrum Juliusspital,  \nJuliuspromenade 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.393-2630\nJeden Do, 17 bis 18 Uhr \nVerkauf und Verkostung der  Mainschmeckerprodukte\nObsthalle, Pointstr. 11, Margetsh\u00f6chheim\nJeden 1. Do im Monat \u2013  18.30 bis 19.30 Uhr \nInfo-Abend: Frauen in den Wechsel -\njahren mit bio-identischen Hormonen nat\u00fcrlich und individuell behandeln\nNaturheilpraxis am Pleichertor,  \nPleichertorstr. 2, W\u00fcrzburg Anmeldung: 0931.13153\nJeden vorletzten Do im Monat, ab 18 Uhr \nGeburtshilflicher Info-Abend der  \nUniversit\u00e4ts-Frauenklinik\nFrauenklinik und Poliklinik,  \nJosef-Schneider-Str. 4 \u00b7 Haus C15, W\u00fcrzburg\nJeden Fr, 9 bis 10.30 Uhr und  \n19.15 bis 20.45 Uhr \nYoga (Sivananda) mit Agnes Renner\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: shivanitempel@web.de\nJeden 2. und 4. Sa im Monat, 14 Uhr \nKostenlose Waldf\u00fchrung\nEvangelisch-Lutherischen Friedwald am \nSchwanberg, Schwanberg, R\u00f6delsee \n(kostenfreier Shuttle-Service, Abfahrt  \njeweils 13.15 Uhr, Bhf. Iphofen) Anmeldung: 06155.848-200,  \nwww.friedwald.de/schwanberg\n \nAUSSTELLUNGEN / SON-\nDERVERANSTALTUNGEN \n/ WORKSHOPS\nBis 6.10.19 \nMainfranken-Messe, Gesundheitspark \nHalle 12\nMessegel\u00e4nde Mainaustra\u00dfe  \n(Friedensbr\u00fccke), W\u00fcrzburg\n12.-13.10.19 \nBewusstseinskongress \nRudolf-Mett-Halle, K\u00f6nigsberg \nwww.kongress-einfach-sein.de\nBis 20.10.19 \nKulturherbst im Landkreis W\u00fcrzburg\nProgramm unter www.landkreis-wuerzburg.de/\nBildung-Freizeit-Kultur/Kultur/Kulturherbst1.-3.11.19 \nW\u00fcrzburger Yogafestival\nResidenzgastst\u00e4tten GmbH, Residenzplatz 1, \nW\u00fcrzburg, www.yogafestival-wuerzburg.de \nBis 17.12.19 \nAusstellung: Selbstbilder \u2013 Kunst und \nTherapie mit Kindern und Jugendlichen\nUniversit\u00e4tsklinikum, Magistrale des Zent-\nrums f\u00fcr Innere Medizin, Oberd\u00fcrrbacher Str., W\u00fcrzburg\n15.1.-28.3.20, Mi bis Sa, jeweils 19 Uhr \nKulinarisches Event:  \nGenie\u00dfen im Dunkeln\nReisers am Stein, Mittlerer Steinbergweg 5, \n97080 W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.286901\n11.-13.3.20 \nHygienekongress, Wundkongress,  \nSicherheit\nTagungszentrum Festung Marienberg,  \nW\u00fcrzburg \nInfo: www.institutschwarzkopf.de/icw-sued-\nhwx-kongress-2020\n \nOKTOBER 2019\n2.10.19 \u2013 15 bis 16 Uhr \nGesundheitsAkademie 50plus: Gesund-heit und Wein \u2013 Vortrag und Verkostung\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital,  \nSemmelstr. 2-4, W\u00fcrzburg,  \nAnmeldung: 0931.3503-147\n2.10.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Herbstk\u00fcche\nReisers Genussmanufaktur,  \nMainfrankenpark 16, Dettelbach \nAnmeldung: 0931.286901\n3.10.19 - 10.30 bis 12.30 Uhr, 14 bis 16 Uhr  \nT\u00fcren auf f\u00fcr die Maus \u2013 Stille und  \nStaunen f\u00fcr Kinder ab 6 Jahren \nBenediktushof, Klosterstra\u00dfe 10, Holzkirchen \nAnmeldung: 09369.98380\n6.10.19 \u2013 11 bis 12.30 Uhr \nHeilsame Kl\u00e4nge \u2013 Einladung zur Klang-Trance\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. \n2, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0175.7105557\n6.10.19 \u2013 15 bis 16.30 Uhr \nReise in die Stille \u2013  \nEinf\u00fchrung in die Meditation \nBenediktushof, Klosterstra\u00dfe 10, Holzkirchen \nAnmeldung: 09369.983807.10.19 (Kursbeginn) \u2013 15.45 bis 16.45 Uhr  \nGesundheitsAkademie 50plus:  \nYoga 50Plus, Kurs I (10x)\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital, Semmelstr. \n2-4, W\u00fcrzburg,  \nAnmeldung: 0931.3503-147\n7.10.19 (Kursbeginn) \u2013 17 bis 18 Uhr \nGesundheitsAkademie 50plus:  Yoga 50Plus, Kurs II (10x)\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital, Semmelstr. \n2-4, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3503-147\n7.10.19 \u2013 19.30 bis 21 Uhr \nElternschule: Wir bekommen ein Kind \nLeopoldina-Krankenhaus (im 8. OG),  \nGustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n8.10.19 \u2013 14.30 Uhr \nGr\u00e4fin Wolffskeel von Reichenberg \u2013 Vortrag: Gesund und fit mit den  Sch\u00fc\u00dfler-Salzen und -Kuren\nMehrGenerationenhaus, Von-Hesing-Str. 1, \nBad Kissingen\n8.10.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Arthrose \u2013 Neue Therapiekonzepte \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nB81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n8.10.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n9.10.19 \u2013 14.30 bis 18.30 Uhr \nTag der offenen T\u00fcr an der Augenklinik W\u00fcrzburg\nUniversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg, Augenklinik, \nJosef-Schneider-Str. 11, Haus B2\n9.10.19 - 17 bis 18 Uhr \nUrsachen und Risikofaktoren f\u00fcr  Krebserkrankungen\nUniversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg, ZOM,  \nHaus A1, Seminarraum 2/3 \nAnmeldung: 0931.201-35350,  \nanmeldung_ccc@ukw.de\n9.10.19 - 18 Uhr \nLeben mit Multipler Sklerose\nVHS Karlstadt, Vordergeb\u00e4ude Saal 1, 1. OG\n9.10.19 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nVortrag: Heilende Kl\u00e4nge f\u00fcr die Seele\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\nFoto: Jochen H\u00f6vekenmeier\nSpendenkonto: Sparkasse Mainfranken W\u00fcrzburg\nIBAN: DE35 7905 0000  0000 00 96 96DAHW Deutsche Lepra- und Tuberkulosehilfe e.V.\nKrankheiten der Armut Stoppt 34\nLebenslinie \nGesundheitskalender\nSackenbacher Str. 22 \n97816 Lohr am Main E-Mail: bernhardmspaeth@gmail.comTel.: 09352 - 5004018 Termine nach Vereinbarung! www.heilpraktiker-lohr.de\u00b7  Schmerzen am \n Bewegungsapparat\u00b7  Ents\u00e4uerung und Entgiftung\u00b7  Abnehm- und Aufbaukuren\u00b7  Depression und Ersch\u00f6pfung\u00b7  Darmsanierung\u00b7  Immunabwehrschw\u00e4che\u00b7  Energetische MedizinNaturheilpraxis Bernhard Sp\u00e4th\nHeilpraktiker\nTherapie-Schwerpunkte:9.10.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Wild Thing!\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark \n16, Dettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n12.10.19 - 13 bis 18 Uhr \nInfotag Ausbildung in der Pflege\nBildungszentrum f\u00fcr Pflegeberufe,  \nBaumhofstra\u00dfe 95, Marktheidenfeld\n12.10.19 \u2013 ab 14 Uhr \n3. Frauentag in Kitzingen  \n\u201eLeben mit Krebs\u201c\nStadteilzentrum Kitzingen-Siedlung,  \nK\u00f6nigsberger Str. 1, Kitzingen\n12.10.19 \u2013 14.30 bis 16.30 Uhr /  \n17 bis 19 Uhr \nTai-Chi Dao-Yin und Floating Body\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n13.10.19 \u2013 10 bis 12 Uhr /  \n12.30 bis 14.30 Uhr \nTai-Chi Dao-Yin und Floating Body\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n13.10.19 \u2013 15.30 bis 17.30 Uhr \nLesung Karin Petersen \u201eTagebuch  \nder Stille. Vom allt\u00e4glichen Leben mit \nMeditation\u201c \nBenediktushof, Klosterstra\u00dfe 10, Holzkirchen \nAnmeldung: 09369.98380\n14.10.19 \u2013 10.45 bis 11.45 Uhr und  \n12.15 bis 13.15 Uhr \nAOK-Kindertheater \u201eHenriettas Reise ins \nWeltall\u201c\nCongress Centrum W\u00fcrzburg, Kranenkai 34\n14.10.19 \u2013 19.30 bis 21 Uhr \nElternschule: Mein Kind kann nicht schlafen \nLeopoldina-Krankenhaus (im 8. OG),  \nGustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n15.10.19 \u2013 18.30 bis 19.30 Uhr \nKlangmeditation mit Isabella Wild\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382\n17.10.19 \u2013 17 bis 18.30 Uhr Arzt-Patienten-Seminar: Angstst\u00f6rung \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nA01 (EG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n17.10.19 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nDarmprobleme? Diagnostik und  \nTherapie die wirklich hilft.\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.1315317.10.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Bella Italia\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16,  \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n18.10.19 \u2013 10 bis 15 Uhr \nJuliusspital Epilepsieberatung \u2013  \nAu\u00dfensprechtag Kitzingen\nKlinikum Kitzinger Land, Keltenstra\u00dfe 67 \nAnmeldung: 0931.3931580\n18.10.19 \u2013 18 Uhr \nAchtsamkeitsseminar (Starttermin)\nBettina Apel, Praxis Theraflow, Versbacher Str. \n201, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.66060944\n19.10.19 \u2013 10 bis 14 Uhr \nArthrose-Info-Tag\nLeopoldina-Krankenhaus, Gustav-Adolf-Str. 8, \nSchweinfurt\n20.10.19 \u2013 10 bis 12.30 Uhr \nLife Kinetik Workshop  \n\u201eAugen-Funktionaltraining\u201c\nFreiraum \u2013 Bewegung leben,  \nSanderstra\u00dfe 2a, W\u00fcrzburg, Anmeldung: \n0171.3551950, thorsten@gallena-lifekinetik.de\n20.10.19 \u2013 11 bis 18 Uhr \nTag der offenen T\u00fcr mit viel Yoga\nGl\u00fccksbringer Center, Fichtestr. 9, W\u00fcrzburg\n21.10.19 \u2013 13 bis 19 Uhr Juliusspital Epilepsieberatung \u2013  \nAu\u00dfensprechtag Schweinfurt\nLeopoldina-Krankenhaus, Gustav-Adolf-Str. 8, \nSchweinfurt, Anmeldung: 0931.3931580\n21.10.19 - 20 Uhr \nOsteoporose im Alter \u2013  \nProphylaxe und Behandlung\nVHS Marktheidenfeld, Marktplatz 24,  \nAltes Rathaus, Raum 3.1 (2.OG)\n22.10.19 \u2013 17 bis 18.30 Uhr \nJuliusspit\u00e4lische Abende:  \nLeben mit Rheuma\nKWM Standort Juliusspital, Juliuspromenade \n19 (Raum Siebold), W\u00fcrzburg\n22.10.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Erg\u00e4nzende Ma\u00dfnahmen der Krebstherapie \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nB81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n22.10.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de23.10.19 \u2013 15 bis 16.30 Uhr \nGesundheitsAkademie 50plus:  \nOsteoporose \u2013 Vortrag,  \nkostenloser Risikotest, Praxisteil \nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital, Semmelstr. 2-4, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3503-147\n23.10.19 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nVortrag: Ayurveda \u2013 5 Elemente - Ern\u00e4hrung\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n23.10.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Die Gark\u00fcchen Thailands\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark \n16, Dettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n24.10.19 - 9 bis 16.30 Uhr \nAugen- und Sehtraining und Ergonomie am Bildschirmarbeitsplatz\nSeminar von Claudia Heil, \nRh\u00f6n-Saale-Gr\u00fcnder- und Innovationszentrum,  \nBad Kissingen, Anmeldung: 0971.7236-0\n24.10.19 \u2013 10 bis 17 Uhr \nJuliusspital Epilepsieberatung \u2013  \nAu\u00dfensprechtag Lohr\nKlinikum Main-Spessart Lohr, Grafen-von-\nRieneck-Str. 5, Anmeldung: 0931.3931580\n24.10.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar:  \nHirnblutungen und Hirntumore \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nA01 (EG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n24.10.19 \u2013 18.30 bis 20 Uhr \nHeilsame Kl\u00e4nge \u2013  \nEinladung zur Klang-Trance\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. \n2, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0175.7105557\n26.10.19 \u2013 17.30 bis 20 Uhr \nFeldenkrais & Tanz mit Gisela Schreiber \nund Lisa Kuttner\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n26.10.19 \u2013 ab 21 Uhr \nSaunanacht\nSandermare und Sandervita, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: WVV Kundenzentrum  \nDomstra\u00dfe oder 0931.20710285\n27.10.19 \u2013 12 bis 18 Uhr \n2. BioRegioRh\u00f6n Verbrauchermesse\nKloster Kunst und Kultur, Um den Bau 6,  \nBastheim-Wechterswinkel29.10.19 \u2013 17.30 Uhr \nVerhinderung von St\u00fcrzen im Alter \nGeriatrisches Zentrum Marktheidenfeld,  \nSpeisesaal (UG)\n29.10.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Feierabendk\u00fcche\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark \n16, Dettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n29.10.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n30.10.19 \u2013 14 bis 16 Uhr \nWorkshop f\u00fcr Kinder: Herbstsmoothies\nBotanischer Garten, Julius-von-Sachs-Platz 4, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3186240\n31.10.19 \u2013 17.30 bis 18.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Medikamenten -\npumpen bei chronischen Schmerzen\nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum B81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n \nNOVEMBER 2019\n4.11.19 \u2013 19.30 bis 21 Uhr \nElternschule: Wir bekommen ein Kind \nLeopoldina-Krankenhaus (im 8. OG),  \nGustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n5.11.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n6.11.19 \u2013 15 bis 16 Uhr \nGesundheitsAkademie 50plus:  \nSchwindel im Alter\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital, Semmelstr. 2-4, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3503-147\n6.11.19 - 17 bis 18 Uhr \nAnwendung und Wirkung von  \n\u00e4therischen \u00d6len\nUniversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg, Haus C16,  \nSeminarraum EG, Anmeldung: 0931.201-35350,  \nanmeldung_ccc@ukw.de\n6.11.19 \u2013 17 bis 18.30 Uhr \nOrthop\u00e4die im Dialog:  Moderne Schulterchirurgie\nOrthop\u00e4dische Klinik K\u00f6nig-Ludwig-Haus, \nBrettreichstr. 11, W\u00fcrzburg, \nAnmeldung, ab 26.10.19: 0931.803-313135\n Lebenslinie\nGesundheitskalender\nTANZRAUM \u2022 STUDIO F\u00dcR ZEITGEN\u00d6SSISCHEN TANZ\n97072 W\u00fcrzburg \u2022 Schie\u00dfhausstra\u00dfe 19 \u2022 Tel. 0931.8047450\nwww.tanzraum-wuerzburg.de \u2022 contact@tanzraum-wuerzburg.de\n\u201eBodyAwareness\u201c im Studio TANZRAUM\nYoga Sivananda mit Agnes Renner Pilates mit Margrete Kempf\nFeldenkrais mit Gisela Schreiber K\u00f6rperwahrnehmung durch sanfte \nGymnastik mit Lisa Kuttner\n6.11.19 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nVortrag: Vitamin C \u2013 Das Power-Vitamin\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. \n2, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n6.11.19 - 20 Uhr \nPatientenverf\u00fcgung und Vorsorge -\nvollmacht \u2013 was ist wichtig? \nPfarrheim St. Laurentius, Kolpingstra\u00dfe 12, \nMarktheidenfeld, Anmeldung: 09391.9181996\n9.11.19 \u2013 9.30 bis 13 Uhr \nWirbels\u00e4ulen-Info-Tag\nLeopoldina-Krankenhaus, Gustav-Adolf-Str. 8, \nSchweinfurt\n10.11.19 \u2013 10 bis 12.30 Uhr \nLife-Kinetik-Erlebnis-Workshop\nFreiraum \u2013 Bewegung leben, Sanderstra\u00dfe \n2a, W\u00fcrzburg, Anmeldung: 0171.3551950, \nthorsten@gallena-lifekinetik.de\n10.11.19 \u2013 11 bis 12.30 Uhr \nHeilsame Kl\u00e4nge \u2013  \nEinladung zur Klang-Trance\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0175.7105557\n10.11.19 \u2013 14 bis 16 Uhr \nF\u00fchrung: \u201ePolitische Pflanzen\u201c  \nKlimaschutz - Konsum - Gerechtigkeit\nBotanischer Garten, Julius-von-Sachs-Platz 4, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3186240\n11.11.19 \u2013 18.30 bis 19.30 Uhr \nKlangmeditation mit Isabella Wild\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382\n11.11.19 \u2013 19.30 bis 21 Uhr Elternschule: Unser Kind ist da! \nLeopoldina-Krankenhaus (im 8. OG),  \nGustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n12.11.19 \u2013 18 bis 20 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Operation \nSchilddr\u00fcse und Nebenschilddr\u00fcse \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nB81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n12.11.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs:  \nSchmoren, d\u00e4mpfen, backen\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n12.11.19 (Kursbeginn) \u2013 19 bis 20.30 Uhr \nLachyoga (3x)\nAm Plan 2, Historisches Rathaus  \n(Sitzungssaal), Gochsheim, Anmeldung \u00fcber VHS Schweinfurt: 09721.51544414.-17.11.19 \nWassertage in Lauda-K\u00f6nigshofen \n(Fachtage 14. und 15.11./\u00d6ffentliche Tage  \n16. und 17.11.) \nFesthalle Oberlauda, Brunnenstra\u00dfe 2,  \nLauda-K\u00f6nigshofen, www.lauda-koenigsho -\nfen.de/wassertage\n14.11.19 \u2013 16.30 bis 19.30 Uhr \nPl\u00f6tzlicher Herztod - Herztag mit  \nVortr\u00e4gen am Klinikum Main-Spessart \nInfotag zum Thema Herz \nKlinikum Main-Spessart Lohr\n14.11.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Arabische K\u00fcche\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n17.11.19 \u2013 17.30 Uhr \nF\u00fchrung Palliativstation\nJuliusspital Palliativakademie,  \nJuliuspromenade 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: 0931.3932281\n19.11.19 \u2013 17 bis 18.30 Uhr \nJuliusspit\u00e4lische Abende:  \nViszeralchirurgie \u2013 Innovationen in der \nBauchchirurgie II\nKWM Standort Juliusspital, Juliuspromenade \n19 (Raum Siebold), W\u00fcrzburg\n19.11.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Patienten -\nverf\u00fcgung \u2013 Vorsorgevollmacht \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nB81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n19.11.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs:  \nRamen und Happy Bowls\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n19.11.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n20.11.19 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nVortrag: Gesundes Bauen mit  \nNaturmaterial\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n21.11.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Stress \u2013  Wirkung und Nebenwirkung\nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nA01 (EG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt22.11.19 - ab 9.30 Uhr \nW\u00fcrzburger Stimmtag:  \nForum Musikermedizin\nHochschule f\u00fcr Musik, Hofstallstr. (kl. Saal), \nW\u00fcrzburg\n23.11.19 \u2013 9.30 bis 17 Uhr \nKr\u00e4utertag zum Thema weihnachtliche \nund andere Gew\u00fcrze\nBenediktushof, Klosterstra\u00dfe 10, Holzkirchen \nAnmeldung: 09369.98380\n24.11.19 \u2013 ab 13 Uhr \nAdventsbasare in den Kreisseniorenzentren\nMarktheidenfeld und Gem\u00fcnden\n25.11.19 \u2013 13 bis 19 Uhr \nJuliusspital Epilepsieberatung \u2013  \nAu\u00dfensprechtag Schweinfurt\nLeopoldina-Krankenhaus, Gustav-Adolf-Str. 8, \nSchweinfurt, Anmeldung: 0931.3931580\n26.11.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar:  \nHand und Fu\u00df \u2013 neue Therapie -\nmethoden und Operations  t echniken \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nB81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n26.11.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n27.11.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Hirnblutungen \nund Hirntumore im h\u00f6heren Lebensalter \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nA01 (EG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n27.11.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Bella Italia\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n28.11.19 \u2013 17 bis 18.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar:  \nPsychische Traumatisierung \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nA01 (EG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt28.11.19 \u2013 18.30 bis 20 Uhr \nFachvortragsreihe \u201eForum Gesundheit\u201c , \nThema: Demenz\nVineyard Center W\u00fcrzburg, Beethovenstra\u00dfe 2, \n97080 W\u00fcrzburg\n28.11.19 \u2013 18.30 bis 20 Uhr \nHeilsame Kl\u00e4nge \u2013 Einladung zur \nKlang-Trance\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0175.7105557\n28.11.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: S\u00fc\u00dfe Verf\u00fchrung\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n30.11.19 - 15 bis 17 Uhr \nBesichtigung der Vollkornb\u00e4ckerei\nK\u00f6hlers Vollkornb\u00e4ckerei, Am Schloss 2, W\u00fcrz-\nburg-Rottenbauer, Anmeldung: 0931.43972\n30.11.19 - 19.30 Uhr \n4. Crossover-Benefizkonzert der  Druck- und Medienunternehmen\nDer Erl\u00f6s geht an vier F\u00f6rderprojekte,  \nwww.wuerzburger-benefizkonzert.de \nKarten unter 0931.6001-6000\n \nDEZEMBER 2019\n2.12.19 \u2013 19.30 bis 21 Uhr \nElternschule: Wir bekommen ein Kind \nLeopoldina-Krankenhaus (im 8. OG),  \nGustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n3.12.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n4.12.19 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nVortrag: Wechseljahre und die  \nRimkus-Methode\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n4.12.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Sushi\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n8.12.19 - 11 bis 18 Uhr \nHephata Weihnachtsmarkt\nWerkst\u00e4tten am Lindenplatz,  \nSchwalmstadt-Treysa\nGeriatriezentrum im B\u00fcrgerspital\n Semmelstra\u00dfe 2\u2013 4 \u00b7 97070 W\u00fcrzburg\nTel. 0931 35 03-401 \u00b7  geriatriezentrum@buergerspital.de \nwww.buergerspital.de\nGERIATRIEZENTRUM IM B\u00dcRGERSPITAL\nWir behandeln Sie immer ausgezeichnet -\nstation\u00e4r, ambulant und mobil bei Ihnen zu Hause! \n36\nLebenslinie \nGesundheitskalender\nSch\u00f6nheit von Kopf bis Fu\u00df\nTrends in Frisuren und Farbe\nAtmosph\u00e4re zum Wohlf\u00fchlenPerfekte Beratung und Ausf\u00fchrungFriseure aus Leidenschaft\n97072 W\u00fcrzburg | Huttenstra\u00dfe 18 | Telefon 0931-775249.12.19 \u2013 18.30 bis 19.30 Uhr \nKlangmeditation mit Isabella Wild\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382\n9.12.19 - 19 bis 21 Uhr \nVortrag: Besser leben ohne Plastik\nStadtbibliothek, Br\u00fcckenstra\u00dfe 1, Ochsenfurt \nAnmeldung \u00fcber VHS: 09331.2890\n9.12.19 \u2013 19.30 bis 21 Uhr \nElternschule: Unfallverh\u00fctung und Erste \nHilfe bei S\u00e4uglingen und Kleinkindern \nLeopoldina-Krankenhaus (im 8. OG),  \nGustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n10.12.19 \u2013 18 bis 19.30 Uhr \nArzt-Patienten-Seminar: Pl\u00f6tzliche \n Bewu\u00dftlosigkeit \u2013 von harmlos bis t\u00f6dlich \nLeopoldina-Krankenhaus, Konferenzraum \nB81 (8. OG), Gustav-Adolf-Str. 8, Schweinfurt\n11.12.19 - 17 bis 18 Uhr \nSelbsthilfestrategien aus der  Naturheilkunde \nUniversit\u00e4tsklinikum W\u00fcrzburg, ZOM,  \nHaus A1, Seminarraum 2/3, Anmeldung:  \n0931.201-35350, anmeldung_ccc@ukw.de\n11.12.19 - 18 Uhr \nFit & gesund durch den Winter\nKlinikum Main-Spessart Marktheidenfeld, \nSpeisesaal UG\n11.12.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: \u00d6sterreich\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n14.12.19 - 15.30 bis 16.30 Uhr \nVortrag: Energiemedizin mit dem  \nTimewaver\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n15.12.19 \u2013 10 bis 12.30 Uhr \nLife-Kinetik-Erlebnis-Workshop\nFreiraum \u2013 Bewegung leben, Sanderstra\u00dfe 2a, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0171.3551950, thors-\nten@gallena-lifekinetik.de\n15.12.19 \u2013 11 bis 12.30 Uhr \nHeilsame Kl\u00e4nge \u2013  \nEinladung zur Klang-Trance\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0175.7105557\n17.12.19 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Silvester Countdown\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.28690117.12.19 \u2013 19.30 Uhr \nEnergie\u00fcbertragung mit Dagmar Zuber\nSale e Vita Salzr\u00e4ume, Kolpingstr. 6, W\u00fcrzburg  \nAnmeldung: 0931.26029382,  \ndagmarzuber@gmx.de\n27.-28.12.19 \u2013 t\u00e4gl. 10.30 bis 13 Uhr \n(zeitgen\u00f6ssischer Tanz) / 14 bis 17 Uhr (Butoh) Wintertanztage\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n \nJANUAR 2020\n2.-4.1.20 \u2013 t\u00e4glich 10 bis 16 Uhr \nWintertanztage mit Billie Hanne\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n13.1.20 (Kursbeginn) \u2013 15.45 bis 16.45 Uhr  \nGesundheitsAkademie 50plus: Yoga \n50Plus, Kurs I (10x)\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital, Semmelstr. 2-4, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3503-147\n13.1.20 (Kursbeginn) \u2013 17 bis 18 Uhr  \nGesundheitsAkademie 50plus:  Yoga 50Plus, Kurs II (10x)\nGeriatriezentrum B\u00fcrgerspital, Semmelstr. 2-4, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.3503-147\n14.1.20 (Kursbeginn) \u2013 19 bis 20.30 Uhr \nLachyoga (3x)\nSchweinfurter Str. 9 (Schule Aula),  \n97505 Geldersheim, Anmeldung \u00fcber VHS \nSchweinfurt: 09721.515444\n15.1.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: S\u00fcdamerika\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n16.1.20 - 19 bis 20 Uhr \nVortrag: An jedem Zahn h\u00e4ngt ein Mensch\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n21.1.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Weihnachtsspeck weg\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark \n16, Dettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n22.1.20 - 19 bis 20 Uhr \nVortrag: Der Aderlass in der  Blutdrucktherapie\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.1315323.1.20 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nDarmprobleme? Diagnostik und  Therapie, die wirklich helfen.\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n24.1.20 \u2013 10 bis 15 Uhr \nJuliusspital Epilepsieberatung \u2013  \nAu\u00dfensprechtag Kitzingen\nKlinikum Kitzinger Land, Keltenstra\u00dfe 67 \nAnmeldung: 0931.3931580\n30.1.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Fr\u00e4nkisch Crossover\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n30.1.20 - 19 bis 20 Uhr \nVortrag: Pille ade! \u2013  \nnat\u00fcrliche Verh\u00fctung\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n31.1.20 \u2013 10 bis 17 Uhr \nJuliusspital Epilepsieberatung \u2013  \nAu\u00dfensprechtag Lohr\nKlinikum Main-Spessart Lohr, Grafen-von-\nRieneck-Str. 5, Anmeldung: 0931.3931580\n \nFEBRUAR 2020\n4.2.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Pasta e basta!\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark \n16, Dettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n11.2.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Veggie und Vegan\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n12.2.20 - 19 bis 20 Uhr \nVortrag: Die Alexandertechnik\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n14.2.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: Bollywood\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n15.2.20 \u2013 10 bis 16 Uhr \nZeitgen\u00f6ssischer Tanz\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n15.2.20 \u2013 15.30 bis 16.30 Uhr \nVortrag: Aura-Soma-Licht-Frequenz- \nTherapie\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.1315320.2.20 \u2013 19 Uhr \nThemenkochkurs: C\u00f4tes d`Azur\nReisers Genussmanufaktur, Mainfrankenpark 16, \nDettelbach, Anmeldung: 0931.286901\n \nM\u00c4RZ 2020\n4.3.20 - 19 bis 20 Uhr \nVortrag: Kognitive Verhaltenstherapie\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n6.-8.3.20 \u2013 Fr, 18 bis 21 Uhr, Sa, 10 bis 17 \nUhr, So, 10 bis 13 Uhr \nBMC\u00ae und Tanz mit Ka Rustler\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n12.3.20 - 18.30 bis 19.30 Uhr \nDarmprobleme? Diagnostik und  Therapie, die wirklich helfen. \nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n19.3.20 - 19 bis 20 Uhr \nVortrag: Vitales zellaktives Wasser\nNaturheilpraxis am Pleichertor, Pleichertorstr. 2, \nW\u00fcrzburg, Anmeldung: 0931.13153\n21.3.20 \u2013 10 bis 16 Uhr \nJapanisches No-Theater mit  \nMatthias Stettler\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\n28.3.20 \u2013 17.30 bis 20 Uhr \nFeldenkrais & Tanz mit Gisela Schreiber \nund Lisa Kuttner\nTanzraum, Schie\u00dfhausstr. 19, W\u00fcrzburg \nAnmeldung: contact@tanzraum-wuerzburg.de\nWeitere Termine unter:\nwww.lebenslinie-magazin.de\nClaudia Heil\nMedialcoach\nAugen- und Sehtrainerin\nMensch in Klarheit\nIndividual- und Unternehmens-Beratung | Coaching | TrainingEnergetische Reinigung f\u00fcr Wohnraum und Handy\nTalblick 1\n97789 OberleichtersbachTelefon +49 9741 \n\u2022  9304365info@claudiaheil.dewww.claudiaheil.de\nFotos: Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@Fafarumba, Steine \u00a9pixabay.com37\n Lebenslinie\nPr\u00e4vention & Reha\nBereits antike \u00c4rzte nutzten Temperaturunter -\nschiede der K\u00f6rperregionen, um Krankheiten \nzu erkennen. Damals erf\u00fchlten sie diese mit \nder Hand. Mediziner heute k\u00f6nnen auf techni -\nsche Unterst\u00fctzung in Form der sogenannten \nComputer-Regulationsthermographie (CRT) \nzur\u00fcckgreifen. Dr. Dirk Wiedbrauck vom Re-\ngena Gesundheits-Resort & Spa in Bad Br\u00fccke -\nnau nutzt diese Methode seit 35 Jahren. \u201e\u00c4rzte haben sich schon immer f\u00fcr die Temperatur des \nMenschen interessiert und nach diagnostischen \nM\u00f6glichkeiten gesucht\u201c, erkl\u00e4rt der Experte Fr\u00fchwarnsysteme nutzen\nAllgemeinmediziner Dr. Dirk Wiedbrauck \u00fcber W\u00e4rmebilder des K\u00f6rpers, \ndie auf Krankheiten hinweisen k\u00f6nnen\nf\u00fcr Naturheilverfahren seinen ganzheitlichen Blick. \u201eEs gibt eine nachgewiesene Verbindung zwischen Organen und Haut. Es zeigen sich bei \nunter\nschiedlichen Krankheiten unterschiedliche \nTemperaturen auf der Hautoberfl\u00e4che.\u201c Ein sol-\nches W\u00e4rmebild, so der Arzt, bilde die T\u00e4tigkeit \ndes autonomen Nervensystems ab und sei nicht \nwillentlich beeinflussbar. Das Regulationsver -\nhalten des K\u00f6rpers werde an 119 neuralgischen Punkten direkt auf der Haut gemessen und sicht -\nbar gemacht. Das Augenmerk gelte unter ande-\nrem der Gehirndurchblutung, den zuf\u00fchrenden, \ngro\u00dfen Gef\u00e4\u00dfen und den Z\u00e4hnen als \u201eSt\u00f6rfeld\u201c, die \u201enachweislich Verbindungen zu bestimmten Organen haben\u201c und im CRT darstellbar seien. \nDie Messzeit mit einem hochempfindlichen \nThermof\u00fchler betr\u00e4gt eine halbe Stunde. Ge -\nmessen wird zweimal zehn Minuten mit einer ebenso langen Akklimatisationszeit dazwischen. Zuerst vom Kopf bis zum Hals, dann der Rest des \nK\u00f6rpers und schlie\u00dflich noch einmal neu als \u201eBe -\nlastungstest\u201c. Die Idee hinter dem CRT sei ganz \nklar: \u201ePr\u00e4vention! Und Fr\u00fchwarnsysteme des K\u00f6rpers nutzbar machen\u201c, so Dr. Wiedbrauck. \u201eWir stellen keine Diagnose, sondern erhalten \nlediglich Hinweise auf St\u00f6rfelder im K\u00f6rper.\u201c \nMittlerweile wisse man, dass bereits Unterschie -\nde von einem Zehntel Grad eine Rolle spielten. \u201eDer Mensch ist eine geniale Selbstreparaturma -schine\u201c, sagt der Arzt. Wenn etwas nicht funk -\ntioniere, werde sofort selbstst\u00e4ndig versucht zu reparieren. Sei dieser Regulationsmechanismus \nersch\u00f6pft, treten Krankheits  symptome auf.  \u201eDas \nCRT kann bereits im  symptomfreien Stadium \nSchwachstellen im K\u00f6rper erkennen\u201c, erl\u00e4utert Wiedbrauck den Vorteil des Verfahrens, das Selbstzahler-Leistung ist. \u201eDadurch wird das \ntherapeutische Zeitfenster gr\u00f6\u00dfer.\u201c Ein Beispiel: \nSei das Regulationsverhalten an der Bauchspei -\ncheldr\u00fcse gest\u00f6rt, k\u00f6nne das, je nach Bild, eher eine Verdauungsst\u00f6rung sein, weil nicht gen\u00fc -\ngend Verdauungsenzyme gebildet w\u00fcrden. Es \nk\u00f6nne aber auch ein fr\u00fches Zeichen von Diabe -\ntes Typ 2 sein. Doch wie geht man mit solchen \nEindr\u00fccken um? Erst einmal nicht medikamen -\nt\u00f6s, so Dr. Wiedbrauck. Ein Ansatzpunkt sei \nzum Beispiel die Ver\u00e4nderung des Lebensstils \nund damit auch der Weg zu \u201emehr Selbstf\u00fcr-sorge\u201c. Idealerweise werde ein CRT etwa nach einem halben Jahr wiederholt, um, je nach Be-schwerdebild, Verl\u00e4ufe sehen und Therapien \nindividualisieren zu k\u00f6nnen. \u201eMit dem CRT \nerstellen wir ein Risikoprofil \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weniger!\u201c \n Nicole Oppelt\nFotos: Frau Hinterkopf \u00a9Regena GmbH & Co. KG, \nHintergrund \u00a9depositphotos.com/@ Anita VDB\n www.regena.de\nJedes Thermogramm ist reproduzierbar und so individu-\nell wie ein Fingerabdruck.\nPraxis f\u00fcr Naturheilku Nde\nPsychologische Beratu Ng\nEichenweg 4  |  97950 Gerchsheim\nsurya \u2013 iN stitut f\u00fcr \nNaturheilku Ndliche fortB ildu Ng\nKirchgasse 9  |  97234 Reichenberg\n09344.92 88 80 \npraxis @graefin-wolffskeel.de \nwww.graefin-wolffskeel.deWissen zu teilen ist etwas Wunderbares.\nMeine B\u00fccher mit detaillierter Inhaltsbeschreibung \nfinden Sie unter: www.graefin-wolffskeel.deMein leben im d ienste i hrer g esundheit.\nAls Heilpraktikerin und psychologische Beraterin stehen Sie als Mensch f\u00fcr \nmich im Mittelpunkt \u2013 ich betrachte Sie in Ihrer Ganzheit, ersp\u00fcre und erfasse Sie individuell. Denn gesundes Leben kann nur im Einklang mit sich selbst, der Natur, der Umwelt und im Bewusstsein der wechselseitigen Abh\u00e4ngig-keiten gelingen. Begeben Sie sich vertrauensvoll in meine H\u00e4nde. Gemeinsam bringen wir K\u00f6rper, Geist und Seele wieder ins Gleichgewicht. \n38Lebenslinie Pr\u00e4vention & Reha\n\u201eDer Krankenstand in der Region W\u00fcrzburg ist 2018 von 3,6 auf \n3,8 Prozent gestiegen\u201c, will hei\u00dfen, jeden Tag sind demnach 38 von 1.000 Arbeitnehmern krankgeschrieben. Das ist das Ergebnis des \nDAK-Gesundheitsreports 2019. In der Region W\u00fcrz-\nburg, so Michael Freimann von der DAK, habe es 3,7 \nProzent mehr Fehltage als im Landesdurchschnitt \ngegeben. Der h\u00f6chste Kran- kenstand in Bayern \nmit 4,6 Prozent wurde in den Landkreisen Bad Kis -\nsingen, Hof, Rh\u00f6n-  Grabfeld und Wunsiedel ge-\nmeldet, der niedrigste mit 2,7 Prozent im \nLandkreis M\u00fcnchen und in Starnberg. Doch wo \nliegen die Ursachen f\u00fcr das vermehrte Fehlen \nder W\u00fcrzburger im Vergleich zum Vorjahr? \n\u201eFast jeder vierte Fehl - tag erfolgte aufgrund von \nMuskel-Skelett-Be - schwerden wie R\u00fccken -\nschmerzen. Diese nahmen um drei Prozent zu \nund rangierten auf Platz eins\u201c, so die DAK-Ge-\nsundheit. Auf Platz zwei rangieren der Analyse \nzufolge Atemwegs - beschwerden wie Bronchitis. \n\u201eDiese waren f\u00fcr fast jeden sechsten Krankheits -\ntag verantwortlich.\u201c Vier Prozent mehr Fehltage \nwaren Verletzun- gen und Vergiftungen \ngeschuldet. Sie landen auf Platz drei im Ranking. \nDie Fehlzeiten we- gen psychischer Leiden \nseien hingegen um vier Prozent zur\u00fcckgegan-\ngen. Mit den Analysen zum Krankenstand \nin W\u00fcrzburg wolle die DAK Arbeitgebern \ngezielt Hilfestellungen beim Betrieblichen \nGesundheitsmanagement bieten, kommentiert \nder W\u00fcrzburger DAK- Chef Michael Frei-\nmann die aktuellen Zah- len. Der Gesund-\nheitsreport 2019 besch\u00e4f - tigt sich au\u00dferdem \nmit dem Thema Sucht \u2013 erstmals wird auch \ndas Gaming beleuchtet. Die Sonderanalyse \nzeigt: \u201eHunderttausende Besch\u00e4ftigte in Bayern \nhaben ein Suchtpro - blem.\u201c Demnach seien \ndrei von vier Fehl - tagen bei Suchtproblemen \nhierzulande auf Alko- hol zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ris -\nkante Trinken bleibt ein zentrales Problem im Freistaat, \ndas auch gravierende Folgen in der Arbeitswelt hat\u201c, \nso Freimann. 380.000 Besch\u00e4ftigte in Bayern spielten \nriskant am Computer. Rauchen sei die verbreitetste \nSucht, die auch die Arbeits - welt betreffe. Jeder sechste \nErwerbst\u00e4tige sei zigarettenabh\u00e4ngig.  Nicole Oppelt  \nFoto: \u00a9depositphotos.com/@fabian19\n www.dak.de\u201eWir haben R\u00fccken! \u201c\nDAK-Gesundheitsreport 2019: W\u00fcrzburger \nfehlen h\u00e4ufiger als der Landesdurchschnitt\nGesundes Gehen \nWie kann ich mit m\u00f6glichst wenig Aufwand m\u00f6glichst \nviel f\u00fcr meine Gesundheit tun? \u201eKeine wirklich neue \nFrage, aber eine gute\u201c , sagt Markus Ro\u00dfmann. Der \nDiplom-Sportlehrer stellt n\u00fcchtern fest: Gehen m\u00fcsse \njeder von uns, jeden Tag. Vom Bett ins Bad. Von der \nHaust\u00fcr zum Auto. Von der S-Bahn zum Arbeitsplatz und so fort ... und all diese Wege dann auch wieder \nzur\u00fcck. F\u00fcr ihn ist deshalb klar: \u201eDas ganz normale Alltagsgehen kann einen gro\u00dfen Beitrag zur Erhaltung oder Wiedererlangung der Gesundheit leisten.\u201c Beim Gehen, so erkl\u00e4rt er, w\u00fcrden zum Beispiel Botenstoffe von der Muskulatur in den K\u00f6rper ausgesch\u00fcttet, die uns vor Zivilisationskrank -\nheiten wie Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Diabetes mellitus, Alzheimer oder Parkinson sch\u00fctzten. Gleichzeitig sorge richtiges Gehen bei allen wichtigen Gelenken und unserer Wirbels\u00e4ule f\u00fcr ausreichende Bewegung. Der positive Effekt: \u201eDadurch k\u00f6nnen wir Mobilit\u00e4tsproblemen und Arthrose vorbeugen, unser kompletter Bewegungsapparat wird flexibler und elastischer.\u201c Bereits vorhandene St\u00f6rungen w\u00fcrden sich verbessern und Schmerzen gelindert. Eigentlich ganz einfach oder nicht? \nnio\nMarkus Ro\u00dfmann und Bernd Neumann: Fit mit jedem Schritt \u2013 Richtig gehen ,  \nS\u00fcdwest Verlag, M\u00fcnchen 2017, ISBN 978-3-517-09534-9, Preis: 19,99 Euro,  \nwww.suedwest-verlag.com\nDie Seele baumeln lassen im wahrsten Sinne \ndes Wortes kann man im Gesundheitsgar -\nten Retzbach nicht nur auf der B aumelbank, \nsondern auch auf einem Freiluft-Trampolin \noder -stepper sowie im Meditationspavil-\nlon oder auf der Bocciabahn. Der Garten ist \nweitl\u00e4ufig und sein Anblick entschleunigt. Und irgendwie liegt Spiritualit\u00e4t in der Luft, nicht nur wegen der benachbarten Wall -\nfahrtskirche \u201eMaria im gr\u00fcnen Tal\u201c oder weil \nhier eine Quelle entspringt, an die Menschen \nmit mitgebrachten leeren Flaschen pilgern, um sich ihr Quellwasser mit nach Hause zu nehmen. Es ist ein Ort der Gegens\u00e4tze, die \nmiteinander verschmelzen: Die Baumelbank Auf der Baumelbank\n... ohne Netz, aber mit doppeltem Boden: der Gesundheitsgarten in Retzbach\nentzieht einem den Boden unter den F\u00fc\u00dfen, \nder Barfu\u00dfpfad l\u00e4sst ihn einen wieder haut -\nnah sp\u00fcren und das Wechselbad der Gef\u00fchle \nwird im benachbarten Kneippbecken richtig \nkonkret. Im Bibel- und Heilkr\u00e4utergarten darf f\u00fcr den Hausgebrauch r\u00fccksichtsvoll ge-erntet werden, allerdings auf eigene Gefahr. Schautafeln erkl\u00e4ren Funktion und Herkunft \nder Heilpflanzen, aber auch die Vorgehens -\nweise etwa beim Armbad der Kneippianer \nauf der gegen\u00fcberliegende Seite des 4.000 Quadratmeter gro\u00dfen Areals. Es gibt kei-\nne Altersbeschr\u00e4nkung f\u00fcr den Besuch des \nGesundheitsgartens, jeder findet \u201eseinen\u201c Platz. Und das Labyrinth mit rund 14 Me -tern Durchmesser versinnbildlicht mit sei -\nnen Richtungs\u00e4nderungen und geordneten Bahnen, ohne Irrwege und mit nur einem \nm\u00f6glichen Weg zum Ziel wohl nicht, wie \nangek\u00fcndigt, das Leben \u2013 aber es hat etwas Meditatives, l\u00e4sst einen sich auf den Weg fo-kussieren. Wer das Zentrum des r\u00f6mischen Sektorenlabyrinths als Ziel w\u00e4hlt, legt bis \ndahin 200 Meter zur\u00fcck und retour noch \neinmal soviel. Ein Weg in die Mitte, der sich lohnt ...!\n  Susanna Khoury  \nFotos: Mitte \u00a9Susanna Khoury, Hintergrund  \n\u00a9depositphotos.com/@mike_kiev\n www.retzstadt.de\n39  Lebenslinie\nPr\u00e4vention & Reha40Lebenslinie 1. OG \nMontag bis Freitag 7-19 UhrTelefon: 0931 63437 \nwww.zahnarztpraxis-vogt-eichler.deMaster of Science Orale Implantologie und Parodontologie\nCurriculum Implantologie (DGI)\nCurriculum Implantologie (DGI)\nPr\u00e4vention & Reha41  LebenslinieSchritte zu besserer Gesundheit\nWandern hat sich auf den Weg gemacht vom einst antiquierten  \nSeniorenhobby zum alters\u00fcbergreifenden Trendsport\nWenn der gemeine Steinzeitmensch an Nah -\nrung kommen wollte, so lief er oft viele Kilo-\nmeter am Tag. Schon Abertausende von Jahren \nz\u00e4hlt Laufen zu den elementarsten F\u00e4higkeiten \ndes Menschen. Doch in einer Zeit voller Autos, Z\u00fcgen oder E-Bikes ist daraus ei\nn Hobby ge -\nworden, das sich h\u00e4ufig dem Vorurteil aussetzen muss, eint\u00f6nig und ersetzbar zu sein. Der Deut -\nsche Wanderverband (DWV) argumentiert flei -\n\u00dfig dagegen und wirbt f\u00fcr die heilende Wirkung des Bewegens in der Natur\n1. Schon ein kurzer \nBlick auf die Hintergr\u00fcnde zeigt: Die Begeiste -\nrung des Verbandes kommt nicht von ungef\u00e4hr \nund tats\u00e4chlich ist Wandern auf einem guten \nWeg, vom einst antiquierten Seniorenhobby zum alters\u00fcbergreifenden Trendsport zu avan -\ncieren. Knapp 1,3 Millionen Mitglieder z\u00e4hlt der Deutsche Alpenverein (DAV), Tendenz stei -\ngend\n2. Die Vorteile ihrer Verpflichtung f\u00fcr die \nNatur und den eigenen K\u00f6rper liegen klar auf der Hand, auch f\u00fcr Dr. Henry Boesler, Sportmedizi -\nner mit Praxis in Bamberg: \u201eWandern koppelt die St\u00e4rkung des Immunsystems durch moderate sportliche Belastung mit innerer Einkehr\". Kein Wunder, schlie\u00dflich f\u00fchrt eine Wanderung zur Begegnung mit der Natur, f\u00fcr viele ein Ort der \nRuhe und der Sinnfindung. So entfalte sich ein \nWohlf\u00fchleffekt f\u00fcr K\u00f6rper und Psyche. Dank dieser allumfassenden Wirkung auf den Men-schen findet Wandern auch als Therapieform \nVerwendung, mit teilweise erstaunlichen Ergeb -\nnissen. Als das Salzburger Universit\u00e4tsklinikum \nf\u00fcr Psychiatrie 1 2012 im Rahmen einer Studie 17 Suizidpatienten innerhalb von neun Wochen zwei bis dreimal w\u00f6chentlich eine Wanderung \nin den Salzburger Alpen unternehmen lie\u00df, \nnahmen die Depressionen und Angstzust\u00e4nde der Teilnehmer sp\u00fcrbar ab\n3. So gelang wie bei-\nl\u00e4ufig eine St\u00e4rkung der Psyche. Gleiches gelte f\u00fcr den gesamten Bewegungsapparat, Knochen, Muskeln und B\u00e4nder4. Ein weiterer Vorteil: Der \nMaterialaufwand ist vergleichsweise gering. A\nuch wenn das Angebot an Funktionskleidung, \nSchuhen, St\u00f6cken und Rucks\u00e4cken riesig sei und der Kauf hochwertiger Produkte sich gera -\nde bei l\u00e4ngeren Touren lohnen k\u00f6nne, brauche es zum Wandern nicht viel, meint Dr. Boesler. \u201eNat\u00fcrlich sollte man gutes, erprobtes Material w\u00e4hlen, dass keine Beschwerden wie etwa Bla -\nsenbildung verursacht, doch im Allgemeinen \nwird die Ausstattung \u00fcberbewertet. Weniger \nist oft mehr, letztlich z\u00e4hlt der Bewegungs -\ngedanke.\u201c Kombiniert man die reine Fortbe-wegung mit leichten gymnastischen \u00dcbungen \nzwischendurch, gelangt man zum Konzept des \n\u201eGesundheitswanderns\u201c, welches der DWV ausgerufen hat. Das Ergebnis einer ersten Untersuchung, durchgef\u00fchrt vom Institut f\u00fcr Leistungsdiagnostik und Gesundheitsf\u00f6rderung \nder Universit\u00e4t Halle-Wittenberg, liest sich gut. \nDie Teilnehmer der 2012er-Studie verbesser -\nten sich in Sachen Ausdauer, Bluthochdruck und Koordination. Auch die Herzfrequenzen verringerten sich durch die regelm\u00e4\u00dfige Bewe -\ngung dieser Art, mit der Folge eines niedrige -\nren Anstrengungsempfinden\n5. \u201eJa, Wandern ist \ngesund. Schon moderate Touren st\u00e4rken Herz-\nKreislauf-  Sys tem sowie den Fett- und Zucker -\nstoffwechsel,\u201c so Uni H alle-Wittenberg. Und \nman h\u00f6re und staune: Wandern mache alt wie \njung richtig Spa\u00df!  Tim F\u00f6rster\nFotos: Links \u00a9depositphotos.com/@Goodluz, \nMitte \u00a9depositphotos.com/@Pliekhova, rechts \n\u00a9depositphotos.com/@Maridav, Quellen: 1www.\ngesundheitswanderfuehrer.de/text/45/de/was-ist-das-.\nhtml, 2www.alpenverein.de/der-dav/der-dav-in-zahlen-\nfakten_aid_10232.html, 3 www.wanderforschung.de/\nWF/gesundwandern/wandern-in-der-therapie.html, \n4Morris JN, Hardman AE, \u201cWalking to Health \u201d; Sports \nMed, 23, 1997, 5 Deutscher Wanderverband: Presse-\nmitteilung 10. Ergebnisse Studie Gesundheitswandern. \nKassel, 25.04.2012.\nWertevolle  \nTouren-Begleiter \nWen es zum Wandern in die Natur zieht, der \nben\u00f6tigt nicht nur gute Kondition und praktische Ausr\u00fcstung. Auch Muskeln und Gelenke brauchen \u201eSupport\u201c . Heilpflanzen kombiniert mit ausgew\u00e4hlten \u00e4therischen \u00d6len in sorgsam entwickelten Rezepturen \nk\u00f6nnen Naturfreunden jetzt ein wertvoller Touren-  \nBegleiter sein. Arnika- und Johanniskraut\u00f6l etwa sind f\u00fcr ihre wohltuende Wirkung bei Verspannungen und schmerzenden Gelenken bekannt. Eine Massage mit der \u201eGelenkwohl Akut Einreibung bio\u201c kann hier Linderung nach ausgiebigen Wandertouren verschaf -\nfen. \u00c4therisches Wintergr\u00fcn\u00f6l gilt als Heilpflanze f\u00fcr unbeschwerte Beweglichkeit. Ein Inhaltsstoff ist etwa das schmerzlindernde Methylsalicylat. Regenerierend wirken kann erg\u00e4nzend das \u201eMuskelwohl Aktiv \u00d6l bio\u201c , das nach k\u00f6rperlicher Anstrengung die Muskulatur in der Ruhephase lockern hilft. Lebenslinie verlost zwei Primavera Gelenkwohl und zwei Primavera Muskel-wohl an diejenigen Lesern die uns sagen k\u00f6nnen, bei welchen Beschwerden Wintergr\u00fcn empfehlenswert ist. Die Antwort per E-Mail an info@lebenslinie-maga-zin.de oder per Post mit Adresse und Telefonnummer an: Magazin Lebenslinie, Stichwort: \u201eWandertouren\u201c , Pleicherkirchplatz 11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsende -\nschluss ist der 1. Dezember 2019. Die Teilnehmer an der Verlosung (ob E-Mail oder Postweg) erkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung damit einverstanden, dass \nihre geschickten Daten f\u00fcr den Zweck der Ziehung \ngespeichert, danach gel\u00f6scht werden und nicht \nan Dritte weitergegeben. \u00dcber die Gewinner \nentscheidet das Los. Der Rechtsweg ist aus-\ngeschlossen. \nnio\n www.primaveralife.com\n42Lebenslinie \nPr\u00e4vention & Reha\n\u201eEine Parodontitis ist eine chronische \nEntz\u00fcndung im Zahnhalteapparat, \nwelche langfristig zu Zahnlocke -\nrungen und zum Zahnausfall f\u00fchrt\u201c, \nwei\u00df Professor Dr. Ulrich Schlagenhauf, \nLeiter der Abteilung f\u00fcr Parodontologie der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t W\u00fcrzburg. Der Zahn der Zeit nagt aber nicht nur an den Z\u00e4hnen, sondern auch an der Allgemeinge -\nsundheit, wenn etwa einer Parodontitis (PA), Zahn um Zahn\nParodontitis f\u00fchrt nicht nur zu Zahnverlust, sondern kann auch \neinem Schlaganfall oder Diabetes mellitus Vorschub leisten\numgangssprachlich als Prondontose bekannt, nicht rechtzeitig Beachtung geschenkt werde. \u201eBei einer unbehandelten PA gelangen die ent -\nz\u00fcndungsausl\u00f6senden Bakterien auch ins Blut und k\u00f6nnen m\u00f6glicherweise zur Entstehung von Arteriosklerose beitragen\u201c, so der ehema -\nlige Pr\u00e4sident der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Parodontologie Professor Schlagenhauf. Das \nsehen auch die Zahn\u00e4rzte Dr. Matthias Eich -\nler und Johannes Vogt so: \u201ePatienten mit ei-\nner unbehandelten PA werden beispielsweise f\u00fcnfmal h\u00e4ufiger als ihre mundgesunden Al -\ntersgenossen von einem Schlaganfall getrof-fen. Auch die Gefahr, einen Herzinfarkt zu er-leiden oder rheumatisch zu erkranken, steigt deutlich an. Ebenso besteht ein enger Zusam -\nmenhang zwischen einer PA und der Stoff-\nwechselerkrankung Diabetes mellitus!\u201c Nach \naktueller Datenlage, so Professor Schlag -\nenhauf, sei die H\u00e4lfte aller Menschen \nin Deutschland, das w\u00e4ren \u00fcber 40 \nMillionen, von einer klinisch sicht -\nbaren PA betroffen. \u201eRund 12 Mil -\nlionen leiden sogar an einer schweren \nPA bei der Zahnlockerungen oder Zahnver -\nluste auftreten k\u00f6nnen\u201c, betont der Experte f\u00fcr Parodontalerkrankungen Schlagenhauf. \nWelche Symptome weisen denn auf eine \nPA hin, wollte Lebenslinie von Dr.  Eic hler  wissen? Zum einen m\u00fcsse man zwischen \nchronischer und aggressiver PA unterschei -\nden, welche mit unterschiedlichen Sympto -\nmen einhergingen: Die chronische PA k\u00f6nne in jedem Lebensalter entstehen, so Dr. Eich -\nler, nehme ihren Anfang aber meist zwischen \ndem 40. und 50. Lebensjahr. Symptome seien Kon-kremente (Zahnstein, \nder sich unterhalb des \nZahnfleisches befindet), ein typischer Mundgeruch, ger\u00f6tetes und angeschwollenes Zahnfleisch \nund im fortgeschrittenen Krankheitsstadium \nauch bereits gelockerte Z\u00e4hne und Eiteraus -\ntritt aus den Zahnfleischtaschen. Die aggres -\nsive PA trete h\u00e4ufig schon in j\u00fcngeren Jahren auf. Der Beginn k\u00f6nne hierbei schon in der \nPubert\u00e4t liegen und sei charakterisiert durch \neinen schnellen Verlust des parodontalen Ge-webes. \u201eMeist ist wenig bis gar kein Zahnstein vorhanden, auff\u00e4llig ist allerdings die famili\u00e4re H\u00e4ufung der Erkrankung\u201c, sagt Dr. Eichler. \nIn der Praxis der Zahn\u00e4rzte Eichler und Vogt \nsind der Gro\u00dfteil der Patienten, die an PA lei -\nden, zwischen 55 und 75 Jahren alt. \u201eFast jeden f\u00fcnften Patienten m\u00fcssen wir parodontal the -\nrapieren\u201c, konstatiert Johannes Vogt. Nicht \nmehr Karies, sondern die Folgen einer unbe -\nhandelten PA seien heutzutage die Hauptursa -\nche f\u00fcr Zahnverlust, so Vogt. PA sei eine der \nh\u00e4ufigsten chronischen Erkrankungen \nweltweit! Ob und wie man dieser Ten -\ndenz entgegenwirken kann, das wollte \nLebenslinie von Professor Schlagen-hauf wissen: \u201eDie Entstehung von Par -\nodontitis wird durch andere chronische \nEntz\u00fcndungen im K\u00f6rper stark beg\u00fcns-\ntigt. Daher haben beispielsweise fast alle Diabetiker auch eine Parodontitis. Ne -\nben Rauchen und Stress hat nach aktu-ellen Erkenntnissen eine entz\u00fcndungs -\nf\u00f6rderliche Fehlern\u00e4hrung ebenfalls einen gro\u00dfen Einfluss.\u201c Insbesondere der Anstieg des oxidativen Stresses im K\u00f6rper nach reichlichem Genuss von Zucker und ges\u00e4ttigten Fetts\u00e4uren \nwerde unter Experten als bedeutsamer \nUnzureichende Mundhygiene, Rauchen, Dauerstress, \nAbwehrschw\u00e4che, Mangel- oder Fehlern\u00e4hrung, schlecht eingestellte Diabetes mellitus, \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Alhoholkonsum \u2013 all diese Faktoren k\u00f6nnen eine Parodontitis beg\u00fcnstigen, sagen die Zahn\u00e4rzte  Dr. Matthias  Eichler und Johannes Vogt.\nElektrische Zahnb\u00fcrsten beugen Zahnverlust vor\nDer Zahnverlust bei Nutzern elektrischer Zahnb\u00fcrsten sei im Schnitt ein F\u00fcnftel geringer als bei Pro -\nbanden, die konventionelle B\u00fcrsten verwendeten, so die Greifswalder Zahnmediziner, deren Studie im \u201eJournal of Clinical Periodontology\u201c ver\u00f6ffentlicht wurde. Die elfj\u00e4hrige\u00a0 Beobachtungsstudie\u00a0fokussierte \nden Zusammenhang zwischen der Benutzung einer elektrischen Zahnb\u00fcrste und\u00a0Parodontitis ,\u00a0Ka-\nries\u00a0und der Anzahl noch vorhandener Z\u00e4hne. Die Studie umfasste knapp 3.000 Erwachsene, die von 2002 bis 2006 sowie nach sechs und elf Jahren erneut von den Experten untersucht wurden. Zu Beginn der Studie verwendeten 18 Prozent der Probanden und nach elf Jahren 37 Prozent eine elektrische Zahnb\u00fcrste. Die Beobachtungen ergaben, dass das Z\u00e4hneputzen mit elektrischen B\u00fcrsten mit weniger Taschen und weniger Verlust an Zahnhalteapparat verbunden war. Insgesamt hatten Benutzer von elek -\ntrischen Zahnb\u00fcrsten w\u00e4hrend der Untersuchungszeit 20 Prozent weniger Zahnverlust als Anwender von manuellen Zahnb\u00fcrsten. \nsky, Quelle: Pitchika V, Pink C, V\u00f6lzke H, Welk A, Kocher T, Holtfreter B. \nLong-term impact of powered toothbrush on\u00a0oral\u00a0health: 11-year cohort study. First published: 22 May \n2019 J\u00a0Clin Periodontol. 2019. doi: 10.1111/jcpe.13126., www.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/jcpe.1312643  Lebenslinie\nPr\u00e4vention & Reha\nRisikofaktor diskutiert, \num die Weichen daf\u00fcr \nzu stellen, vor der Zeit \u201eauf dem Zahnfleisch daherzukommen\u201c. Der ver -\nmehrte Konsum von gr\u00fcnem Blattgem\u00fcse und Wurzelgem\u00fcse wie Rote Beete dagegen zeigte in ersten Studien einen bedeutsamen entz\u00fcndungshemmenden Einfluss auf das Entz\u00fcndungsgeschehen im Mund, so der Pro-\nfessor, der hierzu selbst eine Studie zusammen \nmit der Universit\u00e4t Hohenheim im \u201eJournal of Clinical Periodontology\u201c ver\u00f6ffentlicht hat. Demnach k\u00f6nne etwa gr\u00fcnes Blattgem\u00fc -\nse, das bislang oft wegen seines Nitratgehalts als problematisch galt, gesundheitsf\u00f6rdern -\nde Eigenschaften haben. Nitrat aus Gem\u00fcse oder aus einem handels\u00fcblichen Gem\u00fcsesaft k\u00f6nne, so die Studie, den Verlauf chronischer \nZahnfleischentz\u00fcndungen bereits nach nur \nzwei Wochen sp\u00fcrbar verbessern.\n1 Soviel zu \nProphylaxe. Was aber, wenn das Kind bereits in den Brunnen gefallen ist, sprich der Patient \nbereits eine ausgewachsene PA hat? Die Be -\nhandlung werde laut der Zahn\u00e4rzte Eichler \nund Vogt in verschiede Phasen eingeteilt.Zun\u00e4chst stehe eine Hygienephase an: Diese bestehe aus ein bis zwei Prophylaxe-Sitzun -\ngen mit Unterweisung in h\u00e4uslicher Mund -\nhygiene und Zahnzwischenraumpflege. Zur Vorbehandlung z\u00e4hle auch die Beseitigung eventuell vorhandener kari\u00f6ser L\u00e4sionen, so \nZahnarzt Johannes Vogt. Unabdingbar sei \nebenfalls eine digitale R\u00f6ntgenauf -\nnahme, um den bereits vorhan -\ndenen Knochenverlust und den \nSchweregrad der Erkrankung \neinstufen zu k\u00f6nnen, erg\u00e4nzt \nDr. Eichler. \u201eJede Zahnfleischtasche, die tie -\nfer als drei Millimeter ist wird anschlie\u00dfend \nunter \u00f6rtlicher Bet\u00e4ubung mittels spezieller Instrumente von den f\u00fcr die Erkrankung \nurs\u00e4chlichen Bakterien befreit. Das Haupt -\naugenmerk liegt hierbei auf den nicht mehr \nvon Knochen bedeckten Wurzeloberfl\u00e4chen. Bei weit fortgeschrittenen, sp\u00e4t diagnosti -\nzierten oder sehr aggressiven Krankheits -\nverl\u00e4ufen ist eine begleitende Antibiotika -\ngabe erforderlich\u201c, betont Johannes Vogt. Nach dieser intensiven \u201eTiefenreinigung\u201c gebe man dem Zahnhalteapparat dann drei Monate Zeit, sich zu erholen, um dann in \neiner erneuten Prophylaxe-Sitzung und einer \nzweiten Taschentiefenmessung den Erfolg der Therapie einordnen zu k\u00f6nnen. Individu -\nell f\u00fcr jeden Patienten werde dann ein Reini-gungsintervall festgelegt. Die unterst\u00fctzende \nparodontale Therapie und eine genaue \u00dcber -\nwachung der Situation werde den Patienten \nein Leben lang begleiten, so Eichler und Vogt. Dennoch machen die beiden Zahn\u00e4rzte auch \nHoffnung: \u201eArbeiten Patient und Praxisteam \nzuverl\u00e4ssig und regelm\u00e4\u00dfig zusammen, kann eine PA heute in fast allen F\u00e4llen kontrolliert und gestoppt werden. Z\u00e4hne k\u00f6nnen wieder an Festigkeit gewinnen und das allgemeine \nWohlbefinden des Patienten steigt wieder \ndeutlich an!\u201c \n Sus anna Khoury \nFotos: Dr. Eichler, Johannes Vogt \u00a9 Oliver Mack, \nProf. Schlagenhauf \u00a9 Dr. Ali Daouk, Z\u00e4hne \u00a9deposit -\u201eDie entz\u00fcndlichen Prozesse, die mit einer \nParontontitis einhergehen, sind nicht nur auf die \nMundgesundheit beschr\u00e4nkt, sondern k\u00f6nnen sich \netwa als Risikofaktor f\u00fcr Herzinfarkt, Schlaganfall \noder Diabetes mellitus entpuppen\u201c , wei\u00df Prof. Dr. Schlagenhauf.\nphotos.com/@ Sergieiev, Instrumente \u00a9depositphotos.\ncom/@ Kreativ, Quelle: Studie: Jockel-Schneider, Y., \nGo\u00dfner, S.K., Petersen, N., St\u00f6lzel, P., H\u00e4gele, F., \nSchweiggert, R.M., Haubitz, I., Eigenthaler, M., Carle, \nR., Schlagenhauf, U. (2016). Stimulation of the nitra-\nte-nitrite-NO-metabolism by repeated \nlettuce juice consumption decreases \ngingival inflammation in periodontal \nrecall patients: a randomized, dou-\nble-blinded, placebo-controlled clini-\ncal trial; in: \u201cThe Journal of Clinical \nPeriodontology\u201d, doi: 10.1111/jcpe.12542\nAlles eine Frage der Haltung?\nDas Schultergelenk ist das beweglichste Gelenk im ganzen K\u00f6rper. Gleichzeitig aber auch das instabilste, weil es nur von B\u00e4ndern, Sehnen und Muskeln gehalten wird. Au\u00dferdem h\u00e4ngen hier noch die Arme dran, oftmals in ihrer Verl\u00e4ngerung schwere Einkaufstaschen, die die Last auf Schultern und Halswirbels\u00e4ule zus\u00e4tzlich vergr\u00f6\u00dfern. Der Schulter-Nacken-Bereich sei deshalb f\u00fcr Verschlei\u00df und Verletzungen besonders anf\u00e4llig, so Autorin Heike H\u00f6fler. In ihrem Buch \u201eNacken & Schultern entspannen\u201c aus dem Trias Verlag zeigt sie, warum alles nur eine Frage der Haltung ist. Die Sport- und Gymnastik-Lehrerin motiviert dazu, sich kleine imagin\u00e4re Rucks\u00e4cke rechts und links an die Schulterbl\u00e4tter zu h\u00e4ngen oder aus dem Rahmen zu fallen - etwa mit einer \u00dcbung im T\u00fcrrahmen zur Dehnung der Brustmuskeln und der vorderen Schulter. K\u00f6nigliches Nicken, geh\u00f6rt bei H\u00f6fler ebenso zum Protokoll wie die \u201eKobra-Spinne\u201c oder \u201edas fliegende Schwert\u201c . Auch die Vorstellung, eine \u201eMarionette\u201c zu sein, helfe, Last von den Schultern zu nehmen. Ebenso \ndie \u00dcbung \u201eGallionsfigur\u201c: Hier geht es darum etwa wie Kate Winslet am Bug der Titanic zu stehen, indem beide Arme sich hinter dem R\u00fccken an einem T\u00fcrgriff festhalten und mit an -\ngespannten Bauchmuskeln der Brustkorb aufgedehnt wird ... aber bitte festhalten dabei! \nsky\nHeike H\u00f6fler: Nacken & Schultern entspannen. Sanfte \u00dcbungen f\u00fcr lockere Stressmuskeln. Trias Verlag, Stuttgart 2015, ISBN:\u00a09783830482628, Preis: 12,99, www.trias-verlag.de\n44Lebenslinie \nPr\u00e4vention & Reha\nWir sind immer an Ihrer Seite,\nz. B. mit pers\u00f6nlicher Beratungzum Thema P\ufb02  ege.\nWir sind immer an Ihrer Seite,\nErfahren Sie mehr \u00fcber unsere Leistungen:\nwww.dak.de/p\ufb02  ege  Tel.: 0931 359 345-0 \nFax:0931 359 345-70 70E-Mail: service735900@dak.deDAK-Gesundheit W\u00fcrzburg\nTheaterstr. 2597070 W\u00fcrzburg  \n   1 12/6/2017   12:43:33 PM\n\u201eOft sind es junge Menschen, denen die Schulter nach hinten unten \nherausf\u00e4llt und die das teilweise auch bewusst tun k\u00f6nnen\u201c, erkl\u00e4rt Physiotherapeutin Kathleen Thonesen. Der Leidensdruck der Patien -\nten mit einer solchen instabilen Schulter ist immens. Aufgrund von Bindegewebsschw\u00e4chen komme es h\u00e4ufig zu wiederkehrenden Luxa-tionen (Verrenkung, Auskugelung). Doch eine Operation, das wisse man mittlerweile, sei in diesen F\u00e4llen meist kontraproduktiv. \u201eBritische Wissenschaftler haben herausgefunden, dass solche Patienten eher Ansteuerungsprobleme haben, in diesem Falle der Au\u00dfenrotatoren\u201c, erkl\u00e4rt Physiotherapeutin Kathleen Thonesen aus dem K\u00f6nig-Lud -\nwig-Haus in W\u00fcrzburg, die in London hospitiert hat. Seit rund 15 \nJahren besch\u00e4ftigen sie und ihre Kollegen sich nun schon mit diesem \nThema. Ihr Ansatz, der dem Therapiekonzept von Dr. Ian Bayley vom Royal National Orthopaedic Hospital in London folgt, ist ein Kompakt -\nkurs, in dem die Patienten ihre Muskulatur wieder gezielt einzusetzen lernen. Hilfe zur besseren K\u00f6rperwahrnehmung und zur langfristigen \nSelbsthilfe also. Dabei, so erkl\u00e4rt sie im Gespr\u00e4ch mit der Lebenslinie, \nspiele der ganzheitliche Aspekt eine gro\u00dfe Rolle. Komme ein Patient zu ihnen nach W\u00fcrzburg, werde er sorgf\u00e4ltig in Augenschein genommen. \u201eDas Ganze beginnt bei den F\u00fc\u00dfen. Man betrachtet die Haltung. Gibt es \nein \u00fcberstreckbares Knie, sind die H\u00fcften innenrotiert, wie bewegt sich \ndie Wirbels\u00e4ule, wie sind der Stand und die Armbewegung?\u201c, so Tho -\nnesen. Mittels des Scapular-Assistance-Tests (SAT) werde das Schul -\nterblatt auf eine bestimmte Art mitbewegt. Schlie\u00dflich w\u00fcrden die Muskeln in Augenschein genommen. \u201eWelche sind gehemmt, welche \n\u00fcberaktiv? Die Ursachen f\u00fcr diese Art der instabilen Schulter sind viel -\nf\u00e4ltig\u201c, erkl\u00e4rt Thonesen, die die auf mindestens zwei Tage angesetzte \nintensive Therapie federf\u00fchrend koordiniert. Neben der Anlage zur Hyperlaxizit\u00e4t (\u00dcberbeweglichkeitssyndrom) oder wiederholten Mik -\nrotraumen, k\u00f6nnten gerade bei Jugendlichen auch psychische Ursachen \ndahinterstecken. \u201eUm helfen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die Gr\u00fcnde und die \nBewegungsmuster erkannt werden\u201c, so das Mitglied im Schulternetz -\nwerk Deutschland. Das sei aufwendig. Und deshalb sei die Physiothe -\nrapie im K\u00f6nig-Ludwig-Haus auch die einzige Einrichtung im \u201egr\u00f6\u00dfe -\nren Umfeld\u201c, die das anbiete. Der Behandlungsgrundsatz des Teams, \nsei umfassend und langwierig. Erst w\u00fcrden Rumpf und Schulterg\u00fcrtel \nstabilisiert, der Patient aufgerichtet, dann gehe es an die Kr\u00e4ftigung der Schultermuskulatur. Nicht vergessen werden d\u00fcrfe die Schmerz -\nreduktion. \u201eMeist beginnen wir z\u00fcgig mit dem Tapen, um Stabilit\u00e4t \nhineinzubekommen. Orthesen helfen bei Bedarf, in der Nacht zu stabi -\nlisieren, zu entlasten, ruhigzustellen und zu f\u00fchren.\u201c Zudem werde die \nAnsteuerung der Au\u00dfenrotatoren \u00fcber gesunde Ausweichbewegungen angebahnt. Ziel sei es, \u00dcbungen und letztlich Bewegungsmuster zu ent -\nwickeln, die die Patienten gut im Alltag umsetzen k\u00f6nnen. \u201eDavon pro -\nfitieren die Patienten ein Leben lang. Denn pl\u00f6tzlich wissen sie, was sie \ntun m\u00fcssen, damit es ihnen besser geht.\u201c  Nicole Oppelt  \nFotos: oben \u00a9Archiv K\u00f6nig-Ludwig-Haus W\u00fcrzburg,  \nHintergrund \u00a9depositphotos.com/@magicmineMuster erkennen\nPhysiotherapeutin Kathleen Thonesen \u00fcber Therapiem\u00f6glichkeiten  \nbei nicht operierten instabilen Schultern Geduldiges und methodisches \nVorgehen sind f\u00fcr Kathleen Thonesen \nund ihr Team entscheidend.\n Wahrnehmungsschulung: Die \nintensive Mitarbeit des Patienten ist essenziell f\u00fcr den Behandlungserfolg. Er muss altes Verhalten ablegen. \n Weite Gelenkkapseln und Muskelpro -\nblematiken: Mithilfe von Tapes werden unteraktive Muskeln aktiviert und unterst\u00fctzt, \u00fcberaktive gehemmt.45  Lebenslinie\nPr\u00e4vention & Reha\nDer \u201eMarkt f\u00fcr Nahrungserg\u00e4nzungsmittel w\u00e4chst j\u00e4hrlich um sechs \nProzent\u201c, titelte das \u00c4rzteblatt1 im April. 2018 habe er einen Wert von \n2,1 Milliarden Euro erreicht. Die Anwendungsbereiche \u201ereichen von klassischen Mineralstoffen und Vitaminen \u00fcber spezielle Pr\u00e4parate, die \nder Herz- und Kreislaufgesundheit oder der Sch\u00f6nheitspflege von innen \ndienen sollen.\u201c Apotheker Michael Dickmeis h\u00f6rt das und mahnt zum besonnenen Umgang. \u201eNahrungserg\u00e4nzungsmittel sind Lebensmittel. Rechtlich gesehen sind es keine Arzneimittel.\u201c Sie unterl\u00e4gen nicht den Regularien von Arzneien und m\u00fcssten deshalb auch nicht zugelassen \nwerden. Der Inhaber der Sonnen-Apotheke in W\u00fcrzburg r\u00e4t, sich die \nHersteller genau anzusehen. Vertrauensw\u00fcrdige Hersteller stammten aus dem pharmazeutischen Markt und stellten nach entsprechenden Qualit\u00e4tskriterien her. Produzenten aus dem Lebensmittelbereich w\u00fcr -\nden diese Qualit\u00e4t nicht zwangsl\u00e4ufig bieten. Besondere Vorsicht sei geboten beim Kauf von ausl\u00e4ndischen Produkten im Internet. \u201eWenn es aufgrund von Mangelzust\u00e4nden zu Krankheiten oder aufgrund von Krankheiten zu Mangelzust\u00e4nden kommt, dann kann ein Nahrungser-g\u00e4nzungsmittel gezielt f\u00fcr diese Situation sinnvoll sein\u201c, sagt Dickmeis. \nBeachtet werden m\u00fcssten aber immer die empfohlenen Verzehrmen-\ngen, die Wechselwirkungen mit Medikamenten, etwa f\u00fcr die Schild -\ndr\u00fcse, und Therapien, die im Bereich des Immunsystems angesiedelt seien. Hier sei immer eine R\u00fccksprache mit dem Arzt erforderlich.  \nVon breit aufgestellten Multi-Vitamin-Pr\u00e4paraten r\u00e4t er generell ab. \nDie Aufnahme dieser sollte auch \u00fcber eine ausgewogene und gesunde \nErn\u00e4hrung m\u00f6glich sein, so der Experte. \u201eEs gibt aber Ern\u00e4hrungsfor -\nmen, wie vegetarisch oder vegan, die Mangelerscheinungen beg\u00fcns-tigen\u201c, wei\u00dft Dickmeis etwa auf einen B12-Mangel hin, der auftreten kann. Hier m\u00fcsse substituiert werden \u2013 auch, wenn derjenige gesund sei.  \nUnd wann ist der Einsatz von Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln dar\u00fcber hi-\nnaus sinnvoll? \u201eIn der Schwangerschaft\u201c, so Dickmeis, der \nhier an einen erh\u00f6hten Bedarf unter anderem an Fol -\ns\u00e4ure und Jod, aber auch an B-Vitaminen und Ome -\nga-3-Fetts\u00e4uren denkt. \u201eUnd immer dann, wenn ich \nmit meinem K\u00f6rper Raubbau betreibe\u201c, sagt Dickmeis \nund verweist auf Suchtmittel wie Alkohol oder Nikotin, \naber auch auf Stress. Bei Stress k\u00f6nne etwa Magnesium mit auf die Entspannung wirken, ebenso bei Sportlern, die unter \nKr\u00e4mpfen leiden. \u201eBei den sogenannten Raucher-Vit -\naminen wei\u00df man mittlerweile, dass Carotine und Vit -\namin-A in diesem Zusammenhang das Krebsrisiko sogar erh\u00f6hen.\u201c Gef\u00e4hrlich werde es auch bei Vitamin-E, das einst bei entz\u00fcndlichen Gelenkserkrankungen sehr hoch dosiert geschluckt wurde. \u201eHeute ist \nklar: Vitamin-E ist zwar wichtig, aber eingenommen \u00fcber einen langen Achtung keine  A rznei!\nApotheker Michael Dickmeis r\u00e4t zum bedachten Umgang  \nmit Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln\n Zeitraum und in h\u00f6herer Dosierung, steigt statistisch gesehen das Ri -\nsiko f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen.\u201c Auch die Calcium-Einnahme \nzur Osteoporose-Vorbeugung werde heute hinterfragt. Mittlerweile \nsei klar: \u201eDas gr\u00f6\u00dfere Problem ist der Vitamin-D-Mangel. Dessen Spie -\ngel muss stimmen.\u201c Hier sei es auch sinnvoll, in unseren Breitengraden \nzu substituieren.  Nicole Oppelt  \nFotos: N. Oppelt/oben \u00a9depositphotos.com/@serrnovik, Fragezeichen \u00a9depositpho-\ntos.com/@maxxyustas, Quellen: 1 https://www.aerzteblatt.de/nachrichten/102188/\nMarkt-fuer-Nahrungsergaenzungsmittel-waechst-jaehrlich-um-sechs-Prozent\n www.sonnen-apotheke-wuerzburg.de\n\u201eSie sind h\u00e4ufiger unkonzentriert, f\u00fchlen sich gestresst  oder \nam Morgen unausgeruht und ihre Wahrnehmung, Koordination \noder ihr Gleichgewicht  spielen ihnen manchmal einen Streich? \nLernen  oder Lesen f\u00e4llt ihnen oder ihren Kindern schwer? Sie \nwollen Demenzerkrankungen wirksam vorbeugen? - Dann habe \nich die L\u00f6sung f\u00fcr Sie!\u201c\nDetails unter  www.gallena-lifekinetik.de\ninformieren. kontaktieren. buchen. \ndeutschlandweit\nTraining, das Spa\u00df macht!\n46Lebenslinie \nF orschung und Geschichte\nWer ihn \u00fcberhaupt kennt, ordnet \nMax Mohr in die Rubrik \u201eLiteratur\u201c ein. Und das ist auch richtig so: Der \nin W\u00fcrzburg aufgewachsene Schrift -\nsteller war in den 1920er-Jahren \neiner der meistgespielten Dramati -\nker in Deutschland. Doch Mohr hat \nsich nicht nur mit Literatur besch\u00e4f -\ntigt. Der Sohn eines j\u00fcdischen Malzfabrikanten, der 1934 vor den Nazis nach Shanghai floh, studierte in M\u00fcnchen Medizin. Warum er sich daf\u00fcr entschied, ist heute nicht mehr nachzuvollziehen, sagt der W\u00fcrzburger Historiker Dr. Hans-Peter Baum. \n\u201eVielleicht ent -\nschied er sich deshalb f\u00fcr den Arztberuf, weil er darin selbstst\u00e4n -\ndig agieren konnte\u201c, erkl\u00e4rt der langj\u00e4hrige Leiter des Zentrums f\u00fcr \nj\u00fcdische Geschichte und Kultur in Unterfranken. Der Drang zur Selbstbestimmung sei Dr. Baum zufolge ein wiederkehrendes Mo -\ntiv f\u00fcr einige von Mohrs Dramen- und Romanfiguren: \u201eUnd das \nd\u00fcrfte ihm auch privat wichtig gewesen sein\u201c. Hinzu kommt, dass \nes Juden im fr\u00fchen 20. Jahrhundert freistand, Arzt zu werden. Im Staatsdienst Karriere zu machen, war schwieriger gewesen. \nMohrs \nechte Leidenschaft allerdings geh\u00f6re Baum zufolge dem Schreiben: \u201eDamit hatte er schon im Ersten Weltkrieg begonnen.\u201c Nach seiner \nHeirat 1920 hatte sich dem damals 29-J\u00e4hrigen die Chance geboten, \naufs Land zu ziehen und dort seiner Neigung nachzugehen. Bis 1934 praktizierte er nicht: \u201eDoch bereits auf der Fahrt nach Shanghai mach -\nte er sich gro\u00dfe M\u00fche damit, sein etwas eingerostetes  medizinisches \nWissen auf den neuesten Stand zu bringen.\u201c In Shanghai wurden sei -\nne deutschen Examina umstandslos anerkannt, auch durfte Mohr sich niederlassen. Der Bruder seiner Frau habe als Teegro\u00dfh\u00e4ndler lange \nin Shanghai gelebt, so der Privatdozent am Lehrstuhl f\u00fcr Fr\u00e4nkische \nLandesgeschichte der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg: \u201eEr konnte ihm mithil-\nfe alter Beziehungen die Wege ein wenig ebnen.\u201c Zu-\nsammen mit zwei deutsch-j\u00fcdischen Kollegen, \ndie Mohr dort kennenlernte, studierte er in -\ntensiv auch Tropenkrankheiten. Dr. Baum: \n\u201eMax Mohr hatte offensichtlich eine \nstarke Neigung, Menschen zu helfen, \nauch wenn es ihm finanziell nichts \neinbrachte.\u201c In seinen Briefen nach \nHause berichtete Mohr immer wieder von der \nGratisbehandlung chinesischer Kinder. Ande-\nrerseits lie\u00df er sich offenbar die Behandlung \nwohlhabender Patienten  gut bezahlen. \u201eEr muss \neine ziemlich charismatische Pers\u00f6nlichkeit ge -\nwesen sein und konnte so Patienten halten\u201c, er-\nkl\u00e4rt der W\u00fcrzburger Historiker.  Pat Christ\nFotos: Zeichnungen \u00a9depositphotos.com/@studio_accantoEin Literat,  d er auch Arzt war\nMax Mohr war nach seiner Flucht aus Deutschland in Shanghai t\u00e4tig\n\u201eW\u00fcrzburg liest ein Buch 2020\u201c r\u00fcckt den fast vergessenen W\u00fcrzburger Arzt  \nund Literaten in den Mittelpunkt des Stadtgeschehens: Vom 23. April bis 3. Mai\u00a0  \n2020 \u00a0finden wieder zahlreiche Lesungen, Vortr\u00e4ge, Symposien, k\u00fcnstlerische Darbietungen, Theater, Tanz und Ausstellungen im \u00f6ffentlichen Raum und in \nGalerien statt. Ein Schulwettbewerb l\u00e4dt Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aller Schul -\narten zur Auseinandersetzung mit Literatur ein \u2013 2020 zu Max Moors \u201eFrau ohne Reue\u201c . Schirmherren sind dann Oberb\u00fcrgermeister Christian Schuchardt und Dr. \nJosef Schuster, Arzt und Vorsitzender des Zentralrates der Juden in Deutschland, \nwww.wuerzburg-liest.de\nDNA: Wenn die Schadens -\nregulierung nicht funktioniert\nHumangenetiker der Universit\u00e4t W\u00fcrzburg sind Mitglieder eines neuen \nKonsortiums, das f\u00fcr Menschen forscht, die wegen einer seltenen Erkran -\nkung ein erh\u00f6htes Krebsrisiko haben. Sch\u00e4den am Erbgut treten bei allen Menschen immer mal wieder auf. Normalerweise werden sie von den Zellen unbemerkt korrigiert. Bei manchen Menschen ist der K\u00f6rper allerdings aufgrund einer genetischen Ver\u00e4nderung nicht dazu in der Lage, solche Sch\u00e4den ausreichend zu reparieren. Die Betroffenen leiden in der Regel dop -\npelt: Zum einen f\u00fchrt ein Defekt in der DNA-Reparatur bereits im Kindesalter oftmals zu schweren Erkrankungen. Zum anderen haben sie ein drastisch erh\u00f6htes Krebsrisiko \u2013 h\u00e4ufig erkranken sie sogar mehrfach an Krebs. Das ist besonders dramatisch, weil herk\u00f6mmliche Krebstherapien bei Patienten mit Mutationen in bestimmten DNA-Reparaturgenen nicht zum Einsatz kommen k\u00f6nnen. Um bessere Behandlungsstrategien f\u00fcr Personen mit gest\u00f6rter Erbgut-Reparatur zu entwickeln, haben Patientenvertreter, Psychosomatiker, Frauen- und Kinder\u00e4rzte, Internisten, Krebsforscher, Radiologen, Pathologen sowie Genetiker aus D\u00fcsseldorf, Hannover, Heidelberg und W\u00fcrzburg jetzt das Konsortium \u201eTranslationale Forschung f\u00fcr Personen mit abnormer DNA Reparatur\u201c gegr\u00fcndet. Der Bund f\u00f6rdert den Verbund mit zwei Millionen Euro. \nred, Foto: Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@SergeyNivens\n www.krebs-praedisposition.de47  Lebenslinie\nErn\u00e4hrung & Umwelt\nwww.uni-wuerzburg.de \u2013  ausgezeichnete \nForschung\n\u2013 exzellente Lehre\n\u2013  international \nvernetzt\nScience for SocietyDer f\u00fcr seine \u00e4therischen \u00d6le gesch\u00e4tzte Ing -\nwer gedeiht auch in fr\u00e4nkischen Gefilden \ngut. Das zeigen 2017 begonnene Versuche \nder Bayerischen Landesanstalt f\u00fcr Wein- und \nGartenbau (LWG) in Bamberg. \u201eIn einem geheizten Gew\u00e4chshaus findet bei uns aktu -\nell ein Sortenversuch mit Ingwer aus Peru, Thailand und Taiwan statt\u201c, informiert Ver -\nsuchsingenieurin Birgit Rascher. Unter an -\nderem wird die Wirkung unterschiedlicher Gie\u00dfmengen auf den Ertrag ausprobiert. Normalerweise wird Ingwer in Indien, In -\ndonesien, China, S\u00fcdamerika sowie auf den Fidschi-Inseln angebaut. Die Bamberger Landesanstalt hofft jedoch, erwerbsm\u00e4\u00dfigen Gem\u00fcsebauern aus Franken Ingwer als neue, hochwertige Kultur anbieten zu k\u00f6nnen. \n\u201eIngwer k\u00f6nnte als Alternative zu klassischen \nGem\u00fcsesorten wie Tomaten, Gurken, Papri-ka und Auberginen in den Gew\u00e4chsh\u00e4usern angebaut werden\u201c, so Rascher. Die Nachfrage nach der fern\u00f6stlichen Gew\u00fcrzpflanze, die \nletztes Jahr zur \u201eHeilpflanze des Jahres\u201c ge-\nk\u00fcrt worden war, ist nach Einsch\u00e4tzung der LWG hoch. Die scharfe Knolle punktet vor allen durch ihre gesundheitlichen Aspekte: \u201eIngwer wirkt krampfl\u00f6send, entz\u00fcndungs-hemmend und schmerzstillend und wird \ndaher in der chinesischen Medizin seit Jahr -\ntausenden angewendet\u201c, so der Verein NHV \nTheophrastus\n1, der seit 2003 den Titel \u201eHeil -\npflanze des Jahres\u201c vergibt. Zudem h\u00e4lt Ing-wer in immer mehr Produkte Einzug wie \netwa Limonaden, Tee, Geb\u00e4ck, Gl\u00fchwein \noder Lebkuchen. \nHerausgefunden hat das \nTeam um Rascher bisher, dass die Anspr\u00fcche des Ingwers an N\u00e4hrstoffe nicht viel h\u00f6her \nseien als an eine Kopfsalatkultur. \u201eSie werden \nvon den Gew\u00e4chshausb\u00f6den leicht erf\u00fcllt\u201c, sagt sie. Untersucht wurde weiter, wie viel Wasser der Ingwer ben\u00f6tigt: \u201eRund zwei Li -\nter pro Tag und Quadratmeter reichen nach \nunserem derzeitigen Kenntnisstand aus.\u201c  pat \nFoto: Ingwer \u00a9depositphotos.com/@DennisJacobsen, \nQuelle: 1Der Verein NHV Theophrastus hei\u00dft in \nLangfassung Verein zur F\u00f6rderung der naturgem\u00e4\u00dfen \nHeilweise nach Theophrastus Bombastus von Hohen-\nheim, genannt Paracelsus..\n www.lwg.bayern.de , www.nhv-theophrastus.deAnspruchslos im Anbau\nDie Bayerische Landesanstalt f\u00fcr Wein- und Gartenbau in  \nBamberg will Ingwer in Franken heimisch werden lassen\nWasser ist Voraussetzung f\u00fcr Leben\nDie Wassertage vom 14. bis 17. November in Lauda-K\u00f6nigshofen \nMitte September verk\u00fcndeten Astronomen eine kleine Sensation. Sie entdeckten einen Planeten au\u00dfer-\nhalb unseres Sonnensystems, der Wasser und zugleich lebensfreundliche Temperaturen aufweist. Wasser \u2013 eine der wesentlichsten Voraussetzungen f\u00fcr jedwedes Leben. Ohne dieses Element gebe es keine Lebewesen, wie wir sie kennen, kein Wachstum und auch kein Klima. Auch die Nutzung durch den moder-nen Menschen ist vielf\u00e4ltig. Seine zentrale Bedeutung wird Mitte November bei den Wassertagen in Lau-da-K\u00f6nigshofen herausgestellt. Vier Tage lange bringen namhafte Referenten den Besuchern Wasser und Wassereigenschaften n\u00e4her. Warum ist Wasser \u201edie wertvollste Ressource der Welt\u201c? Wie h\u00e4ngen \u201eWasser und Gesundheit\u201c zusammen? Oder: Wie sieht eine naturnahe Gew\u00e4sserbehandlung und -renaturierung aus? Die Wassertage w\u00fcrdigen die besondere Bedeutung des Wassers, gehen einigen seiner verborgenen Eigenschaften nach und zeigen neuartige Nutzungsm\u00f6glichkeiten sowie Beeinflussungsverfahren. Die \u00f6ffentlichen Wassertage finden am 16. und 17. November, jeweils von 10 bis 19 Uhr, in der Turn- und Fest-halle Oberlauda in Lauda-K\u00f6nigshofen statt (die Fachtagung ist f\u00fcr den 14. und 15. November geplant). Initiiert wurde die Veranstaltung von der Stadt Lauda-K\u00f6nigshofen in Zusammenarbeit mit dem Verein f\u00fcr Implosionsforschung e.V. und dem Allgemeinmediziner Dr. Anton S\u00e0lat. \nnio\n www.lauda-koenigshofen.de/wassertage48Lebenslinie nat\u00fcrlich.\nfr\u00e4nkisch.\u00f6ko.\n1994seit\nDanke! W\u00fcrzburg\nwww.ebl-naturkost.deIhr Bio-Fach markt\nAm W\u00fcrzburger Hubland \u00b7 Rottendorfer Str. 65\nVERPACKUNG\n100% \nPapier\nGemeinsam f\u00fcr die  \nUmwelt!Pergaminpapier\nsch\u00fctzt vor\nDurchfetten und \nschafft  \nTransparenz\nUnsere Verpackungen  \nbestehen aus\nMineral\u00f6lfreie\nDruckfarben100% Papier!\n 49  LebenslinieErn\u00e4hrung\nOb Bamberger Knoblauch, Rotes H\u00f6hen -\nvieh oder auch Weinsorten wie der Alte \nfr\u00e4nkische Satz: Mancher alte Leckerbissen \ndroht heute in Vergessenheit zu geraten. Hier \nkommt die Arche des Geschmacks ins Spiel \u2013 ein internationales Slow-Food-Projekt zum Schutz traditionsreicher lokaler und re-gionaler Lebensmittel. Gegr\u00fcndet wurde die \nOrganisation Slow Food 1989 von Carlo Pe-\ntrini in Paris. Heute geh\u00f6ren der Bewegung mehr als 100.000 Mitglieder in 153 L\u00e4ndern an. Deutschland z\u00e4hlt insgesamt 90 Regional -\ngruppen \u2013 und mit 850 Mitgliedern ist jene in Hohenlohe-Mainfranken derzeit die zweit -\ngr\u00f6\u00dfte in Deutschland. Insgesamt beherbergt die Arche des Geschmacks in Deutschland aktuell 74 Passagiere, 16 davon betreut die \nhiesige Slow-Food-Regionalgruppe. Klar \nstellt deren Sprecher Gerd Sych gleich: Auch wenn\u2019s vielleicht irgendwie danach klinge \u2013 mit einer Di\u00e4t habe Slow Food nichts zu tun, auch nicht mit Vegetarismus. Vielmehr gehe \nes darum, Lebensmittel (wieder) wertsch\u00e4t -\nzen zu lernen. Tier- und Pflanzenarten, aber \nauch besondere Spezialit\u00e4ten k\u00f6nnen Ar -\nche-Passagiere sein, wenn sie folgende Kri -\nterien erf\u00fcllen: typisch f\u00fcr eine Region, eine \nnachweisbare Historie, traditionelle Her-\nstellungsverfahren ohne Zusatzstoffe, kont -\nrollierter Anbau, artgerechte Tierhaltung, existenziell \ngef\u00e4hrdet, k\u00e4uflich \nerwerbbar, keine Alte Passagiere aus der G\u00e4rtnerstadt\nAuf der Arche des Geschmacks fahren derzeit 16 Franken mit \u2013  \nf\u00fcnf stammen aus Bamberg\nMassentierhaltung und kein Gentechnikein -\nsatz. Was beim Blick auf die fr\u00e4nkische Arche auff\u00e4llt: Gleich f\u00fcnf Bamberger fahren mit. \n\u201eWeltkulturerbe hat dort nicht nur mit der \nAltstadt und dem Dom zu tun\u201c, sagt Sych. Auch G\u00e4rtnergeist ist in der Innenstadt bis heute lebendig, der Bamberger Erwerbsgar -\ntenbau steht seit 2016 auf der Liste des Im -\nmateriellen Kulturerbes Deutschland und Bamberg wird als \u201eG\u00e4rtnerstadt\u201c touristisch vermarktet. Das wohl bekannteste lokale Gem\u00fcse dort d\u00fcrfte die Kartoffelsorte Bam -\nberger H\u00f6rnla sein, die zeitweise vor allem auch deshalb\n in Vergessenheit geriet, weil \nsie \u2013 klein und krumm \u2013 durch jeden Ernte -\nhelfer f\u00e4llt. Heute gibt es sogar einen eigenen \nF\u00f6rderverein Bamberger H\u00f6rnla in Franken \ne.V. 2008 wurde die leicht nussig und sehr aromatisch schmeckende Art zur \u201eKartoffel des Jahres\u201c gew\u00e4hlt. Weniger bekannte Bam -\nberger Gem\u00fcsearten sind indes der fein und \nmild schmeckende Bamberger Knoblauch, der \nscharf-aromatische, wei\u00dfe Bamberger Rettich und der lockerbl\u00e4ttrige Bamberger Wirsing, der sich aufgrund seiner Zartheit wie Salat \nessen l\u00e4sst. Weitere Pflanzen-Passagiere auf \nder Arche aus Franken: die Fatschenbrunner Hutzelbirne, Mangold Sennfelder Stiel, die Schwarz-Blaue Frankenw\u00e4lder und fr\u00e4nki -\nscher Gr\u00fcnkern. Kein Gem\u00fcse, aber daf\u00fcr \nebenfalls ein Arche-Passagier aus der ober -\nfr\u00e4nkischen Domstadt, ist das Bamberger \nRauchbier. Rauchbier selbst gibt es auch \nandernorts. In Bamberg allerdings wird \nin den zwei Brauereien Schlenkerla und \nSpezial nach ganz tradi -\ntioneller Methode ge -\narbeitet: Das nasse Malz \nwird \u00fcber einer mit \nBaumholz befeuerten \nGr\u00fcnmalzdarre ge -\ntrocknet. F\u00fcr den \nGeschmack ist dabei \ndie Holzauswahl \u2013 oft Buche oder Ei -\nche \u2013 entscheidend. Zu \nviel Rindenanteil macht \ndas Bier bitter, bei zu gro\u00dfen \nScheiten verschwelt das Malz. Weitere Kandi -\ndaten warten laut Sych auf die Arche-Aufnah -\nme, unter anderem: Bamberger S\u00fc\u00dfholz, das bei der dortigen Landesgartenschau im Jahr \n2012 wieder angebaut und nun seit kurzem im Verkauf erh\u00e4ltlich ist. \n Michaela Schneider  \nFotos: Mangold \u00a9depositphotos.com/@nilanew-\nsom, Gr\u00fcnkerne \u00a9depositphotos.com/@Madllen, \nKnoblauch\u00a9depositphotos.com/@Melica, Kartoffeln \n\u00a9depositphotos.com/@NatashaBreen, Wirsing \u00a9de-\npositphotos.com/@fotomem, Rettich \u00a9pixabay.com \n www.slowfood.de50Lebenslinie \nErn\u00e4hrung\nF\u00fcnf Helferlein machen's wieder gut\nLebenslinie verlost neue Sonnentor-Gew\u00fcrzlinie \n\u201eDie Sorgfalt, mit der wir unser Essen w\u00e4hlen, zubereiten und genie\u00dfen, ist wichtig, \num energiegeladen die Herausforderungen des Alltags zu meistern\u201c , sagen die Bio-Kr\u00e4uter- und Ge -\nw\u00fcrzspezialisten von Sonnentor aus \u00d6sterreich. F\u00fcr die Zusammenstellung ihrer Rezepturen ist deshalb nicht nur der Geschmack ausschlaggebend, sondern auch das daraus resultierende Wohlbefinden. Diese Idee packten die Experten in die Gew\u00fcrzlinie \u201eWieder gut!\u201c , bestehend aus den f\u00fcnf Helferlein Rainer Magen, Irma Imun, Rudi Ruhe, Klara Kopf und Dita Detox. Letztere zum Beispiel ist eine basisch-aromatische Bio-Gew\u00fcrzmischung, die dem K\u00f6rper etwa mit Rosmarin, Brennnessel, L\u00f6wenzahn und B\u00e4rlauch als Entgiftungsst\u00fctze dienlich sein soll. Rudi Ruhe wiederum ist eine genussvolle Mischung unter anderem mit Rosmarin, Fenchel, Salbei, Lavendel und B\u00e4r -\nlauch, die bei der Entspannung \u2013 nicht nur im Kochalltag \u2013 helfen kann. Alle F\u00fcnf gibt es im Probierpaket inklusive inspirierenden Rezepten. Lebenslinie verlost 15 \u201eProbier mal!\u201c-Sets aus der \u201eWieder gut\u201c-Linie an diejenigen Leser, die uns sagen k\u00f6nnen, welche Gew\u00fcrzmischung als Entgiftungsst\u00fctze dienen kann. Die Antwort mit der richtigen L\u00f6sung per E-Mail an info@lebenslinie-magazin.de oder per Post mit Adresse und Telefonnummer an: Magazin Lebenslinie, Stichwort: \u201eSonnentor \u201aWieder gut!\u2018\u201c , Pleicher -\nkirchplatz 11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsendeschluss ist der 1. Dezember 2019. Die Teilnehmer an der Verlosung (ob E-Mail oder Postweg) erkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung damit einverstanden, dass ihre geschickten Daten f\u00fcr den Zweck der Ziehung gespeichert, danach gel\u00f6scht und nicht an Dritte weitergegeben werden. \u00dcber die Gewinner entscheidet das Los. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. \nnio, Foto: Sonnentor Kr\u00e4uterhandels GmbH\n www.sonnentor.com\nOrangensaft senkt Gicht-Risiko\nWertvolle Quelle f\u00fcr Kalium,  \nFols\u00e4ure und Vitamin C\nNeuesten Studien zufolge senke ein Glas Orangensaft, am Tag zum Essen getrunken, \ndas Gicht-Risiko, ohne eine Gewichtszunahme zu forcieren. Das bewiesen Prof. Dr. Rein -\nhold Carle von der Universit\u00e4t Hohenheim und Prof. Dr. Anja Bosy-Westphal von der Christian-Albrechts-Universit\u00e4t Kiel, indem sie 26 junge, gesunde Probandinnen und Probanden 20 Prozent ihres t\u00e4glichen Energiebedarfs \u00fcber zwei Wochen entweder mit \nkoffeinfreier Cola oder mit Orangensaft decken lie\u00dfen. \u201eAuch bei diesem sehr hohen \nKonsum f\u00fchrte Orangensaft im Unterschied zu Cola zu keiner Beeintr\u00e4chtigung des Glukosestoffwechsels, und der Harns\u00e4urespiegel wurde sogar signifikant gesenkt,\u201c er -\nl\u00e4utert die Professor Dr. Bosy-Westphal die Ergebnisse.   \u201eF\u00fcr den Harns\u00e4ure-senkenden \nEffekt des Orangensaftes kommt sowohl die Vitamin-C-Aufnahme durch den Saft als auch dessen Gehalt an Flavonoiden, insbesondere Hesperidin, in Betracht\u201c , so die Ex -\npertin.   Wenn die Auskristallisation der Harns\u00e4ure in Gelenken und Geweben gehemmt \nsei, k\u00f6nne das der Entstehung von Gicht vorbeugen, schlussfolgert Bosy-Westphal. Ebenso best\u00e4tigten beide Ern\u00e4hrungswissenschaftler, dass 1,2 Liter Orangensaft am Tag zu den Mahlzeiten getrunken, nicht zwischendurch, keine signifikante Gewichts -\nzunahme bei den Versuchspersonen bewirkt h\u00e4tte. Orangensaft sei eine wertvolle Quelle f\u00fcr Kalium, Fols\u00e4ure und Vitamin C. Er enthalte bioaktive Stoffe wie Carotinoide und Polyphenole mit guter Bioverf\u00fcgbarkeit, betont Professor Dr. Carle. \u201eEin Glas Fruchtsaft zum Beispiel zum Fr\u00fchst\u00fcck kann eine der von der DGE (Deutsche Gesell -\nschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung) empfohlenen f\u00fcnf Portionen Obst und Gem\u00fcse am Tag ersetzen.\u201c    \nsky, Foto: \u00a9depositphotos.com/@Irochka; Quellen: B\u00fcsing, F., H\u00e4gele, F.A., Nas, A., \nD\u00f6bert, L.- V., Fricker, A., D\u00f6rner, E., Podlesny, D., Aschoff, J., P\u00f6hnl, T., Schweiggert, R., Fricke, W.F., Carle, R., Bosy-Westphal, A. High intake of orange juice and cola differently affects metabolic risk in healthy subjects; in: Clinical Nutrition (2018), DOI 10.1016/j.clnu.2018.02.028; H\u00e4gele, F.A., B\u00fcsing, F., Nas, A., Aschoff, J., Gn\u00e4dinger, L., Schweiggert, R., Carle, R., Bosy-West-phal, A. High orange juice consumption with or in-between three meals a day differently affects energy balance in healthy subjects; in: \nNutrition and Diabetes (2018) 8:19, DOI 10.1038/s41387-018-0031-3  \nIndividuell und flexibel\n\u201eBisher hatte ich mir nicht vorstellen k\u00f6nnen, dass ungehemmtes Ge -\nnie\u00dfen w\u00e4hrend einer Di\u00e4t m\u00f6glich ist\u201c , erinnert sich Diplom-Oecotropho -\nlogin Bettina Snowdon. Eine Kollegin bewies ihr dann das Gegenteil. Das \nsogenannte Intervallfasten scheint \u201ewirklich auf Dauer zu funktionieren. Neben dem reinen Kalorienaspekt spielt beim (Intervall-)Fasten eine zentrale Rolle, dass der Stoffwechsel reguliert wird und der Blutzucker und Insulinspiegel wieder in Balance gebracht werden.\u201c Nat\u00fcrlich werde es Zeiten geben, in denen der Magen knurrt und man sich Tagtr\u00e4umen nach Schokotorte hingebe. Doch viel \u00f6fter gebe es Zeiten, in denen man sich keine Gedanken ums Essen machen m\u00fcsse. Die Methoden des Intervallfastens, so ihr Fazit, seien individuell und flexibel. Im Gegensatz zum Heilfasten, sind sie auf einen l\u00e4ngeren Zeitraum ausgelegt. Die Muskelmasse bleibt verschont. Der gef\u00fcrchtete Jojo-Effekt tritt nicht ein, da der K\u00f6rper den Energiesparknopf gar nicht erst bet\u00e4tigen muss. Der \nGrund: Die Phasen, in denen der K\u00f6rper dem \nNahrungsmangel ausgesetzt ist, sind kurz \nund werden von Phasen guter Versorgung \nabgel\u00f6st. Grob unterscheiden lassen sich \ndie M\u00f6glichkeiten des Intervallfastens \nin t\u00e4gliches und w\u00f6chentliches Fasten. \nErsteres erfordert den stundenweisen \nVerzicht auf Nahrung. Zweiteres bedingt \nden tageweisen Wegfall der Mahlzeiten. \nGanz gleich, f\u00fcr welche Methode, ob \n5:2, 8:16 oder 1:6, man sich am Ende \nentscheidet, gute Planung ist alles. \nnio, \nFoto: Hintergrund \u00a9depositphotos.\ncom/@Amelie1\nBettina Snowdon: Schlank durch Interfall-Fasten \u2013 Alle Methoden im Vergleich, \nTrias Verlag, Stuttgart 2018, ISBN 978-3-432-10095-1, Preis: 14,99 Euro,  \nwww.trias-verlag.de\nErn\u00e4hrung\nST\u00c4RKEND,\nERMUTIGENDEINH\u00dcLLEND,BESCH\u00dcTZENDBERUHIGEND,ENTSPANNENDNEU Kleine Dufthelden  \nmit grosser Wirkung\nUnsere Expertinnen beraten Sie gerne:  \nNATURKAUFHAUS\nR\u00fcckermainstra\u00dfe \u00b7 1 97070 W\u00fcrzburg \u00b7 Tel. 0931 12955\ninfo@naturkaufhaus.de \u00b7 www.naturkaufhaus.de\nBody_and_Nature_KIDS_90x129mm.indd   2 23.07.19   15:16\nBei ihr gibt es Rat zu allen Fragen rund um die Ern\u00e4hrung kleiner \nKinder: Die W\u00fcrzburgerin Melanie Ulzheimer ist Spezialistin f\u00fcr \nS\u00e4uglings- und Kinderern\u00e4hrung. Eine gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kin -\nder wie auch f\u00fcr Erwachsene beinhalte nach ihren Angaben reichlich \nGetr\u00e4nke, Obst, Gem\u00fcse sowie pflanzliche Lebensmittel. Mit Fett \nsollte sparsam umgegangen werden: \u201eEmpfehlenswert ist hier Raps -\n\u00f6l.\u201c Im Supermarkt haben Kunden die Qual der Wahl: Unendlich viele Produkte locken. Gerade auch dort, wo Kinder angesprochen werden. Ein Gro\u00dfteil der Produkte ist \u00fcberfl\u00fcssig. Oder sogar un -\ngesund. Wer sich gesund ern\u00e4hren m\u00f6chte, f\u00fcr den ist vor allem die Gem\u00fcseabteilung interessant. Kinder, so Ulzheimer, sollten durch das Vorbild der Gro\u00dfen animiert werden, Karotten, Lauch oder Kohlrabi mit Genuss zu essen. Eltern von Gem\u00fcsemuffeln r\u00e4t die \nFachfrau, Zutaten zu Gem\u00fcsegerichten gemeinsam einzukaufen und \nzusammen zu kochen. Auch sei es wichtig, auf die Saison zu achten: \u201eDenn saisonales Gem\u00fcse schmeckt einfach besser.\u201c Kinder st\u00fcn -\nden tendenziell eher auf \u201es\u00fc\u00dfe\u201c Gem\u00fcsesorten wie Karotten oder Erbsen. Karotten zu essen, macht vor allem dann Spa\u00df, wenn man \nsie in Form von Sticks erh\u00e4lt und dippen kann. Statt \u201epures\u201c Gem\u00fc -\nse anzubieten, sollten Eltern Gem\u00fcseburger, Gem\u00fcsepfannkuchen, \nGem\u00fcsewaffeln oder eine Gem\u00fcsesuppe auf den Tisch bringen. Ge -\ntr\u00e4nke sollte man immer parat haben, wobei der Fl\u00fcssigkeitsbedarf bis zum Alter von drei Jahren gar nicht allzu hoch sei. \u201eEs reichen \n600 bis 700 Milliliter, der Rest wird \u00fcber das Essen gedeckt\u201c, so die \nErn\u00e4hrungsberaterin. Trinkmuffel sollten Obst- und Gem\u00fcsesorten mit hohem Wasseranteil erhalten: \u201eEtwa Gurke.\u201c Bei Milchproduk -\nten r\u00e4t Ulzheimer zu m\u00e4\u00dfigem Verzehr, Fleisch und Wurst sollte es \nh\u00f6chstens dreimal w\u00f6chentlich geben. Einmal sollte Fisch, ein- bis \nzweimal pro Woche sollten Eier gegessen werden.  Pat Christ\nFoto: Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@Shebeko\u00d6fter mal Gem\u00fcseburger\nTipps von Melanie Ulzheimer, Spezialistin f\u00fcr S\u00e4uglings- und Kinderern\u00e4hrung\nNat\u00fcrlich s\u00fc\u00df\nDie Zuckeraufnahme drosseln\nSchoko-Cookies, Kirsch-Muffins oder Geburtstagskuchen: So sehen s\u00fc\u00dfe \u201eS\u00fcnden\u201c \naus. Dass solche Leckereien in einer K\u00fcche ohne Haushaltszucker und k\u00fcnstliche S\u00fc\u00dfstoffe nicht pass\u00e9 sind, zeigen Elisa T\u00e4ufer und Loreen Eiffler in ihrem Buch \u201eZuckerfrei mit Kindern\u201c . \u201eImmer mehr Kinder erkranken an Diabetes Typ 2. Es ist mittlerweile eine viel zu h\u00e4ufige Krankheit unter Jugendlichen geworden\u201c , so die Ern\u00e4hrungsberaterinnen. Ihr Schluss: Wir ern\u00e4hren uns falsch \u2013 aus Unwissenheit. \u201e80 Prozent aller Lebensmittel im Supermarkt enthalten zugesetzten Zucker.\u201c 15 St\u00fcck W\u00fcrfelzucker seien in manchen Limos enthalten. \u201e70 Gramm Zucker essen wir t\u00e4glich im Durchschnitt.\u201c Aber laut WHO sollte Zucker insgesamt weniger als zehn Prozent der t\u00e4glichen Energiegesamtaufnahme ausmachen. \u201eDas entspricht f\u00fcr Erwachsene etwa zw\u00f6lf Teel\u00f6ffeln und f\u00fcr ein Kind etwa sechs Teel\u00f6ffeln.\u201c Statt auf k\u00fcnstliche S\u00fc\u00dfstoffe wie Xylit oder Erythrit zur\u00fcckzugreifen, setzen die Autorinnen bei ihren Rezepten auf nat\u00fcrliche Zuckerersatzstoffe wie Honig, Agavendicksaft oder Reissirup. Ihr wichtigster Rat an alle Eltern: \u201eFang bitte nicht damit an, S\u00fc\u00dfes und Ungesundes anzubieten, damit dein Kind (\u2026) \u201a\u00fcberhaupt etwas isst\u2018 . Sollte dein Kind gar kein Obst und Gem\u00fcse roh essen wollen, versuche diese Nahrungs-\nmittel in verschiedenen Formen schmackhaft zu \nmachen. Gem\u00fcse-Muffins, selbstgemachte Smoothies \noder Pfannkuchen mit frischem Obst k\u00f6nnen vielleicht \nhelfen.\u201c \nnio\nElisa T\u00e4ufer und Loreen Eiffler: Zuckerfrei mit Kindern,  \nriva Verlag, M\u00fcnchen 2019, ISBN 978-3-7423-0972-3,  \nPreis: 19,99 Euro, www.m-vg.de\n51  Lebenslinie52Lebenslinie \u201eEs ist die besondere Lage im Maintal, die \ndie Karlebercher Grumbeern gut wachsen \nl\u00e4sst\u201c, erkl\u00e4rt Landwirt Martin Keller aus \ndem Karlst\u00e4dter Stadtteil Karlburg. \u201eZum \neinen sind es die Sandb\u00f6den entlang des \nMains, die durch gute Erw\u00e4rmbarkeit, \nschnelles Abtrocknen und gute Sieb -\nf\u00e4higkeit f\u00fcr optimale Wachstums- und \nErntebedingungen der Kartoffeln sorgen.\u201c Dazu \nkomme das milde Weinbauklima in der gesch\u00fctzten Tal -\nlage, das mithelfe, dass in Karlburg ab Ende Mai Fr\u00fchkar-\ntoffeln geerntet werden k\u00f6nnten. Um diese fr\u00fche Ernte \nzu f\u00f6rdern, w\u00e4hlt der Betriebsleiter des Kartoffel-\nhofes Keller schnell wachsende Sorten aus, die im \nJanuar in speziellen Vorkeimkisten starten. \u201eUm die empfindlichen Keime nicht abzubrechen, wer -\nden die ersten Kartoffeln einzeln mit Hand \nin die Legemaschine eingelegt, je nach \nWitterung zwischen Ende Februar bis \nMitte M\u00e4rz.\u201c Die schnellste Sorte sei die \nvorwiegend feste Colomba, kurze Zeit sp\u00e4ter \nfolge die festkochende Annabelle. Im Juli oder August \nw\u00fcrden die beiden dann abgel\u00f6st von Corinna und Glo -\nrietta. Noch gr\u00f6\u00dfere Sortenvielfalt gebe es auf dem \nKartoffelhof ab September. Ein Teil wird im ge -\nk\u00fchlten Lager bei f\u00fcnf Grad Celsius aufbewahrt, \nso dass die Kartoffeln ganzj\u00e4hrig verf\u00fcgbar sind. \nAngeboten werden dann als mehlige Sorte die \nTheresa, als vorwiegend festkochende die \nConcordia und die rotschalige Laura. An fest -\nkochenden Sorten stehen die vielseitige Belana und \ndie typischen Salatkartoffeln Glorietta und Ve -\nnezia zur Auswahl. \u201eEmpfehlenswert \nsind die mehligen Kartoffeln durch \nihren hohen St\u00e4rkeanteil f\u00fcr P\u00fc -\nrees, Kl\u00f6\u00dfe, Eint\u00f6pfe und Suppen. \nDie festkochenden Sorten sind die \nSpezialisten f\u00fcr Kartoffelsalat, Brat -\nkartoffeln oder Salzkartoffeln. Die vor -\nwiegend Festen sind zwischen diesen \nbeiden Gruppen einzuordnen \nund daher vielseitig einsetzbar\u201c, so Keller.  \n\u201eDie Kartoffel ist eine \nwertvolle Knolle: Sie ist \nfettarm, enth\u00e4lt langketti -\nge Kohlenhydrate, Ballaststoffe, \nEiwei\u00df, Vitamine, Mineralstoffe und sekund\u00e4re Pflanzenstoffe\u201c, sagt auch Birte Willems, Oecotrophologin mit eigener Praxis f\u00fcr Ern\u00e4hrungstherapie und -beratung in Esselbach. Au\u00dferdem seien Kartoffeln kalorienarm, denn sie enthalten rund 80 Pro -\nzent Wasser. \u201eStudien haben gezeigt, dass Kartoffeln eine s\u00e4ttigende Wir -\nkung haben und widerlegen damit die landl\u00e4ufige Meinung, Kartoffeln seien Dickmacher mit leeren Kalorien.\u201c Der Expertin zufolge liefern 100 Gramm gegarte Kartoffeln nur etwa 70 Kilokalorien. Zum Vergleich: Die -\nselbe Menge gekochter Pasta enthalte fast doppelt so viele Kalorien. Dazu \nsteuere die Kartoffel reichlich Kalium (etwa 415 mg/100 g), Vitamin C (15 \nmg/100 g) sowie Magnesium (20 mg/100 g) f\u00fcr die N\u00e4hrstoffbilanz bei.  \nUnd wie werden sie am besten verzehrt? \u201eDie Bundesanstalt f\u00fcr Kar-toffelforschung r\u00e4t davon ab, Kartoffeln mit der Schale zu essen, da die \nSchale Solanin beinhaltet. Der Stoff ist schwach giftig und kann \u00dcbel -\nkeit und Benommenheit ausl\u00f6sen. Letzteres trifft auch auf Bio-Kartof -\nfeln zu\u201c, erkl\u00e4rt die Fachfrau. Allerdings schmecke Solanin bitter, daher \nkomme es selten zu schweren Vergiftungen. Kinder k\u00f6nnten aufgrund ihres geringeren K\u00f6rpergewichts aber problematische Werte erreichen. \nWenn es darum gehe, m\u00f6glichst viele N\u00e4hrstoffe zu erhalten, k\u00f6nne \nman die Kartoffel mit der Schale garen und sie vor dem Verzehr pellen.  \nBirte Willems r\u00e4t, keine Kartoffeln mit sichtbaren Keimans\u00e4tzen zu kau -\nfen. Zuhause sollten die Erdknollen grunds\u00e4tzlich dunkel und bei f\u00fcnf bis zehn Grad Celsius aufbewahrt werden. \u201eLicht zerst\u00f6rt das enthalte -\nne Vitamin C und ver\u00e4ndert den Geschmack.\u201c Werden sie \u00fcber l\u00e4ngere Zeit in einem zu warmen und zu hellen Raum aufbewahrt, fangen diese an zu keimen. Das Gef\u00e4hrliche: Beim Keimvorgang steige der Gehalt an Solanin. \u201eDa sich Solanin haupts\u00e4chlich direkt unter der Schale befindet, lassen sich die Gehalte durch Sch\u00e4len um bis zu 90 Prozent verringern. \nGr\u00fcne Stellen und Keimans\u00e4tze sollten gro\u00dfz\u00fcgig entfernt werden, da \nSolanin weder durch Kochen noch im Verdauungssystem zerst\u00f6rt wird. Solanin geht auch ins Kochwasser \u00fcber, daher sollte dieses nicht weiter -\nverwendet werden\u201c, erkl\u00e4rt die Oecotrophologin.  Nicole Oppelt  \nFotos: Kartoffeln links \u00a9depositphotos.com/@IriGri,  \nKartoffeln unten\u00a9depositphotos.com/@stockasso  \n \n www.kartoffelhof-keller.de und www.gelassen-essen.comColomba, Corinna, Concordia\nDen Karlebercher Grumbeern auf die Pelle ger\u00fcckt:  \nregionale Knollen, die uns guttun\n53  Lebenslinie\nErn\u00e4hrung\n\u201eKonsumenten wollen beim Einkaufen mehr \nals nur den Preis kennen. Sie interessieren sich f\u00fcr die Herkunft, die Herstellung und den \nLieferweg von Produkten\u201c, schreibt die Neue \nPresse\n1 mit Bezug auf eine Umfrage aus dem \nJahr 2016. Die Ergebnisse d\u00fcrfen sicher auch f\u00fcr Kunden in der Region stehen. Wer etwa \nbeim hiesigen B\u00e4cker einkauft, m\u00f6chte wissen, \nwas er zu sich nimmt und woher die Zutaten stammen. B\u00e4ckermeister Ernst K\u00f6hler aus W\u00fcrzburg geht mit solchen Informationen transparent um. \u201eWichtig ist mir bei der Aus -\nwahl der Backzutaten immer, m\u00f6glichst direk -\nte und regionale Bezugsquellen zu f\u00f6rdern\u201c, betont K\u00f6hler. Der K\u00fcrbis f\u00fcr sein K\u00fcrbisbrot etwa, das nur saisonal im Sortiment vertreten \nist, wird \u201eim Landkreis angebaut. Er findet von \ndort seinen Weg direkt zu uns und anschlie-\u00dfend zum Kunden in der Region.\u201c Eng ver -\nbunden sei er deshalb mit dem Bioland-Hof Herold in Greu\u00dfenheim. Hier, in einer zwi -\nschen Spessart und Rh\u00f6n gesch\u00fctzt liegenden Talsenke, wachsen die K\u00fcrbisse von Michael Herold. 26 Hektar Land bewirtschaftet der Landwirt, seit 2013 im Vollerwerb. Neben den beiden Hokkaido-K\u00fcrbis-Sorten Red Kuri \nund Fictor baut er Getreide, Zwiebeln und \n\u201ezwischendurch immer wieder Kleegras und andere H\u00fclsenfr\u00fcchte\u201c an. Herold und sechs weitere H\u00f6fe betreiben hier \u00f6kologischen Landbau \u2013 er selbst tut dies seit 2008, wie er \nerz\u00e4hlt: \u201eWir haben eine Verantwortung \ngegen\u00fcber der nachfolgenden Generation.\u201c Wachsen d\u00fcrften seine K\u00fcrbisse ohne Einsatz von chemisch-synthetischen Pflanzenschutz -\nmitteln und D\u00fcngern. \u201eVielleicht haben wir jetzt etwas mehr Unkraut als vor der Umstel-lung, aber daf\u00fcr ist der Boden feinkr\u00fcmeliger geworden. Und er ist reich an Regenw\u00fcrmern und anderen Kleinlebewesen. Dadurch ent-\nsteht ein stabiles Gleichgewicht, in dem Sch\u00e4d -\nlinge durch verschiedene Gegenspieler auf \nnat\u00fcrliche Weise in Schach gehalten werden.\u201c  \nIn K\u00f6hlers Theke finden sich auch andere Feld-fr\u00fcchte. \u201eDas Nuss-M\u00f6hrenbrot haben wir ge -\nschmacklich mit Karotten als Zutat verfeinert. Aufwand,  d er sich lohnt\nDie Vollkornb\u00e4ckerei K\u00f6hler wei\u00df genau, wo ihre Zutaten herkommen, \nund gibt dieses Wissen transparent weiter\nDie M\u00f6hren passen super zu den Haseln\u00fcssen und machen das Brot saftiger. Diese, wie ich finde, gelungene Geschmackskombination aus \nN\u00fcssen und Karotten, findet sich auch beim \nM\u00f6hrenkuchen wieder. Hier machen das Scha-\nlenobst und das Feldgem\u00fcse einen Gro\u00dfteil des Kuchens aus\u201c, erkl\u00e4rt der B\u00e4ckermeister. Anders als K\u00fcrbisse, seien M\u00f6hren \u201eaufgrund \nihrer guten Eigenschaften als Lagergem\u00fcse\u201c \nfast das ganze Jahr regional verf\u00fcgbar. Diese bezieht Ernst K\u00f6hler von Thomas Schwab aus Remlingen. Die Remlinger R\u00fcben GmbH & Co KG beliefert als Sortier- und Abpack -\nbetrieb f\u00fcr M\u00f6hren, Zwiebeln und Kartoffeln den Lebensmitteleinzelhandel ganzj\u00e4hrig mit Bio-Produkten in einer Liefergemeinschaft von 20 \u00d6ko-Landwirten aus der Region Main-\nfranken. Schwabs Bioland-Hof liegt auf der \nfr\u00e4nkischen Platte zwischen W\u00fcrzburg und Marktheidenfeld. Dort profitiert der Land -\nwirt von dem vorwiegend schweren, lehmigen Boden, auf dem er auf 90 Hektar Acker- und \nFeldgem\u00fcsebau betreibt. Auf 20 Hektar wer -\nden jeweils M\u00f6hren und Kartoffeln, auf zehn \nHektar Zwiebeln sowie Leguminosen und Ge -\ntreide \u201eim Einklang mit der Natur\u201c angebaut. Wie sein Kollege Herold setzt auch Schwab \nauf \u00f6kologischen Landbau und einen sorgsa-\nmen Umgang mit Ressourcen. Er verzichtet auf Gentechnik oder chemische D\u00fcngemittel und h\u00e4lt sich lieber an vielseitige Fruchtfolgen, \u00f6kologische Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung sowie Futter-Mist-Kooperationen und Kompostie -\nrung mit tierhaltenden Betrieben \u201eim Sinne der Kreislaufwirtschaft zur Aufrechterhaltung \nder Bodenfruchtbarkeit\u201c.  Nicole Oppelt  \nFotos: K\u00f6hlers \u00a9 Design+Konzept \u2013 Armin Zeitz K\u00fcrbisse \n\u00a9Michael Herold, R\u00fcben \u00a9Thomas Schwab, Quelle: \n1https://www.neuepresse.de/Nachrichten/Wirtschaft/Um-\nfrage-Kunden-wollen-Transparenz-beim-Shoppen\nwww.remlinger-rueben.de , \nwww.bio-mit-  gesicht.  de, \nwww.koehlers-vollkornbaeckerei.de\nUm den Boden nicht auszulaugen, setzt der Landwirt auf eine vielf\u00e4ltige Fruchtfolge. So w\u00fcrden dem  \nBoden wechselweise N\u00e4hrstoffe entzogen und wieder zugef\u00fchrt, so Michael Herold. Einmal j\u00e4hrlich wird der Hof auf die Einhaltung der EG-\u00d6ko-Verordnung und zus\u00e4tzlich nach Bioland-Verbandsrichtlinien \u00fcberpr\u00fcft.\n54Lebenslinie  \nErn\u00e4hrung\n\u201eMan muss es nicht nur denken, man muss \nes auch tun\u201c, meint M\u00fcllermeister Volkmar \nSpielberger, der in dritter Generation das Familienunternehmen Spielberger M\u00fchle \nim schw\u00e4bischen Brackenheim leitet. Der \nDemeter-Betrieb vertreibt gut 170 Produkte in Deutschland, \u00d6sterreich und der Schweiz. Die Spielberger M\u00fchle arbeitet mit allen Ge -\ntreidearten und vielen sogenannten Pseudo-\ngetreidearten wie etwa Buchweizen, Quinoa \nund Amaranth. Sie vermahlt und flockiert auch Urgetreide wie Einkorn, Emmer oder Rotkorn. Neben dem Mehl- und Flocken-\nsortiment bietet die M\u00fchle M\u00fcsli, Flakes, \nReis, Teigwaren und Saaten wie etwa Son -\nnenblumen- oder K\u00fcrbiskerne an. \u201eTun ist wie wollen, nur krasser\u201c... das kann auch M\u00fcllermeister Volkmar Spielberger unter-\nschreiben, dessen Familie schon auf Biody-\nnamik setzte, lange bevor diese im Trend lag. Auch dar\u00fcber hat sich das Gesundheits -\nmagazin Lebenslinie mit dem Firmenchef unterhalten.\nLebenslinie (LL): Seit wann setzt die Spiel-\nberger M\u00fchle auf biodynamische Getreidesor-ten und warum? Volkmar Spielberger (VS): \u201eMein Vater hat schon 1959 die zur M\u00fchle geh\u00f6renden Fl\u00e4-\nchen auf biodynamische Landwirtschaft um-\ngestellt und auch andere Landwirte in der Region zur Umstellung animiert. Der Impuls daf\u00fcr kam durch meine Gro\u00dfmutter, die in \nden 1950er-Jahren krankheitsbedingt die \nAnthroposophie f\u00fcr sich entdeckt hat. Das hatte Konsequenzen f\u00fcr unsere geistige Ent -\nwicklung, unsere Werte und unser Handeln. Lebenskraft aus dem Korn\nDie Spielberger M\u00fchle verarbeitet Getreide aus biodynamischem Anbau \nund setzt sich als Demeter-Betrieb f\u00fcr freies Saatgut ein\nDie Entscheidung f\u00fcr den ganzheitlichen Ansatz der biodynamischen Landwirtschaft \u2013 damals die einzige Form der Bio-Land-\nwirtschaft \u2013 war da nur logisch.\u201c\nLL: Wo beziehen Sie Ihre Rohstoffe her und k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass die Qualit\u00e4t stimmt?VS: \u201eEinen gro\u00dfen Teil unserer Rohstoffe \nbeziehen wir aus der unmittelbaren Region, \nvon Landwirten, die schon seit Jahrzehnten mit uns zusammenarbeiten \u2013 zum Teil in zweiter oder dritter Generation. Wir stehen \nim regelm\u00e4\u00dfigen pers\u00f6nlichen Kontakt zu \nihnen und k\u00f6nnen dadurch die Qualit\u00e4t der Produkte \u2013 auch in sozialer und ethischer Hinsicht \u2013 sehr genau beurteilen.\u201cLL: In W\u00fcrzburg gibt es von Spielberger die \nGehrsitzm\u00fchle. Welches Getreide wird hier \nverarbeitet und seit wann?VS: \u201eIn unserer Flockenm\u00fchle in W\u00fcrzburg verarbeiten wir \u2013 ebenso wie in der Mehl-m\u00fchle \u2013 Getreide, das wir von langj\u00e4hrigen \nPartnern und so regional wie m\u00f6glich be -\nziehen. Die Tradition dieser M\u00fchle reicht \nebenfalls zur\u00fcck bis in die 1950er-Jahre. Das Knowhow und handwerkliche Gesp\u00fcr der Flockenm\u00fcller macht es m\u00f6glich, dass wir \nFlocken aus allen Getreide- und Pseudo-\ngetreidearten herstellen. Wir verarbeiten selbst kleinste K\u00f6rner wie Teff oder Ama -\nranth.\u201c\nLL: Herr Spielberger, Sie machen sich auch f\u00fcr \ndie Z\u00fcchtung und Weiterentwicklung von bio-dynamischen Getreidesorten stark, warum?VS: \u201eDie biodynamische Getreidez\u00fcch -\ntung sorgt daf\u00fcr, dass Bio-Landwirtschaft  unabh\u00e4ngig wird von den gro\u00dfen Saatgut -\nkonzernen. Diese entwickeln genmanipu-lierte Getreide und besitzen einen Gro\u00dfteil \ndes Saatguts und vertreiben gleichzeitig die \npassenden Pflanzenschutzmittel. Wir wol -\nlen, dass unsere Landwirte auch in Zukunft Getreide-Sorten verwenden k\u00f6nnen, die an die Bedingungen der Bio-Landwirtschaft \nund an die ver\u00e4nderten Umweltbedingun -\ngen angepasst sind. Aus unserer Sicht ist \nSaatgut Kulturgut und muss allen frei zu-g\u00e4nglich sein.\u201c\nLL: Wie entsteht gute Qualit\u00e4t bei einem \nMehl?VS: Die Qualit\u00e4t eines Premium-Mehls be-ginnt bei der Auswahl der Rohstoffe. In unserer M\u00fchle verarbeiten wir nur Getreide \naus Demeter-Landwirtschaft. Nur so k\u00f6n -\nnen wir auf Hilfs- und Zusatzstoffe verzich -\nten, die in konventionellen M\u00fchlen verwen-\ndet werden.\u201c\nLL: Hat sich das M\u00fcllerhandwerk ver\u00e4ndert?\nVS: \u201eM\u00fcller m\u00fcssen heute modernsten An -\nforderungen an Produktions- und Hygiene -\nsicherheit gerecht werden. F\u00fcr ihre vielf\u00e4ltige \nArbeit stehen ihnen technische Hilfsmittel zur Verf\u00fcgung. Doch letztlich ben\u00f6tigen M\u00fcller \ndamals wie heute Erfahrung, handwerkliches \nGeschick und Fingerspitzengef\u00fchl in der Ver-arbeitung des Getreides, um die Lebenskraft \naus dem Korn zu erhalten.\u201c  Susanna Khoury  \nFotos: \u00a9Spielberger GmbH\nDas Interview mit M\u00fcllermeister Volkmar Spielberger, \n Firmenchef der Spielberger M\u00fchle, f\u00fchrte Lebens -\nlinie-Chefredakteurin Susanna Khoury.\n55  Lebenslinie\nErn\u00e4hrung\nKarto\ufb00eln \n    und mehrKarto\ufb00eln direkt vom Bauernhof!\n\u2026direkt vom     Bauernhof\nHarrbacher Weg 4197753 Karlstadt-KarlburgTelefon 09353 - 7072www.karto\ufb00elhof-keller.deQualit\u00e4t aus derRegion die schmeckt!\nAus unserem Angebot:\n\u2022 Verschiedene Kartoffelsorten\nf\u00fcr jeden Geschmack\n\u2022 Frankenwein \n\u201eKellers Hofschoppen\u201d\u2013\nfrisch und fruchtig\n\u2022 Hausmacher Wurst, Nudeln, \nEier und vieles mehr\n\u201eLebensmittel und Produkte, welche \u00fcber -\nwiegend aus der Zutat Milch bestehen, \nwerden als Milchprodukte oder auch \nMolkereiprodukte bezeichnet\u201c, er-\nkl\u00e4rt Oecotrophologin Birte \nWillems. Diese k\u00f6nnten in \nder unterschiedlichsten \nForm bestehen und va -\nriierten von fl\u00fcssigen bis \nhin zu festen Lebensmitteln. \nBeispiele f\u00fcr Milchprodukte \nsind Butter, Schnitt-, Weich- \nund Hartk\u00e4se, Frischk\u00e4se, Molke, Quark \nund Sahne. Auch Sauermilch-Produkte, in denen Milchs\u00e4ure enthal -\nten ist, z\u00e4hlen zu den Milchprodukten. Beispiele hierf\u00fcr sind Butter -\nmilch, Dickmilch, Joghurt, Kefir, Schmand und Cr\u00e8me fra\u00eeche, so die \nFachfrau. Eine weitere Gruppe seien Milchmischerzeugnisse, die min -\ndestens zu 70 Prozent aus Milchprodukten bestehen m\u00fcssten. Zu die -\nsen Produkten geh\u00f6ren zum Beispiel Fruchtjoghurt und Kakaotrunk. \u201eBeim sogenannten Extrahieren handelt es sich um ein Verfahren, mit dem bestimmte Bestandteile aus einem Lebensmittel herausgezogen \nwerden (Stofftrennverfahren)\u201c, so die Ern\u00e4hrungsberaterin. So lie\u00dfen \nsich durch dieses Verfahren bestimmte Inhaltsstoffe aus der Milch he -\nrausziehen wie etwa das Milcheiwei\u00df. Bei der Fermentation oder Fer -\nmentierung w\u00fcrden hingegen organische Stoffe durch Bakterien, Pilze \noder Enzyme umgewandelt. \u201eBei der Fermentation von Milch  wird mit Hilfe von Hefen, Pilzen oder Bakterien, insbesondere Milchs\u00e4urebakte -\nrien, die Milch  anges\u00e4uert und dadurch angedickt. Dies ist ein wichti -\nges Verfahren bei der Herstellung von K\u00e4se  und Sauermilchprodukten  \nwie Joghurt oder Dickmilch.\u201c Lebensmittel w\u00fcrden fermentiert, um sie \nhaltbar zu machen. Bestimmte Lebensmittel erhielten durch die Fer -\nmentation zudem einen besonderen Geschmack. Und wie steht es mit der Gesundheit? \u201eFermentierte Milchprodukte wie Joghurt und Dick -\nmilch liefern nicht nur s\u00e4ttigendes und hochwertiges Eiwei\u00df, Vitamine \nund Mineralstoffe, sondern unterst\u00fctzen zudem mit den enthaltenden \nMilchs\u00e4urebakterien eine gesunde Darmfunktion\u201c, wei\u00df Willems. Be -\nsonders hochwertig seien Naturprodukte ohne Zusatz von Zucker, Dickungsmitteln, Aromen oder Fruchtzubereitungen. Sie w\u00fcrden im \nGegensatz zu Milchmischerzeugnissen wie Fruchtjoghurts in der Regel \nnicht w\u00e4rmebehandelt. Dadurch enthielten sie noch lebende Milch -\ns\u00e4urebakterien, die ihre positive Wirkung entfalten k\u00f6nnten. Wichtig zu wis -\nsen: \u201eEin Joghurt, der nach der \nFermentation w\u00e4rmebehandelt \nwurde, wird nicht mehr als \u2018Joghurt\u2018 bezeichnet, sondern als \u2018Joghurterzeugnis\u2018.\u201c Milch -\nmischerzeugnisse sollten ihrer \nAnsicht nach aufgrund des meist \nhohen Zuckergehaltes und wei -\nterer Zusatzstoffe mit Bedacht ver -\nzehrt werden. Bei Bio-Milch sei \u00fcbrigens der Gehalt an Omega-3-Fett -\ns\u00e4uren etwas h\u00f6her. Der Grund: \u201eOmega-3-Fetts\u00e4uren stecken vor \nallem in Gras. Und davon bekommen Bio-Milchk\u00fche meist mehr zu \nfressen.\u201c Bei der Menge an Vitaminen, Mineralien und Spurenelemen -\nten l\u00e4gen konventionelle und Bio-Milchprodukte gleich auf. Aber: Wer \nzu Bio-Milchprodukten greift, f\u00f6rdert eine tiergerechte Haltung.\u201c  nio\nFotos: Milch \u00a9depositphotos.com/@jag_cz, K\u00e4se \u00a9depositphotos.com/@krasyuk, \nButter \u00a9depositphotos.com/@ajafoto, Schmand \u00a9depositphotos.com/@MadllenDie Milch allein macht es nicht ...\nBehandelte Milchprodukte: Wie Fermentierung Geschmack,  \nHaltbarkeit und Gesundheit beeinflusst\nEinzigartiger Geschmack\n\u201eGem\u00fcse mit Heilkraft\u201c , schreiben die einen, \u201eideales Wintergem\u00fcse\u201c , hei\u00dft es \nbei den anderen. Viele Vitamine, Antioxidantien, Mineralstoffe und Ballast-stoffe sollen sich in zahlreichen Kohlsorten verstecken. Brokkoli, so sagt man, werde zu den ges\u00fcndesten Variet\u00e4ten des Gem\u00fcsekohls gez\u00e4hlt. Die in D\u00e4nemark lebende Bloggerin Mette L\u00f8vbom ist dem Kohl \u201el\u00e4ngst verfallen\u201c , wie sie im Vorwort ihres aktuellen Buches schreibt. Kohl, sagt sie, gebe es f\u00fcr jede Gelegenheit. \u201eJede einzelne Zubereitung von Kohl f\u00fchrt zu einem ganz einzigartigen Geschmack.\u201c Wichtig sei jedoch, dass man beim Kohl immer mit den f\u00fcnf Geschmacksrichtungen arbeite. Der Grund: \u201eDie Bitterstoffe im Kohl schreien geradezu nach S\u00fc\u00dfe und S\u00e4ure, sonst wird das Ganze unansehnlich und langweilig.\u201c Das einzige, worauf sie selbst keine Zeit verschwende, sei, den Kohl auszukochen. Das zerst\u00f6re sowohl Geschmack als auch Konsistenz und der Koch beraube die Zutat seiner Intensit\u00e4t. Kleine Inspiration von Mette L\u00f8vbom gef\u00e4llig? Gr\u00fcnkohl-Taboul\u00e9 mit Quinoa, Fr\u00fcchten und Haseln\u00fcssen. Letztere passen \u00fcbrigens auch prima in einen Dinkelsalat mit Wirsing, ge -\ntrockneten Tomaten und Eiern. Guten Appetit! \nnio, Foto: Hintergrund Kohl \n\u00a9Pixabay\nMette L\u00f8vbom: Kohl \u2013 Frisch, modern und gesund!, Jan Thorbecke, Ostfildern 2018, ISBN 978-3-7995-1289-3, Preis: 20 Euro, www.thorbecke.de56Lebenslinie \nGrundregeln f\u00fcr die Plastikfreiheit\n\u201eEs ist schon erstaunlich, wie sehr uns die blendenden Vorteile des Plastiks f\u00fcr \nmehr als ein halbes Jahrhundert die klare Sicht auf die Dinge nahmen\u201c , sagt Christoph Schulz. Angesicht eines gew\u00f6hnlichen Plastikbechers wurde ihm klar, \u201ein welch bedenkliche Lage wir uns man\u00f6vriert haben\u201c . Durchschnittlich, so rechnet der Autor in \u201ePlastikfrei f\u00fcr Einsteiger\u201c vor, produziere jeder Deutsche 37 Kilogramm Plastikm\u00fcll im Jahr. 32 Millionen Tonnen Plastikm\u00fcll landen j\u00e4hrlich in der Umwelt. Die Prognosen der Wissenschaft sind fatal: So k\u00f6nnte 2050 \u201emehr Plastik im Meer schwimmen\u201c als Tiere. Dabei gebe es einfache Ma\u00dfnah-men, dies zu verhindern, sagt Schulz: Ausleihen, wiederverwenden, hinterfragen, ablehnen, reparieren, umgestalten, selber machen, ersetzen und recyceln lauten seine Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Neuausrichtung des eigenen Lebensstils. \nnio, Foto: \u00a9depositphotos.com/@natis76\nChristoph Schulz: Plastikfrei f\u00fcr Einsteiger, mvg Verlag,  \nM\u00fcnchen 2019, ISBN 978-3-86882-993-8, Preis: 14,99 Euro,  \nwww.mvg-verlag.de\nSich peu \u00e0 peu von Kunststoff als Verpackungsmaterial zu verabschieden, ist nicht nur mit Blick auf die Umwelt sinnvoll. Da -\ndurch sinke auch die Gefahr, dass Weichmacher in unser Essen gelangen, so Dr. Kirsten B\u00e4hr, Umweltreferentin in der \nW\u00fcrzburger Beratungsstelle des Verbraucherservices Bayern: \u201eBesonders beim Kontakt mit fettreichen Lebens -\nmitteln k\u00f6nnen diese sich l\u00f6sen.\u201c Auch wenn sie nicht sofort sp\u00fcrbare Effekte wie Unwohlsein oder \u00dcbelkeit \nhervorrufen, sind Weichmacher nicht \u201eohne\u201c. \u201eSie stehen im Verdacht, kanzerogen, reproduktionstoxisch \nund hormonell wirksam zu sein\u201c, listet Dr. B\u00e4hr auf. Vor allem Phtalate beeinflussten durch ihre hor -\nmon\u00e4hnlichen Eigenschaften vermutlich die Fortpflanzungsf\u00e4higkeit. Au\u00dferdem wirken sie sich \nauf die Entwicklung von Kindern im Mutterleib sch\u00e4dlich aus. Der Weichmacher DEHP ist \nwegen seiner Risiken seit 2007 in Verpackungen f\u00fcr fetthaltige Lebensmittel verboten. \nDr. B\u00e4hr: \u201eDoch da Weichmacher auch in der Umwelt weit verbreitet sind, kommen \nweiterhin Spuren davon in unseren Lebensmitteln vor.\u201c Kirsten B\u00e4hr r\u00e4t, das, was \nsp\u00e4ter mal auf den Tisch kommen soll, m\u00f6glichst unverpackt einzukaufen: \u201eLose, \nunverarbeitete Lebensmittel sind in der Regel weniger belastet als \u00f6lhaltige Fer -\ntigprodukte.\u201c Bei trockenen Lebensmitteln, die in Recycling-Papier oder Recy -\ncling-Karton verpackt sind, besteht der Umweltexpertin zufolge die Gefahr, dass sie \ndurch R\u00fcckst\u00e4nde belastet sein k\u00f6nnen: \u201eDiese k\u00f6nnen durch die Ausgangsstoffe der Verpackung \neingetragen worden sein.\u201c Auch wenn eine \u00dcberschreitung der definierten Grenzwerte selten ist, sollten Ver -\nbraucher versuchen, Weichmacher zu vermeiden. Das bedeutet zum Beispiel, weniger Fertigprodukte zu verwenden. Beson-\nders ung\u00fcnstig ist es, wenn ein Produkt in einer Kunststoffpackung erhitzt wird. Denn bei h\u00f6heren Temperaturen l\u00f6sen sich Weichmacher noch leichter. Wer sich vor Phtalaten &. Co. sch\u00fctzen will, sollte Lebensmittel auch nicht in Kunststoffbeh\u00e4ltern \naufbewahren. Besser geeignet sind Gef\u00e4\u00dfe aus Glas oder Porzellan. Auch in der Wohnung sollten einige Regeln beherzigt wer -\nden, erg\u00e4nzt der W\u00fcrzburger Wohnbiologe Alexander Bellmann. Um Weichmacher zu vermeiden, sollten Baumaterialien, de -Was man unbemerkt mitisst\nWarum Weichmacher wie Phtalate leicht auf den Teller gelangen k\u00f6nnen\nren Oberfl\u00e4che mit der Raumluft in Kontakt kommen, kein oder m\u00f6glichst wenig Kunststoff enthalten. Gleiches gelte f\u00fcr M\u00f6bel, Einrichtungsgegen -\nst\u00e4nde und alle anderen Objekte, die in der Wohnung stehen. Bellmann: \n\u201ePrinzipiell kann es, abh\u00e4ngig von Alter, Bauart und Nutzung, sinnvoll sein, \nseine Wohnung auf Schadstoffe untersuchen zu lassen.\u201c  Pat Christ\nFotos: Frau mit Essenstablett \u00a9depositphotos.com/@londondeposit, Hintergrund \n\u00a9depositphotos.com/@Vadim Vasenin\nVortrag von Nadine Schubert: \u201eNoch besser leben ohne Plastik\u201c in der \nStadtbibliothek Ochsenfurt, am 9. Dezember um 19 Uhr.  \nAnmeldung unter Telefon 09331.2890.\nErn\u00e4hrung57  Lebenslinie\nErn\u00e4hrung\nFalafel kennen die meisten aus der arabischen K\u00fcche. \n\u00dcblicherweise wird die fleischlose Beilage aus Ki -\nchererbsenmehl hergestellt. Das geht aber \nauch anders: Aus Wertheim-Sachsenhau-\nsen kommt eine regionale Variante, die \u201eSachsenh\u00e4user Falafel\u201c, ein gew\u00fcrztes, frittiertes B\u00e4llchen aus p\u00fcrierten Platt -\nerbsen. Der Bioland-Hof Klein baut \nhier im Taubertal wei\u00dfe Platterbsen \nan. Sie bilden die heimische Grundlage f\u00fcr Gerichte wie aus 1001 Nacht. Die \u00d6ko -\nbauern Iris und Fritz Klein schw\u00f6ren auf die alte \nKulturpflanze aus dem Mittelmeerraum, die sie beim \nSt\u00f6bern in alten Brockhaus-B\u00e4nden wieder ausgegraben haben. Die wei\u00dfen Samen dienen, seit alters her, der Ern\u00e4hrung von Mensch und Tier. Schon in der j\u00fcngeren Steinzeit soll die Platterbse von \u00c4gypten nach S\u00fcdeuropa gelangt und in Deutschland seit Beginn des 16. Jahr -\nhunderts im Ober- und Mittelrheingebiet sowie in Bayern und Sachsen angebaut worden sein. \u201eDie Platterbse tr\u00e4gt wesentlich zu einer ausge -\nwogenen Ern\u00e4hrung bei\u201c, sagen Iris und Fritz Klein \n\u00fcber das \n\u201eheimische Super - food\u201c. Die deutsche Kicher\nEine alte Kulturpflanze f\u00fcr die moderne K\u00fcche: die wei\u00dfe Platterbse\nVrohstoff \u2022 Theaterstra\u00dfe 1-3 \u2022 97070  W\u00fcrzburg\nTelefon 0931.30425121 \u2022 hi@vrohstoff.de \u2022 www.vrohstoff.deVegan & glutenfrei auf hohem Niveau!\nSodbrennen wegtrinken?\nBasisches Heilwasser kann helfen\nNicht schon wieder dieses unangenehme Brennen im Hals und das saure Auf -\nsto\u00dfen! Etwa 25 bis 50 Prozent der Deutschen leiden regelm\u00e4\u00dfig unter Sodbrennen und w\u00e4ren es gerne los. Ein hilfreiches nat\u00fcrliches Mittel sei laut einer Studie der Forscher Andr\u00e9-Michael Beer, Ralf Uebelhack und Ute Pohl\n1 basisches Heilwasser \nmit viel Hydrogencarbonat. Denn Hydrogencarbonat binde S\u00e4uren und diene dem K\u00f6rper als nat\u00fcrlicher S\u00e4urepuffer. Beobachtet wurden 50 Probanden im Alter von 18 bis 64 mit mindestens zwei Mal w\u00f6chentlich auftretendem Sodbrennen. Diese mussten sechs Wochen lang t\u00e4glich 1,5 Liter eines Heilwassers mit 1.775 mg Hydro -\ngencarbonat trinken.\u00a0Neun von zehn Studienteilnehmern hatten erheblich seltener und k\u00fcrzer Sodbrennen und f\u00fchlten sich so deutlich wohler. Sie vertrugen das Heilwasser gut und konnten es einfach anstelle anderer Getr\u00e4nke zu sich nehmen. \nsky, Foto: Wasserschwall \u00a9depositphotos.com/@wacomka, Quelle: 1www.ncbi.nlm.\nnih.gov/pmc/articles/PMC4753184/\nEine Liste hydrogencarbonatreicher Heilw\u00e4sser findet sich unter  \nwww.heilwasser.com. Ein Infoblatt \u201eSodbrennen und saurer Magen\u201c  \nkann dort kostenlos heruntergeladen werden.Sie enthalte  essenzielle Aminos\u00e4uren, dar\u00fcber hinaus \nVitamin K, Vitamin B1, B2, B6, Vitamin C, Vi-\ntamin E, Niacin und habe einen Eiwei\u00dfge -\nhalt von etwa 21 Prozent. \u201eDie biologische \nWertigkeit des Eiwei\u00dfes entspricht der \nvon Erbsen\u201c, informiert hierzu die Uni \nGie\u00dfen1. Die \u201edeutsche Kicher\u201c ist aber \nnicht nur als Grundlage f\u00fcr Falafel ge-\neignet. Sie eignet sich auch f\u00fcr fast alle \nanderen Kichererbsen-Rezepte. \u201e\u00c4hnlich \nwie bei Linsen empfiehlt es sich, Platterbsen \n\u00fcber Nacht in Wasser einzuweichen, um die \nBitterstoffe zu entfernen\u201c, r\u00e4t das Bundeszentrum f\u00fcr \nErn\u00e4hrung2. Zusammen mit roter Paprika und gr\u00fcnen Kr\u00e4utern \nergeben Platterbsen dann zum Beispiel einen kunterbunten und lecke -\nren Salat. Wohl bekomm\u2018s!   Nicole Oppelt\nFoto: Platterbsen \u00a9depositphotos.com/@onlyfabrizio, Quellen: 1 www.geb.uni-gies-\nsen.de/geb/volltexte/2000/320/original/saat-pla.htm, 2 www.bzfe.de/inhalt/\npressemeldung-7535.html\nwww.lupinenkaffee.de\nErn\u00e4hrung\nBernhard Reiser ist bekennender Nuss-Fan. Er liebe alle Sorten N\u00fcs-\nse und m\u00fcsse bei seinem pers\u00f6nlichen Nusskonsum selbst immer auf -\npassen, dass er nicht das rechte Ma\u00df verliere, so der 53-j\u00e4hrige Ern\u00e4h -\nrungscoach und Sternekoch. \u201eEine Handvoll N\u00fcsse t\u00e4glich sind gesund, dar\u00fcber hinaus wird es kritisch. Dann schlagen sie als Dickmacher zu Buche\u201c, so der Experte. Das best\u00e4tigen auch unz\u00e4hlige Studien. Unter anderem zwei zusammengefasste Studien des Forscherteams unter Ying Bao von der Harvard Medical School in Boston, die \u00fcber einen \nZeitraum von 30 Jahren den Nusskonsum und dessen Auswirkung auf \ndas Sterberisiko von knapp 119.000 M\u00e4nnern und Frauen untersuch -\nten. Das Ergebnis der Beobachtungsstudie besagt: Wer f\u00fcnf bis sechs Mal w\u00f6chentlich eine Handvoll N\u00fcsse a\u00df, konnte sein Sterberisiko \num rund 20 Prozent verringern. Auch die Gefahr, Herz-Kreislauf-Er -\nkrankungen oder Krebs zu bekommen, sinke mit steigendem Nuss -\nkonsum, so die ausgewerteten Daten.\n1 Neben dem hohen Fettgehalt pro \n100 Gramm von 46 Gramm bei Cashew- und Erdn\u00fcssen bis zu \u00fcber 70 \nGramm bei Macadamia- und Pekann\u00fcssen sind die Kernigen ein gu -\nter Eiwei\u00dflieferant: pro 100 Gramm etwa bei Erdn\u00fcssen 25 Gramm, bei Mandeln und Pistazien rund 20 Gramm Proteine.\n2 Dar\u00fcber hinaus \npunkten die Steinfr\u00fcchte Cashew, Pistazie, Mandel oder Pekannuss, die Kapselfrucht Paranuss und die botanisch gesehen \u201eechten\u201c N\u00fcsse \nHaselnuss, Walnuss und Macadamia unter  anderem mit hoh em Mag -\nnesiumgehalt, vielen B-Vitaminen und Ballaststoffen. Der SternekochKern-gesund\nBernhard Reiser \u00fcber N\u00fcsse und deren Potenzial \nf\u00fcr die Gesundheit\nFood is Brain?\nKann man \u201edie Weisheit mit L\u00f6ffeln fressen\u201c , wie ein altes Sprichwort \nbesagt? Gibt es Lebensmittel, die dazu beitragen, dass wir unser Gehirn-potenzial optimal nutzen? \u201eJa\u201c , sagt Dr. Andrea Flemmer und hat in ihrem Buch \u201eNervennahrung\u201c auf 180 Seiten mehr als zehn Brain-Food-Grundre -\ngeln aufgestellt. Der Ern\u00e4hrungswissenschaftlerin zufolge k\u00f6nne man seine grauen Zellen auf vielf\u00e4ltige Weise unterst\u00fctzen und das in jedem Alter, etwa durch Bananen, Brokkoli, Soja oder Omega-3-Fetts\u00e4uren. Ebenso pl\u00e4diert die Diplom-Biologin f\u00fcr den regelm\u00e4\u00dfigen Verzehr von Paprika und Weizenkeimen. Gerade \u00e4lteren Menschen r\u00e4t sie, ausreichend zu trinken (1,5 bis 2 Liter t\u00e4glich), da 75 Prozent des Gehirns aus Wasser best\u00fcnden. \u201eWer gen\u00fcgend trinkt, gew\u00e4hrleistet einen optimalen Transport von Sauer-stoff und N\u00e4hrstoffen zum Gehirn\u201c , sagt Flemmer. Auch mageres Fleisch und fettarme Milchprodukte sind bei ihr nicht tabu, das diese unter anderem leistungsf\u00f6rdernde Eiwei\u00dfbausteine liefern. Zu ihren Favoriten f\u00fcr starke Nerven geh\u00f6ren zu guter Letzt auch N\u00fcsse, gr\u00fcnes Gem\u00fcse und H\u00fclsenfr\u00fcchte. Also gilt nicht nur \u201eTime ist Brain\u201c , sondern anscheinend auch \u201eFood is Brain\u201c! \nsky\nDr. Andrea Flemmer:\u00a0Nervennahrung. Das richtige Essen f\u00fcr starke Nerven und ein gutes Ged\u00e4chtnis, Schl\u00fctersche Verlags-gesellschaft Hannover 2011, ISBN 9783899935943,  Preis: 16,95 Euro, www.schl\u00fctersche.de\n58Lebenslinie 59  Lebenslinie\nPASSION FOR PLANTS\nKr\u00e4uter Mix GmbH | Wiesentheider Stra\u00dfe 4 | D-97355 Abtswind | info@kraeuter-mix.de | www.kraeuter-mix.deIn Franken verwurzelt. In der Welt unterwegs.\nSeit 1919 steht Kr\u00e4uter Mix aus Abtswind f\u00fcr  \nGesundheit und Geschmack. Wir sind Experten f\u00fcr \nluftgetrocknete Kr\u00e4uter, Gem\u00fcse und Gew\u00fcrze. \nAls eines der f\u00fchrenden Herstellungs- und Handelsun -\nternehmen liefern wir Natur \u2013 in Lebensmitteln, Arzneien  \nund Tiernahrung. Hochwertige pflanzliche Rohstoffe sind \nunsere Leidenschaft und unsere Gesch\u00e4ftsgrundlage. In 70 L\u00e4ndern rund um den Globus kaufen wir ein und \nvertreiben unsere Produkte an Kunden in aller Welt.  \nMit 420 Besch\u00e4ftigten sind wir ein wichtiger Arbeitgeber \nund Ausbildungsbetrieb in Mainfranken. \nDurch unser Wachstum sind wir stets auf der Suche nach Mitarbeitern, die bei uns Wurzeln schlagen. \nDetails und \naktuelle Stellenangebote:  www.kraeuter-mix.de/karriere\n05_2019_REGIO-IMAGEANZEIGE_KM_QUER_RZ.indd   1 31.05.19   11:34bevorzugt \nin seiner  \nK\u00fcche die K\u00f6 -\nnigin der N\u00fcsse, \ndie Macadamia, etwa f\u00fcr \nFisch oder in Pasta sowie die \nCashewnuss f\u00fcr Gefl\u00fcgelkruste oder ger\u00f6stet \nin Papaya-Gem\u00fcse-Salat. Die Cashew gelte als \u201eDiabetikernuss\u201c\n3, so Reiser, da sie keinen \nZucker enthalte und wegen ihres hohen Ge -\nhaltes der Aminos\u00e4ure Tryptophan als \u201eGu -\nte-Laune-Lieferant\u201c gelte. Und so habe jede Sorte ihre ganz eigenen Vorz\u00fcge ... Die Para-nuss beispielsweise decke mit nur zwei ihrer Art den kompletten Tagesbedarf des K\u00f6rpers an Selen. Erd- und Haseln\u00fcsse w\u00fcrden durch \neinen hohen Vitamin-E-Gehalt auffallen. Das \n\u201eAnti-Aging-Vitamin\u201c finde sich aber auch in der Macadamianuss, so der Ern\u00e4hrungspro-fi. Die Pistazie wiederum punkte in Sachen Vitamin A, schlie\u00dft Bernhard Reiser seine \nkern-gesunden Tipps durch die Welt der N\u00fcs-\nse ab. Wie immer gibt es auch bei der Hymne auf die Nuss eine Dissonanz: \u201eWer allergisch auf N\u00fcsse reagiert, darf diese nat\u00fcrlich nicht essen! Die meisten Allergiker vertragen jedoch \nnur einige wenige Sorten nicht. Die Nusspa -\nlette hingegen ist gro\u00df. Und so finden sich in \nder Regel hartschalige Freunde, die geknackt werden wollen und dann einverleibt werden \nd\u00fcrfen\u201c, meint Foodcoach Reiser.  sky \nFotos: Linke Seite \u00a9depositphotos.com/@Vadim Va-\nsenin, rechte Seite einzelne N\u00fcsse \u00a9depositphotos.\ncom/@Remains, Nusssack \u00a9depositphotos.com/ \n@ml12nan , Quellen: 1Ying Bao, MD, \u201c Association \nof Nut Consumtion with Total and Cause-Specific \nMortality\u201d, N Engl J Med 2013, 369; 21, www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa1307352, 2Helmut und \nBeate Heseker: Die N\u00e4hrwerttabelle, Neuer Umschau \nBuchverlag, Neustadt an der Weinstra\u00dfe 2019, ISBN \n10:\u00a03930007606\u00a0/\u00a0ISBN 13:\u00a09783930007608, Preis \n9.90 Euro, www.umschau-verlag.de, 3Davis L et al, \n\u201eThe effects of high walnut and cashew nut diets on \nthe antioxidant status of subjects with metabolic syn-\ndrome\u201c, Eur J Nutr, April 2007, (Die Wirkungen einer \nan Waln\u00fcssen und Cashewkernen reichen Ern\u00e4hrung \nauf den Antioxidationszustand von Individuen mit \nmetabolischem Syndrom)\n www.der-reiser.de\u201eDie Nuss ist gut f\u00fcrs Hirn\u201c , sagt Foodcoach Bernhard \nReiser, und betont aber gleichzeitig, dass das keine \nneue Erkenntnis sei. Studentenfutter beispielsweise \nmit Rosinen und N\u00fcssen gelte seit dem 17. Jahrhun-\ndert als Nervennahrung und habe sich in stressigen \nPr\u00fcfungszeiten schon oft bew\u00e4hrt.\nErn\u00e4hrung60\nLebenslinie \nUmwelt\n\u201eHolz ist Leben und Leben in Holz ist gesund, \nnachhaltig und umweltvertr\u00e4glich\u201c, schw\u00e4rmt \nZimmerermeister Thomas Adelmann. Seit \u00fcber 25 Jahren hat er sich dem \u00f6kologischen \nHolz- und Hausbau verschrieben. Aus gutem \nGrund: \u201eBei der Arbeit mit Holz sp\u00fcrt man die Kraft und Energie, die in ihm steckt. Es f\u00fchlt sich immer warm an.\u201c Holz, so der erfahrene Handwerker, sei vielseitig einsetzbar. \u201eSchon \nunsere Vorfahren haben Holz auf mannig -\nfaltige Weise genutzt \u2013 angefangen von Ge -\nbrauchsgegenst\u00e4nden bis hin zu den ver -\nschiedensten Behausungen, die sich aus Holz errichten lie\u00dfen\u201c, sagt Thomas Adelmann. \nDie Beliebtheit des Materials ist ungebrochen. Leben in Holz\nDer nat\u00fcrliche Baustoff spendet neben Behaglichkeit auch ein gesundes Raumklima\n\u201eHeute k\u00f6nnen wir hocheffiziente und \u201agesun -\nde\u2018 H\u00e4user aus Holz bauen.\u201c Die Vorteile die -\nser Bauweise liegen f\u00fcr den Experten auf der \nHand. Werde ausschlie\u00dflich naturbelassenes \nHolz und keine Span- oder OSB-Platten ver -\nwendet und \u00fcberdies mit nachhaltigen Materi -\nalien und \u00f6kologischen D\u00e4mmstoffen gearbei -\ntet, w\u00fcrde der Mensch mit einem \u201egesunden \nRaumklima\u201c belohnt. \u201eEs gibt so keine Gefahr \nvon Ausd\u00fcnstungen, die die Gesundheit der Bewohner belasten oder gar gef\u00e4hrden k\u00f6n -\nnen.\u201c Hinzu k\u00e4men Eigenschaften der Holz -\nh\u00e4user wie Behaglichkeit, eine gute Feuch -\nte- und W\u00e4rmeregulierung sowie eine hohe W\u00e4rmed\u00e4mmung bei geringer Wandst\u00e4rke. \u201eMit vorbildlicher W\u00e4rmespeicherung, gutem Schallschutz und dadurch geringerem Ener-gieverbrauch punktet etwa das massive leim -\nfreie \u2019Nur-Holz-Haus\u2018.\u201c Die Umwelt profitiere ebenfalls von dieser Bauweise, ist Inhaber von Holzbau Adelmann in K\u00fclsheim \u00fcberzeugt, da Holz bei der Herstellung sowie bei der sp\u00e4teren \nEntsorgung Ressourcen schone.  Nicole Oppelt\nFotos: V.l.n.r. \u00a9depositphotos.com/@Baloncici, \n\u00a9depositphotos.com/@HayDmitriy , \u00a9depositphotos.\ncom/@VitalikRadko, \u00a9depositphotos.com/@mavoi-\nmages, \u00a9depositphotos.com/@noonie, Hintergrund \n\u00a9depositphotos.com/@ vicnt2815 \n www.holzbau-adelmann.de\n61\n Lebenslinie\nUmwelt\n\u201eUnter W\u00e4rmed\u00e4mmung versteht man Ma\u00dfnahmen und Materialien \nan der Oberfl\u00e4che eines Gegenstandes, um dessen W\u00e4rmeaustausch \nmit der Umgebung zu reduzieren\u201c, hei\u00dft es in der Umweltdatenbank1. \nTypischerweise geh\u00f6ren hier auch Geb\u00e4ude dazu. In der Umgangs-sprache werde in diesem Zusammenhang f\u00e4lschlich oft von Isolierung \ngesprochen. \u201eAber D\u00e4mmstoffe beim Hausbau regeln nicht nur den \nW\u00e4rmehaushalt, sondern beeinflussen auch das Raumklima\u201c, erg\u00e4nzt der W\u00fcrzburger Baubiologe Karl-Heinz Ursprung diesen Gedan -\nken. Stehende Luft sei \u201eder beste W\u00e4rmed\u00e4mmer\u201c. Hierzu brauche es einen D\u00e4mmstoff, der Leerr\u00e4ume besitze. Von \u201edampfdicht ein-\ngepackten\u201c H\u00e4usern h\u00e4lt er wenig \u2013 vom Einsatz \nk\u00fcnstlicher Materialien wie g\u00fcnstiger Glaswolle oder Styropor, die unter hohem Energieeinsatz \nhergestellt und verarbei -\ntet w\u00fcrden und f\u00fcr die \nGesundheit bedenk -\nliche Stoffe enthal -\nten k\u00f6nnen, noch \nweniger. Wer bei \nNeubau, Ausbau oder Renovierung auf eine gesun-de Wohnumwelt \nWert lege, komme \nnicht an nat\u00fcrli-chen D\u00e4mmstoffen vorbei: \u201eWir m\u00fcssen den Regeln der Natur \nfolgen und uns mit dem \numgeben, was unser Organis -\nmus kennt und gleichzeitig Natur und Ressourcen schont.\u201c Ursprung setzt \nauf organische D\u00e4mmstoffe wie Flachs, Hanf oder Kork. Sie k\u00f6nnen \nmit offenporigen \u201eFolien\u201c verbaut werden und sind trotz Feuchtig -\nkeitseintrag von gleichbleibender D\u00e4mmqualit\u00e4t. Flachs zum Beispiel sei eine weltweit verbreitete Kulturpflanze und \u201eseit Jahrtausenden Grundstoff f\u00fcr Lebensmittel, Farben, Lein\u00f6l, Futter und Arzneimit -\ntel\u201c. \u201eD\u00e4mmstoffe aus Flachs- und Hanffasern\u201c, so der Baubiologe, \u201egeh\u00f6ren zu den d\u00e4mmungsf\u00e4higsten Erzeugnissen aus nachwach -\nsenden Rohstoffen.\u201c Weitere Vorteile: Sie verursachten keine Haut-reizungen, h\u00e4tten feuchtigkeitsregulierende Eigenschaften, staubten nicht und seien gut zu verarbeiten. Die reinen Naturfasern w\u00fcrden \nder Flachsd\u00e4mmplatte eine hohe Elastizit\u00e4t verleihen. Solche Platten \nw\u00fcrden fugenfrei, ohne zu tackern, einfach zwischen die Sparren oder Holzst\u00e4nder geklemmt. Hanf ist nach Ursprungs Ansicht ein \u201eAllesk\u00f6nner\u201c. \u201eSeit Jahrtausenden nutzt der Mensch Hanf als Roh -\nstoff f\u00fcr Kleidung, Papier, \u00d6l und Medizin.\u201c Eingesetzt werden k\u00f6nne \nHanf f\u00fcr die Wand- oder Dachd\u00e4mmung. Da keine Hautreizungen zu bef\u00fcrchten seien, sei auch er einfach \nzu verarbeiten. Besonders interessant: \u201eAuf den Einsatz von chemischen Zu-\ns\u00e4tzen gegen Insektenbefall kann ver -\nzichtet werden, weil Hanf kein Eiwei\u00df \nenth\u00e4lt und so auf nat\u00fcrliche Weise gegen Ungeziefer-Befall resistent ist\u201c, wei\u00df der Experte. Auch beim Anbau \nw\u00fcrden weder Pflanzen- noch Insekten-\nschutzmittel eingesetzt und so auch die Ackerb\u00f6den positiv beeinflusst. Kork wie -\nderum, der sogar verputzbar ist, steht nicht nur \nwegen seiner guten W\u00e4rmespeicherf\u00e4higkeit bei dem \nFachmann hoch im Kurs. \u201eD\u00e4mmkork wird aus der Rinde der \nKorkeiche gewonnen und kann sp\u00e4ter als Granulat weiterver -\nwertet werden\u201c, erkl\u00e4rt er. Alle neun bis zehn Jahre w\u00fcrde \ndie Korkeiche gesch\u00e4lt und die Rinde zu einem Korkgra-\nnulat zermahlen. Das Granulat werde dann in Formen \nmit hei\u00dfem Wasserdampf, unter Ausnutzung des in \nder Rinde enthaltenen Harzes zu Bl\u00f6cken gebacken.   \n Nicole Oppelt\nFotos: Karl-Heinz Ursprung \u00a9N. Oppelt, Kork \u00a9depositphotos.\ncom/@deyangeorgiev2, Hanf \u00a9depositphotos.com/@Opra2010, \nFlachs \u00a9depositphotos.com/@harriemuis, Quelle: 1 https://\nwww.umweltdatenbank.de/cms/lexikon/49-lexikon-w/1174-wa-\nermedaemmung.html\nwww.ursprung-baubiologie.deNach den Regeln der Natur\nBaubiologe Karl-Heinz Ursprung pl\u00e4diert f\u00fcr nat\u00fcrliche D\u00e4mmstoffe\n\u201eNat\u00fcrliche Materialien sind nicht nur schwerer, sie haben meist auch den besseren \ndynamischen D\u00e4mmwert,\u201c betont Karl-Heinz Ursprung. Wer auf Nummer sicher gehen \nwill, dem r\u00e4t der Baubiologe zum Einkauf im Fachhandel.\ngeh\u00f6re. \u201eUnd nicht nur das: wer Leitungs -\nwasser trinkt, schont die Umwelt. Und mit \nim Durchschnitt nur 0,2 Cent pro Liter ist \nTrinkwasser unschlagbar preiswert\u201c, so Iris \nL\u00f6hlein, Ern\u00e4hrungsexpertin des Forums Trinkwasser e.V.\n2 Zudem kommt Trink -\nwasser in Deutschland in den allermeisten F\u00e4llen aus der n\u00e4chsten Umgebung, ist also \nein regionales Produkt. Das gilt auch f\u00fcr das \nW\u00fcrzburger Wasser. Lanfervoss: \u201ePro Jahr werden etwa acht Millionen Kubikmeter Trinkwasser aus Quell- und Grundwasser-gebieten in W\u00fcrzburg, Zell und Zellingen \ngef\u00f6rdert. Etwa zwei Millionen Kubikmeter \nwerden zus\u00e4tzlich von der Wassergewin -\nnung W\u00fcrzburg-Estenfeld bezogen. Eine weitere wichtige Quelle liegt mitten in der \nStadt, n\u00e4mlich in unmittelbarer N\u00e4he des \nHauptbahnhofs. Sie kann etwa ein Vier-tel des Wasserbedarfs der Stadt abdecken.\u201c Neben den Quellen sorgten eine ganze Reihe von Pumpwerken und Hochbeh\u00e4ltern (Gal -\ngenberg, Zellingen, Gromb\u00fchl, Versbach) im Verteilungsnetz daf\u00fcr, dass zu jeder Zeit, an jeder Stelle des Versorgungsgebietes aus -\nreichend Trinkwasser in guter Qualit\u00e4t zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, so der Experte. Seit 2017 \nsei die Trinkwasserversorgung W\u00fcrzburg \n62Lebenslinie \u201eZiel der Wasserversorgung ist es, m\u00f6g-\nlichst nat\u00fcrliches und gleichzeitig qualitativ einwandfreies Trinkwasser zu liefern\u201c, sagt \nAlfred Lanfervoss, Abteilungsleiter Was -\nsergewinnung der Trinkwasserversorgung \nW\u00fcrzburg (TWV). Was das bedeute, sei in der strengen Trinkwasserverordnung (TVO) festgelegt: Hier seien nicht nur Grenzwer-\nte und Bestimmungen f\u00fcr die Inhaltsstoffe \nvorgegeben, sondern auch sorgf\u00e4ltige Pr\u00fc-fungen und Kontrollen zur Einhaltung die -\nser Grenzwerte, so Lanfervoss: \u201eSie sind so \ngesetzt, dass der t\u00e4gliche Trinkwassergenuss \nlebenslang gesundheitlich unbedenklich ist.\u201c Ein Blick auf die Analysewerte 2018, die bei der WVV (W\u00fcrzburger Versorgungs- und Verkehrs-GmbH) auf der Homepage abruf -\nbar sind\n1, best\u00e4tigt, dass das W\u00fcrzburger \nTrinkwasser den Anforderungen der TVO entspricht. Laut einer Emnid-Umfrage im \nAuftrag des Forums Trinkwasser e.V. deck -\nten rund ein Drittel (29 Prozent) der Befrag-\nten (\u00fcber 1.000 Personen in Deutschland ab 14 Jahren) ihre empfohlene Trinkmenge am Tag von 1,5 Litern komplett mit Trinkwas-\nser aus der Leitung ab, was positiv zu bewer -\nten sei, da Trinkwasser hierzulande zu den \nam meisten kontrollierten Lebensmitteln Vorbeugen statt Aufbereiten\nAlfred Lanfervoss \u00fcber gesundheitlich unbedenkliches Trinkwasser\nautark, das hei\u00dft im Versorgungsgebiet k\u00f6n-ne das gewonnene Trinkwasser aus eigenen Anlagen verteilt werden. Der Vorteil sei ne-\nben der aktiven Sicherung regionaler Was -\nservorkommen ein Wasserpreis, der stabil \ngehalten werden k\u00f6nne. Trotz strenger TVO warnt das Umweltbundesamt (UBA) vor rund 150 verschiedenen Arzneimittelwirk-\nstoffen in Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern. \u201eAm h\u00e4u-\nfigsten werden Antiepileptika, Blutdruck -\nsenker und Schmerzmittel sowie Antibiotika und Betablocker im Wasser gefunden. Die \nh\u00f6chsten Konzentrationen lie\u00dfen sich f\u00fcr \nR\u00f6ntgenkontrastmittel nachweisen, so das UBA\n3. Noch gebe es in Deutschland kein sys-\ntematisches Monitoring von Arzneimittel -\nwirkstoffen in der Umwelt, weder in regu -\nl\u00e4ren \u00dcberwachungsprogrammen nach der \nEurop\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie  noch \nseien sie in der nationalen Oberfl\u00e4chen-gew\u00e4sserverordnung enthalten, mahnt das Umweltbundesamt den Status Quo an. Das \nbest\u00e4tigt auch Alfred Lanfervoss und pl\u00e4diert \nf\u00fcr pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, also Vorbeugen statt Aufbereiten: \u201eEs bedarf einer ganzheitli -\nchen Strategie vom Hersteller \u00fcber die Apo-theken und \u00c4rzte bis hin zum Verbraucher \nund letztendlich den  Abwasserbetrieben, um \nUmwelt63  Lebenslinie\nUmwelt\nArzneimittelr\u00fcckst\u00e4nde in den Gew\u00e4ssern \nzu vermindern. Eine nachtr\u00e4gliche \u201eRepara -\ntur\u201c im Wasserwerk st\u00e4rkt weder das Ver-\nursacherprinzip noch l\u00f6st es das eigentliche \nProblem!\u201c Letztes Jahr kam es zudem \u00f6fter zu Abkochgeboten f\u00fcr einzelne Gemeinden wie Zell, Erlabrunn oder Zellingen. War-um, wollten wir vom Abteilungsleiter der \nW\u00fcrzburger Trinkwasserversorgung wis -\nsen: \u201eIn Deutschland werden seit einigen \nJahren vermehrt Trinkwasserbefunde mit Enterokokken nachgewiesen. Die Ursachen \nhierf\u00fcr k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein. Aus Studien \nist bekannt, dass beispielsweise Insekten einen solchen Befund ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Ein Zusammenhang mit der vorliegenden Tro-ckenheit ist nach unserer Auffassung nicht \ngegeben. Eine Chlorung des Trinkwassers \noder das Aussprechen eines Abkochgebots erfolgt dann immer in Absprache mit dem Gesundheitsamt\u201c, so Lanfervoss. \u201eAuch bei der Nitratbelastung rangiert unser Trink -\nwasser innerhalb der vorgeschriebenen Grenzwerte.\u201c Dennoch arbeite die TWV eng mit den Landwirten der Region zusam -\nmen, um dies auch in Zukunft gew\u00e4hrleis -\nten zu k\u00f6nnen, betont der Verantwortliche \nin Sachen Wasserversorgung. Zudem seien \ndie Wasserschutzgebiete, Zell und Esten -\nfeld, wichtige und praktikable Instrumente f\u00fcr einen nachhaltigen Schutz der hoch -\nempfindlichen Bereiche der Einzugsgebiete, wei\u00df der Fachmann. Aber nicht nur die \u00f6rt -\nlichen Wasserversorger, auch jeder einzel-ne W\u00fcrzburger k\u00f6nne dazu beitragen, dass \ndas W\u00fcrzburger Wasser weiterhin un-\nbedenklich getrunken werden k\u00f6nne: Beispielsweise indem man keine Me-dikamente \u00fcber die Toilette ins Ab-wasser entsorge, was viele B\u00fcrger \nimmer noch tun. Nicht nur, dass \nsich die Arzneimittelbelastung des Trinkwassers dadurch gene-rell erh\u00f6he, vielfach entst\u00fcnden \nWechselwirkungen zwischen den \neinzeln entsorgten Arzneien, deren Gesundheitsgefahr selbst Experten bis dato noch unklar \nsei, so das UBA.   \n Susanna Khoury \nFotos: Alfred Lanfervoss \u00a9Trink-\nwasser Versorgung W\u00fcrzburg \nGmbH, links oben \u00a9depositphotos.\ncom/@Shebeko, links unten \u00a9de-\npositphotos.com/@SergeyNivens, \nrechts oben \u00a9depositphotos.\ncom/@ ifong, Quellen: 1www.\nwvv.de/de/privatkunden/\ntrinkwasser/wissenswertes/\ntrinkwasserqualitaet/downloads.\njsp, 2www.forum-trinkwasser.\nde, 3www.umweltbundesamt.de/\ndaten/chemikalien/arzneimit -\ntel-in-der-umwelt\n www.wvv.de\nDen Hahn aufdrehen...\nTrinkwasser avanciert zu einem der beliebtesten Getr\u00e4nke in Deutschland. Zu diesem Ergebnis kommt eine \nUmfrage des Meinungsforschungsinstituts Forsa im Auftrag der Techniker Krankenkasse (TK). F\u00fcr die TK-Trink -\nstudie 2019 \u201eTrink Was(ser), Deutschland!\u201c wurden im Fr\u00fchjahr dieses Jahres insgesamt 1.486 deutschspra-chige Erwachsene zu ihren Trinkgewohnheiten im Privatleben und am Arbeitsplatz befragt, davon 1.000 Per-sonen repr\u00e4sentativ. Fast zwei Drittel der Befragten (63 Prozent) trinken fast t\u00e4glich Leitungswasser. Bei den 18- bis 39-J\u00e4hrigen sind es sogar 67 Prozent. Fragt man, warum Leitungswasser so einen hohen Stellenwert habe, antworten 88 Prozent, \u201eweil ich es in Form von Kaffee respektive Tee trinke.\u201c Das klingt einleuchtend. 78 Prozent stimmen dem Grund zu, dass es fast immer verf\u00fcgbar sei. Und mehr als die H\u00e4lfte (53 Prozent) der Befragten geben an, dass Leitungswasser einen hohen Stellenwert f\u00fcr sie habe, \u201eweil es Verpackungsm\u00fcll ver-meidet.\u201c Das wachsende Umweltbewusstsein erreicht die Verbraucher also auch bei der Getr\u00e4nkeauswahl. F\u00fcr die Mehrheit der Befragten ist es dann auch \u201emein haupts\u00e4chlicher Durstl\u00f6scher\u201c (53 Prozent). Immer noch mehr als jeder zweite Befragte verweist darauf, dass das Gute aus dem Hahn preisg\u00fcnstig sei. Das best\u00e4tigt auch Dr. Stefan Koch, Vorstand des Forums Trinkwasser e. V. in Frankfurt am Main: \u201eLeitungswasser ist ein hervorragender Durstl\u00f6scher. Die Qualit\u00e4t ist sehr gut.\u201c Sie werde engmaschig von den Wasserversorgern bis zur Wasseruhr kontrolliert. \u201eUnd der Preis stimmt auch\u201c , so Dr. Koch. \u201eGerade mal 0,2 Cent kostet der Liter aus der Leitung im Durchschnitt.\u201c \nred, Foto: \u00a9Pixabay, Quelle: Forum Trinkwasser e. V.Laut TVO muss Trinkwasser f\u00fcr den mensch-\nlichen Gebrauch frei von Krankheitserregern, \ngenusstauglich und rein sein. F\u00fcr die gesund-\nheitliche Unbedenklichkeit und Reinheit sind \ndie regionalen Wasserversorger zust\u00e4ndig, \nallerdings nur bis zur Wasseruhr im Haus. \nAb dort bis zum jeweiligen Wasserhahn ist \nder Eigent\u00fcmer/Vermieter des Hauses in der \nPflicht etwa durch regelm\u00e4\u00dfige Untersuchung \ndes Wassers auf Legionellen. Mit Stufe 3 hat \nW\u00fcrzburg und Umgebung eines der h\u00e4rtesten \nWasser \u00fcberhaupt. Da haupts\u00e4chliche H\u00e4rte -\nbildner aber Kalzium und Magnesium sind, ist das der Gesundheit eher zutr\u00e4glich, wenn auch \nnicht gerade ein lebensverl\u00e4ngerndes Kriterium \nf\u00fcr Haushaltsger\u00e4te.64\nLebenslinie \nUmwelt\nGeistliches Zentrum und heiliger Berg: \nDer Schwanberg in der N\u00e4he von W\u00fcrzburg hat seit jeher eine besondere Anziehungskraft. Seit 2007 finden Menschen in dem sch\u00f6nen Laubmischwald nahe dem Schloss Schwanberg ihre letzte Ruhe. Der FriedWald Schwanberg wird von der evangelischen Schwesterngemeinschaft Communit\u00e4t Casteller Ring betreut.\nLernen Sie bei einer kostenlosen \nWaldf\u00fchrung den FriedWald kennen. Die Schwestern f\u00fchren Sie durch den Wald, zeigen Ihnen die besonderen Orte und beantworten alle Fragen rund um Baumbestattung sowie Vorsorge- und Beisetzungsm\u00f6glichkeiten. \nDie kostenlosen Waldf\u00fchrungen finden \njeweils am zweiten und vierten Samstag im Monat um 14 Uhr statt.\nJetzt informieren und anmelden: \nTel. 06155 848-200  oder \nwww.friedwald.de/schwanberg\nBesuchen Sie uns im \nEvangelisch-Lutherischen FriedWald am Schwanberg.\nWaLd \ngiBt \ntroSt.Wahre Klimaanlagen\nNotwendiger Waldumbau in Unterfranken \ndurch klimatolerante Mischbaumarten\nPflanzen ben\u00f6tigen zum Wachsen vor allem Kohlendioxid, Wasser und \nSonne. Durch Fotosynthese produzieren sie daraus Sauerstoff und Zu -\nckerverbindungen. In W\u00e4ldern findet dieser Prozess in gro\u00dfem Stil statt. \nW\u00e4lder sind deshalb die gr\u00f6\u00dften CO2-Speicher auf der Landoberfl\u00e4che, \nwahre \u201eKlimaanlagen\u201c. \u201eSie sind ein wichtiger Teil vieler Stoff- und \nEnergiekreisl\u00e4ufe der Erde und beeinflussen selbst das Klima\u201c, erkl\u00e4rt Dr. \nHans-Joachim Klemmt von der Bayerischen Landesanstalt f\u00fcr Wald und \nForstwirtschaft (LWF). Jahrzehntelang wurde der Wald nach \u00e4hnlichen forstlichen Regeln gepflegt und genutzt. Dies ist laut Klemmt heute nicht mehr m\u00f6glich, denn die Wachstumsbedingungen der B\u00e4ume \u00e4ndern sich rasch. \u201eInsbesondere in den warm-trockenen Regionen in Bayern, \nzum Beispiel in Unterfranken, sind die Auswirkungen des Klimawandels \nbereits augenf\u00e4llig\u201c, so der Leiter der LWF-Abteilung \u201eBoden und Kli -\nma\u201c. Die Sommermonate im Jahr 2018 waren laut Dr. Klemmt mit einer positiven Abweichung von \u00fcber drei Grad zum langj\u00e4hrigen Mittel die \nw\u00e4rmsten seit Aufzeichnungsbeginn in Bayern. Die Forstwirtschaft sei \nnun gezwungen, rasch zu handeln. Ein geeignetes Mittel, um die W\u00e4l -\nder auf die neuen Herausforderungen, die durch den Klimawandel ent -\nstehen, vorzubereiten, sei ein fr\u00fchzeitiger Waldumbau. Dabei m\u00fcssten klimatolerante Mischbaumarten zum Einsatz kommen. Nur W\u00e4lder mit \nklimatoleranten B\u00e4umen werden auch k\u00fcnftig jene Qualit\u00e4ten aufweisen \nk\u00f6nnen, die der Mensch an ihnen so sehr sch\u00e4tzt. Da ist zum einen die gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr das gesamte Klimasystem der Erde. \u201eGleichzeitig stellen W\u00e4lder einen wichtigen Lebensraum f\u00fcr Tier- und Pflanzenarten dar, weshalb ihnen eine entscheidende Funktion zum Erhalt der Bio-\ndiversit\u00e4t auf der Erde zukommt\u201c, sagt Klemmt. Sie besitzen au\u00dferdem \neine wichtige Funktion zur Reinhaltung des Wassers: \u201eDaneben bieten sie h\u00e4ufig auch der Bev\u00f6lkerung Schutz vor Naturgefahren, etwa vor La-\nwinen und Steinschl\u00e4gen.\u201c  Pat Chris t\nFoto: Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@Pakhnyushchyy\nEin Meer aus Gr\u00fcn\n\u201eDu brauchst nichts tun. Alles darf sein, wie es jetzt gerade ist\u201c , l\u00e4dt die zertifizierte \nLehrerin f\u00fcr Stressbew\u00e4ltigung durch Achtsamkeit, Maren Schneider, die H\u00f6rer ihrer Audio-CD \u201eWaldmeditation\u201c zu einem Spaziergang in den Wald ein. Mit sanfter Stimme begleitet die Heilpraktikerin f\u00fcr Psychotherapie diesen Spaziergang, bei dem man bei angenehmen Temperaturen dahin schlendert. \u201eDas Licht glitzert durch die Bl\u00e4tter. Sanft streicht der Wind durch die B\u00e4ume\u201c , beschreibt sie die Atmosph\u00e4re, deren Eindruck durch einen Klangteppich verst\u00e4rkt wird. Sich ausklinken, gut eine Stunde lang abtauchen und nur im Moment sein, stehen auf dem Programm. Beim Achtsamkeitsspaziergang \u00fcber Stock und Stein sammelt man neue Kraft. \u201eWaldbaden\u201c wird in Japan schon lange von dortigen \u00c4rzten auf Rezept verordnet (wir berichteten im Spezial \u201eWald\u201c in der Lebenslinie April 2019). F\u00fcr alle, die den Wald nicht immer vor der T\u00fcr haben, soll dieser Audio-Spaziergang die M\u00f6glichkeit bieten, in den eigenen vier W\u00e4nden in ein Meer aus Gr\u00fcn einzutauchen. \nnio\nMaren Schneider: Waldmeditation. Trias Verlag, Stuttgart 2019, ISBN 978-3-432-11006-6, Preis: 12,99 Euro, www.trias-verlag.de65\n Lebenslinie\nUmwelt\u201eDie Umweltstation der Stadt W\u00fcrzburg am Nigglweg gl\u00e4nzt mit \neinem wegweisenden Neubau. Mit dem bayernweit erstmaligen Einsatz von Recycling-Beton an einem \u00f6ffentlichen Geb\u00e4u -\nde \u00fcbernimmt sie eine Vorreiterrolle. Der Einsatz von Recycling-Beton bewahrt wertvolle Ressourcen. Die neue Eisspeicherheizung spart Energie und sch\u00fctzt das Klima. Die Umweltstation zeigt, wie moderne Architektur mit nachhaltigem \nUmweltschutz vereint werden kann. Dieser \numwelttechnische Fortschritt freut mich als Architekt und Umweltminister ganz besonders\u201c, w\u00fcrdigte der bayerische \nUmweltminister Thorsten Glauber \nden Abschluss eines Vorzeigepro-\njekts.  Oberb\u00fcrgermeister Christian \nSchuchardt ging in seiner Rede zur Er\u00f6ffnung neben den Innova-tionen am Bau auf den t\u00e4glichen \nNutzen der Beratungsinstitution \nein: \u201eDas Vermitteln von Wissen aus dem gesamten Umweltbe-reich hat sich die Umweltstation schon seit rund 30 Jahren zur Auf-\ngabe gemacht. Tausende Kinder-\ngartenkinder, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden dieses Geb\u00e4ude mit Leben f\u00fcllen. Aber auch un -\nz\u00e4hlige erwachsene Besucher wer-den zu Vortr\u00e4gen, Diskussionsrun -\nden, Workshops oder Ausstellungen erwartet. Die Umweltstation ist damit eine Werbeagentur f\u00fcr Umweltpolitik. \nF\u00fcr die gesamte B\u00fcrgerschaft steht eine An-\nlaufstelle beim aktuell und im 21. Jahrhun-dert sicherlich bedeutungsvollsten Thema zur Verf\u00fcgung. Umweltpolitik bewegt die Welt und die Welt muss sich bewegen.\u201c Umweltreferent Wolfgang \nKleiner erinnerte an die lange Vorgeschichte, die, wenn \nman bei den Pl\u00e4nen f\u00fcr die erste Umweltstation beginnt, be -\nreits in die Mitte der achtziger Jahre des letzten Jahrhunderts zur\u00fcck -\nreicht. Damals entschloss sich die Stadt erstmals zur Bewerbung f\u00fcr eine  \nLandesgartenschau. Was dann nach knapp 30 Jahren folgte, war zun\u00e4chst eine Dis -\nkussion um den Erhalt des Torw\u00e4chterh\u00e4uschens, der aufgrund massiver Baum\u00e4ngel jedoch un -\nwirtschaftlich gewesen w\u00e4re. Vor dem vom Stadtrat beschlossenen Architektenwettbewerb f\u00fcr einen Neubau, h\u00e4tte laut Kleiner wirklich jeder auf einen reinen Holzbau gesetzt. Dass es schlie\u00dflich anders kam, konnte nun die Festgemeinde Mitte Mai im gr\u00f6\u00dften Saal zwischen Glasfron -\nten, Eichenparkett, Sichtbetondecke und Wei\u00dftanne-Elementen an den W\u00e4nden bewundern. Der Referent machte deutlich, dass er mit dem \nErgebnis rundum zufrieden sei und eines der wichtigsten Projekte in seinem Ressort nun abgeschlossen wurde.   Susanna Khoury\nFotos: Schl\u00fcssel\u00fcbergabe \u00a9Christian Wei\u00df, sonstige Fotos: \u00a9Susanna KhouryWerbeagentur f\u00fcr Umweltpolitik \nErstmaliger Einsatz von Recycling-Beton bei der neuen Umweltstation \nder Stadt W\u00fcrzburg als Statement f\u00fcr Nachhaltigkeit\nq V.l.n.r.: Umweltreferent \nWolfgang Kleiner, Architekt \nFranz Balda und Oberb\u00fcrger-\nmeister  Christian S chuchardt \nbei der Schl\u00fcssel\u00fcbergabe. \n66\nLebenslinie \nUmweltBaumpfleger Streuobst\nAusbildung: naturnaher und extensiver Obstbaumschnitt \n\u201eBei der Gr\u00fcndung der Genossenschaft im Februar 2014, die Streuobst und Imkerei \nerhalten und f\u00f6rdern m\u00f6chte, war eines der Kernanliegen die alten Streuobst-best\u00e4nde wieder in Pflege zu nehmen\u201c , sagt Krischan Cords, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Main-Streuobst-Bienen eG. Dies, so der Fachmann, gehe aber nur mit fach-kundigem Schnittpersonal. Denn oft herrsche eine falsche Schnittpraxis, die den B\u00e4umen mehr schade als helfe oder im Folgejahr einen erh\u00f6hten Arbeitsaufwand hervorrufe. Das Wissen verschiedener Institutionen wurde nun zusammengefasst und die Ausbildung zum \u201ezertifizierten Baumpfleger Streuobst\u201c ins Leben gerufen. \u201eDie Ausbildung soll den naturnahen und extensiven Obstbaumschnitt vermitteln, mit dem Hochst\u00e4mme auf Streuobstwiesen fachgerecht gepflegt werden k\u00f6nnen\u201c , sagt Cords. \u201eDurch diese extensive Schnitttechnik kann der Pflegeaufwand reduziert und damit die Bewirtschaftung deutlich erleichtert werden.\u201c Erg\u00e4nzend durch die Themengebiete Baumgesundheit, Veredelung und Unterwuchspflege werde den Kursteilnehmern so eine breite Ausbildung geboten. In sechs Modulen wird Fach-wissen in Theorie und Praxis \u00fcbermittelt und kann nach erfolgreicher Teilnahme aller Module mit einer Pr\u00fcfung abgeschlossen werden. Dar\u00fcber hinaus bietet die Genossenschaft Kurse zur Verarbeitung, Wirtschaftlichkeit bei der Pflege sowie F\u00fchrungen durch Streuobstbest\u00e4nde \u2013 mit Verk\u00f6stigungen \u2013 sowie Baumpflanz- und Ernteaktionen f\u00fcr Kinder und Jugendliche an. \nnio, Foto: \u00a9depositphotos.\ncom/  @diadis\n www.streuobst-bienen.de \n Palm\u00f6l-Produkt-Palette\nKompass f\u00fcr \u201eGreen Economy\u201c\nSeit vielen Jahren setzt sich Dr. Frauke Fischer vom Biozentrum der Uni W\u00fcrz-burg f\u00fcr die Idee \u201eGreen Economy\u201c ein. Das tut die Biologin als Uni-Dozentin, Initiatorin mehrerer Bildungs- und Sozialprojekte sowie als Buchautorin. \u201eDer Palm\u00f6l-Kompass\u201c lautet der Titel ihres Buches, das im oekom-Verlag erschien. Fischer verfasste das 176-seitige Werk zusammen mit Frank Nierula, der bei ihr eine Masterarbeit zum Thema \u201ePalm\u00f6l\u201c schrieb: \u201eDaraus machten wir ein popul\u00e4rwissenschaftliches Buch.\u201c Das Werk erkl\u00e4rt, was Palm\u00f6l ist. \u201ePalm\u00f6l ist vielf\u00e4ltig anwendbar und extrem ertragreich\u201c , erl\u00e4utert die Biologin. Das gro\u00dfe Problem bestehe darin, dass das \u00d6l, weil es so billig ist, in Massen f\u00fcr eine gro\u00dfe Palette an Produkten verwendet werde. \u201eDer Palm\u00f6l-Kompass\u201c zeigt auf, welche Effekte dies auf \u00d6kosysteme hat und wie sch\u00e4dlich der Massenkonsum auch in sozialer Hinsicht ist. Zudem werden immer mehr Stimmen laut, dass Palm\u00f6l auch an der Entstehung von Diabetes, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und Krebs betei-ligt sein k\u00f6nnte. Palm\u00f6l stecke etwa in Margarine, Seifen, in Keksen, Pizza oder auch in Schokolade. Wer aus ethischen Gr\u00fcnden auf Palm\u00f6l verzichten m\u00f6chte, d\u00fcrfe, so Fischer, zum Beispiel auch keine Schokolade f\u00fcr 69 Cent kaufen. \npat, \nFoto: \u00a9depositphotos.com/@tristantan71\nFrauke Fischer/Frank Nierula: Der Palm\u00f6l-Kompass, oekom verlag, M\u00fcnchen 2019, \nISBN-13 978-3-96238-106-6, Preis: 20 Euro, www.oekom.de \n67\n Lebenslinie\nUmwelt\nVoll Korn, Voll Bio,  Voll Lecker!\nUns kommen nur \u00f6kologische Rohstoffe, \nausgefeilte Rezepte, lang gereifte Sauerteige und \nechtes B\u00e4ckerhandwerk in die T\u00fcte \u2013 wie bei unserem \nKlassiker seit 1986, dem Frankenlaib.  \nwww.koehlers-vollkornbaeckerei.de\nK\u00f6hlers Vollkornb\u00e4ckerei & BioCaf\u00e9 \u2013 4x in W\u00fcrzburgEin Fund auf dem Dachboden, ein Tagebuch von Tante Ida, hat Angelika \nJ\u00fcrgens, ihres Zeichens Grafikdesignerin, zusammen mit ihrer Mutter Ro -\nsemarie J\u00fcrgens, Imkerin aus Leidenschaft, veranlasst, Bienenwachst\u00fccher \nzu Hause selbst herzustellen. Tante Ida, die G\u00e4rtnerin und Imkerin, hatte \nin ihren Aufzeichnungen alte Rezepte festgehalten und beschrieb, wie sie Lebensmittel in selbst gemachten Bienenwachst\u00fcchern frisch hielt. Altmo -\ndisch? \u201eNein\u201c, glaubten die J\u00fcrgens, \u201cmoderner, denn je!\u201c Little bee fresh, \neine umweltfreundliche, nachhaltige und vor allem plastikfreie \nAlternative zu Frischhalte- und Alufolie war geboren! Die Bie-nenwachst\u00fccher, die Mutter und Tochter J\u00fcrgens fortan her -\nstellten, sind luftdurchl\u00e4ssig und durch die nat\u00fcrlichen Rohstof -\nfe antibakteriell. Sie sind anschmiegsam und formbar im warmen \nZustand, hart und stabil im kalten. Sie eignen sich, um angebrochene Le -\nbensmittel, Brot oder Snacks zu verpacken, sowie um Sch\u00fcsseln und Gl\u00e4ser abzudecken. Zum Aufbewahren im K\u00fchlschrank, f\u00fcr den Transport und sogar zum Einfrieren. \u201eDie Rohstoffe unserer handgemachten T\u00fccher sind aus zertifiziertem Bio-Anbau und gr\u00f6\u00dftenteils regional: GOTS-zertifizierte \nBaumwolle und Bienenwachs von Bioland-Imkern, beides aus Deutsch -\nland, Baumharz aus einer traditionellen Pecherei in \u00d6sterreich und Bio-Jo-\njoba\u00f6l aus Israel\u201c, so die Macherinnen. Die nachhaltige Frischhaltefolie gibt es in verschiedenen Gr\u00f6\u00dfen und Design und halte bei guter Pflege etwa ein Jahr und auch die Reinigung sei denkbar einfach, so Angelika J\u00fcrgens: \u201eMit \nkaltem Wasser und mildem Sp\u00fclmittel abwaschen, trocknen lassen, \nwiederverwenden.\u201c Am Ende seines Lebenszyklus sei das Bienen -\nwachstuch kompostierbar. Und es g\u00e4be auch eine vegane Varian-te, bei der heimisches, pestizidfreies Pflanzenwachs statt Bienen -\nwachs verwendet wurde, so die Produzentinnen.   \nSusanna Khoury\nFotos: Bienen \u00a9depositphotos.com/@Ale-ks, Hintergrund \u00a9depositphotos.com/  \n@AntonMatyukha, Bienenwachst\u00fccher \u00a9little bee fresh\nDie Bienenwachst\u00fccher gibt es bei Denk Keramik in Coburg, Stellas Feink\u00f6stlich in \nWaldsassen, dem Unverpacktladen in Bamberg oder online unter www.little-bee-\nfresh.deNachhaltige  \nF rischhaltefolie\nUmweltfreundlich und plastikfrei: Tante Ida \nund die Bienenwachst\u00fccher von little bee fresh\np Rosemarie J\u00fcrgens \u00fcbernahm nach dem Tod ihres Vaters dessen Bienenv\u00f6lker und Tochter \nAngelika fand auf dem Dachboden das Tagebuch von Tante Ida mit dem Hinweis auf Bienen -\nwachst\u00fccher zum Frischhalten. Als Angelikas Freund dann noch ein Bienenschwarm zuflog, \nglaubte niemand mehr an Zuf\u00e4lle. Das Schicksal nahm seinen Lauf ...\nq Ob bunte Blumenwiese, moderne Interpretationen von Bienenwaben oder schlichte \nSchwarz-Wei\u00df-Grafik: Die Liebe zur Natur und den Bienen str\u00f6mt aus allen Poren der little \nbee fresh-Bienenwachst\u00fccher, deren Designs Angelika J\u00fcrgens selbst entworfen hat.\nNicht alternativlos\nLebenslinie verlost 20 handgemachte Bienenwachst\u00fccher, \nzehn der Gr\u00f6\u00dfe S (15x15 cm), sieben der Gr\u00f6\u00dfe M (25x25 \ncm) und drei der Gr\u00f6\u00dfe L (35x35 cm) an diejenigen Leser, die drei Rohstoffe \nnennen k\u00f6nnen, aus denen die Bienenwachst\u00fccher vom Bodensee gefertigt sind. L\u00f6sung per E-Mail an info@lebenslinie-magazin.de oder mit der Post an: Lebenslinie, Stichwort: \u201elittle bee fresh\u201c , Pleicherkirchplatz 11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsendeschluss ist der 10. Dezember. Die Teilnehmer an der Verlosung (ob E-Mail oder Postweg) erkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung damit einverstanden, dass ihre Daten f\u00fcr den Zweck der Ziehung gespeichert, danach gel\u00f6scht und nicht an Dritte weitergegeben werden. \u00dcber die Gewinner entscheidet das Los. Der Rechts-weg ist ausgeschlossen. \nsky\n68\nLebenslinie \nUmwelt\nIm Rahmen der j\u00e4hrlichen Sommerakademie \ndes Missions\u00e4rztlichen Instituts W\u00fcrzburg \nwar auch die Medizinerin und Epidemiolo-\ngin Professor Dr. Dr. Sabine Gabrysch  ein-\ngeladen. Gabrysch hat seit Juni 2019 die bundesweit erste Professur f\u00fcr Klimawandel \nund Gesundheit inne und besch\u00e4ftigte sich in \nihrem Vortrag \u201eKlimawandel und Bev\u00f6lke -\nrungsgesundheit\u201c mit der Frage, wie es um den Planeten steht, was das f\u00fcr die Menschen bedeutet und welche L\u00f6sungen m\u00f6glich \nsind.  Ansc haulich berichtete die 43-J\u00e4hrige \nvon dem, was auch vor unserer Haust\u00fcr sp\u00fcr -\nbar ist: Hitzewellen, trockene G\u00e4rten, Unwet-ter und vollgelaufene Keller. Nachdr\u00fccklich \nwies die Professorin auf erh\u00f6hte Tempera -\nturen, verschmutzte B\u00f6den, Schadstoffe in \nLuft und Wasser und auf das fortschreitende Artensterben hin. Alles zusammen bedrohe auch die menschliche Gesundheit und habe \nsich bereits zum medizinischen Notfall pla -\nnetaren Ausma\u00dfes entwickelt, konstatiert Gabrysch. \u201eDie Erde braucht die Menschen \nnicht, aber wir Menschen brauchen die \nErde!\u201c W\u00e4hrend in der westlichen Welt die Zahl der \u00dcbergewichtigen und in der Folge \nDiabetes,  Herzinsuffizienz und Sc hlaganf\u00e4lle  zun\u00e4hmen, gebe es im Rest der Welt massi -\nve Unterern\u00e4hrung. Wie \u201eungerecht\u201c es auf unserem Planeten zugehe, konnte die Refe -\nrentin lebhaft belegen. \u201eWir alle wissen um den Verlust der Artenvielfalt durch den ein -\nseitigen Anbau von Monokulturen wie Mais und Soja, haben von \u00fcberfischten Meeren, die mit Plastik und Chemikalien \u00fcberflutet \nsind, geh\u00f6rt, vom Korallenverschwinden und \ndem halbierten Bestand der wilden S\u00e4ugetie-re.\u201c Die Professorin appellierte: \u201eWir m\u00fcssen endlich verstehen, dass der Mensch ein Teil \nder Natur ist, und dass es ihm nur in einer ge -\nsunden Umwelt gut geht.\u201c Verzicht auf ver -\nmeintliches \u201emust have\u201c, auf falsche Ern\u00e4h -\nrung und die Ausbeutung von Ressourcen, \nbringe einen Gewinn an Lebensqualit\u00e4t und \nLebenslust mit sich, betont die Referentin. \nDie dringend notwendige Transformation der Gesellschaft habe bereits im Kleinen (fri -\ndays for future) begonnen. Die daraus entste-hende Dynamik k\u00f6nne vielleicht noch recht -\nzeitig das Gesunden des Planeten und damit \ndie Gesundheit der Menschen beeinflussen.   \n Uschi D\u00fcring \nFotos: oben stock.adobe.com/\u00a9jalonsohu,  \nProf. Dr. Dr. Gabrysch \u00a9Peitz/Charit\u00e9 www.medmissio.de, www.iph.charite.de , \nwww.globalhealth.charite.de,  \nwww.pik-potsdam.deScheideweg der Menschheit\nProfessor Dr. Dr. Sabine Gabrysch\u00a0\u00fcber Klimawandel und Gesundheit\nDie Charit\u00e9 \u2013 Universit\u00e4tsmedizin Berlin hat gemeinsam \nmit dem Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK) die bundesweit erste Professur f\u00fcr Klimawandel und Gesundheit eingerichtet. F\u00fcr die neue Position konnte die Medizinerin und Epidemiologin Prof. Dr. Dr. Sabine Gabrysch gewonnen werden. \nUniprojekt: Klimawandel in Westafrika \nWie lassen sich die Auswirkungen des Klimawandels auf die Landwirtschaft in Westafrika m\u00f6glichst klein halten? Was tun, um die Existenzgrundlagen nachhaltig zu sichern? Wie m\u00fcssen sich Landwirtschaft und Landnutzung ver\u00e4ndern? Damit sich diese Fragen ernsthaft beantworten lassen, ist Grundlagenforschung zu leisten. Die Julius-Maximilians-Universit\u00e4t (JMU) W\u00fcrzburg steht hierbei als alleiniger Projekt-Partner auf dem Zettel. In Westafrika befasst sich ein Forschungszentrum mit Strategien, dem Klimawandel zu begeg-nen. Deutscher Partner ist die JMU W\u00fcrzburg; das Bundesforschungsministerium f\u00f6rdert die Initiative mit 3,7 Millionen Euro. Neben Projektleiter Dr. Michael Thiel vom Lehrstuhl f\u00fcr Fernerkundung sind zwei weitere Partner aus der W\u00fcrzburger Geographie dabei: Professorin Barbara Sponholz (Landschafts- und Umweltent-wicklung) und Professor Heiko Paeth (Klimaforschung). Das Team verfolgt bis 2022 drei gro\u00dfe Ziele: Es will erstens gemeinsam mit den afrikanischen Partnern neue Forschungsfragen angehen, zweitens die in West-afrika entstandene Forschungsinfrastruktur weiterentwickeln und drittens an der Ausbildung afrikanischer Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mitwirken. \nred Foto: Michael Thiel/Universit\u00e4t W\u00fcrzburg\nUmwelt\n69  Lebenslinie\nReisen\nBenediktushof\nKursprogramm unter www.benediktushof-holzkirchen.deAuszeit vom Alltag \nZentrum f\u00fcr Meditation und Achtsamkeit\nIm Zeitalter der Inklusion werden Menschen mit Handicap beim The -\nma \u201eReisen\u201c viel st\u00e4rker mitgedacht. Daf\u00fcr sorgen Organisationen wie \ndie Arbeitsgemeinschaft \u201eLeichter Reisen \u2013 Barrierefreie Urlaubsziele in \nDeutschland\u201c. Zahlreiche barrierefreie Parks und G\u00e4rten haben sich der In -\nitiative angeschlossen. Dazu z\u00e4hlen etwa der Kr\u00e4utergarten Klosterm\u00fchle \nan der s\u00fcdlichen Weinstra\u00dfe, der Klostergarten Ihlow in Ostfriesland oder der Egapark in Erfurt. Das Areal des Kr\u00e4utergartens Klosterm\u00fchle ist rund 6.000 Quadratmeter gro\u00df und Besucher k\u00f6nnen hier unter anderem 20 Lavendelsorten erleben. Durch die G\u00e4rten aus Duftpflanzen, Heil- und Gew\u00fcrzkr\u00e4utern sowie durch den Selbstversorgergarten f\u00fchrt hier Klaus Schlosser, der Besitzer des Klostergartens, pers\u00f6nlich. Pflanzen k\u00f6nnen dort ertastet, gerochen und geschmeckt werden. Blinde und Sehbehinderte erhalten spezielle F\u00fchrungen. Auch der Klostergarten Ihlow ist ein ech -\ntes Erlebnis. \u201eDie Klosterst\u00e4tte ist nach den Kriterien von \u201aReisen f\u00fcr Alle\u2019 zertifiziert\u201c, berichtet Angela Zimmerling, Pressesprecherin der Arbeits -\ngemeinschaft \u201eLeichter Reisen\u201c. In dem Garten, der sich im Nordwesten Ostfrieslands befindet, werden Kr\u00e4uter und Pflanzen aus dem Mittelalter \nkultiviert. Ein Klosterverein sowie engagierte \u201eKlostergartenfrauen\u201c ge -\nstalteten Themeng\u00e4rten nach \u00fcberlieferten Vorbildern. Menschen mit \nBehinderung Teilhabe zu erm\u00f6glichen, ist auch dem Team des Egaparks im th\u00fcringischen Erfurt wichtig. Der denkmalgesch\u00fctzte Park ging Ende des 19. Jahrhunderts aus einer ehemaligen Stadtfestung hervor. F\u00fcr Blinde \nund Sehbehinderte bieten vor allem der Barfu\u00dfweg und der Ideengarten \nein intensives Erlebnis. Im Duft- und Tastgarten erleichtern Hochbeete und Handl\u00e4ufe den Zugang zu den Pflanzen. F\u00fchltafeln in Brailleschrift mit plastischen Abbildungen kl\u00e4ren \u00fcber verschiedene Gew\u00e4chse auf. Auf Voranmeldung werden auch f\u00fcr geh\u00f6rlose Besucher F\u00fchrungen in Geb\u00e4r -\ndensprache angeboten. Barrierefreiheit im Erfuter Egapark hei\u00dft dar\u00fcber Blind in D\u00fcften schwelgen\nBarrierefreie Parks und G\u00e4rten sind in Deutschland keine Seltenheit mehr. \nHier ein Vorgeschmack f\u00fcr den n\u00e4chsten Urlaub im Fr\u00fchjahr oder Sommer 2020\nhinaus: Nahe am Eingang wurden acht Behindertenstellpl\u00e4tze geschaffen, auf dem Gel\u00e4nde gibt es mehrere WCs f\u00fcr Rollstuhlfahrer. Die Hauptwe -\nge bestehen aus Asphalt, Beton- oder Kopfsteinpflaster und sind mit Roll -\nstuhl oder Rollator gut befahrbar. F\u00fcr einige Bereiche des Parks werden allerdings Begleitpersonen empfohlen, etwa f\u00fcr den Japanischen Garten. Auch der Festungsturm mit Aussichtsplattform sowie die Sternwarte sind f\u00fcr Rollstuhlfahrer nicht zug\u00e4nglich. Erfurt hat daf\u00fcr den Sport- und Wanderweg im Naherholungsgebiet \u201eSteiger\u201c barrierefrei ausgebaut. Und \nein Modell der historischen Altstadt, das auf dem Fischmarkt steht, erm\u00f6g -\nlicht es Blinden, sich ein Bild von der City zu machen.  Pat Christ\nFotos: Kr\u00e4utergarten Klostermuehle_JackSenn, Bildarchiv S\u00fcdliche  \nWeinstra\u00dfe e. V., Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@kavita\nWer nicht erst im Fr\u00fchjahr oder Sommer 2020 verreisen will, sondern jetzt ... \nauf der Internetseite von \u201eLeichter Reisen\u201c finden sich weitere Ziele f\u00fcr Urlaube \nzu allen Jahreszeiten, wie zum Beispiel ein Trip ins winterliche barrierefreie \nOstfriesland, www.leichter-reisen.info\nGrundlegend verstehen\n\u201eDie ersten Lebewesen, die h\u00f6ren konnten, waren Fische\u201c , schreiben Thomas S\u00fcnder \nund Dr. Andreas Borta in \u201eGanz Ohr \u2013 Alles \u00fcber unser Geh\u00f6r und wie es uns geistig fit h\u00e4lt\u201c . Das klingt zun\u00e4chst einmal sehr weit ausgeholt. Doch f\u00fcr alle, die ihren H\u00f6rsinn grundlegend verstehen m\u00f6chten, beginnt es genau richtig. Thomas S\u00fcnder schildert seine eigene Geschichte. Die eines DJs, der auf mehr als 500 Hochzeiten auflegte \u2013 bis er einen H\u00f6rsturz erlitt, auf einem Ohr taub wurde und seinen Beruf an den Nagel h\u00e4ngen musste. Gemeinsam mit dem Wissenschaftler Dr. Andreas Borta arbeitet er das Erlebte auf. So erkl\u00e4ren die Autoren unter anderem, welche Lautst\u00e4rke unsere Ohren noch verkraften und vor allem wie lange. Das Risiko f\u00fcr Psyche, Herz und Kreislauf nicht eingeschlossen. Bezug nehmend auf die Empfehlungen der US-Bundesbeh\u00f6rde f\u00fcr arbeitsmedizinische Forschung (Niosh) f\u00fchren sie etwa an: 82 dB Pkw \u2013 16 Stunden, 85 dB K\u00fcchenmixer \u2013 8 Stunden oder 115 dB Rockkonzert \u2013 30 Sekunden. \nnio\nThomas S\u00fcnder und Dr. Andreas Borta: Ganz Ohr \u2013 Alles \u00fcber unser Geh\u00f6r und wie es \nuns geistig fit h\u00e4lt, Goldmann Verlag, M\u00fcnchen 2019, ISBN 978-3-442-15963-5  \nPreis: 14 Euro, www.goldmann-verlag.de70Lebenslinie \nEntspannung \nbewegungs raum\nwir bewegen K\u00f6rper, Seele und Geist \n\u2022 Feldenkrais\n\u2022 Yoga\u2022 Philosophie\u2022 Bodytalk\u2022 Stimme in Bewegung\u2022 Stressbew\u00e4ltigung  \ndurch Achtsamkeit (MBSR)\nbewegungs raum | Moltkestra\u00dfe 7  \n97082 W\u00fcrzburg | Telefon 0931-260 99 304\nwww.bewegungs-raum.de\nEin Ziehen da, eine Blockade dort, Nacken -\nsteifigkeit oder Kopfschmerzen \u2013 all das \nk\u00f6nnen Vorboten sein, wenn Muskeln sich \nverkrampfen und verh\u00e4rten. Die Folge: die \nBewegungsfreiheit schr\u00e4nkt sich zusehends ein und es bilden sich kleine Kn\u00f6tchen auf dem Muskelstrang. Doch womit haben wir es da zu tun? \u201eMeist mit einer lokal einzu -\ngrenzenden schmerzhaften Verh\u00e4rtung in der Skelettmuskulatur, die durch falsche, einseiti -\nge oder zu starke Belastung entstehen kann\u201c, erkl\u00e4ren die Physiotherapeutinnen Ren\u00e9e \nund Laura Sielemann die sogenannten Trig -\ngerpunkte. \u201eVerletzungen oder psychische \nFaktoren k\u00f6nnen ebenfalls die Entstehung beg\u00fcnstigen.\u201c All diese Faktoren k\u00f6nnten zu einer Minderdurchblutung des Muskel -\ngewebes und somit zu einem Triggerpunkt f\u00fchren. Der Schmerz, so die Expertinnen aus Oberd\u00fcrrbach, k\u00f6nne in umliegendes Gewebe ausstrahlen. Ein gesunder Muskel d\u00fcrfe auf Druck nicht schmerzhaft reagieren. Die Krux: \nLaut den Physiotherapeutinnen k\u00f6nnten die-\nse Punkte \u00fcberall in Muskeln entstehen. Al -\nlerdings gebe es \u201echarakteristische Bereiche, an denen sie geh\u00e4uft auftreten\u201c. Typische Krankheitsbilder und Anwendungsbereiche \nsind demzufolge: Kopfschmerzen, Migr\u00e4ne, \nSchulter- und Nackenschmerzen, R\u00fccken -\nschmerzen, Golfer-Ellenbogen oder auch der Tennisarm. Die gute Nachricht: Mithilfe der \nTriggerpunkt-Behandlung k\u00f6nnen Patienten \ndiese meist auch wieder loswerden.  \u201eEntweder Da treffen,  w o es weh tut\nPhysiotherapeutinnen Ren\u00e9e und Laura Sielemann  \n\u00fcber Triggerpunkt-Behandlung\nEine Yogastunde & ayurvedischer Tee  \nplus Thermalmas sage (20 min) 7 \u20acYoga-Schnupperangebot\nWert 25 \u20ac  | einfach vorbeikommen.  \nEin Gutschein pro Neukunde einl\u00f6sbar.\nDie Gl\u00fccksbringer GbR  \nFichtestr. 9 | 97074 W\u00fcrzburg  \nwirsind@diegluecksbringer.com  \ndiegluecksbringer.com  save  the date!\nYogafestival \n1.\u2013 3. Nov. 19 \nwww.yogafestival- \nwuerzburg.de\ndie gl\u00fccksbringer\n             yoga. gesundheit. wellness.\nEinfach ausschneiden und mitbringen.\uf023\nbearbeitet der Therapeut den Triggerpunkt \nmit anhaltendem Druck. Dieser Druck wird etwa 40 bis 50 Sekunden gehalten. Oder die \nbetroffene Stelle wird ausgestrichen, in dem \ndie Haut um ein bis zwei Zentimeter ver -\nschoben wird\u201c, erkl\u00e4ren die beiden Thera -\npeutinnen. Der Punkt m\u00fcsse genau da, wo es am meisten weh tue, getroffen werden. Der \nSchmerz sollte jedoch noch auszuhalten sein, \nda es bei sensiblen Menschen sonst zu einer \u00dcberreaktion des vegetativen Nervensystems kommen k\u00f6nne. Durch die Behandlung ent-\nstehe eine lokale Minderdurchblutung, die \nVerkrampfung im Muskel l\u00f6sen soll. \u201eDie Be-handlung kann grunds\u00e4tzlich bei allen Patien -\nten und allen Krankheitsbildern angewendet werden\u201c, sagen Laura und Ren\u00e9e Sielemann. \nJede Behandlung werde dennoch individu -\nell auf den Patienten abgestimmt. Gleiches \ngilt auch f\u00fcr die Intensit\u00e4t des Drucks, der ausge\u00fcbt werde, und f\u00fcr die Frequenz der Triggerpunkt-Behandlung. Diese reiche von \nmehrmals t\u00e4glich bis einmal pro Woche in \nder Akutphase. Mit gezielten Massagen ist es allein aber nicht getan. W\u00e4rme- und Ultra-schalltherapie, Akupunktur und Akupressur sowie Manuelle Therapie seien wichtige Er -\ng\u00e4nzungen einer Triggerpunkt-Behandlung, \nso die Fachfrauen.  Nicole Oppelt\nFotos: Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@shotsstu-\ndio, unten \u00a9depositphotos.com/@saap585 \nwww.praxis-sielemann.de71\n Lebenslinie\nEntspannung \nAchtsamkeit wird heute wie eine Wunder -\npille gehandelt. Wir nehmen sie ein mit der \nAbsicht, eine Besserung zu erzielen. Aber \ngenau das ist sie nicht. Achtsamkeit ist der \ngegenw\u00e4rtige Augenblick und damit ist sie sowohl unsere jetzige Haltung als auch die bereits jetzt vorhandene F\u00e4higkeit, ganz eins zu sein mit dem, was ist. Wo liegt der Vor-\nteil von so verstandener Achtsamkeit? Er \nliegt wortw\u00f6rtlich auf der Hand. Denn, in-\ndem wir eins sind mit dem, was ist, sind wir \ngedanklich viel seltener in unseren Vorstel-\nlungen oder Erinnerungen. Ist das wirklich \nein Vorteil? Ja! Warum? Weil wir dann das Leben leben, anstatt es sich uns vorzustellen. Das ist ein riesiger qualitativer Unterschied. Wir erleben es und das bedeutet auch, dass wir die Momente nicht verpassen, in denen \nFreude, Genuss oder einfach stille Pr\u00e4senz \nsich einstellen. Das bedeutet aber auch, dass wir den Schmerz oder die Trauer erfahren, und weil wir sie erfahren und nicht vor ihnen weglaufen, k\u00f6nnen wir lernen, mit ihnen zu \nleben, weil sie zum Leben dazugeh\u00f6ren und \nnicht wirklich vermieden werden k\u00f6nnen. \nUnd was hat das Ganze mit Zufriedenheit zu \ntun? Alles. Zufriedenheit haben wir bislang \nals den Zustand definiert, in dem all das fehlt, \nwas uns beunruhigen k\u00f6nnte, oder als den Zustand, in dem sich gerade einmal all das \nDas Leben feiern\nW\u00fcrzburger Yogafestival vom 1. bis 3. November im B. Neumann\n\u201eWir versuchen, Herzen zu erfreuen und Verbindung zu schaffen\u201c , lud Martin Lange im vergangenen Jahr zur Jubil\u00e4 -\numsausgabe des W\u00fcrzburger Yogafestivals ein. Gemeinsam Spa\u00df haben, feiern und tanzen \u2013 das steht auch 2019 im \nVordergrund. \u201e3 Tage, 2 R\u00e4ume, 27 Lehrer\u201c lautet diesmal die Formel, die Yogis aus ganz Deutschland erneut in die Jugendstilr\u00e4ume des \u201eB. Neumanns\u201c direkt neben der W\u00fcrzburger Residenz ziehen soll. Gemeinsam wollen sie hier die unterschiedlichsten Facetten von Yoga praktizieren und viel gute Musik hautnah erleben. \u201eAn diesem Ort kommen wir zusammen, rollen unsere Matten in stilvollem Ambiente aus, \u00fcben und feiern gemeinsam Asanas, Pranayama, Bhakti, Mantra, Meditation und das Leben\u201c , gibt Martin Lange gemeinsam mit seinem Team von \u201eDie Gl\u00fccksbringer\u201c , dem Bhakti-Yoga-Center in W\u00fcrzburg, einen kleinen Vorgeschmack auf das sechste Yogafestival in W\u00fcrzburg. Mitgestaltet wird das Wochenende unter anderem von Lalla Turske, Jang-Ho Kim, Amrit Sadhana Singh, Dieter Gurkasch sowie Kai Treude und Jasmin Iranpour. Musik gibt es von Janin Devi und Andr\u00e9 Maris, den Gaiatrees und Gadadhar. \nnio, Foto: \nHintergrund \u00a9depositphotos.com/@VectorStory\n www.yogafestival-wuerzburg.de und www.diegluecksbringer.com\nDr. Alexander Poraj (55) studierte katholische Theo -\nlogie in Freiburg und in Granada mit dem Schwer-\npunkt Religionswissenschaften. Er promovierte \n\u00fcber das Thema \u201eDer Begriff der Ich-Struktur in der \nMystik Meister Eckeharts und im Zen-Buddhismus.\u201c \nAlexander Poraj war unter anderem Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer der psychosomatischen Fachakutklinik -\ngruppe Oberbergkliniken GmbH und gr\u00fcndete in Spanien die Akademie der Psychosophie. Dr. Poraj \nist Zen-Meister der Zen-Linie \u201eLeere Wolke\u201c und \nvon Willigis J\u00e4ger ernannter Kontemplationslehrer. \nEr ist spiritueller Leiter des Benediktushofes und \nBeirat der \u201eWest-\u00d6stliche Weisheit \u2013 Willigis J\u00e4ger \nStiftung\u201c . ereignet, was wir uns unbedingt w\u00fcnschen. \nAchtsamkeit aber ist die Haltung, in der unser Geist einmal zufrieden, also im Frie-\nden ist, weil er nicht nach Alternativen zum \ngegenw\u00e4rtigen Augenblick Ausschau h\u00e4lt. Und genau das ereignet sich dann, wenn wir endlich einmal im Erleben auch das zulassen, \nwovor wir normalerweise fliehen.  apo\nFotos: Nordsee \u00a9Susanna Khoury,  \nDr. Poraj \u00a9Thomas Appel \nGastbeitrag des Zen-Meisters Dr. Alexander Poraj, \n spiritueller Leiter des Benediktushofes in Holzkirchen.\n www.benediktushof-holzkirchen.deAlternativloser Augenblick \nImpulsbeitrag von Zen-Meister Dr. Alexander Poraj72Lebenslinie \nPsyche\nAuf dem Holzbrett faucht ein Drache. Der steht f\u00fcr die Krankheit \nDiabetes, an der Maria M.1 leidet. Das zu akzeptieren, f\u00e4llt ihr schwer. \nNeben dem Drachen steht ein traniger B\u00e4r. Der wendet den anderen Figuren den R\u00fccken zu. Gleichg\u00fcltig. So empfindet Maria M. manch -\nmal ihre Familie. Dr. Scheff fasst den Drachen an und schiebt ihn weiter weg. Jetzt ist er nicht mehr so dominant: \u201eWie geht es Ihnen damit?\u201c Christopher Scheff ist ein besonderer Psychologe: Er ber\u00e4t Menschen, die an Diabetes erkrankt sind. Vielen mache die Krankheit schwer zu schaffen, sagt der 39-J\u00e4hrige, der in der Diabetes-Klinik in \nBad Mergentheim \u00fcber Diabetes und Depressionen promoviert hat. \nDiabetiker h\u00e4tten nach seinen Worten ein doppelt so hohes Risiko, eine Depression zu entwickeln: \u201eFast jeder dritte Patient leidet w\u00e4h -\nrend der Erkrankung an einer depressiven Symptomatik.\u201c Auch Ma -\nria M. geht es seit l\u00e4ngerer Zeit nicht mehr gut. Denn ihre Krankheit hat sich verschlimmert. Nun muss sie sich Insulin spritzen. Sie kann nicht mehr essen, was sie mag. Dauernd muss sie ihre Werte checken. Fix und fertig mache sie der Gedanke, was alles aus dem Typ-2-Dia -\nBesser mit \u201eZucker \u201c umgehen\nDr. Christopher Scheff ist auf die psychologische Beratung bei Diabetes spezialisiert\nbetes entstehen k\u00f6nne. Dieses Problemb\u00fcndel sei laut Dr. Scheff ty-pisch f\u00fcr viele Diabetes-Patienten. Die Krankheit schwebe wie ein Damoklesschwert \u00fcber ihnen und koste viel Zeit. Die allerdings sei \noft knapp. Auch Maria M. ist noch voll berufst\u00e4tig. Daneben h\u00e4lt ihre Familie sie auf Trab. Manchmal sei ihr alles zu viel. Genau in diesen Stresssituationen k\u00f6nne sie ganz schlecht mit ihren Di\u00e4tvorschriften \numgehen. Als Fachpsychologe spricht Dr. Scheff mit seinen Patienten \nnicht nur dar\u00fcber, was ihnen im Umgang mit der Krankheit schwer -\nf\u00e4llt. \u201eWichtig ist es, an das anzukn\u00fcpfen, was gut gelingt\u201c, so Scheff. Neulich zum Beispiel hat Maria M. Urlaub gehabt. Sie sei entspannt gewesen. Konnte sich Zeit nehmen, zu kochen. Und schaffte es, eine \nWoche lang nicht zu \u201es\u00fcndigen\u201c. Was ihr zeigte: Grunds\u00e4tzlich ist es \nihr m\u00f6glich, an ihre Krankheit angepasst zu essen, das bedeutet vor allem auf Zucker zu verzichten. Nur in Stresssituationen schaffe sie das schlecht. Weshalb die beiden bei den n\u00e4chsten Treffen daran arbeiten, \nStressoren zu entlarven, um diese m\u00f6glichst auszuschalten.  Pat Christ \nFotos: Dr. Christopher Scheff \u00a9Pat Christ, Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@ \nGarsya, Anmerkung: 1 Name von der Redaktion ge\u00e4ndert\n www.diabetespsychologie.deDiabetiker haben ein doppelt so hohes Risiko, an Depression zu erkranken.  \nDr. Christopher Scheff kann ihnen helfen. \nFolgen \u201efalscher\u201c Ern\u00e4hrung\nEtwa die H\u00e4lfte der kardiovaskul\u00e4ren Todesf\u00e4lle in Europa (2,1 Millionen) w\u00e4ren durch eine ausgewogenere Ern\u00e4hrung vermeidbar. Das behauptet ein inter -\nnationales Forscherteam unter Leitung der Martin-Luther-Universit\u00e4t Halle-Wit -\ntenberg (MLU) im \"European Journal of Epidemiology\" (2019). In Deutschland waren 2016 auch die H\u00e4lfte aller Todesf\u00e4lle durch Herz-Kreislauf-Erkrankung, rund 160.000, \u201efalscher\u201c Ern\u00e4hrung geschuldet. Als \u201efalsche\u201c Ern\u00e4hrung definier -\nten die Experten etwa einen zu geringen Verzehr von Vollkornprodukten, N\u00fcssen und Samen sowie von Gem\u00fcse und dar\u00fcber hinaus einen zu hohen Salzkonsum. Im Rahmen der Studie wurden spezifische L\u00e4nderprofile erstellt: \u201eW\u00e4hrend in Schweden und Norwegen ein zu geringer Verzehr von N\u00fcssen und Samen zu den meisten ern\u00e4hrungsbedingten Herz-Kreislauf-Erkrankungen beitr\u00e4gt, ist in vie -\nlen zentral- und osteurop\u00e4ischen sowie zentralasiatischen L\u00e4ndern der zu gerin -\nge Verzehr von Vollkornprodukten der Hauptrisikofaktor. Oder anders formuliert: Ein vermehrter Verzehr von ballaststoffarmen Wei\u00dfmehlprodukten hat in den letzten Jahren zu einer Zunahme von Herz-Kreislauf-Erkrankungen gef\u00fchrt. In Albanien, Aserbaidschan und Usbekistan haben sich entsprechende Fallzahlen im betrachteten Zeitraum sogar mehr als verdoppelt\u201c , sagt MLU-Studienleiter Dr. Toni Meier. Gro\u00dfe Unterschiede fand das Team auch in Bezug auf Alter und Geschlecht: 2016 starben rund 601.000 Menschen unter 70 Jahren an den Folgen einer ern\u00e4hrungsbedingten Herz-Kreislauf-Erkrankung; davon 420.000 M\u00e4nner und 181.000 Frauen. \nred, Foto: Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@\ncteconsulting, Quelle:\u00a0Meier T. et al. Cardiovascular mortality attributable to \ndietary risk factors in 51 countries in the WHO European Region from 1990 to 2016: a systematic analysis of the Global Burden of Disease Study.\u00a0European Journal of Epidemiology\u00a0(2019).\u00a0doi:\u00a010.1007/s10654-018-0473-x\nTherapiezentrum f\u00fcr \nk\u00f6rperliche und seelische Gesundheit\nPleichertorstr. 2 | 97070 W\u00fcrzburg | Telefon 09 31-1 31 53Wir bilden die Br\u00fccke zwischen Schulmedizin  \nund Alternativer Therapie, kompetent und empathisch. \nWir freuen uns auf Sie \u2013 Ihr Praxisteam im NaP .Martina Wagner, HP  Bioidentische Hormontherapie  www.naturheilpraxis-am-pleichertor.deCarmen Macedo, HP  Mesotherapie, Energiemedizinwww.ipharmsenses.de73  Lebenslinie\nPsyche\n \u201eSchau, da, ein Murmeltier!\u201c Wie selbst -\nverst\u00e4ndlich deutet der Entdecker des pos -\nsierlichen Tierchens auf die Felswand. Und \nder Rest der Wandergruppe sieht \u2026 nichts. \nDenn w\u00e4hrend der Sender den Finger zwar wie einen Maus-Cursor bewegt und das Murmeltier exakt \u201eanklickt\u201c, nimmt der Adressat nur einen visuellen Reiz und eine \ngrobe Armrichtung wahr. Wissenschaftler \nam Lehrstuhl f\u00fcr Kognitive Psychologie der Julius-Maximilians-Universit\u00e4t in W\u00fcrz-burg erforschen seit Anfang M\u00e4rz, wie \nMenschen Zeigegesten interpretieren und \nwarum diese so h\u00e4ufig zu Missverst\u00e4ndnis -\nsen f\u00fchren. Projektleiter ist der Psychologe Dr. Oliver Herbort, die Studien durchf\u00fchren wird seine Kollegin Lisa-Marie Krause. Ge-\nf\u00f6rdert wird das Projekt zun\u00e4chst \u00fcber einen \nZeitraum von drei Jahren von der Deutschen Forschungsgemeinschaft (DFG). Schon seit einigen Jahren untersucht Herbort Bewe -\ngungen des Menschen und geht der Frage \nnach, wie man seinen K\u00f6rper kontrolliert. \n\u201eSelbst wenn wir eine Kaffeetasse greifen, m\u00fcssen 40 Muskeln koordiniert werden. Auch allt\u00e4gliche Bewegungen wie diese, sind eigentlich eine schrecklich schwierige \nAufgabe\u201c, sagt der 40-j\u00e4hrige Psychologe. \nDabei unterl\u00e4gen Bewegungen immer auch bestimmten Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten \u2013 und so \n\u201eIch zeige was,  w as Du nicht siehst \u201c\nDie Psychologen Oliver Herbort und Lisa-Marie-Krause aus W\u00fcrzburg wollen untersuchen,  \nwarum Zeigegesten oft in die Irre f\u00fchren\n bewegt den Arm in der Regel schneller, wer \nauf ein gro\u00dfes Objekt zeige, als eine Person, die ein kleines Objekt anvisiere. Gleichzei -\ntig gebe die Zeigerichtung keine Auskunft \ndar\u00fcber, ob auf ein kleines lokales Merkmal \noder auf ein gro\u00dfes Ganzes gedeutet wer-de. Zeige der Erdkunde-Lehrer im Unter -\nricht auf der Landkarte Norden und S\u00fcden, funktioniere dies in der Regel gut. Wolle er \nauf eine einzelne Stadt deuten, sei ein Hilfs-\nmittel wie ein Laserpointer anzuraten. Er -\nschwerend komme hinzu: Der visuelle Reiz ver\u00e4ndert sich, je nachdem, wo man gerade steht, obwohl die zeigende Person eigentlich immer das gleiche macht. Dr. Herbort will im DFG-Projekt herausfinden, wann Zeige -\ngesten funktionieren \u2013 und wann nicht. Eine Rolle spielen k\u00f6nnten die Forschungsergeb -\nnisse sp\u00e4ter zum Beispiel in der Mensch-Ma -\nschinen-Interaktion. Wie m\u00fcsste ein Haus-haltsroboter programmiert sein, um aus \nverschiedenen Positionen f\u00fcr Menschen \nverst\u00e4ndlich zu deuten? Und auch f\u00fcr Ent -\nwickler von Videospielen k\u00f6nnte das Projekt relevante Erkenntnisse mit sich bringen. Die \n26-j\u00e4hrige Psychologin Lisa-Marie Krause \nplant inzwischen verschiedene Versuche in der virtuellen Realit\u00e4t (VR). Der Proband bewegt sich dabei mit VR-Brille als Adres-sat der Zeigegesten in einer virtuellen Welt. \nDer Sender ist eine animierte Gestalt und \ndeutet. Mittels Gitterlinien am Horizont der VR-Welt kann der Proband exakt angeben, wie er die Zeigegesten aus unterschiedlichen Perspektiven interpretiert. In sp\u00e4teren Ver-\nsuchen will Krause zum Beispiel auch noch \nerforschen, inwieweit sich die Handhaltung des Senders auf die Interpretation des Adres-\nsaten auswirkt.  Michaela Schneider \nFoto: Michaela SchneiderDie Psychologen Dr. Oliver Herbort und Lisa-Marie \nKrause planen Versuchsanordnungen in der virtuellen \nWelt.\nDrama-Dreieck\n\u201ePsychospielchen sind destruktive Rollenspiele. Das hei\u00dft: Jemand schl\u00fcpft in eine Rolle und zwingt ande -\nre, eine dazu passende Rolle einzunehmen. Das geschieht wie auf einer B\u00fchne: Ich bin Romeo, also musst du jetzt Julia sein. Aber anders als in Shakespeares \u201aRomeo und Julia\u2018 kristallisieren sich bei Psychospielchen drei spezifische Rollentypen heraus: Opfer, Retter und Verfolger. Diese drei Archetypen sind miteinander verbunden und bilden ein Dreieck, das Drama-Dreieck\u201c , erkl\u00e4ren die Coaches und Trainer Cornelia und Stephan Schwarz. Der Opfer-Archetyp klage sich an. Der Retter sp\u00fcre eine starke Ambition, f\u00fcr andere Ver -\nantwortung zu \u00fcbernehmen. Der Verfolger klage andere an. In ihrem Buch \u201eSchluss mit Psychospielchen\u201c besch\u00e4ftigen sie sich mit belastenden Alltagssituationen, die wohl jeder schon mal hatte. Der erste Schritt sei die Erkenntnis. \u201eWir m\u00fcssen uns dem Drama bewusst werden.\u201c Erst wenn das Drama erkannt werde, k\u00f6nne man den Geist neu ordnen und alte Gef\u00fchle \u201eenth\u00fcllen\u201c . \nnio, Foto: \u00a9depositphotos.com/@Maria_lh  \nCornelia Schwarz, Stephan Schwarz: Schluss mit Psychospielchen, dtv Verlagsgesellschaft mbH & Co. KG, M\u00fcnchen 2018, ISBN 978-3-423-34925-3, Preis: 9,90 Euro, www.dtv.deLachyoga \u00b7 Entspannungstraining Heike Firsching \u00b7 einfach-heike@web.de \u00b7 www.einfach-heike.de \n \n \n            \n                                              \n \n  \n \n \n \n \n \n  \nLachyoga  \nF\u00fcr alle, die schon mal gelacht haben!\nWeitere Informationen bei Heike Firsching \nwww.einfach-heike.de\n\u260e  0178.8251172 74Lebenslinie \nSprache & Kultur\nBei vielen Menschen sorgt ein gegl\u00fcckter \nChoreinsatz f\u00fcr G\u00e4nsehaut \u2013 und doch gibt es kein \u201eG\u00e4nsehautrezept\u201c f\u00fcr Komponisten. \nEiner anderen Sache ist sich die Wissenschaft \ninzwischen aber recht gewiss: Musik kann sich positiv auf die Gesundheit auswirken. Das be -\nst\u00e4tigt Medizinerin Maria Schuppert. An der W\u00fcrzburger Hochschule f\u00fcr Musik vertritt \nsie den Bereich \u201eMusik und Gesundheit\u201c. Ein -\ngesetzt wird Musik inzwischen in zahlreichen \nFachbereichen von der An\u00e4sthesie \u00fcber die Zahnheilkunde bis hin zur Geburtshilfe, um \ndas subjektive Wohlbefinden von Patienten \nzu steigern, Angst zu nehmen, den Stress -\nhormonspiegel, Herzfrequenz und Blutdruck zu senken und ein St\u00fcck weit postoperative Schmerzen zu lindern. Sinken kann auch der \nMedikamentenverbrauch. Das menschliche \nGehirn ist in der Lage, aus Schwingungen eine komplexe akustische Welt zu bauen. Da -\nbei verkn\u00fcpft es verschiedenste Schallinfor -\nmationen mit individuellen Emotionen, der \nmusikalischen Biographie, dem eigenen Mu -\nsikcharakter oder aktuellen Situations- und \n\u201eJeder h\u00f6rt sein eigenes Konzert \u201c\nMusik kann sich positiv auf die Gesundheit auswirken,  \nsagt die W\u00fcrzburger Musikmedizinerin Professor Maria Schuppert\nSinneseindr\u00fccken. Was die Erforschung der \n\u201eMacht der T\u00f6ne\u201c deshalb schwierig macht: Es gibt kein \u201eMusikzentrum\u201c im Gehirn. Ein hoch \nverzweigtes, individuelles Nervenzellennetz \nzeichnet daf\u00fcr verantwortlich, wie ein Mensch bestimmte Musik wahrnimmt. \u201eJeder h\u00f6rt sein eigenes Konzert\u201c, sagt Dr. Schuppert. Damit k\u00f6nne es auch keine allgemeing\u00fcltige \u201emu -\nsikalische Hausapotheke\u201c geben. Tats\u00e4chlich gibt es viele Menschen, bei denen etwa Chor -\nkl\u00e4nge k\u00f6rperliche Effekte ausl\u00f6sen und den ber\u00fchmten Schauer \u00fcber den R\u00fccken jagen. \nMessbar ist auch, dass sich teilweise der Herz -\nschlag, der Muskeltonus, die Atemtiefe oder \nder Hautleitwert erh\u00f6hen. Gemessen wurden umgekehrt auch vegetativ beruhigende Re -\naktionen beim Musikh\u00f6ren wie ein R\u00fcckgang \ndes Stress-, Angst- und Schmerzempfindens \noder ein niedrigerer Herzschlag. Professor Dr. Hans-Joachim Trappe, Direktor der kardio -\nlogischen Klinik am Marienhospital Herne, verglich in einer Studie an der Universit\u00e4t Bo -\nchum die Wirkung unterschiedlicher Musik -\nstile. Bei Probanden, die Mozart, Strauss, aber auch Heavy Metall h\u00f6rten, sank der Blutdruck. Johann Sebastian Bachs Kompositionen l\u00f6sten \nMusikmedizinerin in W\u00fcrzburg: Prof. Dr. Maria \nSchuppert.die g\u00fcnstigsten Effekte auf Blutdruck, Herz -\nfrequenz und Cortisol aus. ABBA zeigte keine \nWirkung. Herzspezialisten vermuten schon l\u00e4nger, dass Musikh\u00f6ren das Herz-Kreis -\nlauf-System positiv beeinflusst. Die Problema -\ntik laut Professor Schuppert: Reaktionen sei -\nen unspezifisch und daher schwer mess- und vergleichbar. Auch fehle es an spezifischem \nWissen \u00fcber die Wirkung bestimmter Genres, \nKompositionsformen und bestimmter Musik -\nmerkmale. Ebenso gebe es bislang keine Stu -\ndien, die Aussagen \u00fcber eine Langzeitwirkung \nzulassen. Positiv wirken laut Schuppert wohl \nein hoher Grad an Periodizit\u00e4t, eing\u00e4ngige Melodien, eine angenehm empfundene Ton -\nart, eine konstante Lautst\u00e4rke sowie konstante Rhythmen, eine wenig aufreibende Harmo-\nniefolge, kein Text, eine gewisse Bekanntheit \nsowie Musikh\u00f6ren in Ruhe. \n Michaela Schneider\nFotos: Prof. Dr. Maria Schuppert \u00a9Michaela \n Schneider, Hintergrund \u00a9pixabay.com\nForum Musikermedizin am 22. November ab \n9.30 Uhr in der Hochschule f\u00fcr Musik,  \nwww.hfm-wuerzburg.de\nAugen auf und durch!\nHerv\u00e9 Magnin ist Schriftsteller. Somit trifft er die Einsamkeit regelm\u00e4\u00dfig, da sie Quelle f\u00fcr Inspiration und Kreativi -\nt\u00e4t ist, ohne die k\u00fcnstlerische Menschen nicht auskommen. Daher brauchen Kreative Einsamkeit wie Luft zum \nAtmen. Aber nicht nur sie! Alle Menschen w\u00fcrden dieses Zur\u00fcckgeworfensein auf sich selbst ben\u00f6tigen, um mit anderen wieder auf reife Weise in Verbindung treten zu k\u00f6nnen, meint der Autor. Wobei er eine Unterscheidung zwischen Isolation und Einsamkeit trifft. Die Erstere sei unheilvoll, die Letztere in der Regel bereichernd. Und auch hier gebe es einen schmalen Grad, auf dem vor allem Kreative wandeln: den zwischen dem Abgeschottet sein, das sie von anderen entfremde, und der wirklichen Begegnung mit sich selbst, die zutiefst befriedige und Antworten bereithalte, von denen man nicht gewusst habe, dass sie in einem selbst l\u00e4gen. Der Weg ist das Ziel auf dem Weg in die eigene Mitte und der Weg f\u00fchrt durch einsame Zeiten. Also Augen auf und durch! \nsky\nHerv\u00e9 Magnin: Positive Einsamkeit - Achtsam leben. Die Kraft des Alleinseins., 2. Auflage 2016,  \nScorpio Verlag M\u00fcnchen, ISBN\u00a0978-3-95803-006-0, Preis: 7,99 Euro, www.scorpio-verlag.de\n75  Lebenslinie\nSprache & Kultur\nWie ist das, eines Tages alt zu sein? Diese Frage hatte der W\u00fcrz -\nburger Dichterin Pauline F\u00fcg als Jugendliche Unbehagen be-\nreitet. \u201eGerade deshalb entschied ich mich nach dem Abitur, ein \nPraktikum im Pflegeheim zu machen\u201c, erz\u00e4hlt sie. Inzwischen ist \nes f\u00fcr sie fast normal, ins Pflegeheim zu gehen. Das liegt an ih -\nrem Projekt \u201eDemenzPoesie\u201c, das sie vor knapp zehn Jahren mit der Palliativforscherin Henrikje Stanze ins Leben rief. Eine De -\nmenz, glauben viele, f\u00fchrt unweigerlich in die Sackgasse. Nichts geht mehr weiter. Es geht allenfalls zur\u00fcck. \u201eDoch das stimmt nicht\u201c, sagt F\u00fcg. Durch die Kombination von Gedichten und anderen sinnlichen Reizen gelingt es ihr und Henrikje Stanze, selbst schwer beeintr\u00e4chtigen Menschen zu mehr Lebensfreude und Lebensqualit\u00e4t zu verhelfen. Gleichzeitig wird durch die po -\netisch-therapeutischen \u201eSessions\u201c das, was noch an Ged\u00e4chtnis -\nleistung vorhanden ist, trainiert und erhalten. Das gelingt, ohne dass die alten Menschen etwas stur \u00fcben m\u00fcssten. Sie stimulieren ihr Ged\u00e4chtnis einfach durch die Interaktion mit den \u201eDemenz -\npoetinnen\u201c. Die tragen manchmal eigene, vor allem aber altbe -\nkannte Gedichte vor. \u201eZum Beispiel von Schiller, M\u00f6rike oder Eichendorff\u201c, erz\u00e4hlt F\u00fcg. Das tun sie in einer \u00fcberdeutlichen, exaltierten Weise. Was in den Gedichten thematisiert wird, er -\nleben die Senioren danach durch weitere Sinne. F\u00fcg: \u201eGeht es \nzum Beispiel um das Thema \u201aHerbst\u2019, nehmen wir ein Herbst-\nblatt, legen es in die H\u00e4nde oder streichen damit \u00fcber den Arm.\u201c Manchmal kommt auch die dekorative Kaffeem\u00fchle aus dem Seniorenheim zum Einsatz. In einem weiten Radius rund um W\u00fcrzburg bietet Pauline F\u00fcg \u201eSessions\u201c und Fortbildungen zum \nThema \u201eDemenzPoesie\u201c an. Nicht nur Seniorenheime, sondern \nauch Museen sind daran interessiert. Auch das Fachpersonal von Kliniken w\u00fcnscht sich immer h\u00e4ufiger Knowhow, wie auf poeti -\nsche Weise mit demenziell ver\u00e4nderten Menschen umgegangen werden kann. F\u00fcg: \u201eEinmal haben wir sogar mit Wachkoma -\npatienten gearbeitet.\u201c Ein gro\u00dfer Wunsch von Pauline F\u00fcg und Henrikje Stanze w\u00e4re es, valide Daten zu den Effekten der von ihnen - nach dem Vorbild des amerikanischen AlzPoetry-Erfin -\nders Gary Glazner - kreierten Therapieformen zu erhalten. Seit \nl\u00e4ngerem bem\u00fchen sie sich um ein Forschungsprojekt. Doch es \nist schwer, Geldgeber zu finden. Von welcher Qualit\u00e4t die \u201eDe -\nmenzPosie\u201c der beiden Perfomerinnen ist, sieht jeder, der einmal an einer \u201eSession\u201c teilgenommen hat. \u201eDie alten Leute bl\u00fchen auf\u201c, sagt F\u00fcg. Highlight jeder \u201eSession\u201c ist der Vortrag des Ab -\nschlussgedichts. Das entsteht im Laufe der \u201edemenzpoetischen\u201c Stunde aus den Kommentaren und Ausrufen, die als Reaktion \nauf das, was Pauline F\u00fcg und Henrikje Stanze vortrugen, fragten \noder machten, spontan ge\u00e4u\u00dfert wurden. Die alten Menschen erkennen ihre \u00c4u\u00dferungen vom Anfang der Stunde wieder. Und \nfreuen sich riesig, dass sie festgehalten wurden.  Pat Christ  \nFotos: Pauline F\u00fcg \u00a9Pat Christ, Hintergrund \u00a9depositphotos.com/@lightsource\nMit M\u00f6rike & Kaffeem\u00fchlen\nW\u00fcrzburger Autorin Pauline F\u00fcg bietet seit fast zehn Jahren \u201eDemenzPoesie\u201c an\nRESTAURANT\nMIT FR\u00c4NKISCH-\nREGIONALER K\u00dcCHE\nPANORAMA-\nTERRASSE\nMIT BLICK AUF DIE \nMAINSCHLEIFE28 HOTELZIMMER\nIM 3*-SUPERIOR- STANDARD\n4 VERANSTALTUNGS- \n& TAGUNGSR\u00c4UME\nVON 5 BIS 100 PERSONEN\nPROFESSIONELLER TAGUNGS- UND VERANSTALTUNGSBEREICH. \nAUCH TAGESBUCHUNGEN M\u00d6GLICH UND HOCHZEITSFEIERN.\nGERNE BERATEN WIR SIE BEI DER INDIVIDUELLEN \nZUSAMMENSTELLUNG.\nVOGELSBURG 1  |  97332 VOLKACH\n+49 (0) 9381 710897 0\nWWW.VOGELSBURG-VOLKACH.DESeit fast zehn Jahren arbeitet die W\u00fcrzburger Dichterin Pauline F\u00fcg im Projekt \u201eDemenz-\nPoesie\u201c mit demenziell Erkrankten.76\nLebenslinie \nKinder\nNEU\nUnsere Expertinnen beraten Sie gerne:  \nNATURKAUFHAUS\nR\u00fcckermainstra\u00dfe \u00b7 1 97070 W\u00fcrzburg \u00b7 Tel. 0931 12955\ninfo@naturkaufhaus.de \u00b7 www.naturkaufhaus.de\nBody_and_Nature_KIDS_90x129mm.indd   1 23.07.19   15:16Das ist aber toll, dass Quassel sie in seine Rakete \neinl\u00e4dt, ja gewiss fliegt sie mit! Und schon geht \nes los, hinein ins Universum, wo Henrietta aus \ndem AOK-Kindertheater \u201eHenriettas Reise ins \nWeltall\u201c die unterschiedlichsten Menschen ken -\nnen lernt. Am 14. Oktober gastiert der 40-Mi -\nn\u00fcter im Congress Centrum W\u00fcrzburg. \u201eBei dem \nSt\u00fcck geht es um die Frage, was ein gesundes Familien -\nleben positiv beeinflusst\u201c, erkl\u00e4rt Hans-Joachim Scheller von \nder W\u00fcrzburger AOK-Direktion. Dass Henrietta keine Ordnung halten \nkann, ist f\u00fcr ihren Vater inakzeptabel. Er schimpft. Was Henrietta sauer \nmacht. Warum soll sie st\u00e4ndig ihre Schultasche packen, das Zimmer auf -\nr\u00e4umen und Hausaufgaben machen. Das ist doch langweilig! Der Raketen -\nausflug mit Quassel kommt ihr wie gerufen. Im All treffen die beiden auf die liebenswerte, doch reichlich chaotische Familie Zottel, die es ebenfalls ablehnt, die \u00fcblichen Regeln zu beachten. Tip und Top vom Planeten Tip-\nWissen gibt Kraft\n\u201eJedes Jahr erkranken rund 1.800 Patienten schon im Kindesalter an \nKrebs. Das sind jedes Jahr 1.800 betroffene Familien mit Eltern, Ge -\nschwistern, Gro\u00dfeltern, Verwandten, Freunden, Nachbarn, Kollegen, Mitsch\u00fclerInnen und Kindern im selben Kindergarten\u201c , so der Patmos Verlag \u00fcber ein Thema, mit dem sich niemand gerne auseinandersetzt. Die Autorin Sonja Marschall, geboren 2002, hat es dennoch getan. Mit 14 Jahren hat sie begonnen, ein Buch zu schreiben. Aus einem ganz pers\u00f6nlichen Grund: \u201eEin kleines M\u00e4dchen, Lotte, die ich als Babysitter \nh\u00e4ufig betreut habe, war an Krebs erkrankt. Wir suchten gemeinsam \nnach einem Buch, das diese Krankheit wissenschaftlich gepr\u00fcft aus der Sicht eines Kindes erkl\u00e4rt \u2013 erfolglos.\u201c Unterst\u00fctzt von medizinischen \u00c4rzten ist nun \u201eLotte und die Chemo-M\u00e4nnchen\u201c entstanden. Die junge Frau will gemeinsam mit Illustratorin Sonja Kurzbach Krebserkrankungen im Kindesalter aus der Sprachlosigkeit holen und den Kleinen das Thema begreifbar machen. \u201eMein Wunsch ist es, mit dem Buch einen Beitrag zu leisten, der Kinder aufkl\u00e4rt und ihnen hilft, der Bedrohung ein Gesicht zu geben, sodass sie sich damit auseinandersetzen k\u00f6nnen\u201c , so die Autorin. \u201eF\u00fcr mich ist Bildung ein Schl\u00fcssel, der T\u00fcren \u00f6ffnet und neue Wege ent-\nstehen l\u00e4sst, denn Wissen gibt Kraft!\u201c \nnio\nSonja Marschall: Lotte und die Chemo-M\u00e4nnchen  \nPatmos Verlag, Ostfildern 2019, ISBN ISBN 978-3-\n8436-1182-4, Preis: 14 Euro, www.patmos.de\nWarum Rituale wichtig sind\nAOK-Kindertheater am 14. Oktober im Congress Centrum W\u00fcrzburg\ntop hingegen sind perfekt organisiert. Und dann sind da noch Alpha, Beta \nund Omega, die ihre Heimatplaneten verlassen mussten. F\u00fcr die drei stellt Freundschaft den h\u00f6chsten Wert dar. Henrietta, die ihr Zuhause als Golde -\nnen K\u00e4fig empfunden hatte, erkennt durch den Raketenausflug mit Quas-sel ins All, wie wichtig es ist, gemeinsame Rituale zu finden und Kom -\npromisse einzugehen. \u201eDie Erkenntnisse des M\u00e4dchens entsprechen den Ergebnissen der AOK-Familienstudie\u201c, sagt Scheller. Demnach ist es f\u00fcr einen gesunden Kinder- und Familienalltag wichtig, Rituale zu schaffen \nund mindestens einmal am Tag bewusst Zeit miteinander zu verbringen. \nEine Befragung von Besuchern im Anschluss an vergangene Vorstellun -\ngen zeigte, dass Henrietta mit der Frage, nach welchen Regeln Kinder und Erwachsene zusammenleben sollen, einen Nerv trifft.\n  Pat Christ\nFotos: Planet \u00a9depositphotos.com/@ ortodoxfoto,  \nHintergrund \u00a9depositphotos.com/@ AntonMatyukha\n www.aok.de/pk/bayern/inhalt/aok-kindertheater-henrietta-22\n77\n Lebenslinie\nKinderIrgendwann bringen die Kleinen das The -\nma unweigerlich aufs Tapet. Da kommt \nzum Beispiel Jonas von der Kita heim und \nmeint entr\u00fcstet: \u201eHannes hat gesagt, das \nChristkind gibt es nicht!\u201c So etwas kann Eltern in die Bredouille bringen. Weshalb sich Papas und Mamas fragen, ob sie die \u201eL\u00fcge\u201c vom Christkind \u00fcberhaupt erz\u00e4h -\nlen sollen. Eine eindeutige Antwort gibt es nicht, sagt Patricia Fischer-Martin vom W\u00fcrzburger Kinderschutzbund: \u201eDas muss jede Familie selbst entscheiden.\u201c \nKleinkinder k\u00f6nnen mit reinem Sachwis -\nsen noch nichts anfangen. Bis zum Alter \nvon sechs Jahren leben sie in einer \u201ema -\ngischen Welt\u201c. Da hinein passt das Sams ebenso wie der Nikolaus, der Weihnachts -\nmann, das Christkind oder die Zahnfee. Erz\u00e4hlen Eltern ihren Kindern von diesen Figuren, um sie zu erfreuen und den Be -\nd\u00fcrfnissen ihres \u201emagischen Alters\u201c gerecht zu werden, ist das laut Fischer-Martin v\u00f6l-\nlig in Ordnung. \u201eM\u00e4rchenfiguren\u201c sollten \njedoch niemals dazu benutzt werden, um bestimmte Absichten Kindern gegen\u00fcber Magisches Alter\n\u201eGibt\u2019s das Christkind wirklich?\u201c: Warum Kindern die \u201eL\u00fcge\u201c vom  \nWeihnachtsmann erz\u00e4hlt werden darf\ndurchzusetzen. Sinnvoll sei es, sich von vornherein zu \u00fcberlegen, wie man re -\nagiert, wenn das Kind den Nikolaus an der \nStimme erkennt oder das Osterk\u00f6rbchen in \nder Abstellkammer findet: \u201eEltern m\u00fcssen sich bewusst sein, dass die Entzauberung irgendwann erfolgt.\u201c Haben sie zu gro\u00dfe Bedenken, dass der Bruch mit der M\u00e4r-\nchenwahrheit ihr Kind verst\u00f6ren k\u00f6nnte, \nsollten sie besser von Anfang an anders agieren. Kinder verst\u00fcnden zum Beispiel auch ohne \u201eChristkind\u201c, dass die Freude \n\u00fcber ein Ereignis wie Weihnachten so gro\u00df \nsein kann, dass man sich dessen j\u00e4hrlich mit Riten wie Geschenken erinnert. Elke Besler von der W\u00fcrzburger Fachakademie St. Hildegard r\u00e4t, Kinder, die entdeckt ha -\nben, dass es das Christkind nicht gibt, bei ihrer Spurensuche nach der Wahrheit zu begleiten. \u201eEin klares \u201aJa, stimmt!\u2019, k\u00f6nnte f\u00fcr das eine oder andere Kind eine kleine Welt einst\u00fcrzen lassen\u201c, sagt die Sozialp\u00e4 -\ndagogin. Besser sei es, gemeinsam mit dem Kind Literatur zu w\u00e4lzen oder Menschen zu befragen: \u201eBeispielsweise den Religions -lehrer oder den Pfarrer.\u201c Eltern d\u00fcrften ih-rem Kind bei dieser Spurensuche auf jeden Fall vertrauen: \u201eEs wird f\u00fcr sich entschei -\nden, was es wissen m\u00f6chte, und woran es schlie\u00dflich glaubt.\u201c Wichtig sei, zu wissen, dass Kinder ihre Skepsis oft nicht verbali -\nsieren: \u201eEltern sollten beobachten, welche Signale ihr Kind durch seine Mimik und \nK\u00f6rperhaltung sendet.\u201c Die meisten Kin -\nder m\u00f6chten eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass \ndie Eltern keine L\u00fcgner sind. Besler selbst brachte ihrer Tochter \u201escheibchenweise\u201c \nbei, dass es das Christkind nicht gibt: \u201eBeim \nersten Zweifel r\u00e4umten wir ein, dass das Christkind unm\u00f6glich \u00fcberall gleichzeitig sein kann, deshalb braucht es Eltern als Helfer.\u201c In der dritten Klasse wurde dem \nM\u00e4dchen erkl\u00e4rt, warum Erwachsene vom \n\u201eChristkind\u201c sprechen: \u201eN\u00e4mlich deshalb, weil wir Menschen Bilder brauchen, um Inhalte zu transportieren.\u201c \n Pat Christ\nFotos: V.l.n.r. \u00a9depositphotos.com/@NoamArmonn,  \n\u00a9depositphotos.com/@kolinko_tanya, \u00a9deposit -\nphotos.com/@adrenalina, \u00a9depositphotos.com/@\nAlexNosenko, \u00a9depositphotos.com/@StephanieFrey\n78\nLebenslinie \nAlter\n\u201eDer Knochen merkt, ob er gebraucht wird\u201c, \nsagt Altersmediziner Dr. Michael Schwab (60). \n\u201eEtwa alle zehn Jahre werden Knochen im K\u00f6rper neu gebaut, nicht an allen Stellen, aber \nan solchen, die stark belastet sind. Knochen \nsind st\u00e4ndigen Transformationsprozessen aus -\ngesetzt. In der Pubert\u00e4t gibt es eine explosive Aufbauphase, wer hier vergisst zu unterst\u00fct -\nzen, hat schon den ersten Nachteil erworben\u201c, \nso der Chefarzt des W\u00fcrzburger Geriatriezen -\ntrums im B\u00fcrgerspital. Vor allem M\u00e4dchen mit \nUntergewicht seien sp\u00e4ter die Leidtragenden. Das Gleiche gelte f\u00fcr die Modellierungsphase \nder Knochen (15 bis 25 Jahre). \u201eWer hier Un -\ntergewicht aufweist, oder sich kaum bewegt, \nerniedrigt die maximale Knochenmasse.\u201c Aber auch wer in Phase eins und zwei alles richtig gemacht habe, d\u00fcrfe in Phase drei (30 bis 50 \nJahre), der Erhaltungsphase, nicht schludern. \nHier gelte es durch knochengesunde Ern\u00e4h -\nrung und knochenf\u00f6rderliche Bewegung den Ist-Zustand so lange wie m\u00f6glich aufrecht zu erhalten, so der Internist. Zudem pl\u00e4diere er f\u00fcr \n15 bis 30 Minuten Sonnenbad am Tag f\u00fcr die \nVitamin-D-Produktion im K\u00f6rper. Trotz all des Wissens rund um den Knochenschwund hat sich Osteoporose zu einer Volkskrankheit ausgewachsen. Rund 7,8 Millionen Menschen \nin Deutschland sind davon betroffen \u2013 zum \ngr\u00f6\u00dften Teil Frauen nach der Menopause. Osteoporose ist eine Stoffwechselerkrankung der Knochen, bei der mit der Zeit immer mehr \nKnochengewebe abgebaut wird, sodass die \nKnochen leichter brechen. Richtig gef\u00e4hrlich wird es, wenn zur Osteoporose die St\u00fcrze im \nAlter dazukommen. Laut des Robert-Koch-  \nInstituts steige der Anteil der Sturzunf\u00e4lle am gesamten Unfallgeschehen (9,7 Millionen Unf\u00e4lle etwa 2014) ab dem 70. Lebensjahr bei \nFrauen um 60 Prozent und bei M\u00e4nnern um \n50 Prozent.\n1 Will hei\u00dfen, es ereignen sich rund \ndrei Millionen St\u00fcrze bei Menschen \u00fcber 60 Jahren in Deutschland pro Jahr, mehr als f\u00fcnf \nProzent davon mit Knochenbr\u00fcchen, erg\u00e4nzt \nMichael Schwab. Bei Osteoporose verliert die Lebensverl\u00e4ngernde Ma \u00dfnahmen\nGeriater Dr. Michael Schwab \u00fcber Knochenschwund und Knochenaufbau\ntragende Struktur des Knochens zunehmend an Substanz. Diesen Prozess gelte es aufzu -\nhalten respektive so lange wie m\u00f6glich hinaus -\nzuz\u00f6gern, mahnt Dr. Schwab. Dennoch leide laut des Dachverbands der Deutschsprachigen Osteologischen Gesellschaft jede dritte Frau nach den Wechseljahren (\u00d6strogenmangel) und jeder f\u00fcnfte \u00e4ltere Mann unter Knochen -\nschwund.\n2 Die Osteoporose macht eigentlich \nerst einmal keine Beschwerden. Alarmzeichen k\u00f6nnen dann Wirbelk\u00f6rpereinbr\u00fcche sein, die \nsich als R\u00fcckenschmerzen, Abnahme der K\u00f6r-\npergr\u00f6\u00dfe oder Rundr\u00fcckenbildung bemerkbar machten, so Schwab. Auch Spontanbr\u00fcche (ohne ersichtlichen Ausl\u00f6ser) bei Frauen mitt -\nleren Alters sollten aufhorchen lassen, betont \nder erfahrene Geriater. Risikofaktoren au\u00dfer \nder Tatsache, Frau zu sein und \u00fcber 50, sind \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Alkohol- und Nikotinknosum, fehlende Bewegung, Untergewicht, ungesunde \nErn\u00e4hrung (vor allem Mangel an Kalzium und \nVitamin D) oder auch genetische Anlagen. Os -teoporose ist eine Gesamtknochenerkrankung, bei der die Knochenqualit\u00e4t nicht mehr die Festigkeit aufweist, die Knochen haben soll -\nten\u201c, betont der Chefarzt. Die Festigkeit k\u00f6nne man bei einer Knochendichtemessung ermit -\nteln. Was man nicht messen k\u00f6nne, sei die Elastizit\u00e4t und die Qualit\u00e4t der Knochen. Bei 2,5 Prozentpunkten Abweichung der Dichte \nvom typischen Mittelwert der jeweiligen Al -\ntersgruppe, spreche man dennoch von Osteo-\nporose! \u201eDie Osteoporose-Therapie fu\u00dft auf f\u00fcnf S\u00e4ulen: knochengesunde Ern\u00e4hrung, Be -\nwegung, Knochenbruchschutz durch Medika -\nmentengabe, \u00e4rztliche Betreuung und fachspe -\nzifische \u00dcbungen mit oder ohne Ger\u00e4te durch Physiotherapeuten,\u201c erkl\u00e4rt Dr. Schwab. Die Knochen geh\u00f6ren zum Bewegungsapparat. \nGemeinsam mit den Muskeln bewegen sie uns \ndurchs Leben. Indem wir auf unsere Knochen achtgeben, St\u00fcrze und Br\u00fcche vermeiden, ver -\nl\u00e4ngern wir unser Leben!  Susanna Khoury  \nFotos: oben links \u00a9depositphotos.com/@eranicle, oben \nmittig \u00a9depositphotos.com/@photographee, oben \nrechts \u00a9depositphotos.com/@curaphotography, Dr. \nMichael Schwab \u00a9Susanna Khoury, Quellen: 1Robert \nKoch-Institut: Gesundheit in Deutschland aktuell \n2010 (GEDA). Sturzunf\u00e4lle in Deutschland. Beitr \u00e4 ge \nzur Gesundheitsberichterstattung des Bundes. RKI, \nBerlin, 2Leitlinie \u201cProphylaxe, Diagnostik und \nTherapie der Posteoporose\u201c des Dachverbands der \nDeutschspachigen Wissenschaftlichen Osteologischen \nGesellschaft e. V. (2017) \n\u201eJeder Schritt, den wir tun, ist eine Investition in die \nZukunft. Knochengesundheit kann St\u00fcrze und Br\u00fcche verhindern und so das Leben verl\u00e4ngern. Frakturen \nim Alter erh\u00f6hen die Sterblichkeit, sagt Geriater Dr. \nMichael Schwab.\nAm 23. Oktober von 15 bis 16.30 Uhr referiert  \nDr. Schwab im W\u00fcrzburger B\u00fcrgerspital aus-\nf\u00fchrlich zu Osteoporose. Der Vortrag beinhaltet \neinen kostenlosen Risikotest und einen Praxisteil \nmit pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Alltag. Die \nErkenntnisse gr\u00fcnden auf langj\u00e4hriger Erfahrung \ndes Referenten im Rahmen seiner T\u00e4tigkeit f\u00fcr die \nW\u00fcrzburger Osteoporoseschule. Anmeldung unter \nTelefon 0931.3503401, www.buergerspital.de\n79\n Lebenslinie\nAlter\nIn Deutschland erkranken nach Untersuchungen des Robert Koch-  \nInstituts j\u00e4hrlich mehr als 300.000 Personen an Herpes zoster. Von der \n\u00e4u\u00dferst schmerzhaften G\u00fcrtelrose sind am h\u00e4ufigsten \u00e4ltere Menschen betroffen. \u201eMit fortschreitendem Alter sind die Abwehrkr\u00e4fte nicht \nmehr so schlagkr\u00e4ftig\u201c, wei\u00df Dr. Manuela Rubenbauer, praktische \u00c4rz -\ntin in der Hausarztpraxis Vaisfeld/Rubenbauer in Lohr am Main. Doch \nauch junge Erwachsene k\u00f6nnen erkranken. \u201eAls Risikofaktoren gelten unter anderem starker Stress, ein geschw\u00e4chtes Immunsystem oder eine andere virale oder bakterielle Erkrankung\u201c, sagt die \u00c4rztin. Es handelt \nsich allgemein um Faktoren, die das Immunsystem schw\u00e4chen. \u201eDeshalb \nhaben Menschen mit herabgesetzter Immunabwehr beispielsweise nach \neiner Transplantation, Menschen mit chronischen \nKrankheiten oder Patienten mit einem Tumor ein \nbesonders hohes Risiko\u201c, erkl\u00e4rt Dr. Ruben-\nbauer. Ausl\u00f6ser der G\u00fcrtelrose und auch der \nWindpocken ist das Varizella-Zoster-Virus, das zur Familie der Herpesviren geh\u00f6rt. \u201eNach \n\u00fcberstandener Windpockeninfektion gibt es \nzwar eine lebenslange Immunit\u00e4t gegen Vari-\nzellen. Das hei\u00dft aber nicht, dass der Organismus \nvirenfrei ist. Einigen der Krankheitserreger gelingt es, \nin Nervenknoten (Ganglien) inaktiv zu \u00fcberleben\u201c, sagt die \u00c4rztin. Sind die Abwehrkr\u00e4fte jedoch geschw\u00e4cht, k\u00f6nne das Immunsystem die Vi-\nren nicht mehr in Schach halten. Eine G\u00fcrtelrose bricht aus. \u201eDie Viren \nvermehren sich, verlassen die Ganglien und breiten sich entlang einer Nervenbahn im Bereich des sogenannten Dermatoms, dem Hautareal, das zum Nerv geh\u00f6rt, bis zur Haut aus\u201c, so Dr. Rubenbauer. Je nachdem, welche Nervenbahnen betroffen seien, bilde sich der typische, schmerz-\nhafte Ausschlag mit Bl\u00e4schen der G\u00fcrtelrose in den entsprechenden Be -\nreichen, meist an R\u00fccken und Rumpf. Wenn der Ausschlag sich dann \nwie ein G\u00fcrtel vom R\u00fccken her zum Bauch ziehe \u2013 von daher komme \ndie Bezeichnung G\u00fcrtelrose.  Zwar sind die Bl\u00e4schen das bekannteste \nSymptom der G\u00fcrtelrose, doch gibt es noch weitere Anzeichen der Vi-\nruserkrankung, die nach und nach auftreten, wie   M\u00fcdigkeit und Abge -\nschlagenheit, leichtes Fieber, Hautbrennen und Kribbeln in dem Bereich, in dem sich die Bl\u00e4schen bilden werden, eine \u00dcberempfindlichkeit der \nHaut im betroffenen Bereich oder Nervenschmerzen. Manchmal brei -\nten sich die Viren auch in Gehirnnerven aus. Dann kann G\u00fcrtelrose am \nKopf und auch im Gesicht entstehen, etwa entlang des Trigeminusnervs. Herpes zoster kann sich auch an den Ohren, um die Augen herum, der Stirn und hinab zur Nase ausbreiten. \u201eG\u00fcrtelrose im Gesicht ist gef\u00e4hr -\nlich. Die Viren k\u00f6nnen die Hornhaut und das Innenohr sch\u00e4digen, also im schlimmsten Fall zu H\u00f6rminderung oder Einschr\u00e4nkung des Sehver -\nm\u00f6gens f\u00fchren. Auch das Risiko einer Gesichtsl\u00e4hmung besteht. Dank guter Behandlungsm\u00f6glichkeiten der G\u00fcrtelrose sind diese Komplika -\ntionen jedoch \u00e4u\u00dferst selten\u201c, wei\u00df Dr. Rubenbauer. Sie r\u00e4t, beim ers-ten Verdacht auf G\u00fcrtelrose sofort einen Arzt aufzusuchen, damit die n\u00f6tige Behandlung rasch einsetzen kann. \u201eDer Verlauf der Krankheit kann langwierig und schmerzhaft sein\u201c, erkl\u00e4rt die Medizinerin. Die Krankheit k\u00f6nne einige Wochen dauern, sich aber auch \u00fcber Monate hinziehen. Behandelt wird die G\u00fcrtelrose mit Medikamenten, die die \nVirenvermehrung stoppen, und mit Schmerzmitteln. \u201eDer Patient muss \nkomplett schmerzfrei sein, da die Schmerzen sonst chronisch werden k\u00f6nnen\u201c, sagt die \u00c4rztin. Bis zu 20 Prozent der G\u00fcrtelrosepatienten lei -\nden unter dieser Folgeerkrankung. Das Risiko steigt mit zunehmendem Alter und besteht vor allem dann, wenn die G\u00fcrtelrose zu sp\u00e4t oder nicht \nausreichend lange behandelt wurde.  Martina Schneider\nFotos: oben \u00a9depositphotos.com/@neng_redeye_stock@hotmail.com,  \nHintergrund und Herpes Zoster links \u00a9depositphotos.com/@iLexx Gefahr im Alter\nG\u00fcrtelrose ist oft langwierig und schmerzhaft, sagt die praktische  \n\u00c4rztin Dr. Manuela Rubenbauer aus Lohr am Main\nDie St\u00e4ndige Impfkommission (STIKO) empfiehlt, dass f\u00fcr alle Personen ab 60 Jahren \neine Schutzimpfung gegen Herpes zoster mit einem Totimpfstoff als Standardimpfung \nangeraten ist. Menschen mit einer Grundkrankheit oder Immunschw\u00e4che empfiehlt die Kommission die Impfung bereits ab einem Alter von 50 Jahren. Impfungen nimmt jeder Arzt vor, die Kosten f\u00fcr den Impfstoff tr\u00e4gt die jeweilige Krankenkasse. \n24-Stunden Betreuung & Pflege\nDaheim statt Heim\nF\u00fcrsorgliche\nBetreuung und Pflege im eigenen Zuhause\nPROMEDICA PLUS W\u00fcrzburg S\u00fcd-Ost\nBruno Orlowski\nKirchstra\u00dfe 8a  | 97228 Rottendorf\nwuerzburg-sued-ost@promedicaplus.de\nwww.promedicaplus.de/wuerzburg-sued-ostBeratung und Information:\nTel. 09302 - 52 43 287\n80Lebenslinie \nAlter\nM\u00e4rchen gegen Demenz\n\u201eEs war einmal ...\u201c - an genau solche ritualisierten Formeln k\u00f6nnten sich von \nDemenz betroffene Menschen oftmals noch erinnern, ebenso an Musikst\u00fccke, die sie fr\u00fcher geh\u00f6rt hatten, so der Chefarzt des Geriatriezentrums im B\u00fcrger -\nspital Dr. Michael Schwab. Daher hat das B\u00fcrgerspital mit seinen Seniorenein -\nrichtungen an dem mit staatlichen Mitteln gef\u00f6rderten Pilotprojekt des Bun -\ndes \u201eM\u00e4rchen gegen Demenz\u201c teilgenommen. Bewohner in Pflegeheimen, insbesondere auch solche mit mittelgradiger bis schwerer Demenz, bekamen von professionellen Erz\u00e4hlern, eine Stunde pro Woche M\u00e4rchen erz\u00e4hlt. Dr. Schwab, der selbst einer Stunde beiwohnte, war beeindruckt, wie schwer erinnerungsgest\u00f6rte Menschen, wach und mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit, in die Geschichten eintauchten: \u201eEin dementer Bewohner des Wohnstifts von Steren sagte zu mir: 'Sie haben uns die Freude der Jugend wiedergegeben'\u201c , erz\u00e4hlt Michael Schwab ber\u00fchrt. Und Pflegekr\u00e4fte w\u00fcrden berichten, dass Alzheimer-Patienten nach der M\u00e4rchenstunde ruhiger seien und in freudiger Erwartung im Vorfeld der Veranstaltung. Aufgrund der positiven Resonanz werde das Projekt \u201eM\u00e4rchen gegen Demenz\u201c in den Senioreneinrichtungen der Stiftung B\u00fcrgerspital ab Herbst dieses Jahres verstetigt, so Dr. Schwab. \nsky\n www.buergerspital.deGut leben auch mit Demenz\nDer 6. W\u00fcrzburger Demenztag stand unter dem Motto \u201eDemenzkultur\u201c\nViele f\u00fchren ein zur\u00fcckgezogenes Leben: Weil sie nicht auffallen \nwollen, gehen Familien, in denen ein Mitglied an Demenz erkrankt ist, kaum noch raus. \u201eDoch das sollte in einer inklusiven Gesellschaft \nnicht sein\u201c, sagt Volker Stawski, Leiter der st\u00e4dtischen Beratungsstelle \nf\u00fcr Senioren und Menschen mit Behinderung. Beim 6. W\u00fcrzburger Demenztag pl\u00e4dierte Stawski f\u00fcr eine neue gesellschaftliche Kultur, in der alle Menschen unabh\u00e4ngig von ihrer Einschr\u00e4nkung teilhaben k\u00f6nnen. \u201eWir selbst sind es\", sagt Stawski, \"die die Welt, in der wir le -\nben, gestalten.\u201c  Derzeit ist die Welt noch so gestaltet, dass einschnei -\ndende Erkrankungen wie Demenz oft mit Angst und Ausgrenzung einhergingen. Dass sich das \u00e4ndert, dazu wollen die W\u00fcrzburger De -\nmenztage einen Beitrag leisten. In diesem Jahr standen sie unter dem Motto \u201eDemenzkultur\u201c. Verschiedene Organisationen machten dar -\nauf aufmerksam, wie sich die gesellschaftliche Kultur \u00e4ndern m\u00fcsste, damit Menschen mit Demenz integriert sind. Au\u00dferdem gab es viele Tipps, wie Kunst und Kultur heilsam bei Demenzerkrankungen ein -\ngesetzt werden k\u00f6nnen. Zu wissen, wie ein demenzkranker Mensch \nfr\u00fcher lebte, kann ein Aha-Erlebnis ausl\u00f6sen, sagt Ursula Weber vom \nW\u00fcrzburger Verein \u201eHalma\u201c. Jeder Mensch, so die Angeh\u00f6rigenbe -\nraterin, habe seine eigene Kultur, die sein Leben pr\u00e4ge. Demenziell ver\u00e4nderte Menschen pflegen diese Kultur oft noch, auch wenn dies in ihrem aktuellen Leben keinen Sinn mehr ergebe. Weber verdeut -\nlichte dies an einer j\u00fcdischen Patientin: \u201eSie konnte es nicht ertragen, wenn in der K\u00fcche Milch und Fleisch beieinanderstanden.\u201c Es stellte sich heraus, dass dies an j\u00fcdischen Speisegesetzen lag: \u201eDie Milch- und die Fleischk\u00fcche sind diesen Gesetzen zufolge strikt ge -\ntrennt.\u201c Viele Dinge, die man sein Leben lang nicht ver-gisst, haben etwas mit Kultur zu tun. L\u00e4ngst bekannt ist, dass selbst Menschen mit ausgepr\u00e4gter Demenz Lieder, die sie in ihrer Jugend sangen, auswendig k\u00f6nnen. M\u00e4rchen haben einen ganz \u00e4hn -\nlichen, begl\u00fcckenden Effekt, erkl\u00e4rt der W\u00fcrzburger Geriater Michael \nSchwab vom B\u00fcrgerspital. Wer bei sich selbst eine Ver\u00e4nderung beob -\nachte, was die eigene Ged\u00e4chtnisleistung belange, sollte so schnell wie \nForscher der W\u00fcrzburger Uniklinik versuchen in der Vogel-Studie \nherauszufinden, ob sich eine Demenz fr\u00fch feststellen l\u00e4sst. 81  Lebenslinie\nAlter\nMit Pflegegrad \nkostenlos m\u00f6glich!*Selbstst\u00e4ndig und sicher! Mit dem Johanniter-Hausnotruf.\nZuhause in vertrauter Umgebung leben. Im Falle eines Falles kommt unsere pers\u00f6nliche Hilfe rund um die Uhr zu Ihnen nach Hause \u2013 und das im ganzen Stadtgebiet und Landkreis. Rufen Sie uns an, wir beraten Sie gerne.\n* Bei anerkannter Pflegebed\u00fcrftigkeit tr\u00e4gt die Pflegekasse, nach Antrag und Geneh-migung, die Grundkosten des Hausnotrufes nach Ma\u00dfgabe der jeweils geltenden H\u00f6chstpreisvereinbarung.\nTel. 0931 79628-0\nwww.johanniter.de/hausnotrufDas Vergessen verschieben\n\u201eDemenz \u00fcber die Ern\u00e4hrung zu heilen, scheint nicht m\u00f6glich.\u201c Wissenschaftler konnten jedoch nachweisen, dass sich Alzheimer bei der richtigen Kost um bis zu sieben Jahre hinausz\u00f6gern lasse, schreibt Anne Iburg. Die ausgebildete Di\u00e4tassistentin und Oecotrophologin kombiniert daher bei ihrer Anti-Demenz-Ern\u00e4hrung mediterrane und skandinavische Ern\u00e4hrung. Sie setzt dabei auf pflanzliche \u00d6le und Fisch anstatt gro\u00dfer Mengen Fleisch. Bevorzugt werden au\u00dferdem Gem\u00fcse und Beerenfr\u00fcchte. Damit ist die Mixtur \u201ereich an Ome -\nga-3-Fetts\u00e4uren, Antioxidantien und sekund\u00e4ren Pflanzenstoffen\u201c . Um den Einkauf und den Alltag einfacher zu gestalten, hat die Auto -\nrin, neben vielen leckeren Rezepten, eine Checkliste zum Ankreuzen erarbeitet. Diese sieht unter anderem ein bis eineinhalb Liter Wasser, 100 Milliliter Rotwein, maximal drei Tassen Kaffee, schwarzer oder gr\u00fcner Tee, zwei Portionen Obst der Saison, drei Portionen Gem\u00fcse, drei Portionen Vollkornprodukte, Kartoffeln oder Getreide pro Tag vor sowie drei Portionen H\u00fclsenfr\u00fcchte und zwei bis drei Eier die Woche. Wenig auf dem Zettel hat die Fachfrau Wurstwaren, rotes Fleisch, S\u00fc\u00dfigkeiten oder Frittiertes. \nnio \n \nAnne Iburg: Essen gegen das Vergessen \u2013  Das Anti-Demenz-Kochbuch, Trias Verlag, Stuttgart 2018, ISBN 978-3-432-10618-2, Preis: 19,99 Euro,  www.trias-verlag.de  m\u00f6glich abkl\u00e4ren lassen, worauf dies zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dar-\nauf macht Martina Rothenh\u00f6fer von der Ged\u00e4chtnisambulanz \nder Uniklinik W\u00fcrzburg aufmerksam. Das Team der Ambulanz \nversuche jedoch nicht nur, eine Demenz m\u00f6glichst fr\u00fch zu diagnosti -\nzieren: \u201eWir bieten auch Therapien an.\u201c Bei Bedarf werde Menschen \nmit Demenz eine ambulante psychiatrische Pflege vermittelt. An der psychiatrischen Klinik der Uni W\u00fcrzburg wurde 2010 eine von der W\u00fcrzburger Vogel-Stiftung gef\u00f6rderte Studie zum Thema \u201eDemenz\u201c \netabliert. Dabei geht es um die Frage, ob es m\u00f6glich ist, schon sehr \nfr\u00fche Formen von Demenz zu identifizieren. \u201eWir streben den Ab -\nschluss der Studie sp\u00e4testens f\u00fcr das Fr\u00fchjahr 2021 an\u201c, berichtet der Psychiater PD Dr. Thomas Polak. Danach werden die Daten ausge -\nwertet. \u201eWenn wir eine M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, Demenz vorauszusagen, k\u00f6nnten wir Medikamente vielleicht endlich gezielt einsetzen\u201c, so Dr. Polak zur Bedeutung der Untersuchung. Noch existiert kein Heilmittel gegen die chronische Krankheit Demenz. Zwar gab es in j\u00fcngster Zeit hoffnungsvolle Therapie-Ans\u00e4tze. Doch bei genaueren Untersuchun -\ngen stellte sich bisher stets heraus, dass die Ans\u00e4tze nicht das hielten, was sie versprachen. Inzwischen werde die bisherige Theorie, wie eine Demenz entstehe, in Zweifel gezogen, so Polak. Forscher gingen bis -\nlang davon aus, dass Ablagerungen aus Beta-Amyloid-Proteinen den bei Alzheimer typischen Tod von Gehirnzellen verursachen. \u201eDoch \nm\u00f6glicherweise sind die Amyloid-Ablagerungen gar nicht zentral\u201c, er-\nkl\u00e4rt der Spezialist f\u00fcr Demenz. Wer sich vor Demenz sch\u00fctzen m\u00f6ch-te, sollte sein Ged\u00e4chtnis trainieren und sich regelm\u00e4\u00dfig k\u00f6rperlich bewegen. Dr. Polak: \u201eEin bisheriges Hauptergebnis unserer Studie ist au\u00dferdem, dass Gef\u00e4\u00dferkrankungen einen Risikofaktor darstellen.\u201c Es sei deshalb wichtig, dass Cholesterin, Blutzucker \nund Blutdruck gut eingestellt sind. Das sei \nnicht immer so: \u201eAufgrund der Be -\nfunde unseres ersten Studienab-schnitts haben wir gesehen, dass auch Menschen mit Gef\u00e4\u00df -\nrisikofaktoren in W\u00fcrzburg und Umgebung noch immer \nnicht gut eingestellt sind.\u201c Al -\nlerdings habe es in den letzten Jahren Fortschritte gegeben: \n\u201eDeshalb gibt es auch weniger Neuerkrankungen als vorherge -\nsagt.\u201c Dass hinter einer Ged\u00e4chtnis -\nst\u00f6rung nicht immer die Diagnose De -\nmenz stecke, darauf macht Dirk Westphal von der Neurogerontopsychiatrischen Tagesklinik von Uni W\u00fcrzburg und B\u00fcrgerspital aufmerksam. Manchmal k\u00f6nnen sich Senioren des -\nhalb nichts mehr merken, weil sie eine Altersdepression entwickelt haben. Teilweise treten dem Pfleger zufolge Depressionen und De -\nmenz auch zusammen auf.  Pat Christ \nFotos: linke Seite oben \u00a9depositphotos.com/@lightsource, Demenztag W\u00fcrzburg \nStadt \u00a9Pat Christ, Papierkneuel \u00a9depositphotos.com/@porjai\n82Lebenslinie \nAlter\nDen Blickwinkel ver\u00e4ndern\n... und Ernstes humorvoll nehmen\n\u201eOpa, wo willst du mit dem Regenschirm hin? Drau\u00dfen scheint die Sonne\u201c , fragt \ndie junge Frau. Der Senior l\u00e4sst sich nicht beirren. \u201eIch geh duschen!\u201c , antwortet er. Zielstrebig, mit dem Regenschirm in der Hand und einem Handtuch \u00fcberm Arm, geht er Richtung Badezimmer. So herausfordernd der Alltag f\u00fcr Demenzkranke und deren Angeh\u00f6rige auch sein mag, manchmal ist er zum Schmunzeln. Das sehen auch der Gerontologe, Professor Dr. Thomas Klie, und der Cartoonist Peter Gaymann so. Gemeinsam haben sie bereits zum achten Mal einen Kalender gestaltet, der dem ernsten Thema mit Humor begegnen und Menschen mit Demenz in den \nMittelpunkt stellen will. In ihrem \u201eDemensch-Kalender 2020\u201c finden sich erneut \nzw\u00f6lf respekt- und humorvolle Cartoons, \u201edie die Symptome von Demenz nicht \nkaschieren, den Blickwinkel aber \u00e4ndern m\u00f6chten.\u201c Im gleichen Verlag gibt es au\u00dferdem einen kostenlosen, monatlichen Podcast f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Menschen mit Demenz. In den gut 30-min\u00fctigen Sendungen widmet sich Autorin und Mo -\nderatorin Christine Sch\u00f6n konkreten Alltagsfragen. So erfahren H\u00f6rer zum Beispiel, wie eine sinnvolle Freizeitgestaltung aussehen kann. Angesprochen werden aber auch rechtliche Aspekte, etwa zu Vollmachten oder Betreuungen. \nnio, Foto: Hinter-\ngrund \u00a9depositphotos.com/@Imagecom\n www.medhochzwei-verlag.de und www.demenz-podcast.de Demensch-Kalender 2020\nLebenslinie verlost drei \u201eDemensch-Kalender 2020\u201c , an diejenigen Leser, die uns sagen k\u00f6nnen, welches Ziel die Macher mit ihren Karikaturen verfolgen. Die Antwort mit der richtigen L\u00f6sung per E-Mail an info@lebenslinie-maga-zin.de oder per Post mit Adresse und Telefonnummer an: Magazin Lebens-linie, Stichwort: \u201eDemensch-Kalender\u201c , Pleicherkirchplatz 11, in 97070 W\u00fcrzburg. Einsendeschluss ist der 1. Dezember. Die Teilnehmer an der Verlosung (ob E-Mail oder Postweg) erkl\u00e4ren sich mit ihrer Zusendung da-mit einverstanden, dass ihre geschickten Daten f\u00fcr den Zweck der Ziehung gespeichert, danach gel\u00f6scht und nicht an Dritte weitergegeben werden. \u00dcber die Gewinner entscheidet das Los. Der Rechtsweg ist ausgeschlossen. \nnio, Foto: medhochzwei Verlag, Cartoon Peter Gaymann \n\u201eLanglebigkeitsprogramm\u201c\nImmer in Eile und permanent besch\u00e4ftigt zu sein \u2013 jeder wei\u00df: Gesund ist das nicht, weil wir dadurch unseren K\u00f6rper nicht mehr wahrnehmen und Warnsignale ignorieren. Das mache krank. Und es lasse schneller altern. In seinem Buch \u201e\u00c4lter werden ohne zu altern\u201c verr\u00e4t der portugiesische Arzt Manuel Pinto Coelho Anti-Aging-Strategien, die es erm\u00f6glichen sollen, an der biologischen Uhr zu drehen. Dr. Coelhos Buch ist eine Orientierungshilfe f\u00fcr alle, die versuchen m\u00f6chten, ges\u00fcnder zu leben. Breiten Raum nimmt das Thema \u201eAutoimmunkrankheiten\u201c ein. Professor Coelho thematisiert Krankheiten wie Parkinson, Alzheimer oder Z\u00f6liakie. Er erl\u00e4utert, warum der Darm unser \u201eZweites Gehirn\u201c sei oder wie Menschen mit Depressionen zu neuer Lebensfreude finden k\u00f6nnten. In seinem \u201eLanglebigkeitsprogramm\u201c gibt Manuel Pinto Coelho allgemeine Tipps f\u00fcr mehr Wohlbefinden. Fr\u00fch zu Bett zu gehen und fr\u00fch aufzustehen etwa helfe, ihm zufolge, gesund zu bleiben. Sowohl k\u00f6rperliche als auch seelische Leiden therapiert Coelho mit Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln. Bei Depressionen empfiehlt er zum Bei-spiel Omega-3-Fetts\u00e4uren. Auch das Hormon Vitamin D3 habe nach seinen Erkenntnissen eine stark antidepressive Wirkung. \npat\nManuel Pinto Coelho: \u00c4lter werden ohne \nzu altern, Riva Verlag, M\u00fcnchen, 2019, \nISBN 9 9783742307071, Preis: 16,99, \nwww.m-vg.de\nAuf den Geschmack kommen\nSeit September steht in Bad Kissingen jeden ersten Mittwoch im Monat \neine besondere Probier-Gelegenheit f\u00fcr G\u00e4ste und Einwohner auf dem Programm. Gemeinsam mit einer Brunnenfrau geht es zum sogenannten \u201eHeilwasser-Tasting\u201c . In gut 45 Minuten erkl\u00e4rt die Expertin alles Wissens-werte rund um Heilwasser und gibt einen Gesamt\u00fcberblick \u00fcber das Thema. Zu erz\u00e4hlen gibt es viel: Immerhin spielen Heilquellen seit \u00fcber 500 Jahren eine bedeutende Rolle in der Kurstadt. In ihren Ausf\u00fchrungen erl\u00e4utert die Brunnenfrau aber nicht nur die historischen Hintergr\u00fcnde. Gleichwohl geht es um die Entstehung von Heilwasser, Trinkkuren und die Wirkweisen der unterschiedlichen Quellen. Das \u201eHeilwasser-Tasting\u201c beinhaltet ein Heilwasserglas sowie eine Heilwasserpraline. Beginn ist jeweils um 14.30 Uhr. Treffpunkt ist der Brunnenausschank in der Wandelhalle. \nnio, \u00a9deposit -\nphotos.com/@ Taden1 \nKarten sind an der Tourist-Information Arkadenbau sowie unter  \nwww.badkissingen.de erh\u00e4ltlich. Anmeldung unter gaestefuehrung@\nbadkissingen.de oder unter Telefon 0971.8048-234/-235.Radiologie Lohr  |  Dr. Andreas M\u00fcller \nGrafen-von-Rieneck-Str. 5  |  97816 Lohr Telefon 09352 70700  |  Fax 09352 70707E-Mail praxis@radiologie-lohr.de www.radiologie-lohr.deDr. Asadeh Lakghomi  Fach\u00e4rztin f\u00fcr RadiologieDr. med. Andreas M\u00fcllerFacharzt f\u00fcr Radiologie & NeuroradiologieHerzlich Willkommen  in der radiologischen Praxis in Main-Spessart!\n Wir verf\u00fcgen \u00fcber einen modernen Multislice- Spiral-Computertomographen und einen Hochleistungs- Kernspintomographen, welche das gesamte Spektrum der Standardunter suchungen (z.B. Gelenke, Kopf, Bauchraum, Wirbels\u00e4ule) abde-cken und eine pr\u00e4zise Diagnosestellung Ihrer Beschwerden erlauben. \nNeben den Standarduntersuchungen bieten wir folgende spezielle  \nradiologische Leistungen an:\n\u2022 CT-Herz\n\u2022 CT-Angiographie\u2022 CT-gesteuerte Interventionen \n(z.B. Sympathikolyse, periradikul\u00e4re Therapie, epidurale Therapie,  Facetten\u00ad infiltrationen,\u00addiagnostische\u00adBiopsien,\u00adDrainageanlagen)\n\u2022 MR-Angiographie\u2022 MR-Sellink\u2022 MR-ArthrographienTROC  \nKENB  \nLE I  \nBENWir helfen  \nIhnen dabei!\nKontaktieren Sie uns jetzt:  \nFachklinik Weibersbrunn\nTel. 06094 97150 \nFachambulanz W\u00fcrzburg\nTel. 0931 3535155\nHephata Diakonie\nFachklinik Weibersbrunn\nfk.weibersbrunn@hephata.de www.fachklinik-weibersbrunn.de\n GESUNDHEITSMAGAZIN F\u00dcR MAINFRANKEN\nGESUNDHEITSMAGAZIN F\u00dcR MAINFRANKEN\nLebenslinieNr. 10: Ausgabe Oktober 2019 bis M\u00e4rz 2020 Lebenslinie \u2013 Gesundheitsmagazin f\u00fcr Mainfranken \u2013 Eine Publikation von High Level, Agentur f\u00fcr Kommunikation\nSPEZIAL /endash.cap SAUNA, SOLE, SPA\nSole & Gesundheit\nSalz innerlich und \u00e4u\u00dferlich angewandt\nENTSPANNUNG\nAlternativloser Augenblick\nImpulsbeitrag von Zen-Meister Dr. Alexander Poraj\nZWISCHEN \u00d6KONOMIE & F\u00dcRSORGE\nAusverkauf der Arzneien\nSind die Apotheken vor Ort in Gefahr?\nPR\u00c4VENTION\nZahn um Zahn\n\u00dcber Parodontitis & Co.\n\u00b7  Kirchstra\u00dfe 2\nNr. 10: Ausgabe Oktober 2019 bis M\u00e4rz 2020", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}