{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "medianet.at/news/uploads/editions/medianet_486.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "ANZEIGEEuro 4,\u2013\u00d6sterreichische Post AG,WZ 20Z042164 W \u2022\u2022\u2022 medianet Verlag GmbH, Brehmstra\u00dfe 10/4, 1110 Wien \u2022\u2022\u2022 Retouren an Postfach 555, 1008 Wien\nSCANNE \nDIE ZUKUNFT DER WEBSITESCHNELL\nSICHER\nINDIVIDUELL\nRESPONSIVEMit unserer\neine neue Dimension \nvon Websites entdecken\nwww.p8.eu\nPROGRESSIVE WEB APP21. Jahrgang No. 2275 Freitag, 12. November 2021WACHSTUM BRAUCHT \nRASCHE LIQUIDIT\u00c4T. \nLiquidit\u00e4t wenige Stunden nach der Rechnungslegung auf dem Firmenkonto \nhaben \u2013 Factoring sichert die Liquidit\u00e4t f\u00fcr Ihren laufenden Gesch\u00e4ftsbetrieb \nsowie die Finanzierung von Wachstum oder Saisonspitzen. Nutzen auch \nSie diese flexible und moderne Form der Forderungsfinanzierung. Infos bei \nIhrem Experten auf raiffeisen-factorbank.at\nRFB_Inserat_2021-11_medianet_199x272_RZ.indd   1RFB_Inserat_2021-11_medianet_199x272_RZ.indd   1 08.11.2021   09:41:0208.11.2021   09:41:02Euro 4,\u2013 21. Jahrgang No. 2275 Freitag, 12. November 2021\nMensch & Maschine Eine Debatte  \n\u00fcber k\u00fcnstliche Intelligenz und  \nderen Einsatz in den Medien 12Green GRP  \u201eMediaplus Austria \nagiert als Initiator\u201c, sagt Green  \nAmbassador Katharina Amon 28Transformation Europas \nBanken m\u00fcssen radikal \nKosten senken 58\nDorfleben-Report 2021  Gemeindebund \nund Adeg pr\u00e4sentierten die Ergebnisse. Virtuelle Testfahrten Steirische Innovation \nam Sektor hochautomatisiertes Fahren. 38 86\n\u00a9 Adeg\n\u00a9 J.J. Kucek/TU GrazEU-PROGNOSE \nAufschwung f\u00fcr die  \nheimische  Wirtschaft\nBR\u00dcSSEl. Die Aussichten f\u00fcr \ndie \u00f6sterreichische Wirtschaft \nhaben sich laut EU-Kommis-\nsion deutlich gebessert. F\u00fcr \nheuer rechnet die Br\u00fcsseler \nBeh\u00f6rde mit einem Anstieg \ndes BIP von 4,4%, nach einem \nR\u00fcckgang von 6,7% im Jahr \n2020, wie sie am Donnerstag \nmitteilte.\u00a9 Martina Berger\n\u00a9 Mediaplus Austria\n\u201eLehrlinge mit dem Plus\u201c \ngegen Fachkr\u00e4ftemangel\nDie Wirtschaft klagt seit langem \u00fcber zu wenige Lehrlinge. \nDer Verein lobby.16 vermittelt Fl\u00fcchtlinge an Firmen. 6Mit 26 Seiten  \nmarketing & media \nab Seite 1 1\nPlanbare Kreativit\u00e4t  16\nAPA weitet Ressort aus  18\nGoldbach stockt auf  20\nSpecial Mediaplanung\nVision\u00e4rer FMP-Talk  30\nAktuelle \u00d6WA-Zahlen  34+20%  frees\nsteigern sie ihre werbeleistung!\nf\u00fcr alle klassischen spotbuchungen inklusive singlespots,  \ndie das kalenderjahr 2022 betreffen und bis zum 31.12.2021  \nbei uns eingehen, erhalten sie +20% frees on top.vorbucher\naktion\n2022\njetzt anfragen:\nwerbung@kronehit.at\nradiowerbung.atmedianet.at\nFreitag, 12. November 2021  EDITORIAL / INHALT 5\nInhalt\nCOVERSTORY\nIn der Berufswelt angekommen   6\nDer Verein lobby.16 vermittelt \nFl\u00fcchtlinge an die Wirtschaft \nMARKETING & MEDIA\nJournalismus von morgen  .....  12\nVerena Krawarik und Michael  \nWiesm\u00fcller \u00fcber die neue Studie\nNachhaltige Entwicklung  ........  18\nAPA richtet Klima-Team ein \nNeues Kundenmagazin  ...........  22\nProjekt von Kotschever Weiss\nSPECIAL MEDIAPLANUNG\nGr\u00fcne Werbebranche   ..............  28\nNeues Modell zur Nachhaltigkeit \nEffi(e)zientes Branding  ...........  31\nStart-up Too Good To Go erh\u00e4lt \nvierfache Auszeichnung RETAIL\nSehnsucht nach Landleben ....  38\nDer Adeg Dorfleben-Report 2021\nSpar expandiert in Italien  .......  43\nNeue Regionalzentrale in der \nEmilia-Romagna er\u00f6ffnet\nNeue Markenidentit\u00e4t ..............  46\nC&A baut seine Filialen um\nSPECIAL MILCHPRODUKTE\nVoll und ganz nachhaltig  ........  53\nN\u00f6m forciert Recycling, kurze  \nTransportwege und E-Mobilit\u00e4t \nFINANCENET & REAL:ESTATE\nBanken-Revolution steht an  ...  58\nEurop\u00e4ische Banken m\u00fcssen  \nbis zu 40% ihrer Kosten sparen \nExperten \u00fcber IoT am Bau  .....  64\nTalkrunde mit Wienerberger HEALTH ECONOMY\nFokus auf eHealth  ...................  68\nAustromed pocht auf Ausbau  \nim Interesse der Patienten \nWechsel an Apothekerspitze   74\nNeues Pr\u00e4sidium gew\u00e4hlt \nCAREERNETWORK\n2G-Planquadrat  .......................  76\nSeit Montag gelten in \u00d6sterreich \nwieder sch\u00e4rfere Regeln \nIn Hedy Lamarrs Fu\u00dfstapfen ...  84\nFrauen melden selten Patente an \nAUTOMOTIVE BUSINESS\nDurch virtuelle Welten  ............  86\nNeue Methode f\u00fcr Testfahrten \nvon fahrerlosen Fahrzeugen \nNeue Multivan-Generation  .....  91\nErstmals auch mit Hybrid-AntriebAbo, Zustellungs- und  \nAdress\u00e4nderungsw\u00fcnsche: \nabo@medianet.at \noder Tel. 01/919 20-2100Impressum\nMedieninhaber:\nmedianet Verlag GmbH\n1110 Wien, Brehmstra\u00dfe 10/4. OG\nhttp://www.medianet.at\nGr\u00fcndungsherausgeber: Chris Radda\nHerausgeber: Germanos Athanasiadis,  \nMag. Oliver Jonke\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Markus Bauer\nVerlagsleiter: Bernhard Gily\nChefredaktion/Leitung Redaktionsteam:  \nMag. Sabine Bretschneider (sb \u2013 DW 2173; \ns.bretschneider@medianet.at),  \nStellvertreter der Chefredakteurin: Dinko Fejzuli \n(fej \u2013 DW 2175; d.fejzuli@medianet.at) \nKontakt:\nTel.: +43-1/919 20-0\noffice@medianet.at | Fax: +43-1/298 20 2231\nFotoredaktion: fotored@medianet.at\nRedaktion:  \nChristian Novacek (stv. CR; nov \u2013 DW 2161),  \nPaul Hafner (haf \u2013 DW 2174), Helga Kr\u00e9mer (hk), \nReinhard Kr\u00e9mer (rk), Anna Putz (ap), Martin  \nR\u00fcmmele (r\u00fcm), J\u00fcrgen Zacharias (jz) \nZuschriften an die Redaktion:\nredaktion@medianet.at\nLektorat: Mag.  Christoph Strolz Grafisches \n Konzept: Verena Govoni Grafik/Pro duktion: \n Raimund Appl, Peter Farkas Fotoredaktion: \n J\u00fcrgen Kretten Fotoredaktion/Litho grafie: Beate \n Schmid Druck: Herold Druck und Verlag AG,  \n1030 Wien Vertrieb: Post.at Erscheinungs weise:  \nw\u00f6chentlich (Fr)  Erscheinungsort:  Wien \n Einzel preis: 4,\u2013 \u00a4 Abo: 179,\u2013 \u20ac (Jahr) (inkl.  Porto \n& 10% MwSt.)  Auslands-Abo:  229,\u2013 \u20ac (Jahr). \nBezugsab meldung nur zum Ende des verein-\nbarten Belieferungs zeitraums bei 6-w\u00f6chiger \nK\u00fcndi gungsfrist; es gelten unsere Allgemeinen \nGesch\u00e4ftsbedingungen; Ge richts stand ist  \nWien. Gastbeitr\u00e4ge m\u00fcssen sich nicht mit der \nMeinung der Redaktion decken. \nOffenlegung gem. \u00a725 Mediengesetz: \nhttps://medianet.at/news/page/offenlegung/Zitat der Woche  \nSpringer-Chef D\u00f6pfner plant \nf\u00fcr Beziehungen zwischen \nManagement und Belegschaft \n\u201eangels\u00e4chsische Standards\u201cWer sich nicht \n entsprechend  \nverh\u00e4lt, muss die \n Firma verlassen.\u201c \nLeitartikel   \n\u2022\u2022\u2022 Von Sabine Bretschneider\nKONTRAKTE. Der Axel-Springer-Verlag plant \nstrengere Regeln f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten. Nein, es \ngeht nicht um sch\u00e4rfere Richtlinien f\u00fcr die re-\ndaktionelle T\u00e4tigkeit, wie man vermuten k\u00f6nnte \n\u2013 Bild ist die vom Deutschen Presserat meistge-\nr\u00fcgte Zeitung. Springer will vielmehr als Reak-\ntion auf die Causa Reichelt die 16.000 Besch\u00e4f-\ntigten per Betriebs vereinbarung dazu verpflich-\nten, Beziehungen zwischen Mitarbeitenden und \nVorgesetzten offen zulegen, so Vorstands chef \nMathias D\u00f6pfner in der Financial Times. \nDer fr\u00fchere Bild-Chef Julian Reichelt muss-\nte vor ein paar Wochen wegen Vorw\u00fcrfen des \nMachtmissbrauchs, verkn\u00fcpft mit Beziehungen \nzu Mitarbeiterinnen, sowie Drogenkonsum \nam Arbeitsplatz den Hut nehmen. Mit dem \nBetriebsrat, so D\u00f6pfner, liefen bereits Verhand-\nlungen zur geplanten neuen Beziehungstrans-\nparenz, die sich jedoch \u201ez\u00e4h gestalten\u201c. Virulent \nwurde das Thema nicht nur wegen Reichelts \nFehlverhalten, sondern durch den Kauf der US-Mediengruppe Politico im Oktober. In US-Kon-\nzernen sind Vereinbarungen, die die intimen Be-\nziehungen innerhalb der Kollegenschaft regeln, \nnicht un\u00fcblich. B\u00fcro-Aff\u00e4ren sollen mit allen \nMitteln gestoppt werden, schon um sich recht-\nlich gegen Vorw\u00fcrfe aller Art und deren kost-\nspielige Konsequenzen abzusichern. Ein High-\nlight sind \u201elove contracts\u201c, die denen, die sich \nvor Amors Pfeilen nicht rechtzeitig in Sicherheit \ngebracht haben, zur Unterzeichnung vorgelegt \nwerden (um gleich einmal alle Haftungsfragen \nzu kl\u00e4ren). Steve Easterbrook etwa, Ex-CEO \nvon McDonald\u2019s, hatte Ende 2019 wegen einer \n Aff\u00e4re am Arbeitsplatz seinen Job verloren.\nIn \u00d6sterreich, das best\u00e4tigen Untersuchungen \nzum Thema, geh\u00f6rt das B\u00fcro zu den wichtigs-\nten Partnerb\u00f6rsen. Das d\u00fcrfte sich nach den \ndiversen kontaktreduzierenden Ma\u00dfnahmen im \nZuge der Coronapandemie eher nicht gravie-\nrend ge\u00e4ndert haben. Weil: Wo sonst? Die gute \nNachricht: Arbeitsrechtlich darf ein Dienstge-\nber die Beziehung zwischen Mitarbeitern jeden-\nfalls nicht verbieten. Einvernehmlich soll und \nmuss es halt definitiv sein.In guten wie in \nschlechten Zeiten \nFolgen der Reichelt-Aff\u00e4re: Der Springer-Konzern \nplant jetzt mehr Beziehungstransparenz.medianet.at6 COVERSTORY Freitag, 12. November 2021\nDie besonderen \nLehrlinge\nDer Verein lobby.16 verbindet Fl\u00fcchtlingshilfe mit \ndem Wunsch der Wirtschaft nach Fachkr\u00e4ften. \u00a9 Martina Berger\nWin-Win\nlobby.16 vermit -\ntelt Fl\u00fcchtlinge \nan Betriebe. \nViele Unterneh -\nmen suchen \nh\u00e4nderingend \nnach Lehrlingen \n\u2013 und Letztere \nfreut es, dass \nsie arbeiten \nk\u00f6nnen.medianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Georg Sander \nFachkr\u00e4ftemangel \u2013 \nkaum eine Woche ver -\ngeht in \u00d6sterreich ohne \ndieses Wort. Gewisse \nBerufe wirken f\u00fcr jun-\nge Menschen nicht attraktiv ge-\nnug, um sie zu erlernen, vor al -\nlem mit der klassischen Lehre. \nHerzaubern kann man sie nicht, \ndie ausbildungswilligen Kids. \nDas muss man auch gar nicht, \ndenn es gibt tats\u00e4chlich viele, \ndie gerne arbeiten wollen, auch \nin den Bereichen Gastronomie oder Einzelhandel. Sie sind als \nKinder aus vielen verschiedenen \nL\u00e4ndern gekommen, lernen die \nSprache und wollen Teil dieser \nGesellschaft sein: Fl\u00fcchtlinge. \nDer Wiener Verein lobby.16 hilft \nden jungen Schutzsuchenden \npunkto Ausbildung, Integration \nund wirtschaftlichem Ankom-\nmen in \u00d6sterreich und vermittelt \nsie an heimische Unternehmen. \nDie Zahl 16 im Vereinsnamen \nsteht dabei f\u00fcr das Alter vieler \njunger Gefl\u00fcchteter, die Bera-\ntung suchten und immer noch \nsuchen \u2013 eine Erfolgsgeschichte seit 2008, die 2022 ins 13. Jahr \ngehen wird. medianet hat den \nVerein, einen Lehrling und einen \nBetrieb besucht.\n\u201eEin Freund hat mir von lob-\nby.16 erz\u00e4hlt, also habe ich mei-\nne Unterlagen hingeschickt\u201c, er -\nz\u00e4hlt Darin. Sie ist 19 Jahre alt, \nkam 2015 nach \u00d6sterreich. Nach \neinem mehrmonatigen Training \nhat sie Mitte des Jahres bei dem \ntraditionsreichen Stoffh\u00e4ndler \nKomolka auf der Mariahilfer \nStra\u00dfe ihre Lehre angefangen. \n\u201eIch bin auch in meine eigene \nWohnung gezogen und m\u00f6chte \nauf meinen eigenen Beinen ste-\nhen\u201c, sagt sie. Wie funktioniert \naber die Vermittlung von jungen \nFl\u00fcchtlingen mit Aufenthaltsti-\nteln, die bei kleinen und gro\u00dfen \n\u00f6sterreichischen Unternehmen \neine Lehre anfangen k\u00f6nnen?\nDas Passende finden\n\u201eIm September beginnen wir \nmit den Bewerbungen und dann \nbereiten wir die Jugendlichen \nvor\u201c, erkl\u00e4rt Irmgard Kischko, \nseit 2008 Obfrau von lobby.16, \nden Ablauf: \u201eMehrere Monate \nbekommen sie einen intensiven \nDeutschkurs und eine Berufs-\norientierung, wir stellen den \nKontakt zu Unternehmen her, \ndamit sie auch reinschnuppern \nk\u00f6nnen.\u201c Die Branchen sind \nquerbeet: von kleinen Firmen \n\u00fcber die Baubranche, Hotels bis \nzu gro\u00dfen Firmen wie Magen-\nta oder Rewe-Gruppe. Neben \nDeutsch stehen Mathematik, \nEnglisch, aber auch Arbeitsrecht \nauf dem Programm.\nDarin, die im Textilbereich \nbeim traditionsreichen Kauf-\nhaus Komolka gelandet ist, h\u00e4t-\nte sich auch eine Ausbildung \nbei Magenta vorstellen k\u00f6nnen, \nhat auch Bewerbungen an Ho-\ntels geschickt. Eine von vielen \nErfolgsgeschichten, vor allem \nauch, weil die Kids am ersten \nArbeitsmarkt landen. \u201eDie Lehre ist ganz normal, wie sie ande-\nre auch machen\u201c, meint Sarah \nPallauf, Projektmitarbeiterin, \n\u201eeinige machen sogar schon die \nLehre mit der Matura\u201c.\nDie besonderen Lehrlinge\nWas eine Lehre ist, das wissen \nviele der Jugendlichen gar nicht \nso genau, wenn sie zum Verein \nkommen. In den Herkunftsl\u00e4n-\ndern gibt es diese Ausbildungs-\nform oftmals nicht in vergleich-\nbarer Art und Weise. \u201eSowas gibt \nes in Syrien oder Afghanistan gar \nnicht. Aber hierzulande z\u00e4hlt \nder Abschluss etwas, und die \nJugendlichen sehen auch, dass \nsie gesucht werden\u201c, f\u00fchrt die \nObfrau aus: \u201eEin tolles Beispiel \nist ein Bursche, der in Wien eine \nKochlehre gemacht hat. In Kitz-\nb\u00fchel hat er sich bei f\u00fcnf Hotels \nbeworben und alle h\u00e4tten ihn ge-\nnommen. Er wurde echt umwor -\nben, das hat er noch nie erlebt.\u201c\nAuch der Textilhandel, so Pal-\nlauf, w\u00e4re nicht das \u201eCoole\u201c f\u00fcr \nviele Kids. F\u00fcr die von lobby.16 Darin  \nLehrling bei \n KomolkaEin Freund hat mir \nvon lobby.16  erz\u00e4hlt \nund ich habe  meine \nUnterlagen hin\u00ad\ngeschickt. Ich bin \nin meine eigene \n Wohnung gezogen, \nwill auf eigenen \n Beinen stehen.Freitag, 12. November 2021  COVERSTORY 7\nmedianet.atBetreuten aber schon. Sie konn-\nten oftmals keine Schule fertig \nmachen, nicht wenige sind ganz \nalleine da. Die Ausbildungsst\u00e4t-\nten helfen bei der Integration. \nUnd, Stichwort Hotellerie, sie \nmachen auch Jobs, die heimi-\nsche Jugendliche nicht machen \nwollen \u2013 weil diese zu weit weg \nw\u00e4ren, weil man zuerst einmal \ndie Matura machen wollte. \nDar\u00fcber hinaus sind die vom \nVerein betreuten Jugendlichen \nauch 18, 19, 20 und nicht erst \n15, 16 Jahre alt. Selbst ohne den \nFaktor Fluchterfahrung sind \nsie reifer, haben oftmals schon \ngearbeitet. Etwas, das auch die \nBetriebe sch\u00e4tzen  w\u00fcrden. \nBekanntheit hilft\n\u201eAls wir 2008 angefangen haben, \nhaben wir einen Unternehmens-\npool an Firmen aufgebaut, die \nnun schon l\u00e4nger mit uns zu-\nsammenarbeiten\u201c, schildert die \nObfrau die Unternehmersicht. \nEtwa die \u00d6BB, Magenta oder \nPorr; auch kleinere Unterneh-\nmen sind dabei: \u201eMittlerweile \nhaben wir einen gro\u00dfen Pool. \nViele sind froh, wenn sie Lehr -\nlinge finden und auch wissen, \ndass ein Verein dahintersteht.\u201c \nNachdem lobby.16 eine gewis-\nse \u201eVorselektion\u201c betreibt, die \nJugendlichen ber\u00e4t, steigt auch \ndie Wahrscheinlichkeit eines \n\u201eTreffers\u201c.\nPallauf skizziert die Aufnah-\nme: \u201eWir haben ein recht lan -\nges und wichtiges Aufnahme-\ngespr\u00e4ch. Manche kommen mit \nBerufswunsch, manche ohne, \nund wir schauen, wo passen \nVorstellungen und Wissen zu-\nsammen. Wichtig ist auch, dass \nsie einfach offen sind.\u201c All das \nhabe dazu gef\u00fchrt, dass das Ver -\ntrauen bei allen drei beteiligten \nSeiten hoch ist. \nInzwischen melden sich die \nUnternehmen auch selbst beim \nVerein. Den Fachkr\u00e4ftemangel gebe es ja auch schon l\u00e4nger, \nKischko meint allerdings, es \nw\u00e4re \u201ein der Pandemie schlech-\nter geworden. Gastgewerbe, Ho-\ntellerie, in West\u00f6sterreich, da \nist es nicht so leicht, jemanden \nhinzuvermitteln\u201c. Die Indus-\ntrie, um noch einen weiteren \nWirtschaftszweig anzuf\u00fchren, \nsei auch nicht mehr so sehr in \nWien vertreten \u2013 eine Heraus-forderung, weil die Lehrlinge \nja erst einmal ins Umland kom-\nmen m\u00fcssen, mit den \u00d6ffis. Das \nw\u00fcrden sie aber gerne machen, \nweil sie \u201eetwas lernen wollen \nund diese Schwierigkeiten auch \nmeistern m\u00f6chten\u201c. \nSo sieht es im Betrieb aus\nOrtswechsel: Das traditionsrei-\nche Textilhandelsunternehmen \nKomolka auf der Mariahilfer \nStra\u00dfe, ein etwas aus der Zeit ge-\nfallen wirkendes Kaufhaus, vom \nChef gef\u00fchrt in dritter Genera-\ntion. Hier lernt Darin, wie man \nStoffe verkauft. Peter Komolka \nsitzt im B\u00fcro, es ist gesch\u00e4ftig. \n\u201eIch will nicht sagen, dass es \nkeine Lehrlinge gibt, es gibt nur \nnicht die richtigen\u201c, stellt er klar. \n\u201eIch habe einen gewissen An-\nspruch, der nicht un\u00fcberwindbar \nist.\u201c Da habe er allerdings schon \neinige negative Erfahrungen ge-\nmacht: \u201eIch bekomme Bewerbun -\ngen in schlechtem Deutsch, ohne \nMotivationsschreiben, Anreden \nwie \u201eS.g. Firma XY.\u201c Daf\u00fcr habe \nich leider keine Zeit. Ich verstehe \nzwar, dass jeder eine Chance ver -\ndient, aber ich brauche eben die \nrichtigen Lehrlinge.\u201c\nDarin, die von dem Chef per -\ns\u00f6nlich gelobt wird, sei da an-\nders. Es ist der erste, bislang \nh\u00f6chst erfolgreiche Versuch \nmit lobby.16. \u201eIch habe jeman -\nden bekommen, der \u201afertig\u2018 ist, \nunabh\u00e4ngig davon, wo sie her -\nkommt\u201c, meint er. Neben der Fa-\nmilie spiele auch die Schule eine \ngro\u00dfe Rolle \u2013 die M\u00e4ngel des \nheimischen Schulsystems wer -\nden beim Verein gewisserma\u00dfen \nbehoben. Im Schulsystem sieht \ner einen Hauptgrund, warum es \nmit den Fachkr\u00e4ften hakt.\n\u201eWir bilden erst seit etwas \nmehr als zehn Jahren aus\u201c, er -\nz\u00e4hlt Komolka, der sowohl Ver -\nkauf als auch Schneiderei vereint  \n\u2013 eine Herausforderung f\u00fcr den \nChef, aber einen Lehrling k\u00f6nne \u00a9 Martina Berger\nEin 15\u00adJ\u00e4hriger, \nder die \u00f6sterreichi\u00ad\nsche Pflichtschule \n abgeschlossen hat, \nder ist noch nicht \n bereit f\u00fcr den Job. \nIch w\u00fcrde sie l\u00e4nger \nin der Schule lassen.8 COVERSTORY Freitag, 12. November 2021\nPeter Komolka  \nKomolka Stoffemedianet.atman an diese speziellen Her -\nausforderungen anpassen. \u201eEin \n15-J\u00e4hriger, der die \u00f6sterreichi-\nsche Pflichtschule abgeschlos-\nsen hat, der ist noch nicht bereit \nf\u00fcr den Job. Ich w\u00fcrde sie l\u00e4nger \nin der Schule lassen.\u201c Wie kann \nman dem Fachkr\u00e4ftemangel be-\ngegnen? \u201eDie Lehrer k\u00f6nnen nur \nso gut lehren, wie es die Umst\u00e4n-\nde zulassen. Die Kinder k\u00f6nnen \nnur so gut vorbereitet sein, wie \nes die Eltern k\u00f6nnen\u201c, lautet sein \nAttest. Man m\u00fcsste also schon \nin Kindergarten und Volksschu-\nle mehr unterst\u00fctzen, denn \u201edie Probleme, die ich da nicht ange-\nhe, schiebe ich von der Kindheit, \n\u00fcber die Jugend bis ins Erwach-\nsenenalter.\u201c Es sei ein Henne-Ei-\nProblem. Was f\u00fcr ihn als Wirt-\nschaftstreibender derzeit eben \nganz wichtig sei, ist, dass die \nlobby.16-Kids eben \u00e4lter sind.\nVorbild f\u00fcr andere\nDarin ist dabei in vielerlei Hin-\nsicht ein Vorbild. Lange Zeit be-\ntreute der Verein n\u00e4mlich nur \nm\u00e4nnliche Jugendliche, erst \nrund um das Jahr 2015 kamen \n\u00fcberhaupt M\u00e4dchen zum Verein; \nsie ist da ein positives Vorbild, \nhat die Schule absolviert, hat \neine eigene gef\u00f6rderte Wohnung \nund schl\u00e4gt sich allein durch.\nBei all den positiven Aspekte \nsoll aber nicht vergessen wer -\nden, dass es auch Probleme \ngeben kann. Es kann die fal-\nsche Lehrstelle sein, es kann \nzwischenmenschlich nicht pas-\nsen. Das betrifft alle Lehrlinge. \nFl\u00fcchtlinge haben dazu noch \nandere Stressfaktoren wie die ei-\ngene Fluchterfahrung, laufende \nAsylverfahren, zudem sind sie, \nwie erw\u00e4hnt, oft \u00e4lter und k\u00f6n-\nnen nicht, wie heimische Kids im \nersten Lehrjahr, auf eine Familie \nbauen. \nDie Lehrlingsentsch\u00e4digung \nist gering, der Wohnungsmarkt \ngerade in Wien schwierig. \u201eIch \nbekomme knapp \u00fcber 600 Euro Lehrlingsentsch\u00e4digung, der \nRest ist Mindestsicherung, die \nWohnung muss ich ja auch be-\nzahlen\u201c, erz\u00e4hlt Darin.\nWirtschaft ist weiter\nDie Unternehmen seien oftmals \nweiter als die Politik selbst, wo \noft noch gegen den Zuzug po-\nlemisiert werde, hei\u00dft es vom \nVerein. Viele Firmen leben Di-\nversit\u00e4t auch mit einem gedie -\ngenen Nutzen f\u00fcrs Unterneh-\nmen selbst: \u201eEine Bank etwa hat \nja auch Kunden, die Arabisch \nsprechen, das k\u00f6nnen syrische \nFl\u00fcchtlinge nat\u00fcrlich\u201c, erkl\u00e4rt \nKischko. Bei etwaigen Fragen \u2013 \nKopftuch, Aufenthaltstitel und \nCo. \u2013 hilft lobby.16 tatkr\u00e4ftig.\nFl\u00fcchtlinge, die eine Leh-\nre machen wollen, in Berufen, \ndie die Wirtschaft sucht \u2013 es \nwirkt wie eine echte Win-Win-\nWin-Situation f\u00fcr alle daran  \nBeteiligten.\n\u00a9 Martina Berger (2)\nEchte Hilfe \nObfrau Irmgard \nKischko und \nProjektmitar -\nbeiterin Sarah \nPallauf (u.) \nk\u00fcmmern sich \ndarum, dass \nes zwischen \nLehrlingen und \nBetrieb wirklich \npasst.\nHunderte Stellen\nGro\u00dfer Erfolg \nPers\u00f6nliche Erfahrungen \nin der Begleitung von \ngefl\u00fcchteten Buben f\u00fchrten \n2008 zur Gr\u00fcndung des \nVereins lobby.16. \nSeit dem Jahr 2008 hat \nman Hunderte Jugendliche \nzu Lehrstellen vermittelt. \n363 Jugendliche haben \nbisher \u00fcber das Lehrstel -\nlenprojekt Bildungswege \nbesucht.\nMit Stand Oktober 2021 \nhat der Verein 297 Lehrstel-\nlen und Ausbildungspl\u00e4tze \nvermittelt. 40 nehmen \njedes Jahr an dem Projekt \nteil, die Vermittlungsquote \nbetr\u00e4gt j\u00e4hrlich rund 85 \nProzent.Herkunft egal \nWo die unbegleiteten \nminderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlin-\nge herkommen, ist egal. \nAngefangen hat man mit \nJugendlichen aus Molda -\nwien, Georgien und den \nBalkanl\u00e4ndern. \nMittlerweile hat es sich \nRichtung Syrien und \nAfghanistan verschoben. \nDie grunds\u00e4tzliche Sto\u00df-\nrichtung des Vereins bleibt \naber bestehen: Integration \ndurch Bildung und Arbeit. Freitag, 12. November 2021  COVERSTORY 9NEXT\nLEVEL\nCOMMU\nNICATIONWir bringen Ihre Kommunikation auf das n\u00e4chste \nund liefern messbare Erfolge! LDD  \nDie Agentur f\u00fcr Multi-Channel-Dialog-Kampagnen..Who\u2019s ?\nldd.atmedianet.at\nKreatives Ego  Fabi Frese, \nCCO Kolle Rebbe, \u00fcber die \nAttraktivit\u00e4t des Radios 16Erg\u00e4nzung APA baut die  \nKlimaberichterstattung  \nsamt Klima-Team aus 18Umfangreich  Agenturchef \nHerbert Weiss \u00fcber das neue \nProjekt f\u00fcr Lekkerland 22\nErweiterung  Goldbach erweitert ab sofort \ndas Angebot mit neuen Werbeformaten. 20\u00a9 Panthermedia.net/Vitalik Radko\nwrkt. enfch.\n.at\nUPAR22-09753_INS_upart_Medianet_97x78_RZ_yk.indd   2UPAR22-09753_INS_upart_Medianet_97x78_RZ_yk.indd   2 27.09.21   12:5827.09.21   12:58Freitag, 12. November 2021  COVER 11\nmarketing \n& media\n\u00a9 Kotschever Weiss\u00a9 Panthermedia.net/Peshkova\nEva Linsinger\n\u201eprofil\u201c\nDie Journalistin und Autorin war \nvor ihrer Karriere beim profil \nbei der Arbeiter Zeitung,  bei \nder  Tageszeitung Kurier und \nbeim Standard t\u00e4tig. Nun wurde \n Linsinger als stellvertretende \nChefredakteurin und Innenpolitik-\nChefin des profil f\u00fcr ihre Arbeit \nin der Medienbranche mit der \nGoldenen Medienl\u00f6win ausge-\nzeichnet.\n\u00a9 APA/Jacqueline Godany\nKI und Medien \u2013 (k)eine \nkomplizierte Beziehung?\nEine aktuelle Studie besch\u00e4ftigt sich damit, welche Fragen \nder Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz in Medien aufwirft. 12medianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Dinko Fejzuli  \nund Josephine Wolfram \nAnl\u00e4sslich der Studie \n\u201eAI.AT.Media \u2013 AI \nand the Austrian \nMedia Sector: Map-\nping the Landscape, \nSetting a Course\u201c, die aus einer \nZusammenarbeit zwischen Tech-\nnologieministerium (BMK), Aus-\ntria Presse Agentur (APA) und \nJoanneum Research entstanden \nist, bat medianet die Leiterin \ndes APA-medialab, Verena Ka-\nwarik, und den Abteilungsleiter \nim BMK, Michael Wiesm\u00fcller, \nzu einem Gespr\u00e4ch. Ein erster -\nEinblick in eine KI-orientierte \nZukunft.\nmedianet: Frau Krawarik, wie \nkam es zu dieser Studie und \nwas war das Hauptfeld, das Sie \nuntersuchen wollten?\nVerena Krawarik: Die Studie ist \neigentlich eine Auftragsarbeit \nf\u00fcr das Technologieministerium. \nAls diese Dienstleistungsinitiati-\nve ausgeschrieben wurde, waren \nwir gerade intensiv mit dem Jo-\nanneum Research dabei zu \u00fcber -\nlegen, welche Dinge wir gemein-\nsam tun k\u00f6nnten. Wir haben \ndiese Ausschreibung gewonnen \nund uns dann darangemacht. \nDas war nat\u00fcrlich alles corona-\ntechnisch etwas schwierig. Wir \nhaben ein umfassendes Konzept \neingereicht, das keine klassische \nStudie in Form von Befragungen \nwar, sondern eine Studie mit \nCommunity Building. Wir woll-\nten wirklich Medienleute, For -\nschungsleute und Unternehmen \nzusammenbringen. Es entstand \naus einem Side-Effekt, aber \ndurchaus geplant. Deshalb wir \nauch zwei MediaLab Days ver -12 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\nPingpong zwischen \nMensch und Maschine\nVerena Krawarik, Leiterin des APA-medialab, und Michael Wiesm\u00fcller, \nAbteilungsleiter im BMK, im Talk \u00fcber K\u00fcnstliche Intelligenz und Medien.\n\u00a9 APAMediale Vision\nVerena Krawarik \n(APA-medialab) \n\u00fcber die Ergeb-\nnisse der Studie \n\u201eAI.AT .Media \u2013 AI \nand the Austrian \nMedia Sector: \nMapping the \nLandscape, Set -\nting a Course\u201c, \ndie sich mit der \nFrage besch\u00e4f -\ntigt, welche Rolle \nAI in Medien und \nJournalismus \nspielt.medianet.atanstaltet, an denen wir in Work-\nshops mit diesen drei Gruppen \ngesessen sind. Ein Erkenntnis-\ninteresse vom Ministerium war \nes, zu erfahren, welchen Heraus-\nforderungen sich Medien k\u00fcnftig \nstellen m\u00fcssen, weil es damals \n\u00dcberlegungen gab, das Thema KI \numfassender zu f\u00f6rdern \u2013 auch \nvonseiten des Technologieminis-\nteriums. Wir hatten in der Stu-\ndie auch einen Beirat, was nicht \n\u00fcblich ist. Dieser setzte sich zu-\nsammen aus der Kommunika -\ntionswissenschafterin Wiebke \nLoosen, dem Technolgieforscher \nJochen L. Leidner und Techno-\nlogie-Rechtsexperten Nikolaus \nForgo, den auch viele Medienleu-\nte kennen. Er hat sich zu dieser \nZeit mit Themen besch\u00e4ftigt wie \nDigital Services Act und neuen \nEU-Richtlinien zum Thema KI.\nWir waren also sehr froh, dass \nwir Professor Forgo an Bord hat-\nten, der uns ein bisschen gezeigt \nhat, wohin die Reise geht. Wir \nhaben dann noch dem Ministeri-\num empfohlen, eine Endnutzer -\nbefragung zu machen, wie diese das Thema KI und Journalismus \nsehen. Aus all diesen Inputs ha-\nben wir dann Themen heraus -\ngefiltert, die relevant sind, zum \nBeispiel Content-Generierung, \nWerkzeuge, um regionalspezi-\nfisch arbeiten zu k\u00f6nnen, oder \nPersonalisierung. Ein Punkt war \nzudem die Frage, wie eigentlich \neine Alexa f\u00fcr Journalisten aus-\nsehen k\u00f6nnte, die deren Arbeit \nunterst\u00fctzt. \nmedianet: Herr Wiesm\u00fcller, wel-\nche Motivation steckt hinter der \nStudie \u00fcber K\u00fcnstliche Intelli -\ngenz und Journalismus?\nMichael Wiesm\u00fcller: Eine unse-\nrer Motivationen war es, ein An-\nwendungsgebiet f\u00fcr K\u00fcnstliche \nIntelligenz in den Fokus zu neh-\nmen, das auf den ersten Blick \ngar nicht als so naheliegend er -\nscheinen mag, in Wahrheit aber \neine sehr wesentliche Funktion \nf\u00fcr demokratiepolitische, sozi-\nale, gesellschaftliche oder auch \ngeopolitische Fragen hat. Die di-\ngitale Transformation, die sich \nja auch in den Medien vollzieht, \nist nat\u00fcrlich besonders wichtig \n\u2013 nicht umsonst bezeichnet man \nden Sektor als Vierte S\u00e4ule. \nUnd wir haben in den letzten \nJahren gesehen \u2013 von den USA, \n\u00fcber UK bis China \u2013, welche \nKollateralsch\u00e4den durch unre-\ngulierte technische, algorithmi -\nsche Manipulation von Infor -\nmationen entstehen k\u00f6nnen, vor \nallem auch in Medienkontexten, \nsei es durch Deep Fakes, Fake \nNews, Personalized Marketing, \nSocial Media Bots et cetera. Die \nIdee der Studie ist entstanden, weil wir sehen wollten, wo wir \ndamit in der Diskussion in \u00d6s-\nterreich stehen: Wie hoch ist die \nAwareness? Gibt es Tools, die be-\nreits eingesetzt werden? Welche \ngro\u00dfen Diskussionen zu Verhal-\ntensregeln gibt es?\nmedianet: Was waren die we-\nsentlichen Hauptergebnisse, die \nSie erhalten haben, vor allem \nzum Thema Journalismus? \nKrawarik: Wir haben nat\u00fcrlich \nauch viele Fragen gestellt, die \nin die Richtung Berufsbild ge -\ngangen sind, zum Beispiel: Ver -\n\u00e4ndert sich etwas? Was m\u00fcssen \nJournalistinnen und Journa-\nlisten in Zukunft vielleicht f\u00fcr \nneue Skills haben? Also da gab \nes die Beobachtung, dass so ein \ngewisses grunds\u00e4tzliches Da -\ntenverst\u00e4ndnis in Zukunft sehr \nwichtig werden wird, um auch \nmit diesen Technologien umge-\nhen zu k\u00f6nnen.\nUns war wichtig, dass es auch \nzu einer Demokratisierung die-\nser Tools kommt \u2013 also, dass \nes nicht nur etwas ist, was die \ntotalen Nerds und Data Scien-\ntists bedienen k\u00f6nnen, sondern \ntats\u00e4chlich auch Journalistin -\nnen und Journalisten verstehen, \nnutzen und im Alltag damit ar -\nbeiten k\u00f6nnen. Nicht unbedingt \nim journalistischen Schreiben, \nsondern im Rahmen der ganzen \nVorfeldthemen, die ja passieren \nm\u00fcssen bei einer Recherche \noder im Datenjournalismus. Da \nerschien es uns, dass es heute \netwas ist, das in irgendwelchen \nspezialisierten Gruppen oder IT-\nAbteilungen geparkt ist. Und das sollte sich in Zukunft \n\u00e4ndern, aber daf\u00fcr m\u00fcssen vor \nallem jene Leute, die heute in \nAusbildung sind, ein bisschen \nmehr lernen, was es f\u00fcr Ein-\nsatzm\u00f6glichkeiten gibt und was \nman machen kann. Wir haben im \nZuge der Studie festgestellt, dass \nauch in den FHs schon sehr viel \ndar\u00fcber nachgedacht wird und \nauch Programme im Entstehen \nsind, die Studierende besser \nausstatten.\nmedianet: Die Studie liegt jetzt \nvor \u2013 was machen nun das Mi-\nnisterium, Forschungseinrich-\ntungen wie das Joanneum und \nwas machen Unternehmen wie \ndie APA damit? \nKrawarik: Ein Learning bei die-\nsen MediaLab Days war, dass ei-\ngentlich sehr viele gesagt haben, \nKooperation sei wichtig, weil \nKI sehr oft sehr datenhungrig \nist und wir vor allem in \u00d6ster -\nreich oft zu wenig Datensamp -\nles haben, um etwas Sinnvolles \nmachen zu k\u00f6nnen. Deswegen \nhaben wir dem Ministerium \nvorgeschlagen, einen Datenraum \nf\u00fcr Medien zu erm\u00f6glichen. Das \nist etwas, wo wir als APA weiter -\nmachen wollen, um eine Platt-\nform zu bieten, um KI-Themen \nin \u00d6sterreich und Medien zu \norganisieren. \nDas ist ein Thema. Dann \nbleiben wir nat\u00fcrlich an den \nThemen dran, an denen wir so-\nwieso dran sind. Wir sind ge-\nrade dabei, die Kompetenz f\u00fcr \nContent Automation, die wir \nim journalistischen Bereich er -\nworben haben, auf die gesamte \nAPA-Gruppe auszuweiten und \nzu schauen, was es in den ver -\nschiedenen Gesch\u00e4ftsbereichen, \nwie der Medienbeobachtung, Freitag, 12. November 2021  MARKETING & MEDIA 13\u00a9 z.V.g.\nWir haben  gesehen, \nwelche Kollateral\u00ad\nsch\u00e4den durch \n unregulierte techni\u00ad\nsche,  algorithmische \n Manipulation \n entstehen k\u00f6nnen.\nVerena Krawarik  \n\u00fcber die ethischen \nPrinzipienTechnisch m\u00f6glich ist \nsehr viel, aus medien\u00ad\nethischen Gr\u00fcnden \nsollte man aber nicht \nalles machen.Michael Wiesm\u00fcller  \nAbteilungsleiter \nBMKmedianet.atbringt. Es kommt hier also zu \neinem Kompetenztransfer. Die \nAPA-Redaktion hat j\u00fcngst das \nData and Graphics-Ressort aus \nder Taufe gehoben, das sich ver -\nst\u00e4rkt diesen Themen widmen \nwird. Auf der anderen Seite sind \nwir in sehr vielen Projekten Pro-\njektpartner, wo es darum geht, \nauch im Sprachbereich mit Trai-\nningsdaten zu unterst\u00fctzen, um \nhier auch ein \u00f6sterreichisches \nSprachmodell zu schaffen. \nEin Thema, mit dem wir uns \nmomentan auch auseinander -\nsetzen, ist das Thema KI und \nBild. Diesen Bereich sehen wir \nuns nicht nur von der KI-Seite \nher an, sondern auch aus ethi-\nschen Perspektiven und Impli-\nkationen. Wir sehen darin eine \nVerantwortung in Richtung ei-\nnes Code of Conduct, also mit \nwelchen Prinzipien KI und Jour -\nnalismus in Zukunft arbeiten \nwollen. Technisch m\u00f6glich ist ja \nsehr viel, aus medienethischen \nGr\u00fcnden sollte man aber nicht \nalles machen.\nmedianet: Welche Rolle \u00fcber -\nnimmt KI k\u00fcnftig im Journa-\nlismus und welche Rolle sollte \nbeim Menschen bleiben?Krawarik: Ein Punkt war auch, \nRed Lines zu identifizieren. Das \neine ist nat\u00fcrlich, dass die Ma-\nschine nicht die Kontrolle \u00fcber -\nnimmt. Das ist nicht nur eine \nAPA-Meinung, sondern wurde \nauch von vielen aus der \u00f6ster -\nreichischen Medienszene er -\nw\u00e4hnt. \nWichtig ist auf jeden Fall f\u00fcr \nden Menschen, die Kontrolle \nzu behalten, und das Thema \nTransparenz, das auch von den \nNutzern eingefordert wird. Die \nNutzer sind sich bewusst, dass \nin ihrem Alltag etwas mitl\u00e4uft. \nDeshalb ist es ein expliziter Wunsch der Nutzer, dass alles \ntransparent l\u00e4uft.\nmedianet: Gab es Dinge, die Sie \n\u00fcberrascht haben in den Ergeb-\nnissen der Studie?\nKrawarik: Was mich wirklich \npositiv \u00fcberrascht hat, ist, dass \nder Kooperationswille so gro\u00df \nist. Aber ich glaube, es ist tat-\ns\u00e4chlich dieser Not geschuldet, \ndass man als einzelnes Unter -\nnehmen nicht so weit kommt. \nEs ist nicht sinnvoll, dass jeder \nf\u00fcr sich alleine beginnt, etwas \nzu entwickeln. Und dann noch: \nDie Tools, die am Markt verf\u00fcg-\nbar sind, sind teilweise nicht so \nausgereift, dass man sich 100 \nProzent darauf verlassen kann. \nmedianet: Roboter-Journalis -\nmus, wie er bereits in den USA \nexistiert, ist vielleicht etwas \nangstbehaftet besetzt. Haben \nSie versucht, zu ergr\u00fcnden, wie \ndie emotionale Einstellung der \nMenschen, Journalisten und Be-\nteiligten dem gegen\u00fcber ist?\nKrawarik: Wir haben nicht \nfestgestellt, dass sich Journa-\nlistinnen und Journalisten in \n\u00d6sterreich durch Content-Auto-\nmatisierung bedroht f\u00fchlen. In \u00d6sterreich ist dieses Feld nicht \nso weit verbreitet und angekom-\nmen. Die APA ist in diesem Feld \nbereits seit L\u00e4ngerem unterwegs \nund hat hier gute Erfahrungen \ngemacht und es gibt es auch viele \nAbnehmer. Einen breiteren Ein-\nsatz von Content-Automatisie-\nrung von \u00f6sterreichischen Me-\ndienh\u00e4usern konnten wir in der \nStudie aber nicht identifizieren. \nEs hat auch ein wenig damit \nzu tun, dass manche der inter -\nviewten Medienmanager sagen, \nes passe nicht zu ihrer Marke. \nWir haben gesehen, dass es \nbereits viele Engines gibt wie \nGPT-3 von Open-AI. Die Engi-\nnes k\u00f6nnen gute Texte schrei-\nben. Sie sind aber nicht jour -\nnalistisch relevant. Es reicht \nnicht aus, einfach einen Text zu  \nschreiben. Journalistische Texte \nm\u00fcssen einen Mix aus narrativ \nund deskriptiv beherrschen und \nFakten betrachten. Da sind noch \nsehr viele Meilen zu gehen, die \ndas journalistische Schreiben \nbetreffen.\n14 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\nErweiterung \nDie APA-Redak -\ntion durfte sich \nk\u00fcrzlich \u00fcber \nZuwachs freuen \n\u2013 das Data \nand Graphics-\nRessort.\u00a9 APA\nVerena Krawarik  \n\u00fcber Engines \u2026\n\u2026 und \u00fcber  \nRed LinesJournalistinnen und \nJournalisten f\u00fchlen \nsich durch Content\u00ad\nAutomatisierung \nnicht bedroht.\nWichtig ist auf \n jeden Fall f\u00fcr den \n Menschen, die \n Kontrolle zu behalten.\n  Die Kommunikationsbranche unter sichDie IP \u00d6sterreich ist einer der f\u00fchrenden crossmedialen \nReichweitenvermarkter in \u00d6sterreich. Die T\u00e4tigkeiten \nreichen vom Werbezeitenverkauf \u00fcber die Spoteinplanung \nauf den TV Sendern, bis hin zur Durchf\u00fchrung spannender \nForschungsstudien und Marketingma\u00dfnahmen sowie  \nder Abwicklung von digitalen Werbekampagnen auf gro\u00dfen  \nPortalen wie RTL+, Gala, GEO u.v.m.  \nReinschauen und mehr erfahren: ip.at/karriere\nIm Layout\nWir setzen  \nMarken in Szene.\nUnser Job: Werbung treffsicher platzieren.  \nEgal ob im TV oder digital.Karriere mit Reichweite: Jetzt bewerben!\nmedianet.atMenschen wahrgenommen als \nin Sozialen Medien.\nUm die H\u00f6rer zu begeistern, \nm\u00fcssen die K\u00f6che in der krea-\ntiven K\u00fcche gro\u00dfes Augenmerk \nauf das Produkt legen, das sie \nservieren. Dann geht Radiower -\nbung direkt in die Ohren und ins \nHirn und erzeugt individuelle \nBilder im Kopf. Die Fantasie der \nMenschen regt zur intensiven \nAuseinandersetzung mit dem \nProdukt an und schafft einen \nindividuellen Zugang. Wirksa-\nme Radiowerbung muss die glei -\nchen Voraussetzungen wie das \nProgramm selbst erf\u00fcllen: Sie \nmuss unterhalten, \u00fcberraschen, \nber\u00fchren und relevant sein.\nKreativer Charme\nUm mit kreativem Charme \nund aktivierender Aussage zu \npunkten, r\u00e4t Frese zur Konzen-\ntration auf den der Kampagne zugrundeliegenden \u201eKillersatz\u201c, \nauf dem die Spot-Geschichte \naufbaut. Viele Spots erz\u00e4hlen \nsch\u00f6ne Geschichten, die durch \neinen schreienden Verkaufssatz \nzerst\u00f6rt und dadurch von den \nH\u00f6rern als nervig empfunden \nwerden. (mab)WIEN. \u201eWir erwarten uns oft nur \nviel Klang vom Radio, sind aber \nvon gro\u00dfer Kreativit\u00e4t immer \nwieder \u00fcberrascht. Gro\u00dfe Ideen \nmachen gro\u00dfe Lust auf Konsum\u201c, \nleitet Creativ Club Austria-Pr\u00e4-\nsident Andreas Spielvogel (DDB \nWien) in den Abend mit Fabi Fre-\nse von der Accenture-Agentur \nKolle Rebbe ein. \u201eUn\u00fcberh\u00f6rbar \nund untersch\u00e4tzt: Nur sieben \nProzent der Spendings entfallen \nauf Radio; dem steht ein Drit-\ntel der Mediennutzungszeit der \nMenschen entgegen. \u00d6sterreichs \nWirtschaft hat mehr gute Ra-\ndiowerbung verdient, weil man \nnicht wegh\u00f6ren kann\u201c, erg\u00e4nzt \nRMS-Austria-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nJoachim Feher.\nCCA & RMS Austria luden ein\nFrese gastiert auf Einladung \nvon Creativ Club Austria und \nRMS Austria mit insgesamt  \n27 guten Gr\u00fcnden, warum Ra-\ndio so toll ist, in Wien. Und er \nr\u00e4umt mit Vorurteilen auf. Vie -\nle Kreative leben n\u00e4mlich im \nfalschen Glauben, dass Radio-\nwerbung nicht glamour\u00f6s ist \nund Briefings durch die hohe \nAbsatzorientierung wenig krea-\ntiven Freiraum lie\u00dfen. Der Kol-\nle Rebbe-Chief Creative-Officer \nsch\u00e4tzt das Medium aufgrund \nder kurzen Abl\u00e4ufe und ver -\ngleichsweise einfachen Produk-\ntion f\u00fcr hohe Qualit\u00e4t.\nOlymp der Wahrnehmung\n\u201eRadio ist besonders sexy f\u00fcr \nKreative, weil das Medium von \nallen geh\u00f6rt wird und die Fan-\ntasie anregt\u201c, r\u00e4umt Frese mit \nden Ressentiments auf. 91% der \nMenschen in \u00d6sterreich h\u00f6ren \nmindestens ein Mal pro Woche \nRadio; sechs Mio. spitzen t\u00e4glich \nihre Ohren. Kreative Arbeit wird \nim Radio von wesentlich mehr Joachim Feher  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer RMS AustriaUn\u00fcberh\u00f6rbar und untersch\u00e4tzt: \nNur sieben Prozent der  Spendings \nentfallen auf Radio; dem steht ein \nDrittel der Mediennutzungszeit \nder Menschen entgegen.16 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\nPlanbare Kreativit\u00e4t\nKolle Rebbe-CCO Fabi Frese \u00fcber 27 Gr\u00fcnde, warum Kreative mehr  \nvon sich h\u00f6ren lassen sollten \u2013 und wie Radio das kreative Ego st\u00e4rkt.\nGeballtes \nFachwissen \nJoachim Feher \n(RMS Austria), \nFabi Frese (Kolle \nRebbe), Andre-\nas Spielvogel.\u00a9 Leisure Communication/Christian Jobst\n   Alle Medien auf einen BlickWe\u2019ve got \nthe team spirit      \nto perFORM\nWir bei SPS MARKETING verstehen uns als B2B \nExperience Hub und beherrschen seit \u00fcber 25 Jahren \ndie gesamte Bandbreite im Industriemarketing \u2013 \nklassisch, digital und global. Als ReFORMer, Trans-\nFORMER und PerFORMer setzen wir gemeinsam \nmit unseren Kunden au\u00dfergew\u00f6hnliche Konzepte \nmit einem hohen Speed um.\nSPS MARKETING GMBH LINZ | STUTTGART\nagency@sps-marketing.com, sps-marketing.commedianet.at\nWIEN. Die APA \u2013 Austria Pres-\nse Agentur baut ihre Bericht-\nerstattung zum Thema Klima \nund Nachhaltigkeit aus. Ein neu \neingerichtetes, ressort\u00fcbergrei-\nfendes Klima-Team mit Mit-\ngliedern aus allen Fachgebieten \n\u2013 von Politik bis Kultur, von Wis-\nsenschaft bis Wirtschaft \u2013 wird \nsich den sowohl unterschiedli -chen als auch stark vernetzten \nAspekten des Themas verst\u00e4rkt \nwidmen. F\u00fcr Leitung und Koor -\ndination des Teams ist Sandra \nWalder zur APA zur\u00fcckgekehrt.\nBetrifft alle Ressorts\n\u201eDer Klimawandel ber\u00fchrt \nschon jetzt die Themenlage in \nallen journalistischen Ressorts \u2013 diese Entwicklung wird sich in \nden kommenden Jahren weiter \nbeschleunigen\u201c, so APA-Chefre-\ndakteur Johannes Bruckenber -\nger. \u201eFaktenbasierte Bericht-\nerstattung ist die wesentliche \nBasis f\u00fcr einen aufgekl\u00e4rten \n\u00f6ffentlichen Diskurs \u2013 gerade \nbei Themen mit hoher lebens-\nweltlicher Relevanz.\u201c Neben aktueller Berichterstattung zu \nKlimapolitik, nachhaltiger Tech-\nnologie und Verbraucheraspek -\nten ist auch eine St\u00e4rkung der \nHintergrundberichterstattung, \ndie Entwicklung multimedialer \nFormate sowie ein Schwerpunkt \nauf Klimadaten geplant.\nSandra Walder (34) war be-\nreits ab 2010 als Redakteurin \nder APA t\u00e4tig, 2012 wechselte sie \nzur Deutschen Presse-Agentur \ndpa und war dort bis 2021 als \nAuslandskorrespondentin f\u00fcr \n\u00d6sterreich und die Schweiz im \nEinsatz. Mit November ist die \ngeb\u00fcrtige Salzburgerin in die \nAPA zur\u00fcckgekehrt und ist nun \nTeil des au\u00dfenpolitischen Res-\nsorts. (red)\nWIEN. Der ORF hat in Zusam-\nmenarbeit mit dem Tessloff-\nVerlag eine Exklusivausgabe \nder Wissensb\u00fccher f\u00fcr Kinder \naus der Reihe \u201eWas ist was\u201c zum \nThema Fernsehen, Radio und \ndigitale Medien verfasst. Darin \nerhalten Kinder und ihre Fa-\nmilien auf 28 Seiten einen \nneutralen \u00dcberblick \u00fcber \ndie \u00f6sterreichische Medienland-\nschaft und die Besonderheiten des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks. Gespickt mit Fun Facts \nund \u201eAngeberwissen\u201c, finden \nsich Antworten auf Fragen wie \n\u201eWas macht der ORF eigentlich \nalles?\u201c, \u201eWem geh\u00f6rt er?\u201c, \u201eWo-\nher wei\u00df er, was das Publikum \nwill?\u201c, \u201eWelche Technik kommt \nzum Einsatz?\u201c, \u201eK\u00f6nnen Modera-\ntorinnen und Moderatoren wirk-\nlich alles auswendig?\u201c oder \u201eWie \nkommt das TV nach Hause?\u201cErkl\u00e4rband\nWichtige Fragen \nund kinderge-\nrechte Ant worten \nzum Thema \nMedien.\n\u00a9 ORF/Tessloff Verlag18 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\u00a9 APA/AFP/Ministry of Justice-Comms and Foreign Affairs Tuvalu/Handout\nMedienthema Klima\nDie APA baut die Klimaberichterstattung aus und  \nrichtet daf\u00fcr ein ressort\u00fcbergreifendes Klima-Team ein.\nMedienwissen f\u00fcr ganz junge Medienkonsumenten\nEine exklusiv aufgelegte Kinderfibel \u00fcber die heimische Medienlandschaft verschafft einen guten \u00dcberblick.\nDer Klimawandel \nbetrifft nicht nur \nalle Menschen \nund Wirtschafts -\nsparten, sondern \nauch die Bericht-\nerstattung \ndar\u00fcber.\u00a9 APA/Roland Schlager\nSandra Walder leitet neues ressort -\n\u00fcbergreifendes Klima-Team der APA.VERTRAUEN  \nVERBINDET\nIHR PARTNER F\u00dcR REGIONALE NACHRICHTEN,  \nBUSINESSENTSCHEIDER UND NATIONALE REICHWEITE\nGR\u00d6SSTER H EIM ISCHER\n NACHRICHTENVE RMA RKTER *Nr. 1 IN \u00d6STERREICH\n    \n  *Mit 9,3 Millionen Unique Clients pro Monat (\u00d6WA Basic September/2021)\nReichweite exkl. deutscher Leitmedien - ausschlie\u00dflich AT Traf\ufb01cmedianet.at20 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\nWIEN. Gr\u00f6\u00dfer, l\u00e4nger, genauer, \nplanbarer \u2013 mit gleich vier neuen \naufmerksamkeitsstarken Werbe-\nformaten erweitert Goldbach ab \nsofort ihr Addressable TV-Port -\nfolio auf den von ihr vermarkte-\nten Sendern. Somit wachsen die \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr Werbekunden \nin dieser neuen Mediengattung \nnicht nur durch technologische \nWeiterentwicklungen, sondern \nauch durch kreative neue Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten.\nGoldbach Austria baut ihr An-\ngebot im Bereich Advanced TV \nsukzessive weiter aus. Ab sofort \nk\u00f6nnen vier weitere  Addressable \nTV-Werbeformate auf den TV-\nSendern Dmax Austria, TLC \n Austria, Sport1 Austria und Co -\nmedy Central Austria gebucht \nwerden. \nAlexander Leitner, Managing \nDirector Digital bei Goldbach \nAudience Austria: \u201eNach den \nersten Erfahrungen im Bereich \nAddressable TV haben wir un-sere Werbeformate exakt an die \nBed\u00fcrfnisse unserer Werbekun-\nden angepasst. Je nach Bedarf \nerm\u00f6glichen unsere L\u00f6sungen \nnun gr\u00f6\u00dfere Formate, l\u00e4ngere \nAnzeigedauer sowie den Einbau \nvon Microsites, Videos und vie-\nles mehr. \nErweiterte M\u00f6glichkeiten\nAllen gemeinsam sind die Vor -\nteile, die Addressable TV bietet: \nGezielte Mediasteuerung durch \nFrequency Capping und viel-\nf\u00e4ltige Targeting-M\u00f6glichkeiten \nauf zum Beispiel Ort, Wetter, \nDemografie oder Inhalte, Inter -\naktivit\u00e4t und Messbarkeit der \nKampagne. Unsere Kunden er -\nhalten exklusive Platzierungen, \nlosgel\u00f6st von den Werbebl\u00f6cken \nund profitieren von der hohen \nAufmerksamkeit der Zuseher \ndurch die Einblendung beim \nSwitchen.\u201c\nDer Klassiker unter den \nAddressable TV-Formaten bei Goldbach Austria ist das Format \n\u201eSwitch In XXL\u201c. Dabei wird die \nAd zehn Sekunden lang nach \ndem Umschaltvorgang auf dem \njeweiligen Sender eingeblen-\ndet. \nOptional kann eine Microsite \nin Fullscreen-Ansicht oder ein \nVideo hinterlegt werden, das \nsich nach Klick auf das Werbe-\nmittel \u00f6ffnet, w\u00e4hrend das li-\nneare TV-Programm im Hinter -\ngrund oder skaliert im L-Frame \nununter brochen weiterl\u00e4uft. \nVerpflichtende Animation\nBei dem neuen Format \u201eSwitch \nIn XXL Extended\u201c f\u00fcr extralan-\nge Anzeigedauer funktioniert \ndie Mechanik analog zu \u201eSwitch \nIn XXL\u201c. Auch die Bannerma\u00dfe \nsind ident. Die Anzeigedauer \n betr\u00e4gt jedoch 15 Sekunden statt \nzehn Sekunden, zudem ist auch \nder Einsatz von Microsites m\u00f6g-\nlich, Animation ist bei  diesem \nWerbemittel verpflichtend.\u201eSwitch In Zoom\u201c ist die op-\ntimale L\u00f6sung f\u00fcr gro\u00dffl\u00e4chige \nTV-Anzeigen. Auch hier arbeitet \ndie Mechanik analog zu \u201eSwitch \nIn XXL\u201c, die standardisierten \nBannerma\u00dfe erlauben jedoch \n25% mehr Fl\u00e4che gegen\u00fcber dem \nXXL-Format. Microsites sind \nm\u00f6glich. \n\u201eSwitch In Masthead\u201c erm\u00f6g-\nlicht garantierte Tagesfestplat -\nzierungen zu Fixpreisen mit \nVolumen-Garantie. Auch hier \nerm\u00f6glichen, wie bei Switch \nIn Zoom, die standardisierten \nBannerma\u00dfe 25% mehr Fl\u00e4che \ngegen\u00fcber XXL, und Microsites \nk\u00f6nnen eingebunden werden.\nZielgruppenselektion\nBei \u201eSwitch In Spot/Bumper\u201c \nwird die Werbung im Programm-\numfeld nach dem Umschaltvor -\ngang angezeigt, der Switch In \nSpot dauert zehn Sekunden, \nSwitch In Bumper sechs Sekun-\nden. Dabei wird den Zuschauern \nein Countdown angezeigt, bis \ndas Programm weitergeht. Bei \ndieser Werbeform sind alle Tar -\ngeting-Optionen einsetzbar, auch \nhier ist die Integration von Mi-\ncrosites m\u00f6glich. Der Vorteil: eine \nselektive Zielgruppenansprache.\nAlle Addressable TV-Formate \nsind ab sofort auf den TV-Sen-\ndern des Goldbach-Netzwerks \neinsetzbar. (red)Addressable TV: \nGoldbach baut aus\nGoldbach erweitert ab sofort das Angebot im Bereich \ndes Advanced TV mit vier neuen Werbeformaten.\nAlexander Leitner, Managing Director \nDigital bei Goldbach Audience Austria.\u00a9 Panthermedia.net/Vitalik Radko\n\u00a9 Florence Stoiber\nMach dir\nselbst ein Bild!\njanat\u00fcrlich.at\nSTEHT F\u00dcR H\u00d6CHSTES TIERWOHL\nUnsere Ja! Nat\u00fcrlich Bio-Produkte stehen immer schon f\u00fcr\nh\u00f6chstes Tierwohl. Ginge es doch allen H\u00fchnern so gut wie\nunseren Bio-Hennen und -Gockeln!\n10 Quadratmeter Freiland f\u00fcr jeden von ihnen. Gesch\u00fctzt von B\u00e4umen\nund Str\u00e4uchern, genie\u00dfen sie die Freiheit, nach bestem heimischen \nBio-Futter zu scharren, sich feine Wiesenkr\u00e4uter herauszupicken und\nsich gelegentlich ein Sandbad zu g\u00f6nnen. Schlie\u00dflich geben auch sie uns\nihr Bestes. Vorbildliches Tierwohl ist eben f\u00fcr alle ein Genuss.\nGibt\u2019s nur bei:\nGut f\u00fcr uns. Und die Tiere, nat\u00fcrlich!\n\u00d6STERREICHISCHES 100%\nmedianet.atviews mit langj\u00e4hrigen und neu-\nen Kunden und Mitarbeitern ge-\nf\u00fchrt und recherchiert, wie sich \ndas Tankstellen-Business in den \nn\u00e4chsten 30 Jahren ver\u00e4ndern \nwird. Dabei haben wir uns auch \nangesehen, welche Trends der \nUnterwegsversorgung auf die \nGesellschaft zukommen\u201c, so die \nAgentur in einer Aussendung.\nUnterhaltsamer Mix\nDaraus wurde ein unterhaltsam-\ninformativer Mix an Content f\u00fcr \ndie Kunden und Gesch\u00e4ftspart-\nner von Lekkerland in Form der \naktuellen Jubil\u00e4umsausgabe \ndes Magazins Dein Shop Plus. \n\u00dcbrigens, Kotschever Weiss rea-\nlisiert bereits seit 2009 alle Aus-\ngaben des Lekkerland-Kunden-\nmagazins von der Textredaktion, \n\u00fcber die grafische Gestaltung \nbis zur Druckdatenprodukti-\non. 2019 wurde im Zuge eines \nGesamt-Relaunch das Magazin erstmals mit dem neuen Titel \nDein Shop Plus und im neuen \nDesign \u2013 beides von Kotschever \nWeiss \u2013 aufgelegt. Zeitgleich mit \nden laufenden Printausgaben \nwird unter gleichem Titel auch \nein Online-Magazin produziert, \nwelches ebenfalls von der Kon-\nzeption, \u00fcber die Programmie-\nrung bis zur Realisation der lau-\nfenden Updates aus dem Hause \nKotschever Weiss stammt. (red)WIEN. Im Jahr 2021 feiert \nLekkerland sein 30-j\u00e4hriges Fir -\nmenjubil\u00e4um in \u00d6sterreich. Aus \ndiesem Grund wurde die zweite \nAusgabe des Kundenmagazin \nDein Shop Plus diesem Jubil\u00e4um \ngewidmet. \nFeste feiern, wie sie fallen\nLekkerland beliefert als Spezi-\nalist f\u00fcr die Unterwegsverpfle -\ngung mobiler Menschen seit 30 \nJahren Tankstellen- und Conve-\nnience-Shops in \u00d6sterreich \u2013 ein \nZeitraum, in dem sich gerade in \ndiesem Business einiges ver\u00e4n-\ndert hat. \n\u201eNat\u00fcrlich eignet sich nichts \nbesser als ein solches Firmen-\njubil\u00e4um, um einen R\u00fcckblick \nund eine Vorschau zu wagen. \nEs haben sich in den letzten \n30 Jahren viele Anekdoten und \nGeschichten, die alleine bereits \nB\u00e4nde f\u00fcllen w\u00fcrden, angesam-\nmelt und es kommen in den \nn\u00e4chsten 30 Jahren gerade am \nTankstellenmarkt gravierende \nVer\u00e4nderungen auf den Markt \nzu. Gemeinsam mit dem Mar -\nketing Team von Lekkerland \nhat das Redaktionsteam von \nKotschever Weiss einen Teil der \nGeschichten aufbereitet, lnter -\nNat\u00fcrlich eignet sich aus unserer \nSicht als Agentur nichts besser \nals ein solches Firmenjubil\u00e4um, \num einen R\u00fcckblick und eine \nVorschau zu wagen.22 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\nLesestoff f\u00fcr Kunden\nF\u00fcr den Kunden Lekkerland und sein Jubil\u00e4um setzt die Agentur  \nKotschever Weiss ein umfangreiches Kundenmagazin-Projekt um.\nInformation \nfirst \nDie Jubil\u00e4ums-\nausgabe des \nMagazins Dein \nShop Plus.\u00a9 Kotschever Weiss (2)\nKunde first \nHerbert Weiss, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Agentur Kot -\nschever Weiss.\n   Auf dem schnellsten Weg zur passenden AgenturWIE MAN\nM\u00d6GLICHST VIEL\nABDECKT?\nMIT RMS!\nDenn mit unserem konvergenten \nAngebot erreichst du potentielle \nKund:innen jetzt online und offline.\nVerschiedene Zielgruppen haben  \nverschiedene Gewohnheiten. Damit du \ndeine Botschaften zielgenau steuern \nkannst, beinhalten unsere konvergenten \nAudiokampagnen einen Mix aus UKW, \nDAB+ und Online Audio, um so  \nm\u00f6glichst viele H\u00f6rer:innen zu erreichen.\nDas ist Reichweite.\nDas ist Radiowerbung mit RMS.DER AUDIOVERMARKTER.\nWWW.RMS-AUSTRIA.AT\n21_19_RMS_AZ Konvergenz_199x272.indd   121_19_RMS_AZ Konvergenz_199x272.indd   1 05.11.21   11:4405.11.21   11:44medianet.at24 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\n1\n3 4\n\u00a9 IAA/Katharina Schiffl (8)7GLANZVOLLE R\u00dcCKKEHR\nEffie 2021\nEFFEKTIVIT\u00c4T. Am 3. November gingen \ndie renommierten Effie Awards mit vielen \nstrahlenden Gewinnern \u00fcber die B\u00fchne. \n21 Kampagnen aus 13 Kategorien konnten \ndie Jury von ihrer Effektivit\u00e4t \u00fcberzeugen, \nund die Preistr\u00e4ger durften sich \u00fcber zehn \nBronze-, sechs Silber- und vier Effies in \nGold freuen. Die Kampagne der B\u00e4ckerei \nStr\u00f6ck, \u201e#krapfengate\u201c, wurde sogar mit \nPlatin veredelt. (red)2\n8G\u00e4ste & Gastgeber  1. Walter Zinggl (GF IP \u00d6ster -\nreich), Oliver B\u00f6hm (GF ORF-Enterprise), Roland \nWei\u00dfmann (ORF-Generaldirektor); 2. Tim Feher, \nKathrin Feher (ORF-Enterprise), Joachim Feher \n(RMS Austria); 3. Karin Seywald-Czihak (GF \u00d6BB \nWerbung, Christine Antlanger-Winter (CEO Google \n\u00d6sterreich); 4.Sebastian Bayer (VMLY&R), Robert \nLechner (Kurier); 5. Andrea Groh (Gewista), Gabrie -\nla Stimpfl-Abele (Executive Director IAA), Michaela \nAsteriou (IAA PR & Coordination); 6. Karl Royer \n(stoff), Markus Mazuran (Wien Nord Serviceplan), \nBernd Wilfinger (stoff); 7. Andreas Vretscha (Group \nM), Martin Distl ([m]Studio), Helmut Kosa (&Us); \nSiegfried Stepke (GF e-dialog); 8. Thomas Prantner \n(ORF) mit den Gewinnern des IAA Audience \n Positivity Award powered by ORF-TVthek.\n5 6Klare Worte zu komplexen Inhalten.\nJetzt drei Wochen kostenlos lesen.\nDiePresse.com/testWer schaut den \nM\u00e4chtigen auf \ndie Finger?\nWirtschaftsberichterstattung  ist immer \nnur so gut wie die Menschen dahinter.\nMadlen Stottmeyer \u00fcberpr\u00fcft mit Sorgfalt \njede Spur, wenn sie Ungereimtheiten in \nwirtschaftlichen Abl\u00e4ufen oder Absprachen \nbei \u00dcbernahmen wittert, l\u00e4sst keinen Stein \nauf dem anderen und findet, wenn es etwas \nzu finden gibt . \nIhre zweite gro\u00dfe Leidenschaft gilt jenen \nWirtschaftsthemen, welche die Menschheit \naktuell bewegen, um Ihnen Klarheit \u00fcber \nderen Bedeutungen und Auswirkungen zu \nverschaffen.WIRTSCHAFTmedianet.atWeihnachtsmann \ndisst Christkind \nSaisonale Werbung tr\u00e4llert immer fr\u00fcher \u2013  \nbesonders \u201ekreativ\u201c sind TV-Shoppingsender.\n26 MARKETING & MEDIA Freitag, 12. November 2021\nKommentar   \n\u2022\u2022\u2022  Von Dinko Fejzuli\nDAUERBRENNER. Tanzende Kerzenflammen mit \n70 Stunden Brenndauer \u2013 nat\u00fcrlich batteriebe-\ntrieben, kuschelige Decken mit besonders h\u00e4ssli-\nchen Pseudo-Weihnachtsmustern oder auch ein \n\u201eHolz-Schwibbogen mit LED\u201c, eine Art Reliefbild \nmit Hintergrundbeleuchtung, das man sich ins \nFenster stellen oder gleich in die Tonne kloppen \nkann, wie unsere bundesdeutschen Kolleginnen \nund Kollegen gerne zu sagen pflegen \u2013 all das gibt \nes manchmal schon im Oktober telemedial zu \nbewundern und online in Themen-Shoppingsen-\ndungen zu bestellen.\nDas Motto scheint zu lauten \u201eEs gibt kein Hal-\nten\u201c, und wer im heurigen Jahr noch fr\u00fcher seine \nWeihnachtsprodukte auf den Markt wirft und \nwerblich entsprechend begleitet, hat gewonnen.\nDie ganz Schlauen streuen schon im April eini-\nge Produkte ins TV-Schaufenster mit dem dezen-\nten Hinweis, man solle jetzt schon an Weihnach-\nten denken, dann habe man im Dezember keinen \nStress. Gar nicht mal so unschlau gedacht. Aber auch die Radiosender scheinen sich schon \nim November gegenseitig zu belauern, wer sich \nals erster traut, \u201eLast Christmas\u201c in den \u00c4ther zu \nknallen, worauf sich dann alle enthemmt sofort \nhinterherschmei\u00dfen. \nCitius, altius, fortius\nEs scheint, als gelte jedes Jahr das eigentlich \nsch\u00f6ne olympische Motto \u201eSchneller, h\u00f6her,  \nst\u00e4rker\u201c, welches in der Marketingschlacht we-\nniger ein \u00e4sthetischer leichtathletischer Wett-\nkampf, sondern mehr eine Pr\u00fcgelei auf der Blut-\nwiese zu werden scheint.\nAber es soll ja Menschen geben, denen all das \nauch gef\u00e4llt. Und wer sich gar nicht sattsehen, \nsatth\u00f6ren und sattkaufen kann, f\u00fcr die gibt es \nja mittlerweile auch in \u00f6sterreichischen St\u00e4dten \nShops, in denen man ganzj\u00e4hrig Weihnachts-\nklumpert kaufen kann.\nDas ganze Jahr was auf die Ohren gibts dann \nmit der Xmas-Playlist, die man 24 Stunden rauf \nund runter spielen kann, und dann hat der Weih-\nnachtmann endg\u00fcltig gewonnen und das Christ-\nkind ins Offline gedisst.\nWIEN. Gerade an den christlichen Feiertagen \n Allerheiligen und Allerseelen denken viele an ihre \nlieben Verstorbenen.\nDas CS Hospiz und Kobza and The Hungry Eyes \n(KTHE) setzen genau zu diesen Feiertagen mit ei-\nner eindr\u00fccklichen Plakataktion mit dem Begriff \n\u201eMencshlichkeit\u201c ein Zeichen. Mit einer impact-\nstarken Anzeige im Standard und einer Social \nMedia-Aktion mit der jungen K\u00fcnstlerin Caroline \nCook auf unterschiedlichen Plakatw\u00e4nden inmit-\nten der Hauptstadt soll verdeutlicht werden, dass \ndas Thema Menschlichkeit im CS Hospiz jeden \nTag gelebt und die Zeit f\u00fcr G\u00e4ste des CS Hospiz so \nangenehm und schmerzfrei wie m\u00f6glich gemacht \nwird. \n\u201eEin Ort. Ein Wort\u201c\nDie aktuell an vielen Stellen zu sehenden Sujets \nwerden begleitet von einer Videokampagne f\u00fcr das \nCS Hospiz, die Menschen in inniger Umarmung \nzeigt. Mit dem Slogan \u201eEin Ort. Ein Wort.\u201c versucht \ndie Aktion besonders in dieser Zeit, ein herzliches \nMiteinander zu schaffen. In den \u00f6ffentlichen Raum gestellt, soll die CS \nHospiz-Kampagne anl\u00e4sslich des allj\u00e4hrlichen \nAllerheiligen-Impulses zum Nachdenken anregen \nund unaussprechliche Gef\u00fchle ansprechen.Was z\u00e4hlt, ist die \u201eMencshlichkeit\u201c\nDas CS Hospiz sorgt gemeinsam mit KTHE f\u00fcr ein sorgvolles Miteinander.\nDie Aktion stellt das Wort \u201eMencshlichkeit\u201c in den Fokus.\n\u00a9 Sabine Wehinger/Vienna Paint Studios\n\u00a9 Westend VerlagZitat des Tages  \nFabi Frese, Kolle Rebbe-CCORadio ist besonders \nsexy f\u00fcr Kreative, \nweil das Medium \nvon allen geh\u00f6rt \nwird und die \n Fantasie anregt.\u201c\nBUCHTIPP\nLinks blinken, \nrechts abbiegen\nALLIANZ. Die Antideut-\nschen sind eine kleine, aber \nschrille Politsekte, die links \nzu sein glaubt, bei Licht be-\ntrachtet aber schon rechts \nangekommen ist und dem \ndeutschen Belehrungsbe-\nd\u00fcrfnis fr\u00f6nt. Einige waren \nmal Funktion\u00e4re in kom-\nmunistischen Gruppen der \nStudentenbewegung, andere \nkommen vom Schwarzen \nBlock oder sind blo\u00df Anti-\nOstdeutsche, die Kleinb\u00fcr -\nger verachten. Sie haben \nviele Sympathisanten in den \nMedien. Das verleiht ihnen \nviel mehr Einfluss auf poli-\ntische Debatten, als gut ist.\nWestend Verlag;272 Seiten;  \nISBN: 9783864893421\nmedianet.at\nVisionen David Borst  \nwidmet sich im FMP-Talk \nden Fragen der Zukunft 30Effi(e)zienz Too Good To Go \nund Mindshare ergattern \nvier Preise bei Effie-Gala 31Ohren auf Lukas Br\u00e4ndle \n\u00fcber den sinnvollen Umgang \nmit Online-Radio 32\nEntwicklung Gastkommentar von Josef  \nAlmer \u00fcber den Wandel der Werbung. \u00d6WA-Analyse Online-Angebote d\u00fcrfen  \nsich \u00fcber steigende Zahlen freuen. 33 34\u00a9 Florence Stoiber\n\u00a9 Screenshot www.falter.at\nFreitag, 12. November 2021  COVER 27\nmarketing & media\n\u00a9 Mediacom/Daniel Schaler\u00a9 AFP/Bertrand Guay\nChristoph Kellner\nMediaplus Austria \nChristoph Kellner (33) ist mit Ok -\ntober zum Director Digital Com -\nmunication bei Mediaplus Austria \navanciert. Bereits seit vier Jahren \nist der geb\u00fcrtige Nieder\u00f6sterrei -\ncher bei Mediaplus Austria t\u00e4tig \nund verantwortete zuletzt als \nGroup Head Digital  Planning & \nConsulting den Aufbau und die \nWeiterentwicklung des Digital-\nbereichs sowie ein Team aus \nneun Personen.\n\u00a9 Matthias Heschl\nDamit Werbung gr\u00fcne \nFu\u00dfabdr\u00fccke hinterl\u00e4sst\nMediaplus Austria hat im Zeichen der Nachhaltigkeit ein \nneues Modell zur Kalkulation eines Green GRP kreiert. 28mediaplanungmedianet.at28 MEDIAPLANUNG Freitag, 12. November 2021\nMedien\u00f6kologischer \nAgentur-Vorreiter\nDie Mediaplus Austria hat mit dem Green GRP ein Modell zur \n Errechnung der CO 2-Emissionen von Werbekampagnen initiiert.\n\u00a9 Panthermedia.net/Zastavkin\u2022\u2022\u2022  Von Dinko Fejzuli  \nund Martina Berger medianet.atNachhaltigkeit ist in al -\nler Munde. Doch was \nhat das mit Media-\nplanung und Medien-\nkonsum zu tun? Dazu \nbat medianet Bernhard Redl, \nManaging Partner Mediaplus \nAustria, und Katharina Amon, \nSenior Consultant & Green Am-\nbassador Mediaplus Austria, \nzum Talk. \nmedianet: Herr Redl, bei Nach-\nhaltigkeit denken die meisten \nan Dinge wie CO 2-Emissionen \noder den \u00f6kologischen Fu\u00dfab-\ndruck. Wie spannt man da den \nBogen zu Kommunikation und \nMediaaussteuerung? \nBernhard Redl: Nachhaltig-\nkeit hat alle Bereiche des wirt-\nschaftlichen Tuns erreicht. Und \nso ist nicht nur die Herstellung \nund der Vertrieb von Produkten \nein relevanter Treiber von CO 2-\nEmissionen, sondern auch die \nMediaaussteuerung von Marke-\ntingkampagnen. Mediaplus hat \ngemeinsam mit ClimatePartner \nund \u00f6sterreichischen Medien-\npartnern ein Modell entwickelt, \nwelches die CO 2-Emissionen der \nWerbekampagnen individuell \nnach Werbedruck und Medien -\nkanal berechnet. Somit sind ab \nsofort alle Unternehmen in der Lage, den CO 2-Aussto\u00df jeder \nWerbekampagne mit ausge-\nw\u00e4hlten Umweltschutzprojek-\nten zu kompensieren und einen \nBeitrag f\u00fcr eine gesunde Zukunft \nzu leisten.\nmedianet: Was bedeutet Nach-\nhaltigkeitskommunikation ge-\nnerell und welche Punkte m\u00fcs-\nsen dabei beachtet werden?\nKatharina Amon: Wir setzen \nin unserer Nachhaltigkeitsstra-\ntegie auf drei S\u00e4ulen: Die Ver -\nmeidung und Reduktion von \nEmissionen, die Kompensation \nvon Emissionen, die vermieden \nwerden k\u00f6nnen, und die all-\ngemeine Kommunikation \u00fcber \nThemen der Nachhaltigkeit. Bei \nder Reduktion der Emissionen \ngibt es eine Reihe an Initiativen \n\u2013 vom Umstieg auf recyceltes \nPapier, \u00fcber nachhaltige Kaffee \noder Fahrradparkpl\u00e4tze vor dem \nB\u00fcro. Bei der Mediaaussteu-\nerung kompensieren wir den \nEnergieverbrauch, der f\u00fcr die \nAusspielung von Werbung be-\nn\u00f6tigt wird. Und am Ende ist es \nuns sehr wichtig, die Kommuni-\nkation \u00fcber Nachhaltigkeit offen \nund pr\u00e4sent zu halten. \nmedianet: Mediaplus hat als \nAntwort auf das Thema Sus-tainable Media den Green GRP \ninitiiert. Was bedeutet das?\nAmon: Green GRP ist ein Mo-\ndell, das f\u00fcr den gesamten Wer -\nbemarkt konzipiert wurde und \nvon allen genutzt werden kann. \nWir sind nun erstmals in der \nLage, ein Modell zur Errechnung \nder CO 2-Emissionen von Werbe-\nkampagnen zu erm\u00f6glichen. Mit \nClimatePartner haben wir einen  \nrenommierten Partner an un-\nserer Seite, der uns mit sei -\nnem Know-how unterst\u00fctzt. \nNach der Feststellung des CO 2-\nFu\u00dfabdrucks einer Kampagne \nhaben Werbungtreibende die \nM\u00f6glichkeit, die Kompensation \nbei einem daf\u00fcr ausgew\u00e4hlten \nKlimaschutzprojekt in Auftrag \nzu geben und einen Beitrag \nf\u00fcr eine gr\u00fcne Zukunft zu leis-\nten. \nmedianet: Unternehmen inves-\ntieren am liebsten dann, wenn \nsie am Ende auch etwas davon \nhaben, egal auf welcher Ebene. \nWas hat ein Auftraggeber vom \nGreen GRP?\nRedl: Durch nachhaltige Me-\ndiaplanung k\u00f6nnen Kunden in \nihrem unternehmerischen Han-\ndeln einen Beitrag zum Klima -\nschutz leisten. Kompensieren \nKunden mit dem Green GRP \nihre Werbekampagne, erhalten \nsie die Nutzungsrechte des La -\nbels \u201eKlimaneutrale Werbekam -\npagne\u201c f\u00fcr ihre Kommunikation \nund Nachhaltigkeitsberichte. \nDas personalisierte Label kann \nbeispielsweise auf Werbesujets \nangebracht werden und steht \nf\u00fcr Transparenz und Glaubw\u00fcr -\ndigkeit, da mit dem integrierten \nQR-Code direkt nachvollzogen werden kann, welches Projekt \nunterst\u00fctzt wird. \nmedianet: Wie kann die Me-\ndiaplus als Agentur denn nun \nUnternehmen bei der Imple-\nmentierung des Green GRP un -\nterst\u00fctzen?\nAmon: Mediaplus agiert als Ini-\ntiator und bringt Kunden, Me-\ndienh\u00e4user und ClimatePartner \nzusammen. Wir bieten damit ein \nModell f\u00fcr alle und erm\u00f6glichen \neinen transparenten Ablauf. Mit \ndem Green GRP-Rechner auf un-\nserer Website ist eine schnelle, \neinfache und valide Erstberech-\nnung der CO 2-Emissionen m\u00f6g-\nlich. Die Kompensation macht in \nden meisten F\u00e4llen maximal ein \nProzent des Mediabudgets aus, \nwodurch die Umsetzbarkeit der \nKompensation im Rahmen des \nMachbaren ist. \nmedianet: Konnten Sie schon \nMedienpartner f\u00fcr die Initiati-\nve gewinnen?\nRedl: Das Konzept von Green \nGRP basiert auf der Einbin-\ndung aller Marktteilnehmer, um \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Akzeptanz und \nWirkung zu erzielen. Aus diesem \nGrund wurden von Anfang an \neine Vielzahl an \u00f6sterreichischen \nMedienh\u00e4usern an Bord geholt. \nWir haben wichtige Medienpart-\nner wie ORF-Enterprise, ProSie-\nbenSat.1 Puls 4, IP \u00d6sterreich, \nGoldbach Media, ServusTV, \nRMS, Infoscreen, Der Standard , \nEpamedia und MediaPrint ge-\nwinnen k\u00f6nnen. Sie liefern nicht \nnur wertvolle Insights zu ihren \nGattungen, sondern sind auch \nbesonders in der Kommunikati-\non des Modells aktiv.Bernhard Redl  \nManaging Partner \nMediaplus Austria\nKatharina Amon  \nGreen Ambassador \nMediaplus AustriaAuch die Media\u00ad\naussteuerung \nvon Marketing\u00ad\nkampagnen ist ein \nrelevanter Treiber \nvon CO 2\u00adEmissionen.\nMediaplus agiert als \nInitiator und bringt \nKunden, Medien\u00ad\nh\u00e4user und Climate\u00ad\nPartner zusammen. Freitag, 12. November 2021  MEDIAPLANUNG 29\u00a9 Mediaplus Austria (2)\nmedianet.atschaft \u00fcbertragen, wo AI helfen \nwerde, die Performance von \nKampagnen genau zu prognosti-\nzieren und dann, bei mangelnder \nErfolgsaussicht, die Kampagne \nzu adaptieren.\nAI als k\u00fcnftige Gatekeeper\nAm Ende werde die Digitalisie-\nrung die bisherige Komplexit\u00e4t \nam Weg zu einer Entscheidung \nauf genau zwei M\u00f6glichkeiten \nreduzieren, so Borst. Denn: Wer -\nde festgestellt, dass z.B. eine \nvorherrschende Situation falsch \nsei, g\u00e4be es nur zwei M\u00f6glich-\nkeiten: nichts unternehmen und \nden Fehler nicht beheben oder \nreagieren, und dann die quasi \nrichtige Entscheidung treffen.\nEine m\u00f6gliche Folge dieser \nEntwicklung k\u00f6nnte durchaus \nsein, so der Zukunftsforscher \nBorst, dass man am Ende ver -\nmutlich nicht mehr Menschen, sondern eher einen intelligenten \nBot nach seiner Meinung fragen \nwerde. Auch werde KI immer \nmehr dazu dienen, immer mehr \nContent zu produzieren, den \nMenschen dann konsumieren \nw\u00fcrden, wobei ihnen die KI, ge-\nf\u00fcttert mit den eigenen Vorlie-\nben, schon eine Vorauswahl an \nContent vorlegen werde. \n\u201eK\u00fcnstliche Intelligenz wird \nimmer mehr zu einem Gatekee-\nper, die daf\u00fcr sorgt, dass nur \nRelevantes zu mir durchdringt\u201c, \nso Borst.\nBei der Frage, welche Infor -\nmationen k\u00fcnftig relevant sein \nw\u00fcrden, geht Borst davon aus, \ndass dies K\u00f6rperdaten/Gesund-\nheitsdaten, Mobilit\u00e4tsdaten, \nBewegungsdaten (im Haus) oder \nTranksaktionsdatens sein w\u00fcr -\nden. Sein Fazit: \u201eWer diese Echt-\nzeitdaten hat, wird in der Lage \nsein, uns etwas zu verkaufen \naber auch die Macht haben\u201c, so \nBorst abschlie\u00dfend. (red)WIEN. Die Zukunft ist weder \ngut noch schlecht. Zukunft ist \neine Sache der Perspektive. Was \npassiert, ist, dass die Zeit Ver\u00e4n-\nderung mit sich bringt. In den \nletzten 20 Monaten waren die \n Ver\u00e4nderungen merklich sp\u00fcr -\nbar. Wie sieht es jedoch aus, \nwenn wir den Zeithorizont auf \nzehn Jahre erstrecken und wel-\nche Ver\u00e4nderungen werden sich \nim Laufe der n\u00e4chsten Dekade \nergeben? Mit diesen Fragen be-\nsch\u00e4ftigte sich David Borst, Zu-\nkunftsforscher, Investor, Compa-\nny Builder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n2b Ahead Ventures, Europas \ngr\u00f6\u00dftes Think-Tank-Labor f\u00fcr \nZukunftsforschung in Deutsch-\nland, in einem Vortrag bei der \nFMP-Generalversammlung.\nKI: Helfer statt Bedrohung\nSein Fazit vorab: Man brauche \nsich weder vor der Zukunft noch \nvor Dingen wie K\u00fcnstlicher In-\ntelligenz, die immer mehr Raum \nin unserem Leben einnehmen \nwerde, zu f\u00fcrchten.\nSo wie wir derzeit, wenn wir \nbei Amazon & Co einkaufen,  \nAlgorithmus-gest\u00fctzte Kauf-\nempfehlungen f\u00fcr weitere Pro-\ndukte bekommen, weil das \nProgramm aufgrund unseres \nbisherigen Kaufverhaltens an-\nnimmt, dass uns auch die vor -\ngeschlagenen Produkte gefallen \nk\u00f6nnten, w\u00fcrde etwa der Handel, \ndank genauer, via Quantencom-\nputer berechneter Vorhersagen \nvia bisherigem Absatz, genaue \nBestellungen bei Lieferanten \nabgeben k\u00f6nnen, die dann auch \ntats\u00e4chlich eintreffen sollen.\nDas Gleiche lasse sich, so \nBorst, auch auf die Kreativwirt -30 MEDIAPLANUNG Freitag, 12. November 2021\nFMP l\u00e4sst beim T alk in \ndie Glaskugel schauen\nAnl\u00e4sslich des FMP Talk #44 sprach David Borst, Zukunftsforscher,  \nInvestor, Company Builder und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von 2b Ahead Ventures.\nVertrauen\nWenn Ger\u00e4te in \nZukunft bessere \nAntworten liefern \nk\u00f6nnen als \nmenschliche \nExperten, \nwird auch das \nVertrauen in \nsie wachsen, \nso Zukunfts -\nforscher David \nBorst (2b Ahead \nVentures).\u00a9 z.V.g.\n  Marketing & Media \u2013 hier findest du alle ExpertenFMP-Vorstand erweitert\nMitglieder \nBei der Generalversammlung wurde der Vorstand \n vergr\u00f6\u00dfert und f\u00fcr die kommenden zwei Jahre gew\u00e4hlt: \nVorsitz  Elisabeth Frank (ehem. Plattensteiner) (Media-\nCom) Vorsitz stv. Christopher Haberlehner (ORF-Enter -\nprise) Gf. Vorsitzende/Organisation  Marcela Atria \n(Atrium Consulting) Schriftf\u00fchrer  Oliver Ellinger (Publicis \nMedia Austria) Schriftf\u00fchrer stv./Content Mario Filipovic \n(ServusTV) Kassierin Ursula Gastinger (IAB \u2013 Interactive \nAdvertising Bureau) Kassierin stv. Inez Czerny (Media1) \nThink Tank/Content/Social Katharina Fr\u00f6hlich (Magen -\nta), Petra Hofst\u00e4tter (Dentsu Austria) Think Tank/Content/\nFun Leo Hamidi-Gr\u00fcbl (Mindshare) Think Tank/Content/\nOrganisation Michael Buchbinder (ProSiebenSat.1 Puls \n4) Think Tank/Content Andrea Groh (Gewista), Eva \n Zeglovits (IFES), Jakob Steinschaden (Trending Topics) \nRechnungspr\u00fcfer  Christopher Sima (Krone Multimedia), \nWolfgang Graski (Almdudler).medianet.at\nWIEN. Seit 2019 gibt es die App \ndes d\u00e4nischen Start-ups Too \nGood To Go auch in \u00d6sterreich \nunter der Leitung von Country-\nManager Georg Strasser. Das \nUnternehmensziel ist, \u00fcbrig ge-\nbliebenes Essen und \u00fcberprodu-\nzierte Lebensmittel mit der Too \nGood To Go-App vor der M\u00fcll-\ndeponie zu retten. Bereits \u00fcber \n1.400 Partnerbetriebe und mehr \nals 500.000 Nutzerinnen und \nNutzer machen mit. \nBreites Netzwerk\nJetzt geht das Unternehmen ei-\nnen Schritt weiter und hat den \nZusatzhinweis \u201eOft l\u00e4nger gut\u201c \nzum Mindesthaltbarkeitsdatum \n(MHD) initiiert, der direkt neben \ndem MHD auf Lebensmittelver -\npackungen gedruckt wird. Zehn \nProzent der Lebensmittelver -\nschwendung in der EU passieren \nwegen Missverst\u00e4ndnissen rund \num das MHD. Das sagt einem \nnur, bis wann ein Produkt sei-\nne Eigenschaften, zum Beispiel Konsistenz, beh\u00e4lt \u2013 es ist aber \nkein Verbrauchsdatum. Diese \nWahrnehmung zu \u00e4ndern, war \nAufgabe der Awareness-Kam-\npagne, die von dem Mindshare-\nTeam rund um Managing Direc-\ntor Client Leadership, Leopold \nHamidi-Gr\u00fcbl, entwickelt und \numgesetzt wurde. \nWahrnehmung heben\n\u201eMit dieser Kampagne stellen \nwir die entscheidenden Wei-\nchen, um fl\u00e4chendeckend die \nWahrnehmung der Haltbarkeit \nunter Verbrauchern nachhaltig \nzu \u00e4ndern\u201c, sagt Hamidi-Gr\u00fcbl. \nUnd CEO Mindshare  Ursula \nArnold erg\u00e4nzt: \u201eWir freuen \nuns, Too Good To Go zu unse-\nren  Kunden z\u00e4hlen zu d\u00fcrfen. \nMindshare hat sich mit dem \neigenen \u201aGood Growth\u2018-Ansatz \ndazu bekannt, Unternehmen \ndarin zu unterst\u00fctzen, nachhal-\ntigen Erfolg aufzubauen \u2013 dies \neffektiv, wie es der Gewinn von \ngleich vier Effies zeigt und im Einklang mit der Umwelt und \nden Menschen.\u201c \nGr\u00fcndliche Vorbereitung\nNach sechs Monaten Vorberei -\ntung wurde eine Kampagne, \nbestehend aus vielen Ma\u00dfnah -\nmen, zusammen mit \u00fcber 20 Le-\nbensmittelherstellern im Boot \nim M\u00e4rz 2021 gelauncht \u2013 eine \nDisplay Advertising-Kampagne, die zwei Mio. Ad-Impressions in  \n\u00d6sterreich erzielte; Influencer \nposteten Teaser und erreichten \n\u00fcber 800.000 User auf Instagram. \nGegen die Verschwendung\nMit eigens kreiertem Content \nwurde nicht nur das Problem \nerkl\u00e4rt, sondern es wurden auch \nL\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr den Alltag \ngeliefert. 17.000 neue Insta-Fol-\nlower konnten f\u00fcr den Kampf \ngegen die Verschwendung ge-\nwonnen werden. Im \u201eWaste War -\nrior Quiz\u201c auf Instagram stellten \nUser ihr Wissen unter Beweis \nund lernten spielerisch mehr \n\u00fcber \u201eOft l\u00e4nger gut\u201c. Werbe-\nmittel, gebrandet mit dem \u201eOft \nl\u00e4nger gut\u201c-Zeichen und vorge-\nfertigten Social Media-Assets \nwurden an die Partner f\u00fcr ihre \nKommunikation verteilt. Auch \ndas mediale Echo mit 132 Clip -\npings in nur zwei Wochen war \nenorm. \nEigene Landingpage\nAlle gesetzten Ma\u00dfnahmen \ngipfelten in der Hinf\u00fchrung \nauf die eigene Landingpage  \nwww.oftlaengergut.at. Sogar \nBundesministerin Leonore Ge-\nwessler, verantwortlich unter \nanderem f\u00fcr Klimaschutz, stell-\nte ein Unterst\u00fctzungsvideo zum \nLaunch zur Verf\u00fcgung. \nWeitere Partner f\u00fcr die Oft \nl\u00e4nger gut-Initiative sind herz-\nlich willkommen. (mab)\n www.oftlaengergut.at\n www.toogoodtogo.atKampagne gegen \ndas Ablaufdatum\nToo Good To Go und Mindshare setzen sich nicht nur f\u00fcr \n Lebensmittel ein, sondern r\u00e4umen damit auch Preise ab.\nAbr\u00e4umer \nBei der diesj\u00e4hri-\ngen Effie Gala \nr\u00e4umten Too \nGood To Go \nund ihre Agentur \nMindshare \ninsgesamt vier \nEffies ab.\nDer Hinweis \n\u201eOft l\u00e4nger gut\u201c, \nquasi die kleine \nSchwester des \nMindesthaltbar -\nkeitsdatums.\u00a9 IAA/KatharinaSchiffl\n\u00a9 Mindshare/Too Good To GoFreitag, 12. November 2021  MEDIAPLANUNG 31medianet.at32 MEDIAPLANUNG Freitag, 12. November 2021\nGastkommentar  \n\u2022\u2022\u2022  Von Lukas Br\u00e4ndle\nWIEN. Obwohl der klassische \nH\u00f6rfunkspot schon l\u00e4nger digi-\ntal verl\u00e4ngert werden kann, ist \nes vor allem der Podcast-Boom, \nder diesen Mediakanal ins \nScheinwerferlicht bringt. Wie \nbei anderen Aspekten auch war \nCorona nicht Ausl\u00f6ser, sondern \nhaupts\u00e4chlich Beschleuniger \noder besser gesagt Sichtbarma-\ncher dieses Trends. Lukas Br\u00e4nd-\nle erkl\u00e4rt in seinen f\u00fcnf Thesen, \nwas hinter dem Boom steckt und \nwie Werbetreibende mit Online \nAudio umgehen k\u00f6nnen.\n1. Online Audio ist nicht gleich \ndigitalisiertes Radio: Die M\u00f6g-\nlichkeiten von Online Audio er -\nsch\u00f6pfen sich nicht in der Ver -\nl\u00e4ngerung des H\u00f6rfunkspots in \ndie digitalen Kan\u00e4le in der Hoff-\nnung, effizienter einzukaufen. \nVielmehr spielt Online Audio in \neiner anderen, will behaupten \nemotionaleren Liga. Die meisten \nOnline Audio-Kan\u00e4le h\u00f6ren wir \nviel bewusster und in anderen \nemotionalen Momenten als Ra-\ndio. Nat\u00fcrlich mit Ausnahmen \nkonsumieren wir solche Au-\ndioinhalte mit einer bewussten \nEntscheidung. Der Online Audio-\nSpot muss auf diese H\u00f6rsituati-\non eingehen, damit er nicht de-\nplatziert wirkt.2. Online Audio ist das neue \nYouTube:  Es sind die M\u00f6glich -\nkeiten des User Generated Con-\ntents, die jetzt das im Audio-Be-\nreich erm\u00f6glichen, was YouTube \nvor zehn Jahren bei Videos in \nGang gesetzt hat. Praktisch jeder \nkann, wer will, Audio-Influencer \nsein. Wahrnehmbarer Unter -\nschied zur Video-Revolution von \nvor einer Dekade ist haupts\u00e4ch-\nlich, dass die Audioplattformen \nbreiter aufgestellt sind. Podcast-\nwerbung ist Influencermarke-\nting; geschickt geplant und um-\ngesetzt, erg\u00e4nzt es wunderbar \neine Mediakampagne. 3. Online Audio ist auch ein Per -\nformance-Kanal: Online Audio \nist pr\u00e4destiniert f\u00fcr interaktive \nHandlungsaufforderungen. Aber \nein Audiospot kann keinen un-\nmittelbaren Klick auf eine Lan -\ndingpage anbieten. Dennoch ha-\nben in den USA bereits jetzt mehr \nals 50 Prozent der Podcast-Kam-\npagnen Performanceziele. Das \nHost-Read-Format als Version \ndes Empfehlungsmarketings in-\nklusive Incentivierung und dem \nKampagnen-URL in den Descrip-\ntions f\u00fchrt zu erfolgreichen Ab-\nverkaufszahlen. Beim Shake-Me \nAd wiederum wird im Audio-\nSpot aufgefordert, das Handy zu \nsch\u00fctteln; daraufhin \u00f6ffnet sich \nein interaktives Overlay.\n4. Clubhouse ist tot, es lebe  \nSocial Audio: Noch selten hat \nein Stern so hell gegl\u00fcht, ist aber \nauch im vernichtend schnellen \nTempo wieder vergl\u00fcht wie die \nSocial Audio App Clubhouse. Der \nTrend Social Audio bleibt aber \nweiterhin bestehen. Bis jetzt \nwaren Live-Audio-Plattformen \nmit Interaktionsm\u00f6glichkeiten \neher etwas f\u00fcr Connaisseurs der \nGamingwelt (z.B. \u00fcber Discord). \nDas wird sich \u00e4ndern. Hinweise \ndarauf geben die gro\u00dfen Platt-formen wie Facebook, Twitter, \nLinkedIn und Spotify, die alle an \nsolchen Social Audio-Entwick-\nlungen arbeiten. \n5. Podcasts sind hier, um zu blei-\nben: Podcasts bedienen Medi-\nenkonsumtrends, die wenig mit \nder Coronakrise zu tun haben: \n\u2022  Die Auswahl individuellen \nContents unterscheidet schon \nSpotify von den Radiokan\u00e4len. \nPodcasts bedienen den Audio-\nInfluencer-Trend.\n\u2022  Aufgrund der On-Demand-\nVerf\u00fcgbarkeiten bedienen Pod-\ncasts ebenfalls den Trend zu \nmonothematischen Channel-\nInhalten. \n\u2022  Nach wie vor leben wir im \nCocooning-Trend. Wir trennen \nuns bewusst von der Umwelt \nab und suchen die pers\u00f6nli-\nchen, intimen Momente; Au-\ndio-Inhalte im Generellen sind \ndazu perfekt geeignet. \nNoch sind die Mess- und Tra-\nckingm\u00f6glichkeiten von Pod-\ncastkampagnen nicht mit Dis-\nplaykampagnen vergleichbar. \nMit der aufkommenden Adser -\nver-basierten Ausspielung wird \ndie effiziente Kampagnenaus-\nsteuerung und deren Messung \nsukzessive besser.Was auf die Ohren\nF\u00fcnf Thesen f\u00fcr Werbetreibende zum sinnvollen Umgang mit Online Audio.\n\u00a9 Panthermedia.net/Santiaga\n\u00a9 Mediacom/Daniel Schaler\nDer Autor \nLukas Br\u00e4ndle \nist seit 2018 \nClient Director \nDigital Solutions \n& Innovations \nbei der Media-\nCom in Wien \nund begeisterter \nPodcasth\u00f6rer. \nEr begleitet \nnationale und \ninternationale \nKunden in ihrer \ndigitalen Trans -\nformation. medianet.atGastkommentar  \n\u2022\u2022\u2022  Von Josef Almer \nWIEN. Die Bildschirmwerbung \nhat sich in den letzten Jahren \nvom starren Denken in Medien-\ngattungen hin zu integrierter \nScreenwerbung entwickelt.\nDenkt man in der Mediapla-\nnung an Bewegtbildwerbung, so \nsteht schon lange nicht mehr das \nDevice im Vordergrund. Es gibt \nnicht den allgemeing\u00fcltig bes-\nten oder erfolgsversprechends-\nten Channel per se, sondern nur \njeweils die passendste L\u00f6sung \nf\u00fcr die jeweilige Kommunikati -\nonsaufgabe: Das kann Mobile, \nTV, Advanced TV, Online, Digi-\ntal-out-of-Home und \u2013 in den meisten F\u00e4llen \u2013 eine optimale \nKombination mehrerer Screen -\nmedien sein. Jeder Kanal hat \nseine eigenen Alleinstellungs-\nmerkmale. \nCrosschannel & Multiscreen\nDer Multiscreen-Gedanke ist seit \njeher Teil der DNA von Goldbach. \nIn der Vermarktung aller am \nMarkt verf\u00fcgbaren Screens aus \neiner Hand und dem Know-how \nzum optimalen Zusammenspiel \nderselben nimmt Goldbach eine \nVorreiterrolle ein und sieht sich \nals Motor im D-A-CH-Raum \u2013 vor \nallem und auch in \u00d6sterreich.\nUnter einer Crosschannel-\nKampagne versteht man hier \neine echte Verkn\u00fcpfung von Mediengattungen, die Geschich-\nte wird entlang der Customer \nJourney \u00fcber mehrere Medien \nerz\u00e4hlt, greift ineinander \u00fcber \nund verbindet so die einzelnen \nMediengattungen und nutzt sie \nentsprechend ihrer jeweiligen \nVorteile.\nMit \u201eSynchscreen\u201c-Produk-\nten bietet man bei dem Mul-\ntiscreenvermarkter au\u00dferdem \nstandardisierte und technolo-\ngiebasierte, echte Crosschan -\nnel-L\u00f6sungen an, bei denen das \npers\u00f6nliche Always-on-Medium \nMobile mit dem Lean Back-Me-\ndium TV daheim beziehungswei-\nse dem Screen im \u00f6ffentlichen \nRaum optimal synchronisiert \nund kombiniert wird.Josef Almer, Managing Director \n Goldbach Austria GmbH.\u00a9 Florence StoiberFreitag, 12. November 2021  MEDIAPLANUNG 33\nBlick \u00fcber den Bildschirmrand\nBildschirmwerbung hat sich in den letzten Jahren vom starren Denken  \nin Mediengattungen hin zu integrierter Screenwerbung entwickelt.\nwww.feibra.at/streuplan\u00a9 Foto: shutterstock.com/Pressmaster\nGewinnen Sie mehr Kunden\nmit dem  \nfeibra Streuplantool  \nErstellen Sie in nur 3 Schritten das  \nperfekte Streugebiet f\u00fcr Ihre Prospekt\u00ad\nverteilung \u2013 von der kleinen Aktion f\u00fcr \neinen Standort bis zur Verteilung in ganz \n\u00d6sterreich. Einfach ausprobieren unter: \nwww.feibra.at/streuplan \u2013 den Rest  \n\u00fcbernehmen gerne wir f\u00fcr Sie!\nOnline unter\nwww.feibra.at/streuplan\nfeibra-Ins-medianet-Streuplantool-199x136.indd   1 17.08.21   13:41medianet.at34 MEDIAPLANUNG  Freitag, 12. November 2021\nWIEN. Am Mittwoch, 10. Novem-\nber, wurden die \u00d6WA-Kennzah-\nlen f\u00fcr Oktober 2021 ver\u00f6ffent-\nlicht. Die Daten zeigen erh\u00f6hte \nZugriffe auf die Online-Ange-\nbote der \u00d6WA im Vergleich zum \nVormonat September.\n119 Online-Angebote und vier \nVermarktungsgemeinschaften \nwurden im Oktober 2021 in der \n\u00d6WA gemessen. Rund 2/3 der \nOnline-Angebote k\u00f6nnen dabei \neinen Zuwachs bei der Nutzung \nverzeichnen. \nVier Mrd. Pageimpressions\nDen Zuwachs erkennt man auch \ndeutlich, wenn man die Zahlen \ndes gesamten \u00d6WA-Universums \nim Vergleich zum Vormonat ana-\nlysiert: Gemessen wurden insge -\nsamt 4,047 Mrd. Page Impressi -\non (+7% zum Vormonat), 656 Mio. \nVisits (+8% zum Vormonat) und \n47,5 Mio. Unique Clients (+ 6% \nzum Vormonat). Auch die Use-\ntime, die die durchschnittliche Nutzungsdauer der Userinnen \nund User angibt, ist auf knapp \n\u00fcber sechs Minuten angestiegen \n(+1%).\nDer Anstieg der Online-Nut-\nzung ist unter anderem mit der \nNachrichtenlage im Oktober zu \nerkl\u00e4ren: Die Berichterstattung \nrund um die Regierungskrise, \nder R\u00fccktritt des damaligen \nBundeskanzlers Sebastian Kurz \nund die Angelobung von Bun-\ndeskanzler Alexander Schallen-\nberg waren Anfang des Monats \ndie bestimmenden Themen. \nCorona im Mittelpunkt\nGegen Ende des Monats r\u00fcckten \ndie hohen Corona-Neuinfekti-\nonszahlen und der 5-Stufenplan \nzur Eind\u00e4mmung der Corona-\nLage durch die Bundesregierung \nin den Mittelpunkt der Nach-\nrichten \u2013 ein besonders ereig-\nnisreicher Monat und damit \neine erh\u00f6htes Interesse der Use-\nrinnen und User.\u00dcber welche Ger\u00e4te die On-\nline-Angebote genutzt werden, \nkann aufgrund der neu einge-\nsetzten Device Detection der \n\u00d6WA ebenfalls ausgewertet \nwerden; demnach fanden 23,6% \nder Nutzung \u00fcber Desktop und \n76,4% der Nutzung mobil statt \n(mobile Websites und Apps). \nFast 50% des gesamten Traffics \n(47,6%) kamen dabei \u00fcber Apps.\nfalter.at geht durch die Decke\nEine besondere Performance \nhat im Oktober das \u201efalter.\nat Gesamtangebot\u201c hingelegt: \nMit 1,639 Mio. Visits und fast \n882.000 Unique Clients geh\u00f6rt \nfalter.at nicht zu den gro\u00dfen \nAngeboten der \u00d6WA. Gro\u00df war \nallerdings der Zuwachs im Ver -\ngleich zum Vormonat: +97% bei \nden Visits und + 80% bei den \nUnique Clients sprechen daf\u00fcr, \ndass der Falter seine Klientel \nmit den aktuellen Themen be-\nsonders gut bedient hat. (red)\u00d6WA Oktober 2021\n  Unique  \nAngebot  Clients\nORF .at Network  14.287.740 \nKurier Online-Medien   8.968.632 \ngutekueche.at   8.461.113 \nwillhaben Dachangebot   7.716.483 \nderStandard.at Network   7.354.730 \nheute.at   7.186.313 \nCope Dachangebot   7.151.628 \nkrone.at   6.897.654 \noe24-Netzwerk   5.090.438 \nRMA Digital   4.749.373 \nRussmedia-Portale   3.391.447 \nRed Bull Media House   3.344.199 \nGMX \u00d6sterreich gesamt   3.153.565 \nSN Online-Netzwerk   2.611.979 \nferatel.com   2.589.495 \nSevenOne Interact. Netw.   2.518.383 \nVGN Digital Dachangeb.   2.438.351 \nO\u00d6N Online Netzwerk   2.374.399 \nMoserholding Netzwerk   2.028.120 \nN\u00d6N-Netzwerk   1.919.252 \nFussballoesterreich.at  \nDachangebot   1.187.828 \nLaola1 Netzwerk   1.141.455 \ndrei.at   1.105.502 \nmiss   1.080.236 \nnetdoktor.at    991.935 \ncineplexx.at    933.574 \nfalter.at gesamt    881.558 \nTips.at Online-Netzwerk    866.206 \nIP \u00d6sterreich gesamt    837.291 \ntvheute.at    816.538 \nfalstaff.at    630.373 \nfinanzen.at/.net gesamt    534.675 \nkronehit.at    369.000 \nkosmo.at    349.311 \nSky-Netzwerk    338.328 \ntele.at    326.760 \nfirmeninfo.at Dachangeb.    311.378 \nshpock.com    173.415 \nautomobile.at    137.018 \nRolling Pin-Netzwerk    130.099 \nUbimet-Netzwerk    122.015 \ngastronews.wien    112.582 \nARB\u00d6 Online Network     78.401 \nindustriemagazin.at     50.619 \nfondsprofessionell.at     50.401 \nhautinfo.at     42.023 \nbdb.at \u2013 Baudatenbank.at     18.901 \nelektro.at     17.135 \nausschreibung.at     11.535 \nspringermedizin.at     11.155 \nsolidbau.at     9.167 \nQuelle: \u00d6WA Oktober 2021; ein Unique Client ist ein von \nmindestens einer Person verwendetes Endger\u00e4t, von dem \naus auf das \u00d6WA-gez\u00e4hlte Angebot mittels eines Browsers \nzugegriffen wird.Online-Nutzung \nsteigt bei vielen an\n\u00d6WA: Rund zwei Drittel der 119 Online-Angebote und vier \n Vermarktungsgemeinschaften haben steigende Zahlen.\nDeutlicher \nGewinner \nMit 1,639 Mio. \nVisits und fast \n882.000 Unique \nClients geh\u00f6rt \nfalter.at nicht \nzu den gro\u00dfen \nAngeboten der \n\u00d6WA. Gro\u00df \nwar allerdings \nder Zuwachs \nim Vergleich \nzum Vormonat: \n+97% bei den \nVisits und +80% \nbei den Unique \nClients \u00a9 Screenshot www.falter.atdas \u00f6sterreichische Fernsehmagazin\nwww.tele.at | media.tele.at\nMillion\u00e4rsreichweite = \n1.119.000 leser pro Ausgabe (14,8%)*\n4,6 Durchschnitts  - \nkont Akte pro heft*\n(d.h.: Jeder leser nimmt jedes \ntele-heft durchschnittlich 4,6 mal \nzur hand und liest/bl\u00e4ttert,\u2026)\nh\u00f6chste reichweiten & \nintensive heftnutzung \n(f\u00fcr ihren werbeerfolg)\nGro\u00dfes\nWeihnachts-\nspecial\nKW 48\nET 2.12.\nBuchen Sie jetzt unter \nanzeigen@tele.at oder \n+43-(0)1 605 90-0*Quelle: Media-Analyse 20/21, Personen 14+\n\u00fcber 1 Mio.\nApp-D ownlo ADs\nErfahren Sie mehr unter:\nwww.mindshare.atDIE MINDSHARE WERTE:\nSPEED . TEAMWORK . PROVOCATION\nTEAMWORK\n/\u02c8ti\u02d0mw\u0259\u02d0k/ - Gemeinsam mehr erreichen. \nEffizient und effektiv durch Adaptive Marketing \nin Echtzeit.medianet.at\nBlack Friday Die Mehrheit \ngeht am 26. November  \nauf Schn\u00e4ppchenjagd 42Motiviert  Mit digi-Cycle \nschafft die ARA einen Anreiz \nzum M\u00fclltrennen 44Edel Ammersin pr\u00e4sentiert \nden Blanton\u2019s Kentucky \nStraight Bourbon 50\nG\u00c4STE BEGEISTERN  \nIST CHEFSACHE!\nAuf dem Vormarsch  Spar er\u00f6ffnet eine neue \nRegionalzentrale f\u00fcr die Emilia-Romagna. 43\u00a9 Despar/Michele Nucci\nFreitag, 12. November 2021  COVER 37\nretail\n\u00a9 Blanton\u2019s\nMarvin Bleikamp\nChep\nDas Unternehmen f\u00fcr Supply-\nChain-L\u00f6sungen stellt sein \nBusiness in \u00d6sterreich unter \nneue F\u00fchrung: Marvin Bleikamp \nverantwortet als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nab sofort von Wien aus s\u00e4mtliche \nVerkaufs- und Marketingaktivi -\nt\u00e4ten des Unternehmens in der \nRegion. Bleikamp verf\u00fcgt \u00fcber \nlangj\u00e4hrige Expertise in der \nLogistikbranche und wechselte \nvon der deutschen Chep in die \nGesellschaft nach Wien.\n\u00a9 Chep\nAdeg Dorfleben-Report: \nAm Land ist es sch\u00f6n!\nSpeziell f\u00fcr die J\u00fcngeren macht das Landleben wieder \nSinn \u2013 sofern es mit der Nahversorgung passt. \u00a9 Adeg\n38Dorf-Einsatz\nPolitologe Peter \nFilzmaier, Adeg-\nVorstandsspre -\ncher Brian Beck, \nGemeindebund-\nVizepr\u00e4sidentin \nSonja Ottenba-\ncher, Karin Sca -\nria-Braunstein \nvom Institut f\u00fcr \nSoziologie der \nUni Graz und \nAdeg-Kauf -\nmann Markus \n Haferl (v.l.).\nmedianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Christian Novacek\nDie vierte Auflage des \nAdeg Dorfleben-\nReports zeigt: Der \nl\u00e4ndliche Raum hat \nenorm an Beliebtheit \ngewonnen. Die in Kooperation \nmit dem \u00d6sterreichischen Ge -\nmeindebund erstellte Studie \ngibt weiters Aufschl\u00fcsse \u00fcber die Auswirkungen der Corona-\npandemie auf das gesellschaft-\nliche Leben. Und auch dar\u00fcber, \nwie die n\u00e4chste Generation der \nDorfbewohner die Bedeutung \nvon Adeg als Nahversorger \nf\u00fcr die Dorfgemeinschaft ein-\nsch\u00e4tzt.\n\u201eMit dem Dorfleben-Report \n2021 beleuchten wir das Dorf -\nleben auf umfassende Weise. Wir m\u00f6chten erheben, was den \nMenschen im l\u00e4ndlichen Raum \nwichtig ist, und Zukunftsper -\nspektiven aufzeigen, um einen \ngesellschaftlichen Beitrag zu \nleisten\u201c, kommentiert Adeg-Vor -\nstandssprecher Brian Beck.\nPandemieauswirkungen\nAktuell und hoffentlich nicht \nmehr in der Zukunft hat die Pandemie soziale Auswirkun-\ngen, positiv wie negativ. \u201eEi-\nnerseits werden traditionelle \nWerte wie Zusammenhalt und \nGemeinschaft wieder belieb-\nter, andererseits verst\u00e4rkt die \nKrise soziale Ungleichheit und \nBildungsungleichheit und f\u00fchrt \nzu sozialer Isolation\u201c, erl\u00e4utert \nSoziologe Christoph Reinprecht \nvon der Universit\u00e4t Wien.Pr\u00e4sentation\nUniversit\u00e4ts-\nprofessor Peter \nFilzmaier (l.) und \nAdeg-Vorstands -\nsprecher Brian \nBeck mit dem \nAdeg Dorfleben-\nReport 2021, \ndurchgef\u00fchrt \nvom Market-\nInstitut mit 2.000 \nBefragten.38 RETAIL Freitag, 12. November 2021\nLebt der Kaufmann, \nlebt auch das Dorf\nAdeg und der \u00d6sterreichische Gemeindebund pr\u00e4sentieren  \nden Dorfleben-Report 2021 \u2013 mit klarem Votum f\u00fcr die Dorfwelt.\u00a9 Adeg\nmedianet.atDie Wahl des Wohnorts be-\ntreffend: Ganze 86% sind der \nMeinung, dass es sich w\u00e4hrend \nder Pandemie in einer l\u00e4ndli-\nchen Region am besten gelebt \nhat. Wie in vielen Trendstudien \nausgef\u00fchrt, hat sich die Corona-\npandemie auf das Konsumver -\nhalten ausgewirkt.\nUnter anderem hat sie zu ei-\nnem st\u00e4rkeren Bewusstsein f\u00fcr \nregionale Produkte gef\u00fchrt \u2013 f\u00fcr \n59% der Befragten ist das Thema \nRegionalit\u00e4t nun wichtiger als \nvor der Krise.\nRegionalit\u00e4t darf mehr kosten\nRegionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit \nstehen mithin beim Einkauf hoch \nim Kurs. F\u00fcr 80% der Befragten \nsind das entscheidende Themen. \nIn den Regionen mit einem Adeg-\nMarkt zeigen sich die Befragten \nsogar besonders sensibilisiert. \nZudem sind 85% der \u00d6sterreicher \n\u00fcberzeugt, dass die \u00f6rtlichen \nNahversorger einen wichtigen \nBeitrag w\u00e4hrend der Corona-\npandemie geleistet haben. F\u00fcr \n77% haben die regionalen Nah-\nversorger w\u00e4hrend der Krise an \nBedeutung gewonnen, und 68% \nnehmen einen h\u00f6heren Preis f\u00fcr \ngute regionale Qualit\u00e4t in Kauf.\nDas wirkt sich auch auf die \nWahrnehmung der Adeg-M\u00e4rkte \naus: F\u00fcr 69% ist der lokale Adeg-\nMarkt wichtig f\u00fcr die Lebens-\nqualit\u00e4t in der Region, und 68% \nassoziieren den Adeg-Markt mit \nRegionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit.\n\u201eInnerhalb der Adeg setzen wir \nuns bereits seit vielen Jahren \nstark f\u00fcr das Thema Nachhaltig-\nkeit ein. Ressourcenschonende \nVerpackungen, umweltfreundli-\nche Mehrwegnetze bei Obst und Nahversorger \nsind wichtig\nF\u00fcr 80% der 18- \nbis 30-J\u00e4hrigen \nist das Tierwohl \nein Anliegen, \nund ebenfalls \n80% empfinden \neinen Nahver -\nsorger mit regio -\nnalen Produkten \nals wichtig in \nihrer Region.Dorfleben-\nReport\nDer Wohn-\nort ist f\u00fcr die \nLebensqualit\u00e4t \nvon zentraler Be-\ndeutung. Nach \nGesundheit \n(83%) und dem \nSicherheitsemp-\nfinden (72%) ist \ndie Zufriedenheit \nmit dem eigenen \nWohnort (67%) \neiner jener \nFaktoren, die \n\u00fcber die wahr -\ngenommene \nLebensqualit\u00e4t \nentscheiden.\n80%Freitag, 12. November 2021 RETAIL 39\u00a9 AdegGem\u00fcse oder die Initiative \u201aRaus \naus Plastik!\u2018 sind nur ein Teil da -\nvon\u201c, berichtet Beck. \nMit innovativen Projekten der \nAdeg-Kaufleute, angefangen bei \nFrischeboxen gegen Lebens-\nmittelverschwendung bis hin \nzu Photovoltaikanlagen inklu-\nsive E-Ladestationen, w\u00fcrden \ndie Kaufleute Bewusstsein f\u00fcr \nNachhaltigkeit in der unmittel-\nbaren Region schaffen. Brian \nBeck: \u201eDavon profitieren letzt-\nendlich nicht nur die Kaufleute, \nsondern auch die Gemeinde und \ndie Natur. Zudem setzen wir uns \nzum Ziel, bis 2040 klimaneutral \nzu werden. Tag f\u00fcr Tag kommen \nwir diesem Ziel einen Schritt  \nn\u00e4her.\u201c\nDie Jugend mag das Dorf\nEine positive Ortsverbunden-\nheit zeichnet der Report speziell \nund erfreulicherweise bei den \nJungen: F\u00fcr ein Leben am Land \nsind mit 63% das typisch \u00f6ster -\nreichische Lebensgef\u00fchl, mit \n62% die gef\u00fchlte Sicherheit, mit \n58% die Nachbarschaftshilfe, \nmit 58% die Erholungsm\u00f6glich-\nkeit und mit ebenfalls 58% die \nKosten f\u00fcrs Wohnen relevant. \nBesonderes bedeutend ist f\u00fcr \n80% der n\u00e4chsten Generation \nder Dorfbewohner ebenfalls ein \nnachhaltiges Leben: 83% emp-\nfinden die Reduktion der Le-\nbensmittelverschwendung als \nwichtig, 82% m\u00f6chten damit die \nheimische Landwirtschaft un-\nterst\u00fctzen, 80% ist das Tierwohl ein Anliegen, und ebenfalls 80% \nempfinden einen Nahversorger \nmit regionalen Produkten als \nwichtig in ihrer Region.\n\u201eNachhaltigkeit und Umwelt-\nbewusstsein sind bei den jungen \nMenschen besonders hoch aus-\ngepr\u00e4gt \u2013 kein Wunder, machen \nsie sich doch Gedanken \u00fcber \nihre Zukunft. Der Klimawandel \nist daher ein zentrales Thema. \nDie junge Generation setzt ver -\nst\u00e4rkt auf die Regionalit\u00e4t beim \nKonsum und besch\u00e4ftigt sich \nmit den Auswirkungen auf Na-\ntur und Umwelt. Allerdings ist \nes hier wichtig, zwischen der \nEinstellung und dem tats\u00e4ch-\nlichen Verhalten zu unterschei-\nden\u201c, erkl\u00e4rt die Soziologin Ka-\nrin Scaria-Braunstein von der \nUniversit\u00e4t Graz.\nOrtsverbundenheit prolongiert\nBez\u00fcglich der Attraktivit\u00e4t des \nDorfs f\u00fcr die Jungen befindet \nPolitikwissenschaftler Peter \nFilzmaier anl\u00e4sslich der Er -\ngebnisse des Adeg Dorfleben-\nReports: \u201eEs geht ums Prinzip \nder m\u00f6glichst fr\u00fchzeitigen Ein-\nbindung von Teens und Twens. \nDenn jene, die das Dorfleben in \ndiesem Alter verliert, darf man \nnicht erst in ihrem Pensionsal-\nter zur\u00fcckgewinnen.\u201c In diesem \nSinne sei der Adeg Dorfleben-\nReport nicht zuletzt eine Studie \nf\u00fcr den Dialog \u2013 \u201esowohl zwi -\nschen Stadt und Land als auch \nzwischen den Generationen\u201c, \ninterpretiert Filzmaier.\nBrian Beck  \nAdeg-VorstandssprecherNicht nur die Kaufleute \n profitieren vom nachhaltigen \nAgieren, sondern auch die \n Gemeinde und die Natur.medianet.at\n40 RETAIL Freitag, 12. November 2021\nDie Finstere Brille   \n\u2022\u2022\u2022  Von Christian Novacek\nGERECHTIGKEIT. Wenn ich mir vorstelle, \nich sei empathief\u00e4hig, dann stelle ich mir \nvor, dass den Angestellten im Handel die \nKV-Verhandlungen vergleichsweise schnup-\npe sind \u2013 Hauptsache, die Maske ist weg! \nNur: In der Praxis schaut\u2019s anders aus, ent-\nweder, weil Wien anders ist oder weil die H\u00e4ndler die Neuregelung unterschiedlich \nantizipieren. Also stell ich mir vor, ich sitz \nbeim Merkur an der Kassa und schnaufe in \ndie Maske und schau durch die angelaufe-\nnen Gl\u00e4ser meiner eh schon finsteren Brille \n\u2013 na, da wird mir die Laune auch gleich \nfinster und ich denk mir wohl: Her mit der \nMarie!\nF\u00fcr die H\u00e4ndler ist die Gratwanderung \nzwischen den Polen Anerkennung ja, mehr \nGeld ungern, prolongiert. Wie l\u00e4sst sich ein \nNiedriglohnjob mit m\u00e4chtigem Arbeitsein-satz aufh\u00fcbschen? Leicht ist das nicht. \nTrotz attraktiv gestalteter Lehrlingsinitia-\ntiven ist der Bedarf an Handelsfrischlingen \nunver\u00e4ndert hoch.\nWenn man wirklich aufr\u00e4umen m\u00f6chte \nmit Unzul\u00e4nglichkeiten des Jobs, dann \nm\u00fcssten Gewerkschaft und Arbeitgeber die \nRahmenbedingungen neu zimmern. Weil \neinerseits sind Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Arbeit am \nSamstag nach 13 Uhr ein Anachronismus, \nandererseits l\u00e4sst sich an Niedrigl\u00f6hnen \nhalt keine Zukunftsvision festmachen.Licht und Schatten\nHandelsangestellte haben\u2019s nicht leicht; daran wird auch \neine KV-Erh\u00f6hung \u00fcber der Inflationsrate nichts \u00e4ndern.WIEN. Die Metaller haben \nkr\u00e4ftig vorgelegt mit 3,55% Ge-\nhaltsplus \u2013 im Handel soll\u2019s das \nnicht spielen. Rainer Will, Chef \ndes Handelsverbandes, stellt \nklar: \u201eDie Vergleichbarkeit ist \nhier nicht gegeben, weil es im \nHandel durch die Lockdowns \nmassive Einschnitte gab!\u201c\nEs g\u00e4be somit auch keine Pro-\nduktionsgewinne, die man ver -\nteilen k\u00f6nne, sondern, nahezu \nim Gegenteil: Das Konsumver -\ntrauen d\u00fcrfte durch die aktu-\nelle Situation belastet werden, \nkommentierte Will im gestrigen  \n\u201e\u00d61 Morgenjournal\u201c aus Anlass \nder Fortsetzung der KV-Ver -\nhandlungen.\nUnbelohnte Nachtarbeit?\nNaturgem\u00e4\u00df sieht die Ge-\nwerkschaft die Situation an-\nders. Speziell hat man hier die \u201eNachtarbeit\u201c und die fehlenden \nZuschl\u00e4ge im Visier: \u201e80.000 Be-\nsch\u00e4ftigte im Handel sind davon \nbetroffen, von diesen sind wie-\nderum 80 Prozent Frauen \u2013 wir \nfordern eine bessere Abgeltung \nder \u00dcberstunden\u201c, formuliert Gewerkschafterin Anita Palko-\nvich einen Hauptkritikpunkt.\nDie Sozialpartner verhandeln \nderzeit die Geh\u00e4lter von rd. \n415.000 Angestellten und 15.000 \nLehrlingen im Einzel-, Gro\u00df- \nund Kfz-Handel. (red)WIENER KADEWE\nSpaziergang  \nam Kaufhaus\nWIEN. Der \u00f6ffentliche Zu-\ngang zum Dachgarten des \nk\u00fcnftigen \u201eKaufhaus des \nWestens\u201c in Wien wurde \nvertraglich fixiert. 900 m\u00b2 \nder Dachlandschaft sol-\nlen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \nwerden. B\u00fcsche, Wege und \nSitzgelegenheiten werden \ndas Areal zur konsumfreien \nZone machen.\nDas Wiener Kaufhaus \nnach Vorbild des Berliner \n\u201eKaDeWe\u201c samt Hotel mit \n150 Zimmern entsteht auf \ndem Grundst\u00fcck des ehe-\nmaligen Leiner-M\u00f6bel-\nhauses auf der Mariahilfer \nStra\u00dfe. Die Abbrucharbei-\nten gehen dort ins Finale. \n Er\u00f6ffnen soll das Waren-\nhaus mit 20.000 m\u00b2 Fl\u00e4che \nim Herbst 2024. (APA)\n\u00a9 APA/Signa\n\u00a9 medianet/Katharina SchifflHohe Forderungen, \nwenig Spielraum\nDie KV-Verhandlungen f\u00fcr die Handelsangestellten sind \nschwierig, die Positionen liegen weit auseinander.\nHandelsverband-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rainer Will: Forderungen schwer nachvollziehbar.\n  Hier findest du die Menschen hinter den UnternehmenEntscheidendes Wissen f\u00fcr \ndie\u00a0strategische Kommunikation\nUnternehmensreputation \nim Benchmark\nKlare Erkenntnisse\u00a0 durch modernste KI-Textanalyse,\nanalytische Expertise und umfassende Kommunikationsdaten \nzu 2.500 \u00f6sterreichischen Unternehmen und Organisationen.\nIMWF Institut f\u00fcr Management- und Wirtschaftsforschung \nStandort \u00d6sterreich: Alser Strasse 32/19, 1090 Wien\nInfluencer- und \nStakeholdernetzwerke\nAgenda Setting und \nKampagnenevaluationKonkurrenzanalyse\nOwned & Earned Media\nSehr gerne stellen wir Ihnen unser Portfolio vor!\nDr. Axel Maireder, axel.maireder@imwf.at, +43 664 884 94 756\nwww.imwf.at\nMIT KLAREM BLICK\n AUF VER\u00d6FFENTLICHTE MEINUNG UND DISKURSmedianet.atWIEN. Traditionell z\u00e4hlen der \nNovember und Dezember f\u00fcr \nden heimischen Handel zu den \numsatzst\u00e4rksten Monaten des \nJahres. Obwohl sich das Kauf-\nverhalten der Konsumenten \nauch hierzulande immer mehr \nins Internet verlagert, profitiert \nder station\u00e4re Handel von den \nweltweiten Shopping-Tagen \n\u201eBlack Friday\u201c, der heuer auf den \n26. November f\u00e4llt, und den da-\nrauffolgenden \u201eCyber Monday\u201c \n(29. November). Wo und wie die \n\u00d6sterreicher an diesen Tagen \neinkaufen werden, hat die Platt-\nform Finanz.at im Rahmen einer \nStudie untersucht. \nFast zwei Drittel nehmen teil\nMit 61% der Befragten wollen \nheuer um zwei Prozent mehr \nMenschen den Black Friday \nausnutzen als noch im Vorjahr; \nwenngleich rund ein Viertel der \nKonsumenten ihre Schn\u00e4pp-\nchenk\u00e4ufe auf den station\u00e4ren \nHandel zu beschr\u00e4nken planen, profitiert der Onlinehandel am \nmeisten; bereits im Vorjahr hatte \nsich das Black Friday-Gesch\u00e4ft \npandemiebedingt zum gr\u00f6\u00dften \nTeil ins Internet verlagert \u2013 was \nin aller Regel bedeutet, dass \n\u201eleider auch aus \u00d6sterreich viel \nKaufkraft ins Ausland abwan-\ndert\u201c, wie Finanz.at-Gesch\u00e4fts -\nf\u00fchrer Daniel Herdler betont.\nImmerhin: Jeder Zweite der \nInternetk\u00e4ufer gibt an, seine \nProdukte heuer zumindest vor -\nwiegend bei \u00f6sterreichischen \nUnternehmen kaufen zu wollen. \n68% nutzen den Black Friday \ngezielt f\u00fcr Weihnachtsk\u00e4ufe  \n\u2013 zu Recht gilt der \u201eShopping-\nfeiertag\u201c als Startschuss f\u00fcr das \nWeihnachtsgesch\u00e4ft. \nBei der Jugend am popul\u00e4rsten\nAuf Platz 1 der beliebtesten Pro-\nduktkategorien findet sich wie \neh und je Unterhaltungselektro-\nnik (50%), dahinter folgen Haus-\nhaltsger\u00e4te (34%), Bekleidung \n(32%) und Spielzeug (14%). Am kaufwilligsten sind na-\nturgem\u00e4\u00df die Jungen: 78% der \n18- bis 24-J\u00e4hrigen geben an, \ndie speziellen Rabatte nutzen zu \nwollen, doch auch 47% der 45- \nbis 60-J\u00e4hrigen und immerhin \n38% der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen planen \nlaut Umfrage, den Black Friday \nund bzw. oder den Cyber Mon-\nday zum Shopping zu nutzen. \nSpendable Salzburger\nIm Bundesl\u00e4ndervergleich zeigt \nsich, dass der Black Friday vor \nallem die Konsumenten aus \nSalzburg und Tirol etwas tiefer \nin die Geldtasche greifen l\u00e4sst \n\u2013 sie sind an diesem Aktionswo-\nchenende am spendabelsten und \ngeben im Durchschnitt 298 \u20ac pro \nKopf aus; Schlusslicht im Bun-\ndesl\u00e4ndervergleich zum Black \nFriday bilden die Burgenl\u00e4nder \nund Steirer, die mit nur 231 \u20ac \nbzw. 230 \u20ac am wenigsten ausge-\nben m\u00f6chten \u2013 und deutlich hin-\nter dem Durchschnitt von 272 \u20ac \nliegen. (red)42 RETAIL Freitag, 12. November 2021\nNACHHALTIGKEIT\nIkea setzt auf \n\u201eGreen Friday\u201c \nWIEN. Aus schwarz mach \ngr\u00fcn: Ikea nutzt den um-\nsatzst\u00e4rksten Tag der west-\nlichen Handelswelt heuer, \num ein Bewusstsein f\u00fcr \nNachhaltigkeit zu schaffen \n\u2013 und kauft seinen Kun-\nden zwischen 10. und 30. \nNovember gebrauchte und \nintakte Ikea-M\u00f6bel zu be-\nsonders guten Konditionen \nab. Damit soll \u201eein weiteres \nZeichen f\u00fcr mehr Nachhal-\ntigkeit gesetzt und Kunden \nein Anreiz zu einem verant-\nwortungsvolleren Konsum \ngeboten werden\u201c, wie es in \neiner Aussendung hei\u00dft.\nSustainable Living Shops\nMit dem \u201eGreen Friday\u201c pro-\nmotet Ikea \u00d6sterreich nicht \nnur sein Ankauf-Service \n\u201eZweites Leben\u201c, sondern \ndar\u00fcber hinaus die neuen \n\u201eCircular Hubs\u201c, welche im \nFr\u00fchjahr via General\u00fcberho-\nlung und Neukonzeption die \n\u201eFundgruben\u201c ersetzt und \nmodernisiert haben; neben \ndem Kauf der (vollst\u00e4ndig \n\u00fcberpr\u00fcften) Secondhand-\nM\u00f6bel k\u00f6nnen sich Kunden \nin den komplett neuen \u201eIkea \nSustainable Living Shops\u201c \nIdeen rund um ein gr\u00fcneres \nWohnen und Leben holen.\nDerzeit in sieben Einrich-\ntungsh\u00e4usern zu finden, er -\nwartet die Kunden dort \u2013 auf \njeweils rund 70 m\u00b2 \u2013 zudem \neine Reihe and Tipps, Tricks \nund Ideen in Sachen M\u00fcll-\nvermeidung, Energiesparen \nund Umweltschutz in den \neigenen vier W\u00e4nden. (red)\n\u00a9 IkeaBlack Friday 2021: \n272 Euro pro Kopf\n61 Prozent der \u00d6sterreicher gehen am 26. November auf \nSchn\u00e4ppchenjagd \u2013 ein leichtes Plus gegen\u00fcber 2020.\nRabattregen\nDer Black Friday \ngilt in den USA \ntraditionell als \nBeginn der \nWeihnachts-\neinkaufssaison \n\u2013 und hat sich \nim Zuge der \nDigitalisierung \nin den letzten \nJahren auch \nin \u00d6sterreich \netabliert.\u00a9 APA/Hans Punzmedianet.atFreitag, 12. November 2021 RETAIL 43\nHANDEL DEUTSCHLAND\nDas Christkind \nwird gener\u00f6s\nBERLIN. Trotz vierter Co-\nronawelle, Lieferproblemen \nund hoher Inflation rechnen \ndie deutschen Einzelh\u00e4ndler \nmit einem Rekordumsatz \nim Weihnachtsgesch\u00e4ft. Die \nEinnahmen d\u00fcrften im No-\nvember und Dezember um \nzwei Prozent zum Vorjahres-\nzeitraum auf 111,7 Mrd. \u20ac \nsteigen, spekuliert der Han-\ndelsverband Deutschland \n(HDE).\n\u201eDie hohen Spargutha-\nben und die gute Verbrau-\ncherstimmung stellen die \nWeichen f\u00fcr einen vers\u00f6hn-\nlichen Jahresausklang nach \neinem f\u00fcr viele H\u00e4ndler mit \nden Lockdowns existenz-\nbedrohendem ersten Halb-\njahr\u201c, sagte HDE-Hauptge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer Stefan Genth \n(Bild) in Berlin.\nEntscheidende Phase\n\u201eDie letzten beiden Monate \nsind nach den Corona-Lock-\ndowns im ersten Halbjahr \nf\u00fcr viele H\u00e4ndler wichtiger \nals je zuvor\u201c, sagte Genth. \n\u201eTraditionell machen klas-\nsische Geschenke-Branchen \nwie der Spielwarenhandel \nmehr als ein F\u00fcnftel ihres \nJahresumsatzes in Novem-\nber und Dezember.\u201c\nEiner HDE-Umfrage un-\nter 450 Unternehmen aller \nBranchen zeige, dass 45% \nder H\u00e4ndler Umsatzsteige-\nrungen im Vergleich zum \nVorjahr erwarten; ein Drittel \nkalkuliert mit stabilen Um-\ns\u00e4tzen. (APA/red)\n\u00a9 APA/AFP/Annegret HilseCASTEL SAN PIETRO TERME. \nDie Spar \u00d6sterreich Gruppe hat \nin Mitteleuropa den Wachs-\ntumsmotor kr\u00e4ftig angekurbelt: \nDie Regionen Emilia-Romagna \nund Lombardei erweitern die \nPr\u00e4senz des H\u00e4ndlers im s\u00fcdli-\nchen Nachbarland nun auf ganz \nNordostitalien.\nN\u00f6tig daf\u00fcr ist eine neue Lo-\ngistikinfrastruktur \u2013 ergo wurde \neine Regionalzentrale inklusive \nLogistikzentrum f\u00fcr die Emilia-\nRomagna in Castel San Pietro \nTerme er\u00f6ffnet. 18.600 m\u00b2 Lager -\nfl\u00e4che und 1.700 m\u00b2 B\u00fcrofl\u00e4chen \nbilden k\u00fcnftig den Dreh- und \nAngelpunkt der Expansion in \nder Emilia-Romagna. Derzeit \n50 Arbeitspl\u00e4tze sollen in den \nn\u00e4chsten Jahren auf \u00fcber 100 \nanwachsen.\nImposantes Einzugsgebiet\n4,5 Mio. Einwohner hat die Re-\ngion Emilia-Romagna und da-\nmit halb so viele Einwohner wie \n\u00d6sterreich. \u201eUnser Ziel ist es, mit einer konsequenten Wachstums- \nund Expansionsstrategie in der \nEmilia-Romagna weiterhin \nerfolgreich zu sein\u201c, erl\u00e4utert \nSpar-Vorstand Paul Klotz.\nAuch mit der Er\u00f6ffnung eines \nInterspar-Markts in Imola am \n12. November soll der aktuel-\nle Wachstumskurs akzentuiert \nwerden. Klotz: \u201eDazu braucht es \neine geeignete Basis. Aus diesem Grund haben wir 33 Mio. Euro \nin den Bau der neuen Regional-\nzentrale in Castel San Pietro in-\nvestiert.\u201c \nRegionale Produzenten fin-\nden auch in Italien Platz in den  \nRegalen: Das Lager mit 25.500 \nPalettenpl\u00e4tzen dient als Logis -\ntikplattform f\u00fcr Trockensorti-\nment sowie lokale und frische \nProdukte in der Region. (red)Spar expandiert in \nEmilia-Romagna\nSpar \u00d6sterreich-Gruppe in Italien auf dem Vormarsch: \nRegionalzentrale in Castel San Pietro Terme er\u00f6ffnet.\nEingelagert\nDas neue, \n18.600 m\u00b2 gro\u00dfe \nGeb\u00e4ude mit \n25.500 Palet -\ntenpl\u00e4tzen im \nIndustriegebiet \nCa\u2019 Bianca in \nCastel San Pie-\ntro Terme dient \nals Logistikplatt -\nform f\u00fcr Tro-\nckensortiment \nsowie lokale und \nfrische Produkte \nin der Region. \n1.700 m\u00b2 modernste B\u00fcros f\u00fcr die Mitarbeiter in der neuen Regionalzentrale.\u00a9 Despar/Michele Nucci (2)medianet.at44 RETAIL Freitag, 12. November 2021\nWIEN/GNAS. Sowohl die EU-\nRecyclingziele f\u00fcr Kunststoff-\nverpackungen \u2013 mit einer Ver -\ndoppelung auf 50% bis 2025 \u2013 als \nauch das Sammelziel von 90% \nf\u00fcr Einweggetr\u00e4nkeflaschen aus \nKunststoff im Jahr 2029 (aktuell \nca. 70%) erfordern eine massive \nSteigerung der Sammelmenge. \nMit der im Rahmen des neuen \nAbfallwirtschaftsgesetzes be-\nschlossenen Einf\u00fchrung des \nEinwegpfands 2025 ist ein wich-\ntiger Schritt zur Steigerung der \nSammelquote getan. Nicht zu-\nletzt, um in der Zwischenzeit f\u00fcr \nBewusstseinsbildung zu sorgen \nund um langfristig die vor al-\nlem im urbanen Raum schwach \nausgepr\u00e4gte Sammelmotivation \nanzukurbeln, sind zus\u00e4tzliche, \nkreative L\u00f6sungen gefragt.\nEine solche testeten im Som-\nmer Altstoff Recycling Austria \n(ARA) und das Grazer Abfallent-\nsorgungsunternehmen Sauber -\nmacher mit \u201edigi-Cycle\u201c, einem \ndigitalen Anreizsystem. Die mul-timodale L\u00f6sung nutzt die beste-\nhende Sammelinfrastruktur von \nGelber Tonne und Gelbem Sack \nmit zwei Mio. Sammelpunkten \nin ganz \u00d6sterreich, kann mit \nder R\u00fccknahme im Lebensmit-\ntelhandel \u2013 mit oder ohne Auto-\nmaten \u2013 kombiniert werden und \nerf\u00fcllt alle Anforderungen von \nHerstellern und Handel an ein \nzukunftsf\u00e4higes Einwegpfand. \nPilotversuch in Gnas\nDas Handy-App-basierte System \nkann als Incentive gestartet und \nzu einem vollwertigen Einweg-\npfandsystem freigeschaltet wer -\nden. Die kosteneffiziente R\u00fcck-\nnahme \u00fcber die Sammellogistik \nder Abfallwirtschaft erm\u00f6glicht \nes, das System freiwillig bei-\nspielsweise auf Getr\u00e4nkever -\nbundkartons sowie Food- und \nNon-Food-Verpackungen aus-\nzuweiten, um die f\u00fcr die Re-\ncyclingquoten erforderlichen \nSammelmengensteigerungen zu \nerzielen. Dies kann durch Com-munity Building und Gamifica -\ntion via App weiter unterst\u00fctzt \nwerden. \nDer im steirischen Gnas ge-\nstartete Modellversuch wurde \nvon f\u00fchrenden Getr\u00e4nkeher -\nstellern wie der Brau Union \n\u00d6sterreich, V\u00f6slauer, Coca-Cola \n\u00d6sterreich und Red Bull unter -\nst\u00fctzt und Ende September ab-\ngeschlossen. Zu Beginn wurden \nPET-Flaschen und Getr\u00e4nkedo -\nsen ausgegeben, an denen digi-\ntale Codes angebracht waren; \nzus\u00e4tzlich wurden die Gelben \nTonnen und Gelben S\u00e4cke bzw. \nBlauen Tonnen mit QR-Codes \nversehen. \nDie interessierten Teilnehmer \nscannten nach dem Konsum via \nApp den Code auf der Flasche \noder Getr\u00e4nkedose sowie am \nSammelbeh\u00e4lter und erhielten \nnach einer richtigen Entsorgung \nPunkte gutgeschrieben, die sie \nin weiterer Folge gegen Pr\u00e4mi-\nen bei lokalen Partnern eintau-\nschen konnten. (red)Positives Feedback\nEine m\u00f6gliche Zielgruppe f\u00fcr die \nAnwendung k\u00f6nnten auch kleine \nH\u00e4ndler und Kaufleute darstel-\nlen, f\u00fcr die ein R\u00fccknahmesys-\ntem mangels Platz oder Personal \nnicht m\u00f6glich ist.\nDer Pilotversuch kann je-\ndenfalls als gelungen betrach-\ntet werden: Im Rahmen einer \nSchlussbefragung gaben 85% an, \nmehr Kunststoffverpackungen \nmit Gelber Tonne oder Gelbem \nSack beim Haus zu sammeln; \ndemgegen\u00fcber meinten nur neun \nProzent, dass sie die R\u00fccknahme \n\u00fcber den Handel mit einem Ein-\nwegpfand zu mehr Sammlung \nveranlassen w\u00fcrde. (red)Der Erfolgsfaktor  \nIncentivierung\nDie EU-Recyclingziele stellen eine Herausforderung dar. \nDigitale Anreizsysteme k\u00f6nnten beim Erreichen helfen.\nStartschuss \nRalf Mitter -\nmacher (CEO \nSaubermacher), \nHerbert Bauer \n(GM Coca-Cola \nHBC \u00d6sterreich) \nund Christoph \nScharff (Vor -\nstand ARA) im \nSommer beim \nAuftakt des \nModellversuchs \nin Gnas.\u00a9 Mario Pernkopf\nHarald Hauke  \nVorstand ARAEin zukunftsf\u00e4higes \nSammelsystem muss \nden Wandel unseres \nLebensstils ber\u00fcck-\nsichtigen, der durch \nConvenience und \nDigitalisierung  \ngepr\u00e4gt ist.Mitglied werden!\nDer Branchenclub von Experten f\u00fcr Experten\n- Branchenaustausch & Networking\n- Fachvortr\u00e4ge & Workshops\n- Weiterbildungsangebote im Bereich Digitalisierung\n- Marketing Gala & Staatspreis Marketing\n- Marketing Leader Award\n- Marketing Studien\n- Podcasts mit MarketingentscheiderInnen\n- Nachwuchsclub: Marketing High Potentials\nwww.marketingclub.atmedianet.atWIEN. Nach wochenlangen Mo-\ndernisierungsarbeiten pr\u00e4sen-\ntieren sich seit Kurzem zw\u00f6lf \nder 17 C&A-Filialen in Wien \nim neuen Look: Stammkunden \nd\u00fcrfte gleich an der Fassade die \nerste Ver\u00e4nderung in Form des \nneuen, modern-schlichten Lo-\ngos ins Auge fallen, und auch auf \nder Verkaufsfl\u00e4che sollen neue \n\u201eBrand Identity\u201c-Elemente f\u00fcr \nein frisches Erscheinungsbild sorgen und C&A als \u201emoderne, \nintegrative Marke\u201c pr\u00e4sentie-\nren, wie es in einer Aussendung \nhei\u00dft. Mit neuen, gro\u00dfforma-\ntigen Fotoelementen wird eine \nneue visuelle Sprache gespro-\nchen, die Neuerung soll den Kun -\nden bessere Orientierung bieten \nund den Einkaufsbummel ver -\neinfachen.\nVerbunden mit dem neuen \nLadendesign ist auch eine neue Schwerpunktsetzung im Sorti-\nment. Dem verst\u00e4rkten Fokus \nauf Nachhaltigkeit Rechnung \ntragend, hat C&A in allen mo-\ndernisierten Filialen auch den \nDenim-Bereich f\u00fcr Damen und \nHerren komplett \u00fcberarbeitet \nund sein Angebot an umwelt-\nfreundlich produzierten Jeans \nausgeweitet. \nDar\u00fcber hinaus positioniert \nsich C&A nun auch st\u00e4rker als Omni-Channel-H\u00e4ndler: \nClick&Collect, kostenloses  \nW-LAN und QR-Codes auf den \nPreisschildern, die zum Online-\nShop f\u00fchren, stehen f\u00fcr den \nsymbiotischen Wandel vom \nMulti-Channel- zum Omnichan-\nnel-H\u00e4ndler.\nGro\u00dfe Offensive \n\u201eDie Investitionen in unseren Fi-\nlialen unterstreichen die Bedeu-\ntung, die sie bei C&A und f\u00fcr die \nZukunft des Modeeinzelhandels \nweiterhin haben. Unsere moder -\nnisierten Gesch\u00e4fte sind mehr  \nals nur ein Ort zum Einkaufen. \nIndem wir unsere Produkte, un-\nsere motivierten Serviceteams \nund neue Designelemente ver -\neinen, schaffen wir eine Umge-\nbung, in der sich unsere Kunden \nwohlf\u00fchlen und sie zum Ver -\nweilen einl\u00e4dt\u201c, so Norbert W. \nScheele, Director of Countries \nAT-CEE-SEE bei C&A.\nIn den n\u00e4chsten Monaten will \nder 1841 von den Br\u00fcdern Cle-\nmens und August Brenninkmei-\njer in Belgien gegr\u00fcndete Tex-\ntilh\u00e4ndler die Modernisierung \nvon 400 seiner insgesamt 1.400 \nFilialen in 18 europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern abschlie\u00dfen \u2013 auch in \n\u00d6sterreich, wo C&A insgesamt \n98 Mal vertreten ist, d\u00fcrfte die \nErneuerung der Wien-Standorte \nnur der Anfang sein. (haf)\nSALZBURG. Mit einem neuen \nProjekt wollen der Spar-Fleisch-\nverarbeitungsbetrieb Tann und \nSonnberg Biofleisch gemeinsam \nmit 120 Bauern den Anteil der \nK\u00e4lberexporte verringern: Unter \ndem programmatischen Titel \n\u201eIch bleib am Hof\u201c werden die \nBiok\u00e4lber zuk\u00fcnftig auf H\u00f6fen \nim M\u00fchl-, Wald- und Mostvier -\ntel aufgezogen und mit hofeige-\nner Biomilch gef\u00fcttert. Zudem verpflichten sich die Landwirte, \nauf den Export aller Tiere zu ver -\nzichten. \nAngeboten wird das Kalb -\nfleisch seit Kurzem als Spar \nNatur*pur Bio-Kalbs-Faschier -\ntes bei Interspar und Maxi-\nmarkt; eine Ausweitung des Sor -\ntiments auf ganz \u00d6sterreich ist \nangedacht, aber abh\u00e4ngig von \nder Nachfrage der Konsumen-\nten. (red)\nBio-Landwirt Thomas Seyr aus Gutau in Ober\u00f6sterreich ist einer jener  \n120 am Tierwohl-Programm teilnehmenden Bauern.\u00a9 Spar/Martin Pr\u00f6ll46 RETAIL Freitag, 12. November 2021\u00a9 C&A\nEine neue Identit\u00e4t\nModeh\u00e4ndler C&A modernisiert sein Filialnetz. Der Fokus \nliegt auf einem nachhaltigeren Sortiment und mehr Denim.\nT ann setzt auf Tierwohl\nProjekt \u201eIch bleib am Hof\u201c reduziert K\u00e4lberexporte.\nNeben dem Flagship-Store auf der Mariahilferstra\u00dfe wurden k\u00fcrzlich elf weitere Wien-Filialen modernisiert.medianet.atSATTLEDT. Lebensmittelh\u00e4nd-\nler Hofer spendet mehrere Pa-\nletten an Babynahrungsproduk-\nten der Bio-Eigenmarke \u201eZur\u00fcck \nzum Ursprung\u201c an das \u00d6sterrei-\nchische Rote Kreuz, die Diakonie \nund die Caritas. Die Nahrungs-\nmittelspende im Wert von \u00fcber \n50.000 \u20ac kommt bed\u00fcrftigen Fa-\nmilien mit Kindern zugute.\nMit den abnehmenden Orga-\nnisationen pflegt der Diskonter langj\u00e4hrige Partnerschaften; \nso werden etwa unterschiedli-\nche Projekte der Diakonie un-\nterst\u00fctzt, die zum Ziel haben, \nFamilien, Kindern und jungen \nErwachsenen in schwierigen \nSituationen unter die Arme zu \ngreifen. Das Rote Kreuz wird u.a. \nim Rahmen der Initiative \u201eBil-\ndung f\u00e4ngt mit Lesen an\u201c unter -\nst\u00fctzt \u2013 mit der Finanzierung ei-\nnes Projekts f\u00fcr Lesepaten. (red)WIEN/PARIS. Steigendes Um-\nweltbewusstsein und die Sor -\nge \u00fcber Verschwendung und \nersch\u00f6pfte Ressourcen f\u00fchren \ndazu, dass immer mehr Ver -\nbraucher auf nachhaltigeren \nKonsum setzen \u2013 das best\u00e4tigt \nauch eine neue Studie des inter -\nnationalen Capgemini Research \nInstitute. Daf\u00fcr wenden sich \nVerbraucher zunehmend an Un-\nternehmen, die auf das Prinzip \nder Kreislaufwirtschaft setzen. \nFast die H\u00e4lfte (49%) der rund 8.000 befragten Konsumenten \naus 14 L\u00e4ndern glaubt jedoch, \ndass Unternehmen derzeit noch \nnicht genug f\u00fcr Recycling, Wie -\nderverwertung und Abfallreduk-\ntion tun. \nBringschuld bei Unternehmen\n51% der Befragten geben pau -\nschal an, kein Vertrauen in die \nNachhaltigkeitsversprechen von \nUnternehmen zu haben. Mehr \nnoch: Im Hinblick auf Komfort, \nZugang und Kosten f\u00fchlen sich Verbraucher darin beeintr\u00e4ch-\ntigt, nachhaltigere Konsum-\nentscheidungen zu treffen. 60% \ngeben als Begr\u00fcndung an, dass \nProduktkennzeichnungen keine \nausreichenden Informationen, \netwa \u00fcber Herkunft, Wiederver -\nwertbarkeit oder recycelten In-\nhalt, beinhalten. F\u00fcr 55% stellen \nhohe Kosten f\u00fcr die Reparatur \nvon Produkten eine H\u00fcrde dar, \nund 53% geben an, dass sie keine \nKompromisse bei der Bequem-\nlichkeit eingehen wollen. (red)Freitag, 12. November 2021 RETAIL 47\nTCHIBO \nQbo-W\u00fcrfel ab  \nsofort \u201egr\u00fcner\u201c\nWIEN. Nachhaltigkeits-\nschub f\u00fcr das smarte Kaf-\nfeesystem Qbo aus dem \nHause Tchibo: F\u00fcr die Pro-\nduktion der recycelbaren \nKapseln werden jetzt 70% \nnachwachsende Rohstoffe \ngenutzt. Diese geh\u00f6ren zu \nden sogenannten Rohstof-\nfen der zweiten Generation \naus organischen Abfall- und \nNebenprodukten der Indus-\ntrie und ersetzen fossile, \numweltbelastende Rohstof-\nfe wie zum Beispiel Erd\u00f6l. \nDie Qbo Limited Edition \nder Kooperative Coopedota \naus Costa Rica ist die erste \nKaffeesorte in der neuen \nKapsel, bis Jahresende wird \ndas gesamte Qbo-Sortiment \nauf das umweltfreundliche-\nre Material umgestellt.\nWeniger CO 2-Emissionen\nDass die neue Qbo-Bio-\nKunststoffkapsel fossile \nRohstoffe durch erneuer -\nbare Materialien ersetzt, \nverringert auch die CO 2-\nEmissionen jeder einzelnen \nKapsel gem\u00e4\u00df \u00d6kobilanz-\nberichts 2021 der TU Berlin \num rund 35%. Der Anteil der \nnachwachsenden Rohstoffe \nwird \u00fcber einen Massebi-\nlanzansatz zugef\u00fchrt, der \ndurch das International \nSustainability and Carbon \nCertification (ISCC Plus)-\nSystem zertifiziert ist; diese \nZertifizierung erm\u00f6glicht \ndie transparente R\u00fcckver -\nfolgung \u00fcber die gesamte \nLieferkette hinweg \u2013 vom \nRohstoff bis zur fertigen \nKaffeekapsel. (red)\u00a9 Panthermedia.net/tbtb\n\u00a9 TchiboNachhaltige Skepsis\nDie Verbraucher haben laut Capgemini-Studie nur geringes  \nVertrauen in die Nachhaltigkeitsversprechen von Unternehmen.\nHilfe f\u00fcr bed\u00fcrftige Familien\nHofer unterst\u00fctzt Rotes Kreuz, Diakonie und Caritas.\n\u201eGreenwashing\u201c ist ein heikles Thema: Wer sich umweltfreundlich nennt, muss mit Vorbehalten rechnen.\n\u00a9 Rotes Kreuz N\u00d6medianet.atWIENER NEUDORF. Der Markt \nan pflanzlichen Fleischalternati-\nven boomt, doch auch in Sachen \nFisch werden eifrig geschmacks-\nnahe vegane Alternative konzi -\npiert und getestet. \nEiner der kreativsten Vor -\nreiter ist das Wiener Start-up Revo Foods, das es mit seinem \nveganen R\u00e4ucherlachs aus \nErbsenprotein, Algenextrakten \nund verschiedenen vitamin-\nreichen Pflanzen\u00f6len erst An-\nfang November in die Start-up-\nFernsehsendung \u201e2 Minuten,  \n2 Millionen\u201c geschafft hat \u2013 und umgehend in allen Billa- und Bil-\nla Plus-M\u00e4rkten gelistet wurde. \n\u201eAls einer der gr\u00f6\u00dften Lebens-\nmittelh\u00e4ndler \u00d6sterreichs ist \nes uns nicht nur ein Anliegen, \nnachhaltigen Produktinnovati-\nonen eine B\u00fchne zu geben und \nunser veganes Sortiment stetig auszubauen, sondern auch die \nheimische Start-up-Szene best-\nm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen. Wir \nfreuen uns sehr, gemeinsam mit \nRevo Foods einen ma\u00dfgeblichen \nBeitrag zum Schutz der Umwelt \nzu leisten und zeitgleich auf \ndie Bed\u00fcrfnisse der Kundinnen \nund Kunden noch umfassender \neingehen zu k\u00f6nnen\u201c, so Erich \nSzuchy, Billa-Vorstand Einkauf. \nOmega-3-Quelle\n\u201eMit unserem Lachs aus Pflan-\nzen bieten wir allen Fischlieb -\nhabern eine nachhaltige, vegane \nAlternative, um in den Genuss \nvon wahrem Fischgeschmack \nzu kommen\u201c, erkl\u00e4rt Robin Sim-\nsa, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Revo \nFoods.\nUm dem Original in Sachen \nGeschmack, Aussehen und Tex-\ntur m\u00f6glichst nahe zu kommen, \nkamen neue 3D Food Printing-\nTechnologien zum Einsatz, bei \ndenen dar\u00fcber hinaus Lebens-\nmittelabfall im Produktionspro-\nzess vermieden wird; wie das \ntierische Original enth\u00e4lt der \nLachs ersatz Omega-3-Fetts\u00e4u-\nren, Vitamin B12 und Vitamin D, \nweist aber einen deutlich gerin-\ngeren Fettanteil auf. (red)\nSALZBURG. Bis Mitte 2023 will \nLidl \u00d6sterreich mit der Moder -\nnisierung seines gesamten, \u00fcber \n250 Standorte umfassenden \nFilialnetzes fertig sein \u2013 daf\u00fcr \nwerden in Summe 100 Mio. \u20ac in \ndie Hand genommen. Das Tempo \nstimmt: Allein in den letzten sie-\nben Tagen wurden drei Filialen \ngeneral\u00fcberholt wiederer\u00f6ffnet.\nNachdem vorigen Freitag die \nFiliale in der Stadiongasse 44 in Wiener Neustadt ihre Wiederer -\n\u00f6ffnung feierte, folgten am gest-\nrigen Donnerstag die Standorte \nin der Feldkirchner Stra\u00dfe 9 in \nSeiersberg und in der Wiener \nStra\u00dfe 47 in Waidhofen an der \nYbbs.\nParallel zur Modernisierungs-\noffensive sollen laut Lidl \u00d6ster -\nreich-CEO Alessandro Wolf heu-\ner noch vier weitere Filialen neu \ner\u00f6ffnet werden. (red)\n \u00dcbersichtlicher, heller und nachhaltiger \u2013 das neue Lidl-Shopdesign.\u00a9 Lidl \u00d6sterreich48 RETAIL Freitag, 12. November 2021\u00a9 Revo Foods\nDruckfrischer Fang\nBilla erweitert sein veganes Sortiment um einen Lachs \nauf Pflanzenbasis, der im 3D-Drucker entwickelt wurde.\nLidl bleibt auf Kurs\nDrei weitere Filialen wurden generalrenoviert.\nDer \u201eRevo Smoked Salmon\u201c besteht aus elf Zutaten, darunter Erbsenprotein, Algenextrakte und Pflanzen\u00f6le.\n   Mit wenigen Klicks zur passenden Partner-Agenturmedianet.atWIEN. Die Naber Kaffee Manu-\nfaktur erweitert ihr Vertriebsan-\ngebot f\u00fcr \u00f6sterreichische Hotel-\nlerie- und Gastronomiebetriebe \num Teesorten von Demmers Tee-\nhaus. Durch die Kooperation der \nbeiden Wiener Traditionsbetrie-\nbe kann Naber seinen Kunden \nim B2B-Bereich damit ab sofort \nein umfassendes Angebot an \nHei\u00dfgetr\u00e4nken zur Verf\u00fcgung \nstellen.\nWiener Symbiose\nAus dem Hause Naber werden \n\u201ein althergebrachter Wiener \nR\u00f6sttradition kreierte Qualit\u00e4ts-\nsorten\u201c wie der Naber 23 oder \ndie italienische R\u00f6stung Salva -\ntori ins Angebot einflie\u00dfen; dazu \nkommt ein handverlesenes Tee-\nsortiment inklusive Fachbera -\ntung durch die Demmer-Teepro-\nfis. Die Selektion von Demmers \nTeehaus soll dabei \u201eklassische \nSorten gleicherma\u00dfen wie eine \nVariation biologisch angebauter \nTeesorten\u201c umfassen, wie einer gemeinsamen Aussendung zu \nentnehmen ist.\n\u201eKaffee und Tee sind nicht ein-\nfach nur Lebensmittel, sondern \nals wesentliche Bestandteile \nunserer Genusskultur in der \nSeele unserer Gesellschaft ver -\nankert. Die Freude am eigenen \nHandwerk und die Hingabe f\u00fcrs \nDetail verbinden Naber Kaffee \nund Demmers Teehaus\u201c, so die \nNaber-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Marco \nSalvatori und Gerald Matzner. \nDie Kooperation wird erg\u00e4nzend \nzum weiterhin bestehenden Ver -\ntrieb von Demmers Teehaus an-\nlaufen.\nVielf\u00e4ltiges Sortiment\nUm den Bed\u00fcrfnissen von Ho-\ntellerie und Gastronomie opti-\nmal zu begegnen, hat Demmers \nTeehaus ein buntes Sortiment \nzusammengestellt, das im We-\nsentlichen aus zwei Teilen be-\nsteht: Im \u201eDemmer T-Bag\u201c sollen \ngem\u00e4\u00df Beschreibung \u201e40 Jahre \nKompetenz im Teefachhandel in einem modernen Angebot \nzusammengefasst\u201c werden; von \nklassischen handgepfl\u00fcckten \nSchwarz- und Gr\u00fcntees, \u00fcber \nFr\u00fcchte und Kr\u00e4utermischun-\ngen mit heimischen Zutaten bis \nhin zur afrikanischen Rooibos-\nSpezialit\u00e4t, will man mit dem \n\u201eT-Bag\u201c auf individuelle Vorlie-\nben aller Konsumenten optimal \neingehen. Erg\u00e4nzend dazu steht \ndie \u201eDemmer Quick-T Bio\u201c-Linie \nf\u00fcr strenge biologische Produk-\ntionsstandards und richtet sich \nmit einer eigenen Kindersorte \nauch an die Nachwuchs-Tee-\nliebhaber.\n123 Jahre Naber\nDemmer-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Man-\nfred \u00d6sterreicher ist \u00fcberzeugt, \n\u201edass diese Kooperation unseren \ngemeinsamen Gastronomiekun-\nden echten Mehrwert bringt. \nDas Naber-Vertriebsteam be-\nsticht durch exzellentes Service \nund hervorragende Kompetenz. \nWir freuen uns, dass wir un -ser Tee-Fachwissen einflie\u00dfen \nlassen k\u00f6nnen und mit dieser \nZusammenarbeit viele neue \nKunden erreichen. F\u00fcr unsere \nbestehenden Gastrokunden und \nunsere Partner aus dem Handel \nbleiben wir unver\u00e4ndert direk-\nter Ansprechpartner.\u201c\nBeide Betriebe k\u00f6nnen jeweils \nden Anspruch erheben, sich im \nLaufe der Jahre zu Wiener Ins-\ntitutionen entwickelt zu haben: \nDas Stammhaus von Demmer \nwurde 1981 in der M\u00f6lker Bas-\ntei in der Wiener Innenstadt \ner\u00f6ffnet, Naber hat sogar schon \n123 Jahre am Buckel: 1908 ge-\ngr\u00fcndet, ist die Kaffeer\u00f6sterei \nseit 2015 mehrheitlich im Besitz \nvon caf\u00e9+co und verarbeitet fast  \n500 t Kaffee j\u00e4hrlich. (red)\nManfred  \n\u00d6sterreicher  \nGF DemmerDas Naber-Vertriebs-\nteam besticht durch \nexzellentes Service \nund  hervorragende \nKompetenz. Wir freu-\nen uns, mit der Ko-\noperation viele neue \nKunden zu erreichen.Freitag, 12. November 2021  RETAIL 49\nNaber kooperiert \nmit Demmer\nDie Hei\u00dfgetr\u00e4nkespezialisten haben ein gemeinsames  \nVersorgungsangebot f\u00fcr Hotellerie und Gastro geschn\u00fcrt.\nGemeinsame \nSache \nDie beiden Na-\nber-Gesch\u00e4fts -\nf\u00fchrer Gerald \nMatzner (l.) und \nMarco Salvatori \n(r.) mit Demmer-\nChef Manfred \n\u00d6sterreicher \nin der Naber-\nManufaktur in \nStrebersdorf.\u00a9 Nabermedianet.at\nwill haben\nDas Christkind kommt \nschon auf Touren\nWeihnachtseditionen und Edel-Bourbon\n\u2022\u2022\u2022  \nVon Christian Novacek\nXmas Caramel\nStarbucks ist in die festliche \nSaison gestartet und erg\u00e4nzt \ndas Men\u00fc um zwei neue Fest-\ntagsgetr\u00e4nke. Der Caramel \nWaffle Latte mischt aroma-\ntischen Espresso mit aufge-\nsch\u00e4umter Milch und aromati-\nscher Waffelsauce, abgerundet \ndurch Karamellschlagrahm  \nmit einem Topping aus Spiced  \nCaramel Waffle Crunch.  \nWer am kalten Wintertag eine \nhei\u00dfe Schoki nicht missen  \nmag, greift zur Fudge Brownie \nHot Chocolate.\nwww.starbucks.atAus dem Fass\nDer Getr\u00e4nkefachgro\u00dfh\u00e4ndler \nund -importeur Ammersin er -\nweitert sein Importsortiment \num den ersten Single Barrel \nBourbon der Welt. Erh\u00e4ltlich \nsind die kultigen Flaschen von \nBlanton\u2019s Kentucky Straight \nBourbon Whiskey ab sofort  \nin den Ammersin-Shops  \nsowie im neuen Onlineshop \nwww.spiritlovers.at. Die Einzel-\nfassabf\u00fcllungen sind rar, hei\u00df \nbegehrt und waren das letzte \nMal vor etwa vier Jahren  \nin  \u00d6sterreich erh\u00e4ltlich.\nwww.spiritlovers.at\n\u00a9 Blanton\u2019s\u00a9 Nespresso\n\u00a9 PantherMedia/luckybusiness\nNespresso geht in den Wald\nAls Hommage an das Naturwunder Wald hat Nespresso ein Sortiment speziell f\u00fcr \ndie festliche Jahreszeit entwickelt. Herzst\u00fcck sind die drei neuen Limited Edition-\nKaffeevariet\u00e4ten f\u00fcr das Original- und Vertuo-System: Forest Black, Forest Fruit Fla-\nvour und Forest Almond Flavour. Die passenden Accessoires und Kaffeemaschinen \neignen sich \u00fcberdies als Weihnachtsgeschenk. Um das Design der Limited Edition-\nKollektion zum Leben zu erwecken, arbeitete Nespresso mit der kolumbianischen \nLuxus modedesignerin Johanna Ortiz zusammen. \u201eF\u00fcr mich gehen Design und Natur \nHand in Hand\u201c, so Ortiz.\nwww.nestle-nespresso.com50 RETAIL Freitag, 12. November 2021\u00a9 Starbucks (2)medianet.at\nWiederwahl Die V\u00d6M hat \nmittlerweile einen neuen, \nalten Pr\u00e4sidenten 52Zertifiziert  Die K\u00e4serebellen \nhalten nun ein besonderes \nZertifikat in H\u00e4nden 53Alternative  Vegane Milch-\nAlternativen erobern  \ndie Supermarktregale 54\nPflanzlich Berglandmilch wei\u00df, warum  \nSch\u00e4rdinger auch einen Haferdrink hat. \u00a9 Berglandmilch/Daniela K\u00f6ppl\nFreitag, 12. November 2021  COVER 51\nretail\n\u00a9 Berglandmilch (2)\nMilch nachhaltig denken, \ndas geht in \u00d6sterreich gut\nDie Produzenten wollen nicht nur weiter Milch und K\u00e4se  \nherstellen, sie setzen auch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Zukunft. \u00a9 Panthermedia.net/Laurent Davoust\nK\u00c4SEREI \nSalzburgMilch ist \nklimaneutral\nSALZBURG. Neben der Tierge-\nsundheit und der Herstellung \nqualitativ hochwertiger Milch-\nprodukte liegen der Salzburg-\nMilch vor allem die Themen \nNachhaltigkeit und Umwelt-\nschutz besonders am Herzen. \nNach vielen erfolgreichen \nProjekten zum Thema Energie-\neffizienz setzte sie daher jetzt \nden n\u00e4chsten gro\u00dfen Schritt in \nRichtung klimaneutrale Zukunft \nund errichtete auf dem Dach \nder K\u00e4serei in Lamprechtshau-\nsen die gr\u00f6\u00dfte Aufdach-Photo-\nvoltaikanlage im Bundesland. \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Andreas Gas-\nteiger: \u201eAls Produktionsunter -\nnehmen m\u00fcssen wir vor allem \nim sozialen und \u00f6kologischen \nKontext agieren.\u201c (red)\u00a9 Verbund/Christian Husar\nKurze-E-Wege  N\u00f6m setzt auf Nachhaltigkeit \nund nun auch auf die E-Mobilit\u00e4t. 52 5352molkereiproduktemedianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Georg Sander \nASCHBACH. Berglandmilch \nist das gr\u00f6\u00dfte \u00f6sterreichische \nMilchverarbeitungs- und -ver -\ntriebsunternehmen, und seit \nSeptember gibt es von der \nMarke Sch\u00e4rdinger auch einen \nHaferdrink \u2013 eine Milchalter -\nnative, wie sie in letzter Zeit \nim Lebensmitteleinzelhandel \nimmer pr\u00e4senter wird. \u201eEs gibt zum Gl\u00fcck keinen Trend weg \nvon Kuhmilch\u201c, erkl\u00e4rt Josef \nBraunshofer, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nvon Berglandmilch, im Gespr\u00e4ch \nmit medianet, \u201ees geht um Ha-\nferdrink und Kuhmilch.\u201c \nMal das eine in den Kaffee, \nmal das andere. Des Weiteren, \nso Braunshofer, sind die Pro-\ndukte ern\u00e4hrungsphysiologisch \nunterschiedlich. Es w\u00e4ren eben \nzwei verschiedene Produkte und weil die Konsumenten sie wol-\nlen, werden sie angeboten. Der \nHafer komme zu 100% von den \nBerglandmilch-Bauern \u2013 ist das \nauch ein Fingerzeig in Richtung \nZukunft?\nSchlie\u00dflich wird dieser Tage \n\u00fcber das Klima diskutiert und \ndie industrielle Nutztierhaltung, \ngenauer gesagt jene der K\u00fche, \nsteht oftmals als Klimakiller \nin der Kritik. \u201eWir sind weiter -hin ein Molkereiunternehmen, \ndas auch so ein Produkt an-\nbietet\u201c, stellt er klar und holt, \nangesprochen aufs Klima, aus: \n\u201eUnsere Art, die Tiere zu halten, \nkann man international nicht \nvergleichen. Wir sind kleinteilig, \nzwei Drittel der landwirtschaft-\nlichen Fl\u00e4che sind nur Gras, da \ngibt es eine Kuh oder ein Schaf \n\u2013 dort braucht es Wiederk\u00e4uer, \nsonst ist diese Fl\u00e4che gar nicht \nnutzbar!\u201c So w\u00fcrden Wiesen be-\nwirtschaftet, die als Acker nicht \nnutzbar w\u00e4ren. Die Kuh konkur -\nriert nicht mit dem Menschen \num Anbaufl\u00e4che.\nKleinteilig im Vergleich\nEin durchschnittlicher Milch-\nbauer in \u00d6sterreich habe rund \n20 K\u00fche, in Deutschland liege \ndieser bei 80, amerikanische \nBauern h\u00e4tten \u00fcber 200 K\u00fche. \nNachdem die heimischen K\u00fche \nlaut Braunshofer eben \u201enur\u201c Gras \nfressen w\u00fcrden und kein Indus-\ntriefutter, w\u00e4re die \u201eLeistungsf\u00e4-\nhigkeit\u201c der Milchspender halb \nso hoch wie jene in \u00dcbersee oder \nsonstwo: \u201eEs ist ein harter Weg  \n\u2013 die Almen schauen sch\u00f6n aus, \nes ist aber auch teurer. Unsere \nKuh ist kein Klimakiller.\u201c Das gel-\nte auch f\u00fcr den Hafer, der komme \neben von den Bauern aus dem \nWald- und M\u00fchlviertel, regional, \nwomit sich der Kreis schlie\u00dfe.\nWIEN. Die Vereinigung \u00d6sterrei-\nchischer Milchverarbeiter wur -\nde 1994 als Verein zum Zweck \nder Wahrung der Interessen \nund F\u00f6rderung der Milchwirt-\nschaft gegr\u00fcndet und fungiert \nals Sprachrohr der Milchwirt-\nschaft. In der Generalversamm-\nlung wurde Helmut Petschar \nf\u00fcr eine weitere Periode als Pr\u00e4-\nsident der V\u00d6M wiedergew\u00e4hlt. \nPetschar meint: \u201eDie Ereignisse infolge der Pandemie haben ge -\nzeigt, wie wichtig eine gesicher -\nte und nachhaltige Versorgung \nmit Lebensmitteln ist.\u201c\nSchwerpunktthemen der Ge-\nneralversammlung waren not -\nwendige Ma\u00dfnahmen zur Be-\nw\u00e4ltigung der Coronapandemie \nund deren Auswirkung auf den \nM\u00e4rkten, die Ausgestaltung und \nUmsetzung der gemeinsamen \nAgrarpolitik, des Green Deals und der Farm-to-Fork-Strategie \nder EU, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr \nFairness in der Lebensmittel-\nkette, die Fortf\u00fchrung und der \nweitere Ausbau der Qualit\u00e4ts-, \nTierwohl- und Nachhaltigkeits -\nstrategie der Milchwirtschaft, \nMa\u00dfnahmen in der Lebensmit-\ntelpolitik und der Herkunfts-\nkennzeichnung, weiters Fragen \nder Umwelt-, Klima- und Abfall-\npolitik. (red)\n V\u00d6M-Pr\u00e4sident Helmut Petschar.\u00a9 V\u00d6M/Sissi Furgler52 MOLKEREIPRODUKTE Freitag, 12. November 2021\u00a9 Berglandmilch\nHafer und Milch\nPflanzliche Drinks, die an Milch erinnern, sind in \u2013 werden \ndiese im Lichte des Klimaschutzes Milchprodukte abl\u00f6sen?\nV\u00d6M: Helmut Petschar wiedergew\u00e4hlt\nDie Wiederwahl war eines der Themen der Generalversammlung.\n\u201eDie \u00f6sterreichische Landwirtschaft ist signifikant anders\u201c, sagt Berglandmilch-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Josef Braunshofer.medianet.atFreitag, 12. November 2021  MOLKEREIPRODUKTE 53\nEMAS-ZERTIFIZIERT \nFreude bei den \nK\u00e4serebellen\nSTEINGADEN. Die K\u00e4sere-\nbellen stehen als Verarbeiter \nwertvoller Bergbauern-Heu-\nmilch f\u00fcr die Herstellung \nhochwertiger, regionaler \nund nachhaltiger K\u00e4sespe-\nzialit\u00e4ten. \u201eUnser t\u00e4gliches \nTun ist seit Generationen \nvon Nachhaltigkeit gepr\u00e4gt\u201c, \nsagt Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer And-\nreas Geisler. \u201eDa wir auch \nk\u00fcnftig im Sinne der Nach-\nhaltigkeit handeln und die \nVerantwortung f\u00fcr Mensch, \nTier und Natur \u00fcbernehmen \nm\u00f6chten, haben wir uns da-\nzu entschlossen, in unserer \nUnternehmensgruppe neben \ndem Umweltmanagement-\nsystem ISO 14001 auch das \n\u201aEco-Management and Audit \nScheme \u2013 EMAS\u2018 f\u00fcr unsere \nHauptstandorte einzuf\u00fch-\nren.\u201c\nKlare Orientierung\nDurch den freiwilligen Ein-\nsatz des europ\u00e4ischen Um-\nweltmanagementsystems \nEMAS sind die K\u00e4serebellen \nin der Lage, Ressourcen \neinzusparen. Damit leistet \nder EMAS-gepr\u00fcfte K\u00e4se-\nhersteller einen Beitrag zum \nUmweltschutz, spart Kosten \nein und zeigt gesellschaftli-\nche Verantwortung: \u201eEMAS \nbietet uns in diesem Prozess \neine klare Orientierung und \nhilft uns dabei, Umwelt- \nund Klimaschutz in unseren \nUnternehmensalltag zu \nintegrieren und \u00fcber die \numweltgesetzlichen Anfor -\nderungen hinaus kontinu-\nierlich zu verbessern.\u201c\n\u00a9 K\u00e4serebellen\u2022\u2022\u2022  Von Georg Sander \nBADEN. \u201eMit einem stark aus-\ngepr\u00e4gten Verantwortungsbe-\nwusstsein, dem Bed\u00fcrfnis nach \neinem respektvollen Handeln \nmit fest verankerten sozialen \nund gesellschaftlichen Werten, \ndem Streben nach gewinnori-\nentierter \u00d6konomie und einem \ngelebten Sinn f\u00fcr nachhaltiges \nWirtschaften, um Ressourcen \nzu schonen, lebt die N\u00f6m \u00fcber -\nzeugte Nachhaltigkeit\u201c, stellt \ndas Unternehmen aus Baden \nbei Wien klar, dass man es in \nSachen Klimaschutz ernst meint. \nDenn umweltbewusstes Han-\ndeln mit Blick in die Zukunft \nstehe an der Tagesordnung  \n\u2013 sollen doch auch unsere Kin-\nder und Enkelkinder noch lange \ndie Sch\u00f6nheit der Welt genie\u00dfen \nk\u00f6nnen. \nDazu will die Molkerei beitra-\ngen: Die N\u00f6m implementierte \nbereits 2008 ein Energiekonzept, \nmit des seit 2016 m\u00f6glich ist, kli-maneutral zu produzieren. 2018 \nkam die nachhaltigste Milchfla-\nsche aus 100% rePET \u2013 eine In-\nnovation, die es so in der Milch-\nwirtschaft noch nicht gab. 2020 \ngab es die volle Punktzahl beim \nUmweltdienstleister interseroh \nf\u00fcr die N\u00f6m rePET-Flasche. Im \ngesamten PET-Sortiment der \nN\u00f6m wurde bis 2020 bereits 30% \nrePET-Anteil eingesetzt, was \n\u00fcber den Zielen liegt, die das EU-\nKreislaufwirtschaftspaket ab \n2025 bei PET-Flaschen vorgibt. \n2021 wurde dieser Anteil bereits \nauf 50% erh\u00f6ht.\nKurze Wege gefragt\nDas Material wird von einem \nUnternehmen bezogen, welches \nnur 16 km von der N\u00f6m ent-\nfernt liegt. Die N\u00f6m bringt die \nFlaschen direkt in der Molkerei \nin Form, so werden 22 Lkw-La-\ndungen pro Strecke eingespart. \nSoweit wie m\u00f6glich ist der Bezug \nder Rohstoffe regional angesie -\ndelt. 90% des Einkaufsvolumens werden bei \u00f6sterreichischen Lie-\nferanten gedeckt, 71% befinden \nsich weniger als 200 km von der \nMolkerei entfernt.\nKlimaneutral mobil\nMitte Oktober wurden mit dem \nPartner Verbund die ersten zw\u00f6lf \nLades\u00e4ulen auf zwei Parkpl\u00e4t -\nzen er\u00f6ffnet. \u201eMit Business-\nCharging haben wir uns f\u00fcr eine \nContracting-L\u00f6sung entschie -\nden, die uns risikofrei und ohne \nb\u00fcrokratischen Aufwand den \nEinstieg in die klimaneutrale \nMobilit\u00e4t erm\u00f6glicht\u201c, sagt dazu \nJosef Simon, N\u00f6m-Vorstand Pro-\nduktion & Technik.\n\u201eEines unserer zentralen An-\nliegen ist es, unseren CO 2-Fu\u00dfab-\ndruck so gering wie m\u00f6glich zu \nhalten. Deshalb stellen wir un-\nseren Fuhrpark sukzessive auf \nElektromobilit\u00e4t um und bieten \ndas Service auch Besuchern und \nMitarbeitern an\u201c, erg\u00e4nzt Alfred \nBerger, N\u00f6m-Vorstand Verkauf \nund Marketing.Nachhaltigkeit: Bei \nder N\u00f6m geht viel\nKlimaneutrale N\u00f6m setzt auf Recycling, E-Mobilit\u00e4t, kurze \nTransportwege und regionale Wertsch\u00f6pfungsketten.\nE-Mobilit\u00e4t \nSeit Oktober gibt \nes E-Ladestel-\nlen, zur Freude \nvon Martin Wag-\nner (Verbund) \nsowie Josef \nSimon, Vorstand \nProduktion & \nTechnik der \nN\u00f6m, und Alfred \nBerger, Vorstand \nMarketing & \nVerkauf (v.l.).\u00a9 Verbund/Christian Husarmedianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Georg Sander \nWIEN. Sie vermehren sich rasant \nin den Supermarktregalen und \nwerden mittlerweile auch schon \nvon klassischen Milchprodu-\nzenten angeboten: Alternativen \nzu Milch, Joghurt und Co. auf \npflanzlicher Basis. Beispiels-\nweise gelten Soja-, Hafer- oder \nReisprodukte insgesamt als kli-\nmafreundlicher. Ein Haferdrink \nin den Kaffee, ein Seidentofu \nstatt Schlagobers, N\u00fcsse statt \nK\u00e4se auf den Auflauf \u2013 es gibt \nvegane Alternativen. \n\u201eSelbst wer gerne Kuhmilch \ntrinkt und Joghurt isst, kann \nsich da und dort mal \u00fcber die \nAlternativen trauen. Auch Mi-\nschen ist m\u00f6glich, zum Beispiel \nHaferdrink und Kuhmilch als \nBasis f\u00fcr Grie\u00dfkoch, Pudding \nund andere Milchspeisen\u201c, er -kl\u00e4rt Ern\u00e4hrungswissenschaf-\nterin Gabriele Homolka von  \nder Umweltberatung in einer \nAussendung. Auf der Homepage \nfindet man Informationen zu \nden Produkten.\nGute \u00d6ko-Bilanz: Ja und Nein\nRegionale Pflanzendrinks in \nBioqualit\u00e4t erzielen im \u00d6ko-\nRanking den ersten Platz. In \n\u00d6sterreich sind das Drinks aus \nBio-Hafer, -Dinkel und -Soja. \nDiese werden hierzulande gen-\ntechnikfrei angebaut, weite \nTransportwege sind daf\u00fcr nicht \nnotwendig. \nAnders sieht die \u00d6kobilanz \nbeim Reisdrink aus. Je nach Art \ndes Reisanbaus, k\u00f6nnen gro-\n\u00dfe Mengen CO 2- und Methan-\nEmissionen entstehen. Es m\u00fcsse \naber eben kein \u201eentweder-oder\u201c \nsein. Um sich an den Geschmack der Pflanzendrinks zu gew\u00f6h-\nnen, k\u00f6nnen sie anfangs auch \nmit Kuhmilch gemischt werden  \n \u2013 oder mal so, mal so. \nEinen kleinen Vorteil haben \ndie veganen Alternativen viel-\nleicht, gerade in Drinkform: \nUnge\u00f6ffnet sind die meisten \npflanzlichen Milchalternativen \neinige Wochen und sogar Mona-\nte haltbar. \nAuf www.umweltberatung.\nat/milchalternativen gibt Die \nUmweltberatung Tipps und \nInspirationen, wie pflanzliche \nAlternativen zur Kuhmilch und \nzu Milchprodukten wie K\u00e4se,  \nJoghurt und Topfen geschmack-\nvoll ersetzt werden, und zeigt, \nwie der Calcium-Bedarf pflanz-\nlich abgedeckt wird. K\u00f6stliche, \npflanzenbetonte Auch Rezept-\nideen finden sich auf der Web-\nsite.54 MOLKEREIPRODUKTE Freitag, 12. November 2021\nMEHR BIO \nSich und die  \nUmwelt schonen\nWIEN. Corona hat der \nNachfrage nach Bio einen \nzus\u00e4tzlichen Turbo verlie-\nhen. Mehr als elf Prozent \nder frischen Lebensmittel \nim Lebensmitteleinzelhan-\ndel werden in Bio-Qualit\u00e4t \ngekauft. Das zeigen die \naktuellen Zahlen aus dem \nRollAMA-Haushaltspanel. \nEine Motivanalyse liefert \ndie Gr\u00fcnde, warum Konsu-\nmenten zu Bio greifen: Sie \nwollen sich gut ern\u00e4hren \nund der Umwelt etwas Gu-\ntes tun.\nBio-Boom ungebrochen\nDer Anteil an frischen Bio-\nLebensmitteln (exkl. Brot \nund Geb\u00e4ck) hat mit mehr \nals elf Prozent im ersten \nHalbjahr 2021 einen neu-\nerlichen Rekord erreicht. \n\u201eCorona hat die Menschen \nnoch aufgeschlossener f\u00fcr \ndie Qualit\u00e4t von Lebensmit-\nteln gemacht; Bio-Produkte \nk\u00f6nnen davon besonders \nprofitieren\u201c, erkl\u00e4rt Michael \nBlass, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nAMA-Marketing. Den h\u00f6chs-\nten Bio-Anteil im \u00f6sterrei-\nchischen LEH verbuchen die \nSortimente Milch und Na-\nturjoghurt \u2013 fast jedes dritte \nProdukt dieser Kategorie \nwurde biologisch produ-\nziert. (red)\n\u00a9 PantherMedia/badmanproductionDa und dort auch \neinmal Getreide\nMilchalternativen auf pflanzlicher Basis k\u00f6nnen auf dem \nTeller, im H\u00e4ferl oder im Glas eine Abwechslung sein.\nPflanzendrink \nZu Milch, \nJoghurt und Co. \ngibt es einiges \nan Alternativen. \nDabei kann man \ndas Ursprungs -\nprodukt voll-\nst\u00e4ndig ersetzen \noder auch nur \nmischen.\u00a9 PantherMedia/Irochka\n  Das Social Media-T ool f\u00fcr alle Branchen-ExpertenWIR LASSEN\nDIE PREISE FALLEN:\nBIS 60%* RABATT!\n* G\u00dcLTIG BEI SCHALTUNG BIS 30.11.2021. MINDESTLAUFZEIT \n   7 TAGE IM NETZ, VORBEHALTLICH VERF\u00dcGBARKEIT!JETZT BUCHEN!\nMEHR INFO AUF WWW.ZUGKRAFT.ATWERBUNG MIT BLICKKONTAKT\nmedianet.at\nEin warmer Kakao an kalten Tagen ist ein perfekter Stimmungsaufheller.will haben\nFeines, gemacht aus \nguter Milch\nHerbstliche Spezialit\u00e4ten\n\u2022\u2022\u2022  \nVon Georg Sander\nZum Schmelzen\nDer Herbst ist die Zeit f\u00fcr die \nWohlf\u00fchlk\u00fcche, die nicht nur \nden Magen, sondern auch \ndas Herz w\u00e4rmt. Ein gesel-\nliger Raclette-Abend schafft \ngemeinsame Erinnerungen \nund Genussmomente gleicher -\nma\u00dfen. Mit seinem cremigen, \nfein schmelzendem Teig ist \nder Raclette Rebell perfekt f\u00fcr \ndie warme K\u00fcche geeignet. Im \nRaclette Pf\u00e4nnchen oder auf \nknusprigem Bauernbrot im \nOfen erw\u00e4rmt, entfaltet der \nSchnittk\u00e4se aus 100% Berg-\nbauern-Heumilch seine Aromen \naus hellem Malz und offenbart \neine kecke Salzigkeit. \nwww.kaeserebellen.comSame, same \u2026\n\u2026 but different: Den Hafer -\ndrink aus dem Hause \n Sch\u00e4rdinger gibt es in der Glas-\nflasche, genauso wie die tradi-\ntionelle Milch. Die b\u00e4uerlichen \nEigent\u00fcmer des Milchverarbei-\nters Berglandmilch produzieren \nauf ihren H\u00f6fen neben Milch \nunter anderem auch Getreide. \nDieses Getreide ist die Basis \ndes Sch\u00e4rdinger Haferdrinks. \nSo wird ein regionaler Wirt-\nschaftskreislauf geschlossen, \nund die Wertsch\u00f6pfung bleibt \nin \u00d6sterreich und auf den \nb\u00e4uerlichen Betrieben der \n Genossenschaftsmitglieder.\nwww.schaerdinger.at\n\u00a9 Federico Modica\n\u00a9 Berglandmilch (2)\u00a9 Panthermedia.net/Yelena Yemchuk\nGutes aus bella Italia\nMit seinem stark erweiterten Sortiment an italienischen Spezialit\u00e4-\nten, direkt erzeugt in Italien von authentischen Betrieben wie  \nMonograno Felicetti, erf\u00fcllt gurkerl.at die vermehrten W\u00fcnsche sei-\nner Kunden nach K\u00f6stlichkeiten \u201emade in Italy\u201c zu fairen Preisen. \nEin gro\u00dfer Fokus in der Auswahl der Produzenten lag darauf, die \nAnspr\u00fcche an eine nachhaltige Produktionsweise zu erf\u00fcllen. Dar -\n\u00fcber hinaus wurden besonders Familienbetriebe mit Herstellungs-\nweisen zugunsten der Umwelt f\u00fcr die Zusammenarbeit ausgew\u00e4hlt.\nwww.gurkerl.at56 MOLKEREIPRODUKTE Freitag, 12. November 2021\n\u00a9 K\u00e4serebellenmedianet.atErste Group  Starkes  \nErgebnis, pr\u00e4miert und \nklimaneutral 60Raiffeisen Gewinn bei der \nRBI wuchs in den ersten \nneun Monaten um 76% 63medianet-TV Experten  \n\u00fcber digitale M\u00f6glichkeiten \nauf der Baustelle 64Freitag, 12. November 2021 COVER 57\nfinancenet  \n& real:estate\nAUSGEZEICHNET\nMetallbaubetrieb \nSauritschnig\nWIEN/INNSBRUCK. Alle \nzwei Jahre wird der Alu-\nminium-Architektur-Preis \nvom Aluminium-Fenster-\nInstitut (AFI) in Kooperation \nmit der Architekturstiftung \n\u00d6sterreich und der IG Archi-\ntektur ausgeschrieben. Der \nK\u00e4rntner Metallbaubetrieb \nSauritschnig wurde nun \nmit einem Jahr Versp\u00e4tung \nf\u00fcr seine Metallbauleistung \n\u201eUrbaner Hybrid | Stadt-\nbibliothek in Innsbruck\u201c mit \ndem Preis f\u00fcr 2020 ausge-\nzeichnet. \u201eEin Geb\u00e4ude wird \nvon Menschen f\u00fcr Men-\nschen geschaffen \u2013 von der \nIdee, \u00fcber die Planung bis \nhin zur Ausf\u00fchrung\u201c, sagt \nAFI-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Harald \nGreger. 66Durchh\u00e4ngen lassen ist \ngerade jetzt keine Option\nStudie zeigt: Die europ\u00e4ischen Banken stehen  \nvor einer ihrer gr\u00f6\u00dften Transformationsphasen. \u00a9 APA/dpa/Boris Roessler\n58Wir leben  \nImmobilien.\nVermittlung | Beratung\nBewertung | Verwaltung\nBaumanagement\nehl.at\nGl\u00fccklich wohnen.Mehr  \nLebensraum, \nmehr Vielfalt.\nSeit 70 Jahren entwickelt \ndie BUWOG \u00f6kologisch und \n\u00f6konomisch nachhaltigen \nWohnraum und positioniert \nsich dabei als Bautr\u00e4ger, \nDeveloper und Spezialist auf \nAugenh\u00f6he \u2013 denn: Heute \nan morgen denken, hei\u00dft \nmitgestalten! vom Bautr\u00e4ger\nProvisionsfrei \nWohnungen \n mieten & kaufen \nbuwog.at\n050/450-0   seri\u00f6s - sicher - schnell\nHerbstaktion! \nErfahren Sie jetzt den aktuellen \nWert Ihrer Immobilie. \nAuf www.IMMO-CONTRACT.com \nhaben Sie die M\u00f6glichkeit einfach und \nkostenlos den m\u00f6glichen Kaufpreis Ihrer \nLiegenschaft zu berechnen. \nAls besonderes \u201eHerbstzuckerl\u201c bieten \nwir au\u00dferdem die Gelegenheit einer \nindividuellen Marktwertein-\nsch\u00e4tzung vor Ort. \nLassen Sie sich \u00fcberraschen, wieviel \nIhre Immobilie aktuell wert ist, \nSie werden staunen. medianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Reinhard Kr\u00e9mer \nDurch ihre Erfahrun-\ngen aus der letzten \nFinanzkrise und ent-\nsprechende Risiko-\nvorsorge konnten \neurop\u00e4ische Institute die hei\u00dfe \nPhase der Covid-19-Pandemie er -folgreich meistern. Dabei haben \nauch staatliche Eingriffe und \neine Reihe von Sonderma\u00dfnah-\nmen der Zentralbanken geholfen. \nZeit sich auszuruhen, bleibt \njedoch nicht. Um langfristig \ngegen\u00fcber der internationalen \nKonkurrenz bestehen zu k\u00f6nnen, \nist eine tiefgreifende Neuaus-richtung dringend erforderlich, \nwie die aktuelle Studie \u201eTrans-\nforming European Banks\u201c von \nPwC und Strategy&, der Strate-\ngieberatung von PwC, zeigt.\nDolce Vita in Europa\nDas aktuelle europ\u00e4ische Ban-\nkenumfeld wird durch boomen-de M\u00e4rkte, eine niedrige Anzahl \nan Kreditausf\u00e4llen und zudem \ndurch einmalige Effekte wie die \nbeg\u00fcnstigten Finanzierungsbe-\ndingungen seitens der EZB be-\nfeuert. \nDie positiven Ergebnisse des \nEZB-Stresstests verzerren das \nBild, da die wirkliche Herausfor -Die Banken-Revolution \nsteht jetzt vor der T\u00fcr\nEurop\u00e4ische Banken m\u00fcssen bis zu 40% ihrer Kosten sparen \u2013 die Institute stehen \nvor einer ihrer gr\u00f6\u00dften Transformationsphasen, zeigt eine Studie von Strategy&.\u00a9 PantherMedia/Funtap58 FINANCENET Freitag, 12. November 2021\nmedianet.atderung nicht im makro\u00f6konomi-\nschen Umfeld, sondern in den zu \ntransformierenden Gesch\u00e4fts-\nmodellen der Banken liegt. Das \nKurs-Buchwert-Verh\u00e4ltnis eu-\nrop\u00e4ischer Banken liegt mit 0,6 \nbis 0,8 deutlich geringer im Ver -\ngleich zu Akteuren in den USA \nund Asien. \nDie L\u00fccke rasch schlie\u00dfen\nDas bedeutet f\u00fcr europ\u00e4ische \nInstitute ein erhebliches un-\ngehobenes Wertpotenzial: Mit \neiner Ann\u00e4herung an das Ni-\nveau der US-Banken k\u00f6nnte die \nMarktkapitalisierung b\u00f6rseno-\ntierter europ\u00e4ischer Banken um \nbis zu 600 Mrd. \u20ac steigen.\nEurop\u00e4ische Banken m\u00fcssen \nschnellstm\u00f6glich beginnen, die \nseit Langem klaffende L\u00fccke \nzwischen ihren Ertr\u00e4gen und \nden Kapitalkosten zu schlie-\n\u00dfen, indem sie insbesondere ihr \nAufwand-Ertrags-Verh\u00e4ltnis \n(Cost-to-Income Ratio, CIR) \ndurch bessere Skalierungsm\u00f6g-\nlichkeiten optimieren. Dies kann  \ndurch Fusionen erleichtert wer -\nden. \nMarktanteile gehen verloren\nBei einer gr\u00f6\u00dferen konsolidier -\nten Einheit lassen sich auch \ndringend erforderliche Inves-\ntitionen in die technologische \nNeugestaltung sp\u00fcrbar leichter \ntragen. \nDenn BigTech-Unternehmen \nund kleinere FinTechs haben \nden etablierten Banken bereits \nerhebliche Marktanteile abge-\nnommen. Um die eigenen Platt-\nformen weiter zu digitalisieren \nund die IT-Systeme zu moder -\nnisieren, sollten Banken ihr Ge-\nsch\u00e4ft mithilfe des Einsatzes \nvon Clouds flexibler, sicherer \nund vor allem skalierbar ma-\nchen. Durch schlankere und da-\ntenreiche IT-Plattformen k\u00f6nnen \nau\u00dferdem die Kundenanforde-\nrungen besser antizipiert wer -\nden, um ma\u00dfgeschneiderte und \nhochgradig relevante Dienstleis-\ntungen anzubieten.Freitag, 12. November 2021 FINANCENET 59\u00a9 PwC \u00d6sterreich\nLuft nach oben\nMit einer Ann\u00e4-\nherung beim \nKurs-Buchwert-\nVerh\u00e4ltnis \neurop\u00e4ischer \nBanken an das \nNiveau der US-\nBanken k\u00f6nnte \ndie Marktka-\npitalisierung \nb\u00f6rsenotierter \neurop\u00e4ischer \nBanken um bis \nzu 600 Mrd. \u20ac \nsteigen.+600 \nMrd. \u20acRadikaler Umbau n\u00f6tig\n\u201eEurop\u00e4ische Banken sollten ei-\nnen radikalen Umbau ihrer Ge-\nsch\u00e4ftsmodelle anstreben. Mit \nbesser skalierbaren Plattformen \nk\u00f6nnen Banken mehr Gesch\u00e4ft \nzu niedrigeren Kosten realisie-\nren. Gleichzeitig geh\u00f6rt zur um-\nfassenden Neuausrichtung des \nGesch\u00e4ftsmodells auch, das \nThema Nachhaltigkeit konse-\nquent in den Fokus zu nehmen. \nBanken sollten entsprechende \nKriterien nicht nur aufgrund \ndes regulatorischen Drucks als \nHebel erkennen, um sich glo-\nbal an die Spitze der Bewegung \nzu setzen und dadurch einen \nWettbewerbsvorteil gegen\u00fcber \nInstituten aus den USA und Asi-\nen zu erarbeiten\u201c, sagt Philipp  \nWackerbeck, Strategy&.\nSchl\u00fcsselrolle bei Klimazielen\nDenn auf dem Weg der EU-Kom-\nmission zur angestrebten Kli-\nmaneutralit\u00e4t bis 2050 kommt \nden Banken der Eurozone eine \nwichtige Schl\u00fcsselrolle als Fi -\nnanzintermedi\u00e4re zu, diesen \n\u00dcbergang aktiv mitzugestalten. \nSie finanzieren die Nachhal-\ntigkeit ihrer Kunden und sind \nsomit unmittelbar an der Errei-\nchung der Klimaziele beteiligt. \nEin flexibles Technologiesystem ist eine wesentliche Vorausset -\nzung f\u00fcr Banken, um die kom-\nmende Welle von ESG-Anforde-\nrungen seitens der Stakeholder \nzu erf\u00fcllen und f\u00fcr ihre Kunden \nneue, gr\u00fcne Produkte zu entwi-\nckeln \u2013 neben ihrer eigenen ESG-\nNeuausrichtung.\n40% Ersparnis sind drin\nNach den aktuellen Berechnun-\ngen von PwC und Strategy& lie-\n\u00dfen sich die operativen Kosten \nvon Banken innerhalb von drei \nbis vier Jahren um bis zu 40% \nreduzieren, wobei die meisten \nErgebnisse bereits in den ersten \nzwei bis drei Jahren erzielt wer -\nden k\u00f6nnen: Kurzfristig durch \ntaktische und schnell umsetz -\nbare Ma\u00dfnahmen (f\u00fcnf bis zehn \nProzent), mittelfristig durch \ndie selektive Straffung des Ge-\nsch\u00e4ftsmodells zur sukzessiven \nSteigerung der Profitabilit\u00e4t ein-\nzelner Gesch\u00e4ftszweige (15\u201320%) \nund langfristig durch eine radi-\nkale Neukonzeptionierung des \nGesch\u00e4ftsmodells (30\u201340%).\n\u201eDer Weg aus der strukturel-\nlen Abh\u00e4ngigkeit von Zinsmar -\ngen liegt in der Umverteilung \nknapper Ressourcen auf profi-\ntable Segmente und der nach-\nhaltigen Verbesserung der Ei-\ngenkapitalrendite. Das erh\u00f6ht \ngleichzeitig die Erfolgschancen \nbei wichtigen strategischen Fu-\nsionen\u201c, sagt Roland Sch\u00f6bel, \nPwC \u00d6sterreich.\nRoland Sch\u00f6bel   \nPwC \u00d6sterreichEine bessere Eigenkapitalrendite \nerh\u00f6ht die Erfolgschancen  \nbei strategischen Fusionen.medianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Reinhard Kr\u00e9mer \nWIEN. Die Erste Group setzte \nihre starke Gesch\u00e4ftsentwick-\nlung im Jahr 2021 fort und ver -\nzeichnete in den ersten neun Mo-\nnaten des Jahres einen 20%igen \nAnstieg des Betriebsergebnis -\nses gegen\u00fcber dem Vorjahr auf  \n2,59 Mrd. \u20ac (1\u20139/2020: 2,16 Mrd. \n\u20ac). \nDiese positive operative Ent-\nwicklung beruht auf einem so-\nliden Zins\u00fcberschuss, einem \ndeutlich verbesserten Provisi-\nons\u00fcberschuss und einem im \nVergleich zum Vorjahreszeit-\nraum deutlich h\u00f6heren Handels- \nund Fair Value-Ergebnis.\nNettogewinn verdoppelt\nAufgrund des weiterhin g\u00fcns -\ntigen Risikoumfelds in der \nCEE-Region verbuchte die Ban -\nkengruppe in den ersten drei \nQuartalen 2021 Risikokosten in \nH\u00f6he von 52 Mio. \u20ac, verglichen \nmit 870 Mio. \u20ac im Vorjahres-zeitraum. Diese Entwicklungen \ntrugen dazu bei, dass die Erste \nGroup f\u00fcr den Berichtszeitraum \neinen Nettogewinn von 1,45 \nMrd. \u20ac erzielte (1\u20139/2020: 637 \nMio. \u20ac; 1\u20139/2019: 1,22 Mrd. \u20ac).\nKundenkredite gesteigert\nDie Bilanzsumme stieg um 11,5% \nauf 309,2 Mrd. \u20ac. Auf der Aktiv-\nseite erh\u00f6hten sich Kassenbe-\nstand und Guthaben insbeson-\ndere in \u00d6sterreich auf 47,1 Mrd. \n\u20ac (Vergleichzeitraum Vorjahr: \n35,8 Mrd. \u20ac), Kredite an Banken \nauf 27,7 Mrd. \u20ac (21,5 Mrd. \u20ac). Die \nKundenkredite stiegen um 5,9% \nauf 175,9 Mrd. \u20ac.\n\u201eDer makro\u00f6konomische Auf-\nschwung in CEE setzt sich fort, \nwobei sowohl die Wachstumsra-\nten der Region als auch die Zins-\nerh\u00f6hungen in einigen M\u00e4rkten \ndie Erwartungen \u00fcbertreffen\u201c, \nsagt Stefan D\u00f6rfler, CFO der \nErste Group. \u201eDer genaue Ver -\nlauf der Pandemie in den Win -\ntermonaten und die mittelfristi-gen Auswirkungen auf CEE sind \nnoch offen. Die erwiesene Wider -\nstandsf\u00e4higkeit der Volkswirt-\nschaften in unserer Region und \ndie St\u00e4rke unseres Gesch\u00e4ftsmo-\ndells lassen uns jedoch optimis-\ntisch auf das Jahresende und in \ndas n\u00e4chste Jahr blicken.\u201c\nAls erste Bank mit Hauptsitz \nin \u00d6sterreich und Zentral- und \nOsteuropa tritt die Erste Group \nder UN-Brancheninitiative Net-\nZero Banking Alliance (NZBA) \nbei. \nNull-Emissions-Ziel\nDamit verpflichtet sich die Ban-\nkengruppe, sp\u00e4testens bis 2050 \nihr Kredit- und Anlageportfolio \nauf Netto Null Emissionen aus-\nzurichten. \nNeben der Net-Zero Banking \nAlliance tritt die Erste Group \nzeitgleich der Financial-Initia-\ntive des UN Environmental Pro-\ngramm (UNEP FI) bei und un-\nterfertigt die UN Principles for \nResponsible Banking. Die Erste Group setzt damit im Jahr 2021 \nnach Verabschiedung der eige-\nnen Kohlerichtlinie und den Bei-\ntritten zu EU Green Consumpti-\non Pledge sowie der Partnership \nfor Carbon Accounting Financi-\nals (PCAF) den n\u00e4chsten Meilen-\nstein in Sachen Nachhaltigkeit. \nBereits 2023 plant die Erste \nGroup, selbst in ihrem Betrieb \nklimaneutral zu sein.\nKomfortable Lage\n\u201eDas starke Ergebnis zum drit-\nten Quartal versetzt uns in die \nkomfortable Lage, dass wir uns \nmit voller Energie den wichti -\ngen strategischen Initiativen im \nBereich Nachhaltigkeit widmen \nk\u00f6nnen\u201c, sagt Bernd Spalt, CEO \nder Erste Group.\nDie Erste Group wurde von \nThe Banker und PWM (beide Pu-\nblikationen geh\u00f6ren zur Finan-\ncial Times Group; Anm.) bereits \ndas achte Jahr in Folge zur \u201eBest \nPrivate Bank in Central and Eas-\ntern Europe\u201c gek\u00fcrt. \n\u201eDer Fokus auf unsere hoch-\nindividualisierbare Verm\u00f6gens-\nverwaltung hat sich voll ausge-\nzahlt\u201c, sagt Maximilian Clary, \nErste Bank Private Banking und \nWealth Management.\nDas Erste Private Banking in \n\u00d6sterreich wurde dar\u00fcber hin-\naus zum achten Mal innerhalb \nvon neun Jahren und zum sechs-\nten Mal in Folge geehrt. Zum \nvierten Mal gab es den Award \nf\u00fcr das beste Private Banking in \nKroatien.60 FINANCENET Freitag, 12. November 2021\nStark, pr\u00e4miert \nund klimaneutral\nBei der Erste Group steigt das Betriebsergebnis solide \nan \u2013 Null-Emissions-Ziel und neue Auszeichnungen.\nMarathon\nBernd Spalt, \nCEO der Erste \nGroup: \u201eEs geht \num die Jahr -\nhundertaufgabe \nKlimaneutrali -\nt\u00e4t. Wir gehen \nunseren Weg in \nRichtung einer \nnachhaltigeren \nBank weiter \nund wir gehen \nvoran.\u201c\u00a9 APA/Herbert NeubauerVer\u00e4nderte \nunsere \nGesellschaft:\nLaufpionierin\nKathrine \nSwitzer.\nFolgen Sie \nuns zur \nEnergiewende \n2030.\nKathrine Switzer lief als erste Frau of\ufb01  ziell einen \nMarathon, als es noch verboten war. Viele folgten ihr \nund wendeten so gemeinsam die Welt zum Besseren.\nGemeinsam haben wir die Kraft, die Welt jetzt wieder \nzu ver\u00e4ndern: Folgen Sie uns zur Energiewende 2030 \nmit erneuerbarer Energie aus Wasser, Wind und Sonne.\ndiekraftderwende.at\nmedianet.atWIEN. Von J\u00e4nner bis Septem-\nber 2021 kam es in \u00d6sterreich zu \n1.122 Unternehmenskonkursen, \nmeldet die Wirtschaftsauskunf-\ntei Dun & Bradstreet. Dies ist \ndeutlich unter dem Vergleichs-\nwert vom ersten bis zum dritten \nQuartal von 2019 (1.849 Konkur -\nse) und auch unter dem entspre-\nchenden Wert von 2020 (1.318 \nKonkurse). Somit nahm in den \nersten drei Quartalen 2021 die Zahl der Konkurse von protokol-\nlierten Unternehmen gegen\u00fcber \nder Vergleichsperiode im Vorjahr \num 15% ab. Doch in den heuri -\ngen letzten beiden Quartalen \nhat sich der seit dem Beginn der \nCoronakrise herrschende Trend \neiner Abnahme der Konkurs-\nzahlen umgekehrt: Die Zahl der \nKonkurse steigt aktuell stark an; \ndas soll auch im vierten Quartal \n2021 und 2022 so bleiben. (rk)GRAZ. Mit dem Ende Oktober \n2020 gegr\u00fcndeten Merkur In-\nnovation Lab hat die Merkur \nVersicherung eine Innovations-\ngeschichte fortgeschrieben, die \nbereits im Jahr 1798 begonnen \nhat \u2013 einige Jahre und viele Ide-\nen sp\u00e4ter feiert das konzerneige-\nne Innovation Lab seinen ersten \nGeburtstag. \nMit Daniela Pak-Graf an der \nSpitze hat sich das Start-up \ninnerhalb kurzer Zeit zu einer \nSchnittstelle entwickelt, die nicht nur an Zukunftsl\u00f6sungen \narbeitet, sondern auch Wissen-\nschaft mit Wirtschaft verbindet, \nalso Theorie und Forschung mit \nPraxis verkn\u00fcpft. \nPartner der Uni Graz\nSeit Kurzem auch als Partner \ndes Unicorn-Projekts der Uni \nGraz, der neu etablierten Dreh-\nscheibe f\u00fcr Science, Innovation \nund Unternehmertum. \u201eWir sind, \nschneller als erwartet, nach ei-\nnem Jahr schon aus den Kinder -schuhen gewachsen. Das Merkur \nInnovation Lab ist mittlerweile \nnicht nur die Heimat neuer Ver -\nsicherungsideen, sondern ent-\nwickelt sich mehr und mehr zu \neinem Zukunftsnetzwerk und \neiner Innovationsschmiede f\u00fcr \nandere Branchen\u201c, sagt Ingo \nHofmann, CEO der Merkur Ver -\nsicherung. Aus einer Handvoll \nMitarbeiter wurde rasch ein dy-\nnamisch wachsendes Team, das \nmittlerweile zu sechst in der Da-\ntenwerkstatt t\u00fcftelt. (rk)62 FINANCENET Freitag, 12. November 2021\nALLIANZ INVEST\nAndreas Witzani \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nWIEN. Ab 1. J\u00e4nner 2022 \nkommt es in der Allianz \nInvest Kapitalanlagegesell-\nschaft zu einer Neuordnung: \nAndreas Witzani folgt in der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung Martin \nBruckner nach und zeichnet \nin seiner Funktion k\u00fcnftig \nf\u00fcr das Marktressort ver -\nantwortlich. Sonja K\u00f6nig \n\u00fcbernimmt zus\u00e4tzlich zu \nihren bisherigen Agenden \nals Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin f\u00fcr \nden Bereich Marktfolge die \nRolle der Sprecherin.\nWitzani war zuletzt als \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Merito \nFinancial Solutions GmbH \nt\u00e4tig. Sein beruflicher Wer -\ndegang f\u00fchrte den geb\u00fcr -\ntigen Nieder\u00f6sterreicher \nneben der selbstst\u00e4ndigen \nUnternehmensberatung zu \nStationen in der Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrung bei Raiffeisen In-\nternational Fund Advisory \nGmbH und der Volksbanken \nKapitalanlagegesellschaft \nmbH sowie in den Vorstand \nder Immo KAG. Seine Lauf-\nbahn startete der gelernte \nBetriebswirt als Finanz-\nanalyst bei der Erste Invest \nConsult GmbH.\nRAIFFEISEN-ANALYSE\nDer \u00d6lpreis bleibt \nweiter hoch\nWIEN. Die Experten von \nRaiffeisen Research gehen \ndavon aus, dass der Preis \nf\u00fcr die Sorte Brent in den \nJahren 2022 und 2023 \n\u00fcber 70 USD je Fass liegen \nwird. \u201eUnsere mittel fristige \nAufw\u00e4rtskorrektur f\u00fcr die \nPrognose des \u00d6lpreises \nwurde vor allem durch \ndas bew\u00e4hrte Engagement \nder OPEC+, den globalen \n \u00d6lmarkt im Gleichgewicht \nzu halten, und die konti-\nnuierliche Erholung der \n globalen Nachfrage aus-\ngel\u00f6st\u201c, so die Analysten.\n\u00a9 Carolin Bohn\nMerkur feiert Geburtstag\nVon der Ideenschmiede zum Ausbildungshub: Konzerneigenes \nStart-up Merkur Innovation Lab wurde vor einem Jahr gegr\u00fcndet.\nFirmenkonkurse nehmen zu\nTrend hat sich in den letzen Quartalen gedreht.\nDaniela Pak-Graf, Merkur Innovation Lab, sucht nach neuen Data Scientists, Mathematikern und IT -Systementwicklern.\u00a9 APA/Robert J\u00e4germedianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Reinhard Kr\u00e9mer \nWIEN. Nach dem pandemiebe\u00ad\ndingten Einbruch der Wirtschaft \nim Vorjahr steht das laufende \nGesch\u00e4ftsjahr bei der Raiffeisen \nBank International im Zeichen \neiner wirtschaftlichen Erholung. \nDas Konzernergebnis legte ge\u00ad\ngen\u00fcber der Vergleichsperiode \num 76% auf 1,055 Mrd. \u20ac deut\u00ad\nlich zu. Durch die Ausweitung des Gesch\u00e4ftsvolumens konnte \nder durch Leitzinssenkungen \nund W\u00e4hrungsabwertungen be\u00ad\nlastete Zins\u00fcberschuss weitge\u00ad\nhend stabilisiert werden. \nDie zuletzt gestiegenen Markt\u00ad\nzinss\u00e4tze in zahlreichen L\u00e4ndern \ndes Konzerns f\u00fchrten bereits zu \neinem Anstieg des Zins\u00fcber \u00ad\nschusses im Quartalsvergleich. \nDer Provisions\u00fcberschuss er \u00ad\nreichte mit einem Plus von 16% im Vergleich zur Vorjahresperi\u00ad\node wieder das Niveau von vor \nder Pandemie. \nGeringere Risikovorsorge\nZum Anstieg des Konzernergeb\u00ad\nnisses trugen dar\u00fcber hinaus \ndeutlich geringere Risikovorsor \u00ad\ngen bei, die mit 152 Mio. \u20ac um \n345 Mio. \u20ac unter der Vorjahres\u00ad\nperiode lagen. \u201eWir sind mit dem \nVerlauf der ersten neun Monate sehr zufrieden. Wir haben unser \nKonzernergebnis gegen\u00fcber der \nVorjahresperiode erheblich ver \u00ad\nbessert und den Kauf der tsche\u00ad\nchischen Equa bank erfolgreich \nabgeschlossen. Der Wirtschafts\u00ad\naufschwung in unseren M\u00e4rk\u00ad\nten verleiht uns R\u00fcckenwind, \nsodass wir optimistisch auf den \nRest des Jahres und das Ge\u00ad\nsch\u00e4ftsjahr 2022 blicken\u201c, sagte \nJohann Strobl, Vorstandsvorsit\u00ad\nzender der Raiffeisen Bank In\u00ad\nternational.\nKennzahlen zeigen nordw\u00e4rts\nDie Betriebsertr\u00e4ge stiegen im \nJahresvergleich um 2,3% auf \n4,096 Mio. \u20ac. Dabei reduzierte \nsich der Zins\u00fcberschuss um 31 \nMio. \u20ac auf 2,445 Mio. \u20ac, hervorge\u00ad\nrufen durch ein niedriges Zins\u00ad\numfeld in zahlreichen M\u00e4rkten \ndes Konzerns sowie W\u00e4hrungs\u00ad\nabwertungen.\nDer Provisions\u00fcberschuss er \u00ad\nh\u00f6hte sich dagegen trotz W\u00e4h\u00ad\nrungsabwertungen in Osteuropa \num 198 Mio. \u20ac auf 1,470 Mrd. \u20ac, \nvorrangig aufgrund gestiegener \nTransaktionen im Zahlungsver \u00ad\nkehr und Fremdw\u00e4hrungsge\u00ad\nsch\u00e4ft in der Berichtsperiode \nnach Covid\u00ad19\u00adbedingten Ein\u00ad\nschr\u00e4nkungen im Vorjahr. Das \nKonzernergebnis stieg im Quar \u00ad\ntalsvergleich um zw\u00f6lf Prozent \nauf 443 Mio. \u20ac an.\nWIEN. Die Sberbank Europe AG \nhat beschlossen, ihre geogra\u00ad\nfische Pr\u00e4senz in Zentral\u00ad und \nOsteuropa (CEE) zu reduzieren \num sich auf Schl\u00fcsselm\u00e4rkte zu \nkonzentrieren. Daher hat man \neinen Vertrag mit AIK Banka \na.d. Beograd, Gorenjska Banka \nd.d., Kranj and Agri Europe Cy\u00ad\nprus Limited \u00fcber den Verkauf \nihrer Tochterbanken in Bosni\u00ad\nen und Herzegowina (Sberbank BH d.d. Sarajevo und Sberbank \na.d. Banja Luka), Kroatien (Sber \u00ad\nbank d.d.), Ungarn (Sberbank \nMagyarorsz\u00e1g Zrt.), Serbien \n(Sberbank Srbija a.d. Beograd) \nund Slowenien (Sberbank banka \nd.d.) unterzeichnet. Die Tochter \u00ad\nbanken weisen insgesamt eine \nBilanzsumme von 7,329 Mrd. \u20ac \naus, betreiben 162 Filialen und \nbetreuen rund 600.000 Kunden \n(Stand Jahresende 2020). (rk)\n Die Sberbank in der Tschechischen Republik bleibt bei der Sberbank Europe.\u00a9 APA/AFP/Alexander KleinFreitag, 12. November 2021  FINANCENET 63\u00a9 David Sailer\nGewinnsprung\nBei der Raiffeisen Bank International (RBI) explodierte \nder Gewinn in den ersten neun Monaten 2021 um 76%.\nVerkauf von T\u00f6chtern\nSberbank Europe: Auf Kernm\u00e4rkte fokussieren.\nJohann Strobl, Vorstandsvorsitzender der RBI: \u201eDer Wirtschaftsaufschwung in unseren M\u00e4rkten verleiht uns R\u00fcckenwind.\u201cmedianet.atWIEN. Der Zeitpunkt, in Immo-\nbilien zu investieren, sei jetzt, so \nFinanzexperte Thomas Schmid, \nCEO von You Will Like It Invest-\nments. Bei privaten Anlegern be-\nsonders beliebt: Vorsorgewoh-\nnungen und Bauherrenmodell.\n\u201eDas Wissen um Vorsorgewoh -\nnungen und Bauherrenmodell \nist in \u00d6sterreich allerdings noch \nwenig ausgepr\u00e4gt \u2013 es kommt \nimmer wieder zu Missver -st\u00e4ndnissen\u201c, sagt Schmid, um \nAufkl\u00e4rung bem\u00fcht. Der grund-\ns\u00e4tzliche Unterschied sei leicht \nerkl\u00e4rt: Geht es um eine reine \nFinanzanlage, sei ein Bauherren-\nmodell geeigneter, da man einen \nideellen Anteil am Haus kauft. \nWill man die Immobilie tat -\ns\u00e4chlich nutzen \u2013 um etwa dort \ndie eigenen Kinder wohnen zu \nlassen \u2013, dann sei eine Vorsorge-\nwohnung die richtige Wahl. (hk)WIEN. Sigrid Brell Cokcan, \nGr\u00fcnderin und Leiterin des \nLehrstuhls f\u00fcr individualisierte \nBauproduktion sowie des For -\nschungsinstituts \u201eCenter Const-\nruction Robotics\u201c RWTH Aachen, \nund Johann Marchner, Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Wienerberger \n\u00d6sterreich GmbH, diskutierten \nim medianet-Talk mit media net-\nHerausgeber Chris Radda \u00fcber \nnotwendige Digitalisierung am \nBau respektive auf der Baustelle. \nEigentlich seien es mehr die \n\u201edigitalen L\u00fccken\u201c, denen sich \nBrell Cokcan mit ihren Studie-\nrenden in diversen Projekten \nwidmet. Denn Digitalisierung \nsei zwar in der Planung und im \nGeb\u00e4ude an sich schon l\u00e4nger \nangekommen, auf der Baustelle \nselber sei aber noch viel \u201edigita-\nles Potenzial\u201c zu heben. \nDie weiteren Trends\nDieses digitalen Potenzials sei \nman sich bei Wienerberger wohl \nbewusst; aus diesem Grund \nhabe man auch die \u201eFuture Brick \nDays\u201c geschaffen, um zuk\u00fcnfti-\ngen Trends aus Architektur, Bau-\nen und Wohnen gemeinsam mit \nExperten beleuchten zu k\u00f6nnen, \nberichtet Marchner, der auch eine innovative Wienerberger -\nSoftware speziell f\u00fcr D\u00e4cher in \nAussicht stellt.\nBei ihren Studien stelle sich \nBrell Cokcan immer wieder die \nFrage: \u201eWelche Daten brauchen \nwir auf der Baustelle? Welche \nInformationen w\u00e4ren sinnvol-\nlerweise automatisch von einer \nMaschine an eine weitere zu \n\u00fcbermitteln?\u201c Was wieder die Frage aufwirft: Kommt die men-\nschenfreie Roboter-Baustelle? \n\u201eNein\u201c, meint Marchner, \u201eaber \nwir haben einen Fachkr\u00e4fteman-\ngel und zugleich einen hohen \nKomplexit\u00e4tsgrad. Wir m\u00fcssen \nes den Menschen auf der Bau-\nstelle einfacher machen, mehr \nbzw. besser unterst\u00fctzen.\u201c Dazu \nsei IoT bestens geeignet. (hk)\n https://tv.medianet.atL\u00fcckenschluss Bei der Geb\u00e4udeplanung ist viel Digitalisierung im Spiel und \nauch in der Immobilie selbst. Jetzt r\u00fcckt die Baustelle in den digitalen Fokus.64 REAL:ESTATE Freitag, 12. November 2021\nD\u00c4MMSTOFF\u00dcBERNAHME\nAustrotherm kauft \ntschechische DCD\nWOPFING/DYNIN. Mit dem \nerfolgreichen Closing hat \ndie Austrotherm Gruppe, \nf\u00fchrender Anbieter im Be-\nreich klimasch\u00fctzender \nW\u00e4rmed\u00e4mmung in Mittel- \nund Osteuropa, den tsche-\nchischen D\u00e4mmstoffpro-\nduzenten DCD Ideal spol. s \nr.o., zu 100% \u00fcbernommen. \n\u00dcber den Kaufpreis wurde \nStillschweigen vereinbart. \n\u201eWir schlie\u00dfen mit dem \nKauf von DCD den letzten \nwei\u00dfen Fleck in unseren \nKernm\u00e4rkten Zentral- und \nOsteuropa und st\u00e4rken da-\nmit die Marktposition von \nAustrotherm\u201c, so Klaus Ha-\nberfellner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Austrotherm GmbH.\nPREISGEKR\u00d6NT \nquerkraft r\u00e4umt \nbei Iconic ab\nWIEN. Gleich zwei Pro-\njekte des Achitekturb\u00fcros \nquerkraft wurden mit dem \nIconic Award \u2013 Innovative \nArchitecture bedacht: Das \nIkea City Center in Wien \nwurde in der Kategorie \u201evi-\nsionary architecture\u201c als \n\u201ebest of best\u201c ausgezeichnet, \ndie gemeinsam mit sam ar -\nchitecture entwickelten BAT \nWohnhochh\u00e4user im Pariser \nStadtentwicklungsgebiet \nClichy-Batignolles (Bild) \nin der Kategorie \u201edomestic \n architecture\u201c als \u201ewinner\u201c.\n\u00a9 PantherMedia /jovannig (YAYMicroExperten \u00fcber IoT am Bau\nWie w\u00e4re es, wenn das vorgefertigte Bauteil direkt mit dem Kran \nkommunizierte? Utopisch? Digitale M\u00f6glichkeiten auf der Baustelle.\nInvestieren, aber wie?\nVorsorgewohnung versus Bauherrenmodell.\n\u00a9 You Will Like It/Markus Unterwieser  Geh\u00f6rst du dazu?\n\u00a9 querkraft/Schnepp RenouWELCHER BAUSTOFF\nFORMT SICH\nNACH DEINEN\nVORSTELLUNGEN?______________\nDENK MAL NACH\nNAT\u00dcRLICH BETON\nBeton ist der einzige Baustoff, den man in alle erdenklichen For -\nmen, Farben und Strukturen bringen kann, bevor er aush\u00e4rtet.  \nDamit ist er der kreativste und innovativste Baustoff f\u00fcr Architek -\ntur und Design. Besonders sch\u00f6n: Beton schont auch die Umwelt \nmit seiner hervorragenden CO\u2082-Bilanz. Das macht Beton zum Bau-\nstoff f\u00fcr unsere Klimazukunft!\nMehr auf  \nnat\u00fcrlich-beton.at\nKR_ins_BMOE_199x272_0920_E001.indd   1 02.09.20   22:17medianet.atWIEN/INNSBRUCK. Alle zwei \nJahre wird der Aluminium-Ar -\nchitektur-Preis vom Aluminium-\nFenster-Institut (AFI) in Koopera-\ntion mit der Architekturstiftung \n\u00d6sterreich und der IG Architek-\ntur ausgeschrieben. Im Rah-\nmen der Preisverleihung wur -\nde erstmalig der + sonderpreis \nmetallbau vergeben. Mit diesem \nSonderpreis werden Metallbau-\nleistungen anhand von Kriterien \nwie z.B. Komplexit\u00e4t der Leis -\ntung, handwerkliche Ausf\u00fchrung \noder herausfordernde Rahmen-\nbedingungen bewertet. \nUrbaner Hybrid ausgezeichnet\nDer K\u00e4rntner Metallbaube-\ntrieb Sauritschnig wurde nun, \ncoronabedingt mit einem Jahr \nVersp\u00e4tung, f\u00fcr seine Metall-\nbauleistung \u201eUrbaner Hybrid | \nStadtbibliothek in Innsbruck\u201c \nmit dem Aluminium-Architek-\ntur-Preis 2020 ausgezeichnet. \nBesonders markant und for -\ndernd war der Jury die extreme \nKleingliedrigkeit der facettenrei-\nchen Au\u00dfenfassade aufgefallen. \nGemeinsam mit dem siegreichen \nMetallbaubetrieb Sauritschnig \nwurden das Architekten-Team \nder LAAC zt-gmbh, der Bauherr \nPema, der Aluminium-Profilsys-\ntem-Anbieter AluK\u00f6nigStahl und \nder Oberfl\u00e4chenveredelungs-\nbetrieb Piesslinger mit einer \nUrkunde aus Aluminium ausge-\nzeichnet. \n\u201eEin Geb\u00e4ude wird von Men-\nschen f\u00fcr Menschen geschaffen \n\u2013 von der Idee, \u00fcber die Planung \nbis hin zur Ausf\u00fchrung. Jene Ge-\nwerke, die im Rahmen des Alu-\nGlas-Fassadenbaus wichtige \nAufgaben erf\u00fcllen, zeichnen wir \nmit diesem Preis gemeinschaft-\nlich aus\u201c, so AFI-Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer Harald Greger \u00fcber die Preis-\ntr\u00e4ger. (hk)66 REAL:ESTATE Freitag, 12. November 2021\nSIEDLUNGSWERK \nAusgezeichneter \nWohnungsbau\nWIEN. Seit 2019 wird der \nAward Deutscher Woh-\nnungsbau ausgelobt und \nwurde heuer erstmals an \nProjekte aus dem gesamten \ndeutschsprachigen Raum \nvergeben. Das \u00d6sterreichi-\nsche Siedlungswerk wurde \nmit zwei Wiener Projekten \nin der Kategorie \u201eSozialer \nWohnungsbau\u201c pr\u00e4miert: \nDer Wohnhausanlage \n\u201eM\u00fchlgrund II \u2013 Offen f\u00fcr \nmehr\u201c in Wien Donaustadt \n(Bild) und dem Wohnquar -\ntier \u201ePreyer\u2019sche H\u00f6fe\u201c in \nWien-Favoriten (Bild). \nPROJEKTENTWICKLUNG \nWenn Weinanbau \nzum Paten wird\nWIEN. Ab dem Fr\u00fchjahr \n2022 entsteht in Wien Fa-\nvoriten, dort, wo die soge-\nnannte Jagdgarage stand, \nmit dem \u201eG\u2019mischten Block\u201c \n\u2013 angelehnt an die Weinspe-\nzialit\u00e4t \u201eG\u2019mischter Satz\u201c \n\u2013 ein Vorzeigeprojekt: Miet-\nwohnungen, B\u00fcros, Gemein-\nschaftsbereiche, Kindergar -\nten, Gewerbebetriebe und \nein Gastronomiebereich. \nSchon jetzt hat die LLB \nImmo KAG den G\u2019mischten \nBlock von Avoris gekauft. \nFixiert wurde der Verkauf \nvon der EHL Investment \nConsulting GmbH. Diese \n\u00fcbernimmt auch die Ver -\nmittlung der Ordinations- \nund B\u00fcror\u00e4umlichkeiten im \nG\u2019mischten Block.\n\u00a9 Nerma Linsberger/Daniel HawelkaVon Menschen  \nf\u00fcr Menschen\nDer \u201e+ sonderpreis metallbau\u201c geht an den Betrieb \n Sauritschnig f\u00fcr eine neue Innsbrucker Landmark. \nJuryerkl\u00e4rung \u201eZur Anwendung kamen Konstruktionen in verschiedenen \n Varianten, die gerade, polygonal und rund gebogen ausgef\u00fchrt sind.\u201c Im Bild \ndie Stadtbibliothek Innsbruck mit der besonders facettenreichen Au\u00dfenfassade.\nAusgezeichnetes Alu: Walter Koppitsch und Marko Buxbaumer, Sauritschnig; \nHarald Greger, AFI; Frank Ludin und Daniel Luckeneder, LAAC (v.l.).\u00a9 alufenster.at/Marc Lins \u00a9 alufenster.at/Jan Hetfleischmedianet.at\nSchwerpunkt Diabetes  \nNeue Kampagne soll bessere \nVorsorge bringen 70Corona-Therapie M\u00f6gliche \nneue Pille von Pfizer treibt \nB\u00f6rsenkurse in die H\u00f6he 73Apothekerverband  Die \nselbstst\u00e4ndigen Apotheker \nhaben einen neuen Chef 74\nSuchmaschinen Wissenschafter sehen bei \nQualit\u00e4t von Dr. Google gro\u00dfe Probleme. Pharmabranche  Novartis macht Kasse und \nverkauft Roche-Anteile \u2013 an Roche selbst. 69 72\u00a9 APA/EXPA/Johann Groder\u00a9 PantherMedia/Wavebreakmedia ltd; Screenshot google.at (Montage)\nFreitag, 12. November 2021  COVER 67\nhealth  \neconomy\n\u00a9 \u00d6sterr. Apothekerverband/A. Gl\u00f6ckner\nDigitalisierung erh\u00e4lt \ndurch Corona Schub\nMedizinprodukteverband Austromed sieht im Ausbau von \neHealth eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr das Gesundheitswesen. \u00a9 PantherMedia/Wavebreakmedia ltd.\n68\u00c4rztechef f\u00fcr  \nKurzentrum\nFranz Niederl \nSeit Juni dieses Jahres hat \nFranz Niederl die Agenden der \n \u00e4rztlichen Leitung des \u201eReduce \nGesundheitsresort Bad Tatz-\nmannsdorf\u201c interimistisch \u00fcber -\nnommen. Nun ist seine Position \nbest\u00e4tigt. Mit der Bestellung des \nneuen \u00e4rztlichen Leiters will das \nResort auch ein neues Kapitel  \nim Bereich der mentalen \n Gesundheit aufschlagen.\n\u00a9 Reducemedianet.atBILANZ \nCompugroup \nw\u00e4chst stark\nKOBLENZ/STEYR. Der \ndeutsche Softwareanbieter \nCompugroup hat im dritten \nQuartal besser abgeschnit-\nten als erwartet. Der auf \nArztpraxen, Spit\u00e4ler und \nApotheken spezialisierte \nund auch in \u00d6sterreich \nstark t\u00e4tige Konzern pro-\nfitierte unter anderem von \neinem Softwareupdate von \nHardware-Konnektoren in \nArztpraxen. \u201e2021 ist ein \nJahr, in dem die Digitalisie-\nrung im Gesundheitswesen \neinen deutlichen Schritt \nnach vorne macht\u201c, sagte \nCompugroup-Chef Dirk \nW\u00f6ssner. Die Jahresprogno-\nsen best\u00e4tigte er.\n19 Prozent Umsatzplus\nDer Konzern hatte f\u00fcr die-\nses Jahr hohe Investitionen \nangek\u00fcndigt. Das belastet \naber die Profitabilit\u00e4t. So \nentwickelte sich die Aktie \nin diesem Jahr unterdurch-\nschnittlich. Dabei kann das \nUnternehmen nach wie vor \nstark zulegen: Der Umsatz \nwuchs zwischen Juli und \nEnde September im Jahres-\nvergleich um 19% auf 276,3 \nMio. \u20ac. (red)\u2022\u2022\u2022  Von Martin R\u00fcmmele \nWIEN. Die Coronapandemie \nhat einen rasanten Entwick-\nlungsschub im Bereich Digita-\nlisierung ausgel\u00f6st \u2013 auch im \nGesundheitswesen. Den durch \nCorona ausgel\u00f6sten Digitalisie-\nrungsschwung hat die Austro-\nmed, die Interessensvertretung \nder \u00f6sterreichischen Medizin-\nprodukte-Unternehmen, nun \nzum Anlass genommen, den \nThemenkomplex eHealth bei ih-\nren Herbst  gespr\u00e4chen genauer \nzu beleuchten. \nCorona als Motor\nAls Keynote-Speaker lieferte der \nUnternehmer, Investor und Bio-\nlandwirt Martin Rohla Inputs \nzum Thema Digitalisierung und \nNachhaltigkeit. \u201eDigitalisierung \nmuss zuallererst die Dienstleis-\ntungsqualit\u00e4t erh\u00f6hen. Wenn \ndas gelingt, ist EDV gut einge -\nsetzt\u201c, sagte Rohla, der mit der \nGr\u00fcndung eines IT-Apotheken-\nNetzwerks im Jahr 1996 als \neiner der fr\u00fchen F\u00f6rderer der Digitalisierung im Gesundheits-\nwesen gilt. In der folgenden Dis-\nkussion betonte Franz Leisch, \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der ELGA \nGmbH, regulatorische und fi-\nnanzielle Themen: \u201eSeit Beginn \nder Pandemie haben wir irrsin-\nnig viel erreicht. Die Projekte \neMedikation und eImpfpass, die \nbeide auf ELGA aufbauen, haben \nwichtige Unterst\u00fctzungen bei \nder Krisenbew\u00e4ltigung geleistet. \nDer gewonnene Schwung sollte genutzt werden, um weitere na-\ntionale Digitalisierungsprojekte \nvoranzutreiben.\u201c \n\u201eSo schrecklich die Pande -\nmie auch ist, sie hat bestimmte \nEntwicklungen beschleunigt, \ninsbesondere im Bereich Di-\ngitalisierung\u201c, schlussfolgerte \nAustromed-Pr\u00e4sident Gerald \nGschl\u00f6ssl: \u201eIch glaube, dass die-\nse Entwicklung nachhaltig ist, \ndenn die Patienten wollen nicht \nmehr zur\u00fcck in die Zeit der Zet-\ntelwirtschaft.\u201c Dazu m\u00fcssten \nsich auch Industrie und Handel \nan diese W\u00fcnsche anpassen. \nNachsatz: \u201eWir m\u00fcssen uns \nver\u00e4ndern und die b\u00fcrokrati-\nschen Prozesse so optimieren, \ndass wir uns noch besser um \ndie Kunden k\u00fcmmern k\u00f6nnen. \nUnd das tun wir auch.\u201c Die Aus-\ntromed habe etwa eine eigene \n\u201eTask Force Digitalisierung\u201c \ngegr\u00fcndet. \u201eDiese Gruppe erar -\nbeitet unter anderem Positionen \nzur Finanzierung von digitalen \nGesundheitsanwendungen, wie \nzum Beispiel Apps auf Rezept\u201c, \nerkl\u00e4rte Gschl\u00f6ssl. 68 HEALTH ECONOMY Freitag, 12. November 2021\nDer Branchenverband Austromed zeigte bei den Herbstgespr\u00e4chen Chancen und Grenzen der Digitalisierung auf.\nExpansion \nDer medizinische Software- \nAnbieter Compugroup profitiert \nvon der Digitalisierung.\n\u00a9 Sabine Klimpt\u00a9 CGM\nGerald Gschl\u00f6ssl  \nPr\u00e4sident \n AustromedSo schrecklich die \nPandemie auch ist, \nsie hat bestimmte \nEntwicklungen  \nbeschleunigt. Fokus auf eHealth\nMedizinprodukteverband Austromed sieht Ausbau von  \neHealth im Interesse der Patienten als Gebot der Stunde.medianet.atMOUNTAIN VIEW/WITTEN-\nBERG. Die Suchmaschinen Goog-\nle und das russische Yandex sind \noffenbar keine zuverl\u00e4ssigen \nQuellen f\u00fcr Gesundheitsinfor -\nmationen. H\u00e4ufig enthalten die \nkleinen Textschnipsel, die als \nVorschau f\u00fcr Suchergebnisse \nangezeigt werden, fehlerhafte \noder mangelhafte Angaben. Be-\nsonders problematisch sind die \nInformationen zu Hausmitteln oder sogenannten alternativen \nBehandlungsm\u00f6glichkeiten, wie \nForschende der Martin-Luther-\nUniversit\u00e4t Halle-Wittenberg \n(MLU) und der Uralischen F\u00f6-\nderalen Universit\u00e4t in Russland \nherausgefunden haben. \nSuchanfrage getestet\nDas deutsch-russische For -\nschungsteam nutzte f\u00fcr die Stu-\ndie ein Archiv von rund 1,5 Mrd. Suchanfragen der Suchmaschi-\nne Yandex, die in Russland sehr \nweit verbreitet ist. Mithilfe der \nOnline-Wissensdatenbank Wi -\nkidata und der \u201eInternationalen \nKlassifikation der Krankheiten\u201c \n(ICD) der Weltgesundheitsorga-\nnisation filterten die Wissen-\nschaftler jene Anfragen heraus, \nin denen Symptome, Krankhei-\nten und Behandlungsm\u00f6glich-\nkeiten vorkamen. Das waren ins-gesamt 1,2 Mio. Die Forschenden \nidentifizierten ungef\u00e4hr 4.400 \nKrankheiten und Symptome so-\nwie 1.000 medizinisch genutzte \nPflanzen und andere Hausmittel, \nnach denen gesucht wurde. \nFalsche Empfehlungen\nDie meisten Fragen fielen in eine \nvon zwei Kategorien: Entweder \nwollten die Nutzerinnen und \nNutzer wissen, ob ein bestimm-\ntes Mittel gegen eine Krankheit \nhilft. Oder sie suchten danach, \nwie ein Mittel bei einer Krank-\nheit anzuwenden ist, berichtet \ndas Deutsche Gesundheitspor -\ntal DGP. Yandex gab in 44% der \nF\u00e4lle f\u00e4lschlicherweise an, dass \nein Mittel gegen eine bestimmte \nKrankheit wirkt, obwohl daf\u00fcr \nkeine wissenschaftliche Grund-\nlage existiert. Bei Google war \nes knapp ein Drittel der F\u00e4lle. \nHinweise auf potenziell giftige \nSubstanzen fand das Team nur \nin 13 beziehungsweise zehn Pro-\nzent der F\u00e4lle.\nDas sei besonders proble-\nmatisch, weil fr\u00fchere Studien \ngezeigt haben, dass Menschen \ndazu tendieren, an die Wirkung \nbestimmter Mittel zu glauben, \nauch wenn es daf\u00fcr keine wis-\nsenschaftliche Grundlage gibt. \nSie pl\u00e4dieren deshalb f\u00fcr deut-\nlichere Warnhinweise zu m\u00f6gli-\nchen Gesundheitsrisiken. (red)\nWIEN. Weil oft medizinische \nInnovationen im Gesundheits-\nwesen als Kostenfaktor gesehen \nwerden, hat der Pharmaverband \neine Studie des Instituts f\u00fcr H\u00f6-\nhere Studien (IHS) in Auftrag \ngegeben. Analysiert wurde nun \nauch der wirtschaftliche Nutzen \nund das zeigt, wo medizinische \nNeuerungen aus einer gesamt-\nheitlichen Sicht ihre Wirkung \nentfalten, und zwar f\u00fcr die Wirt-schaft, die \u00f6ffentliche Hand und \ndas Individuum sowie die Ge-\nsellschaft. \n\u201eWert und Nutzen medizini-\nscher Innovationen reichen weit \n\u00fcber den direkten Nutzen f\u00fcr \ndie Patientinnen und Patienten \nhinaus. Sie k\u00f6nnen Ausgaben \nim Gesundheitswesen reduzie-\nren, etwa durch verk\u00fcrzte Spi-\ntalsaufenthalte und ebenso den \nPflegeaufwand f\u00fcr Angeh\u00f6rige. Krankenst\u00e4nde k\u00f6nnen verk\u00fcrzt \noder gar vermieden und das Ge-\nsundheitswesen insgesamt auf \nProzessebene verbessert wer -\nden, wie die Studie aufzeigt\u201c, \nsagt Pharmig-Generalsekret\u00e4r \nAlexander Herzog. \u201eDer Stand-\nort und die Wirtschaft profitie-\nren enorm von Innovationen im \nGesundheitswesen \u2013 zahlreiche \nArbeitspl\u00e4tze sind nur ein As-\npekt davon.\u201c (red)\nAlexander Herzog sieht nicht nur \nKosten, sondern auch Nutzen.\u00a9 Pharmig/APA-Fotoservice/TesarekFreitag, 12. November 2021  HEALTH ECONOMY 69\u00a9 PantherMedia/Wavebreakmedia ltd; Screenshot google.at / Montage: B. Schmid\nWo Dr. Google irrt \nWissenschafter haben Suchportale getestet, wie gut  \ndie Ergebnisvorschau in Sachen Gesundheit ist.\nStudie zu Nutzendimensionen von Therapien\nEine IHS-Studie zeigt den direkten und indirekten Wert von Innovationen.\nImmer mehr Menschen suchen in Gesundheitsfragen Rat im Internet. Die dort gefundene Qualit\u00e4t ist aber mager.medianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Katrin Pfanner \nWIEN. Die \u00d6sterreichische Dia-\nbetesgesellschaft (\u00d6DG) startet \nanl\u00e4sslich des Welt-Diabetes-\ntags am Sonntag (14. November) \neine gro\u00dfe Aufkl\u00e4rungskampa-\ngne zu dieser Volkskrankheit. \nF\u00fcr die Patienten w\u00fcnscht sich \ndie Gesellschaft einen elektroni-\nschen Diabetes-Pass.\nAusgangspunkt war ein \u201eThe -\nmenklub\u201c, zu dem die \u00d6VP-Ver -\ntreter der Sozialversicherung, der \n\u00c4rztekammer und die Mitglieder \nder Gesundheitsaussch\u00fcsse von \nNational- und Bundesrat einge-\nladen hatte. \u00d6DG-Pr\u00e4sidentin \nSusanne Kaser k\u00fcndigte im An-\nschluss an die Veranstaltung \neine gro\u00dfe Aufkl\u00e4rungskampag-\nne in Print- und Sozialen Medien \nan. Sie verwies darauf, dass rund \n900.000 Menschen in \u00d6sterreich \nan Diabetes leiden, rund ein \nDrittel davon sind von Pr\u00e4diabe-\ntes betroffen, einer Vorstufe des \nTyp 2 Diabetes. \nEine fr\u00fche Diagnose sei wichtig, \num die Entstehung eines Typ 2-  Diabetes zu verhindern oder \nzumindest hinauszuz\u00f6gern. Ka-\nser betonte, dass man mit der \nKampagne auf die Gefahren der \nKrankheit aufmerksam machen \nwolle. Sie hob die Bedeutung der \nVorsorge hervor und unterstrich, \ndass man schon bei Pr\u00e4diabe-\ntes ansetzen m\u00fcsse. Je fr\u00fcher \ndie Menschen Bescheid wissen, \ndesto besser k\u00f6nnen sie Folge-\nerkrankungen vorbeugen. F\u00fcr \ndie Patienten w\u00fcnscht sie sich \neinen elektronischen Diabetes-Pass, der auf der Elektronischen \nGesundheitsakte ELGA aufbaut. \nDarin sollen alle f\u00fcr den Patien-\nten relevanten Informationen, \nwie die wesentlichen Befunde \nund die schon absolvierten Be-\nhandlungen, abrufbar sein. F\u00fcr \ndie Patienten ergebe sich daraus \ndie M\u00f6glichkeit einer besseren \nund effizienteren Behandlung, \nf\u00fcr das Gesundheitssystem \neine Einsparungsm\u00f6glichkeit, \nindem Doppel- und Mehrfach -\nuntersuchungen vermieden \nwerden.\n\u00d6GK unterst\u00fctzt Kampagne\nZustimmung bekam Kaser da-\nf\u00fcr von \u00d6GK-Verwaltungsrat \nMartin Schaffenrath. Auch eine \nUnterst\u00fctzung der Kampagne \nder Diabetesgesellschaft durch \ndie Sozialversicherung k\u00fcndig-\nte er an. Die \u00d6sterreichische \nGesundheitskasse k\u00f6nne daf\u00fcr \nzwar kein zus\u00e4tzliches Geld zur \nVerf\u00fcgung stellen, weil das auch \ngesetzlich nicht m\u00f6glich sei; die \n\u00d6GK werde aber in ihren Kan\u00e4-\nlen darauf hinweisen.70 HEALTH ECONOMY: DIABETES Freitag, 12. November 2021\nElektronische Hilfe\nMonatsschwerpunkt Diabetes \u2013 Teil 2 Weltdiabetestag \nzeigt neue Versorgungen auf und startet eine Kampagne.\n\u00a9 PantherMedia/Andriy Popov\nGabriela Schwarz  \n\u00d6VP-Gesundheits-\nsprecherinDie Arbeitsmedizin \nspielt bei der Fr\u00fcher -\nkennung von Diabe-\ntes eine gro\u00dfe Rolle.Rund 300.000 Menschen in \u00d6sterreich sind von Pr\u00e4diabetes betroffen, einer Vorstufe von Typ 2-Diabetes.STEUERN \nKritik an Senkung \nder  Kassenbeitr\u00e4ge\nWIEN. Die aktuell vorge-\nschlagene Steuerreform \nsieht als Ma\u00dfnahme zur \nEntlastung der unteren \nEinkommen eine abgestufte \nBeitragssenkung bei den \nKrankenversicherungs-\nbeitr\u00e4gen vor. Dass diese \nMa\u00dfnahme in der avisierten \nForm die Zielsetzung einer \ntreffsicheren Entlastung \nder Geringverdiener ver -\nfehlt, best\u00e4tigt nun eine \nStudie der Gesellschaft f\u00fcr \nAngewandte Wirtschafts-\nforschung in Innsbruck im \nAuftrag der Arbeiterkam-\nmer, berichtet \u00d6GK-Obmann \nAndreas Huss. \n\u201eB\u00fcrokratiemonster\u201c\nDer Vollzug unterschiedli-\ncher KV-Beitragss\u00e4tze brin-\nge gravierende Probleme f\u00fcr \ndie Lohnverrechnung in den \nBetrieben. Der Verwaltungs-\naufwand f\u00fchrt sowohl bei \nder Sozialversicherung, bei \nden Versicherten als auch \nbei den Betrieben zu mas-\nsiven Verwerfungen. Huss: \n\u201eDie von der Regierung ge-\nplante Beitragssenkung ist \nein B\u00fcrokratiemonster ohne \nsoziale Treffsicherheit.\u201c (red)\nKassenkritik\n\u00d6GK-Obmann Andreas Huss \nsieht Probleme in geplanter \n Senkung der Kassenbeitr\u00e4ge.\n\u00a9 GattingerKANN ICH MIR NICHT LEISTEN.DEPRESSION\nJeder 4. Mensch hat zumindest einmal im Leben\neine Depression, die behandelt werden sollte.\nBetroffene m\u00fcssen es sich leisten k\u00f6nnen, dar\u00fcber\nzu sprechen. Damit es ganz normal wird, sich Hilfe\nzu holen. Mehr Informationen auf ganznormal.atNur nichts anmerken lassen. Egal, wie schlecht\nes mir geht. Ich darf meinen Job nicht verlieren!\u201c\u201e\nReden wir dar\u00fcber.medianet.atWIEN/LYON. Das franz\u00f6sisch-\n\u00f6sterreichische Biotechunter -\nnehmen Valneva (ehemals Inter -\ncell) hat \u00fcber die Ausgabe von \njungen Aktien sein Kapital er -\nh\u00f6ht und so rund 88 Mio. \u20ac am \nMarkt lukriert. 5.175.000 Aktien \nwurden international angebo -\nten, teilte das Unternehmen mit. \nDavon wurden US-Investoren \n354.060 Titel in Form von Ame-\nrican Depositary Shares (ADS), welche jeweils zwei Stammakti-\nen repr\u00e4sentieren, f\u00fcr 39,42 US-\nDollar je Aktie angetragen. Der \nRest (4,466.880 Aktien) wurde \ninternational im Rahmen einer \nPrivatplatzierung offeriert, zum \nPreis von 17 \u20ac je Papier. Valneva \nforscht derzeit an einem Covid-\n19-Impfstoff und verfolgt wie \nberichtet dabei einen klassi-\nschen Ansatz mit inaktivierten \nViren. (red)\u2022\u2022\u2022  Von Martin R\u00fcmmele \nBASEL. Nach mehr als 20 Jahren \nversilbert Novartis seine Roche-\nBeteiligung. K\u00e4ufer ist der Ro-\nche-Konzern selbst, der daf\u00fcr \netwa 19,6 Mrd. \u20ac auf den Tisch \nlegt. Es sei nun der richtige Zeit-\npunkt gekommen, um die Beteili-\ngung zu monetarisieren, erkl\u00e4rte \nNovartis-Chef Vas Narasimhan. \nDie Beteiligung sei immer als \nein reines Finanzinstrument ge-\nsehen worden. Der Konzern war \nseit Mai 2001 Aktion\u00e4r von Ro -\nche und h\u00e4lt 53,3 Mio. der Inha-\nberaktien, was etwa einem Drit-\ntel der insgesamt ausstehenden \nInhaberaktien entspricht. \nFamilien halten mehr Anteile\nWie Roche in einer separaten \nMitteilung schreibt, wurde der \ngeplante R\u00fcckkauf der Aktien \nvom Verwaltungsrat geneh-\nmigt und wird mit Fremdmit-\nteln finanziert. Als Ergebnis der \nTransaktion finde eine Gewinn -\nverdichtung f\u00fcr alle Aktion\u00e4re \nund Genussschein-Inhaber von \nRoche statt. Gleichzeitig plant \nRoche eine au\u00dferordentliche Ge-\nneralversammlung. Sie soll eine \nKapitalherabsetzung genehmi-\ngen, in deren Zuge zur\u00fcckgekauf-\nten Aktien vernichtet werden. Im \nRahmen der Transaktion wird \nder Free Float dann von derzeit 16,6 auf 24,9% steigen. Der Akti-\non\u00e4rspool der Gr\u00fcnderfamilien \nerh\u00f6ht seinen Anteil dadurch auf \n67,5% nach zuvor 50,1%. 72 HEALTH ECONOMY Freitag, 12. November 2021\nPHARMA I \nMerck erh\u00f6ht  \nErwartungen\nDARMSTADT. Der deutsche \nPharma- und Life-Science-\nKonzern Merck erh\u00f6ht nach \neinem unerwartet guten \ndritten Quartal seine Prog-\nnosen f\u00fcr das Gesamtjahr \nzum dritten Mal an. \u201eHaupt-\ntreiber ist eine sehr starke \noperative Performance \ndes Life-Science-Sektors\u201c, \nerkl\u00e4rte die Merck KGaA. \nMerck rechnet nun f\u00fcr 2021 \nmit einem Umsatz von 19,3 \nbis 19,85 (2020: 17,5) Mrd. \u20ac. \nBisher lag die Spanne zwi-\nschen 18,8 und 19,7 Mrd. \u20ac. \nPHARMA II \nAmgen k\u00e4mpft \nmit Generika\nLOS ANGELES. Das US-\nPharmaunternehmen \nAmgen sieht sich einem \nPreisdruck durch Generika \nausgesetzt und hat f\u00fcr das \nGesamtjahr die obere Span-\nne seiner Umsatzerwartun-\ngen gesenkt. Zwar sei der \nUmsatz im abgelaufenen \nQuartal um vier Prozent ge-\nstiegen, allerdings d\u00fcrfte es \nbis Ende des Jahres weni-\nger Verschreibungen geben. \nDie Quartalsergebnisse ent-\nsprachen grunds\u00e4tzlich den \nErwartungen der Analysten: \nDer Umsatz betrug 6,7 Mrd. \nUSD, der Nettogewinn 3,31 \nUSD je Aktie.\n\u00a9 Roche\n\u00a9 AmgenNovartis macht Kasse \nPaukenschlag in der Branche: Novartis verkauft f\u00fcr 19,6 Mrd. Euro \nseine Roche-Anteile. K\u00e4ufer ist Roche, die Aktien werden vernichtet.\nValneva holt sich neues Geld \nEntwicklung eines Corona-Impfstoffs.\nNovartis baut Konzern um\nDie Generika-Sparte steht wie \nberichtet am Pr\u00fcfstand. Nun wird \nauch der Roche-Anteil verkauft.\u00a9 APA/AFP/Jean-Francois Moniermedianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Katrin Pfanner \nNEW YORK/WIEN. In den USA \nbefeuern Studiendaten zu ei-\nnem potenziellen Medikament \ndes Pharmariesen Pfizer Hoff-\nnungen, in Zukunft schwere \nErkrankungen nach Infektio-\nnen mit dem Coronavirus weit-\ngehend vermeiden zu k\u00f6nnen. \nDie Pfizer-Aktien reagierten mit \neinem Kurssprung. Das Risiko lebensgef\u00e4hrlicher Verl\u00e4ufe der \nLungenkrankheit Covid-19 habe \nsich bei daf\u00fcr anf\u00e4lligen Er -\nwachsenen um 89% verringert, \nwenn sie die Arznei einnehmen, \nteilte Pfizer mit. \nUSA wollen einkaufen\nUS-Pr\u00e4sident Joe Biden k\u00fcndig-\nte an, die USA h\u00e4tten Millionen \nEinheiten des Medikaments re-\nserviert, obwohl es noch nicht offiziell zugelassen ist. Auch \nGro\u00dfbritannien sicherte sich \nerste Chargen der Arznei. \u201eFalls \ndie Arzneimittelbeh\u00f6rde FDA \ndas zul\u00e4sst, k\u00f6nnen wir bald \nPillen haben, mit denen Infizier -\nte behandelt werden k\u00f6nnen\u201c, \nsagte Biden. \nBis Ende 2022 will Pfizer Milli-\nonen Pillen produzieren. Die Ak-\ntien des Arzneimittelherstellers \nreagierten an der Wall Street mit einem Kurssprung und verteuer -\nten sich am ersten Tag (Freitag) \num acht Prozent, Anteilsscheine \nvon Konkurrenten gaben deut-\nlich nach. Aber auch Aktien von \nFluggesellschaften und Kreuz-\nfahrtunternehmen legten in der \nHoffnung auf ein wirksames \nCovid-19-Medikament zu.\nAuch Merck hat Pille am Start\nDen vorl\u00e4ufigen Ergebnissen zu-\nfolge ist die Pille wirksamer als \ndas Medikament Molnupiravir \ndes US-Rivalen Merck, das in \n\u00e4hnlichen Tests das Risiko hal-\nbiert hatte. Die Studie mit rund \n1.200 Probanden sei vorzeitig \nbeendet worden, erkl\u00e4rte Pfizer. \nMan werde die Daten nun bei \nder FDA einreichen. Einen An-\ntrag auf Notfallzulassung des \nMittels hatte der Konzern schon \nim Oktober gestellt.\nDie Pille wird in Kombination \nmit einem \u00e4lteren antiviralen \nHIV-Mittel namens Ritonavir \nverabreicht. Die Kombinations-\nbehandlung mit dem Marken-\nnamen Paxlovid besteht aus drei \nTabletten, die zwei Mal t\u00e4glich \neingenommen werden m\u00fcssen. \nDie Merck-Pille Molnupiravir \nhat einen anderen Wirkmecha-\nnismus, der darauf abzielt, Feh-\nler in den Gencode des Virus ein-\nzuschleusen.\nWIEN. Wien hat eine enorme Be-\ndeutung in der weltweiten Ver -\nsorgung mit plasmabasierten \nArzneimitteln. Bei ihrem Besuch \nbei dem biopharmazeutischen \nUnternehmen Takeda informier -\nten sich Wirtschaftsstadtrat \nPeter Hanke (SP\u00d6) und Stand-\nortanwalt der Wirtschaftskam-\nmer, Alexander Biach, \u00fcber den \nkomplexen Produktionsprozess \nund betonten die Wichtigkeit der Plasmaspende. \u201eUnser Ziel \nist es, Wien zur internationa-\nlen Gesundheitsmetropole zu \nmachen. Damit das gelingt, set -\nzen wir uns f\u00fcr den Ausbau der \nInfrastruktur f\u00fcr die Spitzen-\nmedizin, des Ausbildungs- und \nForschungs standorts sowie \ndes Pharma- und Life-Science-\nStandorts ein\u201c, sagt Biach. Take-\nda sei ein wichtiger Leitbetrieb \nam Standort. (red)\n Politik und Wirtschaftskammer besuchten die Takeda-Produktion in Wien.\u00a9 TakedaFreitag, 12. November 2021  HEALTH ECONOMY 73\u00a9 APA/AFP/Angela Weiss\nCoV-Pille treibt Aktie\nDer Pharmakonzern Pfizer meldet Studienerfolge mit einer \nCovid-19-Tablette. Die B\u00f6rsen reagierten optimistisch.\nWien als Plasma-Metropole \nStandortanwalt besuchte Takeda in Wien.\nIn Wissenschaftskreisen wird derzeit \u00fcber die Ank\u00fcndigung von Pfizer, eine neue CoV-Pille zu bringen, heftig diskutiert.medianet.at\u2022\u2022\u2022  Von Martin R\u00fcmmele \nWIEN/LINZ. Der \u00d6sterreichi-\nsche Apothekerverband hat sein \nneues Pr\u00e4sidium gew\u00e4hlt. Ab \n1. J\u00e4nner 2022 \u00fcbernimmt der \nober\u00f6sterreichische Apotheker \nThomas Veitschegger das Pr\u00e4-\nsidentenamt f\u00fcr die kommen-\nde Funktionsperiode von f\u00fcnf \nJahren. Ihm zur Seite stehen als  \nErster Vizepr\u00e4sident der Nie-\nder\u00f6sterreichische Apotheker \nAndreas Hoyer und als Zweiter \nVizepr\u00e4sident der Wiener Apo-\ntheker Alexander Hartl. \nFreiwillige Vertretung\nDer bisherige Pr\u00e4sident, der Vor -\narlberger J\u00fcrgen Rehak, konnte \nnach einer zweimaligen Amts-\nzeit im Vorstand nicht mehr \nals Pr\u00e4sident kandidieren, weil \ner die daf\u00fcr n\u00f6tige Zweidrittel-\nmehrheit nicht erreichte. Na-\nhezu alle selbstst\u00e4ndigen Apo-theker, also Apothekeninhaber, \nsind Mitglieder beim Apothe-\nkerverband. Dieser vertritt sie \npolitisch und unterst\u00fctzt sie in \nunternehmerischen, rechtlichen \nsowie pharmazeutischen Be -\nlangen, st\u00e4rkt ihre Position als \nfreie Unternehmer und gestaltet \ndie Ausbildung der Pharmazeu-tisch-kaufm\u00e4nnischen Assisten-\nten (PKA) mit. \nGro\u00dfe Herausforderungen\n\u201eGerade aufgrund der hervorra-\ngenden Arbeit der \u00f6sterreichi-\nschen Apotheker in der Corona-\npandemie haben wir in ganz \n\u00d6sterreich ein neues, st\u00e4rkeres \nBewusstsein f\u00fcr die wichtige \nRolle der Apotheken als nieder -\nschwellige Erstanlaufstelle im \nGesundheitssystem geschaffen. \nUnd auch wenn einiges erreicht, \nwurde: Es liegen noch gro\u00dfe Her -\nausforderungen vor uns\u201c, erkl\u00e4rt \nder designierte Pr\u00e4sident Tho-\nmas Veitschegger. \u201eUnsere Ziele \nsind klar: Beste wirtschaftliche \nRahmenbedingungen, das beste \nService f\u00fcr unsere Mitglieds-\nbetriebe, vor allem aber f\u00fcr die \nBev\u00f6lkerung, und die beste Ver -\ntretung f\u00fcr uns Apothekerinnen \nund Apotheker in der Politik und \nim Gesundheitssystem.\u201c74 HEALTH ECONOMY Freitag, 12. November 2021\nNeue Spitze\nDer \u00d6sterreichische Apothekerverband w\u00e4hlte ein neues  \nPr\u00e4sidium: Der neue Pr\u00e4sident kommt aus Ober\u00f6sterreich.\nDas neue Pr\u00e4sidium des Apothekerverbandes ab 2022 (v.l.): Andreas Hoyer, Thomas Veitschegger und Alexander Hartl.\u00a9 \u00d6sterreichischer Apothekerverband/Suzana Zarkic\nThomas  \nVeitschegger  \nApothekerverbandDas Bewusstsein f\u00fcr \ndie Rolle der Apothe-\nken als niederschwel-\nlige Erstanlaufstelle \nist gestiegen. \n  Connections abseits des MailverkehrsKAMPAGNE \nUnterst\u00fctzung  \nf\u00fcr die Psyche\nWIEN. Gesamtgesellschaft-\nliche Krisensituationen wie \ndie Covid-19-Pandemie, \n\u00dcberarbeitung, pers\u00f6nliche \nVerluste, aber auch Verlust-\n\u00e4ngste verursachen gro\u00dfen \nDruck auf die Psyche jedes \nMenschen \u2013 Depressionen, \nBurnout und psychosoziale \nErkrankungen sind h\u00e4u-\nfig die Folge davon. Sich \ndas einzugestehen und \nauch Hilfe in Anspruch zu \nnehmen, wird aber oft als \nSchw\u00e4che ausgelegt und \nf\u00e4llt den Betroffenen daher \nh\u00e4ufig schwer. \nBewusstein schaffen\nMit einer neuen Public Awa-\nreness-Kampagne m\u00f6chte \nder Verein ganznormal.\nat diesen Unterst\u00fctzungs-\nbedarf entstigmatisieren \nund mehr Bewusstsein f\u00fcr \nrechtzeitige Pr\u00e4vention \nschaffen. Vorgestellt wurde \ndie neue Kampagne vom \nneuen Vereinsvorsitzenden \nJulian J\u00e4ger (Vorstand der \nFlughafen Wien AG), Georg \nPsota (stv. Vorsitzender und \nChefarzt der Psychosozialen \nDienste in Wien) und Sonja \nRamskogler (Psychologin \nund Psychotherapeutin)  \nsowie J\u00f6rg Fessler (Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer Agentur \nUnique Fessler). (red)\nAufkl\u00e4rung \nL\u00e4cheln, auch wenn es uns nicht \ngut geht: Die neue Kampagne \nm\u00f6chte entstigmatisieren.\n\u00a9 Screenshot ganznormal.atmedianet.atcareernetwork\nNew Work DMB. stellt die \nAgentur-Mitarbeiter auf  \n\u201efull flex Home Office\u201c um 78Workshop Gastkommentare \nzu aktuellen Themen von \njungen Medienfrauen 82Recruiting  Basis f\u00fcr alles ist \ndie Unternehmenskultur, so \nMarkus Zink, willhaben 80Freitag, 12. November 2021  COVER 75\n\u00a9 willhaben\nDie Stellschrauben  \nwerden enger gezogen\nNeue, strengere Corona-Regeln setzen Arbeitswelt und  \nWirtschaft erneut stark unter Druck. Was jetzt wo gilt. \u00a9 APA/Hans Klaus Techt\n76\nVollpension  Weihnachtsfeiern \nf\u00fcr Sp\u00e4tentschlossene. Erfindertag Zu wenige Patente \nvon Frauen angemeldet. 81 84\u00a9 Vollpension\n\u00a9 \u00d6sterreichisches Patentamt/APA-Fotoservice/Reither \nSilvia Angelo\nWU-Managerin des Jahres \nDie \u00d6BB-Vorstandsdirektorin \nSilvia Angelo ist \u201eWU Managerin \ndes Jahres 2021\u201c. Die WU-Alum -\nna, die mit ihrer Alma Mater seit \nder Studienzeit eng verbunden \nist, wurde vor allem f\u00fcr ihre \nManagementleistungen und ihr \nEngagement f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung \nausgezeichnet.\nOlivier Arcioli\nNew Design University \nOlivier Arcioli ist neuer Studien -\ngangsleiter an der NDU St. P\u00f6l -\nten. Arcioli \u00fcbernimmt, nach Aus -\nbildung und beruflichen Stationen \nin D\u00fcsseldorf, Lausanne, Bogot\u00e1 \nund K\u00f6ln, die Studiengangs -\nleitung des Bachelorstudiums \n\u201eGrafik- & Informationsdesign\u201c.\n\u00a9 WU \u00a9 Olivier Arciolimedianet.at76 CAREERNETWORK Freitag, 12. November 2021\n2G-Planquadrat und die \nneuen Corona-Regeln \nSeit Montag gelten in \u00d6sterreich wieder sch\u00e4rfere Regeln  \nzur Bek\u00e4mpfung der Coronapandemie. Ein \u00dcberblick. \n\u00a9 APA/Herbert NeubauerAktion scharf \nInnenminister Karl Neham -\nmer (r./\u00d6VP) und Franz Ruf, \nGeneraldirektor f\u00fcr \u00d6ffentli -\nche Sicherheit, am Montag, \n8. November, im Rahmen der \nPressekonferenz \u201eSchwer -\npunktkontrollen der neuen \nCorona-Regeln\u201c im Innen-\nministerium in Wien.medianet.atWas die Infekti-\nonszahlen mit \ndem Coronavi-\nrus betrifft, steht \n\u00d6sterreich im in-\nternationalen Vergleich schlecht \nda. Mit einem Sieben-Tages-\nSchnitt von 659 Neuinfektionen \nje einer Mio. Einwohner liegt \nman im europ\u00e4ischen Spitzen-\nfeld (Stand: 9. November). \nJetzt hat die Bundesregierung \ndie Rei\u00dfleine gezogen: Das Ge-\nsundheitsministerium hat neue \nbundesweite Regeln in Kraft \ngesetzt, die seit Montag dieser \nWoche gelten. Versch\u00e4rfungen \nin einzelnen Bereichen k\u00f6nnen \nweiterhin von den L\u00e4ndern be-\nschlossen werden. Im Zentrum \nsteht die sogenannte 2G-Regel.\n2G \u2013 geimpft oder genesen\nWas Genesene angeht, darf \ndie Gesundung nicht mehr als \nsechs Monate zur\u00fcckliegen. Als \ngeimpft gelten Personen, deren \nzweite Immunisierung nicht \nmehr als neun Monate zur\u00fcck-\nliegt. F\u00fcr Kurzentschlossene \ngibt es eine \u00dcbergangsfrist. Wer \nsich jetzt impfen l\u00e4sst, kann mit \neinem PCR-Test bis 6. Dezem-\nber auch 2G-Bereiche besuchen. \nEine weitere Sonderregel gilt \nf\u00fcr jene, die mit dem Vakzin von \nJohnson&Johnson immunisiert \nwurden; sie m\u00fcssen f\u00fcr 2G bis \n2. J\u00e4nner nachimpfen. \nSonderfall Tourismus\nEine weitere Sonderregel wird \nvor allem f\u00fcr Saisonarbeiter \nim Tourismus interessant. Wer \nzum Zeitpunkt der Impfung ei-\nnen Nachweis auf neutralisie-\nrende Antik\u00f6rper vorlegt (etwa \ndurch die in der EU nicht g\u00fclti-\nge Sputnik-Impfung), kann den \nImpfnachweis schon mit der \nErstimpfung mit einem von der \nEMA zugelassenen Impfstoff \n(z.B. Biontech/Pfizer, Moderna) \nerlangen.In der Hotellerie gilt an sich \n2G f\u00fcr die G\u00e4ste. Die Mitarbeiter \nin Hotellerie und Gastronomie \nk\u00f6nnen auch einen Test vorle-\ngen. In sensiblen Umgebungen \nwie Nachtgastronomie oder \nGro\u00dfevents ist aber immerhin \nein PCR-Test n\u00f6tig.\nRegeln am Arbeitsort\nZur Arbeit kann man weiter \nauch nur getestet gehen, und \nbis 14. November reicht statt \neines 3G-Nachweises auch noch \ndas durchgehende Tragen einer \nFFP2-Maske. Dabei werden auch \ndie weniger effektiven Antigen-\nTests anerkannt, was vor allem \nder mangelnden Verf\u00fcgbarkeit \nin l\u00e4ndlichen Regionen geschul-\ndet ist. 72 Stunden gilt ein PCR-\nTest, 24 Stunden ein Antigen-\nTest. Ernst gemacht wird mit 3G \nam Arbeitsplatz am kommenden \nMontag, 15. November. \nStrenger geht immer\nJede Einrichtung kann \u00fcber ihre \nHausordnung auch strengere \nZugangsvoraussetzungen (z.B. \nMasken oder ein zus\u00e4tzlicher \nTest zu 2G) festlegen.F\u00fcr den Weg zum Arbeitsplatz \ngilt: Die Ausreisekontrollen aus \nden Bezirken werden gestrichen. \nDas ist der starken Ausbreitung \nder Infektionen geschuldet, die \ndiese Ma\u00dfnahmen z.B. in Ober -\n\u00f6sterreich mehr oder weniger \nsinnlos gemacht hatte. \nVeranstaltungen\nGrunds\u00e4tzlich ist die 2G-Grenze \nf\u00fcr Veranstaltungen ab 25 Per -\nsonen konzipiert. Ab 50 gibt es \nzus\u00e4tzlich eine Meldepflicht, ab \n250 braucht es eine Bewilligung.\nUnis und Fachhochschulen\nViele Unis und Fachhochschulen \nplanen eine Versch\u00e4rfung auf \n2,5G (geimpft, genesen, PCR-ge-\ntestet), Antigentests werden also \nnicht mehr akzeptiert. \nAn der gr\u00f6\u00dften Universit\u00e4t des \nLandes, der Uni Wien, wurde auf \n2,5G versch\u00e4rft. An der WU gilt \n2,5G schon seit Beginn des Stu-\ndienjahrs. \nAn den Fachhochschulen wird \nes trotz der sehr hohen Impfquo-\nte (mehr als 90%) ebenfalls \nsch\u00e4rfere Ma\u00dfnahmen durch \neine Umstellung auf 2,5G geben, \nerwartet der Generalsekret\u00e4r \nder Fachhochschul konferenz \n(FHK), Kurt Koleznik. (APA/red)Versch\u00e4rfung \nSeit Montag gel-\nten in \u00d6sterreich \nsch\u00e4rfere Coro -\nna-Regeln: Wer \nweder geimpft \nnoch genesen \nist, wird von \npraktisch allen \n\u00f6ffentlichen Ver -\ngn\u00fcgungen aus-\ngeschlossen.2GFreitag, 12. November 2021  CAREERNETWORK 77\nRegeln f\u00fcr AMS und Schulungen\nArbeitsminister Martin Kocher \nIm Zuge der 3G-Regel am Arbeitsplatz hat Arbeitsminister \nMartin Kocher (\u00d6VP) auch f\u00fcr das Arbeitsmarktservice \nkonkrete Richtlinien vorgegeben: \u201eBeim AMS gelten die-\nselben Regelungen wie am Arbeitsplatz. Arbeitssuchende, \ndie sich weigern, einen 3G-Nachweis zu erbringen, k\u00f6nnen \nnicht vermittelt werden und daher auch kein Arbeitslosen -\ngeld erhalten.\u201c \nAuch f\u00fcr Schulungen und Bewerbungsgespr\u00e4che gilt die \n3G-Regel. Wer f\u00fcr Schulungstermine keinen 3G-Nachweis \nerbringt, erh\u00e4lt f\u00fcr diesen Tag kein Arbeitslosengeld. \nSelbiges gilt f\u00fcr Bewerbungsgespr\u00e4che; wer hierf\u00fcr keinen \nNachweis bringt, verliert seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr sechs \nWochen, im Wiederholungsfall sind es sogar acht. F\u00fcr vier \nWochen gestrichen wird das Arbeitslosengeld, wenn der \nArbeitsplatz wegen der 3G-Regel selbst gek\u00fcndigt wird. \nMotivations-\ntreiber \nEine Impfstation \nim o\u00f6. Seewal-\nchen. Die Erst -\nimpfungsquote \nsteigt wegen \nder aktuellen \nVersch\u00e4rfungen \nan.\u00a9 APA/Wolfgang Spitzbartmedianet.atBADEN. Marketagent hat es er -\nhoben: Bei der Frage nach dem \nunproduktivsten Wochentag \nrangiert der Freitag bei \u00d6ster -\nreichs Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmern auf Platz 1. Das \nbest\u00e4rkt \u201eSocial Friday\u201c-Gr\u00fcnder \nFikret Zendeli darin, unproduk-\ntive Freitagnachmittag in sozia-\nles Engagement zu verwandeln. \nIm Jahr 2019 hat Marketagent \nden Social Friday als erstes Unternehmen nach \u00d6sterreich \ngebracht und freut sich, dass \nseit der Corona-Zwangspause \nnun erstmals wieder ein Social \nFriday stattfinden kann. Lisa Pa-\ntek (Bild), Marketingleiterin von \nMarketagent, \u00fcber die Initiative: \n\u201eIm Rahmen der bevorstehenden \nSocial Friday-Aktion werden \nwir f\u00fcr obdachlose Menschen in \nWien kochen und warme Winter -\nbekleidung spenden.\u201c (red)WIEN. Pr\u00e4senzarbeit in der \nAgentur oder mobiles Arbeiten \nvon Daheim \u2013 mit dem Modell \n\u201efull flex Home Office\u201c, kurz: zu \n100% flexibles Arbeiten, will die \nWiener Agentur DMB. allen Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeitern \ndie M\u00f6glichkeit geben, das f\u00fcr \nsie und letztlich auch f\u00fcr die \nAgentur effizienteste Modell zu \nfinden und zu nutzen. So steht \nes den meisten Mitarbeitern \nfrei, im Home Office zu arbeiten \noder in die Agentur zu kommen. Denn, so hei\u00dft es seitens DMB., \n\u201eIndividualit\u00e4t und Vertrauen \nwerden bei DMB. gesch\u00e4tzt und \nauch gelebt\u201c.\nVorteile von \u201eNew Work\u201c\nDie Entscheidung und Freigabe \nder Home Office-Einteilung liegt \nbei den einzelnen Team Leads. \nErste Erfahrungen nach der Ein-\nf\u00fchrungsphase h\u00e4tten gezeigt, \ndass seitens der Mitarbeiter \n\u201eh\u00f6chst verantwortungsvoll\u201c mit \ndem neuen Modell umgegangen werde. Barbara Knapp, DMB. Se-\nnior Human Resources Manager: \n\u201eNew Work ist f\u00fcr DMB. seit mehr \nals eineinhalb Jahren Realit\u00e4t. \nWir sch\u00e4tzen unser Team und \nwollen den Kolleginnen und Kol-\nlegen die Freiheit geben, ihr Ar -\nbeitsumfeld ihren Bed\u00fcrfnissen \nso gut wie m\u00f6glich anzupassen. \nGerne wird Home Office in An -\nspruch genommen, aber genau-\nso sch\u00e4tzen die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter die gemeinsame \nArbeit in der Agentur.\u201c (red)78 CAREERNETWORK Freitag, 12. November 2021\nKINO/WIEN \nWerkschau der \nFilmakademie\nWIEN. Die Werkschau der \nFilmakademie Wien (Institut \nf\u00fcr Film und Fernsehen der \nmdw \u2013 Universit\u00e4t f\u00fcr Mu-\nsik und darstellende Kunst \nWien) gew\u00e4hrt von 16. bis \n18. November erneut Einbli-\ncke in das aktuelle filmische \nSchaffen ihrer Studieren-\nden. An drei Tagen werden \n27 Filme im neu renovier -\nten Gartenbaukino und im \nStadtkino Wien zu sehen \nsein. (red)\nProgramm:  www.  \n filmakademie.wien\nEU-KAMPAGNE \nBilanz zum \u201eTag \nder Reinigung\u201c\nWIEN. Atypische und zerris-\nsene Arbeitszeiten pr\u00e4gen \nden Alltag vieler Reini-\ngungskr\u00e4fte. Dies belastet \nLebensqualit\u00e4t und Ge-\nsundheit der Besch\u00e4ftigten. \nUm auf die negativen Folgen \nsolcher Arbeitszeiten auf-\nmerksam zu machen, fand \nim Juni 2021 im Rahmen \nder EU-OSHA-Kampagne \n2020/22 \u201eGesunde Arbeits-\npl\u00e4tze entlasten Dich\u201c der \n\u201eTag der Reinigung\u201c statt.\nIm Zuge der Veranstaltung \ndiskutierten Fachleute und \nStakeholder internationale \nForschungsergebnisse, An-\ns\u00e4tze zur Gestaltbarkeit der \nArbeitszeiten und weitere \nM\u00f6glichkeiten zur Verbesse-\nrung der Arbeitsbedingun-\ngen. Die Ergebnisse wurden \nnun in Form eines umfas-\nsenden Fachartikels von \nKarin Sardadvar, Institut f\u00fcr \nSoziologie und Empirische \nSozialforschung der WU \nWien, pr\u00e4sentiert. (red)\n\u00a9 DMB.\n\u00a9 Bidron/SeebacherDMB. stellt auf flexibel um \nNach dem Erproben verschiedenster Modelle hat Demner,  \nMerlicek & Bergmann/DMB. \u201efull flex Home Office\u201c eingef\u00fchrt.\nThank God it\u2019s Friday!\nSinn stiften an unproduktiven Freitagen.\nPositive Zwischenbilanz der neuen Flexibilit\u00e4t in der DMB.-Gruppe: Marcello Demner, Barbara Knapp, Moana Merzel (v.l.).\n\u00a9 MarketagentBerufsbegleitende  \nManagementausbildung \nan der Wirtschafts-  \nuniversit\u00e4t Wien\nJetzt  \nbereits f\u00fcr \nHerbst 2022 \nplanen!Die passende Weiterbildung  \nf\u00fcr jeden Karriereschritt!\n\u203a Universit\u00e4tslehrgang Marketing & Sales  \n Expertise im Fach und in der Branche\n\u203a Management-Studium Diplom BetriebswirtIn  \n Von der Fachkarriere ins Management\n\u203a Professional Master Leadership & Unternehmensf\u00fchrung  \n Vom Management zu umfassenden F\u00fchrungskompetenzen\nkompakt \u2013 praxisbezogen \u2013 berufsbegleitend\nKontakt: judith.andersch@wu.ac.at, +43-1-313 36-4690\nmarketinglehrgang.at | diplombetriebswirt.at | professionalmaster.at\n21-002_ULG-MS_Medianet-199x272_Hut_KW46.indd   121-002_ULG-MS_Medianet-199x272_Hut_KW46.indd   1 09.11.21   16:2209.11.21   16:22medianet.at80 CAREERNETWORK Freitag, 12. November 2021\nWIEN. Bei der \u201eJetzt Recrui-\nting\u201c, einer zweit\u00e4gigen Fach-\nkonferenz rund um Digital Rec-\nruiting in Wien, widmeten sich \nExperten aus dem Jobs-Team \nvon willhaben den Themen Em-\nployer Branding, Storytelling, \nUnternehmenskultur, Personal-\nentwicklung und Remote Work. \nUnternehmenskultur\n\u201eEs geht darum, verborgene \nSch\u00e4tze im Unternehmen zu fin-\nden, hervorzuheben und auch \nf\u00fcr Au\u00dfenstehende sichtbar zu \nmachen\u201c, so Markus Zink, Head \nof Jobs bei willhaben, in sei-\nner Opening Keynote. Employer \nBranding und Recruiting d\u00fcr -\nfen niemals losgel\u00f6st betrach-\ntet werden und m\u00fcssen in die \nStrategie sowie in fast alle Un-\nternehmensprozesse eingebun-\nden werden. Denn, so Zink, \u201eam \nEnde des Tages arbeiten Men-\nschen zusammen. F\u00fcr erfolgrei-\nches Arbeiten m\u00fcssen sich diese \nPersonen mit der jeweiligen Un-ternehmenskultur auch identifi-\nzieren k\u00f6nnen. Unternehmens-\nkultur ist die Basis f\u00fcr alles.\u201c \nDie Substanz f\u00fcr eine Employer \nStory sei in jedem Unternehmen \nvorhanden, ob bewusst oder un-\nbewusst. Ideen oder Best Cases \nvon anderen Firmen abzukup-\nfern, sei daher der falsche Zu-\ngang. Es ginge viel eher darum, \nherauszufinden, welche Mitar -\nbeiter tats\u00e4chlich in das eigene \nUnternehmen passen und wie \ndiese erreicht werden k\u00f6nnen. \nDer Praxis-Workshop von Bar -\nbara Pertl, Employer Branding \nSpecialist bei willhaben, und \nChristian Wiedermann, Strate-\ngic Key Account Manager bei \nwillhaben, vermittelte die not-\nwendigen Schritte, um mit einer \ndigitalen, externen Kommunika-\ntion potenzielle neue Mitarbei-\nter anzusprechen. \nSchl\u00fcsselelemente des Work-\nshops waren die \u201eF\u00fcnf wichti-\ngen To-do\u2019s\u201c: Zielsetzung & KPIs \n(Key Performance Indicator), Medium & Zielgruppe, Online-\nDevices, Werbemittelgr\u00f6\u00dfe & \n-position sowie After Click. \u201eDer \nRecruiting-Prozess ist aber kein \nstarrer, er ist in st\u00e4ndiger Ver -\n\u00e4nderung und wird es auch in \nZukunft bleiben. Hochglanz ist \nvorbei. Unternehmen m\u00fcssen \nheutzutage authentisch rekru-\ntieren\u201c, so Pertl.\u201eMut zur Ehrlichkeit\u201c\nAuthentizit\u00e4t sei dabei nicht \nnur im Recruiting hochrelevant, \nsondern f\u00fcr das ganze Unter -\nnehmen. \u201eSelbsterkenntnis und \nvor allem Mut zur Ehrlichkeit \nsind gefragt. Es geht nicht da-\nrum, Personal zu \u201agewinnen\u2018, \nsondern die passenden Mit-\narbeiter f\u00fcr das Unternehmen \nanzusprechen. Das funktioniert \nnur mit einem ehrlichen Auftritt \ndes Unternehmens\u201c, f\u00fchrte Wie-\ndermann aus. Dazu sei eine klare \nSelbstkenntnis und Sollperspek-\ntive gefragt. \nDamit diese auch in die geleb-\nte Unternehmenskultur \u00fcber -\nsetzt werden k\u00f6nnen, seien eine \nentsprechende Implementie-\nrung in das Unternehmen und \neine klare Kommunikation mit \nden bestehenden Mitarbeitern \nessenziell. (red)Corporate Culture \nist die Basis\nIm Zentrum der Fachkonferenz \u201eJetzt Recruiting\u201c  \nstanden Employer Branding und Storytelling.\nKeynote \nMarkus Zink, \nHead of Jobs, \nwillhaben, bei \nder Jetzt Recrui\u00ad\nting: \u201eVerborge\u00ad\nne Sch\u00e4tze im \nUnternehmen \nfinden\u201c.\n\u201eHands\u00adon\u00ad Workshop\u201c f\u00fcr die Teilnehmer der Fachkonferenz.\u00a9 Elisabeth Kessler/Momentum (2)medianet.atFreitag, 12. November 2021  CAREERNETWORK 81\nWeitere Infoveranstaltungen und alles Wissenswerte finden \nSie unter: www.bfi.wienBetriebsleiterIn f\u00fcr Gastronomie und Hotellerie\nDiplomlehrgang\nInfoabend: 18.01.2022 | Start: 14.02.2022\n \nDigital Marketing Management\nDiplomlehrgang\nInfoabend: 31.01.2022 | Start: 04.03.2022\n \nMarketing und Sales Management\nDiplomlehrgang\nInfoabend: 14.02.2022 | Start: 14.03.2022 \nSocial Media Management\nDiplomlehrgang\nInfoabend: 14.02.2022 | Start: 15.03.2022\n \nSoftwareentwicklung mit Java\nDiplomlehrgang\nStarts: 24.11.2021 und 28.02.2022\n \nE-Commerce-Kauffrau/-kaufmann\nVorbereitung auf die Lehrabschlusspr\u00fcfung\nStarts: 29.11.2021 und 25.01.2022\n \nProgrammatic Marketing\nStart: 25.01.2022\n \nWeb Developer\nTageslehrgang\nStart: 14.02.2022\nKlicken Sie sich durch das \nKursprogramm 2021/2022:\nwww.bfi.wien/kursprogramm\nWIEN. Die Tage werden k\u00fcrzer, \ndie Adventbeleuchtung in Wien \nh\u00e4ngt bereits \u2013 die Weihnachts-\nfeiern r\u00fccken n\u00e4her. Das Wiener \nGenerationencaf\u00e9 Vollpension \nhat f\u00fcr kurzentschlossene Un-\nternehmen noch Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \nWeihnachtsfeiern parat, im rea-\nlen und virtuellen Raum \u2013 \u201eOma-\nLiebe inklusive\u201c.\nKonzepte f\u00fcr Unternehmen\nDie Seniorinnen und Senioren \nder Vollpension haben sich ei-\nnige Konzepte f\u00fcr Unternehmen \n\u00fcberlegt: von der Weihnachtsfei -\ner in der Backstube bis zur co-rona-konformen digitalen Weih-\nnachtsfeier inklusive Backkurs \nund Geschenken f\u00fcr Mitarbeiter \nund Kunden.\nEin liebevoll zubereitetes \nDrei-G\u00e4nge-Men\u00fc von Oma und \nOpa, Live-Musik oder DJ im ge-\nm\u00fctlichen Wohnzimmer-Ambi-\nente \u2013 das bietet die Vollpension \nin zwei Varianten an. Im nigel-\nnagelneuen Studio im 6. Bezirk, \ndirekt an der Mariahilfer Stra\u00dfe, \nfinden bis zu 30 Personen auf \n100 m\u00b2 Platz. Zus\u00e4tzlich gibt\u2019s \ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr ein Punsch-\nWarm-up oder einen Live-Keks-\nbackkurs mit der Oma. F\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Teams gibt es \nau\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, die \nParty in der Vollpension in der \nSchleifm\u00fchlgasse im 4. Bezirk \nsteigen zu lassen. \nNicht coronakonform genug? \nAuch daf\u00fcr gibt\u2019s laut Initia-\ntoren eine L\u00f6sung: die digitale \nWeihnachtsfeier f\u00fcr bis zu 20 \nPersonen. Dabei wird unter An-\nleitung gemeinsam gebacken  \n\u2013 inklusive Geheimtipps und  \nLebensweisheiten.Im kulinarischen Wiener Ge-\nnerationenprojekt \u201eCaf\u00e9 Vollpen-\nsion\u201c backen Senioren Kuchen, \nStudenten servieren, und ein jun -\nges Publikum genie\u00dft. Das Caf\u00e9 \nhat sich in den letzten Jahren zu \neinem Vorzeigeprojekt in Sachen \nSocial Business im deutschspra-\nchigen Raum entwickelt. Als Mit-\ntel im Kampf gegen die Corona-\nkrise wurde vor einem Jahr die \nOnline-Plattform \u201eVollpension \nBack-Akademie\u201c gestartet. (red)Eine Oma f\u00fcrs  \nUnternehmen\nWeihnachtsfeiern in und mit der Vollpension \n\u2013 heuer auch in der Digital-Version 2.0.\nBackstube \nDas Wiener \nGenerationen-\ncaf\u00e9 Vollpension \nhat f\u00fcr kurz-\nentschlossene \nUnternehmen \nIdeen f\u00fcr Weih-\nnachtsfeiern \u2013 \nlive und virtuell.\u00a9 Vollpensionmedianet.atGastkommentar  \n\u2022\u2022\u2022  Von Isabelle Grasser\nWIEN. Der Duden irrt. Er be-\nhauptet n\u00e4mlich, das Wort \n\u201eUnschuldsvermutung\u201c werde \nseltener gebraucht als das Wort \n\u201eMoral\u201c. Wom\u00f6glich hat er \u00d6s -\nterreich in den letzten Wochen \nnicht zugeh\u00f6rt, denn Sie und ich \nwissen, wie es in diesem Land \nl\u00e4uft. \nIn \u00d6sterreich kann man als \nPolitiker bekanntlich die Kronen Zeitung  zum Verkauf anbieten \nund Beweismittel in Kinderw\u00e4-\ngen spazieren fahren. Man kann \nvermeintlich auch Umfragen \nmit Steuergeld polieren und \ndie Medienberichterstattung zu \nden eigenen Gunsten manipulie-\nren. Strafrechtlich relevant wird \ndas in vielen F\u00e4llen nicht sein. \nSchlussendlich gibt es oft keine \neinschl\u00e4gigen Konsequenzen. \nDas Wort \u201eUnschuldsvermu -\ntung\u201c h\u00e4ngt wohl jedem \u00d6s-\nterreicher derzeit schon zum Hals heraus \u2013 au\u00dfer nat\u00fcrlich \ndenjenigen, die sich dahinter \nverstecken. Bei ihnen ist die \n\u201eUnschuldsvermutung\u201c zum \nMantra geworden und fest im \nWortschatz verankert. \nSchamlose Schandtaten\nAber aufgepasst: Es gibt nicht \nnur strafrechtliche Verge-\nhen, sondern auch moralische \nSchandtaten, zu denen antide -\nmokratische Bem\u00fchungen zwei-\nfelsfrei geh\u00f6ren. \u201eWeitaus nicht so schlimm\u201c \noder \u201eSo funktioniert die Politik \neben\u201c m\u00f6gen manche meinen, \ndoch man kann nicht f\u00fcr das \nVolk arbeiten, wenn man gleich-\nzeitig schamlos gegen das Volk \narbeitet. \nLieber Duden, du irrst dich. \nDenn in einem Land, in dem \nman sich als Politiker f\u00fcr den \nMissbrauch des Volksvertrau-\nens nicht einmal entschuldigen \nmuss, ist \u201eMoral\u201c zweifelfrei \nzum Fremdwort geworden. \nWIEN. Junge Leute kann man \nderzeit nur \u00fcber TikTok errei-\nchen \u2013 das ist aus der Medien-\nBubble aktuell oft zu h\u00f6ren. Die \n\u201eZiB\u201c hat sich das jetzt zu Herzen \ngenommen und einen eigenen \nTikTok-Account ins Leben geru-\nfen, um dort f\u00fcr junge Menschen \nNachrichten zu machen. \nDie Er\u00f6ffnung des Channels \nsorgte auch f\u00fcr den ein oder \nanderen Lacher, denn \u201eZiB\u201c-Moderator Armin Wolf lie\u00df sich \ndaf\u00fcr zum \u201eTanzen\u201c \u00fcberreden \nund wirkte dabei nicht ganz so \ngl\u00fccklich. Das zeugt vielleicht \nauch davon, dass die \u201ealten Ha-\nsen\u201c im Journalismus es nicht \nmehr gewohnt sind, sich auf eine \nandere Altersklasse als die ihre \neinzulassen. Wenn Journalistin-\nnen und Journalisten am Anfang \nihrer Karriere sind, m\u00fcssen sie \nsich hingegen sehr oft nach den Themen und Ideen der \u2013 meist \n\u00e4lteren \u2013 Ressortleiterinnen und \nRessortleiter richten. W\u00e4re es \u2013 \nwie im Fall TikTok und Armin \nWolf \u2013 \u00f6fter umgekehrt, m\u00fcssten \njunge Leute sich m\u00f6glicherweise \nnicht mehr zwingend ihre eige-\nnen Plattformen suchen. \nSarah Emminger studiert der -\nzeit Journalismus an der FH \nJoanneum Graz.Gastkommentare \nvon YoungStars \nBarcamp 2021 \nDer Journalistinnenkongress \narbeitet auch 2021, wie jedes \nJahr, mit jungen engagierten \n Medienfrauen. Geboten werden \nu.a. kostenlose Workshops, \nHands-on-Trainingsm\u00f6glich -\nkeiten und Weiterbildung f\u00fcr \nden beruflichen Alltag und eine \nPlattform zum Netzwerken. Am \n23. Oktober fand ein Workshop \nzum Thema \u201eKommentare \nschreiben\u201c statt. Hier pr\u00e4sentiert \nIhnen medianet ein paar sehr \nlesenswerte Beitr\u00e4ge von jungen \nMedienfrauen. \n www.journalistinnenkongress.at\nSarah Emminger, Studentin im f\u00fcnften \nSemester an der FH Joanneum Graz.\u00a9 privat \u00a9 privat82 CAREERNETWORK: WORKSHOP YOUNGSTARS 2021 Freitag, 12. November 2021\u00a9 PantherMedia/Depositmix\nMoral, die (Subst.)\nEin Beitrag zur aktuellen Debatte \u00fcber Manipulation in der \nMedienberichterstattung und die \u201eUnschuldsvermutung\u201c.\nWer richtet sich nach wem? \n\u201eAlte Hasen\u201c, Plattformen f\u00fcr Junge \u2013 und Armin Wolfs TikTok-Tanz.\nIn \u00d6sterreich kann man Zeitungen zum Verkauf anbieten und mit Beweismitteln im Kinderwagen spazieren fahren.\nIsabelle Grasser \nist derzeit  \nMasterstudentin \nf\u00fcr Publizistik \nund Kommuni-\nkationswissen -\nschaft an der \nUniversit\u00e4t Wien.medianet.atGastkommentar  \n\u2022\u2022\u2022  Von Elisabeth Weissitsch \nWIEN. \u201eEs war schon immer so\u201c, \nargumentieren viele bez\u00fcglich \nder derzeitigen innenpolitischen \nEreignisse: \u201ePolitiker sind halt \neben korrupt.\u201c Nach der j\u00fcngs-\nten Aff\u00e4re rund um potenziell  \nillegal finanzierte Parteiwer -\nbung und Beeinflussung von \nMeinungsforschungsergebnis-\nsen spalten sich die Meinungen \nzur Aufrichtigkeit des Altkanz -\nlers Sebastian Kurz. \nDer Mitl\u00e4ufer-Effekt\nDabei wird au\u00dfer Acht gelassen, \ndass die Beeinflussung von Mei-\nnungsumfragen Auswirkungen \nauf die Wahlergebnisse nehmen \nk\u00f6nnte. \nDenn wie bereits von Politik-\nwissenschaftlerinnen und Poli-\ntikwissenschaftlern mehrfach \nbetont, spielt in diesem Kontext \nder sogenannte Mitl\u00e4ufer-Effekt \n(Bandwagon-Effekt) eine wich-\ntige Rolle. Demnach w\u00e4hlt man eher jene Partei, die zu gewin-\nnen scheint. F\u00e4lscht man also \nErgebnisse zum Beispiel der \nSonntagsfrage, kann man unter \nUmst\u00e4nden auch den Ausgang \neiner Wahl ver\u00e4ndern.\nDie Politik, die man verdient\nSelbstverst\u00e4ndlich gilt f\u00fcr Se-\nbastian Kurz die Unschulds-\nvermutung. Es ist auch kein \nKavaliersdelikt politischer Geg-\nnerinnen und Gegner, vorschnell \nSchl\u00fcsse und Urteile zu f\u00e4llen, \ndenn diese obliegen der \u00f6ster -\nreichischen Justiz. \nDie Rechtfertigung einiger \nParteikolleginnen und -kollegen, \nes w\u00e4re halt \u201eschon immer so ge-\nwesen\u201c, gilt aber dennoch nicht. \nIn der Gesellschaft h\u00e4lt sich \ndas Bild des \u201ekorrupten Poli-\ntikers\u201c hartn\u00e4ckig. Die Gesell-\nschaft schafft sich die Politik, die \nsie w\u00e4hlt, aber selbst und ist da-\nf\u00fcr verantwortlich, Repr\u00e4sentan-\ntinnen und Repr\u00e4sentanten zur \nRechenschaft zu ziehen, sollten \ndiese Amtsmissbrauch begehen. Die Behauptung \u201eEs war schon \nimmer so\u201c als Argument in po-\nlitischen Diskussionen, ist da-\nher l\u00e4ngst \u00fcberholt: Es wurden \nschon immer Menschen ausge -\nbeutet, Frauen geschlagen, Kin-\nder missbraucht und die Umwelt \nverschmutzt. Dennoch einigen \nsich Gesellschaften auf ihr ge-wolltes Miteinander und f\u00fchren \nneue Rechtsakte, wie Menschen -\nrechte oder Umweltschutzma\u00df-\nnahmen, ein. Diese regeln das \nZusammenleben und eben auch \ndie Art der Politik, die wir haben \nm\u00f6chten. \n\u201eEs war schon immer so\u201c, ist \ndaher in \u201ees bleibt aber nicht \nso\u201c umzuwandeln. Ganz davon \nabgesehen, dass es infrage zu \nstellen gilt, ob wirklich alle (!)  \npolitisch aktiven Menschen  \nsich korrupter Ma\u00dfnahmen be-\ndienen \u2026\nElisabeth Weissitsch ist Politik-\nwissenschafterin, Neogr\u00e4zistik-\nStudentin und Lehrende f\u00fcr \nInklusionsp\u00e4dagogik am Zen-\ntrum f\u00fcr Lehrerinnenbildung \nder Universit\u00e4t Wien.\n www.lissilogia.comFreitag, 12. November 2021  CAREERNETWORK: WORKSHOP YOUNGSTARS 2021 83\n\u201eEs war halt  \nschon immer so\u201c \n\u2026 aber muss es so bleiben? Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr  \nmehr Verantwortungsbewusstsein aller Akteure.\nZirkelschluss \nEs wurden \nschon immer \nMenschen \nausgebeutet, \nFrauen geschla -\ngen, die Umwelt \nverschmutzt \n\u2026 Das ist kein \nArgument.\nElisabeth Weissitsch bloggt auf Lissilogia und engagiert sich  \nf\u00fcr Frauenrechte und Inklusion von Menschen mit Behinderung.\u00a9 AFP/Roberto Schmidt\n\u00a9 Joseph Krpelan/www.derknopfdruecker.commedianet.at84 CAREERNETWORK Freitag, 12. November 2021\nWIEN. \u201eWenn heute eine Erfin-\ndung auf unserem Tisch landet, \ndann ist sie wahrscheinlich von \neinem Mann. 2020 hatten wir \n2.737 Patentanmeldungen und \nnur sechs Prozent davon waren \nvon Frauen. Das ist besch\u00e4mend \nwenig\u201c, sagt Patentamtspr\u00e4si-\ndentin Mariana Karepova. \u201eEs \nwird zwar langsam besser \u2013 vor \neinem Jahrzehnt h\u00e4tte man sa-\ngen k\u00f6nnen, jeder erfindet in \u00d6s-\nterreich, nur nicht Frauen \u2013, aber \nauch heute sind noch immer viel \nzu wenig Frauen am Erfinden.\u201c\nDas \u00d6sterreichische Patent-\namt ist der Sache nachgegan-\ngen und hat gemeinsam mit der \nWU Wien eine Studie durch-\ngef\u00fchrt (\u201eGendered Patenting: \nGeschlechterunterschiede in \nPatentanmeldungen in \u00d6ster -\nreich\u201c). Fazit: Die Gr\u00fcnde f\u00fcr das \nUngleichgewicht der Geschlech-ter sind vielf\u00e4ltig. Frauen stu-\ndieren zwar \u00f6fter als M\u00e4nner, \naber viel seltener Technik. An \nden Universit\u00e4ten forschen sie \nzwar viel, aber kaum in den \nUnternehmen, wo die meisten \nPatente entstehen. Und, so Kare-\npova: \u201eFrauen arbeiten h\u00e4ufig in \nForschungsteams, aber selten in \neiner zentralen Position. Daher \nwerden sie auch in den Patenten \nnicht erw\u00e4hnt, auch wenn sie \nmitgemacht und etwas beige -\ntragen haben.\u201c\nVer\u00e4nderungen \u00fcberf\u00e4llig\nDie Studie zeigte auch auf, dass \nauch die Art und Weise, wie \nFrauen netzwerken, ein m\u00f6gli-\ncher weiterer Grund ist: M\u00e4d-\nchen sind oft mit ihrer einen, \nbesten Freundin sozialisiert, \nw\u00e4hrend Buben das Netzwerken \nvon Kindesbeinen an lernen: Sie bewegen sich gern in gr\u00f6\u00dferen \nTeams, auch in der Freizeit \u2013 \nzum Beispiel beim Fu\u00dfballspie-\nlen. Dieser Nachteil zieht sich \ndann durchs ganze Leben. Und: \n\u201eWenn M\u00e4nner in Karenz gehen, \nElternteilzeit arbeiten und trotz-\ndem Karriere machen wollen, \ndann werden sie noch immer \nschief angeschaut\u201c, so Karepo-\nva. \u201eLetztlich ist es f\u00fcr beide Ge-\nschlechter oft schwierig, in For -\nschung und Technik zu arbeiten \nund gleichzeitig ihre famili\u00e4ren \nPflichten in Einklang zu bringen. \nDas m\u00fcssen wir \u00e4ndern, und \nzwar f\u00fcr alle Geschlechter.\u201c\nNoch sei Hedy Lamarr (\u00f6st.-\namerik. Filmschauspielerin und \nErfinderin, Anm.), an deren Ge-\nburtstag der \u201eTag der Erfinde-\nrinnen und Erfinder\u201c gefeiert \nwird, \u201eeinsam, aber nicht allein\u201c. \nEs gibt n\u00e4mlich auch Frauen, die erfinden \u2013 wie etwa die Grazer \nMolekularbiologin Charlotte \nOhonin. Sie hat ein Ger\u00e4t erfun-\nden, mit dem Medikamente f\u00fcr \nneurologische Erkrankungen, \nwie Alzheimer oder Parkinson, \nam Gehirn von Patienten getes-\ntet werden, ohne deren K\u00f6rper \nzu ber\u00fchren (\u201eNano-Lab-On-\nA-Chip\u201c); oder die Staatspreis-\ntr\u00e4gerin Alberta Bonanni, die \n2016 f\u00fcr einen neuen Halbleiter-\nLaser f\u00fcr den Infrarotbereich \nin der Telekommunikation den \n Staatspreis Patent in der Kate -\ngorie \u201eHedy Lamarr\u201c gewonnen \nhat. (red)\nMariana Karepova  \nPatentamts\u00ad\npr\u00e4sidentinLetztlich ist es f\u00fcr \nbeide Geschlechter \noft schwierig, in \nForschung und Tech-\nnik zu arbeiten und \ngleichzeitig ihre fa-\nmili\u00e4ren Pflichten in \nEinklang zu bringen.In Hedy Lamarrs \nFu\u00dfstapfen\nPatentamtspr\u00e4sidentin Mariana Karepova \u00fcber den \nniedrigen Frauenanteil bei Patentanmeldungen.\nErfinderin \nPatentamtspr\u00e4 -\nsidentin Mariana \nKarepova (l.) mit \nErfinderin und \nStart-up-Gr\u00fcn -\nderin (Norga -\nnoid) Charlotte \nOhonin.\u00a9 \u00d6sterreichisches Patentamt/APA-Fotoservice/Reither \n  Kreative Jobs zu vergeben? Lass es uns wissen!medianet.at\nUmsatz- & Gewinnr\u00fcckgang \nAutozulieferer Magna senkte \nseinen Ausblick f\u00fcr 2021 88Erstmals als Plug-in-Hybrid  \nVolkswagen zeigt seine neue \nMultivan-Generation 91Freitag, 12. November 2021  COVER 85\nautomotive \nbusiness\n\u00a9 Volkswagen Nutzfahrzeuge/Porsche Holding\nValidierte T estfahrten \ndurch virtuelle Welten \nSteirische Forscher haben eine Methode entwickelt,  \num Tests von fahrerlosen Fahrzeugen zu erleichtern. \u00a9 J.J. Kucek/TU Graz\n86CHINA \nMarkt mit  \ndeutlichem Minus\nPEKING. Der chinesische \nAutomarkt hat auch im \nOktober weiter schwach \nabgeschnitten. So wurden \nim vergangenen Monat \n1,74 Mio. Pkw, SUV und \nMinivans an die Kunden \nausgeliefert, das waren \nrund 14% weniger als im \nVorjahresmonat, wie der \nBranchenverband PCA (Pas-\nsenger Car Association) mit-\nteilte. In China erschwert \nseit Monaten die schwierige \nLage bei der Versorgung mit \nElektronikchips die Situati-\non am Markt. Die deutschen \nAutohersteller BMW, Daim-\nler und Volkswagen hatten \nschon im dritten Quartal in \nChina sp\u00fcrbar weniger Au-\ntos verkauft. (APA)\nIfo-Branchenbarometer  Gesch\u00e4ftsklima  \nin der Autoindustrie wird schlechter. In-Car-Payments Daimler und Visa machen \ndas Auto zum Zahlungsmittel. 89 90\u00a9 Daimler Mobility \u00a9 APA/dpa-Zentralbild/Jan Woitas\nmedianet.at\u2022\u2022\u2022  Von J\u00fcrgen Zacharias \nEs ist erstaunlich, wel-\nche Realit\u00e4tsn\u00e4he di-\ngitale Bilderwelten in \nden vergangenen Jah-\nren bekommen haben. \nAls vor f\u00fcnf Jahrzehnten der \nAtari-Automatenklassiker Pong \nin die Spielhallen geschoben \nwurde, versetzten uns schon ein \npaar Linien, ein umhersurrendes \nViereck und zwei Z\u00e4hler f\u00fcr den \nPunktestand in einen Ausnah-\nmezustand. Heute zeichnet auf Wunsch jeder Billigcomputer \natemberaubende Landschaften \nmit Tausenden B\u00e4umen, Pflan-\nzen, Charakteren, Geb\u00e4uden, \nTieren, Wolken und Fahrzeugen \nauf den Bildschirm. Seit Jahren \nwerden selbst komplexe Sach -\nverhalte simuliert, auf Knopf -\ndruck l\u00e4sst sich heute jedes be-\nliebige Szenario durchspielen.\nNeues Regulativ als Fingerzeig\nAllerdings: Allem Fortschritt \nzum Trotz werden Simulationen \nin vielen Bereichen immer noch wegen ihres angeblichen Man-\ngels an Realismus hinterfragt. \nDas galt bislang auch f\u00fcr den \nBereich des hochautomatisier -\nten Fahrens. Bislang deshalb, \nweil steirische Forscher nun \ndieser Tage einen Durchbruch in \ndiesem Bereich vermeldet haben.\nWissenschaftler von TU Graz, \nJoanneum Research, AVL und \nFraunhofer Austria haben laut \neigenen Angaben eine Methode \nentwickelt, mit der Testfahrten \ndurch hochgradig realistische \nFahrsimulationsstudien vali -diert und der Freigabeprozess \nf\u00fcr automatisierte Fahrsysteme \nsubstanziell vereinfacht werden \nk\u00f6nnen. M\u00f6glich gemacht wurde \ndiese Innovation durch das In-\nkrafttreten des ersten weltwei-\nten Regulativs f\u00fcr automatische \nSpurhaltesysteme (Automated \nLane Keeping Systems, ALKS) \nmit Anfang des Jahres.\nZulassungsdilemma gel\u00f6st\n\u201eBis dahin gab es keine stan-\ndardisierten Pr\u00fcfverfahren, mit \ndenen komplexe Aufgaben wie \nIn Zukunft Millionen \nT estkilometer sparen\nEine steirische Innovation k\u00f6nnte in Zukunft Entwicklungen im \nBereich des hochautomatisierten Fahrens deutlich erleichtern.86 AUTOMOTIVE BUSINESS Freitag, 12. November 2021\u00a9 TU Grazmedianet.atetwa das wechselseitige Zu-\nsammenspiel zwischen Mensch \nund System (\u00dcbergabeprozedu-\nren) \u00fcberpr\u00fcft werden h\u00e4tten \nk\u00f6nnen\u201c, wei\u00df Arno Eichberger, \nLeiter des Forschungsbereichs \nAutomated Driving & Driver \nAssistance Systems am Insti-\ntut f\u00fcr Fahrzeugtechnik der TU \nGraz. Dieses Gesetz habe das \nDilemma der Zulassung auf-\ngel\u00f6st, so Eichberger weiter: \n\u201eBisher wussten Zulassungsbe-\nh\u00f6rden nicht, wie sie autonome \nSysteme abpr\u00fcfen und zulassen \nsollten. Die Fahrzeughersteller \nwussten wiederum nicht, wel-\nche Anforderungen die Systeme \nerf\u00fcllen m\u00fcssen, um zugelassen \nzu werden.\u201c\nIntelligentes System\nIm Regulativ sind nun erstmals \ndie Zulassungskriterien hoch-\nautomatisierter Systeme bis zu \neiner maximalen Geschwindig-\nkeit von 60 km/h anhand eines \nStauassistenten festgeschrie-\nben. Bei Aktivierung des As-\nsistenten geht die Steuerungs-\nverantwortung \u00fcber auf die \nMaschine. Der Fahrer oder die \nFahrerin darf die H\u00e4nde vom \nLenkrad nehmen, muss aber \nim Fall eines Funktionsausfalls \naugenblicklich wieder \u00fcberneh-\nmen. Das System muss erken-\nnen, dass die Person am Steuer \nin der Lage ist, das zu tun.\nInnovativer Ansatz entwickelt\nBasierend auf diesem Regula-\ntiv, haben Eichberger und seine \nForschungspartner in den ver -\ngangenen Monaten eine effizi-\nente Methode entwickelt, mit \nder die \u00dcbernahmebereitschaft \nin einem Fahrsimulator sicher, \neffizient sowie in hohem Grade \nrealistisch \u00fcberpr\u00fcft und die Er -\ngebnisse zur Zertifizierung von \nALKS-Systemen herangezogen \nwerden k\u00f6nnen.\nGefragt waren Prozesse, die \ndie Validit\u00e4t der Fahrsimulation \nmit dem Fahrversuch nachwei-sen. Als Grundlage daf\u00fcr diente \nder direkte Vergleich \u2013 Fahr -\nsimulation und Realfahrt muss-\nten m\u00f6glichst gut \u00fcbereinstim-\nmen. \nBildlich gesprochen, handelt \nes sich bei der maschinellen \nWahrnehmung um die Sinnesor -\ngane des Fahrzeugs. Sie hat die \nAufgabe, die Fahrzeugumgebung \n\u2013 von der Landschaft bis hin zu \nanderen Verkehrsbeteiligten \u2013 \nexakt zu erfassen, damit das  \nAssistenzsystem entsprechend \nreagieren kann. Eichberger: \n\u201eWenn das gleich ablaufen soll \nwie in der Realit\u00e4t, m\u00fcssen die \nUmgebungen in der Simulation \nbis auf den Zentimeter genau \nmit der realen Umwelt \u00fcberein-\nstimmen.\u201c\nHoher Detaillierungsgrad\nDiese Genauigkeit erreichen die \nsogenannten Ultra High Defi-\nnition-Karten von Joanneum \nResearch. \u201eNeben Objekten der \nVerkehrsinfrastruktur wie Ver -\nkehrszeichen, Fahrbahnmarkie-\nrungen oder Leitschienen sind \nauch Vegetation und Geb\u00e4ude \nin diesen 3D-Karten mit extrem \nhohen Detaillierungsgrad repr\u00e4-\nsentiert\u201c, beschreibt Patrick Lu-\nley, Leiter des Forschungslabors \nf\u00fcr hoch automatisiertes Fahren \ndes Instituts Digital.\nDie hochaufgel\u00f6ste 3D-Um-\ngebung wird schlie\u00dflich in den Fahrsimulator \u00fcbertragen. \nHierf\u00fcr zeichnet das Team von \nFraunhofer Austria verant-\nwortlich. Volker Settgast vom \nGesch\u00e4ftsbereich Visual Com-\nputing: \u201eWir bereiten die Daten \ndergestalt auf, dass die 3D-Um-\ngebung in hoher Geschwindig-\nkeit dargestellt werden kann.\u201c \nSelbst spiegelnde und trans-\nparente Fl\u00e4chen oder windbe-\nwegte B\u00e4ume und Str\u00e4ucher \nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich wahrgenom -\nmen werden. Je nach Testszena-\nrio k\u00f6nnen dann weitere Fahr -\nzeuge oder auch Personen in die \nvirtuelle Umgebung eingef\u00fcgt \nwerden.\nVirtuelle Freigabeversuche\nDer Validierungsnachweis er -\nfolgt schlussendlich mithilfe von \nVergleichsfahrten auf der Real-\nstrecke. \u201eMit unserer Methode \nist es f\u00fcr Automobilhersteller \nauf einfache Art und Weise m\u00f6g-\nlich, ein bestimmtes Sampling \nauf der Realstrecke und im Fahr -\nsimulator zu vergleichen und zu \nvalidieren. Somit kann der Test \nschlussendlich von der Realstre-\ncke in den Fahrsimulator \u00fcber -\ntragen werden\u201c, so Eichberger \nabschlie\u00dfend. \nDer TU Graz-Wissenschaftler \nund sein Team arbeiten in den \nn\u00e4chsten Monaten nun am Auf-\nbau von virtuellen Freigabever -\nsuchen.Freitag, 12. November 2021  AUTOMOTIVE BUSINESS 87\u00a9 APA/AFP/Jeff Kowalsky \u00a9 Panthermedia.net/WelcomiaFORD \nRekordmonat  \nin \u00d6sterreich\nWIEN. Ford f\u00e4hrt weiter \nauf Rekordkurs: Nach Stei-\ngerungen des Marktantei-\nles im August (9,9%) und \nSeptember (12,6%) lag der \nMarktanteil in \u00d6sterreich \nEnde Oktober sogar bei \n13,6%, dem h\u00f6chsten Wert \naller Zeiten. Der kumulierte \nMarktanteil 2021 liegt da-\nmit aktuell bei 8,82%, was \neinem Plus von 1,1% gegen-\n\u00fcber 2020 entspricht und \ndeutlich \u00fcber den angepeil-\nten 7,7% liegt. (red) \nAUTOSCOUT24 \nAllzeithoch bei \nGebrauchtwagen\nWIEN. Mit durchschnitt-\nlich 24.488 \u20ac befanden sich \ndie Preise f\u00fcr \u00f6sterreichi-\nsche Gebrauchtwagen im \nOktober auf einem neuen \nAllzeithoch; die Kosten \nsind im Jahresvergleich um \nknapp 4.000 \u20ac gestiegen, wie \nAutoScout24 vorrechnete. \nGegen\u00fcber dem September \nwurde es um 500 \u20ac teurer. \nVor allem Kleinwagen und \n\u00e4ltere Modelle zwischen \nf\u00fcnf und 20 Jahren haben \npreislich zugelegt. (APA)\nDas Forschungsfahrzeug ist mit einem Mobile Mapping System ausgestattet.\n\u00a9 J.J. Kucek/TU Grazmedianet.atMAZDA \nInvestitionen in \nflexible Produktion\nHOFU. Die Umr\u00fcstung \nder Fertigungslinie im \nMazda-Werk Hofu im \nS\u00fcdwesten Japans auf ein \nmodulares System erm\u00f6g-\nlicht nun nicht nur die \nProduktion von Modellen \nder neuen, gro\u00dfen Mazda-\nProduktgruppe mit diversen \nelektrifizierten Antrieben, \nsondern l\u00e4sst sich auch in-\nnerhalb weniger Tage an un-\nterschiedliche Modelle und \nwechselnde Anforderungen \nanpassen.\nMulti Solution-Strategie\nDurch diese Umgestaltung \nk\u00f6nnen k\u00fcnftig Fahrzeuge \nmit unterschiedlichen Platt-\nformen (gro\u00df oder klein), \nAntriebsstr\u00e4ngen (Verbren-\nnungs- oder Elektroantrieb) \nund Motoranordnungen \n(vertikal oder quer) bei \nBedarf auf der gleichen \nFertigungsstra\u00dfe produziert \nwerden.\nDieser vielf\u00e4ltige Produk-\ntionsansatz ist ein wichtiger \nSchritt zur Erf\u00fcllung der \nZukunftspl\u00e4ne von Mazda \nim Rahmen der k\u00fcrzlich \npr\u00e4sentierten Multi Soluti-\non-Strategie. Darin hat der \njapanische Hersteller eine \nErweiterung der Produktpa-\nlette innerhalb der n\u00e4chsten \nJahre angek\u00fcndigt. \nZwischen 2022 und 2025 \nsind f\u00fcnf neue Hybridmo-\ndelle, f\u00fcnf Plug-in-Hybride \nund drei Elektroautos, ba-\nsierend auf der skalierbaren \nSkyactiv Multi Solution-\nFahrzeugarchitektur ge-\nplant. (red)AURORA. Wegen des weltweiten \nChipmangels hat der austroka-\nnadische Autozulieferer Magna \nim dritten Quartal Umsatz ein-\ngeb\u00fc\u00dft und ist beim Nettoer -\ngebnis bis fast auf die Nulllinie \nzur\u00fcckgefallen. Nach einer Ver -\ndopplung im zweiten Quartal \nsackten die Erl\u00f6se im dritten \nQuartal um 13% von 7,90 auf \n6,85 Mrd. \u20ac ab. Der Nettogewinn \nbrach von 350 auf 9,5 Mio. \u20ac) ein, \nder Ausblick f\u00fcr das Gesamtjahr \nwurde erneut gesenkt.\nBelastendes Branchenumfeld\n\u201eDas Gesch\u00e4ftsumfeld im dritten \nQuartal war eines der volatils-\nten, das wir in den vergangenen \nJahren erlebt haben\u201c, erkl\u00e4rte \nKonzern-Chef Swamy Kotagiri. \nEr sei aber zuversichtlich, dass \nMagna gut aufgestellt sein wer -\nde, sobald die aktuellen St\u00f6run-\ngen in der Branche abklingen \nw\u00fcrden, so der CEO.\n\u201eDas derzeitige Branchenum-\nfeld hat unsere Finanzergeb-\nnisse und den Ausblick belastet \n\u2013 aber wir sind zuversichtlich, dass unsere Ertragskraft und \ndie F\u00e4higkeit zur Cashflow-  \nGenerierung gesund bleiben\u201c, so \nFinanzvorstand Vince Galifi.\nIm Segment Complete Vehic-\nles \u2013 zu dem auch Magna Steyr \nin Graz z\u00e4hlt \u2013 sank der Quar -\ntalsumsatz um ein Zehntel von \n1,21 auf 1,09 Mrd. \u20ac. In den \nneun Monaten zusammen stieg \nder Umsatz aber gegen\u00fcber dem  \nCoronajahr 2020 um 26% von \n3,16 auf 3,98 Mrd. \u20ac.\nGesamtjahr trotzdem im Plus\nAssembliert wurden im dritten \nQuartal in dem Segment 23.300 \nFahrzeuge, um 15% weniger \nals ein Jahr davor (27.300 Ein-\nheiten). In den neun Monaten \nzusammen wurden mit 92.000 \nSt\u00fcck um 24% mehr Fahrzeuge \nzusammengebaut als ein Jahr \ndavor (75.000).\nDer gesamte Magna-Konzern \nsteigerte in den drei Quartalen \ndie Ums\u00e4tze von 19,10 Mrd. auf \n23,45 Mrd. \u20ac, das Nettoergebnis \nlegte von 16,4 Mio. auf 908 Mio. \nUSD zu. Das EBIT sank im Quar -tal von 674 Mio. auf 198 Mio. \u20ac \nund ist in den neun Monaten von \n503 Mio. auf 1,35 Mrd. \u20ac gestie-\ngen.\nPessimistischerer Ausblick\nDas Umsatz und das EBIT sei-\nen im dritten Quartal unter den \nErwartungen geblieben, weil \nauch die Fahrzeugproduktion \nunerwartet gering gewesen sei, \nerkl\u00e4rte Magna. Bedingt sei das \nvor allem durch die anhalten-\nde Verknappung von Halblei-\nterchips. \nGedr\u00fcckt worden seien die \nErgebnisse zudem durch eine 39 \nMio. \u20ac-R\u00fcckstellung f\u00fcr techni-\nsche Dienstleistungsvertr\u00e4ge \nmit der Autosparte des ange-\nschlagenen chinesischen Immo-\nbilienriesen Evergrande.\nDen Ausblick auf das Jahr \n2021 senkte Magna erneut, wie \nschon im August und teils auch \nim Oktober. Der Gesamtumsatz \nwird im Gesamtjahr bei 30,6 bis \n31,5 Mrd. \u20ac erwartet, nach 32,9 \nbis 34,2 Mrd. \u20ac laut bisheriger \nAnnahme. (red)Halbleiter-Leiden\nDer anhaltende Chipmangel wirkt sich auch auf das aktuelle \nund zuk\u00fcnftige Gesch\u00e4ft von Autozulieferer Magna aus.\nBei Magna Steyr in Graz wurden von J\u00e4nner bis September insgesamt 92.000 Neuwagen gebaut.\u00a9 APA/Erwin Scheriau\u00a9 Mazda\n88 AUTOMOTIVE BUSINESS Freitag, 12. November 2021medianet.atFreitag, 12. November 2021  AUTOMOTIVE BUSINESS 89\nSTUTTGART. Der Chipmangel \nwird die Autoindustrie nach Ein -\nsch\u00e4tzung von Porsche-Chef Oli-\nver Blume noch l\u00e4nger schwer zu \nschaffen machen. \u201eWer glaubt, \ndass sich die Halbleiterkrise im \nn\u00e4chsten Jahr beruhigen wird, \nunterliegt einem Trugschluss\u201c, \nsagte Blume der B\u00f6rsen-Zeitung. \nDa die Nachfrage nach Halb-\nleitern aus mehreren Branchen \nweltweit hoch ist, m\u00fcsse die Au-toindustrie ihr mit grundlegen-\nden \u00c4nderungen begegnen.\nSie m\u00fcsse selbst in Chips in-\nvestieren, mit Halbleiterherstel-\nlern kooperieren und Kompetenz \nin der Konfiguration der Bauteile \naufbauen, so Blume. Sorge berei-\nte ihm die kritische Lage man-\ncher Zulieferer in der Chipkrise, \nweil diese weniger M\u00f6glichkei-\nten zum Gegensteuern h\u00e4tten als \ndie Hersteller. (red)BERLIN. Die Stimmung in den \nChefetagen der deutschen Au -\ntoindustrie hat sich im Oktober \nangesichts anhaltender Materi-\nalengp\u00e4sse erneut verschlech-\ntert. Das Barometer f\u00fcr das \nGesch\u00e4ftsklima fiel um 1,3 auf \n8,5 Punkte, wie das Ifo-Institut \nzu seiner monatlichen Umfrage \nmitteilte. Zum Vergleich: Im Juli \nwaren es noch 28,7 Punkte.\n\u201eDie Hersteller und ihre Zulie-\nferer bewerten die aktuelle Lage \ndabei sehr unterschiedlich\u201c, sag-te der Leiter des Ifo-Zentrums \nf\u00fcr Industrie\u00f6konomik und neue \nTechnologien, Oliver Falck. \nStarke Exportwerte\nDie Gesch\u00e4fte der Hersteller ge-\nhen demnach bisher noch sehr \ngut; der entsprechende Indika-\ntor f\u00fcr die aktuelle Lage stieg so-\ngar auf 46,2 Z\u00e4hler, nach 29,9 im \nSeptember. \u201eDie Absatzm\u00e4rkte \nim Ausland laufen noch immer \npr\u00e4chtig\u201c, sagte Falck. Die Auf-\ntragsb\u00fccher der Hersteller sind daher gut gef\u00fcllt, sie erwarten \neine steigende Produktion. \u201eAl-\nlerdings klagten sie weiter \u00fcber \nLieferengp\u00e4sse\u201c, sagte Falck.\nDie Lage der Zulieferer bleibt \nhingegen deutlich eingetr\u00fcbt. \nDieses Barometer liegt weiter un -\nter der Marke von null Punkten \n\u2013 auch wenn es sich leicht ver -\nbesserte auf minus 9,8 Punkte, \nnach minus 11,5 im September. \nDie Zulieferer klagen demnach \n\u00fcber Auftragsmangel und eine \nr\u00fcckl\u00e4ufige Nachfrage. (APA)Stimmung weiter trist \nAktuelle Ifo-Umfrage: Deutsche Automanager blicken angesichts \nder aktuellen Materialengp\u00e4sse pessimistisch in die Zukunft.\n\u201eKrise wird weitergehen\u201c\nPorsche-Chef sieht anhaltenden Halbleiter-Mangel.\nDer Mangel an Halbleitern macht nicht nur in Deutschland den Autoherstellern und -zulieferern zu schaffen.LIME \nB\u00f6rsepl\u00e4ne f\u00fcr das \nkommende Jahr\nSAN FRANCISCO. Der US-\namerikanische E-Scooter-\nAnbieter Lime will die Pro-\nduktion neuer Elektroroller \nund -fahrr\u00e4der ausbauen \nund lieb\u00e4ugelt mit einem \nB\u00f6rsengang im Jahr 2022. \nDas Unternehmen habe f\u00fcr \nden Ausbau 523 Mio. USD \n(452 Mio. \u20ac) bei Investoren \neingesammelt, teilte Lime \nmit. Auch Uber habe sich \nbeteiligt. Die Finanzie-\nrungsrunde sei deutlich \n\u00fcberzeichnet gewesen, sagte \nKonzernchef Wayne Ting. \n(APA)\nASTON MARTIN \nNeuer SUV sorgt \nf\u00fcr Absatzboom\nLONDON. Der Sportwagen-\nhersteller Aston Martin hat \nim dritten Quartal mehr als \ndoppelt so viele Autos an \nH\u00e4ndler verkauft wie im \nVorjahr. Der Absatz kletterte \nim Zeitraum Juli bis Sep-\ntember infolge der hohen \nNachfrage nach dem ersten \nSUV des Herstellers, dem \nDBX, um 104% auf 1.349 \nFahrzeuge, wie der Herstel-\nler mitteilte.\nDer Quartalsverlust vor \nSteuern lag dennoch bei  \nnahezu 98 Mio. \u00a3 (etwa  \n116 Mio. \u20ac). (red)\u00a9 APA/dpa/Julian Stratenschulte\u00a9 APA/AFP/Daniel Roland\n\u00a9 Aston Martinmedianet.at90 AUTOMOTIVE BUSINESS Freitag, 12. November 2021\nUBER\nMilliardenverlust \ntrotz Zuw\u00e4chsen \nSAN FRANCISCO. Nach dem \ncoronabedingten Einbruch \nerholt sich das Gesch\u00e4ft \nbeim Taxi-Konkurrenten \nUber weiter. Im dritten \nQuartal konnte das Unter -\nnehmen seine Erl\u00f6se im \nJahresvergleich um 72% \nauf 4,2 Mrd. \u20ac steigern. \nDas Hauptgesch\u00e4ft mit \nFahrdienstvermittlungen, \ndas w\u00e4hrend der Pandemie \nzeitweise fast zum Erliegen \ngekommen war, feierte mit \neinem Buchungsanstieg von \n67% ein starkes Comeback.\nZudem florierten die \nLiefer-Services um den Es-\nsensbringdienst Uber Eats \nweiter.\nPositives Betriebsergebnis\nUnter dem Strich fiel den-\nnoch ein Verlust von 2,08 \nMrd. \u20ac an, was jedoch vor \nallem an einer 1,73 Mrd.-\u20ac \nschweren Belastung durch \nbilanzielle Neubewertungen \nlag. Besonders die stark im \nWert gesunkene Beteiligung \nam chinesischen Rivalen  \nDidi schlug dabei negativ zu \nBuche.\nAuf bereinigter Basis \nschaffte Uber allerdings \nerstmals ein positives Be-\ntriebsergebnis, und zwar \nin der H\u00f6he von 6,9 Mio. \u20ac. \n(red)\n\u00a9 Daimler Mobility\n\u00a9 APA/AFP/Josh Edelson\nNEUMARKT. Der Welser Tank-\nstellenbetreiber Doppler hat \nseine erste Strom-Tankstelle \nin Neumarkt in der Steiermark \ner\u00f6ffnet. Damit setze sich das \nUnternehmen f\u00fcr den \u201efl\u00e4chen-\ndeckenden Ausbau der E-Mobi -\nlit\u00e4t vor allem in den l\u00e4ndlichen \nBereichen\u201c ein, erkl\u00e4rte Ge -\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer Bernd Zierhut in \neiner Online-Pressekonferenz. \nBis Ende des Jahres sollen in Wels (Ober\u00f6sterreich) und in \nPurgstall (Nieder\u00f6sterreich) \nnoch zwei derartige Tankstellen \naufsperren. \nBei der Doppler-Gruppe sind \ndie Absatzzahlen in der Sparte \nStrom deutlich im Steigen, im \nVergleich zu 2019 habe sich der \nEnergieverkauf von 36.920 Kilo-\nwattstunden (kWh) auf 182.461 \nkWh (Stand Ende September) \nfast verf\u00fcnffacht. (APA)STUTTGART/FOSTER CITY. \nDer deutsche Premiumherstel-\nler Daimler will seinen Kunden \nzusammen mit dem US-Finanz-\nriesen Visa Zahlungen etwa f\u00fcrs \nParken direkt aus dem Auto he-\nraus erleichtern. Im Zuge einer \nTechnologiepartnerschaft wolle \nder Autobauer sogenannte In-\nCar-Payments anbieten, die kein \nExtra-Ger\u00e4t wie ein Smartphone \nzur Authentifizierung erfordern, \nteilten Daimler Mobility und \nVisa dieser Tage mit. \u201eUm eine Zahlung direkt aus dem Auto he-\nraus zu authentifizieren, gen\u00fcgt \nk\u00fcnftig ein Fingerabdruck.\u201c\nKunden br\u00e4uchten kein Pass-\nwort, das Fahrzeug selbst werde \nzum Zahlungsger\u00e4t. So k\u00f6nnten \nKunden etwa Tank- und Park-\nvorg\u00e4nge direkt \u00fcber das Auto \nbestellen und bezahlen.\nSchrittweiser Rollout geplant\nAb dem Fr\u00fchjahr des kommen -\nden Jahres soll die Technologie \nzun\u00e4chst f\u00fcr Kunden von Mer -cedes-Benz am Heimatmarkt \nDeutschland sowie in Gro\u00dfbri-\ntannien verf\u00fcgbar sein \u2013 sp\u00e4ter \ndann auch in weiteren M\u00e4rkten \nEuropas und dar\u00fcber hinaus.\nBei neueren Modellen der  \nC-Klasse, S-Klasse sowie EQS \nseien bereits Fingerabdruck-\nSensoren integriert, sagte ein \nUnternehmenssprecher. \nUnter Daimler Mobility haben \ndie Stuttgarter ihre Finanz- und \nMobilit\u00e4tsdienstleistungen ver -\nsammelt. (APA)Mit dem Auto zahlen \nDaimler und Visa wollen ab kommendem Jahr In-Car-Payments \nerm\u00f6glichen. Das Fahrzeug selbst wird zum Zahlungsger\u00e4t.\nDoppler Gruppe er\u00f6ffnet E-T ankstelle \nBis Jahresende sollen noch zwei weitere Standorte realisiert werden.\nBargeldlose Zukunft: So k\u00f6nnten Kunden etwa Tank- und Parkvorg\u00e4nge direkt \u00fcber das Auto bestellen und bezahlen.\n\u00a9 Wilfried Skledar  Psssst \u2013 hier sind wir unter uns!medianet.atFreitag, 12. November 2021  AUTOMOTIVE BUSINESS 91\nWIEN. Hyundai enth\u00fcllte dieser \nTage Teaser-Bilder des moder -\nnen und ger\u00e4umigen Seven, ei-\nnem vollelektrischen SUV-Kon-\nzept, das noch in diesem Monat \nauf der AutoMobility in Los An-\ngeles vorgestellt werden soll. \nDas Konzept soll f\u00fcr das zu-\nk\u00fcnftige Design und die tech-\nnologischen Innovationen von \nHyundai im Zeitalter der Elek-\ntromobilit\u00e4t stehen und ein Anhaltspunkt f\u00fcr ein neues \nSUV-Modell der Ioniq-Familie, \nder neuen Submarke f\u00fcr Elekt-\nrofahrzeuge von Hyundai, sein.\nDie Optik unterscheidet sich \nklar vom SUV-Design der tradi -\ntionellen Verbrennungsmotor-\n\u00c4ra. Das Interieur aus nach-\nhaltigen Materialien bietet ein \nLounge-Ambiente und soll eine \nneue Wohlf\u00fchlatmosph\u00e4re ver -\nspr\u00fchen. (red)SALZBURG. Volkswagen Nutz-\nfahrzeuge bringt den vollst\u00e4n-\ndig neu konzipierten Multivan \nauf den Markt. Erstmals geh\u00f6rt \ndabei mit dem eHybrid auch ein \nPlug-in-Hybrid zum Antriebs-\nprogramm. Die E-Maschine \nund der effiziente Turbobenzi-\nner entwickeln zusammen eine \nSystemleistung von 160 kW/ \n218 PS. Parallel dazu gibt es den \nfrontgetriebenen Multivan zur \nMarkteinf\u00fchrung auch mit zwei \nVierzylinder-Turbobenzinern. Sie sind 100 kW/136 PS und 150 \nkW/204 PS stark.\nMarkteinf\u00fchrung steht bevor\nDer neue Multivan hat bis zu \nsieben Einzelsitze und kann in \nden Ausstattungslinien \u201eMulti-\nvan\u201c, \u201eLife\u201c und \u201eStyle\u201c sowie als \nMarkteinf\u00fchrungsmodell \u201eEner -\ngetic\u201c bestellt werden. \nDeutlich erweitert wurde das \nSpektrum der Assistenzsyste-\nme. Stets serienm\u00e4\u00dfig: das Um-\nfeldbeobachtungssystem \u201eFront Assist\u201c, eine Ausweichunterst\u00fct-\nzung, ein neuer Abbiegeassis-\ntent, die Verkehrszeichenerken-\nnung, der Spurhalteassistent \n\u201eLane Assist\u201c und die Geschwin-\ndigkeitsregelanlage. Zu den op-\ntionalen Systemen geh\u00f6rt der \nneue \u201eTravel Assist\u201c, der das teil-\nautomatisierte Fahren von 0 bis \n210 km/h erm\u00f6glicht.\nDer Vorverkauf des neuen Mul-\ntivan hat in \u00d6sterreich bereits \nbegonnen, die Markteinf\u00fchrung \nerfolgt ab Mitte November. (red)Neue Multivan-Generation \nVW will mit mehr und besseren Assistenzsystemen punkten und \nverpasst seinem Multivan erstmals auch einen Hybrid-Antrieb.\nHyundai setzt auf Konzept Seven \nNeues Design feiert auf der AutoMobility seine Weltpremiere.\nDer Van nimmt mit der unter der Frontscheibe vorgezogenen Motorhaube ein Stilmittel der zweiten Multivan-Generation auf.RENAULT \nElektrischer  \nCity-Lieferwagen\nWIEN. Im Fr\u00fchjahr 2022 \nstartet die Neuauflage das \nKangoo Van E-Tech Elec-\ntric mit einem effizientem \nAntriebspaket aus 45 kWh-\nLithium-Ionen-Batterie und \n90 kW starkem Elektromo-\ntor. Die Batterie des Fahr -\nzeugs ist mit einer breiten \nSpanne von Ladeleistungen \nund Stromst\u00e4rken zu \u201ebef\u00fcl-\nlen\u201c. Gefertigt wird der neue \nCity-Lieferwagen wie schon \nseine Vorg\u00e4nger in Mau-\nbeuge in Frankreich. (red)\nTOYOTA \nNeuer Aygo X  \nvorgestellt\nWIEN. 2005 hat Toyota mit \ndem Aygo ein neues Ein-\nstiegsmodell in Europa vor -\ngestellt. Nun steht mit dem \nAygo X die Neuauflage des \nKompaktwagens auf Basis \nder neuen GA-B-Plattform \nante portas. Markant sind \nvor allem die Dachlinie, \ndie hoch positionierten \nFrontscheinwerfer und die \nausdrucksstarke Zweifarb-\nlackierung. (red)\u00a9 Volkswagen\u00a9 Hyundai\n\u00a9 Renault \u00a9 Toyota\nAch, du sch\u00f6ner Herbst\nGegen den Herbstblues helfen handge-\nmachte heimische Wohlf\u00fchlprodukte. \nDenn auch bei Socken und Duftessen -\nzen wollen wir wissen, wo sie herkom-\nmen.\nKein Verzicht\nAnl\u00e4sslich des Weltvegantages (World \nVegan Day) haben auch wir von bau-\nernladen.at uns gefragt: Was bringt im-\nmer mehr Menschen dazu, auf Fleisch \nzu verzichten?\n\u201eOskar\u201c der Direktvermarktung\nDie B\u00fcrgerinitiative oekoreich will mit \ndem neuen \u201eLeonhard-Preis\u201c 36.000 \nb\u00e4uerliche Direktvermarkter vor den \nVorhang holen und Danke sagen. An-\nmeldeschluss ist Ende November.Aktuelles f\u00fcr Freunde des regionalen Genusses\n\u2022\u2022\u2022  Von Andrea Knura\n\u201eDas ist unser Ikarus\u201c, erz\u00e4hlt mir Hu-\nbert Huemer und geht ganz l\u00e4ssig zu \nseinem Stier auf die Weide. Ikarus \nfreut sich, l\u00e4sst sich gen\u00fcsslich kraulen, \nund man k\u00f6nnte sogar vergessen, dass \nda ein richtig stattlicher Wagyu-Stier \nsteht. Wie das geht? Ein Zuchtkriteri-\num am Hof im Hausruckviertel ist die \nGutm\u00fctigkeit. \u201eEgal ob es der Stier oder \ndie K\u00fche sind, die Tiere m\u00fcssen mich \nzur Herde und auch zu den K\u00e4lbern las-\nsen\u201c, so Hubert, der die Landwirtschaft \nmit seiner Frau Diana im Nebenerwerb \nbetreibt. Die Herde, das sind 40 Wagyu-\nRinder, die viel Weidefl\u00e4che, aber auch \neinen au\u00dfergew\u00f6hnlichen Stall haben. \nSchlie\u00dflich sind Wagyu-Rinder eine \nsehr alte Rasse, die in Japan aus der Re-gion Kobe kommt und auch nur dort als \nKobe-Rind bezeichnet werden darf. Bei \nuns ist die edle Rasse als Wagyu bekannt, \nbei den Huemers eben als Hausruck-\nWagyu. Das Fleisch der Rinder hat eine \nbesonders m\u00fcrbe Struktur und exzel-\nlente Marmorierung mit feinen Fett\u00e4-\nderchen. Es ist sogar das am st\u00e4rksten \nmarmorierte Fleisch aller Rinderrassen. \n\u201eEine Delikatesse, die weltweit Preise er-\nzielt, die wir hier nat\u00fcrlich nicht haben\u201c, \nso Huemer lachend.\nJosephine die Erste\nZuchtbeginn war 2010, die ersten Wa-\ngyu-K\u00fche waren Josephine, Rehlein \nund Hexe. \u201eJosephine ist \u00fcbrigens die \nMutter von Ikarus, unserem Stier\u201c, so \nHubert nicht ohne Stolz. Unterteilt ist \ndie Herde in vier Gruppen. Mit zwei-einhalb bis drei Jahren kommen die \nTier in die \u201eEndgruppe\u201c, da bleiben \nsie zirka ein Jahr. Je nach Bedarf, also \nFleischnachfrage, werden aus dieser \nGruppe dann die Tiere genommen. \u201eBei \nuns haben die Rinder Zeit und leben \nganz nat\u00fcrlich, ohne Intensivmast\u201c, so \nHuemer. Geschlachtet wird bei einem \nzehn Kilometer entfernten Metzger, \ndie Reifung brauchte vier bis f\u00fcnf Wo-\nchen, dann wird das Fleisch zerlegt und \nentsprechend den Kundenw\u00fcnschen \naufbereitet und verpackt. \u201eDie Tiere \nhaben ein gutes Leben bei uns am Hof, \nwir m\u00fcssen sie bestm\u00f6glich behandeln, \nschlie\u00dflich haben wir die Verantwor-\ntung gegen\u00fcber der Sch\u00f6pfung; das gilt \nauch f\u00fcr den letzten Weg.\u201c\nTipp: Jetzt schon f\u00fcr Weihnachten \nbestellen. Schlachttermine sind begrenzt.\n\u00a9 Andrea Knura\n\u00a9 Pixabayyxy \u00a9 Pixabayyxy \u00a9 \u00d6koreich\n www.bauernladen.at\nZeitung3. Jahrgang\nNo. 118\nFreitag,  \n12. November 2021\nEin edler Genuss\nFolgen Sie uns auf Facebook und \nInstagram unter @bauernladen.atIm ober\u00f6sterreichischen \nHausruckviertel leben die \nnoblen Wagyu-Rinder. \nEben Hausruck-Wagyu.\nbauernladen Tippswww.bauernladen.at\n17.156\n1.104&\nauf www.bauernladen.at PRODUZENTEN\n PRODUKTEAlle Produkte unserer \nGut-Schein-Partner auf \nwww.bauernladen.at\nS\u00fc\u00df-sauer gest\u00e4rkt mit Oxymel\nDas alte Heilmittel ist ein Multitalent in Sachen Heilung. Lange Zeit in Vergessenheit \ngeraten, haben wir den Sauerhonig jetzt wieder f\u00fcr uns entdeckt.\n\u00a9 Harald Manninger\n\u00a9 Leierhof Alpenkr\u00e4uterFreitag, 12. November 2021\n\u00a9 Martin RehbergerOxymel Goldkehlchen\nNaturschatz*Kr\u00e4utermanufaktur\nBereits Hildegard von Bingen kannte die heilsame Kraft des \nHonig-Essig-Gemischs. Schl\u00fcsselblume und Huflattich sind \nf\u00fcr ihre schleiml\u00f6sende und hustenreizmildernde Wirkung \nbekannt.\n250 ml  9,80 \u20ac\nOxymel simplex\nHarald Manninger\nAus naturbelassenem Essig, \nder zusammen mit reinstem \nHonig vermengt wird; dazu \nkommt noch ein kleiner Teil \ndes hauseigenen Bienen-\nwachses. Es wirkt beruhigend \nauf Magen und Darm und \nregt die Verdauung an.\n250 ml  10,\u2013 \u20acFichtenwipfeloxymel\nLeierhof Alpenkr\u00e4uter\nFichtenwipfel (Picea abies) ent-\nhalten \u00e4therische \u00d6le, Vitamin C \nund Harze. Zur Herstellung haben \nwir junge Maiwipfel der Fichte f\u00fcr \nvier Wochen in Oxymel ziehen \nlassen und gefiltert. Durch die \nschonende Zubereitung bleiben \ndiese Wirkstoffe gut erhalten.\n200 ml  14,\u2013 \u20ac\nREZEPT:  Mohnkn\u00f6del \nmit Hollerkoch  \u2026 auf bauernladen.atIMMUNST\u00c4RKUNG\n\u201eDie Natur ist  \ndie beste Apotheke\u201c\nSebastian Kneipp\nMehr f\u00fcr die nat\u00fcrliche Hausapotheke auf bauernladen.at\n\u00a9 Anni\u2019s K\u00f6stlichkeitenWaldviertler Graumohn \ng.U. gequetscht\nMohnwirt Neuwiesinger\n500 g  4,40 \u20ac\nHollerr\u00f6ster\nAnni\u2019s K\u00f6stlichkeiten\n350 g  4,90 \u20ac\u00a9 Naurschatz*Kr\u00e4utermanufaktur\u2022\u2022\u2022  Von Andrea Knura\nMan muss keine Kr\u00e4uterhexe sein, um \nden Name Oxymel schon einmal geh\u00f6rt \nzu haben. Das antike Heilmittel wird \nimmer bekannter. Das liegt wohl auch \ndaran, dass dieses alte Lebenselixier \nunter anderem unser Immunsystem \nst\u00e4rkt, um das wir uns vor allem seit \ndem Ausbruch der Coronapandemie \nbesonders bem\u00fchen.\nSchon in der Antike wurden Kr\u00e4u -\nter in Essig angesetzt und mit Honig \nges\u00fc\u00dft, um kleineren Wehwehchen den Garaus zu machen. Der ber\u00fchmte \nPhilosoph Pythagoras (570\u2013510 v. Chr.) \nfand durch ein Meerzwiebel-Oxymel \nwieder zu neuen Kr\u00e4ften. Aber auch \nandere Gelehrte und Heilkundige, von \nHippokrates (460\u2013370 v. Chr.) bis hin \nzu Hildegard von Bingen (1098\u20131179), \nverschrieben Oxymel zur nat\u00fcrlichen \nLinderung von verschiedensten All-\ntagsbeschwerden \u2013 bei Verdauungs-\nproblemen, Husten, Halsschmerzen, \nSchlafst\u00f6rungen, Hitzewallungen und \nvielem mehr. Sie therapierten da-\nmit Entz\u00fcndungen, Infektionen oder Wunden. Bis in die Neuzeit kannte \nund sch\u00e4tze man die Wirkungen des \nkraftvollen Oxymels. Dann aber geriet \nes allm\u00e4hlich in Vergessenheit.\nAnwendung von Oxymel\nErwachsene nehmen t\u00e4glich zur St\u00e4r-\nkung des Immunsystems etwa zwei bis \ndrei Essl\u00f6ffel etwa eine halbe Stunde \nvor dem Essen gel\u00f6st in einem lau -\nwarmen Glas Wasser zu sich. Um das \nImmunsystem in Schwung zu bringen, \nf\u00fchrt man eine Kur mindestens drei \nWochen lang durch. Einen ganz wichtigen Punkt h\u00e4tten \nwir fast vergessen: Die Kombination \naus Honig, Essig und Kr\u00e4utern ist nicht \nnur wirkungsvoll, sondern auch sehr \nschmackhaft!\n\u00a9 Pixabay\u00a9 Neuwiesingerwww.bauernladen.at\nWIE APFELSTRUDELF\u00dcR DIE FEIER T AGE\n\u2022\u2022\u2022  Von Rita Davidson\nHand aufs Herz: Behandeln Sie Ihre \nH\u00e4nde auch eher stiefm\u00fctterlich? Und \nsieht man es ihnen schon an? Durch \nh\u00e4ufiges H\u00e4ndewaschen, aggressive \nPutzmittel, aber auch Vitaminmangel, \nwird die Haut leicht trocken, rissig und \nneigt zu Entz\u00fcndungen. Das ist nicht \nnur unsch\u00f6n, sondern kann auch sehr \nschmerzhaft sein. Um Rissen vorzu-\nbeugen und Entz\u00fcndungen zu hem -\nmen, gibt es zahlreiche Hausmittel, die \nin der K\u00fcche zu finden sind und sich \nideal f\u00fcr ein aufbauendes Hand\u00f6lbad \neignen. By Rita Davidson. Story \u201eHand-\ngemacht\u201c auf  www.bauernladen.atHandgemacht\nEs geht um die Handpflege.\n\u00a9 G\u00fcnther Mayer\n\u00a9 Bioplatzl Maierhofer\n\u00a9 Weingut Stopfer \u00a9 Prosequ\u00a9 unsplash\nBio Bratapfelchips  \nmit Zimt\nBioplatzl Maierhofer\nDer leichte Knabber-Spa\u00df f\u00fcr \nZwischendurch. Apfelchips \nmit Zimt erinnern an Gro\u00df-\nmutters Apfelstrudel. Ohne \nZuckerzusatz , Aromen oder \nKonservierungsmittel!\n50 g  3,60 \u20acSauvignon Blanc \u2013 Sekt Klassik\nBio-Weingut Stopfer\nSortenrein und nach der klassischen Champagner-\nmethode hergestellt, findet die zweite G\u00e4rung hier in der \nSektflasche statt. Trocken, angenehm spritziges Trink-\nvergn\u00fcgen mit feiner Frucht. Geschmeidige Struktur, \nfeine Perlage, rassig, lebendig. \n0,75 l  12,\u2013 \u20ac\nQ18 Quittensekt\nProsequ \u2013 Quitte pur\nQuittenschaumwein aus 100% Quitten, Flaschen-\nverg\u00e4rung, 18 Monate am Hefelager, 9,5% Alkohol. \nAusgezeichnet mit der Cider World Medal Gold \u2013 Ka-\ntegoriesieger 2020 der Cider World Fair in Frankfurt.\n0,75 l  29,\u2013 \u20acApfelstrudel-Lik\u00f6r\nWaldviertler Granit-Destillerie, G\u00fcnther Mayer\nSchon ein kleiner Schluck von diesem Lik\u00f6r erinnert an den  \ntypischen Geschmack von Omas Apfelstrudel mit all seinen  \nZutaten. Mehrfach ausgezeichnet.\n200 ml  10,\u2013 \u20ac\nIMPRESSUM:  \nMedieninhaber und Herausgeber:   \nmedianet Verlag GmbH  \nAnschrift:  \nBrehmstra\u00dfe 10/4, 1110 Wien  \nTelefon: +43 1 91920  \nE-Mail: office@medianet.at  \nHomepage: www.medianet.at  \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Markus Bauer  \nRedaktion: Andrea Knura  \noffice@bauernladen.at,  \nBrehmstra\u00dfe 10/4, 1110 Wien  \nDruck:  \nHerold Druck und Verlag AG, 1030 Wien  \nOffenlegung gem. \u00a725 Mediengesetz:   \nwww.medianet.at/news/page/offenlegung\u00a9 Natursch\u00e4tz*Kr\u00e4utermanufakturESSIG & \u00d6L *  \nDEGUST A TIONSSET\nNaturschatz*Kr\u00e4utermanufaktur\nIdeal zum Probieren, Verkosten und \n Verschenken in einer ansprechenden \n Geschenkbox.\n\u2022 1 x 0,1 l \u00d6l-Variation\n\u2022 2 x 0,1 l Essig-Variation\nDie Zusammensetzung variiert je nach Saison und Verf\u00fcgbarkeit, \nWunsch-Kombinationen sind nat\u00fcrlich m\u00f6glich.\n3 x 0,3 l  18,20 \u20acFreitag, 12. November 2021\nViel  \nVergn\u00fcgen\u00a9 Weingut EttenauerChardonnay Sekt\nWeingut Maria Ettenauer\nEin klassischer Blanc de Blanc, zu \n100% aus Chardonnay-Trauben \ngekeltert, traditionelle Flaschen-\nverg\u00e4rung und handger\u00fcttelt. \nNach zweij\u00e4hriger Flaschenrei-\nfung im Oktober 2021 degorgiert \nund verkaufsbereit gemacht.\n0,75 l  13,\u2013 \u20acAb \u20ac 50,- Gut-Scheinwert Schokolade gratis\nEinl\u00f6sbar f\u00fcr 17.000 Produkte von 1.100 ProduzentenAKTION\nf\u00fcr\nWeihnachten\nwww.bauernladen.at/WeihnachtsgeschenkeLegen Sie Wert auf regionale &\nnachhaltige Produkte?\nM\u00f6chten Sie kleine heimische\nBetriebe unterst\u00fctzen?\nGut-Schein &\nS\u00fc\u00dfes", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}