{"title": "\u00bbErste Pandemie, die durch Impfstoffe beendet wird\u00ab", "author": "Jakob Hayner", "url": "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155113.klaus-stoehr-erste-pandemie-die-durch-impfstoffe-beendet-wird.html", "hostname": "nd-aktuell.de", "description": "Impfungen helfen, von der Pandemie zu Endemie zu kommen, sagt der Epidemiologe Klaus St\u00f6hr. Er kritisiert die Pl\u00e4ne, bei hoher Impfquote an der Meldeinzidenz als Richtwert festzuhalten. Das Krisenmanagement h\u00e4lt er f\u00fcr verbesserbar.", "sitename": "Nd - Journalismus Von Links", "date": "2021-07-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Politik](/rubrik/politik)\n- Klaus St\u00f6hr\n\u00bbErste Pandemie, die durch Impfstoffe beendet wird\u00ab\nDer Epidemiologe Klaus St\u00f6hr \u00fcber den Weg von der Pandemie zur Endemie, die Rolle der Impfungen und Kritik am bisherigen Krisenmanagement\nWie erleben Sie die derzeitige Pandemie?\nIch habe nie an den Spruch geglaubt, dass die Menschen nur eines aus der Vergangenheit lernen - n\u00e4mlich: dass sie nichts daraus lernen. Leider bewahrheitet sich das aber jetzt in gro\u00dfem Ma\u00dfe. Viele der wissenschaftlichen Erkenntnisse der Pandemien von 1957 und 1968 wurden in der gegenw\u00e4rtigen Pandemiebek\u00e4mpfung nicht ber\u00fccksichtigt, in Deutschland und weltweit. Schon zu Beginn der Pandemie h\u00e4tte man auf Grundlage jener Erkenntnisse eine auf die gesamte Dauer und den unweigerlichen, feststehenden Endzustand ausgerichtete Strategie entwickeln m\u00fcssen. Das ist in vielen L\u00e4ndern nicht geschehen.\nProf. Dr. Klaus St\u00f6hr, geboren 1959, studierte und promovierte zur Epidemiologie und Veterin\u00e4rmedizin an der Universit\u00e4t Leipzig und war danach Abteilungsleiter f\u00fcr Infektionskrankheiten am sp\u00e4teren Bundesinstitut f\u00fcr Viruskrankheiten. Ab 1990 arbeitete er f\u00fcr die WHO im Bereich \u00dcbertragbare Krankheiten. Er koordinierte unter anderem die Forschungsaktivit\u00e4ten gegen die Sars-Pandemie 2003 und war Leiter des Globalen Influenza- und Pandemievorbereitungsprogramms der WHO. Von 2007 bis 2017 war er bei dem Schweizer Pharmakonzern Novartis in der Impfstoffentwicklung t\u00e4tig. Er hat sich als Epidemiologe immer wieder zu den Ma\u00dfnahmen gegen die Coronapandemie ge\u00e4u\u00dfert und engagiert sich zudem in der Initiative\n[www.covid-strategie.de](http://www.covid-strategie.de)\nDas Robert-Koch-Institut (RKI) will an der Inzidenz als Leitindikator festhalten. Inzwischen sind \u00fcber 50 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung komplett geimpft. Wie sinnvoll ist dann noch die Inzidenz?\nDie Meldeinzidenz als alleiniger Parameter war schon zu Anfang Pandemie suboptimal. Pandemiebek\u00e4mpfung hei\u00dft immer, sich auf die Krankheitslast zu konzentrieren. Das bedeutet, sich auf die Bev\u00f6lkerungsgruppen zu konzentrieren, die schwer betroffen sein k\u00f6nnen. Das sind, wie auch 1957 und 1968, vor allem die \u00c4lteren. Die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen tragen 99 Prozent der Sterbelast. Deswegen h\u00e4tte man von Beginn an eine altersgruppenspezifische Inzidenz einf\u00fchren m\u00fcssen, um sich auch differenziert auf die Vulnerablen zu konzentrieren, ohne die anderen aus dem Auge zu verlieren. Stattdessen hat man eine \u00bbGie\u00dfkanneninzidenz\u00ab entwickelt und wenig Unterschiede in der Bek\u00e4mpfung zwischen einem asymptomatischen Kind und \u00fcber 90-J\u00e4hrigen gemacht. Nun hat sich die Meldeinzidenz komplett von der Krankheitslast abgel\u00f6st - und hat als alleiniger Parameter f\u00fcr die Ausl\u00f6sung von Bek\u00e4mpfungsszenarien ausgedient.Die Gruppe, die das gr\u00f6\u00dfte Risiko tr\u00e4gt schwer zu erkranken, ist zunehmend gesch\u00fctzt. Das sind die \u00fcber 50-J\u00e4hrigen. Auf der einen Seite werden sich im Herbst also viele junge Menschen infizieren, aber h\u00e4ufig ohne Symptome oder nur mit leichtem Verlauf. Auf der anderen Seite werden die Intensivstationen zwar wie immer unter Druck arbeiten, aber die Covid-19-Hospitalisierungs- und Sterberaten werden nicht vergleichbar mit denen von 2020 sein. Die Meldeinzidenz gibt \u00fcber dieses auseinanderlaufende Geschehen keine Auskunft. Will man zum Beispiel im Herbst wegen 50 asymptomatisch positiv getesteten Jugendliche in einer Woche in einer Stadt wie Koblenz mit 100 000 Einwohnern wieder die Gesch\u00e4fte schlie\u00dfen? Man wird eine Seuche nicht effizient bek\u00e4mpfen, ohne spezifisch und differenziert vorzugehen. Es sei denn, man hat Geld ohne Ende.\nWelche Rolle spielen Virusvarianten und Mutationen, wie beispielsweise die mutma\u00dflich ansteckendere Delta-Variante?\nVirusvarianten entstehen immer. Es gibt Tausende von Sars-Cov-2-Varianten, nur wenige davon erlangen regionale Bedeutung und nur sehr wenige globale. Wir m\u00fcssen auch hier die Schwere der Erkrankungen im Blick behalten, die Hospitalisierungen. Sars-CoV-2 adaptiert sich jetzt besser an den Menschen. F\u00fcr Fachfremde ist das erschreckend und die Varianten werden dann schnell zu \u00bbTurboviren\u00ab und sie reden eine neue Pandemie herbei. Die Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung \u00e4ndern sich aber nicht. Selbst wenn gegenw\u00e4rtig ein Impfstoff gegen eine bestimmte Variante \u00bbnur\u00ab noch zu 70 oder 80 Prozent Schutzwirkung h\u00e4tte, konnte man von solchen Zahlen bisher nur tr\u00e4umen. Auf jeden Fall wird es bald, vielleicht schon im n\u00e4chsten Jahr, notwendig werden, die Impfstoffe anzupassen. Die Idee, Grenzschlie\u00dfungen k\u00f6nnten die Ausbreitung von Varianten verhindern oder signifikant verz\u00f6gern, ist v\u00f6llig absurd und erinnert mich an \u00bbNo Covid\u00ab. Abriegelung hat bereits in Wuhan im vergangenen Jahr nicht funktioniert. Und nach Delta werden Epsilon und Zeta und weitere kommen.\nK\u00f6nnte die vom RKI prognostizierte \u00bbvierte Welle\u00ab keine pandemische mehr, sondern eine endemische sein, wie auch der Virologe Christian Drosten k\u00fcrzlich sagte?\nJeder der sich ein bisschen mit Atemwegserkrankungen besch\u00e4ftigt oder noch an sein Medizinstudium erinnert, wei\u00df doch, dass das Ende der Pandemie am Anfang bereits feststeht: die dauerhafte Zirkulation des Erregers. Wie gut ist die Krisenkommunikation in den letzten 18 Monaten gewesen, dass das noch immer nicht allen Menschen klar ist, was am ersten Tag der Pandemie feststand? Das Virus wird bleiben, es wird endemisch, es wird zirkulieren, im Winter st\u00e4rker, im Sommer auf der n\u00f6rdlichen Hemisph\u00e4re kaum nachweisbar. Und jeder wird sich nachfolgend infizieren, sogar mehrfach. Die Erstinfektion verl\u00e4uft schwerer, besonders in den h\u00f6heren Altersgruppen; die Reinfektionen in den Folgejahren viel schw\u00e4cher, jedoch sind Personen mit Vorerkrankungen und \u00c4ltere st\u00e4rker gef\u00e4hrdet. Die Kinder infizieren sich alle bis ungef\u00e4hr zum 12 bis 14 Lebensjahr nat\u00fcrlich, meistens sehr mild. So l\u00e4uft das bei der Influenza, Metapneumoviren, Reoviren, Rhinoviren, Parainfluenza oder RSV. Diese sogenannten endemischen Viren erzeugen eine unsterile Immunit\u00e4t. Die sch\u00fctzt zwar vor schweren Verl\u00e4ufen aber nicht vor Infektion und Ausscheidung. Impfstoffe gibt es au\u00dfer bei der Influenza f\u00fcr die Vulnerablen nicht; jedoch hoffentlich bald f\u00fcr RSV bei Kindern.\nSterile und unsterile Immunit\u00e4t, Herdenimmunit\u00e4t - k\u00f6nnten Sie das erkl\u00e4ren?\nSterile Immunit\u00e4t bedeutet, dass man nach Impfung oder Infektion sich nicht wieder reinfizieren und erkranken kann. Das tritt nur f\u00fcr ganz wenigen Erreger zu, zum Beispiel Masern, Tetanus und Pocken. Bei den meisten Viren, auch den Coronaviren, ist das nicht der Fall. Der Begriff der Herdenimmunit\u00e4t ist theoretisch und kommt aus der Tiermedizin: wenn 66 Prozent einer statischen Gruppe geimpft oder immun sind, haben die restlichen kein empf\u00e4ngliches Individuum mehr in der N\u00e4he. Das Virus trocknet aus und verschwindet. Das setzt aber voraus, dass die Impfung oder Infektion eine sterile Immunit\u00e4t erzeugt. Das ist bei Coronaviren nicht der Fall, denn auch Genesene und Geimpfte k\u00f6nnen noch etwas Virus ausscheiden und sich wieder infizieren. Herdenimmunit\u00e4t kann es bei endemischen Viren nicht geben. Der Begriff wurde in der jetzigen Pandemie von Anfang an falsch verwendet.\nWie sch\u00e4tzen Sie die Sars-CoV-2-Impfstoffe ein, wie wirken sie - und wie gut?\nImpfungen sind das beste Instrument, um das Risiko einer Infektion zu reduzieren. Sie helfen die Erstinfektion abzumildern und beschleunigen das Ende der Pandemie. Ausrotten konnte man aber bis dato nur ein Virus: Pocken. Ich habe viel publiziert \u00fcber pandemische Impfstoffe, den limitierten Zugang dazu und \u00fcber eine gerechte Verteilung w\u00e4hrend der Pandemie. Es ist erstaunlich, nun bei der ersten Pandemie seit Menschengedenken dabei zu sein, die nicht durch das Virus, sondern durch Impfstoffe beendet wird; zu mindestens in einigen L\u00e4ndern. Ohne mRNA-Impfstoffe w\u00e4re das undenkbar gewesen.\nF\u00fcr wen ist es sinnvoll, sich impfen zu lassen? Diskutiert wird, ob man Kindern ab 12 Jahren eine Impfung empfehlen sollte.\nWichtig ist die Impfung jetzt f\u00fcr alle, die schwer erkranken k\u00f6nnen, also die erw\u00e4hnten \u00fcber 50-J\u00e4hrigen und Vorerkrankte. Der gr\u00f6\u00dfte Nutzen wird bei den \u00c4lteren erreicht, deswegen war es richtig, bei Impfstoffmangel bei ihnen zu beginnen. Auch f\u00fcr die \u00fcber 18-J\u00e4hrigen gibt es eine Impfempfehlung, weil der Nutzen die Risiken \u00fcbersteigt. Das ist jedoch leider bei den j\u00fcngeren Kindern und Jugendlichen nicht oder noch nicht der Fall, daf\u00fcr gibt es einen eindeutigen wissenschaftlichen Konsens. \u00dcbrigens durch die einzige, unabh\u00e4ngige und mandatierte Expertengruppe, die eine Risikobewertung nach einem strukturierten Prozess vornimmt: die St\u00e4ndige Impfkommission (Stiko).Bei der Diskussion man muss sich auch die Zukunft vor Augen halten: eine Impfempfehlung wird es ab 2022, so meine Vorhersage, nur noch f\u00fcr die \u00fcber 60-J\u00e4hrigen und Vulnerable geben. Die anderen k\u00f6nnen sich impfen lassen, werden das aber sicher genau wie bei der Influenza auch individuell zahlen m\u00fcssen. Die Frage nach der Sars-CoV-2 Impfung f\u00fcr Kinder wird schon im n\u00e4chsten Jahr keine Rolle mehr spielen. Jedes Jahr werden 100 Millionen Kinder weltweit geboren, die werden sich bis zum Alter von 12 Jahren nat\u00fcrlich infizieren und immunisieren. F\u00fcr die wirklich schweren Kindererkrankungen wie Diphtherie, Keuchhusten, Tetanus, H-Influenzae, Hep-B, Poliomyelitis, Masern, Mumps, R\u00f6teln gibt es gute Impfstoffe; leider noch nicht ausreichend f\u00fcr alle L\u00e4nder der Welt.\nNun wird Druck auf Ungeimpfte gemacht, auch eine Impfpflicht f\u00fcr bestimmte Berufe wird diskutiert. Wie sehen Sie das?\nEingeschr\u00e4nkte Grundrechte m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich wieder zur\u00fcckgegeben werden - an alle. Nachdem jeder ein Impfangebot bekommen hat, wird man nur noch wenig oder keine Ma\u00dfnahmen mehr finden, die noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, angemessen und notwendig sind. Ich finde es wichtig, dass man jetzt aufkl\u00e4rt. Man muss die Impfskeptiker unter den \u00fcber 50-J\u00e4hrigen besser erreichen und informieren. Das betrifft die Wirksamkeit und Sicherheit der Impfstoffe, aber auch die Auswirkungen einer Erkrankung; man m\u00fcsste f\u00fcr diese Gruppe auch niedrigschwellige Angebote schaffen. Eine Impfpflicht halte ich f\u00fcr kontraindiziert. Man muss verstehen, was die Impfskepsis ausl\u00f6st, das unterscheidet sich bei unterschiedlichen sozialen, Bev\u00f6lkerungs- und Altersgruppen. Dann muss man spezifische Informationsangebote machen.\nIn den reichen L\u00e4ndern scheint es schon zu viel Impfstoff zu geben, in den \u00e4rmeren ist jedoch weiterhin ein gro\u00dfer Mangel.\nMeine Vorhersage war, dass das \u00dcberangebot in den wenigen L\u00e4ndern mit Impfstoff wie USA, Kanada, Europa im Juli bis August dieses Jahres erreicht sein wird. Das ist eingetreten. Nun wird der \u00fcbersch\u00fcssige Impfstoff bald mit gro\u00dfer Geste wie Warmbier mit Semmeln den Entwicklungsl\u00e4nder angeboten. Das kommt aber vielfach zu sp\u00e4t und hat dort keinen gro\u00dfen Einfluss mehr, die haben die schlimmen Ausbr\u00fcche schon erlebt. Schon in den 2000er Jahren war meine Einsch\u00e4tzung, dass man bei Pandemien k\u00fcnftig zwischen den L\u00e4ndern mit und denen ohne Impfstoff unterscheiden wird. Die reichen L\u00e4nder haben den Impfstoff vorgekauft und gehortet: Kanada mit acht Dosen pro Kopf, die USA und EU mit vier. Dazu kommen logistische Herausforderungen in den \u00e4rmeren L\u00e4ndern bei K\u00fchlkette, Lagerung und Verteilung von Impfstoff. Dort wird das Virus die Pandemie beenden, wie bei den Pandemien vorher auch.\n[Ausschlie\u00dflich die reichen L\u00e4nder werden durch die Impfungen profitieren mit einer Beschleunigung des Endes der Pandemie.](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1154070.namibia-und-suedafrika-unvorbereitet-ungeimpft-ohnmaechtig.html)\nDie Testpflicht f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer kommt, es bleiben die Massentests in den Schulen. F\u00fcr wie sinnvoll halten Sie das?\nDie anlasslose Massentestung von asymptomatischen Schulkindern bei so niedriger Inzidenz ist eine Verschwendung von Steuergeldern und weder sinnvoll noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. In Hessen hat man, wie die dortige Staatskanzlei mitteilte, pro Woche 1,1 Millionen Tests gemacht, positiv waren 34, das sind weniger als 0,01 Prozent. Bei sechs Euro pro Test sind das 176 000 Euro, um ein asymptomatisches Kind aufzufinden. Das ist mehr Geld, als Krebsbehandlungen kosten. Im Vergleich: Eine Gesundheitsintervention wird international als sinnvoll erachtet, wenn mit 50 000 US-Dollar ein gesundes Lebensjahr erreicht werden kann.\n[Eine pauschale Testpflicht f\u00fcr Reiser\u00fcckkehrer ohne Ber\u00fccksichtigung der Situation in den Urlaubsl\u00e4ndern ist auch nicht alternativlos.](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155061.corona-politik-baldige-testpflicht-fuer-reiserueckkehrer.html)\nWie ist es mit \u00bbLong Covid\u00ab bei Kindern?\nDas Ph\u00e4nomen muss weiterhin gut beobachtet werden; leider werden in der Mehrzahl Ergebnisse von Beobachtungsstudien in der Kommunikation verwendet. Die wenigen kontrollierten Studien, zum Beispiel eine aus der Schweiz und Deutschland, w\u00fcrden darauf hindeuten, dass die Long-Covid-Symptome offensichtlich bei Personen mit und ohne Covid-19 gleich h\u00e4ufig vorkommen.\nWie bewerten Sie die in Deutschland ergriffenen Ma\u00dfnahmen?\nBei der Zahl der Erkrankungen und Todesf\u00e4lle steht Deutschland recht gut da; nicht zuletzt durch die gewaltigen Geldstr\u00f6me, die in die Bek\u00e4mpfung mehr oder minder wirksam geflossen sind. Da m\u00fcssen Sie nur in den Nachtragsbundeshaushalt schauen. Allerdings h\u00e4tte man es noch besser machen k\u00f6nnen. 40 Prozent der Sterbef\u00e4lle waren in Alten- und Pflegeheimen. Auf die Vulnerablen h\u00e4tte man sich mehr konzentrieren m\u00fcssen. Und gleichzeitig hat man schiere Unmengen an Geld f\u00fcr nicht oder wenig evidenzbasierte Gesundheitsinterventionen ausgegeben - ohne Forschungsagenda, um die Wissensl\u00fccken zu schlie\u00dfen.\n[ Von der fraglichen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Vergleich zu anderen Erkrankungen ganz abgesehen.](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155081.initiative-corona-aussoehnung-lasst-uns-streiten.html)\nSie sind Teil der Initiative \u00bbCoronastrategie\u00ab. Was sind deren Ziele und Vorschl\u00e4ge?\nUnser Augenmerk gilt der evidenzbasierten Risikobewertung. \u00dcblicherweise ist das ein transparenter und strukturierter Prozess, von der Problemerkennung bis hin zu Alternativvorschl\u00e4gen f\u00fcr evidenzbasierte Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Politik. Dabei m\u00fcssen Vor- und Nachteile aus den verschiedenen Perspektiven abgewogen werden, verschiedene Vorschl\u00e4ge entwickelt und gegen\u00fcbergestellt werden - damit man nicht blo\u00df ein einzelnes, alternativloses Konzept verfolgt. Zu gesellschaftlich und wirtschaftlich tragf\u00e4higen und medizinisch effizienten Beurteilungen k\u00f6nnen keine einzelnen Wissenschaftler kommen, sondern nur ein interdisziplin\u00e4res Team mit den relevanten Fachkollegen. Der wissenschaftliche Konsens kann nicht von einzelnen Wissenschaftlern oder auch Gruppen ohne strukturierten, transparenten Evaluierungsprozess kommen.\n\u00dcber die Rolle der Wissenschaft wurde bereits viel diskutiert. Wie ist Ihre Meinung?\nDer Erkenntnisfortschritt lebt vom Diskurs, also vom gemeinsamen Streit um die beste L\u00f6sung und Herangehensweise. Letztlich m\u00fcssen Kompromisse zwischen Gesundheit, Freiheit und Wirtschaft gefunden werden, die auch gesellschaftlich tragf\u00e4hig sind. Wenn die Politik ergebnisoffen an einer unabh\u00e4ngigen Beratung interessiert ist, muss sie aber auch das organisatorische Umfeld daf\u00fcr schaffen. Bei den Impfstoffempfehlungen gibt es die Stiko, f\u00fcr \u00fcbertragbare Krankheiten die Kommission f\u00fcr Krankenhaushygiene und Infektionspr\u00e4vention (Krinko). Warum hat sich die Bundesregierung keinen unabh\u00e4ngigen Pandemieexpertenrat \u00bbgeleistet\u00ab? Wer beurteilt unabh\u00e4ngig das Risiko von Sars-CoV-2-Varianten, die Wirksamkeit von Ausgangssperren oder Grenzschlie\u00dfungen? In der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung sind das wohl mehr durch Talkshows tingelnde Politiker als evidenzsuchende Expertengremien. Ebenso fehlt ein differenzierter Stufenplan, mit dem man transparent und mit vorhersagbaren Ma\u00dfnahmen langfristig durch ein dynamisches Pandemiegeschehen kommt. Da bin ich wieder bei meiner ersten Antwort: Man hat aus der Vergangenheit nicht lernen wollen.\nSie sind in der DDR aufgewachsen und haben dort studiert. Spielt es eine Rolle, dass Sie aus dem Osten kommen?\n1990 habe ich Deutschland verlassen und bin zur WHO nach Genf gegangen, habe 15 Jahre in der Schweiz und Frankreich gelebt, danach in den USA. Aber sicherlich hat mich die ausgezeichnete Ausbildung gepr\u00e4gt, die ich an der Universit\u00e4t Leipzig genossen habe. Und auch die M\u00f6glichkeit, angewandte Wissenschaft als Abteilungsleiter f\u00fcr Infektionskrankheiten am sp\u00e4teren Bundesinstitut f\u00fcr Viruskrankheiten zu betreiben.\n[Jetzt die Beitrittserkl\u00e4rung ausf\u00fcllen.](https://nd-genossenschaft.de/wp-content/uploads/2023/05/112022_genossenschaft_beitrittserklaerung_a4_interaktiv.pdf)\nMehr Infos auf\n[www.dasnd.de/genossenschaft](https://www.dasnd.de/genossenschaft)\nLinken, unabh\u00e4ngigen Journalismus st\u00e4rken!\nMehr und mehr Menschen lesen digital und sehr gern kostenfrei. Wir stehen mit unserem freiwilligen Bezahlmodell daf\u00fcr ein, dass uns auch diejenigen lesen k\u00f6nnen, deren Einkommen f\u00fcr ein Abonnement nicht ausreicht. Damit wir weiterhin Journalismus mit dem Anspruch machen k\u00f6nnen, marginalisierte Stimmen zu Wort kommen zu lassen, Themen zu recherchieren, die in den gro\u00dfen b\u00fcrgerlichen Medien nicht vor- oder zu kurz kommen, und aktuelle Themen aus linker Perspektive zu beleuchten, brauchen wir eure Unterst\u00fctzung.\nHilf mit bei einer solidarischen Finanzierung und unterst\u00fctze das \u00bbnd\u00ab mit einem Beitrag deiner Wahl.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/unterstuetzen/", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/", "https://newsletter.nd-aktuell.de/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/", "/rubrik/nd-commune/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "/", "https://shop.mazz.berlin/", "/shop/agb.php", "/shop/versandkosten.php", "/shop/store.php", "/shop/?booksearch=1", "/", "/leserreisen/", "/leserreisen/", "/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service/", "/abo/agb.php", "/abo-service/kuendigung.php", "/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/", "/profile/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/podcasts/", "/newsletter/", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "https://youtube.com/ndonline", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "/abo/", "/profile/register.php", "#", "/suche/", "/unterstuetzen/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/", "/", "/rubrik/meinung/", "/rubrik/politik-oekonomie/", "/rubrik/hauptstadtregion/", "/rubrik/feuilleton/", "/rubrik/sport/", "/die-woche/", "/die-woche/rubrik/politik-oekonomie", "/die-woche/rubrik/kunst-kritik", "/die-woche/rubrik/mikroskop", "/die-woche/rubrik/begegnungen", "/die-woche/rubrik/metropole", "/die-woche/rubrik/sport", "/die-woche/rubrik/reise", "/podcasts/", "/newsletter/", "/rubrik/ratgeber/", "/rubrik/gesund_leben/", "/rubrik/reise/", "/rubrik/nd-commune/", "/termine/", "https://shop.mazz.berlin/", "/leserreisen/", "/abo/", "/abo/index-digital.php", "/abo/index-print.php", "/abo/kombiabo.php", "/abo/index-probe.php", "/abo/index-unterstuetzen.php", "/abo/index-extras.php", "/abo-service", "/abo-service/kuendigung.php", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/ueber-uns", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/profile/", "/rubrik/politik", "http://www.covid-strategie.de", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1154070.namibia-und-suedafrika-unvorbereitet-ungeimpft-ohnmaechtig.html", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155061.corona-politik-baldige-testpflicht-fuer-reiserueckkehrer.html", "https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155081.initiative-corona-aussoehnung-lasst-uns-streiten.html", "https://nd-genossenschaft.de/wp-content/uploads/2023/05/112022_genossenschaft_beitrittserklaerung_a4_interaktiv.pdf", "https://www.dasnd.de/genossenschaft", "https://twitter.com/intent/tweet?text=\u00bbErste Pandemie, die durch Impfstoffe beendet wird\u00ab&url=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155113.klaus-stoehr-erste-pandemie-die-durch-impfstoffe-beendet-wird.html%3Fpk_campaign%3DSocialMedia&via=ndaktuell", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.nd-aktuell.de/artikel/1155113.klaus-stoehr-erste-pandemie-die-durch-impfstoffe-beendet-wird.html&pk_campaign=SocialMedia", "?action=print", "?action=mail", "/leserbrief/?id=1155113", "/tag/Corona", "/tag/Impfung", "/tag/Pandemie", "/artikel/1171879.testfeld-lockdown.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "/artikel/1159415.impfverweigerer-oder-bisher-nur-ohne-angebot.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "/artikel/1159207.die-corona-beschluesse-von-bund-und-laendern.html?pk_campaign=similar-articles&pk_kwd=older-articles", "/artikel/1177326.kurden-in-der-tuerkei-schlaege-und-hohn.html", "/artikel/1177324.die-schwere-suche-nach-einer-loesung.html", "/artikel/1177323.knockout-rechte-hegemoniebestrebungen-vor-gericht.html", "/artikel/1177321.ursache-weiter-unklar.html", "/artikel/1177318.antwort-auf-chinas-neue-seidenstrasse.html", "/artikel/1177317.fundamental-konsensfaehig.html", "/artikel/1177315.nervositaet-in-washington.html", "/artikel/1177311.polizei-behindert-klimaprotest-in-berlin.html", "/artikel/1148891.solidarisch-in-berlin-notfalltraining-im-kreisssaal.html", "/artikel/1148579.corona-pandemie-therapie-ueber-videocall.html", "/artikel/1148282.coronakrise-impfen-fuer-die-rueckkehr-zur-normalitaet.html", "/artikel/1148015.erzieherinnen-distanzhalten-ist-in-kitas-nicht-moeglich.html", "/nd-kompakt/", "/nd-kompakt/", "/nd-diewoche/", "/nd-diewoche/", "/muckefuck/", "/muckefuck/", "/abo/", "/abo-service/kuendigung.php", "/download.php?edition=a", "/epub/epub.php?day=aktuell", "/profile/epaper-login.php", "/newsletter/", "/redaktion/", "/gastautoren/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de", "https://shop.mazz.berlin/", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/kontakt", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/jobs", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen", "https://genossenschaft.nd-aktuell.de/anzeigen/print", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "/archiv.php", "/tag/", "/termine/", "/leserreisen/", "https://www.supernovamag.de/", "https://www.die-zukunft.eu/", "/rss.php", "https://troet.cafe/@ndaktuell", "https://twitter.com/ndaktuell", "https://www.instagram.com/nd.aktuell/", "https://www.facebook.com/nd.aktuell", "http://youtube.com/ndonline", "/kontakt/1", "/kontakt/4", "/nd_extra/", "/agb.php", "https://www.warenform.net", "https://www.sinma.de"]}