{"title": "Long Covid: Was tun bei Langzeit-Folgen von Corona? | Galileo", "author": "Galileo", "url": "https://www.galileo.tv/gesundheit/post-covid-syndrom-symptome-coronavirus/", "hostname": "galileo.tv", "description": "Was, wenn Beschwerden auch nach einer Corona-Infektion bleiben? \u00bb Was hinter dem Long-Covid-Syndrom steckt und welche Behandlungen es gibt.", "sitename": "galileo.tv", "date": "2022-06-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Long Covid: M\u00f6gliche Ursachen, Symptome und was dagegen hilft\nDas Wichtigste zum Thema Long-Covid-Syndrom\nNach zwei Wochen ist eine Corona-Infektion meistens\n[\u00fcberstanden](https://www.galileo.tv/corona/corona-lockerung-wann-du-als-genesen-giltst-und-wie-dus-nachweist/)- doch was, wenn auch danach noch Beschwerden bleiben? Einige Menschen, die eine [Covid-19-Erkrankung](https://www.galileo.tv/corona/was-bei-corona-im-koerper-passiert-und-wann-es-gefaehrlich-wird/)hinter sich haben, klagen \u00fcber bleibende Symptome.\nDie Sp\u00e4tfolgen einer\n[Corona-Erkrankung](https://www.galileo.tv/corona/spanische-grippe-pest-und-corona-die-verheerendsten-pandemien-und-was-gegen-sie-getan-wurde/)werden Long-Covid-Syndrom genannt. Es verursacht unterschiedliche Symptome, etwa M\u00fcdigkeit oder eine eingeschr\u00e4nkte Leistungsf\u00e4higkeit, die mindestens vier Wochen nach der Infektion anhalten.\nAktuell gibt es verschiedene Erkl\u00e4rungs-Ans\u00e4tze, welche Ursachen hinter den Langzeitfolgen einer Corona-Infektion stecken. Mehr dazu weiter unten.\nGesicherte Daten zum genauen Anteil der Menschen, die mit Long Covid zu k\u00e4mpfen haben, gibt es noch nicht. Verschiedene Analysen kommen je nach Untersuchungs-Grundlage zu unterschiedlichen Sch\u00e4tzungen. Die\n[Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beatmungs-Medizin](https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/020-027l_S1_Post_COVID_Long_COVID_2021-07.pdf)geht davon aus, dass zehn bis 15 Prozent der Erkrankten mit Langzeit-Folgen leben.\nWas k\u00f6nnen Betroffene tun? Welche Behandlungs-M\u00f6glichkeiten gibt es? Wir haben mit einem Experten gesprochen.\nLong-Covid-Syndrom: Was ist das?\nBei einem milden Verlauf dauert eine Corona-Infektion im Schnitt zwei bis drei Wochen, bei schwereren Verl\u00e4ufen auch schon mal doppelt so lange.\nWenn mindestens vier Wochen nach der akuten Corona-Erkrankung noch immer Symptome festgestellt werden oder \u00fcberhaupt erst auftauchen, sprechen Wissenschaftler:innen vom Long-Covid-Syndrom.\nAuch der Begriff \"Post-Covid-Syndrom\" f\u00e4llt \u00f6fter im Zusammenhang mit Corona-Langzeit-Folgen. Diese Bezeichnung wird f\u00fcr Beschwerden verwendet, die mindestens zw\u00f6lf Wochen nach einer Erkrankung bestehen bleiben. Zum Vergleich: Chronische Erkrankungen gehen \u00fcber viele Jahre. Ob Patient:innen mit Post-Covid-Syndrom auch noch in ein paar Jahren darunter leiden, ist noch nicht bekannt.\nDie Ursache von Long Covid: drei M\u00f6glichkeiten\n- \ud83d\udc69\ud83d\udd2c\nDie Ursachen von Long Covid sind bisher noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Aktuell nimmt die Wissenschaft an, dass die Langzeit-Folgen durch verschiedene Faktoren ausgel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\n- \ud83e\uddeb\nZum einen gehen Expert:innen davon aus, dass bei einigen Betroffenen Virus-Partikel im K\u00f6rper zur\u00fcckbleiben, die eine st\u00e4ndige Entz\u00fcndungs-Reaktion hervorrufen. Zu diesem Schluss kommt unter anderem eine\n[Studie](https://science.apa.at/power-search/17603003887198386318)an Patient:innen mit chronischen Darmerkrankungen.\n- \ud83e\ude7a\nDann gibt es eine Gruppe an Betroffenen, die durch eine Covid-19-Erkrankung organische Sch\u00e4den davongetragen haben. Verstopfte Lungen-Gef\u00e4\u00dfe oder Vernarbungen an der Lunge treten bei Corona-Patient:innen beispielsweise besonders h\u00e4ufig auf. Damit verbundene Atem-Probleme f\u00fchren oft zu schneller Ersch\u00f6pfung.\n- \ud83e\udda0\nIn weiteren F\u00e4llen haben Personen nach einer Infektion spezielle Antik\u00f6rper entwickelt. Diese k\u00f6nnen sich - \u00e4hnlich wie bei Auto-Immunerkrankungen - sch\u00e4dlich auf den eigenen K\u00f6rper auswirken.\n\"Air trapping\" im CT: Long Covid ist jetzt sichtbar\nDa viele Betroffene \u00fcber psychische und physische Ersch\u00f6pfung klagen, r\u00fcckten Hirn-Sch\u00e4digungen als Ausl\u00f6ser immer wieder in den Vordergrund der Forschung. Ein Team aus US-Radiolog:innen bekr\u00e4ftigte aber den Verdacht, dass die Problem-Zone doch in der Lunge und nicht im\n[Gehirn](https://www.galileo.tv/gesundheit/gehirn-wie-deine-oberste-steuerzentrale-funktioniert/) liegt.\nBleibt beim Ausatmen ein Teil der Luft in der Lunge, spricht man von \"Air trapping\". Dieses Ph\u00e4nomen haben\n[CT-Aufnahmen](https://pubs.rsna.org/doi/10.1148/radiol.212170) jetzt auch bei Menschen mit Long Covid Beschwerden sichtbar gemacht. Laut dem Forschungs-Team weist das auf eine chronische Lungenerkrankung hin, \u00e4hnlich wie es nach einer Infektion mit dem RS-Virus m\u00f6glich ist.\nDurch \"Air Trapping\" wird der Austausch von Sauerstoff und Kohlendioxid innerhalb der Lunge gest\u00f6rt. Betrifft die Ver\u00e4nderung aber nur Teile des Organs, sind die Auswirkungen minimal und in einer Blut-Analyse beispielsweise nicht sichtbar. Sie k\u00f6nnen aber dazu f\u00fchren, dass Patient:innen sich schlapp f\u00fchlen - so wie es bei vielen Menschen mit Long-Covid-Symptomen der Fall ist.\nF\u00fchren ver\u00e4nderte Blutzellen zu Long Covid?\n- \ud83d\udd0e\nAuch Forschende des Max-Planck-Zentrums f\u00fcr Physik und Medizin in Erlangen suchten in einer 2021 ver\u00f6ffentlichten Studie nach einer m\u00f6glichen Ursache f\u00fcr Long Covid.\n- \u2697\nDer Verdacht der Wissenschaftler:innen: Covid-19 ver\u00e4ndert die biomechanischen Eigenschaften - also die Gr\u00f6\u00dfe und Steife - der roten und wei\u00dfen Blutk\u00f6rperchen. Teils sogar \u00fcber Monate.\n- \ud83e\udd14\nDie Verformung der Zellen deutet laut den Forschenden auf eine Sch\u00e4digung der Blut-Zellen hin.\n- \u274c\nDas k\u00f6nnte auch erkl\u00e4ren, warum Covid-19 teils die Blut-Zirkulation beeinflusst, gef\u00e4hrliche Gef\u00e4\u00df-Verschl\u00fcsse entstehen k\u00f6nnen und der Sauerstoff-Transport im\n[Blut](https://www.galileo.tv/gesundheit/wie-gut-kennst-du-dich-mit-deiner-blutgruppe-aus/)eingeschr\u00e4nkt ist.\n- \ud83d\udd2c\nF\u00fcr die Studie wurden rund 4 Millionen Blut-Zellen von akut Erkrankten, Genesenen und Gesunden untersucht. Da insgesamt nur 55 Menschen Teil der Studie waren, bedarf es weiterer Forschung.\nLong-Covid-Symptome: Diese sind bekannt\nDie h\u00e4ufigsten Symptome, die Patientinnen und Patienten nach einer Corona-Infektion angeben, sind laut Prof. Dr. Andreas Stallmach, Direktor der Klinik f\u00fcr Innere Medizin IV am\n[Uniklinikum Jena (UKJ):](https://www.uniklinikum-jena.de/)\n- chronische M\u00fcdigkeit, auch \"\n[Fatigue](https://www.galileo.tv/gesundheit/chronisches-fatigue-syndrom-cfs-erschoepfungssyndrom/)\" (frz.) genannt [Schlafst\u00f6rungen](https://www.galileo.tv/corona/schlafen-wie-ein-baby-nicht-in-zeiten-von-corona/)\n- Konzentrations-Mangel\n- eingeschr\u00e4nkte Leistungsf\u00e4higkeit\n- Atemnot bei k\u00f6rperlicher Belastung\n- Beschwerden im Magen-Darm-Trakt\n- Depressionen\n- Kopfschmerzen\n- Geschmacks- und Geruchsverlust\nBefunde eines 6-Minuten-Gehtests - also wie weit ein Mensch in 6 Minuten altersabh\u00e4ngig gehen kann - w\u00fcrden zeigen, dass ein Viertel der Long-Covid-Patient:innen in ihrer k\u00f6rperlichen Leistungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt sind. Das w\u00fcrde man beispielsweise schon beim Treppensteigen merken.\nNeue Studie aus Gro\u00dfbritannien bekr\u00e4ftigt Wirksamkeit der Impfung\nDie britische Gesundheits-Beh\u00f6rde, UK Health Agency, hatte sich 15 Studien im Zusammenhang mit Long Covid genauer angeschaut. Die\n[Analyse](https://ukhsa.koha-ptfs.co.uk/cgi-bin/koha/opac-retrieve-file.pl?id=fe4f10cd3cd509fe045ad4f72ae0dfff) ergab: Impfungen k\u00f6nnen das Risiko von Langzeitfolgen erheblich senken. Und selbst nach einer Erkrankung k\u00f6nnen die Impfstoffe bereits bestehende Long Covid-Symptome abschw\u00e4chen.\nDie wichtigsten Erkenntnisse aus der Studie:\n- Bei einfach- und zweifach geimpften Personen traten nach einer Corona-Infektion seltener Long Covid-Symptome auf. Laut der Auswertung gilt dies bis zu sechs Monate nach der Impfung.\n- Das Risiko f\u00fcr doppelt geimpfte Menschen, an mittel- oder langfristigen Beschwerden wie Kopfschmerzen, M\u00fcdigkeit, Geruchsverlust oder Kurzatmigkeit zu leiden, ist laut den Studien-Ergebnissen wesentlich geringer als f\u00fcr Ungeimpfte.\n- Auch im Nachhinein kann der Impfstoff helfen: Ungeimpfte Long Covid-Patient:innen konnten durch eine nachtr\u00e4gliche Impfung Verbesserungen ihres Gesundheits-Zustands erkennen.\n- Die Analyse umfasst jedoch auch einzelne F\u00e4lle, in denen sich die Symptome nach einer Impfung verschlechtert haben.\nCorona-Impfung: Was die Impfstoffe unterscheidet und wie sie wirken\n[12](/video/corona-impfung-was-die-impfstoffe-unterscheidet-und-wie-sie-wirken/)\nCorona-Impfung: Was die Impfstoffe unterscheidet und wie sie wirken\nBioNTech, AstraZeneca und Co.: Was genau passiert nach der Impfung im K\u00f6rper? Und was ist der Unterschied zwischen den mRNA-Impfstoffen und Vektor-Impfstoffen?\nHast du Long Covid? Das kannst du tun\nSolltest du auch von Corona-Langzeit-Folgen betroffen sein, reicht in der Regel ein regul\u00e4rer Termin bei der Haus\u00e4rztin oder dem Hausarzt, um sie zu behandeln. Denn: Haus\u00e4rztin oder Hausarzt sind die besten Vermittler. Alternativ kannst du dich direkt an Long-Covid-Ambulanzen wenden.\nLediglich bei akuten Beschwerden wie beispielsweise Bewegungs- oder Sprachst\u00f6rungen geht's direkt in die Notaufnahme eines Krankenhauses.\n16 medizinische Fachgesellschaften haben zus\u00e4tzlich gemeinsam einen\n[Patienten-Leitfaden](https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/020-027l_S1_Post_COVID_Long_COVID_2021-07.pdf) entwickelt, der erkl\u00e4rt, wie Betroffene sich verhalten k\u00f6nnen.\nHier findest du Hilfe bei Post-Covid-Symptomen\nWer ist vom Long-Covid-Syndrom betroffen?\n- \ud83d\udcda\nIn Deutschland gibt es bislang keine verl\u00e4sslichen Daten zur Zahl von Patient:innen mit Langzeit-Folgen, daf\u00fcr aber welche aus der wissenschaftlichen Literatur, etwa aus China oder Gro\u00dfbritannien. Demnach sind etwa 70 Prozent der Personen, die schwer an Covid-19 erkrankt waren und station\u00e4r behandelt werden mussten, von Langzeitfolgen betroffen.\n- \ud83d\ude37\nLaut einer\n[chinesischen Studie](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)01755-4/fulltext)ist fast jeder Dritte Erkrankte, der im Krankenhaus behandelt wurde, auch nach zw\u00f6lf Monaten noch kurzatmig, jeder F\u00fcnfte f\u00fchlt sich noch schlapp.\n- \ud83d\ude0c\nIn 80 Prozent der F\u00e4lle verl\u00e4uft eine Sars-Cov-2-Infektion allerdings mild bis moderat.\n- \ud83d\udc74\nBestimmte Risikofaktoren k\u00f6nnen Long Covid beg\u00fcnstigen - dazu z\u00e4hlen beispielsweise \u00e4ltere Menschen und Personen mit k\u00f6rperlichen und psychischen Vorerkrankungen. Die aktuelle Studienlage zeigt aber, dass in allen Alters-Gruppen Langzeitfolgen zu finden sind.\n- \ud83d\udc67\nBesonders \u00fcber die Langzeit-Folgen bei Kindern und Jugendlichen ist bisher wenig bekannt. Die\n[Deutsche Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Infektiologie](https://dgpi.de/post-covid-19-survey/)forscht deshalb aktuell, welche Long Covid-Symptome im Kinder- und Jugendalter auftreten k\u00f6nnen.\nWie k\u00f6nnen Menschen mit Langzeit-Folgen behandelt werden?\nMittlerweile gibt es Long-Covid-Ambulanzen in vielen deutschen St\u00e4dten. Der Vorteil: Hier arbeitet ein Netzwerk von Fachleuten aus unterschiedlichen Bereichen zusammen, unter anderem aus der Inneren Medizin, Neurologie, Psychologie, Augenheilkunde und der Hals-Nasen-Ohren-Medizin.\nSo l\u00e4uft eine Behandlung ab\n\ud83d\udd0d Erstkontakt: Identifizierung des Problems.\n\ud83d\udcde Weiterleitung an eine Spezialistin oder einen Spezialisten.\n\ud83d\udcd1 Entwicklung eines individuellen Behandlungsplans.\nDas solltest du dir merken\n- \ud83d\ude2e\nAngst ist ein schlechter Ratgeber. Schlagzeilen wie \"Long Covid ist wie ein Waldbrand, der den K\u00f6rper zerst\u00f6rt\" machen Angst - treffen aber nur auf ganz wenige F\u00e4lle zu.\n- \u2696\nDas hei\u00dft aber nicht, dass du Langzeit-Folgen ignorieren solltest. H\u00f6re auf deinen K\u00f6rper.\n- \ud83d\udc69\u2695\ufe0f\nDer beste Weg: Geh bewusst mit deinen Symptomen um, wende dich an deine Haus\u00e4rztin oder deinen Hausarzt und lasse dich beraten.\n- \ud83d\udcac\nSelbsthilfe hilft: Es gibt Selbsthilfe-Gruppen, in denen sich Long-Covid-Betroffene austauschen k\u00f6nnen. Die bundesweite\n[Long Covid Initiative](https://longcoviddeutschland.org/)informiert und unterst\u00fctzt Betroffene.\n- \u2600\nBleibe optimistisch: Versuche, die Situation anzunehmen und sie positiv zu gestalten. Es gibt schon viele medizinische Ans\u00e4tze, die helfen, den Normalzustand wieder zu erreichen.\n- \ud83d\udc4d\nGood News: Die allermeisten Covid-Patient:innen berichten, dass die Beschwerden mit der Zeit langsam nachlassen.\n- \ud83d\udc89\nErste\n[Studien](https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(21)00460-6/fulltext)weisen darauf hin, dass die Impfung das Risiko reduzieren kann.\nLong-Covid-Syndrom: Fragen und Antworten\n- \u2049\ufe0f\nM\u00fcssen alle Patient:innen mit einer Corona-Infektion Langzeit-Folgen bef\u00fcrchten?\nNein. Betrachtet man die Gesamtzahl aller Corona-Patient:innen, liegt der Anteil der Erkrankten mit Langzeit-Folgen Prof. Stallmach zufolge wahrscheinlich bei zehn bis 20 Prozent. Das ist eine relative Bezeichnung, das hei\u00dft: Je mehr sich infizieren, desto gr\u00f6\u00dfer wird dieser Anteil.\n- \u2049\ufe0f\nWer ist besonders gef\u00e4hrdet?\nJe gr\u00f6\u00dfer die Zahl von Begleit-Erkrankungen ist, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Gefahr f\u00fcr Langzeit-Folgen. Das hei\u00dft: Bei einem 70-j\u00e4hrigen Patienten mit einer St\u00f6rung der Lungenfunktion ist das Risiko f\u00fcr Langzeit-Folgen viel gr\u00f6\u00dfer als bei einem gesunden Menschen.\n- \u2049\ufe0f\nSind Corona-Langzeit-Folgen bei jungen Menschen unwahrscheinlich?\nNicht unbedingt. F\u00e4lle best\u00e4tigen, dass auch junge, sportliche Menschen mit einem starken Immunsystem von Langzeit-Folgen betroffen sein k\u00f6nnen.\n- \u2049\ufe0f\nVerursachen auch andere Infektionen Langzeit-Folgen?\nJa, auch nach anderen Atemwegs-Infektionen, die durch Viren oder Bakterien verursacht werden, k\u00f6nnen Patient:innen chronisch erkranken, meint der schwedische Immunologe Hans-Gustav Ljunggren. Im Fall von Covid-19 sei auff\u00e4llig, dass die meisten Betroffenen sehr spezielle Symptome haben - und die seien sehr unterschiedlich.\n- \u2049\ufe0f\nSind Kinder und Jugendliche von Long Covid betroffen?\nAuch Kinder und Jugendliche k\u00f6nnen von Langzeit-Folgen betroffen sein. Die H\u00e4ufigkeit und Auspr\u00e4gung wird aktuell aber noch\n[erforscht](https://dgpi.de/post-covid-19-survey/). Etwa ein Viertel der an Covid-19 erkrankten Kinder und Jugendlichen, die im Krankenhaus behandelt wurden, hatte l\u00e4ngerfristig noch mindestens ein Symptom.\nVerwandte Themen\n[Viren und Bakterien](/tags/viren-und-bakterien/) [Krankheit](/tags/krankheit/) [Immunsystem](/tags/immunsystem/)\nNoch mehr zum Staunen\n[12Corona-Virus, Gesundheit](/gesundheit/corona-selbsttest-im-internet-kaufen-so-faellst-du-nicht-auf-fake-shops-herein/)", "language": null, "image": "https://cms-api.galileo.tv/app/uploads/2022/04/gettyimages-1175063745.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mediathek/", "/events/", "/suche/", "/legal/cookiehinweise/", "/legal/datenschutzbestimmungen/", "/legal/nutzungsbedingungen/", "/legal/teilnahmebedingungen-du-gegen-galileo/", "/legal/jugendschutz/", "/legal/impressum/", "/legal/compliance/", "/", "/", "/", "/", "/gesundheit/", "https://www.galileo.tv/corona/corona-lockerung-wann-du-als-genesen-giltst-und-wie-dus-nachweist/", "https://www.galileo.tv/corona/was-bei-corona-im-koerper-passiert-und-wann-es-gefaehrlich-wird/", "https://www.galileo.tv/corona/spanische-grippe-pest-und-corona-die-verheerendsten-pandemien-und-was-gegen-sie-getan-wurde/", "https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/020-027l_S1_Post_COVID_Long_COVID_2021-07.pdf", "https://science.apa.at/power-search/17603003887198386318", "https://www.galileo.tv/gesundheit/gehirn-wie-deine-oberste-steuerzentrale-funktioniert/", "https://pubs.rsna.org/doi/10.1148/radiol.212170", "https://www.galileo.tv/gesundheit/wie-gut-kennst-du-dich-mit-deiner-blutgruppe-aus/", "/video/was-bei-corona-im-koerper-passiert/", "https://www.galileo.tv/corona/was-bei-corona-im-koerper-passiert-und-wann-es-gefaehrlich-wird/", "https://www.uniklinikum-jena.de/", "https://www.galileo.tv/gesundheit/chronisches-fatigue-syndrom-cfs-erschoepfungssyndrom/", "https://www.galileo.tv/corona/schlafen-wie-ein-baby-nicht-in-zeiten-von-corona/", "https://ukhsa.koha-ptfs.co.uk/cgi-bin/koha/opac-retrieve-file.pl?id=fe4f10cd3cd509fe045ad4f72ae0dfff", "/video/corona-impfung-was-die-impfstoffe-unterscheidet-und-wie-sie-wirken/", "https://www.awmf.org/uploads/tx_szleitlinien/020-027l_S1_Post_COVID_Long_COVID_2021-07.pdf", "https://langzeit-covid.de/post-covid-19-ambulanzen-deutschland/", "https://www.nakos.de/data/Online-Publikationen/2021/NAKOS-Corona-Selbsthilfegruppen.pdf", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)01755-4/fulltext", "https://dgpi.de/post-covid-19-survey/", "https://longcoviddeutschland.org/", "https://www.thelancet.com/journals/laninf/article/PIIS1473-3099(21)00460-6/fulltext", "https://dgpi.de/post-covid-19-survey/", "/video/corona-antigen-schnelltest-im-test/", "/video/10-fragen-an-lehrer-wie-laeuft-der-schulalltag-waehrend-corona-ab/", "/video/faktencheck-corona-mutationen/", "/video/g-klaert-angst-vor-dem-corona-impfstoff/", "/video/fpp2-masken-wie-kann-ich-sie-wiederverwenden/", "/video/selbstversuch-was-passiert-als-corona-impfstofftester/", "/tags/viren-und-bakterien/", "/tags/krankheit/", "/tags/immunsystem/", "/gesundheit/ende-der-maskenpflicht-maske-weiter-freiwillig-tragen/", "/life/neue-corona-regeln-ab-dem-20-maerz-das-plant-die-ampel-koalition/", "/gesundheit/omikron-vs-delta-worin-sich-die-neue-variante-unterscheidet/", "/gesundheit/endemie-durch-omikron-kommt-mit-der-neuen-variante-das-ende-der-pandemie/", "/gesundheit/corona-selbsttest-im-internet-kaufen-so-faellst-du-nicht-auf-fake-shops-herein/", "/gesundheit/booster-empfehlung-biontech-wie-gut-schuetzt-die-impfung-gegen-omikron/", "/video/corona-antigen-schnelltest-im-test/", "/video/10-fragen-an-lehrer-wie-laeuft-der-schulalltag-waehrend-corona-ab/", "/video/faktencheck-corona-mutationen/", "/video/g-klaert-angst-vor-dem-corona-impfstoff/", "/video/fpp2-masken-wie-kann-ich-sie-wiederverwenden/", "/video/selbstversuch-was-passiert-als-corona-impfstofftester/"]}