{"title": "Herlinde Koelbl: Angela Merkel. Portraits 1991-2021", "author": null, "url": "https://www.bbaw.de/veranstaltungen/veranstaltung-herlinde-koelbl-angela-merkel-portraits-1991-2021", "hostname": "bbaw.de", "description": "Mit Angela Merkel endet eine \u00c4ra und mit ihr ein weltweit einzigartiges Projekt mit unver\u00f6ffentlichten Bildern und pers\u00f6nlichen Interviews aus genau 30 Jahren. Zwischen 1991 und 2021 lie\u00df sich die Politikerin Jahr f\u00fcr Jahr von der renommierten Fotografin Herlinde Koelbl fotografieren.", "sitename": "Herlinde Koelbl: Angela Merkel. Portraits 1991-2021", "date": "2021-11-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bei jeder Begegnung entstanden Kopf- und K\u00f6rperportr\u00e4ts, die den Aufstieg einer 37-j\u00e4hrigen politischen Au\u00dfenseiterin zu einer der m\u00e4chtigsten Politikerinnen dokumentieren. Eine Zeitreise durch die Epoche Angela Merkel \u2013 vom ersten Jahr bis zum Ende. Das Portr\u00e4t einer extremen physischen und psychischen Verwandlung. Und das Protokoll einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Begegnung.\nAnl\u00e4sslich des Erscheinens des Portraitbandes im Taschen Verlag n\u00e4hern sich Fotografin Herlinde Koelbl, Akademiepr\u00e4sident Christoph Markschies, Kunsthistoriker Horst Bredekamp (Akademiemitglied, HU zu Berlin), Historiker Paul Nolte (FU Berlin) und \u00d6konom Lars-Hendrik R\u00f6ller (Akademiemitglied, Leiter der Wirtschafts- und Finanzabteilung im Bundeskanzleramt) einer herausragenden Politikerin und Wissenschaftlerin.\nEine Kooperationsveranstaltung des\n[Taschen Verlags ](https://www.taschen.com/pages/de/catalogue/home/index.startseite.htm) und der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften.\n* Wichtige Hinweise zur Veranstaltung*\nDer Einlass beginnt eine halbe Stunde vor der Veranstaltung, bitte kommen Sie fr\u00fchzeitig. Aufgrund der Hygieneregeln zur Eind\u00e4mmung des Coronavirus SARS-CoV-2 kann es am Einlass zu Wartezeiten kommen. F\u00fcr die Teilnahme sind folgende Nachweise n\u00f6tig:\n- Personalausweis oder Reisepass\n- Ein tagesaktueller negativer Testbescheid auf eine Infektion mit dem Coronavirus SARS-CoV-2 (Antigen-Schnelltest oder PCR-Test) oder\n- ein Nachweis \u00fcber eine vollst\u00e4ndige COVID-19-Impfung (die letzte Impfung muss mind. 14 Tage zur\u00fcckliegen) oder\n- ein Nachweis \u00fcber Ihre Genesung (das positive PCR-Testergebnis liegt mindestens 28 Tage jedoch maximal sechs Monate zur\u00fcck bzw. bei einer l\u00e4nger zur\u00fcckliegenden Infektion in Verbindung mit mind. einer Impfung gegen Covid-19).\nBitte halten Sie die entsprechenden Bescheide am Einlass bereit und beachten Sie weitere Sicherheits- und Hygienehinweise vor Ort.\nZur Teilnahme an der Veranstaltung ist eine Anmeldung via untenstehendem Formular bis zum 05. November 2021 erforderlich. Sollten Probleme bei der Anmeldung auftreten oder Sie keine Anmeldebest\u00e4tigungsmail erhalten, kontaktieren Sie uns bitte via\n[ E-Mail ](mailto:%25%36%32%25%36%32%25%36%31%25%37%37%25%32%44%25%37%36%25%36%35%25%37%32%25%36%31%25%36%45%25%37%33%25%37%34%25%36%31%25%36%43%25%37%34%25%37%35%25%36%45%25%36%37%25%36%35%25%36%45%25%34%30%25%36%32%25%36%32%25%36%31%25%37%37%25%32%45%25%36%34%25%36%35).", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["/", "/", "/die-akademie", "/forschung", "/bbaw-digital", "/veranstaltungen", "/suche", "/die-akademie", "/die-akademie/bbaw-mitglieder", "/die-akademie/organe-und-gremien", "/die-akademie/organe-und-gremien/praesidium", "/die-akademie/organe-und-gremien/vorstand", "/die-akademie/organe-und-gremien/rat", "/die-akademie/organe-und-gremien/versammlung-der-akademiemitglieder", "/die-akademie/organe-und-gremien/klassen", "/die-akademie/organe-und-gremien/senat", "/die-akademie/organe-und-gremien/ausschuss-akademienvorhaben", "/die-akademie/organe-und-gremien/betreuungskommissionen-fuer-die-akademienvorhaben", "http://frauenvertretung.bbaw.de", "http://personalrat.bbaw.de", "/die-akademie/mitarbeiterinnen-mitarbeiter", "/die-akademie/mitarbeiterinnen-mitarbeiter/verzeichnis-der-mitarbeiterinnen-und-mitarbeiter-nach-funktion", "/die-akademie/auszeichnungen", "/die-akademie/auszeichnungen/ehrenmitgliedschaft", "/die-akademie/auszeichnungen/medaillen", "/die-akademie/auszeichnungen/preise", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte/akademiesiegel", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte/mitglieder-historisch", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte/mitgliederjubilaeen", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte/akademiegeschichte-1", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte/historische-zeitleiste", "/die-akademie/internationale-kooperationen", "/die-akademie/foerdereinrichtungen", "/die-akademie/foerdereinrichtungen/collegium-pro-academia", "/die-akademie/foerdereinrichtungen/hermann-und-elise-geborene-heckmann-wentzel-stiftung", "/die-akademie/archiv", "/die-akademie/bibliothek", "/forschung", "/forschung/alle-forschungsprojekte", "/forschung/akademienvorhaben", "/forschung/interdisziplinaere-arbeitsgruppen-und-initiativen", "/forschung/drittmittelprojekte", "/forschung/zentren", "/forschung/zentren/zentrum-alte-welt", "/forschung/zentren/mittelalterzentrum", "/forschung/zentren/zentrum-preussen-berlin", "/forschung/zentren/zentrum-sprache", "/bbaw-digital", "/bbaw-digital/digital-humanities", "/bbaw-digital/digital-humanities/aktivitaeten-und-veranstaltungen", "/bbaw-digital/digital-humanities/digitale-editionen", "/bbaw-digital/digital-humanities/digitale-sammlungen", "/bbaw-digital/digital-humanities/digitale-woerterbuecher", "/bbaw-digital/telota", "/bbaw-digital/telota/forschungsprojekte-und-software", "/bbaw-digital/telota/digitale-fachbetreuung", "/bbaw-digital/telota/steuerungsgruppe", "/bbaw-digital/telota/team", "/bbaw-digital/it", "/bbaw-digital/it/aufgaben-und-ziele", "/bbaw-digital/it/team", "/bbaw-digital/zentrum-fuer-digitale-lexikographie-zdl", "/bbaw-digital/open-science", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/aktueller-veranstaltungskalender", "/aktuelle-sicherheitshinweise", "/veranstaltungen", "/veranstaltungen/veranstaltungsinfos-bestellen", "/mediathek", "/mediathek/live", "/publikationen", "https://bibliothek.bbaw.de/", "https://archiv.bbaw.de/", "https://veranstaltungszentrum.bbaw.de/", "/presse", "/kontakt", "/intern", "/veranstaltungen/veranstaltung-herlinde-koelbl-angela-merkel-portraits-1991-2021", "https://www.bbaw.de/en/events", "/barrierefreiheit", "/datenschutz", "/impressum", "/kontakt", "/barrierefreiheit", "/datenschutz", "/impressum", "/", "/forschung/alle-forschungsprojekte", "https://edoc.bbaw.de/home", "https://vzopc4.gbv.de/DB=38/", "https://archiv.bbaw.de/", "/forschung/alle-forschungsprojekte", "/publikationen", "https://bibliothek.bbaw.de/", "https://archiv.bbaw.de/", "https://veranstaltungszentrum.bbaw.de/", "/presse", "/kontakt", "/intern", "/veranstaltungen/veranstaltung-herlinde-koelbl-angela-merkel-portraits-1991-2021", "https://www.bbaw.de/en/events", "/", "/veranstaltungen", "https://www.taschen.com/pages/de/catalogue/home/index.startseite.htm", "mailto:%25%36%32%25%36%32%25%36%31%25%37%37%25%32%44%25%37%36%25%36%35%25%37%32%25%36%31%25%36%45%25%37%33%25%37%34%25%36%31%25%36%43%25%37%34%25%37%35%25%36%45%25%36%37%25%36%35%25%36%45%25%34%30%25%36%32%25%36%32%25%36%31%25%37%37%25%32%45%25%36%34%25%36%35", "mailto:%66%72%61%6E%7A%69%73%6B%61%2E%75%72%62%61%6E%40%62%62%61%77%2E%64%65", "#", "https://www.facebook.com/bbaw.de/", "https://twitter.com/bbaw_de", "https://www.instagram.com/bbaw_de/", "https://wisskomm.social/@bbaw", "https://www.linkedin.com/company/bbaw-de/", "https://www.youtube.com/channel/UCXcqsPXHcza9GOvQFT15DsA", "/mediathek", "/publikationen", "/stellenangebote", "/presse", "/mediathek", "/publikationen", "/stellenangebote", "/presse", "/die-akademie/bibliothek", "/die-akademie/archiv", "/die-akademie", "/die-akademie/mitarbeiterinnen-mitarbeiter", "/die-akademie/bbaw-mitglieder", "/die-akademie/organe-und-gremien", "/die-akademie/akademie-historische-aspekte/akademiegeschichte-1", "/forschung", "/forschung/akademienvorhaben", "/forschung/interdisziplinaere-arbeitsgruppen-und-initiativen", "/forschung/drittmittelprojekte", "/forschung/zentren", "/bbaw-digital", "/bbaw-digital/digital-humanities", "/bbaw-digital/zentrum-fuer-digitale-lexikographie-zdl", "/bbaw-digital/telota", "/bbaw-digital/open-science", "https://www.facebook.com/bbaw.de/", "https://twitter.com/bbaw_de", "https://www.instagram.com/bbaw_de/", "https://wisskomm.social/@bbaw", "https://www.linkedin.com/company/bbaw-de/", "https://www.youtube.com/channel/UCXcqsPXHcza9GOvQFT15DsA", "/barrierefreiheit", "/datenschutz", "/impressum"]}