{"title": "Gerhard Krause", "author": "Gerhard Krause", "url": "https://kurier.at/author/gerhard.krause", "hostname": "kurier.at", "description": "Ich bin 1950 in Neunkirchen in N\u00d6 geboren, aber seit meinem dritten Lebensjahr in Wien aufgewachsen. Nach einer humanistischen Schulausbildung studierte ich auf der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Handelswissenschaften und auf der Universit\u00e4t Wien Publizistik. 1975 wurde ich im KURIER als freier Mitarbeiter in der Chronik engagiert und ein Jahr sp\u00e4ter als Redakteur unter Vertrag genommen. Nach meiner Karriere als Polizeireporter und Chronik-Redakteur - zust\u00e4ndig auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder-Ausgaben des KURIER - wechselte ich in die Kommunalpolitik des KURIER. Dort bin ich seit fast 30 Jahren als Wien-Redakteur und Kolumnist t\u00e4tig und f\u00fcr alles zust\u00e4ndig was die Wiener betrifft: Von der Stadtpolitik im Rathaus oder den Bezirksparlamenten \u00fcber wichtige Verkehrsfragen bis hin zu gesellschaftlichen Events. Und das in einer der sch\u00f6nsten und lebenswertresten St\u00e4dte dieser Erde.", "sitename": "kurier.at", "date": "2021-12-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ich bin 1950 in Neunkirchen in N\u00d6 geboren, aber seit meinem dritten Lebensjahr in Wien aufgewachsen. Nach einer humanistischen Schulausbildung studierte ich auf der Wirtschaftsuniversit\u00e4t Handelswissenschaften und auf der Universit\u00e4t Wien Publizistik.\n1975 wurde ich im KURIER als freier Mitarbeiter in der Chronik engagiert und ein Jahr sp\u00e4ter als Redakteur unter Vertrag genommen. Nach meiner Karriere als Polizeireporter und Chronik-Redakteur - zust\u00e4ndig auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder-Ausgaben des KURIER - wechselte ich in die Kommunalpolitik des KURIER. Dort bin ich seit fast 30 Jahren als Wien-Redakteur und Kolumnist t\u00e4tig und f\u00fcr alles zust\u00e4ndig was die Wiener betrifft: Von der Stadtpolitik im Rathaus oder den Bezirksparlamenten \u00fcber wichtige Verkehrsfragen bis hin zu gesellschaftlichen Events. Und das in einer der sch\u00f6nsten und lebenswertresten St\u00e4dte dieser Erde.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["//kurier.at", "/plus", "https://epaper.kurier.at/dashboard.act", "/video", "/neues", "#", "/politik/ausland/nahost-konflikt", "/politik/ausland/ukraine-russland-krieg", "/politik", "/politik/inland", "/politik/ausland", "/politik/klima", "/iran", "/chronik/weltchronik", "/chronik", "/chronik/wien", "/chronik/niederoesterreich", "/chronik/burgenland", "/chronik/oberoesterreich", "/chronik/oesterreich", "/wirtschaft", "/wirtschaft/karriere", "/wirtschaft/immo", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/motorsport", "https://kurier.at/podcasts/nachspielzeit", "/sport/fussball/tabellen", "/wissen", "/gesund", "/stars", "/kultur", "/kultur/medien", "/streaming", "/buch", "/meinung", "/lifestyle", "/genuss", "/reise", "/style", "/lifestyle/wohnen", "/leben", "/family", "/tier", "/mehr-platz", "https://kurier.at/info/kurier-newsletter/400667336", "/podcasts", "/info/personalisierte-breaking-news-fuer-kurier-leser/400651070", "/politik/ausland/nahost-konflikt", "/politik/ausland/ukraine-russland-krieg", "/politik", "/politik/inland", "/politik/ausland", "/politik/klima", "/iran", "/chronik/weltchronik", "/chronik", "/chronik/wien", "/chronik/niederoesterreich", "/chronik/burgenland", "/chronik/oberoesterreich", "/chronik/oesterreich", "/wirtschaft", "/wirtschaft/karriere", "/wirtschaft/immo", "/sport", "/sport/fussball", "/sport/wintersport", "/sport/tennis", "/sport/motorsport", "https://kurier.at/podcasts/nachspielzeit", "/sport/fussball/tabellen", "/wissen", "/gesund", "/stars", "/kultur", "/kultur/medien", "/streaming", "/buch", "/meinung", "/lifestyle", "/genuss", "/reise", "/style", "/lifestyle/wohnen", "/leben", "/family", "/tier", "/mehr-platz", "https://kurier.at/info/kurier-newsletter/400667336", "/podcasts", "/info/personalisierte-breaking-news-fuer-kurier-leser/400651070", "https://freizeit.at/", "https://kurier.at/", "https://events.at/", "https://motor.at/", "https://futurezone.at/", "https://film.at/", "https://k.at/", "https://kurier.tv/", "https://profil.at/", "https://lust-auf-oesterreich.at/", "https://phase6.kurier.at/", "/lernhaus", "https://www.bazar.at/?utm_source=kurier&utm_medium=referral&utm_campaign=kurier-link", "https://www.immmo.at/?utm_source=kurier&utm_medium=referral&utm_campaign=kurier-link", "https://partnersuche.kurier.at/", "https://spiele.kurier.at/", "", "https://service.kurier.at/?utm_source=kurier.at&utm_medium=referral&utm_campaign=KurierLink", "https://vorteilswelt.kurier.at/?utm_source=kurier.at&utm_medium=referral&utm_campaign=KurierLink", "https://www.paylife.at/kurier", "/kurierveranstaltungen", "/tv", "/horoskop", "/gewinnspiele", "https://epaper.kurier.at/shelf.act", "https://www.dibeo.at/?utm_source=kurier.at&utm_medium=referral&utm_campaign=kurier-mehr", "https://job.kurier.at/", "https://k-digital.at/karriere/", "/info", "/anb", "/datenschutz", "https://www.facebook.com/KURIER/", "https://twitter.com/kurierat?lang=de", "https://www.instagram.com/kurier/?hl=de", "https://www.youtube.com/user/KURIERat", "/wissen/gesundheit/novavax-wann-kommt-der-protein-impfstoff-nach-oesterreich/401848666", "/plus", "/", "/gesund", "/wissen/gesundheit/novavax-wann-kommt-der-protein-impfstoff-nach-oesterreich/401848666", "/wissen/gesundheit/novavax-wann-kommt-der-protein-impfstoff-nach-oesterreich/401848666", "/chronik/burgenland/st-martins-therme-und-lodge-wird-um-14-mio-euro-ausgebaut/17.975.815", "/chronik/burgenland/st-martins-therme-und-lodge-wird-um-14-mio-euro-ausgebaut/17.975.815", "/chronik/burgenland/st-martins-therme-und-lodge-wird-um-14-mio-euro-ausgebaut/17.975.815", "/chronik/burgenland/st-martins-therme-und-lodge-wird-um-14-mio-euro-ausgebaut/17.975.815", "/reise/italien-ligurien-fuer-romantiker/12.911.789", "/reise/italien-ligurien-fuer-romantiker/12.911.789", "/reise/italien-ligurien-fuer-romantiker/12.911.789", "/reise/italien-ligurien-fuer-romantiker/12.911.789", "/reise/admont-nationalpark-gesaeuse-spirodom-und-benediktinerkloster/12.168.756/slideshow", "/reise/admont-nationalpark-gesaeuse-spirodom-und-benediktinerkloster/12.168.756/slideshow", "/reise/admont-nationalpark-gesaeuse-spirodom-und-benediktinerkloster/12.168.756/slideshow", "/reise/admont-nationalpark-gesaeuse-spirodom-und-benediktinerkloster/12.168.756/slideshow", "/chronik/wien/hamburg-und-wien-wollen-kuenftig-probleme-beim-wohnen-besser-loesen/6.632.286", "/chronik/wien/hamburg-und-wien-wollen-kuenftig-probleme-beim-wohnen-besser-loesen/6.632.286", "/chronik/wien/hamburg-und-wien-wollen-kuenftig-probleme-beim-wohnen-besser-loesen/6.632.286", "/chronik/wien/hamburg-und-wien-wollen-kuenftig-probleme-beim-wohnen-besser-loesen/6.632.286", "/chronik/wien/ermittlungen-im-wohnservice-manager-prellte-stadt-wien-mit-dubiosen-scheinrechnungen/6.116.281", "/chronik/wien/ermittlungen-im-wohnservice-manager-prellte-stadt-wien-mit-dubiosen-scheinrechnungen/6.116.281", "/chronik/wien/ermittlungen-im-wohnservice-manager-prellte-stadt-wien-mit-dubiosen-scheinrechnungen/6.116.281", "/chronik/wien/ermittlungen-im-wohnservice-manager-prellte-stadt-wien-mit-dubiosen-scheinrechnungen/6.116.281", "/chronik/wien/wien-loesung-fuer-die-garage-geblergasse-in-griffweite/6.009.700", "/chronik/wien/wien-loesung-fuer-die-garage-geblergasse-in-griffweite/6.009.700", "/chronik/wien/wien-loesung-fuer-die-garage-geblergasse-in-griffweite/6.009.700", "/chronik/wien/wien-loesung-fuer-die-garage-geblergasse-in-griffweite/6.009.700", "/chronik/wien/wiener-wohnen-korruptionsverdacht-hat-sich-weiter-erhaertet/5.894.814", "/chronik/wien/wiener-wohnen-korruptionsverdacht-hat-sich-weiter-erhaertet/5.894.814", "/chronik/wien/wiener-wohnen-korruptionsverdacht-hat-sich-weiter-erhaertet/5.894.814", "/meinung/was-eine-rodelstrasse-mit-gewalt-bei-demos-zu-tun-hat/5.604.027", "/meinung/was-eine-rodelstrasse-mit-gewalt-bei-demos-zu-tun-hat/5.604.027", "/meinung/was-eine-rodelstrasse-mit-gewalt-bei-demos-zu-tun-hat/5.604.027", "/author/gerhard.krause", "/chronik/wien/staatsanwalt-ermittelt-bei-wiener-wohnen/5.601.470", "/chronik/wien/staatsanwalt-ermittelt-bei-wiener-wohnen/5.601.470", "/chronik/wien/staatsanwalt-ermittelt-bei-wiener-wohnen/5.601.470", "/chronik/wien/staatsanwalt-ermittelt-bei-wiener-wohnen/5.601.470", "/wirtschaft/ak-wien-zeigt-am-beispiel-arsenal-negative-folgen-einer-privatisierung-auf/4.518.743", "/wirtschaft/ak-wien-zeigt-am-beispiel-arsenal-negative-folgen-einer-privatisierung-auf/4.518.743", "/wirtschaft/ak-wien-zeigt-am-beispiel-arsenal-negative-folgen-einer-privatisierung-auf/4.518.743", "/wirtschaft/ak-wien-zeigt-am-beispiel-arsenal-negative-folgen-einer-privatisierung-auf/4.518.743", "/chronik/wien/die-city-bastelt-an-einem-demokratie-paket/4.450.164", "/chronik/wien/die-city-bastelt-an-einem-demokratie-paket/4.450.164", "/chronik/wien/die-city-bastelt-an-einem-demokratie-paket/4.450.164", "/chronik/wien/die-city-bastelt-an-einem-demokratie-paket/4.450.164", "/wirtschaft/weltkonzern-hoerbiger-holding-laesst-sich-in-seestadt-aspern-nieder/3.743.200", "/wirtschaft/weltkonzern-hoerbiger-holding-laesst-sich-in-seestadt-aspern-nieder/3.743.200", "/wirtschaft/weltkonzern-hoerbiger-holding-laesst-sich-in-seestadt-aspern-nieder/3.743.200", "/wirtschaft/weltkonzern-hoerbiger-holding-laesst-sich-in-seestadt-aspern-nieder/3.743.200", "/chronik/oesterreich/betrug-aerzte-verursachten-millionenschaden/3.711.340", "/chronik/oesterreich/betrug-aerzte-verursachten-millionenschaden/3.711.340", "/chronik/oesterreich/betrug-aerzte-verursachten-millionenschaden/3.711.340", "/chronik/oesterreich/betrug-aerzte-verursachten-millionenschaden/3.711.340", "/chronik/wien/der-huerdenlauf-direkter-demokratie/3.673.335", "/chronik/wien/der-huerdenlauf-direkter-demokratie/3.673.335", "/chronik/wien/der-huerdenlauf-direkter-demokratie/3.673.335", "/chronik/wien/der-huerdenlauf-direkter-demokratie/3.673.335", "/chronik/wien/haeupl-zur-olympia-befragung-wenn-wir-uns-bewerben-werden-wir-gewinnen/3.636.563", "/chronik/wien/haeupl-zur-olympia-befragung-wenn-wir-uns-bewerben-werden-wir-gewinnen/3.636.563", "/chronik/wien/haeupl-zur-olympia-befragung-wenn-wir-uns-bewerben-werden-wir-gewinnen/3.636.563", "/chronik/wien/haeupl-zur-olympia-befragung-wenn-wir-uns-bewerben-werden-wir-gewinnen/3.636.563", "/chronik/wien/vp-fuer-parkpickerl-enthalt/3.532.970", "/chronik/wien/vp-fuer-parkpickerl-enthalt/3.532.970", "/chronik/wien/vp-fuer-parkpickerl-enthalt/3.532.970", "/chronik/wien/vp-fuer-parkpickerl-enthalt/3.532.970", "/", "/info/kontakt/971465", "/info/anb/254619647", "/info/netiquette/254641621", "/info/datenschutzrichtlinie/712606", "/info/impressum-kurierat/711895", "https://marke.kurier.at/", "/sales", "https://k-digital.at/karriere/"]}