{"title": "Kopenhagen: 3 Tote nach Sch\u00fcssen \u2014 Gibt es einen rechtsextremen Hintergrund?", "author": "Stefan Lauer; Veronika Kracher", "url": "https://www.belltower.news/kopenhagen-3-tote-nach-schuessen-gibt-es-einen-rechtsextremen-hintergrund-134379/", "hostname": "belltower.news", "description": "In einem Einkaufzentrum in Kopenhagen ermordete ein 22-J\u00e4hriger drei Menschen und verletzte mehrere schwer. Die Polizei geht nicht von einem Terrorakt aus, aber schweigt bisher zu m\u00f6glichen Motiven. Gibt es einen rechtsextremen Zusammenhang? Was wir bisher wissen:", "sitename": "Belltower.News", "date": "2022-07-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Am Abend des 3. Juli 2022 schoss ein 22-j\u00e4hriger Mann an zwei Stellen im Einkaufszentrum Field\u2019s in Kopenhagen um sich. Er ermordete einen 47-j\u00e4hriger Mann aus Russland, der in D\u00e4nemark lebt, und zwei d\u00e4nische 17-J\u00e4hrige und verletzte mindestens vier Menschen schwer: einen 40-j\u00e4hrigen d\u00e4nischen mann, eine 19 Jahre alte d\u00e4nische Frau und zwei Schweden im Alter von 50 und 16 Jahren (vgl.\n[document.no](https://www.document.no/2022/07/04/den-siktede-er-kjent-fra-psykiatrien/)). Nach den Sch\u00fcssen fl\u00fcchteten die Besucher:innen des Einkaufszentrums, dabei wurden mindestens 20 verletzt und trugen unter anderem Arm- und Beinbr\u00fcche davon. Der 22-J\u00e4hrige mutma\u00dfliche T\u00e4ter wurde unmittelbar nach der Tat festgenommen, er hatte ein Gewehr und eine Messer dabei und laut Polizei Zugang zu einer Pistole gehabt. Das Einkaufzentrum war zu Tatzeit besonders besucht, weil in der N\u00e4he eine Konzerthalle liegt, in der am Abend der Musiker Harry Styles auftreten sollte. Das Konzert wurde abgesagt. [Laut der d\u00e4nischen Polizei](https://www.tagesschau.de/ausland/europa/daenemark-mall-schuesse-tote-105.html) handele es sich bei der Tat nicht um einen Terrorakt. \u201eEs gibt keine Hinweise in den Ermittlungen, Dokumenten oder Zeugenaussagen, die belegen k\u00f6nnten, dass es sich um Terror handelt\u201c, so der Chefinspekteur S\u00f8ren Thomassen w\u00e4hrend einer Pressekonferenz am Montag. Der mutma\u00dfliche T\u00e4ter habe in der Vergangenheit psychische Probleme gehabt und sei in Behandlung gewesen. Der Polizei sei er \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c bekannt gewesen, allerdings nur \u201eperipher\u201c. Eine Wohnung im Stadtteil Valby, sehr wahrscheinlich die des T\u00e4ters, wurde bereits durchsucht. Der 22-J\u00e4hrige habe allein gehandelt und keine Komplizen gehabt. Zum Motiv des Todessch\u00fctzen \u00e4u\u00dferte sich der Chefinspekteur nicht und erg\u00e4nzte, dass es bisher keine Anhaltspunkte f\u00fcr einen rassistischen Tathintergrund g\u00e4be.\nIn den sozialen Medien wurde dar\u00fcber unmittelbar nach der Tat spekuliert. Eine Nachrichtenseite berichtete, der 22-J\u00e4hrige sei\n[Mitglied der rechtsextremen Partei \u201eStram Kurs\u201c](https://www.belltower.news/stram-kurs-daenischer-koran-verbrenner-will-morgen-auf-der-sonnenallee-in-neukoelln-demonstrieren-105775/), die vor allem durch rassistische und muslimfeindlichen Aktionen in der \u00d6ffentlichkeit auff\u00e4llt. Der Vorsitzende Rasmus Paludan provoziert regelm\u00e4\u00dfig mit Koran-Verbrennungen und versucht islamfeindliche Demonstrationen in europ\u00e4ischen L\u00e4ndern zu organisieren. Die Partei hat das mittlerweile dementiert. Der T\u00e4ter sei kein Parteimitglied und es g\u00e4be keine Verbindungen zur Partei oder Parteichef Paludan. Allerdings nutzte die Partei das Dementi gleich f\u00fcr Rassismus: \u201cWir haben nie unseren Mitgliedern oder auch sonst jemandem empfohlen, Field\u2019s zu besuchen. Das Einkaufszentrum wird von Menschen besucht, die sich schlecht benehmen. Sie behaupten, religi\u00f6s zu sein, aber sie bel\u00e4stigen nur andere G\u00e4ste und wollen ihre r\u00fcckst\u00e4ndige Religion und Kultur auf andere G\u00e4ste \u00fcbertragen.\u201c\nDer T\u00e4ter betrieb einen \u2013 mittlerweile gel\u00f6schten \u2013 YouTube-Kanal. Ein Analyse seiner Videos und Subscriptions deuten auf eine menschenfeindliches und zynisches Weltbild hin. Eine eindeutige Verbindung zu rechtsextremen Inhalten gibt es allerdings nicht.\nArchive des YouTube-Kanals zeigen mehrere Videos, in denen er mit unterschiedlichen Waffen posiert. Mehrere von ihnen tragen den Titel \u201eI don\u2019t care\u201c. Er h\u00e4lt sich sowohl eine Pistole, als auch die Tatwaffe \u2013 ein Jagdgewehr \u2013 an den Kopf und in den Mund. Zudem hat er mehrere Playlists angefertigt, unter anderem mit den Namen \u201ekiller music\u201c und \u201elast things to listen to\u201c. Die dort geteilten Videos sind eine Mischung aus popul\u00e4rer Musik \u2013 der Rapper Post Malone oder die Nu Metal-Band Linkin Park \u2013 und aus Meme-Videos mit Titeln wie \u201eI want to die in a war\u201c oder \u201eI kill pedophiles\u201c, in denen zynische Gewaltverherrlichung betrieben wird. In der Beschreibung eines seiner Videos erw\u00e4hnt er, ein Medikament zu nehmen, das zur Behandlung psychischer St\u00f6rungen eingesetzt wird \u2013 es w\u00fcrde jedoch \u201enicht funktionieren\u201c.\nDie von dem Angreifer abonnierte YouTube-Kan\u00e4le sind auf den ersten Blick \u00e4hnlich beliebig. Zahlreiche von ihnen sind beliebte YouTuber:innen mit mehreren hunderttausend Subscriber:innen und befassen sich mit Videospielen, Filmen, Online-Kultur oder Geschichte. Auch ein Channel, der sich ausschlie\u00dflich Schusswaffen widmet, ist dabei. Einige von ihnen, diejenigen mit nur sehr wenigen Abonnements, stechen jedoch heraus. Einer der Kan\u00e4le hat sich der Ideologie des \u201eAntinatalismus\u201c gewidmet. Hierbei handelt es sich um die oftmals sehr nihilistische Weltsicht, dass Menschen keine Kinder mehr bekommen sollten \u2013 einerseits, weil ohnehin zu viele Menschen auf der Erde leben w\u00fcrden, andererseits, weil ein Leben in diesen Verh\u00e4ltnissen eine Zumutung w\u00e4re. Geburten und Elternschaft ist f\u00fcr Antinatalist:innen Ausdruck von Egoismus. Wenig \u00fcberraschend geht diese Weltsicht regelm\u00e4\u00dfig mit Frauenfeindlichkeit einher.\nEin weiterer Kanal, den der mutma\u00dfliche Angreifer von Kopenhagen abonniert hat, besch\u00e4ftigt sich mit (stellenweise rechtsterroristisch motivierten) Massenm\u00f6rder:innen. Einer der auf dem Kanal glorifizierten Attent\u00e4ter ermordete gr\u00f6\u00dftenteils Menschen, die der religi\u00f6sen Minderheit der Sikhs angeh\u00f6rten, ein anderer hatte vor seinem Amoklauf zahlreiche rechtsextreme Symbole und Slogans auf seinen K\u00f6rper gezeichnet und war mit dem rechtsterroristischen Attent\u00e4ter von M\u00fcnchen 2016 in Kontakt.\nMehr \u00fcber die Online-Aktivit\u00e4t des T\u00e4ters von Stockholm ist bisher nicht bekannt. Was das Motiv des T\u00e4ters war, werden hoffentlich die Ermittlungen zeigen.", "language": null, "image": "https://www.belltower.news/wp-content/uploads/sites/3/2022/07/298244924.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "#toc", "https://www.belltower.news/", "https://www.belltower.news/themen/", "/lexikon/?letter=0\u20139", "https://www.belltower.news/debatte/", "/spenden/?tw_target=belltower.news", "https://www.belltower.news/english/", "/?s=", "https://www.amadeu-antonio-stiftung.de", "https://www.belltower.news/author/stefan-lauer/", "https://www.belltower.news/author/veronikakracher/", "https://www.document.no/2022/07/04/den-siktede-er-kjent-fra-psykiatrien/", "https://www.tagesschau.de/ausland/europa/daenemark-mall-schuesse-tote-105.html", "https://www.belltower.news/stram-kurs-daenischer-koran-verbrenner-will-morgen-auf-der-sonnenallee-in-neukoelln-demonstrieren-105775/", "/spenden/?tw_target=belltower.news&tw_amount=2", "https://www.belltower.news/thema/gmf/", "https://www.belltower.news/thema/internet-hate-speech/", "https://www.belltower.news/lexikon/amok/", "https://www.belltower.news/lexikon/antifeminismus/", "https://www.belltower.news/lexikon/daenemark/", "https://www.belltower.news/lexikon/gewalt/", "https://www.belltower.news/lexikon/rechtsterrorismus/", "https://www.belltower.news/lexikon/youtube/", "https://www.belltower.news/region/internationales/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fkopenhagen-3-tote-nach-schuessen-gibt-es-einen-rechtsextremen-hintergrund-134379%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Kopenhagen%3A%203%20Tote%20nach%20Sch%C3%BCssen%20%E2%80%94%20Gibt%20es%20einen%20rechtsextremen%20Hintergrund%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.belltower.news%2Fkopenhagen-3-tote-nach-schuessen-gibt-es-einen-rechtsextremen-hintergrund-134379%2F", "javascript:window.print()", "/spenden/", "#", "https://www.belltower.news/das-oez-attentat-und-der-international-vernetzte-virtuelle-rechtsextremismus-48668/", "https://www.belltower.news/das-oez-attentat-und-der-international-vernetzte-virtuelle-rechtsextremismus-48668/", "https://www.belltower.news/schweden-anschlagserie-rechtsterrorismus-in-der-schule-127815/", "https://www.belltower.news/schweden-anschlagserie-rechtsterrorismus-in-der-schule-127815/", "https://www.belltower.news/oslo-zwei-tote-und-21-verletzte-nach-angriff-auf-queere-bar-reaktionen-rechtsaussen-133987/", "https://www.belltower.news/oslo-zwei-tote-und-21-verletzte-nach-angriff-auf-queere-bar-reaktionen-rechtsaussen-133987/", "https://www.amadeu-antonio-stiftung.de", "mailto:belltowernews@amadeu-antonio-stiftung.de", "/spenden/?tw_target=belltower.news", "https://www.facebook.com/belltowernews/", "https://www.instagram.com/belltowernews/", "https://twitter.com/belltower_news", "https://www.youtube.com/channel/UCS3YexlWX7c0BxBHOHYtAbw", "/lexikon/?letter=0\u20139", "https://www.belltower.news/redaktionsstatut-86285/", "/kontakt/", "https://www.belltower.news/english/", "https://www.belltower.news/newsletter/", "https://www.belltower.news/datenschutzerklaerung/", "https://www.belltower.news/impressum/"]}