{"title": "Vandetanib bei Schilddr\u00fcsenkrebs: Zusatznutzen nicht belegt", "author": null, "url": "https://www.iqwig.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilungen-detailseite_10752.html", "hostname": "iqwig.de", "description": "Unsichere Datenlage / Keine Aussage zum Schaden m\u00f6glich / Anhaltspunkt f\u00fcr positiven Effekt bei unter 65-J\u00e4hrigen", "sitename": "Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG)", "date": "2013-06-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "17.06.2013\nVandetanib bei Schilddr\u00fcsenkrebs: Zusatznutzen nicht belegt\nUnsichere Datenlage / Keine Aussage zum Schaden m\u00f6glich / Anhaltspunkt f\u00fcr positiven Effekt bei unter 65-J\u00e4hrigen\nVandetanib (Caprelsa\u00ae) ist seit Februar 2012 in Deutschland zugelassen zur Behandlung von erwachsenen Patientinnen und Patienten, die an einer bestimmten Form von aggressivem Schilddr\u00fcsenkrebs erkrankt sind. Das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWiG) hat jetzt in einer erneuten Nutzenbewertung den\n[ Zusatznutzen](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html) des Wirkstoffs gem\u00e4\u00df AMNOG \u00fcberpr\u00fcft.\nZwar gibt es bei einem Teil der Patienten, den unter 65-J\u00e4hrigen, einen Anhaltspunkt, dass Schmerzen sp\u00e4ter auftreten oder sich sp\u00e4ter verschlimmern. Allerdings kann aufgrund der insgesamt schlechten Datenlage zu Nebenwirkungen keine Aussage zur Schadensseite getroffen werden. Damit ist aber auch keine Abw\u00e4gung zwischen positiven und negativen Effekten m\u00f6glich, und deshalb ist ein\n[ Zusatznutzen](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html) von Vandetanib in der Gesamtschau nicht belegt.\nErstes Dossier zu Vandetanib war inhaltlich unvollst\u00e4ndig\nVandetanib hat 2012 ein erstes Verfahren der\n[fr\u00fchen Nutzenbewertung](https://www.iqwig.de/projekte/a12-09.html) durchlaufen. Dabei hatte der Hersteller keine Daten f\u00fcr die Patientinnen und Patienten geliefert, f\u00fcr die der Wirkstoff zugelassen ist. Der [ Zusatznutzen](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html) galt als nicht belegt, weil das Dossier inhaltlich unvollst\u00e4ndig war. F\u00fcr Vandetanib konnte der pharmazeutische Unternehmer innerhalb einer \u00dcbergangsfrist eine Neubewertung beantragen und ein neues Dossier beim Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) einreichen.\n\"Best supportive care\" als zweckm\u00e4\u00dfige Vergleichstherapie\nIn dem neu eingereichten Dossier hat der pharmazeutische Unternehmer jetzt eine Auswertung von Daten f\u00fcr Patientinnen und Patienten vorgelegt, die gem\u00e4\u00df Zulassung behandelt wurden. Wie vom\n[ G-BA](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html) festgelegt, wurde Vandetanib mit der \"best supportive care\" verglichen. Darunter versteht man die Therapie, die eine bestm\u00f6gliche, individuell optimierte, unterst\u00fctzende Behandlung zur Linderung von Symptomen und zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t gew\u00e4hrleistet.\nDie einzige f\u00fcr die Nutzenbewertung relevante Studie, die Zulassungsstudie, verglich die Gabe von Vandetanib in Kombination mit \"best supportive care\" mit einer Behandlung mit \"best supportive care\" in Kombination mit einem Scheinmedikament.\nStudienpopulation unterscheidet sich von Zulassungspopulation\nVandetanib ist zugelassen f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit einem \u201eaggressiven und symptomatischen\u201c medull\u00e4ren Schilddr\u00fcsenkarzinom (MTC), bei denen eine Operation nicht (mehr) m\u00f6glich ist, der Krebs schon sehr gro\u00df ist oder sich bereits Absiedlungen in anderen K\u00f6rperregionen gebildet haben. Die europ\u00e4ische Zulassungsbeh\u00f6rde, die European Medicines Agency (EMA), hatte das Anwendungsgebiet derart eingeschr\u00e4nkt, um insgesamt eine positive Nutzen-Risiko-Balance herzustellen. Denn eine Vandetanib-Behandlung ist auch mit erheblichen Risiken behaftet und kann beispielsweise zu schweren Herzrhythmusst\u00f6rungen f\u00fchren.\nIn die Studie, die der Hersteller vorlegte, wurden jedoch auch solche Patientinnen und Patienten eingeschlossen, bei denen der Krankheitsverlauf nicht aggressiv und symptomatisch war. Die Studienpopulation ist also deutlich weiter gefasst als die Zulassungspopulation. F\u00fcr die Dossierbewertung ist deshalb nur eine Teilpopulation der Zulassungsstudie relevant: Das Dossier liefert Auswertungen f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit progressivem und symptomatischen Krankheitsverlauf, deren Charakteristika das IQWiG als ad\u00e4quate N\u00e4herung an die Zulassungspopulation (mit aggressivem und symptomatischem Verlauf) auffasst.\nZulassungsstudie ist anf\u00e4llig f\u00fcr Verzerrungen\nDas Verzerrungspotenzial der Zulassungsstudie ist sehr hoch, insbesondere weil die Studienteilnehmer die Behandlung wechseln konnten, sobald sich der Krankheitsverlauf verschlechterte (Progression). Rund zwei Drittel der Teilnehmerinnen und Teilnehmer wechselten aus der Placebogruppe in die offene Behandlung mit Vandetanib. Zugleich ist die mediane Behandlungsdauer im Studienarm mit Vandetanib mit 88,6 Wochen deutlich l\u00e4nger als im Studienarm mit \u201ebest supportive care\u201c allein (37,1 Wochen).\nMit Ausnahme der \u00dcberlebenszeit beschr\u00e4nken sich die Auswertungen im Herstellerdossier f\u00fcr die meisten Endpunkte auf die Beobachtungen, die w\u00e4hrend der urspr\u00fcnglich zugewiesenen Behandlung gemacht wurden. Das hei\u00dft, Daten zu den Krankheitsverl\u00e4ufen nach dem Therapiewechsel wurden nicht mehr ber\u00fccksichtigt.\nSp\u00e4tere Schmerzprogression bei unter 65-J\u00e4hrigen\nIn Bezug auf die Sterblichkeit (Gesamt\u00fcberleben) zeigen sich keine statistisch signifikanten Unterschiede zwischen der Behandlung mit oder ohne Vandetanib.\nHinsichtlich der Symptome und Beschwerden zeigte sich bei unter 65-J\u00e4hrigen ein Anhaltspunkt f\u00fcr einen geringen\n[ Zusatznutzen](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html) von Vandetanib: Bei den j\u00fcngeren Patientinnen und Patienten war die Zeit bis zur Schmerzprogression unter Vandetanib plus \u201ebest supportive care\u201c im Mittel um fast acht Monate l\u00e4nger als unter \u201ebest supportive care\u201c allein. Das IQWiG sieht hier deshalb zun\u00e4chst einen Anhaltspunkt f\u00fcr einen geringen [ Zusatznutzen](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html) von Vandetanib. Bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen zeigte sich dagegen kein Vorteil.\nZur gesundheitsbezogenen Lebensqualit\u00e4t liefert das Herstellerdossier keine verwertbaren Daten.\nGr\u00f6\u00dferer Schaden ist nicht auszuschlie\u00dfen\nV\u00f6llig offen bleibt die Schadensseite: Bei den meisten Nebenwirkungen (unerw\u00fcnschte Ereignisse) wurde die unterschiedliche Behandlungsdauer in den beiden Studienarmen bei der Auswertung nicht angemessen ber\u00fccksichtigt, so dass man keine abschlie\u00dfende Aussage zum Schaden treffen kann. Auch ein gr\u00f6\u00dferer Schaden von Vandetanib l\u00e4sst sich nicht ausschlie\u00dfen.\nDa aufgrund der gro\u00dfen Unsicherheit auf der Schadensseite auch nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass negative Effekte die positiven Effekte aufwiegen, ist ein\n[ Zusatznutzen](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html) von Vandetanib im Vergleich zu \u201ebest supportive care\u201c allein nicht belegt.\nG-BA beschlie\u00dft \u00fcber Ausma\u00df des Zusatznutzens\nDie Dossierbewertung ist Teil des Gesamtverfahrens zur fr\u00fchen Nutzenbewertung, das der\n[ G-BA](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html) leitet. Nach der Publikation von Herstellerdossier und Dossierbewertung f\u00fchrt der [ G-BA](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html) ein Stellungnahmeverfahren durch, das erg\u00e4nzende Informationen liefern und in der Folge zu einer ver\u00e4nderten Nutzenbewertung f\u00fchren kann. Der [ G-BA](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html) trifft einen Beschluss \u00fcber das Ausma\u00df des Zusatznutzens, der die fr\u00fche Nutzenbewertung abschlie\u00dft.\nEinen \u00dcberblick \u00fcber die Ergebnisse der Nutzenbewertung des IQWiG gibt eine Kurzfassung. Auf der vom IQWiG herausgegebenen Website gesundheitsinformation.de finden Sie zudem eine allgemeinverst\u00e4ndliche Kurzinformation.\nAuf der Website des\n[ G-BA](https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html) sind sowohl allgemeine Informationen zur Nutzenbewertung nach \u00a735a SGB V als auch zur Bewertung von Vandetanib zu finden.", "language": null, "image": "/technical/frontend/resources/images/twitter_card_iqwig_buttons_quadratisch_jpg.jpg", "pagetype": null, "links": ["/leichte-sprache/", "/gebaerdensprache/", "/mein-iqwig/", "https://www.iqwig.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilungen-detailseite_10752.html", "https://www.iqwig.de/en/presse/press-releases/press-releases-detailpage_10752.html", "/", "/mein-iqwig/", "https://www.iqwig.de/presse/pressemitteilungen/pressemitteilungen-detailseite_10752.html", "https://www.iqwig.de/en/presse/press-releases/press-releases-detailpage_10752.html", "/leichte-sprache/", "/gebaerdensprache/", "/ueber-uns/aufgaben-und-ziele/", null, "/ueber-uns/aufgaben-und-ziele/", "/ueber-uns/aufgaben-und-ziele/auftraggeber-und-finanzierung/", "/ueber-uns/aufgaben-und-ziele/gesetzliche-grundlagen/", "/ueber-uns/aufgaben-und-ziele/fachlicher-austausch/", null, "/ueber-uns/struktur-des-instituts/", "/ueber-uns/struktur-des-instituts/organigramm/", "/ueber-uns/struktur-des-instituts/organe-und-gremien/", "/ueber-uns/struktur-des-instituts/institutsleitung/", "/ueber-uns/struktur-des-instituts/ressorts/", null, "/ueber-uns/methoden/", "/ueber-uns/methoden/evidenzbasierte-medizin/", "/ueber-uns/methoden/ergebnisse/", "/ueber-uns/methoden/qualitaetssicherung/", "/ueber-uns/methoden/methodenpapier/", null, "/ueber-uns/mitarbeiterpublikationen/", "/ueber-uns/haeufig-gestellte-fragen-faq/", "/ueber-uns/stellenanzeigen/", "/projekte/projekte-und-ergebnisse/", null, "/projekte/projekte-und-ergebnisse/", "/sich-einbringen/themencheck-medizin/", null, "/sich-einbringen/themencheck-medizin/", "/sich-einbringen/themencheck-medizin/berichte/", "/sich-einbringen/themencheck-medizin/themenliste/", "/sich-einbringen/themencheck-medizin/formular-themenvorschlag/", "/sich-einbringen/themencheck-medizin/kontaktformular-themencheck-medizin/", null, "/sich-einbringen/fachwissen-einbringen/", "/sich-einbringen/fachwissen-einbringen/faq-einbindung-ueber-die-sachverstaendigendatenbank/", "/sich-einbringen/fachwissen-einbringen/registrierung-sachverstaendigendatenbank/", "/sich-einbringen/fachwissen-einbringen/datenschutzinformation-registrierung-in-der-sachverstaendigendatenbank/", "/sich-einbringen/fachwissen-einbringen/aktuelle-stellungnahmen-und-ausschreibungen/", null, "/sich-einbringen/betroffenensicht-einbringen/", "/sich-einbringen/stellung-nehmen/", "/sich-einbringen/offenlegung-von-beziehungen/", "/sich-einbringen/offenlegung-von-beziehungen/faq-formblatt-offenlegung-von-beziehungen/", null, "/veranstaltungen/herbst-symposium/", null, "/veranstaltungen/herbst-symposium/", "/veranstaltungen/iqwig-im-dialog/", "/veranstaltungen/information-retrieval-meeting/", "/presse/pressemitteilungen/", null, "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/mediathek/", "/presse/mediathek/fotos/", "/presse/mediathek/grafiken/", "/presse/mediathek/flyer-und-broschueren/", "/presse/mediathek/jahresberichte/", null, "/presse/im-fokus/", "/presse/im-fokus/die-bewertung-nicht-medikamentoeser-verfahren/", "/presse/im-fokus/wege-der-auftragsvergabe/", "/presse/im-fokus/neue-arzneimittel-zulassung-nutzenbewertung-erstattung/", "/presse/im-fokus/entstehung-eines-themencheck-berichts/", "/presse/im-fokus/fotostory-eine-dossierbewertung-entsteht/", "/presse/im-fokus/lesehilfe-fuer-dossierbewertungen/", null, "/presse/iqwig-stellungnahmen/", "/presse/das-iqwig-in-den-medien/", "/presse/kontakt-fuer-die-presse/", "/kontakt/anreise/", null, "/kontakt/anreise/", "/kontakt/kontaktformular/", null, "/presse/pressemitteilungen/", null, null, "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html", "https://www.iqwig.de/projekte/a12-09.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/nutzen.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html", "https://www.iqwig.de/sonstiges/glossar/gemeinsamer-bundesausschuss.html", null, "/download/a13-09_vandetanib_kurzfassung_erneute-nutzenbewertung-35a-sgb-v.pdf", "/download/a13-09_vandetanib_kurzfassung_erneute-nutzenbewertung-35a-sgb-v.pdf", null, "https://www.iqwig.de/projekte/a13-09.html", "http://www.gesundheitsinformation.de/aggressiver-schilddruesenkrebs-welche-vor-oder-nachteile-hat.982.de.html", null, "http://www.g-ba.de/institution/themenschwerpunkte/arzneimittel/nutzenbewertung35a/http://www.g-ba.de/institution/themenschwerpunkte/arzneimittel/nutzenbewertung35a/", "http://www.g-ba.de/informationen/nutzenbewertung/62/", null, "tel:+49221356850", "mailto:presse@iqwig.de", "https://www.iqwig.de/infodienst/", "/kontakt/kontaktformular/", "/ueber-uns/aufgaben-und-ziele/", "/ueber-uns/struktur-des-instituts/", "/ueber-uns/methoden/", "/ueber-uns/mitarbeiterpublikationen/", "/ueber-uns/haeufig-gestellte-fragen-faq/", "/ueber-uns/stellenanzeigen/", "/projekte/projekte-und-ergebnisse/", "/sich-einbringen/themencheck-medizin/", "/sich-einbringen/fachwissen-einbringen/", "/sich-einbringen/betroffenensicht-einbringen/", "/sich-einbringen/stellung-nehmen/", "/sich-einbringen/offenlegung-von-beziehungen/", "/veranstaltungen/herbst-symposium/", "/veranstaltungen/iqwig-im-dialog/", "/veranstaltungen/information-retrieval-meeting/", "/presse/pressemitteilungen/", "/presse/mediathek/", "/presse/im-fokus/", "/presse/iqwig-stellungnahmen/", "/presse/das-iqwig-in-den-medien/", "/presse/kontakt-fuer-die-presse/", "/kontakt/anreise/", "/kontakt/kontaktformular/", "/sonstiges/datenschutz/", "/sonstiges/glossar/", "/sonstiges/impressum/", "https://www.gesundheitsinformation.de/", "#"]}