{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://boku.ac.at/fileadmin/data/H01000/H10090/H10400/H10420/BOKU_Magazin/2016/BOKU_Magazin_4_16.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "BOKU\nDAS MAGAZIN DER UNIVERSIT\u00c4T DES LEBENSNr. 4 | Dezember 2016\nISSN: 2224-7416\nMATHEMATIK AN \nDER BOKU: WERNER \nNOWAK IM PORTR\u00c4TBL\u00dcTENZAUBER \nUND BIENENTANZ: \nBIENEN AN DER BOKUKLIMAWANDEL:  \nST\u00d6RUNGEN HELFEN \nDEM WALDGAL\u00c1PAGOS-INSELN  \nEIN IDEALES FORSCHUNGSOBJEKTKonstantin Kulikov / 123RF3\nBOKU Magazin 4 2016\nINHALT\nIMPRESSUM: Medieninhaberin und Herausgeberin: Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien (BOKU), Gregor-Mendel-Stra\u00dfe 33, 1 180 Wien.  Chefredaktion: Michaela Kle-\nment, Redaktion: Hermine Roth, Ingeborg Sperl AutorInnen: Eva Baldrian, Lisa Bohunovsky, Martina Fr\u00f6hlich, Daniela Fuchs, Martin Gerzabek, Thomas Guggenberger, \nAndrea Handsteiner, Barbara Hinterstoisser, Andreas Huber, Sabrina Kapus, Bernhard Koch, Margit Laimer, Ulrike Piringer, Eva Ploss, Georg Sachs, Ingeborg Sperl, Gernot\nSt\u00f6glehner, Elfriede Wagner, Beatrice Weisgram, Franz Zehetner. Lektorat: Susanne Hartmann Grafik: Patricio Handl. Druck: Druckerei Berger Auflage: 7.000  Er-\nscheinungsweise: 4-mal j\u00e4hrlich  \u2022 Blattlinie: Das BOKU Magazin versteht sich als Informationsmedium f\u00fcr Angeh\u00f6-\nrige, AbsolventInnen, Freundinnen und Freunde der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien und soll die interne und externe Kommunikation f\u00f6rdern. Namentlich gekennzeichnete Artikel geben die Meinung der Autorin oder des Autors wieder und m\u00fcssen mit der Auffassung der Redaktion nicht \u00fcbereinstimmen. Redaktionelle Bearbeitung und K\u00fcrzung von Beitr\u00e4gen \naus Platzgr\u00fcnden vorbehalten. Beitr\u00e4ge senden Sie bitte an michaela.klement@boku.ac.at\nUZ24 \n\u201eSchadstoffarme \nDruckerzeugnisse\u201c \nUW 734Dieses Produkt stammt aus  \nnachhaltig bewirtschafteten \nW\u00e4ldern und kontrollierten Quellen\nPEFC/06-39-12\n9 43  Editorial von Rektor Gerzabek\n4  Werner Georg Nowak: \n Ein Mathematiker an der BOKU\n8  Klimawandel: St\u00f6rungen des \n Waldes k\u00f6nnen gut sein\n9  Zum Verh\u00e4ltnis von Technologie \n und Gesellschaft\n10  Die Gal\u00e1pagos-Inseln: \n Ein Forschungsobjekt\n14 \u00dcber Bienen: Bl\u00fctenzauber \n und Bienentanz\n16  Wie kann man den Kafferost \n bek\u00e4mpfen?\n17  Der BOKU Energiecluster\n18  Wiederer\u00f6ffnung des Gregor-\n Mendel-Hauses!\n19  Die Fassade des Gregor-Mendel-\n Hauses: Boku goes green \n20 Kinder(betreuung) an der BOKU\n22 Splitter\n25  Save the date: 27. J\u00e4nner 2017, \n der BOKU-Ball!\n26 Der Nanobiotechnologe Uwe Sleytr: \nVon Neugier getrieben\n27 Qualit\u00e4tsmanagement I: \n Master-Studium an der BOKU\n28 Qualit\u00e4tsmanagement II: \n Departmentevaluationen \n30 Der Arbeitskreis f\u00fcr \n Gleichbehandlung feierte \n sein 25-j\u00e4hriges Bestehen\n32  Crashkurs \u201eGeschlechtergerechte Sprache\u201c, 3. Teil\n34 Technologietransfer an der BOKU\n36 Europ\u00e4ische Charta f\u00fcr ForscherInnen\n37 Innovation Award 2016\n38 Ausschreibung RektorIn der BOKU\n17\n32\n 2614\n10\nFotos: Thinkstock / Shutterstock / Ingeborg Sperl / Martin H. Gerzabek wEDITORIAL\nas BMWFW hat heuer einen strategischen Prozess \u201eZu-kunft Hochschule\u201c gestartet. Dabei geht es um eine Konsolidierung und Weiterentwicklung des Hochschul-\nsektors. Die BOKU ist in diesem Prozess mehrfach involviert. Einerseits werden im Aktionsfeld \u201eAbgleich des Studienange-\nbots zwischen den Hochschulen und Weiterentwicklung des \nFachhochschulsektors\u201c explizit die Agrarwissenschaften ge-nannt. Andererseits ist die BOKU als einzige Universit\u00e4t, die in ihrem englischen Namen die Bezeichnung \u201eLife Sciences\u201c f\u00fchrt, pr\u00e4destiniert, im Aktionsfeld \u201eFokus Life Science\u201c eine f\u00fchren-de Rolle zu \u00fcbernehmen. Ideen gibt es genug, beginnend von einer erh\u00f6hten Mobilit\u00e4t f\u00fcr Studierende zwischen \u00f6sterreichi-schen Universit\u00e4ten in ausgew\u00e4hlten Themengebieten der Life Sciences bis hin zur Idee, aufbauend auf den bereits gemein-\nsam genutzten Forschungs- und Lehr-Infrastrukturen weitere \ngemeinsame Schwerpunkte, vor allem im Gro\u00dfraum Wien, zu setzen. Wichtig ist es, diese strategischen Diskussionen als Chance zu verstehen und zu nutzen und mit Selbstbewusst -\nsein zu agieren. Die BOKU ist daf\u00fcr mehrfach gut aufgestellt. Einerseits ist ihre Platzierung in den internationalen Rankings exzellent, die Studierendenzufriedenheit sehr hoch (1. Platz der \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten im Jahr 2016) und die Erfolge in Forschung und Lehre sind zahlreich. Die heurige Umfrage von \n\u201eTopagrar\u201c unter den Studierenden der Agrarwissenschaften in \nDeutschland und \u00d6sterreich zeigte, dass die BOKU trotz gerin-gerer Finanzierung pro Studierendem sehr gut mit den deut -\nschen Agrar-Universit\u00e4ten mithalten kann.DDie heuer durchgef\u00fchrte internationale Evaluation der Bio\u00f6konomie an der BOKU bescheinigt uns \u201edie f\u00fchrende wis-senschaftliche Einrichtung f\u00fcr die Bio\u00f6konomie in \u00d6sterreich\u201c zu sein. Andererseits hat die BOKU mit den drei strategischen Projekten in der Leistungsvereinbarung (strategischer Dia-\nlog mit dem BMWFW, Entwicklung eines berufsbegleitenden \nBachelorstudiums Agrarwissenschaften und Weiterbildungs-akademie) wichtige Prozesse angesto\u00dfen, die weit in die Zu-kunft reichen k\u00f6nnen. Die Phase der gerade laufenden \u00dcber -\narbeitung des Entwicklungsplanes ist daf\u00fcr eine besondere Chance, wie auch die Umsetzung der mit der UG-Novelle nun m\u00f6glichen weiteren Instrumente der Personalentwicklung im Professurenbereich.\nDie Tatsache, dass die BOKU so gut dasteht, ist insbesondere \ndem Engagement aller BOKU-Angeh\u00f6rigen und unseren zahl-reichen KooperationspartnerInnen aus Politik, Verwaltung, Wissenschaft und Wirtschaft geschuldet, denen ich im Namen des Rektorates f\u00fcr das zur Neige gehende Jahr 2016 herzlich danken m\u00f6chte \u2013 verbunden mit der Bitte um weitere exzel-lente Zusammenarbeit. Gleichzeitig w\u00fcnsche ich allen Lese-rinnen und Lesern ein gesegnetes und frohes Weihnachtsfest und alles Gute f\u00fcr 2017! \uf06eLiebe Kolleginnen und Kollegen, Freundinnen und Freunde der BOKU!\nu  ZUR ZUKUNFT DER \n \u00d6STERREICHISCHEN HOCHSCHULEN\nRobert Newald\nMARTIN H. GERZABEK\nRektor4 5\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\nShutterstock\nEIN MATHEMATIKER \nAN DER BOKU\ntellen Sie sich eine Ellipse vor, die in ein \nebenes Koordinatensystem eingezeich-net ist. Nun markieren Sie auf beiden Achsen des Koordinatensystems die \nganzzahligen Punkte und verbinden sie zu einem \nGitter, sodass jeder Gitterpunkt jeweils einem Paar \nganzzahliger Koordinaten entspricht. Je gr\u00f6\u00dfer die Ellipse ist, desto mehr solcher Gitterpunkte werden innerhalb der Ellipse liegen. Die Fl\u00e4che der Ellipse l\u00e4sst sich also durch die Zahl der Git -\nterpunkte ann\u00e4hern. Aber wie gro\u00df ist der Fehler, den man dabei macht? L\u00e4sst sich eine exakte Aus-sage dar\u00fcber machen, wie gro\u00df die Abweichung mindestens und wie gro\u00df sie h\u00f6chstens ist?\nIn der Mathematik nennt man eine solche Frage-\nstellung \u201edie Absch\u00e4tzung der Gitterdiskrepanz\u201c. Sie l\u00e4sst sich nicht nur f\u00fcr Ellipsen, sondern auch f\u00fcr anders und komplizierter geformte ebene Be-reiche betrachten, und ebenso f\u00fcr K\u00f6rper im drei-dimensionalen Raum (oder auch in R\u00e4umen mit mehr als drei Dimensionen). Und je nach Form des betrachteten K\u00f6rpers sind verschiedene Aus-\ndr\u00fccke f\u00fcr die obere und untere Grenze der Git -\nterdiskrepanz abgeleitet worden. \nEiner der Pioniere auf diesem Gebiet war der \n\u00f6sterreichische Mathematiker Edmund Hlawka, der vor Kurzem seinen 100. Geburtstag gefeiert h\u00e4tte. Bei ihm hat Werner Georg Nowak, heu-te Professor f\u00fcr Mathematik am gleichnamigen BOKU-Institut, dieses Arbeitsgebiet kennenge-Ist Mathematik n\u00fctzlich? Werner \nGeorg Nowaks Arbeit jedenfalls \nverbindet Grundlagenforschung mit \nder Modellierung botanischer oder biotechnologischer Fragestellungen und unterst\u00fctzt so die BOKU-Diszipli-\nnen in ihrer Forschungsarbeit. \nWas zu beweisen war.\nS Von Georg Sachs6 7\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\nlernt und zu Gitterdiskrepanzen in der \nEbene seine Dissertation verfasst. Seither hat Nowak zwar auf vielen verschiede-nen Gebieten der Mathematik gearbeitet, ist aber immer wieder zu diesem Thema \nzur\u00fcckgekehrt: \u201eDas Gebiet hat mich seit \nmeiner Doktorarbeit fasziniert. Es ist bis heute motivierend, sich mit Fragestellun-gen dieser Art zu besch\u00e4ftigen, weil man dabei substanzielle Fortschritte erzielen kann\u201c, freut sich Nowak. Seit Hlawkas Pi-onierarbeiten konnten f\u00fcr verschiedene konvexe K\u00f6rper immer pr\u00e4zisere Absch\u00e4t -\nzungen f\u00fcr die Gitterdiskrepanz gegeben \nwerden. Erst vor wenigen Jahren konnte \nNowak zeigen, dass f\u00fcr einen konvexen Rotationsk\u00f6rper mit einer Delle die Ab-weichung in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von t\n3/2 \nliegt, wenn t einen L\u00e4ngenparameter des K\u00f6rpers bezeichnet.\nAnwendung finden solche \u00dcberlegungen \nbeispielsweise in der numerischen Inte-gration. In vielen Fachgebieten muss ein Integral (in zwei Dimensionen beispiels-\nweise die Fl\u00e4che unter einer beliebigen Kurve) n\u00e4herungsweise berechnet wer -\nden, weil es analytisch exakt nicht m\u00f6g-lich ist. Daf\u00fcr sind im Laufe der Zeit viele unterschiedliche N\u00e4herungsmethoden entwickelt worden, die die Integration durch eine Summation ersetzt. Mithilfe der Gitterpunkttheorie k\u00f6nnen nun Aus-\nsagen dar\u00fcber gemacht werden, welche \nAbweichungen zwischen angen\u00e4hertem und exaktem Wert auftreten k\u00f6nnen.  \nBEWEISEN ALS OLYMPISCHE DISZIPLIN\nDie Liebe zur Mathematik entdeckte No-wak bereits im Gymnasium. \u201eMit 13 woll-te ich Dinosaurier ausgraben. Sp\u00e4ter \u2013 es war die Zeit nach der Mondlandung \u2013 in-teressierte ich mich f\u00fcr Astrophysik\u201c, er -\nz\u00e4hlt Nowak. Doch mit der Teilnahme an der Mathematik-Olympiade er\u00f6ffnete sich eine bisher unbekannte Welt: \u201eIch lernte dort, dass Mathematik nicht nur darin be-steht, Haus\u00fcbungsbeispiele zu rechnen, \nund was das Wesen eines Beweises ist.\u201c \nVom Studium der Mathematik versprach sich Nowak aber auch, ein Feld zu betre-ten, auf dem man unabh\u00e4ngig von \u00e4u\u00dfe-ren Rahmenbedingungen und technischer Infrastruktur Leistungen erbringen konn-te:  \u201eEin Bekannter von mir hat Physik stu-diert. Seine Dissertation hat sich sehr lan-ge hingezogen, weil ein Experiment nicht \nso funktioniert hat, wie sein Betreuer sich \ndas vorgestellt hat. So etwas kann einem in Mathematik nur mit sehr viel Pech pas-sieren.\u201c\nNach der Promotion, die mit Bestnoten \nund sub auspiciis praesidentis erfolgte, und einer T\u00e4tigkeit als Tutor an der Uni-versit\u00e4t Wien, erhielt er seine erste rich-\ntige Anstellung bereits an der BOKU. \u201eIch \nhatte damals eine Stelle als Bundeslehrer, der die Aufgabe hatte, die f\u00fcr die Stu-\nDer Autor ist Chefredakteur der Zeitschrift \nChemiereport/Austrian Life Sciences.dienrichtungen der BOKU erforderliche \nLehre in Mathematik abzudecken. Das war kein schlechtes Modell, wurde sp\u00e4ter aber leider aufgegeben\u201c, meint Nowak. 1983 erfolgte die Habilitation, 1992 bewarb er \nsich um die Nachfolge des damals von \nKarl Prachar besetzten Lehrstuhls f\u00fcr Ma-thematik an der BOKU. \u201eEs hat damals ziemlichen Gegenwind gegen eine Haus-berufung gegeben. Dennoch konnte sich meine schlie\u00dflich gegen 51 andere Be-werbungen durchsetzen\u201c, erinnert sich Nowak.\nDIE MATHEMATIK VON HOLZATMUNG \nUND KEIMBEK\u00c4MPFUNG\nDurch die Beheimatung an der BOKU und \ndie Zusammenarbeit mit anderen Insti-tuten und Disziplinen der Universit\u00e4t hat sich eine zweite S\u00e4ule der Arbeit entwi-ckelt, die neben Nowaks eigene Grundla-\ngenforschung getreten ist: \u201eEs kommen \nimmer wieder Kollegen auf mich zu, die mathematische Unterst\u00fctzung bei der Modellierung brauchen.\u201c Ein Beispiel da-f\u00fcr ist die mathematische Beschreibung der Diffusion von Sauerstoff in atmendem Holz, die gemeinsam mit Peter Hietz vom Institut f\u00fcr Botanik durchgef\u00fchrt wurde. Dabei wurde sowohl die Diffusion von \nSauerstoff aus der Luft ins Holz nach dem \nFick\u2019schen Gesetz (mathematisch be-trachtet eine partielle Diffentialgleichung zweiter Ordnung in Abh\u00e4ngigkeit von der Zeit und der Eindringtiefe ins Holz) ber\u00fccksichtigt als auch der Verbrauch des eindiffundierten Sauerstoffs durch Respiration. F\u00fcr Letzteren wurden ver -\nschiedenen Varianten untersucht: Im ein-\nfachsten Fall ist der Sauerstoffverbrauch \nproportional zu dem zu einem bestimm-ten Zeitpunkt und in einer bestimmten Eindringtiefe vorhandenen Sauerstoffan-gebot \u2013 je mehr da ist, desto mehr wird durch Atmung verbraucht. Realistischer ist, dass ein solcher linearer Zusammen-hang erst unterhalb einer bestimmten Grenzkonzentration auftritt \u2013 auch dieser \nFall wurde betrachtet. Die Modellrechnun-\ngen zeigen, dass die von der Struktur und dem Wassergehalt des Holzes abh\u00e4ngige Gasdiffusion gerade ausreicht, um das atmende Splintholz mit Sauerstoff zu ver -\nsorgen und es in manchen F\u00e4llen auch zu Sauerstoffmangel kommen kann.Rudolf Bliem vom Department f\u00fcr Bio-technologie wiederum wandte sich an \nNowak, als er sich um die Modellierung \nschonender thermischer Verfahren zur Abt\u00f6tung von Keimen bem\u00fchte. Dabei sollten nicht nur die Effekte der letztlich erreichten Temperatur (\u201eisotherme Inakti-vierung\u201c), sondern auch die Erw\u00e4rmungs- und Abk\u00fchlprozesse (\u201enicht-isotherme Inaktivierungsvorg\u00e4nge\u201c) ber\u00fccksichtigt werden. Die Wissenschaftler konnten so-\nwohl explizit als auch numerisch L\u00f6sun-\ngen f\u00fcr die Abh\u00e4ngigkeit der relativen Keimzahl von Zeit und Temperatur ermit -\nteln, die in der Praxis helfen, das Verhalten des Systems auch dort zu verstehen, wo Messdaten schwer zu erhalten sind. \nDiese Form der angewandten Forschung \nliefert zwar interessante Ergebnisse f\u00fcr \ndie jeweilige Fachdisziplin, zu Anregun-\ngen f\u00fcr Nowaks Grundlagenforschung kam es aber kaum. Das hat einen einfa-chen Grund: \u201eDie Mathematik, die f\u00fcr der -\nartige Modellbildungen verwendet wird, ist seit Langem bekannt. Das hat wenig \nBezug zu dem, was die Mathematik heute \nmacht\u201c, erkl\u00e4rt Nowak.\nSelbst die Quantenphysik bewege sich \nin einer Art Parallelwelt, deren mathe-matische Werkzeuge eher von der theo-retischen Physik als von der Mathematik weiterentwickelt w\u00fcrden. Dennoch be-dauert es Nowak, dass die qualitativen Er -\ngebnisse der Quantenphysik nicht st\u00e4rker rezipiert werden: \u201eEs hat ja bedeutende Konsequenzen f\u00fcr unser Weltbild, wenn die Naturgesetze nicht deterministisch sind, sondern darin der Zufall vorkommt\u201c, gibt Nowak zu bedenken.\nMATHEMATISCH BEGABTE \nBOKU-STUDIERENDE\nDas von Nowak geleitete Institut f\u00fcr Ma-\nthematik am Department f\u00fcr Integrative Biologie und Biodiversit\u00e4tsforschung ist f\u00fcr die gesamte Mathematik-Ausbildung der BOKU-Studienrichtungen verantwort -\nlich. Zu Einf\u00fchrungsvorlesungen kommen dabei auch Speziallehrveranstaltungen zu Fragen der mathematischen Model-lierung. Durch die in den Studienpl\u00e4nen nach dem Bologna-System vorgeschrie-benen Bachelor-Arbeiten sind dar\u00fcber hinaus neue M\u00f6glichkeiten entstanden, Studierende in die Forschungsarbeit ein-zubinden. Drei hervorragende Arbeiten \naus diesem Kreis werden als Buch im \nFacultas-Verlag erscheinen. \u201eWir hatten eine Gruppe besonders begabter Ba-chelor-Studierender der Richtung Um-welt- und Bioressourcenmanagement. Es war eine Freude, diese jungen Menschen beim Voranschreiten ihrer Arbeiten zu be-gleiten und mit ihnen immer wieder an-regende Gespr\u00e4che zu f\u00fchren\u201c, freut sich \nNowak. Inhaltlich stand dabei durchwegs \ndas Thema Wachstum im Vordergrund: So besch\u00e4ftigte sich Simon Obenaus mit der mathematischen Modellierung von Waldwachstum, Julia Miloczki und Viola Wagner wandten ein Modell von Ludwig von Bertalanffy f\u00fcr die Gewichtszunahme von Tieren an.   \uf06e\nWerner Georg Nowak verbindet in seiner Ar -\nbeit mathematische Grundlagenforschung mit \nder Anwendung seines Fachs f\u00fcr die Diszipli-nen der BOKU.\nRotationsk\u00f6rper mit Delle8 9\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016Shutterstock \nFotolia / Shutterstock \nDer Frage, ob Waldbr\u00e4nde oder Sturmsch\u00e4den auch positive Auswirkungen auf W\u00e4lder haben, gingen For -\nscherInnen vom Institut f\u00fcr Waldbau in zwei Studien nach. Ihre Erkenntnis: St\u00f6rungen k\u00f6nnen dem Wald \ndabei helfen, sich an den Klimawandel anzupassen und sich f\u00fcr Borkenk\u00e4fer unattraktiver zu machen, wie \ndie WissenschaftlerInnen in den Fachbl\u00e4ttern \u201eGlobal Change Biology\u201c und \u201ePNAS\u201c berichten.\nAuthority, Foresight & Emerging TechnologiesSt\u00f6rungen helfen bei Klimawandel-\nAnpassung und beugen Waldsch\u00e4den vor\nOktober 2016, Universit\u00e4t Ber -\ngen, Norwegen: Die Society for \nthe Study of New and Emer -\nging Technologies (S.NET) trifft sich zu ihrer achten j\u00e4hrlichen Konferenz. In den \nn\u00e4chsten drei Tagen diskutiert die S.NET \ncommunity \u00fcber das vielschichtige Ver -\nh\u00e4ltnis von Technologie und Gesellschaft. Aus dem Blickwinkel verschiedenster Dis-ziplinen analysieren WissenschaftlerInnen Zukunftsszenarien sowie damit verkn\u00fcpf -\nte ethische, rechtliche und gesellschaftli-che Folgewirkungen. Science Fiction und historische Ereignisse k\u00f6nnen hierf\u00fcr eine \nwertvolle Diskussionsgrundlage liefern.\nIn einem vision\u00e4ren Aufsatz aus den \n1930er Jahren schrieb Winston Churchill: \u201eWe shall escape the absurdity of growing a whole chicken in order to eat the breast or wing, by growing these parts separa-tely under a suitable medium. Synthetic food will, of course, also be used in the \nfuture.\u201c\nTats\u00e4chlich ist Churchills Prognose mitt -\nlerweile keine Science Fiction mehr. Ein \nniederl\u00e4ndisches Forschungsteam pr\u00e4-sentierte bereits 2013 den ersten vollst\u00e4n-dig aus Laborfleisch bestehenden Bur -\nger. Dieses sogenannte \u201eIn-vitro-Fleisch\u201c k\u00f6nnte den globalen Ressourcenver -\nbrauch sowie die Emission von Treibhaus-\ngasen drastisch reduzieren. Fraglich ist, \nob die VerbraucherInnen ein solches Pro-dukt annehmen werden oder die Vorstel-lung von k\u00fcnstlich gez\u00fcchtetem Fleisch zu abschreckend wirkt.\nDas Thema des k\u00fcnstlichen Menschen \nzieht sich durch die Kulturgeschichte wie ein roter Faden. Es findet sich schon in der \nj\u00fcdischen Legende vom Golem, moderne \nAdaptionen des Stoffes sind etwa die Fil-me \u201eGhost in the Shell\u201c (1995) oder \u201eEx Machina\u201c (2015).\nNEGOTIATING AUTHORITY: \nWHO DECIDES?\n\u201eSociety shapes technology and tech-\nnology shapes society.\u201c Laborfleisch, fortschreitende Automatisierung der Ar -\nbeitswelt und k\u00fcnstliche Intelligenz k\u00f6n-nen und werden unsere Gesellschaft ver -\n\u00e4ndern. Es handelt sich jedoch um keine Einbahnstra\u00dfe. Technologische Entwick -lung wird in unserer Gesellschaft ausver -\nhandelt und gesteuert.\nWer soll nun aber konkret dar\u00fcber ent -\nscheiden, ob und in welcher Weise wir \nLaborfleisch z\u00fcchten, wie wir mit \u201ecreative destruction\u201c umgehen und welche Formen von k\u00fcnstlicher Intelligenz wir erschaffen? \nSollen es unabh\u00e4ngige ExpertInnengremi-\nen, die demokratisch legitimierte Gesetz -\ngebung, die \u00d6ffentlichkeit als Ganzes oder die einzelnen WissenschaftlerInnen im Labor sein? Die Entscheidungen werden jedenfalls fallen. Zu beantworten ist, inwie-fern wir den Prozess der Entscheidungsfin-dung bewusst steuern wollen.\nDie Themen der S.NET community bilden \nebenso den Kern der Forschungsarbeit des Instituts f\u00fcr Rechtswissenschaften an der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur. Zentral ist dabei die Fragestellung, welche rechtli-chen Instrumente \u2013 wie z. B. Forschungs-verbote, Ethikklauseln, Kennzeichnungs-pflichten oder Verhaltenskodizes \u2013 effizi-ente und wirksame Steuerungsmittel sind. \nWir werden auch in den n\u00e4chsten Jahren \nausreichend Diskussionsstoff haben.  \uf06e11.Von Andreas Huberurch die fortschreitende Ver\u00e4nde-rung des Klimas werden St\u00f6run-gen des Waldes h\u00e4ufiger, erkl\u00e4rte \nRupert Seidl vom Institut f\u00fcr Waldbau. In unseren Breiten \u201esehen wir einen \u00fcber -\ndurchschnittlich starken Klimawandelef -\nfekt. Der Alpenraum erw\u00e4rmt sich unge-f\u00e4hr doppelt so stark, wie das im globalen Mittel der Fall ist. Da stellt sich dann die \nFrage, was das f\u00fcr den Wald bedeutet\u201c, \nso der Forscher.\nDie ExpertInnen griffen f\u00fcr ihre Compu-\ntersimulationen daher auf Daten aus dem Nationalpark Kalkalpen in Ober\u00f6sterreich zur\u00fcck. Neben raschen Klimaver\u00e4nderun-gen waren gerade die n\u00f6rdlichen Kalkal-pen in den vergangenen Jahren zudem \nstark von Windwurf und K\u00e4ferbefall be-\ntroffen.\nDa der Wald insgesamt ein System ist, das \nsich nur relativ langsam wandelt, die Kli-maver\u00e4nderung aber jetzt so schnell pas-siert, kommt es zu einem Ungleichgewicht zwischen dem Klima und der Zusammen-setzung des Waldes. Durch St\u00f6rungser -\neignisse werden allerdings Nischen frei, die relativ rasch von besser an die neuen, w\u00e4rmeren Bedingungen angepassten Ar -\nten aufgef\u00fcllt werden, was alles in allem den Zustand des Waldes verbessert und die notwendige Erneuerung beschleunigt, zeigten die Analysen.\nEng wird es den Simulationen zufolge, in \ndenen die Forscher eine Erw\u00e4rmung von \netwas \u00fcber drei Grad Celsius annahmen, vor allem f\u00fcr Baumarten, die eher an h\u00f6-here Lagen und k\u00fchlere Temperaturen an-gepasst sind, wie etwa die Fichte. Seidl: \u201eDie versucht zwar noch, nach oben zu wandern, aber da geht ihr dann allerdings irgendwann die Fl\u00e4che aus. In den mitt -\nleren Lagen wird sie stark von der Buche verdr\u00e4ngt. In den Tallagen und im Alpen-vorland ist die Eiche die Gewinnerin. Es kommt also wirklich zu einer Reorganisa-tion der Landschaft.\u201c Bis sich dieser Wan-del aber komplett vollzogen hat und \u201ejede Baumart sozusagen wieder ihren Platz gefunden hat\u201c, werde es noch mehrere Jahrhunderte dauern.\nIn einem besonderen \u201eFreiluftlabor\u201c hat \nsich Seidl mit US-KollegInnen in einer weiteren Untersuchung dann angesehen, wie sich St\u00f6rungen in einem Wald auswir -\nken, in dem fast nur B\u00e4ume einer einzigen Spezies stehen. Das ist im Yellowstone Nationalpark in den USA der Fall, wo die Drehkiefer dominiert. Hier konnten sich die Forscher etwa den Einfluss von Struk -\nturunterschieden wie dem Alter oder der H\u00f6he der B\u00e4ume ansehen.\nIm Yellowstone Nationalpark brannten \n1988 gro\u00dfe Fl\u00e4chen ab. Man nahm dann an, dass, wenn der Wald nach dem Feuer sehr homogen aufw\u00e4chst, er in Zukunft ein gefundenes Fressen f\u00fcr eine aggres-sive Borkenk\u00e4fer-Art sein w\u00fcrde. Diese \nbef\u00e4llt n\u00e4mlich gro\u00dffl\u00e4chig vor allem W\u00e4l-der, wenn sie gleichf\u00f6rmig aufgebaut sind \nund gen\u00fcgend \u00e4ltere B\u00e4ume beinhalten. Die US-KollegInnen konnten aber zeigen, dass das Feuer nicht \u00fcberall gleich wirkte und der Wald unterschiedlich schnell zu-r\u00fcckkehrte. Es stehen dort nun also ver -\nschieden alte B\u00e4ume gleicher Sorte. Diese auf das Feuer zur\u00fcckzuf\u00fchrende Hetero-genit\u00e4t d\u00e4mpfte das zuk\u00fcnftige Risiko \nauf gro\u00dffl\u00e4chigen K\u00e4ferbefall, wie weitere \nComputersimulationen zeigten, \u00fcber die das Team nun in \u201ePNAS\u201c berichtet.\nBeide Studien w\u00fcrden verdeutlichen, dass \ndie Variationen, die St\u00f6rungen mit sich bringen, auch positive Langzeiteffekte ha-ben, so Seidl. In der Waldbewirtschaftung werde allerdings noch zu oft versucht, \nnach St\u00f6rungen schnell wieder homoge-\nne Bedingungen herzustellen. \u201eNat\u00fcrlich ist es nicht erfreulich f\u00fcr die Waldbewirt -\nschaftenden, wenn Teile des Waldes von Borkenk\u00e4fer, Wind oder Feuer gesch\u00e4-digt werden. Die dadurch entstehende Variabilit\u00e4t ist aber gleichzeitig auch eine Chance f\u00fcr die Anpassung des Waldes an die Anforderungen der Zukunft\u201c, sagte \nder Forscher.  \uf06e\nD \n10 11\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\n mappery.com\nBlick von Bartolome zu jungem Lavafluss auf San Salvador\nCeiba pentandra, Santa Cruz\nDIE GAL\u00c1PAGOS-INSELN \nLegende und Forschungsobjekt\nal\u00e1pagos \u2013 die im Ostpazifik gele-\ngene Inselgruppe ist bekannt f\u00fcr seine einzigartige Tier- und Pflan-\nzenwelt mit unz\u00e4hligen endemischen Ar -\nten. Wenige wissen, dass mehr als 30.000 \nMenschen auf den zu Ecuador geh\u00f6rigen \nInseln des Archipels leben. Die Gal\u00e1pa-gos-Inseln, die praktisch ausschlie\u00dflich vul-kanischen Ursprungs sind, liegen fast ge-nau am \u00c4quator und mehr als 1.000 km von der ecuadorianischen K\u00fcste entfernt. Die Inseln wurden 1535 durch Zufall von Tom\u00e1s de Berlange, dem Bischof von Panama auf einer Reise nach Peru entdeckt\n1. L\u00e4ngere \nZeit wurden die Inseln von Walf\u00e4ngern und Robbenj\u00e4gern genutzt, und die ber\u00fchmten Gal\u00e1pagos-Riesenschildkr\u00f6ten wurden zu Tausenden gefangen und als Lebendpro-viant verschifft. Mit dem britischen Schiff  HMS Beagle kam 1835 der wohl ber\u00fchm-teste Gast nach Gal\u00e1pagos, Charles Dar -\nwin. In nur f\u00fcnf Wochen sammelte Darwin Informationen \u00fcber Geologie, Botanik und Zoologie. Letztere waren die Basis f\u00fcr sei-\nne deutlich sp\u00e4ter formulierte Evolutions-\ntheorie. Lange Zeit wurden die Inseln aus-schlie\u00dflich \u00f6konomisch basiert entwickelt und zahlreiche Tier- und Pflanzenarten wurden eingef\u00fchrt. Erst 1959 wurde der Gal\u00e1pagos Nationalpark gegr\u00fcndet, der heute 97 Prozent des Archipels umfasst. Eine Besonderheit der Gal\u00e1pagos-Inseln ist, dass sie auf einer tektonischen Mikro-platte liegen, umgeben von der Pazifischen, der Cocos- und der Nazca-Platte, die alle von den Gal\u00e1pagos-Inseln wegdriften. Da-durch entsteht ein vulkanischer Hotspot, der das Archipel mit 16 aktiven Vulkanen zu einer der vulkanisch aktivsten Regionen der Erde macht\n2. Die geologisch j\u00fcngsten \nder Gal\u00e1pagos-Inseln befinden sich in der N\u00e4he des Hotspots und sind stark von re-zentem Vulkanismus gepr\u00e4gt. Fernandina ist die j\u00fcngste Insel. Deren Vulkan Cumbre \nbrach zuletzt am 10. April 2009 aus\n3. Die \n\u00f6stlich von Fernandina gelegene gr\u00f6\u00dfte \nInsel, Isabella, zeigte am 25. Mai 2015 die j\u00fcngste vulkanische Aktivit\u00e4t (Vulkan Wolf, mit 1.707 m die h\u00f6chste Erhebung der Gal\u00e1pagos-Inseln)\n4. Die Inselkette bewegt \nsich mit einer Geschwindigkeit von ca. 50 km pro Million Jahre (ungef\u00e4hr so schnell, wie unsere Fingern\u00e4gel wachsen) \u00fcber den Hotspot hinweg in Richtung Osten, wobei \ndie \u00e4ltesten Inseln nach ca. 4 Millionen \nJahren wieder unter den Meeresspiegel absinken. Die insgesamt fast 8.000 km\u00b2 gro\u00dfen Inseln sind sehr unterschiedlich in Bezug auf das geologische Alter, aber auch die enormen klimatischen Gradienten und die damit verbundene Diversit\u00e4t der Vegetation machen die Inseln f\u00fcr Natur -\nwissenschaftlerInnen aller Fachrichtungen \nhochinteressant. Im Rahmen eines vom ecuadorianischen Bildungsministerium \nfinanzierten Projektes untersucht das In- stitut f\u00fcr Bodenforschung (Projektleitung: Prof. Franz Zehetner) die Bodenressour -\ncen des Gal\u00e1pagos-Archipels. Dabei geht es sowohl um grundlagenwissenschaft -\nliche Fragestellungen, n\u00e4mlich anhand von Chronosequenzen (Transekte unter -\nschiedlich alter B\u00f6den) und Climosequen-zen (Transekte von B\u00f6den in unterschied-lichen Klimazonen) die Entstehung und Entwicklung von B\u00f6den auf vulkanischem Ursprungsmaterial zu erforschen, als auch um st\u00e4rker angewandte Fragestellungen, wie etwa den Einfluss der landwirtschaft -\nlichen Nutzung zu untersuchen. M\u00f6glich geworden ist das wissenschaftliche Projekt durch die hohe Kooperationsbereitschaft der Nationalparkverwaltung, wobei ins-besondere Dr. Jorge Carri\u00f3n, der Direktor der Abteilung f\u00fcr Umweltmanagement des Nationalparks, an vorderster Front zu \nnennen ist. Das ecuadorianische Landwirt -\nschaftsministerium und die internationale \nCharles Darwin Research Station sind wei-tere exzellente Kooperationspartner. F\u00fcr die Zukunft ist es gelungen, am 15. Sep-tember 2016 ein Kooperationsabkommen mit dem Gal\u00e1pagos Nationalpark zu unter -\nfertigen, das nicht nur dem Institut f\u00fcr Bo-denforschung, sondern allen interessierten \nForscherInnen der BOKU sowie Studieren-\nGVon Martin H. Gerzabek und Franz Zehetner, Institut f\u00fcr Bodenforschung, BOKU12 13\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016den einen erleichterten Zutritt zum Natio-\nnalpark und den zahlreichen Forschungs-m\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Die Basis dazu legte Franz Zehetner bei einem mehr als dreimonatigen Forschungsaufenthalt (Juni \nbis September 2016). Der Erstautor durfte \nin der ersten Septemberh\u00e4lfte mithelfen, die Beprobungskonzepte zu konsolidieren, Proben zu ziehen und die offiziellen Kon-takte mit dem Nationalpark zu besiegeln.\nDie ersten beiden Tage der Expediti-\non nutzten wir auf der Insel Santa Cruz, bestiegen bei dichter Gar\u00faa (typischer \nfeiner Nieselregen) den h\u00f6chsten Berg der \nInsel, den Cerro Crocker (864 m), um an den H\u00e4ngen des Vulkans nach geeigneten B\u00f6den f\u00fcr die Chronosequenz zu suchen. Temperatur, Sturm und Feuchtigkeit lie\u00dfen die geografische Lage der Insel am \u00c4qua-tor vergessen. Umso erfolgreicher war die Suche nach Beprobungsstandorten. Santa Cruz liegt in etwa in der Mitte des Archi-pels, mit einem Alter der vulkanischen Ab-lagerungen von rund 100.000 bis 400.000 Jahren im s\u00fcdlichen Teil der Insel. Die B\u00f6den sind dementsprechend schon wei-ter verwittert. Jene, die auf vulkanischen \nSchlacken in der N\u00e4he von Schlackenschlo-\nten (\u201eCinder Cones\u201c) entstanden sind, zei-gen teilweise eine sehr tief gehende Ver -\nwitterung und Tonverlagerung.\nAm 6. September ging es bei rauer See \nmit dem Schnellboot in 2,5 Stunden die 120 km nach Isabella, eine der j\u00fcngsten In-seln. Das Alter des vulkanischen Materials \nan der Oberfl\u00e4che liegt dort bei einigen \nwenigen bis ca. 9.000 Jahren. Die n\u00e4chs-ten drei Tage waren wir auf der Suche nach geeigneten Standorten f\u00fcr die Chro-nosequenz \u2013 auf Isabella sollten dabei die j\u00fcngsten Untersuchungsstandorte zu finden sein. Ein m\u00f6glicher Standort war die Cueva de Sucre, eine an den Flanken des Vulkans Sierra Negra gelegene H\u00f6hle, die als Lavatunnel entstanden ist und in der in den 1980er Jahren datierbare Kno-chen der ausgestorbenen Gal\u00e1pagos-Rie-senratten gefunden wurden\n5. Der Vulkan \nSierra Negra (1.124 m Seeh\u00f6he) weist eine \u00fcberaus beeindruckende Caldera mit ca. 10 km Durchmesser auf, gef\u00fcllt mit sehr rezenter Lava, die teilweise von einem \nAusbruch im Jahr 2005 stammt.\nZur\u00fcck in Santa Cruz fanden wir exzel-\nlente \u00e4ltere Bodenprofile in der N\u00e4he des Vulkanschlotes Cerro Mesa, die stark ver -\nwittert sind und deutliche Tonverlagerung zeigen. Santa Cruz \u2013 und vor allem Puerto Ayora \u2013 ist das inoffizielle Zentrum des Gal\u00e1pagos-Archipels mit zahlreichen Be-\nh\u00f6rden und einem sehr deutlich seh- und \nsp\u00fcrbaren Tourismus. Auf Santa Cruz ist, wie auch auf den anderen h\u00f6heren In-seln des Archipels, eine hohe Diversit\u00e4t der Klimazonen zu bemerken. Die nach SO orientierten h\u00f6her gelegenen Fl\u00e4chen sind humid, w\u00e4hrend der N und NW ari-de Klimaverh\u00e4ltnisse aufweist\n6. Dem-\nentsprechend karg ist die Vegetation in letztgenanntem Sektor, wobei manchmal \u00fcberhaupt nur Kakteen aufzufinden sind. Deren Diversit\u00e4t ist \u00fcbrigens mit nur drei \nArten relativ gering. In krassem Gegen-\nsatz dazu steht die humide Zone mit der Buschvegetation aus der endemischen Miconia robinsoniana auf 600 bis 700 m Seeh\u00f6he, den Urw\u00e4ldern, dominiert von der ebenfalls endemischen Scalesia pe-dunculata, sowie den sehr fruchtbaren landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen, die durch-wegs intensiv bewirtschaftet werden.\nSan Crist\u00f3bal, die \u00e4lteste Insel des Archi-\npels, war dann die letzte Station der Reise. Hier ging es einerseits um die Auffindung der \u00e4ltesten Standorte f\u00fcr die Chronose-quenz, andererseits um den Vergleich von bewaldeten B\u00f6den (Nationalpark) mit jenen nach der Umstellung auf Landwirt -schaft. Die Vergleichsstandorte konnten wir mit gro\u00dfer Unterst\u00fctzung durch ein Team des ecuadorianischen Landwirt -\nschaftsministeriums beproben. Faszinie-rend sind in San Crist\u00f3bal die teilweise sehr alten B\u00f6den auf Lava, Schlacke und \nTuff \u2013 oftmals als Stockwerksprofile mit \nmehreren Bodenbildungen \u00fcbereinander, die die gro\u00dfe Dynamik der vulkanischen Aktivit\u00e4t transparent werden lassen. Die urspr\u00fcnglich sehr harte Lava l\u00e4sst sich in San Crist\u00f3bal aufgrund der intensiven Verwitterung teilweise mit den Fingern zerdr\u00fccken. Die noch ausstehenden Da-tierungen versprechen da sehr spannend \nzu werden.\nDie Gal\u00e1pagos-Inseln sind auch heute \nnoch ein gro\u00dfes Freiluftlabor, das auf -\ngrund seiner einmaligen geologischen, klimatischen, botanischen und zoologi-schen Diversit\u00e4t zum Forschen einl\u00e4dt. Die wenigen bisher ver\u00f6ffentlichten bo-denkundlichen Untersuchungen sind zwar eine gute Grundlage, aber eigentlich nur kleine Mosaiksteine unter diesen sehr di-versen Verh\u00e4ltnissen. Die nun offiziell be-siegelte Kooperation der BOKU mit dem Nationalpark er\u00f6ffnet f\u00fcr die BOKU neue \nForschungsperspektiven, die es in Zu-\nkunft unbedingt zu nutzen gilt.\n1  Palmerlee, D., Grosberg, M., McCarthy, C. \n(2006): Ecuador & the Gal\u00e1pagos Islands. pp. \n440, Lonely Planet Publications Pty Ltd, Victo-\nria, Australia\n2  Toulkeridis, T. (2011): Vulcanic Gal\u00e1pagos Volc\u00e1nico. Ediecuatorial, ISBN: 978-9942-03-\n463-2, pp. 338.\n3  https:/ /de.wikipedia.org/wiki/Fernandina\n4  https:/ /de.wikipedia.org/wiki/Wolf_(Vulkan)\n5  Steadman, D.W., Stafford, T.W.Jr., Donahue, \nD.J., Jull, A.J.T. (1991): Chronology of Holocene \nvertebrate extinction in the Gal\u00e1pagos Islands. \nQuaternary Research 36, 126-133.  \n6 Truman, M., d\u2019Ozouville, N. (2010): Characte-rizing the Galapagos terrestrial climate in the \nface of global climate change. Galapagos Re-\nsearch 67, 26-37.\nStockwerksprofil mit Pal\u00e4oboden, Isabella Franz Zehetner im Labor, Darwinstation Lavakan\u00e4le, Isla Bartolome Iguana Gipfelfoto, Cerro CrockerBodenbeprobung, San Cristobal Vulkanische Schlacke im Bodenprofil Franz Zehetner in Aktion Galapagos-Riesenschildkr\u00f6te Bettler :-) in Puerto Ayora, Santa Cruz14 15\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016DIE SANFTEN     BOKU-BIENEN\nerzeit werden die Bienenst\u00f6cke \nvon Rudolf Freimann und zwei Studierenden betreut. Der geb\u00fcrti-\nge Ober\u00f6sterreicher ist Biologielehrer in Pressbaum und hat sich schon immer f\u00fcr \nBienen interessiert. Er hat ein Jahr lang in \nOber\u00f6sterreich einen Imkereikurs absol-viert, und die Imkerei in der Stadt ist ihm sozusagen \u201epassiert\u201c.\nWien ist f\u00fcr die \u00dcberwinterung von Bienen \ngut geeignet, weil hier die Temperaturen nie so tief sinken wie zu Hause im M\u00fchlvier -\ntel. Die Stadtbienen sammeln auch deut -\nlich mehr Honig, was vor allem auch am w\u00e4rmeren Stadtklima und dem Nahrungs-angebot liegt. \u201eAls sich die M\u00f6glichkeit bot, auf dem Gel\u00e4nde der BOKU Bienen aufzustellen, habe ich mir von einem er -\nfahrenen Wiener Imker (Bienenwerkstatt) eine Reinzuchtk\u00f6nigin gekauft. Ich halte es f\u00fcr wichtig, jeweils mit der lokal angepass-ten Biene zu imkern. Diese K\u00f6nigin und ihr Volk besa\u00dfen sensationelle Eigenschaften, und vor allem au\u00dferordentliche Sanftm\u00fc-tigkeit. Von dieser K\u00f6nigin stammen jetzt \nalle BOKU-Bienenv\u00f6lker ab.\u201c Bienen, die \nsehr friedfertig sind, spielen in der Stadt eine besondere Rolle, denn in der N\u00e4he der Bienenst\u00f6cke befinden sich Parks und Kin-derspielpl\u00e4tze. Was die Bienen allerdings nicht m\u00f6gen, sind Rasenm\u00e4her und \u00e4hnlich ger\u00e4uschvolle Maschinen, weshalb der BO-KU-G\u00e4rtner erst jetzt mit dem Mulchger\u00e4t unterwegs ist, wenn die Bienen Winterruhe \nhalten. Steigt zwischendurch einmal das Thermometer auf 10 bis 12 Grad, nutzen die \nBienen dies auch im Winter f\u00fcr einen \u201eRei-nigungsflug\u201c. Bienen gehen aus hygieni-schen Gr\u00fcnden nur beim Ausfliegen \u201eaufs Klo\u201c. Derzeit sind pro Stock mindestens \n5.000 BOKU-Bienen in Winterruhe, sch\u00e4tzt \nder Hobbyimker. \u00dcberhaupt haben wir es hier mit stattlichen Zahlen zu tun: Bienen-v\u00f6lker k\u00f6nnen im Fr\u00fchsommer bis 40.000 Individuen z\u00e4hlen, an einem sch\u00f6nen Som-mertag sterben bis zu 2.000 Bienen an Al-tersschw\u00e4che, und gleichzeitig schl\u00fcpfen 2.000 neue.\n\u201eDie Stadt ist ein erstaunlich bienen-\nfreundlicher Ort. Wien hat auch beson-ders viel Gr\u00fcn, und bl\u00fchende Alleen bil-den wohl das Hauptnahrungsangebot\u201c, \nDText und Foto: Ingeborg Sperlsagt Freimann. Die Reihenfolge des Bie-nen-Men\u00fcs: Weide, Ahorn, Obstb\u00e4ume, Rosskastanie, Robinie und Linden. Bie-nenv\u00f6lker haben einen recht weiten Ak -\ntionsradius, eineinhalb bis zwei Kilometer \nk\u00f6nnen es schon sein. Jedenfalls ist es \ng\u00fcnstig, dass der T\u00fcrkenschanzpark quasi \u201e\u00fcber die Stra\u00dfe\u201c liegt.\nDrei Hauptprobleme ortet Freimann f\u00fcr \ndie Imkerei und seine Sch\u00fctzlinge: Ers-tens die eingeschleppte, parasitische Varroamilbe, zweitens das Pestizidpro-blem durch Pflanzenschutzmittel (wel-\nches in Wien vermutlich keine so gro\u00dfe \nRolle spielt), und drittens den generel-len R\u00fcckgang bl\u00fchender Landschaften. Denn wenn eine Wiese heute f\u00fcr Silage vier- bis f\u00fcnfmal gem\u00e4ht wird, bleiben f\u00fcr die Insekten kaum Blumen \u00fcbrig. Die Bek\u00e4mpfung der Varroamilbe ist schon fast eine Wissenschaft f\u00fcr sich, r\u00e4umt Freimann ein. Man muss zur richtigen Zeit \ndas Richtige tun, sonst ist im Sp\u00e4therbst \ndas Volk zu schwach, um erfolgreich zu \u00fcberwintern. Problematisch sind \u00fcbrigens auch Menschen, die glauben, etwas Gutes zu tun und in ihrem Garten einfach einen Bienenstock aufstellen. \u201eOhne fachge-rechte Betreuung kann sich die Varroa-milbe gut vermehren und von den zusam-menbrechenden V\u00f6lkern breiten sich die \nMilben auf andere Bienenst\u00f6cke aus.\u201c Die \nHonigbiene an sich ist in \u00d6sterreich nicht gef\u00e4hrdet, da ihr als wichtiges halbwildes Haustier entsprechende Aufmerksamkeit geschenkt wird. Andere Bienenarten (So-lit\u00e4rbienen, Hummeln) sind von denselben Ver\u00e4nderungen betroffen. Sie verschwin-den oft unbemerkt und unerforscht. \nFreimann bedauert, dass in der Bienen-\nzucht die regional angepasste Unterart \nApis mellifera carnica recht sorglos mit \nanderen Bienenrassen gekreuzt wird. Eine Standbegattung der jungen K\u00f6niginnen nur mit Carnica-Drohnen ist leider auch am BOKU-Bienenstand nur mit Gl\u00fcck m\u00f6glich.\nDer Hobbyimker wurde in den ersten \nJahren sicher schon \u00fcber hundert Mal ge-stochen. Zu Beginn arbeitete er noch mit \nentsprechendem Schutz, mit zunehmen-\nder Erfahrung und friedfertigeren V\u00f6lkern hat er ihn inzwischen ganz weggelassen. \u201eDer K\u00f6rper hat sich an das Bienengift ge-w\u00f6hnt. Man arbeitet mit der Zeit ruhiger und macht weniger Fehler. Bienen m\u00f6gen zum Beispiel Lederhandschuhe nicht \u2013 die speichern Alarmpheromone und reizen sie dann erst recht.\u201c \nDie Bienenst\u00f6cke an der BOKU sind jetzt \nim Winter mit einem Netz \u00fcberzogen, was ein bisschen seltsam aussieht. Das wurde notwendig, weil ein Gr\u00fcnspecht ein Loch in einen der St\u00f6cke geh\u00e4mmert hat und sich eine Jausenstation einrichten wollte. Nun ist Schluss mit dem bequemen Vo-gelbuffet. \uf06e\nWer mehr wissen will: freimann_rudi@hotmail.com\nDas diesj\u00e4hrige Motto des BOKU Balls lautet \u201eBl\u00fctenzauber und Bienentanz\u201c. Bl\u00fcten haben wir im \nBOKU-Garten, Bienen auch. Die schlafen zurzeit den Schlaf der Gerechten. \nWie ticken Bienen, wie kommunizieren sie, \nwelche Farben sehen sie anders als wir, was denken, planen und f\u00fchlen sie, wie orientieren sie sich? Dem hochkomplexen Staatengef\u00fcge der Honigbienen widmet \nsich der Zoologe und Neurobiologe Ran-\ndolf Menzel zusammen mit Co-Autor Mat -\nthias Eckoldt. Das liest sich auch f\u00fcr Laien spannend und verst\u00e4ndlich. Und je mehr man erforscht, desto erstaunlicher werden die Erkenntnisse. Besonders aktuell: das Kapitel \u201eBiene und Umwelt\u201c, in dem es um die Einfl\u00fcsse von Pflanzenschutzmitteln und speziell Neonicotinoiden auf die Ori-\nentierungsf\u00e4higkeit der Bienen geht. Nicht \nuninteressant sind auch die biografischen Notizen \u00fcber den Einfluss der Industrie auf die Forschung und die bewegten 68er Jah-re auf den Universit\u00e4ten.\nRandolf Menzel, Matthias Eckoldt: \nDie Intelligenz der Bienen\n366 Seiten, Knaus Verlag. ISBN: 978-3-813-50665-516 17\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\nSutterstock OFID-Kurs \u00fcber Z\u00fcchtungsstrategien \nzur Bek\u00e4mpfung des Kaffeerosts\nWISSEN UND KOMPETENZEN F\u00dcR DIE ENERGIEWENDE B\u00dcNDELN\naffee ist nach Wasser das am \nh\u00e4ufigsten konsumierte Getr\u00e4nk der Welt. Wertm\u00e4\u00dfig wird Kaffee \nnur von Erd\u00f6l als wichtigstes Handelsgut \u00fcbertroffen. Kaffee wird weltweit in rund \n80 L\u00e4ndern auf einer Fl\u00e4che von ca. elf \nMillionen Hektar angebaut. Die gr\u00f6\u00dften Produzenten sind Brasilien, Kolumbien, Vietnam, Indonesien, Indien und Mexiko, gefolgt von Guatemala, Honduras, Peru, \u00c4thiopien, der Elfenbeink\u00fcste und Ugan\n-\nda. In manchen dieser L\u00e4nder ist die nati -\nonale Wirtschaft stark vom Kaffeeexport abh\u00e4ngig. Ein rasant zunehmendes Pro-blem f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze dieser L\u00e4nder ist die Bedrohung durch den Kaffeerost. \nKaffeerost bleibt auch 2016 die wirt\n-\nschaftlich bedeutendste Krankheit der \nKaffeepflanze, die Sanierung der Plan -\ntagen ist eine Notwendigkeit. Kaffeerost wird vom Rostpilz Hemileia vastatrix ausgel\u00f6st. 1861 zum ersten Mal in Kenia identifiziert, hat die Krankheit seit 1868 in Ceylon zum v\u00f6lligen Ersatz der Kaffee\n-\npflanzungen durch Teeplantagen gef\u00fchrt. 1903 trat die Pilzerkrankung erstmals in Puerto Rico auf, und 1970 sprang sie epi\n-demisch auf Brasilien und \nvon dort \u00fcber Kolumbien \nauf Mittelamerika \u00fcber. 2013 erkl\u00e4rte Guatemala den landwirtschaftlichen \nNotstand, nachdem der \nPilz etwa 70 Prozent der \nlandesweiten Kaffeekulturen \nbefallen hatte.\nWirtspflanzen des Kaffeerosts sind Coffea \narabica und Coffea liberica, w\u00e4hrend Cof\n-\nfea canephora nur von einigen wenigen Rostrassen befallen und daher f\u00fcr die Re\n-\nsistenzz\u00fcchtung verwendet wird. \nDa die PBU der BOKU seit Jahren biotech -\nnologische Methoden zur genetischen \nund phytosanit\u00e4ren Verbesserung von holzigen Nutzpflanzen entwickelt, wur\n-\nde sie von der Joint FAO/IAEA Division Plant Breeding and Genetics eingeladen, von 3. bis 14. Oktober 2016 einen neuen Lehrgang \u00fcber \u201eMutationsinduktion in Kaffee\u201c im Rahmen eines Projektes des \nOPEC-Fonds f\u00fcr internationale Entwick\n-\nlung (OFID) abzuhalten. Ziel des Projek -\ntes ist es, ein globales Forschungs- und Entwicklungsnetzwerk mit einem Kern \nin Lateinamerika zu schaffen, um kleinen Anbaubetrieben, die mit Kaffeerost Pro-bleme haben, bei der Sanierung zu helfen.\nTeilnehmer aus Regionen in Mittelamerika, \ndie am st\u00e4rksten von Kaffeerost betroffen sind (acht Kaffee produzierende L\u00e4nder in Zentral- und S\u00fcdamerika; Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Jamai\n-\nka, Nicaragua, Panama, Peru) kamen nach Wien, um zu erfahren, wie die Pflanzenbio\n-\ntechnologie und die Nuklearwissenschaf -\nten eingesetzt werden k\u00f6nnen, um Pflan -\nzen mit Resistenzen gegen Pilze auszustat -\nten. Um rascher verbesserte Kulturpflanzen mit neuen und n\u00fctzlichen Merkmalen zu entwickeln, erlernten Kaffeeexperten zwei Wochen lang verschiedene Aspekte der induzierten Mutagenese bei Pflanzen als \nZ\u00fcchtungsmethode. Diese Methoden er\n-\nm\u00f6glichen es, Pflanzen mit gew\u00fcnschten \nMerkmalen wie Krankheitsresistenz zu fin -\nden, ohne andere w\u00fcnschenswerte Eigen -\nschaften zu beeinflussen. Diese Methoden f\u00fchren wesentlich schneller zum vorgege\n-\nbenen Zuchtziel als die Verwendung von traditionellen Z\u00fcchtungsmethoden.\n \uf06eK\nDER BOKU ENERGIECLUSTER  \ner Beschluss der Klimakonferenz \nvon Paris 2015, die Erderw\u00e4rmung m\u00f6glichst auf 1,5 bis 2\u00b0\u2009C einzugren-\nzen, erfordert ein engagiertes Vorgehen. Wirksamer Klimaschutz und die dazu \nnotwendige Energiewende bedeuten, ge-\nzielte Ma\u00dfnahmen im Zusammenhang mit Wirtschaft, Gesellschaft und Umwelt zu entwickeln und umzusetzen. Dabei spielt die Energieversorgung als eine der Haupt -\nverursacherinnen des anthropogenen Kli-mawandels eine zentrale Rolle. Wissen-schaft und Forschung haben dabei nicht nur die Aufgabe, entsprechende Techno-\nlogien zu entwickeln, sondern die Ener -\ngiewende aus verschiedenen fachlichen \nBlickwinkeln ganzheitlich zu betrachten, Perspektiven zu er\u00f6ffnen und nachhaltige L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufzuzeigen. \nMit der BOKU Nachhaltigkeitsstrategie von \n2014 wurde die Einrichtung eines BOKU Energieclusters initiiert, der die fach\u00fcber -\ngreifende Quervernetzung zwischen den Departments f\u00f6rdern sowie die Expertise und die vielf\u00e4ltigen Herangehensweisen der BOKU zum Themenfeld \u201eEnergie\u201c sicht -bar machen soll. Seit Ende 2014 hat der Cluster gemeinsame Aktivit\u00e4ten gesetzt, Workshops mit EnergieforscherInnen der BOKU durchgef\u00fchrt und ein Leitbild ausge-arbeitet. Die Koordination des Energieclus-\nters wird mit Wirksamkeit November 2016 \nvom Zentrum f\u00fcr Globalen Wandel und Nachhaltigkeit, das f\u00fcr die Initiierung des Clusters zust\u00e4ndig war, an Univ.Prof. Ger -\nnot St\u00f6glehner, IRUB, \u00fcbergeben. \nDie ersten Workshops und eine eint\u00e4gige \nKlausur im Fr\u00fchling 2016 zeigten die gro\u00dfe fachliche Breite, mit der an der BOKU zum \nThema gearbeitet wird: BOKU-Wissen-\nschaftlerInnen aus 21 Instituten verfolgen technologische, naturwissenschaftliche, ingenieurwissenschaftliche, sozialwissen-schaftliche, wirtschaftswissenschaftliche sowie interdisziplin\u00e4re Zug\u00e4nge. Durch diese Breite ist die BOKU ganz besonders pr\u00e4destiniert, Systembetrachtungen des Energiesystems selbst sowie dessen Inter -\naktion mit Umwelt, Wirtschaft und Gesell-schaft zu untersuchen und L\u00f6sungen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung im Kontext von Energiefragen zu erarbeiten. Der Cluster m\u00f6chte durch die Vernetzung von EnergieforscherInnen der BOKU Ent -\nscheidungsgrundlagen f\u00fcr die globale, europ\u00e4ische und nationale Energiewende erarbeiten bzw. aufbereiten. Ziel des Ener -\ngieclusters ist es, die Energieforschung an der BOKU sichtbar zu machen und die BOKU als \u201edie\u201c Energiewende-Universit\u00e4t in \u00d6sterreich zu etablieren. Ein besonde-res Augenmerk liegt dabei auf der ge-meinsamen Weiterentwicklung von For -\nschung, Lehre und Erwachsenenbildung.\nDer Energiecluster stellt eine auf Offen-\nheit, Freiwilligkeit und Kooperation basie-\nrende, nur so weit wie n\u00f6tig formalisierte Struktur innerhalb der BOKU dar. Die Mit -\nwirkung gr\u00fcndet auf dem Commitment der Institute, die sich nach eigenem Er -\nmessen an den Aktivit\u00e4ten des Ener -\ngieclusters beteiligen. \nWenn auch Sie Interesse am Energieclus-\nter haben und zu Treffen und Vorhaben \ninformiert werden wollen, wenden Sie sich bitte an Univ.Prof. Gernot St\u00f6glehner (gernot.stoeglehner@boku.ac.at).   \uf06e\nDONENERGY\nSAVING\nOFF\nVon Margit  Laimer\nVon Lisa Bohunovsky & Gernot St\u00f6glehner\n18 19\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016IN NEUEM GLANZ!\nBOKU GOES GREENDie BOKU erstrahlt in neuem Glanz! Das Gregor-Mendel-Haus, die historische Kernzelle der BOKU, ist das \nerste Mal seit der Erbauung 1872 funktionssaniert worden. Die Sanierung umfasste auch den Liebig-Trakt\nund dauerte von 2012 bis 2016. Wir haben das Mendel-Haus feierlich im Oktober wieder er\u00f6ffnet!\nEin Kooperationsprojekt von Studierenden, einem Architekturb\u00fcro und Lehrenden des Instituts f\u00fcr Ingenieurbiologie und Landschaftsbau (IBLB)\nUnter der Leitung von Vera Enzi und P\u00e9ter Dezs\u00e9nyi haben \ninsgesamt sechs Teams von Studierenden der Studienrichtung Landschaftsplanung und Landschaftsarchitektur im Rahmen der Lehrveranstaltung \u201eObjektplanerisches Projekt\u201c im Win-tersemester 2014 auf Basis des Architekturkonzepts von B\u00fcro \nNeumayer Entw\u00fcrfe und Detailplanungen f\u00fcr die neue Fassa-\nden- und Dachbegr\u00fcnung des Gregor-Mendel-Hauses entwi-ckelt bzw. erstellt (Diversity Dots, artenReich, Gr\u00fcngenuss, Stri-pes and Mosaics, waldDACH, Artenreicher Einzug). Im Zuge des Umbaus und der Renovierung des BOKU-Geb\u00e4udes konnten Elemente dieser studentischen Leistung in die Detailplanung der Begr\u00fcnungsma\u00dfnahmen aufgenommen und in Folge auch umgesetzt werden. Die Studierenden mussten bei ihren Planun-gen klar definierte Anforderungen wie Mikroklimaverbesserung, \nArtenvielfalt und Biodiversit\u00e4t, \u00c4sthetik und Aufenthaltsqualit\u00e4t \nbei geringen Pflege- und Wartungskosten ber\u00fccksichtigen.\nDas Ergebnis kann sich sehen lassen! Die Fassade ergr\u00fcnt durch \nzahlreiche Kletterpflanzenarten mit verschiedenen Bl\u00fch-, Farb- und Blattaspekten, die auf einem Edelstahlnetz ranken. Durch teilweisen Einsatz von immergr\u00fcnen Pflanzenarten bleibt die Begr\u00fcnung der Fassade auch im Winter sichtbar. Die Fassaden-begr\u00fcnung wird durch eine automatisch gesteuerte, sensorba-\nsierte Bew\u00e4sserungsanlage optimal, je nach Bedarf der Pflan-\nzen, \u00fcber das ganze Jahr versorgt. Ein sensibler Umgang mit der Ressource Wasser ist dadurch m\u00f6glich. Zuk\u00fcnftig soll dieses \nGr\u00fcndach auch mit einem Wildbienenhotel sowie Stein- und Totholzhaufen erg\u00e4nzt werden. \nAusf\u00fchrende Unternehmen: Richter GmbH, Raintime GmbH, \nStaudeng\u00e4rtnerei Hameter20 21\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\n123Rf123RF\negonnen hat alles vor 30 Jahren. \nStudierende Eltern gr\u00fcndeten den Verein \u201eKrabbelstube BOKU\u201c mit \nder Intention, ihre Kinder im Alter von ein bis drei Jahren in einer \u201efamili\u00e4r\u201c ge-\nf\u00fchrten Einrichtung betreut zu wissen, \nw\u00e4hrend sie Vorlesungen besuchten und sich auf Pr\u00fcfungen vorbereiteten. Schon damals wurde der Verein als elternver -\nwaltete Kleinkindbetreuung gef\u00fchrt, in der jeder Elternteil f\u00fcr eine Aufgabe im Verein zust\u00e4ndig war und f\u00fcr die Betreu-ung der Kinder ausgebildete Kindergar -\ntenp\u00e4dagoginnen vom Verein angestellt \nwurden. Die Krabbelstube war damals \nim T\u00fcrkenwirtgeb\u00e4ude untergebracht, in den R\u00e4umlichkeiten, in denen bis zum Abriss des Hauses der T\u00dcWI-Hofladen zu finden war.Einige Jahre sp\u00e4ter engagierten sich Eltern, deren Kinder dem Krabbelstu-ben-Alter schon entwachsen waren, und gr\u00fcndeten den Verein \u201eKindergarten BOKU\u201c, in dem drei- bis sechsj\u00e4hrige \nKinder Betreuung fanden. \nNachdem die Krabbelstube und der Kin-\ndergarten als getrennte Vereine mehrere Jahre an der BOKU aktiv waren, wurden die Vereine 2005 zusammengelegt und aufgrund der gro\u00dfen Nachfrage 2011 um eine Familiengruppe erweitert. Zu An-fang besuchten vorwiegend Kinder von \nStudierenden die Betreuungseinrichtung, \njedoch wurde es im Lauf der Jahre auch f\u00fcr immer mehr f\u00fcr MitarbeiterInnen der BOKU wichtig, ihre Kinder nahe am Ar -\nbeitsplatz betreut zu wissen.Heute betreibt der Verein drei Betreu-ungsgruppen, die von MitarbeiterInnen und Studierenden gleicherma\u00dfen f\u00fcr ihre Kinder im Alter von einem Jahr bis zum Schuleintritt in Anspruch genommen wer -\nden. In jeder Gruppe k\u00fcmmern sich zwei P\u00e4dagoginnen und eine Assistentin um die Kinder. Die Mahlzeiten werden von \nder K\u00f6chin des Kindergartens jeden Tag \nfrisch zubereitet. Um die Betreuungsqua-lit\u00e4t hoch und die Kosten gering zu halten, wird die Kinderbetreuungseinrichtung von den Eltern selbst verwaltet, so \u00fcber -\nnimmt jedes Mitglied beim Eintritt in den Verein eine Aufgabe.\nAlle drei Gruppen sind derzeit noch in den \nBaracken in der Borkowskigasse unterge-\nbracht. Doch mit dem Bau des \u201eKinder -\ngarten-Gartencenters\u201c wurde kurz nach dem Sommer mit gro\u00dfem Engagement begonnen, und man kann dem Haus sprichw\u00f6rtlich beim Wachsen zu sehen. Im Neubau des Kindergartens sind eben-falls drei Betreuungsgruppen vorgesehen, wobei bei der Planung darauf geachtet \nwurde, vermehrt Pl\u00e4tze f\u00fcr Kinder unter \ndrei Jahren zur Verf\u00fcgung zu stellen, da hier die Nachfrage besonders gro\u00df ist.\n \uf06eDie Kinderbetreuung an der BOKU hat eine lange Geschichte. Wie alles begonnen und sich entwickelt hat.\nBKINDER AN DER BOKU\nText: Martina Fr\u00f6hlich und Daniela Fuchs, Fotos: Martina Fr\u00f6hlich\nDie alte Krabbelstube ErsatzgartenSeit Mitte August sind die Kinder bereits in einem f\u00fcr sie bestimmten Bereich im BO-KU-Garten zu sehen. Dem Kindergarten wurde bis zur Fertigstellung des Neubaus eine Gartenfl\u00e4che unterhalb des Gutten-\nberghauses vom Institut f\u00fcr Botanik zur \nVerf\u00fcgung gestellt und mithilfe des Facili-ty Services entsprechend adaptiert, wof\u00fcr wir uns sehr herzlich bedanken.\n \uf06eDer Verein Kindergruppen BOKU betreibt am Standort T\u00fcrkenschanze einen Kinder -\ngarten mit insgesamt 48 Pl\u00e4tzen in drei Be-treuungsgruppen (Krabbelstube, Kinder -\ngarten, Familiengruppe). Der Verein wird \nvon der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien, \nder \u00d6H BOKU, dem Alumni-Verband und der Stadt Wien finanziell unterst\u00fctzt. Weitere Infos und Kontakt: http:/ /short.boku.ac.at/kiga\nDie KinderBOKU widmet sich \u2013 neben ih-ren Agenden der Wissensvermittlung an Kinder und Jugendliche \u2013 der Vereinbar -\nkeit von Studium/Beruf und Elternschaft an der BOKU. Sie unterst\u00fctzt den Verein \nKindergruppen BOKU in beratender und \norganisatorischer Weise und f\u00fchrt zudem in Kooperation die BOKU-Sommerbetreu-ung f\u00fcr Schulkinder und die Kinderbetreu-ung im Rahmen von Veranstaltungen an der BOKU durch.Weitere Infos und Kontakt: www.boku.ac.at/lehrentwicklung/kinderboku/ \n22 23\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\nSPLITTER\nRobin SandfortAnja van Zwietering Wirtschaftsagentur WienMitchell B. Carroll Preis  \n40 Jahre Institut f\u00fcr \nWildbiologie & Jagdwirtschaft Verleihung des  \nGesundheitspreises der BVA an die BOKU  VC\u00d6-MOBILIT\u00c4TSPREIS F\u00dcR BOKU-BIKES \n\u00d6sterreichs erstes Uni-Rad f\u00fcr Besch\u00e4ftigte und Studierende\nPitch for Talent \u2013 Gr\u00fcnden in Wien \nAnl\u00e4sslich der 3. Weltkonfe-\nrenz der World Association of Soil and Water Conserva-tion (WASWAC) in Belgrad wurde Winfried Blum der \nNorman Hudson Memorial \nAward f\u00fcr seine herausra-genden Verdienste im welt -\nweiten Schutz von B\u00f6den und Gew\u00e4ssern verliehen.Climate Action, Gender Equality, Zero Poverty, Zero Hunger, Clean Water and Sanitation, Affordable and Clean Energy. Das sind nur einige von den 17 Sustainab-le Development Goals, kurz SDGs, welche von den United Nations ins Leben gerufen worden sind. Um diese Ziele erreichen zu \nk\u00f6nnen, gilt es besonders, die Jugend von \nheute zu einem nachhaltigen und bewuss-ten Lebensstil aufzurufen. Und hier kommt AIESEC, die gr\u00f6\u00dfte Leadership-Develop-ment-Studierendenorganisation weltweit, ins Spiel: Mit drei verschiedenen Program-men kann Erfahrung im Ausland gesam-melt werden \u2013 mit Global Volunteer, Glo-bal Entrepreneur und Global Talent. Mehr \nunter: http:/ /aiesec.atDie Stadt Wien m\u00f6chte bis zum Jahr 2025 das Ziel erreichen, \ndass mindestens 80 Prozent der Alltagswege mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln, zu Fu\u00df und mit dem Rad zur\u00fcckgelegt werden. Die rund 2.000 MitarbeiterInnen sowie rund 13.000 Studieren-den der BOKU haben dieses Ziel bereits jetzt \u00fcbertroffen: 82 Prozent ihrer Alltagswege legen sie umweltfreundlich autofrei zur\u00fcck. Dieser Anteil soll dank eines im Jahr 2014 gestarteten \numfassenden Mobilit\u00e4tsmanagements weiter erh\u00f6ht werden. \nEin Kernst\u00fcck des Mobilit\u00e4tsmanagements sind die im Jahr 2016 neu eingef\u00fchrten BOKU-Bikes. Ein Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Idee war, dass die Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur \u00fcber mehrere Standorte verteilt ist: So liegen zwischen der T\u00fcrkenschanze und der Muth-gasse nur 2,7 Kilometer \u2013 eine f\u00fcr das Fahrrad ideale Distanz. Die BOKU arbeitet dabei mit zwei sozio\u00f6konomischen Betrie-ben zusammen, die schwer vermittelbare Arbeitskr\u00e4fte besch\u00e4f -\ntigen: Der Lieferant ist Bicycle Graz und das Erstservice f\u00fchrt \nTrendwerk am Wiener Hauptbahnhof durch. Die BOKU ist die \nerste Wiener Universit\u00e4t, die eigene Fahrr\u00e4der in nennenswer -\nter Anzahl auf die Stra\u00dfe gebracht hat. Den VC\u00d6-Mobilit\u00e4tspreis Wien f\u00fcr die BOKU-Bikes nahm Dr. Michael Meschik vom Institut f\u00fcr Verkehrswesen an der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur entgegen.Willkommens- und Einf\u00fchrungsvorlesung 20.1.2017\nF\u00fchren und Steuern\nF\u00fchrungswerkstatt 15. und 16.2.2017\nKonfliktmanagement f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte 22.2.2017\nForschung und WissenschaftBOKU Forschungsinformationssystem FIS \u2013 Import von Publikationen aus Web of  13.12.2016, \nScience & PubMed 24.1.2017 \n  \nForschung mediengerecht kommunizieren und ihre Wirkung steuern 14.2.1016\nProjekteRechnungswesen-Basics f\u00fcr ProjektleiterInnen 27.1.2017\nProjektidee, was nun? Seminarreihe Modul 1 & 2 14.12.2016\n und 15.2.1017\nLehre\nBasics in University Didactics and Academic Instruction: \nTeacher Training and Education  17. und 24.2.2016\nAdministration und Sicherheit\nUnsere professionelle Teamassistenz 25.1.2017\nSicherheit im Ausland. Vorbereitung und Umgang mit Krisensituationen und Notf\u00e4llen bei Auslandsreisen 24. und 25.1.2017 Hermann Peyerl wurde von der International Fiscal Association (IFA) mit dem Mit -\nchell B. Carroll Preis ausgezeichnet. Der Preis gilt als der weltweit bedeutendste Wis-senschaftspreis im Internationalen Steuerrecht. Peyerl wurde f\u00fcr seine Habilitations-schrift \u201eDie Verlagerung von Eink\u00fcnften\u201c ausgezeichnet. Die Arbeit wurde insgesamt mit sechs Wissenschaftspreisen, darunter der Kardinal-Innitzer-F\u00f6rderungspreis und der Leopold-Kunschak-Wissenschaftspreis, pr\u00e4miert. In seinen Forschungsarbeiten besch\u00e4ftigt sich Peyerl mit ertragsteuerrechtlichen Fragen an der Schnittstelle zum betrieblichen Rechnungswesen. F\u00fcr seine innovative Lehre wurde Hermann Peyerl heuer f\u00fcr den \u201eArs docendi \u2013 Staatspreis f\u00fcr exzellente Lehre\u201c nominiert. Seit Kur -\nzem unterst\u00fctzt er Studierende im Rahmen der Lehrveranstaltung \u201eStart-up: your business\u201c durch ein One-on-One-Coaching bei der Unternehmensgr\u00fcndung und der Umsetzung von Nachhaltigkeitsinitiativen. Anl\u00e4sslich der Wiederer\u00f6ffnung des Mendel-Hauses feierte das Institut f\u00fcr Wildbiologie und Jagdwirtschaft (IWJ) sein 40-j\u00e4hri-ges Bestehen. Rektor Gerzabek hob die Bedeutung des IWJ f\u00fcr die wildbiologische Forschung in \u00d6sterreich und f\u00fcr die BOKU hervor. Institutsvorstand Klaus Hackl\u00e4nder betonte, dass neben den universit\u00e4r bedeutenden Leistungskennzahlen Institute wie das IWJ auch daran gemessen werden sollten, welche Effekte sie \nin den Bereichen Artenschutz oder Wildtiermanagement erzie-\nlen. \u201eMir ist der bleibende Fu\u00dfabdruck des IWJ mindestens so wichtig wie das j\u00e4hrliches Feuerwerk an Leistungskennzahlen!\u201c Die BOKU wurde von der BVA f\u00fcr das Projekt GESUNDE BOKU mit dem Ge-sundheitspreis ausgezeichnet. Als erste Universit\u00e4t \u00d6sterreichs hat die BOKU in ei-nem Gesamtprojekt betriebliche Gesund-heitsf\u00f6rderung und die nach Arbeitneh-merInnenschutzgesetz vorgeschriebene Evaluierung psychischer Belastungen mit -\neinander verbunden.  Die GESUNDE BOKU vereint beispielhaft f\u00fcr viele Dienststellen und Betriebe in \u00d6sterreich verhaltens- und verh\u00e4ltnisorientierte Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6r -\nderung und Erhaltung der Gesundheit am Arbeitsplatz. \nIm Oktober fand an der BOKU der \u201ePitch for Talent\u201c statt, ein Wettbewerb f\u00fcr Wiener Start-ups, der Teil der Initiative \u201eGr\u00fcnden in Wien\u201c war. An der BOKU \ntraten byGood, Collective \nEnergy, Dachgold, Food-Notify, Hut und Stiel, Neu-schnee, Unverschwendet und Wurmkiste im Pitch ge-geneinander an und buhlten \num die Gunst des Publikums. Dieses votete f\u00fcr seine FavoritInnen und schickte Un-verschwendet und Wurmkiste zum Finale nach St. Marx. Waltzing Atoms von der TU Wien schnappte sich den Sieg. \nNorman Hudson Memorial Award AIESEC Weiterbildungskurse f\u00fcr \nMitarbeitende der BOKU\nEm. O. Univ.Prof. DI Dr. Dr .h. c. \nmult. Winfried E. H. Blum und Prof. Li Rui (China) Tagungsvortrag von Assoc. Prof. DDr. Hermann Peyerl (3. von rechts)\n24 25\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\nSPLITTER\u00d6HV / Daria Heis Claus Rainer Michalek\nDejan Petrovic\nenn die Ladenbesitzer anfangen, ihren Weihnachts-\nschmuck allm\u00e4hlich wegzur\u00e4umen, und IKEA wieder daran erinnert, das Knut-Fest zu feiern, anstatt der \nSchwermut die Regentschaft \u00fcber K\u00f6rper und Geist zu \u00fcberlas-sen, dann wissen die WienerInnen und in Wien Wohnenden wie-\nder, dass die graue Zeit anbricht, der Schnee schneller schwarz \nwird, als er f\u00e4llt, und die Geselligkeit auf zu Hause verschoben wird. Doch auch diese Jahreszeit hat ihre Zuckerseite. Im Januar beginnt n\u00e4mlich nach Alt-Wiener Tradition die Ballsaison, und sie zieht sich bis in den Fasching hinein. Schon fr\u00fch erkannte die Bev\u00f6lkerung die Bedeutsamkeit von gemeinsamen Feierlichkei-ten, da diese, besonders in der kalten Jahreszeit, die D\u00fcsternis unserer Gedanken zu zerstreuen in der Lage sind. \nDie wichtigste Zutat f\u00fcr eine zur Zerstreuung einladende Stim-\nmung bei einem Ball ist und bleibt die Musik. Traditionell gesehen w\u00e4re ein Fehlen von klassischen Ensembles wie dem Damenor -\nchester \u201eTempo di Valse\u201c oder der \u201eStrangers Party Band\u201c, wel-che am BOKU Ball im ersten Stock spielen werden, undenkbar. Neben schwungvollen Tanzst\u00fccken k\u00f6nnen die etwas ruhigeren Wirksames gegen akute Januar-Tristesse\nAm 27. Januar 2017 ist es wieder an der Zeit, dass Bands, DJs, Orchester und die BOKU Blaskapelle in den \nHallen der Wiener Hofburg aufspielen und somit der f\u00fcr diese Jahreszeit so typischen Tr\u00fcbseligkeit Einhalt \ngebieten. Das Motto des diesj\u00e4hrigen Treibens lautet \u00fcbrigens \u201eBienentanz & Bl\u00fctenzauber\u201c und soll die \nBedeutung von Insektenbest\u00e4ubung f\u00fcr unsere \u00d6kosysteme betonen.\nPassagen von den Anwesenden \u00fcbrigens als M\u00f6glichkeit genutzt \nwerden, um dem oder der Angebeteten etwas n\u00e4herzukommen.\nDoch in den Hallen des ersten Stockwerks, in dem sich Festsaal, \nZeremoniensaal, Rittersaal und Metternichsaal befinden, werden \nnicht nur Orchester, sondern auch Rock \u2019n\u2019 Roll-, Blues-, Folk- & \nCountry-Bands sowie die \u201eTanzbod\u2019musig\u201c, die BOKU Blaskapel-le und die BOKU Jagdhornbl\u00e4ser aufspielen.\nIm Erdgescho\u00df sorgen DJs und das T\u00dcWI-Beisl f\u00fcr reschere \nStimmung, wo auch die geldb\u00f6rserlfreundlicheren Getr\u00e4nke-preise durstige T\u00e4nzerinnen und T\u00e4nzer locken d\u00fcrften.\nAlle Bands lassen sich \u00fcbrigens \u00fcber Google zum Zwecke ei-\nner H\u00f6rprobe finden. F\u00fcr die etwas spontaneren Leserinnen und \nLeser mag hier gesagt werden, dass selbst bei nicht ganz so getroffenem Musikgeschmack auch gute Gesellschaft f\u00fcr Stim-mung sorgt, und der BOKU Ball meist von den Teilnehmenden als M\u00f6glichkeit gesehen wird, einen Abend miteinander zu ge-nie\u00dfen, fernab von Akademischem und Allt\u00e4glichem.Von Sabrina Kapus\nW\nDer TAmiRNA GmbH, einem jungen und erfolgreichem Spin-off-Unternehmen der BOKU, ist es gelungen, ein einfaches Blut-Testkit auf den Markt zu bringen, das fr\u00fchzeitig das Risiko erkennt, Kno-\nchenbr\u00fcche zu erleiden, die durch Osteo-\nporose verursacht werden. Durch die Fr\u00fc-\nherkennung kann dementsprechend auch therapeu-tisch behandelt werden. In der ersten Stufe ist dieser Test noch \nausschlie\u00dflich f\u00fcr \nForschungszwe-cke einsetzbar.Internationale Erfahrung geh\u00f6rt heute zu einer erfolgreichen Karriere einfach dazu. Durch die Mitgliedschaft bei der Euroleague for Life Sciences bietet die BOKU viele \nzus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten, wie Studierende zu mehr Mobilit\u00e4t motiviert werden k\u00f6n-\nnen. Neben der j\u00e4hrlichen Scientific Student Conference werden jedes Jahr bis zu 15 Summer Schools angeboten und auch gemeinsame Masterprogramme (weiter)entwi-ckelt. Die ELLS Conference und Scientific Student Conference 2017 wird von 16. bis 18. November an der University of Copenhagen stattfinden. Die Studierenden k\u00f6nnen im Sommersemester bis Mitte Juni 2017 Abstracts einreichen und auch an der vorbe-reitenden Lehrveranstaltung an der BOKU \u201eGetting to the point: Key messages and abstract writing in science\u201c teilnehmen.TAmiRNA/\nOsteoporose \nMit ELLS mobil und international erfolgreich\nF\u00f6rderpreis f\u00fcr herausragende wissenschaftliche Arbeiten der \n\u00d6sterreichischen Hagelversicherung\nDieses Jahr ging der F\u00f6rderpreis f\u00fcr be-\nsondere wissenschaftliche Arbeiten an Dr.\nin Hermine Mitter von der BOKU und DIin \nBirgit W\u00f6lkart vom Verein IG Fahrrad. Dr.in \nHermine Mitter ist wissenschaftliche Mit -\narbeiterin am Department f\u00fcr Wirtschafts- und Sozialwissenschaften, Institut f\u00fcr Nach-haltige Wirtschaftsentwicklung. In ihrer \nDissertation \u201eIntegrated assessments of cli-\nmate change impacts, adaptation, and vul-nerability in Austrian crop production\u201c wur -\nden r\u00e4umliche Bewertungsrahmen f\u00fcr die \u00f6sterreichische Landwirtschaft entwickelt und angewendet, um potenzielle Auswir -\nkungen von Klimaver\u00e4nderungen auf Acker -\npflanzenertr\u00e4ge und Deckungsbeitr\u00e4ge zu quantifizieren und robuste Anpassungs-\nma\u00dfnahmen zu identifizieren. Diese k\u00f6nnen \nvon LandwirtInnen mit unterschiedlicher Risiko-Aversion als Reaktion auf Klimaver -\n\u00e4nderungen angewendet werden. \nDie BOKU bei der ELLS Scientific Student Conference 2016 in HohenheimDas TAmiRNA-Team\nV.\u2009l.: Rektor Univ.Prof. Dr. Martin Gerzabek, Univ.Prof. Dr. Gernot St\u00f6glehner, DIin Birgit W\u00f6lkart, \nDr.in Hermine Mitter, Vorstandsvorsitzender der \u00d6sterreichischen Hagelversicherung Dr. Kurt \nWeinberger, Univ.Prof. Dr. Erwin Schmid, Vizerektor Univ.Prof. Dr. Josef Gl\u00f6\u00dfl\n26 27\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016QUALIT\u00c4TSMANAGEMENT I\nSchon seit 2012/13 beteiligt sich die BOKU am Kooperationsprojekt AbsolventInnenstudien \u2013 wir berich-\nteten. Nun wurden die Daten aus allen vier bisherigen Befragungen zusammengefasst und analysiert. Die \nfolgenden Ergebnisse beziehen sich somit auf die AbsolventInnenjahrg\u00e4nge 2010/11 bis 2013/14.1DAS MASTER-STUDIUM AN DER BOKU, R\u00dcCKBLICKEND BETRACHTET\nKONTAKT \nMag.a Elfriede Wagner\nStabsstelle Qualit\u00e4tsmanagement elfriede.wagner@boku.ac.atLINK\nAn dieser Stelle konnte nur ein winziger \nAusschnitt aus den Ergebnissen wieder -\ngegeben werden. Mehr und detaillierte-\nre Ergebnisse k\u00f6nnen Sie hier abrufen: \nhttp:/ /boku.ac.at/absstudien.html WAHRE MEISTER? Von Elfriede Wagner und Barbara Hinterstoisser \nie befragten AbsolventInnen brauch-\nten f\u00fcr ihren \u2013 dem Bachelor-Studi-um folgenden \u2013 Master-Abschluss \nim Schnitt 7,7 Semester. 28 % geben an, ihr Studium in der Mindeststudiendauer abgeschlossen zu haben. Fast die H\u00e4lfte der Befragten sammelte w\u00e4hrend des Stu-diums Auslandserfahrung, insbesondere in Form eines Auslandssemesters oder eines \nPraktikums im Ausland.\nWAS KOMMT NACH DER SPONSION?\n91 % der Master-AbsolventInnen versuch-\nten, unmittelbar nach Studienabschluss eine Besch\u00e4ftigung zu finden, dies ge-lang 75 % binnen eines halben Jahres! Zum Befragungszeitpunkt, ca. 1,5 Jahre \nnach Studienabschluss, waren 68 % der \nMaster-AbsolventInnen voll ins Berufsle-ben eingestiegen, 14 % hatten ein Dok -\ntoratsstudium oder eine weiterf\u00fchrende Ausbildung aufgenommen und waren parallel erwerbst\u00e4tig, und weitere 12 % widmeten sich ausschlie\u00dflich einem wei-teren Studium. 7 % gaben an, weder be-sch\u00e4ftigt noch in Ausbildung zu sein. Zum \nVergleich: Unter den Bachelor-Absolven-\ntInnen waren 18 % ausschlie\u00dflich erwerbs-t\u00e4tig, 41 % ausschlie\u00dflich in Ausbildung, 36 % machten beides, und 5 % waren we-der erwerbst\u00e4tig noch in Ausbildung. Von jenen, die nach dem Bachelor- ein Master- Studium begonnen hatten, machte dies der Gro\u00dfteil (90 %) an der BOKU.\nDie angeschlossene Grafik macht deutlich, \ndass unsere AbsolventInnen grunds\u00e4tz -\nlich sehr gut f\u00fcr die Anforderungen ihres Berufslebens ger\u00fcstet sind: Auf einer Ska-la von \u20134 (sehr hohes Kompetenzdefizit) bis +4 (sehr hoher Kompetenz\u00fcberschuss) liegen die Werte zwischen \u20130,5 und +1,0. Dies weist auf eine im Durchschnitt gute \u00dcbereinstimmung zwischen den mit dem Studienabschluss erworbenen und den beruflich geforderten Kompetenzen (ca. 1,5 Jahre nach Studienabschluss) hin. Ein leichter Aufholbedarf ist lediglich bei den \npers\u00f6nlichen Kompetenzen festzustel-\nlen: Darunter werden u. a. Zielstrebigkeit, Stressresistenz sowie die F\u00e4higkeit, sich selbst und den eigenen Arbeitsprozess effektiv zu organisieren, subsumiert.\nW\u00dcRDEN UNSERE ABSOLVENT iN-\nNEN NOCH EINMAL AUF DER BOKU \nSTUDIEREN?  \n80 % unserer Master und Diplomingeni-\neurInnen meinen: wahrscheinlich JA. Zu-dem geben 69 % an, dass sie vermutlich auch wieder dasselbe Studium w\u00e4hlen \nw\u00fcrden, wobei hier die Ergebnisse nach \nFachbereich stark streuen: W\u00e4hrend sich beispielsweise im Master Umwelt- und Bioressourcenmanagement nur 41 % der befragten AbsolventInnen wahrscheinlich wieder f\u00fcr dasselbe Studium entscheiden w\u00fcrden, tun dies 80 % der Lebensmittel- und BiotechnologInnen. \uf06e\n1   Aktuell l\u00e4uft eine Zweitbefragung des Absol-\nventInnenjahrgangs 2011/12, diesmal mit Fo-kus auf Weiterbildung und Unternehmens-gr\u00fcndung.D\nDifferenz zwischen geforderten und vermittelten Kompetenzen\nInterkulturelle Kompetenz\nFach-\nKompetenz\nPers\u00f6nlicheKompetenz\nSoziale\nKompetenzIngeborg Sperl\nVON NEUGIER GETRIEBEN\nissenschaft und Kunst: F\u00fcr bei-\ndes braucht man Neugier, Kre-ativit\u00e4t, Fantasie und Leiden-\nschaft (Begeisterung?). Der Titel des neu-en Buches von Uwe Sleytr, \u201eCuriosity and \nPassion for Science and Art\u201c, zeigt, dass es \nsich um eine un\u00fcbliche Zusammenschau von Themen handelt, die f\u00e4lschlicherwei-se als entgegengesetzt wahrgenommen werden. Der Verlag World Scientific Pu-blishing (einer der weltweit gr\u00f6\u00dften Wis-senschaftsverlage) wollte ein Buch, das von der Motivation f\u00fcr Forschung und gleichzeitig von der Br\u00fccke zur Kunst, die \ndurch diese Forschung entsteht, handelt. \nWobei sich nat\u00fcrlich besonders die Nano-biotechnologie und die Synthetische Bio-logie mit ihren \u00e4sthetischen Strukturen, die ja im Normalfall dazu noch unsichtbar sind, ganz besonders f\u00fcr k\u00fcnstlerische Darstellungen und Experimente anbieten.\nDie Erkenntnisse aus der Nanobiotechno-\nlogie und der Synthetischen Biologie zur \nVerbesserung des Menschen einzusetzen hat utopischen Charakter. Einem unverbes-serlichen Optimisten wie Sleytr schwebt da ein selbstinduzierter evolution\u00e4rer Sprung vor, der mithilfe der Synthetischen Biologie die F\u00e4higkeiten des Menschen verbessert. Zum ersten Mal k\u00f6nnten wir Menschen in das gesamte evolution\u00e4re Geschehen \neinschlie\u00dflich unserer eigenen Evolution \neingreifen. Die visuellen Resultate solcher Visionen wirken auf den ersten Blick recht beunruhigend. Sleytrs symbolische Bilder von Wirbels\u00e4ulen, riesigen Kopfskeletten, Nervenleitungen, Strukturen wie kosmi-schen Nebeln und trickreichen Spiegelun-gen scheinen wie dem Gehirn eines Scien-ce-Fiction-Autors entsprungen. \nDie Parallelwelt zum k\u00fcnstlerischen \nKosmos ist indessen auch auf High-speed-Schiene: \u201eMan kann das ,kreative Zentrum\u2018 im Gehirn mit der Emeritierung nicht wie mit einem Schalter in den Ru-hezustand versetzen\u201c, sagt Sleytr, der seit seiner Emeritierung \u00fcber 30 Publikationen in High Impact Journals und Buchkapitel \nver\u00f6ffentlicht hat und bei internationalen \nKongressen Er\u00f6ffnungsvortr\u00e4ge h\u00e4lt. Der Hirsch-Faktor n\u00e4hert sich inzwischen der 60er-Marke (mit mehr als 13.000 Zitierun-gen). Aktuell ist eines der Hauptprojekte die Aufkl\u00e4rung der physiko-chemischen Eigenschaften von S-Schichten, einem der mengenm\u00e4\u00dfig am h\u00e4ufigsten vorkommen-den Biopolymere auf unserem Planeten. \nWeiters wird in Kooperation mit einem Team am MIT an der Entwicklung einer \nk\u00fcnstlichen Nase gearbeitet. Ein neuer \nWissenschaftszweig wie die Synthetische \nBiologie, die als eines der Schl\u00fcsselgebiete f\u00fcr dieses Jahrhundert gilt, kann nat\u00fcrlich wie alle Bereiche der Grundlagenforschung in ihrer Anwendung positive wie negative Perspektiven haben. Der Begriff des Dual Use umschreibt dieses Dilemma.  \uf06e\nW\nMit dieser Serie \nsollen die wissen-schaftlichen Leis-tungen herausra-gender Forscher auf dem Gebiet der Strukturbio-logie sichtbar ge-macht werden. Am konkreten Projekt \ninteressiert den Verlag die k\u00fcnstlerische Umset -\nzung von wissenschaftlichen Fragestellungen: S-Schichten als eines der h\u00e4ufigsten Biopoly -\nmere auf der Welt und ihre Verwendung als Ba-sisstruktur in der Nanobiotechnologie sowie die Visualisierung der Synthetischen Biologie.\nUwe Sleytr: Curiosity and Passion for Science and Art. \nWorld Scientific Publishing in der Serie \u201eStructural Biology\u201c. (490 Seiten, davon ca. 75 ganzseitige Farbbilder zu den eige-nen Kunstprodukten). ISBN: 978-9-81314-181-0\nVon Ingeborg Sperl28 29\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016DIE ERSTE RUNDE DER \nDEPARTMENTEVALUATIONEN\nie Departmentevaluation dient \neiner gezielten F\u00f6rderung der Profilentwicklung sowie der Optimierung interner Abl\u00e4ufe, v. a. von Steuerungsmechanis-\nmen und Qualit\u00e4tssicherungsprozessen. Neue Entwicklungsperspektiven, Problem-l\u00f6sungen und Innovationspotenziale soll-ten identifiziert werden.\nDie Departmentevaluationen wurden im \nRahmen eines Peer-Review-Verfahrens durchgef\u00fchrt. Die Departments erstellen einen Selbstevaluationsbericht, in dem die \nzentralen vier Leistungsbereiche systema-tisch reflektiert werden: Forschung, Lehre \nund Studium, universit\u00e4re Weiterbildung sowie gesellschaftsbezogene Aktivit\u00e4ten \u2013 die sogenannte Third Mission. F\u00fcr die ein -\nzelnen Verfahren konnten sehr renom-\nmierte internationale Peers gefunden wer -\nden, die die Departments drei Tage vor Ort \nunter die Lupe nahmen und in einem ab-schlie\u00dfenden Workshop gemeinsam mit dem Department zu aktuellen Fragestel-lungen L\u00f6sungsans\u00e4tze erarbeiteten. Die Evaluationsverfahren wurde vom Rektorat in Auftrag gegeben, vom Head of Peers geleitet und von der Stabsstelle Qualit\u00e4ts-\nmanagement (QM) begleitet. Nach Abschluss dieser ersten Runde von \nDepartmentevaluationen wurde mit dem BMWFW vereinbart, dass dieses Verfahren einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden sollte und dabei die Ergebnisse und \nder gesamte Evaluationsprozess durch-\nleuchtet und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \u00fcberar -\nbeitete Richtlinie vorgelegt werden. Hierf\u00fcr wurden unter Beiziehung externer Exper -\ntise s\u00e4mtliche Evaluationsberichte ausge-wertet und eine Reihe von Fokusgruppen-interviews gef\u00fchrt. Die Ergebnisse wurden abschlie\u00dfend im Rahmen einer Depart -\nmentleiterInnenkonferenz pr\u00e4sentiert und \nsind nachstehend auszugsweise angef\u00fchrt: Die BOKU hat im Zeitraum von 2006 bis 2014 alle 15 Departments evaluiert und ist somit die erste Univer -\nsit\u00e4t in \u00d6sterreich, die das gesamte Leistungsspektrum ihrer wissenschaftlichen Organisationseinheiten \neiner systematischen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen hat. EINE BESTANDSAUFNAHME\nVon Thomas Guggenberger und Martin H. Gerzabek\nD\nKONTAKT \nMag. Thomas Guggenberger Leiter Stabsstelle Qualit\u00e4tsmanagement\nthomas.guggenberger@boku.ac.atLINK\nDepartmentevaluationen http:/ /short.boku.ac.at/w34y9ku Die Departmentevaluation leistet ei-\nnen Beitrag zur kritischen Selbst- und Fremdreflexion sowie zur Identifizie-rung von Entwicklungsperspektiven. Zur Verstetigung der systematischen \nReflexion und Profilentwicklung sind \nregelm\u00e4\u00dfige kollegiale Abstimmungs-kontexte in den Departments zu insti-tutionalisieren.\nu Der Schwerpunkt liegt bisher eindeutig im Leistungsbereich Forschung. Die-ser sollte durch eine ausgewogenere Darstellung und Thematisierung aller \nLeistungsbereiche abgel\u00f6st werden. \nInsgesamt reflektiert die Department- evaluation bereits konzeptionell auf ein modernes Aufgabenspektrum der Universit\u00e4ten, wie es im Knowledge Triangle dokumentiert ist.\nu Es \u00fcberwiegt ein leistungs- und output- orientierter Qualit\u00e4tsbegriff. \nu Der Arbeitsaufwand, v. a. f\u00fcr die Erstel-lung der Selbstdokumentation, sowie der Umfang der Daten sollte reduziert werden, die Analyse st\u00e4rker in den Vor -\ndergrund treten und Entwicklungsper -\nspektiven st\u00e4rker aufgegriffen werden. \nu Mit der Evaluation erhalten die De-\npartments das Signal, dass sie f\u00fcr ihre \nResultate \u2013 positive wie negative \u2013 ver -\nantwortlich sind. Damit wird die Auto-nomie der evaluierten Einheit betont. Unter anderem zur St\u00e4rkung der De-partmentleitungen ist ein F\u00fchrungs-leitbild in Ausarbeitung. \nu\n An der BOKU ist ein Governancemodell umgesetzt, das einerseits hierarchische Steuerungsmechanismen (Ziel- und Leistungsvereinbarungen) integriert, andererseits die Departments im Sin\n-\nne einer kooperativen Steuerung sehr stark einbezieht (Entwicklungsplan, Professurenplanung), und somit die Be\n-\nd\u00fcrfnisse von ForscherInnen sowie der einzelnen F\u00e4cherkulturen in einem sehr hohen Ma\u00df ber\u00fccksichtigt. \nu Die Departmentevaluationen lieferten wertvolle Hinweise zur strategischen Ausrichtung und (Re)Strukturierung von Departments, f\u00fcr die Besetzung von Professuren, die (Weiter)Entwick\n-\nlung von Studienprogrammen, die Reduzierung des Lehrumfangs, die In\n-\ntensivierung interner und externer Ko -\noperationen, die F\u00f6rderung des wissen -\nschaftlichen Nachwuchses, f\u00fcr Leucht -\nturmprojekte und den Ankauf und die Arrondierung der Infrastruktur sowie zur Erh\u00f6hung der Sichtbarkeit in der Scientific Community. \nWie aus den obigen Feststellungen ersicht\n-\nlich, ist die Departmentevaluation alterna-tivlos, um f\u00fcr einen mittelfristigen Zeitraum Entwicklungsperspektiven in der Trias von Forschung, Lehre und Innovation aufzu\n-\nzeigen. Verbesserungspotenziale wurden klar identifiziert und die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen werden sukzessiv umge\n-\nsetzt. Der Start einer weiteren Runde von Departmentevaluationen ist f\u00fcr die Leis\n-\ntungsvereinbarungsperiode 2019 bis 2021 vorgesehen. \nDieser Artikel wurde unter Verwendung des \nAbschlussberichts von Doris Carstensen erstellt. \nMag.a Doris Carstensen, Hochschulexpertin, \ntrainpro.eu  \uf06eQUALIT\u00c4TSMANAGEMENT II\nMIT DER EVALUATION ERHALTEN DIE DEPARTMENTS DAS SIGNAL, \nDASS SIE F\u00dcR IHRE RESULTATE \u2013 POSITIVE WIE NEGATIVE \u2013 \nVERANTWORTLICH SIND. DAMIT WIRD DIE AUTONOMIE \nDER EVALUIERTEN EINHEIT BETONT.123RF\nShutterstock30 31\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016LINKS\nNachlese Jubil\u00e4umsfeier \n(mit Videos der Vortr\u00e4ge und der Podiums-diskussion) \nhttp:/ /short.boku.ac.at/AKGL25\nArbeitskreis f\u00fcr Gleichbehandlungs-fragen (AKGL) BOKU http:/ /short.boku.ac.at/gleichbehandlung.html \nKoordinationsstelle f\u00fcr Gleichstellung und \nGender Studies BOKU  \nhttp:/ /short.boku.ac.at/kostelleie Arbeitskreise f\u00fcr Gleichbehandlungs-\nfragen an den \u00f6sterreichischen Univer -\nsit\u00e4ten wurden Ende 1990 durch eine \nGesetzesnovelle des damaligen Universit\u00e4ts-Or -\nganisationsgesetzes ins Leben gerufen. Im da-\nrauffolgenden Juni 1991 erfolgte die erstmalige \nKonstituierung des Arbeitskreises an der BOKU. \nDas 25-j\u00e4hrige Jubil\u00e4um seines Bestehens \nnahm nun der Arbeitskreis f\u00fcr Gleichbehand-lungsfragen BOKU zum Anlass, bei einer Fest -\nveranstaltung am 5. Oktober mit Vortr\u00e4gen und Podiumsdiskussion einerseits ein Res\u00fc-mee \u00fcber seine bisherige Arbeit zu ziehen, \nund andererseits auch einen Blick in die n\u00e4here \nZukunft von Gleichstellung und Diversity-Ma-nagement zu werfen.\nRektor Gerzabek schilderte in seinen Gru\u00dfwor -\nten die kritischen Meinungen des Rektors und \nder Professoren aus den 1930er Jahren zu ers-ten Studentinnen und Wissenschaftlerinnen an der BOKU.\nVizerektorin Hinterstoisser, selbst einmal Vor -\nsitzende des AKGL BOKU, lie\u00df in ihrem Vortrag \nauf sehr unterhaltsame Weise 25 Jahre AKGL BOKU Revue passieren. \nAss.Prof.\nin i.R. Sieghardt berichtete \u00fcber die \nEntwicklung der BOKU-Frauenquoten und das \nWirken der ersten Professorin, Inge Dirmhirn, an der BOKU. \nWelch hohen Stellenwert Gleichstellung und \nDiversity an der BOKU haben, wurde von Vize-rektorin Reithmayer in ihrem Vortrag anschau-lich dargestellt.\nBei einer Podiumsdiskussion wurde abschlie-\n\u00dfend mit VertreterInnen des BMWFW, der Universit\u00e4tenkonferenz, der Rektorate anderer Universit\u00e4ten, der Schiedskommissionen sowie \nAKGLs und deutscher Gleichstellungseinrich-\ntungen ausf\u00fchrlich \u00fcber die heutige Bedeutung der AKGLs an den Universit\u00e4ten, die Entwick -\nlung der Frauenf\u00f6rderung hin zum umfassen-den Diversity- und Change-Management und die sich daraus f\u00fcr die Arbeitskreise ergeben-den neuen Herausforderungen der n\u00e4chsten Jahre diskutiert.\n \uf06eJUBIL\u00c4UMSFEIERNACHLESE\nVon Eva Ploss\nD\nModeratorin Gabriele Suppan, M.A., WOMAN\u2019S ACADEMYBegr\u00fc\u00dfung durch Ao.\u2009Univ.Prof.in Edith G\u00f6\u00dfnitzer, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ARGE GLUNA (Arbeits-\ngemeinschaft f\u00fcr Gleichbehandlung und Gleichstellung an \u00d6sterreichs Universit\u00e4ten)\nMusikalische Umrahmung durch \u201eSaxophisticated\u201c\nUniv.Prof.in Cornelia Kasper, Vorsitzende AKGL BOKUGru\u00dfworte von Rektor Univ.Prof. Martin H. Gerzabek\nR\u00fcckblick von Vizerektorin Ao.\u2009Univ.Prof.in \nBarbara HinterstoisserVortrag von Ass.\u2009Prof.in i.R. Monika \nSieghardt\nVortrag von Vizerektorin Mag.a Andrea Reithmayer\nPodiumsdiskussion\u201e25 Jahre Arbeitskreis f\u00fcr Gleichbehandlungs-\nfragen (AKGL) BOKU gestern \u2013 heute \u2013 morgen\u201c\nFotos: BOKU / Christoph Gruber32 33\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016CRASHKURS \u201eGESCHLECHTERGERECHTE SPRACHE 2016\u201c TEIL 3\nFORMULIERUNGEN UND AUSDR\u00dcCKE, DIE BEI DER VER -\nWENDUNG EINER GESCHLECHTERGERECHTEN SPRACHE \nVERMIEDEN WERDEN SOLLTEN:\nAusschlie\u00dflich M\u00e4nner bezeichnende Begriffe\nt NICHT GESCHLECHTERGERECHT\nMannschaft, Mannmonate, Ersatzmann, mannhaft\nr GESCHLECHTERGERECHT\nTeam oder Gruppe, Personenmonate, Ersatzperson, mutig\nVerwendung der unpers\u00f6nlichen Form \u201eman\u201c\nt NICHT GESCHLECHTERGERECHT\nMan hat folgende Pr\u00fcfungen zu absolvieren.\nDarf man das kopieren?Sollte man das nicht verbessern?\nr GESCHLECHTERGERECHT\nFolgende Pr\u00fcfungen sind zu absolvieren.Darf ich/d\u00fcrfen wir das kopieren?Sollte das nicht verbessert werden?Rollenklischees, Stereotypen, geschlechtlich diskriminie -\nrende und sexistische Ausdr\u00fccke sind nicht geschlechter -\ngerecht und sollten vermieden werden. \nAuf Vordermann bringen, Ein-Mann-Betrieb, das schwache/star -\nke Geschlecht, seinen Mann stehen, ein gemachter Mann, wenn Not am Mann ist, Mann gegen Mann, Frau des Hauses, Hausfrau, Fr\u00e4ulein, unsere Skim\u00e4dels (M\u00e4dchen sind weibliche Kinder bis zu einem Alter von ca. 15 Jahren, f\u00fcr \u00e4ltere weibliche Personen sind \ndaher Ausdr\u00fccke wie \u201eM\u00e4dchen, M\u00e4dels, Girls\u201c zu vermeiden).\nUngleichwertige Nennung von Frauen und M\u00e4nnern\nt NICHT GESCHLECHTERGERECHT\nDie \u00f6sterreichischen M\u00e4dchen und Herren konnten die Aufgabe \nam besten bew\u00e4ltigen.\nr GESCHLECHTERGERECHT\nDie \u00f6sterreichischen Frauen und M\u00e4nner konnten die Aufgabe am besten bew\u00e4ltigen.Die \u00f6sterreichischen Damen und Herren konnten die Aufgabe am besten bew\u00e4ltigen.Sprachliche Darstellung aller Geschlechtsidentit\u00e4ten \nund geschlechtergerechte Bildgestaltung\nKONTAKT\nBitte wenden Sie sich gerne mit allen Fragen zur Verwendung einer geschlechtergerechten \nSprache an die Koordinationsstelle f\u00fcr Gleich-\nstellung und Gender Studies.Mag.\na Eva Ploss\neva.ploss@boku.ac.at Die \u00f6sterreichischen M\u00e4dchen und Buben konnten die Aufgabe \nam besten bew\u00e4ltigen.\nt NICHT GESCHLECHTERGERECHT\nFamilie Adalbert Muster\nr GESCHLECHTERGERECHT\nFamilie Anna und Adalbert Muster, Familie Muster\nFrauen und M\u00e4nner sollten stets gleichwertig und symmetrisch \nbenannt werden!\nEinklammerung \nAuf die Einklammerung der femininen Endung \u2013 z. B. Mitarbei-ter(in) \u2013 sollte verzichtet werden, da dabei das Weibliche zum Anh\u00e4ngsel des M\u00e4nnlichen und als unwichtiger empfunden wird als das M\u00e4nnliche. \nLegaldefinition \nHinweise, dass alle Personenbezeichnungen in einem Text f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen gelten, sollten nicht verwen-det werden. Studien und Versuche belegen, dass die meisten Personen sich beim Lesen m\u00e4nnlicher Formen auch M\u00e4nner vor -\nstellen, auch wenn eine Anmerkung darauf hinweist, dass Frau-\nen und M\u00e4nner gemeint sind.\nSprachliche Darstellung aller sozialen Geschlechter und Ge-\nschlechtsidentit\u00e4tenIn den letzten Jahren entwickelte sich, aus der Queer-Theorie kommend, vermehrt das Bed\u00fcrfnis, mittels Sprache auch alle anderen sozialen Geschlechter und Geschlechtsidentit\u00e4ten (z. B. Trans- und Intersexuelle, Transgender-Personen), die ne-ben dem Mann-Frau-Schema bestehen, zu erfassen. \nDie derzeit dabei am h\u00e4ufigsten verwendeten M\u00f6glichkeiten, die \nVielfalt an gesellschaftlichen Geschlechterformen in der schrift -\nlichen Sprache abzubilden, sind der Unterstrich (Gender Gap) und die Sternform.\nBeispiele:\nMit Unterstrich (Gender Gap): die_der Wissenschaftler_in, die_der Forscher_in, die Kolleg_innenMit Stern: die*der Professor*in, die*der Mitarbeiter*in, die Stu-dent*innen\nGeschlechtergerechte Bildgestaltung\nViele Artikel in Zeitungen und Zeitschriften, B\u00fccher, Poster, \nInfoflyer, Brosch\u00fcren und sonstige Schriften enthalten nicht nur \nreinen Text, sondern werden durch Fotos, Zeichnungen und grafische Darstellungen erg\u00e4nzt. Auch hier bietet sich bei der Gestaltung, Auswahl und Anordnung von Bildmaterial die M\u00f6g-lichkeit, geschlechtergerecht vorzugehen. \nDazu einige Tipps:\nu  Frauen und M\u00e4nner auf dem Bild gleichwertig positionieren.\nu  Frauen und M\u00e4nner in einem gleichwertigen Verh\u00e4ltnis zuei-\nnander darstellen. u  Frauen nicht im Hintergrund des Bildes verstecken.\nu  Frauen nicht passiv, unterlegen, als blo\u00dfes Objekt oder Opfer, \nsexualisiert oder nur in ihrer Rolle als Mutter und Haushalts-f\u00fchrende darstellen.\nu  Frauen bzw. M\u00e4nner bewusst in den \u201eanderen\u201c Rollen dar -\nstellen, Frauen in traditionell m\u00e4nnlichen Situationen (z. B. Frauen in technischen Berufen), M\u00e4nner in traditionell weib-lichen (Mann, der Baby versorgt).\nu  Sexualisierte Darstellungen sind \u00fcberhaupt zu vermeiden.\nWeiterf\u00fchrende Informationen und verwendete Literaturu  \u201eGeschlechtergerechtes Formulieren\u201c, Brosch\u00fcre des BMUKK\nu  \u201ekurz & b\u00fcndig. Vorschl\u00e4ge zum geschlechtergerechten \nFormulieren\u201c (2000), herausgegeben vom Arbeitskreis f\u00fcr \nGleichbehandlungsfragen der Universit\u00e4t Klagenfurt\nu  Ulrike Alker, Ursula Weilenmann \u201eSprachleitfaden Geschlech-tergerechter Sprachgebrauch an der FH Campus Wien\u201c\nu  Bente Knoll, Elke Szalai, \u201eBlickpunkt Gender. Ein Leitfaden zur Mediengestaltung\u201c \nu  \u201eGender Mainstreaming im Land Ober\u00f6sterreich. Leitlinien f\u00fcr eine geschlechtergerechte Sprache\u201c, herausgegeben von der Arbeitsgruppe Gender Mainstreaming O\u00d6 \nu  \u201eLeitfaden zu einer geschlechtergerechten Sprache\u201c, her -\nausgegeben von der Stabsabteilung f\u00fcr Frauenf\u00f6rderung, JKU Linz\nu  \u201eFair und inklusiv in Sprache und Bild. Ein Leitfaden f\u00fcr die WU Wien\u201c\nu  \u201eIch Tarzan \u2013 Du Jane? Frauenbilder \u2013 M\u00e4nnerbilder. Weg mit den Klischees! Anleitung f\u00fcr eine geschlechtergerechte Mediengestaltung\u201c, herausgegeben vom \u00d6GB\nLINKS zu allen Brosch\u00fcren http:/ /short.boku.ac.at/gendersprache Von Eva Ploss \nDer abschlie\u00dfende dritte Teil der Artikelserie bietet einen \u00dcberblick \u00fcber die bei Verwendung einer ge-\nschlechtergerechten Sprache g\u00e4nzlich zu vermeidenden Ausdr\u00fccke und dar\u00fcber, wie sprachlich alle sozialen \nGeschlechter und Geschlechtsidentit\u00e4ten dargestellt werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem gibt er Tipps f\u00fcr die \ngeschlechtergerechte Bildgestaltung. \nWalter Ploss Fotolia\n34 35\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016\nKONTAKT\nWissenstransfer-\nzentrum WTZ Ost www.wtz-ost.at \nKONTAKT \nAN DER BOKU\nDI Bernhard Koch\nbernhard.koch@boku.ac.at Unternehmen als Tor nach \u201eFestland-Chi-\nna\u201c zu positionieren. Entsprechend waren alle Gespr\u00e4chspartnerInnen bestens vor -\nbereitet und die Kooperationsgespr\u00e4che konnten ausnahmslos ohne \u00dcbersetzung \ngef\u00fchrt werden. Die Detailkenntnis ging \nso weit, dass auch \u00fcber diverse europ\u00e4-ische Jungunternehmen aus der Bran-che gesprochen wurde. Eine erfreuliche Erfahrung war, dass die Nennung von F-star als BOKU-Ausgr\u00fcndung in einer bedeutenden Steigerung des Interesses an einer wissenschaftlichen Kooperation mit der BOKU resultierte. \nDer  zweite Teil der Delegationsreise f\u00fchr -\nte nach China, mit vielf\u00e4ltigen Gespr\u00e4chen \nund Besuchen in Shenzhen, Guangzhou und Shanghai. Das Know-how und die wissenschaftlichen und wirtschaftlichen Erfolge im Life-Sciences-Bereich waren auch dort sehr beeindruckend, wenn-gleich die wirtschaftliche und kulturelle \n\u00d6ffnung Chinas noch nicht alle Lebensbe-\nreiche erreicht hat und f\u00fcr die Anbahnung von Kooperationen noch die eine oder andere H\u00fcrde besteht. \u00dcberraschend war auch hier, dass eine Patentanmeldung, die die BOKU gemeinsam mit GIBH, einem Institut der chinesischen Akademie der Wissenschaften, durchgef\u00fchrt hat, bei Gespr\u00e4chspartnerInnen in allen drei be-\nsuchten St\u00e4dten bereits einschl\u00e4gig be-\nkannt war und der Interessensaustausch und die Qualit\u00e4t der Gespr\u00e4che damit eine intensivere Dimension bekam.Neben vielen \u00e4u\u00dferst interessanten Kontak -\nten und einem intensiven Arbeitsgespr\u00e4ch zwischen BOKU, dem BOKU Spin-off Ever -\ncyte und dem Kooperationspartner GIBH hat die Reise auch einige wichtige Einblicke in den Umgang mit der wirtschaftlichen Verwertung von Forschungsergebnissen gezeigt. Am \u00fcberraschendsten war, dass Spin-offs und Erfindungen der BOKU auf der anderen Seite der Weltkugel als T\u00fcr\u00f6ff -\nner zu neuen Kontakten und Kooperatio-nen dienen k\u00f6nnen!\n \uf06eie diesj\u00e4hrige \u201eMarktsondierungsrei-se Life Sciences und Biotechnologie\u201c der Wirtschaftskammer Wien f\u00fchrte \nnach Taiwan und China. Die Au\u00dfenhan-delsdelegierten der Wirtschaftskammer organisierten ein dichtes Besuchspro-gramm und mehrere kleine Kooperations-b\u00f6rsen f\u00fcr die \u00f6sterreichische Delegation. Besonders interessant war der Kontrast \nzwischen den Gespr\u00e4chen in Taiwan und \ndanach in China. Bernhard Koch, Leiter des Technologietransfers der BOKU, nahm als offizieller Vertreter des Wissenstransfer -\nzentrums Ost daran teil.\nChina und Taiwan sind mit ihrer rasch al-\nternden Bev\u00f6lkerung treibende Motoren f\u00fcr die Gesundheitsbranche in Asien \u2013 mit K\u00f6nnen Spin-offs und Erfindungen als \nVisitenkarte einer Universit\u00e4t dienen?\ngezielten F\u00f6rderungen, Steuerbeg\u00fcnsti-\ngungen und Investments in Forschung & Entwicklung will die Region in Zukunft im Bereich Life Sciences & Biotech ganz vor -\nne dabei sein.\nTaiwan, das vielfach nur als Billigprodu-\nzent von Elektronikprodukten bekannt ist, setzt seit 2007 verst\u00e4rkt mit verschie-denen Programmen auf einen strategi-schen Ausbau des Biotechnologie- und Biomedizinsektors. Der Besuch zeigte, dass sich die taiwanesischen Life-Scien-ces-Aktivit\u00e4ten l\u00e4ngst nicht mehr nur auf \ndie Produktion von Generika beschr\u00e4n-\nken, sondern dass besonders auf Eigen- entwicklungen gesetzt wird. Zus\u00e4tz -\nlich versuchen sich viele taiwanesische TECHNOLOGIETRANSFER\nText und Fotos von Bernhard Koch\nRobert NewaldBESUCHTE \nINSTITUTIONEN  (Auswahl)\nTAIWAN\nDEVELOPMENT CENTER FOR \nBIOTECHNOLOGYwww.dcb.org.tw/home.php \nEirGenix Inc.\nwww.eirgenix.com \nVOLKSREPUBLIK CHINA\nBGI GENOMICS CO. LTDwww.genomics.cn/en \nGIBH GUANGZHOU INSTITUTES OF \nBIOMEDICINE AND HEALTH, CHINESE \nACADEMY OF SCIENCES (Kooperati-onspartner der BOKU und Evercyte)http:/ /english.gibh.cas.cn \nTHE CHINA STATE INSTITUTE OF \nPHARMACEUTICAL INDUSTRY (CSIPI)www.csipi.com.cn \nShanghai Co-Way International \nTechnology Transfer Co., Ltd.www.co-way.com.cn\nShanghai University\nwww.shu.edu.cn\nPatentanmeldung gemeinsam mit GIBHGrillari R. et al. / UNIVERSIT\u00c4T F\u00dcR \nBODENKULTUR WIEN [AT], GUANG-\nZHOU INST OF BIOMEDICINE AND HEALTH [CN], \u201cMETHOD OF GENERA -\nTING INDUCED PLURIPOTENT STEM CELLS AND DIFFERENTIATED CELLS\u201d; WO2010CN02226, Prio 31.12.2010\nEvercyte Gr\u00fcnderInnen \nRegina Grillari, Johannes Grillari und \nOtto Kanzler\nwww.evercyte.com \nF-star Gr\u00fcnderInnen\nFlorian R\u00fcker und Gottfried Himmlerwww.f-star.com/about-f-star/board D\nBernhard Koch mit zwei KollegInnen in Taipeh/Taiwan nach dem Businessmeeting\nTeilnahme am Businessforum in Shenzhen Impressionen Shanghai\n\u201eChemisches Graffiti\u201c bei BGI GENOMICS in Shenzen\n\u201eChemisches Graffiti\u201c bei BGI GENOMICS in Shenzen36 37\nBOKU Magazin 4 2016 BOKU Magazin 4 2016Innovative Ideen beim diesj\u00e4hrigen \nInnovation Award ausgezeichnetEUROP\u00c4ISCHE CHARTA \nF\u00dcR FORSCHERiNNEN  \nVon Beatrice Weisgram, tecnet equity N\u00d6 Technologiebeteiligungs-Invest GmbH\ner gemeinsam von der Universit\u00e4t \nf\u00fcr Bodenkultur Wien, der Techno-logiefinanzierungsgesellschaft des \nLandes Nieder\u00f6sterreich tecnet equity und dem Hightech-Gr\u00fcnderservice accent ausgeschriebene Innovation Award wur -\nde heuer zum sechsten Mal vergeben. Die \nPreisverleihung erfolgte im Rahmen des \nHerbstfestes des IFA Tulln durch Landes-r\u00e4tin Dr.\nin Petra Bohuslav, gemeinsam mit \nVizerektor Gl\u00f6\u00dfl.\nIm Mittelpunkt des Innovation Awards \nsteht die Frage nach der kommerziellen \nVerwertbarkeit von Forschungsergebnis-\nsen. Die KandidatInnen sollten hierzu erste eigene \u00dcberlegungen zur wirtschaftlichen Umsetzung ihrer Forschungsergebnisse wie z. B. KundInnennutzen, Marktpoten-zial oder Patentschutz auf einem Poster darstellen und vor einer Jury pr\u00e4sentieren. ie Europ\u00e4ische Charta f\u00fcr For -\nscherInnen und der Verhal-tenskodex f\u00fcr die Einstellung von ForscherInnen ist ein Ka-talog allgemeiner Grunds\u00e4tze \nf\u00fcr Forschungs- und Forschungsf\u00f6rder -\neinrichtungen. Ziel ist die St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Forschungsraumes durch Schaffung eines geeigneten Forschungs-umfeldes und die F\u00f6rderung von beruf -\nlichen Karrieren und der Mobilit\u00e4t von ForscherInnen.  Die BOKU trat bereits 2006 Charta und Code bei. Seit 2011 beteiligt sie sich aktiv an den Bem\u00fchungen um eine Humanres-sourcenstrategie, die nach einer Verbes-serung der Forschungs- und Karrierebe-dingungen innerhalb von vier verschie-Sieger wurde DI Stefan Pinkl mit dem Pro-jekt EcoGlue (Institut f\u00fcr Holztechnologie und nachwachsende Rohstoffe). Pinkl entwickelte einen zu 100 Prozent aus nachwachsenden Rohstoffen bestehen-\nden Klebstoff, der v\u00f6llig ungiftig ist und \naus Abf\u00e4llen der Lebensmittelindustrie gewonnen werden kann. \nMit dem zweiten Preis wurde Christoph \nHammerl, BSc (Institut f\u00fcr Verfahrens- und Energietechnik) ausgezeichnet. Hammerl hat ein energieeffizientes und umwelt -\nschonendes Verfahren entwickelt, um aus \nKl\u00e4rschl\u00e4mmen Karbon-Briketts herzu-\nstellen, die einfacher transportiert und thermisch verwertet werden k\u00f6nnen. \nDer dritte Preis ging an Behzad Shirmardi \nShaghasemi, MSc. (Institut f\u00fcr biologisch inspirierte Materialien) f\u00fcr ein Verfahren, mit dem sogenannte Quantendots ein-facher und umweltschonender als bisher hergestellt werden k\u00f6nnen. Quantendots sind Nanokristalle, die in immer mehr An-wendungen (z. B. zur Verbesserung des \nWirkungsgrads von Solarzellen oder f\u00fcr \nbrillantere Farben bei Fernsehern) einge-setzt werden. \nIm Zuge der Postergestaltung hatten die \nKandidatInnen auch die M\u00f6glichkeit, ei-nen vorbereitenden Workshop zu besu-chen, der von tecnet und accent angebo-ten wurde. Dort wurde herausgearbeitet, \nwie wertvolle Ideen erfolgreich auf den \nMarkt gebracht werden k\u00f6nnen. \nDer Innovation Award wird einmal j\u00e4hr -\nlich vergeben und ist mit einem Preisgeld \ndotiert. 1. Preis: 1.500 Euro, 2. Preis: 1.000 Euro, 3. Preis: 500 Euro  \uf06e\nD\nV.\u2009l.\u2009n.\u2009r.: Christoph Hammerl, BSc, Mag. Lukas Madl, Landesr\u00e4tin Dr.in Petra Bohuslav, DI Stefan Pinkl, Mag.a Claudia Lingner, \nBehzad Shirmardi Shaghasemi, MSc, Vizerektor Univ.Prof. Josef Gl\u00f6\u00dfl, Mag. Michael Moll\nNLK Pfeiffer\nD\nKONTAKT \nStrategische Perso-nalentwicklung\nDr.\nin Andrea \nHandsteiner\nandrea.handsteiner@\nboku.ac.at\nN\u00c4HERE INFORMATIONEN UNTER\nhttp:/ /www.boku.ac.at/personalent -\nwicklung/hr-excellence-in-research/denen Dimensionen strebt: ethischen und \nberufsst\u00e4ndischen Aspekten, Einstellungs-verfahren, Arbeitsbedingungen und sozia-ler Sicherheit sowie Ausbildung von Nach-wuchswissenschaftlerInnen. 2012 wurden \ndie konkreten Bem\u00fchungen f\u00fcr die Um-\nsetzung der Charta- und Code-Prinzipien durch die Europ\u00e4ische Kommission mit der Verleihung des Logos HR Excellence in Research gew\u00fcrdigt.  Nachdem die Humanressourcenstrategie als kontinuierlicher Verbesserungsprozess aufgebaut und alle f\u00fcnf Jahre zu erneuern \nist, steht zurzeit die Verabschiedung eines \nneuen Ma\u00dfnahmenkatalogs und die Vor -\nbereitung der externen Evaluierung bevor. Eine Steuerungsgruppe wurde dazu ein-gerichtet und die Dimensionen von Char -ta und Code wurden abermals hinsichtlich aktuellem Verbesserungspotenzial an der BOKU \u00fcberpr\u00fcft.\n \uf06eBERUFSETHISCHE ASPEKTE\nOffene, transparente \nund international ver-gleichbare Stellenbe-setzungen und Personal-Auswahlverfahren\nCHARTA \n& CODE\nF\u00f6rderung, Betreuungsverh\u00e4ltnis bei Promotionen, Managementkompetenz hinsichtlich MitarbeiterInnenf\u00fchrung, M\u00f6glichkeiten der Weiterbildung und -entwicklungForschungsumfeld und Finanzierungsbedingungen, faire Geh\u00e4lter und Stabilit\u00e4t der Besch\u00e4ftigung,    Karriereentwicklung        und GenderbalanceFreiheit der Forschung, gute wissen\n-\nschaftliche Praxis, Ergebnisverbreitung und -verwertung, Rechenschaftsplicht (gegen\u00fcber Gesellschaft, Arbeit- und GeldgeberInnen), Beurteilungssysteme\nEINSTELLUNGS-\nVERFAHREN\nARBEITS-\nBEDINGUNGEN \nUND SOZIALE SICHERHEIT\nAUSBILDUNG WISSENSCHAFTLICHER NACHWUCHS\n38BOKU Magazin 4 2016ie Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien, die Alma Mater Vi-\nridis, versteht sich als Lehr- und Forschungsst\u00e4tte f\u00fcr \nerneuerbare Ressourcen, die eine Voraussetzung f\u00fcr das \nmenschliche Leben sind. Aufgabe der BOKU ist es, durch die \nVielfalt ihrer Fachgebiete zur Sicherung dieser Lebensgrund-lagen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen entscheidend beizutragen. Durch die Verbindung von Naturwissenschaften, Technik und Wirtschaftswissenschaften versucht sie, das Wissen um die \u00f6ko-logisch und \u00f6konomisch nachhaltige Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen in einer harmonischen Kulturlandschaft zu mehren. \nDie Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien nimmt einen Spitzenplatz \nim internationalen Ranking jener Universit\u00e4ten ein, die sich der nachhaltigen Bewirtschaftung nat\u00fcrlicher Ressourcen verschrie-ben haben. Die Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien ist in 15 De-partments gegliedert, hat rund 13.000 Studierende, rund 1.900 \nwissenschaftliche Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, davon etwa \ndie H\u00e4lfte aus eigenen Forschungseinnahmen finanziert, sowie ca. 720 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im administrativen und technischen Bereich. Sie legt einen hohen Wert auf Personal-entwicklung und Personalf\u00f6rderung, insbesondere des wissen-schaftlichen Nachwuchses, sowie eine motivierende F\u00fchrung des gesamten Universit\u00e4tspersonals. \nDie Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien schreibt gem\u00e4\u00df \u00a7 23 UG 2002 \ndie Position der Rektorin bzw. des Rektors aus. Die Rektorin bzw. der Rektor wird vom Universit\u00e4tsrat aus einem Dreiervorschlag des Senats f\u00fcr eine Funktionsperiode von vier Jahren (01.02.2018 bis \n31.01.2022) gew\u00e4hlt, eine Wiederwahl ist zul\u00e4ssig. Die Aus\u00fcbung \nder Funktion basiert auf einer Zielvereinbarung sowie einem Ar -\nbeitsvertrag, beides sind mit dem Universit\u00e4tsrat abzuschlie\u00dfen. \nERW\u00dcNSCHTE QUALIFIKATIONEN:\nu Abgeschlossenes Universit\u00e4tsstudium mit Bezug zu den Kompetenzfeldern der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\nu Fundierte Erfahrung in Lehre und Forschung im universit\u00e4-ren Bereich oder vergleichbaren Institutionen und Unterneh-men\nu Nachweis der F\u00e4higkeit zur organisatorischen, wirtschaftlichen und wissenschaftlichen Leitung einer Universit\u00e4t oder einer vergleichbaren Einrichtung aus dem Unternehmensbereich\nu Personalf\u00fchrungs- und Personalentwicklungskompetenz, insbesondere Gender-Mainstreaming u Hohes Ausma\u00df an sozialer Kompetenz, Kommunikations- und Integrationsf\u00e4higkeit sowie besonderes Geschick in der Verhandlungsf\u00fchrung\nu Kenntnis des terti\u00e4ren Bildungs- und Ausbildungssektors \nsowie des Wissenschafts- und Forschungssystems in \u00d6ster -\nreich und international  \nu Fundierte Kooperationserfahrung und -f\u00e4higkeit mit natio-\nnalen und internationalen Wissenschaftseinrichtungen und/oder Unternehmen\nu Kenntnis der \u00f6sterreichischen Verwaltungs- und Universi-t\u00e4tsorganisation\nu Fundierte Beherrschung der deutschen und englischen Sprache\nVorausgesetzt wird die Identifikation mit den im Leitbild der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien niedergelegten Grunds\u00e4tzen: https:/ /www.boku.ac.at/universitaetsleitung/rektorat/stabsstel-len/oeffentlichkeitsarbeit/themen/leit-bild-mission-statement \nDie Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien strebt eine Erh\u00f6hung des \nFrauenanteils, insbesondere in Leitungsfunktionen, an und for -\ndert deshalb qualifizierte Frauen ausdr\u00fccklich zur Bewerbung \nauf. Frauen werden bei gleicher Qualifikation vorrangig ber\u00fcck -\nsichtigt, sofern nicht in der Person eines Mitbewerbers liegende \nGr\u00fcnde \u00fcberwiegen. \nDie Bewerbung soll aussagekr\u00e4ftige Unterlagen hinsichtlich der \nBewerbungsvoraussetzungen sowie der Vorstellung der Bewer -\nberin/des Bewerbers \u00fcber die Prinzipien der Amtsf\u00fchrung und der weiteren Entwicklung der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien beinhalten (siehe Entwicklungsplan: https:/ /www.boku.ac.at/universitaetsleitung/rektorat/informationen-des-rektorats/). \nEs wird erwartet, dass die Bewerberinnen/die Bewerber an ei-\nnem \u00f6ffentlichen Hearing an der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien teilnehmen. \nIhre Bewerbung richten Sie bitte schriftlich und elektronisch \nbis 16.12.2016 (Datum des Poststempels) ausschlie\u00dflich an den Vorsitzenden des Universit\u00e4tsrats O. Univ.Prof. i. R. DI Dr. Wer -\nner  BIFFL, Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien, A-1180 Wien, Gre-gor-Mendel-Stra\u00dfe 33 bzw. E-Mail:  unirat@boku.ac.at, der auch f\u00fcr weitere Ausk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung steht.\n \uf06eUNIVERSIT\u00c4T F\u00dcR BODENKULTUR WIEN  \nAusschreibung der Position  \nder Rektorin bzw. des Rektors der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien \n(BOKU University of Natural Resources and Life Sciences, Vienna)\nD\nNr. 4 | Dezember 2016Das Magazin des Alumniverbandes \nder Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\nGOLDENE DIPLOME\nVorstellung aus \nvier FachbereichenEMERITIERUNG\nProf. Schiebel  \nim InterviewAKTUELLES\nDas T\u00dcWI  \nlebt weiter  \nAlumni-Tag\n2016\nAbsolventInnen besuchen \nihre Alma Mater\n39\nALUMNI_1604.indd   39 11/30/16   3:10 PM41\n4 | 2016EDITORIAL\nIMPRESSUM\nHerausgeber  Alumnidachverband der Universit\u00e4t f\u00fcr  \nBodenkultur Wien, Gregor-Mendel-Stra\u00dfe 33,  1180 Wien, www.alumni.boku.ac.at\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin  BOKU ALUMNI: Gudrun Schindler,  \nalumni@boku.ac.at\nRedaktion Doris Dieplinger, bokulumni@boku.ac.at,  Tel.: 01/47654-10442\nMitarbeit Herbert Formayer, Susanne Langmair-Kov\u00e1cs, \nAndrea L\u00f6sch, Hannes Plackner, Maria Stra\u00df -\nmayr, Sebastian Ortner, Stefan Lindenbauer, Marina Przywecki, Kathrin D\u00fcrr, Elisabeth Sanglhuber \nCoverbild Haroun Moalla  Grafik Monika Medvey\nLektorat Marlene G\u00f6lz\nDruck Druckerei Berger\nAuflage\t 9000\n Alle redaktionellen Beitr\u00e4ge sind nach bestem Wissen recherchiert, es wird jedoch keine Haftung f\u00fcr die Richtigkeit der Angaben \u00fcber -\nnommen. Namentlich nicht gekennzeichnete Beitr\u00e4ge stammen von der Redaktion.  \nRedaktionelle Bearbeitung und K\u00fcrzung von Beitr\u00e4gen sind aus Platzgr\u00fcnden vorbehalten.\n EDITORIAL\n41  \u00bbMeine\u00ab BOKU-Jahre\n COVER\n42  ALUMNI-TAG 2016\n INTERVIEW\n48  Prof. Schiebel im Interview\n EVENTS\n50  Akademische Feier\n51  66er-Treffen\n52  Goldene Diplome\n KARRIERE\n57 Praktika: Erfahrungsbericht\n58  Ein-/ Auf- und Umstieg\n AKTUELLES\n60  Klimaticker\n62  Sponsionen & Promotionen\n63  Dorfplatz St. Andr\u00e4-W\u00f6rdern\n64 Kommentar \u00d6Bf\n KURZMELDUNGEN\n65  Beitr\u00e4ge der AbsolventInnen-  \nverb\u00e4nde\n67 SplitterINHALT\u00bbMeine\u00ab BOKU-Jahre\n\u00a9 Haroun Moalla\nBOKU\nBALL\n2017\nErm\u00e4\u00dfigte \nBallkarte f\u00fcr alle BOKU Alumnimitglieder\nAB 05. DEZ 2016HOFBURG \nWIEN27. \nJ\u00c4NNER \n2017\nBIENENTANZ \n& \n     BL\u00dcTENZAUBER\nBB17_Inserat_210x280.indd   1 17.11.2016   13:51:48\nR\u00fcckblickend kann man mit Fug und Recht feststellen, dass \ngerade in \u00bbmeinen\u00ab Jahren \u2013 genauer gesagt schon vor 1990 \n\u2013 an den \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten, speziell an der BOKU, \nenorme Ver\u00e4nderungen stattgefunden haben, die sich allerdings \nschon vorher abgezeichnet hatten. Denn profunde Entwicklun-gen ben\u00f6tigen, wie wir alle wissen, in der Regel mehr als den T\u00e4-tigkeitszeitraum einer Einzelperson. \nAn erster Stelle sei die Schaffung des Europ\u00e4ischen Hochschul-\nraumes genannt. In der \u00d6ffentlichkeit ist er mit der oft missver -\nstandenen Bezeichnung \u00bbBologna\u00ab besetzt. Im Grunde ging es darum, ein hohes Ma\u00df an Mobilit\u00e4t f\u00fcr Studierende und Leh-rende, Vergleichbarkeit \u00fcber nationale Grenzen hinweg und An-rechenbarkeit zu erm\u00f6glichen. Dass sich dabei auch die Studi-enarchitektur \u00e4ndern musste, war unausweichlich. Als Ergebnis sehen wir heute an der BOKU eine Vielfalt an modernen Stu-  \ndienangeboten mit einem hohen Ma\u00df an Internationalisierung.\nDie wissenschaftlichen Eckpfeiler der BOKU wurden einer \ngrundlegenden Neukonzeption unterzogen. Einerseits erwuchs dies dem Bekenntnis, in allen Bereichen unseres Lebens und unserer Gesellschaft die Prinzipien nachhaltiger Entwicklung durch die Entwicklung entsprechender Strategien zu etablieren. \nAndererseits f\u00fchrten Innovationen in Genetik, Molekular- und \nZellbiologie und den darauf basierenden Technologien zu einer enormen Kompetenzerweiterung unserer Biotechnologie. Dass \nheute an der BOKU Antik\u00f6rper, Impfstoffe etc. \u00bbHotspots\u00ab un-serer Forschung geworden sind, w\u00e4re vor einiger Zeit noch un-denkbar gewesen. \nChemie und Technologie Nachwachsender Rohstoffe sind zu \neinem weiteren zentralen Schwerpunkt geworden. Und das ist eine sehr unvollst\u00e4ndige Aufz\u00e4hlung.\nMehr lesen Sie auf Seite 67 \u00d2\nLeopold M\u00e4rz war von 1993 bis 2003 Rektor an der BOKUAlumni-Tag 2016 S. 4243\n4 | 2016 42\n4 | 2016NEUE MITGLIEDSBEITR\u00c4GE AB 2017 \ngilt f\u00fcr die Mitgliedschaft beim Alumni-Dach-\nverband und auch f\u00fcr Kombimitglieder mit den Verb\u00e4nden: Agrarabsolventen-Verband, \nVerband der Holzwirte, Verband f\u00fcr Kultur-\ntechnik und Wasserwirtschaft sowie der \u00d6sterr. \nGesellschaft f\u00fcr Landschaftsarchitektur und \nUBRM-Alumni\n45 Euro/Jahr f\u00fcr AbsolventInnen  \nstatt wie bisher 40 Euro/Jahr22 Euro/Jahr f\u00fcr Studierende  \nstatt wie bisher 20 Euro/JahrErm\u00e4\u00dfigter Tarif f\u00fcr Mitglieder, die auch bei \nForstalumni oder beim V\u00d6LB Mitglied sind:  \n22 Euro/Jahr statt 20 Euro/Jahr\nDie letzte Mitgliedsbeitragserh\u00f6hung fand im \nJahr 2009 statt. Die zunehmende Anzahl der \nKombimitgliedschaften und die damit gesun-\nkenen Einnahmen bei den Mitgliedsbeitr\u00e4gen beim Alumni-Dachverband machten die Erh\u00f6-\nhung notwendig (50 % dieser Beitr\u00e4ge gehen an \ndie Fachverb\u00e4nde). Die Erh\u00f6hung wurde in der Generalversammlung einstimmig beschlossen.BESCHL\u00dcSSE DER 12. ALUMNI-GENERAL-  \nVERSAMMLUNG VOM 1. OKTOBER 2016 \n }Die M\u00f6glichkeit, Alumni-Fachgruppen auf-\nzul\u00f6sen, wurde in den Statuten des Alum-\nni-Dachverbandes erg\u00e4nzt.\n }Entlastung des Vorstandes und der Ge-sch\u00e4ftsf\u00fchrerin: Aufgrund des Rechen-schaftsberichtes wurden der Vorstand sowie \ndie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr das Berichtsjahr \n2015 entlastet. \n }Erh\u00f6hung des Mitgliedsbeitrages, Details siehe folgend.Freudiges Wiedersehen an der Alma Mater Viridis\nAm 1. Oktober veranstaltete der Alumni-Verband den schon traditionellen Alumni-Tag.  \nAuch heuer folgten wieder viele AbsolventInnen der Einladung an ihre Alma Mater Viridis.\nText: Doris Dieplinger / Fotos: Doris Dieplinger, Haroun Moalla\nNach der offiziellen Er -\n\u00f6ffnung durch Rektor \nMartin Gerzabek hatten die \nBesucherInnen Zeit, mit alten  \nKollegInnen und Professo-\nrInnen zu plaudern und Er -\ninnerungen auszutauschen. W\u00e4hrend dem gemeinsamen Bio-Brunch sorgten die Pro-fessoren Schwarzbauer und \nWimmer f\u00fcr die musikalische \nUmrahmung. \nDie Exkursion am Nachmit-\ntag f\u00fchrte dieses Mal in das neu renovierte Gregor-Mendel-  \nHaus, wo Altrektor Sterba die \nGeschichte der BOKU-Ge-\nb\u00e4ude sowie wichtige bauli-che \u00c4nderungen, wie z.B. den neuen Innenhof, pr\u00e4sentierte. Anschlie\u00dfend fanden sich die BesucherInnen im H\u00f6rsaal ein, wo Altrektor M\u00e4rz \u00fcber seine \nJahre an der BOKU sprach und \ndie Professoren Jungwirth und K\u00f6ttl  Revival-Vorlesungen in den jeweiligen Fachbereichen hielten. Danach sorgte The-resia Haiger-Schaden (Schau-spielerin und Tochter von Prof. \nHaiger) mit einer Kabarettein-\nlage f\u00fcr viele Lacher und gute Stimmung.\nUm 16 Uhr fanden sich die \nAbsolventInnen der Jahrg\u00e4n-\nge 1966, 1976, 1986 und 1996 \nim Schwackh\u00f6fer-Haus ein, wo das Jahrgangstreffen statt-fand. Eine Tombola mit vielen tollen Preisen umrahmte den geselligen Abend. Der Alumni- \nVerband bedankt sich bei al-\nlen BesucherInnen f\u00fcr den gelungenen Tag. Videos der Revival-Vorlesungen sowie Bilder vom Alumni-Tag finden Sie unter\nalumni.boku.ac.at/alumnitag\nTERMINAVISO\nDer n\u00e4chste Alumni-Tag findet am  \n23. September 2017, 10 Uhr statt. \nDie Inskriptionsjahrg\u00e4nge 1967, 1977, \n1987 und 1997 aller BOKU-Studienrich-\ntungen werden herzlich zum Jubil\u00e4um \neingeladen.\n Ort: Schwackh\u00f6fer Haus,  \nPeter-Jordan-Stra\u00dfe 82, 1190 Wien  \nAnmeldung ab J\u00e4nner 2017 m\u00f6glichALUMNI-TAG 2016\nSchulden sind unmoralisch \nEinblick in die Revival-Vorlesung \u00bbDer Schulden-  \nstand von \u00d6sterreich\u00ab von Prof. Johann K\u00f6ttl\n\u00bbDer Staat sind sie und ich und die Schulden des Staates sind unsere Schulden.\u00ab Das sind die einleitenden Wor -\nte von Prof. K\u00f6ttl bei seiner Revival-Vorlesung \u00fcber den \nSchuldenstand in \u00d6sterreich. Wie hoch sind die Schulden \neigentlich?  Die Staatsschulden betragen in \u00d6sterreich 293 Milliarden Euro. Auf das BIP bezogen, sind es immerhin 87% \u2013 wesentlich mehr als uns die EU zugestehen w\u00fcr -\nde. K\u00f6ttl spricht sich in seinem Vortrag vehement gegen  \nSchulden aus, denn  Schulden betreffen uns, sind unmo-ralisch und verderben die guten Sitten. Zu den Fragen, wa-\nrum das so ist und welche L\u00f6sungen es daf\u00fcr gibt, finden Sie das Video der gesamten Vorlesung unter\nalumni.boku.ac.at/site/de/veranstaltungen/alumni-  \ntag/article/521.html \n\u0083 Prof. Matthias Jungwirth \nhielt einen spannenden Vortrag \u00fcber \ndie Forschungsergebnisse und Erfolge in den vergangenen Jahren unter dem Titel \u00bbFlie\u00dfgew\u00e4sserforschung am Insti-\ntut f\u00fcr Hydrobio-\nlogie und Gew\u00e4s-sermanagement\u00ab. Das Video dazu finden Sie auf der Alumni-  \nHomepage.\nDer Alumni-Tag wurde auch daf\u00fcr genutzt,  \num Prof. Johannes Schima und Prof. Wolfgang Kneifel   \nf\u00fcr die \u00fcber 10-j\u00e4hrige, gro\u00dfartige T\u00e4tigkeit als Vorst\u00e4nde  \nsehr herzlich zu danken!\n \u0084Wir danken den SponsorInnen f\u00fcr die gro\u00dfartige Unterst\u00fctzung! \nDer Erl\u00f6s der Tombola kam dem Verein der Kindergruppe BOKU zugute. \nDie Kindergruppe BOKU freute sich sehr \u00fcber die gro\u00dfz\u00fcgige Spende!\nALUMNI-TAG 2016\n44 45\n4 | 2016 4 | 20161. Oktober 2016\nAlle Bilder und Videos unter\nalumni.boku.ac.at/alumnitag \nALUMNI-TAG 2016 ALUMNI-TAG 2016\n1. Oktober 2016\nAlle Bilder und Videos unter\nalumni.boku.ac.at/alumnitag \n46 47\n4 | 2016 4 | 2016LW 86 \u0084:  \nBerlheim M., Kriechbaum E., Kreuzpointner E., \nForstner G., Stimpfl T., Schubert G., Zehetner S., \nBernhardt B.\nFWHW 76 \u0084:  \n Gratz J., Hochbich -\nler E., Pertlik E., \nPatek M., Steindl \nH., Ramskogler K., \nUrban C.,  \nSch\u00f6ggl W.\nFWHW 86 \u0084:  \n Lechner J., Hangler \nJ., W\u00f6rle M., Amann \nA., Widl E., Tomala \nA., Mannsbarth A., \nStampfer K., Golser M., \nSchubert D., Donau -\nbauer G., Lackinger \nE.-H., Leitgeb A., \nGreutter G.\u0083 LW 76 : Fuchs F., Baumh\u00f6fer E., Hell J., Fuchs \nW., Forstner F., Gerl A.,  Kaltenegger P., Vogel -\nmayer F., Schabauer F., Worm J., Pirringer H., \nKaltenegger B., Stern R., Schl\u00f6gl F., Laschalt-Tie -\nber M., Grosslercher E., Hoppichler J.\nALUMNI-TAG 2016\nJahrgangstreffen 2016\n\u0081 FWHW 66 : Kalhs J., Greunz J., Kunrath \nM., Meirer K., Schenker E. (LW 66), Hietel \nF., Schenker S., Arnold G., Kroisleitner R.\nLW\nFWHW\n\u0083 KTWW 76 : Cepuder P., Zimmerl G., \nP\u00f6schl S., Urban W., Urban H., Richter F., Klager F., Waldner F., Geyer W., Scheiblehner, F\u00fcrhacker M. (LBT 76), Wei\u00dfkircher E., F\u00fcrst J.KTWW 66 \u0084:  \n Sabathiel P., Schab G. mit \nBegleitung, Spaun A. (KTWW \n60), Bodem W. mit Begleitung, \nBergmair F. mit Begleitung, \nGriessel N. mit Begleitung\nKTWW 86 \u0084:\nShaigani S., Maidic F., \nSix H., Kronsteiner A., \nZwittkovits G., Augen -\ndopler R., Spitzbart M., \nReichsthaler G., Kojan \nG., Fr\u00f6hlich A., Hennin -\nger M., Lorenz T., Gier -\nlinger C., Gruber W., \nKnechtelsdorf P., Penn \nC., Desch G., Prammer \nT. , Diendorfer A.\n\u0083 LAP/L\u00d6K 86: Weitzer C.,  \nSteinmetz-  \nTomala M.,  \nFiby M.,  \nSchmidtbauer J., Bergmann-  \nUmile I.,  \nMayer R.,  \nKammel H., Reichsthaler S.\u0081 LBT 96 : W\u00fchrer F., Luchner M., Billes W.Jahrgangstreffen 2016ALUMNI-TAG 2016\nKTWW\nLAP/L\u00d6K\nLBT48 49\n4 | 2016 4 | 2016Was war der Schwerpunkt \nIhrer Forschungsarbeit?\nInnovation spielt bei uns am Ins-\ntitut eine ganz wichtige Rolle. Wir besch\u00e4ftigen uns nicht nur mit den klassischen Marketinginstru-\nmenten, sondern auch mit Um-\ngebungsvariablen, wie z. B. dem \nInnovationsklima, die diesen Mar -\nketingmix unterst\u00fctzen. Unser me-\nthodischer Schwerpunkt liegt auf der Neu-Produktentwicklung. \nAktuell besch\u00e4ftigen wir uns mit \nWaste Management in der Wert-sch\u00f6pfungskette Lebensmittel. Hier geht es uns darum, Lebens-mittel zu entwickeln, die den Kon-sumentInnen besser schmecken und l\u00e4nger frisch bleiben und von \nProduzentInnen z. B. portioniert angeboten werden. \nSie haben sich auch intensiv mit CSR besch\u00e4ftigt. \nWas d\u00fcrfen wir uns darunter vorstellen?\nCorporate Social Responsibility (CSR) umschreibt den \nfreiwilligen Beitrag der Wirtschaft zu einer nachhaltigen \nEntwicklung, der \u00fcber die gesetzlichen Forderungen hin-\nausgeht. Ich habe dazu einen der ersten \u00f6kosozialen Un-ternehmenstests entwickelt. Wir m\u00f6chten mit CSR den Unternehmen, egal wo man in der Wertsch\u00f6pfungskette Lebensmittel steht, etwas in die Hand geben, um sich Wett-bewerbsvorteile erarbeiten zu k\u00f6nnen. Es hat sich hier eine ganze Menge entwickelt und die Unternehmen setzen dies \nauch um. Darauf sind wir stolz.\nWie wird man ein Marketing-Profi?\nIndem man \u00fcber den Tellerrand blickt. Wenn man wirklich \nim Marketing t\u00e4tig sein will, ist es wichtig, auch mal ande-re B\u00fccher zu lesen, Ausstellungen zu besuchen oder mit Leuten zu reden, die ganz was anderes studiert haben. Das \nGehirn mit neuen Dingen aufladen, Neues kennenlernen. \nInnovativ ist man dann, wenn man auf Verschiedenes zu-r\u00fcckgreifen kann. \nWerden Sie trotz Emeritierung noch an der BOKU \nanzutreffen sein? \nBis meine Nachfolge kommt, werde ich noch Lehrveran-staltungen halten, auch gibt es noch Forschungsprojekte, \ndie ich zu Ende f\u00fchren werde. Mit meinen MitarbeiterIn-nen gemeinsam wollen wir ein Agrarmarketing-Lehrbuch \nschreiben und im Herbst 2017 starte ich den neuen Univer -\nsit\u00e4tslehrgang \u00bbFresh Business Management in the Food \nValue Chain\u00ab. \nWas waren die Highlights Ihrer BOKU-Arbeitszeit?\nEin Highlight war sicher meine Funktion als Vizerektor f\u00fcr Weiterbildung und Personalentwicklung, der erste \u00f6ster -\nreichweit. In dieser Zeit wurden drei Universit\u00e4tslehrg\u00e4nge ins Leben gerufen. Auch habe ich es geschafft, gemeinsam \nmit allen \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten AUCEN (Austrian \nUniversity Continuing Education and Staff Development Network) zu gr\u00fcnden, das es heute immer noch gibt und durch meine Initiierung auch in das europ\u00e4ische Netzwerk (EUCEN) aufgenommen wurde. \nAuch bin ich stolz darauf, mitgewirkt zu haben, dass es das \nDoktorat f\u00fcr Sozial- und Wirtschaftswissenschaften an der Bodenkultur gibt. INTERVIEW\nWalter Schiebel  \nEmeritierter Professor im Gespr\u00e4ch\nInterview: Doris Dieplinger\nAn der BOKU seit: 1992 | Institut: Marketing und Innovation\nLehrveranstaltungen: Agrarmarketing, Privatissimum Agrar- und Ern\u00e4hrungs-wirtschaft, Agrarm\u00e4rkte, Innovationsprozesse, Entrepreneurship und Innovation, \nVermarktung land- und forstwirtschaftlicher Produkte und Dienstleistungen, \u2026INTERVIEW\nWas ist Ihr liebster BOKU-Platz/ -Ort?\nAm BOKU-Gel\u00e4nde gibt es mehrere Parkbankerln, die ich \ngerne nutze. Gelegentlich habe ich dort auch meine Vor -\nlesungen gehalten, was den Studierenden viel Spa\u00df ge-macht hat. \nSie waren Uniprofessor und Lehrer. Was wollen  \nSie Studierenden \u00fcber das Fachwissen hinaus  \nmitgeben? \nIch versuche, ihnen zwei Sachen zu vermitteln: \u00bbWahrt Euch Neugier, Kreativit\u00e4t und Hartn\u00e4ckigkeit\u00ab und \u00bbNichts \nist so praktisch wie eine gute Theorie\u00ab.  \nErinnern Sie sich an ein witziges \nErlebnis mit Studierenden?\nAn der BOKU habe ich Vorlesungsteil-\nnehmer kennengelernt, die ich von \nder Wirtschaftsuniversit\u00e4t nicht ge-\nw\u00f6hnt war \u2013 n\u00e4mlich Hunde. Ein-mal sa\u00df eine riesige Dogge, die mich immerzu anstarrte, in der Vorlesung. Als ich von den StudentInnen wissen wollte, wie viele \u00f6sterreichische Le-bensmitteleinzelh\u00e4ndler zusammen zwei Drittel Marktanteil haben, hat \ndie Dogge  zweimal gebellt \u2013 und zwei \nwar tats\u00e4chlich die richtige Antwort. Die StudentInnen haben gelacht \u2013 die Dogge hat da wohl gut aufgepasst. \nWenn Sie nicht Wissenschaftler \ngeworden w\u00e4ren, was w\u00e4ren Sie \nheute?\nVermutlich Pilot oder Architekt. Pilot \nhat etwas Horizonterweiterndes. Ich schaue gerne ins Land hinein, das hilft \nmir, wenn es mir mal zu eng wird. Auch \nbringt mich der Blick in die Ferne auf neue Ideen. Architektur interessiert mich auch heute noch sehr. Etwas zu gestalten und zu sehen, wie etwas ent-steht, macht mir gro\u00dfen Spa\u00df.\nWas ist Ihnen pers\u00f6nlich wichtig? \nGibt es eine Lebensphilosophie? \nIch w\u00e4re kein Marketingmensch, wenn \nich nicht sagen w\u00fcrde: Tue Gutes und \nrede dar\u00fcber. Aber ich lebe auch nach \ndem Motto:  Carpe Diem \u2013 Nutze den \nTag. Das ist kein Zwang, aber ich ver -\nsuche, eine gewisse Aufmerksamkeit \nan den Tag zu legen und Dinge zu tun, die gerade m\u00f6glich sind.Wie w\u00fcrden Sie sich selbst beschreiben, was f\u00fcr ein \nMensch sind Sie? \nIch sehe mich als neugierigen und kreativen Menschen. Ich \nhabe viele Ideen und finde gerne Zukunftstr\u00e4chtiges.\nWie werden Sie in der Pension Ihre Zeit verbringen? \nHobbies? Interessen? \nIch werde die Zeit mit meiner Frau, meinen Kindern und \nEnkelkindern verbringen. Meine Frau und ich sind auch sehr kunstinteressiert und wir gehen gerne in Konzerte, Opern oder Ausstellungen.\nAlle Pr\u00fcfungen sind gescha\ufb00  t, alle H\u00fcrden \ngemeistert. Ihre ALUMNI-Mitgliedschaft haben Sie sich wirklich verdient.\nBOKU-ALUMNI ist der AbsolventInnenverband der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur. Seit der Gr\u00fcndung im Jahr 2005 sind \u00fcber 3200 AkademikerInnen Mitglied und nutzen das ALUMNI-Service, das von Jobvermittlung bis hin zu Veranstaltungen und dem ALUMNI-Magazin reicht.\nAnmeldung unter www.alumni.boku.ac.atem. Prof. Herbert Hager \n(Wald\u00f6kologie)Prof. Brigitte Klug \n(Spezielle Botanik)\n\u00a9 rafaela proell50 51\n4 | 2016 4 | 2016\nEVENTS\nDie 1966er-LandwirtInnen zum Jubil\u00e4um in Wien\nDie LandwirtInnen aus dem Jahrgang 1966 treffen sich nun schon seit 15 Jahren in den verschiedenen \nHeimat-Bundesl\u00e4ndern der StudienkollegInnen. Zum 50-Jahr-Jubil\u00e4um lag es auf der Hand, dies in \nWien, am Standort ihrer Alma Mater Viridis, zu feiern. Harald K. Berger und seine Frau haben ein tolles \nProgramm in Wien auf die Beine gestellt, wie die Fotos beweisen.\n\u00bbEs war ein sehr sch\u00f6nes, \nharmonisches Treffen \nmit guten alten (in jeder \nHinsicht) FreundInnen. Es \nwurde viel geplaudert und \nwir lie\u00dfen unsere Zeit an \nder BOKU Revue passieren \nund jeder hatte die eine oder \nandere Anekdote aus seiner \nStudienzeit zu erz\u00e4hlen. Sch\u00f6n \nwar\u2019s und wir freuen uns \nschon auf unser Treffen 2017 \nin S\u00fcdtirol.\u00ab   \nHarald K. Berger\nDas Treffen begann mit einem Heurigen -\nbesuch in der N\u00e4he des BOKU-Heimes. Die \nWiedersehensfreude am Abend war gro\u00df \nGute Stimmung beim Flanieren in der Wiener Innenstadt\nAm Abend erholten sich die 66er bei Wein \nund Buffet beim Feuerwehrwagner in \nGrinzing. Schon 1967 hatte der damalige \nEigent\u00fcmer Herr Wagner sen. nach einer \n\u00bbSteineck-Exkursion\u00ab zum Abendessen \neingeladenDie r\u00fcstigen 66er hielten das Zusammentreffen mit einem  \nGruppenfoto vorm Exner-Haus fest\nDer Zelebrant, Pfarrer Mag. Franz Haslinger \nwar in den 60er-Jahren Studentenseelsorger \nin Wien. Ihm wurde in der P\u00f6tzleinsdorfer \nPfarrkirche ein Besuch abgestattet und es \nwurde ein Dankgottesdienst abgehaltenPeter Wiltsche gab einen historischen \u00dcber -\nblick und f\u00fchrte durch die BOKU-Geb\u00e4ude\nKTWW-Treffen  \nder Jahrg\u00e4nge 96 und 97  \n27. 1. 2017 ab 18.00 Uhr\nWimitz Zauberh\u00fctte\nOsterwitzgasse 6, Klagenfurt\nAnmeldung bei:  \ngeraldkrapesch@hotmail.com\nHinweis:  \nHaben auch Sie Interesse an \neinem Jahrgangstreffen?\nWir unterst\u00fctzen Sie gerne bei \nder Organisation.\nKontakt: alumni@boku.ac.atEVENTS\n\u00bbEhrenmedaille der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\u00ab  \nan Hofrat Dipl.-Ing. Dr. Walter Grabmair\nWalter Grabmair wurde gew\u00fcrdigt f\u00fcr sein au\u00dferordentliches Engagement in der Vertretung \ndes Faches Waldbewertung. \u00dcber 13 Jahre hinweg hat er seine Expertise in diesem Fach einge -\nbracht und auf didaktisch hohem Niveau die theoretischen Grundlagen als auch Aspekte der \nBewertungspraxis h\u00f6chst kompetent vermittelt. Auch war er im Universit\u00e4tslehrgang Liegen -\nschaftsmanagement engagiert und lehrte \u00fcber Jahre hinweg. Der geb\u00fcrtige Ober\u00f6sterreicher \nwar nach dem Studium der Forstwirtschaft drei Jahre lang Universit\u00e4tsassistent im Fachbereich \nF\u00fctterungspathologie und wechselte danach in den O\u00f6. Landesforstdienst, wo er zuletzt  \n16 Jahre lang bis zu seiner Pension die Bezirksforstinspektion Freistadt geleitet hat. Nebenbei \nging er einer Sachverst\u00e4ndigent\u00e4tigkeit und dem Lehrauftrag an der BOKU nach.  \nEs war Walter Grabmair immer am wichtigsten, seine Expertise an andere zu vermitteln. \nLaudatio: Univ.Prof. Walter Sekot \u00bbEhrensenator der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\u00ab  \nan Martin Sturzeis\nSeine Beziehung zur BOKU kann wahrlich als freundschaftlich bezeichnet \nwerden: Martin Sturzeis war nicht nur Anlass f\u00fcr die Entstehung des Uni-\nversit\u00e4tslehrganges Jagdwirt, sondern war auch bei der Entstehung des \nCurriculums und des Managementplans ma\u00dfgeblich beteiligt. Somit hat er \nwesentlichen Anteil daran, den Grundstein f\u00fcr den akademischen sowie \nwirtschaftlichen Erfolg dieses Weiterbildungsangebotes gelegt zu haben. F\u00fcr \nseine Leistungen wurde er 2011 bereits mit dem Ehrenb\u00fcrger ausgezeichnet \nund er hat sich seither mit noch gr\u00f6\u00dferem Engagement beteiligt. Jagd ist f\u00fcr \nihn Leidenschaft und Lebensinhalt. Beruflich war er wissenschaftlicher Mitar-\nbeiter und Exportkaufmann in einem Pharmaunternehmen, weshalb er seit \nden 1980er-Jahren in die unterschiedlichsten L\u00e4nder der Welt reiste. Parallel \nzum Beruf war er im ehrenamtlichen Bereich sehr aktiv. \nLaudatio: Univ.Prof. Klaus Hackl\u00e4nderGaudeamus igitur\nanl\u00e4sslich von Ehrungen \nIm Rahmen der Akademischen Feier am 7. November 2016  \nwurden Ehrungen an verdiente Pers\u00f6nlichkeiten verliehen. \nFotos: Fotostudio W. Bichler\n\u00bbEhrensenator der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\u00ab  \nan Dipl.-Ing. Hans-Peter Weiss\nDer Absolvent der Forst- und Holzwirtschaft und heutige Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder Bundesimmobiliengesellschaft hat die Beziehung zur BOKU nie abrei\u00dfen \nlassen. Er war in vielen Bereichen strategischer Partner f\u00fcr die Uni-Leitung \nder BOKU und hat in seinen Managementaufgaben die Nachhaltigkeit immer \nals zentralen Schwerpunkt gesehen. Er hat  sich zum Ziel gemacht, die BIG \nals die \u00bbleading company\u00ab f\u00fcr Nachhaltigkeit in der Immobilienwirtschaft zu \npositionieren. Die Spuren seines Wirkens sind auf beinahe allen Standorten \nder BOKU mehr als sichtbar. Die BIG war immer ein starker, verl\u00e4sslicher \nPartner. Weiss und sein Team waren Tag und Nacht ansprechbar und haben \ndie BOKU w\u00e4hrend der Bauvorhaben in allen schwierigen Phasen optimal \nunterst\u00fctzt. 20 Jahre nach seiner Sponsion konnte Weiss wesentlich zur \nErt\u00fcchtigung der BOKU-Geb\u00e4ude beitragen. \nLaudatio: Vizerektorin Andrea ReithmayerV.l.n.r.: Josef Gl\u00f6\u00dfl, Martin H. Gerzabek, Hans-Peter \nWeiss, Andrea Reithmayer, Hubert HasenauerV.l.n.r.: Andrea Reithmayer, Martin H. Gerzabek, \nMartin Sturzeis, Klaus Hackl\u00e4nder,  \nHubert Hasenauer, Josef Gl\u00f6\u00dfl\nDie Verleihung des Granser-United Global Academy Forschungspreises vom 7. November und die \nVerleihung der Preise und Stipendien vom 23. November werden in der M\u00e4rz-Ausgabe pr\u00e4sentiert.52 53\n4 | 2016 4 | 2016\nErnst Aigner war von 1967 \nbis 2005 beim Amt der \nSteierm\u00e4rkischen Landes-\nregierung t\u00e4tig und hat \ndort zun\u00e4chst als Gebiets-\nbauleiter f\u00fcr die l\u00e4ndliche \nVerkehrserschlie\u00dfung und \nsp\u00e4ter als Sachverst\u00e4ndi-\nger in Naturschutzangele-\ngenheiten bei technischen \nVorhaben gearbeitet.  Gerhard Alexa war nach \nseinem Studium der \nForstwirtschaft bei der \nAgrarbezirksbeh\u00f6rde \nGmunden t\u00e4tig. Von 1985 \nbis 1996 arbeitete er im \nLandesagrarsenat und \nab 1996 als Technischer \nLeiter der Agrarbezirks-\nbeh\u00f6rde Ober\u00f6sterreich \nin Gmunden. Seit 2004 \nist er im wohlverdienten \nRuhestand.Franz Andrae war insgesamt \nacht Jahre an der Universi-\nt\u00e4t von Santa Maria (UFSM) \nin Brasilien angestellt. \nZwischenzeitlich war er \nan der BOKU am Institut \nf\u00fcr Forst\u00f6kologie t\u00e4tig und \nschlie\u00dflich 28 Jahre am \nInstitut f\u00fcr Wald-  \nwachstum. Von 1997 bis \n2015 war er j\u00e4hrlich an \nder UFSM, die auch eine \nPartneruni der BOKU ist.Der in Bad Goisern ge-\nborene Eberhard Aschauer  \nbegann seine Berufs-\nlaufbahn als Assistent \nder Betriebsleitung beim \nBau- und Maschinenhof \nSteinkogl der \u00d6sterrei-\nchischen Bundesforste \nund war anschlie\u00dfend als \nLeiter des Bau- und Ma-\nschinenhofes St. Johann \nim Pongau t\u00e4tig.Peter Bohusch war unter \nanderem 17 Jahre lang \nLeiter der Nieder\u00f6sterrei-\nchischen Landesforstg\u00e4r-\nten und ab 1986 Leiter \nder Bezirksforstinspektion \nNeunkirchen. Er fungierte \nnebenbei als Sachverst\u00e4n-\ndiger f\u00fcr Waldbewertung \nund Jagd sowie als Wirt-\nschaftsf\u00fchrer im Forstgut \nRotes Kreuz am Ascher.EVENTS\nVerleihung der Goldenen Diplome\n50 Jahre nach dem erfolgreichen Studienabschluss wurden am 1. Oktober 2016 AbsolventInnen mit den \nGoldenen Ingenieursdiplomen geehrt. Die Urkunden wurden von Rektor Martin Gerzabek, dem Vorsit-\nzenden des Senats Hubert Hasenauer sowie der stellvertretenden Senatsvorsitzenden Sabine Baumgart-\nner im feierlichen Rahmen \u00fcberreicht. Wir stellen die Jubilarinnen und Jubilare vor.\nText: Doris Dieplinger / Fotos: Fotostudio W. Bichler\nErhard Brandstetter war seit 1967 bei der Nie-\nder\u00f6sterreichischen Landwirtschaftskammer besch\u00e4ftigt. 2007 wurde er schlie\u00dflich Leiter der Wegebauabteilung f\u00fcr Forststra\u00dfen und G\u00fcterwege. 1993 erhielt er den F\u00f6rde-rungspreis f\u00fcr umweltfreundliche Bauaktivi-t\u00e4ten.\nJosef Braunrath war nach seinem Studium beim Amt der Burgenl\u00e4ndischen Landes-regierung, wo er ab 1999 den Abteilungs-vorstand f\u00fcr G\u00fcter- und Radwanderwege sowie Agrar- und Forsttechnik innehatte. Er arbeitete auch intensiv mit dem Institut f\u00fcr Geotechnik und Verkehrswesen der BOKU zusammen.\nForstwirteGOLDENE DIPLOME\nJohann Edler war im Forst-\nbauhof der Steierm\u00e4rki-\nschen Landesregierung \nund in der Bezirksforstin-\nspektion der BH Murau \nt\u00e4tig, wo er f\u00fcr die Planung, \nTrassierung, Bauaufsicht \nund F\u00f6rderung von Forst-\nstra\u00dfen verantwortlich \nwar. Weiters ist er Gr\u00fcnder \nund Obmann des Holzmu-\nseums St. Ruprecht.\nGernot Kieslinger war zuge-\nteilter Forsttechniker der \nBezirksforstinspektionen \nStainach und Liezen und \nverbrachte zwei Praxisjah-\nre in der Forstverwaltung \nGstatterboden. Ab 1980 \nwurde er Leiter der \nBezirksforstinspektion  \nLiezen und 1989 Leiter \nder Bezirksforstinspektion \nHartberg.Hubert Kargl arbeitete in \nden Bereichen Agrartech-\nnik und landwirtschaftliche \nRegionalf\u00f6rderung beim \nAmt der Steierm\u00e4rkischen \nLandesregierung. Er war \nAlminspektor und erhielt \nmit dem EU-Beitritt die \nF\u00f6rderkompetenz \u00bbL\u00e4nd-\nliche Entwicklung\u00ab. Auch \nwar er Amtssachver-  \nst\u00e4ndiger beim Landes-  \nagrarsenat.\nNach dem Studium der \nForstwirtschaft arbeitete \nOberforstrat Christoph \nMinutillo zun\u00e4chst f\u00fcr die \nForstverwaltung Weyer. \nAnschlie\u00dfend war er \nbei der Forstverwaltung \nHalburg Stanz besch\u00e4ftigt \nund hat schlie\u00dflich f\u00fcr \ndas Benediktinerstift St. \nLambrecht gearbeitet.\nHannsj\u00f6rg W\u00f6ll war viele Jahre im Ausland als Projektleiter  \nt\u00e4tig, unter anderem in Afghanistan, Liberia oder auf den Philippinen. 1989 schloss er seine Dissertation an der TU Hamburg summa cum laude ab. Er fungierte auch zehn Jahre lang f\u00fcr verschiedene Firmen als Freier Konsultant  \nv. a. f\u00fcr China, Sumatra, Cote d\u2019Ivoire und Vietnam.Winfried Egger war jahre-\nlang Leiter der Abteilung \nf\u00fcr Arbeitsgestaltung und \nArbeiterangelegenheiten \nbei den \u00d6sterreichischen \nBundesforsten. 1982 \nfeierte er seine Promotion \nmit vorz\u00fcglichem Erfolg \nund 1993 wurde ihm das \nGoldene Ehrenzeichen f\u00fcr \nVerdienste um die Repu-  \nblik \u00d6sterreich verliehen.\nRobert Kirschner begann \nseine Berufslaufbahn in \nder Landesforstdirektion \nTirol. 1975 promovierte  \n er zum Doktor der \nBodenkultur und wurde \n1981 zum Leiter der \nBezirksforstinspektion \nSillian bestellt, wo er f\u00fcr \nHochlagenaufforstungen \nund Schutzwald-Sanie-\nrungsprojekte verant-  \nwortlich war.\nFerdinand M\u00fcller war bis \nzu seiner Pensionierung \nim Jahr 2004 Mitarbeiter \nder fr\u00fcheren Forstlichen \nBundesversuchsan-\nstalt. 1974 absolvierte \ner seine Dissertation \nan der BOKU bei Prof. \nMayer. Von 1992 bis zur \nPensionierung war er \nLeiter des Instituts f\u00fcr \nWaldbau beim Bundes-\nforschungszentrum  \nf\u00fcr Wald.Johann Enk begann seine \nBerufslaufbahn als wissen-\nschaftlicher Mitarbeiter \nan der BOKU. Danach \nfungierte er als beamteter \nMitarbeiter bei der Forst-\nlichen Bundesversuchs-\nanstalt, wo er 1992 Leiter \nwurde. Sein spezielles Ar-\nbeitsgebiet war Forstliche \nBW und Durchforstungs-\nstrategien.\nGerhard Luft war zun\u00e4chst \nzwei Jahre bei der Wild-\nbach- und Lawinenver-\nbauung Nord- und Osttirol \nbesch\u00e4ftigt, bevor er 1970 \nnach K\u00e4rnten wechselte. \nBis zu seiner Pensionie-\nrung im Jahr 2000 war er \ndie letzten 13 Jahre seines \nBerufslebens Leiter der \nSektion.\nOberforstrat Ernst Nagele \nwar in der Landesforst-\ndirektion Tirol f\u00fcr die \nForsteinrichtung und \nden Landschaftsdienst \nim Tiroler Unterland \nverantwortlich. Bei der \nBezirkshauptmannschaft \nKufstein war er Leiter der \nBezirksforstinspektion  \nbis zu seiner Pensionie-\nrung im Jahr 2002.Joachim Gfreiner war zu-\nn\u00e4chst als Forstkommissar \nin der Forstabteilung der \nDi\u00f6zese Gurk besch\u00e4ftigt, \nderen Leiter und Forst-\nmeister er von 1974 bis \n1998 war. Danach war er \nForstdirektor des Bistums \nGurk sowie Baureferent \nim Alpenverein Villach. Seit \n2010 ist er Vorsitzender \ndes Alpenvereins K\u00e4rnten.\nJosef Mairhofer f\u00fchrt \nseit 1974 seine eigene \nImmobilien-Firma in \nKufstein. Von 1980 bis \n1992 war er Landesin-\nnungsmeister der Tiroler \nImmobilien-Fachgruppe. \nEr war weiters langj\u00e4hriger \nKuratoriumsvorsitzender \ndes \u00d6sterreichischen \nVerbandes der Immobili-\nenwirtschaft.\nGerhard Rabenau war \nviele Jahre am Institut f\u00fcr \nVermessung an der BOKU \nt\u00e4tig. Von 1971 bis 1975 \narbeitete er als Hochschul-\nassistent am Institut f\u00fcr \nforstliches Ingenieur-  \nwesen und wechselte \n1975 in die Abteilung f\u00fcr \nEDV der Generaldirektion  \nder \u00d6sterreichischen  \nBundesforste.Der in Sch\u00e4rding am Inn \ngeborene Helmut J\u00e4ger war \nnach seinem Studium der \nForstwirtschaft beruflich \nin V\u00f6cklabruck, Linz und \nSalzburg t\u00e4tig. \nDer in Ungarn geborene \nIstv\u00e1n Radnoti begann \nseine Berufslaufbahn \nin der Forstverwaltung \nGutenstein und arbeitete \nanschlie\u00dfend bei der \nFirma Novoran in der \nHolzindustrie. Schlie\u00dflich \nwechselte er zur Firma \nKandl, die ebenfalls in der \nHolzindustrie t\u00e4tig ist.\nWir  gratulieren!54 55\n4 | 2016 4 | 2016GOLDENE DIPLOME\nSenatsrat Siegfried Auracher \nwar nach seinem Studium \nder Kulturtechnik  \nzun\u00e4chst in einem Zivil-  \ningenieur-B\u00fcro in Maria \nEnzersdorf besch\u00e4ftigt. \nAnschlie\u00dfend arbeitete er \nbeim Magistrat der Stadt \nWien in der Wasser-  \nversorgung.Paul Ganahl war bei der \nTauernkraftwerke AG, wo \ner als Leiter der Abteilung \nHydrologie fungierte. Auch \nwar er f\u00fcr viele ausl\u00e4n-\ndische Wasserkraftpro-\njekte als Konsulent t\u00e4tig. \nNebenbei fungierte er als \nStadtrat von Zell am See \nsowie f\u00fcr die \u00d6NORM und \nals Vertreter \u00d6sterreichs \nim EN-Ausschuss.Ingmar Glatzel begann \nseine Berufslaufbahn als \nTechnischer Leiter im \nBrunnen- und Spezialtief-\nbau. Ab 1989 war er als \nZivilingenieur f\u00fcr Kultur-\ntechnik und Wasserwirt-\nschaft sowie als allgemein \nbeeideter gerichtlicher \nSachverst\u00e4ndiger t\u00e4tig.Wilhelm Gloger wirkte \nunter anderem f\u00fcr die \nZemm-Kraftwerke, als Hoch-\nbauleiter bei der Firma Rella \nund als Niederlassungsleiter \nder Baufirma Schlarbaum. \n1980 gr\u00fcndete er seine \neigene\tBaufirma und 1985 \nein Zivilingenieur-B\u00fcro. Seit \n1984 ist er als gerichtlicher \nSachverst\u00e4ndiger t\u00e4tig und \nnoch aktiv.\nGeorg Hinterleitner be-\ngann seine Berufslauf-\nbahn im B\u00fcro Helmut \nWerner, wo er 1977 \nPartner wurde. Auch \nwar er 15 Jahre lang \nLektor an der Fachhoch-\nschule Bau Wien und elf \nJahre gesch\u00e4ftsf\u00fchren-\nder Gesellschafter bei \nSelwachs & Partner. Er \nwar au\u00dferdem Sektions-\nvorsitzender der Wiener \nIngenieurskammer.Hanns Kirchknopf war \nunter anderem in \nder Nieder\u00f6sterrei-\nchischen Stra\u00dfen-\nbauabteilung in St. \nP\u00f6lten und in Tulln \nbesch\u00e4ftigt, deren \nLeiter er 21 Jahre lang \nwar. Weiters war er \nUniversit\u00e4tslektor \nan der TU Wien und \nan der BOKU und ist \nTr\u00e4ger der Ehrenme-\ndaille der BOKU.Peter Krista betreute \u00fcber \n44 Jahre lang Projekte \nder Siedlungswasser-\nwirtschaft, Abfallentsor-\ngung und Tunnelbau \nin Entwicklungsl\u00e4ndern \nAfrikas, Asiens und \nMittel- und Osteuropas. \nEr war t\u00e4tig f\u00fcr Firmen \nwie GKW Mannheim und \nAlpen-Consult Klagenfurt. \nVon 2005 bis 2010 war \ner Freelancer f\u00fcr Projek-\nte in Afrika und Asien.Armin Petrascheck war bis 1974 an der \nETH Z\u00fcrich, wo er auch sein Doktorat abschloss. Danach arbeitete er bei Motor Columbus und beim Bundesamt f\u00fcr Was-ser und Geologie in Bern, wo er als Leiter des Risikodienstes wirkte. Heute ist er als selbstst\u00e4ndiger beratender Ingenieur t\u00e4tig und hat verschiedene Lehrauftr\u00e4ge.\nReinhold Petter hat bei den Baufirmen Rella, \nZ\u00fcblin und Strabag gearbeitet. Er war \ntechnischer Projektleiter verschiedener \nGro\u00dfprojekte in \u00d6sterreich, Kenia und der \nT\u00fcrkei. 2002 hat er sich mit einem techni-\nschen B\u00fcro f\u00fcr Kulturtechnik selbst-  \nst\u00e4ndig gemacht. \nDer in Steyr geborene Obersenatsrat Bau-direktor Helmut Vorderwinkler arbeitete 16 \nJahre lang als Baudirektor der Stadt Steyr.\nLandwirtInnenKulturtechniker\nSiegfried Bauer war zu-\nn\u00e4chst bei der MA 45 der \nStadt Wien im Wasserbau \nt\u00e4tig. Danach wurde er \nGruppenleiter f\u00fcr den \nSchutzwasserbau und ab \n1994 Abteilungsleiter  \nder MA 45. Zu seinen \nAufgaben geh\u00f6rten unter \nanderem Schutzwas-\nserbau, Erhaltung und \nNeubau, Altlasten und die \nGew\u00e4sseraufsicht.GOLDENE DIPLOME\nFriedrich Flatnitzer war 35 \nJahre lang Gesch\u00e4ftsleiter  \neines gro\u00dfen Unterneh-\nmens f\u00fcr die Tierpro-\nduktion. Seit 2005 ist er \nin Pension, nimmt aber \nimmer noch interessante \nAufgaben in Forschung, \nBeratung und Lehre an, \nwie z. B. die Entwicklung \nvon Konzepten f\u00fcr Mast-\nschweine. Herbert Frauscher leitete in \nden Jahren 1987 bis 1999 \ndie Bezirksbauernkammer \nvon Kirchdorf und Braunau \nund war parallel Profes-\nsor f\u00fcr Tierzucht an der \nH\u00f6heren Lehranstalt St. \nFlorian/Linz. Er ist weiters \ngerichtlicher Sachverst\u00e4ndi-\nger f\u00fcr mehrere land- und \nforstwirtschaftliche Fach-\ngruppen.Adalbert Fr\u00f6schl wech-\nselte nach einer kurzen \nT\u00e4tigkeit beim Verband \nl\u00e4ndlicher Genossenschaf-\nten in Nieder\u00f6sterreich \nins Bundesministerium f\u00fcr \nLand- und Forstwirtschaft. \nDort leitete er  bis zur \nPensionierung die Abtei-\nlung Milchwirtschaft. Wolfgang Erhart war zun\u00e4chst \nDoktorand am Institut \nf\u00fcr Marktwirtschaft. Im \nRahmen eines Fellowships \nwirkte er an der University \nof Wisconsin am Madison \nInstitute of Foodscience \nand Industries. Weiters war \ner Abteilungsleiter bei \nder Maresi GmbH sowie \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Senna \nNahrungsmittel GmbH.Heimo Fell war nach seinem \nStudium als technischer \nLeiter bei der Firma \nAgrosserta t\u00e4tig. Von 1979 \nbis 1990 arbeitete er als \nBaudirektor der Di\u00f6zese \nGraz-Seckau. Danach war \ner technischer Leiter bei \nKastner & \u00d6hler und ab \n1999 technischer Leiter der \nAbtei Seckau, f\u00fcr die er seit \n2004 Konsulent ist.\nReingard Poguntke sammel-\nte Praxis in einem Saatgut-\nzucht- und Vermehrungs-\nbetrieb in Frankreich. Sie \nleitete dann die Saat-\ngutabteilung in der Land-\nwirtschaftlich-chemischen \nLandesversuchs- und \nUntersuchungsanstalt in \nGraz und ist akkreditiertes \nMitglied der International \nSeed Testing Association.Hartmut Poguntke \u00fcbte im \nAgrarverwertungsverband \nAgrosserta und in den \nTochtergesellschaften \nleitende Funktionen im \nMarketing aus. Er war Vor-\nstandsmitglied bei AMF \nAustria und wirkte schlie\u00df-\nlich als selbstst\u00e4ndiger \nUnternehmensberater \nund Mitgesellschafter von \nUnternehmen im In- und \nAusland.Franz Preining arbeitete \nbeim Mischfutterwerk \nLinz und war Allgemein \nbeeideter Gerichtssach-\nverst\u00e4ndiger f\u00fcr Tierer-\nn\u00e4hrung. 1985 erfolgte die \nPromotion zum Doktor \nder Bodenkultur, von 1994 \nbis 2000 war er Auditor \nbei Garant. Weiters absol-\nvierte er in Linz das Studi-\num der Fachtheologie. Karl Georg Raffer begann \nseine Berufslaufbahn \nals Assistent bei Prof. \nDuhan an der BOKU. Er \nwar anschlie\u00dfend bei den \nStickstoffwerken Linz t\u00e4tig \nund wechselte dann zu \nMonsanto. Zuletzt lehrte \ner an der landwirtschaft-\nlichen Fachschule in \nHohenems.\nJosef Leithner trat als \nRohstoffassistent in die \nZuckerfabrik Bruck ein, wo \ner 1968 zum Leiter des \nRohstoffbereichs Bruck \nernannt wurde. Ab 1982 \nleitete er den Rohstoffbe-\nreich der Agrana-Gruppe \nund ab 1984 fungierte er \nals Prokurist. 2002 ver-\nabschiedete er sich in den \nwohlverdienten Ruhestand.Kurt Mittendorfer arbeitete \nerst bei Saatbau Linz \nund anschlie\u00dfend f\u00fcr die \nLandwirtschaftskammer \nOber\u00f6sterreich, wo er als \nKammersekret\u00e4r in Wels \nund Gmunden und als \nBergbauernreferent t\u00e4tig \nwar. Seit 2006 genie\u00dft der \nLandwirtschaftsdirektor \nden Ruhestand.Anna Mitterweissacher war \nzun\u00e4chst als Berate-\nrin und Betreuerin f\u00fcr \nJunghennen-Aufzucht-\nbetriebe t\u00e4tig. Nach der \nGeburt ihrer Tochter \nlegte sie die Bef\u00e4hi-\ngungspr\u00fcfung ab und \narbeitete dann ab 1969 \nals Lehrerin an der H\u00f6-\nheren Bundeslehranstalt \nf\u00fcr landwirtschaftliche \nFrauenberufe in Kematen \n(Tirol).Deddo M\u00f6rtl arbeitete unter \nanderem bei der Hoechst \nAG, wo er als Produktrefe-\nrent im Bereich Herz-Kreis-\nlauf t\u00e4tig war. Bei Quimica \nHoechst in Guatemala war \ner schlie\u00dflich als Marke-\ntingleiter f\u00fcr Mittelamerika, \nPanama und die Karibik \nverantwortlich. Danach \nfungierte er als wissen-\nschaftlicher Leiter und in \nder klinischen Pr\u00fcfung.Gerhard Payr absolvierte \nein Postgraduate-Studium \nan der TU Berlin und war \nanschlie\u00dfend bis 2000 \nFachberater, Projektleiter \nund Gutachter im Bereich \nEntwicklungszusammenar-\nbeit. 1981 verfasste er mit \nRolf S\u00fclzer das Handbuch \nzur Landwirtschaftlichen \nBeratung und seit 2002 ist \ner Mitglied des Entwick-\nlungspolitischen Beirats des \nLandes K\u00e4rnten.\nJosef Perkonigg war von \n1967 bis 1970 bei der Ar-\nbeitsgemeinschaft f\u00fcr In-\ntegrierten Pflanzenschutz \nbesch\u00e4ftigt und arbeitete \nschlie\u00dflich bis 1990 bei \nCiba \u00d6sterreich. 12 Jahre \nlang wirkte er dann in der \nProduktentwicklung und \nRegistrierung, wo er den \nZentral- und Osteurop\u00e4i-\nschen Raum betreute.Johann Gasser \u00fcbernahm \n1969 den elterlichen Hof. \nNebenbei hatte er viele \n\u00c4mter \u00fcber, unter ande-\nrem war er Abgeordneter \nzum Nationalrat. Er tr\u00e4gt \nneben dem Gro\u00dfen Eh-\nrenzeichen f\u00fcr Verdienste \num die Republik \u00d6ster-\nreich auch das Gro\u00dfe \nGoldene Ehrenzeichen \ndes Landes K\u00e4rnten.Agraroberbaurat Edwin  \nGoger war von 1966 bis \n1973 in der Landes-\nkammer f\u00fcr Land- und \nForstwirtschaft in der \nTierzuchtleitung Hartberg \nt\u00e4tig. Danach wechselte er  \nzur Agrarbezirksbeh\u00f6r-\nde Graz, wo er bis 2001 \nbesch\u00e4ftigt war. Walter Kastner war von 1979 \nbis 1987 bei der Chemie \nLinz AG als St\u00fctzpunktleiter \nder Au\u00dfenstellen Istanbul \nund Larnaca (Zypern) und \ndann als Exportleiter f\u00fcr \nPflanzenschutz in Linz \nt\u00e4tig. Er fungierte auch im \nBereich Familienpolitik und \nwar Gr\u00fcnder des Babysit-\nter- und Oma-Dienstes in \nOber\u00f6sterreich.Herbert Kiraly begann seine \nKarriere in der Erzeugung \nvon Wurst- und Fleischpro-\ndukten und war dann bei \nder Firma Prochaska im \nLandesproduktenhandel. \nWeiters hat er im weltwei-\nten Handel von Stahl und \nStahlprodukten gearbeitet \nund \u00fcbte danach eine lei-\ntende Funktion bei einer \namerikanischen Bank in \nWien aus.Friedrich Gabriel war f\u00fcr die \nOber\u00f6sterreichische Land-wirtschaftskammer t\u00e4tig, unter anderem 19 Jahre lang als Sekret\u00e4r der Be-zirksbauernkammer. Acht Jahre lang war er Leiter der Abteilung Bildung und schlie\u00dflich acht Jahre Ge-sch\u00e4ftsf\u00fchrer des L\u00e4ndli-chen Fortbildungsinstituts.57\n4 | 2016 56\n4 | 2016GOLDENE DIPLOME\nManfred Reiff sammelte \numfassende landwirtschaft-\nliche Praxis und war in der \nVersuchswirtschaft Gro\u00dfen-\nzersdorf t\u00e4tig. Danach hatte \ner F\u00fchrungspositionen  \nim Bundesministerium f\u00fcr \nLand- und Forstwirtschaft, \nbei Unilever im Tiefk\u00fchlsek-\ntor sowie bei Agrana in den \nBereichen Einkauf, St\u00e4rke, \nZucker und Frucht inne.Rudolf Reichsthaler hat seine \ngesamte Berufst\u00e4tigkeit \nam Institut f\u00fcr Agrar\u00f6ko-\nnomik verbracht. \nAnfangs in der Abteilung \nf\u00fcr landwirtschaftliche \nBetriebswirtschaft und \ndann in der Abteilung f\u00fcr \nlandwirtschaftliche Regio-\nnalplanung. 1970 erfolgte \nseine Promotion und 1983 \ndie Habilitation.Rudolf Schachl stand viele Jah-\nre im h\u00f6heren Milit\u00e4rdienst \nund arbeitete weiters in der \nLandwirtschaftlichen Chemi-\nschen Versuchsanstalt Linz, \nwo er f\u00fcr Feldversuchswe-\nsen, Saatgutpr\u00fcfung und \nErhaltung pflanzengeneti-\nscher Ressourcen zust\u00e4ndig \nwar. Schachl ist Tr\u00e4ger des \nGoldenen Ehrenzeichens  \nf\u00fcr Verdienste um die Repu-\nblik \u00d6sterreich.Helmut Schuen war unter \nanderem Leiter der \nAbteilung D\u00fcngemittel bei \nden ehemaligen Stickstoff-\nwerken sowie Abteilungs-\nleiter f\u00fcr Landwirtschaft \nbei der Hoechst AG Wien. \nVon 1988 bis 1996 war er \nf\u00fcr Hoechst in den UdSSR \nund GUS-Staaten und an-\nschlie\u00dfend Unternehmer \nin den GUS-Staaten.\nRenate Reithofer hat \nzun\u00e4chst in der Waren-\nkontrollstelle der Julius \nMeinl AG gearbeitet und \nanschlie\u00dfend als Heim-\nleiterin des Schulungs-\nheimes der Raiffeisen-\nbank. Schlie\u00dflich \u00fcbte \nsie eine volksbildneri-\nsche T\u00e4tigkeit aus.\nRichard Szith \npromovierte 1975 zum Doktor der Bo-denkultur. Danach war er bis 2006 Mitarbeiter der Lan-deslandwirtschafts-kammer Steiermark \nund Leiter des Referates Pflanzenschutz. \nF\u00fcr seine Verdienste im Bereich Integrier-ter Pflanzenschutz erhielt er zahlreiche Ehrungen. 1998 wurde ihm der Berufstitel Professor verliehen.Der in der Steier-mark geborene  \nHelmut Stadlober war nach dem Studium als Angestellter im EDV-Bereich eines internationalen Konzerns t\u00e4tig und \narbeitete im mittleren Management in Innen- und Au\u00dfendienst im Inland und im europ\u00e4ischen Ausland.\nPaul Wassermann war von 1966 bis 1971 im Forschungslabor Seibersdorf t\u00e4tig und schlie\u00dflich bei Dow Chemical als Agrar-  \nProdukte-Entwick-lungsmanager. Da-nach arbeitete er bei \nKwizda \u00d6sterreich, wo er  f\u00fcr die Gr\u00fcndung der Tochterfirma Magyar Kwizda in Budapest verantwortlich war.\nBrigitte Raffelsberger begann \nihre Berufslaufbahn im \nLabor von Nestl\u00e9 Z\u00fcrich. \nSie arbeitete anschlie\u00dfend \nim Landeskrankenhaus \nSalzburg im Zentrallabor \nund schlie\u00dflich 32 Jahre \nmit ihrem Mann, der Inter-\nnist war, in der Ordination \nin Hallein.Uwe Sleytr war nach Beru-\nfungen im In- und Ausland  \nbis 2010 o.Prof. und Vor-\nstand des Departments \nf\u00fcr Nano-Biotechnologie \nder BOKU. Er erhielt \nzahlreiche nationale und \ninternationale Auszeich-\nnungen und zeichnet f\u00fcr \n420 wissenschaftliche \nPublikationen und Buch-\nbeitr\u00e4ge, f\u00fcnf B\u00fccher und \nzahlreiche erteilte Patente \nverantwortlich.Edwin Stadler war unter an-\nderem bei Maresi, Suchard \nSchokoladen sowie Kraft \nJakobs Suchard t\u00e4tig, wo \ner leitende Positionen \neinnahm. Schlie\u00dflich f\u00fchrte \ner ein technisches B\u00fcro \nf\u00fcr Lebensmittel- und \nBiotechnologie, wo er auch \nals Konsulent der European \nBank for Reconstruction \nand Development t\u00e4tig war. \nEr ist weiters der Initiator \ndes Foodnet Salzburg.Roland Tscheppe \u00fcbernahm \nden elterlichen Weinbau \nund Weinhandelsbetrieb, \nden er enorm erweiterte. \nEr war f\u00fcnf Jahre Vorstand  \ndes Gremiums des Wein-\nhandels in der Steiermark \nund von 1985 bis 1987 \nPr\u00e4sident des \u00f6sterrei-\nchischen Weininstituts. \nAuch wurde er Winzer des \nJahres im Falstaff-Magazin.  Die in Bad V\u00f6slau gebo-\nrene Oberr\u00e4tin Christine \nVelinsky hat nach Ihrem \nStudium der G\u00e4rungstech-\nnik von 1965 bis 2000 im \nBundesministerium f\u00fcr \nLand- und Forstwirtschaft \ngearbeitet.\nWalter Bruckner war nach sei-\nnem Studium der G\u00e4rungs-\ntechnik bei der Ottakringer \nBrauerei t\u00e4tig, wo er als \nLeiter des Betriebslabors \nund der Qualit\u00e4tssicherung \nfungierte. Friederike Fe\u00dfl war zu-\nn\u00e4chst bei der Lebens-  \nmitteluntersuchungs-\nanstalt Doktor Woidich \nt\u00e4tig und wechselte \ndann an das Institut f\u00fcr \nAllgemeine Biochemie  \nder Universit\u00e4t Wien. \nSchlie\u00dflich arbeitete sie \nf\u00fcr Boehringer  \nIngelheim.Der in Salzburg geborene \nPeter Hochleitner war zu-\nn\u00e4chst als wissenschaftli-\nche Hilfskraft am Institut \nf\u00fcr Chemie der BOKU \nbesch\u00e4ftigt. Von 1969 bis \n2003 hatte er schlie\u00dflich \ndie Produktionsleitung  \nder Firma Spitz in Att-\nnang-Puchheim inne.Hermann Katinger unterrichtete \nals o.Prof. am Institut f\u00fcr \nBiotechnologie der BOKU, \nvon 1982 bis 2008 war er \nVorstand am IAM/Depart-\nment f\u00fcr Biotechnologie. Er \nerhielt zahlreiche nationale \nund internationale Auszeich-\nnungen und im Jahr 2014 \nz\u00e4hlte er au\u00dferdem zu den \nam h\u00e4ufigsten zitierten Wis-\nsenschaftern weltweit.G\u00fcnter Pollach hat von \n1965 bis 1983 eine \nForschungst\u00e4tigkeit im \nZuckerforschungs-Institut \nFuchsenbigl ausge\u00fcbt und \nwar dann bis 1994 Leiter \nder Technologischen For-\nschung. Bis 2004 f\u00fchrte \ner die lebensmitteltech-\nnologische Forschung bei \nder Zuckerforschung Tulln \nGmbH.G\u00e4rungstechnikerInnen\nKARRIERE\nEine Reise in die  \nWelt der PORR\nZwei BOKU-Studierende ergatterten bei der \nJobwoche Praktikumspl\u00e4tze bei Porr. Was sie erlebten, lesen Sie hier.\nDie PUT ist unter anderem in den \nBereichen der Altlastensanierung, \nDeponiebau und Geothermie t\u00e4tig. Das \nPraktikum fing im September an und en-\ndete wieder zu Studienbeginn. F\u00fcr KT -\nWWler ist die PUT deshalb interessant, \nweil viele T\u00e4tigkeiten uns schon vom Studium bekannt sind \u2013 zumindest the-oretisch. Zu den Aktivit\u00e4ten in der freien Natur geh\u00f6rten unter anderem die Mit-\nhilfe bei Pumpversuchen, Schadstoffer -\nkundung bei abzurei\u00dfenden Geb\u00e4uden, \nBaustellendokumentation, Bohrkernan-  \nsprache und noch einiges mehr. Im B\u00fcro fielen unterst\u00fctzende Aufgaben an wie Bodenprofileingaben, Baustellendoku-  \nmentation, Plangestaltung, Dateneinga-be etc. Am Ende des Praktikums hatten wir noch die Gelegenheit, eine Deponie zu besichtigen. \u2013 Stefan LindenbauerIm Bild: Stefan \nLindenbauer und Marina Przywecki bei der Besichtigung einer Deponie\nW\u00e4hrend der letzten fast zwei Mona-\nte meines Praktikums bei der PORR \nUmwelttechnik GmbH konnte ich \u00fcber feh-\nlende Abwechslung nicht klagen. Wenn ich \nnicht an dem speziell f\u00fcr mich eingerichte-\nten Arbeitsplatz Pl\u00e4ne zeichne oder Foto-\ndokumentationen zusammenstelle, helfe \nich im Umweltlabor mit oder bin mit Kol-\nlegInnen auf Au\u00dfenterminen unterwegs. \nZu den T\u00e4tigkeiten z\u00e4hlen Bodenprobe-\nnahmen f\u00fcr die chemische Analyse im Um-\nweltlabor, Schadstofferkundungen oder Pumpversuche. Die Besichtigung der Reststoffdeponie Haslau und die F\u00fchrung auf der Baurestmassenrecy -\nclinganlage Himberg waren definitiv zwei der Highlights meiner bisherigen Zeit bei der PUT. Vor mir stehen zwei weitere Monate mit neuen Erfah-rungen, Abwechslung und Arbeit in einer entspannten und angenehmen  \nAtmosph\u00e4re mit tollen KollegInnen. Darauf freue ich mich. \u2013 Marina Przywecki \nNaturally aheadBIOMIN is looking for...\nPioneers\nWe turn science into sustainable solutions and are world leaders in the \ufb01eld of mycotoxins. Our top-notch teams and leading-edge technology put us in the fast lane in our world spanning markets.\nPartners\nFor our customers we develop regional solutions for global food issues. Our international teams work together in an environment of trust, con\ufb01dence and on equal footing.\nPerformers\nWe build on more than 30 years of strong above-average growth that is sustainable and future-oriented. Grow with us!\nBIOMIN is part of ERBER Group\nLeaving foodprintsCheck open \npositions onlineVERANSTALTUNGSTIPP: Dienstag, 16. Mai 2017 \u2013 Exkursion zu BIOMIN | N\u00e4heres auf der Alumni-Homepage.58\n4 | 2016 59\n4 | 2016 58KARRIERE\nAngela Sessitsch\n\u00d6GMBT\nAngela Ses-\nsitsch ist \nneue Pr\u00e4si-dentin der \nGesellschaft \nf\u00fcr Molekulare \nBiowissenschaf-\nten und Biotechnolo-\ngie (\u00d6GMBT). Auch ist sie seit inzwischen zw\u00f6lf Jahren f\u00fcr die AIT \u2013 Austrian Insti-tute of Technology als Head of Business Unit t\u00e4tig. Sie habilitierte 2003 im Bereich Mikrobielle \u00d6kologie und ist Privatdozen-\ntin an der BOKU.\nValentin  \nOpfermann\nCOPA and  \nCOGECA\n Valentin \nOpfermann \nwechselte von \n\u00d6sterreich nach \nBr\u00fcssel in die \nCopa and Cogeca. Er \nist dort f\u00fcr Europas gr\u00f6\u00dfte Interessens-vertretungf\u00fcr  Land- und Forstwirtschaft \nt\u00e4tig. Nach \u00fcber 10 Jahren ist erstmals wieder ein \u00d6sterreicher dort vertreten. Opfermann war seit Mai 2015 bei der Landwirtschaftskammer \u00d6sterreich in der \nRechtsabteilung als Referent f\u00fcr Umwelt-\npolitik t\u00e4tig.\n\u00a9 derStandard\n\u00a9\n PrivatJohannes  \nEhrenfeldner\nNationalpark  \nNeusiedler See\nDer designier-\nte National-\nparkdirektor \nund Nachfolger \nvon Kurt Kirchber-\nger absolvierte im \nzweiten Bildungsweg an der Universit\u00e4t \nf\u00fcr Bodenkultur in Wien Forstwirtschaft. \nVon 2004 bis 2006 war er stellvertreten-\nder Fachbereichsleiter f\u00fcr Umweltbildung \nim Nationalpark Ges\u00e4use. Seit 2013 war \ner im Landwirtschaftsministerium in der \nAbteilung I/8 Nationalpark, Natur- und \nArtenschutz t\u00e4tig.\n\u00a9 Florian K\u00f6fl er/BMLFUWEinstieg \u2026\nMaria Stra\u00dfmayr \nVerband \u00d6sterreichischer Schweinebauern \nIch bin auf einem Schweinemastbe-\ntrieb in Ober\u00f6sterreich aufgewachsen, \ndaher stammt auch mein Interesse \nf\u00fcr die Landwirtschaft und speziell f\u00fcr die Schweinebranche. Mein Weg nach der Matura f\u00fchrte mich deshalb an die \nBOKU. Nach dem Abschluss des Bachelorstudiums Agrarwis-senschaften folgte das Masterstudium Agrar- und Ern\u00e4hrungs-wirtschaft. 2013 absolvierte ich bereits ein Praktikum beim V\u00d6S. Als eine Karenzvertretung f\u00fcr den Posten der Gesch\u00e4fts-f\u00fchrung gesucht wurde, war es eine leichte Entscheidung, \nmich daf\u00fcr zu bewerben. Die spannenden und abwechs-\nlungsreichen Aufgaben sowie das gute Arbeitsklima sprachen ebenfalls daf\u00fcr. F\u00fcr den V\u00d6S als Dachverband der Z\u00fcchterver -\neinigungen und der Erzeugergemeinschaften f\u00fcr Ferkel und Mast in \u00d6sterreich, stellt die Interessensvertretung eine der wichtigsten Aufgaben dar. Daher z\u00e4hlt neben der Mitarbeit in \nGremien und Aussch\u00fcssen auch die Ausarbeitung von Stel-\nlungnahmen sowie die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu meinen T\u00e4tig-keiten. Weiters besch\u00e4ftige ich mich mit der Projektkoordinati-on in Zusammenarbeit mit anderen Organisationen sowie der F\u00f6rderabwicklung und Budgeterstellung.\n\u00a9 Privat\n\u2026 durch Alumni vermittelt\nalumni.boku.ac.at/jobsAuf-/UmstiegAKTUELL\nSebastian Ortner \nLandwirtschaftskammer Tirol\nDa ich schon mein Leben lang mit der \nLandwirtschaft verbunden bin, habe \nich mich nach dem Abschluss der HTL \nin Innsbruck entschlossen, das Bache-\nlorstudium Agrarwissenschaften an der \nBOKU zu beginnen, welches ich 2013 \nbeendete. W\u00e4hrend des Studiums stellte sich schnell her -\naus, dass mein Interesse besonders der Tierhaltung galt und \nso habe ich beschlossen, im zweiten Teil meines Studiums \nNutztierwissenschaften zu studieren. Letzten J\u00e4nner habe \nich begonnen, meine Masterarbeit zum Thema \u00bbSortenein-\nfluss von Silomais auf Futteraufnahme und Milchleistung \nvon Milchk\u00fchen\u00ab an der HBLFA Raumberg-Gumpenstein \nzu verfassen, welche ich nun neben meiner neuen Aufgabe \nfertigstellen werde. Heuer im Juni war an der BOKU die Stelle \nals F\u00fctterungsberater bei der Landwirtschaftskammer Tirol  \nausgeschrieben, welche ich dann auch schlussendlich, nach \neinem Auswahlverfahren, erhalten habe.  An meinem neuen \nArbeitsplatz stehe ich den Tiroler B\u00e4uerinnen und Bauern mit \nRat und Tat in allen Fragen rund um die F\u00fctterung zur Seite. \n\u00a9 Karin BachmannKARRIERE\nGerald Bogg\nNieder\u00f6sterreichische Landesregierung\nGerald Bogg wurde zum Leiter der Stra\u00dfenbauabteilung in Waidhofen an der Thaya bestellt. Er \nfolgt damit auf G\u00fcnther Denninger, der in den Ruhestand getreten ist. Bogg trat 1991 in den \nNieder\u00f6sterreichischen Landesdienst ein. Seit 2004 \u00fcbte er die Funktion des Fachbereichslei -\nters f\u00fcr Planung und Bau aus und war Stellvertreter des Bauabteilungsleiters. \n\u00a9\n N\u00d6N.at, NLKAuf-/Umstieg\nAndrea Moser\nNationalpark Neusiedler See\nAndrea Moser folgt Paul Rittsteuer, der insgesamt 30 Jahre f\u00fcr den Nationalpark Neusiedler See \nzust\u00e4ndig war, als Vorstandsvorsitzende. 2015 wurde Moser Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Biosph\u00e4ren-\nparks Wienerwald und wechselte dann mit M\u00e4rz 2016 in das Kabinett von Bundesminister An-dr\u00e4 Rupprechter. Die Absolventin der Landschaftsplanung war im Ministerb\u00fcro f\u00fcr die Bereiche \nWald, Wasser und Naturraum zust\u00e4ndig. \nMaria Patek\nBundesministerium f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft, Umwelt und Wasserwirtschaft\nBundesminister Andr\u00e4 Rupprechter hat Maria Patek offiziell mit der Leitung der Sektion \u00bbWas-\nserwirtschaft\u00ab betraut. Seit 1983 ist sie in verschiedenen Fachbereichen und Funktionen f\u00fcr das BMLFUW t\u00e4tig. Zuletzt leitete sie die Abteilung Wildbach- und Lawinenverbauung. Dar\u00fcber \nhinaus ist sie seit 2013 Pr\u00e4sidentin der Plattform \u00bbNaturgefahren der Alpenkonvention\u00ab. Als \nk\u00fcnftige Sektionschefin m\u00f6chte Maria Patek den Fokus auf die nachhaltige Sicherung der Was-\nserressourcen als Lebensgrundlage und Lebensraum f\u00fcr Mensch und Natur richten.\n\u00a9\n Privat\n\u00a9\n Foto Tschank \nGehaltserwartung bei \nAbsolventInnen steigt\nNach der Umfrage der Career Services sind an \nden \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten 2.522 Euro das durchschnittliche Einstiegsgehalt brutto \npro Monat f\u00fcr eine Vollzeitanstellung nach \nAbschluss eines Studiums. Der Unterschied zum Jahr 2013: Die Gehaltserwartung stieg um sechs Prozent.\nTechnikerInnen erwarten mit durchschnitt-\nlich 2.817 Euro die h\u00f6chsten Einstiegsgeh\u00e4l-ter. Studierende der Geisteswissenschaften \nhingegen weisen mit 2.063 Euro die gerings-\nten Erwartungen auf. Das Mittelfeld bilden die Sozial- und Wirtschaftswissenschaften und die Naturwissenschaften gaben im Durchschnitt ein Gehalt von 2.601 Euro an.  \nWeibliche Studierende haben generell eine niedrigere Erwartung von 484 Euro.414 Studierende der BOKU beteiligten sich an der Umfrage. \nhttp://career-services.at/\n\u00a9 Career Service AustriaViel Erfolg!60 61\n4 | 2016 4 | 2016\nlage wieder um. Atlantische Luftmassen brachten deutlich \nw\u00e4rmere Temperaturen und das Tauwetter reichte bis \u00fcber 2000 m Seeh\u00f6he. Diese warme Wetterperiode hielt bis zum \nMonatsende an, wobei es zu einer Abfolge von f\u00f6hniger \nS\u00fcdweststr\u00f6mung und dem Durchzug schwacher St\u00f6run-gen mit Niederschlag kam. Die Schneefallgrenze schwankte dabei zwischen 1500 m und \u00fcber 2000 m Seeh\u00f6he.\nDas Klimaabkommen von Paris tritt mit  \n4. November 2016 in Kraft.\nInsgesamt 97 Nationen haben das Abkommen von Paris bis-her ratifiziert. Da mit 3. Oktober die Marke von 55 Prozent der globalen Treibhausgasemissionen durch die ratifizie-\nrenden Staaten erreicht war, trat es jetzt, einen Monat da-\nnach, in Kraft. Das Ziel, die globale Erw\u00e4rmung bis Ende des Jahrhunderts auf max. +2\u00b0C zu begrenzen (nach M\u00f6glich-keit auf +1,5\u00b0C), ist nunmehr v\u00f6lkerrechtlich verbindlich. Damit sind die Vertragspartner an die von ihnen bekannt gegebenen Ziele und Beitr\u00e4ge gebunden. Deren Umset-zung kann von den Nationalstaaten selbst bestimmt wer -\nden, jedoch wird die Umsetzung \u00fcberpr\u00fcft, und sp\u00e4testens alle f\u00fcnf Jahre m\u00fcssen die Ziele nachgesch\u00e4rft werden. Der \u00d6sterreichische Beitrag wurde gemeinsam von der Europ\u00e4-ischen Union verhandelt. Die EU hat sich verpflichtet, ins-gesamt die Emissionen bis 2030 um 30 Prozent gegen\u00fcber Der heurige Herbst war in \u00d6sterreich durch lang anhal-tende Wetterphasen gekennzeichnet. Der September \nwar beinahe durchgehend \u00fcberdurchschnittlich warm; mit \neiner Abweichung von +2,3 \u00b0C gegen\u00fcber dem Mittel von \n1981 bis 2010 z\u00e4hlt er zu den f\u00fcnf w\u00e4rmsten seit es Messun-gen gibt. In Wien war er sogar der w\u00e4rmste seit 1775. Gleich-zeitig gab es \u00fcberdurchschnittlich viel Sonnenschein und es war generell zu trocken. Mit Anfang Oktober stellte sich die Gro\u00dfwetterlage um und k\u00fchlfeuchte Witterungsverh\u00e4ltnis-se dominierten bis in die zweite Novemberh\u00e4lfte. Bereits am 5. Oktober kam es zu einem ersten Wintereinbruch ent-lang der Alpennordseite mit Schneefall bis knapp 1000 m \nSeeh\u00f6he. Der Oktober war auch deutlich zu feucht und \nungew\u00f6hnlich tr\u00fcb. Die Sonnenscheindauer lag 25 Pro-zent unter dem Normalwert. Erst gegen Ende des Monats kommt es zu einer Phase mit leicht \u00fcberdurchschnittlichen Temperaturen. In Summe war der Oktober mit -0,4 \u00b0C der erste deutlich zu k\u00fchle Monat seit August 2014. \nDer November begann wechselhaft und vom 7. bis 15. \nwar es deutlich zu kalt. In weiten Teilen \u00d6sterreichs \u00fcber 1000 m Seeh\u00f6he bildete sich eine Schneedecke und selbst in Wien schneite es am 12. November. Viele Skigebiete nutzen diese winterliche Phase f\u00fcr die Grundbeschneiung der Ski-pisten und einige, wie etwa Schladming, er\u00f6ffneten sogar \ndie Skisaison. Am 16. November stellte sich die Gro\u00dfwetter -Helga Kromp-Kolb und Herbert Formayer\nBOKU-Institut f\u00fcr Meteorologie: www.wau.boku.ac.at/met/\nWORLD WIDEWEATHER  \nDer BOKU-Klimaticker\nS\u00fcdwesten der \nUSA: Die mehr -\nj\u00e4hrige Trocken -\nperiode setzt sich \nweiter fort. \nNord- & S\u00fcdamerika \nund Afrika:  Au\u00dferge -\nw\u00f6hnlich warm und \nteilweise viel zu trocken.\n Global: Die Herbsttempera-  \nturen sind nur etwas niedri -\nger als die Rekordwerte des \nVorjahres. Voraussichtlich \nwird 2016 sogar noch w\u00e4rmer \nals das Rekordjahr 2015.\nEuropa: W\u00e4rmster \nSeptember (gesamter \nKontinent) seit es Auf-\nzeichnungen gibt.\n \u00a9 Haroum MoallaAKTUELLES\nS\u00fcdchinesisches \nMeer: Mehrere \nTaifune erreichen \nTaiwan und die S\u00fcd-\nchinesische K\u00fcste. \nDer Taifun Meranti \nz\u00e4hlt dabei zu den \nst\u00e4rksten je beobach-\nteten Taifunen mit \nWindspitzen \u00fcber  \n300 km/h.\nKaribik: Der Hurrikan \nMatthew richtet in Haiti \nschwere Zerst\u00f6rungen \nan, aber auch Kuba, die \nBahamas und Florida \nwerden getroffen.\ndem Jahr 2005 zu reduzieren. Das \nreicht bei Weitem noch nicht und war \nein Grund f\u00fcr die Verleihung des Ne-\ngativ-Preises \u00bbFossil des Tages\u00ab an die \nEU bei der Klimakonferenz in Mar -\nrakesch. F\u00fcr \u00d6sterreich ergibt sich \ndaraus ein Reduktionsbedarf von 36 Prozent, bezogen auf die Emissionen von 2005. Dieses Reduktionsziel kann sicherlich nicht nur durch technische \nEffizienzsteigerung und Einsatz er -\nneuerbarer Energien erzielt werden, \nsodass die Umsetzung umfassender, auch nicht-technologischer emissi-onsmindernder Ma\u00dfnahmen drin-gend notwendig ist.AKTUELLES\nAbb.1: Die Verpflichtung der Europ\u00e4ischen Union zur Emissionsminderung bis zum \nJahr 2030 im v\u00f6lkerrechtlich verbindlichen Klimavertrag von Paris und deren Aufteilung auf die 28 L\u00e4nder. Das Gesamtziel betr\u00e4gt 30 Prozent Emissionsreduktion bezogen auf das Jahr 2005. Der Aufteilungsschl\u00fcssel orientiert sich am Bruttonationalprodukt der Mitgliedsstaaten. F\u00fcr \u00d6sterreich ergibt sich ein Reduktionsbedarf von 36 Prozent.  \nQuelle: Europ\u00e4ische Kommission, 2016\nJobs f\u00fcr BOKU-AbsolventInnen\nAlle aktuellen Angebote finden Sie unter alumni.boku.ac.at/jobboerse\nDATUM  TITEL   DIENSTGEBERi N DIENSTORT\n29.11.2016WissenschaftlerInnen zur Klimawandelver-\nmittlung an Jugendlichek.i.d.Z.21-Austria \u00d6sterreichweit\n29.11.2016 Beraterin/Berater f\u00fcr Wildsch\u00e4denLandwirtschaftskammer  \nOber\u00f6sterreichLinz\n29.11.2016 Two 3-year funded postdoc positions RDP/IBMP Lyon/Strasbourg\n29.11.2016 Vier Aushilfskr\u00e4fte (w/m) \u00d6sterreichische Bundesforste AG \u00d6sterreichweit\n28.11.2016wissenschaftliche Mitarbeiterin/ wissenschaft-\nlicher MitarbeiterGeorg-August-Universit\u00e4t  \nG\u00f6ttingenG\u00f6ttingen/D\n28.11.2016 dringend HelferInnen gesucht!Forstbaumschulen Natlacen \nGmbHPerchtoldsdorf\n28.11.2016 Ferialpraktikant/-in REITERER Forstb\u00fcro Ober\u00f6sterreich\n28.11.2016Franchisepartner f\u00fcr landwirtschaftliche  \nBeratung (m/w)AgroChron GmbH Wohnort\n25.11.2016 STICHPROBENINVENTUR 2017 \u00d6sterreichische Bundesforste AG \u00d6sterreichweit\n25.11.2016ENGAGIERTEN, VERANTWORTUNGSVOLLEN \nPROJEKTASSISTENTEN (w/m)CeMM \u2013 Center for Molecular \nMedicine1090 Wien\n24.11.2016 Praktikant Technik/Produktion (m/w) Fritz EGGER GmbH & Co. OG St. Johann in Tirol\n61 4 | 201663\n4 | 2016 62\n4 | 2016\nHerzlichen Dank  \nan alle Eltern, Verwandte  \nund Bekannte der Absolven-  \ntInnen f\u00fcr die Geldspenden am \nAlumni-Sektstand. Der Spenden-  \nerl\u00f6s \u00fcber 850 Euro kommt  \neinem Mentoringprogramm  \nf\u00fcr Studierende der  \nBOKU zugute. Sponsionen\n Natural Resources Management \nand Ecological Engineering \n\u0098  GRABENHOFER Jutta Stephanie  \n Lebensmittelwissenschaft  \nund -technologie\n\tBURGER Sandra \n\u0098  FR\u00dcHWIRT Harald \n F\u00dcREDER Vera \n GROI\u00df Sara \n JEHLE Elisabeth Anna \n LUIPERSBECK Markus \n\u0098  LUTZER Wolfgang \n\u0098  NIEDERSCHICK Philipp \n\u0098  NICOLODI Anja \n SCHMIDTGRABMER Wolfgang \n TANZMEISTER Helene \n WIESER Stephanie \n WIESINGER Susanne \n Biotechnologie \n\tBEIHAMMER Gernot \n BURGSTALLER Lukas \n HALBIG Claudia \n H\u00d6BLINGER Stefanie \n\u0098  KOSTOV Anda \n KUSTOR Christina \n SCHODER Liesa \n STEUER Stefanie \n\u0098  VOJTA Eva \n Landschaftsplanung und \n Landschaftsarchitektur\n DORRIGHI Peter \n FISCHER Christoph \n HALLER Sabine \n\u0098  KOPFER Susanne \n LUGER Sabine \n M\u00dcLLNER Michael \n MUXEL David \n\u0098  RICHTER Tanja \n\u0098  ROSENITSCH J\u00fcrgen \n SCHWEIGER Bernd \n SEPER Sylvia \n WAGNER J\u00fcrgen\n\u0098  ZIMMERMANN Birgit\n Phytomedizin\n\tVOTZI Julia          \n Nutzpflanzenwissenschaften\n\u0098 BREUER Magdalena \n LEBERNEGG Markus \n MIKETTA Mirjam \u0098 M\u00d6SSBICHLER Daniela \n\u0098 NADERER Lukas \n ORTLER Daniel \n Nutztierwissenschaften \n\u0098 LEITNER Karin \n\u0098 NEUHAUSER Barbara \n\u0098 SCHABELREITER Stephan \n Agrar- und Ern\u00e4hrungs-  \nwirtschaft \n\u0098 ARNREITHER Magdalena \n FRIEDL Raphael \n\u0098 G\u00d6RGL Viktoria \n JUNGMEIR Bernhard\n KAISERSCHATT Thomas \n MITTER Alexandra \n MURSCH MARIA \n SAMPT Alexander \n SINN Robert \n WACHTER Magdalena \n\u0098 WEBER Thomas Maximilian \n\u0098 ZWIFL Peter \n Forstwissenschaften \n\tGEIER Christoph \n KOFLER Lukas\n\u0098 SCHOBER Florian \n\u0098 STUBENB\u00d6CK Franz (s. \u00d6Bf-Komm. S.64)  \n Stoffliche und energetische  \nNutzung nachwachsender  \nRohstoffe\n\u0098 WACHHOLDER Christoph \n Alpine Naturgefahren/Wildbach- und Lawinenverbauung \n KOFLER Lukas \n\u0098  PFUNDNER Petra \n\tSAMEK Roswitha \n Holztechnologie und Manage-\nment \n\u0098  FELHOFER Martin \n\u0098  SCHINDLER Andreas \n\u0098  WOSCHITZ Daniel  Umwelt- und Bioressourcen-  \nmanagement\n D\u00dcR Stefan \n GRABER Christian Josef \n GRUBER Iris \n HAPPENHOFER Anna Barbara \n KALLHOFER Martin \n\u0098  LINDBICHLER Stefanie Maria \n LUDWIG Anna-Lena \n MARSCH Viktoria \n PECHHACKER Dunja \n SCHABASSER Helene \n\u0098  SCHIMEK Julia \n WAIZINGER Markus \n WOJTA Manuel \n Kulturtechnik und  \nWasserwirtschaft \n\u0098  BOBEK Michael \n\u0098  GRATH Benedikt \n KEIM Katherina \n KREIS Heinz Brian \n KRINZINGER Elisabeth Maria \n\u0098  LEHNER Johannes \n\u0098  MENDLIG Karin \n\u0098  PETERKA Wolfgang \n\u0098  SCHMALZER Bernhard \n\u0098  SCHWENN Michael Claus \n WAKOLBINGER Stefanie \n Water Management and  \nEnvironmental Engineering\n\u0098 BAUER Felix \n FREUDENBERGER Daniela \n\u0098 LEITNER Katharina \n Applied Limnology \n\tASCHAUER Christiane  Sponsionen  & Promotionen\nvom 17. und 18. November 2016\n\u0098 Alumnimitglieder sind hervorgehoben\n Promotionen\n CAR Christian \n ERTL Paul \n FRUHAUF Sebastian \n\u0098  GANSBERGER Markus \n GASSELHUBER Bernhard \n HANOUSEK Ondrej \n KERSCHBAUMMAYR Josef \n LUTTER Franz Stephan \n NOCON Justyna \n\u0098 NYAMDAVAA Tsolmon \n PERZ Veronika \n MA QUINONES RUIZ Xiomara Fernanda \n TASHEVA Iuliia \n\u0098  TOSCANI Philipp \nDas Projekt \u00bbDorfplatz\u00ab ist ein sozio-\u00f6konomisches Zentrum f\u00fcr \nkooperatives Arbeiten, Lernen und Leben. Seit 2015 entsteht \nin dem ehemaligen Gest\u00fct in St. Andr\u00e4-W\u00f6rdern ein \u00bbDorfplatz\u00ab: \nDurch KunsthandwerkerInnen in kleinen Werkst\u00e4tten, einem Ge-\nmeinschaftsb\u00fcro, einem Repair Caf\u00e9 (Vereinslokal & Seminarraum) und einer gemeinschaftlich genutzten Infrastruktur k\u00f6nnen sich Jung und Alt, Handwerk und Dienstleistung, Foodcoop und soziale Kochbegeisterung und Hei\u00dfhunger begegnen.\nMomentan wird der Hof saniert und renoviert, damit der Vierkanter, \nder schon fr\u00fcher ein Ort f\u00fcr Leben, Werkst\u00e4tten und Arbeiten war, \nwieder zu seiner alten \u2013 und neuen \u2013 Bestimmung findet. Innerhalb \ndes Projektes k\u00f6nnen Ideen umgesetzt werden, Betriebe er\u00f6ffnet, Projekte gestaltet und einfach eine sch\u00f6ne Zeit miteinander ver -\nbracht werden. Dadurch entsteht ein Treffpunkt f\u00fcr unterschiedliche Schichten, Ideen und Zug\u00e4nge \u2013 und somit ein soziales Gef\u00fcge, das Kooperation, Vernetzung und soziales Engagement erm\u00f6glicht. \nIm Zuge der, zum gro\u00dfen Teil selbstorganisierten Renovierung \nwurden die alten Fenster des T\u00dcWI wiederverwendet, die sich \njetzt in eine wundersch\u00f6ne Fassade f\u00fcgen. Ebenso findet die alte T\u00dcWI-B\u00fchne, die schon tausende Konzerte erlebt hat, hier einen  \nAlters-Veranstaltungsort und einen guten Platz f\u00fcr Konzerte. \nAm Hof finden auch einige BOKU-Studierende ihren Arbeitsplatz: so \nzum Beispiel der Landschaftsplaner und Stra\u00dfentheatermacher Ste-fan Novak oder Thomas Hitzenhammer, der neben seinem Studium hier in der Holzwerkstatt arbeitet.\nMomentan sammelt der \u00bbDorfplatz\u00ab finanzielle Unterst\u00fctzung \u00fcber \nCrowdfunding auf www.startnext.com/dorfplatz Informationen unter www.dorfplatz-staw.net \u00a9 PrivatDas T\u00fcwi lebt weiter\nam Dorfplatz St. Andr\u00e4-W\u00f6rdern\nEinbau der alten T\u00dcWI-FensterAKTUELLES64 65\n4 | 2016 4 | 2016KOMMENTAR BUNDESFORSTE\nSelten ein Schaden ohne Nutzen\nKommt die n\u00e4chste Eiszeit? \nAntithese zur Klimaerw\u00e4rmungOffensichtlich gilt diese Redensart auch f\u00fcr die Forstwirt-\nschaft. Nat\u00fcrlich z\u00e4hlt es zu ihren Aufgaben, Sch\u00e4den \nam Wald zu vermeiden oder zu verhindern. Angesichts des \nKlimawandels treten diese in gr\u00f6\u00dferer Intensit\u00e4t auf \u2013 Mas-\nsenvermehrung des Borkenk\u00e4fers in Folge von Sturmsch\u00e4-\nden oder Schneebruch ebenso wie Waldbr\u00e4nde, mit denen sich aktuell etwa Franz Stubenb\u00f6ck in seiner Masterarbeit \u00bbAuswirkung von Waldbrand auf die Mortalit\u00e4t und Rege-nerationsf\u00e4higkeit von Schutzwald im inneralpinen Raum am Fallbeispiel Absamer Vorberg\u00ab (siehe Seite 62) auseinan-\ndergesetzt hat. Wenn allerdings trotz aller Anstrengungen \nSt\u00f6rungen eintreten, sollten sie von den WaldbesitzerInnen als Chance zur Anpassung und Erh\u00f6hung der Vielfalt ge-wertet werden. \nDiese ermutigende Empfehlung geben die Forstwissen-\nschaftler Rupert Seidl und Dominik Thom aufgrund der \nErkenntnisse ab, die sie mit einem Team von Wissenschaft-\nlern an der BOKU k\u00fcrzlich gewonnen haben (N\u00e4heres siehe  \nSeite 8). Mittels Computersimulation konnten sie nachwei-sen, dass St\u00f6rungen das Ungleichgewicht zwischen Klima und Wald verringern, indem die an ein w\u00e4rmeres Klima angepassten Baumarten schneller eine Chance zur Etab-lierung bekommen. Unter normalen Bedingungen w\u00fcrde \nsich die Baumartenzusammensetzung nur langsam \u00e4n-\ndern, und auch f\u00fcr zeit- und kostenintensive \u00bbk\u00fcnstliche\u00ab Bestandesumwandlungen durch Nachpflanzung und Pflege ge\u00e4nderter Baumarten braucht es oft einen Ansto\u00df. \nEine Sammlung von internationalen wissenschaftlichen Beitr\u00e4gen der letzten 20 Jahre hat Prof. Anton Krapfenbauer, emeritierter Professor vom BOKU \nWald\u00f6kologie-Institut zusammengetragen. Allesamt sprechen nicht von einer \nKlimaerw\u00e4rmung, sondern sehen eine kommende Abk\u00fchlung beispielsweise \nanhand Auswertungen der Sonnenfleckenaktivit\u00e4ten. \u00bbKommt die n\u00e4chste Eis-zeit?\u00ab lautet auch die \u00dcberschrift des letzten Interviews von Prof. Krapfenbau-er im Magazin \u00bbUmweltschutz\u00ab  (siehe \nwww.umweltschutz.co.at/item/article/\nkommt-die-naechste-eiszeit )\nKrapfenbauer: \u00bbDer Einfluss des Menschen auf das Klima ist praktisch mini-\nmal. Die Sonne diktiert das Klima der Erde, nicht das Kohlendioxid.\u00ab Der vergan-\ngene Erw\u00e4rmungseffekt besonders in der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts \nwar seiner Meinung nach die Folge einer hohen Sonnenaktivit\u00e4t. In den letzten 15 Jahren gab es, so der Wissenschafter, keinen globalen Temperaturzuwachs mehr. Da der CO\n2-Anstieg im 20. Jahrhundert nur etwa zwei Prozent betrug und \nuns \u00bbeine halbe Milliarde Euro pro Jahr kostet\u00ab, empfiehlt Krapfenbauer \u00d6ster -\nreich das Kyoto-Protokoll \u00bbzu \u00fcberdenken\u00ab. \nIm Jahr 2015 hat Prof. Krapfenbauer die Unterlagen als Antithesis Studie dem \nBundespr\u00e4sidenten Heinz Fischer \u00fcbermittelt. Er erhielt keine Antwort.\nBOKU Alumni hat im Juni 2014 ein Interview im Alumni-Magazin ver\u00f6ffentlicht\nhttp://alumni.boku.ac.at/magazin  Langfristig \u2013 eines der \u00bbZauberworte\u00ab der Nachhaltigkeit \u2013 k\u00f6nnen St\u00f6rungen also zu einem ges\u00fcnderen Waldzu-\nstand f\u00fchren. Doch damit nicht genug. Zum positiven \nBaumarteneffekt kommt laut Wissenschaft auch noch ein \nebenso positiver Struktureffekt. Manche B\u00e4ume trotzen \ndem Feuer oder dem Borkenk\u00e4ferbefall und bilden zusam-men mit den nachkommenden Baumgenerationen einen neuen Wald. Dank der Vielfalt in seiner Altersstruktur ist er widerstandsf\u00e4higer gegen\u00fcber weiteren \u00bbAngriffen\u00ab.  \nAktuell hohe Waldsch\u00e4den k\u00f6nnen daher die Gefahr zu-\nk\u00fcnftiger Waldsch\u00e4den deutlich verringern.\nL\u00e4sst sich also das schumpetersche Grundmotiv der \nsch\u00f6pferischen Zerst\u00f6rung von der \u00d6konomie auf die \u00d6ko-\nlogie \u00fcbertragen?\nsusanne.langmair@bundesforste.at \u2013 Die Autorin ist Nach-  \nhaltigkeitsbeauftragte der \u00d6sterreichischen Bundesforste AG  Susanne Langmair-Kov\u00e1cs\n\u00a9 2013 einsatzdoku.at\u00a9 Haberschrick \u00a9 PrivatWaldbr\u00e4nde als Chance zur Anpassung und Erh\u00f6hung der Vielfalt im \nWald \u2013 im Bild ein Waldbrand im F\u00f6hrenwald VERB\u00c4NDE\nLonesome Sponsionista?\nBeitrag von Andrea L\u00f6sch, Alumni-Vorstand\nRaum4Refugees in zoll+ buntZu Beginn meines Studiums \nlernte ich unheimlich viele \nverschiedene Leute kennen, bei \nder Sponsion sah ich dann nur \nmehr ein bekanntes Gesicht. Was \nwurde aus ihnen, den Menschen aus dem Erstsemestrigen-Tuto-rium, die mir im Vorlesungssaal den Sessel, im BokuOnline den Pr\u00fcfungsplatz und im T\u00dcWI die \nTanzfl\u00e4che wegschnappten? Viele \nKommilitonInnen gingen irgend-wie, irgendwo, irgendwann verlo-ren \u2013 waren die etwa alle schon fertig? Das Heilmittel bei subjektiven Gef\u00fchlen hei\u00dft Statistik, also haben wir die Studierendenzahlen des UBRM-Studiums analysiert.\nSeit Anbeginn der Aufzeichnungen (2007) haben 4064 \nPersonen das Bachelorstudium UBRM inskribiert, ab-geschlossen wurde es aber nur von 34 Prozent. Die Ab-schlussquote bei naturwissenschaftlichen Bachelorstudi-en liegt in \u00d6sterreich etwa bei 46 Prozent, bei sozial- und wirtschaftswissenschaftlichen bei 40 Prozent. Das Master -\nstudium UBRM wurde 679-mal inskribiert, das sind etwa \n65 Prozent der AbsolventInnen des Bachelorstudiums. Also \nwechselten mindestens 35 Prozent nach dem Bachelor in \nIm Dezember 2016 erscheint die Winterausgabe von zoll+, die sich diesmal mit der Plattform \u00bbRaum4Refugees\u00ab \nzusammengetan hat, um auf die Themen \u00bbFlucht\u00ab und \n\u00bbMigration\u00ab aus einer Planungsperspektive aufmerksam zu \nmachen. Die Plattform \u00bbRaum4Refugees\u00ab ist ehrenamtlich t\u00e4tig und stellt ihre Expertise zu Standortfragen f\u00fcr die Un-terbringung und das Leben mit Menschen auf der Flucht bereit. Kostenlos werden Planungsabteilungen, Gemein-den, Vereine und Verb\u00e4nde zu Planungs- und Kommunika-tionsfragen bez\u00fcglich Boden- und \nLeerstandsmanagement, Woh-\nnen, Arbeit und Daseinsvorsor -\nge, raumbezogenen Rechtsfragen und vielem anderen beraten. Die Beitr\u00e4ge im Heft beginnen gezielt mit einem Perspektivenwechsel nach Afrika, wo PlanerInnen, die \nregierungskritisch agieren, in die \nFlucht getrieben werden. Mehrere Beitr\u00e4ge schildern Ann\u00e4herungen und Recherchen zum Alltag von ein anderes Studium oder gin-gen einer anderen Besch\u00e4ftigung nach. Und wie viele haben nun das Masterstudium erfolgreich beendet? Aktuell haben 337 Per -\nsonen das Masterstudium UBRM abgeschlossen. Das sind 69 Pro-zent derjenigen die das Master -\nstudium inskribiert haben, was wiederum nur 14 Prozent der Ba-chelorstudierenden entspricht. \nDie Abschlussquote in \u00d6sterreich \nlag laut Statistik Austria bei 37,9 \nProzent (Erstinskription bis Abschluss innerhalb von acht Jahren). Die Differenz von 23,9 Prozent kann vor allem mit einem Wechsel in ein anderes Studienfach w\u00e4hrend oder nach dem Bachelor erkl\u00e4rt werden. \nF\u00fcr das Wiedersehen der Gesichter aus dem Erstsemest-\nrigen-Tutorium sind wir als UBRM-Alumni jetzt ein St\u00fcck verantwortlich. Wenn du auch neugierig bist auf alte Be-kannte und neue KollegInnen, dann komm doch zu unse-rem n\u00e4chsten Netzwerktreffen. \nInfos findest du auf unserer Homepage, Facebook und  \nunter \nubrm.alumni@boku.ac.at\nFl\u00fcchtenden in \u00d6sterreich, gefolgt von positiven Projekten, \ndie M\u00f6glichkeiten des Wohnens und Arbeitens aufzeigen. Ein abschlie\u00dfendes Interview mit Raum4Refugees-Akti-\nvistInnen verdeutlicht, dass durch das Tun an sich schon \neiniges passiert ist, aber in vielen Bereichen, auch in der Ausbildung von PlanerInnen, Flucht und Migration noch unterrepr\u00e4sentiert sind. \nDer Redaktionsschluss f\u00fcr die Sommerausgabe \n\u00bbknapp\u00ab ist der 15. August 2017. Anfragen und Artikel-  \nvorschl\u00e4ge bis Mitte Dezember  \nan \noffice@foruml.at\nZoll+, die \u00f6sterreichische \nSchriftenreihe f\u00fcr Landschaft und Freiraum, erscheint zweimal j\u00e4hr -\nlich. Abonnements k\u00f6nnen unter office@foruml.at  zum Normal-preis von 36 Euro (StudentInnen: 27 Euro) bestellt werden.\nwww.foruml.at/zoll \nwww.facebook.com/foruml.at\nraum4refugees.at\u00a9 Roman Huditsch\n66 67\n4 | 2016 4 | 2016VERB\u00c4NDE\nVerband der Holzwirte \u00d6ster-\nreichs w\u00e4hlte neuen Vorstand\n30. Seminar \u00bbKulturtechnik und  \nWasserwirtschaft \u2013 heute\u00ab und \nKT-VollversammlungDer Verband der Holzwirte \u00d6sterreichs (VH\u00d6) w\u00e4hlte \nin seiner Generalversammlung am 11. November \neinen neuen Vorstand f\u00fcr die kommenden drei Jahre. \nAls Vorsitzender folgt Hannes Plackner auf Manuel de \nMenech. Den weiteren Vorstand komplettieren Univ.-\nProf. Alfred Teischinger, Stefan Pinkl, Emanuel Saida, Lorenz Pfungen, Wolfgang Gossenreiter und R\u00fcdiger Lex (kooptiert). Lena Leiter wird als Studierendenspre-cherin f\u00fcr den Verband den wichtigen Kontakt zu den Studierenden halten.\nUniv.-Prof. Teischinger und der designierte Vorsit-\nzende bedankten sich beim scheidenden Vorstand f\u00fcr die gute Arbeit und w\u00fcrdigten dessen Einsatz. Es bot sich auch Gelegenheit f\u00fcr einen R\u00fcckblick. Der VH\u00d6 hat sich in den vergangenen Jahren pr\u00e4chtig entwi-ckelt. Der clubHolz hat sich als regelm\u00e4\u00dfiges Diskussi-\nonsformat mit Branchengr\u00f6\u00dfen etabliert. Studierende \nund AbsolventInnen nutzen die Veranstaltung glei-cherma\u00dfen, um Neues zu lernen und die Netzwerke zu pflegen. Eindr\u00fcckliche Erlebnisse hinterlie\u00dfen die Auslandsexkursionen, wie nach Rum\u00e4nien oder j\u00fcngst \nin die Slowakei. Wandertage, Besuche von Weihnachts-\nm\u00e4rkten und die Unterst\u00fctzung der Studienvertretung rundeten das Programm ab. Immer wieder wurden im Umfeld von Wien spektakul\u00e4re Holzbauten besucht, wie etwa das G3-Shoppingcenter in Gerasdorf (seiner -\nzeit der gr\u00f6\u00dfte Holzbau der Welt), oder der Aussichts-  \nturm Bahnorama. Die n\u00e4chste Exkursion ist bereits geplant: Mitte Dezember wird das Ausweichquartier \ndes Parlaments am Heldenplatz besucht. Die Beson-derheit: Das tempor\u00e4re Geb\u00e4ude wird in Holzsteck-bauweise errichtet.\nDank lebendiger Vereinskultur ist es gelungen, die \ngestiegenen Studierendenzahlen auch in ein deutli-\nches Plus bei den VH\u00d6-Mitgliedern zu \u00fcbersetzen. In \nden vergangenen sechs Jahren hat sich der Verband auf \n197 Mitglieder verdoppelt (2010: 98 Mitglieder). Am 21. November 2016 veranstaltete der KT-Verband das 30. Seminar \u00bbKulturtechnik und Wasserwirtschaft \n\u2013 heute\u00ab. Im Rahmen des j\u00e4hrlich stattfindenden Seminars \nwurden den \u00fcber 60 TeilnehmerInnen aktuelle Vortr\u00e4ge \nund Informationen zum Thema \u00bbTrinkwasserversorgung \u2013 Herausforderung und Innovation\u00ab pr\u00e4sentiert. Die Ver -\nanstaltung wurde vom Institut f\u00fcr Siedlungswasserbau an der BOKU unter der Leitung von Thomas Ertl federf\u00fchrend konzipiert. Die Vortr\u00e4ge boten eine komprimierte Leis-tungsschau mit Bezug zu aktuell laufenden Projekten des \nInstituts. \nIm Anschluss fand die Vollversammlung des KT-Verban-\ndes statt, in der Obmann Manfred Assmann Bericht \u00fcber \ndie Aktivit\u00e4ten des Verbandes erstattete und der gesam-te Vorstand f\u00fcr weitere zwei Jahre wiederbestellt wurde. In diesem Rahmen wurde der Julius-Kar-Preis an Jakob \nPelzl \u00fcberreicht. Gudrun Schindler, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \ndes Alumni-Verbandes pr\u00e4sentierte aktuelle Aktivit\u00e4ten aus dem Alumni-Verband und Hubert Holzmann berich-tete aus der Fachstudienkommission Kulturtechnik und  \nWasserwirtschaft. Beim anschlie\u00dfenden gem\u00fctlichen Aus-klang kam auch der rege Austausch der TeilnehmerInnen untereinander nicht zu kurz. \u00a9 Pfarrhofer\n\u00a9 VHOEUniv.-Prof. DI Dr. Raimund Haberl und  Obmann Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer DI \nManfred Assmann \u00fcbergeben den Julius-Kar-Preis an DI Jakob Pelzl\nDer neue VH\u00d6-Vorstand: Lorenz Pfungen (Schriftf\u00fchrer),  \nHannes Plackner (Vorsitzender), Emanuel Saida (stv. Verm\u00f6 -\ngensverwalter), Univ.-Prof. Alfred Teischinger (stv. Vorsitzender), \nLena Leiter (Studierendensprecherin), Wolfgang Gossenreiter \n(stv. Schriftf\u00fchrer), Stefan Pinkl \nBOKU-Treff\ndes Verbandes der Agrarabsolventen der \nUniversit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\nWo:  Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur, EH01 \n Peter Jordan-Stra\u00dfe 82, 1180 Wien  \nReferent: Dr. Heinz Kopetz\n Senior Consultant, World Bioenergy Association (WBA)\nThema: Paris \u2013 Marrakesch \u2013 Wien\n Die internationale Klimapolitik und \u00d6sterreich\nAnmeldung: Birgit.WEINSTABL@bmlfuw.gv.at\nIm Anschluss laden wir zu einem kleinen Buffet ein.\nAnreise \u00d6ffentlich: 40 A, 37 A, 10 A, Haltestelle D\u00e4nenstra\u00dfeMittwoch, 18. J\u00e4nner 2017 um 18:00 Uhr \n\u00a9 Birgit Steinberger/photoINstyle\u00d2 Fortsetzung von Seite 41EDITORIAL SPLITTER\nWaidzeit \u2013  \noriginelle  \nArmbanduhren \naus Holz\nAls spezielles Zuckerl  \nf\u00fcr Alumni-Mitglieder  \nbietet das Steirische Unter-\nnehmen Waidzeit 20 Euro \nauf jede Bestellung im \nWebshop ab einem Wert \nvon 100 Euro. Neben den \nHolzuhren (u. a. Uhr aus \nsteirischem Zirbenholz und \nModell Alpin mit handge-\nfertigtem Lodenarmband) \nist seit Kurzem auch ein \nSilberschmuck mit Holzele-\nmenten f\u00fcr Damen erh\u00e4lt-\nlich. Dieser Schmuck kann \nmit Silber- und Holzperlen \nindividuell und je nach \nGeschmack kombiniert und \nerweitert werden. Uhren \nund Schmuck sind ideale \nund \u00bbnachhaltige\u00ab Weih-\nnachtsgeschenke!\nVERANSTALTUNGSHINWEIS\nDienstag, 17. Januar 2017 \u2013 ab 13 Uhr\nPraktikumstag an der BOKU 2017\nIm Rahmen der \u00f6sterreichweiten Praktikumswoche findet \nauch heuer an der BOKU wieder der Praktikumstag statt. Programm: Spannende Vortr\u00e4ge zu Themen wie Rechte und \nPflichten von PraktikantInnen /  \nErfahrungsberichte von Studierenden /  \nInfost\u00e4nde / CV-Check\nSpecial: Foto Corner\nN\u00e4here Informationen unter  \nalumni.boku.ac.at/veranstaltungenDer Gutscheincode ist erh\u00e4ltlich unter: alumni@boku.ac.at  \n(Angebot g\u00fcltig bis 31. 1. 2017) \nwww.waidzeit.at\n4 | 2016Mit der Beschreibung der BOKU-Kompe-\ntenzfelder ergab sich auch eine immer st\u00e4r -\nkere Wechselwirkung unserer fachlichen \nEinheiten. Aus rund 40 Instituten entstand \nschlie\u00dflich die heutige Department-Struktur.\nDie fachliche und strukturelle Modernisie-\nrung der BOKU wurde allseits aufmerksam beobachtet. Ein Meilenstein-Ergebnis sind die heutigen Standorte T\u00fcrkenschanze, \nMuthgasse und Tulln mit Neubauten und \numfassenden Sanierungen und Erweiterun-gen. Es l\u00e4sst sich leicht zeigen, wie sehr diese Standorte inzwischen inhaltlich und struk-turell miteinander vernetzt sind. Die heutige Infrastruktur und die Personalst\u00e4nde sind \nweitere Belege des geschilderten  Ausbaus.\n  Aufgrund ihrer Entwicklung wurde die BOKU auch auf internationaler Ebene zur \u00bbVorzeige-Uni\u00ab. Ergebnis ist, dass sie in in-ternationalen Netzwerken F\u00fchrungsrollen  \n\u00fcbernommen hat. \nMit dem Institut f\u00fcr den Donauraum und \nMitteleuropa (IDM) verbindet die BOKU seit rund sechs Jahren eine Partnerschaft, die ihre Bedeutung im mittel-, ost- und s\u00fcdost-europ\u00e4ischen Raum noch verst\u00e4rkt.\nDie gebotene K\u00fcrze l\u00e4sst nicht zu, mehr \nund detaillierter zu berichten. Entschei-dend bleibt, dass die BOKU weiterhin als Zukunftsuniversit\u00e4t, als Universit\u00e4t des Le-\nbens, wahrgenommen wird. \nAbschlie\u00dfend sei betont, dass ohne das Ver -\nst\u00e4ndnis und die Unterst\u00fctzung der BOKU \ndurch die f\u00fcr die Hochschulen und die For -\nschung zust\u00e4ndigen Ministerien und F\u00f6r -\nderungsorganisationen des Bundes und der \nBundesl\u00e4nder die beschriebene Entwicklung \nnicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Den daf\u00fcr ver -\nantwortlichen Pers\u00f6nlichkeiten sei aufrich-tig gedankt.\nUnd \u00fcbrigens:\nAltrektor M\u00e4rz wurde vom Institut f\u00fcr den Donauraum und Mitteleuropa \n(IDM) die Ehrenmitgliedschaft verlie-\nhen. Wir gratulieren sehr herzlich!\n68\n4 | 2016 69\n4 | 2016Zweite, erweiterte und aktualisierte \nAuflage, von Heinz G. Kopetz  \nEnergie- und Klima-  \nkonzepte f\u00fcr \u00d6sterreich\nMit der Publikation wird versucht, die Kluft zwischen Physik und \u00f6ffen-\ntlicher Meinung zu \u00fcberbr\u00fccken und \nklarzumachen, dass ohne eine ra-sche und tiefgreifende \u00f6kologische \nSteuerreform die Ziele von Paris un-\nerreichbar bleiben. Die Publikation \nwendet sich an alle B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, denen die Zukunft der n\u00e4chs-  \nten Generationen am Herzen liegt. \nErh\u00e4ltlich im Buchhandel  \noder beim Verlag DTW ZukunftsPR  \n3001 Mauerbach, Postfach 6\nE-Mail: zukunftsPR@gmail.com \nTel.:+43 (0) 664 5458457\nTERMINAVISO\nBOKU-Delegationsreise \nnach Br\u00fcssel\nam 29. und 30. M\u00e4rz 2017 \nEingeladen sind alle MitarbeiterIn-\nnen, Alumni und Studierende. \nDie Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien \nund der Alumni-Dachverband freuen \nsich \u00fcber Ihre Teilnahme.\nInfos zur Anmeldung auf der Alumni-  \nHomepage.BUCHVORSTELLUNG\n SPLITTER\nDirektorin der \u00d6sterreichischen Bundes-\ng\u00e4rten wechselt nach Dessau \nDie \u00f6sterreichische Gartendirektorin \nund Landschaftsarchitektin Brigitte Mang soll k\u00fcnftig der Kulturstiftung \nDessau-W\u00f6rlitz vorstehen. Sie folgt auf \nden bisherigen Direktor Thomas Wei\u00df, der in den Ruhestand geht. Die Wiene-rin Mang hat zuletzt als Direktorin die \n\u00d6sterreichischen Bundesg\u00e4rten mit \nrund 230 MitarbeiterInnen gef\u00fchrt. Die Bundesg\u00e4rten umfassen sieben histo-\nrischen G\u00e4rten und Gartendenkm\u00e4ler, darunter den Augarten, den Belvederegarten und den Schlosspark Sch\u00f6nbrunn in Wien sowie den \nHofgarten und Schlosspark Ambras in Innsbruck. Die Kulturstiftung \nDessau-W\u00f6rlitz verwaltet das Dessau-W\u00f6rlitzer Gartenreich mit den Schl\u00f6ssern W\u00f6rlitz, Luisium, Oranienbaum und Mosigkau. \nZ\u00e4he Birke\nEin Marterl in Weinpolz  \nbei Waidhofen an der Thaya.  \nAuf dem Dach w\u00e4chst seit  \nangeblich 80 Jahren eine Birke.\nGen\u00fcgsamkeit und Z\u00e4higkeit pur!\nDanke an K. Doutlik f\u00fcr das Foto!\n\u00a9 APA/GEORG HOCHMUTH\n\u00a9 Doutlik\n3 | 2016\nBOKU-Jagdhornbl\u00e4ser am Weihnachtsmarkt\nAm 12. Dezember, um 19.30 Uhr spielt die Jagdhornbl\u00e4sergruppe \nder BOKU beim Weihnachtsmarkt im T\u00fcrkenschanzpark! Vorbei-  \nschauen lohn sich! Prominentes Mitglied ist unter anderem unser Rektor Martin Gerzabek. Die Jagdhornbl\u00e4ser umrahmten au\u00dferdem \nam 20. Oktober die 16. J\u00e4germesse im Stephansdom. Sie gaben \u00bbEine \nKLEINe Jagdmesse\u00ab von Andreas  \nBergmann zum Besten. SPLITTER\n\u00a9 Johannes WallFriedrich Janitschek\nIm 88. Lebensjahr\nUniv.-Lektor Prof. DI Dr.\ntech. Friedrich Janitschek, seit 1995 Kooperations-partner des Instituts f\u00fcr \nRisikoforschung und seit \n2009 Univ.-Lektor an der BOKU, ist am 19. 09. 2016 \nf\u00fcr immer von uns gegangen. Dem vielseitigen Ingenieur, beliebten Vortragenden und Exkursi-onsleiter werden wir stets ein ehrendes Andenken bewahren.\nInstitut f\u00fcr Sicherheits- und RisikowissenschaftenKurt Gadenz\nIm 87. Lebensjahr\nKurt Gadenz, ehemaliger \nChefredakteur des Holz-kurier verstarb am 24. Juli \nnach kurzer, schwerer \nKrankheit. Der Doyer des mitteleurop\u00e4ischen Holz-fachjournalismus f\u00fchrte \u00fcber vier Jahrzehnte die Geschicke des Holzkurier.  \nHerzliches Beileid an die \nFamilie!\nUniversit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur \nWien\nIn Memoriam\nGerhard Trittenwein JW I und Walter Kainz JW III\nBetroffen von der traurigen Nachricht, m\u00f6chten wir, die Fachgruppe Jagd-\nwirt, bekanntgeben, dass unsere Kommilitonen von uns gegangen sind.  \nDen Hinterbliebenen gilt unsere aufrichtige Anteilnahme.\nWeidmannsruh!\nFachgruppe Jagdwirte\n\u00a9 R. Sch\u00f6ne / pixelio.de\nBOKU-R\u00e4tsel\nVor fast 40 Jahren, Mitte/Ende der 1970er, wurde \ndieses Bild aufgenommen! Im damaligen BOKU-  \nHeim (Simony-Haus) nutzten diese beiden heutigen Professoren wegen der tollen Akustik den Gang als \nProberaum. \nErkennen Sie diese beiden  \nProfessoren wieder?\nWer es glaubt zu wissen, bitte eine E-Mail mit den \nbeiden Namen an bokulumni@boku.ac.at  \nDer/die Erste, der/die es richtig err\u00e4t, erh\u00e4lt ein  \nkleines Geschenk!Paris \u2013 wie weiter?\n116 Seiten\nHerausgeber:  \nErnst Scheiber  \nund Kurt Ceipek ISBN:   \n978-3-200-04833-1\n71\n4 | 2016 70\n4 | 2016\nWANN K\u00d6NNEN SIE ANFANGEN?\nJobs mit Qualit\u00e4t im Einstieg  \nund Qualit\u00e4t im Aufstieg. SPLITTER\nBOKU in den Medien\nDie gro\u00dfen St\u00f6rarten der Donau sind durch \n\u00dcberfischung und Unterbrechung der \nWanderrouten in der Oberen und Mittleren Do-\nnau bereits im letzten Jahrhundert ausgestor -\nben. Vereinzelt gibt es noch Sterlets, eine kleine \nSt\u00f6rart, in der Oberen Donau. \u00bbWir wollen mit diesem EU-Projekt den St\u00f6r wieder dauerhaft bei uns ansiedeln\u00ab, sagte Wiens Umweltstadtr\u00e4-\ntin Ulrike Sima (SP\u00d6) und erkl\u00e4rte die Intention des Projekts. Die Aufzucht findet in Containern \nbei der Inselinfo der MA 45 statt. Hier werden die Fische gro\u00dfgezogen, bis sie dann entlassen \nwerden. 1.000 sind es derzeit in der Testphase, \nsp\u00e4ter sollen pro Jahr 30.000 Fische in die freie Wildbahn entlassen werden k\u00f6nnen, so Pro-\njektleiter Thomas \nFriedrich (Insti-tut f\u00fcr Hydrobio-\nlogie und Gew\u00e4s-\nsermanagement) \nvon der Universi-\nt\u00e4t f\u00fcr Bodenkul-tur Wien.Orf.at, 24. 9. 2016\nBOKU siedelt St\u00f6re in Donau an\n Staatspreis Patent f\u00fcr  \n\u00bbK\u00fcnstliche Wolken\u00ab Science.apa.at, 11. 11. 2016\nMensch und Tier: Nahrungskonkurrenz laut Studie geringer als vermutetTiroler Tageszeitung Onlineausgabe, 3. 11. 2016\n\u00a9 www.schoepfung.eu\nDas Team um Werner Zol-litsch vom Institut f\u00fcr \nNutztierwissenschaften an der BOKU Wien ging zusammen mit Partnern von der H\u00f6heren \nBundeslehr- und Forschungs-  \nanstalt f\u00fcr Landwirtschaft Raumberg-Gumpenstein der \nFrage nach, inwiefern Nutztiere und die Bev\u00f6lkerung sich Zuta-\nten f\u00fcr ihre Mahlzeiten teilen. Die Nahrungskonkurrenz \nzwischen Mensch und Tier ist oft geringer als vermu-tet, berichten Forscher. Demnach nehmen heimische Wiederk\u00e4uer lediglich zehn Prozent an Lebensmitteln zu \nsich, die auch Menschen im \ngleichen Zustand verzehren k\u00f6nnten. Bei Nicht-Wieder -\nk\u00e4uern sind es laut Studie al-lerdings 50 Prozent. Die oft-\nmals ge\u00e4u\u00dferte Pauschalkritik \nan der schlechten Lebensmit-tel-Bilanz der Tierhaltung sei \nder Untersuchung zufolge \u00bbdaher nicht zul\u00e4ssig und muss differenzierter betrachtet werden\u00ab, hei\u00dft es sei-tens der Boku.\n\u00a9 BiolandhofbraunDie Auszeichnung \u00bbPatent des Jah-\nres\u00ab ging an ein Erfin-\nderteam der Techni-schen Universit\u00e4t Wien \nund der Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien. Sie haben ein vergleichs-\nweise umweltfreund-liches Verfahren zur \nSchneeerzeugung ent-wickelt. Die Sieger der \nKategorie \u00bbPatent des \nJahres\u00ab hei\u00dfen Mein-hard Breiling, Michael Bacher, Sergey Sokratov und \nFrederick Georg Best. Sie lassen \u00bbauf Knopfdruck Pul-\nverschnee aus einer k\u00fcnstlichen Wolke rieseln\u00ab, er -\nkl\u00e4rte Patentamtspr\u00e4sidentin Mariana Karepova, die \nmit Infrastrukturminister J\u00f6rg Leichtfried (SP\u00d6) die \nPreise \u00fcbergab. Das neue Verfahren verbraucht dabei \nwesentlich weniger Wasser und Energie als herk\u00f6mm-\nliche Schneekanonen.\n\u00a9 APADas Magazin des Alumniverbandes \nder Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\nGOLDENE DIPLOME\nVorstellung aus \nvier FachbereichenEMERITIERUNG\nProf. Schiebel  \nim InterviewAKTUELLES\nDas T\u00dcWI  \nlebt weiter  \nAlumni-Tag\n2016\nAbsolventInnen besuchen \nihre Alma MaterNr. 4 | Dezember 2016Das Magazin des Alumniverbandes \nder Universit\u00e4t f\u00fcr Bodenkultur Wien\nab Seite 39 im Heft-Inneren", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}