{"title": "Brandenburg f\u00f6rdert Diagnostik-Forschung mit 10 Millionen Euro", "author": null, "url": "https://immanuel.de/aktuelles/presse/presse-archiv/detail/article/brandenburg-foerdert-diagnostik-forschung-mit-10-millionen-euro/", "hostname": "immanuel.de", "description": null, "sitename": "immanuel.de", "date": "2009-12-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Presse-Archiv\nBrandenburg f\u00f6rdert Diagnostik-Forschung mit 10 Millionen EuroLIMETEC Biotechnologies GmbH ist mit dem \u201eVerbundprojekt Telediagnostik\u201c dabei\nBernau \u2013 \u201eEs gibt in Berlin und Brandenburg eine starke mittelst\u00e4ndische Diagnostikindustrie\", sagt Dr. Robert Lange, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der LIMETEC Biotechnologies GmbH in Bernau. Verschiedene Firmen in dieser Branche sind zusammengeschlossen im Diagnostiknetzwerk Berlin-Brandenburg. Erstmals f\u00f6rdert das Land Brandenburg direkt ein gemeinsames Innovationsprojekt von Forschungseinrichtungen und Unternehmen Mit einem F\u00f6rdervolumen von 10 Millionen EURO. Am Verbundprojekt TERA-Diagnostik sind das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Biomedizinische Technik, die Universit\u00e4t Potsdam und das IHP (Innovations for High Performance Microelectronics) in Frankfurt (Oder) sowie drei m\u00e4rkische Unternehmen beteiligt: die Brahms AG in Hennigsdorf, die MEYTEC GmbH in Werneuchen und die LIMETEC Biotechnologies GmbH in Bernau.\n\u201eDie Plattform TERA-Diagnostik bildet die Basis f\u00fcr die Entwicklung einer neuen Generation medizinischer Diagnostik\", sagte Brandenburgs Wirtschaftsminister Ulrich Junghanns anl\u00e4sslich der Vergabe der F\u00f6rdergelder. Und weiter: \u201eSolche Projekte bringen Brandenburg voran.\"\nTERA-Diagnostik soll besonders die Entwicklung von Biosensoren vorantreiben. Diese Sensoren sollen v\u00f6llig eigenst\u00e4ndig arbeiten, ohne zus\u00e4tzliche Peripherieger\u00e4te wie Lese- oder Rechenstationen. Informationen \u00fcber den Krankheitszustand werden drahtlos an den Arzt \u00fcbermittelt. Mit den neuartigen Biochips sollen medizinische Diagnosen im Vergleich zu herk\u00f6mmlichen Verfahren noch genauer sein und den Patienten weniger belasten. Die Ger\u00e4tegeneration soll auch Prognosen dar\u00fcber erleichtern, wie ein einzelner Patient auf alternative Therapien ansprechen wird. Typische Einsatzgebiete sind Krankheiten wie Schlaganfall, Diabetes, Demenz, Rheuma oder Herz-Kreislauf- und Lebererkrankungen. Die Diagnosedaten umfangreich zu vernetzen, ist ebenfalls erkl\u00e4rtes Ziel von TERA-Diagnostik.\nDie Rolle der LIMETEC-Biotechnologies GmbH in Bernau, einem Beteiligungsunternehmen der Immanuel Diakonie Group ist in diesem Konzept die Entwicklung und Erprobung von Anwendungssoftware f\u00fcr den Einsatz von Biosensoren, die den Anwender bef\u00e4higen sollen, m\u00f6glichst zeitsparend diese neue Technologie in Krankenh\u00e4usern und Laboren einzusetzen.\n\u201eDie Prozesse, die auf Biochips ablaufen, haben sich deutlich ver\u00e4ndert\", sagt LIMETEC-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Dr. Robert Lange. \u201eAlle drei bis f\u00fcnf Jahre gibt es Quantenspr\u00fcnge in der Technologie\". Systeme k\u00f6nnten beispielweise auch implantiert oder in der Intensivmedizin in den Blutfluss eingebracht werden. Die Informationen \u00fcber den Zustand des Erkrankten w\u00fcrden dann drahtlos \u00fcbertragen und seien wichtige Entscheidungshilfen f\u00fcr die weitere Behandlung des Patienten, so Dr. Lange weiter.\nDas Ziel des Verbundprojektes Telediagnostik sei es, Analysen von Werten, die vom Patienten gewonnen werden direkt f\u00fcr Entscheidungen zur weiteren Behandlung zu verwenden, sagt Projektleiter Christian Hitze. Es soll ein Assistenzsystem aufgebaut werden, das Fachwissen \u00fcber den Patienten f\u00fcr Entscheidungshilfen in Fragen der Behandlung sammelt, so Hitze weiter.\n\u201eDie Befunde geh\u00f6ren den Patientinnen und Patienten\", sagt Dr. Robert Lange. Deshalb sei es nur folgerichtig, wenn sie auch \u201eHerr \u00fcber ihre eigenen Daten\" seien. Dies sei durch eine intelligente Verwaltung der Befunde zu gew\u00e4hrleisten.\nEin Anwendungsgebiet f\u00fcr die Telediagnostik ist das Krankheitsgebiet Rheuma. \u201eHier arbeiten wir in Kooperation mit dem Rheumazentrum Nordbrandenburg zusammen\", sagt Mitarbeiterin Katrin Schmidt. Ziel sei es, durch Initiierung neuer Testverfahren und neuer Behandlungsmethoden die rheumatologische Versorgung zu optimieren.\nRebekka M\u00f6ser ist bei der LIMETEC GmbH und beim Hospital-Laborverbund f\u00fcr Vertrieb und Marketing zust\u00e4ndig. Durch intelligente IT-L\u00f6sungen k\u00f6nne man heute vielfach vorhandene Voruntersuchungen nutzen und so belastende Mehrfachuntersuchungen unterlassen, sagt sie. Und das sei dann auch eine Kostenfrage. \u201eExperten sch\u00e4tzen, dass 30% der Analytik gespart werden k\u00f6nnte \u2013 hier geht es um Betr\u00e4ge von mehreren hundert Millionen EURO, die dann direkt der Gesundheitsversorgung zu Gute kommen w\u00fcrden\" sagt Dr. Robert Lange.\nDas \u201eVerbundprojekt Telediagnostik\" l\u00e4uft bei der LIMETEC-Biotechnologies GmbH seit einem halben Jahr und ist auf die Dauer von f\u00fcnf Jahren angelegt und mit F\u00f6rdermitteln ausgestattet.\nG\u00fcnter Mahler\nPressesprecher Immanuel Diakonie Group", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/home/", "/unsere-einrichtungen/kliniken/", "/unsere-einrichtungen/praxen/", "/unsere-einrichtungen/hospize/", "/unsere-einrichtungen/senioren-und-pflegeeinrichtungen/", "/unsere-einrichtungen/suchtkrankenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/behindertenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/beratungsstellen/", "/unsere-einrichtungen/therapieangebote/", "/unsere-einrichtungen/dienstleistungsunternehmen/", "/unsere-einrichtungen/bildung/", "/karriere/ausbildung-bei-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "http://www.baptisten-schoeneberg.de/", "https://kocht.immanuel.de/home/", "", "/home/", "/home/", "/home/", "", "", "", "/kontakt/", "/home/", "/ueber-uns/", "/ueber-uns/unser-auftrag/", "/ueber-uns/unser-leitbild/", "/ueber-uns/corporate-governance-kodex/", "/ueber-uns/unsere-geschichte/", "/ueber-uns/unsere-qualitaet/", "/ueber-uns/geschaeftsleitung/", "/ueber-uns/gesellschafterinnen/", "/ueber-uns/abteilungen-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "/ueber-uns/unsere-gesellschaften/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/warum-bieten-wir-seelsorge-an/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/was-machen-wir-in-der-seelsorge/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/was-kann-unsere-seelsorge-bewirken/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/unsere-seelsorger/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/andachten/", "/ueber-uns/seelsorge-in-der-immanuel-albertinen-diakonie/wie-sie-uns-erreichen/", "/unsere-einrichtungen/", "/unsere-einrichtungen/kliniken/", "/unsere-einrichtungen/praxen/", "/unsere-einrichtungen/hospize/", "/unsere-einrichtungen/senioren-und-pflegeeinrichtungen/", "/unsere-einrichtungen/suchtkrankenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/behindertenhilfe/", "/unsere-einrichtungen/beratungsstellen/", "/unsere-einrichtungen/therapieangebote/", "/unsere-einrichtungen/dienstleistungsunternehmen/", "/unsere-einrichtungen/bildung/", "/unsere-standorte/", "/aktuelles/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/nachrichten/blutspende/", "/aktuelles/nachrichten/informationen-zum-corona-virus-sars-cov-2-covid-19/", "/aktuelles/nachrichten/aktion-ichlassemichimpfen/", "/aktuelles/nachrichten/aktion-immanuel-albertinen-hilft/", "/aktuelles/nachrichten/tag-der-pflegenden-2022/", "/aktuelles/nachrichten/nachrichten-archiv/", "/aktuelles/veranstaltungen/", "/aktuelles/presse/kontakt-presse/", "/aktuelles/presse/aktuelle-pressemitteilungen/", "/aktuelles/presse/presse-archiv/", "/aktuelles/presse/pressebilder/portraits/", "/aktuelles/presse/pressebilder/portraits/", "/aktuelles/presse/pressebilder/pressebilder-allgemein/", "/aktuelles/presse/pressebilder/pressemitteilungsbilder/", "/aktuelles/presse/pressebilder/veranstaltungsbilder/", "/aktuelles/immanuel-interaktiv/", "/mediathek/videos/", "/mediathek/videos/", "/mediathek/audios/", "/mediathek/fotogalerie/", "/mediathek/fotogalerie/fotos-von-den-festen-zur-fusion/", "/mediathek/fotogalerie/galerie-medizinische-kompetenz/", "/mediathek/fotogalerie/fotos-aus-dem-immanuel-park/", "/mediathek/babygalerie/", "/mediathek/flyer-broschueren/einrichtungsinformationen/", "/mediathek/flyer-broschueren/einrichtungsinformationen/", "/mediathek/flyer-broschueren/veranstaltungsinformationen/", "https://immanuelalbertinen.de/karriere/", "https://immanuelalbertinen.de/karriere/stellenangebote/jobsuche/", "/karriere/rund-um-ihren-arbeitsplatz/", "/karriere/ausbildung-bei-der-immanuel-albertinen-diakonie/", "/aktuelles/nachrichten/aktuelle-nachrichten/", "/aktuelles/veranstaltungen/", "/aktuelles/presse/kontakt-presse/", "/aktuelles/presse/aktuelle-pressemitteilungen/", "/aktuelles/presse/presse-archiv/", "/aktuelles/presse/pressebilder/portraits/", "/aktuelles/immanuel-interaktiv/", "/home/", "/aktuelles/", "/aktuelles/presse/kontakt-presse/", "/aktuelles/presse/presse-archiv/", null, null, null, "/aktuelles/presse/presse-archiv/detail/article/umzug-des-krankenhausbetriebs-der-immanuel-klinik-ruedersdorf-ging-reibungslos-ueber-die-buehne/", "/aktuelles/presse/presse-archiv/detail/article/hochleistungsmedizin-hautnah-journalisten-workshop-in-der-rheumaklinik-berlin-buch/", "/aktuelles/presse/presse-archiv/", "https://www.facebook.com/dem.leben.zuliebe", "https://www.instagram.com/immanuelalbertinen/", "https://twitter.com/IADiakonie", "https://www.youtube.com/immanuelalbertinendiakonie", null, "/aktuelles/veranstaltungen/detail/calendar/list/event/2023/10/27/osteoporose-definition-und-diagnostik-28/", "/aktuelles/veranstaltungen/detail/calendar/list/event/2023/11/01/informationsabend-fuer-schwangere-werdende-eltern-und-interessierte-12/", "/aktuelles/veranstaltungen/detail/calendar/list/event/2023/11/03/osteoporose-praevention-und-therapie-25/", "/aktuelles/veranstaltungen/", null, "http://www.mhb-fontane.de/", "/nc/aktuelles/presse/presse-archiv/detail/article/brandenburg-foerdert-diagnostik-forschung-mit-10-millionen-euro/?cHash=1b5060a641665ade7cbc6bd312de2e94&print=1", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://immanuel.de/aktuelles/presse/presse-archiv/detail/article/brandenburg-foerdert-diagnostik-forschung-mit-10-millionen-euro/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Brandenburg%20f%C3%B6rdert%20Diagnostik-Forschung%20mit%2010%20Millionen%20Euro&url=https://immanuel.de/aktuelles/presse/presse-archiv/detail/article/brandenburg-foerdert-diagnostik-forschung-mit-10-millionen-euro/", "/kontakt/", "/suche/", "/sitemap/", "https://app.intrafox-ee.de/external_intrafox.app?P=TdYUalFBmi", "/kontakt-zur-immanuel-albertinen-diakonie/", "/impressum/", "/datenschutz/", ""]}